<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2023 12:17:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[诺贝尔文学奖｜译者邹鲁路：福瑟的作品有普世性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>瑞典斯德哥尔摩当地时间 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京时间 19:00），瑞典学院将 2023 年度诺贝尔文学奖颁给了挪威剧作家约恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「创新的戏剧和散文，为不可言说的事情发声」。</u></p><p>2014 年，约恩·福瑟的剧作首次被翻译成中文版，书名为《有人将至：约恩·福瑟戏剧选》，由上海译文出版社出版。澎湃新闻当时专访了该书译者邹鲁路。邹鲁路说：「中国戏剧界应该要知道世界戏剧在发生什么。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/983/778.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">约恩·福瑟</p><p></p><p>【译者专访】</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>怎么会开始接触福瑟的剧本然后把它翻译成中文的？</p><p><strong>邹鲁路：</strong> 第一次读到福瑟的戏剧是 2003 年，我们学校曹路生老师拿到了《有人将至》的英文剧本，觉得很特别，就拿来给我希望能翻译成中文。我当时读完，就感到他的戏剧太不一样了，当时砰一下，我的心就被击中了。我感觉他把人一辈子想说的话都说完了。这种感觉好像有一个石头，从非常远的地方，从挪威又远又冷跟我们国家相隔十万八千里的地方砸中了我，砸中我了心灵中最黑最深的那个地方。在我的人生中还从来没有这样的经历。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/391.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《有人将至：约恩·福瑟戏剧选》</p><p></p><p>我觉得非常神奇，像福瑟这样的剧作家并不是女性。男性能够通过文字来打动我，到这样的地步，我觉得这是非常神秘的。</p><p>自从我的心被巨石击中碎成片片之后整个人生就完全不一样了，因为震动太大，我甚至不敢再看这个剧本。我把它扔到抽屉里锁起来，锁了三个月。三个月之后曹路生老师逼我交稿，我才把它拿出来翻译完，就这样发表了。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>所以你从此开始了长达 11 年的翻译工作？</p><p><strong>邹鲁路：</strong>2009 年的时候，当时我已经翻译完了 5 个半福瑟的剧本。那一年我去了挪威参加了卑尔根国际艺术节。那一年也正是福瑟 50 岁生日，挪威政府特地为他举办了「福瑟 50」的主题活动。我在卑尔根呆了 14 天。14 天里下了 12 天雨。我在雨天去拜访了福瑟先生，看了完整的福瑟作品演出，参加了各种咖啡朗读会。我当时就下定决心，一定要让更多中国人了解福瑟。那一年秋天我遇到了 Inger，我和她说我最大的愿望就是有一天要在中国做一个福瑟戏剧节。5 年过去了，这一次可以说是梦想成真。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>福瑟是用挪威语写作的，你的翻译是从英语剧本翻译过来的？</p><p><strong>邹鲁路：</strong>是的，我所有的剧本都是转译的。在挪威有两种官方书面语言形式，一种是「书面挪威语」，一种是「新挪威语」，福瑟写作使用的是「新挪威语」，这个语种非常小，它主要在挪威的西海岸，覆盖人口大概是挪威人口的 10% 到 15%。但是它具有更强的节奏性和动作性，这也是剧作家福瑟选用这种语言的原因吧。</p><p>在我翻译福瑟剧本之前，已经有了非常好的英国英语版本，后来又有了美国的英语版本。其实福瑟本人也是个非常专业的英语翻译，他翻译改编了大量英语经典。他自己对英语版本也是非常满意的。</p><p>虽然中文版都是从英语转译而来，但是优势是这些年我始终和作者保持着直接交流。福瑟先生一直和我通信往来，关注着中文版翻译的进程。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>就你看来，福瑟在西方世界赢得如此之大的尊重和推崇的原因是什么？</p><p><strong>邹鲁路：</strong>我感觉他应该是西方世界在世最伟大的剧作家了，据说他现在西方世界被搬演作品的数量仅次于莎士比亚。它得过 40 多个国际大奖。但是中国人知道他的非常少，我为什么一定要把它翻译出来，也是希望中国戏剧界应该要知道世界戏剧在发生什么。</p><p>我一直说福瑟的作品介于「云和泥之间」，他的对话非常简短、日常，这和契诃夫很接近；但整个作品却又是极简抽象的，有着荒诞派的特质，和贝克特相似。所以有人说他是新贝克特、新易卜生、新品特。但其实都不能完全概括他。</p><p>真正使福瑟成为一个戏剧家而不朽的是他具有鲜明个人烙印的「福瑟式」的美学与戏剧风格，那种蕴含着强大情感张丽的极简主义语言，对白中强烈的节奏感与音乐感，并置的时空，交缠的现实与梦幻。另外就是福瑟作品中有着无处不在的诗意。我觉得福瑟首先是个诗人，其次才是个剧作家、小说家、翻译家。</p><p>福瑟作品之所以会被反复搬演，是因为他的作品有着普世性。他的作品是非常挪威的，峡湾、风雨、乡村，人与人之间的疏离，看上去它就是在那样一个世界里的。但是非常奇妙的是，在上海这样人与人熙熙攘攘的环境里，这种孤独感，却是相通的。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>福瑟的剧作本身没有戏剧冲突，很多人会感觉到无聊，西方世界是否也有这样的感受？</p><p><strong>邹鲁路：</strong>当然。即使在挪威也有很多人不喜欢福瑟，觉得他是个「神经病」，因为他反反复复地说那么几句话。一直在重复，很无聊。</p><p>我觉得对于福瑟的戏剧，一定是有他特殊的观众的。一定是经历过人生的人才能读懂它。有时候，他确实把一句话重复了 30 遍，但其实每一次重复都是不同的，只是你没有听出来而已。我想，对于福瑟是没有中间地带的，要么很爱他，要么讨厌他。一定是这样的。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>但是福瑟的剧本确实对舞台呈现提出了挑战。</p><p><strong>邹鲁路：</strong>是的。就像这次福瑟戏剧展，有 5 个不同国家的作品，但几乎每个导演都说到排练过程中有一个放弃的过程。它确实会把导演逼疯，因为福瑟的作品里没有通常的故事和冲突。他的作品是一首诗，你怎么在舞台上演一首诗，这真的很难。但当你懂得的时候，它是无与伦比的。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>有些时候，演员甚至不能完全读懂剧本。</p><p><strong>邹鲁路：</strong>福瑟的戏对于演员的挑战太大了。尤其对于语言节奏的把握。2010 年福瑟的戏剧在上海演出《有人将至》的时候，一开始我们剧中的男一号看了一遍剧本说太容易了，然后看到第三遍的时候就开始明白这个戏多难排了。我经常觉得，福瑟的作品是「于无声处听惊雷」，比言语更重要的，是言语之间的沉默。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:15:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835519</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835519</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/408.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835519_202310052015d558003a-27b6-4029-a7bc-95a1c16c8802.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，潘妤]]>
            </author>
            <category>约恩·福瑟</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/408.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/414.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[译者邹鲁路：约恩·福瑟戏剧作品中的「世界尽头与冷酷仙境」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>编者按：瑞典斯德哥尔摩当地时间 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京时间 19:00），瑞典学院将 2023 年度诺贝尔文学奖颁给了挪威剧作家约恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「创新的戏剧和散文，为不可言说的事情发声」。</u></p><p><u>本文 2010 年 1 月写于上海，作者邹鲁路为上海戏剧学院教师，也是约恩·福瑟作品中文版的重要译者和研究者，帮助中国观众走进福瑟。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/865.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>一．&nbsp;来自「世界尽头」的约恩·福瑟</strong></p><p>在《当我谈跑步时，我谈些什么》1 中，村上春树写道：「跑步途中，下了一场短暂的雨，那是一阵让身体恰到好处地冷却下来的雨。厚厚的云层从海面上飘来，遮蔽了头顶的天空，下了一阵细细的雨，便仿佛‘俺还有急事要办’似的，就这么一去不返了，甚至来不及回眸一顾。于是那永恒的，毫无遮拦的太阳，又火辣辣地灼照大地。这简单易懂的天候中，你找不到难解之处和含混模糊，既无比喻亦无象征。」——这是村上春树笔下的夏威夷，一种与挪威西海岸城市卑尔根（Bergen, Norway）截然相反的天空。在村上春树这位曾以《挪威的森林》风靡一时的作家笔下（虽然那本小说与挪威并无关联），天空和风雨永远都那样坦坦荡荡，来去自如，「简单易懂」。而在卑尔根，这个挪威当代戏剧家约恩·福瑟 （Jon Fosse， 1959—— ）生活并度过其迄今为止几乎整个文学创作生涯的挪威西海岸城市，天空，从来都是令人捉摸不定。阴霾仿佛一个满怀彷徨和疑虑的恋人，不肯轻易稍离弗洛依恩山顶（Mount Floyen）。即使偶尔阳光乍现乌云隐去，含着雨意的厚厚云层也每每在你不经意的时候瞬间聚集，与山林间的雾气缠绵一团，欲走还留……这样的天空，仿佛充满了隐喻和暗示，蕴含着无限的可能性。</p><p>在一年 365 天几乎有近 300 天在下雨的卑尔根，无力的挫败感和抑郁好像理所当然地成了人生的基调。挪威西海岸的雨、峡湾、风、长夜、在这样的日子里的人们，这就是福瑟笔下的世界。在过去的十五年中，他不断地在卑尔根创作着一个又一个戏剧作品。但他所打动的，却是全世界。</p><p>挪威位于欧洲斯堪的纳维亚半岛西北部，其北部领土延伸到北极圈以内。特罗姆斯（TROMSØ，或称特隆姆瑟，有「北极之门」之称）和芬马克（FINNMARK）两郡都在北极圈之内，其中芬马克是挪威最北的郡。挪威最北端的北角（NORDKAPP，北纬 71 度 10 分 21 秒）也是欧洲大陆的最北点。挪威的最南端（北纬 58 度）比中国最北点（漠河县，北纬 53 度 33 分）还要北。约恩·福瑟，就来自这个几乎称得上是世界尽头的国度。</p><p>作为作品被搬演最多的当代欧美戏剧家，福瑟文学创作生涯的起始点却并不是戏剧。他 1983 年以长篇小说《红与黑》（Red, Black）出道，但第一部戏剧作品却直到 1994 年才出现在大众眼前，这就是《而我们将永不分离》（ And We’ll Never Be Parted）。与广泛的误解不同，《而我们将永不分离》事实上只是福瑟第一部被搬上舞台的戏剧作品，他真正的戏剧处女作是《有人将至》（Someone Is Going to Come），虽然这部作品历经波折，直到 1996 年才得以首演。于福瑟而言，这部作品是他对戏剧的初恋，有着其他作品所无法替代的特殊意义和地位。</p><p>在以非凡的戏剧成就惊艳世界之前，福瑟在其他文学领域的创作也早已枝蔓四逸，开花结果。他不但同时涉足小说创作，在诗歌、儿童文学、杂文、电影剧本，甚至歌词创作方面都各有成就。2009 年他最新出版的作品就是一部原创歌词集。将于 2010 年 5 月到 6 月举行的本年度「卑尔根国际艺术节」则将有一台献给福瑟的音乐会，全部演出作品都将以福瑟创作的歌词为蓝本进行。</p><p>今日的福瑟主要以戏剧家之名享誉当世。在戏剧之外，福瑟的主要文学成就包括：长篇小说《上锁的吉他》(Locked Guitar, 1985)，诗集《含泪的天使》(Angel with Water in Her&nbsp;Eyes，1986)，长篇小说《船屋》(The Boathouse，1989)，长篇小说《铅与水》(Lead and water，1992)，长篇小说《忧郁症 I》(Melancholy&nbsp;I,1995)，长篇小说《忧郁症 II》(Melancholia II, 1996), 长篇小说《日与夜》(Morning and Evening，2000)，诗集《风之眼》(Eye&nbsp;of Wind，2003)，中篇小说《不眠》(Sleepless，2007)&nbsp;等。他最新的短篇小说《石浪》（Waves of Stone）已收入《2010 欧洲最佳小说选》（Best European Fiction 2010），下周（本文最后定稿时间 2010 年 1 月 14 日）约恩·福瑟将赴伦敦出席为《石浪》举行的朗读会。</p><p>2009 年是约恩·福瑟进入戏剧创作的第十五个年头。这一年，他满 50 周岁了。在料峭春寒中开幕的「卑尔根国际艺术节」，把一场盛大的庆典「福瑟 50」献给了这位戏剧家，并对其迄今为止的戏剧生涯进行了回顾。在 1994~2009 这十五年的戏剧旅途中，福瑟所创作的新挪威语 5 剧本已译为英文的有 28 种（包括所有已演出和未演出，已出版和未出版的作品）。其中最有代表性和享誉最高的作品是：</p><p>（以首演年份为序）</p><p><em>·&nbsp;《而我们将永不分离》 Og aldri skal vi skiljast&nbsp;(And Never we'll be Parted) (1994)</em></p><p><em>·&nbsp;《名字》 Namnet&nbsp;(The Name) (1995)</em></p><p><em>·&nbsp;《有人将至》 Nokon kjem til å komme&nbsp;(Someone Is Going To Come) (1996)</em></p><p><em>·&nbsp;《夜晚在歌唱》 Natta syng sine songar&nbsp;(Night Sings its Songs) (1997)</em></p><p><em>·&nbsp;《吉他男》 Gitarmannen&nbsp;(The Guitar Man) (1999)</em></p><p><em>·&nbsp;《一个夏日》 Ein sommars dag&nbsp;(A Summer's Day) (1999)</em></p><p><em>·&nbsp;《秋之梦》 Draum om hausten&nbsp;(Dream&nbsp;of Autumn) (1999)</em></p><p><em>·&nbsp;《冬》 Vinter&nbsp;(Winter) (2000)</em></p><p><em>·&nbsp;《死亡变奏曲》 Dødsvariasjonar&nbsp;(Deathvariations) (2001)</em></p><p><em>·&nbsp;《沙发上的女孩》 Jenta i sofaen&nbsp;(The Girl on the Sofa) (2002)</em></p><p><em>·&nbsp;《影子》 Skuggar&nbsp;(Shadows) (2006)</em></p><p><em>·&nbsp;《我是风》 Eg er vinden&nbsp;(I am the Wind) (2007)</em></p><p>在世界范围内，尤其在欧美各地，这位来自遥远北欧的剧作家的作品被反复搬演和诠释，人们致他以各种桂冠和美称：「新易卜生」「新品特」「新贝克特」……而他历年来更是获得各类文学艺术奖项近四十种，其所获主要奖项包括：</p><p>（以获奖年份为序；除注明获奖作品外均为文学成就综合奖）</p><p><em>·&nbsp;Nynorsk Literature Prize&nbsp;新挪威语文学奖 (1992)，获奖作品长篇小说《铅与水》</em></p><p><em>·&nbsp;Ibsenprisen&nbsp;易卜生文学奖 （1996），获奖作品剧本《名字》</em></p><p><em>·&nbsp;Melsomprisen，Sunnmorsprisen&nbsp;马尔瑟姆最佳新挪威语图书奖，萨莫尔最佳新挪威语图书奖（1996），获奖作品长篇小说《忧郁症 I》</em></p><p><em>·&nbsp;Aschehoug Prize&nbsp;阿什豪格出版奖 (1997 )</em></p><p><em>·&nbsp;Dobloug Prize&nbsp;道布鲁格小说奖 (1999 )</em></p><p><em>·&nbsp;Nordisk Teaterunions Dramatiker‐pris&nbsp;北欧剧协最佳戏剧奖（2000），获奖作品剧本《一个夏日》</em></p><p><em>·&nbsp;Melsomprisen&nbsp;马尔瑟姆最佳新挪威语图书奖（2001），获奖作品长篇小说《日与夜》</em></p><p><em>·&nbsp;Beste utenlandske forfatter, Theater heute 德国《今日戏剧》最佳外国戏剧奖（2002），获奖作品剧本《秋之梦》</em></p><p><em>·&nbsp;Skandinavisk Nationalteaterpris 北欧国家戏剧奖（2002），获奖作品剧本《死亡变奏曲》</em></p><p><em>·&nbsp;Norsk kulturråds ærespris&nbsp;挪威文化部荣誉大奖 (2003)</em></p><p><em>·&nbsp;Nynorsk Literature Prize&nbsp;新挪威语文学奖 (2003)，获奖作品诗集《风之眼》</em></p><p><em>·&nbsp;Brage Prize&nbsp;布瓦格文学奖 (2005)</em></p><p><em>·&nbsp;Commander of the Royal Norwegian Order of St. Olav&nbsp;挪威皇家圣奥拉夫最高荣誉骑士勋章 (2005)</em></p><p><em>·&nbsp;The Swedish Academy's nordiska pris&nbsp;瑞典文学院诺第斯卡文学奖 (2007)</em></p><p><em>·&nbsp;The Federal Ministry of Family Affairs'&nbsp;Deutscher Jugendliteraturpreis&nbsp;德国少年儿童文学奖 (2007)</em></p><p><em>·&nbsp;Chevalier of the Ordre national du Mérite&nbsp;of France&nbsp;法国国家荣誉骑士勋章 (2007)</em></p><p><em>·&nbsp;Bergen kommunes kunstnerpris&nbsp;卑尔根文化大奖 (2009)</em></p><p><em>·&nbsp;Medalje tildelt av Benedikt XVI&nbsp;for deltakelse i Møte med kunstnerne i Det sixtinske kapell&nbsp;den 21. november 2009&nbsp;教皇颁发的文化勋章，2009 年 11 月 21 日于梵蒂冈西斯廷大教堂获教皇接见和授勋（2009）</em></p><p>尽管被挪威人骄傲地称作「新易卜生」，而欧美剧评界也一致认为福瑟是继「现代戏剧之父」易卜生之后挪威对这个世界最伟大的贡献，每每在评论中将他与易卜生扯在一起，但从戏剧风格上讲，福瑟的作品却迥异于易卜生式的社会问题剧。初读他的作品，最醒目的特点之一或许是徘徊其中荒诞派的影子—— 品特式的重复与静场，以及向贝克特致敬的主题。这也是人们称他作「新品特」和「新贝克特」的原因。但在此之外，真正使福瑟作为一个戏剧家而不朽的是他具有鲜明个人烙印的「福瑟式」美学与戏剧风格—— 蕴含着巨大情感张力的极简主义洗练语言，对白中强烈的节奏感与音乐感，并置的时空，交缠的现实与梦幻……最令人难忘的，是他的剧作中那无处不在的诗意的暗涌，是他对人生的倾听，是他字里行间对所有在时间荒原上相遇的人们所怀有的无限悲悯之情。</p><p>在下文中，笔者将对福瑟剧作中最重要也是最普遍存在的元素之一：剧本中的关键意象进行由外到内的分析，并以此为切入点，进入约恩·福瑟所独有的戏剧世界。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/867.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">约恩·福瑟</p><p></p><p><strong>二．&nbsp;「冷酷仙境」： 约恩·福瑟戏剧作品中的关键意象</strong></p><p><strong>外</strong></p><p><strong>1.海</strong></p><p>挪威西海岸的乡村，福瑟笔下的世界。在这里，最典型的地貌就是无尽的大海（峡湾）和它不断拍打着的群山。在福瑟的戏剧世界里，没有繁华的都市和喧哗的车水马龙。他笔下的人们或是逃离了城市，来到乡村试图寻求新的开始；或是本来就从未离开过乡村，终其一生都在这里度过。无论如何，这些戏剧人物们的居处虽然远离尘嚣，却始终无法远离内心的骚动。</p><p>在挪威语中，峡湾（fjord）意指深入内陆的海湾。海水日夜翻滚，无休止地冲刷和侵噬着内陆的土地和峭壁，形成了峡湾。在福瑟日常居住和写作的卑尔根，他公寓的书桌正对着书房的窗，而书房的窗距离大海只有五米远。这片海的名字叫做小镇峡湾（Byfjorden）。间或他会去乡间的木屋逗留数日，窗外依然是海：松恩峡湾（Sognefjorden），全世界最深最长的峡湾。在这里，他既可以看到峡湾的外海部分：松恩海（Songesjøen），目光更可及再远处浩瀚无尽的大洋。</p><p>在福瑟的笔下，挪威西海岸这幅无尽的画卷既是外在图景，也是内心图景。就像随时不安变化的内心一样，这片海从来不是呆滞静止明信片式的美丽。变幻莫测的大海，永恒地存在於戏剧人物的生活中。前一秒可能还是风平浪静，下一秒已是巨浪滔天，随时可能令人丧身其中……即使是在轻风徐来，波光粼粼的时候，也仿佛有着危险的暗流潜伏水面之下。在表面暂时的平静中，似乎总弥漫着隐隐的威胁：「有人将至」，有什么会发生，有什么会被打破，有什么会丧失……这是一片令人又爱又怕的海，就像生活。每一个泛舟其间的人，都无法预知下一秒会发生什么。从温柔的静默到残忍的毁灭，可能只需瞬间。</p><p>在与大海毗邻的荒凉乡村，福瑟剧中的人们刻意要去生活的世界，房屋与房屋，人与人之间的距离都是那样的疏离和遥远。天雨天晴，四季穿梭，剧中人物的生命不断上演得到和失去……在这世界尽头的「冷酷仙境」中，唯一不变的，只有永恒的大海。</p><p>剧本《有人将至》中，一男一女买下了一幢坐落在陡峭悬崖上的、远离城市的老房子，准备抛弃过往的一切，在此开始无人打扰的新生活。可是，来到这里之后，他们才发现自己将从此面对无尽的大海——</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>她</strong></span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看当天黑的时候</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看当暴风雨来临的时候</span></p><p><span style="color:#2980b9;">当风乍起</span></p><p><span style="color:#2980b9;">穿透墙壁</span></p><p><span style="color:#2980b9;">当你听到大海的咆哮</span></p><p><span style="color:#2980b9;">惊涛拍岸</span></p><p><span style="color:#2980b9;">白色的巨浪和黑色的大海</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看屋子里会多么冷</span></p><p><span style="color:#2980b9;">当风乍起穿透墙壁</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看这里是多么的远离人世</span></p><p><span style="color:#2980b9;">会多么黑暗</span></p><p><span style="color:#2980b9;">会多么安静</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看当风乍起</span></p><p><span style="color:#2980b9;">惊涛拍岸</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看秋天会是怎样一番景象</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在黑暗中</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在暴雨和黑暗中</span></p><p><span style="color:#2980b9;">白色的巨浪和黑色的大海</span></p><p><span style="color:#2980b9;">只有你和我</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在这房子里</span></p><p><span style="color:#2980b9;">如此的远离人世」（节选自《有人将至》第一幕）</span></p><p>在福瑟的笔下，大海就仿佛剧中人无法逃离的内心一样，无处不在。他们日复一日地凝视着大海，就仿佛凝视着自己内心的黑暗世界：彼此无法交流的挫败感，生活中无可挽回的丧失，曾经美好的爱情的消逝……大海甚至代表着死亡：黑色的，咆哮而至的，令人无力抗拒的，在没有出路的生活面前越来越强大和不可战胜的死亡。在《我是风》中，两个男人在大海上漂泊，其中一个最后跳下了大海，消失在波涛中。在《一个夏日》中，丈夫在某一天毫无预兆地选择了死亡。他离开家走向大海，从此再也没有回来。而妻子则自此日复一日地站在窗前，面对着大海，无法摆脱记忆的纠缠。在另一部作品《死亡变奏曲》中，大海吞噬了他和她的女儿，迫使爱情早已死去多年的他们重新面对彼此，面对记忆和过往，为这场突如其来的悲剧困惑着，却无从寻找答案。剧中的女儿，无数次在雨中的海边堤岸上徘徊着，她在寻找什么？到底她的生命中缺失了什么使她最终选择了自杀（跳进大海）？作者从未给出答案，就如同生命中诸多没有原因的选择一样。剧中，舞台上始终有一个若即若离的角色——（女儿的）「朋友」。他是真实存在于女儿的生活中，抑或只是她在极致的孤独与压抑中幻想出来的，我们无从得知。在剧中，「朋友」似乎与大海融为了一体，他就是大海，大海就是他。当女儿最终投向大海的时候，也许，她投向的是内心的他：</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>女儿</strong></span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">而你的手</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在向我挥着</span></p><p><span style="color:#2980b9;">从遥远的那方</span></p><p><span style="color:#2980b9;">抛弃了所有的孤寂</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我走到堤岸边缘</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我站在那儿</span></p><p><span style="color:#2980b9;">望着大海</span></p><p><span style="color:#2980b9;">直到你的手</span></p><p><span style="color:#2980b9;">降落到我的身上</span></p><p><span style="color:#2980b9;">几乎难以察觉地</span></p><p><span style="color:#2980b9;">抚摸着我的头发</span></p><p><span style="color:#2980b9;">就仿佛那黑暗的夜晚</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你的手抚摸着我的头发」（节选自《死亡变奏曲》）</span></p><p><strong>2.雨</strong></p><p>卑尔根以多雨闻名，年平均降雨量最高达 2578 毫米，24 小时最高降雨量为 192.2 毫米。卑尔根有个著名笑话——有个游客问当地一名男孩雨何时会停，男孩回答：「不知道，我只有十二岁」。</p><p>在福瑟的剧本中，风雨飘摇的外部世界也同样对照着永不平静的内心世界。在他的笔下，世界在不断地下雨。这是我们内心的泪水吗？舞台上的世界，或是暴雨，或是微雨，或是雨才住，空气永恒湿润。而舞台上的人们，逶迤的人生在雨中展开。在福瑟的戏剧世界里，即使是偶尔天晴的时候，雨意也仿佛依然停留在我们心中，挥之不去。雨，好像生命的历程中所有我们曾承受过的伤痛、失望和挫折，在我们的内心留下永恒的印记。</p><p>福瑟的世界是水意荡漾的世界—— 大海，雨，或波涛汹涌或静水流深的内心……当你身处他的戏剧世界时，你会忍不住问：他们（舞台上的人们），还有我们（舞台下的人们），到底在寻找什么? 是永恒不变的爱吗？是内心的宁静吗？是死亡的解脱吗？是什么让我们的心始终暗流潜动，无法休憩？是窗外的大海吗？是永不放晴的天空吗？是无法交流和沟通的困境吗？或许对于有些观众和读者而言，他们的外在世界与大海和雨距离遥远。但我们也依然能在福瑟的戏剧世界中看到自己内心的深海和暴雨。福瑟在舞台上创造出的人生，折射出的是我们每一个人的人生。</p><p><strong>3.秋</strong></p><p>在很多个剧本里，福瑟都把他舞台世界的时间设定为秋天。有时候，那会是个美好的初秋——夏日刚逝，淡淡的秋意宜人，这美丽的季节才刚开始，就像他和她的人生—— 刚一起搬来这梦寐以求远离尘嚣的地方，刚买下自己心爱的老房子，情投意合，百废待兴。这时候爱情伊始，生活伊始，一切都充满了希望：</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>年老女人</strong></span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我还记得</span></p><p><span style="color:#2980b9;">那是个美好的秋日</span></p><p><span style="color:#2980b9;">清爽</span></p><p><span style="color:#2980b9;">而且既不冷也不热</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我们出去看看会不会下雨</span></p><p><span style="color:#2980b9;">真的下雨了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">不过只有一点儿</span></p><p><span style="color:#2980b9;">然后我们在那儿站了一会儿</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在外面的细雨中</span></p><p><span style="color:#2980b9;">然后我们绕着房子散步</span></p><p><span style="color:#2980b9;">看着它</span></p><p><span style="color:#2980b9;">他说房子该油漆了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">排水沟也该清理了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">就是他通常会说的那些事儿</span></p><p><span style="color:#2980b9;">……」（节选自《一个夏日》第二幕）</span></p><p>可是更多的时候，时间过去了，清脆透明的初秋变成了寒冷黑暗的深秋。再往下的季节和人生，都将是更寒冷更黑暗的冬天。挪威西海岸的深秋和冬天，天黑得很早，大约下午三四点左右就全黑了。而天亮，要到早晨十点左右才开始。日照时间短，再加上雨雪不断，生命的寒冬只有咫尺之遥。日光消失之后，在无人交流，无处遣怀的黑夜里，人们再也无法回避自己的内心，被迫审视自己的生活。面对所有的挫折和问题，人们有心无力，不知如何去解决或是无力逃离。坐在自己的房子里，坐在自己的困境里，生活仿佛静止了，剩下的似乎只有被动的等待。在福瑟黯淡的秋日世界里，有直接命名为《秋之梦》的剧本，讲述的却是人生所有可能有的美好梦想的破碎；还有在秋天永远离去，给妻子的人生留下永远无法填补的黑洞的丈夫（《一个夏日》）；更有害怕着秋天，害怕着不可知的未来的人们（《有人将至》等）……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">约恩·福瑟戏剧选《有人将至》书封</p><p></p><p><strong>外与内之间</strong></p><p><strong>4.悬崖上的老房子</strong></p><p>在由大海，雨，和深秋所组成的外部环境里，人们借以栖居的常常是一幢坐落在峡湾边的悬崖上的老房子：</p><p><span style="color:#2980b9;">「一所老旧，几乎有点儿摇摇欲坠的房子前的花园。房子的油漆剥落，有些窗玻璃已经碎了。它面朝大海，寂寥凄凉地坐落在陡峭悬崖一块突出的岩石上。尽管如此，这所房子却依然有着自己独特的饱经风霜的美……」（节选自《有人将至》第一幕舞台提示）</span></p><p>房子在福瑟的剧中是人们借以对抗外界风雨的所在。有时候，这可能是他们千挑万选的房子，是他们耗尽所有的积蓄买下的房子，代表着他们最初的梦想、爱、希望，和理想的生活。在《一个夏日》中，女主人公回忆着多年前他们初到这幢峡湾边的房子的时光，那时他们的语气多么快活，对未来多么充满憧憬。就像《有人将至》中的「他」和「她」一样，就像这世界任何一个城市街道人群洪流中的很多个「他」和「她」一样，这样的一幢房子或许是两个人想要共同追寻未来生活（而离开城市所避走）的世外桃源：</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>她</strong> &nbsp;</span></p><p><span style="color:#2980b9;">现在我们就站在自己的房子旁边</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我们自己的房子</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在这里我们会一起相守</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你和我单独在一起</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在这房子里</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你和我会</span></p><p><span style="color:#2980b9;">单独在一起</span></p><p><span style="color:#2980b9;">远离其他所有的人</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在这房子里我们一起相守</span></p><p><span style="color:#2980b9;">单独</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在一起」（节选自《有人将至》第一幕）</span></p><p>又有时候，这是他们想要寻求温暖和出路的庇护所，至少他们希望如此。在《名字》中，主人公是年轻而未谙世事的一对：怀孕的年轻女孩和男友还未结婚就面临将要出生的孩子和困窘的经济状况，男友也找不到工作。他们只好硬着头皮回到女孩父母的家，一幢坐落在悬崖上的老房子。多年以前，这里曾是女孩头也不回地离开的地方，而此刻，这是她最后的，也是唯一的避风港。她带着从未与父母谋面的男友，回到了这里。但等待他们的，却是彼此关系的越发脆弱，交流的纠结与无措，对未来更深的茫然……与此同时，他们的到来也未住在这幢房子里的人们带来了对沉闷麻木的庸常生活的震撼……</p><p>可是，福瑟剧中这些伫立在悬崖上的老房子们，不得不面对咆哮的海浪，凛冽的深秋寒风，无尽的雨和黑夜，日渐朽坏和破落。就像房子所处的脆弱状态一样，住在这房子里的人们，也同样的脆弱，无力保护自己，易碎的梦想和寻求温暖的希望注定要遭受打击。这场与人生的对抗，他们注定要失败：</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>年轻女人</strong></span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">现在我们已经有了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">一幢美丽的老房子</span></p><p><span style="color:#2980b9;">就在峡湾边</span></p><p><span style="color:#2980b9;">这就是你曾经那么热切地想要的生活方式</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你说过的</span></p><p><span style="color:#2980b9;">好吧现在我们来到这儿了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">而你却无论如何</span></p><p><span style="color:#2980b9;">也不开心了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你甚至比以前</span></p><p><span style="color:#2980b9;">更忧伤了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">……」（节选自《一个夏日》第二幕）</span></p><p>在《有人将至》中，「他」和「她」所自以为的这幢未经入侵的，只属于他们的房子，其实早就「有人已至」。他们所谓「远离所有的人」的未来，瞬间就被到来的他者打破了。房子的四面墙，最终无力帮助剧中人抵挡挫败和幻灭的到来。</p><p><strong>5.窗</strong></p><p>在新挪威语中，窗这个词是「vindauge」,意为「风眼」（wind eye）。福瑟 2003 年的诗集《风之眼》即以「Eye of Wind」（「Auge I&nbsp;Vind」）为题，其实是对「窗」（vindauge/ windeye）这个意象和单词玩的一个文字游戏。由此也可见「窗」这一意象在福瑟文学创作中的重要性。</p><p>在福瑟的多个剧本中，窗是屋外（大海，风雨，黑夜）和屋内（照片和沙发）世界的连接。在《有人将至》中，「他」和「她」都曾多次走到窗前向屋外的花园张望着，恐惧着，但同时也暗暗地预期着第三者的到来，打破他们不断宣之于口的在这幢房子里「只有我们两个人，单独在一起」的脆弱希望。在其他剧作中，窗更象征着主人公内心的渴望，渴望逃离枷锁般的当前人生；或者是一个管道，借以不断重返无法修补的过去。在《夜晚在歌唱》中，对丈夫满怀苦涩失望的妻子每当丈夫在追问她是否与别人有染时总是转身望向窗外。窗好像是这个压抑的屋内世界的唯一出口。窗外的世界代表着未知的新生，代表着逃离死水一潭的生活的些微可能。在《一个夏日》中，失去丈夫的妻子用余生的岁月来凝视窗外，思索丈夫到底为什么会做出这样的选择，思索已经失真的现实，思索已经占据了整个现实的过去……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/856.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">约恩·福瑟戏剧选《秋之梦》书封</p><p></p><p><strong>内</strong></p><p><strong>6.照片</strong></p><p>进入福瑟剧中的老房子，我们常常会看到悬挂在墙上，摆放在橱柜上的照片或是画像。在《沙发上的女孩》一剧中，女主人公一边自言自语地敍述和与回忆纠缠着，一边不时地为舞台上的一幅女孩画像添上几笔。画像在舞台上巨大的存在，就如同过往在她当下生活中的巨大存在。</p><p>在《一个夏日》中，舞台上有着并置的时空：年老女人与年轻女人（为同一角色的年轻与年老时期）同时出现。她们时而来回踱步，时而伫立窗前，同样不断地敍述和纠缠着过往。在这个过程中，她们都反复地重复着同一个动作：整理照片—— 肢体的动作对照着她们内心汹涌的思绪。</p><p>在《有人将至》第四幕中，「他」和「她」从前几幕的屋外花园，到进入屋内，到厨房，终于进入了起居室。两人来到这里的初衷是为了远离其他所有的人，建立只属于他们两人的，从未也永远不可以被别人侵占的空间和生活。可是这个起居室，却是一个完全被他者的过往占领的空间：墙上房子原来女主人的画像，她和丈夫的结婚照—— 那时他们是年轻美丽的一对，「男」幼时行坚信礼的照片—— 他是房子原来女主人的后人，也正是把这幢「远离尘嚣」的老房子卖给他们的人；很快，他将彻底打破他们为自己坚守的世界……「他人即地狱」。照片，象征着他者在主人公生活中永恒的，无论怎样也无法逃脱的存在和入侵。</p><p>无论是寓意自身还是他者的过往，出现在福瑟剧作中的照片（或是画像）这一意象都象征着过去/ 记忆对现在的胁迫和影响。无处不在的照片就是无处不在地弥漫在当下生活中的过往所带来的威胁感。</p><p><strong>7.沙发</strong></p><p>这是一个剧中人（往往是男人）为逃避现实而给自己建造的堡垒，是他们在自己的内心与外界之间所竖起的禁锢之墙，尽管这是面不堪一击的墙。沙发（偶尔是一把扶手椅），是他们在万般犹豫和无奈，不愿面对希望的破灭和现实生活的挫败，或是试图避免与人进行交流，不愿暴露自己真实内心时唯一能够回归和蜷缩着躲藏起来的地方。在《夜晚在歌唱》一剧中，遭受挫折的作家被杂志和出版社屡次退稿，事业上没有出路，毫无承担家庭生活的经济能力，作为一个男人已经基本无法面对自己失败的人生。再加上厌倦失望的妻子想要离他而去，即使曾经的爱情也挽救不了生活已是死路一条的事实。他唯一能做的，就是终日躺在沙发上，偶尔摇摇刚出生的婴儿的摇篮，把自己的脸和心都藏在翻开的书页下，藏在沙发的庇护里。在《沙发上的女孩》中，女主人公在台上的所有戏剧动作更是几乎自始至终都围绕着沙发在进行。</p><p>在《有人将至》一剧中，面对屋外不断的敲门声（象征着外部世界对剧中人物内心世界和理想的入侵），面对「她」越来越明确的想去开门的意图，「他」无力面对这样的溃败，只有面对墙壁躺在沙发上，固执地背对着「她」，背对着敲门声，背对着将要分崩离析的人生……</p><p>除了室内的沙发或是扶手椅之外，福瑟的剧中偶尔也会出现室外的长凳：没有靠背，没有扶手，没有任何可以让人放松和依托的支撑，只能僵直地坐在上面，比如《有人将至》，比如《秋之梦》……剧中的人们或一起或单独坐在这些长凳上，彼此交谈着，爱着，或者憎恨着。这些在室外的风雨中被岁月风霜侵蚀的长凳，就像剧中人们在生命的风雨和海浪中浮沉，无所依凭的内心一样，只有存在，只有承受。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">译者邹鲁路。朱文乐，供图</p><p></p><p><strong>三．&nbsp;结束语</strong></p><p>虽然来自与我们身处的国度距离如此遥远的「世界尽头」，但福瑟戏剧世界里的人生也是我们每一个人的人生。他是挪威的，也是世界的。正是因为他作品中这种直指人心的力量，他打动了无数观看或阅读过他剧本的人。</p><p>福瑟作品中所关注的主题，是古往今来的戏剧舞台上的永恒命题：人类生存的困境—— 交流的隔阂；人与人之间，人与外部环境之间的对抗……他笔下的人物，就是我们日常生活中天天所见的普通人，甚至可能就是我们自己。但他呈现主题和人物的诗化方式和独特戏剧手段，又使其剧作迥然不同于平凡的生活。福瑟剧本所需要的舞台通常是质朴的，没有填充视觉的复杂布景和装置，因为他的眼光始终投向了戏剧所要呈现和刻画的终极目标——人。</p><p>谨以约恩·福瑟的一段自述文字结束本文:</p><p>「约恩·福瑟？谁是约恩·福瑟？无论从哪个角度来审视，约恩 ·福瑟其人都是由三个方面组成的：他既是一个普通人，也是一个公众人物和写作者。作为普通人的他与芸芸众生一样，有着自己卑微的，或快乐或不快乐的人生；作为公众人物的他，为某些人所知，但也有人从未耳闻；而写作，则只属于写作本身—— 与其说这是一种身份，毋宁说是一种行为。这种行为既不与作为普通人的他，也不与作为公众人物的他相重叠。可是那么，我到底是谁呢？约恩·福瑟，应该是怎么样的一个人呢？」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:06:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835012</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835012</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/382.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835012_202310052015e7924d1a-e31e-480e-9be8-7517a7ab7485.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邹鲁路]]>
            </author>
            <category>约恩·福瑟</category>
            <category>约恩·福瑟获诺贝尔文学奖</category>
            <category>戏剧</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/382.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/385.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博会倒计时 30 天｜交通保障进入冲刺阶段，已有 19 个项目完工]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>墨绿色的钢结构桥梁，总长 33 米，行车宽度 8 米……在进博会 P7 停车场西侧，一座跨越小涞港的临时钢便桥已建造完成，连通 P7 停车场与涞港路，为停车场增加了一处通行便捷的出入通道，更好地服务展客商。</p><p>10 月 5 日，距离第六届进口博览会开幕还有 30 天，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从上海市交通委获悉，各项交通保障工作已进入全面冲刺阶段。今年上海梳理设施整治提升项目 48 项，计划于 10 月底前完成，其中 19 个项目已完工。</p><p><strong>周边设临时停车场 19 处</strong></p><p>停车设施每年都是展商和观众出行关注的焦点之一。据市交通委介绍，本次进博会周边共设临时停车场 19 处，可提供大客车泊位约 1000 个，小客车泊位约 1900 个；虹桥商务区核心区内共享停车场，在工作日可提供小车位约 4000 个，非工作日提供约 7000 个。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/558.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">正在准备中的停车设施。上海市交通委供图</p><p></p><p>今年，经过各相关部门协调挖潜，恢复 P3、P4 停车场功能，新建 P25 远端停车场，增设蟠龙天地 5 号停车场供小客车停泊。同时，新建 P7 跨小涞港钢便桥出入口，新建 P15 南侧人行钢便桥，多措并举做好进博会保障工作，为展客商提供便利。此外，P8、P15 停车场、华翔路社会车辆临时下客点作为「即停即走」停车场。</p><p>据悉，今年将继续优化停车预约系统，通过「登记分配+自由预约」两种方式对外提供停车预约服务，社会公众通过上海停车 APP 和随申行 APP 及其关联小程序、公众号进行泊位在线预约、停车导航、无感支付、在线取票，实现全智慧停车场景应用。</p><p><strong>进博会期间凭证免费坐车至展馆</strong></p><p>进博会举办期间，轨道交通核心三线三站（三线：2 号线、10 号线、17 号线，三站：徐泾东站、诸光路站、虹桥火车站站）实施高配运力配置和大客流预警机制，优化细化现场客运处置方案，制定分流方案，将部分客流分流至 17 号线诸光路站，缓解 2 号线离场压力。</p><p>此外，申通地铁已完成徐泾东应急指挥平台测试、虹桥火车站站 12 台宽通道闸机增设、虹桥 2 号航站楼站闸机改造等工作，提升设施设备服务能力。</p><p>地面公交方面，71 路区间线、121 路 2 条常规公交线延伸至场馆周边停车场，乘客可凭本届进博会有效证件免费乘车；设置 3 条免费轨道交通接驳线，分别开往 9 号线中春路站、12 号线七莘路站、13 号线金运路站；同时，设置了 8 条进博会场馆周边停车场免费接驳线。</p><p>此外，还配置了 70 辆公交应急保障备车，针对大客流疏散、轨道交通突发事件客流疏运等应急情况，按专项应急预案流程，启动应急响应。</p><p>出租汽车方面，进博会保障期间共计安排运力规模约 21000 辆次，计划供车数较上届增加约 27%，达到历届最高。设置东、西、北 3 个出租车到场下客点，设置 P6 离场出租车上客点和 P20 二级蓄车场，具备客流高峰日离场调度 4400 辆次运力的保障能力。</p><p>同时，五大骨干企业公司共配备纯电动出租车近 3000 辆，组建出租汽车进博会保障专属车队，全天候保障参展与观展人员的个性化出行。</p><p>上海市绿色出行一体化平台「随申行」将继续设置「进博会专区」，与本届进博会交通保障深度融合，开展「出行即服务」（MaaS）系统示范应用，引导市民合理规划进博交通出行方式，鼓励集约低碳出行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:06:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834959</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834959</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/667.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834959_20231005200688ad925a-2500-4d52-85df-198d93211bca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>交通保障</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/667.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/670.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国女排 3-0 轻取越南队，锁定复赛小组第一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 5 日晚，中国女排在杭州亚运会的比赛继续——在八强阶段复赛的第二场比赛中，已经提前晋级半决赛的中国女排轻松 3-0 击败越南队，锁定复赛小组第一。</p><p>三局具体比分为：25-13、25-13、25-11。</p><p>中国女排的半决赛对手将是日本 VS 泰国的负者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国女排轻取越南。</p><p></p><p>在本届杭州亚运会上，中国女排在小组赛阶段以连续两场 3-0 击败印度和朝鲜女排，挺进八强。随后在八强阶段复赛第一场，又以 3-0 击败韩国女排。</p><p>由此，中国女排已经提前锁定了一个四强名额。</p><p>在上一届亚运会上，越南女排获得了第 6 名，而在近年间，这支球队在不断地成长提升——<strong>2022 年女排亚洲杯上，中国女排曾经以 3-2 的比分险胜越南女排，不过当时，中国女排只是派出二线阵容出战。</strong></p><p>从身体情况上看，刚刚打完奥运资格赛的中国女排不在最好的状态，来到亚运会，球队也遭遇了伤情困扰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国女排的目标就是金牌。</p><p></p><p>在对阵朝鲜女排的小组赛中，二传手刁琳宇就手指受伤，随后她在对阵韩国女排的比赛中轮休。</p><p>遭遇伤病的还有李盈莹，此前的奥运资格赛期间她就有腿部伤情。</p><p><strong>「实话实说，（伤病）恢复得一般，在坚持。我觉得我们中国运动员是不会讲这些客观的理由的，伤病问题我们每个人都有，都在坚持，这也不会成为我们的困难，可以克服。」</strong></p><p>在对阵越南女排的比赛中，刁琳宇替补登场，而李盈莹也继续首发出战，帮助球队成功拿下了胜利。</p><p>接下来球队也没有太多时间休息，根据赛程安排，亚运会女排半决赛将在 10 月 6 日进行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:01:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834126</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834126</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/688.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834126_202310052001caf8cdcf-0662-4cc7-b2eb-f601fb21ace9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/688.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/691.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年诺贝尔文学奖得主约恩·福瑟谈写作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522655" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/20aa319147f543d98007cef8efd5de1e/hd/20231005195516040ac9cbcc8-7ce1-49a6-b681-44ac094d7230-e92eee20-f35a-c400-d6af-7039592f2277.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/147.png" data-duration="02:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>斯德哥尔摩当地时间 10 月 5 日下午 1 点，2023 年度诺贝尔文学奖揭晓，瑞典学院将 2023 年度诺贝尔文学奖颁给挪威剧作家约恩·福瑟。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:00:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834925</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834925</link>
            <author>
                <![CDATA[视频编辑，薛松，实习生：王修平]]>
            </author>
            <category>诺贝尔文学奖</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/147.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/150.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[诺贝尔文学奖｜约恩·福瑟曾在上海，观看个人作品中国首演]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>瑞典斯德哥尔摩当地时间 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京时间 19:00），瑞典学院将 2023 年度诺贝尔文学奖颁给了挪威剧作家约恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「创新的戏剧和散文，为不可言说的事情发声」。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/895.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">约恩·福瑟</p><p></p><p>他被人认为是当今世界的「新易卜生」「新贝克特」「新品特」，也是当代欧美剧坛最富盛名、作品被搬演最多的在世剧作家。挪威剧作家约恩·福瑟的作品迄今已被译成四十多种文字，多次获得各类国际艺术大奖，并成为近两年来诺贝尔文学奖的热门人选。但对于大多数中国读者和观众而言，这依然还是一个陌生的名字。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《有人将至》剧照</p><p></p><p>2014 年，约恩·福瑟的剧作首次被翻译成中文版，由上海译文出版社出版。就在《有人将至：约恩·福瑟戏剧选》问世的同时，上海话剧艺术中心连续上演了 5 部福瑟作品，分别来自俄罗斯、意大利、伊朗、印度和中国 5 个不同国家。这是这位西方世界最重要剧作家第一次被完整系统地介绍到中国。而剧本集的译者、上海戏剧学院欧美戏剧研究学者邹鲁路说，把福瑟作品翻译成中文版，就是希望中国戏剧界知道，世界戏剧正在发生什么。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《秋之梦》剧照</p><p></p><p><strong>西方世界最重要的在世剧作家</strong></p><p>约恩·福瑟来自北欧国家挪威，这里也是「现代戏剧之父」易卜生的故乡。出生于 1959 年的福瑟，今年才 50 岁出头，但已经被欧美戏剧界公认为继易卜生之后挪威对这个世界最伟大的贡献。在从事戏剧写作之前，福瑟在小说、诗歌、儿童文学、杂文、电影剧本甚至歌词方面都有所成就。1994 年，福瑟的戏剧作品第一次在卑尔根国家剧院首演。此后 20 年间， 他的剧作在全世界范围内演出达到 900 多场次，成为当代最为重要的剧作家之一。</p><p>2010 年，他获得了世界上最重要的戏剧奖项——「易卜生奖」。评委会的授奖词中这样写道：「约恩·福瑟是当代戏剧界最顶尖的名字之一。他创造了一个自成一格的戏剧世界。他是一个宇宙、一片大陆，自他居住的西挪威延伸至亚洲、南美、东欧和世界其他区域。」</p><p>虽然人们常把福瑟称作挪威的「新易卜生」，但福瑟本人却认为，「这对易卜生和我都是不公平的」。一直致力于研究并推广福瑟的「易卜生国际」艺术与运营总监 Inger Buresund 认为，福瑟以自己独特的戏剧语言创造出了一个独属于他的世界，无须和人比较。</p><p>事实上，确实很难将福瑟归类。他的写作确实受到了贝克特的影响，成名作《有人将至》规避戏剧动作的表现形式，有着《等待戈多》的影子，但这并不意味着福瑟就是一个虚无主义者。他描写城市与乡村生活的分歧、留守乡镇的老人等待着移居城市的孩子来访、在新环境中感到迷失的茫然，以及无处可依的怅惘与荒芜。这样看来，他又成了个彻头彻尾的现实主义作家。</p><p>只要扫一眼福瑟的剧本就会发现，他笔下人物的对话有着极其鲜明的个性：简短的句子、大片的空白和停顿。角色甚至没有名字，只有「男人」「女人」或者「朋友」这样的称谓。与传统的西方现实主义戏剧不同，福瑟戏剧中的冲突更多地以一种暗示而非直接表达的形式存在舞台上，晦暗的主题有着不确定性和开放性，需要细细品味才能体会。</p><p>福瑟曾经说，早年作为一名作家，他并不喜欢戏剧：「我认为它很蠢，因为戏剧总是因循守旧——不少当代戏剧依然如此。观众表现得很传统，剧本也都固步自封。那不是艺术，那只是因循守旧。」只是戏剧又恰恰符合他写作的兴趣。「在小说里，你只能运用词语，而在戏剧里，你可以使用停顿、空白还有沉默：那些没有被说出口的东西。一种启示。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《一个夏日》剧照</p><p></p><p><strong>《有人将至》和《名字》都已有了中文版演出</strong></p><p>在首次出版的中文版《约恩·福瑟戏剧选》里，共收录了 5 个福瑟最具代表性的作品。而几乎同时在上海话剧中心举行的福瑟戏剧展演中，《一个夏日》、《死亡变奏曲》及《有人将至》都是此次剧本集中收录的作品。</p><p>其中，书名中的《有人将至》是福瑟最早、也是最知名的作品之一。一个男人和一个女人买下一座海边的老房子，为的是远离生活的纷扰，但事实是他们无法摆脱「有人将至」的念头。当一位邻居突如其来地敲响他们的屋门，一种不确定感悄然打破了两人间的平衡。</p><p>《有人将至》是最早被翻译成中文的作品，国内最早看到这个剧本英文版是上戏教授曹路生，在从卑尔根大学一位教授手中拿到这个英文剧本的时候，曹路生感觉到这个剧作家极其特别：「它真的和以前看过的剧本完全不一样，里面没有任何的就像我们以前的戏剧性、冲突。它语句很短，但是又很有诗意，有个不太恰当的比喻，有点像元杂剧」。</p><p>除了语言，《有人将至》对于现代人情感的细腻洞悉打动了曹路生：「这是非常现代意思的一个戏，我们都想逃离人群独处，我们想有两人世界，但实际上是不可能的。实际上有一个‘他’者永远在，也许是历史的，也许是当代的，总会来搅乱你的生活，冲到你生活里面来的」。</p><p>2010 年，上海戏剧学院表演系教师何雁排演了《有人将至》。那一年福瑟来到上海，坐在剧场的最后一排观看了自己作品的中国首演，并表示是全球范围对自己作品最好的舞台呈现之一。此后第二年，上戏又排演了一版《有人将至》。而今年，福建人艺的第三个中文版本《有人将至》来到上海，参加了这一次的福瑟戏剧展演。</p><p>另两部在剧展上演的《一个夏日》和《死亡变奏曲》都是北欧国家戏剧奖的获奖作品，都探讨了死亡、记忆与孤独对生者的纠缠。在这一次的戏剧展演中，俄罗斯人用他们的斯坦尼体系，呈现了他们理解的福瑟。而印度剧团带来的《死亡变奏曲》，则是另一种完全不同文化背景下诠释的福瑟。</p><p>福瑟的另一部重要作品《名字》去年曾经被上海话剧中心搬上舞台，这一次同样收录在剧本集中。作品讲述了一个怀孕的女孩和这个孩子的父亲无处可去，他们回到了女孩的父母家，城外一个离海很近的地方。女孩并不想住在这里，男孩也感觉到了他不受欢迎。这是一个功能缺失的家庭，对话几乎无法进行；所有必要之事都变为习惯性的姿态，每个人都感到孤独。</p><p>对挪威文学有特殊情感的作家陈丹燕认为，要了解福瑟，很需要去挪威和北欧走一走。「在挪威有很多峡湾和大洋，可以看见冰川融水冲刷大地，雪化了以后会有新的峡湾出现。在那里，会觉得我是这个地球上的一个生物，是自然当中的一环。会觉得这个世界是有秩序的，人是有命运的。在那个秩序下面，再来理解剧本里人在面对自然有很多看似悲观的情绪，其实是一个人体会到命运的痕迹以后，体会到命运的力量以后，会要有的那种动物的感受。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《我是风》剧照</p><p></p><p><strong>福瑟对所有的导演演员都是挑战</strong></p><p>或许正是福瑟作品中人物面目的模糊与其经历情感的普世性，让他的剧作在全球各地反复上演。译者邹鲁路告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者，在欧美选择福瑟作品的基本上都是大导演，因为太年轻的导演，没有勇气尝试他的作品。</p><p>当然，并不是所有的西方世界都对福瑟推崇备至。英国人就没能被他征服。2002 年，福瑟的《夜曲》在皇家宫廷剧院演出后，《独立报》的剧评家拿他的名字开起了玩笑：「‘约恩’，像它的挪威发音一样，让我们都打起了哈欠。」《每日电讯》更不客气：「他的剧作矫揉造作得可悲，冗长得令人生厌」。2005 年，他的另一出戏《暖意》又遭到《衞报》的吐槽：「（观看他的作品）像是对着一幅一团糟的拼图，你感觉自己应该要把它完成，但最后能得到的奖赏却少之又少。」</p><p>虽然并不否认什么，但福瑟也拒绝阐释自己的作品：「我坐下、倾听，我书写听到的一切。在我动笔之前，我对整个故事和其中的人物毫无概念。那是很棒的经历。我探入了未知，并带回了某种曾经未知的东西。」</p><p>事实上，福瑟的作品不仅对观众构成了挑战，对包括导演和演员在内的创作者同样是巨大的挑战。在这一次上海的展演过程中，来自 5 个国家的 5 个剧组进行了一次小小的论坛，而每个导演谈及自己的创作过程，因为剧作中的不确定性，所有人几乎都有一种「被逼疯」的感受，几乎每个人也都曾经试图放弃。福建人艺的导演陈大联甚至和演员们说，「我们最少要做到一点，我们这个戏不要演出的时候让人睡着」。</p><p>Inger Buresund 说，福瑟剧作是比较开放式的文本，观众和读者感受这个剧本的时候要有足够想象和自己的阅历，这也是一种挑战。作为一个挪威人，作为一个研究易卜生和福瑟的人，我经常会被人问到我们到底应该怎么去做福瑟的戏，我的答案就是用你们自己的方式，并没有一个所谓的福瑟的演绎的方式，你们需要通过自己的方式来表达它。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福瑟研讨会全体合影。</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:58:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/903.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835009_20231005195887d961b7-c3cc-4b01-9bf3-de363b0d266e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，潘妤]]>
            </author>
            <category>约恩·福瑟</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/903.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/910.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 月金融数据前瞻：信贷投放力度较强，社融存量增速有望回升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 8 月金融数据表现明显强于季节规律后，综合多家机构的观点，市场预计，由于 9 月票据利率整体走高，信贷投放力度仍较强。</p><p>谈及信贷投放，央行货币政策委员会 2023 年第三季度例会指出，要加大已出台货币政策实施力度，保持流动性合理充裕，保持信贷合理增长、节奏平稳，保持货币供应量和社会融资规模增速同名义经济增速基本匹配。</p><p>安信证券首席固定收益分析师池光胜在研报中预计，9 月预计新增信贷规模（社融口径）在 2.4-2.5 万亿附近，略低于去年同期的 2.59 万亿。</p><p>「今年 7 月信贷增量超预期下滑，8 月以来，随着货币、财政、房地产等一揽子政策集中发力，一定程度上提振了市场信心，信贷投放有所改善，且 9 月以来存量按揭利率的下调料将减少提前还贷，居民新增中长期贷款也有望回升，9 月中下旬票据利率的持续上行或也反映了 9 月信贷投放料将进一步发力，但考虑到当前经济动能整体仍偏弱，预计 9 月信贷投放同比高于去年同期 2.59 万亿的高基数的可能性不大。」上述报告指出。</p><p>民生证券金融工程团队则预计，9 月新增人民币信贷约为 2.68 万亿元，同比增加 0.11 万亿元，其中居民中长贷新增 0.11 万亿元，企业贷款和居民短贷新增 2.42 万亿元。大中城市商品房销售未出现明显改善，预计居民中长期贷款难有起色；PMI 连续四个月持续上行，且重回荣枯线以上，预计企业贷款将迎来一波修复。</p><p>浙商证券预计 9 月金融数据大超预期，其中人民币贷款新增 2.8 万亿元，同比多增约 3300 亿元。</p><p>「9 月是信贷大月，银行有较强的诉求增加信贷投放，从经济形势看，当前我国经济延续修复态势，除了地产产业链是主要拖累项之外，消费、制造业投资、出口等变量在逐渐好转，从政策面看，9 月宽信用政策延续，央行降准+防止资金空转，强化信贷支持实体经济，因此我们预计 9 月信贷或大超预期。结构上，同比多增或主要来自居民和企业中长期贷款，预计居民中长期贷款大幅改善，地产销售 9 月高频已较 8 月略有回暖，9 月各银行纷纷落地执行存量首套房贷利率下调政策，预计将明显减缓居民提前还贷，对按揭贷款数据有维稳效果；企业端，去年 8 月起中长期贷款持续走高，形成高基数，但今年政策继续积极发力，预计本项目也有望同比多增。」浙商证券指出。</p><p>在表内贷款的支撑下，9 月社融增速有望回升。8 月末社会融资规模存量同比增长 9%。</p><p>招商证券宏观团队预计，9 月社融新增约 3.5 万亿，增速 9.2% 左右。其中，政府债券净融资当月新增约 9500 亿，远超上年同期（约 5000 亿），反映出财政发力；企业直接融资规模缩减，其中企业债券净融资约-1300 亿元（上年同期约-800 亿元），股票融资约 500 亿元（上年同期约 1500 亿元）。</p><p>民生证券金融工程团队则预计 2023 年 9 月新增社融约为 3.93 万亿元，同比增加 0.39 万亿元；社融存量同比增速约为 9.36%。政府债券净融资约 1.08 万亿元，同比增加 0.52 万亿元；企业债券净融资约-0.02 万亿元，同比减少 0.06 万亿元。从结构来看，新增社融在去年同期较高基数的基础上，预期继续同比多增，一方面源自信贷的复苏对社融起到了较大的支撑作用，另一方面则是政府债券的多增。专项债发行节奏的影响下，新增政府债券相较去年同期明显增加；企业债券融资有着明显的季节性回落。</p><p>M2 增速或继续回落。</p><p>浙商证券指出，9 月信贷较强对 M2 数据有支撑，但政府债发行加速可能拖累 M2，在去年基数走低的情况下，预计 M2 增速较前值回落 0.2 个百分点至 10.4%，存款结构中，预计居民超额储蓄继续积累。对于 M1，9 月地产销售略有改善，居民消费活跃度或在节前回暖，预计 9 月 M1 增速将较前值小幅提高 0.1 个百分点至 2.4%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:53:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834914</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834914</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/722.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834914_20231005195313265a84-00c4-4e46-9f8e-5d858008637e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>金融数据前瞻</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/722.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/725.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[诺贝尔文学奖｜福瑟作品中文版将至，译林和世纪文景出版]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>瑞典斯德哥尔摩当地时间 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京时间 19:00），瑞典学院将 2023 年度诺贝尔文学奖颁给了挪威剧作家约恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「创新的戏剧和散文，为不可言说的事情发声」。</u></p><p>澎湃新闻记者获悉，译林出版社将于上海戏剧学院合作，为读者带来「约恩·福瑟作品」，包含福瑟最偏爱的小说《晨与夜》、近年来最重要的长篇代表作「七部曲」（《别的名字：七部曲 I－II》《我是另一个：七部曲 III－V》《新的名字：七部曲 VI－VII》）。译者为福瑟指定的中文版译者邹鲁路。</p><p>世纪文景预计于明年年初出版福瑟的代表作小说之一《三部曲》，该作品于 2015 年斩获北欧理事会文学奖。这部作品展现了他幽冷、肃穆而简洁的史诗性风格。小说包含紧凑相连的三个部分：《醒来》《奥拉夫的梦》和《疲倦》。《三部曲》的译者为英国威敏斯特大学媒体传播研究所传播学博士李澍波，现定居挪威奥斯陆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/981/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>约恩·福瑟是挪威当代著名作家、诗人和戏剧家，也是北欧地区最重要的在世作家之一，更是当代欧美剧坛最负盛名，作品被搬演次数最多的在世剧作家。他的作品至今已被翻译成五十多种文字，超过千场制作公演，获得了北欧地区几乎所有重要的文学奖，入围了国际布克奖和美国全国图书奖翻译奖的短名单。他被认为是当今世界的「新易卜生」「21 世界的贝克特」「新品特」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:49:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835016</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/890.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835016_2023100519583c4d5a38-4d0d-40ac-aefd-f8820ec27df2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗昕，高丹，实习生，沈可程]]>
            </author>
            <category>约恩·福瑟获诺贝尔文学奖</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/890.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/893.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登宠物犬「司令」因多次咬伤工作人员被「逐出」白宫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/625.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国总统拜登与他的宠物犬「司令」。IC 资料图</p><p></p><p>近日，美国总统拜登的宠物犬「司令」（Commander）由于一系列咬人事件而被「逐出」白宫。</p><p>美国第一夫人吉尔·拜登的一位发言人表示，拜登和第一夫人非常关心白宫工作人员的安全，目前这只两岁的德国牧羊犬如何安顿，尚未最终决定。</p><p>上周，「司令」咬伤了一名特勤局人员。这是「司令」第 11 次在白宫或拜登位于特拉华州的家中咬伤警衞。</p><p>有报道指出，「司令」攻击人的实际次数可能要高于 11 次。在所有咬人事件中，有一人由于被咬伤而需要住院治疗，其他人则需要当场进行医疗救治。</p><p>此前，白宫新闻秘书卡琳·让-皮埃尔解释说，拜登的宠物犬之所以具有攻击性，是因为美国总统官邸的压力过大，而特勤局特工被狗咬伤等同于工伤。</p><p>据悉，拜登的另一只宠物犬「少校」也因同样的攻击行为，于 2021 年被逐出白宫。</p><p></p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:41:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/620.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834888_2023100519417d663e14-9087-4ae4-af6f-faa6537ac78b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>拜登</category>
            <category>宠物犬</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/620.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/623.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏一酒店被指多个房间发现摄像头，游客酒店均称已报警]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 4 日，山东一网友发布视频称，和朋友在江苏旅游时入住连云港赣榆区的紫驿酒店，不料在几个房间里都发现微型摄像头。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>视频显示，在空调通风口处，有拆开的痕迹，一只手从里面拿出一个包裹着透明塑料的物体，上面还连接着电线。此外，该网友还上传了他们报警的录音。</p><p>「是我朋友发现的，他洗完澡之后看到空调通风口有光，打开后在里面发现的。」该网友透露，之后朋友来到他所在的房间关灯，看到空调通风口有绿光，打开之后有个白色的东西（不是摄像头），往四周一看，有个触角形状的黑色摄像头。</p><p>该网友称，考虑到人在外地，而且带着孩子，他们第一时间选择了报警处理，并且将三个摄像头交给了警方。然而，次日酒店方不但不道歉，而且诬陷他们是团伙作案，并且在他们回酒店取药时造谣辱骂。目前已经联系律师，准备起诉。</p><p>10 月 4 日晚，连云港紫驿精品主题酒店的法定代表人针对网传酒店房间出现摄像头一事发布了视频进行回应。她表示，十多年来一直诚信经营，目前已经报警，公安机关已经介入调查，已经把相关视频交给警方，一切以警方调查为准。「我们不会给犯罪分子可乘之机，也不会纵容这种社会风气在社会上发展，一定会跟这种团伙抗争到底。」</p><p>10 月 5 日，潇湘晨报记者多次拨打涉事酒店电话，均无人接听。</p><p>（原标题为《游客在江苏一酒店两个房间发现摄像头反被指「团伙作案」？双方均称已报警》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:36:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834900</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834900</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/640.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834900_20231005193787aa70b1-e5c6-42f7-bcff-a7a753d627ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[潇湘晨报]]>
            </author>
            <category>摄像头偷拍</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/640.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/643.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《新闻联播》首位 90 后主播王音棋亮相]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《新闻联播》首位 90 后主播来了！10 月 5 日，新闻联播新主播王音棋亮相。</p><video class="cont_video" data-videoid="522652" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bfd8b3a7f6474c519b9c08209c2676f7/hd/c31ce39b-180d-4671-bb08-32851331a282-cbf5a59e-8e4d-0b4f-452a-2c9db75a4ca8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231005/2b5c4b97322c4c73a3c02bbd9ee3bac7-20231005192029663-4860724014306007025-ff5e5d87-1c84-4e7f-b89e-ee0c47091ac7.png" data-duration="01:41" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:28:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834981</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834981</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/702.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834981_20231005192933eb4d3d-6901-4ff0-8607-b6e9363564ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央视新闻]]>
            </author>
            <category>新闻联播</category>
            <category>主播</category>
            <category>90 后</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/702.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/705.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[挪威剧作家约恩·福瑟获 2023 年诺贝尔文学奖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>瑞典斯德哥尔摩当地时间 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京时间 19:00），瑞典学院将 2023 年度诺贝尔文学奖颁给了挪威剧作家约恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「创新的戏剧和散文，为不可言说的事情发声」。</p><p>他以挪威尼诺斯克语（又称新挪威语）创作了大量作品，涵盖了各种体裁，包括戏剧、小说、诗集、散文、儿童读物和翻译作品。虽然他是当今世界上演出最广泛的剧作家之一，但他的散文也越来越得到认可。</p><p>福瑟是通过电话得知获奖的。「不是每个获奖者都相信我打的电话」，主持人说，「他（接电话时）正在挪威乡下开车,我们将有机会开始谈到 12 月诺贝尔周的问题。」</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在中国，约恩·福瑟也是一位备受推崇的剧作家，他的剧本中文版《有人将至》等之前由上海译文出版社出版。</p><p>「在挪威，在北欧，约恩·福瑟知名度很高，被称为 ‘当代易卜生’，2010 年就获得了 ‘戏剧界的诺贝尔文学奖’—— ‘易卜生奖’，影响力很大。」南京大学教授何成洲告诉澎湃新闻记者，约恩·福瑟的风格是句子较短，不靠情节、人物、戏剧冲突等传统元素取胜，但独有一种情绪的张力和意境，抽象探讨了人的生存状态，在当代剧作家中有其独特性，也和当代艺术的创新追求相吻合。</p><p>约恩·福瑟曾获得易卜生奖，易卜生奖给福瑟的颁奖词是：「如同所有重要的剧作家，福瑟迫使剧场和观众以全新的方式思索。他是一名未知的诗人。」「约恩·福瑟是当代戏剧界最顶尖的名字之一。他创造了一个自成一格的戏剧世界，他是一个宇宙、一片大陆，自他居住的西挪威延伸至亚洲、南美、东欧和世界其他区域。「福瑟的剧作常常被评价为缺少戏剧性。那样说的人没能察觉他以不同于易卜生、斯特林堡和奥尼尔的方式构建了其独特的悬念和焦虑感。他的写作既不同于 20 世纪兴盛的现实主义戏剧和自然主义戏剧，也有别于近 10-15 年间在欧洲主流戏剧界的风格。他在自己戏剧创作生涯的早期就选择奠定了自己独特的道路，愈来愈深地挖掘着存在主义的、沾染了部分宗教色彩的写作风格，在当代戏剧界独树一帜。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:02:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834069</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834069</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/133.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834069_2023100519295ede65ca-6547-495a-8436-d05286c75bd8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程芊芊]]>
            </author>
            <category>2023 诺贝尔文学奖</category>
            <category>诺贝尔文学奖</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/133.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/136.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国庆假期机票价格大跳水？平台：差价没法退，整体价格仍上涨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>动辄上千元、贵了半年多的机票在今年最后一个长假价格大幅跳水。</p><p>「从呼伦贝尔到合肥的机票，假期前提前买的，假期临走看，直接降价一半。」</p><p>「8 月底买了深圳-乌鲁木齐的三张机票，2565 元一张，假期初一查，一张机票只要 1736 元，三张票加起来差价高达 2487 元，亏了近一半。」</p><p>国庆节期间，「机票价格跳水」登上热搜，有多位网友在社交平台吐槽国庆节中临走前机票大降价，不少甚至亏了一半，而航司方面则表示无法退差价。</p><p><strong>假期票价大降正常吗？原因为何？</strong></p><p>据第三方旅游平台「去哪儿」显示，今年中秋国庆节中有不少出行热门航线现百元低价机票，尤其是 10 月 1 日、2 日、3 日，机票价格为洼地。例如，节中沪蓉、沪深航线有航班价格和假期首日相比降幅超八成，裸票价格部分不超 200 元，而京兰、京深等长线节中有航班价格和假期首日相比，降幅超七成，裸票价格均降至 500 元以内。</p><p>一家航司的客服热线告诉澎湃新闻记者，对于机票降价，航司这边没有退差价的操作和服务，如果价格相差较多，可以考虑退票重新购买，但退票也会有收取相关服务费用。通常机票价格会实时浮动，根据渠道、舱位、销售地点、购买时间等不同而有差异。</p><p>假期临近出发票价跳水，正常吗？</p><p>有航司人士告诉澎湃新闻记者，假期机票出现降价波动是正常现象，只是以往没今年大跳水这么夸张。</p><p>也有航司高管表示，临近降价的情况比较少见，国内市场正常情况下 14 天以内购买就好。</p><p>业内人士表示，今年网友吐槽较多的是临近出发，头几日的机票出现大降价。主要是由于假期前「提价过猛」，「作为今年最后一个假期，临放假就打打折，能多卖一张是一张了。」</p><p>「临近出行时，部分航线的机票价格出现了下跌，比提前买的还便宜，这个现象并不是特别的常见。」民航专家林智杰告诉澎湃新闻记者，主要是市场的热度不及此前航空公司的预期，在临近出行时，航班上还有部分的空座，所以降价出售。</p><p>林智杰进一步指出，节假日民航市场通常都呈现两头火爆，中间平稳的态势。主要是旅客的出行都集中在一头一尾，中间的市场需求相对比较平淡，所以机票价格也是同样呈现这样的趋势，头尾机票很贵，中间机票价格比较优惠。</p><p>尽管部分航线机票跳水，但假期整体票价依旧呈增长趋势。澎湃新闻记者从一家 ota 平台获悉，截至 10 月 5 日，今年国庆假期经济舱票价相比 2019 年涨了 15%，环比假期前上涨约四成。一位 ota 平台人士告诉澎湃新闻记者，「假期价格肯定会涨，还是有很大一部分人提前订的。」</p><p>假期前，经济舱票价也被预测较疫情前增超三成。根据第三方出行数据 APP 航班管家数据显示，截至 9 月 13 日，国庆假期经济舱平均票价 1133 元，较 2019 年同期增长 32.7%。</p><p><strong>票价下跌出行热度不减</strong></p><p>尽管机票大幅降价，但不意味着今年出行热度降温。</p><p>「今年中秋国庆共 8 天假期，从前期机票预售情况看，假期期间广大旅客旅游度假、探亲访友等出行需求旺盛，旅客出行较为集中，预计将有 2100 万余名旅客乘机出行。」9 月 15 日，民航局运输司副司长靳军号在发布会上接受澎湃新闻记者提问时表示，假期期间，民航针对 2100 万旅客出行预计保障航班 13.7 万班，日均超过 1.7 万班。其中，日均保障国内客运航班 14000 班、运输国内旅客 196 万人次，分别比 2019 年国庆假期增长 18%、17%。</p><p>靳军号还表示，国内市场方面，民航局鼓励航空公司假期期间在热门航线上以加班、更换大机型等方式加大运力投入，支持航空公司积极拓展三四线航空市场，持续推动「干支通，全网联」航空运输网络体系建设，以此满足广大旅客假期期间较为集中的出行需求。</p><p>节前多家航司表态称，根据订票趋势，今年「中秋+国庆」双节叠加的黄金周计划加大运力投入，优化航线网络编排。部分大航司国庆假期运力投入超 2019 年的一倍。</p><p>澎湃新闻记者查询铁路 12306 发现，例如热门的京沪线高铁，10 月 5 日、6 日假期返程列车，各个时间段的车次车票基本都已售完，只能靠候补等票，其中高铁二等价格为 669 元，一等价格为 1070 元，商务票价为 2337 元。</p><p>而此前几乎全价票但客座率一直不低的京沪航班，也迎来降价，京沪线民航和高铁之间的价格差距进一步缩小。</p><p>澎湃新闻记者查询第三方旅游平台上，10 月 5 日、6 日两日京沪直飞航线裸票最低为 600 元上下，加上机建、近日上调的燃油附加费以及全能保障服务费等，最终价格为不到 900 元。10 月 6 日直飞裸票价格最低为 500 元左右，成交价格在 800 元不到。</p><p>在全国不断拓展航线的民航以及拓展路网的高铁，一直以来处于「竞合」关系。上半年国内客运市场形势向好，随着客流量大幅增加，京沪高铁上半年实现扭亏，国铁集团经营业绩也超出预期，航司也迎来业绩大翻身。上半年，三大航司央企国航、东航、南航收入大幅倍增，「国东南」亏损分别超八成、六成和七成的同比收窄。而春秋航空和吉祥航空则成为上市航司中为数不多实现盈利的企业。</p><p>此前有航司董事长在谈及民航与高铁之间的竞争关系时告诉澎湃新闻记者，民航与高铁相辅相成，既竞争又合作，有不同的客群，也有不同的市场定位。其中高铁也是民航接驳客源的输送渠道。而在高铁 4 小时以内的行程中，双方又是有竞争的，但竞争是常态。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 10:10:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834191</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834191</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/971/11.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834191_202310051811abe2d8a8-bb1c-43cf-a0e0-c0fef076d6aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>中秋国庆假期</category>
            <category>机票价格</category>
            <category>票价跳水</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/971/11.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/971/15.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中原迷笛回应「音乐节公告言辞粗鲁」：迷笛就是敢做事不怕事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>连日来，「中原迷笛音乐节露营区财物失窃」的消息持续引发关注。</p><p>​​10 月 5 日，中原迷笛发文回应此事，称「截至目前，当地警方共接到报案 73 起，落实被盗案件 65 起」，不仅如此，经过公安机关的积极侦办，现已抓获拘留了一些盗窃者，追回部分财物。</p><p>其还备注，在目前公安所接到的报警中，没有发现个别网民所传的丢失几十万财物的情况。</p><p>有网友称该迷笛的回复言辞有些粗鲁，工作人员笑着回复九派新闻，「这符合迷笛的风格，迷笛就是敢做事、不怕事」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【1】4 万志愿者队伍为乐迷服务</strong></p><p>9 月 29 日至 10 月 2 日，中原迷笛音乐节在河南南阳市卧龙区「绿野独白」演出现场举办。演出结束后，有人反映自己财物在音乐节露营区失窃。</p><p>丢失的财物包括露营所用的帐篷、睡袋、露营车、手机、平板电脑、银行卡、现金等。据海报新闻报道，当地警方已介入，并掌握了部分盗窃人员的照片及视频资料。</p><p>迷笛在 10 月 5 日的微博中称，前天，网民陈某（已被抓获）违规发布「活动已结束要清理现场「的不实信息，引发附近村民趁乱下手，出现多起露营区财物被盗的案件。</p><p>「南阳市区两级政府也会联合迷笛方尽力挽回乐迷的损失。」</p><p>对于本次中原迷笛音乐节，迷笛在微博中也提到，他们 4 天共接待乐迷 15 万人次，「南阳市民也自发组织 4 万人的志愿者队伍为乐迷们服务」。</p><p>九派新闻搜索发现，在迷笛音乐节举行期间，不少网友发视频记录了他们在南阳感受到的热情，比如不少南阳市民自发免费接送乐迷、免费送矿泉水等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/936.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">音乐节现场。图/迷笛微博</p><p></p><p><strong>【2】将追回的财物寄给粉丝，并赠送迷笛产品</strong></p><p>迷笛在文末表示，针对有个别组织机构通过网络故意放大抹黑南阳与迷笛，甚至花钱购买热搜煽风点火的行为，中原迷笛音乐节组委会将保留追究其法律责任的权利。</p><p>迷笛的工作人员羌先生告诉九派新闻，微博中提到「当地警方共接到报案 73 起，落实被盗案件 65 起」，尚未落实的几起是因为尚未形成证据链，还在调查中。丢失财物的乐迷可联系迷笛方，他们会将追回的财物寄给粉丝，并赠送一些迷笛相关的产品。</p><p>羌先生还提到，这次中原迷笛音乐节，大家付出了许多，也创造了迷笛的记录：有史以来人最多的一次。</p><p>其表示南阳人很热情，这次音乐节现场氛围也很好，「下了几天的雨，场地状况堪忧，但是大家并没有说场地不行」。现在这件事在网上发酵成「地域黑」，是他们所不能接受的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">音乐节现场。图/迷笛微博</p><p></p><p>「陈某发布了不实信息之后，附近的村民和路人可能就想过来捡个漏，有些人就想捡几个矿泉水瓶。在这个过程中，有几个违法分子看到了高价值的产品。」</p><p>其表示，事实并没有网上传的「有人丢失了几十万」那么夸张，而且他们十分不希望「因为一小撮违法犯罪子，把我们这么多天、这么好的呈现毁于一旦。」</p><p><strong>【3】现场上千民警执勤，设置 8 个报警救助点</strong></p><p>通过这件事，迷笛也对自己进行了审视，以后会加强音乐节现场的安保措施，加强巡逻以及提醒乐迷注意财产安全。</p><p>有网友称该迷笛的回复言辞有些粗鲁，羌先生笑着表示「这符合迷笛的风格，迷笛就是敢做事、不怕事」。</p><p>九派新闻注意到，事实上当地警方为了本次活动也付出很多，投入大量警力等，防止出现突发情况。</p><p>据南阳市公安局 2 日发布的信息显示，「一群余华扛起了铁生」，这是南阳迷笛最震撼，最令人泪目的画面之一。</p><p>「万千乐迷的背后，同样有 1000 余执勤民警默默守护，无论身在何处，人民警察永远是乐迷最坚实的依靠。」</p><p>「现场设立了 8 个报警救助点，为乐迷提供各类便民服务，音乐节期间，现场执勤民警，共接受求助 170 余次，全心全意做好群众的贴心人。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图/南阳市公安局</p><p></p><p>其中还提到，「谢谢你们帮我找回了手机！太速度了！南阳警察真牛！」一名来自山东的乐迷，对卧龙区公安分局执勤民警竖起了大拇指，从接到报警到找到丢失的手机，只用了不到一个小时的时间。</p><p>「谢谢你们帮我找到揹包，有你们在，真好！」乐迷李某不慎丢失了揹包，执勤民警发现后，立刻进行寻找由于现场警力布置充分、有序，很快就找到了李某丢失的揹包。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 07:13:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834108</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834108</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/965/139.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834108_2023100515130db1d3f6-db09-4781-90ca-764592af9477.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[温艳丽/@九派新闻]]>
            </author>
            <category>迷笛音乐节</category>
            <category>中原迷笛</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/965/139.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/965/142.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
