<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 20 Dec 2023 12:29:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海與中國銀行簽署戰略合作協議，陳吉寧龔正會見葛海蛟劉金一行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/315/565.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海市人民政府與中國銀行今天（12 月 20 日）在滬簽署戰略合作協議。市委書記陳吉寧，市委副書記、市長龔正會見中國銀行董事長葛海蛟、行長劉金一行。龔正、葛海蛟出席簽約活動並見證簽約。</p><p>市領導李政參加相關活動。副市長解冬與劉金代表雙方簽約。</p><p>根據協議，中國銀行將在貫徹國家重大戰略、服務擴大內需和供給側結構性改革、助力「五個中心」建設、強化金融資源供給、深化金融創新、強化民生金融實踐合作等方面與上海市政府加強全面戰略合作，充分發揮全球化優勢，為上海提供全方位、多元化、便利化的綜合金融服務。上海將一如既往支持服務中國銀行在滬實現更好發展。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文圖片，張春海，攝）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:25:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25726592</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25726592</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/850.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25726592_202312202026f1b3f2b4-fc91-4584-8e30-194b2cfb8f5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>中國銀行</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/850.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/852.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聚焦首例涉「AI 文生圖」著作權案件：何種作品受法律保護？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>生成式人工智能，也被稱為 AIGC，它是指由 AI，也就是人工智能算法生成的內容。比如説，只需要輸入一些提示詞，AI 就能相應地產出你想要的文章、視頻、音頻、圖像等。不過，利用 AI，也帶來一些法律糾紛，就比如，盜用了別人用 AI 生成的圖，算侵權嗎？北京互聯網法院就針對一起「人工智能生成圖」著作權侵權糾紛案，做出一審判決，這也是我國首例涉及「AI 文生圖」著作權案件。</p><p>原告李先生説，他從幾年前開始對 AI 繪畫，也就是人工智能繪畫產生興趣。平日裏，他會將一些自己用 AI 繪畫軟件製作的圖片，發佈在網絡平台賬號上。而在 2022 年 3 月的一天，李先生髮現，他製作的其中一張 AI 圖片，出現在了一位博主——劉女士發佈的網絡文章裏。</p><p><strong>原告李先生</strong>：其實我自己在社交平台上也會有很多其他用户表示説這個創作作品很不錯，但他們用的話，他會在我這裏留言，或者是能不能做轉發或者其他方式使用。他只要留言徵求我的意見，我基本上都是會同意的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/547.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>畫面中的這張圖片，標題為「春風送來了温柔」，李先生在社交平台上發佈時註明有「AI 插畫」「AI 繪畫」等標籤。李先生説，出於版權保護的目的，用户從這個社交平台上下載圖片，上面都會帶有相應的署名水印等信息，但劉女士將這張圖片用作自己的詩文配圖時，圖上卻沒有署名水印，很可能是通過手機截屏、或是去水印軟件等非規範方式獲得的。</p><p>李先生認為，他使用 AI 繪畫軟件製作圖片，這和大家用紙筆等工具作畫一樣，都應當屬於美術作品的創作，在未經授權的情況下，劉女士無權使用這張圖片。</p><p><strong>原告李先生：</strong>雖然你看到的我發佈在網絡平台的可能就是那一兩張作品，實際上我自己在後台可能就這一系列的作品，可能就大概要生成了幾百張，甚至一直是有在去操作，去做優化的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/548.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>畫面中展示的，就是李先生使用的 AI 繪圖軟件，他説，要想製作出自己想要的圖片並非易事，需要不斷地調整提示詞、設置各種參數等。</p><p><strong>訴至法院要求賠償經濟損失 5000 元</strong></p><p>李先生認為，自己投入時間和精力而產出的成果，卻被他人直接拿走使用，劉女士的行為嚴重侵犯了他享有的署名權和信息網絡傳播權，於是訴至北京互聯網法院，要求劉女士賠償經濟損失 5000 元，並賠禮道歉。那麼，利用 AI 生成的內容，是否享有著作權呢？</p><p><strong>庭審焦點一：涉案圖片是否構成作品？構成何種類型作品？</strong></p><p><strong>原告李先生：</strong>相關的這個作品是原告利用開源軟件，通過自己設置，使用模型關鍵詞以及相關參數最終調試得出的，是原告自行獨立完成的，在整個這個過程中對於開源軟件的選取，對於提示詞的選取，以及對於相關這個參數的調整，都能體現出原告所要體現的這個創作個性。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/549.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《中華人民共和國著作權法》第三條規定，本法所稱的作品，是指文學、藝術和科學領域內具有獨創性並能以一定形式表現的智力成果，包括文字作品；口述作品；美術、建築作品等等。原告方認為，涉案圖片體現出了原告的智力投入，且具有獨創性，應當被認定屬於美術作品，受到著作權法的保護。</p><p><strong>原告委託訴訟代理人孫彥：</strong>我的觀點它是屬於美術作品，因為它是通過這個工具來進行繪畫出來的，這個跟我們用 PS 然後在電腦上，或者一些繪圖工具在電腦上進行繪畫的話，沒有本質的一個區別。</p><p>庭審上，原告向法庭展示了使用 AI 繪畫軟件製作圖片的過程。而在被告劉女士看來，原告如此生成的圖片，算不上是法律意義上的作品。</p><p><strong>被告劉女士：</strong>輸入提示詞，然後就是用的是人家軟件的模型，他用的這個提示詞都可以搜索到這些其實。你想畫一個什麼東西，真實的有真實的模型，你要畫國風的有國風的模型，就是説都有模型，沒有他自己的風格，我是這麼認為。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/550.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>那麼，涉案圖片是否符合著作權法中所稱的作品呢？法院審理認為，從涉案圖片的外觀上來看，它與通常人們見到的照片、繪畫無異，顯然屬於藝術領域，且具有一定的表現形式。關鍵問題就在於，涉案圖片是否具備「智力成果」和「獨創性」這兩個要件。</p><p><strong>北京互聯網法院綜合審判一庭副庭長朱閣：</strong>智力成果是要求要有自然人的一個智力的投入，原告因為使用的這種繪畫大模型，跟以往咱們的繪畫的工具就有很大的不同，咱們以往的繪畫工具，你還是要去畫線條色彩造型，還是一個動手去畫的這麼一個過程，但是這個工具它就比較智能，你通過輸入提示詞、設置一下參數，實際上線條和色彩，它就自主完成，比以往咱們用的任何的繪畫工具都要更智能。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/551.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>法官解釋，通常來講，「獨創性」要求作品由作者獨立完成，並體現出作者的個性化表達。「機械性智力成果」被排除在外，比如，按照一定的順序、公式或結構完成的作品，不同的人會得到相同的結果，因此不具有獨創性。本案中，雖然原告製作涉案圖片的過程，與人們使用畫筆、繪圖軟件去作圖有很大不同，但原告對於人物及呈現方式、佈局構圖等元素，通過提示詞、參數設置等進行了設計，均能體現原告的選擇和安排。</p><p><strong>北京互聯網法院綜合審判一庭副庭長朱閣：</strong>他經過了一些提示詞的設計，他經過了一些修正調整，在這個過程中是反映出來他的一個個性化的表達的。在這種情況下，可能提示詞就對於這種大模型來説，可能他提示詞越詳細越具體，他可能跟其他人就生成的結果越不一樣，所以可能這樣提示詞越詳細越明確，可能它更具備獨創性，具備要件的可能性。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/552.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>法院審理認為，涉案圖片符合作品的定義，屬於作品，並且它是以線條、色彩構成的有審美意義的平面造型藝術作品，屬於美術作品。</p><p><strong>庭審焦點二：原告是否享有涉案圖片的著作權？被訴行為是否侵權？</strong></p><p>首先，需要確定涉案圖片的著作權歸原告所有，還是原告使用的生成式人工智能以及它的開發者。根據《中華人民共和國著作權法》第十一條的規定，著作權屬於作者，本法另有規定的除外。創作作品的自然人是作者。法官解釋，這就意味着，目前，人工智能模型本身無法成為我國著作權法上的作者。</p><p><strong>北京互聯網法院綜合審判一庭副庭長朱閣：</strong>人工智能的模型沒辦法成為著作權法上的作者，這是法律上的規定，實質上它也不會成為民事主體，它要有自由的意志，但是現階段按照技術發展的這麼一個現實，現在的人工智能並沒有自由的意志，所以無論是根據法律的規定，還是技術的現階段的發展的特徵，人工智能模型都不能成為我國著作權法上的作者。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>法官審理認為，根據在案證據，原告所使用 AI 繪畫軟件設計者不主張對輸出內容的權利。同時，涉案圖片是基於原告的智力投入直接產生，且體現出了原告的個性化表達，因此原告是涉案圖片的作者，享有涉案圖片的著作權。</p><p><strong>北京互聯網法院綜合審判一庭副庭長朱閣：</strong>我們在認為涉案圖片是美術作品，同時原告享有涉案作品的一個著作權的情況之下，被告的行為，一個是去掉了圖片上的署名水印，還有一個在互聯網上傳播，是落入到了著作權法上規定的署名權和信息網絡傳播權的控制的範圍的，所以我們認為侵權是成立的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/554.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>法院審理認為，本案中，被告未經許可，使用涉案圖片作為配圖併發布在自己的賬號中，侵害了原告就涉案圖片享有的信息網絡傳播權；被告去除水印的行為，侵害了原告的署名權，應當承擔侵權責任。2023 年 11 月 27 日，北京互聯網法院對案件做出判決。</p><p><strong>北京互聯網法院綜合審判一庭副庭長朱閣：</strong>被告是在她的社交媒體平台發佈的，所以我們也是要求她在社交媒體平台上進行一個道歉，然後同時經濟損失我們是按照法定的賠償的下限 500 塊錢來進行判的，一般我們是按照實際損失，侵權的獲利來進行一個認定的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>法官認為，技術的發展讓人們的創作方式發生了很大的改變，人們利用生成式人工智能生成圖片時，本質上仍然是人利用工具進行創作，如果能體現出人的獨創性智力投入，就應當被認定為作品，受到著作權法的保護。</p><p><strong>AI 創作引爭議，何種作品受法律保護</strong></p><p>這場著作權之爭已告一段落，但 AI 帶來的糾紛卻並未停止。可以説，技術的發展和普及，讓生成式人工智能走進大眾的視野，但同時也引發了一些法律上的爭議，如何合法合規使用 AI 技術，來看專家的建議。</p><p><strong>問題一：生成式人工智能產出的內容都受到著作權法的保護嗎？</strong></p><p>專家解釋，本案中，法院判決涉案圖片構成作品、並且原告享有其著作權，是基於一些具體的事實依據，這並不意味着所有生成式人工智能產出的內容都受到著作權法的保護。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中國人民大學法學院教授、知識產權法教研室主任萬勇：</strong>原告所使用的 AI 軟件本身它是具有專業性的，另外一個，使用者在使用 AI 的過程當中，應當來説他也體現了他的獨特的貢獻，比如説他設置參數，他所設置的提示詞等等。我覺得還是要根據個案來判斷，因為所使用的軟件不同，使用者他的操作方式、操作步驟不同，都會直接影響最後的判斷的結果。</p><p>專家認為，判斷利用 AI 軟件生成的內容是否構成作品、受到著作權法的保護，其中「智力成果」及「獨創性」這兩個需要考量的要素是最關鍵也是最難認定的。</p><p><strong>萬勇：</strong>它是通過機器來生成的，但是在這個機器生成的過程當中，它又有人的參與。什麼樣的情況下具有獨創性，以及在什麼樣的情況下它是智力成果，這個法律並沒有明確地給出規定，這個也是目前 AI 生成的內容是否具有著作權、是否能夠成為作品，它成為一個世界性具有爭議性的問題的原因所在。</p><p><strong>問題二：關於生成式人工智能，法律有何規定？</strong></p><p>專家認為，延伸來看，除了引起著作權方面的爭議，生成式人工智能也帶來了一些新的人格權侵權形式。</p><p><strong>中國政法大學傳播法研究中心副主任朱巍：</strong>主要是對人格權領域產生了巨大的安全隱患。比如説一個人他的形象、他的聲音在互聯網上通過各種渠道發佈出來了，未經他的允許，別人把他的聲音、把他的圖像、把他的肖像做出了深度合成，他拿他這個東西幹什麼？有的時候就是為了純粹的娛樂，有的時候是為了惡搞，有的時候是為了發佈一些虛假信息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>面對生成式人工智能所帶來的一些挑戰，相關部門也陸續出台法律法規積極地做出迴應。比如，2022 年 12 月，國家網信辦等三部門發佈《互聯網信息服務深度合成管理規定》，加強互聯網信息服務深度合成管理，保護公民、法人和其他組織的合法權益。2023 年 7 月，國家網信辦等七部門聯合公佈《生成式人工智能服務管理暫行辦法》，促進生成式人工智能健康發展和規範應用。</p><p><strong>問題三：人們利用生成式人工智能生成內容時，應該注意什麼？</strong></p><p><strong>中國政法大學傳播法研究中心副主任朱巍：</strong>不要隨便去惡搞別人的一些肖像、聲音什麼的，你看似是好玩，有可能會給你造成大麻煩，因為你可能侵害了別人的基本權利。你看到一張圖片，如果你想用的話，按照著作權法的規定，如果屬於合理使用範圍當然可以，為個人欣賞，為個人學習使用，這是可以的。但是你拿過來放到自己的一些比如説廣告裏面，放到自己一些具有商業價值的（社交賬號）裏面的話，毫無疑問是侵權了，你這不屬於合理使用的範圍了。</p><p><strong>AI 技術不應被濫用，法治保護要跟上</strong></p><p>隨着 AI 技術的廣泛應用，由此產生的法律問題也在增多，不只是知識產權、人格權等方面的民事糾紛，利用 AI 頭像、聲音等進行詐騙的刑事案件也日益增多。善用而不濫用 AI 技術，需要法治及時跟上，為新技術發展保駕護航。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:25:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725671</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725671</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/301/577.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725671_2023122020256c64948d-3437-477e-beca-65b75b10c38b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>AI 侵權</category>
            <category>著作權案</category>
            <category>生成式人工智能</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/301/577.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/301/578.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[獨家｜至少 13 家船東決定繞道好望角，運價上漲或持續至 1 月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受紅海局勢影響，越來越多航運企業選擇繞行好望角。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/533.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赫伯羅特公司集裝箱船，新華社，資料圖</p><p></p><p>12 月 20 日，澎湃新聞記者從全球第一大海運貨代德迅集團方面獨家獲悉，目前已有多家船公司的部分船舶選擇繞道好望角，其中包括地中海航運、馬士基、中遠海運、東方海外、赫伯羅特、達飛輪船、ONE、現代商船、萬海、陽明航運、尼羅河航運、美國總統輪船等。</p><p>也有貨代公司 20 日告訴澎湃新聞記者，近兩日收到包括赫伯羅特、長榮海運等船公司的客户通知，宣佈從原有的暫停紅海航行改為繞行好望角。</p><p>20 日，全球運力排名第二的航運公司馬士基方面告訴澎湃新聞記者，A.P.穆勒-馬士基對紅海南部和亞丁灣的安全局勢仍深感憂慮，在該地區針對商船的多起襲擊令人震驚，這對船員的安全構成重大威脅。出於安全原因考慮，此前暫停航行及途經紅海地區的所有船舶現在將經好望角繞行非洲。這些船舶將根據實際操作可行性，在繞行航線上繼續航行。馬士基將與受影響的客户取得聯繫，提供更多詳細信息。</p><p>此前，馬士基於 2023 年 12 月 15 日宣佈暫停所有前往該地區的船舶。做出這一決定是為了確保船員、船舶和船上所有貨物的安全。對於未來計劃途經該地區的所有船舶，馬士基將根據情況進行個案評估，屆時會確定是否需要進行包括繞行好望角、採取進一步應急措施等調整。目前具體恢復時間難以預計。與此同時，通過好望角繞行最終將為客户及其供應鏈帶來更快、更可預測的結果。</p><p>截至 12 月 18 日，馬士基約有 20 艘船舶暫停通過該地區，其中一半船舶在亞丁灣以東等待，其餘則在蘇伊士以南的紅海或蘇伊士以北的地中海等待。</p><p>長榮海運 12 月 20 日通知，基於貨物、船舶及船員安全考察，長榮海運即日起暫時停收以色列貨物，並暫停通行紅海。紅海區域航線的船舶將航行至周邊安全水域等候通知，視後續情勢發展評價是否調整靠港；亞洲往返地中海、歐洲及美國東岸航線原定通行紅海的船舶將改道繞行非洲南端的好望角至目的港。</p><p>赫伯羅特也表示，紅海/蘇伊士運河周圍的局勢不安全，船上的船員面臨巨大風險，因此立即決定避開蘇伊士運河和紅海，將船隻繞行好望角，並將定期重新評估紅海局勢。</p><p>隨着紅海局勢依舊不穩定，預計越來越多的航運公司的船舶將加入「繞道」隊伍。</p><p>據新華社 12 月 20 日報道，德國物流企業德迅公司高級副總裁保羅·蒙特倫提供的數據顯示，眼下 57 艘集裝箱船正在繞非洲航行，而非進入紅海和蘇伊士運河，「將有更多船隻加入這一航線」。英國 MDS 轉運諮詢公司高級顧問安東內拉·特奧多羅估算，這些調離紅海航線的貨船所載貨物價值共計大約 350 億美元。</p><p>據外媒報道，航運企業正在忙於向託運人解釋，後者可能面臨貨物延遲到港。馬士基公司首席執行官文森特·克勒克表示，「歐洲更依賴蘇伊士運河」，延遲到港時間可達 2 至 4 周。蒙特倫表示，亞洲可能受空集裝箱短缺影響，空集裝箱運至有需要的地區可能將延誤 10 至 20 天。</p><p>澎湃新聞記者獲悉，德迅集團也在歐洲時間 12 月 19 日發佈客户公告。公告稱近期紅海/蘇伊士運河局勢的升級，預計持續將對全球航運產生重大影響，為確保船隻和人員安全，大部分船公司已暫停原本途經紅海/蘇伊士運河航線的服務，部分啓動繞行非洲好望角。</p><p>據公告顯示，隨着船公司應對計劃和策略的落地，潛在的影響包括：交付期的延遲、繞行帶來的額外成本推漲運費、燃油消耗及相關成本的增加、可用運力減少觸發運價上漲、航線調整加劇港口和碼頭的運營中斷、航程時間延長打亂空箱調撥從而造成始運港缺箱、船期紊亂及船隻被迫改道等。</p><p>上述公告還指出，除非採取護航解決方案，否則船公司最終可能被迫把所有受影響航線的船隻改道繞行非洲好望角，籍此將消耗至少 250 萬標箱運力，或約等於全球集裝箱船隊 9% 的運力，從而導致全球範圍內的可用運力短缺。受紅海動盪局勢影響，日前 SCFI 指數創下 12 個月新高，短期內可用運力將進一步減少，未來幾周短期運價將繼續上漲，且這一勢頭預計將持續至一月底。</p><p>運價已有上漲信號。近日，多位貨代公司告訴澎湃新聞記者，已陸續收到多家船公司更新的即期市場運價報單，明年 1 月初多條歐洲航線以及地中海航線的運價，與 12 月底相比已實現翻番。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:24:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725397</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725397</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/523.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725397_20231220202438c7bde0-80aa-4174-b210-2427f506f8cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>紅海</category>
            <category>繞道</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/523.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/524.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[淮安公示擬選拔任用市管幹部人選，王偉擬任市管一級企業黨委書記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>原標題《選拔任用市管幹部人選公示》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:24:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25726587</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25726587</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/613.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25726587_202312202024c8c86d7d-5d9a-4067-afa2-0dad667602bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「淮安黨建」]]>
            </author>
            <category>江蘇</category>
            <category>淮安</category>
            <category>市管幹部</category>
            <category>任前公示</category>
            <category>澎湃江蘇</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/613.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/614.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏克蘭欲徵兵 50 萬？澤連斯基：還需慎重考慮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《參考消息》援引路透社 12 月 19 日報道，烏克蘭總統澤連斯基 19 日説，軍方提議再動員 45 萬到 50 萬烏克蘭人加入武裝力量，這將標誌着基輔與俄羅斯的戰爭「大幅升級」。報道稱，澤連斯基在年末的記者會上説，這是一個「高度敏感」的問題，軍方和政府將在決定是否向議會提交這一建議之前進行討論。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/283/478.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 19 日，烏克蘭基輔，烏克蘭總統澤連斯基舉行年度新聞發佈會。澎湃影像，圖</p><p></p><p>關於目前在前線作戰烏軍人數，此前曾有烏克蘭官員表示，烏軍人數約有 100 萬人。俄羅斯方面，俄羅斯總統普京曾在 12 月 14 日的「與弗拉基米爾·普京的年度總結」活動上表示，截至 12 月 13 日，俄羅斯已有超 48.6 萬人和國防部簽署了服役合同，每天有 1500 人成為志願兵，目前有 24.4 萬名被動員人員在特別軍事行動地區，沒有必要進行新的動員。</p><p>對於烏克蘭軍方提出的動員建議，澤連斯基表示：「我説過，我需要更多的論據來支持這一（決定），因為這首先是人的問題。其次，這是事關正義的問題，是國防能力的問題，也是一個財政問題。」</p><p>澤連斯基同時表示，為支持軍方的動員提案，還需要額外的 5000 億格里夫納（約合 135 億美元），他希望進一步瞭解如何部署軍隊，以及與俄羅斯作戰的細節，隨後再做決定。</p><p>12 月初，澤連斯基曾向烏軍方承諾改革徵兵法，其中涉及前線戰士可能復員的條件。一些烏軍士兵此前曾提出抗議，要求增加輪換，以便讓疲憊不堪的前線士兵得以休息。近幾周來，相關談判一直在持續。</p><p>與此同時，澤連斯基與烏克蘭軍方之間的矛盾也愈發尖鋭。11 月初，烏克蘭軍隊總司令扎盧日內在接受西方媒體採訪時稱俄烏在前線已轉入陣地戰並陷入「僵局」，這一悲觀表態隨後遭到澤連斯基批評。</p><p>12 月，扎盧日內在接受採訪時又公開對澤連斯基今年 8 月解除所有地區徵兵辦公室負責人職務的決定表示不滿。扎盧日內表示，這些被解僱的人都是「專業人士」，他們瞭解應如何進行動員，但現在卻不得不離開崗位。當被問及烏軍的未來時，扎盧日內拒絕討論烏克蘭下一步反攻計劃，並稱烏克蘭軍隊應該「回到他們以前工作的框架中去」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:23:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25722876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25722876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/283/484.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25722876_202312202023001a95bb-f578-40f9-ae16-a3b030883229.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/283/484.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/283/485.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上報集團十週年：來自海上書畫名家的祝福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="545897" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/00150740991b41d792e149fd30ed7261/hd/202312201756024888404ab6a-d4c5-4f48-9123-1f495f26fdb6-e36042d9-c4ad-be4b-c521-c629211afe82.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/778.jpg" data-duration="04:50" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>12 月 20 日，「海上擷英——上海報業集團成立十週年海上名家書畫作品展」在上海書城開幕，展出滬上老中青 30 位藝術家的作品，書畫名家通過創作為上報集團送上了祝福。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:16:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725334</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725334</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸林漢]]>
            </author>
            <category>上海報業集團十週年</category>
            <category>書畫</category>
            <category>海派繪畫</category>
            <category>上報集團</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/778.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/779.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人事時間｜這些省份相繼補缺省級黨委副書記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，多個省份的省級黨委副書記相繼補缺。</p><p>據石榴雲—新疆日報報道，全國供銷合作社系統對口援疆協作暨產銷對接會 12 月 18 日上午在烏魯木齊舉行。報道顯示，自治區黨委副書記、組織部部長張柱出席會議。</p><p>這也意味着，張柱現已擔任新疆維吾爾自治區黨委副書記職務。</p><p>公開資料顯示，張柱，男，漢族，1968 年 2 月出生，寧夏同心人，1988 年 10 月加入中國共產黨，1989 年 7 月參加工作。張柱曾長期在寧夏工作，擔任過寧夏黨委常委、固原市委書記，寧夏黨委常委、銀川市委書記等職，於 2021 年 9 月調任新疆黨委常委、組織部部長，至此番履新。</p><p>本月稍早前，甘肅、青海也已分別迎來新任省級黨委副書記。</p><p>其中，甘肅省委常委、組織部部長石謀軍出任甘肅省委副書記，並繼續兼任組織部部長；遼寧省委常委、省紀委書記劉奇凡跨省調任青海省委副書記。</p><p>公開簡歷顯示，石謀軍，男，苗族，1968 年 2 月出生，大學，農業推廣碩士，中共黨員。他曾長期在湖南工作，歷任湖南省委政研室農村處副處長、省委政研室綜合處處長等職。2008 年，石謀軍調任常德市副市長，2013 年出任湖南省政府研究室主任。2017 年，石謀軍跨省份調整，調任西藏自治區政府副主席。2020 年 7 月，石謀軍調任甘肅省委常委、秘書長，2021 年同時擔任省政府黨組副書記、副省長等職。2022 年石謀軍任甘肅省委組織部部長，後卸任副省長、省委秘書長等職務。</p><p>劉奇凡出生於 1967 年 4 月。1994 年起，劉奇凡歷任貴州省政府辦公廳綜合處副處長、貴州省委辦公廳秘書一處處長、貴州省委政研室副主任等職，2011 年明確為正廳級。此後，劉奇凡任銅仁市委書記、貴州省委秘書長、內蒙古自治區黨委常委、紀委書記等職務。2021 年 11 月，劉奇凡調任遼寧省委常委、省紀委書記，後同時任省監委主任，至此番再次跨省履新。</p><p>除甘肅、青海、新疆外，近期還有多個省份的省級黨委副書記職務陸續補缺。</p><p>今年 10 月，吉林省委常委、統戰部部長吳海英任吉林省委副書記；浙江省委常委、杭州市委書記劉捷任浙江省委副書記，並繼續擔任杭州市委書記；西藏自治區黨委常委、政法委書記劉江任西藏自治區黨委副書記，並繼續兼任政法委書記。</p><p>11 月，北京市委常委、組織部部長孫梅君任河南省委副書記；江蘇省委常委、組織部部長沈瑩任江蘇省委副書記，並繼續兼任組織部部長；新疆維吾爾自治區黨委副書記張春林任山西省委副書記。</p><p>其中，吳海英、孫梅君、沈瑩均為女性官員。</p><p>公開簡歷顯示，吳海英，女，漢族，1967 年 2 月生，浙江義烏人，中共黨員，研究生學歷。她曾任中央國家機關工委組織部二處處長、組織部副部長，中央國家機關青聯主席，中央紀委駐環境保護部紀檢組組長，中央紀委國家監委駐生態環境部紀檢監察組組長等職。2022 年，吳海英調任吉林省委常委、統戰部部長，至此番調整。</p><p>出生於 1965 年的孫梅君曾長期在國家統計局工作。2020 年 12 月，孫梅君任北京市委常委、統戰部部長，2021 年任北京市委常委、組織部部長。今年 11 月，孫梅君跨省份任河南省委副書記，隨後兼任政法委書記。</p><p>沈瑩曾任國務院國資委副主任、黨委委員、總會計師等職，於 2018 年任黑龍江省副省長，此後歷任黑龍江省委常委、組織部部長，黑龍江省委常委、常務副省長。2022 年 12 月，沈瑩跨省履新江蘇省委常委，後擔任省委組織部部長職務。</p><p>《中國共產黨地方委員會工作條例》明確，常委會委員名額，省級為 11 至 13 人，市、縣兩級為 9 至 11 人。黨的地方委員會設書記 1 名、副書記 2 名，個別民族自治地方需要適當增加副書記職數的，由黨中央決定或者省級黨委根據中央精神審批。</p><p>目前，除新疆、西藏外，其餘 29 個省份省級黨委，均設書記 1 名、副書記 2 名。其中，兩名省級黨委副書記中，有一位同時擔任省級政府「一把手」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:14:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725420</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725420</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/369.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725420_202312202014e9b9013f-cfaf-45df-b2e0-21fd9c9c5c82.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李文姬]]>
            </author>
            <category>省級黨委副書記</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/369.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/370.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海郵局海關查獲瀕危象牙畫軸 3 件，已移交相關部門處理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 20 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從上海海關獲悉，近日，上海海關所屬上海郵局海關對一票進境郵件進行例行檢查時，發現 X 光機影像異常。海關關員隨即截留並開箱查驗，發現郵件內含 3 幅畫，其畫軸色澤乳白微黃、表面光潔、紋路自然，疑似象牙製品。經相關部門鑑定，該字畫的畫軸為現生象象牙製品，連書畫共重 771 克，已由移交相關部門進一步處理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/594.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海郵局海關查獲瀕危象牙畫軸 3 件，已移交處理。上海海關，供圖</p><p></p><p>海關提醒：根據《瀕危野生動植物種國際貿易公約》及《中華人民共和國瀕危野生動植物進出口管理條例》等規定，除合法持有《瀕危物種允許進出口證明書》並按規定辦理海關手續外，禁止貿易、攜帶、寄遞瀕危動植物及其製品進出境，情節嚴重構成犯罪的，將被依法追究刑事責任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:12:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25726556</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25726556</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/596.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25726556_2023122020122c4b530f-8b35-4b50-9552-73752de8e511.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄧玲瑋]]>
            </author>
            <category>上海海關</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/596.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/597.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[來上海看 100 個遺物故事，其中還有生者為自己留的遺物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一隻陳舊到泛黃的藥瓶，對一位老人可能意味着什麼？「桃」説，這代表了 26 年的想念。</p><p>「外婆離開後的 26 年裏，這是外公唯一沒有扔掉的一瓶藥，看似普通，卻是外公 26 年裏最美好的念想。媽媽説，外公外婆都在的時候，他們常常吵架，但在外婆去世後，外公卻常常端詳這個藥瓶。從外公這種難言的深情中，足見他們的感情有多真摯。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/605.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分「遺物故事」分享。本文圖片均為，上海福壽園，供圖</p><p></p><p>一沓規格不一、筆跡不一的信紙，被「7」稱為「我存在過的痕跡」：「我曾暗自發誓，我死了以後，一定要把自己的遺書連同朋友們給我的一封封鼓勵信，寄到世界各地，不需要多詳細的地址，也不用考慮誰會收到這封信，重要的是，這些書信代表着我存在過的痕跡。」</p><p>這是上海福壽園「遺物故事」展覽中的小故事。鋼筆、手錶、縫紉機、書本、相冊……不同的日常物事被生者賦予了深意，寄託對往世親人的哀思或對生命意義的思考。</p><p>2023 年冬至期間，以「一百個遺物故事，一百種生命意義」為主題的遺物故事影像作品展在上海福壽園人文紀念公園內進行。展覽由上海福壽園與華人生死學與生死教育學會聯合發起，旨在通過分享那些飽含着特殊藴意的遺物故事，與更多人探討生命的價值和意義。</p><p>展覽地點位於上海福壽園君怡園。在展覽區，白綠相間的巨大展架上，100 件源自不同年齡、性別、職業和背景的遺物故事影像作品，以各自獨特的內容靜靜講述着屬於自己的故事，詮釋着生命的意義和價值。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/305/19.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分「遺物故事」分享。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/305/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分「遺物故事」分享。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/305/22.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分「遺物故事」分享。</p><p></p><p>這些遺物故事中，有的是通過講述親人留下的遺物歷史，表達對逝去親人的懷念之情；有的是分享至親遺物所藴含的精神價值，彰顯生命的傳承之美；有的故事則單純陳述對某件遺物的喜愛和珍視，它們或許微不足道，卻藴含深深的情感和記憶。甚至，其中不乏生者為自己準備了留在世間的遺物，並進行深刻闡述。</p><p>本次遺物故事主題作品徵集活動信息自 2023 年 8 月發佈以來，社會各界積極響應、踴躍參與，主辦方最終從眾多投稿中評選出 100 篇優秀作品參與展覽。為了讓更多人蔘與對生命和生死文化的探討，除了在上海福壽園人文紀念公園內進行線下陳展，大眾還可通過微信公眾號「上海福壽園」和微信視頻號「上海福壽園」等網絡渠道閲讀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/305/15.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">:上海福壽園「一百個遺物故事，一百種生命意義」主題展。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:11:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725678</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725678</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/629.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725678_20231220201184837565-7543-470f-b385-a1862dc98815.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞資深記者，鄒佳雯]]>
            </author>
            <category>上海福壽園</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/629.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/310/630.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[凍感十足！0℃線將抵達華南北，多地將刷新今冬以來氣温新低]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又是「凍」感十足的一天！早上出門時，打開的彷彿不是房門，而是冰櫃門！</p><p>今天白天，降温的重心還是在北方。<strong>截至 16 時，9 個北方省會級大城市最高氣温創立冬來新低</strong>，分別是哈爾濱（-21℃）、長春（-19.3℃）、瀋陽（-16.5℃）、呼和浩特（-17.2℃）、北京（-7.4℃）、天津（-8.2℃）、石家莊（-6.4℃）、銀川&nbsp;（-9.9℃）、濟南（-5.9℃），可謂天寒地凍。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/523.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>明後兩天，冷空氣還將繼續南下影響黃淮到南方地區，南方大部氣温將陸續降至近期低點，<strong>多地將刷新今冬以來的新低。最低氣温 0℃線將抵達貴州南部至華南北部一帶，這也意味着全國約九成國土將被「冰凍」。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/524.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/525.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>大城市中，南京明天最高氣温將跌至-1℃，全天氣温都會在冰點以下運行，這是今冬以來首次。上海、杭州明天最高氣温僅有 0℃或 1℃，將刷新今冬以來新低。而廣州、福州 22 日早晨最低氣温僅有 4℃，也將體驗冬日的寒意。</p><p>對於南方小夥伴來説，未來幾天無非是「濕冷魔法攻擊」轉換為「晴冷魔法攻擊」，始終是逃不出一個「冷」字。大家一定要繼續「全副武裝」，做好防寒保暖措施。</p><p>除了冰凍，山東半島以及新疆北部的降雪也在進行中。預計今天夜間至明天，山東半島、新疆北部等地有中到大雪，山東半島北部局地有暴雪或大暴雪。後天起，山東半島的降雪將逐漸減弱停止。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/528.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>面對最近這冰天雪地、冷上加冷的天氣，評論區裏不少網友都在議論紛紛：「説好的暖冬呢」、「今年還會是暖冬嗎」……</p><img alt="" width="348" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/529.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>其實，上週小編已經給大家解答過這個問題，寒潮和「暖冬」，一點都不衝突。今天再來給大家細細解釋一下：</p><p>據國家氣候中心介紹，我們談及某年或某個月份偏暖，不是通過單次天氣事件來定的，而是通過對比整段時間的氣温平均值，是否顯著高於或低於歷史同期來確定。如果預測冬天偏暖，意味着從總體來看是超過多年平均值，但並不表示在這個暖冬下不會有很強的冷事件或暖事件發生。</p><p>因此，如果預測是暖冬就表示這個冬天不冷，其實是一個誤區。暖冬年，天氣過程的變化週期依然明顯，也會出現強冷空氣過程。只是通常人們對極端事件記憶會更加深刻，對平均氣温就不容易記住，因此感受上便會產生偏差。</p><p>今年冬季只是剛剛開始，據國家氣候中心消息，預計後冬（2024 年 1-2 月），東亞冬季風強度總體偏弱，除內蒙古東北部、黑龍江北部、西藏大部、青海南部等地氣温較常年同期偏低外，我國大部氣温接近常年，但冷暖起伏明顯，或再次經歷氣温「過山車」。</p><p>所以，當這段冷冷冷的日子過去後，大家依然不能放鬆對冷空氣和寒潮的「警惕心」哦！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:04:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725665</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725665</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/593.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725665_20231220200621e8f892-3d45-436b-a26e-c30e81dab8d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國天氣網微信公號]]>
            </author>
            <category>降温</category>
            <category>嚴寒</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/593.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/594.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市建設交通工作黨委原副書記、市住建委原主任姚凱被雙開]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，經中共上海市委批准，上海市紀委監委對上海市建設交通工作黨委原副書記、市住房城鄉建設管理委原主任姚凱嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</p><p>經查，姚凱身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背離初心使命，把公權力變成謀取私利的工具，大肆斂財，貪圖享樂。姚凱違反政治紀律，對抗組織審查；違反中央八項規定精神，違規收受禮品禮金和消費卡，接受可能影響公正執行公務的宴請，違規出入私人會所接受宴請；違反組織紀律，不按規定報告個人有關事項，在組織談話、函詢時不如實説明問題；違反廉潔紀律，通過民間借貸獲取大額回報，違規幫助親屬購買動遷安置房，搞權色交易；違反生活紀律；利用職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，非法收受他人財物。</p><p>姚凱嚴重違反黨的紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。依據《中國共產黨紀律處分條例》《中華人民共和國監察法》《中華人民共和國公職人員政務處分法》等有關規定，經上海市委常委會會議研究，並經中央紀委報中共中央批准，決定給予姚凱開除黨籍處分；由上海市監委給予其開除公職處分；終止其上海市第十二次黨代會代表資格；收繳其違紀違法所得；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:03:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25726289</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25726289</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/309/507.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25726289_202312202005a764cc6a-ecb2-4f45-99a8-b316b8c682a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[廉潔上海微信公號]]>
            </author>
            <category>上海反腐</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/309/507.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/309/508.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「90 後」民樂酷女孩：用一把阮彈出傳統文化「新聲音」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="545839" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3182fc9c989f403b8c0a44bd9d586a9a/hd/101002023121970001657_XxjfceC007042_20231220_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/283/596.jpg" data-duration="03:07" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>是一身黑 T 行走「街拍」的酷女孩，也是一襲仙氣長衫、一把中阮演繹國風古韻的民樂傳承人……上海民族樂團「90 後」青年演奏家李晨曉想要顛覆人們對傳統文化的思維定式。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:55:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25724006</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25724006</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：周妍，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>民樂</category>
            <category>上海民族樂團</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/283/596.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/283/597.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李強：充分運用新技術，不斷提升政務服務標準化、規範化、便利化水平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 20 日上午，國務院以「打造市場化法治化國際化一流營商環境，持續激發市場活力和社會創造力」為主題，進行第五次專題學習。國務院總理李強主持專題學習。華東政法大學教授羅培新作了講解。國務院副總理丁薛祥，國務委員王小洪、吳政隆作交流發言。</p><p>李強在聽取講座和交流發言後指出，優化營商環境是培育和激發市場活力、增強發展內生動力的關鍵之舉。要深入學習貫徹習近平總書記關於優化營商環境的重要論述和重要指示精神，始終堅持問題導向、需求導向，加快推進重點領域和關鍵環節改革，在建設市場化法治化國際化一流營商環境上持續用力、久久為功，為推動高質量發展提供有力支撐。</p><p>李強指出，經過長期不懈努力，我國營商環境持續改善，羣眾和企業獲得感不斷增強。同時也要看到，營商環境沒有最好、只有更好。下一步，要圍繞更好維護公平競爭進一步提升市場化水平，<strong>一視同仁支持各類所有制企業發展壯大，加快全國統一大市場建設</strong>，加大力度清理廢除妨礙統一市場和公平競爭的規定做法，切實保障各類所有制企業公平參與競爭。要圍繞更好保護各類經營主體合法權益進一步提升法治化水平，持續健全法律法規體系，嚴格規範公正文明執法，規範行政處罰自由裁量權，創新監管方式，提升監管效能，營造穩定、透明、規範、可預期的法治環境。要圍繞更好促進貿易投資自由化便利化進一步提升國際化水平，加強與高標準國際經貿規則的對接，發揮好自貿試驗區等平台壓力測試作用，形成更多引領性、標誌性制度創新成果。</p><p>李強指出，提升政務服務水平，既是優化營商環境的重要內容，也是加強政府自身建設、切實轉變職能提升效能的應有之義。要順應羣眾和企業對政務服務不斷升級的需求，推出更多「高效辦成一件事」的好做法，讓羣眾和企業年年都能感受到實實在在的變化。要依託全國一體化政務服務平台推動政務服務效能提升常態化，進一步完善機制、優化流程，健全線上線下服務渠道，<strong>充分運用大數據、人工智能等新技術，不斷提升政務服務標準化、規範化、便利化水平。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:55:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725631</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725631</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/362.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725631_20231220195562373bec-6db9-47ed-ac27-5b3fd35e3984.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>國務院</category>
            <category>專題學習</category>
            <category>營商環境</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/362.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/363.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[積石山 6.2 級地震已致青海海東市 21 人遇難、13 人失聯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 19 日，航拍救援現場。受甘肅臨夏州積石山縣 6.2 級地震影響，青海省海東市民和回族土族自治縣中川鄉金田村房屋受損嚴重，不少房屋被淤泥沖毀，救援工作正在緊張進行中。 中新社記者，馬銘言，攝</p><p></p><p>記者從海東市地震災害現場應急處置指揮部瞭解到，截至 12 月 20 日 16 時，地震已造成海東市 21 人遇難，186 人受傷，13 人失聯。目前對失聯人員的搜救仍在緊張進行中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:48:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725673</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725673</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/675.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725673_20231220195671f67649-e9c9-4647-97c5-68f0aadffc5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[熊傳剛，李永輝/央視新聞]]>
            </author>
            <category>積石山 6.2 級地震</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/675.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/300/676.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新一輪保障性住房建設啓動，保障誰？誰來建？住建部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央經濟工作會議日前強調要加快推進保障性住房建設、「平急兩用」公共基礎設施建設、城中村改造等「三大工程」。為什麼啓動新一輪保障性住房規劃建設？保障對象是誰？誰來建？如何管理？記者就此採訪了住房城鄉建設部相關司局負責人。</p><p><strong>為什麼啓動：重構市場和保障關係的一項重大改革</strong></p><p>國家開發銀行近日在福州落地全國首筆配售型保障性住房貸款，新一輪保障性住房規劃建設啓動。</p><p>住房城鄉建設部相關司局負責人表示，之所以啓動新一輪保障性住房規劃建設，是因為此前商品房和保障房的「雙輪驅動」存在一長一短的情況，保障性住房建設相對滯後，在住房供給中佔比偏低，不能滿足需求，存在明顯短板。特別是在一二線大城市，由於房價高，部分工薪收入羣體買不起商品住房。規劃建設保障性住房，是在新形勢下適應中國式現代化建設新要求，完善住房制度和供應體系、重構市場和保障關係的一項重大改革。</p><p>新一輪保障性住房規劃建設與此前原有的住房保障體繫有何不同？該負責人説，原有的住房保障體系是以公共租賃住房、保障性租賃住房為主體。而現在則將保障性住房建設，分為配租型和配售型兩種保障性住房，其中配租型包括公共租賃住房、保障性租賃住房，配售型保障性住房，按保本微利原則配售。按照要求，城市人民政府要從解決困難工薪人羣住房問題入手，根據供給能力，合理確定保障範圍和准入條件，逐步將範圍擴大到整個工薪收入羣體。</p><p><strong>保障誰：當前重點要保障好「兩類羣體」</strong></p><p>新一輪保障性住房規劃建設，並非照搬國外某種模式，而是一項具有中國特色的住房保障模式改革，要加快建立一種「保障+市場」的房地產業發展新模式。那麼，哪些人可以申請、怎麼申請配售型保障性住房呢？</p><p>該負責人表示，新一輪保障性住房建設，以家庭為單位，保障對象只能購買一套保障性住房，其重點針對住房有困難且收入不高的工薪收入羣體，以及城市需要引進的科技人員、教師、醫護人員等這「兩類羣體」。有條件的地方可以逐步覆蓋其他羣體。</p><p>同時，新一輪保障性住房建設一個突出的特點，就是拓展了配售型保障性住房新路子。目前，配售型保障性住房申購的具體條件，還要看地方政府下一步的規劃和要求。標準是根據申請人的家庭收入、住房、財產等因素按順序配售，從最困難的羣體做起，逐步拓展範圍。</p><p><strong>怎麼建：城市黨委、政府負有主體責任</strong></p><p>加快推進保障性住房建設，那麼這類房子怎麼建？由誰來建設呢？該負責人表示，規劃建設保障性住房，根本目的是滿足住房困難羣眾基本住房需求，按照要求，城市黨委、政府對於保障性住房規劃建設負有主體責任。</p><p>據介紹，目前大部分城市已按要求報送了明年的建設計劃和建設項目，住房城鄉建設部正在會同有關部門督促地方將建設項目落實到具體建設地塊，同時做好後續項目儲備。其中上海、濟南、青島、福州、長沙等不少城市已經開工了一批項目。</p><p>目前建設保障性住房面臨的困難較多，因此要堅持問題導向和目標導向，運用改革創新的辦法着力解決好建多少、怎麼建、資金怎麼平衡、怎麼配售、怎麼管理等一系列重點問題。為此，配售型保障性住房的建設數量，將由城市政府「以需定建」，科學合理確定供給規模。</p><p>該負責人表示，部分城市個別區域已經出現供給過剩，可充分利用依法收回的已批未建土地、司法處置的住房和土地等建設籌集配售型保障性住房，避免閒置浪費。與此同時，涉及土地、財税、金融等配套政策已在陸續出台。</p><p><strong>如何管理：實施嚴格的封閉管理</strong></p><p>這次新一輪保障性住房規劃建設，還有一個特點，就是要實施嚴格的封閉管理。</p><p>該負責人説，配售型保障性住房明確要實施嚴格的封閉管理，禁止違規將新建的配售型保障性住房變更為商品住房流入市場。</p><p>保障性住房不得上市交易、實施嚴格的封閉管理，將是區分保障性住房和市場化住房一個重要的舉措，可以最大限度地保障保障性住房的供給。</p><p>需要注意的是，按照要求，新一輪保障性住房規劃建設過程中，將採用「新房新政策，老房老辦法」的原則，保障性住房政策實施前已配售的共有產權住房、人才房等，將繼續執行原有政策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:05:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725364</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725364</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/208.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725364_20231220190538768559-97d5-4381-9c12-330b539e3906.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王優玲/新華社]]>
            </author>
            <category>保障性住房</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/208.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/209.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央農村工作會議：探索建立糧食產銷區省際橫向利益補償機制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中央農村工作會議 19 日至 20 日在北京召開。會議以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，深入貫徹落實習近平總書記關於「三農」工作的重要論述，貫徹落實中央經濟工作會議精神，分析當前「三農」工作面臨的形勢和挑戰，部署 2024 年「三農」工作。</p><p>黨中央高度重視這次會議。會前，中央政治局常委會會議就開好這次會議，做好「三農」工作提出明確要求。</p><p>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平對「三農」工作作出重要指示。習近平指出，2023 年，我們克服較為嚴重的自然災害等多重不利影響，糧食產量再創歷史新高，農民收入較快增長，農村社會和諧穩定。推進中國式現代化，必須堅持不懈夯實農業基礎，推進鄉村全面振興。要以新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，錨定建設農業強國目標，把推進鄉村全面振興作為新時代新徵程「三農」工作的總抓手，學習運用「千萬工程」經驗，因地制宜、分類施策，循序漸進、久久為功，集中力量抓好辦成一批羣眾可感可及的實事。要全面落實糧食安全黨政同責，堅持穩面積、增單產兩手發力。要樹立大農業觀、大食物觀，農林牧漁並舉，構建多元化食物供給體系。要守住耕地這個命根子，堅決整治亂佔、破壞耕地違法行為，加大高標準農田建設投入和管護力度，確保耕地數量有保障、質量有提升。要強化科技和改革雙輪驅動，加大核心技術攻關力度，改革完善「三農」工作體制機制，為農業現代化增動力、添活力。要抓好災後恢復重建，全面提升農業防災減災救災能力。要確保不發生規模性返貧，抓好防止返貧監測，落實幫扶措施，增強內生動力，持續鞏固拓展脱貧攻堅成果。要提升鄉村產業發展水平、鄉村建設水平、鄉村治理水平，強化農民增收舉措，推進鄉村全面振興不斷取得實質性進展、階段性成果。</p><p>習近平強調，各級黨委和政府要堅定不移貫徹落實黨中央關於「三農」工作的決策部署，堅持農業農村優先發展，堅持城鄉融合發展，把責任扛在肩上、抓在手上，結合實際創造性開展工作，有力有效推進鄉村全面振興，以加快農業農村現代化更好推進中國式現代化建設。</p><p>會議傳達學習了習近平重要指示，討論了《中共中央、國務院關於學習運用「千村示範、萬村整治」工程經驗有力有效推進鄉村全面振興的意見（討論稿）》。中共中央政治局委員、國務院副總理劉國中出席會議並講話。</p><p>會議指出，習近平總書記的重要指示，站在黨和國家事業全局高度，闡明瞭推進鄉村全面振興的戰略要求和主攻方向，具有很強的思想引領性、戰略指導性和現實針對性，是做好新時代新徵程「三農」工作的根本遵循和行動指南。必須深入學習貫徹習近平總書記關於「三農」工作的重要論述和重要指示精神，站在堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」的政治高度，完整準確全面把握內涵要義和實踐要求，不折不扣抓好貫徹落實。</p><p>會議強調，要學習運用「千萬工程」藴含的發展理念、工作方法和推進機制，從農民羣眾反映強烈的實際問題出發，找準鄉村振興的切入點，提高工作實效。<strong>抓好糧食和重要農產品生產，穩定糧食播種面積，推動大面積提高糧食單產，鞏固大豆擴種成果，探索建立糧食產銷區省際橫向利益補償機制，做好農業防災減災救災工作，確保 2024 年糧食產量保持在 1.3 萬億斤以上</strong>。加強耕地保護和建設，健全耕地數量、質量、生態「三位一體」保護制度體系，優先把東北黑土地區、平原地區、具備水利灌溉條件地區的耕地建成高標準農田，適當提高投資補助水平。支持農業科技創新平台建設，加快推進種業振興行動。落實好防止返貧監測幫扶機制，提高產業和就業幫扶實效，推動建立農村低收入人口和欠發達地區常態化幫扶機制。堅持產業興農、質量興農、綠色興農，精準務實培育鄉村產業，完善聯農帶農機制，實施農民增收促進行動。適應鄉村人口變化趨勢，優化村莊佈局、產業結構、公共服務配置，紮實有序推進鄉村建設，深入實施農村人居環境整治提升行動，推進農村基礎設施補短板。統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，提升縣城綜合承載能力和治理能力，促進縣域城鄉融合發展。完善鄉村治理體系，推進抓黨建促鄉村振興，堅持和發展新時代「楓橋經驗」，建設平安鄉村。大力加強農村精神文明建設，持續推進農村移風易俗。強化農村改革創新，在堅守底線前提下，鼓勵各地實踐探索和制度創新。</p><p>會議強調，要加強黨對「三農」工作的全面領導，壓實五級書記抓鄉村振興責任，落實農業農村優先發展要求，強化政策支持和要素保障。改進工作方式方法，加強作風建設，大興調查研究，順應自然規律、經濟規律、社會發展規律，把握好工作時度效。廣泛彙集各方力量，以釘釘子精神抓好黨中央「三農」工作決策部署落實落地。</p><p>國務委員兼國務院秘書長吳政隆主持第一次全體會議。</p><p>中央農村工作領導小組成員，各省、自治區、直轄市和計劃單列市、新疆生產建設兵團負責同志，中央和國家機關有關部門、有關人民團體、有關金融機構和企業、中央軍委機關有關部門負責同志參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 09:58:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725343</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725343</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/52.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725343_2023122017589f00a343-72eb-471b-82b1-a9a6d4b60be0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中央農村工作會議</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/52.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/53.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央農村工作會議在京召開，習近平對「三農」工作作出重要指示]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央農村工作會議 19 日至 20 日在北京召開。會議以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，深入貫徹落實習近平總書記關於「三農」工作的重要論述，貫徹落實中央經濟工作會議精神，分析當前「三農」工作面臨的形勢和挑戰，部署 2024 年「三農」工作。</p><p>黨中央高度重視這次會議。會前，中央政治局常委會會議就開好這次會議，做好「三農」工作提出明確要求。</p><p>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平對「三農」工作作出重要指示。習近平指出，2023 年，我們克服較為嚴重的自然災害等多重不利影響，糧食產量再創歷史新高，農民收入較快增長，農村社會和諧穩定。推進中國式現代化，必須堅持不懈夯實農業基礎，推進鄉村全面振興。要以新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，錨定建設農業強國目標，把推進鄉村全面振興作為新時代新徵程「三農」工作的總抓手，學習運用「千萬工程」經驗，因地制宜、分類施策，循序漸進、久久為功，集中力量抓好辦成一批羣眾可感可及的實事。要全面落實糧食安全黨政同責，堅持穩面積、增單產兩手發力。要樹立大農業觀、大食物觀，農林牧漁並舉，構建多元化食物供給體系。要守住耕地這個命根子，堅決整治亂佔、破壞耕地違法行為，加大高標準農田建設投入和管護力度，確保耕地數量有保障、質量有提升。要強化科技和改革雙輪驅動，加大核心技術攻關力度，改革完善「三農」工作體制機制，為農業現代化增動力、添活力。要抓好災後恢復重建，全面提升農業防災減災救災能力。要確保不發生規模性返貧，抓好防止返貧監測，落實幫扶措施，增強內生動力，持續鞏固拓展脱貧攻堅成果。要提升鄉村產業發展水平、鄉村建設水平、鄉村治理水平，強化農民增收舉措，推進鄉村全面振興不斷取得實質性進展、階段性成果。</p><p>習近平強調，各級黨委和政府要堅定不移貫徹落實黨中央關於「三農」工作的決策部署，堅持農業農村優先發展，堅持城鄉融合發展，把責任扛在肩上、抓在手上，結合實際創造性開展工作，有力有效推進鄉村全面振興，以加快農業農村現代化更好推進中國式現代化建設。</p><p>會議傳達學習了習近平重要指示，討論了《中共中央、國務院關於學習運用「千村示範、萬村整治」工程經驗有力有效推進鄉村全面振興的意見（討論稿）》。中共中央政治局委員、國務院副總理劉國中出席會議並講話。</p><p>會議指出，習近平總書記的重要指示，站在黨和國家事業全局高度，闡明瞭推進鄉村全面振興的戰略要求和主攻方向，具有很強的思想引領性、戰略指導性和現實針對性，是做好新時代新徵程「三農」工作的根本遵循和行動指南。必須深入學習貫徹習近平總書記關於「三農」工作的重要論述和重要指示精神，站在堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」的政治高度，完整準確全面把握內涵要義和實踐要求，不折不扣抓好貫徹落實。</p><p>會議強調，要學習運用「千萬工程」藴含的發展理念、工作方法和推進機制，從農民羣眾反映強烈的實際問題出發，找準鄉村振興的切入點，提高工作實效。抓好糧食和重要農產品生產，穩定糧食播種面積，推動大面積提高糧食單產，鞏固大豆擴種成果，探索建立糧食產銷區省際橫向利益補償機制，做好農業防災減災救災工作，確保 2024 年糧食產量保持在 1.3 萬億斤以上。加強耕地保護和建設，健全耕地數量、質量、生態「三位一體」保護制度體系，優先把東北黑土地區、平原地區、具備水利灌溉條件地區的耕地建成高標準農田，適當提高投資補助水平。支持農業科技創新平台建設，加快推進種業振興行動。落實好防止返貧監測幫扶機制，提高產業和就業幫扶實效，推動建立農村低收入人口和欠發達地區常態化幫扶機制。堅持產業興農、質量興農、綠色興農，精準務實培育鄉村產業，完善聯農帶農機制，實施農民增收促進行動。適應鄉村人口變化趨勢，優化村莊佈局、產業結構、公共服務配置，紮實有序推進鄉村建設，深入實施農村人居環境整治提升行動，推進農村基礎設施補短板。統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，提升縣城綜合承載能力和治理能力，促進縣域城鄉融合發展。完善鄉村治理體系，推進抓黨建促鄉村振興，堅持和發展新時代「楓橋經驗」，建設平安鄉村。大力加強農村精神文明建設，持續推進農村移風易俗。強化農村改革創新，在堅守底線前提下，鼓勵各地實踐探索和制度創新。</p><p>會議強調，要加強黨對「三農」工作的全面領導，壓實五級書記抓鄉村振興責任，落實農業農村優先發展要求，強化政策支持和要素保障。改進工作方式方法，加強作風建設，大興調查研究，順應自然規律、經濟規律、社會發展規律，把握好工作時度效。廣泛彙集各方力量，以釘釘子精神抓好黨中央「三農」工作決策部署落實落地。</p><p>國務委員兼國務院秘書長吳政隆主持第一次全體會議。</p><p>中央農村工作領導小組成員，各省、自治區、直轄市和計劃單列市、新疆生產建設兵團負責同志，中央和國家機關有關部門、有關人民團體、有關金融機構和企業、中央軍委機關有關部門負責同志參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 09:54:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725337</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725337</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/531.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725337_2023122017543ce7b0ec-ca11-47d7-aaa5-83948e855cec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中央農村工作會議</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/531.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/298/532.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】「新聞之外」的騎手權益，要用示範合同覆蓋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 12 日，外賣騎手向建軍在送單時，在復旦大學附近摔斷了大腿股骨，卻意外地得到復旦學子的熱情幫助。不僅有學生陪他去醫院就診，在他付不起押金要求離院之後，復旦學生利用自己的知識為其申請社會保障，結果發現：向建軍沒有繳納過醫保；騎手行業試點的新就業形態就業人員職業傷害保障（下稱「新職傷」），卻申請流程緩慢，似乎遠水難解近渴。之後，大學生又幫向建軍申請了「水滴籌」的籌款。外賣平台也並非不負責任，但要求向建軍先用完已有的籌款，平台會再來支付餘款，還直白地表示「墊付是出於關心騎手」……好在向建軍最終還是接受了手術。</p><p>新聞很暖，復旦大學學子的愛心讓人感動，但是，向建軍的一摔卻也真實地測量出了當下外賣騎手的社會保障的真實水平：他們沒有加入傳統的社會保險，「新職傷」剛剛起步、程序複雜，對於文化水平不高的勞動者界面並不友好，外賣平台的責任也是模模糊糊。哪怕得到了名校學生+社工專業老師的幫助，騎手還是維權艱難。</p><p>我國新就業形態勞動者高達 8400 萬人，佔職工總數的 21%。快遞小哥、外賣騎手、網約車司機等等這些勞動者，高度依賴於互聯網平台，新商業模式突破了傳統的僱主-勞動者的勞動關係模式，也遊離於傳統的社保制度之外。</p><p>在「新聞之外」的騎手，其權益應怎麼得到保障？</p><p>近日，國家市場監督管理總局在回覆全國人大代表有關加強外賣騎手權益保護的建議時，表示：要完善新就業形態勞動者權益保障法律制度，配合相關部門加快出台適用於新就業形態勞動者的勞動保障法律法規，加快實施專門適用於外賣騎手的勞動合同示範文本，加強靈活就業羣體和現行社會保障制度的有效銜接。</p><p>推動適用於外賣騎手的勞動合同示範文本，是解決騎手勞動權益問題的重要路徑，核心還是明確騎手和平台或者相應機構之間的勞動關係，釐定各方的權利義務關係，不能讓單個的騎手與巨無霸企業博弈。</p><p>目前，在 8400 萬新就業形態勞動者中，有很多人勞動關係還處於法律模糊地帶，而對於具體的騎手來説，就是摔斷了骨頭也不敢就醫的尷尬。2021 年，有關部門連續印發了《關於維護新就業形態勞動者勞動保障權益的指導意見》等文件。今年，人社部、最高法也明確提出「從屬性+要素式」的勞動關係來認定騎手和平台之間的法律關係的思路，以及前述的「新職傷」保障機制也在推行。要從平台治理、社保創新、工傷保障創新、勞動合同監督、司法裁判等多個維度上，推動保障新就業形態勞動者的權益。針對新就業形態勞動者保障措施，要加緊推出，「新聞之外」的騎手權益更值得關注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 09:47:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725227</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725227</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/589.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725227_2023122017478c884cab-75be-4b55-ab71-da97885dfbc2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>騎手權益</category>
            <category>外賣小哥</category>
            <category>新職傷</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/590.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[神舟十七號航天員乘組將於近日擇機實施第一次出艙活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據中國載人航天工程辦公室消息，自北京時間 2023 年 10 月 26 日順利進駐空間站組合體以來，神舟十七號航天員乘組已在軌工作生活 54 天，為期 6 個月的飛天之旅已完成近三分之一，將於近日擇機實施第一次出艙活動。</p><p>神舟十七號航天員乘組入駐空間站以來，先後完成了與神舟十六號乘組輪換、空間站平台維護照料、生活和健康保障、艙外航天服巡檢測試、天舟六號設備巡檢、出艙活動準備等工作，進行了機械臂操作在軌訓練、應急救生演練、醫療救護演練、全系統壓力應急演練等在軌訓練項目，承擔的各項空間科學實（試）驗任務紮實穩步推進。</p><p>目前，神舟十七號航天員乘組狀態良好，空間站組合體運行穩定，具備開展出艙活動條件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 09:34:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25725274</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25725274</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/694.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25725274_202312201800b30c6575-18fa-45a4-b4a7-f3c71a2b14e2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王剛、王曉丹/央視新聞]]>
            </author>
            <category>神舟十七號</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/694.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/297/695.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 月 29 日前完成！上交所提醒機構落實股票程序化交易報告工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>監管進一步落實股票程序化交易報告工作進展。</p><p>12 月 20 日，澎湃新聞記者獲悉，12 月 19 日上海證券交易所（下稱「上交所」）向各會員單位下發《關於進一步做好股票程序化交易報告工作有關事項的提示函》（下稱「《提示函》」）稱，根據上交所《關於股票程序化交易報告工作有關事項的通知》（下稱「《通知》」），2023 年 10 月 9 日前已開展股票程序化交易的投資者，應當在《通知》正式施行後六十個交易日內，即 12 月 29 日前完成向上交所的報告工作。</p><p>《提示函》表示，提醒各會員務必在 12 月 29 日前，抓緊完成自身和客户的報告工作，特別提醒核實滿足《上海證券交易所程序化交易投資者信息報告表》填報説明第 1 條第（1）項，即下單自動化程度高，證券代碼、買賣方向、委託數量、委託，價格等指令的核心要素以及指令的下達時間均由計算機自動決定的程序化交易投資者是否已按要求完成報告。</p><p>「對於 12 月 29 日後仍未按《通知》規定履行程序化交易報告管理職責的，將根據《上海證券交易所交易規則》、《上海證券交易所會員管理規則》、《上海證券交易所紀律處分和監管措施實施辦法》等規定，採取相應的監管措施或者紀律處分。」《提示函》稱。</p><img alt="" style="width:583px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/282/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一家知名量化私募對澎湃新聞記者表示，在 9 月 1 號收到《通知》後，該公司就已經開始建立報告相關工作流程，目前已按要求完成了所有證券交易賬户的程序化報備，相關券商也均已給出報告成功的反饋。</p><p>9 月 1 日，證監會表示，為落實《證券法》有關規定，推動程序化交易規範發展，證監會指導上海、深圳、北京證券交易所制定發佈了《關於股票程序化交易報告工作有關事項的通知》、《關於加強程序化交易管理有關事項的通知》。</p><p>具體而言，《通知》主要明確了滬市程序化交易報告的七大具體要求。</p><p>一是明確報告主體。明確程序化交易的定義，相應確定報告主體範圍，包括會員客户，從事自營、做市交易或者資產管理等業務的會員，基金管理公司、保險機構等其他使用交易所交易單元進行交易的投資者，以及上交所認定的其他程序化交易投資者。</p><p>二是明確報告方式和時限要求。會員客户應當向接受其交易委託的會員報告，會員收到客户報告信息後應當及時確認，並在 5 個交易日內向上交所報告。會員及使用交易單元的其他機構首次開展股票程序化交易前應當向上交所報告。</p><p>三是規定報告信息。包括賬户基本信息、賬户資金信息、交易信息、交易軟件信息等。</p><p>四是強化高頻交易管理。明確最高申報速率或者單日最高申報筆數達到一定標準的投資者，應當額外報告程序化交易系統服務器所在地、系統測試報告、發生故障時的應急方案等內容。同時，對於部分機構投資者為減少大額訂單對市場衝擊或保障不同投資組合交易公平性採用的拆單算法，作了差異化安排。</p><p>五是明確會員職責。會員應建立程序化交易報告內部管理制度和流程，與客户簽訂相關補充協議，約定雙方涉及程序化交易事項的權利義務。要求會員對客户報告的信息進行充分核查，加強程序化交易監測監控，切實做好股票程序化交易報告相關工作。</p><p>六是明確監管要求。明確上交所將定期開展數據篩查及報告信息比對，對報告的信息不完備、與交易行為不一致或者存在其他未按規定報告情形的投資者進行督促提醒，並視情況採取自律管理措施。對未履行報告義務即開展程序化交易、報告信息不符合《報告通知》要求、會員未按規定履行報告管理職責等情形，依據自律規則採取監管措施或紀律處分。</p><p>七是明確報告制度的適用範圍。要求在滬市基金、存託憑證市場上開展程序化交易的投資者，參照履行報告義務。</p><p>上交所彼時稱，近年來，滬市股票程序化交易逐漸活躍，交易規模持續上升，市場影響不斷增強。此次，上交所深入總結可轉債程序化交易管理實踐經驗，在對 A 股市場進行充分研究的基礎上，認真聽取各方意見、建議，借鑑海外成熟市場程序化交易管理的一些有益做法，以建立信息報告制度為抓手，建立股票市場程序化交易報告制度和相應的監管安排，進一步摸清程序化交易底數，明確市場對程序化交易監管的預期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 08:31:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25723878</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25723878</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/282/608.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25723878_20231220165909b28a89-1fdc-440f-a750-469e1c5aa4bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，田忠方，孫銘蔚]]>
            </author>
            <category>程序化交易</category>
            <category>上交所</category>
            <category>滬市</category>
            <category>量化交易</category>
            <category>券商</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/282/608.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/282/609.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市教委主任答澎湃：將確保國際 STEM 教育研究所辦公場所高水平運營]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 20 日，教育部新聞發佈會上，在回答澎湃新聞有關將如何支持國際 STEM 教育研究所開展工作相關問題時，上海市教育委員會主任周亞明表示，下一步，將從兩個方面來抓工作落實。</p><p>周亞明表示，一是落實辦公選址的裝修和設施設備的配備，確保高標準的建設和運營。這項工作目前一直在推進中。</p><p>「根據教科文組織選址的空間功能和獨立性需求，我們完善選址裝修和設施設備配套方案，來積極推動選址裝修、設施設備配備等項目按照既定的時間節點來完成，確保選址高標準建設。在保障提供辦公選址硬件的基礎上，上海還安排了運維專項資金的投入，提供細緻周到的後勤運維保障，確保辦公場所高水平運營。同時，我們將配合中央政府部門為國際組織在地化的運行，包括國際組織職員的工作生活提供各方面的便捷服務。」周亞明説。</p><p>二是充分發揮上海科教資源集聚優勢，來確保高效能的引領和輻射。周亞明説，上海是我國「聯通世界、對話未來」的一扇窗口，多年來，上海主動承擔了各類國家重大的教育改革試點任務，積極發揮「試驗田」的作用，着力在先行先試中率先發展。同時，上海積極參與各類國際教育質量的測評，積極推動高等教育在全面提高人才培養質量、支撐高水平科技自立自強、服務國家戰略和區域經濟社會發展等方面持續作出更大的貢獻。上海將以服務國際 STEM 教育研究所落駐工作為抓手，持續加強與聯合國教科文組織的深度合作，堅持引進來與走出去並舉，構建更全方位、更寬領域、更多層次、更加主動的教育對外開放的新局面。</p><p>他還表示，國際 STEM 教育研究所落地後，上海將積極學習借鑑國際先進的教育理念和實踐經驗，牽頭成立市級諮詢專家組，發揮在滬教科文組織教師教育中心、華師大等一些專業機構的優勢，從課程建設、教材編寫、教學管理、教師培養等方面，為上海乃至全國開展 STEM 教育提供有力的專業支撐，為提升全體學生科學素質和創新能力作出更大的貢獻。</p><p>今年 11 月，聯合國教科文組織第 42 屆大會以協商一致的方式通過了在中國上海設立國際 STEM 教育研究所的決議，標誌着教科文組織一類中心首次落户中國。該中心主要職能是促進科學、技術、工程和數學領域從幼兒到成人各個階段包容、公平、適切和優質的面向所有人的教育。</p><p>另據聯合國教科文組織東亞多部門地區辦事處主任夏澤翰介紹，該中心的設立已經獲得教科文組織大會批准，還需要兩年時間建立理事會以實現中心的運行。未來該中心的一個優先事項是解決教育的差距問題，特別是在非洲最不發達國家和小島嶼。中心的目標是增強當地教育工作者和機構的能力，來確保 STEM 教育對所有人都具有適切性、包容性和可及性，將優質的 STEM 教育帶到世界每個角落。此外，促進 STEM 領域的性別平等也是該中心議程的重要組成部分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 08:16:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25722352</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25722352</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/266/575.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25722352_2023122016160d1844c6-94c7-4587-bec2-3724492faf12.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>國際 STEM 教育研究所</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/266/575.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/266/583.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[積石山地震後多個國家和國際組織向中方表示慰問，外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 20 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。有記者提問，據報道，甘肅臨夏州積石山縣 18 日發生 6.2 級地震後，多個國家和國際組織向中方表示了慰問。發言人能否介紹有關情況?</p><p>汪文斌表示，甘肅臨夏州積石山縣地震發生後，俄羅斯總統普京、柬埔寨國王西哈莫尼、巴基斯坦總統阿爾維、馬爾代夫總統穆伊茲、韓國總統尹錫悦、阿聯酋總統穆罕默德、中非總統圖瓦德拉、白俄羅斯總統盧卡申科、哈薩克斯坦總統託卡耶夫、土庫曼斯坦總統謝·別爾德穆哈梅多夫、烏茲別克斯坦總統米爾濟約耶夫、塔吉克斯坦總統拉赫蒙、德國總統施泰因邁爾、意大利總統馬塔雷拉、塞爾維亞總統武契奇、波黑主席團三位成員、匈牙利總統諾瓦克、尼加拉瓜總統奧爾特加、孟加拉國總理哈西娜、日本首相岸田文雄等外國領導人以致電、致信等方式向習近平主席致以誠摯慰問、向地震遇難者表示哀悼。</p><p>俄羅斯總理米舒斯京、國家杜馬主席沃洛金、巴基斯坦總理卡卡爾、參議院主席桑吉拉尼、國民議會議長阿什拉夫、泰國總理賽塔、馬爾代夫副總統拉提夫、土庫曼斯坦人民委員會主席庫·別爾德穆哈梅多夫、烏茲別克斯坦總理阿里波夫、塞爾維亞第一副總理兼外長達契奇、新西蘭副總理兼外長彼得斯、多米尼克總理斯凱裏特、格林納達總理米切爾、委內瑞拉副總統羅德里格斯、聯合國秘書長古特雷斯、第 78 屆聯合國大會主席弗朗西斯等外國和國際組織領導人也以致慰問電等多種方式向中方表示慰問。阿富汗、尼泊爾、埃及、沙特、以色列、土耳其、約旦、利比亞、摩洛哥、突尼斯、埃塞俄比亞、吉爾吉斯斯坦、亞美尼亞、阿塞拜疆、摩爾多瓦、法國、瑞士、丹麥、芬蘭、荷蘭、比利時、捷克、愛沙尼亞、拉脱維亞、塞浦路斯、美國、澳大利亞、加拿大、古巴、巴西、哥倫比亞、薩爾瓦多、墨西哥、厄瓜多爾、阿根廷、烏拉圭、秘魯、智利等許多國家也通過不同方式向中方表達了慰問。中方對此表示衷心感謝。</p><p>地震發生後，習近平總書記作出重要指示，要求全力開展搜救，及時救治受傷人員，妥善安置受災羣眾。盡最大努力保障人民羣眾生命財產安全。李強總理作出批示，要求全力組織搶險救援。昨天，張國清副總理率國務院工作組緊急趕赴地震災區指導抗震救災工作。目前，各方救援力量正在全力以赴開展搶險救援，棉帳篷、摺疊牀、棉被、防寒服等救災物資緊急運抵災區。抗震救災各項工作正在緊張有序進行。相信在黨中央堅強領導下，在全國各界大力支持下，災區人民一定能夠戰勝災害，重建家園。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 08:10:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25724057</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25724057</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/287/590.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25724057_20231220162403ac0e17-7d24-446f-a08a-ea0a8182e677.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[申楊，孔祿淵/央視新聞]]>
            </author>
            <category>外交部</category>
            <category>積石山 6.2 級地震</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/287/590.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/287/592.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
