<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 25 Oct 2023 23:54:58 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滴灌通是股是债？是不是 P2P？应该怎么监管？李小加回应市场质疑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/106.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>前港交所行政总裁李小加创立的滴灌通投资有限公司（简称「滴灌通」）近期处于风口浪尖，因加华资本创始人兼董事长宋向前数次在朋友圈发文质疑滴灌通的运营模式。</p><p>对此，10 月 25 日，滴灌通创始人李小加和行政总裁张高波召开线上交流会，对经营模式、合作方式、监管等一系列问题做出回应。</p><p>滴灌通是港交所前行政总裁李小加于 2021 年创办的企业，滴灌通澳门金融资产交易所（下称「澳交所」）是全球首个持牌的 DRO（每日收入分成产品）金融市场，根据 2022 年 12 月 5 日公布的行政命令，获澳门特区行政长官许可设立。</p><p>今年 8 月 2 日，滴灌通宣布完成 4.58 亿美元 C 轮融资，股东包括来自欧美、中东、东南亚和大中华等地的大型长线投资机构、私募和风投基金、大学捐赠基金、互联网平台、零售消费集团等。</p><p><strong>非股非债的「每日收入分成合约」</strong></p><p>10 月 23 日，加华资本创始合伙人宋向前发长文质疑滴灌通的模式，引发了市场的广泛关注。</p><p>宋向前认为，世上不存在非股非债的金融法律关系，「既然非股非债，工商不登记为股东，就无法进行分红，既不承认是债权债务关系就不进行债务登记确认，那就不能相应获得债权保护和利息收入，那滴灌股究竟凭什么身份或按什么样的合同，以什么样的法律关系和金融合同获得中小微门店，特别个体工商户的每日营业额收入的分成呢？」</p><p>对此，10 月 25 日，李小加回应称，国内外市场上除了债和股外，还有其他的投资方式。滴灌通本质是开店做生意的合约模式。业主、开店者和滴灌通三方一起开店做生意，即业主出店铺，滴灌通出钱、开店者出力运营管理，这是一种联营模式。</p><p>据公开信息显示，滴灌通的主要产品每日收入分成合约（Daily Revenue Contract，DRC）以收入分成业务场景，为小微门店搭建交易平台支付体系。截至 2023 年 8 月 31 日，滴灌通已投资 23.8 亿元，覆盖 545 个品牌，超过 1 万家门店。其中，餐饮行业融资金额超过 9.1 亿元，获融资品牌 254 个。</p><p>「在这个合约中，我们明确不会摊薄店铺的股份，也不会要求开店者的任何抵押，更不会要求开店者提供个人担保等，即使最后店铺经营不善关门了，没有强制偿还投资额义务，那我们根本就不是债。」李小加说。</p><p>李小加强调，滴灌通的 DRC 模式有「三盏灯」，非股非债，是投资者和小微企业签署的一份合约，约定双方在一定时间内的投资和收入分成关系。首先投资行为在每日可以发生，第二不需要其他多余的成本，第三以合同形式进行。他表示，DRC 目前是完全脱离了传统意义上的金融，是一种实体经济行为，是以金融服务实体。收入分成只是手段，本质上还是计算自由现金流，留下来的自由现金流要高于滴灌通给的。</p><p>张高波在交流会上表示，传统投资者往往只关注股债的逻辑，但收入分成模式其实很早就存在于小微企业主的生产经营实践当中，「滴灌通做的无非是把这种收入分成的方式给它数字化，给它标准化，用一个比较高效的低成本的方式能够适应更大面积的投放，我们只做了这么一件事情。」</p><p><strong>涉及 4 个地区监管</strong></p><p>在宋向前看来，滴灌通精心设计了中国内地找门店放款、中国香港和海外进行融资、澳门交易所玩资产证券化的巧妙的三地跨境结构，其实本质上就是监管套利，「如果放任不管，不知道又有多少创业者会因此成为韭菜，又有多少资源会错配到本不成立的商业活动中去。」</p><p>针对滴灌通监管的问题，张高波表示，滴灌通目前涉及四地的监管，包括中国内地、中国香港、中国澳门以及其他海外国家和地区。</p><p>张高波强调，滴灌通的模式是一种投资，绝不是贷款，因此不能将滴灌通称为 P2P，「第一，如果是贷款产品，就有一个还本付息的节奏，而这个还本付息的节奏和小微企业经营的现金流节奏就有可能错配，那错配的话可能就会出风险。第二点，既然不能是贷款产品，那就必须得是一个投资产品。」</p><p>因此，张高波称，在中国内地，金融核心监管包括两个点，第一是有没有从老百姓手里拿钱，第二在于是否为放贷业务，「这两条都不符合，我们是投资、不是贷款，因此在中国内地不适用这两条金融监管。」张高波表示，滴灌通在中国内地签的是收入分成合同，受中国民法典合同法项下的联合经营法约束。</p><p>张高波进一步介绍，在中国澳门，滴灌通澳交所受澳门金融监管条例「the others」项下的监管；在中国香港，滴灌通拥有的基金管理、顾问持牌机构的所有活动受香港证监会监管；而其他海外地区的国际投资者认购滴灌通澳交所发行的产品，受英国法的管辖。</p><p>针对「监管套利」的问题，李小加举例说，互联互通机制就是两种不同的监管互相尊重而产生的转换机制，「如果这也算监管套利，我觉得那挺好，我们的确现在做的就是这个事儿。仁者见仁，智者见智，大家愿意给我们起个外号儿，那也可以。」</p><p><strong>将来做什么？</strong></p><p>李小加介绍，数字化支付体系让小微门店的收入更加透明，这也是滴灌通落地的重要原因。他称，滴灌通目前坚持「两条腿走路」：第一条曲线是「顺藤摸瓜」，找到合适的连锁品牌商；第二条曲线是选择节点伙伴，尤其是与滴灌通利益相关的房东或二房东。</p><p>李小加称，很快就会进到第二个发展阶段，所谓节点伙伴，就是数字化能力，包括数据抓取能力和现金抓取能力比较强的，同时必须建立在已经很有效的，而且利益和滴灌通是基本一致的节点的企业合伙人。</p><p>8 月 3 日，滴灌通澳门交易所（MCEX）正式营业，滴灌通现在通过海外机构募资，通过直接投资的方式投资内地的店铺，形成每日分成合同即 DRC，这相当于滴灌通种出来的麦子，然后把麦子拿到澳门的滴灌通澳门金融资产交易所磨成面，成为 DRO（Daily Revenue Obligation），这相当于是 DRC 合同在滴灌通澳交所的托管凭证，类似于在港交所挂牌上市公司，DRO 可在滴灌通澳交所进行上市发行及二级市场交易等。</p><p>「相当于给这些合同弄了一个签证、护照，外资可以来买合同里面的权益了，形成了转让。」李小加举例称，滴灌通引领基金正把持有的 DRO 进行打包成 DRP（境外金融产品），从境外国际投资者的视角看，澳交所的核心产品是 DRP。</p><p>据介绍，DRP 的优先层类似传统金融的债，可以让银行、保险等固收投资者以债券形式参与投资; DRP 的劣后层类似传统金融的股，可以让投行、对冲基金等股票投资者以股权形式参与投资；DRP 的平层类似传统金融的私募基金，可以让主权基金、退休基金等机构投资者以基金份额参与投资。这样组合式的投资不仅可以风险分散最大化，也可让投资者在行业、区域和影响力等方面实现多元配置。</p><p>李小加表示，明年开始，滴灌通将开始公布所投资的 DRC 的详情，类似上市公司信息披露，按照国际通用会计准则定期公布每一个 DRC 分成合约的三张财务报表，即这份 DRC 合约的店铺现金流、资产负债情况以及损益表情况等，便于二级市场的机构投资者可随时查看 DRC 合约的钱来自哪里、又去了哪里，「对于每一个小店、每一个合同，我们会每一天公布。」李小加说。</p><p>对于小店产生的坏账和风险，李小加也称，明年 1 月份会有公布，目前来说相关风险是非常低的，回报非常好。</p><p>据悉，明年 1 月，滴灌通将发表第二份白皮书。张高波介绍，把大资本和小企业连接起来的交易所，需要一套公正、透明的信息披露体系。滴灌通引领基金积累了 1 万多家店的数据，接下来发布的白皮书，将会清晰地把交易所如何采集披露信息、收集资金、资金交收等流程展示出来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:53:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25061455</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25061455</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/108.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25061455_20231026075391b3f182-3a8c-4d76-965c-0672410eeff8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，孙铭蔚]]>
            </author>
            <category>滴灌通</category>
            <category>李小加</category>
            <category>P2P</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/109.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[梅西和贝克汉姆要来了！迈阿密国际：11 月 5 日将在海口比赛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/540.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>26 日凌晨，梅西所在的美职联迈阿密国际俱乐部官方确认了 11 月中国行两场比赛的赛程。</p><p>和之前的安排相比，首场比赛的地点出现了变化——<strong>11 月 5 日的比赛将改在海口五源河体育场进行，对阵青岛海牛；11 月 8 日在成都凤凰山体育场对阵成都蓉城。</strong></p><p>据悉，本次比赛梅西和迈阿密国际的股东贝克汉姆都将来华。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:49:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25068643</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25068643</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/542.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25068643_202310260750cde7a12d-32d6-4fda-8d35-580a3d734b13.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祁东]]>
            </author>
            <category>梅西</category>
            <category>迈阿密国际</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/542.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/543.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海家化三季度净利降超四成，将优化业务结构加大投放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/101.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>线下渠道承压、营销投入加大，美妆日化国货老牌上海家化第三季度净利同比降四成。</p><p>10 月 25 日，上海家化联合股份有限公司（上海家化，600315.SH）发布 2023 年三季度报告。第三季度实现营收 14.62 亿元，同比下降 10.82%；实现净利润 9313.44 万元，同比下降 40.12%。前三季度实现营收 50.91 亿元，同比下降 4.91%；实现净利润 3.94 亿元，同比增长 25.83%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/59.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海家化主要财务数据和财务指标，来源于财报</p><p></p><p>据 wind 数据显示，上海家化今年第三季度业绩以及前三季度的营收处于近五年的低位。但前三季度净利润实现同比两位数增长。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/61.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海家化第三季度业绩数据，来源于 wind</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/60.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海家化前三季度业绩数据，来源于 wind</p><p></p><p>据三季报显示，三季度净利润变动主要由于国内业务收入同比减少，再加上加大品牌投放，国外业务受通胀和消费者信心下降影响，导致净利润同比减少。此外，非经常性损益同比增加，主要是公司投资的基金和股票公允价值变动和投资收益同比增加所致。</p><p>上海家化方面还表示，第三季度由于零售环境疲软，公司占比较高的线下渠道承压，公司单季收入出现负增长。公司维持未来经济趋稳、消费复苏的预判，在三季度加大营销投入，并取得一定成效，旗下美妆品牌玉泽和双妹实现双位数增长。</p><p>具体来看，第三季度个护家清成为营收的第一大贡献者。其中护肤、个护家清、母婴以及合作品牌的营业收入分别为 4.14 亿元、5.45 亿元、4.43 亿元以及 5711.79 万元，分别占总营收的 28.32%、37.28%、30.3% 以及 3.91%。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/58.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海家化主要产品的营收情况</p><p></p><p>据上海家化介绍，前三季度毛利率为 59.52%，同比增长 1.34 个百分点，其中三季度单季毛利率 57.73%，同比大幅增长 3.45 个百分点。主要由于在玉泽品牌双倍增长的带动下，护肤品类占比提升，结构性地提升了毛利率。同时由于原材料成本的下降，使六神品牌的毛利率大幅度提升。</p><p>上海家化证券事务代表陆地在 10 月 25 日的业绩交流会上表示，从行业的情况看，美容护肤呈现更好的毛利水平和增速，而个护家清面临较大挑战，同时线上业务呈现出比线下业务更好的增长态势，而上海家化目前的业务结构当中，个护家清和线下业务的占比更高，未来需要调整和优化。</p><p>具体来看价格方面，今年第三季度全产品的售价同比有所增长。其中，护肤产品第三季度平均售价为 16.65 元/支，价格同比增长 36.8%。个护家清和母婴产品平均售价增幅相对较低，分别为 8.81% 以及 9.04%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/57.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海家化主要产品的价格情况</p><p></p><p>而今年三季度不少原材料价格同比下跌。具体来看，今年第三季度皂粒、油脂类原料受棕榈油、棕榈仁油同比下跌的影响，采购均价同比下跌 30%。表面活性剂受棕榈仁油下跌、环氧乙烷走平的影响，采购均价同比下跌约 11%。营养药物添加剂价格与去年第三季度相比下跌约 2%。</p><p>对此，上海家化副总经理、首席财务官兼董事会秘书韩敏在 25 日召开的业绩交流会上告诉澎湃新闻记者，今年大宗原材料价格受到宏观经济的影响同比下跌，主要对个护产品的业绩会有帮助，对公司整体是有利的。而品类平均售价的上涨，一方面因为今年公司对产品施行价格管控，其次由于公司希望能聚焦高毛利产品，以提升整体的毛利水平。陆地也在交流会上表示，上海家化还要加强价格管控，严格按照整个组织规划的价格进行操作。</p><p>「今年上海家化的策略非常明确，就是要通过加大品牌投放来驱动消费者数据的持续爬坡。」陆地还表示，「例如佰草集、玉泽两个品牌的人群基数已经有了比较好的恢复。加大投入虽然对短期的业绩有一定影响，但是有效的新客招募工作将为未来的经营打下良好基础。」</p><p>据上海家化方面介绍，前三季度，上海家化销售费用同比增长 4.15%，销售费用率同比增长 3.78 个百分点。第三季度，销售费用同比增长 22.34%，销售费用率同比大幅增长 11.7 个百分点。第三季度销售费用主要包括佰草集、六神等的品牌推广费，以及为推动兴趣电商快速增长和头部达人合作的直播费用等。</p><p>上海家化董事长兼 CEO 潘秋生交流会上进一步介绍，去年二季度经历特殊情况后，公司于去年三、四季度调整战术，砍了品牌费用，也造成去年整体消费人群基数下降，带来一定经营压力。今年二、三季度，公司开始持续加大营销投入，但实际上三季度公司的营销投入和核心竞争对手相比仍是较低的。</p><p>值得注意的是，当天上海家化还发布了组织机构调整的公告，宣布设立美容护肤与母婴事业部、个护家清事业部、海外事业部，并将以事业部为决策主体，并对业绩结果负责，以进一步提升公司运营质量、激活组织效率、加速业务增长。</p><p>陆地表示，在本次调整之前，公司以职能为主轴，线上和线下业务有不同的部门管理，容易产生内耗。而通过建立事业部负责制，例如本次调整后母婴品类并入美容护肤事业，美加净品牌划入个护，有望加速线下业务的调整，并持续推动线上业务。同时还将加强组织品类跨职能的闭环，简化决策流程，提升组织敏捷度。</p><p>此外，谈及对品牌孵化和投资方面，潘秋生在交流会上表示，企业非常重视上海家化品牌的外延式增长。公司不会去做与主业不相关的多元化投资，聚焦互补性，即公司不具备的技术或能力，同时又可以对新锐公司进行赋能，包含一些上下游的合成材料、医美辅助行业等。</p><p>截至 10 月 25 日收盘，上海家化报 23.68 元/股，跌 0.88%，年初至今跌 25.05%。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:45:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25061402</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25061402</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/103.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25061402_20231026074527e91d01-c26c-4a28-b771-da2f187dcd32.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>上海家化</category>
            <category>护肤</category>
            <category>营销投入</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/103.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/104.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《习近平的故事》多语种播客正式向全球发布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由中央广播电视总枱 CGTN 精心打造的《习近平的故事》多语种播客及融媒体产品日前在德国法兰克福正式向全球发布，并同步在欧洲各国 60 多家主流媒体推出。《欧盟记者报》、法国创业媒体集团、西班牙经济电台、《俄罗斯报》等 80 家海外主流媒体刊发了该播客及融媒体产品内容。相关报道获得美国、英国、加拿大、印度、德国等 20 多个国家和地区的 817 家海外主流网络媒体转载转发，触达海外潜在受众超 4 亿人次。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/336.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《习近平的故事》多语种播客在德国法兰克福向全球发布/CGTN</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/337.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">80 家海外主流媒体刊发《习近平的故事》播客及融媒体产品内容/CGTN</p><p></p><p>《习近平的故事》多语种播客包括英语、西班牙语、法语、俄语和阿拉伯语等版本，是面向海外发布的首个讲述习近平总书记在正定、福建、浙江、上海等地方工作期间的经历和故事的播客产品。该产品主要面向海外年轻、高知的播客受众群体，以国际化的表达、平实化的风格、故事化的呈现，向海外受众阐释总书记执政理念的形成过程及其背后的历史逻辑、实践逻辑，展现习近平新时代中国特色社会主义思想的理论渊源和实践基础。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/338.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《习近平的故事》播客推出英语、西班牙语、法语、俄语和阿拉伯语版本/CGTN</p><p></p><p>截至目前，《习近平的故事》多语种播客已在包括 Spotify、Zeno、iVoox、Sybel 等欧洲播客平台在内的全球主流播客平台上线播出，覆盖国家超过 180 个，并登上多个国家和地区播客市场排行榜。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/339.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">欧洲主流播客平台上线《习近平的故事》/CGTN</p><p></p><p>中国驻德国大使吴恳、中国驻法兰克福总领事黄昳扬、斯洛文尼亚前总统达尼洛·图尔克、德国前国防部长鲁道夫·沙尔平、德国联邦经济发展和对外贸易协会主席米夏埃尔·舒曼、德国黑森州国际合作司前司长博喜文等近百名中欧政商界知名人士参加发布活动。吴恳、黄昳扬、博喜文在发布会上对《习近平的故事》多语种播客进行了推荐；达尼洛·图尔克对该播客产品给予高度评价。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/340.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（从左到右）中国驻德国大使吴恳、中国驻法兰克福总领事黄昳扬、德国黑森州国际合作司前司长博喜文、斯洛文尼亚前总统达尼洛·图尔克/CGTN</p><p></p><p>中国驻德国大使吴恳说：「中国之治的制度密码在于人民至上。《习近平的故事》播客展现了习近平总书记以人为本的执政理念，为更多德国及欧洲读者读懂中国共产党治国理政的故事、中国人民奋斗圆梦的故事、中国坚持和平发展合作共赢的故事打开新的窗口，为广大海外读者理解中国发展理念、发展道路、内外政策提供广阔多元视角，从而更加全面地了解中国、更加客观地看待中国、更加理性地读懂中国。」</p><p>中国驻法兰克福总领事黄昳扬说：「《习近平的故事》多语种播客为欧洲民众了解新时代中国的掌舵者、领航人，读懂中国、中国共产党、中国式现代化提供一把‘智慧钥匙’，打开一扇‘思想之窗’。广大听众不仅能感受大国领袖的恢弘气魄、远见卓识和人格魅力，而且可以体悟领袖思想的宏阔视野、深邃要义和人民情怀。」</p><p>德国黑森州国际合作司前司长博喜文说：「习近平主席不是天生就是国家主席。他在地方工作了几十年，积累了大量工作经验，总是把人民的福祉放在首位，敢于直面问题，跟人民沟通，寻找解决问题的方案，这才成就了今天的他。《习近平的故事》播客正是展示了这一过程，可以让受众特别是西方受众更好地了解真实的中国领导人。」</p><p>斯洛文尼亚前总统达尼洛·图尔克说：「这个播客及融媒体产品用故事化的方式来讲述，非常符合现在受众习惯的传播方式。我对播客中讲到的习近平在福建的经历非常感兴趣，习近平在福建工作了 17 年，将福建建设成为非常开放的区域，成为通往东南亚乃至全世界的门户。2017 年，我曾有幸在北京当面听习主席讲述如何满足中国人民日益增长的美好生活需要、如何更好地为人民服务等话题。可见这是他一直思考的问题。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/341.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《习近平的故事》播客及同名系列沙画在 CGTN 官网、播客平台、社交媒体平台等刊发/CGTN</p><p></p><p>播客已成为国际主流媒体竞争的舆论场，是最具区域化、垂直化、分众化特点的新媒体传播方式之一。全球播客数量从 2021 年的 100 多万迅速增长到现在的 300 多万，播客用户达到 4.6 亿，2024 年预计超过 5 亿。CGTN 近年来紧跟音频国际传播趋势，持续打造精品播客产品，目前已成为中国最大的外语播客内容生产商，播客产品获得过中国广播电视大奖、亚广联大奖、亚洲播客奖等国内外大奖。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:38:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25068615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25068615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/463.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25068615_202310260739be4270e1-b097-4c85-90e9-cf3afc3ebf48.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>《习近平的故事》</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/463.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/464.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[体坛联播｜大巴黎欧冠 3 球击败米兰，郑钦文珠海精英赛取胜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姆巴佩帮助大巴黎取胜。</p><p></p><p><strong>欧冠大巴黎三球完胜 AC 米兰</strong></p><p>10 月 26 日凌晨，欧冠小组赛第三轮比赛上演——在 F 组的一场焦点战中，巴黎圣日耳曼坐镇主场迎战 AC 米兰。</p><p>最终，大巴黎取得了一场 3 比 0 的完胜，以 6 个积分暂列小组第一。米兰则是在 3 轮比赛后一场未胜，暂列小组最后一名。</p><img alt="" width="450" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/486.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姆巴佩进球。</p><p></p><p>本场比赛，大巴黎在第 32 分钟取得领先。禁区前沿持球后，姆巴佩展现了自己的个人能力，带球突入禁区后一脚低射将皮球送入球网，帮助主队一球领先。</p><p>进入下半场，大巴黎的进球还在继续。第 53 分钟，穆阿尼补射破门；第 87 分钟，李刚仁低射得分，最终大巴黎以 3 比 0 赢得一场大胜。</p><img alt="" width="450" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/487.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">穆阿尼补射破门。</p><p></p><p>由此，在已经完成的 3 轮小组赛中，大巴黎取得 2 胜 1 负，AC 米兰则惨遭 2 平 1 负，同时一球未进。</p><p><strong>米兰已经连续 5 场欧冠没有进球，刷新了球队在欧冠历史上的最长不进球纪录，巴黎则最近 47 场欧冠小组赛都有进球，刷新了欧冠历史纪录。</strong></p><p>在同一天的其他场次比赛中，多特蒙德 1 比 0 击败纽卡斯尔、曼城 3 比 1 击败年轻人、巴萨 2 比 1 战胜顿涅茨克矿工、马德里竞技 2 比 2 战平凯尔特人。</p><img alt="" width="450" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/488.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韩国球员李刚仁进球。</p><p></p><p><strong>珠海 WTA 超级精英赛，郑钦文取胜</strong></p><p>10 月 25 日，中国网球金花郑钦文在 2023 珠海 WTA 超级精英赛小组赛中，以 2 比 1 战胜克罗地亚选手维基奇，获得本站比赛首胜。</p><p><strong>两人此前在 2021 年有过一次交手，彼时的郑钦文初出茅庐，0 比 2 负于对手。两年间，郑钦文已从名不见经传的小将变成中国女网「一姐」。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">郑钦文庆祝胜利。</p><p></p><p>首盘与对手 4 比 4 战平后，郑钦文连拿两局，以 6 比 4 先下一城。在次盘的「抢七」大战中，随着郑钦文回球出界，维基奇拿下第二盘，双方盘分战至 1 比 1 平。</p><p>在决胜盘，郑钦文面对先被对手破发的落后局面并没有放弃，在第八局实现回破。最终，郑钦文以 6 比 4 拿下第三盘，在这场超过 170 分钟的鏖战中笑到了最后。</p><p>郑钦文在小组赛中的另一个对手，将是前法网冠军奥斯塔彭科。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 25 日，冠军李英粒（中）、亚军米娜（右）和季军王君在女子铅球-F35/36/37 级比赛后身披国旗庆祝。新华社记者伍志尊摄</p><p></p><p><strong>中国单日共夺得 51 枚亚残运金牌</strong></p><p>10 月 25 日，杭州亚残运会迎来开幕后的第三个比赛日，中国队当日收获 51 枚金牌，还打破了 3 项世界纪录。</p><p>当日的田径比赛中，7 位中国选手夺得金牌，中国队在女子铅球 F35 级、36 级、37 级决赛中包揽金银铜牌。文晓燕以 26 秒 18 的成绩创造了新的女子 200 米 T37 级世界纪录。</p><p>在游泳赛场，中国队迎来大丰收——不仅拿下 16 枚金牌，更是突破了两项世界纪录。</p><p>杨洪以 2 分 37 秒 53 的成绩在男子 200 米个人混合泳 SM6 级中夺得金牌，创造了新的世界纪录。此外，何圣羔以 39 秒 32 的成绩只拿到铜牌，但这个成绩却刷新了 S5 级的世界纪录。</p><p>在举重赛场，中国队依旧保持着良好的势头，拿下 4 枚金牌中的 3 枚。</p><p>在淳安界首体育中心自行车馆，中国选手和日本选手都展现出了强大的实力，均获得 2 枚金牌。中国队还在乒乓球赛场收获 10 枚金牌。</p><p>此外，在柔道、草地掷球、围棋、轮椅击剑、硬地滚球、射箭等项目中，中国队均有金牌入账。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 25 日，冠军中国选手杨洪（中）、亚军王金刚（左）和季军贾红光（右）在男子 200 米个人混合泳-SM6 级颁奖典礼上。新华社记者才扬摄&nbsp;</p><p></p><p><strong>杭州亚残运会场地自行车比赛收官</strong></p><p>10 月 25 日，杭州第 4 届亚残运会自行车项目进入第三个比赛日，场地自行车决出最后四块金牌，中国和日本选手各获两金。</p><p>在男子个人 C1 级 3000 米追逐赛中，中国选手李樟煜、梁伟聪延续前一天的稳定发挥，再次为中国队包揽冠亚军。</p><p>李樟煜的成绩创造了新的赛会纪录，这也是他在本届亚残运会上获得的第三枚金牌。</p><p>中国选手王献获得男子个人 C4 至 5 级 4000 米追逐赛冠军，印尼和乌兹别克斯坦选手分获二、三名。</p><p>日本选手川本翔大在男子个人 C2 级 3000 米追逐赛中，战胜一名乌兹别克斯坦选手获得冠军。另一名日本选手藤田征树战胜马来西亚选手，获得男子个人 C3 级 3000 米追逐赛第一名。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龚芸芸在比赛中。 吴亚琦，摄</p><p></p><p><strong>龚芸芸拿下亚残运围棋金牌</strong></p><p>10 月 25 日，历时三天的杭州亚残运会围棋个人赛在杭州棋院棋类馆落下帷幕，中国选手龚芸芸夺得女子个人赛金牌，谢海涛获男子个人赛银牌，叶珍珠摘得女子个人赛铜牌。</p><p>围棋在杭州亚残运会上成为正式比赛项目，中国队共派出男、女各三名运动员参赛。其中，刘以敏、谢海涛参加男子个人赛，龚芸芸、叶珍珠参加女子个人赛。</p><p>女子方面，龚芸芸以三战全胜的成绩夺冠，叶珍珠在第二轮不敌龚芸芸，最终名列第三。</p><p><strong>「最后一轮挺顺利的，我觉得今天发挥得还不错。这是围棋首次成为亚残运会比赛项目，我其实也挺紧张的，因为对别的选手水平不是很了解，第一次参加这么重要的比赛，很想为国争光，我的信念就是要把金牌留在中国。」龚芸芸说。</strong></p><p>「感谢祖国让我们有机会在亚残运会的平台上展示自我，国家对残疾人围棋事业越来越重视，我们的队伍也会越来越好。」</p><p>男子个人赛共进行了五轮比赛，谢海涛以四胜一负收获亚军，韩国选手金东翰以五战全胜夺冠。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/492.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰国选手苏玛特拉·麦德拉（左）、龚芸芸（中）、叶珍珠在颁奖仪式上。 吴亚琦，摄</p><p></p><p><strong>中国跆拳道队摘得 2 金 1 银 3 铜</strong></p><p>10 月 25 日，杭州亚残运会跆拳道比赛全部结束，中国队获得了 2 金 1 银 3 铜的战绩。领队唐楠说，这支年轻的队伍在本届亚残运会上收获了很多惊喜，也留有遗憾。</p><p>比赛首日，「00 后」选手邵倩就在女子 K44 级 52 公斤级比赛中夺冠，这是她首次出战国际综合性赛事。比赛第二日，杭州姑娘姚依楠在家门口夺得女子 K44 级 65 公斤级冠军。</p><p>惊喜之余也有遗憾，首位登上残奥会赛场并赢得铜牌的中国选手李羽洁，本是这届亚残运会女子 K44 级 57 公斤级的夺冠热门，然而在赛前的队内训练中她手指骨折。受伤的手严重影响了她的防守，最终只拿到铜牌。</p><p>参加本届亚残运会的中国跆拳道运动员有 11 名，其中 5 名都是首次参加国际级大赛，最小的队员只有 16 岁。</p><p>唐楠认为本届亚残运会的收获不只是奖牌，「一次大赛经历给他们带来的成长是非常大的，在国家和地方的大力支持下，近年来残疾人跆拳道运动发展很快，我们这支年轻的队伍充满希望。」&nbsp;</p><img alt="" width="549" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/493.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">克雷桑第 58 分钟在禁区外一脚远射，洞穿仁川联队大门。</p><p></p><p><strong>亚冠联赛：山东泰山、浙江队取胜</strong></p><p>10 月 25 日，山东泰山队迎来了 2023-2024 赛季亚冠联赛 G 组第三轮比赛。凭借外援克雷桑和费莱尼的进球，山东泰山队客场 2 比 0 战胜韩国的仁川联队，小组赛取得 2 胜 1 负战绩，暂居榜首。</p><p>本场比赛前，山东泰山队刚刚在中超联赛中客场 3 比 0 战胜长春亚泰队，士气正旺。但四名外援贾德松、克雷桑、帕托和费莱尼也出现了不同程度的伤病。面对仁川联队，前两场小组赛 1 胜 1 负的山东泰山队不容有失。</p><p>上半场比赛开始后，仁川联队发动凶猛攻势，前 10 分钟连续造险。第 11 分钟，山东泰山队后衞吉翔因膝伤下场，廖力生替补登场。此后双方互有攻守，但上半场结束时，双方都未能攻破对方球门。</p><p>易边再战，刚刚替补登场的外援克雷桑第 58 分钟在禁区外一脚远射，洞穿仁川联队大门。</p><img alt="" width="580" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/494.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">费莱尼推射破门。</p><p></p><p>第 87 分钟，克雷桑左路杀入禁区后助攻费莱尼推射破门，为山东泰山锁定胜局。</p><p>在 H 组中，浙江队凭借外援卢卡斯和穆谢奎的进球 2 比 0 战胜日本甲府风林队，取得本赛季亚冠首胜，依然保留出线希望。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/495.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>CBA 广州力克新疆，山西击败天津</strong></p><p>10 月 25 日，CBA 常规赛第二轮进行了 5 场比赛——焦点战中，广州队力克新疆队取得两连胜，山西队击败天津队拿下赛季首胜。</p><p>广州队主场迎战新疆队，开场后 3 分钟广州队一分未得，新疆队打出 10 比 2 的开局。此后广州队展开反击，半场战罢以 57 比 46 领先。</p><p>易边再战，广州队外线手感下降，新疆队依靠朱旭航和赵睿的连续三分缩小分差。末节新疆队一度将分差追到只差 1 分，但随后广州队打出一波 8 比 0 的攻势再次将分差拉开，最终广州队以 99 比 84 力克新疆队取得两连胜。</p><p>其他场次的比赛中，吉林队 95 比 93 险胜山东队，上海队 105 比 96 击败江苏队，福建队 109 比 79 大胜宁波队。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 25 日，山东球员陶汉林（左一）在比赛中突破。 新华社记者，徐速绘，摄&nbsp;</p><p></p><p><strong>世界冠军亮相「金沙高尔夫球日」活动</strong></p><p>10 月 23 日，金沙中国于澳门地区举办了「金沙高尔夫球日」活动，李旻智、高宝璟、李旻宇及科林·森川四位亚裔国际职业高尔夫球星应邀出席。</p><p>其中，李旻智、李旻宇姐弟和科林·森川三位球星在过去两周均收获了个人职业生涯的最新冠军头衔。</p><p>活动期间，来自澳门青少年高尔夫球协会的 16 名 7 岁至 15 岁的青年球员在球员们的指导下参与挑战赛，期望借此机会促进体育交流，同时在世界顶尖球员的专业指导下助力澳门青年运动员收获宝贵经验。</p><p>在「户外草坪挑战赛」的活动环节中，职业高尔夫球员们充分运用远距离挥杆技术，将球击中指定位置，从而向观众展现了高超的职业技巧以及非凡的准确度。</p><p>其后的「长距离推杆挑战赛」的慈善活动环节，每位职业球员分别带领四位澳门本地青年高尔夫球员，分成四组分别代表澳门聋人协会以及澳门奥比斯参赛。</p><p>金沙中国根据挑战赛成绩向这两家澳门本地社会服务机构捐赠共计澳门币十万元整。</p><p>金沙中国有限公司总裁王英伟表示：「金沙中国致力于支持本地体育人才的发展、培养青年运动员的成长。我们期望青年运动员在世界级运动员的专业指导下，充分发挥自己的潜力为澳门长期的体育发展贡献力量。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「回到战斗篮球队主场」主题活动举办</strong></p><p>近日，中国篮球名人堂「回到战斗篮球队主场」主题活动在吕梁市兴县举办。</p><p>「战斗篮球队」，全称为「八路军第 120 师战斗篮球队」，诞生于晋西北抗日战场，是由师长贺龙倡导组建的八路军第 120 师师部机关篮球队。</p><p>球队在战斗间隙开展篮球训练和比赛，带动了各部队开展体育活动，这段催人奋进的红色篮球史成为新时代篮球运动弘扬爱国精神的光辉写照。</p><p>2023 年中国篮球名人堂委员会以「特别致敬」方式举荐「战斗篮球队」作为优秀集体进入中国篮球名人堂。</p><p>本次，中国篮球名人堂特别邀请「战斗篮球队」队员武选生之子武建平、王廷弼之子王迁唐；中国篮球名人堂「优秀集体」成员匡鲁彬、中国篮球名人堂成员王治郅以及原解放军队队员刘丹、李克等嘉宾，来到八路军第 120 师曾经驻扎过的吕梁市兴县，向晋绥边区革命烈士敬献花篮，并走进晋绥边区革命烈士纪念馆，重温晋绥边区抗日战争历史。</p><p>兴县一二〇师学校以八路军第 120 师部队番号命名，嘉宾们来到这所流淌着红色基因的学校，为学生们带来了一堂「中国篮球名人堂青少年训练课」。</p><p>匡鲁彬、王治郅、刘丹、李克等嘉宾纷纷上场指导每一个基本功动作，并作为教练带领学生们进行了一场友谊赛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:38:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25061320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25061320</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/501.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25061320_202310260738bb18f513-9681-4d44-9cb2-5e36fa145cd4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>体坛联播</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/502.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李佳琦遭多方围攻背后：顶流主播们为你打下的最低价涉嫌垄断吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>双十一刚开始，火药味就上来了。这次被卷入风暴中心的，是直播顶流李佳琦。</p><p>事情的发酵起源于 10 月 24 日，有京东采销人员在朋友圈公开喊话称李佳琦涉嫌「二选一」。当天晚间，美 ONE 相关负责人向澎湃新闻记者回应：李佳琦直播间和海氏品牌没有签订所谓的「底价协议」；李佳琦直播间从未要求品牌进行任何的二选一 ；李佳琦直播间商品的定价权在于品牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/618/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但事件的发展并未因回应而平息。据网络流传的一份美 ONE 和品牌方的协议称，美 ONE 要求品牌方在指定范围内给予最大的促销力度，最优惠价格的范围为淘系平台（包括但不限于淘宝/天猫店铺、主播直播等淘系内容渠道）、其他电商平台和线下渠道。如若违约，品牌商需要向消费者退还五倍差价，并向美 ONE 赔偿违约金。</p><p>加上京东、小杨哥、职业打假人的轮番攻击，李佳琦频频登上热搜，一场围绕电商平台、头部主播、品牌商家的风暴正在拉开帷幕。</p><p>那么，风暴焦点中的底价协议是否存在？类似的协议是否构成垄断？</p><p><strong>底价协议是否存在？</strong></p><p>围绕李佳琦的第一个争议点是，被曝光的底价协议是否存在。</p><p>「我们比李佳琦低了多少，那啥都不能卖了啊。他一个人能干一个平台。你们想要的一些大牌，都没货，全部是他定的价。」</p><p>10 月 24 日晚间，在抖音头部主播「疯狂小杨哥」直播间内，主播大杨哥、小杨哥公开向李佳琦发难，称因为李佳琦挟持商家，导致小杨哥直播间里不少大牌被迫下架。</p><p>「如果库存有一百个，商家一定和卖得多的合作，所以说卖得多了，李佳琦就有权利挟持商家。」两人表示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/629/555.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>这番指责，暗示李佳琦与大量知名品牌签订了底价协议。不过，一位接近李佳琦人士告诉澎湃新闻记者，被曝光的底价协议内容不实，可以确定今年双十一，李佳琦没有和任何品牌签订底价协议。</p><p>值得注意的是，多位商家向澎湃新闻记者透露，类似的价格协议确实有，但内容细节有出入，不同时间的版本也不一样，「在直播行业内，最低销售价和高额坑位费，已经成为常态，商家始终承受着压力。」一位品牌方这么说道。</p><p>某咖啡品牌创始人告诉澎湃新闻记者，其公司在两年前在合作时，就被要求在短时间内，同一型号同一规格的产品做到最低价，限制时间通常在 15 天左右，最长不超过 30 天。</p><p>「15 至 30 天的底价时间对品牌来说是可以接受的，合作过程中也没有相关的惩罚条款。」该创始人坦言，当时即便真的违反底价协议，头部主播方面也只要求解释，没有要求高额补偿，如果发现是恶意行为，则会影响后续合作。</p><p>「实际情况没有网传得这么夸张。当然也不排除合作得早的原因，可能现在合同变得更加严格。」该创始人透露，不只是李佳琦，几乎所有达人直播合作，都会有类似的价格要求。</p><p>这番说法得到多位直播业界人士印证，「实际上，类似的底价协议，在直播行业内是常态。」一位头部直播间人士告诉记者，「但是李佳琦相对话语权更强。」</p><p>另一位直播运营人士告诉澎湃新闻记者，「这种价格协议已成为头部主播的常规操作，几乎是主播和品牌方合作的前提条件。」</p><p>他透露，在头部主播面前，品牌方几乎没有话语权，「现在商家为了保证主播的最低价，经常给头部主播提供某些产品的独家销售权，那么在其他主播没有销售权的情况下，自然也不存在最低价的说法。」</p><p>多家媒体报道称，10 月 23 日，杭州海氏智能电器有限公司（即「海氏烤箱」）实名向市场监管总局举报，称京东要求其品牌的商品在京东平台的价格低于其他平台，并未经允许擅自改价，涉嫌构成滥用市场支配地位以及横向价格垄断，破坏市场竞争秩序，请求市场监管局予以调查纠正，并要求京东赔偿损失。</p><p>10 月 24 日，此事被京东采销人员发至朋友圈，称京东收到海氏律师函，被投诉由于某款海氏烤箱的京东价格低于李佳琦直播售价，违反他们与李佳琦签署的「底价协议」，并要求赔偿巨额违约金。</p><p>该工作人员喊话称，该产品为京东自营产品，其价格低是因为京东自掏腰包进行补贴，质疑李佳琦有「二选一」行为涉嫌违法。</p><p>不过，这一说法遭到品牌方否认。</p><p>当天晚间，卷入舆论战的品牌方「海氏烤箱」发布声明，称没有和李佳琦签订任何「底价协议」，纯属造谣拉踩。</p><p>海氏烤箱表示，调低价格出售的烤箱，所有损失均由品牌方承担，并非京东采销称的由平台补贴费用。在沟通未果后，海氏只能法律手段发律师函给平台，京东采销更进一步未经沟通单方面将产品价格改为五折出售，给品牌造成严重损失。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/618/741.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>是否涉嫌垄断和「二选一」？</strong></p><p>随着美 ONE 公司、主播小杨哥等多方卷入，事态变得愈发复杂，战火也愈燃愈烈。</p><p>10 月 25 日，澎湃新闻记者查询天眼查 APP 发现，「疯狂小杨哥」旗下公司与美 ONE 旗下公司已合资开公司，该公司名为杭州美羊羊科技有限公司，成立于 2022 年 7 月，法定代表人为王腾。王腾同时是杭州美一华品牌管理有限公司法人代表。股权全景穿透图显示，该公司由天津嘉锐企业管理合伙企业（有限合伙）、合肥三只羊创业投资有限公司、杭州辰时企业管理有限公司、杭州美一华品牌管理有限公司共同持股，其中合肥三只羊创业投资有限公司为疯狂小杨哥旗下公司，杭州美一华品牌管理有限公司由美腕旗下海南美腕投资有限公司持股 29.6%。</p><p>不过，疯狂小杨哥和美 ONE 方面均未对此事进行回应。</p><p>除了疯狂小杨哥，京东方面也继续炮轰李佳琦，称「全网底价协议霸王条款」。</p><p>10 月 25 日，京东家电家具负责人李帅发朋友圈呼吁：「某些头部主播为了一己私利，剥夺消费者享受真低价权益的乱象，我们要抵制全网底价协议的霸王条款。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/619/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「平台自行补贴后，品牌方抗议或不满的事情每年都有，只是多与少的问题。」电商分析师李成东告诉记者，「之前其他知名电商平台也有因为卷低价被品牌指责的，但后来也都不提了，因为低价已经成为了电商竞争的趋势。」</p><p>「大品牌往往覆盖全渠道，其定价极为重要，一旦一个平台给出最低价，对于其他渠道而言就是很大的困扰。在争夺低价方面，头部主播、电商平台、商家之间的冲突时有发生。」李成东认为。</p><p>李佳琦究竟是否涉嫌垄断和「二选一」？对此，多位法律人士、业内专家一致认为，目前尚不能给出明确结论。</p><p>「从某种程度上讲，头部主播肯定有自己的道理，因为他们安身立命的根本就是为消费者争取权益，如果品牌不遵守价格约定也会影响他的声誉，因此进行追索也有情可原。而且本次事件中，应该是品牌与超头约定在先。」上海财经大学数字经济系教授崔丽丽告诉记者，因此即便协议内容看起来有些不平等，只要品牌方认可，也就不是「二选一」。</p><p>崔丽丽认为，在此次争议事件中，平台方干预了品牌的终端定价，这个情况过去基本不存在，因此谨慎起见，品牌方与超头之间约定的时候最好能界定自己可控范围内的市场价格。</p><p>「李佳琦可能只是商品的推销者，而不是销售者，不属于大型的网络平台，所以说可能还达不到反垄断的层次。」上海申伦律师事务所夏海龙认为，要求最低价的行为已经违反了相关监管规定，比如《上海市网络直播营销活动合规指引》就明确规定，直播间运营者不应要求平台内经营者签订「最低价协议」或其他不合理排他性强制条款。</p><p>远泽律师事务所律师蒋学勇告诉澎湃新闻记者，《反垄断法》对垄断行为有具体的认定标准，主要看两点：是否具有市场的支配地位，是否存在滥用市场支配地位的行为，「李佳琦是否构成垄断，还是具体要看执法部门取得的证据和调查的结果，根据具体问题来分析，目前不太好下定论。」</p><p>对于目前流传的这份底价协议，蒋学勇表示，目前仍难以具体认定是否成立垄断。但是，这个协议的存在及其他实质行为，如果结合市场支配地位的认定，是存在被认定为滥用市场支配地位、从而构成垄断的可能的。</p><p>华东政法大学竞争法研究中心执行主任翟巍在接受澎湃新闻记者采访时表示，当事各方各执一词，如果确实存在「底价协议」，那么可能构成纵向垄断协议行为，但不构成「二选一」行为。</p><p>翟巍指出，从反垄断法视角分析，「二选一」是特指「限定交易」形态的滥用市场支配地位行为。企业构成「二选一」行为的前提是它在相关市场具有支配地位。尽管李佳琦属于头部主播之一，但在网络直播带货市场，头部主播之间竞争异常激烈，李佳琦占据的市场份额较小，因而美 One 在这一市场并不具有支配地位，也就不可能构成「二选一」行为。不过，「底价协议」涉嫌构成限定最低转售价格的纵向垄断协议。依据《反垄断法》，如果公司能够证明其限定最低转售价格的纵向垄断协议不具有排除、限制竞争效果或符合豁免标准，那么这一行为不予禁止。否则，就可能由于实施纵向垄断协议而受到反垄断处罚。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:38:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25060152</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25060152</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来，邵冰燕，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>李佳琦</category>
            <category>京东</category>
            <category>淘宝</category>
            <category>双 11</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/629/587.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/629/588.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报头版：政策叠加促民营经济恢复向好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/299.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>前三季度，民营企业进出口增长 6.1%，占进出口总额的比重为 53.1%，民间固定资产投资降幅收窄。在相关政策持续显效下，民营经济呈现出积极变化，总体保持恢复向好态势。</p><p>政策支持是呵护民营经济蓬勃发展的关键一环。自《中共中央，国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》印发以来，相关部门积极行动，推出具体举措，合力促民营经济高质量发展。</p><p>最高人民法院近期发布一批涉民营企业、民营企业家人格权保护典型案例，加快营造有利于民营企业「轻装上阵」的法治环境。国家发展改革委、财政部、税务总局、市场监管总局等部门细化具体政策，从实现公平准入、强化要素支持、减轻税费负担、加强法治保障等方面促进民企发展。</p><p>「政策对小微企业和面临阶段性困难的企业尤其友好，能够明显提振信心。」江苏中科西北星信息科技有限公司战略发展总监张阗年说。</p><p>「政策举措总体上呈现出制度、法律、政策、舆论等内容的全面性与推动解决实际问题相应措施的可操作性特征。」清华大学社会科学学院研究员罗贞礼表示。各类配套政策从创新性看，在市场准入、融资清单、平台支持、集聚发展等方面都提出了制度性改进创新；从可落地性看，明确了制度性保障和责任主体部门，让民企清楚知道遇到问题时可求助的部门。</p><p>各地加大对民营经济的政策支持力度，针对民营企业发展需求，一揽子措施接续推出、综合发力。</p><p>9 月份，黑龙江省科技厅公示了科技型企业研发投入奖补资金拟支持企业名单，安天科技集团股份有限公司将获得研发投入存量 4%、增量 10% 的补助支持。公司董事长肖新光表示，此举有效鼓励了企业继续加大研发投入，提升创新能力和产业层次。</p><p>建立健全政府与民营企业的常态化沟通交流机制，成为许多地方的共同选择，受到民营企业好评。</p><p>肖新光告诉记者，黑龙江省实施的领导干部包联企业机制让企业在场地免租、人才引进等方面享受到一系列政策支持。他说，「哈尔滨新区积极与我们对接，拟以房产入股的方式让安天立足深哈产业园建设高水平总部基地，加快了企业融资发展的步伐，也有效提升了政府和企业间的信任」。</p><p>「今年以来，发改、市场监管、工商联等部门在信息交互、资源嫁接等方面与企业的互动更加频繁。」张阗年告诉记者，江苏全省各个层级开展了不同类型的政策解读会、申报培训会等，园区对企业进行「一对一」服务，帮助企业申报各类项目、奖补和荣誉，减少企业的成本压力。</p><p>罗贞礼认为，各地在出台促进民企发展政策的过程中，要充分调动各方面积极性，不断优化政策创新机制，侧重稳定性、精准性和实效性，结合各地发展条件与具体战略目标，从压实主体责任、明确落实细节、推出加强举措、落实激励约束等方面，加快形成可落地、能见效的政策举措。</p><p>随着各项政策措施落实落细，民营经济发展出现积极变化。国家统计局面向 5.9 万户小微企业开展的调查显示，企业生产订单情况、经营情况总体改善，景气指数环比提升 1.5 个百分点。</p><p>同时也要看到，受各种不确定因素影响，民营企业恢复还需要一个过程。</p><p>「希望加强对企业的动态监测，并建立长效机制，让符合条件的企业能够长期且实在地享受到政策支持。」张阗年提到，企业在申报各类政策奖补过程中，存在多头管理和材料报送线多、量大、频率高的问题。期待各部门打通信息壁垒，加强数据归集，推动相关政策落地，进一步提升企业的获得感。</p><p>罗贞礼表示，目前民营企业还面临融资成本过高问题，技术、人才等资源短缺问题以及管理滞后问题。「这些问题虽然在已出台的政策中大都有涉及，但影响后续政策端发力的关键是执行，要务求让政策落地生根。」他建议，对已出台的政策，加大宣传力度，让企业知晓理解政策并配合执行；加强对政策实施后的跟踪反馈，发现问题及时调整完善；对政策落实中形成的好经验和规律性认识，及时加以总结推广，并适时融入新政策中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:33:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25068570</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25068570</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/152.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25068570_202310260733a4b17ed0-2cc8-47fb-bdc8-1ccbd9b3fae1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曾诗阳/经济日报]]>
            </author>
            <category>民营经济</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/152.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/153.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证券时报：线上线下比拼「双 11」，低价成关键]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一年一度的「双 11」购物节已在路上，各大电商平台一直都是绝对主角。不过，随着实体商业持续转型升级以及线下渠道数字化发展，零售大促的竞争格局也在发生微妙变化，而且都聚焦在价格上。</p><p>记者梳理发现，尽管还没到 11 月，各大电商平台已经先声夺人，例如快手和抖音分别开启预售和现货销售。体量更大的京东、淘系电商则将开幕时间分别定在 10 月 23 日和 24 日。</p><p>随着入场玩家越来越多，今年「双 11」各家的打法也「化繁为简」。与往年不同的是，今年多家平台都将「低价」作为策略核心。淘天集团明确将「全网最低价」作为其今年「双 11」的核心 KPI，京东则喊出「真便宜」的口号，拼多多主打「天天真低价」……</p><p>有消费者表示，现在电商平台的各种促销活动和节日密度非常高，所以也在一定程度上削减了对「双 11」的购物依赖度。与此同时，消费者对价格的敏感度有所提升，都会「货比三家」甚至与实体商店进行对比。</p><p>记者发现，各大实体商店也纷纷策划起促销活动。不少消费者对记者表示，今年实体商店的「双 11」活动似乎也特别多。</p><p>「在还没有网上‘双 11’的那个年代，就有了东门商战。」在深圳茂业百货从事家居用品销售工作的陈经理告诉证券时报记者。与政府组织的购物节等活动不同，深圳东门商战主要由东门步行街的几大百货巨头领头，商业氛围更浓，今年已超过 20 个年头。</p><p>为了迎接「双 11」，记者发现各大商场除了运用在线直播等新方式，也在价格上做起了文章，例如有商场赠送限时会员积分，积分可当现金使用，也就是相当于免费「送钱」以吸引消费者到店，而且号称「价格全年最低」。也有年轻消费者表示，经过多次对比才发现，「线下比线上贵」的固有印象正被打破。</p><p>大型商超也通过改进经营模式应对消费市场的变化，也打起了「折扣战」。近日，某知名超市宣布下调线下门店的 5000 多款商品价格，对乳制品、饼干、方便速食等多个品类在内的商品设置「线下专享价」。按照公司的说法，「折扣化不是卖便宜货，而是通过垂直供应链建设，把好货卖便宜。」</p><p>普华永道发布的《2023 年全球消费者洞察调研》中国报告指出，51% 的中国消费者表示他们正在减少非必需品支出，而对于必需的物品或服务，他们则并没有降低消费水平，而是更加关注所购产品与购买渠道，以积极寻找更低价途径。</p><p>有业内人士表示，对电商平台来说，平台的流量、补贴相似的情况下，如何拉拢更多的消费者，这也是今年各大平台更看重现货和低价策略的一个重要原因。另外，政策发力、商家让利，多措并举释放消费潜力的实招还将持续释放。IPG 中国首席经济学家柏文喜表示，消费者在收入预期不佳和消费意识更加理性成熟的情况下，行为自然会更加趋于审慎而致使冲动型、即时性消费下降，因此如何提升自身产品与服务的性价比，为消费者创造更好的价值和消费体验就成为今年营销策略的核心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:32:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25068589</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25068589</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/239.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25068589_202310260732edde4a8b-85c6-429e-ad23-7fe030601ac5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴家明/证券时报]]>
            </author>
            <category>双 11</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/239.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/240.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光明网评「垃圾箱不准扔垃圾」：更像一种理念的冲突]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据媒体报道，10 月 23 日，辽宁省大连市金普新区炮台街道一村民通知群里，多次发布「禁扔垃圾进垃圾桶」通知，而这也让相当多的村民表示费解。</p><p>通知显示，创建衞生城大干 100 天，为了响应区里号召，从即日起，百姓所产生的垃圾一律不准往垃圾箱里扔，用塑料袋装好放在自家门口，统一有人收或到点自行放在垃圾车上。</p><p>这很容易让人联想到是一种为了「创衞」之类的工作，而布置的一种运动式的工作要求。不过街道办事人员否认了这一点，「无关创衞，是在做垃圾不落地试检工作」。该工作人员称，农村的垃圾箱，很多人都没有自觉把垃圾丢进去，而是把垃圾丢得遍地都是，不仅不好清理还非常不好看。为解决这个问题，街道就提出这个倡议，现在找了三个村做试检，试检成功后将全面推广。</p><p>这个新闻在互联网上招致了不少批评，「垃圾箱不能扔垃圾」无论如何都显出某种荒诞——垃圾箱不就是用来装垃圾的吗？这种通知有悖常识，不难想象会遭到一片吐槽。尤其是有村民反映当地用水问题迟迟未能解决，就更显得「垃圾箱不准扔垃圾」属于不干正事、没事找事了。</p><p>但如果抛开情绪性的结论，了解一下当前政策风向的话，就能发现这个村其实在进行一场非常前衞、当然也不太容易的环境试验，即当地说的「垃圾不落地」——虽然听着有些奇怪，但这确实是一种环保思路。</p><p>不只这个村，最近几年来有相当多的市民、游客反映在上海、杭州等城市的道路上很难找到垃圾桶，而这其实是有意设计的结果。比如 2019 年 8 月 15 日，新修改的《杭州市生活垃圾管理条例》正式实施，其中就要求「道路上将不再出现垃圾桶」。</p><p>减少垃圾桶能提高整洁度，并非没有道理，在其他一些国家也有类似的规定。比如被认为垃圾分类处理较为严格的日本，街头就少有垃圾箱。这么做的目的很简单，鼓励人们尽可能地减少垃圾制造，并通过家庭回收的方式提升垃圾处理的效率，也更利于垃圾分类。可以想象，如此一来垃圾回收只需要去居民点就够了，而不是将遍布街头的垃圾箱都挨个掏空。</p><p>但这种政策毕竟和人们长久以来的习惯不同，很容易产生水土不服，导致政策推进出现反复。比如上海，据相关负责人介绍，2019 年上海全市有 6.2 万个公共垃圾箱，到 2022 年上半年，数量减少到 3.6 万个，期间有部分市民反映垃圾箱太少，通过调研后又增加了 2000 个垃圾箱。</p><p>很多大城市和这个村落其实都遇到了类似的问题，一种前衞的理念和设想，但在现实中却不被理解，在推动时更是遭遇种种困难，比如在社交平台上抱怨垃圾箱太少的声音不绝于耳。在这里并没有责怪当地民众的意思，毕竟惯性是强大的，骤变一定会带来不适，这是人之常情。</p><p>这种政策拉锯恰恰也是提了个醒，对于生活方式改变巨大的政策，必然会遇到习惯的阻力。因此也就更需要相关部门在设计时不妨考虑到这点，做好政策解释和科普，争取民意的理解。无论如何，像新闻源里那样，单纯微信群发个通知，不清不楚、措辞生硬，遭致当地村民的反感何尝不是理所当然呢？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:31:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25068627</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25068627</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/473.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25068627_202310260732f813fbbd-20d7-4adc-bd44-89f782641519.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[光明网评论员/「光明网」微信公号]]>
            </author>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/473.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/470.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博会倒计时 9 天丨世界首款能主动「创造」新动作的假肢膝关节来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="528307" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c1b6974a9e6e4a5abb81c5d566512243/hd/2023102511143046971cee87e-d3ac-4f6f-9169-a8079252cf58-a6bb9de0-060e-1ab8-0118-7406661c8fda.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/52.png" data-duration="00:07" data-verticalvideo="1" data-width="750" data-height="1450"></video>即将亮相第六届进博会的全世界首款主动提供动力的假肢膝关节，同时拥有智能微处理电机，能主动「创造」新动作，辅助用户从坐姿或跪姿站起来、交替上下楼等高难度动作。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:31:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25054002</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25054002</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻，俞凯，设计，王亦赟，编辑，何羽茜]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>假肢</category>
            <category>膝关节</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/52.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/53.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我们学的是怎样的宏观经济学？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在数学、物理学这类自然科学中，从小学到中学，从低年级到高年级，先前所学的内容是后续内容的基础，后续内容是先前内容的发展。</p><p>如果有一天，你的老师突然告诉你，之前学的数学知识或者物理学知识，可能是不对的。这些知识充其量只是过去的数学家或者物理学家的观点，而现在的数学家或者物理学家可能并不是这么认识世界的。你猜会出现什么后果？</p><p>这绝对会是导致世界观崩溃的冲击。不过，请放心，在自然科学领域，后续知识总是建立在对先前知识的继承之上，因此这种事情发生的概率并不高。</p><p>然而，在宏观经济学中，迄今为止，这种现象几乎是每隔三十年左右就会发生一次。</p><p>再问大家一个问题，大家学了这么多年数学和物理，可曾有人听说过主流数学和主流物理学的说法,或者主流微观经济学的说法？应该是没有。但是，大家一定听说过有主流的文学、主流的哲学或者主流的艺术等说法。而在宏观经济学领域中，恰恰就存在「主流宏观经济学」和「非主流宏观经济学」的说法。从这个角度看，与微观经济学相比，宏观经济学似乎与自然科学的距离更远，而与人文科学更近。</p><p>所谓的主流宏观经济学，就是在一段时期内（比如二三十年），大多数经济学家普遍接受的观点。不幸的是，宏观经济学研究中似乎有个魔咒：「当一个理论形成共识或者被普遍接受，距离它被证明是错误就为时不远了」。「主流」和「非主流」的变化，可能导致现在大学里所教授的宏观经济学核心内容，与三十年前相去甚远。</p><p>在现在的宏观经济学课堂上，由于课时所限，无论国内还是国外，无论采用什么样的教科书，我们所学到的，仅仅是不同时期主流宏观经济学理论的集合，有些理论的观点甚至是截然相反的。当然，老师会在讲课过程中介绍一种理论是为何被另一种理论所取代的。</p><p>老师会告诉大家，在一些情况下，某种理论可能更准确；而在其他一些场景下，另一些与之对立的理论可能更加准确。所谓「一把钥匙开一把锁」。例如，现在的宏观经济学认为，古典经济学理论更适用于长期经济现象，而各种周期理论则更适合解释短期经济现象。</p><p>因此，宏观经济学的初学者总是容易被搞得晕头转向！</p><p>如果把宏观经济学理论比作一个花园，老师充其量是带领学生采撷了花园里最引人注目的几朵花，还有更多的花朵未及细细赏析。也许，剩下花朵的美需要几十年后才会被人发现，这也是宏观经济学老师经常推荐大家阅读经济思想史书籍的原因。</p><p>顺便说一句，丘成桐先生在清华大学亲自给数学实验班的学生开设数学史课程，并且指出，惟有如此，研究者才有可能真正融入两千五百余年数学发展的进程。可见，无论是哪个专业领域，大学者都高度重视本学科的发展历史。</p><p>开局如此不利，为了帮助初学者厘清宏观经济学的发展脉络，我们可以把宏观经济学（主要是经济周期理论）大致分为四个时期：</p><p>1.宏观经济学前传（宏观经济学诞生之前）；</p><p>2.宏观经济学第 1 季（凯恩斯主义）；</p><p>3.宏观经济学第 2 季（新古典宏观经济学）；</p><p>4.宏观经济学第 2.5 季（宏观经济学新共识，New consensus in Macroeconomics）。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:548px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/431.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宏观经济学的主要流派示意图
<br>实线代表当时的主流宏观经济学理论，虚线代表非主流理论及其理论传承。</p><p></p><p></p><p><strong>新古典经济学（宏观经济学前传）</strong></p><p>宏观经济学诞生之前的经济学，被称为「新古典经济学」。这一时期，经济学家已经研究了一些宏观经济现象，如经济周期、货币发行、财政税收等等。经济学家普遍认为，完全竞争的市场机制是一种最优的资源配置方式，崇尚亚当•斯密「看不见的手」的理论和「自由放任」的经济管理模式。经济体系可以通过自我调节，自动实现市场供需平衡和充分就业。整个经济就如同一架摇摆的木马，只是在外生冲击下发生轻微的摇摆。宏观经济不可能发生严重的经济危机。</p><p><strong>凯恩斯主义宏观经济学（宏观经济学第 1 季）</strong></p><p>1929 年爆发的经济危机和大萧条改变了这一切。这场巨大的灾难，在最严重时使得美国四分之一的工人失业，并且威胁到了许多国家的政治稳定。许多人认为，大萧条是推动纳粹党在德国上台执政的重要原因之一。</p><p>如果想了解大萧条期间美国经济的惨状，《光荣与梦想：1932～1972 年美国敍事史》（第一卷）绝对是值得推荐的一部书。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/432.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《光荣与梦想》书封图</p><p></p><p>当时的经济学，既无法解释经济危机为什么会发生，也无法给出应对之策。经济学家意识到他们需要新的理论。新的理论，不仅要解释危机为什么会发生，还要给出解决和避免危机的方案。由此，宏观经济学作为经济学的新分支应运而生。</p><p>凯恩斯的著作《就业、利息和货币通论》（简称《通论》）出版，标志着宏观经济学的诞生。在凯恩斯及其追随者的共同努力下，凯恩斯本人的理论发展成凯恩斯主义宏观经济学理论，其中很多理论是在凯恩斯逝世之后完成，因此凯恩斯主义的宏观经济学理论和凯恩斯本人的理论可能不完全一致。现在，凯恩斯主义宏观经济学，仍然是初级和中级宏观经济学教科书的核心内容之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《就业、利息和货币通论》书封图</p><p></p><p>直到 20 世纪 60 年代，凯恩斯主义宏观经济学一直是宏观经济理论的主流。与之前的经济学家认为经济周期来自外部冲击不同，凯恩斯主义宏观经济学认为大萧条源于总需求不足，而总需求不足产生于资本主义市场经济本身。由于总需求不足和经济周期会造成社会福利损失，政府需要担负起管理经济的职责。</p><p><strong>新古典宏观经济学（宏观经济学第 2 季）</strong></p><p>如日中天的凯恩斯主义宏观经济学，在 20 世纪 60 年代遭遇了危机，并逐渐退出主流宏观经济学舞台。持续的扩张性凯恩斯主义政策，导致发达国家经济陷入经济停滞和高通货膨胀的双重困境（滞胀）之中。凯恩斯主义宏观经济学在应对滞胀问题时陷入两难困境，降低通货膨胀率可能导致更加严重的增长停滞，而提高经济增长率又会引发更加严重的通货膨胀。</p><p>自 20 世纪 60 年代起，一些不同的经济学理论开始对凯恩斯主义宏观经济学展开批判。这些学派包括货币主义学派（Monetarism）、理性预期学派（Rational Expectation）和后来的真实经济周期模型（Real Business Cycle, RBC）等等。这些理论不同程度上继承了新古典经济学的传统，后来在 20 世纪 80 年代发展成「新古典宏观经济学」，并成为当时宏观经济学的主流。</p><p>与凯恩斯主义宏观经济学不同，新古典宏观经济学及其早期版本建立在微观主体的最优化行为基础之上，并且强调了预期对于经济周期的作用。在形式上，新古典宏观经济学继承了新古典经济学的诸多传统假设，包括价格和工资弹性等等。更重要的是，新古典宏观经济学继承了古典经济学关于市场经济内在稳定性的核心理念，将经济周期的来源归结为各种外生冲击。这些理论还认为宏观经济政策在长期内是无效的。</p><p><strong>宏观经济学的「新共识」（宏观经济学第 2.5 季）</strong></p><p>20 世纪 80 年代之后，新古典宏观经济学成为宏观经济学的主流。但是，凯恩斯主义经济学的传统并没有被经济学家完全放弃。一些凯恩斯主义经济学家，开始接受新古典宏观经济学的某些观点和方法，包括模型的微观基础和理性预期等等，试图在此基础上重塑凯恩斯主义的基本概念，包括价格黏性和宏观政策有效性等等。这些理论，被称为「新凯恩斯主义」宏观经济学。</p><p>在 20 世纪 90 年代，新古典宏观经济学和新凯恩斯主义宏观经济学出现了融合的趋势，宏观经济学家在研究方法上渐趋一致，形成了所谓的宏观经济学的新共识（New Consensus in Macroeconomics)，也被称为「新－新古典综合」。新凯恩斯主义动态随机一般均衡模型（New Keynesian DSGE），作为一种流行的研究框架，被经济学家所普遍采用。</p><p>这些理论模型既有微观主体的最优决策，又有市场的垄断和价格粘性，看起来新古典宏观经济学和新凯恩斯主义宏观经济学「合并」了。不过当你了解到这些理论仍然坚持市场经济具有内在稳定性，经济周期来自外生冲击时，你可能最终发现事实上是新古典宏观经济学把新凯恩斯主义宏观经济学「兼并」了。</p><p>新凯恩斯主义只是形式，而新古典宏观经济学才是本质！所以，我们不妨把这一时期称为宏观经济学的第 2.5 季。当然这只是笔者的观点而已，而且可能属于非主流的观点。</p><p>在 2008 年金融危机之后，宏观经济学的「新共识」理论遭遇了严厉的批评。当时的英国女王质问：为什么没有经济学家预测到金融危机？但事实上，金融危机在此前的宏观经济学理论中似乎并未正式存在过。当然，在此之后，宏观经济学理论也发生了一些改进。</p><p>现在「新古典宏观经济学」及其后续形态，在中级宏观教科书中占据了半壁江山；而在更高级别的教科书中，则基本上实现了一统江湖。</p><p><strong>宏观经济学教科书的祖师爷</strong></p><p>最后，让我们来说说宏观经济学教科书的祖师爷。《通论》诞生之后，美国经济学家汉森（Hansen）和英国经济学家希克斯（Hicks）将其理论一般化，总结为凯恩斯主义的总需求理论。经济学家认为通过实施凯恩斯主义的宏观经济政策，经济又能恢复到 1929 年之前没有危机的状态。</p><p>1961 年，美国经济学家萨缪尔森在其出版的教科书《经济学》第 5 版中，宣告创立了一个学派——新古典综合派（Neoclassical Synthesis）。该理论认为，在长期内，经济接近充分就业状态，适用于新古典经济学。在短期内，经济可能偏离（甚至严重偏离）充分就业状态，适用于凯恩斯主义宏观经济学。因此，新古典综合派把新古典经济学和凯恩斯主义宏观经济学结合起来，构建出一个完整的宏观经济学教科书理论体系。书中关于长期内经济表现的内容，实际上是新古典经济学的内容；而关于短期中经济表现的内容，实际上是凯恩斯主义宏观经济学的内容。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《经济学》书封图</p><p></p><p>自此，宏观经济学教科书的组织模式便被确定下来。后续的宏观经济学教科书，只是不断在凯恩斯主义宏观经济学的基础上增添内容而已。</p><p><strong>（作者范志勇为中国人民大学崇实书院副院长，人民大学经济学院教授，研究方向为宏观经济学和国际经济学；王芝清是人民大学经济学院博士研究生。）</strong></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:30:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25012834</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25012834</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25012834_202310260731fba1a8f2-10cb-46b6-8c96-9a5eb511c152.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[范志勇、王芝清]]>
            </author>
            <category>范志勇</category>
            <category>宏观经济学</category>
            <category>凯恩斯</category>
            <category>萨缪尔森</category>
            <category>澎湃商学院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/439.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[29 省份三季报出炉：地方经济表现不俗，外贸大省进出口显韧性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/226.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图虫创意/供图，翟超/制图</p><p></p><p>据证券时报记者不完全统计，截至 10 月 25 日发稿时，共有 29 个省区市发布了三季度经济运行情况成绩单。已经公布成绩的省份中，9 个省区市经济增速较上半年提速，供需协同发力，新动能加速集聚。与此同时，伴随三季度「成绩单」出炉，完成全年经济目标任务进入冲刺阶段，一些地方纷纷召开会议部署为全年经济成绩「添称」，为明年经济增长积蓄动力的举措和办法。加快推进新型工业化、深挖潜力促消费、扩大有效投资是重头戏。此外，保民生、清理拖欠企业账款也得到普遍强调。</p><p><strong>15 地前三季度经济增速，快于全国水平</strong></p><p>近期，地方陆续交出三季度「成绩单」。经济总量方面，地区生产总值（GDP）前十的省份分别为广东、江苏、山东、浙江、河南、四川、湖北、福建、安徽等，其中，广东、江苏超过 9 万亿元，山东、浙江分别超过 6 万亿元和 5 万亿元，河南、四川、湖北均在 4 万亿元以上，福建、湖南、安徽均在 3.5 万亿元以上。值得一提的是，北京、江苏、湖北、海南经济总量迈上历史同期新台阶。</p><p>北京市统计局副局长、新闻发言人朱燕南表示，今年以来，随着一系列稳增长宏观调控政策措施落实显效，经济呈现出持续恢复向好的发展态势。</p><p>从经济增速看，近半数（15 个）省区市超过全国 5.2% 的增速水平，较公布上半年成绩单时高于全国水平的省份数量略增。同时，福建、海南、重庆、四川、贵州、广西、湖北、江西、湖南等 9 个省区市前三季度经济增速较上半年有所加快，这些省区市中 4 个来自西部、3 个来自中部、2 个来自东部。</p><p>辽宁大学自贸区研究院研究员陈波对证券时报记者表示，中西部地区前三季度经济增速较上半年有所加快的省份较多，这表明随着国内经济循环进一步畅通，这些地区的经济社会运行基本回到正常的发展轨道，而东南沿海省份经济则是由于对外贸依存度较高，在今年外贸整体承压的大背景下，地方经济增速也受到一些影响。</p><p><strong>供需「和鸣」，新动能加速集聚</strong></p><p>新兴动能不断壮大，升级消费、绿色消费需求旺盛成为前三季度各地经济运行的突出特点。记者根据公开信息梳理，9 个省份的高技术制造业增加值增速快于规模以上工业增加值增速。特别是在西部地区，宁夏、云南、内蒙古等地前三季度高技术制造业增加值增速分别为 41%、29.6%、20%，大幅快于同期工业增加值增速。</p><p>需求方面，前三季度，12 个省区市的高技术投资保持了快速增长，以内蒙古为例，其高技术产业投资同比增长 75.9%，其中，高技术制造业投资增长 1.4 倍。新能源产业投资同比增长 91.9%。</p><p>作为经济总量排名靠前的大省之一，山东省统计局表示，前三季度，山东省新经济投资加速布局，新兴产业加快增长。具体来看，「四新」经济投资同比增长 11.5%，占全部投资比重达到 56.0%，同比提高 3.0 个百分点。高技术制造业、高技术服务业投资分别增长 36.6% 和 32.6%，分别高于全部投资 31.1 和 27.1 个百分点。</p><p>与此同时，青海、湖北、重庆等 12 个省份新能源汽车销售实现 35% 以上的增长。其中，青海增长最快，前三季度青海新能源汽车销售同比增长 2 倍，湖北增长 78%，重庆增长 69.8%。</p><p>陈波表示，国家对于推进战略性新兴产业、绿色产业发展给予了持续的投入。当前，我们可以看到新兴动能的集聚已经呈现由点到面的发展过程。相信未来会出现更多的类似新能源汽车这样的产业案例。</p><p><strong>外贸大省逆风，交出不错成绩单</strong></p><p>去年四季度以来，我国货物进出口表现整体承压。从各地公布的情况来看，今年前三季度，外贸大省稳住了规模，贸易结构也得到一定程度改善。从增速来看，前三季度，浙江、上海、山东等地外贸进出口分别增长 5.0%，2.7% 和 2.5%，高于全国水平，广东、江苏等地则保持了货物进出口规模的总体稳定。</p><p>从商品类型看，前三季度「新三样」（电动载人汽车、锂电池、太阳能电池）出口快速增长。海关总署新闻发言人、统计分析司司长吕大良此前在介绍 2023 年前三季度进出口情况时表示，我国「新三样」产品出口值已经连续 14 个季度保持了两位数增长。具体到地方，前三季度，上海的电动载人汽车、锂电池、太阳能电池「新三样」出口额同比分别增长 91.8%、66.0%、21.7%。广东的电动载人汽车、锂电池、太阳能电池出口分别增长 4.3 倍、20.6%、29.6%。</p><p>从贸易伙伴来看，前三季度，浙江对共建「一带一路」国家进出口 1.93 万亿元，增长 10.8%，拉动浙江进出口增长 5.3 个百分点。江苏对「一带一路」共建国家进出口 1.63 万亿元，占比提升 2 个百分点至 42.6%。</p><p>陈波认为，前三季度外贸大省的表现展现了我国外贸进出口的韧性。当前外贸面临的压力主要来自需求侧，我国外贸市场结构正在持续优化，发掘更多新兴市场需求将为我国外贸带来增长动力。</p><p><strong>加力交出全年，经济发展高分报表</strong></p><p>随着经济「三季报」相继公布，不少地方也在紧锣密鼓召开会议，部署决战四季度、冲刺全年经济目标的具体工作。</p><p>综合相关会议释放的信号来看，全力冲刺四季度、打好收官战，及早谋划明年经济社会发展思路是各地的一致共识。10 月 24 日，福建省省委三季度工作会议强调，全力冲刺，巩固消费复苏态势，激发投资活力潜力，推动外贸外资回升企稳，力争取得一个更好成绩。会议强调，要提前谋划明年的目标任务、政策举措、重大项目、重大活动。近日举行的重庆市委常委会扩大会议要求，要对照年初制定的目标任务，以决战决胜姿态奋进四季度，交出全年经济发展高分报表。天津市政府第 26 次常务会议强调，四季度对完成全年目标任务和谋划好明年工作至关重要，要只争朝夕、「添秤」「交账」，为明年工作打好基础。</p><p>加快推进新型工业化、深挖潜力促消费、扩大有效投资是重头戏。比如，四川要求，要采取立竿见影的措施推动民间投资、房地产、进出口等指标尽快回升。福建强调，要加快推进新型工业化，强化科技自立自强，坚守实体经济，加快传统产业数字化转型、智能化改造，大力培育新兴动能。海南指出，要千方百计扩投资，紧盯重点产业项目和重大基础设施项目，建立常态调度机制，压实牵头部门责任，确保可开工项目应开尽开、在建项目保持进度。要深挖潜力促消费，提升离岛免税购物的价格、品种和服务的国际竞争力。</p><p>与此同时，兜牢民生底线、清理拖欠企业账款也得到普遍强调。北京市政府常务会议研究了清理拖欠企业账款专项行动实施方案，全力抓好清欠工作。福建强调，要兜牢民生底线，坚决完成为民办实事项目，全力做好稳就业工作，做好保障性住房建设和城中村改造、保供稳价、保障基层运转、清理拖欠企业账款等工作。</p><p>「增强市场信心仍然是当前各地要集中力气做的事情。」陈波说，日前，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过了全国人大常委会关于批准国务院增发国债和 2023 年中央预算调整方案的决议、十四届全国人大常委会关于授权国务院提前下达部分新增地方政府债务限额的决定，当前时点中央调整赤字预算、增发国债，稳增长、稳信心信号强烈。地方要抓住减负窗口期，将资金用在刀刃上，有力有效化解债务积累的风险。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:25:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25068588</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25068588</link>
            <author>
                <![CDATA[江聃/证券时报]]>
            </author>
            <category>三季报</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/245.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/249.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报仲音：切实把安全生产责任落到实处]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 25 日，北京丰台长峰医院「4·18」重大火灾事故调查报告公布。国务院事故调查组按照科学严谨、依法依规、实事求是、注重实效的原则，深入细致做好调查工作，查清了事故经过、发生原因、人员伤亡、直接经济损失和有关单位情况，查明了地方党委政府、有关部门和单位存在的问题和责任，总结分析了事故主要教训，提出了整改和防范措施建议。</p><p>安全生产是民生大事，一丝一毫不能放松。习近平总书记始终高度重视安全生产工作，指出要「站在人民群众的角度想问题，把重大风险隐患当成事故来对待」，强调「把安全工作落实到城市工作和城市发展各个环节各个领域」，要求「落实安全生产责任，坚决避免发生重特大安全生产事故」。这起事故发生后，习近平总书记立即作出重要指示，要求全力救治受伤人员，妥善做好遇难者善后和家属安抚工作，并尽快查明火灾事故原因，依法严肃追究责任。强调各地区和有关部门要时刻绷紧安全生产这根弦，切实把安全生产责任落到实处，加强安全管理，彻底排查各种风险隐患，坚决防范遏制重大安全事故发生。习近平总书记的重要指示，为做好善后处置、事故调查、专项整治等工作指明了方向、提供了遵循。</p><p>经国务院事故调查组调查认定，这是一起因事发医院违法违规实施改造工程、施工安全管理不力、日常管理混乱、火灾隐患长期存在，施工单位违规作业、现场安全管理缺失，加之应急处置不力，地方党委政府和有关部门职责不落实而导致的重大生产安全责任事故。针对事故中暴露的问题，事故调查组总结了五个方面的主要教训：防范化解重大风险意识薄弱，医疗衞生行业行政审批和安全管理不严格，建设工程规划、施工安全监管存在短板漏洞，消防监督检查和专项整治不深入，初期应急处置能力不足。这起事故性质严重、影响恶劣，必须深刻汲取教训。</p><p>习近平总书记强调：「安全生产事关人民福祉，事关经济社会发展大局。」各地区各部门要坚持以人民为中心的发展思想，坚持人民至上、生命至上，牢固树立安全发展理念，始终保持如履薄冰的高度警觉，切实扛起防范化解重大风险政治责任，切实维护好人民群众生命财产安全。要坚持统筹发展和安全，坚持发展和安全并重，立足从根本上消除事故隐患、从根本上解决问题，强化风险意识，树立底线思维，坚持发展决不能以牺牲安全为代价这条红线。要以「时时放心不下」的责任感抓好安全生产，把制度完善起来，把责任落实下去，尽最大努力防范各类重大安全事故的发生。要进一步增强防范化解重大风险的政治自觉、思想自觉和行动自觉，着力补齐医疗衞生机构安全管理短板，坚决堵塞建设工程安全监督管理漏洞，全面织牢织密消防安全风险防控网，加快提升基层一线应急处置能力和水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:22:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25068564</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25068564</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/193.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25068564_2023102607226c55ad68-d34c-455f-9c4d-a795d1a9982c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>北京长峰医院</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/193.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/197.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国详细披露了以色列在加沙医院爆炸事件中的情报，罪魁祸首仍难定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/587/313.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据环球网报道，针对 10 月 17 日发生的加沙医院被袭事件，在以色列访问的美国总统拜登于当地时间 18 日告诉记者，情报显示，事件似乎是由一个「恐怖组织」「偏离弹道的火箭弹」造成的，以色列并不应为此负责。他的说法呼应了以色列此前的说法。</p><p>美国情报官员于 10 月 24 日表示，他们「高度确信」，以色列对加沙城阿赫利阿拉伯医院大爆炸不负有责任，并就这起明显的事故提供了迄今为止最详细的解释。三名美国官员表示，美国情报界检查了多个视频并使用地理定位技术追踪了 10 月 17 日在加沙境内发射的火箭，此后得出结论，该火箭在飞行途中遭遇机械故障，然后坠入医院。</p><p><strong>美国公布情报细节</strong></p><p>根据美国政府制定的基本规则，这三名官员在匿名的情况下接受了媒体采访。他们表示，由于缺乏信息，分析人士无法确定是谁发射了这枚火箭。</p><p>一名美国官员表示，他们检查了截获的哈马斯武装分子的通讯，听到他们猜测「巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）」对火箭袭击负责。该官员指出，以色列政府向美国提供了更多有别于以色列国防军公开发布的通讯内容。但由于缺乏其他信息和支持材料，分析人士只能「低信度」地得出巴勒斯坦武装分子应对此事负责的结论。</p><p>但官员们表示，基于两个主要因素，最终评估可以确定这次袭击不是以色列武器造成的。首先，袭击造成的损害与火箭弹相符，而不是以色列的弹药（例如从空中投下的炸弹或炮弹），后者会对医院建筑造成严重的结构性损坏并留下一个大弹坑。一名官员表示，视频和图像显示，医院「只有轻微的结构损坏」。</p><p>其次，分析人员根据从四个地点拍摄的视频试图跟踪发射轨迹。有官员指出，两台摄像机捕捉到了该弹丸的飞行过程，分析人士判断，这枚弹丸是在加沙地带发射的。该官员称，火箭弹随后向东北方向飞行，在发射后约 10 秒时发动机变得不稳定，火箭羽流的强度发生了波动，几秒钟后，分析人员观察到了巨大的闪光。「这是电机故障。」该官员指出。</p><p>「由于电机故障，火箭弹改变了方向。」该官员称，「火箭解体，发动机撞到地面，随后弹头落在医院并引发了大爆炸。」</p><p>这位官员表示，袭击发生后的几天里，分析人士在公开资料中搜寻了现场是否有任何可能将这枚火箭弹与以色列联系起来的碎片，但一无所获。官员补充称，如果巴勒斯坦人有证据表明以色列是此次袭击的罪魁祸首，那么他们应该会提供相关证据。</p><p><strong>难以判断是谁发射了火箭弹</strong></p><p>据中国新闻网报道，巴勒斯坦加沙地带医院空袭事件已致数百人伤亡。巴勒斯坦方面称以色列空袭了这家医院，以色列国防军予以否认。联合国秘书长古特雷斯等对医院遭袭一事表示强烈谴责。</p><p>以色列军方回应，以方有情报显示是「巴勒斯坦伊斯兰圣战组织对该医院发动了袭击」。以军表示，该医院发生爆炸时，有多枚火箭弹从加沙地带射向以色列。哈马斯发言人达谢哈布则告诉媒体：「这是谎言和捏造，完全不是事实。占领军试图掩盖他们对平民犯下的可怕罪行和屠杀。」另据报道，杰哈德方面随后也对以方的指控予以否认。</p><p>在试图将这次袭击明确归咎于巴勒斯坦人时，美国分析人士发现，与他们所掌握的有关火箭发射的信息相比，可以明确指出是谁发射的信息很少。一名官员表示，他们利用截获的哈马斯方面的通讯内容检查了讲话者的言论内容和语言模式，并确定他们与哈马斯「有联系」。</p><p>在录音中，有些哈马斯武装分子似乎同意火箭是由「巴勒斯坦伊斯兰圣战组织」发射的，但如果没有更多确凿的信息，分析人士只能停留在「低可信度」的评估层面。美国官员表示，「我们认为它（录音）是可靠和真实的」，但仅凭通信拦截还不足以更坚定地将火箭发射归因于「巴勒斯坦伊斯兰圣战组织」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:20:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25057234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25057234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/587/310.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25057234_202310260721168307ae-4fe5-44ed-a673-0d2be6dad430.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，苏杨帆]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>加沙医院遇袭</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/587/310.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/587/311.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上报十年：新型主流媒体集团融合改革的头部样本]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海报业集团是中国主流媒体融合转型的先觉先行者。</p><p>作为全国媒体融合发展战略的首个「地方实践」，上报集团生于融合，长于创新，整体挺进主战场，成建制地开展一系列开创性、示范性、引领性的改革探索。十年来，上报集团已从成立之初以报刊业务为主的媒体集团，成长为拥有客户端、网站、微博、微信公众号、手机报等多种新媒体形态，共计 332 个端口，覆盖用户 9.55 亿的新型主流媒体集团，建成全媒体传播体系，基本完成「文化+」产业生态布局。截至 2022 年底，新媒体业务收入占集团媒体主业收入比重上升到 67.47%，形成全国瞩目的媒体融合「上报现象」，其中，上观、澎湃、界面已经跻身国内同类媒体平台的头部阵列。比如，在国家发改委国家信息中心发布的《2021 中国网络媒体发展报告》中，澎湃新闻位列第五，成为全国网络媒体第一方阵中仅有的地方网络媒体。</p><p>10 月 25 日召开的上海市宣传思想文化工作会议提出，打造文化自信自强的上海样本，建设习近平文化思想最佳实践地。上报集团所取得的成绩、收获的经验，其意义已远远超出上报集团自身的范围，她已经成为中国媒体融合的「标杆」，成为中国新型主流媒体融合转型的头部样本。今年正好是上报集团成立十周年，这个周期不是仅仅属于上报集团的小周期，上报集团媒体融合改革的意义跟传媒业、上海乃至国家紧紧连在一起，这是上报样本的意义所在。因此，对于中国传媒融合改革下一个十年乃至更远的航程，上报集团十年媒体融合改革经验具有里程碑意义。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/630/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海报业集团的企业精神是四个字——「道正声远」。「道」意指本源和初心，「声」彰显职责与使命。 视觉中国，资料图</p><p></p><p><strong>媒体融合改革的国家战略意义</strong></p><p>中国当下媒体融合实践是被多种力量合力推动的传媒变革。其中，有政治的力量，有技术的力量，有市场的力量，还有社会的力量，这些力量并非在时间、空间、发力对象上均衡用力的，不同力量的落点在不同时间、空间以及对象上也不尽相同。在传媒融合实践中，政治的力量一直是主导性力量。这与中国传媒政治的独特逻辑有关。媒体融合就是要通过媒体之外的强势力量，扭转主流媒体在意识形态场域话语权式微的局面，解决主导意识形态话语权走低的问题。以习近平同志为核心的党中央从国家安全、意识形态安全、文化安全的高度全面推动媒体融合改革，推动传统主流媒体与网络空间的广域联接，畅通传播渠道，有力改变主流意识形态传播受阻的被动局面。党中央从新闻舆论、核心价值观、网络治理、社会主义意识形态、中国传统文化创造性转化、现代传播体系、国际传播能力建设、构建人类文明共同体、人类文明新形态等战略层面，全面加强宣传思想文化建设。执政党强力推动传媒融合改革和舆论场结构转型：加快推动主流媒体的融合转型，构建现代传播体系，做大做强主流舆论场；规范网络空间秩序，规范新媒体的野蛮生长，重塑国内传播和国际传播新秩序，全面提升中国共产党和中国声音在国内传播和国际传播新秩序中的领导权和话语权。媒体融合改革意欲打破主流媒体在「自闭」「他闭」的逆循环，将主流媒体重启，实现主流媒体的新媒体化，成为新型主流媒体。执政党主推媒体融合改革，是将此前媒体体系与主导意识形态闭环重新打开，重建意识形态循环通路，从原先的小循环，建构国内传播和国际传播大循环，实现全面开放语境下主导意识形态与中国社会乃至世界的新贯通，真正实现「引导人们更加全面客观地认识当代中国、看待外部世界」的伟大目标。</p><p>实现上述目标，离不开科学理论的指引，离不开习近平新时代中国特色社会主义思想的强大引领。习近平文化思想作为指导中国宣传思想文化工作的科学理论，为中国媒体融合改革确立了战略方向，也为上海媒体融合改革提供了行动指南和根本遵循。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年 6 月 16 日，上海报业集团「融媒工作室赋能计划」以线上直播方式正式启动，首批 20 个工作室亮相。 「上海报业集团」微信公众号，图</p><p></p><p><strong>媒体融合改革的上海站位</strong></p><p>当前的媒体融合改革存在三种状态的改革：空转、自转、公转。空转式改革，往往是流于形式、表面，不会伤筋动骨，简单找别人作业，没有什么实质性效果的改革。而自转式改革，只在媒体自身范围内做「室内运动」，小打小闹，做局部改良和内部改造，不能从国家大局和行业大势上进行系统转型。或者即便有意于对接中央精神和传媒业大势，也有心无力，接不住时代的「高抛球」。公转式改革，则能从中国新闻传播大趋势和国家发展大局出发，承应时代呼唤、回答时代之问，将其使命担当和能力半径撑到与时代匹配的高度和广度，站在时代的制高点上与时代有力互动，公转式改革还能将自身改革与传播格局大势密接，不是在内河里兜圈子，而直接走向远海、深海，沿着国家和世界传播大航线远航。在这改革过程中，回避不了大风大浪，也避免不了惊涛骇浪，这些无不考验改革者的胆识和本领。</p><p>上海作为我国改革开放的排头兵、创新发展的先行者，责无旁贷在媒体融合改革上先觉先行，为改革探路。上报集团的媒体融合改革属于公转式改革。自始至终都是在时代、国家和行业的大棋局中布局、落子，从谋全局的战略高度谋一域，在上海城市宣传思想文化大局中确立传媒改革的方位和定位，响应党之所期、呼应民之所需、顺应势之所趋、回应城之所向。2013 年 8 月 19 日，全国宣传思想工作会议提出要「加快传统媒体和新兴媒体融合发展，充分运用新技术新应用创新媒体传播方式，占领信息传播制高点」。2013 年 10 月 28 日，上海报业集团正式成立。中央发令枪一响，上海第一时间行动起来，且是大行动。其后一连串结结实实的改革动作全程、无缝对接中央精神。上报集团改革是一场改变传播格局并成就中国主流舆论大局的改革，其根本目的在于打造具有强大传播力、引导力、影响力、公信力的主流媒体，做大做强主流舆论。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年 7 月起，「上报云课堂之融媒公开课」系列培训正式启动，突出强化技能，培养更多懂技术、懂内容、懂运营的复合型人才。 「上海报业集团」微信公众号，图</p><p></p><p><strong>什么成就了上报现象？</strong></p><p>上报集团以打造新型主流媒体为目标，一张蓝图绘到底，十年磨一剑，展开了一场触及灵魂的深刻改革，结硬寨，打硬仗，步步为营，全面提升主流媒体传播力、引导力、影响力、公信力。如今，上报集团已成为全新的生态型传媒文化集团，成为率先跻身国家头部主流媒体阵营的地方媒体。上报媒体融合改革，是全面践行习近平文化思想、以创新覆盖全局、贯穿全程的改革实践，十年风雨兼程，砥砺前行，上报集团改革经历三个阶段：</p><p><strong>1.结构性创新。</strong>这个阶段是改革的起跑阶段，但起跑就是加速跑，起笔即是大手笔，谋全局，破大局，开新局，在传媒结构和功能布局上大开大合，颠覆式创新。上报集团主动走出舒适区，不搞「缝缝补补」，壮士断腕，去存量，拓增量，大破大立，跳出传统媒体思维窠臼，按照互联网思维，布局融合改革的「四梁八柱」，确立融合改革基本盘和基础架构。「324」框架的确立以及集团功能结构设计，各板块功能的布局，为其后的融合改革定向立基，是改革成功的关键。</p><p><strong>2.内涵式创新。</strong>在第一阶段系统骨骼架构建立之后，则进入内涵式创新阶段，这是一场费力、烧脑、高能耗的耐力跑、越野跑。这个时期的改革不再简单粗暴地拼资源、拼补贴、拼烧钱，而是遵循技术变革和信息传播的一般规律，以「智」取胜。需要结实、饱满的内涵式创新，内涵式创新至少触及内容、技术、流程、组织、机制的全方位持续跟进，内涵式创新夯实了系统集成创新，进而把改革目标和蓝图变现。</p><p><strong>3.生态型创新。</strong>这个阶段上报集团的媒体融合已经远远超越了媒体机构内部、媒体行业自身的融合，呈现出生态化开放式的「大融合」格局，沿着结构化的主干道，不断拓展作业面同心圆，从传媒出发，不断拓展内涵与外延，朝着文化+方向，不断延展事业线和作业面，将活动半径和行动版图拓展到上海、国内以及世界范域，改革行动超越了物理反应层面，而是升维到化学反应和生态反应的层面，上报集团成了真正意义上的传媒文化集团，事业版图业已突破了传媒的范畴，蝶变为新型主流媒体文化集团，跻身国家队的头部阵列。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 15 日，上海报业集团「在一起，向未来」员工趣味运动会在静安体育中心举行。当天，上报人相聚运动场，以蓬勃向上的朝气、奋力拼搏的劲头、振奋人心的团结面貌，宣示着「在一起，向未来」的共同心声。 「上海报业集团」微信公众号，图</p><p></p><p><strong>上报改革的样本意义</strong></p><p>上报集团的改革经验不是拼盘式的，而是生态型、整体性的，是多变量的优化组合，形成系统化的正向循环，缺少其中一环，皆不能实现系统集成和效度最优。</p><p><strong>1.先觉先行，站在时代高度谋改革、促改革。</strong>仅从狭义的角度理解我们媒体所肩负的责任，不能从新时代的精神高度和文化使命角度领悟主流媒体的改革方向，难以有力回应时代之问。主流媒体融合转型能不能成功，有多大作为，关键看其在多大程度上接得住新时代的高抛球。满足于几个盆景式的融合案例或做出几个花样动作，仅靠几个爆款和流量动作，不足以证明新型主流媒体的责任和作为。上报集团在准时、准确把握中央精神的前提下，敢为天下先，勇当主流媒体改革的先行者和探路者。上报集团敏锐、及时、精准地把握时代的脉动，全程将时代装在媒体融合的每一个动作中。上报集团的媒体融合自始至终都是深度融合，啃的都是改革硬骨头，闯的是媒体融合深水区，敲的是体制机制承重墙，大手笔与绣花针相得益彰，前场、中场、后场全线出击。</p><p><strong>2.创新驱动，以集成式系统创新支撑改革成功。</strong>上报集团的融合改革采取的是系统集成式改革，长线谋划，系统布局，高举高打，按互联网思维进行组织重构和流程再造，大破大立，打造新型主流媒体矩阵。全员动员，上下一心，全心投入内容创新、产品创新、技术创新、渠道创新以及机制创新。依恃内容创新安身立命，强化在全网的主流内容供给和核心价值引领。离开优质内容的生产和创新，新型主流媒体就无从谈起，媒体深度融合也行之不远。政治方向、舆论导向、价值取向、文化流向，都得靠优质内容予以保障。</p><p>上报集团的创新始终秉承守正创新的原则，坚持导向至上而不是流量至上，坚守主战场，确保主流意识形态安全。上报媒体融合改革以内容建设为根本，用产品思维助推内容生产打造精品爆款。《解放日报》持续打造精品系列，以优质内容赋能主流价值传播。《文汇报》着力推出有思想、有温度、有情怀的融媒体产品，引领主流价值，凝聚奋进力量。《新民晚报》提出「无爆款、不新民」理念，成立 12 个全媒体工作室，围绕各自的产品展开策划、生产、发布、运营。澎湃新闻是国内第一个直接切入移动客户端的新闻转型产品，第一个定位于互联网原创新闻生产的新媒体，第一个实现了国内目前最大规模传统媒体采编团队整建制向互联网转型。澎湃新闻在 2021 年荣登「网络媒体发展情况指数」榜单 TOP5，是其中唯一上榜的地方主流媒体，并在「最佳智能发展」榜单名列第一；在 2022 年获得 2021—2022「年度全国十大省市级新闻客户端」，在全网传播的各项数据指标长期位列主流媒体第一方阵，传播力、引导力、影响力、公信力稳居国内新媒体前列。「界面」立足财经、商业新闻，面向城市中高端用户提供专业、权威的新闻资讯，上线不久就稳居商业资讯类移动 App 指数第一名，成为国内金融信息服务领域唯一同时拥有互联网新闻信息采编发布资质、金融信息服务资质、高新技术企业资质的机构。界面财联社现已成为中国最大的基于移动互联网的财经媒体、新型的金融信息服务商，成功跻身国内财经媒体第一梯队。</p><p><strong>3.取舍有度，把握新传播技术变革主动权。</strong>元宇宙、大数据、云计算、物联网、区块链、人工智能等技术快速发展，深刻影响和改变着信息生产与传播方式。谁最先找到新技术的应用场景，谁能最大程度掌握并有效运用新技术，谁就有机会抢占互联网舆论战场的新高地。在移动化、音视频化、社交化、智能化的传播技术潮流裹挟之下，主流媒体面临的深度融合压力还在累积，变数在加大，而我们的主流媒体在应对技术挑战方面，还没有掌握主动。那些没有技术和资本包袱的新媒体，擅长技术变现，将新媒体技术活性和市场功能发挥到极致。上报媒体融合改革需要新媒体技术的全面加持和外部连接，但其对新媒体技术的接入，不是无条件的，而是从自身战略定位和改革需要出发，尊重传播技术发展规律，但更尊重新型主流媒体发展规律，把握技术改革主动权，在内容、技术、运营的结合上求得最优解。&nbsp;而且，上报集团善于「草船借箭」，借力、借道新媒体平台，垫高新型主流媒体平台站位，形成反向融合，实现价值共创，打造更大的同心圆。</p><p><strong>4.全员转型，激活全系统人才能动性。</strong>传媒融合改革受到多变量的约束，其中关键是人才。媒体行业是人才密集型行业，人是所有生产要素的中心。在人工智能已发展到可替代人工的阶段，更加考验人才的质量以及人才体制机制的活性。上报融合改革把人的能动性充分解放出来，全员转型，优化存量，拓展增量，按照对于新型主流媒体人才要求，全系统、成建制地开展组织重构和流程再造，实现人才要素的系统、优化集成。上报集团 2021 年启动「三融」 项目，从扶持、服务、赋能层面深入推进人才队伍建设。「三融」即「融媒轻骑兵」「融媒工作室」「融媒云课堂」，在平台对接、技能培训、成长激励等方面创新探索，予以全方位赋能，实现传播力影响力新提升。</p><p><strong>5.「文化+」布局，成为城市文化建设的智慧供应商。</strong>上报集团确立了改革路线图之后，沿着传媒改革的延长线不断向外拓展，把改革基业的同心圆越做越大，把作业面延展到文化领域，从原先的传媒+，拓展到文化+，把上报集团与上海文化命脉以及中国文化发展大势连接在一起，水到渠成地与国家文化战略和上海文化战略对接起来。上报集团融入城市发展，借力区域优势，深度嵌入上海城市治理和生活肌理，全方位服务上海文化发展，赋能现代化城市文化建设。生态型新闻传媒文化集团沿着结构化的主干道，不断拓展作业面同心圆，从传媒出发，不断拓展内涵与外延，延展文化+方向，打造城市景观与沉浸式体验「双触达」的复合文化场景，将传媒延展到城市的毛细部位，成为城市文化建设的智慧供应商，让上海与「上报」深度融合在一起，进而让上海报业成为城市的「文心」和「诗眼」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/351.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「我与上报十年」主题作品征集优秀海报，澎湃新闻郁斐设计。 「上海报业集团」微信公众号，图&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p><strong>继续当好融媒改革排头兵</strong></p><p>媒体融合进程不是一条斜率始终为正、天天向上的直线，而是一场有快有慢、有增有减的变速跑。媒体融合改革只有进行时，没有完成时。接下来，如何在奔跑中调整呼吸，继续当好融媒改革排头兵，接续领航中国媒体融合改革走向纵深？这是上报集团需要接续努力的时代性任务。关键是如何在习近平文化思想的指引之下，应对全球、中国以及上海三个大局，作为主力军进军主战场？如何加固优势基础上，深耕创新版图，开辟新赛道，增加新动能？如何把握新媒体技术革命新趋势、新机遇，接力传播技术杠杆，撬动文化+大盘？如何保持全员创新的澎湃激情，在人工智能时代确立锻造人才优势？</p><p>眼下，上报集团续航能力强劲，创新动能饱满，保持良好的上行状态，我们有理由相信，上报集团有定力、有能力也有潜力，跑好下一个赛程，将生态型新型主流媒体文化集团做大做强，在全球舆论场和中国舆论场发出更大的声量。</p><p>（作者张涛甫系复旦大学新闻学院院长、复旦大学全球传播全媒体研究院院长）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:09:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25058815</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25058815</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/35.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25058815_20231026071083154f75-bf58-4cbb-98d8-a810d0823d66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张涛甫]]>
            </author>
            <category>上海报业集团</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/35.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/631/36.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[筑梦「天宫」｜今日发射！神舟十七任务有何看点？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/629/699.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 19 日，神舟十七号载人飞船与长征二号 F 遥十七运载火箭组合体转运至发射区。 新华社发（汪江波，摄）</p><p></p><p>神舟十七号飞船即将出征。</p><p>据中国载人航天工程办公室消息，神舟十七号飞船瞄准 10 月 26 日 11 时 14 分发射。作为我国空间站进入应用与发展阶段的第二个载人飞行任务，神舟十七任务有多个看点。</p><p><strong>汤洪波将成我国首位两度造访空间站的航天员</strong></p><p>据悉，经空间站应用与发展阶段飞行任务总指挥部研究决定，执行神舟十七号载人飞行任务的航天员乘组由汤洪波、唐胜杰、江新林 3 名航天员组成，汤洪波担任指令长。乘组包括 1 名第二批航天员和 2 名第三批航天员，是空间站建造任务启动以来，平均年龄最小的航天员乘组，这也是首次由第二批航天员带领第三批新航天员执行任务。</p><p>值得一提的是，汤洪波将成为我国首位两度造访空间站的航天员，2021 年 6 月 17 日，汤洪波与刘伯明和聂海胜搭乘神舟十二号飞船顺利进入太空，神舟十二号载人飞行任务是实现载人航天工程「三步走」战略目标至关重要的一次任务，中国人首次进入自己的空间站，多项关键核心技术取得重大突破，在轨期间，乘组开展了一系列创新性、突破性科学试验和空间应用任务，在轨驻留 3 个月，于当年 9 月 17 日顺利返回。</p><p>时隔 2 年，汤洪波又将成为重返「天宫」第一人，见证中国空间站建设的中国速度和中国力量，汤洪波也成为目前为止执行两次飞行任务间隔最短的中国航天员。</p><p>唐胜杰、江新林是神舟十七号飞行乘组中的两位 「航天新人」，据央视报道，1988 年出生的江新林在入选第三批航天员之前曾经开过坦克、驾驶过战机；乘组中年龄最小的唐胜杰 1989 年出生，在参加第三批航天员选拔前是一名优秀的战斗机飞行员，飞过 6 种机型。</p><p>中国载人航天工程副总设计师杨利伟介绍说，神舟十七乘组的一个特点是「年轻」。 与神舟十六号乘组不同，神舟十七号乘组由三名航天驾驶员组成。杨利伟表示，这是针对空间站任务需要进行选拔的结果，让更多的航天驾驶员执行任务，也能够为未来我国载人登月任务奠定更好的人才基础。</p><p><strong>将首次进行空间站舱外试验性维修作业</strong></p><p>据介绍，随着载人航天工程进入空间站应用与发展阶段，将常态化实施乘组轮换，乘组的在轨工作安排也趋于常态化，主要包括人员物资正常轮换补给、空间站组合体平台照料、乘组自身健康管理、在轨实（试）验、开展科普及公益活动以及异常情况处置等六大类工作。</p><p>除了上述常态化工作，本次飞行任务将首次进行空间站舱外试验性维修作业。当前，空间碎片日益增多，长期运行的航天器受到空间微小颗粒撞击的情况在所难免。前期检查发现，空间站太阳翼也多次受到空间微小颗粒的撞击，造成轻微的损伤。当然，这是在设计考虑之中，目前，空间站各项功能、性能指标均满足要求，但从面向空间站长期运行、验证技术能力出发，此次任务将由神舟十七号航天员乘组通过出舱活动进行舱外试验性维修，这是一项极具挑战性的工作。</p><p>空间站在轨道上运行期间受空间环境的作用和影响，或者因本身设备的故障的原故，会引发诸多空间站事故和故障，如火灾、减压、失控、翻滚、通信中断、水污染、机械损伤等等。比如在 2017 年 5 月，两名美国航天员对国际空间站进行了紧急维修，美国航天局当时介绍说，空间站外两个被称为「多路复用器－多路分配器」的电脑继电箱出现了故障，执行维修任务的是美国航天员佩姬·惠特森和杰克·费希尔承担，两名航天员花了 2 小时 12 分成功完成维修工作。</p><p>据介绍，空间站长期在轨稳定运行，离不开航天员的在轨维修，航天员需要定期和不定期地对空间站进行预防性维修和恢复性维修，其中舱外维修对维修设备以及航天员的要求非常高。</p><p><strong>载人航天成功发射 20 周年之际「神箭」再出征</strong></p><p>今年是我国成功实现载人航天发射 20 周年，20 年前的 10 月 15 日，杨利伟搭乘神舟五号飞船发射升空，进行了 21 小时 23 分钟的太空飞行任务，成为中国首次实施载人航天飞行的航天员。</p><p>当时执行神舟五号飞船的火箭是长征二号 F 火箭，此次发射神舟十七号飞船的火箭也是该型火箭，作为我国目前唯一一型可以执行载人任务的火箭， 20 年来，长征二号 F 火箭 11 次送航天员，发射成功率 100%，有 「神箭」的美誉。</p><p>长征二号 F 运载火箭全长约 58.3 米，捆绑了 4 个助推器，起飞重量约 500 吨。自 1999 年首飞至今，长征二号 F 运载火箭已成功发射 16 艘神舟飞船，其中包括 11 次载人发射任务，成功率 100%，此次发射，是长征二号 F 火箭第 12 次执行载人发射任务。</p><p>航天科技集团一院总体设计部总体室主任魏威介绍说，执行此次发射任务的长征二号 F 火箭相较于发射神舟十六号的火箭虽然有 25 项技术状态的变化，但这些改进都相对较小，是对火箭的进一步完善，目的是进一步提高火箭的可靠性和安全性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:04:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25061212</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25061212</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/629/696.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25061212_202310260704296addfc-7119-4056-ba23-1bd1824380e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>空间站</category>
            <category>神舟十七号</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/629/696.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/629/697.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多地推出「以旧换新」购房政策，将对楼市产生哪些影响？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>换手机、换汽车，不少人可能已经习惯通过平台以旧换新的操作。但如果是换房，也有途径实现「买新卖旧一条龙」吗？</p><p>近期，为了释放新房购买力、提升房地产市场的流动性，不少城市尝试推出「以旧换新」购房政策。有了房地产开发企业和经纪机构的联手，能否真的让「换新」无后顾之忧？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/89.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：售楼人员向顾客介绍楼盘。</p><p></p><p><strong>多地加入鼓励「换新购」行列</strong></p><p>买房对于个人和家庭来说无疑都是件大事。若是想置换新房，手头资金却不充足，则又会多一层顾虑：若等着旧房子先卖掉，心仪的新房已售出怎么办？</p><p>已有多地针对这一环节展开探索。10 月 20 日，据「宁波住建」公众号消息，由宁波市住房和城乡建设局指导，宁波市房地产业协会主办的住房「换新购」活动正式启动，首批 34 个楼盘加入「买新卖旧」。</p><p>宁波此次推出的所谓「换新购」服务，指的是购房者出售二手住房、换购新建商品住房。主要分为三个步骤：一是签署协议，明确房源；二是锁定房源，优先售卖；三是根据成交与否，履行合同。</p><p>可以看出，「换新购」服务和购房者自行房屋置换的差别，主要在于有相关机构参与和推动这一流程。对于不少人担心的原房源卖不出去的问题，宁波此次明确：在协议规定期限内 (倡议期限为 30 至 90 天内，具体以协议约定为准)，经纪机构通过「优先卖」服务，帮客户通过线上流量倾斜、经纪人端线上线下聚焦推广加速二手住房销售。</p><p>宁波市房地产业协会相关负责人表示，推出「换新购」服务模式，支持「以小换大」、「买新卖旧」，旨在更好发挥一二手房市场梯度消费和联动效应，加快房产置换效率，更好地满足市民改善住房的需求。同时，也切实减轻市民购房负担、享受更多实惠，提升市场活跃度，促进房地产市场平稳健康发展。</p><p>此外，据江苏省连云港市住建局官网 10 月 17 日消息，连云港在《关于进一步促进住房消费活跃房地产市场的通知》中提出，鼓励房地产开发企业、经纪机构为参与「换新购」的购房者提供专属房源和优惠方案。</p><p>同时，连云港也更进一步，提出探索「卖旧换新」新方式，对已出让未建设含有配建保障性住房的开发项目，允许缴纳保障性住房易地建设费，由国企平台限期收购「卖旧」的房屋作为保障性住房或人才房使用，保障「换新」无后顾之忧。</p><p>各地对「以旧换新」的推进也各有特点。浙江省海宁市日前发布房产新政，其中提到鼓励房产「以旧换新」，2023 年 9 月 27 日至 2024 年 9 月 26 日期间，鼓励房企购买意向购房人的存量房，对房企购买存量房的，给予企业总购房款 2% 的财政补贴。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/90.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">商品住宅高楼。中新社记者，陈超，摄</p><p></p><p><strong>能否大范围推广？</strong></p><p>如此看来，目前各地推出的「以旧换新」主要有两种情况：一是购房者缴纳定金锁定新房后，中介挂牌旧房并在一定期限出售，卖出则合同生效，反之则退还定金；二是购房者通过补差价购得新房，房企或其他第三方出手收购旧房。</p><p>「‘以旧换新’不是新的政策，这两年各地都有创新，它不是简单的中介帮忙卖二手房和买新房。」 易居研究院研究总监严跃进指出，一个重要区别就是旧房的出售是有兜底机制的，这就使得换房的确定性增加了，对于房企加快去库存和改善型住房消费需求释放等都有积极的作用。</p><p>「有了‘换新购’的动作，尤其是对于有改善需求的购房群体，可以激活新盘的销售。再加上近期落地的首付比例降低等措施，有助于改善需求的楼盘去库存。」镜鉴咨询创始人张宏伟表示，但这一流程也存在一定风险，比如购房者买了新盘，但是旧房子没有卖出去，想要退定金或者退房，往往流程上比较复杂。</p><p>据不完全统计，截至目前已有徐州、淄博、南京、济南、宁波等至少 10 城推出了「以旧换新」活动，徐州、南通、海宁等城市还提供了官方换房补贴。此前 9 月初，山东省淄博市发起的「以旧换新」省心购房活动，全市首批 12 家房地产开发企业和房地产经纪机构代表签署合作协议，便在当时引发了市场的广泛关注。</p><p>淄博市一位房地产经纪小霜 (化名) 对记者回忆了当时政策出台时的情况：「当时淄博新房和二手房的成交都比较低迷，政策刚出台的前几天咨询的人非常多，基本都是有改善需求的客户群体。」</p><p>但对于政策的后续，小霜认为水花并不大，这也和当地房地产市场情况有关。「淄博楼市还是比较饱和，新盘的量很大，而且新房、二手房之间的价格差并不大，可能加一点钱就能买到新房，为什么还要买二手的呢？换房的业主肯定都希望旧房卖得高一点、新房价格低一点，这就导致尽管有兜底机制，但在以新换旧的链条中，旧房源出手的难度很大。」</p><p>广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉也指出，「以旧换新」这一楼市新举措的推进过程中，关于旧房的价值评估显得尤为重要。考虑到二手房交易周期长，为了尽快出售房产，业主可能需要在价格方面做出一定让步。</p><p>「在当下很多三四线城市新房去化难的背景下，房企有着很强的参与热情，谁抢到了这波置换需求，谁就更容易在当下市场环境下取得先机。」58 安居客研究院院长张波认为，但要注意的是，如果购房者提前锁定了房源，这一房源将不能在市场上另行出售，若是后续旧房卖出不顺利，无形中也会拉长新房去化周期。</p><p>在推出「以旧换新」等政策的同时，不同城市也针对二手房交易时间长、成本高等问题，采取了更多的配套措施，比如近期上海延长「老房子」公积金贷款年限、多地取消或松动二手房交易指导价等，以促进一二手房流通，实现更好的预期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 22:25:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25068558</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25068558</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/92.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25068558_202310260625d1a978ae-4a3c-48f2-b137-136b1173ddbb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[左宇坤/中新网]]>
            </author>
            <category>购房政策</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/92.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/712/93.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战 73 周年活动在朝举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战 73 周年活动 25 日在朝鲜首都平壤友谊塔举行。朝鲜最高人民会议常任委员会副委员长姜润石和中国驻朝鲜大使王亚军率朝中双方人员参加活动，深切缅怀在抗美援朝战争中英勇牺牲的志愿军先烈。</p><p>25 日上午，纪念活动在友谊塔前庄严举行。朝鲜人民军军乐队奏响两国国歌。中朝双方敬献的花圈被抬放至友谊塔基座前，花圈缎带上题写着「中国人民志愿军烈士永垂不朽」和「向中国人民志愿军烈士致敬」等字样。全体人员鞠躬默哀。</p><p>姜润石高度评价中国人民志愿军入朝参战的伟大历史意义。他表示，在新中国百废待兴之际，中国人民派遣由自己的优秀儿女组成的志愿军赴朝参战，为朝鲜祖国解放战争的胜利和捍衞朝中两国共同的革命事业付出了巨大牺牲，作出了不可磨灭的贡献。朝鲜党、政府和人民永远不会忘记中国人民志愿军先烈的丰功伟绩。</p><p>王亚军表示，中朝传统友谊是两党两国老一辈领导人亲手缔造和精心培育的，是两国军民在血与火的岁月里用鲜血凝成的。相信中朝双方一定能够传承好宝贵战斗友谊，推动中朝关系不断向前发展，造福两国人民。</p><p>同日，朝鲜桧仓、安州、开城等地也举行了中国人民志愿军烈士陵园祭扫活动。</p><p>朝鲜主要报纸当日发表多篇署名文章，纪念中国人民志愿军赴朝参战 73 周年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 22:25:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25063875</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25063875</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/661/993.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25063875_2023102606257f0b06eb-7939-44d0-8a3f-8a6ebe598a2c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>抗美援朝</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/661/993.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/661/995.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平举行仪式欢迎哥伦比亚总统访华]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="528546" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4d13938205e147adb5c82749a606a911/hd/96b7ec2b-80e2-49a3-aeed-b29470c73cc1-36c98c14-fe81-2c98-f3d6-2ef1fd8e1ccc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231025/da3d1db5891b478599e4f2f64e24eedb-20231025192302091-2208161181846869477-a8d74620-d03d-43be-b8b2-4b593f99cff9.jpg" data-duration="02:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>国家主席习近平 25 日下午在人民大会堂北大厅举行仪式，欢迎哥伦比亚共和国总统古斯塔沃·佩特罗·乌雷戈对我国进行国事访问。</p><p>天安门广场上鸣礼炮 21 响。</p><p>中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任王毅等出席欢迎仪式。</p><p>陪同佩特罗访华的有外交部部长、驻华大使、交通部部长等。</p><p>军乐团奏哥中两国国歌。</p><p>佩特罗在习近平陪同下检阅中国人民解放军仪仗队。</p><p>两国元首回到检阅台观看仪仗队分列式。</p><p>佩特罗是应习近平的邀请对我国进行国事访问的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 11:55:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25057741</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25057741</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/591/273.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25057741_202310252115f6d937de-ea7d-4c24-aad1-2a31c2a541ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视网]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>哥伦比亚总统</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/591/273.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/591/274.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
