<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 19 Oct 2023 23:28:50 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「第一学历似乎成了我的‘污点’」，记者调查学历歧视现象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>参加最近的「秋招」（即秋季校园招聘，每年针对应届毕生的大规模招聘活动），李敏（化名）很是受伤——即将从北京某 985 高校研究生毕业的她，连续被几家心仪的企业拒之门外，「因为我本科毕业于一所名不见经传的普通院校」。</p><p>一个场景让她印象深刻：一家企业的人事（HR）进行面试时直接问她：「你本科毕业于××大学，我怎么没有听说过这所大学？」简单寒暄了几句后，对方将简历递回到她手中，面试就此结束。而与她一起去面试、本科毕业于一所 985 院校的同学，得到 HR 青睐，双方聊了很久，最终被录用。</p><p>「我的自尊心被按在地上摩擦，第一学历似乎成了我的‘污点’。」李敏不禁发出这样的感慨。</p><p>记者近日采访了解到，像李敏一样，在就业中因第一学历受挫的人不在少数。</p><p>多位受访专家指出，招聘毕业生时看第一学历，损害就业者的公平就业权，容易造成人力资源错配，给用人单位带来潜在损失。建议在现行劳动法律框架下，发挥就业促进法的作用，引导企业消除第一学历歧视，同时由相关部门发布第一学历歧视典型案例、指导案例，警示企业重视毕业生的平等就业权，进一步优化就业环境。</p><p><strong>企业看重第一学历，求职者感到被歧视</strong></p><p>李敏是重庆人，原本成绩很好的她因高考前生了场大病而发挥失常，成绩只够就读于当地一所普通院校。进入大学后，为了提升自己，她学习非常刻苦，不但拿到了国家奖学金等奖项，还成为该校首个考入北京某 985 院校读研究生的学生。</p><p>「当时我很自豪，很多学弟学妹都说，我让他们看到了无限可能。」李敏告诉记者，自己当年高考考砸的阴霾也一扫而空。</p><p>然而，读研期间，李敏的自豪感在一点一滴消失，不仅因为她发现自己跟同学相比没有什么优势，很多同学本科就读 985 院校，学习成绩也很好，更重要的是，「本科双非」（非 985 和 211 院校) 标签似乎一直伴随着她，哪怕是寒暑假实习，用人单位似乎都很看重「这个」。</p><p>让她尤其无奈的是此次「秋招」的经历。李敏向一些心仪的企业投出了简历，大多杳无音信。她发现，这些企业大部分需要求职者填写第一学历，分了三档：985 院校、211 院校、普通本科院校。她无疑属于第三档普通本科院校。</p><p>后来，李敏「学乖」了，在简历上写学习经历时只写研究生阶段的，但面试时仍会被问到本科毕业院校的情况，而当她说出本科毕业院校时，伴随而来的往往是面试官意味深长的眼神，和匆匆收尾再无后续的面试结果。</p><p>「我觉得我遭遇了第一学历歧视，细想之下真的很难过。」李敏说。</p><p>来自湖北武汉的陈思思（化名）与李敏有类似的遭遇。她同样毕业于一所「本科双非」院校，之后研究生考进北京一所 985 高校。她专门制作了一份记录其求职过程的表格，记录项目包括企业名称、投简历时间、有无回复、有无进入第一轮面试、有无进入第二轮面试等。记者看到，「有无进入第一轮面试」一栏的结果基本是「未通过」。</p><p>「很多企业都在意求职者的本科学历，是不是全日制，是不是 985 或 211 院校。有的企业比较直接，明确本科非 985 或 211 院校不招录，有的企业比较含蓄，不明说，但在投简历或面试过程中能明显感受到。」陈思思说。</p><p>对此，某「大厂」（大型互联网公司）一位 HR 向记者直言：「我们招录部门产品经理，学历要求研究生，且第一学历门槛是 211 院校，核心部门第一学历门槛是 QS100（世界大学排名前 100 榜单）。越是头部公司、核心岗位，对第一学历的要求就越高。」</p><p>「简历只写研究生学校、不写本科学校的，一律默认第一学历不达标。」这位 HR 说。</p><p>在浙江杭州从事人力资源管理工作的李女士证实：「我们公司领导比较看重学历，因此只招聘 985、211 院校毕业的研究生，如果应聘人数比较多，则综合考虑求职者本科毕业院校。」</p><p>正因为这种现象较为普遍，社交平台上有关讨论也很多。「第一学历是永远的伤吗」「上午向 HR 申请 offer，下午被 HR 电话告知只收‘双一流’高校学生」等帖子引发热烈讨论。有受访毕业生更是用自嘲的口吻向记者「吐槽」，「第一学历不好，就像留了案底」……</p><p><strong>违反法律有失公平，产生不良价值导向</strong></p><p>实际上，「第一学历」本身就是个伪概念。</p><p>2021 年 9 月，有网友在教育部互动留言提问：「请问专升本（非成人高招专升本）毕业后的第一学历是专科还是本科？」</p><p>教育部答复称：学历是指人们在教育机构中接受科学文化教育和技能训练的学习经历，国家教育行政部门相关政策及文件中没有使用「第一学历」这个概念。</p><p>据公开数据，目前，我国有高等院校 3000 余所，其中 985、211 院校、「双一流」高校仅有百余所，占比约为 0.4%。也就是说，所谓第一学历是 985 或 211 院校毕业的大学生，只是极少部分。</p><p>多位受访专家认为，企业招聘时注重第一学历涉嫌就业歧视，侵害了劳动者平等就业的权利。</p><p>「第一学历既不是法定概念，也不等同于业务能力，反映的仅仅是应聘者曾经的学习经历和背景。用人单位在招聘过程中对第一学历进行限制并基于刻板印象对应聘者区别对待，违反了劳动法律规定，侵害了劳动者平等就业权。」西南政法大学经济法学院讲师杨雅云说。</p><p>北京外国语大学法学院教授姚金菊认为，第一学历歧视会产生如同法律规范类似的指引作用、预测作用，影响受歧视群体自我发展与奉献社会的积极性并产生不良价值导向——无论其如何努力也无法消除第一学历的烙印。从长远来看，不利于社会的良性发展，甚至造成阶层固化的现象。</p><p>然而，在记者采访的多名 2024 届应届毕业生中，面对这种不平等对待，虽然很多人都知道可以向劳动监察部门反映这一情况，但他们均选择了「沉默」。原因各种各样：对方没有明示，不能确定是因为第一学历而导致未被录用；只想继续找工作，不想为这事耗费精力耽误求职；不是一家企业存在第一学历歧视，感觉投诉了也不会起啥作用等。</p><p>「个体维权困难重重且往往收效甚微，所以不愿意向劳动监察部门反映情况。」杨雅云说。</p><p>对于第一学历歧视现象为何屡见不鲜的问题，姚金菊认为，招生规模的扩大是原因之一，大量毕业生涌入就业市场，用人单位特别是「大厂」就有了拣选的余地，设立各种不合理的门槛；此外，用人单位的选取标准、招聘成本、岗位数量、结构优化等因素强化了这种歧视。因为招聘综合考察成本较高，不符合大部分企业追求效率和利益的原则，第一学历就成为方便快捷的筛选条件。</p><p>受访专家认为，劳动法律没有明确列举包括第一学历歧视在内的学历歧视，原则性的规定难以应对各种就业歧视现象，为企业等用人单位的第一学历歧视行为留出了「空子」。</p><p><strong>法律层面予以明确，发布案例警示企业</strong></p><p>我国历来重视保护劳动者平等就业的权利。</p><p>2020 年，中共中央、国务院印发《深化新时代教育评价改革总体方案》指出，党政机关、事业单位、国有企业要带头扭转「唯名校」「唯学历」的用人导向，要按照岗位需求合理制定招考条件、确定学历层次，在招聘公告和实际操作中不得将毕业院校、国（境）外学习经历、学习方式作为限制性条件。</p><p>法律层面，就业促进法规定，劳动者依法享有平等就业和自主择业的权利。劳动者就业，不因民族、种族、性别、宗教信仰等不同而受歧视。《劳动保障监察条例》明确，劳动保障行政部门实施劳动保障监察的职责之一，即「检查用人单位遵守劳动保障法律、法规和规章的情况」。</p><p>就业是民生之本。根据教育部数据，我国 2024 年高校毕业生数量预计达到 1187 万人，如何减少和避免他们在找工作时遭遇第一学历歧视呢？</p><p>受访专家认为，首先需要在法律层面对包括第一学历歧视在内的学历歧视形式予以明确。</p><p>「就业促进法明确禁止基于民族、种族、性别、宗教信仰、残疾、传染病病原携带等就业歧视。虽然第一学历未被列入其中，但在非穷尽式列举立法模式下，用人单位也不得以这一与工作本身无关的特征对应聘者进行区别对待。」杨雅云说。</p><p>她建议，由立法机关对就业促进法相关条款予以解释，或者在修订就业促进法时将学历歧视予以列举，为社会提供明确的法律指引。</p><p>姚金菊认为，就业促进法在明确规定法定禁止区分事由时使用「等」字结尾，表明该条款是一个不完全列举的开放性条款，可以作为消除第一学历歧视的基本规则；就业促进法第三章侧重于保护相对弱势群体，同时也设定了对用人单位的相关义务规定。</p><p>「招聘适合岗位的毕业生是包括企业在内的用人单位的权利，法律制度不宜过度干涉企业用工自由，因此，在现行劳动法律框架下，可以发挥就业促进法的规范作用，引导企业消除第一学历歧视。」姚金菊说。</p><p>她提出，各级政府劳动行政主管部门可以通过派员检查、抽查等形式，对用人单位招聘是否遵循就业公平原则进行监管；可以依职权或依申请，对招聘过程中确实存在第一学历歧视的用人单位给予一定程度的行政处罚，并将处罚情况作为典型案例予以公示，引导用人单位平等对待每一个劳动者。</p><p>根据就业促进法的规定，劳动者有权就其遭遇的就业歧视向人民法院提起诉讼。</p><p>姚金菊认为，可以由司法机关发布第一学历歧视典型案例、指导案例，警示企业重视每一位高校毕业生的平等就业权。</p><p>「不妨考虑将其纳入检察机关公益诉讼适用范围，督促相关行政主管部门充分履职，发挥典型案件示范作用。」杨雅云说，同时，司法机关应高度重视平等就业权纠纷相关案件审判工作，建立相应的司法审查标准，以个案为抓手依法惩治用人单位实施的第一学历歧视行为。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:26:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24997315</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24997315</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/127.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24997315_20231020072619436cff-3e5d-4cd7-8f40-1723124479fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[丁一、陈磊/法治日报]]>
            </author>
            <category>第一学历</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/127.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/130.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊拉克什叶派民兵武装「真主旅」宣布将打击美在伊军事基地]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/347.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊拉克什叶派武装人员。视觉中国，资料图</p><p></p><p>当地时间 10 月 19 日晚，伊拉克什叶派民兵武装「真主旅」发言人贾法尔·侯赛尼（Jaafar Al-Husseini）发表声明，宣布伊拉克什叶派民兵武装「真主旅」正式参与「阿克萨洪水」行动，将针对美国在伊拉克境内的军事基地实施火箭弹打击，打击行动在未来数小时内还将继续。</p><p>但贾法尔·侯赛尼的声明中只提及打击目标为美国在伊拉克境内的军事基地，并未明确将以色列纳入打击范围。「真主旅」与「伊斯兰抵抗组织」同为伊拉克民兵武装，「伊斯兰抵抗组织」此前已对美在中东地区的多个军事基地进行了袭击，包括 19 日晚间对伊拉克阿萨德空军基地的火箭弹袭击。但目前有消息称尚不明确「真主旅」是否参与了 19 日晚针对阿萨德空军基地的袭击。</p><p>巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）7 日宣布对以色列采取代号「阿克萨洪水」的军事行动，随后，以总理内塔尼亚胡宣布以色列进入「战争状态」，自此爆发新一轮的巴以冲突。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:24:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24997356</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24997356</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/341.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24997356_20231020072413aa3701-6cc6-4c82-8935-09b949b79f2c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[米春泽/央视新闻]]>
            </author>
            <category>伊拉克</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/341.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/344.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台当局称大陆游客团今年不会来台，岛内旅游业界失望不满]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>台当局交通事务主管部门负责人日前称，大陆游客团今年都不会来台。此言一出，引发岛内旅游业者不满，质疑当局定下的「年内百万人次陆客来台」目标「跳票」，为政治算计而不顾百姓生计。</p><p>「不开放大陆游客来，我们真是蛮失望的。」新北市坪林区商圈发展协会理事长高明富对记者说，曾经大陆游客每年来台达数百万人次，给台湾带来巨大商机。如今因少了大陆游客，许多小店撑不下去而倒闭，旅店、民宿平常客流量少，只能在假期实行高价方可维持运营，导致入住率大降，中小业者深受冲击。「我们热切盼望早日恢复开放大陆游客来台。」</p><p>据统计，今年 1 至 7 月，岛内观光旅馆住用率为 59.06%，不及 2019 年同期的 66.69%。业者直言，入境旅客恢复慢且少了大陆游客，是造成住用率低的主因之一。</p><p>台湾旅行商业同业公会总会理事长萧博仁说，2008 年至 2016 年，大陆游客给台湾带来的产值最高。如今新冠疫情后，台湾虽已对其他地区游客开放，但整体产值「简直只有大陆游客带来的零头」。</p><p>记者日前在台北颇具盛名的宁夏夜市感受到，与疫情前相比，穿行其中已无需「辗转腾挪」，可谓「游刃有余」。尽管几无大陆游客，但一位小吃摊摊主仍身着印有「支付宝」字样的围裙。她说，大陆游客往往会尝试不同的小吃，而且普遍消费力更强一些。「有没有陆客，对我们来说，差别很大。」</p><p>今年 8 月 24 日，台陆委会发布关于两岸旅游和交流事宜的所谓「规划」，但至今并无下文。国台办发言人对此指出，民进党当局至今仍拒绝解除岛内旅行社经营赴大陆团队游业务禁令，对恢复两岸旅游和交流附加一系列条件，名为「放宽」，实则加强限控，完全不得人心。</p><p>台湾大学教授苑举正近日在岛内政论节目上说，大陆和台湾同文同种，岛内旅游本来很有优势，却被民进党当局一刀切挡住。民进党当局应赶快开放两岸旅游交流。</p><p>台湾中华优质旅游发展协会理事长李奇岳认为，大陆游客在疫情前占台湾入境旅客三分之一，对经营影响至为关键。陆客来台若一直受阻，都市旅馆首当其冲，尤其台北市、新北市都市型旅馆最大客源来自大陆，中南部、花东地区的饭店也深受影响，游览车、导游等行业也遭受巨大冲击。</p><p>记者近日在彰化鹿港乘坐出租车时，司机听出大陆口音，随即与记者热切交流，并一再表示欢迎。苏姓司机说，已很久没有载到过大陆来的同胞，没有大陆游客，鹿港这种旅游小镇的很多行业都难赚到钱。</p><p>台湾《联合报》近日刊文指出，业者盼不到两岸观光的春雨，从满心期待到「哀莫大于心死」。受害对象终究是疫情以来一再受「海啸」冲击的观光旅游业。文章指出，民进党当局一再把这个行业的希望浇熄。</p><p>截至记者发稿时，台交通事务主管部门下属「观光署」网站上，有关大陆人士来台观光的新闻及布告仍停留在今年 8 月 24 日。文末「希后续展开恢复团体游，以健康有序的方式分阶段逐步恢复相关观光旅游交流」，几乎已成年内「不可能完成的任务」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:22:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/108.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991200_2023102007225b7e568d-41fd-46f7-b7ae-c3001ea318ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘斐、石龙洪/新华社]]>
            </author>
            <category>大陆游客</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/111.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一次性内裤有咖啡色污渍？「十月结晶」：系生产时蹭到了机油]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一名消费者在「十月结晶」官方旗舰店内购买的一次性内裤开封后发现有污渍。近日，来自北京的杜女士向澎湃质量观投诉平台（<a href="http://tousu.thepaper.cn/">http://tousu.thepaper.cn</a>）反映称，自己在淘宝「十月结晶」官方自营店购买的一次性内裤有一条竟沾有咖啡色污渍。杜女士要求商家给予合理解释并进行赔偿，但「十月结晶」客服仅表示可对剩下的内裤退货并全额退款。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一次性内裤上的污渍。</p><p></p><p>就此纠纷，澎湃新闻联系「十月结晶」。对方表示，污渍可能是由于生产过程中蹭到了机油，后续将整改。至于杜女士要求的赔偿问题，澎湃新闻未得到有效回复。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/76.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">客服对于污渍的解释。</p><p></p><p><strong>消费者投诉：</strong></p><p>杜女士是「十月结晶」的忠实用户，曾多次在「十月结晶」官方淘宝自营店购买一次性内裤。「这是个老品牌，而且它是专注母婴护理类产品，我认为衞生应该是有保障的，结果这次却发现了污渍。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/74.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杜女士的消费记录。</p><p></p><p>杜女士介绍，9 月 7 日她在「十月结晶」官方淘宝自营店花费 180 元购买了两套加赠后共 35 条内裤（7 盒），但在拆封第四盒最后一条时，却发现该一次性内裤的正前方有一条约为 10 厘米的咖啡色污渍。</p><p>杜女士随后询问自营店客服，对方表示，店内所有商品均有合格的质检报告，对于她的情况可以做「退还剩余商品并全额退款」处理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/77.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">产品质量检测报告。</p><p></p><p>但杜女士并不满意但也未退还商品，「一次性内裤属于私护产品，关乎女性的健康问题，我希望商家给予合理的解释并按照相关法律规定赔偿。」</p><p><strong>商家回复：</strong></p><p>针对杜女士的投诉，澎湃新闻联系到了「十月结晶」官方淘宝自营店。与回复杜女士的内容相同，客服表示，店内所有产品都有质检报告，质量有保证。根据其提供的质检报告，检测内容主要为细菌、真菌菌落等微生物检测，其检测结果为全部符合标准。</p><p>对于杜女士投诉的咖啡色污渍，客服解释称，可能是在生产的过程中不慎蹭到了机油，「后续会联系质检组跟进督促厂家改进」。</p><p>澎湃新闻随后致电「十月结晶」。其官方客服询问相关情况后，表示会让专员回电，但截至发稿时澎湃新闻尚未得到回复。</p><p>北京关韬中茂的葛志浩律师告诉澎湃新闻，「《消保法》中有‘欺诈’这一法律定义。一般情况下商品上有污渍，考虑的是该商品是否属于以次充好的不合格商品，在商家没有办法证明自己并不存在故意欺骗、误导消费者而销售此类商品的情况下，这种商品销售行为可能构成‘欺诈’。对于该欺诈行为，消费者可以主张商品价款的三倍赔偿（赔偿金额不足 500 元的，为 500 元）。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:21:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991011</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991011</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/554.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991011_202310200721082a09dc-2c0c-424e-aaa7-0025db9a574e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文，实习生，吴文思]]>
            </author>
            <category>一次性内裤</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/554.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/558.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[60 周年重回「枫桥经验」发源地，探寻检察机关善治履职新方法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>诸暨曾因西施故里扬名，而今作为「枫桥经验」发源地其更为大众周知。</p><p>今年是毛泽东同志批示学习推广「枫桥经验」60 周年暨习近平总书记指示坚持发展「枫桥经验」20 周年。近日，记者跟随「新时代法律监督工作巡礼·高质效办好每一个案件」集中采访团走进浙江省诸暨市，看检察机关如何践行「枫桥经验」。</p><p>浙江省人民检察院党组副书记、常务副检察长胡东林表示，近年来，浙江检察机关在践行新时代「枫桥经验」中始终紧扣「由案到治」一条主线，聚焦信访法治、整体智治、基层微治三大战略支点，坚决扛起了「枫桥经验」发源地的检察担当，致力于实现「枫桥经验」法治化、数字化和精细化。</p><p>诸暨市人民检察院党组书记、检察长张芸表示，诸暨市人民检察院作为「枫桥经验」发源地的检察机关，始终坚持人民至上的司法理念，以满足人民群众日益增长的司法需要和运用法治思维解决矛盾纠纷为导向，努力将新时代「枫桥经验」融入履职的全过程。</p><p><strong>争创「枫桥式检察室」，基层办案化解基层矛盾</strong></p><p>9 月 6 日，记者一行来到诸暨市人民检察院枫桥检察室，旁听一起故意伤害案的听证会。</p><p>枫桥检察室成立于 2010 年 7 月，下辖枫桥、山下湖、赵家、东和 4 个镇乡 69 个村社，现有员额检察官 1 名、检察官助理 2 名、司法雇员 1 名，是浙江省最早设立并实质化运行至今的基层检察室之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/460.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在枫桥检察室，卞老大和卞老二握手言和 。本文图片均为澎湃新闻记者，刘璐，图</p><p></p><p>承办案件检察官郦方家向澎湃新闻记者介绍，涉案人员卞老大和卞老二是同胞兄弟，年近 70 岁的卞老大一直未娶妻生子，与弟弟相邻而居，受其照顾。今年元旦，两兄弟发生冲突，持铁锹互殴，经鉴定兄弟二人均构成轻伤一级。在枫桥镇人民调解委员会的调解下，卞老大和卞老二初步达成和解，之后该案移送至诸暨市人民检察院审查起诉。</p><p>「我在审查过程中了解到，俩人均构成了故意伤害罪，但他们能够认罪认罚，且系初犯偶犯，又是兄弟关系、邻居关系，现双方已达成和解，不再追究对方的刑事责任。」郦方家表示，考虑到案发前两兄弟关系一直很好，未来的日子双方还要和睦相处下去。「从长远角度出发，我们觉得做不起诉处理会更妥当，基于此就组织了这场听证会。经过听证，最终所有的听证员一致认为本案可以不起诉。」</p><p>听证会结束后，卞老大和卞老二相互拥抱，握手言和，眼含泪光的卞老大在现场向检察官表达了感谢。</p><p>枫桥检察室主任何梦迪介绍，枫桥检察室推动「阳光听证」工作，围绕「案结事了人和」开展释法说理，让公平正义可感可触。近年来，枫桥检察室以争创全省、全市「枫桥式检察室」为目标，立足「检察履职前沿阵地」「矛盾化解治理前哨」「服务群众重要窗口」三大定位，扎实推进源头问题协同善治，绘就了基层社会治理检察新「枫」景。</p><p>「镇乡村社」是基层治理的最小单元，也是基层治理中最欠缺、最薄弱的环节。张芸表示，诸暨市人民检察院坚持由基层检察室办理辖区内轻微刑事案件及涉企业案件，以轮岗、辅岗等形式实现检力下沉、案件下派。</p><p><strong>开展数字防治，助罪错未成年人走上正途</strong></p><p>如何教育挽救罪错未成年人、如何预防再犯，是未检工作中的难点，也是诸暨市人民检察院开展数字防治工作的初衷。</p><p>「浇花要浇根，帮人要帮心。」70 年代，诸暨市枫桥镇为教育转化失足青少年，率先提出「帮教」理念，开创了全国帮教工作的先河。进入新时代，诸暨市人民检察院聚焦罪错未成年人教育挽救和未成年人违法犯罪防治，创新研发「星海守望」未成年人违法犯罪预防治理平台，创造性开展「枫桥式」数字未检工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/461.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">诸暨市未成年人违法犯罪预防治理平台。</p><p></p><p>今年 9 月初，17 岁的小泽在诸暨市人民检察院拿到了自己的附条件不起诉的文书材料，同时聆听了关于附条件不起诉的一些规定，他向检察官承诺一定会认真遵守。检察官明白这对这小泽来说，是一个非常大的转变。</p><p>曾经的小泽是一名集逃课、辍学、偷盗于一身的「问题」少年。</p><p>2022 年 10 月，小泽因多次盗窃被公安机关移送检察机关审查起诉，但小泽却就此「失联」。一直在「抓了放、放了抓」中循环，小泽丝毫没有悔改之意，这让公安机关很头疼。2023 年 5 月 31 日，公安机关再次将小泽抓获，并对其采取了刑拘的强制措施。考虑到小泽之前一直「逃跑」的逃避行为，诸暨市人民检察院检察官多次与其进行深入的谈话交流。</p><p>经了解，高中之前，小泽一直是一个听话、成绩好的孩子，但到了高中，小泽和父亲关系逐渐出现间隙。因母亲瘫痪在床，父亲一人维持全家生活，每天为生计奔波的父亲面对儿子「叛逆期」的行为不知如何管教，只能采取「冷战」消极应对。此后，小泽的成绩一落千丈，常常夜不归宿，并结交了一些社会上的「朋友」，高二小泽辍学，彻底成了一名混社会的闲散人员，由于手头拮据，经常盗窃。</p><p>家庭问题是打开小泽心结的关键。通过交流谈心，检察官明白虽然小泽一直很抵触父亲，但更渴望父爱和家庭的温暖。</p><p>为了从源头预防犯罪，帮助小泽真正走向正途、顺利回归社会，承办检察官将小泽纳入了「星海守望」未成年人违法犯罪预防治理平台管理，为其制定了个性化、特色化的帮教方案，开展线上+线下的帮教活动。同时对小泽的父亲也进行了深入交流和劝导，并在平台中分配帮教老师开展线上和线下的一对一家庭教育指导，帮助父亲正确面对孩子成长中的问题。</p><p>在检察官的调解下，小泽和父亲重归于好。考虑到小泽有较好的认罪悔罪态度，帮教成效十分明显，今年 6 月份，检察机关依法对其作出附条件不起诉决定。</p><p>诸暨市人民检察院第六检察部主任杨瑞霞表示，诸暨市人民检察院将「枫桥经验」中的「共建共治共享」「源头防治」「群防群治」等理念融入，结合数字化手段，创建了「星海守望」平台。平台弥补了预防力量零散薄弱的问题，打通了数据壁垒、部门壁垒，以多跨场景应用的形式实现多部门、多职能的连通融合。</p><p>澎湃新闻从诸暨市人民检察院了解到，「星海守望」平台 2021 年 1 月上线以来，诸暨全市已吸纳各类社会组织 70 余名帮教团队人员，开展线上、线下帮教活动 1000 余次，帮助 167 名罪错未成年人走上正途、回归社会。平台上线运行两年后，诸暨市未成年人犯罪人数同比下降 27%。</p><p><strong>优化营商环境，首创退赔挽损机制追赃 10 亿元</strong></p><p>除了争创「枫桥式检察室」、打造「星海守望」平台，为持续优化法制化营商环境，诸暨市人民检察院还首创了经济犯罪领域退赔挽损工作机制。</p><p>2021 年，诸暨市人民检察院出台《经济犯罪领域退赔挽损协调工作机制》（以下简称《工作机制》），在新时代「枫桥经验」指引下，将追赃挽损和严惩犯罪、矛盾化解、维护稳定相结合，充分发挥认罪认罚从宽等制度优势。截至目前，联合公安机关在办理经济犯罪案件过程中追赃挽损超 10 亿余元。</p><p>今年 8 月初，诸暨市人民检察院检察官再次来到诸暨市某珠宝公司回访，并向企业发送了风险提示函，建议企业规范网络直播带货流程管理等，防范经营风险。</p><p>回溯该案，承办检察官介绍，3 年前该公司员工汤某日常负责拆分公司网络直播销售的退回件。2020 年 7 月开始，汤某利用工作便利，将公司退件包裹里的金器、珍珠首饰等物品偷偷占为己有。后将金器以低于市场价的价格卖给某金器店营业员方某，并在网络平台开起直播，出售这批珍珠首饰。</p><p>2022 年 3 月，汤某从公司离职，其与前同事何某商议，由何某负责窃取财物，汤某负责销赃，双方按比例分成。截止 2022 年 9 月案发，汤某、何某销赃得款共计 390 万余元，公安机关从两人处扣押珍珠首饰等物品 7000 余件，经诸暨市价格监测与认证中心认定，总价值为 500 余万元，共造成该珠宝公司实际经济损失 900 余万元。</p><p>此后，该案被移送至诸暨市人民检察院。检察官在审查案件后发现，方某在 1 年多时间内收购汤某金器次数高达几十次，销售金额达 209 万元，非法获利约 22.9 万元，检察机关立即对方某立案监督。后续通过与犯罪嫌疑人释法说理，引导犯罪嫌疑人退赔，最终三人全额退缴赃款，扣押在案的珍珠首饰等物品全部发还被害公司。</p><p>诸暨市人民检察院第二检察部主任郭滢姗介绍，《工作机制》出台以来，我们充分运用认罪认罚从宽制度，将退赔情况纳入量刑情节考虑，积极促成社会矛盾化解。</p><p>郭滢珊表示，「机制出台二年多以来，不断拓宽适用范围，将追赃挽损覆盖犯罪全层级，贯穿办案全流程，坚持能追尽追，应追尽追，通过经济损失的弥补降低了犯罪给企业、个人造成的危害程度。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991111</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991111</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/463.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991111_202310200721371a993a-705c-4680-abed-c08a0c0bca51.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>枫桥经验</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/463.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/466.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「丝路颂」：看摄影家丁和镜头下的自然人文]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526745" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f61e4aee784441588866fde81c550ab8/hd/202310192328258745c292228-4889-4fe9-b32b-93db0e713bf4-105bbd6e-b995-b8a0-5952-9438b345bea7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/86.jpg" data-duration="02:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>19 日，由上海市对外文化交流协会 、上海对外经贸大学主办的「丝路颂——纪念‘一带一路’倡议十周年文化摄影特展」在上海展出，呈现摄影师丁和镜头下的丝路遗迹与风貌。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:20:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991196</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991196</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陆林汉]]>
            </author>
            <category>一带一路</category>
            <category>摄影</category>
            <category>丁和</category>
            <category>新疆</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/86.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/89.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[万国建筑中的家⑦｜「浦东帮」与上海营造往事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>180 年前，1843 年秋天，上海开埠。1916 年，随着「外滩第一楼」亚细亚大楼的落成，上海渐成当时各国建筑师斗艳的舞台。《澎湃新闻·艺术评论》近期联合上海当代艺术博物馆，推开建筑师设计的住宅，寻访昔日与今天的居所主人故事，触摸历史建筑的活力和温度。</u></p><p><u>在上海浦东的历史上，有一位著名的「工界伟人」「近代上海建筑界代表」「浦东帮建筑业的当然领袖」杨斯盛，以他为代表的从事营造业的「浦东帮」以有别于建筑师的方式为上海留下了很多经典建筑——上海海关大楼、汇中饭店（今和平饭店）南楼、石库门房、外滩中国银行大楼、沪光大戏院、美琪电影院、龙华飞机场等等。</u></p><p><strong>从上海水木作到营造厂</strong></p><p>清代末，上海浦东地区原有的经济支柱制盐业从兴盛走向衰落，不少人为了解决生计，学当砌墙叠灶造屋的泥水工，或拜师从事木工手艺。在民间，「水木两工」逐渐形成，并涌现出一批能工巧匠。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海外滩旧貌</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/181.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">二十世纪三十年代，上海建筑协会成立大会上，营造厂厂主与中外建筑师留念合影。</p><p></p><p>水木作是由古代建筑业发展为近代建筑业的一种过渡形式。水木作的「作头」即包工头，承接到工程后，一方面包揽全部收入，一方面要临时召集原来走街串巷，或者闲散在茶馆桥头的工匠。随着上海开埠后的商务贸易、经济日趋繁荣，西方各大金融商贸机构蜂拥而至，为抢占中国市场纷纷设立办事机构，客观上造就了巨大的营造市场。越来越多的工匠被吸引到上海市区，投入城市建设的热潮中。至此，传统的水木作逐渐被更适合市场经济的新型经营管理模式所取代。营造厂按照西方建筑公司的办法进行工商注册登记，采取包工不包料或包工包料的形式，接受业主工程承发包。内部只设管理人员，劳动力临时在社会上招募，营造厂主与水木工匠为雇佣关系。</p><p>1880 年，浦东人杨斯盛创办了上海建筑史上的第一家由中国人开设的营造厂——杨瑞泰营造厂。1891 年，杨斯盛在与德、意等外商的竞争中，中标建造款式新颖、结构复杂的江海关关署（今上海海关大楼前身），成为近代上海营造界的权威，被称为「工界伟人」「近代上海建筑界代表」「浦东帮建筑业的当然领袖」。杨斯盛的事迹在浦东家喻户晓，成为水木两工学习和追求的榜样。</p><p>20 世纪 20 年代，随着上川铁路的通车，更是极大便利了浦东川沙到上海市区间的客货运输。为此，营造业中的「川沙帮」也逐渐形成。据史料记载，1935 年，川沙 3 万多户人家中，在上海从事泥水工和木工的就有 1.5 万人左右，平均每两户中就有一名营造工人。</p><p><strong>杨斯盛与营造、教育</strong></p><p>谈及上海的建筑营造，杨斯盛是绕不开的人物。杨斯盛（1851-1908），川沙蔡路人。他自幼父母早亡，家贫无力读书，13 岁时到上海学泥水匠。由于他勤奋正直聪明，深得建筑工人的信任。先后在海关及西人住所从事房屋修建，熟悉西方近代建筑技术。能说英语，认识欧美人甚多，尤其与英商公平洋行大班阿摩尔思关系密切，为其建造缫丝厂，积累资本。1880 年，在阿摩尔思的扶持下，杨斯盛开设了杨瑞泰营造厂，这是上海建筑史上第一家由中国人开设的营造厂。</p><p>1891 年，海关税务司悬榜招标，建造江海关关署（今上海海关大楼前身）。大楼由外国工程师设计，外部建筑和内部设备较考究，有转栏、石狮、钟楼、避雷针、暖气和宽敞的报关大厅等，为当时规模最大、式样最新的西式建筑。招标消息公布以后，中国同行不敢应标，唯杨斯盛一人投标响应。杨斯盛经过深思熟虑后决定和德、意两家外商争标，他坚信外国人能造的，中国人一定能造，还要比外国人造得更好。他说：「代表中国主权的海关岂能让外国人造？我不惜倾家荡产，也要和外国人比个高低。」据说，中标后，他每天清晨必到工地，严格把关，精心施工。</p><p>1893 年江海北关顺利竣工，轰动上海，同行齐声赞誉，外国人为之折服。1894 年 1 月 25 日，上海《申报》对新落成的海关作了详细报道，赞美它采用自鸣钟、暖水汀、百页窗、避雷针等诸多新设备、新技术。英商爱尔德洋行慕名聘他为建筑设计负责人。19 世纪下半叶上海市有多处重大工程皆由他总承建，如杨树浦发电厂等大型建筑和南京西路黄家沙附近的一批住宅。</p><p>晚年的杨斯盛因深感自己「幼年失学，不获读书，深切同情乡邻子弟失学之苦」，有将毕生积聚，捐献兴学的想法。受其好友黄炎培的影响，杨斯盛决心兴办教育以救国。其中，最有影响力的当属 1907 年创办的浦东中学，学校培养出众多杰出人才，曾被誉为「北南开，南浦东」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/178.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1907 年，杨斯盛（一排左三）与校董、教师合影</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浦东中学旧照</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浦东中学旧照</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浦东中学旧照（礼堂）</p><p></p><p>浦东文史学会副会长周敏法表示，「当时，国家正处于多灾多难时期，而他办学的意图从办教育培养人才，最终是要救国，立意非常高，这与一般的乡村富豪不一样。他是下了很大功夫在里面的。」浦东中学校长倪瑞明告诉记者，「杨斯盛由于营造商的工作关系，他一直在跟当时的洋人打交道，深知洋人如何看待当时的国人。同时，他广交志同道合的好友，与黄炎培是忘年交，也受其影响，知道教育是兴国的第一要义，兴办了许多学校。」</p><p>「对于建筑行业来说，杨斯盛办过一个水木工子弟学校，为供不起学的泥瓦工子女提供免费的教育，可以说是第一家民工子弟学校。同时，杨斯盛还运用了分层教学，既有给孩子的免费的教育，同时还培养工匠的专业技能，为日后的中国输送成熟的工匠。」倪瑞明说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨斯盛办学中的木工厂</p><p></p><p>现浦东中学内的校史陈列馆也是杨斯盛的故居。该建筑建造于 1903 年，由杨斯盛自己设计，自己开设的杨瑞泰营造厂建造，是一座中国晚清时期具有江南水乡三合院风格的宅邸，是近代（晚清时代）典型的民居建筑。建筑面积 992 平方米。砖木结构，平屋，三间两厢房，人字屋顶，小青瓦，白粉墙，由 14 扇落地长窗组成，檐下由大青石铺设地坪。屋前花木满庭，清雅绝尘。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨斯盛故居（浦东中学内的校史陈列馆）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/212.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨斯盛故居内的陈列展示</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨斯盛故居后庭院</p><p></p><p>近期，「一百二十岁」的杨斯盛故居已完成了修缮工作，它如同一位上了年纪的教书先生，温文尔雅，自然处之。浦东中学校史办主任张俊表示，「杨斯盛自己是营造商，所以对建筑材料的要求很高。百余年来，故居建筑几乎没什么损坏，仅一些局部因白蚁啃食而需更换。」</p><p>从门楼走进修缮一新的故居，庭院中两棵腊梅郁郁葱葱。树荫斑驳间的主楼，影影绰绰，杨公斯盛的铜像立于堂前。向前两步，14 扇排门映入眼帘，抬头，可见的是两扇老虎窗静静地凝望远方。</p><p>从正厅走向后院，开有花窗的围墙与建筑相得益彰，各式木门窗在白墙上错落有致。绕过两侧厢房，来到主建筑周围的副楼。走在檐下，木椽、封檐板与望砖清晰可见，狭长的小道更显幽静。</p><p>据了解，杨斯盛一生积累的财产约白银 40 万两，其中用于浦东中学达 30 万两外，捐助公益事业的也为数甚巨，留给亲属的家产仅占总数的十分之一。临终前，杨斯盛遗嘱杨氏子孙不得干预校务，由此，他被誉「毁家兴学」。2002 年，杨斯盛的故居与校园内西侧杨斯盛墓、东侧杨斯盛铜像一起被列为浦东新区区级文物保护单位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨斯盛故居副楼</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨斯盛故居，屋顶修缮</p><p></p><p><strong>上海建筑行业中的「浦东帮」</strong></p><p>杨斯盛在经营营造厂期间，曾带出一批高徒，他们后自立门户，为上海的建筑事业作出了大量的贡献。如顾兰洲（1892 年开办顾兰记营造厂）、赵增涛（1894 年开办赵新记营造厂）、陶桂松（1920 年开办陶桂记营造厂）、李贵全（后开办李顺记营造厂）、张兰堂（后开办张兰记营造厂）等。这些营造厂中的工匠逐渐熟练掌握混凝土、钢结构的营建技术，走到了全国前列。</p><p>比如，王松云（1857-1930）出生于高桥陆家宅，曾承造上海大地产商哈同「爱俪园」部分建筑，淮海中路四明里等新式住宅，外滩的汇中饭店（今和平饭店）南楼等，是上海早期知名营造商。再如，川沙蔡路小营房人陶桂松（1879-1956）于 1920 年创办了陶桂记营造厂，并于 1933 年承建南京路永安公司新大楼，1936 年承建位于外滩的中国银行大楼，整个建筑达到西方近代风格和中国民族传统形式的统一。此外，陶桂记营造厂还承建了沪光大戏院、美琪电影院、龙华飞机场等大型建筑。</p><p>蔡路镇人顾家曾（1853-1938）,号兰州，从杨斯盛处学到技术后，自创「顾兰记」营造厂，先后承建上海英国领事馆、英商怡和洋行大楼和先施公司等。之后，顾兰州改营房地产，建造住宅项目，他舍弃了上海传统的老式平房和楼房的样式，开发出具有上海特色的石库门房子。在上海虹口、杨浦、南市等地，有 2000 栋左右。这种房屋造价相对较低，适合中等收入家庭居住。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">顾兰州祠堂</p><p></p><p>这些营造家们在为上海市区建造建筑时，也学习了当时的建筑语言，并将其运用在了自己的自宅项目中。这些自宅项目尤其不同，有的华丽，有的古朴，如今在浦东，依旧能搜寻到部分痕迹。</p><p>如位于川沙新镇操场街 48 号的陶桂松住宅，建于 1930 年，四周筑有 2 米多高的围墙，整个建筑砖木混合结构，分为主楼和副楼。主楼坐北朝南，一进院落，为二层楼房。主、副建筑间采用悬空天桥相连。中西合璧，墙壁砌青砖，屋顶盖小瓦，地下铺设马赛克，窗户装配花纹玻璃，院落四周建走廊，廊边立有西式圆形柱子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/203.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢秉衡住宅</p><p></p><p>位于浦东高桥镇的则有黄氏民宅和谢秉衡住宅。黄氏民宅建于 1931 年，一正两厢，一井院落。建筑面积约 500 平方米。院门「仪门头」采用垂直面「磨石子」。建造者黄顺祥于 1904 年生，开设「黄顺记营造厂」，精于「汰石子」及「磨石子」，曾参与国际饭店建造；谢秉衡住宅建于民国，建筑为三开间、假三层花园别墅，正中面南是石库门大铁门，天井砖砌。房屋布局为一正两厢。谢秉衡独自开设「创新建筑厂」，于 1913 年至 1916 年包揽外滩三大工程：麦边洋行、怡和洋行、天祥洋行。20 世纪 30 年代先后承建日商纱厂等。民国二十一年，承建虬江码头，同年又承建苏州河之桥梁 4 座。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/192.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海川沙营造馆</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海川沙营造馆陈列</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海川沙营造馆陈列</p><p></p><p>这些营造家在上海市区承建了一大批结构精良、风格迥异的优秀建筑，营造出了上海万国建筑群的壮丽景象。由此，他们形成了上海建筑行业中举足轻重的「浦东帮」，使浦东川沙成为上海建筑人才荟萃之地。</p><p><span style="color:#999999;">（本文部分内容参考自「浦东文博」、「浦东规划资源」等。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:17:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24620312</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24620312</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24620312_2023102007174ac8f1cd-2058-4022-9be3-79a379ecbfe1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陆林汉]]>
            </author>
            <category>万国建筑中的家</category>
            <category>石库门</category>
            <category>杨斯盛</category>
            <category>美琪电影院</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/487.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全职儿女：是回到父母的襁褓，还是对原生家庭的突围？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，收集故事的人，故事 FM</p><img alt="" height="1442" width="1008" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年，很多年轻人选择回家脱产做儿女，也正因为他们在网络上的积极发声，「全职儿女」成为了一个新的身份标签，在关注和讨论中迅速传播。</p><p>在这波新一轮网络造词出现之前，其实一直都有很多人在成年之后由于各种原因，仍选择长期或者阶段性的处于一个和父母朝夕相处的生活中。相比于「啃老族」「寄居族」这样带有偏见色彩的名字，「全职儿女」显得更加中性，更容易促成更多的对话。</p><p>无论是短期体验，或是长期作为一种生活方式，全职儿女，是否是适合所有家庭的选择？</p><p>当「儿女」这个最原始的家庭角色成为一个人所有社会身份的重心时，他们的世界又会怎样运转呢?</p><p>带着这些疑问，我们今天的节目就请来了几位有过全职儿女经历的朋友，来分享他们的故事，听他们讲讲，尝试过全职儿女的滋味后，重返家中的孩子会想要再次出发吗？</p><p>-1-</p><p>Momi：家里像一张安全的网</p><p>第一位讲述者 Momi，今年 27 岁，现在是她做全职女儿的第五个月。Momi 甚至还有一个全职儿女群，群里面都是和她一样在今年年初，或被裁员或辞职，选择回到父母家里的朋友们。</p><p>我是 Momi，今年 27 岁，来自重庆，我从今年 6 月开始做全职女儿到现在。我妈妈今年 53 岁，我爸爸 55 岁，他们都还在上班，所以现在这个家里每天的常住人员变成了我。</p><p>裁员的时候是我工作的第五年，其实对于我们这些本身处于互联网行业的人来说，裁员一直是一个可以预见的事，所以当风吹到自己身上的时候，我是非常平静的。它让我再想一想接下来要做什么，那干脆不如做全职女儿，好像大家都在做全职女儿。</p><p>把地拖到亮晶晶</p><p>家里面的人很支持我，他们都说，你不要着急去上班，回来好好休息一下。这个家也没有什么必要非要你出去赚钱。我在家的时候他们也不要求我做什么，会跟我说，「你不要给家里添乱就行，别把家里的金鱼养死了就行。」</p><p>我之前没有过这么大量的时间来做家务，现在时间空下来了，我就很喜欢拖地。我就喜欢那种把地拖得亮晶晶的感觉。拖完地我还会拍照发到家庭群里面，说你们看我今天地拖得多干净。我妈就说，「很棒，超棒，但是不要弄得到处都是水然后滑倒了。」就还会给我点个赞。</p><p>我在家里面的花销主要来自于我之前的存款，但是家里人会说，过节了，六一儿童节给我发点钱，中秋节了给我发点钱，退休金涨了也给我发点钱。就这样还会有一些小小的零花钱入账。</p><p>学生时代我会想着妈妈给我点钱，现在心态完全不同，现在我经常会说，「来，我明天请你去做个美容什么的。」可能因为自己在工作中存了点钱，有了小小的底气之后，就觉得还可以给爸妈买点什么、给家里添置点东西，蛮开心的。</p><p>和家里的关系也更亲密了。在我刚离职的时候，我妈妈做了一个手术，我觉得我在中间好像发挥了很大的作用。整个住院过程中，我会去陪伴她，给她情绪价值。我还会在我爸爸跑窗口办手续的时候陪他唠嗑，缓解他的情绪，让他在排队的过程中显得没那么孤单。</p><p>我妈妈住院期间，我爸爸陪床，然后我就每天往返于家和医院中间给她送饭。那个时候我就觉得自己担负起了一个重要的责任，没有让他们来来回回地跑，也没有让我姥姥这种老年人辛苦折返。最后妈妈恢复得也很好，我在想如果我没有离职，就一定没有办法请这么长的假，也会觉得很愧疚没有帮到家里。</p><p>又稳定，又平静</p><p>我之前的工作是新闻类，大家都说的「地球不爆炸，我们不放假」的新闻类。就在我工作的几年，我其实有胖了 40 斤，就是因为工作压力大导致暴饮暴食。整个人的状态很不好，一直处在一个 24 小时待命的状态，让自己的神经很紧绷，有时候客户一句话就会让我瞬间爆炸。客户找我，可能是我在跟家人吃饭的时候，可能是跟朋友相聚的时候，一下子就会把我从快乐的相聚状态一下拉到谷底，使得我整个人一下子变得很 down，也会影响到周围人的情绪。</p><p>但是现在在家，因为我基本上是自己做饭，不会去猛塞食物。早上和中午虽然也是自己糊弄一下，但也是往健康的方向去糊弄，整个人吃饭状态也变好了，不会再把自己的胃压到吐。</p><p>这几个月我们还会开家庭会议，比如每半个月，大家吃完饭就会说，「来，我们歇一会儿再去洗碗，我们聊会儿天。」以前会觉得这种时刻比较宝贵，因为之前虽然也和爸妈住在一起，但是晚上很少有不加班然后回来跟大家坐在一起聊天的时刻。但这段时间这样的时候就变得多起来，比如前几天我们一家坐在一起看亚运会开幕，就会觉得好好看，然后交流每个国家不同的文化，这样其乐融融的时刻变得平凡而珍贵了。</p><p>家庭像一张舒适的网，稳稳地接住了 Momi 的身体和情绪。松弛的生活里，父母也没有施加给她更多的压力，她发现自己在改变的同时，周围的一切也都跟着都变得不一样了。</p><p>有一次一个朋友邀请我去成都看一个展览，我订的一个周五的高铁票过去。因为那个展览就两天，又想跟朋友在一起玩一玩所以时间就很紧。等到了高铁站之后，发现高铁都开始延误。当时车站里的人乌央乌央的，慢慢地开始有小孩哭、大人闹，有人拉着站长问「今天我们什么时候可以走，能不能走……」当时的我在那个地方心里冒出的想法是，今天可能走不了了，我就先把酒店退了，再跟朋友约个时间，大不了周一挪一挪，应该还是能跟朋友们见面。</p><p>我惊喜当下的心态竟然是这样的，如果这事发生在以前，我可能就会在高铁站大崩溃，我一定觉得一切都乱套了。但是那次，我第一步就给酒店打了电话说，「因为地震高铁停运，我可能没办法按时到」，酒店那边也非常平和地说，「好的，我们这边给您取消就好，不会扣您任何手续费。」当时，我就觉得在我情绪稳定的时候，好像事情很容易被解决。</p><p>在这种乌央乌央的环境里，我好像找到了这种稳定中的平静。我就很坦然地退了票然后重新订了第二天的车票。等到大量的人群慢慢散去之后，我也走出了高铁站。走出高铁站的时候外面阳光明媚，我当时觉得我的心情也超级明媚，一切事情好像都不那么得糟糕，都可以迎刃而解。</p><p>那一刻我觉得我好棒，我的情绪也好棒。我就给我妈妈发消息说，你看我好棒啊，我妈妈说，「对，就是要这样，这证明你现在就是一个情绪稳定的大人了，慢慢地你整个人的状态也会变得越来越好。」</p><img alt="" height="1513" width="764" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 图 / 高铁停运后，Momi 跟朋友的聊天记录</p><p>不想再出发</p><p>因此 Momi 很享受目前的生活，她算了一下，如果一直保持现在全职女儿的状态，之前工作存下来的钱可以维持目前的开销到明年，这也让她并不着急再次出发。</p><p>对未来的焦虑，如果按满分 100 分来算的话，我现在只有一个 20 分的焦虑。会有一个反复拉扯，会想我真的需要去找一份工作么？有时觉得确实需要，但又会想，躺平的生活是真开心，情绪是真稳定，要不就继续这样也挺好的。</p><p>之前在工作的时候，每天早上可能要买个早餐、点个咖啡，下午忙起来工作太累了，又会给自己奖励喝一杯下午茶，就这样一天一两百就出去了。反而在家里的时候，就没什么花钱的欲望，只会买些真正需要的东西，物欲下降了很多。但另一方面旅游经费上去了，八月份的时候我带我姥姥出去玩了一大圈，之前我姥姥跟我去迪士尼的时候，她玩得比我还开心。</p><p>我跟姥姥去洱海玩，有一天一起骑自行车的时候我们就在路上放歌，放了一首万妮达的《算了》，其实我们都知道老年人可能根本就不会听说唱，但是当那首歌唱到最后，万妮达说「希望全天下的好人都不会被辜负。」然后我姥姥就跟我说，「对，我就希望全天下的好人都不会被辜负，希望好人们都好好的。」</p><p>在那一瞬间我觉得，一个八十岁的老人那一刻真的是在认真听说唱，而且听进去了。如果在以前那种紧绷的状态里，我会觉得她在唠叨，但那一刻，因为放松了，我就会捕捉到这些细节、这些生活的痕迹。</p><p>-2-</p><p>镜子：和父母相处也要有磨合期</p><p>在家里的舒适和包容，让 Momi 进入了一种前所未有的好状态，但不是所有回了家的儿女都能过渡得如此顺滑。</p><p>今天的第二位讲述者镜子，就经历了满是冲突和争吵的磨合期。</p><p>全职女儿的经历本在镜子的计划之外，却也意外地给了镜子一次向旧的家庭关系发起正面挑战的机会。</p><p>我是镜子，今年 34 岁，现在正在青岛的家中。我之前是在美国加州的一家科技公司，做文档方面的工作。</p><p>今年三月份的时候，公司那边裁员，我属于其中一员。然后五六月份赶上我爸妈两个人同时到 60 岁然后退休，我想着正好我也不用工作，时间也很灵活，就安排了五月回国，准备给我爸妈他们庆祝下退休，然后全家快乐地出去旅个游然后我再回美国。想得很美好，但是没想到五月份回来之后，我的身体出了一些问题，需要在国内去医院看病调理，就一直待到了现在，到现在已经在家待了五个月了。</p><p>这五个月我就变成了一个全职女儿的状态。因为我大学毕业之后，一直都不在家乡工作，特别结了婚之后，我和我的先生主要在美国生活，没有回来得很频繁。所以很多年没有像这样以三口之家的状态这么久地生活在一个屋檐下了。</p><p>其实之前每次回国要待一段时间的时候，我本能是有点抗拒的，因为我知道，又要吵架了。因为以前在外地工作，每次短暂回家都是会有争吵，而这次我没想到要待这么长时间。</p><p>重回小时候</p><p>带着隐隐的担心，镜子开始了她的全职女儿生活。</p><p>因为在刚回家的时候，妈妈的右手在游玩中受伤骨折，加上父亲平时还有很多应酬，家里的家务就全部落在了镜子身上。</p><p>父母吃药的时间、收纳的习惯、饮食的偏好，之前镜子从来没有这么细致地了解过父母的生活，现在每天需要她操办的家庭琐事比预想的更加繁杂。</p><p>镜子最开始担心的事也开始慢慢发生。</p><p>比如有一些家务，妈妈可能觉得说这个事情是一定要马上做完的，你再不做她就觉得是不应该的。因为她手受伤，她就会把预期放到我和我爸身上，我俩如果没有及时做的话，她就会有点爆发。她会说，「你看你们这个样子，等到我真的以后老了或者不能动了，你们都不能很好地照顾我。」</p><p>我和我爸就会很委屈，特别是我，我觉得我都已经每天花了这么多时间在做，你还不理解我，还说我做得不好，甚至说到以后我都不可能孝顺你的这种程度，我就会很伤心。我会大哭，然后我和我妈两个人就变得都很伤心，都在哭，都觉得对方没有按照自己的预期来理解自己，这样的情况下就会有争吵。</p><p>现在回想起来，刚回家那两个月的时间是很紧张的，几天就会因为一些小事吵起来。我们会吵到墙那边的邻居都能听到的程度，其实我们已经意识到我们是不是要小点声，但是这个情绪在头上就是没办法。我们三个人吵架变得很频繁，程度也很激烈。</p><p>我就突然陷入到了小时候的一种生活情境中。我发现没有什么改变，还是印象中小时候妈妈对女儿的感觉。同时我也没有变，我一直以为我现在结婚了，有了自己的伴侣，要处理自己的亲密关系，我应该已经成熟了，应该会像一个大人那样沟通了。</p><p>因为我觉得我长大了，我其实有了自己的想法，应该可以和爸爸进行一些平等的对话。有一次和爸爸聊天，聊到一些家里的事。但是由于那件事比较敏感，我又因为不在国内而不太了解整个事情的全貌，所以我就去质问我爸爸为什么你要这么做，为什么你不这么做，我觉得你应该怎么做。我当时的表达方式有点太直接了。</p><p>我爸爸就觉得很委屈，就说我为什么在没有了解事情全貌的情况下，贸然地跟他这样说话，说我不应该用这种语气跟他说话。最后就在这个方面争吵，导致我觉得我爸爸怎么又像小时候一样不尊重我。我已经是个大人了，怎么他还是一副「孩子就应该听父母话」的态度。所以两个人就吵得越来越凶。</p><p>当时我还提前订了一场电影，我们三个还在看电影的路上，两个人就在路上越吵越凶，非常尴尬。但是电影马上开场了，两个人还是气呼呼地走进电影院把电影看完了。但出来之后，我和我爸就开始冷战，两个人也不说话。然后我就提出我要自己出去住一下，因为我们还有另外一个房子，我当时觉得我需要一个自己的空间和宣泄口，要去自己想一下。</p><p>因为我爸爸是那种严父的形象，对我也很严格，我从小也是那种乖乖女的形象。但那次我觉得我就是一种应激反应，所以一下自己就爆发了。在我自己住的这两三天，我和我爸就没有说过话。我思考了很久，我觉得我要有所改变，第一是我要开始做心理咨询，第二是我觉得有必要和他们真的深聊一下。我觉得我和父母之间的沟通问题不解决，我的情绪问题不解决，那以后一定是个定时炸弹。</p><img alt="" height="653" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 图 / 镜子在家时的日记</p><p>黑暗中的对话</p><p>镜子其实很早就意识到了自己的情绪问题，因为在结婚后和伴侣的相处中，她也时常能看到小时候自己的影子。每当她的先生以一种类似父母的语气说一些像「我都是为你好」这样的话的时候，镜子本能地就想要反抗，继而就会变得歇斯底里。</p><p>镜子很早之前就有计划去正面解决自己的情绪问题，而回国的这段时间里和父母之间冲突地反复触发，让她彻底下定了决心，去开启一次迟来的和父母的对话。</p><p>我自己住了两天之后，我们一起吃了顿饭。在那顿饭上大家都没怎么说话，还是处于一种冷战的状态中。</p><p>吃完饭，我爸爸坐在那儿看新闻，我妈妈开始收拾，当时我就紧张到不行了，感觉心都要跳出来，因为我知道我要召集他们开一个会。我当时犹豫了很久，还在我爸爸面前走来走去，当时就在想怎么开这个口，因为我一般很难应对这种尴尬的情况，而且这次是要去聊这么严肃的一个事情。</p><p>磨蹭了半天之后，我就说「妈妈你别忙家务了，你过来，咱们聊一聊，咱们开个家庭会议。」然后那时我爸还觉得，有什么事情还要大家坐下来开家庭会议的，他就在那边一边看着手机一边说「聊吧，你想聊啥。」因为他也是处于那种有点尴尬的气氛中，也不想看我，我就说「爸爸，你把手机放下，咱们三个好好聊一聊。」我妈这时候也看到我好像是有一个情绪要出来了，所以她也跟我爸爸说「你把手机放下，咱们好好地坐下来聊。」因为几天来，她也因为我们俩的争吵而焦虑，在一个旁观者的角度，她也希望我们俩尽快和好。所以在妈妈的催促下，我爸爸把手机放下了，我们三个就围坐在一个小桌子前面。</p><p>那个时候家里没有开灯，太阳还没落山，所以还有一些太阳光照在家里面。我就开始从我小时候的状态开始描述，我告诉自己千万不能哭，你不能哭，要以一个大人的身份去跟他们平和地聊，但是还是没忍住，说着说着就哽咽了，然后就开始流泪。因为说到了一些自己觉得很委屈的情绪，所以一边流泪一边哽咽地说我的一些想法和情绪。</p><p>我其实一直都没跟他们讲过，所以他们也一直觉得我好像成长得都挺好的，没有什么问题。所以那次我把所有我觉得需要做心理咨询的地方都向他们说出来。</p><p>我当时跟他们说的是，「我觉得我的童年非常不开心，你们好像从来没有肯定过我。小时候觉得我学习不够好，练琴不努力，永远都觉得说我不好。我所接收到的信息是我一直被否定，包括成年之后做的一些事你们还是第一反应想要挑刺……」</p><p>他们前面在认真地听，安静地听，表情都是比较严肃的、沉重的。然后我妈妈就转移到了旁边的沙发上，她后来就没有再看我，抱着胳膊听我说对她的一些意见。</p><p>我妈是属于会打我的那类父母，可能是因为学琴的缘故，她就会借助暴力的形式，比如我的琴练得不好或者有退步，她就经常把我关到漆黑的厕所里不让我出来。还会把我的胳膊拧的都是淤青。当时我因为太小了，爸妈这样对我，我感觉到很无力，觉得好像只能哭。</p><p>上初中的时候，我学习并没有很差，一直都是前三名，但是哪怕退步了一名，没有达到他们的预期，我妈妈会尤其接受不了，就会针对这种事情在言语上或者肢体上对我有一些不好的行为。</p><p>我当时印象很深，有好几次我站在窗边哭，就想要跳下去。觉得是不是只有我死掉了，我妈妈才会觉得我是更重要的，学习不重要、练琴不重要，她才能看重我别的方面多一点。所以那时候确实有过这种自杀的想法。</p><p>当然这是我第一次跟他们说这些，他们第一次听到。所以我爸爸还特地问我一些细节，会问我那个时候是多大，具体是什么时间，我说我记不太清楚了，但是有好几次面对这种情况，我感觉到无力、无奈的时候，就是觉得跳下去一死了之是不是会容易一些。</p><p>我妈妈听到这些本能地会觉得非常委屈，觉得在我的记忆里她就是个只会高压教育、打骂孩子的恶母的形象。她会说「如果当时不是我让你坚持下来，你能考出十级么？你得感谢我。」她会用这个结果来证明她这么做也是有她的理由的。</p><p>当我看到她也很伤心地在抹眼泪的时候，我也跟她说，我理解第一次当父母肯定有没有经验的一面，我也很感谢她当时让我坚持下来，我现在琴弹得很好也是有好处的，目的是想让她别那么伤心。</p><p>我也发现，当看到他们在我的质疑面前变得脆弱的时候，我其实也会很难受，一开始那种对抗和抱怨也会一下子就软下来了。我也不是想再去追究他们，或者一定要让我妈妈跟我表达抱歉，我只是想让他们知道，也想让他们更去理解我为什么要去做心理咨询。</p><p>我还记得我爸爸当时说了一句话，大概意思就是，我的童年应该还是有很多幸福快乐的时候，但因为我的这些不好的记忆，已经把那些好的回忆都冲掉了，留下来的只有一些不好的。所以他当时也很伤心，他会说我为你做了某些事，你难道都不记得了么？</p><p>这个当时是让我有些触动的，感觉解开了一些我对他们一直以来的怨恨。我的情绪发泄完，我就比较心疼他们，后面我就已经在宽慰他们了。</p><p>说着说着，太阳落山了，光线很快就暗下来了，所以聊到后面的时候，我们已经很难看清彼此的脸。我觉得挺好的，因为光线不强，彼此也都不用那么尴尬。然后我们一直聊到了八九点，整个过程都没有开灯，我们三个就一直在黑暗之中。</p><p>最后我妈就说，「挺好的，这次我们三个人聊得挺好的，咱们就下去走走吧。」所以也没有什么总结陈词之类的，我们就无缝衔接地下去散步了，开始很日常的那种遛弯，然后聊些有的没的。</p><p>我就觉得终于松了一口气，就是把这么多年的想法和情绪终于说出来了。他们也很支持我去做心理咨询，我感觉终于有了一个新的篇章，进入了新的阶段，整个人变得很轻松。</p><p>那次沟通之后，三个人的关系明显有了很好的改善，争吵的次数变少之后，就回到了相对正常的一种相处模式。一起看剧或者一起出门看电影，我觉得这样的时刻就还挺好的，不会光想着之前那些不好的事情。</p><p>瓦解中重建</p><p>好像一切都在向好。但长年积累的关系模式，并不会经过一夜就完美蜕变。</p><p>好在，当冲突再次来临的时候，镜子发现，有些东西已经在默默发生着变化。</p><p>后来我安排了一个我们三个人的旅行。我当时定了一个很好的酒店，因为属于淡季，价格与平常相比已经很划算了。但当我很开心地告诉他们说我订了个很好的酒店时，我爸爸第一反应就是直接否定我。他一听到价格就说「为什么要订这么贵的，在那订个远的便宜的，打个车去都行。」</p><p>我俩一阵沟通下来，我就直接爆发了。因为我觉得我做了那么多细致的工作，帮你们安排得这么好，又是难得出去旅行，他们还是在挑我的刺，还觉得我做得不好。所以当时我就没有忍住，崩溃大哭，委屈感非常大。我说「为什么我做的事你总是觉得我做得不够好，我想让你住得舒服一点，难道有错吗？如果你是女儿，你会怎么去做这个事情？」</p><p>但是那次很神奇，我爸一直是一个比较不太好哄的人，如果他生气，是会生闷气的那种，但那次他看到我崩溃了之后，我爸一下就笑了，他就说「你怎么生这么大的气，好好好，我是不是又说错话了，行行行，你就定吧。」但是可能因为我那段时间太敏感了，还是一直在气头上，但是我爸反而很快地调节好了，就一直在那逗我开心。这让我很意外，因为我爸之前不会这样的。</p><p>之前我和我爸因为家族里的事情有些误会而吵架，但在那次之后，有一天晚上我们例行散步的时候，我爸主动跟我聊了一些家里的事。之前这些事他们是不会让我知道的，会觉得我之前的任务就是好好学习好好工作，家里的家长里短没有必要知道。所以当这次我爸爸主动跟我说了这些事情的时候，我会觉得爸爸是真的觉得我长大了，他可以跟我商量了，他在很认真地对待我、尊重我的感觉。所以这种聊天让我感觉就是我期望中的我和父母的关系，就是能感觉到一种信任，让我很开心。</p><p>不怕再回来</p><p>因为这个月月中我就得回去了，老公还在美国上班，我们也不能长期两地分居。所以也不知道下次回国会是什么时候。会感觉到舍不得，因为在家这几个月我好像已经习惯了家里三个人的这种模式，三个人已经找到了一种方式慢慢适应有彼此的生活。所以下一次回来，我可能第一反应不再是想叹气、觉得又要吵架了，而是可能会更多一些正能量的想法。</p><p>我回顾这次回来的契机，我觉得是老天给我的一个历练，让我有了一个机会去解决好小时候留下来的问题，这对我之后的生活来讲，肯定是更健康的。</p><p>-3-</p><p>easy：我在共生里失去方向</p><p>节目播出的时候，镜子应该已经离开父母，结束了全职儿女的阶段，回到自己的生活中了。</p><p>但对于第三位讲述者 easy 来说，虽然他已经 30 岁了，但在他心中属于自己的生活还从未建立。</p><p>easy 和那些只通过做家务或者陪父母看病等等换取在家中生活费的全职儿女不同，作为几乎一直在父母身边长大的儿子，他是和父母一起在家里的五金店里工作。</p><p>健康的亲子关系是能长久共处的基础，这种关系经营起来尚且面临种种挑战，那么当另一种经济关系再叠加上去，像这样给父母打工的全职儿女就一定比在外打工快乐吗？</p><p>我叫 easy，我来自河北石家庄，马上就 30 周岁了。我父母他们今天是 57 岁，我是独生子。除了自己曾经在外面工作过两年，我基本一直在家。</p><p>我没有考上高中，中专毕业后我父母希望我去外面的厂子里学一些技术，好帮家里做生意，我就去了一家工厂给人装配电箱。当时在外面大概做了一年不到两年的时候，因为工作同时还一直跑酷，跑酷中摔断了锁骨就回了家休养，后来就再没有去上班了。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 图 / 2013 年 easy 在跑酷</p><p>我给父母打工</p><p>回家那会儿大概是 22 岁，后来就干脆一直帮家里做生意了。家里是开了一个门市店，做一些五金生意，卖一些电线电缆、水管水料这些。在店里我妈是老大，我爸是老二，大主意我爸定，杂事我妈管，我就是干活。</p><p>现在我对业务已经很熟悉了，我的父母会帮忙，这个店基本上是我自己打理了。我在家的工作每天大概从早上八点多到晚上七点左右，一整天都是在门市上，跟客户周旋、送货、报价、进货，所有这些都是我在打理。</p><p>2019 年之前，我是和父母一块住的。2019 年的时候我从缅甸骑行到泰国，正好碰上疫情，就在泰国待了半年，然后才回国。回国之后，我父母认为我在外国待了那么长时间，已经休息够了，回来之后就应该早上早点去上班，然后辛苦工作，不能再早上睡到八九点上班，上班时候也不能再玩手机，应该时时刻刻都动起来。就是看我哪都不顺眼了，他们说我，我就会回嘴，然后就会吵架。</p><p>我当时就说，我要搬出去住，然后就开始找房。我妈看我已经开始着手找房了，就说「那我还是帮你找，找一个好点的便宜一点的吧。」后来就找了个离我家两公里左右的房子，每个月租金 500 元，我就从那时候起不跟父母一起住了，但是做生意还是在一块。</p><p>我搬出来之后就感觉下班以后有点期盼了，就总想什么时候下班啊，下班我就能一个人回家，回家了就谁都管不着我了。之前在父母家住的时候，就觉得上班下班都一样，反正要面对我父母。</p><p>我们家人的观念里，休息好像就是一种可耻的行为。要休息、要放松，就跟懒汉是一个级别的。我自己挣钱是比较佛系的，我觉得是我的钱我挣，不是我的钱，给别人就给别人了。但是我父母不行，我父母就说，「这个东西如果我店没有，我找人调货或是去找厂家，也要挣这个钱。」我如果是一个人做生意，挣就挣，赔就赔，我可能就豁出去了，但是我的父母豁不出去，他们说只要他们还和我一起做生意，至少我不会做太过分的事，他们在的话就可以给我把关、帮我掌舵。等到我结婚了，他们就会愿意退居二线，让我和我未来媳妇接管这个小店。</p><p>他们的钱都是我的，吗？</p><p>在家里的店干当然有好的一面，比如我可以随时提出休息。店里没有生意的话，我就会睡午觉，有可能从十二点一直睡到下午两三点。假如哪天不想上班，就可以跟父母说我明天不想来，帮我顶一下，我就后天再来就可以。不会有那种三天不上班，老板就把你裁掉的可能性。再一个，晚上我和朋友出去吃饭喝酒的时间就比较多，比如五点约一个局，四点我就可以下班，只要跟他们提前打声招呼就可以走。</p><p>但是虽然我在门市上经常有些空闲时间看视频或者打游戏，但是只要有客户电话或者有客户进门，我就必须要进入卖货的状态里去跟客户开始攀谈。就觉得很累，这是我讨厌的一部分。每个月有多少天，店就要开多少天，没有休息。每天从早到晚都好像一直在工作。刚开始的时候还好，我后来就越来越不适应，我就会拿我自己跟别人比。</p><p>据 easy 说，这份工作也曾让他在朋友面前，显得很有面子，因为在外人看来，easy 是一个拥有自己生意的小老板，但相比之下，easy 工作中的自由好像是用儿子的身份换来的，也因此在他争取一些每个打工人都有的权益——比如定量定时发放的工资时，母亲也会用亲情的部分来拿捏他。</p><p>不好的一面就是不自由，自己做不了主，尤其是关于钱上面的。从来也没有说像打工一样会有周六周日或者哪天会给我发工资，从来没有。</p><p>因为我是独生子，我妈有时候还说，「我们挣的钱都是你的，我们就你一个孩子不给你花给谁花。」那我说我想现在花，就不行。</p><p>疫情回国之后，我曾经跟我妈提过，「你每个月给我四千、五千的，然后我给你全职干。每天 12 小时也好，多少小时也好，一个月给我放两天假也好，四天假也好。」但我妈就说「你知道你在外面这半年花了多少钱么？」她就说我花钱了，她很累，说我不应该找她要钱，这个事就这么不了了之了。</p><p>我现在一点积蓄也没有。平时店里有好几个收款码，我的还有我妈的，客户有时候扫钱就会扫到我这儿，这些钱我可以不给我妈，买一些三五百块钱的小东西我可以自己做主，但是如果想买贵的东西的话，我就要向我妈申请。像别人可能会攒一两个月的工资买一些很贵的东西，但我不行。</p><p>在我心里，好像我挣的钱都是我父母让我挣的那种感觉，好像我有了钱都是因为我父母有门市，在这工作我能挣到钱，不然的话我什么都不是。所以我感觉钱都不是自己的，我如果动了这些钱去买自己想要的东西，就会感觉名不正言不顺。而我父母也明白我一直有这样的想法，他们就会很拿捏我。</p><p>工作机会像是父母赠予的，这似乎是 easy 心里所有别扭的起点。</p><p>经济独立一直没有实现，这种不平等的关系里，easy 也慢慢失去了说服父母的能力。</p><p>相反，当他想自己做主做一些事的时候，却很容易被父母说服而放弃。</p><p>我们问 easy 为什么，他说父母的支持对他非常重要。</p><p>想做一件事情、先去征求父母的意见、被父母否定后、随即很快放弃……</p><p>这像一种固定的模式，贯穿了他与父母之间看似时刻无法分割的工作和生活。</p><p>他们手中的决定权</p><p>我曾经也想过把店面开大，做些装修，再把东西上全一点儿，然后再卖。提出这个想法之后，他们就会先反驳我，说我这个想法需要大量的金钱和人手，搞起来之后也许会挣钱，但也许还可能赔钱。他们这一否定，我就没有信心了，也就不想干了。</p><p>前段时间我还跟我妈说，「十月一日南阳有个迷笛音乐节，我想租个摩托车开到现场，三五天我就回来了。」我的母亲一听说我要去摇滚，说「摇滚是什么东西，这能去吗？简直就是疯魔，就是一堆小孩晃脑袋，像吃了药一样，可不能去那种地方。而且你还要骑摩托车，多危险啊，还是别去了，在家这边去爬爬山吧。」就这样，所有的计划，我说到一半他们就会否定，否定完了以后我就不想去了。如果我就是去了，其实也没有什么太大的后果，但他们说完之后，我这个想法就突然灭掉了，我就不想再去了。我感觉如果有他们的支持，我就能更安心，更快乐一点，但是他们不支持的话，我就感觉不快乐。</p><p>在 2015 年我 22 岁刚回家那年，我骑行去西藏过一次。那年我父母就不太同意，直到现在我父亲也一直在说我这辈子做的最后悔的事就是那年让我去了西藏。因为我那次去了之后认识了很多人，也了解了很多事，当时发现像我这样一直打工就很憋屈。因为我看到了一个朋友，她是卖房子还有做设计相关的工作，她还在她的公司有股份，就很厉害。我跟她聊天我就感觉在外面工作就这么简单么？工作做出一些成绩来就可以有很多钱，在外面打工就这么好么？我怎么感觉我在家工作这么久我还是经济不自由，所以回来之后就想出去工作，就开始跟我父母反抗。</p><p>我跟我妈说我不想干了，我要出去工作。就开始吵架了，我妈说「你不能出去工作，因为现在的工作不好找，在外面工作跟在家里工作可不一样，你在家九点、十点才来门市，你在外面可不会惯着你。让你几点上班，你就得几点上班。」她就这样吵架、劝说，软硬兼施，最后我也就算了。</p><p>我越出去玩，心越野，心越野也就越不听他们的话。我每次回来我的想法都会很开阔，在我父母眼中可能会是天马行空的想法。他们就感觉是因为我出去玩了，所以不想再在门市上打工了。所以他们也害怕这种。</p><img alt="" height="1457" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/362.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 图 / 2015 年 easy 骑行川藏线</p><p>最近我想出国读书，出国读书好像还挺需要钱的，我就把这个想法跟父母说了，还是老样子：</p><p>「同意吗？」</p><p>「同意。如果你想有更好的发展，当然可以，同意，你去吧。但是，你还是要以生意为重，你先把生意打理好了，你再去忙你的事。」</p><p>但是好像把生意打理好了以后，我的事情也不太顾得上了。我准备了三个月之后考了雅思，考了个 5 分，考得不是很理想。对于留学的话分不够，但是打工的话是够的。我就跟我妈说，我从一些人那了解到，如果是打工签我的分是够的，但是需要钱先把我送出去。然后几年以后就可以在那挣钱或者拿身份了。</p><p>我母亲就会说「你说的有可能对，但是有没有风险，你会不会被别人骗……」就这样当这个事我真的感觉我可以去做主的时候，我妈会找另外一个借口去告诉你这个不太行。我说我已经 30 岁了，为什么做一些决定你们从来就是否认，然后不去支持，然后就这样说一堆我妈的不是，这事情就这样就不了了之了。</p><p>然后我发现，我三个月没去店里的话，我再去店里就是一摊烂，因为我父母不会用电脑，我就需要把这三个月所有的东西都重新整理，非常麻烦。所以越干越不想干，越干越烦，越烦就越和我妈吵架，家庭就越不和谐。</p><p>真的是家庭不和谐，就是有的时候我跟我父母都不说话，就谁也看不见谁的那种，甚至看着我父母就算没发生什么也会自然就来气，会有言语上的攻击。就觉得很讨厌，必须要赢，必须要把他们打压下去的感觉。</p><p>但我的大爆发，也就是摔门出去，然后在家躺一天，但第二天还要继续上班。因为门市上所有的手机号都是我的，我可以跟我父母闹矛盾，不能跟客户闹矛盾。客户要是给我打电话要什么东西，我还是会语气很好地说「我马上给你送。」因为不上班的话客户就丢了，就挣不到钱了。</p><p>我曾经也问过我父母，我说你们养育我是为了让我开心吗，我爸说「是，是为了让你开心。」我说「但我现在干这个就很不开心，你为什么还要让我干？」他们就不说话了。我跟他们在这些方面讨论的时候，他们没有更多的想法来说服我，然后他们就沉默。或者说「你长大了，你懂得多，读的书多，我们说不过你。」</p><p>出走在幻想中</p><p>easy 一直能看见无形中的捆绑，但他无法冲破。</p><p>很多时候他会抱怨说是父母不让他走出去，但实际上他也告诉我们，并不是一直没有这个机会。</p><p>当机会曾经放在他面前的时候，他还是没有迈出那一步。</p><p>我有时候会想，有没有一种可能就是有一天我真忍受不了这种生活然后就失踪了。无论我爸妈怎么找我他们也找不到，我想干什么干什么。即便是我死在外面，也不关他们的事。就想有一天离家出走，杳无音讯，想想就很化解心中的怒气，就感觉很爽。</p><p>我也想过我一气之下就不在门市，我直接就走了，但是又一想，我还能做什么？我一个中专毕业自考的大专，我会什么技术么？我会一点电工，但又不精湛，还会什么？好像我什么都不会，我什么都干不了。然后好像我就不太能好好地生活下去，所以就打消这个念头了，自己就给自己劝退了。</p><p>今年因为区域规划，我们原先的店已经拆了。拆了之后我父母就问我说，「你到底想不想干？」我说「我不干，我有别的打算。」然后我的父母就好像黯淡下来了，两个人在那说「你要是不干，等到时候我们回村里以后怎么说？这么好的生意然后儿子不干了，然后父母也干不动了。」他们其实就是不想放弃这个钱，但是如果我一直干下去，他们就可以有这个钱。我妈还说「虽然现在这个工作也没有前两年那么挣钱了，但是也不至于赔钱，每年轻轻松松的也跟打工差不多。但你胜在时间充裕啊，然后自由，能干就先干着。比你去打工，别人还管着你强。」</p><p>后来有个我认识的姐姐告诉我有一个新的地方，位置还行，让我去看看。我和我父亲去了之后，我父亲说「先定了再说吧。」然后我们就定了，定了以后其实我也明白，如果要是不定的话，那可真的就不干了，如果要定的话，我可能还是要继续干。但我又没办法说我不干了，我也没有完全以我的生存方法来决定我的人生的这种勇气。所以最后还是定了一间门市，现在又陆陆续续搬进去，又开始老一套，慢慢干起来了。</p><p>我感觉我还是在我父母的襁褓之中。</p><img alt="" height="1280" width="960" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/363.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 图 / easy 家现在的门市店</p><p>我害怕未来</p><p>所有积累的愤怒和无力只能靠和父母的吵架来消解，除此之外，easy 发觉自己做不出任何改变，每一天都和前一天没有什么不同，每每想到未来他都会更加焦虑。</p><p>现在我妈在做生意的时候越来越不会说话了，有些话她表达不清楚了，我就会先给她理一遍。比如这个货什么时间发到哪儿，电话是多少，应该怎么办。她脑袋反应不过来，就像反应变慢了一样。每当这种时刻只会让我更无力，感觉有一天她真的会老年痴呆了，什么都记不起来也表达不清楚了，现在这种情况已经显现出苗头来了，让我压力更大。</p><p>如果她变成那样，我就更不自由，更要在家里照顾父母了。所以每次说起这个我都会很焦虑。</p><p>我现在年纪越来越大，我的发展路子越来越窄，随着时间的推移，所有的事情都会向更坏处发展。但是我崩溃也没有什么用，只能越来越麻木，越来越算了，就破罐子破摔了。</p><p>-4-</p><p>小雅：谁不想上班呢？</p><p>无论家里曾经的对抗或是庇护多么有力，终会随着父母的衰老而削弱。</p><p>到那个时候，因为父母需要照护而选择再次回到家中的儿女，要面对的，就是另外一个关于病痛和死亡的完全不同的课题了。</p><p>这也正是今天最后一位讲述者小雅正在经历的，准确来说，小雅其实是一个全职孙女，因为她一直在全职照顾的是她年迈的爷爷奶奶。</p><p>大家好，我是小雅，今年 29 岁，我来自陕西西安。</p><p>我大概是从 2018 年上了半年班之后就辞职，到现在就一直照顾我的爷爷奶奶。他俩年纪都比较大了，我奶奶今年 82 岁，我爷爷今年 88 岁。</p><p>唯一人选</p><p>当时是我奶奶突然脑梗，半身偏瘫卧床了，无法站立，自己也没办法大小便了，需要人照顾她。虽然有帮助她锻炼的那种架子，但也怕她摔着，旁边也必须有一个人看着点。爷爷年纪比较大，还有一些糊涂了，他把自己照顾好就挺 ok 的了。</p><p>当时家里也雇过一次保姆，一个月大概就是 2000 多块钱，而我刚开始工作，我工资也比较低，再加上我爸爸那时候一直在外面上班，他出去可以一个月赚八、九千。因为我们家的情况也不是特别有钱，能省一点就想着省一点。加上我爷爷那时候也想让我回来，可能觉得自己人照顾得比较好，所以他也提了一嘴。</p><p>然后我因为从小都是他们俩带大的，就很有感情，就想着我辞职回来照顾他俩我也会放心。我在外面上班的时候，也会想着他们吃了没，喝了没，会担心他们，所以我就干脆辞职了，当时没有任何顾虑的，我就回家了。</p><p>小雅的父母在她很小的时候就离婚了，母亲在她初中的时候也因病去世，两家早已经没有了往来。所以她从小都是爷爷奶奶照顾她长大得。</p><p>父亲后来重组了家庭，但长年在外工作，继母和爷爷奶奶一直关系不好，几年都没进过家门。</p><p>而爷爷奶奶其他的子女也都有工作还有养家的压力，小雅好像一下子就变成了回家照护爷爷奶奶的不二人选。</p><p>十五楼的空气</p><p>家里就我们三个。因为我没毕业的时候我奶奶就病了，那会儿我每周也会去看她，洗洗涮涮得也会给她弄。当时一天两天的不觉得有多辛苦，但是现在时间长了，人就会有些受不了。</p><p>因为天天都是一个样子，我得在家做饭、洗碗。我之前一个人吃饱全家不饿，现在就得早上买早点、每顿自己买菜、做饭，有的时候就不想动，累了想要歇一下，但是不行。</p><p>我爷爷现在还能自己动，但我奶奶一直偏瘫动不了。她说自己要大便的时候，我就得把家里那种坐便的盆子给她搬过去，如果搬得晚一点了，她就会拉在裤子上。我一开始特别受不了那些，因为她有的时候一抖就抖得一腿都是。我又有咽炎，闻到那个味道我就会干呕、恶心。我就一边帮她收拾，一边给她换上新的裤子，有时候实在是不行了，我就把裤子扔了。</p><p>有时候我出去玩半天回家的时候，就会看到她弄得又是尿又是大便，我的心情瞬间就会不好了。本来散散心挺开心的，回来就要面对这些。但还是要干，硬着头皮给她处理，一边崩溃一边还要弄好。</p><p>很生气的时候还会告诉自己他们年纪大了，你克制一下。因为他们弄成这样他们也不是故意的。所以有时候处理好之后，我还是会自己心理建设一下，自己安慰自己一下。</p><p>今年她有时候会弄得床单上也是，被罩上也是，地上也是，每天早上去他们的房间就像开盲盒一样。有的时候打开门心里舒一口气觉得真好，昨天没有乱弄。但有的时候她还会半夜在地上大小便。我就只能戴上手套，然后用那种一次性的尿垫先把地上一擦，现在可方便了。我把该擦得全擦一擦，然后就去涮拖把，弄点巴氏消毒液，然后一拖，再把窗子一打开。房间就好了，虽然肯定还是有味道，在所难免。我一直会觉得发明尿不湿这个人太伟大了。</p><p>现在心态会比之前的好一点点，但是有的时候情绪上来了，也会觉得自己很委屈。因为亲人之间相处也会有摩擦，很多时候因为爷爷可能有点糊涂了，他跟我说不到一块儿的时候，还会动手打我。这个时候我就会觉得挺绝望的。</p><p>当时是住在 15 楼，我就会想跳下去，会觉得真的不想干了，跳下去了这些事就跟我没有关系了。但这个时候我也会劝自己理智一点，虽然心里不想干，但是如果我走了，就没人了，他俩吃什么喝什么，就狠不下心。很多时候我会看一些心理学的书籍，缓解一下自己的情绪。</p><p>我舅舅和我舅妈一直待我像待女儿一样，对我挺好的。所以刚开始的时候我会隔一两天给我舅妈打个电话，后来慢慢地我也能调节了，就打得不那么频了。我舅妈的妈妈也和我们一个小区，每次她来她妈妈家就会让我去吃个饭，然后带一些回去给我爷爷奶奶。</p><p>其实我就是一个吃货，心情不好的时候，我就会去买个小蛋糕。一吃我就会觉得挺开心的。</p><img alt="" height="701" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/365.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 图 / 小雅在 15 楼拍下的夕阳</p><p>五年里的每一天</p><p>小雅和爷爷奶奶一直住在一起，虽然是两个房间，但是她也感觉早已没有了自己的生活。</p><p>照顾两个年迈的老人，做饭、洗澡、喂药、锻炼，老人需要她的每一个时刻，她都不能缺席。</p><p>和同龄的年轻人相比，小雅的生活非常简单。</p><p>生活习惯上，挺压抑的。老人好像都对早起有强迫症，我爷爷每天五点多就会醒来，所以我最多睡到六点多我就得醒，再晚了他隔一会儿就会叫我一下。</p><p>我一般早上七点多起床后就自己洗漱，然后去爷爷奶奶的房间，奶奶自己动不了所以我要先给她穿衣服，然后顺便把爷爷叫起来。把他俩整理好之后，我就出门买早点回来。吃过早饭我们就会陪奶奶下楼锻炼。十点多我就要再去买菜、做饭，午饭过后他俩午休、看看电视，或者我推着他俩出去晒太阳什么的。晚上他俩睡得早，七八点左右他俩就睡觉了。我在他们的房间里安了监控，有时候我半夜起来也会看看监控，看着他俩好着呢，我再安心继续睡。</p><p>我从 2018 年六月份开始照顾他俩到现在，当时我 24 岁，现在我照顾了五年，我今年已经 29 岁了。我天天待在这个环境里，天天都是重复，就会感觉自己有点得抑郁症了。</p><p>工作的时候有周末，也能请假，但现在就请假不了，这种情况没办法请假。如果我想出去，我就不能那种没有顾虑地跟朋友玩一整天。一般是他们先把午饭吃了，我下午出去玩，然后到了七八点钟就得回家。就不能去很远的地方，或者在外面过夜这样。</p><p>我的朋友们就理解不了我为什么要待在家里不上班。他们就会问我什么时候上班这些，他们觉得我在家里风吹不上雨也淋不着，好像在家就跟躺平一样。我说我不是不想上班，我是真的没有办法，谁不想上班呢？我那时候上班，我跟朋友经常一直玩到十一二点，玩到地铁最后一趟，我才会回到当时租的房子。不像现在出去，我就得考虑我不能回来太晚。</p><p>有的时候爷爷说话的那种风格，比如他会说觉得我好像没有太大出息。这个时候你知道他糊涂，但是又会想自己的爷爷为什么要这样说自己。我就会生气，然后跟他们说一些狠话，我会说「你看别人家跟我同龄的娃，人家在上班，我在家一天天又是屎又是尿，你们把我最好的青春都耽误了。我要是出去找工作，人家问我会干啥，我要和别人怎么说，我在家给我爷爷奶奶端屎端尿？」我有时候生气我就会说这样的狠话，但是后面也会后悔，告诉自己下次不要这样子。</p><p>现在我就会想，我之后 30 岁，甚至 40 岁的时候，我要干啥呢。我会找一个怎么样的工作呢，哪样的单位会要我呢？现在的我跟那些已经工作了的人肯定没法比了，我估计现在去职场上我啥也不会。因为我学的是财务管理，我们这个专业就是要考证考得比较多，我就安慰自己在家一定要好好考证，不要把自己荒废掉。但是每次也坚持不了多久，因为在家有时候心情就会突然一下子不好了，你就不想学了。</p><p>因为爷爷有退休金，他当年参加过抗美援朝，所以除了退休金之外，还会有一个抚恤金之类的东西，每个月加起来也不少钱。平时我们花的不多，除了填饱肚子，买一些家里的电器之外，像衣服这样的我们不会买得很贵，所以一个月家里的花销也就两三千块钱。</p><p>我也尝试过自己想去赚一点钱，感觉自己赚的和别人给的不一样。那时候看我们小区外面的超市有招那种小时工，在晚上关门的时候整理货架，一个小时 15 块钱。所以有一次他招人我就去试了一下，那天就给人家搬啤酒，那种一扎一扎的啤酒。但是他那的一小时，和我想象的一小时是不一样的，是满满当当的一小时，一小时搬个不停。那天我干了将近两小时才回去，当时有十一二点了。然后我就觉得我再也不要去了，我有这个时间在家里给自己充电多好。还有另外一个担心就是，我为了挣这二三十块钱，万一晚上爷爷奶奶谁摔了一下，我又不知道，可能就会花更多的钱，然后我想着算了，我就不去了。</p><p>缝隙里的光</p><p>奶奶的病情一直都比较稳定，爷爷随着年纪越来越大而越来越糊涂，也因此减少了很多执拗，小雅给他洗澡、吃饭他都变得更加配合。</p><p>所以几年来除了停电这样需要向物业求助的时刻，还没有出现小雅应付不了的突发状况。</p><p>她成了爷爷奶奶最依赖的人，在每天忙碌的缝隙里，小雅说她还是能感觉到一丝幸福，因为每次出门她都知道，家里总有在等着她的人。</p><p>现在下午他们不锻炼了，有时候我想出去玩，我就会在十一点给他俩中午饭做好，让我奶奶先睡下，我下午就可以出去玩一下午。因为我们家是入户门那种，所以在回家的时候，我肯定会从入户门经过。爷爷奶奶就会站在那看来来往往的人群，看我回家了没有。</p><p>有的时候我突然一回家，他们就会说，我咋没看见你回家。你就知道他们一直在看着。有的时候我回去也能看见他俩，我就想着我给你俩提的饭，你俩有饭吃啦。我一进门我奶奶就会叫我的名字，然后我就会说别叫了，我回家了，然后我就把饭给他们放到碗里面，感觉特别像我叫幼儿园的那种小朋友吃饭。我爷爷还特别爱吃肉夹馍，每次我给他买了肉夹馍他就特别开心，我会把肉夹馍在他面前一摇，说「你赶紧吃」，他就很高兴。</p><p>你会感觉到他们很依赖你，有时候我跟朋友约在我们小区门口吃个饭什么要出去，他们就会问我是要去哪，我说「我要去北京，你去不去，你去的话我把你带上。」就会逗他们俩一下，他们就会瞪我一下这样。我要是下午出去玩，回来得晚一些了，他们也从来不会睡觉，在家等我，我到家了就会问我「你吃了没？」</p><p>都是这种很平平淡淡的时刻，我觉得普通人这种平平淡淡的生活里，这样简简单单的我会觉得挺幸福的。</p><p>远方更遥远了</p><p>因为我爸是在外面工地上开卡车，一点到头只有过年的时候才回来。他是想干到 55 岁退休，让我在家待到那时候，等他退休了他就回来还我。他心里也觉得别人家的孩子能出去玩，自己的娃还要替他承担这一些。但是没有办法，就想在外面能多赚一些钱。今年过年的时候他就在家帮我干了些家务，但是他一走就又没人帮我干了。</p><p>我一直想着等他退休了，我一定要出去玩一下，释放一下，我再安心地找工作。我想去新疆、西藏那些地方，看看祖国的山山水水，大江大河之类的。</p><p>本以为父亲马上退休，小雅可以像同龄人一样走出家门 。</p><p>但让她没想到的是，爸爸早在 7 月份就生了重病，只是一直没有告诉家里。</p><p>等到父亲最后一次从工地赶回家里治病时，人已经瘦了很多。</p><p>他一直瞒着家里，我们都不知道。回来的第三天一查当时已经是肾衰竭。之前他每天都会给我发信息，早上发个信息问个早上好，晚上再问我们吃了没，爷爷奶奶身体好不好？他从来不会说自己身体生病什么的，就让我把自己身体照顾好，他还叫我把自己身体照顾好。</p><p>然后我也没想到会这么快，人就走了。人家说这种肾衰竭要透析，好的话，还能活个五六年，我心想着五六年，我们攒攒钱，说不定还能换个肾，结果突然人就不在了。</p><p>然后就出了一个单子像是心电图，再开个死亡证明，这一切都让我觉得恍惚。在电视上看到这种情节，人都会歇斯底里，但我那天还挺冷静的。在带他去殡仪馆的路上，我坐在司机的旁边，走到半路的时候，我们在等其他亲戚的车，我就问那个司机，因为我觉得这个职业应该是看透生死了，我就问他「我觉得我这辈子没有做过让我爸很骄傲的一个事情，我爸爸会不会怪我？」那个司机就告诉我「你再普通，你在父母面前也肯定是最优秀的。」</p><p>父亲去世后，五年里从来没有进过家门的继母带着弟弟来到了爷爷奶奶家，为了房产和爷爷的退休金，提出要接手照顾爷爷奶奶，并把小雅赶出去。</p><p>继母的到来也给爷爷奶奶带来了父亲去世的消息。在奶奶的哭泣中，家里的长辈最终阻止了这场闹剧。</p><p>生活看似重回了平静，小雅还是像以往一样一个人继续照顾爷爷奶奶，只是有很多时间父亲离世的悲伤会像海浪一样将她包裹。</p><p>看着眼前爷爷奶奶也一年不如一年，小雅说她不太敢想以后的事。</p><p>时间再慢一点</p><p>人家会说，亲人不在了你不会突然感觉到这个人不在。但当我看到一些点点滴滴，比如我爸喜欢穿一个蓝色的衣服，他还喜欢骑摩托车，每当我在路上看到有个人骑摩托车穿蓝色的衣服，我就会多看一下。这个年龄段没经过这种事情，不会觉得生命这么脆弱。昨天还跟你说话的人，第二天就不在了。</p><p>我之前也和你说我有时候心情不好，我就会想跳楼。但是我爸走后，我就没有这种想法了。我觉得我得好好活着，我要好好陪我爷爷奶奶，我爸走了，我要更好地照顾他们。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/367.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 图 / 夕阳下的爷爷奶奶</p><p>今年我感觉爷爷明显不如前几年了，有时候我会觉得他偶尔像是没有知觉了一样，他自己不知道。我记得我上大一的时候，那时候我奶奶还没生病，我爷爷还会送我上大学，我曾经带他体验过一次地铁，他但是觉得地铁太憋了，然后他把我送到大学之后，他就坐着镇上的车回家了。我有时候会想，那个时候的他跟我出去，他还能一个人回家，但是放到现在，他应该不知道怎么能回到家了。</p><p>我不敢想，有时候会想如果什么时候他俩中的哪个一个，或者两个人都不在了怎么办，但每次刚有这种苗头的时候，我就会把它掐灭。爷爷现在快九十岁了，奶奶也八十多了，我觉得我能多照顾他一天是一天。</p><p>我会感觉到时间过得挺快的。虽然有很多的怨言，但是我能看到他们随着年龄再增长，一岁两岁的他们不再是之前的样子。我还是希望时间过得慢一些，希望他们能陪我时间长一些。</p><p>--</p><p>全职儿女是一些人的可选项，却也是一些人的必答题。</p><p>所有人都在期待一生中沿路只有风景而少有风浪。但风浪，或早或晚都会来。</p><p>长大了的孩子总要学会划桨，或是，再造一艘新船。</p><p>- 封面图来自《0.5 的男人》</p><p>讲述者 | Momi 镜子 easy 小雅</p><p>制作人 | 印璇</p><p>主播 | @寇爱哲</p><p>声音设计 | 孙泽雨</p><p>混音 | 孙泽雨</p><p>文案整理 | 印璇</p><p>实习生 | 灏楠</p><p>运营 | Yoyo</p><p>BGM List</p><p>01. Storyfm main theme acoustic - 彭寒</p><p>02.精气神 - 桑泉</p><p>03.经过云的时候 - 桑泉</p><p>04.A Train - 彭寒</p><p>05.The Box - 彭寒</p><p>原标题：《全职儿女：是回到父母的襁褓，还是对原生家庭的突围？｜故事 FM》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MDIwNTQxNw==&amp;mid=2247532889&amp;idx=1&amp;sn=0a890aabdea5085c8e0f6bc17c8b723f">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:17:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24977442</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24977442</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/800/990.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24977442_20231020071722697475-8420-4735-a198-a4f512396344.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[故事 FM]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/800/990.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/800/993.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球富豪都在烧钱「续命」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，正解局</p><img alt="" height="1446" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年的诺贝尔生理学或医学奖，授予了匈牙利科学家卡塔林和美国科学家德鲁，以表彰 2 位科学家在 mRNA 疫苗开发所作出的贡献，在新冠大流行中挽救了数百万人的生命。</p><p>同时，另外一家生命科学公司也引发了人们的关注。</p><p>这家成立不到 2 年的新公司，获得了史无前例的 30 亿美元（差不多 220 亿人民币）天使轮投资。</p><p>这家初创公司更是招揽了 4 位诺贝尔奖得主列席董事会。</p><p>细心的网友会发现，这笔融资竟然还有大富豪贝索斯的手笔。</p><p>其实，不只是贝索斯，硅谷大佬已经多次向生命科学领域豪掷千金。</p><p>这些有钱人，背后到底有着什么算盘？</p><img alt="" height="223" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/171.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这次话题的主角 Altos Labs 成立于 2022 年，是一家研究抗衰老疗法的生物技术公司。</p><img alt="" height="565" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>研究方向是通过将细胞重新编程，来恢复细胞的健康水平，从而延长人类的寿命。</p><p>为了实现「20 年内治愈衰老」的目标，该公司招揽到了 4 位诺贝尔奖得主列席董事会。分别是：</p><p>1975 年诺贝尔生理学或医学奖得主 David Baltimore 教授；</p><p>2012 年诺贝尔生理学或医学奖得主山中伸弥教授；</p><p>2018 年诺贝尔化学奖得主 Frances Arnold 教授；</p><p>2020 年诺贝尔化学奖得主 Jennifer Doudna 教授。</p><img alt="" height="415" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/177.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>亚马逊创始人贝索斯率领的投资团队，更是豪掷 30 亿美元投资该公司。</p><p>这也是生命科学领域有史以来规模最大的一笔融资。</p><p>硅谷大佬喜欢生命科学公司并不是什么秘密。</p><p>早在 2018 年，贝索斯就投资了一家致力于抗衰老疗法的生物技术公司 Unity Technologies。</p><p>而谷歌的创始人之一拉里·佩奇则下手更早。</p><p>2013 年他就投资 Calico 公司 15 亿美元，用来研究衰老及衰老而带来的各种问题。</p><p>2022 年最火的公司，ChatGPT 之父 Sam Altman 同样不甘寂寞，投入 1.8 亿美元成立公司 Retro Biosciences 来研究抗衰老。</p><p>硅谷大佬这边纷纷烧钱，华人富豪也同样如此。</p><p>但要说到这方面的先行者，不得不提曾经的华人首富，如今年逾九旬的李嘉诚。</p><img alt="" height="727" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>李嘉诚早在 1999 年就开始布局医药产业，他联合香港新世界集团的主席，同样是大佬的郑裕彤出资 400 亿元，创立中药港，开始医药投资之路。</p><p>2000 年，他又斥资 2 亿成立和黄医药，同时 2000 万港元入股同仁堂，成为该公司第二大股东。</p><img alt="" height="365" width="509" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>和黄医药用时 12 年，狂烧 43 亿元研发抗癌创新药，终于成为我国首个自主研发出抗癌创新药的企业，和黄医药也于 2021 年成功在香港上市。</p><img alt="" height="388" width="800" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不但李嘉诚热衷医药，其长子李泽钜同样热情满满。</p><p>2012 年，李泽钜操盘的长江生命科技集团，开始了对黑色素瘤疫苗的研发。</p><p>如果成功，这也将是人类历史上对抗死亡的重大杀器。</p><img alt="" height="234" width="550" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，李嘉诚还积极资助科学研究。</p><p>2020 年，获得诺贝尔医学奖的 Michael Haughton 教授，因锁定丙型肝炎病毒，为全球 7100 万患者研发疫苗开创希望而获奖；</p><p>荣获诺贝尔化学奖的加州柏克莱大学的 Jennifer Doudna 教授因她研究的 CRISPR 基因剪辑技术，为生命科学带来无尽可能。</p><p>而两位科学家的共同点，则是都曾受益过李嘉诚基金会的捐资。</p><img alt="" height="223" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/192.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>马云曾说：他对钱没有兴趣！</p><p>马云还说：未来首富会诞生在医疗大健康行业。</p><p>当富豪手里的钱富可敌国，早已实现财务自由的时候，钱对于他们确实已不再那么重要。</p><p>从哪里来，到哪里去的人类究极问题，往往成为这些人最关心的话题。</p><p>钱已经不成问题时，时间成了富豪最先要解决的问题。</p><p>想要追寻答案，自然要活得长久，而且越长越好。</p><p>于是各种「旁门左道」的方法就出现了！</p><p>古有皇帝为了延年益寿，去求仙问道，炼丹嗑药。</p><p>今有 PayPal 创始人，畅销书《从 0 到 1》的作者，彼得蒂尔，化身「吸血鬼」。</p><p>这位亿万富翁通过注资一家名为 Ambrosia 的硅谷创业公司，开展换血续命的研究。</p><p>据说，试验内容非常简单，35 岁以上的接受者花费 8000 美元，就可以接受 25 岁以下年轻小伙的输血，然后通过观察接受者的各项指标验证试验的结果。</p><p>看似荒诞的试验，背后却也有理论依据。</p><p>在 2014 年斯坦福大学发布的一项研究中，从年轻老鼠中提取的血液，去除血球后，再输入年老老鼠的体内。</p><p>结果令人印象深刻，这些年老的老鼠仿佛获得新生一样，像年轻老鼠一样充满活力。</p><img alt="" height="346" width="689" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/194.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为了实现长生不老的梦想，这批人还着手准备「死后复活」，纷纷和人体冷冻机构签订合约，死后将身体冷冻保存，有朝一日，当人类攻克生命极限，自己也能起死回生。</p><p>用他自己的话说：像他这样的人才活几十年实在是不公平，至少应该要活到 500 岁！</p><p>在人们的印象中，富豪应该更会享受，寿命也自然会比普通人更长。</p><p>但有媒体曾调查过 2003 年以来 72 位亿万富豪的死亡案例。</p><img alt="" height="486" width="655" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>通过数据分析有 15 名死于他杀，17 名死于自杀，7 名死于意外，14 名被执行死刑。</p><p>但占比最高的还是积劳成疾，有 19 人死于疾病，疾病堪称亿万富豪的第一杀手。</p><p>这些英年早逝的富豪，平均寿命只有 48 岁，远远低于我国 77 岁的平均寿命。</p><p>这似乎也并不难理解，处于社会顶端的富豪，往往比普通人压力更大。为了占有更多的名利，他们往往忽视了自身的健康。</p><p>缺乏锻炼，频繁的应酬，巨大财富下的恐惧不安，都让这群人比普通人更容易患上心血管疾病及癌症。</p><p>像上海中发电气的董事长南民，突发脑血栓去世时，年仅 37 岁！</p><p>2004 年底时，对温州 87 位著名企业家的一次健康体检发现，按照 WHO 的标准，完全意义上的健康者没有一人！</p><p>世衞组织提出的人类健康四大基石，即「合理膳食，适量运动，戒烟限酒，良好心态」。</p><p>但这四点对奔波于各种场合，执着于事业名利的富豪来讲，更像是奢侈品。</p><p>所以年轻时拼身体挣钱，年龄大了再花重金续命，成了这些富豪的统一选择。</p><p>大名鼎鼎的澳门赌王何鸿燊，87 岁高龄的时候不慎摔伤脑袋住院，住院期间每天都会打补脑针。</p><img alt="" height="532" width="670" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/201.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这种针含有非常珍贵的补脑素，可以修复脑细胞，防止机能退化，当然价格也不便宜。</p><p>一针就要 86 万元！</p><p>除了打针，他每天还会去高压氧舱中治疗。</p><p>当时有港媒报道，赌王续命 11 年，花费就高达 15 亿港元。</p><p>另一位著名的花花公子「大刘」刘銮雄，年纪轻轻就患上了肾衰竭。</p><img alt="" height="389" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为了续命，他花费 3 亿换肾，并以一年 1500 万港币的价格，包下香港最出名的养和医院的两位医生，以保证他的健康状况。</p><p>第三点，也是最重要的一点，那就是布局未来的医药产业，这一产业拥有无限光明的前景。</p><p>2023 年 1 月，联合国发布的一份报告中显示，到本世纪中叶，65 岁及以上的人口数量将增加一倍以上。</p><p>2021 年时，全球 65 岁及以上人口为 7.61 亿人，到 2050 年这个数字将增加到 16 亿。</p><p>到那时，欧洲和北美每 4 个人中就有 1 位在 65 岁及以上。</p><p>可以试想一下，这些老年人会在什么地方花钱最多？</p><p>尤其是经历过疫情大流行之后，健康已经成为这群老年人最关心的事。</p><p>钱还在，人没了，没有比这更让人难过的了。</p><p>面对如此大的市场，从 2021 年开始，全球医疗健康领域发生了 3591 起融资，累计金额已达 8194 亿元。全球医药市场保持了稳定增长的势头。</p><img alt="" height="322" width="847" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>尤其是未来有望攻克疑难杂症的生物制药，更成为全球瞩目的焦点。</p><p>所以，这么多富豪投身于此，也就不难理解了。</p><img alt="" height="223" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>曾有人说：人人生而平等。</p><p>但现实告诉我们：有的人出生在罗马，而有的人出生就是牛马。</p><p>于是我们又自我安慰道：再牛又怎样，我们都一样，早晚都会死。</p><p>但现在，如果死亡将被技术和财富改变，那么这个世界上唯一平等的事，也将变得不平等。</p><p>本文部分图片来自网络，且未能核实版权归属，不为商业用途，如有侵犯，敬请作者与我们联系</p><p>原标题：《全球富豪都在烧钱「续命」，死亡在未来只属于穷人？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654856545&amp;idx=1&amp;sn=946a69fab598ed23a7c95a157186f33b">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:14:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960494</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960494</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/801/58.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24960494_20231020071591a13b8f-88c6-4c4b-a14c-46df6fe29dac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[正解局]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/801/58.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/801/61.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一本书，讲明华夏文明绵延至今的奥秘 | 旅书馆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><strong>【导读】</strong></u></p><p><u><strong>作为历史学家许倬云「超越昨日之我的总结性作品」，《经纬华夏》是一部超越王朝更迭的华夏新史，以历史趋势的不同视角敍述华夏文明的渊源与变迁，以平实生动的语言描摹文化群体的多种起源与丰富样貌。在本章节中，他从中国的地理位置、地形结构着手，解析农耕为本观念形成的原因，为读者递上一把揭开华夏文明奥秘的钥匙。</strong></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>约六千万年前开始，印度洋板块撞击古大陆，逐渐形成今日的喜马拉雅山，在山的东麓分隔出东亚部分，亚欧大陆中间也裂开，分出欧洲和中东地区。</p><p>中国所在的大陆地块，在今天看来是几个源远流长的古代文明区域之所在。中国的中原地区，在东亚这一边。我们接下来要讨论的，是中国所在的地理状态，它具有相当完整的内在条件。</p><p>从西往东看，帕米尔高原在亚欧板块与印度洋板块的交界处，位于地块拉扯产生的裂痕边缘。再继续往东是喜马拉雅山脉北麓， 也就是中国新疆这一块。这一带的自然环境，受高山流下来的雪水影响，形成了既有沙漠也有平原、山地和湖泊的复杂地形，但整体而言，天山南北麓和喜马拉雅山脉北麓之间是一片完整的区域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2006 年，新疆阿勒泰地区布尔津县也格孜托别乡，拥有「雅丹地貌」的五彩滩景区</p><p></p><p>向东经过今天内蒙古西部及关陇地区，亦即甘肃、宁夏一带， 进入关中的黄土高原；黄土高原在陕西的华山陡坡下行，继续往东一直到海边，这一大块则是黄土平原。整体而言，黄土高原与黄土平原主要位于黄河流域之内，北到张家口以南的海河流域， 西到关中高原，中间只有山西是个独立的盆地，和黄土区一河之隔。 山西盆地左右都有高山，山的西边面对黄河，东边面对海河，山坡上与山坡底下的河谷平原互相之间也有很大的关系。整体而言， 这是中原地区很重要的区域。</p><p>中国北方，从天山南北麓开始向东，是一条适宜牧养的地带。高低起伏的北方山脉迄于兴安岭，再外面就是太平洋。西伯利亚南面的蒙古高原，也是一片完整的、适于游牧的地区：有大的草原，也有山地、谷地，尤其向阳的谷地是很好的牧场；向阳山坡也可以形成一个屏障，挡住北方来的寒流。</p><p>黄河流域再往南，就是长江流域。长江发源于青藏高原腹地， 经四川盆地往下是其主流。其上游自云南往上是金沙江，因为纵谷山地走向而形成一个大转弯。很有趣的现象是：黄河在河套地区的大转弯向北，长江在金沙江的大转弯往南，从地图看像是两个对称的图案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 8 月 20 日，从银川至福州的航班上俯瞰黄河、长江</p><p></p><p>整体而言，长江流域应该从四川开始算起。四川虽然山高谷深，然而足够温暖，也有足够的水汽，尤其成都平原位于盆地比较平坦的地带，更是优良的种植地区。出了四川盆地，长江的南面是云梦泽和古代的内海，古称「大泽」，就是今天的湖南和江西地区；长江的北面，是汉水、淮河与长江间的丘陵地带。湖南和江西有大河、大湖和许多小溪流，在河口、湖滨及山谷谷底，沼泽地带随处可见—凡此，都是发展农业的好地方。这一地区也有高一点的坡地，由于南方水量充足、气候温暖，很多作物都适宜种植。由于太平洋季风带来温湿气流，整个长江流域的作物生长期愈靠南愈长。同时，土壤也很多样化：树林、矮树林的周围和中间有许多落叶形成的沃土，几乎无物不可生长；此外，那些肥腴的沼泽地转变为湿地也较为容易，适宜水稻农业。因此，长江流域的种植条件比黄河流域更好，成为中国最重要的农业基地。</p><p>世界上很难有如此大片的河谷平原，有如此众多可以种植的地方。加之长江流域的内海从古代开始一路收缩，直到缩小为今天的洞庭湖和鄱阳湖—水域小了，居住和耕种的面积也就相应增加。洞庭湖与鄱阳湖，这两块区域曾是中国最大的粮仓。可惜， 今天的洞庭湖，已经收缩得没有大湖的气概了。</p><p>江西、湖南以下是南岭，过了南岭就是海滨的平原。广东、福建有许多的大小河流：广东的西江、东江构成珠江系统，形成海滨河流的流域；福建也有闽江、洛江、漳江等十二条河，形成格子状的水网。福建的谷地不大而零碎，然而由于地处南方、雨量充沛，河流流量也大，河谷与滨海河口比较平坦，适于农业，因此福建也是不错的种植地区。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2021 年 10 月 26 日，航拍福建省泉州市秋季农田收割</p><p></p><p>广东、福建再往东北方向就是浙江。浙江邻近福建的地区， 山地纵横、山谷割裂、河流短促，并非发展农业的理想区域。富春江、钱塘江流域的河口及湖泊地区，却是南方稻米生产的好地方。 浙江上山遗址发现的稻米遗迹，乃是古代内海地区发展稻米的最早遗址，良渚的稻米无疑由此地传入。</p><p>福建厦门、泉州一带，过海就是台湾。台湾是欧亚大陆板块与菲律宾大洋板块挤压所形成的岛屿，远古时期本来与闽浙相连， 七万年前，连接台湾岛与大陆的陆桥才被冲断，其碎片就是台湾海峡中的诸岛。陆桥还存在时，大陆上的动物可以走到台湾岛。因此，台湾的考古遗址有许多古代动物骨骸出现，与大陆同时期出土的差不多。台湾处于亚热带，气候温热，台风季节雨量大， 但是台风造成的灾害也大。台湾适宜耕种的土地，有中央山脉西面大片的嘉南平原、台北湖沼地带形成的平地，以及散于各处的台地。总而言之，台湾在中国各地区中，其农地品质不能列入顶级。</p><p>这些条件，使我们能够理解中国农耕为本的观念。以农业面积而言，只有美国、加拿大可与中国相比。而且，中国有如此多样性的地质条件，又有如此大片的可用土地，这才使得中国成为古代世界几个主要的核心地带之一，也在此发展了定居为常态的古代文明，以及延续至今的中国文化。</p><p><strong><u>（节选自《经纬华夏》，原章节名「中国的地理和人种」。图片来自视觉中国）</u></strong></p><p>编辑：幺幺</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:09:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24986378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24986378</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/154.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24986378_202310200709a50d41ed-f5c4-4908-8173-86a67665c0f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[私家地理]]>
            </author>
            <category>历史</category>
            <category>华夏文明</category>
            <category>中国地理</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/154.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/52.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超级产业链｜数读深圳光明区合成生物产业：5 年创下多项「首位」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:08:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24974631</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24974631</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/275.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24974631_202310200709aa08cf1b-4360-4f08-980f-d0f246f6d7bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，滕晗]]>
            </author>
            <category>深圳</category>
            <category>合成生物</category>
            <category>光明区</category>
            <category>区域经纬</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/275.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿奇霉素被抢到缺货？专家：药物充足价格便宜，不要盲目囤药]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>秋冬季节，儿童等抵抗力较弱的人群易发呼吸道感染疾病。近日，北京、上海等多地儿童医院接诊的肺炎支原体感染患儿明显增多。多地疾控部门也陆续发文，提醒市民若出现肺炎支原体感染症状，应及时就医，勿盲目用药。</p><p>支原体不属于细菌，也不属于病毒，是一种大小介于细菌和病毒之间的微生物。而肺炎支原体引起的肺部炎症，就叫做肺炎支原体肺炎。</p><p>今年 2 月，国家衞生健康委印发了《儿童肺炎支原体肺炎诊疗指南（2023 年版）》。《指南》显示，支原体肺炎是我国 5 岁及以上儿童最主要的社区获得性肺炎，以发热、咳嗽为主要临床表现，可伴有头痛、流涕、咽痛、耳痛等。发热以中高热为主，持续高热者预示病情重，部分患儿有喘息表现，以婴幼儿多见，少数患儿发展为危重症。</p><p>有专家表示，肺炎支原体感染一般 3 到 5 年就迎来一个高峰。那么，为何今年肺炎支原体感染现象如此严重，是否和新冠病毒疫情有密切联系？治疗药物储备如何，会不会造成患者治疗的经济负担？</p><p>对此，澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访了北京同仁医院呼吸科主任医师张友平，北京佑安医院感染综合科主任医师李侗曾和吉林省长春市儿童医院呼吸变态反应中心主治医师、呼吸变态反应中心副主任胡亮。专家表示，近期肺炎支原体感染患者数量较前三年来说有所上升，但危重症比例、致死率较低，不必对此恐慌。多数治疗用药储备充足，医保可以报销，药物价格也比较便宜，大家不要盲目囤药。</p><p><strong>「新冠打乱了呼吸道感染病流行规律」</strong></p><p>支原体感染主要通过直接接触传播和飞沫传播。专家介绍，支原体感染的患儿症状与大多数呼吸道疾病相似，包括咳嗽、发热等。</p><p>肺炎支原体感染的症状与新冠、流感等疾病相似，如何区分辨别？对此，张友平解释，新冠是冠状病毒，肺炎支原体是一种无细胞壁的原核细胞性病原体，它的结构处于病毒和细菌之间。支原体肺炎虽然不属于传染病，但具有传染性。「肺炎支原体感染患者和无症状感染者是主要的传染源，潜伏期 1-3 周，潜伏期内至症状缓解数周均有传染性，主要通过飞沫传播，在咳嗽、打喷嚏、流鼻涕时的分泌物中均可携带病原体。」</p><p>此外，北京、张家口等地疾控指出，肺炎支原体感染可全年发生，每年 8 月至 12 月是肺炎支原体感染的高发期，一般于每年 11 月左右达到高峰。</p><p>有观点提到，肺炎支原体感染每 3 到 5 年就迎来一个高峰期，今年是「支原体肺炎大年」。李侗曾表示，新冠疫情结束之后，各种呼吸道疾病的发病率都有所增加。「这三年里，有很多儿童出生后还没有经历过呼吸道传染病，所以普遍缺乏抵抗力，呼吸道疾病的发病率较高，只是肺炎支原体的症状持续时间更长，所以大家感受会更明显。」</p><p>受新冠病毒疫情影响，不少呼吸道感染性疾病的常规流行特点、流行周期被打乱。在新冠后疫情时代，很多呼吸道感染性疾病正面临着新挑战。「新冠感染确实把我们呼吸道感染病的流行规律打乱了。比如今年的流感高峰出现在 3 月，实际上，往常是在 12 月到 1 月更多，在春节前后会有一个高峰，很少是在 2 月或者 2 月以后出现。」李侗曾说。</p><p>从接诊量来看，今年肺炎支原体感染患者数量与既往比较也有所增加。胡亮表示，支原体肺炎并非是类似新冠病毒的传染病，但是今年感染严重的现象可能与新冠有所联系。「微生物也有自己的生存空间，新冠病毒在某种程度上破坏了它们原有的生态。在短期内需要进行自我平衡。而且人传人的传染方式，使得我们在过去三年接触到的病毒和传染类疾病也是有限的。」</p><p>李侗曾也表示，肺炎支原体感染患者数量增加和新冠疫情防控有关系。「因为过去三年大家都没有感染，这就形成一个免疫欠债，以前感染过的抗体水平也下降了。」</p><p>胡亮介绍，支原体肺炎和其他呼吸道感染疾病是有一定差别的。相对来说，低龄儿童的感染比例低，高龄儿童感染比例高。「举例来说，2 岁儿童的感染率在 2%，2 到 4 岁在 5%，5 到 9 岁在 16%，9 到 17 岁在 23%，所以年龄大的孩子更容易感染支原体。」胡亮表示，免疫力较低的成人，同样也会感染肺炎支原体。</p><p><strong>约 90% 感染过肺炎支原体成人已经耐药</strong></p><p>「对于小孩子来说，感染患儿的状态是相对较好的，除了特别少部分很严重的情况。大多数孩子整体状态还是表现很不错的。」胡亮解释，肺炎支原体的危重症患者比例并不高，致死率也极低，属于正常的流行病。</p><p>「肺炎支原体的典型病例，都是已经发展到肺炎的。其实大部分人也是上呼吸道感染，大约在一周左右能够自愈了。」总体来说，儿童群体在感染肺炎支原体后的症状会更加明显。李侗曾指出，感染肺炎支原体的儿童会比感染新冠的儿童表现症状明显。</p><p>在治疗上，国内首选的治疗药物是阿奇霉素。针对儿童群体，专家建议使用「五日疗法」。「五日疗法」即 5 天为一个疗程，第一日按每公斤体重 10mg 计算，第 2 日至第 5 日按每公斤体重 5mg 阿奇霉素计算。胡亮表示，实际上，我们不需要太恐惧，完全可以大胆选择药物，帮助孩子尽快恢复。</p><p>对于细分药物选择，李侗曾介绍，成人治疗首选喹诺酮类药物。喹诺酮类药物就是左氧氟沙星或者莫西沙星，也可以选择四环素类的，比如多西环素和米诺环素。</p><p>值得注意的是，8 岁以上儿童才可以使用多西环素，18 岁以上患者才可使用喹诺酮类药物。「儿童群体用药，目前首选的仍然是大环内酯类药物，就是红霉素、阿奇霉素这类，但在亚洲地区，由于阿奇霉素、红霉素的滥用，耐药率是非常高的，患者在治疗过程中可能会需要换药。」</p><p>李侗曾表示，在感染肺炎支原体的成人群体中，大约 90% 已经耐药，感染肺炎支原体的儿童群体也有 50% 以上耐药。「如果确实是治疗效果不好，需要替换药物，首先要明确是不是确定肺炎支原体感染。在确定的情况下，使用阿奇霉素效果不好，或者是身体反应特别大，那么现在替换的药物就是多西环素。考虑到药物的负面影响，8 岁以下的儿童使用多西环素是需要和家长沟通签字的。」</p><p>对于网传阿奇霉素被抢导致缺货的情况，记者在多家电商平台发现，阿奇霉素、罗红霉素等药品都有备货；北京、上海等地线下药店也表示阿奇霉素等药物有货，并称该药物为处方药。</p><p>胡亮表示，轻度的肺炎支原体感染多数可以自愈，用药方面不必担心，阿奇霉素等药物也已经国产化，产量充足，能保证医疗需求的供应。「多数药物医保可以报销，阿奇霉素等药物也已经是国家集采药品，价格比较便宜，不需要盲目囤药。」据北京衞健委发布的介绍，目前治疗的药物基本国产化，尤其阿奇霉素，效果和国外进口基本一致。</p><p>胡亮认为，对于支原体肺炎，大家无需恐慌。在这样的支原体感染流行期，出行可以佩戴口罩，防止传播。对于儿童来说，要勤洗手，多开窗通风，在饮食上要注意均衡，多摄入蔬菜和高蛋白食物，增加自身抵抗能力。「这些措施都是可以有效预防传染，如果不小心感染，及时就医，正确处理即可，大家不要过度恐慌。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:28:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/565.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991132_2023101922286ba15d3e-2841-4266-a1d8-110189bb2ef8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳，实习生，张岑晏]]>
            </author>
            <category>肺炎支原体感染</category>
            <category>阿奇霉素</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/565.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/568.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉案金额超千万！长虹美菱子公司起诉国美电器拖欠货款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>长虹美菱子公司因国美电器拖欠货款提起诉讼。</p><p>10 月 19 日，长虹美菱股份有限公司（长虹美菱，000521）发布公告称，国美电器是公司下属子公司合肥美菱集团控股有限公司（以下简称「美菱集团」）的合作客户。基于国美电器及其相关公司在支付货款时未按合同执行，长期出现延迟的情况且支付货款情况持续恶化，美菱集团为维护自身合法权益，对国美电器及其 22 家相关公司已依法向合肥高新技术产业开发区人民法院提起诉讼。</p><p>公告称，上述案件尚未开庭审理，为受理阶段。依据对账单、国美电器 ECP 平台数据、新增的退货金额等，美菱集团诉请判决被告合计支付货款 984.13 万元及对应逾期付款违约金 101.88 万元，并承担相关诉讼费用、财产保全担保费用，金额合计 1086.01 万元。</p><p>具体来看，据公告介绍，美菱集团与被告国美电器签订了买卖合同，前述合同约定订单确认、发货、对账、结算通过国美电器 ECP 平台处理，该买卖合同明确约定附件所列近 70 家关联机构适用该合同（含上述被告方）。合同签订后，原告美菱集团依约向被告方进行了供货，而被告方国美电器及其关联公司未能依约向美菱集团履行货款支付义务。</p><p>据半年报显示，长虹美菱是中国重要的电器制造商之一，专注家电行业，目前已基本完成综合白电的产业布局，覆盖冰箱柜、洗衣机、空调、厨衞、小家电等全产品线，同时进入生物医疗等新产业领域并取得了一定成绩。</p><p>今年上半年，长虹美菱收入主要来源于冰箱（柜）、空调、洗衣机、厨衞和小家电、生物医疗等业务，合计收入为 127.35 亿元，占公司营业收入的比例为 99.27%，同比增长 25.47%。归母净利润为 3.58 亿元，同比增长 493.05%。</p><p>国美集团从去年起现金流明显减少后，经营便极度困难。近日，一位从国美刚离职的中层人士向澎湃新闻记者透露，国美电器除了欠发员工工资外，也一直在拖欠供应商结款。由于国美正陆续关闭不盈利的门店，部分地区存在发货、退货、退款不及时的情况，导致后来一些厂家不发货，顾客去门店买电器时，销售都直接「飞单」，让顾客扫别的码付款，钱直接到厂家。</p><p>据国美零售 8 月 1 日发布的 2023 年度中期报告显示，由于若干主要供应商暂停供货，导致报告期内收入大幅减少，对营运带来重大影响。今年上半年，集团实现营收 4.15 亿元，同比下降 96.57%；归母净利润亏损 35.39 亿元，亏损同比扩大 19.32%；毛利亏损 1.2 亿元，去年同期为 20.88 亿元。</p><p>此外，若干应付金融机构的借款已逾期。截至今年上半年，国美集团已逾期及未到期债务分别约为 163 亿元及 70 亿元。集团涉及未决诉讼共计 1322 件，金额共计约 102.4 亿元。</p><p>国美零售也在半年报中指出了化解债务问题的相关举措，国美零售称，集团一直努力逐步化解债务问题，通过债转股、开立共管账户等手段恢复与供应商、费用商的关系；同时与银行洽谈倒贷、续贷、债转股的方案；以及 CB 延期、资产抵债以及转股的事项；另外，集团也计划积极处置一些物业资产以增强现金流。</p><p>供应商货款问题方面，国美零售在半年报中具体指出，集团一直积极与供应商及服务提供商就结算逾期结余进行磋商。本集团已取得若干主要供应商的同意，通过设立共管账户收取货品销售所得款项，以重新启动现有信用限额；以及若干主要供应商的同意，通过债转股将逾期应付账款转换为本公司普通股，以重新启动现有信用限额。此外，本集团正在与其他供应商进行磋商，以将逾期应付账款转换为普通股。</p><p>截至 10 月 19 日收盘，长虹美菱报 5.88 元/股，涨 0.17%。国美零售报 0.042 港元/股，涨 2.44%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:22:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991119</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/518.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991119_2023101922226bc3f851-4dd6-41fb-8e63-35ef13dfbbf4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>长虹美菱</category>
            <category>国美电器</category>
            <category>拖欠货款</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/518.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3000 点保衞战再打响：权重股补跌等所致，大盘正加速赶底]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股再次打响 3000 点保衞战。</p><p>10 月 19 日，A 股三大指数悉数大幅回调，均跌逾 1%。其中，上证指数跌超 1.7% 退守 3000 点，深证成指同样跌超 1.5% 下行 1.65%，创业板指跌 1.28%。</p><p>对于市场的加速下行，市场人士分析称主要是四方面因素所致：一是资金面北向资金的大幅流出；二是大量权重股都出现了调整；三是情绪面市场信心受到一定程度打击；四是海外相关不确定性。</p><p>「接下来，上证指数短期有不小的概率跌破 3000 点。」沪上某券商首席投顾对澎湃新闻记者表示，不过，破掉 3000 点以后大概率会有一些反弹，但反弹的力度仍有待观察。</p><p>方正证券分析师赵伟也在 10 月 19 日的最新研报中指出，由于大市值蓝筹股的补跌拖累，大盘还会走势反复，3000 点关口面临考验。</p><p>「从历史规律看，大盘最后一跌，就是蓝筹股下跌拖累的虚跌，虚跌指数的同时，结构性牛市行情就已兴起。中长期看，大盘向上空间远远大于向下空间，且大盘向下空间有限。」赵伟称。</p><p><strong>全线调整</strong></p><p>截至 10 月 19 日收盘，上证综指跌 1.74%，报 3005.39 点；科创 50 指数涨 0.04%，报 870.1 点；深证成指跌 1.65%，报 9655.09 点；创业板指跌 1.28%，报 1913.7 点。</p><p>盘面上看，市场普跌格局突出。个股方面，Wind 统计显示，两市有多达 3928 家公司的股票出现下跌。</p><p>板块方面，申万一级行业分类下，31 个子板块全部收绿。其中，食品饮料、汽车、农林牧渔等板块均跌超 3%；石油石化、银行、建筑材料等板块均跌逾 2%。</p><img alt="" style="width:312px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/174.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>对于市场的调整，分析人士指出，主要是资金面、情绪面和权重股悉数调整等因素综合作用所致。</p><p>「资金方面，周四（10 月 19 日）在美元强势等因素影响下，出现了大幅净流出，而北向资金的持仓包含大量权重股。」前述券商首席投顾表示。</p><p>Wind 资料显示，北向资金 10 月 19 日全天大幅净卖出 117.04 亿元，年内第三次单日减仓超百亿，连续 5 日净卖出累计近 290 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/173.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「周四（10 月 19 日），以贵州茅台（600519）为代表的大市值权重蓝筹股出现了大面积调整，指数层面的表现自然不佳。」有券商策略分析师说。</p><p>Wind 资料显示，10 月 19 日茅指数（8841415）大跌 1.81%。其中，42 只成分股，仅智飞生物（300122）和中芯国际（688981）出现微涨，其余 40 只成分股悉数下行，且多达 33 只跌超 1%。</p><p>其中，贵州茅台、金山办公（688111）跌幅居前，均跌超 5%；比亚迪（002594）、五粮液（000858）等跌超 3%；招商银行（600036）、美的集团（000333）等跌超 2%。</p><img alt="" style="width:233px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/175.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>情绪面上，赵伟表示，周四（10 月 19 日）大盘在白酒、银行、保险等大市值蓝筹股大幅下跌拖累下，走出了大幅低开、盘中大幅震荡走势，3050 点盘中直接被击穿，并留下一个 13.86 个点的向下跳空缺口，形成平台破位下行走势，市场信心遭到重创。</p><p>「尤其是大市值蓝筹股及防御性股的股价大幅回落，让市场多方的最后防线被击破。」赵伟说。</p><p><strong>A 股「市场底」特征突出</strong></p><p>市场加速调整后，接下来将作何表现呢？</p><p>「短期来看，上证指数有不小的概率跌破 3000 点，之后有望出现一定程度的反弹。」上述券商首席投顾进一步指出，「但反弹的力度还有待观察，虽然最新的经济数据略超预期，但反应到二级市场上，能够带动市场上行的亮点相对有限。」</p><p>赵伟指出，由于大市值蓝筹股的补跌拖累，大盘还会走势反复，3000 点关口面临考验。</p><p>中原证券分析师张刚则在 10 月 19 日的研报中判断，国内市场在经济持续好转的推动下，未来股指总体预计将维持蓄势震荡格局。</p><p>值得关注的是，赵伟认为，当前市场盘面的多个表现，均反映了「市场底」特征。首先，大盘及上证 50 指数的 MACD 指标与其它宽基指数一样，出现了技术性底背离现象，这就意味着除小市值的中证 1000 及国证 2000 外，所有能够影响大盘走势的主要宽基指数全部发出了见底信号，这为市场「共振」反转创造了非常有利的条件。</p><p>「其次，大市值蓝筹股的补跌行为，是大盘加速赶底并完成‘市场底’构筑典型特征。虽然大市值蓝筹股的下跌拖累大盘走势，但也是大盘完成‘市场底’构筑的最后不得不面对的条件。」赵伟指出。</p><p>赵伟进一步指出，周四大盘在大市值蓝筹股补跌的拖累下破位下行，但之前率先跌破「政策底」的宽基指数、行业指数及个股却逆势走强，即便调整也跌幅不大，市场的盘口特征从之前的「二八」现象，转变为「八二」现象，这也是「市场底」特征。</p><p>「从历史规律看，大盘最后一跌，就是蓝筹股下跌拖累的虚跌，虚跌指数的同时，结构性牛市行情就已兴起。中长期看，大盘向上空间远远大于向下空间，且大盘向下空间有限。配置方面，建议投资者关注近日率先企稳逆势走强的行业与个股。」赵伟说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 13:58:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/65.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991009_202310192159da7cb67c-a68d-443b-8dbe-d9957541d5e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>3000 点</category>
            <category>A 股</category>
            <category>权重股</category>
            <category>北向资金</category>
            <category>市场底</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/65.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/68.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第 34 届中国科幻银河奖揭晓：贾煜获得最佳新人奖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>19 日晚，第 34 届中国科幻银河奖颁奖典礼举行。《和故事有关的故事》《笛卡尔之妖》《塔》3 部作品获评最佳中篇小说，《鄢红》《白头雀》《命悬一线》等 5 部作品获评最佳短篇小说，贾煜获得最佳新人奖。银河奖是公认的中国科幻最高奖。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 13:35:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991010</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991010</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/195.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991010_202310192135e506d5af-c264-4854-a5a1-b9537f9d5aca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李倩薇、王曦/@新华社]]>
            </author>
            <category>银河奖</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/195.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/198.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[截至目前已有 4666 名缅北涉我电诈犯罪嫌疑人移交我方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据云南省人民政府新闻办消息，自今年「夏季行动」开展以来，云南公安机关与缅甸相关地方执法部门不断加强边境警务合作，持续通报最新研判的诈骗窝点和人员线索，并组织西双版纳、普洱、临沧等地公安机关于近日密集开展抓捕行动，一大批电信网络诈骗犯罪嫌疑人相继落网。<strong>截至目前，已有 4666 名缅北涉我电信网络诈骗犯罪嫌疑人移交我方，其中包括网上在逃人员 205 名。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:37:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24989010</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24989010</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/780/11.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24989010_20231019203779eff81a-b448-43ca-bf1c-684d01a2c3e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭峰、蒋厚波/央视新闻]]>
            </author>
            <category>电诈</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/780/11.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/780/14.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[定远靖远来远 3 艘甲午沉舰被发现：出水遗物包括完好的弹药箱和炮弹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526591" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c91fa7980a1a449ca6153a2364096799/hd/20231019150558195876a9010-6439-49b0-becb-53ed8bcb0ffd-fabbcf47-c5fc-2f53-cc4f-8413c5b617e2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/746/382.jpg" data-duration="00:29" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>据央视新闻：10 月 19 日，国家文物局发布水下考古成果。其中，在山东威海甲午沉舰遗址，陆续发现定远、靖远、来远三舰，发掘出水遗物包括完好的弹药箱和炮弹等。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:04:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24986291</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24986291</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，仇依楠，素材来源，央视新闻]]>
            </author>
            <category>甲午沉舰</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/746/382.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/746/385.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卸任陕西省政协主席一年多后，韩勇通报被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 19 日晚，中央纪委国家监委网站通报称，陕西省政协原党组书记、主席韩勇涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p>公开资料显示，韩勇，男，汉族，1956 年 10 月生，吉林九台人，1974 年 6 月参加工作，1976 年 4 月加入中国共产党，中央党校研究生学历。</p><p>他早年曾在吉林省工作，历任吉林省检察院刑事检察一处副处长，经济检察处副处长、处长，监所处处长，榆树市副市长（挂职），松原市检察院检察长，省检察院副检察长兼反贪局局长，省纪委常委、副书记、省监察厅厅长等职。</p><p>2004 年，韩勇调赴新疆工作，先后担任新疆维吾尔自治区党委常委、组织部部长，自治区党委副书记、组织部部长，于 2015 年任自治区党委副书记、新疆生产建设兵团党委书记、政委、中国新建集团公司董事长，并明确为正部长级。</p><p>2016 年 1 月，韩勇转任陕西省政协主席、党组书记，至 2022 年 1 月卸任。2022 年 3 月，韩勇获任全国政协人口资源环境委员会副主任。</p><p>包括韩勇在内，中央纪委国家监委网站今年公开通报审查调查的中管干部已增至 37 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24988852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24988852</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/774/235.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24988852_20231019212097778740-49b3-4ae3-bff0-68fd5211d475.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>中央反腐</category>
            <category>韩勇</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/774/235.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/774/238.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为排污单位安装干扰装置干扰监测，三部门协作摧毁犯罪网络]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>干扰环境自动监测设施类犯罪隐蔽性强，三部门协作摧毁辐射全国多地犯罪网络，为类案提供了可借鉴协作模式。</p><p>10 月 19 日，最高检、公安部、生态环境部（以下简称「三部门」）联合发布 4 件依法严惩重点排污单位自动监测数据弄虚作假犯罪典型案例。《山东省滕州市索某某等 4 人安装干扰装置干扰自动监测设施破坏计算机信息系统案》入选。</p><p>案情显示，2018 年至 2022 年 6 月，被告人索某某等 4 人以成立经营环保设备的企业为掩护，对外宣称「专业降低氧含量、颗粒物，保证达到超低排放标准」，为山东、安徽、浙江、江西 4 省 12 家砖瓦窑新型建材企业（其中 7 家为重点排污单位）安装干扰装置，稀释污染物浓度，干扰实时监测数据，致使企业排放的污染物监测数据严重失真，帮助企业在减少使用环保除尘材料的情况下，达到二氧化硫、氮氧化物等污染物在线监测数据合格的效果，非法获利共计 30 余万元。</p><img alt="" style="width:447px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/445.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山东滕州某企业安装氮气装置干扰自动监测设施案。图片来源：山东环境</p><p></p><p>最高检介绍，2019 年 7 月 26 日，山东省枣庄市生态环境局滕州分局在对滕州市姜屯镇 3 家企业开展环保检查时，发现存在安装氮气装置干扰自动监测设施的行为，依法将相关责任人员移送滕州市公安局行政拘留。</p><p>此后，公安机关发现多条为企业安装氮气装置干扰自动监测设施的违法犯罪线索。经排查，滕州市公安局于同年 11 月 20 日对索某某等人立案侦查，在山东、江西、浙江、安徽 4 省先后抓获犯罪嫌疑人 26 名，查获建材企业 12 家。</p><p>2022 年 7 月 29 日，滕州市公安局将安装干扰装置的索某某等 4 人以涉嫌破坏计算机信息系统罪向滕州市人民检察院提请批准逮捕。滕州市人民检察院经过审查认为，索某某等 4 人涉嫌破坏计算机信息系统罪，且达到后果特别严重的程度，遂作出批准逮捕决定。</p><p>2022 年 9 月 30 日，公安机关以索某某等 4 人涉嫌破坏计算机信息系统罪向滕州市人民检察院移送审查起诉。为准确评估自动监测数据的失真程度，检察机关提出多重验证法，经生态环境部门分析，确定涉案企业安装干扰装置后，二氧化硫、氮氧化物的数值降低约 30% 至 50%。</p><p>根据法律规定，索某某等 4 人的行为同时符合污染环境罪和破坏计算机信息系统罪的构成要件，但鉴于 4 名被告人获利共计 30 余万元，按照从一重罪处罚的原则，应以破坏计算机信息系统罪认定，且属后果特别严重。同年 11 月 22 日，检察机关以被告人索某某等 4 人涉嫌破坏计算机信息系统罪，依法向滕州市人民法院提起公诉。</p><p>2023 年 2 月 22 日，法院采纳检察机关全部指控意见，以破坏计算机信息系统罪判处索某某等 4 名被告人五年十个月至五年三个月不等有期徒刑。四名被告人均未上诉。</p><p>干扰环境自动监测设施类犯罪隐蔽性强、专业化程度高、查处难度大。最高检表示，三部门强化协作，从小线索深挖扩线，摧毁了辐射全国多地的犯罪网络。在行刑衔接的基础上，针对不同企业不同特点制作取证提纲。及时确定涉案企业干扰装置安装位置，第一时间固定关键证据。该案通过多省跨部门分工协作，围绕已取得证据开展分析论证，查缺补漏，完善证据体系，为此类案件提供可借鉴协作模式。</p><p>最高检指出，该案设备安装人员对企业进行脱硫塔维护时，为了获取非法利益，积极主动推销干扰装置，主观恶性较大，在犯罪中起到了关键作用；在全国多家重点排污单位安装干扰装置，非法排污累计数量大；形成了职业化、网络化的犯罪模式，社会危害范围广。检察机关抓住设备安装人员违法所得数额较大这一案件关键要素，在确定污染行为尚未造成其他严重后果的情况下，准确适用法律，以处罚较重的破坏计算机信息系统罪定罪处罚，实现对源头犯罪的从严惩处。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:56:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24987876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24987876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/447.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24987876_20231019195673b0b99b-9ec7-4e94-be8e-7ece9d7fecea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>重点排污单位</category>
            <category>自动监测数据</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/447.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/450.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[二十届中央第二轮巡视已进驻 24 家单位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>经党中央批准，二十届中央第二轮巡视将对科学技术部、工业和信息化部、国务院国有资产监督管理委员会、国家国防科技工业局、国家烟草专卖局和中国第一汽车集团有限公司、东风汽车集团有限公司等 31 家单位党委（党组）开展常规巡视；对国家铁路局党组、中国国家铁路集团有限公司党组开展巡视「回头看」。日前，二十届中央第二轮巡视的 15 个巡视组陆续进驻被巡视单位党组织开展巡视工作。</p><p>截至目前，中央巡视组已进驻 24 家单位，并公布了信访联系方式。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/33.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/34.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>信访受理范围：</p><p>根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映被巡视单位党组织领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。其他不属于巡视受理范围的信访问题，将按规定由被巡视单位和有关部门认真处理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:35:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24987758</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24987758</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24987758_202310191836a6407b34-ba71-448d-9736-67126979ab08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[宋琎/央视新闻]]>
            </author>
            <category>二十届中央第二轮巡视</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/65.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平会见蒙古国总统]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[习近平会见蒙古国总统]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 02:59:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/10/19/ARTIVtqMMeAiCS4QwExHXbMM231019.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/10/19/ARTIVtqMMeAiCS4QwExHXbMM231019.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/732/115.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
