<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2023 06:16:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第五屆東布洲國際動畫周開幕：為人民動畫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「做個動畫為人民，我搞動畫有良心。藝術本從人民中來，人民就是我和你……」一曲改編自經典紅歌的大合唱拉開了第五屆東布洲國際動畫周的序幕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場</p><p></p><p>第五屆東布洲國際動畫周於 2023 年 10 月 30 日至 11 月 4 日在江蘇省南通市海門臨江新區舉辦。作為當下中國動畫行業最大的業界盛會，東布洲國際動畫周已經步入第五個年頭，已經從早年的小眾獨立動畫論壇成長為行業發展的專業風向標。如今行業內最具影響力的優秀動畫人彙集於此，來自世界多個國家的優秀動畫短片作品也在此交流、放映。</p><p>近年來，國產動畫劇集和動畫電影在不同維度的拓展，給今年動畫市場帶來不少驚喜，也讓觀眾對國產動畫的未來期待萬分。本屆東布洲國際動畫周規模較之往年更大，新增了市場單元，也迎來國內外更多的動畫人蔘與。今年的動畫周以「為人民動畫」為主題，為行業洞見是活動的使命，力求激活市場活力，為創作保駕護航。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場</p><p></p><p>東布洲國際動畫周前身，中國獨立動畫電影論壇 (CIAFF)，由導演皮三於 2011 年創辦，是中國內地首次非官方、非營利、由民間組織機構共同發起和策劃的動畫交流藝術項目。多年以來，這個動畫節立足於動畫的產業、學術、創作，從競賽、論壇、展映等各方面推進行業發展。</p><p>據瞭解，本屆動畫周，競賽單元收到來自歐洲、日本、加拿大等全球作品投遞共計 734 部，入圍作品 41 部，邀請了國內外各大動畫節的優秀作品，以及國際上動畫院校的原創作品，向國內外同行展示最新鮮的動畫人的面貌和思考。</p><p>論壇單元作為供各位動畫人剖析創作理念與心歷路程並深化交流與學習的平台，今年的融合了動畫的電影、劇集、少兒、短片等各個門類，貫穿了動畫的創作、市場、國際交流、院校教育等各個方面。針對動畫市場所涉及的製片、技術、市場、發行等內容，包括《長安三萬裏》《深海》《中國奇譚》等團隊的行業大咖們都帶來豐富而前沿的探討，也針對包括動畫出海的機遇與挑戰，動畫理論的迭代與更新、動畫軟件的現狀與發展等展開深度對話。</p><p>除了原有的論壇單元、展映單元和 TOPUTALK 單元等已有版塊，今年的動畫周還首次推出「東布洲動畫市場單元」，聚焦動畫行業的市場發展方向，直擊動畫產業痛點、針砭產業時弊，就人才培養、產業運營、動畫創作、市場反饋、內容出海等問題進行深入的探討和交流。同時，市場單元邀請了大量最新原創孵化中的作品，和很多優秀的動畫內容投資人及買家，在現場進行深入溝通，尋求市場所需，達成現場交易，為當下的市場環境謀求更多的合作可能性。創新性的創投路演的 TOPU PITCH，為動畫項目提供展示的平台以及與買家鏈接的機會。</p><p>值得期待的是，本屆論壇單元隆重邀請到了日本動畫元老級製作人丸山正雄與鬼才導演湯淺政明，兩位的對談將從湯淺導演的《心靈遊戲》《乒乓》《犬王》等動畫電影出發，探究其創作與思考、對動畫世界的理解。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:16:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25127413</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25127413</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/801.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25127413_2023103114165ae2c05a-c291-4f77-b213-0e7d7af115dc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳晨]]>
            </author>
            <category>東布洲國際動畫周</category>
            <category>異次元</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/801.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/802.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[@所有人，《未成年人網絡保護條例》1 分鐘速讀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530160" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2effb850b2ec4bfea37f10fb84c794c2/hd/202310311348375217ace5a18-62f6-4857-8e37-6cc38543ab4b-8ab79dbc-dfbd-d9fe-497f-9c0052582b57.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/413.jpg" data-duration="00:35" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，國務院公佈《未成年人網絡保護條例》，自 2024 年 1 月 1 日起施行。條例共 7 章 60 條，重點就網絡素養促進、網絡信息內容規範、個人信息網絡保護等方面作出規定。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:13:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25127394</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25127394</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，孫駿，視頻來源，網絡綜合]]>
            </author>
            <category>《未成年人網絡保護條例》</category>
            <category>國務院</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/413.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/414.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海青浦本地草莓預計下月中旬上市，早於傳統地栽草莓半個月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530159" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4bc006c792aa4ca5bb3a0daaf78e6523/hd/20231031134657023eeaa9b7c-fbe6-4643-8a7c-493d26eae9e7-d33f537e-75c5-f772-8b58-b4b8e3e0fe29.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/340/72.jpg" data-duration="00:25" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>草莓一直深受廣大食客所喜愛。近日，據上海青浦一草莓產業園，草莓現在已開花，部分已結果，預計 11 月中旬開始能陸續上市。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:13:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25126185</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25126185</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，孫駿，視頻來源，綠色青浦]]>
            </author>
            <category>草莓</category>
            <category>上海青浦</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/340/72.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/340/73.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全員日本人的在韓流行女團 XG 走紅：她們是 K-POP 嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年 10 月 21 日出版的《公告牌》（Billboard）雜誌起用了流行女團 XG 作為封面人物。在此之前，能登上這一美國音樂界最權威期刊之一的 K-POP 團體包括了 BTS 以及 BLACKPINK。此次採訪也是她們在 9 月 27 日發佈的第一張迷你專輯《NEW&nbsp;DNA》宣傳的一部分。客觀來説，出道才一年半左右的 XG 不管是市場的成功度還是全球的知名度都無法和後兩團相比肩。但她們登上雜誌的事實也説明瞭 XG 的存在已經被全球業界所注意。而該期雜誌的副標題則直接點明瞭 XG 強烈存在感的一個原因：「這個來自日本的 X-POP 團體會改寫 K-POP 規則嗎？」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/161/379.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女子組合 XG 登上今年 10 月 21 日《公告牌》雜誌的封面。</p><p></p><p></p><p>XG 團名來自「Xtraordinary Girls」（非凡女孩）。在音樂上組合主打 Hip Hop 和 R&amp;B 風，而在視覺上她們大膽地混用了包括 Y2K、原宿風等在內的復古美學。XG 所屬的廠牌 XGALX 雖然是一個在韓國註冊的本地法人，但它的控制權卻在日本唱片公司 Avex（中文裏更常用的譯名是「艾迴」）。組合由 7 名唱跳實力傑出的日本女生組成。從出道開始，XG 便以韓國作為活動據點。她們每次發新單曲（即所謂的「迴歸」）都會登上韓國的「打歌」節目，組合至今沒有出演日本本土綜藝。另一方面，XG 發佈的作品又全部採用英語歌詞進行演唱。這些要素共同賦予了團體一個獨特的位置。</p><p>幾乎從出道開始，關於她們到底是不是 K-POP 的爭論一直沒有中斷。可能讓部分韓國粉絲敏感的地方在於她們不僅是一個全外國人組成的在韓團體，更為重要的是她們全是日本人這一事實。這裏不僅有顯而易見的日韓關係這一宏觀結構在，更牽扯到了 K-POP 本身的發展歷史以及它與日本流行音樂（J-POP）之間複雜關聯的具體問題。有意思的是，這一點又常常被已經得到一定發展的「K-POP 研究」所忽略。這部分是因為大多數的英語學術文獻都是由在美國的韓裔學者所推動，他們的視角有意無意地會聚焦到「歐美—韓國」這兩極之上。不可否認的是 K-POP 在成立階段確實受到了美國音樂文化的巨大影響，而它能夠反向輸入歐美也是一個值得分析的文化現象。但日本音樂產業在 K-POP 發展中的重要作用同樣是無法忽視的因素。本文就將介紹近年來從日本視角出發的對於 K-POP 的研究。它們也能給我們進一步思考國際文化現象帶來新啓示。</p><p><strong>跨國界起源：K-POP 前史</strong></p><p>近二十年來發端於各國的流行音樂總會被以「國名首字母+POP」的方式命名。這種定義似乎天生包含着一種「二律背反」：一方面需要被界定的前提是它們已經被跨國式地消費着。另一方面，它們侷限在一國的屬性又總在不斷被強調。在國際環境大體和平的當下，體育和文化總被視為國家實力的重要組成部分，從而在流行文化中「國族」不斷加重的存在感並不難理解。與之相對的，對流行文化的研究也總被一種民族主義式的敍事所籠罩。</p><p>從技術層面來説，流行音樂得以成立的基礎是 19 世紀後半葉留聲機以及唱片在美國被髮明。由此大眾在劇場之外也可以自由和廉價地對音樂進行消費。從而，對於其他國家來説現代流行樂產業從源頭上就是一件「舶來品」（對美國自身，沒有來自各地的移民這些技術也無法成立）。具體到東亞，關於日本和朝鮮半島最早出現的留聲機有不同説法。但不管是本國留學生帶回還是外國商人帶入的版本都沒有改變它的外來事實。另一方面，創作出適應這種新技術的音樂類別也是一個跨國的過程。日本學者山本淨邦就指出了近代朝鮮的大眾音樂有着四個成立基礎。第一種是西方傳教士帶來的教會音樂；第二種則是在日本人所開設的現代學校裏的音樂教育；而立志於現代化的朝鮮人自己創辦的學校中也有類似課程；最後一個基礎則是在朝鮮新設立的軍隊中負責軍樂表演的組織。他們的演奏對社會全體同樣具有傳播力。</p><p>夾在眾多列強之中的朝鮮雖然有着自己的現代化努力，但仍然沒有逃過被殖民的命運。1910 年，「日韓合併」後，半島的流行音樂進入了一個新的發展篇章。和韓國的資本主義經濟一樣，殖民性和現代性成為了流行文化同一體的兩個面向。1920-1930 年代，大量唱片公司進入半島市場。其中約一半是來自歐美的資本，另一半則是日本公司的分店。這一階段還出現了用韓語演唱的流行音樂，但它們大多數只是日語原曲的翻版。歌曲《落花流水》被視為早期由朝鮮人獨自制作和演唱的大眾音樂經典。但山本指出作為電影配樂的此曲仍然具有很強的古典要素，從而很難用「流行」來形容。另一個更具代表性的例子是朝鮮人全壽麟所創作的《荒城之跡》。作曲家本人在創作之前並沒有在日本本土接受音樂教育，而作品又明顯有着借用高麗王朝舊都來表達「國破山河在」的意圖。由此，此曲也成為了許多人在討論韓國現代音樂甚至是 K-POP 時一個民族主義式的「起源神話」。</p><p>值得注意的是，在殖民時期朝鮮流行音樂的「國」和「族」是存在分離的。本應該是朝鮮人所製作和消費的音樂卻服務了作為宗主國的日本。和日本「內地」一樣，半島的流行樂經歷了當局的嚴格審核。許多作品被利用在愛國教育、宣傳滿洲移民或者徵兵之上。日本戰敗後，理論上是由韓國人自己組成的政府又因為其獨裁的性質其實保持了和外來殖民者相同的策略。雖然此時的新國家嚴防日本文化的傳播，但殖民期的許多「國策歌曲」卻被略微修改後直接沿用。這種對音樂的統管到了朴正熙的軍事獨裁時期達到了巔峯。放送倫理委員會和韓國藝術文化倫理委員會這兩個組織把音樂作品從創作到發售的全過程都安置在了公權力的監視下。根據山本的統計，1975 年的「禁曲」一度達到了 133 首。可見，即使從這個負面維度來説一種跨越國界的模式也深深影響了韓國流行音樂的發展。</p><p><strong>全球與本土之間：戰後的 K-POP</strong></p><p>在戰後的韓國社會，擁有最大文化影響力的外來國家明顯地從日本變為了美國。這不僅是因為後者強大的軍事實力，更因為它席捲全球的流行文化。儘管仍處在高壓的威權統治之下，韓國流行音樂從 1950、1960 年代開始邁入了一個全新的發展階段。此時一批人氣歌手成為了「偶像」的雛形。1965 年，歌手南珍正式出道。他靠着借鑑自美國歌手「貓王」埃爾維斯・普雷斯利的標誌性舞蹈動作成功吸引了一大批粉絲。他與後一年出道的羅勳兒一起成為了當時韓國樂壇的「雙璧」。而兩人狂熱粉絲之間有時甚至上升到肢體衝突的追星行為，也似乎預示了今天 K-POP 的「粉圈」文化。但美式文化卻不總令當局放心。和流行歌星們的誕生同時發生的是地下反抗文化的進入。1962 年，韓國最早的搖滾團體 Add 4 成立。他們以美軍基地為中心，在和西方音樂人交流的過程中逐漸探索出了自己的風格。1970 年代，對海外文化敏感的學生又通過舉辦音樂節等方法讓民謠音樂茁壯成長。這兩種音樂對於社會的批判和反思讓威權政府如臨大敵。</p><p>雖然歐美文化大放異彩，但日本的影響也沒有完全退場。比如上面提到的兩位相互競爭的男歌手，他們大多數的作品都可被歸到所謂的「韓國演歌」（trot）類別。雖然有韓國學者主張這種曲風早在 19 世紀末就開始萌芽，但不可否認的是，不管調式、編曲還是歌詞意向，韓式演歌都受到了現代日本演歌的巨大影響。這種影響也沒有隨着殖民的結束而終結。其實一直到 1980 年代，包括日本音樂在內的日本文化都被官方明令禁止，人氣如韓國演歌也數次因為「倭色」過於濃重而被「下架」，但這卻不妨礙普通民眾利用包含盜版在內的各種方法來掌握鄰國最新的流行動向。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/212/591.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 5 日，日本東京，日本經紀公司傑尼斯事務所的辦公大樓。</p><p></p><p>相比於韓式演歌，對現代 K-POP 具有更為直接影響的還是日本的偶像文化。其中不可繞過的就是不久前因為創始人嚴重性犯罪歷史而不得不歇業改旗的傑尼斯公司。這一 1962 年創立的藝人事務所靠着獨特的運營模式和與大眾傳媒的緊密合作打造了屬於自己的龐大「帝國」。傑尼斯藝人最大的特色可以概括為兩點。首先，它參考了美國音樂劇的形式把演唱、舞蹈和其他雜技融合到了一個或一組藝人之上。從而他們就比傳統只是「站樁」的演歌歌手有了更多的舞台觀賞性。另一方面，和唱跳實力同樣重要的是公司把藝人打造成了可以提供「模擬戀愛」體驗的對象。由此，一種不同於純粹欣賞的感情連接起了藝人和粉絲。1985 年出道的三人男子組「少年隊」把這種日式偶像模式推到了最高峯。兩年後，韓國的公司就推出了幾乎是少年隊翻版的三人男子團體「消防車」（再兩年後，華語樂壇也出現了「小虎隊」）。</p><p>為這種唱跳錶演模式推波助瀾的是另一種源自美國的新技術——MTV。1981 年，MTV 電視台開台。這種融合了音樂和影像的形式隨着電視的普及在全球收穫了人氣。也由此，流行音樂不僅是「聽覺」的藝術更成為了「視覺」的文化。在此背景之下，日韓演歌的衰弱也成了無法迴避的一個趨勢。在這個新時代，最成功地連接起唱跳錶演的雛形和後來的 K-POP 的是在 1992 年出道的組合「徐太志和孩子們」。團隊核心徐太志成功地把來自美國的搖滾文化和越來越壯大的包括 Rap、R&amp;B 在內的黑人文化進行了本土化。其他兩名成員又把日式的唱跳融入了自己的特色後發揮到了極致。更為重要的是，組合意識到了流行文化所具有的社會意涵並大膽地就各類社會問題發聲。1995 年，他們以當時震驚世人的三豐百貨店坍塌事故為主題創作了歌曲《時代遺憾》。但是仍然存在的「公演倫理委員會」很快給這首歌下達了禁令。作為抗爭，組合把歌詞全部刪除以純伴奏的形式發佈。由此引發的各類抗議導致一年後歌曲事前審核的制度被徹底廢止。也是從他們開始，一種博採美日各國音樂眾長但又能精確捕捉韓國本土社會脈搏的表演形態正式登上了舞台。</p><p>之後的故事已經被許多研究反覆言説：為了擺脫 1997 年的金融危機，韓國在 IMF 指導下開始尋求以互聯網新科技為載體的外向發展機會。同時，K-POP 成為了最適合這種新技術基礎的「內容產業」。相比日本的 J-POP 仍然擁有「工業時代」的嚴格版權保護，K-POP 對於「信息時代」共享經濟的精準理解讓它以更快的速度走向了海外並攻城略地。</p><p>相較於複述 K-POP 的發展史而言，可能更為重要的是辨明兩種關於 K-POP 的迷思。第一種觀點認為 K-POP 能夠成功最大原因在於它已經變成了韓國的「國策」，沒有國家的支持它無法壯大。但包括前述山本等學者在內都談到國家的作用最多隻能説是次級和後發的。確實，韓國國家品牌委員會等官方機構給了 K-POP 產業不少制度和資金的支持。但它們卻無法直接影響到藝人的選拔、歌曲的製作和 MV 的拍攝。再者，全世界的粉絲會如何接受這些作品自然也是韓國政府無法左右的。其次，學者們敏鋭地指出這種迷思更像是歷屆政府的宣傳策略。換句話説，他們所做的是在 K-POP 已經成功後誇大對其的支持並利用它來提升自己的形象。第二種常見的迷思則使用一種線性的方式來思考流行文化的跨國發展，比如：「韓國抄日本，日本抄歐美」。只要觀察今天世界上有影響力的流行文化也能輕易發現經濟上的「先發」或「後發」並沒有同比投射到文化領域。再者，這種説法無疑忽略了各國文化產業自主的能動性。融合和貫通本來就具有高度的原創性。借鑑了歐洲童話的美國迪士尼如此，參考了迪士尼的日本二次元如此，K-POP 也是這樣。</p><p><strong>「闖日」：跨界音樂空間的演變</strong></p><p>在今天 K-POP 的全球版圖裏，日本仍然扮演着一個重要的位置。最直白的一個例子就是韓國稍有人氣的組合都會發布日文歌及專輯嘗試打入日本市場——也即中文語境中的「闖日」（K-POP 組合自然也有「闖美」，但其形式、規模和頻度遠不比日本）。K-POP 對於日本市場的重視僅從利益的角度就非常好理解。眾所周知，日本是世界上第二大的音樂市場。而相比於最普遍的唱片和流媒銷量之外，高消費力的日本粉絲可以支撐起更具經濟收益的定期演唱會。2015 年，後者的收益為 3186 億日元，而傳統的「純音樂」收益則是 3015 億，兩者的逆轉已從那時出現。另外日本嚴格的版權保護又讓各類影像、文字等商品等有着額外且穩定的利潤。一個有意思的事實是，只要過去稍微有點人氣的韓國藝人，在今天的日本都還能找到他們的官方粉絲俱樂部。雖然這些藝人可能在本國已經因為「過氣」而找不到什麼工作，但他們靠着固定的會員費以及每年到日本舉辦見面會就能過上安心的「退休生活」。</p><p>事實上，「闖日」並不是從 K-POP 偶像組合才開始的。在上世紀的 60 年代，定居在日本的半島僑胞就開始邀請韓國歌手赴日進行表演以寬慰他們的思鄉之情。韓國的人氣歌手也由此慢慢打開了日本的市場。1980 年代，因為韓國的民主化以及舉辦奧運會等歷史事件，日本對於這個鄰國的關心也愈發強烈。前述的學者山本指出，這時的日本市場一度打出了「演歌的源頭在韓國」的口號。這一併不完全符合歷史事實的宣傳標語其實充滿了刻板印象：「敢愛敢恨」、「能歌善舞」等一系列形容詞與韓國歌手們捆綁在了一起。山本以 80 年代最為成功的「闖日」韓星趙容弼為例。他在韓國國內的路線其實頗具偶像風格，但在日本發行的歌曲無一例外是傳統演歌。因為此時韓國音樂在日本國內的最大消費者是包括已經老齡化的第一代半島移民在內的中高年齡層。由此，一種形象上的偏差出現在了日韓的音樂交流之間。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/212/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 7 月 27 日，韓國首爾，歌手寶兒出席電影《非官方行動》的試映會。</p><p></p><p>以 10 年為界，今天的 K-POP 偶像發展普遍被認為經歷了 4 個世代（中國的粉絲羣體有五代甚至是六代的説法），而「闖日」也是從第一代就開始的商業行為。但是 1990 年代的代表組合 H.O.T.並沒有在日本留下什麼成績，而前文提到的徐太志則是在暫時隱退後作為自由音樂人旅居日本。&nbsp;真正開始有變化的是從 2000 年開始的世代。此時的代表人物是東方神起和寶兒（BoA）。學者金成玟分析了這兩組人身上存在的根本性差異。他談到雖然東方神起在日本出道前就已經在韓國取得了不錯的成績，但他們仍然選擇從零出發。通過日本全國小場館的演出，他們試圖像日本的新人歌手一樣以更貼近粉絲的方式來打響名號。與此相對的是寶兒從一開始就是「日韓共同培養」的歌姬路線。她能流暢地在兩種語言間切換並且輕易地藉助日本艾迴公司的資源登上各大電視節目提高曝光率。在金成玟看來，這種差異其實也預示了日韓音樂空間轉變的開始。戰後的很長一段時間，日本市場總被認為高出韓國一個「序列」。進而不管是韓國演歌還是早期偶像都要努力轉變自己以適應日本的需求。但從寶兒開始一種更為平順的交流空間逐漸成形。不管是語言、曲風還是舞蹈，「共通」成為了日韓市場的關鍵詞。</p><p>順着這個思路，我們能繼續發現包括少女時代及其後第三世代 K-POP 的轉變。此時她們既不需要像東方神起那樣在日本各地修行，也不用像寶兒那樣在日韓兩地訓練。靠着崛起的互聯網，這些偶像自己就成為了「發信源」。金成玟指出在少女時代「闖日」的第一次公開活動前並沒有大量包括電視在內的傳統媒體宣傳，可是在地粉絲仍然可以自發地形成應援，因為他們之前就通過 YouTube 等網絡瞭解到了這個組合以及她們的訓練和日常。雖然此時日韓之間的音樂空間仍然平等和平順，但重心明顯開始向韓國遷移。再後來，包括 BLACKPINK、BTS 在內的組合在全球範圍掀起熱潮，他們的「闖日」開始作為「闖世界」的一環而存在。到了今天，日本出身的流行藝人甚至開始了反向的「闖韓」。2020 年，韓國公司 JYP 和日本索尼共同推出了大熱的選秀節目 Nizi Project，最終 9 位日本女生（其中一人為美籍）結成 NiziU 組合在日本出道。2023 年，她們發佈韓語單曲正式在韓國二次出道。幾乎在同一時期，JO1、INI 等主要由日本人組成的「K-POP 風」組合陸續通過有韓國資本支持的日本選秀節目誕生，在本地市場取得一定成績後他們也都把目光投向了韓國。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/161/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">XG 首張迷你專輯《NEW&nbsp;DNA》的主視覺照。不落俗套的設計也彰顯了組合試圖打破各種既定觀唸的決心。</p><p></p><p></p><p>在這樣的背景之下，回頭去看橫空出世的 XG 可以發現，單從形式上説，她們同樣是在日韓流行音樂出現重心轉移後的一次「闖韓」嘗試。事實上，艾迴會長松浦勝人在談到 XG 時甚至拿出了寶兒的例子。在他某次例行的「暢所欲言」直播中，他指出當時寶兒就是在日本訓練然後模仿日本藝人出道的，那現在我們（J-POP）輸給他們（K-POP）後，模仿他們一下不就行了。但再細看的話，XG 又和上文提到的「闖韓」組合並不相同。她們並沒有先在日本出道，累積了人氣後再登韓。相反的，她們一開始就放眼世界，並把韓國作為一個最有效的平台。松浦會長的上述直播也是部分韓國網友抨擊 XG 的一個由頭。因為在被問到 XG 是否屬於 K-POP 時，一向大嘴的他斬釘截鐵地予以否認，並聲稱只是利用了那邊的製作而已。好在靠着自身的謙卑和確實不俗的實力，XG 並沒有完全被自己社長的發言「拖累」。在世界各國颳起了旋風後，她們在韓國的口碑也有逐漸回升的態勢（這裏也出現了一種從「世界」走回「韓國」的倒序）。</p><p>近兩年來，亞洲其他國家的粉絲不時提起所謂的「A(sia)-POP」概念試圖取代 K-POP。論爭的雙方似乎都有自己的道理：要是沒有亞洲甚至世界各國的成員或製作人，今天的 K-POP 怎麼會如此強大。但目前看上去又找不到一個能夠替代韓國模式的商業平台供亞洲藝人們進行流行音樂的展示。XG 所倡導的 X-POP 致力於打破一切既有的阻礙，其中自然包括了音樂類型和國族的邊界。在經歷數十年發展後已經處於飽和的 K-POP 業界，未來像 XG 一樣來自日本或其他國家想要試着闖出一番天地的藝人和組合會越來越多，他們的成功與否將左右下一個世代的全球流行音樂。</p><p></p><p><span style="color:#999999;"><strong>參考文獻：</strong></span></p><p><span style="color:#999999;">山本浄邦：『Ｋ－ＰＯＰ現代史――韓國大眾音楽の誕生からＢＴＳまで』，築摩書房，2023 年 4 月</span></p><p><span style="color:#999999;">金成玟：『K-POP&nbsp;新感覚のメディア』，巖波書房，2018 年 7 月</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:11:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25110024</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25110024</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/161/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25110024_20231031141264f79b7f-ac7a-48a1-b5fe-c583179da4ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[小秋]]>
            </author>
            <category>韓流研究</category>
            <category>XG</category>
            <category>K-POP</category>
            <category>J-POP</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/161/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/161/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從奧斯曼到土耳其：中土關係的歷史與現實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國和土耳其作為亞洲東西兩端的國家，在古代曾是絲綢之路的起止點，在當下更通過「一帶一路」倡議緊密聯繫。土耳其也因其獨特的地緣位置和近年來在國際舞台上的活躍程度讓國內學界對土耳其研究日益重視。2023 年 9 月 17 日，由上海大學全球問題研究院土耳其研究中心和上海大學歷史學系共同舉辦的「一帶一路」倡議十週年暨中土關係學術研討會在上海大學召開，會議從歷史和現實的視角集中呈現了當下對土耳其的深入研究。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/233/371.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">土耳其伊斯坦布爾，聖索菲亞大教堂。</p><p></p><p>二十餘位發言人的主題廣泛且新穎，除了對土耳其政治、經濟和外交等進行多維度考察，還包括對奧斯曼帝國起源問題、服飾變革與社會文化的關係等新議題展開研討。上海社科院歷史研究所所長郭長剛研究員在開幕致辭中表示，今年是我國「一帶一路」倡議提出十週年，在「一帶一路」倡議框架下，中土合作關係正得到不斷加深。面對百年未有之大變局的當今世界，中土戰略合作不僅符合雙方的利益，更可為全球治理帶來新的動能。</p><p><strong>奧斯曼帝國研究的新視角</strong></p><p>當前，帝國史研究方興未艾。作為曾經橫亙歐亞非三洲的大帝國，奧斯曼帝國的歷史長期以來受到人們的關注。在既有的研究成果中，傳統的政治、軍事和外交等主題仍然是熱門，但對於奧斯曼帝國的早期史以及奧斯曼帝國的社會文化史等關注的仍然是鳳毛麟角。</p><p>關於奧斯曼帝國的起源問題，此前僅有西北大學中東研究所的韓志斌教授就奧斯曼早期的國家形成問題發表了相關論文。在研討會上，上海交通大學歷史系副教授陳浩以《奧斯曼帝國起源敍事分析》為題，通過對奧斯曼起源在不同階段的敍事分析，探究了帝國的身份認同。他首先介紹了國外學者有關奧斯曼帝國起源問題的研究成果，包括部落起源説、加齊起源説等，並將其歸納為三個層次的關懷，即家族、種族和民族。就「家族」層面來説，奧斯曼人對本民族起源敍事的建構是為奧斯曼統治者蘇丹家族的合法性服務的；就「種族」層面來説，是透過西方視角看待奧斯曼帝國的崛起；就「民族」層面來説，則是放到現代民族主義的語境下觀察。陳浩指出，這三個層次實際上也對應着土耳其人如何構建本民族在不同階段的歷史敍事，從早期國家的發展到「奧斯曼治世」的出現，再到帝國晚期的衰落。到 1923 年共和國成立時，土耳其人在重新構建自身的民族認同上延續了帝國晚期以來的敍事，即遵循着近代西方以來對「Turk」（土耳其）一詞所賦予的涵義。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/237/762.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘇丹禁衞軍</p><p></p><p>奧斯曼人崛起後，通過軍事擴張不斷征服和吸納周邊地區的不同民族，最終形成了一個多民族的大帝國。而居於中東地區的阿拉伯人則是帝國境內人口最多的主體民族。因此，長達四百年之久的被統治歷史成為現代阿拉伯人無法迴避的記憶，並始終縈繞在他們的現實政治中。四川師範大學的白雲天老師通過解讀阿拉伯政治家和史學家對奧斯曼帝國的認知，分析了現代阿拉伯人在這個問題上的複雜性和多變性。複雜性在於這些阿拉伯國家內部本身對奧斯曼歷史的認識就存在着分歧，一方面對奧斯曼帝國的批判體現了阿拉伯民族主義對帝國的負面敍事，另一方面對奧斯曼歷史的緬懷則體現了部分阿拉伯史學家對帝國大一統時代的嚮往。多變性在於這些阿拉伯國家同土耳其之間關係也在一定程度上影響着阿拉伯人對奧斯曼帝國的認知，尤其是他們對埃爾多安長期執政的看法。</p><p>從社會文化史角度考察帝國首都伊斯坦布爾是研究奧斯曼歷史的另一個新視角，以往學者對伊斯坦布爾這座擁有千年文明的世界性都市缺乏足夠的關注和了解。遵義師範學院歷史文化與旅遊學院的李寧老師圍繞 18 世紀伊斯坦布爾市民的服飾變化，探討了伊斯坦布爾在帝國晚期改革中的文化變革。他指出，在政府推動西化改革的時代下，服飾變革不僅體現了伊斯坦布爾都市人羣對西方文化的態度變化，同時還被賦予超出服飾本身的象徵意義。這種意義既源於帝國的政治變革，反映出西化政策對市民生活的具體影響；也源於市民心態的變化，反映出伊斯坦布爾人對美、時尚和潮流的追求與模仿；更源於都市文化內涵的變化，反映出宗教與世俗、傳統與現代、東方與西方之間的多元博弈的平衡。</p><p><strong>土耳其百年經濟發展道路的探索</strong></p><p>長期以來學者們對土耳其內政外交的研究往往忽視了土耳其經濟這一部分內容。實際上，探討土耳其的百年發展進程離不開對經濟發展的探討，而土耳其經濟發展道路的選擇都與土耳其內政外交的變動息息相關。因此，近年來，土耳其的經濟發展問題也愈發引起土耳其研究學者們的關注。為此，本次研討會專門設置了一組分論壇聚焦土耳其的百年經濟發展。</p><p>上海大學土耳其研究中心特約研究員李鑫均老師在報告中梳理了土耳其建國初期凱末爾對土耳其經濟發展路線的思考和實踐，特別強調了 1927 年成立的「最高經濟議會」對幫助土耳其走經濟獨立發展道路的所起的重要作用。他指出，最高經濟議會作為土耳其經濟發展的最高決策機構和協同結構，通過一些非常措施不僅幫助土耳其渡過了 1929 年席捲資本主義世界的經濟危機，還強化了土耳其經濟發展中的「國家主義」原則。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/238/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1925 年，君士坦丁堡，凱末爾乘坐摩托車。</p><p></p><p>復旦大學中東研究中心的鄒志強老師和上海國際問題研究院西亞非洲研究中心的俞海傑老師都對土耳其百年來經濟模式的發展情況進行了回溯。主要有建國初期的探索經濟自立階段、冷戰時期的發展進口替代戰略階段、冷戰後期的新自由主義改革階段和新世紀以來正發黨執政階段。不同的是，鄒志強老師從產業發展角度指出，土耳其雖然在每個階段都面臨着不同的問題或危機，但它仍然能夠取得一定成績的主要原因是土耳其經過努力建立起了一個產業門類較為齊全、產業結構較為均衡的現代工業體系。俞海傑老師則是從外交視角探究了土耳其經濟發展過程中的外部因素。她認為建國初期及冷戰期間土耳其外交與經濟互動的特點主要是維護國家的主權、經濟獨立及生存，在美蘇冷戰中維護土耳其戰略安全。在這期間，土耳其經濟雖然在發展過程中過度依賴西方援助和投資，但在經濟政策上仍然能夠維持較強的平衡性和靈活性。這些因素都為促進土耳其經濟發展奠定了良好的基礎。</p><p>從外部因素影響土耳其經濟發展來看，陝西師範大學土耳其研究中心李秉忠教授透過冷戰時期美國洛克菲勒基金會對土耳其的資助案例，分析了美國援助對土耳其經濟社會諸多方面的影響力。四川大學外國語學院的嚴天欽副教授也認為國際經濟環境和土耳其與西方國家的關係是影響土耳其經濟的重要因素。例如，土耳其為了達到進入歐盟或滿足從國際組織獲取援助的條件會進行一系列的改革，這也在很大程度上促進了土耳其自身的發展。</p><p>此外，站在中東和全球視角觀察土耳其也是與會學者頻繁提到的一個重要問題。在碳中和與中東國家能源轉型發展的背景下，土耳其也在探索具有本國特點的綠色能源發展道路。中國社會科學院西亞非洲研究所的魏敏教授通過對土耳其國家發展規劃的剖析，闡述了土耳其在能源轉型和綠色基礎設施發展方面的成就和侷限性。上海外國語大學中東研究所的劉中民教授則是基於「全球南方」的概念，指出土耳其的現代化道路在全球南方國家中有相當的代表性和值得研究的經驗教訓。他認為，土耳其不僅是全球南方國家中的重要政治力量，更是地區合作發展的重要經濟力量。</p><p><strong>「一帶一路」背景下的中土關係</strong></p><p>中土關係的發展歷史源遠流長，兩國早在古代就通過絲綢之路進行文化與貿易交流。進入新世紀以來，雙邊關係有了較快發展，但在發展過程中也存在一些問題。復旦大學中東研究中心的孫德剛教授基於角色理論分析了中土兩國的角色關係及其特點。他指出，雙方在經貿合作上有着互補性和兼容性，但在地區層面是有一定的競爭性，甚至是衝突性的。因此，如何做好中土兩國的角色管理需要從雙邊、地區和全球等多層面進行考量。浙江外國語學院土耳其研究中心的沈志興教授則從相互認知、戰略合作和戰略互信三個方面對促進中土關係的發展提出了一些建議和對策。從現實來看，不僅需要修正雙方形象負面化的發展，更要在戰略層面深化雙方合作，尤其通過「一帶一路」倡議加快對接發展戰略。</p><p>研究中土關係，不僅需要從中國視角瞭解和認識土耳其，同時還需要站在土耳其的視角瞭解他們是如何看待中國的。西北大學中東研究所的張向榮老師對土耳其的中學歷史教科書進行了剖析，並着重介紹了有關教科書中有關中國的論述。他指出，這些教科書中一方面提及了中國古老獨特的文明，另一方面又認為中國是土耳其持續的對手。造成這種認知的原因在於土耳其這個國家的身份認同建立在自我和他者的基礎之上，它要確立我是誰，首先要確立一個他者，中國在古代土耳其歷史上就成為了他者。因此，教科書中的中國就是它塑造自身認同需求的反應。</p><p>與會學者們還圍繞大選後的土耳其內政外交趨勢進行交流討論，郭長剛研究員在閉幕總結中表示這次研討會無論從議題、選題、視角和方法上看都表明國內的土耳其研究正在逐步走向深入。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:07:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25090518</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25090518</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/238/284.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25090518_202310311407ef329a27-aa9f-4145-ae56-2bd38ca8a098.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[葉章旭]]>
            </author>
            <category>一帶一路</category>
            <category>奧斯曼土耳其</category>
            <category>專欄</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/238/284.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/238/285.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民國史研究再出發：第七次中華民國史國際學術討論會側記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 28 日至 29 日，第七次中華民國史國際學術討論會在南京大學仙林校區國際會議中心舉行。此次會議的主題是「中華民族復興視域下的民國史研究」，同時紀念南京大學中華民國史研究中心成立三十週年。本次會議由南京大學中華民國史研究中心、南京大學歷史學院主辦。來自國內各大高校及中國史學會、中國第二歷史檔案館、中國社科院近代史研究所、台北「中研院」近代史研究所、香港中文大學中國文化研究中心、中央黨史和文獻研究院以及日本東洋文庫的有關專家學者應邀出席論壇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/227/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">與會學者合影</p><p></p><p>10 月 28 日，討論會開幕。開幕式由南京大學中華民國史研究中心學術委員會主席陳謙平主持，南京大學中華民國史研究中心主任朱慶葆、中國史學會副會長王建朗、台北「國史館」前館長呂芳上、南京大學黨委副書記陳雲松以及日本東洋文庫研究員久保亨等出席開幕式並致辭。</p><p>南京大學中華民國史研究中心學術委員會主席陳謙平宣讀了哈佛大學教授柯偉林和劍橋大學常務副校長方德萬的致信。柯偉林在致信中祝賀南京大學中華民國史研究中心成立三十週年，在張憲文教授的領導下民國史研究中心成果卓著，已經成為具有國際影響力的民國史研究重鎮。方德萬教授對南京大學中華民國史研究中心成立三十週年與第七次中華民國史國際學術討論會的舉辦表示祝賀，期待明年秋天對研究中心的訪問。</p><p>王建朗在致辭中表示，南京大學中華民國史研究中心是中華民國史研究的重鎮，在此產生了很多民國史研究的「第一」，為民國史研究輸送了重要人才；同時，民國時期是中國歷史中非常重要的轉型期，其研究是不可或缺而擁有廣大發展前景的。</p><p>呂芳上指出，中華民國史是史學研究非常重要的方向，相關史料不斷擴充，研究方向不斷髮展，在各位專家學者的共同努力下，中華民國史研究與南京大學中華民國史研究中心的前途是無量的；兩岸的學術文化交流在未來會更加密切，前途是光明的。希望兩岸學者可以共同努力，推出中華民國史研究之新議題，促進研究進一步發展。</p><p>久保亨指出，在日本學界中華民國史研究越來越得到重視；民國史研究需要國際化交流與多元化視角，期待有更加多元話語的討論與交流；在研究中要注意合理處理民族主義話題。</p><p>朱慶葆指出，三十年來，南京大學中華民國史研究中心在學術方面取得了重要成就。中華民國史研究中心始終並將繼續推行「三個堅持」：堅持「雙輪驅動」的學術發展戰略，服務於國家發展的情況下，鼓勵學者結合自身專長進行有組織的科研活動；堅持半開放的民國史中心發展理念，與海內外的各大學術機構和專家學者教授展開積極交流；堅持嚴謹求實的治學態度和紮實的史料基礎上，不斷追求學術創新。希望學界更多關注中華民國史這一階段在中國歷史發展的特殊意義。</p><p>陳雲松致辭稱，南京大學的中華民國史研究中心起步於 1974 年，是國內最早涉足該領域的學術單位之一。四十年來，張憲文先生領銜的民國史研究團隊先後出版了《中華民國史綱》等批標誌性成果，在海內外享有崇高聲譽。科學總結民國時期的歷史文化，對於在新的歷史起點更好地擔負起新的文化使命，紮實推進文化強國建設，建設中華民族現代文明，具有重要的意義。</p><p>開幕式後，主旨報告環節由南京大學歷史學院院長張生主持。南京大學榮譽資深教授張憲文所作的《南京大學中華民國史研究五十年》報告，詳細回顧了南京大學中華民國史研究的發展歷程，學者對民國史研究的認識不斷全面、深化。韓國釜山大學韓國民族文化研究所特聘研究教授裴京漢在《民國時期「中韓連帶」的一個場面——1920 年 4-5 月漳州會議和中·韓·俄社會主義者們之間的連帶摸索》的報告中，對漳州會議的意義進行新的探討，以新的視角探討 1920 年前後中國、韓國、蘇俄之關係。復旦大學歷史系教授吳景平就《加強海外民國財經檔案史料整理與研究的若干思考》展開報告，詳細介紹了海外財經檔案史料整理情況，指出財經檔案與政治外交、軍事、社會生活等領域關係密切，應該對財經史料收集整理與研究並重。浙江大學歷史學院教授陳紅民在《蔣介石對韓國的認知》報告中探討了蔣介石對韓國的認知隨着時代發展而變化之過程，分析蔣介石韓國認知的形成與具體內涵受到之影響因素。復旦大學歷史系教授章清在《舊體與新軌：民國時期纂修志書的檢討》報告中對於新修志書如何「存史〞，並影響到對地方歷史的認識展開辨析。南京大學中華民國史研究中心教授馬俊亞在《民國時期淮河流域的生態衰變與治理困境》報告中詳細闡述了歷史上淮河治理、黃河治理之困難。</p><p>在分論壇環節，與會專家圍繞「民國史研究新議題與新方法」「民國政治」「抗戰史研究」「民國外交」「民國時期的思想與文化」等重要學術議題展開分組討論。呂芳上教授報告了 1950 年代以來台灣地區有關中國近代史研究的發展歷程，提出台灣學術界既有其本身之學術傳統，又受西方學術的影響，並有現世的關懷，其將如何躋身學術主流、創造議題、領導流行並建立嶄新的學術傳統以垂諸久遠，是近代史研究領域內的重要課題。日本東洋文庫研究員久保亨教授在《20 世紀中國經濟史中的民國經濟》報告中，將 19 世紀末至 21 世紀初的中國經濟發展過程劃分為四個局面，並從工業技術、貿易結構、經濟發展戰略等領域展開分析，指出民國時期與中華人民共和國時期之間繼承的內容是多元性的。北京大學歷史系歐陽哲生教授與安泰和教授以《紐約時報》《華盛頓郵報》的報道為例案，對作為中國大使胡適的形象展開討論，對既有的胡適研究文獻進行補充，指出從兩報的報道可以看出美國公眾對胡適的印象是一位文質彬彬、儒雅得體、交往自如、演講煽情、富有教養的大使。南京大學中華民國史研究中心教授曹大臣在《1932 年中華蘇維埃共和國「對日戰爭宣言」的國際法意義》報告中指出，「對日戰爭宣言」及其系列文告體現了中國共產黨的抗日主張，並且落實到了抗戰的實際行動之中。</p><p>每場分組討論與會專家的發言主題鮮明，認識深刻，見解獨到，內蘊豐富，具有較強的理論價值和實踐啓示意義。同時，此次會議形成一批高水平、高質量的論文，為中華民國史研究的推進提供了有益貢獻。</p><p>29 日上午 11 時，會議進入最後的圓桌會議暨閉幕式，由南京師範大學副校長張連紅主持。香港中文大學中國文化研究中心榮譽高級研究員鄭會欣等十三位學者圍繞中華民國史之研究歷程、胡適研究之新史料、中華民國史相關史料之運用、新時代如何實現民國史研究高質量發展、輿論環境與學術研究之平衡、民國史研究的「大歷史」與「小歷史」、傳統民國史研究的未來發展、民國史研究的國際視野等問題展開了探討。與會專家學者認為，在此中華民國史學科在經歷五十年的發展、南京大學中華民國史研究中心成立三十年的時間節點上，有必要進行民國史學科發展歷程的總結與展望，進一步建構民國史研究的學術體系、學科體系與話語體系，拓展民國史學科的範圍，創設新的學術議題，加強海內外學術交流，積極迴應國家重大需要與社會重大關切，以期待「民國史研究再出發」。最後，南京大學中華民國史研究中心教授張生髮表閉幕詞，整場會議在熱烈的討論中落下帷幕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:07:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25115901</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25115901</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/227/941.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25115901_202310311407c0bb3d61-cf25-4ff4-8579-b70cef71f52d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃旻婧/撰稿，李玉/審定]]>
            </author>
            <category>民國史</category>
            <category>專欄</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/227/941.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/227/942.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本少子化：破碎的「中產夢」，低落的「生育率」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" height="717" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/330/967.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><u>「現代日本少子化的根本原因，在於儘管經濟上的貧富懸殊在擴大，大多數的日本年輕人卻依然繼續想過着‘中流’的‘普通的生活’。」</u></p><p>「現代日本少子化的根本原因，在於儘管經濟上的貧富懸殊在擴大，大多數的日本年輕人卻依然繼續想過着‘中流’的‘普通的生活’。」</p><p>在《低生育陷阱：日本少子化對策的失敗》一書中，日本著名社會學家山田昌弘在進行了大量的社會調查和分析後，找到了日本人為什麼越來越不願意生孩子的根源——害怕「一代不如一代」，自己的孩子再也過不上中產階級的生活。</p><p>以和父母生活水準的差異為標準，山田將日本的年輕人劃分為了四類。根據他的發現，那些能和中產階級的父母一樣、或是能夠超過自己過着艱苦生活父母，過上「中流生活」的這兩類年輕人，其實一直在積極地生育。此外，那類和父母一樣過着艱苦生活的年輕人，對婚姻育兒生活的期待不高，也能樂觀地為日本生育率做貢獻。事實上，沖繩縣在日本人均收入、非正式員工比例和大學入學率等方面的水平都屬於最低水平，卻擁有較高水平的生育率。</p><p>簡而言之，在日本，富人和窮人都還在生孩子。然而，自平成時代以來，日本低於 1.6 的極度低迷的總和生育率已經維持了 30 多年。2022 年日本新生兒數量跌破 80 萬人，創下有記錄以來的新低。究竟是哪些日本人不再生孩子，造成了日本如此巨大、積重難返的生育率下滑？</p><p>他們正是山田劃分的第四類日本年輕人——那些有着中產階級父母，「父母保持着比較富裕的生活水準」，而「自己將來的生活達到父母輩水準的希望渺茫」的年輕人。他們承受着從「中流跌落的不安」，「身處於將來可能會讓孩子受苦的狀況中」，對於育兒乃至婚姻都鼓不起勇氣。</p><p>為什麼這第四類日本年輕人不生孩子，會對日本生育率有決定性的影響？因為他們正是日本適齡婚育羣體中，佔據相當大比例的主流羣體。</p><p>這一切要從日本中產階級、或者是自認為「中產階級」的日本人的「通脹」説起。在 1955 年至 1980 年代，日本經濟恢復並進入了高速成長期。當時，絕大部分年輕人的職業前景和收入都伴隨着蓬勃的日本經濟一同起飛，幾乎人人有期望成為終身僱傭、穩定體面的中產階級。在這段經濟高度成長期之前，絕大部分日本人所能從事的職業基本是佃農這樣艱苦的小營生。而經濟高度成長期的這一代日本人確信，他們的生活肯定要比他們的父母富裕得多，對未來即使要養育兩三個孩子後的生活水平也充滿信心。</p><p>只是，日本經濟的高度成長期隨着 1973 年的「石油危機」終結，即使在 1980 年代後半期渡過第二次石油危機後又迎來了「泡沫經濟時代」，日本的出生率上揚的箭頭依然開始下降，未婚率也慢慢上升。</p><p>山田認為，這是因為中產階級的「中流」生活已經在日本經濟高度成長期這一代人中普及。這讓他們的子女——「泡沫經濟」這一代的年輕人，普遍地在富裕的中產家庭中被養育起來，只要不結婚繼續和父母同住，就能一直安逸地享受着理所當然的舒適生活。相反，如果這一代年輕人脫離父母的羽翼去組建自己的家庭，「泡沫經濟」時代已經隱約出現的經濟低迷和未來收入預期增長的放緩，讓他們生育後乃至婚後生活水準就開始下降幾乎是註定的。</p><p>在日本泡沫經濟破滅後、經濟原地踏步的幾十年間，山田所稱的「不婚不育」的「單身寄生者」，成為了一種強烈的社會選擇傾向。曾經通脹的日本中產階級的容量縮水了，但中產階級的「中流生活」已經被作為日本社會的「普通生活」方式而存在。在 1980 年代的日本社會輿論調查中，認為自己屬於「中流」的人超過了 80%。2019 年，也就是令和元年，內閣府《關於國民生活的民意調查》顯示，將近 93.8% 的日本人認為自己過着中等（包括中上、中中、中下）的生活。「日本社會正在成為一個將過上‘普通’生活視作理所當然的社會」，山田指出，如果一個日本人過不上這樣中流的「普通」生活，就會在親戚、同事、同學的輕視中，「無臉面對世人」。因此，對於當前一代的日本年輕人而言，結婚生育不僅是一個關乎生活水平是否會下降的經濟「性價比」決定，更是一個關乎社會名聲資產是否會破產的重大風險事項。</p><p>特別要指出的是，和「泡沫經濟」時代最早出現的日本「單身寄生族」相比，幾十年間急速惡化的「經濟上的貧富懸殊」，讓當前一代的日本年輕人所面臨的結婚生育困境幾乎是呈幾何倍數放大。</p><p>首先，日本現行促進生育政策的制定者大多出生於 1960 年以前，也就是他們的父母那一代，想當然地抱着「人總是要結婚生孩子」的心態。問題在於，山田指出，對已經成為日本社會問題的「經濟上的貧富懸殊」而言，父母代和子代之間「世代差距」是其中最為主要和最為惡化的部分。</p><p>父母代中的大部分人享用了經濟高速成長期和泡沫時期的時代紅利，不僅「創造了住宅等資產」，而且工薪階層的男性有終身僱用制度的保護和年功序列制的庇佑，普遍穩定地擁有一份收入符合中產階級水平且逐年提升的工作。即使是農家這樣的自營業主，也受到了政府政策的保護，收入也基本是穩定的。日本父母代的男性和女性選擇結婚和育兒，自然成為了一個不用反覆衡量未來經濟生活風險的決定。</p><p>日本年輕人所面臨的，則是自上世紀 90 年代「泡沫經濟」破滅以後，日本被捲進全球性的經濟結構轉型和風險全球化之中，不再穩定、乃至飛速分化的僱傭環境和收入前景。甚至，在一定程度上來説，子代成為了父母代的「犧牲品」。</p><p>正如山田分析的，上世紀 90 年代的日本遭受了全球化、服務產業化、IT 化的衝擊，確實增加了「從事全球性工作的有較高生產力的勞動者」的需求，同時，「不能提高生產力的單純勞動者和服務業勞動者」的需求也在增加。這造成了勞動環境的飛速兩極化，原本的需要大量中等腦力體力僱傭者的梭型用工環境變成了只需要頂尖腦力和純粹體力的沙漏型用工環境，日本已經不再是適宜容納大量中產階級的社會。面對這樣的大環境，有心無力的日本政府只能放緩各種經濟支援制度，放任非正式編制僱員的增加，同時減弱了對小規模自營行業的保護。</p><p>然而，對日本社會來説，完全顛覆終身僱用和年功序列制度的勞動慣例是難以承受的。在這種情況下，父母那一代的人並沒有受到衝擊，因為他們已經獲得了穩定的職位。增加的非正式編制勞動需求被強加給了 1990 年代及以後的日本年輕人，使得他們不得不做出犧牲，「應屆畢業生的正式編制錄用受到抑制，年功序列制的薪金增長幅度也趨緩」。</p><p>山田根據數據梳理的結果與之相符，平均來看，在 1990 年代之後，年輕人的父母的經濟狀況比較良好，而年輕人「將來可能要直面的經濟狀況在惡化」。在這個層面，作為推進婚育政策制定者的父母代，對結婚生子「理所當然」、人人都能做到的心態，無疑是一種既得利益者的傲慢。</p><p>其次，1990 年代後日本年輕人之間日益拉開的差距，同樣是日本「經濟上的貧富懸殊」這一社會問題的重要部分。正如前文所提到的，無論從事什麼職業乃至自營事業，日本父母代中的大多數人可以過上不錯的生活，順利地結婚育兒。然而，對於 1990 年代後的日本年輕人而言，如果有幸獲得稀有的正式職位，成為終身僱員或公務員，他們不僅能獲得穩定的收入保障，還能享受到更多社會保障的優惠，如免除社會保險費和獲得育兒休假。剩下的只能成為非正式僱員的年輕人，不僅面臨工作不穩定的問題，在社會保障方面也有極大的落差。對於職場缺乏晉升前景的日本女性而言，她們大多會選擇迴歸家庭，將孩子的前途作為自己的事業，不得不從相當長遠的角度，來考慮結婚對象的經濟是否穩定。在這樣的情況下，人們不再像經濟高速成長期和泡沫經濟時期那樣，可以順利地找到對象進入婚姻之中，生育自然無從談起。</p><p>因此，山田認為要讓日本的促進婚育政策落到實處，就需確保年輕人即使在結婚生育兩三個孩子後，仍能維持與父母輩相當的生活水準（包括育兒水準）。推行這一政策的重點，歸根到底是社會改造，「要將我們的社會改造成一個無論哪個年輕人都有希望將來能夠不讓自己的孩子受苦的社會」。也就是説，讓當下的日本年輕人，在他們 10 年後開始結婚育兒的時候，和在 20 年後他們的孩子將要上大學的時候，以及在 30 年後他們晚年生活中，都要有希望「能過上大多數人那樣的生活」。</p><p>當然，通過政策讓日本年輕人重拾信心是艱難的。如他所言，「年輕人總是看着上面一代的人」。現在的日本年輕人，看到的是「10 年前成為非正式編制僱員的年輕人」（被吸血企業榨乾後拋棄），「在經濟不穩定的情況下養育孩子的中年人」（NHK 稱他們為不幸的一代），「日益貧困的老年人」（「老後破產」已經成為日本社會現象）。為了避免重蹈覆轍，他們對婚育如此慎重是相當可以理解的。</p><p>山田之所以仍舊呼籲日本政府出台正確直面「少子化」的政策，是因為他認為，這不僅僅關乎新生勞動力和日本經濟的前景，也更是關乎社會本身該有的公平正義。只有富人和窮人生孩子的社會，將會成為代代傳遞「不平等」的漩渦機器。他進一步指出，從美國的社會現狀來看，「少子化」很可能是社會失活的病症而非病根。美國經歷了同樣的中產階級萎縮、年輕人不願意生孩子的「少子化」時代陣痛之後，奇蹟般地將生育率重新拉了回來。但在他看來，這種奇蹟沒有讚頌的必要。當父母代是中產階級，子代正是階級分化的一代時，「少子化」往往作為病症而出現。在階級分化完成後，「少子化」最終會「自然消解」，留下更難解決的不平等漩渦。從這個意義上來説，山田敦促政府應當推進針對「少子化」的政策，也是為了日本社會擁有真正良性的未來。</p><p>作者：李佩珊</p><p>來源：經濟觀察報觀察家</p><p>封圖：圖蟲創意</p><p>原標題：《日本少子化：破碎的「中產夢」，低落的「生育率」》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTExMjYwMA==&amp;mid=2670179311&amp;idx=8&amp;sn=731737e2eb04adec377ac0b44622e3e8">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:06:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25125178</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25125178</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/331/7.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25125178_20231031140795cbdb21-7101-4a32-bd58-7ae52d1b90e3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[經濟觀察報]]>
            </author>
            <category>澎湃號·媒體</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/331/7.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/352/666.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我在皇家園林裏一邊打工，一邊寫作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/337/278.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>一位頭髮灰白的大爺揹着一捆剛從皇家園林裏砍下的柳枝，路過一道長廊時，他把身子橫過來，才順利通過狹窄的過道。大爺面色平靜，像古時宮殿裏的一名內侍。杜梨透過咖啡廳的門框看到這一幕，皇家園林裏與生命有關的細節和見聞都是她文學創作的一部分。</p><p>杜梨有兩個身份，一個是皇家園林裏的工作人員，一個是青年作家。當初入園工作時，她看到有同事背下了園內長廊上 14000 多幅壁畫的故事。如今杜梨在此工作了三年，慈禧常坐的寶座、鏡面屏風、德國進口的吊燈、比利時進口的鏡子，她如數家珍。</p><p>歷史走過，如今這裏已不是宮廷禁地，而成為網紅打卡點。園子裏，有遊人穿着清代服飾，在攝影師的指導下襬出各種姿勢，一些遊人在一旁圍觀。穿行在一條石板小徑上，兩隻喜鵲正在啄食一顆只剩殘核的蘋果，杜梨俯身撿起蘋果，扔向一旁的草叢裏，喜鵲飛到枝頭上，待遊人離去，又鑽進草叢裏。</p><p>成千上萬的遊客，參差豐富的情緒在杜梨面前展開，她寫下非虛構文集《春祺夏安》，也出版了科幻長篇《孤山騎士》，真實與想象都從這裏出發。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/337/654.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杜梨，受訪者供圖</p><p></p><p><strong>守殿的人</strong></p><p>進入皇家園林的前 6 個月，杜梨被分到香香閣守殿，在那裏看護銅鶴、銅瓶和觀世音菩薩，或者在山門進行遊客疏導和全院巡視。</p><p>上大殿守殿前，同事告訴她，殿堂管理無外乎每天看門、拖地和擦桌子。新來的同事們起初都覺得這是天方夜譚，後來每天不拿雞毛撣子，渾身都不舒服，「彷彿一叉腰就能變成什麼總管。」杜梨在她的書裏寫道。</p><p>園林裏，香香閣地勢最高。每週一，杜梨舉着雞毛撣子，登上殿閣高層眺望，北風拈走殿閣裏的灰，撒向廣闊的湖面，似乎她也跟着乘風遠去了。</p><p>穿過彩色大門，通往香香閣的台階較為陡峭險峻，抬頭仰望才能看到閣頂。有大爺癡迷於「懸崖探戈」，踩在台階邊拍照。杜梨小碎步前去提醒時，大爺又變換姿勢，懸空半步，她的心也跟着懸起來。</p><p>許多遊客爬到閣頂後，氣喘吁吁地坐在石台上休息，石梯光滑，兩側是彩色的琉璃石欄。遊客一多，容易發生擁擠踩踏。這時，杜梨會穿着黃色馬甲，疏導遊客。</p><p>因為處在園區的頂端，杜梨和其他守殿的同事每天都要比其他人提前半小時到地鐵站或停車場，再上山。</p><p>剛上班沒幾天，杜梨就因想抄近道而在前山迷了路。清晨，大霧瀰漫，山上信號極差，導航在亂跑，她眼前是光禿禿的山石，手邊成羣的柏樹，她不得不「連滾帶爬」地翻上去。</p><p>拜佛的人很多。從早年開始，傳言這裏菩薩很靈，人們不停地往菩薩身上扔錢，「為了保護菩薩，現在不允許大家進閣投錢了。」</p><p>有外省市來的拜佛團，每人手裏都有糖，許完願後吃掉。領頭的婦女硬要給菩薩供糖，杜梨和同事就把糖放在香香閣的抽屜裏，碰到低血糖的遊客，就拿出來給他們吃。</p><p>更多的遊客，會將各種水果和零食鋪在閣門前，小砂糖橘從袋子裏滾出來，滾進了青石板的溝裏。有天，一個戴墨鏡的年輕女孩打着傘，夾着一大束鮮花，拎着兩兜子水果，氣喘吁吁地爬上來，興致勃勃地來問杜梨，才發現不接受供奉。</p><p>如果上晚班，最令人惆悵的事，「莫過於清山」。每當關門時間一到，那些攝影愛好者還執着地尋找最好的角度，無論杜梨和同事怎麼提醒，也不肯離去，像打遊擊似的在廊院裏遊走。&nbsp;</p><p>傍晚閉園後，遊客散去，杜梨趁天黑前拍下一些空鏡頭，發在視頻號上，大爺大媽們愛看，説感覺重回到皇家苑囿，待遇堪比慈禧。</p><p><strong>遊客與同事</strong></p><p>在皇家園林裏工作三年，杜梨幾乎沒有時間閒逛。</p><p>她形容，每天早晨不到 6 點，一長串來晨練的大爺大媽排在宮殿門前。北京大爺大多目不斜視，從褲腰裏掏出拴繩的免票老年卡，往機器上一碰，不管刷沒刷上，意氣風發地衝進園林裏。</p><p>「如果 6 點門沒有開，一準兒打電話投訴。」晨練、唱歌過後，大爺大媽們便回家睡覺，「美滋滋地泡上一壺茶，頤養天年。」對於老人們來説，這所園林是他們晚年生活的一部分。</p><p>杜梨在這裏做過保潔、守殿員，和她一起「入園」的同事當中，各有各的故事：有在法院待了四年的刑事庭書記員，有在檢察院待了兩年的幹事，有各個高校學園林和考古專業的應屆碩士生，還有高考數學將近滿分的女孩。</p><p>但同事們在不同的崗位，彼此很少能碰上面。</p><p>住在懷柔的同事早上 4 點 50 起牀，開車上高速，行駛近 80 公里；而家在密雲的同事，凌晨 3 點半起牀，拼車到西直門或西壩河，再換乘公交車。</p><p>在第一輪輪崗中，他們被分配到各個宮殿裏值守巡視，看護室內文物。為了防火安全，各個宮殿裏都沒有現代的供暖和照明設備。</p><p>寒冬之中，杜梨和值守的同事裹緊單位給他們量身定做的羽絨大衣，裏面穿上兩層羽絨、毛衣和保暖內衣，腿上穿三條褲子，穿上厚底登山鞋，渾身上下貼滿暖寶寶，手裏再揣上單位發的熱水袋保暖。</p><p>園林很少有清淨的時間。杜梨需要在遊客到之前，快步穿過那扇有數百年曆史的宮門，抵達她的崗位。同樣的問題，她可能每天要向不同的遊客回答幾百遍，有時會有古今交錯的恍惚感。</p><p>園林裏不都是良辰美景。她記得，有想逃票的大爺舉起枴杖，敲打年輕女售票員的頭；有 20 多歲的青年遊客指着售票員罵。「被毆打的員工可以報警，而難聽的話，只能自我消化。」公園門區就像一面鏡子，照出社會萬象。</p><p>這幾年，陸續有幾位同事辭職離開，原因是通勤時長太長。不過杜梨説她認識的年輕人，都看中這份工作的穩定。</p><p>杜梨的同事漠漠在北京的區重點高中畢業後，考入北京林業大學，「她個性隨遇而安，沒有特別強的野心。」疫情後，原本工作的旅行社倒閉了，漠漠就考到了皇家園林，在宮門檢票。</p><p>説起來，漠漠的先輩與宮廷有些淵源。一百多年後，一屋子宮廷服飾陪着漠漠，默默地看守大門，有時難免遇到不講理的遊客，但漠漠的工作，早上 6 點起牀，6 點到崗，中午一點下班。「她貪圖這點時間，覺得苦都可以忍受。」杜梨説。</p><p>來這裏之前，杜梨曾在新媒體公司工作，那些過去和現在常倒映在她的夢裏。</p><p>她曾夢到，盛夏雨後的傍晚，她站在皇家園林半圓的藍色屋檐下，透過瓦當滴下的水簾，看着遠處的同事們。夢中她跳槽去了一家時尚公司，做文案策劃之類的工作。看着周圍衣着精緻的女孩，她猛然想起，自己終於不用爭奇鬥豔，可以素面朝天地自在上班。</p><p>儘管如今的工作有時也像圍城，但好處是不再像從前那樣殫精竭慮，「有了很多頑主同事，誤打誤撞進入了一場大型情景喜劇，將現代的宮內故事繼續演繹下去。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/337/655.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杜梨，受訪者供圖</p><p></p><p><strong>做夢與寫作</strong></p><p>從初中起，杜梨常常做一個夢，夢中有荒涼闊大的城市，有險峻的高山、黃河、冰瀑布、九江和奔湧的泉水，還有埋藏在幼年記憶深處的、20 世紀 90 年代荒涼的西直門，這些像是她靈魂的另一個維度。</p><p>她形容工作之外，最喜歡做的事就是睡覺和寫作。寫作是 6 歲時便確立的夢想。那時，父親給她念《伊索寓言》，「老鼠在獅子頭上沙沙地走了起來」， 她就打定主意要成為一名作家。</p><p>她喜歡《西遊記》，記得裏面每一個蝦兵蟹將的名字，不起眼的事物總吸引着她。</p><p>杜梨經常徒步爬山，或是扛着長焦鏡頭到處拍鳥。有年秋天，她和家屬還有兩個學姐，下午 2 點從懷柔上山，傍晚行至 1000 多米高的懸崖邊，路被大雨沖毀，她們只能呈 90 度背對着山谷，摸着山石和枯枝慢慢挪下山。</p><p>天色漸漸沉下來，駭人的山谷變成深淵巨口。在那漫長的半個多小時裏，她最後的念頭是還沒有寫出更多令人滿意的文章。</p><p>「搶命似的寫，搶命似的活，依舊是我的人生信念。」在媒體行業的幾年，杜梨做過一些文化採訪，從演員、歌手、搖滾樂隊、博物學家到素人。</p><p>杜梨現在身邊的同事幾乎都是爽利的大哥大姐，或者是樸實的保安保潔，接觸的大多也是本地的遊客，她對他們很有興趣。「我總是有種磁場，遇到志同道合的人，經歷各種苦事怪事，認識各種飽受折磨的靈魂，並與之達成共振。」</p><p>兩年前，杜梨把自己在皇家園林裏的所見所聞寫進了書裏。很快，她作家的身份在皇家園林傳開了，不僅很多同事都知道，大爺大媽也不停來找她，小朋友問她作品在哪裏看，甚至學姐在酒吧遇見的陌生人、閨蜜在網上認識的相親對象，都知道她在皇家園林工作。</p><p>2016 年，從英國唸完創意寫作回國時，杜梨「總覺得廣闊天地大有可為」。她在文學期刊上發表過中短篇小説，也獲得過幾項文學獎。</p><p>杜梨不喜歡社交，也不喜歡站在舞台中央。「入宮」前，她已經做自由職業兩年了。</p><p>2019 年一整年，她沒有工作，待家裏寫長篇小説，她給文學雜誌投稿，幾個月收到一筆稿費，能夠撐半年房租。她在大興一個偏遠的地方租下一間工廠小房子，複習考博。她隔壁住着一個説唱歌手，白天一直在練習歌詞，晚上總不睡覺。杜梨跑去跟物業説了幾次，物業説管不了。</p><p>考博失敗後，母親提議杜梨去考皇家園林的工作，説離家又近，環境又好，還是事業編，「何樂而不為？」杜梨並不知道那裏是幹什麼的，考上了，就去了。</p><p>在有關皇家園林的故事裏，她最喜歡長號與冰輪這篇。</p><p>冰輪是她的同事，皇家園林裏的一名檢票員。他從前學古典樂，吹了十多年長號，但每年考樂團都失利，或是考上了一些他不想去的樂團。</p><p>冰輪放下了他的長號，在皇家園林裏幹了整整 15 年，每天平靜而機械地檢票。在園內的一排職工照裏，大家都穿着白襯衫和黑西裝，照片下貼着服務宣言，而照片裏 23 歲的冰輪眼神桀驁，「無論怎麼看，都不太屬於這個地方。」</p><p>冰輪再也不吹長號了。但杜梨感覺到，每一種人生都有相似之處，正如她在書裏寫的：「在檢票口也一樣，要熟練地攔住逃票的遊客，要在凌晨和傍晚守至無人，要在人流密集的時刻學會掌握大小調的調控。當我在崗亭裏一面接待各地旅遊團，聽遍酸甜苦辣的鄉音，一面追出去把逃票的人追回來……同時穿行的兩個我，不比四重奏來得更輕鬆。」</p><p>初秋，園林裏的桂花只剩餘味，杜梨認得每一棵金桂和銀桂，她走到一棵樹前，低頭嗅它的香氣。</p><p>同事們依舊在自己的崗位上忙碌，檢票處、遊客中心、博物館，都是她待過的地方。遊人不絕，喧嚷嬉鬧。山腳下，柳枝低垂，一隻綠頭鴨劃過水面，朝着位於湖岸遠處的巢穴游去，消失在一團枯黃的荷葉之中。</p><p><span style="color:#999999;">（除杜梨外，文中人物均為化名，地名香香閣亦為化名。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:05:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25125683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25125683</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/337/275.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25125683_20231031140531e66f0e-a0ed-483c-8224-9e464f0b3b03.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，任霧]]>
            </author>
            <category>皇家園林</category>
            <category>寫作</category>
            <category>科幻</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/337/275.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/337/276.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[臨近立冬，鄭州或迎來 11 月觀測史上首個 30℃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[原計劃下週供暖的鄭州，這兩天可能迎來當地 11 月氣溫觀測史上首個 30℃。從時序上來説，馬上就要到立冬節氣了（11 月 8 日立冬），但從體感上來説，此刻鄭州恍如立夏。這個冬天，會遲到嗎？一起去感受一下。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 05:57:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25126223</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25126223</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>鄭州高溫</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/341/241.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/341/242.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[管控區內能叫網約車了，今年進博會將增設社會車輛即停即走通道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「今年將在停車場內增設非預約社會車輛即停即走通道，方便市民出行。同時，將管控區內的居民小區和學校移出管控範圍。」</p><p>10 月 31 日，上海青浦交警支隊勤務路設大隊大隊長沈秋介紹，進博會安保期間，上海警方將採取多項便民舉措，方便周邊市民安全文明出行。</p><p><strong>停車場內增設即停即走通道</strong></p><p>往年進博會召開期間，有市民會感嘆在管控區內無法叫到網約車。記者從警方獲悉，今年，這個問題將得到有效改善。</p><p>「今年國家會展中心（上海）已承辦了多次展會，我們發現參展、觀展人員的出行方式有了較大的改變。往年，交通工具裏都是私家車居多，但現在通過網約車出行的人越來越多。」沈秋表示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新增即停即走通道以及指示牌。&nbsp; &nbsp;&nbsp;上海市公安局，供圖</p><p></p><p>為此，在市交警總隊大力支持和協調下，青浦分局會同相關職能部門，充分開展實地調研、探討分析，依據現場情況制定了非預約社會車輛即停即走通道進行臨時上下客。「這個方法在前期工博會等展覽期間已經進行了試運行，可以説探索出了一個新的管理機制，也得到了參展、觀展人員的好評。」沈秋介紹道。</p><p>據悉，這項機制也將充分運用在本屆進博會。市民可在華翔路 1535 號停車場、P15 停車場和 P8 停車場內的即停即走通道進行上下客。</p><p>「例如，在 P15 停車場下車的展商、觀眾可以直接通過諸光路地下人行橫道從北廣場直接進入國家會展中心（上海），極大縮短了通行時間和距離，方便大家出行。」沈秋告訴記者。</p><p><strong>小區、學校移出管控區</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家會展中心周邊道路將採取臨時管控措施。</p><p></p><p>第六屆進博會期間，國家會展中心（上海）周邊道路將採取臨時管控措施，主要涉及的道路是：謝衞路-滬青平公路-蟠龍路-徐民東路-蟠臻路-崧澤大道-蟠東路-龍聯路-淶清路-崧澤大道-華翔路合圍區域（除崧澤大道和淶清路外，不含上述道路），以及嘉閔高架路/盈港東路立交華翔路入口、建虹高架路盈港東路出口、揚虹路跨華翔路立交入口、崧澤高架路/嘉閔立交華翔路入口、崧澤高架路諸光路出口以及諸光路地道北青公路入口，實施憑證通行措施。時間從 11 月 4 日至 11 月 10 日，每日 6 時至 21 時。</p><p>雖然管控區的範圍和第二屆進博會差不多，但在實際管理上卻遇到了不少新問題。警方在前期進行實地調研時發現，五年來國家會展中心（上海）周邊發生了翻天覆地的變化，高樓林立、一個個小區孕育而生，網紅打卡地蟠龍天地更是吸引了大量的遊客。「如果還是按照之前的規定實施管控措施，勢必將對周邊居民出行帶來較大影響。」沈秋坦言。</p><p>為此，交警部門充分權衡市民出行需求和管控要求，積極會同有關部門通過走訪、調研、協商等方式，持續優化並最終確定了管控方案。通過將管控區西側內縮的方式，成功將 8 個小區、1 個學校，以及蟠龍天地商業區都移了出去，放到了管控區域外圍，滿足居民、學生的日常出行需求。</p><p>同時，針對其餘在管控區內的市民羣眾，警方在進博會召開前夕也多次開展走訪排摸，為他們發放通行憑證，方便進出。據悉，截至目前，已經陸續發放了 1 萬餘張通行證。</p><p><strong>省際路口集中檢查</strong></p><p>警方提醒廣大市民羣眾，進博會期間市民如需駕車通過交通管制區域及道路，出行前請事先了解禁行時間和禁行路段，提前規劃好出行路線，以免影響正常出行。此外，警方建議市民如前往進博會，請儘可能搭乘公共交通出行，如軌交 2 號線、17 號線都可直達國家會展中心（上海）。</p><p>需要提醒廣大駕駛員的是，為確保 2023 年第六屆中國國際進口博覽會安全、順利進行，從即日起至 11 月 12 日，本市 G2 京滬、G15 瀋海（朱橋、滬浙）、S26 滬常、G50 滬渝、S32 申嘉湖、G60 滬昆、S36 亭楓、G40 滬陝 8 條入滬高速公路共 9 處省際道口將實施集中檢查，請入滬車輛駕駛員配合警方開展檢查工作，確保安全文明出行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 05:54:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25127374</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25127374</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/208.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25127374_202310311354f6d5c779-1f7b-4990-b435-97abd82dc1d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>停車場</category>
            <category>安保</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/208.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/209.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[神十六成功返航！景海鵬母親：兒子從小性格倔強，不用家裏操心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530146" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c052137b8cd14f758e1ff3ca26c9f577/hd/20231031123959616f03553d2-3607-4fe7-98ba-04be8694fa70-f9860379-e647-a1dd-668d-1f1de43ddc2d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/345/967.png" data-duration="00:20" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 31 日 8 時 11 分，神舟十六號載人飛船返回艙在東風着陸場成功着陸。景海鵬老母親説，兒子從小性格倔強，做任何事説了第一次就不需要説第二次，不用家裏操心。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 05:49:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25126706</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25126706</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，唐屹，實習生，徐憶]]>
            </author>
            <category>神十六博士乘組回到地球</category>
            <category>景海鵬</category>
            <category>關鍵幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/345/967.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/345/968.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十屆北京香山論壇閉幕，論壇共舉行 30 多場會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/351/231.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 31 日下午 13 點，第十屆北京香山論壇閉幕，本屆論壇共有 100 多個國家、地區和國際組織的 1800 多名代表齊聚北京。論壇共舉行了 30 多場會議，與會代表對「共同安全，持久和平」的主題進行了對話交流，凝聚共識。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 05:32:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25127233</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25127233</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/351/228.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25127233_2023103113324f99610c-e7e0-4060-913c-d81465f7dd53.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[錢江、張藝瀟/@央視軍事]]>
            </author>
            <category>北京香山論壇</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/351/228.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/351/229.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微觀察丨書寫陽光、和諧、自強、共享的精彩故事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微觀察丨書寫陽光、和諧、自強、共享的精彩故事]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 05:15:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=3114459011830703974&#38;t=1698653236597&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=A0F47A00-0CF6-4EE8-A801-57649AE4EC16_720353878376&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=3114459011830703974&#38;t=1698653236597&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=A0F47A00-0CF6-4EE8-A801-57649AE4EC16_720353878376&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/352/33.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜主編一人 12 篇獲獎，如此徵文談何「風清氣正」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據媒體報道，近日，河南方城縣文聯主辦「清風方城」文學藝術有獎徵文活動，獲獎名單引發熱議。名單顯示，20 餘篇獲獎文章中，有 12 篇系同一名作者。並且，這位作者不是別人，而是此次徵文活動承辦方之一的方城縣《裕州心聲》主編。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/345/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>針對網友質疑存在不公正問題，方城縣「清風方城」有獎徵文活動調查組 10 月 31 日凌晨發佈情況説明稱，經初步調查，評選環節存在問題，評選結果無效，調查處理情況將適時予以發佈。</p><p>奇葩的還不只是主編一人 12 篇獲獎。據公佈的 23 篇獲獎作品信息，僅 5 篇文章的作者不在《裕州心聲》編輯部名單之中。也就是説，雖然名為向社會開放的有獎徵文評選活動，但絕大多數獲獎者都是《裕州心聲》編輯部成員。</p><p>如此「自己承辦的活動，自己人蔘加，自己人獲獎」的徵文活動，真是辣眼睛。拋開徵文到底有多少含金量不談，好歹都是文化人，這般自娛自樂，是不是太有辱斯文了？</p><p>當然，誠如一些網友所言，縣區級的有獎徵文活動，往往參與者有限，評來評去，最後可能也就只能多數獲獎者都是老面孔了。但是，既然明知如此，這類活動本身的存在意義和舉辦必要性就相當存疑了，又何必再大費周章地舉辦？此次徵文一共只收到 49 篇作品，獲獎的就有 23 篇，接近 50% 的獲獎率，本來就顯得畸高了。如果一開始就明確，最終多數都是自己人捧場，不妨乾脆就搞成內部徵文活動。</p><p>任何一項公共評選活動都得有規則。比如，起碼的利益迴避原則。如果「自己人」成了參加主力和獲獎主力，顯然在公正性上就很難保障。要知道，一項徵文活動到底能夠吸引多少人蔘加，本身就是考察評選公信力的一個影響因素。若不把這一點放在第一位，最終就只能是參加的人越來越少，「自己人」獲獎的概率越來越大，然後愈發讓社會人士失去參與動力，由此惡性循環……</p><p>所以，即便是參與的作者有限，舉辦方也應反思：為何徵文活動吸引不了人，而不是堅持不顧觀感地讓「自己人」湊數。</p><p>根據當地文聯相關負責人的迴應，網上流傳的結果只是初評結果，「還沒經過主辦方同意，就發到了網上」。但即便是初評結果，從目前的情況看，大概率也沒法改變多由「自己人」獲獎的現實。這項活動的必要性和存在價值，就需要重新評估了。</p><p>事實上，該活動還有一個相對特殊的背景值得注意。網傳截圖顯示，方城縣文聯官方公眾號「裕州心聲」10 月 26 日曾發文稱，為激勵全縣黨員幹部更加忠誠乾淨、擔當作為，達到風清氣正，由方城縣紀委監委、方城縣文學藝術界聯合會共同主辦，各相關協會和方城縣《裕州心聲》編輯部承辦的「清風方城」文學藝術作品大獎賽獲獎名單揭曉。可見，此次徵文活動的初衷是良好的，然而，初評獲獎名單暴露出的某種風氣可能恰恰是不正的。</p><p>為了營造風清氣正的社會氛圍，舉辦相關的主題徵文活動當然可以，不少地方也都舉辦過。但是，能不能辦好，能不能達到預期目的，還是得事先掂量下，不能是想當然地跟風某種形式。須知，實事求是本身就是最該追求的「正氣」之一。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 04:41:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25126515</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25126515</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/345/332.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25126515_202310311242950909ad-542b-479c-b54c-cb4dd590ef66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，朱昌俊]]>
            </author>
            <category>徵文比賽</category>
            <category>方城縣</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/345/332.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/345/333.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國加州州長紐森訪華，為何去了非一線城市鹽城？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/339/539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 25 日，北京，正在訪華的美國加州州長加文·紐森在北京召開新聞發佈會。IC 圖</p><p></p><p>美國加利福尼亞州州長加文·紐森 10 月 23 日起來華訪問，據加州州長辦公室發佈的聲明，紐森在七天的行程中到訪香港、深圳、廣州、北京、鹽城、上海，聚焦生態環境、應對氣候變化以及清潔能源等主題。澎湃新聞（www.thepaper.cn）注意到，江蘇鹽城是他訪華行程中唯一的非一線城市，他為何選擇參訪鹽城？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/339/648.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紐森出席了江蘇省與加利福尼亞州關於加強氣候與環境合作的諒解備忘錄簽署儀式。現場雙方簽署了備忘錄，計劃加強雙方在氣候環境、綠色能源等方面的合作。視頻截圖</p><p></p><p><strong>同為沿海地區，產業合作有空間</strong></p><p>加利福尼亞州位於太平洋沿岸，經濟總量、人口居全美各州首位，也是最大的美籍華裔羣體所在地，2022 年 GDP 達 3.6 萬億美元，佔全美 1/7。江蘇是中國東部沿海經濟強省，鹽城是江蘇沿海三市之一。</p><p>紐森 10 月 28 日到訪鹽城。據《新華日報》報道，江蘇省委書記信長星當天在鹽城會見紐森一行時表示，江蘇和加州友好交往近 40 年來，各領域合作成果豐碩，友誼傳承難能可貴。今年初夏，江蘇受邀作為主賓省出席 2023 中國—加州經貿論壇，「你在金秋時節訪問江蘇，對進一步鞏固兩省州深厚友誼、深化交流合作具有重要意義。」</p><p>蘇北地區的鹽城去年實現地區生產總值 7079 億元，在省內位居第八，並非經濟「明星城市」。不過，鹽城的「海洋氣質」以及清潔能源發展潛力讓加州看到了更多合作空間。據報道，紐森參觀了金風科技大豐臨港工廠，在全球單機容量最大的 16 兆瓦海上風電機組前詳細瞭解機組在不同深度海域的應用情況以及在加州落地應用的可能性。</p><p>加州正在規劃海上風電產業發展，而鹽城正是江蘇風電產業「主陣地」。至 2022 年底，鹽城海上風電裝機容量佔全國 1/5、全球 1/10，新能源產業突破 1500 億元，是長三角首個千萬千瓦新能源發電城市。</p><p>據報道，紐森當天還就海水淡化、風電制氫等展開探討，謀劃合作空間。</p><img alt="" style="width:553px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/339/650.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紐森俯身觀察保護區內各種鳥類。現代快報，圖</p><p></p><p><strong>生態資源獨具優勢</strong></p><p>在鹽城，紐森一行還與丹頂鶴來了次親密接觸。</p><p>據《新華日報》報道，紐森一行在鹽城丹頂鶴保護區瞭解丹頂鶴在中國東北地區繁殖、到鹽城越冬的過程，感受灘塗濕地生態系統和生物多樣性資源。一隻一歲多的丹頂鶴走在人羣前，腳步從容，一直將紐森一行送到車門處。臨別前，在同行者提議下，紐森夫婦為這隻丹頂鶴取了個名字——「加利福尼亞」，江蘇和加州又多了一位友好使者。</p><img alt="" style="width:555px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/339/649.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紐森夫婦和丹頂鶴親密互動。現代快報，圖</p><p></p><p>丹頂鶴是鹽城生物多樣性的代表之一。鹽城擁有 582 公里海岸線、77 萬公頃濕地，形成太平洋西岸和亞洲大陸邊緣面積最大、生態保護最好的海岸型濕地。鹽城是東亞-澳大利西亞候鳥遷徙路線的中心節點，每年約有 300 萬隻候鳥在這裏停歇、繁殖和越冬。2019 年，位於鹽城的中國黃（渤）海候鳥棲息地（第一期）被列入世界遺產名錄，鹽城成為國內唯一擁有「世界自然遺產」和「國際濕地城市」兩張國際名片的城市。</p><p>紐森在鹽城訪問時表示，作為美國對華合作的重要門戶，加州願與江蘇進一步深化友好省州關係，持續加強氣候、經貿、人文等領域交流，共贏發展。會見後，信長星與紐森共同簽署了兩省州《關於加強氣候與環境合作的諒解備忘錄》。</p><p>澎湃新聞注意到，紐森此次訪華之旅，對生態環境、應對氣候變化、清潔能源等的關注貫穿始終。到鹽城前，他代表加州政府同中國國家發改委簽署關於加強低碳發展和綠色轉型合作的諒解備忘錄，並出席「長城氣候對話」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 04:08:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25085564</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25085564</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/339/695.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25085564_202310311208eed79ef3-e908-426b-982e-a82ac8e252aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王奕澄]]>
            </author>
            <category>加州州長訪華</category>
            <category>鹽城</category>
            <category>產業</category>
            <category>生態</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/339/695.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/339/696.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海關總署：11 月 1 日起，出入境人員免於填報健康申明卡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中華人民共和國海關總署。IC 圖</p><p></p><p>根據《中華人民共和國國境衞生檢疫法》及其實施細則的有關規定，海關總署決定自 2023 年 11 月 1 日零時起，出入境人員免於填報《中華人民共和國出/入境健康申明卡》，<strong>但有發熱、咳嗽、呼吸困難、嘔吐、腹瀉、皮疹、不明原因皮下出血等傳染病症狀，或已經診斷患有傳染性疾病的出入境人員須主動向海關進行健康申報</strong>，並配合海關做好體溫檢測、流行病學調查、醫學排查、採樣檢測等衞生檢疫工作。如有隱瞞或逃避檢疫的，將承擔相應法律責任；引起檢疫傳染病傳播或者有傳播嚴重危險的，承擔相應刑事責任。</p><p>特此公告。</p><p>海關總署</p><p>2023 年 10 月 26 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:36:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25125879</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25125879</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/581.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25125879_202310311036d04887f7-2b58-4c68-93f1-66f713b92992.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[海關總署網站]]>
            </author>
            <category>出入境人員</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/581.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/582.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄羅斯總統普京：美國煽動地區衝突並從中漁利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>俄羅斯總統普京當地時間 30 日與俄聯邦安全會議成員、政府和安全機構負責人舉行會議，討論中東局勢以及俄羅斯國內民族和安全等問題。在談到目前的巴以局勢時普京表示，美國一直在全球四處煽動衝突並且從中漁利。</p><p><strong>俄羅斯總統，普京：</strong>我們必須搞清楚中東和世界其他地區民眾悲劇的幕後黑手究竟是誰，是誰在煽動這些致命的混亂，又是誰從中漁利。今天，在我看來這一點已經毫無疑問，眾所周知，幕後黑手正在明目張膽地行事。美國的政治精英及其附庸是全球不穩定的最大受益者，他們正從（混亂）中榨取血酬。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/336/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>普京表示，當下國際社會大多數國家都在呼籲加沙地帶實現停火，但是美國及其附庸卻在中東及世界其他地區持續製造混亂。原因在於，只有一個霸主的美國式世界正在倒塌，但美國想維護並延續自己的霸權；而在世界普遍混亂的局勢下，更容易做到這一點。因此，美國及其附庸無意追求地區和平穩定，而且屢屢無視聯合國決議，不斷通過各種手段擾亂全球。</p><p>普京説，美國通過在全球各地建立軍事基地、出動軍事力量以及向衝突地區輸送武器等方式，直接或間接地干涉巴以衝突，以及阿富汗、伊拉克、敍利亞等地區衝突。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:11:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25125749</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25125749</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/336/923.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25125749_202310311012a9f9431d-b707-4700-aaa8-4fdb2035a1a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/336/923.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/336/924.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[先行者｜「張江十日」系列報道：率先試點產業用地新政]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><u>【編者按】自 1992 年起，從「張江高科技園區」到今天的「張江科學城」，從規劃面積 17 平方公里，到如今的 220 平方公里，這片曾是農田與村莊的土地，已然成為「上海創新」的一面旗幟，「中國創新」的一個品牌。</u></span></p><p><span style="color:#999999;"><u>九月，澎湃科技派出一路記者，駐紮張江科學城，歷經十天的深入調查和採訪，試圖幫助公眾釐清張江矚目成績單背後的底層邏輯：過去 30 年，張江做了什麼？做對了什麼？作為中國科技創新的「先行者」，又將在未來的國家戰略中擔當什麼角色？</u></span></p><p><span style="color:#999999;"><u>我們調研發現，「創新」是張江的底色。這是一種系統性、全生態的創新：人才政策、營商環境、審批制度、孵化服務、基礎研究以及應用轉化、產城融合……張江已是一座位於上海東南腹地，有着代表中國最強科技實力的產業集羣，也有商場、學校、醫院、體育場、博物館的煙火之城。</u></span></p><p><span style="color:#999999;"><u>張江十日，澎湃科技帶你「看見」。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>張江第四日。</strong></p><p>澎湃科技記者來到上海李冰路 576 號張江創想園，與齊魯製藥創新藥物研發中心常務副總經理朱屹東聊起公司未來在上海的佈局，他打開投影，在一塊碩大的屏幕上展示他們今年拿下的張江科學城裏的兩塊地，「這將是未來齊魯製藥創新藥物全球研發總部。」朱屹東説，張江最近出了一個全上海只有張江才有的新政策，可以給上述地塊的具體規劃帶來更多便利。</p><p>漫步於張江科學城，樓廈如林，一派蓬勃氣象。然而，其中的企業在高度競爭中嶄露頭角並非易事，比如，在有限的土地上要提升效率和產能，有時就足以讓企業捉襟見肘。張江科學城最新出台的彈性用地科技創新與產業融合規劃土地政策，對張江的企業無疑是個巨大利好。</p><p>一塊好地就如同一個「家」，是企業安身立命的根基。朱屹東曾用兩年時間為公司考察了許多用地，少則幾周，多則幾個月，每一塊都需要經過詳細評估，而評估過程中土地的情況、詳細信息都需要與產業園區進行對接，張江科學城無一例外都對他們關心的問題做出解答，提供細緻入微的服務。</p><p>終於，在 2023 年上半年，齊魯製藥定下了位於張江科學城範圍內沔北路申江路的南北兩塊用地，用以建設其全球研發中心。今年夏天，又迎來了科創融合的規劃土地新政策。</p><p>「很慶幸，我們最終選擇的是張江。」朱屹東對澎湃科技説。</p><p>2023 年 7 月 27 日，《關於促進張江科學城科技創新和產業融合發展規劃土地管理試點意見》正式印發，這是上海市僅在張江科學城範圍內試點的新政策。試點意見創設產業綜合用地（M0）管理模式、創新存量產業用地用途轉換路徑、創立產業配套設施統籌設置方法、創建支持科技創新和產業融合發展的最新規劃土地機制。説得更直白一些，這項新政策將鼓勵研發功能與實體製造在同一地塊融合，進一步促進土地開發強度提升，允許更加靈活的生活生產配套規劃，解決企業在科技創新、突破發展過程中經常會遇到的最新問題。</p><p>「為服務企業，我們一直緊跟產業趨勢，推進規劃土地政策匹配甚至引導產業發展。」上海科創辦規劃建設環境管理處（城區協調處）呂貴雪在接受澎湃科技採訪時説，「這次新政策的制定，從 2023 年 5 月 7 日市、區規劃資源局、上海科創辦成立工作專班正式啓動，到 7 月 27 日塵埃落定，整個過程中，既要遵循相關規劃土地政策，又要靈活處理企業的各類需求和難題。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/943.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張江中區的火炬蓮花科創園。圖片來源：上海科創辦</p><p></p><p><strong>從「批量產品」到「自助餐」：新規三大亮點</strong></p><p>據澎湃科技調研走訪得知，近年來，張江科學城的項目日益呈現「產學研密切合作、高度融合」的特徵，企業對研發、製造、服務等多種功能、多種性質的綜合性產業用地需求尤為迫切。這項新政策的出台，恰好響應了企業發展的新需求，通過鼓勵產業用地複合利用，優化規劃調整機制，提高土地出讓效率，節約項目落地時間成本，加速產業發展。</p><p>這項政策主要有三大亮點：首先，創新設置產業綜合用地管理模式（M0），允許在研發與工業主導功能基礎上，產業用地、倉儲、公共服務配套設施等功能混合設置，滿足產業功能彈性與土地管理要求的高效銜接。其次，政策簡化了容積率提升的規劃路徑，鼓勵企業提容增量，進一步增加產業空間，提高土地利用效率。此外，政策還允許企業統籌產業的生活配套，提供更靈活、高效的土地使用路徑。</p><p>在原模式下，政府會提前將地塊規劃確定成工業或研發用地，並賦予容積率、高度等參數指標，相當於「批量產品」。現實情況是，隨着後續項目落地，企業常常會提出新的需求，就需要調整規劃，這一步不完成，後續工作就無法進行。新政策建立了新模式，控規用地性質採用「自助餐」的形式供給，項目可根據實際需求，定製用地功能，通過產業部門論證後，同步開展規劃、土地、方案等工作，大大提高了推進效率。新出讓土地成了「定製產品」。</p><p>然而，企業發展具有周期性，不同的發展階段有不同的現實需求。比如生物醫藥等特定產業，企業原取得研發用地開展研發創新，藥物研發成功，想在同一地塊生產時，根據行業管理要求，需要在工業廠房內才能取得生產許可，企業想要調整用地性質、改變建築屬性，面臨流程、成本等各種約束條件。這屬於存量產業用地提質增效需求。如今，新政策解決了這一難題，《試點意見》明確：允許存量產業用地根據不同生產階段的實際需求，在滿足產業、環保、安全等要求下，將研發功能與實體製造在同一地塊或同一建築內實現使用轉換。</p><p>容積率也是土地使用繞不開的話題，從節約土地的角度出發，整個上海都在積極推動「工業上樓」等提升土地效率的工作。這次的新政策允許產業用地 3.0 以下，採用便捷的容積率調整程序。</p><p>「這一改變將促進垂直工業園區的出現，在滿足區域承載力的前提下，未來張江會朝着‘高度’繼續發展，鼓勵企業在原有的用地基礎上進行擴建和升級改造，以滿足發展的需求。」呂貴雪説。</p><p>此前，在張江科學城，已有多個項目提出想要轉變用地性質、想要更高的容積率和高度。比如，位於張江機器人谷的一個項目，選址地塊規劃為工業用地（M1），容積率 2.0，建築高度 40 米。現在項目提出新需求：用地性質要變為研發，容積率要達到 3.0，建築高度 80 米。最終，張江科學城在調研整理十多個產業項目的規劃土地需求之後，由市規劃資源局牽頭，經過多部門溝通、多輪研討、數次現場調研，最終率先在張江科學城試點這一創新政策。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海科創辦規劃建設環境管理處（城區協調處）呂貴雪（中）在開會討論。圖片來源：上海科創辦</p><p></p><p><strong>「螺螄殼」裏做好道場：統籌生活配套用地</strong></p><p>「齊魯製藥一直的理念都是為員工提供好的居住環境，研發人員不僅需要技術支持，也需要靈感和創造力。」 對於用地中的生活配套，朱屹東這樣評價道，集團高層也希望將齊魯製藥的園區建設為張江科學城的地標性建築。</p><p>然而，看似簡單的生活配套用地規劃卻一直是產業園區發展的難題，企業需要咖啡廳、便利店、籃球場等設施，但如何分配、佔比多少等問題，在規劃層面都有許多門道。</p><p>「土地是為產業提供發展的土壤，如果完全放開限制，可能會出現一些‘非產業化’現象，比如：企業可能使用科學城的研發生產用地，建造旅館、會所等。這不符合產業用地姓‘產’的要求，我們不希望見到這類現象。」呂貴雪也向澎湃科技提到。</p><p>齊魯製藥目前選擇了兩個獨立但南北相望的地塊，從地理位置上看，兩塊用地被一條馬路隔開，「原政策下，單個地塊 15% 建築可用於生活功能，兩塊土地的配套無政策支持，一般在各地塊上分散建造，將會為員工的生活帶來諸多不便，不利於企業內部管理，也會讓園區的完整性受到影響。」朱屹東表示。</p><p>而這次用地規劃新政為生活配套分配帶來更靈活的選擇，企業可申請將兩塊用地的生活配套放在一塊用地內，只需要遵循總使用面積在 15% 以內的原則。</p><p>「為提升交通效率、增加商業活力，在‘窄馬路、密路網’的城市道路佈局理念指導下，科學城單幅規劃用地普遍不大。部分大型企業需要多塊產業用地才能滿足項目容量需求，多塊產業用地聯繫要穿越馬路，對企業來説不是很方便，但對地區的交通是有利的。生活配套統籌設置後，企業可以選擇規劃地下通道或者天橋來解決用地的連接問題。」呂貴雪解釋道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/942.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海國際醫學中心。圖片來源：上海科創辦</p><p></p><p><strong>「在這片土壤，我們可以迸發出新的活力」</strong></p><p>澎湃科技從齊魯製藥瞭解到，生物醫藥企業的選地需要注重諸多要素，周邊環境需要保證高精密儀器運行，得要隔絕噪音。周邊商業設施、住宿環境也是吸引人才的重要因素。同時，良好的研發氛圍也十分重要。</p><p>「齊魯製藥選擇張江科學城作為未來的全球研發中心，是因為上海在生物醫藥領域具備制高點和良好環境，張江科學城本身的迅速發展，和區域內生物醫藥企業的集聚，對我們來説都具有重要意義。」朱屹東告訴澎湃科技，「從吸引人才的角度來説，張江科學城的政策也提供了諸多利好。」</p><p>對於醫藥企業來説，用地政策意味着什麼？</p><p>朱屹東認為，好的用地政策會吸引企業入駐，「當企業具備了研發能力的時候，可能是有時候需要一片土壤或，一個平台去集合優秀的人才、技術，我們有很好的員工，也有很好的研發體系，但是如果他們分散在不同的地方，效率就不高，但在張江科學城這片土壤，我們可以迸發出新的活力。」</p><p>多家入駐醫藥企業間的交流合作，也是朱屹東看重張江科學城的重要原因，「只需要下個樓就可以和相關醫藥企業進行交流，我們目前選的地塊也是在兩家生物醫藥企業之間，可以為研發提供好的氛圍。」</p><p>此次新政策只是張江科學城近年諸多政策創新中的一例，張江科學城作為上海科創中心建設的核心承載區，其用地政策的不斷創新不僅為科技企業提供了更好的發展環境，也反映了整個科學城的創新基礎和能力，是科學城科技創新生態系統自我更新能力的又一力證。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:02:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25102506</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25102506</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/959.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25102506_202310311002eeffacc8-b07c-47f2-9bbb-647ed0585a95.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳天一]]>
            </author>
            <category>張江</category>
            <category>產業用地</category>
            <category>先行者</category>
            <category>科創 101</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/959.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/960.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球氣候資訊｜10 月全球極端天氣氣候事件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>1. 白令海數十億隻雪蟹消失，海洋溫度升高或是罪魁禍首</strong></p><p>10 月 19 日，美國國家海洋和大氣管理局的一項研究發現，白令海東部的海洋熱浪導致大量雪蟹死於飢餓。該研究稱，雪蟹是冷水物種，絕大多數生活在水溫低於 2 攝氏度的地區。溫暖的海水會對雪蟹的新陳代謝造成嚴重破壞，並增加它們的飲食需求，由於高溫破壞了雪蟹在白令海的大部分食物網，導致雪蟹難以覓食生存。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/895/443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2022 年 10 月 18 日，美國，一艘漁船甲板上的雪蟹。</p><p></p><p><strong>2.新奧爾良周邊「超級霧」引發的高速公路車禍致 7 人喪生</strong></p><p>10 月 23 日，沼澤大火所引發的「超級霧氣」和濃厚的晨霧，在美國新奧爾良附近的 55 號州際公路上引發了一連串的多車相撞事故，導致多輛汽車和卡車不同程度受損、甚至起火，並造成至少 7 人喪生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/909/250.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，美國路易斯安那州，沼澤大火造成的濃霧導致多起交通事故發生，數十輛汽車相撞。</p><p></p><p><strong>3.風暴「巴貝特」襲擊北歐多國，造成至少 4 人喪生</strong></p><p>當地時間 10 月 21 日，風暴「巴貝特」連續三天襲擊英國、德國北部和斯堪的納維亞半島南部，為當地帶來了強風、暴雨和風暴潮，導致洪水、停電，同時也造成了航班、鐵路服務和渡輪中斷。自 19 日以來，至少有四人在風暴中喪生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/895/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 22 日，丹麥勒茲維，風暴「巴貝特」肆虐，港口船隻沉沒。</p><p></p><p><strong>4. 五級颶風「奧蒂斯」襲擊墨西哥，多地現強降雨和洪水</strong></p><p>當地時間 10 月 25 日，五級災難性颶風「奧蒂斯」襲擊了墨西哥南太平洋海岸，為阿卡普爾科和周邊城鎮帶來 270 公里/小時的風速和大雨。預計颶風將在格雷羅州陡峭的山脈中迅速減弱，但極高的降雨量或增加山體滑坡和洪水的威脅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/895/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 25 日，墨西哥阿卡普爾科，颶風奧蒂斯對街道造成的破壞。</p><p></p><p><strong>5. 由於厄爾尼諾現象和海洋高溫，美國颶風高發期結束時間將難以預測</strong></p><p>10 月 3 日，科羅拉多州立大學颶風研究員菲爾·克洛茨巴赫（Phil Klotzbach）指出，異常溫暖的海溫、風暴加劇以及緩慢出現的厄爾尼諾現象的綜合影響，導致了大西洋季節颶風和其中 18 場命名風暴的強度超過了平均水平。原本計劃在 10 月上半月結束的颶風高發期，現因氣候變化的不確定性而變得難以預測。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/895/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 25 日，也門，熱帶氣旋引發當地暴發洪水，一名男子走在被洪水淹沒的道路上。</p><p></p><p><strong>6. 英國首席兒科醫生表示，氣候危機使兒童面臨「生存風險」</strong></p><p>10 月 12 日，英國皇家兒科和兒童健康學院（RCPCH）院長卡米拉·金登 (Camilla Kingdon) 博士在一項重要幹預措施中指出，空氣污染、極端天氣和前所未有的能源成本對數百萬兒童產生了非常切實和有害的影響，醫療保健專業人士已經目睹到了這種影響。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/896/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">由於氣候變化影響，洪都拉斯爆發登革熱病，患病兒童在醫院接受救治。</p><p></p><p><strong>7. 乾旱導致巴西亞馬孫港水位跌至 121 年來最低點</strong></p><p>10 月 16 日，巴西亞馬孫雨林內一處主要的河港水位已降至至少 121 年來的歷史最低點，這場歷史性的乾旱對數十萬人的生活造成了嚴重影響，並破壞了雨林生態系統。亞馬孫河的支流急劇乾涸，導致船隻擱淺，偏遠雨林村莊的食物和水供應中斷，同時高溫導致 100 多隻瀕危的河豚死亡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 16 日，巴西亞馬孫州瑪瑙斯，受乾旱影響，內格羅河干涸，船隻被困在碼頭。</p><p></p><p><strong>8.印度大雨導致山洪暴發，造成 14 人死亡、102 人失蹤</strong></p><p>10 月 4 日，印度東北部錫金邦因大雨導致冰川湖決堤，引發山洪暴發。據當局稱，這場災難已影響超過 22000 人，造成山谷中至少 14 人死亡、102 人失蹤。洪水沖毀了主要公路和橋樑，導致 3000 多名遊客滯留。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/895/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 8 日，印度錫金邦東部，冰川湖因暴雨決堤洪水淹沒村莊。</p><p></p><p><strong>9. 首場大暴風雪即將襲擊美國西北部和北部平原</strong></p><p>10 月 25 日，美國西北部和北部平原部分地區迎來本季度第一場大雪。10 月 24 日，一股冷空氣和深層濕氣從華盛頓州和俄勒岡州蔓延到蒙大拿州大部分地區，晚間一場強風暴襲擊西北地區，帶來降雪與寒冷天氣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/897/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 26 日，美國北達科他州俾斯麥，當地迎來暴風雪天氣。</p><p></p><p><strong>10.過去六年，極端天氣每天導致兩萬名兒童流離失所</strong></p><p>聯合國兒童基金會最新數據顯示，2016-2021 年的六年間，超過 4300 萬兒童因洪水、風暴、乾旱和野火等極端天氣而被迫離開家園。這意味着每天有 20000 名兒童因氣候變化引發的極端天氣而流離失所。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/895/751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 3 月 30 日，敍利亞伊德利卜，孩子進入帳篷，躲避風暴。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:00:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25084150</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25084150</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/608.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25084150_20231031100093658f86-5985-49c7-bdf8-f04ee132b5b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[實習生，張藝馨，澎湃新聞記者，張穎]]>
            </author>
            <category>氣候變化</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/608.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/609.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[神十六返回，空間站應用與發展階段首次載人飛行任務圓滿成功]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 31 日 8 時 11 分，神舟十六號載人飛船返回艙在東風着陸場成功着陸，現場醫監醫保人員確認航天員景海鵬、朱楊柱、桂海潮身體健康狀況良好，神舟十六號載人飛行任務取得圓滿成功。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/340/86.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 31 日，神舟十六號載人飛船返回艙在東風着陸場成功着陸。新華社記者，李剛，攝</p><p></p><p>據中國載人航天工程辦公室介紹，7 時 21 分，北京航天飛行控制中心通過地面測控站發出返回指令，神舟十六號載人飛船軌道艙與返回艙成功分離。之後，飛船返回制動發動機點火，返回艙與推進艙分離，返回艙成功着陸，擔負搜救回收任務的搜救分隊及時發現目標並抵達着陸現場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/340/85.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 31 日，神舟十六號載人飛船返回艙在東風着陸場成功着陸。新華社記者，李剛，攝</p><p></p><p>2023 年 5 月 30 日，神舟十六號載人飛船從酒泉衞星發射中心發射升空，隨後與天和核心艙對接形成組合體。作為首批執行空間站應用與發展階段載人飛行任務的航天員乘組，3 名航天員在軌駐留 154 天，其間進行了 1 次出艙活動和中國空間站第 4 次太空授課活動，配合完成空間站多次貨物出艙任務，為空間站任務常態化實施奠定了基礎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/340/84.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 31 日，神舟十六號載人飛船返回艙在東風着陸場成功着陸。新華社記者，連振，攝</p><p></p><p>這次任務是我國載人航天工程進入空間站應用與發展階段的首次載人飛行任務，在航天員乘組和地面科研人員密切配合下，開展了人因工程、航天醫學、生命生態、生物技術、材料科學、流體物理、航天技術等多項空間科學實（試）驗，在空間生命科學與人體研究、微重力物理和空間新技術等領域取得重要進展，邁出了載人航天工程從建設嚮應用、從投入向產出轉變的重要一步。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 01:37:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25125636</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25125636</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/340/95.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25125636_202310311152187f1b35-2997-49a8-a002-5e4ac500b8c5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李國利、劉藝、黃一宸/新華社]]>
            </author>
            <category>神舟十六號</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/340/95.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/340/96.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[倒計時 4 天｜從莫奈到張大千，解鎖進博會最有藝術氣息的地方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>【編者按】</strong></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>年年相約，歲歲相聚，第六屆中國國際進口博覽會開幕在即。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>作為連接中國與世界的重要紐帶，這場永不落幕的盛會將給大家帶來哪些驚喜？八方賓客又將如何同享開放合作收穫滿滿？</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>隨着「東方之約」再度開啓，澎湃新聞推出「進博會倒計時」系列報道，劇透亮眼展品，見證開放中國。本篇關注進博會最有藝術氣息的地方。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/238/247.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王亦贇，設計</p><p></p><p>進博會期間，文物藝術品進境展示銷售已呈現常態化趨勢。</p><p>上海市文旅局披露，第六屆進博會進一步做大「文物藝術品板塊」，展區面積超 3000 平方米，預計將有 19 家企業參展，為歷年之最，新增國際頂尖畫廊佩斯、厲蔚閣等 9 家藝術展商，世界三大拍賣行佳士得、蘇富比、富藝斯將第三次同台亮相。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/173.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黎譜&nbsp;(1907-2001)&nbsp;《白色瓷瓶裏的紅花》&nbsp;油彩，1970 年代作&nbsp; 本文圖片均為，受訪者，提供</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">喬治·馬修&nbsp;(1921-2012)&nbsp;《達胡特》&nbsp;油彩，1964 年作</p><p></p><p>佳士得再度集聚專家團隊於全球範圍內甄選藝術精品。此次精選展品包括喬治·馬修（Georges Mathieu）、貝爾納·布菲（Bernard Buffet）等西方藝術大師的作品，以及首次在進博會推出的傑出越南藝術家黎譜的絕妙花卉作品，來自斯科特·卡恩（Scott Kahn）、奈良美智、李華弌的精彩作品也將同場亮相，並供現場洽購。10 月 23 至 27 日，佳士得攜一眾藝術精品率先亮相上海藝術空間進行預展。</p><p>蘇富比（Sotheby’s）將攜「收藏空間」參展第六屆中國國際進口博覽會，並重磅推出 3 幅名家之作，分別是《阿里山曉色》《撐綠傘女子像》《冰塊，班納庫爾周邊》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/170.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝爾納·布菲&nbsp;(1928-1999)&nbsp;《大麗花》&nbsp;油彩 ，1962 年作。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張大千《阿里山曉色》， 1980 年作。</p><p></p><p>《阿里山曉色》創作於 1980 年，是張大千阿里山系列的傑作。他最早取阿里山風景入畫是在 60 年代中期，作品為潑墨小品。80 年代初張大千曾以此題材繪製兩幀四尺整紙橫幅，此為其中一件。張大千用半抽象手法描繪山間晨曦曉光的色彩繽紛，變換磅礴之大氣。他在畫上提款識：「嘉義阿里山曉色為我國一奇，亦世界一奇，以吾家僧繇沒骨法為此，約略得之。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/171.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">亨利·馬蒂斯《撐綠傘女子像》布面油畫，1919 年作。</p><p></p><p>《撐綠傘女子像》是馬蒂斯於&nbsp;1919&nbsp;年初在尼斯地中海及蔚藍海岸酒店繪製。法國尼斯的光線和海岸的風景給了馬蒂斯無窮盡的靈感和動力。他從意大利風格的天花板、古老的洛可可式裝飾和陽光照射的室內設計中汲取靈感。模特被藝術家安排在陽台的窗邊，手持色彩鮮豔的綠色雨傘，柔和的彩色光線照射在室內和模特衣着上。這件作品曾在美國華盛頓國家美術館展出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/172.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">克勞德·莫奈&nbsp;《冰塊，班納庫爾周邊》，1893 年作。</p><p></p><p>《冰塊，班納庫爾周邊》是法國印象派大師莫奈於&nbsp;1893&nbsp;年初創作。莫奈創作了一系列十三幅河景作品，捕捉了塞納河在不同天氣和一天中不同時間的冰凍奇觀。當時地表大片冰塊開始破裂，水、陸地和天空之間產生光的美麗折射。河水的解凍使莫奈的創作被迫提前結束，這件作品的構圖是該系列中最美的構圖之一，展示了陽光照射下的場景，水的玻璃藍色和浮冰不斷縮小的潔白街道。莫奈對水面上浮冰的觀察標誌着一個重要繪畫技法的開端，這一探索在他後來大獲成功的《睡蓮》系列中得到了充分延續和昇華。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 22:53:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25090644</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25090644</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/233.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25090644_20231031065470a3edb0-39d5-4c13-b026-7b83677910f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，鄒娟]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/233.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/234.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
