<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 06 Oct 2023 08:38:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不卷不躺，一座江南小城的生活哲學]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江南的地域內羣星閃耀，不惟有上海這樣的近現代明星，也有蘇杭這般自古即屹立於東方傳統核心觀照下的古城，就連如今中國百強縣市的第一梯隊，大半雲集於斯。在這些名城之中，有一座小城殊為可愛，亮眼的經濟成績使她躋身百強縣五強，是中國最早撤縣設市的案例之一；同時，她也是最早入選國家歷史文化名城的縣級城市之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/351.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家歷史文化名城---常熟</p><p></p><p>多年前，當我第一次踏進常熟的古城，欣喜於還有一座如此完整的古城保留至今。常熟的迷人之處，不僅在於這裏的歷史街區依舊綿延着舊時風韻，尤為重要的是，原住於此的當地人未曾離開，新近湧入的「新市民」，也積極融入本地傳承兩千餘年的文化脈絡之中。常熟提供了一種現代如何與傳統共存的範本，這座小城的經濟成就並非「卷」出來的，兩千年輝煌也並沒有讓常熟人選擇「躺平」——不卷不躺，是一種難能可貴的生活哲學。</p><p><strong>虞山，一種打開方式</strong></p><p>每天清早，浩浩蕩蕩的登山大軍從常熟古城內出發，他們的共同目標正是城西的虞山。登山本就是常熟人的日常解壓方式，不過近來的登山者中也多了不少外地遊客。本地朋友告訴我，虞山上的「雄鷹線」突然成為了網紅線路，吸引許多周邊城市的市民們前往訪古尋幽。</p><p>所謂的「雄鷹線」得名於其線路軌跡如同一隻展翅的雄鷹，在這段總長約 12 公里的線路上，登山者四上四下虞山，沿途串聯起興福寺、藏海寺等著名古蹟，也能打卡聯珠洞、龍潭等「網紅」景觀，是一項絕不輕鬆、但也並非力所不及的挑戰。虞山上突然多出瞭如此多説着各地口音的年輕人，我不由和友人感嘆，這也算常熟旅遊的「文藝復興」了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/352.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「雄鷹線」路線圖</p><p></p><p>本地學者張軍和我介紹，其實早在民國時期，常熟就是周邊城市市民熱衷的一日遊目的地，「民國時，常熟會印刷一些小冊子發給外地遊客，特別是上海人。小冊子上會安排具體的行程，比如到王四酒家吃飯，再往興福寺，再過去是三峯寺，一路上山去到小石洞、老石洞，就是經典的民國旅遊路線。虞山東南一帶因為上海遊客密集，有不少食肆旅館，所以也叫小上海。」</p><p>一座縣城在民國時就已經印製旅行指南，堪稱時代先鋒。令人好奇的是，虞山的海拔不過兩百餘米，固不可與名山崇嶺相比，但在平疇沃野的環太湖流域，已可算是一處令人矚目的地標。臨近虞山的地勢高爽處，是古代城市發展的理想地域，水固然是江南的母題，但常熟的史地敍事中多了一個醒目的變量——她也因山而生。</p><p>我幾次往常熟，都住在虞山近前，抬頭即見青山，是常熟人的浪漫與驕傲。我的住處旁有幾座古墓，如今早已成為當地人休閒鍛鍊的場所。仲雍、周章、言子，這些常熟乃至江南歷史上的先驅人物，就這樣融化為日常生活的背景。他們的墓葬如同點點座標，標記了這一區域逐漸開化、發展的歷史進程。本地人對他們的故事如數家珍：周太王欲立三子季歷，泰伯、仲雍不忍爭位而讓國南奔；後來吳人擁立泰伯為君，號為句吳，仲雍再避至今天的常熟一帶，死後葬於烏目山。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/353.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仲雍墓</p><p></p><p>仲雍稱「虞仲」，烏目山因人而名，便也稱為虞山。此後的歷史中，虞山「山不在高」，成為諸多文人墨客吟詠流連之地，也為不少的本地文藝流派冠名。本地朋友説，仲雍兩度讓國的故事，或許在根本上奠立了常熟的文化氣質，面對權望聲勢時知退讓，但卻又實實在在發展了本地的農耕與文化，仲雍成為吳文化先祖，常熟人「不卷不躺」的精神氣質，可在這裏找到源頭。後人追崇這份高潔而務實的品格，黃公望、王石谷、錢謙益、柳如是、翁同龢……虞山的山前地帶，演化為一個歷代不絕的墓葬帶。</p><p>仲雍的墓園很早成名，南梁昭明太子「遠望仲雍，而高墳蕭瑟」，可見其時已有高大的墓冢。昭明太子的讀書枱也在虞山山麓，「吃了梅子丟掉的核，會在石間長出梅樹，所以叫石梅。」石梅園中保存有不少摩崖石刻，張軍的專業正是研究這些以碑石、題刻為主的文物，因此對漫山史蹟信手拈來。他可能是我見過攀爬虞山次數最多的人，為了給遍佈虞山的摩崖拓印留影，幾乎每週都要上幾次虞山。這些題刻的作者不乏名家，千百年前的遊蹤保存至今，讀來仍興味盎然。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">摩崖石刻</p><p></p><p>因此，登山也被賦予一種額外的歷史意義。我曾在古城內的河東街上閒逛，偶遇一家舊書店，見到一張有趣的「虞山登山紀念證」，大概是哪年登山活動的參與獎。紀念證的主人或許早已忘卻了它，我欣然買下，夾在一本常熟的讀物裏，偶然翻到便想起虞山的情韻，登頂「領證」的快樂，彷彿感同身受。</p><p>舊書店背靠着琴川，河水從虞山潺潺而來。店主王伯伯悠悠然淹沒在故紙堆中，見我幾度探頭探腦，邀我入內同坐。王伯是來自安徽壽縣的「新移民」——壽縣也是歷史名城，常熟為吳地重鎮時，壽縣曾是楚國故都，芍陂、城牆、壽州窯很快打開了我們的共同話題。我後來知道，遷來常熟的他曾在不同的職業間輾轉，最終或許在異鄉文脈中感到遙遠而熟悉的共鳴，從小小的一個書攤，到琴川河旁的兩爿店面，他如今為這座異鄉的古城堅守着為數不多的老書店，「在常熟圖書館閉館的日子裏，我的書店就是很多當地學者的第二檔案館」，他對此頗為自豪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">琴川河畔</p><p></p><p>在常熟幾十年，王伯早已認同為一名「新常熟人」，「常熟人最大的愛好，就是讀書、吃麪、喝茶。」讀書自然可來這家甚至懶得起名的舊書店，也可去虞山下的那座常熟圖書館，屹立千年的方塔下新開了一家時尚的有書空間，街頭巷尾還藏着免費開放的虞閲書房。「喝茶嘛，當然推薦虞山公園的慄裏茶社，吃麪要去虞山腳下的興福寺前」，王伯給了我不少建議。我在手機上一一標註，無意間瞥見網友的分享，那條新興的「雄鷹線」，原來也被戲稱為「吃麪喝茶爬山線」，那份登山的艱難辛苦，突然被休閒的意味消解了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/356.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">興福寺旁的望嶽樓老麪館</p><p></p><p></p><p>虞山，簡直是一本永不過時的常熟生活指南。</p><p><strong>文脈，突破社區結界</strong></p><p>在常熟，我認識了一些關心本地文旅前途的朋友，「這座城市如此可愛，要怎樣讓更多人知道呢？」</p><p>近兩年來大火的現象級目的地中，無論是淄博的菜場、集市、燒烤，還是天津獅子林橋上的「跳水掰掰」們，這些現象級文旅案例，都成功地用最具生活氣息的方式，提供了一種打破旅行者與在地社區之間壁壘的途徑。對於許多初來此地的旅行者而言，這是和當地社區快速建立連接的方式，旅行不再是酒店、景點之間的簡單連線，特有的生活傳統，正是進入當地社區的最佳入口。</p><p>我在常熟的旅途中，感受最強烈的也正是這座城市的生活方式所提供的無數可能。常熟擁有極為豐厚的文化傳統，古琴、書畫、山歌、評彈，甚至就連讀書、喝茶、吃麪……都可以成為與眾不同的旅行體驗。尤為難能可貴的是，「非遺」不是死去的遺產，而是鮮活的生命，常熟有一批傳統文化的「從業者」，始終在嘗試使用新的語彙來延續本地文脈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南門壇歷史文化街區</p><p></p><p>在常熟郊外的一個小鎮上見到陶冶時，他剛剛從虞山腳下的工作室搬來此地。初見這個陳舊的工廠廠房，我首先懷疑帶路的朋友是不是走錯了地方，但上了樓梯、過了拐角，一股沉靜的氣息就撲面而來。素面的清水裝飾，偶見的幾塊湖石假山，以及寧謐燈光下的宋明式樣傢俱，讓人如同誤入一座美術館。</p><p>陶冶擁有一個自己的傢俱工廠，專門生產這些優雅的傳統傢俱。與刻板印象中過分繁複媚俗的紅木傢俱不同，陶冶的傢俱設計，深深根植於蘇作傢俱的輝煌傳統，更從本地的藝術流派中得到滋養，「傢俱設計不是一個單獨的物件設計，同樣需要對空間和文化傳統有深入的理解。傢俱不是獨立的個體，它和園林、建築等更大的空間，和書畫、茶藝等生活方式緊密相關。」如此想來，常熟的園林、古建蜚聲海內，虞山畫派、虞山詩派高山仰止，這樣的青年設計師誕生於此，也就不足為奇了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陶冶設計的蘇式傢俱</p><p></p><p>陶冶的案例掀開了傳統文化如何敍述「常熟故事」的一角。地處江南腹地，常熟擁有許多我們熟知的文藝傳統，併為現代生活源源不斷地注入常熟獨有的活力。</p><p>地方學者袁文龍告訴我，常熟人熱衷評彈藝術，自古有「江南第一書碼頭」之譽。整個南方的評彈界都十分敬重這裏的「老耳朵」，新人入行，能夠在常熟這樣的「老碼頭」通過歷練檢驗，才可算作正式地出師了。即便歷經「文革」的長期噤聲，一到八十年代，常熟的評彈迅速恢復了生命力，半導體收音機裏傳來的三絃與琵琶，給常熟人帶來了熟悉的興奮和活力。方塔園下有一家書社，如今仍有評彈演出，我曾經遊走在南門壇上，臨河的人家也不時傳來評彈的唱腔。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">虞山書場</p><p></p><p>毫無疑問，最近的數十年，常熟經歷了迅速蜕變，但幸運地保全了自己的文化底色。2015 年，昆承湖旁建立起一所知名的預科學校聯合世界書院，接納了來自五湖四海的青年學生。在其中負責中國文化項目的李萍老師分享了她在本地文化中挖掘到的激動人心的傳統：「在我們的千年古鎮古裏，流傳着一種叫做白茆山歌的吳地山歌。有一年全國優秀民歌展演在常熟，我們報送了伊拉克、盧森堡、意大利、塞爾維亞的四個國際學生，一起和農民藝術家們演唱白茆山歌。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常熟世界聯合學院</p><p></p><p>這可能還不是常熟方言最「全球化」的一次——不久前的常熟城市推介會上，學校又組織了 7 個學生朗誦清代藏書家瞿鏞的《望江南》，在法語、英語、阿拉伯語、日語之後，最後登場的學生來自瞿鏞的故鄉古裏，使用的正是原作者最熟悉的鄉音。</p><p>瞿鏞，正是鐵琴銅劍樓的主人。相傳在瞿氏的豐厚收藏中，最受珍愛的是一張鐵琴和一把銅劍，書樓因此得名。典雅的琴如何與鋒利的劍並稱？這正是常熟特有的魅力——外柔是為恬淡隨和，內剛是為堅韌勇毅，這種剛柔並濟的品質無疑可在仲雍以降的傳統中找到源流，在當下的社會氛圍中，以「不卷不躺」形容也很貼切。正如張軍、陶冶這樣的常熟朋友，都有着隨和安逸的生活狀態，但在各自的專業上卻又極認真、極鑽研，總能引領我翻開未曾設想的新篇章。</p><p>什麼是常熟的歷史智慧？或許可在古琴的藝術裏找到答案。在古琴藝術館、在石梅園中，我兩度有幸聽到虞山派琴家的彈奏，三五好友圍坐一圈，古琴聲悠然清遠，有大劇場演出所不具有的生動、鮮活、親切。朋友説，常熟也是這樣，城市不大，從東到西開車也不過 20 分鐘，但三五好友小住幾日，有足夠的城市生活可以探索，彈琴、看書、寫字、作畫，未必要追求那些名勝，當然名勝就在那裏。</p><p>虞山琴派的特點是「中正平和」，進而也發展為中國古琴藝術的至高品位與藝術追求。從琴川、七絃河到虞山腳下的焦尾泉，整座城市如同一面沉穩豐厚的古琴，演奏着不疾不徐的樂章。傳統與現代如何共存，生活與工作如何平衡，時代與個人皆有萬般煩惱，也許，來近前聽一聽虞山琴聲，常熟會告訴你答案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839746</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839746</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞城市觀察員，樓學]]>
            </author>
            <category>江南</category>
            <category>仲雍墓</category>
            <category>摩崖石刻</category>
            <category>虞山</category>
            <category>古裏</category>
            <category>澎湃江蘇</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/535.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/538.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黃酒小鎮：一週城市生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>早在 2018 年，浙江就啓動鄉村振興五年行動，美麗鄉村建設成了一項重要的任務。而在藝術鄉建的過程中，如何利用尚存的鄉村傳統文化，再將去賦能新的生命力，以激活包括經濟發展、文化繁榮和民生改善的在地可持續活力，在這其中，藝術又可以發揮怎樣的作用、怎麼發揮作用，是擺在相關從業者面對的一個不可迴避的議題。本期回顧我們邀請上海交通設計學院講師、策展人汪單，分享紹興黃酒小鎮國際藝術季的活動以及背後的思考。</p><p>（本期主持：陳鑫培）</p><p><strong>近期回顧</strong></p><p><strong>構建在地性文化——2023 年黃酒小鎮國際藝術季回顧</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首屆黃酒小鎮國際藝術季於 2023 年 9 月 28 日在紹興東浦黃酒小鎮啓幕。東浦，這個擁有 1600 多年曆史的古鎮，不僅是紹興黃酒的發源地，更是一個曾經匯聚了 500 餘家酒坊的歷史見證者。在這裏，石硝牆與石板路交相輝映，古橋、戲台和酒坊共同構建了一幅生動的歷史畫卷。</p><p>黃酒，作為東浦古鎮的文化符號之一，不僅是當地居民精神氣質的體現，更是主要的經濟來源。這個歷史悠久的古鎮如何在保護和傳承自身豐富的文化資源的同時，向外界展示其獨特的文化底藴，並滿足現代人的文化消費需求，成為一個值得深入探討的話題。</p><p>首屆藝術季以「在黃酒很中國」為主題，遵循黃酒的四大品類進行策劃，分別包括影像板塊「元紅」、藝文企劃板塊「加飯」、江湖酒會板塊「善釀」及藝術展板塊「香雪」。這一藝術季不僅圍繞黃酒這一核心亮點展開，更是融合了音樂、藝術、戲曲、市集等多種活動形式，力圖通過年輕化的場景來激活這片古土上厚重的歷史。在杭州第 19 屆亞運會的背景下，藝術季也意在吸引參與亞運會的運動員和工作人員，以及周邊的遊客，進一步推動小鎮的文化旅遊經濟發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">户外公共藝術裝置《酒旗》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/513.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">藝術家張曉的户外裝置《陸遊氣》</p><p></p><p>如「藝術倉庫·烏鎮」、「藝術在浮樑」及「南方大地藝術節」這樣古鎮以文化藝術節來振興地方經濟的做法並不新奇。自 2018 年文化部與國家旅遊局的合併，中國文化和旅遊部的成立，不僅符合全球文化與旅遊產業融合的宏觀趨勢，更標誌着文化活動與城市及地區發展的深度整合。這意味着，長期分立的文化與旅遊領域得以聯結，演變為一個市場主導的循環體系。文化的發展不應僅依賴政府財政撥款，而應更加貼近大眾，滿足其文化消費需求，並在經濟上自負盈虧，通過旅遊收益實現經濟平衡。換言之，文化支出旨在創造旅遊循環的良性發展，使文化成為旅遊產業的一個不可或缺的組成部分，由「經濟搭台，文化唱戲」轉變為「<a href="https://ishare.ifeng.com/c/s/v002VdQ8TN7Av2aqUORRNEBIQNuAgzz4apfdP25yvrr7Sao__">文化搭台，經濟唱戲</a>」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">肖全，開放式藝術展區之《東浦黃酒映古今》</p><p></p><p>目前，國內的文化藝術節模式至少有兩種：一是公共空間中的藝術展，強調學術性與藝術價值，以美化與激活公共空間，增強公眾參與為目標；二是以地方特色的文旅項目為策劃思路，更側重於大眾文化與娛樂媒體，而非傳統學術展覽。藝術節應與地方其他文化活動融為一體，滿足現代文化消費之需求，強調可持續性與長期運營之文化消費綜合體。一個成功的藝術節能帶動所在地的文化形象提升，帶動了各方的收益，尤其是在政治，商業，文化中尋找到平衡，在大眾與精英、學術與經營中游刃有餘。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">由同泰當鋪改造的 T Space 藝術空間</p><p></p><p>黃酒小鎮國際藝術季，屬於後一模式，經數月籌備，於金秋開幕。藝術季以多元文化活動與公共藝術展，借亞運會吸引眾多遊客，賦予古鎮新的活力。筆者作為藝術節之「香雪」藝術板塊策展人和參與者，嘗試跳出「展覽導覽員」角色，以一個觀察者的身份思考，分析在開展工作者所產生一系列的問題和思考，將它們集結在一起構成本文的寫作動機。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首先，黃酒小鎮的在地性文化引起了每位訪者的思考。面臨全球化的浪潮，地方差異性逐漸消弭，特徵被弱化，特別是古鎮呈現發展的同質化趨勢。因此，如何挖掘、重塑並展示地方性文化，成為地方政府、規劃師及文化工作者亟待解決的問題。自 20 世紀末，「在地性」藝術創作開始與都市更新、地方重塑、地產增值及經濟結合，進而在地方税收或土地增值中獲得間接的造血能力。從歷史悠久的威尼斯雙年展、明斯特雕塑展、歐洲的宣言展，到英國福克斯頓三年展、日本瀨户三年展，再到近年來中國各地舉辦的藝術節，均被納入打造地方文化、尋求文化發展差異性的文旅經濟範疇。儘管這些藝術節處於不同的地理人文環境及運作機制下，共通之處在於它們強調「在地性」議題，不斷尋覓、梳理地方性的故事，並通過街頭巷尾的藝術項目創造無數個新地方神。</p><p>藝術節中的地方文化「開拓者」通常為外來者，其以文化精英視角進行的地方性敍述及創作是否能得到本地居民的認同，常成為批判與質疑的焦點。同樣，以「小鎮酒文化、歷史或人物」為素材，經提煉與轉換後的當代藝術作品在公共空間的呈現，往往引發公眾的疑問與不解。然而，解決之道非在於通過迎合各方審美而修改作品方案，而是在項目落地後構建一個對話場域。具體來説，通過一個藝術項目，聚集不同羣體，共同探討「現代性」所帶來的生活斷裂，討論過程往往比最終呈現更具價值。</p><p>在地性創作並非僅是個人學術理想的體現或滿足某種鄉愁，也非商業地產打造地方特色旅遊的「良藥」。這類在地性文化項目應是一個集合不同羣體共創的智性成果，通過多元話語和思想的碰撞，感性體悟，聯結更多不可見、無形的地方性語境，進而產生地方性敍事的多重視角，為本土居民或外來者提供反思和體驗的可能性。</p><p>以黃酒小鎮藝術季為例，當各個公共藝術作品呈現後，除基礎的媒體報道和户外作品提示牌信息外，應通過多樣活動邀請公眾深入作品，激發更多關於在地性文化的互動與討論。這些活動強調美育教育，旨在拓寬大眾視野，提升藝術鑑賞力，成為下一步工作內容的重要環節。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/518.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江湖酒會·十碗頭</p><p></p><p>若將藝術節視為小鎮發展的啓動引擎，能夠激起社會關注並製造文化事件，那麼古鎮在地性文化項目的可持續運營與維護則顯得至關重要。多數文化藝術節缺乏持續的運營思維，依賴公共財政並非長遠之策。與西方以基金會資助和企業贊助的間接性免税政策為主導模式不同，中國的文化藝術節運營需兼顧內容豐富性，並着重聯動地方產業，構建一套有效的盈利模式。</p><p>本次黃酒小鎮藝術季在活動期間策劃並組織了多場關於「民謠音樂與在地文化」的小鎮圓桌論壇、連續數天的「不急不集」水陸市集、8 場江湖酒會·十碗頭和江湖酒會·宋宴、6 場微醺音樂專場及 168 場現場表演等。每場活動均配有公眾號推文，部分活動的「台前幕後」有跟拍視頻，以便更佳的展示、推廣和宣傳。部分活動是有償的，為藝術節的實施提供了一定的經濟保障。然而，藝術節的舉辦涉及巨大的財力和人力成本，活動收益並不能完全彌補項目的實際開支。若藝術季欲成為小鎮常態化的文化嘉年華，未來仍面臨諸多不確定性。</p><p>黃酒小鎮藝術季為古鎮帶來了一定的熱度，但活動餘熱能持續多久，以及究竟能為古鎮帶來何種收益，仍有待進一步探討。主辦方的努力值得認可，但藝術節本身並非純粹的藝術展覽，其涵蓋了政治、經濟和文化等多重屬性。只有在多種社會力量的推動下，以及建立穩定、高效的運作機制，才能真正推動地方的繁榮發展。</p><p>（文/汪單，上海交通大學設計學院講師，策展人；本文圖片均由黃酒小鎮國際藝術季提供）</p><p><strong>本週主題推薦</strong></p><p><strong>書｜《再造家園——順德藝術鄉建民族誌》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本書是對中國藝術參與鄉村建設進行民族誌研究的探索性嘗試，以廣東順德「青田範式」的實踐過程為例，以 13 個月的田野調查為契機，從互動論和整體觀立場出發，深描並闡述多重主體在鄉村建設中形成的張力與互動關係，剖析當前面臨的痛點和困境，對當前藝術鄉建的理論與方法做出進一步深化和省思。</p><p></p><p><strong>書｜《從鄉愁到鄉建》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本書是關於江南村鎮的文化記憶和景觀設計的專著，作為文化情感維度的「 鄉愁」 關涉了對人類整體性生存樣式與發展前途的追問，尤其是對「自身是誰？從哪裏來？又到哪裏去？」的一種深層次文化心理密碼的思辨、探尋與心理補償。</p><p></p><p><strong>書｜《崖邊 2 ：藝術裏的村莊》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本書從全國範圍內選擇了六個典型的藝術鄉建村莊，邀請各自代表性實踐者如徐弘濱、程美信、李嚮明等藝術家，通過主講人敍述並輔以訪談文章的形式，呈現他們的藝術鄉建項目實施過程，以及過程中遇到的種種難題、解決問題的思路、經驗總結與反思等。</p><p></p><p><strong>書｜《鄉愁》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本書集結了作者多年來在浙江、江蘇、上海、安徽、江西等地拍攝的古村落照片，涵蓋江南建築、自然景觀、民俗文化等多個角度，用豐富的視覺資料展現中國瀕臨消失的古村落風貌。</p><p></p><p><strong>書｜《歌聲響處是吾鄉》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/502.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">作者通過對自己腳下那片千百年來戰爭頻仍、苦瘠貧乏黃土地上頑強生長着的民歌、説書等民間藝術，乃至地方方言，以及藝人故事的記述，試圖展現出這片土地上人們與命運抗爭的複雜圖景，追問中國鄉土社會及其上承載着的文化的來路與去向。</p><p></p><p><strong>書｜《藝術喚醒鄉土——從直島到瀨户內國際藝術節》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《藝術喚醒鄉土》進入第三屆的瀨户內國際藝術節，已經成為與越後妻有大地藝術節相媲美的世界大規模的國際藝術節，並且受到國際矚目。在本書中，主導這個項目的二位創始者，述説並寫下這段歷史，將交織的大小故事，描述出以瀨户內海為舞台所展開的藝術振興的過去、現在與未來。</p><p></p><p><strong>線下活動推薦</strong></p><p><strong>上海·青年劇場｜線路與路線：編織一段大江盡頭的紡工歷史</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/527.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Nr8miGZ58iu9YWPerQLuuA">McaM 上海明當代美術館</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>上海·展覽｜儲存空間不足！</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CNzymI2Lkz5J9GsNEMydtA">Jenniverse Official</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>上海·展覽｜一場海玻璃的出走計劃</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/506.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Dc6pIw84H5bBFEFSvyEY9A">地球一小時觀影局</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>上海·展覽</strong>｜<strong>神筆開悟——2023 第四屆丁聰全國漫畫插圖大展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/507.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6zEMNmJtRM3rJWdmhQrZ1Q">上海圖書館</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>上海·互動展</strong>｜<strong>我們為什麼愛喝酒？</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e3M8Zx6mq8wJ3M9DcDpUWQ">神獸之間</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>上海·論壇</strong>｜<strong>共護飛羽，讓城市充滿善意——防鳥撞研究與設計論壇</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/509.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FEjy9VhHTKIU_Gd_g_NUKQ">上海城市空間藝術季</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>北京·講座</strong>｜<strong>避暑山莊——統一的多民族國家塑造地</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/510.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fjwUQeTMmmx3njk95wTzhw">北京市西城區圖書館</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>北京·展覽</strong>｜<strong>誌異</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ngW0Fi39m1v-MBjyw1INKg">BRC Studio</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>廈門·展覽</strong>｜<strong>魏，你最近怎麼樣？</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EH9YKxI37ad7CnSFVQ0JMg">散步去 Champochic</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>線上活動推薦</strong></p><p><strong>線上講座｜裴釗：另一種公共空間：華裔建築師朱明和她的作品&nbsp;</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/564.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Qx0lAuXKvZmaX1KTsI6Z-Q">煙囱 PSA</a>微信公眾號</p><p></p><p><span style="color:#999999;">（如果您想聯繫我們，請發郵件至 dongyl@thepaper.cn）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:34:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838675</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838675</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/813.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838675_202310061634204e7ec4-cc7d-4898-9003-4288645d9ad1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳鑫培，汪單，靜雯，王越洲]]>
            </author>
            <category>一週城市生活</category>
            <category>黃酒小鎮</category>
            <category>美麗鄉村</category>
            <category>藝術鄉建</category>
            <category>活動推薦</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/813.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/816.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[七絃琴上，聽見常熟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一開始，我並不知道自己上學的地方是一牀七絃琴。二十年前的 1994 年，我揹着行李走進常熟，沿元和路北行，在一片湖水開闊處左拐，進了校門，再曲曲折折，走過留春橋，就是我的教學樓了。校園更北處有山，山下有河，婉婉轉轉地通到校園裏，我感覺自己就這樣正正好好被嵌入了山水間。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/320.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常熟是一座「山水城」融為一體的城市</p><p></p><p>進了大學，幾乎每個週末，舍友們都招呼着四處亂逛。去的最多的是虞山，元和路繼續往北是書院街，路過翁同龢紀念館，就到了言子墓，這是爬山最經典路線的起點；也可以再往北一些，山腳下有個虞山公園，裏面不僅可以登山，還可以划船，船行的路線會穿過一條窄窄的澗道，兩邊聳立的石壁把天光籠成一線，頗有驚心動魄的意味。假如哪天興致高昂了，就招呼着大家繼續往北，從興福寺的入口進去，景緻更見幽深。假如不想跑遠，那麼不須到言子墓，近處就有個讀書枱，也能領略山居的樂趣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/321.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊人在虞山徒步</p><p></p><p>宿舍裏一位常熟本地的女生還會帶大家去別的地方，有時是招商城，有時是步行街，有一次去了方塔，還有一次忘了去哪裏，只記得順着海虞北路一直走一直走，等回到學校，感覺自己是又來了人間。那時候還沒有「士兵突擊」這部電影，就全靠週末的「學生突擊」，竟用雙腳也走了常熟的許多地方。</p><p>但所到之處就是「常熟」，即使當年遇到過一些「提示」，比如我曾去過城東的琴湖，還在湖邊對着這個湖名各種揣測，那時見識短淺，只知道鋼琴、風琴、口琴，無端就覺得這個名字有些「作秀」式的古怪，卻完全沒有想到其實我是在一牀七絃琴上。</p><p>等過了若干年，我多了些人世閲歷和書本見識，才越來越清晰地意識到，當時我在常熟大街小巷「突擊」時所見過的地名，都在歷史上有過怎樣的厚重。</p><p>譬如翁同龢紀念館，其「館主」翁同龢不僅是與李鴻章齊名的頂級政治家，而且還父子三代帝師，叔侄「連捷」狀元——翁同龢和其侄子翁曾源分別是清代蘇州第二十三、第二十四位狀元。兩人分別於 1856 年和 1863 大魁天下，聲震江南。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">翁同龢紀念館一景</p><p></p><p>再譬如讀書枱，不僅是昭明太子的讀書處，而且讀書枱北的焦尾泉，還在傳説中與東漢名士、才女蔡文姬的父親蔡邕扯上了關係。想當年只為蔡邕的悲劇神傷，為蔡文姬的《胡笳十八拍》感嘆，卻不知道自己常常在傳説中路過他們的身旁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/323.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">焦尾泉</p><p></p><p>又譬如興福寺，原來竟就是常建感嘆「曲徑通幽處，禪房花木深」的破山寺。我曾在一個初夏午後去過它的後禪院，人聲寂寂，風輕鳥鳴，有一個隱藏在低窪處的深谷，深谷更深處又有個深潭，你不走近根本無法發現，唯陽光透過高密的竹林幽篁，片片灑落在水面上，這一刻你滿腦子都是那句「山光悦鳥性，潭影空人心」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/324.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">興福寺內《題破山寺詩》碑刻</p><p></p><p>又譬如海虞，原來是在西晉太康四年就分置出來的地名，距今已將近一千八百年。而「虞」字則更早。後來在某個公園裏爬假山，越過磴道在下山處赫然出現一塊木牌，上書「虞山琴社」，當時一瞥而過，要二十年後我自己學了古琴，知道這是中國歷史上第一個真正意義上的古琴流派，才從記憶之海里泛出那塊木牌，知道了這四個字的沉甸甸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/325.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家級非物質文化遺產古琴藝術 (虞山琴派)</p><p></p><p>最令我驚歎的是言子墓，那幾年我去過不下五十次，原來墓主人言偃，不僅是孔子七十二賢人之中唯一的南方弟子，而且還曾將孔子的禮樂仁政思想忠實踐行並廣為傳播，並在實踐的過程中，至少留下了兩個人們耳熟能詳的典故。</p><p>《論語·陽貨》中記載説，言偃任武城宰，便用從老師那裏學來的方法，以禮樂教化百姓。孔子到武城的時候，正好聽到一陣絃歌之聲，「子」這時明顯輕佻了一些，笑着説：「割雞焉用牛刀？」意思是説，武城這麼小的地方，哪裏用得着禮樂絃歌這麼正規的治理手段呢？言偃正色回答：「我之前親耳聽到夫子您説，做官的學習‘道’，就會愛護眾人，老百姓學習‘道’，就容易服從政令！」一番話説得孔子立刻自省起來，趕緊回頭對跟隨的學生補救道：「學生們，言偃的話是對的。我剛才説的話，只是開個玩笑而已。」</p><p>你看，在這段話中，傳道、學道，是以絃歌的形式進行的，絃歌是「道」的外殼；道，則是絃歌的內核。後來，「殺雞焉用牛刀」成了成語，「絃歌」也成了禮樂教化的別稱。如今蘇州古城內有條巷子叫舊學前，因曾是長洲縣學所在而得名，但其原名叫做「絃歌裏」，按盧熊《蘇州府志》的考據，祭祀言偃的學道書院就在此巷南側，「絃歌」之名，大約就來源於此。這條長不過四百多米的小路，因為有書院、有縣學、有言偃，有着絃歌不絕，竟就有了讓人斂容莊肅的浩大氣象。</p><p>言偃用來教化百姓的「弦」，應該就是琴，也就是我們現在所稱的「古琴」，又稱瑤琴、七絃琴。古人非常重視琴的教化作用，孔子向師襄學琴，十日不進新曲，直到在琴韻中看到作曲者文王的用心；《史記》中司馬遷以騶忌子之口提出「琴音調而天下治」。琴，就是君子的「標配」，琴音中正，要達到君子的修養，才能與琴之德比肩。琴音求「靜」，在雪燥靜心中通於遠古大道。彈琴求「準」，每個徽位都不可錯位分毫。操縵可以快慢變化，也可以輕重自由，但徽位一錯，最外行的耳朵也能聽出不和諧的噪音。就如同君子，有堅貞不移、亂世不改其志的內心，還有不拘外物、窮達隨遇而安的外表。</p><p>常熟人言偃以琴化人，而更類似於寓言的是，他的出生地與歸葬處都是琴——常熟別稱即為「琴川」。按舊志記載，常熟城裏，古有七溪，這七條溪流都是從虞山東南麓所流出的橫港，西受山水，東注穿城，其分佈情狀酷似古琴的七根琴絃，於是此地便得了琴川的名。自唐宋以來，文人墨客的詩文中便多有琴川之謂。而除此以外，常熟還有不少與琴有關的地名：明代有「七溪流水皆通海」的詩句，七溪所通的那條運河便被稱為七絃河；蔡邕在「亡命江海、遠跡吳會」時，有焦尾琴，於是城裏就有了「焦桐街」，虞山山麓的溪泉有了「焦尾溪」、「焦尾泉」。還有清代四大私家藏書樓之一的鐵琴銅劍樓，看來看去不像藏書樓的名字，卻在琴心劍膽中盡顯儒家士人的本色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">言子墓道</p><p></p><p>七絃琴便成了常熟的象徵。走近常熟，便能在這牀琴上聽見從仲雍到季札的仁風，聽見從昭明太子到叔侄狀元的文心，聽見從言偃到虞山琴社的智勇和敢為天下先，以及現代常熟人以一個江灣小城，在沒有什麼工業資源的情況下，「無中生有」創立了自己的完整的產業鏈閉環，我聽到了一首思慕賢才與篳路藍縷的和奏。</p><p>追溯常熟的歷史，其文脈的第一滴泉湧——跟着泰伯南來的仲雍，好像也在七絃古琴的正音裏端坐。</p><p>《史記·吳太伯世家》中有個重要人物，承上啓下、草蛇灰線一般，輾轉導致了蘇州古城的建立，他就是季札。是吧？如果他不一而再、再而三地推讓，就不會有公子光的憤憤，也就沒有闔閭，當然也就沒有後來闔閭大城。司馬遷對他傾慕有加。在《吳太伯世家》中提到從泰伯以下吳國的王族，共 34 人，除了吳越爭霸的兩位主角闔閭、夫差外，季札不是國君，卻是着墨最多的一個。文末的太史公曰贊中這樣寫道：「延陵季子之仁心，慕義無窮，見微而知清濁。嗚呼，又何其閎覽博物君子也。」</p><p>季札是個君子，這點毋庸置疑。君子貫六藝，文中季札身佩長劍，出使魯、齊、鄭、衞、晉，對着魯國近乎於降維碾壓的全套周朝禮樂展示，評點精當地侃侃而談；在各國的政治高層面前發語驚醒，以至於讓被指出行為不當的（晉）文子「終身不聽琴瑟」。</p><p>包括季札在內的所有吳國王族，除了最早的泰伯，都是仲雍一脈，仲雍避居虞山，是不是從他那時起，君子的那種「智、仁、勇」的德性，就以琴的正音，嵌進了這片土地？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:31:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839743</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/328.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839743_2023100616316bc3c7a3-1608-40b2-8733-810d29d9bb81.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞城市觀察員，餘嘉]]>
            </author>
            <category>常熟</category>
            <category>虞山</category>
            <category>翁同龢紀念館</category>
            <category>興福寺</category>
            <category>古琴</category>
            <category>澎湃江蘇</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/328.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/331.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩幹部忘關會議攝像頭致不雅視頻流出？濰坊一街辦：已交紀委]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，網傳山東濰坊於河鎮某書記因會議後未關攝像頭，不雅視頻流出。華商報大風新聞記者注意到，該不雅視頻的拍攝角度並非視頻會議鏡頭角度，應為監控視頻翻拍。10 月 6 日，記者從山東濰坊望留街辦獲悉，2 名涉事人員系村幹部，已停職處理，並交紀委調查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/153.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>根據網傳信息顯示，有網友稱，山東濰坊某鎮一名書記於視頻會議結束後，忘記關閉攝像頭，流出不雅視頻，女方為某婦女主任。華商報大風新聞記者注意到，視頻拍攝角度疑似並非視頻會議角度，應為監控視頻翻拍。視頻中，有多人在評論此事。另外，視頻部分畫面的左上角顯示，為望留街道辦 XXX。</p><p>10 月 6 日，華商報大風新聞記者聯繫到山東濰坊望留街辦，工作人員表示，街辦已核實相關情況，並對兩名當事人做了停職處理，「他們現在在接受紀委調查。」關於兩人職務，該工作人員表示，他們是村幹部，但具體職務信息未透露。</p><p>原標題：《兩幹部忘關會議攝像頭，致不雅視頻流出？街辦：涉事兩人系村幹部，已停職，並交紀委調查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:24:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839716</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839716</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/155.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839716_202310061624115b6e63-569b-4601-9545-89ebfa42aa3a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[佘暉/華商報大風新聞]]>
            </author>
            <category>濰坊</category>
            <category>不雅</category>
            <category>視頻</category>
            <category>紀委</category>
            <category>澎湃山東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/155.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/158.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跟着《非遺裏的中國》探尋多彩貴州​]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>躲不掉的攔門酒，唱不完的好日子。在黔東南苗族侗族自治州，從苗族銀飾鍛制技藝、苗族蘆笙舞到苗族蠟染技藝、皮紙製作技藝等，僅一個丹寨縣非遺名錄有 192 個，國家級非遺有 8 項，被稱為「非遺之鄉」。</p><p>苗族的百鳥衣有何寓意？卡拉鳥籠從哪一步開始做？傳唱千年的蘆笙對於苗族人有何重要意義？小小一張迎春紙修復過哪些珍貴古籍？丹寨苗族蠟染為何被稱為「東方第一染」？</p><p>探秘貴州之美，追尋非遺傳承。10 月 4 日、6 日，由中央廣播電視總枱央視綜合頻道推出的新媒體節目《非遺裏的中國·貴州番外篇》，帶領觀眾走入多彩貴州，感受黔東南的火熱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/632.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>本期節目中，主持人撒貝寧、王嘉寧、張舒越來到貴州省黔東南苗族侗族自治州丹寨縣銀匠村，遇見多項極具特色的非物質文化遺產項目，同時接受村長的特別任務，在這些非遺項目裏尋找五個信物圖騰，共赴一場盛大的長桌宴。截至目前，節目上篇累計觀看 146 萬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/610.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「一張銀片錘萬遍，一件銀飾藏匠心」，一邊聽着銀匠村的故事，一邊體驗蝴蝶蘭紋路鏨刻，苗族精湛的鍛制技藝，打造出極致之美的百鳥銀衣，也「雕刻」出古老村莊的新生活；</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/631.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「編織生活之美，承載時光之重」，探索獨特的卡拉鳥籠製作技藝，纖細竹條之上承載着幾代人的匠心智慧，也讓堅持創新傳承的「鳥籠西施」走紅網絡，推動非遺變當地致富產業；</p><p>「蘆笙一響，腳板發癢。」一場新奇的蘆笙快閃秀演，一支傳承千年的苗族蘆笙舞，會説話的「蘆笙」既可以傳情達意，也能持續創新讓世界聽到民族之美，在熱鬧的錦雞舞篝火晚會中歡歌曼舞，苗家人的好日子在歌裏舞裏新時代裏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/613.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「一人一杆一竹，遺世獨立」，獨竹漂，是人與自然的極致平衡，也是當地青年的「擇偶」傳統之一，尋找這項傳説中的「武林神功」，民間絕技也演變為正式的少數民族體育競技項目；</p><p>「薄如蟬翼傳千年，對話古今復典籍」，3000 次疊折不留痕的皮紙製作技藝，可以用來修復王羲之的《蘭亭集序》，一滴水，一個圈，一張紙，迎春紙的發明源於一次美麗的「意外」，解碼纖維的奧秘，這也是現代皮紙工藝者與千年古籍跨越時空的一次對話；</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/614.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「至簡之色，千年情愫」，苗族的衣服被稱為「行走的百科全書」，一筆一畫，記錄下千年的歷史，青，取之於藍，而青於藍，這一抹藍色，是屬於苗族媽媽的顏色，獨特的苗族蠟染技藝，更是非遺的延續與創新......</p><p>讓日子就像這酸湯一樣紅紅火火！探秘團能否完成村長的任務，在千人長桌宴上分享快樂、品嚐美味，定格非遺美好瞬間？</p><p>10 月 6 日 20:00，節目在央視一套、央視頻、抖音、視頻號、今日頭條、西瓜視頻等平台官方賬號，以及央視新聞抖音、視頻號同步播出。</p><img alt="" style="width:370px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/615.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:23:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839849</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839849</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/640.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839849_202310061632e882e78a-c792-4ef7-9b08-9bff1ae1366b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃小河]]>
            </author>
            <category>非遺</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/640.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/643.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[64 歲德魯向父母報喜得諾獎，母親：你還這麼年輕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522754" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/beaf7889d7ad4dc88f98dfecae49d894/hd/202310061505217498221f1fd-9e18-44a9-8d80-07cb5d8da3bb-d5c722d9-37d1-b739-d131-4193eba582dc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/36/322.jpg" data-duration="00:56" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>北京時間 10 月 2 日，卡塔琳·考里科與德魯·韋斯曼被授予 2023 年諾貝爾生理學或醫學獎。德魯在獲知得獎消息後，給父母打去了電話報喜。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:10:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839307</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839307</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，秦盛，視頻來源：賓夕法尼亞大學醫院]]>
            </author>
            <category>諾獎</category>
            <category>德魯·韋斯曼</category>
            <category>mRNA</category>
            <category>諾貝爾獎</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/36/322.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/36/325.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[交通運輸部：假期 8 天，預計全國跨區域人員流動超 21 億人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從交通運輸部瞭解到，<strong>今天全國鐵路、公路、水路、民航預計發送旅客總量 5988.6 萬人次，環比增長 3.2%，比 2022 年同比增長 58.4%。</strong>假期的最後一天，全國迎來返程最高峯。</p><p>國鐵集團最新數據顯示，<strong>9 月 27 日至 10 月 5 日，全國鐵路發送旅客 1.49 億人次，日均發送旅客 1659.5 萬人次，日均開行旅客列車 11813 列。</strong>今天，<strong>鐵路迎來返程客流最高峯，預計發送旅客 1880 萬人次，加開列車 1852 列。</strong>鐵路出行熱門區間主要為北京往返上海、南寧至廣州、成都往返西安、瀋陽至北京、武漢至上海、太原至北京，部分熱門區間和時段的車票較為緊張。各地鐵路部門統籌運用高鐵和普速線路，兼顧長途和短途旅客出行需求，增加運力投放。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>公路方面，從早上開始各地高速公路返程高峯陸續開始。多地交通部門在高速公路服務區，採取加開小型客車停車位、增加臨時公共衞生間等多種方式，保證旅客返程舒心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/506.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天，全國水路預計發送旅客 85 萬人次。中秋國慶假期期間，<strong>預計全國水路累計發送旅客 1014.26 萬人次，日均發送 126.78 萬人次，比 2022 年同比增長 105.26%。</strong></p><p><strong>假期 8 天，預計跨區域人員流動超 21 億人次</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/507.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>交通運輸部最新數據顯示，9 月 29 日至 10 月 6 日預計全國跨區域人員流動量（包括營業性旅客運輸人數和高速公路、普通國省道非營業性小客車出行人數）<strong>累計 21.97 億人次，日均約 2.75 億人次，比 2022 年日均增長 67.6%。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 07:55:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839846</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839846</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/516.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839846_202310061555fa0526c9-68e5-49ca-9bd4-d2bcd703307f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中秋國慶假期</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/516.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/523.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[當哈爾濱決定把房子賣到南方：首站南京，帶來近五千套房源]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/211.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 哈爾濱「冰城夏都，清涼地產——走進南京」房產推介會現場 （央廣網發，哈爾濱市委宣傳部供圖）</p><p></p><p>從 9 月 9 日到 9 月 11 日，幾排藍色展台顯眼地佔領着南京市江北印象匯廣場的西側入口。行人經過時即便不留神，也能發現這裏正在舉辦一場房產推介活動。</p><p>這場為期 3 天的房產推介會上，賣的房子不屬於南京本地，而是來自 2100 多公里以外的哈爾濱。13 家房企參與了這場活動，既包括濱江地產、匯龍地產、崑崙地產等黑龍江省內房企，也包括綠城、萬科等國內知名房企。</p><p>它們帶來了 21 個房地產項目和近 5000 套房源，房企銷售們反覆提到「夏住哈爾濱」「清涼地產」等賣點，強調哈爾濱是一個適宜旅居避暑的城市。</p><p>這是哈爾濱首次在異地舉辦房產推介活動。在三亞持續多年把房子賣給前來過冬的東北人之後，東北的房企意識到，他們也該把房子賣到南方了。</p><p><strong>到南方去</strong></p><p>8 月底，匯龍地產營銷副總王明旭聽説黑龍江省暨哈爾濱市工商聯房地產商會 (以下簡稱房地產商會) 提出，要組織房企在南方城市參加一次房產推介活動時，「沒太反應過來」。</p><p>決策是在短時間內作出的。在哈爾濱市住建局和房地產商會 8 月的一次交流中，市住建局提出一個動議：把哈爾濱的房地產項目帶到南方去推介。過去，黑龍江省住建廳和哈爾濱市住建局偶爾會討論，能不能把房子賣到南方，可是沒有深入研究下去。這次交流後，這件事被確定了下來。</p><p>幾乎同一時間，黑龍江省住建廳等十部門聯合制定印發了《黑龍江省促進商品房省外消費實施方案》，方案提出了目標，「經過三年左右的時間，基本建立商品房省外推介促銷平台」「吸引越來越多的外埠居民到該省旅居避暑、安居置業」。</p><p>既然要把哈爾濱的房子賣到南方，首先要確定第一站選在哪座城市。</p><p>深圳率先被提起。此次推介的口號是「清涼地產」，而深圳天氣炎熱，且與哈爾濱建立了對口合作，更是全國房價最高的城市之一。不過，從 9 月到 10 月，深圳幾乎所有客流量大的商場都已沒有户外展會的檔期，深圳從候選列表中被劃去。</p><p>活動舉辦 9 天前，南京被選定為第一站。馮建鋼是黑龍江省暨哈爾濱市工商聯房地產商會黨支部書記、副會長、秘書長，也是濱江地產的總經理，他提出建議，「全國有四大火爐，重慶、武漢、杭州、南京，這幾個城市的氣候都和哈爾濱有差異。另一方面，這幾個城市中，杭州和南京的房價都差不多是哈爾濱的三倍，房價差異很大。杭州因為開亞運會，舉辦活動比較複雜，所以南京很合適。」</p><p>就這樣，從最初的驚訝中緩過神來，房企們開始籌劃如何去南京賣房。萬科哈爾濱公司是房地產商會的副會長單位，它為房產推介會找好了南京的舉辦場地。其餘十餘家房企在幾天之內篩選房源，制定優惠政策，準備參展物料，並提前把一部分物料郵寄到了南京。每家房企交了 3 萬元，作為項目佔位桁架搭建及一條項目宣傳片製作的費用。</p><p>9 月 8 日清晨，哈爾濱市住建局領導和房地產商會一行約 20 人，坐上了 6 點 55 分起飛的早班機——哈爾濱到南京的直飛航班不多，剩下幾趟航班的抵達時間都太晚，他們想在白天看到展會的佈置情況。房企的負責人和銷售人員則各自飛到了南京。</p><p>房產推介活動的啓動會在第二天早上 9 點開始。根據一份哈爾濱市松北區住建局撰寫的情況彙報，啓動會全程約有 100 餘名行人經過，開場宣傳片階段有三五名行人駐足觀看，後續無落座行人，台下觀眾主要為參會領導、房企工作人員、展會工作人員。</p><p>房地產商會和房企們意識到，一些東北的工作經驗在南方並不適用。東北舉辦活動總習慣放在早上，這次在南京同樣如此，但到了這裏才切身感受到，南京的上午太熱了，户外幾乎沒有行人。哈爾濱的房企項目推介環節放在了啓動式閉幕後，時間臨近中午 12 點，氣温較高，台下無人觀看。實際上，由於下午 4 點室外才降至適宜的氣温，導致大多數時間，房產推介會的展位並無人流量。</p><p>房企給出了力度不等的購房優惠。有的項目提供最高 50 萬元優惠，有的項目推出送家裝送清潔服務、送成交客户往返機票的活動，有的項目喊出特惠折扣貸款 9.2 折、全款 9 折、成交送 26666 元家電禮包。</p><p>不過，馮建鋼發現，雖然南京市民認為哈爾濱的房子確實便宜，但幾乎沒有人表現出強烈的購買意願。崑崙地產總經理吳剛也在現場，他注意到，在展會駐足的主要是老年人，他們大多會先問一問哈爾濱的房價，然後好奇哈爾濱房企為什麼要到南京來賣房子。</p><p><strong>尋找出路</strong></p><p>早在數年前，黑龍江就曾提出把房子賣到省外去的想法。</p><p>2021 年 6 月，黑龍江省住建廳等十部門印發了《關於推進康養旅遊度假特色地產發展的指導意見》。這份文件指出要推進省內康養旅遊度假地產發展，開發建設適合南方省份夏季避暑、冬季賞冰的住宅項目，並提出商品房省外供給的計劃。</p><p>不過，在哈爾濱市內，真正的康養旅遊度假地產屈指可數。房地產企業不曾考慮把房子賣給南方人。「説白了，以前房子沒有那麼難賣，而且還不夠賣。」王明旭説。</p><p>哈爾濱樓市的巔峯時刻出現在 2017 年。根據易居哈爾濱公司的數據，2017 年，哈爾濱商品房的成交量達到五年以來的最高值，新建成交商品房 1117.4 萬 m2，同比前一年上漲 27.8%。當時，被劃定為國家級新區的松北區風光無限，房價水漲船高，成為投資熱點，甚至有一些項目出現開盤即售罄的現象。</p><p>馮建鋼説，2016 年到 2019 年期間，哈爾濱樓市的剛需市場很大。</p><p>而在最近幾年，哈爾濱樓市持續下行。2022 年，哈爾濱新建商品房總成交量約 329.4 萬 m2，較高峯期縮水了 70%。房地產企業的數量也在大幅減少。據馮建鋼觀察，2019 年前後，哈爾濱房地產市場上，有項目的房企有 200 多家，現在還有項目正常運營的房企僅剩 70 多家。</p><p>鏡鑑諮詢創始人張宏偉對《中國新聞週刊》説，當前哈爾濱市場的住宅庫存量較大，並且有大約 60% 的庫存集中在城區北部，整個市場的去庫存壓力大。</p><p>駕車駛在哈爾濱的松北區和羣力新區，不用開多久就能路過一個又一個新樓盤。根據上海易居房地產研究院在今年 6 月發佈的《百城住宅庫存報告》，哈爾濱新建商品住宅的存銷比達到 45.3，這意味着在不新建住房的情況下，將現有商品住宅賣出去還需要約 46 個月。</p><p>隨着哈爾濱的人口持續減少，樓市的去庫存壓力只會越來越大。2017 年至 2020 年，哈爾濱的常住人口分別為 1092.9 萬人、1085.8 萬人、1076.3 萬人。2021 年，哈爾濱常住人口首次跌破 1000 萬人大關，為 988.5 萬人，使得東北地區不再有人口超過 1000 萬人的城市。2022 年，哈爾濱常住人口減少至 939.5 萬人。</p><p>與此同時，作為哈爾濱樓市主力需求的剛需市場也出現了萎縮。馮建鋼發現，今年以來，剛需人羣的購買力明顯不足了，他所在的濱江地產的剛需盤，開始出現一些業主斷供的情況。還有一些想要買房的客户，拿不出 20% 的首付，「不是不想買，看房看了多少次，七大姑八大姨都借遍了，就是湊不齊首付」。吳剛則認為，在哈爾濱，人們對房子還是有需求的，無論是剛需還是改善，只是現在大家對於大額消費比較保守。</p><p>顯然，整個房地產行業都在過冬。一家哈爾濱房企負責人對《中國新聞週刊》説，企業十多年來沒有發生過一起和施工隊的訴訟，但今年一下就出現了六七個。「產業鏈上的人心態不好，有很大的壓力，一些原本跟在開發商後面做配套的承包商，比如做保温、做防水、做門窗的企業，就不想在這個行業了。幾十萬元的欠款，過去在房地產行業根本不算多，可以和承包商商量着來，大家都想保持良好的合作狀態，但現在付得慢了一點，承包商直接就起訴了。」</p><p>地產圈開始出現一種説法，現在行業裏什麼人才都不缺，只缺兩種：一種是營銷人才，能把賣不出去的盤推出去；一種是法務人才，能夠應付最近呈數倍膨脹的訴訟和官司。有哈爾濱業內人士説，現在哈爾濱的房地產行業甚至出現了一種現象，承包商把房企欠的工程款打包折價賣給律所，律所再通過訴訟把款項收回來。</p><p>在樓市下行壓力不斷增加的幾年裏，哈爾濱一直在出台救市政策。</p><p>2020 年 11 月，哈爾濱出台了《關於疫情期間促進我市房地產市場平穩健康發展相關政策的通知》，共計十四條扶持措施，提到支持、鼓勵房企打折促銷，對實際用於居住用途的公寓房屋水、電收費按民用價格標準執行等內容。11 個月後，哈爾濱又出台了《關於促進我市房地產市場平穩健康發展的實施意見》，共計十六條舉措，對前一年的政策進行了進一步完善，還包括幾條被視為重磅利好的政策，包括大中專以上學歷的人才在哈爾濱購房將獲得補貼、放寬二手房公積金貸款房齡年限等。</p><p>到了 2022 年，哈爾濱更是成為省會城市中率先取消限售的先鋒。2022 年 3 月 23 日，哈爾濱發佈《關於進一步加強房地產市場調控工作的通知》，提出限售政策已完成階段性調控使命，擬予以廢止。</p><p>進入 2023 年，在央行降息、公積金新政等眾多利好加持下，哈爾濱還在 2 月發佈購房補貼等促樓市發展相關舉措，以及開始執行房貸利率 3.8% 機制。</p><p>馮建鋼説，今年 2 月和 3 月，哈爾濱的樓市出現復甦。中原地產的數據顯示，3 月哈爾濱商品房成交量達到上半年最高位，同比去年大漲近 1.5 倍。但從 4 月開始，成交又出現了下滑，從初見曙光重新迴歸平淡。「我認為現在哈爾濱樓市還沒有觸底成功，還在尋找底部。」馮建鋼説。</p><p>上海易居房地產研究院研究總監嚴躍進認為，在哈爾濱乃至整個東北房地產市場的表現不算特別好的情況下，哈爾濱開始「把房子賣到南方去」，是政府在尋找一個突破口，直白一點來説，就是要搶客户。</p><p>「這次探索，是我們自己想辦法突破困局的一種嘗試。説白了，面對困局自己不想辦法，光等國家想辦法，肯定不行。我覺得這次就是一個不錯的嘗試，最重要的是，大家看到了一種新的可能性。」王明旭説。</p><p><strong>對標三亞</strong></p><p>從南京回來之後，房地產商需統計成交數據——其實不難統計，因為成交為零。</p><p>事實上，站在諮詢機構的觀察視角，張宏偉認為，南京並不適合作為第一站。「從市場週期看，南京的市場調整了三四年了，去庫存壓力比較大。在這樣的城市，居民無論是剛需還是改善，原則上在自己的城市買就夠了。如果現在南京的市場非常好，大家可能才會有在外地買房投資的衝動性。」</p><p>不過，一起去了南京的房企負責人仍然難掩興奮。大家每天都在討論怎樣才能把房子真正賣到南方，討論如何打造好的避暑城模式，在南京的那些天在討論，坐在飛機上返程時在討論，回來了仍在討論。</p><p>「我們原本也沒想僅憑三天能賣出多少房子」，馮建鋼認為，重要的是先邁出這一步。房地產商會和房企幾乎一致認可，把房子賣到南方需要過程，甚至可能要好幾年。但是他們看到了一個新出路。</p><p>三亞成為談話中的高頻詞，大家思考着，哈爾濱有沒有可能成為另一個三亞？</p><p>儘管沒有確切統計，但房地產商會的人笑稱，在東北，10 個人裏就有 1 個在三亞有房，或者至少親戚朋友在三亞有房，「東北人看到海，就走不動道了」。辦同學聚會的時候，常常發現在哈爾濱人總聚不齊，但在三亞總能聚齊。每年過年，吳剛一定會飛到三亞，因為父母每年會在三亞住半年。即便駕車行駛在哈爾濱的路上，也常常看見「瓊 B」的車牌。</p><p>馮建鋼回憶，1990 年代後期，東北人就開始到三亞買房子了，2000 年前後有了第一波熱潮，2010 年後的幾年掀起第二波熱潮。</p><p>那幾年，三亞的樓盤在哈爾濱形成了成熟的銷售模式。三亞的房產項目會找到哈爾濱的中介公司，一家中介公司對接數個樓盤，負責在哈爾濱招攬客户，再組織看房團飛到三亞，一次「踩」幾個盤，成交率很高。「三亞的銷售太厲害了，有人壓根沒想在三亞買房，就是在路上溜達，口渴，進營銷中心問能不能喝口水。喝杯水，那再聊會天吧，再多坐一會兒，帶你溜達溜達，泡一泡免費温泉，服務一天下來，就刷卡把房子買了。」房地產商會的人坐在一起感嘆，不得不向三亞學。</p><p>馮建鋼總結，東北人過去為什麼愛到海南買房，一是因為可以避寒、度假、休閒、養老，二是因為在那兒買房即便不升值，至少也可以保值。</p><p>在房企們看來，哈爾濱不是沒有和三亞對標的資本。</p><p>三亞可以避寒，而在避暑這個層面，房企認為，夏天的哈爾濱猶如冬天的三亞。哈爾濱夏季涼爽，最熱月份平均氣温僅為 23.6℃，基本不需要開空調。</p><p>地處松嫩平原、坐落於松花江中游兩岸的哈爾濱，也具有其他省會城市不具備的濕地資源，擁有各類濕地面積 19.87 萬公頃。採訪間隙，王明旭站在房地產商會會議室的大落地窗前遠眺。房地產商會位於羣力新區，一路之隔就是哈爾濱羣力外灘生態濕地，「相對市中心的位置，有這樣天然的濕地資源，在省會城市裏很特殊。」王明旭説。</p><p>而哈爾濱的房價相對於南方的省會城市，顯得足夠低。安居客的數據顯示，目前哈爾濱全市平均房價不到 9000 元/m2。</p><p>至少從這次南京房產推介會開始，哈爾濱的房企開始思考南方人的購房需求。吳剛的崑崙地產帶了一個項目到南京，這個項目在市區，周邊配套全，户型也比較適中，「我們就是對標三亞的購房羣體」。馮建鋼的濱江地產則帶了一個城區東部的項目，緊鄰阿什河國家濕地公園，項目的賣點之一是原生景觀湖泊，阿什河水系形成的 3 萬平方米天然湖在家樓下，適合康養。</p><p>「風水輪流轉」，嚴躍進認為，哈爾濱推銷氣候涼爽、夏季宜居的概念，是一個營銷創新，尤其是在夏季氣候非常炎熱的城市，哈爾濱可能真的具有度假的吸引力。</p><p>當然，哈爾濱房企要做的還有很多。張宏偉説，除了自然景觀好，康養度假地產要能做成，基本的生活配套一定要好，物業服務也要跟上，「客户可能一年就來兩次，夏天一次冬天一次，剩下的時間物業公司要做好服務」，此外交通也需要便捷，無論是飛機、高鐵還是自駕，都要相對方便能到達。</p><p>吳剛承認，三亞在這些方面做得很好，比如網絡可以按天計費，水煤電可以説開就開、説停就停，「完全是按照旅遊度假城市來設計和打造」；而哈爾濱房企之前主要關注自住需求，沒有形成這類度假的管理模式，「我們要向三亞借鑑更多的經驗」。</p><p>更為重要的是，哈爾濱這座城市是否對外地人具有吸引力。當三亞已經成為度假的代名詞，哈爾濱在許多南方城市居民的心中仍是面目模糊的。在南京房產推介會的現場，吳剛發現，市民更感興趣的不是哈爾濱房企帶來的項目，而是哈爾濱到底是座怎樣的城市。</p><p>帶着一個項目到南京推介會的綠城哈爾濱公司副總經理薛恆認為，下次再舉辦這種異地房產推介會，應該把二分之一的重點放在推哈爾濱這座城市，介紹哈爾濱的特色，比如中央大街、索菲亞教堂、太陽島、哈爾濱紅腸、馬迭爾雪糕。</p><p>哈爾濱市住建局和房地產商會回到南京後，確實已經開始商量下一次異地房產推介會該怎麼辦了。儘管時間和城市都還沒有商定，但大家認同，下次不能只宣傳項目，不能只給出優惠，「要讓大家認識到哈爾濱的美好」，這才有可能讓南方城市居民產生購買的動機。</p><p>即便短期內，哈爾濱的項目在南方還實現不了成交，房企也願意走出去。薛恆認為，能參與異地房產推介會的至少都是哈爾濱本地有影響力的項目，把這些項目帶到南方，其實也能在哈爾濱市內形成宣傳，增加曝光，讓主動外拓的推廣反作用於項目在本地的銷售，畢竟「牆外開花牆內香」。</p><p>（原標題《當哈爾濱決定把房子賣到南方》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 07:30:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839724</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839724</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/213.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839724_20231006153019bc0079-4ccf-4cf8-ae9a-43a908396055.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張馨予/中國新聞週刊]]>
            </author>
            <category>房產推介</category>
            <category>哈爾濱</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[景區迴應遊客在張掖七彩丹霞挖土：事發非核心區域，及時制止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522750" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1b8df9a221ec4319897715f80ad8f8fc/hd/6d71a288-4f8c-4b5f-9e64-72c1c494749a-8e103e70-0e2a-908e-ff50-0c96b3d88ed0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231006/43e79665ba6541a4899ea4d19f25630e-20231006141213560-7396697577761231660-e579d0d5-b5e4-45b8-ab3b-a438d57febf4.png" data-duration="00:09" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><div class="news_video_name">視頻來源:@紅星新聞 (00:09)</div>10 月 5 日，有網友發視頻稱一遊客在甘肅張掖七彩丹霞旅遊景區挖土裝袋，引發網友關注和熱議。有網友表示，丹霞地貌是珍貴地質遺蹟，一旦被破壞很難恢復。10 月 6 日，甘肅張掖七彩丹霞旅遊景區工作人員迴應@紅星新聞，記者，10 月 5 日，有兩位小遊客在景區的非核心區域取土，景區的工作人員及時發現並進行了制止。該工作人員表示，在景區丹霞地貌取土是被禁止的。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 06:23:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839729</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839729</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/247.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839729_202310061423ae6ac759-f896-4ce5-9ef7-8f853ee4eeae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@紅星視頻]]>
            </author>
            <category>七彩丹霞</category>
            <category>挖土</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/247.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/254.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
