<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 15 Nov 2023 08:31:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基里巴斯对华免签政策正式落地生效]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>经向基里巴斯移民局确认，基对华免签入境政策已正式落地生效。</p><p>即日起，持外交、公务、普通护照（有效期在 6 个月以上）赴基旅游、短期访问的中国公民可免签入境、过境，每 12 个月累计在基停留不超过 90 天。如单次在基停留超过 30 天，需向基移民局申请延长停留期，延期时长最多 60 天。</p><p>中国驻基里巴斯大使馆在此提醒，目前基对华免签政策仅适用于赴基旅游、短期访问的中国公民。赴基工作 (Work)、投资 (Investment)、学习 (Student)、研究 (Research) 的中国公民，需提前申请相应类型签证，未取得许可在基开展上述活动将面临处罚。申请者可在<a href="https://www.mfa.gov.ki/immigration">基移民局官网</a>查询相关申请流程和表格，或联系基移民局签证官员（aio3@mfa.gov.ki）咨询业务。</p><p>请中国公民在基期间遵守当地法律法规和风俗习惯，加强安全防范和自我保护。如遇紧急情况需要帮助，可拨打：</p><p>基里巴斯紧急服务电话：112</p><p>基里巴斯衞生部救护车电话：194/195</p><p>外交部全球领事保护与服务应急呼叫中心电话：+86-10-12308 或+86-10-65612308</p><p>驻基里巴斯使馆 24 小时领事保护电话：+686-73012920</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:29:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305100</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305100</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/409/601.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305100_2023111516309e744fb2-4a28-4a06-aba6-c5945285e9c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国驻基里巴斯大使馆微信公号]]>
            </author>
            <category>基里巴斯</category>
            <category>免签</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/409/601.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/409/602.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[作为「垃圾分类工作就是新时尚」首提地，上海虹口将这样做]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日下午，上海市政府举行新闻发布会，介绍《上海市持续优化生活垃圾全程分类体系工作方案》有关情况，并回答记者提问。</p><p>有媒体提问，五年前，总书记在虹口考察的时候提出了垃圾分类工作就是新时尚，对于这次升级版的垃圾分类工作方案，虹口有什么样的打算？</p><p>上海市虹口区委常委、副区长关也彤表示，垃圾分类也是重要的民生工作，同时也是城市精细化管理的关键工作。这五年来，虹口区垃圾分类取得了阶段性成果，干垃圾日清运量总量下降了 35%，湿垃圾和可回收物日均分出量增长 200%。为了将《工作方案》落实细化，虹口主要在四个方面抓住重点进行推进：</p><p><strong>一是统筹协调，合力推进。</strong>虹口区作为「垃圾分类工作就是新时尚」首提地，将进行更广泛的动员，拿出更精准的措施，压实区、街道和居委三级联席的会议体系，落实好各级生活垃圾分类管理职责，凝聚垃圾分类工作合力，推动《工作方案》各项目标落地见效。</p><p><strong>二是目标导向，夯实基础。</strong>虹口将全面梳理 726 个源头垃圾分类投放点的投放环境，因地制宜地进行微更新和智能化改造，完善遮阳防雨和照明等装置。将强化数智赋能，深化垃圾分类的智能场景应用和收运管理平台，加快更新 61 辆新能源环衞车辆，规范管理和提升 43 座环衞小压站运行水平，加大对常态长效管理的支撑力度。在已有的清运作业模式基础上，虹口还在融合播报提醒和呼叫式应急功能，创建一条智慧收运模式示范线路。</p><p><strong>三是多点争优，打造亮点。</strong>虹口将深度挖掘资源，推进 61 个精品示范居住区，30 个惠民回收服务点和 2 座示范型可回收物中转站的创建，以点带面，不断提升居民获得感。特别是围绕科普馆、和平公园、嘉兴路街道市民驿站，集中打造科普体验路线。打造中共四大纪念馆、鲁迅纪念馆、北外滩区域成为精细化分类管理的样板区域，进一步提升生活垃圾回收利用率。</p><p><strong>四是找补短板，破题推动。</strong>在具体推进过程中，虹口也意识到分类意识还需要进一步加强、可回收物体系亟待健全，对此，一方面，虹口将更大力度发挥志愿者作用，依托科普馆平台打造「行走的阵地」，开展「身边的科普」，大力倡导绿色生活方式。另一方面，探索引进专业化、规模化国企，通过相关补贴政策扶持，政企协同发力促进可回收物资源化利用更上一个台阶。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:29:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305056</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/637.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305056_20231115162945e4ef39-551d-4243-9037-0fcb80d97dd9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈悦]]>
            </author>
            <category>垃圾分类</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/637.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/638.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财政部：1 至 10 月全国一般公共预算收入同比增长 8.1%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>2023 年 10 月财政收支情况</strong></p><p><strong>一、全国一般公共预算收支情况</strong></p><p>（一）一般公共预算收入情况。&nbsp;</p><p><strong>1-10 月累计，全国一般公共预算收入 187494 亿元，同比增长 8.1%。</strong>其中，税收收入 157841 亿元，同比增长 10.7%；非税收入 29653 亿元，同比下降 3.8%。分中央和地方看，中央一般公共预算收入 85870 亿元，同比增长 7.3%；地方一般公共预算本级收入 101624 亿元，同比增长 8.8%。&nbsp;</p><p>主要税收收入项目情况如下：&nbsp;</p><p>1.国内增值税 59676 亿元，同比增长 51.8%，主要是去年同期留抵退税较多、基数较低。&nbsp;</p><p>2.国内消费税 13730 亿元，同比下降 4.8%。&nbsp;</p><p>3.企业所得税 39619 亿元，同比下降 6.3%。&nbsp;</p><p>4.个人所得税 12474 亿元，同比下降 0.5%。&nbsp;</p><p>5.进口货物增值税、消费税 15780 亿元，同比下降 6%。关税 2114 亿元，同比下降 11%。&nbsp;</p><p>6.出口退税 15425 亿元，同比下降 3.8%。&nbsp;</p><p>7.城市维护建设税 4461 亿元，同比增长 2.9%。&nbsp;</p><p>8.车辆购置税 2265 亿元，同比增长 9.2%。&nbsp;</p><p>9.印花税 3495 亿元，同比下降 10.1%。其中，证券交易印花税 1616 亿元，同比下降 31.4%。&nbsp;</p><p>10.资源税 2622 亿元，同比下降 11.4%。&nbsp;</p><p>11.土地和房地产相关税收中，契税 4865 亿元，同比增长 2.2%；房产税 3333 亿元，同比增长 10.1%；城镇土地使用税 1873 亿元，同比下降 1.5%；土地增值税 4737 亿元，同比下降 15.2%；耕地占用税 927 亿元，同比下降 14.9%。&nbsp;</p><p>12.环境保护税 199 亿元，同比下降 1.1%。&nbsp;</p><p>13.车船税、船舶吨税、烟叶税等其他各项税收收入合计 1095 亿元，同比增长 1.1%。&nbsp;</p><p>（二）一般公共预算支出情况。&nbsp;</p><p>1-10 月累计，全国一般公共预算支出 215734 亿元，同比增长 4.6%。分中央和地方看，中央一般公共预算本级支出 30271 亿元，同比增长 6.8%；地方一般公共预算支出 185463 亿元，同比增长 4.2%。&nbsp;</p><p>主要支出科目情况如下：&nbsp;</p><p>1.教育支出 32224 亿元，同比增长 5%。&nbsp;</p><p>2.科学技术支出 7344 亿元，同比增长 4.5%。&nbsp;</p><p>3.文化旅游体育与传媒支出 2868 亿元，同比增长 2.1%。&nbsp;</p><p>4.社会保障和就业支出 33223 亿元，同比增长 8.7%。&nbsp;</p><p>5.衞生健康支出 18050 亿元，同比增长 2.9%。&nbsp;</p><p>6.节能环保支出 4037 亿元，同比增长 3.1%。&nbsp;</p><p>7.城乡社区支出 15447 亿元，同比增长 0.1%。&nbsp;</p><p>8.农林水支出 18031 亿元，同比增长 4.7%。&nbsp;</p><p>9.交通运输支出 9406 亿元，同比下降 1.2%。&nbsp;</p><p>10.债务付息支出 9707 亿元，同比增长 4.1%。&nbsp;</p><p><strong>二、全国政府性基金预算收支情况&nbsp;</strong></p><p>（一）政府性基金预算收入情况。&nbsp;</p><p>1-10 月累计，全国政府性基金预算收入 43795 亿元，同比下降 16%。分中央和地方看，中央政府性基金预算收入 3417 亿元，同比下降 5.8%；地方政府性基金预算本级收入 40378 亿元，同比下降 16.8%，其中，国有土地使用权出让收入 34992 亿元，同比下降 20.5%。&nbsp;</p><p>（二）政府性基金预算支出情况。&nbsp;</p><p>1-10 月累计，全国政府性基金预算支出 72899 亿元，同比下降 15.1%。分中央和地方看，中央政府性基金预算本级支出 2097 亿元，同比下降 46.7%；地方政府性基金预算支出 70802 亿元，同比下降 13.6%，其中，国有土地使用权出让收入相关支出 38811 亿元，同比下降 17.5%。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305086</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305086</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/847.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305086_20231115162959f9a805-8e1d-4d42-8aac-3506718c75fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[财政部网站]]>
            </author>
            <category>公共预算收入</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/847.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/848.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[分析｜10 月消费增速加快但仍偏弱，经济回升向好基础仍需巩固]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/216.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 15 日，国家统计局发布的数据显示，1-10 月份，全国固定资产投资（不含农户）419409 亿元，同比增长 2.9%，比 1-9 月份回落 0.2 个百分点，社会消费品零售总额 385440 亿元，同比增长 6.9%。</p><p>10 月当月，固定资产投资（不含农户）环比增长 0.10%。社会消费品零售总额 43333 亿元，同比增长 7.6%，比上月加快 2.1 个百分点；环比增长 0.07%。</p><p>国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华在国新办当天举行的新闻发布会上表示，总的来看，10 月份，国民经济持续恢复向好，主要指标持续改善，经济运行总体平稳。但也要看到，外部不稳定不确定因素依然较多，国内需求仍显不足，经济回升向好基础仍需巩固。</p><p><strong>房地产投资降幅扩大，基建投资增速放缓</strong></p><p>1-10 月份，全国固定资产投资（不含农户）419409 亿元，同比增长 2.9%，比 1-9 月份回落 0.2 个百分点，降至 2020 年末以来最低水平。</p><p>分产业看，第一产业投资同比下降 1.3%，第二产业投资增长 9.0%，第三产业投资增长 0.4%。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/102.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>市场认为，1-10 月固定资产投资增速放缓的原因主要在于房地产投资降幅扩大以及基建投资同比有所减速。</p><p>数据显示，1-10 月，基础设施投资同比增长 5.9%，制造业投资增长 6.2%，房地产开发投资下降 9.3%。房地产开发投资增速较前值下行 0.2 个百分点，创 2023 年 2 月以来新低。全国商品房销售面积 92579 万平方米，同比下降 7.8%；商品房销售额 97161 亿元，下降 4.9%。</p><img alt="" style="width:556px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/100.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>英大证券公司首席宏观经济学家郑后成表示，虽然房地产领域刺激政策不断出台，但是受房地产行业周期性下行的悲观情绪以及居民收入增速承压的影响，商品房销售面积累计同比持续在负值区间下探，与此同时，商品房待售面积累计同比持续位于高位区间，在此背景下，房地产投资增速承压符合预期。预计年内房地产开发投资完成额累计同比大概率还将继续承压，对固定资产投资完成额累计同比形成压力。</p><p>前 10 月固定资产投资增速的另一个拖累项来自基建投资增速的放缓（较 1-9 月回落 0.3 个百分点），东方金诚首席宏观分析师王青认为，这部分源于上年同期基数走高。不过，王青也指出，高频数据显示，10 月与基建投资密切相关的石油沥青装置开工率超季节性下滑，已预示当月基建施工进度放缓。「我们判断，以上不排除与资金到位、施工节奏等短期变化因素有关，持续性有待观察。」</p><p>1-10 月制造业投资增速与前值持平，王青认为，近期制造业投资增速回稳，保持在较高水平，一个重要原因是工业产能利用率见底回升，制造业利润下滑势头明显缓解。与此同时，当前企业贷款利率持续下行，已明显低于工业企业利润率，也会刺激企业投资。</p><p>同时，1-10 月高技术制造业投资同比增长 11.3%，明显高于整体制造业投资增速。光大银行金融市场部宏观研究员周茂华表示，高技术制造业投资保持两位数高增长，反映我国制造业新动能持续增强，产业延续转型升级态势。</p><p>此外，1-10 月，民间投资下降 0.5%，降幅比 1-9 月份收窄 0.1 个百分点；扣除房地产开发投资，民间投资同比增长 9.1%。</p><p>王青表示，民间投资主要由房地产投资和制造业投资构成。在近期房地产投资下滑加快的背景下，民间投资回暖，主要受民间制造业投资驱动，背后是近期政策面对民营经济支持力度加大，以及制造业利润前景持续改善。</p><p><strong>10 月消费增速创近期新高，但整体仍偏弱</strong></p><p>10 月份，社会消费品零售总额 43333 亿元，同比增长 7.6%，比上月加快 2.1 个百分点；环比增长 0.07%。10 月社会消费品零售总额同比增速创 6 月以来新高。不过，市场多认为这是由去年同期基数偏低推动。</p><img alt="" style="width:542px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/99.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>民生银行首席经济学家温彬表示，如果从两年平均增速来看，10 月社会消费品零售同比增长 3.5%，增速较上月回落 0.5 个百分点。季调后环比 0.07%，略高于上月的 0.04%，但仍明显弱于疫情之前历史同期 0.6% 的平均涨幅，显示消费仍然偏弱，可与 10 月 CPI 同比走弱相印证。</p><p>「分结构看，除地产相关类消费两年平均增速略有改善之外，其他类大都出现回落。」温彬说，比如，服务消费方面，10 月餐饮收入两年平均增速由 5.8% 回落至 3.7%。</p><p>数据显示，10 月家电、家具、建筑装潢材料等涉房消费零售额同比增速均有所回升，其中家电、家具零售额同比正增，「但从两年平均水平看，涉房消费各分项增速均依然为负，显示房地产市场低迷对消费仍有直接拖累效应。 」王青说。</p><p>周茂华表示，目前商品消费复苏仍滞后于服务消费，国内商品消费仍偏离正常年份水平，同时，商品零售中，食品、饮料等消费受价格影响相对大，目前物价低迷也有一定影响。</p><p>王青认为，当前经济修复过程较为曲折，对居民收入增速的回升带来一定压力，同时，疫情「疤痕效应」和房地产市场的持续低迷也不利于居民消费信心恢复，「这是今年以来商品消费修复力度总体上不及预期的主要原因。」</p><p><strong>后续投资、消费走势如何？</strong></p><p>整体看 10 月投资、消费数据，周茂华表示，国内经济延续修复复苏态势，但短期经济修复进程存在一定波动，内需复苏动能较为温和。其中，商品消费滞后、房地产低迷对经济继续构成一定拖累。但从机遇看，商品消费滞后修复、房地产企稳复苏，将明显增强内需动能，并为后续经济应对外部不确定性提供更为坚实支撑。</p><p>投资方面，王青认为，考虑到短期内 PPI 同比降幅难现明显收窄，房地产投资还会有较大拖累效应，名义固定资产投资增速回升难度较大。不过，近期财政政策稳增长明显发力，基建投资增速有望回稳，制造业投资动能趋于增强，年底前名义固定资产投资增速下行态势趋于缓和。</p><p>消费方面，周茂华表示，对后续商品零售销售修复态势保持乐观。主要是目前商品零售增速仍低于趋势水平，随着物价逐步回暖，就业和收入持续改善，居民消费信心回暖，加之稳楼市政策效果滞后显现，房地产企稳复苏带动效应，以及年底传统消费旺季，预计国内商品零售有望逐步向常年水平恢复。</p><p>有关下一阶段政策动向，温彬认为，总体来看，宏观政策大体保持稳中偏宽松，货币政策将着力营造良好的货币金融环境，财政政策将着眼于中央加杠杆、地方去风险，房地产政策将力促市场平稳发展。随着政策效应的持续释放，经济有望保持平稳发展势头。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:28:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304994</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304994</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/213.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304994_202311151628a7df21d0-46b9-4da6-bde7-63fc315cfa40.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，滕晗]]>
            </author>
            <category>10 月</category>
            <category>消费</category>
            <category>投资</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/214.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东莞：优化新建商品住房销售价格申报，变更销售价格期限缩短至 30 天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/658.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">东莞市风光 IC 资料图</p><p></p><p>11 月 14 日，据广东省东莞市住房和城乡建设局官网，东莞市住房和城乡建设局发布关于优化新建商品住房销售价格申报有关事项的通知。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/830.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>通知显示，为进一步优化房地产政策，因城施策用好政策工具箱，更好发挥市场供求关系调节作用，促进房地产市场平稳健康发展，就新建商品住房价格申报有关事项进行优化。</p><p>通知明确，已办理预（现）售但未售出的新建商品住房需变更销售价格的，自取得预售许可证（或现售备案证书）之日起或自上一次调整申报价格之日起满 30 天方可变更，其他事项不变。</p><p>而按照东莞市住房和城乡建设局、东莞市市场监督管理局于去年 11 月 9 日发布的《关于优化新建商品住房销售价格申报管理的通知》（东建房〔2022〕22 号），已办理预（现）售但未售出的新建商品住房需调整销售价格的，自取得预售许可证（或现售备案证书）之日起满 360 天方可上浮调整，上浮幅度不超过 5%（含），满 180 天方可下浮调整，下浮幅度不限。已办理预（现）售项目符合间隔时间要求的，企业可自行在系统上按规定幅度对未售出房屋申报价格进行调整。</p><p>从东莞楼市情况来看，中原地产研究院监测数据显示，许多房企抢在 9 月底推新抢跑，10 月份住宅新增供应放缓至 26 万平方米，环比下跌 27%，同比上涨 1%。住宅成交 17 万平方米，环比上涨 7%，同比下跌 25%。</p><p>中原地产研究院指出，由于国庆假期房企以价换量，部分项目价格「跳水」&nbsp;大幅跑量，以及个别项目房源集中网签等，促进成交量回升。但由于新房降价潮以及二手房价格持续下探，市场看跌、观望情绪明显增浓，国庆后楼市热度大幅骤降，持续清淡。从价格而言，住宅网签成交均价 30315 元/平方米，环比下跌 7%，主要由于 10 月东莞楼市「价格战」愈演愈烈，个别项目降幅达 4000 元/平方米以上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:28:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304836</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304836</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/664.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304836_202311151628027658fb-925e-4181-94e9-f86aa16959e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>东莞</category>
            <category>新房销售价格申报</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/664.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/665.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[范文澜诞辰 130 年｜罗志田：以国家说民族——范文澜关于汉民族形成思想的特色]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 20 世纪 50 年代中国史学界的「五朵金花」中，有关「汉民族形成」的争论是因范文澜回应叶菲莫夫关于中国民族形成时间的见解而引发的。从更宽广的学术层面来看，当年的争论与近些年国际学界非常关注的族群问题有着密切的联系。大体上，整个 20 世纪西方关于「民族」的思考，包括其他地方受西方影响的言说，都是以欧洲及其殖民地的历史为基础的，与西方所谓「民族国家」的形成有直接的关联。其共同见解，即民族国家是「现代」现象，民族主义也基本是现代的产物。范文澜关于中国成为统一国家及汉民族形成的见解，直接挑战了所有这些理论，故其意义远不止于「汉民族的形成」。这样一种特别能「与国际接轨」的特色，正能表现其生命力之强。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/395/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">范文澜</p><p></p><p>范文澜关于「汉民族形成」思路的一个重要特点，即强调民族与国家的关联。本文侧重于范文澜的认知特色，从其思考的轨迹及其关注之所在，反思民族与国家那一体两面的关联，进而从被侵略和反侵略的时代背景以及族群荣誉对民族自信的重要性中去理解范文澜何以凸显中国历史的「光荣」面相。</p><p>范文澜曾明言，秦始皇统一中国，「建立起统一的中央集权的以汉族为基干的民族国家」，这就「可以说是伟大中国和伟大中华民族形成的开始」，即把「统一的国家」作为民族形成的基本背景条件。沿此论证理路，他先说中国自秦汉时起已是「中央集权的统一国家」，随即提出「汉族自秦汉以下，……是在独特的社会条件下形成的独特的民族」。</p><p>斯大林曾明确指出，民族是在资本主义上升时代所形成的一个历史范畴。这一理论在 20 世纪 50 年代已为多数学人熟悉，故范文澜的主张反对者多而赞同者少。根据一般的理解，民族是现代的产物；在当时一般马克思主义学者的语境中，民族是特定的资本主义社会的产物。范文澜的看法，既不同于今天的一般观点，和当时流行的斯大林学说也不尽相同，而他关于中国何时成为统一国家与汉民族何时形成是相辅相成的具体见解，也未曾得到同时代人的认可。</p><p>其实从晚清开始，民族与国家的密切关联虽不一定众皆赞同，却也相对「广为人知」，未必有多特别。然而根据斯大林的民族理论，民族不仅被置于特定的社会形态即资本主义社会中，而且与特定的阶级即资产阶级联系在一起，也就疏离于国家了。范文澜的批评者注意到他的认识特点，以为他「把民族和国家这两个不同的概念混淆起来了」。他们秉持斯大林的民族理论，认为「秦汉以来中国虽出现了中央集权的统一国家，但并不能因此便说汉族已形成为民族」，故不认可范文澜的主张。</p><p>然而范文澜的看法也并非凭空而来。我们现在所说的「民族」和「国家」，都是近代引入的外来新词。若严格就名相论，两者的概念当然是不同的（却也有相通甚或相同之处）。不论在其原产地还是在中国，两者本身又都是在发展中形成的概念，且一直处于变动中（以后还会变）。从清季开始，民族和国家就是中国人广泛思考的议题，并随之出现了众多歧异的看法。对这类意义波动而意思相近的名相，其差异固不能忽视，其相关性可能更须关注。</p><p>人类学的「地方性知识」取向，提示出在地的情形可能直接影响到名相的指谓，尤其是当名相所指称的事物处于能动状态时。民族和国家固然有其基本特征，却也有所在时空中的特色。德里克曾专门论述过「民主」概念因「在地化」而转变，民族和国家亦然。凡可能进入行动的概念不仅是抽象的，更是可转化的，并经常在实际运动中因当事人的不同理解和活动转化为多种带社会性的概念。由于时空因素的作用，民族在社会实践中便常被「在地化」为各种具体的内容，而不复为一个具有普遍意义的概念。这些在社会实践中获得的引申义，与它原本的含义已有所疏离，需要从当事人的互动中挖掘出来。</p><p>民族和国家都可以视为人类历史上某种生活共同体的表述，尽管各有侧重，但若两者在特定地域的单位时间里表述的是同一共同体，恐怕不宜脱离时空语境而就概念论概念，更不必为了显示严谨，就一定要将其区分看待。实际上，在较长的历史时段里，民族和国家的确关联密切，故在某些语言如英语里，「nation」一词既可以表述「民族」，也可以表述「国家」，还可以表述「民族国家」。要认识范文澜究竟是「把民族和国家这两个不同的概念混淆起来了」，还是注重并强调其在特定时空中的相互关联，或可先从这一外来语的词义进行辨析。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>一、一体两面的「哪逊」</strong></span></p><p>民族、国家以至民族国家和民族主义，都是 20 世纪初才开始在中国读书人中逐渐普及的日式汉字词。由于它们自身在日本也多是外来词，尤其「民族」一词本身就是和「族民」竞而后存的产物（我甚至猜测梁启超及其他一些中国人在此竞争过程中起过不小的作用）。这类词语在被引进中国之时，其自身的含义仍在发展之中，歧义不少。有日本学者指出，正因「同样一个‘民族’的用语，其概念明显不一」，可以说时人「将这个词译为‘民族’时，就播下了今天令我们烦恼的意义混乱的种子」。</p><p>这是一个重要的提醒。既然今天的日本人还在为这一名词的多义而烦恼，想想当年那些引用的中国人，有的未曾辨析而混用，有的据一知半解进行未必正确的辨析，不啻在同一空间里隔空辩论，给时人和后人都造成不少的困扰。过去学界偏于落实「民族」一词经何人在何时引进中国，这样的研究当然是必要的。但关于「何人何时」的追溯中那些细节性演变，恰提示出「民族」一词进入中国本带有随机性，并非一个「谋定」而后引进的概念。所以不仅要注意进入中国的「民族」一词在原地的（不同）含义，更要辨析作为受众的中国人何时形成一个众皆认可的认知（也可能是以为众皆认可实则各说各话）。</p><p>近代中国人在相关概念上的歧异认知，与外来名相的翻译直接相关。孙中山就曾说：「英文中民族的名词是‘哪逊’（按：即「nation」）。‘哪逊’这一个字有两种解释：一是民族，一是国家。」这个字在外国「虽然有两个意思，但是他的解释非常清楚，不容混乱」。而在中国就不同，由于「自秦汉而后，都是一个民族造成一个国家」，或不如把「哪逊」译为「国族」。换言之，在外国说「民族主义就是国家主义」是不适当的，而在中国这么说就是适当的。话虽如此，由于三民主义中的「民族主义」已经流行广泛，孙中山仍沿用他自己曾经的创造，更多以民族主义而非国家主义说「哪逊」。</p><p>这段话的主旨是「nation」一字双关，兼表民族与国家两义。孙中山在辨析时特意用音译，最能提示这类名词译成中文可能造成的误会。在 20 世纪 20 年代中国的实际政治领域里，民族主义者和国家主义者之间曾经有过真正可以说得上「殊死之争」的对抗，但双方奉行的主义在西文中是同一的，故被马君武视为「自相冲突」。然而当事人看重的并非词源，乃是不同的中文字义在实际行动中带来的政治畛域。李璜明确指出，把「nationalisme」译作「民族主义」并不妥当，可能强化人和种族之意，而淡化「一定领土、相当主权的重要意义」，所以必须译作「国家主义」。这种有意的选择性翻译，揭示岀社会实践中「在地化」的复杂性。一字双关的名相可以向「单一」发展，则其指谓便很难在纸面界定，而需要从行动中理解。</p><p>「nation」这个双关字的选择性翻译可能更多是随意的，如恩格斯在论及「雅典人在创立他们国家的同时，也创立了警察」时说，「警察是和国家一样古老的，所以十八世纪的质朴的法国人才不讲文明民族而讲警察民族（nationspolices）」。那个法语词完全可以译为「警察国家」。而恩格斯这话提示岀，民族不仅和国家一样古老，它们在很多时候是可以「合而为一」的。</p><p>同时，在地的情形也可以影响到名相的指谓。在说民族和国家方面，中国和外国的情形并不一样。如果外国的说法被视为「普遍」，则中国便是一种「特殊」。而这样一种大范围普遍、本国特殊的例子，并不仅限于中国。钱永祥注意到，历史上德国崛起时便「带有强烈的‘文化特殊主义’倾向」，以「对抗西欧的‘文明普遍主义’」。同样，近代日本崛起时也「用‘超克现代性’奋力对抗西方世界的普遍主义现代性」。在某种程度上，甚至不妨说凡是民族的也是特殊的。因为从文化层面而言，言民族便带有对独立的强调，似乎不能不有所特殊，而这里的民族，当然与国家相关。</p><p>韦伯（Max Weber）就特别看重二者的关联，以为对民族的定义不应只考虑「建立了民族共同体」这一「共同品质」，而更应考虑是否建立了「独立的国家」这一目标。对于曾沦为殖民地和半殖民地的国家和地区而言，国家的第一要义正是在统一基础上的民族独立。在这些地方，独立的含义远比在欧洲更重要。所以在东亚和东南亚的共产主义革命中，民族解放就比在欧洲更具正当性。高举民族解放的旗帜，正是东亚和东南亚共产主义革命的显著特征。范文澜关于汉民族形成的基本观点确立于抗日战争时期，也带有类似的特点。或因此，他一直把国家和民族关联起来认识。</p><p>如果说把国家和民族这样关联认识与斯大林界定严格的民族理论有些距离，使 20 世纪 50 年代一些执着于斯大林民族理论的人不那么容易理解，但这样的认知却与马克思和恩格斯的取向相近，与恩格斯尤为契合。毕竟国家和民族都是发展中的历史范畴，而它们的发展往往是相互伴随甚或相辅相成的。</p><p>马克思和恩格斯很早就说到，「城市和乡村的分离」是人类「物质劳动和精神劳动的最大的一次分工」，而城乡的对立是「随着野蛮向文明的过渡、部落制度向国家的过渡、地方局限性向民族的过渡而开始的」。后来恩格斯又加上商业、手工业和艺术、科学的作用来概括「从部落发展成了民族和国家」的演化。可知国家和民族虽代表着不同「过渡」的结果，却是关联密切的共生物。</p><p>而民族和国家因关联而成为一体，也是一个历时不短的发展进程。欧洲的民族国家大体是在帝国（特别是查理曼帝国）崩溃后逐渐形成的。在中世纪后期的民族国家发展进程中，王权曾是（反封建的）民族统一之保障，民族国家「只有在君主制形式中才有可能存在」。然而「nation」义本近于「people」，作为一个统一的共同体，人民横向对应着其他国家的人民，纵向则对应着在上的君主，于是王权又渐成民族国家的反面。伯伦知理（J. K. Bluntschli）就指出，1814-1815 年的维也纳会议，将拿破仑一世所灭之各国旧王朝基本恢复。要到 19 世纪中叶，政治风气才转向注重民族精神。</p><p>梁启超曾用孟子的话来表述伯伦知理眼中欧洲国家思想的变迁：「十八世纪以前，君为贵，社稷次之，民为轻；十八世纪末至十九世纪，民为贵，社稷次之，君为轻；十九世纪末至二十世纪，社稷为贵，民次之，君为轻。」最后一段可能增添了一些梁启超自己的憧憬，未必是伯伦知理的原意，然他大体领悟到伯氏把「君主制」（monarchy）和民族精神视为对立物的意旨，故以为「世界之有完全国家也，自近世始」。此所谓「完全国家」，大体便是近代民族国家。</p><p>从 19 世纪中叶起，这种新的民族国家形式如迅风之扫秋叶，所向披靡，逐渐遍及全球。如列宁所说：「民族国家对于整个西欧，甚至对于整个文明世界，都是资本主义时期典型的正常的国家形式。」不仅民族国家的形成是一个发展的进程，它的表述亦然。或因「哪逊」的一语双关，在后来的英文写作中，民族国家的称谓也渐由「nation」转为「Nation」，以及更精确的「nation-state」，以彰显其既民族又国家的指谓。近代引入中国的「国家」观念，就是这样一个以「民族」为「国家」要素的认知。刻意把「民族」和「国家」区隔而分别界定之，应是更细密的西学分科植入中国后相当一段时间的事了。</p><p>从上面的简单梳理中可以看到，「哪逊」本就一字双关，更常在社会实践中被「在地化」为并不一致的具体内容，其实很难视为一个具有普遍意义的抽象概念。而民族和国家经过一个历时不短的发展进程，因关联而成一体，逐渐成为一定时段里「典型的正常的」国家形式。更因「适者生存」观念与现代性挂钩，民族国家乃成为「现代性的终极载体」，能现代化者生，不能者亡（或成殖民地）。在这样的语境下，从概念上将二者区隔辨析，虽不失为一种「纯学理」的认知，却也容易忽略民族国家形成的复杂和多元性。</p><p>然而如上所述，到 20 世纪 50 年代，斯大林的民族理论已经较为普及，由于民族与资产阶级联系在一起，与国家的关联就明显弱化。这不仅是所谓时代背景，很多追赶新时代的学者的确也是这样思考的。故范文澜要在中国的封建时代（甚或奴隶时代）说民族，还要强调其与国家的相互关联，确难获认同。说他把「两个不同的概念混淆起来」的人，多半出于真心（尽管他们在多大程度上对这两个概念了然于心，也还可以斟酌）。</p><p>进而言之，对于参与到社会实践中的概念，在尊重其普遍意义的同时，更要关注其在应用中的「在地化」发展。范文澜是在马克思主义史学体系中诠释中国古代民族与国家的关联的，他既要尊重马克思主义社会形态和民族理论的基本观念，又要让中国的在地因素能够表述自己，而不是被人表述。在此努力中，民族、国家和民族国家的概念也从抽象转化为多少带有特殊意味的具体内容。从范文澜对这个问题的论证来看，他并未混淆不同的概念，而是在中国语境中重建了两者之间的关联。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>二、民族与国家：从范文澜的论述看名相在地化</strong></span></p><p>傅斯年很早就曾说，「历史一物，不过种族与土地相乘之积」，而「种族一经变化，历史必顿然改观」，故「研究一国历史，不得不先辨其种族」。他明确了「种族」是「race」，不过所表达的更多是我们现在所说民族的意思。或可以说，把民族和国家关联起来认识和理解历史，是 20 世纪中国「新史学」的一个特色。而范文澜是在马克思主义史学体系里进行相应的处理，情形又不甚同。下面的探讨，要适当兼述马恩列斯的相关论述（特别是范文澜引用过或与其观点相关的论述），也尝试在更宽泛的思想语境中理解范文澜的「民族」论述。</p><p>林耀华曾详细比对了马恩列斯著作中涉及「民族」的原用词，大体得岀列宁特别是斯大林所说的「民族」主要是现代民族的结论。列宁和斯大林在把民族形成与资本主义上升时期联系起来的同时，也更多就民族说民族，而较少把民族与国家关联并论。但他们也不时并言民族与国家，如列宁就曾区分世界上「已经完全是资本主义」的国家和「封建关系或宗法关系、宗法农民关系占优势的比较落后的国家和民族」。斯大林也说过，「凡民族的形成和中央集权国家的建立在时间上大体一致的地方，那里的民族自然就具有国家的外貌，发展成独立的资产阶级民族国家」。</p><p>列宁和斯大林的相关言说都在 20 世纪多少反映岀民族认识本身的「现代化」。他们的表述似乎提示岀，在非资本主义或前资本主义时空中，民族与国家常自然关联；而在资本主义比较「完全」时，民族就表现岀与国家脱钩而「独立」的趋向（这与此前梁启超把近代民族国家视为「完全国家」，颇显异趣）。</p><p>范文澜的论述理路，与他论证这一问题的整体取向相类，仍是先引用马克思主义经典作家的相关论述，然后以实例证明这些现象在中国早已存在。他的批评者指责他是在封建中「找」资本主义，大致看到了其论证特色。范文澜正是要说明，在「封建」的中国存在着西方「资本主义」时代的现象。他以《礼记·中庸》中的「车同轨，书同文，行同伦」来印证斯大林所说的共同语言、共同地域共同文化和共同经济等民族四要素在秦汉时已大体具备，就是一个典型的例子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/778.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《论国家》书封</p><p></p><p>范文澜两次引用列宁《论国家》中关于「剥削形式的变换，把奴隶制度的国家转化为封建制度的国家」，以论证商朝是「奴隶制国家」，而周朝是「初期封建制度的」国家。沿此取向发展下去，「秦始皇统一中国以后，中国从此成为统一的封建国家」。而「中国和欧洲不同处，在于使分裂的国家成为统一国家的经济联系，欧洲是由资产阶级实现的，而中国则是封建时代就实现了」。</p><p>斯大林关于「凡是民族的形成和中央集权国家的建立在时间上大体一致的地方，那里的民族自然就具有国家的外貌」一段话，范文澜也曾引用。他本可借以论证「民族的形成」和「中央集权国家的建立」在特定条件下可能有密切的关联，而当此关联存在时，「民族自然就具有国家的外貌」；并以此为理论依据，论证中国很早就发展成中央集权的封建民族国家。不过他当时并未这样立论，或许没有料到很多同时代人会质疑民族和国家的关联性。</p><p>在范文澜看来，汉民族的形成和发展都得到统一国家的支撑，他总结说：</p><p><span style="color:#2980b9;">汉族有高度的经济发展和文化发展，即：早在西周时期，就已开始了封建制度社会，从而有可能变化出一种不同于其他封建制度的独特形态；又从而有可能很早就形成民族。这种经济和文化发展的民族的很早形成，不仅使它本身因国家统一而得到继续的成长，也使它有可能得到长远的时间，去融合四周的许多落后部落或部族到本族里面来。</span></p><p>也就是说，中国自秦汉起就成为统一国家，是因为西周封建社会变化出一种不同于其他封建制度的独特形态，因此可能很早就形成民族，而国家统一乃是这种很早形成的民族得以继续成长的基础。所以，中国自秦汉起，「已经是一个相当稳定的人们的共同体」，并且随着北宋后国内经济联系的强化而更趋稳定。</p><p>就全世界而言，不仅民族的形成是一个历史发展进程，形成后的民族也仍处于不断的变化发展之中。恩格斯就注意到，从中世纪开始的各族混合发展过程中，「在一个地方发生了融合，而在另一个地方却发生了分离」。而中华民族却有着长期融合而不分离的特色，这与中国这个国家「能够保持长期的正常的统一状态」是分不开的。范文澜这里说的「长期」和「正常」，针对的是东汉末年后的「三国」和唐末以后的「五代十国」这两次「短期的、变态的」封建割据，而因应的则是斯大林所说的「消灭各该族人民经济的分散状态和把各该族人民历来彼此隔绝的各个部分结合为一个民族整体」这一论断。</p><p>如恩格斯所说，国家的出现，「造成了一种已不再直截了当同武装起来的全体人民相符合的公共权力」，同时也「第一次不依亲属集团而依共同居住地区为了公共目的来划分人民」。这样一个超出血缘关系和地方局限性的共同体，大致就是斯大林说的「民族整体」，彰显出民族和国家的关联，所以范文澜把斯大林所说的「民族整体」理解为「民族国家」，强调秦汉以后的中国「是一个持久的相当巩固的整体」。</p><p>在民族和国家的长期关联方面，反驳范文澜最有力的魏明经其实和他思路相近（只是不说汉民族而说汉部族）。魏明经认为，如果说「汉族最初乃是在封建的汉帝国型铸下所形成的共同体」，这样的汉部族，「在当时确只具有国家领土的特征」；同时，「中国原来是说的统治部族的本部」，其后在悠久的共同生活中逐步同化其他共同体而形成一个「近于稳定的共同体」，则「以中国说汉族恰好说明这一部族在同化中的扩展情况」。历代地主阶级统治者对异族实行强力镇压和同化政策两种手段，在后者奏效时，就会以「同种同文号召全民」，而「这时地主阶级口中的汉族就也和国家没有区别」。</p><p>魏明经进而以孙中山曾提出「驱除挞〔鞑〕虏，恢复中华」的口号为例，指出孙中山那时还存在着「大汉族主义的思想」，故「把赶走满族当成恢复中华的条件」，他说的中华「不含有满族的成分」而「中华在这里既是指的汉族，也指的是国家」。孙中山实际是「以国家说汉族」，与他后来提出民族主义，「把民和族联系起来，以民说族」不同。在孙中山的思想里，有一个「从和挞〔鞑〕虏相对的汉族进到汉民族，或从封建的国家整体进到民族整体」的观念进展，这「表示着客观历史的进展」。</p><p>换言之，中国从汉代到清末，国家和民族长期处于一体两面的态势。述说汉民族的形成和发展，自然离不开国家。斯大林曾说：「民族不是种族的共同体，也不是部落的共同体，而是历史上形成的人们的共同体。」中国这种国家和民族一体两面的现象，也可以说是「历史上形成的」一个共同体的两种不同表述。从秦汉到 20 世纪 50 年代，不论是民族的形成还是维护，都与国家休戚相关，需要与国家关联起来认识。「以国家说民族」不失为一种适当的甚或必要的论证方式，不能说是混淆了「两个不同的概念」。</p><p>尽管这种取向从清末就有人提倡，但在很长时间里似不占上风。许之衡曾明确提出中国史当以展现「民族变迁之迹」的「断世」（如上古、中古、近古）来取代历代史书那种类似帝王家谱的「断代」。入民国后「断世」主张颇见延续，但更多人有意无意间又回归到「断代」的取向。张东荪就曾指责当时的整理国故者未能以「民族国家主义为标准来估量一切」，而新史学的重要代表傅斯年更明确主张治断代史，不主张讲通史。到 20 世纪 50 年代，遂又提出「打破王朝体系」的要求。这口号是双向的，一方面是针对帝王将相，欲以劳动人民为历史主体；另一方面就是对民族国家的重新强调，要以中华民族代替历代王朝而为历史的中心。</p><p>我们前些年习惯了「从民族国家拯救历史」的说法，但杜赞奇（PrasenjitDuara）的著作主要是针对西方特别是美国汉学作品立论，对受了几千年「天下」文化薰陶的中国学人而言，民族、国家和民族国家都是新生事物，据以治史，多半也是「摸着石头过河」式的尝试。从「王朝体系」在史学中的持续生命力看，以「民族国家」这一观念来处理历史问题，在中国似未形成控制性的束缚。</p><p>无论如何，近代中国发生的意识「大变革」是非常重要的，它让人们一下子要「把历史上的一切都和‘中国’这个名字联系在一起」，整个历史敍述也因而有所不同。范文澜的做法或有些像以重塑的方式唤醒过去，甚至可能是现代性眼光下「传统的发明」，却又让民族国家突破了「现代」的范围。一个在历史上长期维系的共同体，用范文澜的话说，本是一个「正常」的实际存在，不以名相及其代表的认知方式为转移。且即使以民族国家为目的来建构历史，仍然可以说出不限于民族国家的历史，何况这民族国家本身确有其历史。</p><p>按照魏明经的分析，清末是一个转折点，「以国家说民族」的时代终结于此，以后进入一个「以民说族」的时代，国家亦随之淡出。然而进入民国之后，「以国家说民族」的态势并未表现出多大变化，反因日本的大规模入侵而强化了民族与国家的关联。故被侵略和反侵略的时代背景，是理解范文澜观念的一个要素。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>三、现实中学术：民族自豪与文化自信</strong></span></p><p>范文澜在 1942 年出版的《中国通史简编》中把秦统一作为「中央集权民族国家」的起点。那是对日抗战的战略「相持阶段」，也是近代中国被侵略史中的低谷，任何可以增进民族自信的学术见解，都不仅是学理的研求，也是现实的需要。故中国何时成为一个民族国家，既是一个学术问题，也是一个涉及民族自信的现实问题。尤其是在大量领土被侵略者攻占的背景下，强调中国是统一的民族国家，有着鲜明的针对性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/779.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1965 年《中国通史简编》修订本第一编</p><p></p><p>《中国通史简编》一书的写作是毛泽东提议的，该书的出版也受到毛泽东的高度赞扬，被视为中国共产党在延安做的一件大事，表明中国共产党对于自己国家几千年的历史有了发言权，也就是把这本书视为中国共产党取得对传统历史文化发言权的象征。可知范文澜关于民族国家基本观念的提出，有特定的现实意义。而从毛泽东此前强调中华民族「有自立于世界民族之林的能力」看，这一发言权恐怕不仅是对内的。</p><p>那时范文澜也确实想要借写历史为现实服务。在后来关于《中国通史简编》的自我批评中，他承认书中「有些地方因‘借古说今’而损害了实事求是的历史观点」，如「借吴蜀联合拒魏来类比抗日民族统一战线」，这一自白最能揭示他写作时的心态，正可看出他强调「长期」和「正常」的用意所在。范文澜具体点出的「借古说今」固然是有意为之，而战时树立民族自信的更大需要，恐怕有意无意间也会影响到他论述的倾向性。</p><p>按中国共产党人的基本看法，抗日战争时期是一个民族矛盾重于阶级矛盾的时期。到 20 世纪 50 年代，社会主要矛盾已经有所改变。不过根据毛泽东和刘少奇在 1949 年的论述，在此后的一段时期里，外部矛盾即中国人民「与帝国主义、封建主义、官僚资本主义及与国民党残余势力的矛盾」，仍然是「主要的矛盾」。当时中国虽实行了「一边倒」的外交政策，面临的整体国际局势却不能说特别有利，所以仍有确立民族自信的需要。</p><p>到 1950 年，范文澜发展了自己的观点，提出秦始皇统一中国是「建立起统一的中央集权的以汉族为基干的民族国家」，不仅明确了那时建立的是「民族国家」，而且把过去主要说统一的集权国家发展到与汉民族形成相关的思路，进一步把国家和民族联结起来。他在论证中国历史上统一力量总是战胜割据力量时，说到「在帝国主义侵入以后，帝国主义列强用暴力和阴谋企图分裂中国，但并不能真正达到它们的目的」，这不仅揭示出在当时反侵略需要的存在，可能也是他坚持「以国家说民族」的一个原因。</p><p>在某种程度上，共同的受难本身就是民族凝聚力的重要支撑点。一个共同体能够长期维系，离不开英雄记忆和共享情感铸成的民族文化自觉。在中国这样重视「向化」远超过征服的文化里，历史记忆中的英雄故事往往和民族的受难相关。而被侵略和反侵略，则直接指向国家这一政治共同体，彰显出民族和国家的关联，也强化了民族自豪这一情感要素在民族自信中的地位。</p><p>勒南（ErnestRenan）便强调「民族国家」（nation）是一个「历史上形成的」共同体，是种族、语言、宗教、共同利益、领土等许多因素沿同一方向融汇而成的结果。其中情感因素尤为重要，因为「一个民族国家是灵魂，是精神原则」。有着伟人和荣耀的共有「丰富记忆的遗产」和「当下的同心同德」一起构成了这一灵魂。简言之，「一个民族国家是一个由过去做出的牺牲和仍愿做出牺牲的情感凝聚而成的伟大共同体」。</p><p>在民族形成和变化的历史进程中，出现前引恩格斯所说的有些融合有些分离的现象，揭示出族群间存在激烈的生存竞争。在韦伯看来，关于防衞抵御或掠夺迁徙这类「政治共同命运」的群体记忆，是构成部族或民族这类政治共同体的要素。不论是「外来的战争威胁」还是「发动对外战争」的诱因，都因为政治共同体的行动而促成「部族意识」。「民族意识」亦然。「隐藏于‘部族’与‘民族’等意涵模糊的概念背后」的，正是「想要采取政治行动的潜在激昂火苗」。这类政治的临机行动，「特别容易发展成一种‘习俗的’规范」，成为「民族或部族伙伴在面临战争攻击时的团结义务」，最终促成「持久性的政治共同体」。</p><p>过往的共同经历，特别是历史记忆中过去共同的牺牲，不仅「使民族成为民族」，也使一个民族对抗其他民族的作为正当化。而民族对抗中最为正当的作为，就是保衞自己的家园。斯大林曾说及东欧「中央集权国家的形成，由于自衞（防御土耳其人、蒙古人等的侵犯）的需要而加速」。范文澜在引用这段话后指出，「在中国也有需要自衞的情形」，这种需要「可以成为促进国家统一的因素」，尽管「不是重要的因素」。「自衞」一词提示出「我们」与「他们」的人我之别已然存在，而身当「自衞」之时，强化心同族同的认同感更成为一种必需。</p><p>如前所述，范文澜是在对日抗战的战略「相持阶段」提出其基本观点的，那时中国人民抱持「仍愿做出牺牲」的壮志，正在「做出牺牲」。在大量领土被侵略者侵占的背景下，当牺牲就在眼前且可以预期未来仍有牺牲的时候，强调中国是统一的民族国家，有着鲜明的时代针对性和特定的现实意义。</p><p>「我们」这一政治共同体的形成及维护，是民族或民族国家不可或缺的要素。同心然后能戮力，战时需要捍衞的不仅是国土，还有与认同相关的荣誉。几千年来以文化自豪的中国人，在近代遭逢「数千年未有之变局」，从自居「天下」之中滑落到「世界」的边缘，历史记忆中的荣耀伟绩，更须钩沉抉隐。而中国传统的一个重要特点是，英雄故事不必皆系于事功，却常表现在文化上。</p><p>从梁启超开始，中国人不仅注意追赶西方，改善中国在世界的地位，同时也一直在思考中国怎样能对世界文化做出贡献。当年整理国故流行的时候，很多人都认为把中国的国故整理好，就是对世界文化的贡献，何炳松更将其视为中国应负的责任。而胡适一度认为，中国能对世界新文明做出的贡献，就在帮助西人认识他们未看到的社会主义的价值。到抗战快结束时，梁漱溟仍在思考这个问题。</p><p>范文澜延续了这样的思绪，他认为只要把中国历史发展过程中丰富的特点发掘出来，就可以「成为中国史学工作者对人类历史的重大贡献」。这是一句笔锋带有感情的话。在马克思主义理论与中国革命具体实践相结合的大框架下，中国的历史研究不仅是整体「中国实践」的一部分，更是中国可能对人类历史做出的贡献。</p><p>依我外行的猜想，范文澜坚持西周封建制而反对西周奴隶制的观点，除对史料本身的认识外，也不排除带有树立民族自信的隐意。如他在 1951 年说：「承认西周初年已开始了封建社会。我觉得这是中国历史的极大光荣事件。远在纪元前十一世纪，中国社会已进化到封建社会，为什么不引以自豪呢？」他强调，「我们反对虚妄的‘自豪’，但证据既确实存在，弃而不用，就未免可惜了」。</p><p>就五种社会形态的区分来说，中国在何时进入「封建社会」，直接牵涉到中国在世界历史上的地位。他对秦汉中央集权的凸显，正是要区别于此前已存在的封建国家。可知像五种社会形态这样的重要理论，也并不总是抽象的，有时就与当下的现实发生关联。范文澜强调「自豪」要有证据，体现了学术的分寸感，但这仍是一种对中国历史「光荣」的「自豪」。像他这样的史家，身处明显沦落的近代中国，心存对世界文化做贡献的责任，任何能够让「我人」自豪的证据，恐怕都是很难舍弃的吧。</p><p>吴大琨就看出了范文澜的意态，他高调提出历史科学的任务是追求客观真理，中国「在何时算是‘奴隶社会’何时算是‘封建社会’，这是一个科学上的客观真理问题，与民族的‘光荣’与否，可说毫不相干」。然而荣誉感和尊严感乃是形成和维护民族国家的要素，史家即使有意追求客观真理，下意识中那种荣誉感也难免不起点作用，何况身处一个国道中落的时代。</p><p>列宁在《论大俄罗斯人的民族自豪感》中曾说，「我们满怀着民族自豪感，因为大俄罗斯民族也产生了革命阶级，也证明了它能给人类做出为自由和社会主义而斗争的伟大榜样」。这是一种对曾经落后现在赶上的肯定。范文澜引用此语后说，「是的，中国人民也有权充满民族自豪感，因为三百五十年前，中国工人阶级的先驱者为反抗封建统治而作出了斗争的伟大模范」。他说的是明朝的织工斗争，似乎中国也有「领先」的事例。且不论他具体所说为何，「有权」自豪一语，使那种于失落中有所得的心态，溢于言表。</p><p>霍布斯鲍姆（Eric J. Hobsbawm）曾说，「没有过去的民族不成其为民族」，而「历史学家就是过去的制作者」。他这样说当然有所指，不过，就算历史学家是在「制作」历史，也只能是在「直接碰到的、既定的、从过去承继下来的条件下」制作。当事人固可能穿着「久受崇敬的服装」，用「借来的语言」，演出「历史的新的一幕」；研究者也受到其生活语境的影响，即使有意把研究对象客体化，怕也会在有意无意间说出一些为时代风云所薰染的话。故立言者和立言时的时空背景，都是必须考虑的因素。</p><p>范文澜提出他的基本观念时是在写通史，不一定是有意选择这样的问题进行研究；但写作《试论中国秦汉时成为统一国家的原因》一文，则显然是有意为之。他个人的自信也在文章定型中增强，稍后便去掉了最初发表时的「试论」二字，改为《自秦汉起中国成为统一国家的原因》。这不仅更具自信，也是一种表态。毕竟中国何时成为统一的国家、中华民族何时成为一个民族，中国何时进入「封建社会」，既是学术问题，也是涉及民族自信的现实问题。故对范文澜关于「汉民族形成」的论说，既要依循学术探讨的理路去认识，也不妨注意时代语境中那些诗外的功夫。</p><p><span style="color:#999999;">（本文首发于《南京大学学报》2021 年第 6 期，澎湃新闻经授权转载，注释从略。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:27:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296335</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296335</link>
            <author>
                <![CDATA[罗志田]]>
            </author>
            <category>范文澜诞辰 130 年</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/395/990.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/395/991.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国台办：美国对台「军援」是把战火引向台湾的「外债」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，国台办举行新闻发布会。</p><p>有媒体提问，据外媒报道，美国总统拜登近期批准向台湾提供 8000 万美元的军事融资。岛内媒体炒作这笔预算是美国近 40 年来首度「用纳税人的钱军援台湾」。对此，国民党籍民意代表李德维表示台湾希望的是和平而不是战争。请问国台办如何评论？</p><p>国台办发言人朱凤莲在应询时表示，我们坚决反对美国与中国台湾地区开展任何形式的军事联系，坚决反对美向台提供武器。天下没有免费的午餐，无论冠以「军援」还是「融资」，或者其他什么名义，对台湾民众来说都是把战火引向台湾的「外债」。民进党当局执意勾连外部势力妄图「以武谋独」，只会将台湾推向兵凶战危险境，给台湾同胞带来深重祸害。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:27:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305071</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305071</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/704.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305071_20231115162700449887-1c1a-4eac-9780-d92102568730.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@国台办发布]]>
            </author>
            <category>美台关系</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/704.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/705.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世预赛前瞻：首战至关重要，中国队需提振信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>16 日，中国男足将正式开启第 13 次冲击世界杯的征程，在曼谷的拉贾曼加拉体育场，中国队客场挑战泰国队。从战略意义上来说，这场比赛的比分和体现的战术内容或为之后的比赛奠定基调，而中国男足也需要一个积极的结果提振各方信心。</p><p>本次 2026 世界杯预选赛亚洲区 36 强赛，中国队同韩国队、泰国队和新加坡队同处 C 组，每组前两名晋级 18 强赛。回顾此前两届的世预赛，虽然中国队都闯入了最后的亚洲区 12 强赛，但是过程并不轻松，甚至在参加 2018 世预赛亚洲区 40 强赛时，直至最后一轮方才惊险晋级。因此，中国男足应该早早在本次预选赛中打好基础，避免再度落入进行「算术题」的尴尬。</p><p>在 C 组的 4 支球队中，韩国队实力一骑绝尘，基本会锁定一个出线名额，新加坡队大概率不会造成实质性威胁，因此本组的另一个出线资格很有可能会在中国队和泰国队之间产生，二者的两场直接交锋将很大程度上左右本组格局。</p><p>谈及泰国队，确实在近些年给中国足球带来惨痛的经历。远有 2013 年在合肥的那场刻骨铭心的「1:5」，近有今年 8 月，上海海港队在亚冠联赛附加赛中主场 2:3 不敌泰国 BG 巴吞联队，无缘正赛。作为东南亚的代表，泰国足球的水平持续进步。在中国球迷所熟知的「泰国梅西」松克拉辛、丹达之外，还涌现了像素帕措、素帕纳这样技术出色的海归球员以及数名归化球员。在今年年初的东南亚足球锦标赛中，泰国队两回合击败越南队赢得冠军，巩固在该地区的优势地位。如今的泰国队不仅延续了过往的「小快灵」，几名身材高大球员的加入也丰富了球队的技战术选择。</p><p>上一个国家队比赛窗口期，远赴欧洲拉练的泰国队一平一负，其中包括一场 0:8 负于格鲁吉亚队，但当时主教练波尔金并未集结球队最强阵容。近几次集训，泰国队的名单也都会发生较大变化。再加上在 2019 年 3 月的中国杯上 0:1 不敌泰国队之后，中国队已经有 4 年多的时间没有与泰国队交手，这也为 16 日的比赛平添了一丝神秘。</p><p>此次比赛，泰国队的右边后衞、在丹麦联赛效力的米克尔森因伤缺席，这对中国男足是一个利好，但与此同时，中国队的绝对主力蒋光太也因为伤病退赛。在失去后防「定海神针」的情况下，中国队如何对后防线进行调整，这是留给主教练扬科维奇的一道难题。</p><p>虽然与泰国队近期的一些比赛结果并不理想，但在 2019 年初的亚洲杯淘汰赛中，中国队 2:1 逆转对手。2018 年 6 月，同样是作客曼谷，由时任主教练里皮率领的中国队在热身赛中 2:0 击败对手。综合战绩来看，泰国队也谈不上是一支绝对的「苦主」。</p><p>在之前接受新华社记者专访中，扬科维奇除了谈到技战术因素，还强调了自己对于比赛的信心。作为主教练，扬科维奇应将这样的心态传递给队里的每一名球员，灌输拿下对手的勇气。中国足球近年来在各个层面持续走低，如果能在与泰国队的这场重要比赛中，客场带走一分甚至三分，不仅会为之后的世预赛征途铺平道路，也会为各界带来一个强有力的信号。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:26:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304849</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304849</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/627.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304849_20231115162640553c74-7333-4b83-ab5b-5619d6328dd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韦骅、林昊、万后德/新华社]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>世预赛</category>
            <category>世界杯</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/627.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/628.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国最北端核电站 1 号机组核岛工程开工]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（15 日），国家重点能源项目，我国最北端核电站中核集团徐大堡核电站 1 号机组核岛工程开工，标志着该机组正式进入了土建施工期。</p><p>中核集团徐大堡核电站 1 号机组，装机容量 1291 兆瓦，电站设计运行寿命 60 年。机组采用三代技术的国产化压水堆机型，安全系统完全满足我国安全法规标准要求。单台机组建设总工期为 5 年，1 号机组预计于 2028 年投产发电。</p><p>徐大堡核电站位于辽宁省兴城市徐大堡镇，地处京津冀发展的承接区，距北京 300 多公里，距华北电网边界约 60 公里，兼具了向东北电网和华北电网送电的接入优势。</p><p>项目规划建设 6 台百万千瓦级机组，总投资超千亿元人民币，一次规划，分期建设。3、4 号机组已分别于 2021 年 7 月和 2022 年 5 月开工，目前项目进展顺利。徐大堡核电站 6 台机组投产后，每年可提供 540 亿千瓦时以上的清洁电力，年节约燃煤约 1920 万吨，年减排二氧化碳约 5670 万吨，相当于 36 万公顷森林 1 年的吸收量，对于积极稳妥推进碳达峰碳中和，推动低碳绿色发展具有重要作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:26:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305083</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305083</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/860.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305083_2023111516267ea45728-cef4-4946-b70e-85832402dbd3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[崔霞、文为明/央视新闻]]>
            </author>
            <category>核岛</category>
            <category>核电站</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/860.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/861.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山东临沂一学校校服被吐槽像寿衣，教体局：该样式方案已被淘汰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>罗庄区教育和体育局</strong><strong>发布关于临沂光耀实验学校校服设计问题的情况说明</strong></p><p>针对网传山东临沂一学校校服设计问题，经调查落实，11 月 14 日，临沂光耀实验学校发布了新学年校服十几种样式，公开邀请家长评议，供家长参照样式选择，并将根据师生和家长的意见最终确定校服款式。网传校服样式为其中一款，由于家长对此款校服意见较大，该校服样式方案已被淘汰。</p><p>下一步，罗庄区教体局将敦促学校广泛征求师生和家长的意见，尊重师生与家长的建议，维护师生及家长的正当权益。感谢广大网友的关注与监督，罗庄区教体局将举一反三，严格做好学校校服征订等管理工作，防止类似问题的发生。</p><p>【<strong>此前报道</strong>】</p><p><strong>网曝山东临沂一学校校服造型瘆人引争议</strong></p><p>大皖新闻客户端 11 月 15 日消息，11 月 14 日，有网民发消息吐槽称山东临沂市光耀实验学校的冬季校服太瘆人。大皖新闻记者注意到，网民发布的图片显示，该校服颜色以深蓝色为主，上面有祥云图案，设计有纽扣。该照片发布后，引发关注，有网民评论称像寿衣。</p><img alt="" width="540" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/934.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>对此，大皖新闻记者联系临沂市罗庄区教体局办公室，工作人员表示接到学生家长反映，目前负责后勤工作的科室人员正在处理。</p><p>随后，大皖新闻记者联系上罗庄区教体局后勤科室人员，对方向记者介绍，接到家长反映后，已经将情况上报。对于家长反映的临沂市光耀实验学校冬季校服的情况，该工作人员表示，学校校服是自主进行招标征订，前期学校在款式方面没有向教体局汇报，教体局对校服价格有最高限价和标准。</p><p>对此，11 月 15 日上午，临沂市光耀实验学校后勤工作人员王先生向大皖新闻记者介绍，网传校服图片不是最终款式，还有其他的款式待选择。现在关于冬季校服正在征求意见，下午将召开家长代表和老师代表座谈会，最终商讨研究确定冬季校服的款式。</p><p>对于有人评论网传图片校服款式瘆人像寿衣，王先生称，角度不同，观点不同，思想不同，今天下午将遵从少数服从多数，充分发挥家长作用，最终确定校服款式。</p><p>王先生称，前期校服征订也征求了家长意见，关于衣服图案、款式、材料都是发挥家委会作用，部分家长也进行讨论，「目前校服款式还没有确定，就发生了这样的舆情，我们也很苦恼。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:26:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305060</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305060</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/730.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305060_202311151626c1bb236f-2441-4503-acfe-e4e263f619af.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[大皖新闻客户端、@罗庄教育]]>
            </author>
            <category>校服</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/730.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/731.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[柳叶刀报告：全球气温达 10 万年来最高，]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一份重要的国际权威报告显示，越来越多的人们正因为气候变化带来的各种极端天气气候事件而生病和死亡。</p><p>11 月 15 日，国际顶级医学期刊《柳叶刀》（The Lancet）发布了《2023 年柳叶刀人群健康与气候变化倒计时全球报告：必须采取以健康为中心的应对措施来应对不可逆转的危害》。</p><p>报告显示，2023 年，全球气温达到 10 万年来的最高点，各大洲的高温纪录均被打破，给全球人类健康造成致命伤害。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 9 月 6 日，美国华盛顿，市民在水雾下消暑降温。IC photo 资料图</p><p></p><p>这是「柳叶刀人群健康与气候变化倒计时」连续第八份全球年度报告，汇集了全球 52 个研究机构和联合国机构，包括世界衞生组织（WHO）和世界气象组织（WMO）在内的 114 位顶尖专家的研究成果，对健康与气候变化的联系做出了最新评估。</p><p>柳叶刀倒计时执行主任、伦敦大学学院（University College London）玛丽娜·罗曼内洛（Marina Romanello）博士说，「我们失去了非常宝贵的几年气候行动的时间，这是以巨大的健康成本为代价的。人们所经历的生命损失和影响是不可逆转的。」</p><p><strong>致命健康风险</strong></p><p>今年报告中的一个醒目的发现是，根据综合考虑气温变化和人口统计数据的模型，全球 65 岁以上人群与高温有关的死亡率自 20 世纪 90 年代以来增加了 85%。</p><p>这个年龄段的人和婴儿一样，尤其容易受到中暑等健康风险的影响。而随着全球气温上升，老年人和婴儿现在每年遭受的热浪天数是 1986 年至 2005 年的两倍。</p><p>在过去 10 年全球平均升温 1.14℃的情况下，仅在 2018-2022 年中，人们平均就有 86 天暴露于有健康威胁的高温天气，人为的气候变化导致其中 60% 的高温天气发生概率至少翻了一倍。</p><p>与 1991-2000 年相比，2013-2022 年 65 岁以上人群中与高温相关的死亡人数增加了 85%，远远高于在气温不变的情况下（即仅考虑人口结构的变化）所预计的 38%。</p><p>不断变化的天气模式导致致命传染病的传播速度加快。例如，自 1982 年以来，海洋变暖使适宜弧菌（Vibrio bacteria，一种可致人类患病和死亡的病菌）传播的海岸线每年增加 329 公里，导致 14 亿人面临腹泻疾病、严重伤口感染和败血症的风险。在欧洲，适宜弧菌的沿海水域每年增加 142 公里。</p><p>报告指出，作为保护人们免受气候变化危害的第一道防线，衞生系统在目前 1.14℃的升温下也承担着巨大压力，27% 的研究受访城市表示担心其衞生系统会因气候变化的影响而不堪重负。</p><p><strong>巨额经济损失</strong></p><p>报告还追踪了全球预估的收入损失和粮食不安全状况。在全球范围内，暴露于极端高温，导致生产力下降或无法工作，可能导致 2022 年收入损失高达 8630 亿美元。</p><p>与 1981-2010 年相比，2021 年更频繁的热浪和干旱导致 122 个国家中遭受中重度粮食不安全的人数增加了 1.27 亿。</p><p>据报告，2022 年全球各样极端天气事件造成的经济损失总值估计为 2640 亿美元，比 2010-2014 年高出 23%。2022 年，高温暴露还导致全球损失 4900 亿的潜在劳动小时，比 1991-2000 年增加近 42%。其中低收入国家（6.1%）和中等收入国家（3.8%）的收入损失占 GDP 的比例要高得多。这些损失对生计的损害日益严重，限制了应对气候变化影响和从影响中恢复的能力。</p><p><strong>气候大会前警钟</strong></p><p>这份报告发布之际，正值联合国气候变化框架公约第 28 次缔约方大会（Cop28）召开倒数 15 天之际。今年的大会将设立历史上首个健康主题日，重点讨论气候危机与人类健康之间的联系。</p><p>世界衞生组织在本月初的一篇文章中指出，气候变化是人类面临的最大的健康威胁之一，正在以多种方式影响人类的生活和健康的基本要素——清洁的空气、安全的饮用水、营养食品供应和安全的住所——并有可能破坏全球健康数十年的进步。应将健康作为气候行动最有说服力的理由。</p><p>在此之前，为应对气候挑战，2015 年全球近 200 个国家曾签署《巴黎协定》，提出与工业化前全球平均气温相比，将气温上升控制在 2℃以内，力争不超过 1.5℃。</p><p>2023 年的柳叶刀倒计时报告首次纳入了对未来的预测，若继续拖延实施达成上述目标的行动，全世界数十亿人的健康和生存，以及为成功适应气候变化所做出的努力都将面临灾难性的威胁。按照如今的趋势，到 2100 年全球气温将升高 2.7℃。</p><p>如果在这种情况下，预计到本世纪中叶，每年与高温有关的死亡人数将增加 370%，高温暴露将导致全球潜在劳动时间损失增加 50%。到 2041-2060 年，更频繁的热浪可能导致约 5.25 亿人面临中至重度粮食不安全，加剧全球营养不良的风险。威胁生命的传染病将进一步蔓延，适宜弧菌生存的海岸线长度将增加 17%-25%，导致病例增加 23%-39%，登革热的传播潜力将增加 36%-37%，导致其在全球迅速蔓延。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:24:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305048</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305048</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/578.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305048_202311151624fb2890f2-b862-4257-9634-76923c75fbf5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，刘栋]]>
            </author>
            <category>柳叶刀报告</category>
            <category>气候变暖</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/578.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/579.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体：23 元一杯，麦当劳卖的是啥牛奶？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>继西贝三只蒸饺 29 元后，麦当劳一杯牛奶 23 元的话题也冲上了微博热搜。</p><p>近日，有网友吐槽麦当劳一杯热牛奶 23 元，称「被天价牛奶吓到」。</p><p>网友被吓到并不意外。要知道，在超市、便利店，一瓶 250ml 鲜牛奶的价格通常在 10 元左右，部分盒装鲜牛奶甚至只要三四元。</p><p>23 元一杯的牛奶究竟有何不同？</p><p><strong>啥牛奶一杯 23 元？</strong></p><p>麦当劳的牛奶冲上热搜后，网友们议论纷纷。</p><p>有人认为这么贵的牛奶完全没有喝的必要，「我路过便利店买鲜奶也就五六元，还帮忙微波炉加热」「为啥要去麦当劳点牛奶，图它热得快？」；也有人觉得只要明码标价就行，买不买看个人选择。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：微博</p><p></p><p>北京的赵女士说，自己去麦当劳从来不点牛奶，「肯定是直接倒的普通牛奶，简单加热下，根本不值那么多钱。」</p><p>微博上也有网友分享，自己曾在麦当劳点了一杯牛奶，工作人员当着他的面拆开了一瓶售价可能只要 2.5 元的纯牛奶，倒入机器加热、装杯。「这伤害了我跟它之间的信任。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：微博</p><p></p><p>15 日，中新经纬在麦当劳官方小程序上看到，北京多家麦当劳门店均有这款牛奶在售。其中，在麦当劳北京丰台桥南店，有小杯、中杯、大杯三种规格的牛奶在售，对应的价格分别为 15 元、19 元、23 元，冰牛奶和热牛奶价格相同。</p><p>在小程序上，麦当劳称这款牛奶是「严格把关的优质奶品，新鲜蒸煮」。</p><p>不过，当中新经纬以消费者身份致电该门店时，相关工作人员表示，这款牛奶用的是三元鲜牛奶，加热时也只是机器加热。</p><p>至于为何卖这么贵，该工作人员称，「这是统一定价的。麦当劳所有热牛奶都是这个价。」</p><p>中新经纬看到，肯德基门店也有热牛奶（萌泡泡牛奶），中杯售价 13 元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">麦当劳北京丰台桥南店售卖的牛奶，来源：麦当劳官方小程序截图</p><p></p><p>中新经纬注意到，在北京，除火车站等特殊商圈，其他麦当劳门店所售热牛奶均是上述价格。而像麦当劳北京西站南广场店，同款牛奶，中杯的价格为 23 元，较其他门店贵了 4 元，其他规格也均贵了 4 元。</p><p>麦当劳北京西站南广场店工作人员也表示，店里所售牛奶用的是三元鲜牛奶，中杯对应的是 12 盎司（约 354.84 毫升）的杯子，「火车站的餐厅，价格会高一些。」</p><p>两家门店均提到，店内所售牛奶用的是三元鲜牛奶，那三元鲜牛奶的价格如何呢？</p><p>15 日，中新经纬在北京某连锁商超内看到，三元 500ml 的全脂鲜牛奶，售价只要 9.9 元。</p><p>麦当劳官方小程序上显示，除北京外，上海、广州等地部分麦当劳门店也有上述牛奶在售，价位相同，但奶源不同。15 日，中新经纬分别以消费者身份致电了麦当劳位于上海、广州的两家门店，其中上海门店工作人员称店内热牛奶使用的是光明的纯生牛乳；广州门店工作人员称用的是维记鲜牛奶（官网显示，维记是源于 1940 年的香港牛奶品牌）。</p><p>针对牛奶定价等相关问题，中新经纬 14 日下午致电麦当劳方面，相关工作人员称随后会有专人联系回复。不过截至发稿前，中新经纬尚未收到相关回复。</p><p><strong>冲刺万家门店</strong></p><p>官网信息显示，麦当劳于 1990 年进入中国内地市场，在位于广东省深圳市罗湖区东门商业步行街开设了内地第一家麦当劳餐厅（现麦当劳深圳光华餐厅）。目前，中国内地已成为麦当劳全球第二大市场、全球发展最快的市场，以及美国以外全球最大的特许经营市场。</p><p>10 月 30 日，麦当劳发布了截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度业绩。第三季度，麦当劳实现营收 66.92 亿美元，同比增长 14%；净利 23.17 亿美元，同比增长 17%。麦当劳全球同店销售额增长 8.8%，其中包括中国和日本在内的国际发展特许市场的同店销售额则保持了两位数的增长，达到了 10.5%。</p><p>此前，麦当劳执行副总裁兼首席财务官 Borden 曾表示，预计麦当劳 2023 年将在全球开拓 1900 家新门店，其中约有 900 家开设在中国市场。他介绍，去年，麦当劳在中国新开了 700 余家门店，创下历史新高。</p><p>数据显示，截至今年 6 月 30 日，麦当劳中国餐厅数量已增至 5400 多家，近一半位于三四线城市。</p><p>「到 2028 年，麦当劳中国在一线至五线城市将冲刺达到 1 万多家餐厅的体量，其中高线城市的增长空间依然非常大。」今年 8 月，麦当劳中国首席执行官张家茵接受媒体采访时表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:59:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304942</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304942</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304942_202311151559dc6c6c56-e562-41ac-9811-f021688a28ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[闫淑鑫、张柳/中新经纬客户端]]>
            </author>
            <category>麦当劳</category>
            <category>牛奶</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/708.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家癌症中心张勇答澎湃：癌症发病是否年轻化不能一概而论]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/748.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 15 日，国家衞健委召开新闻发布会，介绍健康中国行动——心脑血管疾病防治行动和癌症防治行动实施方案（2023-2030 年），并回答媒体提问。</p><p>发布会上，国家癌症中心党委书记张勇在回答澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者提问时表示，社会上有关于癌症发病是不是更加年轻化这样的讨论，应该说癌症发病是否年轻化不能一概而论。不同癌症发病的年龄分布差异是比较大的，比如男性前列腺癌，可能在 60 岁以后才逐渐发病，但是女性乳腺癌从 30 岁开始发病率就逐渐上升了，40-50 岁已经是发病的高峰期。随着我国人口老龄化逐渐加剧，如果单纯从发病的平均年龄看，癌症的平均发病年龄呈现逐渐上升的趋势，也就是老年人的癌症发病在总人口当中的占比越来越多。</p><p>张勇表示，根据国家癌症中心部分具有长期连续监测数据的人群肿瘤登记数据来看，如果扣除人口老龄化因素的影响，也就是假定人口的结构不变的话，大多数癌症的发病并没有呈现出年轻化或者老龄化的趋势，而是基本保持相对的平稳。但是个别的癌症，比如前列腺癌发病的年龄分布确实是逐渐趋向于年轻的，而肺癌的发病年龄分布则逐渐上升。</p><p>总之，人生的各个阶段都会发生癌症，但是儿童和青少年期间发生癌症的风险是比较低的，不过随着癌症相关的诊疗和检测技术的进步，以往很难被检测出来的一些癌症，现在越来越多的被检测出来，这可能也会导致社会上的一些误解。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:56:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305045</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305045</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/746.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305045_20231115155734932234-8bbd-48f3-999f-8be7ba8bb41e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳]]>
            </author>
            <category>国家衞健委</category>
            <category>癌症</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/746.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/747.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家衞健委：到 2030 年总体癌症 5 年生存率达到 46.6%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/450.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国家衞生健康委、国家发展改革委等 14 部门近日发布了《健康中国行动—心脑血管疾病防治行动实施方案（2023—2030 年）》和《健康中国行动—癌症防治行动实施方案（2023-2030 年）》。</p><p>11 月 15 日，国家衞健委召开新闻发布会，介绍健康中国行动——心脑血管疾病防治行动和癌症防治行动实施方案（2023-2030 年），并回答媒体提问。</p><p>发布会上，国家衞生健康委医疗应急司司长郭燕红表示，随着经济社会的发展，特别是人口老龄化、居民生产生活方式的变化，我国心脑血管疾病、癌症等重大的慢性疾病发病总体呈上升趋势，慢性病死亡人数占到居民总死亡的比例已经超过 80%。2016 年颁布实施《健康中国 2030 规划纲要》，提出了慢性病的综合防控战略。</p><p>郭燕红介绍，为了落实好《健康中国 2030 规划纲要》，健康中国行动 2019-2030 一共是 15 个重大行动，这 15 个重大行动就是我们推进健康中国战略的施工图和路线图。在 15 个重大行动当中，开展心脑血管疾病、癌症等重大慢性病的防治是其中重要的专项行动内容。经过多年的努力，我国重大慢性病过早死亡从 2015 年的 18.5% 下降到了 2022 年的 15.2%，降幅达到 17.8%。这次我们委联合了十多个部门印发了心脑血管疾病和癌症防治行动的实施方案，其目的就是为了贯彻落实好健康中国战略的决策部署，锚定健康中国行动到 2030 的任务目标，进一步细化工作任务、工作要求，明确工作路径，切实保障防治行动落地生效，到 2030 年能够真正达到我们规定的目标要求。</p><p>这两个实施方案有这样几个特点：第一，强调政府主导、部门协作。进一步强化政府、部门、社会、个人四方责任，集中各方面的力量，为癌症和心脑血管疾病的防治提供支持和保障，从源头入手，将健康融入所有政策。第二，注重关口前移，聚焦健康的全过程，实现以人民健康为中心。我们都知道预防是最经济、最有效的健康策略，两个方案都坚持预防为主，加强慢性病的风险因素控制，完善从慢性病的预防、高危人群筛查到早期诊断、规范治疗以及康复服务一体化的全流程管理。第三，突出医防融合，创新防治结合的工作模式。充分发挥国家医学中心和区域医疗中心以及社区基层医疗机构和疾控机构的作用，完善慢性病的防治协作网，创新心脑血管疾病同防同治的路径，加强癌症的防治综合干预，不断提升防治的服务能力和质量。第四，强化科技引领和技术支撑。大力推进慢性病防治的基础研究、前沿技术等攻关研究，力争在关键技术领域实现原创性的突破。</p><p>郭燕红表示，这两个方案都进一步明确了到 2030 年的目标任务，即到 2030 年 30 岁以上的居民高血压的知晓率不低于 65%，高血压患者的规范管理率不低于 70%，心脑血管疾病的死亡率下降到十万分之 190.7 以下，在癌症领域总体癌症 5 年生存率要达到 46.6% 以上。所以，针对这些目标，实施方案当中都明确了具体的工作任务，这些措施和工作目标的落实，都将会对我国心脑血管疾病和癌症的防治起到实实在在的推动作用。</p><p>下一步，国家衞健委将会同有关部门进一步推进慢性病防治的关口前移和全流程管理，多措并举，加强心脑血管疾病和癌症的综合防治，切实提升效果，为共建共享健康中国奠定坚实的基础。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:56:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/448.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305017_20231115155664f74ac4-03b4-485d-bb3f-8b4505d43998.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳]]>
            </author>
            <category>国家衞健委</category>
            <category>癌症</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/448.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/449.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哪些人需要定期做癌症筛查？专家解答]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/510.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 15 日，国家衞健委召开新闻发布会，介绍健康中国行动——心脑血管疾病防治行动和癌症防治行动实施方案（2023-2030 年），并回答媒体提问。</p><p>发布会上，国家癌症中心党委书记张勇表示，癌症筛查是实现癌症早诊早治、提高五年生存率、降低疾病负担最主要的措施之一。近年来，国家通过扩大中央转移支付等形式，不断提高癌症早诊早治项目的覆盖范围，同时上海、浙江、天津、江苏等不少地方将重点癌症筛查纳入政府民生项目，免费向居民提供。国家癌症中心也牵头制定了七个常见癌种的筛查早诊早治指南，癌症的早诊率稳步提升。截止到 2022 年，我国高发地区重点癌种的早诊率已经达到 55% 以上。</p><p>张勇介绍，我们国家癌症筛查主要采用的是风险分层的方法，也就是针对癌症高发地区和风险比较高的重点人群进行组织性筛查。同时，通过机会性筛查和规范的防癌体检，扩大筛查覆盖范围。对于居民来讲，我们建议癌症风险比较高的居民，比如具有癌症的家族史、长期吸烟饮酒，具有职业暴露史或者是乙肝和癌前疾病的患者等，都应该定期做癌症的筛查。同时，癌症的发病和年龄有比较大的相关性，建议适龄女性应该参加宫颈癌和乳腺癌的定期筛查，达到一定年龄的居民应该参与肺癌、结直肠癌、食管癌、胃癌、肝癌等常见癌症的筛查。癌症筛查和早诊早治是一个连贯的流程，筛查发现阳性病例，应该进行临床诊断，根据确诊的结果进行分层管理，其中确诊癌症和高级别癌前病变的病人，要及时进行早期治疗，以获得更好的治疗效果。暂时不需要干预的低级别癌前病变，应该进行规律性的监测和复查。筛查未发现可疑病变的居民，可以间隔几年以后再参加下一轮的筛查。</p><p>张勇表示，《健康中国行动癌症防治实施方案（2023-2030）》明确提出下一阶段要推广癌症早诊早治，强化筛查长效机制，主要有几个方面：一是不断扩大筛查的服务供给，扩大筛查和早诊早治人群的覆盖面。同时鼓励有条件的地区开展癌症的机会性筛查。二是不断提升筛查服务能力，优化筛查与早诊早治的有效衔接。同时针对我国高发的癌种，重点攻关研发新型的癌症筛查和早诊早治技术，积极探索符合我国国情、适合我国人群特点的癌症筛查和早诊早治模式，并且加以推广。最后，应该继续加强防癌科普的宣传，进一步提高广大群众对癌症筛查的接受度和主动性，推进群众主动参与癌症筛查项目，让筛查的成效能够惠及更多的群众。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:56:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/508.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305020_2023111515563d3decde-38e4-4824-9612-b082060b4e9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳]]>
            </author>
            <category>国家衞健委</category>
            <category>癌症筛查</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/508.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/509.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[心脑血管疾病是否有年轻化趋势？国家心血管病中心主任答澎湃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/728.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 15 日，国家衞健委召开新闻发布会，介绍健康中国行动——心脑血管疾病防治行动和癌症防治行动实施方案（2023-2030 年），并回答媒体提问。</p><p>发布会上，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者提问，以往，心脑血管疾病的发病风险是随着年龄增长而增加，但我们也看到，现在有些年轻人也受到了心脑血管疾病的困扰。请问，心脑血管疾病是否有年轻化的趋势？原因是什么？</p><p>对此，国家心血管病中心主任、中国工程院院士胡盛寺表示，心脑血管疾病发病年轻化的趋势确实存在，抛开一些猝死的个案不谈，我们在急性心肌梗死、脑卒中发病患者的调查中，发现他们首次发病的年龄有下降的趋势。</p><p>胡盛寺表示，究其原因，主要是改革开放 40 多年来，我国经济发展城镇化进程带来的生活方式转变的影响。比如在饮食方面，《中国居民膳食指南（2022）》推荐多吃水果、奶类、谷物类、豆类，以及少盐少油、控糖限酒，近些年来我国居民膳食中新鲜水果、蔬菜和奶类确实有了明显的增加，但是全谷物和豆类的比例却在持续下降，而脂肪摄入和供能占比不断上升。简而言之就是粗粮吃得越来越少，油脂吃得越来越多。再比如，在运动方面，世界衞生组织推荐每周 150-300 分钟的中等强度的有氧运动，比如慢跑、球类运动、游泳、骑车等等都是非常好的选择，但我国居民中主动运动锻炼整体不足。同时，工作相关的体力活动水平有明显下降的趋势，久坐的比例变得越来越高。此外，年轻人还面临心理压力和睡眠不足的问题。对于他们而言，培养良好的饮食和运动习惯，保证充足规律的睡眠，建立积极的人际关系，定期接受规范化的体检，都是预防疾病发生的有效措施，应大力推广。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/726.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305042_202311151555678959bb-aa74-4a35-ab5e-b10d86a56147.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳]]>
            </author>
            <category>国家衞健委</category>
            <category>心脑血管疾病</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/726.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/727.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[对话上官正义：揭露「出生证明」贩卖背后，一个民间打拐者的 16 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[近日，打拐志愿者上官正义举报多家医院涉嫌贩卖、伪造出生证明。目前，三地官方部门分别通报称已开展调查。屡次只身卧底，揭露贩婴、贩证黑幕，是什么让他坚持打拐 16 年？11 月 15 日，澎湃新闻对话上官正义。（澎湃新闻记者，唐屹，导播，柳彦，编辑，顾亚敏）]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:53:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25303376</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25303376</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>打拐</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/388/969.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/388/970.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军对加沙采取军事行动，中方持何立场？外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534703" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/70f76f6d926944fe9472edd1bc8ebb05/hd/20231115153348766340d2592-d0aa-429f-85c9-19ea9758c0ed-9522d017-45a5-db78-1d2a-0b1c0f36fbfb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/3.jpg" data-duration="00:36" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>有记者提问，中方对以色列在加沙地带的军事行动持何立场？11 月 15 日，外交部发言人毛宁表示，中方谴责一切伤害平民的行为，反对任何违反国际法的做法。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:38:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304978</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304978</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，许嘉宁，编辑，祝颖筠，邓朝键]]>
            </author>
            <category>中国外交部</category>
            <category>外交部例行发布会</category>
            <category>加沙地带</category>
            <category>军事行动</category>
            <category>希法医院</category>
            <category>人道主义危机</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/3.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/4.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜又见女孩去世后被「配阴婚」，愚昧陋习就禁不了吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，山东 16 岁的女孩小丹坠楼轻生。女孩死亡后，其生父孙先生却发现，小丹被养父母以六万六的价格配了「阴婚」。孙先生怒而报警，要求追究养父母的法律责任。</p><p>警方调查发现，确实存在去世男孩小张的家属向小丹养父母支付六万六的情况，但现有证据不足以立案。</p><p>都什么年代了，竟然还有人执着于配阴婚，这简直就是一个令人毛骨悚然的「鬼故事」。阴婚，也叫冥婚，一些人相信人死后的世界也有「婚姻」习俗，因此，在未婚子女去世之后，想方设法地寻找异性尸体来配阴婚，好让孩子在「阴间」过得「幸福」。然而，这种陋习不仅充满了封建迷信的陈腐气息，还很容易成为滋生犯罪的土壤。看上去是「阴间」故事，实际上还是人间阴暗。</p><p>一个女孩，生前生活不幸以致轻生，死后又被养父母不顾意愿配阴婚，简直可说是生死难安。更令人担忧的是，这还不是孤例。2021 年，网红「罗小猫猫子」在直播间喝农药自杀，去世后，她的骨灰竟然被殡葬从业者掉包，试图出售以配阴婚，幸而行径暴露，很快警方抓获了犯罪人员，并将骨灰交还其家人安葬。</p><p>对逝者的态度，实际上就是对生者的态度。逝者就算离开了，其遗体、遗愿也该受到尊重，而不是像商品一样，被用来买卖牟利。为死者配阴婚这种荒唐又愚昧的做法，表面上看是出于对死者的爱，实际上却是对死者的侮辱，也是对现代文明的侮辱。</p><p>已经有太多的案例说明，配阴婚的陋习可能导致的违法犯罪行为。据不完全统计，从 2013 年到 2020 年，至少有 80 起与「冥婚」相关的案件，其中有不少为偷盗尸体，甚至有人为卖尸获利而杀人。例如，2016 年，3 名来自甘肃的男子用注射药物的方式杀害了 2 名智障女性，然后将尸体运至陕西，准备出售做「鬼新娘」，中途被交警查获。如此藐视生命的罪恶行为，简直令人发指。</p><p>不过，法律上目前并没有直接针对配阴婚的条款，与之相关的，有《刑法》第三百零二条：盗窃、侮辱、故意毁坏尸体、尸骨、骨灰的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制。此外，《尸体出入境和尸体处理的管理规定》第八条明确：严禁进行尸体买卖，严禁利用尸体进行商业性活动。不过，具体到某一案件中，当事人的行为能否入罪，还要看有没有完整的证据链。比如在小丹的事件中，警方就因为缺乏证据而没有立案。</p><p>除了被配阴婚之外，小丹的生父孙先生还表示，当年是因为家庭困难才将女儿送养，但没想到女儿长期遭养父母辱骂，导致轻生。小丹的养父母则否认了指控，认为她是「处在青春叛逆期，心理上有压力」。无论事实如何，小丹的一生都令人同情。万万想不到的是，生前不幸，死后亦难安。孙先生表示，小丹如今已经与男孩小张合墓而葬。</p><p>即使无法定性为违法犯罪，配阴婚也是挑战公序良俗的封建迷信行为。这种恶习早该「寿终正寝」，而不是在现代社会沉渣泛起，余波不断。还有多少恶行藏在配阴婚的「黑产链」中？还有多少恶念藏在愚昧不堪的迷信心理中？期盼阳光早日驱散人心中阴森的雾霾，让丧葬习俗文明，让逝者入土为安。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:33:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304840</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/841.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304840_20231115153365fe6a5c-89cd-4632-98f7-cd5985815552.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，土土绒]]>
            </author>
            <category>配阴婚</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/841.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/842.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大河票务网被指出票失败后拖延退款，郑州金水市监局：此前已处罚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，贵阳的王女士向澎湃质量观投诉平台（<a href="https://tousu.thepaper.cn/">https://tousu.thepaper.cn</a>）反映，10 月 17 日她通过大河票务 APP 购买了 3 张 11 月 4 日的张学友成都演唱会门票。然而 10 月 30 日，大河票务 APP 系统显示出票失败，并承诺票款会在 7 个工作日内退回，但近 10 天过去后，不仅退款没到账，客服也不能给出准确答复。澎湃新闻记者注意到，社交平台上已经有不少消费者反映大河票务网存在延迟退款的问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/96.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王女士花费 2940 元购买门票的订单。</p><p></p><p>对此，郑州市金水区市场监督管理局工作人员表示，经常会收到关于大河票务网的投诉，此前也对该公司进行了处罚，建议消费者遇到退款不顺利时，尽早拨打 12315 投诉。对于王女士的情况，该工作人员称，目前正在处理中，相信很快就会有结果。</p><p>同日，王女士表示已经收到退款。</p><p><strong>出票失败后退款迟迟未到账</strong></p><p>王女士介绍，10 月 17 日，她通过大河票务 APP 购买了 3 张 11 月 4 日张学友成都演唱会的门票，共计花费 2940 元。然而 10 月 30 日，大河票务 APP 系统通知出票失败，并显示退款审核通过、退款成功，但自己并没有收到退费，「我去问了在线客服，客服说票款会在 7 个工作日内原账户退回」。</p><p>等到 11 月 8 日，已经过了 7 个工作日，王女士仍然没有收到退款，「他们大河票务官网上的客服电话一直都无人接听，联系在线客服也没有给出一个明确答复，只是说会向财务催促，连个时间都没有。」</p><p>澎湃新闻记者注意到，王女士的经历并非个例，社交平台上已经有不少关于「大河票务退款」问题的爆料，其中大多数和王女士一样，称出票失败后退款迟迟未到账。在一消费投诉平台上，近 30 天内针对大河票务网的投诉信息已经达到 338 条，但大河票务网的回复和处理数量均为 0 条，其中有用户称申请退款后近一个月都未收到退款。</p><p>据官网信息介绍，大河票务网成立于 2019 年 5 月，其主营业务涵盖演出门票代理销售、演出项目策划推广、演出投资、景区门票代理销售等，自称是河南省最大演艺门票销售网站。</p><p>澎湃新闻记者查询工信部网站域名信息备案管理系统，「大河票务网」的域名「www.dahepiao.com」对应的备案网站名称为「河南翰卓文化传播有限公司」。该公司目前仍处于存续状态，但在 2021 年 5 月曾因「对消费者提出的修理、重作、更换、退货、补足商品数量、退还货款和服务费用或者赔偿损失的要求，故意拖延或者无理拒绝」，被郑州市金水区市场监督管理局罚款 2 万元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/97.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">涉事公司曾因故意拖延、无理拒绝消费者要求被处罚。</p><p></p><p><strong>当地市监局：正在处理</strong></p><p>针对王女士反映的情况，澎湃新闻记者多次联系大河票务网上公示的三个客服热线，其中一个显示为空号，一个电话长期无人接听，还有一个电话接通后即被对方挂断。记者通过在线平台联系，排队 2 个多小时后才联系上人工客服。客服查询订单后表示，退款是由财务统一处理，将会催促财务。对于为何会出现延迟退款的问题，其并未回复。</p><p>11 月 13 日，澎湃新闻记者就此事联系郑州市金水区市场监督管理局，该局工作人员表示，经常会收到关于大河票务网的投诉，此前也对该公司进行了处罚，建议消费者遇到退款不顺利时，尽早拨打 12315 投诉。对于王女士的投诉进展，该工作人员称，目前正在处理中，相信很快就会有结果。</p><p>同日，王女士告诉澎湃新闻，退款已经成功到账，但她对于大河票务网延迟退款、客服无法联系一事，表示希望媒体曝光该平台，以免更多消费者遭遇该情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:33:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304866</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304866</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/936.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304866_202311151533b2107598-e95e-4b9c-bd1b-18c6d46d2d4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李思文，实习生，管欢]]>
            </author>
            <category>大河票务网</category>
            <category>退款</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/936.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/937.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧盟中国商会发布「中国企业在欧盟发展报告」，外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，据报道，欧盟中国商会 14 号发布了「中国企业在欧盟发展报告」，系统回顾了中国企业在欧盟的合作重点，并向欧盟机构和成员国政府提出了一揽子的政策建议，以便进一步改善中资企业在欧盟的营商环境，请问中方对此有何评论？</p><p>毛宁表示，我们注意到，欧盟中国商会发布的有关报告，很高兴看到中国企业在欧洲的经营保持稳健增长，越来越多的中国企业围绕绿色数字、科技创新、可持续合作等方面推动业务的发展，并积极承担社会责任，促进了当地的就业增长和民生改善，已经成为欧盟推动复苏转型的重要参与者。同时，报告也反映了在欧洲的中资企业的一些担忧，包括欧盟将经贸问题政治化、泛安全化的倾向，欧盟「去风险」政策的影响以及科研合作受阻，办事及沟通效率不足等营商环境方面的问题。</p><p>毛宁指出，中国和欧盟同为构建开放型世界经济、捍衞多边经贸规则的重要力量，双方应当共同维护经济全球化的正确方向，推动贸易和投资自由化、便利化，减少壁垒，避免增加新的壁垒，实现更高水平的互利合作。我们希望欧方能够认真倾听中国企业的合理建议，并解决他们的正当诉求，以实际行动遵守市场经济规则，维护中欧经贸关系的健康、稳定发展，为中国企业赴欧投资兴业提供公平、透明、稳定和可预期的营商环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:31:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304730</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304730</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/454.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304730_202311151531ac25807c-334b-4872-87c8-aed7807218f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/454.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/455.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中方对以色列的军事行动持何立场？外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。半岛电视台记者提问，以色列军队在美国的援助下攻击了加沙希法医院，加沙地带现在的人道主义危机已经到了无法忍受的地步。请问中方对以色列的军事行动持何立场？中国将采取什么措施缓解加沙的人道危机？以色列的行动没有受到包括中国在内的安理会常任理事国的明确指责。请问中方对以色列的军事行动持何立场？</p><p>毛宁回应，对于巴以冲突问题，中方已经多次阐明了立场，中方谴责一切伤害平民的行为，反对任何违反国际法的做法。中方反复呼吁尽快停火止战，避免更严重的人道主义灾难。我们也一直在为此奔走斡旋，我们将继续同有关各方一道为停火止战、缓解人道局势，最终通过两国方案实现巴以持久和平发挥积极和建设性的作用。</p><p>毛宁强调，中国对目前加沙的人道局势感到非常担忧和痛心。中国是本月的安理会轮值主席，我们将顺应国际社会的呼声，同有关各方特别是阿拉伯国家加强协调，主持公道，凝聚共识，推动安理会为冲突降级，保护平民，缓解人道局势，恢复和平进程，采取负责任和有意义的行动。</p><p>「我相信你也注意到中方的特使，包括外交部的亚非司司长最近都在各国访问，一直在奔走斡旋，我们将继续为此发挥积极和建设性的作用。」毛宁说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:31:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304726</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304726</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/426.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304726_20231115154569f9587c-9002-4ec7-b169-eec90833983e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/426.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/427.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平主席抵达美国旧金山，受到热烈欢迎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534661" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/329ac686463c4ce7ad5a96d589e4a37e/hd/101002023111470002837_XxjfceC007002_20231115_CBVFN0A001.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/524.jpg" data-duration="01:06" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>当地时间 11 月 14 日 14 时 35 分许，国家主席习近平抵达美国旧金山，将同美国总统拜登举行中美元首会晤，同时出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:06:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304796</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304796</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，罗雪莹，视频来源，新华社]]>
            </author>
            <category>美国旧金山</category>
            <category>习近平主席</category>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>美国总统拜登</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/524.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/525.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[买 19998 元套餐可介绍海归硕士？记者调查：婚介服务套路多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚雯/漫画</p><p></p><p><strong>【核心提示】</strong></p><p>◆婚介机构在宣传时若以谎称可以介绍「高富帅」「白富美」的方式，误导消费者购买高额套餐，可构成虚假宣传。</p><p>◆消费者权益保护法明确规定，消费者享有知悉其购买、使用的商品或者接受的服务的真实情况的权利。婚介机构应当对不同套餐的价格明确公示，详细列明服务内容，充分保障消费者的知情权。</p><p>◆若提供虚假信息者对消费者造成财产损失和精神损害，消费者有权提起侵权诉讼，要求赔偿经济损失和精神抚慰金。</p><p>◆婚介合同是涉及人身属性的服务合同，不适宜强制履行，只要消费者不愿意继续履行，无论什么原因，原则上都允许消费者随时解除合同。</p><p>◆消费者有权就婚介合同条款进行协商，涉及对自己明显不利的格式条款、免责条款要明确提出，要求商家给出合理解释，也可以划掉不合理的条款，由双方在修改部分签字确认。</p><p></p><p>一段佳缘，往往令人心向往之。而奔波于城市各个角落的年轻人们或埋头工作，或社交圈子小，并非人人都能与美好的爱情不期而遇。为了避免「每逢佳节被催婚」的尴尬，不少「适婚族」选择走进婚介机构寻求帮助，婚介机构成了他们寻找姻缘和脱单的一个快车道。然而，在婚介市场发展过程中，各种「爆料」和投诉从未停止过。近日，有消费者向记者反映，婚介机构进行「洗脑式宣传」、收费标准混乱、退费维权难度大……种种经营乱象袭扰着消费者。</p><p>为了探寻真相，记者实地走访了多家婚介机构，体验这条脱单快车道上的「别样风景」。</p><p><strong>套路</strong></p><p><strong>「花式宣传」只为线下留客</strong></p><p>购买了「19998 元婚介套餐」的消费者小唯（化名）向记者介绍了她初次接触婚介机构的经历：「我刷朋友圈时看到一个广告，画面上有一位穿着白 T 恤、长相帅气的男性，旁边写着‘这样的男士，你想让他做你的男朋友吗？’」小唯想到自己屡屡被催婚，与父母闹得不愉快，于是点开了消息界面，随后对话框跳到一个表格小程序，提示小唯填写个人学历、籍贯、工作单位性质、手机号码等信息。</p><p>几天后，小唯接到自称某婚介机构「红娘」的电话：「女士您好，有位男士跟您挺匹配的，他身高一米八多，藤校海归硕士，央企工程师，北京三环内有两套房，京牌宝马车，您想认识一下吗？」小唯听闻后激动不已，表示希望「红娘」帮自己牵线。「红娘」要求小唯必须亲自到婚介机构的门店聊一聊，由「红娘」对小唯的外貌、家庭、工作等情况评估后再安排见面。</p><p>小唯告诉记者，婚姻大事，面对面了解一下也合理。她只身前往门店，却被「红娘」叫到了一处密闭的小屋中，随后便被进行了「焦虑式洗脑」。比如，「红娘」提到，「你快 30 了」「快过了最佳生育年龄」，而且「工作、学历、经济基础、长相等都一般」「要对自己有清醒的认识」。当小唯问及那位「优秀男士」时，「红娘」表示，只要小唯购买婚介服务套餐，就能安排他们见面。随后，小唯在多个「红娘」、「资深骨干」、业务经理的轮番攻势下，签下了 19998 元的婚介套餐。然而，在后续服务中，小唯再问起何时能与「优秀男士」见面时，「红娘」却推说该男士「名草有主」了。</p><p>为进一步核实情况，记者尝试在一家婚介机构网页上填写了手机号码，不久后便有「红娘」与记者联系，表示有一位优质的男性客户与记者条件十分匹配，想约在线下聊聊。当记者问及能否确保见到这位男士时，「红娘」没有直接回应，而是要求记者必须到店来一趟。随后，记者以相亲者的身份走进婚介机构，诚如小唯所说，「红娘」绝口不提电话里说到的那位男性客户，不同「红娘」依次开启「焦虑式洗脑」，然后要求记者购买套餐。令人感到疑惑的是，几位「红娘」迟迟不拿出价目表，却总说「价格是因人而异的」，在记者再三询问下，「红娘」只口头告诉记者，「套餐价格从 1 万元到 20 万元不等」。</p><p>对此，中国法学会婚姻法学研究会常务理事、副秘书长雷明光表示：「婚介机构在宣传时若以谎称可以介绍‘高富帅’‘白富美’的方式，误导消费者购买高额套餐，可构成虚假宣传。」我国广告法规定「广告不得含有虚假或者引人误解的内容，不得欺骗、误导消费者。广告主应当对广告内容的真实性负责」。</p><p>面对婚介所高昂的套餐价格，大成律师事务所律师李双庆并不惊讶。他告诉记者，他曾办理过一起「天价婚介服务」案，案涉婚介所让「高端客户」缴纳上百万元的婚介服务费。在这一问题上，雷明光说：「婚介机构作为市场经营主体，理应受到市场监督管理部门的监管。婚介套餐定价不能‘任性而为’，相关部门应该予以规制。并且，消费者权益保护法明确规定，消费者享有知悉其购买、使用的商品或者接受的服务的真实情况的权利。婚介机构应当对不同套餐的价格明确公示，详细列明服务内容，充分保障消费者的知情权。」</p><p><strong>困扰</strong></p><p><strong>「相人无数」却屡遭「货不对板」</strong></p><p>小花（化名）花了 3 万元购买了婚介套餐，在接受服务后叫苦不迭。她告诉记者：「‘红娘’在一年内给我安排了 30 多场相亲，却没有一个成功的，甚至连第二次约我吃饭的男生都很少，我是不是遇到了婚托？」</p><p>记者采访了多位购买过婚介套餐的消费者，发现很多人都有小花这样的困惑，却苦于和每个相亲对象都只草草见过一面，很难举证对方是婚托，所以在服务期满后就会不了了之。小花向记者吐槽：「我的长相和条件都还可以，婚介所安排的相亲失败率也太高了吧！还有，‘红娘’给我介绍的一些男生明显不符合我最初的要求，纯属凑数！」</p><p>「相人无数」却屡屡遭遇「货不对板」，婚介所介绍的相亲对象信息真实性有保障吗？对此，记者采访的几家婚介机构均表示「会员信息绝对真实，签约会员需要提供身份证、学位证、房产证、银行流水证明等材料进行核验，公司会通过法务部门审核资料，并与公安机关联网进行核查，确保相亲对象身份真实」。某婚介公司特别表示，若会员交往后发现对方信息造假，公司会要求身份造假的一方赔偿，并将赔偿金直接交给受欺骗的会员。</p><p>对婚介机构的这一说法，雷明光表示，婚介机构说他们能与公安机关联网显然说谎，公安机关保护公民的个人隐私，怎么会允许婚介所为了介绍对象随便查询公民个人信息？验证相亲对象的真实信息要靠自己多留心、多观察。</p><p>李双庆也指出，若提供虚假信息者对消费者造成财产损失和精神损害，消费者有权提起侵权诉讼，要求赔偿经济损失和精神抚慰金。此外，如果婚介机构审核时存在过错导致消费者遭受损失，消费者可以依据合同向婚介机构要求退还服务费、赔偿损失。但由于婚介所审核材料的手段比较有限，若其尽了审慎的审查义务仍不能避免消费者产生损失，则婚介机构赔偿的损失是有限的。消费者不能只听信婚介所的一面之词就轻易相信他人。</p><p><strong>纠纷</strong></p><p><strong>一旦服务开始就「不能中止或解约」</strong></p><p>小唯向记者透露，她与婚介所签订合同，约定由婚介所在 6 个月内为她介绍 20 个相亲对象。但一段时间过后，小唯的脸上「疯狂长痘」，考虑到可能会影响相亲形象，她便与婚介所沟通能否暂停服务，等面容恢复后再继续相亲。然而，婚介所直接拒绝了她的请求，回复道「服务一旦开始，就不能暂停」。</p><p>小唯的遭遇并非个例，不少婚介所都有类似规定。当记者问及如果服务期限内通过亲戚朋友找到对象并结婚了，能否解约？婚介所回复，「不能解约，也不退费」。此外，还有不少消费者发现相亲对象不符合自己要求后请求退费，也遭到了拒绝，「我见过几个相亲对象觉得不合适后，‘红娘’就劝我要放低标准，后来给我介绍的相亲对象条件越来越差。我想退费，他们就告诉我没有退费或解约的说法」……</p><p>支付了如此高昂的服务费用，签约后消费者却不能要求中止或解除服务合同，这样的约定合法吗？</p><p>李双庆向记者介绍了前文提到的「天价婚介服务」案——原告张先生（化名）与被告某文化发展有限公司签订了爱情定制服务协议，约定由该公司在服务期限内为张先生提供征婚候选人的相关资料或信息，服务费用共 100 万元，首次付款 30 万元后公司启动服务；20 天内第二次付款 20 万元；在引见人选前第三次付款 50 万元。此外，协议还约定，在委托服务期间，张先生可以书面提出暂停服务。合同生效后，在张先生尚未付款的情况下，被告就启动服务，张先生多次通过电子邮件和电话的方式明确表示先不要启动服务，被告仍未暂停相应工作，并要求张先生按期支付服务费。张先生遂将该公司诉至法院，要求解除合同，法院审理后支持了张先生的诉讼请求。</p><p>对此，李双庆分析说：「婚介合同是涉及人身属性的服务合同，不适宜强制履行，只要消费者不愿意继续履行，无论什么原因，原则上都允许消费者随时解除合同。」</p><p>北京市西城区法院员额法官曹巧峤告诉记者：「任何合同都有法定解除权。即使婚介服务合同中没有约定解除情形，也不能以双方的约定来限制法定解除权。一些婚介机构说‘一旦签约就不能解除’是不成立的。如果发生了合同目的无法实现的客观情形，消费者可以通过法定解除权来主张权利。」</p><p>曹巧峤还告诉记者，婚介服务合同不适宜约定服务期限，婚介服务很难用固定的期限来量化，如果合同目的没有实现，但合同服务期限到了，导致合同不再履行，这对于一方民事主体显然不公平。因此，婚介所应当在合理期限内为消费者提供服务，不能强迫消费者在很短的期限内接受多次服务。</p><p>记者在采访中了解到，婚介所提供的一般都是格式合同，不少消费者在签约时没有仔细阅读合同条款，自然不会就其中的内容与婚介所进行商榷和修改，以致在合同履行中出现问题时难以主张权利。对此，曹巧峤提醒消费者，消费者有权就婚介合同条款进行协商，涉及对自己明显不利的格式条款、免责条款要明确提出，要求商家给出合理解释，也可以划掉不合理的条款，或补充合理条款，由双方在修改部分签字确认。</p><p>在采访的最后，雷明光表示，婚介市场提供的服务水平参差不齐，消费者选择婚介机构时要格外慎重。从长远看，鼓励民政部门、公益组织等建立公益性质的婚介服务机构，这种不以营利为目的的婚介机构，或许更符合适婚群体寻找伴侣的初衷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:06:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304720</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304720</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304720_20231115150681706459-de19-48e4-9f50-cbd294d81f02.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[石佳、高梅、潘若曦/检察日报]]>
            </author>
            <category>婚姻介绍</category>
            <category>套路</category>
            <category>消费维权</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政新闻眼丨时隔六年再访美国，习近平抵达旧金山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/630.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>习近平主席走下专机舷梯、踏上美国土地的这一刻，跨越了万里之遥，跨越了六年之久，跨越了人心之隔，展现了中国之诚，也顺应了世界之盼。</p><p>在美国旧金山期间，习主席将应邀同美国总统拜登举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织（APEC）第三十次领导人非正式会议。《时政新闻眼》今天起从前方为你发回特稿，解读习主席旧金山之行。</p><video class="cont_video" data-videoid="534624" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3624b8cb808d48af8a5ce9548bcca648/hd/470fbf98-b026-49ef-96d2-908980c021fe-7674e2d2-8256-609e-0eef-b5168e6914ed.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231115/81eba922f74e4437988460d7c870d242-20231115141143920-6761459242834188926-dd1f2bff-4fc7-482b-9fcd-e355450cc599.jpg" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">独家视频丨习近平抵达美国旧金山 (00:31)</div><p>01</p><p></p><p><strong>一次举世瞩目的抵达</strong></p><p>当地时间 11 月 14 日 14 时 35 分许，习近平主席乘坐的专机降落在旧金山国际机场。</p><p>这一趟飞行经历了十来个小时，从北京的浓浓夜色飞越到旧金山的下午时分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/631.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">午后时分的旧金山。（总枱国广记者李晋拍摄）</p><p></p><p>专机抵达时，美国加利福尼亚州州长纽森、财政部长耶伦等美方代表热情迎接。</p><p>旧金山位于加利福尼亚州，加州州长纽森是习主席今年以来会见的多位美国客人之一，20 天前刚刚在北京见面。</p><p>财政部长耶伦今年 7 月曾访华。前几天她同到访的中美经贸中方牵头人多次会谈，为两国元首会晤做好经济成果准备。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/632.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">习近平乘坐的专机即将降落旧金山国际机场。（总枱央视记者张晓鹏拍摄）</p><p></p><p>习主席乘坐的车队离开机场前往下榻饭店途中，许多华侨华人和中国留学生代表等候在沿途街道，挥舞中美两国国旗，热烈欢迎习主席到访。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/634.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沿途街道上，华人华侨等热烈欢迎习近平到访。（总枱央视记者张洛嘉、石丞拍摄）</p><p></p><p>这是习主席时隔 6 年再次访美，也是他当选国家主席以来第 5 次踏上美国的土地。如果梳理一下时间线就会发现，此次访美也是一场漫长的抵达。一段时间以来，美国采取的对华政策致使中美关系遭遇严重困难。中美两国又一次处于何去何从的十字路口，需要双方再一次作出选择。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>02</strong></p><p><strong>一个历史与未来交汇的时刻</strong></p><p>习近平主席此次旧金山之行，主要有两项重点议程，一是中美元首会晤，二是出席 APEC 会议。从更宏大的时空背景来观察，这是一次不同寻常的重大外交行动，也必将留下历史性一笔。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俯瞰旧金山。（总枱央视记者曹亚星拍摄）</p><p></p><p>旧金山，是美国西海岸的一座海滨城市。它和中国的渊源可以追溯到 19 世纪中叶，「淘金热」吸引了大量的华人移民来到旧金山，寻找新的机遇。今天，旧金山仍然是美国最大的华人社区之一。中美两国既深且广的关联，可以在旧金山找到充分的印证。</p><p>42 年前，中美之间开通首条民航航线，旧金山成为中国民航飞越万里到达美国的第一站。38 年前，时任河北正定县委书记习近平第一次踏访美国，就曾来到旧金山考察。今天，旧金山再次成为见证中美关系的重要地点。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/637.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旧金山，金门大桥。（总枱央视记者杨波拍摄）</p><p></p><p>旧金山，也是联合国诞生的见证地。1945 年 4 月，中国同美国、英国、苏联共同发起旧金山会议，共商建立联合国。几十个国家代表在此签署《联合国宪章》。「欲免后世再遭今代人类两度身历惨不堪言之战祸」，「彼此以善邻之道，和睦相处」——这是人类消弭战火、永保和平的集体承诺，也是弥足珍贵的历史箴言。</p><p>在旧金山，《时政新闻眼》前方记者一走下飞机，机场内 APEC 会议主题海报接连映入眼帘。「这次 APEC 峰会将是史诗级的」，这样的宣传标语传递了主办方的期待。据了解，这是旧金山在 1945 年举办《联合国宪章》制宪会议之后，时隔 70 多年后举办的最大规模国际会议。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旧金山机场的 APEC 会议主题海报。（总枱国广记者时冉拍摄）</p><p></p><p>今年也是 APEC 发展史上的一个重要时间节点——首次领导人会议召开 30 周年。2013 年以来，习主席出席或主持历次 APEC 会议并发表重要讲话，始终高举构建亚太命运共同体旗帜，引领亚太合作方向。习主席这次应邀出席会议，充分体现了中方对亚太经济合作的高度重视。</p><p>中美都是亚太重要国家，亚太是中美利益交织最密集、互动最频繁的地区。2015 年访问美国前夕，习主席在接受美国《华尔街日报》采访时鲜明表示，「亚太应该成为中美加强协调和配合的合作社，而不应该成为中美互相角力的角斗场。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">APEC 会议主会场，莫斯康中心。（总枱央视记者杨波拍摄）</p><p></p><p>在特殊的时空背景下，习主席开启旧金山之行。中美元首会晤、APEC 会议，这两件大事都事关两国、亚太和世界的未来。</p><p>2021 年 11 月，习主席在同美国总统拜登举行视频会晤时指出，「未来 50 年，国际关系中最重要的事情是中美必须找到正确的相处之道。」此次旧金山会晤能否推动中美关系稳下来、好起来，全世界密切关注。</p><p>近年来，亚太发展面临的最大风险是个别国家蓄意在地区制造分裂、挑起对抗。亚太发展前景取决于今天的决断和行动。此次 APEC 会议的主题是「为所有人创建强韧和可持续的未来」。与会各方能否维护亚太合作正确方向，也值得拭目以待。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">APEC 会议国际媒体中心。（总枱国广记者时冉拍摄）</p><p></p><p><strong>03</strong></p><p><strong>一份热忱而清醒的期待</strong></p><p>习近平主席旧金山之行的两项重点议程当中，中美元首会晤，尤其令人瞩目。这是两国元首继去年巴厘岛会晤后举行的首次面对面会晤。</p><p>去年 11 月 14 日，习主席同拜登总统在印尼巴厘岛举行会晤，达成一系列重要共识，为中美关系指明了方向。但此后美方在落实元首共识上出现严重「行动赤字」，甚至与共识倡导的精神背道而驰，导致双边关系出现新的困难。最近几个月，中美关系出现止跌企稳势头，双方最终排除干扰，达成「重返巴厘岛」「面向旧金山」的重要共识。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旧金山街景。（总枱央视记者程铖拍摄）</p><p></p><p>如何看待这次中美元首会晤？在《时政新闻眼》看来，至少有这么几个角度。</p><p>习主席应邀赴美同拜登总统举行中美元首会晤，充分体现了中方的诚意，充分彰显了大国担当。</p><p>中美作为两个大国，应该展现大国的胸怀、视野和担当。去年在巴厘岛会晤中，习主席表示，中美双方需要本着对历史、对世界、对人民负责的态度，探讨新时期两国正确相处之道。</p><p>今年 6 月，在会见美国国务卿布林肯时，习主席再次强调，两国应该本着对历史、对人民、对世界负责的态度，处理好中美关系，为全球和平与发展作出贡献，为变乱交织的世界注入稳定性、确定性、建设性。</p><p>如果双方都本着对历史、对人民、对世界负责的态度，相向而行，共同努力，就有望推动中美关系稳下来、好起来，这是全世界乐见的局面。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旧金山唐人街。（总枱央视记者郭鸿拍摄）</p><p></p><p>这次中美元首会晤，重点在于探讨并找到两国正确相处之道。</p><p>中美如何正确相处，习主席早已给出明确答案，那就是「相互尊重、和平共处、合作共赢」三项原则。</p><p>今年 7 月，习主席在会见美国前国务卿基辛格时说，展望未来，中美完全可以相互成就、共同繁荣，关键是遵循相互尊重、和平共处、合作共赢三项原则。在此基础上，中方愿同美方探讨两国正确相处之道，推动中美关系稳步向前。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/643.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旧金山唐人街的舞龙表演。（总枱央视记者杨波拍摄）</p><p></p><p>这次中美元首会晤，美方应该清楚红线不可逾越。</p><p>去年巴厘岛会晤，习主席指出，遵守国际关系基本准则和中美三个联合公报，这是双方管控矛盾分歧、防止对抗冲突的关键，也是中美关系最重要的防护和安全网。习主席强调，台湾问题是中国核心利益中的核心，是中美关系政治基础中的基础，是中美关系第一条不可逾越的红线。</p><p>中国走和平发展道路、倡导合作共赢是有底线的，这就是坚决维护国家核心利益。美方应该尊重中国的核心利益，「五不四无意」的表态应该落到实处。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/644.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俯瞰旧金山。（总枱央视记者杨波拍摄）</p><p></p><p>对于这次会晤，我们要有清醒的认识。</p><p>中美关系眼下面临很大的困难和挑战，稳定和改善两国关系任重道远。一次会晤，不可能解决中美之间存在的所有问题。中美两国的差异过去有，现在有，今后还会有。正如媒体所指出的，美国遏制打压中国、维护全球霸权的战略目标和方向是不会改变的。中美两国关系能不能改善，问题的关键「取决于美国」。</p><p>2013 年 6 月，习近平主席首次以国家主席身份访问美国时，曾谈及「中美建设新型大国关系」这项前无古人、后启来者的事业。他说，「中华民族和美利坚民族都是伟大的民族，两国人民都是伟大的人民。我坚信，只要双方拿出决心和信心，保持耐心和智慧，既大处着眼、登高望远，又小处着手、积微成著，就一定能够完成这项事业。」</p><p>旧金山会晤，大幕将启。校准航向再出发，推动中美关系回归正轨，这是拿出战略胆识和政治魄力，作出关键抉择，回答世纪之问的历史性时刻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 06:39:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304647</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304647</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/763.gif"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304647_2023111514393bfc9294-fd9c-411a-85ac-f6d60f333a57.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郁振一、时冉、谢晓光/央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/763.gif"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/764.gif"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家统计局：正在进一步完善青年失业率的统计方法和统计口径]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/389/182.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新闻发布会现场（刘健，摄）</p><p></p><p>11 月 15 日上午，国务院新闻办公室举行新闻发布会，国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华介绍 2023 年 10 月份国民经济运行情况，并答记者问。</p><p>发布会上，有记者提问称，统计局对分年龄段的城镇调查失业率的统计工作如何？请问统计局估计 10 月份就业的情况有什么变化？</p><p>对此，刘爱华答复称，今年以来，全国城镇调查失业率稳中有落，就业形势总体改善。今年以来，党中央、国务院高度重视大学毕业生包括青年就业群体的就业工作，各地区、各部门也在积极采取措施，千方百计促进大学生就业。随着促进高校毕业生等青年就业工作长效机制的不断健全，就业帮扶政策效果的持续显现，大学毕业生就业状况将会继续得到改善。</p><p>关于统计局青年失业率的统计方法改进情况，刘爱华介绍称，<strong>近一个时期以来，国家统计局对青年失业率的统计方法和统计口径进行了认真梳理研究，组织有关部门和专家学者对失业率统计口径进行了交流研讨，同时对基层情况进行进一步调研，在此基础上，我们正在对相关的方法制度进行进一步完善。等到相关统计工作进一步完善之后，我们将适时发布有关情况。</strong></p><p>另据刘爱华稍早前通报，10 月份，全国城镇调查失业率为 5.0%，与上月持平。本地户籍劳动力调查失业率为 5.0%；外来户籍劳动力调查失业率为 4.9%，其中外来农业户籍劳动力调查失业率为 4.6%。31 个大城市城镇调查失业率为 5.0%，比上月下降 0.2 个百分点。全国企业就业人员周平均工作时间为 48.7 小时。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 03:38:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25303389</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25303389</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/389/178.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25303389_20231115113926cdb902-e44b-405d-874c-a86223563ead.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>青年失业率</category>
            <category>国家统计局</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/389/178.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/389/179.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美两国发表关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，中美两国发表关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明，声明全文如下：</p><p><strong>关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明</strong></p><p>重温习近平主席和约瑟夫·拜登总统在印尼巴厘岛会晤，中美双方重申致力于合作并与其他国家共同努力应对气候危机。为此，中国气候变化事务特使解振华和美国总统气候问题特使约翰·克里于 2023 年 7 月 16—19 日在北京、11 月 4—7 日在加利福尼亚阳光之乡举行会谈，并发表以下声明：</p><p>一、中美两国回顾、重申并致力于进一步有效和持续实施 2021 年 4 月中美应对气候危机联合声明和 2021 年 11 月中美关于在 21 世纪 20 年代强化气候行动的格拉斯哥联合宣言。</p><p>二、中美两国认识到，气候危机对世界各国的影响日益显著。面对政府间气候变化专门委员会（IPCC）第六次评估报告等现有最佳科学发现的警示，两国致力于有效实施联合国气候变化框架公约和巴黎协定，体现公平以及共同但有区别的责任和各自能力的原则，考虑不同国情，根据巴黎协定第二条所述将全球平均气温上升控制在低于 2℃之内并努力限制在 1.5℃之内，包括努力保持 1.5℃可实现，达成该协定的目的。</p><p>三、中美两国致力于有效实施巴黎协定及其决定，包括格拉斯哥气候协议和沙姆沙伊赫实施计划。两国强调，公约第 28 次缔约方大会（COP28）对于在这关键十年及其后有意义地应对气候危机至关重要。两国认识到，两国无论是在国内应对措施还是共同合作行动方面对于落实巴黎协定各项目标、推动多边主义均具有重要作用。为了人类今世后代，两国将合作并与公约和巴黎协定其他缔约方一道直面当今世界最为严峻的挑战之一。</p><p>四、中美两国决定启动「21 世纪 20 年代强化气候行动工作组」，开展对话与合作，以加速 21 世纪 20 年代的具体气候行动。工作组将聚焦联合声明和联合宣言中确定的合作领域，包括能源转型、甲烷、循环经济和资源利用效率、低碳可持续省/州和城市、毁林以及双方同意的其他主题。工作组将就控制和减少排放的政策、措施和技术进行信息交流，分享各自经验，识别和实施合作项目，并评估联合声明、联合宣言和本次声明的实施情况。工作组由两国气候变化特使共同领导，两国相关部委和政府机构的官员以适当方式参加。</p><p>五、中美两国将于 COP28 之前及其后在工作组下重点加速以下具体行动，特别是切实可行和实实在在的合作计划和项目。</p><p><strong>能源转型</strong></p><p>六、在 21 世纪 20 年代这关键十年，两国支持二十国集团领导人宣言所述努力争取到 2030 年全球可再生能源装机增至三倍，并计划从现在到 2030 年在 2020 年水平上充分加快两国可再生能源部署，以加快煤油气发电替代，从而可预期电力行业排放在达峰后实现有意义的绝对减少。</p><p>七、双方同意重启中美能效论坛，以深化工业、建筑、交通和设备等重点领域节能降碳政策交流。</p><p>八、中美两国计划重启双边能源政策和战略对话，就共同商定的议题开展交流，推动二轨活动，加强务实合作。</p><p>九、两国争取到 2030 年各自推进至少 5 个工业和能源等领域碳捕集利用和封存（CCUS）大规模合作项目。</p><p><strong>甲烷和其他非二氧化碳温室气体排放</strong></p><p>十、两国将落实各自国家甲烷行动计划并计划视情细化进一步措施。</p><p>十一、两国将立即启动技术性工作组合作，开展政策对话、技术解决方案交流和能力建设，在各自国家甲烷行动计划基础上制定各自纳入其 2035 年国家自主贡献的甲烷减排行动/目标，并支持两国各自甲烷减/控排取得进展。</p><p>十二、两国计划就各自管理氧化亚氮排放的措施开展合作。</p><p>十三、两国计划在基加利修正案下共同努力逐步减少氢氟碳化物，并致力于确保生产的所有制冷设备采用有力度的最低能效标准。</p><p><strong>循环经济和资源利用效率</strong></p><p>十四、认识到循环经济发展和资源利用效率对于应对气候危机的重要作用，两国相关政府部门计划尽快就这些议题开展一次政策对话，并支持双方企业、高校、研究机构开展交流讨论和合作项目。</p><p>十五、中美两国决心终结塑料污染并将与各方一道制订一项具有法律约束力的塑料污染（包括海洋环境塑料污染）国际文书。</p><p><strong>地方合作</strong></p><p>十六、中美两国将支持省、州和城市在电力、交通、建筑和废弃物等领域开展气候合作。双方将推动地方政府、企业、智库和其他相关方积极参与合作。两国将通过商定的定期会议，进行政策对话、最佳实践分享、信息交流并促进项目合作。</p><p>十七、中美两国计划于 2024 年上半年举办地方气候行动高级别活动。</p><p>十八、双方欢迎并赞赏两国已开展的地方合作，并鼓励省、州和城市开展务实气候合作。</p><p><strong>森林</strong></p><p>十九、双方承诺进一步努力，以到 2030 年停止和扭转森林减少，包括通过规管和政策手段全面落实并有效执行各自禁止非法进口的法律。双方计划包括在工作组下讨论交流如何增进努力，以加强这一承诺的落实。</p><p><strong>温室气体和大气污染物减排协同</strong></p><p>二十、两国计划合作推动相关政策措施和技术部署，以加强温室气体与氮氧化物、挥发性有机物和其他对流层臭氧前体物等大气污染物排放的协同控制。</p><p><strong>2035 年国家自主贡献</strong></p><p>二十一、重申国家自主贡献由国家自主决定的性质，回顾巴黎协定第四条第 4 款，两国 2035 年国家自主贡献将是全经济范围，包括所有温室气体，所体现的减排符合全球平均气温上升控制在低于 2℃之内并努力限制在 1.5℃之内的巴黎温控目标。</p><p><strong>COP28</strong></p><p>二十二、中美两国将会同阿拉伯联合酋长国邀请各国参加在 COP28 期间举行的「甲烷和非二氧化碳温室气体峰会」。</p><p>二十三、中美两国将积极参与巴黎协定首次全球盘点，这是缔约方对力度、落实和合作进行回头看的重要机会，以符合巴黎协定温控目标，即将全球平均气温上升控制在低于 2℃之内并努力限制在 1.5℃之内，并与缔约方决心保持 1.5℃温控目标可实现相一致。</p><p>二十四、两国致力于共同努力并与其他缔约方一道，以协商一致方式达成全球盘点决定。两国认为，该决定：</p><p>——应体现在实现巴黎协定目标方面取得的实质性积极进展，包括该协定促进了缔约方和非缔约方利益攸关方的行动，以及世界在温升轨迹方面相比没有协定明显处于较好的状况；</p><p>——应考虑公平，并参考现有最佳科学，包括最新 IPCC 报告；</p><p>——应在各个主题领域保持平衡，包括回顾性和响应性要素，并与巴黎协定设计保持一致；</p><p>——应体现实现巴黎协定目标需要结合不同国情，在行动和支持方面大幅增强雄心和加强落实；</p><p>——应在能源转型（可再生能源、煤/油/气）、森林等碳汇、甲烷等非二氧化碳气体，以及低碳技术等方面发出信号；</p><p>——认识到国家自主贡献的国家自主决定性质并回顾巴黎协定第四条第 4 款，应鼓励 2035 年全经济范围国家自主贡献涵盖所有温室气体；</p><p>——应体现适应至关重要，并辅以一项强有力的决定，以提出一个有力度的全球适应目标框架——加速适应，包括制定目标/指标以加强适应有效性；为发展中国家缔约方提供早期预警系统；加强关键领域（例如粮食、水、基础设施、健康和生态系统）适应努力；</p><p>——应注意到发达国家预期 2023 年实现 1000 亿美元气候资金目标，重申敦促发达国家缔约方将其提供的适应资金至少翻倍；期待 COP29 通过新的集体量化资金目标；并使资金流动符合巴黎协定目标；</p><p>——应欢迎并赞赏过渡委员会关于建立解决损失和损害问题的资金安排，包括为此设立一项基金的建议；</p><p>——应强调国际合作的重要作用，包括气候危机的全球性要求尽可能广泛的合作，而这种合作是实现有力度的减缓行动和气候韧性发展的关键推动因素。</p><p>二十五、中美两国致力于进一步加强对话、协作努力，支持主席国阿联酋成功举办 COP28。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 01:57:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25303004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25303004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/386/180.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25303004_202311150957ad5e4625-db87-4393-bb02-405f3950c4c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蒋晓平/央视新闻]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/386/180.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/386/918.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
