<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2023 07:11:53 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海南汇新城镇：4 岁走失女童搜救工作正持续开展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523283" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/25724ff9fa5243c182aa7f7ef6194ef8/hd/20231008140935558a7bd7716-8f87-4115-9b71-9e882bce976e-bd67a5af-ebea-2b37-2d89-4775ffefc878.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/784.jpg" data-duration="00:12" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 8 日 13 时许，澎湃新闻记者从上海浦东南汇新城镇获悉，南汇新城海滩走失女童搜救工作正在持续开展中，根据专家组建议，已进一步扩大搜索范围和调整搜救力量。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 07:09:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856891</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856891</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邹娟，编辑，邹桥，素材来源，网络综合]]>
            </author>
            <category>走失女童</category>
            <category>搜救工作</category>
            <category>南汇海滩</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/784.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/787.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西班牙流感与美国远征军]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>众所周知，第一次世界大战中，美国驻欧洲远征军的首字母缩写为「AEF（American Expeditionary Force）。不过少有人记得，许多士兵深信「AEF」的真实含义是「蠢人先死」（Ass End First）。在 1918 年 9 月和 10 月，这种信念格外有经验根据，当时美军侵入俄国北部并对德军发动了大规模进攻，而这一切都发生在有史以来最骇人的大流感期间。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/982/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1918 年，在法国前线的美国远征军士兵排队领取食物和饮料</p><p></p><p>第 339 步兵团是美军远征阿尔汉格尔斯克的主力军。该部队在 1918 年夏天从密歇根州的卡斯特营开拔前往欧洲时，其成员甚至做梦都想不到要去俄国。8 月初，在英国斯托尼堡，他们的营地中流传着远赴俄国执行「警衞任务」的谣言，这让他们相当困惑。随后，士兵们领到了雪鞋和滑雪板等寒冷天气用的装备，并将恩菲尔德步枪换成俄罗斯帝国陆军使用的老式长步枪，谣言也就得到了证实。8 月 27 日，第 339 团登船，目的地并非勒阿弗尔或其他向西线输送兵力的港口，而是位于白海的阿尔汉格尔斯克。</p><p>远征的消息直到 9 月 12 日才向美国新闻界发布，一同公开的还有沙皇一家被处决的最新传闻。美联社关于第 339 团的报道如下：</p><p><span style="color:#2980b9;">美军已安全抵达阿尔汉格尔斯克。许多士兵的俄语都很流利。部队中大多数人都来自与俄国一样气候寒冷的州。这次航行迅速而平静。除有大量人员晕船外，士兵们几乎没有身体不适。</span></p><p>真相是，阿尔汉格尔斯克远征军的美国士兵既不会说俄语，也听不懂俄语，从美国中西部随机挑选一群年轻人都和他们不相上下。这段航行也并非愉快的插曲。他们在海上经历了一场流感疫情。</p><p>8 月 27 日，第 339 团和支援部队共约 4500 人在泰恩河畔纽卡斯尔登船，搭乘英国运兵舰「索马里」号、「内戈亚」号和「堤丢斯」号。这三艘运兵舰与「沙皇」号护衞舰一起向北航行，该护衞舰还载有前往摩尔曼斯克的意大利军队。根据英国当局的说法，三艘运兵舰上都备有充足的医疗和住院用品。</p><p>没有人知道，西班牙流感最新的致命变种已经在 27 日抵达了泰恩河畔纽卡斯尔。流感可能来自布雷斯特，那里的新一轮流感使医院人满为患，又经由「索马里」号、「内戈亚」号和「沙皇」号回到了海上。但没有人把它带上「堤丢斯」号，该船在前往俄国的航程中也没有人感染，这表明流感还没有在纽卡斯尔广泛传播；显然，这种传染性极强的疾病才刚刚到来。</p><p>就算没有西班牙流感，这次航行也极不愉快，士兵们饱受冷雨、虱子和蟑螂之苦。但 8 月 29 日暴发的流感使这次航行成为一场噩梦。在出航的第五天，「索马里」号上的医务室每张床铺都被躺满了。烧到 101℉（38.3℃）和 102℉（38.9℃）的人没能被送进医务室，而是躺在吊床上摇晃，或者像「不列颠」号上的二等兵华莱士一样，在甲板上淋着冷雨。「内戈亚」号上的情况也如出一辙。</p><p>医务人员在流感来袭后，发现有人忘记在纽卡斯尔港将承诺的医疗用品送上船。自从部队离开卡斯特营地后，他们一直用得很节俭，但出航的八天后，最后一批医疗用品也用光了。药品可能起到的作用不大，但如果连毫无用处的治疗都没有，也会像灌了铅的靴子一样拖累士气。流感放倒了医疗队队长朗利少校，这又进一步打击了士气。</p><p>令人惊讶的是，这次航行中没有美国人死亡，但「沙皇」号上的意大利人却接连去世，美国士兵目睹了他们负重的尸身一具接一具坠入冰冷的海水中。「沙皇」号暴发的疫情比其他船只都要早，这表明是意大利人从欧洲大陆将流行病带上了船。</p><p>船队绕过挪威北部海角，穿过白海到达德维纳河，又沿着蜿蜒的河道航行了 25 英里，途经渔村和伐木场。美国士兵第一次看到了有五个洋葱式圆顶的阿尔汉格尔斯克大教堂，与美国中西部地区的尖顶教堂截然不同。1918 年 9 月 4 日上午 10 点，船舰停泊在港口。「内戈亚」号上有 75 名美国士兵患流感，「索马里」号则有 100 名。威尔逊总统的「新自由」和西班牙流感一同抵达阿尔汉格尔斯克，而这座城市本身已经有够多麻烦了。</p><p>革命和内战使人们涌入这座城市，也包括美国驻俄国大使在内。几乎所有物资的补给都在缩减。储存食品在减少，从乡村农民那里运来的新鲜食物也在减少，这些农民即便还不是布尔什维克，也不可能尊敬或信任阿尔汉格尔斯克无能的反革命政权。</p><p>当然，药品、医院设备和熟练的医务人员是最短缺的。（一年后美国人撤离时，医疗队的一名少校带走了两只装满貂皮、银狐皮和其他昂贵毛皮的箱子，这是他非法出卖军队物资和医疗用品所得。他的辩解在法律上无关紧要，但相当体现人性：「哎，我这辈子还从来没有攒下过一美元。」）</p><p>在阿尔汉格尔斯克掌握实权的并非伪独立政府，而是英国军队，如果没有英国军队，该地区早已落入列宁的追随者手中。美国部队保留了自己的军官，但实际上他们受英国人指挥。美国人不喜欢这点，同样，他们也不喜欢英国人总唱起乔治·M.科汉那首伟大的美国军歌，英国人改编了副歌部分：「到那边，到那边，噢，美国佬在跑，美国佬在跑，美国佬跑到那边。」</p><p>美军在 9 月 4 日到达阿尔汉格尔斯克时，根本没有地方安置军中的病人。事实上，直到 11 月，患流感的美国佬才有了足够的病床。停泊两天两夜后，美国病人在雨中登岸了。大约有 30 人在红十字会医院找到了栖身之所，那里虽然很脏，但比其他人的情况要好。其他人则被安置在没有供暖的旧营房里，床上只有松木板，没有床垫、床罩和枕头。他们还不能脱掉衣服，许多人死时还穿着靴子。第 339 团的一名士兵写道：「在法国死在一片罂粟花下的荣耀，到俄国变成了这种凄凉的迹象：死在一个陌生可憎的地方，死于一种可怕的疾病。」</p><p>第 339 团的疫情仍在恶化，而第 1 营是唯一直接投入战斗的美国部队。第 1 营的士兵于 9 月 7 日上岸，他们登上驳船后沿德维纳河漂流了 100 多英里，在本应由协约国联军和反布尔什维克的俄国人坚守的边境地区，在这无固定形状的 1.5 万平方英里内建立了要塞。这些驳船通常用于运输煤炭和牲畜，肮脏又漏水，而且很冷。第 1 营的士兵在底层货舱睡了将近一周。有些士兵刚上船时就因为流感病得很重，只得让其他人帮忙背上行囊。行旅途中又出现了很多新病例。有几个人不治身亡。</p><p>在这些步兵抵达阿尔汉格尔斯克的六天内，有 250 人患上流感，24 人因此死亡，而疾病还在蔓延。在俄国的头十五天里，就有 69 名美国人死亡，几乎都是因流感丧生的。这场战役的开局相当令人沮丧。</p><p>可以确定的是，这种流行病在美国人中的高峰期是在 9 月，当时官方病例数为 378 人。10 月是英军和阿尔汉格尔斯克当地的高峰期。10 月初，该城估计有 1 万人染上了流感，每天报告的死亡人数有 30 人。其所在省的内陆地区可能在 10 月下旬或 11 月迎来流感高峰。</p><p>「索马里」号和「内戈亚」号上的人携带的病毒极为致命，在流行病暴发的头几周，它感染的人群就有 10% 死亡。俄国农民大量死亡。也许这样的死亡率是因为美国人带来的特殊流感菌株。也许是农民对流行病特别易感，就像世界偏远地区的人们常常经历的一样。也许是食物短缺的缘故。也许是恶劣的天气；到 11 月初，气温已经低于 0℉（-17.8℃），地上的积雪到春天才会融化。寒冷直接损害了肺部，使肺炎得以长驱直入，也迫使俄国人采取一种会促进疾病传播的生活方式。当大流行渗透到俄国北部内陆地区时，初冬已经迫使农民进入半休眠状态，在此期间，每家每户都待在厚壁房屋里，在同一个房间吃饭、做事、睡觉。这种屋子的主要特征是有一座砖炉，通常大到一个或多个家庭成员都可以睡在上面。屋内仅保持最低限度的通风：傻子才想在-30℉（-34.4℃）时有风吹进来。其结果便是，环境的温暖舒适和家人的亲密无间都促进了病毒和细菌传播。</p><p>第 339 团的医疗官 J.卡尔·霍尔少校发现一个农民的六口之家睡在同一个密闭的房间里，所有人都发着烧。其中病情最轻的是一个 8 岁小孩，负责照顾全家人。少校还发现，在为流行病死者举行的葬礼上，每个成员都会多次亲吻神像上的同一个地方。「他们相信，在宗教仪式中是不可能感染疾病的。」</p><p>阿尔汉格尔斯克所在的省究竟有多少俄国人死于西班牙流感？目前并没有记录，也没有俄国全境的流感死亡人数记录。俄国的流感是由从西方回来的战俘传播开的，也可能有其他来源，比如北方的美国军队。从波兰到太平洋沿岸的那片广袤的平原和山地正在变为世界上第一个共产主义国家，同时也在经历内战，以及现代最大规模的斑疹伤寒流行。流行病学家都忙于其他工作，无暇仔细记录流感的情况。</p><p>奇怪的是，在《世界大战中的美国陆军医疗部》涉及驻西伯利亚美军的卷宗中，并没有提到流感。尽管有此遗漏，但毫无疑问，流感确实曾在西伯利亚和俄国的太平洋省份肆虐。1918 年 9 月，大流感在朝鲜半岛出现，并从北向南传播。那里的看法是，流感是从欧洲经由西伯利亚传入的。</p><p>1919 年 2 月，威尔逊总统得以从巴黎和会抽身（顺便说一下，当时巴黎正受制于流感复发），有足够的时间决定在俄国北部 5000 多名美国士兵的命运。尽管战争已于去年 11 月在欧洲结束，但他们仍然留在俄国继续战斗，没有人确切知道美国士兵在俄国究竟要达成什么目标。威尔逊最终决定，「若想阻止俄国找到自己的自由之路，我们就要对抗时代潮流。外国的干涉无疑壮大了布尔什维克领导人的部分力量。」</p><p>美国士兵于 1919 年 6 月从阿尔汉格尔斯克登船回国。在俄国期间，有 192 人死亡，其中 112 人在战斗中阵亡或受重伤，72 人病故。大流感导致 60 人死亡，几乎占死亡总人数的三分之一。</p><p>从 1918 年 9 月 1 日到 1918 年 11 月 11 日停战日期间，美国远征军在法国发动了两次大规模进攻，有 3.5 万名士兵战死或伤重不治。在同一时期，外加从停战日到 11 月底之间的日子，共有 9000 多名美国远征军死于流感和肺炎。战后留在法国、英国和比利时的士兵，或在德国承担起占领军任务的士兵，仍然会死于流感和肺炎。到 1919 年 4 月底，死亡总数又多了近 2000 人。</p><p>1918 年秋天，美国陆军大约有一半兵力在欧洲，到第二年春天，这些部队因大流行损失了 1.1 万人。另一半美国陆军那时已经回到了美国，享受到了许多在欧洲少有的物质待遇，但他们也因西班牙流感损失了 2.3 万多人。</p><p>为什么死亡率会有如此大差异？因为美国远征军的士兵是服役数月的老兵，早已适应了军营中常见的疾病，从而增强了对疾病的普遍抵抗力；因为许多人在美国或欧洲的训练营中接触过春季和夏季较为温和的西班牙流感，对秋季的流感有了抵抗力；还因为远征军分散在法国各地，许多前线士兵生活在极端且持续的通风条件下，与美国本土挤在基础训练营中的新兵形成鲜明对比。尽管如此，西班牙流感在 1918 年秋季还是对美国远征军造成了严重冲击，而那时它正需要集中全部力量来战斗。</p><p>美国陆军是西线上唯一一支实力不减反增的军队，这改变了世界的局势。西线其他国家的部队都损失了至少 75 万士兵，而美军是唯一仍在抬头挺胸向前冲的队伍。德军指挥官鲁登道夫认为美国人经验不足，领导不力，令人同情，但「十分英勇」。德日进当时是法国军队的随军牧师，他称赞美军「勇气可嘉」，但抱怨「他们不够警醒，太容易受伤了」。在法国公费旅行的堪萨斯州民主党参议员汤普森认为，他们正在进行医生要求的「为战争注入活力」和「开始向柏林碾压」。</p><p>1918 年 9 月 12 日黎明时分，经过四个小时的炮火准备后，美国第一集团军和法国的几个师在潘兴的指挥下向圣米耶勒的德军突出部发起进攻。德军为了整顿防线，已经开始从突出部撤军，没有像年初那样激烈地抵抗美军进攻。9 月 13 日下午，进攻的所有主要目标都已达成，潘兴和美国士兵认为，这次胜利证明他们完全有能力执行大规模复杂的军事行动。现在他们已经准备好做一件真正的大事——粉碎德军西北至英吉利海峡、东南至瑞士的整条防线的要点。</p><p>9 月 14 日，英国首相劳合·乔治给潘兴发电报祝贺圣米耶勒战役的胜利：「我在病床上听说了这个消息，它比任何药物都管用，都更合人心意。」劳合·乔治得了流感。西班牙流感病毒的秋季变种已经诞生，潘兴在谋划比圣米耶勒更大的胜利时没有考虑到这个因素。</p><p>1918 年 7 月，美国远征军的流感发病率降到了初春以来的最低点。当月只有 99 人死于流感和肺炎，预计 8 月的数字会更低，因为 8 月通常是一年中流感和肺炎发病率最低的月份。但到 8 月初，发病率却上升了，当月有 408 人死于流感和肺炎。正如我们所见，流感是 8 月 22 日左右在布雷斯特暴发的。</p><p>二等兵哈里·T.普雷斯利，1918 年春天我们在迪克斯营见过他，后来在伦敦的夏季流行病期间又见过他，而今他常驻布雷斯特，这里就是他士兵生涯的顶点了，布雷斯特是 1918 年 8 月和 9 月全欧洲最容易感染流感的地方。</p><p>普雷斯利在 9 月 18 日星期三得了流感，但他没放在心上：「这是我常得的流感，除了头有点疼外，没什么可担心的。」一个多星期后，这个不知天高地厚的年轻人躺在危重患者的病房里，听医院护理员说起他：「6 点前进来的那个新家伙只能再撑两天。让他尽可能保持温暖和舒适，此外我们也无能为力了。」普雷斯利当时生命垂危，直到两天后他才想起这句吓人的话。</p><p>护理员的话没有应验，普雷斯利活了下来，并于 10 月 5 日出院。他在几个月里都很虚弱，但总比那些需要他的床位的人要好得多。</p><p>10 月第一周是在布雷斯特的美国人中死亡率最高的时期，有 285 人死于流感和肺炎。普雷斯利很幸运地活了下来，但精神和身体上都很压抑。10 月 5 日是他入伍一周年的日子。没有勋章，没有挂彩，只有一副敏感的肺和打颤的膝盖——他没什么可写信回家的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/983/274.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1918 年，在法国的陆军医院里的美国远征军</p><p></p><p>总的来说，如果普雷斯利被派驻到法国其他地方，他获得荣誉的机会要大得多，而不是得了流感浑身虚弱。流感的危险性呈梯度分布，从最高点的布雷斯特、波尔多和其他港口（患流感的美国人在那里登岸）到战线（不幸的是，在那里被杀死的可能性甚至更大）。这个梯度在 8 月相当陡峭，进入 9 月后趋于平缓。到了 10 月 5 日，忧郁的普雷斯利出院时，秋季流感的浪潮已经遍及法国全境，并且迅速向欧洲各地蔓延。9 月，美国远征军有超过 3.7 万人感染了流感，作战区的法国军队中约有 2.5 万人感染。在巴黎，从月初到月底，各种原因导致的死亡率猛增了一半。9 月第一周，汉堡有 13 人死于流感和肺炎，而在 10 月 5 日结束的那周有 75 人死亡。在柏林和德国东部，以及没有战事的哥本哈根和斯德哥尔摩，也出现了同样的不祥之兆。</p><p>9 月结束后，大流行也在加速。西班牙流感卷土重来，在几天内即将蔓延到欧洲和世界的几乎每个角落。10 月的第一周，布雷斯特、波士顿和印度孟买的流感和肺炎死亡率达到最高峰。</p><p>但事实上，无论流感在法国的传播速度有多快，在大流行中首当其冲的都是后方部队，而非实际作战的士兵。例如，内陆地区法国军队的流感发病率是前线或附近地区法国军队的 3 到 12 倍。美军补给勤务人员的流感发病率要比前线的步兵高得多。同样极易受感染的还有刚到法国、仍在训练或在补给站等待分配的士兵。他们没有经历过欧洲的夏季流行病，也没有建立起免疫力；他们要在各个任务和营地之间辗转，经常在运输工具上感染致命的流感——因为途中时间长而不规律，伙食不好，火车、卡车和营房里极其拥挤，以及压力普遍很大。</p><p>总而言之，1918 年秋季，无论是在公海上还是在陆地上的新兵，作为替补部队转移时所处的环境都会加速肺炎感染和死亡，正如 9 月 23 日发给美国远征军医疗人员的《疾病周报》批评的那样：</p><p><span style="color:#2980b9;">疲惫不堪、有紧迫感、焦虑的人很容易成为传染病的猎物。暴露在感染中的人的健康状况比他病倒后的护理更重要。一个人有权得到的照料至少不该比马还差。</span></p><p>1918 年秋天，每月有 10 万士兵经过位于谢尔河畔圣艾尼昂（St. Aignan）的美国远征军主要补给站。他们给它起了意味深长的绰号：「磨坊」和「圣苦难」（St. Agony）。当秋季的流感浪潮到达圣艾尼昂时，发病率和死亡率都上升到前所未闻的水平，自从古老的军队毁灭者伤寒被疫苗控制住后，美国医务人员还从未见过。三分之一的流感病例发展为肺炎，在疫情的不同阶段有 20% 到 45% 的患者死亡。有一段时间，每天有 20 多人死亡。</p><p>美军第 88 师的故事包含了各种会削弱士兵对西班牙流感抵抗力的因素。该师的士兵主要来自伊利诺伊州、明尼苏达州、艾奥瓦州和达科他州，许多人出身农村，因此对呼吸道疾病的普遍抵抗力不如来自城市的士兵。该师在 7 月和 8 月越洋抵达欧洲，因此部队中很少有经验丰富的士兵：也就是说，几乎没人对美国远征军中常见的呼吸道疾病有较强抵抗力。</p><p>抵达法国后，第 88 师被要求上交野战炊具、大衣和其他物品，每人只留一条毯子。想要保暖或吃上像样的热食，只能东拼西凑、听天由命。9 月 17 日，第 88 师被派往埃里库尔接受预备训练，但法国人并未获悉该师即将抵达，也没有为其准备营房。幸运儿住进了潮湿的棚屋，而倒霉蛋搭起了帐篷。秋雨开始了，士兵们在雨中训练，常常穿着湿衣服睡觉，没有办法烘干衣服和鞋子。这是进入实战前的最后一次训练，强度很大，令人疲惫不堪。</p><p>流感于 9 月 20 日暴发。在第一周，全师 1.8 万人中有 2254 人被确诊为流感。有时，整个连队都瘫痪了。埃里库尔唯一能用作医院的建筑是法军炮兵营，这是座潮湿的石头建筑，没有供暖。</p><p>第 88 师缺少很多必需品，因为所有运输工具和补给都优先供给参与 9 月 26 日开始的默兹-阿尔贡攻势的部队。直到 10 月 6 日，第 88 师只能用上两辆救护车，而这些救护车也同时为该地区的法国人服务。</p><p>由于缺乏运输工具，第 88 师必须行军数天才能到达它要占据前线阵地的地区。有时，士兵们要拉着装有机枪的马车和野战车，每天在拥挤而泥泞的道路上行军多达 25 公里。在一些部队中，每人的平均负重达到 250 磅。</p><p>到 10 月底，第 88 师的疫情接近尾声，这支队伍于 24 日首次参与作战，并一直战斗到战争结束。这支部队的所有战斗减员（阵亡、负伤、失踪和被俘）共计 90 人，而秋季流感病例总数为 6845 人，约占全师的三分之一。1041 人感染了肺炎，444 人死亡。</p><p>在 9 月 12 日至 16 日的圣米耶勒进攻中，西班牙流感的秋季浪潮开始妨碍美国远征军的作战行动，但这种干扰并不显著。流感在接下来一周迅速蔓延，但同样对美国远征军的作战效率影响不大，因为那段时间是休整期。美国陆军正在为其进攻做准备，这将是自波托马克军团与北弗吉尼亚军团的莽原之役以来规模最大、最血腥的进攻。但这场战役将持续六倍的时间，美国士兵的数量将增至十二倍，美军在战斗中实际发射的弹药重量，将超过南北战争期间联邦军使用的弹药总量。</p><p>美国第一集团军是协约国联军从北部的比利时到南部的凡尔登总攻势的一部分，该部队将沿着默兹-阿尔贡地区发起进攻，向前推进 50 公里，并切断德军整条南部战线唯一的铁路系统干线。如果失去这一铁路系统，至少在南部战线的德军将被迫撤退或投降。因此，德国人将尽全力顽强抵抗来保护这条铁路。</p><p>9 月 26 日清晨 5 点 30 分，经过三个小时的炮火准备，美军部队和支援的法军部队从他们沿着默兹-阿尔贡前线开凿的战壕和坑穴中爬出来，向北部疾速穿越了滚滚浓雾、灰尘和硝烟。四天后，美军仍在努力实现第一天下午的进攻目标。</p><p>许多美国士兵伤重不治，尽管救护车有后方的优先通行权，但他们在负伤后无法迅速转移到医院。以第 91 师为例：该师唯一的补给线也是另外两个师的补给线路。从谢皮森林的野战医院到弗鲁瓦德的转运医院来回有 31 英里，有时救护车需要一整天才能往返。9 月 29 日中午，谢皮第 138 救护连的所有建筑、帐篷和防空洞都挤满了受伤、中毒气、精疲力竭和炮弹休克的士兵；周围地区也都是伤员，道路两旁的三排担架队有一百码远。其中有些伤员无疑是在等待被运回弗鲁瓦德的过程中死亡的。</p><p>此外还有流感。起初，这场大流行对默兹-阿尔贡攻势的影响不大：在进攻的前一周，整个美国远征军只有几千个病例，而前线部队中流感发病率的增长滞后于军队其他部门。但在截至 10 月 5 日的一周内，美国远征军报告了 1.6 万个新增病例，前线的士兵突然发现自己正与两个无情的敌手殊死搏斗——德国军队和西班牙流感。</p><p>潘兴在电报中要求增派更多部队和补给，他还以更加严厉的措辞要求提供医疗援助：</p><p><span style="color:#2980b9;">第 1744 号电报，致华盛顿特区指挥官，1918 年 10 月 3 日。在法国各地，流感在我军中流行，同时还有许多重症肺炎病例……请求派遣陆军护士队的 1500 名成员前往法国，项目 M1181W，紧急需求。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">第 1785 号电报，致华盛顿特区指挥官，1918 年 10 月 12 日。请求 9 月 30 日前紧急派遣 1 家后方医院和 31 家转运医院；10 月请求 14 家后方医院；护士与医疗设备应一起派来，如果可能的话提前派来。</span></p><p>美国远征军的流感疫情统计数据，特别是前线军团的，都相当不可靠。在战斗的混乱和压力下，有无数任务比保持准确记录更重要。成千上万的伤员被送进医院，哪个医生有足够的时间或医疗设备，甚至是有好奇心来区分到底是不是传染病导致的发烧呢？在一些有流感和肺炎病例的部队中，每个士兵都必须揹负步枪自行前进，只有最严重的病人才会得到关注。当来自纽约的「战斗第 69 部队」在 10 月底撤退时，随军牧师将这支队伍描述为「肮脏、满身虱子、又渴又饿；几乎每个人都在生病。士兵们患了风湿病、感冒和发烧。许多本应被撤离的人还留在部队中，因为那样会更加消耗我们的战斗力」。</p><p>许多患流感的士兵出于爱国主义或害怕与战友永远分离，从来不去看医生。事实上，高昂的士气往往与高死亡率相关，因为患病的士兵会恪尽职守，直到流感发展成肺炎。（或者，如果法国的情况与华莱士和多斯·帕索斯的经历类似，病人不愿自己站出来，是因为他们担心被送到缺乏经验、过度劳累的医疗队那里。）</p><p>最混乱的情况是同时存在两种流行病，即流感和痢疾——或许这两种病只是同一疾病的综合症状？如果后一种猜测是正确的，那么肠道流感就是真实存在的疾病，而大多数专家都会强烈否认这一点。他们说，流感是由呼吸道感染而非消化道感染引起的疾病。病人产生腹泻可能有很多原因，但极不可能是因为他的支气管上皮细胞中存在流感病毒。</p><p>然而，1918 年在法国和其他地方有成千上万的各国士兵坚持认为他们的毛病是肠道流感。例如，普雷斯利患有流感、肺炎和腹泻。在巴黎，许多巴黎人认可「肠道流感和肺部流感」的搭配说法，认为这种疾病实际上是霍乱。在阿尔贡森林和默兹河延伸地带作战的数千人患有通常被描述为痢疾而非肠道流感的疾病，但对他们的粪便做了实验室测试后，并没有发现通常被指为痢疾病因的变形虫或杆菌。</p><p>但这不过是猜测，没有必要为了用感染流感的士兵人数来吓住医疗队，就把痢疾定义为肠道流感。从下文的表格可以看出，也有大量的人患上了仅仅被定义为上呼吸道感染的流感。</p><p>德国人也遇到了同样的麻烦，但他们的武装部队伤亡严重，到处都有人投降，更难获得感染情况的统计数字。10 月 17 日，鲁登道夫承认，流感再次在德军前线肆虐。他将流感极为致命的特性归因于军队的疲惫：「疲累的人比强壮的人更容易死于传染病。」42 奇怪的是，有几天，这种流行病使鲁登道夫、兴登堡乃至德国君主坚定了希望，认为德国军队还有一线生机。在 10 月 1 日的午餐会上，德皇再三强调，流感会削弱协约国联军，而他自己的军队则相对不受影响。但是，当时西线有成千上万德军士兵生病，长长的灵车队伍从柏林一直排到墓地，现实情况将幻想一扫而空。</p><p>这三支军队没有收集和公布统计数据的共同体系（例如，英国远征军直到 10 月 5 日才将流感列为强制上报疾病），因此很难比较这三支军队的流行病进程。为了不使人产生错觉，我们给出了三者的统计数据，但没有试图调整它们的差异。</p><p>德国一下子遭受了战败、饥饿、革命和大流行。10 月底，霍亨索伦王朝垂亡，巴登亲王马克西米利安被任命为首相，但他因流感卧床了两周。布吕歇尔公主认为，若非情况如此悲惨，实在是滑稽得很：</p><p><span style="color:#2980b9;">想象一下，巴登亲王马克西米利安，全世界都在等着他说的每句话，而他却正躺在床上高烧不退。忧心忡忡的侍从官踮着脚尖进进出出，焦急地想得到紧急事件的回复。</span></p><p>流感阻塞了德军的补给线，使其进退两难。患流感的士兵跑不动也走不动，连躺在泥地里呼吸也是种负担。从将军们的角度来看，流感对军队战斗力的影响比死亡本身还要糟糕。死者已逝，仅此而已：他们不再是资产，但也不是负债。而流感把许多好端端的士兵变成神志不清的负担，健康的人被迫放下重要任务来照顾他们。对于前线小分队来说，没什么比体温高达 104℉（40℃）的战友更麻烦了。</p><p>美国远征军中有大量例子，说明这场大流行如何削弱了军队的作战能力。10 月中旬，当第 26 师准备进驻阿尔贡前线时，流感席卷了整个队伍。10 月 14 日，流感迫使谢尔顿准将放弃了对该师第 51 步兵旅的指挥。师长的得力助手，纳撒尼尔·辛普金斯上尉于 12 日染病，并在 10 天后去世。每个营和连队都失去了一度不可或缺的军官和士兵。随后，第 26 师踏进了阿尔贡地区的旋涡之中。</p><p>大流行使后方为战斗中的部队增援变得困难，而参加默兹-阿尔贡攻势的所有部队在几天后都需要援兵。一支 500 人的替补分队从海岸出发，遭遇了流感及其他呼吸道疾病，在抵达雷维尼时只剩下 278 人。9 月 26 日到 10 月 1 日，前线的第 91 师不得不在 5000 名替补人员没到的情况下勉强继续战斗，因为这些替补人员都在雷维尼接受隔离检疫。</p><p>另一个因流感而变糟的问题是将受伤人员从战场撤离到医院。在战时，医疗后送原本就困难重重。自 9 月 26 日到战争结束期间，美军第一集团军在默兹-阿尔贡地区的战斗中共有 93160 人受伤。伤员们不得不沿着崎岖而泥泞的道路向后方转移，穿过绵延不绝的交通拥堵路段。除这些伤员之外，该集团军还出现了意料之外的 68760 个医疗病例，其中大部分是流感及其继发性并发症，如肺炎和支气管炎。</p><p>即使在春夏流感浪潮中最糟糕的日子里，西线也没有哪支军队处理过这样的问题。1918 年秋季流感浪潮到来之前，在法国军队从前线撤离的人群中，只有不到 10% 至 25% 的士兵是因为生病而非受伤。在秋季，这一比例上升至 46%。各个军队的医疗队早已经为应对大规模伤亡做了最充足的准备，但在 1918 年秋季，他们面临的是一场大屠杀又叠加了大流行的局面。</p><p>普通的流感病例甚至比普通的战伤病例更加麻烦。不断攀升的肺炎发病率使美国医疗队确信，不能对流感掉以轻心。流感患者不能被送到队尾等待，也不能从一个医院转移到另一个医院来寻找空床位。这样做几乎等同于谋杀，因为患者很可能会得肺炎，而 10 月上半月肺炎病例的死亡率为 35% 至 45%。分发给医务人员的《疾病周报》语气强硬地说明：</p><p><span style="color:#2980b9;">不要转移患有肺炎或呼吸道感染的病人；在他们感染和逐渐恢复的过程中，绝对静息对他们来说非常重要，就像手术对腹部穿透伤一样重要。</span></p><p>伤口虽然不会传染，但流感会；因此，在混乱和死亡的旋涡中，救护车司机和医院护理员收到命令，必须始终将流感患者与伤员分开。但是在炮火中，当担架员把担架推进救护车后面时，司机们没法计较病人到底是不是得了流感。护士、护理员和疲惫不堪的医疗官经常是把病人安置在救护车上任何有空位的地方，随后才担心他们会不会被感染。10 月 15 日至 18 日，大量伤员涌入阿普勒蒙的第 328 野战医院，平均每一至一分半钟就有一人入院或撤离。</p><p>为了应对传染性极强的西班牙流感威胁，第一集团军建起了两所医院，其中一所位于雷维尼，专门治疗流感，另一所位于布里佐，专门治疗轻症肺炎。事实证明这些医院规模太小了，许多人在里面等不到床位，被转到了其他后送医院接受治疗。11 月，第五军团的每个师都被要求留下其所有流感和肺炎病人，在部队自己的医院里接受治疗。考虑到过多的行旅会对大流行患者有不良影响，这个计划看起来不错，但由于各个师的频繁调动，它的优点也没机会体现。</p><p>大流行和默兹-阿尔贡攻势同时发生，造成了严重的医疗挤兑。当进攻开始时，第一集团军的救护车比预期需求少了 750 辆，各种类型的车辆，包括 10 辆观光巴士都被派上了战场，不过医院的容量确实达到了预期需求。詹姆斯·G.哈博德将军在战后表示，1918 年 10 月，美国远征军的医疗设施并没有被伤员和流感病例压垮，当时仍有 5 万张空床位可用。的确，如果把所有床位和所有病人放在一起，显然前者的数量要多于后者，但这不仅仅是供求问题，也是分配问题。10 月 3 日，美国远征军承认，虽然急诊床位只有 73% 的使用率，营地医院只有 82.5% 的入住率，但后方医院却达到了承载量的 108%。10 月最后一周，波尔多附近的第 6 后方医院有 4319 名病人，而官方规定的最大容量为 3036 人。</p><p>这些统计数字虽然已经足够骇人听闻，但它们还没考虑到这样一个事实，即随着医院工作人员也因流感病倒，医院照顾病人的能力大幅下降。第 41 后方医院的 38 名医疗官中的 15 人，以及一半的护士和医务兵都患上了流感。10 月 19 日，加州大学驻法国医疗队埋葬了 3 名死于流感的医务兵，其 15 名医疗官中约有一半人患病，但他们还有 2000 名病人需要照顾。10 月 23 日，又有 2 名医务兵死亡，又有一列火车送来了更多伤员和病人。</p><p>美国远征军第一集团军的大流行危机发生在默兹-阿尔贡攻势的第二阶段，也就是 10 月的大部分时间。美军自进攻首日就陷入困境，他们在 10 月 4 日上午再次冲出战壕，投入硝烟和浓雾之中。随着伤亡人数激增，流感病例也在不断增加。医疗队的官方历史记录称，这场大流行并没有阻止军事行动，「但明显减缓了行动速度」。它耗尽了可用于作战和支援的部队，一度扰乱了医疗后送系统，并使医院彻底瘫痪。10 月的下半月，第三师实际撤离的流感患者要多于伤员。在 10 月最后一周，潘兴本人也因流感病倒了好几天。</p><p>美国远征军的记录清楚地表明，在默兹-阿尔贡攻势的第二阶段，大流行在欧洲杀死的美国人无疑比其他月份都多。55 事实上，这些记录只把主要由流感或肺炎导致的死亡归咎于大流行，因而低估了大流行的致命性。为了充分了解西班牙流感对士兵的危害，让我们把大流行视为死亡的次要原因，换言之，有多少死亡虽然主要归因于创伤或毒气，但次要原因是大流行？有多少伤员死在坑穴里，躺在雨中等待庇护，或在拥挤道路上的救护车里颠簸——而这些人之所以如此，都是因为前所未有的大量流感患者阻塞了整个后送和医院系统？我们永远不知道具体数字，但也许可以通过研究下文中一位病人和一位医生的敍述，来了解其规模。</p><p>许多在阿尔贡攻势中受伤的人后来都记录了他们的经历，但貌似只有一个人是因为病得太重才踉跄着倒下的，他就是第 82 师第 328 步兵营少尉弗兰克·A.霍尔登。</p><p>第 82 师于 10 月 9 日进入战线，大约一周后，经历了几天的战斗、寒冷和雨水，霍尔登被派往后方进行补给。在路上，他和他的马车迎面撞上了一支奔赴前线的法国军队，这耽搁些了时间。尽管霍尔登骑着马，但他很难保持清醒。很难说他这到底是流感特有的虚弱，还是前线士兵特有的疲劳，抑或兼而有之。</p><p>夜幕降临时，霍尔登还没到达目的地。补给连的帐篷里坐满了等待上火线的替补人员，但他还是设法在寒冷的地上睡了几个小时。天亮后，所有人都离开了帐篷，只有霍尔登无法起床。他的头部和胸部剧烈疼痛，每当咳嗽时，胸部就像被针扎了一样难受。吃完早餐回来的士兵摸了摸他的额头，说他烧得很厉害。霍尔登让一个车伕来负责驾驶马车。</p><p>对霍尔登来说，战争已经结束，而一场更加个人的战斗开始了。他有一个很大的优势：疾病是在去后方的途中发作的，因此他节省了一天前往医院的时间，而这一天可能事关生死。第 89 师的前线士兵若患上流感，必须被人用担架抬着走 1.5 英里，穿过齐膝深的泥地，然后才是可怕的救护车之旅。</p><p>当天下午 5 点左右，一名新认识的战友将霍尔登扶到附近的帐篷医院，「就在过去的维伦镇边上」。即使有人搀扶，霍尔登还是非常虚弱，不得不停下休息了好几次。他看到一架德国飞机用机枪扫射侦察气球，上面的侦察兵则跳伞着陆。</p><p>在医院里，医生告诉霍尔登，他的体温是 103.5℉（39.7℃）。诊断结果是支气管炎，这是在前线最常见、也往往是致命的一种流感并发症。霍尔登恳求医生不要把他再送到后方去。这不仅会使他像个逃兵——毕竟他没有负伤——而且意味着他在康复后将很难被重新分配到原来的部队。他将成为那群无处可去的替补士兵中的一员。但医生很坚决，霍尔登唯一能做的英雄行动就是，只要有伤员需要运送，他就拒绝登上救护车。</p><p>霍尔登感觉越来越糟。有几发炮弹落在医院附近，但很快就熄火了。他以为自己快死了，开始希望母亲能在他身边。帐篷外有士兵唱起了《慈母颂》。当天晚上，一辆卡车载着霍尔登和一些真正的伤员穿过交通堵塞的泥地，前往一所野战医院。抵达后，他终于能够脱掉鞋和袜子，因为前天晚上下雨，他浑身湿漉漉的，就睡在炉子边的小床上。</p><p>第二天早上，军医给他注射了大量药物，把霍尔登和其他伤病员装上卡车，卡车载着他们缓慢地颠簸前行，在朗格勒遇上了一辆法军的救护列车。霍尔登睡到了一个下铺，而上铺的人因为背上有伤只能趴着。他们坐了一整夜的车后，被转移到救护车上，到第二天早上 10 点，他被送到了第 53 后方医院。他在第一集团军的运输网中苦苦挣扎了两天两夜之后，终于到达了某个地方，在那里他可以享受到一种能够救命的医疗手段：卧床静养。霍尔登再也没回到他之前所在的部队，但他在康复后确实短暂地拜访过他的老战友。他们说他看起来「又瘦又弱，情况很糟」。</p><p>霍尔登少尉是这场大流行的受害者，他的视角也相当片面。乔治·华盛顿·克里尔博士是西储大学医学院的教授，1918 年在第 5 流动医院担任医生，这一职位使他的眼界更为开阔，他在 10 月 17 日的日记也体现了这一点：</p><p><span style="color:#2980b9;">到处都是病人。我们的师被打得落花流水，病房里挤满了机枪伤员。外面下着雨，到处都是污泥、「流感」和肺炎。有些医院人满为患，有些甚至停摆了。第 114 号后送点没有医务人员，只有数百名无人照管的肺炎患者。几天前，德雷珀少校让我和他一起去看看情况。各种各样的传染病人都在那里，像沙丁鱼一样紧紧挤在一起，没有任何防护措施。一位眼科医生负责处理这几百个严重的肺炎病例，其中有很多人濒临死亡……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我一直在这里轮岗，每 12 小时一班轮换。今早有 120 个病例等待手术。有天晚上我有 60 名患者死亡。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">雨啊，雨啊；泥啊，血啊；血啊，死亡！整天整夜，我们都能听到部队不间断的踏步声——部队出发了，伤员回来了。甚至在梦中我们也听得到。就算过了几个小时，持续有节奏的踏步声在脑海中也挥之不去。</span></p><p>停战协议在 11 月 11 日的第 11 个小时开始生效。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/842/317.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自艾尔弗雷德·W.克罗斯比著《被遗忘的大流行：西班牙流感在美国》，李玮璐译，广西师范大学出版社，2023 年 8 月。澎湃新闻经授权发布，原文注释从略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 07:04:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24667160</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24667160</link>
            <author>
                <![CDATA[[美]艾尔弗雷德·W.克罗斯比/著，李玮璐/译]]>
            </author>
            <category>西班牙流感</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/983/371.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/983/374.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小而美的「中国草」在各国开出「幸福花」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/448.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>卷首语</strong></p><p>今年是「一带一路」倡议提出 10 周年。十年一路走来，「一带一路」倡议始终不忘初心、不惧风雨、披荆斩棘，从愿景走向现实，形成 3000 多个合作项目，拉动近万亿美元投资规模，打造了一个个「国家地标」「合作丰碑」，成为深受欢迎的国际公共产品和的国际合作平台。</p><p>倡议好不好、项目实不实，参与的国家和人民最有发言权。近期，来自 70 个发展中国家的 80 多名记者来华，采访「一带一路」项目的中方承建机构和参与人员，用一篇篇现场报道现身说法，生动讲述共建「一带一路」的真实故事。</p><p>本篇为巴布亚新几内亚、摩尔多瓦记者造访菌草技术发源地——中国福建农林大学菌草研究所，实地报道「中国草」如何研发并播种海外，成为造福当地的「致富草」「幸福草」的文章摘要。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">菌草产业示意图</p><p></p><p>巴布亚新几内亚《信使邮报》记者克劳迪娅·塔莉在报道中写到，菌草研究所里，一株由巴新已故前总理莫劳塔亲手种下的菌草傲然耸立，恰如中国和巴新之间的减贫合作多年来蓬勃发展、生生不息。菌草技术着力解决巴新贫困和电力供应短缺这两大突出难题，已有超过 4.5 万户家庭从菌草项目中受益，随着项目在巴新进一步普及，这个数字还在不断增加。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴新前总理访华时亲手种下菌草</p><p></p><p>菌草研究所教授介绍，巴新是首个开展菌草项目的海外国家。起初，中国援巴新团队将注意力放在粮食增产这一扶贫关键问题上，教当地人种植菌草「以草代木」栽培食用菌。后来，菌草技术的使用范围扩展到牲畜饲料等领域。如今，科研人员正研究利用菌草生产绿色电力，助力解决巴新能源供应短缺问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/445.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多国记者采访菌草研究所教授</p><p></p><p>实地了解菌草技术的应用与发展后，记者表示，菌草项目基于「一带一路」倡议框架下「小而美」的项目理念，打造了极具韧性的粮食生产周期，提高了土地与自然资源的利用效率，为农民提供了维持生计、改善生活的充足资源。菌草项目在巴新取得巨大成功，一方面帮助巴新找到了一条实现减贫和可持续发展的新路，充分动员当地民众通过菌草生产脱贫致富；另一方面也为中国同发展中国家开展减贫和可持续发展合作树立了典范，将使更多国家从中受益。</p><img alt="" style="width:454px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/442.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴布亚新几内亚记者报道截图</p><p></p><p>摩尔多瓦「诺伊」通讯社记者谢尔盖·若鲁迪也对菌草技术的研发和推广给予了充分肯定。记者报道称，蓬勃发展的菌草产业作为交叉科研领域的前沿技术，有力帮助中国数百万人脱贫致富，为中国脱贫事业做出了重大贡献，也在世界范围内得到了广泛推广。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">科研人员介绍菌草技术</p><p></p><p>回顾过去，记者指出，习近平主席在担任福建省省长期间，亲自促成了援助巴新菌草项目成功落地。多年来，菌草技术已传播到 100 多个国家，产生了显著的生态、经济和社会效益，得到了受援国政府和人民的一致认可。</p><p>展望未来，记者表示，菌草技术为推动国际减贫事业、落实 2030 年可持续发展议程做出了并将继续做出特殊贡献。「中国草」跨越国家界限，突破时空限制，将持续在广大发展中国家生根发芽、开花结果。</p><img alt="" style="width:406px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/443.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">摩尔多瓦记者报道截图</p><p></p><p><strong>「一带一路」小知识</strong></p><p>菌草技术是「以草代木」发展起来的中国特有技术，实现了经济、社会、环境三大效益结合，有利于生态、粮食、能源安全。菌草技术是中国脱贫工作的成功实践，是我国具有自主知识产权的援外扶贫品牌，也是中国助力全球可持续发展的重要贡献。从首个菌草项目在巴布亚新几内亚落地，到该项目在亚非拉 100 多个国家推广，中国菌草技术紧扣消除贫困、促进就业、利用可再生资源和应对气候变化等目标，促进广大发展中国家发展，增进当地人民福祉。</p><p>（原题为《小而美的「中国草」在各国开出「幸福花」》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 07:00:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856957</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856957</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/469.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856957_202310081500bc70456d-a995-437e-8626-87991c62e503.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部微信公众号]]>
            </author>
            <category>一带一路倡议</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/469.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/472.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寒凉露重，凝露成霜，如何把身体调理到最佳状态？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，沪小康，沪小康</p><p>康康，最近天气由凉转寒，入夜更是寒冷，要及时添衣~</p><p>寒露节气到来，做好保暖很重要！在此，有请专家来为我们支招~</p><p>医学顾问</p><p>上海中医药大学附属曙光医院治未病科</p><p>曹磐毅，主治医师</p><p>张晓天，主任医师</p><p>寒露是二十四节气中的第十七个节气，也是秋季第五个节气。此时节，白昼渐短，黑夜渐长；南方秋意渐浓，气爽风清，少雨干燥；北方则凝露成霜，寒意愈盛。寒露节气养生有哪些注意事项？一起来看看吧!</p><p>寒凉露重，勿忘保暖</p><img alt="" height="605" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/250/524.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：摄图网</p><p>寒露时，提倡「早卧早起，与鸡俱兴」，注意令肺志安宁，减少剧烈运动，改为柔和的活动，以收敛夏天外散的神气。</p><p>常言道：「白露身不露，寒露脚不露。」此时空气干燥，昼夜温差大，容易感冒，应注意保暖。人体十二经脉中的半数源自足部，因此，寒露后双足要常温，以免邪气侵体。同时，要注意室内通风，以减少空气污浊。</p><p>润肺生津，重在养阴</p><p>01</p><p>菊花酒</p><p>寒露时分，菊花繁盛，民间有饮「菊花酒」的习俗。此时天地万物皆负阴而抱阳，惟菊花与众不同，在阴气渐重的寒露开放，所以具有清热功效。</p><p>菊花酒是用菊花加糯米、酒曲酿制而成，有「长寿酒」之美誉，有养肝、明目、健脑、延缓衰老等功效。</p><p>02</p><p>花糕</p><p>深秋天气渐冷、花草凋零，古人有「辞青」、吃花糕的习俗。花糕里融入了桂花、金钱花等，因「高」与「糕」谐音，寓意「步步高升」，以示口彩好、心情好。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/250/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：摄图网</p><p>03</p><p>雪梨拌山楂条</p><p>雪梨去皮去核，切成细丝，山楂糕切成条，二者一同放入盘中，再淋上少许蜂蜜，捞拌均匀即可食用，有润肺健胃的功效。</p><p>秋高气爽，适宜健身</p><p>01</p><p>登高</p><img alt="" height="349" width="286" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/250/533.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>秋日凉爽宜人，适合登高。与一派绿意盎然却略显单调的夏季不同，深秋有色彩饱和度较为丰富的黄叶、红叶，登山时令人心情愉悦。</p><img alt="" height="715" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/250/537.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：摄图网</p><p>02</p><p>八段锦</p><p>八段锦健身功法调养身心，兼具气息吐纳和肢体放松，可舒展一身之气，具有开胸理气、疏肝解郁的功效。操练时，速度要慢，动作到位，效果会更好。</p><p>保健防病，常用「二穴」</p><p>01</p><p>中脘穴</p><p>在上腹部，脐中上 4 寸，前正中线上，为胃之募穴，八会穴之腑会。</p><p>方法：艾灸为主，以温和灸为宜。操作时点燃艾条，指向穴位，使穴位周边有温热感觉，每次灸 10-20 分钟，以皮肤略微有红晕为宜，可疏肝养胃、消食导滞。</p><p>02</p><p>涌泉穴</p><p>在足底，屈足卷趾时足心最凹陷中；约当足底第 2、3 趾蹼缘与足跟连线的前 1/3 与后 2/3 交点凹陷中。</p><p>方法：常用灸法或足浴。睡前用热水泡脚，温度以 40℃-42℃为宜，可舒张血管，改善代谢；也可以加入艾叶、生姜、食盐、醋等以增效。</p><img alt="" height="268" width="677" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/250/550.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>送大家一张</p><p>节气壁纸</p><p>寒露吃柿子</p><p>四季好身体</p><img alt="" height="1028" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/250/560.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTU5NTAxNg==&amp;mid=2247536829&amp;idx=2&amp;sn=40150a44a3dc5f05889a790996c76d30">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:58:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856399</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856399</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/255/93.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856399_2023100814582ef9bb75-e232-4bdd-bbf0-5dbe4aa6dace.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海健康科普资源库]]>
            </author>
            <category>寒露至</category>
            <category>秋意浓</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/255/93.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/255/94.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究发现：这种剧毒植物，竟能提取出效果显著的抗衰老分子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创 Succy 国际科学</p><p>抗衰老一直是人类追求的目标之一。</p><p>最近的研究发现，一种剧毒的植物中竟然含有抗衰老的分子。</p><p>这项研究名为「Discovery of senolytics using machine learning」，研究人员通过机器学习的方法，发现了一种被称为「senolytics」的物质，它可以清除老化细胞，延缓衰老过程。</p><img alt="" height="373" width="692" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/50/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这项研究的主要对象是「senescent」细胞，即老化细胞。随着年龄的增长，我们体内的细胞会逐渐老化，失去正常功能，并分泌出一系列有害物质。</p><p>这些老化细胞的积累被认为是衰老和多种疾病的原因之一。因此，研究人员希望找到能够清除这些老化细胞的物质，以延缓衰老进程。</p><p>在这项研究中，研究人员使用了机器学习的方法来寻找潜在的「senolytics」化合物。他们使用计算模型分析了大量的化合物库，并筛选出具有潜在抗衰老特性的化合物。</p><p>令人惊喜的是，他们发现了一种来自剧毒植物的化合物，具有显著的抗衰老特性。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/50/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这种剧毒植物产生的化合物被称为「senolytics」，它能够选择性地清除老化细胞，而对正常细胞没有明显影响。</p><p>此外，这种化合物还能够减少老化细胞释放的有害物质，从而改善细胞环境，延缓衰老进程。</p><p>这个发现引发了人们对抗衰老的新希望。</p><p>如果这种剧毒植物中提取的「senolytics」分子能够在人体中发挥类似的作用，那么它们可能成为一种潜在的抗衰老治疗手段。通过清除老化细胞，我们有望延缓衰老进程，减少与衰老相关的疾病的发生。</p><img alt="" height="625" width="940" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/50/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当然，这项研究仍处于实验室阶段，还需要进一步的研究来验证这种剧毒植物中的「senolytics」分子的效果和安全性。</p><p>此外，研究人员还需要确定如何有效地应用这种分子，以及剂量和使用方法等问题。</p><p>尽管目前还有许多未知因素，但这项研究为抗衰老领域带来了新的希望。它提醒我们，大自然中可能存在着许多潜在的抗衰老物质，只等待我们去发现和利用。通过不断的科学研究和技术进步，我们有望找到更多的抗衰老分子，并将其转化为实际的治疗手段。</p><p>参考文献：</p><p>Discovery of senolytics using machine learning | Nature Communications</p><p>https://www.nature.com/articles/s41467-023-39120-1</p><p>编辑 | succy</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzkxMTE1Mg==&amp;mid=2247539370&amp;idx=1&amp;sn=33200fdb8ecc9324ad7518b0f0b755cb">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:58:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24840323</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24840323</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/51/939.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24840323_20231008145888a3da00-fccd-4419-996f-f8bdd8162301.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国际科学]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/51/939.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/51/940.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「驶离快速路需绕 5 公里」情况改善，当地已开放出口]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523248" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f921f056b1024528ab4e4c00c0a01cb3/hd/202310081154441991cffaf20-9a37-4cc9-9f81-276a4aac7fc8-8b865b80-ba46-853d-a515-8de23c6b9603.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/241/719.jpg" data-duration="00:28" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>广东汕头汕北大道新溪路段「绕路 5 公里」情况改善。近日，当地开放该快速路新溪路出口，市民游客自驾通行。居民期盼入口也早日开通，减少借用上一出口逆行上快速路的风险。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:56:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855767</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855767</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：谢煜楠，编辑：林蓉，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>驶离快速路需绕 5 公里</category>
            <category>汕北大道新溪路段</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/241/719.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/241/722.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[千城百县看中国｜山东临朐：黑陶，1300 度的热爱和坚守]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523272" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/531e8e0d7d8a4aa780ad47e4a7faf331/hd/20231008134120363c68e51e6-5bc5-4fa9-b73f-a2d3fce901ef-c877dc37-d6ba-38a9-c9df-b9f3e7f6e459.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/417.jpg" data-duration="01:23" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近年来，在非遗传承保护的良好环境下，山东省潍坊市临朐县红新村的黑陶业得到良好发展。红新村有 300 多年的制作黑陶历史，现已发展到 200 多个种类。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:55:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856846</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856846</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>山东临朐</category>
            <category>黑陶</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/417.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/420.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[残障女性被挂网上征婚彩礼标价 18 万？云南弥勒妇联警方回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，「残障女性被挂网上征婚彩礼标价 18 万」一事引发关注。据网传视频显示，一名为「才哥（全国相亲）」的博主在某短视频平台多次发布征婚信息，相亲女子大多为残障人士，在发布的信息中明确提到彩礼。对此，不少网友认为，该博主系以相亲名义公开拍卖残障女子。</p><p>据了解，涉事博主的 IP 地址位于云南省红河州弥勒市。10 月 7 日下午，红星新闻记者就此事联系上云南省弥勒市妇女联合会，一工作人员告诉记者，目前弥勒市公安局正在跟进调查，妇联配合开展相关工作，「具体工作情况需待宣传部与市政府新闻办统一回答。」同时，弥勒市警方也回应记者，后续将由新闻办进一步回复相关信息。</p><p><strong>视频博主为残障女子网上相亲</strong></p><p><strong>彩礼明码标价，有的标注「彩礼 18.8W」</strong></p><p>近日，一名为「才哥（全国相亲）」的短视频博主发布了多条相亲视频，因其所发内容中征婚对象多为残障女子，且彩礼明码标价，从而引发网络热议。10 月 6 日，红星新闻记者在多个短视频平台搜索该账号发现，各平台已检索不到该博主账号。但据此前网友截图保留的内容显示，该博主在某短视频平台上拥有 14.3 万粉丝，其简介一栏上写明：「同城，全国相亲！闪婚。为你的婚姻保驾护航！所有会员资料真实有效！需要相亲的请私信！代发征婚广告。」另外，该账号的 IP 地址显示为云南。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/764.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">某平台主播发布的征婚信息。图据上游新闻</p><p></p><p>在网友爆出的多张过往截图里，红星新闻记者发现，该博主此前曾发布多条征婚、相亲类短视频。其中，有 5 条为女子相亲的视频都将彩礼明码标价。如在为一名女孩征婚视频里，内容上写明「女孩，24 岁，未婚，脑子正常」，用红色字体特别标明「彩礼 16W」；而在为另一女子征婚的视频里则写明「农村女孩 21 岁，八成智商，听话能踏实过日子」，且同样用红色字体标明「彩礼 18.8W」。</p><p>对于上述内容，不少网友在看到后认为，该博主是以相亲名义公开拍卖智力残疾女子。另有网友称，该博主还曾在视频中介绍说，他们是正规婚介，有需求可到云南弥勒市线下门店相亲，「每天都有来自全国的男子过来，女的都是（中国）云南的，越南的也有，每个人彩礼都是一样的，正常的女孩 15 万以上，最低也在 10 多万。都是一对一服务，来一个成功一个。成功后中介拿 2 万元服务费，一个星期内办好结婚证把老婆带回去。」</p><p>10 月 7 日下午，红星新闻记者就此事联系上云南省弥勒市妇女联合会，一工作人员告诉记者，目前弥勒市公安局正在跟进调查，妇联配合开展相关工作，「具体工作情况需待宣传部与市政府新闻办统一回答。」同时，弥勒市警方也回应记者，后续将由新闻办进一步回复相关信息。</p><p>另据上游新闻报道，弥勒市一政府工作人员告诉记者，已关注到此事，当地已成立由公安、网信、民政、妇联等多部门组成的工作专班，分组对此事进行核查，「视频中提到的一些女性不在弥勒本地，公安机关已连夜联系核查，后续我们会以官方通报的形式回应社会关切。」</p><p><strong>在网上相亲的残障人士</strong></p><p><strong>很少有人提出所需彩礼或嫁妆</strong></p><p>通过在各短视频平台检索关键词，红星新闻记者发现，近年来确实有不少残障人士在网上公开征婚或相亲，也衍生出许多网络婚介博主。他们大多数会在相亲信息里发布自己或需求者的个人信息，但很少有人提出所需彩礼或嫁妆。</p><p>今年 3 月，红星新闻记者就曾在某短视频平台上发现一个为残疾人相亲的直播间。据悉，该直播间隶属内蒙古通辽市库伦旗圆梦婚介中心。点开直播间，能看见评论区有人发布关于自己的介绍：「安徽找女子，自己开店。」「有没有河北本地的女孩。」直播账号还有一个相亲粉丝群，群里有 120 人左右，有不少群成员直接在名称里介绍自己：「河南（无声人）」「残疾人征婚」。记者了解到，他们中不少是为了相亲特地注册了账号，所以名称直截了当，有的还会直接标注要求，头像也用自己的照片。</p><p>直播间负责人告诉红星新闻记者，如果是周边的人想相亲也可以来他们办公室，工作人员会一些手语，可以简单交流。来相亲的人要出示以下证件：残疾证、身份证、离婚证、户口本等。要填写报名表，应如实填写自己家庭情况和择偶要求；如果在外地，则要通过视频进行面试，最好家庭成员也在场。婚介中心会严格审核资料，除了基础的年龄、老家、经济条件之外，还包括残疾情况、父母情况。通过了审核，确认了资料的真实性，就由婚介中心负责上播、安排后续相亲。</p><p>据婚介中心崔主任介绍，在他们帮助下，相亲成功的很多。在线上相亲成功之后，会安排两家人实地见面，这时就需要婚介中心工作人员亲自到场把关，作为一种诚信的见证。随着互联网发展，婚介中心开办直播间已有三四年。谈及婚介中心成立的初衷，崔主任表示：「现在这些孩子很多已经到了嫁娶年龄，特别是他们这个群体，想找对象很难，一方面是因为人数少，另一方面残疾也给他们带来很多交友上的不便。我们这个机构正好为他们搭建了一个可以相互选择的平台。」</p><img alt="" width="243" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/765.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">崔主任</p><p></p><p>研究显示，残疾人照料主体一般都是自己的父母或者配偶。父母都希望残疾子女能够组建一个家庭，而且婚恋的目的非常直接，就是给残疾子女寻找一个生活伴侣，父母不在之后可以相互照料和扶持。而基于这种状况开展的残疾人婚恋大多都是非自主婚姻，婚恋双方具有很大的被动性，婚恋目的中功能性成分占主导，父母、亲友撮合是主要的形式，自由恋爱属于「奢侈」。如今，在互联网加持下，残疾人在婚恋择偶方面有了更大的自主权和主动性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:51:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856882</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856882</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/866.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856882_2023100814511d48e49c-e3c0-42e4-b52e-b4f956302e8d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[罗梦婕 、王梓璇/红星新闻客户端]]>
            </author>
            <category>残障女性</category>
            <category>彩礼</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/866.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/869.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国教师亲历巴以恐怖现场，惊魂未定回忆空袭场面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523292" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6e2c2d21fce642e3b2dfde92ae9cd2f7/hd/202310081428362334aadc9d9-5530-4801-9150-4b60ad4f3088-216431dc-9c5c-3e1a-5ec0-1ebd3af70500.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/134.jpg" data-duration="03:12" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 10 月 7 日，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）宣布对以色列发动军事行动。同日，在以色列一所高校任教的高女士接受了澎湃新闻专访，回顾了惊心动魄的一天。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:47:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856929</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856929</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马栎程]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>澎湃专访</category>
            <category>以色列</category>
            <category>火箭弹</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/134.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/137.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈马斯抓捕以军士兵画面曝光：现场枪声大作，惨叫声不断]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523279" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/893ade41deb94097b64aa30a6a0826e8/hd/2023100814000391602aab7e5-cb30-45b4-a788-08a05b4fd481-a29f667d-7cd6-2eb2-d25e-3706fdeee25f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/620.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 10 月 7 日，哈马斯发布了一段在加沙地带城市汗尤尼斯抓捕以军士兵的视频。视频显示，哈马斯武装人员对以军士兵实施了殴打和踢踹行为，视频中还传来枪声和惨叫声。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:47:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856850</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856850</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>以色列士兵</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/620.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/623.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿富汗地震遇难人数已超 2000 人，另有近万人受伤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 10 月 8 日，据阿富汗临时政府方面消息，7 日发生在该国西北部的地震目前已造成超过 2000 人死亡，另有近万人受伤，逾千所房屋被毁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/155.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 7 日，阿富汗赫拉特省，地震后，阿富汗居民正在清理受损房屋的残骸。视觉中国，图</p><p></p><p>据中国地震台网测定，阿西北部 7 日下午先后发生两次 6.2 级地震，震源深度均为 10 公里。</p><p>7 日晚些时候，赫拉特省灾难管理部门表示，地震已经造成至少 120 人死亡，另有约 1000 人受伤。阿临时政府国家灾难管理和人道主义事务部随后发表声明说，由于受灾区域通信中断，该部门暂未收到巴德吉斯与法拉两个省的相关报告，预计伤亡人数将增加。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856942</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856942</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856942_202310081438b58131e9-5335-4466-aed3-bab6632f3abf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>阿富汗地震</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/256/166.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州亚运会闭幕式 75 分钟，包括 4 个短片 2 个节目 1 个嘉年华]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523280" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ad57d9a53c8b4344b66856ed31fe37f8/hd/1c8811f3-44b8-4918-b550-6bdcedaeb9b8-8b6fa56d-a840-a9e0-08a6-fbe1a08e21c7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231008/3e1867c63de04f52b3fcf655eb83119e-20231008140619755-2360816189545666343-dd4d2f2c-df68-428b-847a-b52247a880af.jpg" data-duration="02:49" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>今天晚上，杭州第十九届亚运会闭幕式将在杭州奥体中心体育场举行，闭幕式上将呈现哪些精彩内容，有哪些特别设计和亮点值得期待呢？</p><p>据了解，闭幕式共 75 分钟，以 4 个短片、「璀璨共此时」「荷桂共生辉」2 个节目和 1 个嘉年华表达欢庆之意和惜别之情。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/581.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>杭州亚运会闭幕式总导演，沙晓岚：</strong>开幕式我们想做得精彩，闭幕式我们想做得感动。运动员经过十几天比赛，他很放松，来到我们大莲花体育场，他是今天最主要的一个群体，他们是主角，所以说我们给它定位是一个嘉年华的氛围，还有一个情感就是今天在大派对玩，明天就各奔东西了，就是一种依依惜别。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据介绍，本次闭幕式的演出设施在本月 5 日亚运会田径比赛结束后才开始布设，如何在有限的时间内搭建一个精彩的舞台，导演组本着简约的办会理念决定就地取材，把赛时的草坪变成了一块「数控草坪」，将近四万个发光点暗藏其中，配合演出变幻各式图案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/583.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>杭州亚运会闭幕式视觉导演，张世骞：</strong>我们在草坪里面藏了 4 万多个 LED 灯珠，进场的时候你不会感觉到它们的存在，但是随着音乐，随着节目，随着情绪表达，视觉呈现，它们会亮起来，然后让观众感觉到从一个正常的比赛的场景幻化出来我们想要的浪潮、荷花和桂花这些图案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>闭幕式恰逢中国二十四节气的「寒露」，正是杭州荷桂交替的时节，闭幕式将以数控草坪为基础，通过虚拟增强现实技术的视觉呈现，打造荷桂共生辉的「亚洲最美大花园」，借荷花和桂花惜别八方来宾。届时，场地中央将呈现人与自然，人与动物欢乐嘉年华的轻松欢乐图景。而在开幕式上令大家惊艳的「数字火炬人」也将再次出场，以动情的方式在闭幕式上与所有观众互动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>杭州亚运会闭幕式总导演，沙晓岚：</strong>我们不想让它消失，几天前我们专门为它征集的名字，网友取了近万个名字，就这么热烈。最后经过几轮的筛选下来，最后这个数字人有了它的名字，现在这个名字叫弄潮儿。我们的数字人会再次来到体育场里面，特别感人拟人化的那种恋恋不舍的镜头，等你们看的时候会真的挺棒的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:35:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856865</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856865</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/630.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856865_202310081435218a4cdc-3e77-48bd-b44f-bea9928e3e9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会今夜闭幕</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/630.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/637.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1/5 香港人北上过双节，大湾区「巨型城市」雏形初显]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/248/327.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>导读：广东人、香港人、澳门人正向「大湾区人」进化。</strong></p><p>刚刚过去的中秋、国庆双节长假，香港、澳门通往内地的各大口岸均被双向奔赴的客流「挤爆」，显示粤港澳同城化生活趋势日益加强，大湾区越来越像一个高度融合的「巨型城市」。</p><p>深圳边防检查总站 10 月 7 日晚发布数据，自 9 月 29 日到 10 月 6 日，深圳出入境边防检查总站累计查验出入境人员 491.9 万人次，日均 61.4 万人次，是 2019 年同期的 110.7%。其中，入境约 244.1 万人次，出境约 247.8 万人次；查验交通运输工具 16.5 万辆（艘、架、列）次，较去年同期增长 4.7 倍。</p><p>在香港，第一财经记者根据香港特区政府入境事务处网站公布的数据统计，长假期间经由陆、水路口岸入境香港的内地访客约为 97.4 万人次，同期出境的香港居民约为 165.26 万人次。由于统计剔除了更可能为长途旅行的机场进出境旅客，该数字应高度接近期间在粤港两地流动的旅客人数。</p><p>另据澳门旅游局 10 月 7 日公布的数据，中秋、国庆 8 天假期，澳门各口岸出入境总人次为 460.82 万人次，其中，入境澳门旅客逾 93.14 万人次。</p><p>这一盛况，远超建设粤港澳大湾区国家战略出台的 2019 年之前。尤其值得一提的是，三地穿梭的不只是短期旅游客流，而是包含相当比例的常态化异地工作、求学、养老等人群。完善的制度、便捷的交通，同跨境就业、教育、医疗、养老等需求互为驱动，使得大湾区内部融合越来越深入，粤港澳大湾区正朝着区域经济专家定义的「巨型城市」迈进。</p><p><strong>北上，南下</strong></p><p>作为疫情后深港全面复关以来第一个双节叠加的「超级黄金周」，今年的中秋国庆假期掀起了新一波探亲、旅游、购物的出入境热潮，深圳多个口岸创下单日出入境客流纪录。</p><p>其中香港公众假期的第一天（9 月 30 日），经广深港高铁西九龙口岸出入境的旅客超 10.7 万人次，刷新该口岸自 2018 年开通以来的最高历史纪录。而在香港公众假期的最后一天（10 月 2 日），大批此前北上的香港居民集中返港，深圳各口岸出入境人员总数突破 76.1 万人次，为长假期间单日最高。</p><p>第一财经记者长假期间走访深圳莲塘、罗湖、皇岗、深圳湾等连通香港的主要陆路口岸发现，过境的旅客人头攒动，其中说粤语从香港入境深圳的客流，明显多于说普通话南下香港的。</p><p>一位拖家带口的港客陈先生接受记者采访时称，自己是带家人前来广东度假的，准备花 3 天时间访问深圳和广东其他城市，一边游览购物，一边享受美食。启程前他在社交媒体上查询「攻略」，发现到处都有类似计划的香港人。</p><p>与此同时，香港也依然保有对内地游客的吸引力。今年国庆，阔别 5 年的香港烟花汇演再次回归，湾仔紫荆花广场的升旗仪式也别有风格，还有维多利亚公园的中秋彩灯会、大坑舞火龙等大型活动，都是吸引内地游客前往打卡的缘由。</p><p>据深圳边防检查总站统计数据，长假期间经深圳口岸出入境人员中，港澳居民占比超过内地居民。以沙头角边境特别管理区为例，10 月 1 日国庆节当天，共查验进出管理区人员 4.7 万余人次，其中游客 3.8 万人次，创今年以来查验新高。</p><p>在粤港澳大湾区建设纵深推进的背景下，港澳人到访内地消费旅游，早就和内地人游玩港澳一样成为普通人的平常选择。其中深圳、珠海由于分别毗邻港澳的地利之便，更是两两在交通、生活上趋向同城化。公共假期只是让这种双向流动更为集中和引人注目。</p><p>事实上，自今年２月内地与香港全面恢复通关以来，港澳游客蜂拥北上早已不是新闻。香港入境事务处公布的数据显示，7 月 1 日至 8 月 29 日，有超过 900 万人次港人入境深圳，平均下来，相当于每个香港人北上了 1.2 次。其中 8 月份超过 624 万人次，日均超 20 万人次，同期内地游客南下香港 343 万人次。</p><p>目前，香港常住人口约 735 万人，如以前述记者统计数据（约 165.26 万人次）测算，长假期间约有超过 1/5 的香港人北上广东过双节。据香港特区政府 7 日公布的数据，8 天共有约 110 万人次内地旅客经各海陆空管制站访港（前述记者统计的约 97.4 万人次剔除了航空旅客）。</p><p>数据显示，双节期间，平均每日内地旅客入境约 14 万人次，较「五一」黄金周高约一成。酒店整体入住率达到 90%，在访港内地旅客当中，约 45% 为过夜旅客。</p><p><strong>「巨型城市」雏形</strong></p><p>据深圳湾边检站负责人介绍，受深港两地假期时长不同影响，经深圳湾口岸出入境人员在不同时段呈现不同特点。假期前三日，入境方向以香港居民为主，出境方向则是内地居民居多；10 月 2 日是香港假期最后一天，出现香港居民出境返程叠加内地居民出境高峰，10 月 6 日（内地假期最后一天）则出现内地居民返程入境小高峰。</p><p>进一步分析每日数据，记者发现，香港居民经由陆、水路出境人次在 10 月 2 日由前一天的约 21.9 万骤降至约 13.37 万之后，之后 4 天竟呈逐步上升趋势。10 月 3 日～6 日分别约为 13.48 万、14.18 万、14.83 万、18.93 万人次。而 10 月 3 日是香港的工作日，出现这一现象的最可能原因，当为香港籍内地上班族返回内地上班了。</p><p>随着制度创新和政策支持的加强，粤港澳三地人员之间的流动，已从旅游探亲、商务往来，拓展到就业创业和教育养老等领域，广东人、香港人、澳门人正在向「大湾区人」进化。</p><p>《粤港澳大湾区发展规划纲要》明确提出，加强内地与港澳各领域交流合作，完善便利港澳居民在内地发展和生活居住的政策措施，便利港澳青年到大湾区内地城市就学就业创业。如今一系列改革举措已经落地，港澳人士在广东享受到越来越多的「市民待遇」。</p><p>就业是促进融合首要的推力。香港特区政府在 2021 年初推出「大湾区青年就业计划」，参与企业须以不低于月薪 18000 港元聘请香港毕业生，派驻他们在大湾区内地城市工作，而港府将向企业发放每人每月 1 万港元津贴，最长发放 18 个月。由于深受市场欢迎，今年 3 月，香港决定恒常化实施该计划。广东省对该计划予以配合支持，对参加计划的香港青年，每月提供最多 2000 元人民币共 18 个月的生活补助。</p><p>在支持创业方面，广东建成了「1+12+N」港澳青年创新创业孵化体系，优先向港澳青年免费开放，目前已经累计孵化港澳项目 4400 多个；推出了创业担保贷款，个人最高可贷 50 万元、小微企业最高可贷 500 万元；港澳青年还可以同等享受就业创业补贴补助、报考大湾区内地九市事业单位；在粤就业创业港澳青年可以同等参保、享受待遇，目前已有超 33 万人次港澳居民参加养老、工伤、失业保险。</p><p>对港澳专业人士而言，珠三角企业庞大的对外投资规模和国际龙头企业的加码布局，在法律、税务等领域催生了可观的专业服务市场，意味着丰富的就业机会。据广东省人社厅介绍，目前在旅游、医疗、建筑规划、教育、律师服务、金融、社工、专利代理 8 个领域，港澳人士可以适用职业资格认可，现有 3200 多名港澳专业人才在大湾区内地执业。</p><p>至于交通方面，分别水陆相接的深港、珠澳两地的交通十分便捷，「轨道上的大湾区」已初具雏形，珠江口相继建成虎门大桥、黄埔大桥、港珠澳大桥、南沙大桥等过江通道，深中通道、狮子洋通道也正加紧建设。</p><p>高密度连绵的实体形态和交通网联系，使得粤港澳大湾区成为与纽约大湾区、东京大湾区、旧金山大湾区相当的全球「巨型城市区域（Mega-City Region）」之一。中山大学中国区域协调发展与乡村建设研究院院长李郇认为，粤港澳大湾区未来将形成以广佛和港深为两大核心区、以若干功能区块为竞争单元、由公交化轨道网络串联和沟通、边界地区增长的「两核+若干功能区块」空间结构，并以命运共同体的方式参与到全球的市场竞争中。</p><p>原标题《1/5 香港人北上过双节，大湾区「巨型城市」雏形初显》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:32:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856270</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856270</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/248/565.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856270_20231008143282e9a3b6-0ef3-4c6c-9dea-7e2e12244e12.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[秦新安/第一财经]]>
            </author>
            <category>香港</category>
            <category>广东</category>
            <category>粤港澳大湾区</category>
            <category>巨型城市</category>
            <category>北上</category>
            <category>澎湃广东</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/248/565.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/248/568.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[想当年丨《继承者们》：韩国偶像剧的十年之变]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>编者按：这里是一个怀旧剧场。</u></p><p>《继承者们》播出至今已经十年了。这部剧在著名编剧金恩淑的作品序列里属于口碑比较落后的，当年剧集热播时，韩网就有不少批评的声音，认为大名鼎鼎的金恩淑怎么会写出这样一个「老套」的故事。但要论影响力，《继承者们》也是金恩淑最成功的作品之一。</p><p>这部剧席卷东亚，让李敏镐、朴信惠、金宇彬一跃成为韩流一线巨星；国内同样掀起追剧热潮，李敏镐更是登上了 2014 年央视春晚舞台，成为首位登上央视春晚舞台的韩国艺人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/779.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《继承者们》海报</p><p></p><p>十年后回看，这才发现这部剧的配角团同样非常强大，金智媛、朴炯植、姜河那如今已经是韩国的一线明星，崔振赫、郑秀晶、姜敏赫也发展得不错。</p><p>诚如剧名所言，《继承者们》主要讲述的是韩国非富即贵的继承者们的故事。如果说女主角车恩尚（朴信惠，饰）也是「继承者」的话，那么她是「贫穷继承者」，她是一无所有的「灰姑娘」。偏偏不起眼的她，得到了财阀继承者金叹（李敏镐，饰）和崔英道（金宇彬，饰）的追求，霸道总裁与灰姑娘的曲折恋曲至此展开。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/780.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">车恩尚（朴信惠，饰）</p><p></p><p>这部剧保留了金恩淑一以贯之的唯美浪漫（帅男靓女+金句台词+唯美画面+经典桥段），金恩淑也试图让这个故事有更深的含义，比如「欲戴其冠，必承其重」的责任论，或者将主人公设定为年龄为十八岁的高中生，以凸显这个年龄段的年轻人在青春的十字路口的困难与抉择……但这些拔高都很「勉强」，尤其是将主人公设定为高中生，与他们在剧中的一些行为形成脱节。《继承者们》的文本比较老套，它的内里就是我们熟悉不过的「灰姑娘」母题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/781.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">金叹（李敏镐，饰）</p><p></p><p>「灰姑娘」的老套故事，为何还能掀起浪潮？十年时间过去了，韩流偶像剧走出「灰姑娘」的套路了吗？</p><p><strong>「灰姑娘」敍事何以走红</strong></p><p>「灰姑娘」是民间文学中最为重要、最为流行的母题之一，有学者考证过，大约有数百个版本的灰姑娘故事流传于世界各地。从我国《酉阳杂记》中的《叶限》，到格林童话的《灰姑娘》，灰姑娘故事是一种集体的无意识。</p><p>一般来说，灰姑娘故事有三个恒定的元素。第一，出身卑微、家境凄惨的灰姑娘，亦或者灰姑娘有不错的出身，但她遭受冷酷无情的后母的虐待，活得非常艰难。悲惨的遭遇并没有压垮灰姑娘的意志，她坚韧、勇敢、乐观，生活以痛吻她，她要报之以歌；遭遇恶毒的对待，灰姑娘的人性也始终纯白、善良、正义。</p><p>《继承者们》之前，韩剧里的这类灰姑娘就很多了，并且灰姑娘也在「进化」，比如她在生活重压下会有一些「缺点」，她也不像传统灰姑娘那样一味忍让，而敢于追求真爱、敢于不平则鸣。比如《我的女孩》《我的名字叫金三顺》《宫》，女主角延续着灰姑娘的落魄，但她们就个性得多。</p><p>反而是《继承者们》里的女主角有点「复古」，她是一个很传统的灰姑娘。</p><p>车恩尚父亲早逝，母亲是财阀家的帮佣，姐姐在美国晃荡，以读大学为由「骗」走了家里所有的钱，车恩尚只能跟母亲一起住在财阀家的佣人房，每天放学后就有打不完的零工……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/782.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">车恩尚一直在打零工</p><p></p><p>车恩尚除了有一种很清秀的漂亮，很惨，很勤快，很坚韧外，她还有什么特别的人格闪光点吗？似乎也没有。有些灰姑娘吸引霸总，是因为她们不被生活压垮的乐观，车恩尚没有，她早早认清现实的残酷，心灰意冷；有些灰姑娘正义勇敢，富贵不能淫、威武不能屈，车恩尚是善良的，但她也没有勇敢到底，比如她也不敢与校园欺凌抗争……</p><p>总需要一点霸总爱上灰姑娘的理由吧？哪怕再俗套，只要能说服观众就行。《继承者们》在这一点明显就有点「随意」，金叹看到车恩尚在美国被姐姐抛下很惨，就对这个女孩有好感？崔英道看到车恩尚在便利店外的睡相可爱，内心就突然柔软起来？总之，爱情的发生就是这么毫无道理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/783.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">崔英道（金宇彬，饰）</p><p></p><p>「灰姑娘」敍事的第二个元素，是「白马王子」的「拯救」。白马王子也会有各种变体，比如霸道总裁；「拯救」的内容也不仅仅是给予她美好的爱情、帮她逃离恶毒后母的虐待，也包括阶层跨越的实现。</p><p>在《继承者们》中，「白马王子」的「拯救」就表现为一种阶层跨越。两个韩国上流社会 1% 的继承者们金叹与崔英道，同时爱上了出身底层的车恩尚——她原本以为自己的人生就要一眼望到头了。无论车恩尚选择了他们中的哪一个，都意味着车恩尚能够挣脱现有阶层，比如她不用担忧没地方住、不用打零工，也可以过上奢侈的上流社会生活。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/784.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">两个财阀二代同时喜欢车恩尚</p><p></p><p>「灰姑娘」敍事的第三个元素，是爱情阻力的存在，以及对阻力的跨越。这是爱情实现的前提。在以往的很多演绎中，爱情的阻力来自后母的迫害，或者男方父母的阻碍——比如给女主角一张银行卡让她离开男主角（女主角刚好很需要钱之类的），抑或以毁掉男方的继承权为由要求女主角以爱之名离开他……女主角一开始会屈从于阻力，但最终会在外力的帮助下，或被对方强大的爱意所感动，与之携手战胜阻力。</p><p>《继承者们》直接用起了老套路。金叹的父亲帮车恩尚还债，并以她毁掉金叹为由，「你打算让叹儿变坏到什么程度……托你的福，叹儿失去了未婚妻失去了家人，成了世人的笑柄」，要求她离开金叹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/785.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">金叹的父亲羞辱车恩尚</p><p></p><p>《继承者们》也试着从「欲戴其冠，必承其重」的角度，去诉说继承者们各有各的难处和阻力。比如金叹是私生子，比如财阀二代婚姻往往是交易，等等。但坦白讲，观众不是很能共情。金叹确实很痴情，但他其实并没有为爱情支付实打实的代价，比如他再怎么为爱掉泪，他仍然是一个财阀二代，并没有切断对家人的经济依赖。</p><p>为什么就是这样一个看上去俗套的「灰姑娘」故事，会如此流行？</p><p>一方面是观众对于爱情的永恒渴望。灰姑娘的故事再俗套，它的情感内核——真爱可以战胜阶层、战胜一切阻力，仍然可以打动人。虽然旁观者会嘲笑：这种等待白马王子来拯救的故事，太玛丽苏了，是女孩的白日梦；但真爱本身确实可以超越一切，也带有「拯救」的力量。我们应该有两性的视角，却也不应该把它作为单一的视角。</p><p>《继承者们》走红，更在于它揭示了阶层跨越的困境，并将爱情作为跨越的手段——也许是仅有的最后手段。</p><p>剧集中的帝国高中，有鲜明的阶层划分，第一等级是财阀继承人，第二等是股份继承人，第三等是名誉继承人，第四等是社会关照群体，即中产及以下家庭的孩子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/786.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">车恩尚的好友朴灿荣（姜敏赫，饰）是财阀秘书室长的儿子，在贵族学校里都被划分为「贱民」阶层。</p><p></p><p>出身条件差的学生，在学校里就如同「贱民」，他们会成为被霸凌的对象，霸凌的规则竟然是金叹制订的，有恃无恐的霸凌者正是崔英道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/787.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">崔英道霸凌同学，要求同学下跪</p><p></p><p>虽然两个人后面都「改邪归正」了，但确实给受害人带来难以弥合的伤害。十年前，金恩淑在创作这部剧时，校园霸凌在韩国还不是显性的话题，所以当时的观众并不会觉得金叹和崔英道有多可恶。</p><p>《继承者们》中，有钱人就是高人一等、为所欲为，金叹的父亲把金叹的母亲视为「便宜货」，并对车恩尚进行言语贬低与羞辱；在学校这个小社会里，财阀二代已经熟稔地继承了父辈们的「传统」，恃强凌弱……至少在这部剧中，金恩淑对财阀没有批评之意，也丝毫没有撼动这个不公平的等级制度的意志，相反，她对继承们充满了理解、同情与向往。</p><p>爱情，成为贫穷女孩通往上流社会的唯一路径。这是现实又残酷的幻想，而它确实也有深厚而隐秘的受众基础。真爱很难得，但阶层跨越可能与它一样困难。以爱之名，阶层跨越的意图就不会显得过于功利。爱情是对现实问题的幻想式解决，却也更深层次地暴露了现实问题。</p><p><strong>十年之变：爱情永不过时</strong></p><p>「灰姑娘」敍事背后，也暗含了男权社会中的女性困境。一些故事中的灰姑娘弱不禁风，只能苦苦等待白马王子的拯救，这是因为在长期的社会生活中，灰姑娘习惯了附属的地位，她失去了自主性，也就失去了拯救自我的能力。</p><p>渐渐地，很多女性观众对陈旧的灰姑娘敍事表达出不满。所以，灰姑娘一直在进化中。她可能变得有钱了，或者她很穷但自力更生。只是，白马王子仍是社会上的优势阶层，他给予女主角爱情的同时，也帮女主角摆脱了阶层困境。十年来，这类偶像剧仍然很流行，比如《金秘书为何这样》（2018）、《社内相亲》（2022）、《浪漫速成班》（2023）、《欢迎来到王之国》（2023）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《欢迎来到王之国》</p><p></p><p>在那些主打爱情的古装剧中，由于男主角的帝王身份——他占有绝对的权势，基本上都是灰姑娘敍事的古装版本，只是爱情的阻碍转化为政治阴谋和权力角力。比如《云画的月光》（2016）、《王在相爱》（2017）、《君主-假面的主人》（2017）。《衣袖红镶边》（2021）的悲剧结局破除了对皇权的幻想，并始终珍视女性的主体性，也让它成为经典之作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/789.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《云画的月光》</p><p></p><p>回想起来，2013 年确实是韩国偶像剧的大年。除了 10 月首播的《继承者们》外，2 月首播的《那年冬天风在吹》，6 月首播的《听见你的声音》，8 月首播的《主君的太阳》，9 月首播的《秘密》，10 月首播的《请回答 1994》，12 月首播的《来自星星的你》，也都轰动一时。韩国偶像剧之后的十年之变，很多源头就在这一年。</p><p>比如奇幻元素的融入，或放大爱情中的唯美浪漫，或丰富剧集的诡异/喜剧色彩。前者承继《来自星星的你》，诸如《孤单又灿烂的神：鬼怪》（2016）、《蓝色大海的传说》（2016）、《The King：永远的君主》（2020）；后者更多承继《主君的太阳》，如《我的鬼神君》（2015）、《大力女子都奉顺》（2017）、《德鲁纳酒店》（2019）、《哲仁王后》（2020）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《The King：永远的君主》</p><p></p><p>虽然《听见你的声音》也带有奇幻元素，男主角可以听见他人内心的声音，但爱情以外，剧集很好地融入职业元素。两个主人公更近乎普通人，爱情的发生改变了他们的生活，也让普通人真正找到工作与生活的意义。编剧朴惠莲之后的作品多少都带有这一特点，比如《匹诺曹》（2014）、《当你沉睡时》（2017）、《启动了》（2020）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《匹诺曹》</p><p></p><p>走出白马王子和霸道总裁的模式，「凡人爱情」成为韩国偶像剧的重点表现对象。这当然是一种进步。它不是诉诸于依靠他人实现阶层跨越，而是普通男女奔向爱情，也一同为奔向理想。爱情是加油站，是港湾，是灯塔，是平凡生活的浪漫主义，是残酷现实中的人道主义。</p><p>这类剧集往往具备比较强的现实感、生活性和治愈力，佳作频出。比如《三流之路》（2017）、《我的大叔》（2018）、《山茶花开时》（2019）、《青春记录》（2020）、《Run On》（2020）、《海岸村恰恰恰》（2021）、《二十五，二十一》（2022）、《我的出走日记》（2022）。乃至今年热播的《超异能族》，父母爱情中也始终有着生活的底色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/792.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《Run On》</p><p></p><p>为了凸显真爱的「治愈」，凸显爱情对于我们内心空白的填充，韩国偶像剧也一度选择以「病人」为主人公。爱情虽然不是疾病的解药，但有了爱情，一切都「没关系」。比如《没关系，是爱情啊》（2014）、《Kill me Heal me》（2015）、《虽然是精神病但没关系》（2015）、《非常律师禹英禑》（2022）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《虽然是精神病但没关系》</p><p></p><p>偶像剧中的爱情往往是纯粹的，爱或不爱也总是那么泾渭分明，仿佛主人公爱上彼此，就会永远幸福地生活在一起。事实是，爱情是复杂的，它有很多幽微的矛盾的弯弯绕绕，可能尊严比爱更重，可能有爱但又没那么爱，抑或有爱但没那么忠诚……韩剧里也有一类相对小众的偶像剧，打破「纯爱」的幻觉，更着力于去对爱情进行内在的审视。它们收视率往往不那么起眼。比如《恋爱的发现》（2014）、《爱情适合我的体质》（2019）、《都市男女的恋爱法则》（2020）、《无法抗拒的他》（2021）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/794.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《爱情适合我的体质》</p><p></p><p>偶像剧在风格化的编剧和导演手中，往往能自成一体。比如申元浩导演和李有静编剧合作的《请回答》系列、《机智的医生生活》系列，它们是很多人百看不厌的生活剧和医疗剧，也是美好的偶像剧。安畔锡导演的《密会》（2014）、《经常请吃饭的漂亮姐姐》（2018）、《春夜》（2019），也都有鲜明而卓越的美学风格。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/795.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《春夜》</p><p></p><p>金恩淑一方面充分迎合流行，放大了偶像剧的唯美浪漫，她的作品中总有令人印象深刻的台词与桥段；另一方面，金恩淑也充分把握 5% 创新的原则，一直对偶像剧进行适当的推陈出新。《继承者们》虽然老套，但同年播出的《孤单又灿烂的神：鬼怪》就有新奇的脑洞设定；固然《The King：永远的君主》的收视口碑表现平庸，但金恩淑的上一部作品、2018 年的播出的《阳光先生》，则将爱情与韩国近代史的国仇家恨相结合，让爱情升华到了史诗的高度，催人泪下也荡气回肠。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/796.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《阳光先生》</p><p></p><p>十年过去了，「灰姑娘」的故事仍然有它的市场，只是它鲜少以原始的老套面孔出现；偶像剧在制造美好爱情的同时，也不断创新表现形式、丰富敍事手法，并与普通人、与凡人的日常生活更为贴近。</p><p>爱情永远不会过时，爱情也是永恒的人性之光和希望之光。疲惫的现代人有时候会想做一个永远也不会实现的爱情美梦，这个梦可以不那么「先进」、不那么「正确」，这时观众可能倾向于选择那些灰姑娘什么都不用做、就有白马王子来将她拯救、并给她一切的故事，比如《继承者们》。梦醒了一切也就结束了，但梦是放松的、甜美的。</p><p>而如果观众想要从爱情故事中看到自身、看到彼此，并从中获得勇气与力量，更好地投入真实的生活，学会如何去爱人、如何更好地去爱自己、如何去守护一段美好的感情，那么那些凡人爱情故事能够给观众带来慰藉。</p><p>因此，虽然剧评人或许会从技术手段对偶像剧做出批评，但也就说说而已，毕竟生活已经很难了，只要观众喜欢，梦一场又何妨？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:19:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24844656</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24844656</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/976.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24844656_202310081420ca99e5ad-8e97-4002-8daa-ba4e2bdad18e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曾于里]]>
            </author>
            <category>想当年</category>
            <category>继承者们</category>
            <category>韩剧</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/976.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/109/979.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突尼斯政府决定对中国游客实施免签入境政策]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/571.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>据中国驻突尼斯大使馆网站 10 月 7 日消息，近日，突尼斯政府决定对中国游客实施免签入境政策。</p><p>免签政策适用于自中国境内或境外入境突尼斯的中国个人或团体游客。在办理登机手续和入境时需提供已付费至酒店的酒店订单（Bon-voucher)、与在突停留期相符的往返机票，如酒店订单通过第三方平台支付，需确保费用已付至酒店，否则行程可能受阻。</p><p>因商务、学习、工作、探亲等其他目的来突人员须提前向突驻当地使领馆申办签证。</p><p>驻突尼斯使馆提醒广大中国游客，在突旅游期间，自觉遵守法律法规，尊重当地宗教和民族习惯，树立文明出游意识，注重礼仪，举止得体，保护生态环境，珍爱文物古迹，时刻展现中国游客良好形象，并切实增强安全防范意识，做好个人健康防护。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:08:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856863</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856863</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/640.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856863_2023100814086719f533-faab-43cd-b54c-c45ab6cf95ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>突尼斯</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/640.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/643.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家发展改革委国际合作中心：中国印尼加强工业领域技能交流]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据国家发展改革委国际合作中心 10 月 8 日消息，9 月 27 日下午，印尼工业化职业培训座谈会在印尼雅加达举行。中国国家发展改革委国际合作中心副主任邱爱军，印尼海洋事务与投资统筹部工业基础设施司司长安迪·尤利安蒂·拉姆利（Andi Yulianti Ramli）、流域管理和自然资源统筹部助理副部长萨拉·努格拉哈迪（Shaleh Nugrahadi），以及中国国家发展改革委国际合作中心，印尼农业部，教育、文化、研究和技术部，人力部，工业部，印尼电力公司（PT PLN），莫罗沃工业园区（IMIP）等部门和机构的有关代表参加座谈会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/541.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">座谈会现场</p><p></p><p>此项活动是推进《共建「一带一路」倡议与「全球海洋支点」构想对接框架下的合作规划》的重点合作项目，其背景是中印尼两国元首见证签署的国家发展改革委和印尼海洋事务与投资统筹部《关于工业化职业培训的谅解备忘录》。</p><p>在 9 月 27 日举行的座谈会上，印尼电力公司（PTPLN）人才发展执行副总裁德迪·布迪·乌托莫（Dedi Budi Utomo）表示，2023 年第一期印尼工业化职业培训，该公司选派了 46 位职业技术教师赴中国参加学习，参加的科目包括新能源汽车、大数据与物联网等。本期培训科目设置非常有意义，通过学习，可以为促进企业数字化转型积累经验。同时，学员回国后继续开展针对技术工人的培训。目前，该公司正在规划下一期将派往中国学习的人员。</p><p>学员代表萨弗雅蒂（Sapriyadi）在座谈中表示，很高兴也很自豪能够到中国学习，通过本次培训学到的知识与技能，可以很好地提升现在的工作，尤其是物流管理、供应链管理、运输管理等方面知识非常重要。在学习期间，学校安排学员走访了一些企业，参访获得了非常重要的经验。</p><p>据人民网报道，作为中印尼首个工业化职业技术人才合作项目，2023 年 7 月 26 日，国家发展改革委国际合作中心在苏州工业园区职业技术学院举办 2023 年第一期印尼工业化职业培训。约 290 名来自印尼的职业教育教师和技术工人接受为期近 1 个月的培训，课程涉及人工智能和机器人技术、工业互联网、新能源汽车等 9 个专业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 06:06:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856843</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856843</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/547.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856843_20231008140651ec7c60-6a38-4ab8-8a4b-29b93a73ada1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>中印尼合作</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/547.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/561.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唐慧、唐世科寻衅滋事案公开宣判，分别被判刑四年、三年六个月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523273" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e556e23cc85447038514a281920ca3f1/hd/20231008134209976487d4606-f392-42f4-b35d-890b738c814d-183a6a58-9ae9-e1b1-f639-0c54ffb569d2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/445.jpg" data-duration="01:16" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 8 日，湖南省道县人民法院依法公开宣判唐慧、唐世科寻衅滋事案，被告人唐慧犯寻衅滋事罪，判处有期徒刑四年。被告人唐世科犯寻衅滋事罪，判处有期徒刑三年六个月。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 05:53:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856848</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856848</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：衞佳明，素材来源：道县人民法院]]>
            </author>
            <category>寻衅滋事案</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/445.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/448.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江省委省政府电贺亚运中国体育代表团：勇攀高峰、再创佳绩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共浙江省委、浙江省人民政府今天（10 月 8 日）向中国体育代表团发出贺电。贺电如下：</p><p>中国体育代表团：</p><p>在举世瞩目的杭州第 19 届亚洲运动会上，我国体育健儿顽强拼搏、奋勇争先，取得 201 枚金牌、111 枚银牌、71 枚铜牌的优异成绩，连续十一届蝉联亚运会金牌榜首位，充分展现了精湛的运动技术和良好的精神风貌，生动诠释了奥林匹克精神和中华体育精神，实现了运动成绩和精神文明双丰收，为祖国和人民赢得了荣誉。我们谨向中国体育代表团表示热烈祝贺！</p><p>浙江运动员在中国体育代表团的坚强领导下，保持昂扬向上的意志品质和精神面貌，珍惜在「家门口」参赛的历史机遇，在各个参赛项目中奋力拼搏、超越自我，夺得 51 枚金牌、 21 枚银牌、8 枚铜牌，创造了参加亚运会历史最好成绩，圆满完成「办赛精彩、参赛出彩」的目标任务，浙江人民倍感自豪和骄傲！</p><p>中国体育代表团取得的优异成绩和全体运动员同心同力、为国争光的精神，给予了浙江和浙江人民极大的鼓舞和激励。我们要深入学习贯彻习近平总书记关于体育工作的重要论述精神和考察浙江重要讲话精神，以此次杭州亚运会成功举办为契机，大力弘扬奥林匹克精神和中华体育精神，全面促进竞技体育和群众体育发展，高水平建设现代化体育强省，努力为建设体育强国作出新的更大贡献，为持续推动「八八战略」走深走实，始终干在实处、走在前列、勇立潮头，奋力谱写中国式现代化浙江新篇章，实现中华民族伟大复兴的中国梦而努力奋斗。衷心祝愿中国体育健儿勇攀高峰、再创佳绩！祝愿我国体育事业蓬勃发展！</p><p>中共浙江省委，浙江省人民政府</p><p>2023 年 10 月 8 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 05:48:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856735</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/254/250.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856735_2023100813498dcf9279-08b2-495a-9f0e-a20830480a0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[叶澍蔚/@浙江之声]]>
            </author>
            <category>贺电</category>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/254/250.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/254/265.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广东廉江核电一期工程开工，首次采用超大型冷却塔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/249/57.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廉江核电项目规划建设 6 台 CAP 系列三代核电机组。</p><p></p><p>澎湃新闻从国家电力投资集团有限公司（下称国家电投）获悉，广东廉江核电 1 号机组日前浇筑核岛第一罐混凝土（FCD），标志着廉江核电一期工程正式开工。</p><p>公开资料显示，廉江核电项目厂址位于广东省湛江市廉江市车板镇田螺岭，东距廉江市约 48km，东南距湛江市约 65km。项目规划建设 6 台机组，总装机容量 862 万千瓦，总投资约 1300 亿元。</p><p>技术路线上，廉江核电项目规划建设 6 台 CAP 系列三代核电机组。其中，一期工程建设两台百万千瓦级核电机组，单台机组额定容量为 125 万千瓦，采用 CAP1000 三代非能动压水堆核电技术，设计运行寿命 60 年，计划于 2028 年建成投运。6 台机组全部建成后，年发电量约为 702 亿千瓦时。</p><p>廉江核电项目是国家电投在粤开发建设的首个沿海核电项目，依托该项目，该公司还将打造核风氢储融合式大基地，建设粤西一体化综合能源基地。</p><p>颇为特殊的是，作为国内首个采用海水二次循环冷却技术的核电项目，廉江项目在我国核能领域首次开发使用超大型冷却塔，将进一步提升核电项目环境友好性，拓宽我国核电厂址开发的布局和空间。</p><p>核电站需要冷却水。据澎湃新闻了解，与传统核电站将热量带向大海不同，有了超大型冷却塔，就能将热量传递到大气。廉江一期工程的两座超大型冷却塔，采用海水二次循环冷却方案，从而大大减少用海面积，降低温排水余热，对海洋环境、通航产业和沿海经济更加友好。对于不具备海水直流循环冷却条件的沿海厂址而言，该方案具有借鉴示范意义。</p><p>2022 年 9 月的国务院常务会议决定，为提升能源保障能力和促进绿色发展，核准已列入规划、条件成熟的福建漳州二期、广东廉江一期核电项目。强化全过程监管，确保安全万无一失。据澎湃新闻梳理，今年以来，已有三门核电厂 4 号机组、海阳核电 4 号机组、廉江核电 1 号机组先后开工，山东石岛湾核电厂扩建一期工程项目 1、2 号机组，福建宁德核电项目 5、6 号机组及辽宁徐大堡核电项目 1、2 号机组共 6 台机组获得核准。</p><p>截至目前，国内三代非能动核电技术已形成批量化建设规模，4 台 AP1000 机组安全稳定运行，2 台「国和一号」再创新机组建设顺利推进，6 台 CAP1000 国产化机组已陆续开工建设。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 05:39:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856320</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/249/50.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856320_20231008133904e2533a-14e9-4539-b1c0-acaae4d523e2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨漾]]>
            </author>
            <category>廉江</category>
            <category>核电</category>
            <category>冷却塔</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/249/50.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/249/53.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽省直住房公积金新政：支持购买居住类绿色建筑，可贷额上浮 20%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 7 日，安徽省省直住房公积金管理分中心发布《关于进一步优化住房公积金使用政策的通知》。《通知》包括住房公积金贷款、住房公积金提取等两大方面，政策自 2023 年 10 月 8 日起施行。</p><p>住房公积金贷款方面，按照通知，支持购买居住类绿色建筑，缴存职工使用公积金贷款购买一星级及以上居住类绿色建筑（新建商品住宅）的，计算最高可贷额度时上浮 20％。</p><p>不过上浮后贷款额度不得超过合肥市规定的相应档次贷款额度上限标准，即借款人及配偶均按规定正常足额缴存住房公积金满六个月以上的，最高公积金贷款额度为 55 万元，首套首次住房贷款最高公积金贷款额度为 65 万元，符合政策的多子女家庭首套首次住房贷款最高公积金贷款额度为 75 万元；借款人单方按规定缴存住房公积金的，最高公积金贷款额度为 45 万元，首套首次住房贷款最高公积金贷款额度为 55 万元，符合政策的多子女家庭首套首次住房贷款最高公积金贷款额度为 65 万元。</p><p>同时，调整贷款计算基数。支持新市民、青年人刚性购房需求，省直住房公积金缴存职工在合肥市购买首套自住住房的，在省直分中心租房提取额纳入公积金账户余额合并计算贷款额度。</p><p>此外，延长二手房贷款年限，二手房住房公积金贷款年限最长为 30 年且贷款年限与房屋年限之和最长不超过 60 年。房屋年限在 10 年以内的，首付款不低于房价的 20%；房屋年限超过 10 年在 20 年以下的，首付款不低于房价的 30%；房屋年限超过 20 年在 30 年以下的，首付款不低于房价的 40%；房屋年限超过 30 年在 40 年以下的，首付款不低于房价的 50%；房屋年限以房产证或房地产主管部门相关材料为准。</p><p>在住房公积金提取方面，推出偿还公积金贷款、商业贷款、组合贷款提取事项「随心取」服务举措。将还贷提取次数由每年一次放宽至每月一次，缴存职工在累计提取额不超过实际已还贷款本息时可随时提取公积金。</p><p>此外，扩大加装电梯提取支持范围。将缴存职工提取公积金用于加装电梯提取政策的支持范围，放宽到本人、配偶及双方父母自住住房加装电梯。</p><p>按照新政，缴存职工每年可按不同提取类型申请提取公积金。缴存职工家庭公积金贷款未结清的，按原政策执行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 05:38:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855635</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855635</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/241/197.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855635_202310081338d1363c63-999f-4b6f-b5ba-5bc0b17746c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>安徽</category>
            <category>楼市</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/241/197.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/241/200.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海浦东南汇新城镇：4 岁走失女童搜救工作正持续开展，已扩大搜索范围]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 8 日 13 时许，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从上海浦东南汇新城镇获悉，上海南汇新城海滩走失女童搜救工作正在持续开展中。10 月 8 日，根据专家组建议，已进一步扩大搜索范围和调整搜救力量，海事部门已开展海上搜救并协调调用空巡力量配合救援；地面救援人员于事发海岸使用望远镜、无人机等设备进行搜救。目前相关工作正在继续开展中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 05:25:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24856829</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24856829</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/236.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24856829_20231008132502f79be9-243a-4176-9fb1-fbd4e2d7af55.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>走失</category>
            <category>临港新城</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/236.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/255/239.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国工程院院士潘镜芙逝世，曾任导弹驱逐舰总设计师]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国工程院院士、舰船领域专家潘镜芙院士，因病医治无效，于 2023 年 10 月 8 日，在上海华东医院逝世。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/249/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>潘镜芙，1930 年 1 月出生于浙江省湖州市南浔区。1952 年毕业于浙江大学电机系。1995 年当选中国工程院院士。曾任中国船舶集团有限公司第七〇一研究所研究员，历任该所副所长兼副总工程师、驱逐舰总设计师。</p><p>潘镜芙主要从事水面舰艇设计研究，成功主持设计了我国两代四种型号导弹驱逐舰，在驱逐舰的总体设计、全武器综合作战系统和电磁兼容等高新技术领域完成大量开拓性工作。在第一代导弹驱逐舰设计中，首次将舰对舰导弹武器系统装备于水面舰艇，并在武器装备按系统研制方面做了开创性工作。在主持第二代新型导弹驱逐舰设计中，采用系统工程思想，做到舰船综合性能兼优，实现了作战指挥自动化，缩小了与世界先进水平的差距。在装备选型上，采用国内新技术成果与引进柴燃联合动力装置等先进技术相结合的方针，促进了我国造船、机电、电子等工业的发展。潘镜芙将自己的一生与新中国舰船事业的发展紧密联系在一起，毕生坚持「为学当似金字塔，既要博大又要高」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 05:07:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855707</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855707</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/249/537.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855707_20231008130784bad8ef-7443-435f-b849-6dd9cee2298e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李苑/@光明日报]]>
            </author>
            <category>潘镜芙</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/249/537.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/249/603.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
