<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 15 Nov 2023 08:31:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基里巴斯對華免籤政策正式落地生效]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>經向基里巴斯移民局確認，基對華免簽入境政策已正式落地生效。</p><p>即日起，持外交、公務、普通護照（有效期在 6 個月以上）赴基旅遊、短期訪問的中國公民可免簽入境、過境，每 12 個月累計在基停留不超過 90 天。如單次在基停留超過 30 天，需向基移民局申請延長停留期，延期時長最多 60 天。</p><p>中國駐基里巴斯大使館在此提醒，目前基對華免籤政策僅適用於赴基旅遊、短期訪問的中國公民。赴基工作 (Work)、投資 (Investment)、學習 (Student)、研究 (Research) 的中國公民，需提前申請相應類型簽證，未取得許可在基開展上述活動將面臨處罰。申請者可在<a href="https://www.mfa.gov.ki/immigration">基移民局官網</a>查詢相關申請流程和表格，或聯繫基移民局簽證官員（aio3@mfa.gov.ki）諮詢業務。</p><p>請中國公民在基期間遵守當地法律法規和風俗習慣，加強安全防範和自我保護。如遇緊急情況需要幫助，可撥打：</p><p>基里巴斯緊急服務電話：112</p><p>基里巴斯衞生部救護車電話：194/195</p><p>外交部全球領事保護與服務應急呼叫中心電話：+86-10-12308 或+86-10-65612308</p><p>駐基里巴斯使館 24 小時領事保護電話：+686-73012920</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:29:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305100</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305100</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/409/601.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305100_2023111516309e744fb2-4a28-4a06-aba6-c5945285e9c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國駐基里巴斯大使館微信公號]]>
            </author>
            <category>基里巴斯</category>
            <category>免籤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/409/601.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/409/602.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[作為「垃圾分類工作就是新時尚」首提地，上海虹口將這樣做]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日下午，上海市政府舉行新聞發佈會，介紹《上海市持續優化生活垃圾全程分類體系工作方案》有關情況，並回答記者提問。</p><p>有媒體提問，五年前，總書記在虹口考察的時候提出了垃圾分類工作就是新時尚，對於這次升級版的垃圾分類工作方案，虹口有什麼樣的打算？</p><p>上海市虹口區委常委、副區長關也彤表示，垃圾分類也是重要的民生工作，同時也是城市精細化管理的關鍵工作。這五年來，虹口區垃圾分類取得了階段性成果，幹垃圾日清運量總量下降了 35%，濕垃圾和可回收物日均分出量增長 200%。為了將《工作方案》落實細化，虹口主要在四個方面抓住重點進行推進：</p><p><strong>一是統籌協調，合力推進。</strong>虹口區作為「垃圾分類工作就是新時尚」首提地，將進行更廣泛的動員，拿出更精準的措施，壓實區、街道和居委三級聯席的會議體系，落實好各級生活垃圾分類管理職責，凝聚垃圾分類工作合力，推動《工作方案》各項目標落地見效。</p><p><strong>二是目標導向，夯實基礎。</strong>虹口將全面梳理 726 個源頭垃圾分類投放點的投放環境，因地制宜地進行微更新和智能化改造，完善遮陽防雨和照明等裝置。將強化數智賦能，深化垃圾分類的智能場景應用和收運管理平台，加快更新 61 輛新能源環衞車輛，規範管理和提升 43 座環衞小壓站運行水平，加大對常態長效管理的支撐力度。在已有的清運作業模式基礎上，虹口還在融合播報提醒和呼叫式應急功能，創建一條智慧收運模式示範線路。</p><p><strong>三是多點爭優，打造亮點。</strong>虹口將深度挖掘資源，推進 61 個精品示範居住區，30 個惠民回收服務點和 2 座示範型可回收物中轉站的創建，以點帶面，不斷提升居民獲得感。特別是圍繞科普館、和平公園、嘉興路街道市民驛站，集中打造科普體驗路線。打造中共四大紀念館、魯迅紀念館、北外灘區域成為精細化分類管理的樣板區域，進一步提升生活垃圾回收利用率。</p><p><strong>四是找補短板，破題推動。</strong>在具體推進過程中，虹口也意識到分類意識還需要進一步加強、可回收物體系亟待健全，對此，一方面，虹口將更大力度發揮志願者作用，依託科普館平台打造「行走的陣地」，開展「身邊的科普」，大力倡導綠色生活方式。另一方面，探索引進專業化、規模化國企，通過相關補貼政策扶持，政企協同發力促進可回收物資源化利用更上一個台階。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:29:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305056</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/637.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305056_20231115162945e4ef39-551d-4243-9037-0fcb80d97dd9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳悅]]>
            </author>
            <category>垃圾分類</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/637.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/638.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[財政部：1 至 10 月全國一般公共預算收入同比增長 8.1%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>2023 年 10 月財政收支情況</strong></p><p><strong>一、全國一般公共預算收支情況</strong></p><p>（一）一般公共預算收入情況。&nbsp;</p><p><strong>1-10 月累計，全國一般公共預算收入 187494 億元，同比增長 8.1%。</strong>其中，稅收收入 157841 億元，同比增長 10.7%；非稅收入 29653 億元，同比下降 3.8%。分中央和地方看，中央一般公共預算收入 85870 億元，同比增長 7.3%；地方一般公共預算本級收入 101624 億元，同比增長 8.8%。&nbsp;</p><p>主要稅收收入項目情況如下：&nbsp;</p><p>1.國內增值稅 59676 億元，同比增長 51.8%，主要是去年同期留抵退稅較多、基數較低。&nbsp;</p><p>2.國內消費稅 13730 億元，同比下降 4.8%。&nbsp;</p><p>3.企業所得稅 39619 億元，同比下降 6.3%。&nbsp;</p><p>4.個人所得稅 12474 億元，同比下降 0.5%。&nbsp;</p><p>5.進口貨物增值稅、消費稅 15780 億元，同比下降 6%。關稅 2114 億元，同比下降 11%。&nbsp;</p><p>6.出口退稅 15425 億元，同比下降 3.8%。&nbsp;</p><p>7.城市維護建設稅 4461 億元，同比增長 2.9%。&nbsp;</p><p>8.車輛購置稅 2265 億元，同比增長 9.2%。&nbsp;</p><p>9.印花稅 3495 億元，同比下降 10.1%。其中，證券交易印花稅 1616 億元，同比下降 31.4%。&nbsp;</p><p>10.資源稅 2622 億元，同比下降 11.4%。&nbsp;</p><p>11.土地和房地產相關稅收中，契稅 4865 億元，同比增長 2.2%；房產稅 3333 億元，同比增長 10.1%；城鎮土地使用稅 1873 億元，同比下降 1.5%；土地增值稅 4737 億元，同比下降 15.2%；耕地佔用稅 927 億元，同比下降 14.9%。&nbsp;</p><p>12.環境保護稅 199 億元，同比下降 1.1%。&nbsp;</p><p>13.車船稅、船舶噸稅、煙葉稅等其他各項稅收收入合計 1095 億元，同比增長 1.1%。&nbsp;</p><p>（二）一般公共預算支出情況。&nbsp;</p><p>1-10 月累計，全國一般公共預算支出 215734 億元，同比增長 4.6%。分中央和地方看，中央一般公共預算本級支出 30271 億元，同比增長 6.8%；地方一般公共預算支出 185463 億元，同比增長 4.2%。&nbsp;</p><p>主要支出科目情況如下：&nbsp;</p><p>1.教育支出 32224 億元，同比增長 5%。&nbsp;</p><p>2.科學技術支出 7344 億元，同比增長 4.5%。&nbsp;</p><p>3.文化旅遊體育與傳媒支出 2868 億元，同比增長 2.1%。&nbsp;</p><p>4.社會保障和就業支出 33223 億元，同比增長 8.7%。&nbsp;</p><p>5.衞生健康支出 18050 億元，同比增長 2.9%。&nbsp;</p><p>6.節能環保支出 4037 億元，同比增長 3.1%。&nbsp;</p><p>7.城鄉社區支出 15447 億元，同比增長 0.1%。&nbsp;</p><p>8.農林水支出 18031 億元，同比增長 4.7%。&nbsp;</p><p>9.交通運輸支出 9406 億元，同比下降 1.2%。&nbsp;</p><p>10.債務付息支出 9707 億元，同比增長 4.1%。&nbsp;</p><p><strong>二、全國政府性基金預算收支情況&nbsp;</strong></p><p>（一）政府性基金預算收入情況。&nbsp;</p><p>1-10 月累計，全國政府性基金預算收入 43795 億元，同比下降 16%。分中央和地方看，中央政府性基金預算收入 3417 億元，同比下降 5.8%；地方政府性基金預算本級收入 40378 億元，同比下降 16.8%，其中，國有土地使用權出讓收入 34992 億元，同比下降 20.5%。&nbsp;</p><p>（二）政府性基金預算支出情況。&nbsp;</p><p>1-10 月累計，全國政府性基金預算支出 72899 億元，同比下降 15.1%。分中央和地方看，中央政府性基金預算本級支出 2097 億元，同比下降 46.7%；地方政府性基金預算支出 70802 億元，同比下降 13.6%，其中，國有土地使用權出讓收入相關支出 38811 億元，同比下降 17.5%。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305086</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305086</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/847.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305086_20231115162959f9a805-8e1d-4d42-8aac-3506718c75fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[財政部網站]]>
            </author>
            <category>公共預算收入</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/847.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/848.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[分析｜10 月消費增速加快但仍偏弱，經濟回升向好基礎仍需鞏固]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/216.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 15 日，國家統計局發佈的數據顯示，1-10 月份，全國固定資產投資（不含農戶）419409 億元，同比增長 2.9%，比 1-9 月份回落 0.2 個百分點，社會消費品零售總額 385440 億元，同比增長 6.9%。</p><p>10 月當月，固定資產投資（不含農戶）環比增長 0.10%。社會消費品零售總額 43333 億元，同比增長 7.6%，比上月加快 2.1 個百分點；環比增長 0.07%。</p><p>國家統計局新聞發言人、總經濟師、國民經濟綜合統計司司長劉愛華在國新辦當天舉行的新聞發佈會上表示，總的來看，10 月份，國民經濟持續恢復向好，主要指標持續改善，經濟運行總體平穩。但也要看到，外部不穩定不確定因素依然較多，國內需求仍顯不足，經濟回升向好基礎仍需鞏固。</p><p><strong>房地產投資降幅擴大，基建投資增速放緩</strong></p><p>1-10 月份，全國固定資產投資（不含農戶）419409 億元，同比增長 2.9%，比 1-9 月份回落 0.2 個百分點，降至 2020 年末以來最低水平。</p><p>分產業看，第一產業投資同比下降 1.3%，第二產業投資增長 9.0%，第三產業投資增長 0.4%。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/102.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>市場認為，1-10 月固定資產投資增速放緩的原因主要在於房地產投資降幅擴大以及基建投資同比有所減速。</p><p>數據顯示，1-10 月，基礎設施投資同比增長 5.9%，製造業投資增長 6.2%，房地產開發投資下降 9.3%。房地產開發投資增速較前值下行 0.2 個百分點，創 2023 年 2 月以來新低。全國商品房銷售面積 92579 萬平方米，同比下降 7.8%；商品房銷售額 97161 億元，下降 4.9%。</p><img alt="" style="width:556px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/100.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>英大證券公司首席宏觀經濟學家鄭後成表示，雖然房地產領域刺激政策不斷出台，但是受房地產行業週期性下行的悲觀情緒以及居民收入增速承壓的影響，商品房銷售面積累計同比持續在負值區間下探，與此同時，商品房待售面積累計同比持續位於高位區間，在此背景下，房地產投資增速承壓符合預期。預計年內房地產開發投資完成額累計同比大概率還將繼續承壓，對固定資產投資完成額累計同比形成壓力。</p><p>前 10 月固定資產投資增速的另一個拖累項來自基建投資增速的放緩（較 1-9 月回落 0.3 個百分點），東方金誠首席宏觀分析師王青認為，這部分源於上年同期基數走高。不過，王青也指出，高頻數據顯示，10 月與基建投資密切相關的石油瀝青裝置開工率超季節性下滑，已預示當月基建施工進度放緩。「我們判斷，以上不排除與資金到位、施工節奏等短期變化因素有關，持續性有待觀察。」</p><p>1-10 月製造業投資增速與前值持平，王青認為，近期製造業投資增速回穩，保持在較高水平，一個重要原因是工業產能利用率見底回升，製造業利潤下滑勢頭明顯緩解。與此同時，當前企業貸款利率持續下行，已明顯低於工業企業利潤率，也會刺激企業投資。</p><p>同時，1-10 月高技術製造業投資同比增長 11.3%，明顯高於整體製造業投資增速。光大銀行金融市場部宏觀研究員周茂華表示，高技術製造業投資保持兩位數高增長，反映我國製造業新動能持續增強，產業延續轉型升級態勢。</p><p>此外，1-10 月，民間投資下降 0.5%，降幅比 1-9 月份收窄 0.1 個百分點；扣除房地產開發投資，民間投資同比增長 9.1%。</p><p>王青表示，民間投資主要由房地產投資和製造業投資構成。在近期房地產投資下滑加快的背景下，民間投資回暖，主要受民間製造業投資驅動，背後是近期政策面對民營經濟支持力度加大，以及製造業利潤前景持續改善。</p><p><strong>10 月消費增速創近期新高，但整體仍偏弱</strong></p><p>10 月份，社會消費品零售總額 43333 億元，同比增長 7.6%，比上月加快 2.1 個百分點；環比增長 0.07%。10 月社會消費品零售總額同比增速創 6 月以來新高。不過，市場多認為這是由去年同期基數偏低推動。</p><img alt="" style="width:542px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/99.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>民生銀行首席經濟學家溫彬表示，如果從兩年平均增速來看，10 月社會消費品零售同比增長 3.5%，增速較上月回落 0.5 個百分點。季調後環比 0.07%，略高於上月的 0.04%，但仍明顯弱於疫情之前歷史同期 0.6% 的平均漲幅，顯示消費仍然偏弱，可與 10 月 CPI 同比走弱相印證。</p><p>「分結構看，除地產相關類消費兩年平均增速略有改善之外，其他類大都出現回落。」溫彬説，比如，服務消費方面，10 月餐飲收入兩年平均增速由 5.8% 回落至 3.7%。</p><p>數據顯示，10 月家電、傢俱、建築裝潢材料等涉房消費零售額同比增速均有所回升，其中家電、傢俱零售額同比正增，「但從兩年平均水平看，涉房消費各分項增速均依然為負，顯示房地產市場低迷對消費仍有直接拖累效應。 」王青説。</p><p>周茂華表示，目前商品消費復甦仍滯後於服務消費，國內商品消費仍偏離正常年份水平，同時，商品零售中，食品、飲料等消費受價格影響相對大，目前物價低迷也有一定影響。</p><p>王青認為，當前經濟修復過程較為曲折，對居民收入增速的回升帶來一定壓力，同時，疫情「疤痕效應」和房地產市場的持續低迷也不利於居民消費信心恢復，「這是今年以來商品消費修復力度總體上不及預期的主要原因。」</p><p><strong>後續投資、消費走勢如何？</strong></p><p>整體看 10 月投資、消費數據，周茂華表示，國內經濟延續修復復甦態勢，但短期經濟修復進程存在一定波動，內需復甦動能較為溫和。其中，商品消費滯後、房地產低迷對經濟繼續構成一定拖累。但從機遇看，商品消費滯後修復、房地產企穩復甦，將明顯增強內需動能，併為後續經濟應對外部不確定性提供更為堅實支撐。</p><p>投資方面，王青認為，考慮到短期內 PPI 同比降幅難現明顯收窄，房地產投資還會有較大拖累效應，名義固定資產投資增速回升難度較大。不過，近期財政政策穩增長明顯發力，基建投資增速有望回穩，製造業投資動能趨於增強，年底前名義固定資產投資增速下行態勢趨於緩和。</p><p>消費方面，周茂華表示，對後續商品零售銷售修復態勢保持樂觀。主要是目前商品零售增速仍低於趨勢水平，隨着物價逐步回暖，就業和收入持續改善，居民消費信心回暖，加之穩樓市政策效果滯後顯現，房地產企穩復甦帶動效應，以及年底傳統消費旺季，預計國內商品零售有望逐步向常年水平恢復。</p><p>有關下一階段政策動向，溫彬認為，總體來看，宏觀政策大體保持穩中偏寬鬆，貨幣政策將着力營造良好的貨幣金融環境，財政政策將着眼於中央加槓桿、地方去風險，房地產政策將力促市場平穩發展。隨着政策效應的持續釋放，經濟有望保持平穩發展勢頭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:28:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304994</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304994</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/213.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304994_202311151628a7df21d0-46b9-4da6-bde7-63fc315cfa40.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，滕晗]]>
            </author>
            <category>10 月</category>
            <category>消費</category>
            <category>投資</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/214.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東莞：優化新建商品住房銷售價格申報，變更銷售價格期限縮短至 30 天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/658.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">東莞市風光 IC 資料圖</p><p></p><p>11 月 14 日，據廣東省東莞市住房和城鄉建設局官網，東莞市住房和城鄉建設局發佈關於優化新建商品住房銷售價格申報有關事項的通知。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/830.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>通知顯示，為進一步優化房地產政策，因城施策用好政策工具箱，更好發揮市場供求關係調節作用，促進房地產市場平穩健康發展，就新建商品住房價格申報有關事項進行優化。</p><p>通知明確，已辦理預（現）售但未售出的新建商品住房需變更銷售價格的，自取得預售許可證（或現售備案證書）之日起或自上一次調整申報價格之日起滿 30 天方可變更，其他事項不變。</p><p>而按照東莞市住房和城鄉建設局、東莞市市場監督管理局於去年 11 月 9 日發佈的《關於優化新建商品住房銷售價格申報管理的通知》（東建房〔2022〕22 號），已辦理預（現）售但未售出的新建商品住房需調整銷售價格的，自取得預售許可證（或現售備案證書）之日起滿 360 天方可上浮調整，上浮幅度不超過 5%（含），滿 180 天方可下浮調整，下浮幅度不限。已辦理預（現）售項目符合間隔時間要求的，企業可自行在系統上按規定幅度對未售出房屋申報價格進行調整。</p><p>從東莞樓市情況來看，中原地產研究院監測數據顯示，許多房企搶在 9 月底推新搶跑，10 月份住宅新增供應放緩至 26 萬平方米，環比下跌 27%，同比上漲 1%。住宅成交 17 萬平方米，環比上漲 7%，同比下跌 25%。</p><p>中原地產研究院指出，由於國慶假期房企以價換量，部分項目價格「跳水」&nbsp;大幅跑量，以及個別項目房源集中網籤等，促進成交量回升。但由於新房降價潮以及二手房價格持續下探，市場看跌、觀望情緒明顯增濃，國慶後樓市熱度大幅驟降，持續清淡。從價格而言，住宅網籤成交均價 30315 元/平方米，環比下跌 7%，主要由於 10 月東莞樓市「價格戰」愈演愈烈，個別項目降幅達 4000 元/平方米以上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:28:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304836</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304836</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/664.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304836_202311151628027658fb-925e-4181-94e9-f86aa16959e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>東莞</category>
            <category>新房銷售價格申報</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/664.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/665.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[範文瀾誕辰 130 年｜羅志田：以國家説民族——範文瀾關於漢民族形成思想的特色]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 20 世紀 50 年代中國史學界的「五朵金花」中，有關「漢民族形成」的爭論是因範文瀾迴應葉菲莫夫關於中國民族形成時間的見解而引發的。從更寬廣的學術層面來看，當年的爭論與近些年國際學界非常關注的族羣問題有着密切的聯繫。大體上，整個 20 世紀西方關於「民族」的思考，包括其他地方受西方影響的言説，都是以歐洲及其殖民地的歷史為基礎的，與西方所謂「民族國家」的形成有直接的關聯。其共同見解，即民族國家是「現代」現象，民族主義也基本是現代的產物。範文瀾關於中國成為統一國家及漢民族形成的見解，直接挑戰了所有這些理論，故其意義遠不止於「漢民族的形成」。這樣一種特別能「與國際接軌」的特色，正能表現其生命力之強。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/395/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">範文瀾</p><p></p><p>範文瀾關於「漢民族形成」思路的一個重要特點，即強調民族與國家的關聯。本文側重於範文瀾的認知特色，從其思考的軌跡及其關注之所在，反思民族與國家那一體兩面的關聯，進而從被侵略和反侵略的時代背景以及族羣榮譽對民族自信的重要性中去理解範文瀾何以凸顯中國歷史的「光榮」面相。</p><p>範文瀾曾明言，秦始皇統一中國，「建立起統一的中央集權的以漢族為基幹的民族國家」，這就「可以説是偉大中國和偉大中華民族形成的開始」，即把「統一的國家」作為民族形成的基本背景條件。沿此論證理路，他先説中國自秦漢時起已是「中央集權的統一國家」，隨即提出「漢族自秦漢以下，……是在獨特的社會條件下形成的獨特的民族」。</p><p>斯大林曾明確指出，民族是在資本主義上升時代所形成的一個歷史範疇。這一理論在 20 世紀 50 年代已為多數學人熟悉，故範文瀾的主張反對者多而贊同者少。根據一般的理解，民族是現代的產物；在當時一般馬克思主義學者的語境中，民族是特定的資本主義社會的產物。範文瀾的看法，既不同於今天的一般觀點，和當時流行的斯大林學説也不盡相同，而他關於中國何時成為統一國家與漢民族何時形成是相輔相成的具體見解，也未曾得到同時代人的認可。</p><p>其實從晚清開始，民族與國家的密切關聯雖不一定眾皆贊同，卻也相對「廣為人知」，未必有多特別。然而根據斯大林的民族理論，民族不僅被置於特定的社會形態即資本主義社會中，而且與特定的階級即資產階級聯繫在一起，也就疏離於國家了。範文瀾的批評者注意到他的認識特點，以為他「把民族和國家這兩個不同的概念混淆起來了」。他們秉持斯大林的民族理論，認為「秦漢以來中國雖出現了中央集權的統一國家，但並不能因此便説漢族已形成為民族」，故不認可範文瀾的主張。</p><p>然而範文瀾的看法也並非憑空而來。我們現在所説的「民族」和「國家」，都是近代引入的外來新詞。若嚴格就名相論，兩者的概念當然是不同的（卻也有相通甚或相同之處）。不論在其原產地還是在中國，兩者本身又都是在發展中形成的概念，且一直處於變動中（以後還會變）。從清季開始，民族和國家就是中國人廣泛思考的議題，並隨之出現了眾多歧異的看法。對這類意義波動而意思相近的名相，其差異固不能忽視，其相關性可能更須關注。</p><p>人類學的「地方性知識」取向，提示出在地的情形可能直接影響到名相的指謂，尤其是當名相所指稱的事物處於能動狀態時。民族和國家固然有其基本特徵，卻也有所在時空中的特色。德里克曾專門論述過「民主」概念因「在地化」而轉變，民族和國家亦然。凡可能進入行動的概念不僅是抽象的，更是可轉化的，並經常在實際運動中因當事人的不同理解和活動轉化為多種帶社會性的概念。由於時空因素的作用，民族在社會實踐中便常被「在地化」為各種具體的內容，而不復為一個具有普遍意義的概念。這些在社會實踐中獲得的引申義，與它原本的含義已有所疏離，需要從當事人的互動中挖掘出來。</p><p>民族和國家都可以視為人類歷史上某種生活共同體的表述，儘管各有側重，但若兩者在特定地域的單位時間裏表述的是同一共同體，恐怕不宜脫離時空語境而就概念論概念，更不必為了顯示嚴謹，就一定要將其區分看待。實際上，在較長的歷史時段裏，民族和國家的確關聯密切，故在某些語言如英語裏，「nation」一詞既可以表述「民族」，也可以表述「國家」，還可以表述「民族國家」。要認識範文瀾究竟是「把民族和國家這兩個不同的概念混淆起來了」，還是注重並強調其在特定時空中的相互關聯，或可先從這一外來語的詞義進行辨析。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>一、一體兩面的「哪遜」</strong></span></p><p>民族、國家以至民族國家和民族主義，都是 20 世紀初才開始在中國讀書人中逐漸普及的日式漢字詞。由於它們自身在日本也多是外來詞，尤其「民族」一詞本身就是和「族民」競而後存的產物（我甚至猜測梁啓超及其他一些中國人在此競爭過程中起過不小的作用）。這類詞語在被引進中國之時，其自身的含義仍在發展之中，歧義不少。有日本學者指出，正因「同樣一個‘民族’的用語，其概念明顯不一」，可以説時人「將這個詞譯為‘民族’時，就播下了今天令我們煩惱的意義混亂的種子」。</p><p>這是一個重要的提醒。既然今天的日本人還在為這一名詞的多義而煩惱，想想當年那些引用的中國人，有的未曾辨析而混用，有的據一知半解進行未必正確的辨析，不啻在同一空間裏隔空辯論，給時人和後人都造成不少的困擾。過去學界偏於落實「民族」一詞經何人在何時引進中國，這樣的研究當然是必要的。但關於「何人何時」的追溯中那些細節性演變，恰提示出「民族」一詞進入中國本帶有隨機性，並非一個「謀定」而後引進的概念。所以不僅要注意進入中國的「民族」一詞在原地的（不同）含義，更要辨析作為受眾的中國人何時形成一個眾皆認可的認知（也可能是以為眾皆認可實則各説各話）。</p><p>近代中國人在相關概念上的歧異認知，與外來名相的翻譯直接相關。孫中山就曾説：「英文中民族的名詞是‘哪遜’（按：即「nation」）。‘哪遜’這一個字有兩種解釋：一是民族，一是國家。」這個字在外國「雖然有兩個意思，但是他的解釋非常清楚，不容混亂」。而在中國就不同，由於「自秦漢而後，都是一個民族造成一個國家」，或不如把「哪遜」譯為「國族」。換言之，在外國説「民族主義就是國家主義」是不適當的，而在中國這麼説就是適當的。話雖如此，由於三民主義中的「民族主義」已經流行廣泛，孫中山仍沿用他自己曾經的創造，更多以民族主義而非國家主義説「哪遜」。</p><p>這段話的主旨是「nation」一字雙關，兼表民族與國家兩義。孫中山在辨析時特意用音譯，最能提示這類名詞譯成中文可能造成的誤會。在 20 世紀 20 年代中國的實際政治領域裏，民族主義者和國家主義者之間曾經有過真正可以説得上「殊死之爭」的對抗，但雙方奉行的主義在西文中是同一的，故被馬君武視為「自相沖突」。然而當事人看重的並非詞源，乃是不同的中文字義在實際行動中帶來的政治畛域。李璜明確指出，把「nationalisme」譯作「民族主義」並不妥當，可能強化人和種族之意，而淡化「一定領土、相當主權的重要意義」，所以必須譯作「國家主義」。這種有意的選擇性翻譯，揭示岀社會實踐中「在地化」的複雜性。一字雙關的名相可以向「單一」發展，則其指謂便很難在紙面界定，而需要從行動中理解。</p><p>「nation」這個雙關字的選擇性翻譯可能更多是隨意的，如恩格斯在論及「雅典人在創立他們國家的同時，也創立了警察」時説，「警察是和國家一樣古老的，所以十八世紀的質樸的法國人才不講文明民族而講警察民族（nationspolices）」。那個法語詞完全可以譯為「警察國家」。而恩格斯這話提示岀，民族不僅和國家一樣古老，它們在很多時候是可以「合而為一」的。</p><p>同時，在地的情形也可以影響到名相的指謂。在説民族和國家方面，中國和外國的情形並不一樣。如果外國的説法被視為「普遍」，則中國便是一種「特殊」。而這樣一種大範圍普遍、本國特殊的例子，並不僅限於中國。錢永祥注意到，歷史上德國崛起時便「帶有強烈的‘文化特殊主義’傾向」，以「對抗西歐的‘文明普遍主義’」。同樣，近代日本崛起時也「用‘超克現代性’奮力對抗西方世界的普遍主義現代性」。在某種程度上，甚至不妨説凡是民族的也是特殊的。因為從文化層面而言，言民族便帶有對獨立的強調，似乎不能不有所特殊，而這裏的民族，當然與國家相關。</p><p>韋伯（Max Weber）就特別看重二者的關聯，以為對民族的定義不應只考慮「建立了民族共同體」這一「共同品質」，而更應考慮是否建立了「獨立的國家」這一目標。對於曾淪為殖民地和半殖民地的國家和地區而言，國家的第一要義正是在統一基礎上的民族獨立。在這些地方，獨立的含義遠比在歐洲更重要。所以在東亞和東南亞的共產主義革命中，民族解放就比在歐洲更具正當性。高舉民族解放的旗幟，正是東亞和東南亞共產主義革命的顯著特徵。範文瀾關於漢民族形成的基本觀點確立於抗日戰爭時期，也帶有類似的特點。或因此，他一直把國家和民族關聯起來認識。</p><p>如果説把國家和民族這樣關聯認識與斯大林界定嚴格的民族理論有些距離，使 20 世紀 50 年代一些執着於斯大林民族理論的人不那麼容易理解，但這樣的認知卻與馬克思和恩格斯的取向相近，與恩格斯尤為契合。畢竟國家和民族都是發展中的歷史範疇，而它們的發展往往是相互伴隨甚或相輔相成的。</p><p>馬克思和恩格斯很早就説到，「城市和鄉村的分離」是人類「物質勞動和精神勞動的最大的一次分工」，而城鄉的對立是「隨着野蠻向文明的過渡、部落制度向國家的過渡、地方侷限性向民族的過渡而開始的」。後來恩格斯又加上商業、手工業和藝術、科學的作用來概括「從部落發展成了民族和國家」的演化。可知國家和民族雖代表着不同「過渡」的結果，卻是關聯密切的共生物。</p><p>而民族和國家因關聯而成為一體，也是一個歷時不短的發展進程。歐洲的民族國家大體是在帝國（特別是查理曼帝國）崩潰後逐漸形成的。在中世紀後期的民族國家發展進程中，王權曾是（反封建的）民族統一之保障，民族國家「只有在君主制形式中才有可能存在」。然而「nation」義本近於「people」，作為一個統一的共同體，人民橫向對應着其他國家的人民，縱向則對應着在上的君主，於是王權又漸成民族國家的反面。伯倫知理（J. K. Bluntschli）就指出，1814-1815 年的維也納會議，將拿破崙一世所滅之各國舊王朝基本恢復。要到 19 世紀中葉，政治風氣才轉向注重民族精神。</p><p>梁啓超曾用孟子的話來表述伯倫知理眼中歐洲國家思想的變遷：「十八世紀以前，君為貴，社稷次之，民為輕；十八世紀末至十九世紀，民為貴，社稷次之，君為輕；十九世紀末至二十世紀，社稷為貴，民次之，君為輕。」最後一段可能增添了一些梁啓超自己的憧憬，未必是伯倫知理的原意，然他大體領悟到伯氏把「君主制」（monarchy）和民族精神視為對立物的意旨，故以為「世界之有完全國家也，自近世始」。此所謂「完全國家」，大體便是近代民族國家。</p><p>從 19 世紀中葉起，這種新的民族國家形式如迅風之掃秋葉，所向披靡，逐漸遍及全球。如列寧所説：「民族國家對於整個西歐，甚至對於整個文明世界，都是資本主義時期典型的正常的國家形式。」不僅民族國家的形成是一個發展的進程，它的表述亦然。或因「哪遜」的一語雙關，在後來的英文寫作中，民族國家的稱謂也漸由「nation」轉為「Nation」，以及更精確的「nation-state」，以彰顯其既民族又國家的指謂。近代引入中國的「國家」觀念，就是這樣一個以「民族」為「國家」要素的認知。刻意把「民族」和「國家」區隔而分別界定之，應是更細密的西學分科植入中國後相當一段時間的事了。</p><p>從上面的簡單梳理中可以看到，「哪遜」本就一字雙關，更常在社會實踐中被「在地化」為並不一致的具體內容，其實很難視為一個具有普遍意義的抽象概念。而民族和國家經過一個歷時不短的發展進程，因關聯而成一體，逐漸成為一定時段裏「典型的正常的」國家形式。更因「適者生存」觀念與現代性掛鈎，民族國家乃成為「現代性的終極載體」，能現代化者生，不能者亡（或成殖民地）。在這樣的語境下，從概念上將二者區隔辨析，雖不失為一種「純學理」的認知，卻也容易忽略民族國家形成的複雜和多元性。</p><p>然而如上所述，到 20 世紀 50 年代，斯大林的民族理論已經較為普及，由於民族與資產階級聯繫在一起，與國家的關聯就明顯弱化。這不僅是所謂時代背景，很多追趕新時代的學者的確也是這樣思考的。故範文瀾要在中國的封建時代（甚或奴隸時代）説民族，還要強調其與國家的相互關聯，確難獲認同。説他把「兩個不同的概念混淆起來」的人，多半出於真心（儘管他們在多大程度上對這兩個概念瞭然於心，也還可以斟酌）。</p><p>進而言之，對於參與到社會實踐中的概念，在尊重其普遍意義的同時，更要關注其在應用中的「在地化」發展。範文瀾是在馬克思主義史學體系中詮釋中國古代民族與國家的關聯的，他既要尊重馬克思主義社會形態和民族理論的基本觀念，又要讓中國的在地因素能夠表述自己，而不是被人表述。在此努力中，民族、國家和民族國家的概念也從抽象轉化為多少帶有特殊意味的具體內容。從範文瀾對這個問題的論證來看，他並未混淆不同的概念，而是在中國語境中重建了兩者之間的關聯。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>二、民族與國家：從範文瀾的論述看名相在地化</strong></span></p><p>傅斯年很早就曾説，「歷史一物，不過種族與土地相乘之積」，而「種族一經變化，歷史必頓然改觀」，故「研究一國曆史，不得不先辨其種族」。他明確了「種族」是「race」，不過所表達的更多是我們現在所説民族的意思。或可以説，把民族和國家關聯起來認識和理解歷史，是 20 世紀中國「新史學」的一個特色。而範文瀾是在馬克思主義史學體系裏進行相應的處理，情形又不甚同。下面的探討，要適當兼述馬恩列斯的相關論述（特別是範文瀾引用過或與其觀點相關的論述），也嘗試在更寬泛的思想語境中理解範文瀾的「民族」論述。</p><p>林耀華曾詳細比對了馬恩列斯著作中涉及「民族」的原用詞，大體得岀列寧特別是斯大林所説的「民族」主要是現代民族的結論。列寧和斯大林在把民族形成與資本主義上升時期聯繫起來的同時，也更多就民族説民族，而較少把民族與國家關聯並論。但他們也不時並言民族與國家，如列寧就曾區分世界上「已經完全是資本主義」的國家和「封建關係或宗法關係、宗法農民關係佔優勢的比較落後的國家和民族」。斯大林也説過，「凡民族的形成和中央集權國家的建立在時間上大體一致的地方，那裏的民族自然就具有國家的外貌，發展成獨立的資產階級民族國家」。</p><p>列寧和斯大林的相關言説都在 20 世紀多少反映岀民族認識本身的「現代化」。他們的表述似乎提示岀，在非資本主義或前資本主義時空中，民族與國家常自然關聯；而在資本主義比較「完全」時，民族就表現岀與國家脫鈎而「獨立」的趨向（這與此前梁啓超把近代民族國家視為「完全國家」，頗顯異趣）。</p><p>範文瀾的論述理路，與他論證這一問題的整體取向相類，仍是先引用馬克思主義經典作家的相關論述，然後以實例證明這些現象在中國早已存在。他的批評者指責他是在封建中「找」資本主義，大致看到了其論證特色。範文瀾正是要説明，在「封建」的中國存在着西方「資本主義」時代的現象。他以《禮記·中庸》中的「車同軌，書同文，行同倫」來印證斯大林所説的共同語言、共同地域共同文化和共同經濟等民族四要素在秦漢時已大體具備，就是一個典型的例子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/778.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《論國家》書封</p><p></p><p>範文瀾兩次引用列寧《論國家》中關於「剝削形式的變換，把奴隸制度的國家轉化為封建制度的國家」，以論證商朝是「奴隸制國家」，而周朝是「初期封建制度的」國家。沿此取向發展下去，「秦始皇統一中國以後，中國從此成為統一的封建國家」。而「中國和歐洲不同處，在於使分裂的國家成為統一國家的經濟聯繫，歐洲是由資產階級實現的，而中國則是封建時代就實現了」。</p><p>斯大林關於「凡是民族的形成和中央集權國家的建立在時間上大體一致的地方，那裏的民族自然就具有國家的外貌」一段話，範文瀾也曾引用。他本可藉以論證「民族的形成」和「中央集權國家的建立」在特定條件下可能有密切的關聯，而當此關聯存在時，「民族自然就具有國家的外貌」；並以此為理論依據，論證中國很早就發展成中央集權的封建民族國家。不過他當時並未這樣立論，或許沒有料到很多同時代人會質疑民族和國家的關聯性。</p><p>在範文瀾看來，漢民族的形成和發展都得到統一國家的支撐，他總結説：</p><p><span style="color:#2980b9;">漢族有高度的經濟發展和文化發展，即：早在西周時期，就已開始了封建制度社會，從而有可能變化出一種不同於其他封建制度的獨特形態；又從而有可能很早就形成民族。這種經濟和文化發展的民族的很早形成，不僅使它本身因國家統一而得到繼續的成長，也使它有可能得到長遠的時間，去融合四周的許多落後部落或部族到本族裏面來。</span></p><p>也就是説，中國自秦漢起就成為統一國家，是因為西周封建社會變化出一種不同於其他封建制度的獨特形態，因此可能很早就形成民族，而國家統一乃是這種很早形成的民族得以繼續成長的基礎。所以，中國自秦漢起，「已經是一個相當穩定的人們的共同體」，並且隨着北宋後國內經濟聯繫的強化而更趨穩定。</p><p>就全世界而言，不僅民族的形成是一個歷史發展進程，形成後的民族也仍處於不斷的變化發展之中。恩格斯就注意到，從中世紀開始的各族混合發展過程中，「在一個地方發生了融合，而在另一個地方卻發生了分離」。而中華民族卻有着長期融合而不分離的特色，這與中國這個國家「能夠保持長期的正常的統一狀態」是分不開的。範文瀾這裏説的「長期」和「正常」，針對的是東漢末年後的「三國」和唐末以後的「五代十國」這兩次「短期的、變態的」封建割據，而因應的則是斯大林所説的「消滅各該族人民經濟的分散狀態和把各該族人民歷來彼此隔絕的各個部分結合為一個民族整體」這一論斷。</p><p>如恩格斯所説，國家的出現，「造成了一種已不再直截了當同武裝起來的全體人民相符合的公共權力」，同時也「第一次不依親屬集團而依共同居住地區為了公共目的來劃分人民」。這樣一個超出血緣關係和地方侷限性的共同體，大致就是斯大林説的「民族整體」，彰顯出民族和國家的關聯，所以範文瀾把斯大林所説的「民族整體」理解為「民族國家」，強調秦漢以後的中國「是一個持久的相當鞏固的整體」。</p><p>在民族和國家的長期關聯方面，反駁範文瀾最有力的魏明經其實和他思路相近（只是不説漢民族而説漢部族）。魏明經認為，如果説「漢族最初乃是在封建的漢帝國型鑄下所形成的共同體」，這樣的漢部族，「在當時確只具有國家領土的特徵」；同時，「中國原來是説的統治部族的本部」，其後在悠久的共同生活中逐步同化其他共同體而形成一個「近於穩定的共同體」，則「以中國説漢族恰好説明這一部族在同化中的擴展情況」。歷代地主階級統治者對異族實行強力鎮壓和同化政策兩種手段，在後者奏效時，就會以「同種同文號召全民」，而「這時地主階級口中的漢族就也和國家沒有區別」。</p><p>魏明經進而以孫中山曾提出「驅除撻〔韃〕虜，恢復中華」的口號為例，指出孫中山那時還存在着「大漢族主義的思想」，故「把趕走滿族當成恢復中華的條件」，他説的中華「不含有滿族的成分」而「中華在這裏既是指的漢族，也指的是國家」。孫中山實際是「以國家説漢族」，與他後來提出民族主義，「把民和族聯繫起來，以民説族」不同。在孫中山的思想裏，有一個「從和撻〔韃〕虜相對的漢族進到漢民族，或從封建的國家整體進到民族整體」的觀念進展，這「表示着客觀歷史的進展」。</p><p>換言之，中國從漢代到清末，國家和民族長期處於一體兩面的態勢。述説漢民族的形成和發展，自然離不開國家。斯大林曾説：「民族不是種族的共同體，也不是部落的共同體，而是歷史上形成的人們的共同體。」中國這種國家和民族一體兩面的現象，也可以説是「歷史上形成的」一個共同體的兩種不同表述。從秦漢到 20 世紀 50 年代，不論是民族的形成還是維護，都與國家休慼相關，需要與國家關聯起來認識。「以國家説民族」不失為一種適當的甚或必要的論證方式，不能説是混淆了「兩個不同的概念」。</p><p>儘管這種取向從清末就有人提倡，但在很長時間裏似不佔上風。許之衡曾明確提出中國史當以展現「民族變遷之跡」的「斷世」（如上古、中古、近古）來取代歷代史書那種類似帝王家譜的「斷代」。入民國後「斷世」主張頗見延續，但更多人有意無意間又迴歸到「斷代」的取向。張東蓀就曾指責當時的整理國故者未能以「民族國家主義為標準來估量一切」，而新史學的重要代表傅斯年更明確主張治斷代史，不主張講通史。到 20 世紀 50 年代，遂又提出「打破王朝體系」的要求。這口號是雙向的，一方面是針對帝王將相，欲以勞動人民為歷史主體；另一方面就是對民族國家的重新強調，要以中華民族代替歷代王朝而為歷史的中心。</p><p>我們前些年習慣了「從民族國家拯救歷史」的説法，但杜贊奇（PrasenjitDuara）的著作主要是針對西方特別是美國漢學作品立論，對受了幾千年「天下」文化薰陶的中國學人而言，民族、國家和民族國家都是新生事物，據以治史，多半也是「摸着石頭過河」式的嘗試。從「王朝體系」在史學中的持續生命力看，以「民族國家」這一觀念來處理歷史問題，在中國似未形成控制性的束縛。</p><p>無論如何，近代中國發生的意識「大變革」是非常重要的，它讓人們一下子要「把歷史上的一切都和‘中國’這個名字聯繫在一起」，整個歷史敍述也因而有所不同。範文瀾的做法或有些像以重塑的方式喚醒過去，甚至可能是現代性眼光下「傳統的發明」，卻又讓民族國家突破了「現代」的範圍。一個在歷史上長期維繫的共同體，用範文瀾的話説，本是一個「正常」的實際存在，不以名相及其代表的認知方式為轉移。且即使以民族國家為目的來建構歷史，仍然可以説出不限於民族國家的歷史，何況這民族國家本身確有其歷史。</p><p>按照魏明經的分析，清末是一個轉折點，「以國家説民族」的時代終結於此，以後進入一個「以民説族」的時代，國家亦隨之淡出。然而進入民國之後，「以國家説民族」的態勢並未表現出多大變化，反因日本的大規模入侵而強化了民族與國家的關聯。故被侵略和反侵略的時代背景，是理解範文瀾觀唸的一個要素。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>三、現實中學術：民族自豪與文化自信</strong></span></p><p>範文瀾在 1942 年出版的《中國通史簡編》中把秦統一作為「中央集權民族國家」的起點。那是對日抗戰的戰略「相持階段」，也是近代中國被侵略史中的低谷，任何可以增進民族自信的學術見解，都不僅是學理的研求，也是現實的需要。故中國何時成為一個民族國家，既是一個學術問題，也是一個涉及民族自信的現實問題。尤其是在大量領土被侵略者攻佔的背景下，強調中國是統一的民族國家，有着鮮明的針對性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/779.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1965 年《中國通史簡編》修訂本第一編</p><p></p><p>《中國通史簡編》一書的寫作是毛澤東提議的，該書的出版也受到毛澤東的高度讚揚，被視為中國共產黨在延安做的一件大事，表明中國共產黨對於自己國家幾千年的歷史有了發言權，也就是把這本書視為中國共產黨取得對傳統歷史文化發言權的象徵。可知範文瀾關於民族國家基本觀唸的提出，有特定的現實意義。而從毛澤東此前強調中華民族「有自立於世界民族之林的能力」看，這一發言權恐怕不僅是對內的。</p><p>那時範文瀾也確實想要借寫歷史為現實服務。在後來關於《中國通史簡編》的自我批評中，他承認書中「有些地方因‘借古説今’而損害了實事求是的歷史觀點」，如「借吳蜀聯合拒魏來類比抗日民族統一戰線」，這一自白最能揭示他寫作時的心態，正可看出他強調「長期」和「正常」的用意所在。範文瀾具體點出的「借古説今」固然是有意為之，而戰時樹立民族自信的更大需要，恐怕有意無意間也會影響到他論述的傾向性。</p><p>按中國共產黨人的基本看法，抗日戰爭時期是一個民族矛盾重於階級矛盾的時期。到 20 世紀 50 年代，社會主要矛盾已經有所改變。不過根據毛澤東和劉少奇在 1949 年的論述，在此後的一段時期裏，外部矛盾即中國人民「與帝國主義、封建主義、官僚資本主義及與國民黨殘餘勢力的矛盾」，仍然是「主要的矛盾」。當時中國雖實行了「一邊倒」的外交政策，面臨的整體國際局勢卻不能説特別有利，所以仍有確立民族自信的需要。</p><p>到 1950 年，範文瀾發展了自己的觀點，提出秦始皇統一中國是「建立起統一的中央集權的以漢族為基幹的民族國家」，不僅明確了那時建立的是「民族國家」，而且把過去主要説統一的集權國家發展到與漢民族形成相關的思路，進一步把國家和民族聯結起來。他在論證中國歷史上統一力量總是戰勝割據力量時，説到「在帝國主義侵入以後，帝國主義列強用暴力和陰謀企圖分裂中國，但並不能真正達到它們的目的」，這不僅揭示出在當時反侵略需要的存在，可能也是他堅持「以國家説民族」的一個原因。</p><p>在某種程度上，共同的受難本身就是民族凝聚力的重要支撐點。一個共同體能夠長期維繫，離不開英雄記憶和共享情感鑄成的民族文化自覺。在中國這樣重視「向化」遠超過征服的文化裏，歷史記憶中的英雄故事往往和民族的受難相關。而被侵略和反侵略，則直接指向國家這一政治共同體，彰顯出民族和國家的關聯，也強化了民族自豪這一情感要素在民族自信中的地位。</p><p>勒南（ErnestRenan）便強調「民族國家」（nation）是一個「歷史上形成的」共同體，是種族、語言、宗教、共同利益、領土等許多因素沿同一方向融匯而成的結果。其中情感因素尤為重要，因為「一個民族國家是靈魂，是精神原則」。有着偉人和榮耀的共有「豐富記憶的遺產」和「當下的同心同德」一起構成了這一靈魂。簡言之，「一個民族國家是一個由過去做出的犧牲和仍願做出犧牲的情感凝聚而成的偉大共同體」。</p><p>在民族形成和變化的歷史進程中，出現前引恩格斯所説的有些融合有些分離的現象，揭示出族羣間存在激烈的生存競爭。在韋伯看來，關於防衞抵禦或掠奪遷徙這類「政治共同命運」的羣體記憶，是構成部族或民族這類政治共同體的要素。不論是「外來的戰爭威脅」還是「發動對外戰爭」的誘因，都因為政治共同體的行動而促成「部族意識」。「民族意識」亦然。「隱藏於‘部族’與‘民族’等意涵模糊的概念背後」的，正是「想要採取政治行動的潛在激昂火苗」。這類政治的臨機行動，「特別容易發展成一種‘習俗的’規範」，成為「民族或部族夥伴在面臨戰爭攻擊時的團結義務」，最終促成「持久性的政治共同體」。</p><p>過往的共同經歷，特別是歷史記憶中過去共同的犧牲，不僅「使民族成為民族」，也使一個民族對抗其他民族的作為正當化。而民族對抗中最為正當的作為，就是保衞自己的家園。斯大林曾説及東歐「中央集權國家的形成，由於自衞（防禦土耳其人、蒙古人等的侵犯）的需要而加速」。範文瀾在引用這段話後指出，「在中國也有需要自衞的情形」，這種需要「可以成為促進國家統一的因素」，儘管「不是重要的因素」。「自衞」一詞提示出「我們」與「他們」的人我之別已然存在，而身當「自衞」之時，強化心同族同的認同感更成為一種必需。</p><p>如前所述，範文瀾是在對日抗戰的戰略「相持階段」提出其基本觀點的，那時中國人民抱持「仍願做出犧牲」的壯志，正在「做出犧牲」。在大量領土被侵略者侵佔的背景下，當犧牲就在眼前且可以預期未來仍有犧牲的時候，強調中國是統一的民族國家，有着鮮明的時代針對性和特定的現實意義。</p><p>「我們」這一政治共同體的形成及維護，是民族或民族國家不可或缺的要素。同心然後能戮力，戰時需要捍衞的不僅是國土，還有與認同相關的榮譽。幾千年來以文化自豪的中國人，在近代遭逢「數千年未有之變局」，從自居「天下」之中滑落到「世界」的邊緣，歷史記憶中的榮耀偉績，更須鈎沉抉隱。而中國傳統的一個重要特點是，英雄故事不必皆繫於事功，卻常表現在文化上。</p><p>從梁啓超開始，中國人不僅注意追趕西方，改善中國在世界的地位，同時也一直在思考中國怎樣能對世界文化做出貢獻。當年整理國故流行的時候，很多人都認為把中國的國故整理好，就是對世界文化的貢獻，何炳松更將其視為中國應負的責任。而胡適一度認為，中國能對世界新文明做出的貢獻，就在幫助西人認識他們未看到的社會主義的價值。到抗戰快結束時，梁漱溟仍在思考這個問題。</p><p>範文瀾延續了這樣的思緒，他認為只要把中國歷史發展過程中豐富的特點發掘出來，就可以「成為中國史學工作者對人類歷史的重大貢獻」。這是一句筆鋒帶有感情的話。在馬克思主義理論與中國革命具體實踐相結合的大框架下，中國的歷史研究不僅是整體「中國實踐」的一部分，更是中國可能對人類歷史做出的貢獻。</p><p>依我外行的猜想，範文瀾堅持西周封建制而反對西周奴隸制的觀點，除對史料本身的認識外，也不排除帶有樹立民族自信的隱意。如他在 1951 年説：「承認西周初年已開始了封建社會。我覺得這是中國歷史的極大光榮事件。遠在紀元前十一世紀，中國社會已進化到封建社會，為什麼不引以自豪呢？」他強調，「我們反對虛妄的‘自豪’，但證據既確實存在，棄而不用，就未免可惜了」。</p><p>就五種社會形態的區分來説，中國在何時進入「封建社會」，直接牽涉到中國在世界歷史上的地位。他對秦漢中央集權的凸顯，正是要區別於此前已存在的封建國家。可知像五種社會形態這樣的重要理論，也並不總是抽象的，有時就與當下的現實發生關聯。範文瀾強調「自豪」要有證據，體現了學術的分寸感，但這仍是一種對中國歷史「光榮」的「自豪」。像他這樣的史家，身處明顯淪落的近代中國，心存對世界文化做貢獻的責任，任何能夠讓「我人」自豪的證據，恐怕都是很難捨棄的吧。</p><p>吳大琨就看出了範文瀾的意態，他高調提出歷史科學的任務是追求客觀真理，中國「在何時算是‘奴隸社會’何時算是‘封建社會’，這是一個科學上的客觀真理問題，與民族的‘光榮’與否，可説毫不相干」。然而榮譽感和尊嚴感乃是形成和維護民族國家的要素，史家即使有意追求客觀真理，下意識中那種榮譽感也難免不起點作用，何況身處一個國道中落的時代。</p><p>列寧在《論大俄羅斯人的民族自豪感》中曾説，「我們滿懷着民族自豪感，因為大俄羅斯民族也產生了革命階級，也證明瞭它能給人類做出為自由和社會主義而鬥爭的偉大榜樣」。這是一種對曾經落後現在趕上的肯定。範文瀾引用此語後説，「是的，中國人民也有權充滿民族自豪感，因為三百五十年前，中國工人階級的先驅者為反抗封建統治而作出了鬥爭的偉大模範」。他説的是明朝的織工鬥爭，似乎中國也有「領先」的事例。且不論他具體所説為何，「有權」自豪一語，使那種於失落中有所得的心態，溢於言表。</p><p>霍布斯鮑姆（Eric J. Hobsbawm）曾説，「沒有過去的民族不成其為民族」，而「歷史學家就是過去的製作者」。他這樣説當然有所指，不過，就算曆史學家是在「製作」歷史，也只能是在「直接碰到的、既定的、從過去承繼下來的條件下」製作。當事人固可能穿着「久受崇敬的服裝」，用「借來的語言」，演出「歷史的新的一幕」；研究者也受到其生活語境的影響，即使有意把研究對象客體化，怕也會在有意無意間説出一些為時代風雲所薰染的話。故立言者和立言時的時空背景，都是必須考慮的因素。</p><p>範文瀾提出他的基本觀念時是在寫通史，不一定是有意選擇這樣的問題進行研究；但寫作《試論中國秦漢時成為統一國家的原因》一文，則顯然是有意為之。他個人的自信也在文章定型中增強，稍後便去掉了最初發表時的「試論」二字，改為《自秦漢起中國成為統一國家的原因》。這不僅更具自信，也是一種表態。畢竟中國何時成為統一的國家、中華民族何時成為一個民族，中國何時進入「封建社會」，既是學術問題，也是涉及民族自信的現實問題。故對範文瀾關於「漢民族形成」的論説，既要依循學術探討的理路去認識，也不妨注意時代語境中那些詩外的功夫。</p><p><span style="color:#999999;">（本文首發於《南京大學學報》2021 年第 6 期，澎湃新聞經授權轉載，註釋從略。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:27:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296335</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296335</link>
            <author>
                <![CDATA[羅志田]]>
            </author>
            <category>範文瀾誕辰 130 年</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/395/990.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/395/991.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國台辦：美國對台「軍援」是把戰火引向台灣的「外債」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，國台辦舉行新聞發佈會。</p><p>有媒體提問，據外媒報道，美國總統拜登近期批准向台灣提供 8000 萬美元的軍事融資。島內媒體炒作這筆預算是美國近 40 年來首度「用納稅人的錢軍援台灣」。對此，國民黨籍民意代表李德維表示台灣希望的是和平而不是戰爭。請問國台辦如何評論？</p><p>國台辦發言人朱鳳蓮在應詢時表示，我們堅決反對美國與中國台灣地區開展任何形式的軍事聯繫，堅決反對美向台提供武器。天下沒有免費的午餐，無論冠以「軍援」還是「融資」，或者其他什麼名義，對台灣民眾來説都是把戰火引向台灣的「外債」。民進黨當局執意勾連外部勢力妄圖「以武謀獨」，只會將台灣推向兵兇戰危險境，給台灣同胞帶來深重禍害。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:27:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305071</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305071</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/704.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305071_20231115162700449887-1c1a-4eac-9780-d92102568730.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@國台辦發佈]]>
            </author>
            <category>美台關係</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/704.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/705.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世預賽前瞻：首戰至關重要，中國隊需提振信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>16 日，中國男足將正式開啓第 13 次衝擊世界盃的征程，在曼谷的拉賈曼加拉體育場，中國隊客場挑戰泰國隊。從戰略意義上來説，這場比賽的比分和體現的戰術內容或為之後的比賽奠定基調，而中國男足也需要一個積極的結果提振各方信心。</p><p>本次 2026 世界盃預選賽亞洲區 36 強賽，中國隊同韓國隊、泰國隊和新加坡隊同處 C 組，每組前兩名晉級 18 強賽。回顧此前兩屆的世預賽，雖然中國隊都闖入了最後的亞洲區 12 強賽，但是過程並不輕鬆，甚至在參加 2018 世預賽亞洲區 40 強賽時，直至最後一輪方才驚險晉級。因此，中國男足應該早早在本次預選賽中打好基礎，避免再度落入進行「算術題」的尷尬。</p><p>在 C 組的 4 支球隊中，韓國隊實力一騎絕塵，基本會鎖定一個出線名額，新加坡隊大概率不會造成實質性威脅，因此本組的另一個出線資格很有可能會在中國隊和泰國隊之間產生，二者的兩場直接交鋒將很大程度上左右本組格局。</p><p>談及泰國隊，確實在近些年給中國足球帶來慘痛的經歷。遠有 2013 年在合肥的那場刻骨銘心的「1:5」，近有今年 8 月，上海海港隊在亞冠聯賽附加賽中主場 2:3 不敵泰國 BG 巴吞聯隊，無緣正賽。作為東南亞的代表，泰國足球的水平持續進步。在中國球迷所熟知的「泰國梅西」松克拉辛、丹達之外，還湧現了像素帕措、素帕納這樣技術出色的海歸球員以及數名歸化球員。在今年年初的東南亞足球錦標賽中，泰國隊兩回合擊敗越南隊贏得冠軍，鞏固在該地區的優勢地位。如今的泰國隊不僅延續了過往的「小快靈」，幾名身材高大球員的加入也豐富了球隊的技戰術選擇。</p><p>上一個國家隊比賽窗口期，遠赴歐洲拉練的泰國隊一平一負，其中包括一場 0:8 負于格魯吉亞隊，但當時主教練波爾金並未集結球隊最強陣容。近幾次集訓，泰國隊的名單也都會發生較大變化。再加上在 2019 年 3 月的中國杯上 0:1 不敵泰國隊之後，中國隊已經有 4 年多的時間沒有與泰國隊交手，這也為 16 日的比賽平添了一絲神祕。</p><p>此次比賽，泰國隊的右邊後衞、在丹麥聯賽效力的米克爾森因傷缺席，這對中國男足是一個利好，但與此同時，中國隊的絕對主力蔣光太也因為傷病退賽。在失去後防「定海神針」的情況下，中國隊如何對後防線進行調整，這是留給主教練揚科維奇的一道難題。</p><p>雖然與泰國隊近期的一些比賽結果並不理想，但在 2019 年初的亞洲盃淘汰賽中，中國隊 2:1 逆轉對手。2018 年 6 月，同樣是作客曼谷，由時任主教練裏皮率領的中國隊在熱身賽中 2:0 擊敗對手。綜合戰績來看，泰國隊也談不上是一支絕對的「苦主」。</p><p>在之前接受新華社記者專訪中，揚科維奇除了談到技戰術因素，還強調了自己對於比賽的信心。作為主教練，揚科維奇應將這樣的心態傳遞給隊裏的每一名球員，灌輸拿下對手的勇氣。中國足球近年來在各個層面持續走低，如果能在與泰國隊的這場重要比賽中，客場帶走一分甚至三分，不僅會為之後的世預賽征途鋪平道路，也會為各界帶來一個強有力的信號。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:26:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304849</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304849</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/627.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304849_20231115162640553c74-7333-4b83-ab5b-5619d6328dd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韋驊、林昊、萬後德/新華社]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>世預賽</category>
            <category>世界盃</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/627.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/628.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國最北端核電站 1 號機組核島工程開工]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（15 日），國家重點能源項目，我國最北端核電站中核集團徐大堡核電站 1 號機組核島工程開工，標誌着該機組正式進入了土建施工期。</p><p>中核集團徐大堡核電站 1 號機組，裝機容量 1291 兆瓦，電站設計運行壽命 60 年。機組採用三代技術的國產化壓水堆機型，安全系統完全滿足我國安全法規標準要求。單台機組建設總工期為 5 年，1 號機組預計於 2028 年投產發電。</p><p>徐大堡核電站位於遼寧省興城市徐大堡鎮，地處京津冀發展的承接區，距北京 300 多公里，距華北電網邊界約 60 公里，兼具了向東北電網和華北電網送電的接入優勢。</p><p>項目規劃建設 6 台百萬千瓦級機組，總投資超千億元人民幣，一次規劃，分期建設。3、4 號機組已分別於 2021 年 7 月和 2022 年 5 月開工，目前項目進展順利。徐大堡核電站 6 台機組投產後，每年可提供 540 億千瓦時以上的清潔電力，年節約燃煤約 1920 萬噸，年減排二氧化碳約 5670 萬噸，相當於 36 萬公頃森林 1 年的吸收量，對於積極穩妥推進碳達峯碳中和，推動低碳綠色發展具有重要作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:26:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305083</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305083</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/860.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305083_2023111516267ea45728-cef4-4946-b70e-85832402dbd3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[崔霞、文為明/央視新聞]]>
            </author>
            <category>核島</category>
            <category>核電站</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/860.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/861.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山東臨沂一學校校服被吐槽像壽衣，教體局：該樣式方案已被淘汰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>羅莊區教育和體育局</strong><strong>發佈關於臨沂光耀實驗學校校服設計問題的情況説明</strong></p><p>針對網傳山東臨沂一學校校服設計問題，經調查落實，11 月 14 日，臨沂光耀實驗學校發佈了新學年校服十幾種樣式，公開邀請家長評議，供家長參照樣式選擇，並將根據師生和家長的意見最終確定校服款式。網傳校服樣式為其中一款，由於家長對此款校服意見較大，該校服樣式方案已被淘汰。</p><p>下一步，羅莊區教體局將敦促學校廣泛徵求師生和家長的意見，尊重師生與家長的建議，維護師生及家長的正當權益。感謝廣大網友的關注與監督，羅莊區教體局將舉一反三，嚴格做好學校校服徵訂等管理工作，防止類似問題的發生。</p><p>【<strong>此前報道</strong>】</p><p><strong>網曝山東臨沂一學校校服造型瘮人引爭議</strong></p><p>大皖新聞客戶端 11 月 15 日消息，11 月 14 日，有網民發消息吐槽稱山東臨沂市光耀實驗學校的冬季校服太瘮人。大皖新聞記者注意到，網民發佈的圖片顯示，該校服顏色以深藍色為主，上面有祥雲圖案，設計有紐扣。該照片發佈後，引發關注，有網民評論稱像壽衣。</p><img alt="" width="540" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/934.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>對此，大皖新聞記者聯繫臨沂市羅莊區教體局辦公室，工作人員表示接到學生家長反映，目前負責後勤工作的科室人員正在處理。</p><p>隨後，大皖新聞記者聯繫上羅莊區教體局後勤科室人員，對方向記者介紹，接到家長反映後，已經將情況上報。對於家長反映的臨沂市光耀實驗學校冬季校服的情況，該工作人員表示，學校校服是自主進行招標徵訂，前期學校在款式方面沒有向教體局彙報，教體局對校服價格有最高限價和標準。</p><p>對此，11 月 15 日上午，臨沂市光耀實驗學校後勤工作人員王先生向大皖新聞記者介紹，網傳校服圖片不是最終款式，還有其他的款式待選擇。現在關於冬季校服正在徵求意見，下午將召開家長代表和老師代表座談會，最終商討研究確定冬季校服的款式。</p><p>對於有人評論網傳圖片校服款式瘮人像壽衣，王先生稱，角度不同，觀點不同，思想不同，今天下午將遵從少數服從多數，充分發揮家長作用，最終確定校服款式。</p><p>王先生稱，前期校服徵訂也徵求了家長意見，關於衣服圖案、款式、材料都是發揮家委會作用，部分家長也進行討論，「目前校服款式還沒有確定，就發生了這樣的輿情，我們也很苦惱。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:26:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305060</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305060</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/730.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305060_202311151626c1bb236f-2441-4503-acfe-e4e263f619af.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[大皖新聞客戶端、@羅莊教育]]>
            </author>
            <category>校服</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/730.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/731.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[柳葉刀報告：全球氣溫達 10 萬年來最高，]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一份重要的國際權威報告顯示，越來越多的人們正因為氣候變化帶來的各種極端天氣氣候事件而生病和死亡。</p><p>11 月 15 日，國際頂級醫學期刊《柳葉刀》（The Lancet）發佈了《2023 年柳葉刀人羣健康與氣候變化倒計時全球報告：必須採取以健康為中心的應對措施來應對不可逆轉的危害》。</p><p>報告顯示，2023 年，全球氣溫達到 10 萬年來的最高點，各大洲的高溫紀錄均被打破，給全球人類健康造成致命傷害。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 9 月 6 日，美國華盛頓，市民在水霧下消暑降溫。IC photo 資料圖</p><p></p><p>這是「柳葉刀人羣健康與氣候變化倒計時」連續第八份全球年度報告，彙集了全球 52 個研究機構和聯合國機構，包括世界衞生組織（WHO）和世界氣象組織（WMO）在內的 114 位頂尖專家的研究成果，對健康與氣候變化的聯繫做出了最新評估。</p><p>柳葉刀倒計時執行主任、倫敦大學學院（University College London）瑪麗娜·羅曼內洛（Marina Romanello）博士説，「我們失去了非常寶貴的幾年氣候行動的時間，這是以巨大的健康成本為代價的。人們所經歷的生命損失和影響是不可逆轉的。」</p><p><strong>致命健康風險</strong></p><p>今年報告中的一個醒目的發現是，根據綜合考慮氣溫變化和人口統計數據的模型，全球 65 歲以上人羣與高溫有關的死亡率自 20 世紀 90 年代以來增加了 85%。</p><p>這個年齡段的人和嬰兒一樣，尤其容易受到中暑等健康風險的影響。而隨着全球氣溫上升，老年人和嬰兒現在每年遭受的熱浪天數是 1986 年至 2005 年的兩倍。</p><p>在過去 10 年全球平均升溫 1.14℃的情況下，僅在 2018-2022 年中，人們平均就有 86 天暴露於有健康威脅的高溫天氣，人為的氣候變化導致其中 60% 的高溫天氣發生概率至少翻了一倍。</p><p>與 1991-2000 年相比，2013-2022 年 65 歲以上人羣中與高溫相關的死亡人數增加了 85%，遠遠高於在氣溫不變的情況下（即僅考慮人口結構的變化）所預計的 38%。</p><p>不斷變化的天氣模式導致致命傳染病的傳播速度加快。例如，自 1982 年以來，海洋變暖使適宜弧菌（Vibrio bacteria，一種可致人類患病和死亡的病菌）傳播的海岸線每年增加 329 公里，導致 14 億人面臨腹瀉疾病、嚴重傷口感染和敗血癥的風險。在歐洲，適宜弧菌的沿海水域每年增加 142 公里。</p><p>報告指出，作為保護人們免受氣候變化危害的第一道防線，衞生系統在目前 1.14℃的升溫下也承擔着巨大壓力，27% 的研究受訪城市表示擔心其衞生系統會因氣候變化的影響而不堪重負。</p><p><strong>鉅額經濟損失</strong></p><p>報告還追蹤了全球預估的收入損失和糧食不安全狀況。在全球範圍內，暴露於極端高溫，導致生產力下降或無法工作，可能導致 2022 年收入損失高達 8630 億美元。</p><p>與 1981-2010 年相比，2021 年更頻繁的熱浪和乾旱導致 122 個國家中遭受中重度糧食不安全的人數增加了 1.27 億。</p><p>據報告，2022 年全球各樣極端天氣事件造成的經濟損失總值估計為 2640 億美元，比 2010-2014 年高出 23%。2022 年，高溫暴露還導致全球損失 4900 億的潛在勞動小時，比 1991-2000 年增加近 42%。其中低收入國家（6.1%）和中等收入國家（3.8%）的收入損失佔 GDP 的比例要高得多。這些損失對生計的損害日益嚴重，限制了應對氣候變化影響和從影響中恢復的能力。</p><p><strong>氣候大會前警鐘</strong></p><p>這份報告發布之際，正值聯合國氣候變化框架公約第 28 次締約方大會（Cop28）召開倒數 15 天之際。今年的大會將設立歷史上首個健康主題日，重點討論氣候危機與人類健康之間的聯繫。</p><p>世界衞生組織在本月初的一篇文章中指出，氣候變化是人類面臨的最大的健康威脅之一，正在以多種方式影響人類的生活和健康的基本要素——清潔的空氣、安全的飲用水、營養食品供應和安全的住所——並有可能破壞全球健康數十年的進步。應將健康作為氣候行動最有説服力的理由。</p><p>在此之前，為應對氣候挑戰，2015 年全球近 200 個國家曾簽署《巴黎協定》，提出與工業化前全球平均氣溫相比，將氣溫上升控制在 2℃以內，力爭不超過 1.5℃。</p><p>2023 年的柳葉刀倒計時報告首次納入了對未來的預測，若繼續拖延實施達成上述目標的行動，全世界數十億人的健康和生存，以及為成功適應氣候變化所做出的努力都將面臨災難性的威脅。按照如今的趨勢，到 2100 年全球氣溫將升高 2.7℃。</p><p>如果在這種情況下，預計到本世紀中葉，每年與高溫有關的死亡人數將增加 370%，高溫暴露將導致全球潛在勞動時間損失增加 50%。到 2041-2060 年，更頻繁的熱浪可能導致約 5.25 億人面臨中至重度糧食不安全，加劇全球營養不良的風險。威脅生命的傳染病將進一步蔓延，適宜弧菌生存的海岸線長度將增加 17%-25%，導致病例增加 23%-39%，登革熱的傳播潛力將增加 36%-37%，導致其在全球迅速蔓延。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 08:24:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305048</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305048</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/578.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305048_202311151624fb2890f2-b862-4257-9634-76923c75fbf5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，劉棟]]>
            </author>
            <category>柳葉刀報告</category>
            <category>氣候變暖</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/578.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/579.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體：23 元一杯，麥當勞賣的是啥牛奶？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>繼西貝三隻蒸餃 29 元后，麥當勞一杯牛奶 23 元的話題也衝上了微博熱搜。</p><p>近日，有網友吐槽麥當勞一杯熱牛奶 23 元，稱「被天價牛奶嚇到」。</p><p>網友被嚇到並不意外。要知道，在超市、便利店，一瓶 250ml 鮮牛奶的價格通常在 10 元左右，部分盒裝鮮牛奶甚至只要三四元。</p><p>23 元一杯的牛奶究竟有何不同？</p><p><strong>啥牛奶一杯 23 元？</strong></p><p>麥當勞的牛奶衝上熱搜後，網友們議論紛紛。</p><p>有人認為這麼貴的牛奶完全沒有喝的必要，「我路過便利店買鮮奶也就五六元，還幫忙微波爐加熱」「為啥要去麥當勞點牛奶，圖它熱得快？」；也有人覺得只要明碼標價就行，買不買看個人選擇。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：微博</p><p></p><p>北京的趙女士説，自己去麥當勞從來不點牛奶，「肯定是直接倒的普通牛奶，簡單加熱下，根本不值那麼多錢。」</p><p>微博上也有網友分享，自己曾在麥當勞點了一杯牛奶，工作人員當着他的面拆開了一瓶售價可能只要 2.5 元的純牛奶，倒入機器加熱、裝杯。「這傷害了我跟它之間的信任。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：微博</p><p></p><p>15 日，中新經緯在麥當勞官方小程序上看到，北京多家麥當勞門店均有這款牛奶在售。其中，在麥當勞北京豐台橋南店，有小杯、中杯、大杯三種規格的牛奶在售，對應的價格分別為 15 元、19 元、23 元，冰牛奶和熱牛奶價格相同。</p><p>在小程序上，麥當勞稱這款牛奶是「嚴格把關的優質奶品，新鮮蒸煮」。</p><p>不過，當中新經緯以消費者身份致電該門店時，相關工作人員表示，這款牛奶用的是三元鮮牛奶，加熱時也只是機器加熱。</p><p>至於為何賣這麼貴，該工作人員稱，「這是統一定價的。麥當勞所有熱牛奶都是這個價。」</p><p>中新經緯看到，肯德基門店也有熱牛奶（萌泡泡牛奶），中杯售價 13 元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">麥當勞北京豐台橋南店售賣的牛奶，來源：麥當勞官方小程序截圖</p><p></p><p>中新經緯注意到，在北京，除火車站等特殊商圈，其他麥當勞門店所售熱牛奶均是上述價格。而像麥當勞北京西站南廣場店，同款牛奶，中杯的價格為 23 元，較其他門店貴了 4 元，其他規格也均貴了 4 元。</p><p>麥當勞北京西站南廣場店工作人員也表示，店裏所售牛奶用的是三元鮮牛奶，中杯對應的是 12 盎司（約 354.84 毫升）的杯子，「火車站的餐廳，價格會高一些。」</p><p>兩家門店均提到，店內所售牛奶用的是三元鮮牛奶，那三元鮮牛奶的價格如何呢？</p><p>15 日，中新經緯在北京某連鎖商超內看到，三元 500ml 的全脂鮮牛奶，售價只要 9.9 元。</p><p>麥當勞官方小程序上顯示，除北京外，上海、廣州等地部分麥當勞門店也有上述牛奶在售，價位相同，但奶源不同。15 日，中新經緯分別以消費者身份致電了麥當勞位於上海、廣州的兩家門店，其中上海門店工作人員稱店內熱牛奶使用的是光明的純生牛乳；廣州門店工作人員稱用的是維記鮮牛奶（官網顯示，維記是源於 1940 年的香港牛奶品牌）。</p><p>針對牛奶定價等相關問題，中新經緯 14 日下午致電麥當勞方面，相關工作人員稱隨後會有專人聯繫回覆。不過截至發稿前，中新經緯尚未收到相關回復。</p><p><strong>衝刺萬家門店</strong></p><p>官網信息顯示，麥當勞於 1990 年進入中國內地市場，在位於廣東省深圳市羅湖區東門商業步行街開設了內地第一家麥當勞餐廳（現麥當勞深圳光華餐廳）。目前，中國內地已成為麥當勞全球第二大市場、全球發展最快的市場，以及美國以外全球最大的特許經營市場。</p><p>10 月 30 日，麥當勞發佈了截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度業績。第三季度，麥當勞實現營收 66.92 億美元，同比增長 14%；淨利 23.17 億美元，同比增長 17%。麥當勞全球同店銷售額增長 8.8%，其中包括中國和日本在內的國際發展特許市場的同店銷售額則保持了兩位數的增長，達到了 10.5%。</p><p>此前，麥當勞執行副總裁兼首席財務官 Borden 曾表示，預計麥當勞 2023 年將在全球開拓 1900 家新門店，其中約有 900 家開設在中國市場。他介紹，去年，麥當勞在中國新開了 700 餘家門店，創下歷史新高。</p><p>數據顯示，截至今年 6 月 30 日，麥當勞中國餐廳數量已增至 5400 多家，近一半位於三四線城市。</p><p>「到 2028 年，麥當勞中國在一線至五線城市將衝刺達到 1 萬多家餐廳的體量，其中高線城市的增長空間依然非常大。」今年 8 月，麥當勞中國首席執行官張家茵接受媒體採訪時表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:59:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304942</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304942</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304942_202311151559dc6c6c56-e562-41ac-9811-f021688a28ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[閆淑鑫、張柳/中新經緯客戶端]]>
            </author>
            <category>麥當勞</category>
            <category>牛奶</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/708.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家癌症中心張勇答澎湃：癌症發病是否年輕化不能一概而論]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/748.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 15 日，國家衞健委召開新聞發佈會，介紹健康中國行動——心腦血管疾病防治行動和癌症防治行動實施方案（2023-2030 年），並回答媒體提問。</p><p>發佈會上，國家癌症中心黨委書記張勇在回答澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者提問時表示，社會上有關於癌症發病是不是更加年輕化這樣的討論，應該説癌症發病是否年輕化不能一概而論。不同癌症發病的年齡分佈差異是比較大的，比如男性前列腺癌，可能在 60 歲以後才逐漸發病，但是女性乳腺癌從 30 歲開始發病率就逐漸上升了，40-50 歲已經是發病的高峯期。隨着我國人口老齡化逐漸加劇，如果單純從發病的平均年齡看，癌症的平均發病年齡呈現逐漸上升的趨勢，也就是老年人的癌症發病在總人口當中的佔比越來越多。</p><p>張勇表示，根據國家癌症中心部分具有長期連續監測數據的人羣腫瘤登記數據來看，如果扣除人口老齡化因素的影響，也就是假定人口的結構不變的話，大多數癌症的發病並沒有呈現出年輕化或者老齡化的趨勢，而是基本保持相對的平穩。但是個別的癌症，比如前列腺癌發病的年齡分佈確實是逐漸趨向於年輕的，而肺癌的發病年齡分佈則逐漸上升。</p><p>總之，人生的各個階段都會發生癌症，但是兒童和青少年期間發生癌症的風險是比較低的，不過隨着癌症相關的診療和檢測技術的進步，以往很難被檢測出來的一些癌症，現在越來越多的被檢測出來，這可能也會導致社會上的一些誤解。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:56:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305045</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305045</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/746.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305045_20231115155734932234-8bbd-48f3-999f-8be7ba8bb41e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳]]>
            </author>
            <category>國家衞健委</category>
            <category>癌症</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/746.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/747.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家衞健委：到 2030 年總體癌症 5 年生存率達到 46.6%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/450.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>國家衞生健康委、國家發展改革委等 14 部門近日發佈了《健康中國行動—心腦血管疾病防治行動實施方案（2023—2030 年）》和《健康中國行動—癌症防治行動實施方案（2023-2030 年）》。</p><p>11 月 15 日，國家衞健委召開新聞發佈會，介紹健康中國行動——心腦血管疾病防治行動和癌症防治行動實施方案（2023-2030 年），並回答媒體提問。</p><p>發佈會上，國家衞生健康委醫療應急司司長郭燕紅表示，隨着經濟社會的發展，特別是人口老齡化、居民生產生活方式的變化，我國心腦血管疾病、癌症等重大的慢性疾病發病總體呈上升趨勢，慢性病死亡人數佔到居民總死亡的比例已經超過 80%。2016 年頒佈實施《健康中國 2030 規劃綱要》，提出了慢性病的綜合防控戰略。</p><p>郭燕紅介紹，為了落實好《健康中國 2030 規劃綱要》，健康中國行動 2019-2030 一共是 15 個重大行動，這 15 個重大行動就是我們推進健康中國戰略的施工圖和路線圖。在 15 個重大行動當中，開展心腦血管疾病、癌症等重大慢性病的防治是其中重要的專項行動內容。經過多年的努力，我國重大慢性病過早死亡從 2015 年的 18.5% 下降到了 2022 年的 15.2%，降幅達到 17.8%。這次我們委聯合了十多個部門印發了心腦血管疾病和癌症防治行動的實施方案，其目的就是為了貫徹落實好健康中國戰略的決策部署，錨定健康中國行動到 2030 的任務目標，進一步細化工作任務、工作要求，明確工作路徑，切實保障防治行動落地生效，到 2030 年能夠真正達到我們規定的目標要求。</p><p>這兩個實施方案有這樣幾個特點：第一，強調政府主導、部門協作。進一步強化政府、部門、社會、個人四方責任，集中各方面的力量，為癌症和心腦血管疾病的防治提供支持和保障，從源頭入手，將健康融入所有政策。第二，注重關口前移，聚焦健康的全過程，實現以人民健康為中心。我們都知道預防是最經濟、最有效的健康策略，兩個方案都堅持預防為主，加強慢性病的風險因素控制，完善從慢性病的預防、高危人羣篩查到早期診斷、規範治療以及康復服務一體化的全流程管理。第三，突出醫防融合，創新防治結合的工作模式。充分發揮國家醫學中心和區域醫療中心以及社區基層醫療機構和疾控機構的作用，完善慢性病的防治協作網，創新心腦血管疾病同防同治的路徑，加強癌症的防治綜合幹預，不斷提升防治的服務能力和質量。第四，強化科技引領和技術支撐。大力推進慢性病防治的基礎研究、前沿技術等攻關研究，力爭在關鍵技術領域實現原創性的突破。</p><p>郭燕紅表示，這兩個方案都進一步明確了到 2030 年的目標任務，即到 2030 年 30 歲以上的居民高血壓的知曉率不低於 65%，高血壓患者的規範管理率不低於 70%，心腦血管疾病的死亡率下降到十萬分之 190.7 以下，在癌症領域總體癌症 5 年生存率要達到 46.6% 以上。所以，針對這些目標，實施方案當中都明確了具體的工作任務，這些措施和工作目標的落實，都將會對我國心腦血管疾病和癌症的防治起到實實在在的推動作用。</p><p>下一步，國家衞健委將會同有關部門進一步推進慢性病防治的關口前移和全流程管理，多措並舉，加強心腦血管疾病和癌症的綜合防治，切實提升效果，為共建共享健康中國奠定堅實的基礎。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:56:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/448.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305017_20231115155664f74ac4-03b4-485d-bb3f-8b4505d43998.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳]]>
            </author>
            <category>國家衞健委</category>
            <category>癌症</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/448.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/449.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哪些人需要定期做癌症篩查？專家解答]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/510.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 15 日，國家衞健委召開新聞發佈會，介紹健康中國行動——心腦血管疾病防治行動和癌症防治行動實施方案（2023-2030 年），並回答媒體提問。</p><p>發佈會上，國家癌症中心黨委書記張勇表示，癌症篩查是實現癌症早診早治、提高五年生存率、降低疾病負擔最主要的措施之一。近年來，國家通過擴大中央轉移支付等形式，不斷提高癌症早診早治項目的覆蓋範圍，同時上海、浙江、天津、江蘇等不少地方將重點癌症篩查納入政府民生項目，免費向居民提供。國家癌症中心也牽頭制定了七個常見癌種的篩查早診早治指南，癌症的早診率穩步提升。截止到 2022 年，我國高發地區重點癌種的早診率已經達到 55% 以上。</p><p>張勇介紹，我們國家癌症篩查主要採用的是風險分層的方法，也就是針對癌症高發地區和風險比較高的重點人羣進行組織性篩查。同時，通過機會性篩查和規範的防癌體檢，擴大篩查覆蓋範圍。對於居民來講，我們建議癌症風險比較高的居民，比如具有癌症的家族史、長期吸煙飲酒，具有職業暴露史或者是乙肝和癌前疾病的患者等，都應該定期做癌症的篩查。同時，癌症的發病和年齡有比較大的相關性，建議適齡女性應該參加宮頸癌和乳腺癌的定期篩查，達到一定年齡的居民應該參與肺癌、結直腸癌、食管癌、胃癌、肝癌等常見癌症的篩查。癌症篩查和早診早治是一個連貫的流程，篩查發現陽性病例，應該進行臨牀診斷，根據確診的結果進行分層管理，其中確診癌症和高級別癌前病變的病人，要及時進行早期治療，以獲得更好的治療效果。暫時不需要幹預的低級別癌前病變，應該進行規律性的監測和複查。篩查未發現可疑病變的居民，可以間隔幾年以後再參加下一輪的篩查。</p><p>張勇表示，《健康中國行動癌症防治實施方案（2023-2030）》明確提出下一階段要推廣癌症早診早治，強化篩查長效機制，主要有幾個方面：一是不斷擴大篩查的服務供給，擴大篩查和早診早治人羣的覆蓋面。同時鼓勵有條件的地區開展癌症的機會性篩查。二是不斷提升篩查服務能力，優化篩查與早診早治的有效銜接。同時針對我國高發的癌種，重點攻關研發新型的癌症篩查和早診早治技術，積極探索符合我國國情、適合我國人羣特點的癌症篩查和早診早治模式，並且加以推廣。最後，應該繼續加強防癌科普的宣傳，進一步提高廣大羣眾對癌症篩查的接受度和主動性，推進羣眾主動參與癌症篩查項目，讓篩查的成效能夠惠及更多的羣眾。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:56:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/508.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305020_2023111515563d3decde-38e4-4824-9612-b082060b4e9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳]]>
            </author>
            <category>國家衞健委</category>
            <category>癌症篩查</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/508.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/509.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[心腦血管疾病是否有年輕化趨勢？國家心血管病中心主任答澎湃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/728.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 15 日，國家衞健委召開新聞發佈會，介紹健康中國行動——心腦血管疾病防治行動和癌症防治行動實施方案（2023-2030 年），並回答媒體提問。</p><p>發佈會上，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者提問，以往，心腦血管疾病的發病風險是隨着年齡增長而增加，但我們也看到，現在有些年輕人也受到了心腦血管疾病的困擾。請問，心腦血管疾病是否有年輕化的趨勢？原因是什麼？</p><p>對此，國家心血管病中心主任、中國工程院院士胡盛寺表示，心腦血管疾病發病年輕化的趨勢確實存在，拋開一些猝死的個案不談，我們在急性心肌梗死、腦卒中發病患者的調查中，發現他們首次發病的年齡有下降的趨勢。</p><p>胡盛寺表示，究其原因，主要是改革開放 40 多年來，我國經濟發展城鎮化進程帶來的生活方式轉變的影響。比如在飲食方面，《中國居民膳食指南（2022）》推薦多吃水果、奶類、穀物類、豆類，以及少鹽少油、控糖限酒，近些年來我國居民膳食中新鮮水果、蔬菜和奶類確實有了明顯的增加，但是全穀物和豆類的比例卻在持續下降，而脂肪攝入和供能佔比不斷上升。簡而言之就是粗糧吃得越來越少，油脂吃得越來越多。再比如，在運動方面，世界衞生組織推薦每週 150-300 分鐘的中等強度的有氧運動，比如慢跑、球類運動、游泳、騎車等等都是非常好的選擇，但我國居民中主動運動鍛鍊整體不足。同時，工作相關的體力活動水平有明顯下降的趨勢，久坐的比例變得越來越高。此外，年輕人還面臨心理壓力和睡眠不足的問題。對於他們而言，培養良好的飲食和運動習慣，保證充足規律的睡眠，建立積極的人際關係，定期接受規範化的體檢，都是預防疾病發生的有效措施，應大力推廣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25305042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25305042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/726.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25305042_202311151555678959bb-aa74-4a35-ab5e-b10d86a56147.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳]]>
            </author>
            <category>國家衞健委</category>
            <category>心腦血管疾病</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/726.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/727.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[對話上官正義：揭露「出生證明」販賣背後，一個民間打拐者的 16 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[近日，打拐志願者上官正義舉報多家醫院涉嫌販賣、偽造出生證明。目前，三地官方部門分別通報稱已開展調查。屢次隻身臥底，揭露販嬰、販證黑幕，是什麼讓他堅持打拐 16 年？11 月 15 日，澎湃新聞對話上官正義。（澎湃新聞記者，唐屹，導播，柳彥，編輯，顧亞敏）]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:53:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25303376</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25303376</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>打拐</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/388/969.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/388/970.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍對加沙採取軍事行動，中方持何立場？外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534703" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/70f76f6d926944fe9472edd1bc8ebb05/hd/20231115153348766340d2592-d0aa-429f-85c9-19ea9758c0ed-9522d017-45a5-db78-1d2a-0b1c0f36fbfb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/3.jpg" data-duration="00:36" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>有記者提問，中方對以色列在加沙地帶的軍事行動持何立場？11 月 15 日，外交部發言人毛寧表示，中方譴責一切傷害平民的行為，反對任何違反國際法的做法。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:38:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304978</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304978</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，許嘉寧，編輯，祝穎筠，鄧朝鍵]]>
            </author>
            <category>中國外交部</category>
            <category>外交部例行發佈會</category>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>軍事行動</category>
            <category>希法醫院</category>
            <category>人道主義危機</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/3.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/406/4.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜又見女孩去世後被「配陰婚」，愚昧陋習就禁不了嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，山東 16 歲的女孩小丹墜樓輕生。女孩死亡後，其生父孫先生卻發現，小丹被養父母以六萬六的價格配了「陰婚」。孫先生怒而報警，要求追究養父母的法律責任。</p><p>警方調查發現，確實存在去世男孩小張的家屬向小丹養父母支付六萬六的情況，但現有證據不足以立案。</p><p>都什麼年代了，竟然還有人執着於配陰婚，這簡直就是一個令人毛骨悚然的「鬼故事」。陰婚，也叫冥婚，一些人相信人死後的世界也有「婚姻」習俗，因此，在未婚子女去世之後，想方設法地尋找異性屍體來配陰婚，好讓孩子在「陰間」過得「幸福」。然而，這種陋習不僅充滿了封建迷信的陳腐氣息，還很容易成為滋生犯罪的土壤。看上去是「陰間」故事，實際上還是人間陰暗。</p><p>一個女孩，生前生活不幸以致輕生，死後又被養父母不顧意願配陰婚，簡直可説是生死難安。更令人擔憂的是，這還不是孤例。2021 年，網紅「羅小貓貓子」在直播間喝農藥自殺，去世後，她的骨灰竟然被殯葬從業者掉包，試圖出售以配陰婚，幸而行徑暴露，很快警方抓獲了犯罪人員，並將骨灰交還其家人安葬。</p><p>對逝者的態度，實際上就是對生者的態度。逝者就算離開了，其遺體、遺願也該受到尊重，而不是像商品一樣，被用來買賣牟利。為死者配陰婚這種荒唐又愚昧的做法，表面上看是出於對死者的愛，實際上卻是對死者的侮辱，也是對現代文明的侮辱。</p><p>已經有太多的案例説明，配陰婚的陋習可能導致的違法犯罪行為。據不完全統計，從 2013 年到 2020 年，至少有 80 起與「冥婚」相關的案件，其中有不少為偷盜屍體，甚至有人為賣屍獲利而殺人。例如，2016 年，3 名來自甘肅的男子用注射藥物的方式殺害了 2 名智障女性，然後將屍體運至陝西，準備出售做「鬼新娘」，中途被交警查獲。如此藐視生命的罪惡行為，簡直令人髮指。</p><p>不過，法律上目前並沒有直接針對配陰婚的條款，與之相關的，有《刑法》第三百零二條：盜竊、侮辱、故意毀壞屍體、屍骨、骨灰的，處三年以下有期徒刑、拘役或者管制。此外，《屍體出入境和屍體處理的管理規定》第八條明確：嚴禁進行屍體買賣，嚴禁利用屍體進行商業性活動。不過，具體到某一案件中，當事人的行為能否入罪，還要看有沒有完整的證據鏈。比如在小丹的事件中，警方就因為缺乏證據而沒有立案。</p><p>除了被配陰婚之外，小丹的生父孫先生還表示，當年是因為家庭困難才將女兒送養，但沒想到女兒長期遭養父母辱罵，導致輕生。小丹的養父母則否認了指控，認為她是「處在青春叛逆期，心理上有壓力」。無論事實如何，小丹的一生都令人同情。萬萬想不到的是，生前不幸，死後亦難安。孫先生表示，小丹如今已經與男孩小張合墓而葬。</p><p>即使無法定性為違法犯罪，配陰婚也是挑戰公序良俗的封建迷信行為。這種惡習早該「壽終正寢」，而不是在現代社會沉渣泛起，餘波不斷。還有多少惡行藏在配陰婚的「黑產鏈」中？還有多少惡念藏在愚昧不堪的迷信心理中？期盼陽光早日驅散人心中陰森的霧霾，讓喪葬習俗文明，讓逝者入土為安。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:33:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304840</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/841.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304840_20231115153365fe6a5c-89cd-4632-98f7-cd5985815552.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，土土絨]]>
            </author>
            <category>配陰婚</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/841.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/842.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大河票務網被指出票失敗後拖延退款，鄭州金水市監局：此前已處罰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，貴陽的王女士向澎湃質量觀投訴平台（<a href="https://tousu.thepaper.cn/">https://tousu.thepaper.cn</a>）反映，10 月 17 日她通過大河票務 APP 購買了 3 張 11 月 4 日的張學友成都演唱會門票。然而 10 月 30 日，大河票務 APP 系統顯示出票失敗，並承諾票款會在 7 個工作日內退回，但近 10 天過去後，不僅退款沒到賬，客服也不能給出準確答覆。澎湃新聞記者注意到，社交平台上已經有不少消費者反映大河票務網存在延遲退款的問題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/96.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王女士花費 2940 元購買門票的訂單。</p><p></p><p>對此，鄭州市金水區市場監督管理局工作人員表示，經常會收到關於大河票務網的投訴，此前也對該公司進行了處罰，建議消費者遇到退款不順利時，儘早撥打 12315 投訴。對於王女士的情況，該工作人員稱，目前正在處理中，相信很快就會有結果。</p><p>同日，王女士表示已經收到退款。</p><p><strong>出票失敗後退款遲遲未到賬</strong></p><p>王女士介紹，10 月 17 日，她通過大河票務 APP 購買了 3 張 11 月 4 日張學友成都演唱會的門票，共計花費 2940 元。然而 10 月 30 日，大河票務 APP 系統通知出票失敗，並顯示退款審核通過、退款成功，但自己並沒有收到退費，「我去問了在線客服，客服説票款會在 7 個工作日內原賬戶退回」。</p><p>等到 11 月 8 日，已經過了 7 個工作日，王女士仍然沒有收到退款，「他們大河票務官網上的客服電話一直都無人接聽，聯繫在線客服也沒有給出一個明確答覆，只是説會向財務催促，連個時間都沒有。」</p><p>澎湃新聞記者注意到，王女士的經歷並非個例，社交平台上已經有不少關於「大河票務退款」問題的爆料，其中大多數和王女士一樣，稱出票失敗後退款遲遲未到賬。在一消費投訴平台上，近 30 天內針對大河票務網的投訴信息已經達到 338 條，但大河票務網的回覆和處理數量均為 0 條，其中有用戶稱申請退款後近一個月都未收到退款。</p><p>據官網信息介紹，大河票務網成立於 2019 年 5 月，其主營業務涵蓋演出門票代理銷售、演出項目策劃推廣、演出投資、景區門票代理銷售等，自稱是河南省最大演藝門票銷售網站。</p><p>澎湃新聞記者查詢工信部網站域名信息備案管理系統，「大河票務網」的域名「www.dahepiao.com」對應的備案網站名稱為「河南翰卓文化傳播有限公司」。該公司目前仍處於存續狀態，但在 2021 年 5 月曾因「對消費者提出的修理、重作、更換、退貨、補足商品數量、退還貨款和服務費用或者賠償損失的要求，故意拖延或者無理拒絕」，被鄭州市金水區市場監督管理局罰款 2 萬元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/405/97.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">涉事公司曾因故意拖延、無理拒絕消費者要求被處罰。</p><p></p><p><strong>當地市監局：正在處理</strong></p><p>針對王女士反映的情況，澎湃新聞記者多次聯繫大河票務網上公示的三個客服熱線，其中一個顯示為空號，一個電話長期無人接聽，還有一個電話接通後即被對方掛斷。記者通過在線平台聯繫，排隊 2 個多小時後才聯繫上人工客服。客服查詢訂單後表示，退款是由財務統一處理，將會催促財務。對於為何會出現延遲退款的問題，其並未回覆。</p><p>11 月 13 日，澎湃新聞記者就此事聯繫鄭州市金水區市場監督管理局，該局工作人員表示，經常會收到關於大河票務網的投訴，此前也對該公司進行了處罰，建議消費者遇到退款不順利時，儘早撥打 12315 投訴。對於王女士的投訴進展，該工作人員稱，目前正在處理中，相信很快就會有結果。</p><p>同日，王女士告訴澎湃新聞，退款已經成功到賬，但她對於大河票務網延遲退款、客服無法聯繫一事，表示希望媒體曝光該平台，以免更多消費者遭遇該情況。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:33:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304866</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304866</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/936.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304866_202311151533b2107598-e95e-4b9c-bd1b-18c6d46d2d4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李思文，實習生，管歡]]>
            </author>
            <category>大河票務網</category>
            <category>退款</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/936.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/937.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐盟中國商會發布「中國企業在歐盟發展報告」，外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，據報道，歐盟中國商會 14 號發佈了「中國企業在歐盟發展報告」，系統回顧了中國企業在歐盟的合作重點，並向歐盟機構和成員國政府提出了一攬子的政策建議，以便進一步改善中資企業在歐盟的營商環境，請問中方對此有何評論？</p><p>毛寧表示，我們注意到，歐盟中國商會發布的有關報告，很高興看到中國企業在歐洲的經營保持穩健增長，越來越多的中國企業圍繞綠色數字、科技創新、可持續合作等方面推動業務的發展，並積極承擔社會責任，促進了當地的就業增長和民生改善，已經成為歐盟推動復甦轉型的重要參與者。同時，報告也反映了在歐洲的中資企業的一些擔憂，包括歐盟將經貿問題政治化、泛安全化的傾向，歐盟「去風險」政策的影響以及科研合作受阻，辦事及溝通效率不足等營商環境方面的問題。</p><p>毛寧指出，中國和歐盟同為構建開放型世界經濟、捍衞多邊經貿規則的重要力量，雙方應當共同維護經濟全球化的正確方向，推動貿易和投資自由化、便利化，減少壁壘，避免增加新的壁壘，實現更高水平的互利合作。我們希望歐方能夠認真傾聽中國企業的合理建議，並解決他們的正當訴求，以實際行動遵守市場經濟規則，維護中歐經貿關係的健康、穩定發展，為中國企業赴歐投資興業提供公平、透明、穩定和可預期的營商環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:31:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304730</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304730</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/454.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304730_202311151531ac25807c-334b-4872-87c8-aed7807218f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/454.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/455.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中方對以色列的軍事行動持何立場？外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。半島電視台記者提問，以色列軍隊在美國的援助下攻擊了加沙希法醫院，加沙地帶現在的人道主義危機已經到了無法忍受的地步。請問中方對以色列的軍事行動持何立場？中國將採取什麼措施緩解加沙的人道危機？以色列的行動沒有受到包括中國在內的安理會常任理事國的明確指責。請問中方對以色列的軍事行動持何立場？</p><p>毛寧迴應，對於巴以衝突問題，中方已經多次闡明瞭立場，中方譴責一切傷害平民的行為，反對任何違反國際法的做法。中方反覆呼籲儘快停火止戰，避免更嚴重的人道主義災難。我們也一直在為此奔走斡旋，我們將繼續同有關各方一道為停火止戰、緩解人道局勢，最終通過兩國方案實現巴以持久和平發揮積極和建設性的作用。</p><p>毛寧強調，中國對目前加沙的人道局勢感到非常擔憂和痛心。中國是本月的安理會輪值主席，我們將順應國際社會的呼聲，同有關各方特別是阿拉伯國家加強協調，主持公道，凝聚共識，推動安理會為衝突降級，保護平民，緩解人道局勢，恢復和平進程，採取負責任和有意義的行動。</p><p>「我相信你也注意到中方的特使，包括外交部的亞非司司長最近都在各國訪問，一直在奔走斡旋，我們將繼續為此發揮積極和建設性的作用。」毛寧説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:31:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304726</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304726</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/426.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304726_20231115154569f9587c-9002-4ec7-b169-eec90833983e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/426.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/427.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平主席抵達美國舊金山，受到熱烈歡迎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534661" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/329ac686463c4ce7ad5a96d589e4a37e/hd/101002023111470002837_XxjfceC007002_20231115_CBVFN0A001.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/524.jpg" data-duration="01:06" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>當地時間 11 月 14 日 14 時 35 分許，國家主席習近平抵達美國舊金山，將同美國總統拜登舉行中美元首會晤，同時出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:06:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304796</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304796</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，羅雪瑩，視頻來源，新華社]]>
            </author>
            <category>美國舊金山</category>
            <category>習近平主席</category>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>美國總統拜登</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/524.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/525.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[買 19998 元套餐可介紹海歸碩士？記者調查：婚介服務套路多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚雯/漫畫</p><p></p><p><strong>【核心提示】</strong></p><p>◆婚介機構在宣傳時若以謊稱可以介紹「高富帥」「白富美」的方式，誤導消費者購買高額套餐，可構成虛假宣傳。</p><p>◆消費者權益保護法明確規定，消費者享有知悉其購買、使用的商品或者接受的服務的真實情況的權利。婚介機構應當對不同套餐的價格明確公示，詳細列明服務內容，充分保障消費者的知情權。</p><p>◆若提供虛假信息者對消費者造成財產損失和精神損害，消費者有權提起侵權訴訟，要求賠償經濟損失和精神撫慰金。</p><p>◆婚介合同是涉及人身屬性的服務合同，不適宜強制履行，只要消費者不願意繼續履行，無論什麼原因，原則上都允許消費者隨時解除合同。</p><p>◆消費者有權就婚介合同條款進行協商，涉及對自己明顯不利的格式條款、免責條款要明確提出，要求商家給出合理解釋，也可以劃掉不合理的條款，由雙方在修改部分簽字確認。</p><p></p><p>一段佳緣，往往令人心嚮往之。而奔波於城市各個角落的年輕人們或埋頭工作，或社交圈子小，並非人人都能與美好的愛情不期而遇。為了避免「每逢佳節被催婚」的尷尬，不少「適婚族」選擇走進婚介機構尋求幫助，婚介機構成了他們尋找姻緣和脫單的一個快車道。然而，在婚介市場發展過程中，各種「爆料」和投訴從未停止過。近日，有消費者向記者反映，婚介機構進行「洗腦式宣傳」、收費標準混亂、退費維權難度大……種種經營亂象襲擾着消費者。</p><p>為了探尋真相，記者實地走訪了多家婚介機構，體驗這條脫單快車道上的「別樣風景」。</p><p><strong>套路</strong></p><p><strong>「花式宣傳」只為線下留客</strong></p><p>購買了「19998 元婚介套餐」的消費者小唯（化名）向記者介紹了她初次接觸婚介機構的經歷：「我刷朋友圈時看到一個廣告，畫面上有一位穿着白 T 恤、長相帥氣的男性，旁邊寫着‘這樣的男士，你想讓他做你的男朋友嗎？’」小唯想到自己屢屢被催婚，與父母鬧得不愉快，於是點開了消息界面，隨後對話框跳到一個表格小程序，提示小唯填寫個人學歷、籍貫、工作單位性質、手機號碼等信息。</p><p>幾天後，小唯接到自稱某婚介機構「紅娘」的電話：「女士您好，有位男士跟您挺匹配的，他身高一米八多，藤校海歸碩士，央企工程師，北京三環內有兩套房，京牌寶馬車，您想認識一下嗎？」小唯聽聞後激動不已，表示希望「紅娘」幫自己牽線。「紅娘」要求小唯必須親自到婚介機構的門店聊一聊，由「紅娘」對小唯的外貌、家庭、工作等情況評估後再安排見面。</p><p>小唯告訴記者，婚姻大事，面對面瞭解一下也合理。她隻身前往門店，卻被「紅娘」叫到了一處密閉的小屋中，隨後便被進行了「焦慮式洗腦」。比如，「紅娘」提到，「你快 30 了」「快過了最佳生育年齡」，而且「工作、學歷、經濟基礎、長相等都一般」「要對自己有清醒的認識」。當小唯問及那位「優秀男士」時，「紅娘」表示，只要小唯購買婚介服務套餐，就能安排他們見面。隨後，小唯在多個「紅娘」、「資深骨幹」、業務經理的輪番攻勢下，簽下了 19998 元的婚介套餐。然而，在後續服務中，小唯再問起何時能與「優秀男士」見面時，「紅娘」卻推説該男士「名草有主」了。</p><p>為進一步核實情況，記者嘗試在一家婚介機構網頁上填寫了手機號碼，不久後便有「紅娘」與記者聯繫，表示有一位優質的男性客戶與記者條件十分匹配，想約在線下聊聊。當記者問及能否確保見到這位男士時，「紅娘」沒有直接回應，而是要求記者必須到店來一趟。隨後，記者以相親者的身份走進婚介機構，誠如小唯所説，「紅娘」絕口不提電話裏説到的那位男性客戶，不同「紅娘」依次開啓「焦慮式洗腦」，然後要求記者購買套餐。令人感到疑惑的是，幾位「紅娘」遲遲不拿出價目表，卻總説「價格是因人而異的」，在記者再三詢問下，「紅娘」只口頭告訴記者，「套餐價格從 1 萬元到 20 萬元不等」。</p><p>對此，中國法學會婚姻法學研究會常務理事、副祕書長雷明光表示：「婚介機構在宣傳時若以謊稱可以介紹‘高富帥’‘白富美’的方式，誤導消費者購買高額套餐，可構成虛假宣傳。」我國廣告法規定「廣告不得含有虛假或者引人誤解的內容，不得欺騙、誤導消費者。廣告主應當對廣告內容的真實性負責」。</p><p>面對婚介所高昂的套餐價格，大成律師事務所律師李雙慶並不驚訝。他告訴記者，他曾辦理過一起「天價婚介服務」案，案涉婚介所讓「高端客戶」繳納上百萬元的婚介服務費。在這一問題上，雷明光説：「婚介機構作為市場經營主體，理應受到市場監督管理部門的監管。婚介套餐定價不能‘任性而為’，相關部門應該予以規制。並且，消費者權益保護法明確規定，消費者享有知悉其購買、使用的商品或者接受的服務的真實情況的權利。婚介機構應當對不同套餐的價格明確公示，詳細列明服務內容，充分保障消費者的知情權。」</p><p><strong>困擾</strong></p><p><strong>「相人無數」卻屢遭「貨不對板」</strong></p><p>小花（化名）花了 3 萬元購買了婚介套餐，在接受服務後叫苦不迭。她告訴記者：「‘紅娘’在一年內給我安排了 30 多場相親，卻沒有一個成功的，甚至連第二次約我吃飯的男生都很少，我是不是遇到了婚託？」</p><p>記者採訪了多位購買過婚介套餐的消費者，發現很多人都有小花這樣的困惑，卻苦於和每個相親對象都只草草見過一面，很難舉證對方是婚託，所以在服務期滿後就會不了了之。小花向記者吐槽：「我的長相和條件都還可以，婚介所安排的相親失敗率也太高了吧！還有，‘紅娘’給我介紹的一些男生明顯不符合我最初的要求，純屬湊數！」</p><p>「相人無數」卻屢屢遭遇「貨不對板」，婚介所介紹的相親對象信息真實性有保障嗎？對此，記者採訪的幾家婚介機構均表示「會員信息絕對真實，簽約會員需要提供身份證、學位證、房產證、銀行流水證明等材料進行核驗，公司會通過法務部門審核資料，並與公安機關聯網進行覈查，確保相親對象身份真實」。某婚介公司特別表示，若會員交往後發現對方信息造假，公司會要求身份造假的一方賠償，並將賠償金直接交給受欺騙的會員。</p><p>對婚介機構的這一説法，雷明光表示，婚介機構説他們能與公安機關聯網顯然説謊，公安機關保護公民的個人隱私，怎麼會允許婚介所為了介紹對象隨便查詢公民個人信息？驗證相親對象的真實信息要靠自己多留心、多觀察。</p><p>李雙慶也指出，若提供虛假信息者對消費者造成財產損失和精神損害，消費者有權提起侵權訴訟，要求賠償經濟損失和精神撫慰金。此外，如果婚介機構審核時存在過錯導致消費者遭受損失，消費者可以依據合同向婚介機構要求退還服務費、賠償損失。但由於婚介所審核材料的手段比較有限，若其盡了審慎的審查義務仍不能避免消費者產生損失，則婚介機構賠償的損失是有限的。消費者不能只聽信婚介所的一面之詞就輕易相信他人。</p><p><strong>糾紛</strong></p><p><strong>一旦服務開始就「不能中止或解約」</strong></p><p>小唯向記者透露，她與婚介所簽訂合同，約定由婚介所在 6 個月內為她介紹 20 個相親對象。但一段時間過後，小唯的臉上「瘋狂長痘」，考慮到可能會影響相親形象，她便與婚介所溝通能否暫停服務，等面容恢復後再繼續相親。然而，婚介所直接拒絕了她的請求，回覆道「服務一旦開始，就不能暫停」。</p><p>小唯的遭遇並非個例，不少婚介所都有類似規定。當記者問及如果服務期限內通過親戚朋友找到對象並結婚了，能否解約？婚介所回覆，「不能解約，也不退費」。此外，還有不少消費者發現相親對象不符合自己要求後請求退費，也遭到了拒絕，「我見過幾個相親對象覺得不合適後，‘紅娘’就勸我要放低標準，後來給我介紹的相親對象條件越來越差。我想退費，他們就告訴我沒有退費或解約的説法」……</p><p>支付了如此高昂的服務費用，簽約後消費者卻不能要求中止或解除服務合同，這樣的約定合法嗎？</p><p>李雙慶向記者介紹了前文提到的「天價婚介服務」案——原告張先生（化名）與被告某文化發展有限公司簽訂了愛情定製服務協議，約定由該公司在服務期限內為張先生提供徵婚候選人的相關資料或信息，服務費用共 100 萬元，首次付款 30 萬元後公司啓動服務；20 天內第二次付款 20 萬元；在引見人選前第三次付款 50 萬元。此外，協議還約定，在委託服務期間，張先生可以書面提出暫停服務。合同生效後，在張先生尚未付款的情況下，被告就啓動服務，張先生多次通過電子郵件和電話的方式明確表示先不要啓動服務，被告仍未暫停相應工作，並要求張先生按期支付服務費。張先生遂將該公司訴至法院，要求解除合同，法院審理後支持了張先生的訴訟請求。</p><p>對此，李雙慶分析説：「婚介合同是涉及人身屬性的服務合同，不適宜強制履行，只要消費者不願意繼續履行，無論什麼原因，原則上都允許消費者隨時解除合同。」</p><p>北京市西城區法院員額法官曹巧嶠告訴記者：「任何合同都有法定解除權。即使婚介服務合同中沒有約定解除情形，也不能以雙方的約定來限制法定解除權。一些婚介機構説‘一旦簽約就不能解除’是不成立的。如果發生了合同目的無法實現的客觀情形，消費者可以通過法定解除權來主張權利。」</p><p>曹巧嶠還告訴記者，婚介服務合同不適宜約定服務期限，婚介服務很難用固定的期限來量化，如果合同目的沒有實現，但合同服務期限到了，導致合同不再履行，這對於一方民事主體顯然不公平。因此，婚介所應當在合理期限內為消費者提供服務，不能強迫消費者在很短的期限內接受多次服務。</p><p>記者在採訪中瞭解到，婚介所提供的一般都是格式合同，不少消費者在簽約時沒有仔細閲讀合同條款，自然不會就其中的內容與婚介所進行商榷和修改，以致在合同履行中出現問題時難以主張權利。對此，曹巧嶠提醒消費者，消費者有權就婚介合同條款進行協商，涉及對自己明顯不利的格式條款、免責條款要明確提出，要求商家給出合理解釋，也可以劃掉不合理的條款，或補充合理條款，由雙方在修改部分簽字確認。</p><p>在採訪的最後，雷明光表示，婚介市場提供的服務水平參差不齊，消費者選擇婚介機構時要格外慎重。從長遠看，鼓勵民政部門、公益組織等建立公益性質的婚介服務機構，這種不以營利為目的的婚介機構，或許更符合適婚羣體尋找伴侶的初衷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 07:06:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304720</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304720</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304720_20231115150681706459-de19-48e4-9f50-cbd294d81f02.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[石佳、高梅、潘若曦/檢察日報]]>
            </author>
            <category>婚姻介紹</category>
            <category>套路</category>
            <category>消費維權</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/404/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政新聞眼丨時隔六年再訪美國，習近平抵達舊金山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/630.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>習近平主席走下專機舷梯、踏上美國土地的這一刻，跨越了萬裏之遙，跨越了六年之久，跨越了人心之隔，展現了中國之誠，也順應了世界之盼。</p><p>在美國舊金山期間，習主席將應邀同美國總統拜登舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織（APEC）第三十次領導人非正式會議。《時政新聞眼》今天起從前方為你發回特稿，解讀習主席舊金山之行。</p><video class="cont_video" data-videoid="534624" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3624b8cb808d48af8a5ce9548bcca648/hd/470fbf98-b026-49ef-96d2-908980c021fe-7674e2d2-8256-609e-0eef-b5168e6914ed.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231115/81eba922f74e4437988460d7c870d242-20231115141143920-6761459242834188926-dd1f2bff-4fc7-482b-9fcd-e355450cc599.jpg" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">獨家視頻丨習近平抵達美國舊金山 (00:31)</div><p>01</p><p></p><p><strong>一次舉世矚目的抵達</strong></p><p>當地時間 11 月 14 日 14 時 35 分許，習近平主席乘坐的專機降落在舊金山國際機場。</p><p>這一趟飛行經歷了十來個小時，從北京的濃濃夜色飛越到舊金山的下午時分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/631.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">午後時分的舊金山。（總枱國廣記者李晉拍攝）</p><p></p><p>專機抵達時，美國加利福尼亞州州長紐森、財政部長耶倫等美方代表熱情迎接。</p><p>舊金山位於加利福尼亞州，加州州長紐森是習主席今年以來會見的多位美國客人之一，20 天前剛剛在北京見面。</p><p>財政部長耶倫今年 7 月曾訪華。前幾天她同到訪的中美經貿中方牽頭人多次會談，為兩國元首會晤做好經濟成果準備。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/632.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">習近平乘坐的專機即將降落舊金山國際機場。（總枱央視記者張曉鵬拍攝）</p><p></p><p>習主席乘坐的車隊離開機場前往下榻飯店途中，許多華僑華人和中國留學生代表等候在沿途街道，揮舞中美兩國國旗，熱烈歡迎習主席到訪。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/634.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沿途街道上，華人華僑等熱烈歡迎習近平到訪。（總枱央視記者張洛嘉、石丞拍攝）</p><p></p><p>這是習主席時隔 6 年再次訪美，也是他當選國家主席以來第 5 次踏上美國的土地。如果梳理一下時間線就會發現，此次訪美也是一場漫長的抵達。一段時間以來，美國採取的對華政策致使中美關係遭遇嚴重困難。中美兩國又一次處於何去何從的十字路口，需要雙方再一次作出選擇。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>02</strong></p><p><strong>一個歷史與未來交匯的時刻</strong></p><p>習近平主席此次舊金山之行，主要有兩項重點議程，一是中美元首會晤，二是出席 APEC 會議。從更宏大的時空背景來觀察，這是一次不同尋常的重大外交行動，也必將留下歷史性一筆。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俯瞰舊金山。（總枱央視記者曹亞星拍攝）</p><p></p><p>舊金山，是美國西海岸的一座海濱城市。它和中國的淵源可以追溯到 19 世紀中葉，「淘金熱」吸引了大量的華人移民來到舊金山，尋找新的機遇。今天，舊金山仍然是美國最大的華人社區之一。中美兩國既深且廣的關聯，可以在舊金山找到充分的印證。</p><p>42 年前，中美之間開通首條民航航線，舊金山成為中國民航飛越萬裏到達美國的第一站。38 年前，時任河北正定縣委書記習近平第一次踏訪美國，就曾來到舊金山考察。今天，舊金山再次成為見證中美關係的重要地點。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/637.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舊金山，金門大橋。（總枱央視記者楊波拍攝）</p><p></p><p>舊金山，也是聯合國誕生的見證地。1945 年 4 月，中國同美國、英國、蘇聯共同發起舊金山會議，共商建立聯合國。幾十個國家代表在此簽署《聯合國憲章》。「欲免後世再遭今代人類兩度身歷慘不堪言之戰禍」，「彼此以善鄰之道，和睦相處」——這是人類消弭戰火、永保和平的集體承諾，也是彌足珍貴的歷史箴言。</p><p>在舊金山，《時政新聞眼》前方記者一走下飛機，機場內 APEC 會議主題海報接連映入眼簾。「這次 APEC 峯會將是史詩級的」，這樣的宣傳標語傳遞了主辦方的期待。據瞭解，這是舊金山在 1945 年舉辦《聯合國憲章》制憲會議之後，時隔 70 多年後舉辦的最大規模國際會議。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舊金山機場的 APEC 會議主題海報。（總枱國廣記者時冉拍攝）</p><p></p><p>今年也是 APEC 發展史上的一個重要時間節點——首次領導人會議召開 30 週年。2013 年以來，習主席出席或主持歷次 APEC 會議並發表重要講話，始終高舉構建亞太命運共同體旗幟，引領亞太合作方向。習主席這次應邀出席會議，充分體現了中方對亞太經濟合作的高度重視。</p><p>中美都是亞太重要國家，亞太是中美利益交織最密集、互動最頻繁的地區。2015 年訪問美國前夕，習主席在接受美國《華爾街日報》採訪時鮮明表示，「亞太應該成為中美加強協調和配合的合作社，而不應該成為中美互相角力的角鬥場。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">APEC 會議主會場，莫斯康中心。（總枱央視記者楊波拍攝）</p><p></p><p>在特殊的時空背景下，習主席開啓舊金山之行。中美元首會晤、APEC 會議，這兩件大事都事關兩國、亞太和世界的未來。</p><p>2021 年 11 月，習主席在同美國總統拜登舉行視頻會晤時指出，「未來 50 年，國際關係中最重要的事情是中美必須找到正確的相處之道。」此次舊金山會晤能否推動中美關係穩下來、好起來，全世界密切關注。</p><p>近年來，亞太發展面臨的最大風險是個別國家蓄意在地區製造分裂、挑起對抗。亞太發展前景取決於今天的決斷和行動。此次 APEC 會議的主題是「為所有人創建強韌和可持續的未來」。與會各方能否維護亞太合作正確方向，也值得拭目以待。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">APEC 會議國際媒體中心。（總枱國廣記者時冉拍攝）</p><p></p><p><strong>03</strong></p><p><strong>一份熱忱而清醒的期待</strong></p><p>習近平主席舊金山之行的兩項重點議程當中，中美元首會晤，尤其令人矚目。這是兩國元首繼去年巴釐島會晤後舉行的首次面對面會晤。</p><p>去年 11 月 14 日，習主席同拜登總統在印尼巴釐島舉行會晤，達成一系列重要共識，為中美關係指明瞭方向。但此後美方在落實元首共識上出現嚴重「行動赤字」，甚至與共識倡導的精神背道而馳，導致雙邊關係出現新的困難。最近幾個月，中美關係出現止跌企穩勢頭，雙方最終排除幹擾，達成「重返巴釐島」「面向舊金山」的重要共識。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舊金山街景。（總枱央視記者程鋮拍攝）</p><p></p><p>如何看待這次中美元首會晤？在《時政新聞眼》看來，至少有這麼幾個角度。</p><p>習主席應邀赴美同拜登總統舉行中美元首會晤，充分體現了中方的誠意，充分彰顯了大國擔當。</p><p>中美作為兩個大國，應該展現大國的胸懷、視野和擔當。去年在巴釐島會晤中，習主席表示，中美雙方需要本着對歷史、對世界、對人民負責的態度，探討新時期兩國正確相處之道。</p><p>今年 6 月，在會見美國國務卿布林肯時，習主席再次強調，兩國應該本着對歷史、對人民、對世界負責的態度，處理好中美關係，為全球和平與發展作出貢獻，為變亂交織的世界注入穩定性、確定性、建設性。</p><p>如果雙方都本着對歷史、對人民、對世界負責的態度，相向而行，共同努力，就有望推動中美關係穩下來、好起來，這是全世界樂見的局面。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舊金山唐人街。（總枱央視記者郭鴻拍攝）</p><p></p><p>這次中美元首會晤，重點在於探討並找到兩國正確相處之道。</p><p>中美如何正確相處，習主席早已給出明確答案，那就是「相互尊重、和平共處、合作共贏」三項原則。</p><p>今年 7 月，習主席在會見美國前國務卿基辛格時説，展望未來，中美完全可以相互成就、共同繁榮，關鍵是遵循相互尊重、和平共處、合作共贏三項原則。在此基礎上，中方願同美方探討兩國正確相處之道，推動中美關係穩步向前。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/643.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舊金山唐人街的舞龍表演。（總枱央視記者楊波拍攝）</p><p></p><p>這次中美元首會晤，美方應該清楚紅線不可逾越。</p><p>去年巴釐島會晤，習主席指出，遵守國際關係基本準則和中美三個聯合公報，這是雙方管控矛盾分歧、防止對抗衝突的關鍵，也是中美關係最重要的防護和安全網。習主席強調，台灣問題是中國核心利益中的核心，是中美關係政治基礎中的基礎，是中美關係第一條不可逾越的紅線。</p><p>中國走和平發展道路、倡導合作共贏是有底線的，這就是堅決維護國家核心利益。美方應該尊重中國的核心利益，「五不四無意」的表態應該落到實處。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/644.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俯瞰舊金山。（總枱央視記者楊波拍攝）</p><p></p><p>對於這次會晤，我們要有清醒的認識。</p><p>中美關係眼下面臨很大的困難和挑戰，穩定和改善兩國關係任重道遠。一次會晤，不可能解決中美之間存在的所有問題。中美兩國的差異過去有，現在有，今後還會有。正如媒體所指出的，美國遏制打壓中國、維護全球霸權的戰略目標和方向是不會改變的。中美兩國關係能不能改善，問題的關鍵「取決於美國」。</p><p>2013 年 6 月，習近平主席首次以國家主席身份訪問美國時，曾談及「中美建設新型大國關係」這項前無古人、後啓來者的事業。他説，「中華民族和美利堅民族都是偉大的民族，兩國人民都是偉大的人民。我堅信，只要雙方拿出決心和信心，保持耐心和智慧，既大處着眼、登高望遠，又小處着手、積微成著，就一定能夠完成這項事業。」</p><p>舊金山會晤，大幕將啓。校準航向再出發，推動中美關係迴歸正軌，這是拿出戰略膽識和政治魄力，作出關鍵抉擇，回答世紀之問的歷史性時刻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 06:39:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304647</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304647</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/763.gif"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25304647_2023111514393bfc9294-fd9c-411a-85ac-f6d60f333a57.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鬱振一、時冉、謝曉光/央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/763.gif"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/403/764.gif"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家統計局：正在進一步完善青年失業率的統計方法和統計口徑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/389/182.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新聞發佈會現場（劉健，攝）</p><p></p><p>11 月 15 日上午，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，國家統計局新聞發言人、總經濟師、國民經濟綜合統計司司長劉愛華介紹 2023 年 10 月份國民經濟運行情況，並答記者問。</p><p>發佈會上，有記者提問稱，統計局對分年齡段的城鎮調查失業率的統計工作如何？請問統計局估計 10 月份就業的情況有什麼變化？</p><p>對此，劉愛華答覆稱，今年以來，全國城鎮調查失業率穩中有落，就業形勢總體改善。今年以來，黨中央、國務院高度重視大學畢業生包括青年就業羣體的就業工作，各地區、各部門也在積極採取措施，千方百計促進大學生就業。隨着促進高校畢業生等青年就業工作長效機制的不斷健全，就業幫扶政策效果的持續顯現，大學畢業生就業狀況將會繼續得到改善。</p><p>關於統計局青年失業率的統計方法改進情況，劉愛華介紹稱，<strong>近一個時期以來，國家統計局對青年失業率的統計方法和統計口徑進行了認真梳理研究，組織有關部門和專家學者對失業率統計口徑進行了交流研討，同時對基層情況進行進一步調研，在此基礎上，我們正在對相關的方法制度進行進一步完善。等到相關統計工作進一步完善之後，我們將適時發佈有關情況。</strong></p><p>另據劉愛華稍早前通報，10 月份，全國城鎮調查失業率為 5.0%，與上月持平。本地戶籍勞動力調查失業率為 5.0%；外來戶籍勞動力調查失業率為 4.9%，其中外來農業戶籍勞動力調查失業率為 4.6%。31 個大城市城鎮調查失業率為 5.0%，比上月下降 0.2 個百分點。全國企業就業人員周平均工作時間為 48.7 小時。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 03:38:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25303389</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25303389</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/389/178.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25303389_20231115113926cdb902-e44b-405d-874c-a86223563ead.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>青年失業率</category>
            <category>國家統計局</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/389/178.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/389/179.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明，聲明全文如下：</p><p><strong>關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明</strong></p><p>重溫習近平主席和約瑟夫·拜登總統在印尼巴釐島會晤，中美雙方重申致力於合作並與其他國家共同努力應對氣候危機。為此，中國氣候變化事務特使解振華和美國總統氣候問題特使約翰·克里於 2023 年 7 月 16—19 日在北京、11 月 4—7 日在加利福尼亞陽光之鄉舉行會談，並發表以下聲明：</p><p>一、中美兩國回顧、重申並致力於進一步有效和持續實施 2021 年 4 月中美應對氣候危機聯合聲明和 2021 年 11 月中美關於在 21 世紀 20 年代強化氣候行動的格拉斯哥聯合宣言。</p><p>二、中美兩國認識到，氣候危機對世界各國的影響日益顯著。面對政府間氣候變化專門委員會（IPCC）第六次評估報告等現有最佳科學發現的警示，兩國致力於有效實施聯合國氣候變化框架公約和巴黎協定，體現公平以及共同但有區別的責任和各自能力的原則，考慮不同國情，根據巴黎協定第二條所述將全球平均氣溫上升控制在低於 2℃之內並努力限制在 1.5℃之內，包括努力保持 1.5℃可實現，達成該協定的目的。</p><p>三、中美兩國致力於有效實施巴黎協定及其決定，包括格拉斯哥氣候協議和沙姆沙伊赫實施計劃。兩國強調，公約第 28 次締約方大會（COP28）對於在這關鍵十年及其後有意義地應對氣候危機至關重要。兩國認識到，兩國無論是在國內應對措施還是共同合作行動方面對於落實巴黎協定各項目標、推動多邊主義均具有重要作用。為了人類今世後代，兩國將合作並與公約和巴黎協定其他締約方一道直面當今世界最為嚴峻的挑戰之一。</p><p>四、中美兩國決定啓動「21 世紀 20 年代強化氣候行動工作組」，開展對話與合作，以加速 21 世紀 20 年代的具體氣候行動。工作組將聚焦聯合聲明和聯合宣言中確定的合作領域，包括能源轉型、甲烷、循環經濟和資源利用效率、低碳可持續省/州和城市、毀林以及雙方同意的其他主題。工作組將就控制和減少排放的政策、措施和技術進行信息交流，分享各自經驗，識別和實施合作項目，並評估聯合聲明、聯合宣言和本次聲明的實施情況。工作組由兩國氣候變化特使共同領導，兩國相關部委和政府機構的官員以適當方式參加。</p><p>五、中美兩國將於 COP28 之前及其後在工作組下重點加速以下具體行動，特別是切實可行和實實在在的合作計劃和項目。</p><p><strong>能源轉型</strong></p><p>六、在 21 世紀 20 年代這關鍵十年，兩國支持二十國集團領導人宣言所述努力爭取到 2030 年全球可再生能源裝機增至三倍，並計劃從現在到 2030 年在 2020 年水平上充分加快兩國可再生能源部署，以加快煤油氣發電替代，從而可預期電力行業排放在達峯後實現有意義的絕對減少。</p><p>七、雙方同意重啓中美能效論壇，以深化工業、建築、交通和設備等重點領域節能降碳政策交流。</p><p>八、中美兩國計劃重啓雙邊能源政策和戰略對話，就共同商定的議題開展交流，推動二軌活動，加強務實合作。</p><p>九、兩國爭取到 2030 年各自推進至少 5 個工業和能源等領域碳捕集利用和封存（CCUS）大規模合作項目。</p><p><strong>甲烷和其他非二氧化碳溫室氣體排放</strong></p><p>十、兩國將落實各自國家甲烷行動計劃並計劃視情細化進一步措施。</p><p>十一、兩國將立即啓動技術性工作組合作，開展政策對話、技術解決方案交流和能力建設，在各自國家甲烷行動計劃基礎上制定各自納入其 2035 年國家自主貢獻的甲烷減排行動/目標，並支持兩國各自甲烷減/控排取得進展。</p><p>十二、兩國計劃就各自管理氧化亞氮排放的措施開展合作。</p><p>十三、兩國計劃在基加利修正案下共同努力逐步減少氫氟碳化物，並致力於確保生產的所有制冷設備採用有力度的最低能效標準。</p><p><strong>循環經濟和資源利用效率</strong></p><p>十四、認識到循環經濟發展和資源利用效率對於應對氣候危機的重要作用，兩國相關政府部門計劃儘快就這些議題開展一次政策對話，並支持雙方企業、高校、研究機構開展交流討論和合作項目。</p><p>十五、中美兩國決心終結塑料污染並將與各方一道制訂一項具有法律約束力的塑料污染（包括海洋環境塑料污染）國際文書。</p><p><strong>地方合作</strong></p><p>十六、中美兩國將支持省、州和城市在電力、交通、建築和廢棄物等領域開展氣候合作。雙方將推動地方政府、企業、智庫和其他相關方積極參與合作。兩國將通過商定的定期會議，進行政策對話、最佳實踐分享、信息交流並促進項目合作。</p><p>十七、中美兩國計劃於 2024 年上半年舉辦地方氣候行動高級別活動。</p><p>十八、雙方歡迎並讚賞兩國已開展的地方合作，並鼓勵省、州和城市開展務實氣候合作。</p><p><strong>森林</strong></p><p>十九、雙方承諾進一步努力，以到 2030 年停止和扭轉森林減少，包括通過規管和政策手段全面落實並有效執行各自禁止非法進口的法律。雙方計劃包括在工作組下討論交流如何增進努力，以加強這一承諾的落實。</p><p><strong>溫室氣體和大氣污染物減排協同</strong></p><p>二十、兩國計劃合作推動相關政策措施和技術部署，以加強溫室氣體與氮氧化物、揮發性有機物和其他對流層臭氧前體物等大氣污染物排放的協同控制。</p><p><strong>2035 年國家自主貢獻</strong></p><p>二十一、重申國家自主貢獻由國家自主決定的性質，回顧巴黎協定第四條第 4 款，兩國 2035 年國家自主貢獻將是全經濟範圍，包括所有溫室氣體，所體現的減排符合全球平均氣溫上升控制在低於 2℃之內並努力限制在 1.5℃之內的巴黎溫控目標。</p><p><strong>COP28</strong></p><p>二十二、中美兩國將會同阿拉伯聯合酋長國邀請各國參加在 COP28 期間舉行的「甲烷和非二氧化碳溫室氣體峯會」。</p><p>二十三、中美兩國將積極參與巴黎協定首次全球盤點，這是締約方對力度、落實和合作進行回頭看的重要機會，以符合巴黎協定溫控目標，即將全球平均氣溫上升控制在低於 2℃之內並努力限制在 1.5℃之內，並與締約方決心保持 1.5℃溫控目標可實現相一致。</p><p>二十四、兩國致力於共同努力並與其他締約方一道，以協商一致方式達成全球盤點決定。兩國認為，該決定：</p><p>——應體現在實現巴黎協定目標方面取得的實質性積極進展，包括該協定促進了締約方和非締約方利益攸關方的行動，以及世界在溫升軌跡方面相比沒有協定明顯處於較好的狀況；</p><p>——應考慮公平，並參考現有最佳科學，包括最新 IPCC 報告；</p><p>——應在各個主題領域保持平衡，包括回顧性和響應性要素，並與巴黎協定設計保持一致；</p><p>——應體現實現巴黎協定目標需要結合不同國情，在行動和支持方面大幅增強雄心和加強落實；</p><p>——應在能源轉型（可再生能源、煤/油/氣）、森林等碳匯、甲烷等非二氧化碳氣體，以及低碳技術等方面發出信號；</p><p>——認識到國家自主貢獻的國家自主決定性質並回顧巴黎協定第四條第 4 款，應鼓勵 2035 年全經濟範圍國家自主貢獻涵蓋所有溫室氣體；</p><p>——應體現適應至關重要，並輔以一項強有力的決定，以提出一個有力度的全球適應目標框架——加速適應，包括制定目標/指標以加強適應有效性；為發展中國家締約方提供早期預警系統；加強關鍵領域（例如糧食、水、基礎設施、健康和生態系統）適應努力；</p><p>——應注意到發達國家預期 2023 年實現 1000 億美元氣候資金目標，重申敦促發達國家締約方將其提供的適應資金至少翻倍；期待 COP29 通過新的集體量化資金目標；並使資金流動符合巴黎協定目標；</p><p>——應歡迎並讚賞過渡委員會關於建立解決損失和損害問題的資金安排，包括為此設立一項基金的建議；</p><p>——應強調國際合作的重要作用，包括氣候危機的全球性要求儘可能廣泛的合作，而這種合作是實現有力度的減緩行動和氣候韌性發展的關鍵推動因素。</p><p>二十五、中美兩國致力於進一步加強對話、協作努力，支持主席國阿聯酋成功舉辦 COP28。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 01:57:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25303004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25303004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/386/180.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25303004_202311150957ad5e4625-db87-4393-bb02-405f3950c4c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蔣曉平/央視新聞]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/386/180.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/386/918.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
