<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 02 Feb 2024 03:36:45 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 绘画｜老蒋训龙记之萌宠系①：小年送祝福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 2 日是农历腊月二十三，北方开始过小年，南方也将于明日进入小年，各地的人们都陆续开始购置年货、清扫吉屋、喜备春联……年味渐浓。为迎接充满期待的甲辰龙年，老蒋特别用 AI 生成了一系列萌宠龙插画版红包，也可做精美壁纸！</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/727.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/729.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/731.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/732.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/733.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>【老蒋训龙记】</p><p>老蒋，作为一个拥有 20 多年工作经历的美术工作者，在与 AI 的拥抱中不断焕发新的创作激情。以下是他的自述：</p><p>甲辰龙年即将到来，是该让 AI 绘画大显身手的时候了，但是过程并非想象中的那么轻松。</p><p>首先想到还原传统艺术中龙的形象，生成出了剪纸龙、玉雕龙、木雕龙、金丝镂空雕龙、布艺玩偶龙、青铜浮雕龙等等，类似传统工艺品，总感觉缺乏新时代特色、缺少年味氛围；并且由于风格写实，经常出现龙体和龙爪结构的各种逻辑错误。</p><p>后来小组讨论中发现，其中一幅画面中的卡通龙造型尤其可爱，就决定以萌宠龙和新春拜年为方向，生成了一批新作品。但还是感觉萌味不足，接着在不同软件之间切换，将作品互相再生成，并参考各类年画的风格大量尝试，总计生成了三百多幅作品。最终挑选出一些萌宠龙拜年造型，暖色调温馨画面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/563/867.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">平板电脑屏保效果图</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:34:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26057263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26057263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/59/910.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26057263_2024020211341e718d0e-69b8-4fe2-9c4c-365a813fe74e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋立冬]]>
            </author>
            <category>甲辰龙年</category>
            <category>春节</category>
            <category>红包</category>
            <category>拜年</category>
            <category>萌宠龙</category>
            <category>除夕</category>
            <category>财神</category>
            <category>快</category>
            <category>看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/59/910.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/59/912.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美一架小型飞机在佛罗里达州坠毁，引发多所房屋火灾伤亡不明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国一架小型飞机 1 日晚在佛罗里达州坠毁，引发多所房屋火灾，伤亡情况不明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:31:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236436</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/663/907.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236436_202402021131aa96488e-3385-475e-bedf-c70d044a8883.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/663/907.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/663/904.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[29 个主要城市已有 20 城全面取消限购，下一个会是谁？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，何书瑶，侯润蕾 816 数士</p><p>放开限购，成为 2024 年首月的关键词。</p><p>1 月 30 日，上海官宣放开外环外非本市户籍单身购房。同一天，苏州全面放开限购政策，购房不再限面积及套数。</p><p>而几天前，广州也宣布全市 120 平方米以上户型不限购。</p><p>那么目前，有哪些城市已经解绑了限购政策呢？我们进行了梳理。</p><p><strong>1</strong></p><p><strong>29 个主要城市中 20 个已全面取消限购</strong></p><p>上观新闻记者梳理了全国 29 个主要城市包括 19 个超大特大城市的楼市限购政策，发现目前至少有南京、合肥、济南、青岛、武汉、无锡、宁波等在内的 20 个城市已全面取消住房限购政策。</p><img alt="" height="1002" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/485/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在这一波放开限购的城市里，佛山、东莞是最早打响枪声的。早在 2022 年的 12 月，两座城市就前后脚宣布全面取消限购的政策。</p><p>此后，天津、南京、大连、济南、青岛等 16 个城市在 2023 年的 9 月争先恐后执行了相关政策。</p><img alt="" height="1476" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/485/132.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>非一线城市中，目前只有杭州、成都、西安、天津、长沙仍未完全取消限购政策。</p><img alt="" height="1212" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/485/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>杭州去年 10 月发布的政策则把住房限购范围缩小为上城区、拱墅区、西湖区、滨江区四个主城核心区，其他区域解除限购。</p><p>成都除了「5+2」地区（即四川天府新区直管区、成都高新区南部园区、锦江区、青羊区、金牛区、武侯区、成华区）继续实施住房限购，其他区域不再审核购房资格。在限购区购买 144 平方米以上房产也不再审核购房资格。</p><p>西安的住房限购区域调整为二环以内，二环以外区域不再执行住房限购措施。天津放开非市内六区的楼盘项目限购。</p><p>而长沙则是实行首套房不限购政策。二套房则需要满足户籍、首套房购买满足一定年限、婚育情况等多个条件。</p><p>目前，仅有北京、深圳未放开限购，主要通过降低住房贷款首付比例等方式来给房地产政策松绑。</p><p><strong>2</strong></p><p><strong>京沪房价韧性强</strong></p><p>房价是最好的晴雨表。</p><p>2023 年，几乎各大城市的房价增幅都出现了下滑。</p><p>以样本住宅平均价数据为参照，深圳、上海、北京的房价排在全国前三，并且上海、北京在高基数的情况下，房价比较稳定。</p><p>2023 年 12 月，上海、北京的样本住宅平均价同比去年增幅分别为 0.9% 和 0.7%。2022 年年底，受疫情影响，上海当月的房价同比增幅仅有-1%。2023 年同期的增长显示出上海房地产市场较强的韧性。</p><p>在整体楼市冷清的情况下，成都、西安、合肥、南京在去年 12 月的样本住宅平均价仍有增长，同比增幅分别为 2.3%、1.5%、1.4% 和 1.3%。不过，增速与往年相比也在下滑。</p><p>深圳、东莞、福州、大连和郑州等城市平均房价都出现负增长。</p><img alt="" height="1310" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/485/134.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>3</strong></p><p><strong>下一个值得期待</strong></p><p>看三年的房价可能更清楚一些。</p><p>以每年的 12 月样本住宅平均价数据为基准，郑州、沈阳、大连、深圳已经连续两年出现房价负增长。</p><p>除了北京、上海两地房价较为坚韧，这几年成都、南京的房价也相对平稳，在近三年年底未出现负增长，且增速下降速度较缓，有一定的弹性。成都在 2023 年 12 月的同比增幅比去年同期高出 0.7 个百分点，南京则是 0.4 个百分点。</p><img alt="" height="1569" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/485/135.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>自 2023 年 9 月起，认房不认贷政策、降低首套、二套首付比、调整房贷利率加点等政策不断落地。</p><p>如今，广州、苏州、上海的先后「松绑」无疑打开了新一轮的政策空间。</p><p>1 月 26 日，住房和城乡建设部召开的城市房地产融资协调机制部署会中提到，各地城市将被充分赋予房地产调控自主权，可以因地制宜调整房地产政策。</p><p>广州、上海、苏州之后，其他尚未放开或放开不彻底的城市如何跟进值得期待。而无论是放松还是取消限购，都有助于 2024 年房地产市场的活跃。</p><p>原标题：《29 个主要城市已有 20 城全面取消限购，下一个会是谁？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3NzkxNjQ5Mw==&amp;mid=2247491101&amp;idx=1&amp;sn=8abff89fda0719d9ef3a16f9c6b759aa">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:28:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222799</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222799</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/507/548.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222799_2024020211283a4c7062-88af-427c-a4ca-a75b9bffa390.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上观数据]]>
            </author>
            <category>上海楼市</category>
            <category>放开限购</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>号</category>
            <category>·</category>
            <category>湃</category>
            <category>客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/507/548.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/507/549.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网民称道路喷油漆造成污染，四川住建厅：是常用涂料，符合标准]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，有网民在人民网「领导留言板」留言称，自 2016 年以来，四川省政府部门主导在各个城市街道推行海绵城市建设。其间，在城市的人行道、非机动车道、公园道路上大量喷涂了色彩鲜艳的油漆，有刺激性气味，对行人和周边环境造成一定污染，建议政府加强对城市建设中油漆使用的管理，使其污染降至最小。</p><p>1 月 30 日，四川省住房和城乡建设厅回复称，网民反映的「西昌市城市道路和公园喷涂油漆问题」，该厅收到上述反映问题后，赓即组织西昌市住房和城乡建设局安排专人对该问题涉及点位开展现场调查核实。 经核实，举报反映的城市道路、公园道路喷涂彩色油漆，<strong>实际为道路实施过程中在彩色透水混凝土表面喷涂的透水砼罩面剂（聚氨酯涂料），是施工和铺设路面过程中常用的建筑材料，具有保护透水地坪的功能。</strong></p><p>四川省住建厅称，国家建筑标准设计图集（海绵城市建设系列）15J012-1 中明确彩色透水混凝土路面表层应做聚氨酯密封处理。西昌市彩色透水混凝土路面所使用的罩面涂料均具有产品合格证和检测报告，均符合国家相关标准。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:24:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236321</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236321</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/694.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236321_202402021125f559b168-9d89-4942-afcb-8adf57cc320c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庄岸]]>
            </author>
            <category>油漆</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/694.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/695.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[康熙的政治见习]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>康熙朝的前八年，都是辅臣掌控着国家，康熙本人几乎是在幕后，几年都看不到他的真面目。政令虽都以他的名字颁行，但其中肯定没有他的见解或是利益。他最早作为个人现身，是在十二岁的时候，就是在刚刚描述过的鳌拜与苏克萨哈的争斗过程中。但不出三年，康熙个人就开始主政朝廷，介入并决定了一项重要朝廷事务，然后就大胆地推毁了辅政体制，乾纲独揽。一瞥成长中的皇帝的最初阶段，我们就能领略将主导接下来半个世纪中国政治的这个人的统治风格。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/407/475.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">康熙</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>年轻的皇子与统治者</strong></span></p><p>康熙是顺治的第三子，1654 年 5 月 4 日出生。尽管他是满人所建立王朝的第四位皇帝，但他的满人血统还不到一半。皇太极是他的祖父，血管中流淌有蒙古人的血，因为皇太极的母亲（努尔哈赤的孝慈皇后）是蒙古一部落首领的女儿。康熙的祖母——孝庄皇后，是蒙古贵族之女，她的父亲是成吉思汗兄弟的后人。因此，康熙的父亲从民族上说更多的是蒙古人而不是满人。康熙的母亲孝康皇后，是一半满人一半汉人血统，她的父亲佟图赖，一直为满人效力，但祖先过去长期生活在辽东，为明朝效力。关于孝康皇后的母亲，除了知道她出自满族的觉罗氏，其他的一无所知。如果将这些所有的条件简化为分数表示，那么康熙有着四分之一汉人血统（出自佟图赖），四分之一蒙古血统（出自孝庄太后），四分之一满人血统（出自佟图赖的福晋），另四分之一是混合血统——大概满、蒙对半（来自皇太极）。康熙的先世表明，即便是清朝初期，满人和汉人的血统也是混合的，最高层的人也是这样。然而，从政治上看，年轻的康熙只能被认作满族皇子。</p><p>这个小男孩可能少有其他皇子的幸福家庭生活经历。他的父亲顺治，很快就对孩子的母亲，可能也对小孩本人失去了兴趣，因为顺治在康熙两岁时，找到了他的真爱——董鄂妃。董鄂氏 1656 年进宫，时年十八岁，立刻就成了顺治的爱妃。他想升任她为皇后，但是他的母亲孝庄太后以及官员反对这么做。她被封为皇贵妃。1660 年她去世，皇帝悲伤欲绝，想到了自杀，后来想要出家，几个月后他去世，但去世前还是追封他心爱的妃子为孝献皇后。</p><p>有则故事——可能是虚构的——说的是顺治和康熙间的一次谈话。当时康熙五岁，他和两位兄弟到宫里探望父亲。顺治问每个孩子的志向。最小的常宁只有两岁，无法回答。皇长子福全说他愿意成为贤王。轮到康熙回答，他占得了上风，说的是，长大只愿效法了不起的父亲。顺治对康熙的回答特别满意，但从后来看，他只是与儿子有着正式的父子名分，别无其他。</p><p>母爱可能也遥不可及，因为康熙的母亲在他出生时只有十四岁。无论如何，当时习惯做法是将皇子交由乳母和保母照料。康熙甚至与保母一起在宫外的京城内城生活了一段时间。我们只知道其中的一位保母孙氏，她是曹寅的母亲。不管还有谁，康熙的保母尤其是乳母，必定对他的性格养成留有印记，甚至在政治决定上有着影响，或两者兼而有之。她们的服侍并非没有回报：孙氏的丈夫，还有她的儿子在康熙长大成人后都得到了恩赏。</p><p>除了乳母和保母，与这位皇子形影不离的就是太监。康熙出生的前一年，太监的复兴达到了顶峰，这时成立了内十三衙门。这位皇子无论到哪里，无论做什么，太监都会在场服侍。我们有一些关于年轻的康熙与太监关系的直接材料——无论是当皇子还是后来当皇帝的时候，并且借助后来的一位皇帝（宣统）对自己幼年的回忆，可以重建许多情景。</p><p>首先，生活的基本方面——吃、穿、睡，所有一切都在太监的照料下完成。吃可能最讲排场和最具仪式感。宫中各关键地点已安排好的侍奉太监，接力式地喊出皇帝想吃的食物，这是一种原始但有效的沟通体系，会在极短的时间内将命令传到御膳房。总是备好并等着端上的吃食，快速地上桌，先由太监试吃以防万一，接着在皇帝面前摆好并打开盖子。康熙是否吃就另当别论了。宣统（清朝末代皇帝）是不吃的，他享用的是由皇太后专门为他另备的餐食，不过，御膳房依然照旧备办。</p><p>就寝对于年轻的康熙，如同所有的小孩子一样，可能是讲故事的时间，太监们讲起来没完没了。鬼怪的故事，宫殿以及它从前居住者的故事，不仅可以逗乐，也可能吓唬这位皇子，当然也是教育他。故事当然不限于就寝时间；皇子醒着的时候，可能也在听故事。</p><p>康熙从曾在明宫廷当过太监的人那里了解到许多晚明历史的细节。宣统皇帝也承认太监们的教育作用，他说过，这些人既是他的奴隶，也是他最早的老师。他称呼总管太监为「实际的启蒙老师」。</p><p>皇子渐渐长大，要嬉戏玩耍，这时太监就成了伙伴。任何外出的场合，太监都陪伴着皇帝，从花园里闲逛到庄严的行进队伍，但皇帝的玩性使得行进队伍一团糟。</p><p>康熙作为小孩子，得过最令满人恐怖的疾病——天花。在早期的征服战争中，只有得过天花的满洲军官才被派去经由蒙古地界的远征，那里被认为天花肆虐。同一道理，康熙得过天花，被认为可能是顺治在遗诏中立他为太子的最主要原因。七岁时，康熙就成了中国的统治者——名义上的，不是事实上的。政策的真正制定者，上面说过，是几位满洲辅臣，孝庄太皇太后也会起一些作用。康熙的生母，孝康皇太后于 1663 年二十四岁时去世，她没有机会对政策施加影响，她是皇太后，本来可以有相当大的影响力。她死后，祖母承担起了抚育、教育的责任，后来在康熙碰到危机时协助他。据说她从来没有干涉过朝政，但康熙常常就内务府的事情征求她的意见。</p><p>可能孝庄太皇太后最重要的决定是选择了康熙的第一位皇后——孝诚皇后。这位皇后是德高望重的辅臣索尼的孙女，这一婚姻显然有明显的政治意图。它给辅政时期种下了不和谐的种子，促成了嫉妒心重的鳌拜实施自己的夺权计划。孝诚皇后和康熙在 1665 年大婚，两人只有十一岁，皇后还比皇帝大三个月。孝诚皇后生了两个儿子：一个在 1669 年，不久就殇亡，一个在 1674 年。后者的出生时运不济：母亲难产而死，这个儿子（胤礽）后来堕落败坏，可能精神错乱，这导致了他的太子之位被废黜，引发了康熙其他儿子为争夺皇位的激烈斗争。康熙的另两位皇后——一个是辅臣遏必隆的女儿，一个是佟国维的女儿——都没有生育，但康熙还有其他妃嫔所生的不少儿女。</p><p>在康熙幼年的活动中，人们知道他的早期教育情况更多些。宫廷史家告诉我们他四岁开始读书。不仅如此，他喜欢读书，通宵达旦。他的阅读带有目的性：他选择的是各王朝史书，儒家经典，以及关于统治的书。康熙可以一目十行，知其大意，能够作为现代速读课程的范例。在 1684 年第一次南巡时，康熙自己向师傅高士奇，反复讲到这个他早年阅读习惯的故事（或是传奇）。此前高士奇请求皇帝不要在深夜甚至是早晨读书，这有损于健康，但是皇帝向他保证说从四岁时他就读书，毫无倦意，兴趣盎然。成为皇帝后，他继续学习，立志要记住《大学》和《中庸》。</p><p>另一个清朝统治者宣统皇帝也很早就开始了学习，有伴读，皇帝犯错时这些人代为受过。康熙也可能是以这种方式开始学业的，现在知道他在宫外长大，有一些伙伴。这里有一个线索——当然仅是线索而已——曹寅，康熙保母之子，可能就是这些儿时伙伴中的一个。康熙也可能与他的兄长一起学习，乾隆与宣统皇帝就是这种情况。</p><p>尽管康熙早年就表现出了对学习的嗜好，并以此闻名，但是他接受师傅的正式教育，是在他擒治鳌拜并开始亲掌大权之后。从 1661 年康熙继位开始，直到 1669 年鳌拜倒台前夕，御史们一直请求，应该为皇帝指派师傅教授经史。除了最后一次，对于所有这些请求，答复都相同：「报闻」。只有最后的上奏者得到将要实施的承诺。这个人的奏疏，是 1669 年 5 月 18 日所上，得到了康熙的赞许，交礼部讨论此事。仅仅四天之前，皇帝正式前往翰林院，鼓励那里的师生勤奋攻读。</p><p>康熙 1669 年 5 月的言行，清楚地表明他意在很快能开始他的学业，但恰在此时一场重大危机发生，推迟了他的正式学业，直到 1670 年。我指的当然就是擒鳌拜及随后大规模的政府清洗。康熙日理万机，无暇顾及学习。鳌拜事件的爆发实际上是皇帝经历的第二次洗礼：此前有 1668-1669 年的历法之争，他第一次与西学接触，并首次尝试着个人进行决策。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>历法之争</strong></span></p><p>从一开始，清朝就将它的历法，建立在西方的天文计算之上，这是由在北京的耶稣会士做出的。在华最重要的传教士是德国耶稣会士汤若望。明朝最后一个皇帝统治期间他就在钦天监服务，后来他也同样忠诚地为新的统治者效劳。汤若望用西方的方法准确地预报了日食过程，这给多尔衮留下了深刻印象，之后的 1644 年 12 月 23 日，他被授权管理钦天监事务。汤若望后来被任命为监正，这是正五品官员，并多次得到顺治和康熙辅臣的嘉奖。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/407/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汤若望</p><p></p><p>可以想见，钦天监的回人和汉人官员看到汤若望步步高升而自己的地位遭到削弱，就会反对耶稣会士和他们的方法。回人官员吴明烜，争取到一位古怪、以自我为中心的江南人杨光先。杨光先直接叩阍告御状，认为西洋人会给国家带来危险。差不多从 1659 年开始，杨光先不断发起攻势，著书立说，并向皇帝上奏，反对汤若望，反对他的宗教，反对他的历算。到了 1664 年，他的行动取得了成功。9 月中旬，他向礼部上呈所收集的所有汤若望及其同僚——包括西洋人和中国人——颠覆国家的证据，请求礼部提醒辅臣并采取行动。</p><p>杨光先的证据，正如他的《摘谬论》一文中所给出的，包括各类问题。汤若望罪行中重大恶极者，是他宣扬异端宗教，诱骗人们信奉。更为恶毒的是，耶稣会士有教堂「共三十」，收徒「百万」，遍布各地，包括京城，他们利用这些，大规模地刺探情报。杨光先认为，他们必定在谋反。对于谋反的指控——就像看起来的那样毫无根据，荒诞不经——肯定触到了辅臣的痛处。各省平定还不算太久，忠于明朝的残余分子仍在东南沿海兴风作浪。辅臣可能怀疑杨光先别有图谋，但他们不能不重视它们。</p><p>杨光先解释耶稣会士妄图颠覆帝国权威的另一条证据，是他们拟定的历法封面的用语——「依西洋新法」。这只是说这部历法是依照新的由传教士引入的方法进行计算的，但杨光先却从中读出了更深的具有悖逆的意思来。历法是帝国权威的象征，也是儒家世界秩序的支柱；属国必须采用当时中国的历法作为臣服中国宗主地位的标志。对于将他们在汉人眼中的合法性记挂在心的满人来说，制定正确、无可挑剔的历法无疑有着双重重要意义。因此任何对中国历法的公认优越性的质疑——即便只是计算方法而不是历法本身或它的意识形态功用——都被解释为大逆不道。最重要的是，汤若望所呈进的康熙朝历法只包含了两百年。这么做是轻率的，这与中国人万世长存统治的情感格格不入。</p><p>杨光先最后说到由一个中国皈依者在汤若望的指导下所写的异端宗教小册子。这本书叫《天学传概》，将基督教在中国的起源追溯到伏羲时代，伏羲是中国的文化英雄，这位作者认为他是以色列一个消亡部落的首领。这表明了中国人是希伯来人的后代——对中国人来说这想法荒谬绝伦——并将中国的经典降至只是异端宗教的注解，这种崇拜上帝的宗教（天学）在中国周朝时就已灭绝，现在由耶稣会将它复兴。</p><p>杨光先又向礼部上呈《选择议》一文，控诉耶稣会士，尤其是汤若望对「风水」的不当使用。它指控说，汤若望早在 1658 年就用一套错误的风水理论，选择荣亲王安葬的日期和地点，荣亲王是顺治宠妃的孩子。杨光先以为，汤若望做出不祥选择的意图，是要诅咒年幼皇子的父母。1660 年 9 月孝献皇后的死，以及五个月后顺治的死，似乎足以支持杨光先的说法。</p><p>朝廷将杨光先监控起来，同时考虑行动方案。1664 年 9 月 24 日，礼部和吏部得到旨令，就杨光先的指控审讯汤若望。此案由礼部和吏部交议政王大臣会议，仔细讯问汤若望和杨光先，逐条核实指控。议政王大臣承认天算不是他们的专长，难以确认哪一方的历法正确。但他们知道一件事：汤若望的一些方法有别于中国的传统程序。他们也知道，汤若望的二百年历法和他的风水选择极其不当。站在传统和迷信的立场，议政王大臣会议在 1665 年 4 月 30 日宣判，汤若望及七位钦天监同僚凌迟处死，他们的亲人中有五人处斩（包括汤若望的养子潘尽孝）。</p><p>这一严厉的判决不符合近期宣布的大赦，大赦是在 4 月 16 日北京地震之后发布的。在复议这些判决时，辅臣（代表康熙）认为汤若望年老（当时七十四岁），且长期为本朝效劳，应该从轻发落。他的两个汉人同事也被给予了特别照顾，因为他们以前在挑选皇帝陵寝上做得很成功。议政王大臣会议认真地重新考虑他们的意见，5 月 17 日，将汤若望、两位汉人风水师以及汤若望养子减为鞭刑流放，其他九人仍处死刑。上谕最终对案件的处置更为宽仁：钦天监七位官员中被判处斩的五人，都被宽免；汤若望等人也没有流放。</p><p>然而，经过这次磨难的耶稣会士，大伤元气。所有传教士都被集合起来送往澳门——从帝国发配到这里，当时只有在北京的四人不必如此——汤若望、南怀仁、利类思、安文思。不久之后，汤若望去世，由南怀仁担任北京传教团的领袖，以及钦天监的首席专家。不过他的知识能为朝廷所用，还要数年，因为审判的第二个结果是，在钦天监，耶稣会士和西洋方法被杨光先和传统方法取代。</p><p>杨光先的天文学素养很差，他试图推卸身为钦天监监正的业务，但请求未被理睬。他少得可怜的历法和天文知识都来自吴明烜，他将吴明烜带到钦天监做他的助手。二人都对自己的能力没有信心，提交了数份奏疏请求帮助。杨光先和吴明烜就这样疲于应付，直到 1668 年，康熙决定亲自验证这些相互冲突的方法。</p><p>康熙亲政正式始于 1667 年 8 月 25 日，当时十四岁，顺治就是在这个年龄亲政的，对于朝廷所有人来说，康熙遵循乃父先例的做法是允当的。不过，康熙仍旧未亲掌政府或是决策。他不赞同鳌拜在处理更换旗地中对反对自己一方的冷酷无情，但当时他无权阻止他的这位辅臣。很容易想象这位年轻的皇帝韬光养晦，与鳌拜一决高下。他可能看到了历法之争是他亲自决策、一试身手的良机，是在危险宫廷政治中历练的机会，也是测试「风向转变」的好时机。</p><p>康熙于 1668 年 10 月 5 日介入历法之争。吴明烜请求礼部寻求专家对历法的意见，因为他和其他天文专家对制定的历法有分歧。礼部认为吴明烜的历法最为精确，应该在康熙九年（1670）颁布；因为第二年的历法业已颁布，无须收回。康熙不满意于此事这种漫不经心的处理，下令吴明烜制定康熙八年的历法，他要亲自验证。康熙持续关注此事，日益怀疑负责钦天监的这些人，他寻求南怀仁神父的意见。</p><p>1668 年 12 月 29 日（康熙七年十一月二十六日），这位佛兰芒耶稣会士收到吴明烜所制的康熙八年历法。他仔细研究了一个月，找到其中的一些错误。例如，他认为十二月后不应再置闰月。吴明烜的历法还包括了两个春分、两个秋分等错误。南怀仁也指出吴明烜没有考虑帝国内时区的变化，只是以北京为基础计算所有一切。接下来，他将问题上升至国家荣耀以引起关注，他问道，皇帝的美德和权力的传播至远至广，吸引众多国家成为属国并成为中国历法的使用者，那皇帝如何能容忍不精确的历法呢？</p><p>1669 年 1 月 27 日南怀仁的奏疏上呈康熙。皇帝立即要求议政王大臣和其他高级官员会商南怀仁所指出的问题。他们请求任命一个特别班子，公开验证对立双方南怀仁和杨光先及其西洋的和传统的方法。康熙任命了二十个人组成班子，以内阁大学士图海为首。</p><p>这个班子，与钦天监监正马祜一道检验了双方康熙八年历法的准确性，关于预测两次刚刚经历的「立春」和「雨水」的太阳周期，以及计算这一时期木星和火星的星相。结果证实，南怀仁的预测与实测一致，而吴明烜的计算不正确。杨光先、吴明烜的传统方法不可信，汤若望、南怀仁的西洋方法正确。2 月 26 日，这个班子报告了他们验证的结果，结论是制定历法应再次交给耶稣会士。</p><p>这场争论本可以结束，但很显然康熙并不满意，想要一问到底。他想知道，为什么四年前议政王大臣判定汤若望的方法不准确，而现在又宣布是准确的？为什么班子没有因案件完全反转，想要质询杨光先、吴明烜、南怀仁以及钦天监的官员，难道他们要隐藏什么？康熙命他们再次问案。</p><p>这个班子于 3 月 8 日再次回奏，还是同样的决定，不过有了更多细节。此外，他们建议惩罚杨光先和吴明烜，以为这可能是康熙对他们第一次报告所做回应的暗示。我认为康熙还暗示了别的——应该涉及鳌拜以及要削弱他对政府的控制，但康熙没有得到想要的。因此，康熙权且接受了将杨光先和吴明烜革职。4 月 17 日，南怀仁被任命为钦天监监副，历法也再次要用西洋方法制定。取消了康熙八年十二月置闰月，改用南怀仁的建议，置于康熙九年二月之后。这样，「雨水」会在阴历的正月，这是它总出现的月份。当然有一件事没有回归以前的做法，「依西洋新法」这话不再印在日历的封面上。</p><p>1668-1669 年的历法之争，让我们领略了康熙作为统治者的初露峥嵘。他名不虚传的特点——坚韧不拔加上观察细致入微——在这里第一次尽显无遗。可以说，我们目睹了在后来危机如三藩之乱或 1711 年科场案中他决策风范的一次预演。如果我们认为他有意将鳌拜与此案联系在一起的话，他似乎未能从历法之争中得到如愿的结果，但毕竟这是他在政务上初试身手，而他也只有十五岁。</p><p>鳌拜最后被牵连进来，也只是康熙在找到了其他方法能够制服他之后。对此案的重新发落，即便不是有利于康熙，也有利于耶稣会士。1669 年 9 月 5 日，南怀仁指控杨光先在 1664-1665 年受鳌拜宠信，借此诽谤汤若望和基督教，清除他在钦天监的对手。成为钦天监监正之后的杨光先犯下大错，显示出他对天算的懵懂无知。议政王大臣会议利用这些指控，将杨光先绳之以法，证实了先前的受害者无罪。对于杨光先，他们建议处斩，但康熙饶了他一命。汤若望已于 1666 年去世，这时恢复了他的荣衔官职，并予祭葬。汤若望曾建有教堂（即南堂）的土地被没收，这时也返还耶稣会神父们。五位被处死的钦天监官员的家人从流放中召还，所有失去官位的官员官复原职（有的是在死后）。基督教仍然被禁，传教士依然被限制在广州和澳门，只有南怀仁和当时另两位耶稣会士不在此列。此后，直到 19 世纪，耶稣会士都执掌着钦天监。</p><p>从这一事件中，康熙生出了一种强烈的对耶稣会士的敬重之情，尤其是对南怀仁以及他们所擅长的西方科学的新技术。他对西学的兴趣与日俱增，这使得他与西方传教士的关系日益亲密。我会在后面做全面讨论。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>亲政</strong></span></p><p>鳌拜与同党有效地压制了反对者差不多七年时间。这从苏纳海、苏克萨哈等人在圈换旗地问题上因反对鳌拜而付出了生命的代价就可以看到。受害人不止他们几个。早在 1664 年，费扬古及子倭赫在皇帝面前表现出对鳌拜某些真实或想象的侮慢而被处死。蒙古正蓝旗都统伊里布与鳌拜作对，鳌拜下令禁止他参与朝廷问题的讨论。汉官，比如大学士李霨，发现唯一躲避麻烦的办法就是在朝时缄默不语，不公开反对鳌拜，不管自己的真实想法是什么。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/407/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鳌拜</p><p></p><p>那些死心塌地支持鳌拜的人得到了奖赏。玛尔赛与鳌拜同旗，1668 年升至户部尚书，尽管当时已有满户部尚书。为了解决这一困难，鳌拜声称前朝该部有两位满尚书同时在任的情况。1669 年，玛尔赛去世，鳌拜未经皇帝同意就赠予他谥号。鳌拜一党权势熏天之时，将三十九人置于高层文武职位，包括大学士班布尔善，他是努尔哈赤之孙，满尚书阿思哈、济世、噶褚哈，满侍郎泰璧图、迈音达、罗多，总督莫洛以及巡抚白清额、阿塔。</p><p>康熙亲政伊始，一些官员就敢于反对鳌拜。1666 年有御史请求皇帝第二年亲政，因为那时他十四岁，这样做是遵循顺治所定的先例。康熙对这一奏疏没有采取任何的行动，到了十四岁（1667 年的新年），他仍没有任何的准备以限制辅臣的权威或是废止辅政。康熙六年（1667）的三月，德高望重的索尼，再次请求康熙亲政，这一请求再次无声无息。其实这是康熙的意图，或是这样记载的，再等待几年直到他感到足以应付皇帝要做的竭尽心力的工作。他的这一决定得到了祖母孝庄太皇太后的支持。但是辅臣们——机敏地平衡着意识形态和政治——坚持康熙至少要形式上亲政，而他们继续协助。如此，辅臣既可以尊重顺治的先例，又不放松对权力的控制。这一计划也令太皇太后满意，她令礼部选择吉日举行大典。选定的日子是 8 月 25 日，当天康熙宣布亲政，修缮乾清宫以理政务，此后这就成了他的日常行为。</p><p>鉴于辅臣过去和以后的襄助之功，康熙对他们大行赏赉。索尼德高望重，第一个得到恩赏。1667 年皇帝晋封他一等公，同时允许他保留伯爵，两个爵位都可以世袭。索尼去世（1667 年 8 月）后不久，康熙宣布，将以同样的方式赏赐另三位辅臣，但到了实际加封爵位的时候，苏克萨哈已死。鳌拜和遏必隆都赐一等公，他们以前的爵位（二人都已是公爵，遏必隆是一等，鳌拜是二等）赠予他们的儿子。</p><p>尽管政令仍出自鳌拜等辅臣，但无论怎样康熙亲政还是鼓舞了对满洲辅政的批评，可能是因为现在可以更多地见到皇帝，可以更多地求助于皇帝。最初反对鳌拜的声音还弱小，说的也是细末小事。有一次总管内务府大臣米思翰拒绝了鳌拜临时要使用皇帝的物品。又有一次，都察院左都御史冯溥向康熙奏报，奏疏批红已经发抄，但鳌拜予以改批。冯溥因秉公办事得到表扬，鳌拜受到了皇帝严厉斥责。</p><p>第一个扩大批评范围，全面攻击鳌拜和辅政的是熊赐履（1635-1709）。熊赐履是位年轻的湖北人，因为 1667 年和 1668 年对鳌拜的大胆直言而声名大噪。他慷慨陈词，而自己没有特别的权势，当时只是内三院的侍读（正六品官）。他十年前即 1658 年中进士，被任命为翰林院检讨。1663 年，他调任国子监司业，直到 1665 年任内弘文院侍读。</p><p>熊赐履最早引人注意是在 1667 年 7 月，当时辅臣和太皇太后在争论年轻皇帝亲政要采取什么样的行动方针。为回应皇帝对治理不善和百姓疾苦的关切，熊赐履上呈了一份长长的奏疏（1636 字）。他提出建议，要改善四个方面，他奏疏的引言和结语部分都有着对改革的根本要求的论述。</p><p>熊赐履起首的话呈现出对改革的认识，也是上奏的汉人常用的表达：改革在整个政治体中传播，就如同在水中的落点周围形成越来越大的同心圆一样。他的说法是：「京师者，四方之倡也。本原之地，亦在乎朝廷而已。」依此意再向前一步，人们就会说皇帝是国家的轴心，但熊赐履将此留到了他的结语。在进行具体论述之前，他也指出民众不堪两种重负：额外的赋税和贪婪的官员。为了减轻民众的负担，熊赐履看重官员的考核以及晋升程序。地方官员也就是守令应该视他们所服务的百姓的幸福与疾苦进行评定，而各省的长官也就是督抚应该视他们属下的贪污或是廉正情况进行评判。他认为这是消除腐败和减轻疾苦之道。</p><p>熊赐履首先讨论了帝国的行政律法。编纂《会典》是王朝的当务之急，否则人们会继续改变法律以迎合自己的目标。这样的人只看到当下可见的好处，而他们对法律的滥用会打开潘多拉盒子且视而不见。以古代的体制和现今条件为基础的《会典》将会限制野心勃勃之人，并且也提供行动的准则，为高尚以及低等的人提供可遵循的法律。</p><p>官场的道德败坏是第二点不足。熊赐履承认政府中根本性的满汉复职制，同时也承认上下等级之分，但这不应成为汉官对他们的满洲同级官僚唯唯诺诺的理由，不应成为下级迎合上级、上级庇护下级的原因。每一个官员——满人和汉人，上级和下级——都必须凭良心行事，大胆反对邪恶，而不需要有任何的顾虑或是为后果担心。</p><p>教育和学校也遭受破坏，熊赐履认为，需要皇帝的大力改进。身为恪守理学正统的程朱学派的信徒，熊赐履担心学子没有学到经典的要义，而是被陆王学派的学说及其他异端思想带向歧途。皇帝一定要注意整个国家的学校课程应严格遵循正统学说：六经、四书以及程朱对经典的阐述。熊赐履也提倡国家奖学体系，通过此，将高官的子弟以及各州县广有前途的年轻人送至国子监学习三年。</p><p>第四点，也是国家生活中令熊赐履震惊的最后一点，需要改革习俗和礼仪。他抨击服饰和娱乐奢靡之风盛行，甚至卑微的仆人、妓女都穿戴着缙绅、贵妇的衣服和珠宝。他建言应制定节约法令并严格执行，而皇帝要节俭为先，以示表率。</p><p>在奏疏的结尾部分，熊赐履回到他在引言中所表达的主题：帝国的改革应该从宫室车马、一切器用开始。他不再犹豫，如他在引言中所说的那样，将改革的重任置于皇帝肩上。他强烈呼吁，康熙尽管还很年轻，但现在正是培植美德并扩展知识之时。师傅和侍众应用心挑选，以指引这位年轻的皇帝的思想和行动。至于他的学业，熊赐履选择的是《大学衍义》，这是宋代一部研究《大学》箴言的著作，是能做到圣君般统治的原则和实践的极佳指导书。此外，皇帝应该学习经史。</p><p>熊赐履的奏疏并未得到回应——不论赞成还是反对，但是他的一些意见肯定引起了鳌拜的警觉。为了私利而操纵制度和法律的野心家，阿谀奉承的满人以及唯唯诺诺的汉人，与同党狼狈为奸的官员，对上级望风希旨的下级，这些类型的人都很容易被看作鳌拜及其支持者的「漫画形象」。不过指责朝廷对帝国的种种不幸负有责任仍显得很刺耳。但这一次，出于某种原因，鳌拜并没有大张其事。</p><p>但熊赐履第二次的疾呼，就没有这么幸运了。熊赐履呼吁大刀阔斧改革的第一次奏疏和第二次奏疏间隔了一年多。其间他升任内三院的侍读学士，与他人一道阻止皇帝出巡东北。对于此次出巡，熊赐履建议延期，待到任命起居注官以记录皇帝的言行;而另一位上奏之人请求皇帝等到气候转好、更为吉利的时节：现在是寒冷的 10 月，刚经历了洪涝和地震。康熙接受了他们的反对意见，取消了这次出巡。就在宣布取消出巡的当天（1668 年 10 月 22 日），熊赐履呈递第二份奏疏，同样针砭时弊，大胆放言。</p><p>这次熊赐履依然坚持批评皇帝未能开始学习并亲政。康熙有着圣君的认识和领导力的潜质，「天下之人，靡不翘踵拭目，以观德化之成」，但迄今为止，熊赐履悲伤地指出，人民的期盼并没有得到回报，他开列了一些令人失望之处：</p><p><span style="color:#2980b9;">早临午御，勤政矣，而章程之丛脞犹烦也；蠲荒赈乏，恤民矣，而井闾之疾苦犹剧也。诏修太学矣，而辟雍之钟鼓不闻；疏请经筵矣，而文华之几案未设。</span></p><p>另有其他令人失望之处，但一切都可以简化为一种控诉：行不配言。熊赐履给出的解决方案，可以想见是建立在对皇帝的教育之上。这里所给出的建议如同以前的一样：任命博学正直之人为师傅；规划每日经典的讲读；最重要的是将所学付诸实践。康熙阅读此奏疏时，几句话映入他的眼帘：「朝政积习未除」，「国计隐忧可虑」，「设施措置未大厌服斯人之望」。这些话刺激着康熙，他要求熊赐履据实明白具奏。熊赐履的答复只是加剧了康熙的忧虑。这位上奏人视近来的自然灾害是上天对人事的不悦，他「隐忧可虑」的话指的就是这种信念。至于「斯人之望」，他的意思是说康熙的臣民希望他如圣君尧、舜般进行统治。熊赐履为他的警告之语辩解，理由是要「制治于未乱，保邦于未危」。</p><p>康熙对熊赐履的回答并不甚满意。的确，他的这些警句似乎比要他解释的词更为凶险。皇帝斥责他妄行渎奏，将他的案子交刑部。刑部决定对熊赐履降级调用，康熙最终予以宽免。</p><p>我们能从这件事中解读出什么呢？熊赐履的传记说，斥责他含混不清的上谕不是出自康熙而是鳌拜，鳌拜疑心这一批评针对的是他本人，但从这份现存文献的措辞并不能看出这一点。而且，在 1669 年，指控鳌拜的罪行之一就是压制熊赐履敢言的奏疏。我认为，这可能是康熙的作为，严厉批评熊赐履，是预先阻止鳌拜进一步的严惩。康熙一年前在与鳌拜的直接交锋中告负，未能挽救苏克萨哈的性命，因此这里他正在测试一种更间接、更巧妙的方法是否有效。</p><p>熊赐履的第二份奏疏和所受谴责，步康熙插手历法之争的后尘，这两件事的发展，一并预示着政治的转变。这种迹象也得到了此前发生的一件事的支持，这是 1668 年春，顺治去世七周年，在他的陵寝立了一块墓碑，上面是康熙所写的悼文。这本不足异，但在悼文中，他特意赞扬他的父亲，包括坚持先人的行政，满汉一视同仁，严厉约束太监。不论确切与否，康熙选择称颂顺治的几个方面，恰是满洲辅臣所认为先皇帝的不足之处。这一悼文，无疑是康熙要补偿他父亲死后在辅臣之手所遭受的羞辱，也可能是康熙向辅臣发出的挑战。</p><p>朝廷政治中权力的这种平衡转换，在任命顺治朝实录的编纂官员上也有所揭示。1667 年 10 月，鳌拜的最重要同党之一班布尔善，被任命为总裁官。然而就在一年之后，他被康熙最早任命的大学士对喀纳取代。</p><p>鳌拜及同党的覆亡来得迅疾且没有警示。1669 年 6 月 14 日，鳌拜在朝廷之上被习武的年轻人擒拿。在这一大胆行动中，康熙得到了索额图的建议和支持，他是索尼之子、吏部侍郎。索额图有理由厌恶鳌拜，因为鳌拜设法阻止皇帝迎娶索额图兄长噶布拉的女儿，不过未能得逞。索额图成了康熙朝最显赫的官员，他成功的很大一部分原因可以从此次事件他所做功绩得到解释。孝庄太皇太后、未来的满族显要人物如亲王杰书以及明珠等人也支持康熙反对鳌拜。</p><p>鳌拜的罪行，康熙在擒拿他当天就简要说过，但他将此留给了当时主持议政王大臣会议的亲王杰书，他要向朝廷提交鳌拜及同党的详尽罪行。差不多两年前鳌拜曾命杰书拟定苏克萨哈的二十四款大罪，现在又设法拿出更长的针对鳌拜的罪状（共有三十款）。</p><p>对鳌拜的一些指控涉及上面讨论过的问题：僭越权力（例如发布上谕未经皇帝同意或是违背皇帝的意愿）；在政府中大量安插支持他的人，打击反对他的人；处死反对圈换旗地的苏克萨哈等人；反对康熙迎娶索尼的孙女；任命玛尔赛为户部第二位满尚书；反对批评他统治的熊赐履和御史；不让蒙古旗都统参与廷议。</p><p>此外，亲王杰书和议政王大臣会议还提出一些事情，如鳌拜使用皇太极和顺治时期被革职不用之人；购买私人奴隶；改变顺治所定的顺序，他排在遏必隆之前；恶言相向或威胁要肉体摧残以恐吓康熙和大臣。康熙自己回忆在朝廷之上，鳌拜多次威逼，迫使反对他的人屈服。</p><p>在细数了鳌拜的罪行之后，议政王大臣会议瞄准了鳌拜的支持者。当大清洗结束之后，康熙几乎要与新人共事。辅臣、大学士、部院尚书侍郎、八旗官员以及底层人等，他们所有人都与鳌拜一起垮台。遏必隆，是除鳌拜之外唯一在世的辅臣，被指控十二款大罪，大部分缘于他默认鳌拜的作为。大学士班布尔善，在皇帝的秘书班子中是鳌拜的代言人，被认定二十一款大罪，许多是与鳌拜相勾结，但也有一些看起来是自己的作为，比如有几次未经皇帝同意而改动谕旨的措辞。</p><p>追随鳌拜而遭清洗的官员名单很长，这里详列所有对他们的指控也没有什么意义。仅从他们的名字和职位，就可以知道关涉人员的范围之广，人数之多，这些人包括：尚书阿思哈、玛尔赛（已死，他的第二满尚书职位，现已被取消）、噶褚哈、济世，侍郎泰璧图、绰克托、迈音达，学士吴格塞，总督莫洛，巡抚白清额、阿塔，提督刘邦柱，都统刘之源及子刘光，副都统希福。鳌拜家人中的成年男性，包括三个兄弟、一个儿子、四个侄子、一个女婿和一个孙婿被惩处。这些遭清洗的人中有十人包括许多上面已开列的，都是八旗的高级官员，鳌拜是在八旗结党拉派。</p><p>议政王大臣会议很快就通过将鳌拜及支持者判处死刑，但康熙还是减轻了大多数人的惩处。最后只处死了九人：班布尔善、塞本特、讷莫（鳌拜的两个侄子）、阿思哈、噶褚哈、穆里玛（鳌拜的弟弟）、泰璧图、济世、吴格塞。康熙说，他挑出这几人是因为他们是朝廷所信任的高级官员或侍从，但这并不能解释为什么其他高官如绰克托、迈音达被宽免。</p><p>鳌拜得以不死，投入了监牢，他不久死去，所有财产被抄没。</p><p>遏必隆也得到宽免，只是丢掉了公爵，七个月后又归还给了他。他依然出入内廷，死于 1674 年初。另一个得到特殊待遇的是侍衞阿南达，他来自蒙古正蓝旗，深得康熙的信任，令康熙伤心的是，阿南达过去一直夸赞鳌拜品行端正，皇帝还是拒绝将阿南达处死，甚至是流放。与鳌拜有牵连的其他人得到了各种各样身体、政治、经济的惩罚。然而有一个案子（涉及数位高级官员的一起贿赂案），康熙决定放弃一切调查，因为担心牵连太多。出于同样的考虑，以前支持过鳌拜的许多低级官员也都被放过。</p><p>在对鳌拜一党进行清洗的同时，那些因反对鳌拜而遭到迫害的人也被重新起用。苏纳海、王登联、朱昌祚等在 1666 年未能成功反对圈换旗地之人得以平反昭雪，恢复职位，他们的子侄都给予荫生。鳌拜的垮台对许多人包括在北京的耶稣会士来说是一有利时机，开始矫正以前的不公正，但有一些情况，发现申诉者遭贬斥是出于正当的理由，而不是鳌拜的专断。</p><p>随着辅政被废止，以及这次大清洗中将鳌拜的支持者逐出政府，康熙开始了亲裁大政。他现在可以将他在历法之争中拍板和在打破辅政时娴熟运用的统治术，应用到帝国的治理。1669 年 7 月 3 日，清洗还在全面进行，他命令所有官员，要他们发誓，帮助他解决所面对的问题。仍有腐败要根除，有反叛和土匪要平定，首先，人民承受的苦难要解除——他尤其需要合作，给长期遭受苦难的人民带来和平与繁荣。这是他们的分内职责，要荐举好人以及有益的政策，并谴责一切坏的、邪恶的或有害的人与物。秉持这种儒家思想的精义，康熙开始了长期、富有成效的统治。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/396/605.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自劳伦斯·凯斯勒著《盛世的奠基：康熙与清朝统治的巩固（1661-1684）》，董建中译，中国人民大学出版社，2024 年 1 月。澎湃新闻经授权发布，原文注释从略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:24:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26042124</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26042124</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/407/478.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26042124_2024020211245fadb466-3764-47d7-b36a-1e6183be3c0c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劳伦斯·凯斯勒]]>
            </author>
            <category>清史</category>
            <category>康熙</category>
            <category>私</category>
            <category>家</category>
            <category>历</category>
            <category>史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/407/478.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/407/479.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美防长出院后首场简报会，一瘸一拐走上讲台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559074" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cdbee0af64a348e2bc243d825f219a94/hd/20240202111205507f60a70f3-aa08-49f4-af0c-cab2b702b39f-2a2ee537-9819-afa9-1f71-aefbe98fda7d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/663/4.jpg" data-duration="01:07" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 2 月 1 日，美国国防部部长奥斯汀在出院后首次召开简报会。现场视频显示，奥斯汀在走向讲台时一瘸一拐。有媒体报道称，奥斯汀在五角大楼工作时，需借助高尔夫球车。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:23:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236326</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236326</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>美国防长奥斯汀</category>
            <category>美国总统拜登</category>
            <category>奥斯汀住院</category>
            <category>美国白宫</category>
            <category>五角大楼</category>
            <category>W</category>
            <category>o</category>
            <category>r</category>
            <category>l</category>
            <category>d</category>
            <category>全</category>
            <category>知</category>
            <category>道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/663/4.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/663/5.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美团组织架构调整：本地商业整合，无人机和香港外卖业务向王兴汇报]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/296.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>美团大规模架构调整。</p><p>2 月 2 日，澎湃新闻记者获悉，美团（03690.HK）CEO 王兴发布内部邮件宣布新的组织架构调整，美团对核心本地商业相关多项业务进行整合，并进一步提升科技与国际化相关业务的优先级。</p><p>在核心本地商业上，美团对过去相对独立的事业群进行整合。主要调整包括：对到家事业群、到店事业群、美团平台、基础研发等进行整合，共同向美团高级副总裁王莆中汇报。而大众点评、SaaS、骑行、充电宝等业务将由美团高级副总裁张川负责。其他组织保持不变。</p><p>此外，在国际化与科技两个方向业务上，王兴在邮件中直接点名，称无人机和境外业务要直接向他汇报。所谓的境外业务，指的是美团此前在香港推出的外卖品牌 Keeta，正持续在香港开拓市场。</p><p>对于此次调整背后原因，「到店与到家业务适合协同发展一直是行业共识，此次整合也在意料之中」，一位接近美团的知情人士告诉澎湃新闻记者，「团购与外卖在供给侧重合度较高，是在以不同履约方式满足消费者的需求。」</p><p>外卖、团购和酒旅等一直是美团旗下核心业务。其中，到店是美团历史最悠久的业务之一，历经多次调整与整合。最近的一次重大调整发生在 2017 年 12 月，美团宣布成立到店事业群，由美团高级副总裁张川担任负责人。</p><p>接近美团的知情人士告诉澎湃新闻，去年以来，本地生活的行业格局出现诸多新变化，将商户、用户及需求重合度较高的业务整合起来共同发展，提供最完整的本地消费体验也变得更加重要。</p><p>公开资料显示，将集中管理到家事业群、到店事业群、美团平台等业务的相关负责人为王莆中。王莆中出生于 1984 年，是目前美团 S-team（高级管理层）中年龄最小的成员。自 2015 年加入美团后，王莆中历任外卖配送高级产品总监、外卖事业部兼配送事业部负责人等职务。</p><p>在本轮调整前，美团还对一些业务管理者进行晋升。去年 9 月，美团宣布有 5 位业务负责人晋升为副总裁，其中多位均为 85 后。</p><p>「当前内部、外部充满各种挑战，但与此同时这也是公司进一步成长的机会。」在内部邮件中，王兴表示。</p><p>澎湃新闻记者注意到，自 2021 年美团宣布「零售+科技」的新战略后，这是美团首次对组织与人员进行大规模调整。</p><p>美团此次调整的背景，或许是近期本地生活业务受到外界竞争对手挑战，其中来自抖音的威胁最为严重，这也对公司股价造成冲击。此前市场传闻称，抖音正在收购饿了么，双方已经到了谈价阶段，尽管遭到双方坚决否认，仍然引发了市场强烈关注。截至发稿，美团（03690.HK）报 65.1 港元，涨 1.56%，总市值 4065.43 亿港元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:19:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236208</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236208</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/293.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236208_2024020211293913f77f-030b-4dfc-bc29-887600703896.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来]]>
            </author>
            <category>美团</category>
            <category>王兴</category>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/293.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/294.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上交所内部文件重申：保荐机构对再次申报 IPO 要针对性核查三大事项]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海证券交易所（简称「上交所」）向保荐机构重申发行人再次申报 IPO 的核查要求。</p><p>据澎湃新闻 2 月 1 日获得的最新一期《上交所发行上市审核动态》（2024 年第 1 期（总第 20 期））（下称《审核动态》），在问题解答中，上交所对保荐机构明确，发行人再次申报 IPO 时，应当对前次申报被否或撤回的具体原因、整改落实情况、变更中介机构的原因及合理性等三大事项进行针对性核查，并在保荐工作报告中充分说明。</p><p><strong>海通证券因二次上市项目被罚</strong></p><p>澎湃新闻注意到，距离上交所发布上一期《审核动态》的两个月内，仅有海通证券股份有限公司（简称「海通证券」，600837）因二次上市 IPO 项目被上交所处罚。</p><p>1 月 29 日，因在 IPO 保荐项目中存在履职尽责明显不到位、投行质控内核部门未识别项目重大风险及对尽职调查把关不审慎等缺陷，上交所向 IPO 项目保荐代表人、海通证券及 3 位业务负责人下发了 2 张罚单。</p><p>上交所虽然并未透露该 IPO 项目名称，但澎湃新闻从多方信息了解到，该项目为杭州百子尖科技股份有限公司（简称「百子尖」）可能性较大。百子尖曾在 2020 年 12 月 24 日向科创板递交招股书，因被抽中现场检查，不久后撤回了 IPO 申请材料。2022 年 9 月 15 日，百子尖更换了保荐机构，并与海通证券签署了辅导备案协议，拟二次上市。</p><p>最终，在该 IPO 项目再次申报的受理阶段，上交所对保荐人海通证券开展了现场督导，随后发现查实了海通证券相关违规事实，相关发行人在项目获得受理前即撤回了申报。</p><p>此次在 1 月 29 日发布的《审核动态》中，上交所强调，再次向上交所提交 IPO 申请时，保荐机构应当对三大事项进行针对性核查，并在保荐工作报告中充分说明。</p><p>三大事项包括：一，前次申报 IPO 的时间、审核和注册阶段关注的主要问题、前次 IPO 申请被否或撤回的具体原因。</p><p>二，导致前次 IPO 申报撤否的相关问题的整改落实情况。涉及现场检查或现场督导的，重点关注现场检查或现场督导发现问题的整改落实情况，并充分分析对本次申请的影响。</p><p>三，发行人历次变更中介机构的原因及合理性。保荐机构质控、内核部门应当对项目终止后相关问题的整改情况予以重点关注，督促项目组采取充分的核查程序，做好尽职调查工作，并对保荐工作报告质量进行把关。</p><p><strong>重申二次上市核查要求</strong></p><p>在 IPO 实践过程中，二次申请上市的项目并不少见。澎湃新闻注意到，上述核查的三大事项，均是常见且重点关注的问题。北京高威科电气技术股份有限公司在二次申报时，被问询前次申报失败的主要原因和整改情况；北京市诺康达医药科技股份有限公司，被问询前次申报重点问题的整改和合规情况；苏州规划设计研究院股份有限公司，被要求说明变更中介机构的合规性及合理性。</p><p>2023 年 3 月，上交所发布《上海证券交易所发行上市审核业务指南第 4 号——常见问题的信息披露和核查要求自查表》也明确过，发行人曾经申报 IPO 的，保荐人应就以下事项进行核查：前次申报 IPO 的时间、具体过程；前次申报 IPO 中介机构及其签字人员与本次申报的异同，变更中介机构的原因及合理性；前次申报 IPO 被否或撤回的具体原因及本次申报前的整改落实情况；前次申报 IPO 主要审核关注问题；涉及现场检查或现场督导的，还应核查现场检查或现场督导的情况、发现的问题及本次申报前的整改落实情况等。此次上交所，在《审核动态》重申了核查要求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/661/887.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，上交所还表示，自全面注册制实施以来，发行上市受理把关环节正快速趋严，交易所已开始有针对性地对部分风险较为集中的申报项目予以重点关注。例如，上交所在受理阶段关注到部分项目为第 2 次申报，存在若干存疑事项尚待核查，并且其保荐机构海通证券此前存在多次「一督即撤」情形，于是，在受理环节发起现场督导，将监管关口大幅前移，坚决树立起「申报即担责」的高压态势。</p><p>据统计，2023 年上交所发行上市监管条线针对 24 家 IPO 和 2 家再融资项目，累计发出监管工作函 17 次，采取监管措施 33 次，采取纪律处分 1 次，共涉及发行人 12 家次、保荐机构 23 家次、保荐代表人 48 人次、会计师事务所 5 家次、签字会计师 10 人次、律师事务所 3 家次、签字律师 6 人次。</p><p>「打造以投资者为本的资本市场，IPO 入口关是第一道门，必须要守好。」上交所相关负责人表示，重点是压严压实发行人的信息披露第一责任、中介机构的‘看门人’责任，推动市场自身形成有力的约束机制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:19:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26226176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26226176</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/562/824.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26226176_2024020211191ff830da-66e0-45fc-a4b1-9f6f3e80a8fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，戚夜云]]>
            </author>
            <category>海通证券</category>
            <category>IPO</category>
            <category>上交所</category>
            <category>I</category>
            <category>P</category>
            <category>O</category>
            <category>最</category>
            <category>前</category>
            <category>线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/562/824.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/562/825.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羽田机场飞机相撞事故幸存驾驶员：误以为得到进入滑行道许可]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/535.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是 1 月 2 日在日本东京羽田国际机场拍摄的起火的客机。&nbsp; &nbsp;新华社&nbsp;图</p><p></p><p>当地时间 2 月 2 日，日本国土交通大臣齐藤铁夫在内阁会议后表示，羽田机场发生日本航空客机和海上保安厅飞机相撞事故已经过去一个月，再次向去世的 5 名海上保安厅工作人员和其家属表示哀悼，将彻底防止再次发生类似事故。</p><p>另据共同社当天报道，关于此次事故，幸存的海上保安厅飞机驾驶员在接受日本国土交通省运输安全委员会等询问时称「从空中交通管制官那里听到了‘排在第一位’的指示，误以为得到许可，错误地重复指令并进入了滑行道」。运输安全委员会等机构认为，含有「排在第一位」的通信指示可能是导致误入滑行道的原因之一，正在调查详细经过。</p><p>1 月 2 日，日本航空一架客机在东京羽田机场与一架海上保安厅飞机发生碰撞，引发火灾，事故造成 5 人死亡，多人受伤。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:18:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236298</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/570.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236298_202402021118eb5cb68c-c6dd-4645-9d89-6e6b5b539c03.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>羽田机场飞机相撞</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/570.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/571.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南本土厅官王群案：妻子游走政商界，涉案亲属留置数创纪录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/512.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 1 日晚，电视专题片《忠诚与背叛——2023 湖南正风反腐警示录》(下集) 在湖南衞视播出。专题片披露，湖南省政府原参事王群纵容、默许妻儿打着自己的牌子到处打招呼、揽项目，该案中，王群本人及亲属共 6 人被留置，创下湖南省涉案亲属留置数之最。</p><p>王群参加工作以来一直在湖南工作，曾任株洲市长、常德市委书记、湖南省人民政府秘书长等职，其涉嫌受贿 4500 余万元大部分由其妻儿经手。王群说，他有意把老婆程某放在自己和老板之间，做一个「防火墙」、「二传手」。</p><p>湖南省纪委监委办案人员介绍，在王群授意下，程某头顶市长、书记夫人的光环，游走于株洲、常德两地政商界，插手工程项目、干预组织人事。社会上一度传言「没有她不敢打的招呼、没有她不敢收的钱。」</p><p>专题片介绍，程某还经营自己的太太圈，时常邀约王群下属或商人老板的妻子，一起美容、打牌、旅游。王群的妻子经营「小圈子」，儿子忙着「提篮子」，成为一些机构所谓的资源型人才。</p><p>王群儿子说，「通过我父亲的职权，获取了 480 万的居间费，其中的一半也就是 240 万给了我和我父亲。他（王群）挺开心的，说那你长大了。」</p><p>儿子结婚，王群以借用名义收受价值 74 万元的豪车；平时，王群还有意带着妻儿参加老板们的高档宴请。此外，被王群当成「提款机」对待的外甥张建波在专题片中提到，「我总共靠他打招呼，做了差不多 2 个亿（业务）。他平常有时候要钱的时候，有时候打电话给我。」</p><p>澎湃新闻注意到，2 月 1 日，邵阳市中级人民法院院长曾鼎新担任审判长，一审公开开庭审理湖南省人民政府原参事王群受贿一案。</p><p>邵阳市人民检察院指控：2001 年至 2023 年期间，被告人王群利用担任株洲市委常委、高新区党工委书记、天元区委书记、市人民政府常务副市长、市委副书记、市人民政府市长，常德市委书记，湖南省人民政府秘书长，湖南省人民政府参事等职务上的便利以及职权、地位形成的便利条件，为相关公司和个人在获取国有资本注资、项目规划审批、工程项目承揽、职务晋升等事项上提供帮助，收受他人以各种方式给予的财物，共计价值人民币 4526.607469 万元，其中未遂 1200 万元。</p><p>据邵阳中院消息，庭审中，在审判长的主持下，控辩双方出示了相关证据，进行了质证并充分发表了辩论意见，王群对公诉机关指控的事实和罪名无异议，当庭表示认罪悔罪。</p><p>该案将择期宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:17:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236305</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236305</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/532.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236305_2024020211172d976a34-f60c-4e8a-9a2e-b61a1abf986f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>湖南反腐</category>
            <category>打</category>
            <category>虎</category>
            <category>记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/532.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/533.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曹德旺、董明珠、李彦宏都来了，30 位超级大咖寄语中国经济]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 新年伊始，央视王牌《对话》栏目邀请刘爱力、谷澍、马永生、刘国跃、杨杰、王祥明、孙永才、刘敬桢、栗宝卿、曹德旺、李东生、董明珠、潘刚、李彦宏、刘永好等 30 位领军企业家，寄语中国经济！</p><video class="cont_video" data-videoid="559035" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/be0e490e91774306876ed63507656163/hd/2cf2279b-d73b-4032-80d2-a8e879398ce1-988e4d51-0596-51a0-f68d-d2b9b2aa4120.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240202/909d786e6b0547e59138523bee8fbaf1-20240202101253743-4889868971773180422-435c3627-63d2-434d-a349-76e2887479ad.png" data-duration="02:43" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>提振信心，汇聚动能！中国经济一定会，劈波斩浪，行稳致远！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:15:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236121</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236121</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/971.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236121_2024020211150f1d2595-3168-408f-b06e-67a92063aa33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视财经]]>
            </author>
            <category>中国经济</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/971.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/972.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[铁路上海站迎来春运客流高峰，​三大火车站候车室 24 小时开放​]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/435.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海虹桥火车站。&nbsp; 受访者供图</p><p></p><p>2 月 2 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从铁路上海站（下辖上海站、上海南站、上海虹桥站、上海西站、南翔北站、安亭北站、安亭西站）获悉，2 月 2 日，春运进入第八天，铁路上海站迎来春运客流高峰，预计当日发送旅客 50.5 万人次（其中，上海站 15.4 万人次，上海南站 6.6 万人次，上海虹桥站 28.5 万人次），较 2019 年同期增长 9.6%。三大站（虹桥火车站、上海南站和上海火车站）夜间增开列车 88 列，候车室 24 小时开放，车站采取多项服务举措保障旅客出行。</p><p>春运开始一周（1 月 26 日至 2 月 1 日），铁路上海站已累计发送旅客超 300 万人次，日均发送旅客超 43 万人次。为了尽量满足旅客出行需求，铁路上海站当日增开至川渝、西北、湖北、中原、安徽等方向列车。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/436.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海虹桥火车站内，旅客准备登上列车。&nbsp; 受访者供图</p><p></p><p>为提供旅客安全、有序、温馨的出行环境，铁路上海站在电梯、站台、进出站通道等人流集中场所增派人手，加强现场引导和安全提示。各站区安检口开足安检仪、增设「双手检」，尽可能缩短旅客进站时间。<strong>上海站、上海南站、上海虹桥站候车室将 24 小时开放</strong>，工作人员加强车站照明、空调、饮用水等设备设施运维。</p><p>近期，受冻雨天气影响，造成到发铁路上海站的部分列车晚点。面对恶劣天气给列车运行秩序带来的影响，铁路上海站相关部门 24 小时值守安全生产指挥中心，密切关注天气变化，根据客流、列车运行情况，适时启动应急预案。同时，车站接入上海市预警信息发布系统，适时发布列车晚点、停运信息，加强与地方管理部门和公交、地铁、出租车等市内交通的沟通协作，做好旅客换乘无缝衔接。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>铁路部门提醒广大旅客，春运期间部分列车安排在凌晨开行，请旅客们出行前务必确认好票面记载的车站站名和乘车时间，以免误车耽误出行。雨雪天出行不便，请旅客朋友们合理安排好自己的出行时间，为市内交通、进站安检等环节预留充足时间。站台候车时，请各位旅客当心地面湿滑，注意脚下安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236285</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236285</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/468.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236285_2024020211069cd9a009-9767-488f-a3b1-bcf154459fab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>候车室</category>
            <category>铁路上海站</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/468.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/469.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欢迎中外记者采访十四届全国人大二次会议和全国政协十四届二次会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第十四届全国人民代表大会第二次会议和政协第十四届全国委员会第二次会议，将分别于 2024 年 3 月 5 日和 3 月 4 日在北京开幕。全国人大常委会办公厅和全国政协办公厅今天宣布，欢迎中外记者届时参加采访。</p><p>会议采访以现场方式为主，综合采用多种方式进行。会议将继续秉持开放、透明的精神，为中外记者采访报道提供服务。</p><p>中外记者采访两个会议请按程序提出申请。中央新闻单位记者向新闻中心提出申请，地方随团记者由各代表团向新闻中心提出申请，香港特别行政区记者向中央人民政府驻香港特别行政区联络办公室提出申请，澳门特别行政区记者向中央人民政府驻澳门特别行政区联络办公室提出申请，台湾地区记者向国务院台湾事务办公室提出申请，外国驻华记者向新闻中心提出申请，外国临时来华记者向中国驻所在国使领馆或中国外交部授权的签证机构提出申请。记者报名截止日期为 2 月 18 日。</p><p>十四届全国人大二次会议、全国政协十四届二次会议将在北京市复兴路乙 11 号梅地亚中心设立新闻中心，负责接待和安排中外记者对两个会议的采访。新闻中心将于 2 月 27 日正式开展工作。</p><p>为方便记者采访，两个会议新闻中心网页将及时发布采访信息及与采访相关的资讯。十四届全国人大二次会议新闻中心网页地址为：<a href="http://www.npc.gov.cn/">http://www.npc.gov.cn</a>，全国政协十四届二次会议新闻中心网页地址为：<a href="http://www.cppcc.gov.cn/">http://www.cppcc.gov.cn</a>。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:03:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236315</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236315</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/762.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236315_2024020211038092731c-3628-4a5e-ad97-53407434ac30.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>2024 年全国两会</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/762.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/662/763.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紧盯旅游市场秩序，海南省委书记、省长 12 天内先后暗访三亚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据微信公众号「三亚发布」2 月 1 日晚间消息，当天，三亚市政府第 51 次常务会议召开，会上强调，要靠前服务、周密部署，做好春节假期服务保障，以「零容忍」的态度，严厉打击各类欺客宰客行为，树立三亚旅游良好形象。</p><p>在过去的 12 天里，海南省委书记、省长先后来到三亚开展旅游市场暗访检查工作。</p><p>其中，海南省委书记冯飞 1 月 20 日在三亚市暗访检查冬季旅游消费市场秩序。</p><p>据《海南日报》报道，当天，冯飞来到位于吉阳大道的一处旅游购物点，详细询问商品价格、游客消费等情况，了解三亚旅游消费市场整治和消费者合法权益保护工作进展。冯飞还前往三亚市第一农贸市场，走访海鲜摊点和海鲜加工店，查看商户信用星级「一户一码」应用及相关海产品和海鲜加工价格，并与商户交流农贸市场经营情况。</p><p>他指出，冬季正值海南旅游旺季，旅游消费市场更需重秩序、重品质、重形象。各有关部门要明确职责、加强监管，紧盯重点对象、重点环节、重点领域，严厉打击市场拉客、缺斤短两、以次充好等扰乱旅游市场的违法违规行为，确保旅游消费市场秩序平稳向好。要完善守信激励与失信惩戒机制，提升经营者诚信经营意识，营造公平竞争、优胜劣汰的市场环境。要畅通消费者投诉举报渠道，及时回应消费者诉求和关切，为市民游客营造安心、放心、舒心的旅游消费环境。</p><p>10 天之后的 1 月 31 日，海南省长刘小明在三亚市以「四不两直」的方式暗访检查旅游市场运行和安全生产工作。</p><p>据《海南日报》消息，刘小明来到位于天涯区海润路的一处珠宝玉石旅游购物店，检查规范经营、市场监管及综合整治情况，并到神州租车凤凰机场店、三亚游艇旅游中心，详细了解旅游租车和游艇租赁市场规范经营、安全管理、产业发展，以及「海南放心游」平台建设运行等工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/768.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 31 日，海南省长刘小明在三亚市以「四不两直」的方式暗访检查旅游市场运行和安全生产工作。&nbsp; 海南日报客户端，图</p><p></p><p>他指出，要加强旅游市场综合整治，倡导文明诚信经营，对旅游企业实施信用监管，做到激励守信、惩戒失信，全力确保旅游市场秩序稳定。要加强数据共享和应用，全面推开旅游投诉「先行赔付」、商户信用星级「一户一码」，让百姓在健康有序的环境中享受高品质服务。要探索海南汽车租赁行业新模式，增强安全意识，完善道路救援，规范经营行为，提高行业声誉，逐步完善充电桩、取还车点位等布局设置，增加新能源车租赁比例，为消费者提供安全可靠、便捷舒适、放心透明的汽车租赁服务。</p><p>刘小明还与省消防安全协会专家一起来到天涯区胜利路，仔细检查餐饮店、幼儿园、教培机构、电动车专卖店等「九小」场所消防设施配备、燃气管道维护、消防烟道安装等情况，并沿着消防通道一路前行，实地查看疏散通道是否畅通、指示标识是否完备。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 02:13:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236084</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236084</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/793.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236084_20240202101376c1cd5f-e1b8-4aaf-ad05-6eecfb1ccd29.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>三亚</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/793.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/660/795.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国防长称承担「脱岗」全责：向拜登道歉，向人民道歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559017" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8c7430c2b6d84094b90e41aa0233d518/hd/20240202093509680c89df9b6-039b-4e0a-975e-9b9bd353ca36-c1b2c659-e70f-79f7-aa8d-367d472c7e2d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/659/934.jpg" data-duration="01:03" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 2 月 1 日，美国国防部部长奥斯汀在出院后首次召开简报会。奥斯汀表示，已经直接向总统拜登道歉。愿为「脱岗」事件承担全部责任，并向美国民众道歉。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:57:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236014</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236014</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>美国防长奥斯汀</category>
            <category>美国白宫</category>
            <category>美国总统拜登</category>
            <category>奥斯汀住院</category>
            <category>前列腺癌</category>
            <category>W</category>
            <category>o</category>
            <category>r</category>
            <category>l</category>
            <category>d</category>
            <category>全</category>
            <category>知</category>
            <category>道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/659/934.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/659/935.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·2 月 2 日丨春运返程票开抢，「重温经典」电视频道开播]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 2 日，欢迎收看澎湃早晚报·早餐湃：春运返程火车票今日开抢！落马厅官家中搜出高档酒装了 3 辆货车；「重温经典」频道开播，上百部展播片一定有你想看的。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:32:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26235969</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26235969</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>早</category>
            <category>晚</category>
            <category>报</category>
            <category>早</category>
            <category>餐</category>
            <category>湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/659/519.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/659/539.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨习近平春节前夕在天津看望慰问基层干部群众]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559007" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f6fdecdf91a04ceca668ac665330f46f/hd/c313c5f0-50f1-4a52-8fee-e514a567d5ce-0de91d16-07ef-e397-dbe5-63ea0946fbd3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240202/10b841ae78fe4a4fb5fface88981f086-20240202092106111-8733513143947529046-1cd02407-26a3-4afd-a702-378538044a24.jpg" data-duration="01:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>春节前夕，习近平总书记在天津考察调研，看望慰问基层干部群众。2 月 1 日上午，他首先来到西青区辛口镇第六埠村，实地了解去年洪涝灾害后当地农业生产恢复等情况，看望受灾群众。当天下午，他来到天津古文化街，察看节日市场供应和历史文化街区保护利用等情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:25:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26235974</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26235974</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/659/634.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26235974_2024020209253495ece9-e715-4bb7-abae-0440723170d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/659/634.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/659/635.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[龙年「文化宝盒」来了！金面具、翘臀小立人就位上博东馆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2 月 2 日，上海博物馆东馆正式开馆，预约票 5 分钟内被抢空！试开放的中国古代青铜馆藏着哪些宝贝？特展「星耀中国：三星堆·金沙古蜀文明展」的重磅文物「金面具」「翘臀小立人」已就位……澎湃新闻带你沉浸式探馆，感受上博东馆的文化「龙卷风」！]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:00:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26223616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26223616</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王瑞，曹俊杰，导播，柳彦，编辑，石轶君]]>
            </author>
            <category>上博东馆</category>
            <category>上</category>
            <category>直</category>
            <category>播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/494/520.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/494/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中东部雨雪进入鼎盛时段：局地或有大暴雪，降温湿冷感十足]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/656/93.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>未来三天（2 月 2 日至 4 日），中东部大范围雨雪冰冻天气过程进入鼎盛时段，江汉至黄淮一带将遭遇强降雪，局地或现大暴雪，江南、华南局地有暴雨，并可能出现强对流天气。在冷空气和雨雪天气共同影响下，中东部多地湿冷感明显。春运高峰期将至，公众需注意出行安全，做好防寒保暖措施。</p><p><strong>江汉黄淮等地将遭遇暴雪到大暴雪，江南华南局地有暴雨</strong></p><p>昨天，中东部大范围雨雪过程仍在持续，受冷空气南下影响，降雪范围也有所南压。监测显示，青海东北部、河南东南部、苏皖中北部、湖北中部、湖南北部等地出现降雪或雨夹雪。</p><p>今起三天，随着北方冷空气不断南下与北上暖湿气流交汇，中东部雨雪逐渐发展增强，本轮降水进入鼎盛时段，江汉至黄淮一带将遭遇暴雪到大暴雪；西南地区东部、江南北部、华南北部也普遍将有中到大雨，局地暴雪。由于大气不稳定能量较高，上述地区还可能出现雷打雪、雷电、短时强降水等强对流天气。</p><p>中央气象台预计，今天，新疆北部和南疆盆地、西藏北部和东部、西北地区大部、华北西部、黄淮西部和南部、江汉西部、江淮北部、云南西北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，西藏东南部、河南东部和南部、安徽中北部、湖北东北部和西南部、湖南北部等地部分地区有大到暴雪，局地大暴雪。河南南部、湖北、安徽中北部、湖南中北部、贵州东部、重庆东南部等地的部分地区有冻雨。西藏东南部、江淮西部、江汉东部、湖南东北部、江西北部等地部分地区有中到大雨，其中，江西西北部局地有暴雨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/656/47.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，内蒙古中西部、新疆南疆西部山区、西藏东部、川西高原、西北地区中东部、华北西部和南部、黄淮大部、江淮西部、江汉大部、湖南北部、贵州东北部、重庆东部、四川盆地北部和西部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，西藏东南部、河南南部、安徽中北部、湖北北部等地部分地区有大到暴雪，局地大暴雪。江淮东部和南部、江汉东部、江南北部、湖南中南部、贵州东南部、广西中北部等地部分地区有中到大雨，其中，广西中部和北部等地局地有暴雨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/656/48.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>后天，内蒙古中部、新疆南疆盆地、西北地区东部、华北大部、黄淮、江淮东部和北部、江汉大部、江南西北部、西南地区东北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，河南中东部、安徽中北部、江苏西北部、山东中南部等地部分地区有大到暴雪或雨夹雪。江淮西部和南部、江南大部、广东北部、台湾岛等地部分地区有中到大雨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/656/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此时雨雪天气过程影响范围广、累计降水量大、持续时间长，除了会给中东部带来强雨雪天气，还会给山东南部、河南南部、湖北中西部、安徽北部、江苏北部、湖南西北部、贵州东部等地带来冻雨天气。春运高峰期将至，雨雪冰冻天气易导致道路出现积雪、结冰等现象，建议大家在可以调整行程的前提下，尽量避开在雨雪影响最强时段外出，如需外出，务必注意出行安全。</p><p><strong>中东部大部湿冷感明显，山东河南等多地气温较常年同期明显偏低</strong></p><p>气温方面，受冷空气和雨雪天气共同影响，昨天，中东部多地降温明显。江淮、江汉、江南北部和西部及贵州东部、广西东北部、京津冀等地部分地区出现 4～10℃降温，局地超 12℃。</p><p>今天，中东部大部气温还将继续下降，气温降幅普遍在 4~6℃。城市中，武汉、合肥今天最高气温将跌至冰点左右，叠加雨雪天气，湿冷感十足。</p><p>未来一周，冷空气叠加长时间的雨雪天气，中东部大部气温将处于较常年同期偏低的状态，尤其是山东、河南、安徽、湖北、湖南局地偏低幅度或超 8℃。</p><p>而在华南南部一带，未来三天气温还将继续攀升，最高气温将升至 25℃左右，海南不少地方还将升至 30℃+，暖热程度如初夏。不过 2 月 5 日以后，冷空气将会缓慢推进至华南一带，届时多地也将迎来明显降温，公众需关注气温变化，及时添衣保暖。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:52:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26235681</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26235681</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/656/128.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26235681_202402020852d700e7b3-0687-4904-a286-f9a3e7383334.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国天气网]]>
            </author>
            <category>雨雪</category>
            <category>绿</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/656/128.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/656/129.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春满申城中国年｜澎湃评论]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 1 日，上海举行「龙腾浦江，春满申城」2024 上海春节系列活动新闻发布会。春节期间，上海文旅主打「乐游上海过大年——一路繁花、全城寻龙」主题，围绕看美展、观文博、赏好剧、听歌会、来海考、享美育、逛景区、品美食八大板块，推出 200 余项上海假日文旅臻选特别推荐，营造具有大都市特点的中国年味。</p><p>另外，上海已启动 2024「跨年迎新购物季」主题促消费系列活动，围绕「龙舞上海，春照商圈」主题，突出「商业+体验」跨界联动，优选 400 余项特色活动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/512/302.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 21 日，上海豫园灯会亮灯。视觉中国，图</p><p></p><p>最近的申城 16 区，「交怪闹忙」。在都市街头驻足, 巨型大红灯笼「点亮」浦东世纪大道，到处是张灯结彩、霓虹璀璨；在百年古镇漫步，有热闹的人间烟火、荟萃的非遗民俗。在田间地头穿梭，有门楹处的春联墨香、年糕里的软糯香甜。</p><p>浦江两岸人潮涌，「年」的盖头已经被悄悄掀开，城市里的你和我都嗅到了「年」的味道——它弥漫在南翔蒸笼升腾的雾气里，映射在豫园灯会璀璨的风景里，书写在社区春联温暖的文字里。当春节遇见上海，又会赋予传统佳节哪些崭新的文化内涵，为中国年味增添哪些深刻的时代印记？</p><p><strong>以全城联动唤醒文化记忆</strong></p><p>上海，一直以高度现代化、国际化的大都市形象为世人所熟知，但这样的认识还不够全面，上海文化的因子，也不仅保存于公众熟悉的弄堂与石库门。无论是从贯穿几千年人类文明史的崧泽文化、广富林文化、马桥文化里，还是从民间世代相传的创世神话、传奇故事里，我们都能寻到中国悠深的历史根脉与文化符号。</p><p>这个春节，金山区推出展现地道金山年货的枫泾古镇「状元市集」；松江区打造集合民俗体验、文创市集的云间粮仓游园会；奉贤区爱企谷小镇举办特色年味演出；崇明万达广场推出融合非遗艺术的市集、庙会……</p><p>如果说景观是历史记忆的物化凝结，那么人们流动的脚步与目光则是强有力的文化载体、生动书写地方文化的敍事媒介。从车水马龙的市中心到历史悠久的老城厢，从摩登时尚的购物商场到古色古香的特色小镇，这个新春佳节里的申城 16 区将共同为广大市民、游客提供一个多角度认知上海城市特色、探究中国传统文化的机会。</p><p>更重要的是，历史文化向来以整体性、互动性为特征，是以相关群体性认同为旨归的谱系性存在。也就是说，一个国家、一座城市的性格和特征，并非各个地区文化简单的叠加，而是各文化要素相互影响、相互碰撞的有机集合体。</p><p>这也正是申城 16 区联袂开展春节活动的重要意义：打通不同区域间的文化联系，避免孤立化、碎片式的认识，用整体上的统摄力唤醒更立体、更多元、更丰富的文化记忆，更深刻地理解国家、城市历史的内涵。</p><p><strong>以自信开放彰显中国气派</strong></p><p>春节，对全体国人而言并不是一个简单的节日，它既是联络世代亲情、实现万家团圆的重要时刻，也承载着融通天地万物，祈盼人生幸福的文化意义。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/512/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 6 日，上海，南京东路步行街，路灯杆上挂满了红色的中国结，营造出浓浓的年味。视觉中国，图</p><p></p><p>不过，随着时代的发展，有人感叹，年味似乎越来越「淡」了。换言之，面对当下技术理性不断销蚀传统节日的困境时,当代人需要做出一种独特解答,即如何以一种创新的姿态完成文化的延续和传承。</p><p>近年来，中国始终坚持高水平开放，主动走向全球、拥抱世界。这是这份开放与自信，让新与旧、古与今、传统与现代得以在中国和谐共存，形成多元文化共生发展的良好社会生态。上海这座城市，同样如此。</p><p>因此，既有新潮的玩法又有传统的年味，上海将让广大市民、游客感受一个不一样的龙年春节。上海国际旅游度假区迪士尼小镇新春市集供消费者选购新年礼物，品尝新春美食；徐汇区龙华结合新年祈福组织「妙会年货节」；普陀区中环商圈举办百联中环「龙游中环——二十四节日游园会」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/656/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 2 日，人民日报头版刊发图片报道聚焦上海春节期间的文旅活动。</p><p></p><p>开放的中国让世界见证了多元文化融合共生的可能,创造了平等对话、相互借鉴的语境。源远流长的中华文明正是在与世界其他文明的交流互鉴中不断得到丰富发展，从而获得历经五千年仍然无比旺盛的生命力。去年年底，第 78 届联合国大会协商一致通过决议，将春节确定为联合国假日，充分展现了中华文明的传播力和影响力。如今，更多外国人与中国人同过中国年，已成为现实。</p><p>上海是展示中华文化的重要窗口。今年春节，「乐游上海过大年」英文版主题春联、上海国际旅游公益推广人录制的共庆新春短视频，都将向世界传递中国新年团圆欢乐的美好氛围。这也正是一条贯穿于上海春节文旅活动的主线——营造具有大都市特点的中国年味，向世界更好展示中国文化的活力和气派。</p><p><strong>以城市温度诠释中国年味</strong></p><p>不久前，一部热播剧《繁花》点燃了一座城，剧中主角阿宝的艺术形象让人过目难忘。什么是宝总的「腔调」？不是智慧的生意头脑，不是高超的商业技巧，而是他对邻里、朋友、恋人的有情有义。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/512/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 27 日，上海浦江镇汇中村举行新春翰墨送福活动，村民们与亲朋好友一起写福字、书春联，品味传统书法的独特魅力，喜迎即将来临的中国农历新年。 中新社记者，汤彦俊/视觉中国，图</p><p></p><p>这份细腻绵长、温馨感人的人情味，正是春节能成为中国最重要传统节日的原因。一直过着群体生活的中国人，最美好的向往就是人间的亲近与和谐。此中，有对父母与长者的敬爱之情，也有手足牵连之情，邻里互助之情，朋友相援之情，以及对故土家乡依恋的情感。人情味，给年味以浓浓的生活韵味，这也是中国人最深的年味。</p><p>在奉贤区岳和村，每逢腊八，农家会所的两口大锅就咕咚咕咚个不停，这个美妙的声响已经持续了 7 年，腊八粥刚出锅就由志愿者定向转送到高龄老人们家中；长宁区天山路街道持续推进「帮侬一把」综合帮扶项目，为辖区困难老人送去「新年大礼包」，让他们温暖过冬、安心过年；闵行区马桥镇彭渡村、金星村联合组织「家门口的村晚」，由居民们自编、自导、自演的节目轮番上演。</p><p>每一个中国年的到来，都把每一位中国人更加紧密地联系在一起。年味虽是潜在的、无形的，却是一种自发的情感。大年夜的合家团聚、亲戚间的登门拜年、朋友们的登门拜年等等，无不是在加强与维系这种最珍贵的人间情谊。城市各个角落中喜气洋洋的生动面容、其乐融融的节日氛围，再次用生动的画面诠释了中国年味的深刻内涵。</p><p>如果说春节的一大社会功能是辞旧迎新，为每个人打上一个人生的结，那么在这个特殊而又重要的时间节点，我们更能读懂中国的过去与未来。「让全体中国人民一起迈向现代化」，同呼吸、共命运、心连心，正因为我们始终并肩站立、携手前行，所以中国精神历久弥新，中华文脉绵延不绝。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:45:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26225126</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26225126</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/512/406.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26225126_202402020853010a4952-a0cf-4beb-b8da-10fa06cd923c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃首席评论员，李勤余]]>
            </author>
            <category>年味儿·上海</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>评</category>
            <category>论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/512/406.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/512/407.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
