<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 12 Dec 2023 03:22:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澳大利亞計劃兩年內移民人數減半，對國際學生提出更嚴格英語要求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據參考消息網 12 月 11 日援引台灣「中央社」12 月 11 日報道，澳大利亞政府 11 日表示，希望徹底改革目前「崩潰」的移民制度，將收緊對國際學生和低技能工人的簽證規定，目標是在未來兩年內將移民人數削減至與新冠疫情暴發前的水平一致，即 25 萬人。</p><p>新規對國際學生提出更嚴格的最低英語語言要求，延長居留時間的第二次簽證申請將受到更嚴格的審查，包括證明再次延長簽證將如何有助於他們的學術追求或職業生涯。</p><p>此外，新規還改善了「專業」或「基本」技能的移民（如高技能技術工人或護理人員）的簽證途徑，包括為高技能工人設立一種新的專業簽證，簽證受理時間設定為一週，幫助企業招募具有「頂尖」專業水平的移民。澳大利亞內政部長克萊爾·奧尼爾表示，新政策將吸引更多澳大利亞所需的工人，有助於降低在該國生活、工作和學習的人遭受剝削的風險。</p><p>奧尼爾在發佈新版移民政策前的聲明中表示：「我們夜以繼日地工作，以實現澳大利亞移民體系的最佳平衡」。奧尼爾還表示，2022-2023 年淨海外移民的增加主要是由國際學生造成。</p><p>總理安東尼·阿爾巴尼斯表示，澳大利亞的移民數量需要回到「可持續水平」，並補充説，「這個系統已經崩潰」。</p><p>對此，澳大利亞反對黨移民事務發言人丹·特漢表示，政府在調整移民政策上反應速度「太慢」。他表示：「移民問題上的馬已經脫繮，政府不僅抓不到它，而且找不到它」。</p><p>自去年大選以來，工黨政府的支持率有所下降。近期，要求減少移民以解決住房危機的聲音甚囂塵上，工黨政府在移民問題上「倍感壓力」。據報道，澳大利亞政府表示，該國移民數量已攀升至創紀錄的水平，給住房和基礎設施建設帶來了更大的壓力。根據官方數據，澳大利亞約有 65 萬名外國學生，其中許多人持有第二次簽證。</p><p>然而，澳大利亞商業委員會等其他機構則表示，由於經濟適用房缺少投資以及數十年糟糕的住房政策，移民成為了政府轉移矛頭的「替罪羊」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:21:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624212</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624212</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/627.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624212_202312121122079b8421-9ab3-4081-9a78-af68691d65ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>澳大利亞</category>
            <category>移民政策</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/627.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/628.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[補丁摞補丁，上海這些道路為何坑窪不平？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片均為上觀新聞&nbsp;圖</p><p></p><p>「上海的馬路是在比誰亂打補丁嗎？一個月挖好隔兩個月再挖。」不久前，一位市民在小紅書分享了自己在馬路「補丁」上滑倒摔傷、坐上了輪椅的經歷，引發不少網友共鳴。</p><p>記者注意到，在微博、抖音、小紅書等社交平台，時常有網友吐槽上海的路坑坑窪窪、反覆維修、到處都是「補丁」……「這樣的路真的是在大上海？」甚至有人這樣問。</p><p>近日，記者實地走訪了市區一些路段，發現路面不平整的現象的確不是個案，來往車輛、騎行者、行人、周邊居民對此頗有怨言。</p><p><strong>記者探訪：兩個紅綠燈間，不下 30 處坑窪</strong></p><p><strong>案例一：昌化路（新閘路-海防路）</strong></p><p><strong>開店 2 年了，門前的路一直不平坦</strong></p><p>從普陀延續至靜安區的昌化路，是齊瑋每天騎自行車上班的必經之路，每次説起這條路，他都有一肚子苦水：「太顛了，我自行車坐墊在這條路上顛壞過兩次。過坑的時候一不注意沒有減速，猛地一顛，坐墊就塌下去了，差點摔倒。」</p><p>記者騎自行車沿着這條路從頭到尾走了一遍，發現部分路段不平整的現象嚴重，既有損壞留下的坑，也有臨時鋪上遮蓋破損的鋼板，還有一些維修後打上的「補丁」，不過這些「補丁」也並不平整，明顯高出路面，形成了一個個「疙瘩」，甚至有一些「補丁」已經再次破損，讓本就不平整的路面變得更加殘破。此外，一些窨井蓋與周邊的路面也並不完全貼合，存在一定的高度差。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰興路武定路路口的補丁</p><p></p><p>以昌化路與康定路和新閘路交叉的這一段為例，短短兩個路口，長度大約 300 多米的一段路，僅馬路一側就有不下 30 處坑窪或「補丁」，平均每 10 米左右就有一處，有的「補丁」甚至從馬路這一側橫跨至另一側，過往駕車或騎行的路人或多或少都特意減速慢行，避免過度顛簸。</p><p>「你自己看看，走一走，你覺得這個路到底怎麼樣？我來這邊之後這路就沒好過！」路邊一家小賣部的老闆面對記者詢問，語氣有些激動。她説自己來這裏開店兩年了，門前的路一直不平坦，有時候連顧客都會向她抱怨兩句。</p><p>周邊的老居民怨言更多。「三天兩頭有人來修，修完沒多久又有人來修，這次埋電線，下次修水管，再下次又不知道是修什麼東西，反正這兩年就沒停過。」昌化路淮安路路口的菜場旁，一家小店的老闆告訴記者，自己已經在這裏開店十多年了，原本這條路並不像如今這般殘破，但是這幾年施工越來越多，道路頻繁開挖，每次都要修上十天半個月，修完沒多久又開始挖，一年到頭這條路上就沒多少天安安穩穩的日子。「這一片很多居民都是老年人，腿腳不方便，而且還有很多來菜場買菜的老年人，萬一摔倒了後果不堪設想。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">昌化路康定路路口坑窪不平</p><p></p><p>這位老闆介紹，這兩年馬路對面的地塊正在開展動遷，不遠處還有新樓盤開建，來來往往的大型車輛也絡繹不絕，一定程度上也對路面帶來了損傷。「白天晚上都有，這些車輛好像都是有證件的，可以在規定路線行駛。」説話間，門前又有三輛大卡車駛過。</p><p><strong>案例二：天山支路（古北路-芙蓉江路）</strong></p><p><strong>修補疤痕延綿一路</strong></p><p>從古北路拐到天山支路，一眼就能看到馬路當中一個長條狀「疤痕」，實際上這是路面修補的紋路，因為明顯高出兩邊路面，顯得有點突兀。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">天山支路凹凸不平的路面，縫補的印記還在</p><p></p><p>天山支路長達數百米，這條「疤痕」幾乎延綿整條路，馬路中間的窨井蓋處也是崎嶇不平，一不留神很容易絆倒。而在路的一側，走幾步路就看到幾道如刀割的印子，如一張毀容臉上的「刀疤」，這個「刀疤」也是延綿一路。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路面時不時就有這種「刀痕」</p><p></p><p>這條路位於市中心地段，周邊分佈錯落着各式高檔商品住宅，周邊道路均很平整，即使有損壞，也修整得當。為什麼單單這段路反差較大？記者發現，天山支路一路之隔是正在建造中的大型商業項目「晶耀虹橋」，靠近芙蓉江路一側是武夷建材家居城，可能來往車輛太多太密，造成路面損壞程度大，這裏也是事故多發地帶。「這樣的修補實在過於潦草了。」一位快遞小哥説，因為路面坑坑窪窪，每次騎經這裏，他都會減速，「路面太抖，怕灑了湯。」</p><p><strong>案例三：威海路（茂名北路-陝西北路）</strong></p><p><strong>「補丁」打成了大花臉</strong></p><p>隨着張園修繕落成，茂名北路開啓為限時步行街後，這一帶變得熱鬧起來，平日裏就有不少潮人前來打卡拍照，道路也修整得乾淨整潔。但是從茂名北路拐到威海路，路況就有些不妙。威海路上集聚了很多小商戶。沿街排列着餛飩店、羊肉店、咖啡店、寵物店、服裝店、手機維修店等，其間還有一所中學、一所幼兒園，以及弄堂居民區的出入口。</p><p>放眼望去，兩車道的路面還算平整，但是人行道卻坑坑窪窪。從地鐵 12 號線出口向西走，只見一條 3 米寬的人行道上打滿了補丁。這個補丁是用水泥澆注的，分佈在中間，而兩側是磚塊，從「補丁」形狀可以看出，這裏的路曾經開挖過。「補丁」一路打到靜安別墅弄堂門口，從補丁的形狀、顏色、材料可以判斷，是不同時期的作品。附近居民似乎對「補丁」已經見怪不怪，「能補上已經不錯了，路面此前已經開挖過好幾回了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">威海路上的大補丁</p><p></p><p>而馬路對面的人行道同樣是坑坑窪窪，這條路上的來往行人很多，居民、學生、上班白領、家長等，走在這凹凸不平的道路的感受也可想而知。在民立中學門口，可以看出路面有反覆修補的痕跡，修補路面與原路面顏色不同，由四種不同材料組成，東抹一筆，西糊一塊，路面就似一個大花臉，有的地方還裸露着泥土，看得出施工的隨心所欲。</p><p>周邊居民似乎都習慣了這一段不平整的路，自嘲道，「總比‘開膛破肚’要好，過段日子可能又要開挖了！」</p><p><strong>案例四：馬當路（自忠路-太倉路）</strong></p><p><strong>彈格路好看卻不好用</strong></p><p>馬當路毗鄰一大會址，無論是街邊建築、還是市容綠化，均維護得當。這裏的馬路也很有特色，從自忠路開始，馬當路的非機動車道變得古色古香。原來這裏作了特別的修繕，將柏油馬路改成了上海老城廂史上知名的「彈格路」。路面變得寬敞、別緻，但是騎行者的感受並不太好，「一騎到這裏，輪子就撲撲跳。好看卻不好用！」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彈格路好看，但騎行體驗不佳</p><p></p><p>舊時弄堂裏的彈格路由卵石、塊石鋪就，這裏的「彈格路」則是由馬蹄石地磚鋪成，有濃厚的歷史文化氛圍，卻對騎行並不是太友好。記者觀察了一下，馬當路從自忠路到太倉路這一段，雙向路面都鋪設了彈格路，不少地方已經出現了磨損，有的方磚之間已經鬆動，這讓行駛體驗更加糟糕，有的助動車甚至放棄專門的非機動車道，插入機動車道，速度是快了很多，但也增加了危險係數。</p><p>「馬蹄磚適合在廣場步行街使用，景觀性強，但實用性不強，且維護成本比較高，很容易破損。」有市民建議，在景區廣場上設置觀賞性強的彈格路，將這裏恢復成柏油馬路。</p><p>原因分析：為什麼有這麼多不平整的路？</p><p><strong>上海為什麼有這麼多不平整的路？記者採訪了相關專家、代表與市民。</strong></p><p>市人大代表、上海勘察設計研究院（集團）有限公司總工程師許麗萍是土壤治理領域的專家。她説，上海是典型的軟土地質。軟土鬆散不穩定，易沉降，在盾構掘進施工過程中，往往會挖到地下 10-15 米，會引起土體變形，這就給路面修繕和維護帶來一定難度。比如周家嘴路一帶，因盾構掘進導致地基變形，路面就顯得坑坑窪窪，「如果基坑離路面遠一點，影響不大，但是很近的話，路面肯定會受影響，這需要做一定週期的維護。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰興路上，一條「補丁」延續上百米</p><p></p><p>不少專家學者認為，軟土地質是造成上海路面修補容易出現凹凸不平的原因之一，但不是決定因素，通過定期維護和管理是能夠做到路面平整的。</p><p>作為國際化大都市，車水馬龍的路況是上海經濟繁榮的指徵之一，高密度的使用頻次也更易造成路面受損。但是記者也發現，多數馬路都有修補的痕跡，且修補得很細緻，那為什麼還有那麼多馬路失修，或修補潦草。</p><p>採訪中不少市民認為，<strong>路面失修與「馬路拉鍊」現象有關</strong>。馬路被反覆開挖，每次縫合都會留下痕跡，因前後所用材料、管理方式不一而出現了難看的「補丁」。</p><p>記者注意到，幾年前就有人大代表就金門路的路面整修提過建議。金門路（人民路至金陵東路）是一條南北向道路，路幅寬約 7 米，路面有不少起伏、開裂處，市政管徑也多處暴露，對行車、行人都有安全隱患，也影響周邊城區風貌。代表為此建議對金門路路面進行整修，提升道路通行水平。黃浦區政府當時答覆代表，將對金門路的路面進行全路段整修，確保路面平整。同時也提到，由於金門路周邊居民生活用水壓力較低，自來水公司當年有計劃對管道進行改造。為防止路面兩次開挖對居民生活和交通出行造成影響，區建交委主動聯繫自來水公司，將該路段的上水管道改造安排改期，與路面整修工程同步實施。</p><p>「可見，道路反覆開挖，將大大增加道路特別是人行道不平整的概率。」許麗萍代表曾就馬路拉鍊的問題提過建議，經她經調研分析，道路反覆開挖的主要原因是挖掘道路的計劃制定不夠周密，不同部門或行業安排敷設或維修地下管線計劃時，未有效統籌；加之掘路施工現場問題發現不及時，監管及後期處置也不到位。</p><p>為解決「馬路拉鍊」現象，許麗萍建議，實施掘路審批「一網通辦」，重構道路施工相關業務辦理流程,推動多部門聯動審批，嚴把道路挖掘「入門關」。</p><p>目前，浦東新區正在推進聯合審批，先行鎖定一年不開挖道路 157 條、新建道路五年不開挖的 113 條，統籌掘路計劃涉及的道路 91 條（項目 246 個）。市住建委（市精細化辦）參照浦東新區道路挖掘監管系統模式，在「市城市管理精細化平台」開發「馬路拉鍊治理」場景，計劃在全市層面推進。「如果聯合審批能夠全市有效推進，馬路拉鍊現象會大大減少，也就相應減少補丁式道路的出現。」許麗萍説。</p><p>而既有路面的失修失管，依然是一道待解的難題。一位曾在市政領域工作多年的幹部認為，路面維護管理，要有一個總攬全局、協調各方的主管部門，避免推諉扯皮。記者採訪中發現，有的道路是區裏管的，有的是市裏管，一些靠近街面的道路，單位也有維護責任，而往往那些歸屬不明的道路路況最差、維護最少。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">棗陽路上一處路面</p><p></p><p>棗陽路上有一段路，人行道上鋪設的是灰磚，不少地方破損，歪歪斜斜，路邊樹木的石板護欄悄悄裂開，馬路中間也有不少開裂處，未見修補，凹凸不平。靠近城怡養老院的一段，卻一下子變得平整，原來這是護理院新鋪設的磚路。走在這條路上，前後不過幾十米，新舊反差卻很大。</p><p>路面出現破損，如何及時維護？洪程棟等代表建議，加強對道路的日常管理，落實市政巡查和檢查機制，要及時發現問題，更要及時落實整改措施。</p><p>虹口區胡家木橋路靠近通州路處，有一段路面下沉明顯，過往車輛行經此處會「前仰後合」，如果車速稍快甚至有騰空感。據周邊居民反映，此處緊鄰沙涇港河道，沉降已不止一年，但不知何故一直未修復。</p><p>採訪中不少市民提出，道路的使用者是市民，道路治理應該發揮全過程人民民主的精神，應該多聽取市民的意見和建議，進一步激發市民參與道路精細化管理的熱情，及時迴應辦理市民的意見與建議，並在道路掘路計劃、績效評價方面邀請市民代表參加，一起構建路面整治的社會共治新格局。</p><p><em><strong>記者手記：</strong></em></p><p><em><strong>用心呵護好城市的「臉面」</strong></em></p><p><em>「騎行者的噩夢，腎結石患者的福音。」看到一位網友的調侃，記者忍不住笑了——多麼痛的領悟。</em></p><p><em>在許多人心目中，上海是現代化的大都市，這裏的道路精緻而富有情調，城市治理的水平也應當是在全國名列前茅的。可市區這些坑窪不平的路，實在是讓人大跌眼鏡，「我半年前剛來上海，沒想到這裏的路還不如我老家縣城開起來舒服。」在和一位網約車司機的閒聊時，他這句話讓記者感到有些刺痛。</em></p><p><em>如果要為這些道路的殘破尋找原因，當然可以找到不少：上海人多車多，道路的使用率高，更容易折舊損壞；城市發展日新月異，每天都有新的高樓大廈在新建，施工影響難免帶來一些「陣痛」；城市的基礎保障響應很快，一旦水電氣等管線出了問題第一時間就會投入維修；甚至不得不承認，連土質也會或多或少影響到路面材料的壽命……</em></p><p><em>可在這些客觀原因之外，仍有一些問題值得城市的管理者們思考：道路的開挖維修或許不可避免，但能否有更科學的協同規劃，而不是不同部門各自為政，今天補完明天又要挖？一處工地從拆遷到新建，前前後後少説兩三年，施工期間除了讓來往市民無奈忍受施工帶來的道路損壞和通行不便，是否還有其他選擇？這些問題或許都可以有更優解。</em></p><p><em>「城市治理要像繡花一樣精細」，當道路發生損壞時，相關部門能否第一時間發現並處置，對治理水平和能力也是一種考驗。如果管理者常常到自己負責的街區走一走看一看，想必不難發現這些道路問題。而隨着一系列數字化、智能化的手段被投入使用，要快速捕捉到這些情況甚至不需要人工巡查。記者在以往的採訪中，就曾瞭解到有些區已經可以通過攝像頭畫面疊加人工智能的算法，來識別道路上的破損或其他異常。所以，這些大大小小的坑洞、「補丁」能夠長期存在，多少有些諷刺。</em></p><p><em>一座城市的路是否平整，似乎不算大事，但對許許多多生活在城市裏的人以及來到這裏差旅的過客而言，路面一定程度上也是城市的「臉面」。對每個管理者來説，也需要像呵護自己的臉面一樣，在每一個不起眼的細微之處維護好城市的良好形象。</em></p><p>（原標題為《上海的馬路為何坑窪不平？記者實地走訪市區一些路段》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:21:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624663</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624663</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/144/156.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[王海燕，吳頔/上觀新聞]]>
            </author>
            <category>馬路</category>
            <category>坑窪不平</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/144/156.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/144/157.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年終總決賽一觸即發，國羽軍團直面嚴酷挑戰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 13 日至 17 日，世界羽聯世界巡迴賽總決賽將在杭州上演，這也是本賽季羽毛球賽場的年終大戲。</p><p>11 日晚，隨着抽籤儀式的進行，賽事的小組賽對陣情況也水落石出。在這場強手雲集的賽事中，國羽選手將要面對嚴酷的考驗。</p><p>面對各路勁敵，國羽軍團已經做好了一切準備，就像女單領軍人物陳雨菲所説，「每個選手的實力都很強，無論抽到誰都一樣，我都會做好準備、全力以赴。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳雨菲</p><p></p><p><strong>最高獎金，迎來高手如雲</strong></p><p>在今年年終總決賽落戶杭州之後，一個引人注目的變化，就是賽事總獎金的提升。</p><p>本屆賽事以 250 萬美元的總獎金，創下世界羽聯年終總決賽總獎金的歷史新高。具體而言，單打冠軍的獎金將會達到 20 萬美元，雙打項目的冠軍獎金為 21 萬美元，5 個單項的亞軍可以入賬 10 萬美元。</p><p>對於參賽運動員來説，這無疑將帶來更多的收入和動力。世界羽聯祕書長託馬斯就表示：「獎金的注入對整個羽毛球界都是一個重大的推動。」</p><p>同時他還確認，未來四年年終總決賽的總獎金將達到 1150 萬美元——2023 年和 2024 年均為 250 萬美元，2025 年為 300 萬美元，2026 年為 350 萬美元。</p><p>獎金提升的同時，比賽的入圍規則也出現變化，今年的年終總決賽入圍，是選取選手全年成績最好的 14 站比賽算作有效積分，杜絕了靠大量參賽「刷分」晉級的現象。</p><p>同時，年終總決賽也是巴黎奧運積分賽的一站，更加激勵了選手們全力以赴，爭取最好的成績。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石宇奇</p><p></p><p>今年的年終總決賽，中國羽毛球隊實現滿額參賽，男單項目李詩灃和石宇奇聯手出戰，女單項目陳雨菲和韓悅披掛上陣。</p><p>雙打方面，梁偉鏗/王昶、劉雨辰/歐烜屹出戰男雙，陳清晨/賈一凡、劉聖書/譚寧出戰女雙，鄭思維/黃雅瓊、馮彥哲/黃東萍則將參加混雙的爭奪。</p><p><strong>籤運一般，迎接嚴峻挑戰</strong></p><p>根據今年賽事的規則，比賽採用小組賽與淘汰賽相結合的方式，每個項目的 8 位或 8 對選手分成兩組，進行單循環小組賽，小組前兩名晉級四強，之後進行半決賽和決賽。</p><p>在 12 月 11 日進行的抽籤儀式上，本土作戰的國羽眾將籤運不算太好，女雙、男雙、女單都是國羽選手身處同一小組，需要一起競爭小組出線名額。</p><p>而從小組賽階段開始，國羽選手就要迎接嚴峻挑戰。</p><p>比如男單的石宇奇就要在小組賽迎戰奧運冠軍安賽龍和頭號種子奈良岡功大，以及印尼強手金廷，李詩灃小組賽的對手將是喬納坦、安東森、昆拉武特。女單的陳雨菲和韓悅則要在小組賽和西班牙名將馬林與美國選手張蓓雯競爭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梁偉鏗/王昶（左）</p><p></p><p>但面對強敵，國羽將士都已經做好了心理準備。</p><p>比如抽籤儀式當天，女單名將陳雨菲就透露，自己最近其實身體狀態不在最佳，「這兩週其實沒有很長時間可以訓練，加上感冒發燒，前幾天才恢復訓練，還是要調節一下狀態。」</p><p>但即便如此，她還是會拼盡全力，「每個選手的實力都很強，無論抽到誰都一樣，我都會做好準備、全力以赴。」</p><p>首次參加世界巡迴賽總決賽的梁偉鏗/王昶也對比賽充滿期待。「這次比賽中，男雙的世界前 8 選手我們都會着重關注。」王昶在賽前表示。</p><p><strong>各個項目繼續衝擊金牌</strong></p><p>這個賽季，梁偉鏗/王昶的表現令人驚喜，成為又一對登頂世界排名第一的組合，給相對弱勢的國羽男雙項目注入了一針強心劑。</p><p>而在傳統強項女雙，國羽也令人期待。今年的世錦賽上，陳清晨/賈一凡為國羽贏得賽事唯一的金牌。12 月 11 日的年度頒獎儀式上，兩人也收穫了世界羽聯年度最佳組合的獎項。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳清晨/賈一凡（右）</p><p></p><p>這個賽季，「凡晨組合」共 7 次奪冠，包括在杭州亞運會拿下金牌。回首整個賽季，賈一凡表示拿到年度獎項是一個很大的肯定，「獎項激勵我們繼續創造更好的成績。這是對我們這十年合作的認可，也對我們打好這次收官之戰格外重要。」</p><p>小組賽中，陳清晨/賈一凡和劉聖書/譚寧、拉哈尤/西蒂、松本麻佑/永原和可那同在 A 組，對此賈一凡表示兩人心態很好，「因為要站到最高領獎台上，誰都會是你的對手。」</p><p>頒獎儀式上，除了「凡晨組合」獲獎之外，女雙組合劉聖書/譚寧也當選年度最具潛力運動員，展現了國羽在該項目的人才儲備。</p><p>而在混雙項目上，國羽除了有鄭思維/黃雅瓊、馮彥哲/黃東萍兩對強手參加年終總決賽之外，蔣振邦/魏雅欣也當選年度進步最快運動員。國際賽場上，混雙依然將是國羽的強勢項目之一。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:19:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25618566</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25618566</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/895.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25618566_2023121211197c4eb077-bd98-4332-9e3e-5fee0c5338a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>國羽</category>
            <category>羽毛球</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/895.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/896.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「加沙醫療之聲」組織：多名加沙醫務人員慘遭以軍逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543060" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1dae54bc0d60479b8042ebc6abd4ea3e/hd/2023121209155805013e2f10d-0838-4ab9-b0ea-a85caf17e458-5ee9addf-ac57-9c00-829e-f87da8387f05.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/141/334.jpg" data-duration="01:50" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>目前居住在英國倫敦的小兒神經科醫生、「加沙醫療之聲」組織的創始人曼南 12 月 10 日表示，多名加沙醫務人員不幸被以色列軍隊逮捕，加沙地帶的醫療衞生條件愈加令人擔憂。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:18:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624403</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，彭玉潔，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>醫務人員</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/141/334.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/141/335.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙流離失所者藏身苗圃避難，懷念充滿鮮花和綠色的普通生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543052" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/414985ad298143628e9804382ca24fc7/hd/202312120848053665462f48c-6187-4ebe-b9c4-361e7a64b753-096d1da2-9d89-f5c9-4c0d-71d875a0eaa4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/139/467.jpg" data-duration="01:40" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>本輪巴以衝突爆發以來，不少加沙地帶的民眾不得不從北部逃到南部，然而南部生活也沒有保障。來自加沙城的奧貝德一家逃到南部的拉法，如今他們一家在拉法的一處苗圃裏避難。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:18:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624246</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，陳睿，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>加沙</category>
            <category>加沙城</category>
            <category>拉法</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/139/467.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/139/468.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年輪裏的羅馬帝國興替]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>除了揭示樹木自身的年齡，年輪還能告訴我們哪些信息？國際知名樹木年輪科學家瓦萊麗·特魯埃通過 16 個有趣的故事帶我們走進這一 20 世紀初才成立的學科。原來，樹木的年輪同樣默默記錄着這個星球的氣候變遷。那一圈圈的印跡，忠實地記錄了光照、水分、溫度等環境和氣候等外界因素對樹木生長的影響，甚至重大的災變事件也能在年輪中體現出來，比如颶風、地震、火山爆發，等等。可以説，樹木年輪是一部地球氣候「年鑑」。本文摘自《年輪裏的世界史》，許晨曦、安文玲譯，商務印書館 2023 年 9 月版。澎湃新聞經授權刊發。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/494.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《年輪裏的世界史》書封</p><p></p><p>我在學校學過拉丁文。六年無休止的拉丁文學習一共只教給我兩件事：一件是尤利烏斯·愷撒認為比利時人是高盧人中最勇敢的，另一件就是公元前 49 年他破釜沉舟，跨過了盧比孔河。我的老師可以證明，我從來不是一個癡迷於拉丁文的學生，我也不打算將關於羅馬帝國的任何事情納入未來的研究生涯中。作為樹輪學家，我的事業看起來離愷撒相當遙遠，然而我本應該知道：條條大路通羅馬！</p><p>在瑞士聯邦森林、雪和景觀研究所時，有段時間我的工作是從考古的木材中提取可以追溯到羅馬時代的氣候信息，我對永恆之城的拜訪也始於此。我們使用了 8500 多份樣本，其中包括亞化石木材、來自歷史建築和羅馬水井的木材以及活着的櫟樹和松樹。</p><p>據此，我們團隊建立了中歐地區過去 2400 多年來（前 405—2008）降水和溫度的變化序列。當我們將考古木材的採伐日期進行整理後，發現樹木被砍伐的數量在一個時期內（前 300—200）明顯增多，表明該時期建築活動的增加。這個時期正對應於羅馬氣候適宜期，此時羅馬的農耕經濟繁榮，人口迅速發展，在整個歐洲氣候普遍比較適宜的背景下，羅馬帝國達到了它的鼎盛時代。</p><p>然而，羅馬氣候適宜期的溫暖濕潤氣候以及穩定的氣候狀態在公元 250 年結束了，緊接着就是一段長時間的氣候多變期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">自公元 250 年左右開始，羅馬帝國經歷了持續的乾濕交替變化，並伴隨着寒冷的夏季。羅馬過渡期的氣候不穩定狀態持續了 300 年，其間發生了改變歐洲的兩個重要事件：西羅馬帝國的瓦解和民族大遷徙。民族大遷徙期間，日耳曼部落和匈奴人入侵羅馬帝國，最終導致了羅馬帝國的覆滅。</p><p></p><p>寒冷的夏季伴隨着乾濕的交替變化持續發生，在公元 550 年迎來了夏季氣溫的最低值。氣候異常不穩定的這 300 年和羅馬帝國的重要過渡期恰好一致。由於帝國過度擴張，公元 285 年羅馬帝國分裂為東西兩個部分，帝國由此被分散，凝聚力也在很大程度上被瓦解。約 200 年後，日耳曼國王奧多亞克（Odoacer）入侵羅馬，廢黜了最後一位西羅馬皇帝羅慕路斯·奧古斯都（Romulus Augustus），西羅馬帝國就此覆滅。</p><p>這 300 年間，羅馬帝國從一個包含眾多區域、具有多元文化、社會政治結構複雜、地區文化多元的國家轉變成了一個僅剩殘餘勢力的政權，最終在它的首都被攻陷後徹底覆滅。多虧了羅馬人對寫作的熱情，羅馬帝國衰落的時間線被記述並保存下來。但是對於羅馬帝國解體的原因，歷史學家和考古學家一直爭論不休。對於內部因素（如腐敗加劇和內戰）與外部因素（如蠻族入侵和流行病）的相對作用，學者們沒有達成共識。我們的氣候重建顯示，羅馬過渡期歐洲氣候極度不穩定，這增加了氣候在羅馬帝國的瓦解中起重要作用的可能性。</p><p>研究氣候變化和人類歷史之間的潛在聯繫時，需要謹記的最重要原則就是，存在相關關係並不意味着存在因果關係。為瞭解釋氣候不穩定在羅馬帝國衰落中所發揮的作用，我們需要提出符合實際的聯繫。這個聯繫會讓不穩定的氣候與政治驅動力和社會脆弱性相互作用，擾亂羅馬的社會秩序，同時創造一種協同效應，導致現有社會政治體系不可避免地發生崩潰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/586.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">維蘇威山坡上的戰鬥，亞歷山大·齊科作品，繪於 1890 年。</p><p></p><p>三個潛在聯繫的第一個，可能也是最直觀的一個，就是水文氣候的年代際波動和羅馬過渡期的寒冷氣候對農業生產是不利的。羅馬帝國橫跨三大洲（歐洲、非洲北部、亞洲西南部），包含多個氣候系統，因而具有一定的應對惡劣天氣的能力。地理上的差異為偶爾出現的局部不穩定提供了緩衝，但是還不足以勝任減弱羅馬帝國過渡期的大尺度氣候波動的任務。當大範圍的夏季降溫導致生長季縮短，歐洲的莊稼收成減少時，乾旱也減少了羅馬在非洲北部的糧食產量。根據莎草紙上記錄的數據，在羅馬氣候適宜期，尼羅河平均 5 年發生一次洪水氾濫，但在羅馬帝國過渡期，對農業生產有利的尼羅河洪水發生的頻率還不到 10 年一次。氣候的這種年代際波動對農業社會的影響是災難性的，因為它很難用社會或技術創新來應對，即使在羅馬人建立的複雜社會中也是如此。更頻繁的氣候年際波動帶來的影響可以通過積累和發放糧食儲備來緩解。然而個人或社會能儲存的糧食是有限的。一旦乾旱期超過 5 年甚至 10 年，糧食生產和整個社會的情況就會變得很糟。</p><p>在促進和加劇氣候擾動對農業（羅馬經濟的「引擎」）的影響方面，羅馬社會結構所起的作用無論怎樣強調都不為過。羅馬這個擁有百萬人口的大都市依賴的僅僅是規模相對較小的農業，眾多城市居民和龐大的軍隊都要靠農業來養活。直到它衰落的時候，為羅馬政府部門工作的有 35000 多人，軍隊人數則超過了 50 萬。整個帝國由 1000 多個城市組成，所有人的糧食都依靠城市周圍的農田來供給。荒年農業生產力低的時候，農村地區會遭受更多的食物短缺和飢餓之苦，這對農民造成嚴重影響，導致生產力進一步下降。更糟的是，晚期的羅馬社會不僅頭重腳輕，而且統治階級自我放縱。羅馬的統治階級喜歡葡萄酒和橄欖，所以最肥沃和最高產的農田被用來種植這些有利可圖的作物。主食作物，例如小麥和大麥，則被擠到貧瘠的土地上。貧瘠的農田生產力較低，對氣候變化更敏感，帶來了更大的風險。羅馬帝國過渡期的動盪氣候更多地影響到貧瘠農田上的主食作物，使其產量大幅下降，削弱了羅馬農業經濟的承載能力。</p><p>氣候不穩定與羅馬瓦解之間的第二個潛在聯繫是民族大遷徙。這一時期是從公元 250 年到 410 年，日耳曼部落（例如撒克遜人、法蘭克人和西哥特人）就是在這時來到了羅馬帝國。公元 410 年，他們入侵了羅馬城。蠻族向西遷徙到羅馬帝國，因為他們正在逃避匈奴人，而匈奴人正在從中亞向西遷徙。一個理論推測，遊牧的匈奴人向西遷徙可能是由於他們原來生存的地方發生了旱災，打亂了遊牧經濟的節奏。為了分析這個理論的可信度，我在亞利桑那大學樹輪實驗室的同事保羅·謝潑德（Paul Sheppard）和他的合作者們使用中國青藏高原地區對乾旱變化敏感的祁連圓柏（Sabina przewalskii），建立了一條 2500 多年的樹輪年表。為了獲得這樣一條格外長的樹輪序列，他們在有着 800 年樹齡的現生圓柏和歷史建築的木材上進行取樣。隨後，通過在地下墓室中發現的木製棺材上取樣，他們將樹輪年表的時間延伸到了 7 至 9 世紀。取樣自青藏高原的樹輪年表揭示，4 世紀中亞發生了嚴重的乾旱，可能導致遊牧的匈奴人非常迫切地向西和向南尋找更適宜生存的牧場。為此，匈奴人入侵蠻族的領地，接下來就是我們都知道的歷史了。</p><p>2011 年 1 月初，我踏上了自己的遷徙之路，從瑞士搬到了亞利桑那的圖森。就在我離開之前，《科學》雜誌已經接收並準備發表我們有關羅馬過渡期動盪氣候的研究進展。當時我正忙於搬家，並沒有密切關註文章的發表過程，但是我在亞利桑那大學的新僱主和校方新聞辦公室一直在追蹤相關消息。抵達圖森的第一週，我開車去鎮上開設銀行賬戶，同時購買手機等必需品。其間我不停地接到新聞辦公室的電話。他們的專業水準和堅持不懈，讓我們趕在 1 月 12 日文章發表的當天及時發佈了一篇新聞稿。</p><p>就在那個月，加比·吉福茲（Gabby Giffords）中槍了。在一個陽光燦爛的週六早上，也是我搬到亞利桑那的第 6 天、文章發表的 4 天前，亞利桑那州眾議員加比·吉福茲在圖森西北部的一家雜貨店與選民會面，一個男人衝進來向吉福茲開了槍。然後他調轉槍頭向人羣射擊，又射中了 19 個人。吉福茲幸運地活了下來，但是有 6 個人死了。在大庭廣眾之下對美國眾議員的暗殺活動，是對社區槍支法赤裸裸的挑釁。我意識到自己已經不在瑞士。接下來的一週，槍擊案成了美國所有新聞媒體的頭條，這讓我明白，在更令人震驚或緊急的新聞事件面前，即使是最激動人心的科學故事有時也必須先放一放。</p><p>我在圖森開始了新的工作。不久之後，亞利桑那著名的古典文學教授和考古學家戴維·索倫（David Soren）找到了我。儘管缺乏廣泛的宣傳，他還是讀到了我們的文章。他向我指出了羅馬帝國瓦解和氣候變化之間的第三個潛在聯繫：流行性疾病。索倫博士給了我一本他寫的名為《瘧疾、巫術、嬰兒墓地和羅馬帝國的衰落》的小冊子。我們就雙方研究結果之間的關聯進行了愉快的討論。此前我曾因為不喜歡蠍子樂隊而拒絕用他們的歌名作為論文標題，不過從這次討論之後，我也開始努力為自己的文章起一個引人注意的題目。</p><p>20 世紀 80 年代末，索倫開始主持對盧尼亞諾（Lugnano）附近一棟羅馬別墅的考古發掘工作。這棟別墅位於翁布里亞（Umbria）附近，在公元 3 世紀被毀。5 世紀中期被重新當作嬰兒墓地使用。DNA 分析顯示墓地中有 47 名未滿 3 歲的嬰幼兒，他們都是瘧疾流行病的受害者。隨後的發掘揭示了巫術的跡象：被砍下頭的幼犬、烏鴉的爪子和蟾蜍。這些令人毛骨悚然的物品表明，5 世紀盧尼亞諾的羅馬人曾使用巫術來驅除瘧疾惡魔，即使羅馬帝國當時名義上是基督教國家。當一具可能是感染瘧疾而亡的 10 歲孩童遺骸出土後，更多使用巫術的證據被發現了。作為葬禮儀式的一部分，一塊石頭被放在這個孩子的嘴裏，來防止屍體復活，向活着的人傳播瘧疾，現在這樣的做法被稱為「吸血鬼葬禮」。</p><p>瘧疾得名於意大利語「mala aria」，意思是「不好的空氣」，這源自羅馬人對該疾病的認知，即瘧疾是由來自沼澤和濕地的刺鼻空氣造成的。在羅馬時代，這種致命的疾病在地中海地區很普遍。瘧疾在莊稼收穫的時候最為流行，在夏末和早秋，得了瘧疾的農民不得不躺在牀上，無法幹農活。毫無疑問這會影響農業生產力和糧食產量。羅馬過渡期的氣候變化是否放大了瘧疾對羅馬衰落的影響呢？極有可能。3 至 6 世紀多次年代際尺度的乾濕交替變化，加上大規模的森林砍伐，為更多沼澤環境的形成創造了最佳的條件，從而為瘧疾的傳播媒介——蚊子——提供了更多的繁殖場所，更多農民被感染，城裏人的糧食也就更少了。</p><p>羅馬帝國過渡期時，歐洲各地的夏季普遍較冷。但是在公元 476 年西羅馬帝國衰落的兩個世紀後，溫度又進一步呈現螺旋式下降。公元 536 到 660 年的晚古小冰期是一個顯著的寒冷期，籠罩了整個歐洲大陸。我們在奧地利阿爾卑斯山 2500 年的溫度重建曲線中捕捉到了晚古小冰期這 100 年的寒冷，向東 7500 千米以外、幾乎同樣長度（前 359—2011）、俄羅斯中南部阿爾泰山的夏季溫度重建也同樣發現了這一寒冷期。晚古小冰期是在 536 年的一聲巨響中開始的，這一年非常冷，以至於愛爾蘭編年史中寫着「缺乏麪包」。以弗所的約翰（John of Ephesus）是當時美索不達米亞的一位作家，他發現「所有的葡萄酒嚐起來都有一種壞葡萄的味道」。很長時間內，引發公元 536 年極端寒冷天氣的原因都是科學界激烈討論的話題。當年僅存的少量文字記錄語意模糊，產生了很多可能的解釋，包括火山、星際雲、小行星或彗星撞擊。比如以弗所的約翰寫道：「太陽變黑，它的黑暗持續了 18 個月。每天太陽只發光 4 個小時，不過這些光也只是微弱的陰影，每個人都説太陽再也不會恢復原來的光芒了。」拜占庭歷史學家普羅科皮烏斯（Procopius）曾記載：「太陽發出沒有亮度的光芒……看起來非常像日食，因為光線並不清晰。」</p><p>當邁克爾·西格和他的同事們使用 775 年的放射性碳峯值來對照冰芯記錄中的火山事件和樹輪記錄中的寒冷年份時，536 年急劇的降溫之謎被解開了。去除了冰芯和樹輪記錄之間的 7 年差異後，很明顯，536 年的火山事件是短時間內發生的一系列火山爆發事件的開端。這一系列事件包含連續發生的兩次大型火山爆發和一次小型火山爆發，觸發了長達 10 年的寒冷夏季，由此引發了晚古小冰期。阿爾卑斯和阿爾泰的樹輪記錄顯示，5 世紀 40 年代這兩地的夏季溫度比整個歐亞大陸的平均值還要低 3.4 至 5.8 華氏度（約合 1.9 至 3.2 攝氏度）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/519.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊洛潘戈湖是由休眠火山口積水而成</p><p></p><p>公元 536 年的火山噴發極有可能是一次發生在北半球高緯度地區的火山事件，但準確地理位置還不清楚。4 年後的公元 540 年，熱帶地區發生了大規模的火山噴發——可能是位於今天薩爾瓦多的伊洛潘戈火山——規模甚至比導致 1816 年「無夏之年」的坦博拉火山噴發還要大。我們能知道這些是因為這次火山事件分別被記錄在來自兩個半球（格陵蘭和南極）的冰芯中，同時也被記錄在古老長壽松的霜凍年輪和多個國家地區（俄羅斯、阿根廷、愛爾蘭和歐洲其他幾個國家）樹木的窄年輪裏。公元 536 年和 540 年的火山噴發致使一層厚厚的火山灰懸浮在空中，遮擋了太陽，導致地球表面降溫，阻礙了植物的光合作用，威脅了糧食安全。芬蘭北部亞化石木材的穩定碳同位素測量支持了那個時代作家的記錄。反映太陽輻射變化的樹輪碳同位素顯示，公元 536 年和 540 年太陽輻照度急劇下降。通過比較發現，公元 547 年的火山噴發規模雖然較小，但是影響很大，這三次火山爆發直接拉開了晚古小冰期降溫的序幕。</p><p>火山爆發三重奏導致了晚古小冰期的寒冷，接下來的太陽活動極小期和北大西洋濤動（NAO）的負相位，又將寒冷進一步加劇，使其持續了 100 年。來自蘇格蘭咆哮洞穴 3000 年的石筍記錄顯示，NAO 在公元 550 年從正相位向負相位轉換。在晚古小冰期之前，驅動大西洋將溫暖空氣輸送到歐洲的北大西洋風力機器失靈了，歐洲大陸直接暴露於來自東部西伯利亞的冷空氣之下。</p><p>長達幾個世紀的內戰、民族大遷徙和氣候不穩定對羅馬農業經濟和社會秩序造成的破壞已經削弱了羅馬帝國，晚古小冰期開始之初的嚴寒又進一步加劇了帝國的衰敗。公元 536 年火山噴發的時候，羅馬帝國的凝聚力已經被破壞，西羅馬帝國在作物歉收、流行病和蠻族入侵的綜合壓力下陷入了癱瘓。東羅馬帝國在公元 6 世紀雖然也面臨着晚古小冰期和災難性瘟疫的雙重打擊，但還是支撐了很長一段時間，直到 1453 年被奧斯曼帝國打敗。</p><p>公元 536 年和 540 年的火山事件發生不久後，來自亞洲高原的鼠疫傳到了羅馬帝國的東海岸，並通過帝國向西傳播，演變成了前所未有的大流行病。僅在第二場火山爆發的一年後，即公元 541 年，鼠疫就通過老鼠和跳蚤出沒的穀物船率先抵達了埃及。老鼠在埃及的糧倉中大量繁殖，這些老鼠很快就在整個羅馬帝國擴散開來。公元 542 年，感染鼠疫的老鼠隨穀物船從埃及被帶到君士坦丁堡。西羅馬帝國消亡後，君士坦丁堡成為帝國的新都城。從這裏開始，鼠疫蔓延至整個地中海地區的港口城市，到公元 544 年，鼠疫已經傳播到了羅馬帝國西緣的不列顛羣島。齧齒動物橫行的基礎設施和全球貿易共同製造了這場發病速度快、持續時間長的大瘟疫，現在我們稱其為查士丁尼瘟疫。</p><p>鼠疫在整個帝國越來越嚴重，並持續了 200 年。它最後一次暴發是在 8 世紀 40 年代，之後這場瘟疫就像它開始時那樣，迅速結束了。晚古小冰期的第一次火山噴發後，僅僅過了幾年瘟疫就開始了，而當晚古小冰期轉換為中世紀暖期後，瘟疫便結束了，這個事實表明氣候與瘟疫存在潛在的聯繫。鼠疫大流行是由生物和環境因素之間複雜的共同作用引起的。凱爾·哈珀（Kyle Harper）在 2017 年所著的《羅馬的命運：氣候、疾病和帝國的終結》（The Fate of Rome: Climate, Disease, and the End of an Empire）中指出，羅馬帝國晚期船隻、城市和糧倉等基礎設施網絡的擴張造成了有助於鼠疫傳播的環境。哈珀將鼠疫流行描述為一個生物學的「多米諾骨牌」事件，涉及至少 6 個不同的物種：鼠疫細菌（Yersinia pestis）本身，攜帶細菌的跳蚤、沙鼠、旱獺，被跳蚤叮咬並感染的屋頂鼠（俗名黑家鼠），最後是被跳蚤叮咬或與老鼠接觸而染病的人類。溫度和降水的變化會影響這個瘟疫循環中每一種生物的棲息地、行為和生理過程。因此氣候變化對疫情的放大或抑制，依賴於連鎖反應發生的地點和時間。氣候變化（例如晚古小冰期的變冷）與鼠疫之間的潛在聯繫是複雜的、非線性的。最有可能的情形是，公元 6 世紀 NAO 向負相位轉變，使得鼠疫細菌的故鄉——半乾旱的亞洲地區降水增加，導致沙鼠和旱獺快速繁殖。野生寄主種羣的膨脹增加了鼠疫細菌與其他寄主的接觸，例如屋頂鼠，之後這些屋頂鼠又乘上開往羅馬帝國的貿易船向西去了。</p><p>晚古小冰期的寒冷和查士丁尼瘟疫的接連發生，給羅馬過渡期過後本已脆弱不堪的人口帶來了沉重的打擊。整個帝國的鼠疫致死率估計為 50% 到 60%。如此巨大的人口損失將羅馬社會拖入了深淵。農民數量的急劇減少導致莊稼腐爛在田地裏，造成食物短缺，而士兵的減少則大大削弱了軍事力量。然而這些都沒有將東羅馬帝國壓垮。它不僅實現了自身社會經濟體系的顛覆性變革，也熬過了伊斯蘭帝國在晚古小冰期的崛起。東羅馬帝國從長達 200 年的鼠疫大流行和 7 世紀中期穆斯林的入侵當中恢復過來，在 10 世紀重新崛起，成為繁榮的拜占庭帝國，並於接下來的幾個世紀在地中海東部地區的政治和文化領域佔據統治地位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:18:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25618077</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25618077</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/582.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25618077_202312121118a018daad-b2fc-4b9c-9cc9-7817a4392d53.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[[比利時]瓦萊麗·特魯埃]]>
            </author>
            <category>年輪</category>
            <category>世界史</category>
            <category>羅馬帝國</category>
            <category>氣候變化</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/582.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/583.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迪拜氣候大會批准阿塞拜疆成為 COP29 主席國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543050" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/585f25e01d0e45ef84fd9c48bdf2e07b/hd/101002023121170003901_XxjfceC007004_20231212_CBVFN0A001.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/138/871.jpg" data-duration="00:26" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>12 月 11 日，《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約方大會（COP28）主席蘇爾坦·賈比爾宣佈，下屆大會將在阿塞拜疆首都巴庫舉辦。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:17:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624251</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624251</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，彭玉潔，視頻來源，新華社]]>
            </author>
            <category>迪拜</category>
            <category>氣候大會</category>
            <category>阿塞拜疆</category>
            <category>主席國</category>
            <category>COP28</category>
            <category>COP29</category>
            <category>聯合國氣候變化框架公約</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/138/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/138/875.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[範文瀾誕辰 130 年｜金衝及：我所知道的範文瀾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/12/59.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國史學會原會長、中共中央文獻研究室原常務副主任&nbsp;金衝及</p><p></p><p>我與範老實質性的往來並不多，也沒有對範老的史學成就做過系統的研究，但是不管怎樣講，範老是我敬重的前輩，今年是範老誕辰 130 週年紀念，我想我怎麼樣也不能不來，不能不講。我沒有稿子，就一條一條地講講我對範老的懷念。</p><p>第一條，範老不僅是一個大學者，還是一個老革命。這一點上，我印象最深的細節是王冶秋同志給我講的。他和範老是好朋友，是範老的愛將，多少年的革命同志。那時候我在文物出版社當總編輯，常到他家裏，什麼都講。他説 1930 年的時候，他跟範老是一起被捕的，被捕以後，前途如何誰也不知道。結果剛好碰到中原大戰，當時是閻錫山的部隊在北平，他們兩個被關在一起。突然，看守的人都不見了，後來他們明白，就是在 1930 年 9 月，張學良的部隊，東北軍進來了，進來以後原本看守的山西部隊一下子就不見了，他們兩個趕快往外跑。跑了一段，範老跟他講，得回去一下，「我的眼鏡沒有拿！」 冶秋同志説，可不能回去，回去很可能就出不來了。他給我講的這件事，就很能讓人感受到範老的書生氣，作為老革命家，這個時候還想到眼鏡。這是 1930 年的事情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/12/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">範文瀾</p><p></p><p>第二條，範老的學術影響。範老的《中國通史簡編》，我當時是在四川北路的新知書店買到的，新知書店是三聯書店前身的一部分。因為以前自己也喜歡歷史，讀了不少歷史的書，這是第一次讀到以馬克思主義為指導講述的整個中國的歷史，印象很深。這本書是範老主編，佟東、金燦然等人蔘編。那個時候讀這本書還很辛苦。到第二年，1947 年，範老的《中國近代史》上冊出版了，當時不知道是誰寫的，因為書上的署名叫「武波」，那個時候也不知道是什麼人，從來沒聽説過有這麼一位學者，新中國成立後才清楚：「武」是文武的「武」，「波」是波瀾的「波」，武波就是文瀾。當時中國近代史的書讀了不少，但這本給人的感覺確確實實是耳目一新，在大的思路上也有啓發。我是 1947 年進復旦大學，1951 年畢業，畢業以後就教書了。當時來講，復旦歷史系陣容是相當強的，一位一級教授是周谷城先生，二級教授有六位，譚其驤先生、陳守實先生、胡厚宣先生等等。但過去的老先生，都沒有專門研究中國近代史，儘管他們對近代史很熟悉，像譚其驤先生有次就問我，曾國藩部將李續賓的字是什麼？他們對近代史非常熟，但真正講起來，專門研究的還是很少。1952 年的全國院系調整，與中國近代史研究的發展有很大關係。當時像北大、武大、復旦等綜合性大學的歷史系，規定必須開設中國近代史的課程。那時中國近代史究竟怎麼教，我們誰都不知道，在復旦，我參與起草了教學大綱，準備一年，到 1953 年開始講課。我們這一輩學者起步都是在這個時候。當時成績最突出的是人大戴逸，北大是陳慶華同志，他學問非常好，但是寫作非常少，其他的像山東的路遙、廣東的陳勝粦、四川的隗瀛濤、揚州師大的祁龍威等等。祁龍威同志我 1949 年就認識了，其他學者更多是在 1961 年辛亥革命五十週年紀念會上認識的。我們這一批人在當時幾乎都是起步，誰都不知道近代史該怎麼寫。現在回頭來想，勾勒整個近代史的輪廓，主要靠兩種書，一種是範老的《中國近代史》，還有一種胡繩同志的《帝國主義與中國政治》。儘管不是教材，但他們的一些思想、分析，都有指導作用，當時基本的理論支撐就是靠這兩部書。我們這一輩學者，湯志鈞、祁龍威幾位還有近代史的底子，像我本來是在古代史上了幾年的課，到畢業也沒有聽過近代史的課，原來的歷史系一般也不開。我們能夠硬着頭皮上講堂去講課，離不開這兩部書。到後來，林增平同志才在湖南出了一本教材，我們讀了以後覺得比較適用，但基本還是依靠這兩種書。另外，範老對我們來講不僅是理論上進行歷史唯物主義的指導，中國史學會在範老指導下，還編纂了「中國近代史資料叢刊」。説起來，理論指導也好，史料也好，都離不開範老。在座好些學者的老師，都受到了範老的影響。這不是因為範老誕辰而捧場，確確實實是如此。</p><p>第三條，範老的學術地位。這也是我印象很深的一點。1961 年開了文科教材會議，當時確實需要教材，手裏什麼都沒有。那次會議很隆重，在北京飯店開了有一個星期的樣子，會議是周揚同志主持，歷史組的組長是翦伯贊同志。祕書有三人，週一良先生，金應熙先生，還有我，我們起草了一個文字性的東西。會上的一個細節讓我印象深刻，就是尹達同志負責介紹我們史學界的情況，尹達同志講興奮了，突然站起來，他説，郭老、範老、翦老、侯老、呂老，此五老者，天下之大老也。從這句話，就可以看出五老在馬克思主義史學中的地位，也可以看出範老的地位之高，郭老之後就是範老。可以説，就馬克思主義史學而言，沒有範老、翦老他們打下的底子，就沒有今天。他們的地位是有目共睹、無法動搖的。</p><p><span style="color:#999999;">（本文整理自金衝及先生在中國社會科學院近代史研究所紀念範文瀾先生誕辰 130 週年學術座談會上的發言。文稿經審定，由澎湃新聞首發，標題為編者所加。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:12:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25557819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25557819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/12/281.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25557819_20231212111210bfb639-1cfd-4857-be74-6cf54755fb36.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[金衝及]]>
            </author>
            <category>範文瀾</category>
            <category>金衝及</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/12/281.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/12/283.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加速戰鬥力生成！東部戰區空軍換裝混合現實機務維護系統]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543088" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/24642e7dd1b24914b01d75ae97dd3a6e/hd/51defb06-d1e0-44e9-af62-56259b558d63-3e1c6745-4b09-829a-9528-e356cd8debc0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231212/233eef66125e421cb50d023e31c9e00c-20231212101323288-7555738342165935627-ed065de9-9ff9-4726-b414-4d6d88e2d47a.jpg" data-duration="00:27" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>更換飛機發動機不僅要求質量萬無一失，也要做到速度精準可靠。近日，東部戰區空軍航空兵某旅將混合現實機務維護系統投入日常工作，創新使用混合現實機務維護系統代替傳統的讀卡測問，實現了發動機檢測前的虛擬拆卸。科技賦能，加速戰鬥力生成！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:07:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624640</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624640</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/859.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624640_2023121211070f0ec97f-d890-4ad2-9639-230e45ea8bc3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉豐沛、劉美年、許一帆、邢志濤/@央視軍事]]>
            </author>
            <category>東部戰區空軍</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/859.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/868.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多人凌晨挨凍排隊、有用戶來 4 次沒繳上費，山西一燃氣公司迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，多位網友發視頻稱，山西省臨汾市一家天然氣收費站每天早上 8 點 30 分營業，但卻有許多人凌晨 2 點多就忍着零下幾度的嚴寒排隊等待繳費。</p><p>記者採訪瞭解到，該收費站為臨汾市城燃天然氣有限公司（下稱城燃公司）堯都區營業部，尚未實現線上繳費。排隊人羣大多為繳納取暖費並申領「煤改氣」補貼的村民，也有部分繳納燃氣費的小區住戶，但兩類用戶沒有分開隊伍和窗口繳費。</p><p>一位受訪者稱，此前半個月內，她和家人 4 次排隊兩三個小時都未能成功繳費，現在燃氣費已用盡，只能每日點外賣或用電磁爐做飯。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/643.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 6 日下午，城燃公司堯都區營業部門前排起長隊。圖片來源/網絡視頻截圖&nbsp;</p><p></p><p>公開資料顯示，今年城燃公司「煤改氣」補貼用戶 15617 戶，涉及五個鄉鎮，53 個村，約佔堯都區全區「煤改氣」用戶的三分之一。</p><p>12 月 11 日，城燃公司工作人員迴應上游新聞記者稱，目前堯都區營業點已經沒有凌晨排隊的現象，此前只有這一家受理繳費，現在共設 6 個站點辦理補貼和繳費。</p><p>上游新聞記者從堯都區住建局獲悉，目前排隊繳費的人數已經明顯下降，城燃公司已在村民羣裏提醒「煤改氣」用戶錯峯繳費。因城燃公司未更換物聯表，還不能實現網上繳費。</p><p><strong>有用戶多次排隊繳費無功而返</strong></p><p>一位在堯都區營業部繳納燃氣費的溝上村村民告訴記者，今年是他享受「煤改氣」補貼的第 5 年，個人繳納 1875 元，政府補貼 1500 元。</p><p>記者查詢發現，根據《堯都區 2023 年「煤改氣」用戶用氣補貼辦法》，補貼對象為採用天然氣壁掛爐取暖的用戶，簡稱「煤改氣」用戶，最高可享受 1500 元補貼，即一次性購買 1250 立方米天然氣，用戶享受繳費補貼時間為 2023 年 11 月 1 日至 2024 年 2 月 28 日。</p><p>「去城燃公司交燃氣費，都是排隊領補貼的人。」一位急需燃氣做飯的居民李玲（化名）告訴記者，她居住的小區距離城燃公司堯都區營業部約 10 公里，是物業指定的唯一一個能交燃氣費的站點。因做飯使用的燃氣快要用完，她和家人在 11 月底到 12 月初曾 4 次前去繳費，每次都無功而返。</p><p>據瞭解，城燃公司堯都區營業部的營業時間為上午 8：30-11：00，下午 14：30-17：00。</p><p>李玲回憶，最接近繳費成功的一次，是下一個就輪到她了，距離下午 5 點下班還有 10 分鐘，本以為能交上，但工作人員提前下班，對方面對她的詢問態度惡劣：「不要那麼多事。要是嫌交不上就早點來排隊，人家凌晨來的都有。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/644.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 8 日凌晨 4 點多，網友發佈排隊視頻。圖片來源/網絡視頻截圖&nbsp;</p><p></p><p>記者注意到，有網友 12 月 8 日凌晨 4 點多發佈視頻稱，「早上 8：30 上班，2 點多就有人排隊。這啥時候能交上？」</p><p>李玲告訴記者，12 月 5 日早上 8 點多，收費站門口已有一兩百人排隊，聽説當天只開了一個繳費窗口。按照之前經驗，她推測等到下午下班也交不上費，只好離去。李玲抱怨，收費站點交通不便、距離遠都能克服，問題是正常上班的年輕人不斷請假繳費，一次次地交不上，實在是太不方便了。</p><p>12 月 11 日下午，上游新聞記者以繳費用戶的身份諮詢城燃公司堯都區營業部。工作人員表示，下午 2 點多還有二三十人在排隊繳費，目前開放了 3 個繳費窗口，「領補貼的人和不領的人在一起，本來窗口就少，沒法分開，如果分開的話領補貼的就慢了。」</p><p>該工作人員稱，這兩天公司開設了 6 個繳費站點，可以就近選擇站點繳費。用戶分流後，不會出現凌晨排長隊的現象，營業時間也延長到下午 5 點半，「之前 4 點半就開始不收了，財務每天要對賬。」</p><p><strong>申領補貼明年 2 月截止，許多人心急</strong></p><p>記者搜索發現，自 2019 年起，每到 11 月-12 月，就有當地居民在網上反映排長隊交費難的問題。人民網領導留言板去年 11 月的一條建言顯示，「每逢秋冬季節，堯都區周邊使用燃氣取暖的村莊老百姓就必須要凌晨三點多四點起牀，去城北溝上村的城燃天然氣公司營業大廳排隊交費，還經常排不上號，耽誤很長時間辦不了事。建議增加網上交費渠道。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/645.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年 11 月，當地市民曾在人民網領導留言板上反映相關問題。圖片來源/人民網領導留言板截圖&nbsp;</p><p></p><p>堯都區住建局相關人士向記者表示，開始取暖的半個月左右時間，每年都會遇到排長隊的現象，因為大家都會集中到這個時間交費，「老百姓的想法是，我越早交了費，越早把這個補貼領到自己手裏面最保險了。」該人士稱，「卡上還有錢就先用着，緩上這幾天，繳費高峯期就這 5~10 天，申領補貼的時間截至到明年 2 月 28 日。」</p><p><strong>老式機械氣表不能線上繳費</strong></p><p>燃氣用戶為什麼不能線上繳費？該人士介紹，城燃公司大部分用戶還在使用老式機械錶，未更換物聯表，不能實現網上繳費。據瞭解，物聯表是在機械錶基礎上加裝不同電子控制器，使其具有預繳費、遠程繳費功能，目前全國各地都在推廣使用智能物聯網表。</p><p>「現在我們要求城燃公司逐步更換物聯表，但是這種表的造價在 300~500 元一塊，比方説 1 萬戶就需要 500 萬資金，燃氣公司經營上也比較困難，資金還在申請中。」該人士説。</p><p>上游新聞記者注意到，臨汾市另一家燃氣公司的用戶可以在線上繳費，該公司 11 月底發佈通知稱，「為方便廣大燃氣用戶快捷高效繳納燃氣費，我公司鼓勵用戶使用微信公眾號、支付寶生活繳費進行繳費，如若現場辦理相關業務的用戶，須按秩序依次排隊等候。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624627</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624627</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/719.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624627_2023121211074956cba8-2958-45fa-8929-db56d63ce033.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@上游新聞]]>
            </author>
            <category>繳費</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/719.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曹丹紅讀《事實與虛構》｜捍衞事實與虛構的邊界]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/11/864.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《事實與虛構：論邊界》，[法]弗朗索瓦絲·拉沃卡著，曹丹紅譯，華東師範大學出版社，2024 年 1 月出版，676 頁，128.00 元</p><p></p><p>《事實與虛構》（<em>Fait et fiction</em>）是法國文學研究者弗朗索瓦絲·拉沃卡（Françoise Lavocat）近年來的一部重量級專著，於 2016 年由瑟伊（Seuil）出版社出版，收入熱奈特主編的「詩學」文叢。它的出版備受法語學界關注，2017 年，孔帕尼翁（Antoine Compagnon）在法蘭西公學院組織召開「文學這邊：十年新方向」研討會，以一年一書的形式介紹 2007 至 2016 十年間法國出版的較有代表性的文學理論著作，《事實與虛構》成為 2016 年的文論代表作。出版幾年來，該書的影響已溢出法語學界，被翻譯成英語、意大利語出版，現在中譯本也已翻譯出版。《事實與虛構》有一個簡短的副標題——「論邊界」（<em>Pour une frontière</em>），「pour」一詞有贊成之意，表明了作者面對事實與虛構所持的立場，也明確道出了此書的寫作動機。下文將展現作者如何捍衞這一邊界，揭示這一捍衞行動的意義，同時思考《事實與虛構》對今日文學研究的借鑑價值。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/12/734.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弗朗索瓦絲·拉沃卡</p><p></p><p><span style="color:#d35400;"><strong>邊界的模糊</strong></span></p><p>之所以要捍衞事實與虛構的邊界，首先是因為作者認為當今社會，「虛構的邊界可能會消失或最終會模糊的觀點被廣泛接受」<span style="color:#7f8c8d;">（引言）</span>。拉沃卡將導致這一模糊的原因歸結為四個方面，在第一部分「一元論與二元論之爭」中分四章進行了論述。這四個方面包括 storytelling（故事講述）概念獲得的成功、後現代主義（羅蘭·巴特、保羅·利科、海登·懷特、保羅·韋納[Paul Veyne]）影響、拉康與精神分析學影響、認知科學影響。</p><p>首先是 1990 年代中期以來，storytelling 在西方世界取得全面勝利。2007 年一項調查顯示，在谷歌網站輸入「storytelling」後出現兩千零二十萬個結果。這個數據在 2021 年初翻了十倍<span style="color:#7f8c8d;">（另一個與此相關的現象是「後真相時代」[post-truth era]一詞的出現，作為《牛津詞典》2016 年度詞彙，它被定義為「訴諸情緒與個人信仰比客觀事實更能塑造民意的種種狀況」）</span>。所謂 storytelling，是指用一個精心編織的故事來替代現實，以達到「格式化思想」甚至精神控制的目的。作為「一種交際、控制與權力技術」<span style="color:#7f8c8d;">（Christian Salmon, <em>Storytelling. La Machine à fabriquer des histoires et à formater les esprits</em>, La découverte, 2008, p.18）</span>，storytelling 由敍事學引發的廣泛興趣造成，但其實踐與思考最終在很多層面取代了敍事學。這一取代的結果是，一方面，storytelling 的擁護者更多來自英語世界，是塞爾語用學的繼承者，否認大多數敍事學者持有的虛構性內部評判標準，認為僅從形式看無法區別事實與虛構，進而模糊了這兩者的邊界<span style="color:#7f8c8d;">（這方面的代表是德國學者漢伯格[Käte Hamburger]和奧地利裔美國學者科恩[Dorrit Cohn]）</span>。另一方面，storytelling 更多應用於政治經濟領域，因此研究者的研究對象也從文學領域轉移至非文學話語實踐。廣義的「story」被用來理解社會生活的方方面面，導致與故事相關的虛構觀念得到極大拓展，最終形成了一種「泛虛構主義」（panfictionnaliste），「溶解了虛構的邊界，也溶解了虛構觀念本身」<span style="color:#7f8c8d;">（第一部分第一章）</span>。</p><p>其次是後現代思想導致的歷史與虛構之間的混淆。拉沃卡主要探討了巴特、懷特、利科和韋納的學説，因為「它們構成了 1960 至 1980 年代質疑歷史與虛構區別的論調的基礎」<span style="color:#7f8c8d;">（第一部分第二章）</span>。從巴特的《歷史話語》、利科的《時間與敍事》、懷特的《元史學》《形式的內容》到韋納的《古希臘人是否相信他們的神話》《人如何書寫歷史》，這批理論家的態度可以用德里達的名言來總結 ：「文本之外別無他物。」<span style="color:#7f8c8d;">（Jacques Derrida, <em>De la grammatologie</em>, Minuit, 1967, p. 207）</span>一切均由語言編織而成，而語言只能指向自身。在這批後現代思想家筆下，曾被認為如實再現現實的十九世紀現實主義小説紛紛被解構，被指其所呈現的真實是一種「真實效應」（effet de réel）或「指稱幻象」（illusion référentielle）<span style="color:#7f8c8d;">（Roland Barthes, « L’effet de réel », <em>Communications</em>, 1968 [11], pp.84-89）</span>。這批思想家進而將這一結論擴展至一切語言產品，包括歷史著作也在內，其中海登·懷特的觀點尤為極端，他用四種比喻模式來描述四種理解與闡釋歷史的方式，將歷史的書寫等同於情節的編制，由此抹平了歷史書寫與虛構創作之間的形式差異。</p><p>再次是精神分析對現實的質疑。拉康的名言「真實，就是不可能性」（Le réel, c'est l'impossible）充分體現了一部分精神分析理論的真實觀<span style="color:#7f8c8d;">（Jacques Lacan, <em>Le Séminaire, Livre XVII, L’Envers de la psychanalyse</em>, Seuil, 1991, p. 143）</span>。在拉康看來，真實既是精神分析師要抵達的終極目標，同時又是不可能的，因為在真實與對真實的認識之間隔着主體，主體的慾望主宰着他的感官，主體的語言限制着他對覺察到的事物的表達。與其他後現代理論一樣，拉康的真實觀也深受當時的語言觀影響，他將現實視作語言構築的產物，同時認為這一現實並不等同於真實。因而，文學藝術提供的，只能是真實的擬象，是對真實的再現，甚至是對這種再現的再現。如此一來，「‘真實’與‘虛構’通常所指的事物之間形成的兩極被徹底顛倒。真實位於主體那無法定義、無法觸及的心理現實（das Ding）之中，虛構涵蓋感覺、話語、概念、社會藝術產品的整體，後者構成了‘世界’」<span style="color:#7f8c8d;">（第一部分第三章）</span>。拉康的名言隨後被不斷引用、反覆評論，特別受原樣派克里斯蒂瓦（Julia Kristeva）與索萊爾斯（Philippe Sollers）等人的推崇<span style="color:#7f8c8d;">（參見前者《真現實》[Le Vréel, 1979]和後者《羅蘭·巴特》[R. B., 1971]等文）</span>，在文學領域長期被奉為圭臬，塑造出某種意義上的「幻覺人類學」，其影響一直持續至二十一世紀，主要體現於法國小説家兼文論家福雷斯特（Philippe Forest）等人的文學創作與理論探索中<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Le Roman, le réel. Un roman est-il encore possible</em>, 1999）</span>。</p><p>最後是認知科學，特別是認知心理學，與神經科學的發展帶來的影響。廣義上説，最早從認知角度考察文學作品的研究是心理學家巴特利特（F. C. Bartlett）出版於 1932 年的著作《回憶》（<em>Remembering</em>）。狹義的認知科學與文學研究的結合大約始於 1970 年代中後期，今日已成為跨學科文學研究的重要途徑。認知心理學主要通過實驗考察文學閲讀對被實驗者行為的影響，實驗表明，文本屬性——被認為屬於事實文本還是虛構文本——不會對實驗者產生明顯影響。從神經科學領域來説，1990 年代初鏡像神經元被發現，研究者通過磁共振成像等科學實驗觀察到，某個行動，無論它是被真實執行的、被察覺到的還是被想象的，所激活的都是同一些神經網絡，且神經網絡活躍的時間也等長。總的來説，認知科學關心人的敍事理解能力，但並不刻意區分事實敍事與虛構敍事，因為在認知科學家看來，無論從過程還是從影響看，這兩類敍事在神經元層面引發的變化是一樣的。這樣的結論深刻影響了批評領域，在這一領域內，「認知科學的影響被看作對事實敍事與虛構敍事差異問題的擯棄，甚至令這一問題失效」<span style="color:#7f8c8d;">（第一部分第四章）</span>。</p><p>總之，二十世紀末出現的泛虛構理論用哲學家拉馬克和奧爾森的話來總結是一種「最為極端的修辭學，反映了現代思想中的一種普遍傾向，根據後者，不存在‘真實的’世界，存在的一切都只是被建構的，真實是一種幻覺，而虛構無處不在」<span style="color:#7f8c8d;">（Peter Lamarque, Stein Haugom Olsen, <em>Truth, Fiction and Literature: A Philosophical Perspective</em>, Clarendon Press, 1994, p.162）</span>。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>邊界的捍衞及其意義</strong></span></p><p>拉沃卡雖然自視為虛構理論研究者，但《事實與虛構》的出發點並不是要捍衞虛構，因為在她看來，儘管當代人對虛構越來越不信任，但虛構始終保持着強大的生命力，無須我們去捍衞，而形形色色的泛虛構主義理論的盛行也從另一個角度證明瞭虛構的生命力。「反過來，虛構的邊界需要得到捍衞，因為五十年來，在被反覆攻擊之後，這些邊界已被破壞。」<span style="color:#7f8c8d;">（結論）</span></p><p>捍衞虛構的邊界，即是堅持對虛構與事實進行區分。實際上，在呈現泛虛構主義觀點時，拉沃卡已同時指出了其本身的矛盾，因為這些理論本身都暗含了一種二元思想。從 storytelling 理論來看，儘管這類理論確實有抹除事實與虛構邊界的傾向，但不少 storytelling 理論家其實並非對所有跨越現象一視同仁，往往在最後關頭區分出具有欺騙性的虛構與審美虛構——也就是狹義的虛構，用拉沃卡的話來説，「狹義的虛構始終是大部分有關 storytelling 的論著的隱含範本」。所謂狹義的虛構，即認為「虛構是一種由想象力創造的文化產物，不受由對經驗世界的指稱所確立的真值條件性（vériconditionnalité）限制」<span style="color:#7f8c8d;">（第一部分第一章）</span>。對欺騙性虛構與審美虛構、想象世界與經驗世界的區分無疑需要以堅實的真偽判斷為前提。</p><p>從歷史書寫角度看，無論新歷史主義如何強調歷史的虛構化，歷史學家的出發點始終是對真實的追求。歷史學家在工作條件受限的情況下，經常要靠想象力填補空白，但在面對例如大屠殺、大災難等極端問題時，他們的倫理觀念與職業道德往往會阻止其採取虛構方法，尤其當此種方法可能導致歷史被歪曲時。從接受者角度來説，對歷史文獻的閲讀必然會考慮「著作的書名、作者的身份、副文本等形成的語用學背景」<span style="color:#7f8c8d;">（第一部分第二章）</span>，也就是説，「閲讀歷史敍事時佔主導地位的閲讀契約意圖讓我們相信存在一個權威的聲音，並且對其予以信任，除非存在相反的指示（例如我們被告知這位歷史學家不太可信等）」<span style="color:#7f8c8d;">（第一部分第二章）</span>。歷史是一個求真的學科，在這個學科內，刻意抹除事實與虛構的界限往往意味着某種政治或意識形態訴求。</p><p>從認知科學角度説，近些年心理學與神經科學的發展非但沒有抹殺事實與虛構的區別，反而坐實了區別主義假設。認知科學藉助問卷調查、測試或磁共振成像等實驗方式揭示，「我們擁有一種認知結構，能夠辨別真實與想象，在涉及記憶進程時尤其如此」<span style="color:#7f8c8d;">（第一部分第四章）</span>，也就是説，大腦對事實與虛構的理解會「動用的不同記憶類型……不同記憶類型會引發特殊的神經元反應，證實它們邏輯屬性的差異」<span style="color:#7f8c8d;">（第二部分第五章）</span>。具體而言，事實與虛構刺激的是大腦的不同區域，事實更多刺激大腦皮質中線結構，尤其是腹內側前額葉皮層，虛構刺激的主要是外側前額葉皮層和前扣帶回皮層。大腦不同區域與不同記憶類型相關，事實激活的是與自身相關的記憶，引發個體做出反應，而虛構激活的是語義記憶，這一區域反過來會控制並降低情緒波動<span style="color:#7f8c8d;">（Sperduti, Marco et al., 「The paradox of fiction: Emotional response toward fiction and the modulatory role of self-relevance」, <em>Acta Psychologica</em>, 2016[165], p.54）</span>。如果大腦判斷作品為虛構，那麼對這一作品的接受一方面會導致認知及感知脫節，使得道德評判與共情反應變得鬆垮，促使我們對虛構人物持更為寬容的態度，另一方面還會阻止我們採取行動，不至於像堂吉訶德那樣，衝上木偶劇舞台去解救「公主」。實際上，對一些學者來説，「區分不同類型以及控制它們之間的混淆的能力正是精神健康的一個標誌」<span style="color:#7f8c8d;">（Olivier Caïra, <em>Définir la fiction</em>, Éditions de l’EHESS, 2011, p. 76）</span>。</p><p>在二元論很容易被詬病的時代，為什麼拉沃卡不僅堅持區分事實與虛構，而且還用數百頁的篇幅談論它？實際上，《事實與虛構》雖多次指出對事實與虛構的邊界的堅持具有「在認知、觀念及政治上的必要性」，或者説「對其邊界的定義具有社會與政治上的重要意義」<span style="color:#7f8c8d;">（引言）</span>，但沒有系統論證邊界混淆的危害。不過我們在其他場合看到了拉沃卡捍衞邊界的理由。在 2017 年一場特殊的模擬法庭中（Le procès de la fiction），以拉沃卡為代表的學者作為「原告方」，向混淆邊界的做法提出了「控訴」，陳述了其五大「罪狀」：如果不區分事實與虛構，在所謂的「後真相時代」特別容易導致虛假新聞的泛濫；不區分歷史與虛構就是否認歷史學家的倫理，否認其肩負揭示歷史與過往真相的責任；模糊邊界有時會對他人造成傷害，特別是在以真人為原型的虛構作品中；模糊邊界會導致我們無法體驗虛構及其與邊界的遊戲帶來的樂趣；模糊邊界會導致認知與科學錯誤。</p><p>鑑於上述種種理由，事實與虛構的邊界不可混淆的觀點得到了不少學者的支持，舍費爾甚至認為，「讓我們暫且假設人類‘決定’不再區分真假，或者説科技進步有一天會促使我們混同真實與想象……假如這樣的事真的發生了，那麼結果不是導致產生一個完全異化的社會，結果會更為簡單，那就是導致我們這個具有擴張性的種族的快速滅絕」<span style="color:#7f8c8d;">（Jean-Marie Schaeffer, <em>Pourquoi la fiction?</em> Seuil, 1999, p. 9）</span>。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>虛構的本質</strong></span></p><p>捍衞事實與虛構的邊界從另一個角度説，意味着對事實與虛構的不同屬性有預先的判斷。實際上，界定虛構的本質屬性正是《事實與虛構》第三部分試圖展開的一項工作。拉沃卡對虛構本質的思考並非始於《事實與虛構》。早在 2004 年，她已撰寫《虛構與悖論：文藝復興時期的新可能世界》（Fictions et paradoxes : les nouveaux mondes possibles à la Renaissance）一文，主要藉助桑納扎爾（Sannazar）的《阿卡迪亞》（<em>Arcadia</em>）、莫爾的《烏託邦》和無名氏的《小癩子》（<em>La Vida de Lazarillo de Tormes</em>）這三部文藝復興時期的作品，反駁了漢伯格、科恩、熱奈特、舍費爾和部分可能世界理論家提出的虛構理論，對虛構作了重新界定。漢伯格在出版於 1957 年的名作《文學的邏輯》（<em>Die Logik der Dichtung</em>）中，將第一人稱敍事排除在虛構之外，但拉沃卡指出自己分析的三個文本均為第一人稱敍事。這一觀察相當於也反駁了科恩的定義。在《虛構的特性》中，科恩將虛構界定為「非指稱性文學敍事」<span style="color:#7f8c8d;">（Dorrit Cohn, <em>The Distinction of Fiction</em>, Johns Hopkins University Press, 1999, p. 12）</span>，也就是説虛構對科恩來説與外部世界無涉，是一種「自我指涉」的想象性作品。在隨後的分析中，她進一步將虛構敍事模式歸結為一種雙層結構（故事/話語）模式，強調了敍述聲音與作者聲音的分離。科恩意義上的虛構敍事明顯屬於熱奈特所説的異故事敍事，而拉沃卡研究的幾部作品既然都是第一人稱敍事，因而都屬於同故事敍事，且敍事性明顯較弱。從更普遍的角度説，文學類型之間的交叉滲透程度日益加深，僅從語言形式來判斷作品屬於虛構還是紀實變得愈加困難。</p><p>熱奈特在邏輯學與語用學影響下，認為虛構判斷既非真也非假，虛構與真實世界無涉，「進入虛構，就是走出語言使用的普通場域，後者的標誌是對真實或勸説效果的顧慮」<span style="color:#7f8c8d;">（Gérard Genette, <em>Fiction et diction</em>, Seuil, 1991, p.99）</span>，但拉沃卡指出在自己研究的這幾部小説裏，指稱具有不同屬性，有些指稱指向虛構世界，有些指稱明顯指涉真實世界，不符合熱奈特所説的虛構的「不及物性」。借鑑邏輯學發展起來的可能世界理論主張虛構世界遵循矛盾律，具有連貫統一性。然而拉沃卡分析的三個文本呈現的世界充滿矛盾與悖論，不符合可能世界理論的界定。1990 年代以來，虛構的語用學定義開始佔上風，通過虛構引發的效應或接受方的態度來界定虛構，如沃爾頓（Kendall Walton）提出的「扮假作真」（2013）效應<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Mimesis as Make-Believe: On the Foundations of the Representational Arts</em>, 1990）</span>，舍費爾提出的「沉浸」效應與「共享的趣味假扮」態度<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Pourquoi la fiction?</em>）</span>。拉沃卡指出，虛構不一定只是遊戲，也可以是很嚴肅的行為，把柯勒律治所説的「懷疑的自願終止」當作進入虛構的態度，主要是依據十九世紀小説提出的，而文藝復興時期的詩學理論家從未讓文學話語免除言説真實的責任。由此，拉沃卡在批評現有幾種較具代表性的虛構觀的同時，藉助對上述三部作品的分析，提出了自己的虛構觀，肯定悖論，尤其是與第一人稱單數形式結合使用的悖論，可以被視作十六世紀虛構的主要標誌之一。</p><p>從上述結論看，十二年後出版的《事實與虛構》是拉沃卡前期研究的延續。在這部著作中，拉沃卡重申了以漢伯格、科恩等人的理論為代表的內部視角，以及以沃爾頓、舍費爾等人為代表的語用學視角的侷限性。不同的是，如果説 2004 年的文章僅指出悖論之於確定虛構本質的重要性，2016 年的著作則圍繞悖論及其他幾個「虛構的主要標誌」，對虛構本質進行了深入探討。儘管拉沃卡曾批評借鑑形式主義與邏輯學展開的虛構本體論探索，她本人的虛構研究仍藉助了邏輯學與可能世界理論，只不過，與哲學邏輯學中的可能世界理論不同的是，她強調了虛構的本體異質性，並將其視作最能將虛構與事實區別開來的根本屬性。所謂本體異質性主要體現在兩個方面：首先是虛構存在的種屬多樣性，也即屬性完全不同的存在，比如人、神、妖等等可以大量共存於虛構世界。從這一角度説，除了宣佈與事實完全相符的作品，其他作品都可以算是虛構，只是虛構程度有所不同。其次是虛構生物的存在方式多樣性，也就是説，根據其是否在真實世界具備對應體，虛構生物具有不同的存在方式。比如在歷史小説中，一些人物曾在歷史上真實存在過，他們的言行舉止就要符合史實，另一些人物則完全是作者想象力的產物，他們的行動就具備了更多的自由。種屬多樣性與存在方式多樣性這兩個特徵不可能出現於真實世界或純紀實作品中，它們彼此關聯，構成了虛構的本質屬性。</p><p>這種本體異質性或者説多元性在拉沃卡看來正是「虛構世界最主要的吸引力」<span style="color:#7f8c8d;">（結論）</span>，因為它向受眾提供了現實生活或事實文本所無法提供的體驗，呈現了不可能的可能世界。《事實與虛構》在第三部分探討了不可能的可能世界的幾種可能性，包括悖論、虛構中的虛構世界與轉敍現象。上文已提到，拉沃卡早已指出悖論是虛構的主要標誌之一。在《事實與虛構》中，她再次肯定，「虛構對悖論保持非常開放的態度。不可能性與虛構性甚至是不可分割的」<span style="color:#7f8c8d;">（第三部分第二章）</span>。她進而在瑞安<span style="color:#7f8c8d;">（Marie-Laure Ryan, « Paradoxes temporels dans le récit », <em>A contrario</em>, vol. 1, n° 13, 2010, p. 19-36）</span>和卡伊拉<span style="color:#7f8c8d;">（Olivier Caïra, <em>Définir la fiction. Du roman au jeu d’échecs</em>, Paris, Éditions de l’EHESS, 2011）</span>研究的基礎上，歸納出三個層次的悖論：「第一個層次是虛構本身的悖論，也即賦予非存在以存在。這一層次決定了第二層次的悖論，我們可以稱之為‘結構性’悖論，因為它們影響了虛構世界的呈現形式與模式（説謊者悖論和集合論悖論）。最後，第三個層次涉及虛構呈現的悖論主題。」<span style="color:#7f8c8d;">（第三部分第二章）</span>舉例來説，第一層次的悖論是虛構不僅允許談論「方形圓圈」之類的事物，還允許它們在虛構世界真實存在，第二層次的悖論體現於不可能的敍述者、被夢見的做夢者等結構，第三層次的悖論包括時間旅行的主題。</p><p>第二種不可能的可能世界是虛構中的虛構。與現實世界不同的是，虛構作品可以包含本質不同的次級世界（虛構國），例如《愛麗絲漫遊奇境記》中的「奇境」、《世界盡頭與冷酷仙境》中的「世界盡頭」、《1Q84》中 1Q84 的世界、《鏡花緣》主人公遊歷的各個奇特的王國，等等。這些次級世界因與虛構中的現實世界存在本體差異，起初往往使不小心進入這些世界的「正常」人產生不適，這種不適感進而引發「穿越」者對現實世界本身展開反思，因此虛構中的虛構國往往具有諷刺與批評功能。在某一類虛構中，虛構國由來自其他文學作品的人物、場景構成（小説國），此時對虛構中之虛構國的描繪、對虛構國與現實世界關係的談論實際上也成為對虛構本身的一種思考，虛構成為一種「元」虛構，體現出其反思功能。</p><p>第三種不可能的可能世界由轉敍<span style="color:#7f8c8d;">（métalepse，該詞也被譯為「轉喻」）</span>造成。作為一種修辭格，轉敍在亞裏士多德《詩學》中即已出現，1972 年，熱奈特在《辭格 III》中將其作為一種敍事手法提出，指的是「從一個敍述層到另一個敍述層的過渡」<span style="color:#7f8c8d;">（[法]熱拉爾·熱奈特：《敍事話語，新敍事話語》，王文融譯，中國社會科學出版社，1990 年，163 頁）</span>。近年來，隨着元敍事概念在文學批評領域的流行，轉敍概念也在批評話語中獲得越來越重要的地位。拉沃卡的轉敍研究深受熱奈特<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Figures III</em>, 1972 ; <em>Métalepse. De la figure à la fiction</em>, 2004）</span>與麥克黑爾<span style="color:#7f8c8d;">（Brian McHale, <em>Postmodernist Fiction</em>, 1987）</span>啓發，但認為前者的轉敍概念過於寬泛，後者的過於狹窄。在她看來，轉敍應被界定為虛構人物對本質不同的世界的真實跨越。這就將熱奈特歸於「轉敍」名下的很多現象排除在研究之外，例如狄德羅、斯特恩等作家筆下人物對故事外讀者的呼籲，《一千零一夜》中人物講述故事的行為，觀眾將演員等同於戲劇人物，等等。因為這些現象雖突顯了不同的敍述層次，但並沒有構建出一個本質不同的新的可能世界，或者沒有實現可能世界之間的跨越，狄德羅的讀者不可能進入小説中，山魯佐德也沒有進入到她所講的故事裏。相反，熱奈特與麥克黑爾舉的另一些例子，比如科塔薩爾的《花園餘影》、皮蘭德婁的《六個尋找劇作家的角色》、羅布-格里耶的《幽會的房子》等，在拉沃卡看來採取了真正意義上的轉敍手法。拉沃卡之所以如此重視轉敍，不僅因為轉敍明顯證實了她的虛構定義，還因為這一概念與虛構邊界之間的密切關係：「人們對虛構邊界的興趣很大程度上得益於一個事實，即‘轉敍’一詞在批評語彙中的出現。」<span style="color:#7f8c8d;">（第三部分第四章）</span>或者反過來説，作品中轉敍主題與手法的增加，得益於人們對邊界的興趣以及跨越邊界的慾望，在現實世界無法實現的跨越在虛構中得到實現。</p><p>在圍繞本體異質性對虛構本質進行探討時，拉沃卡回到了本體論，並認為本體論視角「最好地契合了我們所置身的歷史時刻」，因為</p><p><span style="color:#2980b9;">自 1980 年代開始，伴隨飛速發展的虛構研究的，是對人物的某種興趣，包括對其生存模式的興趣，對其不完整屬性的興趣，對其棲居幾個世界——包括我們自己的世界——的傾向的興趣。三十多年來，萊布尼茨不可避免地成為思想教父（無論別人會就過時的神學視角説些什麼），虛構概念與世界概念的結合已成不言自明的事實，邏輯與文學研究彼此交叉（即使很有限），指稱概念的有效性在語言轉向大背景下得到討論，這一切都令虛構研究紮根於某種本體論視角中。</span><span style="color:#7f8c8d;">（第三部分引言）</span></p><p>從本體論角度將虛構定義為由悖論、虛構中的虛構、轉敍等構成的雜糅事物，拉沃卡強調的是本體異質性引發的強烈闡釋慾望。悖論與不可能性往往在虛構讀者或觀眾身上引發不適感，迫使他們啓動自身的認知與闡釋機制，去「撫平、糾正或忽略阻礙產生虛構沉浸的矛盾」<span style="color:#7f8c8d;">（結論）</span>，創造符合邏輯的世界。拉沃卡將此稱為「修復能力」，她認為這種能力只有本體雜糅、多元的虛構才能激發，而現實無論多麼複雜，均因本身的本體同質性而無法做到這一點。虛構因而具備了一種獨特的人類學價值，正如拉沃卡所言：「可能虛構本質上的慷慨是對我們自身有限性的一種補償。」<span style="color:#7f8c8d;">（結論）</span></p><p>在六百多頁的篇幅裏，拉沃卡批判了西方盛行的「泛虛構主義」，界定了虛構的本質，從形式與用途兩個角度出發，捍衞了事實與虛構的區別。《事實與虛構》涉及諸多與虛構相關的理論探討與批評實踐，可以説是對近半個世紀以來的虛構研究的總結。與瑞安、舍費爾、卡伊拉等虛構研究者一樣，拉沃卡的例子也沒有侷限於文學作品，而是從文學拓展至其他領域，從書籍拓展至其他媒介，包括電影、電視劇、漫畫、電子遊戲，甚至闢專章探討了虛擬現實與虛構的關係，這有助於深入對虛構本質及其與事實的邊界的認識。在從方方面面探討虛構的同時，拉沃卡提到了「虛構理論轉向」，指出自己「選取的理論都產生自虛構理論轉向之後」<span style="color:#7f8c8d;">（引言）</span>，並將這一轉向的時間限定在二十世紀最後二十年，以艾柯<span style="color:#7f8c8d;">（Umberto Eco, <em>Lector in fabula : la cooperazione interpretativa nei testi narrative</em>, 1979）</span>、帕維爾<span style="color:#7f8c8d;">（Thomas Pave, <em>Fictional Worlds</em>, 1986）</span>、沃爾頓<span style="color:#7f8c8d;">（1990）</span>、瑞安<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Possible Worlds, Artificial Intelligence, and Narrative Theory</em>, 1991）</span>、熱奈特<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Fiction et diction</em>, 1991）</span>、多勒澤爾<span style="color:#7f8c8d;">（Lubomír Doležel, <em>Heterocosmica: Fiction and Possible Worlds</em>, 1998）</span>、科恩<span style="color:#7f8c8d;">（1999）</span>、舍費爾<span style="color:#7f8c8d;">（1999）</span>等人的理論為代表：「正是藉助這些在 1986 至 1999 年間出版的一系列著作，一個學派得以形成，促使我們能夠談論一種斷裂，或者用一個已被用濫的術語來説，是一種‘範式轉型’。」<span style="color:#7f8c8d;">（引言）</span>因此，《事實與虛構》不僅是對虛構本質的再界定，對事實與虛構邊界的捍衞，也表明了作者意圖構建一門新學科的主張，以虛構為研究對象，向來自不同學科的理論與方法開放。由此觀之，我們不難理解作者為什麼要捍衞事實與虛構的邊界：擁有明確的研究對象無疑是學科確立的第一步。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:06:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25613505</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25613505</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/15/617.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25613505_2023121211063e2327f9-1df9-4029-ae65-13763ddf18d6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[南京大學外國語學院法語系教授，曹丹紅]]>
            </author>
            <category>虛構</category>
            <category>後真相</category>
            <category>敍事學</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/15/617.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/15/679.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明起京津冀等地將出現大到暴雪，日降雪量具有一定極端性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/154.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 11 日早晨，人們在景山公園遊玩。自 12 月 10 日夜間開始，北京全市各地陸續降雪。新華社，圖</p><p></p><p>據中央氣象台最新消息，12 月 13 日至 15 日、14 日至 16 日，我國中東部將再次出現大範圍雨雪和寒潮天氣。其中，華北、黃淮的強降雪落區與 12 月 10 日出現強降雪的區域高度重疊，日降雪量具有一定極端性；受寒潮影響，中東部地區氣溫持續走低，華北、黃淮等地最低氣溫將接近或跌破歷史同期極值。</p><p>具體來看，預計 13 日至 15 日，內蒙古中部、陝西北部和東部、山西南部、河北、北京、天津、河南北部、山東西北部、遼寧、吉林中東部、黑龍江東南部等地部分地區有大到暴雪，遼寧東部、吉林東部、山西南部、河南北部局地有大暴雪，陝西中部、山西南部、河南中北部等地部分地區有凍雨；上述地區累計降雪量 5 毫米～15 毫米，局地可達 20 毫米～35 毫米，新增積雪 3 釐米～15 釐米，局地可超過 20 釐米。</p><p>其中，13 日主要降雪區位於陝西及華北地區，14 日範圍擴大至上述大部地區。內蒙古中部、華北南部、吉林東部、遼寧東部等地日降雪量具有一定極端性。</p><p>預計 14 日至 16 日，新一股寒潮將影響我國大部地區，中東部地區將有 4～6 級偏北風，氣溫隨之下降 8℃～12℃，內蒙古中部、華北、東北地區南部、江南、華南北部等地的部分地區降溫幅度可達 14℃以上，東部和南部海區有 6～8 級風，陣風 9～10 級。華北、黃淮北部等地部分地區最低氣溫將接近或跌破歷史同期極值。18 日前後最低氣溫 0℃線可南壓至貴州至江南北部。16 日前後，貴州、湖南南部等地的部分地區有凍雨。</p><p>氣象專家提醒，本次過程中，陝西、山西、河北、北京、天津、河南、山東及吉林、遼寧等地暴雪和低溫雨雪冰凍災害風險高，需警惕對交通出行、城市運行及農業等方面的不利影響；12 月中旬，中東部地區氣溫將持續下降，華北、黃淮部分地區降溫劇烈，氣溫將達到或創歷史同期新低，公眾需關注氣溫變化，做好防寒保暖措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 02:26:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624534</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624534</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/177.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624534_202312121026f3c50d4c-2824-494a-8858-5a76a04375fd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>暴雪</category>
            <category>京津冀</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/177.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/178.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌受賄罪，大連市政協原黨組書記、主席郝宏軍被提起公訴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者今天（12 日）從最高人民檢察院獲悉，遼寧省大連市政協原黨組書記、主席郝宏軍涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由河北省邯鄲市人民檢察院審查起訴。近日，邯鄲市人民檢察院已向邯鄲市中級人民法院提起公訴。</p><p>檢察機關在審查起訴階段依法告知了被告人郝宏軍享有的訴訟權利，並訊問了被告人，聽取了辯護人的意見。檢察機關起訴指控：郝宏軍利用擔任遼寧省營口市政府副市長、市公安局黨委書記、局長，遼寧省撫順市委常委、市紀委書記，遼寧省大連市委常委、市紀委書記、監委主任，遼寧省紀委副書記、監委副主任，大連市政協主席等職務上的便利，以及利用本人職權、地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 02:08:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624620</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624620</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/611.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624620_2023121210088fc0706d-16c7-42ee-b912-d2533b1c9d1a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程琴/央視新聞]]>
            </author>
            <category>遼寧</category>
            <category>郝宏軍</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/611.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/142/612.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南水北調東中線一期通水 9 週年：為 1.76 億人提供水安全保障]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/141/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">河南南陽，俯瞰南水北調工程南陽方城段。</p><p></p><p>12 月 12 日，南水北調東中線一期工程全面通水 9 週年。澎湃新聞（www.thepaper.cn）從中國南水北調集團有限公司獲悉，南水北調東中線一期工程累計調水超 670 億立方米（含東線北延應急供水工程），為 1.76 億人提供了水安全保障，支撐了受水區 40 多座大中城市超 13 萬億 GDP 增長，為京津冀協同發展、中部崛起、鄉村振興、雄安新區建設、黃河流域生態保護和高質量發展等國家重大戰略實施提供了有力的水資源支撐。</p><p>目前，東線受水區城市的生活和工業供水保證率從 80% 提高到 97% 以上，中線受水區城市的生活供水保證率由 75% 提高到 95% 以上，工業供水保證率達 90% 以上，東中線一期工程全面推動沿線城市構建新發展格局。</p><p><strong>京津冀協同發展之源</strong></p><p>水安全是京津冀協同發展關鍵一環，通水 9 年來，中線一期工程共向京津冀調水 378 億立方米，其中調入北京 93 億立方米，除近 7 成用於生產生活外，其餘存補於水源地，密雲水庫最大蓄水量達 35.79 億立方米，顯著提高了首都水資源戰略安全的韌性。北京城區供水安全係數由 1.0 提升至 1.2，自來水硬度由以前的 380 毫克每升下降為 120－130 毫克每升。</p><p>中線一期工程累計向天津市供水 92 億立方米，南水覆蓋天津市中心城區、環城四區及濱海新區等 14 個行政區，支撐天津市向國際消費中心城市轉型。東線北延應急供水工程將供水範圍擴展到河北、天津，保障了津冀地區春灌儲備水源。</p><p>中線一期工程累計向石家莊供水 89 億立方米，其中向滹沱河生態補水 15 億立方米，為石家莊市實施「擁河發展」戰略，引導城市新興功能向滹沱河沿線聚集，大力發展先進裝備製造、現代食品和現代商貿物流產業提供了支撐。</p><p>中線一期工程累計向雄安新區城市生活和工業供水超 1.2 億立方米。雄安新區正在建設雄安乾渠工程，將進一步完善雄安新區多水源保障供水體系。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/141/717.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">河南南陽，航拍天下第一渠首——河南南陽南水北調渠首。</p><p></p><p><strong>支撐沿線地區經濟社會發展</strong></p><p>中線一期工程累計為河南省供水 208 億立方米，支撐河南省發展戰略性新興產業。平頂山市擺脫了缺水的發展制約，新興產業向高新技術開發區集中，平高集團海外業務不斷升級。鄭州市是全國交通樞紐，目前中歐班列集貨範圍覆蓋全國四分之三區域，境外網絡遍佈 40 個國家 140 多個城市，鄭州機場年貨郵保障能力躍升至 110 萬噸，以鄭州為中心的盧森堡貨航航線延伸至全球 200 多個城市。</p><p>為進一步提高漢江流域水資源調配能力，繼中線一期工程實施引江濟漢工程後，2022 年 7 月 7 日開工建設了引江補漢工程。目前，引江補漢工程土建施工及金結機電安裝項目合同已經簽署，即將進入全線全面開工建設新階段。工程建成後，將提高漢江中下游水資源保障能力，同步增加中線工程北調水量，進一步促進湖北和中線沿線省市經濟社會高質量發展。</p><p>東線一期工程構建起長江、淮河、黃河、當地水優化配置和聯合調度的骨幹水網，提升了蘇、皖兩省水安全保障能力，改善了山東省水資源配置格局。京杭大運河濟寧以北到梁山段航運迎來新生，一條 2000 噸的集裝箱船從濟寧市梁山港出發可直達杭州，京杭大運河全年通航里程達 877 公里，成為國內僅次於長江的第二條「黃金水道」。</p><p>此外，東線工程也成為支撐山東膠東地區煙台、威海、青島和濰坊市經濟社會發展的重要水源。膠東半島 2014 至 2018 年連續乾旱，東線一期工程 4 次抗旱應急調水，保證煙台、威海、青島和濰坊 4 市的供水安全。近年來，南水北調東線山東段工程累計泄洪、分洪近 6 億立方米。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/141/716.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">航拍南水北調中線工程陶岔渠首，丹江口水庫的清水通過乾渠猶如一條天河向北方流去。</p><p></p><p><strong>助力鄉村振興和美麗中國建設</strong></p><p>農村供水工程是紮實推進鄉村振興的重要支撐。2021 年底，濮陽市在全國率先實現了城鄉供水模式。目前，河南省 64 個鄉鎮羣眾喝上了南水，河北省受水區 1300 多萬農村人口喝上了優質南水，天津市 286.8 萬農村居民喝上了南水。特別是河北黑龍港流域 500 多萬人轍底告別長期飲用苦鹹水、高氟水的歷史。</p><p>34.5 萬南水北調移民搬遷後，河南、湖北兩省出台幫扶政策，傾斜發展資金，通過美好移民村建設和「五星黨支部」創建，推進美好環境與幸福生活共同締造，加快移民產業發展，促進移民增收致富。</p><p>北京和天津與湖北、河南、陝西三省對口協作，水源地分批實施生態環保項目，優化庫區生態環境，推動產業結構調整，民生得到逐步改善，旅遊產業迎來大發展。</p><p>東線一期工程為濟南市生態補泉行動創造了條件，趵突泉實現持續噴湧。東線北延應急供水工程累計向京杭大運河補水 3.34 億立方米，助力京杭大運河連續兩年實現全線水流貫通。中線一期工程累計向沿線 50 多條河流補水超 95 億立方米，白洋淀、滹沱河等一大批河湖重現生機。</p><p>滹沱河已成為石家莊市的後花園，「夜遊正定古城」融入市民日常。焦作市天河公園內的國家方誌館南水北調分館每天開放。許昌市「泛舟河上、環遊許昌」成為新時尚。白洋淀水質實現了從劣 V 類到Ⅲ類的跨越性突破。今年端午假期，南水北調沿線河流上演了多場龍舟比賽，傳統的節慶方式日益復甦。</p><p>2014 年 6 月，中國大運河成功申報世界文化遺產。2019 年 2 月，《大運河文化保護傳承利用規劃綱要》印發，大運河城市羣重現絕美風光，大運河的靈魂活力持續增強。</p><p>北京東方化工廠如今變身大運河畔的綠心公園。滄州市大力開展大運河文化帶建設。聊城市探索「江北水城·運河古都」發展新路徑。淮安市實施大運河「百里畫廊」戰略引領工程。徐州市推進窯灣古鎮展現時代新貌。揚州市高起點規劃建設江淮生態大走廊，揚州中國大運河博物館作為運河新的文化載體已成為年輕人爭相打卡的文化地標。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 01:55:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624502</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/141/787.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624502_202312120955abb0baac-f015-4407-969a-b06e2d2cbbd2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>南水北調中線一期工程</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/141/787.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/141/789.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「假裝存錢潮」離譜但有用？有人假裝懷孕 74 天存下 3000 多元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/748.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>前幾天網購時，多文險些「功虧一簣」——在支付選項中，小圓點停留在了「雲仔日誌」支付寶小荷包一欄，她瞬間警醒，飛速切換到了其他支付方式。</p><p>雲仔是她想象出的一隻小倉鼠。多文説，如今，每當她在支付關頭猶豫不決時都會自問：「努力存了這麼久，真要把雲仔的錢花光嗎？」這個無釐頭而有趣的內心對話，似乎成了她存錢戰略中的一種特殊儀式。</p><p>然而，多文並非獨行者。最近，一股別開生面的「假裝存錢潮」席捲網絡，各路網友都參與到了這一挑戰當中。</p><p>從假裝懷孕、養小狗，再到扮演甄嬛或是落難公主，大家將自己融入故事情節，而所謂的幻想世界中主人公的「花費」實則都轉化為現實中悄悄積攢的小額存款。</p><p><strong>01 存錢的劇情設計天馬行空</strong></p><p>在薅羊毛、奉行「精緻窮」、追求反斷舍離、深入挖掘「摳門」祕籍等潮流的鋪墊之下，年輕人在「節流」領域又掀起了一場別開生面的潮流——「假裝存錢」。</p><p>這是一種劇情式存錢法，簡而言之，人們以獨特的方式模擬各種生活場景，劇情涵蓋了愛情、穿越、歷史、科幻、冒險等多個主題。主線任務則是為虛構的主人公籌集資金，然後將這些資金最終存入他們真實的銀行賬戶。</p><p>例如，一位網友假裝自己穿越到修仙世界，成為了某宗門的外門弟子，接下來要坐一天飛舟前往宗門，購買乾糧支出 20 下品靈石。為了這一任務，他在現實中存入了 20 元。</p><p>而一位假裝自己是落難公主的網友在第一天給自己安排的劇情是這樣的：你的國家被戰爭摧毀，父親把你提前送出國，安置在提前購買的小房子中。身處異國他鄉，身無分文的你必須開啓自力更生之路。這一天，你兼職 KFC 店員，賺到人生第一桶金 30 元。於是，你為自己存下 30 元。</p><p>除此之外，也有一些與現實生活連接緊密的劇情。比如小丁在 9 月中旬發了第一篇「假裝懷孕存錢」的帖子：這一天，你發現自己噁心想吐，於是大膽推測自己懷孕了，因此果斷下單了驗孕相關商品，為了準確，你買了三份，花費了 30 元。</p><p>接下來的劇情詳細描述了孕婦每天的開銷，彷彿自己正在經歷懷孕的過程。比如第 57 天，去醫院做大排畸檢查，花費 350 元；第 58 天，為測量記錄每天的腹圍，花費 5 元購買自動伸縮軟尺……</p><p>為了確保細節真實可信，瞭解孕婦在各個階段會經歷什麼，小丁甚至參考了大量孕期科普書籍，而當靈感枯竭時，只要搜索懷孕第幾周該置辦哪些，便能輕鬆接續劇情。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小丁為了編劇情，看了很多專業書籍</p><p></p><p>小丁聲稱，「假裝懷孕」的短期目標是堅持到明年 4 月份，把假想中的小孩生出來。「養一個小孩可以養到 18 週歲，至於之後能不能堅持把孩子養大，再另説，萬一堅持到那天，這筆錢就當作是我的養老基金了。」小丁説。</p><p>而「00 後」的多文更多地將自己的影子投射到主人公身上，通過虛構的故事來反映自己的成長和奮鬥歷程。</p><p>她虛構的主人公是一隻名叫雲仔的米白色小倉鼠，形象取自一位日本插畫師的漫畫。</p><p>故事從雲仔隻身來到一個大城市，找到一份在農場做雜活的工作開始，這也與多文自己從河南來到深圳闖蕩的經歷相呼應。</p><p>構思劇情時，多文時常會對着漫畫，想象着雲仔每天都做了哪些事，有時也會在劇情中摻雜着自己身上發生的事情，比如買一杯奶茶、騎共享單車、假期坐火車回家……一旦發生這些項目，她就會在現實中存下對應金額的錢。</p><p>後來，雲仔遇到了兩隻同期打工的小倉鼠，這對應着多文在現實工作中的兩位實習夥伴。她們的工位剛好挨在一起，坐在一個靠牆的角落裏，這讓多文很有安全感。</p><p>因此，雲仔的打工日誌更新到第四天，多文寫道：入職後，幸運的是，三隻實習鼠被安排一起坐在公司的角落裏。</p><p>在大城市的漂泊依舊進行着，雲仔的打工日誌也在不斷更新。然而，幾個月前，多文的一位實習同事選擇了離職。</p><p>在劇情中，雲仔的同伴也減少了一位，此後的打工日誌裏只剩下一隻小倉鼠與它相伴。那一天，多文在自己創建的「雲仔日誌」支付寶小荷包中存下了 10 元，作為散夥飯的紀念。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/750.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多文記錄的雲仔打工日誌</p><p></p><p><strong>02 燒腦編劇情卻只存下「塊兒八毛」</strong></p><p>相比傳統、常規的存錢方式，「假裝存錢」要長期費心費力地編織劇情，靠日積月累才能存下並不太多的錢，這一過程有些繁瑣，還缺乏實際效率，甚至被有些人認為是自娛自樂。然而在小丁看來，「假裝存錢」不僅是一種理財遊戲，更是用創意和想象力打破傳統儲蓄的枯燥形式，將節儉與娛樂相結合。</p><p>最早，小丁是從母親那裏間接體驗到了傳統定存的艱辛。她回憶道：「我媽媽每個月都往銀行存錢，但在花錢時，卻總對自己很苛刻。這種存錢方式太辛苦，我無法接受。相比之下，我現在寫劇情存錢不僅是在哄自己開心，也是哄自己存錢。」</p><p>截至目前，小丁通過「假裝養娃」已經存下 3850 元，用一種輕鬆有趣的方式完成了財務目標。</p><p>不過，與此同時，小丁也保留着傳統存錢的方式。她也有一筆儲蓄在銀行，從 2020 年存到了現在，一直都沒動過，「你不提我都忘了」。小丁説，相比於銀行裏的這筆錢，小荷包裏的錢似乎更有「存在感」。</p><p>在每次支付時，支付選項中都會出現小荷包三個字，小丁認為，這恰恰是在提醒自己不要亂花錢，「看到小荷包我就會想，賺錢這麼辛苦，每天還要存一點，如果再亂花錢，我壓根就沒得存了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小丁的「假裝養娃」存錢</p><p></p><p>對於多文來説，儲蓄意識則是在面對現實生活的挑戰後才覺醒的。她是在一次財務危機後意識到，規劃儲蓄的必要。</p><p>在未工作之前，多文並沒有儲蓄的概念，即使當月生活費有富餘，也會找機會將錢花光。然而，職場生涯開始後，多文不願再向父母要生活費。</p><p>今年國慶期間，她一次性花光了工作前攢下的 3000 元，甚至向朋友借了 2000 元。這筆借款，多文原本打算分兩個月還清，沒想到，朋友臨時有事，催促還錢，面對借款計劃被打亂，多文不得不再次向家人開口要錢。</p><p>「一個人在外面生活，你怎麼能手裏一點錢都沒有？萬一有什麼事，父母又沒法及時給你的話，你至少自己還能顧住……你哭會讓我覺得你自己在外面過得不好。」電話裏，母親的話讓多文感到極度委屈和自責，自此，她開始決定認真規劃攢錢，給自己留一份在外闖蕩的底氣。</p><p>但對於多文「假裝存錢」的行為，辦公室的前輩曾十分不解地評價：「你們要存錢，為什麼不直接把錢存銀行，非要這麼麻煩的一天存幾塊呢？」</p><p>在多文看來，「假裝存錢」更像是一種「玩法」，使得平淡的存錢過程變得有趣起來，「這並不僅僅是為了儲蓄，更是讓生活有了一些趣味。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/752.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多文假裝給雲仔存錢的第一天</p><p></p><p>對於如何存錢效率更高，已經工作了五年的書銘格外有發言權。在大學，甚至是在剛步入社會的一段時間，書銘下載了很多記賬類的 APP，來提醒自己節儉。</p><p>但到後來，她發現，這種模式很難長久地去堅持。更重要的是，書銘覆盤後發現，記賬並不能在她消費時起到任何約束作用，充其量只是讓每一筆錢都花得明明白白。</p><p>後來，書銘採取了一種新的儲蓄思路，將想要儲蓄的錢存入單獨的賬戶，並將支付功能解綁。這種方式讓她在消費時看不到這筆錢，有效避免了過度消費的情況，與「假裝存錢」的方式有異曲同工之妙。現在，「小荷包」成了她另一個特殊的儲蓄賬戶。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">書銘很喜歡用」羅文姬的表情包「</p><p></p><p><strong>03 粉絲反向監督</strong></p><p>書銘是一名保險經紀人，工作中，她時常會接觸到很多關於養老的諮詢，而這也成為她設計假裝存錢的契機。</p><p>書銘表示，目前國家的人口老齡化問題，以及社保的現收現付制度已經讓一些年輕人開始正視和規劃自己的養老問題了，「身邊的朋友們都羨慕退休後能夠無憂無慮、領取養老金的生活。然而，他們擔心到了那個年紀，有可能無法像父母一樣享有充裕的養老金，這引發了焦慮和緊張。」</p><p>於是，書銘決定通過設計「假裝養老」存錢模式，以輕鬆活潑的方式引導網友思考養老問題。</p><p>思考人設時，書銘腦海中首先想到的是韓國女演員羅文姬。2006 年，羅文姬因出演喜劇《搞笑一家人》大火，直至今天，「羅文姬女士」的表情包在網上依然有一席之地。</p><p>在書銘印象中，羅文姬留給人的感覺就是一個注重享受，愛吃愛玩，非常快樂的老太太，而這也是她所渴望的一種人生態度。於是，便有了「一覺醒來突然從打工人變成一個 61 歲的闊老太太」這樣的劇本。書銘每天在網上更新假裝存錢的劇情時，都會配一張羅文姬的表情包。</p><p>接下來的劇情設計輕鬆活潑，包括與養老院的朋友們嘮嗑、喝奶茶、深夜吃螺螄粉以及逛商場買貂皮毛領，歡樂無限。這樣有趣的設定吸引了很多網友圍觀，並跟着劇情打卡存錢。</p><p>書銘表示，她會刻意避免渲染養老焦慮，目的是不讓網友因害怕和緊張而存錢，而是在潛移默化中引導大家養成儲蓄習慣，然後再深入思考養老問題。</p><p>書銘在編寫劇情時，一些靈感則源於她的真實生活。當書銘外出旅遊了，假想中的闊老太太就會開啓旅居養老模式，不過要先存入 99 元，用以購買時尚老人鞋和一條花絲巾；當書銘染髮了，闊老太第二天也會把花白的頭髮全漂了，染成櫻花粉色，變身時髦老太，接着存入美髮花費的 129 元。</p><p>值得注意的是，幾乎每一篇劇情都能將闊老太太的穿搭、心情甚至是狀態都細緻入微地體現出來。書銘堅信，通過具象化的描寫，讀者能更好地「入戲」。</p><p>總之，每天為內心裏的小老太太花錢，實則是把錢裝進了自己的口袋，書銘最終真正實現了「無痛存錢」。</p><p>如今，假裝養老存錢已經到了第 65 天，從第一條存錢帖子開始，就有頗多粉絲在評論區跟着她一起打卡，有人會直接貼上支付寶小荷包的餘額圖，甚至還有網友「三步齊下」，曬出的小荷包列表中除了養老存錢外，還有養小狗和養娃的存錢項目。</p><p>為了更好地互動，書銘專門建立了一個粉絲羣。而粉絲們的追更和打卡對於書銘來説也形成了一種奇妙的反向監督，「每天都要和粉絲保持一致的存款數目，因此，也沒有辦法偷偷花掉，那樣就對不上了。」</p><p>令書銘印象深刻的是，有一位非常自律的粉絲。她習慣用紙幣存錢，將紙幣插入相冊，有一天，她告訴羣友：「現在我沒有錢，我就先把金鐲子抵押在這裏。」隨後的照片顯示，她將一個鐲子塞進相冊的一頁。</p><p>幾天後，她再次宣稱：「我把金鐲子贖回來了」。照片中，只見原先塞着金鐲子的那頁相冊裏又塞回了一摞紙幣。</p><p>更有趣的是，在追更劇情時，一些網友會發出「挑刺」式詢問。</p><p>這天，書銘編寫道：闊老太太出門旅遊了，剛在機場吃了頓早餐，讓我們把早餐的錢存下來。有網友評論「機票錢為什麼不存呢？」當然，類似的問題還有：「住在養老院的錢呢？」</p><p>對此，書銘哭笑不得，她後來回覆：「你猜我為什麼不存這些筆錢？因為我怕存不起。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/754.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一位網友」三步齊下「</p><p></p><p>不得不説，在每天存下多少金額上，書銘也是用心良苦。如果前一天存了一百多，第二天她就會少存點，為大家減減負，比如，走個形式存下一瓶冰可樂錢——4 元。</p><p>「如果連續幾天存的金額過高，就有朋友在下面評論：‘有點貴了，答應我，下次千萬別存超過 100 了。」書銘笑着説。</p><p><strong>04 假裝存錢後變得更節儉</strong></p><p>在這個看似單調、幼稚的「假裝存錢潮」中，不可否認的是，年輕人的財務觀念和生活態度發生了一些微妙的變化。</p><p>但小丁也有一絲擔心，「這股‘假裝存錢潮’或許難以持久，其劇情會變得單調，每天不過是機械地進行着存錢動作。最終，人們可能會迴歸到更為傳統的、常規的方式。但比較重要的是，這一過程幫年輕人培養了節儉和儲蓄的習慣。」</p><p>接受採訪的當天，剛剛工作滿 3 周的小丁收到了人生中的第一筆工資：3900 多元。那天，恰巧也是她 22 歲的最後一天。看到工資數額的那一刻，小丁一瞬間感到自尊受挫。</p><p>「這點工資太微薄了。考了兩次試，還跑了一次異地面試。之前雖然沒那麼計較工資多少，但真正看到數字的瞬間，心還是涼了半截」，小丁感嘆：「我怎麼會這麼廉價。」</p><p>小丁畢業後曾有過一段時間的空窗期，目前在寧波工作，然而她發現，以這樣的薪水在這座城市很難活得瀟灑。</p><p>在用餐方面，以前，她能夠無拘無束地隨心所欲，一頓飯一個人吃不超過 50 塊錢她都無所謂。現在，去麥當勞點「窮鬼套餐」都恨不得要衡量再三。「這種感覺好難受啊，雖然你手頭上不拮据，但就是捨不得花那個錢。」</p><p>隨着「假裝養娃存錢」的開啓，小丁的生活更加樸素。最明顯的變化之一就是在服飾上減少了開支，工作時三套衣服輪番穿，已經足夠。就連在失眠時，她也開始翻看起《財務自由第一課》……</p><p>在另一個故事當中，多文工作轉正之後，工資提高了一點，現在，她對於到手的錢已經做出了明晰的規劃——大頭支付房租和水電費，還有一部分用於吃喝日常消費，剩餘的部分則一半歸為零花，一半替雲仔存起來。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/755.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多文的小荷包賬戶</p><p></p><p>前幾天，多文在給貓咪買用品準備支付時，差點誤用了「雲仔錢包」裏的錢支付。她嚇得倒吸一口氣，緊接着迅速切換到了銀行卡支付。</p><p>如今，「雲仔」兩個字已具有特殊意義，「雲仔日誌」更是傾注了多文長久的努力。雖然目前這筆錢還沒有明確的用途規劃，但多文很肯定「這筆存款是不會輕易花的」，她想要用「雲仔」這個小小的財富撐起一個更美好、更有安全感的未來。「我想就這樣鎖在小荷包當中，一直存下去。」多文説。</p><p>（原標題：《離譜但有用？假裝懷孕 74 天，存下 3000 多元》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 01:27:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624180</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624180</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/138/6.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624180_2023121209272e1de057-dcf5-43df-abf2-a33e2fa7a635.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王婧懿/北京青年報客戶端]]>
            </author>
            <category>存錢</category>
            <category>假裝</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/138/6.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/138/7.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年全球升溫可能首次突破 1.5 攝氏度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據英國氣象局近日的預測，2024 年，全球地表平均溫度可能首次比工業化前水平高出 1.5 攝氏度。</p><p>英國氣象局的 Nick Dunstone 表示：「我們首次合理地預測了一年氣溫暫時超過 1.5 攝氏度的可能性。」</p><p>2015 年，各國官員在法國巴黎舉行會議，一致同意努力阻止全球氣溫較工業化前水平高出 1.5 攝氏度。</p><p>「暫時超過 1.5 攝氏度，並不意味着違反《巴黎協定》。但超過 1.5 攝氏度的第一年肯定是氣候史上的一個里程碑事件。」Dunstone 説。</p><p>根據預測，2024 年的平均氣溫比 1850 年至 1900 年的氣溫高出 1.5 攝氏度的可能性為 27%。Dunstone 説：「但我不會把這個數字太當真，因為實際可能更高。」2023 年的氣溫就比英國氣象局預測的要高得多，但原因尚不完全清楚。</p><p>在 2023 年之前的 10 年裏，全球地表平均氣溫都在英國氣象局年初預測的範圍內。但 2023 年打破了歷史紀錄，1 月至 10 月平均升溫 1.4 攝氏度，高於 2022 年底預測的 1.1 至 1.3 攝氏度。</p><p>Dunstone 表示，這在一定程度上可能因為目前的厄爾尼諾現象變得比預測的更強。厄爾尼諾現象發生期間，風向的變化將溫暖的海水擴散到整個太平洋，使氣溫暫時升高。</p><p>此外，2022 年，湯加一座海底火山的噴發向平流層注入了大量水蒸氣，這具有升溫效應。更重要的是，南半球氣溫比預期的要高，原因尚不可知。</p><p>Dunstone 説，對 2024 年的預測是從目前觀測到的變暖情況開始的，但如果導致 2023 年氣溫高於預期的因素仍在發揮作用，那麼預測結果可能就被低估了。然而在確定這些因素是什麼之前，研究小組無法作出校正。</p><p>可以明確的是，長期變暖趨勢是溫室氣體排放增加導致的。儘管伴隨厄爾尼諾現象結束等因素，2024 年以後的氣候可能會變冷，但隨着長期平均氣溫的升高，預計 2030 年仍將超過 1.5 攝氏度。人們普遍認同這違反了《巴黎協定》。</p><p>按月份而不是年份看，有記錄以來升溫首次超過 1.5 攝氏度的月份是 2016 年 1 月，即上一次發生強厄爾尼諾現象時。之後的一個月升溫更高，達到反常的 1.64 攝氏度，使之成為迄今為止最熱的一個月。不過，今年 11 月可能會超過它。</p><p>根據初步數據，今年 11 月 17 日是反常升溫超過 2 攝氏度的第一天。基於目前的趨勢，預計到本世紀 40 年代前後，長期平均升溫幅度將超過 2 攝氏度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:20:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624189</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624189</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/855.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624189_202312120820ae941732-dd0c-42a1-b16e-8be9b4068df9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王方/中國科學報]]>
            </author>
            <category>地表溫度</category>
            <category>厄爾尼諾現象</category>
            <category>全球高溫</category>
            <category>科學湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/855.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/856.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[體壇聯播｜C 羅第八次年度進球破 50，游泳全錦賽徐嘉餘奪冠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/746.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 羅</p><p></p><p><strong>C 羅生涯第八次年度進球破 50</strong></p><p>12 月 12 日，沙特國王冠軍盃四分之一決賽，利雅得青年人迎戰利雅得勝利。最終利雅得勝利 5 比 2 擊敗青年人晉級，C 羅生涯第八次年度進球突破 50 球。</p><p>第 17 分鐘，馬內接福法納直塞，左腳打門被金承奎撲出，福法納迅速跟上補射將球打進，利雅得勝利 1 比 0 領先利雅得青年人。</p><p>第 28 分鐘，卡瓦霍在禁區內高高躍起將球打進，利雅得青年人扳平比分。</p><p>但利雅得勝利很快再度進球，馬內帶球奔襲大半場後將球分給奧塔維奧，奧塔維奧再傳給馬內，後者輕鬆推射破門。上半場補時階段，布羅佐維奇倒地助攻加里卜破門，利雅得勝利擴大領先。</p><img alt="" style="width:473px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/747.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 羅進球。</p><p></p><p>第 74 分鐘，C 羅與奧塔維奧打出撞牆配合，C 羅成功破門，攻入個人年度第 50 球。這是他生涯第八次年度進球數突破 50 球大關。</p><p>第 90 分鐘，卡拉斯科大力射門被門將撲出，巴赫布里補射為利雅得青年人扳回一球，利雅得勝利 4 比 2 領先。補時階段，馬內送出傳中，馬蘭中路推射破門，將最終比分定格在 5 比 2。</p><p>賽後 C 羅也更新社媒：「偉大的勝利，我非常高興迎來在 2023 年的第 50 粒進球，這都要歸功於隊友、球迷和家人的堅定支持！今年還有機會再進幾個。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/745.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國內眾多游泳名將出戰全錦賽。</p><p></p><p><strong>游泳全錦賽徐嘉餘、彭旭瑋奪冠</strong></p><p>12 月 11 日，在山東濟南舉行的 2023 年全國游泳錦標賽中，徐嘉餘在男子 100 米仰泳項目中輕鬆奪冠，亞運會冠軍彭旭瑋在女子 100 米仰泳決賽中成為唯一遊進 1 分鐘的選手。</p><p>浙江隊的徐嘉餘以預賽第三的成績進入決賽，預賽後他坦言保留了實力。決賽中他游出 52 秒 61，以領先第二名接近 2 秒的成績奪得金牌。他賽後説：「我希望日後在細節和心理上還能夠有所進步，取得更好成績。」</p><p>老將汪順和小將王谷開來分別獲得銀牌和銅牌。</p><p>徐嘉餘當天還獲得男子 4 乘 100 米混合泳接力金牌，他和秦海洋、王長浩、潘展樂組成的津滬浙聯隊以 3 分 31 秒 21 奪冠。</p><p>在女子 100 米仰泳決賽中，湖北選手彭旭瑋以 59 秒 83 的成績折桂。談及最近的訓練情況，她説今年有氧訓練比較多，之後會繼續調整優化訓練方式，爭取更好的成績。</p><p>當日其他比賽中，江蘇名將張雨霏發揮穩定，女子 50 米自由泳以 24 秒 58 奪金；女子 100 米蛙泳金牌被山西隊的楊暢獲得，葉詩文位列第三；河北名將李冰潔獲得女子 1500 米自由泳冠軍；山東隊季新傑在男子 200 米自由泳奪冠。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳清晨、賈一凡</p><p></p><p><strong>國羽選手獲世界羽聯三項大獎</strong></p><p>世界羽聯 12 月 11 日晚在杭州揭曉了各項年度最佳獎項，本次世界羽聯年度最佳評選週期從 2022 年 11 月 1 日至 2023 年 10 月 31 日。</p><p>韓國選手徐承宰、安洗瑩分獲年度最佳男、女運動員。中國隊 7 人入圍 3 個獎項，最終陳清晨、賈一凡榮膺年度最佳組合，劉聖書、譚寧獲得年度最具潛力獎，蔣振邦、魏雅欣榮獲年度進步最快獎。</p><p>2023 世界羽聯巡迴賽總決賽將於 13 日至 17 日在杭州奧體中心體育場舉行，五個單項的分組抽籤也在 11 日完成。</p><p>中國隊整體籤運一般，女雙、男雙、女單三項，國羽選手均被分在了同一組；男單方面，石宇奇與奧運冠軍、丹麥選手安賽龍以及頭號種子、日本選手奈良岡功大同處一組；女單方面，陳雨菲與隊友韓悅同處一組，同組還包括西班牙名將馬林和美國選手張蓓雯。</p><p>總決賽將採用小組賽與淘汰賽結合的方式，每個單項的八位或八對選手分兩個小組進行單循環比賽，小組前兩名晉級四強，之後進行半決賽和決賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鄭欽文</p><p></p><p><strong>鄭欽文榮膺年度最快進步球員</strong></p><p>12 月 11 日，WTA 官方公佈了 2023 年度各大獎項歸屬。中國新星鄭欽文收穫年度最快進步球員獎，這也是鄭欽文連續兩年獲得 WTA 年度獎項。</p><p>2023 賽季，鄭欽文在巡迴賽取得 35 勝 19 負，拿到了兩座巡迴賽冠軍以及小年終亞軍，此外她還在杭州亞運會上收穫了女子單打金牌，獲得巴黎奧運會資格。</p><p>前半個賽季，鄭欽文在澳網和法網兩項大滿貫賽事均止步第 2 輪，並且一度在法網到溫網期間遭遇 4 連敗。前半賽季鄭欽文的亮點，是在羅馬站闖入八強，讓自己的世界排名首次進入世界前 20。</p><p>溫網之後，鄭欽文重回紅土賽場，在巴勒莫站一路過關斬將，拿下了個人生涯首座巡迴賽冠軍。此後鄭欽文又在美網迎來突破，闖入八強創造個人大滿貫最佳戰績。</p><p>美網之後，鄭欽文在杭州亞運會成功奪得金牌，隨後在 WTA500 鄭州站的比賽中拿下了個人第 2 個巡迴賽冠軍，隨後又在珠海超級精英賽闖入決賽並獲得亞軍，以第 15 名的排名結束了 2023 賽季。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/742.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廣東男籃擊敗天津隊。</p><p></p><p><strong>CBA 賽場周琦助廣東逆轉天津</strong></p><p>12 月 11 日，CBA 常規賽進行了第 15 輪的 6 場比賽。焦點戰中，廣東隊 116 比 111 逆轉險勝天津隊，浙江隊通過加時賽以 106 比 103 力克深圳隊，收穫五連勝。</p><p>廣東隊客場挑戰天津隊。上半場廣東隊以 52 比 46 保持領先，下半場主隊詹姆斯爆發，單節砍下 26 分，帶領天津隊完成反超。末節廣東隊展開反擊，周琦最後時刻連續補籃得分，並搶下關鍵進攻籃板，幫助廣東隊實現逆轉。</p><p>此役，廣東隊沃特斯砍下 38 分 11 次助攻，周琦貢獻 25 分 13 個籃板。天津隊詹姆斯得到 51 分 15 個籃板。</p><p>浙江隊主場迎戰深圳隊，首節深圳隊建立起 11 分優勢，次節浙江隊在佩裏的帶領下打出 13 比 0 的攻擊波，反超比分。</p><p>易邊再戰，浙江隊進攻斷電，深圳隊趁勢再次反超。終場前 0.5 秒，瓊斯的高難度三分幫助浙江隊扳平比分，將比賽拖入加時。加時賽中，瓊斯接連造殺傷取分，吳前關鍵時刻命中三分，最終浙江隊力克對手拿到五連勝。</p><p>本場比賽浙江隊 6 人得分上雙，其中吳前拿下 25 分，佩裏得到 22 分。深圳隊方面，周鵬得到 18 分。</p><p>其他比賽中，青島隊 115 比 100 輕取山東隊，山西隊 94 比 105 不敵廣州隊，北京隊 107 比 92 擊敗江蘇隊，新疆隊 125 比 109 戰勝福建隊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/741.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">布拉德利·比爾</p><p></p><p><strong>比爾或週三復出戰金州勇士</strong></p><p>北京時間 12 月 11 日，據美國媒體報道，布拉德利·比爾因傷連續休戰數場之後，預計會在本週三的比賽中正式復出。</p><p>美國籃球媒體爆料，上個月因為背部傷病已經連續缺席 12 場比賽的比爾，目前已經開始了球隊的訓練。</p><p>預計比爾會在本週三對陣金州勇士的比賽中復出，這將是比爾加盟菲尼克斯太陽隊後，出戰的第四場正式比賽。</p><p>截至目前，比爾在加盟太陽隊之後，一共只打了三場常規賽，場均上場 28.7 分鐘，貢獻 17.3 分 5.3 個籃板和 3.7 次助攻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/740.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">以賽亞·王</p><p></p><p><strong>以賽亞·王：願效力中國男籃</strong></p><p>北京時間 12 月 11 日，擁有中國血統的步行者球員以賽亞·王接受《北京青年報》採訪，表示自己願意為中國男籃效力，並歡迎相關人士與他聯繫。</p><p>以賽亞·王表示：「我曾祖父是中國人，有很多歷史的淵源，對此我不是特別清楚，但我知道我爸爸的爺爺是中國人。」</p><p>媒體詢問以賽亞·王是否願意為中國男籃效力，他表示：「當然，如果他們想要我加盟，我是很願意參加的。我喜歡高水平的競爭」，</p><p>現年 22 歲的以賽亞·王，是 2023 年選秀大會的次輪總第 55 號新秀，他身高 1 米 93，體重 83 公斤，主打得分後衞。</p><p>他在大學最後一個賽季的數據是場均 16.2 分 4.3 籃板 3.2 助攻，三分命中率 38.4%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/739.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加拉格爾</p><p></p><p><strong>切爾西計劃冬窗出售加拉格爾</strong></p><p>12 月 12 日，據英國媒體報道，切爾西準備在冬窗考慮對加拉格爾的報價，以籌措資金加強球隊的其他方面。</p><p>目前加拉格爾的合同還剩 18 個月，如果接下來幾周，雙方未能就續約條款達成一致，他可能在賽季中途離開。據悉，目前加拉格爾尚未收到新的續約合同，談判也幾乎沒有進展。</p><p>據瞭解，一些切爾西人士認為，俱樂部在遵守財政公平法案方面遇到了困難，同時球隊在其他方面也存在缺陷，因此出售加拉格爾在經濟上是有意義的。</p><p>不過，鑑於近年切爾西本土青訓球員的離隊，以及加拉格爾 8 歲就加入俱樂部的事實，出售他有可能會遭到切爾西球迷的強烈反對。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/738.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奧沙利文</p><p></p><p><strong>奧沙利文因醫療原因退出蘇格蘭賽</strong></p><p>北京時間 12 月 11 日，據官方消息，羅尼·奧沙利文將因醫療原因退出 2023 斯諾克蘇格蘭公開賽。</p><p>一週前的英錦賽，奧沙利文決賽 10 比 7 擊敗丁俊暉，收穫個人英錦賽第 8 冠和排名賽第 40 冠，並斬獲了 25 萬英鎊的冠軍獎金。</p><p>原本奧沙利文將出戰斯諾克蘇格蘭公開賽，首輪對手將是利亞姆·格雷姆，但他最終決定放棄參賽。據悉，2023 年蘇格蘭公開賽的冠軍獎金為 8 萬英鎊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>&nbsp;「運動改變生活」公益行動啓動</strong></p><p>12 月 11 日，「運動改變生活」 公益行動在上海阿迪達斯足球公園舉辦啓動儀式。阿迪達斯體育（中國）有限公司向愛德基金會捐贈 500 萬元人民幣，用於支持鄉村體育運動發展。</p><p>未來三年間，該行動將圍繞「體育助力鄉村振興」這一主題，在江西瑞金、貴州石阡、河北新河三個新華社對口幫扶縣的學校，開展一系列體育文化公益行動。</p><p>自 2015 年起至今，阿迪達斯與教育部持續合作為青少年體育教育添磚加瓦。截至 2022 年，雙方共同培訓了超過 17000 名體育教師，為約 3000 名學生提供了冬夏令營的足球裝備，為全國 3000 多所學校贊助了 18 萬個足球。</p><p>阿迪達斯大中華區董事總經理蕭家樂表示，「通過體育賦能鄉村，讓運動為更多鄉村少年兒童的生活帶來改變，讓運動為孩子們插上追逐夢想的翅膀。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/140/439.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>劉畊宏王婉霏發佈健身新書</strong></p><p>12 月 10 日，全民健身教練劉畊宏與其妻子王婉霏現身上海圖書館東館閲劇場，與觀眾分享了新書《練就自由》和《食愈生活》的創作初衷。</p><p>劉畊宏將自己 30 多年在健身領域積累的知識和經驗彙集成書《練就自由》。在書中，劉畊宏表達了自己最渴望傳達的理念，那就是「唯有先找到自己的內在動力，才能發自內心地享受自律」。</p><p>在現場，劉畊宏也強調：「練就對了，行動起來，你可以選擇更精彩的人生。」他説沒有人天生會練，只要開始就不晚。不需要太多豪華的裝備，也無需很多時間，只要願意開始做，就一定會有改變。</p><p>王婉霏此次也出席了新書分享會，並帶來了她的健康生活方式食譜新作《食愈生活》。</p><p>她在分享中帶來了每個家庭都可以參考的建議：選擇新鮮的食材、乾淨的調味料和健康的烹飪方式。劉畊宏和王婉霏的兩本新書也是他們對於「三分練、七分吃」的不斷踐行，強調了健康生活方式的可持續性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/41.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>迪桑特攜手 2023 年 U 型場地世界盃</strong></p><p>近日，專業運動品牌迪桑特作為 2023 自由式滑雪及單板滑雪 U 型場地世界盃官方贊助商亮相，支持國際雪聯最高等級 A 級賽事舉辦。作為中國國家單板滑雪 U 型場地隊的合作伙伴，這是迪桑特為國家隊打造的全新裝備正式交付後，首次亮相國際賽事。</p><p>12 月 6 日至 12 月 9 日，2023 自由式滑雪及單板滑雪 U 型場地世界盃在密苑雲頂樂園開賽。作為國際雪聯最高等級 A 級賽事，本屆世界盃匯聚了來自全球數十個國家的優秀運動員，參賽人數約 200 人。</p><p>本屆 U 型場地世界盃賽場上，中國國家單板滑雪 U 型場地隊身着迪桑特打造的全新國家隊裝備出征，這也是國家隊裝備首次亮相賽場，其採用無縫式一片肩袖和 3D 立體剪裁版型，以及品牌獨有專業科技的同時兼顧美學設計。</p><p>中國國家單板滑雪 U 型場地隊隊員獲得男子項目第 6 名的成績。此外，12 歲的未來滑雪之星周苡竹，首度以迪桑特簽約運動員的身份亮相 U 型場地世界盃擔任賽事試滑員。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:16:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25618568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25618568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/735.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25618568_20231212102992600140-9835-4f86-af5a-30960e7657ed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰]]>
            </author>
            <category>體壇聯播</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/735.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/736.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜習近平今起訪問越南：「同志加兄弟」，注入新動力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 12 日至 13 日，應越南共產黨中央委員會總書記阮富仲、越南社會主義共和國主席武文賞邀請，中共中央總書記、國家主席習近平將對越南進行國事訪問。</p><p>據新華社 12 月 10 日報道，這是習近平總書記六年來再次對越南開展國事訪問。越中友好協會副主席、越南原駐華副大使阮榮光也表示，這將是習近平第三次訪問越南，習近平由此成為 1991 年 11 月中越兩黨兩國關係實現正常化以來，首位三次訪問越南的中共中央總書記、中國國家主席。</p><p>此次國事訪問是由越共中央總書記和越南國家主席同時邀請，較為罕見，體現規格之高，以及越方對中越關係的重視。「中越兩國政黨高層交往不斷加強，這不僅體現了雙方傳統友好的延續，也是推動兩國關係發展的關鍵。習近平主席此次以中共中央總書記和國家主席雙重身份出訪，預示着中越政治互信將進一步加深。」北京大學國際關係學院教授翟崑接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者採訪時説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越南首都河內，列車在吉靈-河東輕軌線上行駛。 新華社，發（中鐵六局河內輕軌項目部，供圖）</p><p></p><p><strong>15 週年後「更上一級」</strong></p><p>今年是中越建立全面戰略合作伙伴關係 15 週年。早在 2008 年，兩國就宣佈建立全面戰略合作伙伴關係。回顧歷史，中越不斷調整關係定位，逐步升溫。1991 年，中越關係恢復正常化，提出「結束過去、面向未來」的定位。1999 年，中越達成面向 21 世紀的「長期穩定、面向未來、睦鄰友好、全面合作」十六字方針。</p><p>「習近平主席此次對越南的國事訪問對越南和雙邊關係都具有重要意義。我認為，此訪將把越中關係提升到新的水平。」越南富布賴特大學國際關係學者阮成忠對澎湃新聞表示。</p><p>阮成忠分析説，多年來，中越雙邊關係已經日臻成熟，並已邁上新的台階。兩國確立全面戰略夥伴關係已滿 15 週年，中國更在近 20 年來一直是越南最大的貿易夥伴，也是越南最大的投資者之一。兩國社會制度相同、理想信念相通。越南和中國有如此多的共同利益，應該團結起來，促進地區的和平與繁榮。</p><p>阮成忠説，現在「是時候提升關係」，讓中越關係「更上一級」。實際上，外交部發言人毛寧 12 月 11 日回答記者提問時明確表示，志同道合、命運與共是中越關係最鮮明的特徵，雙方提升關係新定位是順應大勢、水到渠成。「站在新的歷史起點，雙方將按照高層的共識，不忘傳統友好初心，牢記共同的理想和使命，發展好中越全面戰略合作伙伴關係。」毛寧説。</p><img alt="" style="width:470px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/872.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年 10 月 31 日，中共中央總書記、國家主席習近平在北京人民大會堂同越共中央總書記阮富仲舉行會談。這是會談前，習近平在人民大會堂北大廳為阮富仲舉行歡迎儀式。 新華社記者，謝環馳，攝</p><p></p><p>「去年越共中央總書記阮富仲訪華就提出了明確的預期，要提升中越關係。」中國社會科學院二級研究員、越南研究專家潘金娥對澎湃新聞記者表示。阮富仲於 2022 年 10 月 30 日至 11 月 1 日成功訪華，成為中共二十大後首位訪華的外國領導人。</p><p>「阮富仲訪華時，兩國推出的聲明標題就是《關於進一步加強和深化中越全面戰略合作伙伴關係的聯合聲明》。兩國提升關係本身已是共識，這只是具體時機的問題、提升關係後以什麼方式定義的問題。」潘金娥對記者表示。</p><p>潘金娥提到，習近平總書記多次強調，中越是「具有戰略意義的命運共同體」。</p><p>簡歷資料顯示，阮富仲的政治理論水平為「高級」。1968 年至 1996 年期間，他在越共機關刊物《共產雜誌》長期負責領導工作。2021 年 5 月，他發表了題為《社會主義理論與實踐若干問題和越南走向社會主義的道路》的重要文章。在越南輿論界看來，阮富仲具有很高的理論水平，且希望能和社會主義中國在理論上做交流。</p><p>阮成忠表示，每個經濟發展水平和人口規模不同的國家都有各自的特點和國家治理特點，中國與越南之間頻繁的高層互動對「理解社會主義理想和價值觀在不同背景下的運用」至關重要。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 1 月 18 日，以「同心築厚誼，攜手共發展」為主題的 2023 年中越跨國春節聯歡晚會在雲南省紅河哈尼族彝族自治州河口瑤族自治縣舉行，越南老街省民族藝術歌舞團的演員在晚會上表演歌舞《漂浮在雲端的節日》。&nbsp; 新華社記者，胡超，攝</p><p></p><p>北京外國語大學亞洲學院教授、東南亞研究中心研究員宋清潤對澎湃新聞記者表示，中越關係發展中，黨際交往發揮了特殊優勢和作用，中越都堅持兩黨最高領導人的戰略引領，這是中越兩黨兩國關係發展的最大優勢和最重要的政治保證。「中越兩黨兩國領導人像走親戚一樣常來常往，充分彰顯中越關係的高水平和特殊性。」</p><p>一直以來，「同志加兄弟」是用以形容中越這一對「山水相連的友好鄰邦」「共產黨領導的社會主義國家」「社會制度相同、理想信念相通的國家」友誼的代名詞。阮富仲還曾表示，他希望中越「同志加兄弟」的友誼關係能成為世界各國雙邊關係的典範。</p><p><strong>越南外交具備「靈活性」，不會「選邊站」</strong></p><p>今年 9 月，越南與美國就提升兩國關係為全面戰略夥伴關係發佈了聯合聲明，一時引起許多境外媒體炒作稱，越南外交政策出現了「轉向」，甚至是在大國競爭中搞「一邊倒」。</p><p>這樣的觀點與越南外交政策的實際狀況有較大的差距。2016 年，阮富仲提出「竹式外交」理念，將越南外交政策比喻為根堅、身實、枝柔的竹子，以獨立、自主、多樣化、多邊化為國家外交政策的指南針。「越南非常強調獨立自主，強調提升國際地位。尤其是過去幾年，越南非常注重對大國的外交，很明顯在加強國際地位。」潘金娥分析稱。阮成忠則以「靈活性」來形容越南外交的特點。</p><p>潘金娥説，越南在對外關係上強調，要積極主動、全面、深入地融入國際，與世界各國都要發展友好的關係。具體到國際舞台與多邊主義外交上，越南於 2020 至 2021 年間擔任聯合國安理會非常任理事國，於 2020 年擔任東盟輪值主席國。</p><img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 3 月 15 日，越方工作人員在越南諒山省的友誼國際口岸手捧鮮花歡迎中國遊客。 新華社記者，胡佳麗，攝</p><p></p><p>在分析者看來，對越南而言，和國際上主要大國發展關係是一種現實的考量。「在越南看來，中國是最大的貿易夥伴，美國是最大的出口市場。中美兩國也是世界上經濟總量數一數二的大國強國，越南需要同時發展對美、對華的友好關係。這是越南基於歷史經驗的做法，也是東盟國家的共識。東盟成員國均採取了大國平衡的策略，這有利於他們從與大國的交往中獲利，而不會做出‘選邊站’的舉動。」潘金娥説。</p><p>11 月 27 日，越南與日本也宣佈建立全面戰略夥伴關係。「其實，越南與美國和日本關係的升級，顯示了越南在平衡大國關係中的外交策略，以及越南在國際舞台上的戰略地位日益提升。」翟崑分析説。</p><p>在翟崑看來，習近平主席此次訪問越南，不僅是中越兩國政治互信與經貿合作的深化，也是對越南在區域合作和大國競爭中日益重要角色的肯定。「這次訪問將為兩國未來的合作奠定基礎，同時也是對國際關係格局變化的一種適應和迴應。」</p><p><strong>中越經貿合作優勢互補</strong></p><p>外交部發言人汪文斌 12 月 7 日介紹習近平訪越安排時説，此訪期間，中越雙方將探討六大領域，包括提升中越關係新定位，聚焦政治、安全、務實合作、民意基礎、多邊、海上問題等，推動兩國全面戰略合作走深走實。</p><p>目前，中越在南海爭端等問題上仍存分歧。然而，兩國之間具體的合作也越來越多。潘金娥認為，這是一種「以合作來回應分歧」的正確做法，尤其是在國際格局風雲突變、全球面臨經濟下行危機的當下，中國與越南在具體領域深化合作、簽署協議是符合兩國發展需求的做法，也可以化解經貿上的許多風險。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 9 月 18 日，參觀者在第二十屆中國—東盟博覽會東盟商品展區選購商品。 新華社記者，黃孝邦，攝</p><p></p><p>越南也是近來一些媒體炒作「供應鏈轉移」敍事中的焦點。但在宋清潤看來，中越兩國經濟實際處在不同的發展階段，這決定了兩國開展經貿合作具有得天獨厚的互補優勢，互補性遠遠大於競爭性。</p><p>「例如，機電產品貿易額穩居中越雙邊貿易商品類別的首位。據中國海關總署統計，今年前 10 月，機電貿易額佔中國對越南出口總額比重為 43.8%，佔中國從越南進口總額比重高達 66.6%，這是兩國在機電產品相關產業上貿易合作密切的例證。而紡織產品進出口額佔比在中越雙邊貿易商品類別中則處於第二位。據中國海關總署統計，今年前 10 月，紡織產品貿易額佔中國對越南出口額的比重為 13.0%，佔中國從越南進口額比重為 4.7%。此外，植物產品（主要是水果）和原材料、礦產品及能源（主要是天然橡膠、木業、化肥和原油、金屬、煤炭、皮革）是越南具有比較優勢的出口產品類別，中國是越南果蔬、腰果、咖啡、茶、大米、木薯和木薯製品、橡膠和橡膠製品等產品的巨大消費市場。」宋清潤對澎湃新聞分析稱。</p><p>宋清潤認為，這些貿易往來顯示出兩國貿易高度互補的特點，相關產業鏈、供應鏈非常緊密，相關產品貿易有力促進了兩國相關產業的發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年 8 月 23 日，陝西首趟中越國際貨運班列由西安國際港站駛出開往越南河內。 新華社記者，李一博，攝</p><p></p><p>據外交部網站 12 月 11 日信息，有記者當日向毛寧提問稱，中方願協助越南升級廣西至河內的鐵路交通，並加快兩國間其他跨境鐵路建設。毛寧迴應説，中越兩國在互聯互通領域開展了很多互利合作，比如中國企業承建了河內輕軌二號線，這是越南首條城市輕軌項目，為河內市民出行帶來了便利。中越合作給兩國人民帶來了實實在在的利益，雙方都有意願進一步拓展有關合作。</p><p>「習近平總書記、國家主席對越南進行國事訪問期間，相信兩國領導人將就深化合作交換意見，請你關注訪問的情況和中方後續發佈的消息。」毛寧表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 23:40:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25618372</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25618372</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25618372_2023121207412fe7db15-726f-4392-9afd-ed59c638a5bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，許振華]]>
            </author>
            <category>中越關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/69/927.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在越南媒體發表署名文章]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 12 日，在赴河內對越南進行國事訪問之際，中共中央總書記、國家主席習近平在越南《人民報》發表題為《構建具有戰略意義的中越命運共同體　開啓攜手邁向現代化的新篇章》的署名文章。文章全文如下：</p><p><strong>構建具有戰略意義的中越命運共同體</strong></p><p><strong>開啓攜手邁向現代化的新篇章</strong></p><p>中共中央總書記、中華人民共和國主席　習近平</p><p>應越共中央總書記阮富仲和越南國家主席武文賞邀請，我即將對越南社會主義共和國進行國事訪問。這是我擔任中共中央總書記、中華人民共和國主席以來第三次踏上越南這片美麗的土地，感到十分親切，就像到親戚和鄰居家串門一樣。</p><p>中越兩國山水相連，文化相通，理想相同，命運與共。毛澤東、胡志明等兩黨兩國老一輩領導人懷着共同理想信念相交相知，攜手締造了「同志加兄弟」的中越傳統友誼。在追求各自國家獨立和民族解放事業進程中，我們團結一心、相互支持。在社會主義建設事業中，我們互學互鑑、拓展合作，共同書寫了中越友好歷史篇章。</p><p>今年是中越建立全面戰略合作伙伴關係 15 週年。不管國際風雲如何變幻，中越兩黨兩國共守和平安寧，共謀發展合作，共創繁榮富強，走出一條共建人類命運共同體的陽光大道。</p><p>我們堅持以信相交。兩黨兩國高層像走親戚一樣常來常往。今年，我同阮富仲總書記密切互動，共同從戰略高度和長遠角度擘畫新時代中越關係藍圖，推動中越關係確立新定位、邁入新階段。我先後會見了赴華訪問或出席會議的國家主席武文賞、政府總理範明政、越共中央書記處常務書記張氏梅同志。雙方召開了雙邊合作指導委員會、兩黨理論研討會、兩國公安部合作打擊犯罪會議等機制會議。各部門各地方合作更趨密切。</p><p>我們堅持以利相融。中國長期是越南最大貿易夥伴，越南是中國在東盟最大貿易夥伴和全球第四大貿易夥伴。應中方邀請，越南領導人出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇、第六屆中國國際進口博覽會、第七屆中國－南亞博覽會、第二十屆中國－東盟博覽會。越南輸華的果蔬等農產品深受中國消費者喜愛。中國出口的原材料和機械設備有力支持了越南製造業發展。中國企業承建了河內輕軌 2 號線，這是越南首條城市輕軌項目，累計載客近 2000 萬人次，為河內市民出行帶來便利。中越國際班列開行，智慧口岸啓動建設，陸地邊界口岸互聯互通加快推進。中國企業在越南建成海外最大的光伏產業集羣，投資建設的光伏和風能電站為越南的能源轉型發展作出積極貢獻，在河內、芹苴等地投資建設多個垃圾發電項目。</p><p>我們堅持以誼相親。今年以來，兩國人員往來迅速恢復，前 10 個月中國赴越遊客超過 130 萬人次，中越德天（板約）瀑布跨境旅遊合作區成功試運營。中國全國政協和越南祖國陣線中央暨邊境省份友好交流活動、中越邊民大聯歡等活動開展得有聲有色。中國傳統經典名著在越南家喻戶曉，中國當代影視作品也深受越南民眾喜愛。越南流行歌曲火爆中國社交媒體，越南歌手在中國綜藝節目中收穫大批中國「粉絲」。日益密切的人文交流就像蜿蜒流淌的涓涓細流，匯聚成中越友好交往的奔湧長河。</p><p>我們堅持以誠相待。兩國都高舉多邊主義旗幟，強調堅持對話協商、和平合作，堅定維護以聯合國憲章宗旨和原則為基礎的國際關係基本準則。雙方在涉及彼此核心利益和重大關切問題上相互給予支持，在國際和地區合作機制中保持密切配合。越方積極參與全球發展倡議之友小組，支持全球安全倡議、全球文明倡議，支持中國加入《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》。</p><p>今年是我提出構建人類命運共同體理念、共建「一帶一路」倡議和親誠惠容周邊外交理念 10 週年。構建人類命運共同體，首先要從亞洲做起。中國有首耳熟能詳的歌這樣唱道，「我們亞洲，樹都根連根；我們亞洲，雲也手握手」，這反映出中國民眾心中樸素的亞洲命運共同體意識。亞洲是我們共同的家園，周邊是搬不走的鄰居，成就鄰居就是幫助自己。親望親好，鄰望鄰好。中國願把自身發展同周邊國家發展更緊密地結合起來，同周邊國家一道打造命運共同體，讓大家一起過上好日子。越南同中國有着「同志加兄弟」的深厚情誼。中國黨和政府始終將發展中越關係視為中國周邊外交的優先方向，衷心希望兩國不忘傳統友好初心，牢記共同理想使命，攜手走好社會主義道路，不斷推動構建具有戰略意義的命運共同體。</p><p>——保持戰略溝通，夯實中越命運共同體政治基礎。雙方要繼續保持高層戰略溝通，確保中越關係這條航船劈波斬浪、穩步向前。雙方要堅定支持對方走好符合本國國情的社會主義道路，統籌好發展和安全兩件大事，共同踐行全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議。要進一步深化社會主義建設理論和實踐經驗交流，共同抵禦外部風險挑戰，確保各自社會主義建設事業行穩致遠。</p><p>——發揮互補優勢，強化中越命運共同體合作基礎。中國正在以高水平對外開放推動構建新發展格局，越南經濟保持穩步增長，雙方要充分發揮地緣相近、產業互補優勢，加快推動共建「一帶一路」倡議和「兩廊一圈」戰略對接合作，不斷拓展在互聯互通、國企改革、綠色能源、關鍵礦產等領域合作，更好服務國家發展，更多惠及兩國人民。</p><p>——加強友好交流，築牢中越命運共同體民意基礎。遠親不如近鄰。中越關係的根基在人民、血脈在人民、力量在人民。我們要加大友好合作交流，充分發揮中越央媒、智庫、文旅、出版機構、廣播影視等部門對口交流機制效能，深化中文教育、職業教育、體育、衞生等合作，辦好中越人民論壇、青年友好會見等系列品牌活動，增進兩國人民特別是青年一代相互瞭解和感情。兩國要增開更多直航航班，中國將鼓勵更多中國遊客來到越南觀光旅遊，感受越南歷史文化的獨特魅力。</p><p>——妥善管控分歧，擴大中越命運共同體共識基礎。雙方要落實兩黨兩國領導人共識，妥善管控海上分歧，共同尋找雙方都能接受的解決辦法。雙方要着眼兩國人民長遠福祉，堅持互利共贏，積極推進合作，為營造各自發展的良好外部環境、實現地區長治久安作出應有努力。</p><p>當前，世界百年變局仍在加速演進，霸權主義、單邊主義、保護主義有所上升，地區和平和發展面臨較大不穩定性和不確定性。亞洲站在悠久文明的歷史根基上，正迎來發展振興的重要關口。亞洲新興市場和發展中經濟體將繼續成為世界經濟增長的主引擎。</p><p>歷史一再證明，一個國家、一個地區要振興，就必須在歷史前進的邏輯中前進，在時代發展的潮流中發展。亞洲地區的未來，掌握在亞洲人民自己手中。10 年來，亞洲人民越來越深刻地認識到，只有共同踐行親誠惠容理念，弘揚和平、合作、包容、融合的亞洲價值觀，才能融入人類和平、發展、進步的潮流；只有堅持合作共贏，共商共建共享「一帶一路」，把開放的大門越開越大，才能促進區域經濟循環暢通升級，為亞洲人民帶來更多福祉；只有積極推動構建亞洲命運共同體，把本國發展寓於各國共同發展之中，才能共同建成和平安寧、繁榮美麗、友好共生的亞洲家園。</p><p>萬物得其本者生，百事得其道者成。無論世界如何滄桑鉅變，中國堅持走人間正道。中國正以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業，將持續推動高質量發展，堅持高水平對外開放，加快構建新發展格局。中國將保持周邊外交政策的延續性和穩定性，堅持與鄰為善、以鄰為伴和睦鄰、安鄰、富鄰方針，同時賦予親誠惠容理念新的內涵，讓中國式現代化更多惠及周邊，共同推動亞洲現代化進程，為包括越南在內的亞洲國家提供新的發展機遇。</p><p>我相信，中越兩國構建具有戰略意義的命運共同體，將吸引更多國家投身於構建亞洲命運共同體和人類命運共同體的偉大事業，為亞洲長足發展和睦鄰友好提供更多正能量，為世界和平和發展作出更大貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 17:34:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25618577</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25618577</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/586.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25618577_202312120134329e1746-3351-42c6-ab83-cdefd2a58573.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>越南</category>
            <category>署名文章</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/586.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/137/587.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
