<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 11 Oct 2023 12:18:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播预告 | 孕期 emo 了，该怎么办？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[直播预告 | 孕期 emo 了，该怎么办？]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:18:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895191</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895191</link>
            <author>
                <![CDATA[专家门诊在线]]>
            </author>
            <category>直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/295.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/298.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播预告 | 钥匙孔手术，告别降压药]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[直播预告 | 钥匙孔手术，告别降压药]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:18:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895193</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895193</link>
            <author>
                <![CDATA[专家门诊在线]]>
            </author>
            <category>直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/307.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/310.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海浦东发布全市首部企业商业秘密保护指南，提供多种策略]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日下午，《浦东新区企业商业秘密保护指南》（以下简称《指南》）发布会在上海市浦东软件园举行。</p><p>《指南》由上海市市场监管局和浦东市场监管局联合组建编写组，邀请法官、检察官、律师、鉴定专家等专业人士撰稿，从企业自我防护、民事保护、行政保护、刑事保护、商业秘密鉴定、海外维权等多个维度，帮助企业构建商业秘密立体保护模式。</p><p>浦东新区市场监管局透露，《指南》不是对现有法律规定的堆砌或者重新排列组合，而是在以下几方面作了全新尝试：</p><p>一是重点聚焦企业自我保护部分。对大型企业、中型企业、小型企业实施不同的保护策略，针对企业人员、场所、信息网络建设、文件数据管理等方面分别建立标准和规范。</p><p>二是提供明确的维权指引。商业秘密被侵犯后有民事保护、行政保护、刑事保护多种途径，哪一款最适合？《指南》给予企业明确的指引，如何维权不再是艰难的抉择。</p><p>三是提供了国际商业秘密保护的法律指导。企业成长壮大后「走出去」参与国际竞争，海外遇到商业秘密纠纷如何应对？《指南》能帮助企业事先了解不同国家商业秘密保护的法律环境，做好应对策略和风险防控。同时，《指南》的所有部分都附有真实案例，以案释疑解惑，更为直观易懂。</p><p>2022 年 7 月，浦东新区成功入选「全国商业秘密保护创新试点」地区，正式开启为期三年的创新试点工作。发布会上，新创建的 7 家浦东新区商业秘密保护示范企业获得授牌。</p><p>浦东市场监管局副局长管捍东透露：「集成电路、生物医药、人工智能是浦东新区的三大硬核产业，浦东新区创新型企业集聚，张江科学城是国家级综合科学中心，商业秘密保护是创新型企业的共同内在需求，这项工作大有可为。浦东新区将顺应企业需求，帮助、引导更多的企业走上重视、尊重、保护商业秘密的良性发展之路，鼓励创新、保护创新，促进高质量发展。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:16:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895126</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895126</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/70.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895126_202310112016aef14793-80f9-4907-a4dc-1430ae0a7593.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>商业秘密保护</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/70.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/73.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽康之道食品被曝涂抹蘸料日期，市监执法人员言论引争议，当地回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，一则揭露火锅蘸料秘密的调查报道引发关注，报道称安徽康之道食品发展有限公司的员工用松香水擦掉火锅蘸料瓶底的生产日期。</p><p>寿县市场监管综合行政执法大队副大队长张某松在接受采访时却表示，检查时没有发现举报人投诉的内容，不能单独通过一个视频就认定有违法行为，也暂时没有往这个方面调查。此言论引发关注。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/698/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据安徽广播电视台报道，有知情人提供视频，显示安徽康之道食品发展有限公司的生产车间里，工作人员正在用松香水擦拭火锅蘸料底部的生产日期。寿县市场监管综合行政执法大队副大队长张某松称，接到举报检查现场，发现没有举报人投诉的内容。安徽康之道食品发展有限公司的生产安全总监赵某章也在接受采访时曾称，不存在修改日期的情况。但面对知情人的视频，赵某章承认有涂改，称西北地区经销商有 90 来箱产品，一箱有 60 盒，保质期是一年半，时间上稍微过半了，为了完成业绩，拿过来处理一下再点对点送回去。他承认在管理上有疏忽，并且违法。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/698/218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>报道的第五部分显示，在当地市场管理部门介入调查后，企业生产一切照旧。张某松答复媒体称，不能单独通过一个视频认定是违法行为，视频里看到一个人在涂改合格日期，但没法认定是在什么场合、什么地点、谁干的。当记者提问「可有问企业，可有调查」，张某松称，「调查暂时没有往这方面走，先围绕其他方面调查」。</p><p>此番言论引发讨论，不少人认为「不查重点」，对于张某松的做法提出质疑。</p><p>10 月 11 日，潇湘晨报记者联系到寿县市场监督管理局的一名工作人员，对方表示已经对擦掉火锅蘸料日期的事件开展调查，「不调查怎么认定是违法行为」。至于张某松的做法，该工作人员并未进行回应，并挂断了电话。</p><p>寿县纪委的一名工作人员回复记者称，暂未收到关于张某松违法违纪方面的举报。</p><p>当地宣传部的一名工作人员回复记者，此事官方媒体会有相关的发布，具体情况他没有权限透露。</p><p>原标题：《安徽一食品厂被曝涂抹蘸料日期，市监执法人员言论引争议，当地回应》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:13:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895983</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895983</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/699/290.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895983_202310112013363e6c9f-c742-4528-9efb-d3a37579742b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周凌如/潇湘晨报]]>
            </author>
            <category>食品安全</category>
            <category>火锅蘸料</category>
            <category>生产日期</category>
            <category>造假</category>
            <category>市场监管</category>
            <category>投诉</category>
            <category>调查</category>
            <category>澎湃安徽</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/699/290.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/699/295.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海深入贯彻习近平总书记重要回信精神，召开公安英烈子女座谈会暨结对仪式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/700/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场，上海市公安局供图</p><p></p><p>为深入贯彻习近平总书记重要回信精神，10 月 10 日，上海市公安局召开公安英烈子女代表座谈会暨结对仪式，向公安英烈子女传递党组织的关怀和温暖，激励大家传承发扬父辈英烈精神，为推进上海公安工作现代化而奋斗。</p><p>会上，全国公安系统二级英雄模范周雅萍、全国优秀人民警察陈梁顺等 6 名优秀民警代表，作为成长导师与公安英烈子女代表结对签约，帮助他们更好地成长成才。</p><p>会议要求，全市公安机关和公安民警要自觉弘扬英烈精神，传承红色基因，淬炼政治忠诚，练就过硬本领，为推进更高质量的平安上海建设贡献公安力量。要关心关爱英烈家属，鼓励引导广大公安民警以身边的英雄前辈为榜样，立足岗位、拼搏奉献，让上海公安英烈精神和优良传统薪火相传、生生不息。要赓续血脉、激励斗志，聚焦第六届进博会安保任务、深化推广「三所联动」机制、「砺剑」系列打击整治行动，全力维护国家安全和社会稳定，全力守护人民的幸福和安宁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/700/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场，上海市公安局供图</p><p></p><p>会上，公安英烈子女代表纷纷表示，要始终牢记习近平总书记和党中央的关心关怀，始终牢记「人民公安为人民」的初心使命，扛起父辈的旗帜，学习他们对党忠诚、坚定信念的政治品格，学习他们牢记宗旨、心系群众的为民情怀，学习他们英勇无畏、敢打必胜的担当精神，矢志不渝地做党和人民的忠诚衞士。同时，努力向身边的公安英模看齐，严格要求自己，提升专业技能，争取早日成为可堪大用、能担重任的栋梁之才，为加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市贡献自己的力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:10:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895804</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895804</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/701/228.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895804_20231011201040692958-1181-4c9f-8228-b946aca1e31c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>公安英烈</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/701/228.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/701/231.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 年服务上海网球大师赛，这位智利人很自豪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p>上海劳力士网球大师赛在今年迎来重磅升级，更大的参赛规模和更长的赛程，带给了网球观众更多的精彩。</p><p>而在这份精彩的背后，是众多工作人员默默的辛勤付出。</p><p>赛事期间，澎湃新闻记者就走访了多位在上海大师赛不同岗位上的工作人员，体会他们在赛事期间的汗水与坚守。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/609.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡米罗。</p><p></p><p>在上海大师赛，每一场比赛都是独一无二的表演，而球场，就是演出的舞台。</p><p><strong>如何将舞台以最完美的状态呈现在球员、工作人员以及观众面前？这就是 11 年来，卡米罗在上海大师赛所全情投入的工作。</strong></p><p>身为赛事场地服务的提供商，他和团队的工作，就是让每一块场地在赛前都做好准备。「每场比赛前清洁球场，备好箱子、网球、毛巾等等所需要的东西。」他对澎湃新闻记者介绍道。</p><p>但这还不是工作的全部，「比较辛苦的时候就是下雨了，一旦雨停，我们就需要很快弄干场地，用上的设备除了毛巾，还有推水机、吹风机等等，以便让球员可以尽快继续比赛。」</p><p>对于卡米罗和其团队而言，这份工作并没有看上去那么轻松。「其实并不容易，因为每一天都需要工作比较长的时间，从当天的第一场比赛，到最后一场比赛结束，可能会打到晚上十一二点，然后第二天仍然需要早点过来做好准备。」</p><p><strong>「所以做这份工作，我觉得很重要的一点是要喜欢网球和比赛，如果你喜欢，就会感觉很轻松，否则你就会觉得很辛苦。」他对澎湃新闻记者坦言。</strong></p><p>事实上，卡米罗自己的确就是一个网球运动的狂热爱好者。2010 年来到上海之后，他就开始一边学习中文一边打网球，随后从 2012 年就开始参与了上海大师赛的场地服务，直到今天。</p><p>如今在从事赛事服务工作之外，他也会「兼职」做网球的青少年教练，「我最喜欢的就是费德勒。不过像是梅德维德夫、辛纳、卡恰诺夫、迪米特洛夫……只要是精彩的比赛，我都喜欢看。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/610.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海网球大师赛。</p><p></p><p><strong>在亲历了上海大师赛十余年成长的卡米罗眼中，这项赛事存在的意义，早已不仅是竞技那么简单。在他看来，上海大师赛对于整个上海乃至中国网球界，都起到了绝佳的推动作用。</strong></p><p>「我觉得现在打网球的人和青少年越来越多，很多人想来学习网球，包括像现在张之臻、商竣程等等中国选手也都打得很好，这又吸引了更多的人来看比赛和接触网球。」</p><p>今年，上海大师赛在回归之际也迎来了升级，赛程从一周延长到两周，这意味着卡米罗和他的场地服务团队也需要在工作上付出更多的努力，但眼看赛事不断进步成长，他也感到高兴。</p><p>「现在赛事要打两个礼拜，包含了黄金周放假的日子，于是在放假期间来了很多观众，很热闹，赛场之外也有很多游戏和娱乐的项目，小朋友们也很喜欢。」他对澎湃新闻记者说。</p><p><strong>「（对赛事）肯定有感情，赛事升级也肯定是一件好事。因为这是亚洲最大的比赛，所有最厉害的球员都会到这里来，而不是去日本或者别的国家。」谈到自己所服务的这项赛事，卡米罗的语气中也带着自豪。</strong></p><p>「赛事已经做得很好了，今年比赛不仅回归，还有了更多人来比赛，我希望大师赛能够一直发展下去，做得更好。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:09:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24891689</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24891689</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/621.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24891689_20231011200989fc7370-3b1f-4fa3-81a8-199b05a0d429.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>上海网球大师赛</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/621.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/624.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行：坚持风险防范与金融改革并重，稳步推进区域金融改革]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/608.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，中国人民银行召开 2023 年研究工作视频会议。会议全面总结 2022 年以来中国人民银行研究系统工作，分析当前经济金融形势，部署近期重点研究任务。中国人民银行党委委员、副行长宣昌能出席会议并讲话。</p><p>会议认为，中国人民银行研究业务条线认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，按照行党委工作要求，积极开展经济金融领域重点问题研究和形势分析，大力推动绿色金融体系建设，深入推进区域金融改革，加强金融助力区域协调发展，各方面工作取得新成效。</p><p>会议要求，中国人民银行研究业务条线要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻认识央行研究工作面临的新形势、新要求和新挑战，树立「大研究」观念，大兴调查研究，持续加强人才队伍建设，以高质量研究成果为央行科学履职提供有效支撑。一是坚持系统观念，深化前瞻性和基础性重大问题研究。二是不断完善绿色金融体系，做好绿色金融与转型金融的有效衔接。三是以新发展理念为指导，坚持风险防范与金融改革并重，稳步推进区域金融改革。四是围绕构建新发展格局，做好研究先行，积极推动国际经济金融交流合作。</p><p>中国人民银行有关司局，上海总部，各省、自治区、直辖市及计划单列市分行负责同志参加会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:47:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/603.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895426_202310111947dfbe2dd8-9be1-43f5-baf9-ba9688a301b3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国人民银行微信公众号]]>
            </author>
            <category>中国人民银行</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/603.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/606.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海要申办奥运会？市体育局：目前尚无计划]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海辟谣平台近日收到粉丝询问，网传「上海要申办奥运会」的消息是否属实。<strong>上海市体育局对此答复表示，上海目前尚没有申办奥运会的计划。</strong></p><p>上海虽然没有申办奥运会的计划，但与奥林匹克精神颇有渊源。今年 5 月，国际奥委会巴赫主席到访上海时表示，上海体育很多做法堪称典范，期待与上海的合作，相信上海会成为一座奥林匹克体育的城市。上海市市长龚正表示上海将在国际奥委会的指导下，引进更多国际顶级赛事，集聚更多国际体育组织，积极参与国际体育交流合作，为促进国际奥林匹克事业发展作出更大贡献。</p><p>据市体育局介绍，今年 2 月，上海正式向国际奥委会提出申办奥运会资格系列赛中一站的比赛，包括自由式小轮车、滑板、霹雳舞、攀岩等 4 个项目。<strong>国际奥委会近日正式确认，上海将作为奥运会资格系列赛的主办城市之一，比赛将于 2024 年 5 月 16 日至 19 日在黄浦滨江举行。</strong>此外，在 2024 年、2025 年和 2026 年，上海均有引进新的国际顶级单项体育赛事。不过，在申办综合性运动会方面，上海目前尚无申奥计划。</p><p>也许有网友要问，「奥运会资格系列赛」中也有「奥运会」3 个字，它与奥运会什么关系？顾名思义，<strong>奥运会资格系列赛是运动员获取奥运参赛资格的比赛，是自由式小轮车、霹雳舞、滑板和攀岩运动员能否获得 2024 年巴黎奥运会参赛资格的重要一步，但与综合性的奥运会有很大的区别，两者间不能划等号。</strong></p><p>在 9 月 26 日举办的上海市政府新闻发布会上，也介绍过奥运会资格系列赛上海站的举办情况。据悉，上海利用现有的滨江开放场地举办奥运资格系列赛，是希望为市民创造更加开放、包容、共享的运动环境，营造可运动、可社交、可赏绿，有力度、有速度、有热度的魅力滨江水岸空间。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/75.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895290_20231011191894de416a-666d-47da-93ae-d817ae3bb11d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海网络辟谣微信公号]]>
            </author>
            <category>申办奥运</category>
            <category>上海</category>
            <category>辟谣</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/75.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/78.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[豪华海景房有大片污渍、「幽灵民宿」频现：民宿为何变「民诉」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「在入住前没法知道，等待自己的是惊喜还是惊吓。」江苏旅行爱好者王蓓说，在某古镇旅游时入住民宿，午休时马桶上方一块大理石墙砖突然砸下，至今回想依然后怕。</p><p>如今不少人出游，喜欢住风格多样、「小而美」的民宿。「新华视点」记者调查发现，民宿行业快速发展的同时，也暴露出一些安全、管理等方面的问题，引发不少消费者吐槽。</p><p><strong>虚假宣传、安全隐患：选民宿如同「拆盲盒」</strong></p><p>线上预订民宿是现在不少人的选择。途家民宿发布的《2023 年上半年乡村民宿发展报告》显示，以「90 后」为代表的年轻用户正成为民宿消费主流，今年上半年每晚支付价格超千元的订单比 2019 年同期增长近 2 倍。木鸟民宿发布的《2023 中秋国庆假期民宿消费报告》显示，平台假期民宿订单达 2019 年同期的 4.3 倍。</p><p>记者调查发现，在「黑猫投诉」等平台，与民宿有关的投诉不少，类型集中在以下方面：</p><p>——预订后无法入住，退改不便。多位消费者投诉称，在网上提前预订了国庆时的民宿，但临近入住时，房东说不能接待，甚至明确表示当时价格太便宜，需要重新预订。</p><p>一些民宿还自行制定「订单不可变更或取消」「在未能如约入住的情况下，将收取全额房费作为违约费用」等「霸王条款」。今年 8 月，中国消费者协会发布 2023 年上半年消费维权舆情热点，民宿经营者及预订平台毁约等侵权纠纷入选。　　</p><p>——虚假宣传，货不对板。外面有海景、江景、湖景，内部装修新颖、配套齐全……一些照片精美的「网红民宿」现实中让人大跌眼镜。广州市消委会发布案例提醒，有消费者以 1600 元的价格在网上预订一家综合评分 4.6 分的「豪华民宿」，入住后才发现所谓的温泉别墅与平台上的展示完全不符，厨房里外都是油污根本无法做饭、烧烤，KTV 影像模糊且歌单老旧。</p><p>今年，网上还出现了假地名、假地址的「幽灵民宿」。一些商家为提高获客率，声称民宿距离火车站、知名景点等地标只有几百米，但实则相距甚远。</p><p>——衞生状况堪忧，潜藏安全隐患。在一名维权博主的视频里，广西北海某地 1000 多元一晚的豪华海景大床房，屋内积灰不少，花洒上有蜘蛛，沙发有残缺指甲盖，被单和枕套上大片污渍，床垫下面长出霉斑。</p><p>今年 9 月，全国多地执法部门线下检查发现，一些地方的民宿存在诸多问题。例如，四川西昌有民宿存在消防安全、证件不齐全等多项隐患，被要求停业整顿；贵州毕节消防部门对全市民宿客栈进行全面排查，发现火灾隐患一千多处。</p><p><strong>标准化、专业化程度偏低，监管有盲区</strong></p><p>为规范民宿行业发展，2019 年，文化和旅游部发布《旅游民宿基本要求与评价》行业标准。今年 2 月 1 日起，国家标准《旅游民宿基本要求与等级划分》正式实施。</p><p>业内人士认为，这些规定为民宿经营者提供了参照依据。但由于民宿是非标准化住宿，具有房源分散化、经营主体多元化、服务个性化、依赖互联网营销等特点，一些痛点长期存在，短期难以彻底解决。</p><p>一些民宿行业从业人员缺乏相应专业素质。2021 年贵州省统计局所作的一项调研显示，贵州省内民宿经营主体个体户占 60% 以上。由于乡村民宿一般位置偏远，专业性人才不愿进山，大多数从业人员是当地居民，未受过相应职业技能培训。同时，民宿行业季节性分化严重，淡旺季明显，从业人员流动性大。</p><p>「我文化程度低，游客信息登记全靠自觉，是不是乱填我也不清楚。」51 岁的民宿老板彭连香说，当地很多民宿从业者都是上了年纪的村民，大多只懂耕作不懂经营。</p><p>一些乡村民宿地处偏僻且多为自建房，未经专业规划、设计、验收，存在一些安全隐患。中部某地近期摸排发现，当地约 30% 的民宿消防安全未达标，有约 20% 的自建房用于经营的民宿未取得房屋安全鉴定合格证明。在一些城市小区，一些业主将民宅以民宿形式出租，带来治安、扰民等问题。</p><p>由于部门职责分散，对民宿的监管容易出现盲区。业内人士介绍，民宿管理涉及文旅、住建、消防等多个部门，由于缺少牵头单位，难以形成合力。</p><p>中部某地近期在调研摸排中发现，文旅部门统计纳管的旅游民宿 2700 余家，而公安部门统计的则不少于 1.2 万家。「一般各职能部门只会对纳入自身统计的民宿进行主动监管，未纳入统计的就处于监管空白地带，出了问题后只能被动应对。」此次调研的负责人说。</p><p>目前国内多地已明确要求，开办民宿需办理营业执照、公共场所衞生许可证、食品经营许可证等证照。但一些间歇性营业的民宿在证照不全的情况下揽客，偷摸着做生意。贵阳市一位民宿经营者介绍，并不是所有网站、平台都需要提供营业执照；有的平台进入门槛低，注册成为商家、发布房源比较方便，审核很容易通过。</p><p><strong>如何守护「诗和远方」</strong></p><p>贵州旅游协会副会长张晓松认为，要把美丽乡村打造成游客远方的家，离不开独具特色的体验，更需要安全、衞生、精细的服务保障。</p><p>受访人士建议，促进民宿产业高质量发展，要探索多元共治，规范市场。</p><p>江西省上饶市广信区华坛山镇党委书记杨梅等基层干部认为，公安、文旅、住建等有关部门，应增强统筹协调，做到房源、房东、房客等基础信息底数清、情况明。对问题民宿可分类采取「停业整顿、休眠、退出」政策。</p><p>上饶市公安局三清山分局局长刘道胜说，上饶公安投入数百万元研发出「智慧民宿+」系统，游客通过扫码等方式，即可快速办理入住登记。</p><p>一些从业者认为，品牌化、连锁化是民宿行业发展一大趋势，要引进优强企业，完善「专业从业者+散户」经营模式。贵州多位文旅系统干部认为，要实现民宿产业规范化发展，还有许多工作要做。比如普及维权知识和相关信息，提升投诉和游客权益保障的可及性，减少游客的维权成本；鼓励守法诚信民宿旅馆，为其注入更多推广资源和扶持政策。</p><p>此外，要引导从业者长线经营，不做「一锤子买卖」；常态化开展民宿管家培训，提高从业人员素质。</p><p>「民宿乱象伤害的不只是消费者，还包括地区形象及旅游市场。」江西省靖安县中源乡民宿协会会长钟巍说，当地在 2021 年成立了民宿协会，每个村统一定价标准，统一建档；协会还积极参与民宿与游客的纠纷调处过程，让消费者投诉有门。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:13:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895217</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895217</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/515.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895217_202310111913c24c922a-6ab2-44ba-8f17-a1703588c9a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赖星、向定杰/新华社]]>
            </author>
            <category>民宿</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/515.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/518.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受贿超 545 万，中国版权保护中心原主任段桂鉴一审被判十年半]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，山东省济宁市中级人民法院对中国版权保护中心原党委书记、主任段桂鉴受贿案一审公开宣判，以受贿罪判处被告人段桂鉴有期徒刑十年六个月，并处罚金人民币五十万元。扣押在案的赃款、赃物依法予以没收，上缴国库。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>济宁中院审理查明：2008 年至 2021 年，被告人段桂鉴利用担任中国版权保护中心党委副书记、书记、主任的职务便利，为相关单位和个人在项目承揽、业务经营、职务调整等方面谋取利益，先后多次非法收受有关人员所送财物共计折合人民币 545 万余元。</p><p>济宁中院审理认为，被告人段桂鉴身为国家工作人员，利用职务上的便利，非法收受他人财物，为他人谋取利益，数额特别巨大，其行为已构成受贿罪。段桂鉴具有坦白情节，自愿认罪认罚，积极退缴全部赃款、赃物，可对其从轻从宽处罚，遂依法作出上述判决。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:08:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895228</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/641.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895228_202310111909490bbb45-0900-495a-92c8-f092c92dd712.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[山东高法微信公号]]>
            </author>
            <category>反腐败</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/641.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/644.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国驻以使馆公布以色列离境交通信息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以爆发新一轮大规模冲突，以色列宣布进入「战争状态」，以方航空、地面交通受到一定影响。为便利计划近期自愿回国的在以中国公民顺利离境，中国驻以色列使馆收集整理了有关以色列离境交通信息，供大家参考。具体情况如下：</p><p><strong>一、航空</strong></p><p>截至目前，本.古里安机场维持正常运转，但部分航班存在临时取消可能。如选择乘飞机离境，可提前通过机场官网查询航班状态，具体链接如下：</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/airports/ben-gurion/flight-board/?flightType=departures">https://www.iaa.gov.il/en/airports/ben-gurion/flight-board/?flightType=departures</a></p><p>目前仅海南航空开通直飞中国内地航班，根据其最新发布的公告，10 月 12 至 31 日期间，海南航空将正常执行每周二、周五的深圳往返特拉维夫直飞航班，暂停北京、上海往返特拉维夫航班。具体航班信息可径与海南航空联系确认。海南航空的官方网站 www.hnair.com；客服电话为 0086-89895339。</p><p><strong>二、陆路</strong></p><p>受近期安全形势等因素影响，以色列部分陆路口岸开放时间有所调整，如选择经陆路口岸离境，建议行前确认相关口岸开放情况。口岸联系方式等信息可通过以下链接查询：</p><p>Allenby 口岸</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/alenbi/">https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/alenbi/</a></p><p>YitzhakRabin 口岸</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/alenbi/">https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/yitzhak-rabin/</a></p><p>MenachemBegin&nbsp;口岸&nbsp;</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/menachem-begin/">https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/menachem-begin/</a></p><p>JordanRiver&nbsp;口岸</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/jordan-river/">https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/jordan-river/</a></p><p>另，如选择铁路作为境内通行工具，建议行前确认相关车站开放情况，可通过以下链接查询。</p><p><a href="https://rail.co.il/?page=special-update-081023&amp;lan=en">https://rail.co.il/?page=special-update-081023&amp;lan=en</a></p><p>如选择自驾作为境内交通工具，建议使用 Waze 等导航软件提前查看道路封闭情况。</p><p>以上信息更新至 2023 年 10 月 11 日，存在临时变动可能，仅供参考，不构成出行建议。请结合自身情况及当地安全局势，选择适当方式出行及离境，途中务必注意安全。</p><p>中国驻以色列使馆</p><p>2023 年 10 月 11 日&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:03:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895212</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895212</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/478.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895212_202310111903afd5954d-c441-4ffc-b26c-44266f433e9b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「以馆为家」微信公号]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>唐人街</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/478.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/481.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政新闻眼丨习近平赴江西九江考察，有两个重要关注点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 10 日，习近平总书记来到江西省九江市考察调研。这是时隔四年，总书记再赴江西。</p><p>2019 年 5 月到江西时，总书记说，我这次来江西，是来看望苏区的父老乡亲，看看乡亲们的生活有没有改善，老区能不能如期脱贫摘帽。</p><p>今年这次到江西，总书记重点关注的是什么？从九江的行程来看，至少有两个重要关注点。</p><video class="cont_video" data-videoid="524265" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b60f55f1d5fe4c54a1417284d02e86a7/hd/affdcbe3-9b80-413f-b193-b1304626dc90-d1b6a9ca-33ce-04a3-662f-ddbcb979acda.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231011/1057b1a2414041a887fb9b5cc4209711-20231011140522974-6657963407931541514-e9b5bbca-ad7d-4ab0-85ad-4857c90f2ab7.jpg" data-duration="00:53" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频丨习近平在江西九江市考察调研 (00:53)</div><p>01</p><p></p><p><strong>千年古城，诗意九江</strong></p><p>九江市位于江西省最北端，地处安徽、湖北、湖南、江西四省的交界地带。长江南岸，庐山脚下，鄱阳湖畔，这里自古就被称为「众水汇集的地方」。</p><p>「九江」称谓的来历之一，就是「湖汉九水（即赣江水、鄱水、余水、修水、淦水、盱水、蜀水、南水、彭水）入彭蠡泽也」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江西省九江市。（总枱央视记者范凯拍摄）</p><p></p><p>九江有着 2200 多年历史，古时又称浔阳、江州、柴桑。从历史座标来看，九江也是一座「文库」。</p><p>这里既有江州司马白居易笔下的《琵琶行》，也有苏轼赞叹「远近高低各不同」的庐山，还诞生了田园诗人陶渊明、书法名家黄庭坚……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/984.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">长江国家文化公园九江城区段。（总枱记者刘阳拍摄）</p><p></p><p>文化浔城，诗意九江，不少在这里创作的诗词、歌赋被列入中小学语文课本。中国四大书院之首的白鹿洞书院也坐落在九江市，朱熹、陆九渊等都曾在此讲学。</p><p>如今，沿着江边漫步，芦花飘飘，芦苇荡漾，穿越千年的文化气息伴着江风浸润整座城市。临滔滔江水，琵琶亭、浔阳楼、锁江楼「亭亭玉立」，既有着「浔阳江头」的古雅，也尽展「大江东去」的豪迈。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/985.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">长江国家文化公园九江城区段。（总枱央视记者段德文拍摄）</p><p></p><p>因《琵琶行》而得名的琵琶亭，是九江最吸引人的文化地标之一。</p><p>长江流经九江段古称浔阳江。唐代元和十一年（公元 816 年）秋夜，白居易来到浔阳江头送客，遇到舟中夜弹琵琶者。听闻遭遇之后，诗人感同身受，「同是天涯沦落人，相逢何必曾相识」，挥笔写下《琵琶行》。后人为纪念白居易，在送客处建起琵琶亭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">琵琶亭。（总枱央视记者程铖拍摄）</p><p></p><p><strong>02</strong></p><p><strong>第一个关注点：长江文化，赓续文脉</strong></p><p>翻开地图，可以看到，江西全省 152 公里长江岸线，全部在九江境内。</p><p>在九江，习近平总书记首先考察了长江国家文化公园九江城区段。长江文化，是他的第一个重要关注点。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/987.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俯瞰长江国家文化公园九江城区段。（总枱记者李海峰拍摄）</p><p></p><p>2020 年 11 月，总书记在江苏南京主持召开全面推动长江经济带发展座谈会时强调，要保护传承弘扬长江文化。</p><p>他说，长江造就了从巴山蜀水到江南水乡的千年文脉，是中华民族的代表性符号和中华文明的标志性象征。「要把长江文化保护好、传承好、弘扬好，延续历史文脉，坚定文化自信。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/988.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>进入新时代，党中央、国务院作出建设长城、大运河、长征、黄河、长江五大国家文化公园的战略部署。「建好用好国家文化公园」，写入了党的二十大报告。</p><p>今年 7 月在江苏考察时，总书记就要求江苏积极参与建设长江和大运河两大国家文化公园。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">长江国家文化公园九江城区段。（总枱央视记者程铖拍摄）</p><p></p><p>2021 年底，长江国家文化公园建设正式启动，建设范围综合考虑长江干流区域和长江经济带区域，涉及 13 个省份。江西被列入长江国家文化公园 7 个重点建设区之一。</p><p>长江国家文化公园江西九江段于去年 4 月启动建设，按照「共抓大保护、不搞大开发」要求，坚持「还江于民、便民利民，生态优先、文化铸魂」原则，先行启动九江城区段浔阳江美丽长江岸线提升改造项目。项目全长 10.9 公里，分三期推进。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">长江九江段。（总枱央视记者范凯拍摄）</p><p></p><p>在长江国家文化公园九江城区段考察时，总书记重点了解当地长江国家文化公园建设、长江岸线生态修复等情况。</p><p>值得一提的是，这次实地考察长江国家文化公园建设，是全国宣传思想文化工作会议正式提出和系统阐述习近平文化思想之后，总书记首次赴地方考察文化传承发展项目和重大文化工程。</p><p><strong>03</strong></p><p><strong>第二个关注点：生态优先，绿色发展</strong></p><p>九江，既是文化高地，也是经济重镇。</p><p>10 日下午，习近平总书记还来到中国石化九江分公司，了解石化企业转型升级绿色发展等情况。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国石化九江分公司。（总枱记者刘阳拍摄）</p><p></p><p>中国石化九江分公司于 1980 年 10 月建成投产，原油加工能力每年 1000 万吨，是江西唯一的大型石油化工企业。</p><p>去年，九江石化建成投产 89 万吨/年芳烃项目，标志着我国成为第三个自主掌握第三代石化芳烃生产技术的国家。科技创新、低碳转型、智能制造……已经成为这家能源企业发展的关键词。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/992.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国石化九江分公司。（总枱央视记者彭汉明拍摄）</p><p></p><p>《时政新闻眼》注意到，2021 年 10 月，总书记赴山东考察并主持召开深入推动黄河流域生态保护和高质量发展座谈会时，曾专门来到胜利油田考察，重点了解二氧化碳捕集、利用与封存技术研发应用等情况。</p><p>在胜利油田，总书记指出，要集中资源攻克关键核心技术，加快清洁高效开发利用，提升能源供给质量、利用效率和减碳水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国石化九江分公司生产的产品展示。（总枱央视记者郭鸿拍摄）</p><p></p><p>今年 7 月以来，从主持召开中央全面深化改革委员会第二次会议审议通过《关于推动能耗双控逐步转向碳排放双控的意见》，到出席全国生态环境保护大会并发表重要讲话，再到首个全国生态日到来之际作出重要指示，总书记多次对加快推动发展方式绿色低碳转型提出明确要求。</p><p>总书记这次在九江考察石化企业，除了指引产业发展方向，还有一个重要考量：企业是长江生态环境保护建设的主体和重要力量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/994.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国石化九江分公司土壤地下水监测监控情况。（总枱央视记者周倜、王子杭拍摄）</p><p></p><p>2016 年 1 月，总书记在首次主持召开长江经济带发展座谈会时就曾指出，推动长江经济带发展必须从中华民族长远利益考虑，走生态优先、绿色发展之路。</p><p>两年后，在第二次主持召开长江经济带发展座谈会时，他再次强调，长江经济带应该走出一条生态优先、绿色发展的新路子。</p><p>2020 年 11 月，在第三次召开的长江经济带发展座谈会上，总书记提出新目标：使长江经济带成为我国生态优先绿色发展主战场。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/995.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这次在九江考察，无论是在长江国家文化公园九江城区段了解长江岸线生态修复情况，还是在中国石化九江分公司了解石化企业转型升级绿色发展情况，都传递了习近平总书记对于长江经济带生态优先、绿色发展的高度重视和殷切期待，这也正是总书记赴九江考察的第二个重要关注点。</p><video class="cont_video" data-videoid="524370" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7937b6bc6c8b4c41bdad3a220ae7cb8c/hd/a2013391-4cdc-4afe-964e-524c81ad1cf1-fe9a4f88-1fb5-b554-f7d0-103ab0261285.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231011/2a88e72dda3344c5a45f8a9f6f0f4616-20231011180728003-1506775940702233125-113fdc67-7c86-4f8d-9c37-87e1489c2cf9.png" data-duration="02:47" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">瞰江西 (02:47)</div>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895146</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895146</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/197.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895146_202310111900fefa8f5f-a869-4a54-a528-0735b2b33092.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平考察</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/197.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/200.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜国企被举报违规转账给私人，不妨提级调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，知名职业打假人王海在微博上实名举报中冶地集团西北岩土工程有限公司（下称岩土公司）青海钾肥项目部账号直接转账给一个小女孩黄某个人账户近 6 亿元资金，认为该行为涉嫌巨额国有资产流失。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>该消息迅速引发网络围观。王海方面声称：2007 年岩土公司中标项目后并未参与施工，实际施工方为陕西长嘉实业（集团）发展有限公司（下称长嘉公司），而后者挂靠在前者名下。此后，相关人员将岩土公司账户交给长嘉公司法定代表人黄某掌管，且不做任何限制，而收到近 6 亿元转账的黄某女儿并非上述企业员工，也非工程相关人员。</p><p>王海方面描述的情况确实非常离奇，国有企业的账户居然可以交由个人掌管，转账也没有遵循规范的流程。更值得关注的是，其实这不是王海针对此事的第一次举报。</p><p>比如王海曾经向岩土公司进行举报，今年 1 月 17 日，公司纪委向王海书面回复称，「我们没有发现涉及我公司党委所管理的党员干部违纪的事实和依据」。之后王海又向银行方面进行举报。今年 4 月 17 日，中国人民银行格尔木市支行向王海作出举报答复意见书，称期间「累计转账金额未达到 6 亿元；转账凭证中‘付款用途栏或备注’明确注明了转款事由」。也就是说，转账行为确实存在，只是金额未达到 6 亿元。</p><p>那么，到底是怎么一回事？转账合规吗？账目有问题吗？为什么可以这么操作？一系列问题都还没有得到解答。10 月 11 日，岩土公司发布公告称，已经组建联合工作组，将对相关情况进行详细核查，核查结果后续会及时向社会公布。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此事确实应该给公众一个交代。涉事一方是国企，涉及的是国有资产，和公众利益息息相关。每一笔国有资产的去向，显然都不能不明不白。而且，此事由岩土公司自查是否合适也值得商榷，由上级公司或相应主管部门提级调查，或许才更具说服力。</p><p>在王海公布的一段和岩土公司纪委工作人员的对话录音中，对方一再强调「这个是十几年前的事了」，「核实起来有很大困难」。确实，事件过去已久，涉及的人员也很广泛，确实需要更认真、细致、全面的调查，才能得出一个更具公信力的结论。</p><p>另外，王海方面的举报还涉及其他问题，诸如岩土公司欠薪、长嘉公司涉嫌偷逃企业所得税等。这些情况是否属实，和「向小女孩转账近 6 亿」有没有联系，也需要通过调查说说清楚。</p><p>当然，王海方面的举报也需要更多证据的支撑。既然此事已引发公众高度关注，那么有关部门和涉事企业都应当高度重视。要拨开事件中的层层疑云，才能接近真相，因此，必须尽快查清事件的每一个疑点，给公众一个公开、透明、经得起检验的调查结果。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:43:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895181</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895181</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/280.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895181_202310111844022d0ebb-fd23-4920-beab-cf0af74f3a85.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，夏研]]>
            </author>
            <category>6 亿元</category>
            <category>岩土公司</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/280.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列与黎巴嫩相互打击持续，黎以边境紧张局势加剧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是 10 月 8 日在以色列北部靠近黎巴嫩的边境区域拍摄的以色列坦克。 新华社，发</p><p></p><p>当地时间 10 月 11 日，以色列国防军表示，其位于以色列北部阿拉姆谢村（Arab Al-Aramshe）附近的一个以军哨所遭到从黎巴嫩发射的反坦克导弹袭击。黎巴嫩真主党随后宣布对本次袭击负责，并称此次事件是对以色列本周袭击造成真主党 3 名战士身亡的回应。</p><p>以色列国防军表示，以方目前正在对此次反坦克导弹袭击进行反击。黎巴嫩方面有消息称，以色列向黎巴嫩南部城镇达希拉（Al-Dhahira）发起炮击，并对亚新镇（Yarin）附近地区发射了磷弹。</p><p>巴以冲突升级以来，黎以边境局势也持续紧张。自 10 月 8 日黎巴嫩真主党与以色列国防军相互炮击后，双方已连续数日发生交火，并不断向边境增兵。联合国驻黎巴嫩临时部队也已加强在黎以边境沿线的巡逻，呼吁各方保持克制，避免局势进一步升级。</p><p>据央视新闻报道，以色列和黎巴嫩尚无外交关系，迄今未解除敌对状态。以色列长期视黎巴嫩真主党为重大安全威胁。2006 年 7 月，以色列与黎巴嫩真主党发生严重冲突，冲突蔓延至黎巴嫩境内多地，造成黎方接近 1200 人死亡、以方约 150 人死亡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:42:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894616</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/967.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894616_202310111842b70533cd-09c0-4077-801d-1980e0880a8b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突死亡逾 2100 人</category>
            <category>黎巴嫩</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/967.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/970.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政客窜访中国台湾地区，中国驻日使馆：已提出严正交涉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，驻日本使馆发言人就日本政客窜访中国台湾地区答记者问。</p><p><strong>问：日前，日本自民党高层及朝野国会议员访问台湾，中方对此有何评论？</strong></p><p><strong>答：</strong>日本执政党高层及有关政客不顾中方严正立场，执意窜访中国台湾地区，会见蔡英文及民进党当局。有关行径粗暴干涉中国内政，严重违背一个中国原则和中日四个政治文件，中方对此强烈不满、坚决反对，已向日方提出严正交涉。</p><p>台湾是中国的台湾，台湾问题完全是中国内政，不容任何外部势力干涉。我们严肃敦促日方恪守中日四个政治文件原则和迄今向中方所作郑重承诺，停止向「台独」势力发出错误信号，停止操弄以台遏华的政治图谋。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:41:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895203</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895203</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/412.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895203_202310111841aeb2c1c3-614e-4fde-a64f-bc14a6f5c519.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国驻日本大使馆微信公号]]>
            </author>
            <category>日台关系</category>
            <category>窜访台湾</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/412.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/415.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「过度炒作」的生成式 AI 将在 2024 年遇冷？微软正在亏钱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·CCS Insight 发布预测报告称，生成式 AI 技术的炒作正在减弱，运行成本不断上升，同时对技术进行监管的呼声增加，这些迹象表明该技术即将面临增长放缓。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「用 GPT-4 来拟一封电子邮件，就好比让兰博基尼送披萨。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/105.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">由于运行成本太高，微软首批生成式 AI 产品中的 GitHub Copilot 一直处于亏损状态。</p><p></p><p>当地时间 10 月 10 日，科技分析公司 CCS Insight 发布预测报告称，备受关注的生成式人工智能领域将在 2024 年「被泼冷水"。</p><p>CCS Insight 专注于全球科技市场，每年都发布一份重要的年度报告，预测科技产业在未来一年及以后的发展趋势，通常包括对新兴技术、市场动态和各种技术公司的前景的分析。在最新的预测报告中，CCS Insight 指出，生成式 AI 技术的炒作正在减弱，运行成本不断上升，同时对技术进行监管的呼声增加，这些迹象表明该技术即将面临增长放缓。</p><p>据《华尔街日报》10 月 9 日报道，微软首批生成式 AI 产品中的 GitHub Copilot 正在亏损。目前，微软和谷歌都在推出有 AI 加持的升级版软件，收费也有所上调。Zoom 的视频通话产品尝试通过间或使用自研的更简单的 AI 来降低成本。图像软件公司 Adobe 和其他一些公司则设定每月使用上限，并根据使用量收费。市场研究公司 Appfigures 的数据显示，过去几个月里 OpenAI 的营收增长率一直保持在 30% 以上，到了 9 月却下降至 20%。</p><p><strong>「被过度吹捧，需克服许多障碍才能推向市场」</strong></p><p>CCS Insight 首席分析师本·伍德（Ben Wood）在预测报告发布前对美国消费者新闻与商业频道（CNBC）表示：「简而言之，现在每个人都在谈论生成式人工智能，谷歌、亚马逊、高通、Meta。」「我们坚决支持人工智能，我们认为它将对经济产生巨大影响，对整个社会产生重大影响，对提高生产率非常有益。」</p><p>「但是 2023 年围绕生成式人工智能的炒作实在太大了，我们认为它被过度吹捧，需要克服许多障碍才能将其推向市场。」伍德说。</p><p>生成式人工智能产品，如 OpenAI 的 ChatGPT、Google 的 Bard、Anthropic 的 Claude 和 Synthesia，依赖大量的计算来运行复杂的数学模型，使其能够计算出回应用户指令（prompt）的答案。</p><p>同时，生成式人工智能公司必须获取高性能芯片来运行人工智能应用程序，通常使用由美国半导体巨头英伟达设计的高级图形处理单元（GPU），但这些芯片一方面售价高昂，另一方面十分紧俏，特斯拉 CEO 埃隆·马斯克抱怨称「GPU 比毒品还难买」。</p><p>现在，越来越多的公司，包括亚马逊、谷歌、阿里巴巴、Meta，据说还有 OpenAI，都在设计自己的专用人工智能芯片来运行这些人工智能程序。伍德表示，「部署和维持生成式人工智能的成本是巨大的。这对于那些大公司来说没问题。但对于许多组织和开发者来说，成本将变得太高。」</p><p><strong>生成式 AI 项目亏损，寻找降低成本的方式</strong></p><p>亚马逊云计算部门（AWS）首席执行官亚当·塞利普斯基（Adam Selipsky）在谈到整个行业时说：「我接触过的很多客户都对运行其中一些模型的成本感到不满。」</p><p>微软企业战略主管克里斯·杨（Chris Young）表示，企业和消费者将需要时间来弄清楚他们希望如何使用人工智能，以及他们愿意为此支付多少费用。「显然，我们现在必须把这种热情和浓厚的兴趣转化为实际的运用。」</p><p>值得注意的是，生成式人工智能产品通常不具备标准软件的规模效益，因其需要为每次提问进行大量新的计算，使用 AI 产品的客户越多，企业支付基础设施费用的成本就越高。这些运行成本使那些为 AI 产品收取固定费用的公司面临潜在亏损。</p><p>比如微软利用合作伙伴 OpenAI 的技术推出了 GitHub Copilot，可协助程序员编写、修正和转换代码。已有超过 150 万人使用过这项服务，近半数的 Copilot 用户代码都是由该服务帮助编写的。但由于运行成本太高，该服务一直处于亏损状态。这款 AI 助手面向个人的订阅费用为每月 10 美元。一位熟悉相关数据的人士对《华尔街日报》称，今年头几个月，微软平均每月在每个用户身上要倒贴逾 20 美元，有些用户每月给微软带来的损失高达 80 美元。</p><p>微软为新推出的 AI 软件提高价格，除了常规的每月费用（面向企业客户的基础版 Microsoft 365 办公软件套装起价约为 13 美元），该公司还为 AI 版本每月额外收取 30 美元。由人工智能驱动的功能可以按照指令独立撰写电子邮件、创建 PPT 演示文稿以及创建 Excel 电子表格。</p><p>即将为其办公软件推出类似 AI 助手功能的谷歌也将在每月 6 美元起的常规订阅费之外再收取每月 30 美元的费用。微软、谷歌和其他公司都采用了统一的月费，也是押注这笔额外收取的较高费用将足以支付运行此项技术的平均支出。</p><p>与此同时，知情人士称，微软一直在探索为其必应（Bing）搜索引擎运行不那么强大的、较便宜的 AI 工具，包括一些使用 Meta 的开源 AI 软件构建的工具。科技媒体 The Information 早些时候报道称，微软考虑为必应使用其他工具，因为微软目前提供的 AI 服务主要基于 OpenAI 的 GPT-4，这是目前规模最大、成本最高的 AI 模型之一。用 GPT-4 来拟一封电子邮件，就好比让兰博基尼送披萨。</p><p>会议软件 Zoom 也为其 AI 助手开发了一款更小、更便宜的软件，由包括 OpenAI 和 Meta 开发的模型在内的多个模型驱动，Zoom 只在难度最高的任务中使用最强大的 AI 工具。Zoom 的产品主管史密塔·哈希姆（Smita Hashim）说，Zoom 无需为这个可以总结会议内容和撰写聊天信息的工具额外收费，因其尽可能避免使用昂贵的 AI。</p><p>盈利模式的不明朗令投资者望而却步。今年，AI 相关公司的股价已大幅飙升。OpenAI 正与投资者商讨出售股份事宜，相应估值将至高达到 900 亿美元，约为今年早些时候估值的三倍。</p><p>为企业打造生成式 AI 工具的公司 Writer 的首席执行官梅·哈比卜（May Habib）说，估值不断上升反映了人们对 AI 前景的热情，不过高管们很快就会更仔细地关注成本问题。哈比卜认为，明年投资者对于生成式 AI 就不会如此趋之若鹜了。</p><p><strong>CCS 预测清单：AI 监管、生成内容警告、AI 犯罪</strong></p><p>欧盟通常在技术立法方面走在前面，不过据 CCS Insight 分析，欧盟人工智能监管将面临障碍。</p><p>分析报告称，欧盟仍将是首个为人工智能引入具体监管的国家，但由于人工智能的快速发展，这一监管可能会被「多次修订」。伍德预测：「法规直到 2024 年末才能最终敲定，行业将采取初步的自我监管措施。」</p><p>OpenAI 的 CEO 山姆·奥特曼（Sam Altman）于 6 月呼吁设立一个独立的政府部门来处理人工智能的复杂性，并授权该技术。而谷歌则在提交给美国国家电信和信息管理局的意见中表示，它更倾向于采用「多层次、多利益相关者参与的人工智能治理方法」。</p><p>根据新闻和信息网站评级系统 NewsGuard 的数据，有 49 个新闻网站的内容完全由人工智能软件生成。CCS Insight 预测，这种发展将促使互联网搜索公司为由人工智能制作的材料添加标签，提示他们正在查看的材料是由人工智能生成，而不是由人类制作的。</p><p>CCS Insight 还预测，执法机构将在 2024 年早些时候开始逮捕使用人工智能犯罪的人，不管是通过语音合成技术还是其他一些「深度伪造」技术。</p><p>CCS Insight 在其预测清单中表示：图像生成和语音合成基础模型可以根据社交媒体上公开发布的数据来定制，从而创建逼真的深度伪造。「潜在影响广泛，包括对个人和职业关系的伤害，以及银行、保险和福利方面的欺诈。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:20:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895074</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895074</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/21.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895074_2023101118200c6ed97b-ee2d-4d58-aa76-f3218adb87de.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵文]]>
            </author>
            <category>生成式 AI</category>
            <category>微软</category>
            <category>CCS</category>
            <category>谷歌</category>
            <category>OpenAI</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/21.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/24.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《财会通讯》回应「对三孩家庭作者免版面费」：可减免六七千元，一作二作均可]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湖北省社科联主管的中文核心期刊《财会通讯》宣布「对养育三孩家庭的作者免收版面费」一事引发舆论关注。</p><p>11 日下午，澎湃新闻记者电话联系了《财会通讯》杂志编辑部。相关工作人员表示，在《财会通讯》刊发一篇论文稿件版面费基本上在 6000-7000 元之间。</p><p>对于出台上述政策的原因，《财会通讯》杂志工作人员表示，「我们发布这个决定的初衷是希望受众群体越多越好的，所以一作二作中只要有一个符合要求就可以了。因为现在刊发的大部分论文稿件都是有用途的，例如毕业升学、项目结题、评级职称等，所以在一作二作有相关性的情况下，例如同一单位等，一作二作只要有一个是养育三孩的家庭就可以了。其次，如果一作二作三作四作不相关，为了防止随便带个养育三孩家庭的作者而减免版面费的情况，我们会认可第一作者。」</p><p>那么作者该如何证明自己养育了三孩呢？上述工作人员介绍，坚持「作者自愿」原则，一般是户口本及其复印件，或者是其他能够提供的证明，「我们在这方面的要求不会很严。起因是我们社存在生育三孩的员工，我们在寻找相关政策希望对其进行支持的时候，发现除了每年的税收减免之外再无其他。于是，单位就想出台一个政策给予养育三孩的员工一定的支持。后来，考虑到作者和读者也是单位发展的动力，于是在作者这方面就出台了‘减免版面费’这样的措施。」</p><p>上述工作人员还介绍，「后期若有作者咨询，我们会根据细则来解答并考量。我们还是想让这次的受众群体越多越好，不会要求很严格的证明材料，一作二作的认定也会适当的宽松」。</p><p>根据澎湃新闻此前报道，10 月 11 日午间，《财会通讯》杂志官方微信公众号发布了一则《关于对养育三孩家庭的作者免收版面费的通知》：为落实党的二十大报告中关于「优化人口发展战略，建立生育支持政策体系，降低生育、养育、教育成本」的决策部署，主动承担社会责任，本刊决定即日起对养育三孩家庭的作者来稿，一经录用，免收全额版面费。</p><p>《财会通讯》杂志还在通知中表示，感谢社会各界对财会通讯的支持与厚爱，财会通讯也将继续响应国家政策，积极履行社会责任，为繁荣会计学科发展，发掘会计学术人才做出应有贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:05:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/323.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894621_202310111805cc765ab7-2577-47a3-872b-0b176977f452.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让，实习生，徐思凡]]>
            </author>
            <category>三孩家庭</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/323.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/327.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】规定民企准入的红头文件，也需司法「体检」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/507.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>要破除市场壁垒，保障民营企业能公平准入，还得把设置准入条件的红头文件放在法律尺子之下量一量，看其本身是否合法。</p><p>10 月 10 日，最高人民法院召开新闻发布会，发布《关于优化法治环境，促进民营经济发展壮大的指导意见》（以下简称《指导意见》）、人民法院涉民营企业产权和企业家合法权益保护再审典型案例。</p><p>《指导意见》强调要依法保障市场准入的统一，依法审理涉及要素配置和市场准入的各类纠纷案件，按照「非禁即入」原则依法认定合同效力，加强市场准入负面清单、涉企优惠政策目录清单等行政规范性文件的附带审查，破除区域壁垒和地方保护。</p><p>推动建设统一大市场，不断加大对民营企业的开放力度，需要全面实施市场准入负面清单制度，让民企公平地站在起跑线上，为各类市场主体公平竞争创造条件，实现「万类霜天竞自由」。特别是要打破针对民企设置的不合理的「玻璃天花板」，要管住某些红头文件的任性。</p><p>现实中，一些细分市场领域缺乏稳定的预期，民营企业家在经营、投资过程中时常担心「政策风险」：个别地区通过红头文件、会议纪要乃至内部通知的方式，在没有上位法依据、没有正当合理的情形之下，就任意设置行业准入门槛，滥用行政权力排除、限制竞争。有的限制外地企业进入本地市场，有的不合理地要求企业必须达到相应的资产规模、取得特殊的认证才可以经营，有的通过「备案」等方式达到审批的效果。凡此种种，严重挫伤了民营企业经营的积极性、投资的热情，酿成了企业之间、企业与政府之间的司法纠纷。</p><p>平等准入是切实落实「两个毫不动摇」的重要举措。今年 7 月中共中央、国务院发布的《关于促进民营经济发展壮大的意见》对「持续破除市场准入壁垒」提出了明确要求，「清理规范行政审批、许可、备案等政务服务事项的前置条件和审批标准」。这意味着要审视涉及行业准入、审批标准的红头文件本身的合法性，既要加强政府内部的行政监督，也要强化通过诉讼形式实现的司法审查。</p><p>这次最高法在《指导意见》中强调对红头文件的附带审查，不仅要在个案当中为当事民营企业维权，更要站在司法审查的高度，审查政府部门出台红头文件的合法性，为更多的案外企业主持公道，纠正遏制滥用行政权力排除、限制竞争行为，砸碎不合法、不合理的准入「天花板」，帮助民营企业破除隐性壁垒。</p><p>司法审查的「体检」，将有效推动地方政府、各职能部门及时清理、废除含有地方保护、指定交易等妨碍公平竞争的旧文件、「老黄历」，从而持续优化营商环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894749</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894749</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/645.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894749_2023101117225f8de83c-9082-4667-bf1f-8fc9f1ce09c6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>民企准入</category>
            <category>最高法</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/645.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/649.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财政部：停止销售「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>财政部关于停止销售「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏的审批意见</strong></p><p>财综〔2023〕36 号</p><p>中国福利彩票发行管理中心：</p><p>你中心《关于停止销售「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏的请示》（中彩发字〔2023〕111 号）收悉。根据《彩票管理条例》（国务院令第 554 号）、《彩票管理条例实施细则》（财政部，民政部，体育总局令第 96 号）和《彩票发行销售管理办法》（财综〔2018〕67 号）等有关规定，现就有关事项通知如下：</p><p>一、为进一步优化福利彩票游戏结构，促进彩票市场健康发展，同意你中心停止销售「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏。你中心应当自批准之日起 2 个月内向社会发布公告，公告内容包括财政部的批准文件名称及文号、停止销售日期、兑奖截止日期等。自公告之日起满 60 个自然日后，停止销售上述 41 款彩票游戏。</p><p>二、上述 41 款彩票游戏停止销售后，在兑奖期内，应当按照规定兑付奖金。兑奖期结束后，你中心应与彩票销售机构做好彩票资金结算工作。逾期未兑奖奖金纳入彩票公益金，奖金结余转为一般调节基金，超兑奖金按规定列支。兑奖期结束后，你中心和彩票销售机构应当在 60 个自然日内分别向同级财政部门提交书面报告，报告内容包括彩票发行销售、彩票奖金提取、兑付、结余划转等情况。</p><p>三、你中心应当严格按照现行彩票管理制度规定，督促彩票销售机构加强销售安全管理和风险控制，切实做好公告、兑奖、结算等相关工作。要合理规划即开型彩票游戏结构，统筹衔接好游戏报批、编列预算、印制物流、上市销售、停止销售等工作环节，切实节约成本、提高效率，确保即开型彩票持续健康发展。</p><p>财政部</p><p>2023 年 9 月 19 日</p><p>附件：<a href="http://zhs.mof.gov.cn/zhengcefabu/202310/t20231011_3910591.htm">同意停止销售的「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏.xlsx</a></p><p>发布日期：2023 年 10 月 11 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:49:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894747</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894747</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/708.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894747_2023101117154d183f7e-4c24-4cae-aa28-d738c854c9bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[财政部网站]]>
            </author>
            <category>福利彩票</category>
            <category>六六顺</category>
            <category>停售</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/708.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/711.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澳大利亚籍公民成蕾获释返澳？外交部：其服刑期满后被驱逐出境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者就澳大利亚籍公民成蕾已于近日获释返澳进行提问。</p><p>汪文斌对此表示，关于你提到的相关问题，中方的有关部门已经发布了消息稿，大家可以查阅。</p><p>汪文斌说，北京市第二中级人民法院经开庭审理，以为境外非法提供国家秘密罪，判处成蕾有期徒刑 2 年 11 个月，附加驱逐出境。成蕾在服刑期满后被北京市国家安全局依法执行驱逐出境。</p><p>汪文斌强调，中国司法机关依法审理相关案件并作出判决，充分保障了当事人依法享有的各项权利，尊重并落实了澳方领事探视、获得通报等领事权。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 07:53:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893756</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893756</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/972.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893756_20231011161476778f16-21fc-4daa-a909-495ffa8ab925.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/972.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/975.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：欧盟外交与安全政策高级代表博雷利将访华]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部发言人汪文斌宣布：</p><p>应中共中央政治局委员、外交部长王毅邀请，欧盟外交与安全政策高级代表兼欧盟委员会副主席博雷利将于 10 月 12 日至 14 日访华并举行第十二轮中欧高级别战略对话。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 07:33:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893905</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893905</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/384.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893905_2023101115450708dc5e-381d-41df-9d21-1a0ba96f236e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>博雷利</category>
            <category>外交部</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/384.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/387.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
