<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 29 Nov 2023 03:32:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西容縣警方通報男子持刀在街上鬧事被控制：一名輔警受傷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539157" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/defecce5f224401c87c618a0a8823e73/hd/2023112910330252748dee07a-849b-4d6e-9778-016c80f9b310-659290e9-6e03-5e72-430a-6b092fcf4d10.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/327.jpg" data-duration="00:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 29 日，廣西容縣警方通報，接警稱一男子在容州鎮城北路路段鬧事，值班民警帶領輔警出警處置，現場將該男子控制後帶回調查。處置中一名輔警受傷，無生命危險。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:31:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467425</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯： 忻燕，素材來源： 相關人士]]>
            </author>
            <category>持刀在街上鬧事</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/327.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/328.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅會見聯合國秘書長古特雷斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 2023 年 11 月 28 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在紐約聯合國總部會見聯合國秘書長古特雷斯。</p><p>王毅表示，世界聚焦巴以衝突，關注聯合國的作用和行動。在巴以衝突問題上，中國始終堅定站在和平一邊，站在人類良知一邊，站在國際法一邊，支持聯合國和秘書長本人為解決巴以衝突發揮獨特、不可替代的作用。作為本月安理會輪值主席國，中國同阿拉伯國家和有關各方保持密切溝通，將巴以衝突做為安理會核心和優先議題。中方還接待了阿拉伯、伊斯蘭國家外長前不久集體訪華，就儘快召開安理會高級別會議。達成共識，期待安理會發出一致和明確的聲音。</p><p>王毅説，安理會第 2712 號決議是推動停火的第一步，是通過政治方式解決巴以衝突的良好開端。現在的關鍵在於臨時停火協議能否延續，加沙是否還會重燃戰火。中方的立場很明確：一是決不能讓戰火重燃，應實現全面停火，避免更大人道災難，被扣押人員也應得到釋放。二是人道物資應不受阻礙地進入加沙，開闢更多過境點，設立有效監督機制。三是儘快重啓「兩國方案」，這是國際社會最大公約數，也是解決巴以問題的根本出路。中方呼籲儘快召開更具權威、更大範圍、更有實效的國際和會，制定重啓「兩國方案」的路線圖和時間表。中方支持聯合國為此發揮主導作用。</p><p>古特雷斯讚賞中方擔任安理會輪值主席期間為推動巴以問題政治解決、緩解人道主義局勢發揮的建設性作用，感謝中方將主持召開巴以問題高級別會議，表示這是落實安理會第 2712 號決議的第一場會議，非常重要。加沙人道狀況令人擔憂，平民特別是兒童的傷亡前所未有，完全不能接受。僅僅實現臨時停火是不夠的，為加沙提供的人道援助也明顯不足，應儘快開啓更多過境點、簡化程序，使人道物資快捷暢通地進入加沙。聯合國堅定主張實施「兩國方案」，從根本上解決巴勒斯坦問題。期待安理會就此形成更多共識。</p><p>王毅代表中國政府向聯合國機構在巴以衝突中的遇難人員表示哀悼。</p><p>同日，王毅還會見了巴西外長維埃拉和馬來西亞外長贊比裏。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:31:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467689</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467689</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/540.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467689_20231129113166200b09-5072-48db-8ab1-50fa2509f5bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/540.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/537.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拼多多市值逼近阿里！三季度營收接近翻番，Temu 持續擴張]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>拼多多營收繼續「狂飆」。</p><p>11 月 28 日，拼多多集團（Nasdaq：PDD）發佈截至 9 月 30 日的 2023 年第三季度業績報告。財報顯示，拼多多今年第三季度收入為 688.4 億元，同比增長 93.9%；歸屬於拼多多普通股股東的淨利潤為 155.371 億元，同比增長 47%；不按美國通用會計準則，歸屬於拼多多普通股股東的淨利潤為 170.271 億元，同比增長 37%。</p><p>截至 11 月 28 日收盤，拼多多報收 139 美元，漲 18.08%。Wind 數據顯示，拼多多年內股價漲幅超 70%，市值 1847 億美元。</p><p>此消彼長。拼多多的主要競爭對手，也是拼多多早期商家來源地的另一大電商巨頭阿里巴巴，股價則持續走低，目前美股市值已跌至 1954 億美元。僅領先拼多多百億美金。</p><p>從具體業務來看，拼多多在第三季度的在線營銷服務和其他收入為 396.9 億元，同比增長 39%。<strong>而交易服務收入（主要為佣金收入）為 291.5 億元，同比增長 315%。</strong>支出費用方面，拼多多的營銷費用達到 217.5 億元，同比增長 55%。</p><p>談到支出增長的原因，財報中稱主要來自履行費、支付處理費、維護費和呼叫中心費用的增加。此外，銷售和營銷費用、推廣和廣告活動支出也不斷增加。</p><p>對於拼多多此次營收大幅增長的原因，拼多多高管並未作出直接回應。在財報發佈後的電話會議中，拼多多 CEO 陳磊稱，拼多多的發展得益於高質量發展戰略。陳磊表示，今年是電商行業競爭加劇的一年，拼多多將堅持高質量發展戰略，保持戰略定力。通過快速的產品迭代和用户反饋循環，積累經驗實現可持續、高質量的增長。</p><p>拼多多聯席 CEO 趙佳臻則表示，競爭是行業常態，拼多多更在意不斷提升自己的核心競爭力。公司應對競爭的思路一直都十分清晰，那就是不要看競爭者在做什麼，而是看消費者需要什麼。</p><p>值得注意的是，趙佳臻在談到市場機構灰熊此前發佈的拼多多做空報告時表示，此做空報告的內容毫無根據，目標是製造市場恐慌，推低股價，從做空中獲利，背後的異常動機和行為十分明顯。</p><p>此外，拼多多國際業務 Temu 始終是外界關注焦點，在財報中並未單獨披露 Temu 的營收數據。對此，拼多多 CEO 陳磊在電話會議中透露，自去年三季度至今，Temu 推出一年有餘，已擴張至全球 40 多個國家及地區。「我們希望利用過去多年積累的供應鏈的基礎，為全世界不同地區的消費者提供直接從工廠購買的渠道，提供更加柔性化、個性化的供應鏈以及更具性價比的綜合購物體驗。」</p><p>另一拼多多高管劉珺則表示，Temu 目前的消費者來自 70 多個不同的國家和地區，文化背景也不盡相同，希望能夠直接從工廠採購，通過直接渠道為消費者提供最佳的產品和服務。</p><p>「目前這塊業務還處於非常早期階段，我們有很多舉措在進一步推進中，我們團隊會瞭解不同國家和地區市場狀態和客户需求，從而進一步將這塊業務做好。」劉珺表示。</p><p>而談到淨利潤增速環比下跌的問題，拼多多高管則在電話會議中迴應稱，公司目前仍然在發展階段，優先目標是進一步壯大平台。短期內某些業務和財務數據並非有效匹配，但這不是核心事項，公司仍然會着眼長遠。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:29:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25460710</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25460710</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/505.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25460710_2023112911290de7b4d0-d7a5-49ac-8406-388a60518bae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來，實習生，郭思航]]>
            </author>
            <category>拼多多</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/505.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/512.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[良渚古城及水利系統遺址等 4 項考古最新進展公佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（11 月 29 日），國家文物局在京召開「考古中國」重大項目進展工作會，通報了浙江杭州良渚古城及水利系統遺址、江蘇常州寺墩遺址、湖北沙洋城河遺址、南島語族起源與擴散研究 4 項考古最新進展。</p><p>此次聚焦於中華文明起源與早期發展的重要考古發現和最新科研成果。良渚古城及水利系統遺址新發現初步廓清了良渚遺址羣經歷了利用山前地貌建設散點式聚落，到人工規劃水利系統和建造莫角山、反山等大型營建，構築帶有城牆、外郭的良渚古城的三個發展階段；反映了良渚人羣聚落管理和城市營建理念、信仰體系不斷成熟的演進過程，顯示出良渚文化在我國新石器時代文明起源過程中的重要意義。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/609.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>江蘇常州寺墩遺址距今 5500 年到距今 4500 年，是一處崧澤-良渚文化時期的中心聚落遺址，由內外兩重水系和多個墩、台構成；寺墩遺址自崧澤向良渚文化時期的文化形態、聚落佈局的變遷，生動反映了太湖地區史前社會複雜化進程，為討論長江下游區域文明發展模式提供了新視角。</p><p>湖北沙洋城河遺址反映了屈家嶺文化人羣通過建造一系列水利設施，調控古城用水的水資源管理模式，展現出長江中游新石器時代古人對自然的認知和改造；王家塝墓地多種形制的墓葬，反映了屈家嶺文化社羣結構的複雜性和社會分化現象，與良渚、寺墩展現的史前文明形態交相輝映。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/610.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">良渚遺址出土玉器</p><p></p><p>南島語族起源與擴散研究通過對浙江井頭山、福建平潭島殼丘頭遺址羣、海南灣仔頭和內角等遺址展開系統考古學研究，不斷完善了我國東南沿海地區考古學文化時空框架，揭示了我國南島語族祖先人羣的文化特徵、生計模式、社會結構變遷，反映了我國東南沿海地區史前人羣深耕大陸、開發海洋的文化特徵，是中華文明和中華民族「多元一體」演進格局的重要實證。</p><p>此次通報的 4 項考古發現與研究，是「考古中國」重大項目長江下游區域文明模式研究、長江中游文明進程研究（新石器時代）、南島語族起源與擴散研究的重要研究成果。國家文物局將在「考古中國」重大項目框架下，持續推進重大課題攻關，推動考古學理論創新，立足「大考古」理念，加強人文社會學科、現代科技與考古學深度融合，深刻闡釋中華文明的「五個突出特性」，全面促進考古成果社會共享，引導社會公眾形成正確歷史認知，鑄牢中華民族共同體意識。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:28:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467585</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467585</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/312.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467585_20231129112846d0894f-c132-461f-955b-53f58d8439d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[田雲華/央視新聞]]>
            </author>
            <category>國家文物局</category>
            <category>古代藝術</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/312.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/313.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國台辦：民進黨當局所謂「青年不會上戰場」不過是騙票謊言]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/593.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 29 日，國務院台辦舉行例行新聞發佈會。有記者提問：台灣義務兵役明年起恢復為一年，台教育主管部門為配合該政策推出所謂「就學服役 3+1 方案」，在島內各高校反響冷淡，僅有 46 人申請。對此有何評論？</p><p>國台辦發言人陳斌華表示，台灣高校學子對這個所謂「就學服役 3+1 方案」不買賬，一點都讓人不意外。越來越多台灣民眾特別是台灣青年已經看清，民進黨當局所謂「青年不會上戰場」的承諾不過是為了騙取選票的謊言而已。從延長兵役到配合推出所謂配套方案，民進黨當局勾連外部勢力操弄「以武謀獨」，只會加劇台海形勢緊張動盪，嚴重損害台灣民眾的安全福祉，犧牲台灣學生的學業和未來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:24:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/323.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467464_202311291125685df5cc-0f10-45f2-8bb0-a4445b4fba7c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳汶倩、朱若夢/央視新聞]]>
            </author>
            <category>民進黨</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/323.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/324.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王培軍︱讀《蒼虯閣詩稿七種》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/468.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陳曾壽（1878-1949）是晚清同光體的一位中堅詩人，亦是近代詩壇名家的代表之一，同時也可説是中國古典詩人最後的殿軍人物。他卒於 1949 年，那時同光體的名大家接連相繼謝世，而中國社會無日不變，傳統詩人的生存土壤，亦已剝蝕殆盡，所以陳曾壽的去世，可説是中國古典詩時代終結的一個象徵。也正因為此，他的詩中所表現出的精神上的痛苦，就極為深沉悱惻，而他的詩中，也就染布了濃厚的悵惘色彩，所謂「沈哀入骨」<span style="color:#7f8c8d;">（陳三立語）</span>。陳寅恪挽王國維説：「凡一種文化值衰落之時，為此文化所化之人，必感苦痛，其表現此文化之程量愈宏，則其所受之苦痛亦愈甚。」<span style="color:#7f8c8d;">（《王觀堂先生輓詞並序》，《陳寅恪詩集》第 10 頁）</span>作為殿軍的古典詩人的陳曾壽，其情形亦復如是。</p><p>《光宣詩壇點將錄》擬陳曾壽為「小李廣花榮」，為「馬軍大驃騎兼先鋒使八員」的第一人，可見其詩壇聲價。其實，以陳曾壽詩的造詣，即擬之於「五虎上將」，亦不為大過。程康《題蒼虯閣詩》雲：「懷賢一代推晞髮，抗手詩雄只二陳。」自注：「謂滄趣、散原兩丈。」「滄趣、散原」，即陳寶琛、陳三立。能抗手此二人，其才力可知。陳曾壽的弟子沈兆奎跋《蒼虯閣詩續集》亦云：「近代稱詩，海內三陳，詞林並重。滄趣、散原，與師雖蹊徑不同，而各有獨至。」<span style="color:#7f8c8d;">（1949 年鉛印本《蒼虯閣詩續集》）</span>亦見程康之語不虛。不僅於此，另有論者，直以陳曾壽的詩，儕之於陳三立、鄭孝胥之列。胡先驌《評胡適〈五十年來中國之文學〉》雲：「陳曾壽亦後起詩人，視陳三立、鄭孝胥為少，而其詩卓然大家，為陳、鄭之後一人。」<span style="color:#7f8c8d;">（《學衡》第十八期）</span>錢仲聯《夢苕盦詩話》第三十五條雲：「陳仁先（曾壽）《蒼虯閣詩》為陳、鄭後一名家，其詩不專學宋人，致力於玉溪甚深，故出語皆清深高朗，無時人獷悍之氣，實造古人極至之域。散原序其集，至稱‘比世有仁先，遂使餘與太夷之詩，或皆不免為傖父’云云，可謂推崇備至。《蒼虯閣詩》之聲價，亦從可知矣。」<span style="color:#7f8c8d;">（《民國詩話叢編》本）</span>二家之説，若合符契。而陳寶琛《與陳曾壽書》則雲：「大作峭厲幽敻，於散原、海藏外，別闢一蹊。」<span style="color:#7f8c8d;">（稿本《蒼虯詩存》第一冊）</span>錢鍾書《中文筆記》第一冊札《蒼虯閣詩》亦云：「仁先詩極為散原所稱，石遺亦讚賞之，今見所作，蓋欲兼散原、海藏之長。《書梅泉集後》雲：‘散原醲粹太夷巉，兼至重看今覺盦。’道出心中事矣。」<span style="color:#7f8c8d;">（商務印書館，625 頁）</span>可謂異口同聲，所見略同。陳、鄭在當日為詩壇兩大，與之相提並論，其詩之造詣，自是大家之境了。</p><p>不過陳曾壽之詩，雖為同時人所推挹，但詩作數量並不多，所刊不過《蒼虯閣詩集》十二卷、《續集》二卷，詞一卷，加起來十五卷而已。十六七年前，其集經筆者整理點校，列入《中國近代文學叢書》，上海古籍出版社出版。其時湖北圖書館藏《蒼虯閣詩》稿本七種，未被發現，故亦無由取校。今湖北圖書館與湖北教育出版社合作影印出版此七種《蒼虯閣詩稿》，匯為一書，其有功於近代詩學之研究，可不待言。其書之價值，可説是多方面的，大體言之，其於校勘、批評、輯佚及考證，均提供了極可寶貴的材料。以下為略述之，並撮敍各本收詩之情況於後，以備學人蔘考。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一</strong></span></p><p>稿本之有益校勘，為稿本的最為人所知的價值之一，此可不必贅言。但近代詩人的稿本，其價值卻不僅在定字句之是非，還有另外一個作用，那就是可以提供詩人創作之際的改削之跡，而於體認詩人寫作中的慘淡經營，大有幫助，為一種極親切而不易得的材料。傳統的中國詩人，因為師友父兄之故，此種改塗於紙的手跡，平日是易得常見的，耳濡目染於其間，於詩自可悟入。但是今天的讀者，因為作舊詩的時代已經過去，故不能再有此種條件，獲此一種氛圍，而得一種親炙之作用，所以今日於舊詩的研究，多流為門外的膚廓之談，而於古詩人的「詩眼文心」，亦每較隔膜，即以此故。此為時代的限制，傳承之緒久絕，後起之人，雖可聞風而起，而擿埴索途，一知半解，不能親證古人之境，本亦無可如何。但若能見到古詩人的稿本，目睹其紙上之跡，揣摩玩索，或亦可悟於片紙隻字，其收效固不及古人，較之俗師之教，入於迷途，自是要好得多了。這種名家稿本的作用，古人亦早有見及，並有極佳之事例。宋朱弁《曲洧舊聞》卷四記黃庭堅事雲：「古語云：‘大匠不示人以璞。’蓋恐人見其斧鑿痕跡也。黃魯直於相國寺，得宋子京《唐史》稿一冊，歸而熟觀之，自是文章日進。此無他也，見其竄易句字與初造意不同，而識其用意所起故也。」<span style="color:#7f8c8d;">（中華書局本，142 頁）</span>黃庭堅不愧是善讀書的。「鴛鴦繡出從君看，不把金針度與人」，古之名家的稿本，正是度人的金針。魯迅在《且介亭雜文二集》中，也談到這件事；但只引了俄人的話，説看大作家的未定稿本，「是極有益的學習法」，而認為「中國卻偏偏缺少這樣的教材」<span style="color:#7f8c8d;">（《魯迅全集》第六卷，321-322 頁）</span>。雖是數典忘祖，不知有黃庭堅的事，其主張卻是不錯的。</p><p>聊從蒼虯詩稿本中摭取二例，以為説明。1940 年刊十卷本《蒼虯閣詩集》卷一有一首《武昌舟中》，在最早的稿本《蒼虯閣詩》（甲本）中題為《舟中寫心》，其詩云：</p><p><span style="color:#3498db;">暫寫閒懷向水濱，片時鷗鳥未相親。蒼崖終古收殘照，碧樹前宵送晚春。豈與韓維憂日暮，要知康節在風塵。冥看正見孤飛翼，一爾翻然未易馴。</span></p><p>這首詩在蒼虯詩稿中，前後凡寫錄五次，加上《石遺室詩話》所錄的，字句凡四本。此詩的作年甚早，據此稿中再錄此詩，其前有一首《枕上口占》，時間注為「辛丑」，則此詩當亦為辛丑年（1901）作。1940 年十卷本收於乙巳（1905）之後，那是因為陳曾壽編集時，一定要以乙巳年所作的感懷先德的那首五古為開卷第一詩之故，故凡作於那首五古之前，而又可以入集的，均只編於其後了。《舟中寫心》詩後有批雲：「‘豈與’、‘要知’四字，再思。」此批無疑是有見地的，據其字跡，當出梁鼎芬之手。這一意見，後來被陳曾壽接受了。在另一稿本《蒼虯閣詩鈔》中，此聯便作：「便恐輕陰成日暮，更無偏霸在風塵。」與上下呼應，鬥榫相接，確勝於原句。「偏霸」云云，仍是用康節事<span style="color:#7f8c8d;">（《上蔡語錄》卷一：「邵堯夫直是豪才，此人在風塵時節，便是偏霸手段。」）</span>，詩題也易作《武昌舟中》了。另外，乙本《蒼虯閣詩》所貼一長籤，中亦寫有此詩，字句與之全同。這也就是 1940 年本《蒼虯閣詩集》所取的定本。但是他的這個改筆，並不是在《蒼虯閣詩鈔》及最早的甲本《蒼虯閣詩》中改的，而是在乙本《蒼虯閣詩》所貼的已破損的紙條上。在此破損紙條上，此一聯寫作「未與南陽愁日暮，要知康節在風塵」，而又用筆抹去「未與南陽愁」「要知康節」九字，在旁邊補入「便恐輕陰成」「更無偏霸」。據此，可知稿本、定本之間，另存在過一箇中間的改本。《石遺室詩話》卷十第十五條摘陳曾壽的近體詩，第一首便為此詩，文字同於初稿，只「未相親」的「未」字，被改作了「肯」字。這必是石遺的「擅改」，但陳曾壽未接受。平心論之，第二句的「未相親」之「未」字，與最後一句的「未易馴」之「未」字，是犯復了的，且字的位置亦同，均在第五字，這確是應該避去的。而「肯相親」的「肯」字，在意思上比「未」字要更好。石遺之所改，是可取的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/12/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梁鼎芬等批語</p><p></p><p>1940 年本《蒼虯閣詩集》卷一另有一首《天寧寺聽松》，在稿本《蒼虯閣詩》（甲本）中，題作《天寧寺聽松聲》：</p><p><span style="color:#3498db;">斜陽佈滿地，雷雨忽在顛。仰看四泬寥，聲在雙松間。屬耳倏已遠，飛度萬壑泉。老龍動鱗甲，破碎還蒼堅。金龍萬豪毛，一一威神全。仰屈尋丈地，開闔成諸天。落落孤直心，廻蕩生高寒。提挈四天下，度入太古年。想見陶隱居，擁衣但高眠。無聞茲未能，且證聲音禪。</span></p><p>此詩在七種詩稿中亦寫錄五次，所改不過數字。此詩為陳曾壽的最出色的詩作之一，梁鼎芬於旁批雲：「題目好，近人集中夢不到。」周樹模批雲：「此詩蒼堅。」這是它的初稿。在此稿之上，有細字改動三處：「金龍」改「金剛」，「孤直心」改「孤直胸」，「廻蕩」改「廻盪」。「龍」字所以改「剛」，不但是避上聯之復，且與下句的「威神」字更密合；「心」之改「胸」，必本山谷詩的「零落剛直胸」，山谷的這一句，也是陳曾壽在《集山谷句上番禺夫子》中用過的。《蒼虯閣詩》（甲本）中第二次寫錄此詩，題目增加了七個字，刪去一「聲」字，作「天寧寺聽松同周孝甄丈同作」。並且，其第一個「同」字，又被抹去，而改為「與」字；這是因為，七字中有兩「同」字，用字太累疊了。前稿所改的三處，此稿皆照錄了。但是在「一一威神全」句後，又多了「宏聲自內徹，至響非風傳」十字。但是，有一條眉批又云：「‘宏聲’十字可刪。」到了乙本《蒼虯閣詩》《蒼虯閣詩鈔》中，此詩的題目，又改為五字「天寧寺聽松」；而後添的「宏聲」那一聯，就削去不錄了。也就是説，在此兩稿之間，亦同樣有另一改本；這是與《武昌舟中》那一首頗相似的。另外，此詩還有一個字，也作了改動，那就是第四句的「聲在雙松間」，「在」字改作「出」字。這個字的改筆，見於《蒼虯閣詩》（甲本），錄稿上有眉批，批雲：「‘布’字近硬。‘雨在’犯下‘在’字，擬僭易‘出’字。」可見第三次的寫錄，是晚於第二次的寫錄本、而又早於乙本《蒼虯閣詩》《蒼虯閣詩鈔》的本子的，因為後者皆作「出」字了。這一條批語，出於陳衍之手，據《石遺室詩話》卷三第十一條錄此詩，「聲在雙松間」即作「聲出雙松間」，並且首句的「斜陽佈滿地」，亦被改作了「斜陽紅滿地」。之所以改「紅」字，自是陳衍嫌「‘布’字近硬」。而「紅」字之改，卻又未被同意，因為後來的本子，仍是作「佈滿地」如故。</p><p>據上所舉二例，我們就可以明白，傳統詩人在作詩之際，是何等地用心、講究，一字不放過！亦以此故，校勘近代詩人的別集，也就不只是死校一事，而必須藉助詩學，最後又歸於詩學的探討。一切校勘的出發點，同時即是校勘的歸宿處，換言之，只校勘詩的字句，而不管詩、不解詩，於詩無補，是不能得校勘的真精神的。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二</strong></span></p><p>關於陳曾壽詩的批評，在當時最集中、也最有影響的，為陳衍的《石遺室詩話》，其次則是陳三立於《蒼虯夜課》所加的題識、批語。這是見於已刊文獻的，點校本《蒼虯閣詩集》附錄搜輯頗備，可供參考。而稿本七種中所保存的批識，則是更為豐富、也更為多樣的，為蒼虯詩加批的，當時不僅有陳三立，還有沈曾植、陳寶琛、鄭孝胥、梁鼎芬、周樹模等多人，這都是學者前此所未知的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳三立題辭</p><p></p><p>大致言之，在陳曾壽的早期詩稿中，以梁鼎芬加的批最多；在中晚期的詩稿中，則以陳三立批的最多。這也不是難理解的事。梁鼎芬為陳曾壽的老師，批語之多，是理所當然的；陳三立樂稱人善，與陳曾壽又極投分，其屢屢加批，也就在意料之中。見於蒼虯詩稿本，而不為外間所見的散原的批識，如：</p><p><span style="color:#3498db;">神恉孤微，亭亭物表，任淵謂讀後山詩若參曹洞禪，今於此稿所造境，亦復如是。丁卯臘月三立記。</span></p><p><span style="color:#3498db;">辱荷贈詩，沈冥孤詣，非復人間語言，「松」韻尤有天荒地老之感也。小病旋如常，頑鈍或使然耶。日內當圖良晤。蒼虯詩老。立白，十八日。</span></p><p>這是見於《蒼虯詩剩》的。所謂「‘松’韻」云云，是指《詩剩》中《散原老人小極奉和》的第四句：「違天忍事百堪死，一笑仍回冰雪容。共語言緣無片石，與天地畢有孤松。出門倘羨彌明逝，危坐應悲叔夜慵。御鬼南山終戰勝，靈禽枝上夢曾逢。」「任淵謂讀後山」云云，見任注《後山詩》卷首序：「讀後山詩，大似參曹洞禪，不犯正位，切忌死語。非冥搜旁引，莫窺其用意深處。」</p><p>又如：</p><p><span style="color:#3498db;">孤照之境，直把臂古之傷心人。丁巳臘日，三立記。</span></p><p><span style="color:#3498db;">沈哀孤秀，亭亭物表，莊生所稱為天機深者與。甲戌九月同客故都，讀竟題。三立。</span></p><p><span style="color:#3498db;">隔一歲讀所得詩，茫茫之感，蟠天際地，仍祗餘驚心動魄、廻腸蕩氣而已。乙亥九月再聚於北京續記。三立。</span></p><p>這是見於稿本《蒼虯詩存》和一卷本《蒼虯閣詩》（丙本）的。丙本《蒼虯閣詩》中，另有同為陳三立的弟子、在《光宣詩壇點將錄》中被擬為「小温侯呂方、賽仁貴郭盛」的陳祖壬、袁思亮的題辭。陳祖壬題雲：</p><p><span style="color:#3498db;">甲戌九月，與蒼虯先生同客舊京，頻過心畬王孫夜談，主人出宋墨拓本索題，先生成二十字，同人皆為擱筆。詩境之妙，乃至此乎。翌日獲讀近集，淺學不能測涯涘。記此，以示不忘茲會而已。重陽後六日祖壬謹注。</span></p><p>袁思亮題雲：</p><p><span style="color:#3498db;">與蒼虯別三年矣，甲戌九月重見於舊京，窮日夕過逢，飲酒談藝，蒼虯每於廣眾中低首沉吟，頃之，必出奇句驚坐客。蓋其天才學力，既過絕人，又逢時喪亂，所歷多坎坷險巇，忠孝真摯之性，鬱勃激盪，一發為悱惻幽邃之辭，故年愈老、境愈窮，而詩亦愈益工，其所積與所遭者然也。留十餘日別去，綴數語行卷間，不勝黯然。思亮。</span></p><p>袁、陳二人題辭的時間，與陳三立所題同為甲戌，也就是 1934 年。此年八月，陳曾壽為營葬夫人事，特地請假去北京，同時亦「藉以視散原老人」。袁思亮是九月初來北京的。陳祖壬説的題詩之事，指陳曾壽《題心畬宋墨拓本》：「温公有至言，茶新墨惟舊。半笏能返魂，隱幾夢元祐。」亦見於此稿本，後收入十卷本《蒼虯閣詩集》卷九。附帶一説，同時另有一首《題心畬嬰兒捕蝶圖》，寫得更妙：「見虎了無懼，見蝶欲生擒。前卻皆天機，漫鼓中郎琴。」不知為何，陳祖壬卻沒有提。但不管怎樣，三陳與一袁，在京的相聚是愉快的。這也是詩人的生平樂事，也只有如此的樂事，才能激發詩人的雅興，也才使其詩才能發揮至極致。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/12/89.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳祖壬題詩</p><p></p><p>本與陳曾壽頗親、後來疏闊了的陳衍，也寫過大段的評語，見於稿本《蒼虯詩存》：</p><p><span style="color:#3498db;">別仁先二年餘，海上相過，抱其詩五巨冊使定之。已見與未見者各半，多勃鬱蒼莽，不可遏抑，肝鬲手腕，有餘前敍所未及道著者。因語仁先，詩至曹子建、杜少陵，論者幾嘆觀止矣。然使子建享大年，少陵壽至七十，其詩境不知更當何如？所謂進境者，只問其詩視前之同不同，不問其視前之工不工也。前工於丹，後工於素，工同而所工不同矣。仁先此數冊，伯嚴、蘇堪、子培、確士諸君各有評。餘謂「以韓黃之筆力，寫陶杜之心思」焉耳。蘇堪雲：「哀樂過人，加以刻意。」陶杜哀樂，時復過人，韓黃則刻意矣。</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳衍評語手跡</p><p></p><p>此節評語，後取入《石遺室詩話》卷二十五，字句稍改易，但此為石遺的手跡，故彌足珍貴。蘇堪「哀樂過人」云云，見於《蒼虯詩存》中《詠懷》詩的批：「哀樂過人，加以刻意，固宜有此意境。」《蒼虯詩存》中保存了不少的陳三立、鄭孝胥和沈曾植三人的批語，這些批語，均是以楷書小字迻錄的，有的詩三人皆有批，比而觀之，有相得益彰之妙。如《散叟石欽先後來湖上、同作富春之遊、過滬與石欽下榻海日樓、旬日別後、皆有詩至、作感懷數首寄答》，沈曾植批：「合韓孟為一手，精能之至，出人入天。」陳三立批：「沈鬱噴薄，其聲動心。」鄭孝胥批：「搖魂蕩魄，刻入精深。丁巳十一月十一日，孝胥讀至此止。」《三台山山居雜詩》，陳三立批：「瘦骨寥音，廓然大適。」鄭孝胥批：「神清意潔，悠然自深。」沈曾植批：「清微靜遠，由韓蘇而入歐梅，可與散原為世外交矣。」《南湖晦夜寄懷散原先生》，鄭孝胥批：「厲而敻。」陳三立批：「沈思孤往，蕭瑟嵯峨。」皆是。</p><p>《石遺室詩話》卷十謂陳曾壽早年所作詩，「抗希《騷》、《選》」，後來與周樹模、左紹佐兩人唱和，詩格始大變，但編集時與周、左唱和之什，存留得並不多。稿本《蒼虯閣詩》（甲本）中不但有與周、左的多首唱和詩，如《送周孝甄使日考求政法》《過左笏丈晚飯、出自制周公百歲酒盡醉、感賦兼呈孝丈》《和竹勿先生見贈》《秋日同孝甄丈遊南漥相地築鄂學堂》《同孝甄丈遊龍泉寺歸過竹勿丈小飲疊前韻》等，且存有周的一段評識：</p><p><span style="color:#3498db;">詩四十餘首，咀味不盡，乃似千百篇，旨約趣博，蟬蜕不滓，無一字入時人町畦矣。鄙人常以「悱惻芬芳」四字説詩，悱惻由性情，芬芳由氣澤，二者得兼，斯絕世窈窕也。區唐界宋，要是一時風尚，至於成一家言，淵源固莫二耳 。君思力獨到，足振楚風，其猶有取於拾瀋之言乎。光緒乙巳年伏日樹模讀竟識。</span></p><p>乙巳是光緒三十一年（1905），其時陳曾壽二十八歲，週四十六歲。《蒼虯閣詩》（甲本）中亦有周的批語，如《和竹勿先生見贈》，周批雲：「此首全似山谷，後三句絕妙。」《秋日同李伯虞侍郎左竹勿給事周孝甄侍御及家兄蘇生往太清觀尋菊不得、遂至龍泉寺、歸過酒樓小飲、和孝甄丈韻一首》，周批雲：「此首即象生理，無筆墨痕跡。」梁鼎芬批此首，則雲：「似陶又似謝。」在甲本《蒼虯閣詩》中，梁鼎芬的批，是最多譽賞的，而尤好用「完美、傳作」四字。如《枕上口占》，梁批雲：「曾文正學黃有此。」《漢皋晚步》，梁批雲：「情深，詞家之稼軒。」《題靄園第二圖》，梁批雲：「真王貽上，可一不可二。」《題寶臣畫裏還山圖》「秋山老彌工，仕路晚逾隘」一聯，梁批雲：「東坡傑句。」《奉賦陶齋尚書以舊藏莫愁小像卷子留莫愁湖祠一首》，梁批雲：「此種筆意，近賢所無。」《贈洪子東》，梁批雲：「蘇黃之間，黃多於蘇。」《十一月朔遊焦山、明日陶齋尚書亦來、登觀音巖觀落照賦詩索和、為賦長句》，梁批雲：「酣恣，是坡公得意處。」《次韻石欽不寐見贈》，梁批雲：「起二句真山谷。」「鄭子尹不能過也。」此詩的起二句為：「長夜商量入世法，浮雲萬變月孤明。」《遊天寧寺同左笏丈作》，梁批雲：「‘松風’五字，是昌谷心肝。」「松風」五字，指「松風無世情」。《朔風》，梁批雲：「詩亦如花，此真如絕代佳人，曠世一遇。所詣遽至此，大奇、大奇。」所謂「詩亦如花」，是因為《朔風》的最後一句，為「兩三黃菊義熙花」。《蒼虯閣詩》中梁氏此類的批，不一而足。</p><p>從詩人的性氣言之，陳曾壽之於陳三立、梁鼎芬，皆有其冥契處。陳曾壽集中的詩，亦以與陳三立的為多、與梁鼎芬的為摯，這都是緣於氣機相感，有不期然而然者。陳衍《海藏樓詩敍》雲：「又餘嘗論：詩為友朋而為者居多，然往往有數友朋焉，為彼為之常工，為此為之不盡工，豈其意之屬不屬，如靈運所云‘對惠連輒有佳句’歟。」<span style="color:#7f8c8d;">（《石遺室文集》卷九）</span>陳曾壽《嘯麓詩序》亦云：「顧中多惘惘之語，言哀已嘆，若深有不得已之故者，與義州李小石及餘贈答之詩，常工於他作，不自知其所以然。」<span style="color:#7f8c8d;">（《蒼虯閣日記》民國廿一年四月十六日。亦見《龍顧山房詩續》卷首，文字同）</span>其中的道理，正可以同參。</p><p><strong><span style="color:#e67e22;">三</span></strong></p><p>稿本作為輯佚的資糧，亦是其題中應有之義，但輯佚作品的價值，有大有小，須分別觀之。古人的輯佚之學，本起於宋人王應麟，至有清而大盛。如世所熟知的嚴可均、馬國翰，都是以畢生之力為之，而獲得大成績的。不過，清代學人之用力此學的，主要還是在搜輯唐以前的經子古書，集部非其所重。這是因為，近代以前的學者，本就是以經史為主要學問，集部之書，餘力旁及之而已。這自也是有其道理的。但即使經史的輯佚，批評仍是存在的，如對於王應麟，章學誠即大不以為然，而攻擊之頗力<span style="color:#7f8c8d;">（《文史通義·博約中》）</span>。至於一般的詩文，在作者已有隨意之作、不欲存集者，而為之搜輯補綴，即非心力浪拋，亦是作用有限。故陳衍《石遺室詩話續編》卷三第八〇條便雲：「今人喜蒐集前人逸稿，多為本人所刪棄者，轉以暴前人短處矣。」其説良是。錢鍾書更以謔語出之，《槐聚詩存序》雲：「餘笑謂：他年必有蒐集棄餘，矜詡創穫，且鑿空索隱，發為弘文，則拙集於若輩冷淡生活，亦不無小補雲爾。」其用意蓋無不同。所以，並不是所有的佚文，都是有價值的。這要看所輯得的，是否為佳什名篇，以及於作者的研究，有多少助益。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/12/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《蒼虯閣詩存》稿本</p><p></p><p>陳曾壽的七種詩稿中，不見於十卷《蒼虯閣詩集》的，可得二三百首，其中固亦有不必存者，而亦多有值得入集，卻因故不收的。其被捨棄的原因，有些可揣而得之，有的則不得而知。要之，陳曾壽於編集之際，去取的標準既嚴，情況又頗覆雜，故所刪棄之什，有時決非不佳。如十卷本《蒼虯閣詩集》卷一有《讀山谷忍持芭蕉身多負牛羊債詩句、有所感、用其韻為十詩》，這是學山谷的詩，寫得很好；可視為陳曾壽的佳作之一。而甲本《蒼虯閣詩》第二冊中，另有一首《讀山谷隨俗易汩沒從公常糾紛詩句有感、用其韻為十詩》雲：</p><p><span style="color:#3498db;">了知一頃過，端有無涯悲。萬木葉歸根，秋去菊不隨。移花就日影，終有月明時。何當住無住，肅肅風松姿。</span></p><p><span style="color:#3498db;">萬古鹿為馬，受名趙高獨。苟非斬關雄，安能我勝俗。笑顰方卒業，纍纍見新築。願借瀋水香，少坐三燻浴。</span></p><p><span style="color:#3498db;">浮生一何哀，所來了不記。燿燿微螢光，深入無底隧。呼吸一逡巡，角戢為異類。是因未易知，知亦行不易。</span></p><p><span style="color:#3498db;">獨夜中旁皇，羣動闃已歇。白月入幽懷，悔尤在毛髮。至樂不常存，顛倒送日月。身無金石固，頹流從汩汩。</span></p><p><span style="color:#3498db;">陰刃傷衝融，憂來何剽忽。譬彼温室花，忽置冰雪窟。因循不早計，人事方卒卒。歡宴曲未終，咫尺光景沒。</span></p><p><span style="color:#3498db;">夢躡何峯巔，徑絕無人蹤。飛鳥皆下翔，猶殷上方鍾。雲泉忽盪漾，移步旋遮封。醒落一榻間，惝怳吾安從。</span></p><p><span style="color:#3498db;">世態故多端，白髮存至公。微聚如有知，抱恨將安窮。大哉了生死，烱烱完初衷。時至吾則行，中立誠豪雄。</span></p><p><span style="color:#3498db;">古人不可見，既見猶故常。譬如守藪澤，逝者已寥翔。嗒然吾喪我，何由起其僵。掩卷餘嘆息，卻立終面牆。</span></p><p><span style="color:#3498db;">四大不勝憂，皺面驚河壽。此物從中來，如何斷纏糾。血腥避春秋，面壁者誰某。罪罟無所逃，痴絕一孔叟。</span></p><p><span style="color:#3498db;">惘惘苦心多，綺語猶繽紛。忍俊觸故習，猶遇鮮破葷。陳陳此覆轍，疇能斷知聞。佳句賞寒山，買櫝空辛勤。</span></p><p>據此詩第七首的「時至吾則行」，原句作「行年三十三」，知其寫於 1910 年。而《讀山谷忍持芭蕉身多負牛羊債詩句》一首，據稿本前後之詩考之，應作於 1909 年。二詩相距一年，而作法雷同，收入集中，不免有重複，所以刻集時只收其一，而去掉此篇。若就詩論詩，此篇之可以入集，是決沒有問題的。在甲本《蒼虯閣詩》中，另有《集山谷句上番禺夫子》《集山谷句壽梁節廠先生五十》，都可以表示他于山谷下的功夫，也都沒有收入集。「番禺夫子」指梁鼎芬。梁鼎芬於前一詩，加批雲：「黃詩熟極，乃得此。」如此之作，刪之是不免可惜的，亦見其終被捨棄，不是因為不佳之故。</p><p>《蒼虯閣詩集》卷一有《感春四首次昌黎韻》，是陳曾壽用功學韓的例子，也是他的刻意之作。陳曾壽有《和左笏卿丈並簡泊園丈》詩云：「要自黃嚴入韓豪。」實為其夫子自道。前面所引的陳衍的那段批識中，也稱其詩為「以韓黃之筆力，寫陶杜之心思」，可見韓之於陳曾壽，亦為其詩得力處之一。《石遺室詩話》卷十第八條雲：「憶庚戌在都，仁先與苕雪徐思允、治薌傅嶽棻、季湘許寶蘅、儀真楊熊祥諸君，亦建詩社，各有和昌黎《感春》詩，甚佳。」庚戌為 1910 年，可知此詩之作，就在此時。石遺錄陳曾壽《感春詩》並評雲：「《三百篇》以來，感春之意，鍾於詩人，李、杜尤多此作，但不題《感春》耳。昌黎所以不同李、杜者，語較生澀。仁先服膺昌黎甚至，如‘眾人熙熙’二句、‘我聞先聖’二句、‘深衣玉幾’四句、‘不知有冬’二句、‘清晨坐起’二句，皆善於肖韓者；若‘江花惱人’二句、‘我今何為’二句，則頗似杜。此中消息，可與知者言也。」這是我們前此所知的。與學山谷相似的，稿本中亦另有《又擬感春四首》，也就是説，當時陳曾壽作《感春詩》，也不止作了一次。這就可證他之以山谷句為韻作五古，皆同是十分用意為之，這也就是他的學詩的粉本。近代宋詩派中的詩人，學韓而作《感春詩》，昉於曾國藩，曾集有《感春六首》，正是橅韓之作，陳曾壽之為此詩，必亦本之。此外稿本中還有一首《憶去年棗花寺看牡丹用昌黎寒食日出遊韻》，亦次韻韓詩，這也是可以一提的。</p><p>《蒼虯閣詩》稿本中最值得注意、也最為重要的，當為《論詩絕句》二十八首。但可能自覺不滿意，故不存於集。稿本中的次序頗亂，且筆墨多有抹改，姑依其寫的次序，錄之如下：</p><p><span style="color:#3498db;">匹馬秋風關塞遙，十三陵樹晚蕭蕭。人如東漢詩如杜，餘事猶堪冠本朝。顧亭林</span></p><p><span style="color:#3498db;">若論氣格吳王右，獨愧平生黃顧心。風氣遷移憐晚近，一編初學費兼金。錢牧齋</span></p><p><span style="color:#3498db;">紫鳳天吳巧剪裁，空舲猿雁更清哀。宗工要是虞高侶，不見源泉湧地來。王漁洋</span></p><p><span style="color:#3498db;">長慶詩人許抗行，驚才絕麗萬篇章。若從濃淡論詩品，羞煞閨人汪允莊。吳梅村</span></p><p><span style="color:#3498db;">大家端自數王朱，一卷談龍論豈虛。惟有風懷刪不得，可憐龔子懺爰書。朱彝尊</span></p><p><span style="color:#3498db;">一代無人知日月，諸陵有爾即春秋。翁山遺句千秋感，莫但流傳少婦樓。屈翁山</span></p><p><span style="color:#3498db;">花飛白下長為客，夢斷黃州笑獨醒。但有高歌無餓死，故鄉文獻此英靈。杜茶村</span></p><p><span style="color:#3498db;">妙悟原來是大言，江西宗派莫輕論。談龍意氣無前輩，卻肯低頭拜墓門。馮定遠</span></p><p><span style="color:#3498db;">金石琳琅觸目新，欲將肌理勝風神。及門蘭雪才尤俊，佳句猶驚海外人。翁覃溪、吳蘭雪</span></p><p><span style="color:#3498db;">未識天人態萬方，纖穠長短費評量。清和風日熙朝體，宗派何須論宋唐。紀曉嵐</span></p><p><span style="color:#3498db;">教主門庭廣大開，湖山不負此清才。性靈解道春花句，應説苗歌未類俳。袁子才</span></p><p><span style="color:#3498db;">品藻羣倫氣未平，急湍少蓄自知明。荷戈一卷真奇絕，不負天山萬裏行。洪北江</span></p><p><span style="color:#3498db;">前後觀潮眾口傳，寶刀明月擬青蓮。移人別有銷魂句，鳳泊鸞飄絕可憐。黃仲則</span></p><p><span style="color:#3498db;">欲棹涪江入玉谿，新聲緜邈世誰知。百年運會關文字，力正乾坤春感詩。曾湘鄉</span></p><p><span style="color:#3498db;">情魔俠障佛機鋒，近世人人説定公。動氣發風終自失，遊仙不獨雹神逢。龔定庵</span></p><p><span style="color:#3498db;">年年芳草楚江潯，屈杜遺蹤不可尋。獨有淳音追正始，太初比興古微心。陳〇〇、魏默深</span></p><p><span style="color:#3498db;">巢經晚出吸西江，微覺花間有吠厖。從此居仁濫宗派，誰能疏鑿靜奔瀧。鄭子尹</span></p><p><span style="color:#3498db;">斜街花事忍重論，芳草雞缸感舊痕。一代風流苦銷歇，夕陽空下海王村。</span></p><p><span style="color:#3498db;">宗風一脈衍遺山，偃蹇當年王仲宣。秦樹漢祠少陵句，井蛇瓶雀小乘禪。吳蓮洋</span></p><p><span style="color:#3498db;">朱陳王宋妙相酬，山鳥山花興囗囗。解道辭香蘇玉局，西陂端合住黃州。陳其年、宋牧仲</span></p><p><span style="color:#3498db;">煙波才思信縱橫，觀海錚錚刻畫精。貽上相看應卻步，掩篇心氣未和平。查初白、趙秋谷</span></p><p><span style="color:#3498db;">花落山幽此濫觴，美人香草萬芬芳。君家自有蕃中錦，莫笑哥舒半段槍。黃香屑</span></p><p><span style="color:#3498db;">前歌雅頌後文經，飲水芳華獨自馨。今日畏吾村外路，半堤秋柳為誰青。鐵冶亭、法時帆、納蘭性德、盛伯希</span></p><p><span style="color:#3498db;">齊梁豔體陋升庵，家法初唐迄劍南。長律桐城今弟一，濂亭遺論待重參。姚惜抱、張濂卿</span></p><p><span style="color:#3498db;">同時間氣萃錢塘，樊榭山人道古堂。掩卻詩名無別事，一緣詞句一封章。厲樊榭、杭大宗</span></p><p><span style="color:#3498db;">少時邊塞晚窮愁，六集分編七字遒。未似流鶯隨意囀，一生客裏總悲秋。彭甘亭</span></p><p><span style="color:#3498db;">漁洋弟子稱高足，平視翁山俯視洪。共説中條山色好，爭如秀削鵲華峯。吳蓮洋</span></p><p><span style="color:#3498db;">驂驔侯魏擅文詞，闊絕孫劉志不移。留得青山綠水句，南豐未信不工詩。汪苕文</span></p><p><span style="color:#3498db;">南施北宋擅時名，並駕騷壇孰與爭。祇説劍南詩句健，何如玉局得天成。施愚山、宋荔裳</span></p><p>按此詩先做了十八首，後又補寫十首，小字細書於天頭的空白處。吳蓮洋的一首，因不自愜塗去，另寫了一首，但又再次塗去，故蓮洋實無詩。考慮二首雖皆塗去，但畢竟為其稿本，所以把兩首一併錄於此。陳曾壽於每首之前，又另標次第，與作詩之序不同，如顧亭林的一首標「五」，錢牧齋的一首標「三」，王漁洋的一首標「一」，朱彝尊的一首標「二」，吳梅村的一首標「四」，諸如此類。這當是他擬的《論詩絕句》定本之序。這其中自有其詩學的考慮，而非隨意調換。其所以要以王漁洋為第一，從「宗工要是虞高侶」一句，可以略知。所謂「虞、高」，指元代的虞集、明代的高啓，二人之在元、明，皆為開國第一詩人，這自是着眼於「一代正宗」、從正統以論之的。《蒼虯閣日記》民國十二年一月三日雲：「夜為檢一事，繙《漁洋精華錄》。此書為初印本，不可多得，惜曩歲不知愛惜，妄錄覃溪批語其上，又加以圈點塗抹，如美玉之有瑕，不忍復見。覃溪本不知詩，率多妄論，惟間有考據校勘可取。少年不解事，以為善本而重錄之，致污佳書，悔不可追。」詩、事合觀，陳曾壽於漁洋的態度，亦可得八九。未寫名字的「陳〇〇」，是其曾祖父陳沆。陳曾壽的標號有「二九」「三十」，可知在其計劃中，是要寫足三十首的，這亦是元遺山《論詩絕句》之數。可惜他沒有寫完，不了了之了。但就是這個未完本，據其人物之去取，亦頗能測其用意，而有其詩學之意義的。只是此非本文的任務，此處就不再作討論了。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>四</strong></span></p><p>《石遺室詩話》卷一第五條雲：「（蘇堪）自謂為吳融、韓偓、唐彥謙、梅聖俞、王荊公，而多與荊公相近，亦懷抱使然。餘敍君詩，論之詳矣。君嘗言‘作詩工處，往往有在悵惘不甘者’，因舉荊公‘別浦隨花去，回舟路已迷。暗香無覓處，日落畫橋西’二十字，為與神宗遇合不終，感寓之作。餘謂貴人之不能詩者無論已，其能詩而最有山林氣者，莫如荊公，遇亦隨之，非居金陵後始然也。陳仁先曾壽嘗本餘此説，作一七言古，甚工。」此詩今不見於十卷本《蒼虯閣詩集》，而稿本《蒼虯閣詩》（甲本）中有之，其題為《一日與石遺老人論詩人少達多窮之旨、歸而賦此篇、即以贈石遺老人》，詩云：</p><p><span style="color:#3498db;">人生擇術可不慎，詩與宦達相乘除。淵明乞食少陵餓，子瞻流謫山谷癯。就中荊公位獨盛，暮年仍返江南居。眾謂新法帝方厭，庸知詩骨清少腴。豈無達官擅詞翰，其辭褎博冠峩如。我聞此語自石叟，證以古近皆合符。蕭閒堂上秋風麤，桃李事退蒼松孤。昔怪高居老不嫁，乃識肆意詩自娛。鴟夷居贏致奇富，平津勸學開新途。鏤金文章苦肝腎，以此易彼何其迂。吁嗟富貴若可致，新聲侯喜猶能摹。</span></p><p>這首詩不見於集，亦非詩不佳之故，而是因為與石遺的關係，始親而後疏，不復如從前之好了。稿本《蒼虯閣詩》中有多首與石遺的贈答之什，而今本集中，皆刪落殆盡。1937 年石遺下世，陳曾壽未作輓詩，《日記》中亦隻字未及，這較之他所不滿的鄭孝胥，去世之時，輓詩中又復譽之，不可同日而語。其間的原委，耐人尋味，也是很值得考察的。</p><p>《蒼虯閣詩集》卷七有一首《挽馬通伯》，可見其與桐城馬其昶的交誼，亦可見其對於桐城古文家的態度，在蒼虯的詩中，是值得注意的篇什。但集中的與馬之詩，僅此一首。稿本《蒼虯閣詩》（甲本）中則另有《贈馬通伯先生》雲：</p><p><span style="color:#3498db;">髫年夢古德，求世日以遠。褊心不能回，上欲疑佳傳。牀下驚拜龐，賤甲已過半。白頭始為郎，私怪前不薦。文章莫大斯，謂可銜天憲。時無韓魏公，寂寞老經案。孔丘不為丘，斯文天忽變。萬端不如人，惟此差可炫。乃今授童蒙，雞狗雜謠諺。低頭校官書，逢食輒鯁飯。幾欲犯高嚴，捲舌不能諫。懸知先生懷，冬夜思猶汗。頹波日滔滔，樅水錚一線。湘鄉用其餘，迴天耐百戰。濡染表忠碑，山河照絢爛。師友闊淵瀾，風雨不忘旦。一花開五葉，便恐翁為殿。湖海三十載，丹墨足繾綣。萬愁入懷新，迺悟官所絆。温温淡鬚眉，袖手餘浩嘆。隨肩好兒郎，秋水雙瞳燦。四十抱歧嶷，好書非督勸。我來對依依，如坐松鶴院。曩服一師言，姝暖無外羨。索居已冰懷，寒灰忽置炭。悲我漢陽師，幽光世莫見。行將梓遺書，蘄翁為讐勘。（121-122 頁）</span></p><p>此首與《挽馬通伯》同為五古，可以合觀。其中的「湘鄉用其餘，迴天耐百戰」，與《挽馬通伯》的「湘鄉用緒餘，乾坤再清廓」，句律尤同。《蒼虯閣日記》民國廿一年十一月一日雲：「惜抱獨立不懼，明辨篤行，師友所漸，闇然日章。曾湘鄉用其緒餘，遂勘大難。學術之關乎世運，豈不大哉。」與其詩正相發，可視作詩的佳箋。《日記》宣統二年六月二日又云：「訪馬通伯先生，宗旨甚合，近世難得之老輩也。」此詩之後，又有《題馬通伯先生所藏方望溪先生評點柳集》、《題馬通伯先生碧梧翠竹圖卷子》等，亦不見十卷本。馬其昶生於 1855 年，為文壇的前輩，陳曾壽之推尊之，意溢於辭，於此可見。其集後來削而不存，其故蓋不易知，但與石遺的情況，是必不同的。</p><p>1940 年本《蒼虯閣詩集》卷四有一首《挽曹君直》，其前小序雲：</p><p><span style="color:#3498db;">始予與君校錄內閣書籍，多共朝夕，以君方從某為校勘之學，未深談也。國變後，君大節不苟，志氣彌厲，始愧相知不盡，而某美新勸進，名節掃地。師固不必賢於弟子。嗚呼，豈僅不賢而已哉。</span></p><p>此詩在稿本《蒼虯詩剩》中亦有之，詩有數字之異，但無關弘旨，可略而不論，小序則「某」前多一「繆」字，一讀之下，始為之憭然，始知其所指的是繆荃孫。在晚清的最後幾年，陳曾壽任職於京師圖書館，「編官書」（其《日記》中語），其時繆荃孫主館事，二人多有接觸，《藝風老人日記》中記及陳曾壽的，見面和吃飯，就有十餘次。《日記》宣統三年一月廿二日雲：「到館，閲陳仁先昨所理書，至以《癸巳存槁》歸集部、《古文觀瀾》七十卷為二十卷、林少穎為呂東萊，其學問可知。」《蒼虯閣日記》因缺記太多，此處無以證之。但可想而知，繆荃孫的輕視陳曾壽，是不易掩蓋的。《藝風日記》最後一次記及陳曾壽，是壬子（1912）年七月十五日，「陳仁先來問病」。而陳的此年《日記》，八月前的皆付闕如。陳決定寫《日記》，始於宣統元年八月，因為讀到了《曾文正日記》，「石印樣本，字正行整，無一筆潦草」，而受到了很大的觸動，發願「自今日起，當以為法，若有間斷，非人也」。但陳的毅力很不夠，不但記得不詳，且每無故中斷，這比起他所痛恨的繆荃孫，就很可以慚愧的了。</p><p>稿本中另有一件事，關係到朱彊村的弟子龍榆生，這是可以補《龍榆生先生年譜》之所不及的。1940 年刊本《蒼虯閣詩集》卷九有《懷人四首》，其第三首雲：「藴藉能工絕妙詞，最難石帚與同時。枯禪未淨殘生淚，地變天荒剩自知。」此為懷詞人朱祖謀而作。但是巾箱本《蒼虯閣詩》則作：「遺囑書碑見久要，竊名誰使跡潛消。遲刊家乘刪唐蔣，忍負涪翁有範寥。」為什麼四句全改，而一句不剩？且據巾箱本的四句，其中必有本事，卻又不肯明言，此又到底何事？其實，丙本《蒼虯閣詩》中亦有此詩，題作《懷彊村侍郎》，詩句全同巾箱本，而後面卻附了一條長注，其語雲：</p><p><span style="color:#3498db;">彊村遺囑求散原作墓誌、予書丹，有某君改其文，謂《彊村叢書》及詞集為其一手刊行，其實皆彊村生前自刊，其遺篇則同人醵資刻之。予為發其覆而更正之。某大恚，另請鄧孝先書碑，將餘所書者消毀。某君拜彊村為師，曾與一硯寓傳缽之意，乃彊村死後，遂不承為弟子，其反覆如此。</span></p><p><span style="color:#3498db;">範寥刻山谷《家乘》，託言先失後得，故遲數年始刊行。當時有唐生及蔣湋二人，從遊甚久，經紀山谷之喪者，《家乘》中皆刪其名，獨攘其美。寥曾竊徐（按應作「南徐」）翟家銀器，本非端士也。</span></p><p>《蒼虯閣詩稿》第二冊寫錄此詩，詩題作《懷人四首》，可見《詩稿》的寫錄，是在丙本《蒼虯閣詩》之後的。小注亦削省為：「彊老遺囑請散原先生作墓誌、予書丹，有某人將予所書者毀去，另請人書之。」後來又用筆圈去，其用意，或是心存忠厚，不欲揭人之隱，或是意存高雅，不屑自污筆墨。《蒼虯閣日記》民國廿五年正月廿九日，亦載此詩及注，詩有一字之異（「遺囑」作「遺命」），注則寫於天頭，其文作：</p><p><span style="color:#3498db;">彊村遺囑求散原作墓誌，予書丹。有某君改其文，謂《彊村叢書》及詞集皆某出貲所刊。其實彊村之書皆生前自刊，其餘則同人醵資刊之，予為發其覆而更正之。某大怒，乃另請鄧孝先書碑，將餘所書者消毀。</span></p><p>按，朱祖謀卒於 1931 年十一月，墓誌為陳三立撰，陳曾壽為書之。《蒼虯閣日記》民國廿二年四月廿五日載陳曾壽《與袁思亮書》雲：</p><p><span style="color:#3498db;">彊老墓誌稍緩再寫，其中惟庚子直諫事，與壽所聞者，略有異同，他日寫出寄覽，如得吾兄為作一傳，則彊老當感德於九原矣。刻書之事，龍君為經手人，似可於「友人集資」之下添一句，以不沒其實，何如？</span></p><p>據此，可知《彊邨遺書》之刻，為友朋集資刊之，龍氏則是經手之人。《彊邨遺書》附錄有陳三立《清故光祿大夫禮部右侍郎朱公墓誌銘》，其篇末雲：</p><p><span style="color:#3498db;">所輯唐宋金元百六十三家詞，取善本勘校，最完美。又輯《湖州詞徵》卄四卷、《國朝湖州詞徵》六卷，他遺稿《語業》三卷、《棄稿》一卷、《詞莂》一卷、足本《雲謠集》一卷、定本《夢窗詞集》不分卷、《滄海遺音集》十三卷，又《集外詞》一卷，卒前盡授其門人龍沐勳，彙刊為《彊邨遺書》，行於世。（上海古籍出版社影印本《彊邨叢書》，第十冊 8721-8722 頁）</span></p><p>1933 年龍氏編《詞學季刊》第一卷第二號亦載此文，「《集外詞》一卷」後，多「《遺文》一卷」，其餘字句皆同。而陳三立《散原精舍文集》卷十七收此文，則無「卒前盡授其門人龍沐勳」十字，其所據自為原稿，而《彊邨遺書》《詞學季刊》的那十個字，必是龍氏的改筆。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>五</strong></span></p><p>最後，關於七種《蒼虯閣詩稿》的冊、葉、錄詩首數及時間，亦為考述如下。</p><p>一、甲本《蒼虯閣詩》不分卷，三冊，一百五十四葉。凡錄詩二百八十一題三百九十五首，略等於 1940 年刊十卷本《蒼虯閣詩集》的卷一、卷二之詩。另錄詞十三闋、雜記一篇。第一冊收詩七十六題九十二首、詞及雜記。但只有十二首詩入集。此一冊詩的作年，均在 1906 年前。第二冊的卷首部分，應該有失去的，其第三首詩《嘉興哭朱強甫》，小字注「壬寅」，即 1902 年。也就是説，第二冊的詩始於 1901 年，最後的詩為《論詩絕句》。大概錄詩至 1908 年，因為這冊的倒數第三詩為挽德宗的詩，德宗 1908 年崩，故可據以推之。第三冊的封面題有「蒼虯閣詩卷二」字樣，其第一首為《寄贈高嘯桐》，當作於 1908 年底，第三首為《和苕雪春日出遊》，詩題有小注「己酉」，是為 1909 年。其最後一葉，題作「蒼虯閣詩卷四」。此冊最後的倒數第三首《謁節庵師不遇感賦一首》，在十卷本為卷二的第三首詩，十卷本卷二始於壬子，即民國元年（1912）。</p><p>二、乙本《蒼虯閣詩》，一冊，一百三葉。凡錄詩一百八十二題三百零二首，為十卷本的卷一至卷三之詩，時間在 1902-1919 年間。在除少量的幾首外，此冊所錄之詩，後亦均收入十卷本《蒼虯閣詩集》。此冊的第一首《嘉興吊強甫》，在十卷本為第四首詩；最後一首《病老以自撰姬人蘭嬰小傳寄示即書其後》，在十卷本的第三卷中間部分，為 1919 年作。</p><p>三、《蒼虯閣詩鈔》，一冊，二十七葉。凡錄詩四十二題七十二首，為十卷本的卷一至卷二之詩。詩的作年，在 1905-1912 年間。此冊第一首為《乙巳二月赴湘、長沙湘陰武岡為先高祖金門公舊治、遺愛在民、至今父老猶能言之、時先曾祖秋舫公官京曹、常忽忽不樂、明發之懷、形諸篇什、舟夜不寐、感懷先德、夢中得長歌明發篇浩嘆京國年十字、醒成之》，乙巳為光緒三十一年（1905），可知此卷所錄詩，始於 1905 年；最後一首為《壬子二月同俞觚庵李道人至西湖劉莊小住》，壬子為 1912 年。此一冊之詩，後均收入十卷本《蒼虯閣詩集》。此冊眉批、評語頗多，可見是專選佳什，以請友朋提意見的。</p><p>四、《蒼虯詩存》不分卷，二冊，九十四葉。凡錄詩一百七十八題二百八十八首，為十卷本的卷三、卷二之詩。第一冊題「復志詩鈔」，錄詩始於丁巳五月（1917）；最末之詩為《蘇廠以予詩稿付刊感賦》。此冊在十卷本中為第三卷，錄詩全同。第二冊題「蒼虯閣詩」，所錄始於《詠懷》，為十卷本卷二的第一首詩，作於 1912 年；最後一首為《三月二十一日雨中奉母遊七里瀧》，在十卷本中為卷二的倒數第四首詩，作於 1917 年。其實，第一冊所錄詩是接於第二冊之後的，而第二冊應作第一冊，此當為裝訂之誤。其所錄詩的時間，為從 1912 年至 1921 年。</p><p>五、《蒼虯詩剩》一卷，一冊，四十二葉。凡錄詩一百十四題一百七十三首，為十卷本的卷四至卷六中之詩。第一首《過乙廠師故宅》，作於壬戌（1922 年）；最後一首為《除夕懷散原先生》，作於 1929 年。此冊亦為抄選之本。</p><p>六、丙本《蒼虯閣詩》一卷，一冊，二十五葉。凡錄詩四十七題六十二首，為十卷本的第九卷之詩。第一首為《秋日雜述》，作於 1934 年甲戌；最後一首為《懷彊村侍郎》，作於 1937 年。卷首有陳三立題辭，但似是題評此卷之前的詩的。</p><p>七、《蒼虯閣詩稿》不分卷，三冊，一百四十三葉。凡錄詩二百零三題二百九十二首，為十卷本的卷八至卷十之詩。第一冊題「蒼虯閣詩稾」，第一首詩為《蘇堪約飲有詩三首即和》，時間始於丙子（1936），最後一首為《讀易》，倒數第二首為《毅夫同年輓詩》，作於 1939 年底。第二冊題「蒼虯詩稿」，第一首為《去歲十二月至旅順行在所上為僦小樓》，作於 1932 年；倒數第三首為《壬申除夕》，壬申即 1932 年。此冊為 1932 年的詩，在刻本的卷八中。第三冊題「焦庵詩鈔」，第一首詩為《搖落》，作於 1933 年；最後一首《儆吾輓詩》，作於 1936 年。為卷八至卷九之詩。</p><p>七種《蒼虯詩稿》，以第一種為最早，次之為第二種，又次之為第三種、第四種。經與辛酉（1921）年蔣國榜刊三卷本《蒼虯閣詩存》比勘，知第三、第四種本為一種，而誤拆作兩種。實在説來，第三、第四種稿本，可能就是蔣本《蒼虯閣詩存》據之以刊的底本。第三種所錄詩同於蔣本的第一卷，第四種第二冊所錄詩同於蔣本的第二卷，第四種第一冊所錄詩同於蔣本的第三卷。這兩種稿本的字跡、用紙皆同，所錄之詩，中間標「刪」字的，蔣本亦不收。蔣本偶有不見於兩稿本的詩，疑為錄詩既有所刪，篇幅遂有不足，此是補完其數的。蔣本的最後一首，為《蘇廠以予詩稿付刊感賦》；稿本詩亦止於此。這當是為蔣國榜刊其集而特意做的。此外另有一證，第四種第一冊《梁文忠公輓詩》後，有蔣國榜題識雲：「庚申正月雪窗三複，止此。銘心拜服。國榜謹注。」庚申是 1920 年，辛酉之前的一年。這就可見，此本之作為底本，有很大的可能，甚至蔣氏之刊，亦緣起於此。第五種所錄之詩，略同石印本《蒼虯夜課》，但不是其底本。第六、第七種為較晚的詩。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:23:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442393</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442393</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/15/913.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442393_20231129112362913800-3f25-43cd-886a-64618f85e830.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海大學文學院，王培軍]]>
            </author>
            <category>近代文學</category>
            <category>同光體</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/15/913.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/15/995.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從馬克思到海德格爾關於「異化問題」思想的考索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#3498db;">理論的對立本身的解決，只有通過實踐方式，只有藉助於人的實踐力量，才是可能的，因此，這種對立的解決絕對不只是認識的任務，而是現實生活的任務，而哲學未能解決這個任務，正是因為哲學把這僅僅看作理論的任務。——《馬克思恩格斯全集》第 3 卷</span></p><p><span style="color:#3498db;">在-世界-中存在第一次在哲學史上作為與存在者照面的源始方式而出現，確切地説，在-世界-中存在是作為源始的、不是被推出的、總是已經被給予的、因而從本源上先行於一切「意識把握」的事實（Faktum）被揭示出來的。——海德格爾《1973 年策林根討論班》</span></p><p>一個重要思想家對於另一個重要思想家的主動相遇，乃全然出於思想的動機。其情形有三：一是抱持批判的態度，針鋒相對，借否棄對方以高揚自己的思想主張；二是借題發揮，通過對對方思想的詮釋，或發掘其思想資源，賦予它全新的認識，或藉此印證自己的思想觀點，增強理論上的説服力；三是與對方思想的默會與契合，這雖然是出於一種精神思想上的欣賞與讚許，但也並非是毫無保留的。</p><p>海德格爾與馬克思同為德國偉大的思想家，二人哲學思想的產生前後相隔整整一個世紀。馬克思是繼黑格爾之後德國古典哲學的真正「終結者」，尤其是他將黑格爾「頭足倒置」的哲學顛倒過來，並經由費爾巴哈的中介，最終確立了辯證唯物主義哲學，對 19 世紀下半葉至 20 世紀的世界歷史產生了重大的影響。海德格爾則是 20 世紀最具原創性的現代哲學家，他以對「存在問題」孜孜不倦的追問，批判與解構了西方几千年的形而上學歷史，指出其迷失之處（「存在的遺忘」）。作為存在-真理歷史「第二開端」的倡導者與探索者，他以敏鋭的哲學眼光看到了馬克思在經驗「異化」這一哲學問題上所達到的思想深度，並給予高度的評價，是一種哲學思想上的「心有靈犀」。海德格爾相遇馬克思，是兩位偉大思想家之間的創造性碰撞。這場「神交」之中，馬克思自然無法發問與應答，海德格爾對馬克思的哲學思想，無疑是從他自己的思想尺度出發來進行測量與評斷，這就不免帶有海德格爾本人的思想色彩與烙印，故西方把此一現象稱之為「海德格爾式的馬克思主義」。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>海德格爾：從存在-真理歷史的維度看待馬克思哲學思想</strong></span></p><p>從海德格爾現存的哲學文獻來看，他對馬克思的哲學思想並不陌生，在多處文章與談話中涉及馬克思，其中最為著名的是他在《關於人道主義的書信》<span style="color:#7f8c8d;">（《路標》，海德格爾著，孫周興譯，商務印書館 2000 年 11 月第 1 版，第 400-401 頁。以下凡引該書，只標明頁碼，不再註明出處）</span>裏的一段話。他説：</p><p><span style="color:#3498db;">無家可歸狀態變成一種世界命運。因此就有必要從存在歷史上來思這種天命。馬克思在某種根本的而且重要的意義上從黑格爾出發當作人的異化來認識的東西，與其根源一起又復歸為現代人的無家可歸狀態了。這種無家可歸狀態尤其是從存在之天命而來在形而上學之形態中引起，通過形而上學得到鞏固，同時又被形而上學作為無家可歸狀態掩蓋起來。因為馬克思在經驗異化之際深入到歷史的一個本質性維度中，所以，馬克思主義的歷史觀就比其他歷史學優越。但由於無論胡塞爾還是薩特爾——至少就我目前看來——都沒有認識到在存在中的歷史性因素的本質性，故無論是現象學還實存主義，都沒有達到有可能與馬克思主義進行一種創造性對話的那個維度。</span></p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德格爾</p><p></p><p>存在的天命，就是存在作為存在的一種無形的主宰力量，規定着存在歷史的命運。西方傳統的形而上學決定了「無家可歸狀態變成一種世界命運」，乃是因為它對存在的遺忘，它執着於存在者，從而喪失了根源。但這也是被存在的天命所決定的，並非是某個哲學家個人思想上的失誤。換言之，它是西方存在歷史上的一個必然要發生的階段，故存在具有它的歷史性。馬克思在思「異化」之際，恰恰深入到了存在歷史的「一個本質性的維度」。這個「本質性的維度」就是指他思想的原創性與生成性，具有鮮明獨特的歷史性（但這絕不是單純的表象性的對於過往歷史事件的記錄與評判），因而能夠在存在-真理歷史上佔據重要的一席之地。</p><p>海德格爾是從存在-真理歷史的維度來看待馬克思的哲學思想的。我們知道，海德格爾本人曾經在上世紀 30 年代經歷過一次所謂的「思想轉向」：從前期《存在與時間》中對「此在」的生存論分析，轉向《哲學論稿》裏對存在歷史的回溯、追問與評論，以避免或者毋寧説克服自己前期對主體性哲學思想傾向的強調。海德格爾把西方存在歷史分為第一開端與第二開端。第一開端發軔於希臘前蘇格拉底時期的思想家，如巴門尼德、阿那克西曼德與赫拉克利特。這些思想家是思想經驗的原初體驗者與闡釋者，具有不可替代的思想價值。第一開端發展到柏拉圖與亞裏士多德手裏，那些前蘇格拉底時期思想家的思想經驗被有意無意地遺忘或者遮蔽了。柏拉圖的「理念論」與亞裏士多德的「實體論」硬結為一種形而上學，從此西方存在歷史開啓了長達數千年的統治，成為支配至今為止西方思想史的一種決定性力量，而當今技術時代的高度發展與空前繁榮只不過是這種存在歷史的產兒而已。其間，雖然不乏哲人企圖衝破這種西方思想統治的樊籠，但成效甚微。尼采大聲疾呼要「重估一切價值」，徹底拋棄西方傳統的虛無主義價值觀，但他的權力意志呼喚「超人」，將主體性哲學發揮到了極致。而解構主義反對「邏各斯中心主義」，反對傳統乃至於一切哲學理論的教條與權威，有其積極的一面，但在解構傳統形而上學的同時，也有否棄價值存在，滑入或陷入虛無主義的危險。唯有海德格爾以他思想家的高瞻遠矚與深邃透闢，對西方存在歷史各個時期的最具代表性的思想觀唸作出了認真的清理與批判，從而將其建立在「存在」而非「存在者」的基地之上。海德格爾試圖開闢存在歷史的第二開端，但他並不認為這個第二開端可以在他手中得到完成，而只是在為第二開端的到來做好準備工作。按照海德格爾的説法，第二開端是對第一開端的接續與克服，而要完成從第一開端到第二開端的轉變，必須藉助於從離基深淵的一次「跳躍」，徹底掙脱傳統形而上學的束縛，方能奏效。</p><p>馬克思關於「異化」思想的論述歸屬於存在歷史的一部分。海德格爾認為他比胡塞爾與薩特爾要來得高明。胡塞爾的「現象學還原」，其要義是讓主體回到使事物得到顯現的原始的意識活動現象中去，以便直面「實事本身」，其中直觀與懸置是它運思的基本步驟與方法。這還純粹是在主體的意識內部打轉，仍然是一種執拘於傳統形而上學的「先驗觀念論」。薩特爾的「存在先於本質」認為人不同於物，他沒有預先確定的規定性；人的存在表現為種種可能性，正是在這種種可能性付諸行動時，人才獲得了他的規定性，即本質。海德格爾批評薩特爾説：「在此命題中，薩特爾是在形而上學意義上看待 existentia（實存）和 essentia（本質）。」薩特爾顛倒了柏拉圖的 essentia（本質）先於 existentia（實存），「這種對一個形而上學命題的顛倒依然是一個形而上學的命題」。對於存在，人們所能追問的僅僅是存在的狀態以及它的意義，否則就是對存在的遺忘，掉入存在者的泥淖，故薩特爾「存在先於本質」的著名論斷，「與形而上學一起固執於存在之真理的被遺忘狀態中。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 386 頁）</span>據此可説，薩特爾不可能深入到「歷史的一個本質性維度中」；他與柏拉圖處於同一個思想維度上。</p><p>而馬克思與之截然不同。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>馬克思關於「異化」的思想</strong></span></p><p>馬克思從黑格爾出發，觸碰到了傳統形而上學固執於存在者，從而造成人的異化這一思想維度。馬克思認為：主體性的人的技術勞動造就了人自身的異化。從哲學思想的根源上説，這就是基於主-客對立的對象性思維的必然結果，即人憑藉技術勞動對世界的「訂造」。海德格爾在上面那篇文章中指出：「在黑格爾的《精神現象學》中，勞動的現代形而上學的本質已經得到先行思考，被思為無條件的製造的自行設置起來的過程，這就是被經驗為主體性的人對現實事物的對象化的過程。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，401 頁）</span>馬克思站在哲學巨人黑格爾的肩膀上，對上述的先行思考作了進一步的闡釋與發揮，深刻揭示了「被思為無條件的製造的自行設置起來的過程」，這「被經驗為主體性的人對現實事物的對象化的過程」，正是人的異化的根源。馬克思在《1844 年經濟學哲學手稿》裏分析勞動異化的四個層面時，首先提及的就是勞動者生產勞動產品以及他們的生產活動的異化。馬克思進一步説：「全部人的活動迄今都是勞動，也就是工業，就是同自身相異化的活動——人的對象化的本質力量以感性的、異己的、有用的對象的形式，以異化的形式呈現在我們面前。」<span style="color:#7f8c8d;">（以上參見《馬克思恩格斯文集》第 1 卷，人民出版社 2009 年版）</span>這裏説的「有用的對象的形式」，就是勞動者生產勞動產品的成果（有用性）以及決定其成果產出的他們的生產活動。一言以蔽之，勞動者的生產過程，就是海德格爾所極力批判的人對現實事物的對象化的過程。海德格爾在「1973 年策林根討論班」的講話中説道：「馬克思主義和社會學把今日的現實為之而強迫的東西稱為‘諸種強制’」<span style="color:#7f8c8d;">（四個討論班之「1973 年策林根討論班」 《海德格爾文集·討論班》，海德格爾著，王志宏，石磊譯，商務印書館 2018 年第 1 版，第 468 頁 ）</span>，可以説非常準確地把握到了馬克思關於「勞動強制」及其必然造成異化的思想脈搏。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬克思</p><p></p><p>在馬克思看來，這個「強制」具有二重含義：其一，它既有大機器生產對勞動者（工人階級）的強制，即把勞動者固置在生產流水線上，讓勞動者為符合（配合）生產過程的技術要求而不得不被迫付出自己的勞動。這種強制性的生產過程正是海德格爾所謂「集置」（一切擺置方式的聚集性統一）的一種最典型的表現。其次是分工對勞動者自由勞動的束縛與壓制，造就了勞動者個性「畸型性的、片面的發展」。在這一點上，海德格爾欣賞乃至於讚許馬克思的思想，是因為馬克思先行思考並説出了技術對於人類的控制，而這正是海德格爾本人技術本質批判思想的真諦所在，是一條貫穿其一生思考所聚焦的主線。但是，這個「強制」，還有更為重要的含義。馬克思認為，是掌握生產資料的資本家，為了獲取他們的剩餘價值利潤，強制一無所有的勞動者（無產階級），進行具體的物質生產勞動。勞動者（無產階級）出賣自己的勞動，僅僅是因為他們喪失了生產資料；於是他們為了維持自身及下一代的生存，被迫參與到這種強制性的勞動過程中去。換言之，是私有制扼殺了他們自由勞動的意願與可能。對於這一點，因為關乎政治哲學的範疇，故海德格爾沒有予以置評。</p><p>現代人的無家可歸狀態是人異化勞動的結果，是無根的，那麼這種人的異化又是如何發生的呢?</p><p>德文「異化」（Entfremdung），原意有轉讓、疏遠、脱離的意思。從黑格爾的觀點看來，是指主體（意識）發展到一定階段，裂變出它的對立面，從而成為一種異己的力量。在黑格爾那裏，「異化」是「自我意識」向現實世界的溢出，通過消除這種溢出，自我意識向自身返回，並由此實現了主體與客體的同一，最終「絕對精神」在邏輯與哲學中得以實現，自然，「異化」也被克服，或者説揚棄了。不難看出，黑格爾的「異化」觀念始終是在精神領域裏演化的（儘管黑格爾偶爾也涉及到了具體的物質勞動及其對象化）。</p><p>馬克思從分析異化在現實世界中的現象出發，試圖克服黑格爾的「意識異化論」，期待以現實的自由勞動來恢復人的本真性。馬克思説：「有意識的生命活動把人同動物的生命活動直接區別開來。正是由於這一點，人才是類存在物。或者説，正因為人是類存在物，他才是有意識的存在物，就是説，他自己的生活對他來説是對象。僅僅由於這一點，他的活動才是自由的活動。異化勞動把這種關係顛倒過來，以致人正因為是有意識的存在物，才把自己的生命活動，自己的本質變成僅僅維持自己生存的手段。」<span style="color:#7f8c8d;">（《1844 年經濟學哲學手稿》，人民出版社 2000 版，第 58 頁）</span>他的以下論斷似乎印證了海德格爾的「主體性的人對現實事物的對象化的過程」的惡果：「勞動所生產的對象，及勞動的產品，作為一種異己的存在物，作為不依賴於生產者的力量，同勞動相對立……勞動的現實化就是勞動的對象化……對象化表現為對象的喪失和被對象的奴役，佔有表現為異化、外化。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 52 頁）</span></p><p>馬克思將黑格爾的「異化」概念推廣運用於社會實踐領域，即用於考察資本主義條件下工人階級的歷史命運：「工人對自己的勞動的產品就是對一個異己的對象的關係。」在私有制的條件下，「他親手創造出來反對自身的、異己的對象世界就越強大，他自身、他的內部世界就越貧乏，歸他所有的東西就越少」<span style="color:#7f8c8d;">（第 52 頁）</span>，也就是説，「異化」現象出現了。馬克思把在資本主義這一特定社會條件下，工人階級通過勞動產生出來的商品最終變作與自己異己的東西認作「異化」。在馬克思看來，人的這種「異化」是通過人的對象化而實現的，當然，前提是資本的私有化，並且認為，隨着資本主義的滅亡，隨着工人階級真正成為自己勞動產品的主人（生產資料公有制取代生產資料私有制），這種「異化」現象就會消失。馬克思論證道：「共產主義是私有財產即人的自我異化的積極的揚棄，因而是通過人並且為了人而對人的本質的真正佔有，因此，它是人向自身、向社會的即合乎人性的人的復歸，這種復歸是完全的、自覺的和在以往發展的全部財富的範圍內生成的。這種共產主義，作為完成了的自然主義=人道主義，而作為完成了的人道主義=自然主義。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 81 頁）</span></p><p>馬克思是把「異化」看作是一定社會歷史條件下的特殊變種。換言之，隨着社會歷史條件的改變，人的異化是可以而且應該得到克服的。從思想脈絡上看，馬克思是從黑格爾那兒體察與繼承了「異化」的觀念，只不過將它的頭足顛倒過來，而賦予它現實的社會生活經濟內容而已。正如馬克思在批評黑格爾的精神「異化」時所説的：「當他把財富、國家權力等等看成同人的本質相異化的本質時，這只是就它們的思想形式而言……它們是思想本質，因而只是純粹的即抽象的哲學思維的異化。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 99 頁）</span>「因此，人的本質的全部異化不過是自我意識的異化。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 103 頁）</span>而馬克思是從現實的社會關係與特定的歷史條件出發來思人的異化，這種實踐哲學的視域，使異化問題獲得了一個堅實的基礎。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>兩位哲學巨人的「共調」</strong></span></p><p>海德格爾是從此在的一般存在出發，來論證人的本質的異化，這樣就擺脱了具體的社會條件的束縛，這種純粹形式上的規定雖有空疏之處，但也因此獲得了普適的意義。海德格爾所理解的「異化」，指的是人由本己的狀態向非本己的、無根基的狀態的淪落。這種「異化」既不像黑格爾所論的在自我意識內部發生，也不像馬克思所闡述的在主體與客體之間發生，而是此在本身的存在樣式的蜕變，這正是他要時時提醒世人的所在。他説道：「這種異化把此在杜絕於其本真性及其可能性之外，哪怕這種可能性只是此在的真實失敗的可能性。然而，這種異化並不是把此在交託本身不是此在的那種存在者擺佈，而是把此在擠壓入其非本真性之中，擠壓入它本身的一種可能的存在方式之中。」<span style="color:#7f8c8d;">（《存在與時間》，陳嘉映、王慶節譯，生活·讀書·新知三聯書店 2012 年版，第 206-207 頁）</span></p><p>在海德格爾眼裏，馬克思的哲學觀點既有對傳統形而上學顛覆性的一面，又有仍然囿於傳統形而上學藩籬的一面。先説第一點。海德格爾在《哲學的終極和思的任務》一文中高度評價馬克思的哲學貢獻，他：「形而上學就是柏拉圖主義。尼采把他自己的哲學標示為顛倒的柏拉圖主義。隨着這一已經由卡爾·馬克思完成了的對形而上學的顛倒，哲學達到了最極端的可能性。」<span style="color:#7f8c8d;">（《面向思的事情》，海德格爾著，陳小文，孫周興譯，商務印書館 1996 年 5 月第一版，2012 年 6 月第 7 次印刷，第 69 頁）</span>馬克思對形而上學的顛倒，乃是在於徹底放棄了對於人的異化問題在超驗世界與意識範圍內的探尋與追逐，把人及其異化現象置放到現實的社會關係中去，這一點與海德格爾在《存在與時間》裏的此在生存論高度契合。海德格爾認為：此在就是在「世界之中存在」，此在「總是已經在世界中」（被拋擲於世），也就是説，「此在」實存於日常生活世界中，是源始的本質性的東西。海德格爾在這一點上似乎也承認自己與馬克思有相通之處。他説：「馬克思用他的方式將黑格爾的觀念論顛倒了過來，以此來要求賦予存在對意識的優先性。因為《存在與時間》裏並沒有講到意識，人們就會説，在{馬克思}這裏讀出了一些海德格爾的東西。至少馬爾庫塞是這樣理解《存在與時間》的。」<span style="color:#7f8c8d;">（四個討論班之「1969 年勒·託爾討論班」，《海德格爾文集·討論班》，王志宏，石磊譯，商務印書館 2018 年 5 月第 1 版，第 426 頁）</span>，顯然，海德格爾是通過馬爾庫塞之口有點羞羞答答地承認是有這樣一回事。</p><p>關於第二點，海德格爾從自己的視角出發，評論馬克思的立場，説：「馬克思要求我們去認識和肯定‘合人性的人’。他在‘社會’中發現了合人性的人。對馬克思來説，‘社會的’人就是‘自然的’人。在‘社會’中，人的‘自然本性’，亦即人的全部‘自然需要’（食、衣、繁殖、經濟生活），都均勻地得到了保障。」<span style="color:#7f8c8d;">（《路標》，第 374 頁）</span>換言之，克服人的異化，首要條件是人的自然本性得到滿足，而且這種滿足需要「均勻地得到保障」；共產主義因為解除了私有財產制度，徹底改變了社會的現實條件，故能提供這種均勻的保障。但是，這種通過唯物主義式的消除異化，從而達到合乎人性的人的方式，海德格爾囿於他的哲學思想的視域，當然不能夠予以首肯，因為他認為：「唯物主義的本質根植於形而上學的規定」。他説：「唯物主義的本質並不在於它主張一切都只是質料，而倒是在於一種形而上學的規定。按照這種規定，一切存在者都表現為勞動的材料。」<span style="color:#7f8c8d;">（《路標》，第 401 頁）</span></p><p>其實，海德格爾把「自然需求」得到均勻的保障看作是馬克思恢復人性的唯一途徑，這是錯量了馬克思的思想。因為，馬克思不僅把改善與提高人的物質生活需求，以及它的合理分配當作「合人性的人」的必要前提，而且他更強調人的全面而自由的發展。他説：「當一切專門發展一旦停止，個人對普遍性的要求以及全面發展的趨勢就開始顯露出來」了<span style="color:#7f8c8d;">（《馬克思恩格斯選集》第一卷，人民出版社， 2012 年，第 228 頁）</span>。在《資本論》裏，馬克思更明確地指出：共產主義是以「每一個個人的全面而自由的發展為基本原則的社會形式」。那麼，如何達致人的全面而自由的發展？這裏既包含了為獲得這種發展所備的物質生活條件，而且更要使人的自由意志與自由活動得到充分滿足與完滿發揮。其中，無疑就有人的思想與審美活動的湧動與充溢。人的自由自覺的活動是由人的類本質所決定的，它不僅包含物質層面的（基礎性的），而且更包含精神層面的。</p><p>在《思想的原則》一文裏，海德格爾進一步評論馬克思關於世界歷史的解釋與人的本質觀。馬克思在他的早期著作中説過一段名言：「整個所謂世界歷史不外是人通過人的勞動而誕生的過程，是自然界對人來説的生成過程。」<span style="color:#7f8c8d;">（馬克思，《早期著作》，第一卷，1932 年，第 307 頁）</span>，對此，海德格爾説：「與黑格爾相對立，馬克思並不認為現實的本質在於絕對的自我把握的精神中，而在於生產自身及其生活資料的人身上，這一點固然把馬克思帶入一種與黑格爾的極端對立中，但通過這種對立，馬克思依然處於黑格爾的形而上學範圍內，因為現實生活和作用處處都是作為辯證法的勞動過程，也就是作為思想的勞動過程。」<span style="color:#7f8c8d;">（《同一與差異》，海德格爾著，孫周興，陳小文，餘明峯譯，商務印書館 2014 年版，第 134 頁）</span>也就是説，勞動過程，始終是受思想支配的人的一種對象化行為。這一點本身通過馬克思本人的論述得到了印證：「隨着對象性的現實在社會中對人來説到處成為人的本質力量的現實，成為人的現實，因而成為人自己的本質力量的現實，一切對象對他來説也就成為他自身的對象化，成為確證和實現他的個性的對象，成為他的對象，這就是説，對象成為他本身。」<span style="color:#7f8c8d;">（《1844 年經濟學哲學手稿》，人民出版社 2000 版，第 86 頁）</span></p><p>毫無疑問，這種主體性的、對象化的哲學思想，是海德格爾所不能首肯的。現代人利用日益發達的技術手段開啓了對於作為對象的自然界的促逼與征服。現代技術的本質乃是在於它的擺置與控制，從而造成一種叫做「集置」的機制。「集置」意謂着：發明與創造出技術的人反而被技術「所設置，所強求，所挑戰」，所規定，而遺忘了人對於存在的歸屬，以及順從了技術對存在的暴力式的揭蔽，丟棄了完全不同於此類揭蔽方式的另一種順乎真理性的揭蔽方式——思與詩。技術-資本還促逼人類以越來越快的速度，永無止盡地向自然界征服索取，使「自然的界限不斷退縮」。海德格爾把馬克思歸類為「依然處於黑格爾的形而上學範圍內」，這是他與馬克思哲學思想的分野之處，其中的是非曲直，自有迄今尚在發展途中的普遍的世界歷史來予以確證。</p><p>然而，馬克思的洞見無疑也引起了海德格爾的深深共鳴。在《技術的追問》一文中，海德格爾認為集置擺置着人（包括勞動者）， 「此集置咄咄逼人地把人拉扯到被認為是惟一的解蔽方式的訂造之中，並且因而是把人推入犧牲其自由本質的危險之中。」<span style="color:#7f8c8d;">（《演講與論文集》，生活·讀書·新知三聯書店，2005 年 10 月第 1 版，第 33 頁）</span>勞動者受到技術的驅策，在生產過程中把勞動對象當作持存物來對待的同時，自身卻被集置所擺置，喪失自由。技術控制住了人，人因而也就被異化了。儘管馬克思是在特定的資本主義生產條件下來考察勞動者的異化問題，而海德格爾則是在現代的技術條件下來思索人的異化問題，但是現代的技術條件恰恰是由資本主義的大機器生產所造成的，其中的關聯，不言自明。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>結語</strong></span></p><p>橫看成林側成峯，知同辨異殊有味。從以上回溯性的考索與辨析得知，馬克思與海德爾對待「異化問題」的思想意藴與立場是同中有異。最大的相同處在於他們都將「異化問題」置於社會生活的堅實基地上，尋找出人性異化的根由。唯有如此，方能切近於「異化問題」，並提出人性復歸的解決方案。而他們對待「異化問題」及解決方案的思想進路則判然有別。馬克思從社會實踐出發，認為人性異化的根由既然來自於社會現實關係，故克服人性異化的方式也只能通過根本改變社會現實關係的途徑，即迴歸到自然主義的人道主義的軌道上，實現人的自由勞動，使其恢復本然的自主自由的人的類本質，如此方能一勞永逸地解決人性異化問題。而海德格爾似乎是從此在的一般存在出發去考察人性異化的種種情狀及克服它們的途徑。終究説來，無論是馬克思，抑或海德格爾，都對克服人的異化、恢復人性的最高目標懷有足夠的信心，從這個意義上説，他們對「異化問題」的思考可説是殊途同歸，百慮一致。如果將海德格爾此在的一般存在論為「異化問題」奠基，同時，又將馬克思實踐的能動的哲學思想用於改變社會現實關係，解除人性異化的根由，使二者有機結合起來，則有可能開闢一條通達克服人的異化的新的思想道路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:23:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25359483</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25359483</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/573.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25359483_202311291123e9033395-460d-47bf-83ac-1550b55676ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳繼龍]]>
            </author>
            <category>海德格爾</category>
            <category>馬克思</category>
            <category>專欄</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/573.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/574.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多種呼吸道病原體疊加，老人、孩子該注意些啥？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，喵大夫，貓大夫醫學科普</p><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/911.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/913.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/914.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/915.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/916.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/919.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMTc3MzI3OA==&amp;mid=2247566325&amp;idx=1&amp;sn=a8c9678e7d20bf26e02d95d08dd90bac">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466967</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466967</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/309.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466967_2023112911183e420f12-14fc-4718-8776-a177d806925c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[貓大夫醫學科普]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/309.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/310.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[喝茶能「刮油」嗎？找來營養師深扒，真相有點意外]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，騰訊醫典&nbsp;</p><p>相信很多人都聽過這樣的説法：吃了大魚大肉，或者吃得太飽後，可以喝點茶，因為喝茶能「刮油」。</p><p>不少茶飲料和茶產品的廣告也宣稱「喝茶清腸道」「喝茶減脂」「喝茶減輕體重」等等。</p><p>但是，我們請營養師深扒了一下發現：喝茶，真的不能「刮油」！不過，喝茶倒是有很多其他的好處。</p><p>這篇馬上就來給你詳細説説。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有些人喜歡大吃大喝之後喝點茶，覺得這樣做能夠「解膩」，其實這只是一種感覺，或者説是一種「錯覺」。</p><p>被我們吃進去的油，通過食管和胃，進入主要的加工廠——小腸。之後，這些油脂會在膽汁和脂肪酶的幫助下，分解成小分子物質，通過小腸絨毛進入小腸細胞內，再循環進入血液[1]。</p><p>所以，不論你喝的是什麼茶，都不能直接把脂肪分解掉，更不能把腸道中的油排出去。</p><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/554.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當然，確實有些研究顯示，茶葉中的兒茶素能幫助加強能量消耗、促進脂肪氧化、降低體脂率等。但不同研究結果不盡相同，目前還沒有一個統一的結論。</p><p>有病例對照研究發現，與不喝茶的人相比，喝茶可以降低肥胖者的腰圍和 BMI[2]。</p><p>還有研究發現，飲茶對減肥和保持體重有積極影響，但保護作用可能與人種有關。針對亞洲人羣與白人所做的研究發現，對於體重超重或肥胖的年輕人，喝茶與體重改變之間沒有顯著相關性，但可能影響脂肪的百分比[3-4]。</p><p>所以説，想要單純通過喝茶的方法來「減肥」，可不是一件容易的事兒。有研究認為，首先需要長期喝，其次每天攝入的兒茶素要達到 500 毫克以上[5-6]。</p><p>500 毫克是什麼概念呢？</p><p>在常見的茶葉中，兒茶素含量比較高的那種，大約也就是 160 毫克/升茶水[7]。</p><p>也就是説，想要達到所謂「喝茶減肥」的效果，你需要每天至少喝 3 升茶水，這應該沒幾個人做得到吧？</p><p>所以，想靠喝茶來刮油、減脂減重，喜歡可以試，但效果未必那麼確鑿，不要預期太高啦！</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="606" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>很多人可能會反問，為什麼有時候茶喝多了，感覺容易餓呢？</p><p>茶裏面含有咖啡因、茶鹼、可可鹼等複雜成分，當咖啡因攝入達到一定量時，可引起胃液和胃蛋白酶的分泌增加[8-9]，提高α-澱粉酶和脂肪酶的活性[10]。</p><p>因此，喝茶容易給人產生解除油膩或很快變餓的感覺。</p><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但是，「解除油膩」和「很快變餓」都不等於「刮油」和「減脂」。總之，從目前研究來看，喝茶能減肥，證據還不充分。</p><p>想要靠喝茶來讓自己在大吃大喝時還不長胖，可不怎麼明智。就算是日常想要靠「多喝茶」來減肥或者控制體重，也未必就可靠。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>你可能想説：原來喝茶沒什麼用啊！那我不喝了！</p><p>別別別，喝茶雖然不能「刮油」，可是還有很多其它的好處呀：</p><p>茶葉不但有種獨特的清香，而且還含有茶多酚、咖啡因、茶多糖等多種對人體有益的物質，具有抗氧化、提神醒腦、利尿等作用。</p><p>很多研究都發現了喝茶的好處，包括：每天喝 2~3 杯茶，冠心病、中風、卒中等心血管疾病及 2 型糖尿病的風險更低[11-12]。</p><p>而且茶的熱量低，可以説是「0 卡路里」飲料。</p><p>對於不愛喝水的人，喝茶是個不錯的選擇。還可以用茶換掉甜飲料、在聚會上「以茶代酒」等等。</p><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/560.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最後，給你兩條「安全喝茶」的温馨提示：</p><p>1. 不要喝濃茶。濃茶中含有大量咖啡因、茶鹼等，可能會刺激腸胃，引起失眠、心慌等不適。</p><p>2. 不要喝燙茶。國際癌症研究機構（IARC）已經將 65℃以上的熱飲列為 2A 類致癌物，長期飲用會增加患食管癌的風險[13]，還是等茶涼一點再喝吧！</p><p>審核專家：</p><p>李園園</p><p>註冊營養師</p><p>林晨</p><p>首都醫科大學附屬北京同仁醫院臨牀營養科營養師</p><p>參考文獻</p><p>[1]朱大年,王庭槐.生理學 (第 8 版)[M].2013,北京:人民衞生出版社.</p><p>[2]JA Vernarelli，JD Lambert.Tea consumption is inversely associated with weight status and other markers for metabolic syndrome in US adults.European Journal of Nutrition.2013</p><p>[3]R.Hursel,et al.Effects of green tea on weight loss and weight maintenance. A meta-analysis.Int J Obes.2009</p><p>[4]Eduard Baladia，et al.Effect of green tea or green tea extract consumption on body weight and body composition; systematic review and meta-analysis.Nutr Hosp</p><p>. 2014 Mar 1;29(3):479-90.</p><p>doi: 10.3305/nh.2014.29.3.7118.</p><p>[5]Tomonori Nagao,Yumiko Komine,Satoko Soga,Shinichi Meguro,Tadashi Hase,Yukitaka Tanaka,Ichiro Tokimitsu.Ingestion of a tea rich in catechins leads to a reduction in body fat and malondialdehyde-modified LDL in men[J].The American Journal of Clinical Nutrition, 2005,1(81):122-129.</p><p>[6]Tomonori Nagao, Tadashi Hase, Ichiro Tokimitsu.A Green Tea Extract High in Catechins Reduces Body Fat and Cardiovascular Risks in Humans[J].OBESITY Vol.2007,6(15):1473-1483.</p><p>[7]Henning SM, Fajardo-Lira C,Lee HW,et al. Catechin content of 18 teas and a green teae xtract supplement correlates with the antioxidant capacity[J].Nutr Cancer. 2003.45(2);226-235.</p><p>[8]謝光.茶葉生物鹼對胃蛋白酶部分理化性質的影響[D].四川大學,2006.</p><p>[9]周王誼,徐閻,樓彩霞,鄺少松,饒子亮,黃威.低咖啡因普洱茶提取物的促進消化功能實驗研究[J].中國民族民間醫藥,2018,27(14):19-22.</p><p>[10]傅冬和,劉仲華,黃建安,陳惠衡.茯磚茶不同萃取物對消化酶活性的影響[J].茶葉科學,2008,28(1):62-66.</p><p>[11]Yi M, Wu X, Zhuang W, Xia L, Chen Y, Zhao R, Wan Q, Du L, Zhou Y. Tea Consumption and Health Outcomes: Umbrella Review of Meta-Analyses of Observational Studies in Humans. Mol Nutr Food Res. 2019,63(16):e1900389.</p><p>[12]Chung M, Zhao N, Wang D, Shams-White M, Karlsen M, Cassidy A, Ferruzzi M, Jacques PF, Johnson EJ, Wallace TC. Dose-Response Relation between Tea Consumption and Risk of Cardiovascular Disease and All-Cause Mortality: A Systematic Review and Meta-Analysis of Population-Based Studies. Adv Nutr. 2020,11(4):790-814.</p><p>[13]Loomis D, Guyton K Z, Grosse Y, et al. Carcinogenicity of drinking coffee, mate, and very hot beverages[J]. Lancet Oncology, 2016, 17(7): 877.</p><p>*騰訊醫典內容團隊出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247640082&amp;idx=2&amp;sn=dc9719d6fa7d996f07254add81612981">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467012</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467012</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/228.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467012_202311291118af3c3e48-4ebe-4706-92c5-7d692745f71c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[騰訊醫典]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/228.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/229.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[喜歡跑馬拉松的中年人，如何避免猝死？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，沈瓏</p><p>大家好，我是陳默，一個想裝進所有藥學知識的臨牀藥師。</p><p>今天的內容來源於上海交通大學附屬仁濟醫院心內科醫生沈瓏老師的科普 PPT。</p><p>説明：本文較長，但值得看完！</p><p>上週末，第 27 屆上海馬拉松在上海外灘起跑。對於很多喜歡跑步的人而言，馬拉松是很具有吸引力的項目。但是，因跑馬拉松猝死的事件時有發生（如下圖），比如今年在廣西桂林舉行的馬拉松賽事中，一名參賽選手突然倒地，儘管工作人員第一時間進行搶救，但仍不幸離世。因此，中年人啓動長期運動絕對有益身心健康，但是需要事先進行心血管安全評估。</p><p>基於這個背景呢，上海交通大學附屬仁濟醫院心內科的沈瓏醫生有感而發，做了一個科普幻燈，用一位 44 歲半馬愛好者在沈老師那裏診治全過程為例，闡述了中年人運動猝死的主要原因，並給予一些中年人運動前的心血管評估建議。</p><img alt="" height="663" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/10.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：沈瓏醫生的 PPT</p><p>病史</p><p>患者，男性，44 歲，體型勻稱，BMI 25 Kg/m2 ，既往體健，否認高血壓、糖尿病病史。有 4 年規律運動經歷，每週三次，每次跑步 10 公里，4 年內完成 2 次兩次正式越野跑比賽（35 公里級別）， 運動時無任何不適主訴。</p><p>心臟彩超顯示心臟結構正常，患者低密度脂蛋白膽固醇 3.81mmol/L（正常範圍為 2.07~3.37mmol/L）（血脂整體水平尚可）；</p><p>今年常規體檢發現 24 小時動態心電圖有多源性室性早搏（説明：多源性室性早搏是一種惡性程度偏高的心律失常）；</p><p>冠狀動脈 CT：左前降支近中段管壁可見斑片狀高低密度影附着，近端局部管腔中度狹窄，左前降支中段淺表型心肌橋，管腔輕度狹窄，第一對角支管壁可見斑片狀高密度影附着，左迴旋支開口局部管壁可見斑片狀高低密度影附着，管腔輕度狹窄。（説明：「多處高低密度影」意味着患者的冠狀動脈內有多處冠狀動脈鈣化合並脂質斑塊形成；心肌橋後文另有解釋）</p><p>患者在進行首次心肺運動試驗時（為城市馬拉松報名做準備工作）發現多源性室性早搏及運動型高血壓。</p><p>冠狀動脈心肌橋</p><p>冠狀動脈心肌橋是一種先天性的冠狀動脈發育異常。冠狀動脈主幹及其分支通常行走於心髒表面的心外膜下脂肪中或心外膜深面，然而，在冠狀動脈發育過程中，冠狀動脈或其分支的某個節段可被淺層心肌覆蓋，在心肌內走行，被心肌覆蓋的冠狀動脈段稱壁冠狀動脈，覆蓋在冠狀動脈上的心肌稱為心肌橋 (myocardialbridge,MB)。心，肌橋可能與冠心病的發病局部因素有關，運動時（心率增快、心臟收縮增強）常常導致心肌橋壓迫冠脈加劇，可能引起心肌缺血。</p><img alt="" height="522" width="692" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：沈瓏醫生的 PPT</p><p>運動反應性高血壓</p><p>運動反應性高血壓是一種隱匿性高血壓，在家庭測量或動態血壓監測時常不被發現，在運動高峯時出現，但多數患者並無不適。</p><p>先前的研究將運動反應型高血壓定義為：在運動試驗中，男性收縮壓峯值與基線之間的差異至少為 60mmHg，女性收縮壓峯值與基線之間的差異至少為 50mmHg，或者收縮壓超過第 90 個百分位 (大約為男性收縮壓＞210 mmHg，女性收縮壓＞190 mmHg)。</p><img alt="" height="370" width="774" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/24.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>HRE 的可能機制</p><p>運動反應性高血壓 (HRE) 的機制和臨牀意義尚未完全闡明。內皮功能障礙和大動脈僵硬度增加促進了 HRE 的發展。從神經激素方面看，交感神經系統的過度刺激和血管緊張素 II 的升高可能是 HRE 的重要機制。</p><p>運動反應性高血壓是獨立的心腦血管危險因素：研究表明，運動反應性高血壓增加心肌梗死死亡率。</p><p>長跑運動員合併 HRE</p><p>1. 有研究顯示，長跑運動員中，運動反應性高血壓的發生率可能更高，風險更大，例如：</p><p>長跑運動員，如馬拉松運動員，被發現顯示出更高的 HRE 發生率；</p><p>參加長期高強度運動的運動員，如馬拉松運動員，動脈硬化程度較高（當個體持續進行過度運動時，動脈壁上反覆的慢性高壓會引起機械疲勞，從而增加動脈僵硬度）；</p><p>與普通人羣相比，合併 HRE 的運動員其心律失常 (如心房顫動) 的患病率明顯更高。</p><p>2. 合併 HRE 的長跑運動員冠脈鈣化風險更大</p><p>現有的研究顯示：</p><p>馬拉松運動員冠狀動脈斑塊的患病率高於一般人羣</p><p>尤其是中年馬拉松運動員，儘管在運動負荷測試中顯示 ST 段正常，但約 50% 的病例在冠脈 CT 上顯示冠狀動脈鈣化評分增高 (CAC 評分)</p><p>Merghani 等報道馬拉松運動員的 CAC 評分高於一般人羣，雖然馬拉松運動員的鈣化斑塊在性質上更穩定，但無論斑塊的特徵如何，參與過度運動的長跑運動員冠狀動脈斑塊的發生率較高，仍然會增加運動中猝死的風險。</p><p>因此，即使是中等強度健身運動，也要排除運動反應性高血壓風險。</p><p>該患者的運動風險</p><p>1. 低密度脂蛋白膽固醇與動脈粥樣斑塊的形成</p><p>人體血循環中膽固醇主要來自於兩種途徑，即體內（肝臟與外周組織）生物合成和飲食攝入。其中體內合成約佔 70%-80% 左右，飲食攝入約佔 20%-30% 左右。</p><p>通俗地講，膽固醇主要由肝臟自行合成，少部分由食物攝入；而甘油三酯大部分由食物中攝取。所以即使天天吃素，膽固醇水平可能並不低。升高的低密度脂蛋白膽固醇是促使膽固醇在動脈壁沉積，形成動脈粥樣硬化斑塊的重要因素。</p><img alt="" height="214" width="393" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/34.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：沈瓏醫生的 PPT</p><img alt="" height="226" width="388" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/35.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：沈瓏醫生的 PPT</p><p>2. 動脈粥樣硬化的發生過程及危害，用沈瓏醫生的一張 PPT 展示：</p><img alt="" height="677" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>研究顯示在二十餘歲陣亡士兵的屍檢中，即可發現動脈內壁脂質條紋形成，此為早期動脈粥樣硬化形成的證據。從早期動脈粥樣硬化到複合病變破裂，誘發心腦血管事件，這中間有數十年的時間，只不過高血壓、糖尿病、吸煙等危險因素加速了這個過程。</p><p>3. 驟升的血壓可能「刺破」不穩定的動脈粥樣斑塊，誘發急性血栓形成</p><img alt="" height="779" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：沈瓏醫生的 PPT</p><p>超過一半的急性心肌梗死發生前，動脈粥樣硬化斑塊只佔據約 60% 左右的管徑。此時患者冠脈血管中剩餘管徑還大，勞累時缺血胸痛或許並不劇烈，但患者的動脈粥樣硬化斑塊很不穩定。「單面煎的荷包蛋」 在某些特殊情況下（比如血壓大幅改變、寒冷、激動、飽食等）突然破裂，暴露的脂質核心是高度的促凝物質，引起急性血栓形成，猝發急性心肌梗死。</p><p>4. 運動反應性高血壓風險促進心血管事件的發生</p><p>一方面，高血壓可促進冠狀動脈粥樣硬化形成，使冠狀動脈管腔變窄；</p><img alt="" height="702" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：沈瓏醫生的 PPT</p><p>另一方面：當血壓突然急驟升高時，可能使斑塊破裂、脱落，形成血栓，堵塞冠脈，導致心肌梗死，急性猝死。</p><p>總的來説，該患者運動時反應性高血壓和運動時冠脈肌橋壓迫加劇，使得動脈粥樣硬化斑塊多處形成並加速鈣化。在未來的運動中，他有較大的心血管急性事件風險。</p><p>病例後續</p><p>通過為期 2 個月的藥物滴定治療（聯合β受體阻滯劑+ARB），該患者的運動反應性高血壓及運動高峯的室性早搏被順利控制，安全完成第三次心肺運動試驗（治療詳細過程省略）。</p><p>更重要的是，通過心肺運動試驗測得該患者有氧運動心率上限 133 次/分， 此時運動既無心律失常，又無運動反應性高血壓，解決運動後顧之憂。</p><p>告知該患者未來運動時，應保持其 AT（RER=0.95～1）時的心率（126～133 次/分），既無成對室早，又無 HRE，而且是有氧運動的上限。</p><img alt="" height="296" width="421" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/41.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：沈瓏醫生的 PPT</p><p>説明：血乳酸測定是金標準，但我們用心肺運動試驗中呼吸交換率（RER）這種簡單無創方法取代血乳酸濃度測定，瞭解患者是否超越了有氧運動區域。</p><p>患者目前恢復了每週 3 次，每次 5-10 公里的健康跑，再無後顧之憂。</p><img alt="" height="219" width="339" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/43.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：沈瓏醫生的 PPT</p><p>運動前的安全評估</p><p>運動是一味良藥，但是運動前的安全評估更為重要。</p><p>在歐洲相關綜述中指出（如下圖），目前預防的兩大支柱是參與前篩查 (主動戰略) 和促進使用/獲得自動體外除顫器 (被動戰略)。一直有報道稱，從事非精英競技或休閒運動的中年男性發生運動猝死（SDA）的風險最高，考慮到越來越多的老年人蔘加競，技運動，以及與年齡相關的動脈粥樣硬化性心血管疾病的患病率，這並不奇怪。事實上，在成年運動員中，最常見的運動猝死病因是冠狀動脈疾病 (CAD)。</p><img alt="" height="226" width="824" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/47.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在年輕患者中，CAD 較少見，35 歲以下運動員猝死的主要原因是先天性疾病，如肥厚性心肌病、致心律失常性右室心肌病，而 35 歲以上運動員猝死的主要原因是冠狀動脈疾病。</p><p>總結</p><p>運動是一味良藥，長期中等強度運動有益身心健康，中年人擬啓動長期運動前，建議進行運動前的心血管安全評估</p><p>① 建議完善心臟彩超，排除先天性的結構性心臟病（例如各種心肌病，瓣膜病） ；</p><p>② 建議有條件完善冠脈 CT 或冠脈造影，排除冠心病或先天性冠脈異常；</p><p>③ 建議完善心肺運動試驗，瞭解運動高峯有無運動反應性高血壓、有無心律失常，及時幹預；</p><p>④ 建議通過心肺運動試驗確定個體化的有氧運動區間，做到精準的中等強度運動，避免長時間高強度運動，減少不必要的運動損傷。</p><p>以上便是今天的全部內容，再次感謝沈瓏醫生的無私分享！如果覺得這篇文章對您有用的話，歡迎關注、點贊、點在看、分享至朋友圈，更多臨牀用藥問題，我們下期再會。</p><p></p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NDEwMjcyOA==&amp;mid=2247500782&amp;idx=1&amp;sn=26d50d8cfc35fe8906d9d94582296823">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25459979</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25459979</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/573.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25459979_202311291118f607ed50-d7f4-4c75-8d38-6a47ed441e38.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[哆啦問藥]]>
            </author>
            <category>馬拉松</category>
            <category>猝死</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/573.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[粗糧有益，為何身體越吃越差？問題出在這兒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，康復雜誌</p><p>粗糧保留了天然穀物中的全部成分，和精白米麪相比能提供更多的 B 族維生素、礦物質、膳食纖維等營養成分及有益健康的植物化學物。粗糧不僅營養豐富，且有助於控制餐後血糖、血膽固醇，改善皮膚狀況，還能預防癌症，冠心病等，可謂是益處多多！但很多人卻一直「好心辦壞事」，粗糧吃了，身體卻沒見好，那可能是因為踩了這些坑！</p><p>粗糧磨成粉，反而升糖快</p><p>我們推薦攝入粗糧的完整部分，但很多家庭會把粗糧磨成粉、做成漿飲等。粗糧細作雖然使得消化吸收更好，但升糖速度反而變快。即使膳食纖維和鉀含量還是比精白麪米高，但是如果有需要控制血糖的糖尿病人羣、慢病人羣、減肥人羣等，粗糧磨粉只會讓餐後血糖反應大幅度上升。同理，紫米粥、小米粥、八寶粥等雜糧粥雖煮得軟糯黏稠，美味可口，但糊化程度越高，升糖的「本事」也不容小覷！</p><p>當然，如果家中有胃腸功能不好、消化不良的，把全谷雜糧做成粉、打成糊糊、煮得軟爛等，都是合適的做法。</p><img alt="" height="343" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/278/942.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖源/pixabay</p><p>只吃粗糧，不吃其他</p><p>很多人聽説粗糧好，於是丟掉大白米，頓頓吃粗糧！結果吃了一段時間後，各種問題接踵而至，消化系統開始抗議，胃脹氣、胃痛等問題襲擾。特別是老人和小孩，本身胃腸功能弱，更容易有不舒服的反應；另外，孩子的胃腸功能發育尚不完善，主食如果純粗糧或者比例太高，膳食纖維攝入過量，會影響礦物質鐵、鉀、鈣等的吸收，長此以往可能造成孩子營養不良的情況。</p><p>因此，粗糧雖好，還是要注意攝入量，推薦主食採用「粗細搭配」的方式。每天大概攝入 1/4~1/3 的粗糧，可以做成牛奶燕麥、雜糧飯、粗糧麪條、粗糧饅頭等食物，既豐富餐桌，人體也能夠適應消化，提高營養。</p><p>雜糧加糖油，等於白吃</p><p>雜糧口感粗糙，很多飯店會加入油、糖調味，或使用食用鹼、泡打粉等來迎合消費者的口味。但是，加入糖油後，在不知不覺中額外攝入了大量的脂肪和熱量；另外粗糧加鹼處理雖然使得口感更加細，但也會使得雜糧中的 B 族維生素損失較多，得不償失。</p><p>如果你常常這樣錯誤地吃粗糧，就是撿了芝麻，丟了西瓜！非但沒品出粗糧的好，反而影響了身體健康！因此，家庭生活中要注意粗糧的種類、粗細搭配、烹調方式等，才能使粗糧發揮出更大的作用。</p><p>文 |陳彩霞，國家公共營養師</p><p>編輯 | 孫青</p><p>審核 | 葉海霞</p><p>監製 | 李文井</p><p>醫學支持 | 上海醫學會科普分會</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwOTE4MzQxNg==&amp;mid=2247574365&amp;idx=1&amp;sn=64b58e74f3fbc70d0b9e1daaa7b6721a">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466604</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466604</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/507.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466604_202311291118cadb2a81-dcae-4550-87e6-7cb8fec6e102.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[康復雜誌]]>
            </author>
            <category>粗糧</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/507.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/508.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國台辦：民進黨推危險的「獨獨配」只會毒害台灣前途命運]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/575.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 29 日，國務院台辦舉行例行新聞發佈會。有記者問，賴清德日前正式宣佈蕭美琴出任其副手。島內輿論稱，賴蕭湊成「雙獨組合」只會將台灣推向災難深淵。對此有何評論？</p><p>國台辦發言人陳斌華表示，我看到許多網友評論説，「雙獨組合」就是「雙毒組合」，這個「毒」是「毒藥」的「毒」，是「毒害」的「毒」。「台獨」意味着戰爭，民進黨推出這樣一組危險的「獨獨配」，只會毒害島內同胞利益福祉，毒害台海和平穩定，毒害台灣前途命運。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467456</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467456</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/305.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467456_202311291118626c52fb-74a2-4fc0-8bf3-b00cd0fd68eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱若夢、吳汶倩/央視新聞]]>
            </author>
            <category>「雙獨組合」</category>
            <category>賴清德</category>
            <category>蕭美琴</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/305.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/572.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國台辦迴應蕭美琴有關言論：無非是為了掩飾「台獨」本性與危害，騙取選票]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539168" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/108b421c14254edf993651978b7756b4/hd/20231129105027327a2a57210-c981-469d-b199-502c6890d62e-235abeb6-411c-51bd-91d8-eb0a48616bd4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/390.png" data-duration="00:36" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 29 日，國務院台灣事務辦公室舉行新聞發佈會。國台辦新聞發言人陳斌華迴應蕭美琴有關言論時表示，她無非是為了掩飾「台獨」本性與危害，騙取選票。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:16:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467562</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467562</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，胡岑，實習生，徐憶]]>
            </author>
            <category>九二共識</category>
            <category>國台辦</category>
            <category>關鍵幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/390.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/391.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「草原上的夜鶯」德德瑪因病去世，生前曾帶病創辦音樂學校招收牧民孩子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539178" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/063af1b3bc8d4a968e2c1981ffa44635/hd/20231129111616146addd5452-cb85-474a-8453-6bcd14a9bb4f-0bff376c-3580-6fa0-0e72-6b63fb8e1e91.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/532.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>據央視新聞：11 月 28 日，蒙古族女中音歌唱家德德瑪，因病辭世，享年 76 歲。2002 年 9 月，德德瑪曾拖着帶病的身體，多方籌措資金創辦音樂學校，主要招收牧民孩子。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:14:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467578</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467578</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯，仇依楠，素材來源，綜合網絡，央視新聞]]>
            </author>
            <category>德德瑪</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/532.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/533.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西撫州東臨新區：開展購房促銷活動，最高可獲 100 萬元現金獎勵]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，江西省撫州市東臨新區發佈《撫州市東臨新區黨政辦公室關於印發&lt;關於進一步促進東臨新區房地產市場平穩健康發展的若干措施&gt;的通知》，涉及公積金貸款等 19 項措施。</p><p><strong>進一步支持市場有效需求：開展購房促銷活動</strong></p><p>文件提出，強化人才購房政策支持。按照撫州市東臨新區鄉村振興人才支持「百人工程」實施意見《東臨新區加快吸引集聚青年人才來東臨就業創業行動實施意見》文件精神，根據引進人才類別，兑現相應購房補貼政策,具體見相應實施方案。</p><p>文件要求，配合開展購房促銷活動。新區購房户可以參加市中心城區開展的「買房抽大獎」活動。市中心城區活動規則為：2023 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期間，市中心城區每完成網籤備案 1000 套新建商品住房，組織開展一次抽獎活動，若最後一期備案的商品住房不足 1000 套，則該期抽獎活動取消。每期抽獎活動設特等獎 1 名（獎勵全額購房款同等現金，最高為 100 萬元）、一等獎 2 名（獎現金 30 萬元）、二等獎 3 名（獎現金 20 萬元）、三等獎 4 名（獎現金 10 萬元）。區財政金融局按照房屋網籤備案户數佔抽獎活動名單比例，配套相關資金貢獻獎池。</p><p>優化購房入學政策。新區所屬學校學區範圍內購買新建商品住房，購房人完成購房合同網籤備案後，其子女可在房屋所屬學區的學校就讀（僅限每年秋季入學或轉學）。</p><p>支持核心起步區範圍內符合「一户一宅」的農村村民購買新房。根據《撫州市東臨新區規劃區範圍內非拆遷户農民建房實施辦法》《東臨新區核心起步區無房户申購安置房實施辦法》文件要求，在核心起步區範圍內，符合「一户一宅」，但未建設房屋的農户，可申請在東臨新苑購房,具體見相應實施方案。</p><p><strong>進一步促進市場良性循環：推行二手房帶押過户</strong></p><p>文件提出，支持改善性需求置換住房。在 2022 年 10 月 1 日至 2025 年 12 月 31 日期間，納税人出售自有住房並在現住房出售後 1 年內，且出售和重新購買的住房在同一城市範圍內，對其出售現住房已繳納的個人所得税予以退税優惠。新購住房金額大於或等於現住房轉讓金額的，全部退還已繳納的個人所得税；新購住房金額小於現住房轉讓金額的，按新購住房金額佔現住房轉讓金額的比例退還出售現住房已繳納的個人所得税。納税人享受居民換購住房個人所得税退税政策的，應當向徵收現住房轉讓所得個人所得税的主管税務機關提出申請。</p><p>支持商業庫存去化。合理調整土地供應結構，在符合相關規劃的前提下，支持在控制性詳細規劃中適當調減商業、商務用地比例或將商住混合用地調整為居住用地；鼓勵和引導土地使用權人改變存量商業用地用途，用於教育、養老、文化、體育等產業項目和租賃住房建設，促進房地產用地結構優化調整。</p><p>推行二手房帶押過户。簡化抵押二手房交易程序，對在商業銀行或住房公積金管理中心已抵押的、符合相關條件的二手房，可在未解除原抵押狀態下交易過户，節約交易雙方資金和時間成本。由區財政金融局、住建局積極對接市金融辦、人民銀行撫州市分行、市住房公積金管理中心，打破新區「帶押過户」政策壁壘。</p><p>同時，加快推進租購併舉。積極培育專業化、規模化住房租賃企業，通過新建、改建、盤活存量等多種方式，多渠道籌集住房租賃房源，構建多層次租賃住房供應體系；積極引導國有平台公司、保障性租賃住房建設單位和社會資本作為投資主體，購買符合條件的存量房屋用作保障性租賃住房、人才公寓等。</p><p><strong>進一步加大金融支持力度：按低限執行購房信貸政策</strong></p><p>文件要求，按低限執行購房信貸政策。對於貸款購買商品住房的居民家庭，首套住房商業性個人住房貸款最低首付款比例最低執行 20%，二套住房商業性個人住房貸款最低首付款比例最低執行 30%；首套住房商業性個人住房貸款利率政策下限按現行規定執行，二套住房商業性個人住房貸款利率政策下限調整為不低於相應期限貸款市場報價利率加 20 個基點；對擁有一套住房並已結清購房貸款的家庭，為改善居住條件再次申請貸款購買商品住房且符合相關政策規定的，商業性個人住房貸款繼續執行首套房貸款政策；購買商業用房的商貸首付款比例和貸款利率按國家政策下限執行。</p><p>通知提出，執行首套房貸款「認房不用認貸」。居民家庭（包括借款人、配偶及未成年子女）申請貸款購買商品住房時，家庭成員在當地名下無成套住房的，不論是否已利用貸款購買過住房，銀行業金融機構均按首套住房執行住房信貸政策。</p><p>降低存量首套住房貸款利率。存量首套住房商業性個人住房貸款的借款人，可向承貸金融機構提出申請，由該金融機構新發放貸款置換存量首套住房商業性個人住房貸款，亦可向承貸金融機構提出申請，協商變更合同約定的利率水平。新的利率水平由該金融機構與借款人自主協商確定，但在貸款市場報價利率 (LPR) 上的加點幅度，不得低於原貸款發放時所在城市首套住房商業性個人住房貸款利率政策下限。新發放的貸款只能用於償還存量首套住房商業性個人住房貸款，仍納入商業性個人住房貸款管理。</p><p>引導住房公積金政策支持。住房公積金繳存人在撫州市範圍內購買家庭首套自住住房申請使用個人住房公積金貸款，最高貸款額度為 70 萬元/户；繳存人在撫州市範圍內購買首套自住房的，公積金貸款首付比例為 20％；購買第二套自住房的，公積金貸款首付比例為 30％。不再區分期房或再交易房。</p><p><strong>進一步優化市場有效供給</strong></p><p>東臨區還提出，提升住房建設品質。鼓勵在供應商品住宅用地時，探索增設社區配套、景觀綠化、智慧社區、第四代建築等多元化的品質評分標準。探索採用「競地價+競品質」的方式確定競得人，引導房地產企業提高住房建設標準，更好滿足人民羣眾對於高品質、改善性住房的需求；全面取消 144 平方米以下户型的住宅建設比例要求，在不違反國家法律法規和政策要求的前提下，支持房企依規優化調整住房供應套型結構。</p><p>完善項目周邊配套設施。按照城市規劃發展新要求，進一步優化商品住房項目周邊配套設施，加大對居民關心的商超、就學、就醫、交通、休閒娛樂等設施的建設。尤其是核心區、時代新城要加快已建成或即將交付的商住小區周邊配套基礎設施建設，補齊公共配套和基礎設施短板，完善城市功能，提升區域價值，引導住房消費，促進房地產市場可持續發展。</p><p><strong>進一步優化行業服務管理</strong></p><p>優化税收服務政策。加大留抵退税力度。嚴格按規定落實留抵退税相關政策，進一步完善政策標籤體系，通過精準篩選、精準監控，確保符合條件的納税人實現應退盡退；落實土地增值税優惠。納税人出售符合條件的普通標準住宅，其增值率不超過 20% 的，免徵土地增值税；落實保障性住房優惠政策。對符合條件配套建設安置住房、公租房，按規定比例免徵城鎮土地使用税和印花税；落實契税税收優惠。</p><p>落實好符合條件的購房者享受一套、二套房的契税優惠，對房地產開發商重點落實好於 2021 年 9 月 1 日之後購買土地由 4% 降為 3% 的契税政策；加大彙算清繳退税力度。對所得税彙算清繳後產生的多繳税款，按規定及時辦理退税。</p><p>同時，適當延長土地出讓價款繳交時限。2023 年出讓的商住用地，競買保證金比例下調，原則上不低於宗地評估價的 20%，土地成交後，受讓人在成交合同簽訂後一個月內繳納不低於土地出讓金成交總額 50% 的首付款，餘款一年內繳清（但一年內辦理預售許可的需在預售許可前繳清全部土地出讓金）。土地出讓價款繳清首付款後，可在未辦理《不動產權證》的情況下，按不高於已審定規劃總平面方案中計容總建築面積 50% 的比例辦理建設工程規劃許可證、施工許可證、安全生產許可證等行政審批手續。相關容缺事項必須在辦理商品房預售許可證之前補齊相關材料。放寬商品房預售申報條件。對核心區範圍內新建商品房項目，適當降低預售申報標準，形象進度達到主體結構 1/4，且開發投資額達到工程建設總投資 25% 以上的，可依法申請商品房預售許可證。其中：對優質房地產項目，開發投資額達到工程建設總投資 25% 以上的，辦理預售許可最低形象進度條件可調整為單體工程施工至正負零。</p><p>允許延期繳納報建規費。核心區範圍內開發的房地產項目在報建時應繳納的規費，房地產開發企業可以向有關部門申請延期繳納，最長不超過６個月，在項目首次辦理商品房預售許可證前須繳清。</p><p>規範房產交易居間服務。加強對中介服務機構的行業監管，嚴格落實明碼標價制度，嚴禁操縱經紀服務收費、違規代理銷售、虛假宣傳、惡意炒作等行為。鼓勵房地產中介服務機構提供一站式服務、一次性收費，創建公開透明市場環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:14:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25457098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25457098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/235.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25457098_20231129111468f8209a-2b29-429c-9e40-61ccc210d01f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>撫州東臨新區樓市新政</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/235.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/236.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[報道稱美軍不要的瀕海戰鬥艦卻要求台灣採購，國台辦迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/55.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 29 日，國務院台辦舉行例行新聞發佈會。有記者問，據報道，美軍不要的瀕海戰鬥艦，卻要求台灣採購，且從今年夏天就開始洽談。對此有何評論？</p><p>國台辦發言人陳斌華表示，有關報道讓大家更加看清民進黨當局為一黨之私，不惜大肆揮霍台灣民眾血汗錢，甘當美國「提款機」的「凱子」面目。如果任由民進黨當局在「賣台」「害台」「毀台」的邪路上一條道走到黑，只會將台灣推向兵兇戰危險境，給台灣同胞帶來深重禍害。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:13:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/65.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467510_2023112911145c92ebc4-1618-4f4a-8760-602c0d85b4f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱若夢、吳汶倩/央視新聞]]>
            </author>
            <category>國台辦</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/65.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/67.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河北唐山：多孩家庭公積金住房貸款額度再上調 10 萬元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/892.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據河北省唐山市住房公積金管理中心 11 月 29 日消息，自 2023 年 12 月 1 日起，在符合還貸能力要求的前提下，二孩繳存職工家庭最高貸款額度由可額外最高增加 10 萬元上調為 20 萬元、三孩繳存職工家庭由可額外最高增加 20 萬元上調至 30 萬元。政策調整日之前已受理的住房公積金貸款業務，仍執行原二孩三孩家庭購房貸款政策。</p><p>今年 4 月 1 日，唐山調整優化了住房公積金使用政策。唐山市 45 週歲（含）以下繳存職工在唐山市行政區域內購買首套自住住房的，職工需連續正常繳存 6 個月以上（含）。借款申請人為多人的，主借款人為 45 週歲（含）以下即可。</p><p>還貸能力不超過借款申請人月收入（月繳存基數）的 60%。符合還貸能力和不超過貸款相應最高限額要求的前提下，可貸額度與借款申請人住房公積金的繳存餘額不再掛鈎。</p><p>從貸款最高限額看，單、雙職工家庭個人住房貸款最高額度為 80 萬元。購買二星級及以上綠色建築標準的新建被動式超低能耗自主住宅的，最高貸款額度為 96 萬元。唐山「鳳凰英才」人員最高貸款額度為 100 萬元。中國（河北）自由貿易試驗區曹妃甸片區引進的高端創新人才最高貸款額度為 120 萬元。二孩、三孩家庭使用住房公積金貸款購房的，在符合還貸能力要求的前提下，二孩職工家庭最高貸款額度可額外最高增加 10 萬元、三孩職工家庭可額外最高增加 20 萬元。</p><p>根據唐山市住房和城鄉建設局 11 月 24 日發佈的 10 月統計月報，今年前 10 個月，唐山固定資產投資累計增長 2.4%，其中房地產開發投資累計減少 9.9%，房屋施工面積 3076.3 萬平方米，累計減少 10.4%；房屋竣工面積 100.7 萬平方米，累計增長 36.4%；商品房銷售面積 275.8 萬平方米，累計減少 7.1%；商品房銷售額 226.1 億元，累計減少 9.7%。</p><p>從住宅項目看，住宅項目投資累計減少 7.6%，施工面積 2467.2 萬平方米，累計減少 8.8%；竣工面積 80.9 萬平方米，增長 59.2%；銷售面積 256.2 萬平方米，累計減少 7.5%；銷售額 218 億元，累計減少 10%。</p><p></p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:13:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/889.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467230_202311291113b950bcef-9783-4ef7-a36a-f109a1dca746.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉暢]]>
            </author>
            <category>多孩家庭</category>
            <category>公積金住房貸款</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/889.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/890.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西容縣警方：男子街頭鬧事被帶回調查，一輔警受傷送醫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 29 日，廣西容縣公安局發佈警情通報：</p><img alt="" width="444" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/738.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:11:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467359</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467359</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/14.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467359_202311291111d976cbd6-185a-40a8-9957-a0963d427f99.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「容縣公安在線」微信公號]]>
            </author>
            <category>鬧事</category>
            <category>輔警</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/14.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/15.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[侯友宜稱若當選願與大陸全面重啓對話交流重建兩岸互信，國台辦迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 29 日，國務院台辦舉行例行新聞發佈會。有記者問，侯友宜日前向台灣工商業界宣示，只要他當選，立即在對等、尊嚴、友善的前提下，與大陸全面重啓對話交流、重建兩岸互信。柯文哲也有表態，認為兩岸開放要按部就班。請問國台辦對此有何評論？</p><p>發言人陳斌華表示，在堅持「九二共識」、反對「台獨」的政治基礎上，我們願同包括中國國民黨在內的台灣有關政黨、團體和各界人士一道，鞏固增進互信，加強交流合作，共同推動兩岸關係重回和平發展正確軌道，維護台海和平穩定，造福兩岸同胞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:10:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467518</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467518</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/128.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467518_202311291110babecd3e-581d-45f7-b682-02e31863b9fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱若夢、吳汶倩/央視新聞]]>
            </author>
            <category>侯友宜</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/128.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/132.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[違規兼職取酬，貴州大學原黨委副書記任鋼建被開除黨籍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據貴州省紀委監委消息：經貴州省委批准，貴州省紀委監委對貴州大學原黨委副書記（正廳級）任鋼建嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</p><p>經查，任鋼建身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，處心積慮對抗組織審查；無視中央八項規定精神，收受可能影響公正執行公務的禮品禮金，接受可能影響公正執行公務的旅遊活動安排；違反組織原則，隱瞞不報個人有關事項，違規為他人在職務晉升中謀取利益；廉潔底線失守，違規從事營利活動，違規兼職取酬，將應由個人支付的費用交由單位報銷，違規收受禮品；對黨紀國法毫無敬畏之心，利用職務便利為他人謀取利益，非法收受他人鉅額財物。</p><p>任鋼建嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律和廉潔紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，甚至黨的十九大後仍不知止，性質嚴重，應予嚴肅處理。依據《中國共產黨紀律處分條例》《中華人民共和國監察法》《中華人民共和國公職人員政務處分法》等有關規定，經貴州省紀委常委會會議研究並報貴州省委批准，決定給予任鋼建開除黨籍處分；按規定取消其享受的待遇；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:09:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467469</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467469</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/677.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467469_20231129110933330498-2c87-425a-8d25-53d5b8ee1318.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央紀委國家監委網站客户端]]>
            </author>
            <category>貴州大學</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/677.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/681.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國台辦：想要兩岸關係重回和平發展正確軌道，必須回到 「九二共識」上來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/519.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 29 日，國務院台辦舉行例行新聞發佈會。有記者問，11 月 15 日，中美元首在美國舊金山舉行會晤。島內輿論對會晤中有關台灣問題的表態高度關注，呼籲把握中美元首會晤帶來的兩岸和平轉機。對此有何評論？</p><p>國台辦發言人陳斌華表示，台灣問題始終是中美關係中最重要、最敏感的問題。在中美元首舊金山會晤中，習近平主席向美方深入闡述了中國政府在台灣問題上的原則立場，強調美方應該將不支持「台獨」的表態體現在具體行動上，停止武裝台灣，支持中國和平統一。美國總統拜登重申中美元首巴釐島會晤中美方所作承諾，明確表示不支持「台獨」。</p><p>「台獨」與台海和平水火不容，是亞太地區局勢穩定的亂源。想要兩岸關係重回和平發展正確軌道，想要台海和平穩定得到切實保障，就必須回到體現一箇中國原則的「九二共識」上來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:08:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467447</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467447</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/523.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467447_20231129110999b90cc0-7328-458e-8a4b-2366b53ac4bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱若夢、吳汶倩/央視新聞]]>
            </author>
            <category>國台辦</category>
            <category>台獨</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/523.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/524.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滴滴公佈崩潰原因：底層系統軟件故障，並非網傳「遭受攻擊」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@滴滴出行 11 月 29 日發文稱：11 月 27 日夜間發生的系統故障，給廣大用户造成了諸多困擾和不便，在大家需要我們的時候，我們讓大家失望了，再次向大家真誠致歉。</p><p>各項服務恢復的同時，我們在 28 日啓動了內部覆盤調查。<strong>初步確定，這起事故的起因是底層系統軟件發生故障，並非網傳的「遭受攻擊」，</strong>後續我們將深入開展技術風險隱患排查和升級工作，全面保障服務穩定性，盡最大努力避免類似事故再發生。</p><p><strong>目前，滴滴 App 的所有服務已經全部恢復。</strong>因這起事故給大家造成的困擾和問題，我們正在加快妥善解決。感謝大家對滴滴的鞭策、關心和包容。今天的滴滴還有很多不足，我們將以此為戒，在全公司範圍內深刻反思，全力改正，繼續努力做好服務保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 02:57:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467573</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467573</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/580.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467573_2023112911057b50087d-9005-420a-b6c0-f8d8735e5ad2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@滴滴出行]]>
            </author>
            <category>滴滴</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/580.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/594.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國首批海事無人直升機列編山東威海]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天，我國首批海事無人直升機在山東威海列編，將有力提升水上交通動態管控能力和船舶險情事故應急處置水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次列編的 2 架無人直升機，每架飛機長 7.33 米，寬 1.58 米，高 2.43 米，載荷達 75 千克，最遠遙控距離達 150 千米，最大續航里程 400 千米，最大飛行速度達 150km/h。搭載光電吊艙、機載船舶自動識別系統、應急拋投和定向擴音等先進設備，可實現紅外熱成像、遠距離視頻實時回傳、應急救援物資投送等眾多功能，還能在 8 級以下風力天氣下執行任務，是目前我國海事系統投入應用最為先進的無人直升機。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>使用無人直升機監管的山東成山頭水域是船舶進出渤海及黃海北部各港口的必經之路，每年約有 11 萬艘次商船航經該水域，同時年均數萬艘漁船在此作業。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/665.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>威海海事局指揮中心主任王剛表示，在日常執法中，通過無人直升機航拍設備對違法船隻進行跟蹤，實現快速調查、取證，配合陸域、海域執法力量處置海上違法行為。無人機還能在短時間內開展較大範圍水域的搜尋救助和溢油監測，在黃渤海海域的船舶污染防治和應急搜救行動等方面將發揮重要作用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 02:51:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467476</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467476_20231129105164215028-fb4c-4eef-a353-3dd3130f43f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐穎，威海台/央視新聞]]>
            </author>
            <category>無人直升機</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在岸、離岸人民幣對美元匯率均升破 7.12，創 5 個多月新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/290.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p>受美元指數走低影響，人民幣對美元匯率在在岸和離岸市場一度雙雙升破 7.12 關口，雙雙創下 5 個多月新高。</p><p>11 月 29 日，人民幣對美元即期匯率 9 時 30 分開盤後即升破 7.12 關口，最高升至 7.1162，較前日收盤價漲超 300 點，創下 6 月 16 日以來的新高。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/212.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>更多反映國際投資者預期的離岸人民幣對美元匯率 11 月 29 日同樣升破 7.12 關口，盤中最高至 7.1128，同樣創下 6 月 16 日以來的新高。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國外匯交易中心的數據顯示，11 月 29 日，人民幣對美元中間價報 7.1031，上調 101 點，創 6 月 5 日以來的新高。</p><p>在最新公佈的《2023 年第三季度中國貨幣政策執行報告》中，央行表示，堅持以市場供求為基礎、參考一籃子貨幣進行調節、有管理的浮動匯率制度，立足長遠、發軔當前，堅決對市場順週期行為進行糾偏，堅，決對擾亂市場秩序行為進行處置，堅決防範匯率超調風險，防止形成，單邊一致性預期並自我強化，保持人民幣匯率在合理均衡水平上的基本穩定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 02:14:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467240</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/287.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467240_202311291014eb6810d5-5fe9-4a18-a274-210220af3b3a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>人民幣匯率</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/287.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/288.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[趙長鵬辭去幣安美國董事會主席職務，此前已辭任幣安 CEO]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>幣安美國宣佈，趙長鵬辭去幣安美國董事會主席的職務，並通過代理協議轉讓投票權，將不再參與該公司的治理。</p><p>當地時間 11 月 29 日，幣安美國 (Binance.US) 在社交平台發文稱，隨着趙長鵬離開幣安 (transitions to life after Binance)，他決定辭去該公司董事會主席的職務，並通過代理協議轉讓他的投票權，因此他在公司的利益純粹是經濟上的，將不再參與該公司的治理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/24.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來自幣安美國的 X（原推特）賬號</p><p></p><p>文章稱，成立幣安美國的明確目的是按照美國的所有規章制度為美國客户服務。雖然共享品牌和技術堆棧，但幣安美國獨立於幣安 (Binance.com) 運營。</p><p>文章提及，幣安美國不是上週宣佈和解協議的一方，與美國司法部 (DOJ)、美國金融犯罪執法網絡 (FinCEN)、美國財政部海外資產控制辦公室 (OFAC) 或美國商品期貨交易委員會 (CFTC) 也沒有任何懸而未決的執法問題。幣安美國表示，該公司將繼續全面運營，並繼續由 Norman Reed 和現有的管理團隊領導。</p><p>今年 9 月，幣安美國一位發言人表示，該公司首席執行官 Brian Shroder 已離職，將由公司首席法務官 Norman Reed 臨時接替該職位。</p><p>本月，幣安及其創始人趙長鵬與美國司法部達成歷史性和解。</p><p>當地時間 11 月 21 日，幣安及趙長鵬與美國司法部達成協議，這項協議將允許幣安繼續運營。其中，幣安對涉嫌洗錢、無證匯款、違反制裁等指控認罪，將繳納 43 億美元罰款；趙長鵬承認違反了美國反洗錢有關法律規定，同意支付 5000 萬美元的罰款，並辭去首席執行官職務。</p><p>上週，趙長鵬以 1.75 億美元的保釋金被釋放，量刑聽證會定於明年 2 月 23 日舉行。由於主動認罪，他的最終刑期預計不超過 18 個月。美國檢察官敦促法官在宣判前禁止趙長鵬離開美國，因為阿聯酋與美國沒有正式的引渡條約。</p><p>西雅圖的美國地方法院法官 Richard Jones 表示，趙長鵬不能回到阿聯酋，直到法院對美國政府阻止他返回阿聯酋的動議作出決定。美國檢察官表示，趙長鵬有潛逃的風險，但這種風險可以通過要求他留在美國並阻止他返回阿聯酋的避風港來進行控制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 00:40:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/98.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466904_20231129084091acc382-6869-4783-82e2-5901f8118384.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>趙長鵬</category>
            <category>幣安</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/98.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/103.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[熱解讀｜推動長江經濟帶高質量發展，中央強調用好這一「主動力」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[熱解讀｜推動長江經濟帶高質量發展，中央強調用好這一「主動力」]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 00:39:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/11/28/ARTIHOAXQIFBiuRyD77sm7p3231128.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/11/28/ARTIHOAXQIFBiuRyD77sm7p3231128.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/822.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海：人民城市的穿透力、吸引力與創造力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:590px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/795.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><u>對上海而言，「人民至上」，無疑是一條不變的價值追求，也是實現高品質治理的實施路徑。</u></p><p>馬來西亞檳城喬治市，入選世界遺產名錄已有 15 年。今年 10 月 28 日，喬治市摘得首屆全球可持續發展城市獎——「上海獎」。</p><p>市長拉詹德蘭·安東尼説，為申報這一獎項，他們籌備了約 3 個月。而真正要處理好這座遺產保護城市裏的新與舊、留存與開發、本土與多元等矛盾，他們恐怕需要更長時間。</p><p>其實每個城市都有自己的難題，在更深的層次，它們都要找到符合實際的、可持續發展的內在邏輯。這是「上海獎」設立和評選的初衷，也是上海乃至中國多年在城市實踐中形成的寶貴思考。</p><p>2019 年 11 月，習近平總書記在上海考察楊浦濱江時，提出了「人民城市人民建、人民城市為人民」這一重要理念，深刻揭示中國特色社會主義城市發展規律。</p><p>具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，不是別人的翻版，而是黨領導下的人民城市建設的新版，是中國式現代化建設的上海新篇章。這正是要回答一系列重大的命題：<strong>城市建設發展依靠誰、為了誰？建設什麼樣的城市、怎樣建設城市？</strong></p><p><strong>穿透力：比實更實</strong></p><p>黃浦區保屯路 211 弄，不少住户的廚房和廁所是合用的。每次收水費，居民彭阿姨要先抄小表，再和總表核對，40 多年，她抄滿了兩個筆記本。</p><p>去年 12 月，保屯路 211 弄舊住房啓動改造。簽約生效後，僅用 36 天就完成全部搬離。彭阿姨説，自己再也不用抄水錶了。</p><p>自 2022 年中心城區「成片舊改」任務順利收官後，上海全面部署啓動了零星舊改、舊住房成套改造、「城中村」改造的重大任務。一年多來，中心城區零星舊改已完成 8.52 萬平方米，不成套舊住房改造已完成 24.77 萬平方米，「城中村」改造項目已啓動 10 個。</p><p>數據背後，是一種「實打實」的追求。今年，上海分兩批開展學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想主題教育，一個「實」字貫穿始終，成為最為突出鮮明的導向。具體到城市建設與治理，更加強調撲下身子推動工作，沉到一線掌握實情。</p><p>黃浦區推廣了居委幹部錯峯錯時上班制，讓居民服務實現全年無休；長寧區進一步延伸「小板凳」走訪工作法，確保全體居委幹部每週固定半天在社區微網格現場辦公……這些創新舉措根本上都是為了強化基層幹部隊伍的實踐能力，把「進百家門、訪百家情、解百家難、暖百家心」制度化，找準方法，進而真正夯實一座人民城市的基底。&nbsp;</p><p>這兩年，上海翻新改造了許多菜場。環境優化的同時，能否持續加大平價主副食品投放力度，是消費者的根本關切；在浦東濱江核心區域建設世博文化公園，是上海優化生態系統、提升空間品質的舉措，而老百姓在乎的，則是景觀怎麼樣、設施好不好。</p><p>上海市領導在蕃瓜弄小區與居民座談時明確提出，要「深入調查研究，認真梳理現狀，找準裉節所在，拿出切實可行的改造方案」——<strong>今天的城市建設與治理，已經到了追求質效的階段，而這必須迴應真實的需求、拿出實在的辦法、解決實際的問題。</strong></p><p>最近，楊浦五角場街道的 15 分鐘生活圈內新增了一個寶寶屋，計劃為轄區內 1—3 歲嬰幼兒家庭提供臨時制、計時制的照護服務。為了讓需要它的人真正用得上，街道對轄區 60 户嬰幼兒家庭進行了問卷調查。問卷從家長的目標、孩子的發展等多個維度編制，最終指導寶寶屋的建設——沒有調查研究就沒有發言權，這樣的民生服務，恐怕更能走心走實。</p><p>一個「實」字，道出城市治理的行動力、穿透力。<strong>人民城市，需要的是有人情味的治理、科學的治理、富有遠見的治理。實而又實，意味着精益求精，意味着絕不淺嘗輒止。</strong>拿「建設 15 分鐘生活圈」來説，怎麼定義 15 分鐘，是走路還是乘車？是年輕人的 15 分鐘，還是老年人的 15 分鐘？醫院、學校、社區食堂等日常使用頻率不同的公共設施，是否都要用 15 分鐘來「一刀切」？拍腦袋給不出答案。工程完結了，老百姓有沒有住上好房子？有沒有未解決的矛盾？這樣的改造方式能不能複製推廣？</p><p>這些年，正是在這樣持續不斷的追問中，這座城市許多方面的工作，特別是與「民心」相關的工作，不斷改進提升。上海推進「民心工程」已經將近四年。贏得民心之要，首當在「實」。</p><p><strong>吸引力，比強更強</strong></p><p><strong>「生活在上海，意味着還沒老去就能看到未來。</strong>」接受記者採訪時，百威集團全球首席執行官鄧明瀟絲毫不吝惜對上海的讚美。他説，這裏高度現代化，且極富創新活力，城市發展速度快於世界其他地方。</p><p><strong>「上海整個城市是一所沒有圍牆的創新大學。」</strong>同濟大學設計創意學院客座教授蘇雅默來自芬蘭。他觀察到，生活在上海很難「社恐」，因為這裏的人們聯繫非常緊密，「就像在一個大的有機體裏，這是一種歸屬感」。</p><p>有時，他者的視角更有説服力。他們感知着一座城市帶給他們的第一印象，並在逐漸歸於理性中做出自己的投資判斷：上海，是有吸引力的。</p><p>若要讓這種吸引力更持久、更鮮活，或許需要思考一個更深的問題：什麼是一座可持續的城市？</p><p>可持續，意味着前途未來光明燦爛，這是城市吸引力的另一種表達。上海怎樣走向可持續，關鍵在人，在於能否合理迴應城市規劃和建設過程中人民羣眾不斷變化的需求。</p><p>比如，隨着生活水平的提高，很多人對城市的期盼，從過去的修路架橋、「菜籃子」「米袋子」，轉變為更多的公共空間、更美的生態環境、更深的交互融合。</p><p>今年，「城市漫步（Citywalk）」在社交媒體上大火，上海更是成為城市漫步愛好者的必來之地。城市因何值得漫步？除了厚重的文化底藴、優質的公共服務，尤為關鍵的是「城」與「人」的深度互動。</p><p>不久前，近百歲「高齡」的河濱大樓煥新為「河濱會客廳」，原來不對外開放的空間被改造為社區居民的共享空間、議事協商的空間、鄰裏交往的空間。虹口區相關負責人説：「我們正致力於讓這座優秀歷史建築從‘可閲讀’到‘可會客’，讓居民遊客從‘可進入’到‘能互動’。」與人共生、因人而變，這正是人民城市的魅力所在。</p><p>上海對人的吸引力，有量化數據可參考——過去五年間，上海人才總量增加了 99 萬，達到 675 萬人。在佈局產業時，上海已將「產業創新生態化」與產業基礎高級化、產業結構現代化並列，強調生態之特殊意義。引才育才，同樣強調的是營造高品質生態。</p><p><strong>這是一套兼具「硬功夫」和「軟實力」的系統工程。</strong>例如，上海許多人才工作者一致認為，對於如今的青年人才，不僅要滿足他們安身安居的基本需求，還要為他們打造啓迪思維、激發活力的交流空間。近期，一處位於楊浦濱江的高品質「科學家社區」即將竣工交付。一位留德歸來的創新人才暢想：「有沒有可能每一層設一個公共書房，讓人才可以自如地去溝通和交流？」</p><p>現實迴應了他的期待。未來，這裏不但是生活社區，還將形成一個人才之間信息共享、協作激勵的共生系統。</p><p>「上海是一個頂尖人才容易待得住的地方。」阿斯利康全球執行副總裁王磊感慨，無論人居環境、法治環境還是政府服務，上海都給外資企業以足夠的信心。</p><p>許多年輕人則記住了這樣一句話：「青年們來到一座城、喜歡一座城、紮根一座城，歸根到底是因為這裏能夠追逐夢想，擁有無限可能。」</p><p><strong>創造力，比遠更遠</strong></p><p>城市的樣子，是每一個棲居其中的人構成的。<strong>人民城市，就是要將每一個普通人視作城市真正的主人，不僅迴應他們的需求和嚮往，更激發他們的智慧和力量，調動起人民參與治理的內生動力。</strong></p><p>2019 年 11 月，習近平總書記在長寧區虹橋街道古北市民中心，提出「人民民主是一種全過程的民主」。作為全過程人民民主重大理念首提地，上海也立志成為全過程人民民主的「最佳實踐地」。</p><p>在長寧區虹橋街道的基層立法聯繫點，成立 8 年間已累計徵詢了 84 部法律草案，歸納來自百姓的各類意見建議 2600 餘條，被研究採納 180 條。此前上海市人大常委會修改《上海市非機動車安全管理條例》，除了請專業部門、人士參與，還特別徵求了外賣小哥代表的意見。小哥也沒想到，「自己的吐槽居然成了法條」並推動了系統算法規則的調整。</p><p>在古北萬科廣場，經營了 24 年咖喱餐廳的老闆娘最近有點忙。除了照常經營店裏的生意，她還受邀以商户的身份，參加「萬科廣場更新計劃提案共識會」，街區空間改造從此與她有了深刻的聯結。</p><p>在武夷路 311 弄的華漾美術館，這裏以「建設屬於社區居民自己的美術館」為理念，打破了美術館的圍牆，將社區居民從弄堂口走進家門的一段室外路段作為開放式「展廳」。居民可以根據社區特色和自身的文化需求，自主策劃、運營，打造屬於自己的「家門口」藝術。</p><p><strong>這是一座讓許多人擁有參與感的城市。參與感背後，是「人」與「城」的深刻聯結，是一種更深層次的成就感、歸屬感、認同感。</strong></p><p>基層社會裏的問題多而複雜。而社會羣體的利益越是多元化、社會問題越是複雜化，就越需要推動各個羣體之間相互理解、相互協調，羣策羣力、持續創新，不斷把一個個「金點子」落實為解開社區治理難題的一把把「金鑰匙」，並在參與社區治理過程中獲得身份認同感。這恰是全過程人民民主的要旨。</p><p>去年，徐彙區湖南路街道啓動陝西南路 188 弄「美麗家園」項目。陝新居民區黨總支藉着居民這股自治熱情，組織大家商定《自治公約》。從維護新建花園、做好垃圾分類到促進家庭和諧，許多議題都由居民和社區共同協商決定，潛在的矛盾就此有了化解的依據。</p><p>最近，普陀區萬裏街道入選了 2023 版《上海手冊——21 世紀城市可持續發展指南》，國際評審專家一致認為，萬裏街道有一種温馨的氛圍，無論居民，還是外賣、快遞小哥，大家都有一種主人翁的自覺，都是社區共建者，共同參與社區事務的民主決策……</p><p><strong>超大城市的治理從來沒有標準答案。對上海而言，「人民至上」，無疑是一條不變的價值追求，也是實現高品質治理的實施路徑。</strong></p><p>「人民城市人民建、人民城市為人民」，建設屬於人民、服務人民、成就人民的美好城市，上海的努力正在持續。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 00:31:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466860</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466860</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/742.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466860_2023112910394162470e-6f69-4180-a28b-13a3b583df5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜晨薇、周程禕/上觀新聞]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/742.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/746.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重温｜99 歲芒格播客首秀：未來 20 年中國經濟前景比任何其他大型經濟體都更好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong><u>美國投資鉅艦伯克希爾·哈撒韋於當地時間週二（11 月 28 日）發佈聲明，投資大師、「股神」沃倫·巴菲特的黃金搭檔查理·芒格（Charlie Munger）去世，享年 99 歲。</u></p><p><u>巴菲特在聲明中表示：「如果沒有查理·芒格的靈感、智慧和參與，伯克希爾·哈撒韋就不可能發展到現在的地位。」</u></p><p><u>本文為 10 月 29 日，芒格首次登上播客，接受播客 Acquired 專訪，對押注日本、投資中國、風險投資等等話題分享了他的觀點。這也是他生前最後一次較為系統地分享他的投資之道。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>談巴菲特投資日本：百年一遇的機會</strong></p><p>芒格表示，巴菲特押注日本股市，這是一個百年難得一遇的機會，可以在幾乎零風險的情況下收穫巨大回報，「如果你像沃倫·巴菲特一樣聰明，也許一個世紀會有兩三次，你會有這樣的想法。」</p><p>芒格説：「我們能做到，其他人做不到。」他解釋稱，伯克希爾的良好信用評級意味着它是唯一一家能夠以如此誘人的條件借錢的公司。他強調，伯克希爾花了很長時間來建立賭注，該公司將其在這五大商社的股份從 2020 年 8 月的 5% 左右提高到今年 4 月的 7.4% 左右，「你得到它的唯一方法就是非常有耐心，每次只挑一點。100 億美元的投資花了很長時間，但就像上帝打開了一個箱子，把錢倒進去一樣。這錢太容易賺了。」</p><p>「日本的利率是每年 0.5%，為期 10 年。所以你可以提前 10 年借到所有的錢，你可以買股票，這些股票有 5% 的股息，所以有大量的現金流，不需要投資，不需要思考，不需要任何東西。」芒格説。</p><p>6 月 19 日，伯克希爾在官網發佈公告，宣佈旗下全資子公司 National Indemnity 增持了日本五大商社的股權。這些公司包括伊藤忠商事、三菱商事、三井物產、住友商事和丸紅。伯克希爾在這 5 家公司的平均持股比例已超過 8.5%。該公司表示，其意圖仍然是長期持有在日本的投資，根據價格的不同，伯克希爾可以將這 5 項投資中的任何一項中增持至最多 9.9% 的持股比例。</p><p><strong>談投資中國：中國經濟前景更好</strong></p><p>根據美國證監會披露信息，截至今年第三季度末，芒格旗下的每日期刊公司共持有四隻股票，其中就有阿里巴巴。芒格也持續表達出對中國的樂觀態度。</p><p>在這次訪談中，談到中國，芒格表示： 「我對中國的觀點是，中國經濟在未來 20 年比幾乎任何其他大型經濟體都有更好的前景，這是其一。其二，中國的龍頭企業比任何其他地方的巨頭都更強大、更好，而且價格便宜得多。因此，我自然願意在我的投資組閤中承擔一些來自中國企業的風險。」</p><p>此外，他還談及了對比亞迪的看好。 「這個傢伙（指王傳福）是個天才。我從未見過這樣的人。他可以做任何事情。他是一個天生的工程師，是一個能把一切都做出來的那種生產型管理者。」</p><p>芒格稱比亞迪「是一個巨大的財富」，在一個地方聚集這麼多有才華的人是很有價值的，解決了電動汽車在電動機、加速、剎車等方面的所有問題。</p><p><strong>談風險投資：投好是非常困難的</strong></p><p>&nbsp;「你不想通過欺騙投資者來賺錢，而這正是許多風險投資家所做的。」在採訪中，芒格這樣説。事實上，一直以來，芒格都毫不掩飾對風投的厭惡。</p><p>芒格表示：「除非你真的會實現非常不同尋常的業績，否則你真的不應該收取額外費用。」他指的是風險投資家收取的費用比其他類型的投資要高，而且風險資本承諾提供更高的回報，「當然，假裝你能取得好結果，比實際取得好結果更容易，因此它吸引了錯誤的人。」</p><p>根據 Cambridge Associates 的數據，過去 20 年風險資本投資的平均年回報率為 11.8%，而納斯達克綜合指數的年回報率為 12%。</p><p>當然，芒格的批評並不適用於所有的風險投資家。他説，如果你做得對，如果你把「合適的人」放在權力的位置上，這可以是一個「非常合法的業務」。但他説，目前的情況並非如此，「對於風險投資來説，投好是非常困難的，我認為在風險投資中一次又一次地投好幾乎是不可能的。」</p><p>芒格這樣評價：「在風投領域賺最多錢的人很像投資銀行家。他們會説他們要進入哪個熱門的新領域。然而，他們不是偉大的投資者——他們什麼都不擅長。」</p><p>芒格還談及了對槓桿的看法。在他看來，算法驅動的交易機構例如量化對沖基金之所以正在承擔過多風險，是因為他們年復一年地為了獲得回報而提高槓桿，將槓桿變得越來越高。最終，他們的交易量越來越大，但是利潤卻越來越微薄，這給了他們巨大的風險。</p><p>「我自己是絕不會這麼做的。擁有巨大的槓桿，是他們獲得這些巨大回報的唯一方式——如果你已經足夠富有，這個槓桿會讓你發瘋。」芒格説。</p><p>芒格表示，巴菲特仍然更關心伯克希爾股東的安全，而不是其他任何事情，「如果我們自始至終使用更多一點的槓桿，我們現在的槓桿就會是原來的三倍，而且風險也不會那麼大。」</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:55:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466889</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466889</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/900.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466889_202311290756d6375661-554c-4cb6-9476-645e2a24250a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>芒格</category>
            <category>伯克希爾·哈撒韋</category>
            <category>巴菲特</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/900.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/901.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
