<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Nov 2023 22:49:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年雙十一哪有「最低價」？記者調查尋找「全網最低價」商品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>隨着互聯網的迅猛發展，網購已成為人們的主要消費方式之一。隨着一年一度的「雙十一」來臨，各大平台、直播間相繼推出各種各樣的促銷活動，吸引了大量消費者的目光。</u></p><p><u>今年的「雙十一」，「低價」成為最熱詞。電商平台、直播間紛紛喊出了「低價」「真低價」「底價」「最低價」「全網最低價」等宣傳口號，大有「過了這個村，就沒這個店」的意味。</u></p><p><u>可是，一些平台、商家的「最低價」「全網最低價」真的靠譜嗎？「最低價」下的商品質量可靠嗎？在「雙十一」來臨之際，《法治日報》法治經緯版推出專題報道，敬請關注。</u></p><p>一台同品牌同款電烤箱，某主播在直播間宣稱領券後下單為「最低價」，但某平台自營店的售價相比這個「最低價」還便宜 205.5 元；一品牌膠原炮（美容產品），某電商平台宣稱「雙十一」特惠價 4599 元，而去線下某會員店購買只需要 2999 元……</p><p>今年「雙十一」，可能是有史以來價格競爭最激烈的「雙十一」。在大量「低價」「最低價」等宣傳語下，不少消費者卻反映：不知怎麼辨別是不是「最低價」，跟誰比的「最低價」等，一些促銷活動看得人一頭霧水。</p><p>《法治日報》記者近日調查發現，在價格戰之下，一些電商平台、直播間存在「一品多價」差價大、不同時間價格變化幅度大、「最低價」實現程序複雜、虛假宣傳等問題。</p><p>受訪專家指出，根據消費者權益保護法規定，消費者對商品和服務有知情權，經營者不應當做虛假或者引人誤解的宣傳。在「雙十一」促銷中，部分商家對「最低價」的比較方式和計算方式的介紹並不清晰，保價服務的除外規則標註不醒目，非常容易造成誤解，難以保障消費者知情權，涉嫌違反誠信經營原則。</p><p><strong>平台直播間拼低價</strong></p><p><strong>消費者傻傻分不清</strong></p><p>「‘雙十一’馬上就要開始了，哪個姐妹還沒找到組織？」</p><p>「不允許任何一個姐妹買貴了，雖然做攻略很累，但能為姐妹們服務是我的快樂！」</p><p>隨着「雙十一」臨近，大批網友找到「組織」——某平台「雙十一」攻略相關筆記達 1W+，大多圍繞「最低價」「薅羊毛」「滿減攻略」「平台新玩法」等關鍵詞展開。評論區的網友們互相拉羣提醒滿減時間、抄購物車作業、共享消費券，在互幫互助的氛圍下開啓「雙十一」買買買大計。</p><p>消費者已經準備好，接下來就是比拼誰家的商品更便宜更實惠。</p><p>全網最低價、實打實的真低價、尾款 85 折起、跨店滿減、消費補貼……各大平台、直播間、商家紛紛鉚足了勁兒吆喝，釋放着拼低價的決心。一些主播對帶貨商品價格大喊：低低低低低……也激發了不少消費者的購買慾望。</p><p>「各個平台、直播間，都説自己是‘最低價’乃至‘全網最低價’，但到底誰最便宜，我也搞不清楚。」生活在北京的 32 歲寶媽劉婷説，自己每年「雙十一」都要囤點貨，今年「最低價」的口號確實吸引人，但花裏胡哨的玩法、不清晰的比較方式等，讓人買得很累，還不一定能買到「最低價」甚至「低價」商品。</p><p>記者注意到，很多參與促銷的商品在前期預售公告中並不標明活動價或者到手價，這種留懸唸的做法被業內評價為：不僅可以勾起消費者的好奇心，還可以很好地讓平台或者商家找準時機拿下「全網最低價」。</p><p>「毫無疑問，同一款商品價格越低對消費者越有吸引力。所以，比價格一直是商家的主要競爭手段。尤其是在當前的背景下，消費者更加註重商品的實惠和性價比。很多人都説今年的‘雙十一’主題就是拼價格。」中國法學會消費者權益保護法學研究會副祕書長陳音江説。</p><p>零售電商行業專家、百聯諮詢創始人莊帥介紹説，「全網最低價」的説法其實由來已久，以前在線下銷售時叫「全渠道最低價」。所謂的「全網最低價」大致可分為兩種，一種是指平台採購商品，將商品全部買下便是全網最低價；另一種是限價，限制商品在其他平台賣更低的價格，或平台商家通過補貼的方式實現最低價。</p><p>「‘全網最低價’通常是一個營銷的説辭，用來吸引消費者，但實際上絕大部分用戶很難全網全平台去比價，而且，限價本身違反反壟斷法和反不正當競爭法。」莊帥説。</p><p>對於這一問題，住在北京市西城區的王女士深有體會。她打算今年「雙十一」為自家寶寶購買一些嬰幼兒用品，在兩個電商平台上搜索同款嬰兒連體保暖衣，發現價格分別是 219.9 元和 239.9 元，而在某直播平台上搜索的價格是 219.7 元。</p><p>「這些平台和直播間都宣稱自己的商品是‘低價’‘最低價’，那麼誰又能保證 219.7 元是最低價呢？」王女士疑惑道。</p><p>在記者調查中，有如此困惑的消費者不在少數。</p><p>有受訪者指出：商家拼價格，推出「低價」「最低價」，消費者自然歡迎，但期待是「真低價」，透明清晰的「真低價」，而不是一種營銷噱頭。希望商家多點真誠、少點套路，讓消費者真正得實惠。</p><p><strong>「一品多價」差價大</strong></p><p><strong>「低價」買得看緣分</strong></p><p>兩台手機，不同平台不斷「快閃」，旁邊還有一支筆、一張紙做記錄。</p><p>即使如此，北京市民趙爽也沒搶到心儀產品的「最低價」。</p><p>兒女一人一件羽絨服，是趙爽今年「雙十一」的必購商品。但令她焦躁的是，五六百元的羽絨服，不同平台、直播間都説是「最低價」，但價格相差不小，有的平台有領券優惠，有的直播間限時優惠，經過一個多小時的比對、計算，她才確定了「最低價」，可準備下單時，商品已顯示「無貨」。</p><p>同款商品在不同電商平台甚至同一平台的不同商家「一品多價」且差價較大，這一現象屢屢被消費者吐槽。</p><p>記者隨機選擇 5 款商品，包括護膚化妝品、女士睡衣、嬰幼兒保暖衣、運動鞋和脫毛儀，於 11 月 2 日至 5 日觀察其在不同電商平台上的價格發現，雖然各平台都號稱是「低價」「最低價」，但這 5 款商品在各平台之間均有差價，差價最大的達上百元。</p><p>比如某款女士睡衣，不同平台上同一天的價格分別為 440 元、439 元和 358.9 元。而某款脫毛儀產品，在某直播平台顯示「到手價 1？？9 元」，選購頁面，該產品價格顯示為 1899 元，而在某電商平台旗艦店的價格為 1730 元。</p><p>而天津市民張嫺的遭遇更「離譜」——同一商品在同一電商平台上的不同店鋪也存在較大差價。這是一款電視機，在某電商平台該品牌官方旗艦店售價為 2069 元，標註了「雙十一」促銷活動。張嫺下單後，第二天去該平台自營店發現，這款電視機只賣 1867 元。</p><p>「由於是不同的店鋪，還不能申請價格保護，走退款流程，我又覺得太麻煩了，只能自認倒黴。」張嫺説，看到「雙十一」促銷活動就以為是「最低價」，沒想到要買到「低價」商品還得看「緣分」。</p><p>作為資深「剁手黨」，北京白領李月因購物經驗豐富，是一個 500 人社交購物羣的羣主。她向記者分享自己購買化妝品的最低到手價公式，「理論上最低到手價=（原價×購物券抵扣×0.83×商品抵扣-商品優惠券）×消費券抵扣，不同平台推出的優惠券和營銷活動各不相同，有時候一件產品隔天就會漲價或降價，甚至同一天早上和晚上的價格也不同」。</p><p>這樣的現象，也在記者對 5 件商品的觀察中被印證——5 件商品中均存在不同時間點不同價格的情況。比如 11 月 2 日一品牌脫毛儀在某電商平台上的價格是 1730 元，而到了 4 日則變成了 1830 元，到了 5 日變成了 1899 元。</p><p>一款女士睡衣的價格同樣存在變化。11 月 2 日在某電商平台上的價格是 439 元，4 日變成了 429 元，5 日變成了 379 元。在另一家電商平台上，11 月 2 日的價格是 440 元，3 日變成了 404 元，4 日和 5 日變成了 401 元。</p><p>李月告訴記者，想要拿到「最低價」，需要時刻關注電商平台的動向，「因為有的平台推出滿減的優惠，有的平台又推出優惠券的促銷，‘最低價’確實可遇不可求」。</p><p>她説，很多產品要想拿到「真正的低價」只能「蹲」平台或直播間，「紅包雨」「定金紅包」「積分兌換」等，消費者需要緊盯平台或直播間動態，哪怕拿到了「真正的低價」，也累得不輕。</p><p><strong>先漲價再促銷頻現</strong></p><p><strong>折騰半天價格相等</strong></p><p>在北京讀大學的王帆今年「雙十一」又經歷了一次商家「先漲價再促銷」。</p><p>「上午看的時候是 20 多元，晚上就變成了 43 元，經過滿減後還是 20 多元，這還是號稱‘雙十一’活動大促銷。」王帆説，她打算趁「雙十一」買一些考研參考書，發現一些商品不停地調整價格，差價很大，有的差價達一倍甚至更多，「我就此問題找一店鋪的客服諮詢，對方説‘雙十一’活動期間商品價格就是波動比較大，還送了我一張 10 元抵扣券讓我別介意」。</p><p>「先漲價再促銷」的現象並不少見。</p><p>來自河北的王凱告訴記者，他最近一直關注某品牌地板清漆，10 月 31 日晚上看促銷價格不到百元，而 11 月 2 日「雙十一」活動價則變成了 124 元，領券後為 105 元，「先提價再打折，可打完折比原來更貴了」。</p><p>對此，北京市民劉靜也深有感觸。她將自己的購物截圖給記者看：一些平台或商家打着「促銷」「優惠」「低價」的旗號算計消費者，大促開始前，將商品價格先抬高，然後通過秒殺、折扣、紅包、優惠券等形式降價，到手價有的和之前相差無幾，有的甚至還高一些。</p><p>記者在今年「雙十一」活動啓動前，在某電商平台的一家店鋪加購了一件護膚品，訂閲時價格為 253 元，而「雙十一」滿減優惠開始前一天價格漲價到 298 元，滿減過後的價格還是 253 元。在另一家電商平台店鋪加購的面霜，加購時價格為 209 元，「雙十一」滿減活動開始前漲價到 239 元，滿減後同樣與日常價相同。</p><p>此外，記者在某平台一服裝店的商品頁看到，該商品「雙十一」活動前搞「店鋪優惠」，優惠後價格為 329 元，「店鋪優惠」截止日期正好是「雙十一」活動開始前，而「雙十一」滿減優惠後價格仍是 329 元。</p><p>還有受訪者説，今年「雙十一」活動，很多商品的價格不透明，只有一個券後價格，沒有寫活動售價，真降價還是假降價不得而知。</p><p>本以為預付定金就能享受「最低價」的王凱，也被現實「上了一課」。他購買了 6 袋狗糧（每袋 1.5 千克），按照「雙十一」促銷活動，在預售階段付了 60 元定金，之後又付了 471 元尾款，可到了「雙十一」活動第一波開售後，也就是 11 月 3 日（預售產品支付尾款截止日期為 11 月 3 日零時），同樣的錢可以買 6 袋每袋 2 千克的狗糧，「這讓我情何以堪」？</p><p><strong>遭遇低價承諾欺詐</strong></p><p><strong>消費者可撤銷合同</strong></p><p>採訪中，記者發現，其實很多消費者對預購商品到底是不是「全網最低價」、哪裏能買到「全網最低價」心存疑慮。</p><p>「全網最低價」到底是如何產生的？消費者能不能便捷地買到「最低價」商品？</p><p>對此，有業內人士稱，實現「最低價」或「全網最低價」，一方面是靠平台予以補貼，以吸引消費者到平台購物；另一方面，品牌方為了去庫存或者提高銷售量而進行降價促銷。</p><p>「電商的價格體系本身就比較複雜，首先和品牌的知名度、影響力、銷售規模等有關，不同品牌的合作規模會影響品牌對渠道價格的控價能力。其次和平台的經營模式有關，經營模式分為開店模式和自營模式，品牌在平台上開店賣貨給消費者屬於開店模式，而自營模式是指品牌把貨賣給平台，平台再將貨賣給消費者。經營模式的不同會導致價格體系的不同。」莊帥分析説。</p><p>就產品定價權問題，某美妝品牌市場營銷負責人陳璐介紹，一般來説，品牌方會針對不同渠道、不同平台，形成相對穩定的價格體系，如果某個渠道的價格過低，會衝擊其他渠道的銷售。當同時出現兩個「最低價」説法時，價格偏高的一方處境會變得很尷尬。「現在一些平台通過補貼的方式打造‘最低價’，大品牌還好一些，小品牌定價權被大大削弱，連帶利潤空間也被進一步壓縮。」</p><p>對此，陳音江提出，「全網最低價」的説法本身不合理不合法，一個商家只能保證自己最近一段時間內商品的「最低價」，「但無法保證別人的價格不比你低。‘全網最低價’這種宣傳，涉嫌虛假宣傳，涉嫌欺騙和誤導消費者，違反了廣告法的相關規定」。</p><p>「如果一些主播、平台利用自身所佔有市場的優勢地位，去限制其他品牌或商家自主定價的權利，這種操縱市場價格的行為涉嫌價格壟斷。不僅會損害同類平台、商家或主播的合法利益，同時也會減少消費者獲得物美價廉商品的購買機會，涉嫌傷害消費者的合法權益。」陳音江説，根據價格法的規定，除涉及國計民生、資源稀缺、壟斷的商品外，經營者享有自主定價的權利，根據其經營成本和市場供求狀況進行定價，定價要遵循公平、合法、誠信的原則。</p><p>「當然，在定價過程中需要注意：頭部商家不能串通操縱價格市場；不能故意以低於市場成本的價格傾銷、擾亂價格市場；不能故意捏造或散佈漲價信息去哄擡價格；不能通過虛假或使人誤解的價格手段欺騙和誤導消費者。」陳音江説。</p><p>除了「底價」「最低價」，記者還注意到，今年「雙十一」電商平台商家紛紛上線「買貴就賠」服務。不少購物平台表示，平台上所有補貼商品承諾「買貴必賠」，如果買貴了，平台將補償差價的等額紅包。</p><p>「平台方在推出‘買貴必賠’服務時，應全面、準確、真實地告知消費者該項服務的具體規則，包括價格信息、賠付條件等與消費者切身利益相關的信息。」在陳音江看來，總的來説，價格保護機制，對商家來説是一種承諾，對消費者來説是一種保障，關鍵是商家的價格保護規則要公平合理、公開透明，相關信息要真實、全面、準確，不能通過虛假或引人誤解的信息欺騙和誤導消費者。</p><p>陳音江説，消費者看到商家的價格保護宣傳時，一定要仔細查看規則，看清保的是什麼價，價格保護的具體範圍、週期以及兌現方式等。否則，如果商家的政策設置了條件，或者價格保護的週期太短，則很難起到價格保護效果，事後維權也比較麻煩。</p><p>還有從事消費者維權的律師向記者表示，在「雙十一」活動中，商家往往會在宣傳海報或者商品主頁上承諾為全年「最優惠」「最低價」等，消費者基於該意思表示購買了商品，若「雙十一」價格比平日價格更高，那麼商家的行為符合民法典的規定——以承諾低價的欺詐手段使消費者購買了並非優惠價格的商品，消費者有權撤銷買賣合同，要求商家退貨退款。</p><p>（受訪消費者均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:38:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25248859</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25248859</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/303.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25248859_202311100638b0501d1a-a9d9-4a62-a06a-321cab9c1e4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙麗、萬鵬/法治日報]]>
            </author>
            <category>雙十一</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/303.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/304.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[口腔潰瘍又發作了，有人説吃辣刺激一下反而好得快？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，飛刀斷雨</p><img alt="" height="350" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一個「口腔潰瘍快速痊癒」的偏方，迅速吸引了很多人的眼球。</p><p>這個方法頗有點「反其道而行之」的味道——刺激潰瘍部位，比如吃辣。理由是「讓免疫系統知道這裏有問題，需要插隊加急處理」。</p><p>乍一看似乎很有道理，許多人點了贊和喜歡，轉發的人也很不少。不過，刺激口腔潰瘍，真的能讓它更快好嗎？</p><p>太長不看</p><p>吃辣並不能加速口腔潰瘍的癒合，只會加劇疼痛，惡化潰瘍。</p><p>均衡飲食，規律作息，適當鍛鍊，降低精神壓力，注意口腔衞生。</p><p>實在不行的話，多活幾年，年紀大了也不容易口腔潰瘍。</p><p>口腔潰瘍是什麼</p><p>口腔潰瘍又叫阿弗他潰瘍，是一種特徵比較典型的痛性潰瘍。</p><p>口腔潰瘍很常見，超過 10% 的人受其困擾[1]。運氣不好的時候，每年要發作好幾次，發作期間疼痛揮之不去，令人不勝其煩。</p><p>區別於脣皰疹，口腔潰瘍不會出現在嘴脣表面，也沒有傳染性，發作時只會侷限於脣內側、頰內側、牙齦、舌頭等口腔內黏膜區域，偶爾也會發生在生殖器黏膜。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>嘶｜圖蟲創意</p><p>典型的口腔潰瘍病竈根據外形就可以識別，多為中央淡黃、邊緣泛紅的淺表病竈，單個或多個分散出現，大小一般不超過 1cm。當然，也有少數複雜病例會出現超過 1cm 的深大潰瘍，或者成羣出現單個直徑只有 1~3mm 的皰疹樣潰瘍（並非由皰疹病毒引起，只是長得像）。</p><p>發作時，病變最初一般表現為針尖狀丘疹，1~2 日後，丘疹進展為潰瘍，接下來的 3~4 日，潰瘍逐漸擴大到最終大小，然後穩定並開始癒合。</p><p>1cm 內的普通潰瘍和皰疹樣潰瘍從發作到痊癒的整個過程持續時間一般為 1~2 周，且不會留下瘢痕。潰瘍較小、恢復較快的人 4~7 天即可癒合。1cm 以上的深大潰瘍則需要更長的時間，且可能留下疤痕[2]。</p><p>為什麼會得口腔潰瘍？</p><p>口腔潰瘍的確切原因目前並不清楚。</p><p>它似乎具有遺傳易感性，也就是説父母容易發生口腔潰瘍的話，子女口腔潰瘍的風險也高。同時，維生素和礦物質的缺乏、特定的食物和食品成分、不良的睡眠習慣、煙酒攝入、情緒問題、血液參數的變化、過敏、化工原料的接觸、特定的藥物、直接的理化損傷等似乎都可以成為口腔潰瘍的直接病因或觸發條件[3]。但很多因素的證據還不夠充分，或者存在矛盾的觀點。</p><p>臨牀研究也認為，口腔潰瘍的發作很可能有多因素共同協作的情況。比如，一個父母經常口腔潰瘍的人，平時因為牙齒咬合不好而經常咬破口腔黏膜，某段時間恰好每天加班睡眠不足，在月經來潮前發生了口腔潰瘍。那麼這次的發作中，遺傳因素、物理損傷、睡眠不足、月經前的激素變化，可能都是觸發條件。</p><p>比起復雜的外部因素，針對口腔黏膜本身倒是有個相對統一的觀點。多項研究認為，口腔潰瘍説明口腔黏膜存在免疫失調，導致促炎過度或者抗炎反應相對不足[4-6]。</p><p>這裏需要補充解釋一下免疫系統的功能。很多人誤以為免疫系統只針對外來入侵的病原體，其實並不準確。比如説，我們的皮膚被異物扎破，帶進來少量細菌，免疫系統在細菌繁殖成規模前識別並清理掉細菌和受傷壞死的細胞，傷口也就好了。但如果異物帶進來很多細菌，細菌繁殖後感染了周圍的細胞，免疫系統就會圍攻這片區域，不僅剿滅細菌，還要溶解並清除感染嚴重的細胞，壞死的組織就和細菌一起變成了膿液，也就是俗稱的「傷口化膿」。同樣是受傷，有時傷口能直接癒合，有時卻先形成小膿包才癒合，這就是原因。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/59.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>白細胞在攻擊細菌｜圖蟲創意</p><p>舉這個例子是為了説明，免疫系統不僅攻擊外來入侵者，也攻擊自身不太「正常」的細胞。我們身體裏經常有衰老、壞死、病變的細胞，都是免疫系統在進行識別和清除。但免疫系統不總是在正常狀態，如果它反應過度，就會攻擊身體正常的細胞，如果它反應不足，就會對本該處理的細胞或者病原體視而不見，直到問題變得太過嚴重。</p><p>回到口腔潰瘍的發病原理上，促炎過度，意味着免疫系統會在口腔黏膜受到輕微損傷時對其進行不必要的攻擊；抗炎反應不足，意味着免疫系統只在損傷嚴重時才想起亡羊補牢。「過」和「不及」，都可能導致口腔潰瘍。</p><p>口腔潰瘍，該怎麼辦？</p><p>現在再看文章開頭的偏方，就會發現從原理上就站不住腳。</p><p>免疫系統過度反應，本身就是口腔潰瘍的病因之一，如果刺激它能吸引免疫系統注意，對於過度反應的人而言豈不是火上澆油？</p><p>而且，我們所有傷口的癒合都有免疫系統的參與，你以前可曾聽説多刺激傷口能促進傷口癒合？</p><p>再者，理化損傷本身就是口腔潰瘍的致病原因之一，潰瘍形成後繼續進行刺激，難道不擔心加重病情嗎？</p><p>事實上，口腔潰瘍是自限性疾病，本來就能自行痊癒，我們要做的是避免進一步加重、控制疼痛，以及調整好身體狀態期待它更快痊癒。具體包括：</p><p>1. 去除或避開已知的刺激因素。比如造成反覆損傷的牙套、不良咀嚼習慣、刷毛堅硬的牙刷等，已知可加重病情的食物也要避免（這一項非常個體化，需要自己注意觀察和總結）。</p><p>2. 保持口腔清潔衞生，避免繼發感染。口腔潰瘍發作期間尤其要注意定期刷牙，以免潰瘍部位因衞生條件不佳而進一步感染。需要注意動作輕柔、避免刺激潰瘍部位。不含酒精的漱口水同樣能起到抑菌作用，且刺激性更小，是更合適的選擇。</p><img alt="" height="718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/60.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>口腔潰瘍發作期間尤其要注意定期刷牙，保持口腔衞生｜圖蟲創意</p><p>另外，十二烷基硫酸鈉（月桂醇硫酸鈉）是部分口腔潰瘍的誘因，容易復發的人羣選擇牙膏、漱口水時可注意避開含有此成分的產品。</p><p>3. 使用有表面麻醉作用的凝膠、貼膏或者含漱劑控制疼痛，如 2% 利多卡因凝膠、苯海拉明溶液等。</p><p>4. 早期持續在潰瘍部位外用糖皮質激素可縮短病程[7]，可用含漱劑、貼膏等。</p><p>5. 如果口腔潰瘍過大（超過 1cm）或較深、伴有發燒、疼痛無法忍受、飲食極度困難、病竈蔓延至嘴脣、病程超過 2 周、頻繁爆發，或有其它讓你不安的情況，及時去醫院就診。</p><p>預防和預後</p><p>口腔潰瘍是自限性疾病，單純的口腔潰瘍只要不是非常深大的創面，預後一般都非常好，除了偶爾會給人帶來幾天的不適外，不用擔心它有其它危害。</p><p>而即便是經常發作的人，口腔潰瘍的發作頻率也往往會隨着年齡減輕[4]。</p><p>不過，考慮到口腔潰瘍並不令人愉悅，我們還是可以儘量避免一些可能的觸發因素。比如：</p><p>1. 均衡飲食、規律作息、適當鍛鍊，避免維生素、礦物質的缺乏和睡眠不足、過度勞累等情況；</p><p>2. 減少對口腔的刺激，如使用更合適的牙套、選擇刷毛硬度適中的牙刷、使用不含十二烷基硫酸鈉的牙刷和漱口水、避免食物過燙、避開已知對自己口腔有刺激的食物等；</p><p>3. 保持口腔衞生，正確刷牙和使用牙線；</p><p>4. 注意調節生活作息，減少精神壓力。</p><p>5. 好好活下去，熬到年齡足夠大，口腔潰瘍自然就不容易發作了。</p><p>參考文獻</p><p>[1] Chattopadhyay A, Shetty KV. Recurrent aphthous stomatitis. Otolaryngol Clin North Am. 2011;44(1):79-v. doi:10.1016/j.otc.2010.09.003</p><p>[2] Cui RZ, Bruce AJ, Rogers RS 3rd. Recurrent aphthous stomatitis. Clin Dermatol. 2016;34(4):475-481. doi:10.1016/j.clindermatol.2016.02.020</p><p>[3] Wang Z, Cao H, Xiong J, et al. Recent advances in the aetiology of recurrent aphthous stomatitis (RAS). Postgrad Med J. 2022;98(1155):57-66. doi:10.1136/postgradmedj-2020-139421</p><p>[4] Slebioda Z, Szponar E, Kowalska A. Etiopathogenesis of recurrent aphthous stomatitis and the role of immunologic aspects: literature review. Arch Immunol Ther Exp (Warsz). 2014;62(3):205-215. doi:10.1007/s00005-013-0261-y</p><p>[5] Keogan MT. Clinical Immunology Review Series: an approach to the patient with recurrent orogenital ulceration, including Behçet's syndrome. Clin Exp Immunol. 2009;156(1):1-11. doi:10.1111/j.1365-2249.2008.03857.x</p><p>[6] Gallo C, Barros F, Sugaya N, Nunes F, Borra R. Differential expression of toll-like receptor mRNAs in recurrent aphthous ulceration. J Oral Pathol Med. 2012;41(1):80-85. doi:10.1111/j.1600-0714.2011.01047.x</p><p>[7] Liu C, Zhou Z, Liu G, et al. Efficacy and safety of dexamethasone ointment on recurrent aphthous ulceration. Am J Med. 2012;125(3):292-301. doi:10.1016/j.amjmed.2011.09.011</p><p>作者：飛刀斷雨</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652210702&amp;idx=1&amp;sn=fc06577f7c6b8d6c85b931a12af60c8b">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:35:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224083</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224083</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/224.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224083_2023111006360f24195e-3bf1-4431-adcc-95397b3fb97d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[果殼 Guokr]]>
            </author>
            <category>口腔潰瘍</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/224.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/225.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[秋冬滋補，藥膳雞湯正當時，記住這些煲湯關鍵點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，編輯部，小吳，常笑健康</p><p>中華飲食文化，飲在前而食在後。一碗溫暖的湯水，除了味美，還可用於養生保健。</p><p>説起養生湯，哪個能比得過雞湯在大家心裏的地位呢？</p><img alt="" height="338" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/137.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>不少人喜歡在熬雞湯時加一些中藥材，以起到調味增香、補益強身的作用。不過，中藥材並非可隨意添加，輕則食不下咽，重則就醫住院！</p><p>天麻是頭痛、頭暈、祛風、止痛的特效中草藥，張阿姨有晚上失眠，白天頭昏腦漲的毛病，想着雲南那邊有天麻燉雞的做法，於是買了新鮮的天麻想着回家燉湯喝。</p><p>雞剁大塊和洗乾淨的天麻一起放進砂鍋開始燉，但越燉味道越不對，一開鍋蓋一股子大糞味！</p><p>張阿姨想想不能浪費啊，悶頭吃了幾口，實在受不了味道，全吐了！</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>煲湯關鍵提示：</p><p>一些藥膳的主藥材口感欠佳</p><p>熬出來的湯畢竟是食物而非藥物，不宜因追求功效犧牲口感，硬着頭皮吃。建議儘量選用味淡或沒有怪味、異味的藥材。</p><p>天麻有一股臭味；三七、當歸有一定的苦味；許多蟲類藥都有腥臭味，熬湯時要先想清楚自己能否接受。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△天麻△</p><p>67 歲的周先生是退休職工，高血壓、高血脂十多年了，有輕微的腦缺血和梗塞竈。</p><p>他的子女聽説三七有活血化瘀止血的功效於是買了回家。周先生就隔三岔五地服用三七燉湯或口服三七粉。</p><p>起初，沒有任何不適，可是連續服用 1 個月後，身體不對勁了：以前平穩的血壓不僅波動較大，還出現口苦口乾、頭昏、夜間易醒的狀況，甚至以前通暢的大便也變得乾燥難解。</p><p>煲湯關鍵提示：</p><p>選擇適合自身體質的藥材</p><p>藥物都有一定的偏性，如偏寒、偏熱等，如果藥性與自身體質不合，不僅起不到補益作用，還可能引起身體不適。</p><p>三七藥性偏溫，對於陰虛內熱或實熱證者屬於禁忌，輕則出現口乾、口苦、口臭、便祕，重則出現血壓升高、失眠、鼻出血等症狀，它適合體質虛寒、平素怕冷的人。但百合等涼性藥材，就不適合虛寒體質的人。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/140.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△三七△</p><p>補益類中藥大多溫熱，健康人如果經常服用含有補藥成分的食物，也會助火生痰；感冒、發熱、各種急性炎症以及過敏患者，食用有補藥成分的食物，也容易延長病程、加重病情。</p><p>加班至深夜的小張回到家感覺很餓，加班之後耗費了大量的腦力，就想吃點什麼補補。於是，翻箱倒櫃找到一點附片和半隻雞。平時對養生癡迷的他，就拿着這兩種東西一鍋燉了喝。</p><p>沒想到這美味的雞湯喝完後，小張便出現了神志模糊、口角流涎、四肢痙攣等一系列不適症狀。</p><p>家人立即打 120 緊急把他送到了醫院搶救。看到家屬隨身攜帶雞湯裏的附片，接診醫生快速判斷「考慮是烏頭鹼中毒」。過幾天的緊急救治，小張終於康復出院。</p><p>煲湯關鍵提示：</p><p>有毒性的中藥嚴格控制用量</p><p>附子中含有烏頭鹼，研究表明，烏頭鹼具有良好的抗炎、鎮痛、抗腫瘤等藥理作用，具有極高的藥用價值。但是如果劑量和燉煮方法不對，容易導致中毒甚至危及生命。</p><p>何首烏也有一定的毒性，生首烏毒性尤強，使用不當容易造成肝臟損害，甚至引起肝功能衰竭。</p><img alt="" height="364" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/142.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△何首烏△</p><p>杏仁、白果、半夏、南星等中藥材也有毒性，建議非專業人士避免使用或嚴格控制用量，比如兒童每次吃白果應該不超過 7 粒，成人不超過 20 粒。</p><p>為了保證安全，可以選擇蓮子、山藥、薏苡仁、芡實、百合等藥性平和、毒副作用極小的藥材，長期食用也不會對人體造成不良影響。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>氣溫不斷下降，把握這三個關鍵點，在家煲個養生雞湯，開啓「過冬」模式吧！</p><p>附 1：藥膳常用中藥的性味功效：</p><img alt="" height="894" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>附 2：</p><img alt="" height="220" width="226" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/145.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>參考文獻：</p><p>[1] Hiroshi H,Hiroshi T,Mitsuo F,et al.Mechanism of inhibitory action of mesaconitine in acute inflammations[J].European Journal of Pharmacology,1982,82(1/2):65-71.</p><p>[2]譚芳,陳雅林,彭勇.藥膳源流及藥膳常用中藥的歸類分析[J].湖南中醫藥大學學報,2017,37(09):1021-1029.</p><p>[3]唐雪陽,謝果珍,周融融等.藥食同源的發展與應用概況[J].中國現代中藥,2020,22(09):1428-1433.DOI:10.13313/j.issn.1673-4890.20200220003.</p><p>本文圖片來源攝圖網</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685572928&amp;idx=1&amp;sn=62569ca1686aa2c48054ad53730509d5">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:35:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224088</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224088</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/662.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224088_20231110063549eb17f2-ccc3-47f7-8389-b52438ce106d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/662.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/663.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吃什麼食物能快速醒酒？濃茶、蜂蜜都沒用，不妨試試這兩招]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，騰訊醫典&nbsp;</p><img alt="" height="5600" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/624.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="5600" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="5600" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/630.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="5600" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1882" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 小貼士</p><p>1. 喝一滴酒，也在傷害自己。2018 年《柳葉刀》上一項全球酒精健康負擔評估表明：喝酒沒有安全劑量，一滴酒也不喝健康風險是最低的。</p><p>2. 如果你的朋友或親人已經大醉不醒了（昏迷期），記得一定要讓 TA 側臥，防止嘔吐物誤吸入氣道引起窒息！然後儘快撥打 120 送醫院吧。</p><p>特約作者：谷傳玲</p><p>註冊營養師</p><p>參考文獻</p><p>[1]翟紅梅, 肖穎, 肖霄, et al. 酒在人體內的代謝及酒精中毒[J]. 石家莊學院學報, 2010, 12(003):27-29.</p><p>[2]List of classifications by cancer sites with sufficient or limited evidence in humans, IARC Monographs Volumes 1–128a</p><p>[3]Berman P A M , Baumgarten I , Viljoen D L . Effect of oral fructose on ethanol elimination from the bloodstream[J]. South African Journal of Science, 2003, 99(1):47-50.</p><p>[4]王興安, 巫冠中. 果糖的代謝及其對健康的影響[J]. 藥學與臨牀研究, 2011.</p><p>[5]THORNE M. CARPENTER; ROBERT C. LEE. The effect of fructose on the the metabolism of ethyl alcohol in man[J]. J Pharmacology and Experimental Therapeuties; 1937, 60(3): 286-295.</p><p>[6]中國台灣食品營養成分資料</p><p>[7]美國疾控中心.https://www.cdc.gov/alcohol/fact-sheets/caffeine-and-alcohol.htm</p><p>[8]Skrzydlewska E , Ostrowska J , Stankiewicz A , et al. Green tea as a potent antioxidant in alcohol intoxication[J]. Addiction Biology, 2010, 7(3):307-314.</p><p>[9]中國營養學會.中國居民膳食指南[M].北京:人民衞生出版社,2022.</p><p>[10]Arthur I Cederbaum, ALCOHOL METABOLISM.Clin Liver Dis. 2012 Nov; 16(4): 667–685. https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3484320/</p><p>*騰訊醫典內容團隊出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247638956&amp;idx=1&amp;sn=71d7cbab77a0050c4fbbc9004220808d">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:35:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25236569</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25236569</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/602/861.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25236569_20231110063589a1a7ba-ba9c-4f56-bc20-f103a90bd0a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[騰訊醫典]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/602/861.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/602/863.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體調查：司乘雙方接受度不一，網約車「一口價」該不該取消]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>乘客端普遍接受「一口價」，而司機端則對「一口價」態度消極，爭議中的「一口價」該不該取消？專家表示，單純取消並不能完全緩解矛盾，而應釐清責權利邊界，兼顧各方利益，尋求最優解。</u></p><p>日前，重慶張女士預約了「一口價」網約車，上車後因司機希望提前付款並顯示結束行程，雙方發生爭執。隨後，該司機因遭乘客投訴受到了相應的處罰。</p><p>司機卻覺得委屈：「‘一口價’收益少，而提前付款對乘客沒有影響，同時還不耽誤自己繼續接單。」</p><p>在山高路不平的山城，因價格更加優惠，同時能夠規避繞路等風險，「一口價」模式廣受消費者青睞。同時，也有不少司機反映，在遇到因堵車等原因超出預估的行程時間的情況下，「一口價」訂單不僅容易虧錢，還可能因超速超車等行為，加大安全隱患。褒貶不一的「一口價」訂單存在哪些問題，如何尋求最優解？《工人日報》記者進行了走訪調查。</p><p><strong>乘客獲優惠，司機頻喊虧</strong></p><p>「一口價」顧名思義，指的是乘客設定目的地後，系統給出一個固定結算價格，不管堵車還是改路，所花費的價格都不變。</p><p>受訪的多名司機認為，「一口價」對乘客來説確實優惠，但司機容易吃虧。原價為 40 餘元的快車訂單，選擇「特惠」模式後，需要支付的實際金額為 27 元，其中平台抽成 5 元，最終司機獲得的實際收入為 22 元。</p><p>而此模式的最大弊端在於，如果因為堵車等原因超出預估的行程時間，司機非常容易虧錢。</p><p>重慶網約車司機劉虎告訴記者，自己在前不久接到一個 「 一口價 」訂單，距離是 27 公里，平台預估需要 51 分鐘可以將乘客送到目的地。但因為堵車，這一單的實際運營時間長達一個半小時。「快車的價格在 77 元～90 元之間， 而‘一口價 ’ 只有 51 元。」這一單跑下來，去掉所耗費的時間成本及油費，幾乎不賺錢。</p><p>重慶網約車司機王軍告訴記者，「一口價」訂單並非強制接單，可由司機自行選擇。「高峯期我從來不開‘一口價’，怕賠錢。但平時還是會接，因為乘客打車時平台會自動勾選這個模式，接到的單多一些。」然而，王軍表示，平台上的「一口價」訂單如今能佔據自己整體單量的 30%～40%。</p><p>此外，還有司機表示，「一口價」訂單存在安全隱患，司機想方設法儘快到達目的地，超速、搶燈等行為時有發生。</p><p>同時，也有司機擔心：如果取消了類似優惠，乘客選擇網約車的熱情可能會下降，這同樣會影響接單和收入。</p><p><strong>定價欠合理，收入難保障</strong></p><p>在部分乘客看來，「一口價」模式既節約了乘車支出，又能減輕對司機繞路、延時等非正當服務行為的疑慮。</p><p>但是，對於網約車司機而言，派單機制是否公平則有待商榷。有網約車司機反映，若開啓「一口價」「特惠價」接單模式，會長時間接不到普通訂單，而平台對特惠訂單的抽成比例又與普通訂單無異，司機收入難以保障。</p><p>重慶工商大學成渝地區雙城經濟圈協同發展中心研究員莫遠明表示，目前的定價機制中，平台掌握着定價主導權，司機、運力公司等行業組成部門的參與度和話語權並不高，行業一直呼籲建立定價協商機制。</p><p>今年以來，「訂單越來越難搶，收入越來越低」，成為網約車司機們共同的抱怨。其中最主要的原因之一是，網約車市場「內卷」激烈。一些地方已暫停受理網約車運輸證新增業務，還有多個城市發佈網約車飽和預警，提醒從業者謹慎「入場」。</p><p>為了在覆蓋經營成本後還能賺取一份説得過去的收入，不少司機只能有單就搶，甚至不得不以提高工作時長作為代價，被「卷」在車流裏。</p><p>「一天必須要跑夠 12 個小時，才能跑到 600 元，除去充電費和租金，就剩下 300 元左右。再加上吃住、違章罰款等支出，每天要跑到 800 元才能開始掙錢。」住在重慶市九龍坡區的劉學斌給記者算了一筆賬。他也曾試着一天跑 12 個小時以上，每天睡眠三四個小時，連着跑了半個月，他的身體扛不住了。「感覺腦子都遲鈍了，別人跟我説話，我都不知道對方講了什麼。」這把劉學斌嚇着了，到醫院檢查以後，醫生表示是勞累過度，建議他趕快休息。</p><p><strong>兼顧各方權益，尋求最優解</strong></p><p>據悉，近段時間來，上海、合肥、武漢和石家莊等地監管部門，紛紛約談當地網約車公司，要求合理確定網約出租車運價，不得以不正當競爭行為擾亂市場秩序。</p><p>針對規範優化「一口價」「特惠價」等運價規則問題，重慶市場監管部門提出，進一步優化規則，充分兼顧平台、司機、乘客等多方面利益，不得強制司機接單，不得將「一口價」「特惠價」接單結果和司機日常考覈、賦分等掛鈎，確保司機的自願選擇權。</p><p>此外，有平台已經推出了一些可以 「止損 」的權益。例如，高德打車近期上線了 「堵車寶 」權益，這是針對高峯堵車場景下對 「一口價 」訂單的補貼活動，滿足規則的「一口價」訂單，最多可獲得每單 10 元的補貼金額。11 月 2 日～5 日，滴滴在全國多個城市，短信邀請部分司機進行特惠訂單體驗試點，其間司機可以無限次拒單，並通過調整特惠快車的計價方式，由原來的「一口價」改為實時計價。該計劃儘管只是小範圍試點，如果收效不錯，不排除會大規模推行。</p><p>莫遠明認為：「‘一口價’屬於市場行為，在行業供給飽和、司機訂單量下滑的大背景下，單純取消並不能完全緩解矛盾。」乘客端普遍接受「一口價」，而司機端則對「一口價」態度消極，要尋求這種模式的更優解，需要釐清平台、乘客、司機三方的責權利邊界，科學優化定價機制、利益分攤機制、平台競爭機制和行業監管機制，在網約車市場供需平衡中實現動態監管、理性監管和人性化監管。</p><p>重慶市總工會相關負責人表示，各平台企業要切實維護司機合法權益，進一步規範經營行為，合理制定運營規則，加強與司機羣體的溝通協商，降低過高抽成比例。同時，要加強運輸安全管理，優化派單機制，杜絕超時勞動、疲勞駕駛、超速駕駛等行為。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:22:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249063</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249063</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/682.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249063_20231110062201d8997a-308b-4d34-b41c-9d94ca77aa25.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李國/工人日報]]>
            </author>
            <category>網約車</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/682.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/683.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南懷化一小學食堂吃出「鼠頭」？當地成立聯合調查組開展調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據湖南懷化市鶴城區教育局發佈通報，11 月 9 日下午，關於「一小學被曝食堂中吃出疑似鼠頭異物」網絡視頻，懷化市鶴城區組織市場監管、教育、公安等部門成立聯合調查組開展調查，結果將及時向社會公佈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 19:10:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25245825</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25245825</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/705/90.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25245825_2023111003103485271b-8a9f-44b7-95f7-979de89f4c19.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[傅蕾、周恬早陽/央視新聞]]>
            </author>
            <category>懷化</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/705/90.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/705/91.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍發言人稱加沙地帶「人道主義暫停」政策沒有變化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 9 日晚，以色列國防軍發言人證實，以軍僅計劃「在有限的時間和區域中，進行以人道主義援助為目的的戰術性局部暫停」，以迴應白宮發言人聲稱以色列將在整個加沙北部每天進行四個小時的「人道主義暫停」。</p><p>以色列國防軍發言人稱，以軍計劃中的「暫停」是以色列「人道主義走廊」政策的延續——每週兩次，有四個小時的時間窗口，允許平民從加沙北部前往相對安全並正在接受人道主義援助的南部。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 18:33:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25243474</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25243474</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/678/566.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25243474_2023111002335e17ef7a-45ee-456d-badf-14e9d3bf9030.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周宣/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/678/566.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/678/567.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列國防軍：本輪衝突以來已有約 9500 枚火箭彈襲擊以色列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/403.png" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>以色列國防軍 11 月 9 日發表聲明稱，自 10 月 7 日巴以爆發新一輪大規模衝突以來，約有 9500 枚火箭彈和數十架無人機襲擊以色列，其中絕大多數都來自加沙地帶。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 18:14:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242482</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242482</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/423.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242482_2023111002142353a6e1-6a3d-45a2-b242-d81214a54a5d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周宣/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/423.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/424.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歡迎回家！旅美大熊貓「美香」一家順利回國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 9 日，旅美大熊貓「美香」「添添」「小奇蹟」順利抵達成都雙流國際機場，在中方獸醫和飼養員等工作人員陪護下，前往中國大熊貓保護研究中心臥龍神樹坪基地封閉隔離檢疫區。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/376.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>中美雙方自 1996 年開展大熊貓保護合作研究以來，在保護繁育、疾病防控、技術交流、公眾教育等方面取得積極成果。大熊貓「美香」「添添」於 2000 年旅居美國華盛頓國家動物園，2020 年 8 月，「美香」誕下幼崽「小奇蹟」。旅居期間，「美香」一家得到了園方專業的飼養護理和精心照顧，合作雙方建立了良好的合作關係。按照雙方協議，「美香」一家如期回國。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/377.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>為保障「美香」一家安全順利回國，中美雙方做了充分準備，國內選派了經驗豐富的專家提前半年赴美參與飼養護理，熟悉掌握「美香」一家的生活習性和飼養情況，協助美方專家共同開展行為訓練、日常體檢和健康評估等工作。為做好「美香」一家回國後的隔離檢疫，中國大熊貓保護研究中心在檢疫區設立了室內獸舍、飼料加工間、室外運動場等設施，準備了豐富足量的竹子、竹筍和輔食。在接下來的隔離檢疫期間，專家團隊將駐場全天 24 小時陪護，精心做好飼養護理、健康監測等工作，陪伴「美香」一家儘快適應回國生活。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/378.jpg" alt="" width="570" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大熊貓「美香」</p><p></p><p></p><p>今明兩年，還將有多隻協議到期大熊貓和到齡幼仔陸續回國，國家林草局將組織相關機構周密安排，有序做好接返工作。大熊貓是深受世界人民喜愛的珍稀瀕危野生動物，也是中外文化交流的友誼使者。未來，中方還將繼續同包括美國在內的有關國家加強合作，為保護大熊貓等瀕危物種、增進中外人民友好情誼作出積極貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 17:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242478</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242478</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/380.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242478_202311100123d0e67062-e965-49d1-b007-d55db0f05b19.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[施韶宇/央視新聞]]>
            </author>
            <category>大熊貓</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/380.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/381.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國稱以色列同意「人道主義暫停」，以方予以駁斥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《以色列時報》當地時間 9 日晚援引以色列總理辦公室的消息稱，以方駁斥了白宮關於以色列同意「人道主義暫停」的聲明。</p><p>以色列總理辦公室在一份聲明中表示，戰鬥仍在繼續，如果沒有釋放以方人質，以色列就不會停火。</p><p>美國白宮當天稍早前表示，以色列已同意在加沙北部對哈馬斯的襲擊中，每天進行四個小時的「人道主義暫停」，以允許平民撤離。美國國家安全委員會戰略溝通協調員約翰·柯比當天也表示，首次「人道主義暫停」將於 9 日宣佈。</p><p>自 11 月 5 日以來，以色列方面每天在薩拉赫丁公路上為加沙地帶的巴勒斯坦平民從北部向南部撤離開闢了四個小時的疏散走廊。然而，以色列方面一直將該政策稱為「人道主義走廊」，而不是「人道主義暫停」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:55:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242475</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242475</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/369.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242475_202311100055f3f156cd-f210-4336-8413-0488e4bbe395.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉驍騫、周宣/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/369.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/370.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[襄陽健橋醫院「被舉報販賣出生證明」事件：7 人已被採取刑事強制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533125" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/54d8dc9a83b947679f9208ca23291c28/hd/20231110001007926266cdf2e-dc5c-48f5-b5af-a59a7b701677-94ea0f44-652d-dc54-f171-3b501035a1ad.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/278.jpg" data-duration="01:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>湖北襄陽一醫院被舉報「勾結多地中介團夥販賣出生醫學證明」引關注。據新華社，11 月 8 日，當地警方表示，涉事醫院院長在內的 7 名嫌疑人已被採取刑事強制措施。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:18:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242468</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242468</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，田佳旭，素材來源，新華社，上官正義，綜合網絡]]>
            </author>
            <category>襄陽醫院販賣出生證明</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/278.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/279.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旅美大熊貓「美香」一家飛抵成都，最快 12 月與公眾見面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>到家啦！搭載旅居美國大熊貓「美香」「添添」「小奇蹟」的專機，已於北京時間 11 月 9 日 23 時 24 分平安抵達成都，即將前往中國大熊貓保護研究中心（簡稱「熊貓中心」）雅安碧峯峽基地，進行為期一個月的隔離檢疫。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/207.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「FedEx 熊貓快遞號」777 貨機。圖據新華社</p><p></p><p></p><p>據悉，此次回國的三隻大熊貓為「一家三口」，其中雌性大熊貓「美香」出生於 1998 年 7 月 22 日，雄性大熊貓「添添」出生於 1997 年 8 月 27 日，二者均出生自熊貓中心核桃坪野化培訓基地，並於 2000 年 12 月起旅居美國華盛頓國家動物園。雄性大熊貓幼崽「小奇蹟」今年三歲，為「美香」在 2020 年 8 月 21 日誕下，也是「美香」的第四胎，2021 年 5 月首次和公眾實體見面。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/208.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大熊貓幼崽「小奇蹟」。圖據新華社</p><p></p><p></p><p>負責本次運輸工作的是聯邦快遞「FedEx 熊貓快遞號」波音 777 貨機，航班備有 220 磅竹子、8 磅特製餅乾、5 磅低澱粉餅乾、6 磅蘋果、5 磅胡蘿蔔、6 磅紅薯、3 磅甘蔗、1 磅梨和 1 磅熟南瓜，一名獸醫和兩名飼養員全程陪同。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/209.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">裝有「美香」一家的大熊貓籠舍和「FedEx 熊貓快遞號」777 貨機。圖據美國國家動物園</p><p></p><p></p><p>據瞭解，此次「美香」一家回國，系因三者的保護合作協議到期。目前，旅居美國的大熊貓還有 4 只，目前在亞特蘭大動物園。</p><p>為保證運輸順利，中國野生動物保護協會曾於今年 4 月派出專家組，赴美開展大熊貓健康及飼養管理檢查評估工作，並安排一名專家駐留美方，協助做好飼養管理和運輸準備。</p><p>目前，三隻大熊貓健康狀況良好。「美香」和「添添」此前出現關節炎、高血壓、輕度腹水等老年大熊貓常見疾病，但相關症狀已得到較好控制，「小奇蹟」發育正常，健康活潑。</p><p>熊貓中心工作人員介紹，「美香」一家即將入住專用圈舍，接受為期一個月的隔離檢疫。隔離檢疫期間，將有專人陪護生活。如無異常情況，「美香」一家將於 12 月與公眾見面。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 15:29:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242453</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242453</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/211.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242453_202311092334598ac89c-2f73-40ee-99b0-5b734d33bda6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐浩煊/川觀新聞]]>
            </author>
            <category>大熊貓</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/211.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/212.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華時評：重返巴釐島，通往舊金山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>近一段時間以來，中美關係出現止跌企穩勢頭，受到兩國人民和國際社會歡迎，但中美關係仍面臨嚴重困難和嚴峻挑戰。穩定和改善兩國關係，關鍵是要遵循習近平主席提出的相互尊重、和平共處、合作共贏三原則，找到中美新時期正確相處之道。在近期雙方都同意朝着實現舊金山元首會晤共同努力之際，新華社推出「推動中美關係迴歸正軌」系列評論報道，從迴歸元首共識、校準關係航向、正確定義關係、增進合作共識、夯實民意基礎等方面，深入闡釋「通往舊金山」不會是一馬平川，不能靠「自動駕駛」。雙方要為此相向而行，切實「重回巴釐島」，克服幹擾、排除障礙、積累成果、營造氛圍，共同推動中美關係重回健康穩定發展軌道。</u></p><p>近一段時間，中美交往多點開花，雙邊關係出現止跌企穩的勢頭，為變亂交織的世界帶來難得的好消息。</p><p>讓對穩定和發展中美關係的期待成為現實，需要中美相向而行。行動路線圖也很清楚，就是重返巴釐島、通往舊金山，把中美元首巴釐島會晤共識真正落到實處，擴大雙邊關係積極議程，減少消極議程，為舊金山會晤創造條件、排除幹擾、積累成果、營造氛圍。毫無疑問，重返巴釐島、通往舊金山的路程，不會是一馬平川，不能靠「自動駕駛」。近年來中美關係跌宕起伏的經驗教訓表明，把握好「三個度」尤為重要。</p><p>落實共識，要有力度。一年前，中美元首在印尼巴釐島會晤，為陷入嚴重困境的中美關係指明瞭前行方向，也在國際上推動形成了中美關係趨穩向好的積極預期。令人遺憾的是，外界所等來的、所看到的，卻是美方一系列背離兩國元首共識以及背離拜登總統「六不五無意」承諾的言行。這種説一套做一套的做法，使中美關係走了一段曲折歷程，也讓包括中方在內的國際社會不得不對美方的政治誠信和外交執行力打上一個大大問號。</p><p>只有重返巴釐島，才能通往舊金山，重返巴釐島是基礎、是前提。最近一段時間，中美關係之所以出現一些積極跡象，正是因為對兩國元首巴釐島會晤共識的跟進和落實得到了提速。高層交往實現「你來我往」，亞太事務磋商、經濟工作組會議、金融工作組會議等對話機制也先後「登場」。近期美方又闡述了重視對華關係、願同中方保持溝通的立場，作出了一箇中國政策沒有變、不支持「台獨」的表態，展現出穩定和發展關係的積極姿態。</p><p>中華民族和美利堅民族都是崇尚務實精神的偉大民族，中國人信奉「路雖遠行則將至，事雖難做則必成」，美國人認為「行動勝於言辭」。希望美方在近期中美互動中所展現的積極姿態不是政治算計和戰術投機，所作出的口頭承諾能夠成為具體政策和實質行動。也希望美方能夠不被國內黨爭羈絆和政客私利左右，同中方共同行動、持久努力，讓中美關係中的好消息、好勢頭不斷累積，推動兩國關係真正穩下來、好起來。</p><p>開展互動，要有溫度。近日，美國飛虎隊老兵哈里·莫耶和梅爾文·麥克馬倫向中國抗戰英烈羣像敬獻花籃的畫面給中國民眾留下了深刻印象，也讓中美兩國在二戰烽火中用生命和鮮血鑄就的深厚友誼再度鮮活起來。不久前收到兩國元首賀信的美中關係全國委員會，曾歷史性促成 50 多年前的中美「乒乓外交」；在近期中美高層官員互動中，作為活動地點之一的布萊爾國賓館，見證過 2015 年的中美元首白宮秋敍。這樣的場景、這樣的故事，為中美關係增添了暖意和亮色。</p><p>中美關係向來是多維多面的，以競爭定義全部中美關係，既不尊重歷史，也不符合事實。是時候走出傲慢與偏見製造的信息繭房，放下鼓動大國競爭的執唸了。或追蹤一下美國企業高管競相訪華的足跡、中國實際利用美資金額不斷走高的曲線，或瞭解一下美國地方官員對中美新能源領域合作的熱切期盼、中美民間對增加兩國客運直航航班消息的熱烈反響，便可觸摸到中美互利合作的強勁脈動，感受到兩國人民友誼的生生不息。</p><p>合作始終是中美兩國最好的選擇。雖然中美關係近年來發生了巨大變化，但雙方利益緊密交融的現實沒有改變。兩國都面臨新的發展任務，都需要從對方發展中獲益。對中美合作潛力的「再激活」、合作領域的「再拓展」，無疑將推動兩國經濟增長、提升兩國人民福祉。不妨重溫一下美國飛虎隊老兵麥克馬倫講的一段話：「有一點我們都應該明白：人都是一樣的。他們的政府可能各有不同，但人民實際上始終心懷一個願望，那就是按照先輩的習俗安居樂業。」</p><p>把握關係，要有高度。作為世界上最重要的一組雙邊關係，中美關係牽動着人類的前途命運。巴釐島會晤時，習近平主席強調應從把握世界大勢的高度看待和處理中美關係。世界大勢是什麼？是和平、發展、合作、共贏成為時代潮流，任何國家或國家集團都再也無法單獨主宰世界事務；是全球南方全面開啓「大覺醒」時代，人類社會加速進入多極化世界；是人類越來越成為你中有我、我中有你的命運共同體，同時也面臨着諸多全球性挑戰。</p><p>站在把握世界大勢、順應時代潮流的高度看待和處理中美關係，就會明白，在國際社會面臨諸多深刻危機的當下，大國競爭對抗非常不合時宜。大國應展現大國胸懷、視野和擔當，為推動疫後經濟復甦、應對氣候變化、解決國際和地區熱點問題攜手努力。站在把握世界大勢、順應時代潮流的高度看待和處理中美關係，就會明白，政治多極化、經濟全球化、國際關係民主化進程不可逆轉，人類命運與共的現實無法迴避，與其作繭自縛、開歷史倒車，不如嘗試分享舞台、包容他者的不同以及他者的繁榮，擁抱多彩多元的世界。近期，美方表示樂見中國的成功，美中須共同應對全球性挑戰。希望美方能沿着這一方向，將認知與立場變成切實且真誠的行動。</p><p>歷史學家克里斯托弗·希爾曾説，每一代人都需要重新書寫歷史，因為儘管過去不會發生改變，但現實是不斷變化的。我們相信，中美兩國能夠以建設性的姿態、向前看的精神，走出一條既非熱戰也非冷戰的正確相處之道，在世界政治史上寫下兩個大國相互尊重、和平共處、合作共贏的嶄新篇章。</p><p>為此，就從重返巴釐島、通往舊金山開始吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 14:45:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242408</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242408</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/881.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242408_202311092245f0b923d7-6a5f-40f1-ae0f-79d5fc7d63b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郝薇薇/新華社]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/881.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/882.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[襄陽健橋醫院「販賣出生證明」事件追蹤：7 人已被採取刑事強制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湖北省襄陽市一家醫院近日被舉報「勾結多地中介團夥販賣出生醫學證明」，引發社會關注。</p><p>出生醫學證明是《中華人民共和國母嬰保健法》規定的法定醫學證明文書，是戶口登記機關進行出生登記的重要依據。國家衞生主管部門多次強調要加強對出生醫學證明的管理。嚴格規定下，出生證明在這裏緣何「失守」？「新華視點」記者進行了調查。</p><p><strong>涉事醫院婦產科已停業整頓</strong></p><p>11 月 7 日，記者來到涉事醫院——位於湖北省襄陽市襄城區的襄陽健橋醫院。走進大廳，記者看到醫院在正常運轉，顯眼位置掛着一面面錦旗。查看樓層指示牌，除了醫院各科室外，大樓內還有一家月子中心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為 11 月 7 日拍攝的襄陽健橋醫院一樓大廳。新華社記者，侯文坤，攝</p><p></p><p>11 月 6 日，打拐志願者上官正義（網名）在社交平台發佈消息稱，他經過一年多的暗訪發現，襄陽健橋醫院院長葉某某勾結多地中介團夥，利用社交平台公開發布辦理出生證信息，物色客戶，販賣出生醫學證明、疫苗接種本。據上官正義瞭解，這些販賣出去的出生醫學證明「真實可查」，有的是給被拐賣的孩子，有的是給代孕的孩子，有的是給棄嬰。</p><p>記者採訪瞭解到，涉事的襄陽健橋醫院前身為襄陽 102 醫院，2011 年該院改制成為一家民營醫院，2017 年更為現名。2020 年，襄陽健橋醫院（東區）正式啓用。醫院大門口的簡介顯示，襄陽健橋醫院（東區）是襄陽市一家以母嬰護理為特色的醫養結合醫院，提供孕期檢查、產前診斷、營養指導、心理諮詢、分娩、坐月子、寶寶護理、早教等一體化服務。</p><p>記者 8 日從襄陽市衞生健康委員會獲悉，目前襄陽健橋醫院婦產科已停業整頓，該院出生醫學證明簽發權限已被停掉。同時，已安排專業團隊對涉事醫院相關孕產婦會診照料，全力保障在院孕產婦健康安全。截至目前，記者在網上搜索涉事醫院發現，已無法找到其官網鏈接。</p><p><strong>7 名嫌疑人已被採取刑事強制措施</strong></p><p>襄陽市衞生健康委員會一名工作人員告訴記者，襄陽健橋醫院的確擁有出生醫學證明簽發資質。對出生醫學證明的發放情況，相關部門會定期檢查。但產婦生產住院涉及醫院內部多個部門，平時的監管往往針對某一具體環節，沒有想到醫院會偽造生產住院記錄等材料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為 11 月 7 日拍攝的襄陽健橋醫院內部環境。新華社記者，侯文坤，攝</p><p></p><p>記者在襄陽市衞生健康委員會採訪瞭解到，襄陽健橋醫院一直以來醫患糾紛不斷，衞健部門對其處罰的頻次也比較高，但主要集中在醫療服務和醫療安全方面，並未涉及出生醫學證明簽發問題。</p><p>襄陽市公安局襄城區分局有關負責人 8 日向記者介紹，從 11 月 6 日晚上開始，公安部門就已介入開展工作，已階段性完成相關資料查控、人員控制等工作，目前重點是圍繞舉報線索逐條開展調查取證核實工作，現正緊鑼密鼓進行。為提高偵查效率，市區兩級公安機關成立了多警種的專案組，全力推進相關工作。包括涉事醫院院長和相關工作人員在內的 7 名嫌疑人已被採取刑事強制措施。</p><p><strong>填補漏洞扎牢出生證明發放登記「關口」　</strong>　</p><p>早在 2009 年，衞生部門就下發通知，要求進一步加強出生醫學證明的規範化管理，簽發機構必須落實由專人分別管理出生醫學證明和印章的要求，嚴格簽發流程。2020 年 12 月，國家衞生健康部門召開全國出生醫學證明管理工作會議，強調要嚴格簽發管理，保障制度落實。相關部門三令五申，要求加強教育培訓，時刻警鐘長鳴。　　</p><p>「販賣新生兒出生醫學證明可以給被拐人口洗白身份。」一位長期從事「打拐」工作的基層民警告訴記者，在偵辦拐賣人口案件時，DNA 對比結果、出生醫學證明和戶口信息構成基本的證據鏈條，如果被拐人口辦理了合法的出生醫學證明，就能進而合法辦理戶口；僅憑 DNA 對比結果很難形成充足證據，會給案件偵辦帶來嚴重挑戰。</p><p>湖北瀛楚律師事務所合夥人潘宇指出，出生醫學證明是用來證明嬰兒身份的法定醫學證明，是由國家相關部門統一印製、醫院簽發的國家機關證件。涉事醫院院長的行為涉嫌偽造、買賣國家機關證件罪。</p><p>對此，有受訪者表示，必須填補漏洞，健全相關管理制度，儘快扎牢出生醫學證明的發放和登記「關口」。　　</p><p>襄陽市公安局襄城區分局的辦案民警表示，目前專案組正以舉報線索為切入點，加快偵查，過程中如果發現新的線索、新的犯罪，絕不會放過，一定徹查，絕不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 14:23:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242394</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242394</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/818.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242394_202311092236e2bf7732-21fb-4459-9736-56df15c6084a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[侯文坤、宋立崑/新華社]]>
            </author>
            <category>襄陽</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/818.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/819.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀丨易會滿點題防風險，釋放什麼信號？證監會下一步將有何動作？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日，證監會主席易會滿在 2023 金融街論壇年會上，作了「堅守主責主業，守牢風險底線，全力維護資本市場平穩健康發展」的主題演講。</p><p>整體來看，易會滿在講話中，不僅強調了「加強監管、防範風險」，同時系統地闡述了資本市場風險的成因，並指明瞭證監會接下來加強監管的方向。具體而言，易會滿明確指出了四大方向：一是突出重典治本；二是突出改革開路；三是突出能力提升；四是突出合力發揮。</p><p>而對於「防控風險」和「堅守監管主責主業」，證監會並非首次強調，而是一以貫之地重視。</p><p>11 月 1 日，中國證監會召開黨委（擴大）會議，傳達學習中央金融工作會議精神，研究貫徹落實措施。證監會便表示，證監會黨委深刻認識到，防控風險是金融工作的永恆主題。要堅守監管主責主業，全面強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管，着力提升監管有效性。</p><p>易會滿點題「堅守主責主業、守牢風險底線」後，證監會下一步將有哪些動作呢？</p><p>據悉，證監會將結合全面實行註冊制新的市場形勢，堅持「零容忍」查辦大案要案，嚴肅查處欺詐發行、財務造假、操縱市場等嚴重影響市場秩序的違法行為，研究推進資本市場財務造假綜合懲防工作，提升日常監管效能，進一步提升打假防假工作質效。</p><p>同時，加大對控股股東、實際控制人指使公司造假，以及保薦承銷、審計評估、法律服務等中介機構嚴重失職缺位行為的懲戒力度，讓做壞事的人付出沉重代價。</p><p>此外，進一步完善證券法律責任制度體系。推動出台上市公司監督管理條例，加大對資金佔用等背信行為以及第三方主體配合造假的追責力度。配合修訂內幕交易司法解釋，提升內幕交易違法成本。進一步發揮公安、檢察機關派駐證監會的體制優勢，加強與公安檢察機關的執法合作，通過適時開展專項行動、聯合督辦等方式，推動一批重大違法犯罪案件的快偵快處。</p><p>而在信息披露執行層面，證監會信息披露監管將強化「三個加強」：</p><p>一是加強交易所非現場監管與證監局現場檢查的聯動，充分發揮科技監管、精準問詢等非現場監管手段作用，切實提升現場檢查的針對性、有效性和及時性。</p><p>二是加強信息披露與股價異動監管的聯動，將股票交易監管和信息披露監管有機結合。</p><p>三是加強日常監管與稽查執法的聯動，及時分析研判違法違規行為特點及特定類別案件演變趨勢，細化問題線索的分層分類處理機制，建立健全「總對總」線索平行移送機制，提升信息披露違法違規線索的處理效率。</p><p>強化佔用擔保監管方面，當前，證監會建立了佔用擔保常態化監管工作機制，日常監管中，對於佔用擔保未解決的公司，對其證券發行、併購重組、破產重整、控制權轉讓等從嚴把關。同時，對於達到標準的違規主體堅決予以立案調查和行政處罰；尤其是佔用期限長金額大、情形惡劣後果嚴重的，以涉嫌背信損害上市公司利益罪移送司法機關追究刑事責任。</p><p>相關數據顯示，2019 年以來，證監會共辦理案件 2000 餘起，向公安機關移送涉嫌犯罪案件和線索 548 件。其中，查辦操縱市場案件 315 件，辦理內幕交易案件 770 件，辦理財務造假案件 228 件。</p><p>同時，在「一案雙查」的監管導向下，證監會查辦中介機構未勤勉盡責案件 154 起，涉及 33 家會計師事務所、15 家證券公司、12 家資產評估機構、10 家律師事務所、2 家資信評價機構，涵蓋股票發行、年報審計、資產收購、重大資產重組等重點環節。</p><p>相關統計顯示，退市制度改革以來，強制退市公司達 103 家，另有 11 家公司因觸及重大違法進入退市程序。</p><p>據悉，下一步，證監會將繼續保持嚴監管、零容忍態勢，同時研究推進資本市場財務造假綜合懲防工作，更有針對性地優化相關體制機制，補齊監管短板，進一步提升打假防假工作質效。</p><p>同時，證監會將全面貫徹落實中央金融工作會議精神，聚焦主責主業，堅持「零容忍」查辦大案要案，進一步完善證券法律責任制度體系，持續深化執法協作，努力打造安全、規範、透明、開放、有活力、有韌性的資本市場。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 14:19:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/45.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242302_202311092219cc050b24-a37d-4fc5-a6df-3de9fb21aef1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>證監會</category>
            <category>易會滿</category>
            <category>加強監管</category>
            <category>防範風險</category>
            <category>金融街論壇</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/45.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/46.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探訪「患癌」風波中的中山二院：爭議實驗室未拆除，設備、儀器均在]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中山大學孫逸仙紀念醫院（中山大學附屬第二醫院，簡稱「中山二院」）乳腺外科多人患癌一事引起廣泛關注。</p><p>11 月 8 日，網絡流傳一則消息稱，相關實驗室疑遭拆除，並有相關照片及視頻流出，引起外界質疑和熱議。對於該網傳消息是否屬實，澎湃新聞曾多次向中山二院工作人員求證，未獲得迴應。</p><p>據多位中山大學在校生及畢業生介紹，網絡流傳的疑遭拆除的實驗室，位於中山大學北校區醫學科技綜合大樓八樓。公開資料顯示，該樓於 2008 年竣工，樓高 15 層，建築面積為 3.8 萬平方米，建有中山大學臨牀技能中心、中山醫學院各教研室、部分教學實驗室及科研實驗室。</p><p>11 月 9 日下午，澎湃新聞實地探訪該大樓 8 樓發現，裏面有多個實驗室及辦公室，有些門口有實驗室名稱或老師姓名的標識，有些門口沒有標識。在這些實驗室及辦公室內，多有工作人員工作。目前，過道上已經沒有雜物，看不出有拆除的痕跡。</p><p>一位在 8 樓上班的工作人員告訴澎湃新聞，網傳拆除實驗室純屬誤會，其實是因消防隱患拆除了實驗室過道的櫃子，裏面的設備、儀器等一切正常。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/644/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中山二院乳腺腫瘤中心實驗室位於中大北校區科技樓 8 樓。 本文均為澎湃新聞記者，陳緒厚，圖</p><p></p><p><strong>工作人員：拆的是過道的櫃子，實驗室如常</strong></p><p>此前流傳的消息顯示，中山二院乳腺外科多名學生患癌，其中患癌的學生多是博士，在蘇士成及其導師的課題組。中山二院及中山大學醫學院都隸屬於中山大學。據中山二院官網消息，蘇士成是主任醫師、教授、中山二院乳腺腫瘤中心副主任、中山醫學院免疫及微生物系主任，擅長保乳手術為中心的乳腺癌多學科診治，特別是腫瘤免疫治療。其導師宋爾衞是中國科學院院士、中山大學醫學部主任、中山大學孫逸仙紀念醫院院長、乳腺腫瘤醫學部學術帶頭人。</p><p>根據實驗室安全信息牌提示，11 月 9 日下午，澎湃新聞在中大北校區科技樓 8 樓找到了宋爾衞院士所負責的實驗室。當日下午，實驗室內部有人員工作，透過門口可看到實驗室內部有多種儀器設備，看不出有拆除的痕跡。</p><p>一位也在科技樓 8 樓上班的工作人員告訴澎湃新聞，上述實驗室正是捲入風波中的乳腺腫瘤中心實驗室，裏面的設備、儀器等一切正常，網傳拆除實驗室純屬誤會，只是因消防隱患拆除了實驗室過道的櫃子。</p><p>該工作人員説，今年 6-8 月，就説要拆除實驗室過道的櫃子，這些櫃子是用來放手套等耗材的，佔了實驗室的過道，存在安全隱患。但恰好學校的消防部門 11 月 8 日來拆除櫃子，從而引發了誤會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/644/446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/644/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 日下午，涉事實驗室內有工作人員，裏面堆放着很多設備儀器等。</p><p></p><p>據工作人員介紹，其和患癌的黃某是一個科研團隊的，黃某曾在上述實驗室工作過。平時他們進去實驗室工作，會做防護措施。</p><p>澎湃新聞注意到，8 日下午，拆除涉事實驗室的傳言在網絡傳播甚廣。截至目前，中山二院及中大醫學院並未就此事發表説明或澄清。8 日下午，有媒體報道稱，針對網傳拆除實驗室一事，中山二院內部人士稱，碰巧是消防檢查。該回應引起了眾多網友質疑。</p><p>對此，上述工作人員表示，他們澄清了是消防檢查，並沒有拆除實驗室，但可惜網上沒多少人相信。作為科研人員，他們只能安靜地做事，其他事情不是他們能控制的。</p><p>另據南方都市報報道，中山二院科研與學科建設部主任林桂平表示，實驗室確實於 8 日拆除了一排儲物櫃。據林桂平介紹，作為醫學實驗室，中山大學和醫學院會經常性展開安全巡查。今年 6 月 28 日，中山大學組織全校實驗室進行檢查時，指出實驗室的櫃子擺放位置導致實驗通道過窄，要求對這些櫃子進行拆除。</p><p>「櫃子裏的物品均是屬於實驗室人員的普通實驗耗材，比如一次性口罩、手套、離心管以及培養皿等，裏面並沒有任何試劑。」林桂平表示，在 8 月 23 日、10 月 26 日、11 月 3 日等時間點，實驗室都和學校檢查組溝通過相關整改進度，並答應在 11 月 3 日後的兩週內完成拆除工作，最終於 11 月 8 日早上清理完櫃內物品，對櫃子進行拆除並搬離實驗室。</p><p>「拆的櫃子並沒有丟棄，而是存放在醫院的物資倉庫裏。這個櫃子還在，可以接受相關部門的檢查。」林桂平説。</p><p><strong>3 人患癌，均曾在乳腺外科學習工作</strong></p><p>澎湃新聞此前報道，11 月 7 日，網絡流傳一則消息稱，中山二院乳腺外科多名學生患癌。</p><p>針對此事，7 日下午，中山二院回覆媒體時對該消息進行了澄清。中山二院黨委辦公室工作人員回覆澎湃新聞稱，「相關（網傳）信息為不實信息，我們正在調查處理中，後續情況會由官方發佈。」</p><p>據每日財經新聞報道，11 月 7 日下午，蘇士成教授正常坐診，對於網絡傳言，他用三個「完全是造謠」進行了回覆。</p><p>據財新報道，中國科學院院士、中山二院院長宋爾衞表示，蘇士成教授團隊只有一名黃姓學生畢業後，在臨牀上工作了兩三年，確診胰腺癌。院內實驗室嚴格實施安全管理制度，試劑都在通風櫥內使用，每名學生在進實驗室之前都做了安全培訓，且未使用放射性藥物。</p><p>宋爾衞稱，其不清楚黃某做什麼實驗，「但藥物致癌試驗也不會説打到自己體內，讓自己長腫瘤的，（學生）都是用手套按照安全規範操作的」。</p><p>11 月 8 日凌晨 2 時許，中山二院發佈《情況説明》稱，醫院迅速組織調查覈實，初步瞭解到：近年在乳腺腫瘤中心實驗室工作、學習過的人員中有 3 名罹患癌症，其中 2 名現為該院乳腺外科醫生，在臨牀工作；另外 1 名不是該院職工或學生，為外地來院進修人員，已回原單位工作。該實驗室無在讀學生患癌。</p><p>值得注意的是，根據《情況説明》，3 人被確診癌症的時間均是 2023 年，分別是胰腺癌、滑膜肉瘤、乳腺癌。</p><p>在《情況説明》中，中山二院表示，針對將患癌與實驗室或者試劑接觸進行關聯的關切，鑑於個體癌症發生的誘因極其複雜，誠摯歡迎有關部門組織第三方機構進行評估調查。</p><p><strong>衞健部門是否成立調查組？暫未正式發佈</strong></p><p>澎湃新聞注意到，隨着該事件在網絡發酵，患胰腺癌的黃某備受外界關注。據上述《情況説明》披露，黃某，女，2017 年至 2022 年在中山二院攻讀博士學位，此間在乳腺腫瘤中心實驗室學習，2022 年 7 月博士畢業後入職中山二院乳腺外科，從事臨牀工作。2023 年 10 月被確診患胰腺癌並接受手術，目前情況穩定。</p><p>一份出具於今年 11 月 2 日的《病理會診意見報告書》顯示，病人黃某，今年 29 歲，「病變符合惡性腫瘤，考慮為胰腺癌轉移」。&nbsp;</p><p>公開資料顯示，胰腺癌有「癌中之王」之稱，其惡性度高，生存率低；起病隱匿，難早發現；晚期難治，預後極差。近些年胰腺癌發病率在全球呈上升趨勢，根據世衞組織國際癌症研究機構（IARC）數據，2020 年我國胰腺癌新發人數 12 萬，排在所有癌症類第八位，️因胰腺癌死亡人數也是 12 萬，排在第六位。</p><p>相關截圖顯示，患癌後，黃某被其導師蘇姓教授踢出了羣聊。澎湃新聞嘗試聯繫黃某及其家人，未獲得迴應。</p><p>據齊魯晚報報道，罹患胰腺癌的黃某的妹妹樂樂（化名）表示，姐姐並未問責導師而被移出羣聊，「一號出病理，二號就踢人」，「我們根本就沒反應過來，不知道為啥他這樣子做」。對於院方公告內容，樂樂表示，「（通告中三人）每個人負責不一樣的課題，但都是經常做實驗」 ，目前，姐姐黃某的病情仍很嚴重，家屬希望得到社會各界更多幫助。</p><p>為何導師把黃某踢出羣聊？兩名癌症患者的病理報告等資料是否已無法正常查看？是否已成立調查組或委託權威第三方對乳腺腫瘤中心實驗室的安全和風險進行調查評估？對此，11 月 8 日下午，中山二院工作人員回覆澎湃新聞稱，「以目前的公告為準」。</p><p>外界普遍認為，實驗室安全與否，關乎學生、科研人員的生命健康，需由相關部門牽頭成立調查組，或委託權威第三方進行調查評估，其最終的結論才更有説服力。</p><p>據白鹿視頻報道，11 月 8 日中午，廣州市衞健委科教處工作人員稱，正在按照流程跟進處理此事，稍後會有官方説明。該委將組織第三方機構調查實驗室，按照流程解決這件事情。然而，8 日下午，澎湃新聞致電廣州市衞健委科教處時，相關工作人員稱，是否已成立調查組，他們未收到正式消息，可留意官方通報，但官方通報由哪個部門發佈，他們也不太清楚。</p><p>是否已成立調查組或委託權威第三方對乳腺腫瘤中心實驗室的安全和風險進行調查評估？就此問題，澎湃新聞曾聯繫廣東省衞健委，相關工作人員稱此事要問其他部門，並提供了一個電話，但該電話始終無人接聽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 13:00:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239928</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239928</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/645/95.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239928_202311092125f27a4942-ffb1-41ee-baa9-2fcdc0b01f94.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳緒厚，實習生，鄧榮]]>
            </author>
            <category>中山二院迴應 3 名學生患癌</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/645/95.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/645/97.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商務部部長：進一步恢復和擴大消費，全力穩住外貿外資基本盤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社北京 11 月 9 日消息，今年以來，商務部堅決貫徹黨中央、國務院決策部署，在穩外貿、穩外資、促消費等方面及時出台一系列措施。伴隨政策效果持續顯現，商務運行呈現回穩向好態勢。</p><p>行至四季度，我國消費、外貿、外資形勢怎麼看？如何進一步恢復和擴大消費，全力穩住外貿外資基本盤？新華社記者採訪了商務部黨組書記、部長王文濤。</p><p><strong>促消費：有望繼續穩步恢復，着力促進重點消費</strong></p><p><strong>問：</strong>如何看待全年消費走勢？還將如何推動持續恢復和擴大消費？</p><p><strong>答：</strong>今年以來，消費持續恢復提升，三季度社零總額增速逐月加快，分別增長 2.5%、4.6%、5.5%。前三季度，最終消費支出對經濟增長的貢獻增強，消費作為經濟增長第一拉動力的效能持續增強。但也要看到，消費恢復還不平衡，居民消費意願仍顯不足，消費能力尚需提升。</p><p>從全年來看，隨着擴內需、促消費各項政策效應持續顯現，疊加歲末年初等消費旺季的拉動作用，四季度消費有望繼續呈現穩步恢復態勢，完成全年目標任務是有基礎的。</p><p>下一步，我們將全力以赴抓好消費促進工作，鞏固消費回升勢頭。着力促進重點消費，也就是汽車、家電、家居、餐飲消費「四大金剛」，落實好已出台政策措施。比如，汽車方面，將持續推動新能源汽車下鄉，推動汽車賽事、房車露營等後市場發展，全鏈條促進汽車消費；家居方面，將聚焦綠色、智能、適老這三個方向，加快釋放家居消費潛力。還將促進綠色智能家電消費，推動餐飲業高質量發展，更好滿足人民美好生活需要。</p><p>此外，我們還將優化消費環境和場景，深入推進國際消費中心城市培育建設，紮實推進城市一刻鐘便民生活圈和縣域商業體系建設三年行動；辦好促消費活動，繼續辦好「消費提振年」活動，開展「百城聯動」汽車節、家居煥新消費季、老字號嘉年華等重點活動。</p><p><strong>穩外貿：政策靠前發力，助企業穩訂單拓市場</strong></p><p><strong>問：</strong>目前我國外貿整體形勢如何？穩住外貿基本盤、助力外貿企業發展還有哪些政策舉措？</p><p><strong>答：</strong>今年以來，世界經濟復甦勢頭不穩，外需低迷、價格下跌，外貿企業訂單不足，我國外貿運行面臨的壓力不小。面對複雜嚴峻的形勢，商務部全力以赴幫助企業穩訂單、拓市場。</p><p>我們注重政策靠前發力，4 月份推動出台了《關於推動外貿穩規模優結構的意見》。此後，圍繞這個綜合性政策，還陸續系統出台了跨境電商海外倉發展、加工貿易、新能源汽車貿易、擴大進口等政策措施，形成了「1+N」政策體系。前三季度我國外貿頂住壓力，展現出較強韌性，總體保持平穩運行。</p><p>「穩」的基礎不斷夯實。前三季度，貨物進出口總額超過 30 萬億元，與去年同期基本持平；有進出口實績的外貿企業增至 59.7 萬家，接近去年全年水平。</p><p>「進」的勢頭逐步顯現。進出口規模逐季擴大，9 月單月創年內新高。前三季度，我國對共建「一帶一路」國家貨物進出口 14.3 萬億元，同比增長 3.1%，超過同期全國外貿整體增速；對美歐出口有所改善。</p><p>「新」的動能加快聚集。前三季度「新三樣」出口同比增長 41.7%；跨境電商進出口 1.7 萬億元，同比增長 14.4%；前 8 個月，數字貿易和服務貿易同比分別增長 10.4% 和 8%。</p><p>四季度通常是外貿旺季，是全年外貿的「大頭」，也是穩外貿工作的關鍵時期。我們將重點做好兩方面工作。</p><p>一方面，幫助企業穩訂單拓市場。全力以赴辦好第六屆進博會、第二屆數貿會，優化供採對接，更好服務外貿企業拓市場。發佈新一批《國別貿易指南》，加大對外貿企業特別是中小微外貿企業的信貸支持力度，辦好《區域全面經濟夥伴關係協定》（RCEP）穩鏈固鏈、綠色低碳貿易等專題培訓，提升企業把握國際市場機遇能力。</p><p>另一方面，繼續加大貿易政策支持力度。進一步落實好國務院辦公廳印發的《關於推動外貿穩規模優結構的意見》，加快推動出台支持新能源汽車貿易合作、支持二手車出口、提升加工貿易發展水平等多項政策措施，做好新政策的研究儲備，穩定重點產品出口優勢，有序引導加工貿易梯度轉移。加快推出全國版和自貿試驗區版跨境服務貿易負面清單，推動出台數字貿易改革創新發展的政策文件，促進服務貿易、數字貿易發展。</p><p><strong>穩外資：繼續抓好政策落實，持續優化營商環境</strong></p><p><strong>問：</strong>如何看待當前外資企業在中國的發展？穩外資政策落地見效情況如何？還將如何發力？</p><p><strong>答：</strong>受世界經濟復甦乏力、地緣衝突等影響，今年全球跨國投資總體仍然低迷，而且個別國家以「去風險」「降依賴」為藉口，加強對外投資限制。再疊加去年高基數的因素，前三季度我國實際使用外資下降了 8.4%，外資大項目儲備也有所減少。</p><p>今年 7 月，國務院出台了《關於進一步優化外商投資環境&nbsp;加大吸引外商投資力度的意見》，也就是「外資 24 條」，各方高度關注，有關部門和地方正在全力抓好落實。針對外資企業提出的困難和訴求，我們會同相關部門陸續出台了一系列專項外資政策，包括制定優化鼓勵外商投資產業目錄、支持外資設立研發中心、擴大製造業引資等，引導外資更多投向先進製造、科技創新等領域。</p><p>目前來看，政策效果已經逐步顯現。前三季度，我國製造業實際使用外資同比增長 2.4%，其中高技術製造業引資增長達到 12.8%。高技術服務業中，研發與設計服務領域實際使用外資同比增長 10.2%。前三季度我國新設外資企業達到 3.8 萬家，同比增長 32.4%，不少項目也在加快落地。</p><p>今年以來，我們與不少來華訪問的跨國公司高管，進行了面對面深入交流。大家講得最多的，都是高度重視中國市場，這個市場規模龐大、創新活力強、營商環境也在持續改善，他們看好中國發展前景，願意在華長期發展。</p><p>下一步，我們將繼續抓好穩外資政策落實，深化改革開放，持續優化營商環境。</p><p>一是持續打造「投資中國」品牌。我們在第六屆進口博覽會期間，舉辦「投資中國年」高峯會議，舉辦相關省市招商推介、自貿試驗區專場推介、外資企業圓桌會議等活動。還將積極支持各地開展外商投資促進活動，持續打造「投資中國」品牌，讓中國始終成為外商投資興業的熱土。</p><p>二是持續優化服務。我們將依託外貿外資協調服務機制，繼續完善外資企業圓桌會議制度，與外資企業和外國商會保持常態化交流，完善外資投訴工作機制，用好外資企業問題訴求收集辦理系統等，切實解決外資企業在華髮展中遇到的困難和問題，讓外資企業不僅有信心投資中國，更能安心紮根中國。</p><p>三是進一步擴大開放。我們將合理縮減外資准入負面清單，全面取消製造業領域外資准入限制措施，擴大電信、旅遊等服務領域對外開放，與各方共享中國發展紅利、開放紅利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:37:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239922</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239922</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/641/851.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239922_202311092037713b4280-4494-4ed2-9806-4206b4d993b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[謝希瑤、潘潔/新華社]]>
            </author>
            <category>擴大消費</category>
            <category>外貿外資</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/641/851.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/641/854.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[應急管理部首次頒發消防救援紀念章：分三類七種]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/660/408.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家消防救援局網站，圖</p><p></p><p>​</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/660/404.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家消防救援局網站，圖</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:392px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/660/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家消防救援局網站，圖</p><p></p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）從應急管理部獲悉，經報黨中央、國務院批准，設立消防救援紀念章。近日，應急管理部印發《消防救援紀念章頒發管理辦法（試行）》並舉行首次頒章儀式。</p><p>消防救援紀念章制度的建立，進一步完善了社會尊崇的消防職業榮譽體系，將激勵廣大消防救援人員許黨報國、擔當奉獻，更好地肩負起保護人民羣眾生命財產安全和維護社會穩定的神聖職責使命。</p><p>消防救援紀念章共設立三類七種紀念章。消防救援紀念章頒發對象為國家綜合性消防救援隊伍幹部和消防員，以及由國家綜合性消防救援隊伍統一管理指揮的地方政府專職消防隊員、消防文員。</p><p>其中，金質、銀質、銅質「消防救援服務紀念章」分別頒發給從事消防救援工作滿 30 年、16 年、8 年的消防救援人員；金質、銀質、銅質「獻身消防救援紀念章」分別頒發給烈士和因公犧牲、因公致殘的消防救援人員；重大消防救援任務紀念章頒發給執行有關重大滅火救援、搶險救災和消防安全保衞等任務的消防救援人員。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/708.png" referrerpolicy="no-referrer"><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:12:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239046</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239046</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/661/599.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239046_20231109224569f64378-4166-4ebf-a152-633fbaa71edb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>消防救援人員</category>
            <category>紀念章</category>
            <category>應急管理部</category>
            <category>消防救援紀念章</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/661/599.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/661/988.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩隻老虎？黑龍江虎林發現野生東北虎，重點區域建議非必要不外出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/133.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 9 日，黑龍江省虎林市人民政府發佈緊急提醒：2023 年 11 月 7 日以來，黑龍江省虎林市虎頭鎮江邊和周邊村屯附近陸續發現野生東北虎活動蹤跡，通過巡護監測及現場勘查判斷，至少有 2 只野生東北虎在虎林市域內活動。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/134.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>為確保人民羣眾生命財產安全，防範化解人與野生動物衝突風險，即日起，虎林市域內所有居民及遊客請勿入山活動，虎頭鎮虎頭村、影視城、下水澇、黃泥河村、小西山屯、飛機場屯等重點區域內所有居民請做好生活物資儲備，建議非必要不外出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 11:25:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238911</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238911</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/171.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238911_202311091925dfe3582a-78a6-4806-918d-8b5cbdedaf26.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>東北虎</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/171.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/172.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】為老師減負，根子在遏制形式主義]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前，鄭州 23 歲小學教師呂某輕生，其遺書稱：「我從未想過當小學教師是如此困難的一份工作」，除教學工作外，還要應對上級檢查、擬寫材料等課外行政工作，承受着較大的工作和心理壓力。悲劇讓人唏噓不已，也再一次引爆了「為教師減負」的話題。</p><p>之後，社交平台上傳播的「通知」顯示，一些地方為了給老師減壓，安排了心理疏導講座，並要求老師打卡、記台賬、寫心得。雖然，這些「通知」的真實性有待覈實，但是這種「減負減負，越減越負」「以形式主義解決形式主義問題」卻引發了社會普遍共鳴，或者説這些被瘋傳的「通知」更像是一個寓言。</p><p>《法治日報》採訪了北京、陝西、河南、安徽等地 10 位中小學教師，他們普遍反映在日常教學任務之外確實存在大量課外負累。「原本當老師只想教書育人，當了之後才發現，教書竟然成了佔比最小的那個環節」。</p><p>被老師集中吐槽的負擔，既包括與教學相關的內容，比如，越來越卷的公開課、賽教、教案評選等，但更多的是與教學無關的，比如，不定時突擊的檢查、評比；上級領導視察、外單位參觀；本地的大型活動、重要會議，要求老師上陣；學校社交公號的運營；消防教育、防近視教育、科普教育等宣傳教育活動，甚至社區、保險公司、銀行等業務，最終都會落實到一線的老師身上。</p><p>所謂「上頭千條線，老師一根針」，社會上林林總總的部門、單位要開展的和孩子、教育有關的「業務」，甚至有的活動的初衷就是為了關愛未成年人，結果都需要老師在終端落實，成為老師的不能承受之重。就拿家長經常性吐槽的手抄報負擔來説，很多並不是學校、老師的主動要求，而是為了落實上級相關條線開展的專項活動。</p><p>前述的這些非教學任務，單獨拆開看似乎都「師出有名」，但是疊加在一起，卻成了老師疲於奔命的發通知、做統計、寫總結、忙打卡、寫台賬、做留痕、拍照片……老師、學校的很多非教學任務，是由上級各條線、各部門將任務下派、下壓的結果。學校作為相對沒有話語權，但是人數眾多、「易出成績」的單位，很多時候被迫「擔下了所有」。</p><p>老師的負擔根源於形式主義，不能用形式主義的手段去解決，否則就是抱薪救火。</p><p>2019 年，中共中央辦公廳、國務院辦公廳聯合發佈《關於減輕中小學教師負擔進一步營造教育教學良好環境的若干意見》，將中小學教師減負改革納入整治形式主義專項工作，對影響教師教育教學的督查檢查評比考覈事項進行集中清理，減少教師非教學任務。2022 年，國務院教育督導委員會辦公室發佈《關於禁止向學校攤派與教育教學無關的「漲粉」「評比」「推銷」等指令性任務的通知》，要求遏制形式主義向學校轉移趨勢。這些文件都已經層層轉發、傳達，但是執行效果如何呢？有沒有把負擔減下去？</p><p>為老師減負，根子在遏制形式主義，「教學先放一放，先落實某某任務」的荒謬不能再上演。這需要教育部門真正為老師撐腰，讓老師對不合理的非教學任務説不；相關職能部門要真正做到「尊師重教」，不把關愛變成負擔，少一些打擾就是最好的尊重。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 09:47:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238651</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238651</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/216.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238651_202311091747385c221d-6578-4126-a2df-5d109f517dd7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>老師減負</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/216.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平就柬埔寨王國獨立 70 週年分別向柬埔寨國王西哈莫尼、柬埔寨人民黨主席洪森致賀電]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，國家主席習近平就柬埔寨王國獨立 70 週年向柬埔寨國王西哈莫尼致賀電。</p><p>習近平指出，近年來，柬埔寨人民堅持走符合自身國情的發展道路，在國家建設事業中不斷取得新成就。作為傳統友好鄰邦，中方將一如既往堅定支持柬埔寨維護穩定、促進發展、改善民生。</p><p>習近平強調，今年是中柬建交 65 週年暨中柬友好年，我們在北京和杭州親切會見，共同擘畫中柬命運共同體藍圖。我高度重視中柬關係發展，願同西哈莫尼國王一道努力，加強對兩國關係戰略引領，攜手建設高質量、高水平、高標準的新時代中柬命運共同體。</p><p>同日，中共中央總書記習近平向柬埔寨人民黨主席洪森致賀電。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 06:45:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237211_2023110914461aa461f9-2b8d-462a-a107-e261915e4df1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中柬關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/900.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
