<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 03:14:27 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西臨汾：多子女家庭買首套房公積金貸款額上浮 20%，最高 100 萬元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據微信公眾號「臨汾公積金」11 月 22 日消息，山西省臨汾市住房公積金管理中心發佈《臨汾公積金調整優化貸款政策》。</p><p>文件要求。放寬「商轉公」貸款業務政策。2023 年 10 月 31 日以前在本市購買自住住房時已辦理本地商業銀行個人住房貸款的職工，符合本市公積金貸款條件，可申請辦理商業性個人住房貸款轉住房公積金個人住房貸款。</p><p>擔保方式僅採用房產抵押。商業性個人住房貸款未辦理不動產正式抵押登記的，採用本人其他房產或他人房產做抵押；商業性個人住房貸款已辦理不動產正式抵押登記的，採用商貸時所購房產進行順位抵押。</p><p>臨汾市將調整住房公積金購房貸款次數認定標準。繳存職工家庭在全國範圍內沒有住房公積金購房貸款記錄的，申請住房公積金購房貸款時，按首套房住房公積金貸款政策執行；繳存職工家庭在全國範圍內曾有過一次住房公積金購房貸款記錄並已結清的，再次申請住房公積金購房貸款時，按二套房住房公積金貸款政策執行；繳存職工家庭曾有過的住房公積金裝修類貸款記錄，不再計入住房公積金貸款次數；不得向已經使用過兩次及以上住房公積金購房貸款的繳存職工家庭發放住房公積金個人住房貸款。</p><p>文件提出，實施多子女家庭貸款政策。借款<strong>申請人家庭有兩個及以上子女，並在本市購買首套自住住房的，住房公積金貸款額度可在存貸掛鈎基礎上上浮 20%，但上浮後的貸款額度不得超過貸款最高額度 100 萬元</strong>，不得高於房價的 80%，月還款額不得超過家庭月收入的 60%。</p><p>多子女家庭申請貸款時需提供的證明材料：借款申請人（或配偶）與子女在一個戶口簿的，可提供戶口簿；借款申請人（或配偶）與子女不在一個戶口簿的，可提供子女醫學出生證明或公證機關出具的親屬關係公證書。若有離異或再婚情形的，提供記載撫養權歸屬的法院判決書或民事調解書、離婚協議書等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:12:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25390834</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25390834</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/404/68.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25390834_20231123111252b9f5ef-bfa2-4fb6-9aba-a8f9b2de4e9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>臨汾公積金貸款</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/404/68.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/404/69.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高檢對 3 起盜採海砂犯罪案件掛牌督辦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，最高檢決定對遼寧、浙江、廣東 3 起盜採海砂犯罪案件掛牌督辦。3 起盜採海砂犯罪案件分別為遼寧省大連市「7•11」系列非法採礦案，浙江省舟山市羅某幸等 6 人涉嫌非法採礦、掩飾、隱瞞犯罪所得案，廣東省趙某明、張某亮等 21 人涉嫌非法採礦、掩飾、隱瞞犯罪所得案。</p><p>最高檢表示，海砂在我國分佈廣泛，是僅次於石油、天然氣的重要海洋礦產資源。盜採海砂不僅嚴重破壞國家礦產資源，還會影響海岸帶和海洋地質構造，破壞海洋生物多樣性。近年來，最高檢與多個部門聯合，多措並舉，依法打擊涉海砂違法犯罪活動。</p><p>最高檢介紹，今年 6 月，最高檢、公安部、中國海警局聯合部署開展了為期 6 個月的打擊整治盜採海砂違法犯罪專項行動。同時，為進一步規範海上涉砂刑事案件的偵查取證行為，統一證據和法律適用標準，最高檢深入開展調研，認真總結了 2018 年以來涉盜採海砂違法犯罪的相關工作情況，聯合公安部、中國海警局印發了《辦理海上涉砂刑事案件證據指引》。</p><p>最高檢相關負責人表示，下一步，檢察機關要強化責任擔當，加強協作配合，全面客觀收集固定證據，對盜採海砂犯罪案件定性、法律適用、證據運用等方面遇到的問題，認真研究提出指導意見，強化對下指導，確定專人督辦，及時瞭解和掌握案件的辦理情況，嚴格依法懲治盜採礦產資源犯罪，築牢維護礦產資源和生態環境安全的司法屏障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:10:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398351</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398351</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/861.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398351_2023112311106fb92cf0-c8bf-4830-9b77-f2619366ca2a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>最高檢</category>
            <category>盜採海砂</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/861.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/862.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寒潮來襲：全國變溫實況圖冷到發紫，北京局地陣風超 9 級]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新一輪寒潮來襲，我國北方大部今晨降溫劇烈，全國變溫實況圖顯示內蒙古、華北、東北地區降溫幅度之大，冷到發紫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/360.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 23 日、24 日，寒潮還將繼續深入我國，南下影響更多地區，中央氣象台 23 日繼續發佈寒潮黃色預警和大風藍色預警。</p><p>受寒潮影響，預計 11 月 23 日 08 時至 11 月 25 日 08 時，甘肅西部、寧夏中北部、陝西中東部、內蒙古、華北、東北地區、黃淮、江淮、江漢、江南北部等地，將先後降溫 6 至 10℃。其中，內蒙古中東部、東北地區、河北北部、北京北部和西部、山東、河南東部、安徽北部、江蘇北部等地降溫 12 至 16℃、黑龍江中部、遼寧東部等地局地降溫超過 18℃。</p><p>24 日早晨，最低氣溫 0℃線將位於蘇皖中部至河南中南部、陝西南部、甘肅東南部等地，內蒙古中東部和黑龍江大部最低氣溫將降至-20℃以下，局地可達-30℃以下。23 日至 24 日，上述大部地區伴有 4 至 6 級偏北風，陣風 7 至 8 級，局地 9 級。</p><p>23 日至 25 日，我國東部和南部海區也將先後出現 6 至 8 級大風，陣風 9 至 10 級。</p><p>另外，今天東北地區的降雪將趨於結束，內蒙古東北部、黑龍江中東部、吉林中東部等地部分地區有小到中雪或雨夾雪，新疆北疆西部和伊犁河谷、南疆西部高海拔地區以及山東半島北部將出現雨夾雪或雪，新疆伊犁河谷局地有大雪。</p><p>據氣象專家介紹，未來 10 天，影響我國的冷空氣活動比較頻繁，路徑偏東，中東部大部地區氣溫將接近常年或偏低，其中華北、東北地區，氣溫偏低 1 至 3℃，東北部分地區偏低 4℃以上，除了內蒙古東部、東北地區東部，累計降水量較常年同期明顯偏多外，我國其他大部地區累計降水量不足 5 毫米或沒有降水。</p><p>受較強冷空氣影響，今天北京出現 7-8 級陣風，局地陣風超過 9 級。「北京大風」登上微博熱搜，不少網友調侃「還好我胖要不還不敢出門了」「九級大風，心都開始顫抖了」……</p><p>北京氣象台提示，當瞬時風力達到 8 級或 8 級以上的風被定義為大風，這樣的大風會毀壞地面設施、破壞房屋、車輛、船舶、樹木、農作物以及通信設施、電力設施等，甚至造成人員傷亡。</p><p>截至發稿時，北京市氣象台升級發佈大風黃色預警信號，提醒公眾外出注意防風防寒和出行安全，風乾物燥，還需注意防範火災和一氧化碳中毒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/359.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:02:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398283</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398283</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/377.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398283_2023112311023cf1901f-c0f1-4193-8d64-b65d7f99726e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>寒潮</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/377.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/378.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旨在修復氣候的地球工程會否弄巧成拙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>全球升溫速度正在加快，有一種「技術樂觀主義」認為，通過投資發展地球工程，氣候變化給人類社會可能帶來的危害將得到解決，人類將得到技術的庇護得以存續。美國《紐約客》環境記者和評論員伊麗莎白·科爾伯特在其 2021 年出版的《白色天空下：當自然不再自然》中客觀記錄了她跟蹤採訪到的幾項浩大的環境修復工程和相關科學家的看法。書中提到的地球工程，會讓人想到很多科幻作品裏的設定：比如給地球加個罩子，或者在地下挖個人類居住基地等等。科爾伯特提出了一個問題：環境修復工程會否弄巧成拙？因為在這樣的事情上人類此前沒什麼好的記錄。她的採訪也證實了這一點。科爾伯特此前憑藉 2014 年出版的《大滅絕時代》，獲 2015 年普利策獎最佳非虛構圖書。地球工程的科學家認為科爾伯特的審慎是一種偏見，但在科技飛速發展的時代，審慎恰恰是一種稀缺的美德。本文摘自《白色天空下：當自然不再自然》上海譯文出版社 2023 年 10 月，葉盛譯。有刪節，澎湃新聞經授權刊發，小標題為編者所加。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《白色天空下：當自然不再自然》書封</p><p></p><p>「火山所做的事情就是把二氧化硫送到平流層中。」弗蘭克·克馳（Frank Keutsch）説，「而它們會在幾周內被氧化為硫酸。」他繼續説道：「硫酸是一種很黏的分子。於是它們開始形成顆粒化的物質通常比 1 微米還小的濃硫酸液滴。這些氣溶膠在平流層中停留的時間可能長達幾年之久。而它們會把太陽光散射回太空中去。」結果就是，氣溫降低了，日落變美了，以及間或的饑荒。</p><p>克馳是個健壯的人，長着一頭鬆軟的黑髮，講話帶着像音樂般躍動的德國口音。（他是在斯圖加特附近長大的。）在晚冬時節一個好天氣的日子裏，我去他在劍橋鎮的辦公室拜訪了他。辦公室裏的裝飾就是他孩子的照片，以及他孩子的畫作。作為一位受過訓練的化學家，克馳是哈佛大學的「太陽能地球工程研究項目」的領導科學家之一。這一項目的部分資金是由比爾·蓋茨（Bill Gates）提供的。</p><p>太陽能地球工程有個會令人感到更舒服一點的名字——「太陽輻射管理」。這個項目背後的邏輯是：如果火山能夠讓世界降溫，人類就同樣能夠做到這一點。只要把許許多多的反射顆粒扔到平流層中，到達地面的太陽光就會減少。溫度會停止上升，至少不會升高得如此之快，而災難將得以避免。</p><p>即便是在一個給河流通電以及重新設計齧齒動物的時代，太陽能地球工程也是如此的鶴立雞羣。有人形容它「危險到了不可思議的地步」，是「一條通往地獄的寬闊高速公路」，「極端得無法想象」，但也「不可避免」。</p><p>「我曾經認為這個想法完全就是瘋了，而且也令人感到很不安。」克馳告訴我説。而讓他改變想法的是重重的憂慮。</p><p>「我擔心的事情是，在 10 到 15 年內，人們可能就會走上街頭，向那些掌握着決定權的人強烈抗議：‘你們這些傢伙現在必須要採取行動！’」他説，「我們的二氧化碳問題是一個綜合性問題，你不可能迅速地對其採取任何一種應對措施。所以，如果有來自公眾的壓力要求快速採取某些措施，我擔心到時候除了平流層地球工程，我們手中沒有其他合適的工具。而如果我們到那時再開始做相關的研究，我擔心就太遲了，因為在平流層地球工程中，你要去幹預的是一個高度複雜的系統。我要補充説明的是，有相當多的人並不贊同這件事。」</p><p>「有點奇怪的是，當我開始做這件事情時，當時或許反倒沒有這麼擔心。」他幾分鐘後説道，「因為在當時看來，地球工程的發生似乎只會是相當遙遠的一件事情。但是，時間過了一年又一年，我看到我們對於氣候問題始終缺乏行動，我有時就會變得相當焦慮，擔心地球工程真的會成為現實。這讓我感到非常有壓力。」</p><p>平流層或許可以被想作是地球的二樓陽台。平流層居於對流層之上，中間層之下。其中，對流層是雲起雲落、信風勁吹、颶風肆虐的地方；而中間層是流星燃盡的地方。平流層的厚度根據季節的不同和地點的不同會發生變化。極其粗略地來講，赤道地區的平流層底部位於地表上空 18 千米高的地方，而在極地地區則要低得多，只有不到 10 千米高。從地球工程的角度來看，平流層的關鍵在於它非常穩定，比對流層穩定得多，而且也有着合理的可達性。噴氣客機的商業飛行就發生在平流層下部，以躲避湍流；而間諜飛機的飛行發生在平流層中部，以躲避地空導彈。在熱帶地區注入平流層的物質往往會向兩極地區飄散，然後在幾年之後落回地面上。</p><p><strong>最理想的反射顆粒：碳酸鈣</strong></p><p>既然太陽能地球工程的目的是要減少到達地面的能量，那麼任何種類的反射顆粒都是可用的，至少理論上如此。「有可能使用的材料中，最好的一種或許就是鑽石了。」克馳告訴我説，「鑽石真的不會吸收任何能量。所以，這會把對平流層動態的影響降到最低。而且鑽石本身在化學上是極度不活躍的。至於説這東西非常昂貴的問題，我根本就不在乎。如果我們不得不實施一項大規模的工程來解決一個大規模的問題，那麼我們一定會找到實現它的辦法。」向平流層中發射微小的鑽石，這場景像魔法般擊中了我，就像是給這個世界灑下小精靈的魔粉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/664.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鑽石</p><p></p><p>「但是有一個真正要考慮的問題，那就是所有這些材料最終都會落回地面上。」克馳繼續説道，「這是不是意味着人們會吸入這些微小的鑽石顆粒？很可能這個量是非常小的，不會成為問題。但是出於某種説不下清的原因，我還是不喜歡這個主意。」</p><p>另一個選項是完全模仿火山的情況，噴灑二氧化硫。這也有它不好的一面。向平流層中注入二氧化硫會加重酸雨的問題。更嚴重的是，它可能破壞臭氧層。在菲律賓的皮納圖博火山（Mount Pinatubo）於 1991 年噴發之後，全球氣溫曾經短暫地下降了 0.5℃。在熱帶地區，平流層底部的臭氧水平下降的幅度高達三分之一。</p><p>「或許這麼説不太好，但這的確是一個我們已經認識的惡魔。」克馳説。</p><p>在所有可能部署的物質當中，克馳最熱衷的一種是碳酸鈣。碳酸鈣會以這樣或那樣的形態出現在任何地方：在珊瑚礁中，在玄武岩的小孔中，在海洋底下的軟泥中。它也是世界上最常見的一種沉積巖——石灰岩的主要成分。</p><p>「在我們所生活的對流層中有大量的石灰岩粉塵被吹來吹去」，克馳表示，「所以就讓這種物質看起來很有吸引力。」</p><p>「它有着近乎理想的光學性質。」他接着説道，「它會被酸溶解。所以我可以確定地説，它不會具有硫酸那種對臭氧的剝離作用。」</p><p>克馳還告訴我，數學模型也確證了這種礦物的優勢。但是，直到有人真的把碳酸鈣扔進平流層之前，我們都很難知道能在多大程度上相信這個模型。「對此沒有別的辦法。」他説。</p><p><strong>地球工程的興起與戛然而止</strong></p><p>關於全球變暖的第一份政府報告是在 1965 年擺到美國總統林登·約翰遜（Lyndon Johnson）面前的，儘管當時還沒有稱這種現象為「全球變暖」。「人類正在無意之間開展一項大規模的地球物理學實驗。」報告中如此寫道。燃燒化石燃料導致的結果，幾乎可以肯定會是「氣溫的顯著變化」，而這又會反過來導致其他的變化。</p><p>這份報告指出：「南極冰蓋的融化會讓海平面升高 120 多米。」即使這個過程要花 1000 年的時間來完成，海水也將「以每 10 年 1.2 米的速度抬升」或者説是「每個世紀 12 米的速度」。</p><p>碳排放在 1960 年代增長迅速，每年提高 5%。然而這份報告中完全沒有提及逆轉這種增長的問題，甚至都沒有提過試圖去減緩這種增長。相反地，報告中提出了「對主動引發補償性氣候變化的可能性……已經進行了徹底的考察」。其中一種可能性就是「向廣闊的海洋區域撒播非常小的反射顆粒」。</p><p>「粗略的估算表明，或許 100 美元就可以生產出足以覆蓋 2.6 平方公里面積的顆粒。」報告聲稱，「所以，大約每年 5 億美元就能為反射率帶來 1% 的改變。」這些錢以今天的價值計算差不多是每年 40 億美元。考慮到「氣候對於經濟和人類非凡的重要性，這一量級的成本似乎並不過分」。這就是那份報告的結論。</p><p>那份報告的作者們已經無一健在了，所以我們不可能知道為什麼這個委員會直接跳過了其他問題，而提出了一個數億美元規模的撤播反射性顆粒的計劃。在 1960 年代，對於氣候和天氣的操控方案都很激進，無論是在美國還是在蘇聯。美國海軍與氣象局合作的「風暴狂怒計劃」以颶風為目標。人們當時相信，讓飛行器在風眼牆周圍撒播碘化銀，作為種子來形成雲，就能削弱颶風。「突眼計劃」是美國空軍在越南戰爭期間祕密開展的一項改變天氣的計劃，目的是增加「胡志明小道」的降雨。同樣的，這個計劃也是通過碘化銀作為雲種。在《華盛頓郵報》曝光了「突眼計劃」並導致該計劃被中止之前，第 54 氣象觀測飛行中隊已經進行了令人震驚的 2600 次造雲飛行。（「熔岩突擊隊行動」是一項與之相關的計劃，目的是向胡志明小道投放一種混合的化學品，以使得那裏的土壤不再穩固。）其他由政府經費支持的旨在改變氣候的計劃還包括，以減少閃電為目標的計劃，以及以阻止冰雹為目標的計劃。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人類能改變氣候嗎？》書封</p><p></p><p>蘇聯的計劃甚至更有遠見，或者是更為瘋狂——取決於你的立場如何。在一本名為《人類能改變氣候嗎？》（Can Man Change the Climate？）的書中，一位名叫佩特·鮑裏索夫（Petr Borisov）的工程師建議，可以用一道橫跨白令海峽的大壩來融化北極冰蓋。具體來講，我們總有辦法把數百立方公里的冷水從北冰洋輸送到大壩另一側的白令海中，這就會把北大西洋中的溫暖海水牽引到北極地區。據鮑裏索夫的計算，這不僅僅會在極地區域製造出更溫和的冬天，也會改善中緯度地區的冬季。</p><p>「人類需要開展一場針對寒冷的戰爭，而不是開展一場‘冷戰’。」鮑裏索夫如是宣稱。</p><p>另一位蘇聯科學家米哈伊爾·戈羅斯基（Mikhail Gorodsky）建議環繞地球建立一個墊圈形的鉀顆粒帶，就像是土星的光環那樣。這條鉀帶要放在合適的位置上，以反射夏季的陽光。戈羅斯基相信，這樣一來就會讓極北地區的冬季變得更溫暖，還會讓世界上的永久凍土帶融化他很樂於擁抱這一改變。這一方案與其他一些來自蘇聯的方案都彙總在了《人類對氣候》（Man Versus Climate）這份概述中。它是由一個位於莫斯科的「和平出版者」團隊翻譯成英語的，其結尾處有這樣的宣言：</p><p><em>改造大自然的新計劃每年都會向前推進。它們以後會變得越來越宏偉，越來越激動人心。這是因為，人類的想象力就像人類的知識一樣，不知邊界為何物。</em></p><p>在 1970 年代，氣候工程失寵了。與它的興起一樣，很難説確切的原因到底是什麼。公眾對於環境的憂慮或許與此有關，同樣有關的還有科學界越來越強烈的一個共識：播種造雲不是什麼好事情。與此同時出現了越來越多的報告，英語的和俄語的都有，警告人類已經改變了氣候，而且是在一種很宏大的規模上。</p><p>1974 年，來自列寧格勒地球物理氣象台的著名科學家米哈伊爾·布迪科（Mikhail Budyko）出版了一本名為《氣候變化》（Climatic Changes）的書。布迪科——列出了提高二氧化碳水平所帶來的危險，但是也認為它們的繼續攀升是無可避免的：降低排放的唯一方法是切斷化石燃料的使用，但是沒有一個國家有可能去這樣做。</p><p>按這一邏輯推理下去，布迪科有了一個主意「人造火山」。可以用飛機或是「火箭和不同種類的導彈」把二氧化硫注入到平流層中。布迪科無意以「風暴狂怒計劃」或在白令海峽上築壩這樣的方式來改變大自然。而實際上，他的想法更像是復仇主義者的路線，正如出自《豹》的那句名言：「如果我們想要一切保持原狀，那麼一切就都得改變。」</p><p>「在不遠的將來，氣候改造會變成必做之事只要你還想保持當前的氣候條件的話。」布迪科如是寫道。</p><p><strong>地球工程的支持者觀點</strong></p><p>大衞·基斯（David Keith）是哈佛大學的一位應用物理學教授。他曾經被形容為「或許是地球工程最首要的支持者」，而他本人對於這一定義非常惱火。「我是事實的支持者。」他在 2015 年給《紐約時報》編輯的一封信中如是寫道。基斯於 2017 年創立了哈佛大學的太陽能地球工程研究項目。他時常會收到仇恨郵件。有兩次他還受到了切實的死亡威脅，以致他不得不報了警。基斯的辦公室在領克樓（Link）中，就在克馳辦公室那條走廊的盡頭。</p><p>我在拜訪了克馳的幾天之後去拜訪了基斯，他告訴我：「太陽能地球工程不是一件你讀一讀摘要就能瞭解的事情。它取決於人類要選擇如何去利用它。所以，無論何時，當一個人聲稱太陽能地球工程會危及數以百萬計的人羣，或是會拯救世界，或是任何其他的説法時，你就應該問他：‘具體什麼樣的太陽能地球工程？具體以何種方式開展？’」</p><p>基斯個子很高，人很消瘦，留着林肯式的大鬍子。作為一個熱心於登山運動的人，他卻把自己形容為一個「鼓搗小發明的人」，一個「技術控」，以及「一個古怪的環保主義者」。他是在加拿大長大的，在卡爾加里大學教了差不多十年書。當他在那裏工作的時候，成立了一家叫「碳工程」的公司，是氣候修造公司在直接空氣捕捉領域的競爭者。（碳工程公司在加拿大的不列顛哥倫比亞省有一個先導電廠項目，我曾經去那裏參觀過。在那裏能夠看到加里波第山[Mount Garibaldi]的壯闊景色，它是一座高近 2700 米的休眠火山。）如今，他要在劍橋與坎莫爾（Canmore）之間兩邊跑，後者是位於加拿大洛磯山脈中的一座城鎮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加里波第山</p><p></p><p>基斯相信，這個世界最終還是要削減它的碳排放，就算無法一直削減到零，也要接近零。他還相信，碳移除技術最終能夠規模化，並處理掉其餘那些碳排放。但是所有這些措施很可能還是不夠的。在「過沖」期間，很多很多人將會遭受苦難，還會發生一些無論如何都不可逆轉的改變，比如大堡礁的崩潰。</p><p>他主張，繼續前行的最佳途徑是去做所有該做的事情：削減排放，致力於碳移除，並以嚴肅得多的態度來看待地球工程。基於計算機模型的模擬結果，他提出，最安全的選項就是把足夠多的氣溶膠送到空中，將變暖的問題削減一半，而不是完全抵消它。這一策略被稱為「半工程」。</p><p>……</p><p>我提出，在他所研究的這類幹預行為上，人類可沒什麼好的過往記錄。雖然引入一種有毒的兩棲動物很難與遮擋太陽相提並論，但我還是提到了海蟾蜍的例子。</p><p>基斯暗示，我其實暴露了自己的偏見：「對於那些認為我們的科技補救措施都走錯了路的人，我會説：‘好吧，那農業也走錯了路嗎？’絕對真實的情況是，農業有着各式各樣根本沒有預料到的後果。」</p><p>「人們總是去考慮所有那些環境改造的糟糕案例。」他繼續説道，「他們忘記了所有那些多多少少起到了作用的案例。有一種來自埃及的雜草，名叫檉柳（tamarisk）。它已經擴散到了美國西南地區的所有沙漠中，並且是非常具有破壞性的。在經過了大量的嘗試之後，人們引入了某種專門以檉柳為食的蟲子。很顯然，這方法多多少少奏效了。」</p><p>「我要申明的是，我沒説這些改造大多會奏效。我説的是，改造可以是很寬泛的、很不同的事情。」</p><p><strong>向平流層注入顆粒的可能副作用：天空將變白</strong></p><p>地球工程不是什麼能夠快遞到你家，讓你在廚房裏進行操作的事情。不過，作為一個能夠改變世界的項目，它看起來也是簡單得令人吃驚。發送氣溶膠的最佳方式就是利用飛機。這種飛機要能夠飛到 18 千米的高度，並能夠運載 20 噸的有效載荷。研究者們稱這樣的一架飛行器為「平流層氣溶膠注入拋射器」（Stratospheric Aerosol Injection Lofter），縮寫為 SAIL。他們對這種飛行器需要達到的參數指標進行研究後得出結論，其開發成本將達到 25 億美元。這個金額聽起來好像是一大筆錢，但其實只是空中客車公司用於開發「超級客機」A380 的成本的十分之一，而這種客機在十幾年後就停止了生產。要部署像 SAIL 這樣的一架飛行器需要每十年花費 200 億美元左右。同樣的，這也不是多大的事情，因為現在這個世界每年花費在化石燃料上的補貼都是上述金額的 300 多倍。</p><p>「有幾十個國家都同時具備啓動這樣一個項目所需的技術和資金。」這個飛行器方案的研究者，耶魯大學的講師韋克·史密斯（Wake Smith）和紐約大學的教授赫爾諾特·瓦格納（Gernot Wagner）給出了這樣的評論</p><p>太陽能地球工程相對而言是比較便宜的項目。不僅如此，它還是一個能夠快速實施的項目。基本上只要 SAIL 飛行器一投入使用，降溫就開始了。（坦博拉火山爆發的一年半之後，新英格蘭的黃瓜就遭遇了凍災。）正如基斯告訴我的，這是能夠針對氣候變化「快速採取某些措施」的唯一方式。</p><p>但是，如果一架 SAIL 飛行器看起來像是一種快速起效的解決方案，那麼首先是因為它根本就不是一個解決方案。這項技術所針對的是變暖這一症狀，而不是它的病因。正因為如此，有人把地球工程比作是用美沙酮來治療海洛因成癮的問題，不過更恰當的比喻或許是用安非他命來治療海洛因成癮的問題。結果就是，一種成癮問題變成了兩種成癮問題。</p><p>由於向平流層中輸送的方解石或是硫酸（或是鑽石）微粒在幾年之後還會落回地面，它們需要持續進行補充才行。如果 SAIL 飛行了一二十年之後，又由於某種原因——比如戰爭、疫情、對結果不滿意而終止了，那麼由此產生的結果就會像是打開了一個全球規模的大烤爐的門。所有那些曾經被掩蓋的升溫向題都會在突然之間顯現出來，導致一次快速而嚴重的氣溫攀升——這種現象被稱為「終端激波」。</p><p>與此同時，為了跟上全球變暖的步伐，SAIL 需要向平流層輸送越來越大的有效載荷。（以「人造火山」的角度來説，就相當於實施越來越強烈的噴發。）史密斯和瓦格納所做的成本計算是基於基斯所提出的那種操作方式，能夠將變暖的速率削減一半。他們兩人估計，在項目的第一年需要向平流層撒播大約 10 萬噸硫。而到了第十年，這個數字就會提升到超過 100 萬噸。在此期間，飛行次數會相應地從每年 4000 次攀升到每年超過 40000 次。（非常尷尬的是，每一次飛行都會產生很多噸的二氧化碳，造成更嚴重的升溫，勢必需要更多次的飛行。）</p><p>向平流層注入的顆粒越多，產生奇怪副作用的可能性就越大。本世紀末，大氣中的二氧化碳水平輕易就能達到 560 ppm.如果要用太陽能地球工程來抵消這些二氧化碳的效應，研究者們發現，這將導致天空的樣子出現變化。新的「天空藍」將會是白色。他們指出，這種效應會導致「此前保持原始狀態的地區的天空看起來也像是城市地區的天空一樣」。他們還表示，也會出現一個恰到好處的後果，那就是輝煌的日落景象，「就像是在大型火山爆發後所能看到的那樣」。</p><p>阿蘭·羅博克（Alan Robock）是羅格斯大學的一位氣候科學家，也是「地球工程模型交叉比對項目」的領導者之一。羅博克維護着一個對於地球工程的各種擔憂的排行榜，最新一版有二十多項。第 1 名是它有可能擾亂降水的模式，導致「非洲和亞洲的旱災」。第 9 名是「減少太陽能電力產能」。第 17 名是「白色天空」。第 24 名是「國家之間的衝突」。第 28 名是「人類有權這麼幹嗎」。</p><p>……</p><p>這是一本關於一些人努力想要解決一些問題的書，而這些問題又是另一些人努力想要解決另一些問題時所造成的。在報道這些人和事的過程中，我訪問過工程師和基因工程師，生物學家和微生物學家，大氣科學家和大氣企業家。無一例外，他們都對自己的工作充滿了熱情。但是，同樣無一例外，這些熱情都被質疑聲所困擾。電魚屏障、混凝土的潰堤、假的巖洞、合成的雲朵這些東西呈現給我的不太像是一種「技術樂觀主義」精神，或許更應該稱之為「技術宿命論」。它們從一開始就不是某種進步，而只不過是在現有條件下人們所能想出的最佳方案。就像一個人造人在《銀翼殺手》（Blade Runner）中對哈里森·福特（Hrson Ford）所扮演的那個可能是，也可能不是人造人的角色所説的：「你覺得如果我買得起一條真蛇，我還會在這種地方工作嗎？」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/990.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>正是在這樣的邏輯之下，像是輔助進化、基因驅動、挖數百萬條溝來掩埋數十億棵樹這樣的計劃才需要被評估。地球工程可能是「全然瘋狂的，相當令人不安」，但是如果它能夠減緩格陵蘭島冰蓋的融化速度，或是「帶走某些苦難」，或是有助於防止不再自然的生態系統崩潰，那麼我們難道不應該去考慮一下它嗎？</p><p>安迪·帕克（Andy Parker）是「太陽輻射管理治理倡議」的計劃主管。這個計劃致力於拓展圍繞地球工程的「全球對話」。他喜歡把這種技術比作是藥物領域的化療。要是還有更好的選擇的話，沒有哪個精神正常的人會願意接受化療。他曾經説過：「在我們所生活的這個世界上，小心翼翼地讓那個破太陽的光芒變暗，要比什麼都不做的風險更小一些。」</p><p>但是，「讓那個破太陽的光芒變暗」比不讓它變暗的危險更小要得出這樣一個結論，必須要一個前提：這種技術不僅需要按計劃起效，還得按計劃部署。這可不是件簡單的事情。克馳、基斯以及施拉格都曾向我指出，科學家只能提出建議，而實施是一個政治決定。你可能希望這樣一個決定是個公正的決定，對於今天活着的，以及未來世代的人類或非人類生物都是一個公正的決定。但是，我們只能説，在這樣的事情上我們此前沒什麼好的記錄。（比如説，氣候變化。）</p><p>假設這個世界發射了 SAIL 飛行器的機隊，或是隻有一小部分堅定果決的國家這樣做了。再假設即使在 SAIL 飛行並拋撒越來越多的微粒時，全球碳排放仍然在升高。那麼我們得到的結果，並不會是回到前工業革命時代的氣候，或是上新世的氣候，或是始新世的鱷魚趴在北極岸邊曬太陽時的氣候。那將會是一種前所未有的氣候，籠罩在一個前所未有的世界上。在那裏，鰱魚閃着銀光，躍動在一片白色天空之下。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:02:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25386596</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25386596</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/987.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25386596_202311231102f093205b-043c-459d-b974-a08118c6515a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[[美]伊麗莎白·科爾伯特]]>
            </author>
            <category>氣候變化</category>
            <category>地球工程</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/987.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/988.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄭州警方通報「男子跪地爬行」：一女子在前引導，兩人均被行拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537259" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3fe0be6b79c048189b08b0ccbbec991f/hd/20231123104910313665bc631-25ce-497e-952c-d46ffd0c8a4a-899eff25-fe28-0a5e-022d-51bbf588b23e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/521.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 22 日，鄭州警方通報「男子在橋上跪地爬行」視頻，23 歲女子與 20 歲男子在網絡認識，兩人為尋求刺激女子在前引導，男子戴頭套跟隨爬行，兩人因尋釁滋事均被行拘。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398304</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398304</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：胡寶秀，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>鄭州警方</category>
            <category>通報</category>
            <category>「男子跪地爬行」</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/521.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/522.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「92 班」的理財人生同樣精彩，對話曼聯名宿加里·內維爾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作為曼聯「92 班」的代表人物、曼聯傳奇隊長，加里·內維爾在退役後一直在解説席發揮餘熱。</p><p>憑藉大膽的觀點和專業的分析，加里·內維爾如今早已是解説界的流量擔當，而在足球場外，他還有一個不為人知的身份——投資人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曼聯老隊長加里·內維爾來到上海。</p><p></p><p>近日，加里·內維爾來到了上海，他此行的目的和足球關係不大，而是變身為一名「房產銷售」。</p><p>作為曼徹斯特首家 W 品牌公寓的聯合投資人，加里·內維爾在房地產顧問企業第一太平太維斯舉辦的活動中，着力向中國市場推薦了位於他家鄉曼徹斯特的城市地標項目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/235.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曼聯「92 班」成就了一代足壇傳奇。</p><p></p><p><strong>前車之鑑</strong></p><p>「在我大概 28 歲時，就開始考慮退役轉型的事情了——職業球員只有 10 年-15 年的黃金生涯，退役後我們必須面對不同的人生，不同的行業。」</p><p>按照內維爾的説法，在自己還處於職業生涯巔峯期的時候就已經開始思考未來。</p><p>為什麼會有這種憂患意識，內維爾在過往的採訪中給出過答案——他的老隊友索恩利當年遭遇了威脅職業生涯的傷病，結果索恩利僅為曼聯效力 9 場聯賽後就被解約……</p><p>內維爾的足球生涯堪稱輝煌，但老友的經歷讓他懂得必須掌握其他的生存技能。</p><p><strong>「很多球員結束職業生涯後彷彿從懸崖上掉落，發現自己除了踢球什麼也做不了。我一直在思考，當這一天到來的時候，我如何去填補這一空白。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/236.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加里·內維爾還曾擔任過西甲瓦倫西亞隊的主教練。</p><p></p><p><strong>抄底進入樓市</strong></p><p>在多數人的看來，職業球員退役後最便捷的道路就是從事教練員工作或者擔任評論員。</p><p>退役後的內維爾是一個算不上成功的教練，在西甲瓦倫西亞主帥的位置上，內維爾只待了 4 個月，球隊 14 輪比賽只拿到 14 個積分，歐冠和國王杯接連出局。</p><p>好在，內維爾還是一個出色的足球評論員，他的專業點評時常能夠吸引球迷的關注，引發大家的共鳴。</p><p>但讓很多球迷想不到的是，加里·內維爾在房地產投資領域同樣獨具慧眼。</p><p>2008 年，經濟危機席捲歐美，加里·內維爾選擇抄底進入樓市，<strong>「那時候英國的房地產處於低谷，我做了一些房地產的投資。如果説足球是我第一熱愛的行業，那麼房地產可以排在第二……我的投資主要都在房地產領域。」</strong></p><p>有案可查的記錄顯示，內維爾很早就聯合瓦倫西亞隊老闆林榮福以及前曼聯隊友吉格斯、斯科爾斯還有自己的弟弟菲利普·內維爾等人一起投資地產項目。</p><p>2013 年，他開設了 GG 酒店管理公司，2015 年在老特拉福德球場對面開了足球主題酒店 Hotel Football，此外還將曼徹斯特證券交易所大樓改造成一幢有 35 間房的酒店。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/240.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>投資，內維爾是專業的</strong></p><p>有了這一系列成功案例，內維爾表示，自己在 2018 年以後就不再分散注意力到其他業務中，包括不再擔任足球管理或教練領域。</p><p><strong>內維爾説，自己 90% 的商業投資都處於盈利狀態，個人已經先後買進了多達 20 套房產，其中大多數都在自己的家鄉曼徹斯特。</strong></p><p>至於為什麼更青睞在家鄉投資，內維爾表示：「一方面我是土生土長的曼徹斯特人，我對這裏擁有深厚的感情，另一方面，曼徹斯特的房產值得投資。」</p><p>話裏話外，內維爾都在竭力為家鄉打 Call，關於此次推薦的項目，內維爾甚至親自下場「攬客「。</p><p>「首先我是這個地產項目的業主，我會購買一整個樓層居住並持有。每一名業主都是我的鄰居，我們會在游泳池、酒吧和桑拿房等公共物業區域相遇。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/234.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「這會是曼徹斯特的標誌性建築，任何曼聯球員也都會喜歡它，我的建議是趁早買，就像我 27 歲第一次購買一棟別墅後，隊友們參觀後都想當我的鄰居，卻發現已經售罄……」</p><p>看來，內維爾做房產投資是認真的，當下他與同僚們也給出了其他的專業意見，比如目前曼徹斯特的房價僅為倫敦的一半，擁有相當的發展潛力；再比如這裏擁有優異的教育資源，會吸引大量的來自海外的留學生，這是潛在的客戶。</p><p>而數據顯示，曼徹斯特各所高校每年的畢業生會有一半以上留在曼徹斯特工作和生活，這同樣為當地房產提供了大量潛在的買單者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/238.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「92 班」和弗格森爵士（左一）。</p><p></p><p><strong>「92 班」的生意經</strong></p><p>內維爾儼然已經成為一個成功的商人，那麼曼聯「92 班」的核心成員退役之後都在做什麼呢？他們能夠在足球之外找到屬於自己的一片天嗎？</p><p>其中貝克漢姆自然是最受矚目的一個。</p><p>做球員時，貝克漢姆就和妻子維多利亞就一起打造了屬於自己的時尚品牌，退役後還成立了自己的風險投資公司 DB Ventures，負責打理他大量的商業合同。</p><p>此外，貝克漢姆還擁有自己的威士忌品牌「海格俱樂部」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/233.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝克漢姆（左）目前是梅西的老闆。</p><p></p><p>2022 年，DB Ventures55% 的股份被出售給了美國品牌公司 Authentic Brands Group，據《倫敦時報》報道，小貝從這筆交易中獲得高達 2.3 億美元的收益。</p><p><strong>目前，貝克漢姆最重要的身份是美國大聯盟邁阿密國際的老闆之一，引進梅西后，俱樂部市值扶搖直上，預計將成為第一支市值超過 10 億美元的大聯盟球隊。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/296.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吉格斯（左）和內維爾來華參加比賽，還和鹿晗（中）合影。</p><p></p><p>吉格斯的商業投資也可圈可點——他的業務和內維爾比較重疊，基本屬於聯合經營，比如 GG 酒店管理公司。</p><p>此外，兩人還擁有四家足球咖啡館的股份，其中兩家在曼徹斯特，一家在倫敦，還有一家位於新加坡。</p><p>相比之下，其他的「92 班」成員主要活躍在綠茵場。</p><p>巴特在名不見經傳的索爾福德城任 CEO，這傢俱樂部擁有 92 班的集體投資，作為股東之一，斯科爾斯也曾擔任過該俱樂部的臨時主帥。</p><p><strong>有意思的是，內維爾透露，索爾福德城是他為數不多虧錢的項目……</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:58:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25397735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25397735</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/333.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25397735_202311231058c93f2c8a-a4ce-4aaa-9044-d21c36d2b47f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>加里·內維爾</category>
            <category>曼聯</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/333.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/334.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列：以軍在加沙地帶的軍事行動 23 日仍將持續]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列總理辦公室 22 日晚發表簡短聲明説，以軍在加沙地帶的軍事行動 23 日仍將持續。</p><p>這份簡短聲明説：「加沙的戰鬥明天將繼續進行。」</p><p>以色列政府 22 日凌晨批准了一項與巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）交換被扣押人員的協議，根據協議，哈馬斯將釋放至少 50 名婦女和兒童，以換取以軍在加沙地帶停火 4 天。哈馬斯也證實了這一消息。哈馬斯政治局成員穆薩·阿布·馬爾祖克透露，加沙地帶將從當地時間 23 日上午 10 時起停火。</p><p>以色列國家安全委員會主席哈內格比當天早些時候透露，24 日前，以方不會實施同哈馬斯達成的釋放被扣押人員協議。</p><p>以色列公共廣播電台當天援引消息人士的話説，參與斡旋的卡塔爾方面通知以色列，哈馬斯尚未簽署協議，以色列還未收到哈馬斯擬釋放的被扣押人員名單。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:51:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398271</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398271</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/269.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398271_202311231052b8c4089d-6223-4b9b-bc4c-6331b7177639.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[呂迎旭、張天朗/新華社]]>
            </author>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/269.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/270.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海徐匯：尋訪滬上紅色路，在歌聲中感悟奉獻精神]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為拓展黨課教育載體，豐富愛國主義教育形式，上海市徐彙區楓林街道近日開展了行走中的黨課「尋訪滬上紅色路、開啓楓尚新徵程」黨史學習教育主題黨日實踐活動。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次實踐活動地點位於國歌展示館，進入場館內，首先看到的是以「長城」為主題的背景牆，四塊浮雕從左至右分別對應《義勇軍進行曲》歌詞中的「起來」「血肉長城」「萬眾一心」「前進」，表現在民族危亡時刻，全國人民團結一心、奮勇向前的精神。</p><p>跟隨着講解員的介紹，現場居民置身於革命歷史的長河中，探尋紅色文化、感受革命精神。在濃濃的愛國氛圍中，居民們齊唱國歌，並紛紛在展板上留下自己對中國未來發展的期待和展望，與革命先烈展開一場跨時空對話。為鞏固本次黨史學習教育成果，結合自身體悟，活動現場還開啓了一場紅色答題之旅，切實傳承發揚紅色精神。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次黨史學習教育主題黨日實踐活動讓居民們通過行走中的黨課追尋紅色足跡，見證了中國共產黨人的初心，切身實地感悟奉獻精神，接受黨建教育，增強愛國意識。居民們參觀國歌展示館後紛紛表示，這次活動讓他們瞭解了國歌創作的相關歷史，居民王女士告訴記者：「當《義勇軍進行曲》響起時，我切實感受到了民族自信和文化自信的力量，愛國情懷在參觀中油然而生。」</p><p>記者：解景昇</p><p>原標題：《尋訪滬上紅色路，在歌聲中感悟奉獻精神》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:49:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398159_20231123104908ec6646-1ac5-4a6e-b920-1507bfe07339.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「上海徐匯」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>徐匯</category>
            <category>黨課</category>
            <category>學習</category>
            <category>教育</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海徐匯：社區治理光「硬碰硬」不行，還需「軟硬兼施」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 21 日下午，上海市徐彙區社區軟法治理指引（第二版）發佈暨社區軟法治理研討會在華涇鎮機關大禮堂舉行。市區司法局有關領導、專家、律師以及社區羣眾百餘人蔘會。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>社區治理離不開《憲法》《民法典》等法律法規、規章硬法，但也需要軟法給予必要的補充，形成軟硬結合、法德融合的共治新局面。</p><p>社區軟法是社區治理參與主體或社區各成員間協商制定的有實際效力的議事及行為規則。在社區較為普遍而又難治理的領域，硬法明晰權責，理清邊界，使社區治理在法治框架內有序地推進；軟法制定居民公約等，將有序有規協商的全過程人民民主融入，形成居民自覺遵守的公約等治理規則的堅強基礎。在常態長效治理中，充分發揮各方力量作用，提升社區居民自治共治力，實現社區有序自治，進而達到社區有效治理的目標。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據瞭解，為進一步推進基層社區治理創新工作，徐彙區司法局以華涇鎮的社區軟法治理探索為基礎，將社區軟法治理作為推動徐匯城區基層治理模式，創新治理的方式，重塑治理體系重構的重要抓手，組織人員於 2021 年編寫上海市徐彙區社區軟法治理指引第一版，並在華涇鎮 17 個小區等地推進落實，在基層實踐中取得了一定的成效。在歷經兩年多的實踐基礎上，又再次組織了人員編寫上海市徐彙區社區軟法治理指引第二版。就封閉式社區較為普遍而又與居民生活息息相關的十個領域，給出了社區軟法治理的指引，從定義、現象、危險、危害、社區軟法制定、社區軟法治理實施、相關法律條文七個維度做出闡述。兼顧首創性、創新性、系統性、操作性、更新性，讓社區治理各方看得懂、用得上，照着指引可操作，力爭讓徐彙區社區軟法治理從點狀走向普遍、從摸索走向規範、從自發走向自覺、從自治走向共治，形成「涇」彩樣本。</p><p>記者：殷志軍、陸翔、徐喆衎</p><p>原標題：《社區治理光「硬碰硬」不行，還需「軟硬兼施」》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:49:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398125</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398125</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/156.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398125_202311231049be094660-2030-4541-99dc-7a85943594e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「上海徐匯」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>徐匯</category>
            <category>社區</category>
            <category>治理</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/156.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/157.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「上達達德，海通通才」，上海小學迎來建校 120 週年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海小學日前迎來建校 120 週年。上海市徐彙區委副書記、區委教育工作領導小組組長沈權等領導，以及長期關心學校發展的各界人士，與上海小學師生共同分享學校 120 歲生日的快樂。</p><p>翻開歷史的書卷，尋找上海小學的精神之源。慶祝活動以「月季盛開百廿載，鯉躍龍門向未來」為主題，由中國工程院院士、著名航空醫學和生物醫學工程專家俞夢孫親自為母校題寫，為整個慶典賦予了深刻的寓意。</p><p>訪談紀錄片《我記得，我的快樂鄉》通過歷史的鏡頭，展現了上海小學悠久的歷史傳統、深厚的文化積澱、創新的辦學機制以及充滿生長力的校園文化。校長蔣羣在致辭中對長期關心和支持學校發展的各級領導、各界人士表示感謝，並展望學校未來發展。副區長王志華高度評價了上海小學 120 年來的貢獻，肯定了學校在紮根徐匯教育中取得的改革發展成績。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>整個慶祝活動通過主題情景故事，將流淌於上海小學人心中的「智仁勇」龍門精神和 120 年來的成果融入其中，回顧了學校的輝煌歷程。開場歌舞《魚躍花香》以聲為禮，蕩旌迎賓，將整個會場裝點得如詩如畫。學校合唱團演唱的主題曲《我的快樂鄉——百廿迴響》悠揚動聽，帶領全場回望過去，感慨百年光陰的流轉。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>現場，情景劇《抉擇》展示了勇敢的真諦，讓在座師生們深刻感受到「智仁勇」精神的傳承。最令人激動的時刻是俞夢孫院士親手觸動按鈕，點火升起冉冉上升的「小鯉魚」夢想火箭，象徵着學校邁上新徵程。上海小學學子以自信昂揚的姿態登上舞台，用韻律舞蹈《追夢》展現了學校活力課程的風采，生動演繹了學校的辦學理念，歌頌着屬於上海小學人的光輝歷程。</p><p>整個慶祝活動在《生日快樂，上小》的歌聲中落下帷幕。回望百廿歷程，上海小學在風雨中傲然生根。傳承百廿年的光榮歷史，學校將與徐匯教育同頻共振，繼續探索優質發展之路，用實際行動凸顯「上達達德，海通通才」校風，促進學生全面發展，在新起點上實現更高品質、更高質量的新發展。</p><p>記者：姚麗敏</p><p>圖片由區教育局提供</p><p>原標題：《徐匯這所學校 120 週歲！》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:47:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/96.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398098_2023112310474402da36-3880-49a5-b2dd-fced09e582dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「上海徐匯」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>徐匯</category>
            <category>小學</category>
            <category>歷史</category>
            <category>傳統</category>
            <category>文化</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/96.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/97.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遼大黨委書記潘一山當選工程院院士，去年 8 月讓賢卸任校長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:552px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/816.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">潘一山，遼寧大學網站，圖</p><p></p><p>11 月 22 日，中國科學院、中國工程院公佈 2023 年當選院士名單，共產生 59 名中國科學院院士、74 名中國工程院院士。</p><p>其中，遼寧大學黨委書記潘一山教授當選中國工程院院士（能源與礦業工程學部）。</p><p>公開資料顯示，潘一山系力學專家，生於 1964 年 5 月，清華大學博士，遼寧大學教授、博士生導師，是國家級人才項目領軍人才、「新世紀百千萬人才工程」國家級人選、「興遼英才計劃」傑出人才。</p><p>潘一山研究方向為煤礦衝擊地壓、瓦斯突出、煤層氣開採。</p><p>從 1984 年起，他一直從事煤礦衝擊地壓防治研究，在衝擊地壓發生理論、防治技術裝備和工程應用等方面取得系統性、開創性成果，提出了衝擊地壓擾動響應失穩理論，先後攻克淺部、深部和高瓦斯礦井衝擊地壓治理的重大關鍵技術難題，研發了衝擊地壓預測防治成套技術與裝備、衝擊地壓瓦斯突出複合動力災害一體化預測防治關鍵技術與裝備、衝擊地壓吸能防衝支護技術與裝備。</p><p>潘一山以第一完成人獲國家科技進步二等獎 3 項，作為組長主持編制《防治煤礦衝擊地壓細則》《煤礦衝擊地壓防治監管監察手冊》在全國所有衝擊地壓礦井執行，授權發明專利 41 件，第一或通訊作者發表 SCI/EI 論文 80 餘篇，其中 3 篇論文入選中國百篇最具影響國內學術論文，制定併發布 6 項衝擊地壓國家標準，獨著 102 萬字《煤礦衝擊地壓》，主編《衝擊地壓工程學》作為我國 19 所大學本科生、研究生的教材。</p><p>潘一山曾任遼寧工程技術大學黨委書記，遼寧大學黨委副書記、校長等職。值得一提的是，他曾在去（2022）年將校長一職「讓賢」給學校引進的北京大學國家發展研究院黨委書記、副院長餘淼傑。</p><p>據《光明日報》報道，2022 年 8 月，遼寧大學從北京大學引進了經濟學家餘淼傑教授。餘淼傑是全球經管類前 1% 高引論文經濟學者，他的到來讓時任遼大黨委副書記、校長潘一山如獲至寶。潘一山主動向省委組織部提出，將校長的位置讓賢於餘淼傑。3 個月後，潘一山由遼大黨委副書記接任書記，與校長餘淼傑攜手走上助力東北振興的新徵程。</p><p>據遼寧大學網站介紹，該校源起於 1948 年 11 月東北人民政府在瀋陽建立的商業專門學校，是中國共產黨創建的第一所專門商科高校。目前，遼寧大學是一所具備文、史、哲、經、管、法、理、工、醫、藝等學科門類的綜合性大學，是國家「211 工程」重點建設院校和國家「雙一流」建設高校。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:46:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25397823</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25397823</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/813.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25397823_202311231047b8620d39-904b-42cb-936d-9e5bc2770d1e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>兩院院士</category>
            <category>遼寧大學</category>
            <category>潘一山</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/813.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/814.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海街頭一車輛轉彎撞落紅綠燈，險些砸中行人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 21 日下午 2 時 51 分，上海浦東新區民生路靈山路，一輛 SUV 左轉時撞上信號燈杆，導致一盞信號燈掉落，險些砸到正在過馬路的行人。</p><video class="cont_video" data-videoid="537252" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d54732a05ca549d29fc504379e331dde/hd/b66e9d31-929a-4748-9dd6-eb15b84aa130-4ad52d85-fce6-8dec-bad0-3d75f0acfd1a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231123/6ee38ad8e11f454ca7052479c18e3460-20231123103742882-188281200833914227-4b9d5e97-d448-491e-af6f-0fcab00a59a7.jpg" data-duration="00:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">11 月 21 日，上海浦東新區民生路靈山路，一輛 SUV 左轉時撞落信號燈，差點砸中行人。&nbsp; 視頻來自「新民晚報」微信公眾號 (00:20)</div>網友的行車記錄儀畫面顯示，當時一輛 SUV 從靈山路由東向南左轉至民生路，在左轉過程中，突然撞上道路中央的信號燈杆。撞擊產生的振動，使懸掛在燈杆上的信號燈出現晃動，並鬆脫掉落。而此時，正有一名行人沿橫道線由西向東橫穿民生路。驚險的是，當行人剛從信號燈下方經過，信號燈就掉落在地，幸好並未砸中，行人逃過一劫。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/173.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片均為「新民晚報」微信公眾號&nbsp;圖</p><p></p><p>據悉，事故未造成人員傷亡。目前，事故確切原因正在調查中。</p><p>網友：信號燈質量堪憂。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/176.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>還有網友表示：行人真淡定。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/177.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/178.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原標題為《驚險！上海浦東一路口，車輛轉彎撞落信號燈，差點砸中行人》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:44:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398259</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398259</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/273.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398259_202311231044297dc2f1-796c-40cf-85c4-43d8731ca62a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新民晚報」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>信號燈</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/273.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/277.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「植物工廠」構建現代農業，新疆實現全季節供應鮮果番茄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在新疆人的餐食裏，番茄是個離不開的百搭品。</p><p>新疆番茄由於品質優良而遠銷海外，蕃茄醬也是新疆出口創匯的第一大產品。</p><p>然而，基於自然氣候條件，新疆只有在 7～10 月才產出鮮果番茄。但從 2019 年開始，新疆烏魯木齊引進了一家「植物工廠」，用最先進的現代農業技術種植番茄，實現了在疆內全季節供應番茄鮮果。</p><p>11 月 22 日，國務院新聞辦組織的「幸福就在這裏」參訪團，來到新疆高新植物工廠科技開發股份有限公司，近距離感受了番茄這種古老植物的高科技生長方式。</p><p>該植物工廠的番茄佔地 80 畝，種植在一個密閉的溫室大棚內。這不是一個普通蔬果大棚，它的高度有 10 米，頂上覆蓋着國內首個智能一體化雙層充氣膜，是一個智能溫室。</p><p>屋脊設有通風系統，中屋脊的兩側都可以打開，以確保通風量。智能溫室的頂部還安裝有防蟲網，有效避免了開窗時室外的害蟲飛進來。</p><p>當參訪團進入該智能溫室時，被要求更換無塵外套、腳底消殺。</p><p>溫室內的番茄苗都不是種植在傳統的土壤上，而是被吊掛起來，種在一排排盒子裏。盒子裏裝的是優質椰糠基質，盒子一端連接着一個管道，通過循環滴灌，實現水肥智能化控制。自動化精準灌溉，一點多餘的用水都不浪費，</p><p>該植物工廠的「工人」需要做的，僅僅是採摘。「現在每天可以採摘 3～5 噸，3 月份以後，每天可以摘 6 噸，全年產出 1200 噸。」植物工廠種植管理部副部長康鵬年説。</p><p>與傳統種植的番茄相比，無土栽培的番茄生長週期長，從定植到採收有 2 個月，這就使得番茄的天然味道充分釋放，「由於生長時間長，不需要打催熟劑；由於是無菌環境，病蟲害少，不需要打農藥，所以你可以吃到小時候西紅柿的味道。」康鵬年説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">植物工廠的無土栽培西紅柿，澎湃新聞記者，譚君，圖</p><p></p><p>參訪團部分成員當場品嚐了剛採摘的小番茄，直呼「好吃得停不下來」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/979.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">參訪團品嚐無土栽培的番茄</p><p></p><p>康鵬年介紹，植物工廠栽培的番茄在市場上具有極大的價格優勢，超市售價為傳統種植價格的 3~4 倍，且由於是全季節種植，便將傳統西紅柿 10 月至次年 7 年的休市期市場完全覆蓋。目前，該植物工廠的番茄主要銷售烏魯木齊以及部分內地城市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">植物工廠的無土栽培西紅柿，澎湃新聞記者，譚君，圖</p><p></p><p>「新疆人有這麼愛西紅柿嗎？」有參訪團成員問。「你看新疆菜裏，有幾個是不放西紅柿的？」康鵬年笑着説。他們公司對番茄植物工廠的模式很看好。</p><p>目前該植物工廠僅建設了有機果蔬生產示範區，接下來還將建設科研培訓展示區、物流加工檢測區兩個區域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/977.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">植物工廠的無土栽培西紅柿，澎湃新聞記者，譚君，圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/978.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">植物工廠的無土栽培西紅柿，澎湃新聞記者，譚君，圖</p><p></p><p>新疆開始大規模種植番茄始於新中國成立後。1984 年新疆建成第一條番茄醬生產線後，番茄產業開始走上快車道。新疆番茄種植區域主要分佈在昌吉州、石河子、奎屯、沙灣、烏蘇、博樂等地和焉耆盆地的縣市。</p><p>有數據稱，2022 年，國內全年加工番茄量 620 萬噸，其中新疆加工番茄量 504 萬噸。烏魯木齊海關數據顯示，2022 年新疆番茄醬出口量達 47.5 萬噸，佔全國的 51%，出口貿易值超 10 億元。</p><p>番茄是新疆的亮點產業。以昌吉州為例，2023 年昌吉州 16.6 萬畝番茄預計番茄原料總產量 130 萬噸以上，番茄全產業鏈產值達到 19 億元以上。</p><p>澎湃新聞注意到，目前，除烏魯木齊建設了番茄「植物工廠」外，霍爾果斯的現代農業科技產業園也在用類似的高科技手段種植大棚番茄。其日產量達 10 噸，除了供應疆內市場外，還遠銷北京、四川、江蘇等地。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:43:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/16.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398230_2023112310433ac0e30a-4562-44bd-83c0-f7e4c84bfb9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，譚君]]>
            </author>
            <category>大美新疆</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/16.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/17.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海浦東一別墅小區發生嚴重沉降，最深「塌陷」處達 20 釐米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>浦東新區周浦鎮周康路 868 弄御沁園 5A 期的多位業主向「新民幫儂忙」求助，小區 5B—2 期項目開挖地基動工建造以來，毗鄰的 152 號至 169 號 16 戶聯排別墅北花園，竟然不約而同地出現了嚴重沉降，讓他們整日裏是提心吊膽。</p><p>近兩年來，業主們雖然通過不同渠道，一次次向開發商反映情況，但和記黃埔旗下的上海榮啓置業有限公司卻至今未採取任何有效措施。</p><p><strong>開工建房</strong></p><p><strong>花園嚴重沉降</strong></p><p>業主陳先生告訴記者，御沁園 5A 期的聯排別墅於 2016 年 7 月交房，第二年業主們裝修後陸續入住，陳先生所在的這一排別墅共有 16 戶。去年年初，距離別墅北邊僅約十米的空地上，小區 5B—2 期項目開建，隨着工程的推進，業主們發現，自己花費數萬元甚至十多萬元裝修的北花園與別墅建築主體銜接處，出現了不同程度的沉降，導致樓梯斷裂、地磚開裂、明溝變形下沉。</p><p>這種情況一發生，阿拉就立馬找到了物業公司和開發商項目方，伊拉當時口頭回復「等新項目完工後，再一併修繕解決」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">御沁園聯排別墅</p><p></p><p>陳先生講，北邊新建項目建地庫時，打樁機一響，他們房子就抖動得十分厲害，尤其是地下室「就像小船一樣在搖」。之後，業主們只能眼睜睜地看着北花園與房屋銜接處在日復一日的沉降位移中，損壞的狀況是越來越嚴重。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北花園與房屋銜接處沉降位移</p><p></p><p>採訪中，業主們指出，項目方曾信誓旦旦，由於 5B—2 期還在建設，可能還會持續出現沉降情況，等到新項目結構封頂後，他們一定會履行應有的責任。但讓業主們萬萬沒想到的是，現在新項目已經結構封頂，開發商項目部在換了對接人後，態度與此前截然相反，對業主們的修繕訴求竟置之不理。</p><p><strong>柱斷梯裂</strong></p><p><strong>滿目傷痕累累</strong></p><p>記者來到現場實地探訪，5B—2 期確實與 152 號至 169 號聯排別墅只有「咫尺之遙」。目前，5B—2 期的別墅、小高層均已經結構封頂，腳手架和帷幔已被拆去。</p><p>記者走進 160 號別墅的北花園，只見花園地坪和北門陽台樓梯的銜接處，已發生明顯「錯位」。</p><p>別墅北門進出花園的樓梯處，漢白玉立柱已至少斷裂四根；</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漢白玉立柱斷裂</p><p></p><p>由於與花園接壤區域沉降較為嚴重，樓梯扶手與立柱間脫開了約 10 釐米，大理石踏步有多塊開裂；</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樓梯扶手與立柱間脫開</p><p></p><p>別墅主建築附近的排水溝也明顯變形，一排雨水蓋板都發生塌落。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">別墅主建築附近的排水溝明顯變形</p><p></p><p>隨後，記者又步入 167 號等三戶聯排別墅的北花園，沉降和位移的情況幾乎如出一轍，都發生在北花園和別墅主建築的接壤區域，大部分的花園地坪至少「塌陷」了 10 多釐米，而最深處可達 20 釐米，樓梯、花園地磚等已是傷痕累累。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北花園和別墅主建築的接壤區域「塌陷」</p><p></p><p>在業主楊女士的指點下，記者在沉降和位移處還看到了天然氣的入戶管道。業主們十分擔憂，如果任由情況愈演愈烈，是否會影響到入戶煤氣管道的安全？是否會造成地下室滲水？此前已有業主因漏氣，更換了燃氣表。</p><p>開發商項目方仍在小區內還沒有撤場，但對阿拉這一排別墅花園的沉降和安全隱患卻一直不肯做任何解釋和處置。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沉降和位移處靠近天然氣的入戶管道</p><p></p><p>記者在房屋立面的銅牌上看到，該項目建設單位是上海榮啓置業有限公司，施工單位為四川省第十五建築有限公司。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">房屋立面上的銅牌</p><p></p><p><strong>相關部門</strong></p><p><strong>將再勘察現場</strong></p><p>業主們直言，他們曾兩次向開發商發出律師函要求兌現承諾，但開發商在回函中卻矢口否認：</p><p>各位業主已對房屋進行裝修及後花園改造，並已入住較長時間，目前現場可見的台階踏步開裂、扶手開裂、明溝下沉、硬化地面局部開裂等現象，與結構主體無關聯，形成原因較為複雜。</p><p>同時，對方竟還反稱：業主至今無人聯繫開發商查看現場。</p><p>對於這樣的回覆，業主們連聲質疑：</p><p>開發商辯解「形成原因複雜」，但為何 16 戶別墅北花園的損壞位置卻如此「整齊劃一」？</p><p>5B-2 期在建時，開發商項目部已同意「事後修繕」，但為何現在卻「翻臉不認賬」？</p><p>發覺沉降情況後，業主第一時間上報，相關方面第一時間查看，但為何如今卻成了「無人聯繫開發商查看現場」呢？</p><p>記者來到管理小區的家利物業管理公司，相關負責人迴應，業主們確實在去年初就反映了花園受在建項目影響發生沉降的問題，物業也及時告知了開發商項目部，但至今仍沒有明確説法。</p><p>隨後，記者和業主又來到開發商項目部辦公室，但面對「將如何處置業主訴求」的詢問時，相關負責人當場予以拒絕，稱「無權對媒體做出任何解釋和迴應」。截至發稿，記者雖通過電子郵件向和記黃埔公關部門發出了「採訪函」，但始終沒有得到任何回覆。</p><p>記者又與浦東新區建交委房屋質量監管部門取得聯繫，對方答覆：將會同天然氣公司對該處聯排別墅的沉降成因及可能存在的安全隱患再次勘察，將盡快給到初步結果。</p><p>對此，記者將繼續關注。</p><p>（原標題為《上海知名樓盤，嚴重沉降！最深「塌陷」處竟達 20 釐米，業主心慌慌……》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:42:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398226</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398226</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/435.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398226_202311231042bcf517c9-7b34-4569-bf76-745612c87d35.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王軍/「新民晚報」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>別墅</category>
            <category>沉降</category>
            <category>塌陷</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/435.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/436.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[水利部：加快修復水毀工程設施，確保明年主汛期前完成修復]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）從水利部獲悉，今年以來，我國部分地區發生嚴重洪澇災害，一些防洪工程、水文測報設施遭受嚴重損毀。水利部近日印發《水利部辦公廳關於切實做好防洪工程設施水毀修復工作的通知》（簡稱《通知》），督促指導各省、自治區、直轄市水利（水務）廳（局），新疆生產建設兵團水利局，各流域管理機構抓住冬春有利時機，加快修復水毀工程設施，確保明年主汛期前完成修復任務，為防汛工作打下堅實基礎。</p><p>《通知》要求，各地水利部門要深入學習貫徹習近平總書記關於防汛救災和災後恢復重建重要指示精神，充分認識加快水毀修復、及時恢復防洪工程及水文測報設施功能對確保防洪安全和人民羣眾生命財產安全的重要意義，始終堅持以人民為中心，切實增強責任感、緊迫感，堅持結果導向，以水毀修復實際成效踐行「兩個維護」。</p><p>《通知》要求，各地特別是受災嚴重的北京、天津、河北、吉林、黑龍江等地加強組織領導，壓緊壓實責任；加大地方水毀修復資金投入力度，積極申報特別國債項目，優先安排水文測報設施、安全度汛相關防洪工程修復項目；制定水毀修復工作計劃，督促指導配足施工力量、優化施工組織、加快項目實施，確保按時完成修復任務；建立水毀修復項目台賬，實行「周調度、月通報」工作機制，強化重點水毀修復項目監督檢查，抓好發現問題整改落實。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:26:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398082</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398082</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/787.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398082_202311231026c6ae54e1-7ed2-4c78-ba24-359d0a8c4546.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>水利部</category>
            <category>水毀工程設施</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/787.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/788.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第三輪第一批 5 箇中央環保督察組全部進駐，舉報電話信箱公佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>經黨中央、國務院批准，第三輪第一批中央生態環境保護督察全面啓動，共組建 5 個督察組，分別對福建、河南、海南、甘肅、青海 5 個省開展為期約 1 個月的督察進駐工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/743.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 22 日，中央第四生態環境保護督察組進駐動員會在蘭州召開。 生態環境部，圖</p><p></p><p>11 月 22 日，中央第四生態環境保護督察組進駐動員會在蘭州召開，督察組組長蔣卓慶、副組長董保同分別就做好督察工作作了講話，甘肅省委書記胡昌升進行了進駐動員。</p><p>至此，第三輪第一批五個督察組全部實現進駐並公佈環保舉報電話和信箱。具體如下：</p><p><strong>第一組：福建省</strong></p><p>組長，陳潤兒，副組長，翟青</p><p>進駐時間：2023 年 11 月 22 日—12 月 22 日</p><p>專門值班電話：0591-87851369</p><p>專門郵政信箱：福建省福州市 A229 號郵政信箱</p><p>受理舉報電話時間：每天 8:00—20:00</p><p><strong>第二組：河南省</strong></p><p>組長，許達哲，副組長，郭芳</p><p>進駐時間：2023 年 11 月 22 日—12 月 22 日</p><p>專門值班電話：0371-85515363</p><p>專門郵政信箱：河南省鄭州市 A581 號專用郵政信箱</p><p>受理舉報電話時間：每天 8:00—20:00</p><p><strong>第三組：海南省</strong></p><p>組長，宋秀巖，副組長，張雪樵</p><p>進駐時間：2023 年 11 月 21 日—12 月 21 日</p><p>專門值班電話：0898-65252051</p><p>專門郵政信箱：海南省海口市 A145 號郵政信箱</p><p>受理舉報電話時間：每天 8:00—20:00</p><p><strong>第四組：甘肅省</strong></p><p>組長，蔣卓慶，副組長，董保同</p><p>進駐時間：2023 年 11 月 22 日—12 月 22 日</p><p>專門值班電話：0931-8920182</p><p>專門郵政信箱：甘肅省蘭州市 A338 號郵政信箱</p><p>受理舉報電話時間：每天 8:00—20:00</p><p><strong>第五組：青海省</strong></p><p>組長，劉偉，副組長，胡衞列</p><p>進駐時間：2023 年 11 月 22 日—12 月 22 日</p><p>專門值班電話：0971-3895065</p><p>專門郵政信箱：青海省西寧市 A186 號郵政信箱</p><p>受理舉報電話時間：每天 8:00—20:00</p><p>根據黨中央、國務院要求和督察組職責，中央生態環境保護督察組主要受理生態環境保護方面的來信來電信訪舉報，其他不屬於受理範圍的信訪舉報問題，將按規定交由被督察地方處理。</p><p>此次督察將重點關注習近平生態文明思想和習近平總書記重要指示批示貫徹落實情況；黨中央、國務院有關重大決策部署落實情況；加快發展方式綠色轉型、推動高質量發展情況，堅決遏制「兩高一低」項目盲目上馬和淘汰落後產能情況；區域重大戰略實施中的突出生態環境問題；重大生態破壞、環境污染、生態環境風險及處理情況；環境基礎設施建設和運行情況；此前督察發現問題整改情況；人民羣眾反映突出的生態環境問題；生態環境保護「黨政同責」「一崗雙責」落實情況等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:19:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398079</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398079</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/748.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398079_202311231020feb4cd75-1c93-471f-8d28-b8bd636606f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>中央環保督察組</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/748.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/749.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄭州衞健委通報育兒補貼申請有關情況：實施細則正在徵求意見]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，鄭州市衞生健康委員會發布<strong>關於網民反映育兒補貼申請有關情況的通報：</strong></p><p>近日，網民反映我市育兒補貼申請有關情況。目前，《鄭州市育兒補貼實施細則（徵求意見稿）》正在徵求意見，待完善後立即組織實施。</p><p>歡迎廣大市民登錄鄭州市衞生健康委員會官網（<a href="https://wjw.zhengzhou.gov.cn/">https://wjw.zhengzhou.gov.cn</a>）「公眾參與-民意徵集」欄目察看，多提寶貴意見和建議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:18:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398052</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398052</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/523.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398052_202311231018e03cd5bc-e7a2-49c5-bf83-9c7a51dc01e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「健康鄭州」微信公號]]>
            </author>
            <category>三孩補貼</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/523.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/524.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 被曝取得重大技術突破或威脅人類，引發罷免奧特曼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·根據爆料，被稱為 Q*的模型能夠解決某些數學問題。征服數學的能力意味着人工智能將擁有類似於人類智能的更強推理能力。一些 OpenAI 員工擔憂在將這種先進的人工智能模型商業化時沒有適當的保障措施。</u></span></p><p></p><p>知情人士透露，在 OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼（Sam Altman）被罷免 4 天之前，幾位研究人員向董事會發出一封信，警告稱一項強大的人工智能發現可能威脅人類——被稱為 Q*的模型。</p><p>這一消息得到了至少兩家媒體的獨立證實，但也有媒體援引知情人士的話稱，董事會從未收到過有關此類突破的信，而且公司的研究進展並未對奧特曼的突然解僱產生影響。</p><p>兩位消息人士告訴路透社，此前未披露的信件是董事會罷免奧特曼的一個關鍵導火索，是導致董事會眾多不滿的原因之一。</p><p>一位知情人士稱，OpenAI 在 Q*（發音為 Q-Star）方面取得了進展，一些內部人士認為這可能是該初創公司尋找超級智能（也稱為通用人工智能）的突破。OpenAI 將通用人工智能（AGI）定義為比人類更聰明的人工智能系統。</p><p>鑑於擁有大量計算資源，新模型能夠解決某些數學問題。消息人士稱，雖然數學成績僅達到小學生的水平，但在此類測試中取得好成績讓研究人員對 Q*未來的成功非常樂觀。</p><p>研究人員認為數學是生成式人工智能發展的前沿領域。目前，生成式人工智能擅長通過統計預測下一個單詞來進行寫作和語言翻譯，而同一問題的答案可能會有很大差異。但征服數學的能力（只有一個正確答案）意味着人工智能將擁有類似於人類智能的更強推理能力。例如，人工智能研究人員認為，這可以應用於新穎的科學研究。</p><p>消息人士稱，研究人員在給董事會的信中指出了人工智能的能力和潛在危險，但沒有具體説明信中提到的具體安全問題。</p><p>值得注意的是，奧特曼被 OpenAI 董事會解僱前一天在舊金山出席亞太經合組織首席執行官峯會時，提到了 OpenAI 最近取得的一項技術進步。「在 OpenAI 的歷史上已經有四次了，最近一次是在過去幾周，當我們推開無知的面紗並向前推進發現的前沿時，我已經在房間裏了，能夠做到這一點是一生的職業榮譽。」他説。</p><p>隨着後來 OpenAI 陷入混亂，這一神祕言論基本上沒有引起注意。但一位知情人士表示，一些 OpenAI 員工認為，奧特曼的言論指的是該公司今年早些時候的一項創新，該創新將使他們能夠開發出更強大的人工智能模型。這項技術突破由 OpenAI 首席科學家伊利亞·蘇茨克維（Ilya Sutskever）牽頭，一些員工擔憂 OpenAI 在將這種先進的人工智能模型商業化時沒有適當的保障措施。</p><p>據一位消息人士透露，OpenAI 首席技術官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）11 月 22 日向員工提到了這個名為 Q*的項目，並表示在上週末的人事震動之前董事會收到了一封信。但 OpenAI 發言人林賽·海爾德·博爾頓（Lindsey Held Bolton）在與媒體分享的一份聲明中駁斥了這一説法：「米拉告訴員工瞭解媒體報道的內容，但她沒有對信息的準確性發表評論。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:16:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398163</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398163</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/564.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398163_20231123101633b9d602-0dd8-4772-bf4c-97ab3b31662b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，方曉]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>AI</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/564.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/565.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北省地方金融監管局原局長段銀弟被雙開：靠金融吃金融，大搞幕後交易、利益交換]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央紀委國家監委網站訊&nbsp;&nbsp;據湖北省紀委監委消息：日前，經湖北省委批准，湖北省紀委監委對湖北省地方金融監督管理局原黨組書記、局長段銀弟嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</p><p>經查，段銀弟喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，串供堵口，偽造、銷燬證據，處心積慮對抗組織審查；無視中央八項規定精神，接受可能影響公正執行公務的宴請；違反組織原則，在職工錄用、職務晉升等方面違規為他人謀利；違規借用管理和服務對象錢款，在分配、購買住房中侵犯國家、集體利益，搞權色交易；生活腐化、道德敗壞；既想當官又想發財，「靠金融吃金融」，利用手中掌握的金融資源和權力，大搞幕後交易、利益交換，利用職務便利為他人在企業經營、貸款審批等方面謀利，並非法收受鉅額財物；擅權妄為，濫用金融審批權，違反國家規定發放貸款，數額特別巨大，並造成特別重大損失。</p><p>段銀弟嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律和生活紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄、違法發放貸款罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。依據《中國共產黨紀律處分條例》《中華人民共和國監察法》《中華人民共和國公職人員政務處分法》等有關規定，經湖北省紀委常委會會議研究並報湖北省委批准，決定給予段銀弟開除黨籍處分；由湖北省監委給予其開除公職處分；收繳其違紀違法所得；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:15:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398162</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398162</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/449.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398162_202311231015021d347b-f623-42a0-bf3d-2d2d8abed379.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央紀委國家監委網站]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/449.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/451.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「學習偶像」做回了普通人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>劉佳寧在當「網紅」。</p><p>她是在網上專門曬自己學習進度和成績的博主，平時背單詞、寫課堂報告、寫論文，期末曬班級排名、獎學金，定位顯示在一所國內重點大學。面容清秀的她，偶爾也曬露臉的照片，説自己在哪兒旅遊——劉佳寧有幾萬粉絲，評論裏女孩居多，誇她好美，説她好棒。</p><p>今年初，就像兌現一個許諾，劉佳寧陸續曬出了四所大學的研究生錄取通知書。然後，她説，已經重新開始規律學習，規律閲讀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉佳寧曬錄取通知書。本文圖片均為，受訪者，供圖</p><p></p><p>她的社交媒體賬號陪伴了我好一陣子。四年前，我高三，很焦慮，在網上關注了很多位身份為高中生或大學本科生的「學習博主」。當時，剛上大學的劉佳寧在網上談論自己三年後該如何保研——像同齡女孩追星似的，我迷戀上她，天天追看。</p><p>在屏幕的兩端，我們都繼續着攀登。今年，我鼓足了勇氣去聯繫曾經的學習「偶像」們，才發現她們正面對更廣闊的社會，也會流露出不安——學習成績是流動的，這些年，有的人能維持「學霸」人設，有的人不能。而無論如何，即便一切的考試和申請都如人所願，人生仍有難以展示的時刻。</p><p><strong>打卡式學習</strong></p><p>劉佳寧的打卡記錄：</p><p>2 月 26 日，任務完成率 91.5%。</p><p>3 月 6 日，7 點半起牀，列好 7 個待辦事項。</p><p>3 月 7 日，學習時間超過 9 小時 45 分鐘，「是很棒的一天」。</p><p>3 月 10 日，學了 9 小時 18 分鐘，但還要「繼續沖沖衝」。</p><p>3 月 15 日，學了 8.5 小時。</p><p>3 月 21 日，起晚了，還是學了 9 個小時。</p><p>……</p><p>學習筆記、種樹記錄（注：指一款名為 forest 的自控向軟件），配上簡短的文案，一個簡易的自我監督體系就搭建完成了。偶爾，高數傷腦子、論文看傻眼，「太難了」，一個大哭的表情緊隨其後。但大部分打卡記錄裏，她表示自己充實、開心，「超級爆炸旋轉螺旋昇天式」的開心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉佳寧的打卡記錄。</p><p></p><p>她這麼對我描述「打卡」的開始——上高中時，她感覺難以向父母傾訴壓力，在百度貼吧「學霸吧」開了一個帖，「記錄高二到高三的學習旅程」。</p><p>從年級第一掉到第十四，「蠻難過」；某天沒能均衡安排各科學習時間，「很難受」；想到身邊許多優秀的人，「特焦慮」；玩兒一會呢，又「會自責」。在貼吧裏，一些她未曾期待過的反饋毫無來由卻自然而然地來了，「加油、你很棒、相信你自己」。</p><p>劉佳寧高考發揮得很好，進了一所名校的新聞學院。她當時把自己的高考成績掛在了貼吧的帖子裏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/14.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉佳寧把高考成績發在貼吧裏。</p><p></p><p>進入大學不久，她註冊了微博。學院裏有一類人，很快做起了自媒體——她在朋友圈裏不斷刷到；老師們則在課堂上強調，「現在是全媒體時代」。</p><p>大一下學期有幾門專業選修課，要求運營自媒體賬號，提交一篇心得。她按照老師説的，模仿知名博主的風格，幾乎每天更新，和貼吧一樣事無鉅細，連皺巴巴的草稿紙也不放過——上面潦草地塗滿英語單詞。</p><p>隨着重心漸漸移轉到微博，不多時，貼吧完全停更了。</p><p>這些課曾一度獲得她的重視，儘管現在已經記不清課名。當時，掛念着可能出現的點贊、評論，她反覆打開微博。一天下來，往往耗費兩三個小時。</p><p>她經歷過一次出乎意料的「爆火」，「數據非常好」，但她自認為內容、濾鏡都一般，思來想去，只能歸因於附帶的大學地理位置。後來，她自己分析，覺得大部分粉絲是看中了她的名校標籤。有一次，關係不錯的輔導員説曾經刷到過她的微博，稱呼她「小網紅」。還有一次，她在一個活動中遇到同個學院的學妹，對方稱高三就已是她的粉絲，她只覺得「好誇張，嚇暈倒了」。</p><p>她自認「賣點」在於名校博主。為了數據，她有意識地給每一條動態帶上定位：**大學第三教學樓、文科樓……</p><p>專業課已經結束，大部分同學棄用賬號。劉佳寧保留了微博，有時又擔心自我暴露太多，「有危機感」。</p><p>主頁上，容易找到她的生日、院校等。很多粉絲私信她，瑣碎地傾訴關於高考的困惑，甚至有人問，「抑鬱了怎麼辦」，「要不要復讀」。</p><p>她戰戰兢兢地駕馭自己的影響力，發一些心裏話，會設置「僅粉絲可見」，依然很難安心。一段時間後，又更改為「私密」。對上萬觀眾公開的內容，「儘量精簡」，「不能隨便」，以免造成負面效果。</p><p>大二、大三事情特別多，劉佳寧把自己的心情都發到微博小號上，偶爾切換。大號更新頻率降低，「有圖才發」，約兩週一次。</p><p>她解釋：粉絲們期待學習博主更新各種學習的照片，最好是湊到九張圖發「九宮格」。湊不到九張圖，她會自責、焦慮。但想湊齊，又要求她學到一半停下來「記錄一下」。</p><p>眼下，她習慣先忙完手頭的任務，有餘力再打開微博迴應粉絲；情緒不再隨數據漲落而起伏，她強調自己「已經習慣了」。</p><p><strong>時間安排精確到分鐘</strong></p><p>我本該在這天下午三點見到劉佳寧。這一天，她在學院的教學樓學到兩點五十九分下樓，得知我會遲到十分鐘，她上樓，重新打開電腦，修改畢業論文，但沒改幾個字又匆匆忙忙跑下來找我。</p><p>在幾萬粉絲的微博大號上，她提到最多的是「忙」：早睡早起，每天學 8 小時；月末，發現有三天忘記背單詞，立刻「強迫症發作」；她私下向人講述的生活也是這樣——學校老師有時候推薦書，只有她真的找來看，被誇「乖孩子」。期末學到凌晨是常事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/15.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">打卡漏了三天，立刻強迫症發作。</p><p></p><p>有時候情緒低落，連忙提醒自己，少抱怨，多做事。她在微博大號上給自己打氣：「沒有一代人的青春是容易的」。</p><p>即便拿到了研究生錄取通知書，大四也不清閒。這天下午，我們沿着校園小徑閒逛，手機屏幕卻不時亮起：實習公司的老闆找她幹活。她一邊走，一邊焦灼地打字，好一會兒才消停。結果，我們走錯了方向。</p><p>她告訴我，一直以來都這麼忙：小學的週末，被「安排好了」興趣班：至少得學一門樂器，再加上素描，為了比賽拿獎，寫到小學升初中的簡歷上，「有用」。她説自己 「被父母安排慣了」。</p><p>現在實習，當然是為了就業，儘管一切還為時尚早。但她説不出為什麼非得找一個好工作，也尚未明確具體的求職方向。實際上，她説，「工作都一個樣」。</p><p>不過，每一次實習面試，面試官都對劉佳寧做博主這段經歷特別感興趣，無論她想去的是互聯網公司、廣告公司、日用品企業。面試官們刨根問底，讓她覆盤運營思路。她逐漸意識到，保有「博主」身份，在現階段「比較重要」。聊到後來，她向我坦承，持續運營微博，最重要的原因是，「可以寫進簡歷」。</p><p>劉佳寧成績不錯。我們自然而然地開始交流，如何拿到高分——一些課讓她壓力很大，交了幾次作業，覺得「拿高分不容易」，期中選擇退掉。</p><p>有的課程，平時表現比較重要。她坐在第一排，和老師高頻互動。疫情期間，有時候上網課，大家在聊天框發言，打字慢一點，「平時分就飛走了」。</p><p>她偶爾會「覺得很累」。在教室通宵學習，壓力很大，她到門口默默啜泣，一會兒就止住，「不想讓朋友知道」。決定出國留學後，她一邊備考雅思和 GRE（美國留學研究生入學考試），一邊兼顧學業和實習。</p><p>劉佳寧對我説，不時會放鬆一下——「我又不是演員！」</p><p>她喜歡音樂節，但只在節假日去看，因為沒空。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/16.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉佳寧帶我去看校園音樂節。</p><p></p><p>晚間七點整，她精確地領着我回到教學樓，向我告別，「得學習了」。</p><p><strong>展台落灰了</strong></p><p>我高三的時候，放學回家的十五分鐘車程是唯一的放鬆時刻。那時候刷着微博，我為劉佳寧逃離了刷題的新鮮生活感到豔羨不已。</p><p>她在置頂微博中放上了百度貼吧 ID，我登入她的貼吧主頁，看她高三時候的學習規劃和成績變化。我又羨慕她有決心和幹勁，最終夢想成真。</p><p>我有一段時間四處參加考試，也想讀研，並不順利；這時，我又想到劉佳寧，我想，她或許可以牽引我走出當下的焦慮感。</p><p>見面之後，她卻向我坦承她的煩惱。談到未來，她的答案並不具體；我幾不甘心，又給微博上關注的其他學習博主們發送私信，説想聊一聊。</p><p>近一週後，其中一位學習博主周曉旭聯繫上我。她向我回顧大學生活，忙得「很難有固定的時間分配」。她從前常用微博發帖，「執行力比較強」，產出算很多的，一週三四條「九宮格」。有了話題的靈感，怕白天沒時間，經常熬夜做。她做過目標規劃經驗分享、優質人文社科公開課測評，獲得幾百次轉發收藏。</p><p>後來，周曉旭的熱情減退，「精力不太跟得上了」。粉絲們會向她「提需求」，比如，在評論區留下上百字，抒發學習英語的困惑，她難以迴應。一些老粉因此漸漸流失，她也無暇在意，發佈的內容慢慢從學習過渡到生活閒情。</p><p>早前，學習博主們運營微博，猶如精心裝飾一個雲端的漂亮展台。現在，展台上落滿灰塵，成為備選與調劑。</p><p>這種反差，讓我想起自己高三時追看的另一位學習博主：同樣在準備高考，這個姑娘堅持做手帳，記下每天的時間安排，偶爾貼幾張可愛的貼紙，抄下激勵自己的話。</p><p>她曬出的成績穩定在班級前幾名。我視她為「雲自習」夥伴。臨近高考，她説，「要閉關了」，一段時間沒有更新。</p><p>高考成績公佈的幾個月後，她突然出現，告訴粉絲們高考「沒能達到預期」，但會繼續努力。</p><p>後來的某一天，她註銷了賬號，就此消失在互聯網的浪潮當中。</p><p><strong>「某種程度上拯救了我」</strong></p><p>也有人顯得務實許多。李青青高中開始做學習博主，「一心撲在運營上」。</p><p>到現在，主頁掛上幾個醒目的橙色標記，不斷滾動着——「熱門校園博主」「數據飆升」，橙色的數字緊隨其後，「579.7 萬」，她的視頻總共被播放這麼多次。每天，儘管不一定有更新，湧入她主頁的仍超過一萬人。</p><img alt="" style="width:512px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李青青微博主頁的數據。</p><p></p><p>她不是特別典型的學習型博主，更愛發點日常，更新頻繁，有很多漂亮的校園圖。</p><p>李青青告訴我，她遭到過這樣的批評，「成績不好，整這些幹什麼」，甚至有網友找出她發在微博的高招錄取信息，説，「還以為是什麼學霸」，只是雙非院校。</p><p>她説自己委屈：「我從來沒有説過自己是學霸呀。」</p><p>她有二十多萬粉絲。微博之外，她也做抖音、小紅書，「比較拼」。她 「想利用賬號掙點錢」。 具體來説，粉絲越多、微博動態越「爆」，能掙越多錢——廣告商找上門，成了「自然而然」的事。</p><p>李青青家庭條件一般，一個月只能拿到兩百多元零用錢。剛做博主時，她看分析賬號運營的文章，模仿、學習。一開始，只是羨慕別人有很多粉絲，「經常有人互動」。後來，逐漸對「用號掙點錢」動心。</p><p>為了掙錢，在經營自媒體號之外，李青青還輾轉做過許多生意，沒少折騰。她嘗試做過 DIY 筆記本封皮，擔心賠本，沒再繼續。大二，她喜歡穿短裙，練習花樣設計，和廠家對接，想自己開店；還看網紅直播，琢磨人家是怎麼賣東西的。</p><p>做自媒體，對她來説是一項特殊的生意：「説得誇張一點，微博從某種程度上拯救了我。」</p><p>還是高中生時，青青比較自卑，為很多事感到焦慮：容貌、身材、學習成績……家境也不好。</p><p>她剛開始拍視頻發微博，「害怕露臉」，擔心大家扒到她的個人信息。粉絲破萬後，她自覺「配不上」這份喜歡，常擔驚受怕。受到的善意多了，現在她也好多了。</p><p>她也焦慮。學習博主之間總是互相關注，李青青觀察別的「爆款」，發現人家拍照「都用 iPhone」，自己的手機卻是「很便宜的款式」。她想，一定也要換個 iPhone。</p><p>更重要的是，不能不更新。「必須堅持」，否則，「可能就歸零了」。</p><p>我向她請教，怎麼克服焦慮？電話那頭的青青笑了兩聲，説：「等我有個爆款，我就不焦慮了」。</p><p><strong>終點是迷宮</strong></p><p>今年夏天，劉佳寧和李青青，從各自的學校畢業了。劉佳寧讀研，李青青直接工作。</p><p>劉佳寧在網上曬自己進入了 QS 世界排名前 50 的大學，拿到學生卡後，立刻「直奔圖書館」，然後參加各種講座，「充實自己」，也一如既往地試圖搶佔前排聽講。</p><p>她換了一個城市生活，但微博格式變化不大，還在為作業焦慮。區別在於，現在校園周邊就是大海，她「天天往海邊跑」，遠遠看着垂釣者的背影，羨慕他們的「幸福生活」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉佳寧的新學校坐落在海邊。</p><p></p><p>我們又談了一次話。劉佳寧説，她申請的是一年制的碩士生項目，所以，剛入學就要加入秋招大軍，為登上又一個「岸」而煩惱。</p><p>李青青去年一整年一直在實習，然而，「還沒有找到自己喜歡的工作方向」。</p><p>李青青想過靠自媒體生活。畢業的時候，假如小紅書、抖音各有 20 萬粉絲，「就不找工作了」，一個月能掙兩三萬。</p><p>但她也害怕，並不是每一條動態都能「爆」，「沒有爆款的時候，就捱餓嗎？」她不敢冒險。</p><p>她不打算參加校招。當時離畢業還有一段時間，青青説，目前有做自媒體的收入，「夠花」，想先繼續實習，找找合適的崗位，再參加社招。</p><p>李青青説，和大多數學生比，自己走的路「有點怪」。</p><p>她在微博上羅列大學期間的「勇敢事蹟」：高考後，矯牙的想法遭到父母否定。她瞞着所有人，自己跑了好幾家診所。拔掉四顆牙後，半夜止不住血，她輪換着咬住棉花球。</p><p>大三開始，她不再向家裏要生活費，「不想欠任何人」。最窮的時候，身上只有不到 300 塊錢。工作日，做着一天通勤需要四小時的實習，週末則做家教和其他兼職。</p><p>她累得先是發燒，又發蕁麻疹，「情緒崩潰、不穩定」。但是，「第一次月入過萬」。收入的一部分被用來到處旅遊「看世界」。</p><p>她嘗試了所有想做的事。去了娛樂公司、做過家教、試了直播帶貨、也運營小紅書。</p><p>畢業時，有一件事讓李青青很高興，雖然成績一般，但她被學院採訪，登上公眾號頭條。</p><p>現在，雖然她還被認證為「校園博主」，但已離開校園。她成了一個時不時發一些旅遊照的漂亮女孩。不過，與網上許多美麗的面目相比，李青青還是樸實而接地氣，最近，她開始曬疾駛而出的輕軌，也感慨道：「想找到喜歡的工作好難啊！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/19.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李青青在微博上感慨。</p><p></p><p><span style="color:#999999;">（文中人物均為化名）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:14:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25387127</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25387127</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/124.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25387127_20231123101498df26c0-6931-4651-a59f-792c9dd36751.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[實習生，郭思航，澎湃新聞記者，葛明寧]]>
            </author>
            <category>學習博主</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/124.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/125.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中韓雙方交接第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據中韓雙方達成的共識，今年繼續舉行在韓志願軍烈士遺骸交接活動。2023 年 11 月 23 日上午，中韓雙方在韓國仁川國際機場共同舉行在韓中國人民志願軍烈士遺骸交接儀式。中國退役軍人事務部副部長常正國、駐韓國大使邢海明和韓國國防部次官金善鎬等相關部門負責人出席儀式。中韓雙方代表現場簽署交接書，確認交接 25 位在韓中國人民志願軍烈士遺骸及相關遺物。邢海明為志願軍烈士棺槨一一覆蓋國旗，中方舉行悼念儀式，中國人民解放軍儀仗司禮大隊禮兵護送烈士棺槨登上解放軍空軍專機，烈士英靈將回到祖國和人民懷抱。</p><p>常正國在交接儀式上表示，2014 年以來，中韓雙方遵循人道主義原則，開展務實友好合作，已連續 10 年共同實施在韓志願軍烈士遺骸交接工作，將 938 位烈士遺骸接回祖國，中方感謝韓方為在韓志願軍烈士遺骸交接工作作出的不懈努力。中韓兩國隔海相望，是搬不走的鄰居、分不開的合作伙伴。面對世界百年未有之大變局，中韓兩國應秉持建交初心，堅持友好合作的正確方向，共同推動兩國關係持續健康穩定發展。中方願同韓方進一步加強溝通協調，深化友好合作，提升在韓志願軍烈士遺骸相關工作的合作水平，讓更多志願軍烈士英靈早日回到祖國。</p><p>中國退役軍人事務部、中央宣傳部、中央對外聯絡部、中央網信辦、外交部、財政部、中央軍委政治工作部等部門組成的中方交接代表團全體人員、駐韓國大使館相關人員，以及在韓中國留學生、中資企業代表等參加儀式，共同見證迎接志願軍烈士遺骸回家。韓國國防部、外交部、總統府等相關部門人員參加了交接儀式。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:12:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/734.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398070_20231123101249b13cd4-93cb-4338-aa23-f55b9ff0d1c5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>志願軍烈士遺骸</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/734.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/735.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平向第二屆全球數字貿易博覽會致賀信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，國家主席習近平向第二屆全球數字貿易博覽會致賀信。</p><p>習近平指出，當前，全球數字貿易蓬勃發展，成為國際貿易的新亮點。近年來，中國積極對接高標準國際經貿規則，建立健全數字貿易治理體系，促進數字貿易改革創新發展，不斷以中國新發展為世界提供新機遇。希望各方充分利用全球數字貿易博覽會平台，共商合作、共促發展、共享成果，攜手將數字貿易打造成為共同發展的新引擎，為世界經濟增長注入新動能。</p><p>第二屆全球數字貿易博覽會當日在浙江省杭州市開幕，主題為「數字貿易，商通全球」，由浙江省人民政府和商務部共同主辦。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:58:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398148</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398148</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/300.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398148_2023112310112df18c64-91eb-415c-ba63-5a6ae86fcb0c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>全球數字貿易博覽會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/300.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/297.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸啓程歸國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 23 日，接運第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸及遺物的中國空軍運-20 專機從韓國仁川國際機場起飛。長眠異鄉 70 餘載，志願軍烈士遺骸即將回到祖國。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/350.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:57:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398138</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398138</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/343.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398138_2023112310041dd54f24-c418-4966-bfbb-9b70ec4469ed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐鑫/央視新聞]]>
            </author>
            <category>志願軍烈士</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/343.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/344.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年兩院當選外籍院士名單公佈，共計 46 人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，中國科學院和中國工程院公佈 2023 年新當選外籍院士名單。</p><p>2023 年中國科學院選舉產生了 30 名外籍院士。中國工程院 2023 年外籍院士增選共選舉產生 16 位外籍院士。</p><p>名單如下：</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/768.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:33:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/352.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398062_20231123101003587698-242c-48bf-8725-d364f0596929.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[帥俊全、褚爾嘉/央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國科學院</category>
            <category>中國工程院</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/352.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/353.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[朝鮮稱將不再受《〈板門店宣言〉軍事領域履行協議》約束]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據朝中社 23 日報道，朝鮮國防省當天發表聲明稱，由於韓方在朝鮮發射衞星後召開國務會議，以朝鮮發射衞星違反朝韓軍事領域協議為由，宣佈暫停執行《〈板門店宣言〉軍事領域履行協議》，根據朝鮮勞動黨中央軍事委員會的授權，朝鮮國防省針對當前事態聲明以下原則立場。</p><p>一、從此刻起，朝鮮軍隊將不再受《〈板門店宣言〉軍事領域履行協議》約束。</p><p>二、根據朝韓軍事協議暫停的所有軍事措施將立即恢復。朝鮮將撤回為防止陸地、海上、空中所有空間的軍事緊張和衝突而採取的軍事措施，並在軍事分界線地區前沿部署更強大的力量和新的軍事裝備。</p><p>三、如果朝韓之間發生無法挽回的衝突，韓國將承擔全部責任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:32:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25397732</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25397732</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/418.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25397732_202311230932c0e8c601-fab7-4561-9017-e61986909854.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[董海濤/央視新聞]]>
            </author>
            <category>板門店宣言</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/418.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/419.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[連增 8 年後，今年考研報名人數少了 36 萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/486/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 18 日，安徽省阜陽市，阜陽師範大學西湖校區，考研學子在緊張備考。IC photo 圖</p><p></p><p>2024 年考研報名人數正式出爐。</p><p>據央視新聞客戶端報道，2024 年全國碩士研究生招生考試將於 2023 年 12 月 23 日至 25 日舉行。近日，教育部會同國家教育統一考試工作部際聯席會議有關成員單位，召開 2024 年全國碩士研究生招生考試安全工作視頻會議，全面動員和部署考試安全工作。中央網信辦、中央保密辦（國家保密局）、工業和信息化部、公安部有關部門部署相關工作。</p><p>報道稱，據統計，2024 年全國碩士研究生招生考試報名人數為 438 萬。</p><p>這也意味着，我國考研報名人數自 2015 年以來連續 8 年增長態勢已於今年「戛然而止」。</p><p>公開資料顯示，自 2016 年起，我國碩士研究生報考人數在高位上保持高增長趨勢。2015—2022 年，7 年平均增長 15.8%。</p><p>其中在 2020 年、2021 年和 2022 年，考研報名人數分別為 341 萬人、377 萬人和 457 萬人，2023 年這項數據又升至 474 萬人。</p><p>需要指出的是，相較於 2022 年，2023 年考研報名人數增幅明顯放緩，增長率從 21.2% 降至 3.7%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:07:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25397773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25397773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/486/424.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25397773_20231123090880ca0af1-839d-49c3-8b4d-6f535efe9f79.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>考研</category>
            <category>報名人數</category>
            <category>教育部</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/486/424.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/486/425.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界中國學十問十答⑩丨王德忠：世界中國學的前景如何]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><strong>編者按：</strong>11 月 24 日，世界中國學大會·上海論壇在上海國際會議中心舉行。本屆大會主題是全球視野下的中華文明與中國道路，大會探討中華文化的豐富內涵和中華文明的突出特性，在更深層次上理解古代中國、認識現代中國、把握未來中國，讓世界知道「學術中的中國」「開放中的中國」「為人類文明做貢獻的中國」。世界中國學的前景如何？</u></p><p><u>到底什麼是世界中國學？我們通過「十問十答」系列梳理了關於「世界中國學」的這些小知識。本系列短文共 10 篇。</u></p><p><strong>世界中國學的前景如何？</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/49/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">分論壇資料圖</p><p></p><p>作為一門新興的交叉學科，世界中國學在未來大有可為，前景廣闊。當前，世界中國學研究的「基礎設施」更加完善。一方面，中國建立了全方位的獎學金體系，為外國留學生來華深造，瞭解與研究中國提供了充足的資金保障。另一方面，中國正在搭建各種學術平台，促進世界各地中國研究者之間的溝通與交流。</p><p>與此同時，世界中國學研究的「對話體系」也更加平等。隨着中國學術界與國外同行交流的不斷深入，我國學術界意識到中國歷史文化和當代社會發展的世界性意義，中國學者有必要回應國際學術界對中國的關注和分析，以開放、平等、多元的學術態度，對國外中國學家的研究成果提出批評，進行對話交流。</p><p>此外，世界中國學研究與中國道路的實踐將更加統一。在來自學科內部及政治與社會層面需求的雙重驅動下，世界範圍內的中國研究將會全方位、持續性把握國外中國學的發展軌跡、學術成就及演變趨勢，立足中國經驗和理論不斷開展世界性的對話與批評，在此基礎上推進中國道路的實踐發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/49/249.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">世界中國學論壇祕書長黃仁偉主持開幕式 2017 年資料圖</p><p></p><p>總之，世界中國學是一門方興未艾的顯學，也是一門內涵和外延極其浩瀚深廣的綜合性學問。因其方興未艾，所以可以開拓的研究空間巨大；因其浩瀚深廣，所以不是任何一個機構或個人所能窮盡。正因為如此，世界中國學正在成為一種世界性的學術共業，一種共同的學術事業。這項學術共業必將隨着中國式現代化的推進而不斷豐富、拓展和深化，向世界展示更加真實、立體、全面的中國，揭示中國經驗背後的中國道理和中國發展的世界意義。</p><p>（王德忠，上海社會科學院院長、研究員）</p><img alt="" style="width:572px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/27/465.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 00:52:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25357502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25357502</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/49/275.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25357502_20231123085378a9baf0-69ba-40d3-9922-f67c858ae3cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王德忠]]>
            </author>
            <category>世界中國學論壇</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/49/275.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/27/464.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
