<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 03 Mar 2024 07:42:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國政協十四屆二次會議新聞發佈會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[全國政協十四屆二次會議新聞發佈會]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:36:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/special/videolive/2024qglh/index.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/special/videolive/2024qglh/index.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/511.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家自然科學基金委：從未授權開設 APP，從未推出理財產品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>國家自然科學基金委員會嚴正聲明</strong></p><p>近期，有不法分子以偽造的國家自然科學基金委員會（以下簡稱自然科學基金委）公文授權成立所謂的「自然基金試點社區」，通過招募社會人員張貼虛假海報宣傳、使用即時通訊軟件（如 MosTalk 等）聯絡、假冒自然科學基金委工作人員身份以網絡視頻會議方式宣講推廣，誘導大家下載安裝 APP（如「自然科學」「ZRKJ」等），在 APP 內購買所謂的「自然基金理財產品」，實施傳銷詐騙行為。這一非法行為嚴重侵犯了社會公眾合法權益，損害了國家自然科學基金的聲譽。為此，我單位再次嚴正聲明如下：</p><p>一、自然科學基金委唯一官方網站為：http://www.nsfc.gov.cn；唯一微信訂閲號為：國家自然科學基金委員會。自然科學基金委從未授權任何單位或個人開設網站、APP 等，從未授權任何單位或個人成立「自然基金試點社區」，也從未推出自然基金理財產品。</p><p>二、正告所有冒充自然科學基金委部門或工作人員開展非法活動的單位或個人，立即停止一切違法犯罪活動，我單位保留追究其法律責任的權利。</p><p>三、提醒社會各界及廣大民眾提高警惕、謹防被騙。一旦發現以自然科學基金名義開展理財宣講、傳銷詐騙等違法行為，請及時向當地公安機關報案，同時也請及時與我們聯繫，提供相關線索。（聯繫電話：010-62326879）。</p><p>特此聲明。</p><p>國家自然科學基金委員會</p><p>2024 年 3 月 1 日&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:33:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539867</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539867</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/502.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539867_202403031433500ffd78-4e3e-4345-84e3-d5942b436872.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家自然科學基金委員會微信公號]]>
            </author>
            <category>理財產品</category>
            <category>闢謠</category>
            <category>科學湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/502.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/499.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[知假買假到底賠不賠？最高法發佈食品安全懲罰性賠償典型案例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>購買者在兩天內兩次購買 46 枚過期鹹鴨蛋，分 46 筆交易結算，起訴要求超市按照每筆交易 1000 元的賠償標準，共計賠償 46000 元——</p><p>前不久，最高人民法院發佈的食品安全懲罰性賠償典型案例中，提到這樣一起案件。</p><p>一直以來，社會對知假買假、職業打假爭議不斷，早期得到社會輿論支持的「打假鬥士」也隨着打假的職業化、專業化發展逐漸飽受非議。反對者譴責知假買假者以牟利為目的，動機不純；支持者認為食品安全無小事，打假者客觀上起到了監督食品安全的作用，應該譴責造假售假者……</p><p>知假買假是否影響消費者身份認定？要求十倍賠償到底該不該獲得支持？利用懲罰性賠償條款牟利是否有違誠信原則？連續購買、反覆索賠是否擾亂生產經營秩序？</p><p><strong>「鹹鴨蛋案」中的知假買假爭議</strong></p><p>2016 年 2 月，張某在某超市購買了 6 枚鹹鴨蛋，隔天又再次購買相同批次的 40 枚鹹鴨蛋，46 枚鹹鴨蛋按 46 筆訂單結算。</p><p>幾日後，張某向市場監管部門舉報，稱購買的鹹鴨蛋過保質期。經調解未果，張某將超市訴至上海市浦東新區人民法院，要求根據食品安全法規定「退一賠十」，賠償標準按 46 筆訂單每單最低 1000 元賠償，共計 46000 元。</p><p>而在庭審期間，張某還有數個案子在法院「掛着號」。</p><p>在另一個超市，張某亦先後多次分訂單購買香腸等散裝食品，並以散裝食品標籤不合格為由，向市場監管部門舉報，要求按多個訂單分別計算賠償款，索賠 15000 元。協商未果後，糾紛也進入了法院。</p><p>「我記得那一陣知假買假案件不少，案件上訴到中院，一查原告，都是有多個案子在法院。」上海市第一中級人民法院未成年人與家事案件綜合審判庭副庭長潘靜波對自己多年前審理的這起「鹹鴨蛋案」記憶猶新，那時他在民事審判庭從事審判工作。</p><p>潘靜波介紹，「鹹鴨蛋案」立案時，張某還按多筆交易提交了多份立案申請，後被一審法院合併立案。</p><p>在一審時，被告某超市以張某知假買假、分單結賬是惡意行為提出抗辯。</p><p>知假買假是否會影響消費者身份的認定？</p><p>浦東新區法院周浦人民法庭庭長吳軍介紹，根據 2013 年最高法出台的司法解釋，食品藥品領域以知假買假為由提出抗辯的，法院不予支持。被告以知假買假為由提出抗辯與法相悖，法院不予採納。</p><p>是否應該支持張某提出的十倍賠償？</p><p>「因為鹹鴨蛋購買時已過保質期，不符合食品安全標準，被告作為經營者應該承擔懲罰性賠償責任。」吳軍説道，「該案爭議的焦點在於如何確定懲罰性賠償標準。」</p><p>超市同意「賠十」，但反對按 46 單分別計算。</p><p>很明顯，張某購買時分 46 次結算的目的，正是因為其熟知法律，利用食品安全法第一百四十八條第二款的賠償不足一千元按一千元賠償的規定，故意拆分訂單多次小額支付，以每單索賠 1000 元來實現利益最大化。</p><p>司法裁判該按什麼標準來計算賠償？46 筆交易到底該視作一筆還是多筆？</p><p>支持分單計算，無異於鼓勵這種異化的打假行為；不支持分單計算，也需要作出合理準確的法律適用和解釋。</p><p>「原告分次結算的行為既不符合消費者日常交易習慣，也與食品安全法懲罰性賠償制度精神不符。但原告購買鹹鴨蛋仍屬於生活消費範圍，並且經營者確實有銷售過期食品的行為。應該視為一筆交易，適用懲罰性賠償條款。」吳軍説道。</p><p>一審法院經審理，判決被告退還原告 46 枚鹹鴨蛋購物款 101.2 元，賠償金按 46 筆訂單合併計算，按購物款十倍賠償 1012 元。</p><p>張某提出上訴，案件進入到上海一中院。</p><p>二審中，當事人沒有提交新的證據，二審法院對一審查明的事實予以確認，作出了維持原判的判決。</p><p>「食品安全法懲罰性賠償的規定，是為了更好地規範食品生產流通環節、保障羣眾身體健康和生命安全。購買者以食品不符合食品安全標準為由主張懲罰性賠償，是行使法律賦予的權利，應當得到支持。」潘靜波表示，「同時，也應該遵循法律規定的誠實信用原則，對分單結算分別提出十倍賠償不予支持。」</p><p><strong>知假買假者，究竟能不能「訴」？</strong></p><p>「‘知假買假’不是法律上的概念，一般來説，羣眾把購買者知道食品不符合食品安全標準，仍然購買並維權的行為稱為‘知假買假’。」最高法民一庭法官謝勇介紹，知假買假行為一直存在爭議，是因為各界存在不同的認識和理解。</p><p>自 1993 年消費者權益保護法首次寫入懲罰性賠償條款後，社會出現了一批打假人士。2009 年施行的食品安全法寫入「十倍賠償」條款，讓打假更加集中於食品領域。</p><p>懲罰性賠償制度對懲治食品安全違法行為意義重大。通過依法讓違法生產經營者承擔多倍賠償，增加違法成本，也對潛在違法者產生震懾與警示作用，最大程度抑制損害羣眾生命健康的違法行為。</p><p>然而隨着知假買假索賠的增多，打假逐漸職業化、專業化和團隊化。潘靜波介紹，在司法訴訟中，相比普通羣眾，職業打假者找問題更準，熟知法律規定，並且有很強的固定證據意識。</p><p>而普通羣眾在生活中買到有問題的食品，只要商家退貨，一般也不會想到要求十倍賠償。不熟悉法律加上需要投入大量的時間成本，多數人嫌麻煩，很少會通過向相關部門舉報或向法院提起訴訟來維權。</p><p>有的知假買假者在打擊假冒偽劣行為的同時，為了追求利益的最大化，採取一些不符合日常消費習慣的行為，更有甚者借維權之名敲詐勒索，嚴重擾亂市場秩序。</p><p>重慶市高級人民法院民一庭法官陳福輝告訴記者，知假買假案件中，常常出現購買者大量囤貨，購買遠超出合理生活消費範圍的食品，增加消費基數來提高賠償總額；也有分多筆訂單結算小額交易，利用懲罰性賠償金標準最低為 1000 元的法律規定來獲得更多利益；還有一些案件，知假買假者緊盯產品標籤、説明書中不影響食品安全且不會誤導消費者的瑕疵，提起訴訟要求懲罰性賠償。</p><p>因此，社會上不乏反對知假買假的聲音，認為知假買假者的動機並非為了淨化市場，而是為自身牟利，購買商品也不是為了生活消費，不應當將其視為消費者。</p><p>在司法實踐中，也會因為對相關法律和司法解釋的理解適用不同，而產生對知假買假者是否是消費者的不同認定。如果認定知假買假者不是消費者，則不能適用懲罰性賠償條款。</p><p>普通羣眾很少用，知假買假者不能用。長此以往，懲罰性賠償規定將會淪為「沉睡」的條款。</p><p>中國法學會消費者權益保護法研究會會長河山是消費者權益保護法的主要起草者之一，他在接受記者採訪時表示：「懲罰性賠償條款設立的初衷，正是為了把法律武器交給廣大消費者，鼓勵羣眾打假和監督。」</p><p>為更好發揮懲罰性賠償制度對於淨化市場、保護食品安全的作用，2023 年 11 月 30 日，最高人民法院發佈了食品藥品懲罰性賠償典型案例與司法解釋（徵求意見稿）。</p><p>「發佈典型案例和司法解釋（徵求意見稿），就是為了統一裁判規則，更好地為全國法院提供審判指導。」謝勇介紹，此次發佈的典型案例，均依法支持了消費者關於懲罰性賠償的訴訟請求。</p><p>「打擊和遏制食品領域違法行為，既需要發揮行政監管和公益訴訟的作用，也需要發揮人民羣眾的監督作用。如果違法行為被追責概率低、違法成本低，就容易形成負面激勵，將難以有效遏制食品領域違法行為。」謝勇説道，「人民法院始終堅持保護食品安全，依法保護消費者合法權益。」</p><p><strong>「退一賠十」，賠償標準該如何計算？</strong></p><p>知假買假常出現大量購買、反覆購買、連續購買等行為，在適用懲罰性賠償「退一賠十」時，賠償標準該如何計算？賠償基數如何認定？</p><p>司法裁判需要承擔起引領社會風尚的責任。既要讓懲罰性賠償發揮出應有的作用，也要避免法條被利用成為牟取暴利的工具。</p><p>最高法發佈典型案例時提出，堅持在生活消費需要範圍內支持消費者關於懲罰性賠償的訴訟請求。</p><p>中國人民大學法學院教授、副院長朱虎談到，在過去的司法實踐中，有的對超出生活消費大量購買、高額索賠行為全部支持，讓部分生產經營者「小過擔大責」；有的對知假買假一律不支持，致違法生產經營者不承擔懲罰性賠償責任。</p><p>「懲罰性賠償制度的功能主要在‘罰’，應當堅持‘罰過相當’的原則。」朱虎表示，此次最高法發佈典型案例提出以是否超出生活消費需要作為是否支持購買者懲罰性賠償請求的標準，更有利於統一裁判標準。</p><p>四起典型案例除了「鹹鴨蛋案」，其餘三件案例也充分體現了法院對「合理生活消費」這一標準的遵循。</p><p>在郭某訴某經營部產品責任糾紛案中，郭某先後分兩次購買 4 件 24 瓶白酒，後發現白酒是假冒註冊商標的產品，起訴要求退還購酒款 22097 元，並支付購酒款十倍的賠償金 220970 元。</p><p>在劉某訴某鹿業公司買賣合同糾紛案中，劉某先後兩次在某鹿業公司購買了鹿胎膏和鹿鞭膏，後以產品標籤信息不全、無生產日期等信息為由訴至法院，要求返還購貨款 10680 元，並支付十倍賠償金 106800 元。</p><p>在這兩起典型案例中都涉及大額賠償，法院認定原告未超出生活消費需要，均以消費者支付的全部價款為計算基數，支持了原告提出的懲罰性賠償請求。</p><p>在沙某訴安徽某食品科技有限公司網絡買賣合同糾紛案中，沙某首次購買 30 盒「黃芪薏米餅乾」，付款 516 元。後分三次又購買了 40 盒、60 盒、100 盒餅乾，四次總計付款 4176 元。沙某以產品中添加有黃芪粉，違反了有關規定為由起訴，要求退還價款 4176 元，支付十倍賠償金 41760 元。</p><p>法院審理認為，沙某首次購買的 30 盒餅乾符合合理生活消費需要，據此確定計算懲罰性賠償金的基數，對加購部分，認定超出生活消費範圍，未支持其懲罰性賠償請求。最終判決支持沙某就首單購買餅乾提出的懲罰性賠償請求。</p><p>合理生活消費範圍具體該如何界定？比如 20 瓶酒與 30 瓶酒、30 盒餅乾與 50 盒餅乾這種相差不大的數量該如何區分？</p><p>這正是現實中的難題，需要法官發揮審判智慧，行使好裁量權，作出合法合理合情的判決。</p><p>「在司法實踐中，還是要根據個案的具體情況來具體考慮。」謝勇告訴記者。</p><p>「在合理生活消費需要範圍內支持消費者關於懲罰性賠償的訴訟請求，既有利於打擊和遏制違法經營行為，起到對商家合法經營行為的督促，也能防止個體借維權之名行敲詐勒索之實，變相通過法院訴訟途徑謀取非法高利，為促進經濟社會高質量發展創造了良好法治環境，充分體現了最高人民法院司法為民的擔當作為。」全國人大代表、北京金誠同達律師事務所西安分所主任方燕肯定道。</p><p>為進一步統一裁判尺度，與典型案例同步發佈的司法解釋（徵求意見稿）專門就懲罰性賠償金基數認定、連續購買索賠、反覆索賠等內容作出規範。此外，還對食品標籤説明書瑕疵的認定、小作坊等生產經營食品的責任、惡意索賠的懲治等問題予以明確。</p><p>最高法發佈典型案例與司法解釋（徵求意見稿），從客觀標準認定「消費者」範圍，在賠償範圍認定標準上予以明確，最大程度發揮了懲罰性賠償制度的價值與功能，實現對社會的指引，形成良性監督氛圍。同時，也對各級法院予以指導，實現良好的審判效果，這正是能動司法的生動體現。</p><p>下一步，最高法將在進一步發揮公益訴訟打擊和遏制市場主體違法行為的作用，加強與行政主管部門的溝通協作、形成懲治食品領域違法行為合力等方面開展重點工作。</p><p>民以食為天，食以安為先。黨中央歷來高度重視食品安全工作，黨的二十大報告進一步指出，要把保障人民健康放在優先發展的戰略位置。</p><p>食品安全關係人民羣眾身體健康和生命安全，最高法始終堅持落實「最嚴謹的標準、最嚴格的監管、最嚴厲的處罰、最嚴肅的問責」的「四個最嚴」要求，保護人民羣眾「舌尖上的安全」。</p><p>更進一步統一裁判尺度，能夠向消費者和生產經營者發出清晰的穩定的裁判信號，讓懲罰性賠償制度更好地發揮作用，制裁失信者、補償受害者、獎勵維權者，在全社會形成共識，為促進經濟社會高質量發展創造良好法治環境。</p><p>（原標題：購買者分四十六單購買四十六枚過期鹹鴨蛋，按每單一千元的標準索要十倍賠償共四萬六千元……知假買假索賠到底該不該支持？賠償標準又該如何計算？最高法發佈典型案例，明確在生活消費範圍內支持懲罰性賠償請求——保護羣眾「舌尖上的安全」）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:21:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539841</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539841</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/428.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539841_202403031422e08c9129-8d61-44fa-9186-ebdffb5e38a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王珊珊/人民法院報]]>
            </author>
            <category>知假買假</category>
            <category>職業打假</category>
            <category>懲罰性賠償</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/428.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/429.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[315 維權｜消費者勝訴遇執行難：蘋果南京分公司成被執行人，另一分公司被罰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2022 年，南京消費者馮先生到蘋果貿易（上海）有限公司南京分公司（以下簡稱蘋果南京分公司）送修蘋果 MacBook Pro、MagSafe 外接電池等故障產品，維修換貨後他提出重置產品的保修期，但遭到拒絕。</p><p>馮先生遂向南京市玄武區市監局進行了投訴，但蘋果南京分公司迴應市監局稱無法滿足消費者提出的要求，且無法再作進一步協商。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/222.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馮先生送修的設備</p><p></p><p>於是，馮先生將蘋果南京分公司起訴至南京市玄武區人民法院。一審法院判決，蘋果南京分公司於判決生效之日起十日內為原告馮先生的 MacBook Pro 筆記本電腦鍵盤、iPnone MagSafe Battery Pack 開具三包憑證，並重置保修期。</p><p>蘋果南京分公司不服前述判決，提起上訴，二審法院維持了一審法院的判決。馮先生告訴澎湃新聞，判決下來了，但蘋果南京分公司並未執行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一審判決書</p><p></p><p>據中國執行信息公開網信息，目前蘋果南京分公司已被南京市玄武區人民法院列為被執行人。2⽉5⽇，蘋果貿易 (上海) 有限公司南京雨花台分公司被市場監管部門作出警告的⾏政處罰，責令限期 4⽉3⽇前整改違法⾏為。</p><p>針對前述情況，3 月 3 日，澎湃新聞致電蘋果客服熱線，對方一名工作人員稱將發送郵件對接。截至發稿，記者暫未收到相關郵件。</p><p><strong>消費者維修更換產品後要求重置保修期，蘋果：無法滿足要求</strong></p><p>馮先生告訴澎湃新聞，2022 年 10 月 17 日，他到南京艾尚天地&nbsp;(「零售店」) 維修 2022 年 3 月購買的蘋果 Magsafe 外接電池。售後工程師對問題商品進行檢測，確認出現問題，開具了工作授權和工作確認單，並給出解決方案，即換貨維修。</p><p>10 月 22 日，他通過蘋果官網序列號查詢該設備的保修日期，發現被告未按照「換貨後的產品，其三包有效期自換貨之日起按本規定重新計算」的規定變更，即有效日期應從&nbsp;2022 年 10 月 17 日起到 2023 年 10 月 16 日止，提出異議，但多次協商未果。</p><p>馮先生説，同年 11 月，他 2020 年 5 月購買的 MacBook Pro 筆記本電腦 (下稱「設備") 因鍵盤問題，於 2022 年 11 月 6 日送至 Apple 南京艾尚天地&nbsp;(「零售店」) 尋求服務。維修完畢後，馮先生和店方再次就保修期更新問題發生異議。此後，他還曾到店送修 AirPods Pro，因保修等問題未達成一致。</p><p>協商無果後，馮先生向南京市玄武區市場監督管理局投訴了前述情況。</p><p>馮先生髮來的蓋有蘋果貿易 (上海) 有限公司南京分公司章的文件顯示，2022 年 11 月 16 日，蘋果南京分公司回覆市監局稱，消費者表示其購買於 2022 年 3 月蘋果 MagSafe&nbsp;外接電池&nbsp;(下稱「配件") 存在充電問題，於 2022&nbsp;年 10 月 17 日送至 Apple 南京艾尚天地&nbsp;(「零售店」) 檢測，經確認充電功能異常後零售店當日為其進行了維修更換。消費者在維修後表示根據三包條例，要求重置該配件一年保修。經查，MagSafe 外接電池並不在我國三包產品目錄內。該司感激消費者對蘋果產品的支持，但無法滿足消費者提出的要求，且無法再作進步協商。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/225.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘋果貿易 (上海) 有限公司南京分公司針對馮先生投訴的回覆。</p><p></p><p>同日，蘋果南分公司回覆市監居稱，消費者表示其購買於 2020 年 5 月的 MacBook Pro 筆記本電腦因鍵盤問題，於 2022 年 11 月 6 日送至 Apple 南京艾尚天地&nbsp;(「零售店」) 尋求服務。經查，該設備已超出三包主要部件兩年的保修期限，但符合 Apple 官網「適用於 MacBook、MacBookAir 和&nbsp;MacBook Pro&nbsp;的鍵盤服務計劃」。因此，該司於 2022 年 11 月 6 日幫助顧客進行保外免費的鍵盤維修更換。消費者在維修後表示根據三包條例，要求重置更換部件的二年保修。經查，消費者的設備確已超出三包保修期限，該司已向其提供了保外的免費維修，現維修已完成。該司無法滿足消費者提出的要求，且無法再作進步協商。</p><p><strong>法院判決蘋果分公司重置兩產品保修期，蘋果方未執行</strong></p><p>2023 年 4 月 20 日，南京市玄武區人民法院作出的民事判決書顯示，針對馮先生的訴求，蘋果南京分公司辯稱，本案涉及三台設備，從三個不同的渠道購買，購買時間也不一樣，送修時間也不一樣，不應在本案中一併審理。</p><p>針對電腦，蘋果南京分公司認為，根據蘋果品牌電腦的保修政策，保修期間整機一年、主要部件兩年。因此，電腦的整機保修期於&nbsp;2021 年 5 月 9 日屆滿，鍵盤的保修期於 2022 年 5 月 9 日屆滿，原告於 2022 年 11 月 6 日送修電腦，已經超過了三包期，故無法為其提供三包保修服務。</p><p>針對電池，蘋果南京分公司認為，外接電池本身不在三包目錄範圍內，不存在重置保修期和開具三包證明的服務事項，原告前往門店檢測後，被告已經為原告免費更換，原告未支出任何費用，原告要求重置保修期和開具新的三包證明、賠償維修費，既無事實依據，也無法律依據。</p><p>針對案涉耳機，蘋果南京分公司稱，電子產品的待機時間與使用方式、使用習慣以及使用環境等諸多因素相關，不存在原告所稱的質量問題。原告要求更換耳機沒有依據，原告要求的維修費賠償更是沒有任何依據。</p><p>一審法院認為，關於 MacBook Pro 筆記本電腦，雖然被告並非案涉電腦的銷售者，但結合「Genius Bar 工作確認」、&nbsp;「Genius Bar&nbsp;工作授權」，可以認定原、被告之間形成服務合同關係。</p><p>法院總結被告的合同義務如下：依據「Apple 產品在中國大陸的硬件保修政策」，為案涉電腦整機提供 1 年保修服務，為案涉電腦主要部件提供&nbsp;2 年保修服務；依據「適用於&nbsp;MacBook、MacBook Air 和 MacBook Pro&nbsp;的鍵盤服務計劃」，無論案涉電腦鍵盤是否超出保修期，被告均應為案涉電腦免費更換鍵盤；依據&nbsp;「Genius Bar 工作授權」通用維修條款及重要信息的承諾，為因產品本身缺陷及質量問題被更換後的主要部件重置三包有效期。 在「Genius Bar 工作授權」通用維修條款及重要信息的承諾中，被告並未向消費者明確告知因產品本身缺陷及質量問題被更換後的主要部件重置三包有效期是否應在缺陷產品的保修期內提出，故應作對消費者有利的解釋，即為因產品本身缺陷及質量問題被更換後的主要部件重置三包有效期不受缺陷產品保修期的約束。</p><p>法院認為，涉電腦鍵盤應認定為產品本身缺陷，既然系因符合該鍵盤服務計劃被更換，那被告應當依約為更換後的電腦鍵盤提供重置三包有效期的服務。</p><p>關於&nbsp;iPnone MagSafe Battery Pack。原、被告之間也存在服務合同關係；遵照&nbsp;Apple&nbsp;產品在中國的硬件保修政策及《中國移動電話機商品修理更換退貨責任規定》，重新計算保修期。因案涉電池不屬於&nbsp;Apple&nbsp;產品在中國的硬件保修政策中列明的產品，故保修期應依據《中國移動電話機商品修理更換退貨責任規定》確定。</p><p>法院認為，至於「Genius Bar&nbsp;工作授權&amp;工作確認」約定的「更換的零部件繼續享有自設備購買之日起剩餘的保修或 90 天保修（以較長者為準）」，明顯與《中國移動電話機商品修理更換退貨責任，規定》不符，限制了消費者的合法權益，該條款對原告不發生法律效力。據此，被告應為案涉電池重置三包有效期。</p><p>關於&nbsp;AirPods Pro with Wireless Charging Case，法院對於原告要求三倍賠償耳機價款的訴請不予支持。對於原告要求更換新耳機的訴請，因被告已經於&nbsp;2022 年 12 月 10 日為原告維修了案涉耳機，原告也未再提交證據證明被告為原告更換的新耳機存在法定或合同約定的更換事由，故本院對原告的該項訴請不予支持。</p><p>綜上，法院判決如下：&nbsp;一、被告蘋果貿易（上海）有限公司南京分公司於本判決生效之日起十日內為原告馮先生所有的 MacBook Pro&nbsp;（13-inch,2019,2TBT3）筆記本電腦鍵盤開具三包憑證，三包保修期自 2022 年 11 月&nbsp;7&nbsp;日起計算至&nbsp;2024 年 11 月 6 日止；二、被告蘋果貿易（上海）有限公司南京分公司於本判決生效之日起十日內為原告的 iPnone MagSafe Battery Pack-（序列號&nbsp;DL2J6FGQ0NLJ）開具三包憑證，三包保修期自 2022 年 12 月 10 日起計算至 2023 年 12 月 9 日止；三、駁回原告馮先生的其他訴訟請求。</p><p>此後，蘋果貿易（上海）有限公司南京分公司不服判決，提起上訴。2023 年 12 月 12 日，南京市中級人民法院審理後認為，一審判決認定事實清楚，適用法律正確，應予維持。判決駁回上訴，維持原判。</p><p>馮先生告訴澎湃新聞，雖然法院判決蘋果南京分公司為 mac 電腦鍵盤需重置保修期、為⼿機配件 magsafe 外接電池換貨重置保修期，但蘋果南京分公司並未履行判決。據中國執行信息公開網發現，目前蘋果南京分公司已於 2024 年 1 月 5 日被南京市玄武區人民法院列為被執行人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/226.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘋果貿易 (上海) 有限公司南京分公司被列為被執行人。</p><p></p><p>馮先生就此將此事件的另一家關聯公司蘋果貿易（上海）有限公司南京雨花台分公司投訴⾄12315。12315 的回覆顯示，經查，其舉報的情況屬實，被舉報單位存在未按規定重新計算保修期的⾏為，因商家違反《侵害消費者權益⾏為處罰辦法》&nbsp;第⼗⼆條的規定，依據《中華人民共和國消費者權益保護法》相關規定，該局已責令被舉報單位在 2024 年 4⽉3⽇前改正上述違法⾏為，並作出了警告的當場⾏政處罰，若逾期未改，當事人可向該局反映。</p><p>「目前蘋果方面還是沒有聯繫我解決這個事情。」馮先生説，這個事情看起來只是個案的保修，但是實際反映的是多年來蘋果長期違反三包法的寫照，消費者很難堅持維護一點點保修的權益，他沒想過能贏這個案子，但既然贏了，他就有了堅持（維權）的原因。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:11:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/243.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538902_202403031420f2c54c8b-9d1a-4e76-b22f-d252588880a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱軒]]>
            </author>
            <category>蘋果維修</category>
            <category>重置保修期</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/243.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/244.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜安庭：建議建設「書香京津冀」帶動全民閲讀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會即將到來，全國政協委員、希肯國際文化集團董事長安庭擬向大會提交《關於推進校園‘書香京津冀’建設的建議》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/100.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全國政協委員、希肯國際文化集團董事長安庭</p><p></p><p></p><p>安庭介紹，2024 年是京津冀協同發展上升為國家戰略十週年。交通、環保、生態領域作為優先發展領域正在深入推進，而持久協同更要在人才、教育、科技領域推進落實。以「書香京津冀」建設帶動全民閲讀，既能促進三地全面協同發展，又在全國樹立示範引領作用。</p><p>安庭表示，2023 年政府工作報告指出，深入推進全民閲讀。這是自 2014 年以來，「全民閲讀」連續第十年被寫入政府工作報告。閲讀不僅是文化傳承的重要手段，更是學生適應未來發展的基礎能力和學習成長的內在需要。近年來，隨着我國全民閲讀的不斷推進和深化，青少年閲讀受到各方關注和重視。2023 年全國教育工作會議進一步提出，要把開展讀書活動作為一件大事來抓，引導學生愛讀書、讀好書、善讀書。</p><p>安庭指出，目前，在京津冀協同發展過程中，教育領域的「全民閲讀」建設中還存在一些問題：</p><p>一是學校圖書資源配置不均衡。從整體上看，北京豐富的閲讀資源在京津冀地區優勢凸顯。同時，小學和中學圖書館建設水平和藏書資源不一，農村、一般學校或分校相對落後。在館藏內容上，新書特別是貼合孩子興趣的圖書偏少。</p><p>二是學生閲讀時間少、交流互動缺失。特別是中小學生閲讀時間、互動交流主要集中在校內。家長普遍更重視學科學習，年級越高，分配給自由閲讀的時間和資源越少。</p><p>三是校內圖書資源利用率低。學校圖書資源無法兼顧不同年齡段孩子的共性和興趣愛好的個性。</p><p>基於上述問題，安庭提出三點建議。</p><p>1.資源共享，豐富校園圖書建設。</p><p>建議以京津優質學校圖書資源為主、在校生捐獻為輔，依託教育集團、校際聯盟、結對幫扶等既有跨區合作渠道，定期定量開展圖書交換流動，打通數字圖書資源共享共用，提升資源利用率和流通率。</p><p>2.統籌聯動，形成優質閲讀品牌。</p><p>建議由北京宣傳系統與教育系統聯手，遴選出熱愛閲讀、熱心公益的閲讀教育專家、閲讀推廣專家，組建名師巡講團，逐步建設成為一個以北京為中心、聯動京津冀、輻射全國各地、具備強大開放吸納能力的閲讀指導生態圈。選擇三地有閲讀熱情的學校，設立閲讀聯盟學校，定期開展「每月共讀一本書活動」，名師與學生通過線上或線下對話題討論的引導，為孩子們逐漸樹立正確的價值觀。</p><p>3.社會合力，不斷豐富閲讀場景。</p><p>建議應充分挖掘利用三地在圖書館、展覽館、書店、咖啡店等社會層面的資源，將統一品牌的閲讀活動拓展出去，不斷在三地聯動中增加閲讀的場景，增強對青少年的吸引力，通過「小手拉大手」，逐步把讀書活動影響和輻射到社會，進一步深化全民閲讀、促進書香京津冀建設。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:05:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538881</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538881</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/103.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538881_202403031405ec4fa585-741f-4d4a-bfb5-3e4f6806eccc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>全民閲讀</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/103.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/108.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黨派提案丨致公黨中央：建議提高農村金融機構風險管理能力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全國兩會將近，澎湃新聞從致公黨中央瞭解到，致公黨中央擬向全國政協十四屆二次會議提交了《關於加快農村中小銀行風險化解的提案》。</p><p>致公黨中央在提案中指出，農村中小銀行是活躍農村經濟、服務縣域發展的重要金融力量。2023 年，我國農村中小銀行 3862 家，總資產 55 萬億元，佔銀行業總資產 14%；超過 70% 的法人機構和網點在縣域，基礎金融服務覆蓋全國縣鄉居民。受農村金融市場分散、系統化監管難度大、經營管理不善、風控合規意識不強等因素影響，農村中小銀行存在一定風險。根據央行《中國金融穩定報告（2023）》披露，以 2022 年末銀行業金融機構不良貸款率 1.71% 估算，我國農村中小銀行不良貸款餘額已超 8000 億元。</p><p>基於此，致公黨中央在上述提案中建議：</p><p><strong>一、進一步對農村中小銀行開展資產摸排和風險隱患排查，分類推進風險化解工作</strong></p><p>一是進一步全面掌握資產和風險情況。由金融監管部門牽頭、地方政府部門配合，組織專門力量對各地農村中小銀行開展「穿透式」調研，進一步摸清農村金融機構的貸款分佈和資產質量，對各地農村金融機構劃定風險等級，進一步掌握風險底數。</p><p>二是因地制宜做好風險防控措施。根據問題和風險的輕重緩急，分區域、階段和類別制定風險化解方案，扶持一批、救助一批，關停一批。針對制度不健全、經營管理不規範、風控要求不達標的，由監管部門督促儘快建立、完善和優化制度建設，加快問題整改；針對風險資產較多，但尚未列入高風險金融機構名單的，採取自行處置、委託處置、市場化打折轉讓等方式，加快不良資產出清，降低不良率；針對已被列入高風險金融機構名單的，由地方政府會同監管部門儘快制定化險方案，幫助其及時出列；針對已無救助可能的，及時暫停各類業務，啓動止損措施。</p><p>三是強化業務監管。嚴格限制異地貸款和資金違規流入房地產等非主業領域，不斷提高涉農貸款佔比，壓降非涉農貸款餘額，對涉及腐敗問題嚴厲查處，促進農村金融機構聚焦主業、立足地方，服務區域三農發展。</p><p><strong>二、加強農村中小銀行風險識別能力，提高金融服務三農的精準性與高效性</strong></p><p>一是加快信息化建設，提高金融科技水平。加快地方農村金融機構尤其是村鎮銀行的信息化建設，加強在客户畫像、三農信用評價、三農風險評價等方面的金融科技能力，提高客户服務和風險識別的精準度。</p><p>二是提高農村金融機構的全面風險管理能力。完善農村金融機構風險管理體系，樹立與機構定位相符的風險文化，進一步壓實董事會和高管人員職責，更好利用科技賦能風控管理。</p><p><strong>三、加快農村金融體系改革，提高農村中小銀行市場競爭力</strong></p><p>一是「一省一策」加快推進省聯社改革重組。2016 年以來，中央一號文件多次提出「推進農村信用社省聯社改革」要求，但受各地經濟發展不平衡、農信系統發展參差不齊等因素影響，各地改革推進阻力與動力不同。建議各地政府聯合監管部門在充分借鑑已完成省聯社改革地區經驗的基礎上，選擇符合自身實際的模式加快推進省聯社市場化、法治化、企業化改革，把省聯社打造成為產權清晰、權責明確、政企分開、管理規範的現代金融機構，全面提高農信系統的風險化解和防控能力。</p><p>二是充分發揮地方金融資產管理公司在農村金融體系改革中的化險功能。實踐中，地方金融資產管理公司在化解地方金融風險，維護區域金融穩定方面已經發揮重要作用。建議各地發揮地方金融資產管理公司參與農村中小銀行整合重組和風險化解功能，推動農村金融高質量發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:04:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538873</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538873</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/151.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538873_202403031404db07b034-594e-4cb0-a323-9af2d444ac86.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>農村金融機構</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/151.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/152.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多名省級黨委書記回信網友，遼寧書記：望大家繼續做益友諍友和「鐵粉」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據人民網消息，人民網 2024 年度「我給兩會捎句話」建言徵集活動正在進行，廣大網友積極參與。部分中央部委領導，地方省委書記、省長陸續通過人民網致信網友，迴應羣眾關切。</p><p>其中在 3 月 3 日，全國人大代表、遼寧省委書記郝鵬在回信中表示，2024 年是新中國成立 75 週年，也是遼寧全面振興新突破三年行動的攻堅之年。我們將牢記囑託、感恩奮進，牢牢把握遼寧在維護國家「五大安全」中的重要使命，牢牢把握高質量發展這個首要任務和構建新發展格局這個戰略任務，錨定新時代「六地」目標定位，全力實施「八大攻堅」，奮力譜寫中國式現代化遼寧新篇章。實現這樣的目標，需要全省上下團結一心、接續奮鬥，也離不開廣大網友建言獻策的「金點子」，批評指正的「逆耳言」，鼓勵支持的「大拇哥」。我們將進一步發揮人民網「領導留言板」平台作用，更加註重做好網友留言辦理工作，真誠希望廣大網友一如既「網」地關心遼寧、關注遼寧、支持遼寧，繼續做遼寧全面振興的益友、諍友和「鐵粉」，幫助我們一起落實好習近平總書記重要講話和指示批示精神，把遼寧建設得更加美好。</p><p>郝鵬稱，山海有情，天遼地寧！今年春節期間遼瀋大地文旅市場火爆，再次印證遼寧是個好地方。誠邀各地網友來遼寧走一走、看一看，體驗秀美的自然風光、厚重的歷史底藴、獨有的紅色文化、璀璨的工業文明、濃鬱的民族風情。</p><p>3 月 1 日，全國人大代表、山東省委書記林武在回信中表示，習近平總書記強調，「要善於通過互聯網等各種渠道問需於民、問計於民，更好傾聽民聲、尊重民意、順應民心，把黨和國家各項工作做得更好。」民有所呼，我有所應。我們將堅持以人民為中心的發展思想，切實走好新時代網上羣眾路線，繼續高質高效辦好羣眾網上訴求，認真解決羣眾的急難愁盼，以實際行動暖民心、解民憂、惠民生。真誠希望大家一如既往地關注山東、支持山東，提出建議、加強監督，攜手為創造更加美好生活努力奮鬥。</p><p>此外，全國人大代表、內蒙古自治區黨委書記孫紹騁 3 月 2 日在回信中表示，大家在網上的留言建議，對我們改進工作很有幫助。今年，自治區將聚焦辦好完成習近平總書記交給內蒙古的五大任務和全方位建設模範自治區兩件大事，大力實施政策落地工程、防沙治沙和風電光伏一體化工程、温暖工程、誠信建設工程、科技「突圍」工程、自貿區創建工程，紮實推動經濟社會高質量發展。眾人拾柴火焰高。希望廣大網友一「網」如前關心支持內蒙古，多幫我們找問題，多給我們支高招，幫助和監督我們實施好「六個工程」，在新的一年裏把內蒙古的事情、老百姓的事情辦得更好。</p><p>他還提到，前不久，「十四冬」在內蒙古呼倫貝爾市落下帷幕。運動會期間，三千運動健兒馳騁冰雪，廣大國內外遊客暢遊北疆，內蒙古憑藉冰雪資源點燃了「冬天裏的一把火」。內蒙古除了有皚皚白雪，還有「林草風光」，有充沛的綠能，有豐富的綠色產品。我們歡迎更多網民朋友加入內蒙古「朋友圈」，為內蒙古風景「代言」，為內蒙古產品「帶貨」，為內蒙古發展「打 call」，與我們「雙向奔赴」，共同書寫中國式現代化內蒙古新篇章。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:59:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539423</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539423</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/867/592.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539423_202403031400a94401b4-d9eb-4666-a795-0bb007862529.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>省委書記</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/867/592.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/867/593.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本北海道利尻山發生雪崩，或有 3 人被困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據日本《北海道新聞》3 月 3 日消息，位於北海道利尻島的利尻山當天發生雪崩。當地警方稱，目前信息顯示，可能有 3 人被困。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:58:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539844</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539844</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/355.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539844_202403031359736ca31a-7023-40b1-9a5c-263ef2ac7249.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柏春洋/央視新聞]]>
            </author>
            <category>北海道</category>
            <category>雪崩</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/355.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/356.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國應用法學研究所就發揮人民法院案例庫參考作用召開座談會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為進一步發揮人民法院案例庫入庫案例參考作用，3 月 2 日下午，中國應用法學研究所就平台經濟主體法律責任問題，召開「強化最高法院生效裁判文書指導作用促進法律適用統一」座談會。</p><p>會議圍繞如何強化最高人民法院審理的平台經濟主體法律責任案件的裁判指導作用，促進法律適用統一展開深入討論。平台經濟推動了生產和消費方式的重大變革，帶來前所未有的社會經濟價值，依法保障平台經濟發展是國計民生大事，是新質生產力發展壯大的迫切需求，具有重大的法律意義與社會意義。隨着人民法院案例庫工作的不斷進展，面臨着如何充分發揮人民法院案例庫的參考作用，強化最高法院生效裁判文書的法律效力和社會影響力等問題。來自最高法院研究室、國家法官學院、中國政法大學、人民日報等課題組成員代表、審判實務界代表共 20 餘人參會研討。</p><p>（原標題：「強化最高法院生效裁判文書指導作用促進法律適用統一」座談會召開）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:54:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538870</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538870</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/41.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538870_2024030313549903dfa1-406f-45a6-a8ab-ee5ca065c092.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[閆，慧 李文超/人民法院報]]>
            </author>
            <category>生效裁判文書</category>
            <category>人民法院案例庫</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/41.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/42.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國賓夕法尼亞州三列火車相撞，事故造成柴油泄漏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《參考消息》援引美聯社 3 月 2 日報道，當地時間 2 日早上 7 點 15 分左右，美國賓夕法尼亞州東部利哈伊河沿岸的下索肯鎮發生三列火車相撞和脱軌事故，但沒有人員傷亡報告。事故造成部分車廂散落在河邊，至少一節車廂掉進河裏。</p><p>美國國家交通安全委員會表示，初步信息顯示，一輛向東行駛的列車撞上了停在同一軌道上的另一輛列車。該委員會説，部分車體衝進相鄰的軌道，並被一列正在向西行駛的火車撞上。這三輛列車都屬於美國諾福克南方公司。碰撞導致數量不明的車廂脱軌。</p><p>當地官員表示，此次事故造成柴油泄漏至河中，其中一節脱軌的車廂還造成了聚丙烯塑料顆粒泄漏。諾福克南方公司則表示，「少量柴油泄漏」是此類事故中「常見的情況」，目前已用圍油欄控制住，隨後將清理乾淨。塑料顆粒則大多灑落在地面上，這些顆粒「也將被清理乾淨」。該公司還在社交平台上發文稱：「此次事故沒有對公眾造成威脅，沒有來自車廂的危險物質，也沒有關於我們的工作人員受傷的報告。」</p><p>這並非諾福克南方公司首次出現類似事故。據中新網報道，2023 年 2 月，諾福克南方公司一列貨運列車在俄亥俄州東巴勒斯坦鎮脱軌，釀成「毒火車」事件。該事故導致氯乙烯等有毒物質泄漏，大批人員被迫疏散。事發後，不少民眾持續出現健康問題，事故還對當地環境造成嚴重威脅。</p><p>俄亥俄州共和黨參議員萬斯近日在接受採訪時表示：「人們至今仍然擔心清理工作的進行情況，擔心對健康的長期影響。」</p><p>事故發生一年後，美國總統拜登於 2024 年 2 月前往俄亥俄州東巴勒斯坦鎮視察「毒火車」脱軌事故現場，表達對當地民眾的支持，並敦促加強鐵路安全監管。據新華社此前報道，不少受害居民對這次姍姍來遲的訪問並不買賬。拜登車隊剛駛入東巴勒斯坦鎮就遇到示威者，一些人手持標語牌批評政府應對事故不力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:53:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539029</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539029</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/491.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539029_202403031353e6f3f658-28da-43f0-8d4b-92ce2c3fcf39.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/491.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/492.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國產商用飛機 C919 及 ARJ21 首次飛抵老撾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 3 月 3 日，中國生產的大型客機 C919 和支線飛機 ARJ21 從越南飛抵老撾，在位於老撾首都萬象的瓦岱國際機場降落。這是兩款機型首次來到老撾進行展示。</p><p>根據日程安排，兩架飛機都將在瓦岱國際機場進行靜態展示。ARJ21 飛機還將在萬象至老撾旅遊城市琅勃拉邦的往返線路進行演示飛行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:41:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539842</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539842</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/435.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539842_202403031341d17931a9-1fee-45ae-b4e8-ac252171da47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[楊探驪/央視新聞]]>
            </author>
            <category>C919</category>
            <category>商用飛機</category>
            <category>ARJ21</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/435.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/440.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[出發！在滬全國人大代表赴京出席全國兩會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566156" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ada8602593d946f2b2f32932ea5c875e/hd/20240303134244536872ca773-ee36-4dd7-ae50-ef007c8637aa-36c66030-cf39-3549-136a-85e5e1df9d63.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/244.png" data-duration="01:12" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 3 日中午，在滬全國人大代表在上海展覽中心集中，赴京出席即將召開的十四屆全國人大二次會議。科技創新、新質生產力、長三角一體化、民生保障等議題是代表關注的熱點。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:37:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539838</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539838</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李佳蔚，蔣樂來，編輯，馬瀟]]>
            </author>
            <category>全國人大</category>
            <category>大都會</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/244.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/245.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[呂忠梅：長江保護法實施三年來出現了一些值得關注的新問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566104" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/590889baabcc4ad8883817e228c11547/hd/2024030300205220753f93b2a-9e24-4d7e-b9a8-115f916b3e35-15ae5b76-a9f3-caec-c826-7c6c30f22f70.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/805/986.jpg" data-duration="08:02" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2024 全國兩會期間，全國人大常委會委員、全國人大環資委副主任委員呂忠梅説，長江保護法實施以來設定的重大目標有非常好的實施效果，但也出現了一些值得關注的新問題。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 03:56:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26535314</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26535314</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：刁凡超，權義，陳忠善，編輯：忻燕，素材來源：澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>2024 全國兩會</category>
            <category>長江保護法</category>
            <category>呂忠梅</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/805/986.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/805/987.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一觀察 | 總書記傳授年輕幹部成長成才之道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[第一觀察 | 總書記傳授年輕幹部成長成才之道]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 03:46:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11917285?d=134d7ae</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11917285?d=134d7ae</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/445.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[菲方發表涉華錯誤言論，我駐菲使館 6 個反問回擊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>問：菲律賓駐美國大使何塞·羅慕爾德茲聲稱，現在南海是真正的「燃爆點」。菲律賓在南海面臨中國「侵略」，需要與美國、澳大利亞等志同道合國家捆綁，共同抵制和遏阻一國通過武力壓倒另一國家；中方通過減少進口對菲進行「經濟脅迫」，因此菲正在加倍努力尋找其他替代市場。美方承諾在菲投資 1.7 萬億比索，以反制中國任何對菲「經濟脅迫」。使館對此有何評論？</strong></p><p><strong>答：</strong>中國是聯合國安理會常任理事國，是維護地區和世界和平穩定的中堅力量。中方始終致力於通過對話協商與有關當事國妥善處理南海爭議，同時堅定維護自身領土主權和海洋權益。中國是菲律賓第一大貿易夥伴和主要投資來源國之一，中菲經貿合作給雙方帶來了巨大利益，受到兩國人民廣泛歡迎。有關人士涉華言論罔顧基本事實，肆意炒作南海問題，對中國進行憑空臆測、惡意抹黑，我們對此予以譴責。</p><p>誰在不停攪動南海局勢？誰在不斷散佈「中國威脅論」？誰在到處拉幫結夥搞陣營對抗？「經濟脅迫」是誰發明的？肇始何處？誰慣用這個手段？答案不言自明。</p><p>我要強調的是，和平和發展是時代潮流和地區國家共同願望。亞洲國家和人民有智慧有能力解決好自己的問題。「引狼入室」、搞「小圈子」不僅無助於解決南海分歧，相反只會使地區局勢複雜化，破壞地區和平穩定，並反噬自身安全。</p><p>至於有關投資承諾，有關方面一向善於「畫大餅」，口惠而實不至，人們對此可以拭目以待。</p><p>我們奉勸有關人士停止散佈「中國威脅論」，不要散播「受迫害妄想症」，不要充當他國代言人，而是多做有利於本國人民利益和中菲友好的事情。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 03:37:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/240.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539004_202403031204fdedeebd-614e-4da2-aa5a-dae640759275.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國駐菲律賓大使館微信公號]]>
            </author>
            <category>菲律賓</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/240.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/235.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人形機器人商用元年！臨港打造上海人形機器人第一座量產工廠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年會是智元機器人商用元年，這家位於臨港新片區的創新公司也將打造上海人形機器人第一座量產工廠。這是智元機器人和背後股東之一臨港集團方面最新披露的消息。</p><p>就在近日，臨港集團與智元機器人舉行全面深化戰略合作協議簽約儀式。此次儀式組織了智元製造工廠落地簽約、產品採購集中籤約、合作伙伴戰略簽約等多個環節。公開披露的內容中提到，這些簽約將推動智元機器人從臨港奉賢的首期生產製造基地開始，開啓商用量產的新徵程，打造成為上海人形機器人第一座量產工廠。</p><p>此外，臨港集團旗下多家子公司與智元機器人達成了採購機器人產品的意向協議。集團產業投資促進中心和智元機器人分別就「人形機器人服務機場創新合作」「智慧工廠（5G+AI+機器人）」等事項與上海機場集團大數據中心、中國電信上海公司工業和服務業大客户部簽署三方戰略合作備忘錄。</p><p>去年 8 月，則是雙方首度進行戰略合作簽約。據彼時披露消息，臨港集團將開放其應用場景，以確定性的場景對接來牽引機器人創新方向，與智元機器人共同定義產品，以價值需求和實際應用來催熟產品，從而在實際應用場景中取得突破性成果。開放的具體應用場景包括汽車製造、3C 製造以及物流等。臨港集團表示，他們希望通過這一措施加速智元人形機器人產品成熟和規模商用，幫助智元機器人走好「1-10」的階段，並陪伴智元到達「10-100」的階段。</p><p>智元機器人創始團隊最新提到，智元機器人的誕生和發展離不開臨港集團的大力支持。自去年 8 月簽署《戰略合作協議》以來，智元機器人研發中心、測試基地、生產製造基地先後落地臨港集團園區。面向未來，智元機器人的產品將穩步實現在臨港的本地研發、本地製造與本地應用。</p><p>而在 2 月 28 日舉行的智元機器人首屆股東大會也披露了該公司 2024 年的計劃：智元機器人將以遠徵 A2 和絕塵 C5 新一代產品為引領，實現工業與商業場景賦能，聚焦客户需求，通過技術創新，打造最具競爭力的智能機器人產品，助力企業智能化升級。</p><p>智元機器人的團隊稱，2023 年，智元機器人在通用機器人領域邁出了堅實的步伐，完成了企業治理架構搭建、基礎團隊組建、產品研發和關鍵技術準備、面向量產的全功能流程能力建設，為高質量發展奠定了基礎。2024 年則是智元機器人商用元年。</p><p>智元機器人於 2023 年 2 月在臨港新片區成立，自身定位為一家致力於以 AI+機器人的融合創新，打造世界級領先的具身智能機器人產品及應用生態的創新企業。創始團隊包括「稚暉君」彭志輝在內的多位業內資深人士，背景綜合互補，具有深厚的核心技術背景、產業管理經驗和產業資源。</p><p>去年 8 月，該公司旗下首款人形機器人「遠徵 A1」亮相。在當時的發佈會現場，彭志輝即表示，對於一家科技公司而言，成功的商業落地才是檢驗公司價值最有效的一個方式。「所以我們從一開始就是奔着規模商用去做這件事情的，我們要做最酷的機器人，當然也要做最實用的機器人。」</p><p>值得一提的是，截至去年 12 月，也就是公司成立不到一年的時間裏，智元機器人已完成了 5 輪融資，獲得高瓴創投、藍馳創投、比亞迪等投資機構融資。2023 年 12 月，公司完成超 6 億元的 A+++輪融資。據瞭解，智元機器人也正在進行新一輪融資，投前 70 億元估值。</p><p>除資本市場的青睞外，智元機器人也背靠臨港人工智能產業生態，正在成為臨港集團佈局人形機器人產業中重要一步。在近日的這場股東大會上，智元機器人還為臨港集團、臨港新片區基金等設立了商業場景聯創獎。</p><p>正如「遠徵 A1」發佈之際，臨港新片區管委會高新產業和科技創新處副處長李向聰在接受澎湃新聞記者採訪時表示，臨港機器人產業剛剛起步，但得益於大量應用場景等是企業剛需，臨港有着較強的後發優勢。智元的一位高級顧問也曾對澎湃新聞記者提及，公司註冊在臨港，獲得的支持之一即包括，「支持我們與應用落地場景的對接，包括智能製造方面的，臨港有很多的智能製造的企業。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:53:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538835</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538835</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/737.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538835_2024030310532ed45e2a-c462-40e6-bd4d-a1b4b358af6b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，賀梨萍]]>
            </author>
            <category>人形機器人</category>
            <category>智元機器人</category>
            <category>量產工廠</category>
            <category>上海第一座</category>
            <category>臨港新片區</category>
            <category>臨港集團</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/737.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/739.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海書評週刊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[上海書評週刊]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:37:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/shanghaishuping240303</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/shanghaishuping240303</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/806/973.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
