<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 01 Feb 2024 05:29:09 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[波音上季度营收增 10% 超预期，停发今年财务指引：要解决质量问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/228.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>波音四季度业绩全面超预期，多次强调「安全」问题并暂停发布新年财务指引。</p><p>1 月 31 日，全球飞机制造商波音公司（BOEING）美股盘前发布 2023 年第四季度及全年业绩。去年四季度波音实现营收 220.18 亿美元，同比增长 10.2%，高于市场预期。归母净亏损 0.23 亿美元，同比收窄 96.37%；调整后每股亏损 0.47 美元。自由现金流为 30 亿美元，超出市场预期。</p><p>去年业绩因销量增加而有所改善，波音 2023 年全年实现营收 777.94 亿美元，同比增长 16.79%。归母净亏损 22.22 亿美元，同比收窄 54.97%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/69.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">波音公司业绩</p><p></p><p>值得注意的是，此次波音暂停发布 2024 年财务指引或交付预测，并强调近期的重点是「安全」。波音首席执行官卡尔霍恩（David Calhoun）在财报电话会上表示，此前每年这个节点会更新财务运营目标，但现在不是这样做的时候。波音将专注于每一架飞机，同时尽一切可能支持客户，遵循监管机构的领导，并确保波音所做的一切达到最高的安全和质量标准，最终这将推动业绩的增长。</p><p>同时，波音重申了在 2022 年投资者日制定的 2025 年和 2026 年的财务目标，即最早在 2025 年实现约 100 亿美元的自由现金流，1000 亿美元的收入以及每月 50 架 737 的产量。波音首席财务官韦斯特（Brian West）在财报电话会议上表示，「波音仍然对制定的 2025 和 2026 年的目标充满信心，尽管可能比最初预计的时间更长，我们不会仓促行事。」</p><p>截至 1 月 31 日收盘，波音报 211.04 美元/股，涨 5.29%，盘中股价一度飙涨至 6.6% 的高点。今年以来或受安全性事故影响，波音股价已跌超 19%。</p><p><strong>商用飞机业务去年营收增三成，放慢生产速度解决质量问题</strong></p><p>具体来看，波音商用飞机业务去年第四季度收入增至 104.81 亿美元，同比增长 13%，占比总收入的 47.6%。营运收益为 0.41 亿美元，实现扭亏，2022 年同期为-6.03 亿美元，营业利润率为 0.4%，去年同期为-6.5%。全年来看，波音商用飞机业务收入增至 339.01 亿美元，同比增长 30%，占比总收入的 43.58%。营业利润率为-4.8%，去年同期为-9%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/68.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">商用飞机业务业绩</p><p></p><p>财报指出，商用飞机业务营收增长主要由于交付量的增加和有利的组合，营业利润率也反映了业绩的改善和非正常成本的降低。</p><p>据财报显示，去年波音整体研发费用为 33.77 亿美元，同比增超 2.8 倍。商业飞机业务去年该费用为 20.36 亿美元，同比增长 34.83%，占比超六成。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/67.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">研发费用情况</p><p></p><p>此次业绩发布提及了近期将波音再次推向舆论漩涡的「阿拉斯加航空事故」。波音 CEO 在财报电话会议上承认此次事故是公司造成的问题，虽然事故根本原因的调查正在进行中，但他强调，最终责任在于波音公司。</p><p>波音 CEO 还表示，引发波音质量危机的「门塞」问题已完全得到控制，并表示本月早些时候 FAA 停飞的 171 架 MAX 9 飞机中，有 129 架已恢复使用。</p><p>今年 1 月 5 日，美国阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 客机当天从波特兰飞往加利福尼亚州的安大略，客机舱门在飞行途中脱落，导致飞机迫降。随后 FAA 下令停飞全球 171 架波音 737 MAX 9 飞机并进行检查。近日有航司陆续恢复 737 MAX 9 的定期运营服务，但 FAA 也表示将暂时限产波音 737MAX，「波音公司的业务不会恢复正常。在质量控制问题得到解决之前，FAA 不会同意波音公司任何扩大生产或批准增加 737MAX 生产线的要求。」</p><p>1 月 31 日，FAA 发布声明称，将审查波音位于华盛顿州雷顿市的 737 MAX 工厂和位于堪萨斯州威奇托市的 Spirit 航空系统设施，对波音的生产制造质量体系以及组装线开展审查，包括两家公司此前实施过纠正措施的领域。FAA 没有透露更严格的审查将持续多久。据报道，涉事的波音 737 MAX 9 飞机大部分机身由 Spirit 公司生产。</p><p>财报中也指出，此次 737&nbsp;MAX&nbsp;9 事故后，波音继续与 FAA 进行合作，波音商业飞机部门正采取行动，加强 737 系列飞机的质量，包括要求在工厂和主要供应商内进行额外检查，支持航空公司客户扩大监督。以及暂停 737 生产一天，让员工重新将注意力集中在质量上。公司还任命了一名外部专家来领导对波音商用飞机质量管理体系进行独立且深入的评估，并直接向卡尔霍恩和波音董事会航空航天安全委员会提供建议。</p><p>或受此前 2018 年 10 月到 2019 年 3 月两次空难的影响，近两年来，波音在畅销机型的比拼上逐渐落后于空客。而此次 737 MAX 9 飞行中舱门脱落事件，外界担心或将阻碍 MAX 8 产量的增长，该机型是波音和许多供应商的主要收入来源。推迟增产可能会影响到原计划今年第四条 737 MAX 新生产线的增设。此外，波音产量无法按计划提升或进一步影响航司的运营恢复，已有大客户航司表态可能会向其他飞机制造商寻求未来的飞机采购。</p><p>此次财报电话会，卡尔霍恩一再表示，如果需要解决质量问题，公司必须愿意放慢速度，「我们不会预测时间。我们不会领先于监管机构，会慢慢走快。」</p><p><strong>去年交付商用飞机数量同比增 10%，预计今年现金流将保持稳定</strong></p><p>订单方面，据此次财报显示，波音去年四季度获得净订单 611 架，其中包括 411 架 737、98 架 777X 和 83 架 787 飞机，交付商用飞机 157 架，同比增长 3%。全年来看，2023 年全年交付商用飞机 528 架，同比增长 10%，净订单 1576 架，公司积压订单总额增至 5200 亿美元，其中包括 5600 多架商用飞机。</p><p>此次财报还指出，当前 787 的产能为每月 5 架；737 系列飞机继续交付，产能为每月 38 架。首席财务官在财报电话会上表示，波音公司库存中约有 200 架 737 MAX 和 60 架 787，其中大部分将于今年交付。</p><p>据外媒报道，尽管波音公司设有产量上限，但波音高管们表示，将继续按照其计划中规定的较高速度生产 737 飞机，该计划要求 2 月份将产量增至每月 42 架。此前波音的目标是在 2025 年或 2026 年每月生产约 50 架 737 飞机。</p><p>此外，财报还指出，去年第四季度开始对 737&nbsp;MAX&nbsp;10 进行认证飞行测试，并恢复 777&nbsp;X 项目的生产。电话会上，波音高管拒绝透露 MAX 7 和 MAX 10 的新认证时间表，这两款飞机的某些系统在投入使用前需要重新设计。不过，韦斯特表示，MAX 7 的「工程解决方案」可能会在一年内完成。卡尔霍恩则表示，MAX 7 和 10 的认证进展相当顺利。</p><p>韦斯特还补充表示，波音预计，基于目前每月 38 架 737 飞机的产量以及库存中 737 和 787 的交付量，波音预计今年的现金流将保持稳定。</p><p>据澎湃新闻记者此前报道，有分析指出交付速度是波音实现现金流目标的关键，因为客户在交付时支付大部分飞机的费用。当前产能受限的背景下能否达成该目标，还需要等待时间的验证。</p><p>据外媒报道，分析师预计，如果波音在 2024 年交付 545 架 737 和 84 架 787 架，波音将在 2024 年积累 55 亿美元的自由现金流，但该预测基于波音能在下半年将 737 产量提高到每月 42 架的前提。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:26:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222025</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222025</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/225.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222025_202402011326efe005f5-3666-4c31-8209-d36ada6544a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>波音</category>
            <category>737MAX</category>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/225.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/226.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何理解自然：一些基本哲学概念]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>虽然我们说「自然哲学」后来被重新定义为「自然科学」，但并不意味着所有的「自然哲学」都变成了「自然科学」。如今被称为「自然哲学」的领域探讨的问题包括「自然是什么」「自然对人类意味着什么」「我们应该如何对待自然」等等。自然并非仅仅通过科学探索被理解，科学探索只是探究自然的方法之一而已。</u></p><p><u>本文摘自《哲学的 100 个基本》（冈本裕一朗&nbsp;著，郭佳琪&nbsp;译，贵州人民出版社·未读轻读文库 2024 年 1 月版），作者冈本裕一朗是日本哲学家、伦理学家，生于 1954 年，现任玉川大学文学院名誉教授。澎湃新闻经授权刊发。</u></p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/331/932.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《哲学的 100 个基本》书封</p><p></p><p>正如「自然科学」一词所示，「自然」通常被视为科学研究的对象。一直以来，我们都将自然视为科学的领域，认为科学的目标就是解释自然。然而，与其说自然是科学的研究对象，不如说自然是人类生活的基础。就像鱼在水中生存一样，人类也在自然中活动。</p><p>那么，对人类来说，「自然」究竟有着怎样的意义呢？在本章中，我将逐一列举哲学领域对「自然」的理解。</p><p>首先，「自然」一词的起源可以追溯至希腊语中的「φύσις」（physis）。该词源于动词「φύειν」（phyein），其主动形式的意思是「产生」或「使……生长」，而被动形式的意思是「出生」、「生长」或「成为」等。</p><p>因此，名词形式的「physis」指的是「诞生」「成长」，同时也指「天性」或者「天生的本性」，由此也衍生出了「自然本性」的含义。</p><p>关键在于，自然与人为相对立。例如，柏拉图在对话篇《克拉提洛斯》中，提出言辞是「physis」（自然本性）还是「nomos」（人为）的问题，并对其展开了讨论。</p><p>自然与人为的对立和中国的「无为自然」思想及佛教传统均有所重叠。然而，在基督教中，自然被视为上帝创造的事物，被表述为「被造物」（creatura）。在中世纪，「natura」一词几乎主要用于表示「本性」。</p><p>近代之后，「自然」一词的意义发生了重大变化。在中世纪之前，人们通常以生物为模型来理解自然，但在近代，人们开始以机械论的观点来看待自然，不再将其与生命类比。「自然」也随之被认为是完全物质的存在，并可以通过数学来解释与说明。</p><p>在现代，随着技术的发展，古希腊时代开始出现的「自然」和「人为」的对立关系也许会消失无踪。</p><p><strong>自然哲学与自然科学有何不同？</strong></p><p>在现代，自然通常被认为是科学研究的对象。然而事实上，自然科学的发展十分迅速，似乎没有太多哲学可以介入的余地。那么，自然科学是从何时开始的呢？</p><p>伽利略、牛顿等人的研究被称为近代科学革命，因此一般认为自然科学始于 16 世纪中叶左右。如此一来，你也许会对牛顿的主要著作是《自然哲学的数学原理》感到惊讶。</p><p>该书出版于 1687 年，所以在使用「自然科学」一词时尤其需要注意，因为牛顿将自己的研究称为「自然哲学」。如今被称为「科学」的 science（英）、Wissenschaft（德），其词源可以追溯至拉丁语的 scientia，来源于动词 scio（知道），表示知识、理论和学问。因此，不管是英语中的「science」还是德语中的「Wissenschaft」，在近代早期都用来表示「知识」和「学问」。</p><p>直到 19 世纪中叶，各学科开始分化和独立发展，英语中的「science」一词才开始以「科学」的含义被广泛使用。德语中的「Wissenschaft」则更晚。</p><p>即使在现代，如果要用德语来表达「科学」的意思，仍然有人选择使用英语中的「science」一词。因此，「自然科学」一词的诞生时间并不久远，距今不到 200 年。目前被视为自然科学的领域，在过去实际上是纯粹的哲学研究。</p><p>这样一来，我们也可以理解为什么「博士」一词在英语中被缩写为「Ph.D.」了。「Ph.D.」是英语「Doctor of Philosophy」（在拉丁语中为 Philosophiae Doctor）的缩写形式，直译就是「哲学博士」。但毋庸置疑，它并不仅限于目前我们所认为的「哲学」领域，而是包含了各种学科。例如，「工学博士」在英语中被表述为「Ph. D. in Engineering」，意味着「工程领域的哲学博士」。</p><p>从这个角度来看，「自然哲学」还是「自然科学」的问题无法与「自然」「科学」这些词的历史演变问题分离开来。因此，我们必须认识到，「牛顿的自然科学与自然哲学有何不同」这一问题本身就存在着问题。</p><p>从 16 世纪开始以「自然哲学」为名开展研究的领域，在 19 世纪被重新定义为「自然科学」。我们有必要深入了解和确认这一历史性的转变。</p><p><strong>自然喜欢隐藏</strong></p><p>「自然」一词源于拉丁语的 natura，在现代英语中被译为 nature。而进一步追溯至希腊语，其词源则为「弗西斯」（physis）。关于希腊语「弗西斯」的含义，海德格尔这样解释道：「这是一种出自自身的开放（比如一朵玫瑰花的开放），自身打开着的展现，以及那在此展开中显现自身并保持在那里、经受住它的状态。」</p><p>在海德格尔的眼中，弗西斯是自然而然的显现。而希腊时代的自然哲学家赫拉克利特则说：「自然喜欢隐藏。」作为一种显现出来的存在，弗西斯为什么喜欢隐藏呢？赫拉克利特认为，显现出来的事物呈现于与其完全相反的对立面。例如，他说「生与死、醒与眠、青春与衰老实际上是相同的」「海既是最清澈的水，也是最浑浊的水」。而我们需要理解支配这些对立的原则，也就是所谓的「一」。赫拉克利特将其表述为「喜欢隐藏」。</p><p>弗西斯隐藏的秩序被称作「逻各斯」（Logos）。逻各斯具有二重意义，一方面表示比例、秩序和法则，另一方面也表示「语言」。因此，我们也可以说存在着自然的逻各斯和人类的逻各斯。让我们引用下面这两种说法。①自然的逻各斯：人们总是无法完全理解逻各斯。无论是在听到之前，还是在最初听到之时。尽管万物都是根据逻各斯生成，但人们却像是对此全无经验。②人类的逻各斯：无论如何深入灵魂追寻，都无法找到它的尽头。无论走上何种道路，人类的灵魂都拥有如此深刻的「逻各斯」。</p><p>从这一角度来看，我们也许能够理解弗西斯和逻各斯之间的关系。弗西斯代表着「自然自发地呈现」，在其现象中存在着对立和矛盾。在这些对立之中，我们需要抓住隐藏的秩序（逻各斯）。当然，逻各斯并不会轻易被发现，它总是隐藏着，但探索它的过程便是哲学的意义所在。</p><p><strong>顺应自然而活</strong></p><p>斯多葛学派创始人芝诺提出了「顺应自然而活」。斯多葛学派从希腊时代一直延续至罗马时代，其教义的核心正是芝诺的这一教诲。因此，这一教诲也成为斯多葛学派尤为著名的教义之一。</p><p>芝诺在《论人的本性》一书中首次提出，人生的目的在于与自然一致和谐地生活。而这正是指「遵循德行而生活」，因为自然会指引我们走向德行。</p><p>在斯多葛学派中，哲学被分为自然学、逻辑学和伦理学三个部分，三者统一为一个整体。自然中的理性秩序和逻辑学中的逻各斯与人类生活中的德行相一致。「顺应自然而活」正是表达了这种态度。</p><p>需要注意的是，斯多葛学派的「顺应自然而活」意味着要遵循「理性」（逻各斯），并不是在情感上与自然亲近。相反，它要求摒弃一切情感，以禁欲的方式生活。斯多葛学派的理想「不动心」（apatheia）便是这种态度的表达，它意味着排除（希腊语前缀 a-）一切情感（pathos）。</p><p>从芝诺的故事可以看出，「顺应自然而活」与「被自然治愈」的含义相去甚远。它显然并不是指随心所欲地生活或被自然治愈，而是要求我们摒弃个人的情感，顺从宇宙的理性秩序，可见是一种非常严苛的生活方式。</p><p><strong>自然这本书由数学写成</strong></p><p>伽利略曾表达过这样一个著名观点：在近代，人们开始通过数学更好地理解自然。伽利略这样写道：「自然这本书由数学的语言写成。如果没有数学的帮助，人类连自然这本书里的一个字都无法理解。」不过确切地说，伽利略所谓的「自然」其实是指「宇宙」。</p><p>不仅仅是伽利略，笛卡尔等人也曾将「自然」与「数学」结合起来探讨。笛卡尔这样说道：「我将自然科学的原理限定为几何学和抽象数学的原理，不承认也不需要其他原理。因为这样就能解释一切自然现象，给出确凿的论证。」</p><p>这种通过数学来理解自然的方式，海德格尔称之为「自然的数学筹划」。虽然现在看来并不是多么不可思议的事情，但在当时，提出用数学来理解自然具有划时代的意义。也就是说，现代科学已经事先作出了「通过数学来理解自然」这一根本性的决定。相反，无法通过数学理解的事物也就不会引起自然的兴趣。</p><p>在中世纪以前，人们将自然比作一种生物，目的论的自然观占据主导地位。而在近代的自然观中，所有物质都被视为机械的组成零件，自然被看作像机械装置一样在运动，这种自然观通常被称为机械论自然观。</p><p>这种态度在看待生物时也同样适用。例如，笛卡尔就曾将人体作为机械的典型例子加以引用：「如果我将人的身体……看作一种机械……」人由心灵和身体组成，而笛卡尔以机械论的方式理解身体。</p><p>自近代以来，通过数学的视角来理解外在自然和人体的方式逐渐兴起，并一直延续至今。这一观点在自然科学领域孕育了丰富的研究成果，然而也使对自然本身的破坏成为可能。当我们思考科学和哲学未来的发展方向时，迫切需要重新审视近代对自然的理解。</p><p><strong>将自然理解为上帝</strong></p><p>在笛卡尔之后，斯宾诺莎继承和改造了笛卡尔哲学的概念，形成了完全不同的理论体系。关于自然的思考也是其中之一。</p><p>笛卡尔将传统概念中的「实体」分为无限实体和有限实体。所谓「实体」是指其存在不需要依赖其他事物（具有自主存在性），而最符合这一概念的就是无限实体，即「上帝」。然而，笛卡尔认为由上帝创造的精神和物质即使有限，也是「实体」。笛卡尔的机械论自然观认为自然是由物质构成的。</p><p>那么，斯宾诺莎是如何定位精神和物质的呢？他认为这两者是唯一的无限实体——上帝——的属性。精神和物质并非独立存在的实体，而是上帝的属性。</p><p>这种转变不仅仅是名词上的差异，更带来了完全不同的自然观。相比于笛卡尔将上帝、精神和物质分别定义为独立的「实体」，斯宾诺莎不再将上帝与自然、精神及物质分离开来。上帝既是精神又是物质。这一思想又被表述为「上帝即自然」（Deussive Natura）。</p><p>斯宾诺莎将自然与上帝等同起来，同时又提出了两个自然概念来描述这一观点，分别是「能生的自然」和「被生的自然」。两者有何不同呢？</p><p>「在此，我想解释一下如何理解‘能生的自然’和‘被生的自然’。……我们应将能生的自然视为一种存在于自身之中且通过自身而被理解的事物，或者说是表达了永恒、无限本质的实体的各种属性，即被视为自由原因的上帝。」</p><p>「反之，‘被生的自然’是指出于上帝的本性的必然性……而产生的一切事物，换句话说，存在于上帝之内，依赖上帝而存在。它是上帝的属性的全部样态。」</p><p>简言之，能生的自然=上帝，被生的自然=自然（被造物）。在这里，斯宾诺莎利用「自然」一词的多义性，将造物主和被创造的自然视为统一体。</p><p>如果像斯宾诺莎一样将上帝和自然视为统一体，那么自然就不再是像笛卡尔认为的那般机械论式的事物，而是具有内在力量的精神性的存在。这种观点在后来的浪漫主义哲学中得到了延续——谢林将自然视为具有精神性的存在。</p><p><strong>虚构的自然</strong></p><p>「自然」这一概念在近代社会契约思想中扮演着重要角色。社会契约思想首先设想了「自然状态」，接着讨论了「自然法」和「自然权利」，然后主张通过社会契约形成国家。</p><p>社会契约思想是由英国的霍布斯、洛克和法国的卢梭等人提出和发展的一种思想。尽管从严格意义上来看，不同的思想家主张的内容有所差异，但他们都主张从「自然状态」出发，通过社会契约来组织政治社会。</p><p>需要注意的是，这里的「自然状态」被假定为一种虚构的状态。例如，卢梭曾这样写道：「让我们假设人类已经到达一个临界点——自然状态中不利于人类生存的种种障碍，在阻力上已经超过了个体在那种状态下为了生存所能运用的力量。此时，那种原始状态便无法继续维持。人类如果不改变其生存方式，就会灭亡。」</p><p>由此提出的思想便是「社会契约」。卢梭这样阐述道：「设计一种人类的集合体，用集体力量来保障每一个加盟的个体及其财产。在这一集体中，个体虽然和整体联系在一起，但依然自由如初，只听从自己的意志。」</p><p>卢梭认为，通过社会契约所建立的社会组织形式由「普遍意志」指导。通过放弃个人的特殊意志，服从普遍意志，才能获得自由。但关于普遍意志为什么能使个人获得自由，他并没有明确阐释。</p><p>一直以来，人们常常批判普遍意志压抑了放弃特殊意志的个体，给人以独裁的印象。虽然社会契约的目的是确保个人的自由，但结果似乎正好相反。或许根本原因便在于「自然状态」这一起点。根据英国哲学家休谟的观点，社会契约论所设想的「自然状态」在历史上并不存在。也就是说，社会契约理论所设定的最初的「自然状态」只是虚构的。我们是否能够基于这一虚构起点来讨论现实政治社会的形成，这一点值得重新探讨。</p><p><strong>将人类环境视为风土，而非自然</strong></p><p>在考虑环境对人类的影响时，我们是否可以将其视为自然现象？即设想一个物理自然，将人类视为生物学和生理学意义上的存在。然而，对人类来说，环境问题实则以更直接的方式出现在人们的日常生活中。比起客观的「自然」，人们感受到更多的是身边的「风土」。</p><p>从这一角度出发，日本哲学家和辻哲郎 160 在其著作《风土》中描绘了日本文化特有的风土。和辻哲郎将「风土」定义为「某个地区的气候、气象、地质、土壤、地形、景观等的总称」。每种文化都有其独特的风土感受，与自然现象区别开来。</p><p>和辻之所以提出「风土」理论，是因为他意识到，由于居住的地域和文化不同，环境会对人类产生不同的影响，使其在感受方式、思考方式和行为方式上表现出差异。和辻在留学欧洲后，似乎深刻意识到了日本和西方的差异。他以这种经验为基础，提出了独特的风土理论。那么具体来说，如何区分不同的风土呢？</p><p>和辻提出了三种类型：①季风型；②沙漠型；③牧场型。从这些分类可以看出，和辻试图揭示亚洲文化圈、伊斯兰文化圈和西方文化圈之间的风土差异。而在这些分类中，和辻特别关注日本（季风型）的风土特性。那么，日本人的特质是基于怎样的风土特性呢？</p><p>「人的存在具有历史性和风土性的特殊构造。由于风土的有限性，这种特殊性通过风土的类型得以显著展示。……我将季风区人类的存在方式称为‘季风型’。日本国民在其特殊的存在方式上确实表现出了季风型的特点。也就是说，具有顺从和忍耐的特质。」</p><p>除了顺从和忍耐的特质，日本人还具有「台风的性格」，即表现出季节性和突发性的特点。确实，尽管日本人看起来忍耐，但有时也会突然爆发，不能简单地归类为单一的「季风型」。</p><p>这样来看，和辻的「风土」理论似乎可以被视为日本文化论或日本人论的雏形。且不论有多少准确性，该理论本身尚具有独创性，同时也提供了重要的着眼点。</p><p><strong>也赋予自然以权利</strong></p><p>「权利」这一概念通常用于人类或人际关系的场景。因此，谈及「人权」（人类的权利）是理所当然的。但如果我们说「赋予自然以权利」会如何呢？比如「动物的权利」或「植物的权利」是否会被认可？在过去，人们对这样的说法可能很难理解：「动物拥有权利，简直荒谬！」「如果说是树木所在的土地的所有者的权利，还能够理解，但认为树木拥有权利，这个想法太愚蠢了！」然而，从 20 世纪 70 年代开始，保护环境的呼声开始高涨，情况发生了巨大的变化。美国学者罗德里克·纳什在其著作《大自然的权利》中这样说道：「从限定于人类这一群体的自然权利，到构成自然的各要素的权利，甚至是（某些观点中）自然整体的权利，这是一种伦理观的演进。在这种相关性中，对权利一词的使用至今已经引起了相当大的混乱。……这个术语一方面应用于技术、哲学或法律领域，另一方面则表示自然或构成自然的各要素所具有的人类应尊重的固有价值。」</p><p>在当今社会中，我们会在法律中要求赋予动物、植物甚至整个自然以权利，也会摒弃人类中心主义，承认自然的价值。但在过去，权利只被赋予人类，不包括其他生物和非生物。非人类的存在被视为人类的手段或工具，其本身不存在价值。</p><p>到了 20 世纪后半期，以美国为中心的环境保护运动兴起，提出了「也赋予自然以权利」的主张。然而，当我们将权利的概念扩大到这种程度时，就需要重新审视「权利」的含义。给予「自然」权利究竟意味着什么——这是以前从未被提及的问题。</p><p><strong>自然物与技术制品</strong></p><p>德国现代哲学家哈贝马斯认为，随着科学的发展，「自然」开始面临危机——自古希腊以来对自然的理解将从根本上瓦解。</p><p>为什么会出现这种情况？哈贝马斯基于现代基因工程的发展说道：「具有偶然性的物种演化逐渐成为基因工程能够介入的领域，也就是人类负有责任的领域。随之而来的，是技术制品与自然物在生活世界中的分界线将变得模糊不清。」</p><p>哈贝马斯认为，我们所处的世界一直习惯于亚里士多德所提出的分类方式。亚里士多德将世界分为：①静观自然的理论态度（自然学）；②对自然进行干预的技术态度（制作学）；③进行伦理行为的实践态度（伦理学）。根据①和②之间的区别，我们能够清晰地区分自然产生的事物和人为制造的事物。</p><p>自古希腊时代以来，人们一直认为这种区分理所当然。然而，随着基因工程技术的发展，这种显而易见的区分正在逐渐消失，造成了混乱的局面。</p><p>例如，让我们想象一下为了让孩子健康出生（自然产生），对体外受精生成的受精卵进行基因编辑的场景。在没有技术介入的自然状态下，这个受精卵可能会患上严重的遗传疾病，因此我们对受精卵进行基因编辑，使其在出生时就没有遗传病。那么这个孩子是因技术的介入而成为「人为制造的事物」呢，还是由母亲自然生育而来的「自然产生的生命体」呢？</p><p>如此一来，「自然产生的事物」和「人工制造的事物」这一区分是否会变得混乱？对于这个问题，我们无法轻易给出肯定的答案。但至少可以确定的是，随着技术的进步，我们需要重新区分这两个概念。如果将所有技术因素剔除，我们能否发现「自然产生的」事物，这一点值得重新探讨。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:24:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26210775</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26210775</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/331/952.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26210775_202402011324299c7f29-19a2-453b-b38e-3b13108e3d89.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[[日]冈本裕一朗]]>
            </author>
            <category>自然</category>
            <category>哲学</category>
            <category>翻</category>
            <category>书</category>
            <category>党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/331/952.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/331/953.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合国儿基会：海地暴力事件导致至少 17 万儿童流离失所]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 30 日，海地太子港，当地社区的居民因黑帮暴力纷扰而逃离家园。视觉中国，图</p><p></p><p>据新华社报道，根据联合国儿童基金会（儿基会）日前发布的最新调查数据，海地武装暴力事件激增，导致至少 17 万名儿童流离失所，这一数字是去年同期的两倍。</p><p>数据显示，截至 2024 年 1 月，海地全国有近 31.4 万人流离失所，其中大部分集中在首都太子港和阿蒂博尼特省，约一半是儿童。这一局势加剧了本已有限的社区资源和社会服务压力。</p><p>在不到两周的时间里，海地首都太子港的索利诺（Solino）和加贝利斯特（Gabelliste）地区发生冲突后，当地又有近 2500 人被迫流离失所，其中大部分是妇女和儿童。目前的局势给收容社区本已有限的资源和现有社会服务带来了巨大压力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 30 日，海地太子港，当地社区的居民因黑帮暴力纷扰而逃离家园。视觉中国，图</p><p></p><p>联合国儿童基金会驻海地代表布鲁诺•梅斯（Bruno Maes）访问了太子港市中心的三个流离失所者营地。他指出：「在海地，儿童和家庭正在经历无休止的残酷暴力浪潮，每一天都有新的可怕事件发生，比如失去亲人、家园被火焰摧毁，以及持续笼罩在恐惧的阴影之下。」</p><p>梅斯指出，在海地，儿童被剥夺了食物、医疗和教育等基本生活保障，「这是一场正在我们眼前发生的人道主义灾难。」</p><p>儿童因常常被卷入武装团体的交火之中而受伤或丧生，有些事件甚至发生在他们上学途中。此外，越来越多的儿童被强迫招募，而其他儿童则因极度绝望而加入武装团体。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/342.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 30 日，海地太子港，当地社区的居民因黑帮暴力纷扰而逃离家园。视觉中国，图</p><p></p><p>暴力事件以及海地各个省份的一些示威和抗议活动导致数百所学校暂时关闭，剥夺了儿童接受教育的权利。暴力活动还阻碍基本社会服务的获取，妨碍人道主义行动者向需要帮助的人提供紧急援助的努力。</p><p>据儿基会预计，由于暴力升级、营养不良、霍乱复发和基本服务濒临崩溃，2024 年海地全国约 300 万儿童需要人道主义援助。为应对这些挑战，联合国儿基会及其合作伙伴正在提供多方面援助，包括为受影响的儿童提供医疗、心理支持和安全空间。儿基会呼吁在 2024 年筹集 2.217 亿美元资金以有效应对海地的人道主义需求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:21:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222059</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222059</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/362.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222059_2024020113211510f888-91a4-4cab-a562-dd6a30c2f99e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>海地</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/362.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/363.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安阳警方通报一起斗殴案：13 人到案，其中 11 人不满 16 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>两人因琐事发生口角，双方纠集人员斗殴，最终，多人被公安机关处理。</p><p>据河南省安阳市公安局文峰分局 2 月 1 日通报，1 月 26 日 18 时许，群众报警称安阳市文峰区兴安路北头上城东郡小区东门口有多人打架。接警后，该局迅速处警，并控制相关人员。</p><p>经查，当天下午郑某某与李某某因琐事发生口角，双方纠集人员斗殴，造成两人轻微伤。公安机关及时立案侦查，13 名涉案人员已到案。其中，2 人已满 16 周岁，被依法采取刑事强制措施；9 人已满 14 周岁不满 16 周岁予以行政处罚，2 人不满 14 周岁不予处罚，均责令监护人加以管教。</p><p>目前，案件正在进一步侦办中。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/618.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:19:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26223270</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26223270</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/631.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26223270_202402011319a7845f97-7d59-4720-8923-1290a7c2ddba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，段艳超]]>
            </author>
            <category>斗殴</category>
            <category>青少年斗殴</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/631.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/632.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[穆里尼奥在罗马「下课」：论足球世界最后一个「卡里斯马」的倒掉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>曾经的神奇教练、「特别的一个」「魔力鸟」，葡萄牙籍主教练何塞·穆里尼奥又下课了。在意大利杯 0:1 输掉与拉齐奥的同城德比，接着又 1:3 不敌 AC 米兰滑落到意甲联赛第 9 名后，罗马官方宣布了穆里尼奥两年半执教生涯的结束——「穆三年」（穆里尼奥在一支球队执教的任期从来没有超过三年）的魔咒再度继续，然而这次相比于之前他在切尔西、曼联、热刺等队下课前后所带来的「腥风血雨」，绝大多数球迷的观感是突然和错愕的；别说不太关注意甲联赛和罗马队的球迷，连一直跟队的罗马本地记者和球迷领袖们都在意料之外，在穆里尼奥下课前一天所听到的风声都是「穆里尼奥没有下课之虞」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/897/507.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 10 日，意大利罗马，23/24 意大利杯 1/4 决赛，拉齐奥 Vs 罗马。球场上的穆里尼奥。</p><p></p><p>然而，当最初的惊讶散去，穆里尼奥此次蹊跷的下课疑云，却也不再为人细致地关注和讨论。充斥新闻评论区的依然是那些对他的刻板印象与陈词滥调，曾经是足球媒体乃至大众媒介的关注焦点，最为特别而神奇的一个，有过「今日新闻：今日穆里尼奥没有新闻」梗的穆里尼奥，已经不再是足球世界里独一无二的卡里斯马（charisma，牛津高阶字典解释为「吸引和打动他人的超凡的个人魅力形象」），不再是世界顶级的一流教练，不再是球迷关注的中心，也没有太多人真的在乎他在罗马的两年半和之前的经历有什么不一样，他究竟是否做出过什么改变；事实是，这次他在罗马没有「抓内鬼」丢失更衣室，也不一定真的「战术过时」，此次罗马的经历至少对比热刺时期不算失败——</p><p>但这些对球迷来说已经不重要了：<strong>因为穆里尼奥已经神奇不再，甚至对现在的球迷来说，他都已经是上一个时代的人物了。</strong>时代的巨轮如他自己经常引用的葡萄牙谚语，「大篷车般轰然而过，没有人在乎道路两旁有狗的叫声」。</p><p><strong>穆里尼奥在罗马的「新思路」</strong></p><p>在官宣穆里尼奥下课的各网络平台评论区里，罗马和意甲球迷更多表达的是惊讶，对下课决定的不理解，对穆里尼奥以支持态度居多。然而与此同时，对穆里尼奥一贯的批判声音依旧响亮：说他花了大钱没有成效，说其战术过时，说其人品低劣攻击他人，说其更衣室崩溃又抓内鬼，说其粉丝都是饭圈邪教等等不一而足：这些都是穆里尼奥上一次、上上一次在英超下课时的主流意见，很多评论者其实根本没有关注近年来的罗马，只是抓住了对他长久以来的刻板印象进行情绪输出；但这又怪谁呢？罗马已经三年没有出现在欧冠联赛，意甲联赛早已没落不再是足坛的聚光灯中心，穆里尼奥这次下课是因为什么，他这两年半有过什么改变已经不再是主流球迷所需要知道的，他在罗马算不上失败但也不算成功的经历，自然也无法扭转人们对他的观感与看法——<strong>尽管穆里尼奥在罗马的两年半，就算无人问津，的确是有一些「新故事」和「新意思」的。</strong></p><p><strong>首先，罗马是穆里尼奥怀抱着长期项目心态入主的球队，也是他在转会市场上花费最少的一次。</strong>从切尔西到国际米兰到皇马，穆里尼奥一直是花大钱办大事，短期见效的代名词：接手野心大的争冠球队，大手笔投入将其捏合成型，迅速夺冠然后离开一直是穆里尼奥「神奇敍事」的一部分，也被敌对球迷嘲讽为「候鸟」。然而也许是在皇马的经历过于劳累，也许是年龄和阅历的增长，21 世纪第二个十年开始的穆里尼奥从切尔西「二进宫」时就怀上了做一支球队「教父」的终极理想，包括他接手曼联，也很难说没有做第二个弗格森的心态作祟。排除出因为在曼联的不顺利，迫切希望证明自己的短暂的热刺经历，穆里尼奥如今其实已经不再怀抱短平快的胜负师心态，也因此才会被当时身处联赛第七、距离联赛冠军和欧冠资格颇为遥远、财政实力也平平的罗马队的长期建队计划所打动。</p><p><strong>然而，罗马队吸引穆里尼奥的「长期野心」，在欧足联的财政公平政策和美国老板弗里德金个人的利益盘算下，显然最终与穆里尼奥的期待相悖。</strong>两年半来，罗马频繁出售重要球员获利，不仅有中轴线球员和建队核心，也有不少为了未来计划提拔上来的青训球员，可谓是不仅断送现在，也断送未来。财政情况困窘，失去的球员不能换来同等价值的补充，引进计划几乎都是一年期限的租借，两年半来在转会上反而盈利七千万欧元，球队的实力始终没有增强，建队计划和战术思路又被迫一年一变，怀着长期建队心态的穆里尼奥，实际上每年做的依旧还是临场的胜负师工作，始终在思考如何用有限的资源与人手来应对眼前的对手，将球队的前途和未来，寄希望于战术应对的灵光闪现和运气眷顾之上。始终无法稳定的球队阵容，捉襟见肘的经济实力，遇到连败就解雇主帅的耐心，弗里德金这个老板提供的，显然不是当初与穆里尼奥所谈论的「长期计划」。</p><p><strong>其次，穆里尼奥从 21 世纪第二个十年开始一直尝试个人战术思路的推陈出新，尝试更有速度和效率的传控打法，绝非墨守成规，战术过时，</strong>然而他的战术尝试经常因为前文提到的「长期计划」的遗憾和短期的成绩需求而被打断。在罗马队的两年半，穆里尼奥的战术革新所需求的四大重要战术角色，也就是由前场支点、中场出球点、后场扫荡点，中后衞支点组成的阵容中轴线，居然从来没有同时出场过：第一个赛季，前场支点哲科被卖出（引进的亚伯拉罕能力不匹配），后场缺乏扫荡能力；第二个赛季引进马蒂奇解决后场扫荡问题，然而球队又将姆希塔良、扎尼奥洛等前场出球点卖出（引进的迪巴拉一人无法完全解决出球问题），前场支点问题也没有解决；第三个赛季好不容易引进卢卡库解决前场支点问题，马蒂奇又离开球队（引进的帕雷德斯能力不匹配），接着伊巴涅斯离开，斯莫林伤退，中后衞支点又出现空缺，中轴线只剩下四分之一，球队在场上连最基本的战术内容都无法打出。</p><p>对比穆里尼奥在波尔图、切尔西、国际米兰的两翼齐飞和在皇马的 10 秒快速进攻，其实在曼联、热刺和罗马，穆里尼奥受到瓜迪奥拉传控足球的影响，沉迷的其实是一套以后场稳固为基础，以中路短传为主，辅以速度和效率的传控阵地战打法，也留下了不少精彩的中路传切配合进球，然而显然这套从切尔西二期开始尝试，结合了他的个人印记与新时代的传控潮流的新打法，更是对瓜迪奥拉思路更为理想化的升级，对球员能力的要求超过以往，也与如今高速跑动，空间切换，重进攻次数不重进攻效率的主流战术打法相悖。一个颠覆球迷对穆里尼奥的刻板印象的判断是：<strong>穆里尼奥一直在做战术革新，但这一革新的方向过于理想主义，与时代的潮流相悖，也与当今球员的培养机制矛盾。也就是说，不是他站在原地，而是他的革新跑反了，「科技树点歪了」。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/897/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 20 日，意大利，罗马球迷告别穆里尼奥。</p><p></p><p><strong>导致穆里尼奥离开罗马的「老问题」</strong></p><p>那么，我们顺理成章从穆里尼奥的「变」讨论到了他的「不变」，而也正是他试图「求变」，导致他在某些「不变」的地方变本加厉。正是他期望在一支球队做长期意义上的战术实验与革新，因此他对球员个人能力和阵容稳定性的需求更加迫切，也对球队的团结、凝聚力和球员个人的职业操守提出了更加严苛的要求，这也导致他开始频繁地与「Z 世代」的新时代球员出现相互无法理解的冲突：<strong>一是其复杂的战术要求与如今「工具人」的球员培养思路冲突，二是其与球员的传统的、严格的相处方式也不再被新一代的球员接受。</strong></p><p>有了过去博格巴、阿里等人的教训，这次穆里尼奥一开始试图减少对球员在公开场合的敲打和批评，说自己是「快乐的一个」，试图「慈眉善目」，但到决定球队前途的关键时刻，他本性难移，依然会与一些在精神力上无法同频的球员产生龃龉。十多年前，对球员的「过度批评」可以鼓舞球员的意志（切尔西的特里、米克尔都说过被穆里尼奥严厉批评后「知耻后勇」的经历），而如今觉得自己受到伤害的球员，恐怕更多的感觉到自己被 PUA 了，<strong>他们希望的显然不再是穆里尼奥这样的「严父」，球员与教练如今更像是同事，也不再是父亲与儿子、将军与士兵这样传统的不平等关系。</strong></p><p><strong>与球员一样，老板弗里德金同样也不再接受穆里尼奥的「狂人」风范，</strong>认为其习惯地在媒体上对裁判施压、将比赛比作战争、与全世界乃至高层体制为敌的形象对球队的影响是负面的。两年半来罗马队遭遇裁判针对的情况数不胜数，更是有裁判私下表示「就是要针对穆里尼奥」（该裁判在被媒体曝光后被解职，但毫无疑问体现了裁判界的整体态度），穆里尼奥追求公平、保护球队的高调攻击性态度，在意大利糟糕的足球政治环境下并不能为球队带来收益，相反让罗马陷入到更加吃亏的恶性循环。2023 年 5 月的欧洲联赛决赛，罗马因为当值主裁安东尼·泰勒的多次误判错失冠军，穆里尼奥在比赛结束后情绪失控，到球场停车场堵住泰勒讨要说法乃至批判欧足联，为尽管深受球迷支持，也正是其个人明星魅力的显现，却也遭受到了欧足联的纪律处罚，让罗马队的裁判环境雪上加霜。老板弗里德金甚至没有发布对球队和穆里尼奥的支持声明，转而向欧足联当面道歉，这一事件也成为其与穆里尼奥失和，将其解雇的导火索。</p><p>实际上，根据各路媒体记者这几日的报道，老板弗里德金个人对穆里尼奥的态度转变，两人因为对球队长期计划的不同意见，以及针对穆里尼奥对裁判的态度而爆发的争吵，才是此次下课的根源。球队尽管最近五场一胜四负，但赛季刚过半，距离前四名欧冠资格的 5 分差距也不算太多，豪门中目前比穆里尼奥成绩差的教练比比皆是，况且球队最近伤病满营，缺乏人手，球队财政困窘，实力确实难以匹配欧冠资格，巧妇难为无米之炊，这一事实被媒体和球迷普遍理解，事先甚至都没有多少媒体炒作其下课的话题，而这正是此次穆里尼奥下课引发大众惊讶的原因所在——</p><p>不完全是因为战绩，不是因为更衣室崩溃，也没有丢失球迷支持，也有历史功绩（凭借一座欧协联冠军和一座遗憾的欧联亚军，穆里尼奥的成绩已然可以在罗马的历史上名列前茅），到头来，穆里尼奥是因为与老板弗里德金的个人矛盾，以及其维持成本追求冠军的建队思路与老板的未来计划不合，对球队实力判断的差异而下课的，是一次理念不同所导致的分手。以弗里德金为首的罗马高层解雇穆里尼奥，<strong>不是因为其没有完成他的工作，而仅仅是不喜欢这个人，觉得这个人不合适了。甚至可以说，不是说穆里尼奥战术过时，而是这个「人」本身，在现代足球俱乐部管理者眼中，在当代这个后现代的足球世界，过时了。</strong></p><p><strong>他会是足球世界里最后一个「偶像」吗？</strong></p><p>谈到穆里尼奥「过时」，那么就要谈论起「正当时」。2002-2012 年，一个来自葡萄牙的年轻少帅奇迹般地率领五大联赛之外的非主流球队波尔图连夺欧联和欧冠冠军，接着入主切尔西开启了欧洲足球的金元时代，带领国际米兰拿下三冠王，带领皇马终结了巴塞罗那「梦之队」的统治摘下西甲冠军，当时他甚至被认为是足球史上最为成功的教练。这是穆里尼奥战术先进、打出无数名局、如拿破仑般屡战屡胜的十年，这是他「狂人」「特别的一个」的卡里斯马形象被大众媒体塑造为现代神话的十年，这是他作为一个场外的教练居然拥有比球星还吸睛的偶像光环的十年。这十年是如此的耀眼、伟大而辉煌，以至于我们在 2013 年他从皇马下课开始，在切尔西、曼联、热刺、罗马都没有再取得足够成功的 2024 年，依旧相信他是世界上最顶级的教练之一，随时可能东山再起；他依旧在世界范围内拥有无数的粉丝和拥趸，创造了球迷跟随教练生涯转移主队的「游穆民族」的足坛奇观；甚至于，他也许是这个已然改头换面、遁入后现代的虚无的足球世界中，最后一个堪称「明星」，具备审美意蕴的古典主义个人英雄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/897/509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 20 日，罗马球迷告别穆里尼奥：你捍衞了我们的罗马，永恒的荣耀！</p><p></p><p>有观点认为，穆里尼奥是 21 世纪初大众媒体崛起的时代背景下的「造星」产物，是被创造出来的「现代神话」——他的战绩固然彪炳，他的临场指挥固然神奇，但哪怕就是他身处巅峰的 2002-2012 年，他真的是足球史上最优秀的教练吗？显然，他的「特别」，他的「独一无二」，与其独特的个人魅力密切相关：他出色的外表与风度，幽默的智慧与谈吐，针对裁判、体制、对手嚣张高调的「狂人」态度，这一切都太对媒体和球迷胃口了，而对不是专业了解足球的大众来说，相比于运动员气质更强的球星们，穆里尼奥更是一个有审美意蕴的行业代言人。他是足球场上的亚历山大、恺撒、拿破仑，是领袖，是暴君，是带领士兵冲锋陷阵的将军，是碾压敌人、体制压迫和不公正的狂潮，那种只有领袖、天才身上才会具备的，暴风骤雨般的个人崇拜的卡里斯马，或许才是穆里尼奥「特别的一个」的根源——他的爱将德罗巴、特里、马特拉齐、伊布等人甚至说「我愿意为他而死」，无数球员、球迷、从业者甘心做一个「穆里尼奥主义者」，他所在的主场永恒的歌声、掌声与热烈，任何一本未来的足球史都不会忘记的他身着西装风衣「诺坎普胜利狂奔」「伯纳乌君临天下」的画面都在告诉我们，他当然不是足球史上最伟大的教练，但他一定是教练界中前无古人的最闪耀的偶像。</p><p>然而，他的明星气质和偶像魅力，在如今的足球场上还吃得开吗？相比于讨论他的战术是否过时，恐怕他真正过时的，是他身上这种个人英雄主义的敍事。足球已经距离古典意义上的审美意蕴越来越远了，「Z 世代」的足球世界如皇马主席弗洛伦蒂诺所言，处在被电子竞技等其他新兴娱乐方式所取代的十字路口。</p><p>从具体的技战术上，「明星」和「英雄」越发已经不再需要，个人在球场上的空间被压缩到了极致，每个人都如同工业流水线上的螺丝钉完成既定的战术任务，批量生产的进攻机会摧毁了小作坊式的精细进攻，控制被冲击所取代，整体性被碎片性所取代。走在整个足球世界前沿的英超，已经越发像加了变速齿轮般高速运转的飞盘或橄榄球，球员们如没有人性的潮水，不断向前冲刺再向后撤退，球权眼花缭乱地不断交换，有时候都必须怀疑那些看似匪夷所思的射门不中、传切失误，不是因为球员技术不精，而是人类的注意能力和反应速度跟不上如今足球比赛的运转速度——当代足球不能再为我们提供英雄的幻象，而只剩下精密计算之下的感官刺激。</p><p>而从球迷和操控整个足球世界的商业与政治力量看来，个人英雄的时代也早已过去——本身是社区活动、如今是资本游戏的足球，一旦做到极致，本身就是希望集体而不是个人的符号强大的：「球星」需要时可以制造，不需要时就可以不制造，作为集体的球队本身就已经足够球迷们去誓死追随，个人崇拜可能只是一剂暂时的强心针；像跟随穆里尼奥转会的这些「游穆民族」，反而是影响球队文化和商业价值建设的不稳定因素。如今我们的顶级教练是什么样呢？瓜迪奥拉有 37 个冠军，可他整天给人的感觉宛若一个憋着坏努力表演的好好先生；克洛普倒是经常制造情绪化场面，发布会时常语出惊人，但也没有人觉得他是一个偶像；到了 21 世纪第三个十年，被球迷、俱乐部高层和商业大鳄们追捧推崇的那些如阿尔特塔、阿隆索、波特、小因扎吉、德泽尔比这样的新锐教练，更是形象良好，低调可爱，宛若 AI 制造，一个个面目模糊。</p><p>此时，我们是不是有些理解罗马老板弗里德金的态度：说到底，你只是一个教练，把球队运转起来，让球队能够挣钱就可以，你非要制造那么多争议，成为世人关注的焦点，影响到球队的未来规划？甚至更加刻薄地说，以及远离英超和欧冠大舞台多年的穆里尼奥已然不在足球世界的中心地带，甚至很多球迷怀抱着刻板印象都不在乎你在罗马做了什么，如果那些处在风暴核心的教练们都选择低调隐藏自己，那么作为偶像的穆里尼奥是不是已经不合时宜了呢？<strong>「狂人」「特别的一个」再也不是加分项，相反成为了必须要用积极的战绩来包容的负面代价——这一切恐怕不仅指向足球世界，也指向我们这个越发犬儒，个体的自由空间越发逼仄，越发对非功利性的审美意蕴和精神价值抱以鄙夷和奚落的时代。</strong></p><p>国内重要的足球媒体《足球周刊》在穆里尼奥下课后祭出雄文《论穆里尼奥的倒掉》，文章固然有其主编和笔者因历史旧账对穆里尼奥的偏见，尽管有些马后炮，但却点出很多现代神话面临「速朽」的悲哀：21 世纪初那个被媒介塑造的「特别的一个」，这个前无古人后无来者的卡里斯马式的「偶像派」，可能早就在我们还没有意识到的时候已经「倒掉了」，甚至说「倒掉」的不是他，而是一个把「教练」和「球星」当作英雄的时代，和 C 罗、梅西一样，代表着进入到后现代的足球界关于个人英雄主义，关于「人」的本体性最后的余晖：穆里尼奥可能一直就是他自己，也为了适应时代做出过很多改变，他也许是我们所能拥有的，最后一个具备个人崇拜和个人英雄主义特质的足球教练，最后一个「明星教练」与「偶像教练」，他的神话终究有破碎崩溃的一天。</p><p>唯一好的事情是，我，也许还有很多人，将依然选择继续做一个穆里尼奥主义者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:16:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26068874</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26068874</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/897/501.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[文/孔德罡]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>穆里尼奥</category>
            <category>思</category>
            <category>想</category>
            <category>市</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/897/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/897/502.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Z 世代唱享中国•申城故事｜留学生体验节气中的中国传统文化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="558756" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/288c7288e6ac427eb39a32ea8a9b5766/hd/20240201105249845fcd3ddc2-0b2b-4092-a868-6af34e876669-5b2629e1-1871-d9e8-bfa2-f77de110e730.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/235.png" data-duration="01:35" data-verticalvideo="0" data-width="1878" data-height="1080"></video>视频介绍了 10 月之初的秋意正浓的上海，上海外国语大学留学生学子以制花糕、品螃蟹、喝花茶等不同方式，体会寒露节气在传统生活中的文化底蕴。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:13:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222054</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222054</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马潇]]>
            </author>
            <category>Z 世代唱享中国•申城故事</category>
            <category>大</category>
            <category>都</category>
            <category>会</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/235.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/236.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2 月人文社科中文原创好书榜｜鲁迅的留日七年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《带献帝去旅行：历史书写的中古风景》</strong></p><p>徐冲著，上海人民出版社</p><p>魏晋禅代之后，虽然西晋官方仍以曹魏为正统，情况却开始起了变化。陈寿《三国志》将魏、蜀、吴三国并置却为朝野精英所接受，本身就是一个危险的信号。西晋灭吴完成南北统一，又为孙吴时代以敌国立场写下的诸多传闻之辞提供了流通舞台，使其逐渐进入主流视野。至永嘉南渡，在建康精英对中州往昔的频频回顾中，形势终至彻底倒转。习凿齿《汉晋春秋》发其端，范晔《后汉书》定其谳，我们目睹了曹魏王权在历史书写中的跌落；献帝本人则以一种戏剧化的悲剧形象，被献祭于这场迟到的「复仇」。本书围绕「汉魏革命」和「北魏墓志」两大主题，对 3-6 世纪的中国史进行了多层次的探索。所谓「带献帝去旅行」，焦点并非献帝刘协个人的旅行体验，而是旅程本身的路径与风景。作者游走于文本的「表」「里」「内」「外」之间，力图从历史书写的多重束缚中解放「风景」，重现「盲音」。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/381.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《民国传奇杂剧史论》</strong></p><p>姚大怀著，上海书店出版社</p><p>民国传奇杂剧是传统戏曲发展的最后阶段，共有 200 余位作家参与创作，诞生了 430 余种剧作，为我们留下了丰富的文化遗产。本书是首部民国传奇杂剧史论结合的研究著作，按照「史」与「论」的范畴，分为上下两篇，以民国时期的历史与文化进程以及戏曲史的演变为背景，立足于新戏曲史料的发掘与整理，全面考察该时段传奇杂剧的发展、变化，重点分析了重要作家群体的思想艺术倾向以及各时段作品的思想主题、艺术风貌、剧本体制的传承与新变，总结了民国传奇杂剧的独特价值与历史地位。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/391.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《南国多秀士——唐宋之际的东南士人与中国文化重心南移》</strong></p><p>黄庭硕著，东方出版中心·时刻人文</p><p>南方士人在北宋中期的崛起，乃中国历史上的重大现象。它标志着中国文化重心南移的完成，亦确立起东南区域在近世中国的主导地位。然而，此重大现象的形成背景，迄今仍缺乏全面且系统的梳理。本书尝试填补这段研究上的空白，并以为，受惠于唐宋之际江淮一带相对安稳的环境，以及诸南方自立政权的统治需求，东南士人的文化积累不仅没有随着李唐覆亡而止，反倒得以稳定积累，直至宋初。正是倚靠这股雄厚的文化基底，东南士子终能突破北宋统治者「重北轻南」的用人方针，大举通过科举入仕，从而扭转宋代统治集团的构成。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《文字奇功：梁启超与中国学术思想的现代诠释》</strong></p><p>黄克武著，广西师范大学出版社</p><p>本书为一部研究梁启超与近现代中西思想文化之关系的学术著作，全面梳理其一生中学术思想的流变过程、研究进路。作者以梁启超为研究对象，对其阳明学、墨子学、西方哲学、中国史学等方面的学术研究做深入分析，并聚焦于其学术研究对近代中国转型的影响，旨在以梁启超对中国传统学术思想的现代诠释，来呈现清末民初中国学术转型的复杂过程。此外，作者还阐释了梁启超如何以新的概念、新的方法来解析各种议题，并以中西比较的方法探索中国的独特性，建立新的学术典范，并最后归结到「新民」「新国」与「铸造国魂」的现实关怀。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《唐代边疆封授与治理研究》</strong></p><p>刘海霞著，浙江大学出版社</p><p>本书从唐王朝对周边势力的封授入手，重点分析了唐王朝对东西突厥、新罗金春秋金法敏父子、南诏各代首领、沙陀李国昌李克用父子、内附杂胡安禄山、其他边疆势力如回纥等的封授，考证了封授的官历爵位，归纳整理了唐王朝的治边理念，认为唐王朝对边疆的蕃国蕃族有一个隐含的政治层次和等级之分，《禹贡》的「五服」中的「甸、侯、绥、要、荒」大致对应中央政区、地方政区、羁縻府州的内蕃层次、羁縻府州外蕃层次和独立蕃国区、远邦区。按照与皇权和文化亲疏的程度，边疆藩属地区又可分为内蕃与外蕃；以皇权为核心的「天下秩序」，体现为以藩护和拱衞皇权为导向的多层次疆域治理体系和地缘政治格局。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/389.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《究竟是青春：鲁迅的留日七年（1902—1909）》</strong></p><p>姜异新著，领读文化｜河北教育出版社</p><p>1902 年，未满 21 岁的鲁迅以大清国官派留学生的身份赴日求学，先后在东京私立弘文学院、仙台医学专门学校学习日文与医学。这留日的七年，正值鲁迅青春与成长的黄金时期，他博采众长，由医转文，上下求索，不断为自己，也为国家和民族投石问路。本书呈现了鲁迅在奔赴东洋、修习日语、绍介科学、弃医从文、编辑书刊、从事翻译等各学习阶段或历经重大历史事件中的生动形象。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《生熟有道：普洱茶的山林、市井和江湖》</strong></p><p>张静红著，薄荷实验｜华东师范大学出版社</p><p>普洱茶在云南的「六大茶山」种植了几个世纪，经由茶马古道从西南走向世界。20 世纪 90 年代，普洱 「越陈越香」的特性被重新发现，可饮、可品、可投资，由此成为茶客的最爱，其身价也一路水涨船高。然而，在 2007 年，普洱茶市场大起大落，达至高潮，随后崩溃。《生熟有道》追溯了这一现象的始末，通过对普洱茶采收、加工、交易和消费空间的追踪、关注，人类学家张静红生动描述了普洱茶从一种家庭手工制品到一种重要产业的过程，而在这一转变过程中，读者将进入普洱江湖中人的生活和戏剧化冲突之中，感受他们周旋在多方力量下的坚韧。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/386.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《百年考古大发现》</strong></p><p>《考古公开课》栏目组著，浙江文艺出版社</p><p>为纪念中国现代考古学诞生 100 周年，中央广播电视总枱《考古公开课》栏目特别策划出版《百年考古大发现》节目的独家授权原著作品。该节目聚焦 20 世纪以来的国内重大考古发现，以王巍、赵辉、刘庆柱等考古学家担任点评嘉宾，并由 34 位考古专家领队和项目负责人担任主讲嘉宾，通过解说三星堆遗址、秦始皇帝陵、海昏侯墓等一个个考古遗址发现，带领大家走近考古现场，发掘遗迹背后的历史真相，探寻中华文明起源、形成和发展的历史脉络。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/385.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《四书通识》</strong></p><p>郭齐勇著，中华书局·上海聚珍</p><p>本书是儒学研究专家郭齐勇先多年来讲解和研究四书的结晶，全书从「今天我们为何要读四书」讲起，阐述四书的意义、四书形成的缘由、朱熹诠释的特点以及四书的学问性质。正文按照朱熹倡导的阅读步骤，依次对《大学》《论语》《孟子》《中庸》进行导读。结语部分讨论了四书与「四书学」的沿革及其现代意义。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/379.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《红豆遗梦：柳如是小传》</strong></p><p>汪兆骞著，华章同人｜重庆出版社</p><p>柳如是，明清易代之际的江南名妓，东林党领袖钱谦益的侧室。幼年因家贫被掠卖到吴江为婢，妙龄时坠入章台。她天资聪慧，容貌俏丽，能画工诗，颇负盛名。但生性洒脱，不循常规，在乱世风尘中经常作儒生打扮，与张溥、周道登、宋征舆、陈子龙、汪然明等文人名士诗酒往还。她主动追求年过半百的钱谦益，终以正妻之礼嫁进钱家。南京沦陷后，柳如是力劝钱谦益投水明志，还全力资助抗清义军，可谓巾帼不让须眉。可惜，「为当时迂腐者所深诋，为后世轻薄者岁厚诬」，柳如是终是被模糊了面目，送进故事中，埋没在了各种传奇里。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/380.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《先秦诸子著作的文本研究》</strong></p><p>刘韶军著，暨南大学出版社·返乡者</p><p>先秦诸子著作的文本研究是一个新课题，本书不以任何先入之见或固定模式为前提来分割前秦诸子著作的整体文本，而是直接针对先秦诸子著作的全部文本来解读它们在形成之时就构成而含有的思想内容。书中既有对先秦诸子著作文本形式的分析，也有对他们文本内容的解析。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/393.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《细读黄庭坚书法》</strong></p><p>陈志平著，上海书画出版社</p><p>从儿时的唐楷入手，到之后的师法周越、学书苏轼、心仪怀素，黄庭坚的学书之路走过了漫漫四十余年。作者从黄庭坚学书经历、书风、技法分析、作品评赏多角度展开，145 幅彩色高清配图，30 余件传世名作，12 篇经典作品解读，系统赏析了黄庭坚的书法艺术特征。宋代诗学、哲学、书学、画学多领域交叉，探寻黄庭坚诗歌、禅学与书法的内在一致性。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/384.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《中国语言文字学的发展》</strong></p><p>中西书局组编，中西书局</p><p>为了推动中国语言文字学科的不断发展，中西书局约请相关学科的专家学者就整个学科或具体领域进行历史回顾、现状评述，特别是展望该学科未来发展，以期展示现代语言文字学科的科学化追求和求真务实的学科品质。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/392.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《至味人生》</strong></p><p>李凯著，天喜文化｜天地出版社</p><p>本书不仅仅是美食的历史，更是由人物贯穿而起的文化史和精神史。伊尹的调和之道，孔子的乐天知命，屈原的爱国情怀，刘彻的进取气象，刘安的黄老之貌，曹操的治世雄心，杜甫的心系苍生，玄宗的兼蓄包容，苏轼的通透达观，徽宗的排场品味，张岱的遗民之泪，李渔的闲情平淡，板桥的耿介坦荡，袁枚的知音知味。每位历史人物都有不同的处世哲学和人生境遇。在饮食中发现人，历史淘洗而下的是一段段具体的人生。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/390.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《大唐异闻录》</strong></p><p>魏风华著，现代出版社</p><p>从金銮密记到大唐远征军，从牛李党争到最后的士族，从段成式的迷宫到撒马尔罕的金桃，作者根据唐人笔记中所录异闻怪谈的蛛丝马迹，结合《旧唐书》《新唐书》等古籍正史对照取证，从历史的细节中追寻真相、抽丝剥茧。&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《「逆觉体证」与「理一分殊」：论现代新儒学之内在发展》</strong></p><p>张子立著，商务印书馆</p><p>全书先是从牟宗三与刘述先这两位现代新儒学代表人物之对比中，剖析其继承关系与理论同异；继而从中汲取资源，提出理一分殊的哲学解释架构，探讨现代新儒学未来的可能发展取向。所涉及的理论议题，除了儒学内部问题，如牟宗三与劳思光对「道德的形上学」之不同评语与定位，如何从朱子与陆王论争中「去两短、合两长」，内圣外王之相互关系，对儒家「游魂」处境之评语，以及当代新儒家「良知的傲慢」之批评；也涉及西方哲学热烈争论的主题，如道德与知识之关系，普遍人性之论辩，乃至伽达默尔与哈贝马斯之间历史性与普遍性、经验与先验等哲学视角之差异。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:12:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26214927</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26214927</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/441.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26214927_202402011312b8a6489e-1b71-48ad-8439-982724bf6c0a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人文社科中文原创好书榜]]>
            </author>
            <category>人文社科中文原创好书榜</category>
            <category>翻</category>
            <category>书</category>
            <category>党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/441.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/381/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圆桌｜世界艺术史中的赵无极：再回中国，再回西湖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>法籍华裔画家赵无极（1920-2013）百年纪念特展「大道无极——赵无极百年回顾特展」正在中国美术学院美术馆展出，目前已接待了来自世界各地的约 20 万名观众。赵无极生前曾说：「我自中国走出，使我能再走向中国。」</u></p><p><u>澎湃新闻获悉，在中法建交 60 周年纪念日之际，由浙江省文学艺术界联合会、浙江省社会科学界联合会、中国美术学院联合主办的 「大道无极——赵无极百年回顾特展」第三次学术研讨会：「两个传统、两个世纪——世界艺术史中的赵无极」 近日在中国美术学院南山校区举办。研讨会邀请中国、法国等国内外专家学者，从艺术史、艺术世界、文化交流、文明互鉴等不同视角，共同探讨赵无极的艺术在世界艺术史中的独特意义与影响。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/478/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「两个传统、两个世纪——世界艺术史中的赵无极」 研讨会现场。澎湃新闻，图</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/478/59.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「两个传统、两个世纪——世界艺术史中的赵无极」 研讨会现场</p><p></p><p>中国美术学院党委书记金一斌在致辞中说，「大道无极——赵无极百年回顾特展」是一个文明互鉴的鲜活实践地，也是一个社会美育的生动现场，开展以来已接待了来自世界各地的约 20 万名观众。赵无极游走于中西、不命画题的作品，给观众留下了一个个未定义的精神场域，吸引着观众去做深入的探索和无限的联想，从而使作品生发出更多的解读和传播路径。100 年前的 1 月 27 日，中国美术学院的创校先贤——林风眠、林文铮、吴大羽等诸先生，在法国组织「海外艺术运动社」，并在斯特拉斯堡发起「中国古代和现代艺术展览会筹备委员会」，聘请蔡元培先生为名誉会长，成为国美学术家族聚集的源起。60 年前的 1 月 27 日，中法建立外交关系，法国成为第一个同中国正式建交的西方大国。今天举办赵无极百年回顾展的第三次学术研讨会也是呼应了中法建交的历史时刻。赵无极的艺术成就，既是法国文化、也是中国文化的骄傲和代表，被广泛书写于各种版本的世界艺术史中，是中华优秀传统文化走向世界的典范。在赵无极念兹在兹的母校杭州，举办百年回顾特展和研讨会，对作为国际艺术家的赵无极的相关研究，中法文化交流和东西方文明互鉴，必定会起到重要的推动作用，会成为一个重要的节点。</p><p>浙江省社会科学界联合会党组书记、副主席充分肯定了赵无极百年回顾特展和相关学术研讨会对向世界展现中法文化交流的璀璨成果的重要意义。</p><p>法国驻上海总领事馆文化领事方可表示，2024 年是法中交往的大年，是中法文化旅游年，此时举办「两个传统、两个世纪——世界艺术史中的赵无极」学术研讨会，向世界展现两国文化交流的璀璨成果，正是呼应了建交的初心。面向未来，更要以文明交流互鉴，推动人类文明进步和世界和平发展。</p><p>赵无极基金会主席、赵无极夫人弗朗索瓦兹，赵无极基金会艺术总监、特约策展人扬·亨德根等致辞。浙江省社会科学界联合会党组成员、二级巡视员刘东，来自法国国家艺术史研究院、法国国家图书馆、法国赛努奇博物馆、法国里尔大学、德国汉堡大学、英国牛津大学、美国科尔比学院、美国普吉湾大学、新加坡国家美术馆、中央美术学院、中国美术学院、四川大学、华东师范大学、上海外国语大学的专家学者参加研讨会。研讨会由浙江省文联书记处书记、中国美术学院美术馆馆长、「大道无极——赵无极百年回顾特展」策展人余旭鸿主持。</p><img alt="" width="495" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/485/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵无极在中国美术学院旧影</p><p></p><p><strong><span style="color:#3498db;">主旨研讨 &nbsp;第一场：艺术史中的赵无极</span></strong></p><p><strong>弗朗索瓦兹·马尔凯-赵 （赵无极基金会主席、赵无极夫人）</strong></p><p>弗朗索瓦兹女士对展览的主办方及中国美术学院团队的努力付出表达了感谢。赵无极的艺术生涯萌生于杭州，杭州哺育了他的艺术人生。这段在杭州的金色年华，正是他的艺术起源阶段。赵无极非常喜欢杭州，也非常希望能够回来，时常向家人描述在杭州经历的很多美妙时光和青年时期的印迹。她表示，中法友谊融入到两国人民的心灵，「大道无极——赵无极百年回顾特展」和学术研讨会的举办更是拉进了中法文化的距离，促进了中法文化的交汇融通。</p><p><strong>魏文妮 （美国科尔比学院东亚研究系齐斯金教授）</strong></p><p>魏文妮教授曾作为联合策展人在美国策划《无极：赵无极》展览（2016 年至 2017 年）。她以「研究与创新：艺术史如何改变赵无极的绘画」为主题，通过史料论证，探讨赵无极的艺术史研究如何影响和改变他的绘画方式。赵无极在去法国之前，就以极大的热情通过稀少的资料研习西方艺术史上的经典之作。1945 年至 1950 年代初，他通过欧洲现代艺术大师所拥有的「现代之眼」看到「原始」艺术形式的深刻创造力，在汉代拓片中获得创作灵感。他带着这一方法去了法国，并于 1950 年代中期，从金石学、甲骨文和书法中发现了艺术的创造力。20 世纪 60 年代以后，在赵无极对西方大师画作的评论中，可以看到他已能够用抽象的眼光辨析画作的本质。正是通过对艺术历史的研究和吸收，赵无极得以建立真正的个人艺术风格并在艺术道路上不断创新。</p><p><strong>洪再新 （美国普吉湾大学终身教授）</strong></p><p>我们会问：从 1920 年代以来众多海归和寓居海外的留法艺术家中，为何赵无极？或者，如这次的论坛主题所示，是什么使赵无极的艺术在世界艺术上的两种文化、两个世纪中把我们带到一起？&nbsp;认识赵无极的艺术有各种途径，仿佛对他名字，不论是中文还是外语，可以有不同的释读一样。无极可以表示无边无际。如 2016 年纽约亚洲协会举办的特展，题为"赵无极:&nbsp;超越极限"。另一方面，我们的百年回顾展，则突显道家的哲学意涵: "大道无极"。无论是直译还是意译,&nbsp;都让我们着迷。而我想聚焦一个能把我们和"大道无极"联系在一起的平台，通过全球艺术史的语境来做展开。&nbsp;</p><p>思考这个问题，可以从我给学生的一个建议开始："保存好你的毕业留言手册，说不定里面就有名人留言，流芳后世。"一个帮助我们享受赵无极百年回顾展的理想平台，就见于 1937 年赵无极为同届校友的毕业题词--"困难是等着你克服而设立的。"从历史的眼光看，这一平台喻示着一位毕业在即的艺术家已经准备好了迎接来自文化、个性和风格等不同方面的挑战。</p><p>在就读国立艺专的六年中，赵无极正是以同样的心态来应对存在于东西方两种文化间的必要张力。一方面，他在 1935-1936 年间所绘的《静物》，紧扣物象的内在结构，体现塞尚这位"现代绘画之父"引发西方艺术革命的原创精神。</p><p>1956 年赵无极创作《友人之碑》时，他跻身于在法国和中国同时展开的金石运动，就像他同年绘制《向杜甫致敬》在巴黎发现中国一样，通过他的色彩交响乐传达诗意。赵无极一生的艺术探索清楚地表明，从 1930 年代西湖国立艺专时期起，这位艺术大师就把克服困难作为实现文化、个性和风格超越的平台，在杭州、巴黎、纽约等世界各地，彰显艺术的智性力量。伴随着现代艺术运动 70 年，他抒情表现和书法抽象的风格不断衍进，一直得到像亨利·马修、马尔罗、贝聿铭、程抱一等文化精英的赞赏。「大道无极」对赵无极本身、对我们、对所有人，便触目可见。作为赵无极艺术遗产的象征，「大道无极」纵览数千年的东西方文化传统，在全球艺术史的敍述中展开这场恒久的伟大对话。</p><p><strong>黄宗贤 （四川大学艺术学院学术院长，教授）</strong></p><p>现代艺术史格局中的赵无极是海外西行中的逆行者。赵无极在东西方互文性塑造中，将中国传统美学精神得以具有现代性的视觉表征，在西方世界用视觉的力量彰显了东方美学意趣，更深刻领悟到东方艺术的精神的内核——形式语言背后的人文、古典气质及超越精神，而没有被艺术的外在功利所牵引和迷惑。这种精神就是源于有限生命和无限时空的感慨，力求在有限的言语、咫尺的画幅中，对古天地中不息生命的赞美。这是中国传统艺术创作，也是一切艺术最根本也是最永恒的动力。</p><p>「我自中国走出，使我能再走向中国」——赵无极。赵无极自青年时代起，身体挪移到了异国他乡。但是他却没有与自我的根脉相剥离。恰恰在融入西方后，在对本土回望中，他看到西方现代主义艺术的自在床够精神与中国传统艺术体系中「无法而法」创作观的高度契合。所以，中国艺术现代转换过程中经常出现的中与西、新与旧之争，在赵无极的艺术历程中并没有凸显为碰撞、胶粒与矛盾的张力。</p><p>他并非是一个在「回归」中成为一位「中国画家」。其实他一直从未离去，而是在路上与新异相遇，从而获得新的能量。</p><p>传统文化资源重要的不是一种外在形式、语言或者符号，而是独特的思维方式、一种与文脉相连的心性和内在品质与精神。</p><p>赵无极对中国传统艺术的承扬，不是技法、词语，也不是图式，而是内在的精神。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/485/574.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展出现场</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>第二场：艺术世界中的赵无极</strong></span></p><p><strong>易凯 （法国赛努奇博物馆馆长）</strong></p><p>易凯通过三场展览，论述法国赛努奇博物馆（Musée Cernuschi）在赵无极的艺术生涯和个人历程中扮演的特殊角色。1946 年，这位中国年轻画家的作品首次在赛努奇博物馆展出，70 年后，在弗朗索瓦丝·马尔凯-赵（Françoise Marquet-Zao）的捐赠下，该博物馆成为围绕赵无极的水墨、陶瓷与个人收藏进行积极研究的场所之一。赵无极与赛努奇博物馆的独特联系，与他和时任馆长、法国汉学家瓦迪姆·埃利塞夫（Vadime Elisseeff）之间的长久友谊密不可分。第一场展览是 1946 年在赛努奇博物馆举办的「当代中国绘画展」。26 岁的赵无极有 17 幅作品参展，成为此次展览中最具代表性的画家。这一展览将赵无极置于中国艺坛先锋的位置，同时也体现了他与法国艺坛的亲密关联。第二场展览是 1958 年在赛努奇博物馆举办的「东方——西方，五千年的艺术交流与影响」。此时，埃利塞夫已成为赛努奇博物馆馆长。展览由联合国教科文组织发起、国际博物馆协会（ICOM）主办，展示了东西方艺术品几千年的源流与对话。赵无极作为东方当代艺术家的代表，其作品与马克·托比的作品一同展出。第三场展览是 1973 年在小皇宫博物馆举办的「中国艺术瑰宝，中国最新考古发现」，埃利塞夫是此次展览的策展人。展出展品 300 余件，对两国文化外交具有重要意义。1973 年的一部影片记录了两人在展览现场有关中国古代艺术的对话，其中，赵无极流露出对青铜文化和汉代艺术的美学倾向。</p><p><strong>菲利普·杰奎琳 （上海外国语大学教授、徐悲鸿纪念馆荣誉通讯馆员）</strong></p><p>作为历史学家，菲利普·杰奎琳通过对法国巴黎国立高等美术学院和法国国家档案馆等机构的档案研究，分享了赵无极先生在法国不为人熟知的历史。从巴黎国立高等美术学院的注册档案中，可以得知赵无极于 1948 年 5 月 4 日注册进入画家让·苏弗尔皮（Jean Souverbie，1891-1981）的画室。杰奎琳认为，巴黎国立高等美术学院在中法艺术交流历史上扮演了非常特殊的角色。自 1910 年代起，大批中国留法美术生奔赴巴黎高美求学。他将赵无极置于中国留法艺术家群体的历史语境中，考察赵无极的艺术动机和发展历程。通过将赵无极与前辈和同时期艺术家进行比较，阐释了赵无极在二十世纪五十年代初介入抽象绘画的缘由，以及法国和世界其他地区的艺术家与文人所经历的论战为赵无极的艺术偏好带来的启示。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/486/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵无极《我在杭州的家，布面油画，私人收藏 1947 65x80.7cm</p><p></p><p><strong>玛丽·芒修-沙蒙纳尔（法国国家图书馆珍品藏书库首席策展人）</strong></p><p>玛丽·芒修-沙蒙纳尔讲述了自 1949 年起赵无极的版画创作历程。抵达法国仅一年后，赵无极便开始学习不同的版画技术，在铜版画方面向约翰尼·弗里德兰德和亨利·戈茨学习，在石版画方面向埃德蒙·德约贝尔学习。从那时起，他在绘画和墨笔画之外从未停止版画创作，直至 2000 年初。他的版画作品共计近 400 件，或单独印刷，或收录于书籍中，目前法国国家图书馆几乎收藏了他的全套版画作品。赵无极很快就掌握了版画创作的技法。版画成为他艺术探索的实验场，并使他有机会与当时最杰出的诗人和作家进行对话，比如亨利·米肖或勒内·夏尔。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/486/836.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1939 年，赵无极与同学在云南昆明安江村国立艺术专科学校教室前合影（前排左二为赵无极），中国美术学院美术馆藏，许铁生家属捐赠</p><p></p><p><strong>贝亚特丽丝·格勒尼耶（法国卡地亚当代艺术基金会策展部主任）</strong></p><p>贝亚特丽丝·格勒尼耶在主题演讲中探讨了赵无极的遗产，尤其是其作品在重新审视欧美博物馆收藏中的「抽象艺术」敍事时可以发挥的作用。赵无极的绘画风格经过了分阶段的多次变化，从 20 世纪 50 年代抽象表现主义的鼎盛时期，到 70 年代在巴黎的变革时期给赵无极带来了新的美学可能，其抽象模式推向了戏剧性效果，又重新拾起了水墨画；90 年代后，他开始用更加自由的色彩，用水墨画的泼墨手法进行创作。对于所热爱的两种传统，赵无极维持了一种非常复杂的情感。赵无极的作品对讨论不断拓展的抽象艺术的历史具有重要意义，同时也代表了一个关键的历史性案例。抽象艺术在博物馆现代艺术收藏中发挥着重要作用，赵无极的作品有助于帮助博物馆为其经典收藏构建新的话语模式，并从全球的角度去思考在 20 世纪的绘画史中如何把现实和战后的前衞艺术表现形式放在同一场域，思考何为。</p><p><strong>扬·亨德根 （瑞士赵无极基金会艺术总监、特约策展人）</strong></p><p>扬·亨德根对自 1950 年代起直至生命终结之时，赵无极所回应的各种艺术委托创作进行概述。在赵无极到达法国巴黎以后不久便收到了委托创作邀请，他为现代艺术进行了一些服装方面的创作。20 世纪 50 年代，美国画廊邀请赵无极创作了地毯画，他还与相关组织团体合作在丝绸上进行绘画。20 世纪 70 年代，赵无极受委托与法国国立制造厂合作进行地毯画项目，同时受法国文化部委托进行水彩画创作，同期还与各大制造厂合作各类项目。80 年代至 90 年代，法国国家创作和私人委托创作同步进行，在法国新建公共建筑、北京香山公园、新加坡相关建筑等地标上，赵无极先生进行了思考和创作，同时也在玻璃窗、花瓶等载体上展现他的作品。无论是来自法国政府的委托，还是为法国国家制造厂进行的创作，无论是私人委托，还是建筑师朋友为新建筑提出的邀请，这些促使赵无极思考如何将艺术品融入生活。这些经历对他的个人创作生涯是非常浓墨重彩的一笔。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/478/93.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">研讨会现场 &nbsp;澎湃新闻，图</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>第三场：文化对话</strong></span></p><p><strong>德·夏西（法国国家艺术史研究院院长，教授）</strong></p><p>德·夏西在主旨演讲中梳理了赵无极和马蒂斯艺术之间千丝万缕的关系。赵无极于 20 世纪 30 至 40 年代在中国创作的作品就体现了试图理解、效仿欧洲现代主义画家——尤其是塞尚、毕加索和马蒂斯作品的倾向。这一时期以及初到法国的作品均可见 1920 至 1930 年间马蒂斯作品的风格特点。但此后，马蒂斯式风格很快让位于其他更适用于其自身的视觉语言，如保罗·克利和巴黎抽象表现主义。在长达四十年的时间里，马蒂斯式风格从他的画面上消隐。同样，「中国」也在他的画面中消失直至 1971 年。赵无极于 1949 至 1957 年间交往的朋友圈经常与艺评家、马蒂斯的女婿乔治·杜图（Georges Duthuit）往来并受其影响。作为赵无极的亲密朋友，杜图对中国艺术也颇有兴趣，他在 1936 年出版《中国神秘主义与现代绘画》一书，将中国画与 19 至 20 世纪西方绘画尤其是马蒂斯的作品进行比较。马蒂斯自野兽派时期尤其是 1910 年初起，也对中国艺术产生兴趣。1980 年代，赵无极创作了至少三件向马蒂斯致敬的作品，这不仅是向马蒂斯致敬，也是向中国艺术致敬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/478/89.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德·夏西在论坛呈现的马蒂斯收藏与其作品</p><p></p><p>在 1988 年出版的《自画像》中，赵无极写道：「有谁能了解我花了多少时间来领悟塞尚和马蒂斯，然后再回到最美的唐宋绘画，我花了 50 年时间」，他特意选择将自己最近的一幅画作《向马蒂斯致敬》放在书的封底，并用自己的话评论到，「我现在追求的不过是创作一幅画，在瞬间和色彩的作用下来呈现所有，同时什么也都不呈现，这是经济的，甚至吝啬的，这是我从马蒂斯画作充分学习到的，我在最近的一幅画中向这幅画致敬，我试图将天地融为一体，灵感来自于我想冲进的那个开口，这是一条仅靠色彩就能通向无极的道路」。</p><p>众所周知，赵无极于 20 世纪 30 至 40 年在中国创作的作品在一开始就带有对中国传统绘画的摒弃，或者试图中西合璧，想要理解并模仿欧洲现代主义画家，尤其是塞尚、马蒂斯。可能是因为稀少而更加狂热，在赵无极叔叔从法国带回来的明信片上以及一些美国杂志的插图中，他发现了马蒂斯。「我试图理解马蒂斯是如何作画的，如何构思空间，为什么整个画面给人一种清新轻盈颤动的感觉」，包括一些美国的杂志对赵无极的影响，为他提供了马蒂斯方面的素材。在《自画像》中，赵无极回忆到，「我曾经画一整天的时间手握画笔，弯着腰，对着纸，来理解马蒂斯是如何作画的」。</p><p><strong>弗朗索瓦·米修 （法国路易·威登基金会馆长）</strong></p><p>弗朗索瓦·米修曾担任 2018 年赵无极展览《沉默的空间》的联合策展人，他回忆自己在策划巴黎市立现代艺术博物馆赵无极画展时，常常思考存在的本质困难和与现实的关系对于一位抽象派画家而言意味着什么。画家们在再现人物形象时常常遇到困难。米修谈到，通过「大道无极」展览，我们可以直观认识赵无极的绘画历程从具象到抽象的转变。20 世纪 50 年代，赵无极已非常了解当时美国画家的艺术实践，他常去美国纽约，也认识马克·罗斯科（Marc Rothko），两人相处融洽。关于绘画，两位艺术家持有共同观点，即绘画承载着一些并不直接表现于画布之上的事物。不要仅仅观看画布之上的东西，而是试图感受能够在其中感受到的情感，这些往往比我们以为看到的东西更为悲伤，更为强烈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/478/90.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">研讨会现场</p><p></p><p><strong>彭昌明 （法国里尔大学教授）</strong></p><p>赵无极自 1948 年抵达法国，其职业生涯有着既广泛又高质的艺术与社会关系网。彭昌明从见证了法国抒情抽象主义发展的战后普遍美学语境，非形式和动势绘画的求索、在绘画中对新方法的探寻，以及在深刻动荡和对某些传统进行重新的评估时期，西方与远东之间的相互吸引等方面介绍了赵无极的伙伴关系以及艺术和文学方面的紧密关系。彭昌明提到，赵无极超越了空间和时间的界限，回到了东方传统艺术的经典元素，其贡献和成果将中西融合达到一个新的境界，并为无数艺术家提供了创作的灵感。</p><p><strong>邵亦杨 （中央美术学院人文学院副院长，教授）</strong></p><p>邵亦杨通过展示和解读赵无极的重点画作，并结合其人生经历，引申出赵无极艺术的「全球性」和「当代性」意义。她谈到，赵无极的艺术不仅融合了中西文化传统，而且超越了中西文化的二元对立。在世界艺术史中，赵无极被归为法国战后无形式主义，是法国诗意抽象艺术画派的代表。他不仅吸取了欧洲抽象艺术风格，借鉴了美国抽象表现主义风格，更在与世界艺术的对话中找回了中国的传统。赵无极的晚年不再受任何一种文化的束缚，他回到了他自己，也成为了他自己。</p><p><strong>郑胜天&nbsp;学者、艺术家、独立策展人，《Yi Shu》杂志创办人之一及总策划，温哥华美术馆亚洲馆总监</strong></p><p>郑胜天回忆了自己当年作为浙江美术学院（现中国美术学院）油画系主任兼外办主任，负责操办「赵无极八五讲习班」的全过程。通过细节的描述，展现了赵无极的至情、至性、至真、至诚，以及对艺术的无限热忱与投入。郑胜天谈到，「赵无极八五讲习班」最重要的意义，是重续了 1949 年以后中国艺术教育、尤其是中国美院的现代主义文脉。郑胜天提及水天中先生《国立艺术院画家集群的历史命运》一文，回溯了中国美院与欧洲现代主义艺术的渊源关系。以林风眠、林文铮、吴大羽、方干民这些当年倡导现代艺术而且卓有成效的艺术家，先后到杭州艺专任教的西画家及关良、庞薫琹、倪贻德、胡善余等大师前辈为例，国立艺术院从一开始就展示出了一所现代主义「艺术摇篮」的姿态。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/487/291.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵无极，《15.01.82 - 三联画》（15.01.82-Triptyque）1982 年，布面油画，195×390 cm</p><p></p><p><strong>施琦（ 独立研究学者）</strong></p><p>从 2018 年起，施琦应赵无极基金会邀请，负责整理研究赵无极先生的中文书信。其中一位中国友人顾媚是赵无极先生的老朋友，两位艺术家之间的书信往来多达 46 封，其中主要集中于二十世纪七八十年代。这些鲜活、真诚的书信体现了两人长达半个世纪的深厚友谊，是一场艺术家与艺术家之间的对话。顾媚 1929 年生于广州一个书香之家。两人于 1958 年在香港相识，当时赵无极任香港新亚书院客座教授。赵无极为顾媚的艺术创作提供了最真挚的鼓励和支持，他的艺术深深地影响了顾媚。顾媚尊他为良师，更视为一位真挚的朋友。在赵无极的鼓励下，顾媚以坚韧的毅力和非凡的才华在水墨创作的道路上探索前行，并形成了独树一帜的风格。通过这些书信，我们也了解到香港新艺术运动，尤其是新水墨画运动发展的一些历史细节。</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>第四场：两个传统</strong></span></p><p><strong>雷德侯 （德国海德堡大学教授、中国美术学院视觉中国研究院院士）</strong></p><p>雷德侯在演讲中将赵无极的作品与他模仿、学习过的法国、美国、瑞士和德国画家的作品并列讨论。同时，他进一步分析赵无极艺术中的中国传统元素，比如处理干树枝用锋利的短笔触，这种用笔仿造了商朝甲骨文。赵无极画中弥漫的浪漫氛围和大量留白开放式的构图让人联想到中国传统水墨画。他一贯用在作品上的中文签名，具有特殊含义，无极表面意思是无极或无极限，同时无极取自《老子》中提出的无形无象的宇宙观，代表超然物外的道家精神。赵无极并不是以学习西方艺术为目的，而是在汲取西方艺术后回归到中国传统，结合现代抽象绘画传达具有中国精神的内涵，延续丰富了中国传统绘画的形式和内容。赵无极来源于东方，立足于西方，又回归本源。</p><p><strong>毕斐（ 中国美术学院艺术哲学与文化创新研究院研究员，教授）</strong></p><p>每一位艺术大师和杰出的艺术史家无不接受古典学术的滋养，古今中外，概莫如此。毕斐通过阐述中国古典艺术理论的一个基本理念，试图为理解赵无极先生的艺术提供一个知识背景或来源。中国艺术自先秦至六朝，顾恺之做出集大成式总结，提出所谓「迁想妙得」一说，这一基本概念影响了自此以降的中国艺术发展，成为中国艺术一以贯之的「基因」。这一「基因」造就了赵无极先生早年生活和学习的环境。以顾恺之、唐代张彦远、宋代苏轼为代表的文人构筑起了中国古典艺术的传统，所形成的特定语言、语法熏习从古至今无数中国杰出艺术家。赵无极先生在成长过程中受到这种「风气」潜移默化的影响，顾恺之的命题「迁想妙得」也成为包括赵无极先生在内的出色艺术家习以为常的「当然和必然」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/487/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵无极， 《无题（有苹果的静物）》（Sans titre [Nature morte aux pommes]）1935-1936 年，布面油画，46×61 cm&nbsp;摄影：Antoine Mercier</p><p></p><p><strong>劳悟达 （德国汉堡大学手稿文化研究中心成员，教授）</strong></p><p>劳悟达在演讲中通过向大家展示赵无极的部分经典绘画、石刻画、石碑、陶瓷等作品，追溯书法原则在赵无极艺术中的运作。赵无极早年跟从祖父赵绍甫学习书法。正是 1951 年，与保罗·克利艺术的相遇，推动了赵无极重新审视自己的中国文化根源。书法的基本元素是点和线，书法的结构、组合和运笔原则蕴含着幻化无穷的潜能。书法的这些基本原则释放了赵无极内心深处的创造力，他真正找到了属于自己的独特艺术语汇。赵无极的艺术与谢赫提出的位列「六法」之首的「气韵生动」完全契合。</p><p><strong>张晓凌（ 华东师范大学美术学院院长，教授）</strong></p><p>张晓凌谈到每个人对赵无极作品的观展体验不尽相同，他看到更多的是一个「生活在别处」的生命个体向着东方、向着故土、向着自然回归所划出的生命痕迹。赵无极人生终结的姿态是朝向东方故土的。「大道无极」展览让我们思考：「为什么赵无极的绘画能获得世界的认可？即便时间也无法磨损它的不朽？」因为赵无极的绘画本质上是心灵绘画，本质上是对东方、对中国传统的再发现与再建构。在赵无极的画论中有一个关键词特别值得注意，那就是「放光的中心点」，赵无极曾说：「面对画布，我必须与空间搏斗，不但要填满它，还要给它生命，把自己完全投入其中。我想表现动感，或迂回缠绵，或风驰电掣。我想借着对比和同一色彩的多重振颤，使画布跃动起来，我要找到一个放光的中心点」。以心灵的艺术向自然回归，向故土回归，是赵无极生命的圆融，同时，它也是一个忠告：背弃了心灵既无艺术亦无人生。</p><p><strong>李昂 &nbsp;（英国牛津大学哲学博士）</strong></p><p>李昂从对赵无极早年两幅画的分析入手，提出在 1920 年代中国有关西方写实主义绘画与西方现代主义绘画之间激烈争论的背景下，早年的赵无极更倾向于与中国文人画的写意离形精神相通的表现主义。赴法后，赵无极在奇马布埃早期文艺复兴的绘画中，看到中国传统山水画形象和背景之间空间处理方式的相通之处。在西方文艺复兴理论中，云被规避于透视法之外，而通常与光、神圣和不可见之物相关联。赵无极是否受到西方有关云的理论的影响不得而知，但他显然借鉴了中国绘画中有关云的构图方法，即云和画底的互通关系。在赵无极 1950 年代的绘画中，可见一种保罗·克利式的空间的透明性。在赵无极 1970 年代的大量画作中，留白的空间体现了他对中国传统绘画精神的理解，空白不是虚空，而是一种存在。最后，李昂在赵无极 1960 年代的绘画中，看到中国传统绘画的现代性与西方抽象绘画的现代性的吻合。这一时期的画作，绘画表面的物质性与背景的透明性并存。这种对绘画物质性的关注，可能源于赵无极对汉代拓片所具有的触感视觉的借鉴。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/486/257.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp; 赵无极《向塞尚致敬》 双联画，布面油画，私人收藏 2005 162x260cm</p><p></p><p><strong>余旭鸿 （中国美术学院美术馆馆长，教授）</strong></p><p>赵无极游走于东西文化之间，将中国传统艺术精神与西方现代绘画语言相融合。作为特展策展人，余旭鸿从「西湖氤氲」「塞纳光影」「大道无极」三个角度探讨了赵无极的艺术在中法文化交流及中西文明互鉴中的价值和贡献，以「熔铸古今，汇通中西」为主题，梳理赵无极艺术的座标。2023 年，「宋韵今辉艺术特展」和「大道无极——赵无极百年回顾特展」在中国美术学院美术馆举办，千年宋韵文脉的梳理与百年赵无极艺术的回顾，相互辉映。赵无极的艺术生涯起始于杭州，西湖孕育了「南宋四大家」的不朽名作，也是萦绕在赵无极内心深处挥之不去的艺术现场。通过「谁能晓得我聆听、吸收塞尚和马蒂斯的教诲，再回到于我而言世上最美的唐宋绘画为我留下的这份遗产，花费了多少精力？」，我们能更好地理解赵无极在远赴巴黎之后创作回归中国传统的初心。其一是从「直会人生、直看自然、直透人心」切入「源自内心需要的绘画」；其二是「有情有义的艺术」，观众直面赵无极的作品，直观感受艺术并得以感悟。</p><p>（注：本文据中国美术学院提供的速记与录音整理，未经演讲者本人审校）</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:05:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26200644</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26200644</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/165.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26200644_202402011305428b1a28-a80f-45ae-9d01-c2db51e9f0a1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[仲和]]>
            </author>
            <category>赵无极</category>
            <category>中国美术学院</category>
            <category>赵无极百年回顾特展</category>
            <category>中法建交 60 周年</category>
            <category>艺</category>
            <category>术</category>
            <category>评</category>
            <category>论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/165.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/166.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大雪来袭河南多地「通宵除雪」，部分县市积雪深度达 9 厘米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/485/757.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 31 日，河南郑州迎来降雪。东方 IC 图</p><p></p><p>昨天下午，今冬以来最强雨雪降落河南，河南多地飘雪。下雪导致路面积雪，河南各地提前计划，连夜撒融雪剂，积极展开清雪工作。</p><p>据河南省气象台消息，1 月 31 日 15 时至 2 月 1 日 6 时，郑州市出现中到大雪。降雪量（毫米）为郑州 5.3、巩义 5.5、荥阳 4.1、登封 5.6、新密 3.8、新郑 5.8、中牟 5。</p><p>据大河报报道，1 月 31 日晚，下雪导致路面普遍开始出现积雪。郑州迅速作出应对，组建 116 支应急队伍，包括市政、环衞、热力、燃气等部门，对主干道、交通路口、上下坡道、桥梁等地连夜开展融雪作业，确保道路畅通。</p><p>2 月 1 日，郑州市民刘女士告诉澎湃新闻，她家住主城区，早上 7 点多起床，雨雪已停，看到家附近的主干道上基本无积雪。有环衞工说，自己凌晨 4 时到岗工作。</p><p>据《洛阳晚报》报道，截至 2 月 1 日 6 时，洛阳城管部门共开展除冰雪作业 2 轮，出动 63 支应急队伍共计 3906 人次，除雪车辆 102 台次，撒布融雪剂 410 吨。截至 2 月 1 日 6 时，洛阳城市区道路桥梁通行正常。濮阳网 2 月 1 日 10 时报道，濮阳环衞部门全力应对雨雪冰冻开启「通宵除雪」模式人员、车辆、机械第一时间到位，对路面进行了清扫。</p><p>铁路交通方面，据郑州铁路 1 月 31 日 22 时消息，为确保旅客列车运行安全，国铁集团郑州局将根据管内天气情况，对部分线路区段列车采取降速、动态抽线运行等措施。2 月 1 日郑州局管内的 G7952 次、G7914 次、D3353 次等部分列车停运。</p><p>2 月 1 日 8 时，河南高速公安发布高速公路路况信息。因雨雪雾，郑州市、开封市、洛阳市、平顶山、安阳市、鹤壁市、新乡市、焦作市、濮阳市、许昌市、漯河市、三门峡市、商丘市、济源市域部分路段沿线各收费站禁止车辆上站。</p><p>据河南交通广播消息，截至 2 月 1 日 9 时，郑州各汽车站部分线路停班。</p><p>航班方面，据河南交通广播 2 月 1 日 8 时消息，在民航各单位的协同配合下，从 1 月 31 日 18 时降雪开始，至 2 月 1 日早晨 6 时，郑州机场运行平稳有序。郑州机场在飞行区持续为道路和飞机除冰，1 月 31 日至 2 月 1 日早晨 7 时，累计为 130 余架飞机进行除冰作业。2 月 1 日，郑州机场计划执行航班 634 架次，截至早晨 7 时许，因早上机场机坪区域温度低，路面湿滑，风力大，通行能力有所下降，正在全力保障中，已为 30 多架次的飞机除冰，郑州至大连航班已安全起飞。郑州至合肥，丽江，珠海等 11 个早航班延误。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/488/252.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>据河南气象台消息，1 月 31 日 6 时至 2 月 1 日 6 时，河南省北部、中西部、东部出现中到大雪、南部小雨。降雪量最大站为周口扶沟，降雪量为 9.9 毫米。其中，郑州市出现中到大雪，降雪量最大站为嵩山 8.6 毫米，市区降雪量为 5.3 毫米。在积雪厚度方面，2 月 1 日 5 时，河南省北中部、西部积雪深度 1 到 7 厘米，部分县市达 9 厘米。郑州市最大积雪深度新密和嵩山 6 厘米，郑州市区 4 厘米。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/486/603.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 1 日，河南许昌，一场降雪过后，银装素裹的市区景色。东方 IC 图</p><p></p><p>另外，此次降水相态复杂：河南省北部、中西部、东部以降雪为主，1 月 31 日 15 时前后部分县市伴有冰粒，周口、商丘、驻马店北部雨夹雪转纯雪，南阳、信阳、驻马店南部以降雨为主。在此次雨雪天气中，温度明显下降，最高气温较前期下降 6℃以上，北中部降幅达 10℃到 13℃。同时伴有大风天气。</p><p>河南省气象台预计，2 月 1 日白天到夜里，河南全省阴天，信阳、驻马店、南阳南部、商丘南部、周口南部有雨夹雪或小到中雪，部分时段伴有冻雨；其他县市有小到中雪，其中西部山区局部大雪。中部、南部中到重度霾减弱消散。河南全省东北风 4 级左右，北中部阵风 6 到 7 级。</p><p>河南省气象台预计 2 月 2 日到 3 日，河南全省阴天，有中到大雪，中西部、南部有暴雪，局部大暴雪，其中淮河以南部分时段伴有冻雨。2 月 2 日-3 日最高气温西部零下 7℃到零下 5℃，其他县市零下 3℃到 0℃；最低气温西部零下 12℃到零下 10℃，其他县市零下 5℃到零下 3℃。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:04:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222777</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222777</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/485/955.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222777_202402011304739d6188-e8b6-41d7-9e84-c244404edcf2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，段彦超，实习生，孙江雪]]>
            </author>
            <category>河南大雪</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/485/955.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/485/956.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[揭秘上海苏州河、武康路上的出圈「粉龙」：MR 技术制作的视频]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="400" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/488/141.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>你有没有在社交平台上刷到一艘漫游苏州河、畅行武康路的粉色「龙舟」？在苏河湾万象天地的户外大屏上偶遇过一只跳着「抖臀舞」的柯基？抑或是沉浸在繁复精美的故宫藏品动态纹样中，体验一场没有文物的文物展？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/488/148.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>当前沿的数字技术融入绘画、雕塑、摄影等众多艺术领域，技术与艺术交织碰撞出亦真亦幻、虚实交融的体验，也催生出一个全新的职业：数字艺术创作者。他们以数据为颜料，用人工智能、3D 引擎、3D 建模软件等作为画笔，构建一种全新的技术美学。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/488/155.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>奇幻斑斓的数字艺术作品是如何诞生的？数字艺术创作者这一新兴职业需要点亮哪些「技能点」？近日，新民晚报记者走进位于苏州河畔的内容科技公司 OUTPUT，跟随年轻的「数字造梦师」们，了解行业背后的故事。</p><p><strong>交叉学科创造视觉魔法</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/488/157.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>「你猜这是什么？」95 后的陈梦给记者出了道考题，循声望去，电脑页面上是一艘粉色的「龙舟」和密密麻麻的彩色「圆点」，拖动鼠标，「龙舟」在屏幕上丝滑地穿梭。「这一步是轨迹追踪，这些彩色圆点其实是我和同事们拍摄的街景转化成的数字数据。」陈梦解释道。</p><p>不久前，她刚为某品牌拍摄制作了３部短片。视频中，一艘陶瓷质感的粉色「龙舟」时而在武康路、安福路上悠然前行，时而划过波光粼粼的苏州河，荡起阵阵水波。逼真的视觉效果，骗过了许多网友的眼睛，社交媒体上，有人留言：「可以预约坐这艘船吗？」有人发问：「外面的世界已经发展到这一步了吗？」</p><img alt="" width="400" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/488/162.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>事实上，这是一系列使用 MR（混合现实）技术制作的视频。</p><p>混合现实，就是将虚拟世界和现实世界相结合，先用实景拍摄真实物理场景，然后对画面进行运动追踪，将轮廓转化为三维画面，再利用 CGI 与街景渲染融合。</p><p>为了完成这 3 个 10 秒左右的短片，陈梦和同事们忙活了一个半月。从构思创意、设计分镜，到二维设计、建模动画，再到渲染制作，每一个步骤都经过反复打磨。如何把虚拟的「小粉龙」完美融合到现实的街道、河面中？一天中，什么时间、什么角度的光影投射下来最写实、最匹配？舟行水面，怎么制造出现实中水波荡漾的视觉感受？每个细节都需要走上街头，反复取景尝试，连光影中的明暗对比也经过精准测算，才最终定下 3:7 的最佳比例。</p><p>陈梦告诉记者，自己是科班出身，学的就是数字媒体专业，而她的同事中还有学习影视制作、建筑设计等不同专业的创作者，但这并不影响彼此间的协同合作，因为，数字艺术本身就是一个由艺术设计、人工智能、数字影像处理、人机交互等多学科交叉融合的新兴领域。在虚实共生的数字平行时空里，拥有想象力和计算力，就拥有了造梦的能力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/488/645.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>前沿技术「活化」文物藏品</strong></p><p>技术与艺术的创造性融合，不仅能让用户进入亦虚亦实的奇幻世界，也为传统文化的「活化」探寻到新的可能。</p><p>同样是 95 后的创作者宥宥向记者展示了她和同事一起为故宫藏品打造的沉浸式体验展。</p><img alt="" width="591" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/488/647.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;在展览中，故宫馆藏精品粉彩开光四季山水图转颈瓶和嘉靖款五彩鱼藻图盖罐，通过巨型裸眼 3D 装置呈现在观众面前，两件宝贝一下子「活」了起来，锦鲤在眼前游弋，白鹤在身旁翩飞，25 度的室内飘起了雪……装置内部则以万花筒形式展现了取自故宫 5 件精品文物上的吉祥纹样，如蝠纹、鱼纹、团锦花纹、缠枝纹、葫芦纹等。观众还能与空间内的纹饰进行体感互动，挥手间，桃果渐熟、风荷摇曳。即便只是隔着手机屏幕，欣赏彼时展览的视频，记者依旧能感受到数字技术下，文物纤毫毕现、化静为动，所带来的超视觉的美感与震撼。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/488/651.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>在这场展览中，宥宥和同事们根据故宫博物院提供的建筑及文物的超高精度三维数据，运用沉浸式 AR（增强现实）、裸眼 3D 等技术，将珍贵的文物藏品转化成了数字资源，呈现在观众面前。回想起当初的创作时光，宥宥直言：「挑战很大！」光是手绘还原纹样，她就和同事们奋战了一个多月。在绘画过程中，宥宥还要充当一名「数字修补师」，最大限度地还原百年前的繁复图案，再将它们以动画的形式展示出来。「在数字技术的加持下，文物细节被放大了数十倍，百年前的瑰宝变得立体、生动，观众不仅能多维度欣赏文物，还能与之互动，获得更加丰富和个性化参观体验。」</p><p><strong>赛博未来更新城市空间</strong></p><p>如果你看过电影《银翼杀手》，或许会对未来城市空间有更大胆的想象。电影中，2049 年的洛杉矶街道上充斥着栩栩如生的全息投影，令人印象深刻。而这样赛博朋克的城市空间，或许不必等到 2049 年，目前，建筑投影、裸眼 3D 大屏都已成为新的城市景观。</p><p>走到文淇跟前时，她正在电脑前赶工建模，五花八门的图标看得记者眼花缭乱，只见她熟练地轻敲键盘，屏幕上阳光俊朗的男孩好似立刻飞身出屏，要和记者握手互动。尽管还未在户外大屏上呈现，但这样的立体感和空间感，已经足够夺目。「这是裸眼 3D‘出框’效果。」文淇解释说，裸眼 3D 想要更好地呈现出立体感，会在画面中设计一个「边框」，利用相对位置的改变，打造出纵深感，人物、宠物等画面要素才会更好地突破边界，有「飞出来」的感觉。</p><p>炫彩夺目的建筑光影秀其实也是裸眼 3D 的一种特殊表达，数字艺术创作者们运用计算机图形技术和建筑的外立面结合，让建筑的墙面活动起来。</p><p>在去年举办的首届静安国际光影节上，慎余里、天后宫、上海总商会旧址、上海大悦城等地标建筑轮番上演光影大片，照亮上海城市夜空。OUTPUT 签约艺术工作室 Illusionist 也曾在上海地标性建筑外滩大厦打造了一场连接过去与未来的建筑投影秀，二维的字体，二维的图像，在光雕投影的渲染之下，在大楼表面幻化成立体的空间，引来众多观众驻足拍照。</p><p>文淇说，随着数字技术的发展，传播媒介也在发生改变，一块屏幕，一幢建筑都可能成为演绎动画、讲述故事的载体， 「未来，你家门口的建筑或许就会成为一块可以交互的大屏，一个超级媒介」。</p><p>（文中名字均为化名）</p><p>（原标题为：《上海人一度被刷屏：揭秘苏州河武康路上的出圈「粉龙」！网友：世界已发展到这步了？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:03:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222943</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222943</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/541.gif"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222943_2024020113040e98c231-4cad-4b94-8087-cde49675d435.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陆佳慧/「新民晚报」微信公众号]]>
            </author>
            <category>混合现实技术</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/541.gif"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/491/546.gif"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财政部答澎湃：新增减税降费及退税缓费中小微企业受益最明显]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2 月 1 日，国新办就 2023 年全年财政收支情况举行发布会。据介绍，2023 年中小微企业新增减税降费及退税缓费的规模约 1.43 万亿元，是受益最明显的。2 月 1 日，国新办就 2023 年全年财政收支情况举行发布会。据介绍，2023 年中小微企业新增减税降费及退税缓费的规模约 1.43 万亿元，是受益最明显的。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 05:03:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222917</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222917</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，柳彦，实习生，杨子晏，视频来源，新华社]]>
            </author>
            <category>国新办发布会</category>
            <category>减税降费</category>
            <category>退税缓费</category>
            <category>关</category>
            <category>键</category>
            <category>帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/487/584.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/487/619.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深 V 反弹！沪指 2800 点得而复失，创指半日大涨 1.91%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/645.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>A 股三大股指 2 月 1 日集体低开。早盘两市探底后回升，三大股指成功转涨，此前跌近 1.3% 的沪指更是一度收复 2800 点关口。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>从盘面上看，TMT 全线反弹，CPO 概念展现强劲弹性，AIPC、存储芯片、GPU 概念同步发力，工业富联、科大讯飞触及涨停；光伏、医药、汽车板块表现抢眼。ST 板块批量跌停，中字头回调。</p><p>至午间收盘，上证综指涨 0.2%，报 2794.03 点；科创 50 指数涨 1.99%，报 698.5 点；深证成指涨 1.34%，报 8322.53 点；创业板指涨 1.91%，报 1603.41 点。</p><p>Wind 统计显示，两市及北交所共 2121 家上涨，3035 家下跌，平盘有 184 家。</p><p>两市成交 4853 亿元；北向资金半日净流入 38.33 亿元；两市及北交所共有 42 只股票涨幅在 9% 以上，50 只股票跌幅在 9% 以上。</p><p>具体来看，半导体大幅反弹，源杰科技（688498）涨超 10%，中科蓝讯（688332）、艾为电子（688798）、华海清科（688120）等涨超 6%。</p><p>通信、电子、计算机板块大幅飙涨，麦迪科技（603990）、金证股份（600446）、直真科技（003007）、中际旭创（300308）等大批个股涨停或涨超 10%。</p><p>多元金融领跌，中粮资本（002423）跌停，中航产融（600705）、中油资本（000617）、五矿资本（600390）等跌超 3%。</p><p>建筑装饰跌幅靠前，中国海诚（002116）、建艺集团（002789）、中公高科（603860）、华建集团（600629）等跌停。</p><p>华鑫证券认为，当前策略仍偏防御，关注三大行业机会。一是高股息低估值央国企蓝筹，国务院国资委优化央企资产评估管理，首提资产评估项目实施分类管理，并全面推开上市公司市值管理考核，央国企迎来价值重估，特别是煤炭、电力、油气、运营商等领域。二是央行双降利好的大金融，覆盘之前 2 轮 7 次双降后的市场表现，短期受益于流动性改善的银行、非银等大金融板块涨幅居前。三是财报业绩改善方向，如利润增速为正且环比改善的纺服、石油石化、钢铁和建筑材料等。</p><p>招商证券指出，目前约 2730 家上市公司披露了 2023 年年报业绩预告/快报/报告，披露过半，业绩向好率降至 41.9%，A 股整体盈利增速预计延续三季度改善趋势。业绩改善且景气度向上的细分领域预计集中在受益于海外库存回补的和需求持续回暖的消费服务行业、部分需求较为稳健的传统能源领域，以及受益于国产替代逻辑加强、海外加速扩张的中高端制造业。其他部分领域的业绩也有望改善，如信息技术领域的消费电子、通信设备、游戏以及中药、建筑装饰、休闲食品、饮料乳品等，推荐给予关注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 04:26:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222198</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222198</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/487/243.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222198_202402011226b9c3b4d4-7dab-449e-9aa9-d4bbfce9f095.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，徐宏文]]>
            </author>
            <category>大盘</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛</category>
            <category>市</category>
            <category>点</category>
            <category>线</category>
            <category>面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/487/243.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/487/244.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[向「天价彩礼」说「不」！最高法司法解释今日正式施行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:566px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最高人民法院关于审理涉彩礼纠纷案件适用法律若干问题的规定于 2 月 1 日正式施行，剑指「天价彩礼」问题，受到社会关注。</p><p>彩礼，来源于我国古代婚姻习俗中的「六礼」，蕴含着两个家庭对「宜其室家」的美好愿望。有人也许会疑惑：「一个愿打，一个愿挨」的彩礼，为何需要司法部门立规矩？</p><p>彩礼归根结底是「礼」，但一段时间以来，彩礼数额持续走高，有人将彩礼视为衡量爱情和婚姻的「筹码」，甚至形成明码标价的地域「行情」。因彩礼引发的婚姻家庭矛盾纠纷日益增多……</p><p>扭曲的「彩礼观」，给年轻人造成经济压力，甚至滋生违法犯罪。最高法司法解释及时回应热点问题，治理高额彩礼陋习，助力移风易俗。</p><p><strong>——遭遇借彩礼索取财物怎么办？</strong></p><p>司法解释明确指出，一方以彩礼为名借婚姻索取财物，另一方要求返还的，人民法院应予支持。</p><p><strong>——离婚了，彩礼还不还？</strong></p><p>对于双方已办理结婚登记手续并共同生活，离婚时一方请求返还按照习俗给付的彩礼的，人民法院一般不予以支持。但是，在「闪婚」「闪离」的情况下，法院会根据彩礼实际使用及嫁妆情况，综合考虑彩礼数额、共同生活及孕育情况、双方过错等事实，确定是否返还以及返还的具体比例。</p><p><strong>——「分手」时还未登记结婚，彩礼怎么办？</strong></p><p>这种情况下，原则上彩礼应当予以返还，但亦不应当忽略共同生活的「夫妻之实」。应当根据相关实际情况和事实，确定是否返还以及返还的具体比例。</p><p><strong>——多少金额算「高额」？</strong></p><p>彩礼数额是否过高，应当综合考虑彩礼给付方所在地居民人均可支配收入、给付方家庭经济情况以及当地习俗等因素。</p><p>高额彩礼，从来就不是婚姻美满的保证。举个现实中的案例：男方王某某与女方李某某 2020 年 9 月登记结婚，王某某家在当地属于低收入家庭，给了李某某彩礼 18.8 万元。后因家庭矛盾，王某某于 2022 年 2 月起诉离婚并要求返还彩礼。审理法院认为，结合当地经济生活水平及王某某家庭经济情况，18.8 万元彩礼款属于数额过高。综合考虑双方共同生活时间较短，女方曾有终止妊娠等事实，酌定李某某返还彩礼款 5.6 万余元。</p><p>彩礼不能成为婚姻的负担，婚姻也不能靠彩礼来「成全」。</p><p>司法部门统一裁判尺度，明确标准、定分止争，对于治理「天价彩礼」有特别意义。据悉，人民法院接下来将通过妥善审理相关案件，以案释法、依法释理，积极配合民政、妇联等部门的前端治理工作。</p><p>打好治理高额彩礼的「组合拳」，各地各部门持续推进婚俗改革，开展婚姻家庭辅导服务，整治婚姻不正之风，把抵制高额彩礼、大操大办等纳入乡规民约……助推形成健康的新时代婚俗。</p><p>让婚姻始于「爱」，让彩礼归于「礼」，这是对婚姻美好的祝福，也是对社会文明的守护。摒弃「天价彩礼」，打造新时代婚俗，以更好培育新时代文明乡风、良好家风、淳朴民风。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:55:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221979</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221979</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/746.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221979_202402011155999a8025-6840-49c9-bfd5-d81b1c9f6c3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[罗沙、齐琪/新华社]]>
            </author>
            <category>天价彩礼</category>
            <category>法</category>
            <category>治</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/746.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/747.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[消防救援局：拆除人员密集场所门窗设置影响逃生和灭火的障碍物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近期，全国多地人员密集场所发生有影响火灾事故，造成重大人员伤亡和财产损失，为深刻吸取事故教训，提高人员密集场所组织逃生和灭火救援能力，根据《中华人民共和国消防法》规定，现就拆除人员密集场所门窗设置影响逃生和灭火救援的障碍物的有关事宜通告如下：</p><p><strong>一、开展消防安全检查。</strong>人员密集场所立即组织开展防火检查、巡查，严禁在门窗设置影响逃生和灭火救援的铁栅栏、铁丝网等障碍物。</p><p><strong>二、及时消除火灾隐患。</strong>人员密集场所发现火灾隐患的，应当及时采取有效措施消除隐患。已在门窗设置影响逃生和灭火救援的障碍物的，应当主动拆除。</p><p><strong>三、加强消防培训演练。</strong>人员密集场所立即组织全体员工进行消防安全培训，落实灭火和应急疏散预案，开展消防演练。员工应当知晓本场所火灾危险性，会报火警、会扑救初起火灾、会组织逃生和自救。</p><p><strong>四、开展消防安全提示。</strong>人员密集场所应当向公众提示本场所安全逃生路线、安全出口位置、遇到火灾等紧急情况如何逃生自救；提示本场所逃生设施、器材放置部位和使用方法。</p><p>本通告所称人员密集场所，包括宾馆、饭店、商场、集贸市场、客运车站候车室、客运码头候船厅、民用机场航站楼、体育场馆、会堂以及公共娱乐场所等公众聚集场所，医院的门诊楼、病房楼，学校的教学楼、图书馆、食堂和集体宿舍，养老院，福利院，托儿所，幼儿园，公共图书馆的阅览室，公共展览馆、博物馆的展示厅，劳动密集型企业的生产加工车间和员工集体宿舍，旅游、宗教活动场所等。</p><p>人员密集场所要严格遵守《中华人民共和国消防法》等消防法律法规，做好消防安全工作。公众在人员密集场所发现门窗上设置影响逃生和灭火救援的障碍物的，可以通过电话、来信、来访等方式，向当地消防救援机构举报。</p><p>人员密集场所在门窗上设置影响逃生和灭火救援的障碍物的，由消防救援机构责令改正，并对单位处五千元以上五万元以下罚款；经责令改正拒不改正的，由消防救援机构依法强制执行，所需费用由违法行为人承担；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p>特此通告。</p><p>国家消防救援局</p><p>2024 年 2 月 1 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:53:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222235</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222235</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/957.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222235_20240201120847b91075-94c4-48f3-bf04-287fcccf3a98.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家消防救援局网站]]>
            </author>
            <category>灭火</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/957.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/958.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[养老金能否按时足额发放？财政部：结余近 6 万亿元，能够保证]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布会现场 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>2 月 1 日，在国务院新闻办举行的 2023 年全年财政收支情况新闻发布会上，有媒体提问：随着我国人口老龄化程度加深，人们对养老金的按时足额发放，以及养老金制度能否持续有所担忧。请问财政部对此有何回应？</p><p>对此，财政部资产管理司司长侯俊明表示，我国人口老龄化加快发展，老有所养是一项重要的民生工程。养老金的发放，关系到千家万户，关系到百姓福祉。为确保养老金按时足额发放，近年来各级财政部门积极发挥职能作用，重点从三个方面发力：</p><p>一是不断加大财政补助力度。2023 年，中央财政安排基本养老保险补助资金约 1 万亿元，重点向基金收支困难的中西部地区和老工业基地倾斜；地方各级财政也积极落实相关支出责任，确保及时足额发放基本养老金。</p><p>二是实施养老保险全国统筹。按照中央部署，这项制度自 2022 年起开始实施，在全国范围内对各地基金结余进行合理调剂。2023 年全国统筹调剂资金规模达到 2716 亿元，有效解决了地区间养老负担和基金结余分布不均衡的问题。</p><p>三是加强养老保险基金管理。配合有关部门，规范各地基金收支行为，促进筹资和待遇政策更加公平合理，推动养老保险制度更加公平更可持续。</p><p>侯俊明表示，通过落实上述措施，近几年基金收支状况得到有效改善。<strong>截至 2023 年底，全国企业职工基本养老保险基金累计结余已接近 6 万亿元，养老金按时足额发放是能够保证的。</strong></p><p>同时，按照党中央、国务院决策部署，我们还安排专门资金，支持实施居家和社区基本养老服务提升行动、经济困难失能老年人集中照护等养老服务项目，出台一系列支持养老服务业发展的税费优惠政策，大力支持银发经济发展，让老年人有了「养老钱」，还能够享受买得起、用得好的养老服务。</p><p>侯俊明表示，2024 年，将重点做好两方面工作。一方面，进一步加大中央财政补助力度，深入实施养老保险全国统筹制度，健全相关体制机制，管好守好人民群众的「养老钱」。另一方面，进一步加大对养老服务的支持力度，健全机构、社区和居家养老服务网络，推动养老事业和养老产业协同发展，促进养老服务提质增效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:38:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222036</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222036</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/134.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222036_2024020111383cdd95ac-a923-4563-a78c-4598a0136630.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>财政部</category>
            <category>养老金</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/134.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/135.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[磐石公安揭秘民族资产解冻骗局：谎称花 29.9 元就能博百万]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>花 29.9 元就能博取百万投资回报，这一明显的诈骗算盘让 5 万余人上当。</p><p>去年 9 月，吉林磐石公安接到一条线索称，该辖区居民可能参与一起民族资产解冻类诈骗。这一骗局经磐石警方侦查后渐显原形：诈骗团伙依托国家政策，虚构「十四五数字经济+养老」项目，瞄准老年人实施投资诈骗，共销售合作书近 10 万份，涉案金额 267 万余元。</p><p>近日，澎湃新闻前往吉林磐石，了解此起涉及十四五数字经济的民族资产诈骗的侦办情况、案件细节。</p><p>据统计，2023 年以来，全国公安机关共破获民族资产解冻类诈骗违法犯罪案件 260 余起，打掉犯罪团伙 180 余个，涉案金额 15 亿元。</p><p>公安机关提醒，我国没有任何民族资产解冻类项目和组织，凡是打着民族资产解冻旗号让你投资的都是诈骗；凡是声称缴纳数十元、上百元会费就能获取巨额回报的都是诈骗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/149.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">诈骗团伙拼凑的股权「合同书」，会员下单后会通过快递收到纸质版文件。</p><p></p><p><strong>29.9 元「合同书」博取百万回报，受骗人遍布全国 30 个省</strong></p><p>民族资产解冻类诈骗违法犯罪始于 20 世纪 80 年代初，诈骗团伙通常打着国家、民族旗号，通过伪造国家机关公文、证件、印章，编造国家相关政策等手段，虚构「民族资产解冻」「养老帮扶」「精准扶贫」等投资项目，诱骗受骗人缴纳「项目启动资金」「会员报名费」投资入股，以此非法募集并骗取钱财。</p><p>随着公安机关打击力度不断加大，此类违法犯罪出现一些新情况新特点。比如，有的犯罪团伙谎称只需几十元就能获得高额回报，诱骗受骗人在网上签订协议、购买商品参与投资。</p><p>澎湃新闻注意到，近期，吉林省磐石市公安局破获了一起民族资产解冻类诈骗案件，共抓获犯罪嫌疑人 15 人，扣押非法所得 52 万余元，非法所得购买车辆 2 台。据称，该团伙在全国有一个完整的民族资产解冻诈骗组织链条，招揽会员 5 万余人，受骗人遍布全国 30 个省。</p><p>案情显示，磐石市董某雨等人伙同他人组成诈骗团伙，虚假设立数字经济养老项目，借助微信、QQ、钉钉等网络即时通信群组、招揽会员，诱骗参与者购买股权合同书并承诺给予会员每人 110 万元回报。</p><p>警方介绍，此案侦办源自一条线索：有磐石市居民参与民族资产解冻类诈骗。经公安机关初查，该嫌疑人的身份却是普通农民。</p><p>随着调查的深入，警方查实，2022 年 11 月至 2023 年 8 月之间，嫌疑人赵某在互联网平台设立店铺销售「文件、合同书」，获得了大量钱财收入。</p><p>民警在继续调查中，线索又指向了一名来自湖北的大货车司机金某，而金某的母亲叫刘某香，她曾有多次同类案件前科的经历。至此，案件出现转机。</p><p>据介绍，民警找到她时，刘某香刚被法院以民族资产解冻类诈骗判处有期徒刑两年，缓刑三年，当时已年满 70 岁。案情显示，2022 年 6 月，诈骗团伙负责人刘某香与董某雨、吴某龙三人商议使用「十四五经济+养老」民族资产解冻项目实施诈骗，吴某龙向刘某香提供组织成员架构表，刘某香负责招人并任命团队干部，各干部负责再发展下线，吴某龙和董某雨负责制作《数字经济养老企业管理合伙企业（有限合伙）战略合作书》，并在杨某惠、赵某丽及赵某丽父母注册的某平台店铺上销售，吴某龙和董某雨将该平台销售的 29.9 元股权书链接发给刘某香，刘某香再将链接发到下级微信群内，逐层销售。该诈骗团伙历时 14 个月，共销售合作书近 10 万份，涉案金额 267 万余元。&nbsp;</p><p>「这些幕后组织者约定平分利润，团伙中的中高层管理人员有的负责日常宣讲、发展下线等工作，有的参与灰黑产业链，都属于领工资、奖金的员工，这些人之间有着复杂的人际关系，包括父母子女、妻子丈夫、情人、表兄弟等。」卢绍彬说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">被查封的网上店铺，此前相关售品显示为「文件、股权书」，定价 29.9 元。</p><p></p><p><strong>嫌犯自称是国家的人，有人从被骗人转化为嫌疑人</strong></p><p>刘某香的角色是「部长」。卢绍彬介绍，该团伙假借国家「十四五」数字经济政策宣讲养老项目，让受骗人购买 29.9 元的股权协议书，所承诺的 110 万回报包括 25% 的现金、75% 的股权，当会员满百万时就会兑现。</p><p>在诈骗团伙内部，他们设置了多种层级，最高一级是部长，接着是参谋长、大队长、中队长、小队长、组长等，还有一些具体的岗位，比如宣传部长、秘书等。</p><p>刘某香还自称是国家的人，时不时会在群里发出一些讲话视频，或通过 PS 技术制作其和领导的合影，在宣讲课件里插入，讲课非常有洗脑功夫。「这一骗局对于老年人的杀伤力比较大，尤其是那些没有养老保障的人。」卢绍彬说。</p><p>在沟通方式上，他们主要是通过微信、QQ、钉钉、腾讯会议等软件，经常在群里组织宣讲「十四五」惠民政策，「包括大队中队小队长，他们最开始都是因为深信不疑才会开始拉人入会，慢慢从被害人转化为嫌疑人」。</p><p>按照规定，股权协议书一人只能购买一份，但可以推荐他人购买，没有上限，最多的有人买十份。</p><p>2022 年，一名磐石的中年妇女无意间被拉入微信群，在别人推荐和帮助下花了 29.9 拍下了「股权养老项目合同书」。「我也不认识这个人，他们每周都在群里讲课，但我也不听，当时只是觉得能有这么高的回报挺好的，就有点凑热闹的心理，几天后就收到了合同。」她说。</p><p>「我小学都没毕业，不认识几个字儿。」她说，从收到的合同书来看，制作精美又有签名，挺像模像样的，最开始对方承诺 2022 年 9 月份就开始返现，到时间了又说要等到 2024 年 3 月，我就觉得是上当了，但又不好意思跟别人说。</p><p>等警察找来时，她觉得很丢人。「投资 30 块钱怎么可能有那么大的回报，太不现实。」她直言，大多数人的心理是，这点钱骗也就骗了，算吃亏、长见识。</p><p>「仔细想想，这个诈骗团伙挺可恨的，他们应该有很多群，得有多少人上当啊？」她补充说。据警方统计，这一骗局在全国范围内骗了 5 万余人。</p><p><strong>随意拼凑的股权合同书，受骗人明知被骗却不好意思说</strong></p><p>涉案股权合同书是从山东烟台一家快递站发出，专案组循着线索派人专门前往调查。经查实，寄件人显示为赵某，具体执行的人系吴某龙。</p><p>案情显示，2022 年，吴某龙和刘某香等人一起参与筹划了此起数字经济养老项目，所售的股权合同书系其从网上搜索资料进行汇总、拼凑的框架范本。「再把关键词替换掉形成具体内容，目的就是希望让更多人相信这是真的国家政策。」吴某龙说。</p><p>当时，他们商量着寻找一种更合适的诈骗方式，吴某龙答应帮忙想办法，「最后想到的是，通过网店以文件的形式进行贩卖股权合同书，当时只是想解决生计问题，也不确定会有多少人买，只是走一步看一步。」吴某龙说，这份合同书关键词是数字养老，从一开始就锁定了诈骗对象是老年人，「之所以定价为 29.9 元，是因为太高了没人买，太低了扣除邮寄、印刷等成本，就没钱可赚了」。</p><p>被抓之前，吴某龙已经收手半年有余。他说，前期都是他自己亲自负责发快递，项目后期，随着购买人数上逐步递减，有点卖不动了，就收手了。</p><p>民警发现，这些受骗群体，基本上都是老年人，他们对数字经济、股权等没有任何概念和认知，买完之后再退也很麻烦，犯罪分子就是钻了这个空子。</p><p>「老人们都不太懂网络，其实就图个侥幸心理，万一有可能，即使赔了钱也不多。」专案组民警发现，很多被骗的老人都是偷偷买，家里人也不知道，经常在群里被叮嘱说：「这是国家秘密项目，千万不能跟外人说，知道的人越多越不好。」</p><p>民警坦言，有很多受骗人在警方调查时极度不配合，还有一些人明知道被骗，但却不敢说，怕丢人，或是担心家人埋怨，有的还抱有幻想，情绪比较复杂。</p><p>据称，诈骗团伙原先曾长期潜伏在各种惠民便民微信群里，所谓的红包群、福利群、便民群、保健品等等，群名也经常在变化，可能今天卖保健品，明天就开始参与十四五数字经济。「他们在群里并不直接卖货、收钱，只是进行宣传，再引导购买、入会。」办案民警坦言，老年人可能会有爱占小便宜心理，平时在群里抢个红包儿，领鸡蛋、挂面之类，等到时机成熟之后，微信群就会忽然转型，推出一个项目，开始进行宣讲，「被害人群体大部分都是老年人，有很多人并不会网购，群里就会出现类似的网购流程，告诉你怎么去操作，或是找人代为操作」。</p><p>为何老年人容易相信此类骗局？磐石公安局刑事侦查大队三中队侦查员张昊楠分析说，第一，骗局依托的是国家「十四五」数字经济政策，是当前国家最主力推行的政策，看似有政治背景也有惠民内容。第二，骗局宣传做得到位，通过洗脑式宣讲，切合当下的养老话题进行渲染，岁数大的人就容易被蒙蔽、受骗。</p><p>「现在的涉群体性诈骗方式有了转变，他们会时时跟着国家政策，不断变化诈骗项目和重点，不再去诈骗大额的资金，只是骗小额的，不疼不痒的，主打薄利多销。」张昊楠说。</p><p>公安机关为此提醒，我国没有任何民族资产解冻类项目和组织，凡是打着民族资产解冻旗号让你投资的都是诈骗；凡是以党中央、国务院名义「委托」「授权」投资的都是诈骗；凡是声称缴纳数十元、上百元会费就能获取巨额回报的都是诈骗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:24:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/181.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221652_2024020111247d7aeaa7-31ff-4134-a76a-6708e9385d6e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻资深记者，林平]]>
            </author>
            <category>民族资产诈骗</category>
            <category>法</category>
            <category>治</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/181.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/182.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[村民办酒席被镇村工作人员往食物中撒盐，贵州威宁县通报]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>关于我县小海镇工作人员劝阻村民办「剃头酒」工作方法不当的情况通报</strong></p><p>1 月 30 日，我县小海镇某饭店有村民为其孩子举办「剃头酒」。闻讯后，小海镇副镇长赵某带领镇村相关工作人员前往劝阻，过程中沟通不畅，发生往食物中撒盐等不当行为。小海镇党委政府对此事高度重视，已对相关人员进行严肃批评教育，并要求作出深刻检讨。相关人员已于 31 日向村民致歉，并获得谅解。</p><p>下一步，我县将切实加强宣传力度，充分发挥村规民约作用，引导群众自觉抵制陈规陋习，树立文明新风。同时，督促各级各部门严格依法依规履行职责，坚决防止类似情况再次发生。</p><p>威宁县政府新闻办公室</p><p>2024 年 1 月 31 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:24:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222028</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222028</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/192.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222028_202402011124498d008e-2687-4bf7-80da-49c8d4575cea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[威宁人民政府网站]]>
            </author>
            <category>撒盐</category>
            <category>办酒席</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/192.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/193.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在中共中央政治局第十一次集体学习时强调：加快发展新质生产力，扎实推进高质量发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局 1 月 31 日下午就扎实推进高质量发展进行第十一次集体学习。中共中央总书记习近平在主持学习时强调，必须牢记高质量发展是新时代的硬道理，全面贯彻新发展理念，把加快建设现代化经济体系、推进高水平科技自立自强、加快构建新发展格局、统筹推进深层次改革和高水平开放、统筹高质量发展和高水平安全等战略任务落实到位，完善推动高质量发展的考核评价体系，为推动高质量发展打牢基础。发展新质生产力是推动高质量发展的内在要求和重要着力点，必须继续做好创新这篇大文章，推动新质生产力加快发展。</p><p>这次中央政治局集体学习，由中央政治局同志自学并交流工作体会，马兴瑞、何立峰、张国清、袁家军同志结合分管领域和地方的工作作了发言，刘国中、陈敏尔同志提交了书面发言，大家进行了交流。</p><p>习近平在主持学习时发表了重要讲话。他指出，新时代以来，党中央作出一系列重大决策部署，推动高质量发展成为全党全社会的共识和自觉行动，成为经济社会发展的主旋律。近年来，我国科技创新成果丰硕，创新驱动发展成效日益显现；城乡区域发展协调性、平衡性明显增强；改革开放全面深化，发展动力活力竞相迸发；绿色低碳转型成效显著，发展方式转变步伐加快，高质量发展取得明显成效。同时，制约高质量发展因素还大量存在，要高度重视，切实解决。</p><p>习近平强调，高质量发展需要新的生产力理论来指导，而新质生产力已经在实践中形成并展示出对高质量发展的强劲推动力、支撑力，需要我们从理论上进行总结、概括，用以指导新的发展实践。概括地说，新质生产力是创新起主导作用，摆脱传统经济增长方式、生产力发展路径，具有高科技、高效能、高质量特征，符合新发展理念的先进生产力质态。它由技术革命性突破、生产要素创新性配置、产业深度转型升级而催生，以劳动者、劳动资料、劳动对象及其优化组合的跃升为基本内涵，以全要素生产率大幅提升为核心标志，特点是创新，关键在质优，本质是先进生产力。</p><p>习近平指出，科技创新能够催生新产业、新模式、新动能，是发展新质生产力的核心要素。必须加强科技创新特别是原创性、颠覆性科技创新，加快实现高水平科技自立自强，打好关键核心技术攻坚战，使原创性、颠覆性科技创新成果竞相涌现，培育发展新质生产力的新动能。</p><p>习近平强调，要及时将科技创新成果应用到具体产业和产业链上，改造提升传统产业，培育壮大新兴产业，布局建设未来产业，完善现代化产业体系。要围绕发展新质生产力布局产业链，提升产业链供应链韧性和安全水平，保证产业体系自主可控、安全可靠。要围绕推进新型工业化和加快建设制造强国、质量强国、网络强国、数字中国和农业强国等战略任务，科学布局科技创新、产业创新。要大力发展数字经济，促进数字经济和实体经济深度融合，打造具有国际竞争力的数字产业集群。</p><p>习近平指出，绿色发展是高质量发展的底色，新质生产力本身就是绿色生产力。必须加快发展方式绿色转型，助力碳达峰碳中和。牢固树立和践行绿水青山就是金山银山的理念，坚定不移走生态优先、绿色发展之路。加快绿色科技创新和先进绿色技术推广应用，做强绿色制造业，发展绿色服务业，壮大绿色能源产业，发展绿色低碳产业和供应链，构建绿色低碳循环经济体系。持续优化支持绿色低碳发展的经济政策工具箱，发挥绿色金融的牵引作用，打造高效生态绿色产业集群。同时，在全社会大力倡导绿色健康生活方式。</p><p>习近平强调，生产关系必须与生产力发展要求相适应。发展新质生产力，必须进一步全面深化改革，形成与之相适应的新型生产关系。要深化经济体制、科技体制等改革，着力打通束缚新质生产力发展的堵点卡点，建立高标准市场体系，创新生产要素配置方式，让各类先进优质生产要素向发展新质生产力顺畅流动。同时，要扩大高水平对外开放，为发展新质生产力营造良好国际环境。</p><p>习近平强调，要按照发展新质生产力要求，畅通教育、科技、人才的良性循环，完善人才培养、引进、使用、合理流动的工作机制。要根据科技发展新趋势，优化高等学校学科设置、人才培养模式，为发展新质生产力、推动高质量发展培养急需人才。要健全要素参与收入分配机制，激发劳动、知识、技术、管理、资本和数据等生产要素活力，更好体现知识、技术、人才的市场价值，营造鼓励创新、宽容失败的良好氛围。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:21:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222153</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222153</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/201.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222153_202402011121a5c8ac0b-2f32-4ee6-b725-9fa135654efa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/201.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/197.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财政部答澎湃：新增减税降费及退税缓费中小微企业受益最明显]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">财政部预算司司长王建凡 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>2 月 1 日，在国务院新闻办举行的 2023 年全年财政收支情况新闻发布会上，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者提问：2023 年，中国新增减税降费及退税缓费 22289.9 亿元，能否请您介绍一下具体情况？另外，主要是哪些市场主体受益？2024 年还有哪些考虑？</p><p>对此，财政部预算司司长王建凡表示，2023 年按照积极财政政策要加力提效，注重精准，更加持续的要求，财政部统筹助企纾困需要和财政的承受能力，进一步突出前瞻性、连续性、精准性，对到期的税费优惠政策该延续的延续，该优化的优化。同时，聚焦特定领域、关键环节，精准实施一批新的税费优惠政策，实打实支持企业纾困发展，推动国民经济持续恢复，总体回升向好。</p><p>一方面，分批次延续优化 70 余项到期的税费优惠政策。年初及早明确延续和优化部分到期税费优惠政策，下半年又根据经济形势的变化，再延续、优化、完善一批到期的税费优惠政策，大部分政策直接延续到 2027 年底，这些政策从提高供给质量和扩大有效需求双向发力，重点支持小微企业和个体工商户，支持做强做优实体经济，支持高水平科技自立自强，支持促增收扩消费保民生，支持稳外贸稳外资和资本市场的健康发展。</p><p>另外一方面，聚焦特定领域、关键环节，精准实施新的税费优惠政策。主要包括：实施先进制造业增值税加计抵减政策，支持制造业高质量发展；提高集成电路和工业母机企业研发费用加计扣除比例，增强科技创新能力；提高 3 岁以下婴幼儿照护、子女教育、赡养老人个人所得税专项附加扣除标准，进一步减轻家庭生育养育和赡养老人的负担；对保障性住房项目建设交易给予税费优惠，支持保障和改善民生。</p><p>王建凡表示，根据有关部门数据，2023 年，全国新增减税降费及退税缓费中，新增的减税降费大约是 1.57 万亿元，办理的留抵退税大约是 6500 亿元。从行业来看，制造业以及与之相关的批发零售业新增减税降费及退税缓费将近 9500 亿元，占总规模的 42.6%，这是享受税费优惠比例最高的行业。<strong>从企业的规模来看，中小微企业新增减税降费及退税缓费的规模约 1.43 万亿元，占比是 64%，是受益最明显的。</strong></p><p>王建凡表示，2024 年财政部将落实好结构性减税降费政策，保持政策的连续性和稳定性，增强政策的精准性和针对性，重点聚焦支持科技创新和制造业发展，强化政策供给，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:03:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221830</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/658.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221830_20240201110311ae2fe0-23f0-4df4-bc54-0eefe2616135.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>财政部</category>
            <category>减税降费</category>
            <category>退税缓费</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/658.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海法院一审公开宣判姜文华故意杀人案：死刑，缓期二年执行，限制减刑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/586.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">庭审现场。&nbsp; &nbsp;本文图片&nbsp; 上海二中院提供</p><p></p><p>2024 年 2 月 1 日上午，上海市第二中级人民法院依法公开宣判被告人姜文华故意杀人案，以故意杀人罪判处姜文华死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身；对被告人姜文华限制减刑。</p><p>经审理查明，被告人姜文华在复旦大学数学科学学院担任聘任制青年研究员期间，因工作不顺而迁怒于学院党委书记王某某，并事先购买刀具伺机报复。2021 年 6 月 7 日下午，姜文华携带事先准备的尖刀进入被害人王某某在复旦大学邯郸路校区光华楼的办公室，持刀刺切王的颈部及躯干部等处数十刀，致王当场死亡。作案后，姜文华明知他人报警而在现场等待，到案后如实供述罪行。经鉴定，姜文华患有复发性抑郁障碍，在本案中具有限定刑事责任能力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/587.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">庭审现场。&nbsp; &nbsp;</p><p></p><p>上海市第二中级人民法院认为，被告人姜文华故意非法剥夺他人生命，致一人死亡，其行为已构成故意杀人罪。姜文华系预谋作案，其作案手段残忍，后果严重，依法应从严惩处，综合其具有限定刑事责任能力及自首等情节，依法作出上述判决。</p><p>公诉人、被告人及其辩护人、被害人的诉讼代理人到庭参加宣判。上海市政协委员、当事人家属及社会公众等二十余人参与旁听。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:59:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221831</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221831</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/592.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221831_202402011007a7e3f865-f793-484b-a30c-cda0477c1367.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李菁]]>
            </author>
            <category>案件信息公开</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/592.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/593.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·2 月 1 日丨雨雪春运路，多部门调度部署十省份应对]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 1 日，欢迎收看澎湃早晚报·早餐湃：雨雪春运路，多部门调度部署十省份应对；沪指再度失守 2800 点，2 月行情怎么走；奥数频繁换马甲，黑竞赛何以成「打不死小强」？]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:35:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221323</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221323</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>早</category>
            <category>晚</category>
            <category>报</category>
            <category>早</category>
            <category>餐</category>
            <category>湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/560.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/562.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
