<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 02 Feb 2024 09:39:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[家属诉医院滥用有创呼吸机致老人感染死亡，获赔 26 万全捐中国青基会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张静华老人生前在邯郸市第一医院住院治疗。本文图片均由，受访者，供图</p><p></p><p>躺在医院 ICU 的病床上，插着呼吸机的张静华停止了呼吸。</p><p>这位河北老年患者的死亡，是由于重症肺炎、多脏器功能衰竭。事发后，她的儿子孙树森等人质疑邯郸市第一医院滥用有创呼吸机「过度医疗」，遂提起诉讼。</p><p>治疗过程中，北京朝阳医院一位呼吸科专家曾对张静华进行远程视频会诊，该专家认为，开放气道使用有创呼吸机后，患者极易产生对呼吸机的依赖，而开放的气道又使肺部容易受到外部感染。</p><p>孙树森说，直到有创呼吸机使用了一个多月，医生才告知家属通过呼吸机「机械通气」的风险，并让其在知情同意书上签字。</p><p>法院委托的司法鉴定认为，邯郸市第一医院对张静华开放气道、使用呼吸机的诊疗行为存在过错，是导致患者多重耐药菌感染和真菌感染，以致重症肺炎、脏器功能衰竭而死亡的主要原因。</p><p>2023 年 12 月底，邯郸市中级法院作出终审判决，判邯郸市第一医院承担 80% 赔偿责任。法院在判决书中指出，此案具有一定的现实启示意义，「值得医疗机构乃至全社会的思考与关注」。</p><p>2024 年 2 月 1 日，邯郸市第一医院相关科室负责人向澎湃新闻表示，当时给患者张静华插管上呼吸机，是考虑到其血氧下降等多种因素，患者家属是「片面理解」。该负责人称，治疗过程也有「瑕疵」，医院服从法院的判决。</p><p>二审判决后，孙树森兄弟获得医院赔偿 26 万余元。2024 年 1 月底，孙树森将 26 万余元的赔偿款全部捐献给中国青少年发展基金会。</p><p>「我不是医闹，我打官司不是为了钱，就是为了讨个说法。」孙树森告诉澎湃新闻，捐献全部赔偿款也是满足母亲生前乐善好施的愿望，他希望母亲的悲剧不要重演，「愿天下千千万万个母亲不会受到这种伤害」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邯郸市第一医院</p><p></p><p><strong>治疗：使用有创呼吸机一个多月，老人死亡前诊断患重症肺炎</strong></p><p>孙树森的母亲张静华是邯郸市丛台区人，户籍资料显示她出生于 1931 年，是一名离休干部。</p><p>2020 年 6 月 5 日，张静华因发热到邯郸市第一医院住院治疗。医院病历及司法鉴定材料显示，张静华在该院住院共 81 天，直至 8 月 25 日死亡。她先后到医院的三个科室治疗：老年病二科、呼吸二科、重症医学科。</p><p>张静华在老年病二科治疗了 20 天，诊断为重症肺炎、Ⅰ型呼吸衰竭等，2020 年 6 月 25 日转入呼吸二科。7 月 3 日，张静华出现「心动过速」，医护人员为其使用有创呼吸机，「经鼻气管插管保留长度约 26 厘米，接有创呼吸机辅助通气。」</p><p>「管子从我妈的鼻腔插到肺里面，外面接个呼吸机呼哧呼哧的，代替人的肺。」孙树森说，上呼吸机当天他母亲的血氧饱和度多次检测为 96% 至 99%，并未出现呼吸衰竭，不明白医院为何使用「有创」呼吸机。</p><p>据孙树森介绍，他母亲上有创呼吸机两三天后，由于难以忍受噪音，便拽掉了呼吸机。此后 10 天的 5 次痰液检查，均未发现真菌感染。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">生前的张静华老人</p><p></p><p>7 月 15 日，张静华的血氧饱和度显示正常——多次检测为 96% 至 99%。当天，医护人员再次对她经鼻气管插管，接有创呼吸机辅助通气治疗。</p><p>「医生说用呼吸机养养肺。」孙树森回忆：「当时我们不懂，以为真能养肺呢，那就养吧。」后来他咨询医学专家才明白，有创呼吸机是患者不能自主呼吸时才用来维持生命的，「哪能养肺呢」。</p><p>从 7 月 15 日使用有创呼吸机直至 8 月 25 日死亡，张静华都没有「脱机」。家属曾试图帮她拔掉呼吸机，发现不行。「已经离不开呼吸机了。」孙树森说：「一拔掉她就喘得厉害，接不上气来。」</p><p>8 月 7 日，北京朝阳医院一位呼吸科专家对张静华进行远程视频会诊。会诊视频显示，该专家认为，开放气道使用有创呼吸机后，患者极易产生对呼吸机的依赖，而开放的气道又使肺部容易受到外部感染。「只要她一开放气道，就很难撤机了。」这位专家说：「开放气道以后，整个气道和外面相通，她的免疫又低下，她就不停地、反复地受到各种微生物的感染。」</p><p>张静华的症状的确如专家所说，肺部反复感染后每况愈下。检验报告显示，7 月下旬后，她的肺部陆续感染曲霉菌、鲍曼不动杆菌等多重耐药病菌。</p><p>在邯郸市第一医院呼吸二科住院 56 天的张静华，被诊断为Ⅱ型呼吸衰竭、重症肺炎、感染中毒性休克等。</p><p>「后来就不能排尿了，浑身肿得像皮球一样，皮肤还起泡。」孙树森说，他母亲有时醒过来，但插着呼吸机不能说话，「就是睁开眼睛看着我们，她自己掉眼泪」。</p><p>当年 8 月 20 日，张静华从呼吸二科转到重症医学科。ICU 医生告知孙树森等人通过呼吸机「机械通气」的风险，并让其在知情同意书上签字。</p><p>「这时候我们才知道上有创呼吸机的风险，包括呼吸机依赖，可能引起相关性肺炎、呼吸功能衰竭等。」孙树森说，他母亲此前在呼吸二科使用有创呼吸机一个多月，他们不知道风险，也没人让其在知情同意书上签字。</p><p>8 月 25 日，张静华在 ICU 经抢救无效死亡。医院的《死亡记录》显示，她被诊断为多脏器功能衰竭、重症肺炎等，死亡原因为「多脏器功能衰竭」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邯郸市第一医院的死亡记录</p><p></p><p><strong>鉴定：治疗行为存在过错，是导致患者死亡的主因</strong></p><p>对于母亲之死，孙树森认为邯郸市第一医院有不可推卸的责任——滥用有创呼吸机导致老人重症肺炎，引发多脏器功能衰竭。</p><p>孙树森后来查阅病历发现，母亲被呼吸二科上有创呼吸机时，其血氧饱和度指数正常，呼吸也正常。他由此认定，院方对他母亲使用有创呼吸机是「过度医疗」。</p><p>「使用有创呼吸机，一天就要用去几百块钱。」孙树森说，他母亲是曾参加革命的离休干部，医疗费 100% 报销，「所以医院不担心医药费的问题」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邯郸市第一医院呼吸二科&nbsp;</p><p></p><p>2024 年 2 月 1 日，邯郸市第一医院呼吸二科主任郭瑞霞在电话中向澎湃新闻表示，当时给张静华使用有创呼吸机，与钱无关，「我们不是为了挣钱才上呼吸机。这简直就是污蔑」。</p><p>对于患者家属的质疑，郭瑞霞解释称，当时张静华老人身体状况很差、肺部感染严重、存在低氧，医护人员结合她状态不佳、营养不良等综合因素，才上了呼吸机，「他（家属）可能会说各项指标都正常，但包括她一些影像的检查，包括我们的护理记录当中，都显示她有血氧下降，这样我们才采用插管上呼吸机。」</p><p>「治疗过程中的瑕疵避免不了。」郭瑞霞说，此次治疗也有「欠缺的地方」，比如，医护人员给张静华接有创呼吸机时，没让家属在知情同意书上签字。</p><p>「她以前也是这样忽悠我们。」孙树森认为当时完全没必要给他母亲上有创呼吸机，郭瑞霞的说法是避重就轻，「血氧饱和度的检测数据摆在那里，她不可能不懂嘛」。</p><p>与医院方面沟通无果后，孙树森和哥哥向法院提起诉讼。审理此案的邯郸市丛台区法院委托了西南政法大学司法鉴定中心，对邯郸市第一医院的诊疗行为是否存在过错等事项进行鉴定。</p><p>接受委托后，西南政法大学司法鉴定中心通过网络视频，组织医患双方举行了鉴定陈述会。在陈述会上，患方认为医院滥用有创呼吸机导致患者肺部严重感染而死亡；医方则认为，其诊疗行为无过错。</p><p>2023 年 2 月，西南政法大学司法鉴定中心出具了司法鉴定意见书。该中心分析诊疗行为时指出，医方对张静华的病情诊断、用药等方面的处理符合规范。但是，医方对患者间断脱机（有创呼吸机）的过程中，没有病情变化、脱机是否成功等描述，不能准确判断患者脱机情况，存在过错。根据患方陈述和呼吸科专家会诊情况，司法鉴定认为患者在当年 7 月 16 日之前的脱机是成功的，「医方应行气管插管拔出和停用呼吸机」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">司法鉴定意见书（部分）</p><p></p><p>司法鉴定意见书还指出，医院后来继续或再次为患者开放气管通道、使用呼吸机，缺乏指征和评估依据，存在过错。</p><p>司法鉴定认为，患者张静华在住院期间，肺部炎症一度明显好转，后来在持续气道开放、使用呼吸机后，继发多重耐药菌感染、真菌感染，导致重症肺炎。</p><p>西南政法大学司法鉴定中心的鉴定意见为：邯郸市第一医院对张静华的诊疗行为存在过错，该过错与张静华使用呼吸机感染致重症肺炎、脏器功能衰竭而死亡，存在因果关系，是导致该后果的主要原因。</p><p>2023 年 4 月，西南政法大学司法鉴定中心出具《补充鉴定说明》。该补充说明表述称，呼吸机属特种医疗设备，根据相关规定，使用呼吸机前，医方应充分向患者及近亲属告知使用呼吸机的适应症，以及可能出现的并发症、风险等，应征得患者及近亲属书面签字同意后才能使用。</p><p>上述《补充鉴定说明》指出，患者在呼吸二科治疗期间的病历资料，没有机械通气的知情同意书，应认为医方在使用呼吸机前未履行告知义务，也未取得患者及近亲属的书面同意。</p><p><strong>赔偿：法院判医院担责 80%，家属获赔后捐献 26 万</strong></p><p>2023 年 9 月，邯郸市丛台区法院对这起医疗损害责任纠纷作出一审判决。</p><img alt="" style="width:596px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/511.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一审判决书（部分）</p><p></p><p>一审民事判决书显示，丛台区法院认为，根据我国民法典的相关规定，患者在诊疗活动中受到损害，医疗机构或者其医务人员有过错的，由医疗机构承担赔偿责任。对于司法鉴定意见书，被告邯郸市第一医院虽有异议，但未提交证据推翻该鉴定，「故对该鉴定意见书本院予以认可」。</p><p>丛台区法院认为，司法鉴定意见书证明邯郸市第一医院对张静华的诊疗行为存在过错，该过错与张静华的死亡存在因果关系，是导致该后果的主要原因，「结合本案案件事实，本院依法酌定邯郸市第一医院承担原告损失的 70%。」</p><p>原告方的损失，包括死亡赔偿金、丧葬费、精神损害抚慰金、鉴定费、护理费等，法院认定共计 33 万余元。</p><p>丛台区法院判决邯郸市第一医院按 70% 的比例，赔偿原告损失 23 万余元。</p><p>一审判决后，孙树森兄弟向邯郸市中级人民法院提起上诉。</p><p>孙树森兄弟上诉称，鉴定机构在司法鉴定意见书的补充说明中，已经明确指出——医方在使用有创呼吸机之前未向患者及近亲属履行告知义务，也未取得患者及近亲属的书面同意，而原审判决书遗漏了这一严重医疗过错，故请求二审法院查实明确医院的「全部医疗过错」，并判其承担 95% 赔偿责任。</p><p>被上诉人邯郸市第一医院答辩称，其未收到一审法院送达的补充鉴定说明，未获得辩驳的时间、权利；医方充分告知了患者家属使用有创呼吸机的风险和必要性，「但因为患者病情紧急，未能让其及时签署书面的同意书」；患者系高龄老人，其实际情况是病情自然转归的结果，故一审判决医方承担 70% 赔偿责任的比例正确。</p><p>邯郸市中级法院审理后，对司法鉴定意见书的补充说明予以确认。该院认为，根据《补充鉴定说明》，医院违反规定怠于履行风险提示义务，也属于医院过错的一种表现形式，而风险提示是保障患者享有知情权和选择权的前提与基础，也是从程序上保障与监督医疗质量的外在手段，「基于此，上诉人称医院存在双重形式过错的意见成立，本院予以采信。」</p><p>邯郸中院认为，一审法院对《补充鉴定说明》未予评判论述，致使过错方赔偿比例偏低，难以起到警示作用。「结合医患双方的过错、患者病情等实际情况，以及对过错的警示等综合考量，医疗机构的赔偿比例确定为 80% 更为适宜。」</p><p>2023 年 12 月 25 日，邯郸中院作出终审判决，判邯郸市第一医院承担 80% 赔偿责任，赔偿孙树森兄弟 26 万余元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孙树森捐献 26 万余元的证书</p><p></p><p>2024 年 1 月下旬，拿到 26 万余元赔偿款的孙树森来到北京，向中国青少年发展基金会捐献了全部赔偿款。孙树森说，母亲生前喜欢孩子、乐善好施，捐献赔偿款也算是满足老人生前愿望。</p><p>「有些人说我是‘医闹’，说我打官司就是为了钱。」孙树森表示：「我不是医闹，也不是为了钱，就是为了讨个说法。」他说，希望自己母亲的悲剧不要重演，「愿天下千千万万个母亲不会受到这种伤害」。</p><p>对于对此案的过错认定和判决，2 月 1 日接受澎湃新闻电话采访时，邯郸市第一医院呼吸二科主任郭瑞霞认为「判得重了」，但会服从法院判决，「我们没有那么多精力去缠这个事。我们就想，赶紧了了这个事得了。」</p><p>孙树森则指出，虽然法院判决认为此案值得反思，但医院方面「完全没有反思」。</p><img alt="" style="width:482px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/512.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">二审判决书（部分）</p><p></p><p>在二审判决书中，邯郸中院指出，本案具有一定的现实启示意义：人之生命仅一次。医疗过错的发生对于医院可能不会只有一次，而对于患者可能只有一次。「如何避免和减少医疗过错的发生，值得医疗机构乃至全社会的思考与关注」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 09:35:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237743</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/528.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237743_20240202173695d61aa6-3c3f-416c-b982-dc56673fa6b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，朱远祥]]>
            </author>
            <category>呼吸机</category>
            <category>死亡</category>
            <category>感染</category>
            <category>医院</category>
            <category>一</category>
            <category>号</category>
            <category>专</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/528.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/529.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国资央企今年将加快布局培育新质生产力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院国资委近期部署 2024 年投资工作，推动国资央企聚焦主责主业、发展实体经济，积极扩大有效投资，优化投资布局结构，其中加快布局培育新质生产力是着力重点之一。</p><p>2023 年底召开的中央经济工作会议在部署今年经济工作时提出，「扩大有效益的投资」。</p><p>国务院国资委提出，今年国资央企要推动投资规模和效益平稳提升，聚焦产业链强基补短、基础设施建设、能源资源保障，积极布局实施一批强牵引、利长远的重大项目，提升有效投资的科学性和经济性。</p><p>聚焦发展新质生产力，国务院国资委提出，要大力推进央企产业焕新行动和未来产业启航行动，围绕新产业新模式新动能，坚持长期主义，加大布局力度；坚持投新、投早，通过股权投资、基金投资等方式，在战略性新兴产业领域布局一批潜力大、成长性好的专精特新企业和独角兽企业。</p><p>聚焦发挥产业引领作用，国务院国资委提出，要加快推进传统产业改造升级，积极部署安排设备更新和技术改造类投资；推动数智技术与实体经济深度融合，适度超前推进 5G、数据中心、算力中心等基础设施建设。</p><p>重大项目是扩大有效投资的重要抓手。目前，国务院国资委正在指导中央企业明确今年的重点投资项目，发挥好强引擎、硬支撑作用。同时，要求央企今年继续与产业链上下游企业加大合作力度，激发带动社会投资积极性。</p><p>据了解，为更好发挥安全支撑作用，央企今年将围绕产业链关键领域和标志性重点产品，推动落地一批强链补链重点项目，并做好资源保障和民生服务保障，加大在粮食、能源、战略性矿产方面的投入力度。</p><p>国务院国资委有关负责人表示，下一步将组织企业科学编制年度投资计划，加强投资情况月度监测分析，帮助企业协调解决重点项目面临的困难，推动投资进度按照时间节点有序推进，形成更多实物工作量。</p><p>（原标题：《国资央企今年将加快布局培育新质生产力》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 09:18:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26238770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26238770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/697/271.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26238770_2024020217189c03ea51-a0d4-46ad-843d-323d4d4b340b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/697/271.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/697/272.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】改革不动产登记，让继承不再难]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/694/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不动产继承登记，迎来重要突破。</p><div>近日，自然资源部会同国务院国资委、税务总局、金融监管总局印发《关于进一步提升不动产登记便利度促进营商环境优化的通知》，推出 8 条改革举措，促进营商环境优化，支撑经济高质量发展。</div><div>不动产继承登记「办证难」，公众苦之久矣。尽管我国关于不动产继承的法律制度相对完善，但程序之繁琐、流程之严格，也是有目共睹、路人尽知。</div><div>在这次新闻发布会上，自然资源部有关负责人专门提到，非公证继承不动产登记专业性强、法律关系复杂，存在亲属及继承关系证明材料获取难、继承材料真伪审查难、询问工作开展难、登记错误导致赔偿风险大等，也确实时常受到非议，一时又不易破解的难题。</div><div>有恒产者有恒心。所谓恒产者，并非是指不动产的权属关系万世不移，而是指关于不动产的系列法规制度，应有利于权属规范继承、有序流转。如果任由不动产继承登记「梗阻」「冰冻」，势必增添公民民事行为综合成本，进而影响相关主体活动积极性，从而影响广大公众获得感，而不动产非正常流转，也不利于营商环境优化，促进市场经济健康发展。</div><div>审视有关部门出台的 8 条改革措施，最大一个亮点，就是优化继承登记办理流程。根据有关法规，继承材料由全部法定继承人、受遗赠人查验，过于抽象的规定，使得查验过程步履艰难。根据通知，简化材料查验方式，区分法定继承、遗嘱继承、受遗赠等不同情形，明确参与查验的人员，特别规定「有第一顺序继承人的，第二顺序继承人无需到场」等无需到场情形，为材料查验「解绑」减负，为办理提速加档。</div><div>通知以实事求是的精神，拿起创新之剑劈开程序「死结」。通知明确，对于实践中确实难以获取的不动产登记申请材料，地方可在明确适用情形、核实方式和失信惩戒规则等基础上，以告知承诺的方式代替，由此开辟了另一条捷径，方便了众多申请人。</div><div>通知的另一个亮点，就是注重刀口向内，提高服务效率和工作质量。以全面推进「全程网办」为例，着力提升高频事项全程网办率，推广应用电子证书证明，完善信息在线查询服务。在创新项目建设全生命周期登记服务上，推行「交地（房）即交证」「抵押即交证」，这些都是公众翘首多年的改革动作。在提高涉企登记服务水平上，推动服务企业改制重组，免收小微企业不动产登记费，拿出了富有诚意的「真金白银」。</div><div>房产登记的本质是政府服务，公民、企业买卖、抵押、继承房产，应该享受到高质量的服务。</div>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 09:07:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26238665</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26238665</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/694/694.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26238665_2024020217072e4a1f41-0bdf-47b7-8cad-b605dd1d6fb5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>不动产登记</category>
            <category>社</category>
            <category>论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/694/694.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/694/695.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[居民晚间收到火化宣传短信，广水殡改办：为考虑不周表示歉意]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559103" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc89a1fe4fd04c54af24fee4c01fe342/hd/2024020212103482823a37e7d-2f91-4cfb-983f-35617b23a174-14a191c7-b32e-d7fd-2a56-268e9586f54c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/373.jpg" data-duration="01:45" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，多位网友反映半夜收到广水殡改办的短信称「自 3 月 20 日起广水行政区内居民遗体一律实行火化」，一位当地居民表示「快过年很忌讳」。广水殡改办回应正月前不会再发。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:58:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236497</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236497</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：沈鹏华，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>居民晚间收到火化宣传短信</category>
            <category>七</category>
            <category>环</category>
            <category>视</category>
            <category>频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/373.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/374.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探月工程四期中继星运抵海南文昌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家航天局消息，2024 年 2 月 2 日，探月工程四期中继星（鹊桥二号衞星）空运抵达海南美兰国际机场，随后通过公路运输方式运送至中国文昌航天发射场。后续按计划进行发射前各项测试准备工作。</p><p>据悉，中继星将建立对地中继通信链路，实现月面探测器和地面站之间的通信，为嫦娥四号、嫦娥六号、嫦娥七号和嫦娥八号等四次任务提供中继支持。</p><p>目前，发射场设施状态良好，各项准备工作正按计划有序推进，鹊桥二号衞星计划于今年上半年实施发射。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:35:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237861</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237861</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/340.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237861_202402021636fcc43f21-216a-49f3-8c0c-4b26b31750c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>鹊桥二号</category>
            <category>探月工程四期</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>防</category>
            <category>务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/340.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/341.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「国民饭搭子」陈晓卿告诉你，年夜饭哪里最好吃｜翻翻书·送书]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/496/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最近和同事打招呼，开口的话变成了：「回家的票买了吗？」<u>可能对于每一个中国人来说，离家需要理由，但回家，从来都不需要理由。</u></p><p>年复一年，我们舟车千里，踏上回家的路，奔赴这场人类规模最大的周期性迁徙。<u>回家过年，仿佛已经在中国人的血脉里形成记忆，刻在我们的文化基因里，成为每年不可或缺的仪式感。</u></p><p>不过说起年味最浓的地方，那一定是一桌家里精心准备的年夜饭。一家人围坐在一起吃着家乡的味道，在美食的抚慰下，我们渐渐卸下一年来的疲惫劳累，用一桌热腾腾的年夜饭为忙碌的一年画上句号。</p><p>「国民饭搭子」陈晓卿也说过：<u>「每到年关总有朋友问我年夜饭去哪里吃，非要让我推荐‘味道好’的年夜饭去处，我的回答永远是：家里。」</u></p><p>年关将至，第二十五期「翻翻书•写写字」的征集就为大家带来陈晓卿的这部吃透人生的随笔集《吃着吃着就老了》，新的一年，祝愿每个人都可以在「吃」里找到归属。</p><p>◎&nbsp;《风味人间》总导演陈晓卿的舌尖寻味故事，一本掏心掏肺掏胎记的诚意之作；</p><p>◎&nbsp;围绕食物的人生故事集，以人生经历为经线，以对食物的认识和态度为纬线，跨越一个吃货的一生；</p><p>◎&nbsp;一次故乡和世界间的寻味之旅，「国民饭搭子」陈晓卿带你一起吃点好的；</p><p>◎&nbsp;「保衞食欲，就是保衞我们的生活。」每个人都可以在「吃」里找到归属；</p><p>◎&nbsp;罗永浩作序推荐：「这本书以一贯的高水准，讲述了陈晓卿老师最擅长，我们也永远看不够的主题：好饭好菜，吾土吾民。」</p><p><strong><span style="color:#d35400;">▼第二十五期书目：《吃着吃着就老了</span></strong><strong><span style="color:#d35400;">》</span></strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/496/276.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《吃着吃着就老了》
<br>陈晓卿&nbsp;著
<br>文汇出版社
<br>新经典文化 2024 年 1 月出品</p><p></p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼书籍简介</strong></span></p><p>《风味人间》总导演陈晓卿的舌尖寻味故事。</p><p>一部吃透人生的随笔集，一本掏心掏肺掏胎记的诚意之作。</p><p>从十七岁出门远行，进京上学，到误打误撞成为一个美食纪录片导演，再到后来成为全国闻名的吃货，漫漫人生路，每个阶段都有与食物相关的记忆。</p><p>年少时候，好吃是六毛钱的缸贴子，邻居家的西瓜酱，第一次下馆子时把嘴巴烫出泡的萧县羊肉汤，这些是刻在基因里的叫乡愁的东西。一个外地务工人员的北京记忆，是难过时府右街的延吉冷面，寒夜里 24 小时的马华，以及人手一把肉串，喝着工业啤酒，聊着维特根斯坦的岁月。</p><p>食物，连接着故乡与世界。每个人都可以在「吃」里找到归属。美食并不小众，它藏在大多数人的一日三餐里。说到底，于勒叔叔的生蚝和父亲病榻前的萝卜丝汆丸子并没有本质区别——你吃到的，就是最好的。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼作者简介</strong></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/496/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陈晓卿，纪录片导演、制作人，美食作家。</p><p>1965 年生于安徽灵璧，1989 年毕业于北京广播学院（现名中国传媒大学）。1991 年开始拍摄和制作纪录片，作品有《远在北京的家》《龙脊》《百年中国》《一个时代的侧影》《森林之歌》等，屡获国际大奖。</p><p>2012 年开始，领衔制作美食纪录片《舌尖上的中国》第一、二季，引发现象级热议，轰动海内外，开创了美食纪录片这个新品类。</p><p>2017 年，创办稻来纪录片实验室，陆续推出《风味人间》《我的美食向导》等头部美食文化作品。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼名人推荐</strong></span></p><p>政治学家和经济学家都在说，人类社会下一个大的下行周期就要来了。如果他们错了（毕竟他们确实常常出错），我们就看完这本书到处去找好吃的，继续火热地生活；如果他们是对的，那就让这些暖乎乎、香喷喷的文字，抚慰着我们渡过这段艰难的岁月吧。</p><p><strong>——罗永浩</strong></p><p>我一直觉得陈晓卿的美食文章比他导演的美食纪录片更好看，因为一个纪录片由于各种原因很难让他完全按自己的意愿来，但文章却可以由他任性地掌控，虽然信马由缰，却原汁原味原生态。原来陈晓卿可以更有才！<strong>——白岩松</strong></p><p>陈晓卿是我相信得过的美食家。</p><p><strong>——蔡澜</strong></p><p>是的，最好吃的是人。晓卿既是喜好吃的人，又是能让任何一个饭局变得好吃起来的人。从这个角度讲，晓卿是最好吃的人。</p><p><strong>——冯唐</strong></p><p>吃喝有道，写字有气。各人笔下有各人的气，这个不服不行。论写吃，有人霸气侧漏，有人镬气狂喷，有人傻气直冒，有人酸气逼人，陈晓卿的气，是地气。陈晓卿的地气，不是从地里冒出来然后被他一弯腰接住，而是酝酿于丹田，厚积于舌根，薄发于舌尖，逆向地深入泥土，深入地表，深入人心。</p><p><strong>——沈宏非</strong></p><p><strong><span style="color:#d35400;">▼内文试读</span></strong></p><p><strong>年夜饭之味</strong></p><p><u>吃什么以及怎么吃</u></p><p><u>显然不及和谁吃更重要。</u></p><p>因为经常写点儿关于吃饭的文字，这几年，每到年关总有朋友问我年夜饭去哪里吃。不好露怯啊，我只能假模假式报上饭馆的名称电话地址行车路线什么的—但有人较真儿，非要让我推荐「味道好」的年夜饭去处，我的回答永远是：家里。</p><p>的确，几乎所有餐馆的年夜饭，就像婚宴、会议餐一样，是完完全全赤裸裸的商业行为（这话说得有点得罪人，好在我没说哪一家）。你参加过的喜宴，如果有印象的话，基本都是折腾新郎新娘的环节，怎么可能还记得有什么菜？嘴馋如我，参加过很多婚礼，记住自己在婚宴上吃了什么，也就一次—那次是同事结婚，因为其父母的原因，请到了一位国宾馆名厨料理主菜，可是由于菜单过于密集，又是分餐制，加上新郎新娘节目不断，那道著名的三丝汤，还没等我发现就被服务员撤了下去……就这样，我唯一记住的一道菜，倒是和我「擦嘴而过」的！剩下的菜确实乏善可陈，也没留下任何印象。</p><p>结婚是仪式，过年也是。春节是几千年农耕文明给中国人留下的阖家团圆的机会（当然，古人说的「春节」还只是专指节气中的「立春」，年初一算新年伊始那是民国之后的事，这是题外话），团圆必定是此时的关键词，吃什么以及怎么吃显然不及和谁吃更重要。饭店要挣钱，瞅准这个空当打年夜饭的牌，实则是那些程序化的菜肴能够让利润做到最大。有意思的是，几乎所有媒体都参与到鼓励大家举家到饭店里吃的大合唱里，这让我怀疑其言不由衷—正像电视里天天说「孝敬爸妈脑××」，生活里谁会真的送这东西给父母呢？</p><p>总能想起从前的春节。</p><p>年夜饭的准备工作其实从腊月里就开始了。我父母都是教师，所以从放寒假开始，家里就为除夕的那一餐饭忙碌。首先的变化在米上，平时吃的一毛四分五的籼米被一毛六分三的粳米所取代，价格不一样，米的质量也不一样，不再是粮库里储备了两年的陈米，稻壳和沙子也少了许多。父亲从粮站买米回来，母亲会用簸箕仔细筛选，甚至碎米都被单独分出来做粥用，当颗粒饱满的米饭摆在面前，我非常巴甫洛夫地反应：哦，要过年了。</p><p>常见的场景总是这样：一只猪头端庄安详地待在热气腾腾的木盆里，我妈一只手摩挲着猪脸，另一只手捏着镊子飞速地去着猪毛；我爹则在锅灶和案板之间做折返跑，案板上各种形状的面食，在他手里一会儿就变成了甜的蚂蚱腿（类似江米条）或是咸的焦叶子（排叉）；我和妹妹们的工作主要是参观。长大一些，我们的工作也比较清闲：妹妹们是拿一碗米和一角钱，欢天喜地地去街上找爆米花的机器，蹲在旁边幸福地等待着「砰」的那一声。</p><p>我则在家门口支一个灶，一口铁锅，里面放上沙子，等劈柴燃尽，沙子已经滚烫了，就用灶膛里的余温翻炒花生。等妹妹们夸张地抬着一篮子雪白的米花回来，我的眉毛和眼睛上都是尘土。当然，米花和花生仁最后都会被我爹做成点心，用混合了猪油和桂花的红薯糖稀把它们粘在一起。先把米花和花生仁均匀地铺在小桌上，倒上糖稀，然后卷起来切成薄片，冷却后酥脆无比。</p><p>我爹是一个乐观的形式主义者，老家过年的讲究是七个盘子八个碗，到大年夜那天，菜都上了桌，自然少不了鸡鱼肉蛋，然而，凑齐十五种往往还是比较困难。于是，我爸爸就会把一些糕点放在盘子里充数，然后一二三四地数过去，如果还不够的话，他就会返身去厨房，又端来一盘—或许就是我刚炒的花生。</p><p>关于凑盘子这件事，在我的少年时代，一直是全家人奚落父亲的经典段子。然而随着年龄的增长，我渐渐体会出了父亲当年的心境。作为男主人，他在暗示自己，同时也希望所有的家庭成员感受到，生活在这个家庭里还不是太寒碜的。</p><p>父母厨艺一般，关于年夜饭的味觉记忆，即便使用洛阳铲也找不出只鳞片爪。而那一个个寒冷冬夜里，外面噼噼啪啪的鞭炮，屋内一家五口人围坐在一起的情景，今天再也难以找到。现在我们全家住在北京的不同角落，兄妹三人工作都忙，也都有了自己的孩子，已经是很多年没有吃一个真正意义上的团圆饭了，所谓聚一下也只能在饭店里象征性地举举杯，然后就各自散去了。一家人团年守夜的场面也永远留在了记忆的深处。</p><p>今年除夕，我正好在北京，于是父母让我去他们住的地方过年，我在电话里建议，要么全家去天下盐吧，那家儿有川东农村的「八大碗」，非常正宗，土气十足，很有年节气氛。没等我说完，父亲就打断我：「能在家还是在家吧，我和你妈妈已经准备了好多天了，保证七个盘子八个碗。」爸爸笑得非常自信。</p><p>果然，包括干果点心在内的一大桌子「菜」准备好了，浓浓的暖意中，一家人就像回到了从前，老爸在厨房和餐桌之间做折返跑，我妈在一二三四地数着盘子碗的数量，唯一不同的是多了电视里稀烂的晚会……及至全体坐下，父母笑盈盈地看着大家，在他们眼里，我们还是没出家门的孩子。老妈坐我旁边，像当年摩挲猪头一样拨楞着我脑袋：「哎哟，多了很多白头发哦……」我看着她眼角密密的皱纹，心下不觉一酸。</p><p></p><p><strong>父母一辈的白芋粥</strong></p><p><u>我无比怀念那些从白芋稀饭开始的一个个日子。</u></p><p>天气渐渐凉了下来。不知怎么就想起小时候的白芋粥。</p><p>番薯，在我们老家叫白芋或者红芋。表皮深红、里面金黄的叫红芋，比较甜。外表略浅、内瓤米色的叫白芋，比较面。小时候得到的说法是，红芋是山地生长，产量比白芋低，白芋更适合在平原种植，每亩地能收五千斤左右。不过直接反映到市场上，红芋不仅少，而且价格也比白芋略贵。当时我想，可能是因为自己生活在平原地带，物以稀为贵吧。所以，童年时代的我，见到红芋更多是在年节的时候。长辈们买回来，简单的，放进草木灰中烤熟，很香。复杂的，会把它切成薄片，在开水里汆烫一下，摆在竹匾上晾干，然后油炸，非常酥脆。更复杂的，比如我爸，会把刚煮熟、滚烫的红芋加面粉一起揉面，包上红糖芯子做成一种烫面油糕，软糯甜香，非常解馋。但这种东西父亲并不常做。「炸红芋，太费油了。」我爸说。</p><p>如果说红芋是童年的节日礼物，白芋更像我故乡主食记忆的日常。在我们家，白芋作为主食，会从秋天一直延续到第二年春末，一日三餐里总有一餐，是用它做成的稀饭。那时粮食定量供应，父母每天面对着正长身体的三个孩子以及他们惊人的食量，白芋不啻粮食最好的替补。</p><p>番薯四百多年前传入中国，据说有好几条路线，我看到的比较可信的记载是，万历年间福建人陈振龙从菲律宾夹带回国引种，其子上书地方官，请求广泛培植。番薯的推广，让福建平安度过了万历二十一年的大旱，但陈氏父子没有想到的是，这种速生丰产的作物，在此后的二三百年，改变了东亚大陆的人口和自然资源配置。中国 17 世纪的人口数量不过一亿四千万，借助番薯、玉米和土豆的力量，到 19 世纪中叶这个数字迅速膨胀到四亿左右。对人口增长来说，番薯这种碳水化合物是必要条件，而对于我这代人来说，它又是难以割舍的记忆。</p><p>当年的淮北平原上，农民在麦收之后，大都会种上白芋这种高产的备荒粮食作物。盛夏，田野里经常可以见到它：绿色的叶子附着在紫色的藤（老家叫白芋秧子）上，匍匐于地面，可以吃的是它的块状根茎部分。秋收时节，人们会把它们从地下连拔带挖弄出来。白芋水分很多，为了保存，一般人家会就地把新鲜的白芋切成片状，散在田间晾晒。待完全脱水之后，再正式收回家里。至今我都记得这样的场景，一望无际的田里，白茫茫一片，很壮观。</p><p>切片晾干的白芋片，老家叫白芋干子，可以磨成粉做成主食，也可以用来做酒。白芋干子的面粉可以做贴饼子，或者做窝头，黑乎乎，热的时候吃，黏黏的，有种甜味，但不容易消化，胀肚子。白芋干子酿的酒，我们当地就叫「老白干」，与高粱酿造的衡水白酒同名，很烈，有很浓重土腥的谷物回味，价格便宜，下苦人喜欢喝。</p><p>可能今天的孩子，很难理解白芋这种缠绕草质藤本植物对一个地域的影响。其实老家人从前的许多特质描述都与白芋相关。比如，形容一个人「二皮脸」不知道害臊，我们会说一句歇后语：「白芋秧子烤火—甜不嗖的味儿。」我学农的时候加工过猪饲料，用麦麸和斩碎的白芋秧子同煮，灶房内的空气，确实弥漫着一股甜不唧唧的味道。再比如，老家方言属于淮海官话，有很浓重的开口音，说普通话时难以去除，老家人便称之为「白芋干子普通话」，相当于四川人嘲笑不够标准的普通话是「椒盐普通话」一样。可见，番薯这种作物在社会学意义上对我故乡影响之大。</p><p>该说说我们家的白芋粥了。白芋粥，顾名思义，是用白芋煮的稀饭。对此，我的父母却各持不同的料理方法。我妈妈大别山长大，稻作区，所以做粥加米。妈妈的白芋粥做得斯文，她力气小，先要在案板上费力地把去皮的白芋切成小块，再放进米粥的锅里，白芋受热后即成淡黄色，黄色的小块白芋和白色的大米交融在一起，色彩很好看。然而，我和妹妹都更喜欢爸爸做的白芋粥。</p><p>父亲淮北人，麦作地区吃面，所以用面浆勾芡，粥的品相不及妈妈，但由于白芋块儿大，吃起来过瘾。当然，我们更喜欢的是爸爸做饭的干净利落劲儿：上锅烧水，同时把洗好的白芋飞快削去皮，水开时把白芋平放在手心上，手臂伸直，用菜刀很粗放地斫下去，刀刃切入白芋刚好两三厘米，然后轻扭刀背，伴随清脆的一声，一块滚刀状的白芋块儿便落入了滚水中……整个过程行云流水。妈妈一辈子要强，每次见到她看不惯的「兜了面的粥」却被孩子们这般狼吞虎咽，都不免要挑爸爸的刺：「看看，又把面粉弄到身上了，都跟你讲了多少次……」一边说，一边在爸爸的衣襟上拍拍打打。</p><p>但有件事情妈妈对爸爸是心悦诚服的，这就是挑选白芋。白芋讲究甜和干面，甜是味道，干面是口感，入口要特别「粉」，类似栗子的感觉才好。县城的市场上，每次都有很多卖白芋的，他们大都推着两个轮子的平板车，老家叫平车。平车上堆着白芋，上层有掰成两半的，剖面上挂着淀粉浆液，供顾客挑选。白芋一次不能买太多，否则没有菜窖，上冻之后白瓤会变黑，味道发苦，所以家里一般只买三四十斤，堆在厨房角落里，能吃半个月。</p><p>有次跟父亲去买白芋，看到一辆平车上的货色非常好，刚想问价，却被他拉了回来。「你看看白芋上的泥，沙土的，沙土地长萝卜，不长白芋，懂吗？」父亲说。那时，我爸常年在县郊的校办农场劳动，看上去像个农民，也学会了许多农业常识。他挑选白芋不仅看出产地，还要看外形，掂分量。上高中后，我接替爸爸给全家做白芋早餐，一套流程也做得像模像样，甚至能熟练地手臂平伸斫大块，但挑选白芋这件事却始终学不会，就像我到现在都不懂听声音挑西瓜一样。</p><p>按照美食家的说法，美食分三个层次：首先是温饱之需，其次是口舌之欲，最后是慰藉心灵。我这一代人贪吃的天性其实源自食物匮乏的童年，能求得温饱已经是那时许多家庭的梦想。然而，就是在这种刚刚能达到的温饱之需里，一些关于食物的记忆便深深埋下了种子，历经数十年都难以改变。</p><p>汪曾祺先生曾经写过一篇《咸菜茨菰汤》，感念他童年时代曾经「吃伤」，年逾花甲却又「因为久违，有了感情」的一种食物。其实几乎所有人都有着汪先生味觉记忆中的这种食物，我的「茨菰」则是白芋粥。汪先生在文章结尾动情地写道：「我很想喝一碗咸菜茨菰汤。我想念家乡的雪。」我同样很想喝一碗白芋粥，并且无比怀念那些从白芋稀饭开始的一个个日子。等天再冷一点儿，我打算去市场上买点白芋。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼如何参加共读？</strong></span></p><p>希望你是</p><p>1. 通过美食可以获得生理和心理的幸福感，对一日三餐有自己的思考</p><p>2. 有表达的欲望，能用文字表达内心的感受</p><p>3. 尊重彼此的时间，遵守我们的约定</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼你需要做</strong></span></p><p>1. 前往<span style="color:#d35400;"><strong><u>「湃客工坊」</u></strong></span>微信公众号，在文章评论区告诉我们为什么想读《吃着吃着就老了》，包括但不限于你对相关议题的了解及兴趣。截止时间为 2 月 5 日中午 12 时。</p><p>2. 2 月 5 日当天我们会选出 3 名读者，<span style="color:#d35400;"><strong><u>请留意公众号文章的回复，并及时添加「湃客小助手」微信，发送地址和联系方式</u></strong></span>，我们会第一时间邮寄图书。</p><p>3. 在 10 天内（从收到书当日起计）把书读完，发回 800-1000 字的评论。你的文字，将有机会在澎湃新闻客户端及「湃客工坊」微信公众号上发布。如果你成为当期的图书推荐人，我们将邀请你加入「湃客读者」微信群，让你与来自各行各业的喜欢阅读、享受思考、愿意表达的读者交流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/500/520.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">策划/编辑：吴筱慧
<br>海报设计：王璐瑶</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26209698</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26209698</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/500/840.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26209698_20240202163249137688-ca3e-4168-8f24-1c2cb255eafc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[翻翻书]]>
            </author>
            <category>翻翻书</category>
            <category>陈晓卿</category>
            <category>舌尖上的中国</category>
            <category>风味人间</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>号</category>
            <category>·</category>
            <category>湃</category>
            <category>客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/500/840.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/500/841.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子头一回上女方家精心准备礼物，小猫也有专属年货]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559098" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9633b8e5d94944ea8b6b28d1487a7b1a/hd/20240202120042099aac74340-c9ad-4f30-b47d-7614e45a82b3-dfbc0ccd-fe4e-4d81-9218-3c571efa2093.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/351.jpg" data-duration="00:07" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，河北唐山，男子第一次登门拜访女友家人为他们精心准备了礼物。同时，他为女友家里的猫也置办了专属年货。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236492</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236492</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，黄嫣然，实习生，程晨阳，视频来源，网络综合]]>
            </author>
            <category>正能量</category>
            <category>暖闻</category>
            <category>猫</category>
            <category>年货</category>
            <category>提亲</category>
            <category>见父母</category>
            <category>暖</category>
            <category>心</category>
            <category>帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/351.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/352.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[脑瘫少年能读写 5000 个汉字，背后是七旬退休教师的坚持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559105" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2afb8a15bf6e4c949729a3d907dcf58b/hd/20240202124245813293830df-3a3e-474b-8161-1df856517575-e9349d90-6559-77c0-30e9-cbd3c083b6f0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/671/511.jpg" data-duration="00:13" data-verticalvideo="1" data-width="402" data-height="720"></video>近日，浙江嘉兴。79 岁退休教师陈孝林坚持 6 年上门免费辅导脑瘫少年，男孩从一开始的一字不识到现在能够读写 5000 个汉字。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:25:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236993</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，海日，实习生，严昕雨，视频来源，网络综合]]>
            </author>
            <category>正能量</category>
            <category>暖闻</category>
            <category>浙江</category>
            <category>脑瘫</category>
            <category>退休教师</category>
            <category>暖</category>
            <category>心</category>
            <category>帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/671/511.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/671/512.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[司机斑马线礼让行人偶遇「双向奔赴的温暖」，网友：这个敬礼到我的心坎上了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559092" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc45a2a9b42e47728a8575f89035c986/hd/202402021146591961acf1d26-c851-4989-810c-51527cb42fe5-d3542d69-c1e0-f7eb-b6d2-62bed535119a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/108.jpg" data-duration="00:11" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，辽宁。司机斑马线前停车礼让行人，收到对方的一个敬礼回应。网友：这就是「双向奔赴的温暖」，这个敬礼，到我的心坎了！]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:24:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236461</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236461</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，彭友琦，素材来源，新华社]]>
            </author>
            <category>司机斑马线礼让行人</category>
            <category>「双向奔赴的温暖」</category>
            <category>正能量</category>
            <category>暖闻</category>
            <category>暖</category>
            <category>心</category>
            <category>帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/109.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[列车少一节车厢导致近百乘客无座站了 6 小时？铁路青岛站通报]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 1 日，有网民反映称，G1265 次列车少了一节车厢，导致近 100 位乘客没有座位可坐。</p><p>2 月 2 日 13 时许，@铁路青岛站，对此发布情况说明：</p><p>近日，网传 G1265 次列车因更换车辆，导致部分旅客无座。经核实，2024 年 2 月 1 日由青岛北至延吉西的 G1268/5 次列车临时发生故障，为确保旅客出行安全，铁路部门紧急启动备用车辆，由于车型变更，原列车定员 1102 人，变更后定员为 1005 人，减少席位 97 个，导致部分乘客没有座位。</p><p>针对上述情况，列车乘务人员全力做好席位置换和安抚工作，优先将老幼病残孕等重点旅客引导到餐车，动员双人席位按三人就座，尽最大可能安排旅客，并做好解释工作，争取谅解。当晚列车顺利抵达终点站。</p><p>由此给旅客带来的不便，铁路部门深表歉意。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/247.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>此前报道</strong></p><p>2 月 1 日晚网民反映称，当天，他从济南东站开始乘坐 G1265 次列车，上车后发现座位被占，对方称该座位是经列车长安排的，随后他找到列车长沟通交涉，列车长表示没有办法，让其自行寻找空位乘坐，同时不用给后上的乘客让座。最终，包括他在内的近 100 位乘客无座位可坐，在高铁上站了约 6 个小时。该网民称，他对此不能理解且投诉无门。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传视频截图</p><p></p><p>记者从 12306 官方平台查询发现，G1265 次列车始发站为青岛北站，途经 20 个车站、历时 11 个小时 48 分钟后抵达终点站延吉西站，其担当路局为沈阳局。</p><p>2 月 2 日上午记者致电沈阳铁路局，咨询乘客反映车厢减少一事，相关工作人员表示，事发当天，该趟列车由济南铁路局担当，沈阳铁路局负责的是车上的乘务工作。</p><p>随后记者致电济南铁路局客服中心，工作人员表示，G1265 次列车原先是由沈阳铁路局担当，因为动车组出现临时故障，所以换成了济南铁路局的火车，可能席位不足，导致部分乘客无座可坐，他们对此深表歉意。</p><p>来源：大皖新闻、@铁路青岛站</p><p>原标题：《因列车少一节车厢，近百乘客无座站了 6 小时？官方通报》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:06:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237868</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237868</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/254.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237868_202402021606c43bca5d-2125-4cf5-8f65-0991463631d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「封面新闻」]]>
            </author>
            <category>高铁</category>
            <category>故障</category>
            <category>青岛</category>
            <category>无座</category>
            <category>备用车辆</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>山</category>
            <category>东</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/254.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/255.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞组织：肺癌成为全球新增病例数最多癌症]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/205.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>世界衞生组织下属的国际癌症研究机构 2 月 1 日发布最新报告说，2022 年，全球新增癌症病例约 2000 万例，死亡病例约 970 万例。这两项数据中肺癌占比都是最高：新增肺癌病例 250 万例，死亡病例 180 万例。</p><p>报告说，肺癌、乳腺癌、结直肠癌是 2022 年全球发病率最高的癌症, 肺癌成为最常见的癌症可能与亚洲地区存在的长期吸烟情况有关。从全球范围看，癌症的发病率和死亡率存在性别差异。乳腺癌是女性最常罹患的癌症，也是女性因癌症死亡的首要原因。肺癌则是男性最常罹患的癌症，也是男性因癌症死亡的首要原因。</p><p>报告还发现癌症负担因人类发展指数高低而存在显著的不平等，乳腺癌的情况尤其如此。在人类发展指数高的国家，每 12 名女性有 1 人在一生中被诊断出患有乳腺癌，每 71 名女性有 1 人死于乳腺癌。相比之下，在人类发展指数低的国家，虽然每 27 名女性只有 1 人在一生中被诊断出患有乳腺癌，但每 48 名女性就有 1 人死于乳腺癌。</p><p>报告说，在人类发展指数低的国家，女性被诊断出乳腺癌的可能性比在人类发展指数高的国家低 50%，并且由于诊断较晚和无法获得高质量的治疗，她们死于乳腺癌的风险要高得多。</p><p>报告预测，2050 年，全球新增癌症病例将超过 3500 万例，比 2022 年增加 77%。造成全球癌症负担日益加重的因素有许多，包括人口老龄化和人口增长，也与癌症风险因素的变化有关，其中一些癌症风险因素与社会经济发展相关。吸烟、饮酒以及肥胖是癌症发病率上升的关键因素，空气污染仍然是主要的环境风险因素。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:04:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237857</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237857</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/202.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237857_2024020216046bd8e9b9-2911-4cac-9cd1-1f7ff88d7683.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>肺癌</category>
            <category>世衞组织</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/202.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/203.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央纪委春节前夕再打「虎」：中石油原董事长王宜林被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中央纪委国家监委网站微信公众号，资料图</p><p></p><p>春节前夕，中央纪委国家监委再打「虎」。</p><p>据中央纪委国家监委网站 2 月 2 日 16 时消息，中国石油天然气集团有限公司原党组书记、董事长王宜林涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p>王宜林出生于 1956 年，长期在石油系统工作，历任新疆石油管理局勘探开发研究院副院长、院长，新疆石油管理局副局长兼勘探总地质师、党委副书记，中国石油天然气集团公司新疆油田分公司总经理、党委书记，新疆石油管理局（克拉玛依市）党委书记兼市人大常委会主任、党组书记、军分区党委第一书记，中国石油天然气集团公司总经理助理，2003 年任中国石油天然气集团公司副总经理、党组成员，2011 年任中国海洋石油总公司董事长、党组书记。</p><p>公开资料显示，王宜林还曾任第十三届全国政协经济委员会副主任，中国长江三峡集团有限公司外部董事等职。</p><p>2024 年开年以来，已有中国地质调查局原党组书记、局长钟自然，湖南省人大常委会党组成员、副主任彭国甫，福建省人大常委会原党组副书记、副主任苏增添，湖南省政协原党组副书记、副主席戴道晋，西藏自治区政府党组成员、副主席王勇及中国石油天然气集团有限公司原党组书记、董事长王宜林 6 名中管干部被查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237862</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/439.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237862_2024020217201a9e725f-723c-40fb-907e-02fa35b90894.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>王宜林</category>
            <category>中国石油天然气集团</category>
            <category>涉嫌严重违纪违法</category>
            <category>打</category>
            <category>虎</category>
            <category>记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/439.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/440.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央气象台发布冰冻橙色预警，系标准设立 14 年来首次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/295.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 1 日 10 时，中央气象台发布首个冰冻橙色预警。澎湃新闻（www.thepaper.cn）从中国气象局获悉，这是自 2010 年设立冰冻预警标准以来发布的最高级别的冰冻预警。</p><p>冰冻预警的发布并不常见。公开信息显示，中央气象台曾在 2013 年 2 月首次发布冰冻黄色预警，当时贵州、湖南、江西等地遭遇了严重的冻雨。第二次发布冰冻预警则是在 2023 年 12 月，中央气象台发布的冰冻黄色预警曾引发社会关注。本次预警，是中央气象台首次发布橙色级别的冰冻预警。</p><p>2 月 1 日至 4 日，河南南部、湖北、安徽中北部、江苏北部、湖南中北部、贵州东部、重庆东南部等地部分地区有持续性冻雨。其中，2 月 1 日 14 时至 2 日 14 时，河南南部、安徽中北部、湖北西南部和中东部、湖南中北部、贵州东北部、重庆东南部等地的部分地区累计冻雨量可达 3 至 8 毫米，局地 10 毫米以上。</p><p>冰冻预警级别自低到高依次为黄色、橙色和红色三个等级，不同级别的冰冻预警主要在冰冻天气的持续时间上有所区别。</p><p>根据冰冻预警标准，红色预警表示过去 72 小时 3 个以上省（自治区、直辖市）部分地区已持续出现冰冻天气，预计未来 48 小时这些地区仍将出现冰冻天气。</p><p>橙色预警表明过去 48 小时 3 个以上省 (自治区、直辖市) 部分地区已持续出现冰冻天气，预计未来 24 小时这些地区仍将出现冰冻天气。</p><p>黄色预警则是预计未来 24 小时 3 个以上省（自治区、直辖市）部分地区将出现冰冻天气。</p><p>中央气象台副首席预报员张峰分析称，与 2023 年 12 月发布冰冻黄色预警时相比，这次南方地区冻雨的影响范围更广、强度更强、时间更长，影响时间将从 2 月 1 日持续到 4 日。</p><p>冻雨是一种破坏力较强的气象灾害，它边降边冻，能立即粘附在裸露物的外表，形成越来越厚的坚实冰层。冻雨对交通运输、电力设施、公众出行等都有较大影响，特别是对通信和输电线路的影响尤为显著。</p><p>应急管理部已于 1 月 31 日针对河北、山西、江苏、山东、河南、湖北、陕西等地启动低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应。</p><p>中国气象局发布冰冻雨雪天气交通安全提示，对公路交通的影响：2 月 1 日至 5 日，受冰冻雨雪天气影响，多地境内大广、二广、济广、京港澳、沈海、沪渝、杭瑞等高速公路可能出现道路积雪或结冰，公路交通气象风险高，易造成交通拥堵或阻断，需注意行车安全。</p><p>对航空的影响：雨雪造成的低能见度在飞机起降过程中会降低飞行员的可视距离，跑道的湿滑、结冰也会对起降造成不利影响，需要关注飞行航线上机身结冰、颠簸风险。</p><p>对铁路交通的影响：雨雪造成的低能见度会影响司机对前方道路状况的预判，积雪和冰冻会对铁轨、信号系统以及通讯设备造成的威胁，以及道口结冰风险等，将会严重影响铁路交通安全。</p><p>此外，出现冻雨时，机场、高速公路可能会停航和封闭，出行前应查询路况与航班信息。 </p><p>对于广大公众来说，在冻雨发生或者冰冻预警发布后，应尽量避免外出。若必须外出，请采取必要的防寒保暖和防滑措施，优先选择公共交通工具出行，尽量少骑自行车或电动车，步行外出时要保持与车辆的安全距离。</p><p>司机需要密切关注路况，减速慢行，避免加速超车、急转弯或紧急制动，应及时安装轮胎防滑链。</p><p>行人和车辆都要避免在有积冰的电线与铁塔下停留或走动、驾驶，以防冰棱掉落。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237717</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237717</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/292.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237717_202402021554a372b65a-6127-4766-af6b-082119751535.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>冰冻橙色预警</category>
            <category>绿</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/292.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美元首是否会在今年春天通话？外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 2 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。</p><p>《纽约时报》记者提问，中美元首是否会在今年春天或未来几个月内通话？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/865.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汪文斌（资料图，图源：外交部网站）</p><p></p><p>汪文斌表示，日前中共中央政治局委员、中央外办主任王毅同美国总统国家安全事务助理沙利文举行会晤，双方同意两国元首保持经常性联系，对双边关系进行战略引领。希望美方同中方相向而行，落实好两国元首旧金山会晤达成的重要共识和愿景，推动中美关系克服障碍，排除干扰，稳定向前发展。</p><p>「关于你提到的具体问题，我没有可以提供的消息。」汪文斌说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:50:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/133.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237817_20240202155029e08d49-e856-4f81-8c1d-49b231fc753e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘柳/北京日报客户端]]>
            </author>
            <category>中美元首</category>
            <category>大</category>
            <category>国</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/133.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/134.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平与越共中央总书记阮富仲互致新春贺信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 2 日，在中越两国人民共庆的甲辰春节到来之际，中共中央总书记、国家主席习近平与越共中央总书记阮富仲互致新春贺信。</p><p>习近平在贺信中代表中国党、政府、人民，向阮富仲和越南党、政府、人民致以诚挚的新春祝贺和美好祝愿。</p><p>习近平表示，2023 年是中越关系史上具有划时代意义的一年。双方高层往来频繁热络，政治互信愈加巩固，发展战略加速对接，全面合作势能强劲，人文交流有声有色，传统友谊历久弥坚。在两国纪念建立全面战略合作伙伴关系 15 周年的友好氛围中，我如约到访越南，实现新时代以来同总书记同志的第三轮互访。我同总书记同志共同宣布构建具有战略意义的中越命运共同体，开启了两党两国关系发展新征程、新篇章，彰显中越团结合作、砥砺前行的坚定意志和决心。</p><p>习近平指出，岁序更替，华章日新。展望 2024 年，我愿同阮富仲总书记同志保持密切联系，引领双方锚定双边关系新定位，齐心协力、笃行实干，推动各渠道、各层级、各领域交流合作高水平运行、高质量发展，以一项项生动实践、一个个务实成果，推动中越命运共同体落地生根、开花结果，为两国现代化事业增添新动力，为亚太地区繁荣发展提供正能量，为人类和平与进步事业作出更大贡献。</p><p>阮富仲在贺信中表示，自 2022 年 10 月我在中共二十大闭幕后对中国进行正式访问以来，越中关系呈现积极发展势头，取得重要进展。2023 年 12 月，习近平总书记同志成功对越南进行国事访问，体现了中国党、国家和习近平总书记同志对越南社会主义建设事业和越中关系的高度重视。访问期间，双方秉持「越中情谊深、同志加兄弟」精神全面深入交流，发表《关于进一步深化和提升全面战略合作伙伴关系、构建具有战略意义的越中命运共同体的联合声明》，签署数十项具有重要历史意义的合作文件。这些丰硕成果为两党两国关系步入更加健康、务实、富有成效的新发展阶段，保持长期稳定向好势头奠定了坚实基础、提供了战略指引。</p><p>阮富仲表示，我始终重视并愿同习近平总书记同志保持交流接触，继续关心指导双方各部门、各层级、各地方贯彻落实好习近平总书记同志访越期间双方高层达成的重要共识和协议。这有利于两党两国关系发展，符合两国人民利益，将为本地区和世界和平、稳定、合作、发展作出贡献。祝中国共产党不断发展壮大，祝中华人民共和国繁荣昌盛，祝兄弟的中国人民新年幸福平安！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:49:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/908.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237713_2024020215505281cb1f-5998-4010-a578-d01667cee24e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>阮富仲</category>
            <category>大</category>
            <category>国</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/908.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/905.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[现场｜上博东馆三星堆特展今午开幕，首位观众获赠特展图录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>2 月 2 日，备受各界关注的上海博物馆东馆正式启用开放。与此同时，筹备已久的东馆首个特展「星耀中国：三星堆·金沙古蜀文明展」也于当日 12 时起正式与公众见面。威严肃穆的金面具笄发青铜人头像，金光熠熠的金面具、造型生动的「翘臀小立人」……与四面八方向博物馆汇聚的人流一道，融入申城这一崭新的文化地标。</u></p><p><u>上博表示，上博东馆将立足艺术史高度，拓展展览内涵，将原有艺术专题展做通、做全、做精，以全世界独一无二的全景式大格局，打造中国古代艺术通史陈列，更好讲述深厚的中华文脉。上博东馆珍贵文物的展出比例将从人民广场馆的 4% 左右提高到 10.5%。据介绍，上博东馆总建筑面积达 11.32 万平方米，陈列展示面积约 3.36 万平方米。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/816.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 2 日开馆日，上博东馆排队入馆观众。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p><strong>上博东馆今开放，迎来首个观众</strong></p><p>上午十时，「星耀中国：三星堆·金沙古蜀文明展」在上博东馆大厅正式开幕，标志着历时 6 年时间打造的上博东馆正式对外试开放。中午 12 时，上博迎来首批参观观众。</p><p>澎湃新闻在现场看到，中午 11 时许，已经有观众陆陆续续在上博东馆北门入口处排队，临近 12 时，只见人流从四面八方向博物馆方向汇聚，人们步履匆匆，不由自主地加快步伐。此时的东馆北门入口处，排队候场的队伍已经蜿蜒几个来回。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/815.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 2 日开馆日，上博东馆排队入馆观众。</p><p></p><p>12 时整，随着人流缓慢挪动，观众开始过安检入馆。相约一起逛博物馆的好闺蜜诸晓蕾和陆双懿是上博东馆迎来的首两位观众，她们幸运地获得了馆长亲笔签名赠予的「三星堆·金沙古蜀文明展」特展图录。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/820.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博东馆迎来首位观众</p><p></p><p>「真的太幸运了，没有想到自己会成为东馆的首位观众，特展图录更是意外的惊喜。」 诸晓蕾女士说。诸女士告诉澎湃新闻记者，她和同伴都是文博爱好者，因为一直预约上博的展览，所以熟门熟路很顺利地就抢到了首日的预约门票。今天起了个大早，两人 10 点三刻就到达东馆馆外，为的是提前看看东馆的建筑外景。「上博东馆的建筑非常简约现代，应该符合未来的流行趋势。」</p><p>11 点 20 分开始，她们开始在北门入口排队，在寒风中等待约 40 分钟。「今天天气还是挺冷的，但是能成为首位观众，我觉得还是非常值得。」诸女士和陆女士说。「我们对三星堆的展览非常关注，此前看过上大举办的三星堆主题的展览，也买过香港故宫博物馆举办的三星堆特展图录，对上博的三星堆古蜀文明特展非常期待，来之前也细细做过功课。」诸女士说。</p><p>诸女士和陆女士表示，她们不在意博物馆的新旧，也不考虑场馆离自己的距离，更看重展览的主题和内容，日后不论上博东馆还是人民广场馆，都是她们时常要光顾的地方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/823.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博东馆</p><p></p><p>上博东馆体量巨大，第一期对公众开放的空间约占东馆展陈空间的 25%，包括位于一楼的「青铜馆」和举办「三星堆特展」的一楼、二楼、三楼的三个特展厅，其他区域还处于紧张的内部展陈布置阶段。</p><p>上海博物馆馆长褚晓波此前曾说：「逛博物馆是个体力活，等全面开放后，每个展厅细细参观的话，需要逛上三天。」为此东馆每个楼层都规划有观众休憩区以及购物或餐饮区，咖啡、茶饮、中餐、西餐等，满足观众多样化的需求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/827.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博东馆二楼休憩区域</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/822.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博东馆休憩餐饮区</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/821.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博东馆文创商店</p><p></p><p>澎湃新闻今天在现场发现，东馆近两周的变化可以说是一天一个样。仅一周前探馆，场馆内还随处可见围栏、搭建的脚手架、施工人员，今天，位于一二楼的观众休憩区、餐饮区以及文创店都已经同步向公众开放。从入馆安检、观展、休憩，餐饮，总体体验可谓便捷舒适。今天，观众可以在馆内同时看到全新开放的中国古代青铜馆常设展以及第一、第二特展厅的「星耀中国——三星堆古蜀文明特展」，也是一次难得的可对两个青铜主题展览进行对比互鉴的观展契机。东馆的具体观展体验如何，还有待观众亲自去走一走，逛一逛。</p><p><strong>三星堆文物豪华阵容亮相</strong></p><p>威严肃穆的金面具笄发青铜人头像，神秘诡谲的纵目青铜面具，金光熠熠的金面具、造型生动的「翘臀小立人」……展厅内，远道而来的文物与四面八方汇聚的人流一道，融入申城这一崭新的文化地标。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场&nbsp;金面具笄发青铜人头像</p><p></p><p>三星堆遗址和金沙遗址的考古发现震惊世界，逐渐揭开了古蜀文明遥远而又神秘的面纱。其相继考古出土的文物，具有鲜明的艺术特征和令人震撼的美。「星耀中国：三星堆·金沙古蜀文明展」不仅是上博东馆的开馆大展，也是上博「何以中国」文物考古大展系列的第三个展览，聚焦长江上游的古代文明中心。</p><p>此次展览利用全新启用的东馆一楼和二楼两个特展厅约 2000 平方米的空间，共计展出 363 件文物，分「天行乾道」「地势坤物」「人和明德」三大主题，向公众全面揭示古蜀文明的面貌、内涵、特点以及来龙去脉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>「天行乾道」讲述的是古蜀文明的神灵崇拜、精神信仰；「地势坤物」讲述的是反映上层建筑的物质文化交流；「人和明德」讲述的是古蜀文明的社会生活，它的祭祀模式等。上海博物馆青铜研究部研究馆员胡嘉麟介绍说，「此次策展我融入了中国古代的一些哲学思想，把天、地、人三才的观念融入到这个展览当中。从，天、地、人这三个维度来解析古蜀文明它的来龙去脉，以此阐释古蜀文明不是西方外来的文明，而是中华文明的重要组成部分。」胡嘉麟说。</p><p>「天行乾道」从蜀王世系、蜀地传说开始，聚焦古蜀王国的太阳崇拜、神树崇拜等。该板块展出如金面具笄发青铜人头像，夔龙冠纵目青铜太阳形器、金蛙形饰、青铜神树等文物，以阐释古蜀文明独特的古史传承体系与信仰体系。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场，夔龙冠纵目青铜太阳形器</p><p></p><p>「地势坤物」从权力、权杖、人像、面具、天地、山川、神灵等视角阐释古蜀文明的权利表现形式及礼制观念，展出三星堆遗址三号祭祀坑出土的金面具、金沙遗址祭祀区出土的十节玉琮和有领玉璧等文物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场，金面具</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/802.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场&nbsp;良渚文化十节玉琮</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/807.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场&nbsp;</p><p></p><p>「人和明德」展出三星堆遗址八号祭祀坑出土的青铜大神兽、三星堆遗址四号祭祀坑出土的青铜长发跪坐人像和金沙遗址祭祀区出土的青铜人头像、石虎、玉剑鞘等文物，体现古蜀文明的社会体系、服饰习俗、祭祀礼仪文化及其与周边地区的文化交流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/911.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场&nbsp;商代晚期&nbsp;青铜长发跪坐人像</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/912.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场&nbsp;商代晚期&nbsp;青铜大神兽</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/918.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>值得一提的是，此次展出的部分三星堆出土文物由上海博物馆完成修复首次公开展出。据馆方介绍，前期，28 件三星堆遗址出土文物被运至上海博物馆文物保护科技中心进行修复。在文物修复过程中，还清理出十多件其他小型文物或碎片，其中 12 件被选为展品一同展出，这也是本次展览的意外之喜。</p><p><strong>以物证史，呈现古蜀文明与中原文明之间的关系</strong></p><p>此次「星耀中国」特展，上博向 11 个省、自治区、直辖市的 28 家单位借展文物。四川省内有 12 家借展单位，四川省外有 16 家借展单位，算上上博馆藏和知名工匠博主制作的仿三星堆的现代艺术品，共涉及 30 家参展单位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/909.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>「此次展览我们突破了以往所做古蜀文明展的一个模式，在立足于自身研究的基础之上，深度挖掘展品的文化内涵，将这些文化内涵有联系的展品进行重新有机组合，来反映古蜀文明的本质。」胡嘉麟说，「从这次借展的地域范围就可知，古蜀文明与中华文明的关系非常密切——它不是西方的、外来的文明，更不是外星文明，而是中华文明的重要组成部分。古蜀文明的兴起和繁荣是黄河流域和长江流域不同族群和文化长期交流、互动的结果。」</p><p>胡嘉麟举例说，比如展出的黄金文物，很多人说黄金是西方的、外来的，但是在河南的郑州商城，也最新发现了这种金覆面，在陕西的渭南也发现如金像饰、金耳饰等黄金制品，它们跟金面具的形成可以说是有一脉相承的关系。「三星堆金器的出现，它并不是从西方传入，而是通过中国北方族群带到四川地区的成都平原，跟当地的这种青铜面具进行结合，才产生类似这种风格显著的金面具青铜人头像。」</p><p>中原文化不崇尚人物雕塑，三星堆人物雕塑的传统，则很可能来自长江中游石家河文化的影响。「石家河文化很崇尚人物造型，出土了很多人像玉器。从石家河文化的人形玉器到三星堆的青铜人像，很可能是因为石家河有部分族群后来迁徙到成都平原，他们就把这种人像传统带到了成都平原，然后出现了这种青铜人像。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/917.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>「所以为什么说三星堆文明它跟湖南、江西、陕西、甘肃都有联系，这也反映了三星堆文明它的族群来自长江流域和黄河流域，不同地区的族群，不同地区文化在长期的交流融合互动碰撞中产生了这样一个繁荣的三星堆文明，也体现三星堆文明的包容性。」胡嘉麟说。</p><p><u>此次展览向公众免费开放，展期持续至 2024 年 5 月 20 日。</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:49:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237640</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237640</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/433.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237640_20240202160350774ab6-6bfc-4a86-8f1c-bc6284a149b5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈若茜]]>
            </author>
            <category>上海博物馆东馆</category>
            <category>三星堆古蜀文明展</category>
            <category>金面具笄发青铜人头像</category>
            <category>金面具</category>
            <category>古</category>
            <category>代</category>
            <category>艺</category>
            <category>术</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/433.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/434.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四部门：2024 年内应偿还的国家助学贷款利息免除]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>关于做好 2024 年国家助学贷款免息及本金延期偿还工作的通知</strong></p><p>财教〔2024〕2 号</p><p>各省、自治区、直辖市、计划单列市财政厅（局）、教育厅（教委、教育局），新疆生产建设兵团财政局、教育局，中国人民银行上海总部、各省、自治区、直辖市、计划单列市分行，金融监管总局各监管局，中央部门所属各高等学校，有关银行业金融机构：&nbsp;</p><p>为进一步减轻家庭经济困难高校毕业生负担，支持做好 2024 年高校毕业生就业服务工作，经国务院同意，现就做好 2024 年国家助学贷款免息及本金延期偿还工作通知如下：&nbsp;</p><p>一、对 2024 年及以前年度毕业的贷款学生 2024 年内应偿还的国家助学贷款利息予以免除，参照国家助学贷款贴息政策，免除的利息由中央财政和地方财政分别承担。&nbsp;</p><p>二、对 2024 年及以前年度毕业的贷款学生 2024 年内应偿还的国家助学贷款本金，经贷款学生自主申请，可延期 1 年偿还，按照有关规定，助学贷款期限最长不超过 22 年，延期贷款不计罚息和复利，风险分类暂不下调。&nbsp;</p><p>三、国家助学贷款承办银行应按照调整后的贷款安排报送征信信息，已经报送的应当予以调整。&nbsp;</p><p>本通知未规定事项，按照现行有关政策执行。&nbsp;</p><p>财政部&nbsp;&nbsp;教育部&nbsp; 中国人民银行&nbsp;金融监管总局&nbsp;</p><p>2024 年 1 月 26 日&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:37:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237718</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237718</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/406.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237718_202402021537b5d2cb3b-5db7-4347-8e4d-f06e2ee5d8a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[财政部网站]]>
            </author>
            <category>助学贷款</category>
            <category>教</category>
            <category>育</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/406.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/408.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股午后深「V」，沪指 2700 点失而复得]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股三大股指 2 月 2 日开盘涨跌互现。早盘两市震荡下行，个股呈现普跌态势。午后两市继续下挫，沪指跌破 2700 点后出现反抽，上证 50 指数更是翻红。</p><p>从盘面上看，CRO 指数领跌，药明康德闪崩跌停，BC 电池、半导体、人工智能、新能源车题材跌幅明显，银行、煤炭、黄金逆势飘红。</p><p>至 2 月 2 日收盘，上证综指跌 1.46%，报 2730.15 点；科创 50 指数跌 2.41%，报 673.41 点；深证成指跌 2.24%，报 8055.77 点；创业板指跌 2.43%，报 1550.37 点。</p><p>Wind 统计显示，两市及北交所共 388 家上涨，4922 家下跌，平盘有 33 家。</p><p>两市成交 8057 亿元；两市及北交所共有 29 只股票涨幅在 9% 以上，137 只股票跌幅在 9% 以上。</p><p>Wind 数据显示，北向资金全天实际净买入 23.6 亿元，本周累计净买入近 100 亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:12:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237702</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237702</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/930.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237702_2024020215121696a196-0321-4eee-8b6c-cf3c4da59c47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，徐宏文]]>
            </author>
            <category>大盘</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛</category>
            <category>市</category>
            <category>点</category>
            <category>线</category>
            <category>面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/930.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/927.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受贿 1.1 亿余元，茅台集团原董事长高衞东一审被判无期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 2 月 2 日，贵州省六盘水市中级人民法院一审公开宣判贵州省煤田地质局原党委委员、局长高衞东受贿一案，对被告人高衞东以受贿罪判处无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；对高衞东受贿所得及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</p><p>经审理查明：1999 年至 2022 年，被告人高衞东利用担任贵阳经济技术开发区规划建设环保局局长，原贵阳市小河区副区长，原金阳新区开发建设有限公司、金阳建设投资（集团）有限公司党委书记、董事长，贵阳市交通运输局局长，贵阳市副市长，贵州双龙临空经济区党工委副书记、管委会主任，贵州省交通运输厅党委书记、副厅长、厅长，中国贵州茅台酒厂（集团）有限责任公司党委书记、董事长，贵州省煤田地质局党委委员、局长等职务上的便利，为有关个人和单位在经营公司、承揽工程项目、获得土地开发权、购买茅台酒等事项上提供帮助，直接或者通过相关人员非法收受财物共计折合人民币 1.1 亿余元，其中 4656 万余元未实际取得。</p><p>六盘水市中级人民法院认为，被告人高衞东的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大。鉴于高衞东到案后如实供述监察机关已掌握的受贿犯罪事实，主动交代监察机关尚未掌握的大部分受贿事实，部分犯罪系未遂，认罪悔罪，大部分赃款赃物已退缴，依法对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。高衞东当庭表示服判，不上诉。</p><p>社会各界群众 30 余人旁听了此次宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 04:34:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236953</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236953</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/677/73.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236953_202402021259faada1b1-8857-4118-a7af-1724a695cf18.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[贵州高院微信公号]]>
            </author>
            <category>茅台</category>
            <category>高衞东</category>
            <category>无期徒刑</category>
            <category>一</category>
            <category>号</category>
            <category>专</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/677/73.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/677/74.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
