<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 15 Mar 2024 16:40:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[槽头肉制作梅菜扣肉问题曝光，阜阳市场监管局已查封涉事企业]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>情况通报</strong></p><p>刚刚，「3·15 晚会」曝光了我市春天食品有限公司、安徽东辉食品科技有限公司、安徽厨先生食品有限公司用未经严格处理的槽头肉制作梅菜扣肉的问题，属地市场监管、公安等联合执法组当即赶至现场，已对涉事企业进行查封，对所有成品半成品及原料等现场封存。涉事企业法人代表已被公安机关传唤到位。后续依法依规严查严处情况，将及时向社会通报。</p><p>我局自觉接受舆论监督，吸取教训，举一反三，立即部署在全市联合开展肉类产品违法犯罪专项整治行动，全面查隐患、补漏洞，严厉打击违法违规行为，确保食品质量安全。</p><p>阜阳市市场监督管理局</p><p>2024 年 3 月 15 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:37:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696780</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696780</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/413.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696780_2024031522375926f348-7609-4bed-bf09-85acbe381337.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「阜阳新闻网」]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/413.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/410.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3·15 晚会曝光梅菜扣肉使用糟头肉，阜阳通报：查封涉事企业]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>情况通报</strong></p><p>刚刚，「3·15 晚会」曝光了我市春天食品有限公司、安徽东辉食品科技有限公司、安徽厨先生食品有限公司用未经严格处理的槽头肉制作梅菜扣肉的问题，属地市场监管、公安等联合执法组当即赶至现场，已对涉事企业进行查封，对所有成品、半成品及原料等现场封存。涉事企业法定代表人已被公安机关传唤到位。后续依法依规严查严处情况，将及时向社会通报。</p><p>我局自觉接受舆论监督，吸取教训，举一反三，立即部署在全市联合开展肉类产品违法犯罪专项整治行动，全面查隐患、补漏洞，严厉打击违法违规行为，确保食品质量安全。</p><p>阜阳市市场监督管理局</p><p>2024 年 3 月 15 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:34:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696781</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696781</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/415.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696781_2024031522369c0042d6-ba8a-4d5c-a4c5-6773c80f0f63.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[阜阳市市场监督管理局网站]]>
            </author>
            <category>阜阳</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/415.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/416.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[售价 5 万多元的听花酒被曝光后：微信公号被停止使用，多个电商平台下架]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 15 日，央视 3·15 晚会曝光卖 5 万多元的听花酒：听花酒国际专利未被认定，「高科技」凉味剂竟是常见薄荷提取物。</p><p>澎湃新闻记者发现，在节目播出后，听花酒的微信公众号已经被停止使用，原因是「存在过度营销、骚扰用户行为」。此外，在多个电商平台上，已经搜不到任何听花酒相关产品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:29:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696278</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696278</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/933/378.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696278_20240315223047585315-edb3-46fd-b13b-abb41cc4658a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>听花酒</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/933/378.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/933/379.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[起底售价 5 万的听花酒：曾请「伟哥之父」任首席科学家，母公司去年预亏超 2 亿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「标准装 5860 元/瓶，精品装 58600 元/瓶！」</p><p>3 月 15 日，央视 3·15 晚会曝光卖 5 万多元的听花酒国际专利未被认定，「高科技」凉味剂竟是常见薄荷提取物。</p><p>根据央视报道，记者探访了一家听花酒体验店，店内的广告展示：这款酒具有提升免疫力、改善睡眠、保障男性勃起功能、调节生理紊乱、抗衰老等功效。《中华人民共和国广告法》明确规定，酒类广告不得含有明示或暗示饮酒有消除紧张和焦虑、增加体力等功效，听花酒的宣传违反了这些法规。</p><p>一位工作人员告诉记者，听花酒的健康性是有国际专利的。记者在世界知识产权组织国际局官网查询，听花酒提交的《酒精和凉味剂的组合物在调节性功能、保护心脑血管系统、促进肝细胞再生、抗肿瘤、提高免疫及睡眠质量上的用途》在国家处理状态一栏显示空白，负责这份专利代理人解释：谁都可以申请公布自己的所谓发明专利，但能不能被认定为专利，则是另一回事。</p><p>此外，他告诉记者，听花酒的专利里，提到的凉味剂，并不是什么高科技物质，就是我们常见的薄荷提取物。</p><p>在被央视曝光后，澎湃新闻记者发现，在节目播出后，听花酒的微信公众号已经被停止使用，原因是「存在过度营销、骚扰用户行为」。此外，在多个电商平台上，已经搜不到任何听花酒相关产品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>诺奖得主加持下的听花酒</strong></p><p>听花酒官网介绍中写道，宜宾听花酒业发展有限责任公司坐落于四川宜宾屏山石盘工业园区，「公司出品的听花酱香系列和读花浓香系列白酒产品，基于先进的酒体设计，采用醇熟老酒为主要原料，经特制香曲定向菌二次发酵、精馏浓缩等工序，制化酒性与酒体，得到香浓味厚、落口生津的珍贵酒体，实现风味口感升级和饮用价值的创新！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/163.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>天眼查 APP 显示，宜宾听花酒业发展有限责任公司，成立于 2012 年 12 月 13 日，法定代表人：李蓉全，注册资本 1470 万人民币。2022 年员工人数 114 人。实控人为李蓉全。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/175.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>听花酒业的母公司为青海春天药用资源科技股份有限公司（青海春天，600381.SH）。</p><p>据官网信息显示，2004 年在创立青海春天酒业时，董事长张雪峰率团队已经在青藏高原启动了第二个项目，进行冬虫夏草的科技开发。张雪峰带领青海春天酒业（后更名为青海春天）的团队，全力投入冬虫夏草高效利用领域的研究：发明冬虫夏草纯粉片，创立极草品牌。</p><p>在听花酒官方描述中，2012 年后几年间，极草·5X 冬虫夏草纯粉片一直面临着政策调整的巨大压力。上市 8 年间，遵照法规政策与管理要求，产品身份历经了数次变化——从普通食品、中药饮片、到食药总局批准的试点产品。2016 年 3 月 31 日，又因政策调整原因在国内停产。</p><p>听花酒官网写道，2016 年，极草主营产品被叫停之时，张雪峰一边继续着虫草人工抚育的研究，一边把目光再次投向他的美酒梦，开始涉足白酒行业。</p><p>2018 年 3 月，董事长张雪峰斥资 3385 万元收购了西藏听花酒业有限公司 100% 股权，进军白酒行业。</p><p>据此前媒体报道，听花酒官方旗舰店品宣文案写道：一次张雪峰来到实验室，与团队讨论方案到凌晨 4 点，疲惫的他靠着椅子闭目小憩。恍惚的梦境中，自己好像在雪山上寻找着什么。一位白髯飘飘的老者来到面前，挥起拂尘在他手心写下一个晶莹璀璨，五彩流转的「活」字。醒来的他，他思索良久，想起看过的一句话：「水在舌边即为活」！他蓦然惊觉：舌边之水不正是口水——唾液吗，既能「津津有味」，也能「生津增益」。有了唾液为方向指引，听花酒研发团队经过 3091 次方案调整，于 2020 年底成功酿出第一瓶听花「生津白酒」。</p><p>官网相关信息显示，听花酒旗下包括听花酱香风格白酒和读花浓香风格白酒两大系列。其中听花酱香风格白酒精品装和标准装定价分别为 58600 元/瓶和 5860 元/瓶。读花浓香风格白酒精品装和标准装定价同样为 58600 元/瓶和 5860 元/瓶。</p><p>为了证明自己的「科技」含量，2022 年 7 月，听花酒业还邀请两位诺奖得主——「伟哥之父」斐里德·穆拉德（Ferid Murad）（编注：穆拉德已于 2023 年 9 月去世）与亚利耶·瓦谢尔（Arieh Warshel）任其首席科学家。不过，这一举动引发了上交所的关注。当年 9 月，上海证券交易所向青海春天发出问询函，要求青海春天披露聘请诺奖教授指导的具体研发项目，包括研发项目名称、研究对象、研究方法、主要观测指标，以及研发内容与诺奖教授研发方向是否相符等。</p><p>如今，在其官网首席科学家一栏，仍然标有诺贝尔奖得主的介绍。</p><p>而自从听花酒面世以来，关于听花酒的争议就一直不少。2022 年 5 月 9 日，贵州茅台和泸州老窖同时对听花酒业提起诉讼，理由是当他们在百度上以「茅台」和「国窖 1573」为关键词进行搜索时，在网页中竟出现了听花酒的相关信息， 认为听花酒业涉嫌商标侵权和不正当竞争，贵州茅台索赔 50 万元，泸州老窖索赔 30 万元。</p><p>2023 年 8 月 27 日，听花酒业官网发布《关于听花被贵州茅台、泸州老窖起诉事项终审结果的声明》称，2022 年 5 月 9 日立案的「贵州茅台、泸州老窖起诉宜宾听花」一案于 8 月 18 日终审。</p><p>据四川省高级人民法院终审判决，听花酒业上述行为不构成商标侵权，但构成不正当竞争，需分别赔付贵州茅台与泸州老窖 30 万元和 20 万元。</p><p>对此，听花酒业表示：「此次百度搜索推广行为，虽是无心之过，但我们必须吸取教训并承担责任。」其还公开了百度搜索推广关键词竞价排名测试项目涉及的其他关键词列表，共涉及 77 家酒企。</p><p><strong>青海春天去年预亏超 2 亿，2022 年酒水毛利率超 62%</strong></p><p>值得注意的是，在高价之下，青海春天亏损却不断扩大。</p><p>2023 年三季度财报显示，2023 第三季度，公司营收 5328.91 万元，同比上升 129.10%；净亏损 1974.05 万元。前三季度，公司营收 1.61 亿元，同比上升 24.93%；净亏损 7033.12 万元。</p><p>1 月 30 日，青海春天发布业绩预告称，经财务部门初步测算，公司预计 2023 年度实现营业收入为 2.32 亿元至 2.48 亿元，与上年同期相比增加 7227.69 万元至 8821.97 万元，同比增长 45.12% 至 55.08%；公司预计 2023 年度净利润为-2.22 亿元至-2.87 亿元，归属于上市公司股东扣除非经常性损益后的净利润为-2.05 亿元至-2.70 亿元，将出现亏损。</p><p>青海春天主要有两大板块，分别为酒水快消品业务板块和大健康业务板块。2023 年半年报显示，酒水快消品业务板块营业收入 3425.86 万元，同比下降 52.88%，主要原因为「听花」产品持续进行的酒体升级研发工作取得了良好的进展，新酒体获得了测试者的一致好评。半年报指出，公司和宜宾听花决定，对目前产品全面进行品质升级，上半年已基本完成此项工作，新产品第三季度能正式上市。</p><p>半年报指出，公司近几年一直致力于酒的健康化探索、酒与人体健康方面的研究工作。其中一项重要成果，已向世界知识产权组织国际局申请了国际发明专利，即《酒精和凉味剂的组合物在调节性功能、</p><p>保护心脑血管系统、促进肝细胞再生、抗肿瘤、提高免疫及睡眠质量上的用途》，已进入公布阶段。这个发明的应用，将使「减害增益工艺双激活」白酒，具有极大的发展空间、产品价值和核心竞争力。公司减少酒精对人类伤害、提升白酒风味和口感的研究方向和课题，也吸引了国际优秀科学家对相关研发的参与和指导，目前公司在亚利耶·瓦谢尔教授指导下开展的相关研究正在持续进行中。</p><p>青海春天 2022 年年报显示，当年营收 1.6 亿元，同比增长 25.37%，净亏损 2.88 亿元，2021 年净亏损 2.49 亿元。</p><p>2022 年，青海春天酒水快消品业务板块营收 9364.32 万元，同比增长 268.75%。年报指出，此板块业务主要为「听花」、「读花」系列高端白酒的销售。报告期内，公司克服消费萎缩、消费场景缺失、物流受限等困难，通过增加市场营销投入、加大渠道拓展力度、加强与经销商的合作、丰富产品线、在目标市场和目标消费群组织品鉴会等方式开展经营，取得了一定的成效，进一步巩固了产品的高端品牌形象，也让更多的目标消费者认识、认可产品。</p><p>大健康板块业务主要经营的产品为冬虫夏草原草、以冬虫夏草为主要原料的中药产品利肺片的销售。冬虫夏草原草的销售受大环境的影响较为严重，取得营业收入 1971.22 万元，同比下降 66.63%。在中药产品销售方面实现营业收入 4169.04 万元，同比增长 35.66%。</p><p>就经营模式来说，公司与宜宾听花开展战略合作，公司独家代理「听花」、「读花」系列高端白酒的销售，在向宜宾听花采购后通过自营加经销商为主、电商销售为辅的模式对外销售。</p><p>青海春天 2022 年年报显示，酒水产品毛利率为 62.73%，较上一年减少 5.5 个百分点。2022 年，销售费用同比增长 121.34% 至 1.23 亿元，主要系酒水快消品板块市场推广费增加所致。</p><p>截至 3 月 15 日收盘，青海春天跌 1.65%，报收 6.57 元，市值 38.57 亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:26:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696634</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696634</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/260.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696634_202403152226fe06e24e-8c12-41ea-8ee5-80140b5b7fc1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范昕茹]]>
            </author>
            <category>听花酒</category>
            <category>315</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/260.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/261.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多家央企和中管金融企业同日迎来新领导]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 15 日，中国联通、中海油、航天科技、一汽、东方电气、中信、建设银行等多家央企和中管金融企业迎来新领导。</p><p>3 月 15 日上午，中国联合网络通信集团有限公司召开领导班子（扩大）会议。受中央组织部领导委托，中央组织部有关干部局负责同志宣布了党中央关于中国联合网络通信集团有限公司总经理任职的决定：简勤同志任中国联合网络通信集团有限公司董事、总经理、党组副书记，免去其中国邮政集团有限公司董事、党组副书记职务。相关职务任免，按有关法律和章程的规定办理。</p><p>公开资料显示，简勤出生于 1966 年 3 月，此前担任中国邮政集团董事、党组副书记等职。原任中国联通集团总经理的陈忠岳已于 2023 年 11 月出任中国联通集团董事长、党组书记。</p><p>3 月 15 日，中国海洋石油集团有限公司召开领导班子（扩大）会议。受中央组织部领导委托，中央组织部有关干部局负责同志宣布了党中央关于中国海洋石油集团有限公司总经理任职的决定：周心怀同志任中国海洋石油集团有限公司董事、总经理、党组副书记。相关职务任命，按有关法律和章程的规定办理。</p><p>公开资料显示，周心怀出生于 1970 年 12 月，此前担任中海油集团副总经理、党组成员兼中国海洋石油有限公司首席执行官等职。原任中海油集团总经理的李勇已于 2023 年底卸任，2024 年 3 月 15 日通报被查。</p><p>3 月 15 日，中国航天科技集团有限公司召开中层以上管理人员大会。中共中央组织部有关负责同志宣布了党中央关于中国航天科技集团有限公司董事长、党组书记任职的决定：陈鸣波同志任中国航天科技集团有限公司董事长、党组书记。相关职务任命，按有关法律和章程的规定办理。</p><p>公开资料显示，陈鸣波出生于 1968 年 11 月，此前担任重庆市委常委、市政府常务副市长、党组副书记等职。原任航天科技集团董事长、党组书记的吴燕生已于 2023 年 12 月被撤销全国政协委员资格。</p><p>3 月 15 日下午，中国第一汽车集团有限公司召开领导班子（扩大）会议。受中央组织部领导委托，中央组织部有关干部局负责同志宣布了党中央关于中国第一汽车集团有限公司总经理任职的决定：刘亦功同志任中国第一汽车集团有限公司董事、总经理、党委副书记。相关职务任命，按有关法律和章程的规定办理。</p><p>公开资料显示，刘亦功出生于 1968 年 4 月，此前担任一汽集团党委常委、副总经理、红旗品牌运营委员会总裁等职。原任一汽集团总经理的邱现东已于 2023 年 8 月出任一汽集团董事长、党委书记。</p><p>3 月 15 日，中国东方电气集团有限公司召开领导班子（扩大）会议。受中央组织部领导委托，中央组织部有关干部局负责同志宣布了党中央关于中国东方电气集团有限公司总经理任职的决定：张彦军同志任中国东方电气集团有限公司董事、总经理、党组副书记。相关职务任命，按有关法律和章程的规定办理。</p><p>公开资料显示，张彦军出生于 1970 年 3 月，此前担任东方电气集团副总经理、党组成员，东方电气股份有限公司董事、高级副总裁等职。原任东方电气集团总经理的徐鹏已于 2023 年 2 月履新中国一重集团董事、总经理、党委副书记，同年 9 月任中国一重集团董事长、党委书记。</p><p>3 月 15 日下午，中国中信集团有限公司召开党委扩大会议。中央组织部有关负责同志宣布了中央决定：张文武同志任中国中信集团有限公司党委副书记。</p><p>公开资料显示，张文武出生于 1973 年 3 月，此前担任工商银行副行长等职。</p><p>3 月 15 日下午，中央组织部有关负责同志出席中国建设银行干部会议，宣布中央决定：张金良同志任中国建设银行党委书记，免去田国立同志的中国建设银行党委书记职务。</p><p>公开资料显示，张金良出生于 1969 年 11 月，此前担任建设银行党委副书记、行长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:26:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/353.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696317_20240315222650fd980f-dd2d-4143-87a1-83b86a86d0e1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>央企人事</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/353.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/354.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上春山丨坐上四川小火车，赴一场「油菜花海」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[「呜呜呜……」随着一阵悠扬的汽笛声，「绝版」的四川嘉阳小火车缓缓出发。爬山坡、穿隧道，火车头升起淼淼烟雾，穿越金灿灿的油菜花海，驶向醉人的春天。跟随镜头，一起开进最美春日画卷！]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:25:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26640471</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26640471</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻导播，胡岑，编辑，石轶君]]>
            </author>
            <category>上春山</category>
            <category>乐山嘉阳</category>
            <category>小火车</category>
            <category>油菜花</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/220/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/220/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[同程金融回应 315 晚会曝光问题：立刻下线相关产品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:24:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/427.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696773_20240315222481790ef3-5f55-42dd-9760-f4d7aa7475f3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微博@同程金融]]>
            </author>
            <category>央视 315 晚会</category>
            <category>同程金融</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/427.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/428.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何推进资本市场高质量发展？证监会最新发声十要点：IPO 入口严把关，增强投资者获得感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 3 月 15 日，证监会集中发布了有关「提高上市公司质量」、「加强上市公司监管」、「加强证券公司和公募基金监管」以及「加强证监会系统自身建设」的四项政策文件。</p><p>国务院新闻办也于 3 月 15 日就「强监管防风险推动资本市场高质量发展」有关政策举行发布会。证监会副主席李超，证监会首席风险官、发行监管司司长严伯进，证监会证券基金机构监管司司长申兵，证监会上市公司监管司司长郭瑞明，证监会人事教育司负责人张朝东一同出席解读并答记者问。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/552.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布会现场，中国网，图</p><p></p><p>发布会上，证监会上市公司监管司司长郭瑞明在回答澎湃新闻记者提问时表示，上市公司是资本市场的基石，所以很认同投资者买股票买的是上市公司。这几年，虽然上市公司的总体面貌有所改善，但在提升投资价值、特别是在增强投资者获得感方面，还有很多工作要做。</p><p>针对 IPO、机构监管、打击财务造假、规范股份减持、增强投资者获得感、服务新质生产力、反腐败和加强自身建设等热点话题，证监会有何表态，记者梳理了十大要点。</p><p><strong>要点一：严把发行上市准入关，适度提高部分板块财务指标</strong></p><p>严伯进在发布会上表示，通过充分听取市场各方的意见和建议，接下来对于上市门槛也会有更加严格的要求，主要有三个方面。</p><p>一是上市前要建立现代企业制度。募投项目资金规模要合理且要做好短中长期规划，不得搞突击的「清仓式」分红，「关键少数」要有良好的「口碑声誉」。</p><p>二是要研究提高部分板块的上市指标，从监管实践看，目前有的板块上市财务指标是偏低的，综合性不足，引导分流企业到合适的板块作用不充分，我们也听到不少的市场声音建议提高上市指标。</p><p>证监会将认真分析、系统研究，特别是充分参考近年来新上市企业和在审企业的情况，指导沪深交易所修改上市规则，适度提高部分板块财务指标，丰富综合性指标，让不同发展阶段、不同行业、不同规模的企业在合适的板块上市。</p><p>三是从严监管未盈利企业上市。从实践看，科技企业发展可能会有一个未盈利阶段，这并不一定意味着这些企业持续经营能力差。一些优质的科技企业可以通过上市更好更快地成长，但绝不能是那些拼凑技术的「伪科技」企业。</p><p>对此，证监会将就未盈利企业的科技成色征求行业相关部门意见，更好统筹支持科技发展和保护投资者利益。</p><p><strong>要点二：加强对拟上市企业的现场检查力度，撤回上市申请仍一查到底</strong></p><p>严伯进表示，现场检查是证券法赋予证监会的一项行政执法手段，对发行监管领域而言，它成为发行上市书面审核的一个延伸和补充。通过严格的现场检查，监管压力得到层层传导，在提高信息披露的规范性、防范财务造假方面，现场检查制度发挥了关键作用。</p><p>近期，证监会总结实践经验，修订了《首发企业现场检查规定》，其中一个非常重要的修改就是明确了对在实施现场检查过程中撤回了上市申请的企业一查到底，也就是说撤回了上市申请，我们仍然要开展检查，该追责、该处罚的仍然要追责处罚，从根本上整治曾经出现的企业「一查就撤」现象。</p><p>同时，这次新规定还进一步完善了现场检查程序，增加了不提前告知直接开展检查的机制，并且特别强调处理标准要统一。</p><p>严伯进指出，下一步，证监会将大幅提高现场检查比例，主要考虑是同步增加随机抽取和问题导向的现场检查，使现场检查覆盖率不低于拟上市企业的三分之一。对现场检查中发现的欺诈发行、财务造假这些线索，一经查实，严惩不贷，通过这样的方式有力震慑那些试图带病闯关者，从源头上提高上市公司的质量。</p><p><strong>要点三：IPO 方面提升对新质生产力的包容性、适应性和精准支持力度</strong></p><p>李超表示，证监会关于如何发挥好资本市场功能作用，如何更好服务新质生产力发展方面，主要有三方面考虑。</p><p>一是从源头上，就是 IPO 方面提升对新质生产力的包容性、适应性和精准支持力度，当然还是要有基本的发行标准。</p><p>二是对已经发行上市的，利用好资本市场并购重组、股权激励等工具，促进新质生产力这些上市公司更好发展壮大。</p><p>三是进一步健全多层次资本市场体系，包括创投基金等方面，持续提升服务新质生产力发展质效。</p><p><strong>要点四：全面防范绕道减持，明确离婚、控股股东解散等情形的减持规则</strong></p><p>规范股份减持方面，郭瑞明指出，下一步，证监会会全面完善减持规则体系，按照实质重于形式的原则，全面防范绕道减持。</p><p>一是明确离婚、控股股东解散等情形的减持规则。二是明确股票质押平仓、赠与等方式的减持规则。三是禁止大股东、董事、高管参与以本公司股票为标的物的衍生品交易，禁止限售股转融通出借，限售股股东融券卖出。对于违规减持将责令购回并上缴价差，对于拒不改正的严厉处罚。</p><p><strong>要点五：构建打击财务造假的综合惩防体系，研究提高举报奖励金额</strong></p><p>郭瑞明表示，财务造假触碰的是资本市场的底线，必须坚决打击。下一步，证监会将构建打击财务造假的综合惩防体系。</p><p>首先是重点打击五类行为。一是长期系统性造假和第三方配合造假，对于造假的策划者、协助者，都要严肃追责，坚决破除造假「生态圈」。二是欺诈发行股票债券行为。要坚决把造假者挡在资本市场门外，混进来的要坚决清除。三是滥用会计政策、会计估计，随意调节利润的财务「洗澡」行为。四是通过融资性贸易、「空转」「走单」进行造假的行为。五是在侵占上市公司利益、掏空上市公司过程中伴随的一系列造假行为。这五类都是我们要重点打击的。</p><p>其次是全方位立体式追责。除了行政处罚，还要综合运用多种惩戒手段。刑事方面，我们要用好公安、检察机关派驻证监会的体制优势，联合查处一批典型恶性案件。民事方面，先行赔付、支持诉讼、行政执法当事人承诺等制度可以赔偿投资者损失，大幅提高违法成本，我们将推出更多案例落地。对于主要责任人，坚决市场禁入。触及重大违法强制退市标准的，坚决退市。</p><p>再次是强化公司内控防线建设。上市公司内部有效的内控体系是防止系统性财务舞弊非常重要的基础，所以重点是压实公司董事会，特别是审计委员会和独立董事在反舞弊方面的职能，发挥公司治理内部制衡的作用。同时，鼓励内部人举报，研究提高举报奖励金额。最后是压实中介机构「看门人」的责任。</p><p><strong>要点六：发行审核领域已先后查办 16 起典型腐败案件</strong></p><p>李超表示，证监会深刻理解资本市场是个高度规范透明的市场，这就要求我们必须得有一个廉洁的市场环境。金融腐败不仅严重阻碍资本市场服务实体经济质效，同时也会严重破坏监管部门的权威性和在全社会的形象。人民群众，特别是投资者对此是深恶痛绝的。</p><p>「证监会党委和驻证监会纪检监察组持续深入推进全面从严治党、党风廉政建设和反腐败斗争，坚持系统观念，重点从不敢腐、不能腐、不想腐三个方面一体推进、持续发力。」李超指出。</p><p>一是围绕「不敢腐」。发行审核领域是腐败高发领域，市场高度关注。到目前，先后查办了曾长虹、王宗成、冯鹤年、刘逖、操舰等 16 起典型腐败案件，涉及证监会司局级干部、证券交易所高管、发审委委员和市场中介机构从业人员，通过查办案件，坚决打击弃守监管职责、破坏监管秩序、制造金融风险、侵害中小投资者权益等资本市场新型腐败和隐性腐败问题。</p><p>二是围绕「不能腐」的机制，让制度笼子扎得更紧织得更密。深化「不能腐」的约束力，关键靠制度。</p><p>三是围绕提升「不想腐」的自觉。「不想腐」的关键在于「自觉的纪律」。驻证监会纪检监察组每查处一个案件，都深入分析案件特点、专门制作警示教育片，我们与驻证监会纪检监察组一起，常态化、全覆盖开展警示教育，深化以案促改。</p><p><strong>要点七：督促投行在内的中介机构归位尽责，依法用好资格罚、顶格罚</strong></p><p>申兵表示，作为监管部门，督促投行在内的中介机构归位尽责，真正发挥好「看门人」作用，这既是广大投资者的深切期待，也是从源头上提高上市公司质量、促进市场高质量发展的一个必然要求。</p><p>其中，严监管方面，在制度规则上已经明确了对于「一查就撤」这种现象要追究到底、责任到人，在日常监管工作中，特别关注撤否率比较高和「业绩变脸」等市场比较关注的突出问题，严格落实「申报即担责」，督促保荐机构切实强化内控，履行好核查把关职责。</p><p>严问责方面，要坚持穿透式监管和全链条问责，落实机构和人员「双罚」，依法用好资格罚、顶格罚等做法。</p><p>强功能方面，督促投资银行把功能性放在首要位置，以服务实体经济高质量发展和保护投资者合法权益为己任，加强项目甄别、估值定价这些投行涉及到的核心能力建设，真正为市场和投资人推荐质量好的「货真价实」的公司，同时把那些问题公司坚决挡在市场门外。</p><p>优生态方面，投行的从业质量最终会体现在保荐上市公司的质量上，证监会非常重视发挥现在已经有的证券公司分类评价和投行业务质量评价机制作用，让它真正起到「指挥棒」作用。</p><p>另外，证监会完善保荐代表人分类公示制度，真正让声誉约束硬起来。同时，加强对投行和从业人员廉政从业监管，重点打击不当入股、利益输送等突出问题。建立健全对行贿人员的综合惩戒机制，让那些害群之马人人喊打、处处受限，营造一个风清气正的行业生态。</p><p><strong>要点八：明确加快推进建设一流投行和投资机构时间表、路线图、施工图</strong></p><p>申兵表示，证监会发布了加强证券公司和公募基金监管，加快推进建设一流投行和投资机构意见，明确了证券基金行业的发展目标。特别是聚焦未来五年的阶段性任务，提出二十五项重点举措，为加快推进建设一流投行和投资机构明确了时间表、路线图、施工图。</p><p>具体而言，一是校正行业机构定位。二是健全公司治理，稳健良好的公司治理和合规风控对金融机构非常重要。三是加强文化建设。四是提升专业服务能力。</p><p>其中，在文化建设方面，申兵表示，近年来，部分从业人员存在奢靡享乐、急功近利、「炫富」等不良风气，严重损害行业形象。证监会要求行业机构大力弘扬和践行「五要五不」的中国特色金融文化，在入职、任职这些重要环节加强审查管理，对违法违规和行为严重失范的从业人员要坚决出清，依法严格限制违法违规人员「带病流动」。</p><p>申兵进一步指出，接下来，证监会将督促行业机构强化核心能力建设，优化金融服务和产品供给，真正为投资者提供适配的金融产品和服务。同时服务好科技、绿色、普惠、养老、数字金融等「五篇大文章」战略布局。</p><p><strong>要点九：推动更多上市公司分红回购</strong></p><p>郭瑞明表示，上市公司是资本市场的基石，这几年虽然上市公司总体的面貌有所改善，但是在提升投资价值，特别是增强投资者获得感方面，确实还有很多工作要做。</p><p>第一，要激发上市公司回报投资者的意识。上市公司是各行业的优等生，好学生就要有好学生的样子。在回报投资者方面，当然应该有更高的要求。</p><p>第二，推动更多上市公司分红回购。对于多年不分红或者分红极少的公司，要综合其他指标，对相关的股票实施风险警示，督促这些公司分红。</p><p>第三，支持公司夯实基本面。支持上市公司并购重组，包括鼓励上市公司运用股权激励等资本市场的工具来提升他们的业绩，做优做强。同时，「酒香也怕巷子深」，上市公司理应做好投资者关系的管理，积极采取措施稳定投资者的预期。</p><p>最后，证监会还要从严监管「借壳上市」和盲目跨界并购，坚决打击「炒壳」行为，这样才能强化优胜劣汰机制，营造更好的市场生态。</p><p><strong>要点十：自身建设重点把握「三个一」</strong></p><p>张朝东表示，一直以来，社会各界对证监会的工作，包括自身建设都给予了高度关注，也有很多期待，提出了很多意见，我们认真听取、努力改进。</p><p>其中，重点把握「三个一」：一是「一个标准」，就是落实政治过硬、能力过硬、作风过硬标准。二是「一个目标」，就是为资本市场高质量发展提供坚强保证。三是「一个导向」，坚持严字当头，以严管理促进严监管。</p><p>伴随着资本市场的快速发展，证监会这支年轻的队伍经受了考验，也获得了成长。但我们也深知，离党中央的要求和广大投资者的期待还是有不少差距，也存在一些突出问题。证监会必须刀刃向内、自我革命，直面实质问题，深挖思想根源，严抓严管、一严到底，下大力气把这些问题解决好，真正在思想观念和行动上来个大转变。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:24:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696112</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696112</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/665.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696112_2024031522245b944abb-7fa0-4445-ac4d-b7640618d5ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>证监会</category>
            <category>资本市场</category>
            <category>高质量发展</category>
            <category>IPO</category>
            <category>投资者</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/665.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/667.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[破解话语匮乏窘境，上报集团国际传播创新研讨会聚焦「小而美」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场，上海报业集团国际传播中心供图</p><p></p><p>3 月 15 日，由上海报业集团国际传播中心主办，上海日报社 (Shanghai&nbsp;Daily)、第六声&nbsp;(Sixth&nbsp;Tone) 协办的「关注‘小而美’——国际传播话语体系创新研讨会」(「Minute but Mighty」Symposium on international communication）在集团 43 楼融媒创新空间顺利举办。国际传播领域专家、学者、媒体从业者共赴论坛，从一篇篇在海外引起热烈反响的成功作品出发，就如何从小切口讲好中国故事展开深入讨论，研讨会共涵盖三个主要议题，一共持续 3 个多小时。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海报业集团副社长、国际传播中心主任丁波</p><p></p><p>上海报业集团副社长、国际传播中心主任丁波在本次研讨会上开幕致辞时指出，主流媒体国际传播的话语表达面临着四重挑战：西方话语强势霸权、中外跨文化差异、社交媒体对传播生态的冲击以及 Z 世代受众习惯的改变，这让我们必须去深入研究，才能促进有效解决话语匮乏窘境的问题，逐步改变长期存在「重传统宣介」、「重单向说服」、「重宏大敍事」等工具理性的桎梏，以暖人心、易共情、促理解、显多元的话语创新，才能真正讲好中国故事、上海发展。丁波还表示，今天从「小而美」起步，上报国际传播中心今年还将开展一些系列好作品的研讨和交流，深入实证研究和案例研究，真正破解正能量的好作品能够赢得国际大流量的传播密码，让国际传播提质增效，润物无声。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第六声 X 栏目负责人薛霓与点评嘉宾陈静溪、陈虹</p><p></p><p>在第一节名为「普通人物的故事讲述」的研讨会中，上海日报社高级编辑、特聘首席评论员王勇和第六声视觉组组长戚雅分别阐述了自己在写作中如何借助普通人的故事传播中国故事。王勇从英文报道《金色的鱼钩》原型、102 岁老兵陈训杨的故事为切入口，讲述「真实的故事最感动人，高尚的精神没有国界」；戚雅则从对人物的理解和敍事策略的角度分享了如何讲述好普通人的故事。市委外宣办、市政府新闻办原副主任陈静溪在点评环节中表示，分享者所报道的人物故事让读者感受到中国人民的勤奋、努力以及在艰难环境中的乐观精神，对破除刻板印象，提升中国社会的形象有较大帮助。华东师范大学战略传播研究中心主任、教授陈虹则表示，提高国际传播能力，加强国际话语体系创新，关键要激发外界对中国的好奇心和体验感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徐悦尔</p><p></p><p>第二节研讨会以「海外社交的有效互动」为主题，重点探讨了如何借助社交平台推动内容的有效传播。上海日报社悦风雅 Joy With Grace 主创徐悦尔以传播汉服文化的经验为例，强调宣传形式的调整和创新有助于传播内容的「出圈」。第六声编辑部主任张茹则分享了第六声结合品牌建设以及海外社交平台以扩大受众群体的经验。上海外国语大学新闻传播学院院长郭可以及复旦大学新闻学院传播学系教授邓建国在评论环节中对加强国际新闻报道的传播效果这一关键议题提出改善意见——邓建国认为，当前国际传播已经进入了全新的阶段，「小而美」的故事美在它有深远影响，跨越时间的影响，而在信息时代，有效的海外传播应「将传播对象视作平等的人进行传播」；郭可则对以中国传统服饰汉服作为切口进行国际传播的方式表示了欣赏，「国际传播需要越来越人性化的、接地气的切口，而不是大而化之的话题，越是细就越能够体现出它的能量」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/33.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乔争月</p><p></p><p>在第三节研讨会中，上海日报社城市和建筑历史专栏作家、Qiao Shanghai 工作室负责人乔争月以及第六声评论组编辑、主任记者吴海云围绕「中华文明的生动表达」进行了经验分享。乔争月表示，做好国际传播，重点是以城市文化为根基，建立精确传播的模式。吴海云则强调了科学技术对文化历史宣传的重要性，以及在过往的报道经历中如何结合考古研究以及对外传播两大领域的经验。上海社会科学院新闻研究所研究员徐清泉在点评时表示，建筑和考古的选题都是「走心」而「讨巧」的国传选择。上海交通大学媒体与传播学院副院长徐剑则表示，从某种意义上来说，要做好国际传播，就应该把中华文明放在整个人类的这样的一个大框架去陈述，「中国故事的主角只要落在人身上，它就会呈现出一种非常向上的生命力，作为人类命运共同体的一分子去讲述，才会获得中国以外其他人民的共情」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">合影</p><p></p><p>研讨会在大家的热烈讨论中落下帷幕。通过本次研讨会，上海报业集团从事国际传播的内容创作者以及部分高校、科研机构的专家就国际传播话语体系创新等问题进行深入交流和探讨，大家也期待上报集团在国际传播领域能取得更大的突破，共同演绎国际传播话语体系创新的新篇章。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:19:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696350</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696350</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/198.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696350_202403152219539288fa-95a9-43ce-80bf-1f9bf2dcb859.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄粤涵]]>
            </author>
            <category>小而美</category>
            <category>国际传播</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/198.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/199.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世纪佳缘回应 315 晚会曝光问题：要求所涉门店暂停经营活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>致歉声明</strong></p><p>针对今天央视「3·15」晚会曝出我司存在的相关问题，世纪佳缘已第一时间成立特别调查小组，全面介入相关调查工作。</p><p>目前我们已要求报道中所涉门店暂停一切经营活动，全面接受政府执法部门和公司内部的调查工作。同时，公司内部也已启动紧急核查程序，全面调查业务中出现的相关漏洞与问题。</p><p>在此，我们向广大用户和关注世纪佳缘的社会各界人士致以最诚挚的歉意！我们一定会本着公正、客观的态度，依法依规对相关事件进行彻查，并会在调查结束后及时通过我们的官方渠道发布调查和处理结果。</p><p>北京花千树信息科技有限公司</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:13:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696687</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696687</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/510.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696687_202403152213f3364f37-ca25-4389-b3c0-2a2b3a691fb9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微博@世纪佳缘]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/510.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/507.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央视 315 晚会曝光「听花酒」，宜宾市监局回应：已赶往现场核实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年央视 3·15 晚会曝光宜宾听花酒涉虚假宣传。宜宾市场监管局回应澎湃新闻表示，看到央视曝光情况之后，宜宾市市监局主要领导及食品监管科、广告监管科、执法支队分管领导已赶赴现场核实情况并进行查处，调查结果出来后将及时向社会公布。</p><p>澎湃新闻注意到，目前，多个电商平台已下架听花酒，微信公众号也已被屏蔽。</p><p>据央视 3·15 晚会曝光，2020 年起，一款号称是「高端商务白酒」的听花酒，出现在消费市场上，短短 3 年时间里，到处可见到这款听花酒的身影。「标准装售价 5860 元，精品装售价 58600 元！」昂贵价格。</p><p>央视记者探访了一家听花酒体验店，店内的广告展示：这款酒具有提升免疫力、改善睡眠、保障男性勃起功能、调节生理紊乱、抗衰老等功效。《中华人民共和国广告法》明确规定，酒类广告不得含有明示或暗示饮酒有消除紧张和焦虑、增加体力等功效，听花酒的宣传违反了这些法规。</p><p>据央视报道，一位工作人员告诉记者，听花酒的健康性是有国际专利的。但世界知识产权组织国际局官网上，听花酒提交的《酒精和凉味剂的组合物在调节性功能、保护心脑血管系统、促进肝细胞再生、抗肿瘤、提高免疫及睡眠质量上的用途》在国家处理状态一栏显示空白，负责这份专利代理人解释：谁都可以申请公布自己的所谓发明专利，但能不能被认定为专利，则是另一回事。此外，他告诉记者，听花酒的专利里提到的凉味剂，并不是什么高科技物质，就是我们常见的薄荷提取物。</p><p>据上游新闻此前报道，宜宾听花酒业是听花酒的生产企业，位于四川宜宾屏山石盘工业园区，工商注册资料显示，该公司的法定代表人是李蓉全，公司曾用名宜宾市润公坊酒业有限责任公司、宜宾凉露酒业有限公司。</p><p>2022 年 5 月 9 日，贵州茅台酒股份有限公司和泸州老窖股份有限公司，在同一天向宜宾市中级人民法院对听花酒业提起诉讼。称其涉嫌商标侵权及不正当竞争，要求法院判令被告停止涉案商标侵权及不正当竞争行为并连带赔偿其经济损失及合理开支。</p><p>听花酒实际是曾经因「极草」冬虫夏草系列产品名噪一时的「虫草第一股」青海春天。在听花酒官网的显著位置，介绍了三位联席首席科学家。其中有被称为「伟哥之父」的「诺贝尔生理学奖」获得者斐里德·穆拉德（Ferid Murad）和「诺贝尔化学奖」获得者亚利耶·瓦谢尔（Arieh Warshel）。第三位联席首席科学家，就是上市公司青海春天的总经理、董事长张雪峰，也被称为是「听花酒总设计师」。</p><p>青海春天成立于 2003 年，2009 年青海春天推出以冬虫夏草纯粉含片为代表的「极草」5X 冬虫夏草系列产品，定价 29888 元/盒，平均每克 1054 元，是当时黄金价格的 3 倍。2014 年，青海春天借壳上市，当年营收达到 20.63 亿元，被称为「虫草第一股」。</p><p>由于青海春天的冬虫夏草、冬虫夏草粉及纯粉片产品被国家食药监总局检验发现俗称「砒霜」的砷含量为 4.4—9.9mg/kg，远超保健食品 1.0mg/kg 的安全标准砷限量值，2016 年名噪一时的「极草」系列产品被总局要求停止生产。业绩一落千丈后，青海春天思变，开始跨界进入白酒行业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:12:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696686</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696686</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/492.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696686_20240315221211becded-3d36-430e-9b7b-c16f00859852.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胥辉]]>
            </author>
            <category>听花酒</category>
            <category>虚假宣传</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/492.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/489.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[张学友重返上海舞台：自称「阳过」，就此前演唱会取消致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「我现在已经是金庸老师笔下的‘杨过’。」3 月 15 日，张学友重返上海东方体育中心舞台。演唱会于当晚 7 点半如期开启，又唱又跳近 1 小时后，「歌神」进入「脱口秀」时间。</p><p>他先是就此前因感染新冠三场演唱会被取消向歌迷致歉，称「谢谢大家对我的包容」「我没事了」，之后又和歌迷交流感染新冠的体会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 15 日，张学友在上海举行第 103 场「60+巡回演唱会」。 现场歌迷供图</p><p></p><p>「阳的感觉很不好受。」张学友称，这些年他都在努力保护自己，希望不要「中招」。这次感染新冠，症状并不是很严重，但心理有较大压力。</p><p>张学友透露，他于 3 月 15 日早上坐飞机赶到上海。过去十天，基本都在一个房间，诊疗报告显示「一道杠」，没有传染性，才敢上台。主办方问是否要再休息三天，而他自己前一天也在犹豫要不要取消演出。</p><p>「休息越久，心理压力越大。」如期重返舞台，张学友直言，一个歌手站在台上能唱感觉「很爽」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 15 日，张学友在上海举行第 103 场「60+巡回演唱会」。 现场歌迷供图</p><p></p><p>此前，因张学友感染新冠，原计划于 3 月 8 日-10 日在上海东方体育中心举办的三场「张学友 60+巡回演唱会」取消。主办方随后公布了延期公告和相应的补偿方案。</p><p>按照计划，3 月 16、17 日，3 月 22 日-24 日，张学友会继续在上海举办演唱会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 13:57:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696670_202403152157aef311b7-e2fd-41cb-825b-854c8b266b1f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>张学友</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央视 315 晚会丨预制菜顶流梅菜扣肉原料竟是劣质槽头肉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="570163" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8513e2f92cc4412e9c5cfc52c88d9474/hd/9f03ab0d-a6ec-4704-ba38-6a070fa75332-7a5ff642-5027-42ce-7374-58cb36125fa0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240315/d33782dc71fe440b91cc96e3b901fdcb-20240315205639737-3579303792592792498-bf8582fa-4590-4cea-9481-29bb56e67bd5.jpg" data-duration="09:31" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视财经客户端 (09:31)</div>过去的一年，消费领域最热门的一个词就是预制菜。凭借方便快捷，预制菜让人们的餐桌变得更加丰富。今年春节，无论在线上各大电商平台，还是线下的商超门店里有一道预制菜的销售持续火爆，成为预制菜销售的「顶流」，它就是梅菜扣肉。<p></p><p>安徽省阜阳市是梅菜扣肉预制菜的主要产区之一，当地有近六十家生产梅菜扣肉预制菜的生产企业。这些看起来不错的梅菜扣肉预制菜，是怎样生产出来的？梅菜扣肉预制菜走俏的背后，又隐藏着怎样的秘密？来看 3·15 记者在安徽的一线调查。</p><p>2024 年 1 月初，记者来到了安徽省阜阳市。知情人士称，当地个别预制菜生产企业存在使用未经严格处理的槽头肉制作梅菜扣肉预制菜的情况。</p><p>槽头肉，是指猪头与躯干连接部位的肉，有的地方叫「刀口肉」或「血脖子肉」。由于槽头肉上淋巴较多，在日常生活中也被老百姓称为淋巴肉，民间俗语所说的「割肉不割槽头肉」就是指的这个位置。</p><p><strong>安徽阜阳猪肉批发商，商户：</strong>槽头肉就是这一块，里边这种都当瘦肉卖了。其实都是淋巴，都不能吃。</p><p>根据《中华人民共和国国家标准（GB/T 17236-2019）畜禽屠宰操作规程，生猪 》要求，对屠宰后的猪必须进行「整修」：整修可视病变淋巴结、摘除肾上腺和残留甲状腺等。尤其是甲状腺，含有大量甲状腺激素，食用后会产生中毒反应。槽头肉因为含有大量淋巴结、脂肪瘤和甲状腺，属于猪肉中必须进行严格「整修」的部分，是猪肉中公认品质差、价格低的部位。猪肉市场对槽头肉认可度也很低。</p><p>难道真的有企业敢使用未经严格处理，含有淋巴结和甲状腺的槽头肉制作梅菜扣肉这道预制菜吗？记者对当地多个冻品市场进行走访，不少商户向记者透露，用未经处理的劣质槽头肉替代五花肉做梅菜扣肉预制菜，在阜阳早已是公开的秘密。</p><p><strong>安徽阜阳猪肉批发商，商户：</strong>梅菜扣肉的肉淋巴都在上面，吃起来肉就腥。</p><p>记者调查了解到，正常五花肉批发价格在一斤 12 元左右，而未经严格处理的劣质槽头肉批发价一斤仅 3 元左右，价格相差悬殊。</p><p>是否真的存在利用未经严格处理的劣质槽头肉以次充好，制作梅菜扣肉预制菜的事？为了印证这一信息，记者来到安徽阜阳预制菜加工工厂，展开实地调查。</p><p>据当地人介绍，阜阳市春天食品有限公司是当地生产梅菜扣肉预制菜的龙头企业，2015 年就开始研发、生产和销售梅菜扣肉这些肉类预制菜。</p><p>根据商铺老板的指引，记者来到了位于阜阳市颍州经济开发区的春天食品有限公司，还没走进厂区，就闻到空气中浓烈的香料味道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在厂区外观察发现，这家企业生产车间极为保密，连一层的生产车间也挂上了厚厚的窗帘。二楼生产车间窗户玻璃上，也贴上了玻璃贴纸。从厂房外，根本看不到里面的生产情况。</p><p>记者以采购商的身份，联系上了阜阳市春天食品有限公司负责销售的杨经理。交谈中，记者提出实地看一下生产车间，杨经理很警惕地拒绝了记者。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/564.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>超强的警惕性，让记者更加怀疑这家公司生产的梅菜扣肉预制菜可能存在问题。几经周折，记者终于取得了公司管理人员的信任，在未经过任何消毒措施下，进入了阜阳市春天食品有限公司最核心、保密级别最高的生产车间。记者看到，车间内摆满了刚刚用槽头肉做好的熟肉制品。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/565.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>工作人员告诉记者，有专门的车间会对槽头肉原材料进行修整，剔除淋巴结和甲状腺，但记者从放置熟肉的筐中取出一块槽头肉发现，上面仍然有腺体清晰可见。</p><p><strong>阜阳市春天食品有限公司，工作人员：</strong>上面的腺体剔太干净，肉的厚度不够。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/567.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为了保证槽头肉的分量和外观，阜阳市春天食品有限公司的工人并没有将淋巴结和甲状腺剔除干净，这样的劣质槽头肉就成为这家公司生产梅菜扣肉预制菜的原料。</p><p>按照国家相关规定，生猪屠宰后必须经过整修，去除可视病变淋巴结，摘除肾上腺和残留甲状腺才可以上市销售。</p><p>在安徽东辉食品科技有限公司，记者一进入厂区就发现，露天堆放着大量的冷冻肉。外包装上，记者清晰地看到写有「槽头肉」的字样。公司的负责人直言不讳地告诉记者，槽头肉是他们公司梅菜扣肉预制菜的主要原料。</p><p><strong>安徽东辉食品科技有限公司，负责人：</strong>槽头肉能占百分之六十左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在安徽东辉食品科技有限公司的生产车间，记者看到几名工人正在对劣质槽头肉上的淋巴结和甲状腺进行整修。但记者发现，经过整修的槽头肉上，腺体依然清晰可见。</p><p><strong>安徽东辉食品科技有限公司，负责人：</strong>这些都是腺体，工人修得不是很干净还会有一点。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>工作人员称，带甲状腺的槽头肉做熟之后，口感和正常猪肉没有任何区别。</p><p><strong>安徽东辉食品科技有限公司，负责人：</strong>我不吃带甲状腺体的肉。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而在位于阜阳市颍东区的安徽厨先生食品有限公司，记者看到的生产场景更是触目惊心。刚进厂区，记者就见到企业院子里，露天摆放着大量的冷冻槽头肉。有的甚至丢掉了外包装，里面的冷冻肉完全暴露在室外。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>生产车间门口，一辆运送货运的叉车来回穿梭，将一批批冷冻的槽头肉从外面运进生产车间。在这个食品车间最重要的核心生产区域里，进出车辆没有任何保护、隔离和消毒措施。</p><p>刚进入肉类加工车间，一股股浓重的腥臭味就扑面而来。车间内污水横流，地面上、灶台上污浊不堪，解冻的生肉和刚加工出来的熟肉同时存放这里，有些冻肉的包装袋竟然直接覆盖在刚刚生产出来的熟肉制品上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/573.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在安徽厨先生食品有限公司的整修车间，工人们同样对劣质槽头肉上的淋巴结和甲状腺进行整修。</p><p><strong>安徽厨先生食品有限公司，工作人员：</strong>还是会留一些腺体，上面不留一点腺体，底下红肉就被修掉了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这是肉类加工车间通往分割包装车间的通道，在这条长长的通道两旁的货架上，摆满了刚刚使用带着腺体的劣质槽头肉加工好的熟肉制品。</p><p>在分割包装车间记者看到，现场异常繁忙。几十名工人们分组作业，一组将加工好的劣质槽头肉进行切片，另一组工人熟练地将槽头肉和梅菜装碗封装。</p><p><strong>安徽厨先生食品有限公司，工作人员：</strong>就五花肉和槽头肉两种，五花肉和槽头肉不一样。</p><p>工作人员给记者介绍，因为同时要出不同档次的梅菜扣肉预制菜产品，为了防止将劣质槽头肉和五花肉弄混了，他们会在包装颜色上做区分。</p><p><strong>安徽厨先生食品有限公司，工作人员：</strong>白色的碗都是槽头肉，只有这两个是五花肉的。</p><p>2023 年，安徽省市场监督管理局按照总局的统一部署，一直将肉制品作为食品安全监管工作的重点，要求属地监管部门加强对肉制品生产企业的日常监管，对发现的违法行为，严厉查处，绝不手软。今年 2 月，阜阳市市场监管部门就对安徽厨先生食品有限公司的违法行为进行了处罚。但记者调查发现，该企业并没有规范自己的经营行为，违规行动反而更加隐秘地在进行。</p><p>在调查过程中，这些梅菜扣肉预制菜企业的负责人表示，随着预制菜销售的持续火爆，他们的生意成了「香饽饽」，产销两旺。一年到头，从早到晚忙不停。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 13:08:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26695642</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26695642</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/929/135.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26695642_20240315210862acd12d-16a7-4472-9790-b5d00be14ef3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视财经客户端]]>
            </author>
            <category>梅菜扣肉</category>
            <category>淋巴</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/929/135.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/929/136.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧盟率先推动 AI 监管立法，专家：世界范围内存在「AI 发展水平鸿沟」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>欧洲议会近日以压倒性票数通过《人工智能法案》，这标志着欧盟扫清了立法监管人工智能（AI）的最后障碍，法案中的相关条款将分阶段实施。</p><p>在欧盟率先为 AI 监管立法后，上海国际问题研究院研究员、网络空间国际治理研究中心秘书长鲁传颖向澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，欧盟是否能够在该领域起到带领作用，还有待验证。在法案尚未生效、本身面临创新和不足并存的情况下，这个举措能否缓解「AI 威胁论」、推动各方在 AI 监管领域合作等尚无定论。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/877/643.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 3 月 13 日，法国斯特拉斯堡，欧洲议会议员就人工智能法案进行投票。视觉中国，图</p><p></p><p><strong>布鲁塞尔效应，还是陷阱？</strong></p><p>2021 年 4 月，欧盟委员会提出《人工智能法案》提案的谈判授权草案，将严格禁止「对人类安全造成不可接受风险的 AI 系统」，包括有目的地操纵技术、利用人性弱点或根据行为、社会地位和个人特征等进行评价的系统等。当 ChatGPT 发布后引起投资热潮、公众出现对 AI 的狂热情绪时，该立法草案让欧盟立法者在 AI 领域占了先机。2023 年 12 月，欧洲议会、欧盟成员国和欧盟委员会三方就《人工智能法案》达成协议。</p><p>有分析称，欧洲议会通过《人工智能法案》，或许会为西方国家在 AI 治理方面奠定基调。但有相关企业担忧法案「走得太远」，而数字监管机构认为法案「做得还不够」。在法案通过前，欧盟立法者曾于 3 月 12 日进行辩论，当时有声音指出，欧盟在这个问题上还有许多重要的工作要做。</p><p>《华尔街日报》称，欧洲议会通过《人工智能法案》，表明欧盟是一个「有影响力的全球规则制定者」。美国有线电视新闻网（CNN）刊文指出，欧洲议会通过该法案，与美国形成鲜明对比。2023 年，参议院多数党领袖舒默曾罕见地把该问题放到议程首位，但美国尚未在 AI 联邦立法方面取得任何有意义的进展。</p><p>对于欧盟是否能在 AI 监管领域起到带领作用，鲁传颖对澎湃新闻表示，由欧盟单方面制定的规则对国际规则和各国国内政策产生重要影响的现象被称为「布鲁塞尔效应」。一方面，法案的监管思路和创新举措对各国都具有一定的参考价值，另一方面，法案在处理对技术进步、产业发展的制约也受到了广泛质疑。因此，法案最终是「布鲁塞尔效应」还是「布鲁塞尔陷阱」还有待时间检验。</p><p>欧盟目前计划在欧洲委员会下属建立一个 AI 办公室。从实际的角度来看，这个办公室将是欧盟在 AI 监管领域的关键执法者，该机构有权要求发展生成式 AI 的公司提供有关信息，甚至有权能够阻止相关系统在欧盟运作。</p><p>在鲁传颖看来，法案既有创新之处，也面临着挑战和不足。「法案有三个比较重要的创新之处。第一是开启了 AI 监管进程。在这之前，AI 监管一般都是纵向监管。横向监管是适用于所有部门和应用的法律规则，覆盖所有领域和人群，因此对法律的要求也更高，更难以达成共识。这也是为什么法案在强调严格监管的同时，也注重监管创新，例如鼓励各国开展‘沙盒测试’，给中小企业提供更多的便利和支持等。第二是建立了基于风险等级的监管体系。欧盟以人权和安全为基准把 AI 风险分为四个等级：禁止的行为、高风险系统、有限风险系统和最低风险系统。不同类别的 AI 系统需要遵守不同的监管要求。第三是为配合法案落地建立了一整套的执法体系和多层次的监督和执行机制，包括欧盟成员国的国家监管机构等。」</p><p>鲁传颖称，仅从文本角度来看，各方对于法案的质疑主要包括三个方面。一是法案没有完全反映 AI 技术的复杂性。法案追求的确定性，与 AI 技术存在的不确定性之间存在一定矛盾。对于一个快速发展的战略性技术，尽管安全至关重要，但过多的资源投入到安全中会影响技术的进步。</p><p>二是法案监管思路和范畴跟不上快速迭代的 AI 技术。尽管法案以风险等级划分来实施监管，但技术的进步会让不同风险等级之间的界限不断打破。AI 技术的快速进步有可能导致投入大量人力、物力的法案尚未生效就已经落后。</p><p>三是监管和创新之间的平衡问题。法案主要针对高风险的 AI 系统，这些要求给 AI 的开发和创新带来一定的负担和障碍。对于大企业而言，面临着消极和积极两个方面的影响。消极面是大量合规要求会阻碍技术的进一步发展和市场拓展，积极面则是合规门槛高企会阻止更多企业进入 AI 领域，有助于形成垄断。这导致了一些中小型的 AI 企业或研究机构的不公平，它们难以承担相应的合规成本和风险。</p><p><strong>欧盟法案遇上「AI 威胁论」</strong></p><p>CNN 日前报道称，美国国务院委托 Gladstone AI 公司撰写的一份报告表明，AI 可能对人类构成「灭绝级」威胁，美国必须进行干预。根据这份报告，最先进的 AI 系统可能被用作武器、AI 实验室担忧对开发系统「失去控制」，且在 AI 方面存在「军备竞赛」，为此报告呼吁采取措施应对这个威胁，包括实施紧急监管保障措施等。</p><p>对于 AI「威胁论」，复旦大学新闻传播学院教授邓建国表示，根据这份报告中的「AI 威胁」，目前看到的原因有几个：一是 AI 日益强大，但其运行原理如黑箱，连专家都很难解释清楚，更难预测其结果，而人类对「不可知之物」容易产生恐惧。二是 AI 的底层逻辑偏理性，人类一旦启动它，它很可能按照绝对理性的逻辑或者自说自话地执行下去，哪怕以牺牲人类为代价。</p><p>比如所谓的「回形针效应」，指的是如果一个 AI 系统的目标被设定为最大化某个特定目标，那么它很可能会忽略了其他因素，疯狂、彻底、不惜一切代价地去实现这个目标，比如调动世界一切资源（包括电力和算力）以生产尽量多的「回形针」。三是担心 AI 不加区别地扩散，会被一些国家或组织利用威胁到欧美的社会舆论和国家安全。比如 2016 年，（美国前总统）特朗普的团队曾在剑桥数据分析公司的帮助下，非法获得了 8000 万脸书用户的信息，并向他们精准投放了特朗普的正面竞选信息，被认为干扰了选举。今天的 AI 比社交机器人更为强大，干扰选民认知和造成国家安全危机的能力更强。四是 AI 容易造成个人数据不当利用和版权侵犯等。</p><p>《人工智能法案》能否暂缓外界对于「AI 威胁论」的担忧？邓建国认为，从整体来看，不同的人群对 AI 风险有不同的立场，其背后有不同的原因。在一定程度上，欧洲议会通过《人工智能法案》回应了这些原因，因此一定程度上能够缓解外界对于 AI 会带来威胁的担心。但普通人对 AI 风险的恐惧和乐观，在于他们接触了哪些媒介内容，所以不必太较真。</p><p><strong>法案能否缓解冲击、推动合作？</strong></p><p>美联社分析称，今年是「超级大选年」，但近几个月来，AI 中的「深度伪造」技术已经在社交媒体上对欧洲和亚洲多地的选举产生了影响，这种情况被认为「是一个警钟」。 科技巨头谷歌日前表示，将限制旗下 AI 聊天机器人 Gemini 回答有关今年全球各地大选的问题，以避免出现失误的可能。此外，欧盟也向脸书、X（原推特）等社交平台正式发出通知，要求这些平台认识到 AI 对选举会构成的风险，以及说明平台如何应对、防范这些风险。</p><p>欧盟率先为 AI 治理立法，是否能从监管的角度缓解新技术带来的冲击，以及推动各方就这个问题的合作？鲁传颖认为，从监管对象来看，法案主要针对 AI 系统的开发者，与《通用数据条例》涉及到的广泛数据收集者、存储者和处理者相比，门槛要高得多。因此，法案的监管对象更像是欧盟《数字服务法》中所指出的「守门人」。</p><p>从监管效果角度来看，法案仅仅是一个开始，其落地举措还需要大量的技术标准和最佳实践的支持。也就是说，法案最终落地还要依靠国际标准组织的成果，这也影响了「布鲁塞尔效应」的发挥。</p><p>在推动各方合作的层面，邓建国分析称，「在世界范围内存在着一个‘AI 发展水平鸿沟’，导致’AI 风险感知鸿沟’的出现。即使在同一国家内部，不同行业对 AI 风险的曝光度不同，所以感知也不同。」</p><p>「我们可以用‘涟漪’来比喻。在 AI 发展和风险感知上，西方发达国家处于涟漪的中心，其他国家和地区位于 AI 的影响或威胁的中间或者外围。在涟漪不同的位置，AI 风险感是分布不均。如霍金、库兹韦尔、辛顿、马斯克等人都担心 AI 风险，是因为他们处于涟漪的中心。」</p><p>邓建国认为，合作需要基础，比如共识、信任和对价资源等。没有这些前提条件，很难谈合作。如前所述，AI 在不同地区发展的水平、带来的影响和风险认知不同。目前各方在 AI 发展上存在着越来越大的差距，加上一些国家治理 AI 是出于国家安全考虑，甚至有偏冷战和敌我思维，因此各方在 AI 治理上实现有诚意的合作的可能性很小。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 12:13:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26691828</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26691828</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/877/702.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26691828_2024031520147a85b6dc-2e1c-4443-92a9-4106f3f3e628.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，朱润宇]]>
            </author>
            <category>欧盟</category>
            <category>人工智能法案</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/877/702.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/877/703.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[315 不能停！澎湃 315 八小时大直播多篇报道获官方回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 15 日 18 时，澎湃新闻 24 小时直播频道首次推出的「315 八小时大直播」特别节目正式收官，8 小时不间断直播，纪实暗访、麻辣点评、热线互动、焦点解析轮番播出，连续推出 12 个焦点报道或议题，多个话题登上热搜，相关报道掷地有声。</p><p>直播同时在澎湃新闻的多个社交平台矩阵账号播出，综合传播量近亿。</p><p>暗访视频《隔空「消瘤」？起底声称可治绝症的「量子疗法」》播出后，涉事公司所在地市场监管部门迅速赴现场开展执法，当天即立案调查。《「老神医」的骗术与癌症患者之死》、《199 元桂林 4 天 3 晚「魔幻之旅」》、《致命的抽脂整形：医护均无手术资质》、《藏在社交媒体后的「甜蜜陷阱」》等暗访调查视频成为当天热议焦点，微博话题#暗访 199 元 4 天桂林魔幻低价游#登上热搜，桂林市文旅局工作人员表示，已关注到「低价团」问题并向相关领导汇报。</p><p>此外，直播全方位涵盖各类消费领域热点话题，如《你身边的二维码够「纯净」吗？》关注个人信息保护，《如何辨别「真假」消防产品？》关注人身安全，《卖数字人竟成微商？代理暴利月入百万》、《起底「AI 名师」：AI 模型版权该归谁》聚焦伴随新技术出现的新型陷阱，《两千多买到「柱子票」，演唱会票务乱象何解？》、《知名连锁早教相继闭店，家长退费维权难》、《月子会所、健身房「跑路」，消费者如何「避雷」？》关注与每个普通老百姓息息相关的消费焦点话题，邀请消费者、律师、专家共同进行圆桌探讨，针对具体问题给出可行建议。</p><p>直播过程中，开通的实时投诉热线，以及澎湃质量观投诉平台收到的消费维权线索，澎湃新闻也已陆续进入跟踪采访阶段。</p><p>315 不能停！澎湃新闻将持续追踪报道消费领域问题和乱象，保护消费者权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 11:52:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26693219</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26693219</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/892/429.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26693219_202403151952622d3485-361a-49ac-a5b6-cc4a0cf98fb3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文]]>
            </author>
            <category>315 不能停</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/892/429.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/892/430.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 诈骗，围猎普通人｜315 特稿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/850/700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>眼见并不为实。全球范围内，诈骗分子正利用 AI 技术精准围猎普通人。</p><p>去年 5 月的一份报告显示，迈克菲（McAfee）安全技术公司在对美国、澳大利亚、英国、德国、日本等在内的 7 个国家的 7054 人进行了调研，发现其中 1/4 的成年人曾经历过 AI 诈骗，而遭遇诈骗的人中，77% 蒙受了经济损失。</p><p>3 月，一名中国香港的职员在一场「多人视频会议」后被骗 2 亿港元，最后发现这场视频只有他自己是「真人」，其他人都是 AI 换脸冒充的。</p><p>三秒的声音记录就可以复刻声音，社交平台上的照片和视频随时可能被人挪为他用。面容、声音不再由一人独享，真实和信任的围墙被逐渐打破。</p><p>在澎湃新闻的采访中，有人复刻了孩子的声音，谎称绑架，用来恐吓身处异地父母；有人准备了精密的熟人借钱剧本，借由 AI 换脸的技术增加可信度……而在另一端，无论事中还是事后，受害者难以摆脱恐惧、不安乃至多疑。而面对 AI 诈骗，国内的制度、法律、技术尚有空白需要填补。</p><p><strong>被绑架的「女儿」</strong></p><p>2023 年 11 月，家住江苏省苏州市相城区的居民刘一宁曾遭遇了一起「AI 配音」诈骗。</p><p>苏州市公安局相城分局中心商贸城派出所民警唐磊告诉澎湃新闻，那天 13 点左右，民警接到了刘一宁的报警。电话里，她慌张地表示自己的女儿在英国留学时遭遇绑架，「绑匪」在电话里威胁她，如果拿不出 60 万赎金，就要杀害她的女儿。</p><p>通话中不时传来「女儿」被殴打的惨叫声，刘一宁确信女儿遭遇了绑架，立刻将银行卡里仅有的 1 万元转入了指定账户。挂断电话后，她越想越害怕，意识到还要 59 万元才能保证女儿的安全，于是拨通了报警电话，半小时后，民警到达现场。</p><p>「你的钱转给谁了？」</p><p>「一个中国人，听口音好像是南方人。」</p><p>民警随后查看了刘一宁的转账记录，发现汇款失败，对方的账户显示不存在。</p><p>此时唐磊确信，这是一起电信诈骗。他解释道：「可能嫌疑人之前涉过案，他还觉得这个银行卡能用，实际上已经被其他公安机关封掉了。」</p><p>刘一宁接到电话时，英国尚处夜半时分，与国内有 8 小时时差。在联系不到女儿的情况下，她完全相信了嫌疑人的恐吓。尽管民警不断安慰、解释，但刘一宁始终相信自己听到的就是熟悉的女儿的声音。</p><p>接下来，警方和刘一宁不停地联系女儿的老师和同学。直到 1 小时后，刘一宁才通过老师得知女儿的消息。听到刚睡醒的女儿亲口报平安，她才确信自己遭遇了「AI 配音」诈骗。</p><p>除了「AI 配音」诈骗，还有欺骗性更强的「AI 视频」诈骗。</p><p>去年 5 月 29 日下午 2 点多，冯天正在家中浏览抖音，一位使用表哥真人头像的用户给他发来消息，让他添加自己的 QQ，称有事和他说。</p><p>冯天平时和表哥来往不多，此前，他从未添加过表哥的微信和 QQ。添加 QQ 好友后，「表哥」主动给冯天打了一通视频电话。视频里「表哥」正对摄像头，坐在办公室中，说话声音较轻。7 秒后，还没等冯天听清，「表哥」便挂断了电话，「我这边有点卡，打字说吧。」</p><p>「表哥」告诉冯天，自己要转一笔钱，但碍于领导身份，不方便以私人账户转款，想让朋友将钱先转到冯天账户上，再由他转到指定账户中。过了一会儿，「表哥」将一份 65 万元的转款凭证发给冯天，并催促他转款。冯天没有怀疑凭证的真实性，但还是想看到到账通知后再转款。</p><p>「银行的信息不会错。」「表哥」向冯天解释大额转账需要 24 小时才能到账，自己着急用钱，催促冯天垫付。冯天相信了这套说辞，于 17 点 05 分向「表哥」指定的账户转入 30 万元。</p><p>36 分钟后，「表哥」再次催促冯天将剩余的 35 万元也转入指定账户中，冯天一时拿不出这么多钱，只好联系朋友借钱。期间他再次打开抖音，发现「表哥」的账号因违反《抖音社区自律公约》，已被系统封禁。冯天这才意识到自己可能遭遇了诈骗。向表哥打电话确认后，冯天选择了报警。</p><p><strong>猫鼠游戏</strong></p><p>从冯天向商河县当地警方报案的那一刻起，一场猫鼠游戏便开始了。</p><p>30 万元被骗资金到账后，7 名嫌疑人立刻分头行动。一批人到 ATM 机提取了 2 万元现金，另一批人到踩过点的金店，用剩余的 28 万元购买了黄金。此后，他们将大部分赃款转交给了上游的接头人。</p><p>另一方，商河县警方通过抖音和 QQ，确定了嫌疑人的位置在广东，并通过资金流向，抓获了一名提供银行卡的嫌疑人。根据这一线索和当地的监控录像，警方锁定了其余嫌疑人，于第二、三次行动中将他们全部抓获。</p><p>经审讯得知，该诈骗团伙由境外人员实施诈骗，7 名嫌疑人负责在国内洗白赃款，并吸引成员入伙。目前，警方已追回被骗资金 7 万余元。案件的主要嫌疑人谢某，已经以掩饰、隐瞒犯罪所得罪被判处有期徒刑四年六个月。</p><p>这是山东省济南市商河县公安局刑警大队三中队中队长张振华讲述的，一起采用 AI 技术换脸冒充受害者熟人进行网络诈骗的案件。</p><p>与以往电信诈骗不同，「AI 诈骗更强的真实性利用了大众在确认身份信息时‘眼见为实’、‘耳听为实’的惯性思维。」浙江金道律师事务所律师夏文忠解释道。</p><p>赵婷就没有冯天这么幸运了。在被骗走 8 万元后的第 17 天，1 月 22 日，赵婷无意间打开抖音，屏幕上突然蹦出了那张熟悉的面孔。她点进主页一看，「妈呀，就是那个人」，骗子用「AI 换脸」骗了她。</p><p>她今年 28 岁，在北京从事媒体行业，此前从来没有想过在网络上找对象，家人也从不催婚。她只是爱看抖音上别人发布的相亲聊天截图和红娘博主的相亲评论区，觉得挺有意思的。</p><p>2023 年 12 月下旬，她偶然间看到红娘评论区里一则某位「阿姨」的留言，「90 年江苏人，身高 180，国企上班，京房京户」。看着对方儿子照片里的形象也不错，赵婷产生了兴趣，主动关注了对方并打了声招呼。</p><p>赵婷很快就和阿姨的「儿子」沈成伟加上了微信。认识第二天，沈成伟就对她说，「这就是我想要的相亲状态，我觉得我们还挺聊得来的。」</p><p>在微信上聊了两天之后，沈成伟以「很少用微信」为由，让赵婷下载了网易灵犀办公软件。赵婷用沈成伟发给她的账号和密码登录，此后都在这上面和他聊天。</p><p>沈成伟一直很热情，常常向赵婷主动发送自己的照片和视频，有的是工作照片，有的是在奶茶店或餐厅里的自拍，有的是第三视角拍摄的他正在开车的视频，有的是他在浙江某景点滑雪的视频。</p><p>聊了大约十天后，沈成伟告诉赵婷，他打算过完年装修房子，要按赵婷喜欢的风格来装修。赵婷显得有些不知所措，沈成伟回复道：「你是我的结婚对象，后面的大小事都要跟你商量着来。」</p><p>有了结婚的承诺，沈成伟接着提出带赵婷理财，攒着以后结婚、出去旅游用。</p><p>赵婷说，现在想来，其实沈成伟一直在慢慢给她灌输有关理财的思想。早在他们认识的第二天，他就有意提到自己有个叔叔在证券公司工作，平时会教他理财，他的房贷也是靠理财还清的。</p><p>最终，赵婷「投资」了 8 万元，包括自己的 5 万存款和 3 万网贷。在那期间，赵婷正好回湖北老家，和家人提及此事。其中一位堂姐立刻察觉不对劲，报了警。赵婷则向民警坚称自己没有被骗，是家里人多管闲事。</p><p>报警当晚，和家人争吵过后，赵婷也有些害怕了。接下来的两天，沈成伟仍在劝说赵婷，把一笔还未到期的 5 万元定期存款从银行里取出来投资。赵婷这时候已经认定，自己遭遇了「杀猪盘」，对方是骗子。</p><p><strong>维权之困</strong></p><p>1 月 11 日上午，赵婷赶回北京后，前往家附近派出所报案。她翻出骗子曾发给她的照片，问民警能不能用人脸识别技术把照片里的本人找出来。民警告诉她，除非确定他正在犯罪或是犯罪嫌疑人，否则不能随意使用人脸识别技术查某个人。</p><p>下午，赵婷仍未揭穿骗子，继续和对方聊天，并提出见面的想法。对方立刻拨了视频通话过来。赵婷没做好心理准备，心里很害怕，接了两三秒，截了两张图，便立刻挂掉了视频通话。她立刻返回派出所，把视频通话的截图拿给民警看，「他们一看截图就说是假的，AI 的」。</p><p>等她在抖音上找到照片的原主人之后，才知道骗子发来的照片均是加工过的截图，只是裁剪去水印，用 AI 增强截图的清晰度和细节。其中一张，骗子还特地使用 AI 把博主身上的衬衫换了个颜色。而那次骗子拨打来的视频通话，也取自博主前一天发布在抖音上的视频动态。</p><p>2 月 7 日，春节前，派出所民警打电话来，告知赵婷已经立案，但她对追回钱款几乎不抱希望了。她没有告诉家人自己究竟被骗了多少，也没有回家过年。每月还贷 5500 元，对她来说有点压力。于是正职之外，她又找了一份兼职，早上 6 点起床，晚上 10 点回家。</p><p>整个 2 月里，她只休息了一天。「可能我从小到大一直比较容易轻信人吧」，赵婷说，「现在跟谁都不聊了。」</p><p>浙江理工大学法政学院特聘副教授郭兵在澎湃新闻的采访中列举了诸多个人维权的难点，譬如普通人缺乏法律意识，面对境外平台的违法犯罪，不知道如何提起诉讼；即便有充分证据证明对方侵权，当事人能够获得的赔偿通常较低，维权成本高；在处理网络空间中的证据时，如果当事人取证、保存方式不当，证据难以完善保存等等。</p><p>此外，提供「AI 换脸」软件的一方事后应当如何定责也是一处难点。夏文忠说，「在 AI 诈骗的产业链中，上游不法分子完全可以以‘不知情’来逃避法律制裁。」</p><p>上述案件中的「AI 配音」、「AI 换脸」都属于「深度伪造（Deepfake）」的范畴。</p><p>「让狗狗跳科目三也是（深度伪造）。」复旦大学计算机科学技术学院教授张谧解释，深度伪造狭义上专指 AI 换脸，广义上包含了虚假的新闻、文本、音频、图像、视频等等。</p><p>「AI 换脸」真正进入大众视野是在 2017 年，名为「deepfakes」的 Reddit 用户将知名女性的脸替换进了色情影像里。此后，「Deepfake」便被用来指代通过 AI 生成的图片和视频。</p><p>随着深度伪造的兴起，换脸成本大幅降低。中国科学技术大学网络空间安全学院特任副研究员周文柏向澎湃新闻介绍，在这之前，依靠计算机图形学的换脸技术已应用于影视行业，如电影《速度与激情 7》中呈现了去世的演员保罗·沃克。</p><p>相较国外，国内应用「AI 换脸」的时间更晚。民警张振华说，「AI 换脸」技术近两年才开始流行，却很快被用于违法犯罪。</p><p><strong>何以防范</strong></p><p>你的电话突然响起。接通后，对方开始向你推销房地产、培训班、流量套餐……你对这些不感兴趣，没说话，直接挂断了电话。</p><p>恭喜你，成功躲过了一次潜在的信息采集。</p><p>「有时候接个骚扰电话，不会很长，可能就把你的声音录进去了，建模合成，就能创造出用于诈骗的声音。」民警唐磊介绍了一种不法分子获取声音的途径。</p><p>这时又有一通视频电话打入，屏幕那端是你的亲属、同学、朋友，看到熟悉的面孔，你毫无戒备，直到对方和你提到钱。</p><p>「只要谈到钱就一定要提高警惕。」AI 技术工程师、AI 反诈博主徐欣说，向对方确认身份时，聊的事情要「足够隐私」，「不是你们在网上已经聊过的、有痕迹的事情，这种信息也可能会被对方窃取。」</p><p>尽管技术有所更新，但冒充熟人实施精准诈骗的套路仍未改变。民警张振华解释道，嫌疑人作案的电脑里有大量受害者的照片、工作单位等个人隐私信息。如果这时嫌疑人冒充上下级关系进行诈骗，同样令人防不胜防，例如冒充医疗机构的负责人，向药店店主借款，或冒充城建部门的领导，向施工单位的工作人员借款。受害者往往不会和领导核实，最终上当受骗。</p><p>其实，「AI 换脸」在技术上「有很大局限性」，研究员周文柏说，「现在深度伪造还是趋向于平面伪造」，可以让对方躺下、站起来、转圈、向不同范围大角度倾斜脸部、挤压五官、长时间闭眼，通过人脸形变判断图像真伪。</p><p>另外，抖音、小红书、B 站、微信等平台都要求用户上传 AI 生成的内容时做标记，否则会予以限流。这背后是 2023 年 1 月施行的《互联网信息服务深度合成管理规定》，其中要求「深度合成服务提供者对使用其服务生成或者编辑的信息内容，应当采取技术措施添加不影响用户使用的标识」。这些标识一方面可以提醒用户，另一方面可以追溯内容来源。</p><p>即便不用于诈骗，使用 AI 生成换脸视频，也可能涉及民事侵权。夏文忠解释，利用「AI 换脸」技术对图片或视频中的目标人脸进行针对性置换，则涉及《民法典》第 1019 条规定的「任何组织或者个人不得以丑化、污损，或者利用信息技术手段伪造等方式侵害他人的肖像权。」通过「AI 换脸」技术实行侮辱、诽谤行为，给他人的社会评价造成负面影响，则可能构成对他人名誉权的侵犯。</p><p>与深度伪造的内容相同，传播引介深度伪造相关的技术，也需要慎之又慎。</p><p>「科技行业应该负责任地发展 AI。」教授张谧强调了谨慎开源的重要性，「很强大的模型不适合开源。国外很多开源网站禁止分享深度伪造的软件、代码。」她认为，即便要开源，也要事前做好安全评测，预设各类场景，分阶段地开源文档、组件和接口，并在开源后严格管控。</p><p>在民警张振华的经验中，当事人在知道「AI 换脸」软件可能会被用于违法犯罪的情况下，依然向他人提供软件，就会涉嫌非法利用信息网络罪和帮助信息网络犯罪活动罪。</p><p>「因为他们搞 AI 的都明白，我做个虚假 APP，可以达到什么效果，图像是真是假。他们可能不承认，但是通过他们的工作环境、学历、认知，也可以认定是否参与违法犯罪。」民警张振华说道。</p><p>然而，不论如何监管，AI 还没有像科幻小说描绘得那样拥有自我意识，犯罪的渊薮依旧指向了操刀的人。正如徐欣所说，「其实 AI 跟诈骗是分离开的两个词，AI 只是一项技术、工具。就算没有 AI，这也是犯罪。」</p><p><span style="color:#999999;">（为保护隐私，文中赵婷、沈成伟、冯天、刘一宁为化名。感谢刘保君为采访提供的帮助。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 10:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26689268</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26689268</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/850/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26689268_202403151855f08710d3-ad7f-4b70-9f90-835dd43cbe40.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[实习生，郭宇翔，巫周雨，沈泳儿，澎湃新闻记者，陈媛媛]]>
            </author>
            <category>AI 诈骗潮</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/850/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/850/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[315 调查丨人保一分公司陷「偷拍门」：被指偷拍客户手机窃信息，警方已立案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/277.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国人保财险石家庄分公司大楼。本文图片均为，受访者供图</p><p></p><p>河北省石家庄市的姚先生怎么也没想到，他通过中国人民财产保险股份有限公司（以下简称人保财险）石家庄市分公司办理了一份河北银行的助贷后，他手机通讯录里的所有联系人、部分通话记录、微信好友及聊天记录等，全部被偷拍并存储于中国人保财险的百度网盘里。</p><p>姚先生对澎湃新闻（www.thepaper.cn）说，人保财险在掌握了他的这些信息后，在他的贷款未逾期时就进行催收。他手机里的朋友、亲戚、同事、甚至村支部干部都接到了催收电话，母亲也因此脑梗住院，这给他带来很大痛苦。</p><p>此外，姚先生获得的证据显示，保财险拍摄存储的这类信息不只是他一个人的，而是 2018 年～2023 年在人保财险石家庄分公司办理助贷业务的大批人员。</p><p>受案回执显示，2024 年 1 月 22 日，河北省石家庄市公安局桥西分局刑警大队中山刑警队已经对这起人保公司侵犯公民个人信息案进行立案侦查。</p><p>3 月 15 日，人保财险石家庄分公司石姓相关负责人回应澎湃新闻称，此事比较复杂。当事人姚某因个人诉求与其单位闹了有四年了，这期间姚某找过多个部门，「没有任何一个行政部门支持他的诉求」。同时，针对助贷险方面的经济纠纷，人保方面在 2021 年 2 月份向石家庄仲裁委提起了仲裁，仲裁委已经出具了裁决书，支持了人保公司的请求。</p><p>而针对公安立案的「人保侵犯公民个人信息」案，涉及偷拍姚某手机通讯录的问题，石姓相关负责人刚说一句「相关证据」就表示，「信号不好，听不到你说话」。记者表示可以发短信沟通，石姓相关负责人表示，未获单位许可他不能接受记者采访。40 分钟后，石姓相关负责人回电澎湃新闻称，接受媒体采访需要从市里报到省里，省里报到总部，总部报到集团，需要记者提供记者证和采访提纲，且接受采访的内容需要经过上级公司的审核才能回复。随后，澎湃新闻将记者证和采访提纲发送过去。但截至发稿前，澎湃新闻尚未收到反馈。</p><p><strong>「给银行买的保险」</strong></p><p>一切要从姚先生办理河北银行贷款时购买的一份保险开始说起。</p><p>2020 年 1 月 8 日，姚先生在人保财险买了一份保险，每月交 2335.5 元保费。2021 年 2 月初，姚先生生了一场大病。出院后他想起这份保险或许有报销。</p><p>随后，他通过 95518 人保客服询问。人保客服告诉姚先生，他购买的是一份个人信用贷款保证保险，并不能报销大病。至于交保费，因为姚先生通过人保财险在河北银行贷款 15 万元，人保财险起到了「中间介绍人的作用」，所以每月要扣一笔 2335.5 元的信用贷款保费。工作人员还告诉他，「这二千多元虽然叫保费，但不是保险，相当于是贷款利息。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/275.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚先生与微信头像为河北银行的人保公司于某龙沟通截图</p><p></p><p>还款明细显示，姚先生在河北银行的 15 万元贷款分 36 期还，每月一期，每期还款 6943.2 元，其中，本金 3776.4 元逐月递增、利息 831.3 元逐月递减，保费每月 2335.5 元不变。</p><p>在后来多次与保险公司人员的沟通中，相关工作人员进一步阐释，每月的二千多元保费，并不是保姚先生自己的，而是由姚先生出钱「给银行买的保险。」</p><p>澎湃新闻了解到，事实上，姚先生办理的是一种「助贷险」，也就是说，他通过保险公司购买了一份保险，由此而获得了保险公司合作银行的一笔贷款。所以，借款人每月在偿还银行贷款本息之外，还要支付一笔固定的保险费。而这个保险费保的则是借款人的信用，如果借款人无力偿还贷款，那么保险公司将向银行进行赔付，然后再向姚先生追偿。</p><p>姚先生称感觉被骗，「如果不是保我自己的，我干嘛要交这笔保费」，他想退保。但保险公司人员提醒他，「你当时怎么面签的？你没在别的公司办过这种保险？你心里没数吗？今天下午 2 点之前，你必须存 6943 元到卡上。」</p><p>姚先生表示，他确实对这份「保证保险」不了解，当时，在人保大楼里给他办贷款的于某龙，通过手机上给他发了个链接，说「放款前买，不放款就不用买的。签字就行了。」保单也没给他，所以买的啥、保的啥，他不知道。于某龙的微信头像为河北银行的 logo，微信名为「河北银行于某龙+电话号码」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/272.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">河北银保监局对姚先生举报事项的答复。</p><p></p><p>2023 年 8 月 6 日，河北银保监局举报事项调查意见书显示，人保财险确实未及时向投保人签发保险单。但该局认为，「未发现人保财险存在欺骗投保人、对投保人隐瞒与保险合同有关的重要情况等问题，前期我局已经依法对其进行监督管理谈话，不再采取其他措施。」</p><p>「如果当时我清楚是这样的保险，我怎么可能买呢？贷一次款，两份利息。」姚先生说。</p><p>姚先生多次联系河北银行，希望直接打钱到银行账户归还贷款。但河北银行工作人员表示，「保费和贷款一体的。你必须先还保费，才能还贷款。」</p><p>随后，姚先生找到了于某龙。经过一番沟通，2021 年 2 月 15 日，于某龙表示，他已经向领导申请并获得同意，姚先生后面不需要再交保费了，姚先生只需要把自己的大病资料提交上来。</p><p><strong>疑冒充银行人员软暴力催收</strong></p><p>就在姚先生以为事情解决了的 2 月 15 日下午，姚先生突然接到了妻子打来的电话，说母亲身体不舒服，情况很紧急。石家庄市中医院诊断证明书显示，2021 年 2 月 18 日，姚先生母亲陈女士被诊断为脑梗死、高血压 3 级（极高危）。</p><p>妻子称，母亲当时接到了贷款催收电话，精神受到强烈刺激后晕倒。姚先生调查一番后发现，给母亲打电话催收的，是一个叫侯某园的人。她自称是河北银行工作人员。实际上，此人在 2 月 14 日就联系姚先生还贷，而当时姚先生的贷款并未逾期。姚先生的还款日为每月 15 日 24 点前。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/273.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚先生接到的侯某园催收电话。</p><p></p><p>对于这种提前催收，后来人保财险工作人员解释，因为姚先生此前已经对保费提出异议，明确表示不还保费，所以工作人员才跟他及其家人联系。</p><p>「为何她要打我母亲电话？她又是怎么知道我母亲电话的？」姚先生感到非常气愤。此前在填写贷款资料时，他特意声明他母亲对贷款不知情。因为母亲身体一直不好，「不经事」。</p><p>在母亲住院后，姚先生的亲戚、朋友、同事、甚至村支部也陆续接到了催收电话。</p><p>一些朋友责怪姚先生在河北银行办贷款时留下他们的电话，导致他们被银行的人辱骂。姚先生只得逐一解释，他不是不还贷，只是认为多交了保费。</p><p>在揹负了巨大的精神压力之后，姚先生冷静下来，他想搞清楚两个事，一，河北银行为何要对他提前催收、软暴力催收，他要求对公转账人家又不收。二、河北银行是怎么知道他的几十位亲人、朋友、社会关系电话的？</p><p>2021 年 3 月 22 日，姚先生来到河北银行。该行办公室主任接待了他。在当场核实中，河北银行首先证实，他们根本没有叫「侯某园」的员工，此人可能是人保财险公司的。河北银行工作人员还对于某龙竟然用该行 logo 做微信头像感到很惊讶和气愤。</p><p>此后，姚先生在人保财险公司追问侯某园下落，被告知其已经离职。而于某龙则一直躲着他不见。对于人保财险到底是如何取得姚先生大量亲朋好友的联系方式，有关方面给他的解释是，「打电话给你材料中填写的联系人时，人家给告知的。」</p><p><strong>保险公司网盘里的「秘密」</strong></p><p>不服气的姚先生后续又多次投诉、举报人保财险和河北银行，均未果。他甚至还申请过政府信息公开，要求公开对侯某园调查的过程，亦被驳回。</p><p>上述河北银保监局举报事项调查意见书称，姚先生反映的人保财险在销售过程中「捆绑销售保险」、「非法盗取个人信息」等情况，「经调查，未发现相关证据予以佐证人保财险存在违法违规问题」；针对姚先生反映的人保财险「暴力催收」等问题，「经调查，未发现相关证据予以佐证人保财险存在违法违规问题。」</p><p>就在姚先生为人保财险的违法「证据」一筹莫展之际，一个神秘人物给他提供了一个线索。</p><p>在人保财险石家庄分公司的百度网盘里，存储着所有办理助贷业务客户的个人信息，这些信息包括客户的户口本、通讯录、通话记录、微信聊天等等内容。</p><p>姚先生不敢相信这是真的。人保财险的电脑里，有一个百度网盘。在账号名为「PICC 助贷」的百度网盘里，存储着数个文件夹，2018 年～2023 年分别建有文件夹，每个年份里又按照 1 月～12 月共 12 个文件夹，每个月份里对应数名管理人员，每名管理人员名下又分别按客户姓名建有文件夹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/271.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人保财险公司电脑上登录的百度网盘，用户名为「PICC 助贷」。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/270.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">存于 PICC 助贷」百度网盘账户上的客户资料。</p><p></p><p>姚先生的信息，正是储存在这样一个「2020 年、1 月、王某晗、姚先生」的四级文件夹里。里面除了当时姚先生办理业务填写的资料、现场照片、户口本结婚证外，竟然还有对姚先生手机通讯录逐页进行偷拍，以及对部分通话记录、部分微信聊天记录等偷拍的照片。其中有一份微信聊天记录，是姚先生和朋友在交流某公司股份购买的事情。</p><p>姚先生想起，当时办贷款时，于某龙说要拿他手机去接收验证码，随后其他工作人员拿了一堆资料过来给他签。他估计手机就是那时被拿去偷拍的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/269.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚先生的手机通讯录疑遭偷拍并存储。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/268.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">疑似相关人员带手套拍摄客户信息。</p><p></p><p>此外，姚先生还注意到，被偷拍手机通讯录的不只是他，还有大量其他办理助贷业务的人。这些个人信息数量很大，而整个过程是明显的秘密偷拍。比如，对某台手机通讯录进行拍摄时，有关人员还戴着手套操作。</p><p><strong>警方立案侦查</strong></p><p>拿着这些「实锤」证据，姚先生向警方报案。</p><p>2024 年 1 月 22 日，石家庄市公安局桥西分局刑警大队中山刑警队向姚先生出具了受案回执。回执显示，姚先生报称的「人保公司侵犯公民个人信息案」一案，该单位已经受理。</p><p>姚先生告诉澎湃新闻，相关办案民警告诉他，该案已经立为刑事案件并正在侦办中，但目前进展不太顺利。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/267.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石家庄警方的受案回执。</p><p></p><p>随后，姚先生又向石家庄市 12345 政务服务便民热线投诉，要求石家庄市公安局给出书面答复。石家庄市公安局回复称，「因查清此案的关键证据是姚某本人所提供的百度网盘，为了调查此百度网盘的注册信息及内容，我中队联系了百度网盘的客服……「」也向反映人姚某多次解释，所以我中队只能口头形式告知姚某本人。」</p><p>姚先生说，从 2021 年发现这份保险的真相，到后来遭遇软暴力催收，他感觉自己已经心疲力竭。在发现大量个人信息被非法盗取、储存后，他觉得人保助贷险捆绑销售和软暴力催收的问题，似乎都不是最重要的了。他希望警方尽快侦办查处这类犯罪行为。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 10:19:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26661467</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26661467</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/924.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26661467_202403151819885cebe9-f54e-4db5-b416-7a8bc719f527.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谭君]]>
            </author>
            <category>偷拍</category>
            <category>个人信息</category>
            <category>保险公司</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/924.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/925.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】防骗服务需要「适老化」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/889/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年 315，澎湃新闻记者暗访、曝光了 199 元 4 天桂林「魔幻低价游」。旅行团以低价为诱饵，在行程中安排了 7 个会销商店，每次推销长达一两个小时。导游和导购用各种话术诱骗消费者上当：银器能杀灭幽门螺旋杆菌、安宫牛黄丸能紧急救命、阿胶能治疗癌症，等等。这个 40 多个人的低价团里面有一半以上是老年人，在洗脑式的推销中，营销人员还针对老人使用「久病床前无孝子」等话术，趁机推销各种「神药」和保健品。</p><p>可以说，这种低价「斩客团」很大程度上就是盯住了老年人，为老年人准备了专项欺诈话术。而坑老消费陷阱并不止于低价旅游团。此前，中国消费者协会就专门发布老年人消费提示，要求远离打着养生讲座、专家访谈、有奖听课、「专家」坐诊、免费体检、倾情体验等旗号的违法营销。</p><p>近一段时间，线上的坑老消费也是花样翻新：有老人被下套每月花了 6000 元充值追短剧，被称为新型「电子保健品骗局」；有的利用 AI 技术养号，打造了鹤发童颜的「老年美女」虚拟人物，借机向老年人种草、收割。</p><p>我国进入老龄化社会，60 岁以上老人已占全国人口的 21.1%，而且不少老人有相当多的积蓄，也有消费的意愿。另一方面，老人的信息闭塞、需要陪伴、渴望健康、认知较弱等特点，很容易被利用于设置消费陷阱、投放虚假广告。一些不法商家就把黑手精准地伸向了老年人，线上线下齐动手，从传统电视上的忽悠式的「三品一械」广告（药品、保健食品、特殊医学用途配方食品和医疗器械广告），到线下「送鸡蛋」「低价游」，甚至还有各种意在侵吞老人积蓄的「以房养老」之类投资骗局，轮番上马，疯狂行骗。在一些极端个案当中，有的老人过世之后，家里还塞着几十万元买来的保健品，让人唏嘘不已。</p><p>老龄化社会，需要全面完善各种适老化服务，也当然包括提升适老的消费环境，治诈治骗的工作也要真正做到「适老」。</p><p>一者，针对老年人的打着消费幌子的诈骗、欺骗，要认清其违法犯罪性质，市场监管部门、司法机关要及时亮剑。特别是各种「补药」、保健品已经成为重灾区，之前两高已经颁布相关司法解释，明确保健品坑老犯罪要从重处罚，符合诈骗罪规定的，依照诈骗罪定罪处刑，不能再按普通消费纠纷来「息事宁人」。</p><p>二者，帮助老人识别消费陷阱，需要儿女、社区以及全社会的共同努力。很多老人与其说是相信骗子，不如说是希望在骗子那里得到亲情的慰藉，最终他们在一声声「爸爸」「妈妈」的虚情假意的呼唤中失去了理智。</p><p>又是一年 315，希望更多儿女不是苛责老人又上当了，而是反躬自省一下：一年里和父母说了多少话、为他们解了多少难题？当父母玩不转手机、调不出来电视、打不开购物网站、相信社区里的「神医」时，有没有帮他们跟上手机时代，填平信息鸿沟，提供心理慰藉？防骗服务需要「适老化」，如果儿女、亲友、社区不关心老人，那么骗子就自然会趁虚而入。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 09:38:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26692760</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26692760</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/889/39.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26692760_2024031517417aabf554-9af8-46a6-89c1-c226c0f45b00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>199 元 4 天桂林「魔幻低价游」</category>
            <category>315</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/889/39.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/889/40.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平同安哥拉总统洛伦索会谈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 15 日下午，国家主席习近平在人民大会堂同来华进行国事访问的安哥拉总统洛伦索举行会谈。</p><p>中安传统友好。去年，两国共同庆祝建交 40 周年。当前，中安关系发展势头良好，政治互信持续深化，务实合作成果丰硕，切实惠及两国人民。相信洛伦索总统此访将为中安关系全面深入发展注入新动力，推动两国友好合作不断取得新进展。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/887/472.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 08:45:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26692345</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26692345</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/886/847.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26692345_202403151645ac5f6ecd-a989-4090-b59e-4fd03267eebb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/886/847.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/886/848.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
