<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 03:33:27 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日，三千多名遊客開啓國產大型郵輪愛達·魔都號商業首航]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3000 多名遊客今日開啓愛達·魔都號商業首航。澎湃新聞記者，鄒娟，圖</p><p></p><p>1 月 1 日，首艘國產大型郵輪愛達·魔都號開啓商業首航，首航遊客達 3000 餘人。</p><p>4 歲的姜子青和爸爸媽媽成為首批登船遊客。「我 2014 年的時候在歐洲坐過豪華郵輪，當時就想什麼時候能坐上我們自己造的郵輪，現在終於實現了。」愛達魔都號的首位客人馮硯昕女士説道。她的兒子姜子青則告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者：「我們第一站要去濟州島，後面去日本。我最期待的是在郵輪上游泳。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/964.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姜子青和爸爸媽媽是首批遊客。澎湃新聞記者，鄒娟，圖</p><p></p><p>早上 7 點半，吳淞口國際郵輪港已是一片如火如荼的繁忙景象。上海海關所屬寶山海關通關大廳內，旅客排隊依次進入旅檢通道，在海關關員引導下有序完成出境通關手續，通過玻璃廊橋登上郵輪，開啓首航之旅。寶山海關共對 3023 名旅客和 1242 名船員完成出境人員及其行李物品的監管工作，平均每位旅客通關時長不超過 10 秒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海關全力保障「愛達·魔都號」順利首航。上海海關，供圖</p><p></p><p>「國產郵輪剛起步，我們要有更多耐心。」上海國際郵輪經濟研究中心副主任，上海工程技術大學管理學院教授邱羚認為，愛達魔都號應該是循序漸進，小步快走，不要盲目或過於樂觀。對於愛達魔都號來説，2024 年的 1 月份開始起航至 3 月份，是一個關鍵的時間節點，因為 3 月份之後，國內的郵輪運力供應預計將恢復到 2019 年的水平。</p><p>「從郵輪市場的滲透率來説，北美和歐洲遠遠大於中國。愛達魔都號從誕生到正式運營，經歷了漫長的 6 年。2023-2024 年是關鍵轉折期，也是中國郵輪產業從三年的停航到艱難起步的過程。到 2024 年，我們將迎來全面復甦的轉折年。我們一方面政府要在郵輪產業的發展方面給予更多政策支持，也希望上海能夠成為先行先試的典型；另一方面也呼籲央地的協作，就是從國家到地方政府部門的更好協作；三個方面也是希望大家能夠同心協力去打破很多政策方面的瓶頸和痛點，最終為產業的發展營造更好的營商環境。」邱羚説道。</p><p>愛達郵輪有限公司是首艘大型國產郵輪愛達·魔都號的船東和運營方。愛達·魔都號於 2024 年 1 月 1 日從上海出發開啓首航季，帶領賓客前往日本、韓國等東北亞熱門郵輪旅遊目的地。</p><p>目前，愛達郵輪已經公佈了愛達·魔都號 2024 年的全年航線，船票價格從人均二、三千元到一萬多元不等。</p><p>愛達·魔都號全長 323.6 米，總噸位 13.55 萬噸，擁有 2125 間豪華客房和套房，滿載可容納 5246 名賓客。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:24:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864484</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864484</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/978.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864484_202401011124b80e5f92-707e-413e-bb12-32d36f5baa9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，鄒娟，記者，鄧玲瑋]]>
            </author>
            <category>愛達·魔都號</category>
            <category>國產大型郵輪</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/978.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/979.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暗藍評《最初的化石獵人》｜空穴有風，神祕實存]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:587px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/53.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《最初的化石獵人：古典神話與史前巨獸》，[美]阿德里安娜·梅厄著，丁國宗譯，成都時代出版社，2023 年 7 月出版，416 頁，76.00 元</p><p></p><p>近日，埃塞克斯大學宣佈開設「魔法與神祕學」碩士學位，這是英國大學首個此類學位。當然，儘管是大名鼎鼎的 J. K. 羅琳的母校，但埃塞克斯大學尚且無意向「麻瓜」們傳授魔法。這個專業隸屬於該校阿拉伯與伊斯蘭研究所，負責人是中世紀阿拉伯文學副教授艾米莉·塞洛夫，她表示這個專業的核心內容是「去殖民化、探索另類認識論、女權主義與反種族主義」，而這一專業的設立將會扭轉近幾十年來「否定魔法與神祕學研究」的傾向，即認為它「對‘現代人’不再重要」<span style="color:#7f8c8d;">（英國《衞報》[<em>The Guardian</em>]2023 年 10 月 4 日報道：British university offers master’s degree in magic and the occult）</span>。</p><p>從根本上説，現代人其實不需要揮舞魔杖的魔法——無需成為哈利·波特，他們就可以飛行、攻擊、點石成金——但他們急需認知上的魔法，來提醒他們世界其實並不十分「現代」，甚至從未現代過。「如果有人再問：‘現代世界存在嗎？’答案真的非常簡單，從未存在過現代世界，或者，如果説它存在的話，那它也僅僅是在我們説‘現代風格’的時候，而它也就僅僅是一種風格。」<span style="color:#7f8c8d;">（[法]布魯諾·拉圖爾：《非還原》，引自《我們從未現代過：對稱型人類學論集》，劉鵬、安涅思譯，上海文藝出版社，2022，ixxi 頁）</span>作為風格的「現代」，其本質是一種斷裂與孤立。在西方理性思維的主導下，散落的力量成為整體，而「理性」之外的存在則被斥為異端。然而這樣一個集合的有限性卻決定了它不可能不產生紕漏，於是信仰科學理性的現代人仍要不時求助於「玄學」。對非西方、非「理性」做法本身的採用和對其背景與解釋的懸置，最終呈現為後現代諸多矛盾面向之一，這一面向固然指向對西方話語霸權的不滿，但更有可能——或已經造成——人類認知本身的閉塞、斷裂與虛無。因而研究「魔法」的意義正在於重建人們在追逐現代時丟棄的普遍聯繫。只有當西方人與東方人、男人與女人、麻瓜與巫師——所有人眼中世界再度整合，重新發現「我們大家所分享的共同世界」<span style="color:#7f8c8d;">（ [法]布魯諾·拉圖爾：《自然的政治》，麥永雄譯，河南大學出版社，2016 年，95 頁）</span>才會成為可能。</p><p>在宏觀意義上，阿德里安娜·梅厄的《最初的化石獵人》也是同樣的嘗試。她試圖在考古領域重建古代與現代、傳説與科學之間的聯繫。「如果我們把古代生物學‘故事’和一些現代例子進行對比，我們就能清楚地認識到，科學的好奇心和神話想象之間的關係遠比人們想象的更加緊密。」<span style="color:#7f8c8d;">（第 9 頁）</span>通過考察希臘羅馬時期文獻中有關格里芬、巨人和其他怪物的記錄與史前生物遺蹟之間的聯繫，梅厄指出那些被人們視為幻想與傳説的內容，恰恰是地中海地區史前時期本土自然歷史的證據。換言之，曾記錄過「俄瑞斯忒斯骸骨」<span style="color:#7f8c8d;">（284 頁）</span>的希羅多德、「仙女厄科的屍體在山洞中乾枯，最終化為石頭」<span style="color:#7f8c8d;">（285 頁）</span>的奧維德，以及憂心於「整個人類物種的體格正在變得越來越小」<span style="color:#7f8c8d;">（295 頁）</span>的老普林尼等人，正是「最初的化石獵人」——人類將化石作為有機遺存，並以此為基礎進行嚴肅思考的歷史，其實在現代科學誕生很久之前便已開始。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>格里芬為何要守衞黃金？</strong></span></p><p>梅厄的考察始於格里芬。這種混合了獅子與鷹鷲外形特徵的史前異獸起源不詳，很大程度上是因為在古代「人們認為它是一種會在現實中出現的動物」，「在遙遠的亞洲地區，勘探金礦的人們還曾遇到過格里芬」<span style="color:#7f8c8d;">（12 頁）</span>，於是人們不必為它編撰「起源故事」，將其放入神話譜系當中。而到了十七世紀，隨着實證主義佔據上風，人們開始把這種長久以來不曾有人目擊的異獸歸入想象的範疇，認為它是獅與鷹的拼湊組合。至於格里芬守衞黃金的「習性」，則被解釋成基於開採黃金之難的現實而衍生的傳説。</p><p>梅厄並不滿足於這樣的解釋，在她看來「這種生物並非簡單的拼湊」，因為「它和希臘傳統中的珀加索斯、斯芬克斯、彌諾陶洛斯和上半身是人而下半身是馬的半人馬都不一樣」<span style="color:#7f8c8d;">（同上）</span>，更重要的是，格里芬的存在於民間不乏證據，無論是目擊報告還是較之於傳説生物更生動的早期手繪圖像，以及最關鍵的，存放於薩摩斯島米蒂利尼村郵局樓上一間屋子裏的「薩摩麟」（意為「薩摩斯島的怪物」）化石——它似乎與傳説中的格里芬有頗多相似之處。</p><p>帶着一窺格里芬「真容」的熱情，梅厄登上開往薩摩斯島的渡輪。令她失望的是，儘管薩摩麟化石「十分令人驚豔……股骨大小是人類的兩倍，頭骨則有兩英尺長，有兩個骨質的角……但很遺憾，沒有喙」<span style="color:#7f8c8d;">（15 頁）</span>——缺少格里芬最重要的特徵；而在梅厄之前，德國地質學家埃爾曼曾提出類似的假説：基於西伯利亞地區的口述歷史資料，埃爾曼認為格里芬源起於冰川時期的犀牛和猛獁象遺骸，「北烏拉爾地區的現代土著也會挖掘金沙」，「他們告訴埃爾曼，他們常常能見到巨型鳥怪的遺骸，這些鳥怪早已被他們勇敢的祖先通通殺死了」<span style="color:#7f8c8d;">（17 頁）</span>。但遺憾的是，犀牛和猛獁象同樣沒有喙——而且格里芬的傳説最早流傳於斯基泰人淘金的地區，即中亞阿爾泰山脈一帶，與西伯利亞相距甚遠。</p><p>然而找不到化石證據並不意味着格里芬一定生於幻想——關於它的傳説也許不是真實的記錄，但總有某種「記錄的真實」。由此出發，梅厄提出「格里芬是人類根據化石想象史前動物的嘗試的最早記錄」<span style="color:#7f8c8d;">（19 頁）</span>。斯基泰人生活的區域，恰恰包含多個恐龍化石發現地——一種生有長喙的四足「鳥類」，似乎極有可能是他們基於有喙恐龍化石做出的推斷。斯基泰人的推測被希臘人記錄並廣為流佈，由此便有了格里芬的「傳説」。更重要的聯繫來自地質學——這也解釋了格里芬守衞黃金之謎：</p><p><span style="color:#2980b9;">阿爾泰地區的黃金來自火成岩，其生成年代比含有恐龍化石的白堊紀沉積巖早幾百萬年。但雨水和溪流不斷地將金沙從山上衝刷至山下，重力和風力又使這些金沙散落在地質年代更晚的沉積巖上。戈壁沙漠中的沙暴能夠捲起鵝卵石大小的銀幣。在古代，公元四世紀的作家泰奧弗拉斯托斯（Theophrastus）就已知道，當狂風吹過沙漠後，沙丘變形，礦物露出地表，遊牧民族就趁此機會去沙漠中尋寶。老普林尼曾提到，住在沙漠中的人會在沙暴過後迅速出發，尋找散落在沙丘上或被卡在石塊間的珍貴寶石。現代旅行家也證實，戈壁沙漠在經歷沙暴後會有許多礦物露出地表。也許，有人偶然間發現了化石化的恐龍蛋之間有黃金的存在，這可能會讓他們產生格里芬在收集黃金的想法。</span><span style="color:#7f8c8d;">（44 頁）</span></p><p>實際上，只要對比早期人類手繪的格里芬圖像與原角龍化石骨架，我們就不難看出二者的相似之處<span style="color:#7f8c8d;">（見 41 頁、45 頁插圖）</span>。更驚人的是，如果採納梅厄的假説，即將格里芬看成是早期人類對偶然發現的化石遺蹟做出的推斷，那麼這種混合了鳥類與哺乳動物特徵的「鳥怪」恰恰指向今日人類對恐龍最先進的假設——恐龍是一種行動靈敏、形似鳥類的恆溫四足動物。然而在現代科學誕生之初，基於林奈分類法，人類眼中的恐龍只能要麼是「鳥類」，要麼是「哺乳類」，於是恐龍在很長一段時間內被想象成是一種笨重、遲鈍的蜥蜴——想來如果邀請古希臘人和十九世紀的歐洲人一起觀看《侏羅紀公園》，後者或許會更為驚訝。</p><p>值得注意的是，儘管梅厄的出發點是格里芬絕非一種拼湊生物，但她的假説本身其實是諸多傳説的拼合，在細節上仍有可商榷之處。不過無論如何，這一想法至少可以提醒我們，古人與現代人在心靈層面的距離也許並不像我們想象得那般遙遠——人類從來都是尋求解釋的動物，面對無法解釋之物，觀察與推測、誤判與嘗試歸正全都必不可少。至於最終形成的是理論還是「傳説」，往往只能交由時間判定。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>白色女神與黑色雅典娜</strong></span></p><p>英國大作家、「西敏寺致敬詩人中唯一生前入選者」羅伯特·格雷夫斯曾醉心於希臘神話研究，最終出版了三卷本《希臘神話：完整定本》。在研究方法上，格雷夫斯不滿於當時流行的現代進路，即將神話看作「前意識心理的原始暗示，無意識事件的無意識表達」，「真正的神話研究應從考古學、歷史和比較宗教學開始，而不是在心理學家的諮詢室裏進行」<span style="color:#7f8c8d;">（[英]羅伯特·格雷夫斯：《希臘神話：完整定本》，席路德、王瑢譯，湖南文藝出版社，2022 年，22 頁）</span>。在系統闡釋自己神話理論的著作《白色女神》中，格雷夫斯捕捉到理性化所造成的斷裂，其實早在蘇格拉底時代便已開始：</p><p><span style="color:#2980b9;">事實上，到了蘇格拉底時代，屬於上一時代的大多數神話的意義要麼被遺忘，要麼被當做宗教祕密嚴加保守，儘管它們仍然以圖畫的形式保存在宗教藝術中，並且仍然作為詩人引用的童話故事流傳着。當被要求相信奇美拉、半人馬或飛馬珀加索斯（它們都直接源自皮發斯基人的崇拜象徵）時，哲學家認為這些在動物學上都是不可能之物，於是隻能拒絕接受。</span><span style="color:#7f8c8d;">（Robert Graves, <em>The White Goddess</em>, Faber &amp; Faber, 1948, p.11）</span></p><p>在《最初的化石獵人》中，梅厄也關注到了類似的問題。在通過格里芬這一案例揭示出古代傳説與史前生物遺蹟之間可能存在的聯繫之後，梅厄繼續通過古典文獻與化石證據的交叉印證，指出早在希臘羅馬時期人類便已經有意識地展開了一些「考古發掘」工作，甚至一度出現將出土的史前遺骸公開展出的「巨骨熱」。然而這裏便觸及了一個古代古生物學領域的大問題——為何早期自然哲學家從未對這些史前生物遺蹟作出解釋？對此梅厄提出了兩種可能，一是哲學家對於大眾神話的主動迴避，「哪位哲學家能夠有時間、有精力解讀這麼多神話怪物的故事呢？‘這就是我本人不關心這些事情的原因，’蘇格拉底如是説，‘我沒有時間關注這些事情。我接受人們普遍相信的事實，並探究更加嚴肅的事情’」<span style="color:#7f8c8d;">（231 頁）</span>。二是受制於發掘的技術條件，化石本身不夠完整，「自然哲學家也許是因大型骨骼化石樣本‘殘缺不全而退縮了’」<span style="color:#7f8c8d;">（同上）</span>。在這兩種可能的基礎上，梅厄進一步指出，雖然自然哲學家並未直接對這些巨型骸骨發表看法，但其他人不可能對此無動於衷。「儘管學術圈拒絕對這些現象進行討論，希臘-羅馬社會的其他階層借用神話、傳説和民俗中的那些連貫且靈活的理論範式，對這些在地中海周邊乃至更遠的地方發現的巨骨展開了具體的討論。」<span style="color:#7f8c8d;">（238 頁）</span></p><p>由此梅厄引出了本書的另一個重要主題，即「官方的科學判定和大眾信念之間的衝突」<span style="color:#7f8c8d;">（第 9 頁）</span>。借用拉圖爾的概念便是，訓練有素的科學家往往不願意對無法「轉譯」和「純化」之物發表意見（「‘轉譯’將兩組完全不同的存在形式——自然和文化——混合起來……‘純化’創造了兩個完全不同的本體論領域：人類與非人類。」<span style="color:#7f8c8d;">[《我們從未現代過》，23 頁]</span>）。正如格雷夫斯所言，蘇格拉底無法接受奇美拉等大眾神話，是因為它們在動物學上的不可能——而動物學，到亞裏士多德那裏，則已經轉譯出「物種不變」的教條。於是無法在已知生物中找到對應物的史前巨骨只能被歸入神話傳説的範疇——人類與非人類本體之間的曖昧地帶。</p><p>但這樣的做法勢必造成知識傳遞的斷裂：於梅厄是古代人類的古生物學工作被長期無視，啓蒙時代以降的科學革命彷彿開天闢地；于格雷夫斯是自蘇格拉底以來對白色女神——他眼中曾經主宰歐洲文明「出生、愛慾與死亡」的月相女神——的背棄，並由此引出權力篡奪與純粹詩藝墮落的漫長曆程。當一種範式被看做定論成為人類思維的普遍傾向，託馬斯·庫恩所描述的觀念革命便不可能發生——它所依賴的路徑是異常案例上升使得人們對既有範式產生懷疑——因為異常已然是不可討論之物。在探討希臘文明之亞非起源的顛覆性作品《黑色雅典娜》中，馬丁·貝爾納指出了古代史研究範式影響的根深蒂固——這種根深蒂固直接塑造了我們對於某種文化最基本的看法——範式之外的可能則被全然忽略，甚至是刻意壓制：</p><p><span style="color:#2980b9;">對學科的基本質疑傾向於來自外部。通常，學生被逐漸引入他們的研究領域，就像慢慢展開的神祕世界，結果到他們能看到論題整體時，他們已經被如此徹底地灌輸了習俗的先見和思維模式，以致他們根本不可能去質疑相關領域的基本假設。這一無能在古代史相關的學科中尤其明顯。……（研究者）傾向於把一個概念、詞語或形式接受為典型希臘語或希伯來語的，而不要求解釋它的特定功能或來源。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">抑制的第二個原因是人們探討古典或猶太文化時感覺到的近乎宗教的，或實際上宗教的敬畏，古典或猶太文化被視為「西方」文明的源泉。一個重大例外是民間傳説和神話……繆勒敦促學者研究希臘神話與人類文化整體的關係，但堅決反對確認任何來自東方的特殊借用。在談及更高級的文化時，人們更不情願看到任何確切的相似之處。</span><span style="color:#7f8c8d;">（［英］馬丁·貝爾納：《黑色雅典娜》，郝田虎、程英譯，南京大學出版社，2020 年，29 頁）</span></p><p><span style="color:#d35400;"><strong>「假」事隱，「真」語存</strong></span></p><p>然而斷裂之處亦是生機所在。沒有自然哲學家的「幹預」，古代作家——最初的化石獵人們創造了一個充滿想象力的世界，其中的格里芬、巨人以及其他或基於描述、或基於拼湊的奇珍異獸直至今日仍是人們幻想世界的基石。有趣的是，這種創造活動一直延續到了今天——儘管人們往往稱之為「古生物學上的虛構」。</p><p>《最初的化石獵人》以這樣一個主題作結，乍看有些矛盾——本書整體上是在討論「實存」的化石證據與早期傳説之間的互動。然而實際上，這樣一個主題恰好是作品先前主題——考古活動的早期源頭、科學判定與大眾信念的矛盾——交匯的結果。一方面這種虛構至少從古羅馬時期便已開始，「西西里的狄奧多羅斯（約公元前三十年）描述了古羅馬人對劇院那些諸如革律翁和半人馬等神話怪物的寫實模型或活動造型（tableauxvivants）的癡迷」<span style="color:#7f8c8d;">（225 頁）</span>，而到二十世紀八十年代，在美國威斯康星州、俄亥俄州和馬薩諸塞州的博物館，還舉行了一場半人馬骨架巡迴展覽<span style="color:#7f8c8d;">（見 263-266 頁）</span>；而更重要的是，作為官方科學與民間傳説衝突的具體表現，古生物造假多表現為一種填補行為——「滿足了人們瞭解、觸摸未曾親眼見過的怪異生物的渴望」<span style="color:#7f8c8d;">（269 頁）</span>——這種行為背後的想象力，其實與科學活動本身並不矛盾：</p><p><span style="color:#2980b9;">那些質疑現有知識之確定性的矛盾證據並非反科學的。想象力翱翔於現有知識之上的空域，這一元素對於我們理解與學習的潛能而言至關重要。在創造性探尋的過程中，即使是差錯也有其價值。正如傑克·霍納指出的那樣，「古生物學往往繁盛於發人深省的誤讀」。如果科學只有在證據自身存在矛盾時才能取得重大進展，如果放飛的想象力對科學而言是必要的，那麼矛盾、弔詭的證據的產生也就並不總是悖理的，而可能有潛在的用處。與科學探索相結合的神話想象也許指向了人類理解未知領域的新維度。如此看來，一個騙局即一種假設。</span><span style="color:#7f8c8d;">（同上）</span></p><p>到最後，梅厄將造假活動歸結為「懷念消失世界」<span style="color:#7f8c8d;">（270 頁）</span>的鄉愁，但我們也許可以得出更具現實意義的結論。歷史上的著名造假事件——對科學解釋與民間想象之間空白的填補——反映的是對空白的焦慮。如發生在 1912 年、曾讓整個英國深信不疑的「皮爾丹人」騙局，實際上體現的是二十世紀初英國人對於霸權喪失之前景的焦慮；再比如自 1947 年「羅斯威爾事件」以來不時發現「外星人遺骸」的時間點，也多與人類社會本身焦慮爆發的時刻相重合。</p><p>無論如何，騙局總會被時間拆穿。然而如果我們始終將所謂騙局與傳説放在真相與科學的對立面，認為二者涇渭分明，那麼在既有的科學範式無法觸及的領域便會滋生新的傳説與崇拜——或曰「迷信」。「沒有到過動物園的幾乎不能説是一個孩子，而從無神經緊張的也不可能是個成人。」<span style="color:#7f8c8d;">（［阿根廷］博爾赫斯：《想象的動物》，楊耐冬譯，志文出版社，1979 年，第 9 頁）</span>經由《最初的化石獵人》我們可以説，古人同史前動物遺骸第一次不期而遇的震撼與孩子第一次來到動物園的驚奇大體相當——那正是他們探索世界的起點。而拒絕接受神經緊張的自我，也許是現代人裹足不前乃至精神分裂的一大根源。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:19:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25859575</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25859575</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/975.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25859575_202401011120b3e879ac-e9d2-4550-93f2-45e89d7a3abd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[暗藍]]>
            </author>
            <category>考古</category>
            <category>古生物學</category>
            <category>傳説</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/975.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/978.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「80 後」劉天鳴擬提名為雲南州（市）檢察長候選人，曾參與孫小果專案組]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/961/23.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉天鳴。&nbsp; &nbsp; &nbsp;西雙版納傣族自治州人民檢察院微信公眾號，圖</p><p></p><p>2023 年 12 月 29 日，雲南省委組織部發布了一則省管幹部任前公示公告。</p><p>其中包括：劉天鳴，男，白族，1980 年 12 月生，在職碩士研究生學歷，中共黨員，現任西雙版納州人民檢察院黨組副書記、常務副檢察長、三級高級檢察官。經研究，該同志擬提名為州（市）人民檢察院檢察長候選人。</p><p>公開資料顯示，劉天鳴長期在檢察系統工作，還曾作為專案組成員參與了孫小果涉黑涉惡案件的辦理工作。</p><p>2021 年 1 月 22 日，由中央紀委國家監委宣傳部、中央廣播電視總枱聯合製作的電視專題片《正風反腐就在身邊》第二集《守護民生》播出。《守護民生》講述了徹查孫小果涉黑涉惡案件背後「保護傘」的細節，孫小果的母親和繼父李橋忠首次出鏡講述案情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截屏圖</p><p></p><p>在上述專題片中，時任西雙版納州檢察院黨組成員、副檢察長的劉天鳴以專案組成員的身份亮相。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:19:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864487</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864487</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/961/20.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864487_202401011119b09d47ec-46d3-4a36-8298-305e9e8fde36.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>雲南人事</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/961/20.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/961/21.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龍江致信感謝海內外遊客：您的傳揚，把咱們都「整不會了」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549375" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c8160b713d3447b8bd4c959be199dbf8/hd/20240101110224240e06833f0-5423-4e87-a2d5-3a236d3330b5-9b47ddfb-c6d8-f5a6-3470-90d304a92c27.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/969.jpg" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>12 月 31 日，黑龍江省多家媒體發佈《黑龍江省致海內外遊客朋友們的新年感謝信》，黑龍江省旅遊工作聯席會議辦公室在信中表示：您的傳揚，把很多龍江人都「整不會了」。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:13:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864488</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864488</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：衞佳明，素材來源：哈爾濱文旅，黑龍江日報]]>
            </author>
            <category>黑龍江</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/969.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/970.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄軍稱打擊哈爾科夫多個烏克蘭軍事目標，烏軍稱目標為平民]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/946.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 31 日，烏克蘭哈爾科夫，當地居民在一幢公寓樓外檢查受損情況。視覺中國，圖</p><p></p><p>據 CCTV 國際電訊 1 月 1 日報道，俄羅斯國防部於 2023 年 12 月 31 日表示，為迴應烏克蘭軍隊前一天對俄羅斯別爾哥羅德市的襲擊，俄軍對烏克蘭位於哈爾科夫的情報部門、軍方人員等軍事目標實施打擊。</p><p>俄羅斯國防部稱，一枚高精準導彈擊中前「哈爾科夫宮」賓館大樓。攻擊對象為直接參與策劃襲擊別爾哥羅德和執行襲擊任務的烏克蘭國防部和烏克蘭武裝部隊的人員。「敵人遭受了重大損失。兩個海馬斯多管火箭炮發射器被毀，基輔政權計劃利用這些火箭炮在新年假期期間對頓涅茨克發動導彈襲擊。」俄羅斯國防部強調，俄羅斯武裝力量只打擊軍事設施以及與其直接有關的基礎設施。</p><p>烏克蘭國防部情報總局則迴應稱，俄軍這次打擊的目標「是平民而非軍事設施」。烏軍方還稱，俄軍三艘軍艦攜帶「口徑」巡航導彈駛入黑海，烏克蘭面臨「極高等級的導彈威脅」。</p><p>俄羅斯別爾哥羅德州州長格拉德科夫 12 月 30 日表示，烏軍對別爾哥羅德市市中心進行了炮擊。據官方消息，截至北京時間 31 日 13 時 30 分，烏軍的炮擊共造成 24 人喪生，108 人受傷。當地 37 棟居民樓、453 套公寓、3 棟私人獨戶住宅和 7 座社會設施不同程度受損。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:02:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864479</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864479</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864479_202401011102435ff1ee-3d7b-4232-9ff0-37bbd3ef3afd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/949.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 月人文社科中文原創好書榜｜萬象：明代書法與社會文化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/241.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《馮天瑜學述》</strong></p><p>何曉明著，上海人民出版社</p><p>馮天瑜先生是中國文化史研究領域的大家，他提出並系統論證了「文化生態」説、「文化元典」説、「歷史文化語義學」等，其代表作《中華文化史》《中國文化生成史》被譽為「新中國文化史研究的扛鼎之作」。本書從馮天瑜先生少年時代起筆，以時間為序，全面系統地論述了他的學術理路、思想及理論貢獻。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/253.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《汪暉對話集》（全二冊）</strong></p><p>汪暉著，世紀文景 | 上海人民出版社</p><p>汪暉對話德國前總理赫爾穆特· 施密特（Helmut Schmidt）、埃及裔著名理論家薩米爾·阿明（Samir Amin）、非洲著名思想家馬哈茂德· 馬姆達尼（Mahmood Mamdani）、美國芝加哥大學教授布魯斯·卡明斯（Bruce Cumings）、日本東京大學名譽教授和田春樹（Wada Haruki）、德國電影大師亞歷山大·克魯格（Alexander Kluge）、紀錄片導演王兵……七場跨領域演講、十七次專訪、十九場深度談話，構成了這本對話集。其中涉及汪暉教授對多重空間中的運動、文明及其跨體系性、現代中國的歷史位置、新文化的政治、藝術作為反媒體的媒體等當代思想文化關鍵問題的思考。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/255.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《知識與國運：近世政治人的困惑》</strong></p><p>羽戈著，上海書店出版社</p><p>青年曆史學者羽戈新作，觀察晚清政治之書。適逢「三千年未有之大變局」，執政者面臨新舊思想的交替。進退之間的決策，影響的就是一世之國運，作者深度分析慈禧、李鴻章、袁世凱、奕訢等人的知識結構與素養，以及在時勢之中各自所做出的決策，剖析其複雜的心路歷程。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/249.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《庶民之聲：近現代民歌與社會文化嬗遞》</strong></p><p>周玉波著，廣西師範大學出版社</p><p>本書是一本近現代民歌研究著作，書中收錄了大量稀見的近現代民歌文獻，重點論及的民歌唱本和牌調近百個，充分挖掘中國近現代民歌的豐富內涵。藉由民歌，表現逸樂、戀愛、農耕、民生疾苦等民俗生活，以及都會、新聞傳媒、社會動員、抗戰救災等事物、世相的變遷發展，勾勒百姓生活的真實圖景，展現了近現代民眾情感的表達和社會的變遷。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《中國石窟之美：走進西域》</strong></p><p>寧強著，中央編譯出版社</p><p>考古學家、敦煌學專家寧強教授帶我們走進中國石窟藝術，本書來自其歷經 10 多年，長達 8 次對新疆境內古代藝術遺蹟的實地考察。書中對新疆地區古代石窟藝術進行了初步探討與綜合介紹，從克孜爾石窟到庫木吐喇石窟，從龜茲石窟羣到「阿艾石窟」，以通俗易懂的語言講解古代石窟藝術之美。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《萬象：明代書法與社會文化》</strong></p><p>張金梁著，上海書畫出版社</p><p>本書對學界不遺餘力挖掘「各種文化藝術對書法產生影響」的現象進行了反思，多角度、立體式、系統化梳理明代書法與政治、科舉教育、哲學、文學、繪畫、建築、社會風尚等諸方面的關係。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《唐前生命觀和文學生命主題》（增訂本）</strong></p><p>錢志熙著，復旦大學出版社</p><p>本書初版於上世紀 90 年代後期，是國內較早聚焦於生命觀以研究古代文學的著作。生命觀念構成人類意識的核心，是文學永恆的主題。書中以歷史分期與主題相結合的方式，系統梳理了原始時代到魏晉南北朝時期中國古代生命意識及其觀念發生發展的歷史，闡述了生命觀在各個歷史時期文學中的表現。增訂本在篇幅和論述上較之舊版更為系統周密，全書共二十三章，涉及唐前眾多重要的歷史文獻與文學經典。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/250.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《拓地降敵：北宋中葉內臣名將李憲研究》</strong></p><p>何冠環著，華章同人｜重慶出版社</p><p>本書是全面考述宋代內臣李憲事蹟的作品。李憲，宋神宗甚為寵信的內臣，在熙寧、元豐年間執行拓邊西北的過程中立下赫赫戰功，成為繼王韶後主持開拓熙河路的主要執行人。其間他採取的政策和提拔重用的一批文臣武將，對哲宗、徽宗時期經略西北產生了重大影響。在哲宗元佑舊黨當政時期，李憲被斥為「內臣四凶」之一，哲宗親政新黨復歸後，則被譽為「名將」；宋室南渡，士人朝臣又將權宦童貫之禍歸罪於他，責他罔上害民，貽患中國。本書根據文獻史料、碑刻銘文，詳細考述了李憲的軍事生涯，認為其謀略和功績與種諤、韓世忠、楊業、狄青、嶽飛等宋代名將相比也不遑多讓，堪稱「宋代第一內臣名將」。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《人間小蟲：蝨子、蚊子與螢火蟲》</strong></p><p>王宏超著，中華書局·上海聚珍</p><p>蝨子、蚊子、螢火蟲，跟人關係最為密切的微蟲，綿延數千載，產生了無數的傳説、故事、詩詞、典故、笑話、習俗……人間小蟲，構成了一道道饒有趣味的文化和審美景觀。生活史、生活美學研究專家王宏超教授最新作品，深入開掘蝨子、蚊子、螢火蟲這三個跟人類關係最為密切的微蟲與人類特別是中國人的相愛相殺史。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《術語的解讀：小説戲曲研究的視角與方法》</strong></p><p>譚帆著，鳳凰出版社</p><p>本書收錄了譚帆教授有關小説戲曲術語研究的文章凡二十篇，基本囊括了他對於術語研究的理論思考和對具體術語的考釋成果，大致分為五個方面：一是有關小説文體術語研究的理論文章，二是有關小説戲曲學科或相關研究領域的術語考釋文章，三是有關小説文體術語的考釋文章，四是有關戲曲理論範疇的考釋文章，五是對金聖嘆及《第六才子書西廂記》中相關術語的考釋文章。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/244.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《紀連海品清史》</strong></p><p>紀連海著，現代出版社</p><p>本書從努爾哈赤崛起到宣統退位，描繪了近三百年的王朝興衰。改朝換代的血腥殺戮，雄才大略的帝王將相，喪權辱國的城下之盟，維新人士的改革圖新，推翻帝制的共和革命……上承延續千年的封建帝制，下啓民主共和的洪流。作者用現代視野，以故事説人物、以人物説歷史、以歷史説人性。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《江南戲曲文化史》</strong></p><p>黃文傑著，浙江大學出版社</p><p>本書旨在整體性、立體化觀照江南戲曲文化的發生與嬗變，全面揭示江南戲曲在中華戲曲文化史上所佔據的地位，多角度剖析江南戲曲的內涵特質和文化屬性，探求傳統戲曲在新時代的傳承與創新，構建 21 世紀有江南特色的文化發展戰略。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/254.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《吾道文叢·返本開新》</strong></p><p>郭齊勇著，嶽麓書社</p><p>本書為著名學者傳記叢書《吾道文叢》的最新品種。叢書收錄成中英、錢理羣、馮天瑜、汪榮祖、郭齊勇、鄧曉芒、趙汀陽等多位學術名家的學術自傳，內容是學人自述學術生涯和學理思考，兼憶學林往事。通過學者的自傳印證相關學理的來龍去脈，同時折射二十世紀後半葉以來中國思想學術的發展流變。本書武漢大學郭齊勇教授的學術自傳</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/240.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《博觀雅制：〈文心雕龍〉導引》</strong></p><p>李建中著，商務印書館</p><p>本書立足通識教育理念，從思想、文本和方法三個維度呈現了《文心雕龍》的文論精髓和博雅精神。前三章知人論世，結合劉勰生平際遇，介紹《文心雕龍》儒、道、釋兼宗的思想資源；第四到第七章品藻佳構，在現代文藝學與古典詩文評的雙重視域下，精講《文心雕龍》的創作論、文體論和接受論；最後三章深識鑑奧，從振葉尋根、唯務折衷和彌綸羣言三個層面楬櫫劉勰獨特的思維方式和話語方式。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《教育改革論説集》</strong></p><p>劉道玉著，上海三聯書店</p><p>本書中凝聚了劉道玉老先生幾十年教育改革的實踐以及古今中外相關案例，全書共收錄 54 篇文章，分為上篇論教育改革和下篇教育問答錄，其中約 30 篇為劉道玉近 30 年來為教育改革吶喊的真實記錄，另有多篇與學者、教授、學生等就該主題展開的對談以及相關媒體專訪。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25836732</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25836732</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/374.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25836732_202401011049014b5bb4-35bf-4ba1-9038-15960668e3ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人文社科中文原創好書榜]]>
            </author>
            <category>人文社科中文原創好書榜</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/374.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/375.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[醉美上海｜辭舊迎新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549365" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0b6e6bf9afdd49f6ad30b3516540fedd/hd/202401011000028903b18ca48-dbd2-4792-b5b3-e44cb7b22bc1-6b3424c6-7f69-876d-a502-16cd3bd121b2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/483.png" data-duration="01:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>一首耳熟能詳的《茉莉花》，綻放着優美的旋律。每一撥音符都是時光的柔情，輕輕瀰漫在這城市之巔，彷彿是一幅音樂的畫卷，讓我們在歌聲中回味過去，迎接新的一年。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:47:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864439</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864439</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，馬瀟]]>
            </author>
            <category>醉美上海</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/483.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/484.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新版上海國際服務門戶今起上線試運行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549367" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a97ab49a1b614a13a9ca7221c121ab60/hd/a162e5aa-60d2-4718-9611-f713f15eeecd-daf833bd-44b2-be95-aeab-aeedf38e3b6b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240101/277cae260d5a4d43919058d69a5a94ae-20240101102116349-2814718808901478320-6bc06b7a-76ab-4755-8987-cba83f0bad68.jpg" data-duration="02:10" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻時長：2 分 10 秒 (02:10)</div>2024 年 1 月 1 日，新版上海國際服務門戶&nbsp;(International Services Shanghai) 上線試運行。該門戶是「中國·上海」政府門戶網站的外文版，致力於為來滬經商、工作、旅遊、留學、購物等外籍人士提供權威的政策服務、精準的資訊服務和貼心的生活服務，是上海弘揚城市精神品格、展現良好營商環境、傳播上海城市形象的重要平台。本次上線的是門戶網站英文版（english.shanghai.gov.cn），門戶的三個海內外社交媒體平台（臉譜、X 平台、微信英文版）同時對外啓用。<p></p><p>該門戶是上海持續優化營商環境的重要舉措，採用「1+3+N」總體架構，即一個門戶網站，突出「一門式、場景化、友好型」的特點，通過 5 個分眾場景、3 個階段場景，實現對用戶的精準導航和場景服務；3 個海內外社交平台，聚焦發佈和互動功能，為受眾提供新鮮及時的資訊分享和親切友好的互動體驗；「N」代表一系列線上線下活動，將通過舉辦各類政策宣介、業務諮詢、主題沙龍、文化體驗、學習培訓等活動，提高用戶滿意度。</p><p>後續還將逐步推出日、韓、德、法、西、葡、俄、阿等其他 8 個語種，以服務更大範圍的國際用戶。</p><p><strong>新版上海國際服務門戶簡介：</strong></p><p>新版上海國際服務門戶是「中國·上海」政府門戶網站的外文版，致力於為來滬經商、工作、旅遊、留學、購物等外籍人士提供權威的政策服務、精準的資訊服務和貼心的生活服務，是上海弘揚城市精神品格、展現良好營商環境、傳播上海城市形象的重要平台，是上海加快建成具有全球影響力的社會主義現代化國際大都市的靚麗國際名片。</p><p><strong>一、形成「1+3+N」服務矩陣</strong></p><p>新版上海國際服務門戶採用「1+3+N」的總體架構，具體包括：</p><p>「1」：一個多語種門戶網站。新版上海國際服務門戶將於 2024 年 1 月 1 日推出英文版，後續逐步推出日、韓、德、法、西、葡、俄、阿等其他 8 個語種，旨在為來自不同國家的外籍人士提供更豐富的內容和便利的服務。網站可以自適應不同尺寸的屏幕，讓用戶在電腦端和移動端都能有良好的閲讀體驗。</p><p>「3」：三個社交媒體平台賬號。新版上海國際服務門戶分別在微信公眾號、臉譜、X 平台上開設了公共賬號和社羣服務，聚焦發佈和互動功能，為海內外受眾提供新鮮、及時的資訊分享和親切、友好的互動體驗。</p><p>「N」：一系列線上線下活動。新版上海國際服務門戶注重用戶體驗和反饋，將通過舉辦線上線下相結合的各類政策宣介、業務諮詢、主題沙龍、文化體驗、學習培訓等活動，以更豐富多元的線上線下體驗讓來滬、在滬的外籍人士愛用，並覺得好用、管用。</p><p><strong>二、打造「5+3」場景化服務平台</strong></p><p>新版上海國際服務門戶通過 5 個分眾場景、3 個階段場景，根據不同用戶提供精準化和場景式服務。</p><p>5 個分眾場景：新版上海國際服務門戶致力於提供卓越的用戶體驗，為來滬在滬經商、工作、旅遊、留學、消費等五大人羣設計了相應內容板塊，以清單式服務指引、友好型辦事指南、差異化高頻事項檢索和體驗式用戶故事分享等，展現上海開放、創新、包容的城市品格。</p><p>3 個階段場景：聚焦外籍人士日常生活全過程的高頻需求，精心打造「生活在上海」欄目，以「遷往上海」「熟悉上海」「融入上海」三個階段場景，提供多項衣食住行遊購娛等生活維度的需求指南，以細緻入微的溫馨服務，助力打通外籍人士在滬生活的各類痛點和堵點。</p><p><strong>三、打造第一視角體驗式傳播平台</strong></p><p>新版上海國際服務門戶始終秉持着以外國用戶的視角為核心的理念，從「第一人稱視角」出發精心設置了「人物故事」專欄，將逐步推出系列視頻，通過在滬企業家、科學家、留學生和創業者等眾多傑出人士的講述，真實展現外籍人士在這座充滿機遇的城市成就夢想的精彩故事。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/605.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:44:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/575.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864426_202401011044869d5d3a-6e64-4abd-aaf0-80b0145ea49a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>上海國際服務門戶</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/575.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/577.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年電影票房為 549.15 億元，排名前十均為國產片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家電影局今天（2024 年 1 月 1 日）公佈 2023 年中國電影行業重要指標：</p><p>1.全年電影票房為 549.15 億元，其中國產影片票房為 460.05 億元，佔比為 83.77%；城市院線觀影人次為 12.99 億。</p><p>2.全年票房過億元影片共 73 部，其中國產影片 50 部，票房排名前 10 位均為國產影片。</p><p>3.全年共生產故事影片 792 部，影片總產量為 971 部。</p><p>4.全年城市院線淨增銀幕數 2312 塊，銀幕總數達到 86310 塊。</p><p>5.全國共有開展電影公益放映的農村數字電影院線 262 條，放映隊 4.2 萬個。</p><p>6.全年開展電影公益放映 824 萬場，其中故事影片放映 539 萬場，科教影片放映 279 萬場；觀影人次約 4.5 億。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:23:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/353.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864401_20240101102452858308-b95e-4092-b6ab-b7ea8386e502.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[許盼盼/央視新聞]]>
            </author>
            <category>電影票房</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/353.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/357.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美兩國領導人互致賀信慶祝兩國建交 45 週年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 1 日，國家主席習近平與美國總統拜登互致賀信，祝賀兩國建交 45 週年。</p><p>習近平在賀信中指出，中美建立外交關係是兩國關係史和國際關係史上的大事件。45 年來，中美關係歷經風雨，總體向前發展，不僅增進了兩國人民的福祉，也促進了世界的和平、穩定和繁榮。歷史已經並將繼續充分證明，堅持相互尊重、和平共處、合作共贏，是中美兩個大國的正確相處之道，理應成為新時期中美雙方的共同努力方向。</p><p>習近平指出，我同拜登總統在舊金山會晤，開闢了面向未來的「舊金山願景」，為中美關係發展指明瞭方向。雙方要認真落實兩國元首達成的重要共識和成果，以實際行動推動中美關係穩定、健康、可持續發展。</p><p>習近平強調，我願同拜登總統共同努力，繼續為中美關係把舵領航，造福中美兩國和兩國人民，促進世界和平與發展事業。</p><p>拜登在賀信中表示，1979 年建交以來，美中之間的聯繫促進了美國、中國和全世界的繁榮和機遇。我致力於負責任地管理這一重要關係。我期待在我們的前任們以及我們多次會晤和討論取得進展的基礎上，繼續推進美中關係。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:15:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/650.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864435_2024010110474b612f13-f498-45fc-86f7-2c3873b3c05d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/650.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/651.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·1 月 1 日丨拼創意拼文化，12 台跨年晚會卷出新高度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 12 月 31 日，歡迎收看澎湃早晚報·早餐湃：拼創意、拼文化，12 台跨年晚會霸屏熱搜。2024 年 1 月起，一批新規將正式施行。黑龍江致信感謝海內外遊客：您的傳揚，把咱們都「整不會了」。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:46:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864399</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864399</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/81.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/82.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歡迎來到 2024 丨新年的第一個文學故事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年到了。</p><p>各大文學刊物的開年「第一本」如約而至，並帶來重磅消息：《人民文學》將以《在曠野裏》為名，刊發著名作家柳青 70 年前的一部未被命名的長篇小説佚作；《收穫》致力於打通文學與藝術的「東船西舫」開年迎來大家冷冰川的《無盡心》；《十月》頭條推出王蒙的中篇新作《薔薇薔薇處處開》；《花城》推出李修文時隔十五年的長篇小説迴歸之作《猛虎下山》；《中國作家》發表的網絡長篇小説《我的黃河我的城》，帶來傳統文學期刊與網絡文學的首次「聯姻」……</p><p>還有一個明顯的感覺是，各大刊物都已在「發現新人」上重點發力，比如《當代》第一期發表的小説《洄游》是一篇從郵箱投稿中發現的青年作品，《作家》特邀閻連科、蘇童、餘華依次為三位「後浪」寫下薦語，《芙蓉》的「詩歌」欄目將以刊發未曾被關注的 80、90 後詩人為主。新人寫作者陸續登場，他們會帶來什麼？我們好奇且期待着。</p><p>歡迎來到 2024 年，歡迎更有活力，更有魅力的文學世界。</p><p><strong>2024 年第一期《人民文學》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《人民文學》封面</p><p></p><p>&nbsp;2024 年第一期《人民文學》將以《在曠野裏》為名，刊發柳青的一部未被命名的長篇小説佚作，該長篇手稿為柳青大女兒劉可風提供給柳青研究專家邢小利。《人民文學》編輯部與學者李建軍從手跡、行文、內容等方方面面展開研讀辨認，確定這部長篇小説手稿為柳青所作。</p><p>柳青最廣為人知的代表作是《創業史》，《創業史》原計劃寫四部，但最終未能完成。《人民文學》主編施戰軍透露，1978 年第十期《人民文學》根據柳青遺稿整理發表了《創業史》第二部下卷的四章。在此之前，讀者只能讀到《創業史》已出版的第一部和第二部上卷。</p><p>「柳青逝世後，我們和廣大讀者一樣懷念和敬重這位大作家，為傳承歷史也為接續緣分，《人民文學》一直在尋找傳説中的他在《創業史》之前的另一部長篇小説，現今終於如願以償，手稿佚作成為發表實存。」</p><p>在施戰軍看來，《在曠野裏》雖是未完成稿，但作品敍事相對完整，表現出對典型環境、典型人物的高超把握，是一部以現實主義審美品格展現新中國進入社會主義建設時期火熱生活的小説傑作。作品的時間背景是 1951 年 7 月初的盛夏時節，地點是陝西渭河平原某縣，故事圍繞正在發生的棉蚜蟲害這一核心情節展開。</p><p>此外，這一期還將推出謝冕的美文、蘇童的寫作課，記述深圳及大灣區水工程的報告文學《脈動大灣》等。</p><p><strong>2024 年第一期《收穫》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/678.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《收穫》封面</p><p></p><p>2024 年，《收穫》帶來的第一個小長篇是董立勃的《尚青》，它通過一個女性的命運，講述軍閥盛世才在新疆的年代故事。在《收穫》主編程永新看來，這是一部有點像王安憶《富萍》的小説，將中國人生活中的點滴融入其中，意味悠長。而在長篇之外，還有錢幸《皮影》、王玉珏《瞳距》、小杜《婚姻日誌》三部中篇小説與鍾求是《生活節點》、黑孩《物理反應》、於昊燕《載空者》三篇短篇小説。</p><p>這一年《收穫》依然用心打造專欄，阿來的「萬物生」、南帆的「鏡中萬象」 等廣受讀者喜愛的欄目還會不時繼續。尤其是「東船西舫」這個源於 2023 年的和藝術家有關的欄目，曾發表過張曉剛、徐雷、張永和、姜傑等「頂流」藝術家的文章，新年開篇迎來冷冰川的《無盡心》。</p><p>「我們希望文學和其他藝術門類是有交集的，觸類旁通，相互延展。開 ‘東船西舫’欄目，就是想打通各個藝術之間的通道，我們也相信這是有必要的。」程永新説。</p><p><strong>2024 年第一期《十月》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/665.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《十月》封面</p><p></p><p>新年第一期《十月》頭條推出王蒙的中篇新作《薔薇薔薇處處開》，這是一部關於上世紀八十年代的回望之書、深情之書，一位革命者、文藝組織者、藝術家的精神之書，一部跨越兩個世紀的當代文學與文化的私人筆記本、記憶檔案。</p><p>「全球首發」是十月雜誌 2023 年啓用的新欄目，邀請世界各地著名作家，將他們從未發表的新作以中文形式在全球首次發表。本期「全球首發」邀約西班牙作家安德烈斯·伊巴涅斯·塞古拉。他的全新短篇《一種更高的生活》是一部關於音樂和通感的小説，也是對當代生活的寓言和探索。</p><p>本期其他小説也很精彩。沈念中篇《歧園》、陳鵬中篇《天上的老虎》將敍事對焦時光中的城市變遷；孔亞雷《停雲》、索南才讓《M 酒》、鍾二毛《時間之門》生長出三種短篇可能的向度；如果説鮑爾吉·原野的散文《萬物凝視》是一曲萬千生靈合奏的自然詩，詩人陳先發的新近之作《了忽焉》則以安徽亳州的曹操宗族墓室出土的八塊磚上的殘留文字作為書寫主題，接通曆史和當下現實。</p><p>值得一提的是，《十月》在 2024 年還將推出姊妹刊——《北京文藝評論》，致力於推送當下文藝評論的精彩內容。&nbsp;</p><p><strong>2024 年第一期《花城》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《花城》封面</p><p></p><p>新一年的《花城》新設李修文專欄。曾披山河袈裟，以致江東父老的李修文迴歸心靈震盪的小説創作，時隔十五年，推出重磅長篇小説《猛虎下山》，以極具想象力的故事、迅疾如風的節奏講述人虎博弈的深刻寓言。</p><p>在中篇頭條《熒惑》中，張抗抗用一對姐弟的火星（熒惑）之問迎來鉅變時代的開端。元宇宙、ChatGPT、宇宙星系……無論是「卷卷不息」的 70 後，還是「躺而不平」的 90 後，在擁抱科技的未來日漸走向共識與共振。到了短篇頭條《那塊地》，鄧一光以真實的深圳蛇口發展為背景，將第一塊土地拍賣、企業銀行建立等改革開放歷史性事件融入個體故事之中，是時代風雲與都市煙火織就的迴響與餘音。</p><p>新一年《花城》還與學者張莉共同新設「新女性寫作」專欄，第一期推出三篇小説：楊知寒《慢回身》、三三《上海女郎（2003—&nbsp;&nbsp;）》、蔣在《許多》。該欄目希望邀請、發掘青年一代女性寫作者的創作，深入推動中國當代文學及女性文學發展。</p><p><strong>2024 年第一期《當代》</strong></p><p>2024 年《當代》將增設詩歌版，《當代·詩歌》逢雙月出刊，努力呈現當代中國詩歌的活力、重力、實力、魅力。</p><p>在第一期裏，姚鄂梅的新長篇《不會飛的海燕》書寫一個即便擦肩而過也未必會留意的平凡女性。通過她的成長史、生命史，寫出人生之變、社會之變。如嶽雯在同期評論中説的，「改寫了路遙所認同的八十年代的奮鬥改變命運的邏輯」，從而「折射出了當下一種精神面向」。來自禹風、遼京、連諫、豐傑的中短篇小説，也各具特色，不管書寫職場生活、母女關係還是鄉村記憶，都湧動着作者投入的情感經驗與藝術能量。</p><p>《當代》從 2023 年開設向文壇推薦新鋭作者的「發現」欄目。2024 年第一期「發現」推薦的小説《洄游》是一篇從郵箱投稿中發現的令人驚喜的佳作。年輕作者穆薩敍事沉穩，細節精準，在這篇小説中書寫一箇中年畫家攜妻兒回到少年時代逃離、二十多年未曾涉足的故鄉，「和故土重建聯繫」。</p><p>《當代》雜誌 2024 年推出了新欄目「山河卷」，陪伴讀者在跨越時空距離的紙上行旅中「讀懂中國」。新欄目由散文名家陸春祥的《三沙九章》開篇。</p><p><strong>2024 年第一期《中國作家》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《中國作家》封面</p><p></p><p>《中國作家》文學版在 2024 年新設「網絡文學精品連載」欄目，探索傳統文學期刊與網絡文學的融合發展，令人耳目一新。首次推出網絡長篇小説《我的黃河我的城》，也是傳統文學期刊與網絡文學的首次「聯姻」。</p><p>此外，文學版「特別文本」推出王蒙《回答採訪》，以王蒙特有的詼諧幽默總結了自己一生的創作心得；溫亞軍、徐皓峯、凡一平、張魯鐳、鄭小瓊、何大草等名家的中短篇小説新作也在這一期集中亮相；面向「文學素人」挖掘新人力作的欄目「中國作家之星」本期推出紅山玉的短篇小説《綠豆蠅》，書寫海外留學生面臨的心理和生活困境；散文和詩歌欄目向歷史縱深和當下現實延展，推出張鋭鋒和汗漫的散文新作，以及張新穎、伽藍、王學芯組詩。</p><p>紀實版第一期推出何建明長篇報告文學《中國「芯」路》，敍寫我國芯片產業的發展戰略決策和具體實施的核心故事；影視版發起「青年編劇成長計劃」，力圖從培養青年編劇入手，從源頭抓好劇本創作，同時設置「範本」欄目，以具有典範意義的影視文本引導影視上游產品即劇本質量的提升。&nbsp;</p><p><strong>2024 年第一期《作家》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《作家》封面</p><p></p><p>開年第一期，《作家》的「金短篇·名家推薦」欄目呈現三篇新人新作，並由三位文學名師閻連科、蘇童、餘華依次為「後浪」寫下傾情薦語：董智婷的《一個關於馬桶的荒唐設計》如在沙土上建起充滿鳥鳴露滴潮濕氣息的熱帶雨林；水溶的《抵達桃曲》迴盪着小旅館的低語、礦井下的衝擊波、時光裏的堅硬；洪頁的《她在無眠的夜晚》則在柴米油鹽中伴着羊腰子的羶味刻下一段生命歷程的履痕。</p><p>此外，潘軍中篇《刺秦考》夢迴戰國，亦夫長篇《婚姻生活白皮書》還原生活，李元勝荒野尋訪觀蝶儋州，李寂蕩、東西、胡性能、陸春祥、杜綠綠等名家隨筆、詩作詩評、研討實錄精彩紛呈，作家們用各自的方式實現文學對世界的燭照。</p><p><strong>2024 年第一期《鐘山》</strong></p><p>2024 年《鐘山》第一期刊發幾位名家的小説新作。孫頻以中篇小説《雪隱於雪》繼續其身處南國之後的創作旅程，引領讀者進行一次身心放逐與尋訪的海島之旅；劉慶邦的短篇小説《麻鼻子與普大田》以溫情的筆調回訪往昔，敍述一場記憶中快樂的「搶親」故事；胡性能則以中篇小説《去曇城的路上》敍寫了一個人心靈的自我救贖之路。</p><p>在專欄部分，第一期都是《鐘山》比較成熟和有特色的專欄。王彬彬暫時放下「荒林拾葉」重新「欄杆拍遍」，第一期的文章《伍連德東北抗疫與現代醫學在中國的紮根》，敍寫伍連德在中國醫學史上獨特的位置和深遠的影響；雷平陽的「泥丸小記」則告別茶山，走上《雪上的高速公路》，以徒步的方式進行一場公路朝聖之旅。作家論專欄「河漢觀星」有張學昕教授撰寫的《班宇論》，他將目光聚焦於青年作家班宇，深入剖析班宇的小説創作。黃梵在「鐘山記憶」專欄裏記錄和尋找那些《獻身瑣事的理想》，展示一箇中年人的生命景觀和心靈圖景。</p><p><strong>2024 年第一期《山花》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《山花》封面</p><p></p><p>《山花》新年第一期重點推出作家北村的中篇小説《重瞳》。小説以標題為隱喻，講述一個女人分飾兩角與一個男人的糾纏。小説用推理的遞進乃至不斷反轉的敍述呈現了這一段猛烈的情愛關係，並逐漸帶出人物背後的殘酷過往。本期還推出新人新作，潘虹的小説《困鹿》，以一款普洱茶暗喻當代人的情感生活。</p><p>「大視野」欄目聚焦大江健三郎。田原的隨筆《文學翹楚大江健三郎》由大江的去世歷數他的人生、友情及寫作成就，將大江坦誠、樂觀、悲憫的個性展露無遺；詩歌《我們無法重生，但我們可以重生》（外 2 首）是小説家大江健三郎罕見的詩歌作品，對人性、人慾進行了深刻反思，也蘊含着對時間流逝的「檢討」以及由無奈走向宥恕和博愛的寬闊心靈境界。</p><p>「散文隨筆」頭條推出陳應松的《神農架雜記》，展示了神農架這一自然之力和人文之力相結合的神祕之地。</p><p><strong>2024 年第一期《青年文學》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《青年文學》封面</p><p></p><p>新的一年，《青年文學》繼續立足「城市文學」，強調「青年書寫」：</p><p>90 後作者北缺的短篇小説《跛爺》將鏡頭對準一位鄉村怪才，用細膩的筆觸描繪了他幾十年的生活，給讀者帶來關於鄉野風情的新感受和新想象；</p><p>95 後作者譚瀅的短篇小説《銀牛角》《九龍白記》以兒童的視角和地方性的眼光觀看女性命運，在信仰與命運的矛盾中編織故事；</p><p>90 後詩人蘇笑嫣的組詩《清明上河圖》嘗試建立史詩性的時空，以此完成一次對歷史的回眸、對美術的致敬。本期還特邀歐陽江河、汪劍釗、李林榮為三位年輕作家、詩人撰評。</p><p>此外，也推出曉航的中篇小説《飛雲之城》，作品描寫了一座主題遊戲樂園式的城市，以及幾個人物因其而顯現的新的生活樣態，呈現了關於城市生活的新表達。</p><p><strong>2024 年第一期《天涯》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《天涯》封面</p><p></p><p>2024 年，《天涯》重新聯手國際知名設計師韓家英，第一期封面把王維的詩句「坐看雲起時」進行符號化與「負形」，用一字一符號的方式進行圖形探索與實驗，表達古典詩詞的獨特意境及當代性。</p><p>在內容上，近年已近乎絕跡文壇的潘軍這一次帶來中篇《與程嬰書》，自稱是他這輩子最重要的作品。在這部中篇裏，他重講「趙氏孤兒」，在歷史的褶皺裏尋覓人之為人的佐證，在中國性和歷史性中體認人性，也就是體認世界性。</p><p>還有陸源的《唐風五聯》，文字華美，大唐氣象灌注其中，讓人神往；杜嶠將普希金為詩歌而死的精神，與當下年輕人躁動的説唱結合到一起；春樹筆下的人物因婚姻家庭困於異國他鄉；任白衣文中的少年鹿溪身上真相難尋；于堅在平凡人身上發現日常的光亮……</p><p>「民間語文」欄目，新晉茅獎得主東西的記夢日記也與小説有關，這是他寫作《迴響》的前奏，而《迴響》又真的成了這些夢的迴響。這些文字，能讓普通讀者窺見一部作品的「史前史」和「潛意識史」。</p><p><strong>2024 年第一期《江南》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《江南》</p><p></p><p>新年第一期《江南》「懷人紀事」欄目推出程永新懷念故友程德培的長文。這是一篇在內心艱難中寫就的紀念文章。文中的生動細節，向我們呈現了「德公」率性與熱情的一面，尤其是他對文學執着而純粹的追求，令人尊敬。</p><p>而「歷史碎影」專欄推出黃德海讀《史記》的文章《不如見之於行事之深切著明也——&lt;史記·河渠書&gt;及司馬遷的用心》。該文先通過司馬遷《史記》和希羅多德《歷史》的對比，嘗試摸索古典歷史作品的最佳讀法；接着分析《史記》安排篇章和次序的用意；最後集中分析《史記·八書·河渠書》的結構和行文，並梳理中國上古至漢代在水利治理上的歷史軼事，以此解讀司馬遷「我欲載之空言，不如見之於行事之深切著明也」的書寫原則和背後的深意。</p><p>這一期《江南》還有上海作家張生的《蝴蝶夢》和聚焦文學排行榜的「非常觀察」，同樣值得期待。</p><p><strong>2024 年第一期《大家》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《大家》封面</p><p></p><p>2024 年《大家》新設「遊動」欄目，融入各類藝術如美學、哲學、人類學等與文化、文學的交匯。泛文藝欄目的設置，在為刊物注入新活力的同時，又使刊物不失純文學趣味和兼具可讀性。&nbsp;</p><p>第一期的「大家典藏」推出學者、詩人楊慶祥的詩歌，同時刊發詩人創作談和學者賀嘉鈺的評論，全方位呈現詩人作品全貌，以饗讀者；「虛構時空」推出詩人韓東的短篇，以及魯獎獲得者夏天敏的中篇。前者輕盈、以小見大；後者綿密、盤根錯節。</p><p>另外，青年作家李知展的小説語言乾淨、有張力，值得一看。「物與詞」欄目，敬文東的文章兼具學理性和感性，豐沛、飽滿；胡竹峯有意在傳統與現代之間尋求一種既可以對接又可以融通的文體，對山水遊記進行了有效的激活。</p><p><strong>2024 年第一期《芙蓉》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/761.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《芙蓉》封面</p><p></p><p>《芙蓉》2024 年繼續關注深入時代現場、深入人文關懷的現實題材作品。「湘軍新勢力」欄目旨在扶持湖南 80 後青年，促使文學湘軍重新崛起。同時策劃青年作家小輯，「詩歌」欄目也將以刊發未曾被關注的 80、90 後詩人的作品為主。</p><p>2024 年第一期，周大新、王躍文散文以小見大，關注現實物事，又注重內心自省；殘雪短篇小説《靈物》延續一貫先鋒特點，以兒童視角寫現實生存，荒謬而深刻；何立偉中篇小説《乃至一念》以內心一念，推動家庭、情感及時代命運變遷，盡顯南方文學氣質；須一瓜短篇小説《枇杷亭》一語雙關，以孩童搭建亭子的遊戲，暗喻世道人心……</p><p>特別值得一提的是 90 後作家章程，短篇小説《鯨骸》讓人眼前一亮，其濕潤的南方文學氣息、另闢蹊徑的敍事結構、建築師般精到的語言，極具辨識度。</p><p><strong>2024 年第一期《青年作家》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/764.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《青年作家》封面</p><p></p><p>2024 年《青年作家》進行了改版，新設了「氣息」「突圍」「詩天下」等欄目，將更關注青年作家及其作品。</p><p>開年第一期，《青年作家》品牌欄目「華語作家訪談錄」推出張平訪談錄《人民的立場就是作家的分寸》。「氣象」欄目推出了張學東的短篇小説《宰牲》。一場不太順利的宰牲前後，小説在第六感不好的屠夫和即將到來的悲慘結果間對照，將「宰牲」一詞演繹得淋漓盡致。</p><p>「鋭小説」欄目發表張新祥的中篇小説《歲月飄過塘子寨》，以及王彤羽、田興家、萬萍霞的短篇小説；「突圍」欄目發表了渡瀾短篇小説《走親戚》，講述了獵人拉扎豐童年時期經歷的一次奇遇；2024 年的「新力量」欄目繼續由青年評論家徐福偉擔任主持，推出上海作者俞生輝的專輯。</p><p><strong>2024 年第一期《西湖》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《西湖》封面</p><p></p><p>《西湖》2024 年第一期「新鋭」欄目推出杜嶠的小説《驚鹿記》。小説裏，民國十九年驚鹿寺住持露生親歷了不悔禪師佛珠的神祕失蹤，「尋找真相」的衝動越過數十年，在僧人的養子，以及養子之子「我」的身上延續，也接續起時間、歷史的血脈。最終，所有的探尋化為巨大的惘然，命運的、歷史的惘然。薛超偉關於小説的評論《霜落林空鹿飲溪》凜凜然如秋天的霜樹，讀來如飲清洌的泉水，照出杜嶠小説「孤獨而自由」的精神。</p><p>「實力」欄目裏，許笑陽的小説《雷克雅未克》文字飄逸靈動，「乘火車去雷克雅未克」是年輕人於幻想中逃離的象徵；李星鋭的小説《電梯還沒有來》，以繁複精緻的陌生化筆觸，將個人在城市中的存在境遇勾勒出來；子禾的小説《過年》寫出了一種困境：當不負責的同村人強行塞來一個需要照顧的老人時，該如何面對？</p><p>「紀念」欄目裏是艾偉、張楚、東君關於程德培的憶念文章。「德公」生前的風趣幽默，讓憶念文章也充滿他的慈愛、慧黠、溫暖。</p><p>本期還有何小竹與寧不遠關於「像説話一樣寫詩」的討論，有第九屆「西湖·新鋭文學」的座談記錄《人的文學與 AI 的文學》。「聯合課堂」欄目討論了畢飛宇的長篇《歡迎來到人間》。</p><p><strong>2024 年第一期《上海文學》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《上海文學》封面</p><p></p><p>《上海文學》2024 年第一期的小説，題材各不相同，但彼此呼應，重審了小説在現實和荒誕的兩極間的騰挪。石舒清、史玥琦、展世邦的短篇各自從貼地的現實開始，漸漸隱入怪誕的境地。伍華星中篇《入刀山》則更加明顯地呈現出在現實與非現實間交替穿梭的特質——「我們」出離福祉院，前往省城遊蕩，最後再次返歸。幾位作者並不只是停留在倚仗方言來凸顯小説地域性的層面，而是深入方言的內核，取其深層意蘊來安放故事情節。</p><p>「譯文」欄目刊登的是 1986 年諾貝爾文學獎得主沃萊•索因卡近年的一組詩歌，這也是索因卡為參加第八屆上海國際詩歌節帶來的一份禮物。</p><p>專欄一向是《上海文學》的特色。2024 年，除了原本徐皓峯、張梅的專欄仍將延續，陳沖的專欄會不定期開啓之外，還會陸續開設新的專欄。第一期推出的陳村專欄「結網紀事」，作為國內互聯網從初生到興盛的全程目擊者和親歷者，陳村將以文字重現三十年來的互聯網記憶。</p><p><strong>2024 年第一期《北京文學》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《北京文學》封面</p><p></p><p>新的一年，《北京文學》的「新北京作家羣」欄目繼續聚焦新北京故事。首期推出 80 後作家常小琥以媒體人為觀察對象的中篇小説《中間人》，講述一位女性調查記者的故事，也引發讀者對社會萬象的關注與反思。&nbsp;</p><p>有關新人新作，《北京文學》還刊發了 90 後作家杜宇的短篇小説《90 後的女兒和 60 後的父親》。代際標題的背後，蘊含的是 90 後女作者心中濃鬱糾結的父女關係，和新一代的親情鏡像。</p><p>今年是中法建交 60 週年，《北京文學》特推出魯迅文學獎得主朱曉軍的長篇報告文學《巴黎有片榕樹林——溫州人在法國》上部。近兩年《北京文學》的詩歌欄目也備受關注。本期推出青年詩人胡了了組詩並配發評論，還有人大、北大等十餘位校園詩人的作品。</p><p><strong>2024 年第一期《四川文學》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《四川文學》封面</p><p></p><p>新年第一期《四川文學》聚焦「身份」這一主題，思考「身份是對社會認同感的渴望還是自我主體性的張揚」「面對生活與時代之變，如何在尊嚴訴求和角色承擔之間達成平衡？」。</p><p>實力作家孫希彬、娃子、陳武的中短篇小説和新人張歡的長篇散文，以廣闊的視野，斑斕的筆法，穿行於不同時空和人羣，以小敍事映射大舞台，呈現「身份」的可能與不能，表達社會的豐富與規約、人性的複雜與自省。</p><p>由著名評論家吳義勤和陳培浩主持的特別欄目《經典的十二種凝視》重審經典作家小説人物敍事策略，進入文本細部，探討人物塑造技巧。香港青年小説家程皎暘閲讀薩拉馬戈的隨筆，呈現了中國當代青年作家對世界文學大師的閲讀心跡。</p><p><strong>2024 年第一期《湖南文學》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《湖南文學》封面</p><p></p><p>2024 年的《湖南文學》全面改版，「回眸」和「青年計劃」兩個欄目都以專輯形式出現，一個側重對著名老作家的回顧，一個側重青年作家的在場，以多元化的形式展現作家與現實、歷史的關係。</p><p>1980 年代，韓少功曾引發全國作家的「尋根熱」。在第一期「回眸」裏，湖南老作家聶鑫森回憶了他和韓少功等諸位湖南作家對於文學「尋根」的敏感與熱情，而青年學人黃燈和作家舒文治從家鄉的角度，講述韓少功對他們以及對汨羅的影響。</p><p>「青年計劃」首先推出湖南師範大學創寫專業研究生王子健的兩篇小説新作，評論家叢治辰做點評。該欄目每期將推出一位新鋭作家，重點發掘 90 後、00 後的國內創意寫作專業學生和湘籍青年寫作者。</p><p>新開設的「筆談」欄目則編髮魯迅文學獎獲得者李浩、張楚等人對小説寫作的心得。</p><p><strong>2024 年第一期《廣州文藝》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《廣州文藝》封面</p><p></p><p>2024 年《廣州文藝》的「新南方論壇」欄目將以「南北對談」為主，邀請南方和北方評論家、作家，圍繞文學的地域問題展開對話。同時，以「新南方寫作」關鍵詞為主題方向，選取近些年重要的、能代表「新南方寫作」基本風格和美學方向的作品，進行深度的評論研讀。本期關鍵詞是——「潮濕感」。</p><p>這一期中篇小説欄目頭條刊發袁遠的《無字信》，小説圍繞老齡羣體，通過一系列生活事件巧妙地寫出了人的多面性；趙劍雲《過盡千帆》講述一名女性面對原生家庭變故，所做的抉擇和個人成長；散文頭條陳啓文的《一個人，或一座偶像》以鏡頭般的語言寫盡了韓愈命途多舛的一生；《後浪起珠江》本期刊發青年作家梁豪的《腕》。</p><p><strong>2024 年第一期《小説界》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/672.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《小説界》封面</p><p></p><p>每年第一期《小説界》上市的時候，都在一個讓人懷鄉的季節，所以《小説界》將 2024 年第一期雜誌的主題定為「念故鄉」，獻給最難標記的「方寸之地」，獻給我們自己。</p><p>故鄉，是我們背叛與忠誠的對象，是我們在塵世擁有的感情與關係的總和。該如何書寫我們與它的一切？舒飛廉、張玲玲、楊知寒、蘇枕書、東來、許佳、趙松、彭劍斌這八位作家就此展開了自己的創作：</p><p>依然如故地保留着宗族人情，卻又玩着時髦的小視頻的地方，是我們的故鄉，如《鳳眼藍》；義無反顧地離開，又在困頓之際迴歸的地方，是我們的故鄉，如《擲鐵餅世界錦標賽》；故鄉是父親、母親，是三五知己，如《回家》《高山流水》；故鄉是記憶與遺忘、甜蜜與傷痛，如《留言》《校長》；故鄉是《海鎮》中的大海，具有難以捉摸的神性，也是《排異》中的人的身體，擁有一顆跳動的心臟……</p><p><strong>2024 年第一期《萌芽》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《萌芽》封面</p><p></p><p>青年文學雜誌《萌芽》2024 年邀請西班牙知名藝術家 Javi Aznarez 進行封面創作，第一期《萌芽》（NO.751）的封面恰以《萌芽》所在鉅鹿路 675 號——「愛神花園」的編輯部場景為靈感。</p><p>這一期《萌芽》「頭條」欄目推出青年作家察察的訪談。察察善於抓住生活中某些令人左支右絀的瞬間，以此作為自己小説的養料。始於 2023 年的連載小説《白馬》將在 2024 年迎來高潮和大結局。此外，劉欣宇的小説《紫藤蘿》、張冉的小説《家貓》、風暴洋的散文《表演與練習》等新人新作也將亮相。</p><p>第 26 屆全國新概念作文大賽將在一月將迎來複賽——限時現場創作。《萌芽》的「新概念書寫」欄目會推出張欣桐的《編織》一文，「寫下的文字都是當時的我能對未來做出的最好想象，只要還可以寫，這些雲就不會散去」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:27:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25859581</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25859581</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/865.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25859581_202401010927d4a9ea34-4127-408a-818b-4c393b8639e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕]]>
            </author>
            <category>文學雜誌</category>
            <category>中國文學</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/865.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/866.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今天全國鐵路預計發送旅客 1600 萬人次，迎假期返程高峯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/959/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 31 日，福州南站，高鐵站台，旅客在排隊上車。視覺中國，圖</p><p></p><p>記者從國鐵集團獲悉，昨天（2023 年 12 月 31 日），全國鐵路發送旅客 1221.2 萬人次，其中北京局集團公司發送旅客 97.9 萬人次，上海局集團公司發送旅客 260.8 萬人次，廣州局集團公司發送旅客 201.3 萬人次，運輸安全平穩有序。共開行列車 10744 列，其中加開列車 512 列。</p><p>今天，全國鐵路迎來返程客流高峯，預計發送旅客 1600 萬人次，計劃開行旅客列車 11169 列，其中加開 787 列。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:22:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864377</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/959/974.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864377_202401010922666bc8e5-0ea4-4cb7-95e8-3a0e149b07aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞客戶端]]>
            </author>
            <category>全國鐵路</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/959/974.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/959/975.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[定格 2023，解鎖 2024]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549349" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0331416ced8b4e3785ac04cc46e75184/hd/2024010109073191202626e4c-9d22-4690-8068-4d730a81b5dd-b5565d7d-9269-472b-2016-08c0cdfb26a4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/245.jpg" data-duration="02:53" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2023 年，我們看到過宇宙之美，見證過競技場上的汗水和淚水，在平凡的生活裏，收藏過點滴溫暖。2024 年，新的期待新的幸福將解鎖。新的一年，你想對自己説些什麼？]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:10:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820579</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，田佳旭，張兆億，實習生，陳曦，素材來源，綜合網絡]]>
            </author>
            <category>定格 2023</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/245.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/246.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「愛達·魔都號」商業首航之際，3 分鐘看中國造船如何逆襲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549251" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e6f94474b0e0448faf74dd83a85f5ff9/hd/2023123114383122825a229d0-1a95-4510-a459-f4e4b2c64f25-4a5fcf6a-4294-5b28-e03e-e94bc42ac32a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/580/92.jpg" data-duration="02:56" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">「愛達·魔都號」商業首航之際，3 分鐘看中國造船如何逆襲 (02:56)</div>我國首艘國產大型郵輪「愛達·魔都號」在 2024 年元旦商業首航，大型郵輪的建造在中國造船業中有着怎樣的地位？本視頻用數據來解讀中國造船是如何逆襲的。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:01:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25819501</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25819501</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞，王亦贇，秦盛，王煜]]>
            </author>
            <category>大型郵輪</category>
            <category>愛達魔都號</category>
            <category>郵輪「愛達·魔都號」</category>
            <category>郵輪產業</category>
            <category>造船業</category>
            <category>郵輪復航</category>
            <category>郵輪企業</category>
            <category>愛達·魔都</category>
            <category>愛達·魔都號</category>
            <category>造船產業</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/580/92.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/580/102.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日讀報｜主要央媒元旦獻詞一覽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>歲月鐫刻光榮夢想，奮鬥繪寫壯美畫卷。走過不平凡的 2023 年，我們迎來了嶄新的一年。</p><p>今天出版的《人民日報》、《新華每日電訊》、《解放軍報》、《光明日報》、《經濟日報》、《法治日報》等主要央媒集中刊發元旦獻詞。</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25859278">人民日報元旦獻詞：滿懷信心以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/122.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25858503">新華每日電訊新年獻詞：龍騰中華，逐夢前行</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/128.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864161">解放軍報元旦獻詞：錨定建軍一百年奮鬥目標勠力攻堅</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/124.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864162">光明日報社論：昂揚向上，迎着朝陽</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/136.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864167">經濟日報元旦獻詞：共同託舉新時代奮進的中國</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/126.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864160">法治日報新年獻詞：以高質量法治保障高質量發展</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/125.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:36:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/102.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864159_20240101083628524e6e-e3c4-4e45-a449-61bbdd63255a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚文逋]]>
            </author>
            <category>新年社論</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/102.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/103.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨國家主席習近平發表二〇二四年新年賀詞（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549302" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3ef28a5d81954794ba328a5b93c02e75/hd/7a02d8f1-034d-4d57-bff2-ed80851f64d9-86f3a5cc-a958-b540-9eb4-3c8bebb076dd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231231/fa1a61cb821142a5826e385bd39f70a5-20231231202844799-3458618415198054145-0f49dcfb-5d34-49bd-9115-ac9ec9061c28.jpg" data-duration="12:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：央視新聞 (12:05)</div>新年前夕，國家主席習近平通過中央廣播電視總枱和互聯網，發表了二〇二四年新年賀詞。全文如下：<p></p><p>大家好！冬至陽生，歲回律轉。在這辭舊迎新的美好時刻，我在北京向大家致以新年的祝福！</p><p>2023 年，我們接續奮鬥、砥礪前行，經歷了風雨洗禮，看到了美麗風景，取得了沉甸甸的收穫。大家記住了一年的不易，也對未來充滿信心。</p><p>這一年的步伐，我們走得很堅實。疫情防控平穩轉段，我國經濟持續回升向好，高質量發展紮實推進。現代化產業體系更加健全，一批高端化、智能化、綠色化新型支柱產業快速崛起。糧食生產「二十連豐」，綠水青山成色更足，鄉村振興展現新氣象。東北全面振興譜寫新篇，雄安新區拔節生長，長江經濟帶活力脈動，粵港澳大灣區勇立潮頭。中國經濟在風浪中強健了體魄、壯實了筋骨。</p><p>這一年的步伐，我們走得很有力量。經過久久為功的磨礪，中國的創新動力、發展活力勃發奔湧。C919 大飛機實現商飛，國產大型郵輪完成試航，神舟家族太空接力，「奮鬥者」號極限深潛。國貨潮牌廣受歡迎，國產新手機一機難求，新能源汽車、鋰電池、光伏產品給中國製造增添了新亮色。中國以自強不息的精神奮力攀登，到處都是日新月異的創造。</p><p>這一年的步伐，我們走得很見神采。成都大運會、杭州亞運會精彩紛呈，體育健兒勇創佳績。假日旅遊人潮湧動，電影市場紅紅火火，「村超」、「村晚」活力四射，低碳生活漸成風尚，溫暖的生活氣息、復甦的忙碌勁頭，詮釋了人們對美好幸福的追求，也展現了一個活力滿滿、熱氣騰騰的中國。</p><p>這一年的步伐，我們走得很顯底氣。中國是一個偉大的國度，傳承着偉大的文明。在這片遼闊的土地上，大漠孤煙、江南細雨，總讓人思接千載、心馳神往；黃河九曲、長江奔流，總讓人心潮澎湃、豪情滿懷。良渚、二里頭的文明曙光，殷墟甲骨的文字傳承，三星堆的文化瑰寶，國家版本館的文脈賡續……泱泱中華，歷史何其悠久，文明何其博大，這是我們的自信之基、力量之源。</p><p>中國不僅發展自己，也積極擁抱世界，擔當大國責任。我們成功舉辦中國－中亞峯會、第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，一系列主場外交迎來五洲賓朋。我也訪問了一些國家，出席了一些國際會議，會晤了不少老朋友、新夥伴，分享中國主張，深化彼此共識。世事變遷，和平發展始終是主旋律，合作共贏始終是硬道理。</p><p>前行路上，有風有雨是常態。一些企業面臨經營壓力，一些羣眾就業、生活遇到困難，一些地方發生洪澇、颱風、地震等自然災害，這些我都牽掛在心。大家不懼風雨、守望相助，直面挑戰、攻堅克難，我深受感動。辛勤勞作的農民，埋頭苦幹的工人，敢闖敢拼的創業者，保家衞國的子弟兵，各行各業的人們都在揮灑汗水，每一個平凡的人都作出了不平凡的貢獻！人民永遠是我們戰勝一切困難挑戰的最大依靠。</p><p>明年是新中國成立 75 週年。我們要堅定不移推進中國式現代化，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，推動高質量發展，統籌好發展和安全。要堅持穩中求進、以進促穩、先立後破，鞏固和增強經濟回升向好態勢，實現經濟行穩致遠。要全面深化改革開放，進一步提振發展信心，增強經濟活力，以更大力度辦教育、興科技、育人才。要繼續支持香港、澳門發揮自身優勢，在更好融入國家發展大局中保持長期繁榮穩定。祖國統一是歷史必然，兩岸同胞要攜手同心，共享民族復興的偉大榮光。</p><p>我們的目標很宏偉，也很樸素，歸根到底就是讓老百姓過上更好的日子。孩子的撫養教育，年輕人的就業成才，老年人的就醫養老，是家事也是國事，大家要共同努力，把這些事辦好。現在，社會節奏很快，大家都很忙碌，工作生活壓力都很大。我們要營造溫暖和諧的社會氛圍，拓展包容活躍的創新空間，創造便利舒適的生活條件，讓大家心情愉快、人生出彩、夢想成真。</p><p>當前，世界上還有一些地方處在戰火硝煙之中。中國人民深知和平的珍貴，我們願同國際社會一道，以人類前途為懷、以人民福祉為念，推動構建人類命運共同體，建設更加美好的世界。</p><p>此時此刻，夜色斑斕，萬家燈火。讓我們一起，祝願祖國繁榮昌盛、世界和平安寧！祝願大家福暖四季、順遂安康！</p><p>謝謝大家！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 11:14:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25859635</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25859635</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25859635_2023123119275ea71a78-bcd9-4ebc-bad3-67993bfe40f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>新年賀詞</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/949.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
