<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 17 Dec 2023 11:28:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俞敏洪给董宇辉画的「饼」，能兑现吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 16 日，东方甄选「小作文」风波持续数天后，迎来被网友戏称「最跌宕起伏、荡气回肠」的一天：当天下午，东方甄选宣布，经董事会决定，免去孙东旭的东方甄选执行董事、CEO 职务，董事长俞敏洪兼任东方甄选 CEO，即日生效。当天晚间，俞敏洪、董宇辉「合体直播」，共同出现在抖音直播间，两人回应了近期风波以及外界关心的诸多问题——包括董宇辉的话语权、薪资、工作方向、去留自由等。</p><p>俞敏洪在 16 日晚直播中当众承诺，未来董宇辉在东方甄选一定会有话语权，全力支持董宇辉「做自己想要做的事情」，随时可以离开等。这一系列公开承诺，遭到部分网友调侃：「这是俞敏洪给董宇辉画下的一张大饼，今后能否兑现还很难说。」大 V 罗永浩更为直接表态：直播观感很差，又是个昏招；说话结结巴巴，兜圈子，没有具体承诺；逼得可怜的小伙子说话也很尴尬......</p><p>那么，俞敏洪昨晚对董宇辉做出了哪些公开承诺？实施过程中可能面临哪些难题和挑战？上游新闻根据公开报道进行了梳理。</p><p><strong>关于话语权：</strong></p><p><strong>决策上董宇辉一定会有话语权</strong></p><p>对于网友提到的董宇辉的话语权问题，俞敏洪首先表示，「宇辉在我面前（个人），其实一直是有话语权的。我们沟通是非常多的。」</p><img alt="" height="420" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/842.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">16 日晚间，俞敏洪、董宇辉「合体直播」。图片来源/直播截图</p><p></p><p>俞敏洪在直播中公开承诺，「未来在东方甄选的事业发展上、决策上，宇辉是一定会有话语权的，请大家放心。」俞敏洪表示，未来宇辉自己想要做的事情，不管是带领东方甄选也好，还是在文旅和农业产品推广上，凡是宇辉自己想要做的事情，只要合情合理的，一定会给宇辉调动资源的能力，让他去实现。</p><p>在直播中，俞敏洪较为委婉地承认了之前东方甄选在「职权」安排上对董宇辉的不公，以及董宇辉日常工作中受到的各种制约。「我认为原来的东方甄选平台，对宇辉是不公平的，一定程度上限制了宇辉的发展。比如说我希望给宇辉安排嘉宾访谈，想带宇辉多走几天东方甄选看世界，有的时候也做不到。我希望能够给宇辉一个更加能够发挥空间的平台，给宇辉更多的一点职权，让他能够带领东方甄选更多的人一起去发展，我也做不到。」</p><p>对于董宇辉的职位安排（比如网友提出的升职、做管理层），俞敏洪没有直接点明。俞敏洪称：「我相信他不会天天去干行政，在办公室转来转去。我们非常想要去做一些有情怀的事情，助农也好，文旅也好。」</p><p>公开报道显示，从此次东方甄选小编借助官方账号公开连续「叫板」董宇辉，「东方小孙」直接曝光其薪酬「不止几千万」，以及事后曝光的东方甄选直播预告海报中没有董宇辉、「东方小孙」占据 C 位等一系列动向看，尽管董宇辉在东方甄选主播群中是绝对顶流，对直播间业绩拉动作用巨大，但其在东方甄选内部的话语权并不大，这也是众多粉丝为他呐喊叫屈的重要原因。俞敏洪要想提高董宇辉在东方甄选的话语权，不论是名义（职务）上还是实权上，都必须给予董宇辉必要的支持，名不正则言不顺，否则不足能压服来自内部的各种反对声，提高话语权就可能沦为一句空话。</p><p>俞敏洪在直播中称，此前自己非常尊重（公司）管理层的意见，如今自己掌管公司，将很快启动一轮大调整。董宇辉在东方甄选决策上如何体现其话语权，有待观察。</p><p><strong>关于薪酬：</strong></p><p><strong>所有主播待遇都会有一轮大调整</strong></p><p>俞敏洪在直播中称，自己掌管公司后，将很快启动一轮大调整，包括所有主播的待遇。「这次调整不仅针对董宇辉一个人，而是面向公司所有主播」。</p><p>关于董宇辉在东方甄选的薪资问题，对于外界一直是个谜。董宇辉曾当众对俞敏洪说，「我的钱够花了，你给的钱挺多了。」今年 2 月董宇辉也回应过收入问题：「老俞给了（我）高管级别的待遇，我感到非常满足。股权也给了，数量我是满足的。」</p><img alt="" height="772" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/843.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">东方甄选 5 名工资最高的非高管薪酬。图片来源/南方都市报</p><p></p><p>据南方都市报，东方甄选最新财报披露了高管之外的 5 名薪酬最高的雇员薪酬，这 5 名非高管员工 2023 财年收入为 7855.4 万元，收入区间依次是 850 万-900 万港元、1050 万-1100 万港元、1650 万-1700 万港元、1850 万-1900 万港元、3400 万-3450 万港元。董宇辉是其中哪个区间不为人所知。但孙东旭透露，「有人根据网上流传的上市公司财报截图，说宇辉一年收入几千万元。那只是宇辉收入的一部分。」</p><p>东方甄选其他主播的薪酬收入也未见披露。据东方甄选 2023 财年业绩显示，截至 5 月 31 日，公司共有 1479 名全职雇员及 486 名兼职雇员，薪酬总额为 7.36 亿元（折合人均薪酬约 37.5 万元)，同比增加 62.4%。</p><p>今年 4 月 11 日，东方甄选曾发布股份「红包」，向 154 名合格参与者（承授人）授出股份奖励 3045.9 万股。按照当天收盘价 29 港元计算，总价值约 8.83 亿港元。其中，孙东旭获得的股份共 300 万股，价值约 8700 万港元；俞敏洪获得 150 万股，价值约 4350 万港元；尹强（执行董事）获得 60 万股，价值约 1740 万港元。其余 151 名参与者均为东方甄选雇员。他们将获得合计 2535.9 万股股份激励，平均下来每人能分到市值为 487 万港元的股票。</p><img alt="" height="307" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">罗永浩发微博称，董宇辉的贡献完全没有得到公平公正的回报。图片来源/微博截图</p><p></p><p>对于董宇辉自称「非常满足」的薪资，同行却有不同看法。知名大 V、同样在直播带货的罗永浩发微博称，在东方甄选，董宇辉的贡献完全没有得到公平公正的回报，利益完全没有保障（他自己说拿得「够多了」，那是他厚道或害怕；分配得「够不够」，商业是有它自身的逻辑和公平合理性的），还要被人欺辱。其实，按直播电商头部化高度集中的客观事实和规律，董宇辉在东方甄选拿走至少一半左右的收益，才是相对公平的。</p><p>罗永浩还通过横向对比举例，证明所言非虚。「美 ONE 的创始人不是李佳琦，李佳琦本来只有一点点股份，但成事儿后早就调整成大股东了。媒体报道显示，李佳琦在公司是要拿走大部分利益的。这不是美 ONE 的老板厚道，这是市场价值的公平分配。「</p><p>董宇辉在此次直播中表示，「如果我单纯是为了更高的经济报酬的话，可能去年 6 月就离开东方甄选了。我拿到过很多个天价的 offer（邀约），但我必须得思考工作的价值和意义在哪里。其实待遇上俞老师今天下午也已经跟我聊了。请大家放心，不会亏待，那个也不是我第一追求。」</p><p><strong>关于「去董宇辉化」：</strong></p><p><strong>如果宇辉觉得上当了，随时可以离开</strong></p><p>俞敏洪在此次直播时表示，很多人都说宇辉上当了，「如果宇辉觉得上当了，从现在开始往后，随时都可以离开。」董宇辉表示，「俞老师说我随时可以离开，甚至可以帮我、成全我。」</p><img alt="" height="767" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/845.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">东方甄选直播预告海报中没有董宇辉引发多方解读。图片来源/网络</p><p></p><p>此次东方甄选「小作文」事件中，「不把鸡蛋放在一个篮子里」，「去董宇辉化」，是媒体提及频率超高的热词。据中新网，东方甄选一直在主播方面寻找更多支撑点。除董宇辉外，培养了顿顿、明明、YoYo 等 20 余位主播。在东方甄选淘宝首秀中，也是俞敏洪、孙东旭带队，出镜主播包括顿顿、YoYo、中灿、冬冬，并未见董宇辉的身影。</p><p>今年 9 月，抖音平台曾出现约 2000 个带有董宇辉头像和名字的账号，点进去后均为董宇辉的视频切片，并附有小黄车卖货。有网友认为，这种切片带货，会损害董宇辉长期以来的文化人形象。俞敏洪曾专门致歉，称已对公司管理层提出严肃批评。</p><p>对于外界频繁提及的「去董宇辉化」的说法，东方甄选并未承认。孙东旭曾回应称：「东方甄选不可能存在‘去董宇辉化’这样的想法，也更不可能有这样的行为。开个玩笑，‘去东方小孙’也不会‘去董宇辉’。」但是，类似声音还是越来越多，直到此次「小作文」事件的爆发。</p><p>俞敏洪在此次「合体直播」中，没有提及「去董宇辉化」话题，「接下来要做的事情，就是要给东方甄选的这些主播，包括宇辉足够的发展的平台，足够的能够挥洒开来，去做事情的平台。」「我跟宇辉达成了一致，宇辉之所以愿意来跟我继续合作，我觉得有一点是可以肯定的，就是宇辉相信我能够给他提供发展的机会，相信我们俩能一起把内心的情怀实现，也相信我们两个人一起，能够做出来更加有价值的事情。」</p><p>有观点认为，此次东方甄选在「二选一」（俞敏洪否认存在「二选一」）中选择董宇辉、免去孙东旭 CEO 职务，并不意味着东方甄选「去董宇辉化」彻底叫停。对于直播电商行业来说，「去头部化」正逐渐成为趋势。各平台对头部主播的流量支持在减少，正有意识扶持商家自播或中腰部主播。</p><p>淘宝直播事业部总经理程道放曾表示，「我认为直播电商已经进入中后段，这个阶段大家经历了剧情、套路、演绎性的直播，直播在逐渐回归到电商本质。最核心的还是货品质量，价格、服务是否有优势。」</p><p>对于企业而言，「去大主播个人 IP 化」也在成为现实，不少电商直播公司都在探索新模式。比如「交个朋友」创始人黄贺在 2021 年表示，「交个朋友」一直在努力摆脱对于罗永浩的依赖。去年 5 月，罗永浩正式退出「交个朋友」管理层。去年 4 月，黄贺回应称，接下来做垂类号，不会着重去捧某一个人。他认为，长久来看，对于机构运营来说，依赖大主播是不健康的。创业早期时，可以由大主播去引流，但也要培养主播系统。</p><p>美腕公司（美 ONE）也被认为在尝试「去李佳琦化」。去年「双 11」之后，李佳琦对外介绍新助播团，「所有女生」和「所有女生的衣橱」两个垂类直播间陆续上线，李佳琦在个人直播间中的播出时长也有所减少。美腕相关负责人向媒体表示，美腕一直在努力把「李佳琦直播间」打造成一个品牌，让用户把对「李佳琦」的信任，转为对整个直播间以及美腕的认可。</p><p><strong>关于「受排挤」：</strong></p><p><strong>在我的领导下，这种事情不再可能发生</strong></p><p>针对外界传出宇辉与同事的关系紧张、因分配不均受同事怨怼、排挤的问题，俞敏洪表示，「宇辉跟同事关系一直非常的好，跟小孙（孙东旭）有的时候会有一定的紧张。但是他跟小孙其实平时沟通也还可以，因为是管理风格的不同，或者两个人的心情，对新的（东西）看法有的时候会有不一样，这是有的。」</p><img alt="" height="420" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>东方甄选宣布，经董事会决定，免去孙东旭的东方甄选执行董事、CEO 职务。图片来源/网络</p><p>俞敏洪表示，孙东旭现在从 CEO 位置下来，仍然是新东方很长时间的创业者和管理者，「他也算是我的小兄弟，依然会以他的方式，为东方甄选继续做贡献。」</p><p>俞敏洪表示，「大家也不用担心宇辉跟小孙的关系，还有是跟别的同事的关系。这帮孩子们他们很年轻，而且心无芥蒂，互相之间是一定能够好好的相处的。感觉上好像因为某种原因好像形成了什么对立关系之类，这是一种表象。我相信在我的领导下，这种事情不再可能发生。」</p><p><span style="color:#999999;"><strong>­上游新闻综合中新网、证券时报、南方都市报、每日经济新闻等</strong></span></p><p>原标题：《俞敏洪给董宇辉画的「饼」，能兑现吗？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4OTQ3NDkzOQ==&amp;mid=2652266067&amp;idx=4&amp;sn=eb309e86fe81491907b2ac6fd75bb865&amp;chksm=8ad23246a5375679706b1b20ce5aac8569d1c4041f9d5f16b87a32521e47218d8c6855fd14e2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:24:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689976</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689976</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/913/889.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689976_20231217192648a41df7-0a3d-4705-8f37-930fcd54dfdf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上游新闻]]>
            </author>
            <category>澎湃号·媒体</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/913/889.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/913/890.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家防灾减灾救灾委员会进一步部署全力做好低温雨雪冰冻灾害防范应对工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 17 日，国家防灾减灾救灾委员会向各地减灾委员会和各有关部门发出通知，要求深入贯彻落实习近平总书记对低温雨雪冰冻灾害防范应对工作的重要指示精神，清醒认识当前防灾救灾工作面临的严峻形势，强化底线思维、极限思维，抓细抓实低温雨雪冰冻灾害防范应对各项措施，全力做好各类突发险情应对处置，确保人民群众安全温暖过冬。</p><p>通知要求，要压实责任、细化防范措施，各地区、各有关部门和单位要立即行动起来，进一步健全完善低温雨雪冰冻灾害应急指挥体系，把责任措施落实到灾害防范应对全过程、各层级、各岗位，各级领导干部要主动靠前指挥、跟踪督办，及时应对处置突发险情灾情，全力做好「保安全、保畅通、保供电、保民生、保稳定」各项工作。要密切监测、强化预警研判，加密监测预报，动态评估低温雨雪冰冻风险形势，多渠道、高密度发布降雪、寒潮、道路结冰等预警信息，组织相关部门联合会商，健全多部门应急联动机制，适时启动应急响应，针对性进行安排部署，形成防范应对工作合力。要多措应对、强化交通保畅，根据低温雨雪冰冻天气形势，及时启动恶劣天气应急预案，提前预置扫雪除冰设备和融雪剂、防滑料等抢险物资，加大对重点路段的巡逻管控力度，加强对地铁、立交桥、下穿隧道、易结冰易发生事故等隐患路段的排查，有效防范事故发生。</p><p>通知强调，要及时响应、强化电力保供，加强电网运行监控，提前落实设备防冻、防潮运维保障措施，做好抢修队伍、除融冰设备的预置，确保险情一旦发生就近投入抢险救援，同时提前做好电煤预储工作，确保关键时期火电厂正常发电。要安全保供、强化能源保障，抓好能源安全增产增供，健全煤炭、天然气、电力、成品油等各种能源互补互保的应急调度机制，密切监测寒潮严重影响地区电力、煤炭、天然气等供应情况，及时开展跨省区能源调度，确保全国能源供需平稳有序。要精心救助、强化民生保供，及时调拨救灾款物，针对性开展救灾救助工作，密切关注低温雨雪冰冻期间重要民生商品价格波动和供应情况，加大市场监管力度，严厉打击哄抬价格、囤积居奇等扰乱市场秩序违法行为，同时做实做细冬春救助工作，确保安全温暖过冬。要积极宣传、回应社会关切，主动发布低温雨雪冰冻灾害防范应对工作动态，持续开展低温雨雪冰冻灾害防范应对知识的科普宣教，充分发挥基层党组织战斗堡垒作用和广大党员干部先锋模范作用，有效凝聚广大干部群众团结抗灾的强大合力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:24:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25690036</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25690036</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25690036_202312171924201b4e47-96a8-4ccd-857a-bd0c1be30711.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[应急管理部网站]]>
            </author>
            <category>国家防灾减灾救灾委员会</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/361.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女童玩耍险被人捂嘴拽走？福建泉州警方通报：抓获一男子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/74.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:21:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689998</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689998</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/356.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689998_202312171921bb53e60a-dbbc-4e1a-9002-293eda89519f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[泉港公安微信公号]]>
            </author>
            <category>偷小孩</category>
            <category>人贩子</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/356.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/357.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河北一村委工作人员威胁村民交医保？当地回应：是外聘会计发的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 17 日，一张显示为「曹各庄村信息群」里的聊天截图引发关注。用户名为「曹各庄村刘某某」的人称，「父母都不交医保，孩子还怎么考公务员和事业编……」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>网传截图显示，在一个 500 人的「曹各庄村信息群」内，用户名为「曹各庄村刘某某」的人称，「医保缴费到 25 号就截止了，还有没交的，抓紧时间了。没在群里的提醒一下亲戚朋友们。将来你的孩子考公务员都得政审，得记入档案，虽然是自愿交医保……父母都不交医保，孩子还怎么考公务员和事业编，不能拖孩子的后腿」，之后「刘某某」提醒了所有人，并再次发言「以后你孩子考上老师、考上医生、考上事业编和公务员了，笔试面试分都过了，最后临门一脚政审没过，不要后悔终身」。</p><p>12 月 17 日，潇湘晨报记者联系到上述刘姓工作人员，他是河北保定曹各庄村委会的一名工作人员。他承认了的确有这份聊天记录，但否认是他本人发的。「不是我发的，我不可能去发这个东西。我的微信在村委会的电脑上登着的，是公开着的，是别人用我的微信发的，但不知道是谁，村委会没有监控，我问了都说不是。」</p><p>「村里没有规定必须多少人交医保，都是自愿交医保的，不可能去强制。最开始村民不懂，一解释他们都清楚了。现在有 95% 的人都交了。」他解释。</p><p>12 月 17 日下午，南城司乡人民政府的一名工作人员告诉潇湘晨报记者，上述聊天截图中内容发布者是曹各庄村一名外聘的会计。「他也是出于好意，但是他没有经过培训，不太懂，我们已经进行批评教育了。」</p><p>原标题：《「不交孩子怎么考公务员！」河北一村委工作人员威胁村民交医保？当地回应》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:16:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25690042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25690042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/397.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25690042_2023121719166ac4810c-3567-465e-bdda-85390aa0cecd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周凌如/潇湘晨报]]>
            </author>
            <category>河北</category>
            <category>保定</category>
            <category>曹各庄</category>
            <category>医保</category>
            <category>公务员</category>
            <category>村委会</category>
            <category>澎湃河北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/397.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/398.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非金融机构支付业务重新划分为两类有何考虑？司法部、央行解答]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 9 日，国务院总理李强签署第 768 号国务院令，公布《非银行支付机构监督管理条例》（以下简称《条例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。日前，司法部、中国人民银行负责人就《条例》有关问题回答了记者提问。</p><p><strong>问：请简要介绍一下《条例》的背景和总体思路。</strong></p><p><strong>答：</strong>党中央、国务院高度重视非银行支付行业发展和风险防控。党的二十大报告提出，依法将各类金融活动全部纳入监管。中央金融工作会议提出，加强金融法治建设，及时推进金融重点领域和新兴领域立法。司法部、中国人民银行深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，在深入调查研究，广泛听取部门、机构、专家等各方意见，并向社会公开征求意见基础上，形成了《条例》草案。《条例》起草过程中，主要把握以下思路：一是贯彻落实党和国家路线方针政策、决策部署，推动非银行支付行业良性竞争和规范健康发展。二是坚持问题导向、系统思维，将非银行支付行业的全链条全周期监管纳入法治化、规范化轨道，防范支付风险。三是引导非银行支付机构（以下简称支付机构）以服务实体经济为本，更好保护用户合法权益，进一步发挥其繁荣市场经济和便利人民生活等积极作用。</p><p><strong>问：非银行支付行业发展情况如何？出台《条例》对促进行业规范健康发展有哪些积极意义？</strong></p><p><strong>答：</strong>非银行支付业务随着我国数字经济、电子商务等新业态的兴起而快速发展，在小额、便民支付领域发挥了重要作用。当前，<strong>支付机构年交易量超 1 万亿笔、金额近 400 万亿元，分别占全国电子支付业务总量的约 8 成和 1 成，日均备付金余额超 2 万亿元，服务超 10 亿个人和数千万商户</strong>，移动支付居世界领先水平，有效助力实体经济发展和改善民生。</p><p>近年来，中国人民银行坚持发展和规范并重，<strong>推动支付机构备付金集中存管，断开其与商业银行直接连接</strong>，督促大型支付平台企业支付业务整改，防范风险隐患，取得积极成效。但同时，<strong>一些支付机构违规经营的现象也时有发生，如：违规挪用用户资金，泄露或者不当采集、使用用户信息；个别支付机构铤而走险，为电信网络诈骗、跨境赌博等违法犯罪活动提供资金转移通道等。</strong></p><p>出台《条例》，将监管实践中行之有效的制度上升为行政法规，进一步夯实支付机构规范健康发展法治基础，有利于营造法治化营商环境，稳定各方预期，激发市场活力，也有利于保障用户合法权益，防范化解风险，促进非银行支付行业高质量发展。</p><p><strong>问：《条例》围绕统筹发展和安全，进一步强化监管，保护用户合法权益等作了哪些安排？</strong></p><p><strong>答：</strong>《条例》认真贯彻落实中央金融工作会议精神，将防范化解风险、保护用户合法权益摆在突出位置，更好统筹发展和安全。</p><p>一是<strong>坚持持牌经营，严格准入门槛。</strong>按照「先证后照」原则实施准入管理，明确支付机构注册资本、主要股东、实控人、高管人员等准入条件，对其重大事项变更也实施许可管理，同时建立健全严重违法违规机构的常态化退出机制。二是完善支付业务规则，强化风险管理。规定支付机构应当健全业务管理等制度，具备符合要求的业务系统、设施和技术。强化支付账户、备付金和支付指令等管理制度，<strong>明确支付机构不得挪用、占用、借用客户备付金，不得伪造、变造支付指令。</strong>压实支付机构用户尽职调查、风险监测等责任。三是加强用户权益保障。规定支付机构应当按照公平原则拟定协议条款，保障用户知情权和选择权。加强用户信息保护，明确信息处理、信息保密和信息共享等有关要求。要求支付机构对所提供的服务明码标价，合理收费。明确支付机构应当履行投诉处理主体责任。四是<strong>依法加大对严重违法违规行为处罚力度。</strong>对于《条例》规定的违法违规行为，中国人民银行可依法对有关支付机构实施罚款，限制部分支付业务或者责令停业整顿，直至吊销其支付业务许可证等处罚措施。同时，明确可以根据具体情形对负有直接责任的董事、监事、高管人员和其他人员进行处罚，情节严重的还可采取市场禁入措施。</p><p><strong>问：《条例》将支付业务重新划分为储值账户运营与支付交易处理两类，有何考虑？</strong></p><p><strong>答：</strong>2010 年以来，《非金融机构支付服务管理办法》按照交易渠道和受理终端，将支付业务分为网络支付、银行卡收单和预付卡业务等三类。随着技术创新和业务发展，<strong>出现了条码支付、刷脸支付等新兴方式</strong>，现有分类方式不能很好地满足市场发展和监管需要。《条例》结合多年监管实践，借鉴其他国家和地区支付业务分类经验，坚持功能监管理念，从业务实质出发，根据其能否接收付款人预付资金，<strong>分为储值账户运营和支付交易处理两类。</strong></p><p>新的分类方式具有以下特点：一是具有良好的扩展性，有利于<strong>防范监管空白</strong>。新的分类方式下，无论支付业务外在表现形式如何，均可按照业务实质进行归类和管理，能较好地适应行业发展变化，将各种新型支付渠道、支付方式归入两大基本业务类型。二是<strong>避免监管套利</strong>，有利于促进公平竞争。新的分类方式基于业务实质和风险特征，穿透支付业务表面形态，有利于统一资本等准入条件和业务规则要求，消除监管洼地，形成公平的制度环境。同时，《条例》附则明确，已按照有关规定设立的非银行支付机构的过渡办法，由中国人民银行规定。中国人民银行近期将研究制定实施细则，做好新业务类型与原有分类方式的衔接，推动平稳过渡。</p><p><strong>问：《条例》出台后，中国人民银行下一步将开展哪些工作？</strong></p><p><strong>答：</strong>《条例》出台后，中国人民银行将做好以下工作：一是加强政策宣传解读，通过多种方式，向支付机构、清算机构以及中国人民银行分支机构等解读《条例》，使有关各方充分知晓和掌握《条例》内容，督促各支付机构依法合规开展业务，保护用户合法权益。二是制定《条例》实施细则，做好贯彻落实。细化明确支付业务具体分类方式、新旧业务类型衔接过渡规定等，进一步规范许可、处罚等程序，落实好「清单式」审批，严格依法行政。三是抓紧完善《条例》其他配套文件。对照《条例》规定，抓紧做好非银行支付领域现有规章、规范性文件的修改和清理工作。</p><p>中国人民银行将认真落实党中央、国务院决策部署，以《条例》出台为契机，统筹发展和安全，围绕加快建设金融强国等目标，坚定不移走中国特色支付发展之路，推动我国非银行支付行业持续高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:16:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689197</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689197</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/904/89.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689197_2023121719169bb4d679-36c8-44e4-bd74-790135b9b27e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国人民银行微信公号]]>
            </author>
            <category>支付机构监管</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/904/89.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/904/90.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泉州警方通报网传「女童独自玩耍险被陌生男子捂嘴拽走」：男子已被抓获]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544813" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bd63d19a76194802b5e07908b78dbe76/hd/202312171907592961162f03f-3fab-412b-90ae-91abcc9f5357-941b4a10-b844-9949-e6ed-ccc8b5af3472.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/405.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>12 月 17 日，泉州市公安局泉港分局就「女童独自玩要险被陌生男子捂嘴拽走」一事发布通报：男子在女童躲避后逃离现场，现已被抓获，案件进一步办理中。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:13:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25690043</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25690043</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，素材来源：泉州市公安局泉港分局]]>
            </author>
            <category>泉州</category>
            <category>女童</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/405.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/406.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海海港官宣新主帅，澳大利亚籍教练穆斯卡特上任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/430.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 17 日，海港俱乐部官方宣布，与澳大利亚籍教练穆斯卡特达成协议，穆斯卡特将正式出任上海海港新赛季主帅。</p><p>俱乐部公告全文如下：</p><p>上海海港足球俱乐部与澳大利亚籍教练穆斯卡特（Kevin Vincent Muscat）先生达成协议，穆斯卡特将正式出任上海海港新赛季主帅。</p><p>穆斯卡特，出生于 1973 年 8 月，曾经是一名出色的职业足球运动员，先后效力于英超水晶宫、狼队，苏超格拉斯哥流浪者、英冠米尔沃尔，以及澳超墨尔本胜利等球队，还代表澳大利亚国家队多次参加国际足联 A 级赛事。</p><p>2012 年，穆斯卡特退役，之后便开启了执教生涯，他在墨尔本胜利，完成从助教到教练，进而成为功勋教练的蜕变。他曾两度率领墨尔本胜利夺得澳超联赛冠军，被誉为澳大利亚少壮派教练代表之一。</p><p>穆斯卡特还拥有比甲圣图尔登和 J 联赛横滨水手的执教履历，自 2021 年执教横滨水手以来，带领球队获得一次 J 联赛冠军及一次日本超级杯冠军。</p><p>欢迎穆斯卡特的到来，希望他能够凭借严谨的执教风格、丰富的执教经验和多元的足球理念，帮助球队进一步提升技战术水平，并带领球队在 2024 赛季创造更多荣誉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:10:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25684646</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25684646</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/427.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25684646_20231217191057ebcad4-1921-41ac-9f86-e77f9403d4b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祁东]]>
            </author>
            <category>上海海港</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/427.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/428.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[千城百县看中国·传承｜河北南宫：木雕艺人刀尖上的技艺]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544785" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/66532150652b4b439765d8e9195093f1/hd/101002023121700000098_XxjvxmC007001_20231217_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/903/6.png" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>焦永娟是河北非物质文化遗产南宫木雕技艺传承人，在她的刻刀下，一些不起眼的树枝和树根等原材料被赋予了艺术价值。经过清洗、雕刻等步骤后，一件栩栩如生的木雕便诞生了。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:50:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689194</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689194</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>非物质文化遗产</category>
            <category>木雕</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/903/6.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/903/7.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明长城刘家口关城修缮工程完工]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544805" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/22ee3f3bd4554c2db8d4d67ace86140d/hd/101002023121770000678_XxjfceC007066_20231217_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/720.jpg" data-duration="01:29" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>历时 6 个多月，明长城刘家口关城于近日完成修缮。此次修复的这段长城位于河北省卢龙县，包括水关楼、东尖楼、六段城墙和部分裸露的土芯，总修缮面积达 1158 平方米。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:49:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689962</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689962</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>明长城刘家口关城</category>
            <category>修缮工程</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/720.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/935.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黄河壶口瀑布现彩虹冰挂美景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544794" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/89c20e607b5949828cb8a85278073b37/hd/101002023121770000682_XxjfceC007063_20231217_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/240.jpg" data-duration="01:14" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，受降温天气影响，黄河壶口瀑布出现冰挂美景，层层叠叠，晶莹剔透，与瀑布上空的彩虹交相辉映，为冬日的壶口瀑布增添一抹亮色和诗意。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:48:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689668</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689668</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>黄河</category>
            <category>壶口瀑布</category>
            <category>彩虹</category>
            <category>冰挂</category>
            <category>美景</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/240.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/241.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雾凇、雨凇、云海，装点冬日庐山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544803" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c9fb0b6802aa482fa8d9243978dccc21/hd/101002023121770001496_XxjfceC007073_20231217_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/704.jpg" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>受北方冷空气南下影响，庐山接连出现雾凇、云海和雨凇景观。清晨时分，云海笼罩、雾凇洁白，山城牯岭恍若置身童话世界。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:48:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689959</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689959</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>冬日庐山</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/704.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/758.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非银行支付机构迎重磅新规：严格准入门槛，重新划分业务类型]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>支付机构迎来重磅新规。</p><p>《非银行支付机构监督管理条例》（下称《条例》）12 月 17 日正式公布，自 2024 年 5 月 1 日起施行，旨在规范非银行支付机构行为，保护当事人合法权益，防范化解风险，促进非银行支付行业健康发展。</p><p>所谓非银行支付机构，是指在中华人民共和国境内依法设立，除银行业金融机构外，取得支付业务许可，从事根据收款人或者付款人（下称用户）提交的电子支付指令转移货币资金等支付业务的有限责任公司或者股份有限公司。</p><p>司法部、中国人民银行负责人在答记者问中表示，出台《条例》，将监管实践中行之有效的制度上升为行政法规，进一步夯实支付机构规范健康发展法治基础，有利于营造法治化营商环境，稳定各方预期，激发市场活力，也有利于保障用户合法权益，防范化解风险，促进非银行支付行业高质量发展。</p><p>央行同时表示，将细化明确支付业务具体分类方式、新旧业务类型衔接过渡规定等，进一步规范许可、处罚等程序，落实好「清单式」审批，严格依法行政。同时，对照《条例》规定，抓紧做好非银行支付领域现有规章、规范性文件的修改和清理工作。</p><p><strong>坚持持牌经营，严格准入门槛</strong></p><p>当前，支付机构年交易量超 1 万亿笔、金额近 400 万亿元，分别占全国电子支付业务总量的约 8 成和 1 成，日均备付金余额超 2 万亿元，服务超 10 亿个人和数千万商户。</p><p>《条例》明确，支付机构坚持持牌经营，严格准入门槛。按照「先证后照」原则实施准入管理，明确支付机构注册资本、主要股东、实控人、高管人员等准入条件，对其重大事项变更也实施许可管理，同时建立健全严重违法违规机构的常态化退出机制。</p><p><strong>设立非银行支付机构的注册资本最低限额为人民币 1 亿元</strong>，且应当为实缴货币资本。央行根据非银行支付机构的业务类型、经营地域范围和业务规模等因素，可以提高上述规定的注册资本最低限额。</p><p>《条例》明确，设立非银行支付机构，应当经中国人民银行批准，取得支付业务许可。非银行支付机构的名称中应当标明「支付」字样。</p><p>未经依法批准，任何单位和个人不得从事或者变相从事支付业务，不得在单位名称和经营范围中使用「支付」字样，法律、行政法规和国家另有规定的除外。支付业务许可被依法注销后，该机构名称和经营范围中不得继续使用「支付」字样。</p><p>《条例》明确，中国人民银行依法对非银行支付机构实施监督管理。中国人民银行的分支机构根据中国人民银行的授权，履行监督管理职责。</p><p><strong>业务类型重新划分：储值账户运营和支付交易处理两类</strong></p><p>与现行政策相比，新规重新划分了支付机构的支付业务。</p><p>《条例》结合多年监管实践，借鉴其他国家和地区支付业务分类经验，坚持功能监管理念，从业务实质出发，<strong>根据其能否接收付款人预付资金，分为储值账户运营和支付交易处理两类</strong>，不过，单用途预付卡业务不属于条例规定的支付业务。</p><p>储值账户运营业务和支付交易处理业务的具体分类方式和监督管理规则由中国人民银行制定。</p><p>「2010 年以来，《非金融机构支付服务管理办法》按照交易渠道和受理终端，将支付业务分为网络支付、银行卡收单和预付卡业务等三类。随着技术创新和业务发展，出现了条码支付、刷脸支付等新兴方式，现有分类方式不能很好地满足市场发展和监管需要。」上述负责人表示。</p><p>新的分类方式具有以下特点：一是具有良好的扩展性，有利于防范监管空白。新的分类方式下，无论支付业务外在表现形式如何，均可按照业务实质进行归类和管理，能较好地适应行业发展变化，将各种新型支付渠道、支付方式归入两大基本业务类型。二是避免监管套利，有利于促进公平竞争。新的分类方式基于业务实质和风险特征，穿透支付业务表面形态，有利于统一资本等准入条件和业务规则要求，消除监管洼地，形成公平的制度环境。</p><p>《条例》附则明确，已按照有关规定设立的非银行支付机构的过渡办法，由中国人民银行规定。中国人民银行近期将研究制定实施细则，做好新业务类型与原有分类方式的衔接，推动平稳过渡。</p><p><strong>明确支付业务管理要求</strong></p><p>《条例》同时明确了支付业务管理要求。</p><p>非银行支付机构应当按照审慎经营要求，建立健全并落实合规管理制度、内部控制制度、业务管理制度、风险管理制度、突发事件应急预案以及用户权益保障机制。</p><p>同时，非银行支付机构应当具备必要和独立的业务系统、设施和技术，按照强制性国家标准以及相关网络、数据安全管理要求，确保支付业务处理的及时性、准确性和支付业务的连续性、安全性、可溯源性。</p><p>同时，《条例》明确支付账户、备付金、支付指令等管理规定，要求支付账户以用户实名开立，非银行支付机构不得挪用、占用、借用备付金，不得伪造、变造支付指令，防范非银行支付行业风险。</p><p>《条例》明确，非银行支付机构应当依照有关价格法律、行政法规的规定，合理确定并公开支付业务的收费项目和收费标准，进行明码标价。</p><p>非银行支付机构应当在经营场所的显著位置以及业务办理途径的关键节点，清晰、完整标明服务内容、收费项目、收费标准、限制条件以及相关要求等，保障用户知情权和选择权，不得收取任何未予标明的费用。</p><p><strong>加大对严重违法违规行为处罚力度</strong></p><p>《条例》依法加大对严重违法违规行为处罚力度。</p><p>对于《条例》规定的违法违规行为，央行可依法对有关支付机构实施罚款，限制部分支付业务或者责令停业整顿，直至吊销其支付业务许可证等处罚措施。</p><p>以欺骗、虚假出资、循环注资或者利用非自有资金出资等不正当手段申请设立、合并或者分立非银行支付机构、变更非银行支付机构主要股东或者实际控制人，未获批准的，申请人 1 年内不得再次申请或者参与申请相关许可。申请已获批准的，责令其终止支付业务，撤销相关许可，没收违法所得，违法所得 50 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 50 万元的，并处 50 万元以上 200 万元以下罚款；申请人 3 年内不得再次申请或者参与申请相关许可。</p><p>同时，《条例》明确可以根据具体情形对负有直接责任的董事、监事、高管人员和其他人员进行处罚，情节严重的还可采取市场禁入措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:28:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689227</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689227</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/751.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689227_202312171828c67ef65c-2b5e-4324-9fa9-05bcbbcbda1b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>《非银行支付机构监督管理条例》</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/751.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/752.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[短道速滑世界杯首尔站：中国队一天内摘取两枚金牌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 17 日，在刚刚结束的 2023-2024 赛季国际滑联短道速滑世界杯首尔站男子 5000 米接力决赛中，由刘少昂、任子威、孙龙、李文龙组成的中国队以 7:05.762 的成绩夺得金牌。</p><p>而在同一天进行的其他项目比赛中，中国队还有斩获。在男子 500 米比赛中，刘少昂上演绝杀好戏，在终点线前以微弱优势超越韩国名将徐一拉，夺得冠军。刘少林中途摔出赛道，最终位列第四。</p><p>而在女子 3000 米接力决赛中，由范可新、曲春雨、臧一泽、公俐、王欣然组成的中国女队夺得铜牌，斩获本赛季女子 3000 米接力项目上的首枚奖牌。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:06:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689666</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689666</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/690.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689666_2023121718251f7cb939-d4fc-49af-8910-c9e466ff0a52.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祁东]]>
            </author>
            <category>短道速滑世界杯首尔站</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/690.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/691.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[未来一周全国大部低温持续，长江中下游地区将有雨雪天气]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>@中央气象台 12 月 17 日 17 时消息，最新预报显示长江中下游地区将有雨雪天气，明天恰逢周一工作日，低温雨雪齐头并进，上班路上注意安全！</p><p><strong>气象专家：未来一周全国大部低温持续，谨防不利影响</strong></p><p>央视新闻消息，目前，低温、冰冻天气已覆盖我国大部地区。未来一周，北方各地仍将持续低温，低温会带来哪些不利影响，公众需要注意什么？</p><p>中央气象台首席预报员，徐珺：昨天到今天，新疆北部、西北地区中东部、华北地区、内蒙古、东北地区、黄淮、江淮东部、江南北部、贵州、华南北部等地的部分地区的日平均或最低气温较历史同期偏低 5℃以上。其中，今天早晨新疆富蕴的最低温达到了-26.1℃。内蒙古呼伦贝尔陈巴尔虎旗达到了-43.6℃。未来一周，我国大部气温还将持续偏低，部分地区日最低气温较历史同期偏低 7℃以上。低温可能导致供暖需求持续增高。建议各地做好供热保障和电力、天然气等能源保供工作。低温还可能导致北方及江淮、江汉等地的设施农业、畜牧业低温冻害风险提升，建议做好相关应对措施。此外，低温对健康也有影响，易感人群需要重点做好防护。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:06:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/138.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689906_20231217180623dc3a32-d729-427a-a9da-729b8c64eaed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中央气象台、央视新闻]]>
            </author>
            <category>冷空气</category>
            <category>低温</category>
            <category>雨雪</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/138.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/139.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何防范呼吸道疾病？国家衞健委这场发布会给出解答]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（12 月 17 日），国家衞生健康委召开新闻发布会，介绍我国冬季呼吸道疾病防治有关情况。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/298.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>全国医疗机构门急诊呼吸道疾病</strong></p><p><strong>总诊疗量整体呈下降趋势</strong></p><p>国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，近期，全国医疗机构门急诊呼吸道疾病总诊疗量整体呈下降趋势。</p><p>各地积极扩充医疗资源，持续增加相关门急诊诊室和住院床位。二级医院、妇幼保健院、中医医院、基层医疗衞生机构有效发挥了分流作用。据监测，基层发热门诊和诊室接诊量约占全国医疗机构发热门诊及诊室接诊量的 44%，有效适应了患者的就医需求。</p><p><strong>当前我国新冠病毒感染处于较低流行水平</strong></p><p><strong>未发现新病毒和细菌</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/299.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我国新冠病毒变异株监测结果显示，自 2023 年 8 月 31 日报告首例 BA.2.86 变异株输入病例以来，全国共报告 BA.2.86 及其亚分支序列 160 条，其中，输入病例序列 148 条，本土病例序列 12 条，未发现重症及危重症病例。</p><p>目前，BA.2.86 变异株在我国报告序列中的占比非常低，但输入病例的序列占比自 11 月以来增加较快，增长趋势逐渐与全球趋同。</p><p>专家研判认为，当前我国新冠病毒感染处于较低流行水平，且 BA.2.86 及其亚分支占比很低，目前该变异株在我国的公共衞生风险较低。<strong>迄今为止，我国在呼吸道疾病病原体监测方面未发现未知的新病毒和新细菌。</strong></p><p><strong>切实做好雨雪寒潮天气</strong></p><p><strong>医疗衞生和应急处置工作</strong></p><p>近日，全国多地出现强雨雪和强寒潮天气，国家疾控局发布了《寒潮公众健康防护指南》，国家衞生健康委已向各地发出通知要求切实做好雨雪寒潮天气医疗衞生和应急处置工作。要求做好医疗机构防寒保暖措施，确保寒冰天气下人员安全、设备设施正常运行。</p><p><strong>各级妇幼保健院儿科实有床位 6.78 万张</strong></p><p>国家衞生健康委妇幼健康司副司长沈海屏介绍，目前，全国三级妇幼保健院中有 98% 设置了儿科，二级妇幼保健院中有 91% 设置了儿科，各级妇幼保健院儿科实有床位 6.78 万张。国家衞生健康委印发文件，统筹指导和推进各级妇幼保健机构扩能增效，全力保障儿童就医需求。</p><p>对北京等 9 个大城市服务情况监测显示，妇幼保健机构儿科呼吸道疾病每日平均门急诊量从 9 月的 3.1 万人次增长到 12 月中旬的 4.7 万人次，增长 52%，妇幼保健机构发挥了重要作用。</p><p><strong>如何科学戴口罩？详解来了</strong></p><p>口罩多久需要更换一次？N95 和普通外科口罩更换频率有区别吗？近期多地出现降温降雪天气，为保暖佩戴的棉质口罩能有效防护呼吸道传染病吗？</p><p>中国疾控中心传染病管理处研究员常昭瑞介绍：</p><p>一是<strong>口罩专人专用</strong>，不能交叉使用，误戴、错戴的口罩要及时更换。</p><p>二是一次性使用医用口罩和医用外科口罩，建议<strong>单个口罩累计使用时间不超过 8 小时。职业暴露人员的口罩使用时间不超过 4 小时，但不可重复使用。</strong></p><p>KN95、N95 防护口罩，一次性使用医用口罩或医用外科口罩，在更换频率方面并没有特殊区别。</p><p>三是<strong>前往医院就诊、陪诊、陪护时，近距离接触有呼吸道症状人员后，应及时更换口罩。</strong></p><p>四是<strong>口罩被呼吸道或鼻腔分泌物，以及其他体液污染后，要立即更换。</strong></p><p>五是<strong>口罩脏污、变形、损坏、有异味时，需及时更换。</strong>此外，超出使用期限的口罩、不符合我国现行国家或行业技术标准的口罩，要及时更换。</p><p>在口罩选择方面：棉质口罩不能有效阻挡呼吸道飞沫和气溶胶传播病原体，建议公众根据口罩指引的相关要求，结合自身健康状况、所处环境的感染风险，以及医生的指导建议，科学选择口罩。另外还应注意，为保暖或预防感染而佩戴多个口罩，也是不可取的，<strong>戴多个口罩不仅起不到增加防护效果的作用，反而会增加呼吸阻力，并可能破坏口罩的密合性。</strong></p><p>近期，国务院联防联控机制疫情防控组发布了<strong>《预防呼吸道传染病公众佩戴口罩指引（2023 年版）》</strong>，各地各部门可根据实际，参照制定本地和本行业的口罩指引。</p><p><strong>家庭成员感染呼吸道疾病</strong></p><p><strong>家人应采取这些防护措施</strong></p><p>中国疾控中心传染病管理处研究员常昭瑞介绍，如果家人感染了呼吸道传染病，建议采取以下防护措施：</p><p>一是病人应佩戴口罩，尽量避免与其他家庭成员密切接触，以及共用餐饮具等日常生活用品；条件允许时，病人可居住在相对独立的空间。</p><p>二是保持家中环境和物品清洁，有明确污染或必要时，可进行消毒处理。</p><p>三是其他家庭成员外出回家后、在家时，均要加强手衞生。</p><p>四是加强室内通风换气，定期开窗通风，保持室内空气流通。冬季室内外温差较大时，要注意避免因开窗引起着凉感冒。</p><p><strong>儿童用药不同于成人家长应特别注意</strong></p><p>广东省广州市妇幼保健院呼吸科主任卢根介绍，儿童用药不同于成人，家长应特别注意。</p><p>一是<strong>在没有医生的指导下，家长不要自行给孩子服用抗菌药物。</strong></p><p>二是在呼吸道感染症状消退后，咳嗽一般会持续数天甚至数周，这是机体的自我保护和修复过程，大多无需干预可逐渐消退，不推荐常规使用镇咳药物。</p><p>三是<strong>注意药物相互作用，避免同时使用退烧药和含解热镇痛成分的复方感冒药，避免联合使用功能相同或成分重复的中成药，这样会增加不良反应的发生风险。</strong></p><p>儿童患病后应根据病情变化情况选择居家休息或及时就医，不建议带病入园或上课。</p><p>一图回顾发布会重点信息</p><p>↓↓↓</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/300.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:06:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/910/9.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689677_2023121718227b33ed4f-3b9f-4154-8250-4b152333b820.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>国家衞健委</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/910/9.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/910/10.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微纪录丨情系八桂，大地飞歌——习近平总书记广西考察纪行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微纪录丨情系八桂，大地飞歌——习近平总书记广西考察纪行]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 08:13:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=1308678254988053607&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=56A2DDFD-053D-4A86-A375-2B391B5EBD14_724426253926&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=1308678254988053607&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=56A2DDFD-053D-4A86-A375-2B391B5EBD14_724426253926&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/910/958.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨小作文风波留下四道思考题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">16 日晚，俞敏洪董宇辉两人现身直播间</p><p></p><p>这仿佛是一场大型网络电视连续剧。</p><p>近几天，东方甄选小作文事件持续发酵。12 月 16 日，经过免除孙东旭 CEO 职务、停职主播天权 3 个月、释放被拉黑粉丝等一系列决定之后，16 日晚，俞敏洪董宇辉两人现身直播间，俞敏洪表示未来董宇辉一定会有话语权，将调整董宇辉等主播薪资，东方甄选将很快启动一轮大调整……</p><p>这件事看似大局已定，又好像没完。接下来会不会继续衍生一些舆情和争议，仍有待观察。不过，这件事情留下的四道思考题，值得一议。</p><p><strong>1.一家公司内部事为何成了全网热点事件？</strong></p><p>一种现象显而易见：社会舆论尤其是网络舆论正在深度介入具体事件，乃至一家公司的内部事务。</p><p>不妨置换一下场景，如果只是在东方甄选公司的一个内部交流群里，或者是有来参观的客人问道，「你们主播说的文案，是团队创作还是个人写的？」无论答案是什么，都不怎么让人觉得诧异，大家大概率也只会当其是一个日常的简单交流。</p><p>但因为是在上千万粉丝的账号留言区，因为理论上面向了所有公众，就变得人人可看、人人可参与讨论。你一言我一句，也就会把看似小小的事情凝结为一起事件，不断发酵，屡上热搜，最终形成轩然大波。</p><p>当下的舆论生态呈现出非常显著的复杂性和强烈的变幻感。作为企业组织该如何适应这种网络生态，作为管理部门该如何治理这样的网络生态，作为个人又该如何在这样的网络生态中恪守原则、保护自己，都值得深入思考。</p><p><strong>2.现代企业究竟应该打造怎样的企业文化？</strong></p><p>因为舆论的强势介入，如今的企业，尤其是上市公司、大型企业的言行及其价值观，也构成了一种公共文化。企业不再是一个封闭世界，成为了公共舆论场的一部分。</p><p>也因此，健康的企业文化，是一家企业能够走向长久的保障。那些只想着赚快钱、收割一波韭菜的公司，不可能有生命力。</p><p>认清了这个前提，一些事情就不该发生。比如，有的公司管理者有把直播间当成了自己办公室的错觉，说话前完全不顾及这种场合的公共性，甚至做出了一些失态举动，结果遭受围观者的口诛笔伐，也是在所难免的事情。</p><p>再比如，我们常谈「按劳分配」。在商品和服务都高度发展的当下，生产要素愈发丰富，乃至抽象。一些员工的工作量和工作价值，有时候很难有具体量化，那么如何按实际贡献参与收益分配，如何兼顾物质和心态上的公平，也成为一个新课题。</p><p>很简单的例子，因为某个明星去看某个剧、某部电影，是很多消费者的心态。那么，主演的片酬可不可以高过导演？现实中不乏这样的案例。正如有些关键环节的技术人才对企业的实际贡献可能高过一位 CEO，一位业务明星的待遇，也完全有理由接近甚至高过管理者。企业及其管理者以后要学会调整这方面的心态。</p><p>当然，这也不是东方甄选一家公司的问题，李子柒事件多多少少可以算作是前车之鉴。而很多时候，这种分手、切割，或是冲突、纠纷的结局都是两败俱伤。</p><p><strong>3.网红主播和企业们该如何网络化生存？</strong></p><p>一个网红主播短期内收获了巨量的粉丝，也一定会面临各种各样的困扰。</p><p>对于网红人物来说，一方面需要自我调适，同时也要明白平台和团队的重要性。一个主播的走红以及持续性的成长，也离不开团队的精诚合作。一些「幕后」人员的默默服务，才最终呈现了主播的精彩演绎。回看那些网红主播，背后也无不有着强大而紧密的团队。</p><p>董宇辉说，「不可能看着自己的心血被毁掉，它就像你的孩子一样」。这里的心血，显然不只是数量庞大的粉丝，还有一个团队及其共同的事业志向，也包括平台、团队、个人的共生关系。事情发酵以来，其实董宇辉一直都在用心维护这种关系。</p><p>那么，企业呢？</p><p>追求利益是人的天性，更是职场人的天性，但是这个世界不只有利益关系，人与人之间还有很多情感纽带。一家企业若想留住「能人」，最好的办法当然是把报酬给足，但可见的预期、地位的提升或重视，心灵上的安慰与温暖，也很重要。</p><p>皮之不存，毛将焉附。网红企业说到底是由人组成的，再具体一点说，很大程度上是由「网红」组成的。有些管理者觉得钱好赚了，就飘飘然了，忽视了员工利益，这样的吃相太难看。</p><p><strong>4.人们为什么要久久围观这次风波？</strong></p><p>社交媒体时代，所有企业都是「公共企业」。员工、主管、老板，执行者、管理者、决策者，每个人都很容易自我代入网络热点事件中，尤其是打工人很容易自我代入具体的职场场景。</p><p>对于董宇辉的粉丝们来说，也许是为他的遭遇打抱不平，有种为偶像出气的感觉。但更多人的体会是，我们身处当下这样一个内卷的环境当中，当我们关注这次小作文事件时，其实也是在映射自己。我们也在看着，一家公司如何对待一位显而易见的优秀员工，又该如何通过物质待遇和精神慰藉的方式留住优秀员工。</p><p>正如罗永浩所说，「年轻人在社会上不容易，没有成绩时固然很难，即便做出了突出的成绩，积累足够的资源之前，想做点更大或是更有价值的事，也很难。」如何让年轻人做事不再那么难？这也是整个社会应该思考的命题。</p><p>商业文明是比工业文明更高阶的存在。现代意义上的公司，应该是员工、主管、老板等各阶层共同成长、彼此成全的集体，而不能再是那种冷冰冰的传统车间和流水线。小齿轮也需要润滑油，更何况发动机呢？</p><p>一个值得长久思考的话题是，一家企业究竟应该给员工提供一个怎样的工作环境？该如何促进员工的个人成长和价值认同？这些课题，非常现实，也很迫切。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:42:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/979.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689154_202312171542cc35a1a3-6350-4784-8c35-b18aec730b78.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃评论员，与归]]>
            </author>
            <category>董宇辉</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/979.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/980.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李强签署国务院令，公布《非银行支付机构监督管理条例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院总理李强日前签署国务院令，公布《非银行支付机构监督管理条例》（以下简称《条例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p><p>党中央、国务院高度重视非银行支付行业发展和风险防控。近年来，我国非银行支付机构快速发展，对于活跃交易、繁荣市场有着重要作用，为助力实体经济发展和民生改善作出了积极贡献。制定专门行政法规，将非银行支付机构及其业务活动进一步纳入法治化轨道进行监管，旨在促进非银行支付行业规范健康发展，切实保护用户合法权益，更好发挥其服务实体经济、满足用户多样化支付结算需求等作用。《条例》共 6 章 60 条，重点规定了以下内容：</p><p>一是明确非银行支付机构的定义和设立许可。将非银行支付机构定义为除银行业金融机构外，根据用户提交的电子支付指令转移货币资金的公司。规定设立非银行支付机构应当经中国人民银行批准，明确设立条件并严把准入关。明确非银行支付机构应当以提供小额、便民支付服务为宗旨，未经批准不得从事依法需经批准的其他业务，不得从事或者变相从事清算业务。</p><p>二是完善支付业务规则。适应支付业务发展需要，将支付业务分为储值账户运营和支付交易处理两类，并授权中国人民银行制定具体规则。明确支付业务管理要求，规定非银行支付机构应当健全业务管理等制度，具备符合要求的业务系统、设施和技术，确保支付业务连续、安全、可溯源。明确支付账户、备付金、支付指令等管理规定，要求支付账户以用户实名开立，非银行支付机构不得挪用、占用、借用备付金，不得伪造、变造支付指令，防范非银行支付行业风险。</p><p>三是保护用户合法权益。规定非银行支付机构与用户签订支付服务协议，其条款应当按照公平原则拟定。非银行支付机构应当保障用户资金安全和信息安全，不得将相关核心业务和技术服务委托第三方处理；妥善保存用户资料和交易记录，建立有效的尽职调查制度，加强风险管理；采取有效措施保障支付账户安全，防范支付账户被用于非法集资、电信网络诈骗、洗钱、赌博等违法犯罪活动。</p><p>四是明确监管职责和法律责任。规定非银行支付机构的监督管理应当贯彻落实党和国家路线方针政策、决策部署，围绕服务实体经济，统筹发展和安全，维护公平竞争秩序。明确中国人民银行的监管职责、监管措施及风险处置措施等，地方人民政府配合中国人民银行做好风险处置工作。《条例》还规定了违法行为的法律责任。</p><p><strong>非银行支付机构监督管理条例</strong></p><p><strong>第一章　总则</strong></p><p>第一条　为了规范非银行支付机构行为，保护当事人合法权益，防范化解风险，促进非银行支付行业健康发展，根据《中华人民共和国中国人民银行法》、《中华人民共和国电子商务法》等法律，制定本条例。</p><p>第二条　本条例所称非银行支付机构，是指在中华人民共和国境内（以下简称境内）依法设立，除银行业金融机构外，取得支付业务许可，从事根据收款人或者付款人（以下统称用户）提交的电子支付指令转移货币资金等支付业务的有限责任公司或者股份有限公司。</p><p>中华人民共和国境外（以下简称境外）的非银行机构拟为境内用户提供跨境支付服务的，应当依照本条例规定在境内设立非银行支付机构，国家另有规定的除外。</p><p>第三条　非银行支付机构开展业务，应当遵守法律、行政法规的规定，遵循安全、高效、诚信和公平竞争的原则，以提供小额、便民支付服务为宗旨，维护国家金融安全，不得损害国家利益、社会公共利益和他人合法权益。</p><p>第四条　非银行支付机构的监督管理，应当贯彻落实党和国家路线方针政策、决策部署，围绕服务实体经济，统筹发展和安全，维护公平竞争秩序。</p><p>中国人民银行依法对非银行支付机构实施监督管理。中国人民银行的分支机构根据中国人民银行的授权，履行监督管理职责。</p><p>第五条　非银行支付机构应当遵守反洗钱和反恐怖主义融资、反电信网络诈骗、防范和处置非法集资、打击赌博等规定，采取必要措施防范违法犯罪活动。</p><p><strong>第二章　设立、变更与终止</strong></p><p>第六条　设立非银行支付机构，应当经中国人民银行批准，取得支付业务许可。非银行支付机构的名称中应当标明「支付」字样。</p><p>未经依法批准，任何单位和个人不得从事或者变相从事支付业务，不得在单位名称和经营范围中使用「支付」字样，法律、行政法规和国家另有规定的除外。支付业务许可被依法注销后，该机构名称和经营范围中不得继续使用「支付」字样。</p><p>第七条　设立非银行支付机构，应当符合《中华人民共和国公司法》的规定，并具备以下条件：</p><p>（一）有符合本条例规定的注册资本；</p><p>（二）主要股东、实际控制人财务状况和诚信记录良好，最近 3 年无重大违法违规记录；主要股东、实际控制人为公司的，其股权结构应当清晰透明，不存在权属纠纷；</p><p>（三）拟任董事、监事和高级管理人员熟悉相关法律法规，具有履行职责所需的经营管理能力，最近 3 年无重大违法违规记录；</p><p>（四）有符合规定的经营场所、安全保障措施以及业务系统、设施和技术；</p><p>（五）有健全的公司治理结构、内部控制和风险管理制度、退出预案以及用户权益保障机制；</p><p>（六）法律、行政法规以及中国人民银行规章规定的其他审慎性条件。</p><p>第八条　设立非银行支付机构的注册资本最低限额为人民币 1 亿元，且应当为实缴货币资本。</p><p>中国人民银行根据非银行支付机构的业务类型、经营地域范围和业务规模等因素，可以提高前款规定的注册资本最低限额。</p><p>非银行支付机构的股东应当以自有资金出资，不得以委托资金、债务资金等非自有资金出资。</p><p>第九条　申请设立非银行支付机构，应当向中国人民银行提交申请书和证明其符合本条例第七条、第八条规定条件的材料。</p><p>第十条　中国人民银行应当自受理申请之日起 6 个月内作出批准或者不予批准的决定。决定批准的，颁发支付业务许可证并予以公告；决定不予批准的，应当书面通知申请人并说明理由。</p><p>支付业务许可证应当载明非银行支付机构可以从事的业务类型和经营地域范围。</p><p>第十一条　申请人收到支付业务许可证后，应当及时向市场监督管理部门办理登记手续，领取营业执照。</p><p>非银行支付机构设立后无正当理由连续 2 年以上未开展支付业务的，由中国人民银行注销支付业务许可。</p><p>第十二条　非银行支付机构的主要经营场所应当与登记的住所保持一致。非银行支付机构拟在住所所在地以外的省、自治区、直辖市为线下经营的特约商户提供支付服务的，应当按照规定设立分支机构，并向中国人民银行备案。</p><p>本条例所称特约商户，是指与非银行支付机构签订支付服务协议，由非银行支付机构按照协议为其完成资金结算的经营主体。</p><p>第十三条　非银行支付机构办理下列事项，应当经中国人民银行批准：</p><p>（一）变更名称、注册资本、业务类型或者经营地域范围；</p><p>（二）跨省、自治区、直辖市变更住所；</p><p>（三）变更主要股东或者实际控制人；</p><p>（四）变更董事、监事或者高级管理人员；</p><p>（五）合并或者分立。</p><p>非银行支付机构申请变更名称、注册资本的，中国人民银行应当自受理申请之日起 1 个月内作出批准或者不予批准的书面决定；申请办理前款所列其他事项的，中国人民银行应当自受理申请之日起 3 个月内作出批准或者不予批准的书面决定。经批准后，非银行支付机构依法向市场监督管理部门办理相关登记手续。</p><p>第十四条　非银行支付机构拟终止支付业务的，应当向中国人民银行申请注销支付业务许可。非银行支付机构申请注销支付业务许可或者被中国人民银行吊销支付业务许可证、撤销支付业务许可的，应当按照规定制定切实保障用户资金和信息安全的方案，并向用户公告。非银行支付机构解散的，还应当依法进行清算，清算过程接受中国人民银行的监督。</p><p>非银行支付机构办理支付业务许可注销手续后，方可向市场监督管理部门办理变更或者注销登记手续。</p><p><strong>第三章　支付业务规则</strong></p><p>第十五条　非银行支付业务根据能否接收付款人预付资金，分为储值账户运营和支付交易处理两种类型，但是单用途预付卡业务不属于本条例规定的支付业务。</p><p>储值账户运营业务和支付交易处理业务的具体分类方式和监督管理规则由中国人民银行制定。</p><p>第十六条　非银行支付机构应当按照支付业务许可证载明的业务类型和经营地域范围从事支付业务，未经批准不得从事依法需经批准的其他业务。</p><p>非银行支付机构不得涂改、倒卖、出租、出借支付业务许可证，或者以其他形式非法转让行政许可。</p><p>第十七条　非银行支付机构应当按照审慎经营要求，建立健全并落实合规管理制度、内部控制制度、业务管理制度、风险管理制度、突发事件应急预案以及用户权益保障机制。</p><p>第十八条　非银行支付机构应当具备必要和独立的业务系统、设施和技术，按照强制性国家标准以及相关网络、数据安全管理要求，确保支付业务处理的及时性、准确性和支付业务的连续性、安全性、可溯源性。</p><p>非银行支付机构的业务系统及其备份应当存放在境内。</p><p>第十九条　非银行支付机构为境内交易提供支付服务的，应当在境内完成交易处理、资金结算和数据存储。</p><p>非银行支付机构为跨境交易提供支付服务的，应当遵守跨境支付、跨境人民币业务、外汇管理以及数据跨境流动的有关规定。</p><p>第二十条　非银行支付机构应当与用户签订支付服务协议。非银行支付机构应当按照公平原则拟定协议条款，并在其经营场所、官方网站、移动互联网应用程序等的显著位置予以公示。</p><p>支付服务协议应当明确非银行支付机构与用户的权利义务、支付业务流程、电子支付指令传输路径、资金结算、纠纷处理原则以及违约责任等事项，且不得包含排除、限制竞争以及不合理地免除或者减轻非银行支付机构责任、加重用户责任、限制或者排除用户主要权利等内容。对于协议中足以影响用户是否同意使用支付服务的条款，非银行支付机构应当采取合理方式提示用户注意，并按照用户的要求对该条款予以说明。</p><p>非银行支付机构拟变更协议内容的，应当充分征求用户意见，并在本条第一款规定的显著位置公告满 30 日后方可变更。非银行支付机构应当以数据电文等书面形式与用户就变更的协议内容达成一致。</p><p>第二十一条　非银行支付机构应当建立持续有效的用户尽职调查制度，按照规定识别并核实用户身份，了解用户交易背景和风险状况，并采取相应的风险管理措施。</p><p>非银行支付机构不得将涉及资金安全、信息安全等的核心业务和技术服务委托第三方处理。</p><p>第二十二条　非银行支付机构应当自行完成特约商户尽职调查、支付服务协议签订、持续风险监测等业务活动。非银行支付机构不得为未经依法设立或者从事非法经营活动的商户提供服务。</p><p>第二十三条　从事储值账户运营业务的非银行支付机构为用户开立支付账户的，应当遵守法律、行政法规以及中国人民银行关于支付账户管理的规定。国家引导、鼓励非银行支付机构与商业银行开展合作，通过银行账户为单位用户提供支付服务。</p><p>前款规定的非银行支付机构应当建立健全支付账户开立、使用、变更和撤销等业务管理和风险管理制度，防止开立匿名、假名支付账户，并采取有效措施保障支付账户安全，开展异常账户风险监测，防范支付账户被用于违法犯罪活动。</p><p>本条例所称支付账户，是指根据用户真实意愿为其开立的，用于发起支付指令、反映交易明细、记录资金余额的电子簿记载体。支付账户应当以用户实名开立。</p><p>任何单位和个人不得非法买卖、出租、出借支付账户。</p><p>第二十四条　从事储值账户运营业务的非银行支付机构应当将从用户处获取的预付资金及时等值转换为支付账户余额或者预付资金余额。用户可以按照协议约定提取其持有的余额，但是非银行支付机构不得向用户支付与其持有的余额有关的利息等收益。</p><p>第二十五条　非银行支付机构应当将收款人和付款人信息等必要信息包含在电子支付指令中，确保所传递的电子支付指令的完整性、一致性、可跟踪稽核和不可篡改。</p><p>非银行支付机构不得伪造、变造电子支付指令。</p><p>第二十六条　非银行支付机构应当以清算机构、银行业金融机构、其他非银行支付机构认可的安全认证方式访问账户，不得违反规定留存银行账户、支付账户敏感信息。</p><p>第二十七条　非银行支付机构应当根据用户发起的支付指令划转备付金，用户备付金被依法冻结、扣划的除外。</p><p>本条例所称备付金，是指非银行支付机构为用户办理支付业务而实际收到的预收待付货币资金。</p><p>非银行支付机构不得以任何形式挪用、占用、借用备付金，不得以备付金为自己或者他人提供担保。</p><p>第二十八条　非银行支付机构净资产与备付金日均余额的比例应当符合中国人民银行的规定。</p><p>第二十九条　非银行支付机构应当将备付金存放在中国人民银行或者符合中国人民银行要求的商业银行。</p><p>任何单位和个人不得对非银行支付机构存放备付金的账户申请冻结或者强制执行，法律另有规定的除外。</p><p>第三十条　非银行支付机构应当通过中国人民银行确定的清算机构处理与银行业金融机构、其他非银行支付机构之间合作开展的支付业务，遵守清算管理规定，不得从事或者变相从事清算业务。</p><p>非银行支付机构应当向清算机构及时报送真实、准确、完整的交易信息。</p><p>非银行支付机构应当按照结算管理规定为用户办理资金结算业务，采取风险管理措施。</p><p>第三十一条　非银行支付机构应当妥善保存用户资料和交易记录。有关机关依照法律、行政法规的规定，查询用户资料、交易记录及其持有的支付账户余额或者预付资金余额，或者冻结、扣划用户资金的，非银行支付机构应当予以配合。</p><p>第三十二条　非银行支付机构处理用户信息，应当遵循合法、正当、必要和诚信原则，公开用户信息处理规则，明示处理用户信息的目的、方式和范围，并取得用户同意，法律、行政法规另有规定的除外。</p><p>非银行支付机构应当依照法律、行政法规、国家有关规定和双方约定处理用户信息，不得收集与其提供的服务无关的用户信息，不得以用户不同意处理其信息或者撤回同意等为由拒绝提供服务，处理相关信息属于提供服务所必需的除外。</p><p>非银行支付机构应当对用户信息严格保密，采取有效措施防止未经授权的访问以及用户信息泄露、篡改、丢失，不得非法买卖、提供或者公开用户信息。</p><p>非银行支付机构与其关联公司共享用户信息的，应当告知用户该关联公司的名称和联系方式，并就信息共享的内容以及信息处理的目的、期限、方式、保护措施等取得用户单独同意。非银行支付机构还应当与关联公司就上述内容以及双方的权利义务等作出约定，并对关联公司的用户信息处理活动进行监督，确保用户信息处理活动依法合规、风险可控。</p><p>用户发现非银行支付机构违反法律、行政法规、国家有关规定或者双方约定处理其信息的，有权要求非银行支付机构删除其信息并依法承担责任。用户发现其信息不准确或者不完整的，有权要求非银行支付机构更正、补充。</p><p>第三十三条　非银行支付机构相关网络设施、信息系统等被依法认定为关键信息基础设施，或者处理个人信息达到国家网信部门规定数量的，其在境内收集和产生的个人信息的处理应当在境内进行。确需向境外提供的，应当符合法律、行政法规和国家有关规定，并取得用户单独同意。</p><p>非银行支付机构在境内收集和产生的重要数据的出境安全管理，依照法律、行政法规和国家有关规定执行。</p><p>第三十四条　非银行支付机构应当依照有关价格法律、行政法规的规定，合理确定并公开支付业务的收费项目和收费标准，进行明码标价。</p><p>非银行支付机构应当在经营场所的显著位置以及业务办理途径的关键节点，清晰、完整标明服务内容、收费项目、收费标准、限制条件以及相关要求等，保障用户知情权和选择权，不得收取任何未予标明的费用。</p><p>第三十五条　非银行支付机构应当及时妥善处理与用户的争议，履行投诉处理主体责任，切实保护用户合法权益。</p><p>国家鼓励用户和非银行支付机构之间运用调解、仲裁等方式解决纠纷。</p><p><strong>第四章　监督管理</strong></p><p>第三十六条　非银行支付机构的控股股东、实际控制人应当遵守非银行支付机构股权管理规定，不得存在以下情形：</p><p>（一）通过特定目的载体或者委托他人持股等方式规避监管；</p><p>（二）通过违规开展关联交易等方式损害非银行支付机构或者其用户的合法权益；</p><p>（三）其他可能对非银行支付机构经营管理产生重大不利影响的情形。</p><p>同一股东不得直接或者间接持有两个及以上同一业务类型的非银行支付机构 10% 以上股权或者表决权。同一实际控制人不得控制两个及以上同一业务类型的非银行支付机构，国家另有规定的除外。</p><p>第三十七条　非银行支付机构应当按照规定向中国人民银行报送支付业务信息、经审计的财务会计报告、经营数据报表、统计数据，以及中国人民银行要求报送的与公司治理、业务运营相关的其他资料。</p><p>第三十八条　中国人民银行按照规定对非银行支付机构进行分类评级，并根据分类评级结果实施分类监督管理。</p><p>中国人民银行依法制定系统重要性非银行支付机构的认定标准和监督管理规则。</p><p>第三十九条　中国人民银行依法履行职责，有权采取下列措施：</p><p>（一）对非银行支付机构进行现场检查和非现场监督管理；</p><p>（二）进入涉嫌违法违规行为发生场所调查取证；</p><p>（三）询问当事人和与被调查事件有关的单位和个人，要求其对与被调查事件有关的事项作出说明；</p><p>（四）查阅、复制当事人和与被调查事件有关的单位和个人的相关文件、资料和业务系统；对可能被转移、隐匿或者毁损的文件、资料和业务系统，可以予以封存、扣押；</p><p>（五）经中国人民银行或者其省一级派出机构负责人批准，查询当事人和与被调查事件有关的单位账户信息。</p><p>为防范风险、维护市场秩序，中国人民银行可以采取责令改正、监管谈话、出具警示函、向社会发布风险提示等措施。</p><p>第四十条　中国人民银行依法履行职责，进行现场检查或者调查，其现场检查、调查的人员不得少于 2 人，并应当出示合法证件和执法文书。现场检查、调查的人员少于 2 人或者未出示合法证件和执法文书的，被检查、调查的单位和个人有权拒绝。</p><p>中国人民银行依法履行职责，被检查、调查的单位和个人应当配合，如实提供有关文件、资料和业务系统，不得拒绝、阻挠和隐瞒。</p><p>第四十一条　非银行支付机构发生对其经营发展、支付业务稳定性和连续性、用户合法权益产生重大影响事项的，应当按照规定向中国人民银行报告。</p><p>非银行支付机构的主要股东拟质押非银行支付机构股权的，应当按照规定向中国人民银行报告，质押的股权不得超过该股东所持有该非银行支付机构股权总数的 50%。</p><p>第四十二条　非银行支付机构不得实施垄断或者不正当竞争行为，妨害市场公平竞争秩序。</p><p>中国人民银行在履行职责中发现非银行支付机构涉嫌垄断或者不正当竞争行为的，应当将相关线索移送有关执法部门，并配合其进行查处。</p><p>第四十三条　非银行支付机构发生风险事件的，应当按照规定向中国人民银行报告。</p><p>中国人民银行可以根据需要将风险情况通报非银行支付机构住所所在地地方人民政府。地方人民政府应当配合中国人民银行做好相关风险处置工作，维护社会稳定。</p><p>第四十四条　非银行支付机构发生风险事件影响其正常运营、损害用户合法权益的，中国人民银行可以区分情形，对非银行支付机构采取下列措施：</p><p>（一）责令主要股东履行补充资本的监管承诺；</p><p>（二）限制重大资产交易；</p><p>（三）责令调整董事、监事、高级管理人员或者限制其权利。</p><p>第四十五条　中国人民银行及其工作人员对监督管理工作中知悉的国家秘密、商业秘密和个人信息，应当予以保密。</p><p>第四十六条　中国人民银行应当依照法律、行政法规和国家有关规定，完善非银行支付机构行业风险防范化解措施，化解非银行支付机构风险。</p><p><strong>第五章　法律责任</strong></p><p>第四十七条　未经依法批准，擅自设立非银行支付机构、从事或者变相从事支付业务的，由中国人民银行依法予以取缔，没收违法所得，违法所得 50 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 50 万元的，单处或者并处 50 万元以上 200 万元以下罚款。对其法定代表人或者主要负责人、直接负责的主管人员和其他直接责任人员给予警告，并处 10 万元以上 50 万元以下罚款。地方人民政府应当予以配合。</p><p>第四十八条　以欺骗、虚假出资、循环注资或者利用非自有资金出资等不正当手段申请设立、合并或者分立非银行支付机构、变更非银行支付机构主要股东或者实际控制人，未获批准的，申请人 1 年内不得再次申请或者参与申请相关许可。申请已获批准的，责令其终止支付业务，撤销相关许可，没收违法所得，违法所得 50 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 50 万元的，并处 50 万元以上 200 万元以下罚款；申请人 3 年内不得再次申请或者参与申请相关许可。</p><p>第四十九条　非银行支付机构违反本条例规定，有下列情形之一的，责令其限期改正，给予警告、通报批评，没收违法所得，违法所得 10 万元以上的，可以并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 10 万元的，可以并处 50 万元以下罚款；情节严重或者逾期不改正的，限制部分支付业务或者责令停业整顿：</p><p>（一）未在名称中使用「支付」字样；</p><p>（二）未建立健全或者落实有关合规管理制度、内部控制制度、业务管理制度、风险管理制度、突发事件应急预案或者用户权益保障机制；</p><p>（三）相关业务系统、设施或者技术不符合管理规定；</p><p>（四）未按照规定报送、保存相关信息、资料或者公示相关事项、履行报告要求；</p><p>（五）未经批准变更本条例第十三条第一款第一项、第二项或者第四项规定的事项，或者未按照规定设立分支机构。</p><p>第五十条　非银行支付机构违反本条例规定，有下列情形之一的，责令其限期改正，给予警告、通报批评，没收违法所得，违法所得 50 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 50 万元的，并处 100 万元以下罚款；情节严重或者逾期不改正的，限制部分支付业务或者责令停业整顿，直至吊销其支付业务许可证：</p><p>（一）未按照规定与用户签订支付服务协议，办理资金结算，采取风险管理措施；</p><p>（二）未按照规定完成特约商户尽职调查、支付服务协议签订、持续风险监测等业务活动；</p><p>（三）将核心业务或者相关技术服务委托第三方处理；</p><p>（四）违规开立支付账户，或者除非法买卖、出租、出借支付账户外，支付账户被违规使用；</p><p>（五）违规向用户支付利息等收益，或者违规留存银行账户、支付账户敏感信息；</p><p>（六）未按照规定存放、划转备付金；</p><p>（七）未遵守跨境支付相关规定；</p><p>（八）未按照规定终止支付业务。</p><p>第五十一条　非银行支付机构违反本条例规定，有下列情形之一的，责令其限期改正，给予警告、通报批评，没收违法所得，违法所得 50 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 50 万元的，并处 50 万元以上 200 万元以下罚款；情节严重或者逾期不改正的，限制部分支付业务或者责令停业整顿，直至吊销其支付业务许可证：</p><p>（一）涂改、倒卖、出租、出借支付业务许可证，或者以其他形式非法转让行政许可；</p><p>（二）超出经批准的业务类型或者经营地域范围开展支付业务；</p><p>（三）为非法从事非银行支付业务的单位或者个人提供支付业务渠道；</p><p>（四）未经批准变更主要股东或者实际控制人，合并或者分立；</p><p>（五）挪用、占用、借用备付金，或者以备付金为自己或者他人提供担保；</p><p>（六）无正当理由中断支付业务，或者未按照规定处理电子支付指令；</p><p>（七）开展或者变相开展清算业务；</p><p>（八）拒绝、阻挠、逃避检查或者调查，或者谎报、隐匿、销毁相关文件、资料或者业务系统。</p><p>第五十二条　非银行支付机构违反本条例规定处理用户信息、业务数据的，依照《中华人民共和国个人信息保护法》、《中华人民共和国网络安全法》、《中华人民共和国数据安全法》等有关规定进行处罚。</p><p>第五十三条　非银行支付机构未按照规定建立用户尽职调查制度，履行相关义务，或者存在外汇、价格违法行为的，以及任何单位和个人非法买卖、出租、出借支付账户的，由有关主管部门依照有关法律、行政法规进行处罚。</p><p>非银行支付机构未经批准从事依法需经批准的其他业务的，依照有关法律、行政法规进行处罚。</p><p>第五十四条　非银行支付机构的控股股东、实际控制人违反本条例规定，有下列情形之一的，责令其限期改正，给予警告、通报批评，没收违法所得，违法所得 10 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 10 万元的，并处 10 万元以上 50 万元以下罚款：</p><p>（一）通过特定目的载体或者委托他人持股等方式规避监管；</p><p>（二）通过违规开展关联交易等方式损害非银行支付机构或者其用户的合法权益；</p><p>（三）违反非银行支付机构股权管理规定。</p><p>非银行支付机构的主要股东违反本条例关于股权质押等股权管理规定的，依照前款规定处罚。</p><p>第五十五条　依照本条例规定对非银行支付机构进行处罚的，根据具体情形，可以同时对负有直接责任的董事、监事、高级管理人员和其他人员给予警告、通报批评，单处或者并处 5 万元以上 50 万元以下罚款。</p><p>非银行支付机构违反本条例规定，情节严重的，对负有直接责任的董事、监事、高级管理人员，可以禁止其在一定期限内担任或者终身禁止其担任非银行支付机构的董事、监事、高级管理人员。</p><p>第五十六条　中国人民银行工作人员有下列情形之一的，依法给予处分：</p><p>（一）违反规定审查批准非银行支付机构的设立、变更、终止申请等事项；</p><p>（二）泄露履行职责过程中知悉的国家秘密、商业秘密或者个人信息；</p><p>（三）滥用职权、玩忽职守的其他行为。</p><p>第五十七条　违反本条例规定，构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p><strong>第六章　附则</strong></p><p>第五十八条　支付清算行业自律组织依法开展行业自律管理活动，接受中国人民银行的指导和监督。</p><p>支付清算行业自律组织可以制定非银行支付机构行业自律规范。</p><p>第五十九条　本条例施行前已按照有关规定设立的非银行支付机构的过渡办法，由中国人民银行规定。</p><p>第六十条　本条例自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:03:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689146</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689146</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/477.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689146_202312171503d41a8ae6-b842-4f93-8625-f23328c875c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>支付机构监管</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/477.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/479.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旅德大熊猫「梦想」和「梦圆」平安抵达成都]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在中德双方的共同保障下，大熊猫「梦想」和「梦圆」于今日（12 月 17 日）平安抵达成都。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/99.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 05:14:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688994</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688994</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/514.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688994_202312171315a4c67668-446d-491c-a579-86483a8e6c05.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「成都大熊猫繁育研究基地」微信公号]]>
            </author>
            <category>旅德大熊猫</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/517.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年度「十大新词语」发布，「村超」「特种兵式旅游」等入列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为年度「汉语盘点」活动重要组成部分，12 月 16 日，国家语言资源监测与研究中心发布 2023 年度「十大新词语」，它们分别是：生成式人工智能、全球文明倡议、村超、新质生产力、全国生态日、消费提振年、特种兵式旅游、显眼包、百模大战、墨子巡天。</p><p>专家介绍，2023 年以来，以 ChatGPT 为代表的「生成式人工智能」成为全球科技热点，它不仅影响着人类的生活和生产方式，还为各种行业的创新和发展提供了新的工具和视角；「全球文明倡议」是中国向世界提出的又一国际公共产品，展现了中国的大国责任和担当；「村超」因其独特的民族特色和激烈的比赛氛围在网上广受欢迎，成为热门话题；「新质生产力」有别于传统生产力，涉及领域新、技术含量高，依靠创新驱动是其中关键；「全国生态日」的设立促使全国各地通过多种方式开展生态文明的宣传教育活动，共绘美丽中国画卷；2023 年确立为「消费提振年」，出台诸多引导消费的利好政策；年轻人爱上「特种兵式旅游」，试图用低成本和高效率换取丰富的旅游文化体验；「显眼包」体现了互联网文化的开放性和包容性，为网络世界增添了更多活力和色彩；「百模大战」指各类「大规模深度学习模型」在应用领域竞相发展的态势；「墨子巡天」望远镜正式启用，将显著提升我国时域天文研究能力。</p><p>据悉，这些词语是基于国家语言资源监测语料库，利用语言信息处理技术结合后期人工确认获得的，数据规模约 15 亿字次。</p><p>（原题为《2023 年度「十大新词语」，发布！》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 04:58:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688706</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688706</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/898/743.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688706_20231217125883342384-c189-4f9c-a3f5-0e4e42101440.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新华网」微信公众号]]>
            </author>
            <category>新词语</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/898/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/898/745.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圆桌｜从金融大国迈向金融强国，金融机构如何抓住机遇？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/351.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 14 日，以「筑牢安全防线，建设金融强国」为主题的 2023 第七届金融发展论坛在上海举办。</p><p>在圆桌对话环节，上海财经大学滴水湖高级金融学院执行院长陈选娟主持，浦发银行金融市场部总经理薛宏立，平安养老险总经理助理、首席风险官石波，陆家嘴信托党委副书记、总经理王彦，摩根资产管理中国总经理助理刘富伟，华泰联合证券执行委员会委员张雷等金融行业高管结合自身行业特点，分享了建设金融强国过程中的中国机遇与安全挑战。</p><p><strong>从「金融大国」迈向「金融强国」，金融机构怎么做？</strong></p><p>10 月底召开的中央金融工作会议强调，当前和今后一个时期，要「以加快建设金融强国为目标」。对于金融机构而言，将从哪些方面发力，实现从「金融大国」迈向「金融强国」？</p><p>浦发银行总行金融市场部总经理薛宏立表示，金融强国有两层含义，一是金融要强国、强实体经济，二是要在风险管控的前提下金融自身要强。商业银行作为整个市场定价的主要参与者，要发挥自身在规模、交易、资源禀赋等方面的优势，在外汇、信贷、利率、衍生品、大宗商品等市场上去做好自身的定价能力建设，把市场交易的流动性做好，以市场有效运行的价格来服务整个市场。</p><p>「中央首次提出‘建设金融强国’，为推进我国金融高质量发展指明了方向，从‘金融大国’到‘金融强国’迈进是时代发展的必然选择。保险机构作为中国金融市场的重要参与者与长期资金的主要管理人，将对金融市场的良性竞争和稳定发展起到越来越重要的作用。」平安养老保险总经理助理、首席风险官石波说道，未来，保险机构应充分发挥自身的独特优势和关键作用，优化资金投向结构，持续加大对重大战略、重点领域、重点项目和薄弱环节的支持力度，提供广覆盖、高效率的金融支持，并始终坚守风险底线，筑牢安全屏障。</p><p>陆家嘴信托党委副书记、总经理王彦则指出，在资管新规和信托业务新「三分类」的整体框架下，信托行业首先要利用好财产保护和破产隔离的独特制度优势，以及灵活多样的金融工具，在金融强国的建设中发挥自己独特的作用。在服务实体经济方面，信托公司要充分利用自身的资源禀赋，创新业务模式，综合利用再融资、股权投资、标品投资、资产证券化、资产信托等多种模式来助力实体经济行稳致远。在服务人民美好生活方面，信托公司要不断地丰富服务信托的场景来扩大美好生活的内涵。</p><p>作为公募基金行业代表，刘富伟直言，公募基金是给老百姓来理财的，来争取为自己的财产、财富的保值增值。在此过程中，让社会的资金流动起来，可以更加优化配置到国家战略产业中去，这可以给企业提供一些资金支持。另一方面，资产管理机构作为专业投资者，可以在公司的治理结构、产业升级、技术创新等方面给予上市公司一些指导和帮助。从摩根资管中国自身角度来讲，会从三方面去加深和做好工作，包括做好买方工作，做好投资者教育及陪伴工作，以及打造多元化、全天候的产品线等。</p><p>「提高资本市场的质量，我觉得首先是把好入口关，畅通出口关。」华泰联合证券执行委员会委员张雷表示，从「金融大国」迈向「金融强国」， 华泰联合证券始终牢记几点内容：一是坚持党的领导，把党的政治优势、组织优势转化为行业发展的制胜优势。二是时刻牢记防范风险，持续强化券商的业务部门、质控部门和合规部门三道防线，互相监督、互相制约，形成有机整体。三是要牢记服务实体经济的使命，多层次的资本市场体系逐步完善，券商要围绕科技、绿色、普惠、养老、数字等主题，以国家战略发展方向为指引，挖掘优秀企业，借助资本力量推动企业高质量发展。</p><p><strong>什么样的财政政策、货币政策是有效的？</strong></p><p>中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议要求，明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，「积极的财政政策要适度加力、提质增效」，「稳健的货币政策要灵活适度、精准有效」。无论是财政政策还是货币政策，都谈到了有效性的问题。</p><p>薛宏立表示，总体来看，明年财政政策要适度积极，货币政策要保持一定弹性并且要配合财政政策，说明要转向财政政策去更多体现有效性。要想应对未来不可控制的因素，财政政策适度积极的同时仍需留有一定余地。其次，在目前的环境中应该更多把存量给流转起来，因为经济越循环越健康，循环速度就衡量了政策的有效性程度。</p><p>「未来要想做到财政政策、货币政策更有效，除了财政更有效之外，其次要做到盘活存量的有效，还需要在公募 REITs 偏债型方面做一些文章。目前，REITs 是偏股型的，商业银行自营资金无法参与，如果增设偏债型 REITs，就能发挥我国金融市场以商业银行间接融资为主的特性。目前，公募 REITs 只发了 30 单左右，和超过 30 多万亿规模的存量资产相比还有很大创新发展空间。」薛宏立说道。</p><p>石波判断，明年政策决策层面的协调性将会提高，后续财政和货币政策会同向发力，各类具体政策之间的协调配合将大大加强，特别是经济政策与非经济政策之间的取向保持一致性，避免出现不同政策效果抵消的情况。「政策组合拳」在出台之前相关部门会进行充分沟通、协商，出台的节奏与流程可能会比较审慎、决策层级也会比较高。同时，具体政策实施的针对性将会增强。2024 年宏观调控将更为精准，会进一步加大向基层以及国家战略领域倾斜，更具针对性地解决诸如地方政府债务、房地产及中小金融机构等实际风险问题，避免财政和货币政策无法达到终端而造成政策、资金、资源的空转。</p><p>「未来经济发展将会更加注重结构的优化和效率的提升，结构性政策的导向将会贯穿始终。」王彦表示，就货币政策而言，将会引导金融机构加大对于科技创新、绿色转型、普惠小微等方面的支持，而这些方向也正是信托行业所要着力发展的方向。就财政政策而言，在稳增长的同时，也要关注财政的可持续性，这就要求用好存量资源。就信托行业的感受而言，各地政府融资平台的非标融资规模和融资成本都在大幅压降，这就让信托公司非常珍惜现有的存量资源，要把好钢用在刀刃上。</p><p>张雷从投行角度指出，「从投行角度而言，一是要提升价值发现能力，二是要做好风险防控，三是要充分为实体经济赋能。」</p><p>他详细介绍称，更早、更及时地挖掘优质企业，并通过证券化工具助力企业高质量发展，这是投行的本职工作，也是检验投行工作「有效性」的标准。此外，投行还应做好风险控制、把好资本市场的入口关，通过投行、投资、投研有效联动，为不同发展阶段的企业针对性、多元化的服务，这也是为提升宏观政策「有效性」的重要一环。</p><p>刘富伟则表示，上半年 M2 增速超过 10%，从信贷的增长需求来看还是比较有限的，甚至是收缩的，有效需求不是很足。如果从横向看，中央政府债务占 GDP 的比重与其他国家相比我们还是有很大空间的。在这种背景之下，将来的货币政策作为辅助作用也是很重要的事情，更多起到提高流动性、降低成本的作用。</p><p>在有效性方面，刘富伟谈道，作为市场上的参与机构，作为一家资管机构，更重要的是把自身的工作有效性发挥得更好。「金融是血脉，我们能不能真真正正、扎扎实实地把各个器官部分所需要的营养，通过我们真切地输送过去，实现资源配置的最合理化和最有效化，这个可能是我们从骨子里发挥的作用。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 01:43:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25669735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25669735</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/364.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25669735_2023121709436ea14e1a-9faf-47d3-819f-91198680424f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>财政政策</category>
            <category>货币政策</category>
            <category>银行</category>
            <category>保险</category>
            <category>信托</category>
            <category>证券</category>
            <category>基金</category>
            <category>金融强国</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/364.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/365.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
