<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 17 Feb 2024 10:59:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[208 项全面完成！去年上海优化营商环境成绩如何，来看「数说 6.0」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，上海围绕贯彻落实党中央、国务院推进营商环境优化的重要指示，聚焦企业关切，瞄准最高标准、最高水平，持续打造市场化、法治化、国际化的营商环境。在全市共同努力下，6.0 版优化营商环境行动方案（即《上海市加强集成创新，持续优化营商环境行动方案》）中的 208 项任务举措已全面完成，一起来看→</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/241.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「上海发展改革」微信公众号，图</p><p></p><p>（原标题为《208 项全面完成！2023 年上海优化营商环境成绩如何，来看「数说 6.0」→》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:51:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26374245</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26374245</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/330.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26374245_202402171852bf28181b-52db-46f4-84da-1f27d157087d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上海发展改革」微信公众号]]>
            </author>
            <category>营商环境</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/330.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/336.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[MSCI 调出 A 股 48 只问题股？这三大误区需要厘清！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="562000" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a216f5e0c92d4d74b656223ff08fa108/hd/20240217181657885a4134906-fbf9-4bef-8603-16636c094cd9-d3d78217-d34c-3aa8-0039-38e280ece150.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/212.png" data-duration="01:32" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2 月 13 日上午，明晟指数（MSCI）公司例行公布季度指数评审结果并调整指数标的，新调入 4 只 A 股，调出 48 只 A 股，出现了「调出 48 只问题股」等误解需要厘清。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:40:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26374240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26374240</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，李垚瑞]]>
            </author>
            <category>MSCI</category>
            <category>明晟指数</category>
            <category>一级视场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/212.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/213.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春节假期上海共接待游客 1675.95 万人次，旅游消费 191.22 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海市文旅局 2 月 17 日透露，春节八天长假，上海文旅市场总体运行平稳，未发生重大安全事件。</p><p>假日八天，据上海旅游大数据监测，本市共接待游客 1675.95 万人次，同比增长约 50%；据上海银联统计测算，上海地区含吃、住、行、游、购、娱等全要素旅游消费交易总金额为 191.22 亿元；本市星级饭店平均客房出租率为 53%，同比增长 15 个百分点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/77.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 16 日，上海，春节假期临近尾声，南京路步行街、外滩、苏州河沿线游客如织。IC photo 图</p><p></p><p><strong>文博美展引领假日风尚</strong></p><p>节日期间，全市 200 多家文博、美术、剧场等推出了一系列展览演出，「观文博」「看美展」「赏好剧」已逐渐成为上海都市旅游的品质之选。</p><p>上博人民广场馆「对话达•芬奇：文艺复兴与东方美学艺术特展」、上博东馆「星耀中国：三星堆•金沙古蜀文明展」、上海市历史博物馆《国宝的长征——故宫文物南迁纪念展》、青浦区博物馆《齐乐「龙龙」——青浦区博物馆藏「龙」主题文物展》、中华艺术宫「中国式风景——林风眠、吴冠中艺术大展」、上海中国画院「2024 上海中国画院迎春画展」、浦东美术馆《卡拉瓦乔与巴洛克奇迹》展、上海当代艺术博物馆《第十四届上海双年展：宇宙电影》等文博美术展览在龙年新春吸引了大量市民游客，极大丰富了假日精神文化生活。</p><p>假日期间，演艺大世界的 39 家演出场所共上演 80 台剧目 380 场演出，上海交响乐团迎新春系列室内乐、上海文化广场的舞剧《永和九年》、上海东方艺术中心的《火红中国年》新春贺岁音乐会等一大批精品演出和文艺力作为观众奉上美的享受。</p><p><strong>全城寻龙，打卡龙文化</strong></p><p>节日期间，本市各主要景区（点）围绕「一路繁花、全城寻龙」主题，组织策划了一系列假日文旅活动。</p><p>第二十九届「山海奇豫记」豫园灯会、上海古猗园「花灯初上，猗飞冲天」新春花神灯会、上海欢乐谷「瑞兽龙门阵」灯会、闵行区莘庄灯会、青浦区甲辰新春灯会等让市民游客在参与传统文化活动中沉浸式体验春节年俗文化的乐趣。静安苏河湾万象天地「见龙有喜」春节寻龙庙会主题打卡互动装置、奉贤龙湖天街商圈「舞龙舞狮」「龙灯表演」主题活动、上海博物馆「春光龙融」上海博物馆龙年迎春展、上海自然博物馆「有龙则灵-2024 年生肖特展」、人民广场地铁换乘大厅的泰迪熊舞龙装置，以及南京东路、淮海路、南京西路、徐家汇以及北外滩等市级商圈、地区级商业中心、各大景区和文化场馆的 260 余处临时性户外广告和各类龙年美陈装置，带领市民游客一起解锁、打卡隐藏在节日里的龙图腾、龙文化。</p><p><strong>乡村办春晚</strong></p><p>节日期间，覆盖市、区、街镇的 239 家公共图书馆、19 家文化馆、220 家社区文化活动中心、61 个旅游咨询服务中心在春节期间「应开尽开」，组织策划了「乡村办春晚」「新春送祝福」「文艺轻骑兵」「书香悦新春」「赏艺话新年」「祥龙闹元宵」六大系列主题、5400 余项线上线下群众文化惠民活动，营造了浓郁的节日气氛。</p><p>全国冬季「村晚」示范展示活动——闵行区华漕镇严家湾村晚邀请国际社区的外国友人观摩体验，以弘扬优秀传统民俗文化为主题的第十八届金桥中外家庭新春活动以情感互动传递可信、可敬、可爱的中国形象，全英文音乐剧《大彗星》、芭蕾舞剧《胡桃夹子》、百老汇经典音乐剧《音乐之声》等 30 余个中外精品展演项目，深受海内外游客和市民的欢迎。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:25:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26374203</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26374203</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/80.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26374203_202402171825bb732845-8732-4279-bc0b-f4ad1898a014.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>春节假期</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/80.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/81.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[MSCI 调出 A 股 48 只问题股？市场人士：系误读，调入调出仅是技术行为]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>明晟指数（MSCI）公司调出 A 股 48 只「问题股」？</p><p>日前，MSCI 例行公布季度指数评审结果并调整指数标的。其中，MSCI 新兴市场指数新调入美的集团（000333.SZ）、招商公路（001965.SZ）、华大智造（688114.SH）、三星医疗（601567.SH）等 4 只 A 股，调出思瑞浦（688536.SH）、鸿路钢构（002541.SZ）、普洛药业（000739.SZ）、易华录（300212.SZ）等 48 只 A 股。</p><p>值得关注的是，对于本次调整，有市场传言称 A 股被调出的 48 只股票都是「问题股」。对此，澎湃新闻记者从市场人士处了解到，该传言系市场误读。</p><p>「MSCI 是按照公司市值、流动性、行业代表性等因素对指数成份股进行调整。调入调出仅仅是技术行为，满足技术要求就纳入，不满足就调出，和这只股票本身有没有问题并无直接关系。」该市场人士解释说。</p><p>与此同时，尽管这次是 MSCI 例行标的调整，但也有市场声音称本次指数调整对 A 股影响颇大。</p><p>对此，上述市场人士对澎湃新闻记者称：「总体来看，本次 MSCI 例行标的调整对 A 股影响并不大。一方面，从比例上看，A 股 20% 的纳入比例没有变化。另一方面，从市值来看，调入调出基本双向平衡，A 股在 MSCI 新兴市场指数中的占比几乎没有变化。」</p><p>「别看只调入 4 只，美的集团一家市值就有 4000 多亿元，而调出的 48 只都是市值在 100 亿元至 240 亿元之间的小票。」该市场人士进一步指出。</p><p>此外，本次调整中，按公司总市值衡量，MSCI 新兴市场指数增加的三家市值最大公司，除美的集团外，另外两家均为印度公司，分别是印度银行 Punjab National Bank 和 Union Bank Of India。</p><p>上述市场人士指出，实际上在本次调整后，包含 A 股在内的中国股票在新兴市场指数中的占比是 25.8%，印度股票的占比仅仅增加 0.4% 至 18.2%。中国股票相对印度仍有较大领先优势。</p><p>「从趋势来看，A 股未来有很大的上升潜力，沪深股通北上资金现已连续 8 个交易日录得 211.69 亿元人民币的净流入，尽显外资对中国股市看好的态度。」该市场人士强调。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:20:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26374211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26374211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/100.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26374211_202402171820dd9c8f93-a0fa-4299-9f80-867561bd14d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>msci</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/100.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/102.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[覆盘丨今年春节海南出岛为什么这么难？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>农历新年假期前夕，当寒潮天气还在影响中国北方地区时，地处热带的海南岛却温暖如夏。这是海南全年中天气最好的时段，碧海蓝天，景色宜人。</p><p>正逢「史上最长春节黄金周」，数百万游客陆续涌入海南，在这里乐享椰风、海韵、阳光和沙滩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/700/949.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 4 日，游客在海南省三亚市蜈支洲岛旅游区戏水，新华社记者，赵颖全，摄</p><p></p><p>然而当大家还沉浸在节日的喜庆气氛时，陆续有游客发现，从海南返程的机票价格持续走高，部分航线甚至出现了「一票难求」的情况。</p><p>「去时 1000 多，回来机票逼近 2 万，经济舱一票难求。」更有网友在社交平台上支招，建议购买三亚到韩国首尔的航班，因为这条航线上的航班不少会在北京、上海转机，在转机时直接终止旅程，即便是公务舱，机票价格也仅有 4 千元左右。</p><p>不仅是机票售罄、价格高企，不少在海南自驾游准备离岛的旅客，也遭遇了返程轮渡船票「一票难求」的问题。网络上，不少新能源车主反映抢不到出岛船票，有人不得已搭上全部年假，将返回时间延后了几天。</p><p>作为国际旅游岛，海南是国内春节旅游最热门的目的地之一。海南省旅游和文化广电体育厅介绍，2024 年春运海南客流大增，整体同比增长在 30% 以上。</p><p>相较于去程时间相对宽松，出行需求的释放不那么集中，返程窗口总体上更为紧凑，短时间内出行需求井喷，难免会出现「出岛挤兑」。海南省文旅部门表示，大年初四海南已到达出岛客流高峰，预计客流高峰将持续至大年初十左右。</p><p>2 月 15 日，海南省委书记冯飞前往海口美兰国际机场和新海港再次调研春运保畅工作。在调研中冯飞指出，春运保畅事关千家万户，也是海南自由贸易港营商环境的重要体现。机场、车站、港口等重点场所要进一步提升窗口服务意识和服务水平，急群众之所急做好各类暖心服务。要加强网上网下联动，强化春运信息发布和舆论引导，直面问题，及时回应群众关切，全力以赴营造平安便捷温馨的出行环境，千方百计保障旅客平安顺利返程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/700/951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 15 日，海南省委书记冯飞调研春运保障工作，海南日报，图</p><p></p><p>为缓解运力紧张情形，海南交通和旅游行业主管部门在节前已多次协调主要航空公司增加运力和改用宽体机。2 月 16 日，中国民航局发布消息，为保障春运期间旅客顺利出行，民航局前期分两次批覆南航、海航、川航、首都航空春运期间在涉及海口的热门航线安排每日 34 班加班计划；迅速恢复时刻供给，共安排国航、南航和海航三家航司每天平均新增 13 班次进出三亚，同时安排东航临时新增每天 10 班次进出博鳌，进一步满足旅客春运返程需要。</p><p>车辆出岛方面，为解决出岛返程高峰票源紧张问题，海口市组织新海港、秀英港进一步优化船舶运能，根据船舶运力新增的情况，在每天 8 时至 10 时、20 时至 22 时两个时间段动态增售新海港和秀英港未来二十四小时内的出岛小车（燃油车和新能源车）船票。目前，「三港」已满负荷运转。</p><p>为何今年春节海南再现「出岛难」？当地相关疏运保障措施能否让旅客尽早顺利返程？最窄不过 20 公里的琼州海峡又何时不再成为制约海南对外交通的瓶颈？</p><p><strong>返程机票从暴涨到回落</strong></p><p>三亚是历年春节热门目的地，春节旺季时机票价格远高出平日水平。不过，像今年票价暴涨、经济舱全售罄的情况并不常见。</p><p>据新海南客户端报道，2024 年春运海南客流大增，整体同比增长在 30% 以上。受市场供需关系影响，客流高峰期机票较为紧张，初七前至国内主要目的地城市的机票已基本售罄，剩余的少量机票主要以高舱位机票为主。据航司反馈，部分航班机票价格在万元左右，主要是公务舱。</p><p>游客量增长的因素之外，三亚凤凰机场部分机位正在维修，出于安全飞行角度考虑，也导致了飞机接收能力下降。</p><p>据海拔新闻报道，三亚凤凰机场国际连廊南侧停机坪扩建项目于 2023 年 6 月 6 日开工建设，受项目不停航施工影响，前期三亚凤凰机场关停了 B5 滑行道、108 机位以西的 D 滑行道、101—108 号 8 个廊桥近机位。1 月 29 日，海南机场股份旗下三亚凤凰国际机场（以下简称「三亚凤凰机场」）国际连廊南侧停机坪扩建项目 D 滑行道、B5 滑行道区域顺利竣工并恢复运行。</p><p>中国民航局对媒体表示，2 月 15 日，结合三亚机场阶段性完成了 8 个停机位施工的工作进展，坚持安全第一，紧急组织指导中南地区管理局评估机场地面和空管保障能力，恢复时刻供给。</p><p>相关在线旅游平台人士 2 月 16 日向澎湃新闻记者透露，此前几天海南岛离岛的航班出票量都很低，且平均支付价格也没有那么高，说明临时的购票需求没有那么多，而且也可以刷到价格正常的经济舱机票。事实上，临近出发购票、面临「机票价格飙升困境」的旅客仍占少数，大部分旅客都是提前规划好了行程，将往返机票一同买好。</p><p>旅游业内人士分析，若想在省钱的前提下顺利返程，可以有几种解决方案。一是选择中转乘机或临近目的地乘坐高铁。二是错峰出行，提前返程或者节后延期返程。其次，各航空公司也建议未提前购票的游客，避免从三亚热门城市直飞，多数情况下，从海口、博鳌出发比直接从三亚出发更具可行性。</p><p>海南省交通运输厅表示，针对三亚海棠湾有较多游客需乘车前往海口美兰、三亚凤凰、琼海博鳌机场离岛返程的情况，已及时指导协调海汽运输集团三亚分公司紧急开通三亚海棠区游客集散中心至海口美兰、三亚凤凰、琼海博鳌等三个机场的定制客运专线，开放「海汽 e 行」「海汽客运」售票渠道，迅速投入 11 辆 7-37 座大中巴承担三亚海棠湾至三个机场的旅客运送工作。另外，还紧急徵调并储备了 573 辆旅游客车可应急运输旅客至各客运枢纽，确保旅客有车可乘。</p><p>据多家媒体报道，随着海南航空、南航、国航等多家航司增加海南离岛运力，或使用宽体机缓解海南返程客流紧张的情况，目前海南离岛航班票价已有所下降。</p><p><strong>雾锁琼州海峡：轮渡过海的效率之困</strong></p><p>与国内其他热门旅游目的地相比，海南受地理条件的限制更加明显。</p><p>作为中国三大海峡之一的琼州海峡，是海南通往内陆的重要通道，也是海南省的交通咽喉、经济命脉。</p><p>2 月 16 日下午，海口市政府新闻办公室举办的 2024 年琼州海峡春运工作新闻发布会（第二场）通报，从 1 月 26 日至 2 月 15 日春运 21 天以来，琼州海峡出岛航班 2776 班、运输旅客约 136.3 万人次、车辆约 31.0 万辆次。</p><p>但琼州海峡迄今未有跨海大桥或海底隧道贯通，通行只能依靠航班或轮渡，火车和汽车都需要通过轮渡越过琼州海峡。这意味着，一旦出现恶劣天气，轮渡就只能停摆，在码头滞留的车辆便会排起长龙。</p><p>为应对今年春运的大客流海南其实早有行动。据《海南日报》消息，2024 年春运大幕开启，琼州海峡水路交通迎来繁忙时段，进出岛车流客流大幅增长。2 月 4 日，省委书记冯飞前往海口新海港调研琼州海峡春运保畅工作。</p><p>冯飞指出，要充分认识春运期间琼州海峡面临的水上交通压力，以高度的责任感、紧迫感做好琼州海峡春运保畅工作。要牢固树立服务意识，优化预约系统，做到精准配载，提升轮渡运输效能，想方设法让车辆旅客出得去、进得来。</p><p>同在 2 月 4 日，海南省长刘小明主持召开省政府召开专题会议，研究春运期间琼州海峡保畅工作。</p><p>今年春运以来，琼州海峡渡海运输需求大幅增加，叠加大雾天气影响，导致春节前两岸待渡车辆一度出现排长队拥堵现象，最顶峰曾一度达到待渡车辆 14224 台。在交通运输部等多部门的协作下，2 月 8 日南北两岸车辆排长队、较长时间待渡的现象得以消除，转入班轮化常态运营。</p><p>这并非琼州海峡首次因为天气出现过海大面积排队情况。在 2018 年春节期间，罕见大雾让琼州海峡持续封航，叠加春节黄金周返程高峰，海口三个港口附近一度滞留上万辆汽车、数万名旅客。而这一突发事件，也暴露出琼州海峡的通航能力受制于天气的弊端。</p><p>随着春运出行方式发生结构性变化，海南省凭借得天独厚的旅游资源，吸引了大批自驾游旅客。旺盛的自驾需求对琼州海峡的客滚运输服务能力提出了新的挑战。而不少新能源车主反映，由于轮渡新能源车票售罄，有的车主已经滞留多天。</p><p>澎湃新闻记者 17 日上午查询官方购票平台「琼州海峡轮渡管家」发现，实时数据显示，海口新海港至徐闻港的新能源车轮渡票，2 月 17 日至 2 月 29 日均已售罄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/700/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">购票页面截图</p><p></p><p>为何琼州海峡对新能源汽车上船过海有所限制？</p><p>澎湃新闻记者注意到，「海口日报」微信公众号专门就此发文进行了解答。</p><p>据海南海峡航运股份有限公司介绍，由于新能源电动汽车主要靠电能提供动能，所以在车辆高温暴晒或充电不当等情况下，极易引发自燃导致火灾。据相关调查研究表明，此类火势蔓延速度快，容易释放大量有毒气体，并且难以扑灭，一旦失控，将会严重破坏船舶，并威胁到船上人员的生命安全。</p><p>2023 年 12 月 6 日，海南省交通运输厅、海南海事局印发《琼州海峡新能源车辆滚装运输作业指南》，其中要求：登船后，新能源车辆应在船上划定的新能源车辆装载区域内集中停放。船公司根据所属船舶实际情况，每航次载运新能源车辆的数量不得超过船舶载车定额（以小车计）的 10%，且总数不超过 18 辆，电动货车（大客车）与电动小客车折算比例按照 1:3 进行换算，换算后数量不超过装载的总数限制。</p><p>针对新能源车通过港口轮渡过海难、票量少的情况，海口海事局积极指导企业制定新能源汽车专船专班运输方案，2 月 1 日起，琼州海峡省际客滚运输航线启动新能源车「专船专班」运输，缓解新能源汽车过海需求。</p><p>当前仍然买不到轮渡票的新能源车主该如何出岛呢？海南就此推出了「人走车留」的出岛备选「第二方案」。</p><p>据《海南日报》报道，2 月 12 日，记者从琼州海峡春运返程新闻发布会上获悉，海口市政府协同中国人保财险海南省分公司、中铁特货物流公司，已推出车辆优惠托运到家措施，为出岛过海小汽车提供专属保险保障服务。</p><p>海口市政府副秘书长李忠标在会上介绍，为了满足出岛小汽车远程托运需求，提供出岛备选「第二方案」，海口市协同中铁特货物流公司，策划推出了车辆「托运出岛」措施。小汽车车主可在 12306 手机 APP 主页面点击「汽车托运」，进入国铁汽车托运界面操作。为更好服务游客朋友，中铁特货物流主动降低汽车托运费用，中国人保财险海南省分公司一天内形成专属的承保方案，提供针对性保险保障服务。</p><p>李忠标透露，目前，从海南托运的汽车，将从海口南站货场或三亚崖州站货场托运出发，到达哈尔滨新香坊、长春、乌鲁木齐三坪、北京顺义等站，具体事项以「汽车托运」界面提示的为准。</p><p><strong>「出入岛」困境如何根本解决？</strong></p><p>在海南省多种方式的疏运举措下，滞留的游客终会踏上归途。</p><p>当雾锁琼州海峡，不仅南来北往的旅客被困住脚步，海南出岛交通运输方式单一的问题也再次凸显。每逢此时，都会引发建设「琼州海峡跨海通道」的讨论。</p><p>澎湃新闻注意到，近日，有网友通过海南 12345 热线咨询，琼州海峡跨海大桥目前是否有建设信息？望告知。</p><p>海南方面 2 月 9 日介绍，因琼州海峡水道繁忙，且地质构造和环境条件复杂，在琼州海峡开展跨海大桥等相关工程建设的可行性有待进一步研究论证。为努力突破运输瓶颈制约，将会同交通部门加快推进港口基础设施建设，进一步提高琼州海峡运输效率和服务水平。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/700/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 16 日，受琼州海峡大雾影响，海口新海港过海渡轮短暂停航，航拍新海港装载过海车辆的情况。视觉中国，图</p><p></p><p>澎湃新闻注意到，2023 年以来，海南省发改委曾多次就琼州海峡跨海通道的建设事宜作出统一答复。</p><p>例如在 2023 年 11 月，对于网友建议的「琼州海峡修一座大桥」，海南省发改委表示，经研究，琼州海峡水道繁忙，且地质构造和环境条件复杂，在琼州海峡开展相关工程建设的可行性有待进一步研究论证。为努力突破运输瓶颈制约，构建更加安全、高效、便捷、经济的琼州海峡运输大通道，目前海南省正在联合广东省大力推进琼州海峡港航一体化，协调推动琼州海峡两岸相关配套基础设施建设。海口新海港区客运枢纽工程正在抓紧建设，届时与广东徐闻南山港区形成对接，旅客过海时间将降至 1 小时。在此基础上，还将考虑开行快船、水上飞机等多种运输模式，为旅客进出岛提供更加便捷的条件。</p><p>要在琼州海峡上建一座跨海大桥究竟有多难？港珠澳大桥总工程师苏权科曾对媒体表示，在琼州海峡上修建跨海大桥，从技术上来讲，比港珠澳大桥更具挑战性。具体来讲，最大的难度之一是中间有海沟、海水更深。第二是地质覆盖层更深。第三是自然环境更恶劣，包括风的因素。但苏权科表示，跨海通道的建设，无论是桥梁还是隧道，相信未来能够解决这些技术问题。</p><p>华阳海洋研究中心理事长、中国南海研究院学术委员会主席吴士存撰文指出，海南腹地小、人口少、经济总量不大，是典型的岛屿经济体，对内地经济的依存度高，进出岛物流成本高于内地，仅仅 20 公里的琼州海峡，耗时却相当于汽车正常行驶数百公里。随着自贸港建设的加速推进，海南与岛外的人流、物流将呈「爆发式」增长，未来每年接待的国内外游客有望增加到 2-3 亿人次，交通瓶颈制约将日益凸显。因此，「跨海通道工程」硬连接建设「宜早不宜迟」「宜快不宜慢」，必须尽快谋划、尽早动工。</p><p>结合官方表态，既然跨海大桥的建设暂无明确时间表，是否有其他措施解决「出入岛」困境？有学者提出，针对旅游旺季自驾离岛容易排长队的情况，可以参考实际过海效率对入岛车辆实施限流措施，并及时向社会发布相关预警，引导游客合理安排出行计划。适度控制自驾游入岛车辆。</p><p>在海南自贸港和国际旅游岛的定位下，外界对海南旅游发展提出了更高的期待，此次「出岛难」既是对地方政府管理能力的考验，也给社会管理能力、预警机制、基础设施等提出了更高要求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:14:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26372722</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26372722</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/700/967.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26372722_2024021718145aae0c51-b113-445a-82a7-775c9e90691d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨喆]]>
            </author>
            <category>2024 春节</category>
            <category>海南</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/700/967.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/700/971.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一年之计在于春：广东、山东、安徽等省将召开「新春第一会」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 18 日，龙年春节假期后的首个工作日，广东、山东、安徽等省份将在这一天召开「新春第一会」。</p><p>从官方公布的信息来看，多个省份的「新春第一会」主题将围绕经济工作展开。</p><p>据羊城晚报官方微博报道，2 月 18 日上午 9 时 30 分，龙年春节假期后的首个工作日，广东省委、省政府将召开全省高质量发展大会，凝聚新共识、拿出新举措，吹响扎实推进高质量发展的冲锋号，助力推动产业和科技互促双强，全面提升科技高水平自立自强能力，加快建设现代化产业体系，塑造发展新动能、新优势。</p><p>开年怎么干？「新春第一会」将围绕「高质量发展」展开。广东新闻频道将对大会进行全程电视直播，触电新闻进行网络视频直播，省市县三级媒体等客户端同步转播。在这场全省瞩目的大会上，广州、深圳等地市领导，多位省直部门领导，企业经营者和科技教育界人士代表将发言表态，展望新一年高质量发展的目标、计划。</p><p>根据议程，当天下午的五个分论坛将围绕以下主题展开研讨：以科技创新引领产业振兴，推动「百千万工程」落地见效；加快现代化产业体系建设，推动科技和产业融合发展；深入实施创新驱动发展战略，建设产业科技创新中心；加强粤港澳人才协作，强化产业科技人才支撑；发挥金融「活水」作用，赋能产业科技高质量发展。</p><p>值得一提的是，此次广东省高质量发展大会将在深圳市举行。</p><p>据大众新闻客户端报道，2 月 18 日，龙年春节后首个工作日，山东省委、省政府将召开全省高水平开放暨高质量招商引资大会。会议将扎实推动高水平开放、高质量招商引资，不断开创新时代社会主义现代化强省建设新局面。</p><p>报道称，山东省委、省政府在节后首个工作日召开全省高水平开放暨高质量招商引资大会，动员全省广大干部群众奋发进取、积极作为，深化高水平对外开放、拓展高质量招商引资。</p><p>另据安徽日报报业集团微信公众号「时政报道组」消息，2 月 18 日上午，安徽将召开「新春第一会」，即创建一流营商环境暨推进民营经济高质量发展大会。</p><p>会议将通过表扬先进，为民营企业和民营企业家加油鼓劲，进一步营造民营经济发展壮大社会氛围，更大力度激发经营主体创新创业创造热情，加快营造人人都重视营商环境、人人都是营商环境、时时处处都讲营商环境的良好生态。会议将以电视电话会议形式召开，主会场设在安徽大剧院，各省辖市、县（市、 区）设分会场。</p><p>回顾去年，多个省份也在春节假期后的首个工作日召开「新春第一会」，吹响全力拼经济的冲锋号。据媒体梳理，各省份根据各自经济规模、产业结构等确定「新春第一会」主题，分别围绕扩大内需、优化营商环境、激发市场主体活力、推进创新深化等经济发展工作作出部署安排。</p><p>值得一提的是，江苏昆山、启东，浙江桐乡等多个县级市在春节假期的最后一天——大年初八（2 月 17 日）「抢跑」召开「新春第一会」，部署经济发展工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/86.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">昆山发布，图</p><p></p><p>比如，在「GDP 第一经济强县」昆山市，当地于 2 月 17 日召开了推进新型工业化工作会议。市委书记周伟强调，要将新型工业化作为做强实体经济、增创竞争优势的重要路径，推动制造业高端化、智能化、绿色化发展，让新型工业化之「机」更好转化为昆山高质量发展之「势」，为苏州乃至全省发展大局作出更大贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:11:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26374195</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26374195</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/88.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26374195_2024021718110e45147b-cbcf-43c0-be4f-50dbb9a376da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>新春第一会</category>
            <category>广东</category>
            <category>山东</category>
            <category>安徽</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/88.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/89.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网络主播 vs 外卖骑手？两大新就业形态的对比分析]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/781/495.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>时代在变，劳动者的就业形态也在变。中华全国总工会发布的第九次全国职工队伍状况调查结果显示，全国新就业形态劳动者已达 8400 万人。网络主播、外卖骑手、快递员、网约车司机等新就业形态劳动者群体正依托互联网平台逐渐壮大，成为职工队伍的重要组成部分。</p><p>网络主播和外卖骑手是新就业形态中颇具代表性的两种职业。一方面，「直播经济」与「外卖经济」动力强劲，发展势头稳固，是近年来我国平台经济增长的重要支柱。而另一方面，人们的日常生活也时刻被这两种劳动形态装点着：网络主播在虚拟世界中，鼓舌扬唇，光鲜亮丽；外卖骑手则在城市街头，快递盒与外卖袋交替飞舞。「虚拟陪伴」与「现实流动」的奇妙交织，构成了数字社会的肌理。</p><p>那么，网络主播和外卖骑手的收入状况、劳动时间、工作中的技术感知与社会保障等情况究竟如何？对此，中国社科院新闻与传播所数字劳动课题小组走访了北京、山东、云南、江西等地，通过问卷调查与深度访谈的方式，对比分析网络主播与外卖骑手劳动状况的异同。</p><p><strong>谁在做主播？谁在跑外卖？</strong></p><p>就<strong>性别</strong>而言，主播群体中女性占据主导地位，占比高达 78.8%。而透过「外卖小哥」这一颇具刻板印象的词汇，我们足以窥探出男性骑手数量的庞大。目前，外卖行业中男性外卖骑手占比超 80%。女性在语言表达、外在形象与情感投入等方面的优势使得女性在直播平台上更容易吸引关注和支持。而男性在体力、速度方面的明显优势也影响了女性「跑外卖」的参与度。</p><p><strong>学历</strong>方面，主播群体的学历层次相对更高，大专（高职）及以上学历的青年占比超过 50%。而外卖骑手则呈现出职业包容性强、低学历的特点，85.6% 的外卖骑手学历在高中及以下。这反映出，送外卖为低学历劳动者提供了一个相对平等的就业机会。越来越多的劳动者凭借「跑单」赚钱、养家、买房，在城市中扎下根来。</p><p>在<strong>年龄</strong>情况上，主播群体相对年轻，64.2% 的直播行业从业者年龄在 18-29 岁。相比之下，骑手群体年龄分布更广，平均年龄也更大。18-29 岁的骑手占比约四成，30-39 岁的骑手占比则超过半数。</p><p>主播群体的年轻化与「线上展演」的工作要求密不可分。年纪小、形象好、有网感的主播更容易在「打 PK」中脱颖而出。同时，高强度、不间断的互动交流对精力的榨取也让主播成为了一门「吃青春饭」的职业。在山东菏泽调研时，一位服装类带货主播——郝哥曾无奈地向我们表示：「天天熬夜，太累了，身体快废了。」相较主播，骑手的薪酬结构更为透明和稳定，对于需要养家糊口的中年人而言，这种稳定更有吸引力。</p><p><strong>做主播：摆脱不了的隐性压力</strong></p><p>直播行业在收入方面呈现出极强的长尾效应，头部和尾部从业者无论在数量上还是在各自的收入上均有明显差距，有超过九成的网络主播每月收入不足 5000 元。这种收入差异源于直播界「流量为王」的「滚雪球」式收益模式，少数拥有超高关注度的头部主播占据了最多的流量，进而获得了丰厚收益。</p><p>劳动时间上，网络主播以夜间开播为主，维持平均 4-6 小时的高强度输出。除了可见的工作时间外，主播不得不面临着一些难以感知的时间消耗。在「宇宙中心」曹县调研时我们发现，新主播在「上播」带货前普遍需要经历一段长达三个月的培训。培训负责人明确地表示：「这三个月你什么都不要想，你就提高你的直播话术，你就只做这一件事。」只有掌握了镜头感，不紧张、敢讲才能正式开播。在开播之后，主播仍然需要花费大量时间追逐网络热点、提升才艺水平、学习平台规则，以保证自己不落伍于持续变动着的网络直播业。</p><p>受到技术中介的影响，网络主播在劳动中也存在着一定程度的「算法想象」。一方面，直播行业发展进入下半场，「投流量」「投人群」成为培植账号的关键，这使得腰部以下的主播难以获得算法的青睐；另一方面，流量的积累具有不可控性，主播需感知平台流量，根据在线人数与互动评论等数据实时调整直播状态。身为带货主播的「宝妈」苗女士虽然说不清流量究竟从何而来，但她仍笃定地告诉我们：「只要按照之前培训的方法去做，平台就会给流量的。」同时，平台也深度介入网络直播生态。网络主播承担着较高的试错成本，在工作中，主播需要谨慎地花费大量时间与精力运营账号，以免账号、直播间被平台「雪藏」或封禁。</p><p>心理健康是每个职业群体都需要面对的问题。网络主播在彰显个人形象、塑造品牌的同时，也承受着更大的社会舆论压力。负面评价、网络暴力以及与观众的沟通带来的心理压力常常影响到主播的心理健康。</p><p><strong>跑单：挣钱才是硬道理</strong></p><p>相较而言，骑手的收入分布更加均衡，调研发现，城市骑手每月收入在 5000-7000 元的区间。对外卖骑手来说，只要肯接单，肯跑单，收入就能持续增加，这种按单计价、「多跑多得」的模式，为骑手提供了相对稳定的收入来源。碰到雨雪天气爆单，收入会增加。来自北京房山的外卖骑手胜子哥曾在一个下雪天连续跑了 96 单，单日收入 800 多元，据他说，这还并不是「最佳战绩」。</p><p>专职外卖骑手，或者说以骑手为主要工作的骑手每天的工作时长普遍超过 8 小时，早出晚归是工作常态。但在午饭「饭点」和晚餐高峰期之间有一段单子比较少的空窗期，大部分骑手会选择利用这段时间吃饭、休息、娱乐。对于骑手而言，这段休息时间十分宝贵，他们能给电动车「喂饱电」，更能吃口热饭，眯一觉，晚间的高强度送餐也由此得以存续。</p><p>此外，我们也发现，外卖骑手们的日均工作时间正在逐年增加，越来越多的骑手选择「超长待机」。这种现象的出现与多跑单所带来的明显收益不无关系，但另一方面，在外卖餐饮淡季，一些地方出现僧多粥少的情况，导致骑手等单时间变长，为了获取更多收入，骑手不得不延长工作时间。</p><p>同为数字劳动，外卖骑手在抢单、送单的过程中也需要与系统实时匹配需求，在消费者与商家之间沟通互联。很典型的一个例子就是骑手会主动选择在单子多的地段上线接单，如潮汐起落一般聚集又分散开。</p><p>如何判断哪里单子多？这不仅要依靠骑手平日送单的经验，更要结合系统提示的指引。在接单、送单的过程中，骑手也需要时刻关注订单是否顺路、送餐会不会超时以及派单、转单要不要接的问题，如果送餐链条衔接不畅，骑手就需要随时与顾客、商家电话联系，商量取消订单或想办法转单。在按需经济的逻辑下，外卖骑手成为一群城市的摆渡者，在工作时间与效率上需要时时接入线上管理系统，「电瓶没电」和「被偷餐」成为他们最为担心的事情。</p><p>不同于网络主播隔着屏幕承受的「虚拟压力」，外卖骑手更多面临着现实中「面对面」的压力。由于部分消费者的不友善对待以及与保安、门衞等群体的冲突，外卖骑手大多认为自身社会地位较低，缺乏对于职业的强烈认同感。</p><p><strong>有待完善的新职业体系</strong></p><p>作为新型就业形态，直播行业和外卖行业的职业规范和规则体系都在形成之中，也面临不少的问题和挑战。综合近年来出台的有关规定，我们发现，直播行业的问题主要体现在不良内容、未成年人保护缺失、偷税漏税等方面；而餐饮配送的问题主要体现在骑手安全、社会保障兜底等方面。</p><p>于主播而言，近年来部分主播进行性暗示「擦边」诱惑粉丝刷礼物、恶性 pk、利用老年人情感缺失急需陪伴的心理开展诈骗活动、头部主播偷税漏税等违法事件屡见不鲜。同时，《全国未成年人互联网使用情况研究报告（2021）》显示，38.3% 的未成年人遭遇过不良信息，其中色情暴力内容占据 29.3%，炫富内容占 21.2%，宣扬消极思想的占 16.3%，可见网络主播不良行为对青少年群体的危害。</p><p>外卖骑手的职业伤害风险问题受到社会高度关注，因此相关政策推进更加明显。人社部启动了职业伤害险试点政策，为外卖小哥提供了一道「安全网」。截至 2023 年 9 月，累计有 668 万人被纳入职业伤害保障范围，试点对象总体做到应保尽保。试点省份累计作出职业伤害确认结论 3.2 万人次，支付职业伤害保障待遇共计 4.9 亿元。职伤险的运行减少了千万家庭以及平台的经济风险，在尊重骑手劳动成果的同时，也为骑手肩负家庭「顶梁柱」角色提供了一定的兜底保障。虽然这一政策的设计有很强的创新性，但在具体推行上也面临新问题，如申请职业伤害赔偿流程繁琐、周期长，一些骑手对新职伤险的认知度低，极易被「黄牛」「中间人」等人群利用并受到欺骗。</p><p>做主播正在成为一个更广泛的职业选择。针对网络直播领域的隐患，增强相关政策的预见性和针对性变得十分重要。在直播领域，尤其要持续关注「未成年人」「老年主播」等特殊群体，全方位提升网络生态质量。同时要考虑，在「黏性劳动」和「超长待机」不断出现的当下，主播「持续输出」的工作机制值得关注，建议职业伤害保障尽快覆盖主播群体，解决过劳死、直播过程中身体伤害等问题。在骑手的职业体系规范建设方面，相关部门和平台除了为骑手提供交通安全知识学习、技能培训以外，应考虑进一步细化职业伤害险的申报条件，简化申报流程，强化对「人伤黄牛」的打击力度。</p><p><strong>（作者雷津皓为中国社会科学院大学新闻传播学院研二学生，梁慧博为中国社会科学院大学新闻传播学院研一学生，孙萍为中国社科院新闻与传播研究所世界传媒研究中心副主任。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:10:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26315094</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26315094</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/781/486.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26315094_202402171810290df726-45c5-4845-87a4-92746b45b44d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[雷津皓、梁慧博、孙萍]]>
            </author>
            <category>孙萍</category>
            <category>网络主播</category>
            <category>外卖骑手</category>
            <category>澎湃商学院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/781/486.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/781/488.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年 2 月 17 日《新闻联播》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2024 年 2 月 17 日《新闻联播》]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:04:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26369134</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26369134</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>新闻联播</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/645/300.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/645/301.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东北菜，火到了国外]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" height="451" width="677" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/721/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是位于美国纽约的「辽宁饭店」餐馆外景。新华社记者，李睿，摄</p><p></p><p></p><p><strong>「尔滨」火了，海外的东北餐馆有话说</strong></p><p>近日，「尔滨」火遍国内大江南北，也火到了国外。海外不少人通过「尔滨」，了解到中国东北的浪漫冰雪，以及更多有关这片土地的文化内涵。</p><p>中国农历新年，国外不少当地民众与华侨华人同贺新春。在这个讲究吃好、喝好的时节，且看「尔滨」为国外的东北餐馆带来了哪些「流量」，餐馆经营者又有什么新想法——</p><p><strong>美国：东北餐馆、农家乐受热捧</strong></p><p>龙年春节期间，位于纽约法拉盛的「辽宁饭店」座无虚席，围着东北大花布围裙的服务员们忙前忙后，店里欢笑不断。</p><p>71 岁的高美玲带着一家老小在这里团聚。从吉林移居美国已 30 多年，她乡音未改、口味未变——几十年来，春节聚餐必须是东北菜。来自英国的准儿媳朱丽叶无障碍地融入了这个家庭，不仅爱上了东北菜，更是端起白酒频频碰杯。</p><p>「辽宁饭店」的老板关晶说，「尔滨」的火为这家开了近 20 年的东北餐馆带来了不少年轻新客，而接着这股热潮，她在纽约上州刚开张的农家乐也热闹起来。</p><p>「辽宁山庄」曾是一座典型美式农场。被关晶买下后，这里种上了玉米、豆角、香瓜等各式蔬果，养起了溜达鸡和大鹅，还配备了大炕和房车，再加上自家酿的东北小烧、外焦里嫩的烤全羊，一个大型东北农家乐在纽约州热火朝天地张罗起来。</p><img alt="" height="451" width="677" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/721/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是在美国纽约州的「辽宁山庄」拍摄的东北杀猪菜。新华社记者，李睿，摄</p><p></p><p></p><p>眼下的「辽宁山庄」喜庆十足——大红灯笼高悬门口，黄澄澄的玉米、红彤彤的干辣椒和菇茑挂在墙上，热腾腾的杀猪菜一出锅，东北年味儿随着氤氲的水汽扑面而来。关晶说，「辽宁山庄」虽然还处于试营业阶段，但客流源源不断。在年前，年夜饭早早订了出去，不少客人还请求在山庄包饺子过年。</p><p><strong>加拿大：外国博主打卡东北盒饭</strong></p><p>在加拿大温哥华，主打「融合东北菜」的餐厅「添玺」推出了老式铝饭盒盒饭，极具年代感的饭盒托在手里，勾起无数东北人的童年回忆——二三十年前，学校门口推着自行车卖午餐的阿姨递过来的饭盒，也是这般微微烫手。</p><p>地三鲜、溜肉段、酱脊骨、酸菜粉儿，「每道菜都带你踏上东北盒饭的美食之旅，勾起人们对昔日美好时光的怀念。」一位来自东北的食客感叹道。</p><p>谈及今冬「尔滨热」，「添玺」店主、哈尔滨姑娘衣瑶说，很高兴家乡的美被人们发现，身在海外的自己觉得非常骄傲。</p><p>作为餐饮从业者，她认为，东北菜在海外还处于慢慢被接受的阶段，而「尔滨」的火带动了人们对东北菜市场、东北美食的兴趣，「大家开始有意识地寻找传统东北文化元素，我在海外也能感受到」。</p><img alt="" height="575" width="677" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/721/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是加拿大温哥华「添玺」餐馆里用铝饭盒装盛的东北菜盒饭。受访者供图</p><p></p><p></p><p>令衣瑶欣喜的是，自己的铝饭盒创意，助推了家乡美食在温哥华「走出去」。「盛满」复古东北烟火气的铝饭盒，不仅吸引了大批中国客人，也深受外国食客喜爱，外国短视频博主纷纷前来打卡探店。不少外国人通过尝试店里的盒饭，对东北菜从好奇转变为接受和喜爱。</p><p>「我们发现外国客人很多，印度人也很喜欢，他们说这是此前没有吃过的中餐。」衣瑶说。</p><p><strong>韩国：「对东北菜接受度挺高」</strong></p><p>韩国首尔市大林洞坐落着一家名叫「福满楼」的中餐馆，这里既能找到地三鲜、锅包肉等传统东北菜，也有麻婆豆腐、担担面等热门川菜。餐厅老板孟凡福来韩国之前，在黑龙江佳木斯从事餐饮行业，他的妻子老家正巧是哈尔滨。</p><p>「这个冬天，‘尔滨’突然火了，我们作为海外打拼的东北人也感到特别自豪。」孟凡福说。他还注意到，韩国媒体也对「尔滨」火出圈做了报道，展示了哈尔滨的灯火辉煌，「这个真心特别好，让韩国民众对东北、对中国有更多的了解」。</p><img alt="" height="508" width="677" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/721/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是坐落在韩国首尔市大林洞的「福满楼」餐馆外景。新华社记者，陆睿，摄</p><p></p><p></p><p>谈到餐馆生意，孟凡福告诉记者，虽然大林洞属于华侨华人聚居区，但「福满楼」的食客大多数是韩国人，客流量多的时候，一天就能有好几百人光顾。韩国客人最爱的菜品是锅包肉、地三鲜和烤羊排。</p><p>在孟凡福看来，韩国人对东北菜的接受度挺高。「刚开始，他们更偏好炸酱面、辣海鲜面等‘韩式中餐’；现在，很多人已经喜欢上正宗的东北菜和中餐。不过，我们在做菜的时候，也会考虑韩国人的饮食习惯，比如一些菜品会少油、去油。」</p><p>由于生意兴隆，不久前，「福满楼」又在不远处开了一家分店。</p><p><strong>澳大利亚：东北菜「还能更火」</strong></p><p>澳大利亚首都堪培拉城市规模不大，也有一家东北餐馆，名叫「东北农家小院」。这家餐厅的经营者是来自黑龙江绥化的孟繁华。她用心经营，琢磨出不少心思。</p><p>「不咸不辣，大家都能吃，大家都爱吃，‘尔滨’在堪培拉也挺招人喜欢。」谈起家乡菜在海外的受欢迎程度，孟繁华言语间满是自信。「更多人把它做好的话，在这边还能更火。」</p><p>按她的话说，方圆十几公里内，「就我一家‘尔滨’店」。餐馆生意确实好，她「每天只有下午 3 点半以后和晚上 10 点半以后才有点时间回微信」。</p><img alt="" height="451" width="677" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/721/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>澳大利亚堪培拉「东北农家小院」餐馆的经营者孟繁华在做手工面条。新华社发（储晨摄）</p><p>孟繁华在招呼客人间隙对记者说：「澳大利亚客人喜欢吃锅包肉，我想是不是因为它酸酸甜甜的，口感好；还喜欢点酸菜饺子、韭菜饺子……我就想着把这几样做得更好看、更好吃。」</p><p>来源：新华社</p><p>原标题：《关注｜东北菜，火到国外了！》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NTE1NzAwMw==&amp;mid=2649712690&amp;idx=2&amp;sn=d040d2ebdcbc54f7af0164eea358ef09">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:00:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26374058</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26374058</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/724/83.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26374058_202402171800889eaf48-f8a9-4155-800c-d218817df6db.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[工人日报 1]]>
            </author>
            <category>澎湃号·媒体</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/724/83.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/724/84.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非遗里的龙年｜滩头年画②：当刻版匠人的理想照进快递员的现实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>过年是中国人最重要的节庆。在辞旧迎新的日子里，年画，曾是农耕时代一项重要甚至必备的「年货」。威武而又祥瑞的「门神」，欢乐和谐的戏文故事，寓意吉祥的鲜艳画面，装饰在人们的家里，给人带来安慰、鼓励、希冀。为年助兴就是为生活助兴。</u></p><p>湖南邵阳市隆回县滩头镇，至今保留着几百年前印刷年画的古老方式。一张年画的生产从一颗竹子长成开始。春天，当地老百姓从附近山林砍竹手抄造纸；夏天，工匠用凛冽的刀锋雕刻木版；秋天，艺人在百年老作坊里手工印制年画。一张年画的生产节律，与大自然的四季同步。2006 年滩头年画成为首批国家级非物质文化遗产。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">滩头镇主街，本文图均为澎湃新闻记者，谭君</p><p></p><p>2024 年龙年春节前夕，澎湃新闻记者来到滩头镇，追寻这一农耕文明的遗迹，以及记录一个国家级非遗项目的保护之路与当下生存状况。</p><p>当我们探访了滩头年画作坊后开始思考，要有画，首先得有印版。这些精美的木版到底是谁雕刻的？他们还在吗？在滩头，我们找到了答案。有 300 多年历史，高峰时年产 3000 万张手工年画的背后，孕育了一批靠刻版吃饭的匠人，他们用一辈子的手艺成就了滩头年画的百年工艺。在那些凛冽的刀锋背后，有敬畏、信仰和令人折服的境界。</p><p><strong>手艺：「看到一块老版，都不敢摸」</strong></p><p>滩头年画印制的一个关键，是雕版。经历了文革十年洗劫之后，滩头年画因刻版技艺的保存而未消亡。</p><p>在滩头年画作坊采访时，当问到印版时，一个名字出现了，高福昌。这是滩头近百年来最著名的刻版艺人。</p><p>旧时，滩头老百姓多信奉神灵、命相、龙脉风水等，故花纸、纸马等畅行。滩头的木版刻印业相当发达，刻印的历书、族谱、经书等技术水平很高，有的书中还刻有插图。</p><p>祖籍新邵县的高福昌，1913 年出生在滩头。他的父亲是一名刻族谱的民间谱师。高福昌从小便随父亲刻版。没进过学堂，但他技艺高超。在注意到滩头印年画印刷量巨大，对木版损耗程度深后，他开创了独具特色的「陡刀立线」技术。雕刻时，刀身陡立，刻刀与木版垂直，线条直上直下。这样刻出的版，经久耐用，线条不易变粗。</p><p>忠良美作坊的刻版师彭国雄第一次看到陆显中收集的民国老雕版时，惊叹不已，「摸都不敢摸，碰都不敢碰，怕它断。它那线条又直又深，又薄又挺，就像凛冽的刀峰，很险峻，你都感觉它不像是刻出来的，是刮出来的。」彭国雄说，他完全没想到，滩头年画刻版的手工达到如此高的境界，「过去的这种老手艺，是他们用来讨饭吃的，有一种敬畏和信仰在里边，这是真正的匠人精神。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">忠良美作坊的头子印版</p><p></p><p>1991 年去世的高福昌，刻过滩头年画的全套木版，在滩头带过多名徒弟，都很有名气。这些年，忠良美作坊的负责人陆显中一直致力于收藏老版和整理年画艺人口述史。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">位于隆回县城的忠良美作坊。</p><p></p><p>在这部口述史中，王荣昌传承了父亲王焕生（又名王飞）的刻刀，1979 年高腊梅作坊恢复印刷时，王荣昌花 3 年时间为钟海仙雕了全部的版。1985 年，邵阳市成立「滩头年画研究会」，隆回县文化馆也找王荣昌刻了 4 套托全（即全开纸印刷）雕版，「刻了一个冬天，收工钱 4800 元。」</p><p>2015 年，王荣昌又为尹冬香的福美祥作坊刻了二三十套版。</p><p>高福昌的另一名高徒，是刘宝南。他也刻过托全、托二、托四和「老鼠娶亲」、「和气致祥」等线版。他把技艺传给了两个儿子和女儿。生于 1974 年的次子刘国利，目前被评为滩头年画国家级非遗传承人。为整体性保护滩头年画，政府从印制、雕刻和造纸三种技艺各评定了一名国家级非遗传承人。根据隆回县的政策，他们每人每年可获得 2 万元的津贴。</p><p>在 2023 年腊末的滩头镇上，我们寻访刘国利。</p><p>这是一个七八万人口的古镇，明末初设镇始称「楚南滩镇」。相对于湖南的很多乡镇，滩头保留着更稳固的历史传统。比如农村仍然实行土葬，滩头镇上有三四家棺材店。做神龛、刻碑文的店铺更是比比皆是。年关在即，过年的气息弥漫在街头箱巷尾。两家年画作坊附近，几十米就有一家挂满红通通的手写春联的店铺。</p><p>我们拨打了多次被标注为「快递送餐」的电话，加了暱称为「建安社区刘国利 137***」的微信，终于在滩头主街的一个路口，与开着邮政快递车的刘国利，碰上了面。</p><p><strong>匠心：刻的时候甚至感觉心情都很好</strong></p><p>刘国利的工作室就是他的家，一座三层的砖房。和年画作坊一样，县非遗中心也拨款给他进行了装修和布置。他的作坊名为「福顺昌」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高福昌徒弟的儿子刘国利的工作室。</p><p></p><p>在湿冷的湖南冬天，他打开了工作间的立式空调——湖南农村较少使用的取暖设备。以前，刻版都是在夏季进行。刘国利近来在刻的版，是隆回县非遗中心主导印制的、结合传统元素创新的「福禄寿喜」年画。</p><p>他抹了抹凳子上的灰，请记者坐下，自己便拿起一块没有完工的《寿》图线版，在同样布满灰尘的案桌上操作起来。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘国利工作室一角&nbsp;</p><p></p><p>线版又叫墨版，必须用本地老梨木做材料，因为只有这种梨木才能适应当地气候，长久不开裂、不变形，刻出的线条坚挺结实。刘国利右手握圆柄长条形刻刀，左手拇指反作用力控制刀下部，刻刀便在板子上行走起来。</p><p>据《中国木版年画集成•滩头卷》，滩头年画的线版本身因线条流畅圆润，细而富于力度，布局疏密有致，完全可以作为独立的艺术品。老艺人的要求是：刻版时要精力高度集中，行刀的角度要一致，用力均匀，手要用暗劲，不快不慢，转折、交叉处稳当不乱。关键地方要屏住呼吸，运刀时手不能有半点颤动，有的线条细如毫发，稍有不慎则前功尽弃。</p><p>操作了一会，刘国利停了下来。展示表演，现在是他工作的一部分。在滩头镇投资 800 多万元建立的「年画传习馆」，他有一个「摊位」，有大型活动时，他会去演示。</p><p>刘国利 15 岁跟着父亲学雕刻。他有初中文化，学得比较轻松。随着年画的没落，2000 年，他改行开起了首饰店、眼镜店。4 年后，他又南下广州打工，在一家外贸工艺品厂做雕刻，「那个太简单了，工艺里有需要雕刻的地方，我就刻一下。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘国利展示雕刻技艺。</p><p></p><p>2006 年，滩头年画申报国家级非遗成功，刘国利也回了家乡。</p><p>成为国家级非遗项目后，作坊复兴和创新，以及研学项目等，产生了新的刻版需求。刘国利刻了不少教学用雕版。所有刻版中，他最喜欢《和气致祥》。尽管这幅年画线条多而细，刻版难度大。但他很喜欢这肥肥胖胖、憨态可掬的老太婆形象，刻的时候他甚至感觉心情都很好。</p><p>《和气致祥》年画源创于明代「一团和气图」，原画将僧、道、儒三位高士绘为一体，「蔼一团之和气」。后改绘成一童子蜷作一团，手捧「一团和气」卷轴。明代有多个拓本流传并演化，「一团和气」改为「和气致祥」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/637.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">年画《和气致祥》，也称「如意婆婆」&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>而据湖南当地人传说：画中人物为一位老太太，由于处世随和、待人真诚而感动上苍。六月卖风帽时天降大雪，她的风帽被抢购一空，腊月卖蒲扇时天气又突然酷热难当，她的蒲扇也被争购一空，因而每到过年时，人们都喜欢张贴她的像，以求样样顺心，事事如意。</p><p>从设计角度，作者独具匠心地把人物头部和躯干两个小圆组合成一个大圆形，巧妙地突出一团和气这一主题。和气菩萨的辫子眉寓意健康长寿。</p><p>对一些经典年画，刘国利惊叹于设计创稿者的高明和智慧，「怎么就画得那么好。」</p><p>但是，他不能沉浸在艺术的感染下。因为，他不能只靠刻版生存。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">滩头近年新创年画《锺馗》，为纯线版印刷</p><p></p><p><strong>生存：「不如包建房子的工资高」</strong></p><p>「靠刻版是活不下去的。」刘国利处理了一下手机里的快递催单信息后说，</p><p>他现在有三个身份，中国邮政劳务派遣快递员、滩头镇建安社区书记、国家级非遗传承人。</p><p>快递员身份覆盖了时间和收入的大部分。「一个月基本工资 1600 多元，靠寄件才能拿到 5000 元一个月。现在又搞了社区书记，两项加起来，也差不多 1 万元一个月。但是很累，每天早上 7 点半出去，到晚上十一二点钟回来。」刘国利说，「没得 1 万块钱养不起家。」</p><p>三个身份他切换自如，「领导叫我走哪里我就走哪里，没叫我的时候做自己的事。」2019 年左右，省里组织非遗传承人赴上海学习一个月。「我自己在那里学习，在家里我开 6000 块钱工资请人代我送快递。」</p><p>工作以来，他一直算「高收入」。以前开首饰和眼镜店，是「高利润」。搞刻版时，他的工钱就比普通体力活高。「我这房子 1999 年建的，当时大工才 25 块钱一天，我早就是 60 块钱一天。」</p><p>但很快，城市化进程中的产业工人，将他这个农耕文明时代的手艺人，狠狠地抛在后面。这也是所有雕版师傅的共同痛点。2022 年，在与陆显中一次长谈的最后，王荣昌感叹，「雕刻没有用，不如包建房子的工资高。」</p><p>隆回全县只有三家年画作坊。「以前我们这是十几家作坊养一个雕刻匠」，刘国利说，以前刻好版后，线版用几年，线条变粗，刻工还要进行修版，将线条加深。但那个时代一去不复返了，现在搞创新工程，「一个作坊一年也就两三套年画。」</p><p>摊头年画成为国家级非遗后，在市场有限的情况下，还有彭国雄等有美术功底或其他专长的人进入这个行业。以及，来自机械的挑战——不只是年画印刷有机制年画，雕版也是。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/634.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彭国雄展示古版</p><p></p><p>「其实，手工刻我们一眼就看得出来。机械刻的，一般都是小一点的板，它的线条很均匀，没有这么细，它刻很细的时候，线条就不流畅了。」刘国利在印版上比画着。</p><p>正说着，他的手机又响了。</p><p>「我总觉我们现在很多东西太物质了，什么都是钱，什么都赶进度。我以前搞雕刻时，我不喜欢计件，只喜欢今天做多久，一个星期做多久。现在什么都是计件，烦死了。」挂完电话，他说。</p><p>相对于每年获得 2 万元非遗传承人津贴的刘国利，彭国雄的生存压力更大，「雕刻讲究沉心静气，我们现在搞雕刻与古人的境界差很远，为什么？生活所迫。你想啊，辛辛苦苦刻的这个版，假如没有市场印，没有市场买，我们就没办法拿这个养家糊口。」</p><p>在陆显中看来，滩头年画的传承，手工刻版是绝不能丢失的。2015 年开始，他抢救性收藏了一屋子的老雕版。有的雕版已经被用于做鸡栏，有的则在黑暗的角落沉睡了几十年。「那些老版中展示的精湛技艺、深厚功力，以及体现在年画上的木味、刀味、水味，应该被后人看到。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/640.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陆显中寻访的古版和老刻版艺人&nbsp;</p><p></p><p>不过，对滩头年画的未来，大家也不悲观。「现在国家对滩头年画就像对大熊猫一样的，保护起来了，不会绝了的。」刘国利说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 09:59:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26373509</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26373509</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/815.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26373509_2024021718008d29c6ca-a596-473f-bb02-0f7130b0bab1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谭君，实习生，杨舒媛]]>
            </author>
            <category>非遗</category>
            <category>年画</category>
            <category>龙年</category>
            <category>春节</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/815.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/819.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「十四冬」自由式滑雪开赛，谷爱凌的榜样作用激励一代人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 17 日，第十四届全国冬季运动会自由式滑雪项目上演了决赛较量。</p><p>在公开组女子大跳台的比拼中，吉林队选手刘梦婷收获冠军，河南队的两名选手杨如意和熊文会分别获得银牌和铜牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/61.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘梦婷在比赛中。 资料图</p><p></p><p>2004 年出生的刘梦婷是国内备受关注的年轻选手之一，去年 12 月的国际雪联单板及自由式滑雪大跳台世界杯比赛中，首次参加世界杯赛的她就跻身决赛，最终获得第七名。</p><p>此番来到「十四冬」赛场，她以 167.00 分的成绩如愿站上了最高领奖台。</p><p>「今天还是有压力的，很开心能够顶住压力做好动作，实现了自己赛前的预想。」刘梦婷赛后表示，「后面我还会继续去备战坡面障碍项目，包括未来的世界杯的比赛。」</p><p>在北京冬奥会上谷爱凌摘得自由式滑雪 2 金 1 银后，自由式滑雪项目在国内的关注度和普及度得到了极大的提升，此番虽然没能在国内赛场上和谷爱凌同台竞技，但刘梦婷表示，自己已经将谷爱凌当成了榜样。</p><p><strong>「爱凌的难度在女子大跳台上已经是世界顶尖的水平，同时不管是坡面障碍还是 U 型池也都是非常非常优秀的运动员。对于我来说，她身上有很多发光点都值得我去学习。」</strong></p><p><strong>「我自身的动作和成绩没有她好，我会把她作为我的榜样，去学习和改善自己，争取变得更加优秀。」</strong></p><p>「（米兰冬奥会周期）肯定会全力以赴，毕竟作为运动员，心里一定要有去冲击金牌的那股劲儿，才能够走得更好更远，这个周期我也一定会很努力地去追赶之前的成绩。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/60.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨如意。 资料图</p><p></p><p>银牌选手杨如意也坦言，自己会把谷爱凌在北京冬奥会上的优异成绩视作学习的目标。</p><p><strong>「会努力去追赶，她也激励着我加倍地去提高和展现自己。米兰冬奥周期我也会尽自己最大的努力，把自己最好的一面展现给世界，让世界看到中国的力量。」</strong></p><p>在「十四冬」进行的同时，谷爱凌也在海外赛场上继续着自己的征程。</p><p>2 月 16 日，谷爱凌刚刚在自由式滑雪世界杯卡尔加里站 U 型池比赛中夺金，收获了卡尔加里第七（连）冠。</p><p>在 1 月底，她还在世界冬季极限运动会（X Games）上夺得了 U 型池项目的冠军。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 09:57:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26374199</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26374199</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/73.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26374199_20240217175751b5a679-0079-41d3-a13f-e7f528cbda0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊，发自呼伦贝尔]]>
            </author>
            <category>十四冬</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/73.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/724/74.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平向第 37 届非洲联盟峰会致贺电]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家主席习近平 17 日致电祝贺第 37 届非洲联盟峰会召开。</p><p>习近平指出，当今世界正值百年未有之大变局，以中国和非洲为代表的「全球南方」蓬勃发展，深刻影响世界历史进程。非盟团结非洲国家联合自强，大力推进一体化和自贸区建设。非盟成功加入二十国集团，使非洲在全球治理中的代表性和话语权进一步提升。中方对此表示衷心祝贺。</p><p>习近平强调，过去一年里，中国和非洲关系持续深入发展，中非领导人对话会成功召开，双方决定相互支持探索各自的现代化道路，共同为实现发展愿景创造良好环境。2024 年将召开中非合作论坛新一届会议，我愿同非洲国家领导人一道，着眼造福双方人民，精心规划中非合作新蓝图，推动共筑高水平中非命运共同体。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 09:46:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26374210</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26374210</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/723/992.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26374210_202402171810c4d59703-b666-4a0f-aec4-da8d41b626ca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/723/992.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/723/989.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[24 小时遭 20 次空袭 150 多次炮击，乌军撤出阿夫杰耶夫卡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻援引俄新社和路透社报道，2 月 17 日，乌克兰军队已经从乌东部城市阿夫杰耶夫卡撤出。在乌军撤离时，俄罗斯俘虏了一些乌克兰士兵。</p><p>报道称，当地时间 2 月 17 日凌晨，乌军新任总司令亚历山大·瑟尔斯基在社交平台上发文称，决定将乌军部队从阿夫杰耶夫卡撤出。在该地区指挥的乌克兰将军亚历山德列·塔尔纳夫斯基在「电报」社交平台上写道：「根据收到的命令，（我们）从阿夫杰耶夫卡撤退到事先准备好的阵地。」</p><p>这是在俄乌冲突爆发两周年之际，去年夏天基辅反攻失败后俄罗斯所取得的最大的象征性胜利。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/714/549.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 2 月 15 日，顿涅茨克地区，阿夫杰耶夫卡地区遇袭，城市建筑遭到破坏。视觉中国，图</p><p></p><p>报道称，这是乌克兰军队新任总司令瑟尔斯基上任后作出的第一个重大决定，他称这样做是为了「保护」士兵的生命。塔尔纳夫斯基表示，乌克兰军队由此避免了在这座城市附近被包围的情况。</p><p>据美媒报道，塔尔纳夫斯基称，过去 24 小时内，俄军在该地区发动了 20 次空袭和 150 多次炮击。「在敌人以 10 比 1 的炮弹优势在我方士兵的尸体上推进的情况下，在持续的轰炸下，这是唯一正确的解决办法。」塔纳夫斯基补充说，俄军「在人员、炮兵和航空方面都具有数量优势」。</p><p>阿夫杰耶夫卡为乌东工业重镇，距离俄方控制的顿涅茨克市只有 20 公里，地处交通要道，对保障乌军在顿涅茨克地区北部防线安全具有战略意义。据报道，过去几周，俄军加大力度向阿夫杰耶夫卡推进。美媒 2 月 17 日报道称，俄军在此轮攻势中亦遭受巨大损失，但是「值得的」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 09:13:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26373613</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26373613</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/714/559.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26373613_202402171713773f6614-0141-475c-a00e-ddabd474d830.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/714/559.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/714/560.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[薛之谦屏摄争议上热搜，还有多少人不知道看电影时禁止拍摄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>春节档临近尾声，微博热搜大爆的话题，从《热辣滚烫》贾玲的瘦身，换成了关于电影屏摄的讨论。</p><p>事件的起因是，2 月 15 日下午，歌手薛之谦在微博发长文分享春节档电影《飞驰人生 2》的观后感，文章内附带了 3 张在电影院拍摄的电影画面引发了「盗摄」争议，「薛之谦，盗摄」的话题也冲上热搜第一。舆论发酵后，薛之谦以打油诗回应称「本尊在谢，你在赛脸」。16 日晚间，薛之谦转发了央视新闻的一条关于「法律上没有盗摄之一说法」的微博，并配了一首打油诗「文字乃凶器，可传善可滋恶，流量是干爹，可换银可报应」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">薛之谦微博截图</p><p></p><p>另一方面，多位业内人士也在微博上表达了反对屏摄的观点。百老汇电影中心转发了薛之谦微博并发文「文明观影，拒绝屏摄」。电影《年会不能停》导演董润年发文「反对屏摄，屏摄违反版权法」。演员孙阳转发了另一条央视 6 套栏目中关于「购买电影票，并不等于拥有盗摄影片的权利，观影仍需恪守底线」律师言论的微博，发文呼吁「愿爱神和财神保佑不盗摄不盗录的电影好朋友们」。《逐梦演艺圈》导演毕志飞发文，称要想拍出一部比豆瓣 2.2 分的《逐梦演艺圈》还低分的电影，「就是拍一个电影《屏摄》，如果能请到薛之谦老师出演，我感觉突破当年的纪录有戏。」讽刺意味拉满。多个电影媒体大 V 也借由这番热度下场，向公众科普「屏摄」对于影院观影环境和行业的危害。</p><p><strong>春节档何以成屏摄重灾区</strong></p><p>事实上，今年春节档的各部影片都大量遭遇「屏摄」，观众走进电影院拍下其中片名或主要场景打卡的热情和春节档票房的热度一样水涨船高。其中最严重的当属「视觉冲击力」显著的《热辣滚烫》。正式上映前一天，网上已有瘦身贾玲的盗摄图流传。而公映当日一早，片方官微发布了「保护版权、拒绝盗摄、文明观影」的海报，但瘦贾玲在大银幕上惊艳亮相，还是让许多观众忍不住掏出手机。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《热辣滚烫》发布拒绝盗摄的海报</p><p></p><p>很快，当天微博上「现在的贾玲」「贾玲的腹肌」「贾玲震惊了」等热搜之下，乐莹比赛上场，片尾彩蛋中的晚礼服形象，片尾减肥历程等内容都成为屏摄场景的「重点成果展示」。 《热辣滚烫》路演的时候，贾玲也提到自己都快「在网上把这部电影看完了」。</p><p>如果留意微博，也不难发现，不少观众表示了对观影时经常有人举起手机拍银幕行为的反感。有网友表示，自己这几天刷社交平台，过于频繁的屏摄成果展示，「好像贾玲也开了一场时代演唱会」；还有网友因为害怕被动「被剧透」过多精彩内容，只好改变计划尽早去电影院把电影看了。</p><p>春节档历来是屏摄行为高发的时段，就像吃饭打卡、景点留影一样，对于普通观众来说，在社交媒体上晒一下屏摄，也是展示生活的一部分，他们意识不到屏摄和在观影时喧哗一样，是一种不文明的行为。通常，纸质电影票的「观影须知」中都会明确印有「影厅内禁止摄影」的图标提示，有的影院在宣传海报或者映前广告中也做出相关警示，而这一点常被多数观影者忽视。</p><p>虽然我国的年度票房屡创纪录，但我国的年人均观影次数非常低，2018 年人均 1.2 次，2022 年观影频次为 2.0 次，四成观众观影不止 1 次。许多观众仅仅在春节时将看电影作为一项偶尔为之的娱乐年俗项目走进电影院，因此像生活中其他场景一样，看到新鲜的就拍照「打卡」发朋友圈，也就成为顺理成章的动作。许多观众并没有意识到，这种对于自身生活现场的记录，其实构成了对他人利益的损害和打扰。</p><p>在 2021 年春节期间，百余位明星曾共同发起了一项拒绝盗摄的倡议活动。其中包括雷佳音、杨幂、董子健、于和伟、路阳、贾玲、张小斐、沈腾、刘德华、王宝强等影视界人士。他们明确指出，「正在放映的电影并非景点，屏摄是一种不文明的行为。」</p><p>去年春节档，七部影片集体发布反对屏摄的海报，以各自的语气和立场劝诫观众。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年春节档电影反对盗摄的海报</p><p></p><p><strong>虽未必构成违法，但底线之上仍有公序良俗</strong></p><p>上一次，屏摄话题刷屏，是在电影《灌篮高手》上映时。回忆杀引发的观影热潮下，「灌篮高手遭遇史上最严重屏摄」的话题也冲上热搜。当时在社交平台上，各式各样的屏摄片段作为高燃的「名场面」被拼接成各种小视频，甚至还有个别网友拍下了电影中完整的比赛过程。</p><p>之后电影《灌篮高手》的官方微博指出「盗摄行为不但严重侵害了创作团队和片方的权益，更影响了其他观众的观影感受」，片方发出倡议，呼吁观众抵制盗录盗播行为。各大主流媒体也纷纷下场评论，关于屏摄盗摄的行为引起大众关注。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/452.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">电影《灌篮高手》发布倡议书</p><p></p><p>2 月 16 日晚间，央视新闻在报道屏摄事件时，采用了中国政法大学传播法研究中心副主任朱巍的一个观点——「我国法律上没有盗摄这个说法，这应当是侵害著作权的一种通俗的叫法。一个照片或小片段，用于自己欣赏、个人研究、课堂教学，为了评价或评论某个已发表的作品，都是合理的使用范围，不构成著作权法中所说的侵害版权的行为。但是，如果将电影中的精彩片段在短视频平台传播，若当事人不许可，权利人不同意，则属于侵权。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">央视新闻报道截图</p><p></p><p>另一方面，2017 年 3 月 1 日开始施行的《中华人民共和国电影产业促进法》第三章第三十一条规定：未经权利人许可，任何人不得对正在放映的电影进行录音录像。发现进行录音录像的，电影院工作人员有权予以制止，并要求其删除；对拒不听从的，有权要求其离场。</p><p>那么，更多观众选择的非「录音录像」的拍照也并不违反这项条例。而短视频的兴起，又让不少人热衷于拍下电影中最精彩的片段发布出来博取关注和流量，如果说拍照的光亮影响的是现场观众的沉浸感，整段拍摄的行为则让不少创作方更加头疼。</p><p>虽然在法律上的规定并没有那么清晰，但很多时候，法律是道德的最低标准。在最低的基本要求之上，还有道德、有公序良俗的约束。影院里突然亮起的手机屏幕光亮会令身边其他沉浸在电影中的观众出戏，那些「被分享」的人中也有还没看电影的观众需要保有神秘感，不愿被提前破梗和剧透。即使没有法律约束，这也是个人素质的体现，购买电影票，并不等于拥有拍摄影片的权利。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年，上海国际电影节期间，上海影城内的「文明观影」立架</p><p></p><p>截至发稿，《飞驰人生 2》出品方尚未对此事表明任何态度。三张图片，从内容信息上尚不足以构成对电影神秘性的破坏和对电影版权的侵害，并不足以认定为「盗」。而薛之谦行为引发公众反感的原因，一方面是因为屏摄行为本身，另一方面也是其拒不认错的态度。</p><p>此前也曾有明星因为屏摄引发争议。蔡徐坤曾在观看电影《梅艳芳》后发微博分享，但随即很快删除。歌手乃万晒出《1921》屏摄照片，也秒删道歉，「看电影拍了照发了出来确实是我做错了，非常对不起电影制作者们，我是无心的，我确实不知道，并且当时发出来立刻被粉丝提醒就迅速删除了。现在完全知道了！也提醒大家不要这样做，这样是不对的。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 08:28:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26373485</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26373485</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/463.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26373485_202402171629a3f33c37-e6af-42c9-b7a0-75196379b739.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈晨]]>
            </author>
            <category>春节档</category>
            <category>电影屏摄</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/463.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/713/464.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春节假期全社会跨区域人员流动量预计超 23 亿人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>来自 2024 年综合运输春运工作专班数据显示，2 月 10 日-17 日（农历正月初一至初八），全社会跨区域人员流动量预计累计 23.11 亿人次。其中，铁路客运量预计累计 9959 万人次；公路人员流动量预计累计 21.84 亿人次，其中高速公路及普通国省道非营业性小客车人员出行量预计累计 19.98 亿人次，公路营业性客运量预计累计 1.86 亿人次；水路客运量预计累计 940 万人次；民航客运量预计累计 1804 万人次。</p><p>2 月 16 日（春运第 22 天，农历正月初七），全社会跨区域人员流动量 30846 万人次，环比下降 2.2%，比 2023 年同期增长 34.00%，比 2019 年同期增长 34.06%。铁路客运量 1528.8 万人次，环比增长 0.9%，比 2023 年同期增长 25.1%，比 2019 年同期增长 19.9%。公路人员流动量（包括高速公路及普通国省道非营业性小客车人员出行量、公路营业性客运量）28961 万人次，环比下降 2.3%，比 2023 年同期增长 34.4%，比 2019 年同期增长 35.8%。其中，高速公路及普通国省道非营业性小客车人员出行量 25864 万人次，环比下降 3.9%，比 2023 年同期增长 35.9%，比 2019 年同期增长 69.7%；公路营业性客运量 3097 万人次，环比增长 12.6%，比 2023 年同期增长 23.3%，比 2019 年同期下降 49.1%。水路客运量 121.6 万人次，环比下降 7.9%，比 2023 年同期增长 32.5%，比 2019 年同期下降 42.8%。民航客运量 234.9 万人次，环比下降 0.7%，比 2023 年同期增长 42.2%，比 2019 年同期增长 16.5%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 07:59:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26373594</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26373594</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/714/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26373594_2024021716002db98d83-dfb1-431a-a9ad-cc3f0c395b17.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韩鑫/人民日报客户端]]>
            </author>
            <category>春节假期</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/714/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/714/444.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
