<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 27 Feb 2024 03:11:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[近代思想全球流衍視野中的章太炎與五四一代]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在談論廣義的五四新文化運動時，拉長視線追溯其如何從晚清逐步積聚能量、瓜熟蒂落的過程，一般都會承認章太炎作為新文學運動「不祧之祖」的地位。顯而易見，無論是五四時期大放異彩的新青年，還是在五四時期接受教育的新新青年，範圍廣大的五四一代多少都受到章太炎自成宗派的學術思想影響。章太炎與新文化運動的諸位領袖有直接的師生關係。民國初年至五四運動時期，章門弟子聚集新文化運動的大本營——北京大學。《新青年》雜誌的主編陳獨秀是清末的革命黨人，與章太炎本來有舊。魯迅、周作人、錢玄同則是《新青年》的重要撰稿人。章太炎的身影時晦時明，徘徊在新文化運動標誌性的「一校一刊」背後。反孔批儒思潮與廣義上的語言文字運動（包括白話文運動、漢語拼音文字運動和國語統一運動）構成了新文化運動的核心內容。章太炎又顯然是造出時勢的先驅。章太炎與新文化運動反孔批儒思潮的關聯，參閲彭春凌《儒學轉型與文化新命——以康有為、章太炎為中心（1898~1927）》，茲不贅述。本書第四章已指出，章太炎在催生現代語言學上功不可沒。此外，章太炎清末時整理各地方言，形構五四時期方言調查、歌謠整理工作的雛形，他「取古文、篆、籀徑省之形，以代舊譜」，所製造的文字符號成為 1913 年讀音統一會通過的「注音字母」的模型，而「注音字母」是中國由政府頒定的第一套拼音文字。章太炎深刻意識到，「今夫種族之分合，必以其言辭異同為大齊」，現代民族國家建設，國語統一乃當務之急。新文化運動期間，章太炎雖然對單一化的白話文運動頗有微詞，但他在清末襄助《教育今語雜誌》，從啓蒙便俗的立場上早就認可了白話文的合理性。這些凸顯在歷史表層的人際嬗遞、觀念承襲，喻示着五四新文化和清末新思潮之間不容否定的連續性關係。新事物的開創從篳路藍縷走到江河奔湧、難以遏阻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/958/817.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">章太炎</p><p></p><p>然而，在歷史展開的深層，並非總是呈現直線向上的發展趨勢。特別是思想觀唸的更新，關涉政治與制度諸層面相當複雜的思想之社會化過程。懷特海説，精神的建築物，「在工人還沒搬來一塊石頭以前就蓋好了教堂，在自然因素還沒有使它的拱門頹廢時就毀掉了整個的結構」，「思想往往要潛伏好幾個世紀」。從近代思想的全球流衍及其對中國的影響來看，章太炎與五四一代之間還有隱而不彰的深層次關聯——他們都被人類思想近代化的命題所俘獲，並且在同一片思想的土壤上反覆耕耘。</p><p>所謂近代思想，這裏指的是建構我們今天對宇宙自然和人類社會基本認知的那些思想，以及由於對宇宙與人認知的新舊轉換，而在宗教、倫理、美學、政治社會思想諸領域引發的觀念協商或革命。思想的近代化則指向接受近代思想的動態過程。16~17 世紀，歐洲發生了科學革命。經過伽利略、笛卡兒、惠更斯、牛頓幾代學者的努力，誕生了人類知識史上最偉大的成果——牛頓三大運動定律及萬有引力定律。這些基本的力學原理促進了天體力學、工程學和物理學的發展。它表明，自哥白尼以降，轉變亞裏士多德所建立的世界圖像的工作已經到了最後階段。一個物質宇宙的景象呈現在人類的眼前。而整個 19 世紀，「進化」成為「最翻天覆地而又無處不在的新觀念」。19 世紀的「進化」觀念事實上是由哲學與經驗上的「進步」（progress）思想，以及在西方有着漫長知識史、從宇宙星體演變逐漸導向生物種羣起源的「進化」（evolution）學説結合而成。法國革命撼動了舊的秩序，工業革命的蒸汽機車、鐵路電信網絡創造出新的自然，人們似乎切切實實地感受到了社會進步。瀰漫性的進步意識又啓發了生物進化的理論，「在 19 世紀後期，當達爾文革命在生物學中取得了成功後，兩個層次的進步觀才綜合成一種有關宇宙發展的貫穿性觀點」。人無分東西，都開始面對「人從動物進化而來」，這個令人無比震驚的關於人類由來的事實。</p><p>本書在 19 世紀中期到 20 世紀初，跨越大西洋、太平洋的英語、日語、中文三個文化圈的時空範圍中，從斯賓塞為代表的「進化」思想和著述在全球的傳播、影響出發，以章太炎為軸心，描繪了中國近代思想的某種全球史脈動。</p><p>鴉片戰爭後，主要來自英語世界、科學革命以降積累了兩三百年的天文學、力學、地理學、生物學的成果湧入中國，建構了章太炎在內的一代青年學子的基本西學素養。斯賓塞的進化論綜合了從科學革命到生物進化學説的諸般成果，提煉出從宇宙地球的生成，到生命的誕生、人類文明及其諸表象之演進的整一性進化脈絡。戊戌時期，章太炎參與翻譯《斯賓塞爾文集》，建立了斯賓塞推崇的、基於機械論（mechanic）的宇宙圖景，並接受了以進化為軸心的人類文明認知。甲午戰爭後，明治日本成為知識界吸納西學的重要渠道。章太炎 1899 年之後三赴日本，東京的學術圈構成他清末十餘年知識更新的主要推手。明治初期的日本，英學盛行，斯賓塞成為自由民權運動時期最受歡迎的外國思想家。1880 年代後，美國、德國的崛起撼動了英帝國的文化權勢，留美、留德學人陸續返回日本，也帶來了新的時代問題和知識視野。一方面，1880 年代之後的英美社會學在整體繼承斯賓塞理念的基礎上，以心理的進化主義和強調人的主觀能動性對於社會進步的價值，來糾正斯賓塞遵循宇宙自然法則的自由放任主義。章太炎在日本閲讀、譯介的社會學著作多少都受到這波潮流的影響。心理的進化主義輔助他反思近代科學所構造的物質宇宙，從理論和革命實踐兩個層面來思索社會的動員和再造。另一方面，井上哲次郎 1890 年留德歸國，為日本確立了輸入德國哲學的方向。以井上哲次郎為中心的東京哲學圈構成章太炎「轉俗成真」、銜接佛學與叔本華哲學的重要中介。明治時期的「現象即實在論」也成為章太炎「齊物平等」之政治哲學的對話對象。德國直覺派的哲學，叔本華「意欲的盲動」，及唯識佛學將森羅萬象的世界視作「阿賴耶識」這一本體幻出的世界，在在促使他根本懷疑物質宇宙的實存性。哪怕在「隨順進化」的變通立場上，他也對進化的結果必達於至善至樂的終局進行了批判。「俱分進化」意味着章太炎對近代思想的理解逐漸掘進深層。</p><p>新文化運動的領袖在清末即接受了瀰漫思想界的進化學説。同章太炎一樣，他們理所當然建立起「道之變」與進化的緊密關係，並作為宗教、倫理、政治社會之進步革新的根本依據。陳獨秀在《青年雜誌》的開篇《敬告青年》中即曰：「不進則退，中國之恆言也。自宇宙之根本大法言之，森羅萬象，無日不在演進之途，萬無保守現狀之理，特以俗見拘牽，謂有二境。此法蘭西當代大哲柏格森之《創造進化論》所以風靡一世也。以人事之進化言之，篤古不變之族，日就衰亡，日新求進之民，方興未已，存亡之數，可以逆睹。」《孔子之道與現代生活》則以「宇宙間精神物質，無時不在變遷即進化之途」，推導出「道德彝倫」同樣應遵循「道與世更」的原理。李大釗的《民彝與政治》熱烈呼籲政治變革，「理之創於古者不必其宜於今也，法之適於前者不必其合於後也」，其根本的篤信亦在於「斯固天演之跡、進化之理，窮變通久之道，國於天地，莫或可逃，莫或能抗者」。</p><p>除新文化運動領袖人物身上體現出昂揚的「進步」氣質外，在五四時期普通知識階級的思想建構和知識精英的思想展開這兩個層面，同樣能看到章太炎與五四一代都被人類思想近代化的命題俘獲並耕耘同一片思想土地的樣貌。</p><p>説到五四時期普通知識階級的思想建構，在層出不窮的普及進化常識的著作中，不得不提《進化：從星雲到人類》（<em>Evolution: A General Sketch From Nebula to Man</em>）這本書。該書是英國作家約瑟夫·麥克布（Joseph McCabe，又譯為「麥開柏」）於 1909 年刊行的一本普及型的小冊子。在 1922 年新文化運動的氛圍中，由二十出頭的鄭太樸翻譯、商務印書館出版。這本書不斷再版，直到 1951 年。該書在培育一代新青年的近代教養方面功不可沒。聶紺弩回憶説，相較於嚴復譯的《天演論》《羣學肄言》，馬君武所譯《物種原始》及《新青年》雜誌，《從星雲到人類》「是最懂的，很薄的一本小書，給了我很多知識」。</p><p>譯者在例言中説：「進化一語，傳入中國亦已幾十年，近來更通行為口頭禪；但對於此語能有明確之觀念，十分清楚其意義者，恐還不多得。」麥開柏在正文開篇則説：「進化一語……五十餘年前，這種科學上的真理，即在很有思想的人聽了亦震驚者，現在已懸於小學生之口。」將中英兩種語境、不同時間點的表述稍微進行時間換算就會發現，1850 年代，「進化」亦是「震驚」歐洲知識界的新鋭話題，但到了 50 年後的 1900 年前後，「進化」作為常識，已「懸於小學生之口」。中國在距五四「幾十年」前的清末雖已傳入進化學説，嚴復譯的《天演論》也名噪一時，「進化」逐漸「通行為口頭禪」。但在新文化運動如火如荼之際，普通知識階級對於「進化」的意義還不「十分清楚」。這和胡適 1914 年旅美后的觀察是一致的，「達爾文《物種由來》之出世也……歷半世紀而未衰；及其東來，乃風靡吾國，……廿年來，‘天擇’‘競存’諸名詞乃成口頭禪語」，然「今之昌言‘物競天擇’者，有幾人能真知進化論之科學的根據」。換言之，新文化運動的重要工作，就包括普及關於宇宙自然、人類社會由來與演化的近代思想。並且在此基礎上，中國的年青一代和全世界一起，開始以科學的方式探索宇宙自然、生命與文明的奧秘。因為「進化」觀念之後，「無論那個學者，沒有不把他作為研究之南針。古物學者要漸漸的把原人之進化史發見出來；言語學者，亦想把世界上所有各種言語編成系統表，明其進化之來源；至宗教藝術，社會制度各方面，亦均可從之看出其進化之點」。</p><p>麥開柏回顧進化思想的進化歷程，談到英國的斯賓塞，「偉論傑作，層至疊出，把進化論推廣至宇宙間所有一切」。《進化：從星雲到人類》從原子聚合、星雲談到太陽及諸行星的誕生，由冷凝過程主導的地球進化史講到植物、動物從低等到高等的進化過程、人類的由來，並且展望了人類文明的未來。其佈局和內容大體模仿斯賓塞 1857 年創作、後屢經修改的《論進步：其法則和原因》。當然，該書增加了一些斯賓塞之後的知識，比如孟德爾（Gregor Mendel）的遺傳學説。而 1898 年時，章太炎正是在進步哲學、進化學説全球流衍的時代氛圍中與曾廣銓合譯了《斯賓塞爾文集》，其中就包括《論進步：其法則和原因》，並由此建構了以進化為軸心的知識圖景。這就意味着青年章太炎和新青年聶紺弩相似，都在經受近代全新宇宙觀和社會觀震懾後，重構自身的思想世界。就這個意義上講，章太炎（及晚清一代）和五四一代之間，就像在平行空間的同一塊土地上耕耘的人，是彼此的另一個自己。</p><p>從章太炎 1898 年翻譯斯賓塞的《論進步：其法則和原因》到 1922 年《進化：從星雲到人類》中譯本的出版，張開雙眼、無比驚異地獲悉宇宙與社會由來、演變的「真相」，始終是趨新知識人推開近代思想之門的首堂必修課。以至於類似的譯作一浪又一浪湧來，重複但又新鮮。1911 年 11 月中華基督教青年會在上海創刊《進步》雜誌，到 1917 年與《青年》雜誌合併為《青年進步》雜誌為止，《進步》共出版 64 冊，是民初頗有影響力的綜合性刊物。在發刊詞中，雜誌主編範禕（號皕誨）指出：「今吾國之所謂更始，所謂革新，大都屬於事實，而思想之陳舊，仍為三千年老大國民之故態；宜乎十年來之進步雖有可觀，要皆騖形式而乏精神。」促進社會的思想進步乃是該雜誌的根本事業。從第 1 期開始，《進步》雜誌在「譯著」欄分 7 期連載了紫宸達旨、健鶴潤辭的《學術進化之大要（譯英國斯賓塞學術論）》。這篇所謂的斯賓塞學術論，事實上正是章太炎翻譯過的《論進步：其法則和原因》。</p><p>《斯賓塞爾文集》連載於《昌言報》，而《昌言報》脱胎於戊戌時期的名刊《時務報》。《斯賓塞爾文集》原擬登載於《時務報》。《時務報》第 18 期顯示，其英文刊名正是「The Chinese Progress」。《論進步：其法則和原因》本來是為瞭解説刊物題旨而準備的。13 年後，《進步》雜誌再次用該文來解説「何為進步」。如果考慮到《進化：從星雲到人類》一書再版到 1951 年，那麼可以説，從宇宙到人類社會的進化歷程是自 19 世紀中葉到 1950 年代的一百年間，知識界反覆啓蒙的思想主題。比如吳虞 1912~1914 年的日記就多次記載閲讀《羣學肄言》、章太炎所譯《社會學》，以及《進步》雜誌的信息。換言之，在近代思想的接受上，章太炎與五四一代之間並未出現斷層與割裂。</p><p>至於五四時期知識精英的思想展開，不得不提的一本書則是柏格森（Henri Bergson）的《創造進化論》（<em>Creative Evolution</em>）。柏格森法文原著出版於 1907 年。到了五四時期的中國思想界，從陳獨秀、李大釗到蔡元培、胡適、梁漱溟等，已經幾乎無人不談柏格森。王中江的《進化主義在中國的興起：一個新的全能式世界觀（增補版）》從對柏格森的接受出發討論中國五四後的思想界，以梁漱溟、朱謙之、熊十力代表「生命主義的進化思想」，張東蓀、金嶽霖、張岱年代表「實在主義的進化思想」。張東蓀 1918 年在《時事新報》上連載、1919 年由商務印書館推出的譯著《創化論》（即《創造進化論》），1921 年李石岑在《民鐸》雜誌上組織的「柏格森號」，都是思想界的現象級事件。中國知識界紹介柏格森學説之初，就根據萊曼·阿博德（Lyman Abbott）的判斷，將柏格森哲學定位為「進步哲學」（The Philosophy of Progress）。有輿論直陳柏格森「影響于思想界之巨，達爾文而後，莫之與京」，甚至「二十世紀之文明，將必懸於柏氏掌握中」從進步哲學、進化學説發展的歷史角度來理解柏格森，最是本色當行。</p><p>柏格森申明要以「真之進化説」取代「斯賓塞之偽進化論」（the false evolutionism of Spencer）。柏格森指出，19 世紀下半葉建基於物理學的進化論表現出理性之專橫——站在事物之外，以完成式的眼光、背離不斷生成的事物來談論進化，「斯氏以為物理現象之關係映乎人心，遂成思想；外界之法則，即為思想之格式，是觀念純為外物之映影也」。而以綿延、直覺、創造、自由意志為標誌的 20 世紀的生命哲學，在柏格森看來才是足以取而代之、真正的進化論。</p><p>柏格森並不是橫空出世的。柏格森哲學的評述者常目之「與叔本華之意志論所表著之思想相感通」。五四時期柏格森主義和尼采主義相當興盛，他們都屬於「非理性主義」及「唯意志主義」的陣營。他們都從叔本華悲觀的意志論中轉變出積極的、創造性的元素，通過對「自由意志」的信仰，為新的政治變革和社會改造提供思想動力。此外，柏格森的學説還明顯繼承了新拉馬克主義的元素。拉馬克主義認為用進廢退是由環境的壓力機械性地引發出來的，所謂「適應」並不指向動物的主觀努力或意志。當然，它很容易被導向這樣的認知。柏格森就説，這種努力（effort）暗示了「意識與意志」（consciousness and will）。他認為，在進化主義發展的過程中，「只有新拉馬克主義承認了關於進化的一種內在和心理學的原理」，Bergson, Creative Evolution, p81.而尋求進化過程中心理學性質的原因乃是新拉馬克主義「一種最堅實的立場」。在強調內在和心理學的進化主義上，柏格森比新拉馬克主義走得更遠，所謂：「奮勉足以變易本能，創造形體者，必有更深之義焉，非四圍境遇所拘，非每一身體所限。」由於極端強調直覺、本能、自由意志等創造進化的內在心理因素，柏格森斷然否定意識起源於大腦，稱：「心決非自腦而出……夫曰腦應於心，是心已駕乎腦而上之矣。」這也成為柏格森主義最為論敵所詬病的地方。休·艾略特（Hugh Elliot）1912 年出版的專著《近代科學與柏格森的迷妄》質問柏格森能舉出意識「離大腦構造而存在之證據乎」。李石岑為柏格森辯護，認為休·艾略特是「鹵莽執筆」。李石岑的辯護更多體現了五四後精神界的選擇與取向。根據美國心理學家本傑明·李貝特（Benjamin Libet）在 1980 年代所做的腦神經實驗，即著名的「李貝特實驗」，大腦先有決定，然後才有決定的意識。自由意志乃是愉悦的錯覺。</p><p>章太炎與柏格森類似，經歷過從拉馬克主義到意志論、直覺論、心理學等思潮的衝擊。清末中國知識界所接受的種羣進化觀念主要是拉馬克主義的用進廢退理念。章太炎將用進廢退與肯定主觀意志的傳統思想相聯結，肯定「心力」對於政治、社會變革的意義。章太炎流亡日本期間，憑藉角田柳作、岸本能武太、遠藤隆吉譯介的本傑明·基德、萊斯特·沃德、弗蘭克林·吉丁斯的作品，汲取重視人的內麪價值和主觀能動性、強調慾望和心理學因素的英美社會學之養料。並且，他通過以井上哲次郎為中心的哲學圈，已經瞭解到康德、費希特等以「活動」為要點的「直覺派」（Intuitionismus）的哲學，又最為傾心叔本華意志的盲動説。他將這種基於個人感知的認識論與唯識佛學相結合，以阿賴耶識和末那識的關係來解釋「自我」的產生。他雖然持滅絕意志以尋求解脱的悲觀心態，但因革命活動的需要，行動上卻格外接近尼采所謂的張揚意志的「超人」。</p><p>1906~1907 年章太炎在東京主持《民報》，發表《俱分進化論》《建立宗教論》《人無我論》等文。而 1907 年柏格森出版了《創造進化論》。換言之，章太炎和柏格森幾乎同時以相似的思路和方式實現了對 19 世紀斯賓塞進化學説的反思和批判。這就是為什麼五四之後思想界大談柏格森時，章太炎頗有惺惺相惜之感。1921 年 1 月，《時事新報》的副刊《學燈》登載了兩封章太炎與李石岑論學的書信。其中，章太炎專門論析了柏格森的重要概念「直覺」，並將之類比為唯識佛學的概念「藏識」。他説，「談哲理者多雲若者可知，若者不可知。不可知者，特感覺、思想所不能到耳。未知感覺、思想以外，尚有直覺可以自知也。是故伏斷意識，則藏識自現，而向之所謂不可知者，乃軒豁呈露於前」，並由此讚賞「柏格森氏頗能窺見藏識」。</p><p>斯賓塞以牛頓力學原理建構的宇宙進化論，把人類視作遵循自然演化規律、鑲嵌在宇宙萬物中的一部分。達爾文基於自然選擇理論的生物進化學説，揭示了人類的命運並不由自己掌握，而是充滿機遇與死亡的不確定性。柏格森卻認為，人類面對進化並不是無能為力的，相反可以通過當下的創造和自新，將命運牢牢掌握在自己手中。因為未來是未被預定的，而人的意志是自由的，此即「綿延為萬物之本，自由為創化之性」。19 世紀下半葉進化論所昭示的人類命運的「不確定性」，在 20 世紀的柏格森那裏轉化為無窮的創造命運的「可能性」。章太炎與柏格森擁有相似的思想基底。召喚「直覺」，呼籲「創造」、革命，強調人的主觀意志和能動性也正是他們的共同訴求。而這些訴求構成了 20 世紀新文化憧憬新的政治和社會、建構新的文藝美學之鮮明特色。近代思想的全球流衍仍是觀察 20 世紀中國新文化之走向時不可或缺的視野。</p><p>1915 年，在民族「瀕於絕境」的危急關頭，李大釗號召「覺悟」，「本自由意志之理（Theory of free will），進而努力，發展向上，以易其境，俾得適於所志，則 Henri Bergson 氏之創造進化論（Creative Evolution）尚矣」。李大釗：《厭世心與自覺心——致〈甲寅〉雜誌記者》（1915），《李大釗全集》第 1 卷，第 139 頁。1921 年 6 月，郭沫若在東京和鬱達夫、張資平、何畏、徐祖正等成立了醖釀已久的創造社，並決議出版《創造》雜誌。郭沫若道出了這一團體的審美風尚，「我對於藝術上的見解，終覺不當是反射的（Reflective），應當是創造的（Creative）」，「真正的藝術品當然是由於純粹充實了的主觀產出」。1949 年 9 月，在新中國成立前夕，毛澤東在總結中國革命的經驗時指出：「世間一切事物中，人是第一個可寶貴的。在共產黨領導下，只要有了人，什麼人間奇蹟也可以造出來。」</p><p>把進化的「不確定性」轉化為無窮的「創造性」和「可能性」，章太炎和五四一代、和 20 世紀的中國新文化並肩同行。以章太炎的思想歷程為軸心，足堪輻射 19 世紀中期到 20 世紀初近代思想在全球某種流動變遷的面相。而一旦要追溯和辨析 20 世紀新文化的源流，梳理其與傳統思想、與東西洋學術錯綜複雜的關係，章太炎以參與和思考中國革命為動力，汲取、反思兩洋三語之思想世界的成果，對「道」的持續追問，是值得我們不斷回顧、一再重訪的所在。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文選摘自《原道 : 章太炎與兩洋三語的思想世界（1851～1911）》，彭春凌著，社會科學文獻出版社 2024 年 1 月出版，經授權，澎湃新聞轉載。）</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/371.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:10:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26441945</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26441945</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/958/811.jpeg"/>
            <author>
                <![CDATA[彭春凌]]>
            </author>
            <category>新文化運動</category>
            <category>章太炎</category>
            <category>思想史</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/958/811.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/958/812.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為在大選前拉攏農民羣體，印度政府計劃提高甘蔗最低收購價]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《參考消息》援引路透社報道，近日，印度政府計劃從今年 10 月 1 日起把 2024/25 榨季榨糖廠購買甘蔗所必須支付的最低價格提高 8%。印度是世界第二大食糖生產國，正試圖增加糖產量。此舉被外界視為印度政府意圖在今年晚些時候的大選前取悦農民羣體。</p><p>印度新聞和廣播部長阿努拉格·塔庫爾 2 月 21 日稱，新德里確定下一個榨季基本出糖率為 10.25% 的甘蔗的收購價為每 100 公斤 340 盧比（約合人民幣 29.53 元），高於今年的每 100 公斤 315 盧比。</p><p>塔庫爾表示，莫迪政府致力於將農民的收入增加一倍。</p><p>「在過去的 10 年裏，（印度總理）莫迪確保農民在正確的時間獲得正確的農作物價格。2022/23 榨季 99.5% 的甘蔗收購費用和所有其他榨季 99.9% 的費用已經支付給農民。通過政府及時的政策幹預，糖廠已實現自我維持，自 2021/22 榨季以來，政府不再向糖廠提供任何財政援助。」印度政府在一份聲明中表示。</p><p>在印度政府做出這一決定之際，農民（主要來自旁遮普邦）正在哈里亞納邦和德里國家首都轄區的邊境附近舉行抗議活動，要求為相關農作物提供法律保障。</p><p>印度聯邦政府幾乎每年都會提高甘蔗的最低收購價格，稱此舉「公平且有利價格」。</p><p>然而，由於數以百萬計的甘蔗種植者是一個勢力巨大的羣體，印度第一大甘蔗生產邦北方邦總是會以更大幅度提高甘蔗的最低收購價。</p><p>印度的主要甘蔗產地之一——西部馬哈拉施特拉邦一家榨糖廠的業主説，政府的目標是提高甘蔗價格以支持農民，與此同時又試圖為消費者維持低廉的食糖價格。他説：「在政府沒有批准食糖價格作出相應上漲的情況下，榨糖廠無力支付更高的甘蔗收購價。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:08:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477553</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477553</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/174.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477553_2024022711087ba69635-6153-4c60-9af3-43594501a19f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/174.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/175.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天涯社區被申請破產審查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564675" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/be19640f95c54f71bab294a02335b35a/hd/77c524e46ad14fd6a793e4ac8f2728c3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/851.png" data-duration="00:45" data-verticalvideo="1" data-width="750" data-height="1334"></video>2 月 26 日，天涯社區網絡科技股份有限公司新增一則破產審查案件，申請人為張鑫，經辦法院為海南省海口市中級人民法院。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:07:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477805</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477805</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯，田佳旭]]>
            </author>
            <category>天涯社區</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/851.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/852.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[開展全國紀檢監察干部隊伍教育整頓，中紀委機關報點名 3 名「內鬼」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>開展全國紀檢監察干部隊伍教育整頓，是紀檢監察機關的一項重要政治任務，檢視整治是最見決心、最見力度的要害環節。</p><p>2 月 27 日，《中國紀檢監察報》在頭版刊文《紀檢監察干部隊伍更加純潔》點名 3「內鬼」：劉燃、郝宗強、汪幼勇。</p><p>文章介紹，教育整頓以來，中央紀委國家監委和各級紀檢監察機關堅持動真碰硬、刀刃向內，以零容忍態度清除害羣之馬。</p><p>從政治和全局的高度認識把握涉及紀檢監察干部檢舉控告及問題線索研判處置工作。中央紀委國家監委制定教育整頓問題線索受理和處置工作方案，組織專門力量對黨的十八大以來反映紀檢監察干部問題線索起底梳理、歸口管理、精準研判，不斷優化完善線索處置流程和工作機制，提升線索處置質效。各督導組督促被督導單位抓好問題線索起底處置、案件查辦等，把嚴查實改抓在全過程，對個別單位動真碰硬不夠、線索處置主動性不夠等問題及時提醒提示。</p><p>各級紀檢監察機關結合實際制定工作方案，細化職責分工、明確工作要求，統籌謀劃、壓實責任，推動檢視整治走深走實。重慶市紀委監委建立週報數據、月報進展等工作機制，對重點問題線索通過一件一專班、一週一研討深挖細查，嚴查嚴辦。中央紀委國家監委駐國家電網紀檢監察組健全完善涉及紀檢監察干部問題線索「已辦結」「未辦結」「新受理」3 本台賬，二級單位設立線索工作組，彙總更新問題線索台賬，及時跟進督辦。</p><p>中央紀委國家監委嚴肅查處第二監督檢查室副主任、一級巡視員劉燃，宣傳部副部長、一級巡視員郝宗強，第十三審查調查室二級巡視員汪幼勇等違紀違法紀檢監察干部，堅決防治「燈下黑」。</p><p>澎湃新聞記者注意到，上述被點名的 3 名「內鬼」，均於去年被通報查處。</p><p>其中，去年 6 月 12 日，中央紀委國家監委網站通報稱，中央紀委國家監委第二監督檢查室副主任、一級巡視員劉燃因嚴重違紀違法，受到開除黨籍、開除公職處分，涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴。</p><p>去年 6 月 25 日，中央紀委國家監委網站通報稱，中央紀委國家監委宣傳部副部長、一級巡視員郝宗強涉嫌嚴重違紀違法，目前正在接受中央紀委國家監委審查調查。</p><p>去年 9 月 22 日，中央紀委國家監委網站通稱，中央紀委國家監委第十三審查調查室二級巡視員汪幼勇涉嫌嚴重違紀違法，主動投案，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>另外，在去年 5 月 30 日，中央紀委國家監委網站通報稱，中央紀委國家監委第十三審查調查室一級調研員崔玉男涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>汪幼勇與崔玉男均來自中央紀委國家監委第十三審查調查室。</p><p>去年年 2 月，中央紀委國家監委第十三審查調查室曾發佈《堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰》的文章。</p><p>文章就該室的審查調查工作提出要求：要與金融單位、央企承擔的具體職責任務結合起來，嚴肅查處貫徹落實做選擇、搞變通、打折扣問題，確保黨中央的決策部署不偏向、不變通、不走樣。文中還提到，要抓好抓實紀檢監察干部隊伍教育整頓，嚴格日常管理，勇於刀刃向內，堅決防止「燈下黑」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:07:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477712</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477712</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/107.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477712_202402271107e84d8483-5496-42b1-b6c0-7fc71f53c4c1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>內鬼</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/107.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/108.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國氣象局：本次厄爾尼諾事件峯值已過，預計 4 月前後結束]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>來自中國氣象局的消息，本次厄爾尼諾事件已過峯值，強度為中等強度。2024 年 1 月，赤道太平洋大部海表温度較常年同期偏高，東太平洋暖水中心偏高 2.5℃以上。厄爾尼諾監測關鍵區（Niño3.4 區）海温指數為 1.80℃，較 2023 年 12 月下降 0.22℃，説明本次厄爾尼諾事件（從 2023 年 5 月開始）自 2024 年 1 月以來開始衰減，峯值出現在 2023 年 12 月，是一次中等強度的厄爾尼諾事件。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/850.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>監測顯示：2024 年 1 月，北太平洋中緯度大部海表温度較常年同期明顯偏高，其中北太平洋暖中心距平值在 3℃以上。北印度洋呈一致偏暖的分佈特徵；北大西洋大部海表温度偏高，暖中心距平值高於 2.0℃。</p><p>赤道中東太平洋次表層 150 米以上的海水異常偏暖，暖中心主要位於東太平洋海面下 50~100 米，中心強度高於 4℃；赤道西太平洋 50 米以下温躍層主要為異常冷水，冷中心位於 160°E 附近 150~200 米之間，中心強度低於-3℃；赤道西印度洋次表層為暖水控制，暖中心強度高於 4℃，赤道東印度洋次表層為異常冷水，冷中心強度低於-3℃。</p><p>與上月相比，赤道西太平洋海面以下 100~250 米冷海水減弱，赤道中東太平洋 160°~80°W 約 50~200 米深度附近的海温明顯下降；赤道印度洋中部和西部次表層海水温度較上月下降，赤道東印度洋次表層海温則較上月明顯上升。</p><p>另外，2024 年 1 月，南方濤動指數（SOI）為 0.31，較上月上升 0.61。熱帶西太平洋上空和日界線附近為異常上升運動，赤道東印度洋上空為異常上升運動，赤道印度洋中部和西部上空為異常下沉運動。</p><p><strong>結合國內外動力氣候模式和統計方法預測，國家氣候中心預計未來三個月赤道中東太平洋海温將繼續下降，2024 年 4 月前後厄爾尼諾事件結束。</strong>預計未來三個月，熱帶印度洋海温一致模態為正位相，熱帶印度洋偶極子從正位相衰減至中性狀態，副熱帶南印度洋偶極子為負位相；北大西洋三極子為負位相。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:04:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477697</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477697</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/900.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477697_20240227110444de438c-6497-498c-b57f-a34ad456b6a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳薇、谷星月/央視新聞]]>
            </author>
            <category>厄爾尼諾</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/900.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/901.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[簡單三步丨如何克服拖延症？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創 meitujun 醫學美圖</p><p>- 如何克服拖延症 -</p><p>「明日復明日，明日何其多」。明日復明日，指的是把今天的事不斷推到明天去做，也就是我們所説的拖延症。拖延症是一種普遍存在的現象，嚴重的拖延症不僅會導致個體無法完成相應的計劃安排，還會給個體的身心健康帶來消極影響，導致個體不斷否定自己、貶低自己，甚至會出現焦慮、抑鬱等情緒障礙。</p><p>面對一些任務時，人為什麼會選擇拖延？其實就像日常生活中的其他決定一樣，當有任務需要完成時，任務厭惡和任務在未來可能產生的激勵結果使人們面臨兩難境地：為了避免任務厭惡，會盡可能地推遲任務；為了實現延遲激勵的結果，需要儘快參與到這項任務中來。</p><p>有學者將拖延症人羣分為了三類，分別為：尋求刺激者、逃避者和完美主義者，而每一類拖延症人羣都有不同的特點和應對方法，只有瞭解自我，才能對症下藥，減少拖延所帶來的不良後果。</p><img alt="" height="9717" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/968/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDA4OTg2MA==&amp;mid=2652018233&amp;idx=1&amp;sn=101619f15f867eb9534f12024cafad44">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:04:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468163</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468163</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/90/566.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468163_202402271104141e9bb1-12a4-4b74-a08d-097d26ad0c20.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[醫學美圖]]>
            </author>
            <category>拖延症</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/90/566.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/90/567.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[血壓莫名升高？可能是吃藥引起的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本欄目由《康復》雜誌社與上海市執業藥師協會科普專業委員會聯合推出。</p><p>不少患有高血壓病的老年朋友，都會有這樣的體驗：今天剛吃了長效降壓藥，怎麼血壓還會突然升高呢？</p><p>其實，我們老年人可能同時患有多種疾病，在服用降壓藥的同時還需要服用控制其他疾病的藥物。而在這些藥物中，就可能會有引起血壓升高的藥物。</p><p>所以，血壓突然莫名升高，有可能是吃了其他某些藥物所致。</p><p>今天，《康復》小編就邀請醫生來説一説，哪些藥物會引起血壓升高，出現這種情況後該如何應對。</p><p>1.抗癌藥物</p><p>1.1 血管內皮生長因子（VEGF）抑制劑</p><p>VEGF 抑制劑是一種常見的抗血管生成類藥物，包括貝伐單抗、索拉非尼和拉帕替尼等，臨牀上多用於治療惡性腫瘤。</p><p>使用貝伐單抗治療惡性胸膜間皮瘤，或索拉非尼治療腎癌和肝癌時，它們可能引起患者嚴重的高血壓。</p><p>因此，在使用這些藥物時應定期測量患者的血壓，維持在 130/80 mmHg 範圍內。若出現高血壓急症，應考慮停藥或減少藥物劑量。</p><p>對策：由於 VEGF 抑制劑引起高血壓的機制與增加外周血管阻力有關，因此可以考慮使用鈣通道阻滯劑或腎素與血管緊張素醛固酮（RAS）抑制劑作為這類患者的抗高血壓藥物。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/10/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：Pixabay</p><p>1.2 蛋白酶體抑制劑</p><p>蛋白酶體抑制劑（如硼替佐米、卡非佐米和伊沙佐米）臨牀上用於治療多發性骨髓瘤，它們最常見的副作用是高血壓。</p><p>對策：及時停藥，更換血壓不良反應較輕的藥物。</p><p>接受卡非佐米治療的患者中，有 33% 出現不良心血管事件，其中 91% 出現嚴重的高血壓。</p><p>而接受硼替佐米治療的患者中，有 10% 出現高血壓。停藥後，高血壓通常會逆轉。</p><p>1.3 芳香酶抑制劑</p><p>芳香酶抑制劑是一類用於絕經後女性乳腺癌治療的抗癌藥物，主要包括非甾體類（如來曲唑和阿那曲唑）和甾體類（如依西美坦）。</p><p>它們通過抑制芳香酶活性，降低體內雌激素水平，對於一些患有激素依賴性乳腺癌患者來説，是一種有效的選擇性治療方法。</p><p>然而，近期研究發現，芳香酶抑制劑的使用可能增加高血壓和心血管疾病的發生風險，具體的機制尚不清楚。</p><p>對策：發現服用此類藥物後血壓升高，請及時停藥，諮詢相關醫生後調整用藥方案。</p><img alt="" height="1280" width="851" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/10/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：Pixabay</p><p>2. 激素及免疫抑制劑</p><p>2.1 糖皮質激素</p><p>如氫化可的松，在臨牀上用於治療免疫性和過敏性疾病。</p><p>其作用機制包括促進腎小管主動重吸收，可能導致血壓升高，尤其在長期服用或高劑量使用的情況下。</p><p>對策：此類藥物引起的高血壓通常是可逆的，一旦停藥，血壓往往會恢復正常。此外，聯合利尿劑的使用可以減少鈉和水的瀦留，從而更好地控制血壓。</p><p>2.2 雌激素或性激素</p><p>女性長期服用雌激類避孕藥可能導致血壓升高。據研究，每增加 5 年的服用時間，高血壓風險增加 13%。</p><p>使用含炔雌醇和依託孕烯的避孕藥後，舒張壓在 24 小時內顯著升高，這可能是血管緊張素 II 和醛固酮增加，導致體內鈉和水的瀦留。</p><p>對策：及時停藥。然而，停藥後 3 個月，血壓恢復到正常水平。對於服用孕激素或接受激素替代療法的絕經婦女，並沒有發現其血壓升高的情況。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/10/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：Pixabay</p><p>2.3 免疫抑制劑</p><p>環孢菌素和他克莫司是一類用於器官和骨髓移植以及自身免疫性疾病的免疫抑制劑。</p><p>與環孢素相關的高血壓發生率在腎移植患者中為 32%~81% ，在心臟移植者中高達 100% 。</p><p>環孢素能夠刺激全身和腎臟的交感神經系統，導致腎近曲小管對鈉的重吸收增加。</p><p>對策：當出現環孢菌素引起的高血壓時，可選用 ARB 和鈣通道阻滯劑類降壓藥。</p><p>3. 非甾體類抗炎藥（NSAIDs）</p><p>長期使用 NSAIDs（如布洛芬、阿司匹林等）對於患有慢性腎臟病的患者可能導致血壓升高，並伴有體液瀦留，進而引發外周水腫和心力衰竭。</p><p>此外，這類藥物還會拮抗一些抗高血壓藥物的療效，如血管緊張素轉化酶抑制劑（ACEI）和血管緊張素受體阻斷劑（ARB）。</p><p>對策：對於高血壓患者需要接受 NSAIDs 治療的情況，應優先考慮使用硝苯地平、氨氯地平等鈣通道阻滯劑。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/10/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：Pixabay</p><p>4. 重組人促紅細胞生成素（rHuEPO）</p><p>rHuEPO（益比奧）在臨牀上用於治療白血病或終末期腎衰竭繼發的貧血癥。</p><p>大約 20%~30% 接受治療的患者在治療 2 周至 4 個月後會出現高血壓。</p><p>對策：因此，在使用 rHuEPO 治療時，需要嚴格控制劑量，並根據患者的具體情況進行監測和調整，或者加入利尿劑治療來幫助控制血壓。</p><p>5.中藥製劑</p><p>長期過量食用甘草的中藥複方或其他含有甘草酸的產品（如複方甘草酸苷、甘草酸二銨等）可以導致體內皮質醇水平升高，產生過量的鹽皮質激素活性，從而引起血壓升高。</p><p>此外，部分中藥製劑中含有麻黃鹼和偽麻黃鹼等具有興奮交感神經、收縮血管等作用，長期大劑量使用可導致血壓升高。</p><p>對策：避免長期、大劑量使用甘草中藥複方，或含有麻黃鹼類成分的中藥製劑。</p><img alt="" height="1280" width="853" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/10/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：Pixabay</p><p>總結：預防藥物引起的血壓升高應遵循醫生和藥師的處方與指導，控制藥物的劑量和用藥時間，並定期監測血壓。</p><p>對於老年人和患有高血壓或慢性腎功能衰竭的患者，一旦確定為藥物性高血壓，建議停藥或調整治療方案。</p><p>文 | 王方園</p><p>上海中醫藥大學附屬曙光醫院肝病研究所在站博士後，醫學博士</p><p>特約編輯 | 石浩強</p><p>編輯 | 周霄</p><p>審核 | 葉海霞</p><p>監製 | 李文井</p><p>醫學支持 | 上海執業藥師協會科普專業委員會</p><p></p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwOTE4MzQxNg==&amp;mid=2247575689&amp;idx=2&amp;sn=6d35d77ca683d24372061f8bab4725e9">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:04:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26471484</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26471484</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/91/206.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26471484_202402271104eda81c2b-ae0a-446e-b80a-96717dba4324.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[康復雜誌]]>
            </author>
            <category>高血壓</category>
            <category>用藥安全</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/91/206.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/91/207.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[戈謝病的患病率是多少？如何識別戈謝病？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" height="310" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/636/269.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>01</p><p>什麼是戈謝病？</p><p>戈謝病（Gaucher disease， GD）是一種由葡萄糖腦苷脂酶（GBA）基因變異引起的常染色體隱性遺傳性溶酶體貯積病,表現為多系統的脂質沉積, 受累的血液、肝脾、骨骼及神經系統功能受損而出現相應的臨牀表現，導致肝脾腫大、貧血、血小板減少、骨痛以及骨骼病變,發育遲緩而可能終身殘疾甚至死亡⊃1;。</p><img alt="" height="476" width="757" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/636/271.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖 1 戈謝病發病機制圖解⊃1;</p><p>02</p><p>戈謝病的患病率是多少？</p><p>在全球範圍內，戈謝病的新生兒標化發病率為（0.39~5.80）/10 萬，患病率為（0.70~1.75）/10 萬。東歐和中歐猶太人的患病率為 118/10 萬。中國尚無大樣本量流行病學統計數據，華東（上海）地區和台灣地區開展的戈謝病新生兒篩查研究顯示發病率分別約為 1/80 855 和 1/10 313⊃2;。</p><p>03</p><p>戈謝病有哪些類型和臨牀表現？</p><p>根據神經系統是否受累及進展速度，分為非神經病變型（Ⅰ型）、急性神經病變型（Ⅱ型）、慢性或亞急性神經病變型（Ⅲ型）3 種亞型</p><img alt="" height="684" width="1025" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/636/276.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>表 1 兒童戈謝病的臨牀分型（表格源自網絡）</p><p>04</p><p>如何識別戈謝病？</p><p>戈謝病表現為多臟器功能受累，最常見最明顯的症狀為肝脾腫大，臨牀表現為「大肚子」，可有血小板減少、貧血等症狀，部分有骨痛，生長遲緩的表現。II 型/III 型戈謝病患兒還會出現神經病變，表現為認知障礙、精神運動發育落後、癲癇等。</p><p>因為戈謝病有多種表現，家長髮現患兒有肚子大、骨痛、發育落後、貧血等表現時要及時就診，需要及時至醫院就診，儘早診斷及治療。</p><img alt="" height="504" width="538" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/636/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖 2 兒童戈謝病主要特徵圖解</p><p>05</p><p>如何診斷戈謝病？</p><p>兒童戈謝病的檢查方法包括酶活性檢測、基因檢測、骨髓形態學檢查、生物標誌物檢測、影像學檢查及其他輔助檢查方法。其中，酶活性檢測是戈謝病診斷的金標準⊃2;。除酶活性檢測外，也建議患兒及親屬及時完善 GBA 基因檢測，可以檢測致病基因攜帶情況，明確變異類型，並進行家系驗證，有助於遺傳諮詢和產前診斷。</p><p>06</p><p>戈謝病的主要治療方法</p><p>戈謝病目前主要的治療方法有特異性和非特異性治療⊃2;。特異性治療包括酶替代治療、造血幹細胞移植、底物抑制療法以及基因治療。</p><img alt="" height="528" width="1005" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/636/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖 3 戈謝病的特異性治療</p><img alt="" height="651" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/636/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖 4 戈謝病的非特異性治療</p><p>07</p><p>戈謝病的基因療法</p><p>基因治療是輸注以病毒為載體的基因治療產品，給藥後可特異性轉導靶器官，並在靶器官中長期表達 GCase 蛋白，GCase 蛋白可分泌至血液中並被其他臟器如脾臟、肺臟、骨髓等器官吸收。戈謝病患者體內各臟器蓄積的有害糖脂代謝物會被 GCase 蛋白降解，從而有效治療戈謝病。</p><img alt="" height="468" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/636/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖 5 基因治療的基本原理⊃3;</p><p>08</p><p>如何面對戈謝病？</p><p>戈謝病是一種常染色體隱性遺傳病，如果頭胎生育了戈謝病患者，那麼夫妻再次生育，其子女患病的風險是 25%。因此，對有曾生育過戈謝病患者的家庭，應在再次懷孕前進行遺傳諮詢，必要時可以通過第三代試管嬰兒（PGT-M），或者產前診斷基因檢測，從源頭上阻斷戈謝病的發生，打破家族遺傳病的「魔咒」。</p><img alt="" height="512" width="533" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/636/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖 6 戈謝病遺傳模式（圖片源自網絡）</p><p>參考文獻：</p><p>1、 茹進偉, 2018, 細胞形態檢查與戈謝病，中國罕見病診療指南（2019 年版）</p><p>2、 中國兒童戈謝病診治專家共識，中華醫學會兒科學分會內分泌遺傳代謝學組等,中華兒科雜誌,2021,59(12):1025-1031.</p><p>3、 Cox, David Benjamin Turitz et al. 「Therapeutic genome editing: prospects and challenges.」 Nature medicine</p><p>vol.21,2(2015):12131.doi:10.1038/nm.3793</p><img alt="" height="330" width="272" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/636/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>胡佳悦</p><p>上海交通大學醫學院碩士研究生</p><p>臨牀研究病房公共綜合性病區住院醫師</p><p>擅長兒童青少年肥胖及其肥胖管理，對肥胖症等疾病有較豐富的診治經驗，對罕見遺傳病及代謝性疾病有一定的研究。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMTM1MTAxNA==&amp;mid=2247488118&amp;idx=2&amp;sn=540927f5b2e66583573c8d5bf0120d13">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:04:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26444840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26444840</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/728/908.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26444840_202402271104ac28562f-732c-411f-b076-56754c7fa108.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[兒童醫學中心內分泌科]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/728/908.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/728/909.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打完疫苗後出現發熱、紅腫等不良反應，什麼程度要就醫？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，葉國靜，常笑健康</p><p>▼本文作者▼</p><img alt="" height="343" width="1075" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/968/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>曉曉是一個 10 個月大的男寶寶，昨天去了防疫站打了流腦疫苗，當時沒感覺有什麼不適，所以觀察半小時後就回家了，但當天晚上洗澡時發現左前臂打疫苗的地方又紅又腫，還發起燒來，體温最高達到了 38.9℃，曉曉也是在哭鬧不停，爸爸媽媽看到後就很擔心，不知道該怎麼辦，於是趕緊帶到急診，醫生看了曉曉後，考慮是疫苗反應，於是給曉曉開了抗組胺用藥及退燒藥，並囑咐用冷毛巾濕敷，慢慢的燒退了，腫也消了。</p><p>西西是一個 7 個月大的女孩，按時間去打了某疫苗，打了後很快就出現了紅色風團樣皮疹，從開始的顏面部逐漸蔓延到了軀幹再到全身，伴哭鬧不安，而且體温也開始升高，當時測體温 37.8℃，還出現了呼吸增快、腹瀉、精神不好，醫生看到西西的這種情況，馬上判斷是出現了疫苗反應，趕緊給西西吃了抗過敏的藥物，並緊急送到了我院急診。</p><p>急診的醫生給西西肌注了藥物和輸上了液後，皮疹才慢慢地消退，精神也慢慢地好轉，急診的醫生告訴西西的爸爸媽媽，以後西西是不能再打這類疫苗了，這次是接種該疫苗後出現過敏性休克的表現，還好處理及時，如果處理不及時，真的會要命的，西西的爸爸媽媽聽了後也是嚇了一大跳，在心裏面也是默默記下了這類疫苗，而西西在醫生和護士的精心治療護理下，很快就康復出院了。</p><p>孩子在成長過程中，疫苗接種是不可避免的，按照疫苗製備技術途徑可分為滅活疫苗、減毒活疫苗、類毒素疫苗、亞單位疫苗、載體疫苗、核酸疫苗等不同種類，目前臨牀中應用最廣泛的是滅活疫苗，疫苗接種讓孩子在面對各種疾病時得到了一定的保護，但有少數的孩子在接種合格的疫苗後，也會產生與疫苗接種目的無關或意外的不良反應。</p><img alt="" height="617" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/968/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>部分孩子在預防接種後發生的不良反應，常見的有發熱和局部紅腫，可能伴有全身不適、倦怠、食慾不振、乏力等，一般不會影響正常的生活和學習。這也是最常見的不良反應。</p><p>常見的發熱，部分人於接種滅活疫苗後 6-24 小時可能會體温升高，其中絕大多數在 37.5℃以下，僅有少數疫苗引起超過 38.5℃的發熱，一般持續 1-2 天，很少有 3 天以上，如果出現高熱，可先進行物理降温，不退的話可以吃一些退熱藥，預防高熱驚厥。</p><p>但要注意，高熱（體温≥38.5℃）不退、反覆發熱、精神差，一定要及時跟接種醫生溝通，及時帶孩子到醫院就診。</p><p>如果出現接種部位紅腫硬結：</p><p>紅腫直徑範圍小於 15mm，一般不需要任何處理，會在 1-3 天內消散。紅腫直徑在 15-30mm，可用乾淨的毛巾先冷敷，減少組織液的滲出，防止紅腫進一步擴大。冷敷的時候我們可以用涼毛巾外面包一層乾淨保鮮膜，敷在接種的局部，既不讓水弄濕針眼，又可以讓局部的皮温降低，每天敷 5-7 次，每次 15 到 20 分鐘。</p><img alt="" height="207" width="311" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/968/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>接種 24 小時後，如果還有紅腫甚至硬結的產生，採用濕熱敷的方法幫助孩子消瘀散結，濕熱敷用孩子能夠耐受又不會燙傷孩子的温度的濕毛巾，放在局部。每天 5-7 次，每次 15 到 20 分鐘。直徑大於 30mm 硬結，建議前往醫院處理。</p><p>如果孩子出現皮膚髮紅輕微皮疹，一般 1-3 天自然消退。皮疹較多伴瘙癢可予西替利嗪或氯雷他定抗過敏治療，但若持續三天以上，症狀加重，應及時就醫。也有些孩子會出現嘔吐，嘔吐一般在接種當天發生，很少持續超過 2 到 3 天，首先要積極查找病因，排除致病性的疾病，糾正水電接質紊亂，輕者無需治療，重者及時就醫。如果孩子接種疫苗後出現全身不適、頭暈頭痛、乏力的話，建議多休息、適當補水。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/292/968/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上述不良反應都是自限性的，一般 3 天內就能自行緩解，出現這些反應也不影響疫苗後續劑次的接種。如果出現過敏性休克等有明顯不良反應的情況，則禁止再次接種該疫苗。</p><p>本文圖片來源：攝圖網</p><p>作者介紹</p><p>葉國靜</p><p>惠州市第三人民醫院</p><p>兒科，副主任醫師</p><p>簡介：大學本科學歷，2009 年畢業於廣東醫學院臨牀醫學專業，有十餘年的工作經歷，專業方向為兒童重症，2019 年曾在廣東省人民醫院兒童重症監護室進修半年，2021 年曾在南方醫科大學珠江醫院兒童重症監護進修 3 個月，在兒童危急重症和呼吸方面有一定造詣。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685584677&amp;idx=3&amp;sn=7f928e1d12f5d9c4b18699da957e87c0">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:04:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468150</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468150</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/91/91.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468150_202402271104b47992b9-700b-4086-91a5-7881e47be3d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/91/91.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/91/92.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[凌晨 3 點偷熟睡旅客手機，男子列車上盜竊被拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564661" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/04039364d69341afade39d559e7283a2/hd/20240227103421793952f3b89-bd60-41d2-920f-909916d27ebb-f5db7982-0baa-c42f-0b5c-ece9b67ce8b6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/964.jpg" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，由峨眉開往天津的 K258 次列車上，一男子見財起意，凌晨 3 時盜竊熟睡旅客手機，被天津鐵路公安處依法行政拘留 5 日。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:02:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477713</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：宮潤澤，編輯：唐燕麗，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>盜竊熟睡旅客手機</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/964.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/965.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家醫保局曝光 26 家失信醫藥企業，名單公佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受國家醫療保障局委託，國家醫療保障局醫藥價格和招標採購指導中心彙總了截至 2023 年 12 月 31 日各省份評級為「特別嚴重」和「嚴重」失信的醫藥企業情況，現公示如下：</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/980.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 02:59:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477716</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477716</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/127.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477716_2024022710593c97183e-2786-45e5-aea7-f0e5db918844.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鄭怡哲/央視新聞]]>
            </author>
            <category>國家醫保局</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/127.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/128.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民法院案例庫今起對社會開放，與中國裁判文書網互為補充]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最高人民法院今天召開新聞發佈會，宣佈人民法院案例庫正式上線並向社會開放。公眾註冊登錄後就可以查閲，案例庫將為公眾提供什麼樣的服務，和中國裁判文書網中發佈的案例有什麼區別，中國裁判文書網是否會關閉？發佈會上，最高人民法院相關負責人迴應了這些疑問。</p><p>最高人民法院介紹，為推動解決案例指導不規範、不及時、不繫統、不一致和難檢索等問題，更好滿足社會各界和人民羣眾多元化司法需求，最高人民法院決定建設人民法院案例庫。今天，人民法院案例庫正式上線並向社會開放。人民法院案例庫的網址是：<a href="http://www.rmfyalk.court.gov.cn/">www.rmfyalk.court.gov.cn</a>，也可以從最高人民法院官網首頁的「人民法院案例庫」圖標直接點擊進入。</p><p>人民法院案例庫，收錄的是經最高人民法院審核認為對類案具有參考示範價值的權威案例，包括指導性案例和參考案例。建設人民法院案例庫，經過最高人民法院統一審核把關，編髮對類案辦理具有參考示範價值的權威案例，逐步覆蓋各類案由和罪名、各種疑難複雜法律適用問題，能夠給法官辦案提供更加權威、更加規範、更加全面的指引。最高法要求，法官在審理案件時必須檢索查閲案例庫，參考入庫同類案例作出裁判。這對於促進統一裁判規則和尺度，避免「同案不同判」，保障法律正確、統一適用無疑具有重要意義。</p><p>人民法院案例庫對社會開放，有助於人民羣眾通過生動鮮活的案例更好地學習法律、運用法律，增強法律意識、明悉行為邊界，同時強化自我保護；發生糾紛後，可以藉助已經生效的類似權威案例瞭解裁判規則、預測訴訟結果，從而減少不必要的起訴、上訴和申訴。藉助權威案例，各類調解組織也可以更好地做當事人的引導、説服工作，儘可能促成調解。這樣可以起到「發佈一案、教育一片」的效果，真正把「抓前端、治未病」落到實處。</p><p><strong>中國裁判文書網不會關閉，與人民法院案例庫互為補充</strong></p><p>最高人民法院表示，高度重視司法公開工作，切實加大裁判文書公開力度，持續優化裁判文書公開機制，不斷提升裁判文書公開質效。在繼續辦好、優化中國裁判文書網的同時，建設人民法院案例庫，收錄體例規範、要素齊全、便於檢索的參考案例，不僅為廣大司法法律界人士提供更加精準、權威的辦案參考和研究素材，也有效迴應了人民羣眾對更深層次司法公開的現實需求。可以説，人民法院案例庫是針對需求側創新提供的新型「司法供給」和「法治產品」。</p><p><strong>目前人民法院案例庫入庫案例達到 3711 件</strong></p><p>據統計，人民法院案例庫入庫案例達到 3711 件。其中，刑事案例共 1453 件，佔比 39.15%；民事案例共 1643 件，佔比 44.27%；行政案例共 405 件，佔比 10.91%；國家賠償案例共 23 件，佔比 0.62%；執行案例共 187 件，佔比 5.04%。</p><p>首批入庫案例有如下特點：</p><p>（1）基本實現了對常見罪名、多發案由的「全覆蓋」。盜竊罪、幫信罪、詐騙罪、故意傷害罪、毒品犯罪等常見罪名，民間借貸糾紛、婚姻家庭糾紛、機動車交通事故責任糾紛等案件體量較大的案由，均收錄了一批入庫案例。可以説，目前案例庫入庫案例的總量雖然還比較有限，但在指導常見案件辦理、處理常見法律適用問題方面，已基本能滿足司法實踐所需。</p><p>（2）注重體現「為大局服務、為人民司法」要求。編髮了一批有利於推動經濟社會高質量發展案例，如民營企業產權和企業家權益保護案例、涉案企業合規案例、知識產權保護案例等。針對社會關切，編髮了一批事關民生的案例，如懲治網絡暴力和電信網絡詐騙案例、維護食品藥品安全案例、涉彩禮返還糾紛案例、各類勞動爭議案例等。為彰顯對老幼等特殊羣體的司法保護，案例庫還設有「涉老年人保護案例」「涉未成年人保護案例」等特色專欄。</p><p>（3）高度重視入庫案例的「新鮮度」和時效性。優先選取新近案例。例如，去年 12 月，「兩高兩部」發佈了《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》，對醉酒型危險駕駛罪的定罪量刑標準和有關法律適用問題作了新的規定。為此，案例庫專門收錄了一批適用最新意見審理的醉駕案例，確保入庫案例不過時，能切實發揮指導審判、服務社會的功能。</p><p><strong>案例庫將及時補充新案例，清理替換過時案例</strong></p><p>最高人民法院表示，目前的入庫案例雖然實現了常見罪名、多發案由的全覆蓋，但距離「覆蓋各類罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律適用問題也將有相應案例」的建設目標相比，還有很大的差距。而且，隨着經濟社會不斷髮展，新的法律、司法解釋不斷推出，必將有很多新的法律問題需要明確適用規則，需要及時補充新案例，清理、替換過時案例。因此，案例庫的建設必將是一個長期的動態過程，可以説「只有進行時、沒有完成時」，最高人民法院將持續做好這項具有基礎意義的重大工程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 02:41:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477704</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477704</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/24.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477704_202402271042dcc503c6-276f-4540-bfe8-c3219548d175.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張賽、李明/央視新聞]]>
            </author>
            <category>人民法院案例庫</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/24.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/25.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京近 3 萬名人員遷至副中心辦公，雄安對外骨幹路網全面建成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天上午，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，介紹京津冀協同發展十年來有關情況。國家發展改革委黨組成員郭蘭峯介紹説，京津冀協同發展戰略實施十年來，推動各項工作取得顯著成效，有關部門相繼出台產業、教育等專項規劃和配套政策，形成了目標一致、層次明確、互相銜接的規劃政策體系。</p><p><strong>北京非首都功能疏解取得突破性進展。</strong>着眼於解決北京「大城市病」問題，構建形成疏解方案和政策體系，推動首批疏解的高校、醫院、央企總部在雄安新區落地建設，投資、户籍等疏解激勵約束政策出台實施。首都功能佈局不斷優化，北京成為全國首個減量發展的超大城市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/456.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雄安站（2023 年 6 月 2 日攝，無人機照片）。&nbsp; &nbsp;新華社，圖</p><p></p><p><strong>雄安新區進入大規模建設與承接北京非首都功能疏解並重階段。</strong>雄安新區作為千年大計、國家大事，堅持把每一寸土地都規劃清楚了才開工建設。當前，城市框架雛形顯現，對外骨幹路網全面建成，白洋淀水質提升至Ⅲ類，新區有了屬於自己的行政區劃代碼、車牌等。</p><p><strong>北京城市副中心功能日趨完善。</strong>北京市四套班子及 70 餘個市級部門、近 3 萬名人員遷至副中心辦公，環球影城成為文旅地標，北京藝術中心、城市圖書館、大運河博物館等文化建築盛裝亮相，生活便利度不斷提升。</p><p><strong>重點區域高質量發展成效明顯。</strong>北京、河北聯合成立通州區與北三縣一體化高質量發展示範區理事會、執委會，10 餘家北京醫院與北三縣醫療機構開展合作。天津濱海新區改革開放取得實效，天津港 2023 年集裝箱吞吐量突破 2200 萬標箱，比 2014 年增長 58%。張家口首都水源涵養功能區和生態環境支撐區加快建設，成為區域空氣質量最優城市。唐山提前完成單位 GDP 能耗下降「十四五」目標任務。</p><p><strong>重點領域協同發展水平持續提升。</strong>交通、生態、產業等是率先發力突破的重點領域。目前，交通一體化網絡加速構建，主要城市 1~1.5 小時交通圈基本形成。生態協同治理成效明顯，2023 年區域 PM2.5 平均濃度較 2014 年下降近六成，「北京藍」成為常態。產業鏈上下游協作持續強化，中關村企業在津冀設立分支機構 1 萬多家，北京流向津冀技術合同成交額超過 2800 億元。同時，公共服務共建共享加快推進，9900 餘家醫療機構實現跨省異地就醫門診費用直接結算。</p><p><strong>體制機制改革創新深入推進。</strong>各種顯性隱性壁壘正逐步破除，京津冀推出第一批 165 項資質資格互認，230 餘項高頻特色便民服務實現「自助辦」，自貿試驗區 51 項制度創新成果向全國複製推廣。</p><p>總的來看，過去十年，京津冀協同發展主要是夯基壘台、落子佈局，重在調整優化經濟結構和空間結構，今後一個時期，協同發展將向全方位、高質量深入推進。下一步，國家將加快打造引領全國高質量發展的動力源，推動京津冀協同發展不斷邁上新台階。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 02:24:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/471.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477621_2024022710259c1c2894-8f4b-44ab-bae1-b54d09fa4cd2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳茜/央視新聞]]>
            </author>
            <category>京津冀</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/471.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/472.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[董宇輝清空微博，曾表示「天然就反感熱搜」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>剛剛，董宇輝微博清空。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/89/968.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>昨天的直播中，董宇輝曾稱：天然就反感熱搜，明天就去把微博註銷。</p><p>今天，話題&nbsp;#董宇輝説不講內衣就是害羞#、#董宇輝三拒講解內衣內褲#&nbsp;等微博熱搜榜第一第二位，共獲 3.2 億閲讀量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/89/969.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/89/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這次不是因為和東方甄選又有了內部矛盾，而是因為他近日在直播時，購物車上架了內衣內褲，但他卻一直不講解這兩款商品，只是説了一句「需要的朋友自己拍」，然後就略過了內衣內褲的講解。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/89/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這樣的行為引起了不少網友的不滿，網友們在直播間刷屏，讓他趕緊講解內衣內褲，董宇輝看到網友們的留言後，面露難色，十分抗拒地説：「這個我講不了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/89/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>直播間的網友們見狀再次刷屏留言：「不講就是不敬業！」</p><p>董宇輝看到網友們如此激動的態度，仍舊沒有妥協，他長長地嘆了一口氣説：「我真不會講，你們別為難人。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/89/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>網友們再次刷屏留言：「你克服一下困難，講一下文胸不妨事兒的。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/89/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>董宇輝十分無奈的對網友們説：「我勸你們不要強人所難，強扭的瓜不甜，我克服不了，主動放棄。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/89/975.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>網友們看到董宇輝這個態度，直接威脅道：「不講就不買。」</p><p>董宇輝軟硬不吃地迴應道：「不買算了，不買就説明你不需要這個東西。好多男生自己都不愛穿內褲，還讓人講，講什麼講？」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/89/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>網友們看了董宇輝這場直播前段後，紛紛評論道：</p><p>不支持他講，他要是真講了，全網處處是他講內衣內褲的切片。但是事實上宇輝以宣傳文化為主！不講是對的！支持宇輝！</p><p>人家好歹是個董事長，竟難為人。</p><p>某些人在評論區要求幾個單身小夥子講女性的內衣內褲，這就是低級惡趣味！</p><p>切片太多了，有些東西不講得好。去超市買東西自己挑選商品也沒見找人給講解。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 02:23:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477589</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477589</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/315.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477589_202402271023ba095d04-c1be-4e22-a537-b0cdbff30c08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[橙柿互動]]>
            </author>
            <category>董宇輝</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/315.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/316.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海將舉辦最大規模古埃及文明出境展，哪些文物將展？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>澎湃新聞獲悉，埃及當地時間 2024 年 2 月 25 日，上海博物館館長褚曉波與埃及最高文物委員會秘書長穆斯塔法·沃茲裏在埃及首都開羅就雙方共同籌備的 2024 年古埃及文明大展舉行協議簽約儀式。據悉，該展為有史以來全球最大規模、亞洲最高等級的古埃及文物出境展，將囊括精選自埃及多家博物館的 787 件古埃及文明不同時期文物，且展期超過一年。展覽力圖向觀眾揭秘古埃及文明面貌、公佈古埃及最新考古發現與研究成果。</u></p><p>經過長達一年的交流協商，埃及最高文物委員會與上海博物館決定雙方將共同合作舉辦「金字塔之巔：古埃及文明大展」，展覽將於 2024 年 7 月 19 日至 2025 年 8 月 17 日在上海博物館人民廣場館舍呈現。</p><p>穆斯塔法·沃茲裏介紹, 此次展覽囊括了 787 件古埃及文明不同時期的文物，這些文物精選自埃及多家博物館，包括埃及國家博物館、馬尼亞爾宮博物館、盧克索博物館、伊斯梅利亞博物館、蘇伊士博物館等，此外還將有一批埃及最高文物委員會考古隊在薩卡拉地區取得的最新發掘成果在展覽中呈現。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">埃及國家博物館</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海博物館館長褚曉波與埃及最高文物委員會秘書長穆斯塔法·沃茲裏共同簽署古埃及文明大展協議</p><p></p><p>埃及最高文物委員會博物館處負責人莫阿門·默罕默德·奧斯曼介紹，展覽中的重磅展品將有圖坦卡蒙、阿蒙涅姆赫特三世以及拉美西斯二世等法老鵰像，成套木乃伊棺，女王金飾以及薩卡拉地區新發現的彩繪木棺、動物木乃伊和雕像等。其中超過 95% 以上的文物為首次來到亞洲，展期將逾一年之久。</p><p>作為有史以來全球最大規模、亞洲最高等級的古埃及文物出境展，展覽將通過「法老的國度」「薩卡拉的秘密」「圖坦卡蒙的世界」三個專題展開獨立敍事，從不同角度解讀古埃及文明的深邃內涵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/602.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">薩卡拉考古工地</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/603.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">埃及吉薩三大金字塔</p><p></p><p>「法老的國度」將講述一部濃縮的古埃及文明通史，並選擇多件中國古代文物與之對比展陳，以示人類文明的多樣性和共通性。「薩卡拉的秘密」聚焦 2020 年全球十大考古發現——薩卡拉出土的彩繪木棺、動物木乃伊及貓神廟遺址，首次系統公佈埃及考古隊近十多年來在該地區自主考古取得的重大發現，這也將是揭示薩卡拉秘密的全球首展。「圖坦卡蒙的世界」則以法老圖坦卡蒙為線索，探究其所處時代的社會變革與信仰轉變。</p><p>屆時，上海博物館將為展覽同期改造啓用人民廣場館一樓的三個展廳，在總面積達 3000 平方米的展陳空間中，通過展覽敍事、文物陳列與數字技術，為觀眾打造沉浸式的觀展體驗。</p><p>上博方面表示，展覽協議的簽約標誌着中國博物館機構與埃及政府在古代文明展覽領域首度直接合作的正式開始。上海博物館館長褚曉波表示，此次展覽是上海博物館「對話世界」文物藝術系列的第四個大展，也是上海博物館自 1952 年建館以來規模最大的特別展覽。中埃兩國友好源遠流長，歷史悠久燦爛，希望通過展覽進一步推進世界文明交流互鑑。未來，雙方將保持良好密切的合作關係，開展更多交流與合作。​</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>重點展品：</strong></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/598.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖坦卡蒙雕像</p><p></p><img alt="" style="width:535px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女子頭像，可能為尼弗爾提提</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/596.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">木乃伊肖像</p><p></p><img alt="" style="width:418px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/595.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">含青金石與藍色鉛質玻璃珠的金項圈</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/594.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彩繪人形木棺</p><p></p><img alt="" style="width:484px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/593.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿蒙荷太普四世雕像</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿赫荷太普王后的手鐲</p><p></p><p>（本文圖文資料由上海博物館提供）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 01:32:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26472127</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26472127</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/605.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26472127_2024022709366334c0b9-6a2c-4407-87e4-bcbe1ec75184.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳若茜，綜合報道]]>
            </author>
            <category>古埃及文明大展</category>
            <category>埃及考古</category>
            <category>埃及國家博物館</category>
            <category>上海博物館</category>
            <category>古代藝術</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/605.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/606.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早新聞數字人播報丨 2024 年 2 月 27 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 27 日，歡迎觀看澎湃早新聞數字人播報：中美再交流！王文濤會見美國貿易代表戴琪；美國交通部：將允許中國航司執飛中美往返航班增至每週 50 班次；官方通報「女企業家討工程款被批捕」。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 01:19:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477065</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477065</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/88/410.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/88/418.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[温州去年孕產婦抑鬱症篩查 3.43 萬人次，陽性佔比約 7%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>温州市健康婦幼指導中心日前公佈 2023 年孕產婦抑鬱症篩查數據：全年共篩查 3.43 萬人次，發現陽性 2410 例，佔比約 7%。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）瞭解到，温州 2022 年出台的《温州市加強心理健康服務的實施意見（2022-2025）》要求強化重點人羣心理健康服務，密切關注青少年、農村婦女和留守兒童、孕產婦、殘疾人等重點人羣。去年實施《重點人羣心理健康篩查干預項目實施方案》，開展孕產婦抑鬱症篩查，並建議篩查陽性病例轉專科評估確診，及時幹預和治療。</p><p>據介紹，孕產期抑鬱症是可防、可控、可治療的疾病，早發現、早診斷、早治療非常重要。除了按時產檢，孕產婦和家屬可以學會抑鬱症自我識別，發現異常時及時採取措施，如出現愉悦感缺失，幾乎對所有活動缺乏興趣；精力下降，通過休息睡覺不能恢復的疲乏感；食慾下降，體重或食慾明顯減少或增加、失眠或睡眠過多；無價值感，覺得自己沒有用；焦慮易怒、注意力下降、敏感多疑，甚至出現幻覺妄想，有自殺或傷害嬰兒的想法或行為等。如孕產婦有以上症狀或經篩查為患抑鬱症的風險人羣時，可嘗試通過積極暗示、適當宣泄、轉移注意、與家人充分溝通等進行調節，或尋求專業幫助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 01:14:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468107</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468107</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/972/160.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468107_20240227091589c2dc2b-970e-4c93-bf79-dca25b126e35.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸玫]]>
            </author>
            <category>抑鬱症</category>
            <category>温州</category>
            <category>孕產婦抑鬱症</category>
            <category>篩查</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/972/160.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/972/161.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微視頻︱互聯網之光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[微視頻︱互聯網之光]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:22:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/video/20240226/4e9802b4be62494bbe8290f846ef3e93/c.html</guid>
            <link>http://www.news.cn/video/20240226/4e9802b4be62494bbe8290f846ef3e93/c.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/85/949.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[告別宗慶後時代的娃哈哈尋找新方向：要不要上市？國資大股東會不會退出？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/934/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 25 日，杭州，娃哈哈集團創始人宗慶後因病逝世，娃哈哈總部門口，市民自發送上鮮花紀念宗慶後。視覺中國，圖</p><p></p><p>宗慶後的傳奇商業人生謝幕。</p><p>2 月 25 日，娃哈哈發佈訃告稱，娃哈哈集團創始人、董事長宗慶後，因病醫治無效，於 2024 年 2 月 25 日 10 時 30 分逝世，享年 79 歲。</p><p>聽聞這個消息後，不少杭州市民自發地來到娃哈哈總部舊址所在地——杭州市清泰街 160 號，為這位傳奇的企業家獻上鮮花。在眾多花束中，還有人為他帶來了他最愛的娃哈哈產品。</p><p>「1000 個人的眼中會有 1000 個哈姆雷特，那麼 1000 人的眼中也會有 1000 個娃哈哈」，宗慶後這樣描述娃哈哈對自己的重要程度，「但對我來説，娃哈哈只有一個，它是我的整個人生所有的夢，一切的意義、價值、標籤和符號，它是我在這個世界上存在過的證明。」</p><p>而這棟灰色的 6 層小樓裏幾乎承載了宗慶後的一生。自從 1987 年「杭州市上城區校辦企業經銷部」的牌子掛上之後，往後餘生，不出差的日子，宗慶後幾乎每天都來這裏上班。這裏也是他重要的會客地點。媒體來訪常會發現，宗慶後已經工作了 1 個多小時，前一晚又睡在了辦公室。</p><p>這是宗慶後一切的起點，也是娃哈哈故事的開端。</p><p><strong>42 歲創業，一手締造飲料帝國</strong></p><p>宗慶後第一次進入這棟小樓是在 1987 年。</p><p>1987 年 4 月，42 歲的宗慶後憑着一身膽識，拿着 14 萬現金，承包了上城區校辦企業經銷部，靠代銷汽水、棒冰及文具紙張賺的一分一釐錢起家。</p><p>多年後，宗慶後回憶當時的場景，由於不敢花完僅有的 14 萬元，經銷部只簡單地粉刷了一下牆壁，買了幾張辦公桌椅，就開張了。</p><p>這一年，是宗慶後人生的轉折點。1987 年 7 月，宗慶後以「中國花粉口服液」銷貨款和 5 萬元銀行貸款作為原始資金，籌建了杭州保靈兒童營養食品廠，為杭州保靈公司代加工「中國花粉口服液」，開始了娃哈哈的創業歷程。同年 11 月底，日產量達一萬盒的灌裝車間在上城區清泰街 160 號落成，當年便實現銷售總額 436 萬元，上交利潤 22.2 萬元。1990 年，娃哈哈的銷售收入突破億元大關，利潤超 2000 萬元。</p><p>對於自己的成功，宗慶後總説自己是「趕上了一個好時代」。</p><p>1978 年，第十一屆三中全會召開，開啓了中國改革開放的大幕。奔湧的浪潮迎面而來，在激盪中為時代帶來了無數的機會。當時，宗慶後已經 33 歲，在幹了 10 多年「體力活」後，通過接替母親獲得了進入一家杭州校辦工廠工作的機會。</p><p>很快，暗湧的潮水帶來一股大浪，將宗慶後衝向時代潮頭。1986 年，國家出台相關規定，提出「推行多種形式的經營承包責任制，給經營者以充分的經營自主權」。改革開放的浪潮正盛，宗慶後成了第一批吃到螃蟹的人。</p><p>1991 年，上城區清泰街 160 號這棟小樓有了一個新名字——杭州娃哈哈集團公司。在杭州市政府的牽線搭橋下，宗慶後以 8000 餘萬元的代價有償兼併了擁有廠房面積 6 萬平方米、職工 2000 多人的國營老廠——杭州罐頭食品廠，創造了「小魚吃大魚」的奇蹟。公司成立 3 個月後，原本虧損 4000 多萬的杭罐廠就扭虧為盈，銷售收入、利税增長了一倍多，第二年銷售額就達 4 億元，淨利潤 7000 多萬元。</p><p>在那個激昂的時代，一切都是新的。1994 年，宗慶後在經銷商大會上提出「聯銷體」，要求一級經銷商必須提前交「保證金」，每個月結清貨款後，娃哈哈再繼續發貨。銷售結束後，娃哈哈返還「保證金」，並給經銷商返利。他還制定了嚴格的價差體系。每一級經銷商都必須嚴格執行對應的銷售價格，實現「大家都有錢賺」。</p><p>娃哈哈的發展軌跡，也成為大時代的縮影。</p><p>2003 年，娃哈哈營收突破 100 億元大關，成為全球第五大飲料生產企業。2012 年，娃哈哈進入營收 500 億俱樂部，並於 2013 年達到營收巔峯。公開數據顯示，2013 年，娃哈哈營收 782 億元。2014 年，宗慶後曾立下 1000 億元的目標。憑藉着娃哈哈的飛速發展，宗慶後於 2010-2013 年期間三次登上中國首富寶座。</p><p>30 多年間，娃哈哈已經成長為一個龐大的飲料帝國。娃哈哈官網數據顯示，35 年累計銷售額 8601 億元，利税 1740 億元，上交税金 742 億元。娃哈哈在全國 29 個省市自治區建有 81 個生產基地、187 家子公司。</p><p>產品涵蓋包裝飲用水、蛋白飲料、碳酸飲料、茶飲料、果蔬汁飲料、咖啡飲料、植物飲料、特殊用途飲料、罐頭食品、乳製品、醫藥保健食品等十餘類 200 多個品種，其中純淨水、AD 鈣奶、營養快線、八寶粥是家喻户曉的國民產品。</p><p><strong>「我不是資本家，我是企業家」</strong></p><p>攀上潮頭，成為時代弄潮兒的企業家很多，宗慶後顯得尤為不同。</p><p>財經作家吳曉波曾在《「善賈」的杭州人》中這樣描述 1990 年代見到宗慶後的場景：他長着一張典型的杭州人的臉，方正、温和而缺乏特徵。他講起話來有點害羞，當他喜歡一個人的時候，唯一的表示就是不斷地給你遞煙。</p><p>作為浙商代表，宗慶後為人低調，待人温和。就連娃哈哈似乎也繼承了他身上的這種特質。</p><p>浙商博物館館長楊軼清在接受澎湃新聞採訪時認為，娃哈哈的企業管理模式很獨特，可以概括為「四個不」——即不貸款、不上市、不設副總裁、不做房地產。</p><p>「各個時期的熱門行業，房地產、金融投資、互聯網他通通碰都沒碰。可貴之處在於宗慶後一直堅持主業，他很自信。企業管理沒有統一的模式，沒有標準答案，只有符合自己的才是最好的。」楊軼清在接受媒體採訪時曾如此説道。</p><p>在央視財經的《對話》節目中，當被問及，為何不選擇賣貴價產品，已經 70 多歲的宗慶後回答了 11 個字：「我不是資本家，我是企業家。」而提到這麼多年沒選擇上市的原因，他則表示，娃哈哈目前不缺錢，如果未來有需要大資金投入的項目，也會考慮上市。但上市了就要對股東負責，只募了錢卻沒有增加企業效益，股東分不到紅利太不好。</p><p>在宗慶後看來，實體經濟是一國經濟的立身之本，是我國經濟的命脈所在。虛擬經濟產生於實體經濟，也應該服務於實體經濟。企業家要沉下心來做實業，以創新引領實體經濟轉型升級。</p><p>為此，宗慶後還曾跟馬雲有過一段著名的虛實經濟之爭。</p><p>2016 年，在《對話》節目中探討「2016 年中國製造業面臨寒冬的深層原因」以及「如何重振實體經濟」時，宗慶後被問及如何看待馬雲提出的「新零售、新制造、新金融、新技術和新資源」五大變革。</p><p>當時，宗慶後給出的回答是：「除了新技術，其他都是胡説八道。（馬雲）本身不是（從事）實體經濟的，（能）製造什麼東西」，新技術是實體經濟應該追求的，能幫助製造業從中低端走向高端。</p><p>之後，馬雲在南京出席一次政商界活動時也談到了實體經濟和虛擬經濟之爭。他認為，實體經濟和虛擬經濟不是對立關係，企業家切不可活在昨天，抱怨明天，「不是技術讓你淘汰，是落後思想讓你淘汰，是不願意學習、自以為是讓你淘汰……不是中國的實體經濟不行了，而是你的實體經濟不行了。」這被認為是馬雲對宗慶後批評的隔空迴應。</p><p>一個月後，宗慶後和馬雲公開握手合照，這場「虛實經濟之爭」由此落幕。</p><p>就像宗慶後選擇做實體經濟一樣，宗慶後的身上總有種「踏實」的恆定感。自 1987 年創業以來，30 多年，宗慶後保持着一貫勤奮的作息：每天工作近 16 個小時，早上 7 點上班，晚上 11 點多才下班。</p><p>早年從底層打拼起來的經歷也讓宗慶後十分勤儉。他為人所熟知的事蹟有：每年個人消費五萬元，坐飛機選擇經濟艙，坐高鐵選二等座，國內出差常常秘書助理都不帶。因為常年穿着布鞋，宗慶後也被稱為「布鞋首富」。</p><p>「如果我的‘天命’是抹平窮人與富人的罅隙與傷痕，如果是呈現一種價值觀與可能性，使年輕的創業者找到方向，看到哪怕一線的亮光，我一定會覺得這是有價值的，值得我義無反顧為之付出的。」宗慶後説。</p><p><strong>尋找新方向</strong></p><p>不過，近幾年，人們發現宗慶後有了些變化。</p><p>一直宣稱不退休的宗慶後開始退居二線，一直説「絕不上市」的宗慶後鬆口了，一直拒絕電商直播的宗慶後不僅開啓了抖音直播，還一下子開設了好幾個電商平台。</p><p>與這些變化同時發生的，是娃哈哈的「停滯」。2013 年，娃哈哈營收達到巔峯的 783 億元。然而，就在宗慶後 2014 年宣告要向 1000 億目標衝擊的時候，2015 年，娃哈哈營收驟降至 494 億元。此後，娃哈哈的營收一直在 500 億元以下徘徊，直到 2021 年，娃哈哈才重回 500 億元俱樂部。</p><p>過程中，身為行業領頭羊的娃哈哈逐漸失去優勢。2001 年，農夫山泉在瓶裝水的市場佔有率上超過娃哈哈，此後長年位居行業第一。而在其他賽道，王老吉、加多寶、康師傅、伊利等品牌虎視眈眈，元氣森林等新品牌則憑藉「0 卡」「0 糖」等概念異軍突起。娃哈哈的聲音反而被淹沒了。</p><p>時至今日，提到娃哈哈，大眾的印象仍大多停留在營養快線和 AD 鈣奶。不少人認為其產品缺乏創新，不夠年輕。與此同時，農夫山泉卻憑藉東方樹葉系列茶飲料突圍飲料圈，逐漸在與娃哈哈的競爭中佔領上風。</p><p>在互聯網經濟時代，年逾古稀的宗慶後似乎離自己的消費者越來越遠了。娃哈哈需要改變，宗慶後不得不尋求變化，找到新的出路。</p><p>對娃哈哈而言，宗馥莉的加入算一種，創建電商平台自然也是。</p><p>2018 年，宗馥莉主動請纓進入娃哈哈集團，擔任品牌公關部部長，為得是讓娃哈哈變年輕。在宗馥莉年輕化戰略下，娃哈哈更換了 20 多年的代言人王力宏，換上了更年輕的許光漢；營養快線推出了限定多彩版，並推出限定彩妝。在宗馥莉主導下，娃哈哈開始跨界聯名，出現在更多年輕人喜歡的圈層。這些年，娃哈哈推出 AD 鈣奶味奶心月餅，與鍾薛高推出聯名款未成年雪糕，與泡泡瑪特推出聯名款 pH9.0 蘇打水，同時打進電競圈，和英雄聯盟職業聯賽（LPL）官方及戰隊合作。</p><p>為了追上時代的步伐，無論是宗慶後，還是宗馥莉，都做過很多嘗試，效果並不明顯。有媒體統計，近兩三年內，娃哈哈推出的新品款數就達 300 多種，但基本上都逃不過光速下線的命運。近幾年，因為推陳出新速度太快，娃哈哈還被業內戲稱為「造娃」速度最快的企業。但新的大單品仍遲遲未能出現。</p><p><b>誰來接班？杭州國資曾尋求退出</b></p><p>宗慶後始終有一個願望——就是把娃哈哈變成一家百年老店。</p><p>然而，眼看着年歲漸長，宗慶後開始思考接班的問題。2023 年，在央視財經《對話》節目中，宗慶後再次談起接班問題時説：「你總要把年輕人、接班人給培養上去，等我走了之後，他還能夠繼續讓娃哈哈健康發展，成為百年老店。」「因為我自己不可能把它一直做到百年老店。」</p><p>2021 年底，宗馥莉出任娃哈哈集團副董事長兼總經理，負責日常工作，宗慶後仍為集團董事長。對宗慶後而言，他還在等待一個更成熟的時機。</p><p>在節目中，宗慶後透露，自己已經在逐步做交班的準備。「為什麼我要搞流程改造，崗位責任制，修改完善規章制度？」他説，「就是讓每個員工知道應該自己幹什麼，要幹到什麼程度，什麼東西不能幹，他要負什麼責任，他能得到什麼報酬。」</p><p>在外界看來，由宗馥莉繼承宗慶後留下的娃哈哈商業帝國已成定論。</p><p>2 月 23 日，杭州娃哈哈電子商務有限公司發生工商變更，宗馥莉接替宗慶後成為公司法定代表人、執行董事、經理。更早之前，2021 年和 2022 年，宗馥莉開始接連擔任相關公司的董事職務。進入 2023 年後，宗馥莉擔任了 14 家娃哈哈集團旗下相關公司的董事職務。</p><p>從股權結構來看，宗慶後身為娃哈哈集團的創始人和董事長，卻並非娃哈哈的第一大股東。</p><p>天眼查顯示，杭州上城區文商旅投資控股集團有限公司持有娃哈哈集團 46% 的股份，是娃哈哈集團的第一大股東，其背後是杭州上城區國資委。宗慶後本人持股 29.4%，剩餘 24.6% 股份則由娃哈哈職工持股平台持有。作為宗慶後的獨生女，宗馥莉有機會繼承父親所持的 29.4% 股權。但她仍然並非娃哈哈的第一大股東，掌權一事需要娃哈哈職工持股平台的配合。</p><p>其實早在 2006 年 5 月，宗慶後就曾表示，正在與杭州市國資局商談其持有的 46% 娃哈哈集團股份的退出事宜，這個問題難度並不大。然而，因為「達娃之爭」，兩方的商談被迫暫停。</p><p>2023 年，再次出現杭州國資有意退出的信號。根據招投標信息查詢平台尋標寶信息，2023 年 7 月，杭州上城區國有投資控股集團就曾因擬轉讓持有的杭州娃哈哈集團 46% 股權的權益價值評估和法律服務進行招標。其中，萬邦資產評估中標了該股權價值評估服務，而國浩律所則中標了股權處置的法律服務。目前暫未可知娃哈哈集團是否仍在進行這部分股權的談判，如果這部分股權由外部機構接手，宗馥莉接班，或將面臨較大挑戰。</p><p><strong>「不差錢」的娃哈哈會上市嗎？</strong></p><p>當娃哈哈集團的主人從宗慶後變更為宗馥莉，娃哈哈是否會上市成為另一個懸而未決的問題。</p><p>相比自己的父親，初中前往美國求學一直到大學畢業，宗馥莉有一套自己的處世之道——直接，堅持自我。在公司管理上，她更重視制度和規則，並不排斥上市。</p><p>2017 年 5 月，曾經的港股上市公司中國糖果發佈公告稱，新百利融資將為及代表要約人 Ever Maple Flavors and Fragrances Holdings Limited (恆楓控股) 提呈自願性有條件現金要約，以收購中國糖果全部已發行股本中的所有股份。而要約人恆楓控股唯一最終實益擁有人就是宗馥莉。這一舉動也被外界解讀為是宗馥莉一次關於上市的嘗試。這也引發了人們對娃哈哈集團上市的猜測。對此，娃哈哈集團予以否認，並表示，該宗收購為宗馥莉個人行為，與公司無關。</p><p>不過，要約最終失效。2017 年 7 月 14 日，宗馥莉在其微博發佈了關於「與中國糖果控股有限公司現金要約失效」的聲明。聲明中表示，對公司而言，這是一次積極的、具有建設性意義的探索，為公司將來在相關領域佈局提供了寶貴的經驗。</p><p>在不同的場合，宗馥莉談及上市的問題，都是開放的態度。2019 年，在參加人民網《問道》節目時，身為宏勝飲料集團董事長和娃哈哈集團品牌公關部部長的宗馥莉再次迴應對上市一事的看法。「如果你不是上市公司，大家對於你的投資會有懷疑。雖然我們也是一個大品牌企業，但別人會覺得上市公司是一個有明確規範流程的公司，會比較放心跟你談判。因為我們從來沒有碰到過一個資本融合的過程，在現在的行情和行業環境下，任何一個企業大的發展都是通過資本手段操作的。」</p><p>宗馥莉認為，未來，只有跟資本市場相結合才會走得更遠，這是每一家公司都要做的。「我也想看看，資本手段到底能為我們帶來什麼。」</p><p>近年來，隨着宗慶後的鬆口，娃哈哈集團上市問題受到更多關注，但每一次娃哈哈集團都對上市傳聞進行了否認。</p><p>實際上，在當下的股權結構中，娃哈哈集團想要上市也很難。公開信息顯示，娃哈哈從 1999 年實行員工持股計劃至今，持股股東人數已超 1.5 萬人。而根據 IPO 相關規定，擬上市公司申請上市之時，員工持股計劃需要進行股東穿透處理，穿透後最終股東人數不得超過 200 人。在娃哈哈集團「家文化」的背景之下，想要將 1.5 萬人的持股人數優化至 200 人以內，難度可想而知。</p><p>距離娃哈哈成為百年老店還有 63 年，其路依然漫漫。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:05:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465244</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465244</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/934/424.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465244_2024022708054ddf672c-da01-4252-840c-869553b5c48a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範昕茹]]>
            </author>
            <category>娃哈哈創始人宗慶後逝世</category>
            <category>娃哈哈</category>
            <category>宗慶後</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/934/424.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/934/426.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國交通部：將允許中國航司執飛中美往返航班增至每週 50 班次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 2 月 26 日，美國交通部宣佈，從 3 月 31 日開始，將允許中國航司執飛的中美往返航班數量從 35 架次增加到 50 架次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 23:21:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477123</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477123</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477123_2024022707217ae0508d-0a3a-479d-afd1-e34fbde25c51.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉驍騫/央視新聞]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/85/466.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[瘧疾蔓延：拉響氣候變化時代的傳染病危機警報]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2022 年夏末秋初，一場史無前例的洪水淹沒了巴基斯坦三分之一的國土，奪走了 1700 多條生命，摧毀了 200 萬所房屋和重要基礎設施，3300 萬人受災，其中一半是兒童。</p><p>洪水襲來後，蚊蟲開始瘋長，瘧疾順勢張開它的「血盆大口」。在災情最嚴重的信德省塞赫萬地區的賽義德·阿卜杜拉·沙阿醫學研究所（Sayed Abdullah Shah Medical Sciences），每天來求醫的瘧疾患者有三四百人之多。</p><p>病房裏擠滿了抱着孩子等待就診的婦女，一雙雙疲憊的眼眸黯淡無光，病人們身體作痛，高燒不止，相互依偎着，大口喘着氣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/20.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2022 年 9 月 14 日，巴基斯坦遭受嚴重洪災，災民等待接受救援。</p><p></p><p>一個被許多人忽視的事實是：在這場洪災最嚴重的地區，死於瘧疾等傳染疾病的人數超過了直接死於洪水的人數。</p><p>「洪水徹底顛覆了巴基斯坦的抗瘧工作，影響至少會持續數年。」前世衞組織瘧疾政策諮詢委員會成員艾倫·夏皮拉（Allan Shirpira）博士告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn）。</p><p>2022 年，巴基斯坦報告的瘧疾病例總數是往年的四倍，從 2021 年的 40 萬例驟增至 2022 年的 160 萬例。以災情最嚴重的信德省為例，當地衞生部門稱，2022 年 7 月以來，該地區已確診 17285 例瘧疾病例，至少 340 人死亡。</p><p>WHO 去年底發佈的《2023 年世界瘧疾報告》稱，2022 年全球估計有 2.49 億例瘧疾病例，比 2021 年增加了 500 萬例，比 2019 年新冠大流行前高出 1600 萬例。今天，瘧疾仍然是全球兒童的頭號殺手。增長的新病例主要集中在五個國家：巴基斯坦，尼日利亞，烏幹達，埃塞俄比亞和巴布亞新幾內亞。氣候變化是其中三個國家病例激增的直接原因。</p><p>上述報告首次深入探討了氣候變化與瘧疾之間的聯繫。温度、濕度和降雨量的變化會影響攜帶瘧疾的按蚊的行為和存活。極端天氣事件，如熱浪和洪水，也會直接影響傳播和疾病負擔。</p><p>世衞指出，氣候變化已是人類面臨最大的健康威脅。近年來全球瘧疾病例上升背後，氣候變化帶來的直接和間接影響正在蠶食過去二十年全球各國在防治瘧疾上的努力成果。</p><p>對瘧疾流行國家和地區而言，難以根除瘧疾的原因不單是越來越頻繁的極端天氣事件，氣候變化擾亂傳統降雨模式也產生了影響。</p><p>2024 年初，巴西衞生官員就警告説，由於氣候變化和太平洋厄爾尼諾天氣模式助長了蚊媒疾病的傳播，今年該國登革熱病例數可能達到創紀錄的 500 萬例。2 月 5 日，由於登革熱暴發，巴西里約熱內盧宣佈進入公共衞生緊急狀態。今年以來，僅該市已經登記了超過一萬例登革熱病例，幾乎達到 2023 年全年記錄的一半。</p><p>氣候變化正在重寫許多傳染病防控的規律，這警示我們，巴基斯坦所經歷的，今天有可能發生在任何一個國家。</p><p><strong>極端洪水釀疫情</strong></p><p>夏皮拉投身於預防和消除瘧疾工作三十餘載，見證了全球抗瘧道路上的艱難跋涉。巴基斯坦洪水暴發後，夏皮拉前往當地查看此輪瘧疾疫情，並根據最新數據協助該國制定未來三年的瘧疾防治計劃。</p><p>夏皮拉表示，巴基斯坦大多數地區乾燥，瘧疾病例數在 2022 年的大洪水之前始終保持緩慢下降的趨勢。然而 2022 年的這一場因為氣候變化引起的極端天氣事件，促成了有利於蚊子孳生的條件並引發了瘧疾疫情的暴發。</p><p>氣候學家已經發現，氣候變化影響下遠超往年的極端降雨、冰川融化是促成巴基斯坦 2022 年特大洪水的直接原因。根據氣候歸因組織（World Weather Attribution）的一項研究表明，由於氣候變化的影響，巴基斯坦發生如此強、持續時間如此長的極端降雨的可能性增加了 50%。</p><p>僅 2022 年 8 月份的降雨量就是平均降雨量的三倍多，洪水淹沒了巴基斯坦三分之一的土地。當雨勢開始減弱，遍地都是積水，這有利於蚊蟲繁殖和棲息，其中包括攜帶瘧疾寄生蟲的按蚊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/270/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2022 年 8 月 29 日，巴基斯坦俾路支省，房屋被洪水包圍。</p><p></p><p>當雌性按蚊吸食瘧疾患者的血液時，患者體內的瘧疾寄生蟲也被蚊子一併吸入。約一週後，攜帶瘧疾寄生蟲的蚊子再叮咬健康的人就會傳播瘧疾。一般情況下，瘧疾寄生蟲和傳播寄生蟲的蚊子會在温暖且濕潤的環境裏進行繁殖。研究表明，26.7 攝氏度左右是昆蟲的最適繁殖温度。</p><p>實際上，洪水侵襲前的巴基斯坦氣候條件相對乾燥，不是蚊蟲的理想孳生地。「蚊子在那裏的生活很艱難，需要到處尋找合適的繁殖地」，由此夏皮拉指出，「如果突然發生洪水，加上温度適宜，就會變成蚊蟲的天堂。」</p><p>為了更清楚地説明這場洪水對瘧疾抬頭的影響之大，夏皮拉拿菲律賓的情況對比巴基斯坦，「與巴基斯坦不同的是，菲律賓經常下雨，常年濕潤，洪水不會導致蚊子密度劇增，因為菲律賓的蚊子密度已經達到平衡狀態。不過洪水會帶來其他影響。」他補充説道。</p><p>瘧疾的出現只是問題的一部分，在巴基斯坦的貧困地區，醫療設施落後已經成為一個長期問題。而現在，一場突如其來的洪水讓本就舉步維艱的衞生服務雪上加霜。夏皮拉通過考察後發現，當地人很難獲得有效治療和採取預防措施。</p><p>「即使有醫療服務，如何通過洪水、混亂、被毀壞的道路去獲得醫療服務也是一樁難題。」與此同時，洪水摧毀了房屋和交通，數百萬人流離失所，被迫露天席地而睡，這使得他們更容易暴露在攜帶瘧疾寄生蟲的蚊子叮咬之下。</p><p><strong>傳染季節變長，範圍更廣</strong></p><p>供職於莫桑比克國家衞生觀察站（ONS）的醫生塔蒂亞娜·馬魯福（Tatiana Marrufo）仍清楚記得自己第一次感染瘧疾的經歷。那是九歲時的一個早晨，睜眼後的她感到頭暈、乏力以及身體發冷。「彷彿所有的活力被抽走了。」她回憶道。</p><p>當天晚上，她開始發燒，並且食慾不振。在莫桑比克，超過 40% 的瘧疾病例來自五歲以下的兒童。世衞組織指出，瘧疾目前仍然是非洲致死率最高的疾病之一，每年導致近 50 萬 5 歲以下兒童的死亡。2021 年，非洲佔全球瘧疾病例的約 95% 和死亡人數的 96%。每兩分鐘就有一名兒童死於瘧疾。</p><p>長期以來，莫桑比克都屬於瘧疾流行國家的範疇，而在當下，極端天氣事件正在給莫桑比克帶來新的挑戰。</p><p>去年二月，有記錄以來持續時間最久（達 35 天）的熱帶氣旋「弗雷迪」於 2 月和 3 月兩度侵襲莫桑比克海岸線，造成大規模破壞，該國的瘧疾病例也隨之激增。</p><p>馬魯福告訴澎湃新聞：「颶風過後會發生暴雨和洪水，隨着水體的增加，環境條件更利於蚊蟲繁殖。」</p><p>在莫桑比克，週期性風暴，洪水和疾病尤為常見。雨季是莫桑比克衞生部門處於緊急狀態的季節。在此期間，受強降水和洪水的影響，瘧疾病例會因此增加。就季節性病例的波動而言，雨季過後病例應該會相應減少。</p><p>然而，長期關注氣候和健康問題的馬魯福注意到，近年來，隨着降雨變得反覆無常，瘧疾傳播季節的持續時間超過了傳統雨季。「2022 年就出現了這樣的情況，雨季過後病例仍在增加。」馬魯福補充説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/220.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 3 月 16 日，莫桑比克遭受熱帶氣旋弗雷迪破壞，一名衞生工作者 (右) 記錄當地病人的詳細信息。</p><p></p><p>自 2018 年以來，每年莫桑比克國家衞生觀察站都會和國家氣象研究所共同合作，預測可能暴發瘧疾的地點。該研究團隊觀察到，近年來，在一些海拔高於 1000 米的地區前所未有地暴發了瘧疾，「高海拔地區瘧疾病例的增加是我們過去沒有預料到的，我們認為這可能是氣候變化造成的。」由此馬魯福作出預測，在可見的未來，高海拔地區將出現更多瘧疾病例。</p><p>一般情況下，海拔越高，氣温越低，而高海拔地區的氣温通常不適合蚊子生存。「傳統意義上，蚊子沒有能力登上那些高山。」馬魯福表示，「但在過去幾年裏，我們卻面臨着氣温不斷升高的問題。」這些瘧疾蔓延的高海拔地區正是氣候多變性影響最顯著的地區，蚊蟲的活動範圍也隨之發生變化。</p><p>在可見的未來，隨着氣温的持續上升，蚊子的活動範圍會向更北、緯度更高的地區蔓延。據一項發表於《生物來信》（Biology Letters）的最新研究顯示，在過去一個世紀裏，非洲攜帶瘧疾寄生蟲的蚊子的活動範圍以平均每年約 6.5 米的高度擴展到更高的海拔地區。</p><p>實際上，這已經不是需要通過數據分析方能證明的趨勢，而是肉眼可見的事實。就像夏皮拉對澎湃新聞説的那樣：「最令人擔憂的是埃塞俄比亞、馬達加斯加、盧旺達部分地區、布隆迪等國，他們過去一直享受着健康的山區氣候，但現在的氣候對他們來説可能不再那麼健康了。」</p><p><strong>瘧疾傳播重抬頭</strong></p><p>從此前一個多世紀的長期趨勢來看，瘧疾病例數，尤其是歐洲和亞洲的瘧疾傳播，一直在緩慢下降。2000 年至 2014 年期間，鑑於醫療服務的完善和進步，以及瘧疾流行國家和地區普及使用經過殺蟲劑處理的蚊帳，雖然瘧疾病例數的變化趨勢偶有波動，但瘧疾死亡率下降了近一半。</p><p>逆轉始於 2015 年，保持了十餘年的向好趨勢初顯停頓。據世衞組織的數據顯示，2015 年伊始，全球瘧疾病例數呈現遞增趨勢。隨着新冠疫情進一步影響全球醫療服務和供應鏈，預防和治療瘧疾工作陷入「泥沼」。</p><p>據統計，2019 年至 2020 年間每年病例數增幅最大，達到 1100 萬例。瘧疾死亡人數在 2019 年降至 57.6 萬人的歷史最低點，但在其後三年裏大幅上升，到 2022 年達到 60.8 萬人。</p><p>攜帶瘧疾寄生蟲的蚊子開始適應傳統的預防措施是瘧疾抬頭的一個重要原因。蚊子和瘧疾寄生蟲的基因組成會隨着氣候和環境的變化而不斷進化，這意味着它們對傳統殺蟲劑的耐藥性會相繼增強。</p><p>另外，按照非洲攜帶瘧疾寄生蟲的蚊子的歷史活動規律，蚊子通常在室內和夜間叮咬傳染源。可是，由於越來越多的家庭開始使用殺蟲劑和蚊帳，在室外和白天被蚊蟲叮咬的病例逐年增加。</p><p>據馬魯福介紹，目前莫桑比克政府正在該國多個省份建立氣候和健康觀測哨點，以診斷對氣候敏感的疾病並研究疾病與氣候變量之間的關聯性。</p><p>馬魯福尤其強調了投資氣候和健康研究的重要性，「科學研究至關重要，我們必須要僱傭專業的科研人員來收集和分析環境數據和健康數據。」她説。</p><p>值得注意的是，科學研究的意義還在於提高公眾意識。大量研究表明，氣候變化影響瘧疾和登革熱等傳染病的傳播已經是一個不爭的事實。然而，在許多國家和地區，健康與氣候變化之間的聯繫卻很容易被忽視。</p><p>「人們只考慮治療疾病，只提供正確的藥物，僅此而已」，馬魯福迫切地希望公共衞生專業技術人員能夠學習這些知識，「目前公共衞生工作者中仍舊有很多人不知道氣候變化是什麼，有哪些潛在風險。」</p><p>「對於氣候變化下瘧疾傳播規律的研究仍處於初步階段，這需要很多錢。」馬魯福解釋道，「我們沒有專門用於氣候和健康的資金。」迄今為止，全球基金（The Global Fund）是莫桑比克抗瘧工作的主要資金來源，其他一部分資金則來自私人慈善機構和國際金融機構，其中包括蓋茨基金會和非洲銀行。該國的瘧疾防控仍面臨較大的資金缺口。</p><p>「氣候變化是一個事實，它影響我們的健康，也將影響我們的子孫後代。如果不將氣候變化的變量納入衞生領域的幹預措施，我們實際上是在做無用功。」馬魯福説道。</p><p><strong>危機四伏的未來</strong></p><p>據世衞組織報告稱，2022 年，瘧疾共導致全球 60.8 萬人死亡，其中 76% 是 5 歲以下的兒童。這意味着每天有超過 1000 名 5 歲以下的兒童因瘧疾而死亡。</p><p>然而對於預防瘧疾的好消息也在今年初傳來。歷經數十年的研究和試驗，一種突破性的瘧疾疫苗正在西非各地推廣。</p><p>1 月 22 日，喀麥隆的衞生工作者開始召集 5 歲以下的兒童接種第一劑 RTS,S 疫苗，該疫苗由製藥巨頭葛蘭素史克（GSK）和非營利性衞生組織 PATH 共同開發。2022 年 7 月，世衞組織正式批准使用該疫苗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 3 月 7 日，肯尼亞，一名兒童在瘧疾疫苗 (RTS, S) 試點項目中接受注射，該項目針對肯尼亞湖泊流行區內有瘧疾疾病和死亡風險的兒童。</p><p></p><p>臨牀試驗證明，RTS,S 疫苗的有效率高達 75%。那麼，接種瘧疾疫苗真的就能一勞永逸嗎？</p><p>對此夏皮拉認為，疫苗能夠減輕非洲的瘧疾負擔，也能幫助一些國家消除瘧疾，「但考慮到非洲的瘧疾傳播特別嚴重，單靠疫苗是無法解決問題的。如果能將疫苗與其他預防措施結合起來，或許還有機會。」</p><p>事實上，即使在已經徹底消除瘧疾的地區，瘧疾仍然有捲土重來的可能性。歷經七十年的艱苦努力和科學防治，2021 年 6 月 30 日，世衞組織宣佈中國正式消除瘧疾。20 世紀 40 年代，瘧疾一直是中國面臨的嚴峻問題，每年報告病例約 3000 萬例。隨着科研進步，加上驅蟲蚊帳等疾病預防工具的開發，中國瘧疾病例數逐年穩步下降直至歸零。</p><p>儘管中國已經徹底除瘧，但考慮到全球人口的流動性，夏皮拉提醒道：「如果中國公民打算出國旅行，仍需要考慮瘧疾問題。」</p><p>在中緬邊境地區從事醫療和瘧疾防控工作 30 多年的健康扶貧行動雲南代表處首席代表張軍告訴澎湃新聞，作為和中國有着上千公里邊境接壤的國家，緬甸是東南亞目前瘧疾疫情最嚴重的國家之一。隨着新冠疫情後邊境交流的逐漸恢復，中國始終面臨着極大的瘧疾疫情的輸入壓力。</p><p>「去年 5 月的摩卡颶風過後，緬甸多個地區出現了瘧疾疫情上升的情況。許多在緬甸務工的中國人也都出現感染情況。」張軍説。</p><p>幾乎可以肯定的是，未來極端天氣事件將會變得越來越頻繁，而氣候的變化會使瘧疾傳播更加多變和難以預測。「2022 年在巴基斯坦發生的情況很可能會在巴基斯坦重演，也可能發生在印度。」夏皮拉表達了他的擔憂，「如果瘧疾在人口稠密的地區暴發，可能會造成更嚴重的傷亡。」</p><p>不過，也有研究通過分析瘧疾和氣候模型認為，全球變暖的影響不單是促進蚊子的繁殖條件。當氣温高於 30 攝氏度，傳播瘧疾的蚊子和瘧疾寄生蟲的活性減少，不利於瘧疾傳播。另一方面，有研究發現，在西非薩赫勒地區的一些地方，由於水資源日漸緊缺，蚊子也隨着水體減少而變得難以生存。</p><p>夏皮拉認為，氣候變化對人類健康的破壞性影響不能因此而不受重視，「西非撒哈拉地區的氣候變化不僅影響蚊子和瘧疾寄生蟲，還直接影響人類。在瘧疾減少的一些地區，人口也在減少。乾旱造成了如此多的健康問題，以至於我們看到人們正在向南遷移。」</p><p>同時，夏皮拉還提出，「雖然我們有非常精細的瘧疾和氣候模型，但現實中的一切都是相互關聯的。這意味着氣候變化的實際影響比瘧疾或其他傳染病的特定模型的預測結果更為複雜。」</p><p>「過去我們一直將氣候變化和瘧疾防控當做兩個問題分開來看，這是值得反思的，現在我們再也不能這麼做了。」夏皮拉説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 23:10:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26416425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26416425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/282.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26416425_2024022707112ca3f270-bc1e-4914-8368-9b4be28de1ae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[實習生，包姝婕，澎湃新聞首席記者，劉棟]]>
            </author>
            <category>瘧疾</category>
            <category>氣候變化</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
