<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2023 11:15:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第 9 批國家集採藥品平均降價 58%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，第九批國家組織藥品集中帶量採購在上海產生擬中選結果。此次集採有 41 種藥品採購成功，擬中選藥品平均降價 58%。本次集採涵蓋感染、腫瘤、心腦血管疾病、胃腸道疾病、精神疾病等常見病、慢性病用藥，以及急搶救藥、短缺藥等重點藥品。治療多發性骨髓瘤的來那度胺膠囊每粒（25mg）從平均約 200 元降至 15 元，每月可節約藥費 3880 元左右。2018 年以來，國家醫保局已組織開展九批國家組織藥品集採，共納入 374 種藥品，平均降幅超 50%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:13:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197659</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197659</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/809.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197659_202311061913e9957a49-7d51-4c64-b8f3-7b8016510960.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[牟媞媞，賀學國/@央視新聞]]>
            </author>
            <category>國家集採藥品</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/809.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/806.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣東中山擬出讓 12 宗宅地：首批掛牌 2 宗宅地起始總價 7.5 億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，廣東省中山市自然資源局發佈 2023 年第二批擬出讓住宅用地清單，擬出讓的 12 宗宅地面積合計 44.79 萬平方米（摺合約 671.83 畝）。地塊擬於 2023 年 10 月 24 日至 2024 年 1 月 24 日期間發佈出讓公告。</p><p>12 宗宅地分別位於石岐區、東區、西區、翠亨新區、坦洲、黃圃、橫欄等街鎮或片區。其中石岐區擬出讓宅地數量最多，共有 3 宗，擬出讓用地面積合計約 190 畝，其中有一宗用地建築限高達 200 米；東區街道康灣路西側地塊、翠亨新區東片區西三圍地塊用地面積都在 100 畝以上。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/213.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>位於坦洲十四村的 2 宗宅地已分別於 10 月 31 日、11 月 1 日掛牌，將於 2023 年 12 月 6 日開拍，兩宗地塊起始樓面價均為 4800 元/平方米，起始總價合計約 7.5 億元。</p><p>根據出讓公告，中山市坦洲鎮十四村 G33-2023-0103 地塊宗地面積 17892.08 平方米，起始總價 2.147 億元。出讓公告顯示，該宗用地地面計容建築面積上限 44730.2 平方米、地下總建築面積上限 64170.24 平方米。該宗用地採用限制最高地價競配房的方式公開出讓，用地的出讓最高限價擬定為樓面地價 7200 元/平方米，即總價 322057440 元。出讓價格達到最高限價後，競買配建用地建築面積的增幅為 240 平方米/次（戶型面積 90-144 平方米，不少於 2 套）；本次上網競價出讓不設保留價。該地塊需在 2025 年 7 月 12 日之前開工，在 2028 年 7 月 12 日之前竣工。</p><p>中山市坦洲鎮十四村 G33-2023-0192 地塊面積為 44662.96 平方米（約合 67 畝），起拍價為 5.359 億元。該地塊地面計容建築面積上限 111657.4 平方米、地下總建築面積上限 159763.12 平方米。該地塊採用限制最高地價競配房的方式公開出讓，用地的出讓最高限價擬定為樓面地價 7200 元/平方米，即總價 803933280 元。出讓價格達到最高限價後，競買配建用地建築面積的增幅為 480 平方米/次（戶型面積 90-144 平方米，不少於 4 套）；本次上網競價出讓不設保留價。該地塊需在 2025 年 7 月 12 日之前開工，在 2028 年 7 月 11 日之前竣工。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:11:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197440</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197440</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/808.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197440_202311061911f469fe7c-c9a9-4038-a94e-b25e3cc66d7c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉暢]]>
            </author>
            <category>中山土地市場</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/808.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/809.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[合併預期下券商股掀漲停潮：分析稱接下來合併或只會出現個案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>券商合併預期再起。</p><p>11 月 6 日，在證監會支持頭部券商公司加快併購重組的背景下，券商股領漲兩市。其中，方正證券（601901）、國聯證券（601456）等漲停，中信建投（601066）漲逾 8%，中國銀河（601881）漲近 7%。</p><p>「目前國內券商的規模偏小，即便是頭部券商，在體量等方面，與國際一流投行相較仍有差距。而券商做大規模的最直接辦法，便是通過併購重組，來擴大市場。」某券商投行負責人對澎湃新聞記者表示。</p><p>不過，該券商投行負責人強調，雖然出現合併預期的券商不少，但現階段當下券商出現併購潮的可能性並不大。首先，需要實控人有退出需求；其次，需要兩家券商在業務上互補性較強；再次，目前券業業務同質化較大，多年來券商合併實現「1+1＞2」效應的案例並不多。</p><p>另有分析人士對澎湃新聞記者説：「從規模結構看，一個國家的大券商只能是少數幾家，加之有實力實現併購的機構，數量也比較少。因此，國內未來券商的合併，大概率仍然將只是個案。」</p><p>不過，業內人士表示，當前證券行情主要受到政策端的驅動，在併購重組政策的鼓勵下，中小券商股價上漲明顯。另外，當前證券板塊估值仍在歷史底部，多項舉措有助於市場信心恢復，未來券商行業格局及業務發展都將發生一些新的變化，券商估值也有望迎來修復。</p><p><strong>券商股掀起漲停潮</strong></p><p>週一（11 月 6 日），A 股券商板塊全線爆發。Wind 數據顯示，全天券商指數（884780）大漲 4.49%。同時，48 只成分股全部飄紅，且均漲超 2%。</p><p>其中，不少有合併預期的券商，更是漲幅可觀，且不乏漲停。例如，太平洋（601099）和華創證券全資股東華創雲信（600155），分別漲停和上行 7.76%。</p><p>公開資料顯示，太平洋第一大股東嘉裕投資因股權轉讓糾紛被華創證券訴至法院。因嘉裕投資未按判決執行，華創證券向法院申請強制執行，後嘉裕投資所持公司 7.44 億股股份在北京產權交易所司法拍賣平台被華創證券競得。</p><p>與平安證券實控人相同的方正證券（601901），週一（11 月 6 日）同樣漲停。2022 年 12 月 26 日，方正證券公告稱，公司實際控制人變更為中國平安。</p><p>同時，已公告擬轉讓東莞證券 3 億股股份的錦龍股份（000712）同樣漲停。11 月 3 日，錦龍股份公告稱，公司持有東莞證券 6 億股股份（佔總股本 40%），為降低公司的負債率，優化財務結構，改善公司的現金流和經營狀況，有利於公司可持續發展，公司擬轉讓所持有的東莞證券 3 億股股份（佔總股本 20%）。</p><p>此外，大股東已拍得民生證券 34.71 億股股權的國聯證券（601456）同樣漲停。3 月 15 日，泛海控股（000046）所持的 34.71 億股民生證券股權，經過 162 次輪番出價，被國聯證券大股東無錫市國聯發展（集團）有限公司（下稱「國聯集團」）以 91.05 億元的價格競拍成功。</p><p>打造「航母級券商」不得不提中信建投（601066）和中信證券（600030），漲幅分別為 8.01%、4.44%。作為共用「中信」品牌的兩家頭部券商，一直深陷合併傳聞。其中，2020 年一度在四個月的時間裏，五次出現合併傳聞。</p><p>同屬「匯金系」的中國銀河（601881）、中金公司（601995）和申萬宏源（000166）；同屬上海國資的海通證券（600837）、國泰君安（601211）和東方證券（600958）；同屬浙江國資的浙商證券（601878）、財通證券（601108）等等，股價同樣表現可觀。</p><img alt="" style="width:286px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/938.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>剛剛召開的中央金融工作會議提到，「培育一流投資銀行和投資機構」。隨後，證監會黨委傳達學習貫徹中央金融工作會議精神，表示「要加強行業機構內部治理，迴歸本源，穩健發展，加快培育一流投資銀行和投資機構」。</p><p>11 月 3 日，證監會再次發聲，將支持頭部券商通過業務創新、集團化經營、併購重組等方式做優做強，打造一流的投資銀行，發揮服務實體經濟主力軍和維護金融穩定壓艙石的重要作用。</p><p><strong>若合併將出現 3 家營收和總資產超過中信證券的機構</strong></p><p>目前，上市券商三季報已披露完畢。澎湃新聞記者根據三季報數據簡單測算，如果有併購傳聞的券商進行合併，將出現三家營業收入或總資產等經營指標超過中信證券的機構。</p><p>具體而言，如果中信證券和中信建投合並，營收將高達 641.91 億元，歸母淨利潤（下稱「淨利潤」）將超過 200 億元達到 221.05 億元，總資產將達到 1.94 萬億元。</p><p>如果國泰君安、海通證券和東方證券合併，營收同樣超過 600 億元，為 632.98 億元，淨利潤為 158.46 億元，總資產將達到 1.62 萬億元。</p><p>如果中國銀河、中金公司和申萬宏源合併，營收為 592.32 億元，淨利潤為 155.18 億元，總資產將達到 1.91 萬億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/939.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>分析稱合併或將只是個例</strong></p><p>政策面暖風頻吹，未來國內市場券商併購重組的案例是否將不斷湧現呢？</p><p>上述某券商投行部門負責人認為，雖然在當前國內券商規模普遍較小，監管支持併購重組打造航母級證券公司的背景下，加之當下券商行業的發展正得到各方越來越多的關注，因此出現了不少的券商合併臆測，但總體來看，券商出現併購潮的可能性並不大。</p><p>「一方面，券商能夠合併的情況非常特殊，較難複製。例如，首先需要一方的實控人有退出需求；其次，兩家券商在業務上，需要互補性較強；再次，兩家公司的管理班底，能夠妥善地處理合併事項。」該投行負責人説。</p><p>該投行負責人進一步指出，另一方面，相較銀行業開展業務會面臨較強的區域限制，券商行業的投行、自營等業務，並沒有地域限制。目前證券行業的業務發展同質化相對嚴重，疊加多年來券商合併實現「1+1＞2」效應的案例並不多，因此券商現階段出現併購潮的可能性或不大。</p><p>另有分析人士表示，從規模結構看，一個國家的大券商只能是少數幾家，加之有實力實現併購的機構，數量也比較少。因此，國內券商的合併或仍然只是個案，大範圍出現券商併購或合併的情況可能性較小。</p><p>華西證券曾在研報中指出，證券公司同業併購動因主要有三：一是監管對於券商併購的鼓勵；二是券商希望抓住行業格局鉅變前的窗口期通過併購邁過大型綜合性券商門檻；三是 2018 年以來對金融機構股東資格等公司治理體系的完善政策，以及對於金融控股公司監管的加強，使得部分民營資本有意願退出券商。</p><p>在合併路徑上，華西證券進一步指出，併購重組是我國頭部券商以及華爾街知名券商發展中最為寶貴的經驗之一。例如，中信證券通過併購建立強大的營銷網絡；同時，兼併收購也是美國經紀與財富管理行業龍頭嘉信理財發展中最為寶貴的經驗之一。</p><p>不過，華西證券強調，不符合公司戰略以及整合困難的併購反而會拖累公司發展，如摩根士丹利惠添收購案便是不符合公司戰略的反面案例。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/940.png" referrerpolicy="no-referrer"><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:10:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197534</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197534</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/961.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197534_2023110619106cd67ff5-0bc8-4461-8b76-b1d0399ef83a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>券商</category>
            <category>合併</category>
            <category>中信證券</category>
            <category>中信建投</category>
            <category>國資公司</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/961.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/962.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國機會｜美利肯亞太區總裁：中國處於高質量發展的新階段，我們看到相當多機會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在逾 150 年前的美國東北部緬因州，Seth M. Milliken 是一家雜貨店的經營者，隨後和合夥人一起經銷毛織品和代理紡織品。這就是美利肯（Milliken）公司的起點，現如今其已成長為一家全球領先的專注於材料科學的製造業企業。</p><p>「從業務角度來看，尤其在化工行業當中，我們有一個比較明顯的特點，就是習慣於做細分市場，我們希望能在一個細分市場裏面做得非常深入。」近日，美利肯亞太區總裁趙曉東博士在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者專訪時表示，用「隱形冠軍」來形容美利肯最合適不過，「我們很多的業務在它的細分領域裏面其實都是行業裏的‘隱形冠軍’。」</p><p>這家向來低調的企業對外展示時更為熟悉的陣地是垂直市場的展會，今年則將首次亮相中國國際進口博覽會（下稱「進博會」），並且集團旗下三塊主要業務，從精細化工、紡織到地材全面參展，「我們把整個集團的第一次全球露面放在進博會。」</p><p>在趙曉東看來，當下全球經濟面臨一系列挑戰，美利肯更應該在此時參加進博會，「表達我們對中國業務、對亞洲業務的信心，進博會對國際商業環境、國際貿易也有着巨大的正面影響。」趙曉東加入美利肯已超過 20 年，擁有化學博士學位的他最早擔任公司精細化工業務的研究科學家，2011 年被任命為美利肯公司亞太區總裁。</p><img alt="" style="width:533px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美利肯亞太區總裁趙曉東博士。</p><p></p><p>「我們看到，現在幾乎每一個細分市場裏面，美利肯在中國都有着非常好的發展前景，我們會不斷加大在中國的投入。」趙曉東補充道，美利肯在中國的投入更多會側重於包括研發、市場、銷售和管理層面的全方位一體化，「這樣的投入更契合中國未來高質量發展的趨勢。」</p><p>美利肯於 1995 年在北京開設第一家辦事處，隨後在中國持續投資，在華第一家工廠於 2007 年在張家港建成。2012 年，美利肯在上海設立新的亞洲總部（暨亞太研發中心）；2023 年 7 月，美利肯宣佈亞太品牌空間在上海全新開幕，同時宣佈啓動亞太精細化工研發中心的擴建。據悉，該研發中心的擴建已於近日完成，「擴建以後，上海研發中心就成為了美利肯全球除了總部之外最大的一個研發中心。所以我們對中國的業務、對中國未來的發展是充滿信心的。」</p><p><strong>「隱形冠軍」看好中國機會，哪些新技術將亮相？</strong></p><p>自公司創立之初至今，美利肯的業務發展日趨多元化。</p><p>上世紀 30 年代末 40 年代初，美利肯就成為了北美最大的紡織企業。隨後的三四十年時間裏，該公司經歷了一輪大規模發展，在這一過程中，作為第一家主要推出聚酯和尼龍等人造纖維的大型紡織企業，美利肯創造了數個「第一」，「比如第一款汽車裏面的安全氣囊的織物面料由美利肯提供，第一款女孩子穿的高彈性尼龍絲襪中可以找到美利肯的人造纖維材料。」</p><p>20 世紀 70 年代開始，作為紡織巨頭的美利肯開始其多元化發展探索，地材、特種化學品，陸續成為其新的業務和利潤增長點。目前在亞太地區，美利肯的業務即包括紡織、地材、精細化工三大板塊。</p><p>提到「隱形冠軍」的特質，趙曉東提到聚丙烯（PP）透明劑是一個極佳案例。聚丙烯是一種為無毒、無臭、無味的乳白色高結晶的聚合物，系目前所有塑料中最輕的品種之一，成型性好、製品表面光澤好、耐熱、耐腐蝕等都是聚丙烯的突出優點。其中，聚丙烯的重要產品透明聚丙烯，目前已是聚丙烯大家族中發展較為迅速的成員，也是目前國內外聚烯烴公司追逐的高性能高附加值產品之一。</p><p>然而，在上個世紀 70 年代之前，「市場認為聚丙烯就不應該是透明的」。趙曉東提到，美利肯的第一代透明劑技術發明於上個世紀 70 年代，然而彼時石化企業對該技術並不感興趣。一個偶然的機會，一名來自家居日用品企業的工程師對此青睞有加，採用美利肯的透明劑嘗試了第一代透明聚丙烯餐盒，取代了此前質量達標但不透明且較厚的聚乙烯餐盒。</p><p>新開發的透明餐盒奠定了這家日用品企業後續的長足發展，而帶給美利肯的啓發則是，「想要開發這個產品，光和石化企業交流是不夠的，我們一定要深入下游，去和我們客戶的客戶進行交流。」因此，在上世紀 70 年代末以後，美利肯一方面在聚丙烯透明劑這一技術上不斷研發，另一方面則是推行全價值鏈的銷售模式。</p><p>「聚丙烯透明劑的發明，開拓了透明聚丙烯這樣一個行業。」趙曉東提到，就中國市場來看，透明聚丙烯、聚烯烴專用料的概念出現於 2002 年，同年美利肯和中國知名石化企業在中國市場合作開發國產透明聚丙烯。「中國的透明聚丙烯行業從無到有，目前每年的產量和消費量大概在 150 萬噸左右，已成為全世界最大的透明聚丙烯生產國和消費國。」</p><p>趙曉東提及，在此次進博會上，美利肯第四代聚丙烯透明劑 Millad® NX® 8000 也是參展亮點之一。其介紹，Millad® NX® 8000 可以賦予聚丙烯出色的光學性能，這一產品適用於所有轉化工藝，使聚丙烯成為其它透明聚合物的替代品。與傳統聚丙烯透明劑相比，Millad® NX® 8000 在注塑成型加工過程中能夠有效縮短成型週期，提升生產效率，而且可以降低加工溫度，從而減少 10% 的能耗，有助於降低碳排放。</p><p>美利肯此次還將展出 AR/FR 電弧阻燃雙重防護的高性能阻燃面料 Westex™ Optima™ DH。據悉，該面料不僅具有優越的防護性能，還大幅提升舒適性，吸濕排汗功能極佳，非常透氣。另外，該面料近一半原材料採用可再生纖維素纖維。</p><p>實際上，美利肯旗下的 Westex 是全世界最大的阻燃面料供應商，有着非常高的市場佔有率。值得關注的是，趙曉東認為，隨着中國在 2021 年新的《安全生產法》和新的《個體防護裝備標準化提升三年專項行動計劃（2021—2023 年）》出台，中國的個人防護裝備市場也在快速增長。</p><p>「很多企業為員工配備了防火服或者安全工裝，但是傳統的工裝穿着並不太舒服，很多工人在操作的時候，特別是在夏天悶熱的車間裏面，他們就不太願意穿這樣的工作服，所以我們認為這種安全防護服的舒適性是非常重要的。」趙曉東認為，隨着法律法規的進一步完善，在防護裝備領域，中國未來有望成為全世界最大的市場，「舒適度和安全性都有突破的產品將有很強的競爭力。」</p><p>趙曉東同時提及，中國城市戶外運動熱度上升的趨勢、溶劑型塗料向水性化塗料轉變的過程等，均利好美利肯旗下的三大業務板塊。</p><p>此外值得一提的是，美利肯也是全球領先的辦公空間、公共空間、零售、酒店和休閒環境地面材料製造商之一。在此次的進博會上，公司還全球首發了全新的以中國書法為靈感的地材系列產品 Brushed By Transition。該系列產品採用美利肯獨創的 PRINTWORKS™數碼針染技術，專為進博會和中國用戶定製設計，旨在致敬中國傳統文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>終結廢棄塑料和廢棄地毯，循環閉環如何形成？</strong></p><p>在過去的幾年裏，美利肯在中國市場的重任還包括建立其業務相關產品的回收利用系統。</p><p>趙曉東表示，自 1900 年制定第一個工業循環政策以來,美利肯始終致力於探索可持續的行業發展路徑。美利肯也在 2020 年宣佈了公司在碳減排方面的具體目標：以 2018 年為基準年，美利肯將在 2030 年，實現範圍 1 和範圍 2 溫室氣體排放總量下降 50.4%，同時，範圍 3 的溫室氣體排放總量降低 30%，到 2050 年實現全價值鏈的溫室氣體零排放。</p><p>據介紹，在本屆進博會上，美利肯也以「零碳展廳」亮相，該展廳儘可能使用可循環材質，以及通過碳交易所完成 9 噸國家核證自願減排量註銷，以抵消在展會籌備、展示和收尾全週期過程中產生的溫室氣體排放。</p><p>回到具體業務領域，趙曉東談到，以透明聚丙烯為例，該產品在中國市場高速發展的同時，作為產業鏈上的一員，美利肯同樣意識到，「一定量的產品用在了奶茶杯或者打包餐盒等裏面，是一次性使用的產品，從材料本身角度來講這是一個非常好的材料，但沒有建立起回收循環利用系統的情況下，這些塑料就無法重複使用。」</p><p>從 3 年前開始，美利肯和中國聚烯烴產業鏈的上下游企業協同合作、開發創新回收技術。「我們最關注的一個行業就是打包餐盒，現在這個行業的塑料循環閉環基本成型。」其補充道，通過回收、清洗、改性、造粒，將回收的廢舊塑料餐盒用在整理箱、汽車零部件、汽車內飾上，還可以用於高端的運動面料。</p><p>趙曉東認為，鏈條上的每一個供應商都能創造價值，也都能獲取價值，這是回收循環利用可持續下去的重要支撐。「到去年，中國近 25% 的打包餐盒被回收重新利用起來，今年有望達到 30% 以上。我們覺得，從長遠來看，這可以成為非常好的模式，能把整個塑料循環經濟建立起來。」</p><p>不僅要終結廢棄塑料，美利肯另一項循環利用的目標是其旗下的地材產品。趙曉東介紹，美利肯聯合合作方共同推出了地毯循環再生的解決方案 N/XT Life。「我們地材質量的保證期一般是 30 年，但一般的用戶可能用三五年以後就要搬去新的辦公室了。」其介紹，美利肯一方面對使用過的地材進行清理重整，延長其使用壽命；另一方面，在多次循環使用後，再將地材打碎造粒，賦予其第二次生命，用於城市步道等城市公共設施。</p><p>上述這些循環利用的綠色低碳解決方案，美利肯此次也全部將在進博會上對外展示。</p><p>最後，趙曉東還就美利肯的中國本土化發展提到，過去的幾年裏，公司將亞太區的區域中心放在了上海，也在不斷地增強區域中心的職能。「現在這個區域中心是集採購、銷售、設計、服務、業務支持、技術研發為一體的區域中心。」同時美利肯也擴建了其在上海的亞太區實驗室，「可以更好地為當地的客戶提供快速響應的、可定製化的服務。」</p><p>尤其對上海的技術中心而言，今年擴建竣工後成為了美利肯全球除總部之外最大的技術研發中心。「這個技術中心對我們是相當重要的，第一，它為我們在當地的客戶提供了快速響應、量體定製的產品，這對我們業務的發展是非常重要的。第二，這個技術中心也是我們和中國的研發生態圈或者創新生態圈交流聯繫的一個非常重要的橋樑。」</p><p>趙曉東同時強調，「對我們的佈局而言，我們越發清楚在本土建立起一個具有韌性的供應鏈是非常重要的。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:08:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197577</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197577</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/641.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197577_20231106190895c6e371-f4cb-41d1-aa18-b5bc0596f776.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，賀梨萍]]>
            </author>
            <category>第六屆進博會</category>
            <category>美利肯</category>
            <category>中國機會</category>
            <category>精細化工</category>
            <category>紡織</category>
            <category>地材</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/641.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/642.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子轉賣父母生前處方藥被判販毒罪：系吸毒人員買後舉報，案件正二審]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>因在病友藥轉羣中轉售 260 元的鎮痛處方藥鹽酸曲馬多緩釋片和氨酚羥考酮片，廣州「75 後」女子廖華（化名）遭山東濱州市陽信縣警方跨省抓捕，其所涉嫌的罪名是犯販賣毒品罪。</p><p>廖華向澎湃新聞（www.thepaper.cn）稱，她的父親因病去世後，留下了很多藥，不知道怎麼處理，後經病友介紹，她加了一個微信藥轉羣，有一個暱稱「王」的羣友加了她，向她購買了 50 片鹽酸曲馬多緩釋片和 22 片氨酚羥考酮片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/78.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">今年 7 月，廖華（化名）在病友藥轉羣發了父母去世留下的藥品的照片，表示想轉讓這些藥品。本文圖均為受訪者供圖</p><p></p><p>案件材料顯示，山東濱州市陽信縣吸毒人員董某祥從廖華處購買上述藥品後主動向警方舉報。相關聊天記錄顯示，在出售上述藥品時，對方曾跟廖華説：「我是以前溜過冰，現在買不到了，用這些藥代替！現在還有點癮！太難戒了。」公訴機關認為，廖華違反國家對毒品的管理規定，以牟利為目的，販賣國家規定管制的能夠使人形成癮癖的精神藥品，應當以販賣毒品罪追究其刑事責任。</p><p>廖華則稱，她並沒有意識到買藥的人是吸毒人員，對方稱自己「溜過冰」，她當時沒有太在意，也不知道這句話的意思是吸過毒。</p><p>2023 年 8 月 31 日，陽信縣法院對此案作出一審判決：廖華犯販賣毒品罪，判處拘役二個月，緩刑三個月，並處罰金 1000 元。廖華不服一審判決，提出上訴。</p><p>2023 年 10 月底，此案二審在濱州中院開庭審理。廖華認為自己無罪，她的辯護律師為其作了無罪辯護。目前，此案二審尚未宣判。</p><p><strong>父母去世後留下不少藥品，通過藥轉羣出售 260 元處方藥</strong></p><p>1976 年出生的廖華，此前在廣州從事會計、行政等工作。廖華回憶稱，2023 年 8 月 9 日，她接到物業的通知，稱有警察找她，回家後發現來了很多警察，説她販毒了。她被嚇了一跳，連忙解釋自己沒有做過這樣的事。她被山東濱州市陽信縣警方跨省抓捕，次日凌晨被取保。</p><p>廖華涉嫌販毒，和她一個月前在微信羣中轉賣 260 元藥品的行為有關。</p><p>廖華告訴澎湃新聞，她的父母出生於上世紀 40 年代，都有基礎病，身體不太好，其中父親患有結直腸癌晚期，接受手術後還要做化療，這導致父親不停地骨折，疼痛難忍，於是醫生給父親開了一些止痛藥。2023 年 1 月，因感染新冠，父親的身體日益變差，最終不幸去世。兩個月後，她的母親也因病去世了。</p><p>廖華稱，父母去世後，留下了一些藥，一時不知道怎麼處理，她詢問醫院、藥店等均被告知不回收，若私自丟棄，還會造成污染和浪費。2023 年 7 月，有病友告訴她，可以進病友們組成的藥轉羣，大家時不時會在羣裏互相轉讓藥品。隨後，在病友的推薦下，她加了一個藥轉羣。</p><p>澎湃新聞注意到，廖華加入的藥轉羣幾乎滿員，若想出手藥品，只需往羣裏發藥品照片，有購買意向的人會留言，後面雙方通過私聊完成交易。</p><p>相關聊天記錄顯示，2023 年 7 月 8 日，一名暱稱「王」的羣友添加了廖華的微信，廖華給對方發了父母留下藥品的照片，並詢問對方要哪款藥品，對方直接問「泰勒寧和曲馬多少錢」。經過一番討價還價，雙方約定，廖華出售 5 盒鹽酸曲馬多緩釋片和氨酚羥考酮片，並贈送 2 盒已經開封使用過的這兩款藥品，共收取對方 260 元。購藥一方讓廖華郵寄藥品，留下的收貨地址在山東陽信縣，收貨人姓李。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廖華和暱稱「王」的羣友商量涉案藥品買賣。</p><p></p><p>公開資料顯示，鹽酸曲馬多緩釋片和氨酚羥考酮片均是處方藥，主要用來止痛。</p><p>廖華稱，父母留下的藥品，除了上述提及的鹽酸曲馬多緩釋片和氨酚羥考酮片，還剩下一些止痛藥都免費送給了病友，也賣了一些化療的藥品，其他像高血壓、補血等藥品沒有人要。</p><p><strong>購藥一方系吸毒人員，收到藥後向警方舉報</strong></p><p>廖華提供的聊天記錄顯示，在網售藥品時，買藥一方曾表示：「我是以前溜過冰，現在買不到了，用這些藥代替！現在還有點癮！太難戒了。」「我不是病了，我以前玩音樂抽大麻，現在不好找了！用這個藥代替它！」廖華問對方，「我賣這個藥給你會不會有問題呢？」對方回覆稱，「有啥問題啊！我買了好多次了！」</p><p>對於上述聊天記錄，廖華迴應稱，她當時並不知道「溜過冰」是指吸過毒，根本沒想到對方是吸毒人員。聊天記錄還顯示，出售藥品時，廖華曾跟對方説，「我不是專門賣藥的，這藥是我爸手術後都有疼痛醫生開的止痛藥。現在不需要了，覺得扔了浪費才轉讓。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/76.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">購藥一方稱曾自己「溜過冰」，廖華稱她不知道這句話的意思是指吸過毒。</p><p></p><p>案件材料顯示，從廖華處購買上述藥品的人名叫董某祥，是山東陽信的吸毒人員。</p><p>一份筆錄顯示，收到藥品後不久，董某祥便主動開車到當地派出所反映稱，其從網上買到了國家管制的藥品，是未經處方就買到的藥品，這些藥品都是精神麻醉類藥品，也可以算是毒品。當問及為什麼要買這些藥品時，董某祥稱，「我以前溜過冰，現在買不到了，我最近想用這些藥代替玩玩，但是藥買到後，我有點害怕了，我沒使用，我就把這些藥品交到派出所來了。」</p><p>相關聊天截圖顯示，今年 8 月下旬，曾聯繫廖華買藥的微信賬號又在藥轉羣「冒泡」，想加其他轉讓藥品的羣友。廖華表示，她懷疑此人在「釣魚」。</p><p><strong>一審：販賣毒品罪成立，被判緩刑</strong></p><p>2023 年 8 月下旬，廖華涉嫌犯販賣毒品一案在陽信縣法院開庭審理。</p><p>陽信縣檢察院指控，2023 年 7 月 8 日，廖華將其父親去世後所剩餘藥品照片發至一微信藥轉羣進行售賣。同日，陽信縣吸毒人員董某祥聯繫廖華購買部分藥品。隨後，二人約定廖華以 260 元的價格將其所持有的 50 片鹽酸曲馬多緩釋片 (規格 0.1g) 和 22 片氨酚羥考酮片 (羥考酮規格 5mg) 售賣給董某祥。過程中，董某祥通過微信明確告知廖華其系吸毒人員，購買上述藥品以替代毒品使用，廖華仍予以銷售。同年 7 月 10 日，廖華通過快遞將上述藥品郵寄給董某祥，並通過微信轉賬方式收取董某祥 260 元。經鑑定，鹽酸曲馬多緩釋片中檢出曲馬多成分，氨酚羥考酮片中檢出羥考酮成分。</p><p>陽信縣檢察院認為，廖華違反國家對毒品的管理規定，以牟利為目的，販賣國家規定管制的能夠使人形成癮癖的精神藥品，其行為觸犯了《中華人民共和國刑法》第三百四十七條第一、四款、第三百五十七條的規定，應當以販賣毒品罪追究其刑事責任。廖華認罪認罰，可以從寬處理。廖華自動投案並如實供述了其主要犯罪事實，建議判處其拘役二個月，緩刑三個月，並處罰金。</p><p>陽信縣法院一審表示，該院查明的事實與公訴機關指控的事實一致。陽信縣法院認為，廖華違反國家對毒品的管理規定，以牟利為目的，販賣國家規定管制的能夠使人形成癮癖的精神藥品，其行為已構成販賣毒品罪。公訴機關指控的事實與罪名成立，法院予以確認。廖華自動投案並如實陳述其主要犯罪事實，並自願認罪認罰，依法可從寬處罰。公訴機關的量刑建議適當，法院予以採納。對辯護人提出的情節輕微，免予刑事處罰的意見，不予支持。</p><p>2023 年 8 月 31 日，陽信縣法院對此案作出一審判決：廖華犯販賣毒品罪，判處拘役二個月，緩刑三個月，並處罰金 1000 元，並繼續追繳廖華犯罪所得 260 元，上繳國庫。</p><p>澎湃新聞注意到，一審判決書顯示，廖華對起訴書指控的犯罪事實、罪名無異議，並自願認罪認罰，但辯稱，該藥是其父母離世留下的，因為醫院不回收才在微信轉藥羣賣，對問題不敏感，不知道問題那麼嚴重，不知道溜冰是吸毒的意思等。對此，廖華向澎湃新聞表示，她不認為自己販毒了，但出售處方藥，的確有過錯在先，在律師的建議下，她認罪認罰，是希望獲得不起訴。</p><p>因不服一審判決，廖華選擇上訴，並在二審中更換了辯護律師。廖華的二審辯護律師表示，涉案藥品系廖華父親去世後留下，廖華對藥品的性質、功能的認知停留在「治病」「止痛」層面；廖華在藥轉羣轉讓藥品，是病友之間互相交換所需藥品的行為；廖華沒有販賣毒品的動機、目的，她不是涉毒人員，販賣毒品的目的是為了牟利，但此案中廖華出售 7 盒藥品僅收取 260 元，扣除醫院購買所花的費用，並沒有獲利，也沒有希望以此獲利。</p><p>今年 10 月底，此案二審在濱州中院開庭審理。據廖華及其辯護律師介紹，二審中，公訴機關曾建議法院對廖華定罪免罰，但廖華認為自己無罪，她的辯護律師為其作了無罪辯護。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:06:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25195188</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25195188</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/90.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25195188_2023110619076e5b8e75-f2d7-4f08-b553-be9457b5c43e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳緒厚，實習生，曹敏]]>
            </author>
            <category>鎮痛藥</category>
            <category>販毒</category>
            <category>吸毒人員</category>
            <category>二審</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/90.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/94.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克宮：普京尚未就是否參加 2024 年俄總統選舉發表任何聲明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/79.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據環球網援引塔斯社 11 月 6 日報道，對於路透社援引消息人士的話稱「普京已決定參加下一屆俄羅斯總統競選」，俄羅斯總統新聞祕書、克宮發言人佩斯科夫迴應説，普京尚未就是否參加 2024 年總統選舉發表任何聲明。</p><p>此前，有六名消息人士向外界透露稱，普京已決定參加於明年 3 月舉行的俄羅斯總統大選，而此舉將使其至少能夠執政至 2030 年。上述消息人士同時表示，普京的顧問已經開始為大選做準備，預計將很快宣佈這一消息。佩斯科夫對此迴應稱：「普京尚未就此發表任何聲明。競選活動本身也尚未正式宣佈。」</p><p>根據俄羅斯方面消息，俄羅斯總統選舉預計將於 2024 年 3 月 17 日舉行。俄羅斯聯邦委員會（議會上院）將於 2023 年 12 月正式確定選舉日期，之後各政黨將召開選前會議並正式提名候選人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:06:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197548</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197548</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/77.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197548_2023110619065f69cba2-47e8-4852-aea4-cec76bf03b6d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/77.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/70.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈爾濱：以雪為令，有序迎戰暴雪天氣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>5 日夜間至 6 日凌晨，黑龍江省哈爾濱市迎來今冬第一場極端雨雪天氣。一大早，位於哈爾濱市道里區的百年老街中央大街上，大型清雪設備轟隆而過，數名環衞工人緊急清掃，路面很快顯露出來，兩側歐陸風情的建築在白雪掩映下別具特色。</p><img alt="" width="570" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/80.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，在哈爾濱主幹道中山路上，車輛在風雪中行駛。新華社記者王建威，攝</p><p></p><p>5 日 17 時 40 分，哈爾濱市氣象台發佈暴雪紅色、大風藍色、道路結冰橙色預警。當地政府及有關部門立即啓動應急預案，保障市民出行安全和交通暢通。教育部門要求全市六個主城區中小學、幼兒園、校外培訓機構 6 日、7 日停課，盡最大限度降低暴雪影響。</p><p>「以雪為令，有序迎戰。」哈爾濱市政府有關負責人介紹，今冬首場降雪過程水量大、相態複雜、影響範圍廣，當日全市即刻召開了應對首場降雪視頻調度會議，全力做好雨雪冰凍、暴風雪天氣、次生災害應對等工作。</p><img alt="" width="570" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/87.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，在哈爾濱市主幹道中山路上，清雪車輛在行駛。新華社記者王建威，攝</p><p></p><p>清冰雪，是哈爾濱每年都要經歷的一場「硬仗」。降雪後，哈爾濱市各區縣堅持「即下即清、先通後淨、雪中路通」的工作原則，採取人機結合、車輛不停的作業方式加大除雪力度。在一些繁華路段，清冰雪專用車輛列隊作業，行車緩慢但暢通。</p><p>道里區是哈爾濱市主城區之一，區域內人流量大，清雪任務重。道里區城管環衞部門有關負責人介紹，從今年十月開始，當地便開始檢修、調試、維修和保養清冰雪作業設備，做好充足準備工作。截至目前，全區集結清冰雪作業機械設備 400 餘台、拉運車輛 700 餘台，3000 餘名環衞工人隨時準備投入工作。</p><img alt="" width="570" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/88.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，在哈爾濱市主幹道中山路上，環衞工人在清雪。新華社記者王建威，攝</p><p></p><p>供暖是冬季百姓關心的民生實事。暴雪來襲，哈爾濱市南崗區召集全區 22 家供熱企業加大供熱流量，提前檢查各供熱企業供熱突發事件應急預案、應急隊伍 24 小時備勤、應急儲備物資和設備配備情況，保障出現供熱故障能夠及時搶修。</p><p>方正縣位於哈爾濱市東南部，是此次降雪量較大地區。據當地氣象部門介紹，截至 11 月 6 日 9 時，方正縣累計降水量 16.2 毫米，雪深 14 釐米，陣風達到 8 級，已達暴雪量級。</p><p>「雪中保暢通，雪後保乾淨。」方正縣城市事業發展中心黨支部副書記李剛業説，「從 5 日夜間到 6 日上午，我們一共出動了大型清雪車輛 25 台次，出動清雪人員 280 多人次，全員上崗確保道路暢通。」</p><p>眼下，哈爾濱市降雪仍在持續，預計 6 日 23 時至 7 日 5 時自西向東逐漸結束，8 日全市將再次出現中到大雪天氣。針對寒潮暴風雪天氣影響大的重點行業，哈爾濱市充分調動各部門力量，保障城市供水、供熱、供氣、電力、通信正常運行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:06:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197560</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197560</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/94.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197560_202311061906f7abfeba-62f0-4c45-af4b-eaaa6dceedfe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[楊思琪/新華社]]>
            </author>
            <category>哈爾濱</category>
            <category>暴雪天氣</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/94.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/95.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博觀察：六年進博的「變」與「不變」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/24.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>第六屆中國國際進口博覽會如約而至。六年來，作為世界上第一個以進口為主題的國家級展會，進博會已成為中國構建新發展格局的窗口、推動高水平開放的平台、全球共享的國際公共產品。這六年，人們見證了進博會的「變」與「不變」。</p><p><strong>熱情不變，變的是不斷擴大的「朋友圈」</strong></p><p>自 2018 年首屆進博會以來，穩步開放的中國市場和前景可期的中國經濟，吸引越來越多全球客商參與進博會。六年間，迎來送往，「觀展人」成「參展商」，「頭回客」變「回頭客」。</p><p>本屆進博會，國家展有 11 個國家首次參展，34 個國家首次線下參展；企業展吸引近 20 家世界 500 強和行業龍頭企業，以及 500 多家中小企業首次簽約參展。</p><p>作為本屆進博會主賓國之一，洪都拉斯是今年剛剛「入羣」的新夥伴。來自洪都拉斯的 40 多家企業組團來華，對首次參展充滿期待。洪都拉斯總統府事務部部長（即內閣首席部長）魯道夫·帕斯托爾説：「希望藉助進博會這一橋樑，將洪都拉斯作為商業、旅遊目的地以及進出口目的地向各方推介，並讓人們瞭解我們的文化。」</p><p><strong>初心不變，變的是不斷擴展的功能</strong></p><p>作為中國構建新發展格局的窗口、推動高水平開放的平台、全球共享的國際公共產品，進博會始終堅守初心，推動各方實現共同繁榮進步。一路走來，進博會承擔的功能不斷擴展，已經成為跨國企業和國際組織的年度行業大聚會。</p><p>本屆進博會，世界 500 強和行業龍頭企業參展數量均創歷史新高。配套現場活動涵蓋政策解讀、貿易對接、投資促進、研究發佈等類別。聯合國貿發會議、世界知識產權組織、國際勞工組織等知名國際組織參與主辦分論壇。</p><p>雀巢大中華大區董事長兼首席執行官張西強説，在進博會提供的平台上，參展商能夠與各採購團、政府、行業、媒體全方位交流溝通，也可以推動高級別、專業化對話，從而探索發展新思路、新機遇。</p><p><strong>好物不變，變的是對貿易促進的探索</strong></p><p>10 月初，裝載着第六屆進博會展品，今年第一列「中歐班列－進博號」從德國杜伊斯堡抵達上海。據中歐班列平台企業上海東方絲路多式聯運有限公司介紹，今年「中歐班列－進博號」計劃組織開行 3 列，將進博會展品運送到上海。</p><p>中歐班列是共建「一帶一路」的標誌性品牌。藉助進博會，「一帶一路」更好對接中國加快建設強大國內市場的巨大紅利，以中國新開放為世界提供新機遇，帶動「一帶一路」共建國家貿易規模持續擴大，成為暢通中歐貿易的「穩定器」和「加速閥」。</p><p>俄羅斯亞洲實業家理事會主席馬克西姆·庫茲涅佐夫認為，進博會能夠有效推動高質量共建「一帶一路」。「對外貿易交往如同全球經濟體內流動的血液，而進博會這樣的大型活動加快了這一血液的流動速度，進而促進全球經濟健康發展。」</p><p><strong>地點不變，變的是越來越寬廣的輻射領域</strong></p><p>進博會立足於「四葉草」，但影響力早已超越上海。作為全球共享的國際公共產品，進博會也為最不發達國家提供越來越多的機遇，與最不發達國家分享發展紅利。</p><p>在今年國家展中，69 個國家裏面有 16 個是最不發達國家。來自最不發達地區的各色農副產品、手工藝品悉數登場。進博會還通過給最不發達國家提供部分免費展位、補貼和展品留購稅收優惠政策等方式，推動當地特色產品進入中國市場。</p><p>聯合國和世界貿易組織的合設機構國際貿易中心執行董事帕梅拉·科克-漢密爾頓認為，進博會在幫助最不發達國家企業進入中國市場方面發揮了很大作用。她表示，實現聯合國可持續發展目標最重要的途徑之一是推動最不發達國家出口持續增長，從而促進其經濟社會發展。「進博會實際上是該解決方案的一部分。」</p><p><strong>動能不變，變的是日益優化的展會配置</strong></p><p>六年來，進博會持續發揮「窗口」作用，充分釋放中國高質量發展動能；同時，因時制宜優化展區配置，展覽質效不斷提升。</p><p>從創新孵化專區、集成電路專區，到能源低碳、人工智能等科技前沿類展覽專區，展區配置的更新迭代充分反映全球產業發展的新變化新風向，也為中國高質量發展和重點產業成長提供便利。</p><p>值得一提的是，今年是中國首個自貿試驗區——中國（上海）自由貿易試驗區建設十週年，進博會設立「自貿試驗區建設十週年成就展」，全面展示自貿試驗區的探索實踐和建設成就，與世界共享發展經驗。</p><p>「進博會是目前全球獨一無二的展會。」阿根廷亞太商會首席執行官馬丁·洛·科科感慨道，世界上幾乎每個國家都會舉辦國際性展會來推介和銷售本國的產品，而「中國每年都在用心舉辦一個讓全球供貨商賣產品的展會」。</p><p><strong>策略不變，變的是不斷探索的技術創新</strong></p><p>全球首發、亞洲首秀、中國首展……每屆進博會上，各國參展商「十八般武藝」齊亮相，將自己最吸引人的產品帶到現場。一批批全球頂尖產品不斷湧現，助力進博會成為全球企業展示新產品、新理念、新技術、新服務的舞台。</p><p>在第五屆進博會上，全球礦業巨頭力拓集團展示了來自全球不同產地的 14 種金屬礦物和綠色創新應用。今年，力拓集團將展示推進低碳轉型和助力行業價值鏈脫碳的最新實踐和應用。力拓集團首席商務官兼中國區主席白睿明説，進博會已成為一個重要平台，可以展示最新產品、創新和技術，並挖掘中國市場的巨大潛力。</p><p>「進博會是展示新技術、新合作、新體驗的重要平台。」美國高通公司中國區董事長孟樸對進博會引領創新發展的作用印象深刻。他説，參與進博會將推動高通與中國夥伴在無線通信等領域合作創新、互相成就，增強全球競爭力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:05:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197550</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197550</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/21.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197550_202311061906eb813051-0e3a-4e9e-9e3b-d4f9d6c805be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[繆培源、王嘉偉、許曉青/新華社]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/21.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/22.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[緯景儲能進博會承諾綠色儲能：2025 年起提供年超 180 億度電量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>國內液流電池儲能新貴、總部位於上海的緯景儲能科技有限公司（以下簡稱緯景儲能）今年首次在上海進博會亮相。在此次展會期間，公司不僅與浙江省溫嶺市簽署了戰略合作協議，也在公司相關年度報告中做出了可持續發展的承諾。</p><p>11 月 6 日，澎湃新聞記者從緯景儲能位於進博會的展台現場瞭解到，緯景儲能承諾，從 2025 年起為社會提供超過 180 億度的年儲能電量，相當於 690 萬輛新能源車一年所需電量，年減少碳排放超過 1000 萬噸，相當於 1000 萬畝森林一年所吸收的二氧化碳。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/25.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本次進博會中緯景儲能的展台，澎湃新聞記者森寧攝</p><p></p><p></p><p>實現這一願景的主要路徑是其所專注的液流電池研發及規模化應用。就在 11 月 5 日的進博會開幕當天，緯景儲能與浙江省溫嶺市人民政府簽署合作協議，緯景儲能鋅鐵液流電池「超 G 工廠」項目將在浙江省溫嶺市落地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>緯景儲能聯合創始人、董事長葛羣表示，公司將以突破性的儲能技術和領先的智能製造能力，與溫嶺市在科技、製造、生態等領域展開深入合作，攜手打造液流電池產業鏈，構建互利共贏的儲能生態圈，推動能源綠色低碳轉型。</p><p>而此前不久，緯景儲能位於珠海的「超 G 工廠」投產，這是公司打造的淨零碳示範工廠，也將成為國內新型儲能液流電池的首個吉瓦級「黑燈工廠」。預計全面投產後，該廠產能將達到 6GWh。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「我們通常把新型儲能比作巨型‘充電寶’，在用電低谷時，它能儲存新能源發電量；在用電高峯時，它便可以釋放‘充電寶’的電量。通過增加儲能這一環節，能大幅提升新能源併網有效性，提供高質量電能。」在此前接受媒體採訪時，緯景儲能副總裁穀雨説。</p><p>跟人們更為熟知的用於儲能的鋰離子電池不一樣，液流電池的電能儲存在電池外面的電解液罐中，功率和能量在結構上解耦，電池本身內部並沒有電解液，能量儲存在電解液罐中。</p><p>緯景儲能的創始人兼副總裁陳攝軍此前向澎湃新聞記者表示，緯景儲能的鋅基液流電池技術，選取了鋅和鐵兩種本徵安全、儲備豐富、成本極低、價格波動平穩的金屬進行配對，保證了原材料極安全、易獲取、低成本。此技術有着 40 多年深度研發基礎，從美國 ViZn 公司引進後，緯景儲能又持續地進行了本土技術創新、產品迭代與降本。</p><p>在產品的落地方面，目前，公司的液流電池產品已經在山東日照的相關光伏配儲項目、上海楊浦濱江灰倉零碳智慧綜合能源中心項目中應用。</p><p>特別地，在上海楊浦灰倉項目中，設計配合灰倉屋頂佈置的太陽能光伏板，通過光儲充一體化系統為灰倉以及周邊的咖啡館、岸電充電樁、景觀照明設施等提供綠色電力，將充分開發利用區域內新能源資源，建設綠色環保的零碳新能源基礎設施。</p><p>不僅僅是優質儲能產品的應用將助力可持續發展，澎湃新聞記者瞭解到，在電池的生產過程中，公司也致力於節能減碳。例如，在珠海工廠的生產過程中，公司將大比例使用光伏等綠電，打造綠色建築，通過自動化、智能化製造實現對人工的替代。</p><p>此外還值得一提的是，也在此次進博會前夕，根據國家能源局發佈的公告，緯景儲能「鋅鐵液流新型儲能電池」等 58 個技術裝備（項目）被正式列入《第三批能源領域首台（套）重大技術裝備項目》。</p><p>據瞭解，能源領域首台（套）重大技術裝備是國內率先實現重大技術突破、擁有自主知識產權等能源領域關鍵技術裝備。</p><p>對於入選的項目，國家發改委、國家能源局將在相關政策上給予一系列支持，包括：依託工程優先納入相關規劃、支持裝備單一來源採購、上網電量指標安排、發電機組併網運行等方面保障示範任務落實，並鼓勵地方根據實際情況細化並落實知識產權、資金、稅收、金融、保險等。對緯景儲能未來實現其可持續承諾而言，這無疑也是極大利好。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:05:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197556</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197556</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/46.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197556_202311061905e6994062-b945-489f-9418-0c143421866f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，森寧]]>
            </author>
            <category>緯景儲能</category>
            <category>進博會</category>
            <category>儲能</category>
            <category>液流電池</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/46.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/47.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京鼓樓醫院：門診樓石膏板吊頂脫落致一人擦傷，原因調查中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，網傳南京鼓樓醫院天花板掉落。南京消防支隊此前回應稱，已到現場處置，無人員被困。</p><p>剛剛，南京鼓樓醫院發佈情況通報：2023 年 11 月 6 日下午 3 時 17 分許，我院門診四樓行人扶梯人口上方石膏板吊頂發生局部脫落，造成一名來院辦事人員頭部皮膚輕微擦傷。目前，事件原因調查及相關隱患排查正在進行中，醫院醫療就診秩序正常，感謝大家對南京鼓樓醫院的關心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><video class="cont_video" data-videoid="531989" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a728cbc1c5a54385943cac2787c191fd/hd/05b7ceeb-8466-47af-b838-9509bed9e95a-a92cd22a-e184-acb4-257e-a88e59d9f968.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231106/cb47866c68be4d21ac6c50430ed502ce-20231106182833585-1498808674161698290-e115f33e-4aa0-4d08-8736-dc0ecca7c91d.png" data-duration="00:10" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>據@荔枝新聞，此前消息，該事件發生於下午 3 時許，事發區域為鼓樓醫院門診大樓四樓走廊處。視頻顯示事發時一男子倒地，現場工作人員告訴荔枝新聞，該男子已就醫處理。目前事發現場已進行封閉管理，事發樓層其餘區域仍照常運轉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:05:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197533</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197533</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/889.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197533_20231106190507760171-8217-41ac-b301-3f8d2f44122b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@南京鼓樓醫院、@荔枝新聞]]>
            </author>
            <category>南京</category>
            <category>消防</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/889.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/890.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廠家迴應金箔紀念鈔消費糾紛：使用人民幣圖樣經官方授權]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531969" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cb44f12118fe4ce2af34c364a03799a8/hd/20231106171841806b402ca0b-7a51-46e0-ad90-c6555691589a-5334493e-f5e9-8a1d-2737-286a7034fb1e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/146/736.jpg" data-duration="01:09" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>某平台一些直播間仿擬郵政賬號，售賣自造金箔紀念鈔引發消費糾紛。涉事廠家人員迴應，使用人民幣圖樣獲得官方授權，末端銷售存在不當推廣行為，已督促整改。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:03:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197352</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197352</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：林蓉，素材來源：相關人士，網絡]]>
            </author>
            <category>金箔紀念鈔</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/146/736.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/146/737.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[共商全球生態文明共建大計！澎湃新聞承辦虹橋論壇分論壇，三國副總理致辭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，第六屆虹橋國際經濟論壇「發展綠色投資貿易，共建全球生態文明」分論壇在國家會展中心（上海）舉辦。本次分論壇由商務部、聯合國貿易和發展會議、聯合國開發計劃署共同主辦，澎湃新聞承辦。</p><p>在分論壇上，中國商務部副部長兼國際貿易談判副代表凌激、聯合國貿易和發展會議祕書長麗貝卡·格林斯潘、聯合國副祕書長兼聯合國開發計劃署副署長徐浩良做了開幕致辭。越南副總理陳紅河、阿塞拜疆副總理沙欣·穆斯塔法耶夫、斐濟副總理卡米卡米加做了特別緻辭。尼泊爾工業、商業與供應部長拉梅什·裏賈爾、國務院發展研究中心副主任隆國強、交通銀行行長劉珺、中國太平洋保險總裁傅帆做了主旨演講。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國商務部副部長兼國際貿易談判副代表凌激</p><p></p><p>「歡迎各國分享中國綠色低碳市場的紅利。」凌激在開幕致辭中表示，中國是全球最大的可再生能源市場，也是全球最大的新能源生產國、消費國和出口國。中國願與各國在技術、研發、生產等方面深化合作，分享中國超大市場機遇，加速全球能源轉型進程。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聯合國貿易和發展會議祕書長麗貝卡·格林斯潘</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聯合國副祕書長兼聯合國開發計劃署副署長徐浩良</p><p></p><p>麗貝卡·格林斯潘在致辭中強調，發展綠色投資貿易，共建全球生態文明，是非常重要的課題。不管對於發展中國家，還是發達國家來説，都需要採取行動。希望我們攜手互學互鑑，開拓一條向着未來共同發展的道路。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/805.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越南副總理陳紅河</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿塞拜疆副總理沙欣·穆斯塔法耶夫</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/19.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斐濟副總理卡米卡米加</p><p></p><p>陳紅河在致辭中表示，我們需要國際性的合作構建全球生態文明，全球挑戰需要全球合作，我們需要多邊主義。應該去實施一些有效的戰略和倡議，就像「一帶一路」倡議。</p><p>本場分論壇旨在彙集來自政府機構、國際組織、學術界和產業界的高級別代表和專家的不同觀點，共同探討如何更好地利用貿易和投資來擴大發展和氣候融資規模，並通過重塑全球貿易和投資政策議程來促進綠色技術發展和創新。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圓桌討論環節</p><p></p><p>在圓桌討論環節，聯合國貿發會議全球化與發展戰略司司長柯睿智、聯合國開發計劃署伊斯坦布爾私營部門發展國際中心主任薩巴·蘇卜哈尼、遼寧大學校長餘淼傑、超威半導體公司高級副總裁哈里·沃林、百事公司全球首席集團事務官斯蒂芬·基霍就生態文明建設、氣候投資可持續性、踐行可持續發展目標等問題，發表了精彩見解。</p><p>在當天的論壇上，聯合國貿易和發展會議經濟事務官員王大為還發布了研究成果《中國綠色低碳發展政策經驗：南南合作視角》，報告從中國如何成功融入全球經濟、為發展中國家提供可借鑑經驗，以及實現「3060」雙碳目標政策策略等多個角度，分析中國與南南合作的成功之處及影響力。聯合國開發計劃署駐華代表處首席經濟學家、研究與政策中心負責人闞薇瀾就成果發佈內容發表觀點。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新聞總裁、總編輯劉永鋼</p><p></p><p>澎湃新聞總裁、總編輯劉永鋼做總結致辭。他表示，當前氣候變化問題已經迅速接近了臨界點，這也意味着我們經濟發展正面臨着轉型重大關口。在這個過程中，綠色投資貿易不僅為全球經濟注入新的活力、催生更多增長點，還將為應對氣候變化和保護生態環境做出不可或缺的貢獻。</p><p>作為虹橋國際經濟論壇媒體合作伙伴，澎湃新聞深度參與論壇新聞宣傳、分論壇承辦等多方面工作。在第六屆進博會倒計時 100 天之際，澎湃新聞參與第六屆虹橋國際經濟論壇主題議題發佈解讀會籌辦工作，並主持圓桌環節；9 月 15 日，澎湃新聞承辦第六屆虹橋論壇分論壇板塊宣介及議題前瞻研討活動；11 月 5 日，澎湃新聞承辦「發展綠色投資貿易，共建全球生態文明」分論壇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:23:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196075</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/132/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196075_20231106182387074224-b5b2-4bf2-ad8d-fa3ff356f71f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，彭豔秋]]>
            </author>
            <category>虹橋論壇</category>
            <category>綠色投資</category>
            <category>生態文明</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/132/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/132/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[萬科：境內外債務一定會保障如期兌付，資金情況確保安全]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>面對近期萬科債券的非理性波動，11 月 6 日，萬科與境內外金融機構舉行三季度業績説明會，會上萬科統一與金融機構交流經營情況及近期二級市場債券價格波動事宜。</p><p>據悉，深圳市國資委黨委書記、主任王勇健；深圳國資委黨委委員、二級巡視員葉新明；深圳地鐵集團董事長辛傑；萬科董事長鬱亮、萬科總裁祝九勝、萬科副總裁兼財務負責人韓慧華等出席會議。</p><p>會議現場，深圳市國資表示，深圳地鐵成為萬科股東後，深圳國資出台專門制度，將萬科納入統計範圍，萬科的總資產、淨利潤在深圳國資中佔比超三成，萬科對深圳國資有着重要的影響。</p><p><strong>同時，深鐵集團表示，「萬科不是一個人在戰鬥，萬科背後是深鐵，深鐵背後是深圳市國資委」。</strong></p><p>深圳市國資委表示，萬科具備足夠的安全性，沒有財務風險、管理風險，是深圳國資體系重要成員。如有需要或遭遇極端情況，我們有充分信心、足夠的資金資源和工具，通過一切可能的市場化、法制化手段幫助萬科積極應對。</p><p>根據萬科 2022 年年報，截至 2022 年 12 月 31 日，深鐵集團持有萬科 A 股股份 3242810791 股，佔萬科股份總數的 27.88%，為萬科的第一大股東。而深鐵集團則是深圳市國資委直管的國有獨資大型企業。</p><p>會上，萬科主動分享了公司三季度最新經營情況。現金流層面，截至三季度末，萬科持有貨幣資金 1037 億元，對短期債務覆蓋倍數為 2.2 倍。</p><p><strong>萬科表示，對於境內外債務一定會保障如期兌付，市場完全不需要為此擔心。</strong>融資層面，萬科與主要金融機構保持了長期戰略夥伴關係，融資渠道仍然暢通。今年 1-10 月，萬科新增融資金額超過 850 億元，其中境內新增融資平均利率僅 3.64%。</p><p>萬科管理層強調，<strong>萬科一直保持常態化的日周月季滾動現金流管理和壓力測試，對資金情況實時可知可視可控，通過前置預案，確保公司安全。</strong>同時，萬科追求的「安全」，不僅是流動性的底線安全，還是兼顧發展的安全。過去 14 年，萬科經營性現金流始終保持為正，今年在一、二線城市新補充 39 個優質項目的情況下，萬科依然實現了正向經營性現金流。</p><p>鬱亮在會上表示，感謝深圳市國資委和深鐵集團在關鍵時刻對萬科強大、有力、源源不斷的支持，對管理團隊的長期信任，相信大家攜手一道，一定能邁過行業這道關口。</p><p>鬱亮坦言，「黎明前總是最冷的時候，但還是要對將來有信心。」他表示，萬科對市場一直有信心，但冰凍三尺非一日之寒，不能指望政策解決所有問題。</p><p>鬱亮指出，8 月以來各地出台了許多支持合理住房需求的政策，給需求釋放創造了條件。目前還存在的難點是「想買」的問題，就是恢復消費者的信心。要做到這一點，首先需要行業保持穩定。一個總是出問題的行業，消費者信心很難鞏固，保持行業穩定需要市場各方共同努力。恢復信心其次是需要時間，每一輪房地產週期調整，從政策底到市場底，再逐步修復到合理水平，都需要時間。近兩年壓力大的原因，在於商品住宅建設交付洪峯與銷售連續下滑疊加在了一起，但從行業施工情況看，到明年下半年這一疊加過程就能基本結束。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:23:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197289</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197289</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/555.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197289_202311061823a84b7fad-af3d-4323-a149-be5d65fe847f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>深圳國資委</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/555.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/556.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何立峯將於 11 月 8 日至 12 日訪問美國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部發言人汪文斌宣佈：應美國財政部部長耶倫邀請，中共中央政治局委員、國務院副總理、中美經貿中方牽頭人何立峯將於 11 月 8 日至 12 日訪問美國。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197494</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197494</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/645.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197494_202311061832ada242a7-e64a-4bda-b827-99311a77bc55.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>何立峯訪美</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/645.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/646.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美以涉俄為由將部分中國實體列入「特別清單」，商務部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>有記者問：近日，美國財政部以涉俄為由，宣佈將部分中國實體列入「特別指定國民清單」，請問中方對此有何評論？</strong></p><p><strong>答：</strong>中方注意到有關情況。美方做法是典型的單邊制裁和「長臂管轄」，破壞國際貿易秩序和規則，影響全球產業鏈供應鏈安全穩定，中方對此強烈不滿，堅決反對。美方應立即停止對中國企業的無理打壓。中方將堅決維護中國企業的合法權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:47:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197449</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197449</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/472.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197449_202311061800f578b88b-f374-4e21-aef9-434aed632969.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[商務部網站]]>
            </author>
            <category>中國實體</category>
            <category>商務部</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/472.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/473.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜「國道收費」為何觸動輿論敏感神經？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國道又開始收費了？近日，關於 205 國道（G205）宿淮收費站開徵車輛通行費的話題，引起輿論熱議。</p><p>過去幾年，非高速公路取消收費成為趨勢，一些地方的收費站紛紛被拆除。如今年年初，浙江宣佈取消國道嘉興段收費項目，七星、洪合收費站被撤銷。據悉，該收費站原定收費期限到 2032 年，提前結束收費，及時迴應羣眾「走好路、走暢路」呼聲。上個月，國道 324 泉州段改線出城，也曾以明確的「免費」贏得好評。</p><p>這些越來越「常見」的信息，給了社會一個預期：以後國道收費站將逐漸退出歷史舞台。也因此，205 國道宿淮收費站開徵車輛通行費，讓輿論場有些意外。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/72.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>就現階段來看，由於「地域間發展不平衡、不充分」的矛盾，一些經濟發展較為落後的地區，仍保留一定的國道收費站，這背後有償還債務、經營性運作、歷史遺留等諸多問題。</p><p>事實上，一些新建國道在開通時也依舊在收費。比如今年 8 月份，吉林省批覆同意國道牙克石至四平公路嫩江大橋收費站開通收費；去年 6 月，湖北 207 國道荊門市桃園至子陵一級公路建成通車試運營收費。</p><p>2018 年年底，交通運輸部曾就備受關注的收費公路「一法兩條例」公開徵求意見。其中，《收費公路管理條例（修訂草案）》明確，今後只能新建高速收費公路，不再新建收費的一級公路、二級公路和獨立橋樑、隧道，存量的會隨着收費期屆滿或政府提前回購等方式，逐步有序停止收費。</p><p>而我國現行《公路法》規定，符合國務院交通主管部門規定的技術等級和規模的下列公路，可以依法收取車輛通行費：（一）由縣級以上地方人民政府交通主管部門利用貸款或者向企業、個人集資建成的公路；（二）由國內外經濟組織依法受讓前項收費公路收費權的公路；（三）由國內外經濟組織依法投資建成的公路。</p><p>可見，「國道不收費」雖然在輿論上佔據聲勢，但具體到實操層面，依然面臨很多阻礙。據報道，205 國道宿淮收費站是按照政府還貸公路管理，由宿遷、淮安兩市進行聯合收費，收費期限從開徵車輛通行費之日起計算，在收費站運行兩年後再進行評估覈定。兩年的觀察期，或許也是想觀察一下輿論反應。</p><p>網上還有消息稱，之所以沒有取消 205 國道新蓋收費站，是因為當地現在的車流量太大，已經嚴重影響城市發展。這個理由顯然存疑。如果實在是因為流量過大，再不濟也可以採用限號的措施，大可不必動用「收費」這一招。</p><p>而且，建設收費站，本身也有不小的成本，並且還會影響車輛通行效率，另外，收費也會抬升貨運的物流成本，這種成本又會進一步轉嫁給產業鏈上下游。</p><p>還要看到，少收費或者不收費，很多時候是一種雙贏甚至多贏的選擇。比如近年來，新能源汽車免徵車輛購置稅，極大激發了我國消費者購買新能源車的熱情，也催生了相當數量的新能源汽車企業、形成了相當規模的新興製造業，也使得我國在這一重要賽道搶佔先機。</p><p>同樣的道理，國道不收費，人們的出行成本和物流成本都會降低，就可以間接地激發很多行業的活力，這背後能誕生多大的社會效益，是不能用簡單的加減法去計算的。</p><p>近些年，國家層面一直致力於減稅降費，每年的政府工作報告裏，都會有過去一年減稅降費的成績和未來一年的目標計劃。不只是交通運輸領域，幾乎各個公共行業少收費、不收費，都正在成為一個趨勢。</p><p>對社會而言，如果絕大多數車主已經習慣了國道不收費，甚至對於新生代司機來説，在他們的印象中就沒有「國道收費」這回事，那麼只能做減法不能做加法的趨勢，就是不可逆的。我們相信，減稅降費的主基調不會變，國道上的收費站，也終將退出歷史舞台。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:43:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197397</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197397</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/99.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197397_202311061746a2df6309-7acc-4594-9dd1-4624404263d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃評論員，與歸]]>
            </author>
            <category>國道收費</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/99.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/100.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[下半年首場寒潮來襲：內蒙古、黑龍江多地發佈暴雪紅色預警]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 4 日 18 時，中央氣象台發佈今年下半年來首個暴雪橙色預警，18 時 50 分，中國氣象局調整重大氣象災害（寒潮）四級應急響應為重大氣象災害（寒潮、暴雪）三級應急響應。11 月 6 日，中央氣象台持續發佈寒潮、暴雪、大風預警。</p><p>中央氣象台預計，未來三天受強冷空氣影響，內蒙古東南部、東北地區大部等地部分地區有中到大雪或雨夾雪。</p><p>下半年首場寒潮暴雪來襲，內蒙古和東北地區各省都已提前啓動應急響應。截至澎湃新聞（www.thepaper.cn）發稿時，內蒙古、黑龍江多地已發佈暴雪紅色預警信號。</p><p><strong>內蒙古多地發佈暴雪紅色預警</strong></p><p>11 月 4 日 21 時，內蒙古自治區氣象局將寒潮、暴雪四級應急響應提升至三級，全力應對本輪寒潮暴雪天氣過程。</p><p>內蒙古自治區氣象局密切監視天氣變化，在 10 月 30 日、11 月 1 日、11 月 5 日連續向自治區黨委、政府總值班室發送 3 期重大氣象信息快報，為政府部門跟進防範應對降（雨）雪、降溫、大風天氣過程提供了及時精準決策依據；11 月 4 日，自治區防汛抗旱指揮部辦公室印發《關於做好防範低溫雨雪等災害性天氣工作的緊急通知》，要求氣象部門及時發佈氣象預警信息，應急管理、交通運輸、農牧、電力通信等部門做好臨災「響應」與「叫應」機制，確保預警信息全覆蓋。</p><img alt="" style="width:552px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/144/601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 1 日夜間至 2 日，內蒙古自治區鄂溫克族自治旗迎來入冬以來首場暴雪天氣過程。 圖片來源：鄂溫克族自治旗交通運輸局</p><p></p><p>啓動應急響應以來，自治區氣象台加密天氣會商，滾動製作「短期區域天氣預報」「中期逐日天氣預報」「大風藍色預警信息」「寒潮藍色預警信息」等信息；自治區氣象服務中心通過蒙漢雙語電視天氣預報節目和新媒體視頻及時發佈降雪、寒潮、道路結冰等氣象預報預警信息，提醒公眾加強防範；自治區生態中心發佈牧用天氣預報，提醒牧區積極做好牲畜防寒保暖工作。各盟市氣象局密切監視天氣變化，加強應急值守，做好氣象災害加密監測、預報預測預警和信息報送等各項工作。</p><p>截至澎湃新聞發稿時，內蒙古赤峯市，通遼市奈曼旗、科爾沁區等多地已發佈暴雪紅色預警。</p><p>內蒙古通遼市科爾沁左翼中旗氣象台 11 月 06 日 15 時 16 分發布暴雪紅色預警信號：6 小時內白興吐蘇木、努日木鎮、門達鎮、協代蘇木、架瑪吐鎮、勝利鄉、巴彥塔拉鎮、白音塔拉農場降雪量將達 15 毫米以上，其餘地區降雪量已達 10 毫米以上且降雪持續，已經對交通或者農牧業有較大影響。</p><p><strong>吉林：啓動暴雪、寒潮三級應急響應</strong></p><p>11 月 5 日，吉林省召開雨雪天氣防範應對工作部署會議，省委領導對防範應對此輪雨雪天氣過程作出部署。應急管理、氣象、公安、交通運輸、電力等部門負責人蔘加會議。</p><p>會議要求交通運輸部門要提前做出安排，高速服務區做好應急準備工作，防範「風吹雪」造成服務區擁堵；在重點路段、國省幹線的極端陡坡重要交叉口，要有專人管護人員到位；公安和民政部門做社會面防控、特別要注意室外人員的安全。電力部門要做好強化電網設備保障工作，加強後備搶修隊伍，加強組織能力和快速搶修覆電的能力，同時做好應急發電車重點區域安排。</p><p>11 月 5 日 11 時 30 分，吉林省長春市氣象局啓動暴雪、寒潮三級應急響應，要求各單位密切監視天氣變化，提前發佈預報預警信息，強化臨災預警「叫應」，跟蹤開展服務。</p><p>為應對此次天氣過程，吉林全市氣象部門強化遞進式服務。市氣象局發佈重大氣象報告，通過媒體迅速向公眾傳播，對可能出現的凍雨時段和地點進行精細化預報，從交通運輸、農業、電力和公眾四方面給出防範建議。市氣象台通過應急局工作羣、氣象災害防禦指揮部工作羣、極端天氣災害工作羣、冬季清雪氣象服務羣、長春換電站安全運營保障工作羣等渠道及時發佈氣象預報信息，發佈清雪除冰氣象專刊 1 期，城市交通專刊 1 期。5 日，市氣象台發佈暴雪橙色預警信號，並通過氣象災害防禦指揮部聯絡羣、手機短信、傳真、郵箱、微博、微信等方式向市氣象災害防禦指揮部成員單位和公眾發佈。</p><p><strong>黑龍江：啓動二級應急響應，聯動應對暴雪天氣</strong></p><p>目前，黑龍江省氣象局已啓動暴雪Ⅱ級應急響應，各地各部門迅速進入Ⅱ級應急響應狀態，全力應對暴雪天氣過程。截至澎湃新聞發稿時，黑龍江七台河市、雞西市、牡丹江海林市、寧安市等地已發佈暴雪紅色預警。</p><p>此次天氣過程影響範圍廣、降雪量大、災害種類多，有凍雨、暴風雪、道路結冰等。對此，11 月 3 日，黑龍江省氣象局發佈《重大氣象信息專報》，詳細分析了 11 月 1 日至 3 日以來全省降水情況以及 5 日至 6 日全省降雪分佈區域和雪量情況，對可能發生的氣象災害風險進行預估，並第一時間向省委、省政府及相關部門報送，為暴雪天氣防禦應對提供了氣象支撐。</p><p>全省氣象部門加強值班值守，強化責任落實。加強國省市縣四級會商研判，進一步對省內重點降雨降雪區域和可能引發的次生災害風險進行提示，並給出合理建議，第一時間啓動氣象災害預警「叫應」工作。同時加強媒體合作宣傳，通過媒體矩陣及時發佈雨雪、大風天氣等預報預警信息和科普知識，為相關部門和公眾做好應急準備和處置工作提供有力支撐。</p><p>黑龍江省生態環境廳 11 月 5 日發佈生態環境領域應對重大氣象災害工作提示，要求各級生態環境部門落實各項環境應急防範措施，確保全省生態環境安全穩定。</p><p>生態環境廳要求，各級生態環境部門加強會商研判，科學研判災害性天氣可能導致的突發環境事件風險，有針對性地採取防範應對措施。尤其是防範交通運輸事故引發的次生突發環境事件，避免污染物進入松花江、黑龍江、烏蘇裏江、綏芬河等界江界河一級二級支流，確保水環境安全，有效防範次生突發環境事件的發生。</p><p><strong>遼寧：啓動寒潮、暴雪三級應急響應，應對寒潮天氣</strong></p><p>自 10 月 30 日起，遼寧省氣象局面向省委、省政府和有關部門及省級重點行業用戶發佈雨雪、寒潮、大風天氣預報、氣象災害影響及其對策建議等，並滾動提供精細化預報。遼寧省（區）氣象局已啓動寒潮、暴雪三級應急響應，全力應對寒潮、暴雪天氣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/144/602.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日 7 時，遼寧省葫蘆島市建昌縣交通運輸局交通事務服務中心在收到氣象部門發佈的預警後，對縣道路進行巡查。 圖片來源：建昌縣交通運輸局</p><p></p><p>受東北冷渦影響，11 月 6 日至 7 日，遼寧省撫順地區將出現大雨轉中到大雪天氣。針對此次大範圍降雪降溫天氣過程，撫順市氣象局提早準備、高度重視、周密部署。在 5 日 11 時向市政府和有關部門報送了重要天氣報告，提醒政府及相關部門提前採取防範措施；加強值班值守和天氣會商工作，預報員和觀測員在一線密切監測天氣變化，加密觀測雪情，及時通過預警大喇叭、手機短信、電子顯示屏、微博、短信等多渠道進行發佈；及時啓動應急響應，在 5 日 12 時啓動暴雪四級及寒潮三級應急響應。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:36:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196972</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>寒潮</category>
            <category>內蒙古</category>
            <category>黑龍江</category>
            <category>吉林</category>
            <category>遼寧</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/145/525.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/145/526.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】在進博會感知中國、讀懂中國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/141/317.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「進博時間」再度開啓。11 月 5 日，國家主席習近平向第六屆中國國際進口博覽會致信強調，中國將始終是世界發展的重要機遇，將堅定推進高水平開放，持續推動經濟全球化朝着更加開放、包容、普惠、平衡、共贏的方向發展。國務院總理李強出席開幕式並發表主旨演講。</p><p>在世界經濟面臨諸多不確定性的背景下，連續六屆進博會的成功舉辦，是國際貿易發展史上的創舉，也向世界釋放出中國持續推進高水平對外開放、與各國共享發展機遇的強烈信號。作為新冠疫情後首次全面恢復線下舉辦的全球經貿盛會，第六屆進博會也是世界再一次感知中國、讀懂中國的重要窗口。</p><p>每年如期而至的進博會，是展現中國經濟強大韌性與蓬勃活力的鮮活場景。今年前三季度中國國內生產總值同比增長 5.2%，最終消費支出對經濟增長貢獻率為 83.2%，國際組織和機構紛紛上調中國經濟增長預期。</p><p>進博會會場內，展品變商品、展商變投資商、「頭回客」變「回頭客」，來自世界各地的企業紛紛選擇與中國牽手，就是因為這個 14 億多人口、4 億多中等收入羣體構成的全球第二大消費市場和第一大網絡零售市場，正持續發揮其吸引力。正如許多外國展商負責人所言，「如果不來中國，就無法達到維持全球競爭力所需的經濟規模。」</p><p>每年如期而至的進博會，是展現中國堅定不移推進高水平開放的重大舉措。本屆進博會上，約 200 家企業連續 6 年簽約參展，超過 3400 家參展商和近 41 萬名專業觀眾註冊報名，世界 500 強和行業龍頭企業數量創歷年新高……「進博朋友圈」持續擴大，就是因為進博會始終致力於以開放紓發展之困、以開放匯合作之力、以開放聚創新之勢，讓中國大市場成為世界共享的大市場。</p><p>自由貿易試驗區不斷升級、長三角一體化發展國家戰略全面實施、打造面向世界的「彩虹橋」……近年來中國在進博會上宣佈的一系列擴大開放舉措逐一落實，再次向世界證明，中國開放的大門不會關閉，只會越開越大。</p><p>每年如期而至的進博會，是展現中國推動世界同舟共濟、共謀發展的廣闊舞台。進博會為最不發達國家提供免費標準展位和費用減免措施，前 5 屆累計吸引 43 個最不發達國家推薦企業參展。李強總理在主旨演講裏分享的三個「進博故事」，不僅説明進博會正在為全球提供更多國際公共產品服務，還強調了讓合作共贏惠及世界的中國立場、中國態度。</p><p>本屆進博會的主題為「新時代，共享未來」。當前世界面臨各種挑戰，單邊主義和保護主義上升，多邊主義和自由貿易體制受到衝擊。然而歷史早已證明，相通則共進，相閉則各退。人類要創造的新時代，應該是推動經濟全球化不斷向前，增強各國發展動能的嶄新時代；世界要共享的未來，應該是各國人民攜手同心共護家園、共享繁榮的美好未來。</p><p>透過進博會這個窗口，人們看到了乘風破浪、持續前行的中國經濟大船，讀到了中國與世界的深度聯結、雙向奔赴，也會看見開放、合作為全球發展帶來的光明前景。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:05:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/141/282.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196837_2023110617051b8f8167-8dff-45ed-ab44-9e3095ec1d43.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>進博會</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/141/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/141/284.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融辦、中央金融工委多名領導亮相]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央金融工作會議於日前召開後，多名中央金融委員會辦公室（簡稱「中央金融辦」）、中央金融工作委員會（簡稱「中央金融工委」）領導現已亮相。</p><p>據微信公眾號「金融時報」11 月 6 日報道，11 月 3 日，中央金融工作委員會召開會議，傳達學習中央金融工作會議精神，中央金融委員會辦公室主任、中央金融工作委員會書記何立峯出席會議並講話，強調學習貫徹中央金融工作會議精神是金融系統當前最重要的政治任務，各金融單位黨委（黨組）主要負責同志要帶頭學習、帶頭宣講、帶頭貫徹，帶動全系統在貫徹落實會議精神上走深走實。</p><p>中央金融委員會辦公室分管日常工作的副主任、中央金融工作委員會分管日常工作的副書記王江傳達了中央金融工作會議精神，中央金融委員會辦公室副主任夏先德、中央金融工作委員會副書記秦斌，中央金融管理部門、中管金融企業黨委（黨組）主要負責同志等參加會議。</p><p>上述報道顯示，何立峯已任中央金融辦主任、中央金融工委書記，王江已任中央金融辦分管日常工作的副主任、中央金融工委分管日常工作的副書記，夏先德已任中央金融辦副主任，秦斌已任中央金融工委副書記。</p><p>其中，何立峯為二十屆中央政治局委員，國務院副總理、黨組成員。不久前的新華社報道披露，他已任中央財經委員會辦公室主任。</p><p>王江曾任中國光大集團股份公司黨委書記等職。在 5 月 18 日的國家金融監督管理總局揭牌儀式上，他已經以中央金融辦分管日常工作的副主任身份出席活動。</p><p>出任中央金融辦副主任的夏先德此前曾任財政部黨組成員、副部長等職，擔任中央金融工委副書記的秦斌此前曾任中央第七巡視組組長等職。</p><p>根據 2023 年 3 月的黨和國家機構改革方案，組建中央金融委員會。加強黨中央對金融工作的集中統一領導，負責金融穩定和發展的頂層設計、統籌協調、整體推進、督促落實，研究審議金融領域重大政策、重大問題等，作為黨中央決策議事協調機構。設立中央金融委員會辦公室，作為中央金融委員會的辦事機構，列入黨中央機構序列。</p><p>不再保留國務院金融穩定發展委員會（簡稱「國務院金融委」）及其辦事機構。將國務院金融穩定發展委員會辦公室職責劃入中央金融委員會辦公室。</p><p>組建中央金融工作委員會。統一領導金融系統黨的工作，指導金融系統黨的政治建設、思想建設、組織建設、作風建設、紀律建設等，作為黨中央派出機關，同中央金融委員會辦公室合署辦公。將中央和國家機關工作委員會的金融系統黨的建設職責劃入中央金融工作委員會。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 08:38:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196287</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196287</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/140/628.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196287_2023110616383304fa6b-f138-46d1-9570-bfabc9b8c230.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>中央金融辦</category>
            <category>中央金融工委</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/140/628.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/140/629.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部部長：防範化解規模性失業等重大風險，確保就業形勢總體穩定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>就業是經濟發展的「晴雨表」、社會穩定的「壓艙石」。今年就業總量壓力較大，「招工難」「就業難」並存的結構性就業矛盾依然突出。當前就業形勢怎麼樣？隨着 2024 屆畢業生陸續進入就業市場，如何持續穩就業特別是促進高校畢業生就業？人力資源社會保障部黨組書記、部長王曉萍接受了新華社記者採訪。</p><p><strong>就業實現穩定增長，失業率平穩回落</strong></p><p><strong>問：請問當前就業形勢怎麼樣？人社部門採取了哪些穩就業舉措？</strong></p><p><strong>答：</strong>今年以來，我國就業形勢總體改善，保持基本穩定。<strong>1 至 9 月，全國城鎮新增就業 1022 萬人，完成全年目標任務的 85%。9 月末城鎮調查失業率為 5%，低於 2019 年同期水平。高校畢業生等青年就業基本穩定、持續好轉，</strong>農村勞動力外出務工規模繼續增加，3297 萬脫貧人口實現務工增收。</p><p>在經濟運行不確定因素增多的情況下，我們實現了就業穩定增長、失業率平穩回落。這一成績的取得，根本在於習近平新時代中國特色社會主義思想的科學指引。黨中央、國務院將就業擺在經濟社會發展的優先位置，把穩就業提高到戰略高度通盤考慮，各方面加力推進，廣大企業家和勞動者努力進取，為就業形勢穩定提供了有力保障。</p><p>經濟持續恢復向好有力支撐了就業改善。解決就業問題，根本要靠經濟發展。今年前三季度 GDP 同比增長 5.2%，這一增速在世界主要經濟體中名列前茅，是拉動就業增長的關鍵所在。同時，服務業加快恢復，服務業增加值佔 GDP 比重同比提高 1.4 個百分點，達到 55.1%，經濟社會發展就業帶動力不斷增強。</p><p>政策紅利加速釋放為就業增長注入了強勁動力。穩就業政策調整優化，穩崗返還政策持續實施，吸納就業補貼延續拓展，一次性擴崗補助及時重啓，形成了穩崗擴就業的系統性、全鏈條政策支持體系。今年以來，各級政府各類資金直接支持就業創業超過 2000 億元。</p><p>就業服務和職業培訓擴面增效提升了匹配效率。春風行動等就業服務活動高頻率開展，市場崗位信息更加豐富，市場匹配效率不斷提升。「技能中國行動」深入實施，補貼性職業技能培訓規模超過 1300 萬人次。</p><p>重點羣體精準幫扶兜牢了民生底線。高校畢業生等青年就業抓早抓實抓細，就業創業推進計劃深入實施，市場化就業機會和政策性崗位穩中有增。就業援助制度不斷健全，城鄉困難羣眾就業得到積極保障。</p><p>從未來走勢看，經濟回升向好勢頭將持續鞏固，穩就業積極因素不斷累積，我們對保持就業形勢穩定充滿信心。當然也要看到，當前市場崗位需求總量雖然多於求職人數，但與老百姓對工作收入、社會保障、穩定發展等方面的期待仍有一定差距，我們將繼續為之努力奮鬥，推動實現高質量充分就業。</p><p><strong>把握恢復向好勢頭，多舉措加力穩就業</strong></p><p><strong>問：穩就業成績來之不易，如何持續鞏固就業恢復向好態勢？</strong></p><p><strong>答：</strong>穩定和擴大就業，既是保障和改善民生的關鍵所在，也是鞏固經濟恢復發展基礎的重要支撐。下一步，我們將以強化就業優先為導向，以促進供需匹配為關鍵，以夯實基層服務為基礎，以推進數據賦能為支撐，以加強監測預警為底線，加快構建部門協同、系統聯動、服務精準、管理科學的高質量充分就業工作體系，全力促進就業形勢持續好轉。</p><p>全力強化就業優先政策導向。堅持目標優先，將就業作為經濟社會發展的優先目標，將就業工作成效納入高質量發展評價體系。堅持政策優先，推動財政、貨幣、投資、消費、教育等經濟社會政策與就業政策聯動，集成政策對就業的牽引力，提升經濟社會發展對就業的帶動力。堅持保障優先，強化責任落實，構建就業一體化工作推進機制。</p><p>全力促進市場供需匹配。着力引導需求，推動現代化產業體系與人力資源協調發展，支持發展吸納就業能力強的產業和企業，在促進區域協調發展、全面推進鄉村振興中挖掘新的就業增長點。着力優化供給，深入推進「技能中國行動」，大力推進技工教育高質量特色發展，大規模開展面向企業職工、重點羣體的專項培訓。</p><p>全力夯實基層就業服務。構建壯大基層社區專業化服務隊伍、提升便民化服務能力、滿足羣眾多樣化就業需求的「家門口」服務機制，對就業任務重、百姓需求量大的社區加強力量配備和資源傾斜。強化便捷高效，推行 15 分鐘就業服務圈，增強公共服務均衡性、可及性。</p><p>全力推進數字賦能就業。加快數字化轉型，構建覆蓋勞動者求職就業創業全過程、橫向縱向互聯互通的一體化、數字化信息平台。加快業務重塑，推進就業、社會保險、勞動用工、人才人事工作協同，通過業務聯動、數據共享、實名管理，精準落實政策、科學服務決策、主動防控風險，打造工作新模式。</p><p>全力加強就業監測預警。注重兜底保障，完善重點羣體就業支持體系，<strong>着力促進青年特別是高校畢業生、農村勞動力特別是脫貧人口、就業困難人員等重點羣體就業，切實兜住兜牢民生底線。注重底線思維，健全風控體系，堅決防範化解規模性失業等重大風險，確保就業形勢總體穩定。</strong></p><p><strong>重中之重抓好高校畢業生等青年就業</strong></p><p><strong>問：當前還有部分離校畢業生未落實工作，2024 屆畢業生已逐漸進入就業市場。下一步將從哪些方面促進青年就業？</strong></p><p><strong>答：</strong>近年來，我國青年人口總量穩中有增，高校畢業生規模持續增加，促進就業任務依然繁重。我們將統籌把握青年特點和就業工作規律，堅持市場導向與政府促進並重、需求引領與供給優化並舉，從五方面不斷健全促進高校畢業生等青年就業工作的長效機制。</p><p>在工作格局上，注重將市場決定性作用和更好發揮政府作用緊密結合。強化政策激勵經營主體吸納就業，進一步拓展數字經濟、綠色經濟、新型消費等領域的知識型、管理型、技能型就業機會。全力穩定公共部門崗位供給，加大基層就業服務項目實施力度，開發科研助理、社區服務等就業崗位。</p><p>在方式方法上，注重將普遍服務與精準施策緊密結合。提高公共就業服務均衡可及水平，健全就業公共服務體系，讓高校畢業生等青年無論在戶籍地、學籍地、求職地，無論是離校前還是離校後，都可以享受到均等便捷的基本公共服務。統籌好各項招聘招錄時間，提供多層次、多樣化培訓見習機會，提高服務的精準性、有效性。</p><p>在能力提升上，注重將短期培訓與中長期培養緊密結合。對接當前所急，針對青年能力與企業需求錯配的問題，加強產教融合、校企合作，推廣企業新型學徒制，大規模開展職業培訓，加快培養一批急需緊缺技能勞動者。服務長遠所需，針對人才供給結構與產業發展需要的錯配問題，協同教育部門健全人才需求與學科專業調整聯動機制，加快建設與現代化產業體系相適應的知識型、技能型、創新型勞動者大軍。</p><p>在服務供給上，注重將數字賦能與基層治理緊密結合。順應青年特點，通過數字賦能改進服務手段，將服務陣地向線上拓展，以他們喜聞樂見的方式提供更多便捷化的線上服務。同步夯實線下服務根基，健全主動聯繫、按需服務、定期回訪機制，更好促進青年就業。</p><p>在觀念引領上，注重將尊重意願與加強引導緊密結合。對自主創業、靈活就業的青年，提供項目推薦、場地支持、金融服務等一攬子扶持，完善促進靈活就業的激勵政策和安全保障措施。同時加強見習實習、政策激勵，引導支持廣大青年更好選擇職業和工作崗位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 08:26:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196213</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196213</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/135/507.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196213_202311061626fc23b6a7-0e55-4077-bd5f-efc3fb9bb40c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜琳/新華社]]>
            </author>
            <category>就業</category>
            <category>失業率</category>
            <category>青年就業</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/135/507.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/135/508.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平會見全國「楓橋式工作法」入選單位代表，蔡奇李希參加會見]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平 6 日上午在北京人民大會堂親切會見全國「楓橋式工作法」入選單位代表，向他們表示誠摯問候和熱烈祝賀，勉勵他們再接再厲，堅持和發展好新時代「楓橋經驗」，為推進更高水平的平安中國建設作出新的更大貢獻。</p><p>中共中央政治局常委、中央辦公廳主任蔡奇，中共中央政治局常委、中央紀委書記李希參加會見。</p><p>上午 10 時 30 分，習近平等來到人民大會堂東大廳，全場響起熱烈掌聲。習近平等向代表們揮手致意，同大家親切交流併合影留念。</p><p>陳文清、王小洪、吳政隆、張軍、應勇參加會見。</p><p>黨的十八大以來，習近平總書記就堅持和發展新時代「楓橋經驗」作出一系列重要指示，各地認真貫徹落實習近平總書記重要指示精神，緊緊依靠羣眾探索創新，努力為中國式現代化建設創造安全穩定的社會環境。中央政法委在全國範圍內評選出 104 個「楓橋式工作法」單位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 05:17:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25195813</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25195813</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/129/805.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25195813_202311061318e04f544c-0d2c-460d-8241-91beeadc7817.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/129/805.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/129/802.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
