<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 26 Feb 2024 15:05:56 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 中國金球獎揭曉：武磊四度獲獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/80.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>新華社上海 2 月 26 日消息，以「與中國足球一路同行」為主題的 2023 中國金球獎頒獎典禮 26 日在上海舉行。上海海港隊前鋒武磊第四次捧得中國金球獎，天津津門虎隊主教練於根偉獲得中國金帥獎，中國女子金球獎歸屬張琳豔。貴州「村超」和卡塔爾亞洲盃中國裁判組獲評組委會特別獎。</p><p>武磊在 2023 賽季中超聯賽打進 18 粒進球，為上海海港重奪中超冠軍立下汗馬功勞。這一成就幫助他擊敗於漢超和韋世豪，繼 2018、2019 和 2021 年後，第四次獲得這一榮譽。</p><p>23 歲的張琳豔憑藉去年在中國女足各項賽事的優異表現，力壓國家隊隊友王霜和王珊珊，第一次榮膺中國女子金球獎。於根偉在 2023 賽季帶領天津津門虎隊保持主場不敗，因此首次獲獎。</p><p>在 2023 年火爆出圈的貴州「村超」獲評中國金球獎組委會特別獎，並受邀在頒獎典禮解讀「村超」出圈密碼併發布 2024「村超」賽事規劃。此外，中國足球裁判員馬寧、傅明、周飛、張鋮組成的裁判組執法了卡塔爾男足亞洲盃決賽，是中國裁判組歷史上首次主哨該項賽事的決賽，同樣被授予組委會特別獎。</p><p>本賽季效力深圳新鵬城俱樂部的拜合拉木·阿卜杜外力和浙江隊新秀王鈺棟分別獲得中國金童獎（21 歲以下）、中國金童獎（17 歲以下）。</p><p><strong>附 2023 中國金球獎各獎項得主名單：</strong></p><p>中國金球獎：武磊</p><p>中國女子金球獎：張琳豔</p><p>中國金帥獎：於根偉</p><p>中國 U17 金童獎：王鈺棟</p><p>中國 U21 金童獎：拜合拉木·阿卜杜外力</p><p>中國五人制金球獎：丁順傑</p><p>年度最佳足球電競俱樂部：曼城電競</p><p>年度最佳足球電競先生（FC&nbsp;ONLINE）：於悦</p><p>年度最佳足球電競先生（FC 足球世界）：楊自初</p><p>組委會特別獎：卡塔爾亞洲盃中國裁判組</p><p>組委會特別獎：榕江（三寶侗寨）和美鄉村足球超級聯賽（貴州「村超」）</p><p>中國足球公益榜樣：PUMA</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:52:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26472063</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26472063</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/82.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26472063_202402262252de1719ab-26dd-417a-8975-f37db2abb4d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[肖世堯，許東遠/新華社]]>
            </author>
            <category>中國金球獎</category>
            <category>武磊</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/82.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/83.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國網絡文學產業迎來 3000 億市場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564587" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/87a5d313f28342709dbd80a6e7a71ff5/hd/2024022622381564862061a69-468d-498f-bf07-38197b6fdc95-0929e1ca-1fa9-08c5-65e0-60abc85675dc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/97.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>中國社科院文學所發佈《2023 中國網絡文學發展研究報告》，報告指出 2023 年網絡文學發展三大趨勢：精品化、IP 轉化提速、全球化，網文產業迎來 3000 億市場。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:51:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26472067</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26472067</link>
            <author>
                <![CDATA[視頻編輯，薛松]]>
            </author>
            <category>網絡文學</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/97.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/98.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鏖戰 7 晝夜！湖北高警「硬剛」寒潮冰凍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564454" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/27cc08cbfb284797b0f83525f2858951/hd/202402261632095575e7c74aa-2cd7-4bd8-a4c7-e4aa20542e05-40ca3124-dbe3-3b8c-00ec-08840409a944.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/967/534.jpg" data-duration="01:00" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日以來，新一輪雨雪冰凍天氣侵襲湖北。湖北高警全警動員、全力迎戰，鏖戰 7 晝夜，應急救助 4000 餘次，發佈預警提示 40 萬餘次，有力保障高速公路出行安全有序。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:48:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468025</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468025</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯：張兆億，素材來源：湖北省公安廳高速公路警察總隊]]>
            </author>
            <category>湖北</category>
            <category>高速公路</category>
            <category>民警</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/967/534.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/967/535.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央督察組：一些地方和部門對青海「生態優先」認識還停留在淺層]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為深入貫徹落實習近平生態文明思想，根據《中央生態環境保護督察工作規定》，中央第五生態環境保護督察組（以下簡稱督察組）對青海省開展了第三輪生態環境保護督察。2024 年 1 月 30 日，二十屆中央生態環境保護督察工作領導小組第 2 次會議審議通過督察報告。經黨中央、國務院批准，督察組於 2024 年 2 月 26 日向青海省委、省政府進行反饋。督察組組長劉偉通報督察報告，青海省委書記陳剛作表態發言，青海省省長吳曉軍主持會議。胡衞列副組長，督察組有關人員，青海省委、省政府有關領導，有關部門和各市州黨政主要負責同志等參加會議。</p><p>督察認為，青海省認真學習貫徹習近平生態文明思想和習近平總書記關於青海生態環境保護的重要指示批示精神，着力打造生態文明高地，紮實推進自然生態保護修復，深入打好污染防治攻堅戰，工作力度較大，取得較大成效。</p><p>青海省樹立「生態優先」理念，深入開展木裏礦區以及祁連山南麓青海片區生態環境綜合整治。認真貫徹黃河保護法、青藏高原生態保護法，全省生態領域立法佔立法總數的 26%。建立紀檢監察監督和生態環境監管貫通協同工作機制，開展湟水河沿線城鎮污水收集處理、三江源地區「護航生態文明高地建設」等專項巡視。</p><p>努力建設生態文明高地。開展以國家公園為主體的自然保護地體系示範省建設，完成祁連山山水林田湖生態保護修復試點，實施青藏高原生態屏障區湟水流域山水林田湖草沙一體化保護和修復等生態工程，啓動河西走廊—塔克拉瑪幹沙漠邊緣阻擊戰重點項目。完成防沙治沙 604.5 萬畝，全省草原綜合植被蓋度達 57.9%。雪豹、普氏原羚、藏羚羊等代表性動物種羣數量呈恢復態勢，生物多樣性保護成效顯現。</p><p>積極推進綠色低碳發展。紮實推進重點流域保護修復、河湖治理和飲用水水源地保護，黃河干流、長江、瀾滄江出省境斷面水質在Ⅱ類及以上。制定國家清潔能源產業高地、國際生態旅遊目的地等行動方案及規劃，清潔能源裝機佔電力總裝機比例達 91%。環境質量持續改善，2023 年全省環境空氣質量優良天數比例達到 96.6%。</p><p>青海省高度重視此次督察工作，邊督邊改、立行立改，解決了一批羣眾身邊的生態環境問題。截至 2023 年 12 月底，督察組交辦的 1192 件羣眾舉報問題均已辦結或階段辦結，責令整改 188 家，立案處罰 36 家，立案偵查 11 件，約談 322 人，問責 58 人。</p><p>督察指出，青海省生態文明建設和生態環境保護取得較大成效，但對標習近平總書記關於青海生態環境保護的重要指示批示，與建設青藏高原生態文明高地的要求相比，與人民羣眾對美好生態環境的期盼相比，工作還存在差距。</p><p>一是踐行習近平生態文明思想有差距。一些地方和部門對青海「生態優先」的認識還停留在淺層，生態環境保護履責不夠有力，存在寬鬆軟問題。有的推進工作時標準不高，有的存在一提生態保護就不發展、一發展就忘了生態保護的傾向。</p><p>柴達木盆地鹽湖資源開發粗放無序，加劇生態環境承載負擔。察爾汗鹽湖氯化鉀生產企業長期超規模生產，2019 年至 2022 年實際年產量超出採礦許可 57.9% 至 84.1%。青海發投鹼業等企業未落實限產要求，還以虛假台賬應對檢查。格爾木市部分企業私挖鹽田粗放開採，導致鹽湖礦區廢渣堆積成山，地表溝壑縱橫。有關部門對整治工作相互推諉，違法違規問題長期得不到解決。發投鹼業、中鹽青海崑崙鹼業等企業長期違法佔地，侵佔天然牧草地。藏格鉀肥、錦泰鉀肥、中航資源，以及青海鹽湖工業股份多家下屬公司均存在違規取水用水行為。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/963/366.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月，中央第五生態環境保護督察組在海西州現場檢查鹽湖企業生態保護情況</p><p></p><p>草原生態保護不力。果洛、黃南、海北等州天然草原超載問題突出。全省草畜平衡區與應禁牧的自然保護區、重度退化草原重疊面積分別達到 3914 萬畝、1031 萬畝。黑土灘修復方案制定不科學，部分草原改良地塊不具備修復條件；一些項目未按規範設置驗收樣方，省州聯合驗收時僅簡單查看就通過驗收；一些地方對後期管護不重視，草原修復成果維持不到兩年就回歸舊狀。</p><p>一些督察整改不嚴不實。海西州部分企業高濃度生產廢水直排晾曬池造成環境污染，相關部門多次督辦後，地方仍沒有采取實質性整改措施，問題依然存在。海東市城鄉垃圾收集處理問題整改存在不足，互助縣、循化縣個別垃圾填埋場停用後沒有進行封場處理。</p><p>二是自然生態保護修復不到位。小水電清理整改推進遲緩，64 座列入「退出類」的小水電站中 23 座未完成退出方案。多個位於國家級自然保護區核心區或緩衝區的小水電站，未經專題論證即列為「整改類」予以保留。西寧市湟源縣批覆同意的 9 座小水電站整改方案，未落實環境影響回顧性評價報告中「建設過魚設施、恢復河道連通、實施增殖放流」等生態保護要求；大通縣批覆同意的 2 座小水電站整改方案聲稱已嚴格落實上述要求，但實際沒有開展相關工作。海南、黃南、海東等地一些小水電站生態流量監測亂象叢生，存在下泄流量無法保證、更改數據等問題，部分河流出現減水脱水現象，嚴重影響河流生態環境，有關部門監管流於形式。尕讓鄉約 10 公里河段內分佈有 7 座引水式小水電站，河牀大面積裸露乾涸，嚴重影響河流生態環境。李家峽、黃豐等水電站未及時落實魚類增殖放流、人工捕撈過壩等措施。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/963/368.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月，中央第五生態環境保護督察組在海南州使用無人機現場檢查小水電站生態流量情況</p><p></p><p>礦山生態環境整治滯後。海北州剛察縣西海煤炭開發公司兩家煤礦開採形成 8 個露天採坑，邊坡堆放大量棄渣；應回填土石方量 6694 萬立方米實際僅回填 865 萬立方米，12600 畝需要治理的渣山僅完成 7470 畝，整治嚴重滯後；祁連縣 15 萬立方米石棉尾礦廢棄物露天貯存，存在環境隱患。上述企業卻通過了當地生態環境綜合整治 7 道驗收關口並銷號。海西州格爾木市擅自縮減崑崙山國家地質公園面積，原位於公園內的 9 個探礦權和 1 個採礦權被調出。海西州都蘭縣資源開發規模化集約化水平不高，45 家企業違規佔用草原 3894 畝，生態破壞問題突出。</p><p>草地和沙化土地被違規開墾。海西州德令哈市多個土地整治項目違法開墾天然牧草地近 1.7 萬畝，當地還違規出具天然牧草地為荒漠化草場的虛假證明。大柴旦行委實施的土地開發佔補平衡項目在極重度沙化土地上開墾耕地，其中馬海片區 5000 畝土地無法通過驗收。</p><p>三是落實黃河流域生態保護和高質量發展戰略有短板。水資源剛性約束落實有差距，海東市平安區、循化縣水利部門越權審批取水許可，有關企業每年從湟水河干流取水近 200 萬立方米。西寧市北川河生態河道建設工程 2018 年 9 月以來無取水許可擅自取水，西寧園博園項目 2019 年至 2022 年超量取水 51 萬立方米，海東科技投資公司擅自從湟水河取水 361 萬立方米。</p><p>城鎮污水收集處理問題突出。西寧、海東等市未按要求及時開展管網排查，雨污管網混接錯接、老舊管道功能缺陷問題突出，生活污水集中收集率低。西寧市生活污水處理能力缺口大，2023 年 5 月至 10 月，第三污水處理廠附近溢流口直排雨污水 408 萬噸。海東市循化縣污水處理廠擴容改造工程工期一直拖延，城北片區污水處理工程建設期限從 2018 年變成 2021 年再變成 2023 年，督察時工程尚處於場地平整階段。由於管網收集不到位、污水處理能力不足，西寧、海東等地大量生活污水溢流直排，有的直排黃河。海西州德令哈市、格爾木市、茫崖市建成區污水集中收集率低，部分生活污水處理廠進水五日生化需氧量濃度未達到目標要求。一些檢驗檢測機構比對監測報告弄虛作假，海西州潤土檢測公司僅對德令哈污水處理廠出水口水樣進行 1 次採集，但監測報告中採樣時間卻有 3 次。</p><p>青海湖生態保護存在薄弱環節。周邊污水處理設施運行仍有問題，面源污染治理還有差距，部分入湖河流水質受到影響。青海湖主要河流入湖口附近及沿岸區域出現剛毛藻異常增殖。海北州剛察縣污水處理廠一期工程以故障為由停運 9 個月，期間 46.6 萬噸生活污水未經處理直排沙柳河；柴達爾煤礦私設溢流口，生產廢水通過溢流口經暗管排入柴達爾河。海南州共和縣黑馬河污水處理廠出水化學需氧量、總氮多次超標，倒淌河斷面水質多次出現劣Ⅴ類。</p><p>在禁止養殖區違規養殖。青海省在養殖水域灘塗規劃中沒有將黃河貴德段、黃河尖扎段特有魚類國家級水產種質資源保護區核心區劃定為禁養區，兩家企業長期在保護區核心區養魚。</p><p>四是其他需要關注的問題。能耗強度控制不力，2021 年至 2022 年能耗強度累計上升 6.2%，2023 年上半年同比上升 1.4%。全省 27 家鐵合金企業和 12 家水泥企業中，分別有 16 家和 4 家未達到行業基準水平。</p><p>危險廢物處置不規範。海西州危險廢物處置中心 2021 年 8 月建成以來長期不具備正常運行條件，2100 餘噸危險廢物超期貯存。西寧市個別企業電解鋁渣場防滲措施不到位，電解鋁大修渣處置措施簡單。海西州創安公司大量石棉尾礦及廢石形成 7 處尾礦堆，污染防治措施不到位。西寧市污泥處置中心設計規模不能滿足實際需求，個別企業污泥隨意露天堆存，存在環境風險隱患。</p><p>督察要求，青海省要堅決貫徹落實習近平生態文明思想，牢記「三個最大」省情定位和「三個更加重要」戰略定位，推動青海生態文明建設不斷取得新的成效。落實黃河流域生態保護和高質量發展戰略，把水資源作為最大的剛性約束。推動鹽湖資源有序開發，鞏固木裏礦區以及祁連山南麓生態環境綜合整治成效，強化珍稀瀕危物種整體系統保護。嚴格落實以草定畜、草畜平衡、嚴禁過牧等要求，深入打好藍天、碧水、淨土保衞戰，加快補齊城鎮生活污水收集處理短板，加強環境風險管控，持續提升生態環境質量。切實解決好人民羣眾反映強烈的突出生態環境問題。對失職失責問題，要責成有關部門進一步深入調查，釐清責任，嚴肅、精準、有效問責。對需要開展生態環境損害賠償或需要提起公益訴訟的，按有關規定辦理。</p><p>督察強調，青海省委、省政府應根據督察報告，按照《中央生態環境保護督察整改工作辦法》要求，抓緊研究制定整改方案，在 45 個工作日內報送黨中央、國務院。整改方案和整改情況要按照有關規定向社會公開。</p><p>督察組還對發現的生態環境損害責任追究問題進行了梳理，已按有關規定移交青海省委、省政府處理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:28:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26467730</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26467730</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/966/59.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26467730_20240226222845bcef29-df59-4e19-8817-c8aea1d42d90.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[生態環境部微信公號]]>
            </author>
            <category>青海</category>
            <category>生態環境保護督察組</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/966/59.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/966/60.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李強：推動全國統一大市場建設不斷取得新進展、實現新突破]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564545" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f1632fb31351407a870c0f4e273308ed/hd/609cf4fb-437f-47af-9caa-60c11cc7d99c-feb84490-9db4-5e12-15e1-95ee4dc005f1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240226/9cf951bb95754e00aa64c59ff87a90fd-20240226200638566-4063398022214051766-b27b890a-9f08-47ac-beee-a472de44fd64.jpg" data-duration="01:57" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>2 月 26 日下午，國務院以「建立健全公平競爭制度，加快完善全國統一大市場基礎制度規則」為主題，進行第六次專題學習。國務院總理李強在主持學習時強調，要深入學習貫徹習近平總書記關於建設全國統一大市場的重要指示精神，按照黨中央決策部署，步步為營、系統推進，推動全國統一大市場建設不斷取得新進展、實現新突破，為構建新發展格局、推動高質量發展提供有力支撐。</p><p>中國國際經濟交流中心副理事長王一鳴作講解。國務院副總理何立峯、劉國中，國務委員吳政隆作交流發言。</p><p>李強在主持學習時指出，推進全國統一大市場建設具有很強的戰略性、全局性，既關係到暢通國內大循環、構建新發展格局，又關係到優化營商環境、激發市場活力，也關係到促進科技創新和產業升級、提升國際競爭力，無論對當前還是長遠都至關重要。要堅持目標導向，着眼於真正把我國超大規模市場、要素資源豐富、產業體系完備等優勢充分發揮出來，紮實推進各項重點任務落實，切實打通制約經濟循環的關鍵堵點，促進要素資源合理流動和高效配置。要堅持問題導向，全面清理妨礙統一市場和公平競爭的政策規定，大力破除各種市場準入的顯性和隱性壁壘，持續治理地方保護、市場分割、招商引資亂象等突出問題，同時鼓勵地方積極探索實踐，確保統一大市場建設一步一個腳印向前推進。要加強制度供給，進一步完善產權保護、市場準入、公平競爭、社會信用等基礎制度規則，細化操作性強的配套政策，深化財税、統計等方面改革，為建設全國統一大市場提供製度保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:27:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468999</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468999</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/979/872.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468999_202402262227b680f71b-c42c-4157-9a4b-77012e5440e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>李強</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/979/872.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/979/575.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商務部部長王文濤會見美國貿易代表戴琪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 26 日，商務部部長王文濤在阿聯酋阿布扎比出席世貿組織第 13 屆部長級會議期間，會見美國貿易代表戴琪。雙方就共同推動第 13 屆部長級會議取得務實成果和彼此關心的多雙邊經貿議題進行了專業、深入的交流。王文濤還就美對華加徵關税、經貿領域涉台問題等表達中方嚴正關切。商務部副部長李飛、中國常駐世貿組織代表團大使李成鋼參加會見。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:27:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26471973</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26471973</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/209.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26471973_202402262227f3f3bdc0-0793-41d5-92c2-b76c75453323.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[商務部網站]]>
            </author>
            <category>王文濤</category>
            <category>美國貿易代表</category>
            <category>戴琪</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/209.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/210.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江蘇省委常委會召開會議：堅決擁護黨中央對劉捍東的處分決定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，江蘇省委常委會召開會議，通報中央紀委國家監委給予劉捍東開除黨籍的處分決定。江蘇省委書記信長星主持會議並講話。</p><p>與會同志一致堅決擁護黨中央決定。會議認為，劉捍東喪失理想信念、背棄初心使命，嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律和工作紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄、濫用職權等犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣。黨中央決定給予劉捍東開除黨籍處分，充分體現了以習近平同志為核心的黨中央把反腐敗鬥爭進行到底、把黨的自我革命進行到底的堅定決心和頑強意志。江蘇省委堅決擁護黨中央決定。全省各級領導班子和領導幹部要深刻汲取教訓，以案為鑑、舉一反三，以徹底的自我革命精神對照檢視反思、不斷改進提升，更好擔負起黨和人民賦予的職責使命。</p><p>會議強調，要以案為鑑檢視反思政治紀律這根弦有沒有繃緊，更加自覺擁護「兩個確立」、做到「兩個維護」。始終把絕對忠誠作為首要政治品質，不折不扣貫徹落實習近平總書記重要指示和黨中央決策部署，對黨襟懷坦白、表裏如一，讓黨信得過、靠得住、能放心。加強對執行政治紀律、落實「國之大者」等情況的監督檢查，推動黨員幹部把講政治落實到日常工作上、體現到一言一行中。要以案為鑑檢視反思中央八項規定精神有沒有嚴格落實，更加自覺養成簡樸之風、弘揚清廉之風。以更高標準嚴格要求自己，堅決防止「小節無礙」的麻痹心理、「下不為例」的放縱心態。馳而不息正風肅紀，不斷加固中央八項規定堤壩。要以案為鑑檢視反思組織原則有沒有守牢，更加自覺強化組織觀念、嚴守組織紀律。省級領導幹部要帶頭強化組織意識，不得幹預曾經工作過的地方和單位幹部選用，主動、全面、如實報告個人有關事項，始終按組織原則辦事。各級組織部門要加強選人用人風氣監督，加大對領導幹部個人有關事項抽查核實力度，切實維護各項組織制度的嚴肅性、權威性。要以案為鑑檢視反思權力界限有沒有逾越，更加自覺依法依規用權、從嚴自警自律。各級領導幹部必須時刻保持反躬自省的自覺和如臨如履的謹慎，做到秉公用權、依法用權、廉潔用權、為民用權，嚴守政商交往界限，加強家庭家教家風建設。各級黨組織要加強對權力運行的制約和監督，壓縮權力設租尋租空間。要以案為鑑檢視反思工作職責有沒有正確履行，更加自覺端正政績觀、紮實推動高質量發展。堅決堵塞制度漏洞，不斷規範黨員幹部履職行為，特別是「關鍵少數」要帶頭樹牢正確政績觀，始終做到對黨和人民負責、對事業發展負責。</p><p>會議強調，要深刻認識到當前反腐敗鬥爭形勢依然嚴峻複雜，反腐敗絕對不能回頭、不能鬆懈、不能慈悲，必須永遠吹衝鋒號。要有針對性地開展警示教育和問題整改，以案促改、以案促建、以案促治。各級黨組織要堅決扛起管黨治黨政治責任，一體推進不敢腐、不能腐、不想腐，把嚴懲政商勾連的腐敗作為攻堅戰重中之重，下大氣力剷除腐敗產生的土壤和條件，堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:27:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26471948</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26471948</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/181.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26471948_202402262227017ce067-e12a-4191-84b2-2993717d5374.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃偉/新華日報微信公號]]>
            </author>
            <category>江蘇反腐</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/181.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/182.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又一光伏企業躋身千億營收俱樂部，組件漲價市場預期濃厚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>天合光能（688599.SH）近日公佈的 2023 年度業績快報顯示，該公司去年實現營業總收入 1135.10 億元，同比上升 33.46%；歸屬於母公司所有者的淨利潤達 55.61 億元，同比增加 51.12%。這是天合光能年度營收首次突破千億大關，從業內已公佈的財務數據看，該公司由此成為繼通威股份（600438.SH）、隆基綠能（601012.SH）之後第三家躋身「千億營收俱樂部」的光伏企業。</p><p>天合光能解釋稱，報告期內，受益於 N 型先進產能的大幅提升，公司 TOPCon 組件產品的銷售佔比顯著提高；大功率 210 系列光伏產品銷售大幅提升並得到市場認可；自產 N 型硅片產能的逐步釋放進一步降低公司組件產品的綜合成本。儘管去年下半年面臨行業供需關係變化、光伏產業鏈價格整體呈波動下行趨勢，公司持續發揮了全球化品牌、渠道優勢以及在經銷分銷市場的優勢，光伏組件、支架以及分佈式系統銷量顯著增長，經營業績進一步提升。</p><p>組件放量對天合光能去年業績增長貢獻最大。據業內第三方機構 InfoLink 統計，該公司在 2023 年全球組件出貨排名中與隆基綠能並列第二，僅次於晶科能源（688223.SH）。</p><p>上市公司 2023 年度業績快報正在陸續披露。綜合去年三季報及機構預測，2023 年營收超過千億水平的 A 股光伏上市公司或達 5 家，除天合光能外還包括通威股份、隆基綠能、晶科能源和特變電工（600089.SH）。</p><p>分季度看，天合光能在去年第四季度遭遇業績下滑。去年前三季度，該公司歸母淨利潤分別為 17.68 億元、17.72 億元和 15.37 億元，以此推算其第四季度歸母淨利潤僅為 4.84 億元，環比驟降 68.5%。</p><p>這並非個例。2023 年第四季度，主產業鏈產品價格的大滑坡疊加計提資產減值，導致多隻光伏個股雷聲陣陣，單季度業績不及預期。有頭部光伏組件大廠高管曾向澎湃新聞直言，對去年第四季度的市場行情「猜對了過程但沒猜對結果」，價格下墜速度超出預期、直接跌入全面虧損的非理性區間。</p><p>對此，中國光伏行業協會名譽理事長、天合光能董事長兼 CEO 高紀凡在去年 12 月舉行的行業論壇上呼籲，建議大型國有能源企業不要再採取低價中標的招投標方式，海外佔了 60% 的全球市場需求，很少是低價中標。建議行業協會商會組織光伏企業開展自查自糾，自覺規範銷售行為，加強行業自律，避免陷入虧損的「價格戰」。</p><p>經歷春節假期的需求低谷之後，上週以來組件市場熱度漸起，頭部企業有意提價。</p><p>業內人士分析稱，目前僅為試探性提高報價，最終能否順利提價仍需視下游接受程度而定。但組件具備多重漲價基礎，包括需求回暖，頭部企業按即期價格交付低價訂單虧損，組件成本差異最大、二三線現金壓力更大等等，「組件漲價只是時間問題」。</p><p>中國有色金屬工業協會硅業分會認為，組件需求有望在 3 月迎來重大轉機。「2 月組件排產在 35GW 左右，3 月隨着前期訂單的執行以及海外市場繁榮，終端需求或將大幅增加。預計 3 月組件排產或將提升至 50GW 以上。」</p><p>TrendForce 集邦諮詢同樣判斷，3 月組件排產或將有較大幅度的改善（或達 45-50GW）。InfoLink 在週報中提醒，組件需求回温時點仍需觀察，三月瀰漫不確定性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:21:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26471972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26471972</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/189.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26471972_202402262222b6e16a96-4d35-4c0b-8162-93892cf4d2a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊漾]]>
            </author>
            <category>光伏</category>
            <category>組件</category>
            <category>漲價</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/189.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/190.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[順德農商行去年營收降逾 8%，不良貸款率上升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/857.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">順德農村商業銀行 IC 資料圖</p><p></p><p>正在 IPO 排隊中的廣東順德農村商業銀行（下稱「順德農商行」）2023 年營業收入同比下降 8.42%。</p><p>順德農商行 2 月 26 日披露的 2024 年度同業存單發行計劃（下稱「發行計劃」）顯示，2023 年，順德農商行實現營業收入 82.1 億元，同比下降 8.42%；實現利潤總額 36.68 億元，同比下降 4.75%；實現淨利潤 34.56 億元，同比上漲 0.32%。</p><p>資產質量方面，發行計劃披露，截至 2023 年末，順德農商行不良貸款率 1.48%，較 2022 年末上升 0.26 個百分點；撥備覆蓋率 201.75%，較 2022 年末下降 62.18 個百分點；資本充足率 14.68%，較上年同期上升 0.65 個百分點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/980/228.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">順德農商行近年財務數據，來源：順德農商行 2024 年度同業存單發行計劃</p><p></p><p>2023 年，順德農商行頻現重要人事變動。</p><p>2023 年 11 月 20 日，順德農商行發佈公告稱，行長張珩、副行長宗穎辭任。</p><p>2023 年 3 月 8 日，順德農商行發佈公告，姚真勇辭任該行董事長、董事職務，同時辭任董事會戰略委員會（三農金融服務委員會）主任、董事會提名委員會委員職務。李宜心代為履行董事長職責。李宜心此前已任順德農商銀行黨委書記。</p><p>2023 年 9 月 1 日，李宜心就任順德農商行董事長。</p><p>順德農商銀行總部位於廣東順德大良新城區，前身是始建於 1952 年的順德農村信用合作社，是一傢俱有 70 多年發展歷史的金融企業，2009 年底改製為農村商業銀行，是廣東省三家首批成功改制的農村商業銀行之一。2019 年 6 月，順德農商行首次遞交招股説明書，開啓 A 股上市之路。截至目前，其 IPO 仍在排隊中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:20:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468889</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468889</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/854.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468889_2024022622214aa6efdd-a21e-4ba0-b893-577d7a215ec8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，林倩冰]]>
            </author>
            <category>農商行</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/854.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/855.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[百濟神州去年淨虧收窄至 67 億元，核心產品銷售首次突破 10 億美元大關]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/936.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">百濟神州，視覺中國，資料圖</p><p></p><p>全年營收大漲八成以上，淨虧損收窄，一款核心產品躋身 10 億美元俱樂部，百濟神州 2023 年業績表現亮眼。</p><p>2 月 26 日，百濟神州（BGNE.NS；06160.HK；688235.SH）公佈 2023 年第四季度和全年美股業績報告以及 2023 年度 A 股業績快報。從單季度表現來看，百濟神州第四季度的總收入為 6.34 億美元，同比增長 67%，產品收入為 6.305 億美元，同比增長 86%。全年來看，營業總收入為 174.23 億元，較上年同比增長 82.1%，其中產品收入 155.04 億元，同比增長 82.8%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/5/230.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">百濟神州 2023 年財務數據</p><p></p><p>由於醫藥創新的「燒錢」屬性，百濟神州此前處於虧損狀態。從 2023 年報來看，其各項虧損由 2022 年同期的 130 多億元收窄至百億元以內：全年歸母淨虧損 67.16 億元，歸母扣非淨虧損 96.82 億元，營業虧損 88.1 億元，虧損總額 62.08 億元。</p><p>百濟神州在 A 股業績快報還提到，去除了股份支付費用、折舊及攤銷費用等非現金項目影響後，報告期內經調整的營業虧損為 51.76 億元，上年同期經調整的營業虧損為 106.79 億元。</p><p>百濟神州稱，報告期內，公司營業利潤較上年同期相比虧損減少，主要系產品收入增長和費用管，理推動了經營效率的提升；利潤總額、歸屬於上市公司股東的淨利潤較上年同期相比虧損減少，除上述經營虧損減少因素之外，主要系與百時美施貴寶（BMS）仲裁和解相關的非經營收入所致。</p><p>大漲 80% 以上的營收主要得益於百濟神州核心市場產品銷售額的增長。具體來看，BTK 抑制劑百悦澤（澤布替尼）全球銷售額總計 91.38 億元，上年同期全球銷售額總計 38.29 億元，同比增長 138.7%，佔全年總收入的半數以上。</p><p>在生物製藥領域，年度收入超 10 億美元的藥物通常被稱為「重磅炸彈」藥物。澤布替尼自 2019 年在美國取得首次批准以來，用 4 年的時間躋身十億美元俱樂部。百濟神州稱，百悦澤首次突破十億美元大關，成為國內首個「十億美元分子」。百悦澤已在全球超 65 個市場獲批，併成為適應證覆蓋最廣泛的 BTK 抑制劑。</p><p>另一款核心產品 PD-1 腫瘤藥百澤安（替雷利珠單抗）2023 年銷售額總計 38.06 億元，上年同期銷售額總計 28.59 億元，同比增長 33.1%。目前，百澤安已在歐盟和英國獲批 1 項適應證，在中國獲批 12 項適應證，其中 11 項適應證已納入國家醫保目錄，是目前納入適應證數量最多的 PD-1 產品，廣泛覆蓋肺癌、肝癌等我國高發癌種。</p><p>百澤安在 2024 年的一個關鍵節點是是否能順利在美國獲批。百濟神州方面介紹，在美國，FDA 正在審評百澤安用於一線治療食管鱗狀細胞癌（ESCC）患者的上市許可申請，根據 《處方藥申報者付費法案》（PDUFA），預計 FDA 將於 2024 年 7 月對該項申請做出決定。FDA 也正在審評百澤安用於二線治療 ESCC 的新藥上市許可申請，FDA 已完成此項申請獲批前的生產基地現場核查，預計 FDA 將於 2024 年上半年批准此項申請。</p><p>從管線來看，百濟神州在研藥物管線超過 50 款，覆蓋單抗、雙抗/多抗、ADC、細胞治療、mRNA 等。2023 年，百濟神州共推動 5 款新分子實體進入臨牀，預計 2024 年啓動至少 10 個新分子實體的首次人體臨牀試驗。</p><p>值得一提的是，百濟神州還在推動 PD-1 腫瘤藥與其他藥物的聯合療法，該藥正在與超過 40 款分子進行聯合研究，包括 LAG3、TIM3、OX40、HPK1 抑制劑等。</p><p>在生產運營方面，位於美國新澤西州霍普韋爾的普林斯頓西部創新園區的全新商業化階段生產基地和臨牀研發中心即將完工，預計將於 2024 年 7 月投入運營。廣州大分子生物藥生產基地目前總產能已達 6.5 萬升，ADC 生產設施和全新生物藥臨牀生產大樓均已完工。公司在蘇州新建的小分子創新藥物產業化基地已完工，第一階段的建設新增約 5.2 萬平方米，固體制劑產能擴大至每年 10 億片（粒）劑次。</p><p>截至 2 月 26 日收盤，百濟神州 A 股報 120.04 元/股，收漲 0.87%，港股報 93.5 港元/股，收跌 0.69%。美股 26 日盤前漲近 3%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:19:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26471044</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26471044</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/933.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26471044_2024022622197aba0833-8571-4ab2-9479-fd0d296cdff3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李瀟瀟]]>
            </author>
            <category>百濟神州</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/933.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/934.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[清華迴應停招土木工程等專業：系部分單一專業合併至大類招生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 26 日，網上多個自媒體賬號發佈消息稱「清華大學停止土木工程等專業招生」，引發廣泛關注。</p><p>對此，2 月 26 日晚，清華大學黨委宣傳部相關負責人向澎湃新聞迴應表示，這純屬誤解。該負責人表示，清華自 2017 年起實施大類招生培養與管理，部分招生專業名稱發生變化（詳見清華大學本科招生網），原來的土木、水利以及工程管理等單一專業已合併使用「土木水利海洋工程」的大類專業名稱，不再單獨招生。這是教育改革中的正常專業更新。</p><p>澎湃新聞注意到，網上不少自媒體發佈消息稱「清華大學停止土木工程等專業招生」，依據是一張內容為清華《2023—2024 學年度專業設置、當年新增專業、停招專業名單》的截圖。</p><p>澎湃新聞查詢清華官網發現，2023 年 11 月 22 日，清華官網確實發佈了《2023—2024 學年度專業設置、當年新增專業、停招專業名單》。清華上述名單內容顯示，2023—2024 學年度，本科專業總數 91 個，41 個主修專業面向全日制在校生開放輔修學位修讀。新增專業：教育學、體育教育、地球系統科學。停招專業：水利水電工程、土木工程、水利科學與工程、工程管理、交通工程、微機電系統工程、電子信息工程、電子科學與技術、生物技術、行政管理、金融學、會計學、新聞學、政治學與行政學、廣告學。名單後注：我校自 2017 年起實施大類招生培養與管理，部分招生專業名稱發生變化，詳見清華大學本科招生網。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/198.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清華官網發佈的《2023—2024 學年度專業設置、當年新增專業、停招專業名單》。</p><p></p><p>對於上述名單中停招的專業，清華黨委宣傳部相關負責人向澎湃新聞表示，這是教育改革中的正常專業更新。清華自 2017 年起實施大類招生培養與管理，有些單一專業合併到某些大類了，不再單獨招生；有些專業改名了；也有個別專業確實停招了。其中如上述名單中的水利水電工程、土木工程、水利科學與工程、工程管理等單一專業已合併使用「土木水利海洋工程」的大類專業名稱，不再單獨招生；會計學、新聞學的本科專業清華已於 2020 年起停招；而金融學則是專業名稱改為經濟與金融了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:05:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26471968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26471968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/204.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26471968_202402262214a6d0702f-b61c-43bb-aa08-179c867daa4c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/204.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/17/205.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會前瞻｜多名委員關注生育配套：積極生育保障不是讓女性回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會召開在即，上一輪生育支持政策的實施情況仍是部分全國政協委員的關注要點。</p><p>其中，全國政協委員、內蒙古自治區婦聯黨組書記、主席王芳和自治區人社廳副廳長徐睿霞於 2 月 23 日帶隊調研瞭解托育服務工作情況。</p><p>據內蒙古自治區婦聯消息，調研組一行深入園（院）區，現場察看托育場所建設情況、園內兒童生活情況，詳細詢問了經費投入、兒童入園、師資、國家和自治區托育政策落實情況以及遇到的實際困難等，並進行現場工作指導。當瞭解到賽罕區普潤托育園、回民區寶樂緣托育園招生難、國家和自治區政策補貼未落實、經費難以為繼等現實困難，瞭解到呼和浩特市婦幼保健院托育服務託位招滿、一位難求，但保育員、育嬰員工資待遇低，沒有晉升渠道等問題，調研組一行表示，將通過有效途徑，向相關部門提建議，建言獻策，呼籲推動問題解決。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/851.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「北疆女聲」微信公號，圖</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/852.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「北疆女聲」微信公號，圖</p><p></p><p>稍早前的 1 月 11 日至 14 日，全國政協副主席沈躍躍率專題調研組，圍繞「推動人口高質量發展」赴廣西壯族自治區開展專題調研。</p><p>據《人民政協報》報道，調研組認為，人口發展是長週期事件，人口變量是慢變量，面對當下的人口增長形勢，優化人口結構、提升生育率，保持適度生育水平還需要下足功夫。</p><p>「雖然在國家層面及部分省份相繼出台了一些鼓勵、扶持政策，但在勞動市場競爭激烈、生育成本單位化的情況下，全面三孩政策及新產假制度的實施，將使生育對就業機會本就不平等的婦女參與就業競爭的影響越來越大。」在河池市調研期間，廣西壯族自治區全國政協委員歐彥伶的一番發言，讓保障育齡婦女新生育政策下的就業問題和普惠托育問題成為討論熱點。歐彥伶曾在全國政協十四屆一次會議期間提交了一件《關於探索破解育齡婦女新生育政策下就業難問題的提案》，建議探索建立靈活多樣的生育哺乳期（生育後一年內）人性化工作機制，切實保障女性職工的「就業權」和「生育權」。提案得到國務院婦女兒童工作委員會辦公室的答覆。</p><p>「除了要擴大生育保險範圍，給予生育津貼，減少生育壓力之外，還要建立一種嬰幼兒照顧補貼機制，以合理的激勵措施來調動家庭成員參與照料孩子的積極性。」《人民政協報》報道中，全國政協委員、中國人口與發展研究中心主任賀丹認為，設立嬰幼兒照顧補貼機制，吸引家庭成員參加科學育兒的培訓，不僅可有效減輕家庭育兒的壓力，對其自身而言也是一種個人工作技能的習得，為其從事育兒服務業打下基礎，有益於勞動力資源的充分高效利用。</p><p>另據人民政協網 2 月 21 日消息，賀丹在署名文章中提到了生育支持政策體系面臨的現實問題和挑戰。</p><p>她表示，各地生育支持政策的內容涉及經濟、時間、服務、文化等多個領域，政策支持的範圍涵蓋了婚嫁、生育、養育、教育等問題，得到了受益羣眾的熱烈歡迎。但是與羣眾的需求相比，仍然存在一定的差距。首先是生育支持政策還沒有全面落實。普惠托育服務體系還不健全，生殖健康服務的新需求未得到充分滿足，農村地區困境兒童、留守兒童的早期發展面臨挑戰等。同時，各級財政投入水平低、生育支持服務對家庭生育養育功能的替代性不足。在低生育水平社會，需要採取相對積極的公共財政政策，同時運用法律、制度、政策等手段綜合施策，推動形成家庭、用人單位、政府部門生育責任共擔機制。</p><p>「首先，積極生育保障不是讓女性回家，而是落實就業優先國家戰略、穩定女性勞動參與率。以促進家庭育兒與職業發展為目標，通過勞動相關的福利投入帶來更有效的勞動參與，增加家庭收入，穩定家庭發展預期。」賀丹表示，其次，積極生育保障是以提高人口質量為核心目標的主動公共投資。通過提高出生人口素質、減輕「三育」成本，促進人的全面發展，塑造現代化人力資源。三是積極生育保障是對家庭生育價值正向外部性的補償。尊重家庭育兒的經濟社會價值，將家務勞動和照料行為的外部經濟效果內在化，對嬰幼兒照護人員給予勞動補貼。</p><p>在她看來，基於積極生育保障理念，生育保障體系應包含生育支持政策體系、生育保障基本制度、婚育服務支撐體系三方面內容：第一，通過生育支持政策體系全方位幹預生育影響因素，從降低居住成本、減輕教育焦慮、減輕醫療負擔、促進女性就業、保障假期待遇、倡導婚育新風等維度對影響生育養育的主要因素進行重點幹預。第二，建立生育保障基本制度。推進生育保險覆蓋靈活就業和城鄉居民，實施城鄉基本均衡、鼓勵代際支持、引入育兒培訓的嬰幼兒照護補貼制度，實施生殖健康促進行動等。同時，以穩定的財政投入支持服務體系的發育和完善。第三，通過覆蓋全生命週期的婚育服務支撐體系減輕生育焦慮和壓力。提供生殖健康教育、婚戀服務、母嬰保健、普惠托育、家庭觀念養成等全程支持。積極生育保障制度不僅僅發揮保護性作用，而是以社會投資、社會參與和積極幹預的方式全面提升社會成員抵禦風險和促進家庭發展的能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 13:58:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26471918</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26471918</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/859.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26471918_2024022621586c47b852-b481-4d9f-8388-ed5f136f45ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪，實習生，曹辰]]>
            </author>
            <category>兩會前瞻</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/859.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/16/860.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股止步 8 連陽，十基金解讀：市場仍處良性架構之中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>滬指止步 8 連陽，3000 點得而復失。</p><p>截至 2 月 26 日收盤，上證綜指跌 0.93%，報 2977.02 點；科創 50 指數漲 0.52%，報 768.49 點；深證成指跌 0.04%，報 9066.09 點；創業板指跌 0.37%，報 1751.7 點。</p><p>滬指面臨關口震盪盤整之際，整體反彈節奏是否會出現變化，後續反彈空間能否將進一步打開？澎湃新聞記者蒐集了十家公募基金觀點，大部分公募普遍認為最近一週市場情緒回暖，成功吸引部分多頭資金入市。在主流資金的扶持下，市場情緒改善明顯，A 股有望迎來估值修復行情。</p><p>「今日無明顯虧錢效應湧出，並且量能較之上週五再度小幅提升，市場整體依舊處於良性的架構之中，重點留意科技股方向的輪動機會。」中歐基金稱。</p><p>農銀匯理基金認為，經歷近期的大幅反彈後，市場修復斜率最快的階段或將逐步過去，並逐步進入到高勝率投資模式，疊加階段性總量經濟復甦仍有波折、高景氣仍較稀缺的情況下，短期內紅利仍是值得重點關注的方向。</p><p>鵬華基金權益投資一部伍旋則指出，總體來看，政策以及宏觀經濟的邊際變化和上市公司的經營韌性對 A 股市場均顯示有利的跡象。在投資方向上，防禦性增長和股息收益較高的資產類別仍受青睞，部分超跌優質公司也展現出良好的投資價值。</p><p><strong>博時基金：A 股面臨的流動性環境將更加友好</strong></p><p>在經濟弱修復的情況下，當前政策延續穩增長的基調不變。2024 年以來，四個一線城市陸續調整優化限購政策，多地優化住房公積金貸款首付比例，地產行業的利好政策不斷；並且 2 月份央行超預期下調 5 年期以上 LPR 報價，也有助於刺激此前處於觀望狀態的購房需求的釋放，這些都有利於改善地產行業的修復力度，從而增強市場對經濟持續修復的信心。</p><p>儘管市場在不斷修正對美聯儲開啓降息的預期，但海外流動性逐步趨於寬鬆的趨勢不變，A 股面臨的流動性環境將更加友好。本週將發佈 2 月 PMI 數據，若經濟修復能繼續得到數據驗證，A 股或有望繼續上行。</p><p><strong>中歐基金：市場整體依舊處於良性的架構之中</strong></p><p>今日市場分化加劇，雖然在權重藍籌陷入調整的影響下，三大指數收跌，但受消息面催化，新型工業化概念全面發酵，智能物流、機器人等板塊均漲幅居前。而算力、新能源汽車、教育等方向同樣於盤中震盪走強。</p><p>總體而言，無明顯虧錢效應湧出，並且量能較之上週五再度小幅提升，市場整體依舊處於良性的架構之中，重點留意科技股方向的輪動機會。</p><p><strong>諾安基金：市場有望步入內生動力驅動的修復通道</strong></p><p>節前，A 股市場的流動性循環連鎖負反饋在強有力的外力幹預下已經結束；節後，重點 ETF 超額淨申購額已從節前一週 1500 億元左右下降至上週不足 200 億元。資本市場監管做優存量，央國企預期回報提升，市場有望步入內生動力驅動的修復通道。資金行為上，融資餘額截至 2 月 22 日相對節前低點回升 328 億元；北向配置型資金已連續 7 個交易日淨流入，累計流入 227 億元。</p><p>在投資風向上，低波和高股息板塊仍是今年 A 股大體量長線資金的首選底倉配置方向。節奏上，預計短期央企分紅回購力度或將加強，現金市值比例相關指標值得關注。中期央企或推動 A 股併購重組，並助力相關港股標的估值提升。</p><p><strong>銀華基金：A 股步入底部價值區間</strong></p><p>從中長期來看，交易結構明顯優化，市場估值仍處低位，A 股步入底部價值區間。從交易維度上，前期經歷市場大幅調整過後，微觀交易結構已明顯優化。從估值維度，2 月末上證指數估值分位數已位於歷史偏低水平，市盈率為近十年以來的 31% 分位，市淨率為近十年以來的 5.7%，市場估值仍處低位具備中長期配置價值。</p><p>展望後市，近期市場延續反彈、情緒明顯好轉的大盤反彈至 3000 點附近，但繼續向上可能還需要更多基本面數據的支持或政策面的進一步催化。</p><p><strong>農銀匯理基金：市場將逐步進入到高勝率投資模式</strong></p><p>2 月初以來悲觀情緒修復帶動市場強勢反彈，尤其是節後風險偏好好轉較為明顯。參考 A 股歷史幾次市場大波動之後的行情演繹特徵，可歸納總結為：短期跌深反彈，小市值、高彈性的超跌資產領漲；長期風格重塑，主線聚焦高盈利質量、穩健經營的高勝率資產。</p><p>着眼本輪，經歷近期的大幅反彈後，市場修復斜率最快的階段或將逐步過去，並逐步進入到高勝率投資模式，疊加階段性總量經濟復甦仍有波折、高景氣仍較稀缺的情況下，短期內紅利仍是值得重點關注的方向。</p><p>從中期看，一方面，高勝率有望被賦予更高確定性溢價、成為各類資金的共識；另一方面，景氣的線索將在一季度末二季度初時逐漸明朗，更多結構性的亮點或出現，屆時市場風格有望向具備確定性景氣優勢的進階核心資產傾斜。</p><p><strong>海富通基金：A 股有望迎來估值修復行情</strong></p><p>資金託底市場，短期 A 股有望迎來估值修復行情。最近一週市場情緒回暖，成功吸引部分多頭資金入市。在主流資金的扶持下，市場情緒改善明顯，A 股有望迎來估值修復行情。中期而言，若要出現持續性行情，仍然需要看到經濟政策和制度政策更多更關鍵的變化。關注以下投資機會。</p><p>一是受益於地緣衝突的黃金和石油、煤炭等能源資產。近年來地緣摩擦不斷，中長期而言地緣衝突恐怕也將成為影響 A 股定價的重要因素。</p><p>二是受益於通脹回升的核心資產，如食品飲料互聯網等。從流動性看，主流資金入市青睞寬基指數，核心資產有望受益。從基本面看，未來若經濟刺激政策落地，經濟迎來通脹回升，這也將利於順週期的核心資產業績改善。從估值看，核心資產前期跌幅較大、估值和倉位都調整至低位。</p><p>三是 AI 產業催化刺激帶來的階段性機會。最近一週英偉達發佈四季度業績公告，大幅超預期股價也創歷史新高。此外，預計開源將成為 Open Al 要實現的目標，屆時 AI 大模型將迎來大爆發，AI 應用爆款也可能出現。但是，中國企業深入介入 AI 產業鏈的難度較大。同時，A 行情演繹已經持續 1 年多，部分公司在主題炒作後趨於沉寂，最終還需要業績兑現才能股價持續上行，所以 A 股 AI 行情演繹更具有結構性的特徵。</p><p><strong>光大保德信基金：仍對大盤指數持積極態度</strong></p><p>權益市場偏樂觀。大小票指數的估值指標達到歷史低點後，再次出現了普遍性的反彈，結合歷史數據及當前實際情況，我們仍然對大盤指數持積極態度。國內信貸數據還是很好，市場對國內經濟的預期有進一步上修的空間，看好高股息和順週期重疊的板塊，資源品和金融板塊。</p><p><strong>招商基金：A 股或將步入中長期配置價值區間</strong></p><p>展望未來，短期政策積極發力提振信心，市場有望迎來階段性反彈，重點關注大盤成長股的超跌反彈機會，如新能源、電子、汽車、醫藥等。中期維度來看，當前 A 股估值、風險溢價等多項指標仍處於歷史底部位置，若經濟預期持續上修，A 股將步入中長期配置價值區間，重點關注經濟增速換擋下高股息板塊的底倉價值，以及順應產業趨勢的科技成長方向。</p><p>從中期角度看，國內經濟穩中修復，而美聯儲加息週期進入後期，但市場過快交易降息週期，美聯儲貨幣政策可能存在反覆，港股仍受到一定程度的波動。</p><p><strong>國壽安保基金：經濟預期與政策預期雙雙改善</strong></p><p>權益市場觸底後持續反彈，短期指數修復主要受流動性改善和政策預期主導，而更長維度的反彈仍需等待國內經濟週期見底、市場信心增強、海外政策壓制緩解，核心即中美負利差收窄。</p><p>從國內看，經濟預期與政策預期雙雙改善，一方面，社融在上年同期高基數的基礎上，繼續保持同比多增，在政策自上而下集中發力支撐融資需求和供給呈現出改善的局面，對市場預期和風險偏好具有一定積極作用。另一方面，上週央行發佈公告非對稱下調 LPR，一年期 LPR 維持 3.45% 不變，五年期 LPR 從 4.20% 下調至 3.95%，五年期幅度明顯大幅超出市場預期，更利好長期資金需求旺盛的地產與實體行業，釋放穩增長積極信號。</p><p>從海外看，根據最新公佈的 1 月美聯儲貨幣政策會議紀要看，大部分決策者對過早降息的風險表示擔憂，政策利率可能處於峯值，但在更有信心通脹會達標前，不適合降息，美債高位的壓制尚未迎來扭轉。</p><p><strong>中加基金：本輪超跌反彈行情短期預計仍將持續</strong></p><p>從基本面看，從資金面看，上週外資淨流入 107 億元。基金方面多隻寬基指數 ETF 繼續放量。</p><p>接下來的一週，由於市場情緒逐步恢復和做空資金減少，本輪超跌反彈行情短期預計仍將持續，中長期看市場真正反轉仍需要經濟基本面好轉或強力政策的支持，繼續關注政策因素對市場情緒產生的影響。結合 A 股的低點位和增量資金仍未恢復的情況，繼續對市場保持審慎樂觀的態度。建議投資者逢低提高倉位。</p><p>行業上，對於偏防禦的紅利類行業，繼續建議作為底倉配置一部分（出現分歧，注意內部擴散。煤炭、鋼鐵、公用、石化行業換手率均已升至近 1 年 70% 分位數以上的區間，短期注意大金融、建築之類可能發散的方向）。而對於進攻性較強的多數標的，以尋找低位基本面較好和情緒面改善的（尤其注意有新海外催化且符合設備更新概念的機器人、TMT 等科技成長，另有降息預期下的上游週期，出海+消費品更新的大眾品消費，低估值地產鏈春節行情博弈）配置為主。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:48:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468695</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/974/383.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468695_202402262048c92608e8-9149-48de-8d03-90a848d037bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，丁欣晴]]>
            </author>
            <category>公募基金</category>
            <category>A 股</category>
            <category>市場觀點</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/974/383.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/974/384.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者手記｜在福島，追尋答案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>據央視新聞報道，當地時間 2 月 26 日，日本東京電力公司宣佈，將於 28 日開始對福島第一核電站的核污染水進行第四次排放。澎湃新聞記者持續追蹤排海動態，並前往福島縣當地探訪。</u></p><p>從東京乘坐特急列車，不到 3 個小時就抵達了福島縣南部的磐城，湯本車站裏十多個穿校服的少男少女嬉笑打鬧，角落的便利店人來人往，小候車廳裏充滿了煙火氣。靠牆的書報架上一片藍色，插着十多張不同的明信片，印着福島縣海上活動的介紹——衝浪、環海騎行、海灘瑜伽……和旁邊長凳上讀報的老人攀談，問日本核污水排海對這些海上活動是否有影響，爺爺注視着我説：「沒關係喲。」</p><p>此後一週行走在福島縣各地，向路人或直接或間接地問及核污水和核電問題，回覆不一，有説「不清楚」、「擔憂」等。由於當地少見外國遊客，我經常被問從哪裏來，介紹來自中國後，很多人的第一反應是「台灣？」説明從上海而來，也有福島人好奇地問上海當地對日本料理的態度。</p><p>採訪的第一站來到了福島縣南部的磐城市，磐城市的湯本擁有豐富的温泉資源，幾乎每家旅館都可「泡湯」。出乎意料的是，預訂住處時已有好幾家旅館客滿，只能選擇一家較小的傳統日式旅館，房間沒有單獨衞浴，一樓設有公共的温泉澡堂。負責澡堂清潔的大叔正坐在大堂休息，我向大叔打聽附近漁港的情況，他突然來了興致，談到自己酷愛海釣，去過福島不少漁港，並介紹了附近漁港的情況。聽聞我們想要出海，第二天他帶來自己私藏的魚鈎和釣魚雜誌送給我們，並建議先去最近的小名浜漁港看看。</p><p>小名浜漁港不大，清晨的海邊坐了不少垂釣客，一位頭髮花白的爺爺坐在小馬紮上，一手吸煙一手把着魚竿，不時和漁民打招呼。他告訴我，在這裏釣魚 20 多年，已經成了一種習慣。在這一帶活動的基本都是幾十年的老相識，互相很熟絡。</p><p>我們在漁港逢人便熱情打招呼、行色匆匆地尋覓採訪對象，屢次被問「從哪兒來、來做什麼」。有幾個穿着防水連體衣的漁民正在聊天，我們湊上去加入，並試探性詢問了一對老夫妻，能否跟他們一起出海捕魚。夫婦倆説，捕魚結束還有第二份工作要做，便匆匆走了。我們轉而和旁邊漁船的父子倆攀談，最初他們不太搭話，埋頭整理漁網。在我們表達了對海釣和出海的濃厚興趣，提出想要乘船出海看捕魚後，戴着棒球帽的松原答應了請求。</p><p>次日早上 4 點多，我們趕到漁港等待，看着好幾只船陸續出港，還不見松原父子的身影，打電話無人接聽，越來越擔心被爽約，開始盤算預約海釣的替代方案。過了一會，他們開着一輛小皮卡到了，給我們遞來救生衣，船駛向大海。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/959/768.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新聞記者正在拍攝。</p><p></p><p>一開始在甲板上輕鬆地閒聊，但隨着船駛向海的深處，海浪洶湧，眩暈感襲來。即使提前吃了暈船藥，我也只能一直靠在船舷上不得動彈，我們的攝影記者還在堅持拍攝收網捕魚的過程。我儘量望向遠方，試圖讓自己精神一點，否則就浪費了在船上的對話機會。但是或許不適感已經掛臉，松原一邊拉網一邊問我是不是暈船了，説他兒子開始出海的第一週也暈船，而我已經説不出話來。</p><p>父子倆收了四五張網，收穫了十多隻伊勢龍蝦，不到一個小時就返程了。船靠近港口時，有漁協負責收集檢測樣本的工作人員，還有幾個街坊鄰居站在岸邊，遠遠看到我們幾個陌生面孔連聲問「是什麼人」。直到船停下，岸上有人發現我的臉色不對勁，關心我的身體狀況。而我聽到漁協工作人員嘟囔「如果是記者的話就不好了」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/959/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在小名浜漁港，隨船出海。</p><p></p><p>上岸後，天色亮起來了，我們在談話中兩次提到核污水，空氣凝結、迴應寥寥。為了緩解氣氛，我們買了咖啡和早餐送給松原父子，而他們則執意要將幾隻當天捕撈的伊勢龍蝦送給我們，裝在泡沫箱裏，並用海水淋濕的報紙蓋在上面保濕。我們逛過附近的水產市場，知道這些龍蝦價值不菲，但也的確很難拒絕父子倆的熱情，過意不去便邀請松原父子一起吃午餐，一方面想要答謝，另一方面也想更深入瞭解他們的生活。</p><p>在漁港邊一家以水產刺身為招牌的餐館，我和另一位同事不約而同點了熟食，而松原父子都點了魚刺身蓋飯。松原看着我們的餐食説了一句「你們不吃刺身呀」。我突然反應過來，猜想他會不會認為我們擔心當地水產的安全。我們邊吃邊聊家常，但感覺始終沒有讓他們放下防備。於是吃完後之又厚着臉皮請求去他們家裏，看一看如何手工編織漁網。距離漁港 15 分鐘車程就到了他家，新建的別墅顯得很氣派，院子裏停着兩輛車，其間是鵝卵石鋪的步道，裝飾精緻，可以看出他們一家人生活非常富足，衝破了心目中樸素漁民的刻板印象。</p><p>短短兩天萍水相逢，與這對父子告別時仍心有不甘，直覺告訴我，他們還有心裏話沒有説出口。</p><p>福島縣經歷過 2011 年東日本大地震和核事故的巨大創傷，至今仍未癒合。日本政府大額撥款全力推進復興，媒體營造出支援福島的輿論，在這樣的氛圍下，即使是對核污水排海持反對立場的福島人，面對記者也顯得很謹慎，多個民間組織和從事核科學相關研究的專家均以委婉的方式拒絕了採訪請求。</p><p>丹治杉江是我們極力爭取的採訪對象，她是日本首起叫停核污水排海的訴訟原告代表。三次電話溝通後，她同意接受採訪，但前提條件是必須和訴訟的代理律師一起。由於丹治和律師的日程衝突，再三協調後丹治同意單獨接受採訪。我們驅車一個多小時趕到郊區的一座寺廟，丹治在那裏的一處資料展覽室做志願者，我們交談了兩個小時建立了信任。她告訴我們之所以特別謹慎，是因為擔心不客觀的報道會激起過激的輿論，容易讓更多日本民眾遠離核污水排海議題，但是她又希望讓更多人知道福島人的抗爭。因此她再三強調，希望我們可以冷靜敍述。</p><p>丹治在接受採訪後驅車帶我們去往雙葉町和大熊町，探訪輻射量超標的「歸還困難區域」（即禁止居民返回居住的區域）周邊，那裏草木瘋狂生長，人跡罕至，唏噓之餘感嘆自然的強大力量，而人類是何等渺小。</p><p>一路上，放射性檢測儀的數值不停波動。雖然我們出發前購入了防輻射服，但是擔心過於引入注目一直沒有穿，也覺得時間很短沒有必要。丹治繼續帶我們參觀了「東日本大地震與核災傳承館」，她此前已多次到訪，在館外遇到工作人員時寒暄了一番，並介紹我們是「從中國來採訪福島‘復興’」的記者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/959/524.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福島縣雙葉町「歸還困難區」的荒廢住宅已爬滿綠葉。</p><p></p><p>生活在福島縣的居民，有人因一場毀滅性事故而堅定反核電，執着於向政府和東京電力公司追責，希望教訓被銘記。有人認為應以復興大局為重，試圖去理解和支持政府的決策，期待一個新的未來。思考方式不同就出現了分歧，但是彼此心照不宣，因同為核災受害者，一起面對生命不可承受之重。</p><p>結束在磐城的採訪後沿着海岸線一路向北，來到了位於相馬市的松川浦漁港，該漁港在相馬雙葉漁協的管轄範圍，我們上門申請採訪許可被拒，只能在外圍觀察，卻意外遇到一個從韓國特地到福島吃魚的 80 多歲老爺爺，計劃在福島吃各種各樣的魚料理。他告訴我們，想在福島吃魚之後回韓國立即體檢，看體內是否有放射性物質殘留，如果沒有則證實魚沒問題，如果有的話可以把他的身體用作研究，而他本人相信福島水產是「安全的」。當地一家温泉旅館的老闆全程陪同他出行。這種「以身試險」的方式令人生疑，但由於現場圍觀的人越來越多，不乏一些警惕感頗高的漁民，擔心媒體報道加劇日本官方宣揚的所謂「風評受害」，所以我們沒能繼續追問下去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/959/525.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">松川浦漁港，多隻漁船到港。</p><p></p><p>除了與這位韓國爺爺的「奇遇」，我們還在浪江町的「希望牧場」巧遇一個波蘭旅行團。旅行團的波蘭導遊説，很多遊客對福島感興趣，因此將曾經受過嚴重核污染的牛牧場作為參觀地點。遊客們聽牧場管理者吉澤正巳講述在核污染區與牛相伴的故事，大受震撼。而我們在採訪過程中能夠明顯感受到，吉澤的言語熟練如同演講一般，甚至還將一些圖片印製出來展示。在介紹的末尾，他發了一冊製作精良的繪本，裏面畫的正是他的經歷。令人驚訝的是，繪本作者是日本著名兒童文學作家森繪都。</p><p>這位牧牛人的故事顯然已經吸引了廣泛關注，他對家鄉和牧場的感情令很多人動容。但是當我問到對未來的期待和規劃時，他不再滔滔不絕，稱其所在的浪江町沒有可期的未來。這讓我感到震撼，如果真的熱愛這片故土，又怎會毫無期冀，一場核災究竟給他帶來多大的衝擊。</p><p>為了接近核災的核心現場，我們一直試圖更接近福島第一核電站，但其周邊設置了通行限制，阻礙重重，途中還遇到警車巡邏跟隨，有驚無險。最終我們去到了距離核電站不到 4 公里的海灘，想通過無人機拍攝核污水排海口上空的畫面，但是當無人機接近核電站時，突然受到幹擾失去控制，然後被強制返回。所幸拍攝到了一些畫面，同事緊急在車上拷貝素材。此後又嘗試其他路線，尋求直擊核污水排海口附近海域，但止步于禁止通行的警戒線。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/959/526.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">距離福島第一核電站 4 公里處的歸還困難區。</p><p></p><p>最後臨走前，我去了位於東京日本橋的福島館，裏面囊括了各種各樣的福島產商品，當我和店員交流時，他表示能夠理解中國民眾對福島產品的擔憂，但在店裏不能進一步表達個人觀點，而是從櫃枱拿出一個彩繪紅牛，是福島縣會津一帶的傳統工藝品，據稱能帶來好運和力量，將此作為禮物贈予，而我則在福島館購買掛耳咖啡給他作為交換。</p><p>在日本 9 天的時間，我們接觸了形形色色的人，聽到了各種各樣的聲音，對福島的瞭解多了幾分，同時也好奇於這座城鎮的未來。在這個地方，很多問題既非科學可以評判，也非情感可以化解，我們在追尋答案的路上一直奔跑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:48:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26467354</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26467354</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/959/532.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26467354_20240226204856c09828-672d-4290-85de-1c92b6fd5fb3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵]]>
            </author>
            <category>日本核污水排海</category>
            <category>福島</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/959/532.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/959/533.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微週刊丨總書記的一週（2 月 19 日—2 月 25 日）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微週刊丨總書記的一週（2 月 19 日—2 月 25 日）]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=17138998226352761790&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=B2238AEB-4493-4631-9035-DDCDF7C5713A_730597107402&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=17138998226352761790&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=B2238AEB-4493-4631-9035-DDCDF7C5713A_730597107402&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/7/289.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多個省份公佈最新常住人口數據：浙江海南貴州增量擴大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，多個省份陸續公佈了 2023 年末的常住人口數據。其中，浙江、海南、貴州等省份的常住人口增量擴大，部分省份在經歷 2022 年的人口迴流後又轉為下降。</p><p>2 月 26 日，浙江省統計局發佈了《2023 年浙江省人口主要數據公報》。公報顯示，2023 年末全省常住人口為 6627 萬人，與 2022 年末常住人口 6577 萬人相比，增加 50 萬人。2023 年全省出生人口為 38.3 萬人，死亡人口為 44.0 萬人，自然增加人口為負 5.7 萬人。出生率為 5.80‰，死亡率為 6.66‰，自然增長率為-0.86‰。</p><p>浙江常住人口增量有所擴大。2022 年年末，全省常住人口與 2021 年末常住人口 6540 萬人相比，增加 37 萬人。</p><p>2023 年末，海南省常住人口 1043 萬人，比上年末增加 16 萬人。2022 年，海南常住人口增量為 6.56 萬。</p><p>保持常住人口正增長的還有貴州。</p><p>貴州省統計局日前公佈的《2023 年貴州常住人口情況》顯示，2023 年年末貴州省常住人口為 3865 萬人，較 2022 年末的 3856 萬人增加約 9 萬人。2023 年全省出生人口 41.1 萬人，人口出生率為 10.65‰；死亡人口 30 萬人，人口死亡率為 7.77‰；自然增長人口 11.1 萬人，人口自然增長率為 2.88‰。</p><p>早前的 2022 年年末，貴州省常住人口較 2021 年末增加 4 萬人。</p><p>另據山西省統計局發佈的《2023 年山西省人口變動情況抽樣調查主要數據公報》，2023 年末，山西常住人口為 3465.99 萬人，比上年減少 15.36 萬人，減少 0.44%。2023 年全省出生人口 21.31 萬人，比上年減少 2.20 萬人；出生率為 6.13‰，比上年下降 0.62 個千分點。死亡人口 29.11 萬人，比上年增加 2.20 萬人；死亡率為 8.38‰，比上年上升 0.65 個千分點。人口自然增長率為-2.25‰，比上年下降 1.27 個千分點。</p><p>2022 年末山西省常住人口為 3481.35 萬人，較 2021 年末增加 0.88 萬人，在常住人口變動趨勢上一度「扭負為正」。更早前的 2021 年，山西常住人口一年減少逾 10 萬人。</p><p>甘肅也是 2022 年人口迴流的中西部省份之一。當時，在人口自然增長率-0.04‰的情況下，甘肅 2022 年末常住人口達 2492.42 萬人，比 2021 年末增加 2.40 萬人。這一年，甘肅的人口增量主要由機械增長（人口遷入）貢獻。到了 2023 年年末，甘肅全省常住人口 2465 萬人，比 2022 年末減少 27 萬人。全年出生人口 19.1 萬人，人口出生率為 7.71‰；死亡人口 22.4 萬人，人口死亡率為 9.04‰；人口自然增長率為-1.33‰。</p><p>廣西 2023 年常住人口也出現了負增長。據官方公報，2023 年末全區常住人口 5027 萬人，比上年末減少 20 萬人。人口出生率 8.04‰，人口死亡率 7.62‰，人口自然增長率 0.42‰。</p><p>此前的 2022 年末，廣西常住人口為 5047 萬人，相比 2021 年末增加 10 萬人。</p><p>另據重慶市統計局消息，2023 年末全市常住人口 3191.43 萬人，比上年末減少 21.91 萬人。全年出生人口 17.88 萬人，人口出生率為 5.58‰；死亡人口 28.5 萬人，人口死亡率為 8.9‰；人口自然增長率為-3.32‰。</p><p>2022 年末，重慶全市常住人口為 3213.34 萬人，與 2021 年相比，常住人口增加 0.91 萬人，實現 18 年持續增長態勢。</p><p>另外，吉林省統計局消息稱，2023 年末，吉林省常住人口為 2339.41 萬人，與 2022 年末相比，人口減少數量由上年的 27.68 萬人下降至 8.28 萬人，人口實現由 2022 年淨流出 18.07 萬人到 2023 年淨流入 4.34 萬人的跨越，也是 13 年來首現淨流入。</p><p>目前，2023 年吉林人口出生率、死亡率尚未公佈，但該省人口自然增長率告負為期已久，2022 年全年出生人口 10.23 萬人，出生率為 4.33‰；死亡人口 19.84 萬人，死亡率為 8.40‰；自然增長率為-4.07‰。</p><p>青海省統計局也公佈了該省常住人口數據——2023 年末，全省常住人口 594 萬人，比上年末減少 1 萬人。2023 年全省出生人口 5.5 萬人，人口出生率為 9.25‰；死亡人口 4.5 萬人，人口死亡率為 7.57‰；人口自然增長率為 1.68‰。</p><p>2022 年末，青海省常住人口 595 萬人，比 2021 年末增加 1 萬人。全年出生人口 6.3 萬人，人口出生率為 10.60‰；死亡人口 4.3 萬人，人口死亡率為 7.23‰；人口自然增長率為 3.37‰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:39:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26469713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26469713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/986/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26469713_202402262040923d829c-a893-4e99-a724-a87a1b6cda24.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪，實習生，曹辰]]>
            </author>
            <category>常住人口</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/986/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/986/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[應急管理部：督促各地集中治理電動自行車進樓入户等突出問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞從應急管理部獲悉，2 月 26 日，應急管理部召開部黨委會和部務會，會議研究部署了當前和全國「兩會」期間安全防範重點工作。</p><p>會議指出，全國「兩會」召開在即，要採取更有針對性、更務實的舉措，全力穩控安全形勢，為全國「兩會」勝利召開營造良好安全環境；要堅決防範遏制重特大事故；深刻吸取近期火災事故教訓，督促各地突出「三類場所」和高層居民樓等，全面徹底排查整治各類消防安全風險隱患，集中治理電動自行車進樓入户等突出問題；嚴格礦山、化工等高危企業復工復產程序和標準，認真落實重大危險源包保責任制，強化動火、檢修維修等特殊作業管理；持續深入開展安全生產大排查，深化重點行業領域專項整治，推動監管力量下沉一線，強化明查暗訪、警示曝光。要有力防控森林草原火災等自然災害。同時，要發動各方力量，紮實開展森林草原火災重大隱患動態清零和查處違規用火行為專項行動，加強野外火源管控力度，進村入户開展防火宣傳，築牢森林草原防火人民防線；進一步加強火點監測預警，推動指揮、力量和裝備「三靠前」，發生火情堅決打早打小打了；持續抓好防震減災和雨雪冰凍、凌汛、沙塵暴等災害防範應對工作。</p><p>會議強調，要切實把思想和行動統一到黨中央決策部署上來，堅持用改革開放這個關鍵一招，集中力量解決應急管理領域高質量發展急需、羣眾急難愁盼的突出問題，大力提升基層應急管理能力，着力推動各項改革任務落地見效，為高質量發展築牢安全底板、守牢安全底線。</p><p>會議還強調，中央全面深化改革委員會第四次會議審議通過《關於進一步提升基層應急管理能力的意見》，充分體現了黨中央着眼我國嚴峻複雜安全形勢，加快補齊應急管理突出短板的深謀遠慮，對於推動應急管理體系和能力現代化具有重大而深遠的意義，要搶抓重大機遇，推動基層應急管理能力全面提升。同時，要理順管理體制，加強黨對基層應急管理工作的領導，發揮應急管理部門綜合優勢以及相關部門和有關方面專業優勢，銜接好「防」和「救」的責任鏈條，明確各級職責劃分，共同把應急管理職責擔起來，做到預防在先、發現在早、處置在小；要建強救援隊伍，指導各地根據地區人口數量、經濟規模、災害事故特點、安全風險程度等因素，配齊配強應急救援力量，統籌抓好綜合、專業、社會等各類救援隊伍建設；要加強能力保障，推動項目資源向基層傾斜，支持基層建設應急物資儲備點，配備衞星電話等通信設備，確保緊急情況下及時先期處置；要強化教育培訓，精心組織實施實戰大練兵培訓計劃，推動安全科普宣傳下基層，常態化組織開展疏散演練，提升羣眾安全意識和自救互救能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 11:29:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468746</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468746</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/974/388.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468746_2024022619291417038c-d794-4e51-81aa-9ef6fdc28eaa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>應急管理部</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/974/388.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/974/389.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】當輕罪成為犯罪治理的主要對象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/973/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 26 日，最高檢召開新聞發佈會介紹，近年來，我國犯罪結構發生深刻變化，判處三年有期徒刑以下刑罰的案件佔比從 1999 年不到 55%，到最近幾年穩定保持在 85% 以上。這一來説明瞭當下犯罪治理成效顯著，二來表明輕罪已經成為犯罪治理的主要對象。</p><p>什麼是輕罪？看似不言自明，但在我國犯罪研究上還存在爭議。我國刑法對輕罪和重罪並無明文規定，目前理論界對於輕罪的概念有兩種説法，一種是從立法上強調形式上的輕罪，即將法定最高刑期不超過三年的犯罪稱之為輕罪；另一種是從司法上強調實質上的輕罪，將判罰不超過三年的罪行都稱之為輕罪。</p><p>理論界傾向於採用形式上輕罪的概念，認為法定刑之設立，已經考慮了行為的危害性程度，沒有必要在法定刑以外再去尋找所謂實質標準。不過在公檢法的大數據統計當中，多采用實質概念。概念上的爭議，也説明瞭我國輕罪治理體系建立還在探索中，很多概念、理念還有待釐清。</p><p>首先，輕罪化現象的出現，根本原因是我國社會治理的進步，整個社會面治安情況大為改觀，犯罪現象在內部結構上正呈現「雙降」與「雙升」的趨勢：八類嚴重暴力犯罪的犯罪率和其在全部犯罪總量中的佔比逐年下降，輕微犯罪大幅度上升和輕刑率穩步提升。</p><p>其次，近年來為了因應社會治理的轉型需求，立法機關積極迴應公眾關心的社會問題，將一些羣眾意見較大，但是治安處罰上不能完全應對其危害性的違法行為規定為犯罪，增加了不少法定刑三年以下的輕罪。比如最早為應對醉駕而增設的危險駕駛罪，最高刑期為拘役六個月，其犯罪人數一度超越盜竊罪，成為「第一罪」。</p><p>再者，司法實踐中，保障人權理念持續深入，刑事司法政策從「權力主導型」轉變為「權利主導型」。寬嚴相濟的刑事司法政策、「少捕慎訴慎押」原則、認罪認罰制度、羈押必要性審查、刑事辯護全覆蓋等，這些着力保障被告人權益的制度推出，進一步改變了犯罪結構輕重比例。</p><p>當然，犯罪結構變化對刑事司法理念也提出了新的考驗。傳統應對重罪的理念政策、思維慣性、立法模式、司法方式、應對手段等，已經不能完全適應犯罪治理的新形勢、新情況，亟須順應犯罪發案規律趨勢的變化，構建融合轉變執法司法理念、補充完善立法、及時調整司法、全面精準治理的輕罪治理體系。</p><p>不同於重罪案件，輕微犯罪本身社會危害性較小、罪責更輕，犯罪嫌疑人認罪悔過可能性較大、再次犯罪概率偏低、重新融入社會較快，社會關係較好修復。因而，有必要對輕微犯罪採用符合其特點的特殊治理方式。</p><p>比如，着力培養執法人員專業能力，提升執法的精細度。再如，注重普法的深入。從輕罪結構上看，一些新罪名，如「幫助信息網絡犯罪活動罪」雖然犯罪人數暴增，但不少是社會經驗缺乏的大學生誤入法網；有些輕罪如一些涉野生動植物保護的罪名，在法律工作者當中的知曉度可能都不太高，更何況普通民眾。</p><p>構建輕罪治理體系絕不是縱容犯罪，相反，是在罪責刑相適應的基礎上，更好更快地促進社會和諧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 10:19:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468578</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468578</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/973/289.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468578_20240226181901471fa9-2e00-49b5-83d1-1de76c593a1e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>最高檢</category>
            <category>輕罪</category>
            <category>酒駕</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/973/289.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/973/290.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西柳州專項整治兒童收養問題，堵塞藉由「收養」拐賣兒童漏洞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者 26 日從廣西柳州市人民政府獲悉，為進一步規範兒童收養相關工作，確保各級收養登記依法依規開展，堵塞違法犯罪分子藉由「收養」實施拐賣兒童的漏洞，柳州市已啓動全市兒童收養問題專項整治行動。</p><p>根據柳州市印發的《兒童收養問題專項整治行動方案》，專項整治行動時間持續至 2024 年 7 月底，當地將充分發揮各相關部門職能作用，摸清底數、排查漏洞、全面進行問題整改，通過層層壓實責任、健全制度機制等，嚴厲打擊任何拐賣或協助拐賣兒童的犯罪行為，切實維護好孤棄兒童的合法權益，全面提升孤棄兒童保障水平。</p><p>23 日，有打拐志願者在社交平台發佈文章和視頻，稱經其卧底發現，柳州融安縣出現不法分子利用「撿拾棄嬰」名義報假警、再為涉拐兒童辦理收養登記以「洗白身份」的情況，並已向相關部門舉報。當天，融安縣成立由公安、民政、衞健等相關部門組成的工作專班，開展相關問題的調查取證，並將「涉嫌販賣嬰兒」的李某某依法控制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 09:06:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468364</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468364</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/972/55.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468364_202402261706536198c1-bfd9-47c0-879b-cc9df046bde2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[農冠斌、黃凱瑩/新華網]]>
            </author>
            <category>拐賣兒童</category>
            <category>柳州</category>
            <category>兒童收養</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/972/55.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/972/56.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本東電宣佈將於 28 日開始第四輪核污染水排放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 2 月 26 日，日本東京電力公司宣佈，將於 28 日開始對福島第一核電站的核污染水進行第四次排放。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 08:56:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26468431</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26468431</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/972/71.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26468431_202402261656aa79ea30-9c0d-4a41-b56b-c8cfb42dca58.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[何欣蕾/央視新聞]]>
            </author>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/972/71.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/972/68.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
