<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 29 Oct 2023 05:18:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[极越 01 上市，CEO 夏一平：不想用低价换销量，目标明年月销过万辆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/716.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「我们从始至终，就想跟特斯拉打一仗。」10 月 28 日，极越 CEO 夏一平在接受澎湃新闻等媒体采访时如是说。</p><p>一天之前的 10 月 27 日，夏一平带领的极越历经两年零四个月的时间终于把首款产品推上市。极越是吉利控股旗下高端智能汽车机器人品牌，由吉利控股集团和百度联手打造，其前身正是百度和吉利合作的集度汽车。当天，极越 01 正式上市，共推出极越 01 Max 和极越 01 Max Performance 两款配置车型，售价 24.99 万-33.99 万元。</p><p>对于这款车型的定位，夏一平直言，从 2021 年「从无到有」定义这款产品的时候，就全方位对标特斯拉，「我们的车在设计上，尽量保持克制，不能做太大。因为如果做太大，目标用户就偏了。」</p><p>针对定价，夏一平也表示，产品定位要匹配目标用户，不应该总是用低价去换取销量。许多车企都号称要挑战特斯拉，但并没有谁能真的撼动其地位，因为靠低价拿到的订单都并非特斯拉想要的。</p><p>作为一个后来者，仅凭一款车很难虎口夺食。夏一平透露，计划每年都会上市一款新车，三四年后会加速新品上市节奏。目前，极越的第二款车已经接近量产，预期明年就开启交付。</p><p><strong>智能驾驶「炫技没有意义」</strong></p><p>极越方面表示，极越 01 的智能驾驶依靠「纯视觉」感知算法，其纯视觉感知架构拥有 11 个高清摄像头、12 个超声波雷达、5 个毫米波雷达总计 28 个智驾传感器，同时取消了激光雷达。这在国内车企中尚属首家。</p><p>对于这一技术路线的选择，夏一平表示，激光雷达在起初的效果很好，纯视觉与其也有一定的差距，但随着纯视觉的数据越来越多、训练越来越多，它的能力会逐渐爬坡。</p><p>今年年初，极越计划拿掉激光雷达、采取纯视觉算法。「当时我们做了很多的评估，特别是早期的时候，也预料到局部体验下降。」夏一平谈到，人工智能的特点与过去的软件不一样，软件一开始有漏洞，后期慢慢修复。而人工智能一问世就是 3 岁，要经过训练成长到 6 岁、9 岁，依靠的是算法。</p><p>不过极越并非排斥激光雷达，而是从成本、算力优化等角度考虑。夏一平补充说，未来要实现 L4 级别的自动驾驶，可能激光雷达仍旧是必不可少的，「但在现在的法律法规的框架下、用户使用的车辆上，纯视觉已经足够了。」</p><p>对于目前车企火力全开的智能驾驶，夏一平则提出了一种更「实用主义」的看法。他认为，在现有法规下，驾驶员要手握方向盘的前提下，做过于激进的自动驾驶没有任何价值。「过去我们做高阶自动驾驶，为什么没法卖出价值？就是因为大家日常开车大概有 80% 都是城市域，20% 大概是高速域。如果划分人的日常用车，泊车是频率最高的，基本上每天上下班至少有 4 次。再看使用时长，最多的是城市，然后是高架。你不可能一下子把自动驾驶做到 100% 覆盖用户的时长，你要先做到 60% 到 70%，要考虑怎么覆盖用户。」</p><p>他介绍，2024 年上半年极越要做到全国的高速跟城市内高架 PPA（点到点领航辅助）的覆盖，「我们认为这个已经占了用户日常使用时间 60% 到 70%，甚至 80%，剩下 20%，是比较长尾的。还是要从用户日常使用的场景出发，不能只是炫技，没有意义。」</p><p><strong>「把车造出来只是从 0 到 0.1」</strong></p><p>夏一平说，把车造出来只是从 0 到 0.1，还需要产能、供应链、渠道等体系化的能力。</p><p>从集度「变身」极越，品牌切换才刚刚过了几个月的时间，此外这个月极越才刚刚把销售门店里的工程车换成量产车，这对于极越来说无疑也是一个考验。现在摆在极越面前的，是怎么把车卖出去。</p><p>夏一平认为，营销也讲效率，要看花一份钱，可以拿到多少用户。2022 年，极越曾以「集度」的身份举办过一场元宇宙发布会，被外界嘲讽为「动画片发布会」，他对此回应说，「我们经常干一些事情，让大家觉得这个公司神经病，脑子有问题。但营销就是这样子的，营销不分好坏，只要传播。」</p><p>对于负面评价，夏一平表现得十分乐观，「你们去讨论我、争论我、骂我的时候，我觉得我心里是开心的，因为我觉得你们已经关注我了。」</p><p>在铺设销售渠道上，极越也受到不少外界质疑。夏一平也描述了他的纠结，「提前开店但没有车，空置在那边，对品牌的压力很大。开了店，有量产，只能放工程车在那边，也会有影响。但是不开店，你怎么宣传你的品牌？用户认知怎么产生？你过早宣传，又会出现一个问题，没有产品，大家都说你 PPT 造车。」</p><p>据介绍，目前极越的销售门店有近 50 家，计划到今年年底达到 100 多家，明年则会铺设 250 家以上销售门店；售后方面则是直营店和授权店兵分两路铺开，以保证用车服务。</p><p>对于销量的预期，夏一平表示，目前来看，将会在 2024 年实现月销量过万辆。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 05:10:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106372</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106372</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/722.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106372_202310291310dba9f31f-9ca9-4c41-b3a3-32cc7d8d25e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴遇利]]>
            </author>
            <category>极越</category>
            <category>集度</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/722.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/723.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[崔天凯：中美如果「躺平」，可能会发生最不希望的事情]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>29 日，中国原驻美大使崔天凯在第十届北京香山论坛的高端对话上表示，两国大多数人都理性地意识到，中美两个大国如果发生冲突对抗，对世界肯定是灾难性的，但这并不意味着我们可以在「躺平」的状态下，就可以自动避免这种最坏情况的发生。</p><p>第十届北京香山论坛于 29 日举行开幕晚宴，当天上午高端对话率先开场。崔天凯在谈及大国关系时表示，中美两个大国若发生冲突对抗，对中美两国及世界肯定是灾难性的，「两国大多数人都理性地意识到这一点，但这并不等于说我们在什么也不做的状态下，可以自动避免冲突对抗，还需要双方共同的努力，如果我们 ‘躺平’什么也不做，最不希望的事情很可能会发生。」</p><p>对于中美关系「周期性」的特点，美国当前对华遏制什么时候可能会有一些改变的问题，崔天凯表示，中美关系从来不是一个简单的关系，是多面性的；美国对华政策从来都有和中国协调合作的一面、也有遏制中国发展，甚至要「改变中国」的一面。所以中美关系也有两种表现形式，有时合作协调表现多一点，有时候交锋斗争表现多一点，但这不等于说某一面表现多的时候，另一面就不存在了，另一面始终存在，在一定条件下其会成为主要的表现方面。<strong>崔天凯说，「因此很难界定下一个周期就是合作，关键是双方要认识到作为两个大国应该找到一条正确的相处之道，只要双方都能够承认和接受，中美两国便可以和而不同，斗而不破。」</strong></p><p>崔天凯表示，30 年前，亚太经合组织第一次领导人会议在美国西雅图举行，当时中美两国元首实现了会晤，使得之后几十年间两国高层沟通有了一个很好开端，「30 年之后，亚太经合组织领导人会议又回到了美国西岸，现在中美双方还有很多准备工作要做，争取在双方共同努力下，中美两国元首有可能实现会晤。」崔天凯说，一旦实现，此次会晤对今后若干年中美关系能否起到战略引领作用值得关注。</p><p>崔天凯说，不管美国如何表态，中美相处之道的关键是美国能不能做到和中方相互尊重，和平共处，合作共赢。崔天凯强调，美国需要尊重中国，能够接受中国的发展，「首先要尊重中国的主权领土完整，国家统一问题，特别台湾问题，尊重中国的道路和制度问题。中国走自己的道路，有自己的制度，自己的理论文化，美国人能不能尊重？中国要以符合中国国情的方式，实行民主促进人权，美国能不能接受？此外，中国要实现正当的发展和发展权利，中国要走向中国式现代化，美国人能不能接受？」</p><p>「现在国际上就有个词叫选边站队，很多国家很不喜欢这个词。」崔天凯还表示，美国经常从其战略需要，或者其对世界的认知来要求盟友采取与其一样的政策，但是盟友也是基于自己的国家长远利益来作出判断，采取行动，「可能有少数国家自动选择，比方说日本，但绝大多数国家是不赞成的。本着共同构建人类命运共同体的精神，所有国家都应该选择人类共同利益的一边，选择在历史正确的一边。」</p><p>对于美国一些极端反华者，崔天凯阐述说，美国是一个大国，各种人和观点都有，这本身并不奇怪。但那些极端反华的人中很多根本没来过中国，也并不知道真实的中国是什么样的，「他不了解中国的历史、文化，中国老百姓在想什么，完全从一种主观的东西出发。坦率地说，一些所谓的学者，中国问题专家可能会讲几句中文，研究了一些中国的事情，但他真正了解中国吗？这些人往往很危险，因为他们是‘专家’，却在误导读者。」</p><p>崔天凯认为，当前中美交往正在逐步恢复，这种交往应该扩大而且继续深化。中美两国都有责任，应该将本国对彼此的认识，判断建立在实事求是的基础上，尤其美国的一些政治家需要更多了解真实的中国，了解今天的中国，了解中国人在想什么？中国为什么制定这样的政策？中国为什么走这样的道路？为什么有这样的制度？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 05:02:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106964</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106964</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/124/345.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106964_202310291303c41d4c9d-9f67-44f2-976b-e0f1056b121e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭媛丹/环球时报客户端]]>
            </author>
            <category>崔天凯</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/124/345.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/124/346.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宜宾三江口有人非法捕捞？官方：系科研机构进行生物资源监测和禁捕效果评估]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有四川宜宾市民拍到夜晚一艘小船行驶在宜宾三江口江面上，船上有数名人员，有人负责划桨，有人将渔网放入江中和从江中拉起的画面。视频中，拍摄者称「水幕电影过来一点点正对三江口，有渔船在打鱼，正在下网。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/124/999.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传视频截图</p><p></p><p>该视频在网络平台传播后，引发宜宾市民广泛讨论。有市民称是在进行科研调查，也有市民认为是有人在夜晚非法捕捞，请求相关部门回应。</p><p>针对网友疑问，10 月 29 日上午，封面新闻记者咨询了宜宾市农业农村局相关负责人，该负责人告诉记者，视频中是科研机构在进行科研调查，有合法捕捞资质。</p><p>「长江十年禁捕后，要对江河渔业资源的恢复情况进行监测，来准确掌握资源的恢复现状，对于大江大河，是省级以上的部门来组织实施，这几年也一直在持续。」该负责人称，因为一些鱼类特殊的生活习性，白天捕捞很难捕到鱼，所以选择夜晚作业。</p><p>该负责人也表示，科研机构在特捕时会悬挂特捕的旗帜，随身要携带特捕的批文，一方面是接受群众的监督，一方面接受其他相关部门监督，视频引起误解可能是夜晚群众看不清楚，才会有怀疑态度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/125/1.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">关于中国水产科学院长江水产研究所因 2023 年长江流域重点水域水生生物资源监测和禁捕效果评估开展专项 (特许) 捕捞的批覆</p><p></p><p>此外，根据记者从宜宾市翠屏区有关部门获取的四川省农业农村厅川长渔科监 (2023) 第 75 号《关于中国水产科学院长江水产研究所因 2023 年长江流域重点水域水生生物资源监测和禁捕效果评估开展专项 (特许) 捕捞的批覆》资料显示，长江干流的宜宾、泸州、合江江段，共 8 个监测站位。捕捞时间为：2023 年 4-6 月、9-11 月，共 2 次，每次每站位 10-20 天。</p><p>资料写明，捕捞使用工具为每次每站位不超过刺网（5 张）、地笼网（5 副)、撒网 (2 副)、钓钩 (5 个)，长江干流可用百袋网 (2 副)、圆锥网 (2 副)。如租用船舶进行捕捞，需征得当地渔业主管部门同意。国家和省重点保护鱼类保存标本不超过 3 尾，其余种类每种各站点每次保存标本不超过 50 尾，其它渔获物经常规生物学测量后放回捕捞水域。</p><p>翠屏区相关负责人告诉记者，捕捞起来的鱼最后会放归到天然水域，对于非法捕捞的行为，政府部门会严厉打击，也希望广大群众不信谣不传谣。</p><p>原标题：《四川宜宾三江口有人非法捕捞？官方：系科研机构进行生物资源监测和禁捕效果评估》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:58:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106993</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/126/126.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106993_2023102912587b237647-87e0-46bf-84dd-b37fbf623c86.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[伍勇/封面新闻]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>宜宾</category>
            <category>三江口</category>
            <category>非法捕捞</category>
            <category>科研</category>
            <category>监测</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/126/126.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/126/128.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四大白酒三季度业绩：茅台净利 169 亿遥遥领先，山西汾酒增超 27%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/551.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五家白酒巨头中，四家已经揭开三季度业绩面纱。总体来看，贵州茅台仍然遥遥领先，坐稳头把交椅。</p><p>今年第三季度，四大上市白酒企业有喜有忧，业绩表现总体符合预期。截至 10 月 27 日，贵州茅台（600519.SH）、五粮液（000858.SZ）、洋河股份（002304.SZ）、山西汾酒（600809.SH）等四家酒企揭晓了 2023 年第三季度业绩，贵州茅台营收 336.92 亿元，五粮液营收 170.30 亿元，洋河股份营收 84.1 亿元，山西汾酒录得营收 77.33 亿元，四家白酒企业三季度总营收超过 668 亿元。</p><p>在经历了前三个季度的调整之后，白酒市场价格倒挂的情况有所改善。旺季将至，不少白酒企业都开始蓄力，为来年的开门红做准备。中秋、国庆双节，白酒需求回暖进一步提振了市场对白酒板块的信心。截至 27 日收盘，贵州茅台涨 0.27%，报收 1676.71 元；五粮液涨 1.28%，报收 152.99 元；洋河股份收涨 1.75%，报收 121.94 元；山西汾酒收跌 0.51%，报收 242.51 元。</p><p><strong>茅台头部效应依旧明显，其他酒企业绩各有特点</strong></p><p>从今年三季度的营收、净利来看，四家酒企业绩呈现出明显的阶梯差。贵州茅台以绝对优势位列第一梯队，五粮液其次，位于第二梯队，山西汾酒和洋河股份的业绩不相上下，位于第三梯队。其中，贵州茅台三季度营收接近其他三家之和，牢牢占据三季度营收首位。从净利来看，其余三家净利总和约为贵州茅台的三分之二。</p><p>具体来看，第三季度，贵州茅台实现营收 336.92 亿元，同比增长 14.04%；净利 168.96 亿元，同比增长 15.68%。值得一提的是，贵州茅台前三季度总营收首次超过 1000 亿元，达到了 1032 亿元，创历史新高。尽管横向对比，贵州茅台第三季度增速有所放缓，营收和净利的增速都低于 20%，但业界普遍认为，贵州茅台第三季度业绩符合预期，且完成全年营收目标无压力。</p><p>五粮液三季度实现营收 170.30 亿元，同比增长 16.99%；净利 57.96 亿元，同比增长 18.57%，业绩超出预期。在四家酒企中，五粮液是唯一一家三季度表现优于前三季平均表现的，也是唯一一家三季度营收、净利同比增长都超过 16% 的。Wind 数据显示，第三季度五粮液营收和净利的同比增速创下近两年来新高。</p><p>洋河股份和山西汾酒三季度的营收和净利数字相对比较接近，但从同比增长情况来看，山西汾酒要优于洋河。</p><p>第三季度，洋河股份实现营收 84.1 亿元，同比增长 11.03%；净利 23.41 亿元，同比增长 7.46%。从三季度同比增长情况来看，洋河股份的营收和净利同比增长率在四家酒企中垫底。尤其是净利润，仅实现了个位数的同比增长。不过，在业内人士看来，洋河股份的净利增速仍处于合理区间。国泰君安在对洋河股份第三季度业绩进行点评时指出，洋河股份三季度利润增速较低主要系前期利润基数较高。</p><p>相比洋河股份，三季度山西汾酒录得营收 77.33 亿元，同比增长 13.55%；净利 26.64 亿元，同比增长 27.12%，是四家酒企中净利同比增长最大的一家。不仅如此，山西汾酒前三季度的业绩表现也十分亮眼。前三季度，山西汾酒营收 267.44 亿元，同比增长 20.78%；净利 94.31 亿元，同比增长 32.68%，前三季度营收和净利均已超过 2022 年全年成绩。同时，山西汾酒也是四家酒企中唯一前三季度同比增速同时超 20% 的企业。</p><p><strong>合同负债、应收账款情况好转，酒企调整接近尾声</strong></p><p>今年上半年，不少白酒企业都受到「价格倒挂」的困扰。&nbsp;</p><p>中国酒业协会 9 月 16 日发布的《2023 中国白酒市场中期研究报告》（以下简称「报告」）指出，节后传统淡季时间比疫情之前来得更早些，传统的「商务、团购、宴席」三驾马车未能齐头并进，「五一」期间酒水市场只有宴席用酒市场表现比较好，商务和团购偏弱。</p><p>《报告》称，受动销缓慢、库存高企影响，春节以来一二线白酒均有不同程度的价格下降甚至倒挂。以茅台为例，2023 年春节期间飞天茅台、精品茅台、茅台 15 年等主流产品价格比上年同期下降 200 元左右；春节后，除茅台之外，经销商为急于变现，部分名酒品牌以及二三线品牌市场成交价格低于经销价，价格倒挂现象严重。</p><p>从四家酒企三季度财报可以看出，相比上半年，第三季度情况已相对好转。贵州茅台、五粮液等酒企的应收账款和合同负债情况开始转优。可以看到，五粮液等酒企的调整已接近尾声，开始蓄力，为来年开门红做准备。</p><p>贵州茅台 2023 年财报数据显示，截至上半年末，贵州茅台应收账款为 3257.13 万元，比第一季度期末减少 2583.91 万元。到了第三季度期末，应收账款为 1.31 亿元，相比第二季度末增长近 1 亿元。从合同负债来看，尽管第三季度，合同负债相比第二季度减少了近 10 亿元，但相比第二季度 70 亿元的降幅已大幅收窄。公司经营活动产生的现金流量净额也从上半年的 303.87 亿增加至 500.02 亿。</p><p>截至今年 9 月 30 日，五粮液应收账款为 1.41 亿元，比上半年末的 7857.87 万元增加了 6200 多万元。第三季度，五粮液的合同负债结束释放，开始蓄力。三季度末，五粮液拥有合同负债 39.49 亿元。相比年初，减少了约 90 亿元，但相比上半年末增加了约 3 亿元。</p><p>除此之外，三季度五粮液经营活动产生的现金流量净额维持在了较高水平，达 100.59 亿元，同比增长 24.28%，比上半年末增长近 18 亿元。前三季度，五粮液经营活动产生的现金流量净额为 223.89 亿元，相比去年同期的 107.85 亿元增长了 107.58%。</p><p>对此，五粮液解释称，这主要是受经营活动产生的现金流入增加影响。一是年初至报告期末消费复苏公司现金回款比例提高，及银行承兑汇票到期收现额度较高，销售商品提供劳务收到的现金大幅增加；二是上年同期公司为应对市场变化降低现金回款比例，使得销售商品提供劳务收到的现金基数相对较低综合影响所致。</p><p>从数据上来看，山西汾酒第三季度仍在调整期，经营活动产生的现金流量净额和合同负债均有所下降。例如合同负债从第二季度末的 57.53 亿元降至三季度末的 51.72 亿元，但降幅不大。从山西证券的调研结果来看，今年年初困扰山西汾酒的「价格倒挂」问题已经有所改善。目前青花 20 批价恢复到 370 元-380 元，实现量价齐升。</p><p>洋河股份第三季度的应收账款和合同负债仍有下降。其中，应收账款期末余额比期初下降 86.15%，合同负债期末余额比期初下降 59.86%。洋河股份解释说，主要系本期收回上年末应收电商货款和上年末预收经销商货款本期发货符合收入确认条件结转收入所致。而值得注意的是，由于销售收入增长，销售商品收到的现金相应增加，洋河股份经营活动产生的现金流量净额年初至报告期末比上年同期增长了 554.34%。</p><p>而在产品结构方面，高端化仍然是白酒行业的大趋势。</p><p>例如山西汾酒就以汾酒青花系列为主打。2023 年半年报显示，山西汾酒中高价酒类（每升 130 元以上）销售收入为 139.95 亿元，占总营收比例 73.62%。其他酒类（每升 130 元以下）销售收入为 48.94 亿元。其中，青花汾酒系列产品收入占比达到了 45% 以上。今年三季度，这一趋势更加明显。中高价酒类收入 57.97 亿元，占比 75.17%，其他酒类收入 19.15 亿元，占比 24.83%。前三季度中高价酒类和其他酒类收入分别为 197.92 亿元和 68.08 亿元，占比分别为 74.40% 和 25.6%。</p><p>五粮液则继续聚焦 1618 和 39 度五粮液等产品，发力千元市场。国泰君安今年 10 月发布的研报中表示，进入中秋国庆双节旺季五粮液强势区域动销反馈积极、开瓶率稳中上升，同时通过宴席主题、开瓶扫码等活动进一步拉动 1618、39 度五粮液发力，产品矩阵式增长开始显现。旺季后批价稳定在 930 元彰显韧性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:51:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25102496</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25102496</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/548.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25102496_20231029125230662a08-ec02-4e70-98a5-e97d6a65ef4d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习记者，范昕茹]]>
            </author>
            <category>贵州茅台</category>
            <category>五粮液</category>
            <category>山西汾酒</category>
            <category>洋河股份</category>
            <category>白酒产业</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/548.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/549.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打破观众与舞台的界限，话剧《哪吒回了陈塘关》首演]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="529525" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f187ff02d627485aa394b0143ef6eba6/hd/20231028235126263817cdbbd-3598-432b-b080-f7473b4ff409-9e09de26-def5-4928-ab8c-c29a3c8a95ec.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/921.jpg" data-duration="01:49" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>由上海话剧艺术中心制作出品的话剧《哪吒回了陈塘关》10 月 28 日开演，揭开了发生在陈塘关不可为外人道也的一系列秘密……]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:44:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25102544</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25102544</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，薛松，实习生：毕平平]]>
            </author>
            <category>上海话剧艺术中心</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/921.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/922.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明清外销瓷器、画作「相遇」中国航海博物馆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>澎湃新闻获悉，「相遇：明清外销艺术品上的中国人图像」展于 10 月 28 日在中国航海博物馆开幕。展览以外销艺术品上的中国人图像为切面，通过外销精品文物，讲述中外文明通过古代海上丝绸之路相遇与汇融的故事。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>本展览内容共分「幻想：神秘的中国人形象」「沉迷：令人向往的‘中国风’」「 显现：清代人的社会百态」三部分。展览内容详实，展示了约翰长老传说、马可•波罗来华、1655 年荷兰东印度公司使团来华等重大历史事件。一张张尘封已久的历史图片，展示了中外文化通过海上丝绸之路进行交往的历史面貌。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">银累丝饰珐琅人物庭院风景纹折扇</p><p></p><p>本次展览的一大亮点，在于展出了许多精美的明清外销艺术品，包括外销瓷器、漆器、画作、牙雕、螺钿、银器、扇子等。这些文物是中外文明通过海上丝绸之路进行文明互鉴的重要实物见证，向世人展示了海上丝绸之路的丰厚积淀与灿烂成就，搭建起中外文明和平友好、互惠共享的桥梁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>中世纪以来，在西方人的想象中，中国是一个充满异域风情的富饶国度。13-18 世纪，大批西方人来到中国，写下了许多有关中国的游记，其中记录了大量中国人的图像。但这些图像并非客观反映，而是中西各种元素杂糅创造的产物。 比如 12 世纪中叶，欧洲出现了约翰长老的传说，传说中他是东方最强大的国王，令欧洲对遥远的东方充满了向往。传说中的约翰长老，是一副基督君主形象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/313.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">约翰长老</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《加泰罗尼亚地图集》中远东地区的君主们为欧洲基督君主形象</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/341.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《林索登中国人物图》荷兰人林索登在 1596 年出版的《航海记》中插图。图中的中国人物相貌为西方人。</p><p></p><p>15 世纪末至 16 世纪初，欧洲人开辟了通往东方的航线，大量中国外销艺术品远销欧洲，华美的漆器、精美的瓷器，纷纷成为欧洲贵族、富商竞相购买的对象。在西方人眼中充满了浓郁中国风情的中国人图像，也为巴洛克艺术与洛可可艺术发展注入了活力。中国外销艺术品中的人物山水图像，是西方人眼里中国风景的重要来源之一。展出的这件明青花山水人物纹小碟盘心绘山水人物纹，远山近水，人物泛舟江中，给人以空旷豁达之感。19 世纪的黑漆描金龙纹庭院人物针线盒，盖内为描金庭院人物纹饰，场景为家庭聚会。盒身绘满精美纹饰，并有多处开光，开光内绘庭院人物聚会场景。所绘人物形象生动，富有生活气息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">明&nbsp;青花山水人物纹小碟</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">19 世纪&nbsp;黑漆描金龙纹庭院人物针线盒</p><p></p><p>18 至 19 世纪，外销瓷、外销画等外销艺术品上出现了清代中国人的图像。这些中国人图像题材广泛，上至皇室官宦、下至市井百姓，几乎涵盖清代中国政治、经济、社会生活、民俗的方方面面，为西方人了解清代中国社会提供了重要的图像资料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">粉彩「西厢记」故事图盘</p><p></p><p>粉彩「西厢记」故事图盘盘边缘绘花卉纹饰，盘心纹饰为《西厢记》中「张生翻墙私会崔莺莺」的场景。「张生翻墙私会崔莺莺」图像表现了青年男女冲破封建礼教、追求自由恋爱的爱情观，该图像多被绘于外销瓷上。</p><p>本次展览汇聚了众多精美的明清外销文物，包括瓷器、漆器、画作、牙雕、银器、扇子等各种形制。这些文物不仅是中外文明进行文化互鉴的重要实物见证，还向世人展示了海上丝绸之路的丰厚积淀与灿烂成就，搭建起中外文明和平友好、互惠共享的桥梁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;清（1636～1912 年）青花山水人物纹茶叶罐</p><p></p><p>罐盖绘青花山水纹饰。罐肩部绘有多处开光，开光内绘花卉纹饰。罐身通绘人物山水纹饰，远处为重峦叠嶂的山峰，近处为静谧的江水，人物或岸边交谈、或岸边垂钓、或泛舟江心，颇有中国传统水墨画风。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/2.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;清（1636～1912 年）&nbsp;广彩人物游船图温盘</p><p></p><p>盘折沿处绘花卉、瓜果与蝴蝶纹饰。盘心绘人物游船风景图，所绘人物形象生动，活动多样，或行船、或演奏、或送别。温盘左右两边各有一孔，一般从一孔注入热水，用来保温食物。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/3.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;19 世纪&nbsp;象牙雕柳亭人物图名片盒</p><p></p><p>通体雕刻柳亭人物图，所雕图案繁复精美、人物众多，其人物图像或在柳下嬉戏玩乐、或在廊亭中相互交谈、或在树荫下休憩。名片盒的形制为 19 世纪中国商家特意迎合西方市场所制作的器具。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/4.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清（1636～1912 年）青花渔家乐纹小碟&nbsp;</p><p></p><p>碟内口沿为一圈青花弦纹，碟心为渔家乐图，图中渔人一手持鱼，另一手招呼前来装鱼的女子，呈现了勤劳的渔家乡村场景。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;清（1636～1912 年）青花粉彩风景船女图盘</p><p></p><p>盘边缘绘青花花纹纹饰，盘心绘风景船女图，图中有盛开的花卉、飞翔的鸟儿、遨游的鱼儿、划船的渔女及西式的城堡。此盘将中国传统渔女与西式城堡相结合，体现了中西文化的交融。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">19 世纪&nbsp;象牙雕花鸟人物图信插&nbsp;</p><p></p><p>信插上端雕刻凤凰花卉；左右两边雕刻柳亭仕女婴戏，仕女慈祥看向孩童，孩童活泼可爱、天真烂漫；下端雕刻凤凰花卉、庭院人物家庭聚会。信插雕刻繁复华丽，展现了中国古代雕刻高超的技艺水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清乾隆（1736～1795 年）广彩开光人物故事图盖瓶&nbsp;</p><p></p><p>瓶盖塑一狮子卧立钮。瓶身绘多处开光，开光内绘山水风景及满大人合家欢纹饰。18 世纪，清代外销艺术品中出现了专门描绘清代贵族官宦家庭阖家美满的图案。这些图案是清代贵族官宦家庭的「生活照」，充满富足、温馨气氛。</p><p><u>本次展览展期持续至 2024 年 2 月 28 日。</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:43:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106409</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106409</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/425.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106409_202310291243491350aa-17dc-4e5a-9324-1ddc7979eb6d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻综合报道]]>
            </author>
            <category>中国航海博物馆</category>
            <category>明清外销瓷</category>
            <category>丝绸之路</category>
            <category>漆器</category>
            <category>古代艺术</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/425.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/426.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小伙湍急水流中勇救八旬老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="529519" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9207144ae1dd4226818b1e1bbe2a5158/hd/20231028232006030d309b689-67d4-43bd-bca4-03c779db90ea-252d2e8a-e255-8671-f36c-811e64cad4f9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/979.jpg" data-duration="00:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，陕西西安，85 岁老人过独木桥时不慎踩空落水，好不容易站起来，又被湍急的水流冲倒，危急时刻岸边小伙挺身而出。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:43:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25102554</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25102554</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，素材：邱睿雪，来源：新华社快看]]>
            </author>
            <category>小伙湍急水流中勇救八旬老人</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/979.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/980.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「三秋」新乡，鹭飞鳅肥话丰收]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="529553" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a118294ddff146059a0a984e753da775/hd/20231029111627189317fb70a-ce05-4d60-9f51-7fa316220368-4e46f798-54a1-7e65-2865-fa63222ed355.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/512.jpg" data-duration="03:40" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>河南原阳县的 20 万亩高标准农田示范区里，沉甸甸的稻穗在阳光下闪着金光，村民们忙着装车、运输和晾晒，快乐研学的孩子们则在田间体验割稻子，感受丰收的乐趣。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:42:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106562</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106562</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>白鹭</category>
            <category>稻田</category>
            <category>泥鳅</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/512.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中化国际：连云港环氧树脂全产业链一体化装置全线贯通]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 29 日，澎湃新闻记者从中化国际（控股）股份有限公司（中化国际，600500.SH）获悉，该公司位于中化连云港循环经济产业园内的碳三一期项目年产 60 万吨丙烷脱氢（PDH）装置已于近日投料试车，预计 11 月上旬产出合格产品。这标志着中化国际连云港环氧树脂全产业链一体化装置全线贯通。</p><p>据透露，碳三产业链一期是中化国际在其江苏连云港化工基地建设的首个百亿级自建工程。该工程于 2020 年 2 月开建，总投资达 139 亿元。</p><p>该项目第二套年产 24 万吨双酚 A 装置已于 9 月投产并一次性产出优等合格产品，叠加第一套装置产能，公司双酚 A 总产能已达 48 万吨/年。</p><p>环氧树脂是中化国际重点发力的核心优势产业链之一，目前公司在扬州和连云港共拥有 35 万吨/年环氧树脂产能，规模位列国内第一。</p><p>作为一种性能优良的化学材料，环氧树脂具有环境容忍度大、低收缩、力学性能良好等特点，在风电、电子电工、工业涂料等领域有着广泛运用。近年来，随着国内环保与安全监管政策趋严，叠加高端电子级环氧树脂和环氧树脂复合材料进口替代要求，环氧树脂行业正向高端化、低碳化方向发展。</p><p>中化国际连云港环氧树脂全产业链含「PDH--丙烯--苯酚丙酮&amp;双酚 A/环氧氯丙烷--环氧树脂」一体化装置。2022 年以来，该项目苯酚丙酮、双酚 A、环氧氯丙烷、环氧树脂等主要装置已陆续建成投产。PDH 装置开车成功后，环氧树脂全产业链一体化装置随之全线贯通。</p><p>这是中化国际布局的全球配套最全、最具竞争力的「丙烯-环氧树脂」产业链，以 PDH 为源头，布局上游年产 48 万吨双酚 A 和采用绿色工艺的年产 15 万吨环氧氯丙烷等重要原料，增强关键中间体的控制能力，打造一体化产业链，叠加已有产能和技术优势，将进一步提高公司在环氧树脂领域的综合竞争力。</p><p>除了重点布局「丙烯-环氧树脂」产业链，中化国际碳三一期项目还协同布局「丙烯-环氧丙烷」、「丙烯-酚酮-双酚 A」等产业。</p><p>目前，中化国际连云港两套双酚 A 装置总产能 48 万吨，除了自用合成环氧树脂外，余量可在中国中化内部形成协同优势，并实现对外销售。</p><p>另外，中化国际碳三一期项目年产 40 万吨环氧丙烷装置预计 11 月 8 日投料，预计 12 月初产出合格产品。届时，中化国际碳三产业链投资项目将迎来全线投产。</p><p>中化国际成立于 1998 年，2000 年上市，是中国中化的核心上市公司，业务聚焦化工新材料领域，在环氧树脂、聚合物添加剂等领域居行业龙头，在对位芳纶、尼龙 66、ABS 等高性能材料领域具备领先水平。</p><p>2023 年前三季度，中化国际实现营收 430.14 亿元，同比下降 34.77%；净利润亏损 5.4 亿元，同比减少 141.84%。</p><p>中化国际表示，受化工行业市场环境影响，公司主要化工产品持续维持下行趋势竞争格局加剧，叠加 2023 年 2 月公司处置持有的合盛公司部分股权导致丧失控制权、公司重点子公司新产能投产爬坡等因素综合影响，公司业绩较上年同期水平下降显著。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:33:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106589</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106589</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/743.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106589_202310291233dbaeded4-114d-49ec-8cec-6c35cb17c340.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王晶晶]]>
            </author>
            <category>中化国际</category>
            <category>化工</category>
            <category>环氧树脂</category>
            <category>新材料</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/746.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一线城市要放松限购？广州上海已出现松动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在四大一线城市全部落实「认房不认贷」政策近两月后，市场一直期待着会不会有更进一步的房地产放松政策。其中，对限购政策的调整预期更是愈发走强。</p><p>近期，广州、上海率先行动，针对部分区域、人群进行了限购的定向优化，体现了政策总体上继续宽松的可能。接下来，北京、深圳会跟进调整吗？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/758.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：上海高楼林立。 CNSphoto 王冈，摄</p><p></p><p><strong>广州上海限购政策定向宽松</strong></p><p>10 月 24 日，上海市金山区发布的《金山区重点转型区域人才购房实施细则》提到，在滨海城区、高新社区以及亭枫社区三个重点区域实施重点转型区域人才购房政策。</p><p>具体而言，经区人才管理部门认定，同时符合单位条件、个人条件，并与金山区用人单位签订二年及以上劳动 (聘用) 合同且工作满一年的非沪籍人才，按规定在沪缴纳职工社会保险或个人所得税满 3 年及以上、且在本市无住房的，可购买 1 套住房，同时购房资格由居民家庭调整为个人。</p><p>这一针对人才的政策点出了几个关键词，即「非沪籍」、「3 年个税或社保」和「单身」。在此之前，非沪籍单身人士不能在上海购房，此次金山区的新政策已突破了这一限制。</p><p>「上海过去不乏对各类购房政策放松的讨论，尤其是关於单身购房群体的购房政策，这对人才进行定向宽松，使得部分单身人士可以购房，属于非常好的宽松导向。」易居研究院研究总监严跃进认为，当前上海的郊区楼市总体上有持续宽松的可能。</p><p>业内分析认为，金山这一步棋的重点除了引进人才，还有郊区去库存的考虑。</p><p>「金山区为上海的远郊区域，客户主要是区域内消化，很难有市区客户外溢过去。上海‘认房不认贷’后，金山的各类楼盘来访率有 10-20% 的提升，但主要是配套成熟的核心板块、地段的产品力表现不错的项目，整个市场普遍还有比较大的去库存压力。」镜鉴咨询创始人张宏伟表示。</p><p>此外，上海的探索一直在持续。在个人住房商业贷款「认房不认贷」后，继续优化了住房公积金个人住房贷款套数认定标准。缴存职工家庭名下在上海市无住房、在全国未使用过住房公积金个人住房贷款或首次住房公积金个人住房贷款已经结清的，认定为首套住房。</p><p>除了上海，同为一线城市的广州也有所动作。9 月 20 日，广州发布的《关于优化我市房地产市场平稳健康发展政策的通知》提到调整住房限购政策实施区域范围，非户籍人口首套房购置纳税社保年限从 5 年收缩至 2 年，同时解除黄埔、番禺、花都、白云区部分地区的限购。</p><p>克而瑞统计显示，四个一线城市中，广州楼市的库存压力最大，新房的广义库存量 (已经竣工待售的现房和还未竣工待售的期房) 达到 45 个月以上，而且库存主要还是集中在增城、从化和花都、白云非限购郊区，同时南沙新区的压力也比较大。</p><p>从政策效果来看，新政对市场活跃度的提升起到了一定带动作用。据中指数据监测，广州 9 月 20 日限购政策调整后，新房的周度 (9 月 18 日至 10 月 15 日四周) 平均成交面积为 18.4 万平米，周度平均供应面积为 17.9 万平米。供求方面均较新政前有明显上升。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">广州一在建楼盘。 范少鹏，摄</p><p></p><p><strong>专家：北京深圳跟进预期增强</strong></p><p>在上海、广州的动作之后，业内分析普遍认为，未来北京、深圳有望按照因区、因需施策原则，优化限购政策。</p><p>除了跟进上述两地先行先试的参考，业界对未来政策的预期，还体现在自一线城市实施「认房不认贷」满月后，各地楼市已经历了需求逐渐入市、成交冲高回落的过程。面对既有政策效力的逐周减弱，也需要有新的增量政策持续为市场加力。</p><p>「一二线城市未来都可能做政策优化，基本套路类似上海金山。一是外围库存去化压力和房价下跌压力大的区域；二是与区域人才引进相结合；三是仍然有所保留，比如对社保年限的要求。」广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉说。</p><p>具体到北京深圳的调整方向，中指研究院市场研究总监陈文静认为，限购区域方面，北京、深圳核心区保持限购仍有必要，但郊区库存压力突出，郊区限购政策有望得到优化；购房门槛方面，北京、深圳非本地户籍人口购房仍需五年 (或连续 60 个月) 社保/个税，近期广州降低购房社保/个税年限为其他城市提供了参考。</p><p>陈文静还提到，成都限购区内对于 144 平方米以上住房不再审核购房资格，厦门限购区内 180 平方米以上住房不限购，也为一线城市放松限购政策提供了参考。此外，法拍房、非住宅、离婚购房等限购政策亦有望逐步放松，精准释放购房需求。</p><p>「短期来看，当前优化限购政策落地对一线城市市场产生一定带动效果，但政策效果持续性尚不稳定。若限购政策进一步跟进调整，一线城市市场有望逐渐企稳恢复。」陈文静认为，核心二线城市近期也以优化非核心区限购为主，未来政策优化有望逐渐向核心区过渡，其余城市限购政策或将全面取消。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 03:32:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106379</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106379</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/167.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106379_202310291132b3562b4b-28b4-473e-a023-cb650d897a47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[左宇坤/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>限购</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/167.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/170.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[华北黄淮多地热如夏日最高温近 30℃，新疆局地或现暴雪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/232.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 28 日，北京持续天晴气爽模式，午后阳光明媚，最高气温攀升至 23 摄氏度。视觉中国，图</p><p></p><p>今明天（10 月 29 日至 30 日），我国降水将集中在华南及新疆、西藏等地，其中新疆局地或现暴雪，当地需防范强降雪对农业的不利影响。我国其他大部地区都将以晴或多云为主，气温较常年同期明显偏高，部分地区超 10℃，华北、黄淮多地最高温接近 30℃，热如夏日。</p><p><strong>华南多地仍有降雨，新疆部分地区或现强降雪</strong></p><p>昨天，华南多地仍有降水，其中广东、广西、福建部分地区雨势较强，云南南部、广西南部、广东西南部、海南岛等地部分地区出现大到暴雨，海南岛东部及云南红河局地有大暴雨现身。</p><p>今明天，我国降水将主要集中在华南及新疆、西藏等地，华南以降雨为主，新疆部分地区或现强降雪天气。其中今天，新疆北部、西藏南部等地的部分地区有小到中雪或雨夹雪，新疆阿勒泰等地部分地区有大到暴雪；云南南部、广西南部、广东西南部、海南岛北部、台湾岛等地的部分地区有中到大雨，其中，广西东南部等地部分地区有暴雨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，新疆北部、西藏中部和东部、内蒙古中部和东部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，新疆阿勒泰、内蒙古东北部等地部分地区有大雪，局地暴雪；四川盆地东南部、重庆西部、云南东南部等地部分地区有中雨，局地大雨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今明天，新疆部分地区或现大到暴雪，新增积雪可超 20 厘米。预计此次雨雪霜冻大风天气对北疆和哈密市部分地区棉花及玉米收晒、冬麦播种、设施农业、牲畜放牧采食及牧业转场有不利影响，当地需注意防范。</p><p><strong>全国大部气温较常年明显偏高，华北黄淮多地热如夏日</strong></p><p>在新疆部分地区遭遇暴雪的同时，我国其他大部地区将维持晴或多云的天气。10 月底之前，影响我国的冷空气整体偏弱，全国大部地区平均气温偏高，北方多地到长江中下游地区的不少地方气温显著偏高，部分地区偏高幅度在 10℃以上。</p><p>城市中，像石家庄、济南、郑州最高气温都将较常年明显偏高，其中明天，郑州最高温将接近 30℃。石家庄和济南将在 11 月 1 日达到本轮升温的鼎峰，最高气温攀升至 29℃和 28℃，不仅如此，济南夜间的最低气温也不低，可达 20℃左右。</p><p>预计 11 月初，这种明显偏暖的天气格局将被扭转。11 月 1 日至 4 日，受冷空气影响，北方地区将出现一次较明显降温过程，其中，东北、华北、黄淮等地部分地区气温下降 4~6℃，局地降温 8~10℃，公众需留意天气变化，谨防感冒。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 03:12:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106430</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106430</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/230.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106430_202310291112138dae7c-54e3-41b1-8d76-1e6575019555.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国天气网]]>
            </author>
            <category>高温</category>
            <category>暴雪</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/230.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/231.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国民航局回应「旅客信息泄露」：正编制文件加强数据保护]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/160.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，有网友呼吁严查旅客航班信息泄露及利用其诈骗问题，中国民用航空局在答复中表示，正在编制相关文件，进一步加强对重要数据的保护；对于第三方网络渠道代理公司的旅客信息泄露等问题，将积极协调公安机关开展有关严查打击工作。</p><p>前述网友通过人民网领导留言板反映，最近其和朋友们在某某地图 App 搜索航班信息并预订了机票，有三人接到诈骗电话，对方以航空公司客服的名义，以机械故障航班取消为由，让我们提供支付宝账号给予补偿，且能报出我们的姓名电话身份证航班信息等。一来假报航班取消信息干扰旅客行程，二来这种信息泄露问题极其严重，我们了解诈骗懂得避险，如有不明真相的旅客那将会造成严重的财产损失，望民航局协调公安部门严查第三方网络渠道代理公司的旅客信息泄露和利用航班信息诈骗问题。</p><p>中国民用航空局回应称，民航局高度重视数据治理工作，认真贯彻《网络安全法》《数据安全法》《个人信息保护法》等相关规定，先后出台「7+1」智慧民航数据治理系列规范（7 部行业标准、1 部信息通告），指导规范行业单位开展数据共享、数据服务、数据安全等工作。目前，为落实民航领域数据分类分级保护有关要求，民航局正在编制相关文件，进一步加强对重要数据的保护。同时，对于第三方网络渠道代理公司的旅客信息泄露等问题，民航局将积极协调公安机关开展有关严查打击工作。</p><p>根据媒体早前报道，最近，部分旅客遭遇了「退改签」类电信诈骗。飞机起飞前，旅客收到「航班取消」等短信，提示旅客可以获赔，当信以为真的旅客按「客服」要求下载指定 App，开启屏幕共享，并远程根据「客服」的要求一番操作后，却发现卡中的存款被悉数清空。</p><p>上观新闻报道提到，有业内人士介绍，10 多年前「退改签」类诈骗就已出现，只是随着乘飞机出行的旅客人数增加，才让越来越多的旅客遭遇此骗局。这一类诈骗往往抓住了旅客出行前担忧行程有变的心理，再辅以退款补偿等诱惑，加之繁杂的操作流程，诱导旅客进入陷阱。</p><p>知情人士表示，若非专业技术力量，确实比较难追查。机票预订流程繁琐、涉及方众多，一张机票其实涉及售票平台、航司、代理人、中航信、运营商等各个中间方或终端系统，任何一个环节都可能有数据泄露的风险。此外，随着平台提供的服务增多，机票信息还可能涉及保险公司、租车平台等其余服务方。这些环节都可能出现个人信息泄漏，需要监管部门加大对信息贩卖的查处和打击力度，共同加强用户信息安全保护。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 02:36:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106423</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106423</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/157.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106423_2023102910364f872509-8eb2-424f-93f9-e1e6d47fe980.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>信息泄露</category>
            <category>航班</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/157.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/158.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从首届上海奖出发，见上海、见城市、见可持续发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/928.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 28 日下午的北外滩世界会客厅，群贤毕至，外宾云集。规模约 400 人的世界城市日中国主场活动开幕式，既是可持续发展城市理念的扩音器，又是全球可持续发展城市彼此对话的盛会。</p><p>在这场顶尖盛会上，首届全球可持续发展城市奖（上海奖）的面纱被揭开，5 座城市荣膺这项由联合国人居署会同上海市共同设立的高级别国际奖项。从今年伊始的以「上海」命名的国际奖往回看去，可以望见从 2010 年上海世博会开始的「城市，让生活更美好」，还有 2015 年联合国《2030 年可持续发展议程》中关于「城市与社区」的第十一个可持续发展目标。</p><p>从首届上海奖出发，「上海」「城市」「可持续发展」三条线彼此相接，牢牢焊在一起，构成一个稳固的三角。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">郁斐，设计</p><p></p><p><strong>为什么是上海？</strong></p><p>2010 年 10 月 31 日，上海世博会闭幕。但当时的上海不希望闭幕意味着结束，恰恰相反，闭幕后「城市，让生活更美好」的理念应在更高的层级上延续。当天的闭幕日，诞生了新一份《上海宣言》，其中倡议：将 10 月 31 日上海世博会闭幕之日定为世界城市日。</p><p>这一倡议直到 2013 年 12 月才在第六十八届联合国大会上被正式通过，决定自 2014 年起，将每年 10 月 31 日定为世界城市日。从 2010 年到 2013 年，中国科学院院士、同济大学教授吴志强回忆那三年说「很难」。在一次次会议上反复和每一个人说，吴志强说那是中国人的「愚公移山」精神。</p><p>这样，「城市，让生活更美好」成为了世界城市日的总主题，今年也迎来了世界城市日申设十周年。而迄今，上海已举办了两次全球主场活动和三次中国主场活动。</p><p>此次上海奖获奖城市的一位城市代表在接受采访时表示，上海创造了优秀的营商环境和生活环境，无疑是一个大都会城市的样本。当被问到如何看待奖项以「上海」命名时，他回答的用词是「very appropriate」（非常恰当）。</p><p>在城市发展上，上海不断嵌入新的理念。它不仅仅是世界城市日的发源地，也是「人民城市」重要理念的首提之地。而在城市建设的实践层面，同样可以轻易地用数据呈现可观的成绩。新增建设筹措保障性租赁住房 6.8 万套（间）；今年已完成零星二级旧里以下房屋改造 8.52 万平方米，旧住房成套改造 24.77 万平方米；今年落实超低能耗建筑项目 260 万平方米，落实 530 万平方米既有公共建筑节能改造……此次活动发布的 2023 版《上海手册》中，收录了 24 个国内外优秀案例和 4 个专栏案例，其中上海有 2 个案例和 2 个专栏。</p><p>2022 年 6 月，上海市第十二次党代会提出往后五年的目标之一，是使更多的「上海指数」「上海价格」成为世界市场的晴雨表、更多的「上海标准」「上海方案」成为国际规则制定的参照系、更多的「上海创新」「上海品牌」成为享誉全球的金名片。</p><p>而在此次世界城市日中国主场活动中，我们已经可以找到更多这样的「上海」。上海奖颁布，上海指数、上海手册、上海报告发布。在这样一个全球宣传城市可持续发展理念、探讨合作应对各类城市问题的重要平台上，上海正在形成非一般的影响力。</p><p><strong>城市即是未来</strong></p><p>The future is urban.</p><p>活动开幕式上，联合国副秘书长、联合国人居署执行主任迈穆娜•穆赫德•谢里夫在致辞时再次提出了这句口号。</p><p>以中国为例，上海世博会举办的 2010 年，根据当时第六次全国人口普查主要数据公报，居住在城镇的人口占总人口的 49.68%。而根据 2023 年国家统计局公布的数据，2022 年末全国城镇人口占全国人口比重达到了 65.22%。</p><p>在吴志强看来，这是天翻地覆的变化，意味着在这个过程中由农业社会迈入了市民社会。全球的情况也类似，联合国人居署在去年发布的《世界城市报告 2022》中提到：「未来 30 年，全球城市化将持续——城市化率将从 2021 年的 56% 达到 2050 年的 68%。」在城市化的过程中，吴志强认为已经不仅仅是在城市中生活得好不好自己知道，而是自己好不好、城市好不好，可以直接影响整个地球的可持续与否。</p><p>关注城市和社区的可持续发展，并把它视为一个全球议题，由世界共商，意义也正在于此。此次中国主场活动的主题为「汇聚资源，共建可持续的城市未来」，北京大学建筑与景观设计学院教授汪芳表示，这是「1+1＞2」的、凝神聚气的主题选择。在这个舞台上大家各有特色，在发展过程中面临不同的问题，形成独特的地方智慧，汇集到一起就是整个人类共同的智慧。</p><p>当审视一座城市的时候，汪芳讲到城市首先是为人而存在的。「这里的‘人’不是模糊的‘人’，而是一个个具体的人，会有不同的群体，比如老人、儿童、妇女、低收入人群，要考虑他们怎么在城市中找到自己的适宜的生存之道，共享城市发展带来的技术进步和丰硕成果。」</p><p>在获奖城市巴西萨尔瓦多的颁奖词中，专门提到「妇女权益保护」。看到具体的妇女群体，萨尔瓦多通过 Mulher 综合行动计划，保障妇女就业能力和收入的提升恢复；将「萨尔瓦多警报」计划制度化为市政公共政策，致力于消除针对妇女的暴力行为和建立萨尔瓦多暴力侵害妇女行为的市观察站。</p><p>从「城市，让生活更美好」到「人民城市」理念，城市与人的互动关系始终是城市建设中永恒的主题。前不久进行的 2023 上海城市更新论坛上，同样在强调城市更新要回到「人」的话题上来。在上海当下的发展路径上，新城建设的功能承接要考虑老龄人口和年轻群体的相对流动；历史建筑的改造要考虑人和建筑所发生的共情；「两旧一村」改造的推进更是有无数情况各异的具体家庭。</p><p>城市与人的互动，以及城市与城市的互动，都是为了促进可持续发展。在首届上海奖的舞台上，树立的是样本，共享的是经验，颁发的是鼓励。马来西亚槟城乔治市市长拉詹德兰·安东尼（Dato Rajendran P. Anthony）表示，他们为了评奖筹备了三个多月时间，对照联合国可持续发展目标一一审视城市在各方面的进展情况，最终获奖也是努力获得了反馈，鼓励他们继续前行。</p><p>而对于另一座获奖城市澳大利亚布里斯班来说，它将在 2032 年举办奥运会。考虑到这一点，布里斯班的城市和战略伙伴关系部经理坦尼娅·尼什（Tanya Neish）告诉记者，这份荣誉是一种莫大的鼓励。</p><p>在如此舞台上，清华大学建筑学院教授毛其智坦言，获奖城市的建设经验会更利于传播。当越来越多的城市关注到上海奖这个焦点，它们就会在各个方面寻找自己的优势和发展特点，创造不同的发展经验和内容。</p><p><strong>可持续发展的多维度</strong></p><p>首届上海奖的评选，主要从经济活力与城市繁荣、生态建设与绿色发展、城市安全与韧性发展、可持续发展的能力建设等四个方面展开。放眼获奖的五座城市，都在各自的人文环境和自然条件下形成了显著的可持续发展增量。</p><p>作为奖项评审之一的吴志强在接受采访时表示，可持续发展是一条特别的赛道，参评的城市首先要了解联合国 SDG（Sustainable Development Goals，可持续发展目标）的具体要求，其次要制定一套可持续发展的规划，再有彰显特色的具体措施。</p><p>2015 年，联合国大会第七十届会议上通过了《2030 年可持续发展议程》，其中确立了 17 个可持续发展目标，包括消除贫困、消除饥饿、性别平等、教育公平等等。世界城市日活动和上海奖评选主要针对其中第 11 项，即「建设包容、安全、有抵御灾害能力和可持续的城市和人类住区」。</p><p>围绕这一目标，5 座获奖城市都在针对自身实际问题，形成各自独特的可持续发展经验和路径。</p><p>澳大利亚布里斯班创造性地将数据、技术、城市规划、健全的金融经济模式与社会制度结合起来，制定战略应对城市不断增长的人口，为未来内城密集化和可持续发展提供指引。市议会还在打造「随时可用」的地铁，提供随车即走服务，周末 24 小时运营。</p><p>中国福州作为一个典型的沿海特大城市，以城市韧性和安全为底线，实施城市水系治理工程，优化水资源配置，减少用水和浪费，成功管理了复杂的河流生态系统以应对气候变化的影响。面对台风和暴雨等自然灾害，福州排水防洪和引蓄水效率大幅提升，近年来共抵御台风 12 次，短时强降雨 289 次。</p><p>乌干达坎帕拉则围绕交通运输方面的安全事故这一主要挑战，制定系列创新策略。通过城市道路修复项目、改善道路安全运动、实施道路安全战略等方式，坎帕拉已取得长足进步。</p><p>马来西亚槟城乔治市的可持续发展围绕「智能」和「绿色」两个关键词展开。在政策与立法、规划与设计、城市治理、融资机制、社区建设等诸多方面，评审专家都认为其数字技术和绿色理念具有借鉴意义。</p><p>巴西萨尔瓦多则致力于解决加速城市化进程中不断扩大的社会不平等现象。为此，萨尔瓦多形成了新的城市风险管理政策；在改善人口基础设施方面，制定可复制的城市综合干预方案，关注气候正义和社会包容。</p><p>五座城市面对的不同问题，主攻的不同方向，采取的不同方式，正表明城市的可持续发展可以向多个维度延展。而于首届上海奖而言，它所要发掘的并非已完成高水平建设的城市，而是那些在创新和发展过程中取得长足进步的城市。</p><p>坦尼娅·尼什（Tanya Neish）说：「能够取得这个奖项，说明在参与全球可持续发展的道路上，我们的步子是越迈越大的。」</p><p>作为唯一的中国获奖城市，福州也充分表达了对于上海奖的重视。代表福州到场领奖的福建省委常委、福州市委书记林宝金表示，福州将以这次获奖为新的起点，全方位推进高质量发展，创造高品质生活，促进高效能治理，加快建设现代化国际城市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">郁斐，设计</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 01:58:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106248</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106248</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/925.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106248_20231029095918ca7004-0fda-4413-bab5-540e44becf76.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋乐来]]>
            </author>
            <category>北外滩世界会客厅</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/925.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/926.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[元首外交·心相近 | 为中美地方合作再添活力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[元首外交·心相近 | 为中美地方合作再添活力]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 01:21:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/28/c_1129945025.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/28/c_1129945025.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/642.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中纪委国家监委：1 至 9 月全国纪检监察机关处分 40.5 万人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 1 至 9 月，全国纪检监察机关共接收信访举报 261.7 万件次，其中检举控告类信访举报 81.9 万件次。处置问题线索 128.3 万件，其中谈话函询 26.6 万件。立案 47 万件，其中立案中管干部 54 人、厅局级干部 2480 人、县处级干部 2 万人、乡科级干部 6.5 万人；立案现任或原任村党支部书记、村委会主任 4.6 万人。处分 40.5 万人，其中党纪处分 33.1 万人、政务处分 10.8 万人；处分省部级干部 34 人，厅局级干部 2244 人，县处级干部 1.6 万人，乡科级干部 5.4 万人，一般干部 5.6 万人，农村、企业等其他人员 27.7 万人。</p><img alt="" width="355" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/582.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 1 至 9 月，全国纪检监察机关运用「四种形态」批评教育帮助和处理共 119.7 万人次。其中，运用第一种形态批评教育帮助 78.5 万人次，占总人次的 65.5%；运用第二种形态处理 32.1 万人次，占 26.9%；运用第三种形态处理 4.4 万人次，占 3.7%；运用第四种形态处理 4.6 万人次，占 3.9%。</p><img alt="" width="341" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/583.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>坚持受贿行贿一起查，立案行贿人员 1.2 万人，移送检察机关 2365 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 00:37:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106184</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106184</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/636.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106184_2023102908372786b19d-263a-4afd-8905-0dca221d0ed8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>行贿</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/636.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/637.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保障性住房要「实施严格封闭管理，不得上市交易」，多地已出台政策封闭运行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社报道，今年 9 月 4 日，规划建设保障性住房工作部署电视电话会议在京召开，会议明确了我国规划建设保障性住房所面临的问题和今后的工作方向。其中提出，保障性住房要实施严格封闭管理，不得上市交易。</p><p>据悉，会议相关的《关于规划建设保障性住房的指导意见》（简称《指导意见》）已经下发。</p><p><b>保障性住房不得上市交易</b></p><p>据新华社报道，在规划建设保障性住房工作部署电视电话会议上，中共中央政治局委员、国务院副总理何立峰强调，保障性住房建设是艰巨复杂的系统性工程，要坚持规划先行、谋定后动，扎实做好前期工作、严格项目管理和成本控制，综合考虑市场形势，合理把握建设节奏。要建立公平公正的配售机制，加强监督审计，重点针对住房有困难且收入不高的工薪收入群体及政府引进人才，按保本微利原则配售。保障性住房要实施严格封闭管理，不得上市交易。</p><p>此次下发的《指导意见》对此进行了明确的规定，包括<strong>对保障性住房实施严格的封闭管理，禁止违规将保障性住房变更为商品住房流入市场</strong>，工薪收入群体购买的保障性住房不得长期闲置等。</p><p>广东省住房政策研究中心副主任、首席研究员李宇嘉指出，从国家层面住房保障体系而言，按照国务院办公厅于 2021 年 6 月发布的《关于加快发展保障性租赁住房的意见》，我国住房保障体系以公租房、保障性租赁住房和共有产权住房为主体。其中，保障性租赁住房和公租房作为配租型的保障住房，共有产权住房作为配售型的保障住房，各地也主要以这三类保障房形式发展。</p><p>李宇嘉认为，此次下发的《指导意见》主要为配售型的保障房，并重点针对住房有困难且收入不高的工薪收入群体及政府引进人才，按保本微利原则配售。后续，各地已推进的共有产权住房等用于销售的政策性住房将继续存在，新建项目则将调整为《指导意见》中提及的用于配售的保障性住房，同时实施严格封闭管理，不得上市交易。</p><p><strong>专家：封闭管理「最大限度地保障基本住房民生问题的解决」</strong></p><p>对于保障性住房封闭运行，多名业内专家都持肯定观点。</p><p>中国社会科学院财政税收研究中心主任、研究员杨志勇此前发布的《保障性住房封闭管理，才能真正兼顾公平与效率》一文中提及，<strong>保障性住房不得上市交易，这可以最大限度地保障保障性住房的供给，最大限度地保障基本住房民生问题的解决。</strong></p><p>城市测量师行总监邵明浩也表示，保障性住房实施严格的封闭管理将是区分保障性住房和市场化住房一个重要的举措。</p><p>上海交通大学国际与公共事务学院教授、住房与城乡建设研究中心主任陈杰认为，从中央顶层设计的角度，还是强调住房供给体系双轨制，此次提及保障性住房实施封闭管理，后续还未入市的共有产权住房的政策口径应该会越来越严。当前房地产市场下，过多的保障性住房还是会对商品房形成冲击，因此各自的功能定位需更加明确，各司其职，同时也为双轨制住房体系的构建打下基础。</p><p>「也就是说，保障房归保障房，保障房回归民生属性；商品房归商品房，商品房回归市场化、商品化属性，这是后续政策推行的主要方向。」镜鉴咨询创始人张宏伟说。</p><p>邵明浩认为，保障性住房对于购房者来说应该有退出机制，这种退出是物理上的退出，即购房居住、卖房离开，而不应该是在财富上有所获益，不应该通过享受保障性住房获得财富上的收益，这就是保障性与商品性一个重要的区别。</p><p>首都经济贸易大学京津冀房地产研究院院长、北京市房地产法学会副会长兼秘书长赵秀池认为，<strong>保障性住房实行封闭管理非常有必要，保障房不同于商品房，买房时是有准入条件的，是保障中低收入或者特定条件的职工，不符合条件应动态退出，否则，直接会导致国有资产流失，也导致保障房供不应求。</strong>保障房与商品房各行其道，这也是房改以来一直贯彻的原则。</p><p><strong>多地已率先出台封闭管理规定： 「老房老办法、新房新办法」</strong></p><p>从目前的政策来看，对于配租型保障房（包括公租房、保障性租赁住房）而言，政策一直强调「不能上市交易」。而对于配售型保障房而言，目前各地对上市交易管理规定不一。</p><p>共有产权房是配售型住房保障供应的主要方式，最早可追溯至 2007 年。彼时，淮安在全国率先探索共有产权房保障模式，并被国务院发展研究中心称为「淮安模式」。</p><p>2014 年 4 月，住建部发布《住房城乡建设部关于做好 2014 年住房保障工作的通知》中提到，探索发展共有产权住房，确定北京、上海、深圳、成都、淮安、黄石为共有产权住房试点城市，其他省、自治区、直辖市也可以根据实际开展试点。</p><p>目前，一线城市中，上海共有产权住房尚未封闭管理。公开信息显示，上海自 2010 年起开始供应共有产权保障住房，为保证共有产权保障住房供后房屋交易和使用管理等工作的有序开展，2016 年 9 月，作为《上海市共有产权保障住房管理办法》（市政府令第 39 号）实施文件的《上海市共有产权保障住房供后管理实施细则》开始实施。按照规定，「取得不动产权证满 5 年后，共有产权保障住房可以上市转让或者由购房人、同住人购买政府产权份额……上市转让或者购买政府产权份额后，住房性质转变为商品住房。」</p><p>北京的共有产权住房则实施封闭管理。2017 年 9 月，北京住建委等联合印发的《北京市共有产权住房管理暂行办法》，「共有产权住房购房人取得不动产权证满 5 年的，可按市场价格转让所购房屋产权份额……转让对象应为其他符合共有产权住房购买条件的家庭。新购房人获得房屋产权性质仍为‘共有产权住房’」。</p><p>2020 年 1 月，广州市住建局印发《广州市共有产权住房管理办法的通知》，其中明确「共有产权住房产权流转实行封闭运行。」广州市住建局在解读文件中指出，封闭式运行是指暂不允许承购人购买政府产权份额取得完全产权，承购人只能通过转让自持产权份额退出共有产权住房。</p><p>2023 年 7 月，深圳住建局发布《深圳市共有产权住房管理办法》亦明确，共有产权住房实行封闭流转制度。购房人自签订买卖合同之日起未满五年的，不得转让所购共有产权住房；自签订买卖合同之日起满五年的，可以将所购共有产权住房转让给符合条件的对象。</p><p>热点二线城市中，杭州、南京等城市的共有产权住房可上市交易。</p><p>杭州市人民政府办公厅印发的《杭州市共有产权保障住房管理办法的通知》显示，共有产权保障住房购房家庭取得不动产权证满 5 年的，可向代持机构提出一次性增购政府份额的申请，增购后住房性质转为商品住房, 仍视作享受过共有产权保障住房保障。共有产权保障住房购房家庭取得不动产权证满 10 年的，可将其共有产权保障住房份额上市交易。</p><p>据扬子晚报，以今年南京首个共有产权房项目颐和芳庭为例，首批入市的 508 套房源销售均价为每平方米 18000 元，略低于周边楼盘售价，符合条件的买家首次购买产权的比例为 80%，相当于又打了 8 折，购买满 5 年后，产权人可申请上市交易，外地户籍的需要满 8 年即可将房源上市。</p><p>那么，封闭管理以后，原来的这部分保障性住房是否还能上市交易？</p><p>扬子晚报引用<strong>南京市房管部门主管住房保障相关负责人的话称，按照「老项目老办法、新项目新办法」的原则，现有的保障房上市是不受影响的，未来新推出的保障房就要按照完全封闭管理的原则来执行。</strong></p><p>在保障性住房发展过程中，各地也探索过多种类型的住房。以北京为例，北京的经适房（不包括按经适房管理的安置房）、限价房已多年没有建设。按照 2017 年印发的《北京市共有产权住房管理暂行办法》，本办法施行后，未销售的自住型商品住房、限价商品住房、经济适用住房，以及政府收购的各类政策性住房再次销售的，均按本办法执行。</p><p>9 月 20 日，北京日报报道显示，随着「规划建设保障性住房会议」召开，「现有经适房、限价房、共有产权房等保障性住房不能上市交易」的消息近日被一些房产自媒体传播。该表述系误读，北京保障性住房管理一直采用「老房老办法、新房新办法」原则，现有保障性住房上市仍按照原政策执行。</p><p><strong>保障性住房政策框架更加清晰</strong></p><p>华泰证券研报提到，在地产新格局中，保障性住房建设进入加速阶段，政策框架更加清晰完备。</p><p>今年以来，4 月 28 日，中央政治局会议指出，规划建设保障性住房，在超大特大城市积极稳步推进城中村改造及「平急两用」公共基础设施建设。7 月 24 日再次提出，要加大保障性住房建设和供给，积极推动城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设，盘活改造各类闲置房产。8 月 25 日，国务院常务会议通过《关于规划建设保障性住房的指导意见》；9 月 4 日，规划建设保障性住房工作部署电视电话会议，何立峰再作发言，一方面强调保障性住房建设是艰巨复杂的系统性工程；另一方面指出，保障性住房要实施严格封闭管理不得上市交易。</p><p>随着中央频频发声，地方也在积极跟进。9 月 4 日后，广州、无锡、合肥、无锡等城市的地产新政中，均提到要强化住房保障。在以公租房、保租房为主的筹集建设的基础上，均加上了「规划建设保障性住房」或「建立健全配售的保障性住房体系」等措辞。</p><p>以广州为例，9 月 19 日，广州发布《关于优化我市房地产市场平稳健康发展政策的通知》。在供给端，提出加大保障房建设和供给。大力加快推动公共租赁住房、保障性租赁住房和配售的保障性住房发展。提高公共租赁住房保障水平，完善户籍家庭公共租赁住房保障方式；支持各类市场主体积极参与，多主体、多渠道筹集建设保障性租赁住房；建立健全配售的保障性住房体系，稳慎有序开展规划建设。</p><p>华泰证券研报指出，从地方政府的表述中可以看出，在 2021 年以来大力发展保障性租赁住房、与公租房共同发挥兜底保障作用的基础之上，建设配售的保障性住房体系或将成为接下来新的发力方向。</p><p>中国社会科学院生态文明研究所研究员、中国城市经济学会常务理事、房地产专业委员会主任王业强指出，当前提出加大保障性住房建设和供给也是应对当前房地产市场的一个新思路。一方面为落实房子是用来住的、不是用来炒的定位提供住房支撑，保障性住房进一步扩容，同时也将拉动住房投资开发，对房地产市场稳定起到推动作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 23:17:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25090708</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25090708</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/581.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25090708_202310290717a57cbd23-7fcc-4de9-b91c-f05383e90d49.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏，庞静涛]]>
            </author>
            <category>房地产</category>
            <category>保障性住房</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/581.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/582.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京香山论坛｜三大看点：规模和层级再创新高，议题紧扣热点，中美两军如何互动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京香山论坛时隔四年再次线下举行，备受关注。</p><p>第十届北京香山论坛将于 10 月 29 日至 31 日在北京国际会议中心举行。北京香山论坛自 2006 年创办以来，已经成功举办九届，实现了从「二轨」向「一轨半」的升级，逐步发展成为亚太地区具有重要影响力的高端防务与安全对话平台。那么，本届香山论坛有何看点和热点呢？</p><p><strong>参会代表数量和层级创历史新高</strong></p><p>本届论坛的主题是「共同安全、持久和平」，体现了全球安全倡议的核心理念。</p><p>随着北京香山论坛影响力的增加，其吸引力也不断提升。据了解，截至 10 月 25 日，已有俄罗斯、美国、英国、沙特、伊朗、巴西、印尼、越南、柬埔寨、斐济等 90 余个国家、地区和国际组织官方代表团确认出席。其中，国防部长级和军队总长级代表 30 余位，东盟秘书长、红十字国际委员会副主席、亚信秘书长、上合组织顾问、阿盟驻华代办等国际和地区组织代表也将参加。本届论坛参会代表数量和层级创历史新高，特别是发展中国家、国际和地区组织的参与度大幅提升。</p><p>与往届论坛相比，规模上，出席第十届北京香山论坛的外方高官与重量级专家学者不仅数量达到了历届之最，而且覆盖地区更广、专家学者覆盖专业领域更多。</p><p>「本届论坛发展中国家、国际和地区组织的参与度大幅提升，鼓励发展中国家特别是中小国家代表参与对话、发出声音，给他们提供一个表达关切和诉求的平台，这是北京香山论坛的一个特点」，军事科学院何雷中将向澎湃新闻（www.theapaper.cn) 表示，「现在北京香山论坛的影响力和吸引力都在不断增加，相信以后会吸引更多的外国军队高级代表和专家学者参加。」</p><p>中以学术交流促进协会创办人兼执行董事魏凯丽刊文认为，北京香山论坛为中小国家代表提供了发声舞台，将使国际社会和世人更加了解论坛为中小国家所作出的重要贡献。</p><p><strong>议题紧扣国际社会安全关切</strong></p><p>据悉，本届论坛围绕「共同安全、持久和平」设置了「大国责任与全球安全合作」「发展中国家在全球安全中的作用」「亚太安全架构：现状与未来」「地区安全与发展：路径与目标」4 个全体会议议题，以及「东北亚安全趋势与塑造」「以东盟为中心的地区安全合作架构」「中东安全新架构」「欧洲和平重构」「海上军事危机预防与管控」「核风险与全球安全」「人工智能安全」「人道主义救援减灾：军队合作」等 8 个平行分组会议议题。</p><p>这些议题设置紧扣当前世界安全现实，不仅聚焦国际社会普遍关注的重点、热点安全问题，还突出全球安全倡议重点合作方向。</p><p>此外论坛还将举办「高端对话」「中外名家对话」「中外青年军官学者研讨会」「孙子兵法专题研讨会」等专题研讨，以及议题涵盖「全球南方」与全球安全治理、乌克兰危机中非洲国家的劝和促谈作用、发展中国家对全球化的期待等若干小型研讨会。此外，论坛还将安排参访活动。</p><p>本届论坛筹备工作委员会常务副秘书长赵羽飞大校此前介绍说，本届论坛深入践行人类命运共同体理念。今年是习近平主席提出构建人类命运共同体理念 10 周年，提出共建「一带一路」倡议 10 周年，具有特殊意义。在今年 2 月发布的《全球安全倡议概念文件》中，北京香山论坛被纳入落实全球安全倡议的重点平台机制。本届论坛的主题也体现了全球安全倡议的核心理念。</p><p>「多种多样的活动将加大与会代表的参与感和融入感，提高论坛研讨的广度和深度，为促进世界和平安宁贡献力量。」赵羽飞表示。</p><p>在斯里兰卡前海军司令德西尔瓦（Piyal De Silva）看来，安全论坛对于维护和平、稳定和国际安全至关重要，因为它们促进合作、沟通以及为各种安全问题并寻求找到切实可行的解决方案。安全论坛对全球安全环境的形成具有重大影响。它们还可以用作外交工具，鼓励对话并在存在争端或紧张局势的地区寻求和平解决方案。</p><p><strong>中美两军如何互动引发关注</strong></p><p>根据美军公布的消息，美国国防部助理国防部长帮办中国事务主任卡莱斯已经注册参加北京香山论坛，美国将派代表团出席。据了解，曾率团参加第九届北京香山论坛的时任美国助理国防部长帮办施灿德也已注册，将作为专家学者参加论坛活动。</p><p>中国国防部发言人吴谦在 26 日举行的记者例会上表示，在北京香山论坛期间中方相应官员将与卡莱斯开展交流。中方重视发展中美两军关系，希望美方与中方相向而行，为两军关系健康稳定发展营造有利氛围。</p><p>2015 年，美国首次派官方代表参加香山论坛，但颇为低调，鲜少参与公开发言和讨论。2019 年举行的第九届北京香山论坛，美军首次派出现任高官参加北京香山论坛，时任美国助理国防部长帮办施灿德带队参加。施灿德在当时的「亚太安全架构」北京香山论坛分组会议第二节会议「面向未来的亚太安全架构」上第一个发言，阐述美国「印度-太平洋战略」，并对所谓的「脱钩论」予以澄清。中方不少专家在听完施灿德的发言后均认为，不应过度解读施灿德的讲话，依然要听其言，观其行。因此，此次卡莱斯是否会发言，发言内容是什么以及中美两军如何互动将成为论坛的一个看点。</p><p>何雷表示，美国官方代表团和专家学者参加北京香山论坛无论级别高低、人员多少，都是论坛的客人，我们都热情欢迎。对于中美两军关系，何雷指出，两军关系是两国关系的重要组成部分，中美两军应当为促进两国友好关系做贡献，为维护世界和地区和平做贡献，真正落实两国元首达成的重要共识，坚持一个中国原则和中美三个联合公报。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 23:07:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25100498</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25100498</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/709.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25100498_2023102907072ce26f06-d33e-4198-89b3-c47ff7b2e0a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谢瑞强]]>
            </author>
            <category>香山论坛</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/709.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/710.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃观展｜从文物走近「云冈时代」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[以呈现云冈考古文物为主的特展「经典与范式——平城实力和云冈时代」正在苏州吴文化博物馆展出，讲述平城时代、创造经典，再到成为范式的云冈故事。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 03:00:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25040853</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25040853</link>
            <author>
                <![CDATA[吴文化博物馆]]>
            </author>
            <category>云冈</category>
            <category>考古</category>
            <category>苏州吴文化博物馆</category>
            <category>澎湃观展</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/405/140.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/405/143.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
