<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0">
    <channel>
        <title>澎湃新闻 - 首页头条</title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
        <description>澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>en</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>澎湃新闻 - 首页头条</title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Mar 2024 23:46:52 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>贩卖癌症焦虑、碰瓷名医大家，一些「健康课程」盯中老年赚黑心钱</title>
            <description>&lt;p&gt;「这里多按按养肺」「我们就是要‘小病自己治、大病少花钱’」「课程不收一分钱」「提供最权威的电话专家问诊服务」……你家老人是不是经常能看到「为你健康着想」的「贴心」主播？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着民众健康意识逐渐增强，在网络直播普及的当下，不少中老年用户渴望通过线上继续「充电」。部分商业机构正是看中了中老年用户的此类需求，在网络直播平台大肆兜售所谓「健康课程」，并以此牟取不当利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华每日电讯记者近日调查发现，此类商业机构首先在短视频平台直播中，以「养生操」或「免费公开课」的形式，诱导用户加入网络群聊，随后对入群者「洗脑」，通过贩卖「癌症焦虑」等方式，最终诱导用户以数百元至上千元不等的价格购买相关「健康课程」。由于此类商业机构多为不知名的小微企业，一些用户在发现上课「没有效果」后退款无门，从而造成经济损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从「免费」到「付费」的「健康课程」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打开短视频平台进入直播频道，输入关键词，就会出现各类打着「中医养生」旗号的「免费」教学分享。当中老年用户开始认真观看此类直播时，就迈出了「被套路」的第一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这里多按按养肺，你的肺有多强壮，你的身体就有多强壮。」在一家短视频平台的直播频道内，一位主播正在讲授所谓「手部保健操」，有近 300 名用户在线上观看，其中一些用户还留言评论，与博主互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们这个课程是不收一分钱的，我也不要你的小礼物，你给老师点亮一个‘免费’的小红心就可以了。」在讲授间隙，主播声称自己的直播课程免费，但诱导观众以点赞的方式来提升直播热度，以吸引更多用户进入直播间观看。不一会儿，主播便开始引导用户利用直播页面的跳转按钮，加入网络聊天群，并声称用户入群后可以享受更多「健康福利」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照主播的操作方法，记者在跳转页面中添加了一名工作人员，他迅速给记者发来了入群「学习资料」。在时长 4 分钟的「导入课程」中，有「老师」以视频方式对接下来为期 30 天的「免费课程」进行介绍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们就是要做到‘小病自己治、大病少花钱’。」视频中的「老师」说，只要加入了他们的「健康课程」群，不管有什么疑难杂症或者慢性疾病，都「不需要去医院」，他们能够提供「最权威的电话专家问诊服务」。在学习完「先导课程」后，记者还收到了由对方发放的 0.3 元红包「奖励」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在随后的所谓「养生课程」里，「老师」不停地推荐某款「蜂胶」，并声称该产品有多种保健功效。记者在对开设该课程的商业机构的背景调查中了解到，除兜售「蜂胶」外，这位「老师」还在直播中兜售名为「××不老丸」「××口服液」的「药品」，且售价不菲。有用户投诉称，家中的老人花费 1 万多元购买了上述「药品」，但没有任何效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少短视频平台都有类似的情况。有的男主播身着太极服，一边用手敲打身体，一边解说所谓的身体「疏通开关」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其间，该主播引导观众点击直播界面右下角的「公益课程」，声称可以「免费」获取养生知识。记者在加入网络聊天群后，群聊中的「班主任」要求大家每天课前都要完成「打卡」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天晚上七点左右，「老师」都会象征性地与听课「学员」互动。在讲了一些「中医理论」后，「老师」在第四天的直播课程中便开始引导「学员」购买价值「1980 元的定制课程」，并声称只要购买了该课程，就能在两年内获得与「老师」「一对一的问诊机会」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「现在是凌晨 1 点多，‘老师’久久不能入睡，躺在床上闭上眼就想起你上课时的努力用心。」看记者一直没有下单购买，该「老师」在某一天的凌晨 1 点发来信息，「苦口婆心」地劝记者「买课」。有趣的是，这次的课程价格已经从 1980 元下调至 1280 元，「老师」声称这是为记者专门申请的「特惠价格」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「私域直播」下的「患病焦虑」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分商业机构在短视频平台的直播中，以「免费」健康科普作为引流入口，将「筛选」过的用户带入网络聊天群的「私域直播」，不仅能自主掌控直播中的「不配合」评论，还能为其牟利带来稳定的用户流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以「二次跳转」方式将用户拉入私域群，营造封闭的「洗脑空间」。在一个名为「拾青学堂」的课程群，一位自称「班主任」的人添加记者为好友之后说，6 天的「健康养生训练营」是由「北京某医院的知名教授」研发，他每天晚上会在群内张贴讲课直播链接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查询，该直播链接由北京某公司提供。「点击链接，就会进入这种小互联网公司开的‘私域直播间’，平台很难对其有效监督。」资深互联网行业专家尹生分析说，卖课者以「二次引导」的方式诱导用户进入「小圈子」之后，可以利用更「露骨」的方式对用户进行洗脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「感觉‘老师’很认真，直播中有人不认真听讲都能被她发现，大家在看直播时也会不停发评论夸‘老师’讲得好。」年近六旬的谢女士告诉记者，为了配合听讲，她还花 58 元专门购买了「老师」推荐的听课讲义和用于艾灸的相关器材，「目前为止感觉‘老师’讲的都挺好」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贩卖「癌症焦虑」，诱导用户借贷购买课程。在一个「养生课程群」内，一名「课程助教」向记者索要「舌象照片」，声称「老师」能「一对一」为记者「辨证施治」。记者从网上随意下载了两张舌象照片传给对方，对方称「从舌象来看，你属于‘痰湿体质’，接下来就会出现肿瘤，后续的课程老师会给你解决方案」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海中医药大学副教授蒋日磊说，中医讲究的是「望闻问切」，科学的中医不会仅根据一张照片判断疾病。耐人寻味的是，在蒋日磊的指导下，记者以另一个身份添加同一课程另一助教后，将一组与前述完全不同的舌象照片发给对方，居然也得到了一模一样的「诊断结果」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在「拾青学堂」的课程群中，有「用户」询问：「自己想购买课程，但余额不够怎么办？」「班主任」说，可以用信用卡来分期支付。不一会儿，该「用户」称已成功办理分期，听课一天「才 11 块」，很划算，并贴上了付款截图。随后，更有「用户」表示年纪大了，再不学真的「没命学了」，自己刚找邻居借了 2000 块钱把名先报上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;线上「健康课程」退费难，呼吁监管介入&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中老年人接触网络直播时间短，维权能力较弱，在面临不法侵害时常常难以招架，这需要有关部门及早介入，消除风险隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第三方消费者投诉平台「黑猫投诉」上，一些中老年人的子女在发现父母掉入「健康陷阱」后纷纷留言投诉。有网友在 3 月 3 日留言表示，母亲在 2 月底花 1980 元购买了「拾青学堂」课程后想要退款，但是所谓的「老师」根本不予理睬。还有网友留言称，自己在「拾青学堂」购买了两年的学习课程，学完七天就被「踢」了出去，偶尔有两次直播也是推销保健品，要求退款后也未得到回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，上述投诉均因平台「未成功匹配相应商家」而暂时被搁置。「中老年人不比年轻人，他们大部分人都不知道可以拨打 12315 消费者投诉举报专线来投诉维权。」中国法学会消费者权益保护法研究会副秘书长陈音江说，尤其是在面对一些「名不见经传」的小商家时，需要一定的网络检索能力，来确定其背后的市场主体和归属地，这在一定程度上增加了老年人维权的难度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈音江建议，有关平台可针对中老年用户设置「一键投诉」功能，设置专席受理中老年用户的投诉举报，在核实查处违法违规商家的同时，将相关线索同时对接给市场监管部门，对隐藏在背后的违法市场主体给予处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「只向中老年人兜售所谓的‘养生课程’并不能逃避相关的法律责任，如出现过度夸大课程效果、在直播中散布虚假信息、冒用他人身份谋取不法利益等情形时，有关部门可依法对其予以行政处罚，乃至追究刑事责任。」北京康达（厦门）律师事务所高级合伙人张翼腾建议，对当前不法牟利倾向明显、波及面较广的「养生课程」背后的市场主体，执法机关应采取适当行动，适度监管，严厉打击其中的违法行为，以防止针对中老年群体的不法侵害扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中老年人对健康科普的需求真实存在，这也呼唤更多有能力和社会担当的专业医务工作者生产高质量的健康科普内容。蒋日磊等专家建议，一方面相关平台应对从事健康科普的主播进行资质审核，另一方面中老年朋友在各类直播平台上寻觅健康科普内容时，也应认准平台的「大 V 认证」，切莫掉入仅以牟利为目的的陷阱当中。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826500</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 23:04:29 GMT</pubDate>
            <author>颜之宏、王辰阳/新华每日电讯</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/561.jpg"></itunes:image>
            <category>癌症焦虑</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/561.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/565.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>又到了熟悉的生死战！下一场武磊停赛，国足该如何击败泰国</title>
            <description>&lt;p&gt;虽然过程略有曲折，但伊万科维奇还是赢得了自己执教国足的首场胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然对于国足来说，天津奥体中心的这场 4 比 1 本就是该赢下的比赛，而 5 天前和新加坡的 2 比 2 平局，最终还是把球队逼入了下一场必须要取胜泰国才能出线的绝境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;整整 9 年前的 6 月 15 日，合肥那场 1 比 5 惨败是中国足球职业化以来最惨痛的失利。中国足球，期待用这一场胜利来洗刷耻辱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/589.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;国足终于为自己赢得了「呼吸权」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生死战，习惯了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对阵新加坡的这两场背靠背比赛，国足原本计划是拿满 6 分，这样哪怕泰国在韩国的主场拿到 1 分，国足也会在主场和泰国决战前，拿到打平就能出线的相对有利局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而 21 日晚在新加坡的这场 2 比 2 平局，终究还是把国足逼上绝境——好在 26 日第四轮比赛一切如预期般，国足击败了新加坡，韩国也没有再给泰国机会，他们连续两个客场用相同的 3 比 0 击败了国足和泰国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现在，压力来到了国足这边，在世预赛第二阶段，国足连续第三届被逼上绝路。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年世预赛 40 强赛阶段，因为输给卡塔尔和随后主客场分别被中国香港两次 0 比 0 逼平，高洪波临危受命后，面临需要全亚洲球队帮忙才能拿到最后一个 12 强赛资格——最后国足先做好了自己，主场 2 比 0 击败卡塔尔，然后菲律宾逼平了朝鲜，国足才晋级了 12 强赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年世预赛第一阶段四场比赛，里皮的国足在客场分别 0 比 0 打平菲律宾，1 比 2 输给敍利亚，最后四场比赛国足又需要全胜才能晋级，好在球队最终惊险晋级。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/596.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;国足所在小组积分情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，过往两届世预赛，不管是卡塔尔还是敍利亚，最后都在提前出线情况下和国足打收官战，并未百分百努力，现在和泰国的比赛变成两队直接决胜负的比赛，这是一场真正意义的生死战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，国足打完第四轮拿到 7 分排名超越泰国，得失球为 8 比 7，而泰国 4 分，得失球为 5 比 7，世预赛小组赛出线规则，同分情况下先比较净胜球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这样一来，如果国足主场打平泰国，最后一轮就要在客场对阵韩国的比赛中取得积分才行，否则 3 个净胜球的优势在最后一轮输球的情况下根本不够用，泰国还是有能力在主场大比分击败新加坡。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦输球则基本上意味着基本出局，中国足球，迎来了真正的决战时刻！&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/586.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;武磊进球后比心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;武磊缺席，国足最大的麻烦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两回合对阵新加坡的比赛，武磊分别完成梅开二度——本届 40 强赛阶段，国足前 4 场比赛打进 8 球，武磊贡献 5 球 1 助攻，完全是大腿级别的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就连伊万科维奇也说，因为足球是团队运动，通常他不会单独评论一名球员的表现，但这一次赛后发布会他特地说，&lt;strong&gt;「这场比赛武磊作为队长，表现非常出色，体现出了队长的领导气质。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但遗憾的是，因为在比赛第 67 分钟拼抢中踢倒对方球员，武磊吃到了小组赛的第二张黄牌，为此他就要缺席 6 月 6 日主场和泰国的生死战了——缺少了和球队 75% 进球有关的锋线杀手，这无疑是一个相当巨大的利空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过往两届世预赛，2016 年在武汉和卡塔尔的生死战，武磊接应蒿俊闵的直传前插，左脚抽射破门锁定胜局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 2020 年在沙迦和菲律宾、敍利亚的两场关键比赛，武磊也都取得了进球。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/585.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;李源一被红牌罚下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了武磊，本次国际比赛日期间刚刚完成国足首秀的李源一因为吃到红牌，也无法参加和泰国的生死战，两人的缺席让伊万也有些失落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「武磊作为队长，同时还是球队的最佳射手。李源一这段时间状态很好，两人都无法出场，这是有缺憾的情况。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他坦言，「接下来的两个多月，教练组要加强对球员的认识、磨合阵容，用整体来弥补个人的趋势。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/587.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;现场的国足球迷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊万需要更深入地了解球员&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次集训和比赛对于伊万来说本就时间紧、任务重，他坦言和团队就看了两轮中超联赛，并不十分了解球员，本期集训和比赛名单也是和中方、外方助教团队商量后共同制定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打完这两场比赛后，伊万终于迎来了深入了解和熟悉球员的机会——&lt;strong&gt;本周末中超联赛就将迎来第三轮比赛，到 5 月底联赛共将进行 12 轮，伊万有了足够的时间考察球员。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从前两场比赛情况来看，伊万的 4-4-2 菱形中场体系不会改变——事实上，他带领阿曼期间就一直是这个体系。尤其是伴随着主场 4 比 1 大胜新加坡，伊万也会对自己的这套体系更有信心。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/588.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;艾克森能否找回状态，顶替武磊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过部分位置的球员选择和微调是必须进行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说韦世豪的位置，连续两场替补出场他都被安排打 10 号位的组织中场，但韦世豪就是边路突击手，居中组织不是他的长处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着李源一的停赛，如何更好选择后腰和左中场也是伊万需要在这两个月给出的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当然，最大的问题还来自武磊停赛，伊万需要找到武磊的代替者——毕竟，这是一场必须要赢球的生死战，国足需要有人站出来完成进球。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26820344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26820344</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 23:02:38 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻记者，宋承良，发自天津</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/598.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26820344_202403270702f96298f9-ccfc-420e-b1b9-2d8f79a7314e.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>国足</category>
            <category>武磊</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/598.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/599.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>选择上海的理由｜年销售额从 63 万到 1.3 亿，他做过最正确的决定是什么</title>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【编者按】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;沪链世界，共创未来！2024 上海全球投资促进大会将于 3 月 29 日召开。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;今年大会紧扣新质生产力高科技、高效能、高质量的内涵特征，以创新为第一动力，细化重点产业链及细分赛道投资机遇，向世界分享上海的经济活力、创新动力、城市魅力和投资潜力。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;即日起，澎湃新闻推出「选择上海的理由」系列报道，邀请海内外企业分享投资上海的机遇、深耕上海的思考以及对高质量发展的期待。本篇关注上海麻沼化妆品有限公司。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/514.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;白浪，设计&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「这些年，我们的年销售额从 63 万元增长到 1.3 亿元，海外工厂选址上海金山，是我做出的最正确的决定。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是上海麻沼化妆品有限公司总经理麻沼雅裕。麻沼是一家拥有 70 多年历史的化妆品 OEM 企业，从制造「眉笔」起家。在麻沼集团决定将海外工厂设在中国后，2005 年到 2007 年两年时间里，我多次往返中日之间，寻找考察合适的建厂地址。在考察过数十个园区后，我们从招商团队、软硬件等各个方面来看，决定将工厂设在金山的上海湾区高新区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海麻沼化妆品有限公司于 2007 年在上海湾区高新区注册成立，是日本麻沼株式会社全资子公司，2009 年正式投产。这些年，我们从一家年销售额仅为 63 万元的微小公司，成长为年销售额 1.3 亿元的中小企业，被授予 2015-2016 年度、2017-2018 年度金山区百强企业。到现在我都觉得，选址上海金山是我做出的最正确的一个决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们看好中国大市场和上海这座城市，也切身感受到金山区持续优化的营商环境，投资信心越来越坚定。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/480/384.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;上海麻沼化妆品有限公司投资 1.4 亿元，在上海湾区高新区启动 26 亩新生产基地建设。 图为效果图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023 年 11 月，上海麻沼宣布投资 1.4 亿元，在上海湾区高新区启动 26 亩新生产基地建设。在签订《交地确认书》的同时，当天就取得了《建设用地规划许可证》《不动产权证》和《不动产登记证明（抵押）》，实现四证齐发，实现早开工、早建设、早投产。新工厂建成后，产能将是现有的 3 倍，销售额将翻倍，税收大幅度增长，预计可新增 190 个工作岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来，我们将进一步融入上海的发展，发挥自身优势，为金山高质量发展助力。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26818243</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26818243</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:54:04 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻记者，俞凯</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/517.png"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26818243_2024032706541a496a70-0fd1-4107-ac81-15cd019edb5b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>投资促进大会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/517.png"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/518.png"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>足球运动今年被纳入本科专业目录，探寻人才培养新路径</title>
            <description>&lt;p&gt;近日，教育部发布《新一批普通高等学校本科专业备案和审批结果》，足球运动成为今年的新增本科专业之一。足球运动专业所属为体育学类，修业年限 4 年，学位授予门类为教育学，布点高校包括北京体育大学、上海体育大学、河海大学、江苏师范大学等 30 所高校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，我国高校以往只是在体育教育专业和运动训练专业下设置了足球专项，主要培养目标是具有足球特长的体育教师和教练员。本次将足球运动纳入本科专业尚属首次，让不少教育界和体育界人士感到欣喜。他们表示，这一措施不仅有利于提升国内足球专业人才的培养水平，也有望通过教育的力量，为中国足球的长期发展奠定基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;著名足球评论员张路认为，将足球运动纳入本科专业的直接影响，在于拓宽了练习足球的青少年的出路，对于家长们支持孩子踢球具有正向激励作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「很多家长认为，只要孩子当不了职业球员，踢球就是耽误时间。打通足球特长生或爱踢球的孩子的升学渠道，让他们有读大学的机会，才能解决家长让孩子去踢球的后顾之忧。」张路表示，只有越来越多的中小学生去踢球，中国的足球人口才能真正扩大，足球运动的推广普及才不会成为一句空话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据记者了解，近年来取得一、二级运动员等级证的中学生大幅增加，但体育单招的录取人数有限，2021 年和 2022 年的录取率仅在 20% 上下。新增足球运动专业，可以让更多从事足球项目训练的孩子有了进入高校的机会。值得一提的是，足球运动被纳入本科专业后，足球人才的选材范围将不再局限于体育特长生，足球人才培养通道能够得到有效拓宽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在延边龙鼎足球俱乐部青训教练张得范看来，足球专业是基于市场对特定技能人才的需求设立的。「随着足球产业的不断发展，对相关人才的需求也在增加。选择足球专业的学生将有更多机会进入足球俱乐部、教育机构、传媒等领域，从事教练、裁判、报道或足球相关的运营管理工作，他们的职业发展道路更为广阔。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据估计，首批设立足球运动本科的 30 所大学，每年可招收足球专业学生 1000 人以上。对此，南通支云足球俱乐部青训教练于振海表示，目前部分地区的青训教练员数量仍然不足，且教练员多为退役球员，「他们虽然球技过硬，但文化知识普遍薄弱，与青少年的沟通能力也比较欠缺，今后足球专业培养的人才可以有效解决这一问题」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;足球运动纳入本科专业后，未来高校如何更好地进行体教融合，培养职业足球人才，也成为人们关心的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016 年，教育部首次提出鼓励和支持有条件的高校组建高水平足球运动队。但经过几年时间，国内高校组建的高水平足球队伍并未增加，甚至运动员人数不升反降。对此，清华大学体育部主任刘波认为，新开设足球运动本科专业，可以应对近年来高校高水平运动队招生要求提高后生源减少的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高水平球队建设离不开高水平足球赛事。记者了解到，目前我国高校缺乏高水平和参与范围广的足球联赛。对此，张得范建议，随着更多专业人才的加入，应该以 30 所开设足球专业的大学为起点，逐步筹办高质量的大学足球联赛。「通过普及推广和竞赛体系建设，让更多大学生参与足球联赛，以赛代练、以赛促训，能够发现更多优秀的竞技体育人才。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，将足球运动列为本科专业也面临着一些挑战和问题。在业内人士看来，如何确保专业设置的科学性和合理性，如何平衡专业学习和运动训练之间的关系都值得认真思考。因此，高校在设置足球运动专业时应该充分考虑以上因素，制定科学、完善的教学计划和培养方案，确保学生能够全面发展并具备专业的足球技能和相应素养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，如何促进选择足球专业的学生有效就业是更为现实的问题。由于目前我国足球发展水平较低，专业设置情况和市场变化又存在一定的时间差，如果就业情况不理想，可能今后学生选择足球专业的积极性会有所降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，首都体育学院教授钟秉枢认为，足球运动列入本科专业是一项积极举措，有助于突破传统路径，探索足球新型专业人才培养机制。从长远来看，足球运动专业相关院校须明确专业定位和培养目标，「要想清楚究竟要培养什么样的人才，扭转教育功利化倾向，调动各个高校的自主性，力争培养出符合市场需要的多元化足球人才」。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826501</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826501</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:53:42 GMT</pubDate>
            <author>刘兵/工人日报</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/522.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826501_202403270653bf4c6e0b-9e1e-47a8-a263-00f821c6987b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>足球</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/522.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/523.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>观察｜科技创新正迈入 2.0 时代，临港如何进一步吸引「创新血液」？</title>
            <description>&lt;p&gt;正在开启人形机器人商用量产新征程的智元机器人、国内第一家聚变能源商业公司能量奇点、布局的新一代整车操作系统「滴水 OS」已进入试运行的滴水智行……在 3 月 26 日举行的 2024 临港科创大会上，包括上述公司在内的 28 家企业被认定授牌临港科技新锐企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去的 2023 年，这 28 家科技新锐企业研发投入达 9.8 亿元，办公及生产面积 19 万平方米，人员规模达 2446 人。这些企业和人员构成了临港新片区科技创新、前沿产业发展中代表性的力量，而如何让这样的「创新血液」源源不断？这是临港保持「发动机」、「增长极」作用需要解决的一道长期必答题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今年，临港新片区将迎来成立五周年，新片区科技创新正迈入 2.0 时代。」临港新片区党工委副书记吴晓华在大会上临港新片区党工委副书记吴晓华在大会上解读了临港新片区覆盖「基础创新-应用创新-成果转化-科技型企业培育」的全链条全过程科技创新体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一创新体系包括为企业提供「0 到 1」的源头创新、「1 到 10」的创新加速，和「10 以上」的科技成果加速转化的政策保障，聚焦建设国际协同创新示范区，推动创新链、产业链、资金链、人才链深度融合，提升临港新片区创新体系整体效能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴晓华提到，临港将争取在 2025 年实现高新技术企业 1500 家，国家专精特新「小巨人」企业 60 家。值得一提的是，聚焦从「0-1」的源头创新，临港目前正在试点「拨投联动」等改革，「打通科技创新的最初一公里。」&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/477/62.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;航拍上海临港滴水湖 IC 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推动临港科技创新迈入 2.0 时代：紧扣五大创新工程&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「临港新片区作为上海国际科创中心建设的重要承载区，在集聚全球创新资源、打造高水平创新平台、营造开放创新生态、发展新质生产力等方面，都对全市起到了重要示范带动作用。」上海市政府副秘书长尚玉英在大会致辞中如是表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尚玉英表示，面向未来，上海将围绕强化科技创新策源功能，持续深化前沿新兴领域和未来产业布局，市政府将继续支持新片区高质量发展，在上海国际科创中心建设中承担起更重责任、发挥出更大作用，加快建设国际协同创新示范区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何推动临港科技创新迈入 2.0 时代？吴晓华表示，将紧扣五大创新工程，持续夯实科技创新的四梁八柱。这五大创新工程包括开放创新工程、基础创新工程、企业创新工程、孵化创新工程、生态创新工程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，在开放创新工程方面，吴晓华指出，临港新片区最核心的使命就是努力成为集聚海内外人才、开展国际创新协同的重要基地。「我认为这个重要基地最关键的要素就是营造类海外的创新环境，吸引海内外顶尖科研人才、顶尖科研机构、创新型人才、创新型企业扎堆临港。」他强调，临港将按照国际规则为这批企业和人才提供全方位的服务保障，让每一个来自海内外的人才在临港发展有舞台、事业有支撑、生活有保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又比如在基础创新工程方面，吴晓华提到，目前临港已有一批已建在建的国字号战略科技力量，比如临港实验室、世界顶尖科学家国际联合实验室等，「我们要充分发挥好这批国家队的科技创新策源能力，点燃临港科技创新‘核爆点’。」&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/468/185.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;值得关注的是，此次大会显示，临港新片区仍在持续布局高能级创新平台。RISC-V 生态创新中心、同济卓越工程师学院、智能机器人产业研究院（筹）、璞跃中国临港创新中心、国际神经医学实验室、低空智联创新中心等 7 个科技创新项目在当天签约落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，临港新片区已落地上海交大智能制造平台、朱光亚战略科技研究院平台等 16 家新型科创平台、科研机构。据澎湃新闻记者了解，这些平台和机构围绕集成电路、新材料、人工智能、空间信息等重点产业发展方向与创新企业深度合作，初步实现科技企业引进、培育、孵化数量近百家，产学研合作数 280 余项，知识产权数 720 余项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临港新片区管委会高新产业和科技创新处处长陆瑜对澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者表示，现阶段临港对落地的创新平台主要考虑两个要素，「一个是它本身跟我们的主导产业结合度高不高，另外就是我们会前瞻性地布局一些未来产业，这也是临港布局整个产业中非常重要的一个环节。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;企业为创新主体，试点「拨投联动」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企业是科技创新的主体。在此次大会上，临港认定授牌 28 家临港科技新锐企业、新认定的 3 家创新联合体和 1 家大企业开放创新中心、正式揭牌长三角-天岳国家技术联合创新中心和上技国际全球离岸创新网络基地，这些均进一步凸显了企业作为创新主体的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，目前临港新片区在科技型企业培育方面构建了「科创驿站、孵化器、加速器、特色园区」梯度孵化培育体系。已累计认定创新型中小企业 921 家，有效期内高企数量达到近 1493 家，拥有上海市专精特新企业 385 家、国家专精特新「小巨人」25 家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们特别强调企业作为创新的主体地位去推动创新，因为企业作为创新主体，它就会从企业的需求侧、市场的需求侧来开展创新。」陆瑜强调，无论是大企业开放创新中心还是创新联合体，都是以企业为主导，「科研机构、科研平台也会去辅助或者助力企业去开展创新，它的成果转化的成功率会更高，效率也会更高。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，在去年的科创大会期间，临港新片区正式发布了其科创政策 3.0 版本《临港新片区加快推动科技创新支撑引领产业高质量发展若干政策》，暨科创政策 20 条。吴晓华当时即表示，总体来说，临港已经进入了科创资源集聚、科创人才云集、创新创业活力迸发的新发展阶段。科创政策 3.0 版本则是为了更好地适应新发展阶段的新需求，临港将更加聚焦全过程创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新的财政扶持政策则是「拨投联动」。「 我们在整个的创新体系建设过程当中发现，‘0-1’是企业创新最艰难的时刻，在这个阶段企业没有资金，技术的概念验证可能都没有完成，很难获取外界资本的支持。这个时候政府可以站出来助力一下，帮助企业启动最初轮的发展。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据陆瑜介绍，今年临港新推出「拨投联动」改革，相关机制已基本确定，目前正处于试点中，「可能在下半年正式启动。」重点瞄准人工智能、软件信息、生物医药、民用航空等临港目前主导的科技型产业为主。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/468/186.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，本次大会还正式启动了「X·Time2024 国际创业大赛」。该大赛由临港新片区管委会主办，上海银行作为首席合作伙伴，临港集团和璞跃中国共同承办，共设汽车电子、关键软件、人工智能、集成电路四个新质生产力赛道，面向全球范围内遴选项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这实际上也是临港吸引优质项目落地的一项新探索。「通过大赛吸引一批企业，同时也是吸引全社会对临港创新创业的关注。」陆瑜表示，除了大赛本身的奖金之外，未来优质项目落地临港还将匹配落户支持、安家补贴、永居便利、研发补贴、免费办公、融资支持、定制化金融服务等政策保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「科技创新本身也需要创新的模式、创新的机制。」陆瑜如是强调。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26818195</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26818195</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:52:29 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻记者，贺梨萍</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/477/139.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26818195_202403270652e85b9f0e-21e2-4804-b985-55168d03e9ba.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>临港新片区</category>
            <category>科技创新</category>
            <category>2.0 时代</category>
            <category>新质生产力</category>
            <category>前沿产业</category>
            <category>科技新锐企业</category>
            <category>全链条全过程科技创新体系</category>
            <category>拨投联动</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/477/139.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/477/140.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>经济日报：如何炼成一座网红城市</title>
            <description>&lt;p&gt;&lt;u&gt;长远看，旅游是一项综合性的消费活动，想让游客满意，不能只靠景区等基础旅游产品供给，更要比拼旅游目的地的整体配套和产业生态，通过日常管理和坚守来演练提升。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天水麻辣烫已经在互联网上「热辣滚烫」20 多天了。这盆裹满了红油辣子的麻辣烫，看起来跟滋滋冒油的淄博烧烤、切花摆盘的哈尔滨冻梨毫无相似之处，细品起来依然是熟悉的「味道」：政府大院敞开大门，供外地游客免费停车，市政连夜刷墙、翻新围栏，粗犷的西北汉子生涩地帮游客将西瓜切块。难怪有人惊呼：「天水，你也让我陌生！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「陌生」这个词，生动表达了天水骤然爆红的现状。3 月份之前，可能大多数人对天水还没有感觉。流量是怎么降临的呢？据蚁坊软件统计，全网有关「天水麻辣烫」的讨论主要集中在视频平台，占总量的 65.8%；携程数据显示，清明节假期天水市旅游订单中，「90 后」「00 后」游客合计占比超过 60%；天水麻辣烫 20 元钱吃到饱，依然主打性价比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些特征与之前的哈尔滨、淄博爆火高度相似，都是有特色美食、有吸引年轻人的生活场景以及高性价比，堪称「网红城市三要素」。这也许是这些网红城市共同的流量密码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让人陌生的包括天水麻辣烫。不少人都吃过兰州拉面和川渝麻辣烫，但天水麻辣烫一直鲜为人知。淄博烧烤和天水麻辣烫相继走红，预示着各地尚在「深闺」的特色美食都有出圈的可能。通过工业化、标准化流程，从地方特色餐饮转型成连锁餐饮或是预包装食品，形成像沙县小吃那样知名的集体商标，或是像螺蛳粉那样撑起柳州食品工业一片天的主打品类，这是考验地方政府和经营主体的课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;觉得天水陌生的不只是外地游客，更有本地人。走红后，天水出现了诸多暖心细节，比如迅速竣工的基础设施、麻辣烫邮寄、樱桃预购，以及当地市场监管部门推广使用符合要求的消毒餐饮具或一次性餐饮具，主动为麻辣烫经营店使用的电子秤等计量器具免费检定等。本地人以前很少享受到这些待遇。此前哈尔滨因「宠粉」走红时，也有当地人直呼「尔滨，我不认识你了」，表达了本地居民自豪、羡慕又失落的矛盾心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多项「宠粉」措施本应是政府的日常职责，是企业提升服务质量的目标。希望类似的城市管理提质增效和消费环境优化工作能常态化开展。本地居民是「忠粉」，外地游客是「路人粉」，宠游客能带来流量，但本地客是基本盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一座城市不能一直做自己市民「最熟悉的陌生人」。且不说流量可能会散去，商业还是要回归本地消费，长远看，旅游是一项综合性的消费活动，想让游客满意，不能只靠景区等基础旅游产品供给，更要比拼城市整体配套和产业生态，通过日常管理和坚守来演练提升。比如在广东、上海，这些「宠粉」措施可能就不稀奇，两地常年位居全国游客接待量和旅游收入前列，是有原因的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结合「网红城市三要素」和年轻人对社交媒体的使用习惯，城市轮流出圈大概率还将继续。对那些等着接棒「泼天富贵」的城市而言，加快营造一座基础设施完备、市场秩序井然、消费环境优良、百姓生活幸福指数高的城市，更有希望实现「主客共享、近悦远来」。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826495</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:46:59 GMT</pubDate>
            <author>佘颖/经济日报</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/456.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826495_202403270647a33309f1-e635-4440-b7d0-fb247e603bc5.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>网红城市</category>
            <category>天水麻辣烫</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/456.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/457.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>长期 16+8 轻断食使死亡率暴增 91%？别被忽悠了</title>
            <description>&lt;p&gt;原创，见文末，果壳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;轻断食，可以说是近年来最火爆的减肥方法了，一年减重 100 斤的演员贾玲也用过这种方法。它不仅减肥效果可观，还在很多研究中展示出改善血压、血糖和血脂水平的有益健康效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，3 月 18 日公布的一项研究得出了「相反」结果，发现采用 16+8 轻断食的人群多年后死于心血管疾病的风险增加 91%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，该研究在业内引发了广泛讨论，「16+8 轻断食增加心血管疾病死亡风险」的说法也席卷社交网络。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;1681&quot; width=&quot;1045&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/846.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;「16+8 轻断食增加心血管疾病死亡风险」的说法席卷社交网络 | 微信截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们必须明确：目前这项研究只是研究者在会议上做了汇报，并没有经过同行评议、也尚未见刊。任何单一的研究都不应成为改变健康习惯的唯一依据。虽然这项最新的研究结果对 16+8 轻断食提出了挑战，但这并不意味着不能采取这种饮食模式。科学研究是一个不断发展的过程，每项新发现都可能为我们提供重要的提示，但同时也带有自身的局限性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16+8 轻断食&lt;/p&gt;&lt;p&gt;间歇性禁食的一种&lt;/p&gt;&lt;p&gt;轻断食之所以受欢迎，主要是因为执行起来比较简单，不需要精确计算饮食的热量和成分比例，关键在于每天或每周的一段时间内不吃东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种饮食方式的学名是间歇性禁食（Intermittent fasting, IF），或称间歇性能量限制（Intermittent energy restriction, IER）。常见的禁食方法包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①每天只在规定时间内进食，其余时间禁食。比如，每天进食 8 个小时，剩余的 16 个小时禁食（16+8 轻断食）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②每周在规定的日子内进食，其余日子禁食。比如，隔天禁食，或者每周正常饮食 5 天，禁食 2 天（5:2 饮食）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据不同方案，禁食可能指完全禁止摄入有能量的饮食，也可能将饮食能量降到很低（通常低于正常需求的 25%）。可以进食的时候，饮食热量可能不受限制，也可能成分和热量收到一定限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天进食时间小于 8 小时&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心血管疾病死亡风险增加 91%？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引起争议的研究来自上海交通大学医学院钟文泽团队，在前几日召开的美国心脏协会（AHA） EPI | 2024 年生活方式科学会议上，研究者分享了关于该研究的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项研究纳入了 20078 名美国成年人，他们在 2003~2018 年间参加过美国国家健康和营养检查调查（NHANES）并且入组时都≥20 岁。期间，他们完成过两次有效的 24 小时饮食调查，以回忆的方式报告了自己一天内吃的所有东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利用以上信息，研究者计算了受试者们每天最后一次进食和第一次进食之间的时间间隔。根据平均进食时间，受试者们被分为了 5 组：每天进食时间不到 8 小时、8~10 小时、10~12 小时、12~16 小时（这是大多数美国人一天的进食时间）和超过 16 小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，研究者应用统计学模型，并对比美国疾病预防与控制中心（CDC）2003~2019 年 12 月期间死亡人数数据，分析了进食持续时间和全因/特定原因死亡率之间的关联。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;785&quot; width=&quot;1008&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/850.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;研究方法 | AHA newsroom&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中位随访时间（8 年）内，共有 2797 例全因死亡，包括 840 例心血管死亡和 643 例癌症死亡。在对年龄、性别、种族、受教育程度、吸烟饮酒状况、体力活动等各种可能影响健康的因素进行调整后，研究的主要结果包括：与每天进食时间在 12~16 小时的人相比，进食时间小于 8 小时的人，死于心血管疾病的风险增加了 91%；在已经患有心血管疾病和癌症的成人中也发现了这种关联，遵循限时饮食模式与心血管疾病死亡风险增加有关。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;721&quot; width=&quot;957&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/853.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;进食时间小于 8 小时的人，死于心血管疾病的风险增加了 91% | AHA newsroom&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新研究能否叫停轻断食？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，研究团队自己也指出了该研究的一些局限性。比如，研究中关于饮食的信息来自于受试者的自我报告，这些信息也容易受到记忆偏差的影响，准确性上可能存在误差。此外，除了每日进食时间和死亡原因外，可能还有其他影响健康的因素没有被包含在分析中，比如饮食质量等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，规范的间歇性禁食方案需要由营养科医生制定，根据个人情况规定进食时间、成分和能量。英国开放大学应用统计学名誉教授凯文·麦康威（Kevin McConway）在一份声明中提出，此研究长达 8 年，但研究人员仅分析了短短两天的饮食情况，并据此将参与者分为不同的饮食模式，这种分类方式不足以解释有意识的长期间歇性禁食的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一种生活方式对于健康的影响，可以分为短期影响和长期影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿 16+8 饮食法来说，在短期内（比如几个月）采用这种饮食模式，对于体重或者一些身体指标（如血糖、血脂等）的影响，属于短期健康影响。研究 16+8 饮食法的短期健康影响，也是之前相关研究的常见落脚点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 16+8 饮食法对于心血管疾病死亡风险的影响，落脚点则是长期健康影响。这是因为心血管疾病这类慢性疾病，本身有着漫长的自然发展史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引起争议的这项研究属于流行病学研究，资料的收集属于回顾性质的，这种研究方法有它本身的优劣性——优势在于收集资料更为方便、迅速，也更容易收集到更大的样本量；劣势在于只能得出相关性的结论，在论证因果关系上证据性较弱，同时回顾性的资料收集法也容易受到受试记忆偏差等的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论上，要研究一项生活方式对于健康的长期影响并论证因果关系，确实有更好、更科学的研究方法，比如严格实施的随机、对照、干预、前瞻实验——将基线可比的受试者随机分组，一部分人限时饮食，一部分人作为对照，然后观察随访，并观察结局指标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就像前面所说的，心血管疾病这类慢性疾病有着漫长的自然病史，要用上述方法，在研究时限上通常要几年甚至十几年，耗时耗力；同时，让受试人群长期限时饮食，研究的可行性也大大减弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过目前这项研究只是研究者在会议上做了汇报，并没有经过同行评议、也尚未见刊。不管优劣，它至少提供了一个可能的研究方向。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;534&quot; width=&quot;800&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/857.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;图 | flickr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;间歇性禁食已经存在了一百多年&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在 1915 年，人们就开始研究间歇性禁食。在这项新研究之前，已有很多研究探索过这种饮食方式的益处和风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在减肥效果方面，多数研究显示间歇性禁食在执行得当的情况下可以降低体重。2020 年一项研究综合了 27 个试验的结果，发现 527 人经过 8 周至 1 年的间歇性禁食后，体重降低了 4.6%~13.0%。对比持续限制能量（每顿饭都不能多吃）的方式，两种饮食方式实际摄入的能量相近，减重效果相似，坚持的难易程度也没有明显差异。坚持半年之后，使用两种饮食方式的人体重都反弹了 1%~2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于健康，有研究提示，间歇性禁食可以帮助改善血压、血脂和血糖，可能降低患糖尿病、心血管病及某些类型的恶性肿瘤等疾病的风险。这些益处，与间歇性禁食带来的体重降低有一定关系。在 2018 年的一项研究中，糖尿病患者在 12 周间歇性禁食后空腹血糖水平降低 1.1 mmol/L，血红蛋白 A1C 降低 0.7%。2023 年的一项研究分析了 20 项试验，发现间歇性禁食使收缩压降低了 0.93mmHg，舒张压降低了 1.15mmHg，血脂水平也得到了改善，改善程度与持续限制能量饮食方式的相似。这些指标都是心血管疾病危险因素，它们的改善理论上可以降低心血管疾病的患病和死亡风险，但目前尚无研究能确证间歇性禁食与心血管疾病的因果关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同时，间歇性禁食也可能带来一些风险。最常见的是空腹带来的不舒服，比如饥饿感、恶心、疲倦、烦躁、失眠及头痛等。另外，这种饮食方式对于部分人群来说并不安全，如青少年、妊娠期或哺乳期女性、糖尿病患者及进食障碍患者等，因为禁食可能导致糖尿病患者出现危险的低血糖。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;534&quot; width=&quot;800&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/859.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;图 | flickr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项新研究在某种程度上为我们提供了新的视角和线索，它提醒我们在接受任何饮食趋势时都应保持警惕，同时也强调了更多研究的必要性，以便我们能够更全面地理解不同饮食模式对健康的长期影响。然而，正如文章开头所说的，这项研究并不能指导我们如何选择饮食方式。健康饮食是一个复杂的话题，涉及到个体差异、生活方式、遗传背景以及多种环境因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，如果你想尝试 16+8 轻断食，最明智的做法是寻求专业医生的帮助和指导，先根据自己的病史咨询相关科室的医生，再请营养科医生为你制定一个安全有效的具体方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康饮食并不只是遵循某个具体的模式，而是一个持续的、全面的生活方式选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/20343/presentation/379&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]https://newsroom.heart.org/news/8-hour-time-restricted-eating-linked-to-a-91-higher-risk-of-cardiovascular-death&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]https://www.washingtonpost.com/wellness/2024/03/18/intermittent-fasting-time-restricted-eating/&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]KESSLER C S, STANGE R, SCHLENKERMANN M, et al. A nonrandomized controlled clinical pilot trial on 8 wk of intermittent fasting (24 h/wk)[J]. Nutrition, 2018, 46:143-152.e2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]RAJPAL A, ISMAIL-BEIGI F. Intermittent fasting and &#39;metabolic switch&#39;: Effects on metabolic syndrome, prediabetes and type 2 diabetes[J]. Diabetes Obes Metab, 2020, 22(9):1496-1510.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6]CORLEY B T, CARROLL R W, HALL R M, et al. Intermittent fasting in Type 2 diabetes mellitus and the risk of hypoglycaemia: a randomized controlled trial[J]. Diabet Med, 2018,35(5):588-594.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7]Welton S, Minty R, O&#39;Driscoll T, Willms H, Poirier D, Madden S, Kelly L. Intermittent fasting and weight loss: Systematic review. Can Fam Physician. 2020 Feb;66(2):117-125.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8]Xu R, Cao Y, Wang PY, Chen XL, Tao D. Intermittent energy restriction vs. continuous energy restriction on cardiometabolic risk factors in patients with metabolic syndrome: a meta-analysis and systematic review. Front Nutr. 2023 May 9;10:1090792.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：黎小球、代天医&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;amp;mid=2652242722&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5b0c6a37a202261b12b8b67b84f9860b&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26761041</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26761041</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:45:25 GMT</pubDate>
            <author>果壳 Guokr</author>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/892/3.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26761041_20240327064507772fe6-0cc8-49c8-9e0b-e1e913001755.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>轻断食</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/892/3.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/892/4.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>「16+8」增加 91% 心血管死亡风险？轻断食该继续吗？</title>
            <description>&lt;p&gt;丁香园 DXY&amp;nbsp;丁香医生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，轻断食又双叒一次「跌下神坛」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国心脏协会于 3 月 18 日举行的「生活方式与心脏代谢健康」的研讨会上，上海交通大学医学院、斯坦福大学的研究人员在公布了一篇最新研究，其主要结论是「『16+8』 饮食法使心血管疾病死亡风险增加 91%」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新闻界、学术界顿时一片哗然，这个结论迅速被广泛报道、热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辛苦饿肚子养生，反而成了「找死」，有人感慨「什么是真的」，有人则认为这是危言耸听、是报道造成的误读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丁香医生的后台也有很多朋友留言询问，这篇会解答一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 我们该如何看待这篇研究？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 还能不能继续轻断食？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究是怎么做的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「16+8」饮食法属于「轻断食」的一种，或者叫做「间歇性进食」。比较公认的吃法是，在一天的 24 小时里，有连续 16 小时不吃（可以喝水），只在剩下的 8 小时内正常吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既往曾有许多研究支持这种饮食法的短期获益，认为它不仅有助于减肥，还可以帮助改善血压、血脂和血糖等——这些无一不切中当代人的健康痛点。于是，「16+8」渐渐成为一种时尚的饮食方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，得出颠覆性结论的这篇研究，到底是怎么做的，又得出了怎样的结果？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据 AHA 年会官网发布的摘要信息，该研究纳入了 2003～2018 年年度国家健康和营养检查调查（NHANES）约 20000 名参与者的饮食模式信息，并与美国疾病预防与控制中心的 2003～2019 年 12 月期间美国死亡人数数据进行比较&amp;nbsp;[1]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参与者的平均年龄 49 岁，随访时间中位数 8 年，最长 17 年，入组时年龄 ≥20 岁，在入组第一年内完成了两份 24 小时饮食回忆问卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据进食时间，参与者被分为 5 组：每天进食时间不到 8 小时、8～10 小时、10～12 小时、12～16 小时和超过 16 小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究控制了年龄、性别、种族、吸烟和饮酒等生活方式的因素后，发现：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与每天进食时间在 12～16 小时的人相比，每天进食时间不到 8 小时的人（「16+8」饮食法）的人，因心血管疾病死亡的风险增加 91%；在患有心血管病或癌症的人当中也观察到这种关联，遵循限时饮食的人因心血管疾病死亡的风险增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，研究还发现「16+8」饮食法也并不能降低全因死亡的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导致死亡？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个结论下不了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;91%&amp;nbsp; 风险增加，这一数据不可谓不劲爆，一经公布就被世界许多媒体争相报道，有些甚至以「长期『16+8』饮食会导致心血管死亡」为标题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但事实上，这项研究的结果还只是在国际学术会议上的一个报告，并未正式发表在医学期刊上，只能称作「初步结论」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，在会议上汇报的信息也比较有限，并不能向我们呈现这项研究的全貌。例如：研究更详细的纳入排除标准，判断饮食限制时间的具体方法，对模型中纳入调整的混杂因素的定义等。当然，上海交通大学医学院、斯坦福大学这两所学府进行高质量研究的实力毋庸置疑，但目前还不能确认其研究质量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国开放大学应用统计学名誉教授 Kevin McConway 在一份声明中提出，此研究长达 8 年，但研究人员仅分析了短短两天的饮食情况，并据此将参与者分为不同的饮食模式，这种分类方式不足以解释有意识的长期间歇性禁食的效果[2]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/605.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;图片来源：参考文献 [2]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，除了研究纳入调整的因素外，可能还有其他影响健康的因素没有被包含在分析中，比如饮食质量等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与许多其他饮食相关的研究类似，它们的饮食模式信息均为回顾性收集。虽然这种方法更加方便、迅速，但是却只能得出相关性的结论，在论证因果关系上证据性较弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一些备受公众关注的饮食问题研究结果，比如：「少量喝红酒对身体有益」「红肉会增加心血管疾病的风险」，也都存在相同的局限性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论上，当我们想要明确一项饮食模式对于健康的长期影响并论证因果关系时，需要采用更科学的研究方法，比如严格实施的前瞻性、随机、对照、干预实验——将基线可比的受试者进行随机分组，一组人限时饮食，一组人作为对照，然后观察随访，并观察结局指标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，开展这样的一项研究通常需要几年甚至数十年的时间，耗费大量人力物力；并且，让研究参与者长期限制饮食的可行性也大大削弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，观察性研究的结果局限性大视为「参考」比较妥当，但得出因果关系需要的随机对照临床试验，在饮食领域又确实存在太多困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就本研究而言，很多文章宣称「轻断食会导致心血管死亡」，显然是夸大了。医学资深编辑 Matthew Herper 也以一句 「oh, come on（得了吧）」嘲讽媒体这种做法[8]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/606.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;图片来源：参考文献 [8]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;轻断食的短期益处&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并未被推翻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅就短期健康获益而言，「16+8」饮食法还是有证据等级高的研究结果作为支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;JAMA&amp;nbsp;Internal Medicine&amp;nbsp;曾在 2022 年发表了一项随机对照临床试验，结果显示，控制在 7:00～15:00 这 8 个小时内进食，坚持 14 周后有效减重 6.3kg，同时还能改善舒张压和情绪紊乱[3]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/607.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;图片来源：参考文献 [3]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一项发表在&amp;nbsp;JAMA Network Open&amp;nbsp;上的随机对照临床试验也表明，在糖尿病患者中，「16+8」饮食法能够显著降低体重，并且降低血糖水平[4]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京协和医院的研究团队还进一步探究了更合理的「16+8」饮食法进食时间，结果表明：早段进食组（6:00～15:00）体重下降更多，体脂率和体脂量也大幅下降，甚至还起到了提高胰岛素敏感性、降低空腹血糖、增加肠道菌群多样性以及抗炎等作用[5]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/608.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;图片来源：参考文献 [5]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期这项研究无疑也是很有价值的，主要在于为学术界提供了新的视角和线索，强调了对轻断食开展更多研究的必要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈佛医学院的教授 Kenneth Mukamal 博士也表示：这项研究的结果是对限时进食长期效果的一次合理探索，但是现在就下结论说人们应该摒弃限时进食还为时尚早[6]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;轻断食，该不该继续？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前在执行轻断的人，主要有两种：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）把「轻断食」作为减肥、控制饮食的工具，短时间应用的人；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种情况无需担心。轻断食短期益处较为明确，也有很多人通过这种方法减肥成功，获得更健康的身体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得肯定的是，轻断食是一种好用的「工具」。在时间上做限制，而不用费心思计算食物的量，对于多数人群都可容易坚持，通常可以减掉一定的体重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这也并不意味着能敞开吃，还是有注意事项和适宜人群，具体可以参考这篇文章：「16+8 饮食法」，手把手教会你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）把「轻断食」作为生活方式，长期践行的人&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前来看，这种做法的利弊尚未明朗，仍需更多高质量的研究来确认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，对于长期轻断食最好还是保持谨慎的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到当下，相较于何时吃，其实更重要的是吃什么、吃多少。与其纠结要不要采取「16+8」饮食法，还不如先想想，自己每天的饮食是否遵循了平衡营养的原则。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/609.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;图片来源：站酷海洛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是轻断食第一次「跌下神坛」，也不会是最后一次。实际上，任何一种饮食模式都不应该被捧上神坛、大肆鼓吹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康饮食是一个复杂的话题，涉及个体差异、生活方式、遗传因素以及多种环境因素。寻找更健康的饮食模式的研究仍在继续，我们也要持续探索适合自己、容易坚持的健康生活方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;流行的饮食方法始终在变，不变的只有那朴素的四个字——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，好 吃，饭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;致谢：本文经&amp;nbsp;中国医学科学院阜外医院社区防治部，助理研究员，郑聪毅&amp;nbsp;专业审核&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策划制作&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：小星仔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策划：云也，Deanna &amp;nbsp;&amp;nbsp;|&amp;nbsp; &amp;nbsp; 监制：Feidi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;插图：见标注&amp;nbsp; &amp;nbsp; |&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 封面图来源：会议海报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/20343/presentation/379&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]https://edition.cnn.com/2024/03/19/health/intermittent-fasting-pros-cons-wellness/index.html&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]Jamshed H, Steger FL, Bryan DR, et al. Effectiveness of Early Time-Restricted Eating for Weight Loss, Fat Loss, and Cardiometabolic Health in Adults With Obesity: A Randomized Clinical Trial. JAMA Intern Med.2022;182(9):953–962.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]Pavlou V, Cienfuegos S, Lin S, et al. Effect of Time-Restricted Eating on Weight Loss in Adults With Type 2 Diabetes: A Randomized Clinical Trial. JAMA Netw Open. 2023;6(10):e2339337.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]Xie Z, Sun Y, Ye Y, Hu D, Zhang H, He Z, Zhao H, Yang H, Mao Y.&amp;nbsp;Randomized controlled trial for time-restricted eating in healthy volunteers without&amp;nbsp;obesity.&amp;nbsp;Nat Commun. 2022 Feb 22;13(1):1003.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6]https://newsroom.heart.org/news/8-hour-time-restricted-eating-linked-to-a-91-higher-risk-of-cardiovascular-death&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7]Burton, R. and N. Sheron, Complex relationship between health and moderate alcohol use. Lancet, 2022. 400(10347): p. 141-143.[8]https://www.statnews.com/2024/03/19/intermittent-fasting-study-heart-risk/&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[9]St-Onge MP, Ard J, Baskin ML, et al. Meal Timing and Frequency: Implications for Cardiovascular Disease Prevention: A Scientific Statement From the American Heart Association. Circulation. 2017;135(9):e96-e121.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[10]https://newsroom.heart.org/news/reducing-total-calories-may-be-more-effective-for-weight-loss-than-intermittent-fasting&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26815081</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26815081</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:45:25 GMT</pubDate>
            <author>丁香医生</author>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/620.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26815081_2024032706456cc29f4a-5fca-4eec-8407-3c7701119890.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/620.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/621.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>血糖指数：真的如此重要？一文读懂</title>
            <description>&lt;p&gt;作者：郑西希&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京协和医院临床医师，毕业于协和医学院&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公众号「西希营养学」创造者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是一个有着一枚吃货的心和一个医生的学术控的医学女博士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在临床工作和生活中遇到很多关于健身、减肥、营养的问题，答案真真假假难以分辨，所以致力于通过微信的平台，用原创的图画和文字，向大众讲述实用、有趣而靠谱的营养学知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文摘自郑西希老师新书：《边吃边瘦营养书》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;已授权《中国临床营养网》发布&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日常饮食中，碳水化合物是主要的能量来源，包含简单碳水化合物和复杂碳水化合物等，吃得对可以提供重要的营养素，吃得不对则会增加肥胖和糖尿病等风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到底应该怎么辨别碳水化合物的好坏呢，单糖、双糖、多糖这些抽象的概念很难和生活中的食物直接联系起来，而且食物不是化学成分的简单叠加，每种食物对身体会产生怎样的影响，单纯的生化知识还不能给出理想的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何区分碳水化合物类食物的优劣，也是很多营养学家关心的问题，所以「血糖指数」这个概念就应运而生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指数是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先来问一个问题吧：一片白面包和一片全谷物面包哪个更健康？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家应该都会毫不犹豫地选择全谷物面包，这个选择很明智，但是两片面包的热量都是 80kcal，营养成分上也都含 80% 碳水化合物，如何衡量这两者的区别呢？为了体现碳水化合物类食物在人体内代谢后产生的效果，在 20 世纪 80 年代研究者提出了「血糖指数」（GI）的概念，这个概念有助于衡量各种食物在体内引起的血糖变化，用来区分「好碳水」和「坏碳水」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指数，也被称为升糖指数，是指吃含有 50g 碳水化合物的某种食物后 2 小时内引起体内血糖升高的程度与吃 50g 葡萄糖引起的血糖升高程度的比值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小贴士：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般把 50g 葡萄糖的血糖指数作为 100，如胡萝卜的 GI 是 35，代表如果吃含有 50g 碳水化合物的胡萝卜（注意不是 50g 胡萝卜而是含有 50g 碳水化合物的胡萝卜，即约 500g 胡萝卜）后 2 小时内身体内的血糖水平是吃 50g 葡萄糖后血糖水平的 35%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指数的结果是通过让受试者吃某种食物之后抽血测定他们的血糖反应而测出来的，这些受试者都是健康的成人，每种食物的血糖指数都是根据 10 名受试者的血糖反应计算出的平均值。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;832&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/367.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;不同血糖指数食物的餐后血糖及胰岛素变化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么血糖指数可以衡量碳水化合物是不是健康？因为血糖指数衡量了食物实际引起的血糖反应。血糖指数高的食物，在让血糖快速升高的同时，可以快速为身体提供能量，但会刺激胰岛素分泌，胰岛素是与糖尿病密不可分的一种内分泌激素，它的作用是让血糖下降且趋于平稳，并且把多余的糖变成糖原和脂肪储存起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖升高越快、程度越高，越会刺激身体分泌更多的胰岛素，导致更多的糖被储存为脂肪，长期高胰岛素状态会让身体各器官对胰岛素都不再敏感，造成胰岛素抵抗，慢慢形成糖尿病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在血糖快速升高的血糖高峰之后会紧跟着出现一个血糖低谷，人在低血糖的时候会感到饥饿、精神不振等不适，也就是说吃血糖指数高的食物会饿得更快，在血糖低谷时会出现疲劳、易怒、注意力无法集中等情况，这时往往又需要补充能量，如果仍然选择一些血糖指数高的食物，就会进入吃得多饿得快的恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;828&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/368.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;高血糖指数食物的恶性循环&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到开始的问题，虽然两块面包的热量和碳水化合物含量都差不多，但是血糖指数却不同：白面包 GI=67，全麦面包 GI=45。尽管都是碳水化合物，吃全麦面包之后血糖不会像吃白面包那样快速升高，所以全麦面包相对白面包来说是更健康的碳水化合物。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;663&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/369.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;白面包和全麦面包的血糖指数不同&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指数的高低是怎么区分的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从血糖指数的定义上可以看出，血糖指数最高的是葡萄糖为 100，因为在西方膳食中白面包是他们最常吃的主食，所以有的研究把白面包的血糖指数作为 100，本文中的血糖指数是以葡萄糖为标准的。碳水化合物类食物的血糖指数与葡萄糖相比大概可以分为低、中、高三档：低血糖指数≤55；中血糖指数 56～69；高血糖指数≥70。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面两张图总结了常见食物的血糖指数分类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于水果，因为富含果糖及膳食纤维，这些成分会减慢血糖升高，所以大部分水果血糖指数不高，但是相比之下还是有更容易升血糖的水果，所以把血糖指数＞60 的水果也算高血糖指数水果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别需要注意的是，水果干由于含糖量较高，是高血糖指数的食物。蔬菜除了根茎类，如土豆、红薯之外，基本都属于低血糖指数食物，所以没有单独列出。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;685&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/372.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;609&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/375.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;食物的血糖指数是一成不变的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食物的血糖指数不是一成不变的，而且变化可以很大。每种食物的血糖指数都是在人身上实际测得的，所以同一种食物在不同的实验室测出的血糖指数可能不同。因为血糖指数是针对实际的食物而不是一种化学成分，不同产地和种类的食物血糖指数不同，如山东生产的土豆和东北生产的土豆血糖指数就会不同；同样是香蕉，没有成熟的青香蕉和熟透的黄香蕉血糖指数也是不同的。常见的几个影响血糖指数的因素如下。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;750&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/377.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;个体差异：血糖指数是在不同个体身上测出的平均值，虽然参与测定的都是没有糖尿病的健康人，但每个人对于碳水化合物的消化能力还有差异的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如测得的煮土豆平均血糖指数是 84，但最低的是 18，最高的是 150。也就是说在大部分人群中，土豆引起的血糖反应处在较高的范围，但是会有一些个别人吃土豆后血糖升高极快或者比较慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食物种类不同：虽然都是土豆，或者都是米饭，不同品种的农作物含碳水化合物的成分是不同的，如土豆就有 4000 多种品种，而在实验室中测定了血糖指数的有 15 种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样是煮土豆，不同品种土豆的血糖值数从 59～120 不等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样地，对于米饭来说，糯米、普通米饭和长粒香米，米粒中淀粉含量不同，血糖指数也不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食物中的淀粉分为直链淀粉和支链淀粉两种，直链淀粉更难消化，所以直链淀粉含量高的食物品种血糖指数就会低，而膳食纤维无法被肠道完全消化，所以含膳食纤维含量越高的食物血糖指数越低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食物的成熟程度：水果成熟的程度会影响果实中糖分的含量，越成熟的水果血糖指数越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烹饪方式：总体来讲，烹饪得越精细，烹饪时间越长，血糖指数越高。烹饪会改变食物的理化结构，特别是淀粉类食物，在烹饪后淀粉会糊化，更容易被淀粉酶分解，所以烹饪后食物的血糖指数会升高，烹饪之后冷却会让淀粉重新胶连，变成更不易消化的抗性淀粉，所以血糖指数反而会变低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如同样是土豆，血糖指数就和烹饪方式有很大的关系，生土豆血糖指数只有 60～70，煮土豆血糖指数会上升到 82～84，而土豆泥的血糖指数将近 100，土豆粉的血糖指数只有 18 左右，土豆的血糖指数是土豆泥＞煮土豆＞烤土豆＞晾凉了的土豆。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;670&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/378.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;以土豆为例，看烹饪方法对食物血糖指数的影响&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时进食其他食物：血糖指数是针对碳水化合物而言的。同时进食脂肪、蛋白质类食物会影响碳水化合物类食物的血糖指数。因为其他营养物质会延缓碳水化合物类的吸收，所以混合食物的血糖指数更低。当想吃精制碳水化合物，如精粮甜点的时候，可以同时吃一些脂肪、蛋白质来降低血糖指数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西瓜和面包的升血糖作用应该如何衡量？血糖负荷（Glycemic Load，GL）的概念&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阅读血糖指数表时会发现，有些食物比如西瓜，它的血糖指数是 70 和白面包差不多，这是不是代表从碳水化合物的优劣上西瓜=面包？可是常识告诉我们，西瓜比白面包「更健康」，这应该如何解读呢？这个例子反映了血糖指数测算中的一个问题，就是「份量」问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指数是以含有 50g 可消化碳水化合物的食物量来计算的。对于一些单位重量碳水化合物含量低的食物，比如西瓜，只看血糖指数并不能反映我们常吃的食物「份量」对血糖的影响。每 100g 西瓜仅含有 5g 碳水化合物，其他大部分都是水分，1000g 西瓜才含有 50g 碳水化合物，要达到血糖指数 70 的升血糖作用，需要吃 1000g 西瓜，而一片面包就含有 50g 的碳水化合物，所以西瓜和面包的血糖指数虽然相同，但吃 1 斤西瓜才相当于吃 1 片面包对血糖的影响。而生活中我们很少一次吃这么多西瓜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了解决这个问题，一些营养学家提出了血糖负荷（GL，Glycemic Load）的概念。血糖负荷（GL）是指吃 1 份某种食物时产生的升血糖效果，这里的 1 份指的是我们日常一次吃某种食物的量，比如 1 片面包、1 块西瓜等等。西瓜的血糖指数是 70，但是 1 份西瓜（120g 左右）的血糖负荷仅有 5，所以只要吃的适量，西瓜还是一种不会让血糖迅速升高的，血糖负荷比较低的食物。总体来讲，天然食物比如水果、蔬菜，含水量较多，所以血糖负荷更低。常见食物的血糖负荷也可以在悉尼大学的血糖指数网站查到（http://www.glycemicindex.com/）。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;327&quot; width=&quot;677&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/379.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;血糖指数与血糖负荷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「血糖指数」是否能作为衡量食物健康程度的标准？血糖指数的应用与不足&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指数既然反映了食物影响血糖的情况，能不能仅用血糖指数来衡量食物的健康程度呢？的确有这样的尝试，在互联网上可以搜索到很多「低血糖指数食谱」，甚至有推崇把血糖指数像热量、宏量营养素含量一样作为食品标签的一部分。这样做到底合不合适呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指数确实能鼓励消费者吃得更健康。低血糖指数的饮食方式提倡多吃全谷物、豆类、新鲜水果及蔬菜，还鼓励增加一定的坚果摄入，很多临床观察和试验证实了这样的饮食方式对于体重控制、稳定血糖以及降低血脂都是有好处的。低血糖指数的饮食有利于平稳控制血糖，减少糖尿病的并发症，同时可以降低总胆固醇，升高对身体有益的高密度脂蛋白胆固醇，对心血管疾病有预防作用，这是因为低血糖指数的食物一般膳食纤维、直链淀粉含量较高，饱腹感更强，可以减少总热量摄入，对于体重的长期控制有益。但是用血糖指数来指导饮食的问题也是显而易见的，举两个典型的例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们常吃的很多食物，比如炒菜都没有固定的血糖指数？血糖指数是仅针对碳水化合物的一个概念，蛋白或脂肪类食物没有血糖指数，所以无法使用血糖指数来评价所有的食物特别是混合食物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很多人会问，既然煮土豆、烤土豆、土豆泥都有血糖指数，那么咱们常吃的青椒土豆丝、地三鲜、牛肉炖土豆有没有血糖指数？其实中餐特别是炒菜，属于混合食物，既有碳水化合物（土豆）又有蛋白质（牛肉或者肉丝）还有脂肪（油），同时进食蛋白质和脂肪会影响食物的血糖指数。同样是土豆丝，每家炒菜所放的油量可能差别很大，而且炒的时间不同也对血糖指数有影响，甚至有的地方还习惯先用油把土豆炸一下再炒，所以同样是炒土豆丝，每家做出来的血糖指数天差地别。所以我们常吃的炒菜、以及花样主食包括包子、饺子、点心，都没有统一的血糖指数，这导致用血糖指数来指导我们的饮食困难很大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薯条的血糖指数比煮土豆低，难道薯条更健康？对于混合食物，即便那些可以测量血糖指数的，也不是血糖指数低就一定更健康，比如薯条和炸土豆片，它们的血糖指数都低于一般的煮土豆或蒸土豆，这是因为大量的油也就是脂肪，降低了土豆中碳水化合物被吸收的速率。但并不代表薯条和炸土豆片比蒸土豆更健康，长期多吃会增加脂肪特别是不健康的反式脂肪的摄入，不但会长胖，还会增加心血管疾病的风险。所以单纯使用血糖指数来衡量食物「是否健康」也是不可取的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指数只是一个针对碳水化合物的概念，应该合理的应用，才能为控制体重助力。对于我们这样以谷类食物为主的膳食结构，精制碳水化合物，包括白米饭、精粮等主食是大多数家庭餐桌上必不可少的，合理的选择碳水化合物对我们的饮食更加重要。血糖指数这个概念虽然在应用中仍有不尽人意的地方，但是它给了我们一种新的认识碳水化合物的方法，指导我们选择人为加工更少的、纤维素含量更高的健康碳水化合物，这样才能越吃越健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTY4ODk3Ng==&amp;amp;mid=2247591595&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=0caea140de413df2cc24ac9b3513e5e6&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26812984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26812984</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:45:25 GMT</pubDate>
            <author>中国临床营养网</author>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/414/113.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26812984_2024032706457f1eb57f-01be-4d4a-958e-c3ccb324f994.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>血糖</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/414/113.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/414/114.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>媒体：「推荐可能认识的人」或许是一种冒犯</title>
            <description>&lt;p&gt;据 3 月 25 日《南方都市报》报道，近日，「不要给我推荐可能认识的人了」话题登上社交平台热搜，各大社交 APP 的熟人推荐机制也被推上了风口浪尖。不少网友吐槽感到被冒犯，「你推送的人我认识，但你猜猜我们为什么不是好友?」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一项媒体的测评发现，当前基于通讯录等个人信息向用户推送「你可能认识的人」已经成为不少社交 APP 的标配，个别平台还会通过算法向用户推送关注信息、关联好友感兴趣的内容。同时，部分 APP 的关闭推荐功能却形同虚设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交 APP 开发推荐「可能认识的人」这一功能有一定现实原因。每个人无法离开社交圈，「可能认识的人」或许是具有相同的爱好和职业的人，或许是我们正想认识的人，也可能与我们有共同相识的朋友。认识了「可能认识的人」，人际关系的拼图可能更加完整。通过软件的推荐认识新朋友，可免于中间人的介绍，从而提高人际交往的效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对于很多人而言，在不知情的情况下被推荐给「可能认识的人」可能构成一种冒犯。比如，被推荐者和对方或许相识，只不过一方并不想在相关社交 APP 上添加对方为好友而已。而社交 APP 自作主张将自己推荐给了对方，使被推荐者难以与对方保持距离，甚至可能碍于面子，不得不勉强同意添加对方为好友，个人选择性交友的权利被软件的这一功能剥夺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进而言之，这里面还有一个有关 APP 过度收集个人信息的问题。比如，现在不少 APP 都会要求获取用户的通讯录等权限，以识别陌生来电、屏蔽骚扰信息等。但同时也有一部分 APP 在未经用户授权、未经提醒的情况下，对用户通讯录信息私自上传、分析，进而匹配推荐「可能认识的人」，这已涉嫌对个人信息的不当开发利用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据个人信息保护法等法律的规定，有关方面在收集个人信息时，除了要确保信息收集最小化和及时删除之外，还要在运用个人信息时保持慎重，尤其要让用户拥有关闭某些功能的知情权与选择权，比如让用户可以禁止将通信录信息用于推荐「可能认识的人」等。事实上，很多 APP 都在相关协议当中给予了用户选择权，只不过相关文本过于复杂，让用户操作极不方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推荐「可能认识的人」可能只是个人信息被滥用的冰山一角，在数字化与信息化程度越来越高、各种应用软件日益增多的背景下，如何更好保护个人隐私、更加合理利用个人信息是全社会面临的一道难题。将用户个人信息当卖点的行为，应尽早加以禁止，避免类似做法开发迎合了一部分人，却让另一部分人付出隐私遭侵犯等代价。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826498</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826498</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:43:55 GMT</pubDate>
            <author>罗志华/工人日报</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/468.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826498_20240327064427c81c49-d394-4532-a649-5d968015d108.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>冒犯</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/468.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/469.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>新闻 1+1 丨如何防治学生欺凌？</title>
            <description>&lt;p&gt;3 月 25 日，是第 29 个全国中小学生安全教育日，接下来的这一周，也开启了全国中小学生安全教育周。在今年的安全教育周活动中，除了常规的消防安全、交通安全教育之外，教育部还重点强调了要「广泛开展校园暴力和学生欺凌防治」，这已经是教育部连续两年在安全教育周的活动中，提到与此相关的内容。近期，一些地方和学校也在出台具体的措施和办法防治学生欺凌问题。《新闻 1+1》连线中国社会科学院大学原少年儿童研究中心主任童小军，共同关注：如何防治学生欺凌？&lt;/p&gt;&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;573335&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6d6d9fa7b54c4f8987fa1631bf42ac08/hd/de4f0991-0671-4efc-a800-e9cd597300c3-fc6650aa-27ed-3c5a-a302-c3a6023f651a.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240327/08c5d1f54b8b4d1aac19764573bc244a-20240327063326052-1317385705193507313-d9959811-7f95-40af-ad5e-f3e6fb7354a3.jpeg&quot; data-duration=&quot;23:44&quot; data-verticalvideo=&quot;0&quot; data-width=&quot;1280&quot; data-height=&quot;720&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;防治校园欺凌，学校如何首先解决「知情」的问题？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国社会科学院大学原少年儿童研究中心主任，童小军：&lt;/strong&gt;通过浙江一小学设防霸凌校长信箱我们可以看到，我们的教育系统对校园欺凌现象的认知越来越细致，并且找到了一些可行的办法。这个信箱其实就是为了应对孩子们「不敢说」的情况。但其实「不敢说」的背后，还有一个很重要的原因，就是对是不是属于欺凌行为可能不会判断，所以给予的介入不及时或者不有效，让欺凌的人可以升级他的欺凌行为。所以如果要做到真正的「知」的话，就一定要有人真正能够了解欺凌是什么，而且要能够很好地通过对学生的询问也好，调查观察也好，要能够很清晰地界定出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;防治学生欺凌，不只是学校的责任&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国社会科学院大学原少年儿童研究中心主任，童小军：&lt;/strong&gt;校园欺凌表现在学生之间，但问题是，产生的原因既涉及家庭，也涉及社会，还涉及整个教育体系，同时也涉及孩子本身的一些特点、经历等等，所以如果要有效去治理，应该是人人有责。也就是说，校园欺凌问题是一个未成年人保护的问题，而未成年保护实际上是所有成年人都有责任，包括未成年人本身也需要慢慢学会如何自己处理问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在人人有责的前提下，有几个主要的职责体系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家庭第一责任，对任何跟孩子有关的事情，家庭一定是第一责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重要责任人——包括所有跟青少年儿童工作有关的专业人员。老师、儿科医生、少年法庭的工作人员、少年警务人员等等，甚至包括面对孩子们的专职人员，比如保姆等，都属于重要责任人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基础责任人——全社会所有人，不管你有没有孩子，也不管你的孩子是不是成年了，你只要是这个社会的成年人，对所有的未成年人，你都有责任去保护他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学校采取办法的背后，需要更完善的校园欺凌防治体系和机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国社会科学院大学原少年儿童研究中心主任，童小军：&lt;/strong&gt;首先要肯定的是，学校对于治理学生欺凌明确的态度和让孩子们得到一种「有我，你不用怕」的信息传递，是非常重要的。同时，这背后还需要更完善的体系和机制。所谓的体系就是需要有岗位、有人、有工作的平台和工作的路径。所谓的机制就是如何工作，比如班主任和介入到校园欺凌的专业人员，他们之间如何衔接，情况报告以后谁来进行核实，这个核实的过程中需要遵循什么样的比如说避免二次伤害，以及给孩子们带来二次的一些问题等等，要避免这些，这些就是我们讲的工作机制。所以它是一个综合的系统工程，涉及方方面面。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826491</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826491</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:42:16 GMT</pubDate>
            <author>央视新闻</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/409.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826491_2024032706429ae0b163-0ec2-4c42-99b2-7985bf74436f.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>校园欺凌</category>
            <category>安全教育</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/409.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/413.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>中青报整版聚焦：「班味」究竟是什么味儿</title>
            <description>&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/379.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;本版图片均由视觉中国提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;离职解决不了职场中遇到的问题，最关键的是做好自我调节。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;地铁就是「班味」非常浓的交通工具。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;希望自己能保持下去，把上班和下班这两个剧本同时演好。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一旦上过班，你的气质就变了。」有网友自嘲：即便上班打扮再精致，也挡不住浑身散发出的疲惫之感。「班味」究竟指怎样的「味道」？初入职场的年轻人如何调适自我，适应工作的节奏和压力？用人单位又该如何改善管理，为员工减轻非必要的职业负担？我们邀请了 3 位处于不同职业状态的年轻人，邀请他们聊聊对于「班味」的理解与感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;受访者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周道吉（自由职业者，毕业 7 年）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王小安（基层公务员，毕业 3 年）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张嘉文（银行客户经理，毕业 1 年）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你是怎么理解「班味」的？「班味」对你而言有哪些特殊含义？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;「班味」这个词难以给出清晰定义，可以指代上班给人带来的一切不舒适感。我在创业公司工作时，黑眼圈很重，脸色也不是很好。辞职以后，原来的同事看到我就说「气色真好」，对比之下他们的气色确实不如我。我觉得上班有一种让人「异化」的感觉，整个人的状态会比较疲惫，情绪和心理都不在健康状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;「班味」表达了一种被规训感，对于上级给出的要求，只能服从和接受，甚至提问就意味着冒犯。很多人说刚走上工作岗位的毕业生眼神很清澈，这是因为学校允许学生多元发展，包容年轻人的个性。在职场，说什么话、穿什么衣服都要遵循一套规则，现在大家不是流行说「局里局气」的穿搭吗？「和别人太不一样」则可能成为人家针对的靶子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张嘉文：&lt;/strong&gt;「班味」是一种区别于不上班的人的气质。有一次，我在单位附近的巷子里遇到一位遛狗的阿姨，那条巷子只容一人通过，我本来想让阿姨先走，结果阿姨说你先走，「你们年轻人上班多紧张」。这个时候我意识到，自己一看就有「班味」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么「班味」这个词现在火起来了？它表达了年轻人怎样的处境或情绪？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;我觉得我父母的「班味」也很明显，只是他们那一代人会觉得反正也不轻易换工作，那就既来之则安之，不会表达出来，甚至不去想它。90 后、00 后对于个性和自由的要求更加强烈，会把「班味」表达出来，而实际上它指向的情况一直存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;我在基层街道工作，同事们大多数都住在附近小区，有的只要走路 5 分钟、10 分钟就到家了。一般年轻同事经常加班，而且大家都是自愿加班，因为组织提倡的就是全心全意为人民服务的奉献情怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张嘉文：&lt;/strong&gt;我之前住在离工作单位很远的郊区，大学里的导师知道以后，说了一句让我听完沉默很久的话：「千万不要让领导知道你住得远，否则就不好意思让你加班了。」我从理智上觉得他说得很有道理，但情感上很难接受。他好像说出了一个潜规则：这个世界是以上班为中心的。我们单位有一个非物质的奖励，叫「表扬单」。我和一起入职的同事交流时，大家都认为这是领导在「画饼」。另外，我也不喜欢「官大一级压死人」，期待平等的职场环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现在的工作生活状态让你满意吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;无论我之前上班，还是现在不上班，都是遵从内心的选择。刚辞职后大半年时间，旅游淡季的时候我会错峰出游，去之前没去过的地方，旅游旺季的时候就待在家里，看之前想看的书、电视剧和电影，这样的生活让自己的状态变好，但必须付出失去稳定收入和社会保障的代价。今年开始，我试图做一些能够灵活办公的工作，努力获得一份能养活自己的收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;我本科和研究生在不同城市就读，游历过全国很多地方，也有过两段境外学习经历，因此去所谓的「远方」已经祛魅了。我追求稳定，追求人间烟火气，看重当下的幸福。当然，一开始我也不太适应公务员的工作，其实我也是跳出了原来的舒适圈，对自己的性格有了更多思考，看问题的视角更加多元了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张嘉文：&lt;/strong&gt;我乐意和不同的人交流，在银行网点工作恰恰能接触到形形色色的人，我在与人交往的过程中获得正向的反馈。因为银行的薪酬与个人业绩直接挂钩，这也给我带来分配的公平感。但是，因为工作时间与人交流过于频繁，甚至一天要打 100 多个电话，导致非工作时间的社交欲望大大降低，更想一个人待着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「班味」到底是来自工作本身，还是来自工作的特定方面？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;在规定时间、规定场所做规定的事情，本身就违背了人的天性。只要上班，就一定会感觉到某些不舒适。从宏观角度看，一个社会「班味」的浓厚也与其经济发展有关，如果社会生产力水平支持高福利，那么就有可能减少「班味」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;有人的地方就有江湖，就有人情世故。在基层工作，如果不处理好人际关系，在哪里遇到问题都会触礁。我建议「让子弹飞一会儿」，多向内求一点，逐渐参悟职场的门道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张嘉文：&lt;/strong&gt;上班多多少少会有「班味」。如果用「班味」来指代工作的拘束感，那么两个因素产生重要影响，一个是你是不是在办公室工作，另一个是领导在不在边上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;怎样去除「班味」？工作与生活能平衡吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;我当初辞职的原因也不是因为讨厌上班的内容，而是觉得上班的性价比不够高，通过灵活工作也能够得到一笔差不多的收入，实现更加自由的状态。但我不会劝大家都离职不上班，因为离职解决不了职场中遇到的问题，甚至会在「上班－离职－又上班」的过程中陷入恶性循环。在我眼里，最关键的是做好自我调节，想清楚自己想要怎样的生活，培养健康的心态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;要尽可能区分上班和下班的状态，不让工作中的焦虑影响生活。我身边有公务员朋友，半夜加完班以后还去蹦个迪。从个人经验来看，「找队友」和找工作一样重要，有足以相伴终身的人生伴侣，或者在生活中有足够好的朋友，能够分享两个人不同的人生经验，这样就容易从工作的阴霾中走出来，拥抱下班后的精彩生活，很多问题也能迎刃而解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张嘉文：&lt;/strong&gt;我本科学的是商科，当时老师会介绍一些管理学案例，其中就有一些企业允许员工自主调整上班时间和地点，实现灵活上班。大城市的上班族经常坐地铁通勤，地铁就是「班味」非常浓的交通工具，因为它跟上班一样，要求高速且准点。如果地铁因为特殊原因误点，大家就会很焦虑，因为要被挨骂要扣钱了。现在我搬到了离单位很近的地方，下班走路就能回家，感觉从「班味」里部分解放了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来的人生规划是什么？期待产生怎样的变化？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;在我眼中，之前的不同状态都是重要经历，都构成了人生体验的一部分。我想先看看能不能靠自由职业完全养活自己，长期来说，如果有一个适合的工作，我随时愿意回去。但是，时代充满变化，只能见招拆招，不断调整自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;我的人生进度条走得很快，毕业以后很快结婚、生育，一年一个变化，每年都觉得自己成长很多。希望自己能保持下去，把上班和下班这两个剧本同时演好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张嘉文&lt;/strong&gt;：我们单位员工的流动性非常高，新员工都要去一线网点，以后能不能回到分行部门要看后续竞聘结果，很多人第一年就撑不住了。我还是希望自己能坚持下去，至少待满 5 年的合同期限，获得理想的收入水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么有的工作让人讨厌&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关山&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/380.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;凌晨两点半，我在加班中迎来了星期日。合上笔记本电脑，隐约想到明天就要开始新的一周，我整个人就像真空压缩袋里的被子，瘪瘪地瘫倒在椅子上。不禁自问：为了职场的无用工作牺牲周末和睡眠，如此辛苦奔忙到底有何意义？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类学家大衞·格雷伯在《毫无意义的工作》中发问：40% 的工作没意义，那劳动的价值到底是什么？这一问，戳中了多少「打工人」的心。他犀利地将类似工作称为「狗屁工作」，这些工作不一定有多么辛苦或者低薪，而是工作本身毫无意义可言，即使看起来可能光鲜亮丽，但是对世界其实毫无贡献，甚至让人怀疑自己的存在价值。越忙碌，越空虚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，无意义和过度劳动的工作，已经成为一种泛化的社会事实。放眼世界，劳动时间增长、企业降本增效、个人休闲被挤压和异化、社会竞争加剧，整体大环境生产着焦虑感和危机感。再看看周围的普通人，不少人抱怨自己终日忙碌加班却仍感到庸碌无为，到头来离自我价值的实现渐行渐远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;劳动不仅是人的自由全面发展的前提条件，也是根本途径。无意义的工作岗位涌现、劳动时间无限延长，这两种现象按理来说是不应该出现的，它违背了经济学的理性，也背离了思想家们的预言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先来看工作意义。马克思曾经提出，在共产主义社会高级阶段,&amp;nbsp;劳动已经不仅仅是谋生的手段，而且本身成了生活的第一需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后再来看劳动时间。20 世纪 30 年代，经济学家凯恩斯曾预言，人类的工作时间将会大幅缩短，而休假的时间将会大幅延长。这种本质属于「科技取代劳动」的预言至今仍然存在，而且随着大数据和人工智能的发展，甚至成为了一种主流的声音，并发展为对劳动力就业的担忧。但事实上，这与当前的现实环境和社会大众的个体经验仍然存在不小的错位。这种预言，也许代表了人类作为一个物种的前瞻性和希望感，但是对于理解我们当下的真实生活却无甚帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如格雷伯所感慨的，关于工作效率提升能解放人类劳动的宏大敍事，虽然与个体经验不符，但因其逻辑缜密、声量巨大，往往会促使人们主动忽视自己的实际经验，甚至否定自身感受的正当性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不妨尝试像格雷伯一样回归个体的现实生命经验，在指责年轻人「躺平」「佛系」「摸鱼」之前，先了解一下：新一代职场人面对的是什么性质的工作？一份工作除了赚钱，还有其他价值吗？如果一份工作让人感到没有价值感，又如何指望从业者爱岗敬业、全情投入？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我随机访谈了几位年轻人，他们的关注点都很具体而真实：通勤时间是不是太长，工作内容是否重复单调，上司是否日常批评下属多于肯定支持，工作任务是不是能有成就感，自己是否擅长岗位职责，当然还有薪资水平能否支持北漂生活……如果不能满足年轻人对理想工作的具体期待，工作的获得感和价值感就找不到扎实的落点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根结底，年轻人不是不想工作，而是不希望工作带来的剥夺感大于获得感。一份合理的工作，应当让人觉得有尊严，不过分侵扰你的休闲时间和私人生活；应当有价值，让你在每天醒来时可以找到奔赴的自驱力。意义感要么来自工作，要么来自工作之外的生活。前者需要工作本身可以提供使命感、支持自我实现、创造社会联结，后者则需要职场有效保障劳动者的工作权益，合理限制工作时长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当工作不再与上班画等号&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夏熊飞&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/381.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;如今，虽然不少职场人对「班味」耿耿于怀，也试图通过各种手段来驱散或降低「班味」，可在传统的职场中要彻底消除它，是不太可能的事情。毕竟再热爱的工作，上班时间久了难免也会出现倦怠，何况正如作家大衞·格雷伯在《毫无意义的工作》一书中所描述的，有不少工作甚至堪称「狗屁工作」。当一个人无法从所从事的工作中获得自我价值的实现，缺乏成就感，那为「班味」所累所困将是大概率事件。此外，职场中复杂的同事关系、微妙的上下级关系等，同样也是加重「班味」的重要肇因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，「班味」得以存在的前提是上班。如果不上班，「班味」自然也就无从谈起。在过去很长一段时间，上班基本就是工作的代名词，拥有一份稳定体面的工作，就意味着要在一个好单位上班，无论是受制于职业形态的有限或世俗观念的规劝，初入社会的年轻人往往第一选择是去上班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可随着社会发展和技术进步，工作已不再与上班画等号了，职业选择有了更多的可能性，人们对于工作的认知也在不断改变。过去如果想当一名出镜主持人或视频内容创作者，努力进电视台上班似乎是唯一途径，可随着视频、短视频平台的兴起，主播已经成为越来越多年轻人的选择，一个有影响力的主播产生的社会影响力与创造的经济收益，有时甚至不亚于一家中等规模的电视台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，互联网技术的突飞猛进，以及电商行业的发展，固定工作场所、与领导同事面对面、严格考勤上下班打卡等传统工作中的种种范式都正在被打破。只要通网，足不出户也可以拥有一份不错的工作。关键是这样的工作没有或甚少有「班味」，从业者能主导自己的时间和安排。新技术的加持让「新造的职业」如雨后春笋般涌现，同时也让它们有了甚至比传统工作更高的经济收益与吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网红主播自然不是人人都能当，可还有越来越多的新兴与小众职业可供选择。有专业修复受损玩偶的「玩偶医生」，有看似无厘头的「多肉寄养师」，有专业上门遛宠物的「遛狗师」，甚至还有只需睡觉就行的「酒店试睡员」。这些新兴职业的出现一方面是消费需求细分催生了新的服务供给形式，另一方面也得益于社会观念与认知的转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对抗「班味」可谓「路漫漫其修远兮」，成效几何当然因人而异。只是，我们在这场征程中不妨另辟蹊径，在不堪「班味」困扰，而又无法彻底摆脱它的时候，改变打法不与「班味」正面交锋，其自然也就没有了击败和折磨我们的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不选择上班同样可能拥有一段不错的职业阶段。只要有创意，有想法，总能找到与之相对应的精准需求和技术支撑条件。如果一味执着于职业的安稳，但又整天以「班味」太重为借口敷衍工作甚至消极怠工，那不仅难以获得他人同情、理解，这班也只会越上越没意思，最终自己也蹉跎了岁月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「班味」其实也是座围城，正在体验着的人往往想逃离，同时也有大量初出校园的年轻人或长久散漫惯了的人想靠近。在工作已不再与上班画等号的年代，逃离或感受「班味」其实都没有太高门槛，关键还在于个人的选择与职业规划、期待。无论选择了哪种工作形态，职业生涯要出彩、要成功，要创造社会价值、实现自我价值，都需要有干一行爱一行的执念，否则即便逃离了「班味」，人生依然可能面临百般愁滋味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;面对工作重压，如何让自己快乐一点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苍鹭（心理咨询师）&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/382.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;又到星期天晚上了，我的心情有一点低落。从上中学的时候开始，星期天晚上对我来说就是个不太开心的时间，因为一觉醒来，又要开始忙碌的生活。十几年过去了，当年在心里默默为「星期一要上课」而紧张的同伴们陆续进入职场，成为了用「星期一综合征」表达情绪的「打工人」。作为一名心理咨询师，我也不例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几年前，我的一个好友开始了她的第一份全职工作，聊起职场体验时，她和我说：「职场太难了。做得对，做得好的，都是应该的；错一点都是错，都不行。」我想了想，总结道：「所以，上班就是专门威胁人自尊水平的。」后来几年，我学习了一些关于职业生涯咨询的知识，亲身经历了职场，也见证了朋友们的一些「裸辞」和跳槽体验，很多次凑在一起吐槽过各自的老板，遇到挫折的时候也讲过「真情实感地上班要遭报应」这样的玩笑话。这些经历，都让我对「不想上班」这件事有了更真切的体验和更深入的理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为职业的原因，朋友们在工作中有情绪时，常常来找我聊天。我总是在听他们讲述职场经历时，想到「压力」与「危机」的概念。心理咨询所定义的「压力」，通常是个体能够用现有资源合理应对的，比如在平时八小时工作制的基础上偶尔高强度加班，而当「压力」大到应对资源和技能几乎耗竭的时候，比如连续半年以上的「996」，就会成为「危机」，会让人感到更强烈、持续的无力和无助。除了工作强度和时长，其他一些因素也可能加剧我们有关上班的压力。比如，严苛的末位淘汰制，可能会让员工感受到更大的不确定性并加剧焦虑；考核标准以及工作任务的频繁变化，也会迫使员工投入更多认知资源去适应新的情境；如果上级实施辱虐管理，比如嘲笑、辱骂、公开批评下级并且使用藐视性的语言，也会造成员工的困扰甚至心理创伤。如果我们在工作中体验到了超负荷的压力、危机与创伤，当然会本能地想要躲开职场的环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，工业社会的发展也让生产过程的分工更加精细化，进而使上班族生活碎片化。很多人在工作中都是自己领域的专家，却很难看到自己对更大的系统所造成的影响，这使得我们在工作中更难找到意义。如果反馈周期比较长，这种无意义感可能会更加清晰和强烈。然而，人类有追寻意义的本能，并且渴望在对意义的追寻中获得自我的独特性，进而获得自我认同。有时候我们并非反感上班，只是相比于上班，我们更加迫切地想要探寻人生的意义，并成为独一无二的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;职场有时压得人喘不上气，「世界那么大，我想去看看」的理想很丰满，但大多数人还是得上班。不过，身为「打工人」的我们倒也可以做些事情，让自己舒服一点。比如，在压力与危机中，我们可以通过一些简单的练习来帮助我们神经系统的活动，进而促进我们的情绪调节。具体可行的措施，包括每天十几分钟的深呼吸或者正念冥想练习，这可以在午休时间让我们放松一下，也可以晚间促进睡眠。除此之外，每天 3 到 5 次短时间的高强度有氧运动，也可以暂时解除大脑的「警报」，比如每天上班之前、午休时间，以及下班之后分别进行一到两分钟的快速高抬腿或者开合跳练习，速度要尽量快，感到喘不上气的时候就可以停下来。当我们被工作任务追着跑的时候，这带给神经系统的刺激，类似于我们的祖先被野兽追着跑的情境，而高强度的有氧练习可以很好地模拟「为了逃命而跑得上气不接下气」的生理过程，当我们忽然停下来时，神经系统也会随着心率减慢而放松下来，从而有效促进压力释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，我们还可以更多地在工作中表达善意。生而为人，我们对联结与归属感有本能的需求。尽管我们在同事面前大概不会像在朋友面前一样口无遮拦，但依然可以慷慨地表达赞美、感谢和共情，用温和的方式提出建设性意见，分享自己的兴趣爱好与日常娱乐活动。这样的善意或许并不能每次都得到积极的回应，但它可以增加我们结交「上班搭子」的概率，说不定能够改善上班的体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，能够促进个体自我探索与意义追寻的工作确实可遇而不可求，如果我们意识到了工作对自身意义感与价值感的消耗，却一时间难以改变现状，不妨在工作之外给自己搭建一座「堡垒」。这可以是一项长期坚持的兴趣爱好，也可以是发展副业，甚至是酝酿转行。现实难免对我们的精神世界造成磨损，而亲自构建的独特意义可以让我们自得其乐，也有更多的耐心与活力去面对日复一日琐碎的工作与生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文受访对象均为化名）&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826489</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:29:11 GMT</pubDate>
            <author>王钟的、杨鑫宇/中国青年报</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/388.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826489_202403270629d79d6c25-db5f-4c6d-a094-a93a5560f3ef.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>班味</category>
            <category>年轻人</category>
            <category>加班</category>
            <category>职场</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/388.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/389.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>美国从对华贸易战中得到了什么</title>
            <description>&lt;p&gt;新华社北京 3 月 26 日报道，2018 年 3 月，时任美国总统特朗普宣布将对从中国进口的商品大规模加征关税，挑起中美经贸摩擦。2021 年以来，拜登政府不仅延续了加征关税措施，还鼓噪对华「脱钩断链」「去风险」，打造「小院高墙」，搞「友岸外包」，破坏全球经贸体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国单方面挑起对华贸易战六年来，中国经济不但没有被压垮，反而步入高质量发展新阶段。反观美国，对华采取的贸易霸凌和各种封锁打压，非但没能让其如愿实现制造业回流或减少贸易赤字，还导致美国丢掉了重要海外市场，失去了信誉，遭遇了通胀难题和成本更高的供应链体系。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/362.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;这是 2022 年 8 月 4 日在美国华盛顿拍摄的白宫。新华社记者，刘杰，摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国挑起并升级对华贸易战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年 3 月，特朗普签署总统备忘录，依据「301 调查」结果，计划对从中国进口的商品大规模征收关税，并限制中国企业对美投资并购。随后两年，特朗普政府不断加征关税导致中美经贸摩擦持续升级。拜登政府上台后，继续通过关税、出口管制、产业补贴等手段，升级与中国的「战略竞争」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年 7 月和 8 月，美国分两批对从中国进口的 500 亿美元商品加征 25% 关税。中方依法对美产品采取了同等力度、同等规模的对等措施。2018 年 9 月，美国对 2000 亿美元中国输美产品加征 10% 的关税。作为反制，中方对价值 600 亿美元的美国商品加征关税。美方出尔反尔、极限施压，持续升级贸易战，共计对约 3700 亿美元中国输美产品加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年 1 月，中美双方签署第一阶段经贸协议。此后一年，拜登政府上台，并于 2022 年 5 月对特朗普政府依据「301 调查」结果加征的关税启动复审程序。原定 2023 年年底结束的复审程序延期至今年 5 月底。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/363.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;这是 2024 年 2 月 6 日在美国华盛顿拍摄的国会大厦。新华社发（亚伦，摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「贸易战不符合公平贸易和公平竞争的国际规则。」南非约翰内斯堡大学政治学与国际关系学教授西法曼德拉·宗迪如此评价美国挑起对华贸易战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;智利圣地亚哥大学经济学家玛塞拉·贝拉认为，美国挑起的贸易战对中美贸易乃至世界贸易秩序都造成严重破坏，其负面效应波及许多发展中国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国不仅对中国商品加征关税，还泛化「国家安全」概念，滥用国家力量，不择手段打压特定中国企业。2019 年 5 月，特朗普政府宣布将华为列入「实体清单」，限制其获得美国技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府继续加大对中国高科技行业的围堵。2022 年 8 月，美国出台《通胀削减法案》《芯片与科学法案》等排他性歧视性产业政策。同年 10 月，美国升级半导体等领域对华出口管制。2023 年 8 月，美国政府发布对外投资审查行政令，限制美方对中国高科技领域投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秘鲁国际法和国际关系学院院长米格尔·罗德里格斯·麦凯表示，中美贸易战给全球产业链供应链造成巨大冲击，让许多企业产生了不稳定和不安全感。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/364.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;在广西钦州港码头，多艘海轮在卸货（2024 年 3 月 1 日摄，无人机照片）。新华社记者，张爱林，摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国经济经受考验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赢得发展主动权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对贸易战的不利影响，中方坚定维护多边贸易体制，促进贸易和投资自由化便利化，改革的脚步不停歇，开放的大门越开越大。六年来，中国经济没有被压垮，没有与世界经济「脱钩断链」，反而步入高质量发展新阶段，实现高水平对外开放，「一带一路」朋友圈持续扩容，多边合作道路越走越宽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国稳居全球货物贸易进出口第一大国，成为 140 多个国家和地区的主要贸易伙伴。中国国家统计局数据显示，六年来，中国对共建「一带一路」国家进出口额持续增长，从 2017 年的 73745 亿元人民币升至 2023 年的 194719 亿元人民币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国扩大面向全球的高标准自贸区网络，已与 29 个国家和地区签署了 22 个自贸协定，全面高质量实施《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP），积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023 年，中国外贸「新三样」电动载人汽车、锂离子蓄电池和太阳能蓄电池合计出口 1.06 万亿元人民币，首次突破万亿元大关，同比增长 29.9%。今年前两个月，中国货物贸易进出口总值同比增长 8.7%，实现良好开局。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/365.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;2023 年 11 月 10 日在第六届进博会汽车展区拍摄的安飞九座混动飞机模型。新华社记者，金皓原，摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国高水平开放和经济高质量发展同样造福经贸伙伴，增进全球福祉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;智利是首个同中国签署自贸协定的南美国家。中国已成为智利第一大贸易伙伴，水果是双边贸易具有代表性的产品。智利水果出口商协会主席伊万·马兰比奥表示，中国推动世界各国贸易畅通，树立起贸易合作典范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦凯说，发展中国家支持中国继续向世界提供多样性商品，满足不同收入水平人群的需求，中国外贸长期向好的趋势将继续保持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在尖端科技领域，美国修筑的「小院高墙」没有阻碍中国科技企业的发展势头，反而促使中国加快自主研发步伐，助力经济高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《金融时报》首席经济评论员马丁·沃尔夫说，中国为突破美国施加的对华技术出口管制所作的努力令人印象深刻，尤其是在芯片方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国拥有强大的制造能力、完善的基础设施、丰富的劳动力资源等优势，有能力应对国际贸易环境的变化。」俄罗斯瓦尔代国际辩论俱乐部专家阿纳斯塔西娅·托尔斯图欣娜认为，美国加强出口管制只会促使中国争取更大的技术自主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国失去了重要海外市场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;得到了高通胀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府推出一系列针对中国的贸易保护主义措施，本质上是谋求重构「去中国化」的国际贸易格局，把中国长期压制在全球价值链中低端。但事实证明，贸易战没有扭转美国的贸易逆差形势，也没有帮助美国实现对华「脱钩」。不仅如此，制造业未能如愿回流美国，美国企业失去了重要海外市场。美国得到的，只有更高的通胀压力和更复杂昂贵的供应链体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府挑起对华贸易战的一个重要借口是减少贸易逆差。但经济学家反复指出，美国贸易逆差的根源在于储蓄率不足等内在结构性问题。「霸凌」经贸政策、单边措施不可能消解美国的贸易逆差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国商务部数据显示，2023 年美国货物贸易逆差达 1.06 万亿美元，远高于对华贸易战之前的水平，其中美国对墨西哥贸易逆差较上年增长近 17%。「我们实现减少贸易逆差目标了吗？绝对没有。」美国耶鲁大学高级研究员斯蒂芬·罗奇说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国产品的比较优势决定了美国无法降低对中国供应链的依赖。近几年，美国增加自「近岸」「友岸」国家进口的同时，中国对这些国家的出口也在增长。这意味着中美供应链联系没有减弱，只不过多拐了几个弯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国种种「去中国化」的操弄使得全球供应链更曲折，增加了贸易成本。国际清算银行去年 10 月发布简报说，自 2021 年以来，跨国供应网络，尤其是包含中国和美国的供应网络变得更迂回、复杂和不透明，而供应链韧性并未增强。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/366.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;这是 2022 年 4 月 20 日在美国华盛顿拍摄的美联储大楼。新华社记者，刘杰，摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普发动贸易战之时，誓言要让制造业和就业机会回流美国。然而，美国全国经济研究所近日发文指出，美国从 2018 年开始对外国金属、洗衣机和一系列中国商品加征关税，并没有增加相关行业就业。同时，贸易伙伴对美国产品征收报复性关税，使其海外销售成本增加，对美国农业等部门就业造成负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《哈佛校报》撰稿人克里斯蒂娜·帕扎内塞的文章指出，在美国中西部地区以及南部各州，对华贸易战造成农产品出口减少，农业就业岗位减少，农民生活受到冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果我们不进口，我们就不能出口。」美国全国零售商联合会副会长约恩·戈尔德说，国际贸易帮助创造了数以百万计的工作，而贸易摩擦使美国损失了海外市场和就业岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国是全球最大的半导体市场。过去，中国市场收入占美国芯片企业英伟达收入的 20% 左右。受美方出口限制措施影响，2024 财年第四季度，英伟达在华收入占比降至 10% 以下。英国杂志《投资者纪事》刊文说，美国对中国的打压不可避免地对美国科技企业造成伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对中国输美商品加征关税，助推美国相关商品涨价，通胀高企，相当于对美国消费者「征税」，给普通民众生活带来沉重压力。近几年，通胀率不断飙升成为美国经济的重大挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国农业部数据显示，过去四年，美国食品杂货价格上涨了 25%。美国皮尤研究中心近期民调显示，高达 73% 的受访民众对拜登政府经济政策感到失望。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/367.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;这是 2023 年 12 月 23 日在美国加利福尼亚州旧金山街头拍摄的无家可归者。新华社发（李建国，摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国破坏了规则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;失去了信誉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国挑起对华贸易战，不仅损害了中美及其他国家利益，也损害了美国自身国际形象和国家信誉，动摇了全球多边贸易体制根基。美国大选之年，各色政客不断鼓噪升级贸易霸凌政策。相关言行给全球经济和贸易带来显著不确定性。美方如果在单边主义和保护主义的道路上一意孤行，终将落得利义尽失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年特朗普政府上台后，美国便开始侵蚀、损害世界贸易组织基本原则，恶意阻挠上诉机构成员任命并导致上诉机制陷入瘫痪。特朗普政府扯起「美国优先」大旗，绕开世贸组织争端解决机制，单纯根据美国国内法挑起国际贸易摩擦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对中国发起的「301 调查」是诞生于冷战时代的单边主义法律工具，在国际贸易史上臭名昭著。1995 年世贸组织成立后，这类单边主义工具已基本退出历史舞台。2020 年 9 月，世贸组织专家组裁决 301 关税措施违反世贸规则，宣告美挑起对华贸易战的借口在国际法层面破产。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/368.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;1 月 19 日，一名男子戴着口罩走在美国纽约曼哈顿街头。新华社记者，王迎，摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经历特朗普政府对全球贸易治理体系的严重破坏之后，拜登政府继续在逆全球化道路上狂奔，频繁以「国家安全」为由限制高技术产品和设备出口。近日，美国政府又打着「国家安全」的幌子，要对中国制造联网汽车等行业开展审查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登和特朗普已分别锁定各自党派总统候选人提名，选战进入新阶段，「美国优先」也越来越多出现在竞选主张中。特朗普声称，若再次当选总统，他将把对中国输美商品的关税提高到 60%，甚至更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沃尔夫说，特朗普宣布可能对中国商品征收高额关税，这可能把世贸组织「炸成碎片」，摧毁中美贸易和世界贸易秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美中贸易全国委员会和牛津经济研究院去年 11 月发布的报告显示，终止与中国的永久正常贸易关系将在五年内给美国带来 1.6 万亿美元经济损失，并使美国失去 70 多万个工作岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「美国根本没有从贸易战中受益。」英国皇家东西方战略研究所主席易思说。在经济全球化时代，贸易保护主义是饮鸩止渴的短视之举。美方只有与中方相向而行，管控分歧，方能找到互利共赢的相处之道，促进世界经济繁荣发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（执笔记者：俞懋峰；参与记者：许缘、邓仙来、刘亚南、杜鹃、张亚东、王雷、王晓梅、朱雨博、郝云甫、刘恺）&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826487</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:13:07 GMT</pubDate>
            <author>新华社</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/370.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826487_2024032706139b703642-f0e6-4652-9a8f-9aae8823ec43.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>美国</category>
            <category>美国对华贸易战</category>
            <category>中国</category>
            <category>关税</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/370.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/371.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>外交部发言人就巴基斯坦达苏炸弹袭击事件答记者问</title>
            <description>&lt;p&gt;外交部网站 3 月 27 日消息，外交部发言人就巴基斯坦达苏炸弹袭击事件答记者问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：3 月 26 日，有媒体报道，巴基斯坦开普省发生恐怖袭击，造成中方人员伤亡，请问外交部对此有何评论？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：巴基斯坦当地时间 3 月 26 日下午 1 时许，中方企业承建的开普省达苏水电站项目车辆遭遇恐怖袭击，造成 5 名中方人员、1 名巴方人员遇难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方强烈谴责这一恐怖主义行径，对遇难者表示深切哀悼，对遇难者亲属致以诚挚慰问。中方要求巴方尽快彻查事件真相，全力缉拿凶手并绳之以法，同时采取切实有效措施保护在巴中国公民、机构和项目安全。中方正会同巴方全力推进事件善后处置工作。中国驻巴基斯坦大使馆已提醒在巴中国公民、企业密切关注当地安全形势，提高防范意识，强化安保措施，全力防范恐袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴基斯坦总理夏巴兹当天下午亲自到中国驻巴基斯坦使馆吊唁，向遇难者家属和中国政府表达慰问，强烈谴责此次恐袭事件，表示恐怖分子破坏巴中友谊的图谋永远不会得逞。同日，巴基斯坦总统扎尔达里以及外交部长、内政部长等多名政要强烈谴责袭击事件，对遇难人员表示哀悼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国和巴基斯坦是全天候战略合作伙伴和「铁杆」兄弟，中巴经济走廊为巴经济社会发展做出巨大贡献。任何企图破坏中巴合作的行径都绝不会得逞。中方反对一切形式的恐怖主义，坚决支持巴方打击恐怖主义的行动。中方将更加坚定地同巴方携手合作，全力维护在巴中国人员、项目和机构安全。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26820375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26820375</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 18:09:07 GMT</pubDate>
            <author>外交部网站</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/582.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26820375_2024032702095124da9a-7109-44c5-b594-5330939ee841.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>巴基斯坦</category>
            <category>炸弹袭击</category>
            <category>中国公民</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/582.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/583.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>商务部就我诉澳风塔等产品相关措施世贸争端案答记者问</title>
            <description>&lt;p&gt;商务部网站 3 月 26 日消息，商务部新闻发言人就我诉澳风塔等产品相关措施世贸争端案答记者问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：据悉，近日世贸组织专家组就中方诉澳大利亚风塔等三种产品相关措施世贸争端案发布了有关裁决报告。请问商务部有何评论？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;3 月 26 日，世贸组织公布了中国诉澳大利亚风塔等三种产品相关措施世贸争端案的专家组报告。世贸组织裁决澳方对华风塔、铁道轮毂和不锈钢水槽等三种产品采取的反倾销措施违反世贸规则。中方对专家组作出的客观、公正裁决表示赞赏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方认为，专家组裁决是清楚和明确的，澳方对中国企业相关产品采取反倾销措施的歧视性做法是错误的。中方希望澳方尊重裁决，尽快纠正违规做法，取消有关征税措施，并在其他贸易救济措施中严格遵守世贸规则，与中方相向而行，共同维护多边贸易体制，推动中澳经贸关系健康发展。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26820355</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26820355</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 15:42:15 GMT</pubDate>
            <author>商务部网站</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/463.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26820355_202403262342c3aeb56b-61ef-44c3-a1b6-0b9651af0087.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>中国</category>
            <category>澳大利亚</category>
            <category>风塔</category>
            <category>世贸组织</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/463.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/464.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>澎湃晚新闻数字人播报丨 2024 年 3 月 26 日</title>
            <description>今天是 2024 年 3 月 26 日，欢迎观看澎湃晚新闻数字人播报：头疼、乏力、嗜睡？地磁暴成背锅侠，专家科普对人体影响极小；官方通报妇产科主任被举报参与代孕：已成立联合调查组；刮骨疗毒之后，中国足球如何向前看。</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26819146</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26819146</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 13:35:41 GMT</pubDate>
            <author>澎湃要闻</author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/479/677.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/479/885.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>倒计时 3 天！五张海报看 2024 上海全球投资促进大会亮点</title>
            <description>&lt;p&gt;2024 上海全球投资促进大会将于 3 月 29 日召开。在 3 月 26 日下午举行的新闻通气会上，上海市经信委、市商务委、市国资委、市委金融办、浦东新区、宝山区、闵行区、嘉定区、临港新片区管委会有关负责同志，介绍 2024 上海全球投资促进大会筹备有关情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年的大会有何亮点、重点？和往年又有何不同？一起来看看吧。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/451/66.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;本文图片均为白浪&amp;nbsp;设计&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/494/598.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/494/599.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/494/600.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/494/601.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26816788</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26816788</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 12:02:35 GMT</pubDate>
            <author>澎湃讯</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/451/84.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26816788_202403262002969ccf25-a09e-4562-b016-462787d2572e.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>全球投资促进大会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/451/84.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/451/87.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>联播+｜友好不分先后，习近平为中瑙关系发展注入信心力量</title>
            <description>联播+｜友好不分先后，习近平为中瑙关系发展注入信心力量</description>
            <link>https://news.cctv.com/2024/03/26/ARTIiGvGHvr7tp0D1AboSzZL240326.shtml</link>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/03/26/ARTIiGvGHvr7tp0D1AboSzZL240326.shtml</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 11:32:11 GMT</pubDate>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/450/903.png"></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>全球锐评｜莫斯科恐袭③：余波所及，俄乌冲突也会随之升级？</title>
            <description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;573249&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/91b3e305058c4a41a705acbf8df863b6/hd/20240326181402340cf0db201-d3ba-422a-b0c7-5bb44af6e817-90b5083a-8b40-368f-50f9-7da08092504e.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/418/36.jpg&quot; data-duration=&quot;05:01&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;1080&quot; data-height=&quot;1920&quot;&gt;&lt;/video&gt;俄罗斯的战争动员依然会遵循着「小步快跑」的谨慎路线，除非它能把本次恐袭跟乌克兰挂起钩，否则不太可能暂时在国内一步到位地进行总动员。</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26813775</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26813775</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 10:51:04 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻特约撰稿，李昊，视频编辑，陈睿</author>
            <category>全球锐评</category>
            <category>莫斯科恐袭</category>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>国际反恐</category>
            <category>外交学人</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/418/36.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/418/37.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>