<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2023 11:15:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第 9 批国家集采药品平均降价 58%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，第九批国家组织药品集中带量采购在上海产生拟中选结果。此次集采有 41 种药品采购成功，拟中选药品平均降价 58%。本次集采涵盖感染、肿瘤、心脑血管疾病、胃肠道疾病、精神疾病等常见病、慢性病用药，以及急抢救药、短缺药等重点药品。治疗多发性骨髓瘤的来那度胺胶囊每粒（25mg）从平均约 200 元降至 15 元，每月可节约药费 3880 元左右。2018 年以来，国家医保局已组织开展九批国家组织药品集采，共纳入 374 种药品，平均降幅超 50%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:13:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197659</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197659</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/809.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197659_202311061913e9957a49-7d51-4c64-b8f3-7b8016510960.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[牟媞媞，贺学国/@央视新闻]]>
            </author>
            <category>国家集采药品</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/809.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/806.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广东中山拟出让 12 宗宅地：首批挂牌 2 宗宅地起始总价 7.5 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，广东省中山市自然资源局发布 2023 年第二批拟出让住宅用地清单，拟出让的 12 宗宅地面积合计 44.79 万平方米（折合约 671.83 亩）。地块拟于 2023 年 10 月 24 日至 2024 年 1 月 24 日期间发布出让公告。</p><p>12 宗宅地分别位于石岐区、东区、西区、翠亨新区、坦洲、黄圃、横栏等街镇或片区。其中石岐区拟出让宅地数量最多，共有 3 宗，拟出让用地面积合计约 190 亩，其中有一宗用地建筑限高达 200 米；东区街道康湾路西侧地块、翠亨新区东片区西三围地块用地面积都在 100 亩以上。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/213.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>位於坦洲十四村的 2 宗宅地已分别于 10 月 31 日、11 月 1 日挂牌，将于 2023 年 12 月 6 日开拍，两宗地块起始楼面价均为 4800 元/平方米，起始总价合计约 7.5 亿元。</p><p>根据出让公告，中山市坦洲镇十四村 G33-2023-0103 地块宗地面积 17892.08 平方米，起始总价 2.147 亿元。出让公告显示，该宗用地地面计容建筑面积上限 44730.2 平方米、地下总建筑面积上限 64170.24 平方米。该宗用地采用限制最高地价竞配房的方式公开出让，用地的出让最高限价拟定为楼面地价 7200 元/平方米，即总价 322057440 元。出让价格达到最高限价后，竞买配建用地建筑面积的增幅为 240 平方米/次（户型面积 90-144 平方米，不少于 2 套）；本次上网竞价出让不设保留价。该地块需在 2025 年 7 月 12 日之前开工，在 2028 年 7 月 12 日之前竣工。</p><p>中山市坦洲镇十四村 G33-2023-0192 地块面积为 44662.96 平方米（约合 67 亩），起拍价为 5.359 亿元。该地块地面计容建筑面积上限 111657.4 平方米、地下总建筑面积上限 159763.12 平方米。该地块采用限制最高地价竞配房的方式公开出让，用地的出让最高限价拟定为楼面地价 7200 元/平方米，即总价 803933280 元。出让价格达到最高限价后，竞买配建用地建筑面积的增幅为 480 平方米/次（户型面积 90-144 平方米，不少于 4 套）；本次上网竞价出让不设保留价。该地块需在 2025 年 7 月 12 日之前开工，在 2028 年 7 月 11 日之前竣工。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:11:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197440</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197440</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/808.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197440_202311061911f469fe7c-c9a9-4038-a94e-b25e3cc66d7c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘畅]]>
            </author>
            <category>中山土地市场</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/808.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/809.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[合并预期下券商股掀涨停潮：分析称接下来合并或只会出现个案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>券商合并预期再起。</p><p>11 月 6 日，在证监会支持头部券商公司加快并购重组的背景下，券商股领涨两市。其中，方正证券（601901）、国联证券（601456）等涨停，中信建投（601066）涨逾 8%，中国银河（601881）涨近 7%。</p><p>「目前国内券商的规模偏小，即便是头部券商，在体量等方面，与国际一流投行相较仍有差距。而券商做大规模的最直接办法，便是通过并购重组，来扩大市场。」某券商投行负责人对澎湃新闻记者表示。</p><p>不过，该券商投行负责人强调，虽然出现合并预期的券商不少，但现阶段当下券商出现并购潮的可能性并不大。首先，需要实控人有退出需求；其次，需要两家券商在业务上互补性较强；再次，目前券业业务同质化较大，多年来券商合并实现「1+1＞2」效应的案例并不多。</p><p>另有分析人士对澎湃新闻记者说：「从规模结构看，一个国家的大券商只能是少数几家，加之有实力实现并购的机构，数量也比较少。因此，国内未来券商的合并，大概率仍然将只是个案。」</p><p>不过，业内人士表示，当前证券行情主要受到政策端的驱动，在并购重组政策的鼓励下，中小券商股价上涨明显。另外，当前证券板块估值仍在历史底部，多项举措有助于市场信心恢复，未来券商行业格局及业务发展都将发生一些新的变化，券商估值也有望迎来修复。</p><p><strong>券商股掀起涨停潮</strong></p><p>周一（11 月 6 日），A 股券商板块全线爆发。Wind 数据显示，全天券商指数（884780）大涨 4.49%。同时，48 只成分股全部飘红，且均涨超 2%。</p><p>其中，不少有合并预期的券商，更是涨幅可观，且不乏涨停。例如，太平洋（601099）和华创证券全资股东华创云信（600155），分别涨停和上行 7.76%。</p><p>公开资料显示，太平洋第一大股东嘉裕投资因股权转让纠纷被华创证券诉至法院。因嘉裕投资未按判决执行，华创证券向法院申请强制执行，后嘉裕投资所持公司 7.44 亿股股份在北京产权交易所司法拍卖平台被华创证券竞得。</p><p>与平安证券实控人相同的方正证券（601901），周一（11 月 6 日）同样涨停。2022 年 12 月 26 日，方正证券公告称，公司实际控制人变更为中国平安。</p><p>同时，已公告拟转让东莞证券 3 亿股股份的锦龙股份（000712）同样涨停。11 月 3 日，锦龙股份公告称，公司持有东莞证券 6 亿股股份（占总股本 40%），为降低公司的负债率，优化财务结构，改善公司的现金流和经营状况，有利于公司可持续发展，公司拟转让所持有的东莞证券 3 亿股股份（占总股本 20%）。</p><p>此外，大股东已拍得民生证券 34.71 亿股股权的国联证券（601456）同样涨停。3 月 15 日，泛海控股（000046）所持的 34.71 亿股民生证券股权，经过 162 次轮番出价，被国联证券大股东无锡市国联发展（集团）有限公司（下称「国联集团」）以 91.05 亿元的价格竞拍成功。</p><p>打造「航母级券商」不得不提中信建投（601066）和中信证券（600030），涨幅分别为 8.01%、4.44%。作为共用「中信」品牌的两家头部券商，一直深陷合并传闻。其中，2020 年一度在四个月的时间里，五次出现合并传闻。</p><p>同属「汇金系」的中国银河（601881）、中金公司（601995）和申万宏源（000166）；同属上海国资的海通证券（600837）、国泰君安（601211）和东方证券（600958）；同属浙江国资的浙商证券（601878）、财通证券（601108）等等，股价同样表现可观。</p><img alt="" style="width:286px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/938.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>刚刚召开的中央金融工作会议提到，「培育一流投资银行和投资机构」。随后，证监会党委传达学习贯彻中央金融工作会议精神，表示「要加强行业机构内部治理，回归本源，稳健发展，加快培育一流投资银行和投资机构」。</p><p>11 月 3 日，证监会再次发声，将支持头部券商通过业务创新、集团化经营、并购重组等方式做优做强，打造一流的投资银行，发挥服务实体经济主力军和维护金融稳定压舱石的重要作用。</p><p><strong>若合并将出现 3 家营收和总资产超过中信证券的机构</strong></p><p>目前，上市券商三季报已披露完毕。澎湃新闻记者根据三季报数据简单测算，如果有并购传闻的券商进行合并，将出现三家营业收入或总资产等经营指标超过中信证券的机构。</p><p>具体而言，如果中信证券和中信建投合并，营收将高达 641.91 亿元，归母净利润（下称「净利润」）将超过 200 亿元达到 221.05 亿元，总资产将达到 1.94 万亿元。</p><p>如果国泰君安、海通证券和东方证券合并，营收同样超过 600 亿元，为 632.98 亿元，净利润为 158.46 亿元，总资产将达到 1.62 万亿元。</p><p>如果中国银河、中金公司和申万宏源合并，营收为 592.32 亿元，净利润为 155.18 亿元，总资产将达到 1.91 万亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/939.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>分析称合并或将只是个例</strong></p><p>政策面暖风频吹，未来国内市场券商并购重组的案例是否将不断涌现呢？</p><p>上述某券商投行部门负责人认为，虽然在当前国内券商规模普遍较小，监管支持并购重组打造航母级证券公司的背景下，加之当下券商行业的发展正得到各方越来越多的关注，因此出现了不少的券商合并臆测，但总体来看，券商出现并购潮的可能性并不大。</p><p>「一方面，券商能够合并的情况非常特殊，较难复制。例如，首先需要一方的实控人有退出需求；其次，两家券商在业务上，需要互补性较强；再次，两家公司的管理班底，能够妥善地处理合并事项。」该投行负责人说。</p><p>该投行负责人进一步指出，另一方面，相较银行业开展业务会面临较强的区域限制，券商行业的投行、自营等业务，并没有地域限制。目前证券行业的业务发展同质化相对严重，叠加多年来券商合并实现「1+1＞2」效应的案例并不多，因此券商现阶段出现并购潮的可能性或不大。</p><p>另有分析人士表示，从规模结构看，一个国家的大券商只能是少数几家，加之有实力实现并购的机构，数量也比较少。因此，国内券商的合并或仍然只是个案，大范围出现券商并购或合并的情况可能性较小。</p><p>华西证券曾在研报中指出，证券公司同业并购动因主要有三：一是监管对于券商并购的鼓励；二是券商希望抓住行业格局巨变前的窗口期通过并购迈过大型综合性券商门槛；三是 2018 年以来对金融机构股东资格等公司治理体系的完善政策，以及对于金融控股公司监管的加强，使得部分民营资本有意愿退出券商。</p><p>在合并路径上，华西证券进一步指出，并购重组是我国头部券商以及华尔街知名券商发展中最为宝贵的经验之一。例如，中信证券通过并购建立强大的营销网络；同时，兼并收购也是美国经纪与财富管理行业龙头嘉信理财发展中最为宝贵的经验之一。</p><p>不过，华西证券强调，不符合公司战略以及整合困难的并购反而会拖累公司发展，如摩根士丹利惠添收购案便是不符合公司战略的反面案例。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/940.png" referrerpolicy="no-referrer"><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:10:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197534</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197534</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/961.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197534_2023110619106cd67ff5-0bc8-4461-8b76-b1d0399ef83a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>券商</category>
            <category>合并</category>
            <category>中信证券</category>
            <category>中信建投</category>
            <category>国资公司</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/961.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/962.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国机会｜美利肯亚太区总裁：中国处于高质量发展的新阶段，我们看到相当多机会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在逾 150 年前的美国东北部缅因州，Seth M. Milliken 是一家杂货店的经营者，随后和合伙人一起经销毛织品和代理纺织品。这就是美利肯（Milliken）公司的起点，现如今其已成长为一家全球领先的专注于材料科学的制造业企业。</p><p>「从业务角度来看，尤其在化工行业当中，我们有一个比较明显的特点，就是习惯于做细分市场，我们希望能在一个细分市场里面做得非常深入。」近日，美利肯亚太区总裁赵晓东博士在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者专访时表示，用「隐形冠军」来形容美利肯最合适不过，「我们很多的业务在它的细分领域里面其实都是行业里的‘隐形冠军’。」</p><p>这家向来低调的企业对外展示时更为熟悉的阵地是垂直市场的展会，今年则将首次亮相中国国际进口博览会（下称「进博会」），并且集团旗下三块主要业务，从精细化工、纺织到地材全面参展，「我们把整个集团的第一次全球露面放在进博会。」</p><p>在赵晓东看来，当下全球经济面临一系列挑战，美利肯更应该在此时参加进博会，「表达我们对中国业务、对亚洲业务的信心，进博会对国际商业环境、国际贸易也有着巨大的正面影响。」赵晓东加入美利肯已超过 20 年，拥有化学博士学位的他最早担任公司精细化工业务的研究科学家，2011 年被任命为美利肯公司亚太区总裁。</p><img alt="" style="width:533px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美利肯亚太区总裁赵晓东博士。</p><p></p><p>「我们看到，现在几乎每一个细分市场里面，美利肯在中国都有着非常好的发展前景，我们会不断加大在中国的投入。」赵晓东补充道，美利肯在中国的投入更多会侧重于包括研发、市场、销售和管理层面的全方位一体化，「这样的投入更契合中国未来高质量发展的趋势。」</p><p>美利肯于 1995 年在北京开设第一家办事处，随后在中国持续投资，在华第一家工厂于 2007 年在张家港建成。2012 年，美利肯在上海设立新的亚洲总部（暨亚太研发中心）；2023 年 7 月，美利肯宣布亚太品牌空间在上海全新开幕，同时宣布启动亚太精细化工研发中心的扩建。据悉，该研发中心的扩建已于近日完成，「扩建以后，上海研发中心就成为了美利肯全球除了总部之外最大的一个研发中心。所以我们对中国的业务、对中国未来的发展是充满信心的。」</p><p><strong>「隐形冠军」看好中国机会，哪些新技术将亮相？</strong></p><p>自公司创立之初至今，美利肯的业务发展日趋多元化。</p><p>上世纪 30 年代末 40 年代初，美利肯就成为了北美最大的纺织企业。随后的三四十年时间里，该公司经历了一轮大规模发展，在这一过程中，作为第一家主要推出聚酯和尼龙等人造纤维的大型纺织企业，美利肯创造了数个「第一」，「比如第一款汽车里面的安全气囊的织物面料由美利肯提供，第一款女孩子穿的高弹性尼龙丝袜中可以找到美利肯的人造纤维材料。」</p><p>20 世纪 70 年代开始，作为纺织巨头的美利肯开始其多元化发展探索，地材、特种化学品，陆续成为其新的业务和利润增长点。目前在亚太地区，美利肯的业务即包括纺织、地材、精细化工三大板块。</p><p>提到「隐形冠军」的特质，赵晓东提到聚丙烯（PP）透明剂是一个极佳案例。聚丙烯是一种为无毒、无臭、无味的乳白色高结晶的聚合物，系目前所有塑料中最轻的品种之一，成型性好、制品表面光泽好、耐热、耐腐蚀等都是聚丙烯的突出优点。其中，聚丙烯的重要产品透明聚丙烯，目前已是聚丙烯大家族中发展较为迅速的成员，也是目前国内外聚烯烃公司追逐的高性能高附加值产品之一。</p><p>然而，在上个世纪 70 年代之前，「市场认为聚丙烯就不应该是透明的」。赵晓东提到，美利肯的第一代透明剂技术发明于上个世纪 70 年代，然而彼时石化企业对该技术并不感兴趣。一个偶然的机会，一名来自家居日用品企业的工程师对此青睐有加，采用美利肯的透明剂尝试了第一代透明聚丙烯餐盒，取代了此前质量达标但不透明且较厚的聚乙烯餐盒。</p><p>新开发的透明餐盒奠定了这家日用品企业后续的长足发展，而带给美利肯的启发则是，「想要开发这个产品，光和石化企业交流是不够的，我们一定要深入下游，去和我们客户的客户进行交流。」因此，在上世纪 70 年代末以后，美利肯一方面在聚丙烯透明剂这一技术上不断研发，另一方面则是推行全价值链的销售模式。</p><p>「聚丙烯透明剂的发明，开拓了透明聚丙烯这样一个行业。」赵晓东提到，就中国市场来看，透明聚丙烯、聚烯烃专用料的概念出现于 2002 年，同年美利肯和中国知名石化企业在中国市场合作开发国产透明聚丙烯。「中国的透明聚丙烯行业从无到有，目前每年的产量和消费量大概在 150 万吨左右，已成为全世界最大的透明聚丙烯生产国和消费国。」</p><p>赵晓东提及，在此次进博会上，美利肯第四代聚丙烯透明剂 Millad® NX® 8000 也是参展亮点之一。其介绍，Millad® NX® 8000 可以赋予聚丙烯出色的光学性能，这一产品适用于所有转化工艺，使聚丙烯成为其它透明聚合物的替代品。与传统聚丙烯透明剂相比，Millad® NX® 8000 在注塑成型加工过程中能够有效缩短成型周期，提升生产效率，而且可以降低加工温度，从而减少 10% 的能耗，有助于降低碳排放。</p><p>美利肯此次还将展出 AR/FR 电弧阻燃双重防护的高性能阻燃面料 Westex™ Optima™ DH。据悉，该面料不仅具有优越的防护性能，还大幅提升舒适性，吸湿排汗功能极佳，非常透气。另外，该面料近一半原材料采用可再生纤维素纤维。</p><p>实际上，美利肯旗下的 Westex 是全世界最大的阻燃面料供应商，有着非常高的市场占有率。值得关注的是，赵晓东认为，随着中国在 2021 年新的《安全生产法》和新的《个体防护装备标准化提升三年专项行动计划（2021—2023 年）》出台，中国的个人防护装备市场也在快速增长。</p><p>「很多企业为员工配备了防火服或者安全工装，但是传统的工装穿着并不太舒服，很多工人在操作的时候，特别是在夏天闷热的车间里面，他们就不太愿意穿这样的工作服，所以我们认为这种安全防护服的舒适性是非常重要的。」赵晓东认为，随着法律法规的进一步完善，在防护装备领域，中国未来有望成为全世界最大的市场，「舒适度和安全性都有突破的产品将有很强的竞争力。」</p><p>赵晓东同时提及，中国城市户外运动热度上升的趋势、溶剂型涂料向水性化涂料转变的过程等，均利好美利肯旗下的三大业务板块。</p><p>此外值得一提的是，美利肯也是全球领先的办公空间、公共空间、零售、酒店和休闲环境地面材料制造商之一。在此次的进博会上，公司还全球首发了全新的以中国书法为灵感的地材系列产品 Brushed By Transition。该系列产品采用美利肯独创的 PRINTWORKS™数码针染技术，专为进博会和中国用户定制设计，旨在致敬中国传统文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>终结废弃塑料和废弃地毯，循环闭环如何形成？</strong></p><p>在过去的几年里，美利肯在中国市场的重任还包括建立其业务相关产品的回收利用系统。</p><p>赵晓东表示，自 1900 年制定第一个工业循环政策以来,美利肯始终致力于探索可持续的行业发展路径。美利肯也在 2020 年宣布了公司在碳减排方面的具体目标：以 2018 年为基准年，美利肯将在 2030 年，实现范围 1 和范围 2 温室气体排放总量下降 50.4%，同时，范围 3 的温室气体排放总量降低 30%，到 2050 年实现全价值链的温室气体零排放。</p><p>据介绍，在本届进博会上，美利肯也以「零碳展厅」亮相，该展厅尽可能使用可循环材质，以及通过碳交易所完成 9 吨国家核证自愿减排量注销，以抵消在展会筹备、展示和收尾全周期过程中产生的温室气体排放。</p><p>回到具体业务领域，赵晓东谈到，以透明聚丙烯为例，该产品在中国市场高速发展的同时，作为产业链上的一员，美利肯同样意识到，「一定量的产品用在了奶茶杯或者打包餐盒等里面，是一次性使用的产品，从材料本身角度来讲这是一个非常好的材料，但没有建立起回收循环利用系统的情况下，这些塑料就无法重复使用。」</p><p>从 3 年前开始，美利肯和中国聚烯烃产业链的上下游企业协同合作、开发创新回收技术。「我们最关注的一个行业就是打包餐盒，现在这个行业的塑料循环闭环基本成型。」其补充道，通过回收、清洗、改性、造粒，将回收的废旧塑料餐盒用在整理箱、汽车零部件、汽车内饰上，还可以用于高端的运动面料。</p><p>赵晓东认为，链条上的每一个供应商都能创造价值，也都能获取价值，这是回收循环利用可持续下去的重要支撑。「到去年，中国近 25% 的打包餐盒被回收重新利用起来，今年有望达到 30% 以上。我们觉得，从长远来看，这可以成为非常好的模式，能把整个塑料循环经济建立起来。」</p><p>不仅要终结废弃塑料，美利肯另一项循环利用的目标是其旗下的地材产品。赵晓东介绍，美利肯联合合作方共同推出了地毯循环再生的解决方案 N/XT Life。「我们地材质量的保证期一般是 30 年，但一般的用户可能用三五年以后就要搬去新的办公室了。」其介绍，美利肯一方面对使用过的地材进行清理重整，延长其使用寿命；另一方面，在多次循环使用后，再将地材打碎造粒，赋予其第二次生命，用于城市步道等城市公共设施。</p><p>上述这些循环利用的绿色低碳解决方案，美利肯此次也全部将在进博会上对外展示。</p><p>最后，赵晓东还就美利肯的中国本土化发展提到，过去的几年里，公司将亚太区的区域中心放在了上海，也在不断地增强区域中心的职能。「现在这个区域中心是集采购、销售、设计、服务、业务支持、技术研发为一体的区域中心。」同时美利肯也扩建了其在上海的亚太区实验室，「可以更好地为当地的客户提供快速响应的、可定制化的服务。」</p><p>尤其对上海的技术中心而言，今年扩建竣工后成为了美利肯全球除总部之外最大的技术研发中心。「这个技术中心对我们是相当重要的，第一，它为我们在当地的客户提供了快速响应、量体定制的产品，这对我们业务的发展是非常重要的。第二，这个技术中心也是我们和中国的研发生态圈或者创新生态圈交流联系的一个非常重要的桥梁。」</p><p>赵晓东同时强调，「对我们的布局而言，我们越发清楚在本土建立起一个具有韧性的供应链是非常重要的。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:08:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197577</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197577</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/641.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197577_20231106190895c6e371-f4cb-41d1-aa18-b5bc0596f776.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，贺梨萍]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>美利肯</category>
            <category>中国机会</category>
            <category>精细化工</category>
            <category>纺织</category>
            <category>地材</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/641.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/642.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子转卖父母生前处方药被判贩毒罪：系吸毒人员买后举报，案件正二审]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>因在病友药转群中转售 260 元的镇痛处方药盐酸曲马多缓释片和氨酚羟考酮片，广州「75 后」女子廖华（化名）遭山东滨州市阳信县警方跨省抓捕，其所涉嫌的罪名是犯贩卖毒品罪。</p><p>廖华向澎湃新闻（www.thepaper.cn）称，她的父亲因病去世后，留下了很多药，不知道怎么处理，后经病友介绍，她加了一个微信药转群，有一个暱称「王」的群友加了她，向她购买了 50 片盐酸曲马多缓释片和 22 片氨酚羟考酮片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/78.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">今年 7 月，廖华（化名）在病友药转群发了父母去世留下的药品的照片，表示想转让这些药品。本文图均为受访者供图</p><p></p><p>案件材料显示，山东滨州市阳信县吸毒人员董某祥从廖华处购买上述药品后主动向警方举报。相关聊天记录显示，在出售上述药品时，对方曾跟廖华说：「我是以前溜过冰，现在买不到了，用这些药代替！现在还有点瘾！太难戒了。」公诉机关认为，廖华违反国家对毒品的管理规定，以牟利为目的，贩卖国家规定管制的能够使人形成瘾癖的精神药品，应当以贩卖毒品罪追究其刑事责任。</p><p>廖华则称，她并没有意识到买药的人是吸毒人员，对方称自己「溜过冰」，她当时没有太在意，也不知道这句话的意思是吸过毒。</p><p>2023 年 8 月 31 日，阳信县法院对此案作出一审判决：廖华犯贩卖毒品罪，判处拘役二个月，缓刑三个月，并处罚金 1000 元。廖华不服一审判决，提出上诉。</p><p>2023 年 10 月底，此案二审在滨州中院开庭审理。廖华认为自己无罪，她的辩护律师为其作了无罪辩护。目前，此案二审尚未宣判。</p><p><strong>父母去世后留下不少药品，通过药转群出售 260 元处方药</strong></p><p>1976 年出生的廖华，此前在广州从事会计、行政等工作。廖华回忆称，2023 年 8 月 9 日，她接到物业的通知，称有警察找她，回家后发现来了很多警察，说她贩毒了。她被吓了一跳，连忙解释自己没有做过这样的事。她被山东滨州市阳信县警方跨省抓捕，次日凌晨被取保。</p><p>廖华涉嫌贩毒，和她一个月前在微信群中转卖 260 元药品的行为有关。</p><p>廖华告诉澎湃新闻，她的父母出生于上世纪 40 年代，都有基础病，身体不太好，其中父亲患有结直肠癌晚期，接受手术后还要做化疗，这导致父亲不停地骨折，疼痛难忍，于是医生给父亲开了一些止痛药。2023 年 1 月，因感染新冠，父亲的身体日益变差，最终不幸去世。两个月后，她的母亲也因病去世了。</p><p>廖华称，父母去世后，留下了一些药，一时不知道怎么处理，她询问医院、药店等均被告知不回收，若私自丢弃，还会造成污染和浪费。2023 年 7 月，有病友告诉她，可以进病友们组成的药转群，大家时不时会在群里互相转让药品。随后，在病友的推荐下，她加了一个药转群。</p><p>澎湃新闻注意到，廖华加入的药转群几乎满员，若想出手药品，只需往群里发药品照片，有购买意向的人会留言，后面双方通过私聊完成交易。</p><p>相关聊天记录显示，2023 年 7 月 8 日，一名暱称「王」的群友添加了廖华的微信，廖华给对方发了父母留下药品的照片，并询问对方要哪款药品，对方直接问「泰勒宁和曲马多少钱」。经过一番讨价还价，双方约定，廖华出售 5 盒盐酸曲马多缓释片和氨酚羟考酮片，并赠送 2 盒已经开封使用过的这两款药品，共收取对方 260 元。购药一方让廖华邮寄药品，留下的收货地址在山东阳信县，收货人姓李。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廖华和暱称「王」的群友商量涉案药品买卖。</p><p></p><p>公开资料显示，盐酸曲马多缓释片和氨酚羟考酮片均是处方药，主要用来止痛。</p><p>廖华称，父母留下的药品，除了上述提及的盐酸曲马多缓释片和氨酚羟考酮片，还剩下一些止痛药都免费送给了病友，也卖了一些化疗的药品，其他像高血压、补血等药品没有人要。</p><p><strong>购药一方系吸毒人员，收到药后向警方举报</strong></p><p>廖华提供的聊天记录显示，在网售药品时，买药一方曾表示：「我是以前溜过冰，现在买不到了，用这些药代替！现在还有点瘾！太难戒了。」「我不是病了，我以前玩音乐抽大麻，现在不好找了！用这个药代替它！」廖华问对方，「我卖这个药给你会不会有问题呢？」对方回复称，「有啥问题啊！我买了好多次了！」</p><p>对于上述聊天记录，廖华回应称，她当时并不知道「溜过冰」是指吸过毒，根本没想到对方是吸毒人员。聊天记录还显示，出售药品时，廖华曾跟对方说，「我不是专门卖药的，这药是我爸手术后都有疼痛医生开的止痛药。现在不需要了，觉得扔了浪费才转让。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/76.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">购药一方称曾自己「溜过冰」，廖华称她不知道这句话的意思是指吸过毒。</p><p></p><p>案件材料显示，从廖华处购买上述药品的人名叫董某祥，是山东阳信的吸毒人员。</p><p>一份笔录显示，收到药品后不久，董某祥便主动开车到当地派出所反映称，其从网上买到了国家管制的药品，是未经处方就买到的药品，这些药品都是精神麻醉类药品，也可以算是毒品。当问及为什么要买这些药品时，董某祥称，「我以前溜过冰，现在买不到了，我最近想用这些药代替玩玩，但是药买到后，我有点害怕了，我没使用，我就把这些药品交到派出所来了。」</p><p>相关聊天截图显示，今年 8 月下旬，曾联系廖华买药的微信账号又在药转群「冒泡」，想加其他转让药品的群友。廖华表示，她怀疑此人在「钓鱼」。</p><p><strong>一审：贩卖毒品罪成立，被判缓刑</strong></p><p>2023 年 8 月下旬，廖华涉嫌犯贩卖毒品一案在阳信县法院开庭审理。</p><p>阳信县检察院指控，2023 年 7 月 8 日，廖华将其父亲去世后所剩余药品照片发至一微信药转群进行售卖。同日，阳信县吸毒人员董某祥联系廖华购买部分药品。随后，二人约定廖华以 260 元的价格将其所持有的 50 片盐酸曲马多缓释片 (规格 0.1g) 和 22 片氨酚羟考酮片 (羟考酮规格 5mg) 售卖给董某祥。过程中，董某祥通过微信明确告知廖华其系吸毒人员，购买上述药品以替代毒品使用，廖华仍予以销售。同年 7 月 10 日，廖华通过快递将上述药品邮寄给董某祥，并通过微信转账方式收取董某祥 260 元。经鉴定，盐酸曲马多缓释片中检出曲马多成分，氨酚羟考酮片中检出羟考酮成分。</p><p>阳信县检察院认为，廖华违反国家对毒品的管理规定，以牟利为目的，贩卖国家规定管制的能够使人形成瘾癖的精神药品，其行为触犯了《中华人民共和国刑法》第三百四十七条第一、四款、第三百五十七条的规定，应当以贩卖毒品罪追究其刑事责任。廖华认罪认罚，可以从宽处理。廖华自动投案并如实供述了其主要犯罪事实，建议判处其拘役二个月，缓刑三个月，并处罚金。</p><p>阳信县法院一审表示，该院查明的事实与公诉机关指控的事实一致。阳信县法院认为，廖华违反国家对毒品的管理规定，以牟利为目的，贩卖国家规定管制的能够使人形成瘾癖的精神药品，其行为已构成贩卖毒品罪。公诉机关指控的事实与罪名成立，法院予以确认。廖华自动投案并如实陈述其主要犯罪事实，并自愿认罪认罚，依法可从宽处罚。公诉机关的量刑建议适当，法院予以采纳。对辩护人提出的情节轻微，免予刑事处罚的意见，不予支持。</p><p>2023 年 8 月 31 日，阳信县法院对此案作出一审判决：廖华犯贩卖毒品罪，判处拘役二个月，缓刑三个月，并处罚金 1000 元，并继续追缴廖华犯罪所得 260 元，上缴国库。</p><p>澎湃新闻注意到，一审判决书显示，廖华对起诉书指控的犯罪事实、罪名无异议，并自愿认罪认罚，但辩称，该药是其父母离世留下的，因为医院不回收才在微信转药群卖，对问题不敏感，不知道问题那么严重，不知道溜冰是吸毒的意思等。对此，廖华向澎湃新闻表示，她不认为自己贩毒了，但出售处方药，的确有过错在先，在律师的建议下，她认罪认罚，是希望获得不起诉。</p><p>因不服一审判决，廖华选择上诉，并在二审中更换了辩护律师。廖华的二审辩护律师表示，涉案药品系廖华父亲去世后留下，廖华对药品的性质、功能的认知停留在「治病」「止痛」层面；廖华在药转群转让药品，是病友之间互相交换所需药品的行为；廖华没有贩卖毒品的动机、目的，她不是涉毒人员，贩卖毒品的目的是为了牟利，但此案中廖华出售 7 盒药品仅收取 260 元，扣除医院购买所花的费用，并没有获利，也没有希望以此获利。</p><p>今年 10 月底，此案二审在滨州中院开庭审理。据廖华及其辩护律师介绍，二审中，公诉机关曾建议法院对廖华定罪免罚，但廖华认为自己无罪，她的辩护律师为其作了无罪辩护。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:06:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25195188</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25195188</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/90.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25195188_2023110619076e5b8e75-f2d7-4f08-b553-be9457b5c43e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈绪厚，实习生，曹敏]]>
            </author>
            <category>镇痛药</category>
            <category>贩毒</category>
            <category>吸毒人员</category>
            <category>二审</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/90.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/94.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克宫：普京尚未就是否参加 2024 年俄总统选举发表任何声明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/79.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据环球网援引塔斯社 11 月 6 日报道，对于路透社援引消息人士的话称「普京已决定参加下一届俄罗斯总统竞选」，俄罗斯总统新闻秘书、克宫发言人佩斯科夫回应说，普京尚未就是否参加 2024 年总统选举发表任何声明。</p><p>此前，有六名消息人士向外界透露称，普京已决定参加于明年 3 月举行的俄罗斯总统大选，而此举将使其至少能够执政至 2030 年。上述消息人士同时表示，普京的顾问已经开始为大选做准备，预计将很快宣布这一消息。佩斯科夫对此回应称：「普京尚未就此发表任何声明。竞选活动本身也尚未正式宣布。」</p><p>根据俄罗斯方面消息，俄罗斯总统选举预计将于 2024 年 3 月 17 日举行。俄罗斯联邦委员会（议会上院）将于 2023 年 12 月正式确定选举日期，之后各政党将召开选前会议并正式提名候选人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:06:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197548</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197548</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/77.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197548_2023110619065f69cba2-47e8-4852-aea4-cec76bf03b6d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/77.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/70.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈尔滨：以雪为令，有序迎战暴雪天气]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>5 日夜间至 6 日凌晨，黑龙江省哈尔滨市迎来今冬第一场极端雨雪天气。一大早，位于哈尔滨市道里区的百年老街中央大街上，大型清雪设备轰隆而过，数名环衞工人紧急清扫，路面很快显露出来，两侧欧陆风情的建筑在白雪掩映下别具特色。</p><img alt="" width="570" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/80.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，在哈尔滨主干道中山路上，车辆在风雪中行驶。新华社记者王建威，摄</p><p></p><p>5 日 17 时 40 分，哈尔滨市气象台发布暴雪红色、大风蓝色、道路结冰橙色预警。当地政府及有关部门立即启动应急预案，保障市民出行安全和交通畅通。教育部门要求全市六个主城区中小学、幼儿园、校外培训机构 6 日、7 日停课，尽最大限度降低暴雪影响。</p><p>「以雪为令，有序迎战。」哈尔滨市政府有关负责人介绍，今冬首场降雪过程水量大、相态复杂、影响范围广，当日全市即刻召开了应对首场降雪视频调度会议，全力做好雨雪冰冻、暴风雪天气、次生灾害应对等工作。</p><img alt="" width="570" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/87.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，在哈尔滨市主干道中山路上，清雪车辆在行驶。新华社记者王建威，摄</p><p></p><p>清冰雪，是哈尔滨每年都要经历的一场「硬仗」。降雪后，哈尔滨市各区县坚持「即下即清、先通后净、雪中路通」的工作原则，采取人机结合、车辆不停的作业方式加大除雪力度。在一些繁华路段，清冰雪专用车辆列队作业，行车缓慢但畅通。</p><p>道里区是哈尔滨市主城区之一，区域内人流量大，清雪任务重。道里区城管环衞部门有关负责人介绍，从今年十月开始，当地便开始检修、调试、维修和保养清冰雪作业设备，做好充足准备工作。截至目前，全区集结清冰雪作业机械设备 400 余台、拉运车辆 700 余台，3000 余名环衞工人随时准备投入工作。</p><img alt="" width="570" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/88.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，在哈尔滨市主干道中山路上，环衞工人在清雪。新华社记者王建威，摄</p><p></p><p>供暖是冬季百姓关心的民生实事。暴雪来袭，哈尔滨市南岗区召集全区 22 家供热企业加大供热流量，提前检查各供热企业供热突发事件应急预案、应急队伍 24 小时备勤、应急储备物资和设备配备情况，保障出现供热故障能够及时抢修。</p><p>方正县位于哈尔滨市东南部，是此次降雪量较大地区。据当地气象部门介绍，截至 11 月 6 日 9 时，方正县累计降水量 16.2 毫米，雪深 14 厘米，阵风达到 8 级，已达暴雪量级。</p><p>「雪中保畅通，雪后保干净。」方正县城市事业发展中心党支部副书记李刚业说，「从 5 日夜间到 6 日上午，我们一共出动了大型清雪车辆 25 台次，出动清雪人员 280 多人次，全员上岗确保道路畅通。」</p><p>眼下，哈尔滨市降雪仍在持续，预计 6 日 23 时至 7 日 5 时自西向东逐渐结束，8 日全市将再次出现中到大雪天气。针对寒潮暴风雪天气影响大的重点行业，哈尔滨市充分调动各部门力量，保障城市供水、供热、供气、电力、通信正常运行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:06:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197560</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197560</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/94.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197560_202311061906f7abfeba-62f0-4c45-af4b-eaaa6dceedfe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杨思琪/新华社]]>
            </author>
            <category>哈尔滨</category>
            <category>暴雪天气</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/94.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/95.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博观察：六年进博的「变」与「不变」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/24.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>第六届中国国际进口博览会如约而至。六年来，作为世界上第一个以进口为主题的国家级展会，进博会已成为中国构建新发展格局的窗口、推动高水平开放的平台、全球共享的国际公共产品。这六年，人们见证了进博会的「变」与「不变」。</p><p><strong>热情不变，变的是不断扩大的「朋友圈」</strong></p><p>自 2018 年首届进博会以来，稳步开放的中国市场和前景可期的中国经济，吸引越来越多全球客商参与进博会。六年间，迎来送往，「观展人」成「参展商」，「头回客」变「回头客」。</p><p>本届进博会，国家展有 11 个国家首次参展，34 个国家首次线下参展；企业展吸引近 20 家世界 500 强和行业龙头企业，以及 500 多家中小企业首次签约参展。</p><p>作为本届进博会主宾国之一，洪都拉斯是今年刚刚「入群」的新伙伴。来自洪都拉斯的 40 多家企业组团来华，对首次参展充满期待。洪都拉斯总统府事务部部长（即内阁首席部长）鲁道夫·帕斯托尔说：「希望借助进博会这一桥梁，将洪都拉斯作为商业、旅游目的地以及进出口目的地向各方推介，并让人们了解我们的文化。」</p><p><strong>初心不变，变的是不断扩展的功能</strong></p><p>作为中国构建新发展格局的窗口、推动高水平开放的平台、全球共享的国际公共产品，进博会始终坚守初心，推动各方实现共同繁荣进步。一路走来，进博会承担的功能不断扩展，已经成为跨国企业和国际组织的年度行业大聚会。</p><p>本届进博会，世界 500 强和行业龙头企业参展数量均创历史新高。配套现场活动涵盖政策解读、贸易对接、投资促进、研究发布等类别。联合国贸发会议、世界知识产权组织、国际劳工组织等知名国际组织参与主办分论坛。</p><p>雀巢大中华大区董事长兼首席执行官张西强说，在进博会提供的平台上，参展商能够与各采购团、政府、行业、媒体全方位交流沟通，也可以推动高级别、专业化对话，从而探索发展新思路、新机遇。</p><p><strong>好物不变，变的是对贸易促进的探索</strong></p><p>10 月初，装载着第六届进博会展品，今年第一列「中欧班列－进博号」从德国杜伊斯堡抵达上海。据中欧班列平台企业上海东方丝路多式联运有限公司介绍，今年「中欧班列－进博号」计划组织开行 3 列，将进博会展品运送到上海。</p><p>中欧班列是共建「一带一路」的标志性品牌。借助进博会，「一带一路」更好对接中国加快建设强大国内市场的巨大红利，以中国新开放为世界提供新机遇，带动「一带一路」共建国家贸易规模持续扩大，成为畅通中欧贸易的「稳定器」和「加速阀」。</p><p>俄罗斯亚洲实业家理事会主席马克西姆·库兹涅佐夫认为，进博会能够有效推动高质量共建「一带一路」。「对外贸易交往如同全球经济体内流动的血液，而进博会这样的大型活动加快了这一血液的流动速度，进而促进全球经济健康发展。」</p><p><strong>地点不变，变的是越来越宽广的辐射领域</strong></p><p>进博会立足于「四叶草」，但影响力早已超越上海。作为全球共享的国际公共产品，进博会也为最不发达国家提供越来越多的机遇，与最不发达国家分享发展红利。</p><p>在今年国家展中，69 个国家里面有 16 个是最不发达国家。来自最不发达地区的各色农副产品、手工艺品悉数登场。进博会还通过给最不发达国家提供部分免费展位、补贴和展品留购税收优惠政策等方式，推动当地特色产品进入中国市场。</p><p>联合国和世界贸易组织的合设机构国际贸易中心执行董事帕梅拉·科克-汉密尔顿认为，进博会在帮助最不发达国家企业进入中国市场方面发挥了很大作用。她表示，实现联合国可持续发展目标最重要的途径之一是推动最不发达国家出口持续增长，从而促进其经济社会发展。「进博会实际上是该解决方案的一部分。」</p><p><strong>动能不变，变的是日益优化的展会配置</strong></p><p>六年来，进博会持续发挥「窗口」作用，充分释放中国高质量发展动能；同时，因时制宜优化展区配置，展览质效不断提升。</p><p>从创新孵化专区、集成电路专区，到能源低碳、人工智能等科技前沿类展览专区，展区配置的更新迭代充分反映全球产业发展的新变化新风向，也为中国高质量发展和重点产业成长提供便利。</p><p>值得一提的是，今年是中国首个自贸试验区——中国（上海）自由贸易试验区建设十周年，进博会设立「自贸试验区建设十周年成就展」，全面展示自贸试验区的探索实践和建设成就，与世界共享发展经验。</p><p>「进博会是目前全球独一无二的展会。」阿根廷亚太商会首席执行官马丁·洛·科科感慨道，世界上几乎每个国家都会举办国际性展会来推介和销售本国的产品，而「中国每年都在用心举办一个让全球供货商卖产品的展会」。</p><p><strong>策略不变，变的是不断探索的技术创新</strong></p><p>全球首发、亚洲首秀、中国首展……每届进博会上，各国参展商「十八般武艺」齐亮相，将自己最吸引人的产品带到现场。一批批全球顶尖产品不断涌现，助力进博会成为全球企业展示新产品、新理念、新技术、新服务的舞台。</p><p>在第五届进博会上，全球矿业巨头力拓集团展示了来自全球不同产地的 14 种金属矿物和绿色创新应用。今年，力拓集团将展示推进低碳转型和助力行业价值链脱碳的最新实践和应用。力拓集团首席商务官兼中国区主席白睿明说，进博会已成为一个重要平台，可以展示最新产品、创新和技术，并挖掘中国市场的巨大潜力。</p><p>「进博会是展示新技术、新合作、新体验的重要平台。」美国高通公司中国区董事长孟朴对进博会引领创新发展的作用印象深刻。他说，参与进博会将推动高通与中国伙伴在无线通信等领域合作创新、互相成就，增强全球竞争力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:05:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197550</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197550</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/21.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197550_202311061906eb813051-0e3a-4e9e-9e3b-d4f9d6c805be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[缪培源、王嘉伟、许晓青/新华社]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/21.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/22.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纬景储能进博会承诺绿色储能：2025 年起提供年超 180 亿度电量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国内液流电池储能新贵、总部位于上海的纬景储能科技有限公司（以下简称纬景储能）今年首次在上海进博会亮相。在此次展会期间，公司不仅与浙江省温岭市签署了战略合作协议，也在公司相关年度报告中做出了可持续发展的承诺。</p><p>11 月 6 日，澎湃新闻记者从纬景储能位于进博会的展台现场了解到，纬景储能承诺，从 2025 年起为社会提供超过 180 亿度的年储能电量，相当于 690 万辆新能源车一年所需电量，年减少碳排放超过 1000 万吨，相当于 1000 万亩森林一年所吸收的二氧化碳。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/25.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本次进博会中纬景储能的展台，澎湃新闻记者森宁摄</p><p></p><p></p><p>实现这一愿景的主要路径是其所专注的液流电池研发及规模化应用。就在 11 月 5 日的进博会开幕当天，纬景储能与浙江省温岭市人民政府签署合作协议，纬景储能锌铁液流电池「超 G 工厂」项目将在浙江省温岭市落地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>纬景储能联合创始人、董事长葛群表示，公司将以突破性的储能技术和领先的智能制造能力，与温岭市在科技、制造、生态等领域展开深入合作，携手打造液流电池产业链，构建互利共赢的储能生态圈，推动能源绿色低碳转型。</p><p>而此前不久，纬景储能位于珠海的「超 G 工厂」投产，这是公司打造的净零碳示范工厂，也将成为国内新型储能液流电池的首个吉瓦级「黑灯工厂」。预计全面投产后，该厂产能将达到 6GWh。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「我们通常把新型储能比作巨型‘充电宝’，在用电低谷时，它能储存新能源发电量；在用电高峰时，它便可以释放‘充电宝’的电量。通过增加储能这一环节，能大幅提升新能源并网有效性，提供高质量电能。」在此前接受媒体采访时，纬景储能副总裁谷雨说。</p><p>跟人们更为熟知的用于储能的锂离子电池不一样，液流电池的电能储存在电池外面的电解液罐中，功率和能量在结构上解耦，电池本身内部并没有电解液，能量储存在电解液罐中。</p><p>纬景储能的创始人兼副总裁陈摄军此前向澎湃新闻记者表示，纬景储能的锌基液流电池技术，选取了锌和铁两种本征安全、储备丰富、成本极低、价格波动平稳的金属进行配对，保证了原材料极安全、易获取、低成本。此技术有着 40 多年深度研发基础，从美国 ViZn 公司引进后，纬景储能又持续地进行了本土技术创新、产品迭代与降本。</p><p>在产品的落地方面，目前，公司的液流电池产品已经在山东日照的相关光伏配储项目、上海杨浦滨江灰仓零碳智慧综合能源中心项目中应用。</p><p>特别地，在上海杨浦灰仓项目中，设计配合灰仓屋顶布置的太阳能光伏板，通过光储充一体化系统为灰仓以及周边的咖啡馆、岸电充电桩、景观照明设施等提供绿色电力，将充分开发利用区域内新能源资源，建设绿色环保的零碳新能源基础设施。</p><p>不仅仅是优质储能产品的应用将助力可持续发展，澎湃新闻记者了解到，在电池的生产过程中，公司也致力于节能减碳。例如，在珠海工厂的生产过程中，公司将大比例使用光伏等绿电，打造绿色建筑，通过自动化、智能化制造实现对人工的替代。</p><p>此外还值得一提的是，也在此次进博会前夕，根据国家能源局发布的公告，纬景储能「锌铁液流新型储能电池」等 58 个技术装备（项目）被正式列入《第三批能源领域首台（套）重大技术装备项目》。</p><p>据了解，能源领域首台（套）重大技术装备是国内率先实现重大技术突破、拥有自主知识产权等能源领域关键技术装备。</p><p>对于入选的项目，国家发改委、国家能源局将在相关政策上给予一系列支持，包括：依托工程优先纳入相关规划、支持装备单一来源采购、上网电量指标安排、发电机组并网运行等方面保障示范任务落实，并鼓励地方根据实际情况细化并落实知识产权、资金、税收、金融、保险等。对纬景储能未来实现其可持续承诺而言，这无疑也是极大利好。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:05:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197556</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197556</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/46.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197556_202311061905e6994062-b945-489f-9418-0c143421866f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，森宁]]>
            </author>
            <category>纬景储能</category>
            <category>进博会</category>
            <category>储能</category>
            <category>液流电池</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/46.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/47.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京鼓楼医院：门诊楼石膏板吊顶脱落致一人擦伤，原因调查中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，网传南京鼓楼医院天花板掉落。南京消防支队此前回应称，已到现场处置，无人员被困。</p><p>刚刚，南京鼓楼医院发布情况通报：2023 年 11 月 6 日下午 3 时 17 分许，我院门诊四楼行人扶梯人口上方石膏板吊顶发生局部脱落，造成一名来院办事人员头部皮肤轻微擦伤。目前，事件原因调查及相关隐患排查正在进行中，医院医疗就诊秩序正常，感谢大家对南京鼓楼医院的关心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><video class="cont_video" data-videoid="531989" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a728cbc1c5a54385943cac2787c191fd/hd/05b7ceeb-8466-47af-b838-9509bed9e95a-a92cd22a-e184-acb4-257e-a88e59d9f968.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231106/cb47866c68be4d21ac6c50430ed502ce-20231106182833585-1498808674161698290-e115f33e-4aa0-4d08-8736-dc0ecca7c91d.png" data-duration="00:10" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>据@荔枝新闻，此前消息，该事件发生于下午 3 时许，事发区域为鼓楼医院门诊大楼四楼走廊处。视频显示事发时一男子倒地，现场工作人员告诉荔枝新闻，该男子已就医处理。目前事发现场已进行封闭管理，事发楼层其余区域仍照常运转。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:05:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197533</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197533</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/889.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197533_20231106190507760171-8217-41ac-b301-3f8d2f44122b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@南京鼓楼医院、@荔枝新闻]]>
            </author>
            <category>南京</category>
            <category>消防</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/889.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/890.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[厂家回应金箔纪念钞消费纠纷：使用人民币图样经官方授权]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531969" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cb44f12118fe4ce2af34c364a03799a8/hd/20231106171841806b402ca0b-7a51-46e0-ad90-c6555691589a-5334493e-f5e9-8a1d-2737-286a7034fb1e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/146/736.jpg" data-duration="01:09" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>某平台一些直播间仿拟邮政账号，售卖自造金箔纪念钞引发消费纠纷。涉事厂家人员回应，使用人民币图样获得官方授权，末端销售存在不当推广行为，已督促整改。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:03:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197352</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197352</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：谢煜楠，编辑：林蓉，素材来源：相关人士，网络]]>
            </author>
            <category>金箔纪念钞</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/146/736.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/146/737.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[共商全球生态文明共建大计！澎湃新闻承办虹桥论坛分论坛，三国副总理致辞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，第六届虹桥国际经济论坛「发展绿色投资贸易，共建全球生态文明」分论坛在国家会展中心（上海）举办。本次分论坛由商务部、联合国贸易和发展会议、联合国开发计划署共同主办，澎湃新闻承办。</p><p>在分论坛上，中国商务部副部长兼国际贸易谈判副代表凌激、联合国贸易和发展会议秘书长丽贝卡·格林斯潘、联合国副秘书长兼联合国开发计划署副署长徐浩良做了开幕致辞。越南副总理陈红河、阿塞拜疆副总理沙欣·穆斯塔法耶夫、斐济副总理卡米卡米加做了特别致辞。尼泊尔工业、商业与供应部长拉梅什·里贾尔、国务院发展研究中心副主任隆国强、交通银行行长刘珺、中国太平洋保险总裁傅帆做了主旨演讲。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国商务部副部长兼国际贸易谈判副代表凌激</p><p></p><p>「欢迎各国分享中国绿色低碳市场的红利。」凌激在开幕致辞中表示，中国是全球最大的可再生能源市场，也是全球最大的新能源生产国、消费国和出口国。中国愿与各国在技术、研发、生产等方面深化合作，分享中国超大市场机遇，加速全球能源转型进程。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">联合国贸易和发展会议秘书长丽贝卡·格林斯潘</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">联合国副秘书长兼联合国开发计划署副署长徐浩良</p><p></p><p>丽贝卡·格林斯潘在致辞中强调，发展绿色投资贸易，共建全球生态文明，是非常重要的课题。不管对于发展中国家，还是发达国家来说，都需要采取行动。希望我们携手互学互鉴，开拓一条向着未来共同发展的道路。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/805.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越南副总理陈红河</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿塞拜疆副总理沙欣·穆斯塔法耶夫</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/19.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斐济副总理卡米卡米加</p><p></p><p>陈红河在致辞中表示，我们需要国际性的合作构建全球生态文明，全球挑战需要全球合作，我们需要多边主义。应该去实施一些有效的战略和倡议，就像「一带一路」倡议。</p><p>本场分论坛旨在汇集来自政府机构、国际组织、学术界和产业界的高级别代表和专家的不同观点，共同探讨如何更好地利用贸易和投资来扩大发展和气候融资规模，并通过重塑全球贸易和投资政策议程来促进绿色技术发展和创新。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圆桌讨论环节</p><p></p><p>在圆桌讨论环节，联合国贸发会议全球化与发展战略司司长柯睿智、联合国开发计划署伊斯坦布尔私营部门发展国际中心主任萨巴·苏卜哈尼、辽宁大学校长余淼杰、超威半导体公司高级副总裁哈里·沃林、百事公司全球首席集团事务官斯蒂芬·基霍就生态文明建设、气候投资可持续性、践行可持续发展目标等问题，发表了精彩见解。</p><p>在当天的论坛上，联合国贸易和发展会议经济事务官员王大为还发布了研究成果《中国绿色低碳发展政策经验：南南合作视角》，报告从中国如何成功融入全球经济、为发展中国家提供可借鉴经验，以及实现「3060」双碳目标政策策略等多个角度，分析中国与南南合作的成功之处及影响力。联合国开发计划署驻华代表处首席经济学家、研究与政策中心负责人阚薇澜就成果发布内容发表观点。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新闻总裁、总编辑刘永钢</p><p></p><p>澎湃新闻总裁、总编辑刘永钢做总结致辞。他表示，当前气候变化问题已经迅速接近了临界点，这也意味着我们经济发展正面临着转型重大关口。在这个过程中，绿色投资贸易不仅为全球经济注入新的活力、催生更多增长点，还将为应对气候变化和保护生态环境做出不可或缺的贡献。</p><p>作为虹桥国际经济论坛媒体合作伙伴，澎湃新闻深度参与论坛新闻宣传、分论坛承办等多方面工作。在第六届进博会倒计时 100 天之际，澎湃新闻参与第六届虹桥国际经济论坛主题议题发布解读会筹办工作，并主持圆桌环节；9 月 15 日，澎湃新闻承办第六届虹桥论坛分论坛板块宣介及议题前瞻研讨活动；11 月 5 日，澎湃新闻承办「发展绿色投资贸易，共建全球生态文明」分论坛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:23:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196075</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/132/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196075_20231106182387074224-b5b2-4bf2-ad8d-fa3ff356f71f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，彭艳秋]]>
            </author>
            <category>虹桥论坛</category>
            <category>绿色投资</category>
            <category>生态文明</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/132/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/132/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[万科：境内外债务一定会保障如期兑付，资金情况确保安全]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>面对近期万科债券的非理性波动，11 月 6 日，万科与境内外金融机构举行三季度业绩说明会，会上万科统一与金融机构交流经营情况及近期二级市场债券价格波动事宜。</p><p>据悉，深圳市国资委党委书记、主任王勇健；深圳国资委党委委员、二级巡视员叶新明；深圳地铁集团董事长辛杰；万科董事长郁亮、万科总裁祝九胜、万科副总裁兼财务负责人韩慧华等出席会议。</p><p>会议现场，深圳市国资表示，深圳地铁成为万科股东后，深圳国资出台专门制度，将万科纳入统计范围，万科的总资产、净利润在深圳国资中占比超三成，万科对深圳国资有着重要的影响。</p><p><strong>同时，深铁集团表示，「万科不是一个人在战斗，万科背后是深铁，深铁背后是深圳市国资委」。</strong></p><p>深圳市国资委表示，万科具备足够的安全性，没有财务风险、管理风险，是深圳国资体系重要成员。如有需要或遭遇极端情况，我们有充分信心、足够的资金资源和工具，通过一切可能的市场化、法制化手段帮助万科积极应对。</p><p>根据万科 2022 年年报，截至 2022 年 12 月 31 日，深铁集团持有万科 A 股股份 3242810791 股，占万科股份总数的 27.88%，为万科的第一大股东。而深铁集团则是深圳市国资委直管的国有独资大型企业。</p><p>会上，万科主动分享了公司三季度最新经营情况。现金流层面，截至三季度末，万科持有货币资金 1037 亿元，对短期债务覆盖倍数为 2.2 倍。</p><p><strong>万科表示，对于境内外债务一定会保障如期兑付，市场完全不需要为此担心。</strong>融资层面，万科与主要金融机构保持了长期战略伙伴关系，融资渠道仍然畅通。今年 1-10 月，万科新增融资金额超过 850 亿元，其中境内新增融资平均利率仅 3.64%。</p><p>万科管理层强调，<strong>万科一直保持常态化的日周月季滚动现金流管理和压力测试，对资金情况实时可知可视可控，通过前置预案，确保公司安全。</strong>同时，万科追求的「安全」，不仅是流动性的底线安全，还是兼顾发展的安全。过去 14 年，万科经营性现金流始终保持为正，今年在一、二线城市新补充 39 个优质项目的情况下，万科依然实现了正向经营性现金流。</p><p>郁亮在会上表示，感谢深圳市国资委和深铁集团在关键时刻对万科强大、有力、源源不断的支持，对管理团队的长期信任，相信大家携手一道，一定能迈过行业这道关口。</p><p>郁亮坦言，「黎明前总是最冷的时候，但还是要对将来有信心。」他表示，万科对市场一直有信心，但冰冻三尺非一日之寒，不能指望政策解决所有问题。</p><p>郁亮指出，8 月以来各地出台了许多支持合理住房需求的政策，给需求释放创造了条件。目前还存在的难点是「想买」的问题，就是恢复消费者的信心。要做到这一点，首先需要行业保持稳定。一个总是出问题的行业，消费者信心很难巩固，保持行业稳定需要市场各方共同努力。恢复信心其次是需要时间，每一轮房地产周期调整，从政策底到市场底，再逐步修复到合理水平，都需要时间。近两年压力大的原因，在于商品住宅建设交付洪峰与销售连续下滑叠加在了一起，但从行业施工情况看，到明年下半年这一叠加过程就能基本结束。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:23:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197289</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197289</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/555.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197289_202311061823a84b7fad-af3d-4323-a149-be5d65fe847f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>深圳国资委</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/555.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/556.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何立峰将于 11 月 8 日至 12 日访问美国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部发言人汪文斌宣布：应美国财政部部长耶伦邀请，中共中央政治局委员、国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰将于 11 月 8 日至 12 日访问美国。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197494</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197494</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/645.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197494_202311061832ada242a7-e64a-4bda-b827-99311a77bc55.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>何立峰访美</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/645.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/646.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美以涉俄为由将部分中国实体列入「特别清单」，商务部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>有记者问：近日，美国财政部以涉俄为由，宣布将部分中国实体列入「特别指定国民清单」，请问中方对此有何评论？</strong></p><p><strong>答：</strong>中方注意到有关情况。美方做法是典型的单边制裁和「长臂管辖」，破坏国际贸易秩序和规则，影响全球产业链供应链安全稳定，中方对此强烈不满，坚决反对。美方应立即停止对中国企业的无理打压。中方将坚决维护中国企业的合法权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:47:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197449</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197449</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/472.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197449_202311061800f578b88b-f374-4e21-aef9-434aed632969.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[商务部网站]]>
            </author>
            <category>中国实体</category>
            <category>商务部</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/472.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/473.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜「国道收费」为何触动舆论敏感神经？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国道又开始收费了？近日，关于 205 国道（G205）宿淮收费站开征车辆通行费的话题，引起舆论热议。</p><p>过去几年，非高速公路取消收费成为趋势，一些地方的收费站纷纷被拆除。如今年年初，浙江宣布取消国道嘉兴段收费项目，七星、洪合收费站被撤销。据悉，该收费站原定收费期限到 2032 年，提前结束收费，及时回应群众「走好路、走畅路」呼声。上个月，国道 324 泉州段改线出城，也曾以明确的「免费」赢得好评。</p><p>这些越来越「常见」的信息，给了社会一个预期：以后国道收费站将逐渐退出历史舞台。也因此，205 国道宿淮收费站开征车辆通行费，让舆论场有些意外。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/72.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>就现阶段来看，由于「地域间发展不平衡、不充分」的矛盾，一些经济发展较为落后的地区，仍保留一定的国道收费站，这背后有偿还债务、经营性运作、历史遗留等诸多问题。</p><p>事实上，一些新建国道在开通时也依旧在收费。比如今年 8 月份，吉林省批覆同意国道牙克石至四平公路嫩江大桥收费站开通收费；去年 6 月，湖北 207 国道荆门市桃园至子陵一级公路建成通车试运营收费。</p><p>2018 年年底，交通运输部曾就备受关注的收费公路「一法两条例」公开征求意见。其中，《收费公路管理条例（修订草案）》明确，今后只能新建高速收费公路，不再新建收费的一级公路、二级公路和独立桥梁、隧道，存量的会随着收费期届满或政府提前回购等方式，逐步有序停止收费。</p><p>而我国现行《公路法》规定，符合国务院交通主管部门规定的技术等级和规模的下列公路，可以依法收取车辆通行费：（一）由县级以上地方人民政府交通主管部门利用贷款或者向企业、个人集资建成的公路；（二）由国内外经济组织依法受让前项收费公路收费权的公路；（三）由国内外经济组织依法投资建成的公路。</p><p>可见，「国道不收费」虽然在舆论上占据声势，但具体到实操层面，依然面临很多阻碍。据报道，205 国道宿淮收费站是按照政府还贷公路管理，由宿迁、淮安两市进行联合收费，收费期限从开征车辆通行费之日起计算，在收费站运行两年后再进行评估核定。两年的观察期，或许也是想观察一下舆论反应。</p><p>网上还有消息称，之所以没有取消 205 国道新盖收费站，是因为当地现在的车流量太大，已经严重影响城市发展。这个理由显然存疑。如果实在是因为流量过大，再不济也可以采用限号的措施，大可不必动用「收费」这一招。</p><p>而且，建设收费站，本身也有不小的成本，并且还会影响车辆通行效率，另外，收费也会抬升货运的物流成本，这种成本又会进一步转嫁给产业链上下游。</p><p>还要看到，少收费或者不收费，很多时候是一种双赢甚至多赢的选择。比如近年来，新能源汽车免征车辆购置税，极大激发了我国消费者购买新能源车的热情，也催生了相当数量的新能源汽车企业、形成了相当规模的新兴制造业，也使得我国在这一重要赛道抢占先机。</p><p>同样的道理，国道不收费，人们的出行成本和物流成本都会降低，就可以间接地激发很多行业的活力，这背后能诞生多大的社会效益，是不能用简单的加减法去计算的。</p><p>近些年，国家层面一直致力于减税降费，每年的政府工作报告里，都会有过去一年减税降费的成绩和未来一年的目标计划。不只是交通运输领域，几乎各个公共行业少收费、不收费，都正在成为一个趋势。</p><p>对社会而言，如果绝大多数车主已经习惯了国道不收费，甚至对于新生代司机来说，在他们的印象中就没有「国道收费」这回事，那么只能做减法不能做加法的趋势，就是不可逆的。我们相信，减税降费的主基调不会变，国道上的收费站，也终将退出历史舞台。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:43:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197397</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197397</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/99.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197397_202311061746a2df6309-7acc-4594-9dd1-4624404263d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃评论员，与归]]>
            </author>
            <category>国道收费</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/99.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/100.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[下半年首场寒潮来袭：内蒙古、黑龙江多地发布暴雪红色预警]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 4 日 18 时，中央气象台发布今年下半年来首个暴雪橙色预警，18 时 50 分，中国气象局调整重大气象灾害（寒潮）四级应急响应为重大气象灾害（寒潮、暴雪）三级应急响应。11 月 6 日，中央气象台持续发布寒潮、暴雪、大风预警。</p><p>中央气象台预计，未来三天受强冷空气影响，内蒙古东南部、东北地区大部等地部分地区有中到大雪或雨夹雪。</p><p>下半年首场寒潮暴雪来袭，内蒙古和东北地区各省都已提前启动应急响应。截至澎湃新闻（www.thepaper.cn）发稿时，内蒙古、黑龙江多地已发布暴雪红色预警信号。</p><p><strong>内蒙古多地发布暴雪红色预警</strong></p><p>11 月 4 日 21 时，内蒙古自治区气象局将寒潮、暴雪四级应急响应提升至三级，全力应对本轮寒潮暴雪天气过程。</p><p>内蒙古自治区气象局密切监视天气变化，在 10 月 30 日、11 月 1 日、11 月 5 日连续向自治区党委、政府总值班室发送 3 期重大气象信息快报，为政府部门跟进防范应对降（雨）雪、降温、大风天气过程提供了及时精准决策依据；11 月 4 日，自治区防汛抗旱指挥部办公室印发《关于做好防范低温雨雪等灾害性天气工作的紧急通知》，要求气象部门及时发布气象预警信息，应急管理、交通运输、农牧、电力通信等部门做好临灾「响应」与「叫应」机制，确保预警信息全覆盖。</p><img alt="" style="width:552px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/144/601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 1 日夜间至 2 日，内蒙古自治区鄂温克族自治旗迎来入冬以来首场暴雪天气过程。 图片来源：鄂温克族自治旗交通运输局</p><p></p><p>启动应急响应以来，自治区气象台加密天气会商，滚动制作「短期区域天气预报」「中期逐日天气预报」「大风蓝色预警信息」「寒潮蓝色预警信息」等信息；自治区气象服务中心通过蒙汉双语电视天气预报节目和新媒体视频及时发布降雪、寒潮、道路结冰等气象预报预警信息，提醒公众加强防范；自治区生态中心发布牧用天气预报，提醒牧区积极做好牲畜防寒保暖工作。各盟市气象局密切监视天气变化，加强应急值守，做好气象灾害加密监测、预报预测预警和信息报送等各项工作。</p><p>截至澎湃新闻发稿时，内蒙古赤峰市，通辽市奈曼旗、科尔沁区等多地已发布暴雪红色预警。</p><p>内蒙古通辽市科尔沁左翼中旗气象台 11 月 06 日 15 时 16 分发布暴雪红色预警信号：6 小时内白兴吐苏木、努日木镇、门达镇、协代苏木、架玛吐镇、胜利乡、巴彦塔拉镇、白音塔拉农场降雪量将达 15 毫米以上，其余地区降雪量已达 10 毫米以上且降雪持续，已经对交通或者农牧业有较大影响。</p><p><strong>吉林：启动暴雪、寒潮三级应急响应</strong></p><p>11 月 5 日，吉林省召开雨雪天气防范应对工作部署会议，省委领导对防范应对此轮雨雪天气过程作出部署。应急管理、气象、公安、交通运输、电力等部门负责人参加会议。</p><p>会议要求交通运输部门要提前做出安排，高速服务区做好应急准备工作，防范「风吹雪」造成服务区拥堵；在重点路段、国省干线的极端陡坡重要交叉口，要有专人管护人员到位；公安和民政部门做社会面防控、特别要注意室外人员的安全。电力部门要做好强化电网设备保障工作，加强后备抢修队伍，加强组织能力和快速抢修复电的能力，同时做好应急发电车重点区域安排。</p><p>11 月 5 日 11 时 30 分，吉林省长春市气象局启动暴雪、寒潮三级应急响应，要求各单位密切监视天气变化，提前发布预报预警信息，强化临灾预警「叫应」，跟踪开展服务。</p><p>为应对此次天气过程，吉林全市气象部门强化递进式服务。市气象局发布重大气象报告，通过媒体迅速向公众传播，对可能出现的冻雨时段和地点进行精细化预报，从交通运输、农业、电力和公众四方面给出防范建议。市气象台通过应急局工作群、气象灾害防御指挥部工作群、极端天气灾害工作群、冬季清雪气象服务群、长春换电站安全运营保障工作群等渠道及时发布气象预报信息，发布清雪除冰气象专刊 1 期，城市交通专刊 1 期。5 日，市气象台发布暴雪橙色预警信号，并通过气象灾害防御指挥部联络群、手机短信、传真、邮箱、微博、微信等方式向市气象灾害防御指挥部成员单位和公众发布。</p><p><strong>黑龙江：启动二级应急响应，联动应对暴雪天气</strong></p><p>目前，黑龙江省气象局已启动暴雪Ⅱ级应急响应，各地各部门迅速进入Ⅱ级应急响应状态，全力应对暴雪天气过程。截至澎湃新闻发稿时，黑龙江七台河市、鸡西市、牡丹江海林市、宁安市等地已发布暴雪红色预警。</p><p>此次天气过程影响范围广、降雪量大、灾害种类多，有冻雨、暴风雪、道路结冰等。对此，11 月 3 日，黑龙江省气象局发布《重大气象信息专报》，详细分析了 11 月 1 日至 3 日以来全省降水情况以及 5 日至 6 日全省降雪分布区域和雪量情况，对可能发生的气象灾害风险进行预估，并第一时间向省委、省政府及相关部门报送，为暴雪天气防御应对提供了气象支撑。</p><p>全省气象部门加强值班值守，强化责任落实。加强国省市县四级会商研判，进一步对省内重点降雨降雪区域和可能引发的次生灾害风险进行提示，并给出合理建议，第一时间启动气象灾害预警「叫应」工作。同时加强媒体合作宣传，通过媒体矩阵及时发布雨雪、大风天气等预报预警信息和科普知识，为相关部门和公众做好应急准备和处置工作提供有力支撑。</p><p>黑龙江省生态环境厅 11 月 5 日发布生态环境领域应对重大气象灾害工作提示，要求各级生态环境部门落实各项环境应急防范措施，确保全省生态环境安全稳定。</p><p>生态环境厅要求，各级生态环境部门加强会商研判，科学研判灾害性天气可能导致的突发环境事件风险，有针对性地采取防范应对措施。尤其是防范交通运输事故引发的次生突发环境事件，避免污染物进入松花江、黑龙江、乌苏里江、绥芬河等界江界河一级二级支流，确保水环境安全，有效防范次生突发环境事件的发生。</p><p><strong>辽宁：启动寒潮、暴雪三级应急响应，应对寒潮天气</strong></p><p>自 10 月 30 日起，辽宁省气象局面向省委、省政府和有关部门及省级重点行业用户发布雨雪、寒潮、大风天气预报、气象灾害影响及其对策建议等，并滚动提供精细化预报。辽宁省（区）气象局已启动寒潮、暴雪三级应急响应，全力应对寒潮、暴雪天气。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/144/602.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日 7 时，辽宁省葫芦岛市建昌县交通运输局交通事务服务中心在收到气象部门发布的预警后，对县道路进行巡查。 图片来源：建昌县交通运输局</p><p></p><p>受东北冷涡影响，11 月 6 日至 7 日，辽宁省抚顺地区将出现大雨转中到大雪天气。针对此次大范围降雪降温天气过程，抚顺市气象局提早准备、高度重视、周密部署。在 5 日 11 时向市政府和有关部门报送了重要天气报告，提醒政府及相关部门提前采取防范措施；加强值班值守和天气会商工作，预报员和观测员在一线密切监测天气变化，加密观测雪情，及时通过预警大喇叭、手机短信、电子显示屏、微博、短信等多渠道进行发布；及时启动应急响应，在 5 日 12 时启动暴雪四级及寒潮三级应急响应。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:36:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196972</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>寒潮</category>
            <category>内蒙古</category>
            <category>黑龙江</category>
            <category>吉林</category>
            <category>辽宁</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/145/525.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/145/526.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】在进博会感知中国、读懂中国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/141/317.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「进博时间」再度开启。11 月 5 日，国家主席习近平向第六届中国国际进口博览会致信强调，中国将始终是世界发展的重要机遇，将坚定推进高水平开放，持续推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展。国务院总理李强出席开幕式并发表主旨演讲。</p><p>在世界经济面临诸多不确定性的背景下，连续六届进博会的成功举办，是国际贸易发展史上的创举，也向世界释放出中国持续推进高水平对外开放、与各国共享发展机遇的强烈信号。作为新冠疫情后首次全面恢复线下举办的全球经贸盛会，第六届进博会也是世界再一次感知中国、读懂中国的重要窗口。</p><p>每年如期而至的进博会，是展现中国经济强大韧性与蓬勃活力的鲜活场景。今年前三季度中国国内生产总值同比增长 5.2%，最终消费支出对经济增长贡献率为 83.2%，国际组织和机构纷纷上调中国经济增长预期。</p><p>进博会会场内，展品变商品、展商变投资商、「头回客」变「回头客」，来自世界各地的企业纷纷选择与中国牵手，就是因为这个 14 亿多人口、4 亿多中等收入群体构成的全球第二大消费市场和第一大网络零售市场，正持续发挥其吸引力。正如许多外国展商负责人所言，「如果不来中国，就无法达到维持全球竞争力所需的经济规模。」</p><p>每年如期而至的进博会，是展现中国坚定不移推进高水平开放的重大举措。本届进博会上，约 200 家企业连续 6 年签约参展，超过 3400 家参展商和近 41 万名专业观众注册报名，世界 500 强和行业龙头企业数量创历年新高……「进博朋友圈」持续扩大，就是因为进博会始终致力于以开放纾发展之困、以开放汇合作之力、以开放聚创新之势，让中国大市场成为世界共享的大市场。</p><p>自由贸易试验区不断升级、长三角一体化发展国家战略全面实施、打造面向世界的「彩虹桥」……近年来中国在进博会上宣布的一系列扩大开放举措逐一落实，再次向世界证明，中国开放的大门不会关闭，只会越开越大。</p><p>每年如期而至的进博会，是展现中国推动世界同舟共济、共谋发展的广阔舞台。进博会为最不发达国家提供免费标准展位和费用减免措施，前 5 届累计吸引 43 个最不发达国家推荐企业参展。李强总理在主旨演讲里分享的三个「进博故事」，不仅说明进博会正在为全球提供更多国际公共产品服务，还强调了让合作共赢惠及世界的中国立场、中国态度。</p><p>本届进博会的主题为「新时代，共享未来」。当前世界面临各种挑战，单边主义和保护主义上升，多边主义和自由贸易体制受到冲击。然而历史早已证明，相通则共进，相闭则各退。人类要创造的新时代，应该是推动经济全球化不断向前，增强各国发展动能的崭新时代；世界要共享的未来，应该是各国人民携手同心共护家园、共享繁荣的美好未来。</p><p>透过进博会这个窗口，人们看到了乘风破浪、持续前行的中国经济大船，读到了中国与世界的深度联结、双向奔赴，也会看见开放、合作为全球发展带来的光明前景。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:05:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/141/282.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196837_2023110617051b8f8167-8dff-45ed-ab44-9e3095ec1d43.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>进博会</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/141/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/141/284.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融办、中央金融工委多名领导亮相]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央金融工作会议于日前召开后，多名中央金融委员会办公室（简称「中央金融办」）、中央金融工作委员会（简称「中央金融工委」）领导现已亮相。</p><p>据微信公众号「金融时报」11 月 6 日报道，11 月 3 日，中央金融工作委员会召开会议，传达学习中央金融工作会议精神，中央金融委员会办公室主任、中央金融工作委员会书记何立峰出席会议并讲话，强调学习贯彻中央金融工作会议精神是金融系统当前最重要的政治任务，各金融单位党委（党组）主要负责同志要带头学习、带头宣讲、带头贯彻，带动全系统在贯彻落实会议精神上走深走实。</p><p>中央金融委员会办公室分管日常工作的副主任、中央金融工作委员会分管日常工作的副书记王江传达了中央金融工作会议精神，中央金融委员会办公室副主任夏先德、中央金融工作委员会副书记秦斌，中央金融管理部门、中管金融企业党委（党组）主要负责同志等参加会议。</p><p>上述报道显示，何立峰已任中央金融办主任、中央金融工委书记，王江已任中央金融办分管日常工作的副主任、中央金融工委分管日常工作的副书记，夏先德已任中央金融办副主任，秦斌已任中央金融工委副书记。</p><p>其中，何立峰为二十届中央政治局委员，国务院副总理、党组成员。不久前的新华社报道披露，他已任中央财经委员会办公室主任。</p><p>王江曾任中国光大集团股份公司党委书记等职。在 5 月 18 日的国家金融监督管理总局揭牌仪式上，他已经以中央金融办分管日常工作的副主任身份出席活动。</p><p>出任中央金融办副主任的夏先德此前曾任财政部党组成员、副部长等职，担任中央金融工委副书记的秦斌此前曾任中央第七巡视组组长等职。</p><p>根据 2023 年 3 月的党和国家机构改革方案，组建中央金融委员会。加强党中央对金融工作的集中统一领导，负责金融稳定和发展的顶层设计、统筹协调、整体推进、督促落实，研究审议金融领域重大政策、重大问题等，作为党中央决策议事协调机构。设立中央金融委员会办公室，作为中央金融委员会的办事机构，列入党中央机构序列。</p><p>不再保留国务院金融稳定发展委员会（简称「国务院金融委」）及其办事机构。将国务院金融稳定发展委员会办公室职责划入中央金融委员会办公室。</p><p>组建中央金融工作委员会。统一领导金融系统党的工作，指导金融系统党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设等，作为党中央派出机关，同中央金融委员会办公室合署办公。将中央和国家机关工作委员会的金融系统党的建设职责划入中央金融工作委员会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 08:38:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196287</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196287</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/140/628.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196287_2023110616383304fa6b-f138-46d1-9570-bfabc9b8c230.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>中央金融办</category>
            <category>中央金融工委</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/140/628.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/140/629.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部部长：防范化解规模性失业等重大风险，确保就业形势总体稳定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>就业是经济发展的「晴雨表」、社会稳定的「压舱石」。今年就业总量压力较大，「招工难」「就业难」并存的结构性就业矛盾依然突出。当前就业形势怎么样？随着 2024 届毕业生陆续进入就业市场，如何持续稳就业特别是促进高校毕业生就业？人力资源社会保障部党组书记、部长王晓萍接受了新华社记者采访。</p><p><strong>就业实现稳定增长，失业率平稳回落</strong></p><p><strong>问：请问当前就业形势怎么样？人社部门采取了哪些稳就业举措？</strong></p><p><strong>答：</strong>今年以来，我国就业形势总体改善，保持基本稳定。<strong>1 至 9 月，全国城镇新增就业 1022 万人，完成全年目标任务的 85%。9 月末城镇调查失业率为 5%，低于 2019 年同期水平。高校毕业生等青年就业基本稳定、持续好转，</strong>农村劳动力外出务工规模继续增加，3297 万脱贫人口实现务工增收。</p><p>在经济运行不确定因素增多的情况下，我们实现了就业稳定增长、失业率平稳回落。这一成绩的取得，根本在于习近平新时代中国特色社会主义思想的科学指引。党中央、国务院将就业摆在经济社会发展的优先位置，把稳就业提高到战略高度通盘考虑，各方面加力推进，广大企业家和劳动者努力进取，为就业形势稳定提供了有力保障。</p><p>经济持续恢复向好有力支撑了就业改善。解决就业问题，根本要靠经济发展。今年前三季度 GDP 同比增长 5.2%，这一增速在世界主要经济体中名列前茅，是拉动就业增长的关键所在。同时，服务业加快恢复，服务业增加值占 GDP 比重同比提高 1.4 个百分点，达到 55.1%，经济社会发展就业带动力不断增强。</p><p>政策红利加速释放为就业增长注入了强劲动力。稳就业政策调整优化，稳岗返还政策持续实施，吸纳就业补贴延续拓展，一次性扩岗补助及时重启，形成了稳岗扩就业的系统性、全链条政策支持体系。今年以来，各级政府各类资金直接支持就业创业超过 2000 亿元。</p><p>就业服务和职业培训扩面增效提升了匹配效率。春风行动等就业服务活动高频率开展，市场岗位信息更加丰富，市场匹配效率不断提升。「技能中国行动」深入实施，补贴性职业技能培训规模超过 1300 万人次。</p><p>重点群体精准帮扶兜牢了民生底线。高校毕业生等青年就业抓早抓实抓细，就业创业推进计划深入实施，市场化就业机会和政策性岗位稳中有增。就业援助制度不断健全，城乡困难群众就业得到积极保障。</p><p>从未来走势看，经济回升向好势头将持续巩固，稳就业积极因素不断累积，我们对保持就业形势稳定充满信心。当然也要看到，当前市场岗位需求总量虽然多于求职人数，但与老百姓对工作收入、社会保障、稳定发展等方面的期待仍有一定差距，我们将继续为之努力奋斗，推动实现高质量充分就业。</p><p><strong>把握恢复向好势头，多举措加力稳就业</strong></p><p><strong>问：稳就业成绩来之不易，如何持续巩固就业恢复向好态势？</strong></p><p><strong>答：</strong>稳定和扩大就业，既是保障和改善民生的关键所在，也是巩固经济恢复发展基础的重要支撑。下一步，我们将以强化就业优先为导向，以促进供需匹配为关键，以夯实基层服务为基础，以推进数据赋能为支撑，以加强监测预警为底线，加快构建部门协同、系统联动、服务精准、管理科学的高质量充分就业工作体系，全力促进就业形势持续好转。</p><p>全力强化就业优先政策导向。坚持目标优先，将就业作为经济社会发展的优先目标，将就业工作成效纳入高质量发展评价体系。坚持政策优先，推动财政、货币、投资、消费、教育等经济社会政策与就业政策联动，集成政策对就业的牵引力，提升经济社会发展对就业的带动力。坚持保障优先，强化责任落实，构建就业一体化工作推进机制。</p><p>全力促进市场供需匹配。着力引导需求，推动现代化产业体系与人力资源协调发展，支持发展吸纳就业能力强的产业和企业，在促进区域协调发展、全面推进乡村振兴中挖掘新的就业增长点。着力优化供给，深入推进「技能中国行动」，大力推进技工教育高质量特色发展，大规模开展面向企业职工、重点群体的专项培训。</p><p>全力夯实基层就业服务。构建壮大基层社区专业化服务队伍、提升便民化服务能力、满足群众多样化就业需求的「家门口」服务机制，对就业任务重、百姓需求量大的社区加强力量配备和资源倾斜。强化便捷高效，推行 15 分钟就业服务圈，增强公共服务均衡性、可及性。</p><p>全力推进数字赋能就业。加快数字化转型，构建覆盖劳动者求职就业创业全过程、横向纵向互联互通的一体化、数字化信息平台。加快业务重塑，推进就业、社会保险、劳动用工、人才人事工作协同，通过业务联动、数据共享、实名管理，精准落实政策、科学服务决策、主动防控风险，打造工作新模式。</p><p>全力加强就业监测预警。注重兜底保障，完善重点群体就业支持体系，<strong>着力促进青年特别是高校毕业生、农村劳动力特别是脱贫人口、就业困难人员等重点群体就业，切实兜住兜牢民生底线。注重底线思维，健全风控体系，坚决防范化解规模性失业等重大风险，确保就业形势总体稳定。</strong></p><p><strong>重中之重抓好高校毕业生等青年就业</strong></p><p><strong>问：当前还有部分离校毕业生未落实工作，2024 届毕业生已逐渐进入就业市场。下一步将从哪些方面促进青年就业？</strong></p><p><strong>答：</strong>近年来，我国青年人口总量稳中有增，高校毕业生规模持续增加，促进就业任务依然繁重。我们将统筹把握青年特点和就业工作规律，坚持市场导向与政府促进并重、需求引领与供给优化并举，从五方面不断健全促进高校毕业生等青年就业工作的长效机制。</p><p>在工作格局上，注重将市场决定性作用和更好发挥政府作用紧密结合。强化政策激励经营主体吸纳就业，进一步拓展数字经济、绿色经济、新型消费等领域的知识型、管理型、技能型就业机会。全力稳定公共部门岗位供给，加大基层就业服务项目实施力度，开发科研助理、社区服务等就业岗位。</p><p>在方式方法上，注重将普遍服务与精准施策紧密结合。提高公共就业服务均衡可及水平，健全就业公共服务体系，让高校毕业生等青年无论在户籍地、学籍地、求职地，无论是离校前还是离校后，都可以享受到均等便捷的基本公共服务。统筹好各项招聘招录时间，提供多层次、多样化培训见习机会，提高服务的精准性、有效性。</p><p>在能力提升上，注重将短期培训与中长期培养紧密结合。对接当前所急，针对青年能力与企业需求错配的问题，加强产教融合、校企合作，推广企业新型学徒制，大规模开展职业培训，加快培养一批急需紧缺技能劳动者。服务长远所需，针对人才供给结构与产业发展需要的错配问题，协同教育部门健全人才需求与学科专业调整联动机制，加快建设与现代化产业体系相适应的知识型、技能型、创新型劳动者大军。</p><p>在服务供给上，注重将数字赋能与基层治理紧密结合。顺应青年特点，通过数字赋能改进服务手段，将服务阵地向线上拓展，以他们喜闻乐见的方式提供更多便捷化的线上服务。同步夯实线下服务根基，健全主动联系、按需服务、定期回访机制，更好促进青年就业。</p><p>在观念引领上，注重将尊重意愿与加强引导紧密结合。对自主创业、灵活就业的青年，提供项目推荐、场地支持、金融服务等一揽子扶持，完善促进灵活就业的激励政策和安全保障措施。同时加强见习实习、政策激励，引导支持广大青年更好选择职业和工作岗位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 08:26:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196213</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196213</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/135/507.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196213_202311061626fc23b6a7-0e55-4077-bd5f-efc3fb9bb40c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜琳/新华社]]>
            </author>
            <category>就业</category>
            <category>失业率</category>
            <category>青年就业</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/135/507.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/135/508.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平会见全国「枫桥式工作法」入选单位代表，蔡奇李希参加会见]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平 6 日上午在北京人民大会堂亲切会见全国「枫桥式工作法」入选单位代表，向他们表示诚挚问候和热烈祝贺，勉励他们再接再厉，坚持和发展好新时代「枫桥经验」，为推进更高水平的平安中国建设作出新的更大贡献。</p><p>中共中央政治局常委、中央办公厅主任蔡奇，中共中央政治局常委、中央纪委书记李希参加会见。</p><p>上午 10 时 30 分，习近平等来到人民大会堂东大厅，全场响起热烈掌声。习近平等向代表们挥手致意，同大家亲切交流并合影留念。</p><p>陈文清、王小洪、吴政隆、张军、应勇参加会见。</p><p>党的十八大以来，习近平总书记就坚持和发展新时代「枫桥经验」作出一系列重要指示，各地认真贯彻落实习近平总书记重要指示精神，紧紧依靠群众探索创新，努力为中国式现代化建设创造安全稳定的社会环境。中央政法委在全国范围内评选出 104 个「枫桥式工作法」单位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 05:17:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25195813</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25195813</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/129/805.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25195813_202311061318e04f544c-0d2c-460d-8241-91beeadc7817.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/129/805.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/129/802.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
