<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 14:14:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一小學老師被舉報開展有償答疑，當地教育局：成立專班調查取證]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「只給交費的 11 名同學講解答疑和批改作業，也只給這 11 人提供零食，其他 32 位同學只能眼巴巴看着……」近日，浙江温州市平陽縣某學校一名二年級學生家長在網絡上實名舉報班主任在校託管期間開展有償服務。11 月 14 日下午，平陽縣教育局機關紀委的工作人員回覆縱覽新聞記者，教育局已成立專班，目前正在調查取證過程中，如情況屬實會對涉事老師依法依規處理。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">家長實名舉報內容截圖（圖片來源網絡）</p><p></p><p>​11 月 13 日，浙江温州市平陽縣一位學生家長在網上發佈圖文信息，實名舉報温州市平陽縣某學校二年級某班班主任（也是語文老師）在校託管期間開展有償服務，並曬出了在温州市師德評價和監督舉報平台的投訴內容。在舉報信中，這位家長稱，在校託管期間，班主任只讓交費的 11 位同學坐在身旁講解答疑和批改作業，如果託管時間不是自己值班，還把這 11 位同學帶去別的地方輔導，在教室裏也僅為這 11 人單獨提供零食。</p><p>11 月 14 日，縱覽新聞記者電話聯繫上發舉報信的學生家長，她詳細講述了事件經過。</p><p>據其介紹，半個月前，她在一場家長聚會中從其他家長口中得知，班裏有 11 名同學每人向班主任交 3800 元，課後託管期間老師會把已交費學生的作業批改好，並答疑解惑。「後來這個説法又得到了其他家長以及我家孩子的證實。孩子指出來的同學剛好是家長們説的那 11 名同學。孩子説，託管期間班主任會帶着這 11 名孩子坐在講台上講評，並給他們批改作業。而放任剩下的 32 名學生吵鬧，太吵了就會喊一聲：‘你們別吵了’，然後繼續輔導。」</p><p>舉報人告訴記者，學校不允許攜帶零食，而班主任卻在教室裏單獨向 11 名同學提供零食，其他孩子只能餓着肚子眼巴巴地看着。「小孩子都眼饞零食，如果每個人都給也可以，只給這一部分學生提供，完全就是差別對待。」</p><p>舉報人稱，她曾是一名高中英語老師，身為一名教育工作者，她無法理解孩子老師的行為，於是將情況反映給學校校長，然而事情並未得到有效解決。「校長給我打電話説，並沒有這個事情。我心想心知肚明就算了，也沒再理這事兒。後來有一次上拓展課，孩子忘帶合唱譜了，跑過去問老師，能不能給爸媽打個電話，送一下合唱譜，老師態度很差，對我孩子説：‘我是不會給你爸媽打電話的’，而對另一個忘帶唱譜的孩子則是另一個態度，主動表示可以給其家長打電話。孩子回來後一五一十地跟我講了事情經過，我問她什麼感受？她説：‘很驚訝，又感到很害怕。’」</p><p>「這太惡劣了，難道老師還記仇嗎？」舉報人稱，這位老師的處理方式給孩子身心造成了很大傷害，孩子已經不敢去學校上學。</p><p>舉報人向縱覽新聞記者提供了孩子學校校長的電話，記者多次撥打，均被拒接。</p><p>14 日下午，記者致電平陽縣教育局機關紀委，工作人員告訴縱覽新聞記者，他們是上週五接到的投訴，目前教育局已成立專班，正在開展調查取證工作。「調查結果出來後，我們會將情況向舉報人進行反饋，如情況屬實也會對涉事老師依法依規處理。」​​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 14:08:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296306</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296306</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/108.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296306_2023111422083535dc49-c26e-4af9-853d-270400a69b9e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張培培/@燕趙都市報縱覽新聞]]>
            </author>
            <category>温州</category>
            <category>小學老師</category>
            <category>有償服務</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/109.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打造世界瞭解廣東第一端，今日廣東國際傳播中心成立]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534429" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/40222146a7ca4de5b31f16dfc0bf7a1d/hd/2ee3b20c-050d-49ca-8c58-baa8050d7cf8-ea97513c-f26a-8a68-7ec4-3f87bbe9c33c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231114/25b6c2dc22b246ea8fe66ee64c5011de-20231114215000914-3748165593464683697-3a9bb43d-e4c5-49d9-8f5b-e6eead181677.png" data-duration="02:31" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>11 月 14 日，今日廣東國際傳播中心（GDToday）成立。GDToday 將着力打造成為廣東對外傳播主平台、世界瞭解廣東第一端，朝着粵港澳大灣區國際傳播旗艦媒體方向進軍，全力服務粵港澳大灣區建設、廣東高質量發展，努力成為廣東「中華民族現代文明重要展示窗口」的傳播主平台。</p><p><strong>中外大咖紛紛祝賀</strong></p><p><strong>一批項目集中籤約</strong></p><p>成立大會上，聯合國教科文組織前總幹事伊琳娜·博科娃，全國政協副主席、香港特別行政區第四任行政長官梁振英，中共中央對外聯絡部原副部長於洪君以及一批 GDToday 的中外粉絲們為 GDToday 送上視頻祝福。</p><p>南方報業傳媒集團與 40 餘家省直單位、各地級以上市黨委宣傳部達成共建共享 GDToday 共識，並與新華通訊社、中國日報社，廣東省委台辦、省商務廳、省僑辦，汕頭市委宣傳部、橫琴粵澳深度合作區執委會分別簽署了加強國際傳播工作的戰略合作框架協議，與中國國家創新與發展戰略研究會簽署了共同做好「讀懂中國」國際會議國際傳播工作的戰略協議，與僑鑫集團簽署了共同做好「從都國際論壇」國際傳播工作的戰略協議。</p><p><strong>GDToday 是什麼?</strong></p><p><strong>傳播矩陣和海外媒體傳播總閲讀量超 25 億的重要媒體力量</strong></p><p>她旨在用英、葡、法等外文和粵語等方言為全球受眾提供準確、及時的新聞報道和豐富的視聽服務，組織豐富多彩的文化活動，對外講好中國故事、粵港澳大灣區故事和廣東故事，成為粵港澳大灣區國際傳播旗艦媒體、連接中外的重要橋樑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>儘管 GDToday 剛剛正式成立，但其孕育、發展已經經歷 20 個年頭。</p><p>2021 年，南方報業傳媒集團深入推進國際傳播工作，全力推動重塑外宣業務、重整外宣流程、重構外宣格局的「三重」改革，在已經運營 18 年的南方英文網基礎上，成立了對外傳播中心，既統籌集團各媒體對外傳播工作，又作為採編部門，逐步打造出 GDToday 媒體傳播矩陣和媒體品牌。</p><p>——2 年多來，建設起 GDToday 多語種新聞網站+英文客户端+海外網絡社交平台矩陣+全球合作媒體傳播矩陣+英文微信公眾號+英文電子週刊的對外傳播網絡，聚攏了近 2000 萬的海外用户。其中，GDToday 多語種新聞網站（www.newsgd.com）是廣東唯一一家省級多語種新聞網站，日活超過 22 萬，在谷歌搜索輸入「guangdong news（廣東新聞）」，網站長期居於首位；GDToday 客户端是廣東唯一英文新聞客户端；GDToday 海外網絡社交平台矩陣粉絲超過 400 萬；全球合作媒體超過 1000 家，成為境外用户瞭解廣東的第一窗口。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/8.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>——2 年多來，推出近 4 萬條原創報道，運用圖文、中英文海報、音視頻、融媒動畫等豐富形式，透視中國鉅變背後的理論邏輯，闡釋粵港澳大灣區快速發展的世界意義，講述一個個在中國發生的生動故事，被境外主要通訊社、媒體轉載近萬次，在 GDToday 傳播矩陣和海外媒體傳播總閲讀量超過 25 億，成為塑造中國形象、大灣區形象、廣東形象的重要媒體力量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>——2 年多來，在境內外組織以港澳台和外籍人士為主參加的線上線下沙龍、論壇、音樂會等活動 40 餘場，參加活動的港澳台及外籍人士近萬人次，組建了知華、友華，愛廣東、愛嶺南的粘性朋友圈，成為跨文化傳播的重要力量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/10.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>GDToday 要做什麼？</strong></p><p><strong>發揮六大平台功能，全面支撐廣東國際傳播工作</strong></p><p>GDToday 將着力加強渠道建設、內容建設、智庫建設、技術建設、隊伍建設，並作出一系列規劃，努力成為習近平總書記思想和形象的全球展示平台、粵港澳大灣區資訊的權威發佈平台、廣東高質量發展的服務保障平台、外籍人士便利的網上辦事平台、涉外活動的策劃組織平台、中華文化走出去的傳播交流平台，全面支撐廣東國際傳播工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>█ 渠道建設，打造立體化國際傳播網絡，精準觸達目標，破除壁壘，融通中外。</p><p>進一步優化 GDToday 新聞網，健全以英語為主，葡語、西語、法語、阿語等多語種為輔的新聞信息展示功能，建成外國網民通過 PC 端了解廣東的第一入口；GDToday 英文客户端將圍繞資訊、服務、生活、城市等四大版塊深度運營，使之成為外籍人士瞭解廣東的「掌上通」、分享在粵生活的「發佈端」、英文版的「粵省事」；搭建廣東 IP 形象資源庫，打造服務全省的國際傳播的「內容池」。</p><p>█ 內容建設，堅持受眾意識，聚合資源、再造流程，講好故事，共情共鳴。</p><p>GDToday 將圍繞講好中國故事、大灣區故事和廣東故事，着力打通集團內部、省直媒體、省直單位、港澳和省內各城市、中央媒體、自媒體和個人用户等六類資源，逐步構建內容聯合策劃、生產、傳播的工作格局。特別是，南方報業推進 GDToday 與集團媒體內容一體化生產、技術一體化支撐、經營一體化統籌，打通媒體資源，讓集團內全品類媒體資源轉化為多樣化國際傳播富礦，實現在內容、技術、品牌等方面的共融互通。</p><p>█ 智庫建設，充分服務用户，融通各類資源，為「五外聯動」提供支撐。</p><p>成立 GDToday 智庫，以「媒體+智庫」融合發展，服務中外用户；組建「全球大灣區智庫聯盟」，為廣東形象、廣東企業、廣東文化「走出去」，為外貿、外資、外包、外經、外智等「走進來」提供全面支撐。</p><p>█ 技術建設，擁抱用户、技術引領，推動科技與國際傳播全鏈條融合。</p><p>GDToday 將主動加強在 AI、VR、AR、4K、5G 等領域，以及視頻業務孵化、全媒雲、元宇宙等媒體融合前沿技術研究和運用，在 PGC（專業生產內容）、UGC（用户生產內容）基礎上重點在 DGC（數據生產內容）、AIGC（AI 生產內容）等生產模式方面實現新突破，探索新動能，更加精準貼合境外受眾需求，迅速抬昇平台流量。</p><p>█ 隊伍建設，專兼集合、多元共生，成為社會生產的「連接器」。</p><p>GDToday 將打造一支國際傳播的精英隊伍，實施「灣區友人、境外網絡達人培育計劃」「廣東傳播精英計劃」「國外智囊發展計劃」等，聯動國內外民間機構、網絡大 V、海外華僑華人、留學生等民間力量，構建多樣化傳播主體；組建全球「報道員」隊伍，提升海外信息採集及時性和國際傳播有效性。</p><p>可以説，GDToday 是南方報業面對新形勢，啓動的又一次深刻改革，更是廣東媒體創新深化、改革攻堅、開放提升的一次戰略遠徵。需要大膽創新、勇於開拓，也需要堅持長期主義，久久為功。</p><p>我們堅信，路是闖出來的！</p><p>GDToday，Beyond What You See！</p><p>原標題《打造世界瞭解廣東第一端！今日廣東國際傳播中心成立！》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:57:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296299</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296299</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296299_20231114215791ae6ac6-ff78-428f-bad2-3c2d0305bf46.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王勇幸，張詩雨，尹珏文/GDToday]]>
            </author>
            <category>廣東</category>
            <category>廣東客户端</category>
            <category>GDToday</category>
            <category>今日廣東國際傳播中心</category>
            <category>澎湃廣東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海相冊 III｜⑪桃園]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>上海「老城廂」是許多攝影師出片子的地方，疊加的生活形態和團身的煙火氣隨着時代漸漸退出了歷史的舞台。攝影師陸軍讓他的照片生在弄堂巷子裏，有時更深入，潛到了門背後的房間與樓道，對犄角旮旯的凝視與沈軼倫這段文字開頭的遙相呼應，彷彿「在午夜醒來時，打量過別人家氣窗外走廊的光。」這種「氣窗外走廊的光」在陸軍的攝影作品裏，斑駁陸離，失真一般的好看。</u></p><p><u>在故事裏醒來的女孩叫「金雪敏」——沈軼倫筆下的主人公，生在弄堂，長在弄堂。美術老師對她説「不要去過你應過的生活，而是去過你想過的生活。」父母想讓她長大以後做個空姐，因為可以嫁個好人家……女孩最終是要離開弄堂的，做了該做的事，選了該選的生活，即使看照片一樣回望自己的選擇，她也很坦然。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/819.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><p>這個地方屬於城郊接合部，往西是農田，往東是市區。小河蜿蜒而過，河邊桃樹成林。過去幾百年裏，太湖流域各條水路的人帶着各自的田產，撐船去上海出售，多半是先經過這條小河。每遇夏季，他們就把桃園裏新豐收的水蜜桃一起帶上來。上海人——最早是老縣城的人、然後是租界的人、再然後是整個城中心的人就吃桃子，也一口一口吃過來，終於有一天，吃掉此處的田，地面上豎起煙囱開出各類村辦廠、鎮辦廠和私人老闆來設的工廠。商品房也就跟着來了。沿着河景，幾十年裏，陸續建起一個由精品購物中心、網球場和雙語學校構建的新世界，服務新世界北側別墅的住户——桃樹還是保留了一片，別墅的名字，就是桃園。</p><p>清晨，從這些間距寬敞的獨棟花園洋房裏，一輛輛名牌車開出去，到了夜晚，是一輛輛保姆車出門，接回孩子或者購物。等車輛回來時，都在桃園別墅門口稍停，等待機器無接觸讀卡，攔車杆升起，然後各自無聲地潛入各自車庫。從頭到尾，誰都不露臉。</p><p>有一年上海刮颱風，桃園別墅一側圍牆坍塌，露出圍牆外邊：是一小片本地農民的自建二層房，白牆黛瓦，下面走動幾隻狗和雞。在村裏慢慢走動的是滬郊老人，活潑年輕些的則是外來租客。桃園別墅的人，擁在那個缺口看了看。好像忽然看到另外一個星球。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/829.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/874.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><p>金雪敏嫁給夏愚魯時，愚魯剛闊，夠買別墅，但夠不上在市中心買，便選了此處，也是因為離夏家的鋼琴加工廠更近些。金雪敏從小在上海市中心長大，對她來説，所謂上海，就是蘇州河南，就是從外灘到徐家彙，去莘莊已屬出遠門。至於桃園所在的這片城郊接合部，她之前從未來過，也從未聽説過。但大批新建的房產，已經改變了，並不斷改變着上海的定義。</p><p>金雪敏 40 歲那年，又懷了孕，預產期是 9 月。夏愚魯承諾帶兒子到加拿大入學後就回。但剛出機場，兒子摔了一跤，左腳骨折，父子發微信來——預備在温哥華待到聖誕節。</p><p>雖是經產婦，但這次胎兒臀位，雪敏分娩時吃足苦頭，痛足兩天一夜，先順轉剖。麻醉前最後的意識，是雪敏聽到屋內有牲口被宰殺前的哀號，歇斯底里，她看見醫生圍攏過來的、一張張平靜的臉，都戴着口罩，沒有人發聲，除了她自己。</p><p>等麻醉勁頭過去，雪敏醒來，已經在病房。唯一的光線，是從氣窗投射進來的走廊的光。有這麼一瞬間，雪敏覺得自己還躺在一個熟悉的地方，那時候她還是少女，穿着別人的睡衣，躺在別人家，也是這麼在午夜醒來時，打量過別人家氣窗外走廊的光。</p><p>咿咿呀呀的聲音響起來。繼而沙發裏也有響聲。月嫂過來俯身在小牀邊。雪敏回過神來，意識到她被換了新的病號服，頭臉也被擦過，身上蓋着被子，大約是輕和暖的，但她一動，只覺得被子如鉛板，壓得她渾身痠痛。身邊小牀上有個隆起。「是女兒」，月嫂湊過來説，「寶媽兒女雙全，湊成一好字。你真好福氣。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/830.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><p>雪敏福氣好。大家總這麼説。她孩提時就是大大的眼睛，小蘋果一樣的粉撲撲的臉蛋，弄堂裏最有文化的退休老師自告奮勇來取名字。叫學敏，典出《論語》，「敏而好學」，但臨到報户口時，母親轉念一想，改成了雪字。因為生雪敏這天上海難得下了雪，也因為母親説，「女孩子，書讀這麼多，沒什麼意思，雪白漂亮要緊，幹得好不如嫁得好。」</p><p>改了一個字，似乎真的改了雪敏的運程。她越長大出落得越好看，身段苗條、五官像洋娃娃一樣。她四歲那年去照相館拍照。攝影師硬是沒有收費，只求允許把她的照片掛在門口櫥窗裏。雪敏對這外表感到不知所措，好像得雙手捧着什麼她本不該擁有的貴重東西過長街，小心翼翼地，而路邊每個人都在提醒她所持之物的價值。</p><p>盛夏時節，人人在弄堂裏乘涼，赤膊的男人，正在沖涼的孩子，做飯的女人，大家見到她，都帶着那種欣賞的、嘆息的表情，彷彿造物主在製作雪敏這天心情是格外好。但雪敏自己是個什麼樣的人，喜歡或者不喜歡什麼東西，擅長或者不擅長什麼，想要或者不想要什麼，好像誰也沒有問過。等雪敏開始發育，周邊欣賞的眼神裏就有了新的愛慾。父母很快警覺起來，不允許她和夥伴外出溜冰，不能結伴看電影、不允許她和弄堂裏的男孩打牌，整個上學期間，父親風雨無阻，接送雪敏，這個下崗工人從前是廠裏的籃球隊員，腿長驚人，從他那高大的身量的頭部射出的眼神，足夠把校門口的孩子們一震。雪敏班裏好幾個同學，包括女同學直到畢業都沒和她怎麼説過話。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><p>一個人待在家很多東西都玩不了。雪敏開始畫畫。她發現自己對構圖很有感覺，她在廚房幫媽媽洗菜時，也喜歡把菜蔬一樣一樣按顏色搭配擺好，她很容易就能明白同學們總也搞不懂的透視或者陰影，她自學素描，畫天空、畫雲朵、畫停在窗口又翛然飛走的麻雀。在那些不被允許出門的日子裏，她就在家端詳名畫的印刷品許久。</p><p>美術老師姓韓。雖是副課老師，但來校時總穿得正式。有時是一身藏青的洋裝裙子，有時是一身白色的青果領連身裙，她燙頭髮擦口紅，下巴頦下，壓一串珍珠。韓老師在放學後，也去菜場買菜，但出來時自行車前兜裝的芹菜和青菜中，還斜插着一束百合花，有時是黃玫瑰。她中意雪敏的感受力，自願輔導雪敏素描和水彩，當雪敏為了掩飾發育開始駝背時，是韓老師帶她去淮海路的「古今」商店買了人生中第一個胸罩。</p><p>結賬後，她們坐在淮海路上的露天咖啡座，這是雪敏第一次坐在這樣的地方。她自己的家，就在上海市中心最黃金地段南京東路北側，卻是老弄堂，沒有獨立煤衞，樓下是菜場和一家麪館。每天早上，母親要去倒馬桶，還要去公用水站去打水。夏天時，鄰居們帶着小板凳，結伴去臨近的南京路步行街裏的商廈大堂坐着孵空調，結毛線、看報紙，在保安走過來勸趕時，大家又結伴去另一家店，嘻嘻哈哈，不以為意。但雪敏卻緊張。久而久之，所有的消費場所，都讓她緊張。現在坐在露天喝咖啡吃澆着巧克力醬的香蕉船，讓雪敏覺得不自在。</p><p>但韓老師卻很自在，和學生説起了自己的人生：她從未結婚。她説她最喜歡上海的一點，是一個單身的女人憑自己的工作，也能在這座城市裏生活得體。她説要活出瀟灑。「怎麼樣做到瀟灑你明白嗎？」雪敏靦腆笑笑搖頭。韓老師説「不要去過你應過的生活，而是去過你想過的生活」。</p><p>這天，陽光照在這兩個人身上，一個即將邁入老年的女人，和一個即將邁入成年的女人。邊上走過的行人踩踏着梧桐落葉，發出脆響，寫字樓裏的白領們昂首闊步地走進咖啡店，又昂首闊步拿着咖啡走出店，走遠了。這些美麗的賣奢侈品的精品店的大門成日開着，對所有人開着，但雪敏的媽媽一次也沒走進來消費過。此刻的媽媽，應該還穿着雪敏淘汰下來的校服，在七浦路擺攤賣切片水果。週末的時候，媽媽和阿姨去浙江買來馬海毛織絨線衫。從早到晚，手腳不停。做的全部都是應該做的事、不得不做的事。雪敏想到媽媽，再看韓老師。雪敏低頭，攪動半融化的冰激凌球。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><p>到了學期末，雪敏畫的作品，被報送去區裏參加學生繪畫展。韓老師特意登門家訪。父母對韓老師的到來很客氣，預先泡了茶，還切了西瓜。但當韓老師提出將來希望雪敏往美術方面深造時，父母卻立即推脱起來，幾句話後，這對家長的意思已經非常明確，那就是：「這沒什麼意思」。</p><p>送走韓老師，父親對雪敏説，「你們炭筆畫人頭，爸爸看了覺得實在晦氣。長大去西寶興路門口擺攤位？」西寶興路，是上海北區殯儀館所在。門口有殯葬一條龍，有賣花圈的、賣壽衣的，還有就是給死人畫素描像的。母親則到樓下公用廚房，一邊清洗待客的茶杯，一邊講：「你們這個老師，人是蠻好，但沒結婚的老姑娘，嘖嘖，到底是怪來兮的。」又把一盤水果端過來給雪敏「你老師也沒碰過，你吃了別浪費。」</p><p>父母覺得有意思的，是雪敏應當去做空姐，因為他們打聽好了，收入高，最重要的是，空姐能嫁給有錢人。「最漂亮的就這麼幾年，要抓緊，女人嫁人就是第二次投胎」媽媽説。晚飯時，媽媽撥拉着盤裏的茭白炒肉絲，把肉絲挑出來，都夾給雪敏，愛憐地撫摸雪敏一頭濃密秀髮，「以後就全靠你了。你要把握住機會。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><p>雪敏職校畢業，開始飛國際航班。辭職前最後一次目的地是英國，飛機降落在希思羅機場。一覺睡醒後，同事們起牀都猛灌咖啡，要去買買買。雪敏説要睡懶覺，等大家都走了後，一個人坐地鐵到英國國家美術館。</p><p>遊人很多，各種年齡膚色，抬頭仰望四壁的畫，每個人都有一種忘我的神情。雪敏看到大約是當地教員的人，帶着一大羣各色頭髮的小學生坐在《維納斯與戰神》前講解，孩子們全部席地而坐，邊聽邊拿出紙筆臨摹。</p><p>她曾在韓老師的畫冊上見過這幅作品的印刷畫，但原來真畫這麼大，熱烈又細膩，無數豐沛的細節像暴雨一樣，傾瀉而出。維納斯骨肉豐腴，眼神温柔篤定，她望向男神的目光，帶着掌控一切的自信。</p><p>雪敏凝視畫面很久。她胳膊上每一個毛孔都在使勁，她想抬起雙手畫下此刻。但她沒有紙筆。她僵直地挺直手臂撐在地上，坐在學生們的身後。直到他們收拾畫板離去，她才站起來。站起來時，她發現自己眼睛裏全是淚水。</p><p>她想起少女時代在韓老師的家，她倆頭抵着頭，在美術書上看到這幅名畫的那個晚上。就是買胸罩的那一晚，她留宿在韓老師家。她穿了韓老師的睡衣，和韓老師睡一個被窩。韓老師家就在淮海中路走到東頭的桃源新村的底樓。走廊的燈徹夜開着，從氣窗照進屋內。像灑下一片月光。</p><p>那一晚，她把冰涼的雙腳靠在韓老師的腳上取暖。韓老師在雪敏邊上，一邊翻書，一邊念美術書上的文字。</p><p>「美不是輕佻的取悦，也不是無用的點綴。你看永恆的美，已經征服了戰神。」</p><p>恍如隔世。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><p>從倫敦回上海後，雪敏給韓老師帶去倫敦的巧克力、紅茶和羊毛圍巾，同時送上喜帖。</p><p>新郎夏愚魯，常年到處飛，次數久了，他留意到客艙裏那個安靜的、總把頭髮挽得緊緊的雪敏。夏愚魯敦實的個子，不高，離過婚，隻身從温州到上海做生意，替海外鋼琴做貼牌。當他兩手都提着的碩大的禮品盒擠進弄堂時，幾乎都沒法順利走上窄窄的木樓梯。醒目的茅台、成條的香煙、惹人注目的、用透明禮盒裝的人蔘，乃至日常的所有米麪糧油、進口水果、首飾毛衣、每日流水不斷，一樣樣送到弄堂裏，經過公用廁所和水站，經過弄堂裏整天坐在門口閒聊的住户眼前，經過樓下的公用廚房，帶着一路人的目光，最後到達金家的閣樓。</p><p>他的到來，讓雪敏的媽不用再去公園門口賣切片水果。雪敏的父親猶豫過一次，説夏愚魯「老了些」，母親正對着鏡子比畫新到的外套，便對着鏡子裏父親的影子説「年紀大的男人才知道疼老婆」，又説「都像你，長腳螺絲一個，有啥用，漂亮面孔上種不出大米。」父親就沒了聲音。</p><p>送嫁時母親滿場轉，張羅客人，她熱情邀請原先紡織廠的小姐妹宴會後去自己的新公寓坐坐。父親則是喝高了，滿面紅光，拉着插兄上台，插兄大唱樣板戲選段，父親則抱着話筒，弓着身子嗚嗚哭起來，他説，「小敏，小敏，做爺孃的，一切是望你好，一切是為你好，阿囡啊……」</p><p>雪敏看着爸爸。他曾是弄堂裏最帥的男人，綽號是搪瓷廠高倉健。他把自己舉高高去看國慶節彩燈。她騎在爸爸脖子上，就是人羣裏佔據視線最高點的孩子。那時她伸手向上，覺得自己能觸摸到所有的霓虹五彩。</p><p>韓老師也來隨份子。她温柔地拍拍雪敏，遞上了紅包。雪敏把新住址發給韓老師。韓老師看了看路名，抬頭看了看雪敏。</p><p>雪敏説：「老師你看，我的新家叫桃園別墅，和你家的名字一樣，你家是桃源新村。我小時候還住在你那裏一次。」</p><p>韓老師走到雪敏身邊，輕輕攬住雪敏的腰，什麼也沒説。雪敏想説：「我做了我該做的事了。我選擇了過我應過的生活。」但她什麼也沒説。攝影師叫合影了。燈光閃亮。</p><p>月嫂開了室內大燈。金雪敏眯着眼睛適應光線，然後起身給夏愚魯和兒子發消息，放下手機後，她從月嫂手裏，抱過女兒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/872.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陸軍，作品</p><p></p><p></p><p><strong>攝影師自述：&nbsp;</strong></p><p>平日裏我喜歡街拍，隨身總帶着相機，看到有興趣的場景，即刻會真誠的按下快門。在我眼中，大上海的里弄就像《72 家房客》的故事演繹那樣，弄堂再小、房屋再破舊，也是幾代人共處的一個安樂窩。點煤爐、爬梯子、住亭子間，回憶中的弄堂像是一片充滿生機、擠滿小魚小蝦的灘塗，方寸之地求生計，螺螄殼裏做道場，人與人貼得太近，彼此間近乎透明，少了風花雪月，多的是吳儂軟語和細碎瑣事。鄰裏之間、屋檐之下，弄堂口與角落總有揮不去的共生，對比或衝突等等關係，這也許是海納百川的縮影吧！</p><p>腦海深處的畫卷一幅幅在眼前晃過：漫步在光影交織的尋常巷陌裏，總有賓至如歸的感覺，這光陰似乎被凝止住了；緊挨着的左鄰右舍演繹着各自一家子的故事，還時時感受到賽遠親的温馨；灸熱的夏日裏，與鄰家發小穿梭於弄堂中狂奔納涼也是一樁快事；角落裏的狗或貓活着就是一種存在，與其邂逅的每一個過程也許是心靈的如約而至......</p><p>歲月留情，這些是我印象裏的老城廂。隨着一浪推一浪的舊區改造和城市建設，老城廂裏發生着翻天覆地的變化，許多可以恆久遠的東西卻逐漸消逝。平時穿行其中，觸景生情往往依稀辨出兒時的某些印象或隨心所欲地記錄着老城廂裏發生的點滴變化，這是一種難捨的羈絆，促使我一遍又一遍往返其中，希望用我的心靈與眼睛，用鏡頭記錄下它的變化，留住它的歷史風貌。</p><p>我一再告誡自己，對於熱愛自己生活着的城市的人來説，翻開城市厚重的頁面作銘記，在時光中繼續雕刻歷史，也是一份神聖的責任。記得攝影大師強調過，一張好照片的靈魂是它的情緒，而你的情緒是可以嵌入到你拍攝的每一張照片中的。我希望就在這不經意間抓得到有這樣表達的片子。影像為證，我選擇黑白影像，立足於客觀場景的真實，如能表現內心多重隱喻投射出的生活，那是最優化的選擇，希望在有限的細節中，每人讀出不同看法。在觀眾與畫面對視的剎那，用情感辨析出內在關聯，讓鏡像直達夢與記憶深處。這樣的心境貫通，有着苦盡甘來的收穫，是想象與現實相遇的完美體現。</p><p>走在老城廂日新月異的路上，時時看到張張充滿活力又有親和力的臉龐，作為攝影人總有莫名的激動。尋找合適拼圖再現內心記憶，拍到就是王道，作品構思完成的那一刻，是何等快意。</p><p>大上海老印象，不似風華絕代，卻有歲月靜好。</p><p><strong>攝影師簡介：</strong></p><p>陸軍，55 歲，上海市攝影家協會會員；上海市黃浦區攝影協會常務理事；上海市公安攝影協會會員；上海市藝術攝影協會會員；上海市中外藝術交流協會會員。攝影作品曾入選省市級以及全國性攝影比賽；若份攝影作品集入選攝影雜誌或書籍，以及其它攝影媒體。</p><p><strong>文字作者簡介：</strong></p><p>沈軼倫，解放日報記者，作家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:52:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24973205</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24973205</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/346.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24973205_202311142152a72fbac7-404c-4600-a94e-656e654d7d39.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[攝影，陸軍，文字，沈軼倫，澎湃新聞記者，許海峯，吳棟，特約編輯，呂正]]>
            </author>
            <category>上海相冊</category>
            <category>視界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/346.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/347.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關愛糖尿病患者，這個中心旨在將中國糖尿病的發病率降低 1%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/63.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場&nbsp; &nbsp;瑞金醫院，供圖</p><p></p><p>11 月 14 日是聯合國糖尿病日，當晚 6 點，由國家標準化代謝性疾病管理中心（以下簡稱 MMC）發起的點亮城市健康之光活動在全國各地啓動，上海東方明珠塔點亮了象徵 MMC 的橙色燈光以及代表「藍光行動」的藍色燈光。</p><p>同時，在東方明珠塔下，一場名為「MMC 關愛患者行動」的啓動儀式拉開帷幕，系列活動旨在喚起人們對糖尿病及其危害的關注，提高全社會對該疾病防控的重視程度。</p><p>當日，上海瑞金醫院方面透露，近年來，中國的慢性代謝性疾病如糖尿病、高血壓等發病率呈現持續上升趨勢，已成為嚴重影響國民健康的慢性疾病之一。為應對這一挑戰，由該院院長、中國工程院院士寧光於 2016 年倡導設立 MMC，截至目前，全國已有超過 1100 家醫療機構建立了 MMC 中心，標誌着 MMC 首個目標的順利達成。</p><p>寧光表示，從創立之初，MMC 就設定了「建設 1000 家 MMC 中心，管理 1000 萬糖尿病患者，將中國糖尿病的發病率降低 1%，糖尿病各種併發症患病率降低 10%」的目標。歷經 7 年努力，MMC 正在不斷改善患者的就醫體驗、提高醫療質量和效率。</p><p>老郭是 MMC 中心的最早一批受益患者。今年 71 歲的老郭，是個 30 多年的老「糖友」，據他回憶，自己曾經常常覺得口渴、疲勞，開會開到一半就心慌冒汗，還要偷溜出去吃東西才能緩解，後來才知道自己得了糖尿病。</p><p>上世紀 90 年代中期，老郭轉診到了瑞金醫院，從此成為了內分泌科的「忠粉」，也是 MMC 成立後的首批病人。有了 MMC 之後，老郭的血糖、眼底檢查、神經傳導等檢驗檢查和就診隨訪都可以在一個地方完成了。方便還不止於此，老郭還和一旁的病友分享了 MMC 的微信公眾號，裏面的科普文章他每期必讀，此外，裏面的就醫檔案記錄了所有的糖尿病、併發症等檢查，還能做比較跟蹤病情變化。</p><p>寧光表示，據最新統計數據，中國 18 歲及以上成年人羣中，糖尿病患病率達到 11.2%，這意味着每 10 個人中就有 1 位糖尿病患者。對於公共衞生和健康管理部門來説，這無疑是一大挑戰。</p><p>「經過 MMC 的有效幹預，糖尿病患者的糖化血紅蛋白水平和整體代謝綜合指標均得到了顯著改善。」寧光具體表示，當前，患者糖化血紅蛋白達標率由 18.72% 提升至 44.66%，血壓、血糖、血脂綜合達標率由 6.12% 提升至 17.15%，而代謝指標的綜合達標率已接近歐美的 19%。「這些數據表明，通過 MMC 的管理，可顯著降低糖尿病引發的心腦血管病變、視網膜病變、腎病及足部病變等多種併發症的發生率，從而進一步降低殘疾和死亡率。」</p><p>瑞金醫院內分泌科主任王衞慶教授同時表示，MMC 項目不僅覆蓋全國二三級醫療機構，今後也希望能在一帶一路國家建立 MMC 中心，「這一項目不僅致力於管護糖尿病患者健康，同時也會培訓基層醫生，由專家為基層醫院指導內分泌代謝病臨牀診治實踐，提升標準化臨牀診治水平。」</p><p>寧光指出，接下來，MMC 將開始瞄準第二個目標（管理 1000 萬糖尿病患者）。為此，MMC 與北京金十字公益基金會合作發起了「MMC 關愛患者行動」項目，旨在加快吸納更多患者，並進行科學合理的分級管理，為千萬名糖尿病患者帶來福祉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:50:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/65.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296263_202311142150a2770857-33cc-4221-965a-d81b699f3368.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>糖尿病</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/65.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/66.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國 10 月 CPI 同比增長 3.2%，略低於市場預期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/260.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>美國 10 月 CPI 數據將是美聯儲決定年內是否再加息的重要經濟指標之一。</p><p>美國勞工統計局 11 月 14 日發佈的數據顯示，美國 10 月 CPI 同比增長 3.2%，略低於 3.3% 的市場預期，前值為 3.7%。</p><p>美國 10 月核心 CPI 同比增長 4.0%，略低於 4.1% 的市場預期，前值為 4.1%。</p><p>環比看，美國 10 月 CPI 增長 0%，略低於 0.1% 的市場預期，前值為 0.4%。</p><p>​​​​​​此前，美國 9 月 CPI 同比增長 3.7%，略高於 3.6% 的市場預期，前值為 3.7%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:45:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292964</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292964</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/257.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292964_2023111421451df5ae55-bf00-46f9-bcc4-46e5ea8b3d03.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美國 CPI</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/257.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/258.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雄安新區管委會建設和交管局局長葛亮因突發心臟病犧牲，年僅 46 歲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞記者從相關部門獲悉，河北雄安新區管理委員會建設和交通管理局局長、雄安新區建設工程質量安全檢測服務中心主任葛亮同志，因突發心臟病，經全力搶救無效，於 2023 年 11 月 9 日因公犧牲，年僅 46 歲。</p><p>公開資料顯示，葛亮生於 1977 年，2000 年考入東南大學交通學院攻讀碩士學位，後碩博連讀，2005 年 4 月博士畢業，同年進入交通運輸部規劃研究院。</p><p>《人民日報》今年 6 月 11 日曾刊文《掛職改任職，辭職來創業，他們奔赴未來之城追夢——在雄安這片熱土深深紮根》介紹，博士畢業後，葛亮進入交通運輸部工作，一干就是 10 年。2018 年 9 月 25 日，滿懷對雄安新區的憧憬，70 後葛亮到雄安新區規劃建設局掛職任副局長。</p><p>忙碌的日子過得尤其快，掛職期滿後，經過一年延期，2021 年 10 月，葛亮決定留下任職，「能參與雄安新區建設是一種幸運，我深感使命光榮。」</p><p>任職，意味着更大的責任。葛亮以前的工作只涉及交通，在雄安新區要接觸交通、住建、水利、城市管理、消防以及工程質量等多方面的工作。「不懂就問，不懂就學。」葛亮買來建築管理等專業書籍，抽空「補課」，「解決問題的辦法在基層，更重要的是要多到一線。」</p><p>在新區「一線行」活動中，每週六一大早，葛亮就直奔建設項目現場，先把問題捋一遍，徵求各方意見，現場能解決的馬上就辦。當時解決不了的，就落實到人，限時辦結。「如果最後一起驗收項目成果，萬一發現問題，返工時間較長。我們就嘗試分階段驗收，提高效率。」葛亮不斷創新工作方法。</p><p>今年 1 月，葛亮擔任新組建的雄安新區建設和交通管理局局長。從掛職到任職，從副職到正職，葛亮的擔子越來越重。在新區摸爬滾打 4 年多，朋友都評價他幹事很拼，什麼難題都不怕。「其實很忐忑！」葛亮説，「我負責工程質量和安全生產，雄安新區建設責任重大，每天如履薄冰。」</p><p>揹着沉甸甸的擔子，工作絲毫不敢馬虎。葛亮的家在北京，連續 4 個春節，他都堅守在雄安新區。如今，去北京成了出差，每年要跑 10 多趟，每次辦完事他都直接返回新區，來去匆匆。</p><p>工作再累再難，葛亮不怕，説起虧欠家人，他埋下頭黯然神傷。葛亮的兒子每次聽説爸爸要回家，就不停打電話，催問他到哪裏了。等他離家上班時，就趴在他背上「賴着」，捨不得讓他走。</p><p>今年 3 月的一天，葛亮到北京辦完事，又直接踏上了返回新區的路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:44:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296307</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296307</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/115.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296307_202311142144dfa54b18-86b4-4768-a3ab-c5a14a0eb6ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>雄安新區</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/115.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/116.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[餓了麼外賣員在小區電梯內撒尿，被上海民警口頭教育和告誡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，家住上海市徐彙區龍吳路「華濱家園」小區的多位業主反映：11 月 11 日下午發現小區電梯轎廂內有一股騷味，仔細查看後發現，轎廂的門板上有一片疑似尿漬的痕跡。</p><p>11 月 14 日一早，坊記趕到事發的「華濱家園」小區 18 號樓，此時，電梯轎廂內已經打掃乾淨。</p><p>不過，聞訊而來的業主們向記者展示了事發時拍攝下的照片，只見一片尿漬印在 18 號樓的轎廂門板上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/37.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/38.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「11 月 11 日下午 3 點多，我進了電梯就感覺有味道，再仔細一看，發現電梯門邊上面有人為尿的痕跡。」業主鮑先生説，自己第一時間來到保安監控室，請求核實是不是有人在轎廂裏小便，「我們感覺這太噁心了！電梯轎廂很狹小，又是封閉空間，這種行為太不文明瞭！不管是誰都不可以！」</p><p>直到發現尿漬的第三天清晨，18 號樓的電梯轎廂才被打掃乾淨，但騷臭味仍沒有完全散去。與此同時，事發時的電梯監控也調了出來，視頻顯示，這一切是一名外賣小哥所為。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/39.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>鮑先生告訴坊記，監控顯示，外賣小哥在電梯轎廂裏小便後，尿液下流導致電梯運行時發生「咔嚓咔嚓」的機械聲，「我住 32 層樓，萬一電梯出故障或者留有隱患，找誰去？我們 18 號樓對面就是長橋街道的紅十字服務站，裏面就有衞生間。」</p><p>業主們主張，必須找到在轎廂裏隨意小便的這名外賣小哥，並按相關法律法規予以懲處，以防類似事件再次發生。</p><p>小區物業經理劉洪濤表示：「對於當事人，我們也聯繫過，叫他到現場溝通過，現在派出所已經接手了。」</p><p>隨後，屬地徐彙區長橋街道城建中心的工作人員也趕到現場並表示，目前社區民警已找到了這位外賣小哥，並正對其進行調查問詢。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/40.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「經派出所瞭解，這個小哥是‘餓了麼’外賣平台的工作人員。街道會上報給市場監管相關單位，希望通過職責範圍去跟平台進行後續溝通，以此約束平台員工的此類行為。」徐匯長橋街道城市建設管理事務中心陳毓敏説，「我們也會通過跟物業溝通，加強小區的巡視管理 ，儘量避免這種情況再次發生。」</p><p>據物業經理稱，該小區附近的中心街就有公廁，社會人員均可使用，如果實在急用，保安室內部廁所也可以給小哥們應急。</p><p>那麼，這位外賣員為何會做出這樣的舉動？就在記者發稿前，涉事外賣小哥對此迴應：「那天下雨我感冒了，在電梯裏憋不住了，怕拉在身上。真的不好意思，抱歉，以後不會這樣了。」</p><p>街道工作人員向坊記表示，民警已經對該名小哥進行了口頭教育和告誡，其已認識到問題的嚴重性，並當場寫了保證書。</p><p>外賣小哥在電梯裏小便並非個案，小坊此前也曾報道過類似事件，還有小朋友在電梯裏小便導致電路短路，被困轎廂內的情況。</p><p>對於本起案例而言，發生瞭如此尷尬事件，實在不該一走了之！其實，只要小哥當時進行解釋、道歉、補救，相信廣大業主都能理解，也不至於噁心到全樓居民。</p><p>既然外賣小哥已認識到自己的錯誤，並且做出了保證，我們也願意相信，這不是一場惡作劇。也願此類事件不再發生！</p><p>（原標題為：《大無語！急不可耐？滬一小區居然遇到這種事，外賣小哥竟…》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:40:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/42.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296302_202311142140a9b92f34-01fc-47fe-b43e-671bc4846aca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馬躍龍/「新聞坊」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>外賣人員</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/42.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/43.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[40 城財力大盤點：泉州西安增速領跑萬億城市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年前三季度，我國財政收入仍在恢復性增長中。</p><p>40 座重點城市中，35 城一般公共預算收入同比呈正增長態勢，其中 19 城增幅超過 10%，增速最高的長春達到 35.3%。</p><p>但若與兩年前相比，情況卻不那麼樂觀，17 城財政收入不及 2021 年同期水平，增量超百億的僅北京、成都 2 城。</p><p><strong>成都鎖位十強 19 城增速超 10%</strong></p><p>搜狐城市梳理了各直轄市、計劃單列市、省會城市及 GDP 過萬億城市（以下簡稱重點城市）的 1-9 月一般公共預算收入情況，以考察經濟復甦情況，其中烏魯木齊和拉薩兩市數據尚未公佈，故共計 40 城。</p><p>從一般預算收入總量來看，上海、北京、深圳前三的位置非常穩固，分別達到 6470.8 億、4784.4 億和 3136.8 億，杭州以 2205 億獨居 2000 億檔位，千億檔位有蘇州、重慶、天津、寧波、廣州、成都、南京、武漢和青島共 9 城。</p><img alt="" height="2336" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/349.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>與去年同期相比，成都取代武漢躋身十強行列，考慮到成都與身後武漢南京已拉開逾百億的差距，成都的十強席位維持到年底應該問題不大。</p><p>從同比增速來看，19 城增速超過 10%，比上個季度少了 3 城，其中最高的為長春，增幅高達 35.3%，這主要得益於去年疫情導致的低基數，從總量來看，尚不及 2021 年同期收入。</p><p>相比之下，增速排名第二的海口「含金量」更足一些，2022 年前三季度，海口一般公共預算收入僅出現 4.4% 的小幅回撤，今年在此基礎上實現大幅躍升，背後是海口紅火的經濟形勢。</p><img alt="" height="709" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/352.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>自 2018 年海南開始建立自貿島以來，海口就借勢走上了發展快車道，財政收入也隨之躍上新台階。今年前三季度，海口 GDP 增速 9.5%，無論是工業服務業，還是投資消費，均呈現狂飆態勢，出口更是大漲 74.6%。1-9 月公共預算收入已達 198.8 億，逼近 2022 年的全年總和（204.8 億）。</p><p>也有少數城市財政收入尚未走出負增長，包括南寧、呼和浩特、太原、武漢和長沙，全部為中西部城市。</p><p>受過去兩年煤炭價格高企影響，山西工業企業利潤增速較高，導致財政收入基數較高，今年前三季度，山西是全國唯一財政收入負增長的省份。太原作為省會，表現已是難得——與去年同期相比，税收收入僅下降 1%，減收主要是受非税收入拖累。</p><p>呼和浩特未公佈分類數據，但同為高基數的資源型城市，猜測與太原情形相仿。值得期待的是，三季度呼和浩特投資和工業增速都有兩位數以上的大幅躍升，GDP 增速也高達 9.7%，若能順利完成經濟轉型，未來財税收情況自然能隨之好轉。</p><p>武漢、長沙、南寧同樣未公佈財政細項數據，不知三大税種詳情，參考經濟數據，應當受工業不振、進出口降速影響不小。</p><p><strong>成都税源倍增財力大漲</strong></p><p><strong>重慶預算收入與 7 年前持平</strong></p><p>由於去年疫情嚴重，加上二季度實施了大規模留抵退税政策，各地第一大税種——增值税收入大降，基數偏低。今年國內增值税收入大增，帶動了一般公共預算收入增速跳升，讓我們難以單純透過今年財政數字看清各地財政真實狀況。那麼，如果把時間線拉長，與 2021 年 1-9 月相比，情況又如何呢?</p><img alt="" height="2397" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>40 城中，有 23 城財力或多或少的提升，佔比過半，其中兩年增幅最高的是總量排名靠後的銀川和海口，分別達到 42.7% 和 25.1%。在萬億城市中，最高的則是三季度表現突出的泉州和西安，增速為 16.6% 和 13.8%。</p><p>增量上，北京形勢喜人，與兩年前相比，9 個月增收近 200 億。兩年增量排名第二的成都，增收也超百億，對一個執行三級財政的城市來説，這份成績殊為不易。</p><p>經濟強則税收足，税源足則財政強。今年 1-9 月，成都 GDP 增長 6.7%，領跑萬億俱樂部。其中五大先進製造業平均增長 7.6%，社消零總額增長 10.7%。支撐工業和消費蓬勃發展的，是一系列「硬核」數字——全行業用電量增長 10.4%，新登記市場主體 47.8 萬户，淨增涉税市場主體增長 95.6%。而 2022 年末時，成都市場主體就已達 363.9 萬户，在重點城市中僅次於深圳的 394 萬户，排在第二。</p><p>近年來，成都不斷優化營商環境，加速佈局新能源汽車、數字文旅、人工智能、機器人等未來產業，着力產業「補鏈」和人才引進，經過數年耕耘，已開始步入收穫的季節。</p><p>另一個執行三級財政的十強城市——廣州，雖然前三季度整體經濟數據跑輸全國大盤，財政收入卻也實打實地在穩步增長，兩年增量 41.3 億元。</p><img alt="" height="709" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>反倒是 GDP 大踏步增長的重慶，近些年財政收入有止步不前之勢。相比 2021 年同期，重慶財政收入勉強維持住了正增長，但再往前看，2017 年、2018 年，重慶前三季度財政收入曾連續兩年突破 1700 億，如今 1682 億的數字，僅相當於 2016 年水平。</p><p>從三大税種來看，重慶增值税在營改增後增長明顯；企業所得税在 2021 年達到峯值後連續兩年下滑，今年 1-9 月，重慶企業所得税收入相當於 2021 年同期的 77%，略高於 2017 年同期水平；個人所得税增長也相對緩慢，自 2019 年個税專項扣除實施起，到 2022 年末，4 年間廣州個税收入增加了 38.5%，同期重慶增幅僅 26.1%。</p><p>與穗蓉不同，重慶執行二級財政。廣州在三大税種及土地增值税與省裏平分後，2022 年税收收入 1256.9 億，與重慶的 1270.9 億大體相當。從這個角度來説，雖然重慶 GDP 總量已超越廣州，「含金量」仍有待提升。</p><p>也有 17 城一般公共預算收入不及兩年前同期水平。從總量上看，差距最大的是武漢和南京，差額分別達到 114.4 和 112 億。從增速上看，回退最嚴重的是哈爾濱和昆明，分別達到-18.3% 和-16.1%。</p><p>上半年回退最嚴重的長春，倒是有所起色，降幅從 20.7% 縮窄到 9.4%。此外，天津三季度恢復情況也不錯，差額從上半年的 153.1 億縮小到 96.2 億，跌幅從 12.5% 縮窄到-5.8%。財力最強的上海，與 2021 年同期相比，仍有 8.4 億的差距，但以上海三季度單季度「收復」逾百億的實力相比，年終時兩年增速回正應無懸念。</p><p><strong>西安房地產支撐明顯</strong></p><p><strong>泉州個税收入大漲 4 成</strong></p><p>由於大部分城市都沒有公開一般公共預算收入的細項數據，不好做出深入分析，但從全國大盤以及少數城市公開的數據來看，今年地方財政偏緊的一大重要因素是企業利潤下滑造成的企業所得税減收。</p><p>今年 1-9 月，全國一般公共預算收入中的企業所得税同比下降 7.4%。單個城市看，寧波企業所得税下降 25.7%，重慶企業所得税下降 14.8%，長春降 4.5%；即使整體數據表現較好的北京和泉州，企業所得税也出現了 1.8% 和 0.5% 的下滑。已公佈分項數據的城市中，僅西安錄得 1.2% 的正增長。</p><p>造成地方政府手頭偏緊的另一重大因素則是房地產市場的持續低迷。雖然直接的賣地收入計入政府性基金，並不反映在一般公共預算收入中，但歸屬地税的契税、土地增值税、房產税、耕地佔用税、城鎮土地使用税等多個税種都和土地及房市直接相關。</p><p>這方面，西安受益於今年相對温熱的樓市，表現耀眼，1-9 月契税增長 32.5%，房地產税增長 17.2%，城鎮土地使用税增長 5.7%，僅土地增值税微跌 1.7%。</p><img alt="" height="718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>再來看看另一大税種——個人所得税。今年前三季度，全國個税同比微降 0.4%，據專家分析，主要是受扣除項增加，減税力度加大影響，也與就業形勢嚴峻、企業薪資增速放緩有一定關係。跌幅雖不大，但由於與個人關係密切，直接影響到個體對經濟復甦温度的感受。</p><p>單個城市看，個税情況分化明顯。寧波個人所得税收入大降 9.7%；北京與全國走勢一致，微跌 0.2%；重慶微增 0.3%；西安、長春增幅略高於 10%；增幅最高的泉州，達到 39.4%。</p><p>泉州增幅顯著主要還是由於基數較低。2022 年 1-9 月，泉州受股權轉讓税收減收影響，個人所得税曾大降 65.3%，算下來，今年大幅反彈後，仍不及 2021 年的一半水平。</p><p>為了應對地方財政的緊平衡狀態，支持基層財政平穩運行，今年以來，中央加大了轉移支付力度，此外，也加大了發債力度，以推動經濟回升。</p><p>畢竟，佔據地方財政絕大部分的税收收入，是經濟的「晴雨表」，只有經濟持續良性上升，才能迎來財政收入的徹底修復。</p><p>作者：郭揚</p><p>參考資料</p><p>各市統計局、財政局網站</p><p>原標題：《40 城財力大盤點：京蓉兩年增量破百，泉州西安增速領跑萬億城市》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NDI1NjE2Nw==&amp;mid=2247511076&amp;idx=1&amp;sn=e04846e98aee43d93177b1a90c24bd70">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:38:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25290683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25290683</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/308/57.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25290683_2023111421386a39eef4-b179-4876-a2d5-e89107bcacbe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[搜狐城市]]>
            </author>
            <category>澎湃號·政務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/308/57.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/308/58.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[透視中國糖尿病防治危與機：當常見慢病遭遇「銀髮浪潮」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日是聯合國糖尿病日。近年來隨着我國人口老齡化程度加深，成人糖尿病患病率持續上升。當常見慢病遭遇「銀髮浪潮」，我國糖尿病防治工作如何應對挑戰？社區診療能否支撐慢病防治網？怎樣告別「甜蜜的煩惱」？針對公眾關心的話題，記者採訪醫學專家進行了解答。</p><p><strong>糖尿病患者急劇增加與人口老齡化、發病年輕化有關</strong></p><p>《中國老年糖尿病診療指南（2021 年版）》數據顯示，我國 65 歲以上老年糖尿病患者人數約為 3550 萬，居世界首位。2022 年末，我國 60 歲及以上人口達到 2.8 億，人口老齡化程度持續加深。</p><p>「人口老齡化是我國糖尿病患者急劇增加的重要原因之一。」北京醫院、國家老年醫學中心內分泌科首席專家郭立新説，糖尿病患病率與年齡增加相關。據不完全統計，我國三成以上的老年人罹患糖尿病。</p><p>「不僅如此，糖尿病越來越早發，年輕化趨勢很明顯，其中 2 型糖尿病佔 95% 以上。」北京大學人民醫院內分泌科主任紀立農説，這部分人羣步入老齡化，將進一步加劇防治風險。</p><p>專家介紹，這與我國居民生活方式發生轉變，體力勞動和體育鍛煉減少；飲食結構改變，果糖、高脂食物攝入增加；腹型肥胖患病率增加等因素有關。</p><p>上海交通大學醫學院附屬同仁醫院內分泌科主任醫師鄒大進認為，目前我國糖尿病防治總體面臨「三多一少」。「三多」為患者總人數多、超重肥胖者和年輕人多、併發症多，「一少」即關鍵指標全部達到管理標準的患者少。</p><p><strong>升級防治策略，降低併發症發生率</strong></p><p>失明、腎衰竭、截肢……作為一種以慢性高血糖為主要病理特徵的疾病，糖尿病可能給患者帶來多種嚴重併發症，甚至危及生命。</p><p>郭立新表示，我國糖尿病防治面臨的挑戰包括知曉率低、治療率低、治療質量不達標等。</p><p>「很多患者對糖尿病認識不足，不知道自己得了糖尿病，不瞭解什麼是糖尿病高危因素，這是知曉率低。治療率低也是很大的問題。」郭立新説，既要關注血糖控制和監測，也要重視其他危險因素控制和併發症的監測，才能真正使治療質量達標。</p><p>江蘇省蘇州市潤達社區衞生服務中心主任王黎表示，由於糖尿病早期症狀較隱匿，許多基層患者錯失早發現、早治療時機，而降低併發症發生率的關鍵就在於早篩早治。</p><p>家住潤達社區的周奶奶自 2010 年起就患有糖尿病。最初，由於拿藥不方便和認識不足，一直對服藥有抗拒。直到 8 年前，隔壁的老鄰居因糖尿病足截肢，周奶奶才意識到糖尿病的可怕。</p><p>「社區衞生服務中心醫生不僅給我做了詳細檢查，還為我制定了個性化健康處方。」周奶奶説。</p><p>經過一段時間的動態監測，周奶奶體重控制達標，未出現其他併發症。社區居民通過培訓，都學會了用手機控糖助手小程序自我監測飲食、服用口服藥物。</p><p>據介紹，江蘇省探索創建省級糖尿病併發症篩查站和運動控糖站，幫助患者實現併發症早篩關口前移。在蘇州市，全市 90% 以上的社區衞生服務中心已轉型升級為市民綜合健康管理服務平台，累計建成 4 個國家級慢性病防控示範區。</p><p>「示範區建設旨在編織一張覆蓋糖尿病、高血壓等多種疾病的慢病防治網。」中國疾控中心慢病中心主任吳靜説，截至目前，我國已累計建成國家慢性病綜合防控示範區 488 個，縣區覆蓋率超 17%。</p><p><strong>全人羣都掌握控糖要點，才能告別「甜蜜的煩惱」</strong></p><p>制定《縣域糖尿病分級診療技術方案》、發佈《成人糖尿病食養指南（2023 年版）》、建設國家慢性病防控示範區、推廣國家標準化代謝性疾病管理中心……作為糖尿病防治大國，我國衞生部門正聚焦糖尿病的「防」「治」兩端，着力提升公共醫療衞生服務水平。</p><p>然而，相對基數較大的病患人羣，基層社區衞生服務在慢病防治中的「短板」亟待補齊，糖尿病前期人羣亟待幹預。部分西北地區省份針對專病的基層醫療服務人員供給不足，尚無法提供一人一案的個性化處方。上海市衞生健康委公佈的調查數據顯示，有近半數糖尿病危險人羣並不知曉自己的血糖水平。</p><p>《全球糖尿病地圖（第 10 版）》數據顯示，2011 年至 2021 年，我國糖尿病前期人羣約為 3.5 億人，遠多於糖尿病患者人數。據瞭解，糖尿病前期指的是個人血糖值已經超出正常值，但尚未達到糖尿病診斷標準的狀態。</p><p>研究表明，如果不對糖尿病前期人羣進行幹預，其中超過 90% 的人 20 年後可能發展為糖尿病。對於已經步入前期之列的人羣，紀立農表示，如果幹預得好就有可能復轉到健康狀態，建議定期監測血糖水平、優化體重、調整膳食、合理運動、戒煙等。</p><p>「糖尿病可防可治，做好糖尿病防治工作，需要全社會共同關注。」郭立新呼籲，全人羣都應積極掌握糖尿病的危險因素和應對策略。糖尿病患者要掌握控糖要點、關注肥胖和高血糖，定期篩查，做自己健康的第一責任人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:28:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296297</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296297</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/998.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296297_202311142128e0c39f3f-4b97-45c7-94b4-7cd6d2cc83fd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[顧天成、李恆、龔雯/新華社]]>
            </author>
            <category>糖尿病防治</category>
            <category>老齡化社會</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/998.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/999.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英國內政大臣多次發表爭議言論後突遭解職，保守黨大選前景仍不明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘇拉·佈雷弗曼</p><p></p><p>據環球網援引英國天空新聞台報道，英國首相里希·蘇納克（Rishi Sunak）於當地時間 13 日突然宣佈改組內閣，英國內政大臣蘇拉·佈雷弗曼（Suella Braverman）被解職，現任外交大臣詹姆斯·克萊弗利（James Cleverly）轉任內政大臣。此外，蘇納克任命前首相戴維·卡梅倫（David Cameron）為外交大臣。</p><p>據新華網報道，面對倫敦連日來爆發的聲援巴勒斯坦示威遊行活動，佈雷弗曼撰文聲稱警方在執法中「偏袒」示威者，並將抗議者稱為「暴徒」。文章發表後，佈雷弗曼被指破壞警方運作獨立性、削弱公眾對警方的信心。</p><p>在前首相利茲·特拉斯（Liss Truss）在任時期，佈雷弗曼曾短暫擔任過內政大臣，但因使用私人郵箱發送機密文件而被解職，直到現任英國首相蘇納克上任後才官復原職。</p><p><strong>「口無遮攔」的右翼政治家</strong></p><p>佈雷弗曼生於倫敦哈羅區，其父母於上世紀 60 年代分別從肯尼亞和毛里求斯移民至英國，她的父親有南印度血統。佈雷弗曼為保守黨右翼派政客，並以「脱歐」和「反移民」立場成為英國政壇的爭議人物。批評人士稱，佈雷弗曼的出格言論是為了在選民中樹立自己的形象，以便在保守黨可能在 2025 年大選落敗的情況下，為自己競爭保守黨黨魁做準備。</p><p>早在此次針對巴以問題發表爭議性言論之前，佈雷弗曼已多次因出格言論而遭非議。</p><p>2022 年 11 月，佈雷弗曼在下議院會議上發表演講時表示，英國「正被移民入侵」。佈雷弗曼的發言隨即引發熱議，反對派表示，採用「入侵」這一極具右翼色彩的詞語形容難民危機，是「極為種族主義」的做法。</p><p>牛津移民觀察站主任馬德琳·薩普申表示，「這（難民危機）不是入侵。如果她（佈雷弗曼）指的是入境人數，我們可以將這些數字與其他國家進行比較。實際上，入境英國的難民人數是相對可控的。」牛津移民觀察站的數據顯示，2020 年至 2021 年，每 1 萬名過境英國的難民中僅有 8 人申請庇護，這一數字遠遠低於德國、法國和塞浦路斯。</p><p>而在今年 11 月，佈雷弗曼再次因言陷入輿論漩渦。據參考消息網援引法國《世界報》網站 11 月 5 日報道，佈雷弗曼在社交平台「X」（前推特）上表示，街頭上的流浪漢通過「肆意乞討、偷竊、吸毒、亂扔垃圾和破壞社區環境等方式滋擾他人」。「英國人民富有同情心。我們將永遠支持那些真正無家可歸的人。但我們不能允許我們的街道被一排排帳篷佔據。帳篷裏住滿了人，其中許多人來自國外，他們把流落街頭作為一種生活選擇。」佈雷弗曼在「X」上寫道。</p><p>佈雷弗曼強調，政府需要制定新法規，否則英國的城市將會因為「缺乏有效的政策」，導致一系列社會問題。有媒體稱，佈雷弗曼曾提出一項計劃，包括將提供帳篷給露宿者的行為認定為「刑事犯罪」，並對發放帳篷等露營設備的慈善機構進行罰款。有慈善機構在迴應佈雷弗曼的指責時表示，「流落街頭並不是一種‘生活方式的選擇’，而是政策失敗的標誌。」</p><p><strong>蘇納克欲展現能力，但「麻煩還未結束」</strong></p><p>唐寧街的一名高級官員表示。此次內閣重組體現了兩項原則——具備能力和滿足民眾需求，二者缺一不可。有評論認為，蘇納克希望借內閣重組引入更多温和派人士或經驗豐富的內閣成員，而非單純安撫佈雷弗曼所代表的保守黨右翼人士。有分析認為，蘇納克正試圖讓保守黨保持更温和的中間立場，而非一味向黨內的右翼保守勢力靠攏。保守黨的官方賬號在社交平台「X」的最新發文表示，蘇納克進行內閣改組是為了加強政府團隊，為更光明的未來做長期決策。</p><p>唐寧街內部人士對媒體表示，英國首相蘇納克正將他的主要支持者提拔到關鍵職位，展現蘇納克具備凝聚人心以及改變現狀的能力，試圖讓內閣在下一次大選到來時站穩腳跟。據報道，英國大選最遲將在 2025 年 1 月舉行。最新民調顯示，在經濟發展緩慢、通脹率持續高企、醫療保健系統不堪重負以及公共部門罷工浪潮的背景下，保守黨的支持率落後於反對黨工黨 15 至 20 個百分點。因此，有觀點認為，蘇納克極有可能在明年大選中落敗。</p><p>然而，佈雷弗曼的解職可能會給蘇納克在保守黨內的地位帶來挑戰。保守黨內始終存在温和中間派與右翼黨員的鬥爭，卡梅倫的迴歸和佈雷弗曼的解職可能會激怒保守黨的右翼，加劇保守黨內的分裂，進而使蘇納克長期以來試圖緩和黨內鬥爭的努力無功而返。</p><p>據報道，曾在約翰遜政府任教育部長的安德里亞·詹金斯（Dame Andrea）在「X」上寫道，已向蘇納克致函，表示自己對佈雷弗曼遭解職一事的強烈不滿。在信中，詹金斯説道，首相「正在清除內閣中的中右翼人士」，並盛讚佈雷弗曼是「內閣中唯一有膽量説真話的人」。著名右翼議員雅各布·里斯典-莫格（Jacob Rees-Mogg）表示，解僱佈雷弗曼是「一個錯誤，因為佈雷弗曼瞭解選民的想法，也願意採取實質性措施」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:27:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289474</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289474</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/438.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289474_202311142210f10f0c53-7bfd-4027-8b8b-57f2994d97d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>英國</category>
            <category>內閣改組</category>
            <category>蘇納克</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/438.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/439.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 歲腦損傷男孩首次爬樓梯登頂，多名萌娃為他加油喝彩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534226" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6f57fe1a8c1b402ba6303e2dbcb8c82d/hd/20231114131228416921df30c-eab8-4f93-a86f-33ed21cfd295-7a6485f5-5d3b-278b-e3a5-56d0a2e40220.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/253/794.jpg" data-duration="01:17" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，深圳一名 9 歲腦損傷男孩小心翼翼地走向台階，旁邊幾名小朋友一聲聲為他喊着「加油」。男孩在鼓勵聲中蹣跚登頂，孩子媽媽説 ，這是 9 年來孩子第一次在生活中登台階。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291341</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291341</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯：張兆億，實習生：李思睿，素材來源：相關人士，抖音博主「三寶媽茉莉」]]>
            </author>
            <category>台階</category>
            <category>深圳</category>
            <category>腦損傷</category>
            <category>萌娃</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/253/794.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/253/795.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治課｜蹲地吃飯不疊被也要罰款？律師：於法無據，侵犯村民權利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一份蓋有四川涼山州普格縣普基鎮新農村村委會公章的《新農村美麗鄉村行動人居環境罰款標準》（下稱罰款標準）引發爭議，其中將廚房碗筷不洗、卧室被子未疊放、客廳地面不清掃等納入了罰款事項。</p><p>11 月 14 日，普基鎮一位分管人居工程的負責人表示，新農村是該鎮下面的一個村，鎮裏並沒有統一要求。普格縣文明辦一位工作人員表示，上述罰款標準應該是當地村規民約的相關約定，具體情況不清楚。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/299/791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳的人居環境罰款標準&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>據媒體報道，新農村村委會一位負責人表示，村裏確實下發了這份罰款標準，只是一份草案，目前還在村民討論階段，有人贊成也有人反對，只有等村民們同意了，形成村規民約才能實施。另有媒體報道，普格縣政府辦公室一工作人員稱，上述罰款標準系鄉鎮下發，收取的費用會由鄉鎮統一統籌，給居民建一些垃圾池等。</p><p>該罰款標準因涉及村民居所內部引發爭議，被指侵犯村民權利。澎湃新聞「馬上評」指出：《標準》所涉區域，除了院壩、入户路這兩項公共區域，其餘皆指向村民屋內，這是不是管得過寬、過嚴，忽視家庭的自主權和村民的隱私權了？村委會作為基層羣眾自治組織，本身並無處罰權，不能對村民罰款。即便打着「村規民約」「全體村民同意」名號，罰款行為在法理上也是站不住腳的。</p><p>北京市法典航艦律師事務所張德志認為，根據相關法規，無論是村委會，還是鎮政府都無權作出這樣的處罰規定、制定處罰標準。村規民約可以對村民提出一些道德生活方面要求，但沒有強制約束力。</p><p>上述引起爭議的罰款標準，除了涉及院壩，還涉及村民的廚房、衞生間、客廳乃至卧室。</p><p>該罰款標準共有 6 項 14 條。如，其中規定，廚房碗筷不洗罰款 10 元，蹲地用餐 20 元；衞生間髒亂差罰款 20 元；客廳裏擺放凌亂罰款 3 元、5 元或 10 元不等，地面不清掃罰款 10 元。卧室裏衣服不整齊罰款 3 元、5 元或 10 元不等，被子未疊放罰款 10 元，四件套未清洗罰款 3 元、5 元或 10 元不等。</p><p>罰款標準還註明：「經罰款後仍不整改，第二次檢查到罰款翻倍。」</p><p>對此，張德志表示，我國《村民委員會組織法》規定，「村民自治章程、村規民約以及村民會議或者村民代表討論決定的事項不得與憲法、法律、法規和國家的政策相牴觸，不得有侵犯村民的人身權利、民主權利和合法財產權利的內容」。而《行政處罰法》則規定，除法律、法規和規章之外的其他規範性文件不得設定行政處罰。</p><p>張德志説，「罰款」作為一種行政處罰手段，受到《行政處罰法》的嚴格限制。而村規民約既非法律法規，也非部門規章，無論是村委會，還是鎮政府都無權作出這樣的處罰規定、制定處罰標準。</p><p>張德志認為，村規民約可以對村民提出一些道德生活方面要求，但是這應該是引導性的、而非強制性的，沒有強制約束力。退一步來説，懶散甚至邋遢，這也是基於個人對生活方式做出的選擇，也算是個人權利的範疇，只要不影響他人、不影響公共衞生和社會秩序，就不應該受到強制干涉甚至處罰。</p><p>四川康倫律師事務所冷鑫鴻律師表示，一些地方的村鎮在基層治理過程中，對於部分衞生習慣不好的家庭，的確應該進行一定的提示和引導，這種情況可以通過《村規民約》討論，約定一種相互督促的辦法或措施，但「罰款」這個提法肯定不對，村鎮無權罰款。</p><p>四川方策律師事務所郭剛律師也認為，罰款屬於行政處罰的一種，只有法律才可以設定各種行政處罰。尚未制定法律、行政法規的，國務院部門規章對違反行政管理秩序的行為，可以設定警告、通報批評或者一定數額罰款的行政處罰，罰款的限額由國務院規定。</p><p>郭剛説，地方政府規章可以在法律、法規規定的給予行政處罰的行為、種類和幅度的範圍內作出具體規定。尚未制定法律、法規的，地方政府規章對違反行政管理秩序的行為，可以設定警告、通報批評或者一定數額罰款的行政處罰。罰款的限額則由省、自治區、直轄市人民代表大會常務委員會規定。除法律、法規、規章外，其他規範性文件均不得設定行政處罰。村、鄉、鎮甚至是縣級政府，顯然是不能設立罰款並規定限額的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:21:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25295224</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25295224</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/299/889.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25295224_2023111421211917dea0-1d9f-4c06-958d-365c3b01d76f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胥輝，實習生，陳秋宏]]>
            </author>
            <category>罰款</category>
            <category>新農村</category>
            <category>美麗鄉村</category>
            <category>村民自治</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/299/889.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/299/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[獲評國家級旅遊度假區後，新餘仙女湖的「變」與「不變」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在江西省新餘市西南郊，有一片風光秀美的水域——仙女湖，它宛如仙界遺落人間的一顆璀璨明珠，因古老的七仙女下凡傳説而充滿浪漫色彩，不斷吸引着全國各地的遊客紛至沓來。</p><p>歷經幾十年的探索和努力，仙女湖的旅遊從無到有、從有到美，從單一觀光發展到全域旅遊，逐漸成為新餘的一張城市名片。今年年初，新餘市仙女湖七夕文化旅遊度假區，更是一舉獲評國家級旅遊度假區。</p><p>踏上旅遊業高質量發展的新徵程，仙女湖發生了哪些新變化？又將給遊客帶來哪些新的驚喜？</p><p><strong>國家級旅遊度假區的蝶變史</strong></p><p>新餘，是江西省面積最小的設區市。在這座小城市的西南郊，有一片 50 平方公里的水域，風光之旖旎秀麗，宛如仙界遺落人間的一顆璀璨明珠。這一汪碧水，有一個浪漫的名字——仙女湖。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/103.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仙女湖景色。仙女湖區旅遊局，供圖</p><p></p><p>「仙女湖」名字的由來，源自一個流傳千年的浪漫傳説。早在東晉時期，文學家幹寶就在《搜神記》中記載：「豫章新喻縣男子，見田中有六七女，皆衣毛衣，不知是鳥。匍匐往，得其一女所解毛衣，取藏之。即往就諸鳥，諸鳥各飛去，一鳥獨不得去。男子取以為婦，生三女。其母后使女問父，知衣在積稻下，得之，衣而飛去。後復以迎三女，女亦得飛去。」這是迄今為止歷史上關於「七仙女下凡」的最早記載，故事中的新喻縣便是如今的新餘市。</p><p>仙女湖的旅遊開發最早始於 1992 年，幾十年來經歷了不同的發展階段。最初的粗放式開發階段，景區僅有屈指可數的幾個景點；後來，政府大力引進民間資本共同參與景區開發，大大小小景點的數量迅速增長到 10 餘個，但由於經營主體分散，各景點服務質量良莠不齊。</p><p>2000 年，新餘市成立仙女湖風景名勝區管理委員會，景區的發展逐漸步入正軌。2002 年，仙女湖風景名勝區入選為第四批國家級風景名勝區；2005 年，被評為國家 4A 級旅遊景區。</p><p>其後，仙女湖景區開始謀劃在文化內涵上做文章，着力研究、開發和利用仙女文化，講好「七仙女的故事」，打造特色文化名片。2015 年，仙女湖被中國民間文藝家協會授予「中國七仙女傳説之鄉」稱號，與此同時，仙女湖開始朝着創建國家 5A 級旅遊景區的方向努力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/104.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仙女湖被中國民間文藝家協會授予「中國七仙女傳説之鄉」稱號。澎湃新聞記者，羅振宇，圖</p><p></p><p>2017 年初，中共中央辦公廳、國務院辦公廳印發《關於實施中華優秀傳統文化傳承發展工程的意見》，提出要豐富包括七夕在內的傳統節日文化內涵，形成新的節日習俗。七夕起源於牛郎織女的故事，該故事雛形正是來自七仙女的傳説，作為「七仙女下凡」傳説的溯源地，仙女湖及時抓住機遇，借力央視七夕晚會推廣當地七夕文化。自 2017 年至今，央視七夕晚會已連續六年在仙女湖景區錄製。</p><p>經過多年的持續深耕和挖掘，仙女湖的仙女文化、七夕文化、愛情文化名片越擦越亮，濃厚的浪漫氣息不斷吸引着全國各地遊客。然而，在爭創國家 5A 級旅遊景區的道路上，仙女湖走得卻並不順利。</p><p>「仙女湖是典型的湖泊型景區，這一類景區在全國數量眾多，想要脱穎而出，難度可想而知。」仙女湖區旅遊局正科級幹部嚴細勇告訴澎湃新聞記者，2019 年，在充分認識自身資源稟賦與旅遊發展趨勢的基礎上，仙女湖開始轉換髮展思路,提出創建國家級旅遊度假區的目標，探索由單一湖島觀光旅遊向湖內湖外休閒度假旅遊轉型。</p><p>經過幾年的不懈努力，功夫不負有心人。今年 1 月 10 日，文化和旅遊部發布最新一批國家級旅遊度假區名單，新餘市仙女湖七夕文化旅遊度假區成功上榜。</p><p><strong>摘得國字號招牌後的新變化</strong></p><p>成功摘得國字號招牌，仙女湖無疑踏上了旅遊業高質量發展的新徵程。獲評國家級旅遊度假區後，仙女湖發生了哪些新變化？</p><p>一走進仙女湖景區，入口處的愛情碼頭·文創樂園，猶如一片浪漫的海洋，園內的蹦牀、旋轉木馬、彩虹滑道、仙女之心摩天輪等遊樂設施，無一不是粉色。</p><p>據工作人員介紹，該文創樂園剛投入運營不久，由原來的水上碼頭融入愛情元素改造而來，很受年輕人的歡迎，已成為景區的新晉網紅打卡地，樂園的愛情信物郵局內，各類梳子、明信片、小夜燈、仙女擺件、傘扇套裝等特色文創產品，還可以讓遊客將一份仙女湖記憶帶回家中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/106.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">愛情信物郵局內的各類文創產品。澎湃新聞記者，羅振宇，圖</p><p></p><p>景區之外，在環湖周邊，同樣有不少新去處。</p><p>緊鄰仙女湖的仙女谷，是一個剛開園不到兩個月的新景點，共有茶樂園、茶博園、中草藥園三大園區，集旅遊觀光、休閒康養、文化科普、生產加工於一體。「此處原本是一片荒山，因為地形酷似一個衣袂飄飄的仙女，故取名為‘仙女谷’。」該景點負責人劉永華介紹，仙女谷是一個村企合作項目，不僅每年可以給村集體經濟增收 20 多萬元，園區種植還可以帶動大量村民就業，讓昔日荒山變成鄉村振興的產業靠山。</p><p>「仙女湖以觀光為主，仙女谷的開園，可以進一步豐富整個景區旅遊業態。」劉永華表示，仙女谷一共分三期建設，目前還在進一步開發中，希望未來可以和景區共同成長、相輔相成，一起將仙女湖旅遊的蛋糕做大。</p><p>仙女湖畔的另一側，東山湖營地裏不時響起歡聲笑語，草地上的一羣年輕遊客，有的半躺在帳篷下的搖椅上舉杯暢聊，有的不亦樂乎地忙起了自助燒烤，有的剛學習了野外生存技能正興致勃勃地劈柴……其中一名遊客告訴澎湃新聞記者，他們是新餘本地一家公司的員工，正在開展户外團建活動。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/107.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">東山湖營地。澎湃新聞記者，羅振宇，圖</p><p></p><p>「自中秋節正式開業以來，營地的人氣一直很旺。」東山湖營地負責人鍾哲菲介紹，該營地是景區 34 公里長的環湖旅遊帶上的重要節點，營地總面積約 9000 平方米，不僅擁有欣賞仙女湖景區湖光山色的絕佳視野，還配套有庭院式過夜帳篷、樹林木屋、料理餐廳、水上樂園等，是休閒、度假、親子、團建的好地方。</p><p>來到位於河下鎮龍伏村的七夕島，島上的高端民宿項目泊心雲舍施工正酣。泊雲心舍是一家總部在深圳的高端心宿連鎖品牌，專注於為企業家和社會精英提供卓越的住宿體驗，大理、麗江、香格里拉、黃山、三清山等知名景區的泊心雲舍，均已成為當地民宿業的標杆。新餘的泊心雲舍項目充分融入仙女湖元素，整體建築佈局巧妙呈現出「七夕」字樣，民宿內部的水系設計靈感則源於仙女飄逸的裙帶，連廊也被設計成鵲橋的造型。</p><p>泊心雲舍集團副總經理楊發遠告訴澎湃新聞記者，「泊心」寓意「心靈停泊之所」，因此品牌選址非常注重周邊環境的自然和諧與美感，仙女湖的自然風光被保護得很好，與品牌定位高度契合。「雖然高端民宿在新餘還處於初步發展階段，但仙女湖交通便利，距離南昌、長沙等地很近。」他表示，對民宿未來的市場表現持樂觀態度。</p><p>據嚴細勇介紹，自年初獲評國家級旅遊度假區以來，仙女湖緊緊圍繞「浪漫新地標、愛情打卡地」的定位，持續深耕仙女文化、七夕文化、愛情文化，不斷豐富景區旅遊業態，升級「仙女管家」服務品牌，加快推進「湖島觀光，湖岸度假」全域旅遊佈局。</p><p>「未來，整個仙女湖及環湖周邊，將打造成為一個集浪漫打卡、森林康養、運動休閒、親子研學、湖鮮美食為一體的山水複合型旅遊度假區。」嚴細勇透露，景區重點交通基礎設施鐘山峽大橋不久後即將通車，屆時，以仙女湖為中心的 34 公里長的環湖旅遊帶將全部打通，讓美麗的仙女湖既「引客」更「留客」。</p><p><strong>守護一汪碧水的初心不會變</strong></p><p>樹蛙是一種兩棲動物，對生存環境的要求較高，有樹蛙處，必是生態和諧之地。夜宿仙女湖畔的樹蛙部落，數繁星點點，聽蛙聲一片，是來到仙女湖旅遊不可多得的一項樂趣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/108.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新餘仙女湖樹蛙部落。受訪者，供圖</p><p></p><p>樹蛙部落是仙女湖景區引進的野奢民宿連鎖品牌，品牌以「樹蛙」命名，民宿多選址大自然叢林，建築風格亦極具野趣。該民宿負責人彭玉琴告訴澎湃新聞記者，之所以選擇將民宿開在仙女湖景區，最看中的就是這裏的自然環境。</p><p>良好的生態環境，不僅帶來了絕妙的住宿體驗，還孕育了獨一無二的舌尖美味。「一魚多吃」的仙女湖全魚宴，更是來到仙女湖旅遊不可錯過的地道美食。</p><p>景區內的仙遇記生態魚館，是很多遊客吃全魚宴的首選門店，該店全魚宴共有一品漁仙（西洋參燉魚頭）、荷塘月色（生煎鯿魚）、魚龍混雜 (乾鍋魚雜)、娓娓道來 (香酥小白條)、魚躍龍門 (紅燒鯉魚)、秀色可餐 (酸菜魚) 等 10 多種不同做法，所有的魚均選用當天捕撈的「會仙牌」仙女湖有機魚。</p><p>仙女湖匯聚奇峯、森林、島嶼、曲水於一域，擁有豐富的魚類資源，2009 年新餘市成立江西仙女湖漁業有限公司統一品牌、統一經營、統一管理，嚴格實行「人放天養」的生態養殖模式。如今，「會仙牌」仙女湖有機魚年均漁產量 500 萬斤左右，因味道鮮美，不僅深受遊客喜愛，還遠銷全國各大城市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/110.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仙女湖中夕陽下的漁船。仙女湖區旅遊局，供圖</p><p></p><p>仙女湖的魚，之所以能鮮「醉」了食客們的味蕾，關鍵在於仙女湖的優良水質。對於新餘人民而言，仙女湖不僅僅是旅遊景點，更是當地重要的飲用水源，這片母親湖自形成以來，一直被小心翼翼地守護着。</p><p>早在多年前，新餘市就開始逐漸取締網箱養魚和飼料餵養的傳統養魚模式，以保護水域生態環境。近年來，新餘市積極按照流域治理的新思路，踐行「兩山」理念，堅決做好仙女湖「治山理水、顯山露水」文章。</p><p>新餘市先後出台《新餘市仙女湖水體保護條例》《新餘市畜禽養殖污染防治條例》等一系列地方法律法規，為保護仙女湖提供法律保障；累計投入資金 5 億多元，開展水環境突出問題整改專項行動——「保家行動」，關停養殖場 7059 家，保留下來的 235 家養殖場全部進行了生態化改造。</p><p>近兩年，新餘市還探索建立實施新餘市入河（湖）排口長工作制度，對全市袁河、孔目江干流 171 個入河（湖）排口全部實施縣級實職領導幹部掛點，共安排 88 個市級排口長，督促相關責任單位做好排口的排查、溯源、整治、規範化建設及日常管理，從源頭減少入（河）湖污染源。</p><p>今年年初，仙女湖的靚麗顏值，更是轉化成了真金白銀的價值，新餘市仙女湖旅遊投資發展集團有限公司憑藉仙女湖的「一汪碧水」，獲得金融機構整體授信 19 億元，首次貸款 1 億元。這也是江西省落地的首單 GEP（生態系統生產總值）融資產品，本次貸款資金，將全部用於新餘市仙女湖區污水處理體系提升改造項目的建設。</p><p>「目前仙女湖的水環境總體保持穩定，接下來的重點是強化上下游協同治理，讓水質得到進一步鞏固提升。」仙女湖區生態環境局副局長李小根説，無論經濟如何發展，旅遊業如何壯大，新餘人民守護好仙女湖一汪碧水的初心不會改變。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:20:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25295894</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25295894</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/217.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25295894_2023111421216227b1e4-2b2f-4138-851b-ebb7455b65b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅振宇，實習生，周子祺，龍玉嬌]]>
            </author>
            <category>國家級旅遊度假區</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/217.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/218.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夜讀｜柿柿如意]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>秋天是柿子成熟的季節。柿子紅通通地掛在樹上，這種顏色暗示果子已成熟，它勾引人或猴子、松鼠、鳥兒去品嚐，但是當你真的摘下一個咬一口，那突然襲擊的澀味會讓人感覺有些不好受。</p><p>柿子裏含有大量的可溶性單寧，它刺激口腔黏膜上的神經末梢，使人產生了「澀」的感受。事實上「澀」並不是一種味道，口腔黏膜上並沒有配置味蕾，但正是單寧刺激了神經末梢，使其產生興奮，再把信號傳輸到大腦，人就接收到了「澀」的信息——它在皮膚的表面產生了一種類似於「抓力」的作用。</p><p>用化學老師的話來説，單寧其實是一種多酚，或叫鞣酸，它廣泛存在於植物中。茶葉有「茶多酚」，茶葉喝起來澀澀的，葡萄酒有「萄多酚」，包括單寧、花青素、白藜蘆醇之類，它們有一個共同的特點，就是抗氧化。而且，很多水果在尚未成熟時都含有大量有機酸，比如檸檬酸、酒石酸、蘋果酸，再加上單寧，果子吃起來便又酸又澀，無法入口。</p><p>只有當這些水果成熟時，植物中才會產生乙烯，這種物質會讓果子發生神奇的變化：果皮中的葉綠素逐漸被破壞而消失，綠色被分解了，花青素、類胡蘿蔔素等紅色、黃色的色素顯現出來；酸性物質慢慢減少，澱粉則轉化成糖分；原本令果實堅硬的果膠，也在消散，水果變軟了；還有的酶則使果肉中的一些物質發生變化，釋放出特定的香味。</p><p>與此同時，種子正在快速走向成熟。或者這樣説，當種子真正成熟的時候，這一切才順理成章地發生。</p><p>對於植物來説，拼盡全部的力量與智慧使種子留存下去，從而使物種代代相傳，才是它們最重要的目的。除此之外，一切都是浮雲。果肉好吃與否，只是給它們加分——好吃的果實會讓人和動物對它們充滿興趣，從而幫助它們傳播種子。</p><p>「作為一種防範，植物也採取了一定的措施來保護它們的種子躲開它們的合作者的那種貪婪：不到種子完全成熟，它們不把甘甜和顏色發展出來。」（《植物的慾望》）在水果還沒有成熟的階段，單寧、有機酸、果膠都只是它們的自我保護措施，防止鳥吃，防止松鼠來糟蹋。植物都是這樣在漫長的光陰裏一點一點累積出足夠的經驗，從而在這個冷酷的世界存活下來的。</p><p>這是植物的智慧。柿子在慢慢成長，細胞不斷分裂、膨大，果實內部不斷積累有機酸、單寧、多糖等物質。有機酸是酸的，單寧是澀的，那些又酸又澀的未成熟果實，不僅人類不喜歡吃，動物們也敬而遠之。它必須把自己低調地隱藏起來，蓄積力量，然後在恰當的時候飛快成熟。</p><p>柿子在沒有成熟的時候，幾乎沒有任何人或動物會對它感興趣。偷吃是需要承擔風險的，糟糕的口感讓人一嘗難忘、望而卻步。何況柿子比其他水果更矜持一些，即使身體看起來已經熟透，但果實內部，要命的單寧依然集聚其中，遲遲不願撤退。</p><p>任何一枚水果都有自己的巔峯時刻，這樣的時刻往往是短暫而難以把握的。愛默生曾説過：「梨子終其一生只有十分鐘最好吃。」柑橘、葡萄、櫻桃、覆盆子、菠蘿和西瓜，都是「呼吸非躍變型」水果。這個術語的意思是，一旦被從母樹上摘下來，它們就停止成熟的進程了。摘下的時候就是最好吃的，什麼都不要等了，立即吃了它們，要快。</p><p>但有的水果就不是這樣。離開母樹依然能繼續成熟的果實，它們屬於「呼吸躍變型」，比如杏子、桃子、藍莓、李子和某些瓜類，被摘下後會變得更軟嫩多汁，但甜度不會變得更高；而蘋果、奇異果、芒果、番木瓜和某些熱帶水果，被摘下之後會變得更甜。因為這些水果會把其中的某些成分轉化為糖分。</p><p>很有意思，如何準確判斷一枚柿子的美味巔峯時刻，是一件困難的事——當它從枝頭被採摘下來時，並不意味着就到了最佳賞味期。我們可以相信，柿子依然在保護它的種子，使它達到最佳的成熟狀態。即便是採摘下來之後，人們也要經過特別的「脱澀」過程，才可以品嚐到柿子的美味。</p><p>儘管如此，還是有很多朋友特別喜歡吃柿子，大概「柿柿如意」的美好，讓人難以抵擋吧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/103.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:18:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252057</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252057</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/289.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252057_2023111421183fa3d3d3-3b4b-4801-99d0-03784994821f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周華誠]]>
            </author>
            <category>柿子</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/289.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/290.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被寵物狗咬傷狗主人拒付醫藥費，外賣員上訴上海金山法院]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>寵物狗咬傷外賣員，賠償責任應如何分配？</p><p>11 月 14 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從上海市金山區人民法院（以下簡稱「上海金山法院」）獲悉，近日，該院「解紛直通車」平台於訴前高效化解了一起寵物狗咬傷外賣員的侵權責任糾紛。</p><p>上海金山法院介紹，2023 年 7 月 7 日下午，外賣員花某某正在配送祝某某家的外賣訂單，突然祝某某飼養的狗從房內衝出，將花某某咬傷。祝某某當即陪同花某某至醫院進行治療，總計花費醫藥費 2000 多元。當時雙方就醫藥費賠償等問題產生糾紛，祝某某拒付醫藥費直接離開，且久拖不予支付。後花某某報警兩次，因無果，遂將其訴至法院，要求賠償醫藥費 2000 多元，營養費、誤工費、律師費等損失總計 10211 元。</p><p>花某某認為，祝某某家中的狗竄出將自己咬傷，應當賠償自己的損失，包括醫藥費、營養費、誤工費等。</p><p>祝某某則認為，家中飼養的狗當時並未將花某某咬至流血，除狂犬病疫苗部分，其他費用均不予支付。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/304/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">調解現場，微信公眾號@上海金山法院，圖</p><p></p><p>收到該案後，承辦法官王麗娜第一時間與社區溝通，詳細瞭解被告寵物飼養情況，並組織居委及派出所人員，請雙方當事人到居委會共同參與調解。王麗娜指導調解，人民調解員開展調解。</p><p>一方面，通過核實原告損失部分的證據，並多次與原告委託訴訟代理人溝通協商及釋法説理，最終原告代理人對其訴請進行了合理調整。另一方面，在開展多輪勸説工作，以及對一般性飼養寵物的侵權責任進行釋法説明後，被告祝某某也逐漸認識到問題的嚴重性，並同意支付醫藥費、誤工費、交通費等損失。</p><p>最終雙方達成調解協議，被告承諾於 5 日內一次性支付賠償款項。</p><p>法官表示，本案系侵權責任糾紛，飼養人必須遵守法律法規、尊重社會公德，不得妨礙他人正常生活。飼養人未盡安全管理義務導致他人受到損害的，應當承擔侵權責任。同時，飼養人應當依法文明養犬，喜愛寵物的路人也應謹慎接觸，雙向的保護也是雙向的尊重和負責。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:17:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25295614</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25295614</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/305/220.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25295614_202311142118c17ec433-a837-40c8-a19e-25dda53263b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李菁，通訊員，王麗娜，徐心瑛]]>
            </author>
            <category>糾紛調解</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/305/220.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/305/221.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遊客稱在麗江花錢「騎馬遊」實為騎騾子，景區：騾子也屬於馬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，上海市民馬女士致電封面新聞熱線稱，今年 9 月 16 日，她和朋友在麗江玉湖村景區花 168 元購買了騎馬遊服務，結果被安排騎騾子。她「感覺被騙」，遂向當地相關部門投訴，但時隔 2 個月，沒有得到滿意的答覆。</p><p>對此，麗江玉湖村景區一名工作人員 11 月 14 日答覆封面新聞記者稱，當時景區處於試營業階段，確有部分村民餵養的騾子被用於給遊客提供騎行服務，「騾子也屬於馬，沒有承諾説一定得是大馬那些」。</p><p>他們此前曾就此事和馬女士溝通過，目前沒有新的解決方案。</p><p><strong>遊客：花錢騎馬卻變成了騎騾子，「感覺被騙」</strong></p><p>馬女士介紹，今年 9 月 16 日，她和朋友兩人到麗江玉湖村景區遊玩，在景區售票處買了騎馬遊服務，每人支付了 168 元。該服務宣稱可以在景區內騎馬到龍女湖等網紅景點遊玩，但當天她們到達馬場體驗時卻發現，給她們安排的不是馬，而是騾子。</p><img alt="" style="width:498px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/227.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬女士稱騎馬服務實則為騎騾子，受訪者提供</p><p></p><p>「旅遊景區宣傳的是馬，但實際給安排的是騾子。沒有騎馬，拍照都沒辦法拍。」馬女士認為，景區的宣傳和實際提供的服務不一樣，而且馬和騾子的養殖成本也完全不同。她感覺自己「遭到欺騙，但因當場找不到工作人員反映情況，她們只好騎了騾子。」</p><p>馬女士還稱，事後，她向當地相關部門投訴。隨後有工作人員聯繫她表示，經核查，9 月 16 日當天遊客消費均是正常檢票，僅憑付款截圖無法確認她當時沒有騎馬，因此無法辦理退款。</p><p><strong>景區：騾子是村民養的，「騾子也屬於馬」</strong></p><p>麗江玉湖村景區公眾號「納西秘境玉湖古村落」曾在今年 4 月發佈文章介紹，該景區有 A、B、C 三條收費的旅行線路。</p><p>其中，A 線包含了約 2.2 公里的騎馬路程，遊客可以從遊客中心騎馬至玉柱擎天驛站、再到龍女湖網紅打卡地等等。</p><p>11 月 14 日，該景區一名工作人員向封面新聞記者介紹，他們目前主打的是 A 線騎馬遊線路，售價 168 元。「因為 B 線、C 線（售價）二百多的，跟 A 線也是一模一樣的線路，只是包含的產品不同而已。」</p><p>馬女士提及的「騎馬遊」變成騎騾子的情況是否屬實？</p><p>前述景區工作人員解釋，今年 9 月，景區處於試營業階段，騎馬服務由村民自發組織。因為有的村民家裏還有田地，養着幾頭騾子，當時有少量的騾子被用於給遊客提供騎行服務，馬女士當時騎到的可能是村民養的騾子。</p><p>該工作人員否認存在欺詐行為。他進一步解釋稱，「騾子也屬於馬，沒有承諾説一定得是大馬那些」。他同時也提及，無法確認馬女士當時是否騎了馬。</p><p>公開信息顯示，玉湖村又名雪嵩村，是目前保存最完整的納西村寨，被譽為「雪山腳下第一村」。新華社此前的報道提及，該村曾是麗江壩區最貧困的村子之一。近年來通過完善基礎設施，大力發展半山酒店、特色客棧、民宿餐飲等旅遊業態，今年 1 月至 8 月，玉湖村共接待遊客超 6 萬人次，實現旅遊綜合收入約 520 萬元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:17:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296214</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296214</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/229.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296214_2023111421175bee4aa2-2231-498f-ba7a-289177941646.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林珏瑤/封面新聞客户端]]>
            </author>
            <category>麗江</category>
            <category>騎馬</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/229.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/230.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江蘇一老漢户口簿莫名多了個 10 歲「孫子」，多部門介入調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，有報道稱，江蘇省連雲港市東海縣青湖鎮磨山村的王先生在給兒子轉户口時，意外發現户口簿上憑空多出來一個 10 歲的「孫子」。14 日下午，極目新聞記者多方採訪瞭解到，該村出現這種情況的村民疑似還不止一户，有人此前還向警方舉報過。目前，當地相關部門正在對此事進行調查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王先生反映多出來「孫子」的户口簿單頁（受訪者供圖）</p><p></p><p>據上游新聞報道，王先生家住市東海縣青湖鎮磨山村，今年已經 70 多歲了。他在為兒子遷移户口時意外發現，户口簿上兒子名下多出一個 10 歲的孩子。事實他兒子今年 38 歲，一直沒結過婚，連女朋友都沒有，對於這個「孩子」他們一家人都不知情。</p><p>14 日下午，極目新聞記者致電此事當事人王先生，他表示現在已經換了新的户口簿，對此前户口簿上莫名其妙多出來一個「孫子」，他擔心會影響兒子以後的婚事，還害怕被別人説閒話。目前，沒有人告訴他那個「孫子」的信息到底是怎麼來的，他懷疑有人從中牟取了利益。</p><p>王先生稱，他此前還將擔憂反映到政府熱線，收到的回覆是，青湖鎮派出所核查後，已將多出的户籍人員註銷，但對這個「孩子」的來歷仍未進行説明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王先生此前收到的政府熱線回覆（受訪者供圖）</p><p></p><p>極目新聞記者在王先生提供的户口頁上看到，那個多出的孩子名叫王某霖，男，2013 年 8 月 26 日出生，與户主關係一欄被標註為「孫子」。該户口頁蓋還有東海縣公安局青湖鎮派出所户口專用章。</p><p>極目新聞記者致電東海縣公安局，工作人員表示，此事應該是多個部門去調查核實，但具體情況他不瞭解。</p><p>青湖鎮政府工作人員表示，磨山村屬於泉溝村管轄，他們將會向領導彙報此事，並去了解一下情況。</p><p>「據我瞭解，村裏還有一家人户口簿上也多了一個‘兒子’。」王先生向極目新聞記者介紹，那人今年四五十歲，應該是隻有一個女兒。</p><p>對此，極目新聞記者聯繫上王先生所在的泉溝村前村支書，他表示自己在任時，也聽説過村裏有人的户口簿登記户籍人數多於實際人數的情況，還有人舉報過此事，幾年前警方也進行過調查。但户籍的事不歸村裏管，他以為都已經處理完了。</p><p>極目新聞記者致電青湖鎮派出所，電話未接通。此前該所工作人員迴應媒體稱，新生兒申報户口需要父母一方到場，攜帶雙方身份證、户口簿、結婚證和孩子出生證明才能辦理。</p><p>青湖鎮權威部門工作人員向極目新聞記者介紹，他們目前瞭解到的情況，王某霖這個孩子 2013 年 12 月 17 日確實進行了户口申報，落在了磨山村王先生户口上，其父親名字為王三某。2021 年 6 月 17 日，相關部門已經按照虛假户口將王某霖的信息註銷。另外，詳細情況需警方查實後才能明確答覆。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:16:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296215</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296215</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/257.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296215_202311142116f846e951-9823-4e29-b2d2-55c17255c520.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[沈外/極目新聞客户端]]>
            </author>
            <category>户口簿</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/257.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/258.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·再啓元首外交新程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·再啓元首外交新程]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 12:43:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133863</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133863</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/300/890.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高檢來了羣年輕人：這 10 名從地方到最高檢掛職鍛鍊的年輕檢察官都是誰？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/295/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 13 日，最高人民檢察院召開座談會，聽取掛職鍛鍊幹部工作體會和意見建議，共商加強檢察機關年輕幹部培養。最高人民檢察院網站，圖</p><p></p><p>據《檢察日報》11 月 14 日頭版消息，11 月 13 日，最高檢召開座談會，聽取掛職鍛鍊幹部工作體會和意見建議，共商加強檢察機關年輕幹部培養。最高檢黨組書記、檢察長應勇出席並講話。</p><p>會上，胡春健、熊正、阮能文、張巖、周甲準、朱諾、施賽、井家坤、王青、唐祝亮等 10 名掛職鍛鍊幹部發言，結合掛職鍛鍊工作經歷，既從基層看「最高」，也從「最高」看基層，暢談認識和體會、收穫和不足、思考和打算，並對高質效監督辦案、加強檢察人才隊伍建設、推進檢察工作現代化等提出意見建議。</p><p>澎湃新聞記者注意到，14 日出版的《檢察日報》還刊發了題為《巨海納百川，麟閣多才賢》的地方檢察機關掛職鍛鍊幹部座談會側記。</p><p>這篇座談會側記介紹：今年上半年，最高檢黨組從加強年輕幹部培養的角度考慮，決定從地方檢察機關選一批現任或曾任基層院檢察長的年輕幹部到機關掛職鍛鍊，這是在應勇親自部署推動下，近年來首次由最高檢政治部統籌，輻射全國檢察系統，面向基層院年輕檢察長的重大幹部工作安排，是檢察工作「一體化」優勢在年輕幹部培養方面的鮮明體現。</p><p>在會上發言的 10 名幹部中，上海市閔行區檢察院檢察長鬍春健掛職最高檢第四檢察廳副廳長，北京市密雲區檢察院檢察長熊正掛職最高檢第八檢察廳副廳長，其餘的 8 名幹部則是在最高檢機關實踐鍛鍊。</p><p>具體來看：</p><p>重慶市巫溪縣檢察院檢察長阮能文（在最高檢第一檢察廳實踐鍛鍊）</p><p>江蘇省徐州市檢察院副檢察長張巖（在最高檢第二檢察廳實踐鍛鍊）</p><p>浙江省湖州市檢察院副檢察長周甲準（在最高檢第三檢察廳實踐鍛鍊）</p><p>湖南省永州市檢察院副檢察長朱諾（在最高檢第五檢察廳實踐鍛鍊）</p><p>江西省崇義縣檢察院檢察長施賽（在最高檢第六檢察廳實踐鍛鍊）</p><p>湖北省竹溪縣檢察院檢察長井家坤（在最高檢第七檢察廳實踐鍛鍊）</p><p>廣東省大埔縣檢察院檢察長王青（在最高檢法律政策研究室實踐鍛鍊）</p><p>廣東省肇慶市檢察院副檢察長唐祝亮（在最高檢知識產權檢察辦公室實踐鍛鍊）</p><p>值得一提的是，在最高檢掛職的胡春健、熊正，今年 9 月已經獲得第十四屆全國人民代表大會常務委員會第五次會議通過，任命為最高人民檢察院檢察員。</p><p><strong>胡春健</strong>，男，1978 年 7 月生，漢族，浙江平湖人，中共黨員，2004 年 7 月參加工作，研究生，法學博士。現任閔行區人民檢察院檢察長、黨組書記。曾任松江區人民檢察院黨組成員、副檢察長（正處級），市人民檢察院法律政策研究室主任、第四檢察部主任等職。</p><p><strong>熊正</strong>，男，漢族，1979 年 3 月生，研究生，法學博士，中共黨員，曾任北京市人民檢察院政治部副主任、幹部處 (離退休幹部管理處) 處長、一級調研員，北京市密雲區檢察院檢察長。</p><p>根據已經公開的簡歷，其餘 8 名在最高檢實踐鍛鍊的年輕檢察官中大部分是「80 後」。</p><p><strong>阮能文</strong>，男，1981 年 10 月生，重慶黔江人，土家族，大學本科學歷，法律碩士，2004 年 9 月參加工作，2003 年 12 月加入中國共產黨。現任重慶市巫溪縣人民檢察院三級高級檢察官、黨組書記、檢察長、檢察委員會委員。</p><p><strong>張巖</strong>，男，漢族，1982 年 6 月生，江蘇徐州人，2004 年 12 月加入中國共產黨，2005 年 8 月參加工作，大學，法律碩士，現任江蘇省徐州市人民檢察院黨組成員、副檢察長、四級高級檢察官。</p><p><strong>周甲準</strong>，男，漢族，1980 年 10 月出生，浙江蒼南人，中共黨員，2001 年 8 月參加工作，研究生學歷。歷任蒼南縣人民檢察院科員、書記員、助理檢察員，省人民檢察院公訴三處科員級助理檢察員、副科級助理檢察員、正科級助理檢察員，省人民檢察院控告申訴檢察處副處長、助理檢察員、檢察員，省人民檢察院公訴三處處長、檢察員，德清縣人民檢察院黨組書記、檢察員、檢察長，湖州市人民檢察院副檢察長、檢察委員會委員、檢察員。</p><p><strong>朱諾</strong>，男，現任永州市黨組副書記、副檢察長，協助負責日常工作，分管第一檢察部、第二檢察部、第三檢察部、第五檢察部、案件管理辦公室，聯繫江永縣檢察院、寧遠縣檢察院。</p><p><strong>施賽</strong>，男，漢族，江西信豐人，1981 年 9 月出生，2004 年 9 月參加工作，2002 年 6 月加入中國共產黨，法律碩士。現任崇義縣人民檢察院副檢察長、檢察委員會委員、檢察員，代檢察長。歷任贛州市中級人民法院助理審判員、民事審判第四庭副庭長、審判員、二級法官、一級法官，贛州市中級人民法院蓉江新區工作室主任、審判員、一級法官，贛州市中級人民法院執行局副局長、審判員、一級法官。</p><p><strong>井家坤</strong>，男，漢族，1982 年 4 月出生，湖北鄖西人，2006 年 6 月研究生畢業於中南財經政法大學經濟法專業，2006 年 8 月參加工作，中共黨員，研究生學歷，2021 年 11 月任竹溪縣人民檢察院檢察長，2021 年 12 月任竹溪縣人民檢察院黨組書記、檢察長。</p><p><strong>王青</strong>，女，現任大埔縣人民檢察院黨組書記、檢察長，2021 年 10 月任檢察委員會委員。</p><p><strong>唐祝亮</strong>，男，漢族，1981 年 11 月出生，2010 年 5 月加入中國共產黨，現任肇慶市人民檢察院黨組成員、副檢察長、檢察委員會委員、檢察員、四級高級檢察官。分管第四檢察部、第五檢察部、第七檢察部、檢察技術信息科。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 12:42:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25294988</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25294988</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/296/184.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25294988_2023111420421ce32e42-d7dd-487c-a299-e60bbf475be5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓，實習生，徐思凡]]>
            </author>
            <category>最高檢</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/296/184.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/296/185.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[釋新聞｜日本大阪居民血檢異常，美軍基地污染與全球「黑水」之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，在日本沖繩縣、大阪府、神奈川縣、東京多摩地區等地的河流或地下水中，陸續檢測到超標的全氟和多氟烷基物質（PFAS）。更令人擔憂的是，今年 6 月東京多摩地區部分居民的血液檢測結果顯示，PFAS 的平均檢出量是日本全國水平的 2.4 倍。11 月 12 日，大阪府攝津市部分居民血液中測出含有較高濃度 PFAS。</p><p>新華社援引日媒報道，大阪府攝津市的河流和地下水檢測出全氟和多氟烷基物質超標，當地一個由醫生和研究人員組成的市民團體今年 9 月以來組織居民參加血液檢測，結果顯示，87 名受檢居民中，31 人血液中含有高濃度 PFAS。</p><p>事實上，PFAS 並非新物質，是一個包含 4700 多種化合物的總稱，比如全氟辛酸 (PFOA)、全氟辛烷磺酸（PFOS）這兩種應用廣泛的人工合成化學物都屬於 PFAS，20 多年前就已引發人們對其危害性的關注，近年來在歐美也受到廣泛討論。2019 年美國電影《黑水》（Dark Waters）圍繞 PFAS 展開，講述美國律師和化工巨頭就全氟辛酸（PFOA）展開訴訟案，電影上映後一度將該國的一些化工企業推上了風口浪尖。</p><p>從上個世紀四十年代起，PFAS 廣泛應用於食物包裝材料、不沾的炊具、防水衣料、消防滅火劑等。它能賦予產品防油、防水、防污、耐高温性等，又因極難分解，因此被稱為「永遠的化學品」（Forever Chemicals），可在環境和人體中累積，至於對人體健康的具體影響，全球科學界尚無定論。</p><p>近來，日本多地水質檢測發現 PFAS 超標、部分居民血液中 PFAS 濃度異常，其實並非突發事態，背後的原因也不止一個。</p><p><strong>大阪居民血液問題之源</strong></p><p>11 月 12 日，大阪府市民團體「大阪 PFAS 污染與健康思考組織」舉行發佈會，他們組織大阪府攝津市 87 名居民進行血液檢查發現「31 人血液中 PFAS 的濃度超過美國安全標準」。接下來他們將擴大檢測範圍，對當地 1000 名居民做血檢，並根據調查結果要求日本中央政府採取對策。</p><p>8 個月前，上述組織曾向日本環境省提交申請，要求對大金工業設在攝津市的工廠周邊進行環境土壤調查，並對污染採取相關對策。之所以提出這樣的訴求，是因為環境省此前在工廠附近地下水中檢測到超標上百倍的全氟辛酸 (PFOA)。「大阪 PFAS 污染與健康思考組織」事務局長谷口武當時對媒體表示，他們已經多次向大阪府和攝津市以及大金工業提出請求，希望徹查此事，但沒有得到解決。</p><p>大金工業的網站介紹顯示，企業的業務重點是空調、化學品和過濾器，澱川工廠設有化學、空調、油機等部門，其中化學部門開發和生產多種氟化合物。澱川工廠從 20 世紀 60 年代末開始生產和使用 PFOA，自 2000 年開始自願削減，並於 2012 年停止生產和使用。他們聲稱，已經採取了一些防止污染擴大的措施，例如抽取廠區地下水以降低水位，防止擴散到周邊地區，並從抽取的水中去除 PFOA。</p><p>然而，環境省 2019 年開展全國調查，發現澱川工廠附近地下水中檢測到 PFOA 濃度為 1812 納克/升（ng/L），2020 年該地區的地下水中檢測出 5500 ng/L，2022 年大阪府的檢測結果為 21000ng/L。而日本國家水質管理暫定指導值為 50（ng/L）。大金工業解釋稱，過去生產和使用過 PFOA 是導致目前事態的原因之一，他們將採取永久性防滲漏措施。</p><p>顯然，已經造成的危害難以挽回。「大阪 PFAS 污染與健康思考組織」聲稱一些居民血液中 PFAS 的濃度超過「美國安全標準」，但未提供具體數據，日本也未制定血液中 PFAS 濃度的指導值的安全範圍。</p><p>根據美國疾病控制與預防中心（CDC）網站公佈的信息，PFAS 已在世界各地的環境以及人類和動物的血液中被發現。在美國，大多數人的血液中都含有一種或多種特定的 PFAS，尤其是 PFOS 和 PFOA。血檢可顯示每種 PFAS 的含量，但難以為具體健康問題提供參考信息。</p><p>目前為止，美國 CDC 尚未制定針對 PFAS 的血液濃度全國統一安全數值，美國國家科學院於 2022 年 7 月發佈報告，建議採用下述臨牀指南： PFAS 血液濃度低於 2 納克/毫升（ng/ml），預計不會對健康產生不良影響；2-20 ng/ml 之間，患者可能面臨潛在的不良反應；高於 20 ng/ml 的患者可能面臨更高的不良反應風險。</p><p><strong>駐日美軍基地污染泄漏</strong></p><p>在大阪府居民血檢被曝異常之前，東京都多摩地區和沖繩地區的居民血檢已經出現 PFAS 濃度偏高的現象，矛頭指向了美軍基地。</p><p>去年，日本市民團體「保護公民生命免受 PFAS 污染聯絡會」組織沖繩縣多地的 387 名居民進行血檢，其中金武町和北谷町的居民超六成 PFAS 濃度高於 20ng/ml。而這兩個地方均在美軍基地附近。今年年初，在對沖繩縣美軍基地周邊地下水和泉水抽樣調查中發現，44 個調查點中有 30 個的 PFAS 濃度高於日本暫定標準。尤其是嘉手納空軍基地周圍的 13 個地點中有 12 個地點超標，最高檢測到了 1800ng/L，是標準值的 36 倍。</p><p>今年 6 月，在美軍橫田基地所在的東京都多摩地區，650 名居民接受檢查，他們血液中 PFAS 的平均值為 14.6 納克，為日本政府此前檢查結果的 2.4 倍。京都大學環境衞生學副教授原田浩二向媒體指出，多摩地區和沖繩縣都出現了類似情況，希望國家和地方政府能夠將此視為全國性問題，並進行徹底調查。</p><p>美軍橫田基地此前承認，在 2020 年和 2022 年先後發生過 4 次泡沫滅火劑泄漏事件，滅火劑中含有 PFAS，美軍稱並未流到基地外部，並將推進使用不含 PFAS 的替代品。日媒 11 月 14 日援引政府相關人士報道稱，今年 1 月，橫田基地內的一處消防噴淋系統設備損壞，大約有 760 升泡沫滅火劑泄漏，隨後美軍採取措施封鎖了基地出水口。回收的污水經過檢測顯示，PFAS 的濃度最高達到每升 264 萬納克，是日本水質暫定指導值的 5 萬多倍。這意味着美軍仍然在使用含 PFAS 的產品，或者是管道中的殘留造成了二次污染。</p><p>至於嘉手納空軍基地的污染對策，5 年前沖繩縣防衞局和企業局與美軍就討論過此事。根據當時的會議文件，日方建議在基地內部進行調查，並對源頭採取措施。但是美軍認為，從經濟性來考慮，控制源頭的措施不如使用活性炭除污，「不認為美軍基地是唯一的污染源」。</p><p>美軍基地是否為唯一污染源未知，但是駐日美軍基地附近的 PFAS 污染問題屢見不鮮。日本防衞省官員今年就美國海軍橫須賀基地廢水中檢測到 PFAS 向美方問詢，美軍迴應，安裝淨化設備後不再檢測到高濃度 PFAS，但很難確定污染源。橫須賀基地所在的神奈川縣已向中央政府提出要求，希望美軍基地今後發生相關事故時，能夠允許地方政府進行現場調查並及時公佈結果。</p><p>日本政府實際上對駐日美軍基地束手無策，《日美地位協定》規定未經美軍同意，日方無權搜查、扣押、核驗美軍資產，因此難以對美軍基地進行調查。</p><p><strong>全球範圍的 PFAS 污染</strong></p><p>日本一些地區的 PFAS 污染有跡可循，但是大多數情況下污染源難以認定。2021 年，日本政府依據《水污染防治法》對全國 1133 個地點的河水和地下水進行 PFAS 濃度檢測，有 81 個地點超過國家暫定指導值，其中 24 個地點在東京都內。環境省要求各地方政府調查污染源，最終只有大分縣查出兩個地點的污染源自使用過 PFAS 的工廠，其他地方都調查無果。</p><p>日本環境省的一個專家小組提出，政府的對策是將污染問題全都交給地方政府，地方政府在缺乏信息的情況下難以採取措施，建議中央政府和地方政府合作應對，查明污染源。</p><p>日本在 2010 年原則上禁止使用 PFAS，但在特殊情況下，例如半導體抗蝕劑的製造中仍然允許使用。直到 2017 年，該國修改法律，全面禁用 PFAS。由於「永遠的化學品」的特殊性質，禁用不意味着污染就此終止，這種情況也不僅限於日本。</p><p>PFAS 的主要生產商美國 3M 公司在 2000 年代初自願停止了 PFOA 和 PFOS 的生產，杜邦公司於 2013 年停止了 PFOA 的生產和使用，全球其他公司也正在逐步停止生產。儘管製造商逐步淘汰長鏈 PFAS，並且美國、西歐也出台了相關法規，但它仍然存在於各種不同的環境中。</p><p>法國和英國媒體於今年 2 月公佈一份聯合調查顯示，歐洲至少有 1.7 萬個地點發現 PFAS 的污染，其中有將近 2100 個地點濃度過高，對健康造成危險。研究人員表示從收集到的數據來看，現在全球很少有地方沒有受到這種污染。加納不生產 PFAS，但該國的地表水已被發現受到污染，污染歸因於進口和當地使用各種含 PFAS 的產品。污染跨越各大洲，但在很大程度上仍不為公眾所知。</p><p>美國國家毒理學計劃的一項調查發現，暴露於 PFOA 和 PFOS 會對人類構成免疫危害。國際癌症研究機構則將 PFOA 列為可能的致癌物質。此外，還有研究稱 PFAS 可能對血清膽固醇、肝臟、生殖等造成負面影響。但是具體在多少劑量和濃度下會產生多大程度的影響，尚無定論，而且各國對於飲用水中 PFAS 濃度的限制標準也存在差異。</p><p>美國國家環境保護局（EPA）2022 年對飲用水中的 PFAS 含量的建議水平為，PFOA0.004ng/L，PFOS0.02 ng/L。今年 3 月，EPA 建議執行飲用水中 PFOA 和 PFOS 的最高含量為 4ng/L。在歐盟層面，2020 年 12 月歐洲議會正式通過了修訂後的《飲用水指令》，PFAS 的含量限制為 0.5 微克/升（µg/l），即 500ng/L。</p><p>我國新頒佈的《生活飲用水衞生標準》（GB5749-2022）中，水質參考指標增加了 PFOA 和 PFOS 指標，限值分別為 40ng/L 和 80ng/L。</p><p>今年 8 月發表在《自然》雜誌上的論文《重新審視飲用水中的「永久化學品」、PFOA 和 PFOS 暴露》指出，對於飲用水中的 PFAS，大多數傳統處理工藝已被證明無效，而反滲透、陰離子交換和顆粒活性炭技術已被證明可有效去除。但是在飲用水處理廠中實施高級處理方法是一項艱鉅的挑戰，特別是在缺乏具體法規、相關指導值經常變化的國家，而且要考慮去除效率、成本效益、工藝可持續性等因素。此外，新出現的污染物的性質、特徵和相關證據仍需要科學界進行廣泛探索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:45:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/440.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291510_2023111419450e15374c-b3ff-40e0-8ce8-44169cf59cf2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>水污染</category>
            <category>PFAS</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/440.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/441.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平離京赴美國舉行中美元首會晤，同時出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日晚，國家主席習近平乘專機離開北京，應美國總統拜登邀請，赴美國舊金山舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。</p><p>陪同習近平出訪的有：中共中央政治局常委、中央辦公廳主任蔡奇，中共中央政治局委員、外交部部長王毅等。</p><p>【<strong>早前快訊</strong>】</p><p>新華社快訊：11 月 14 日晚，國家主席習近平乘專機離開北京，應美國總統拜登邀請，赴美國舊金山舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:38:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293277</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293277</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/653.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293277_20231114201223570dfe-daf0-49df-84f0-088571cd007e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/653.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/650.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行：支持有實力的金融科技力量進入評級市場，鼓勵存量機構整合壯大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央金融工作會議強調，要加快建設金融強國，全面加強金融監管，完善金融體制，優化金融服務，防範化解風險，堅定不移走中國特色金融發展之路，推動我國金融高質量發展。推動徵信業高質量發展是加強金融監管、優化金融服務、防範化解風險的重要環節。中國人民銀行堅守金融工作的政治性、人民性，貫徹落實黨中央關於建設覆蓋全社會徵信體系的重大戰略決策，遵循法治化、市場化、科技化原則，推動徵信體系建設取得積極進展。</p><p>一、堅持央行基礎徵信服務定位，持續提升服務質效</p><p>中國人民銀行徵信中心建設運維的金融信用信息基礎數據庫已成為全球覆蓋人口最多、收集借貸信息最全的徵信系統。查詢信用報告成為金融機構開展信貸業務、進行風險防控的必要環節，為金融服務實體經濟的良性發展提供有力支持。截至 2023 年 9 月末，金融信用信息基礎數據庫收錄 11.64 億自然人信息和 1.27 億户企業和其他組織信息，建成人工窗口、自助查詢機、網上查詢等多元查詢渠道，2023 年 1-9 月，日均查詢量約 1400 萬次。</p><p>中國人民銀行徵信中心不斷拓展服務體系，助力企業特別是中小微企業融資發展。持續完善應收賬款融資服務平台，截至 2023 年 9 月末，該平台累計促成融資 47.0 萬筆、金額 20.1 萬億元，其中促成中小微企業融資 38.4 萬筆、金額 15.7 萬億元。持續完善動產融資統一登記公示系統，提供全國範圍內的動產融資登記和查詢服務，截至 2023 年 9 月末，該系統累計辦理動產融資登記 2856.9 萬筆，提供查詢 1.8 億次。</p><p>二、大力發展多層次徵信市場，廣泛覆蓋社會徵信需求</p><p>中國人民銀行堅持「政府+市場」雙輪驅動，培育徵信市場全方位、多層次滿足社會需求。一是積極穩妥發展個人徵信機構。先後於 2018 年、2020 年批設個人徵信機構百行徵信有限公司和樸道徵信有限公司，兩家機構 2023 年 1-9 月提供各類徵信服務 282 億次，實現個人非信貸替代數據的共享應用。二是引導企業徵信機構提高服務質效。149 家備案企業徵信機構整合企業註冊登記、生產經營、合同履約等信息，提供信用報告、信用評分、反欺詐、聯合建模、決策支持等產品，2023 年 1-9 月共提供各類徵信服務 164 億次。三是深化地方徵信平台建設。推動全國建成省級地方徵信平台 30 家，連通當地政府部門、公用事業單位等各類數據源單位 2502 家。2023 年 1-9 月，地方徵信平台合計幫助 152.79 萬户企業獲得貸款 5.5 萬億元。</p><p>三、積極推動信用評級市場發展，提升我國評級機構綜合實力和國際影響力</p><p>評級體系是金融市場的重要安排。中國人民銀行以機構管理為核心推動評級市場發展，不斷提升我國評級機構的綜合實力和國際影響力。一是優化信用評級市場結構。全國備案評級機構共計 52 家，多種所有制形式並存的市場架構已基本形成。2023 年 1-9 月提供債券市場評級、信貸市場評級業務 1.7 萬筆。二是穩妥推進信用評級對外開放。標普全球評級公司、惠譽國際評級有限公司以獨資方式進入中國市場，穆迪投資者服務公司以合資方式展業。三是本土評級機構國際化進程初顯成效，評級國際合作和交流日益頻繁，境外評級業務不斷拓展。本土評級機構境外監管認可取得新突破，已有 5 家評級機構獲得金磚國家工商理事會席位，4 家評級機構加入亞洲信用評級協會，3 家評級機構成為國際資本市場協會會員單位。</p><p>四、全面加強徵信監管，切實保障信息主體合法權益</p><p>保障信息主體合法權益是徵信工作的基石，也是中國人民銀行開展徵信監管的重要目標。一是形成以條例為統領、規章為主體的徵信法規體系。2013 年 1 月國務院頒佈《徵信業管理條例》後，中國人民銀行發佈了《徵信機構管理辦法》《徵信業務管理辦法》《信用評級業管理暫行辦法》等系列規章，為徵信業健康發展提供了法制保障。二是全面從嚴監管,持續健全徵信行業治理體系。加強對金融信用信息基礎數據庫接入機構、徵信機構和評級機構的現場檢查；完善非現場監管框架，提升監管的時效性、有效性和針對性，各類機構運營合規性得到顯著提升。三是加強徵信宣傳，依託「3·15」消費者權益保護日、「6·14」信用記錄關愛日等節點，持續開展徵信知識普及活動，先後開設「《徵信業管理條例》頒佈十週年」「十年徵信路&nbsp;奮進新徵程」等專欄，普及徵信知識，提升社會信用意識，促進誠實守信觀念深入人心。修訂完善《徵信投訴辦理規程》，依法依規處理羣眾徵信維權，切實保護羣眾徵信權益。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>五、推動徵信行業高質量發展</p><p>下一步，中國人民銀行將以習近平新時代中國特色社會主義思想為指引，全面貫徹落實中央金融工作會議精神，堅持徵信為民的服務宗旨，緊緊錨定服務實體經濟和防範金融風險的目標，不斷完善覆蓋全社會徵信體系，提升徵信體系供給能力和運行質效。</p><p><strong>一是持續完善多層次徵信體系，優化市場佈局。</strong>堅持「政府+市場」雙輪驅動方向，推進央行基礎徵信和市場化徵信體系建設。持續完善金融信用信息基礎數據庫，不斷擴展信用信息種類，豐富服務渠道，夯實央行基礎徵信服務地位；深化應收賬款融資服務平台和動產融資統一登記公示系統建設，助力產業鏈供應鏈良性循環。以市場需求為基礎、以釋放數據要素活力為導向推動徵信機構發展壯大，提供多元化徵信產品與服務。深入推進地方徵信平台建設，進一步優化地方政務及公用事業等領域信用信息共享與應用體制機制，提升可持續發展能力。</p><p><strong>二是不斷增強評級機構實力，提升國際競爭力。</strong>支持有實力的金融科技力量進入評級市場，鼓勵存量機構整合壯大，增強市場實力，提高行業整體素質。營造健康有序的評級生態環境，提升評級機構獨立性和公信力。鼓勵評級機構「走出去」，拓展境外評級市場，提升國際競爭力和國際影響力。</p><p><strong>三是推進社會信用立法，以嚴監管推動徵信業高質量發展。</strong>在社會信用立法中深化社會信用體系和徵信體系建設的頂層設計，完善徵信市場準入條件和業務規則，促進徵信行業治理能力現代化。全面從嚴加強徵信監管，完善監管制度和監管標準，豐富監管手段，提升監管效能，築牢信息安全的堤壩，切實保障人民羣眾合法權益，全力推動徵信市場健康發展。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>（原題為《構建覆蓋全社會徵信體系，推動徵信行業高質量發展》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:09:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293133</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293133</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293133_202311141909f12077ae-16e6-4733-b630-3b6a3666f774.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國人民銀行徵信管理局]]>
            </author>
            <category>徵信</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/361.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光明如實酸奶「失守」高端市場？企業迴應來了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有媒體報道，光明乳業旗下主打高端的如實酸奶，在部分超市下架。不少網友留言：光明如實怎麼了？甚至有網友猜測，光明如實失守酸奶產品高端市場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/616.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 14 日，上海，城市超市聯洋店。本文圖片均為&nbsp;光明乳業，提供</p><p></p><p>11 月 14 日，光明乳業獨家迴應澎湃新聞記者，部分超市下架是正常的商業調整，未來將積極拓展更多商超合作渠道。關於媒體報道的 OLE 及 BLT 超市搜索不到如實產品，光明乳業迴應稱，這是企業正常的銷售調整，這是企業和渠道之間的「雙向選擇」，對於一些動銷情況不太理想的渠道，企業也可以有所選擇。</p><p>光明乳業負責人表示，對於部分媒體提到的「盒馬僅剩一款如實酸奶在售」情況也不屬實。目前，如實在上海鋪貨情況良好，在零售渠道基本「銷售全覆蓋」。根據最新統計，如實系列產品在開市客（Costco）、大潤發、盒馬、華聯吉買盛、樂購、麥德龍、世紀聯華、沃爾瑪、永輝、奧樂齊、久光超市、城市超市等主要超市賣場中都有銷售，而且大部分門店不止一款產品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/617.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 14 日，上海，盒馬鮮生（平高廣場店）。</p><p></p><p>與此同時，光明乳業迴應，不論終端何種變化，並不意味着產品或服務質量出現問題。所以，面對部分門店部分產品的變化，請消費者不要誤會，並不是網傳的「下架」情況。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:01:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293108</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293108</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293108_202311141957cc4c9c72-c953-4590-8862-d2154a5a75cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，鄒娟]]>
            </author>
            <category>光明乳業</category>
            <category>如實</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/318.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美專訪｜港大教授李成：中國元首訪美強調外交主動性，重視和平與合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在李成的敍述中，他的生活經歷就像一席流動的盛宴：出生於上海，在中華文化的薰陶中長大。1985 年，來到美國讀研究生、博士，2006 年加入美國知名智庫布魯金斯學會（Brookings Institution）。在美國學習、工作的時間達 38 年之久，今年 7 月份回到亞洲工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成教授</p><p></p><p>在美國工作期間，時常有人問李成：你的中文名字姓氏是「李」還是「成」？李成總會有些調侃但又不無自豪地迴應，「我的姓是李小龍的‘李’，名是成龍的‘成’。」</p><p>李成提到的這兩位國際影星的共同點在於，他們都與香港有着深刻的聯結。今年 6 月底離開布魯金斯學會後，香港也成為李成職業生涯的新起點。7 月，他正式任職香港大學政治與公共行政學系教授、當代中國與世界研究中心創始主任。</p><p>在華盛頓深耕多年，「中美關係」一直是李成主要的研究領域之一。如今，中美關係又反過來深刻地影響了他下一階段的職業發展與選擇。</p><p>在近日接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）專訪時，李成表示，中美關係作為當今世界最重要的雙邊關係，在過去幾年中經歷了急劇下滑，地緣政治出現動盪、衝突。在此關鍵節點上，香港與以往任何時候相比，都更適合成為研究中國與世界治理問題的「樞紐」。</p><p>歷經中美交往數十載，説起這對雙邊關係，李成總是免不了將「遺憾」這個詞掛在嘴邊：遺憾兩國醫療界、科學界此前頻繁的合作受到衝擊；遺憾美國「知華派」專家被排擠、被邊緣化；遺憾俄烏衝突發生後，冷戰時期「兩極化」的世界觀又回到了美國的學界、外交界……</p><p>今年 6 月以來，從民間到官方，中美之間不同層級、多領域的交流處於加速恢復之中，也為跌至低點的雙邊關係帶來了緩和的窗口期。在李成看來，習近平主席此次訪美凸顯出中國外交的主動性，將對美國乃至世界會產生一定的影響，但受到中美結構性矛盾以及美國國內政治生態的影響，中美關係不會在短期內獲得根本性改變。從長遠來看，兩國民眾都應繼續加強瞭解對方國家的內政與外交，在不同中尋求彼此的利益匯合點亦顯得尤為珍貴。</p><p><strong>談論中美關係「轉折點」為時過早</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我們注意到，最近一段時間中美互動正在增加。您如何看待今年 6 月以來，中美在政治外交、經貿、氣候等多領域、不同層面的互動，以及中美元首在美國舊金山的會晤，這些互動對陷入歷史低點的雙邊關係起到怎樣的作用，您如何界定雙邊關係當前所處的狀態？</p><p><strong>李成：</strong>今年中國的很多外交舉措以及中美兩國官員的互訪，實際上有着非常清晰的佈局。中國走的第一步，是在兩國官方交流受阻的情況下，先推動民間的交流。比爾·蓋茨和基辛格這兩名有影響力的民間人士，先後在 6 月 16 日和 7 月 20 日見到了習主席，他們當時的談話時間是習主席會見外賓最長的，中方給予了他們非常高的禮遇。</p><p>第二步，主要包括四位部長（級）官員的訪問。除了布林肯外，其他三名部長實際上是做了一些非常好的交付（delivery），對應的三方面的對話、合作機制也都在運作之中。此外，美國國會參議院多數黨領袖舒默率團訪華來之不易，原因在於，美國國會的反華聲音非常強烈，從 2020 年到現在，國會議員提出了逾 1000 個反華性質的議案，今年上半年，就有 300 個左右的相關議案提出。儘管如此，在舒默訪華期間，仍提出了與中國金融業的相關合作等。在這之後，加州州長紐森訪華也起到了非常積極作用。他不僅代表了美國州政府與聯邦政府不同的視野和利益，加州州長在即將到來的舊金山峯會是極其重要的主辦者。另外他也是民主黨的明日之星。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 9 日下午，全國人大常委會委員長趙樂際在北京人民大會堂會見美國國會參議院多數黨領袖舒默率領的美國國會參議院兩黨代表團。新華社記者，翟健嵐，攝</p><p></p><p>與之呼應，中國也派出高層領導人王毅、何立峯去具體落實很多政策，整個思路是非常清晰的，一步步推進合作。但是，中美關係是否來到「轉折點」？我的回答是 No，中方一直也在強調「通往舊金山的道路並不平坦」，實際上也是不希望外界期望值太高。但談總比不談好，習主席的訪問對美國會產生一定的影響，此訪也強調了中國外交的主動性，強調了中國對交流、和平、合作的重視。在這個過程中，也會讓更多中國民眾瞭解中美兩國對雙邊關係發展上的不同和反差。</p><p>總體來説，此次訪美是精心設計的，官方很多語調還是較為謹慎的。至於對當前雙邊關係狀態的界定，我認為中美關係並未出現所謂「垂直墜落」，這是可以和必須避免的，實際上是一種螺旋形負面下滑的狀態。在此過程中，不同的利益集團也會發聲。原本今年應該是一個雙邊關係調整年，但很遺憾美國的一些反華利益集團不願看到這樣的調整。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我們也瞭解到，您對中美關係發展趨勢的判斷源自對兩國之間「結構性矛盾」的分析。立足於這一判斷之上，我們應該對未來一段時期，尤其是 2024 年美國大選前後的中美關係發展有哪些預期和準備？</p><p><strong>李成：</strong>首先，中美關係的發展在現階段和領導人的關係不大，而是受到「結構性矛盾」的影響，且短時間內無法改變，所以現在講中美關係的「轉折點」還為時過早。至於中美之間的結構性矛盾，簡而言之，第一，美國自二戰以來從未受到過如此全方位的挑戰，由此產生了自信缺失；第二，近年來，美國國內問題叢生，政治撕裂、種族矛盾、貧富差距等問題愈發嚴重，對不同的政治體制、意識形態抵抗情緒也更強；第三，美國的中產階級在過去幾十年中呈萎縮趨勢，而中國的中產階級羣體從無到有，還會繼續增長。因此，不少美國人會認為中國人搶了他們的飯碗。</p><p>説到美國大選的影響，上一屆選舉後的一連串事件讓人大跌眼鏡，明年只會更加驚心動魄。最新民調顯示，特朗普在五個關鍵州領先拜登。由此可能產生了兩個層面的問題：第一是哪個黨會主持白宮、國會；第二是如果另一位候選人不承認選舉結果會發生什麼？後一個問題更為深刻，可以説美國的政治民主面臨着在我們有生之年從未見過的巨大挑戰。</p><p>所有的這一切表明，我們正處在一個非常不確定的階段：美國作為世界上最大的國家，其政治上的不穩定，可能會使中國成為兩黨共同針對的對象。同時，從特朗普到拜登對華政策的延續性也反映出，中美之間的結構性矛盾以及美國國內的政治生態，將導致中美關係不會在短期內獲得根本性改變。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">最新民調顯示，特朗普在五個關鍵州領先拜登。&nbsp; 圖片來源：IC&nbsp;</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在您看來，現階段美國國內對華政策在政界和戰略界是看法一致的嗎，在國務院和國安委之間呢？各方之間的共識和不同看法分別是什麼？還有沒有所謂強硬派和理性派之分？</p><p><strong>李成：</strong>整體來看，不管是拜登團隊，還是共和黨內部，都是對華強硬派佔主導。儘管兩黨內部也有很多理性的人，但他們幾乎都被邊緣化了。不過，這並不代表美國對中國的態度就是「鐵板一塊」，實際上在美國國務院、國安委，包括智庫像布魯金斯學會內部都存在分歧。但就美國國務院和國安委來説，我認為布林肯和沙利文保持着良好關係，他們沒有太多的矛盾。</p><p>落實到具體議題上，從經貿領域來看，美國不同部門對中國的不滿有共識，但對打「貿易戰」、加徵關税、「脱鈎斷鏈」並未形成共識。此外，在對華政策的反思和調整上，不同部門之間是有共識的，原因是此前的部分對華政策未達到效果，甚至讓美國付出了高昂的代價。</p><p><strong>地緣政治動盪、衝突，香港迎來時代機遇？</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>今年 7 月，您為什麼決定來到香港大學任職？在香港特區開展研究有什麼特殊性與機遇？</p><p><strong>李成：</strong>我特別喜歡的一位美國作家海明威曾説過，「如果你有幸年輕時在巴黎住過，那麼你餘生無論到哪裏，它都會跟着你，因為巴黎是一場流動的盛宴。」</p><p>實際上，我的生活經歷也是一席流動的盛宴：我在上海以及中華文化的薰陶裏長大；從 1985 年到美國讀研究生、博士，在美國學習、工作的時間有 38 年，今年 7 月份回到亞洲工作。</p><p>同時，目前我的事業仍處於旺盛時期，在當今世界地緣政治發生激烈衝突、動盪的時刻，我能來「東方之珠」香港工作，是非常幸運的。我來到香港的目的不僅是教書，主要是致力於建立全球一流的公共政策和國際關係智庫。</p><p>有朋友會問我，在過去幾年，一些外國人或香港人離開了香港，為什麼我反其道而行之？我的回答是，離開的是少數、暫時的，多數人想來香港是趨勢，我也用實際行動表達了我對香港發展的信心。這個時代給予香港的機會主要有兩方面，一是目前香港社會趨於穩定，而反觀當今世界，近幾年很多地區陷入不穩定之中，像發生俄烏衝突、巴以衝突的地區，而美國國內也出現政黨鬥爭、社會撕裂等問題；二是，在世界範圍引進人才逐漸成為香港未來新的增長點和突破點，香港推出的「優才計劃」是內地乃至世界各地年輕學者的熱議話題。疫情之後，包括美國在內的科技企業裁員減薪的背景下，香港新註冊的科技類公司還在增加，該領域今年的薪資漲幅預計在 4% 左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成離開美國赴中國香港前，在紐約與其恩師基辛格道別致謝。李成供圖</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>能否談談您將在港大創建的當代中國與世界研究中心，您對該中心的設想是怎樣的？未來這個中心將具體聚焦哪些方面的研究？能夠在各方交流尤其是中美交流中發揮怎樣的作用？</p><p><strong>李成：</strong>「當代中國與世界研究中心」將於今年 12 月 15 日正式成立，新成立的中心將關注五大領域：科學和技術變革、氣候變化與新能源、經濟與金融改革、政治精英及其代際更替、中美關係和地緣政治博弈。</p><p>「新樞紐、新格局」（A Renewed Hub and a New Horizon）將是這次成立儀式的主題，這其實反映了中心的願景與目標：引領時代的理性聲音，搭建迫切需要的溝通橋樑，推動香港成為中國與世界治理問題的國際樞紐。在過去二三十年中，世界事務最關鍵的問題實際上就是治理（Governance）。不論是各國內部面臨的經濟波動、環境惡化、就業壓力、能源安全、教育公平、養老保障或者種族關係等一系列的治理挑戰；也包括國際層面上氣候變化、可持續發展，人工智能技術滲透以及核不擴散等，這些都需要國際社會建立強有力的全球治理機制。</p><p>那麼問題也隨之而來，中美關係作為當今世界最重要的雙邊關係，在過去幾年中經歷了急劇下滑。可以説，港大的當代中國與世界研究中心就在國際社會所處的這個關鍵節點上應運而生：今天的香港與以往任何時候相比，都更適合成為研究中國與世界治理問題的國際樞紐。</p><p>香港既是國際化現代大都市，是全球金融服務中心也是文化交流的紐帶，也是溝通粵港澳大灣區與世界的橋樑，可以説是歷史演進中的特例。更重要的是，香港還將在塑造國際輿論環境方面發揮微妙（subtle）而深刻的作用。我們新成立的中心也將抓住歷史機遇，致力於在智庫領域當中佔據獨特地位。在當前政府、企業無法單獨保障中美關係穩定發展的情況下，大學智庫推動的「二軌外交」，能夠在消除誤解、管控分歧方面發揮更加重要的作用。</p><p><strong>所謂「人才脱鈎」是非常令人擔憂的傾向</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>有評論把您離開美國説成是中美「人才脱鈎」的一個縮影。同時，我也注意到，《華爾街日報》去年 9 月的一篇報道稱，越來越多的華裔科學家和工程師放棄了美國頂級大學的終身職位，前往中國或其他地方。您如何看待這些現象和「人才脱鈎」的這種説法？</p><p><strong>李成：</strong>時代的深刻變化確實給學者羣體帶來了影響。在過去幾十年，我們都獲益於全球化，獲益於中美教育、文化交流。我曾經做過一個有關中國留美學者羣體的研究，那些目前在美國大學的正教授，他們目前就職於美國大學的正教授中 95% 的人是在中國接受本科教育，然後在美國、歐洲國家或是日本等國家拿到博士學位，從而為整個學術生涯奠定基礎。實際上，我們是受惠於兩個或者更多國家，這是教育全球化帶來的結果。</p><p>大學教育（University Education）應該是世界性的（Universal），所有人都有機會從中獲益，但現在出現了所謂「人才脱鈎」，這是非常令人擔憂的傾向。這幾年美國對華裔科學家所謂的「種族定性」（racial profiling），已造成數千名華裔科學家離開美國。</p><p>你提到《華爾街日報》的報道，確實，2021 年有 1400 名華裔科學家離開美國，估計到明年、後年這個數字將會更高，因為美國行政部門今年年初決定了對半導體、人工智能和量子計算這三個領域進行出口管制，許多華裔或亞裔科學家在這些領域工作，他們中許多人將面臨失業。不僅如此，美國國會還在不斷要求美國大學停止與中國大學的合作項目，否則就不批准聯邦資金或國防部預算。</p><p>這是一個很糟糕的局面，不利於整個世界和平與科技發展，也是在損害全人類分享研究成果。實際上，在新冠疫情的時候，中美醫療界、科學界的合作非常頻繁，包括在人工智能領域，兩國科學家的合作比例要遠遠高於其他一些國家，但很遺憾這些合作都將會受到非常深刻的衝擊。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>上述趨勢是否會導致美國更加難以認識和理解中國，或者簡單化論述中國？</p><p><strong>李成：</strong>在充滿矛盾和衝撞的情況下，越是需要更多地瞭解對方，做到「知己知彼」。但是，美國放棄了對專家學者的需求，很多美國人認為專家學者被中國「洗腦」，所以現在美國的很多決策部門人士與中國毫無淵源和聯繫。</p><p>「知華派」專家被排擠、被邊緣化，也是令人遺憾的事情。在幾年前的一項報告中，大衞·蘭普頓（David Lampton）在美國「知華派」學者中排名第一，此前他也曾是各個決策機構的上賓。但據我所知，後來從特朗普政府到如今的拜登政府，他幾乎沒有受到白宮和國務院的諮詢，這是很大的反差。</p><p>這種政治上的排斥，也和美國教育體系在過去二三十年的變化有關。在美國的一流大學中，社會科學研究，包括政治學、國際關係的研究變得非常量化，缺乏社會、歷史與人文關懷。儘管政治學、國際關係有科學的成分，但與其説它是科學，不如説它是一種藝術。需要了解決策者的成長背景、羣體特徵、思維方式等，這些都很難在數字化中獲得解釋。</p><p>另外還有一個普遍的問題，整體來看，學習中文的美國年輕人數量在急劇下降。據統計，2020 年，美國大學中只有 2.7 萬人在學中文（編者注：2013 年秋季入學的美國大學生中，學習漢語的人數曾經達到歷史巔峯 61997 人）。而缺乏對外部世界的關懷，會對美國今後的走向、軟實力等造成深遠影響。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>最近，我們看到中美學者恢復了較為頻繁地去對方國家面對面交流和調研，但考慮到目前中美兩國之間的政界與學術界的氛圍，仍然有一些阻力和障礙存在，作為經歷了數十年中美交往的資深學者，您對於兩國的國際關係或者説政治學界有什麼建議或經驗可以分享？</p><p><strong>李成：</strong>我不會用「頻繁」來形容現在的交流，可以説較之前（疫情時期）相對增加。從航班上來看，以前每週有 300 班，現在只恢復到 10% 左右（編者注：美國交通部 10 月 27 日發佈通知，11 月 9 日起，允許中方航司每週運營共計 35 班，1 個往返計算為 1 班），這也反映了各方面的交流都在減少。</p><p>這背後有美國內部的問題。在俄烏衝突之前，尤其是特朗普在任時，美國很多學者認為美國國內本身所謂「民主」和「專制」這兩種意識形態之爭，超過了國際上「民主」和「專制」之爭。很遺憾，俄烏衝突發生以後，這些學者更多將世界看成是兩極化的，冷戰時期的特色世界觀又回到了美國的學界、外交界。這也解釋了為什麼現在美國政客熱衷於所謂「兩個陣營」，提出「脱鈎斷鏈」，導致在經貿、產供鏈、投資、貨幣、能源、通訊、科技等領域都出現日益上升的「脱鈎」的現象。同時，衝突之後，許多歐洲國家也熱衷於兩極化道路；東亞地區的日本、韓國也走上了和美國綁在一起的道路，形成所謂的「亞洲版北約」。</p><p>當我們面對許多隻能通過各國相互依賴才能解決的問題時，全球分化的趨勢卻在步步逼近，這種現象令人擔心。包括科學家在內的華人社會，實際上更應該擺脱冷戰的思維，不能陷入陷阱，應該促進文明對話而非對抗。</p><p>對於我這樣長期在美國生活，在美智庫工作了 17 年的華裔而言，現在來到香港，並且經常有機會去內地。我最大的感受是，當今很多中國民眾或知識界對外部世界的瞭解，尤其是對近年來變化中的美國內政外交的認識，實際上還有很多欠缺之處。一方面，國內很有些公共知識分子，也包括香港的一些分析人士，不夠瞭解國家自身的短板，甚至有些盲目自大，因而受到了海內外很多批評。</p><p>更嚴重的潛在問題是，不少人對中國自身的強大，及其給外部世界造成的衝擊缺乏瞭解。當然，我不同意所謂的「修昔底德陷阱」，但我同意的是，守成大國有時候覺得受到威脅後，會產生不安甚至恐懼，這一點值得注意。如果中國對自身缺乏足夠的認識或者換位思考，就很難理解外部世界面對中國強大而產生的焦慮和恐懼。比如，近一兩年來，中國電動車的發展突飛猛進，很快改變了世界很多國家對中國的結構性認識，也帶來了衝擊。所以，不能想象這些國家都會歡呼中國的廉價汽車來了。情況是非常複雜的。</p><p>同時，中國的部分企業家存在「重商主義」傾向，企業家精神是好事，但有時過於「重商」，也會缺乏對所在國的人文關懷，或會影響到中國軟實力的發展。此外，還有民族主義情緒的問題。這在各個國家中普遍存在，中國也會有。尤其是當實力強大的時候，外界的感知是非常敏感的，這可能對中國與世界交流造成更多的障礙或者牴觸。</p><p>在國際交往中，強調不同易，尋找相同難。真正珍貴的，是在不同中尋求彼此的相同點，減少對抗，這有助於將彼此「人性化」，而非「妖魔化」。中國的各界人士應該有一個基本判斷，即在資源缺乏的情況下繼續把蛋糕做大，讓其他國家能從中國的經濟發展中獲益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:51:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25280615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25280615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/701.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25280615_2023111418510f731dbe-0725-4cdd-924b-06bb39219d9f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/701.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/702.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受冷空氣影響黃河進入凌汛期，首凌日期為 2001 年以來最早]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受冷空氣影響，11 月 14 日 8 時，內蒙古頭道拐河段出現流凌，流凌密度 10%，首凌日期較常年（11 月 20 日）偏早 6 天，為 2001 年以來最早。黃河即日起進入 2023—2024 年度凌汛期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃河流凌 IC photo 資料圖</p><p></p><p>國家防總副總指揮、水利部部長李國英多次對防凌工作作出部署，要求錨定「確保人民羣眾生命財產安全，確保黃河干支流堤防不決口」目標，紮實做好各項防凌工作。11 月 14 日，水利部召開防凌會商會，分析研判近期天氣形勢和黃河等北方河流凌情發展態勢，安排防凌工作。</p><p>會商會後，水利部向水利部黃河水利委員會和內蒙古自治區水利廳、寧夏回族自治區水利廳發出通知，進一步細化年度防凌措施。一是嚴格落實以行政首長負責製為核心的各項防凌責任制，將責任落實到監測預警、指揮調度、巡查搶護、遷安救護等各個環節。二是密切關注天氣發展變化，實時掌握氣温和河道水温變化等，強化凌情預報預警，及時發佈凌情信息。三是科學精細調度劉家峽、海勃灣、萬家寨、小浪底等骨幹水庫，為平穩封開河創造有利條件。四是全面排查河道、堤防、應急分洪區、浮橋等工程和易出現冰塞、冰壩河段的風險隱患，採取措施及時消除。五是立即啓動防凌工作機制，切實加強應急值守和信息報送。</p><p>據氣象水文預報，近期黃河內蒙古河段氣温呈波動變化，17 日後氣温逐步回升至 0 攝氏度左右，11 月下旬冷空氣可能再次影響內蒙古、寧夏地區。受其影響，黃河內蒙古河段流凌可能短時減弱後再度發展加劇。</p><p>此外，黑龍江干流上游洛古河至漠河段、鷗浦段，嫩江干流上游及下游富拉爾基至江橋段，松花江幹流哈爾濱段及下游富錦段已封凍，其他江段處於流冰（流凌）狀態。目前，北方河流凌情總體平穩。</p><p>下一步，水利部將密切關注黃河等北方河流凌情發展變化，優化水庫實時調度方案，科學調度骨幹水庫，督促做好河道清障，強化工程巡查與管理，確保防凌安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:07:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/905.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292913_2023111418085e5086e7-b089-4952-96c9-d35d7b285169.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>冷空氣影響</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/905.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/906.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】公共車輛電動化，新藍海來了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，包括工業和信息化部、交通運輸部等在內的 8 部門已印發《關於啓動第一批公共領域車輛全面電動化先行區試點的通知》，確定北京等 15 個城市為此次試點城市。</p><p>值得關注的是，根據通知預期目標，新能源汽車推廣將聚焦公務用車、城市公交車、環衞車、出租車、郵政快遞車、城市物流配送車、機場用車、特定場景重型貨車等領域，推廣數量預計超過 60 萬輛；充換電基礎設施方面，將建成超過 70 萬台充電樁和 0.78 萬座換電站。</p><p>此前一些地方政府披露過電動公交的採購價格，根據車長不同，目前電動公交的價格在幾十萬至 100 多萬元。即便是以中位數 50 萬元來計算，60 萬輛新增數量，顯然意味着打開了又一個起碼是千億級的市場空間。這還沒有算上充電樁和換電站的投資增量。</p><p>毫無疑問，這將是一個巨大的增長藍海，也將給中國新能源汽車製造商帶來新的發展機會。加上汽車工業本身就是一個鏈條較長的產業，上下游生長了無數的市場主體。當需求側被激活，也就意味着整個產業鏈上的企業將迎來新的增長機遇。這在經濟下行壓力增大、復甦面臨較大不確定性的當下，無疑是給產業發展注入了新的活力。</p><p>此外，通知中還提出，要鼓勵探索形成一批可複製可推廣的經驗和模式，為新能源汽車全面市場化拓展和綠色低碳交通運輸體系建設發揮示範帶動作用。</p><p>事實上，這種示範效應正在產生。根據交通部數據，截至 2022 年底，全國公共汽車中的純電動車和混合動力車的比例已經達到 76.7%，在全球範圍內遙遙領先其他國家。中國的城市綠色出行領域的率先探路，也正在給其他國家提供路徑參考借鑑。比如在 2021 年，世界銀行就向 189 個成員國發布了基於深圳巴士集團全面電動化實踐的案例研究報告。此外，類似比亞迪等電動公交生產商，也在海外為當地城市組建新能源公交車隊。</p><p>當然最為重要的是，公共領域車輛大範圍電動化，能夠顯著降低碳排放。數據顯示，深圳公交實現全面純電動化後，年均節約 34.5 萬噸標準煤，減少二氧化碳排量 135.3 萬噸。城市作為人口最密集、各類要素資源和碳排放最為集中的地方，城市公共交通向低能耗、電動化轉型是實現「雙碳」目標的重要環節和必由之路。而且城市出行的低碳轉型，同樣能夠有效改善城市居民的生活質量。電動公交零排放的巨大優勢，對於城市的空氣質量改善無疑是有優勢的，這也可以提高城市居民的生活舒適度和健康水平。</p><p>因此，無論從哪個角度來看，公共領域車輛的電動化將會給多方帶來新的利好。但同時也需要注意的是，在過往的城市公共交通電動化嘗試中，也遇到了包括補貼調整、電池衰減等一系列問題，這些都有待在具體落地的過程中不斷探索、創新解決方案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:41:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/719.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292877_20231114174177911e1f-6fa3-4b53-bc0a-33d1d46599a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>公共車輛電動化</category>
            <category>綠色出行</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/719.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列與哈馬斯或就分批釋放人質達成協議，可能實現 5 天停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據新華社報道，以色列總理本雅明·內塔尼亞胡 12 日接受美國媒體採訪時説，「可能」與巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）就釋放遭扣押人員達成協議，但拒絕披露更多細節。另據央視新聞援引《耶路撒冷郵報》報道，當地時間 13 日晚，哈馬斯下屬武裝派別卡桑旅發言人阿布·烏拜達表示，他們告訴卡塔爾方面的調解人，該組織準備釋放被扣押在加沙地帶的多達 70 名婦女和兒童，以換取為期 5 天的休戰停火。</p><p>13 日，一名以色列高級官員向外界透露稱，針對釋放人質的相關問題，以色列與哈馬斯已經接近達成協議。如果雙方最終在一些細節問題上達成一致，該協議可能將於未來幾天內公佈。根據目前協議的大致內容，哈馬斯可能同意分批釋放被扣押在加沙地帶的婦女和兒童，以此換取以方釋放被扣押在以色列的巴勒斯坦婦女及青年。</p><p>此外，上述以色列官員還透露稱，在交換人質的同時，可能會實現為期 5 天的臨時停火。該官員解釋稱，這次停火將使以色列人質能夠安全回國，並且還能向加沙地帶的巴勒斯坦平民提供更多國際援助，緩解當地的人道主義危機。</p><p>據悉，以色列方面認為哈馬斯至少扣押了約 100 名以色列婦女及兒童。目前尚不清楚有多少名巴勒斯坦人可能獲釋。據一名阿拉伯國家官員透露，以色列監獄中至少關押有 120 名巴勒斯坦婦女及青年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:27:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291810</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291810</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/473.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291810_202311141728d820d34e-64ae-45fd-9e5f-e7378f9b5ee7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/473.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/475.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
