<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 05 Dec 2023 15:46:45 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅同英国外交发展大臣卡梅伦通电话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 12 月 5 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅应约同英国外交发展大臣卡梅伦通电话。</p><p>王毅表示，中英同为联合国安理会常任理事国，对维护国际和平稳定都负有重要职责。中英关系稳定健康发展不仅符合两国人民的根本和长远利益，对促进世界和平繁荣也具有战略性、全球性意义。中英互为发展机遇。希望英方树立正确对华认知，把握好中英关系发展的大方向。</p><p>王毅表示，中国始终坚定走和平发展道路，对外政策保持连续性稳定性。中方坚持倡导多边主义，反对单边霸凌行径；支持自由贸易，反对保护主义。中国的发展是世界和平力量的增长，是国际社会稳定因素的增强。面对变乱交织的国际形势和层出不穷的全球性挑战，中英要保持沟通和对话，加强协调，深化合作，</p><p>卡梅伦表示，当今世界任何一国都无法独自应对全球性挑战，英中接触、合作符合双方利益。英方致力于发展对华关系，愿同中方保持交往。英方赞赏中方支持多边主义，期待中方在国际地区问题上发挥更大作用。</p><p>双方就乌克兰危机等热点问题交换了意见。王毅重申了中方劝和促谈的一贯立场，强调反对任何损害中方正当权益，滥用单边制裁的行径。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 15:24:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/226/55.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547230_202312052324266cb811-ea81-4233-bda0-a94e74d99d2f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>中国</category>
            <category>英国</category>
            <category>王毅</category>
            <category>卡梅伦</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/226/55.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/226/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[算法寻亲靠谱吗？专家：谨慎使用寻亲 App，避免信息泄露]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央广网北京 12 月 5 日报道，近日，一则「河北富商找回丢失 25 年的儿子」的新闻备受外界关注。跨时空寻子背后，「跨年龄同亲缘人脸比对算法」这项技术功不可没。该技术也获得一众网友点赞，希望这项尽早大面积推广，帮助更多家庭团圆。与此同时，一些「寻亲 App」活跃起来，吸引不少用户点击、使用。</p><p>「跨年龄同亲缘人脸比对算法」到底是一项怎样的技术？算法寻亲靠谱吗？如何让黑科技惠及更多有需要的家庭？央广网采访了业界专家。</p><p><strong>AIGC、大模型「神助攻」，复杂场景人脸识别准确率大幅提升</strong></p><p>「这是一项‘老’技术，却是人脸识别算法比较难的应用」，北京邮电大学教授邓伟洪告诉央广网，早在上世纪七十年代，人脸识别就已经成为计算机视觉领域热门研究方向之一。然而，时至今日人脸识别仍面临诸多技术挑战，比如面部表情、外界光线、人脸角度、年龄等的变化，都对人脸识别的准确率造成影响。</p><p>人脸识别用于寻亲，首要面临的就是失散儿童面貌的变化。从幼儿到青少年，再到成年，乃至中年，人的骨骼和面貌发生明显变化，这种变化受遗传等多重因素影响，人类尚未掌握其准确的变化规律。因此，受制于准确率，很长时间里运用人脸识别算法寻亲很难走进现实。</p><p>邓伟洪表示，近年来，AIGC、大模型技术的发展一定程度上提升了跨时空人脸识别的准确率。</p><p>据了解，此次寻亲用到的「跨年龄同亲缘人脸比对算法」就曾利用不同年龄段的样本去生成不同人不同年龄段的人脸图像，从而提高跨年龄识别的准确率。此外，还训练人脸识别大模型，提高对跨年龄识别的能力。</p><p>「想要大幅提升人脸识别的准确率，关键还是在数据驱动下，‘喂’给人脸识别系统大量人不同成长时期的照片，让机器学习其中变化的规律。」邓伟洪说，一项成熟的人脸识别算法能捕捉到人的细微特征和相似之处，而这样一项技术也必然需要经过多年技术积累和打磨。</p><p><strong>算法贡献新解题思路，寻亲仍需求助公安等部门</strong></p><p>「家人团聚，喜极而泣」，面对这一场景，很多网友在社交媒体平台留言「愿能帮助更多家庭」「这个解题思路真好」，更有网友提出「寻亲」诉求，「这是什么 App」「我有个失散 17 年的哥哥，至今未找到。看到这个技术喜出望外，请问要怎么联系」……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/644.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/645.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截图自某社交媒体平台。央广网发</p><p></p><p>事实上，类似技术早已经开始用于「寻亲」，协助公安等部门，帮助多个家庭团聚，缩短漫漫寻亲路。</p><p>邓伟洪团队也曾在 2020 年进行实验，结果发现，复杂场景下，人脸识别技术的准确率高于人眼。</p><p>在网友期望这项技术大面积推广的呼声中，邓伟洪表示，这项技术能在很多场景下发挥作用，比如寻亲、追逃，但这项技术需要基于大量个人人脸信息等才能最大限度保证准确率，这涉及公民个人信息隐私保护问题，因此建议在公安部门的管理约束下使用。</p><p>央广网也留意到，最近网络上也出现一些打着「AI 寻亲」「人脸识别寻亲」的 App 等应用，有寻亲需求的网友甚至已经付费使用。</p><p>邓伟洪提醒，这些应用的数据库较小，能够实现较简单的识别技术，真正帮助找到亲友的概率较低，用户上传大量寻亲信息还有可能面临信息泄露问题。因此，建议有寻亲需求的用户向公安等部门寻求帮助，避免走弯路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:56:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547167</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547167</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/669.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547167_202312052256c7b2eee4-b8d2-4ff4-b28c-5448b6ecebef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[卜叶/央广网]]>
            </author>
            <category>算法寻亲</category>
            <category>个人信息</category>
            <category>人脸比对算法</category>
            <category>人脸识别</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/669.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/670.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印度地方选举观察①｜印人党获胜武器——「莫迪的‘福利包’」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在印地语腹地三场本以为势均力敌的地方议会选举中，印度总理纳伦德拉·莫迪领导的执政党印人党轻松击败最大反对党国大党。</p><p>这是莫迪为寻求明年 5 月第三次连任的全国大选前最后一次邦选举。3 日宣布的投票结果显示，印人党以压倒性优势赢得了拉贾斯坦邦和恰蒂斯加尔邦，并保住了中央邦，国大党在南部的特伦甘纳邦战胜了一个地区性政党。</p><p>如此一来，印人党及其盟友在地方议会选举总计控制了 29 个邦中的 16 个，占人口的近 60%。尽管邦选举并不总是影响全国选举的结果或准确地反映全国选民的情绪，但外界普遍看好印人党在明年全国选举中的胜算前景。</p><p>莫迪成功将自己塑造成国家发展和印度教民族主义的有力捍衞者，这些被认为是其获得大量选民广泛支持的重要原因之一。或许是汲取了 5 月西南部卡纳塔克邦败选的经验，印人党此番不再主打「双引擎」战术，以莫迪为中心的选战策略将三位曾经强有力的印人党地方首席部长「边缘化」了，「海报上印着的都是莫迪的形象」。在两党都面临选民疲劳、腐败指控以及邦内内讧等问题之下，这一策略或更为有效。</p><p>相比之下，53 岁的拉胡尔·甘地领导下的国大党在特伦甘纳邦有更出色的表现。「对国大党来说，在一个选举机器已经‘生锈’和失效十年的邦内恢复元气，并击败了一个强大的地区性政党，这是一件罕见的事情。」印度媒体评价道。</p><p>与全国选举相比，地方邦政治活动期间，印度本国和本地媒体空前活跃，提供了「一窥」该国不同地区之间差异化的社会经济关注点、社会群体热议话题，以及感知社会氛围和情绪的窗口。今推出第一篇，以「福利礼包」作为切入口，走近印度底层选民的重点关切。</p><p><strong>「竞争性福利主义」：免费礼包大比拼</strong></p><p>在印人党和国大党争夺激烈的三个地方邦——中央邦、拉贾斯坦邦和恰蒂斯加尔邦，两大党针锋相对地一浪赛一浪地推出「福利计划」，以「福利包」吸引农民、女性以及贫困人口等各类社会群体的选票。</p><p>印度发展中社会研究中心副教授希拉尔·艾哈迈德 (Hilal Ahmed) 在选举结果一揭晓便在印度媒体上抛出「慈善邦」（the charitable state）的概念，用以描述此次选举中政党和选民已经接受了一种新的「邦模式」——将公民的经济生活和政治生活领域截然分开。前者由公开市场规范，而后者则根据各个邦的实际情况向公民提供一次性福利，以示某种「政治慈善」，具体案例即印度政党在此次选举中不断推陈出新的各类「福利包」。</p><p>「印人党的成功与这种‘慈善邦模式’密切相关。」希拉尔·艾哈迈德写道。</p><p>单以第十大邦恰蒂斯加尔邦（印地语意为古代「36 个部落」）为例。今年早些时候，国大党宣布，地方选举获胜后，今年秋收季会根据最低支持价格（MSP）从农民手中购买每英亩 20 公担的大米。</p><p>今年 10 月底，国大党籍的首席部长布佩什·巴格尔 (Bhupesh Baghel) 也抛出竞选承诺，将再度免除农民的贷款——这项关键点的选举承诺在 2018 年曾帮助国大党时隔 15 年后从印人党手中夺回政权，当时豁免的农民所欠贷款数额达约 900 亿卢比（约合 77 亿元），另有 35 亿卢比的灌溉税。</p><p>在投票进入白热化阶段，国大党进一步做出一系列承诺，包括向无地劳工提供的年度财政援助从 7000 卢比增加到 10000 卢比，向学生们提供从幼儿园到研究生（KG 到 PG）的免费教育，以及免费赠送 200 度电。其他福利还包括承诺向妇女提供 500 卢比的家用天然气补贴，向穷人提供高达 100 万卢比的免费治疗费，提供 175 万卢比房子给无家可归者等。</p><p>汲取了 5 年前的败选教训，印人党在其竞选宣言中也纳入了一系列福利计划，并抢先公布这些福利，其中包括以每公担 3100 卢比的价格采购每英亩 21 公担的大米，每年向已婚妇女提供 12000 卢比的财政援助，「为贫民提供更好生活条件的倡议」（PMAY）下建造 180 万套经济适用房，并向无地农场工人提供每年 10000 卢比的援助。</p><p>对于长期跟踪选举政治的观察人士而言，要将两大政党的「福利包」予以清晰划分也不是易事。但老道的媒体记者会将视角下沉到关键性选民群体的日常生活，检验政党们提出的「福利包」在多大程度上真正切中当地关切。这显然和印度中产阶级家庭支持莫迪时往往提及的诸多理由——如「印度进步的象征」、「代表了印度不断崛起的软实力和娴熟的国际外交」等——不在一个频率。</p><p>譬如在印人党执政已超 20 年的「印度的心脏」中央邦 (Madhya Pradesh)，原本被外界视为将受到国大党的空前挑战，却出乎意料地赢下了压倒性的席位。当地媒体深入采访后发现，邦内女性选民对莫迪的空前支持以及高涨的投票热情是其重要原因之一，要知道在人口超过 8000 万的中央邦，2710 万女性选民中有 1310 万女性是莫迪政府推出的「Ladli Behna」（意为「亲爱的妹妹」）计划获益者（该计划针对 23-60 岁女性群体提供经济援助，无论种姓或宗教信仰，促进女孩接受教育，持续 5 年——编者注）。正是这些女性选民，构成了印人党票仓的重要组成部分。</p><p>但有媒体记者在稍早前的调查中发现，中央邦的不少农村女性要想获得政府的福利并非易事，交通、银行基础设施的缺乏是原因之一，增强对领取福利的意识也很重要。不少受访农村女性因为担心外出领取煤气罐补贴要支出额外的交通费用，而宁可继续拾柴火煮饭。</p><p>莫迪传记作家、长期关注印度民族主义政治的资深记者尼拉扬·穆克哈德亚伊（Nilanjan Mukhopadhyay）认为印人党此次赢下三个关键邦的地方选举的原因，除了其推出的各项「福利包」之外，还有该党​​来自整个「团家族」（以印人党的母体组织国民志愿服务团骨干网络为核心，是印度最大的社会组织网络，团员遍及印度社会各阶层——编者注）庞大的政党基础设施，其得到的资源支持远远超过印度政治中任何政党。</p><p>「（莫迪）他的政府利用顶层为主且不平等的印度经济资源实施有针对性的福利计划，这些福利经常以他的名义发放。」《纽约时报》常驻印度的记者观察得出了近似的结论，「在印人党地方领导人苦于邦一级选举的情况下，海报上往往印着莫迪的脸；给选民发放的东西被称为‘莫迪的保证’。」</p><p>但如同国大党此次面临未能兑现 2018 年的竞选承诺一样，印人党推出的各项雄心勃勃「福利计划」也如一把双刃剑。尼拉扬·穆克哈德亚伊举了莫迪政府 11 月 29 日宣布的将涉及 8.13 亿人的「免费发粮食」项目延长 5 年时间的例子，该计划预期总共将花费 11.8 万亿卢比（约合 1 万亿人民币）。</p><p>「该党将试图掩盖这样一个事实：在未来五年内，8 亿印度人将无法挣到足够支付其每天两到三顿的饭的钱。」他在接受印度媒体采访谈及明年全国大选的前景时说道，反对派的工作将是强调莫迪在重振经济方面的失败，「免费食物实际上显示了（现任）政府的失败。」</p><p>印度资深记者、作家 Seema Chishti 使用了「竞争性福利主义」（Competitive welfarism）来描述两党如火如荼的拉票行动。她将拉贾斯坦邦的「独特模式」视为观察未来印度地方和中央政治趋势的一个风向标。</p><p>「不仅包括免费分发物品和现金，还包括医疗保健、社会保障、旧的养老金计划，以及比印度北部其他邦更接近喀拉拉邦的模式。」她为印度新媒体「连线」网站撰写的时评力图提醒外界关注这种新趋势。所谓「喀拉拉邦模式」即在收入很低且增长缓慢的情况下，成功地在教育和健康方面实现不凡成就的发展模式。从上世纪 90 年代开始，喀拉拉邦政府便开始尝试社会主义福利经济结合自由经济的探索。</p><p>Seema Chishti 进一步对比了国大党在拉贾斯坦邦的失败和在中央邦拉德利贝纳福利学校的胜利，「政府可能会得出结论，只要能直接提供现金或发放物品，推进医疗保健和教育私有化就没问题。执政的印度人民党可能会进行借鉴。」</p><p>（作者系上海媒体人，长期从事国际事务报道和写作）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:53:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547149</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547149</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/604.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547149_20231205225341edd9d7-d2f2-481e-9524-703bdead5bc6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，宋忆博]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>莫迪</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/604.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/605.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社：「每天一节体育课」太多了吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>深圳市教育局日前印发《深圳市加强和改进学校体育工作的实施意见》，要求从 2024 年 1 月 1 日起，义务教育阶段学校每天开设一节体育课。</p><p>为何要给体育课时设立刚性约束？「每天一节体育课」会不会太多了？学生的校外运动时长又该如何保证？</p><p><strong>为何给体育课时设立刚性规定？</strong></p><p>近年来，从国家到地方出台多项政策，保证学生的校内和校外体育运动时间。教育部 2021 年出台的《关于进一步加强中小学生体质健康管理工作的通知》提到，着力保障学生每天校内、校外各 1 小时体育活动时间。《中华人民共和国体育法》第二十七条也明确规定，学校应当将在校内开展的学生课外体育活动纳入教学计划，与体育课教学内容相衔接，保障学生在校期间每天参加不少于一小时体育锻炼。</p><p>南京理工大学动商研究院院长王宗平说：「我国加强学校体育的政策体系已较为完备，但怎么把措施扎实落地到基层中、实际工作中，才是关键。因此，‘开齐开足体育课’仍需被反复提及。」</p><p>事实上，在学校的具体实践中，体育课被语数英等科目占用、老师拖堂或布置课间练习、学校没有足够运动空间……种种因素让很多学校难以满足学生充足的体育锻炼时间。</p><p>「如果不是每天都有体育课，学校很难保障学生每天一小时的体育活动。根据我们目前的统计，全国能做到每天一小时体育锻炼的学校不到 60%。」中国教育科学研究院体育美育教育研究所所长吴键说。</p><p>因此，从政府层面出台意见，给予体育课时以刚性约束，更有利于保障中小学生校内体育活动的时间。韩国也有类似做法，计划将一年级和二年级学生全年体育课时长从目前的 80 小时逐步增加到 144 小时。</p><p><strong>「每天一节体育课」多吗？</strong></p><p>教育部发布的《义务教育课程方案和课程标准（2022 年版）》规定，从 2022 年 9 月起，全国九年义务教育学校各年级均要开设「体育与健康」课，其占总课时比例 10%-11%，仅次于语文、数学。</p><p>据了解，目前大部分地区义务教育阶段的体育课时为小学一二年级每周 4 节体育课，三年级至初三每周 3 节体育课。</p><p>深圳此番出台的规定，无疑是在此基础上更进一步保证了充足的体育课时。然而，该规定也引发了热议——「每天一节体育课」会不会太多了？</p><p>「这是一项很好的政策，尤其是对提高初中和高中生体质健康水平非常重要。但必须明确，体育课不是课程总学时的增量，而是在现有课时总量不变的基础上，代替原有的文化学科课程。」华南师范大学体育科学学院教授李培说。</p><p>对于小学和初中增加体育课时，受访家长和业内人士普遍表示支持。近年来，中小学生久坐少动引发的健康问题备受关注。业内专家认为，开足体育课对中小学生的身心健康至关重要。</p><p>「孩子们体育锻炼时间不足，导致近视率、肥胖率越来越高，慢性病、心理疾病越来越多。」深圳市教育科学研究院体育研究员黄镇敏说。</p><p>业界专家普遍认为，体育运动能给孩子学习带来积极影响。深圳市福田区新沙小学校长陈志华说：「脑科学研究发现，运动是促进大脑发育、提高智力水平的最好途径。爱运动或习惯健身、每天活动量大的孩子，各方面能力表现都比较突出。」</p><p>黄镇敏表示，在国家「双减」政策背景下，体育学科更可以发挥优势，提高学生的学习效率，「课间活动能够提高大脑供血的速度，学生活动几分钟再回到教室，他们的记忆力、专注力、思维能力会更好，更有利于进行下一节课的学习。」</p><p>深圳市民毛女士说：「作为家长，我觉得孩子每天能够有一个小时在室外挺好的，可以减少小朋友的近视率，但接下来的考验是老师等教学资源如何匹配到位。」</p><p>也有专家对体育教师配足配齐的问题提出了担忧。「需要注意的是，这个制度出台后，可能出现体育教师紧缺问题，因此如何解决体育教师配足配齐至关重要。」李培说。</p><p><strong>校外运动时长如何保证？</strong></p><p>「学生放了学后我就鞭长莫及了，怎么控制校外每天一小时的锻炼？」——不少基层教育工作者纷纷表示如何保障校外运动时长仍是问题。</p><p>深圳市出台的意见要求，义务教育阶段学校将开展体育活动作为课后服务的有效途径和重要载体。加强体育家庭作业设计，鼓励家庭制定学生课后和节假日体育锻炼计划。确保学生每天校内外体育锻炼各 1 小时。</p><p>吴键建议：「老师布置体育家庭作业时，要考虑到孩子们连续运动一个小时难度大。最好的办法是化整为零，通过学习间隙的微运动去完成。比如孩子晚上每学习 45 分钟，做 10 至 20 分钟的微运动，每晚有几个这样的微运动便可以达到一小时。」</p><p>他表示，微运动值得研究和推广，可以成为陪伴孩子终身的体育习惯。「不会打篮球，不会踢足球，不会打乒乓球、羽毛球，终身体育就难以实现了吗？其实，微运动就是终身体育。如果我们孩子未来能养成习惯，每坐一个小时就起身到户外做几分钟微运动，能够持续一辈子的话，这就是他的终身体育。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547150</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547150</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/567.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547150_202312052252bf9846cb-8bd2-497c-8d31-eb3c41d440e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵紫羽，王浩明/新华社]]>
            </author>
            <category>体育课</category>
            <category>深圳</category>
            <category>义务教育阶段</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/567.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/568.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京市朝阳区两名「80 后」厅级干部履新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/535.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据「北京朝阳」微信公众号消息，12 月 5 日上午，区委常委会召开扩大会议，宣布市委关于朝阳区区级领导干部任命的决定。区委书记文献主持会议。</p><p>会上，区委副书记郑宇宣布了市委关于朝阳区区级领导干部任命的决定。市委决定，舒毕磊同志任中共北京市朝阳区委员会常委；市委同意，提名刘福泽同志为北京市朝阳区人民政府副区长人选，按照有关法律规定办理，结果报市委备案。</p><p>围绕班子建设和近期工作，文献强调，两位同志要尽快转变角色，以更高的站位思考工作、谋划工作，发挥自身特长，继续突破创新，带领分管部门有创造性地开展工作，围绕全区发展谋思路、出实招。要精诚团结协作，把工作重心进一步聚焦到高质量发展上来，聚焦到「五宜」朝阳建设上来，相互之间多沟通、多支持、多补台，形成工作合力。要抓实主题教育，区级领导班子突出问题导向，带头落实好市委的意见建议，推动主题教育不断走深走实，为全区作出示范。</p><p>公开资料显示，舒毕磊，男，汉族，1980 年 1 月出生，浙江宁波人，2012 年 6 月加入中国共产党，2004 年 4 月参加工作，研究生文化程度 (北京航空航天大学管理科学与工程专业)，管理学硕士。</p><p>舒毕磊历任中关村科技园区海淀园管理委员会 (海淀区科学技术委员会) 产业规划发展处处长，中共北京市委中关村科学城工委委员、产业发展部产业促进一处处长，中共北京市委中关村科学城工委委员 (正处级)、科技创新部部长、产业发展部部长、创新服务部部长，海淀区科学技术和经济信息化局局长、区知识产权局局长，中共北京市委中关村科学城工委委员、管委会专职副主任，海淀区科学技术和经济信息化局局长、区知识产权局局长，北京市朝阳区政府党组成员、副区长。</p><p>刘福泽，1980 年 5 月出生，此前担任北京市交通委员会党组成员、副主任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:42:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547145</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547145</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/532.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547145_2023120522424c16087d-5df2-4c40-868d-e061616e2476.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>北京市朝阳区</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/532.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/533.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国恒大：已收到恒大物业附属公司追偿逾 20 亿元的诉讼通知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/467.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国恒大</p><p></p><p>12 月 5 日晚间，中国恒大（03333.HK）公告称，公司及三家相关附属公司已收到中国广东省广州市中级人民法院发出的诉讼通知，金碧物业就其人民币 20 亿元存单质押担保被银行强制执行一事向包括公司及三家相关附属公司提出追偿约人民币 199631.25 万元款项及暂计利息约人民币 15206.28 万元。</p><p>11 月 28 日晚间，恒大物业（06666.HK）公告称，有关恒大物业约人民币 134 亿元的存款质押被相关银行强制执行一事，公司全资附属公司金碧物业有限公司对深圳启航金属材料有限公司、贵州广聚源房地产开发有限公司、恒大地产集团贵阳置业有限公司、恒大地产集团有限公司及中国恒大集团，就金碧物业约人民币 20 亿元存单质押担保被银行强制执行的追偿事宜，已向广东省广州市中级人民法院提起诉讼。恒大物业在公告中表示，公司要求责任方偿还款项超 20 亿元，其中包括原有款项约 19.96 亿元及暂计利息约 1.52 亿元，已于 2023 年 11 月 28 日收到法院正式接受立案的通知。</p><p>恒大物业称，根据董事会及其法律顾问的分析，诉讼不会对该集团的日常业务经营产生重大不利影响，该公司将继续尽全力对相关存款质押进行追讨，并将适时就上述诉讼的任何重大进展或该公司将采取的任何其他行动刊发进一步公告。</p><p>此外，12 月 4 日午间，中国恒大公告称，香港高等法院于 2023 年 12 月 4 日批准了公司的延期申请，将公司的清盘呈请的聆讯进一步延至 2024 年 1 月 29 日。</p><p>截至 12 月 5 日收盘，中国恒大报 0.255 港元/股，跌幅 1.92%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:38:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547140</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547140</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/464.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547140_2023120522380dabe62c-bbfc-42ed-b44a-c7c540621014.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>中国恒大</category>
            <category>恒大物业</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/464.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/465.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务委员、公安部部长王小洪会见俄内务部长科洛科利采夫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务委员、公安部部长王小洪 5 日在京会见俄罗斯内务部长科洛科利采夫。</p><p>王小洪表示，在习近平主席和普京总统战略引领下，中俄关系始终保持健康稳定发展。明年是中俄建交 75 周年，中方愿同俄方落实好两国元首重要共识，在打击跨国犯罪、网络安全、禁毒、执法能力建设等领域加强务实合作，为助力两国发展振兴、维护国际公平正义、促进世界安全稳定继续贡献力量。</p><p>科洛科利采夫表示，愿深化交流合作，维护两国安全稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:36:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547044</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547044</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/494.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547044_202312052236ae68c709-2b63-410c-827d-f45622a352ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[袁帅/新华社]]>
            </author>
            <category>中俄关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/494.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/495.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[集安组织安理会宣言公布：不接受在成员国边境的挑衅行为]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/364.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据央视新闻 12 月 5 日报道，集体安全条约组织（集安组织）网站公布了该组织成员国领导人在白俄罗斯首都明斯克签署的集体安全理事会宣言。集安组织集体安全理事会会议 11 月 23 日在明斯克召开，但是最终宣言于 5 日才公布。</p><p>宣言表示，「不接受在集安组织成员国边境的挑衅行为、这些行为可能导致危险的事件和军事政治紧张局势加剧。我们对外国恐怖主义武装分子向武装冲突区的移动表示严重关切。」宣言中还指出，核战争中不可能有赢家，永远不要发动核战争。</p><p>文件中还表示支持「实现南高加索的和平与稳定」的努力。目前集安组织有亚美尼亚、白俄罗斯、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、俄罗斯和塔吉克斯坦六个成员国。</p><p>11 月 23 日，集体安全条约组织集体安全理事会会议在白俄罗斯首都明斯克举行。白俄罗斯总统卢卡申科、俄罗斯总统普京、哈萨克斯坦总统托卡耶夫、吉尔吉斯斯坦总统扎帕罗夫、塔吉克斯坦总统拉赫蒙以及集安组织秘书长塔斯马加姆别托夫等出席会议。亚美尼亚总理帕希尼扬未出席会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:36:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547018</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/361.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547018_202312052236e108f12a-530a-445c-989c-9b6a8661e6d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>集安组织</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/361.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/362.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[粉饰收入、股东急于离场？商汤再度回应灰熊做空报告，称有多处不实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/214.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">商汤 IC 资料图</p><p></p><p>商汤集团股份有限公司（简称「商汤」，00020.HK）再度对做空报告进行回应。</p><p>11 月 28 日，美国做空机构灰熊（Grizzly Research LLC）发布针对商汤的做空报告，称商汤人为地夸大了收入。商汤在当日第一时间回应后，12 月 5 日发布公告，再度重申该份报告包含无根据的推测及误导性结论和诠释。商汤表示，公司董事会已审阅该报告，并认为该报告内的推测及结论并无依据。</p><p>澎湃新闻注意到，灰熊做空报告在指控商汤存在虚增收入时，曾多次展开例证，如商汤向供应商 A 采购的物品，供应商 A 悉数通过 B 采购，B 同时与商汤签订了货物采购协议，采购清单同向 A 采购物品较为一致，以此通过循环贸易粉饰收入；商汤客户四川长虹佳华信息产品有限责任公司向下级客户提供贷款，但要求以签订货物买卖合同的形式支付借款，被指为商汤科技制造虚假发票/收入；商汤还被指控，通过公司高级职员关联公司虚增营收。此外，做空报告还指出，商汤内部人士以及大股东急于抛售股票套现离场。</p><p>在最新公告里，商汤就做空报告上述猜疑作出了四点回应。</p><p>关于北京市商汤科技开发有限公司（简称「北京商汤科技」）作为原告的案件，商汤表示，该案件为由商汤一间成员公司（作为原告）向其供应商（作为被告）提出的申索（注：可理解为申请索赔）。商汤并未就与案中被告所签订之供应合约直接相关的产品确认任何收入。自公告日期，该案件已由法院移交至公安主管部门，并进一步调查可能针对该公司的潜在犯罪活动，相关法院并未对有关事实作出裁定。因此，商汤认为做空报告基于该案件的推测并无根据。&nbsp;</p><p>关于四川长虹佳华信息产品有限责任公司作为原告的案件，商汤表示，该案件为由商汤客户四川长虹佳华信息产品有限责任公司（作为原告）就买卖合约下的未付款项向其客户提出的申索。该报告内所引述与该案件相关的内容为未获相关法院采纳的被告抗辩意见，而相关法院也裁定被告败诉。因此，商汤表示，该报告内基于该案件的推测并无根据。&nbsp;</p><p>就关联方相关指控方面，商汤强调，从未与该报告中所列「未披露本公司关联方」的公司进行任何须予披露的交易。「据商汤进一步了解，该等公司均为不活动公司或并无实质业务运营的公司。&nbsp;」因此，商汤表示，该报告内有关未披露关联交易的推测并无根据。&nbsp;</p><p>关于汤晓鸥出售商汤股份的猜测，商汤表示，2022 年 6 月 30 日及 2022 年 7 月 13 日，曾就该公司执行董事兼控股股东汤晓鸥间接控制的该公司 B 类股份（「B 类股份」）的分配分别发布两份公告。汤晓鸥仅凭借彼间接持有各有限合伙企业的普通合伙人股权，而被视为拥有并控制所分配的 B 类股份，且有关分配乃无偿向相关有限合伙人作出。&nbsp;</p><p>「截至本公告日期，汤晓鸥自商汤上市以来并无出售任何由其实际拥有的商汤股份。因此，该报告内有关汤晓鸥出售股份的推测并无依据。」此外 ，商汤还强调，汤晓鸥（连同徐立 、王晓刚、徐冰及由彼等控制的实体）已自愿承诺，自 2022 年 12 月 30 日开始起计的两年期间内，不会出售于 2022 年 11 月 30 日由汤晓鸥或汤晓鸥控制的任何实体持有或实际拥有的任何商汤股份，以表达他等对商汤长期价值及前景的信心。</p><p>截至 12 月 5 日收盘，商汤股价报收于 1.32 港元，下挫 2.94%。值得注意的是，11 月 28 日，灰熊发布针对商汤的做空报告后，商汤股价盘中一度跌至 1.3 港元，创近一年多以来新低。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:34:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25546817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25546817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/207.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25546817_202312052234f9d29307-797a-424d-bc2a-23cafd533e1f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，戚夜云]]>
            </author>
            <category>商汤</category>
            <category>做空报告</category>
            <category>汤晓鸥</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/207.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/208.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[菲律宾一辆巴士坠入悬崖，已致 25 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="477" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/493.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>据菲律宾媒体报道，12 月 5 日 16 时 40 分左右，一辆巴士在菲律宾安蒂克省哈姆提克镇坠入悬崖。有报道称车上共计载有 53 人，目前已经有 25 人死亡。</p><p>随后，安蒂克省省长在接受媒体采访时称，已确认有 25 人死亡，另有 12 人失踪。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:31:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547146</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547146</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/544.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547146_202312052307785a23b1-86e4-47be-81cc-956ff554da5d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黄铮铮/央视新闻]]>
            </author>
            <category>菲律宾</category>
            <category>巴士</category>
            <category>死亡</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/544.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/545.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛一兵担任中网联第二届理事会会长，马化腾等担任副会长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 5 日上午，中国网络社会组织联合会召开第二届理事会第一次会议，中央宣传部副部长、中央网信办主任、国家网信办主任庄荣文，民政部党组成员、副部长詹成付出席会议并讲话，中央网信办副主任、国家网信办副主任牛一兵主持会议。</p><p><strong>会议选举牛一兵担任第二届理事会会长，马化腾、王晓辉、毛伟、叶蓁蓁、过彤、许冉、李彦宏、杨谷、张鲁滨、陈英、邵晓锋、周鸿祎、洪亮、郭全启、程维、程一笑、储学军担任副会长，赵晖担任秘书长。</strong></p><p>庄荣文指出，中网联自成立以来，充分发挥服务支撑和桥梁纽带作用，探索网络社会组织发展规律，聚焦中心大局、汇聚社会力量，为推动网信事业发展、助力网络强国建设作出了积极贡献。中网联新一届理事会要坚持以习近平总书记关于网络强国的重要思想为指导，认真学习贯彻习近平总书记关于网信工作的重要指示精神，牢记使命任务、强化责任担当，更好凝聚会员力量，有效发挥职能作用，努力推动中网联建设再上新台阶。要强化政治统领，把坚持党的领导作为根本原则，引导会员单位深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平总书记关于网络强国的重要思想，持续推进党建与业务深度融合，确保网络社会组织发展始终沿着正确的政治方向前进；要融入中心大局，把服务网信事业高质量发展作为核心职能，示范带动网络社会组织持续发展壮大，切实发挥好网络社会组织的支撑、辅助和保障作用，努力成为网信部门开展工作的得力助手和有益补充；要打造一流平台，把团结凝聚广大会员作为立会之本，探索创新服务会员工作，不断提升服务会员质量；要聚焦主责主业，把促进行业规范发展作为重要职责，创新完善网络社会组织参与网络生态治理模式机制，积极构建治理与自律相协调、规范与发展相统一的社会组织参与治网新格局；要加强自身建设，以内部治理持续深化促进工作水平不断提升，全面依法规范会员服务与管理，健全完善法人治理结构，抓好二级组织机构建设，不断优化内部管理制度和运行机制。</p><p>詹成付表示，中网联成立 5 年来，始终坚持围绕中心、服务大局，主动担当、积极作为，在推动网络社会组织党建、传播网络正能量、助力数字经济发展、参与网络综合治理、参加网络空间国际交流等方面取得了积极成效，有效发挥了「服务支撑、桥梁纽带、示范引领」作用，跑出了社会组织创新发展的加速度，已成为我国近 90 万家社会组织中的先进典型和优秀代表。希望中网联以此次换届为新的起点，团结带领广大会员续写高质量发展新篇章。要做到强化党建引领，建立健全党组织有效参与决策管理的工作机制，推动党建与业务双融双促，坚决带领广大会员始终沿着中国特色社会组织之路和治网之道奋勇前行；要服务中心大局，坚决落实党中央重大决策部署，牢牢守住网络意识形态主阵地，全方位提高网络综合治理效能；要提升能力水平，聚焦主责主业，积极建言献策、强化决策咨询和品牌打造，全方位引导推动会员企业做大做强和健康有序发展，为推动我国网信事业高质量发展积极贡献力量。</p><p>会上，庄荣文、詹成付为第二届理事会会长、副会长、秘书长颁发证书。会议还选举产生了中网联第二届理事会常务理事，并审议相关文件。</p><p>会前，庄荣文、詹成付、牛一兵还会见了部分会员单位代表。</p><p>中央网信办有关局主要负责同志，中网联第二届理事会全体理事、部分会员代表参会。中网联秘书处负责同志及各部门负责人列席会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:30:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547038</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547038</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/485.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547038_2023120522317a7b3519-5651-4b51-b324-521a6da63744.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[网信中国微信公号]]>
            </author>
            <category>网信事业</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/485.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/486.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国产 C919 及 ARJ21 飞机将首访香港]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社香港 12 月 5 日消息，据香港特区政府民航处消息，国家自主研制的 C919 及 ARJ21 飞机将于 12 日首次到访香港，并停留至 17 日。这将是 C919 飞机首次出访内地以外的城市。</p><p>ARJ21 是国家首型自主设计并制造的涡扇支线客机，于 2016 年投入商业营运，并于 2022 年正式交付海外客户，进入国际巿场。C919 是严格按国际通行适航标准设计、制造和适航审定的大型客机。首架商用 C919 于 2022 年 12 月交付航空公司，并在 2023 年投入服务。这两款民航客机的成功研制是国家航空制造业的重要里程碑。</p><p>此次活动由香港特区政府民航处及香港机场管理局联合举办，中国商用飞机有限责任公司应邀派出 C919 及 ARJ21 飞机访港。</p><p>香港特区行政长官李家超对 C919 和 ARJ21 飞机首次访港表示欢迎。他说，这充分体现国家对香港航空业发展和对香港作为国际航空枢纽的重视。国家「十四五」规划和《粤港澳大湾区发展规划纲要》都明确支持巩固香港国际航空枢纽地位。</p><p>这 2 型各一架飞机将于 12 日抵达香港国际机场，并将在香港国际机场固定区域范围作静态展示，并安排航空业界代表，以及青年团体、地区组织等代表登机参观。</p><p>这次活动的另一个亮点是 16 日的飞行演示。若当日天气情况许可，C919 飞机将由香港国际机场起飞，飞越维多利亚港上空，环绕香港岛翱翔 2 圈。届时，市民可一睹国产大飞机的风采。</p><p>16 日下午，中国商飞代表将应邀在民航处总部与青少年会面，分享有关 2 架飞机的知识。2 架飞机将于 17 日下午离港返回上海。</p><p>香港特区政府民航处处长廖志勇说，国家民航局自 2012 年开始邀请民航处参与 C919 飞机研发的前期工作，民航处一直积极参与。对有机会见证 C919 飞机在香港的上空翱翔，廖志勇感到十分兴奋和期待，并感谢国家民航局和中国商飞公司全力支持和配合此次活动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:28:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547139</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547139</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/470.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547139_202312052228aa5ba7e2-0616-4095-a871-db8cbd77e21d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孟佳/新华社]]>
            </author>
            <category>C919</category>
            <category>ARJ21</category>
            <category>香港</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/470.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/225/471.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧安组织年度外长会议在分歧中落幕，欧洲距离和平还有多远？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/219/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 12 月 1 日，北马其顿，俄罗斯外长拉夫罗夫在参加欧安组织外长会后举行记者会。&nbsp;&nbsp;澎湃影像，图</p><p></p><p>12 月 1 日，欧洲安全与合作组织（下文简称欧安组织）成员国外长会议在北马其顿首都斯科普里落幕。俄罗斯外长拉夫罗夫自 2022 年 2 月俄乌冲突爆发以来首次访问欧洲的北约国家，在斯科普里与欧安组织其他成员国外长进行对话，引发外界广泛关注。</p><p>在俄罗斯，拉夫罗夫此次赴北马其顿参会被视为对北约和西方封锁的「突围」。对于欧安组织中除俄罗斯外的其他 56 个成员国而言，欧安组织已成为俄罗斯与欧洲目前所剩不多的沟通平台之一。外界有分析认为，拉夫罗夫此次成功抵达斯科普里表明，欧洲正在改变其孤立俄罗斯的战略，希望与俄恢复一定程度上的对话。</p><p>欧安组织前身为 1975 年成立的欧洲安全与合作会议（欧安会），1995 年更名为欧安组织。自冷战期间成立后，欧安组织已走过近 50 年岁月，为解决欧洲安全问题提供磋商平台是其最为重要的使命。然而，俄外长此次赴北马其顿参会过程中的种种障碍、会议前夕多国外长拒绝参会的表态、会上各方难以掩盖的诸多分歧均表明，欧洲走出安全困境仍然道阻且长。</p><p><strong>飞越 4000 公里的艰难「突围」</strong></p><p>当地时间 11 月 29 日，拉夫罗夫抵达北马其顿首都斯科普里，这也是他两年来首次到访欧洲国家。不过，对于拉夫罗夫及其带领的俄罗斯代表团而言，此次前往北马其顿参与欧安组织成员国外长会议的路途远非一帆风顺。</p><p>俄乌冲突爆发后不久，包括拉夫罗夫在内的多名俄官员便被列入欧盟及北约制裁名单，在入境相关国家时受到重重限制。尽管西方签证制裁对参与多边活动的俄方官员提供豁免，但俄方官员所乘坐的飞机仍需获得飞越相关国家领空的特别许可。</p><p>2022 年，时任欧安组织轮值主席国的波兰直接拒绝拉夫罗夫入境，致使后者缺席当年的欧安组织年度外长会议。当时，俄罗斯谴责波兰的行为「史无前例」、具有挑衅性并动摇了欧安组织的根基，俄方代表团则由俄罗斯常驻欧安组织代表卢卡舍维奇（Alexander Lukashevich）代为率领。</p><p>而在今年，担任轮值主席国的北马其顿在 11 月初便向拉夫罗夫发出了参会邀请，一年前曾对俄关闭领空的希腊、保加利亚也宣布允许俄外长专机穿越其领空。对此，外界有分析认为，欧洲正在改变其孤立俄罗斯的战略，希望与俄恢复一定程度上的对话。</p><p>不过，尽管保加利亚为拉夫罗夫提供了过境许可，但却称之为「例外情况」，并以欧盟制裁为由拒绝为俄外交部发言人扎哈罗娃提供相同的许可。</p><p>对此，扎哈罗娃本人在社交平台发文称：「‘俄罗斯恐惧症’患者的恶意及愚蠢行为已经到了这种地步——历史上首次，一国官方的禁令针对的不是一架飞机，而是飞机上的一个人。」扎哈罗娃同时表示，俄罗斯可以对「数千名北约官员」实施类似的禁飞令，并指责保加利亚开创了「危险的先例」。</p><p>在这一「插曲」过后，俄方专机最终放弃过境保加利亚，经土耳其后绕道希腊，在 5 个多小时中完成了约 4000 公里的飞行，最终抵达北马其顿。</p><p><strong>处在「深渊边缘」的欧安组织</strong></p><p>与拉夫罗夫实现「突围」抵达北马其顿的路途一样艰难的，还有欧安组织寻求共识的道路。在 11 月 30 日至 12 月 1 日的欧安组织成员国外长会议上，该组织 57 个成员国内部在俄乌冲突爆发后日益凸显的分歧在国际社会的注目之下暴露无遗。</p><p>会议前夕，俄外长受邀参会的消息一经传出便遭到部分国家的抵制，乌克兰、立陶宛、爱沙尼亚、拉脱维亚、波兰五国外长均宣布拒绝出席会议。</p><p>值得注意的是，美国国务卿布林肯仅在北马其顿首都斯科普里做短暂停留，随后便动身前往以色列，并未与拉夫罗夫碰面。欧盟外交与安全政策高级代表博雷利也缺席了外长会议，但称北马其顿邀请俄外长参会符合「保持多边主义活力的共同目标」。</p><p>对此，拉夫罗夫表示，那些借「逃离」欧安组织会议而孤立俄罗斯的举动，是一种「懦弱」的行为，表明美欧官员「害怕与俄对话」。</p><p>不过，并非所有西方国家都拒绝与俄进行对话。在此次行程中，拉夫罗夫与匈牙利、奥地利、塞尔维亚和马耳他外长举行了双边会谈。奥地利外长沙伦贝格会前曾表示，邀请俄罗斯外长是正确的选择，西方国家「不应害怕与俄罗斯人坐在谈判桌前」，更不应在外交政策上陷入「自说自话」的怪圈。</p><p>沙伦贝格强调，欧安组织在未来仍然必不可少。「在参与外交活动时，我不可能只与瑞士和列支敦士登举行会谈。欧洲应该学会一件事——如果我们想解决问题，就必须以务实和清醒的眼光看待世界。」</p><p>对于这场在分歧中拉开序幕的会议而言，欧安组织正面对前所未有的危机这一判断恐怕是成员国唯一的共识。但就危机究竟由谁引发这一问题，各方依然说法不一。</p><p>拉夫罗夫在 2022 年 2 月以来首次面向欧安组织成员国发表的讲话中指出，欧安组织正在沦为北约和欧盟的附属机构，该组织正处于「深渊边缘」。他还提到，自己希望知道欧安组织是否「能够适应全球发展的客观现实」，并再次成为在所有成员国平等的原则下讨论地区安全问题的平台。</p><p>德国外长贝尔伯克则表示，俄罗斯在欧安组织的工作道路上「设置了巨大障碍」，俄政府正通过与乌克兰的战争「摧毁那些依靠和平共处与合作的组织」。波罗的海三国外长在会议前的联合声明中也表示，俄罗斯「妨碍」欧安组织运作，并阻止爱沙尼亚在 2024 年接任欧安组织轮值主席国。</p><p>此前有消息称，爱沙尼亚本应接任欧安组织年度轮值主席国，但鉴于其鲜明的反俄立场，俄罗斯过去几个月来一直对此表示反对。12 月 1 日，欧安组织各成员国最终决定由马耳他出任 2024 年轮值主席国，同时延长了四名高级官员的职位任期，从而避免欧安组织陷入瘫痪。而这几乎也是此次欧安组织成员国外长会议所取得的唯一成果。</p><p><strong>和平还有多远？</strong></p><p>尽管俄外长赴会困难重重、欧安组织内部分歧众多，但外界分析认为，此次欧安组织会议仍然表明，欧洲已开始调整此前彻底孤立、排斥俄罗斯的战略，转而希望与俄罗斯保持一定程度上的沟通与交流，尤其是在俄乌冲突相关问题上。而在西方援乌乏力、乌反攻不力的背景下，西方呼吁俄乌和谈的声音可能越来越强。</p><p>就在此次欧安组织外长会议闭幕当天，曾揭露「北溪」管道爆炸黑幕的美国调查记者赫什撰文称，由俄罗斯联邦武装力量总参谋长格拉西莫夫和乌克兰武装力量总司令扎卢日内牵头的俄乌和谈似乎已启动。</p><p>据《参考消息》援引俄罗斯《莫斯科共青团员报》报道，赫什称可能的和平方案包括乌方可以加入北约，但北约不得在乌境内部署部队和进攻性武器，而交换条件是俄罗斯保留克里米亚以及在特别军事行动期间占领的顿涅茨克、卢甘斯克等地的部分领土。美国白宫和乌克兰总统泽连斯基据称均对此方案予以坚决反对。</p><p>不过，美国参谋长联席会议主席布朗日前在里根国防论坛上的发言似乎表明，美军方在俄乌冲突上的态度出现了微妙的变化。布朗说，任何一场军事冲突都不能仅凭借军事手段解决，最终还是要通过外交手段解决。未来无法预测，也不能断言结局将是怎样，不过美方或许可以推动外交解决俄乌冲突。</p><p>尽管近期有越来越多呼吁俄乌和谈的消息传出，但俄乌双方在前线的战斗依然激烈，正在乌克兰东部及南部展开拉锯战。与此同时，俄乌冲突升级、引发俄欧乃至俄与北约间冲突的可能性仍然存在。</p><p>11 月 27 日，俄罗斯总统普京签署 2024 年联邦预算法案，其中军费开支大幅增加 68%，这也意味着俄军费将占其全部开支的近三分之一。俄方还表示，鉴于北约军队向俄罗斯边境附近集结并部署更多防空和打击武器，加之北约战术核力量的实力不断增强，俄武装力量编制人数将增加约 17 万人。</p><p>另据欧盟防务机构 11 月底提供的数据，受俄乌冲突影响，欧盟 28 个成员国中的 20 个国家 2022 年增加了军费开支，令欧盟军费开支创下 2400 亿欧元的新高，较 2021 年增长 6%。其中有 6 个国家的军费增幅超过 10%。尽管如此，博雷利仍警告称，欧洲在防务及军费上的支出仍与全球其他国家「存在差距」。</p><p>此外，由于边境非法移民增多，芬兰自 11 月 30 日起关闭了与俄罗斯的所有边境口岸，爱沙尼亚随后也宣布或将效仿芬兰，这些恐将对俄欧之间的经济、人文交流带来更大障碍。舆论担忧，一道新的「铁幕」或许已在欧洲大陆落下。</p><p>外界分析普遍认为，在俄乌冲突持续、美国立场深刻影响欧洲安全格局的情况下，欧洲若想建立全新的安全架构、实现其所期待的持久安全，势必将面临诸多困难。不过，前北约高级官员谢伊（Jamie Shea）表示：「总有一天，乌克兰战争将结束，俄罗斯和西方需要缓和紧张局势，就新的军控协议进行谈判，并重新整合欧洲安全架构。届时，欧安组织将重新成为搭建桥梁的平台。」</p><p>只是那一天何时到来呢？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:23:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25546136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25546136</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/219/840.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25546136_2023120522249a473d53-be70-42a6-ba5d-7a91b0919ff0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，侯丹玮]]>
            </author>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>欧安组织</category>
            <category>北约</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/219/840.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/219/842.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海第四批集中供地首轮 8 宗地块成交额 148.12 亿元，3 地块触顶]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/201/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 5 日，上海第四批集中供地首轮公告地块开拍，8 宗地块全部成交，成交总额 148.12 亿元，起始总价 139.7 亿元，平均溢价率 6.03%，出让面积 28.75 万平方米（地上面积），建筑面积 74.51 万平方米。</p><p>上海本批次供地仍延续现场竞价、竞报「高品质建设」和摇号的线下出让方式，仍设置地价上限。8 宗地块中，3 宗触顶成交、1 宗溢价成交，另外 4 宗底价成交。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/201/748.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>最贵地块吸引 16 家房企竞拍</strong></p><p>本次公告地块中，最贵的一宗为普陀区北新泾产业园区 W061001 单元 pt0259a 街坊 pt0259a-09 地块，起始总价为 43.5 亿元，最高限价为 47.85 亿元。</p><p>该地块吸引 11 位竞买人参与竞拍，经过 43 轮竞价触及最高限价 47.85 亿元；进入竞「高品质」指标环节，其中 8 位竞买人接受绿色建筑二星级和超低能耗建筑上限指标以及 7% 的公租房比例上限指标；竞拍进入现场摇号环节。最终，越秀地产（00123.HK）旗下的杭州樾富房地产开发有限公司竞得该地块，成交楼板价为 66210 元/平方米，溢价率 10.0%，房地产联动价为 102000 元/平方米。</p><p>另有两宗地块成交价超出 20 亿元。一宗为自贸区临港新片区综合产业片区 ZH-04 单元 K16-01、K17-01、K21-04、K22-04 地块及桥江路、富高路地下空间，以 243454 万元底价成交，竞得人为上海金桥临港综合区投资开发有限公司。</p><p>出让文件显示，该地块规划为办公楼、商业、普通商品房、餐饮旅馆业用地；东至润荷路，南至综六河北部绿化带，西至春景路，北至聚高路；出让面积 145470.8 平方米。</p><p>普陀区桃浦科技智慧城（W06-1401 单元）061-02、065-01 地块起始总价为 20.7 亿元，最高限价为 22.77 亿元。该地块吸引 3 位竞买人参拍，最终，北京金隅地产开发集团有限公司以最高限价竞得，成交楼板价为 49469 元/平方米，溢价率 10%，房地联动价格为 85500 元/平方米。该地块规划为普通商品房用地，出让面积 18411.4 平方米，容积率 2.5%。</p><p><strong>3 宗「招挂复合」出让地块均挂牌竞价出让</strong></p><p>本次出让 3 宗采取「招挂复合」方式出让的地块，最终均挂牌竞价出让。其中，杨浦区平凉社区 01D4-04 地块（平凉街道 71 街坊东）以 41885 万元的底价成交，竞得人为华丽家族（600503.SH）旗下的上海华智丽尚置业有限公司和保利置业（00119.HK）旗下上海盛真置业有限公司组成的联合体。出让文件显示，该地块规划为普通商品房用地，出让面积 4432.15 平方米，容积率 1.35，楼板价为 70002 元/平方米。</p><p>另外两宗均溢价成交。上海城投置地（集团) 有限公司竞得杨浦区平凉社区 02F1-01 地块（大桥街道 94 街坊），成交总价 12.64 亿元，成交楼板价为 76803 元/平方米，溢价率 9.72%，公寓房地联动价为 12 万元/平方米，风貌住宅房地联动价为 18 万元/平方米。</p><p>该地块吸引 4 位竞买人，触及最高限价 12.64 亿元并达到竞「高品质」指标的最高限，转入摇号环节。上海中建东孚投资发展有限公司、上海城投置地（集团) 有限公司和上海城建置业发展有限公司 3 位竞买人进入摇号环节，上海保利建锦城市发展有限公司未能进入该环节。</p><p>出让文件显示，该地块规划为普通商品房、其他商服用地，出让面积 10284.23 平方米，容积率 1.6，计容面积 16454.76 平方米。出让文件显示，该地块中小套型住宅建筑面积未做要求，但明确建成后住宅套数下限为 142。</p><p>虹口区江湾镇街道 HK0018-33 地块吸引 3 位竞买人，最终，上海中建东孚投资发展有限公司以 14.58 亿元的总价竞得，成交楼板价 55372 元/平方米，溢价率 6.42%，房地联动价为 87000 元/平方米。</p><p>另外参拍的两位竞买人为上海城建置业发展有限公司和保利发展（600048.SH）旗下的上海保利建锦城市发展有限公司。</p><p>出让文件显示，该地块规划为住宅用地，出让面积 10617.40 平方米，容积率 2.48，计容面积 26331 平方米，起始总价 13.7 亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:16:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25542770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25542770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/201/341.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25542770_202312052216855b1e75-f747-4228-937a-3ad6b2ff5ae5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>上海第四批集中供地</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/201/341.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/201/342.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洛阳钼业出售澳大利亚铜金矿：10 年前海外收购起点，现贡献占比小]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/219/311.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">洛阳钼业 IC 资料图</p><p></p><p>10 年之前，洛阳栾川钼业集团股份有限公司（下称「洛阳钼业」，603993.SH/03993.HK）拉开海外矿产资源收购大幕，首笔试水交易就是以 8.2 亿美元收购了澳大利亚北帕克斯铜金矿 NPM 80% 权益。随后几年，刚果 (金)TFM 铜钴矿、巴西 CIL 磷矿和 NML 铌矿、贸易平台 IXM、刚果 (金)KFM 铜钴矿等相继纳入，洛阳钼业也逐步成长为世界级资源龙头。</p><p>这家矿业巨头最新的决策则是，为更好聚焦集团有限发展事项，将首笔海外收购出售。</p><p>根据洛阳钼业 12 月 5 日发布的公告，公司拟将其所持 CMOC Mining Pty Ltd（下称「CMOC Mining」）之 100% 股权、洛阳钼业之全资子公司 CMOC Limited（下称「洛钼控股」）拟将其所持 CMOC Metals Holding Limited（下称「CMOC Metals」），分别作价 755999999 美元、1 美元转让予无关联第三方、澳大利亚上市公司 Evolution Mining Limited（下称「Evolution」）。</p><p>本次交易总对价为 7.56 亿美元。交易对价主要参考 CMOC Mining、 CMOC Metals Holding Limited 各自的账面净资产情况、结合全球尤其是澳洲地区铜矿产业中可比交易的定价情况并经买卖双方平等谈判后确定。</p><p>截至目前，洛阳钼业澳洲全资子公司 CMOC Mining 拥有 NPM 铜金矿 80% 的权益，同时负责运营 NPM 铜金矿。公司拟通过向无关联第三方 Evolution 出售其持有的 CMOC Mining100% 的股权之方式处置澳洲资产及业务。根据公告，今年前 10 个月，CMOC Mining 净资产约 4.16 亿美元，净利润为 1621 万美元。</p><p>公司已于 12 月 4 日召开洛阳钼业第六届董事会第十四次临时会议，审议通过了《关于本公司对外出售资产的议案》，批准了本次交易。另外，本次交易不涉及中国境内政府部门的事前审批和备案。交易方已于 12 月 5 日与 Evolution 签署了有关本次交易的《股份转让协议》，《股份转让协议》自协议签署日即 2023 年 12 月 5 日起生效。交割日预计在 2023 年 12 月底前。</p><p>对本次交易的战略考量，洛阳钼业解释称，公司定期对资产和业务进行战略审视和分析评价，发掘价值创造的资产组合优化机遇。公司位于澳洲的 NPM 铜金矿的产量和净利润贡献在集团占比越来越小。公司管理层和董事会认为，剥离 NPM 铜金矿能够更好地聚焦集团发展优先事项，降低集团资产负债率并提升资本分配效率。</p><p>洛阳钼业此前披露的 2023 年第三季度报告中也显示，在主要产品产量方面，刚果（金）毫无悬念是最大贡献地。刚果（金）矿区实现铜产量（TFM 及 KFM）26.71 万吨，同比增 43%，实现钴产量（TFM 及 KFM）3.73 万，同比增 144%。此外，中国矿区则实现钼产量 12101 吨，同比增 6%，钨产量 5905 吨，同比基本持平；巴西矿区实现铌产量 7288 吨，同比增 5 %；磷肥产量 87.58 万吨，同比增 2%。而澳洲铜产量仅为 19094 吨，金产量 14255 盎司。</p><p>洛阳钼业称，本次交易完成后，预计将给公司带来一次性会计净利润超过 2 亿，美元。</p><p>洛阳钼业现主要从事基本金属、稀有金属的采、选、冶等矿山采掘及加工业务和矿产贸易业务。目前公司主要业务分布于亚洲、非洲、南美洲、大洋洲和欧洲，是全球领先的钼、钨、铌生产商和重要的铜、钴生产商，也是巴西领先的磷肥生产商，同时公司基本金属贸易业务位居全球前列。公司位居《2023 福布斯》全球上市公司 2000 强第 814 位，2023 全球矿业公司 40 强（市值）排行榜第 26 位。</p><p>公司今年前三季度营收为 1316.82 亿元，同比减少 0.59%；归属于上市公司股东的净利润为 24.43 亿元，同比减少 53.96%。经营性现金流 100.99 亿元，实现每股收益 0.114 元。洛阳钼业此前在业绩报告中称，公司 TFM 产品第一季度出口受限导致销售受到影响，及公司钴、磷产品平均销售价格较上年同期下跌，致公司实现利润同比下降。</p><p>不过，对洛阳钼业而言，今年上半年的一项关键事项就是其解决了 TFM 的权益金问题，也被被认为是解决了「最大的不确定性」。今年 4 月 18 日，洛阳钼业确认与刚果（金）国家矿业公司签署权益金和解协议，并于 5 月恢复出口。</p><p>据此前披露，目前 KFM 铜钴矿一期建设项目已投产并达产，9 月产铜超 1.4 万吨，产钴 5600 吨；TFM 混合矿三条生产线也均已投产。洛阳钼业曾表示，随着两大世界级项目建成，今年第四季度洛阳钼业的铜钴产能有望进一步提高。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:13:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25546477</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25546477</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/219/421.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25546477_20231205221335a62545-1d0f-444a-ac85-9fb88e7fc5eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，贺梨萍]]>
            </author>
            <category>洛阳钼业</category>
            <category>海外收购</category>
            <category>矿产资源</category>
            <category>澳大利亚</category>
            <category>刚果 (金)</category>
            <category>铜钴矿</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/219/421.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/219/422.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本岐阜县居民血检异常，矛头指向泡沫灭火剂？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻报道，日本岐阜县 4 日公布的一项调查结果显示，该县各务原市部分居民血液中有机氟化合物含量偏高，健康受到威胁。调查人员分析，这可能与当地一处水源全氟和多氟烷基物质含量超标有关。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/370.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2021 年 1 月 13 日，日本岐阜县岐阜市，佩戴口罩的行人走在一条商业街上。 新华社，资料图</p><p></p><p>今年 7 月，各务原市一处水源被曝早在三年前就检测出全氟和多氟烷基物质含量超标，但市政府一直没有对外公布，仍向市民供应遭污染的水。岐阜县一个医疗团体 10 月组织周边居民参加血液检测。结果显示，131 名受检居民中，79 人血液中全氟和多氟烷基物质超标，占比约为 60%。</p><p>今年 6 月，东京多摩地区部分居民的血液检测结果显示，多氟烷基物质的平均检出量是日本全国水平的 2.4 倍。11 月 12 日，大阪府摄津市部分居民血液中测出含有较高浓度多氟烷基物质。</p><p>京都大学环境衞生学副教授原田浩二说，这项调查结果意味着当地大量居民健康存在风险。调查人员推断，这处水源受污染可能与附近的日本航空自衞队岐阜基地使用泡沫灭火剂有关。</p><p>根据此前报道，今年以来，在日本冲绳县、大阪府、神奈川县、东京多摩地区等地的河流或地下水中，陆续检测到超标的全氟和多氟烷基物质（PFAS）。近来，日本多地水质检测发现 PFAS 超标、部分居民血液中 PFAS 浓度异常，其实并非突发事态，背后的原因也不止一个。在大阪府居民血检被曝异常之前，东京多摩地区和冲绳地区的居民血检已经出现 PFAS 浓度偏高的现象，矛头指向了美军基地。</p><p>今年 7 月，驻日美军承认横田基地发生过含有全氟和多氟烷基物质的灭火剂泄漏。疑受此影响，这一基地附近的东京多摩地区超半数居民被检测出血液中全氟和多氟烷基物质超标。</p><p>事实上，PFAS 并非新物质，是一个包含 4700 多种化合物的总称，比如全氟辛酸 (PFOA)、全氟辛烷磺酸（PFOS）这两种应用广泛的人工合成化学物都属于 PFAS，20 多年前就已引发人们对其危害性的关注，近年来在欧美也受到广泛讨论。</p><p>美国国家毒理学计划的一项调查发现，暴露于 PFOA 和 PFOS 会对人类构成免疫危害。国际癌症研究机构则将 PFOA 列为可能的致癌物质。此外，还有研究称 PFAS 可能对血清胆固醇、肝脏、生殖等造成负面影响。但是具体在多少剂量和浓度下会产生多大程度的影响，尚无定论，而且各国对于饮用水中 PFAS 浓度的限制标准也存在差异。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547025</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547025</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/372.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547025_2023120522137ad9188a-f9b4-4abb-be4a-5ee3ede77829.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>污染</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/372.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/373.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家发改委：中方将坚定不移扩大高水平对外开放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国家发展改革委副主任李春临 5 日表示，中方将坚定不移扩大高水平对外开放，持续为包括欧洲企业在内的外资企业营造一流营商环境。</p><p>12 月 5 日，中欧合作伙伴对话活动在北京举行。李春临在活动现场表示，国家发展改革委将充分发挥中欧合作伙伴对话桥梁作用，加强政企对话交流，推动中欧互利共赢合作走深走实。中欧在绿色领域优势互补、合作空间广阔，欢迎欧洲企业积极参与中国绿色低碳发展进程，携手共建清洁美丽世界，推动绿色成为中欧合作最鲜明的底色。</p><p>本次活动以「共塑绿色发展新动能」为主题，由国家发展改革委和北京市人民政府外事办公室共同主办，邀请相关行业中欧企业负责人开展交流对话，共同探讨深化中欧绿色低碳发展领域务实合作，并现场发布了中欧绿色低碳发展合作典型案例。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:03:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547035</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547035</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/443.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547035_2023120522038bef3c36-f379-4749-8638-09ff122c8efd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[严赋憬、罗鑫/新华社]]>
            </author>
            <category>高水平对外开放</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/443.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/444.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列情报官员：哈马斯袭击准备多年且计划详尽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列情报官员说，以方从巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）武装人员处所获文件显示，哈马斯 10 月 7 日对以色列境内目标发起的袭击经过多年准备，计划详尽。</p><p>法新社 5 日援引不愿公开姓名的以色列情报官员的话报道，以色列与哈马斯冲突爆发后，以方获得大量文件。这些存在于巴方武装人员手机、计算机、摄像机、定位器、地图、笔记本等物品内的信息显示，哈马斯在如何袭击以色列境内目标上「计划了多年」。</p><p>据法新社报道，新一轮冲突爆发后，以方再次启用「阿姆沙特组织」。以色列在 1973 年赎罪日战争后创建这一军事情报组织，其任务为分析海量阿拉伯语文件和破译电子资料。这一组织后来被多次启用。</p><p>以色列情报官员说，以方所获信息显示，巴方武装人员有一整套「作战计划」「最令人震惊之处在于其详细程度和准备就绪状态」。</p><p>按以方情报官员说法，巴方武装人员被指派不同任务，收到相应详细方案和所需武器清单。在一些被以军打死的巴方武装人员身上，以军找到遇袭以色列集体农庄的衞星图像。巴方武装人员还存有遭袭的以色列纳哈勒奥兹军事哨所的手绘图。</p><p>部分资料与 10 月 7 日袭击无关，但被认定具有高度军事价值，如一份加沙地带南部的地图列出了以方先前不知道的哈马斯军事设施。</p><p>据法新社报道，以色列「阿姆沙特组织」还获得了哈马斯在加沙地带地道的影像，部分地道的宽度和高度足够让车辆通行。一名以方情报官员说，整个加沙地带地下有大量地道，哈马斯可在其中藏匿被扣押人员。</p><p>此前，美国《纽约时报》1 日报道，以色列早在一年前就获得了一份哈马斯计划发动类似于 10 月 7 日袭击的详细方案，但仅把相关内容视作为哈马斯的「想象场景」，未予认真对待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:02:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547028</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547028</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/433.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25547028_202312052202f46b57c9-871a-4577-9975-9eefbc2d634c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈立希/新华社]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/433.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/434.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「中国式现代化」关键词｜现代化和现代性具有怎样的内在联系？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>在新中国成立特别是改革开放以来长期探索和实践基础上，经过党的十八大以来在理论和实践上的创新突破，中国共产党成功推进和拓展了中国式现代化。中国式现代化既要遵循现代化的一般规律，也要符合本国实际，既有各国现代化的共同特征，也有基于自己国情的鲜明特色。以中国式现代化全面建成社会主义现代化强国、全面推进中华民族伟大复兴，是新时代新征程上中国共产党的使命任务。</u></p><p><u>继全国「两会」关键词、新中国成立 70 周年关键词、「百年共产党人精神谱系」关键词、「小常识与大道理」关键词等专栏后，2023 年 10 月起澎湃新闻联合上海市社会科学界联合会、上海市政治学会开启「中国式现代化」关键词。我们以中国式现代化为主题，对其理论体系、战略安排、实践部署等进行知识总结和理论解读。</u></p><p><u>这一期的关键词是：现代化和现代性。</u></p><p>在人类社会发展的历史进程中，现代性和现代化是一对相互伴生、相互影响的重要概念，两者构成了描述和阐释人类社会从传统走向现代的属性、模式和特征，并成为塑造一个现代性国家的主导逻辑。现代化是人类社会发展的一种普遍性趋势，现代性是现代化进程中的本质属性及其表现形态的集中表达。</p><p><strong>何谓现代化和现代性？</strong></p><p>从概念看，现代化是一个时间性概念。所谓现代化（Modernization），广义范畴上，是一个描述人类社会从传统向现代演变和转型的总体性概念。按照马克思划分生产方式的标准，「中世纪」前的历史可以叫作「古代」，「中世纪」以后的文艺复兴、启蒙运动大体上是「近代」，而西方资本主义（英国工业革命）之后的人类社会进入「现代」。狭义范畴上，现代化主要是指 1500 年以来、特别是 18 世纪工业革命以来，以民族国家为主体、从传统农业社会向现代工业社会乃至后工业社会转变的社会变革，集中体现在经济发展、知识增长、政治变革、文化变迁、价值重塑和心理适应等方面的全方位、系统性巨变。从语义学看，现代化既是一个动词，表示过程或行为，具有「成为现代的、适合现代需要的」的基本内涵；同时，现代化也是一个名词，表示状态和结果，用于描述人类社会从公元 1500 年大航海时代以来出现的新特点和新变化。</p><p>从历史看，世界现代化起步于 18 世纪，现代化一词出现于 18 世纪中叶，「现代化」当时更多被看成一种社会现象。作为一种理论的现代化，则是从 20 世纪开始的，这主要是与二战后大规模的发展中国家纷纷独立和探索本国现代化道路紧密联系的。自 20 世纪 50 年代以来，西方世界的现代化理论主要经历了多元视角的分化和发展。一是华尔特·惠特曼·罗斯托、西蒙·史密斯·库兹涅茨等从经济增长角度界定经济现代化的内涵。二是西里尔·布莱克从知识增长的技术角度解释现代化的起源和动力。三是帕森斯、艾森斯塔特等人从结构功能主义的角度阐释现代社会的分化和整合。四是阿尔蒙德、亨廷顿等人从政治结构分化、政治参与扩大等方面阐释社会现代化的转型。五是亚历克斯·英克尔斯、安东尼·吉登斯等人从人的现代化和自我认同角度，探讨社会现代化的演变。当前大概有经典现代化理论、依附理论、世界体系理论、后现代化理论、生态现代化理论、反思性现代化理论、全球化理论、多元现代性理论、第二次现代化理论和综合现代化理论比较流行，它们分别从不同角度解释现代化的特征和机理。</p><p>从结构看，现代化标志着人类社会文明演进发展的一种趋势的结构化状态，从一种传统社会的结构形态向现代社会的结构形态转变。要素上，世界范围内现代化进程已经催生和形成了诸如生产的社会化（工业化）、经济的工业化、政治的民主化、文化的世俗化、社会的法治化、组织的理性化、生态的绿色化等现代因素。标准上，工业化、市场化、民主化、理性化、法治化、城市化、绿色化、知识化、信息化、智能化、知识化等指标，也成为衡量一个国家或区域是否实现现代化和具有现代性的重要指标。价值层面上，自由、民主、平等、独立、正义、科学、理性、进步等成为现代社会价值的应有之义。</p><p>所谓现代性（Modernity），就是指在世界现代化运动进程中形成的阶段性成果所构成的现代社会的基本特征，它是一种能够将传统和现代区分开来的诸多属性化特质。关于现代性主要有两类观点。一类观点认为，现代性早于现代化。这主要是与 16 世纪文艺复兴的现代性启蒙相关，该过程主要贯穿于 16 世纪至 18 世纪。现代性的核心特征是追求理性化，马克斯·韦伯将其描述为一种摆脱愚昧、迷信专制而追求理性、科学和自由的「祛魅化」过程。另一类观点则认为，现代性是伴随现代化实践逐步产生和演变的一些新特征或新特质的「集合」，现代性是现代化结果的抽象化表述，英国学者安东尼·吉登斯等人将现代性视为现代社会或工业文明的缩略语，它主要包括从世界观（对人与世界的关系的态度）、经济制度（工业生产与市场经济）到政治制度（民族国家和民主）的一套架构。现代性也是一个总体性概念，它包括人类社会从物质层面、制度层面到精神层面等各方面因素于一体的体系。现代性并不是多种要素的简单叠加和排列组合，而是由各种错综复杂的要素聚合和融合而成的。</p><p><strong>不同国家的现代化方案丰富了现代性的内涵</strong></p><p>西方现代化最早语境是工业化，西方社会经过工业革命率先进入现代社会。习近平总书记指出：「18 世纪出现了蒸汽机等重大发明，成就了第一次工业革命，开启了人类社会现代化历程」。这种现代化不仅推动了西方传统社会向工业化和都市化转型，而且也推动了以商品为中介的普遍交往和世界市场的形成，并进一步推动全球由「民族历史」向「世界历史」的转变，人类社会被大规模地卷入了追求现代性的现代化过程。250 多年前的英国工业开启了人类社会的第一现代化浪潮，卷入人口近 4000 万；19 世纪末 20 世纪初，由美、日、德和苏俄引领的第二次现代化浪潮，则有 5 亿多人口涉及其中；20 世纪中期以来，随着大规模发展中国家步入现代化进程，第三次现代化浪潮则覆盖人口近 40 亿。</p><p>现代化发生在人类社会的所有领域，追求和探索现代化是一个复杂的世界现象。虽然各国在追求现代化和塑造现代性方面，具有需求一致性和方向趋同性，但通往现代化的道路却各不相同，具有特殊性和多样性。由于各国的经济基础、自身条件、文化传统等方面的差异，实践中各国探索现代化的道路呈现出不同类型、不同模式和不同特点。当前主要有两类典型的现代化道路和实践形态。一类是以西方资本主义工业文明为代表的现代化道路，通常称为「早发型现代化」，也被称为「内生型现代化」；另一条是发展中国家为代表的现代化道路，也被称为「后发型现代化」，通常也称为「外生型现代化」。也有学者将世界现代化区分为「前现代国家」「现代国家」和「后现代国家」。</p><p>从人类社会现代化整体性视角看，现代化与现代性之间是一种手段和属性、过程和结果的关系。现代性是现代化的本质属性和内在要求，现代性支配着现代化的方向和路径。现代化是塑造现代性的路径和方式，实践中不同国家多元化和差异化的现代化实践路径和探索模式，丰富和拓展了现代性的时代内涵和实践形态。即使是发达国家内部，也存在现代化的多元分化。西方国家受历史文化、资源禀赋以及全球形势等多重因素的影响，各国实现现代化的路径也是同中有异。例如，英国和美国的现代化由民主化和工业化同时推动；法国的现代化是先有民主化后有工业化；德国的现代化则是先有工业化后有民主化。</p><p>对于发展中国家而言，发展中国家的现代化进程既具有发达国家的共同特征，也有后发国家自身的具体特性。马克思曾经指出：「工业化较发达的国家向工业较不发达的国家所显示的，只是后来未来的景象」。但不同国家迈入现代化进程的历史时机和发展路径不同，因而，世界现代化的历史过程具有非同时性、非同步性等特征，同时也具有发展道路和发展模式上的非一维化和多元分化的特点。发达国家和后发国家不同实现现代化的不同逻辑和模式，为丰富和拓展现代性的内涵和形态提供了可能。正如英格尔斯所指：「现代化倾向本身就是人类传统文明的健康的继续和延伸，它一方面全力吸引了以往人类历史所创造的一切物质和精神财富，一方面又以传统所从来未曾有过的创造力和改造能力，把人类文明推向一个新的高峰。」发展中国家的现代化始终面临二重性问题。一方面，发展中国家必须对外开放，积极融入世界现代化进程，吸收早发国家的现代化经验。另一方面，作为一个具有地区性和民族性的政治主体，必须在探索本国现代化进程中有所坚持和有所取舍，实现传统和现代、外来与本来的有机结合。</p><p>（作者系中共上海市委党校科学社会主义教研部副教授）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:01:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25541873</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25541873</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/164/742.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25541873_202312052202c02f2c8a-0a92-42bc-a297-94e2451369a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，丁长艳]]>
            </author>
            <category>「中国式现代化」关键词</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/164/742.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/164/743.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚安湃·12 月 5 日｜花十万买同号码当晚中奖，离奇的 2 亿彩票]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 12 月 5 日，优质精选，速览全天，欢迎观看晚安湃：花十万买同号码彩票当晚中两亿？无需缴税背后疑云重重；穆迪下调我主权信用评级展望？财政部发声；我在快手付费连麦：白天当保安，夜晚是情感判官。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 13:47:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25547023</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25547023</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/352.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/353.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[热解读｜从上海之行读懂习近平心中的「人民城市」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[热解读｜从上海之行读懂习近平心中的「人民城市」]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 13:20:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/11/30/ARTIJ1WW9nyA0wJ4jRKIT592231130.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/11/30/ARTIJ1WW9nyA0wJ4jRKIT592231130.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/224/299.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[红十字国际委员会主席到访加沙：「军事围困阻碍了人道措施」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 4 日，红十字国际委员会（下称 ICRC）主席斯波利亚里茨到访加沙地带。此访正逢以色列军队将其军事行动扩大到加沙地带南部，平民伤亡数字正在持续攀升。</p><p>「在加沙，平民没有安全的去处，这是不可接受的。由于军事围困，目前不可能采取适当的人道主义应对措施。」斯波利亚里茨谈到当地形势时表示。</p><p><strong>加沙平民遭受的苦难「无法容忍」</strong></p><p>抵达加沙后，斯波利亚里茨在社交平台上说，加沙人民正遭受「无法容忍的苦难」，同时强调加沙平民受「战争法保护」，并呼吁让人道主义援助顺利进入加沙地带。</p><p>斯波利亚里茨此行访问了加沙地带的红十字组织，以及无国界医生等人道主义组织。同时她和随行人员为加沙地带医院送去医疗物资援助，目的是「减少冲突给平民带来的人道主义沉重损失」。同时她计划「在几星期内」访问以色列。</p><p>此外，斯波利亚里茨还在加沙提到了哈马斯手中的人质问题。「必须允许援助畅通无阻地定期进入加沙。必须人道地对待所有被剥夺自由的人。必须释放人质，必须允许红十字国际委员会安全地探视他们。」她说。</p><p>到目前为止，平民在以色列的军事行动中仍然首先遭到伤害。</p><p>以方官员 12 月 4 日承认，以军军事行动中造成的平民伤亡和哈马斯成员伤亡的比例大约为 2 比 1。</p><p>在战火重燃之后，红十字国际委员会（红十字委员会）担心平民将面临更多的苦难，因此敦促冲突各方尽一切可能避免平民伤亡。</p><p>就在斯波利亚里茨到访加沙当天，以色列军队对位于加沙的两所学校发动了空袭。目击者告诉新华社记者，以军发动空袭时，大量无家可归者暂时居住在这两所学校内。巴方媒体称，该空袭造成至少 50 人死亡。</p><p>红十字国际委员会加沙行动负责人帕斯卡尔·亨特说：「大量平民被杀害和致残，其中包括数千名儿童。目前的状况下难以采取有意义的人道救援行动。」</p><p><strong>以军地面行动扩大到加沙地带南部</strong></p><p>斯波利亚里茨的访问正逢以军将军事行动扩大到加沙地带南部。12 月 4 日上午，数十辆以军坦克已进入加沙地带南部地区。</p><p>以色列国防军发言人哈加里强调，以色列部队在加沙地带南部地区的行动「绝不会手下留情」。有分析称，美国政府此前一再敦促以色列采取更多措施保护平民，哈加里的这一表态可能引发白宫不满。11 月 30 日，美国国务卿布林肯访问以色列。布林肯表示，他在与以色列总理内塔尼亚胡的会晤中强调了「美国的当务之急」，即加沙北部平民流离失所的情况「不应在加沙南部重演」。</p><p>以色列表示正在为加沙平民划定「安全区」，以最大程度地减少对他们的伤害。以色列军方在 X（前推特）和脸书（Facebook）上发布一份声明，向加沙居民发出了新指示，「亲爱的加沙居民，遵守疏散指示是保护您和您的家人安全的最优方式。」声明要求他们撤离加沙地带约 20 个地区（街区），地图上的三个箭头均指向南方，指示出人们应该去的方向。</p><p>但联合国官员和加沙地带的居民表示，由于互联网接入不完整且电力不稳定，很难实时获取并遵守这些指示。驻黎巴嫩的哈马斯官员奥萨马·哈姆丹（Osama Hamdan）12 月 3 日表示：「没有安全区域。」</p><p>世衞组织总干事谭德塞 12 月 4 日晚表示，当天世衞组织收到以军通知，要求其工作人员 24 小时内从加沙地带南部的医疗仓库中，移走属于世衞组织的物资，理由是以军的地面军事行动将使这个仓库无法使用。</p><p>哈马斯控制下的加沙地带衞生部门表示，自 12 月 1 日以色列重启在加沙地带的军事行动以来，加沙地带已有超过 800 人丧生。联合国人道主义事务协调厅 (OCHA) 的报告显示，由于居住场所过度拥挤，腹泻、急性呼吸道感染、皮肤感染和虱子等传染病暴发的机会大幅增加。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 13:08:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25543550</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25543550</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/182/736.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25543550_2023120521099059d8c7-536c-4254-93d4-bd836f016e1e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，汪伦宇]]>
            </author>
            <category>巴以</category>
            <category>红十字国际委员会</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/182/736.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/182/737.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成品油价压线下调、「六连跌」渐行渐近，国际油价后市仍承压]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家发改委 12 月 5 日发布消息，根据近期国际市场油价变化情况，按照现行成品油价格形成机制，自 12 月 5 日 24 时起，国内汽、柴油价格（标准品）每吨分别降低 55 元、50 元。这是 10 月 10 日以来国内成品油零售限价的连续第五次下调。</p><p>50 元/吨为《石油价格管理办法》规定的汽、柴油价格下调红线。当调价幅度低于每吨 50 元时，不作调整，纳入下次调价时累加或冲抵。</p><p>上述调幅折合升价对应 92 号汽油、95 号汽油、0 号柴油分别下调 0.04 元、0.05 元、0.04 元。以油箱容量 50L 的普通私家车计算，本次调价后，加满一箱 92 号汽油将节省 2 元，加满一箱 95 号汽油将节省 2.5 元，全国大多数地区 92 号汽油零售限价在 7.5-7.6 元/升。</p><p>「五连跌」之后，标准汽、柴油累计跌幅分别达 690 元/吨、665 元/吨，折合升价 92 号汽油、95 号汽油、0 号柴油分别下调 0.54、0.57、0.57 元。据卓创资讯测算，私家车单次加满一箱 50 升的 92 号汽油将较「五连跌」之前少花 27 元。物流行业，以月跑 10000 公里、百公里油耗在 38L 的重型卡车为例，在下次调价窗口（12 月 19 日 24 时）开启前，单辆车的燃油成本将较「五连跌」前减少 1011 元左右。</p><p>由于近期国际油价上攻出现明显压力，多家市场机构预测，下一轮成品油调价下调的概率较大，「六连跌」预期笼罩市场。</p><p>国家发改委价格监测中心预计，短期来看油价可能偏弱运行。本次 OPEC+会议的延期以及新减产协议力度不及预期，凸显了全球经济增速下滑背景下，产油国内部因利益诉求不同而产生的矛盾，减产措施对油价的托底支撑作用有所减弱，加上美国、巴西等国原油产量增长，将进一步给油价带来压力。</p><p>对 OPEC+产油国的不信任以及对需求大幅下滑的担忧是近来原油价格低迷的主要原因。</p><p>11 月 30 日，第 36 届 OPEC+部长级会议召开，主要成员国各自宣布在明年一季度自愿减产，总规模合计近 220 万桶/日。但会议声明的语焉不详及模糊概念令市场感到不安，存有怀疑情绪。</p><p>一德期货分析称，由于 10 月份 OPEC+成员国的产量仅有 3787 万桶/日，仍低于 3799.2 万桶/日的新产量配额，因此 2024 年一季度 OPEC+产量环比将不减反增，即使将俄罗斯 20 万桶/日的燃料油减产配额计算在内，2024 年一季度 OPEC+产量也仅下降 7.8 万桶/日。如果伊拉克库尔德地区原油出口能够恢复，将带来 50 万桶/日的供应增量。此外，由于新增的减产量是以自愿为原则，鉴于伊拉克和俄罗斯等国历史减产执行情况一贯不佳，非洲安哥拉拒绝执行减产配额，一旦发生「破窗效应」，OPEC+减产政策名存实亡的可能性也在增大。</p><p>该机构认为，基准情境下，如果 OPEC+能够落实新的产量配额，预计 2024 年一季度原油市场供需均衡，布伦特原油价格的估值在 75-85 美元/桶。若减产执行不佳，布伦特价格有跌破 70 美元/桶的风险。</p><p>12 月 5 日，沙特能源部长对市场疑虑予以回应。他表示，如有必要，OPEC+减产协议可以继续执行到明年第一季度之后。他承诺将完全执行这些减产措施，并称对减产的怀疑最终会被证明是错误的。这番「喊话」之后油价有所回升，而后却回吐大部分涨幅。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 11:44:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25543397</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25543397</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/180/931.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25543397_20231205194448439f19-250b-4824-ac26-4d04bebbcf54.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨漾]]>
            </author>
            <category>油价</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/180/931.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/180/932.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】扎牢制度笼子，严防医保基金变「唐僧肉」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/178/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>安徽芜湖二院超收 21 万元医疗费、违规使用医保基金事件余波未平，又有医院被曝在医保基金使用上「栽了」。据湖南省医疗保障局官网消息，中南大学湘雅医院在 2022 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期间违法违规使用医疗保障基金，被处以罚款 98 万余元。而今年 3 月，该院才因为重复收费、超标准收费被罚 248 万元。</p><p>违规使用医保基金的医院，恐怕并非个例。国家医疗保障局 2022 年度医保基金飞行检查情况公告显示，被抽查的 48 家定点医疗机构，全部存在重复收费、超标准收费、分解项目收费问题；46 家存在串换药品、医用耗材、诊疗项目和服务设施问题；43 家将不属于医保基金支付范围的医药费用纳入医保基金结算，等等。</p><p>显然，一些医院将医保基金当成了「唐僧肉」，变着法子从中敲骨吸髓。问题之所以高发、多发，也是因为医疗机构的骗保手法越来越细密、隐蔽，加上医疗信息内容专业且庞杂，给社会监督造成了不小的难度。以芜湖二院事件为例，如果不是当事人以博士「调查研究」的心态和方法较真到底，最终能否揭露此事就很难说。但显然，发现问题不能全靠个人，更要从制度上堵住漏洞。</p><p>目前，对于违法违规使用医保基金问题，主要治理措施包含飞行检查、专项整治等，这些举措也确实起到了一定效果。国家医保局数据显示，2018 年至 2022 年，对违法违规的医药机构处理 154.3 万家次，追回医保基金 771.3 亿元，曝光典型案例 24.5 万件。</p><p>但近期连续曝光的案例也显示，仅依靠抽查等手段是不够的，医保基金各种「跑冒滴漏」的老问题尚未得到根治，保障医保基金安全的制度性笼子需要进一步扎牢，日常监管尤其要得到强化。</p><p>由于医保基金数据量庞大，治理不妨引入大数据，运用技术手段提高监督效率。今年 5 月，国家医保局公布《医疗保障基金智能审核和监控知识库、规则库框架体系（1.0 版）》，通过明确知识库和规则库，医保部门可以通过智能监管系统将监管关口前移，自动拦截「明确违规」的行为，提示违反合理使用类规则的「可疑」行为。这样的举措有必要进一步落实到位，以细化、强化日常监督网格。</p><p>另一方面，也应加强对违法违规行为的追责处罚力度，让医院和责任人付出代价。同在今年 5 月，国办印发《关于加强医疗保障基金使用常态化监管的实施意见》，提出加强医保部门与公安、财政、衞生健康、中医药、市场监管、药品监管等部门的贯通协同，并对涉嫌违纪和职务违法、职务犯罪的问题线索及时移送纪检监察机关，建立健全重要线索、重大案件联查联办和追责问责机制，强化震慑效应。尤其对一些问题频发的医院，追责问责不能只停留在通报、罚款层面，还应处罚到人。</p><p>医保基金是普通民众的看病钱、「救命钱」，是社会安全感的重要来源，绝不允许有人对其动歪脑筋、打坏主意。给医保基金扎牢防护网，需要制度建设持续发力，让其无缝可钻，也让以身试法者付出沉重代价。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 09:04:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25542626</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25542626</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/178/409.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25542626_2023120517058a9237f8-beb0-4852-8c36-5f2fd0b4a366.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>医保基金</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/178/409.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/178/410.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
