<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 06:03:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜老字号品牌要老当益壮、老而有为]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>商务部等 5 部门近日印发《关于公布中华老字号复核结果的通知》，将长期经营不善，甚至已经破产、注销、倒闭，或者丧失老字号注册商标所有权、使用权的 55 个品牌，移出中华老字号名录；对经营不佳、业绩下滑的 73 个品牌，要求 6 个月予以整改；继续保留 1000 个经营规范、发展良好的品牌。</p><p>根据《通知》，55 个没有通过复核的品牌包括北京华女、天津稻香村、山西宝兴善、内蒙古大盛魁、大连群英楼、黑龙江正阳河、上海老半斋、山东泰康、河南双鱼、广东琳琅、重庆冠生园、云南禄丰、陕西秦川、宁夏敬义泰等。</p><p>一般来说，老字号是经过长期历史沉淀，传承发展至今的知名品牌，很多是百年，甚至几百年的老品牌，经过了时间的检验，在消费者中有一定的口碑。无论是食品、饭店还是日用品，能评上「中华老字号」，是一种荣誉，更是一种责任。</p><p>但毋庸置疑，老字号也面临严酷的市场竞争和优胜劣汰，许多老字号由于经营不善，市场份额逐渐萎缩，甚至陷入困境，老字号提质、更新的课题也持续引发讨论。其实有振兴就应该有淘汰，因为老字号不是「铁帽子王」，不是终身荣誉。根据《中华老字号示范创建管理办法》，坚持「优中选优」的工作原则，实施「有进有出」的动态管理。</p><p>一个「优中选优」，一个「有进有出」，体现了有关部门对中华老字号的管理智慧。及时更新名录，将名不副实的品牌移除名录，对出现问题的给予警示、要求限期整改，会更有利于中华老字号的良性发展，体现优胜劣汰法则。</p><p>本次商务部就明确：企业破产清算、解散、注销、被吊销营业执照或三年以上不开展经营活动的；丧失老字号注册商标所有权及使用权的；发生严重损害消费者权益、出现重大质量问题或安全事故、重复侵犯他人知识产权、严重扰乱市场秩序或其他严重违法行为的；以欺骗或其他不正当手段骗取中华老字号示范称号的……出现以上情况等，就要被移出名录。</p><p>就此而言，一些品牌被中华老字号除名，一点不冤枉。如上海的老半斋，在股权明显变更后，无法提供营业额等详实统计报表。北京华女内衣是老字号企业中少数经营内衣类的品牌，但大众点评显示，华女内衣的门店为「已关闭」状态。</p><p>老字号品牌要继续发展、壮大，本身有不错的优势。中华老字号企业，多数集聚在经济发达省份、城市和内地经济、文化优势区域，有受众、有故事、有传人，只要积极拥抱市场、拥抱变化，不断开拓创新，就有可能让老品牌焕发「第二春」。近年来不少国货老品牌，积极锻造 IP、抢占直播风口、抓住年轻消费群体，就取得了不错的成绩。</p><p>对中华老字号，地方政府和主管部门也要积极加以引导管理。如在年度例行检查中及时发现经营问题、在培训企业经营人员中普及相关新技能、帮助做好品牌知识产权保护等，即把老字号当作需要注入经营性资源和现代性禀赋的生命型企业，给予帮扶、提供指导，才能让一个地方的老字号长青。</p><p>总而言之，这次中华老字号的复核工作是对所有品牌的一次全面评估。通过这次大考，可以敦促每个品牌和企业对自己的经营模式、市场策略、技能创新等方面工作，进行全面的检视。</p><p>每个老字号品牌的经营者都需明白，「老」不是老气横秋、倚老卖老的老，而应该是文化的沉淀、品质的保证、美誉的象征。时刻保持危机感，进一步顺应市场机制、持续开拓创新，老当益壮、老而有为，才能擦亮中华老字号的金字招牌。（<strong>作者为上海社会科学院上海国际经济交流中心研究员</strong>）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 06:01:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291377</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/397.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291377_202311141401ce041619-c69b-4c97-b678-a26018e9145a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，王泠一]]>
            </author>
            <category>中华老字号</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/397.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/398.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南周口中药材遭「哄抢」背后：当机械化收割遇上「拾荒权」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「怎么能叫抢呢？我们都是打过招呼才去地里捡拾的。」</p><p>在河南周口市淮阳县冯塘乡，不少农田早已完成秋收，但一些收割完的田地里仍有大批村民聚集劳作。他们大多是上了年纪的老人，在家无事可做，便一起「组团」到他人地里捡拾剩余的粮食。</p><p>一位大妈手持一把三叉小锄刀，依靠腰间绑着的小矮凳，利索地将面前的土地来回翻了一遍。如果翻找到已成熟的药材，便会捡起放进自己随身携带的小竹篮里。捡拾之余，她告诉红星新闻记者，对于一些网友贴上的当地人「爱哄抢」标签，她不认可。</p><p>作为农耕文化的重要发源地，河南周口的郊县农田里，处处是丰收的景象。但近日，在秋收过程中，当地接连被传出发生多起秋收捡拾「冲突」：郸城县「百亩玉米田被百余人哄抢」；淮阳县某中药种植合作社遭人哄抢，种植园主坐地痛哭……</p><p>一时间，「爱哄抢」的标签出现在了网上。对此，当地政府工作人员向红星新闻记者表示，秋收后的「捡拾」行为在当地持续已久，本意多是爱惜粮食。</p><p>武汉大学社会学院副教授、中国乡村治理研究中心研究员王德福在接受媒体采访时表示，河南不是特例，从他们的调研经验和研究来看，这类现象在农村土地流转后较为普遍，「土地规模化种植带来的变化以及承包户和当地村民间复杂的关系，导致失序集体捡拾等行为时有发生。」</p><p><strong>「哄抢」</strong></p><p>今年 10 月 31 日，河南周口市淮阳区冯塘乡一药材种植农妇坐在地上哭诉的视频引发关注。据相关媒体报道，药材种植户邱先生承包了上百亩土地，用来种植药材。10 月 31 日下午 5 点左右，他们收割药材白术时，附近村民前来「哄抢」。</p><p>现场视频显示，有不少人拿着筐、篮子和袋子挖药材。「雇了 20 多个人（在田间看着）都拦不住来哄抢的人。」视频拍摄者还表示，经过清点，药材被抢走了约 2 万斤，「白术是一年一收成，今年能卖到 10 元一斤。」</p><p>次日，淮阳区农业农村局发布情况通报称，当时种植户邱某某对种植的白术做第二遍收割，进行到三分之二时，机械发生故障。附近村民误认为种植户第二遍已收割完毕，遂进地里捡拾药材（药材二次收割完成后，种植户允许村民到田地内捡拾遗留药材已是多年来的习惯），种植户劝阻无果后报警，当地派出所民警迅速到场，劝导群众离开。</p><p>11 月 4 日，红星新闻记者根据相关信息找到邱先生所在的冯塘乡邱屯。彼时，刚收割完一批农作物的邱先生，正歇在家中陪伴年幼的孩子。邱先生的家坐落在村中一道路旁，前后相邻的是大片田地，紧挨房屋的则是邱先生自家的小型药材加工厂。他告诉记者，他是冯塘乡本地人，今年 34 岁，6 年前回村承包了上百亩土地进行中药材种植，涉及的品种有丹参、生地、紫软、白术等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/479.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邱先生向记者展示已收割回来的药材白术</p><p></p><p>「视频里哭喊的农妇是我母亲。」站在院门外，邱先生指了指在厨房里忙活的中年妇女说，当天他们一家都在现场，还有一二十个他专门请过来帮忙的亲戚、朋友，「我之前就在网上刷到过其他地方秋收时被哄抢的事情，担心今年白术涨价，自己收割时出问题，就提前找了人，但还是没拦住。」</p><p>谈起「哄抢」事件发生当天的情形，邱先生记忆犹新。他告诉记者，当时他所种植的药材白术正值收成时期。当日下午 4 时许，他的白术地刚采收完第一遍，正准备采收第二遍时，进行收割的机器出现了故障，便有上百名村民到地里捡拾白术，「开始收割的时候，就有人站在旁边看着，也有人问过能不能捡，当时我们说还不能。」</p><p>邱先生说，如果来捡拾的人少的话还好说，场面可以控制，「因为一般有人来捡的时候，他会提前问一下可不可以捡，如果不可以他就走了，极少有人会起哄。」但人多了现场就不一样了，「可能你给这个人说了，另外远一点的人没听到，又看到这么多人都在捡，就不打招呼跟着下地了。」据邱先生回忆，当天是因为在与一名捡拾户拉扯时发生了争执，报警等警察来后，事情才逐渐得到解决。</p><p>对此，冯塘乡人民政府一位工作人员也向红星新闻记者表示，此事确由当地派出所负责，「派出所都去人了，挨家挨户去收了，但处罚啥的是派出所的事。」另外，该工作人员还表示，在当地老百姓一直都有去地里捡拾的习惯，且这种习惯不仅存在于河南，省外其他地方也有，「承包户都是机械化收割，大部分会收走，但多少会剩一点，这些剩的老百姓就会去捡，这都是承包户允许的。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/480.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在冯塘乡一些已经完成秋收的田地里，仍有老人在地里进行捡拾</p><p></p><p><strong>「贴标签」</strong></p><p>以往邱先生都种植了白术，为何今年会引起村民「哄抢」？对此，邱先生解释说，或与中药材涨价有关，「以前白术就两三元钱一斤，所以捡拾的人少，也就没发生过这么大型的哄抢。但今年中药材涨价，白术能卖到 10 元/斤左右。可能大家知道涨价了，都想捡点回去卖钱。」</p><p>另外，对于网传自己损失有 20 万元的说法，邱先生给予了否认，「没有那么多，估计也就两三万元。」</p><p>邱先生说，虽然今年药材涨价，但他的投入成本依旧很大。他向记者算了一笔账：一亩地需要 1000 元承包费，一斤种子价格是 200 元，一亩地需要 12 斤种子，土地营养剂、农药、肥料等费用在每亩 700 元，加上每人 1000 元的人工种植和拔草等开支，他一亩地投入成本在 5000 元左右。「前两年药材市场行情不好，加上各种气候影响，没怎么赚到钱，今年应该能赚点。」</p><p>「其实我们这里的村民并不坏，很少有人会明目张胆去偷去抢，这次事情发生也有一些误会存在。」邱先生指着不远处一块正在收割药材的田地说，那边正好也有种植户在收白术，旁边也有去捡拾的人，但大家都很有秩序，会等着种植户收完才下地，「我们这里种植户收割完自己的经济作物后，是默许其他村民下地捡拾剩余作物的。拿我家这个药材白术来说，一年一收，今年成熟后不收，第二年就没有药效了，就是杂草，我要种其他东西还得花钱雇人除草。那还不如让别人现在来帮我捡拾清理这些剩余的、机器没收走的白术。」</p><p>根据邱先生的指引，红星新闻记者沿路从邱屯走到李庄村外。一路上，记者发现，沿途除了部分田地有机器在运作外，其他田地里几乎没有人烟。</p><p>临近李庄村，记者看到，在一大片已经收割完成的地里，仍有大批村民在弯腰劳作。一位上了年纪的大妈正手持一把三叉小锄刀，依靠腰间绑着的小矮凳，利索地将面前的地来回翻了一遍。如果翻找到成熟的白术，便会捡起放进自己随身携带的小竹篮里。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在李庄村外一白术种植地里，一位大妈正装备齐全地捡拾剩余的白术</p><p></p><p>大妈告诉记者，她是冯塘乡人，在家就能看到外面地里的情况，「我看大家都来（地里）捡了，也就跟着来了。」另外，大妈还说，他们正在捡拾的这块地此前种植的是白术，不过经过承包户多轮收割早已不剩多少，「他（承包户）在村里给大家伙说‘不要了’，我们才来的。现在就算还有剩下的，都是比较小和破的，卖不起价。」</p><p>一位经朋友告知、专门驾驶三轮车从隔壁村子赶来的大爷告诉记者，他并不以捡拾为生，而是因为自己家的地已经犁完，加上子女都已上班、上学，他在家闲着没事做，便想出来捡拾一些剩余的粮食，「可以卖了贴补家用，也可以留着自己家里吃，反正这粮食啥的不能烂在地里，会坏了庄稼人的名声。」</p><p>前述大妈表示，她在刷短视频时看到了不少评论，感觉很气愤，「怎么能叫抢呢？我们都是打过招呼的，但也不排除一些别有用心的人，不能因为一两个人就骂整个河南。」大妈说，在他们这里，秋收捡拾是一直就有的习俗，并且每次下地捡拾都会询问种植户的意见，得到同意才会去捡拾，「如果别人不同意肯定会拦着，不然我们也不敢光明正大在地里刨呀。」</p><p><strong>「拾荒权」</strong></p><p>在「哄抢」药材事件发生的一个月前，同在周口的一位种植大户反映自己玉米遭数百名村民「哄抢」，之后当地回应实为收割后的捡拾；10 月上旬，有媒体报道驻马店市遂平县一承包商收花生时被数百名村民哄抢……事实上，此类哄抢事件并非只有河南存在，以「哄抢+地域」在百度上搜索，其他地方的搜索结果也不少。</p><p>武汉大学社会学院副教授、中国乡村治理研究中心研究员王德福有 10 余年的乡村调研经历。在接受媒体采访时王德福表示，通过调研，可以对此类现象作出解释：土地规模化种植带来的变化以及承包户和当地村民间复杂的关系，导致「哄抢」、失序集体捡拾等行为时有发生。</p><p>王德福说，「拾荒权」（拾秋）曾经普遍存在于世界许多地方，属于乡土社会道义经济的一部分。拾荒权的实现，有赖于拾荒者与所有者对非正式规则的默契，即拾荒者应在所有者收获完成后才有权进入，所有者自愿放弃对残留的占有。但有的拾荒者会故意「擦边」「越界」，或偷或抢。过火的行为，常常导致村民间的冲突。</p><p>此外，据《南风窗》报道，西北农林科技大学研究农村社会变迁的博士褚庆宜表示，根据他们多地的调研经验，这类「哄抢」行为的出现与土地规模化经营进程高度相关。就他的思考，主要原因如下：一直以来农村就存在秋收后捡拾的习惯，很多老人（主要的捡拾人员）因为年轻时经历过饥荒，所以对粮食格外珍惜。种地承包户经营模式不像小农户一般精耕细作，大型机械化收割会造成一定程度的作物残留。此时，如果再雇人去捡拾残留物，很可能收获覆盖不了人力成本，就会放开给当地村民捡拾。所以，村民形成了共识——种地大户田里总有东西可捡。种植的机械化使得种植大户从当地雇佣的劳动力大幅减少。此时，多出来的「闲人」加之旧有的捡拾习惯，就养成了成群去围观和等候大户收割的习惯。同时，对于农民而言，从地里捡拾或跟风哄抢来的作物也算作收入，好于没有。再者，大户种植和收割节奏总体上慢于散户。收获季节，等散户收割完后无事可干时，大户才开始收割，这会使得这些散户也加入捡拾行列。这些因素客观上提供了在土地大规模流转地区，集体捡拾或偶尔「哄抢」得以存在的土壤。</p><p>对于上述说法，以及该类事件如何处理与防范，11 月 6 日，红星新闻记者特地前往淮阳区多个负责处理此事的行政职能部门。一名在职干部向记者坦言，目前当地去捡拾的村民多为老年人。他们大部分自己都有土地，但超出了一般的用工年龄，导致他们在家「少有事做」。「首先捡拾这个行为是一直就存在的，而且很多人去捡拾都是经过别人允许的，并不违法。其次，老百姓去捡的本意多是爱惜粮食，很少发生哄抢事件。」至于相关安全防护工作，该干部表示，公安、乡政府等单位正在商量如何确保种植户的权益。</p><p>（原标题：《河南周口中药材遭「哄抢」背后：当机械化收割遇上「拾荒权」》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:53:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289491</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289491</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/522.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289491_202311141353a4d3cc27-4c0f-4d07-b868-e88e386128ed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[罗梦婕/红星新闻]]>
            </author>
            <category>哄抢</category>
            <category>中药材</category>
            <category>拾荒权</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/522.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/523.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融壹账通前三季度亏 2.8 亿，拟以近 10 亿港元出售虚拟银行给陆金所]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 14 日，壹账通金融科技有限公司（金融壹账通，NYSE：OCFT；06638.HK）披露的 2023 年三季报显示，今年第三季度，金融壹账通实现营业收入 8.44 亿元，同比下降 21.1%，主要由于交易的收入和支持服务的收入下降所致；实现归母净亏损 0.91 亿元，去年同期则为亏损 1.33 亿元。</p><p>2023 年前三季度，金融壹账通实现营业收入 27.43 亿元，同比下降 14.9%；归母净亏损 2.81 亿元，同比减亏 4.1 亿元，减亏幅度达 60%，归母净利润率从-21.6% 提升至-10.3%，较 2022 年同期大幅优化了 11.3 个百分点，毛利率同比上升 0.9 个百分点至 36.1%。</p><p>就收入来源而言，第三季度，金融壹账通来自第三方客户（期内收入贡献低于总收入 5% 的每名客户）的收入持续提升，占比由去年同期的 32.84% 增至 36.36%，来自陆金所的收入占比则继续下降，来自平安集团的收入占比保持平稳。今年前三季度，金融壹账通来自平安集团、陆金所、第三方客户的收入占比分别为 58.1%、7.5%、34.4%。</p><p>分板块来看，金融壹账通的业务包括数字化银行板块、数字化保险板块、加马平台板块、虚拟银行业务板块。今年前三季度，金融壹账通数字化银行板块和数字化保险板块的收入有所下滑，加马平台板块收入较为平稳，而虚拟银行业务板块收入增速超 39%。</p><p>上述虚拟银行业务板块的经营主体正是平安壹账通银行。平安壹账通银行是香港首家专注于为中小企业提供灵活高效银行服务的虚拟银行。不过，金融壹账通选择出售这一牌照。</p><p>在披露业绩的同时，金融壹账通还披露的一份公告显示，该公司有条件同意出售平安壹账通银行 100% 股份，对价为现金 9.99 亿港元。而根据陆金所公告，其正是此次交易的买家。</p><p>对于出售所得，金融壹账通表示，未来，拟将所得资金用作一般营运资金运用，包括但不限于公司主营业务经营的提升、科技产品和服务配置资源的优化等。</p><p>谈及此次出售，金融壹账通董事长兼 CEO 沈崇锋表示，平安壹账通银行自开业以来一直稳步发展，「中小企业专属的虚拟银行」的发展战略奠定了稳健的业务基础。此次金融壹账通选择出售平安壹账通银行，符合公司整体战略布局和股东利益，公司将在下一阶段将继续专注于自身的科技定位及技术驱动型产品服务的提升，致力于通过「两提两降」的数字化解决方案、稳步推进与全球金融机构的深度合作。</p><p>他还进一步指出，下一阶段公司将重点关注标准化产品的升级与增长，持续深耕「按量收费」类型的业务。同时会针对研发费用结构展开调整，包括倾斜更多资源投入到核心拳头产品的研发，稳步提升新产品的收入占比。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:53:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291355</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291355</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>金融壹账通</category>
            <category>金融科技</category>
            <category>虚拟银行</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/6.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宝龙实业：未能如期支付「21 宝龙 01」5000 万元本金，获 30 天宽限期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/236/168.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 13 日晚间，上海宝龙实业发展 (集团) 有限公司发布公告，未能于 11 月 11 日兑付日兑付公司 2021 年公开发行公司债券 (第一期)（21 宝龙 01）5000 万元本金。该兑付已获 30 日的宽限期，若公司在宽限期内对本期债券应付本金进行了足额偿付或通过债券持有人会议予以豁免的，则不构成公司对本期债券的违约。</p><p>截至公告日，公司正在全力筹措资金，但因资金调拨等原因，偿债资金尚未全额到位。公司就上述事项向投资者致以歉意，承诺将在宽限期内加大资金归集力度，保证尽快完成上述本金偿付工作，具体偿付时间将另行公告。</p><p>2021 年 1 月 11 日，上海宝龙实业发展 (集团) 有限公司在中国境内公开发行了规模合计 10 亿元的「21 宝龙 01」，期限 5 年（附第 2 年末和第 4 年末投资者回售选择权和发行人调整票面利率选择权）。</p><p>2023 年 1 月发行人召开持有人会议，通过调整债券本息兑付安排的议案，本期债券 2022 年 1 月 11 日付息一次外，后续兑付安排为 2023 年 1 月 11 日、2023 年 11 月 11 日、2023 年 12 月 11 日、2024 年 1 月 11 日分别按照债券发行总额 5%、5%、5% 和 85% 的比例偿还本金并支付剩余全部本金期间利息（如遇法定节假日或休息日，则顺延至其后的第 1 个交易日；顺延期间付息款项不另计利息）。本期债券当前余额 9.5 亿元，当期票面利率 6.60%。</p><p>2023 年 11 月 10 日发行人再次召开债券持有人会议，审议并通过《关于豁免本次会议召开程序等相关要求的议案》和《关于增加 30 天宽限期的议案》。</p><p>在触发《募集说明书》规定的违约事件发生之后，给予发行人对分别于 2023 年 11 月 11 日和 12 月 11 日应当兑付的两笔本金 5000 万元各 30 个自然日的宽限期，该宽限期内上述条款所约定事件不触发违约（但发生发行人其他债券项下的违约事件或其他债务项下实质性违约的情况除外），若发行人在该宽限期内对本期债券应付本金进行了足额偿付或通过债券持有人会议予以豁免的，则不构成发行人对本期债券的违约。</p><p>议案同时要求，宽限期内不设罚息，按照本期债券票面利率继续支付利息。本期债券剩余全部本金 2023 年 1 月 11 日至 2023 年 11 月 10 日期间利息兑付日期不变，仍为 2023 年 11 月 11 日；本期债券剩余全部本金 2023 年 11 月 11 日至 2023 年 12 月 10 日期间利息兑付日期不变，仍为 2023 年 12 月 11 日。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:52:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289722</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289722</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/236/148.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289722_20231114135239991c9f-4aef-403c-b6b1-272a0a0ef2a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>21 宝龙 01</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/236/148.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/236/149.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《葬送的芙莉莲》：冒险结束后，回溯无法重来的旅程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>这几年，蛮流行异世界梗的，勇者、魔王、恶龙、冒险，永远是动漫世界的王道刚需。当《葬送的芙莉莲》开播，我本以为这又是一部热血冒险少年番，没想到，一个冒险故事，开局在冒险已经结束的时刻，实在是令人意外。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《葬送的芙莉莲》海报</p><p></p><p>《葬送的芙莉莲》原作漫画曾获得「日本漫画大赏」第一名、「手冢治虫文化赏」新生奖，系列漫画销量更是突破 800 万册，在动画化前该作就有许多粉丝。动画版由老牌制作公司 MADHOUSE 负责，去年话题作品《孤独摇滚》的斋藤圭一郎担任导演，知名动画导演的川尻善昭参与分镜。</p><p>一开播，就是长达 2 小时的四集连播。动画将一个魔法与奇幻的世界建构成熟，整体氛围也清新自然，相当舒适。动画版一推出就使很多观众感动不已。「勇者斗魔王」的老套故事，如何俘获了新时代的观众，我想是因为冒险外壳下，这是一个感伤与温柔满怀的治愈故事。</p><p>勇者辛美尔、精灵芙莉莲、僧侣海塔、矮人战士艾泽，终于结束了十年打怪升级、惩恶扬善的冒险，封印了魔王，回到了故土。欢迎勇士们归来的晚宴，四个战友相谈甚欢，并共赏五十年一度的流星。已经度过了千年岁月的芙莉莲，轻易地许下「五十年后再相会」的约定，独自踏上自己的旅程。而赴约之时，战友们都已垂垂老矣，唯有她依然毫无变化。</p><p>直到辛美尔寿终正寝，芙莉莲的内心终于产生了强烈的波动：明明不过是一趟十年的「短暂」之旅，这些伙伴在她心中留下了不可磨灭的痕迹。长寿的芙莉莲本不愿对寿命短暂的种族投入太多情感，总是保持着若即若离的距离，想要避免离别的伤心，但在伙伴的死亡时才明白，没能把握那些在一起的时光，深刻地去了解他们，才是她最后悔的事。还有很多遗憾，还有很多愿望，「早知道」，这是世界上最让人心痛的词。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/242.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《葬送的芙莉莲》剧照</p><p></p><p>日语里的「葬送」二字有「出席葬礼、葬仪」等意思，《葬送的芙莉莲》——送走了一个又一个同伴的芙莉莲。我看着动画中她立于墓前孤单的身影，觉得这个片名实在是沉重得难以直视。但告别、分离、死亡的悲伤，在这个故事中都被处理得轻盈含蓄。</p><p>第一集就让笔者刮目相看的是，明明是芙莉莲与辛美尔 50 年后的再重逢，眼见曾经的少年尘满面，鬓如霜，两位老友的情绪却被处理得平淡自然，直到辛美尔的死亡，才将芙莉莲的悲伤明确地做了表达。可以说该作在情感和情绪的处理上，始终是「反高潮」「反狗血」的。这种沉稳含蓄的表达，喜欢的人会称赞细腻高级，但不喜欢应该就不会打开下一集了。</p><p>其后，该作让笔者叹服的是，在敍事上过去与当下两个时空的自然交织，以及在人物塑造上辛美尔与芙莉莲隔着生死的对望。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《葬送的芙莉莲》剧照</p><p></p><p>芙莉莲自然是主角，但一出场就死去的辛美尔也是主角。在芙莉莲重走过去冒险路的旅程中，辛美尔在她和伙伴的回忆、旁人的敍述中反复出现，其形象在往事中逐渐鲜明：一个勇敢、高贵、无私的勇士，一个有些幼稚、可爱、真诚的朋友。冒险的伙伴海塔会说出这样一句话：「如果是辛美尔的话就会这么做。」死去的辛美尔成了他们人生中的一盏灯，他们怀念这位老友，也敬重他的人品。</p><p>而芙莉莲当下的行走中，时不时又会讲述回当初旅程中的一些细节，当时只道是寻常，而如今芙莉莲却往往会有醍醐灌顶的瞬间：原来当时的他，怀着这样的温柔心思。那些错过的流连眼神，遗落的特别在意，都没有随着那个人的离开而风化，反而历久弥新，在她记忆中焕发出新的光彩，让她莞尔一笑，其中的感伤格外令人动容。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《葬送的芙莉莲》剧照</p><p></p><p>动画中也会有一些冷幽默瞬间，比如芙莉莲带着徒弟去见当年被封印的魔王。魔王从几十年的沉睡中醒来，当年一招制敌的「杀人魔法」，如今却成了「普通魔法」——原来当年的「杀人魔法」在人类社会几十年的共同研习之下，已经人人都会。这一刻，笔者和魔王一起沉默了。</p><p>芙莉莲的旅程，是一段凝望和回溯时间之旅，回忆和当下交织，不断映照呼应，一个美丽的主题呼之欲出：生命有尽头，而意义并不会随着生命的终结而终结。如果意义会随着个体生命的消逝而消逝，那等于对生命下了毫无意义的论断，但实际上，个体生命的意义在友人的记忆中延续，在其一生奋斗所泽被的大陆民众的和平生活中延续。生命的意义，原来存在于个体生命之外的广袤世界。</p><p>芙莉莲在旅行中，不断寻找被遗忘和失落的魔法，很多魔法本身的用处简直莫名其妙，堪称毫无「意义」，但记录、留存、传颂，本身就是一种意义，是魔法被创造时的故事的纪念碑。生命本身，就是一场魔力十足的创造。一个看似「老土」的冒险故事，却因其切入角度不同而有了新的观赏价值，并传达了更深刻温柔的情感，《葬送的芙莉莲》值得耐心观看和回味。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:50:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289720</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289720</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/396.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289720_202311141350d6e7c38d-3f13-45a1-a84d-a8f7ccd04a70.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[尔了了]]>
            </author>
            <category>葬送的芙莉莲</category>
            <category>异次元</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/396.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/397.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蓝佛安出席亚太经合组织财长会：预计四季度中国经济将保持回升向好态势]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 12 日至 13 日，第 30 届亚太经合组织（APEC）财长会在美国旧金山市举行。会议主要就全球和区域经济金融形势、现代供给侧经济学、可持续金融、数字资产等议题进行了讨论。财政部部长蓝佛安出席会议并发言，财政部副部长廖岷陪同参会。&nbsp;</p><p>蓝佛安指出，当前世界经济复苏势头不稳，动能减弱，贸易投资趋于疲软，可持续发展任务艰巨。各方应加强宏观经济政策协调，推进贸易投资自由化便利化，构建更加紧密的区域产业链供应链，共建开放型亚太和世界经济。&nbsp;</p><p>蓝佛安强调，<strong>今年以来，中国经济持续回升向好，尤其是三季度以来，积极变化进一步增多，内生动力不断增强，预计四季度中国经济将保持回升向好态势。中国仍是世界经济稳定增长的重要引擎。&nbsp;</strong></p><p>蓝佛安表示，推进供给侧结构性改革是实现高质量发展的必由之路。中方将积极落实近期习近平主席在第三届「一带一路」国际合作高峰论坛上的重要讲话精神，积极推动高质量共建「一带一路」的八项行动，支持亚太经济体深化供给侧改革，加快现代化进程，为全球共同发展提供新的动力。&nbsp;</p><p>蓝佛安介绍了中国推动实现双碳目标、促进可持续金融发展的经验，呼吁 APEC 经济体加强合作，以实际行动共同推动本地区绿色发展和能源转型，加快落实 2030 年可持续发展议程。&nbsp;</p><p>会议期间，蓝佛安分别会见了美国财长耶伦，印尼财长英卓华，澳大利亚国库部长吉姆·查默斯，新加坡总理公署部长、财政部及国家发展部第二部长英兰妮。&nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:50:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291363</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291363</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/17.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291363_202311141350515cf5fd-d50b-41a6-8186-50dc8f87e16b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[财政部网站]]>
            </author>
            <category>中国经济</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/17.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/18.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[龙湖集团：前 10 月销售额 1516 亿元，10 月新增两块土地储备]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/238/309.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 13 日晚间，龙湖集团（00960.HK）发布未经审核运营数据，10 月单月，公司实现总合同销售金额 140.5 亿元，同比下降 30.48%，合同销售面积 84.7 万平方米；10 月单月实现归属公司股东权益的合同销售金额 93.4 亿元，同比下降 20.03%，归属公司股东权益的合同销售面积 56.6 万平方米。</p><p>分区域看，10 月份，西部地区实现合同销售金额 41.1 亿元，同比下降 13.66%；环渤海地区 23.6 亿元，同比下降 47.9%；长三角地区 47.5 亿元，同比下降 28.68%；华中地区 14.8 亿元，同比下降 3.9%；华南地区 13.5 亿元，同比下降 50.37%。</p><p>今年前 10 个月，龙湖集团累计实现总合同销售金额 1516.7 亿元，同比下降 8.51%；合同销售面积 910.3 万平方米，同比下降 11.54%。</p><p>土地储备方面，龙湖集团 10 月新增两块土地储备，总建筑面积 4.90 万平方米，权益建筑面积 3.54 万平方米，权益地价 3.08 亿元。</p><p>其中，成都郫都区犀浦街道万福村一社、两河村四社、龙吟村六社地块，为龙湖集团旗下的成都辰琨置业有限公司竞拍获得，后引入合作方；该地块成交楼面地价为 7400 元/平方米，计容建筑面积 28065 平方米。</p><p>另外一宗位于重庆的地块为成都宇颂置业有限公司于 9 月竞得，此后龙湖集团入股获取 70% 的权益。该地块规划为二类居住用地，土地面积 13341 平方米，成交总价 21678 万元，成交楼面价 10350 元/平方米。</p><p>澎湃新闻根据龙湖集团公布的公告统计，前 9 个月，龙湖集团合计新增 26 宗地块，总建筑面积 259.7 万平方米，权益建筑面积 180.072 万平方米，权益地价为 208.1 亿元。</p><p>截至 10 月底，龙湖集团累计实现经营性收入约 210.9 亿元（含税金额约 224.7 亿元）；其中运营收入约 106.2 亿元（含税金额约 113.7 亿元），服务收入约 104.7 亿元（含税金额约 111.0 亿元）。</p><p>近期，包括龙湖集团在内的房地产企业债务问题备受关注。</p><p>在 8 月 18 日召开的龙湖集团 2023 年中期业绩沟通会上，龙湖集团 CFO 赵轶透露，上半年，公司已经发行 35 亿元由中债增担保的中期票据，最近还有 15 亿元到 20 亿元的额度在过程中，正在密集地准备；明年还可能再发 20 亿元至 30 亿元。</p><p>8 月 30 日，龙湖集团发行 11 亿元中期票据「23 龙湖拓展 MTN001」，票面利率为 3.5%，期限为 3 年。本期债券由中债信用增进投资股份有限公司提供信用增进服务。保证期间为本期票据存续期及本期票据兑付日起 2 年。</p><p>赵轶在会上还表示，公司在主动缩减境外债额度的同时，公司也在关注境内债的情况，近期民营企业暴雷事件的影响下，境内债券的价格还没恢复到应有的水平。在这个过程中，公司在央行的帮助下发行由中债增担保的中期票据，海外美元债窗口的关闭，但公司 2027 年才有到期的美元债。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:50:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289872</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289872</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/238/307.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289872_2023111413507d976151-52cd-4d85-a5f0-2e1c27e2e859.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>龙湖集团</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/238/307.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/238/308.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长春一农妇生十孩？村干部：有智力障碍，夫妻目前抚育六孩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一段有关农村女孩「兔兔」的视频引发关注。视频中称，「兔兔」为家中第 10 个孩子，出生不久腋下溃烂，其家庭条件较为恶劣。</p><p>13 日，红星新闻记者联系视频发布人，其称「兔兔」一家居住在吉林省长春市德惠市大青咀镇一村庄，前述视频是「很久以前的视频」，目前「兔兔」状况良好。</p><img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/252/826.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有博主带着兔兔直播</p><p></p><p>同日，当地两名村民向红星新闻记者证实，村里确实有户人家生育了多个孩子。有村民称，夫妻两人都是本村人，「（之前总计）可能生了十个，剩六个，（因为）死了几个。」</p><p>11 月 14 日，当地村干部告诉红星新闻记者，前述视频提到的一家，孩子父亲 59 岁、母亲 40 多岁；母亲确为本村人，有智力障碍，办理了残疾证。据该村干部介绍，夫妻两人目前共抚育 6 名孩子，其中有孩子智力上有缺陷，「确实有（孩子死了），总共多少不太清楚。他们家以前在河边，给孩子在河里洗澡。丈夫会捕鱼拿去卖。」</p><p>针对网传视频中女孩「兔兔」的腋下溃烂问题，该村干部表示，目前「兔兔」已经恢复健康。</p><p>「他们家现在在村子中心，以前在河套。」当地村干部介绍，「他们有政府帮扶补助。」关于这一家的生育情况，该村干部称：「没法劝。现在还没有节育。」</p><p>红星新闻记者注意到，网络上有多个视频账号上门拍摄「兔兔」一家的情况。有近 5 万粉丝的短视频博主「快乐小彪弟儿」账号中，有多个视频以「兔兔」为主角。11 月 14 日，该博主抱着「兔兔」直播售卖商品。记者尝试联系该博主，但电话无人接听。</p><p>此外，短视频账号「燕姐一家」，以拍摄「兔兔」一家情况为主要内容，拥有 2.9 万粉丝；账号「雨晴儿」简介为「关注拥有 10 个孩子的家」，拥有 1.4 万粉丝。同村村民提到看访「兔兔」一家的网红时表示，「他们（兔兔家）在网上老火了，博主还带他们家去吃饭。」</p><p>对此，当地村干部表示：「很多网红给他们送东西，他们也是吃几口就丢了。给他们收拾屋子，过了几天，又是那样。那些网红主要就是来送点东西、收拾屋子，仅此而已。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:43:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291171</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291171</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/252/872.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291171_2023111413434b190462-5fa2-4df6-b47e-35d2bdb1e333.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈馨懿/红星新闻客户端]]>
            </author>
            <category>农妇</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/252/872.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/252/876.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体：悬赏 10-50 万，缅甸果敢「老领导」为何被中方通缉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>打击电信网络诈骗，中国警方再出重拳！</p><p>11 月 12 日，公安部刑侦局官微发布悬赏通告称，经浙江省温州市公安机关侦查发现，明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍系缅北果敢自治区涉我电信网络诈骗犯罪集团重要头目，对 4 人公开通缉，呼吁公众提供线索和协助，每一头目的悬赏金额高达 10-50 万元。</p><p>被中国警方通缉的 4 人中，为首的明学昌「来头」不小，果敢地方官媒在报道中尊称其为「老领导」，在当地举办的各种重要活动，明学昌稳坐「主席台」。</p><p>这位「老领导」究竟是何许人也，他又是如何一步步成为被中国警方通缉的电诈犯罪集团头目？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/243/768.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">公安部刑侦局官微发布的悬赏通告。</p><p></p><p><strong>「人设」崩塌　</strong></p><p>悬赏通告发布后，潮新闻记者联系到了温州市公安局参与案件办理的相关负责人，对方表示，这起案件由公安部统筹侦办，案件细节目前尚不便透露。</p><p>但从警方已公布的悬赏通告信息来看，被通缉的两名男性嫌犯的身份不一般，都有果敢「官方」背景。明学昌原系果敢当局官员，曾担任缅甸掸邦议会议员、果敢自治区领导委员会委员；明国平担任当地民兵中队长。另外两名女性嫌犯则持有中国身份证，明菊兰 42 岁，云南省临沧市镇康县人；明珍珍 27 岁，云南省临沧市耿马傣族佤族自治县人。有消息显示，四人存在亲属关系。</p><p>这则悬赏通告在果敢自治区引发巨大震动，今年 69 岁的明学昌在当地声名显赫，他虽已退出果敢自治区领导岗位，但其影响力依旧，社会地位也很高，当地官媒在报道中将明学昌尊称为「老领导」。</p><p>比如今年 7 月，果敢地方官媒发布了一条「喜讯」：7 月 23 日是果敢自治区第一届领导委员会常委明学昌及其夫人的六十九岁寿辰之日，果敢自治区行政管理委员会各级领导、单位部门、军警以及知名企业、社会团体、各行各业等纷纷自发前来明府道贺，向老领导明学昌送上最真诚的祝福。</p><p>潮新闻记者注意到，这条「喜讯」还特别回顾了明学昌的从政履历和「光辉政绩」：他从果敢自治区的一个村干部起步，一步步成长为自治区领导，执政期间，他率先做替代罂粟种植先行者，在果敢全面极力推广甘蔗种植，从根本改变了「毒产源」的名头，同时他积极为当地捐资助学，兴修水利等。</p><p>在退出领导岗位后，「老领导」明学昌仍在发挥「余热」。今年 10 月，为强化电信诈骗等各类衍生违法行为的打击力度，果敢自治区召开专项工作会议。在这场会议上，明学昌作为地区「老领导」参加，发表建议。他曾特别「告诫」身边人：不为利益驱使，不危害地方，要为地区和谐稳定及民众之安危，恪尽职守努力履行职责。这也是明学昌最后一次在当地官媒上公开亮相，如今看来这样的表态颇为讽刺。</p><p>禁毒、反诈、关注民生……乍看之下，明学昌堪称是积极有为、政绩出众的「模范干部」。然而，谎言终究是谎言，随着中国警方发布悬赏通告，明学昌所塑造的完美「人设」宣告崩塌，不明真相的群众也看清了这位「德高望重」的「老领导」卸下伪装后，不过是一个电诈集团的重要头目。</p><p><strong>电诈猖狂成当地「产业」　</strong></p><p>一个堂堂果敢自治区的「高级干部」，为何会参与组织电诈勾当，他们又是如何被中国警方「盯上」？</p><p>众所周知，近年来，电信网络诈骗高发频发，中国更是深受其害。地处中缅边界的果敢自治区，由于历史、民族、政治等多重复杂因素，长期由各方势力割据，局势错综复杂，管理混乱使得当地滋生不少电诈窝点，日渐沦为电信诈骗犯罪分子的天堂。</p><p>和国内坚决打击的强势态度不同，电信网络诈骗在当地俨然成为一种「新型产业」。一方面，诈骗集团向地方势力交纳各种税费，另一方面，地方势力凭借自身的影响力和武力，为诈骗集团提供武装保护，双方形成了利益捆绑关系，相互依存，发展壮大。以明学昌为首的犯罪集团正是其中的「杰出」代表。</p><p>据媒体报道，以明学昌为首的犯罪集团在果敢自治区建立了一个名为「卧虎山庄」的电诈基地，基地占地近 200 亩，内有多栋别墅、酒店、商场等设施，以及各类高科技的设备和严密的防御措施，汇聚了来自世界各地的电诈成员，组织开展冒充公检法等各种类型的电信网络诈骗。为了保护这座日进斗金的电诈基地，明学昌还雇佣了当地大量武装人员，为他们提供安保服务。</p><p>对于明学昌等人的犯罪行径，我国警方在悬赏通告中使用了相当严厉的措辞——长期组织开设诈骗窝点，公开武装护诈，实施针对中国公民的电信网络诈骗犯罪活动，诈骗数额巨大。同时，还涉嫌故意杀人、故意伤害、非法拘禁等多种严重暴力犯罪，情节极其恶劣，后果极其严重。他们的犯罪事实清楚、证据确凿充分。</p><p>事实上，在果敢自治区从事电诈产业的大型犯罪团伙不只有明学昌一家，当地还有盘踞当地多年的四大「资深」家族势力。随着中缅双方加强协作，重拳打击电诈团伙，四大家族势力在近期已表现出收敛之姿。</p><p>记者注意到，近日，四大家族中多位核心人员在中国境内录制忏悔视频，通过网络向家族成员公开「喊话」，核心内容有两点，一是呼吁尽快释放被关押的中国人，二是退出电诈「业务」，奉劝族人「给自己留一条活路。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/243/773.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四大家族中多位核心人员在中国境内录制忏悔视频。</p><p></p><p>然而，以明学昌为首的犯罪集团却置若罔闻，他们显然低估了中缅双方联合打击电诈的决心，正如警方在悬赏通告中所说——在公安机关严打高压态势下，（明学昌等人）仍不收敛，不收手，继续大肆组织实施违法犯罪活动。</p><p>他们为此付出了代价。今年 11 月 2 日，缅甸军方突然对卧虎山庄发起突袭，成功抓获了数百名电诈人员，缴获了大量枪支弹药。这次行动取得了重大突破，但针对卧虎山庄电信诈骗团伙的斗争并未结束，作为卧虎山庄幕后的控制人明学昌以及参与犯罪多位明家族人尚未落网。</p><p><strong>彻底拔掉电诈毒根　</strong></p><p>记者梳理发现，这是今年 10 月以来，中国警方又一次对缅北具有「官方」职务的电诈集团重要头目发出通缉。</p><p>早在今年 10 月 12 日，公安部发布了一则悬赏通告——经浙江省杭州市公安局、云南省昆明市公安局侦查发现，陈岩板（又名鲍岩板）、肖岩块（又名何春田）系缅北电信网络诈骗犯罪集团重要头目，决定对其进行公开悬赏通缉。</p><p>这两名嫌犯的户籍虽都在中国境内，但他们却在缅甸掸邦第二特区分别担任建设部部长和勐能县县长。悬赏通告发布后不久，缅甸佤邦联合党中央委员会公开发文表示，该二人身为佤邦高级干部触犯中国相关法律，负面影响巨大，分别被开除党籍、军籍，并撤销职务。</p><p>有观察家分析指出，中国警方接连向从事电诈产业的缅甸部分地区政府官员发出悬赏通告，释放出一个强烈信号——中国打击电信网络诈骗正在向纵深推进。此前，中国警方开展断卡、断流等专项行动，更多的是侧重于在技术层面斩断境外诈骗集团与本地人员勾连的犯罪链条。而如今，中国警方向犯罪集团头目发起通缉，则是为了从源头上铲除滋生诈骗毒瘤的「温床」，以求达到治本之效。</p><p>在两份悬赏通告发布后，有法律专家也对通告的「合法性」进行专业解读，依据《中华人民共和国刑法》的保护原则：凡侵害本国国家或者公民利益的，不论犯罪人是本国人还是外国人,也不论犯罪地在本国领域内还是在本国领域外，都适用本国刑法，也就是说，悬赏通告有法可依。</p><p>电诈犯罪集团的丧钟已经敲响！随着悬赏通告的接连发布，越来越多人对境外反诈形势持乐观态度，的确，盘踞在缅甸多地，猖獗多年的电诈集团眼下「内外交困」：</p><p>首先，中缅双方边境警务合作不断增强，一大批电信网络诈骗犯罪嫌疑人相继落网。据公安部网站发布消息称，前不久，云南普洱公安机关与缅甸相关地方执法部门开展边境警务执法合作，抓获 2349 名中国籍电信网络诈骗犯罪嫌疑人并移交我方。这是开展打击缅北涉我方电信网络诈骗犯罪行动以来，单次移交人数最多的一次。</p><p>其次，缅甸地方武装突然发起「反诈之战」。今年 10 月 27 日，以果敢民族民主同盟军为首的缅甸民族地方武装发动军事行动，他们在《告全国人民书》中称，此次军事行动的目的之一就是打击电诈势力，电诈犯罪集团控制的电诈园区，成为同盟军攻击的目标。</p><p>冰冻三尺非一日之寒，「解冻」也不是一日之功就能达到。从目前局势看，要把电诈的「毒根」彻底拔掉仍还需要多方长期携手努力，但有一点可以肯定，大规模针对中国公民实施电信网络诈骗犯罪，不能再继续下去了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/243/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 14 日，2349 名电诈犯罪嫌疑人移交我方并由多地公安机关陆续押回，全力开展案件侦办工作。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/243/779.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 14 日，2349 名电诈犯罪嫌疑人移交我方并由多地公安机关陆续押回，全力开展案件侦办工作。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:43:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25290557</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25290557</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/160.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25290557_2023111413437cc460e3-8535-4292-9b91-a4829bcd6153.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李攀、沈琳/潮新闻客户端]]>
            </author>
            <category>缅甸</category>
            <category>电诈</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/160.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/244/933.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小男孩被落地铁车厢抱着乘客胳膊犯困，「急坏」一群大学生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534230" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fa966201be934974a86d29837ac27bb1/hd/202311141323171716d4aaacf-582c-44b5-a9fd-0cfb913ecadb-4d24a812-6e26-ad1f-20c9-0344588cf46d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/139.jpg" data-duration="00:52" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 11 日，河南郑州。大学生曲同学和几名同学坐地铁发现一男童独自在车厢熟睡。曲同学询问男童家长的电话，他一概不知。曲同学称后来有乘客找到乘务员帮男童找到家人。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:38:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289845</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289845</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：王文娟，编辑： 忻燕，素材来源： 相关人士]]>
            </author>
            <category>小男孩独自在地铁车厢熟睡</category>
            <category>多名乘客帮找家人</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/139.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/140.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抗日战争研究︱火线与针线：军鞋动员与保障]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>红军长征抵达北方后，因外部环境与革命形势的变化，穿鞋问题成为军中最细微且重要的一项。土地革命时期曾广泛在中共军队中流行的草鞋因无法适应北方的寒冷气候，逐渐被布鞋替代，军鞋也开始成为布鞋的代称。在几乎完全依靠足力行军作战、跋山涉水的战争年代，官兵能否穿上鞋子，不仅关乎中共军队的形象，更直接影响战士们的革命意志和抗敌精神。因当时布鞋大部分依靠手工缝制，数十万官兵的穿鞋需求，极大地考验着中共的组织动员和后勤保障能力。大规模现代化战争与分散的农村手工业之间的差距，曾使中共的军鞋供给工作频繁遭遇挫折和困境，但中共结合在长期革命斗争中积累的军需供给经验，勇于探索和变革，能够迅速有效地捕捉和解决问题，从而保障了人民战争的最终胜利。</p><p>对于 1937-1949 年的历史，学界通常以 1945 年为界，按照全面抗战和解放战争两个阶段分别讨论政治、军事、社会等问题。不过，针对中共军鞋动员与保障议题的考察，需以长时段的视角去关注其前后继承与发展演变的动态过程，方能更好理解中共在身处不同战争和社会环境中的应对策略，从中解析其赢得内外战争胜利的革命智慧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">红军穿过的草鞋</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>全面抗战时期军鞋征收制的探索</strong></span></p><p>土地革命时期，中共军队主要活动于南方，穿草鞋行军作战。1935 年 7 月，中央红军开始向北移动后，草鞋的制作原料变得匮乏，也逐渐无法抵御北方的严寒。中革军委总司令部发出指示，要求每人最好用毡子或牛羊皮制作两双皮草鞋。不过，皮草鞋不好穿，天晴时穿上脚打泡，下雨时皮子泡涨容易打滑。全面抗战爆发之初，由于抗日根据地内军需物资紧张、供给困难，即便深秋初冬时节，许多指战员仍只能赤脚穿草鞋。1938 年 10 月，八路军总部、一二九师与中共晋冀豫区委主干会议决定动员根据地妇女帮助部队制作军鞋，使八路军逐渐有条件向官兵供给布鞋。</p><p>1940 年 12 月，八路军总部与一二九师后勤工作会议确立军鞋供给标准，每年冬春两季向战斗部队每人发放布鞋 4 双。此后，各地依照军需供给能力与军事环境变化，随时调整军鞋发放量。1941 年底，一二九师与太行军区根据职能与兵种，细化军鞋发放标准：「战斗部队每人共发两双，师、旅、团各级司、政、供、衞及后方机关，每人共发四双，通信员、侦察员、运输员每人六双。」晋西北则是全年统一每人发放布鞋 4 双。1942-1943 年，华北抗日根据地由于日军「大扫荡」而经济困难，所以八路军前方总指挥部后勤部将 1944 年的布鞋发放量减至每人每年 3 双。1944 年，晋察冀军区开展大生产运动，将前方团级机关与战斗部队以下人员布鞋供给标准提高至每人每年 8 双。</p><p>相比草鞋，布鞋的原料获取与制作难度较高。因此，布鞋作为需持续补充的日常军需品，供给标准的落实必须以坚实的生产能力为前提。比如，1941 年的晋冀豫边区，当地妇女手工制作一双成年男子所穿布鞋，通常要花费 9-10 天。因发动战士自制不现实，所以只能通过集中生产或征收来实现军鞋供给。根据地曾建立鞋厂以满足本地区部队穿鞋的需求，但实践证明，受工厂规模和技术条件约束，各军用鞋厂的产量参差不齐，且无法达到预期目标。1941 年，太行第四军分区鞋厂工人因被抽调参加驮粮和突击备战任务，3 个月生产 2500 余双鞋。第六军分区鞋厂 17 名鞋工全年仅产鞋 1400 双，且每双成本高达 16.46 元，比市价 11 元高约 6 元。军用鞋厂生产的布鞋质量也不尽如人意。据太行第六军分区反映：「鞋子普遍的不够穿，所以战士的脚上不是破的张着嘴，就是‘满脚飞’」，「自己工厂所造之鞋底子浆面太多，麻绳太粗，一踏水即坏了」。军中破鞋烂袜比比皆是，穿鞋成了最严重问题。</p><p>除组建鞋厂外，有的部队还曾尝试设立鞋工队、委托群众代做，或将鞋费和布料发给战士自制。例如，一二九师决死第三纵队调拨一批青年成立鞋工队学习做鞋，但生产效率极低，一年仅能向部队供给每人 1 双鞋；有的团委托群众代做，却因日军「扫荡」未及时将布发给群众而造成损失；有的团将鞋费和布料发给战士自制，「结果钱吃了烟，布撕毁了，有的做了包脚布」，全团 1/4 官兵穿不上鞋袜。陕甘宁边区在总结做鞋经验时认为，布鞋采用手工制作，工厂规模过大，不仅不能提高产量，反而增加管理成本。因此，发动群众制作成为后来边区获取布鞋的主要途径。各边区政府将代做军鞋作为战争勤务，要求根据地内凡符合条件的妇女均须承担义务，这也成为妇女投身抗日战争和拥军生产的重要方式。</p><p>据调查，华北地区四口之家的妇女平均每年要做 18 双鞋才能满足家庭的基本穿着需求。在承担包括做军鞋在内的战争勤务以后，根据地的妇女负担更加繁重。因缺乏材料、物价高涨，「她们能贴起工夫贴不起材料」，做鞋缝衣成为妇女的一大痛苦。有的妇女每月要做 8 双鞋，为做鞋甚至扯毁自己的裤子，剪下自己的大襟。1940 年，晋冀豫边区就此做出调整，要求各机关和军队有计划地分配做鞋区域，不得直接向群众派鞋，须经政府分配和收回，由妇救会负责动员保障，不再由群众承担做鞋原料，每双鞋由政府发给 3 尺布、4 两麻和 5 毛钱。自此，晋冀豫边区由先前的军鞋无偿征派，转变为政府提供原料或本金，妇女出工代做的模式。</p><p>此后，各边区相继改变一刀切办法，出台更具针对性的代做方案。晋察冀边区依照有人出人、有钱出钱原则，分配时以村为单位进行调剂，并在游击区适当动员军鞋，缓解根据地压力。太行五专署的涉县亦根据阶级贫富及劳力多寡分配，由县政府向群众发放原料，称「如赚钱者贫农多做，赔钱者归富农做」，但县政府提供的原料以市价为标准，即便不计人工成本，群众代做布鞋每双仍赔冀钞 2 元。邻近的磁武县情况也大体类似，群众做鞋平均每双赔冀钞 2.7 元。在收支失衡的代做模式下，群众对军鞋勤务的态度逐渐变得消极和拖延。一些地区的妇女开始以鞋被敌人烧毁为借口，拒绝缴纳。勉强交出的鞋子，质量大多也难以保证，「鞋底太软太薄，针码太稀，鞋帮子只用浆糊粘了一下」，仅能穿 10 余天。军鞋下发部队后，每班只有半数人穿着合适，其余尺码偏小，经内部调剂后，不能穿的鞋仍占 1/3。更为极端的例子是，冀太某区为部队代做的 10000 双军鞋，能穿的竟只有 400 双。</p><p>1942 年底，针对军鞋代做出现的问题，各边区陆续出台军鞋勤务标准，对分派、制作、收发等环节做出规定，力图在规范军鞋工作的同时，保障妇女在战争勤务中的权利。比较各边区的勤务标准可以发现，妇女承担的做鞋压力不同。晋察冀边区政府要求符合年龄的妇女每人每年至多做军鞋 4 双。太岳区对新解放区群众，则按每 10 人承担 1 双军鞋的比例分派任务。军鞋负担的轻重，一方面取决于当地部队的穿鞋需求，另一方面取决于根据地内具备做鞋能力的妇女人数。因此，对妇女人数的准确统计成为推行军鞋代做的关键。晋冀鲁豫边区政府曾要求各县认真调查根据地、游击区和日占区符合做鞋年龄的妇女人数：若游击根据地、游击区和日占区无法调查统计，可估计征收数字；如地方未上报调查结果，边区政府则按需求以各地人口的 1/4 派发任务。但在实际执行中，县政府若无法准确统计妇女人口数字，通常会从严制定做鞋计划。例如，太行五专署的林北县就曾以总人口的一半为标准，向妇女分配做鞋任务。</p><p>各地除代做军鞋负担轻重不同外，负担方式也存在差异。太行根据地采取的是政府发放鞋料-妇女出工代做-成品无偿上交的方式，晋察冀边区则采取鞋料与做工均由妇女承担，部队或政府出价购买的方式。两相比较，后者优点在于节省了材料运输与分发环节，不过，物价上涨会加重民众负担。1943 年，晋察冀边区在报告中谈道：「当前军鞋勤务，由于物价高涨，材料费赔价甚大，此问题难以每做一双鞋当十个工（工五、料五）来解决。」于是，1944 年晋察冀边区实行供给合作化以后，用小米作为工价支付给群众，纳 1 双鞋底通常折合 1.5 斤小米。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1939 年，晋察冀边区供给部女工为前线战士赶做军鞋</p><p></p><p>各根据地在推行军鞋勤务时，不仅需要兼顾效率与公平的制度，还需要高效有序运转的组织机构。各根据地均禁止部队与机关团体直接向民众征购军鞋，规定必须由政府居间枢纽，以便集中统筹做鞋任务。在各边区，由村-区-县-专署等层级构成的政权机关，承担起制作军鞋的任务分配和集散职能，但具体操作方式因地而异。在太行区，军鞋分批集中到县，部队就近领取；在晋察冀边区，由各级粮食部门负责每月收集一次，部队亦到县购领；在冀热边根据地，军鞋每年分两次布置，四次征收；太岳区则每年 2-6 月和 7-9 月分两次征收。</p><p>除各级政权系统外，妇救会在军鞋征收中发挥了主要的动员和组织作用。该组织是根据地专门从事妇女工作的重要机构，也是领导做鞋运动的主要力量。山西省沁源县曾被太岳区树立为全区妇女做鞋运动的典型。该县首先根据财力分派军鞋任务，折价收款后，由妇救会组织妇女集体制作。集体制作的好处是统一购料和剪裁，比单独剪裁每双鞋省布 8 寸。其次，按照技术分工，纳底、纳帮、捻麻绳均由专人负责。以新章村为例，60 名妇女分成 5 班 10 组，每班均由妇救会常委领导，互相竞赛，集中吃饭。5 天做鞋 75 双，平均每人 4 天 1 双，净赚冀钞 9480 元，所得利润用于集体购买棉花组织再生产。若个人单独做鞋，6 天才能完成 1 双，如此则节省 1/3 人工。沁源县创造的「公私两利」办法，不仅大幅提高军鞋质量，还增加了妇女收益。</p><p>全面抗战时期，既要满足官兵穿鞋诉求，又要兼顾群众合理负担，是包括军鞋征收在内的中共军队军需供给工作所面临的主要困难。如何平衡官兵基本需求与群众供给能力之间的矛盾，是各根据地不断探索的课题。从军队角度而言，「民众的衣服鞋袜，虽然也是不充足的，但因民众在家庭的关系，比较要好调剂一点，所以感觉的痛苦还少。就鞋袜言，民众却比军政人员的要适合的多，尤以军队的鞋袜更较困难」。每年几双军鞋的勤务负担，虽然在一般家庭中具有调剂的弹性，但是当群众承担的各项村负担、社会负担等战争勤务超出负荷，或遭遇天灾兵燹，人力、物力收支失衡时，军鞋征收便极易成为根据地群众的一大负担。在政策执行中，密切关注群众负担能力，及时调整纠偏尤为重要。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>继承与调整：「解放鞋」的动员</strong></span></p><p>全面抗战时期，中共军队以各根据地为依托，大多就地分散进行物资补给，各根据地每年的军鞋供应量约以数十万计。解放战争爆发后，在济南、淮海、渡江三大战役中，山东鲁中南、渤海、胶东地区约 26 万妇女制作军鞋和纳鞋底 762 万余双。不过，随着解放战争军事进程的不断加快，尤其进入战略反攻阶段后，中共军队因兵源不断扩充、行军作战的快速消耗，全面抗战时期就地分散征收和补给的军鞋勤务机制，已不能满足部队远离补给区大规模出征作战的需要。中共借鉴敌后抗战环境中积累的群众动员与军需供给经验，在面对更广阔的革命斗争环境时适时调整军鞋供应政策，成为解放战争中克敌制胜的重要保障。</p><p>1945 年 9 月，冀鲁豫行署颁布征收军鞋的训令规定，富裕中农以上负担军鞋，以户为单位，每户做军鞋 1 双；富裕中农以上之花户，除每户 1 双外，再按负担地亩数累加，每 30 亩加 1 双鞋。1946 年前后，晋冀鲁豫边区布鞋以小米折价购买，「平原每双 25 斤小米，太行 30 斤，太岳 35 斤」。1947 年 1 月，冀鲁豫军区规定战斗部队每人每年发放军鞋 8 双。6 月，晋冀鲁豫野战军主力进入大别山以后，晋冀鲁豫边区政府随即调整战勤工作规定，由先前的有偿征购制转变为无偿征派制，且 17-45 岁妇女均须承担缝制军鞋等勤务。9 月，陈毅、粟裕率 20 万华东野战军主力进入晋冀鲁豫边区后，便由该区每月向部队制交布鞋 10 万双。</p><p>1947 年 10 月，晋冀鲁豫野战军第九纵队司令员秦基伟率部强渡黄河，挺进豫西地区。当时正值秋雨连绵，战士们在泥泞中行军，加剧了军鞋损耗，但因远离根据地，补给一时难以解决。秦基伟在日记中连续数日记录军鞋问题：「由于连续几个战斗均打得不好以及天雨连绵行动多，部队没吃好饭，有的没有鞋子，部队疲劳而引起干部间若干意见，对于领导上不满，战士中谩骂，同级干部间互有意见，这是最困难的环境」，「天雨行军部队鞋子均穿破若干赤脚，战士们身体大大减弱」，「今日虽天晴但道路依然很难走，部队在行进中速度极慢，病员日增。由于连日天雨行军过河太多，战士们的脚一个个都例［裂］开了」。鉴于此，豫皖苏区党委于 10 月份紧急发动各地群众献鞋 60 万双。庞大的军鞋补给需求，迫使中共在全面抗战初期实行的军鞋无偿征派制，在解放战争初期被重新启用。</p><p>部队挺进中原后，除继续在老解放区动员军鞋外，也自行设法在新解放区寻找补给渠道。例如，1948 年 3 月洛阳战役前，军队供给机关将从地主家没收的做鞋材料分发给各部队，交驻地妇女制作，并给予工资。洛阳战役后，部队停止分地主家金钱、粮食、布匹、什物等「浮财」，供给机关采取拨款给各部队购买材料自制的方法，必要时，部队也可经批准后用粮食向群众兑换布鞋。总体而言，部队在新解放区自筹军鞋尚属少数，仍主要依赖老解放区供给。</p><p>1947-1948 年，华北解放区向出征作战的华东、中原和西北野战军供给的军鞋超过 152 万双，这一数字尚不包括仍需供给老解放区内部队的军鞋数（详见表 1）。强大的制作压力使太岳区沁源县等曾经的做鞋模范县也无法保证完成任务。太岳区除继续动员老解放区的妇女外，开始在新解放区扩大做鞋的负担面。做鞋原料根据合理负担分数摊款，统一购买材料剪裁，再按劳力派做，同时加大宣传力度，号召拥军，称「做鞋是妇女的义务，不能计算工资，否则把妇女神圣的义务就抹杀了」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/332.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>1948 年 4 月，晋冀鲁豫军区副司令滕代远向中共中央汇报后方群众做鞋负担过重，称「太岳 4 专署晋城、高平、阳城 3 个县，去年 69 万人口中，有 7 万个妇女作了 75.6 万双军鞋，平均每人作 15 双」。他认为新区比老区更为富裕，故建议老区不再送军鞋，由新区负担，但也仅加在地主身上，如此负担面较小。中央接受了滕代远的建议，批示各前委和中央局，称前线「依赖后方，不愿尽一切努力就地解决困难，一遇困难，就向已很困难之后方（许多地方已尽了超过其可能性的努力）作过分之要求，忘记了必须将战争负担尽量加之于敌的战略方针」。</p><p>然而，中共在新解放区筹措军鞋也非易事。1948 年 6 月，位于豫西的临汝县六区接到临汝县政府指令：「目前军队赤足南行，不能作战，需鞋孔急。希接令后火速星夜向群众措集军鞋 1000 双，限四日交到区政府，以资军用。」但是群众上交的军鞋，「有的用麦秸，有的用竹叶做成鞋底，至多不能穿一星期就坏了。若一经雨马上就不能用」。政府虽大量征派军鞋，群众也花费许多人力物力制作，但实际并不能解决部队穿鞋问题。这种质量差、不耐穿的布鞋，更被官兵称作「礼拜鞋」。中共军队离开老解放区南下后，如何在新解放区最大限度地实现军鞋实物供给成为棘手问题。</p><p>1948 年 8 月，中央军委规定野战军每年发放军鞋 6-8 双（内含 2 双草鞋），地方军每年发放军鞋 6 双。中原军区的规定更为细化：「野战军每人每年十双，军区及军分区基干团每人每年八双。县区武装六双。」然而，正如中原军区报告所言，大军因南下匆忙，组织与物资准备十分欠缺，「因有连续九个半旅的歼灭战，部队拥有相当数量的弹药、资财。但这些弹药、资财对南下后两个最主要的困难——钱、粮不能有所帮助。而且在进入大别山后很快损失了，越过陇海路以后，便完全成为无后方的大兵团作战」，其中鞋的供给尤为困难。</p><p>陈毅在分析中原解放区情况时指出，近 80 万军队人马完全仰赖当地 2000 万人口供给，群众负担过重，提出军需供给和战勤工作应废除「军事共产主义的供给制和无偿支差制，转到用资本主义的有偿支差制」。陈毅强调：「做衣服鞋子在洛阳等地定货比自办被服厂、鞋厂或派军鞋均好，我们财政供给干部的观念老转不过来，不敢掌握资本主义的办法，需要大力说服与教育。」</p><p>早在 1947 年 5 月，邓子恢在华东局支前工作会议上就曾指出，「如无限度负担，群众负担不起，全省的负担不能加在几个地区群众身上」，主张让群众有钱赚，使群众把做军鞋当成一门生意，并制定了「以战养战」的军需供给办法。所谓「以战养战」，即政府摒弃过去发动妇女慰劳或征派军鞋的方式，改用按件计工的订购制，在城市与集镇设立小型工厂，规定军鞋制作标准和工资，交由妇女制作；或由政府出布，铺好鞋面鞋底，交妇女拉底抽线，按件给薪。</p><p>1948 年夏，军鞋订购制在华中的两淮地区和盐城，山东的诸城、日照等县市得到推行。军鞋订购使当地妇女的做鞋收入高于纺纱织布，增加了她们的收入，因此军鞋质量亦得到显著提高。群众对供给、兵站和军工部门的态度，也从先前的害怕、仇视转变为热烈欢迎。</p><p>1948 年底，军鞋订购制由华东解放区推广至中原解放区。11 月，豫皖苏分局支援前线 60 万双军鞋，其中 40 万双由鞋厂完成，剩余的在第一、二、四、七分区分别采购 5 万双。实施军鞋订购制时需注意因地而异，兼顾效率和公平。豫西第五专员公署考虑山区群众所做布鞋一般较平原地区结实，且布鞋按市价收买，给他们布置做鞋任务不但不会增加群众负担，反而可以提高他们的收入，便规定以每双最低 160 元或 14 斤小米的价格向群众和鞋铺订购布鞋，并每旬上报收买数目和价格等情况。</p><p>军鞋订购制虽能激发妇女做鞋热情，但若政府收买价格执行不当，也极易挫伤群众积极性。例如，豫西临汝县规定由县工商局先期向各区发放半数鞋款，待鞋收交完毕后再发放尾款。然而，县政府的指令落实到各区时，一些地方因工作迟缓、领款逾期，未能及时将鞋款发给群众，导致「因物价高涨，群众感觉吃亏，对做［鞋］不积极，影响任务不能如期完成」。山东胶南县的妇女为完成做鞋任务而到集市买鞋，引发鞋价哄涨，直接影响政府收购价格。县政府为稳定鞋价，从对妇女支前思想教育入手，与妇女「算了细账，做一双鞋能挣 3000 元，能买 60 斤地瓜，可养活 3 口人过 5 天日子」。为广泛动员各阶级妇女投身支前运动，地方政府推行订购制时必须考虑向贫苦妇女提供做鞋原料的问题。开封市做鞋借款办法规定：凡贫民有生产能力和技术，因家境贫苦无力购买做鞋布料而影响生产者，可组成做鞋小组。区镇街政府在切实调查情况后，将做鞋小组介绍至收鞋处订做军鞋，并提供一半借款。妇女可不出具铺保，以小组互相连保的办法与收鞋处订立借款合同，随后如期交鞋便可。</p><p>经过完善和细化的军鞋订购制推行后，很快取得显著成效。1948 年，华东军区共获得 124 万余双布鞋补给，为淮海战役的军需供应打下坚实基础。11 月，淮海战役爆发时，正值秋冬交替季节，连绵的雨水导致前线军鞋迅速告急。华东、华中、鲁中南、渤海、豫皖苏、豫西和冀鲁豫等解放区相继建立支前指挥机构，各省妇女发起轰轰烈烈的做鞋浪潮。据粗略统计，淮海战役期间，鲁中南区做鞋 170 万双、豫皖苏区 60 万双、豫西区 79 万双。</p><p>解放战争初期，为迅速支援大军远离根据地南下作战，迫于部队对军鞋的需求压力，中共在老解放区重新实行全面抗战之初的无偿征派制。随着战争的深入发展，为缓解老解放区军鞋供应压力和最大限度地动员新解放区妇女，中共迅速调整政策，广泛推行军鞋订购制。在结合全面抗战时期各根据地妇女动员和组织经验的基础上，订购制将城市与乡村妇女、富裕与贫穷妇女全部纳入支前运动，最大限度保障了部队的穿鞋需求，有力支援了大规模战争的持续发展。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>从后方到前线：军鞋的运输</strong></span></p><p>与全面抗战时期就近分散补给的方式不同，解放战争期间，部队南下作战后远离根据地，军需补给对后勤运输效率提出极高要求。由于缺少现代化运输工具，当时的支前运输主要依靠民力。在豫陕鄂边区，公粮、被服和军鞋均属义运范畴。1947 年 10 月，华东军区为减轻战勤负担，提高群众与部队积极性，规定由后方各机关和部队组织包工运输队从事运输：大车运送布匹、单衣、鞋、帽、绑腿及武器弹药等，每百斤运百里可获得 20 斤粮食；须使用挑力运输的物品，按上述规定增加一倍工资。1948 年 9 月，中原军区也开始采取发价包运制，即把运输任务定价承包给个人：服装、军械弹药等军需品运输每百斤百里，「人力挑运，32 斤；驮载，25 斤；各种车辆，20 斤」，运价秋收前以小麦计，秋收后以包谷计。各类军需品的运送缓急顺序为：「第一鞋子，第二棉衣，再次则为弹药，药品。」</p><p>山东自 1946 年起先后经历鲁南、莱芜、泰安、孟良崮、济南等诸大战役，各级支前组织相对健全，并在实践中摸索出支援大兵团作战的经验。因此，淮海战役期间，位处前线的鲁中南地区负责支前。淮海战役第一阶段，因战前准备充分，各类军需物资较为充裕，后勤供给工作尚未遇到太大困难。战役进入第二阶段后，军事进程的迅速发展导致预设的补给站均被远远甩在身后，运输线被拉长，民力运输赶不上部队急行军的速度，从而出现了鲁中南支前的军鞋在运输途中集散混乱、前后方脱节等情况。</p><p>1948 年 11 月，华东军区后勤部拨给西兵团的 5 万双鞋「竟分散马站、沂水、蒙阴、新太、博山仲村等地，差不多鲁中地区存满了」。拨运东兵团的 12 万双鞋，原以为枳沟、沂水各存 6 万双，「结果车子派去，枳沟一双没有，沂水只有四万双，另二万双在悦庄（二百里距离），车子跑空又开到悦庄，还不在悦庄；在鲁村才有」。而且，因鞋子事先均未打包，10 辆汽车花费两天时间才完成装车，导致「前方急待，后方尚未集中」。华东野战军后勤部副部长喻缦云在反映前后方运输职责混乱问题时谈道：「袜子、鞋子，华东财办虽已拨出，但仍在曲阜和临沂一带，至今未运来，电催无效，我们又无运输力，所以只是干着急。这些被服装具还是应由前方去运呢？还是应由后方前送？责任应分明，请研究决定。如果需前方去运，则运输工具既困难，且时间要延长，后方不帮助解决，困难很多。」第三野战军后勤司令刘瑞龙非常清楚前线部队所需与后方实际储备存在差距，他向喻缦云回信解释目前后勤补给的困难，承诺待一场战役结束后统一补给。12 月初，淮海战役第一阶段结束后，刘瑞龙立即决定从曲阜竭力赶运 30 万双军鞋至前线，计划在 12 月 16-26 日为部队配齐每人 1 双鞋和 2 双袜。然而直到 12 月底，驻扎在宿南的部队中「1 团、71 团都未穿上袜子，并且鞋也成了严重问题」。</p><p>军需物资前运困难，并非淮海战役暴露出的新问题。1947 年春，孟良崮战役时，华东野战军就曾因打入国民党军队纵深，后方无法接应，当地又坚壁清野，使得战士「饿了肚子，没鞋子穿」。同年 8 月，华东野战军西兵团在反映补给问题时亦指出，「过胶济线后，工作不紧张，速度太慢，与前线需要还有距离」，「后方东西很多，前方张着口吃不到」，「鞋子很多，但没鞋子穿」。事实上，后方并非不知运输工作的重要性，冀鲁豫区在战勤总结中谈道：「由于我们运输工具的落后，加之雨雪阻隔，部队机动性大，要保证供给就必须作好充分的准备。」然而，作为解决办法的「充分的准备」也仅是利用生产空隙，组织妇女提前做好鞋以备临时急用，通过缩短制作时间来弥补运输效率的低下，以及采取分段囤积办法，来缓解供应线过长时的运输压力。</p><p>1948 年 6 月，陈毅和邓子恢在给中央和军委的报告中曾指出部队物资运输问题的症结。全面抗战时期，由于部队装备差、兵力少且分散游击作战，运输问题尚易解决。至解放战争时，战役规模变大，多为几十万兵力参与的高度集中的运动战，「但我们却没固定的作战线，直到今天除了北线攻点部队外，南线野战军还是流动不定，常常数天之内变化数次」，对后勤补给的要求非常高。此外，部队缺少辎重兵建制和现代运输工具，在没能有效控制交通干线的情况下，即使有少量汽车也因路况较差而逐渐损坏。因此，在大规模现代战争中，中共军队所依赖的运输工具仍主要是马车、牛车、独轮车，以及马驮和肩挑。</p><p>1948 年 12 月 1 日，徐州解放后，中共开始掌握对交通要道的控制权。以徐州为中心的津浦、陇海铁路干线经日夜抢修，不到 20 天时间便恢复通车。打通东起新安镇、西迄洛阳、南抵宿县、北达济南的铁路线以后，支前物资的运输速度加快了。1948 年 12 月 22 日，中原局立即指示豫皖苏分局根据主要战场和陇海路通车情况布置交通运输、后方医院和转运站，将粮草、油盐、军鞋等物资重点集中，充分利用城市要道，迅速供应前线需要。指示还强调，要改变过去在敌情严重、环境动荡时，依靠农村和偏僻地区以及旧式交通和手工工具的旧观点，制定新的部署与计划以适应战事需要。</p><p>淮海战役结束后，部队进入休整期。1949 年 1 月初，刘瑞龙以春节期间每人发放 2 双鞋，南下人员每人携带 2 双鞋的标准，制定了 290 万双军鞋的预算。2 月初，作为渡江战役物资，刘瑞龙计划「鲁中南 220 万双，胶东 60 万，徐州 30 万，济南 10 万，昌潍 14 万」，集中在济南、潍县、博山、徐州各地。4 月，第三野战军势如破竹，迅速南下，后勤补给线也跟随部队由徐州不断推进至蚌埠、高邮等地。第三野战军供给部为保障军鞋补给，将鞋站设在弹药仓库附近，规定补给关系与弹药补给相同（详见表 2）。部队渡过长江后，相继解放了南京、镇江、芜湖等城市，迫近沪杭地区。后勤也持续跟进集中，并以镇江为中心补给地，将蚌埠补给站移至苏州。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/333.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>军鞋供给工作折射出中共军队战时后勤保障水平的发展过程。从全面抗战时期的小规模就地分散补给，到解放战争初期远离根据地的长距离人力输送，再到淮海战役胜利后采用现代交通工具的集中运输，中共在不断检讨与调整中应对新情况和新问题。当中共军队跨过长江进入南方潮湿环境行军作战后，草鞋也以其实用性重新取代布鞋再度回归。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>结语</strong></span></p><p>鞋是官兵裹足御寒、行军战斗的基本军需物资。布鞋成为最主要的军鞋品种后，因制作难度和军用鞋厂的产能不足，中共军队必须依靠根据地妇女大规模参与制作才能满足需求。全面抗战之初，各抗日根据地发动和组织妇女无偿制作布鞋慰劳部队，将最大的鞋厂建在群众之中，体现了战争中的革命动员智慧。但是，无偿性的军鞋勤务增加了群众的日常生活负担，使妇女的做鞋热情逐渐消退，导致征派陷入困境。中共及时调整军鞋动员政策，将无偿征派改为由政府出资或出料，妇女出工的有偿代做模式，并辅之以不断完善的组织和制度保障，从而在维护群众利益的同时，满足了广大官兵的穿鞋需求。</p><p>如何平衡官兵需求与保证群众利益，始终是中共努力探索的课题。及至解放战争时期，随着军事进程的快速发展，官兵的军鞋消耗量急剧增加，迫使中共在老解放区重启全面抗战之初采用的无偿征派制，并着手在新解放区开展军鞋筹措工作。前一时期战争勤务的经验教训，为解放战争中的工作提供了重要参考和借鉴。老解放区因长期承担支前任务，群众的人力物力负担已超出负荷，无偿征派制非长久所能维持。而新解放区政权建设尚未巩固，实施代做制在短期内缺乏组织和动员支撑。中共此时深谙组织与动员群众制作军鞋的各种利弊所在，因此结合地区环境特点，在华东和中原解放区大胆实践，相继推行按市价向群众购买军鞋的订购制，最大限度地激发了妇女的做鞋热情，有效解决了大规模战争中的物资补给困难。</p><p>军鞋虽是各类军需品中细微一项，但不同战争和社会环境均对军队的后勤保障机制不断提出新要求。全面抗战时期，中共军队作战与补给通常分散进行、就地补充，人与物的流动范围相对有限，军鞋的收发集散较为简单高效。解放战争爆发后，在部队远离后方，大规模集合出动作战的状态下，向前线运送军鞋成为支前工作中的棘手问题。如何克服补给线过长、运输工具落后，以及恶劣的道路、天气环境等不利因素，将军鞋迅速送至前线，成为这一时期军鞋补给工作亟需解决的新课题。淮海战役中前期，部队所穿军鞋基本仰赖群众利用原始运输工具，依靠人力由后方节节向前输送。待到徐州解放，中共政权开始掌握铁路等交通要道，支前物资的运输效率获得极大提升，军需供给与战事进程渐趋同频协调发展。</p><p>通过对全面抗战至解放战争时期的较长时段考察，可以发现中共的军鞋动员机制有其变与不变的内在逻辑，虽在检讨和反思中不断调整，但始终于无形中将官兵与群众紧密相连，构建起了军民鱼水的情感纽带。当一双双由后方妇女亲手制作的布鞋发放到前线官兵手中时，鞋已不仅具有器物价值，更承载着精神激励和慰藉力量。与此同时，后方群众也以力所能及的方式广泛参与到战争之中。火线与针线的交融，共同造就了人民战争的胜利果实。</p><p></p><p>（本文首发于《抗日战争研究》2023 年第 3 期，原题为《火线与针线：中共军队的军鞋动员与保障（1937-1949）》，作者梁馨蕾为中国社会科学院近代史研究所助理研究员、中国社会科学院中日历史研究中心助理研究员。澎湃新闻经授权发布，原文注释从略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:30:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/527.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278770_2023111413306c7c153f-079f-4a8d-b143-28a9533c7d0a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[梁馨蕾]]>
            </author>
            <category>《抗日战争研究》</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/527.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/528.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜白眼狼女大学生不够用了，该警惕「无主谣言」了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「大家给评评理！我曾经是一个贫困大学生，有人资助我 4 年，现在毕业两年了，我每个月只有 4000 多元，而一个月的花销有七八千，现在对方不管我，也没有给我安排好工作，他那么有钱，帮助我对他来说是轻而易举的事……」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">相关视频截屏</p><p></p><p>在短视频平台上，你看到马赛克后面的女子娓娓道来这么一段不懂感恩、贪婪无度的话，是不是感觉很炸裂，深深体悟人性的薄凉、腹黑、贪婪？但是，你再动动拇指，会刷出一堆一模一样的视频：文案一样，故事一样，语气一样，甚至马赛克都一样，于是你连续刷出了一堆「大家给评评理！」的嗡嗡鸣响，这哪里是什么「农夫与蛇」的醒世恒言，就是一个由「白眼狼女大学生」组成的平行宇宙，这是赛博空间里的流量密码。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">短视频平台上「白眼狼女大学生」的统一文案</p><p></p><p>不是说现实当中绝对没有这种「白眼狼」，而是骗你的流量故事不够用了，主播纷纷下场演绎对立、扩大撕裂，原本只是物理世界里万里挑一的「孤品」，却被一堆主播演绎成了网络主流，看多了这种东西，潜移默化当中改变着网民对人性的判断，拉低了社会的文明阈值。</p><p>让你义愤填膺的「新闻」、匪夷所思的「控诉」，只不过是别人收割流量的道具，而且这样的谣言产业越来越精明，他们主动规避可能直接引发执法、处罚的雷点，故意模糊的相关谣言里的时间、地点等信息，这样也就没有具体的指向对象、受害者，也就没有当事人、涉事单位出面澄清，也就没有职能部门、地方政府主动出来辟谣。</p><p>结果，这种「无主谣言」大行其道，不断被传播、发酵、「二创」，甚至狗血浓度被一步步提纯，本是谣言却成了司空见惯的社会默认，最后全社会成为受害者，因为这种谣言严重损害了社会公信，在这种信源污水浇灌之下，各种阴谋论昌盛，性恶论盛行，反智奇葩绽放。</p><p>有这么一则网络传言，「一个男子将父亲骨灰私自撒向大海，遭警察处罚 2 万元，法院：私自海葬也不行」。这个故事说得有鼻子有眼的，甚至有的自媒体还引述了「法条」：「《殡葬管理条例》第 27 条的规定，未经批准，不得擅自将尸体、骨灰撒入江、河、湖、海及其他水域。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网上相关传言截图</p><p></p><p>但是，事实上《殡葬管理条例》只有 24 条，根本没有 27 条，而且地方法规、规章当中也没有这个规定。相反有的地方规章还明文提倡将骨灰撒入江、河、湖、海（水源地除外）。饶是这么一个 5W 没有、细节失真（警察没有殡葬执法权）、法条全错的消息，还是有律师为了追逐流量，用「专业性」为其背书，把谎言和「法条」再煞有介事地重复一遍，亦步亦趋地复读着自媒体的谣言，有的还甚至穿上了律师袍来证谣、传谣，以增强功效。在流量拜物教之下，一些专业人士乃至专业媒体，也卷起裤脚管，踩起了泥塘水，希望从中分一杯羹，传播着无稽之谈。</p><p>这种「无主谣言」在传播中故意抹去 5W 信息，站于混沌之中，因为「无主」所以没有当事人实锤辟谣；因为「无主」，也没有具体的地方政府来澄清；因为「无主」，职能部门又觉得难以证伪。结果就是「无主谣言」开成了「新黄色新闻」里的一朵奇葩，逃避了监管和治理，使得平行宇宙里的「白眼狼女大学生」都不够用了，谣言成了真相，阴暗成了共识，加深人与人之间的撕裂，培育着反智、反理性、反法治的阴谋论。这是一场可怕的「认知战」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:59:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25290687</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25290687</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/544.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25290687_2023111412598aba55d9-9269-4642-a93e-7aa5dc0b60fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻主笔，沈彬]]>
            </author>
            <category>无主谣言</category>
            <category>新黄色新闻</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/544.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/545.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外卖骑手，想走正门]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>附近的人大半用完了餐。今年 7 月 14 日，下午两点多，美食城里的廉价档口不再排队，商场顶楼的高档餐厅逐渐冷清，大群外卖骑手四散。梁宁宁把送外卖的电动车停到一栋写字楼下，空着手上楼，找一家律师事务所，说想打官司。</p><p>三个月前，由于附近一小区只允许骑手和快递员走一个偏门，不让走正门，他向北京市朝阳区人民法院起诉该小区的物业公司。梁宁宁认为该小区侵犯自己的人格权，「涉嫌职业歧视与侮辱」，其后，他断断续续地利用自己的闲暇时间，找律师代理。</p><p>他坚持穿着一身明黄色的骑手工作服进入写字楼。他到这里找律所，有一个重要缘由，是这楼允许他随便上，他说，附近许多写字楼和商场都不让骑手进。例如，有家大型国企，不仅不让，楼下也没有放外卖的桌子，骑手只能拎着东西在楼下等；外卖平台给他送一单的时间又很有限，超时扣钱。他心里紧张，在门口的花坛上坐，保安还要驱赶。梁宁宁心里不服气，但不多话。</p><p>他心想，要是律所连门都不给他进，那大半不会理解他，不接他的案子。</p><p>这家律所同意代理这一诉讼，七月底，本案一审开庭前夕，法院给梁宁宁打电话通知时间，他还问，能不能穿着送外卖的衣服去，想证明「这衣服不代表什么，法院也能进」。对方回复，可以穿这身衣服，没关系。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/757.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">外卖骑手梁宁宁。 本文图片均为澎湃新闻记者，葛明宁，摄</p><p></p><p><strong>投入系统之中</strong></p><p>这是一个长宽皆是五百米左右的正方形小区，建于 2004 年，有共计十一栋高层住宅。要送到这里的单，「有时候一天好多个，有时候一个没有」，梁宁宁说。</p><p>梁宁宁和他的一些同行表示，外卖平台给他们规划路线，总是让他们从作为正门的西门进，但实际会被保安以「规定」为由拦下，要是去作为后门的东北门进，又会导致后面一溜的单都出现超时。每单超时罚款三元，好像不多。但梁宁宁说，跑路程不长的一单酬劳可能总共只有四元。这样一路被扣，他心里很不愉快。</p><p>梁宁宁不是没争取过，但他不擅长与人争吵。与这小区的保安争论起来，他「只能是说这几句」——「为什么让人家进，我们不能进？」保安说，领导不让进，他们没办法。然后，两边都熄了火。</p><p>他由后门进去送外卖，路过这个小区的物业，也没打算进去。他说，自己表达能力很差；虽然，他心里长久在想：「要是住里面的优先进，那我们（老家的）村庄也可以不让别人进了？每个群体都是这样，社会不分裂完了吗？」</p><p>他还是坚持送外卖以前的看法，相信工作都是平等的，不是分三六九等。只是，平时仍然总是妥协。</p><p>今年 9 月 28 日，我约梁宁宁在北京一大型商圈楼下见面。</p><p>这地方超出了他平时穿梭的范围。下午阳光的包裹之中，现代大厦的钢化玻璃外墙看上去几乎是半透明的，梁宁宁穿着工作服，羞涩地与我一起走入其中——他肉眼可见地僵硬起来。</p><p>梁宁宁回忆，刚开始送外卖的时候，他对人很客气，有一回，一个顾客看自己的餐一直不到，给他打电话，说得很不尊重，「我一直跟他道歉。」</p><p>现在，他对人硬气多了。再有人说他送得慢，他就说：「那我得一单一单地送。」后面就不会再理。</p><p>他又抱怨，软件上，与顾客在线对话的窗口只能发实时拍的照片，不能发手机相册里的图，也不能发截图；其实，截图给催促的顾客看一下，他手里还有这么多单，他们也就明白了。</p><p>送外卖之前，梁宁宁在江苏南通打工。在他看来，与南通相比，北京这城市算是对于电动车友好，查超速和逆行没那么严，一般是先警告。他在自己的头脑里把它转译为，「对劳动者宽松一些」。在他眼里，电动车的洪流中，以骑电动车为生的人十分显眼，包括他广义上的同事们，黄色的衣服，背后写着「美好生活小帮手」，蓝色的是另一家外卖平台的骑手，黑色的是快递员，还有一些兼职的「众包」骑手，没有标识。</p><p>他觉得本地人骑知名品牌的电动车多些，送外卖、快递的，骑不知名的品牌。</p><p>梁宁宁对于送外卖很有几分热情，他感谢平台给自己一份「公平」——理由与许多人到大城市闯荡的原因差不多。在厂里，同一条流水线上，要拿高绩效得和「线长」处好关系，他社交能力有限，不擅长这个。这工作他做了五年，打给父母的钱不多。</p><p>他心怀愧疚，刚到北京当骑手的时候，非常努力地跑单，中午送餐的高峰期，总是挂着十多单，一上车就「一拧到底」，说的是拧油门。那时候，「一天爬楼差不多要爬一百层」，回到租处，一分钟之内就睡着了。</p><p>最初的几个月，每月能挣到一万多块钱，后来，他决定由听站长指挥的「专送」改跑更自由的「乐跑」，收入降低。</p><p>「公平」意味着束缚，他并不喜欢，但选择承受。我提出看看梁宁宁的工作群，发现他们最多聊些趣事，也有情绪失控的时候：「这系统脑残吧。」没什么人讨论某一片区怎么跑合适，因为导航把路线规定得明明白白：「我们被动接受，有什么话语权？」</p><p>他记得，刚来北京的 2021 年，下了大雪，雪停了之后，积雪很深，风刮在脸上很疼。系统「爆单」，不停地给他派活，他干不过来，只能下线；因为擅自下线，他被扣了两千多块钱。供骑手联络的客服电话不一定能打通，有时对面接起来，又挂了。他打通了，说了一下，后来退给他一千块。</p><p>关于不合理的线路、系统不曾了解的路障，「找客服说没用，没法统计这些问题。」梁宁宁说，「他们是依据他们的算法来的。我们一个人怎么和一个大公司说去？」&nbsp;</p><p>骑手们用的系统规定的导航软件和地图软件的界面相似，一条线穿越街巷，连接点与点，总照它说的做。</p><p>有时拐错了弯，系统会建议梁宁宁调个头逆行，他也照办，虽然系统又提示，这是示意图，骑手应当遵守交通法规。</p><p><strong>退缩与妥协</strong></p><p>梁宁宁刚到北京的时候，租房平台给他找了一个小区里的「半地下室「半」来源于一扇露出地面的窗户，可以平视外面行人的腿脚；「冬暖夏凉的」，价格也比一般的隔断间便宜，梁宁宁怀念着它。问题是，这半地下室的管理员要求他们把送外卖的工作服脱了再回去。他记得，管理员给他解释说，其他住客担心他把电瓶拿进房里，造成火灾。</p><p>其实，梁宁宁的车用路边电池柜里租的电池，不需要在室内充电，但他想，这里住的人很多，他没法一家一家地分辩；这种半地下室做出一些隔断出租，本就处于监管的灰色地带，惹恼一些不讲理的人，他们会不停地打投诉电话。去找房东评理也没用，对方不会在乎。梁宁宁默默地开始脱衣进门，直到一个同租的骑手朋友不小心，穿了帮，他们只能搬家。</p><p>其实，送外卖经常遇到一些温暖的小事，梁宁宁曾经看见，顾客的隔壁人家门口放了一箱水，还有一个牌子，写着「小哥辛苦了，水拿着喝」。</p><p>但人家看不惯他工作服的事情发生多了，日积月累，梁宁宁说自己比从前愤怒。有个朋友对他说，「气得想要毁坏公物」，他说，自己也是。</p><p>在这一假想的行为之外，他遇到一点事，就按门铃、按电梯键，「使劲按」。</p><p>骑手的工作仿佛令他有了一个广角镜头，以前，令人不平的事碰到的少，他对自己说，这是个别现象；但开始送外卖以后，每天碰到好多人：「有商家，有顾客，在路上（看到的人）……」</p><p>闲暇时间，梁宁宁喜欢点开一些资讯平台类软件，点进去看一次「骑手」新闻，就不断地给他推送类似的——总有骑手被「欺负」的新闻和短视频。</p><p>梁宁宁想起，自己也遇到过这样的事。大半夜的，电动车不小心拖拽了别人手里的拴狗绳，惊吓了狗。陪着狗主人散步的一个人怒骂他，骂得他报了警；警察来了，抚慰两边的情绪，他就没有坚持让对方向他道歉。事后，他又有些埋怨自己，觉得没保护好自己的尊严。</p><p>他经常跑平台的一项「拼单」服务，在这个小程序里「团购」外卖，价格比一般外卖低。他又觉得，这服务对送餐的骑手不太公平。接到这样「拼单「的配送任务，骑手要给附近好几个参与拼单的人送餐，到手的配送费不及一单一单送的费用高：「但我也想（占）便宜。」</p><p>有一些事在他心里动摇了。梁宁宁逐渐想起来，自己小时候有多么较真——中考结束的那暑假，县城里有一个技校组织一些初高中毕业生到外地工厂里打零工，他也参加了。等他读了高一，工资到手，发现被克扣了一部分。他用打工的钱买了个手机，上 2G 网搜县里劳动局在哪儿，到了又发现已经搬走了。他硬是打 110 问到了劳动局的新址。</p><p>他记得，劳动局的人帮他协调，学校多发给他 200 元钱，也不是被克扣的全部。</p><p>梁宁宁当时读的是县里的普通高中，学习气氛不浓厚，背文言文颠来倒去，也不喜欢。出去打工的时候，他在外地的书店里买到几本讲经济和创业的书，很感兴趣，觉得学校里教不了这些；于是就辍学出来，想到处看看。</p><p>他记得，自己年少时与朋友们争论过，成功凭什么。朋友说，凭人脉。他觉得，应该是凭智慧、凭远见。</p><p>他一度在南通与家人一起开了一个家纺作坊，整天忙个不停，后来，有一个客户说货质量不好，一笔钱拖着没给，把他的小生意拖黄了。他没别的办法，进厂当了普通工人。</p><p>梁宁宁说，自己生意失败之后喜欢找一些哲学书看，面对自己理解不了的遭遇、形形色色的人，他疑惑一个认识论问题：「为什么我是这样想，他们却是那样想？」&nbsp;</p><p>更令人疑惑的，可能是改换职业之后，他自己身上发生的改变，梁宁宁曾经有些死板地相信规则：「以前即使没人，我也从来不闯红灯……」</p><p><strong>电动车停放争议</strong></p><p>只要还有人在，就能在系统的缝隙之中，产生一些对策。</p><p>比如，与梁宁宁同属一个站点的安哥对我说，被梁宁宁告了状的小区在骑手之中，是避之不及的，他们确实给这小区起过一个差不多意思的绰号。平时接到里面的单——「能转就转，不能转就报备踢（取消）。实在整不出去，硬着头皮送。」</p><p>安哥描述，等骑手到了附近，宁可打电话给顾客：「不好意思啊，您的餐丢了，我赔您钱吧。」他们用微信跟人私了，自己把餐吃掉，也不愿意超时，连累后面跟着的一长串单。</p><p>较「温和」的解决办法是一路上闯红灯、为了抄更近的道而逆行。「这样很容易出交通事故」，他们的「工友」钟姥爷说，「小区进哪一个门都是小事，公司要是能给我交保险是大事。」</p><p>骑手望海说：「（我们）向公司也反馈过啊，12345 啊，社区啊，我们都反映过，别的地方配送时长给骑手的是 30 分钟，那你这种难送的小区、需要走进去的，那就要给我们 50 分钟，对吧，要不然呢，这样订单的小区有个指定的地方（放）。」</p><p>代理这起案件的北京爱申（朝阳区）律师事务所律师刘飞对我表示，今年 7 月，第一回看见梁宁宁，他穿着骑手服，说自己不能进小区的前后经过；刘飞听了，先劝他走行政途径投诉，梁宁宁说，找过街道工会，没给解决。刘飞表达一个意思：「即使最后认定了，可能执行起来困难，而且被告只是一个小区，你遇到下一个小区，又怎么办？」</p><p>梁宁宁坚持，想要一个法律上的定性。</p><p>刘飞坦言，这起民事诉讼涉及一般人格权与小区物业管理权之间的争议。他解释，一般人格权不同于肖像权、名誉权等具体人格权，没有明确的概念。因此他最初听了案情，感到为难。</p><p>但是，律所同事们能体会梁宁宁的感受，在采访中，刘飞突然想到，接到这起诉讼的那段时间，有一则社会新闻很火热：云南部分旅游团禁止律师和记者参团，大概觉得这些职业的人喜爱挑刺。</p><p>刘飞表示，梁宁宁起诉后才开始找律师代理，之前，他生着闷气独自去立案庭，大约是网上下了个模板，照着填上 1.2 万元精神赔偿金——梁宁宁对他说过，如获得赔偿会捐给境况不好的同行们。</p><p>等到刘飞和同事今年 7 月去现场调查，这扇大门已经对骑手打开了，具体原因不知；本案 7 月 24 日开庭，被起诉的小区物业公司辩称，大量骑手导致小区门前道路拥堵，「堵得非常厉害」，因此，不能让他们把车停在这里。刘飞说，在现场看过，骑手引起的拥堵不严重，主要是网约车停靠问题。双方就一些图片和视频辩论，难以达成共识。</p><p>9 月 28 日，我在商圈外十多个骑手之间找着梁宁宁，他戴着遮阳用、遮半张脸的面罩，在一大群骑手中，完全认不出来。这是中午送餐高峰期的末尾，商圈门口将停未停着好些电动车。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">各个小区与商圈附近均吸引较多电动车，有停放需求。</p><p></p><p>次日，我到梁宁宁起诉的小区走访。西门已向骑手敞开，一些电动车停在居民进出与网约车落客的区域，看上去有些杂乱。保安表示，现在西门的规定是，业主和访客骑车进，外卖员只能走路进，他们也不明白为什么；东北门保安说，这个门都能进，按他想，大门不让骑手进的原因是里面没那么多空间停放电动车辆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/758.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">被梁宁宁起诉的小区正门侧面。</p><p></p><p>其实，这小区还有一个更难找的南门，这时候能进外卖，但不能送快递，保安解释，要是运送快递的小车也在这里停：「不得堵死了？这里还有孩子上学。」</p><p>发稿前夕，我们根据起诉书信息多次向该小区物业致电、发短信，未获得回复。</p><p>就一些大型小区及商圈附近的道路拥堵，多名法学家、城市规划专家表示，《物权法》及各法规、条例并未明确前述主体辟出对应区域解决骑手、快递员的停车问题。</p><p>一名专家表示，他认为，妥善处理车辆的责任主体是管理这些骑手的物流企业，关于小区是否应当为其门口无序停放电动车的问题负责：「这是一个（小区）私权与（市政）公共权力交叉的地方」，立法层面而言，对小区规划与管理管得太严恐不太现实。</p><p>（为保护受访者隐私，文中安哥、钟姥爷、望海为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:27:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25283740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25283740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/761.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25283740_20231114122745e33d54-2d5e-4298-b3b4-7f9cc7809598.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，葛明宁，实习生，薛昱婷]]>
            </author>
            <category>外卖骑手</category>
            <category>外卖平台</category>
            <category>人格权</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/761.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/762.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暗访｜双十一前夕「网红直播第一村」藏匿假玩具按斤卖，义乌夜市假奢侈品包名牌表一应俱全]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534204" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5466b8603c094db1963b6501f14b263c/hd/20231114115205202f48a4e96-adb7-49ea-bb23-06323a3b0fc2-d2561394-7942-19f9-d9e7-fecdbe280950.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/334.jpg" data-duration="04:15" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>「双十一购物节」前夕，浙江义乌「中国网红直播第一村」——北下朱的商家们生意日益火爆。在喧闹的市场中，澎湃新闻暗访发现，也有不少假冒伪劣产品藏匿其中。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:03:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027497</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027497</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：朱敏骏，编辑：张兆亿，素材来源：澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>义乌</category>
            <category>暗访</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/334.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/337.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[八部门在北京等 15 城启动首批公共领域车辆全面电动化先行区试点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/239/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:38:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25290157</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25290157</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/239/913.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25290157_2023111411440786f843-00a7-46a2-a79a-4446a9390ebb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「工信微报」微信公号]]>
            </author>
            <category>车辆全面电动化先行区试点</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/239/913.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/239/914.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微观察丨以中国式现代化推动亚太繁荣全球发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微观察丨以中国式现代化推动亚太繁荣全球发展]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 02:12:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;item_id=166084864931089543&#38;track_id=2AC42E85-136E-4235-838A-432DAF70162E_721611698158</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;item_id=166084864931089543&#38;track_id=2AC42E85-136E-4235-838A-432DAF70162E_721611698158</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/326.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[叶剑英元帅夫人吴博逝世，享年 106 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻记者从相关部门获悉，八路军老战士、原延安八路军总部秘书、叶剑英元帅夫人吴博同志，因病医治无效，于 2023 年 11 月 13 日上午在北京逝世，享年 106 岁。</p><p>公开资料显示，吴博 1917 年 3 月出生于上海青浦，1937 年参军，1938 年在重庆八路军办事处任周恩来同志的速记秘书，同年加入中国共产党。1940 年从重庆撤离回到延安。</p><p>1939 年 1 月，叶剑英任南方局常委。1940 年，与南方局机要员吴博结婚。吴博毕业于吴淞中学，原来在新四军军部工作，因为南方局缺少速记员，周恩来到安徽云岭新四军军部视察后，特意从新四军速记训练班要了两人带回重庆红岩办事处，其中一个是支部书记吴博，另外一个是方卓芬，当年嫁给了《新华日报》编辑、著名经济学家许涤新 (1906-1988)。</p><p>1941 年，吴博给叶帅生下女儿叶向真，即著名影片《原野》的导演凌子。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 01:22:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/235/817.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289621_2023111409536b8a53f7-3fe7-49a6-99f5-54822ca6b164.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>吴博</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/235/817.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/235/818.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界糖尿病日｜得了糖尿病，还能吃啥？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534110" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b9b7ee186a124809b08ed3487dfba549/hd/2023111323121628985896004-8c8c-45c2-8ed6-ef9b5bbbfc85-d649e597-0078-3986-5f12-9f0eb7632219.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/457.jpg" data-duration="03:47" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">世界糖尿病日｜得了糖尿病，还能吃啥？(03:47)</div>11 月 14 日是世界糖尿病日。根据最新的糖尿病食养指南，假设作为一名糖尿病患者，我们尝试从超市中选取一些食物分析他们的 GI 值来帮助「小糖人」们更好的合理饮食。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 00:56:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25283676</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25283676</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻，王亦赟，晁嘉笙，王煜]]>
            </author>
            <category>糖尿病</category>
            <category>糖尿病日</category>
            <category>世界糖尿病日</category>
            <category>血糖</category>
            <category>GI 值</category>
            <category>血糖控制</category>
            <category>血糖生成指数</category>
            <category>血糖波动</category>
            <category>血糖测量</category>
            <category>血糖水平</category>
            <category>美数课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/457.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/458.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[电竞是玩物丧志？听听这些名校学霸们的声音]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>伴随着中国电竞的不断发展，不仅职业赛事逐步走向新高度，大众赛事也同样精彩纷呈——进入 11 月以来，最激烈的赛场争夺就来自 2023 和平精英高校赛全国总决赛。</p><p>赛事为期两天，首日的名校精英杯，汇集了清华、复旦、浙江大学等 19 支名校代表队，最终西安交大 1 分逆转浙江大学，获得 2023 和平精英名校精英杯冠军。</p><p>次日的高校赛总决赛，最后一局结束，罕见地出现了三支队伍总分相同、淘汰数相同的情况，只能通过 PK 单局小分判定名次，最终杭州万向职业技术学院获得冠军，江西财经职业学院与南宁职业技术学院分获亚军和季军。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/71.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「我的手都在发抖」</strong></p><p>「非常激动，终于圆了自己的电竞梦想。」从冠军战队杭州万向职业技术学院的每一个队员嘴里，你都能听到相似的声音。</p><p>和平精英高校赛走过 4 年，单以今年的赛事为例，覆盖全国 32 个省份，共有超过 3000 多所高校的学生参加，报名人数相比去年再创新高，达到 29833 人次。</p><p>其中既有高校赛的老朋友，也有新鲜血液——作为万向职业技术学院的队长，王霆昊去年就参加了高校赛，遗憾止步大区赛，今年他渴望迎来突破；刚上大一的李昊则是第一次参加高校赛，按照他自己的说法，「线下赛的时候，观众非常多，我的手都在发抖，好在队长一直在鼓励我。」</p><p>因为电竞，许许多多原本素不相识的年轻人被联系在了一起。王霆昊和包杨晨、周逸超两位队友都是智能技术系机电专业大三的学生，但彼此却是在线通过和平精英认识的；高校赛也并非只是男同学们专属的舞台，梁玉凤看到王霆昊发在校园通告栏中的「英雄帖」后加入了战队，线下大区赛中她打满了 5 场。</p><p>而当高校赛总决赛打完最后一局，三支队伍的总分、淘汰数相同时，彼时作为替补的梁玉凤在台下观战，心情宛如过山车，「我们是倒数第三个被淘汰的，当时我们积分排名第一，我兴奋得嗓子都喊哑了，最后又有两支队伍和我们处在同一位置，心里又忐忑起来。」</p><p>台上的周逸超则坦言有些懵圈，因为不知道结果该如何判定，包杨晨在赛后也一个劲表示，「刚看到积分第一的时候，我已经激动地拍桌子了，后来才发现自己高兴得太早。」</p><p>随后，通过计算单局小分，杭州万向职业技术学院这才幸运地捧起了冠军奖杯。回酒店的车上，冠军们热火朝天地覆盘刚刚结束的比赛，聊着聊着大家猛然间哭成一团……</p><p><strong>是获胜的方式太过惊险，也或许是想到 2 个月来的努力没有白费，这一刻年轻人们再也无法抑制自己的情绪，高校赛也注定成为他们青春中无法抹去的珍贵记忆。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/72.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>电竞是「玩物丧志」？听听学霸的看法</strong></p><p>胜负仅在一线间，浙江大学代表队同样感受到了这种电竞的不可预知性，不同的是他们没有笑到最后。在一天前的名校精英杯中，浙江大学遭遇逆转，1 分之差痛失冠军。</p><p><strong>相较于高校赛，精英杯的范围小了许多，由全国 19 所名校的代表队共同参与竞争，作为 985、211 高校的学子，这些同学是大家心中的学霸，是很多家长眼中「别人家的孩子」，但参与电竞，他们是认真的。</strong></p><p>郑才子是材料与化工专业研二的学生，平时都是在平板上操作，而比赛要求用手机，要跨越这种设备上的不适应，他和队友们只能疯狂加练。</p><p>而为了在名校精英杯中有更好的表现，小伙伴们还一起报名了队伍更多、竞争更激烈的高校赛。</p><p>计算机专业大四的学生陈明江透露，「设备从平板迁移到手机，从头开始打，我们的段位都下来了，平时组队训练，也只能和新手过招，结果到了大区赛，强度一下子拉起来，完全适应不了。」</p><p>就是在这种情况下，浙江大学代表队四位同学拧成一股绳，一点点找到了状态，几乎就要问鼎精英杯冠军。</p><p>回过头来，陈明江很自信地表示：「如果以精英杯的状态，我们在高校赛中也有的打。」</p><p>看上去，这些名校学子对于电竞的热忱和大多数同龄人并没有什么不同。</p><p>回顾电竞发展的历程，一直揹负着不少负面的声音，在一些人看来，甚至是玩物丧志，那么当下将这个问题抛给高材生们，他们会作何回答呢？</p><p>在哲学系读研一的郭涛宁是第一届精英杯表演赛的单排冠军，他很愿意辩证地去看问题，<strong>「一些家长可能会觉得，不做和学习有关的事情就是在浪费时间，其实接触电竞本身并不是玩物丧志，一味沉迷忽略了本该做的事情才是。」</strong></p><p><strong>「作为青少年，最需要注意的是在这个时代潮流中把握学习、工作与电竞游戏间的平衡，分清主次。」</strong></p><p>陈明江也现身说法，他初中时候就开始接触电竞，但他给自己的「放松时间」限定在周六和周日，「周一到周五是上课时间，你不能分心。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/70.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>拿积分、拿冠军</strong></p><p>跨入高校的大门后，也不意味着这些大学生们就可以彻底「放羊了」。</p><p>队长何康松是化学工程专业研三的学生，他坦承常常做实验要做到晚上九点、十点，但就像电竞已经成为当代年轻人的一种生活方式那样，高校里很多同学还是会将电竞作为主要的消遣。</p><p>何康松大四的时候，和平精英刚上线，他组了一个微信群，当时只有 5 个人，但现在群里已经发展到 180 多人。</p><p>在这样的趋势下，和平精英高校赛和名校精英杯的出现更满足了高校学子真正参与电竞的渴望，陈明江表示：<strong>「过去大家都是纯娱乐，缺少那种真正的比赛氛围，名校赛给了我们这样的体验，其实大家都想拿积分、拿冠军。」</strong></p><p>当然，对于这些同学来说，名校赛不只是赛事，更是一个很好的媒介，可以找到志同道合的伙伴。</p><p>郭涛宁就通过名校赛结识了一位复旦大学的同学，巧合的是对方也是哲学专业，同样主修中国哲学，现在一起交流学术专业已经成为两个人的日常。</p><p>而梁玉凤的一句话最具代表性：「我感觉就像我以前看的职业比赛一样，我的那些朋友们就还调侃我，‘你现在是职业选手啦’。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「亚运选手真的太不容易了」</strong></p><p>当然，大家也没有忘记不久前结束的杭州亚运会——中国代表队在 10 月 1 日那天赢下了和平精英亚运版本的金牌，让这些高校「特种兵」倍感欣喜。</p><p><strong>「传统体育赛事需要接纳新兴的项目，而电竞拥有庞大的受众和影响力，入亚也是对电竞的认可，这是一个相互促进的过程」「登上亚运舞台，可以让电竞更加走向规范化与专业化」……很显然，大学生们可不只是看看热闹。</strong></p><p>郑才子全家人都是亚运会的忠实观众，他眼中，电竞入亚正在改变长辈们对于电竞的刻板印象，「家里人和我说，‘这不是你天天在玩的吗？现在办得那么正式了，都上了亚运会’。」</p><p>王霆昊、陈明江等几位同学自己也尝试过亚运版本，有了亲身体验，他们对于中国代表队能够强势夺冠发自内心地佩服。</p><p>「亚运版本太难了，他们在 2 秒钟内就能命中高速移动的靶子，我得花上 10 秒钟。」作为大众赛事中的高段位选手，他们试图亲口告诉大家，电竞真的不是玩游戏那么简单。</p><p><strong>结语</strong></p><p>随着 2023 和平精英高校赛的落幕，眼下同学们各自又有了新的目标。</p><p>对于即将参加全国大赛的杭州万向职业技术学院，王霆昊表示，要继续力争在全国大赛中打出好成绩。</p><p>同为队长，读研三的何康松明年 3 月份就要毕业，他希望自己的学弟们可以在今后拿下精英杯冠军，帮自己圆梦。</p><p>无论得偿所愿还是留有遗憾，和平精英高校赛的故事还将延续。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 23:28:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25279056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25279056</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/207.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25279056_2023111407298e06f235-0966-45af-acba-77ccd96f1500.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均]]>
            </author>
            <category>电子竞技</category>
            <category>和平精英</category>
            <category>赢家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/207.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/208.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[H5｜重返巴厘岛，通往旧金山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[H5｜重返巴厘岛，通往旧金山]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 23:05:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/fang-mei/index.html</guid>
            <link>https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/fang-mei/index.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/782.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
