<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 02:43:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海专家提出晚期肝癌远处转移化疗新方案，延长患者生存时间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>海军军医大学第三附属医院专家团队提出晚期肝癌远处转移化疗创新方案，研究结果显示，可使患者中位生存时间延长至 16.2 个月。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/51.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海军军医大学第三附属医院专家团队发表在国际顶级期刊《信号转导与靶向治疗》的论文。本文图片均为海军军医大学第三附属医院供图</p><p></p><p>10 月 12 日，澎湃新闻记者从海军军医大学第三附属医院（上海东方肝胆外科医院）获悉，近日，该院肝外六科程树群教授团队在国际权威期刊《信号转导与靶向治疗》（Signal Transduction and Targeted Therapy）（影响因子 39.3 分）发表了题为《Combined FOLFOX4 with All-Trans Retinoic Acid versus FOLFOX4 with placebo in Treatment of Advanced Hepatocellular Carcinoma with Extrahepatic Metastasis: A randomized, double blind comparative study》的论文。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/52.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">研究图示</p><p></p><p>该研究针对晚期肝癌远处转移化疗应答率低的难点，通过全反式维甲酸联合 FOLFOX4 新治疗策略，使患者的客观缓解率提升至 24.5%，中位生存时间延长至 16.2 个月，为晚期肝癌远处转移患者提供一种新的有效治疗方案。</p><p>专家介绍，肝细胞癌是中国致死率排名第二位的恶性肿瘤，每年因肝癌死亡的人数高达 39 万。大部分肝癌患者发现时已处于中晚期，特别晚期患者常合并远处转移如肺、骨、腹腔或淋巴结等，治疗非常棘手，预后极差，严重威胁人民群众的身心健康。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/53.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">研究图示</p><p></p><p>肝癌细胞耐药性强，是限制化疗在肝癌中应用的主要原因，多年来肝癌化疗方案及疗效未有突破性进展。全反式维甲酸具有诱导分化肿瘤细胞的作用，最早用于急性早幼粒细胞白血病的一线治疗，但是其在实体瘤中的临床应用鲜有报道。程树群教授团队长期致力于晚期肝癌化疗耐药研究，前期该团队的基础研究成果就已发现全反式维甲酸可明显提升肝癌细胞化疗的疗效，并发表在肝脏领域著名期刊 Hepatology、Journal of Hepatology 等。</p><p>此次发布的研究，是一项由海军军医大学第三附属医院程树群教授和石洁教授牵头的全国多中心、双盲、随机、安慰剂对照临床试验，纳入的患者均为晚期肝癌伴有远处转移，按 1:1 比例随机接受了全反式维甲酸联合 FOLFOX4 或者安慰剂联合 FOLFOX4 治疗。</p><p>结果显示，全反式维甲酸联合 FOLFOX4 治疗组的客观缓解率为 24.5%，中位生存时间延长至 16.2 个月，显著高于安慰剂联合 FOLFOX4 治疗组的 9.1% 和 10.7 个月 (p 值分别为 0.031 和 0.025)。安全性分析结果显示两组不良反应发生率无统计学差异，证明了全反式维甲酸联合 FOLFOX4 是安全的。</p><p>专家表示，靶向及免疫治疗是近年来晚期肝癌远处转移的首选方法，但是有效率低，大部分患者对靶向及免疫治疗不敏感。上述研究的亚组分析显示，即使对于既往接受过靶向或免疫治疗的晚期肝癌远处转移患者，全反式维甲酸联合 FOLFOX4 治疗组仍显示出较好的疗效。上述研究还对全反式维甲酸联合 FOLFOX4 的疗效预测进行了蛋白组学分析，找到了化疗敏感 (完全缓解或部分缓解) 的标志物可供进一步研究。</p><p>海军军医大学第三附属医院程树群教授为上述研究的通讯作者，石洁教授为共同通讯作者，孙居仙主治医师为第一作者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905303</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905303</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/63.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905303_202310121042ff82f0c8-0b5b-4a9d-95c5-86518b45e2d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>肝癌治疗</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/63.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/66.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聚焦当代，伦敦小交响乐团联袂青年小提琴家林瑞沣演奏室内乐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/488.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">音乐会演出现场。</p><p></p><p>继 10 月 8 日演绎新版贝拉·巴托歌剧《蓝胡子城堡》后，伦敦小交响乐团联袂青年小提琴家林瑞沣于中山音乐堂上演了一场室内乐音乐会。在本场音乐会中，多首当代经典室内乐作品同台上演。</p><p>伦敦小交响乐团从上世纪六十年代成立迄今都在专注于当代音乐作品的演奏。专注于当代音乐作品演奏的同时，致力于创作新音乐作品，是世界领先的当代乐团之一。作为北京国际音乐节的老朋友，2012 年，伦敦小交响乐团曾莅临北京国际音乐节演奏乔治·本杰明及陈其钢的作品，2023 年，再度登上北京国际音乐节舞台上的伦敦小交响乐团特邀青年小提琴演奏家林瑞沣同台合作一首非常特殊的当代作品，音乐节在此节点开启后浪新秀的音乐篇章。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/489.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">青年小提琴家林瑞沣。</p><p></p><p>音乐会的上半场，伦敦小交响乐团首先上演的是印象主义音乐代表德彪西的长笛独奏曲《牧神之笛》，该曲作为长笛音乐史上的重要珍品，节奏复杂多样，具有极浓厚的抒情与幻想风格，需要演奏者具备高超的演奏水平；坦希·戴维斯创作的由单簧管、小提琴、大提琴与钢琴演奏的《宫廷研究》，是作曲家根据剧作家梅雷蒂斯·奥克斯《暴风雨》（故事来自莎士比亚的同名戏剧）所创作的作品，作曲家将剧中与那不勒斯宫廷有关的六段音乐改编成六个短小乐章，每段音乐都各不相同，听来妙趣横生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/478.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《磨盘表演》由托马斯·阿德斯创作，在创作时，他在弦乐与木管乐器中还加入了电子合成器的音效，这首灵感来自于戈雅的绘画《圣伊西多尔朝圣》室内乐作品，营造出了一个光怪陆离的音色世界。潘德列茨基的单簧管四重奏可以说是当代室内乐经典名作，作曲家受舒伯特最后的音乐作品之一——弦乐五重奏的启发，谱写了这首精神上的续作。&nbsp;</p><p>音乐会下半场，伦敦小交响乐团演绎现代著名作曲家梅西安为单簧管、小提琴、大提琴和钢琴而作的室内乐作品《时间终结四重奏》，在这首由八个乐章组成的室内乐作品中，梅西安用音乐语言表达出他所经受的苦难与他在音乐中所获得的慰藉。这首极具代表性的作品的和声、节奏复杂，对演奏者的演奏技术要求极高，因此也是现代室内乐曲目中最为艰巨的挑战之一。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:40:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/516.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905009_202310121040a938f3d5-cb7b-4ee9-b9be-6511c13553f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，高丹]]>
            </author>
            <category>伦敦小交响乐团</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/516.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/519.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科普书单·新书｜背叛真理的人们]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/598.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《科学通史：从哲学到功用》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[加]安德鲁·埃德 [加]莱斯利·科马克，著，刘晓，译，生活·读书·新知三联书店，2023 年 9 月版</span></p><p>从古希腊自然哲学的兴起，到共同应对新冠病毒感染，本书概括和梳理了近三千年来人类科学思想和文明的发展历程。科学史是一门内容庞杂的学科，一些科学史家聚焦于观念的思想史，而另一些则追溯天文学或物理学等专门学科的发展。本书综合运用两种视角，汇集了现代科技史研究的最新成果。一方面考察了科学思想与科学知识应用之间存在的张力，另一方面通过科学在社会中的地位来追溯科学的历史。本书三分之一以上的篇幅聚焦于 20 世纪以来的科技史，较为全面地展示了现代科学与社会的复杂关系。本书作者安德鲁·埃德（Andrew Ede），科技史与科技哲学博士，长期任教于加拿大阿尔伯塔大学历史与古典系，现为不列颠哥伦比亚大学奥卡纳干分校客座教授。莱斯利·科马克（Lesley B. Cormack），多伦多大学科技史与科技哲学博士，现任加拿大不列颠哥伦比亚大学奥卡纳干分校校长。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/592.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《背叛真理的人们：科学殿堂中的弄虚作假》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]威廉·布罗德，尼古拉斯·韦德，著，朱进宁，方玉珍，译，上海科技教育出版社·哲人石，2023 年 7 月版</span></p><p>从伪造实验数据到凭空发明整个科学实验，从杜撰实验结果到剽窃他人的研究成果，本书探讨了科学研究中存在的各种弄虚作假，以及它们是如何在几个月、几年甚至几个世纪里都未被发现的。作者引用了天文学、物理学、生物学和医学领域的数十个案例（如托勒密无中生有地声称进行过天文学测量，孟德尔发表的统计结果因过于漂亮而失去真实性等），表明舞弊和欺骗在科学领域中和在其他领域中一样普遍。本书作者威廉·布罗德（William Broad）是《纽约时报》资深记者，畅销书作家。在 30 多年的科学记者生涯中，他撰写了数百篇头版文章，获得了诸多重要奖项，包括两次普利策奖、一次艾美奖和一次杜邦-哥伦比亚奖；尼古拉斯·韦德（Nicholas Wade）曾担任《自然》杂志副主编，现为自由撰稿人、记者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/604.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《横空出世：核物理与原子弹的诞生》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]理查德·罗兹，著，江向东，廖湘彧，译，方在庆，译校，中信出版社·新思文化，2023 年 6 月版</span></p><p>在本书中，作者从 J.J.汤姆孙发现电子，拉开人类对原子构成认识的帷幕讲起，之后在物理学史上群星闪耀的半个世纪里，卢瑟福、居里夫人、爱因斯坦、玻尔、海森伯、薛定谔、查德威克、奥托·哈恩和莉泽·迈特纳等一个个科学巨人登场，随之而来的是质子和中子、放射性、质能关系、量子世界以及核裂变的发现。本书作者理查德·罗兹（Richard Rhodes）是美国历史学家、作家，斯坦福大学国际安全与合作中心客座教授。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/603.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《费曼传：天才的人生与思想世界》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]詹姆斯·格雷克，著，高爽，赵晓蕊，译，人民邮电出版社·图灵新知，2023 年 10 月版</span></p><p>这本传记出版 30 年，这是中文版的又一次翻译出版。费曼——好奇的大男孩、多情的爱人、诺贝尔奖得主、原子弹制造者、「挑战者号」事故调查委员、邦戈鼓手、开锁大师……他为 20 世纪的物理学开辟了一条非凡的道路。从顶级科学家到满怀好奇的大众，在他参与的每一件事和接触过的每一个人身上，费曼都留下了非凡的印记。在作者笔下，费曼的思想世界与他的人生一样精彩。这位天才留给世人的璀璨遗产不仅是知识的，更是思想的。本书作者詹姆斯·格雷克（James Gleick）是享誉全球的美国作家，擅长科技史和传记题材，以通俗而又深刻地解读复杂概念而著称。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/614.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《整体性与隐缠序：卷展中的宇宙与意识》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]戴维·玻姆，著，张桂权，译，商务印书馆，2023 年 9 月版</span></p><p>在本书中，作者发展了一种量子理论，把存在作为一个未破碎的整体来处理，同时引入「隐缠序」的观念，对意识以及意识与物质的关系给出了说明。既有对语言、知识等主题的哲学讨论，也有丰富的科学实验案例，用以说明何为物质与意识的共同基础。作者提示：「破碎性」观念的流传遍及社会和个体，艺术、科学、技术等等被分割成专业性的东西独立于他物，随之而来的还有世界性的政治、经济上的混乱，而「整体性」的洞察或许能够帮助人们缓和社会冲突、弥合思想上的分离。本书作者戴维·玻姆是当代著名的量子物理学家和科学思想家，他挑战了量子力学的正统观点，提出了隐变量因果解释，试图从量子势及量子整体性的本性出发，重建我们的实在观。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/623.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《群星与众神：天文浪漫神话》</strong></p><p><span style="color:#999999;">王国亮，著，译林出版社，2023 年 8 月版</span></p><p>作者精选了太阳系富有代表性的 15 个重要天体：太阳、月球、水星、金星、地球、火星、木星、土星、天王星、海王星、冥王星、谷神星、智神星、酒神星，用生动晓畅、深入浅出的语言，介绍了这些天体的诞生、特性与未来演化，包括了许多天文学界新的研究成果。本书作者王国亮是安徽大学历史学硕士、南京大学哲学博士、《中国国家天文》杂志专栏作家。</p><img alt="" style="width:450px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/602.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《宇宙：第一卷》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[德]亚历山大·冯·洪堡，著，高虹，译，北京大学出版社，2023 年 9 月版</span></p><p>《宇宙》是亚历山大·冯·洪堡具影响力的一部巨著，他在这著作中将那些被刻意分离的知识熔于一炉，但与同样著名的狄德罗的《百科全书》不同，它更注重的是万物之间的关联。1845 年，《宇宙》一经出版便迅速成为畅销书，几个月内便卖出了两万多本，几年之内就翻译成了英语、法语、俄语等多个版本。德国的出版商惊讶于如此巨大的订单，在英国，达尔文公开表示自己正焦急地等待该书英文版的面世。洪堡对自然的崭新理解，深度影响了歌德、柯勒律治、达尔文、梭罗、海克尔等作家与科学家。此次为《宇宙（第一卷）》首次出版中译本。本书著者亚历山大·洪堡（Alexander von Humboldt，1769—1859）是伟大的博学家，19 世纪的科学界中最杰出的人物之一，近代地理学的主要创建人，柏林大学地理系的第一任系主任。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/612.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《时空漫游指南：回到过去的旅行和生存建议》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[德]卡特林·帕西格，亚历克斯·朔尔茨，著，张亦琦，译，人民文学出版社，2023 年 9 月版</span></p><p>你是否热衷于刺激的自然探险，想去侏罗纪与恐龙展开丛林追逐，去冰河时代体验森林露营，寻找已经灭绝的披毛犀和猛犸象？或是你偏爱人文景观，渴望探访已经消失的神秘文明，想亲临现场观看巨石阵是怎样建造的，欣赏巴赫《马太受难曲》的首演，拜访还未出名时的伽利略？甚至你可以拯救世界阻止希特勒发动战争，加速青霉素的发明，帮助斯科特南极探险队活下来？很可能，你只是单纯地想回到过去，再吃一次童年的冰淇淋，再见一次你思念的人，或是抓住某个投资机会改变你当初的某个选择?有了这本旅行指南，相信你的愿望尽可实现。无论你是一人出发还是组队前往，是短期旅行还是永久定居，出发前该准备什么行李，到了当地该如何举止，衣食住行如何安排，生病了如何就医，这本书中都给出了详细实用的建议让你无惧时间的挑战，书写你独特的时空传奇。本书作者卡特林·帕西格（Kathrin Passig）是德国作家、程序员，代表作有畅销书《无知百科全书》(与亚历克斯·朔尔茨合著)、《互联网：恩赐还是诅咒》(与萨沙·洛博合著) 等；亚历克斯·朔尔茨（Aleks Scholz）是天文学家，苏格兰圣安德鲁斯大学天文台台长，主要研究恒星和行星的形成及发展，他也是一位作家，作品常见于《水星》杂志、《明镜在线》和《南德意志报》等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/615.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《建筑中的数学之旅（修订版）》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]亚力山大·J. 哈恩，著，李莉，译，人民邮电出版社·图灵新知，2023 年 10 月版</span></p><p>本书带领读者享受了一场世界最壮观的建筑物背后的数学之旅，探寻了人类感知形状和创造建筑的历史，分析了抽象的数学与现实的建筑之间的相互作用，探讨了建筑物的设计、结构和材料，特别是对穹顶、拱、柱子和梁进行了深入的数学分析。作者对人类不同时期的伟大建筑的建造过程、面临的挑战、如何运用数学知识解决建筑难题做出了详尽的描述，并讲解了建筑领域所运用的数学知识，包括几何学、向量及微积分基础知识等。本书作者亚力山大·J. 哈恩（Alexander J. Hahn）是美国诺特丹大学数学系教授，多年来主要关注正交群、矩阵群、克利福德代数（几何代数）、Azumaya 代数结构、二次型、埃尔米特型等代数方面的研究。</p><img alt="" style="width:586px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/588.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《牛津植物史：植物学故事 400 年》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[英]斯蒂芬·哈里斯，著，冯智，译，浙江人民出版社，2023 年 7 月版</span></p><p>作为英国历史最悠久的植物园，牛津大学植物园已有 400 余年的历史。1621 年，牛津大学植物园成立，它从仅作为药学院生产药草用地小小「药圃」，发展到大学植物科学研究的重要场所。这本书介绍了诸多植物学家以及植物生物学方面的收藏知识，反映了牛津大学植物学家对现代植物科学的全球合作所做的贡献。本书作者斯蒂芬·A.哈里斯是牛津大学标本馆馆长、基督教堂学院植物学副教授，著有《植物园：一部图文史》《壮丽的植物群：它们如何从地中海来到英国的花园》等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/610.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《追随昆虫 2：暗夜舞台与迷雾中的推理》</strong></p><p><span style="color:#999999;">杨小峰，著，商务印书馆，2023 年 9 月版</span></p><p>本书延续《追随昆虫》的风格，作者以细致而敏锐的观察，寻觅那些虫迹疑踪，抽丝剥茧地破解一桩桩「悬案」，引领读者走进一个精彩纷呈却被多数人视而不见的自然新天地。在探究不同昆虫行为模式的同时，作者也传递给我们一种发现昆虫、观察昆虫的独特方式：用建筑学眼光解读昆虫的微观之美，以超越物种界限的视角揭示昆虫那些不为人知的日常。本书作者杨小峰就职于浙江理工大学建筑系，中国昆虫学会会员，法布尔的忠实粉丝，仿生建筑学的探索者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/606.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《雨林：留住正在消失的美》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[德]约瑟夫·H.赖希，霍尔夫，著，[德]约翰·布兰德施泰特，绘，廖峻，马越，译，社会科学文献出版社，2023 年 8 月版</span></p><p>18 世纪以来，人类逐渐开始大片砍伐和焚烧热带雨林。现代过度发展的畜牧业和油棕种植业已对雨林造成了不可逆转的影响。随着经济全球化，出于经济目的而大面积破坏雨林的行为已成为雨林消亡的主要原因。本书用 14 张宽幅水彩画，精心绘制近 80 个雨林物种，描绘了 140 种危机之中的雨林生灵。本书作者约瑟夫·H.赖希霍尔夫（Josef H. Reichholf）是德国动物学家、进化生物学家和生态学家，他是慕尼黑工业大学生态与自然保护专业的名誉教授，也是世界自然基金会德国分会的董事会成员。本书绘者约翰·布兰德施泰特（Johann Brandstetter）是德国知名插画家，曾为近 200 本书绘制插画，他的插画作品在英国、法国、中国、韩国都有出版，并获得了多个奖项。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/594.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《芳香世界：香味的博物志》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]埃莉斯·弗农·珀尔斯汀，著，王晨，译，社会科学文献出版社·方寸，2023 年 8 月版</span></p><p>这是一部有关香味的博物志，讲述了薰香、香料、花园、香水等有关香味的一切。长期以来，植物利用芳香族化合物的化学特性来塑造周围的世界。乳香树通过分泌乳香脂密封受伤的组织，以保护树木免受入侵病原体侵害；茉莉会产生一种含有芳樟醇分子的花香以吸引授粉的蛾子；花烟草则通过一种类似的芳香族化合物苄基丙酮来吸引传粉者。就植物而言，它们产生香味分子只是为了自己——繁殖、抵御和健康。但就人类而言，香味是一种良善的力量，并一直在寻找气味的来源和秘密。作者将故事和科学融合在一起，调查植物产生的气味强烈的分子以及它们如何影响我们的世界。本书作者埃莉斯·弗农·珀尔斯汀是生物学博士，曾在野生生物学领域工作 17 年，后因为热爱成为一名专业调香师，并成立了自己的香水公司。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/601.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《体无完肤：我们与害虫的战争，一部社会和文化史》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]丽莎·T.萨拉索恩，著，梁卿，译，北京科学技术出版社·记号 Mark，2023 年 10 月版</span></p><p>害虫在地球上生存的历史远远早于人类，它们的身份却被人类定义。作者在书中详细讲述了从早期现代社会至今的 400 多年的时间中，害虫如何从常见寄生虫到被人类深恶痛绝的对象、从神旨的代表到传染病的传播者的身份转变；它们如何在讲究体面的现代社会中轻松打破阶层壁垒，破坏文明秩序，引发人心底的恐惧，最终成为社会阶层的标志、污名化的标签。作者丽莎·T.萨拉索恩是美国俄勒冈州立大学历史学荣誉教授，著有《伽桑秋的伦理学：机械论宇宙中的自由》《玛格丽特·卡文迪什的自然哲学：科学革命时期的理性与幻想》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/593.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《怎样理解一只鸟》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]童文菲，著，曾晨，译，刘阳，审订，译林出版社，2023 年 8 月版</span></p><p>这是一部聚焦于鸟类行为的精彩科普图文书，从觅食、环境适应能力、求偶、繁殖、社交等方面，描绘了全球鸟类的复杂生活。作者具有扎实的专业背景，她不仅以简明通俗的科学语言介绍相关领域的经典知识，还为我们揭示了世界各地的鸟类学家，特别是女性学者的前沿研究成果。书中包含大量摄影作品和科学图例，以及多幅刻画鸟类行为细节的水彩插画。作者童文菲（Wenfei Tong）是美国生物学家、保护工作者，先后就读于普林斯顿大学和牛津大学，后获哈佛大学生物学博士学位，目前在该校任助理研究员。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/599.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《万物有灵：国际野生生物摄影年赛第 54 届获奖作品》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[英]罗莎蒙德·基德曼·考克斯，编著，陈沁，译，四川美术出版社·后浪，2023 年 9 月版</span></p><p>本书汇集了 2018 年国际野生生物摄影年赛的 100 张获奖作品。它们出自 23 个国家的众多摄影师之手，因艺术价值与独特性而从 45,000 多份参赛作品中脱颖而出。这些作品的主题包罗万象，既有动物行为与肖像，也有珍稀植物以及引人入胜的自然风光，同时包括水下摄影、黑白摄影等特殊类别。每张照片均配有一段文字，记述了摄影师令人难忘的拍摄经历以及照片背后蕴含的意义——鲜为人知的野生生物生活方式、诸多物种的脆弱以及它们面临的威胁。本书编著者罗莎蒙德·基德曼·考克斯是专注于野生生物和环境问题的编辑和作家，她在《BBC 野生生物》杂志担任编辑已有 20 余年，并且从 1981 年以来一直是国际野生生物摄影年赛的评委。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/605.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《种子的隐秘之美》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[英]列文·比斯，著，李永学，译，湖南美术出版社·浦睿文化，2023 年 10 月版</span></p><p>英国摄影艺术家列文·比斯受爱丁堡皇家花园邀请，在皇家花园种子库中挑选 100 种果实或种子进行微距摄影。他用震撼人心的镜头捕捉种子与果实的细节。每一幅图片都展示了肉眼难以看见的种子纹理和质地，让读者得以想象植物种子数千年来的奇异惊人演化。每一幅种子图片均配有一段科普文字。列文·比斯是英国皇家摄影学会高级会士（FRPS），昆虫超微距摄影技术开创者，「微雕」（microsculpture）项目发起人。</p><img alt="" style="width:486px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/595.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《齐波的植物图集》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[法]马克·让松，斯特凡·玛利，达妮·索托，著，王小思，张博深，译，广西科学技术出版社，2023 年 5 月版</span></p><p>《齐波的植物图集》以文艺复兴时期的意大利画家盖拉尔多·齐波绘制的一百余幅植物图画为基础，辅以三位法国专业领域权威作者从艺术鉴赏、自然科学史的角度进行的精彩评介，介绍了齐波所绘植物的植物学特征，景观园艺应用，以及自文艺复兴时代起整个欧洲在植物学研究领域的发展。书中齐波的画作均为首次引进中国大陆。本书著者之一马克·让松 (Marc Jeason) 是植物学家和农学家，主要在纽约植物园研究东南亚棕榈。在完成所负责的法国蒙彼利埃《植物图集》(l'Herbier) 项目后，自 2013 年起负责巴黎自然历史博物馆的《国家植物图集》(I'Herbier national)。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/622.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《「她」的力量：性别、性和雌性动物掀起的演化生物学变革》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[英]露西·库克，著，吴倩，译，中信出版集团·鹦鹉螺，2023 年 9 月版</span></p><p>在这本书中，作者的目标是揭穿动物王国关于性和性别的过时敍事，她打破了学界一直以来以男性为中心的科学偏见，将各种雌性动物的真实行为展现在我们面前，从交配后蜘蛛的同类相食到狐獴女王的血腥统治，我们将发现「她」并不像我们印象中那样温柔、被动、温顺和充满母性，也将重新认识包括人类在内的所有「她」的力量：科学家逐渐发现雌性动物会和雄性一样滥交、竞争、好斗、占主导地位和充满活力。就驾驶变革的巴士这件事而言，雌性双方权利平等。只是达尔文和支持他论点的一群绅士动物学家，不会从平等的角度看待问题。生物学中最大的一次飞跃（进化论）是由一群维多利亚时代的男人在 19 世纪中期的环境中创造出来的，它本身就带着一些关于性别和性本质的假设。作者露西·库克（Lucy Cooke）是动物学家、《国家地理》探险家、在牛津大学师从理查德·道金斯获得动物学硕士学位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/624.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《浪漫的基因：从 700 万年前到 22 世纪，一部「我们从何处来，将往何处去」的流浪故事》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[法]埃弗莉娜·埃耶尔，著，孙佳雯，译，北京科学技术出版社·记号 Mark，2023 年 10 月版</span></p><p>自从我们不仅能够使现代人的 DNA「说话」，而且能够使遥远祖先的 DNA「说话」以来，基因一直是一台迷人的「时间机器」。通过分享实验室的新近成果及田野调查的经历，遗传人类学家埃弗莉娜·埃耶尔还原了一个似乎永远无法被解读的故事：人类的冒险。或者说，一个在 700 万年前才与黑猩猩分离的物种，是如何能够「征服」地球的。在这幅伟大的演化画卷中，我们将与已灭绝的智人表亲并肩而行。我们将追随布哈拉的犹太人、成吉思汗的军队或路易十四派往新法兰西居住的近千名「国王的女儿」及许多魁北克人祖先的脚步，探寻人类的迁移与融合。我们还将与来自非洲的奴隶一起登船，正如基因测试显示的那样。本书试图重塑一部史诗。这部史诗揭示了人类今天的差异，并将塑造我们的未来。埃弗莉娜·埃耶尔是法国国家自然博物馆的遗传人类学教授，研究方向为人类的遗传演化。埃弗莉娜目前担任巴黎人类博物馆的科学馆馆长。</p><img alt="" style="width:587px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/611.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《改写地球历史的 25 种石头》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]唐纳德·R.普罗瑟罗，著，周敏，译，浙江科学技术出版社·后浪，2023 年 10 月版</span></p><p>每一颗石头都有自己的故事，它们都是地球历史的见证者。本书精心挑选了 25 种动摇地质学根基、改写地球演化史的岩石、露头或地质现象，从经典露头到月岩再到彻底改变我们对地球运作方式认知的板块漂移，讲述了科学家如何化身「侦探」，透过这些石头，寻找关于地球历史的蛛丝马迹，拨开重重迷雾，侦破「地质谜案」。25 个地质发现如同 25 块拼图，拼凑出地质史的全貌，串起地球的演化历程。本书作者唐纳德·R.普罗瑟罗，从事古生物学和地质学教学近四十年，现为加州州立理工大学波莫纳分校地质学客座教授、皮尔斯学院地质学客座教授，以及洛杉矶县自然历史博物馆古脊椎动物学副研究员。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/591.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《气候变化》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]施特凡·拉姆斯多夫，汉斯·约阿希姆·谢伦胡伯，著，谢宁，译，北京出版社，2023 年 9 月版</span></p><p>气候变化不是一个纯粹的学术问题，它对于人类有着巨大而显著的影响。但究竟什么是气候变化？世界范围内的气候变化是如何发生的？必须采取哪些应对措施？两位世界著名的气象学家以简明易懂的方式介绍了该领域的最新情况，并指出了解决方法。本书作者施特凡·拉姆斯多夫担任德国波茨坦气候影响研究所地球系统分析部主任、波茨坦大学海洋物理学教授；汉斯·约阿希姆·谢伦胡伯是德国波茨坦气候影响研究所的创始人和所长，波茨坦大学和美国新墨西哥州圣达菲研究所物理学教授。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/609.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《冰轮冉升：关于更年期的科学、历史与意义》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]苏珊·P.马特恩，著，朱邦芊，译，社会科学文献出版社·甲骨文，2023 年 9 月版</span></p><p>作者带领我们从巴拉圭的雨林穿越到东京的街道，她利用生物学、人类学、考古学等多门学科的研究成果，揭示了我们对更年期的看法如何从史前发展到了今天。她考察了「祖母假说」等演化理论，这些理论对更年期和育龄后妇女在社会中的地位提出了惊人的见解；她探讨了更年期如何作为一种危险的疾病在 18 世纪的西方世界浮出水面，这种源自现代早期的更年期概念影响了如今世界各地对它的看法。作者苏珊·P. 马特恩（Susan P. Mattern）是美国佐治亚大学历史系的杰出研究教授，她的著作还有《医学王子：罗马帝国的盖伦》（<em>ThePrince of Medicine: Galen in the Roman Empire</em>）和《罗马与敌人》（<em>Rome and the Enemy</em>）等。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/597.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《超凡之心：心脏的非凡历史》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]文森特·M.菲格雷多，著，武忠明，译，贵州人民出版社|未读·探索家，2023 年 10 月版</span></p><p>本书梳理了贯穿整个人类史的「心脏时间线」：「死后去心」的习俗从何而来？赞美维京人就说他有一颗「冷」心？路易十四被盗的木乃伊心脏最后成了宴会上的盘中餐？心脏一天产生的能量足以让汽车行驶 20 英里？世界第一例心脏除颤实验发生在一只鸡身上？强烈情绪真的会让人「心碎」？从始于文明之初的心脏故事开始，本书回顾人类对心脏的认知是如何演变的，以及心脏在医学、哲学、文学和艺术中的特殊意义，开启一趟跨越两万年的、奇妙的心脏文化和科学之旅，重新认识心脏这一器官之王。本书作者文森特·M.菲格雷多是有 30 多年从业经验的心脏病专家和内科医生，他的经历涵盖学术医学、医学研究、教学、私人执业和高级医院管理，他曾担任心脏病学会主席、医学教授。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/590.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《冰锥外科医生：大话暗黑科学史》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]山姆·基恩，著，左安浦，译，北京联合出版公司|未读·探索家，2023 年 11 月版</span></p><p>畅销书作家、科普故事大王山姆·基恩（Sam Kean）在本书中讲述了一系列真实的故事，当不受控的野心驱使原本理性的男人和女人以科学的名义越界，他们不但践踏了道德，甚至还会犯下罪行。他巧妙地引导读者穿越两千年的历史，将科学发现的戏剧性与真实犯罪故事的非法快感融合在一起：野蛮残忍的冰锥疗法竟获得了诺贝尔奖？成就卓著的博物学家还是个专业海盗？爱迪生团队为了诋毁对手不惜电死大象？科学不只光明与正义，多少欺诈、破坏、谋杀和其他卑鄙行为，也假之以行。而且，科学的罪孽并不都安全地埋葬在过去，其中许多仍然影响着我们的今天。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/589.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《剑型脑和盾型脑：多巴胺和血清素如何影响你的行为、情绪和人际关系？》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]康奈尔·考恩，戴维·基珀，著，祝锦杰，译，中信出版集团·鹦鹉螺，2023 年 9 月版</span></p><p>我们的大脑里随时随地都在发生多重化学作用，多巴胺和血清素便是一对作用几乎相反的激素。多巴胺引起兴奋、唤起，让人愿意冒险；血清素压抑人的欲望，让你产生防御心理，是延迟满足背后的推手。本书作者根据这两种截然相反的作用将大脑分为两个类型：剑型和盾型。作者认为，不同类型的大脑在面对问题时会不自觉地做出不同的选择与反应。你可以通过分析自己属于哪一种大脑，了解自己的微观和宏观思维模式。大脑自私又狡猾，它不在乎我们的目标与意图，只在乎如何让自己感觉良好……这使得人们在面对压力时会做出不同的反应。剑型大脑人会正面处理压力，想出策略；盾型大脑的态度更被动，往往不会意识到事件的重大影响。通过了解自己可以被划分到哪个类型，并根据相应的策略调整自己的应对方法，我们就可以掌握正确处理压力、感情问题的方法。本书作者康奈尔·考恩（Connell Cowan）博士是临床心理学家、《纽约时报》畅销作家，曾合著畅销书《聪明的女人，愚蠢的选择》（1999）；戴维·基珀（David Kipper）博士是健康和保健节目制作人，美国广播公司电台《医疗秀》联合主持人。</p><img alt="" style="width:563px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/613.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《超级肺活力》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[日]小林弘幸，著，[日]末武信宏，监修，潘姝臻，译，贵州人民出版社·后浪，2023 年 7 月版</span></p><p>在本书中，日本「自律神经研究第一人」小林弘幸医生基于多年临床经验，解释了新冠病情中出现的多种肺部症状的机理，阐释了肺与心脏、大脑、血管和自律神经的关联。同时，结合多年来对于呼吸系统、心血管系统、自主神经系统等多领域的交叉研究，总结出独家「肺活力训练法」，通过呼吸法和呼吸肌群训练来强化肺功能，提高呼吸质量，从而提高全身的免疫活力。书中还附有调节肠道菌群和改善日常生活习惯的实用建议。本书作者小林弘幸是日本顺天堂大学医学部教授，1987 年毕业于顺天堂大学医学部，历任伦敦大学附属英国皇家儿童医院外科、美国三一大学附属医学研究中心、爱尔兰国立儿童医院外科医师。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/608.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《机器问题：从批判视角看人工智能、机器人与伦理学》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]戴维·J.贡克尔，著，朱子建，译，北京大学出版社，2023 年 8 月版</span></p><p>本书详细考察了各种解答机器问题的可能方案，对「技术作为人所使用的工具」这种传统道德认知提出了根本挑战，但对于机器到底「能」还是「不能」被纳入道德共同体，最终并没有给出明确答案。这种审慎既是出于对康德意义上「批判哲学」的赞同，更是基于机器问题自身的内在要求，即道德共同体恰恰是通过对机器的排斥才得以建立。或许可以说，《机器问题》是一部以机器为视角的伦理学著作。正是由于机器自始至终都是伦理学的他者，机器因而也就能够持续地为我们提供一个「不合时宜的视角」。从这个视角出发，我们能够对伦理学本身的根基和限度进行持续的发问和反思。本书作者大衞·J.贡克尔（David J.Gunkel）是美国北伊利诺伊大学传播学系教授，《齐泽克研究国际期刊》执行主编与联合创始人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:38:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/702/970.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893971_20231012103880a4c4b9-b011-475b-ac77-2e2a2d4da460.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，阮玄墨]]>
            </author>
            <category>科普</category>
            <category>书单</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/702/970.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/702/973.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评︱学术期刊免收三孩作者版面费，为何让人五味杂陈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，湖北省会计类全国中文核心期刊《财会通讯》发布通知称，对养育三孩家庭的作者免收版面费。针对有学者在社交媒体上认为此举有「哗众取宠」之嫌，《财会通讯》编辑部工作人员解释称，制定此政策的契机是编辑部有同事生育了三孩，杂志内部计划出台一些补贴政策。与此同时，杂志社也商量了一个对外部养育三孩作者的优惠政策。</p><p>当前，为鼓励生育，各地出台了许多支持政策。这个大背景下，一些单位和机构宣布对于符合条件的三孩家庭多一些优待，按理说也是好事。该期刊把对内部员工的生育支持政策扩展到外部作者身上，似乎也是善意。</p><p>但细究起来，期刊宣布对三孩作者免收版面费，怎么看都让人觉得有点不伦不类。一方面，作为财会领域的核心期刊，其作者受众面本身就是相对狭窄的，现实中到底有多少作者符合「三孩」要求，这显然是一个问题。会不会最终是「口惠」而无法「实至」？甚至如有网友调侃的，「真养得起三孩还有精力投论文的，也不缺那点版面费」。</p><p>该刊工作人员表示，对于三孩作者的认定，「不会要求很严格的证明材料，一作二作的认定也会适当的宽松」。但问题也就来了，如果认定宽松，是否会加剧一些「搭车」式署名？</p><p>更值得推敲的地方还在于，这一公告，等于光明正大地坐实了期刊收取版面费的操作。就像有网友发出的感慨——原来发文章还要交版面费啊？这种高调表态，显然与版面费在社会长期以来所面临的争议有着明显冲突。</p><p>要知道，关于期刊应不应该收取版面费，在过去很多年里一直争议不断。因为它不仅与学术自由存在着悖论，加剧了论文买卖产业链，也容易催生学术弱势群体。在这样的情况下，还把版面费堂而皇之地摆到枱面上来说事，在一个本就合理性存疑的规则之上制造出「优惠政策」，并据此强调是「承担社会责任」，这难免让人五味杂陈。</p><p>或许是为了强调优惠力度比较大，该刊工作人员还明确表示，在《财会通讯》刊发一篇论文稿件版面费基本上在 6000-7000 元之间。从公开信息来看，这个版面费标准，显然是不低了，那么其真的合理吗？</p><p>所以，此事引发争议，本质上并不是大家反感期刊支持生育的做法，而是不收版面费和鼓励生育有没有关系，期刊又应不应该收取版面费的问题。</p><p>完善生育支持政策，营造鼓励生育的社会氛围，当然乐见形成社会合力。只要在法律允许的范围内，每个社会主体都可以根据自身情况，作出自己的贡献。但是，「支持生育」不该变成一个谁都可以拿来蹭热度或是自我标榜承担社会责任的噱头。是不是真的支持，力度有多大，是否有必要，公众心中都会有本明白账。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:24:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905252</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905252</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/827.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905252_202310121024c07532ce-13b5-44c8-abc5-7546ca90c6f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，予恒]]>
            </author>
            <category>财会通讯</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/827.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/830.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韩国检方以涉嫌腐败起诉韩国最大在野党党首李在明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韩国最大在野党共同民主党党首李在明。</p><p></p><p>据韩联社 10 月 12 日报道，当天韩国首尔中央地方检察厅以涉嫌腐败起诉韩国最大在野党共同民主党党首李在明。</p><p>当地时间 10 月 6 日，韩国法院对李在明涉贪腐渎职案进行第一次公审。今年 3 月，韩国检方以李在明涉嫌渎职、受贿等对李在明提起公诉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:22:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905291</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905291</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/21.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905291_20231012102314c1c9bc-8885-4a29-9e36-5ff26d043d00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[石玥/央视新闻]]>
            </author>
            <category>李在明</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/21.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/24.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌受贿罪，中国光大集团原董事长李晓鹏被决定逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/353.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李晓鹏&nbsp;视觉中国&nbsp;资料图</p><p></p><p>记者今天（12 日）从最高人民检察院获悉，中国光大集团股份公司原党委书记、董事长李晓鹏涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪对李晓鹏作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:09:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905235</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905235</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/355.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905235_202310121009af393da1-fc95-4184-9a70-65511f4fe19e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程琴/央视新闻]]>
            </author>
            <category>中国光大集团</category>
            <category>李晓鹏</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/355.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/358.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超大特大城市城中村改造将分三类实施，已入库改造项目 162 个]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>记者 12 日从住房和城乡建设部了解到，超大特大城市正积极稳步推进城中村改造，分三类推进实施。<strong>一类是符合条件的实施拆除新建，另一类是开展经常性整治提升，第三类是介于两者之间的实施拆整结合。</strong></p><p>城中村普遍存在公共衞生安全风险大、房屋安全和消防安全隐患多、配套设施落后、环境脏乱差等突出问题，亟需实施改造。今年 7 月，国务院办公厅印发《关于在超大特大城市积极稳步推进城中村改造的指导意见》，并召开电视电话会议进行部署。各地正按照部署，扎实开展配套政策制定、摸清城中村底数、编制改造项目方案等工作，<strong>住房城乡建设部城中村改造信息系统投入运行两个月以来，已入库城中村改造项目 162 个。</strong></p><p>超大特大城市在城中村改造中，拆除新建的将按照城市标准规划建设管理，整治提升的将按照文明城市标准整治提升和实施管理。通过改造，可切实消除安全风险隐患，改善居住条件和生态环境，促进产业转型升级，推动超大特大城市加快转变发展方式，建设宜居、韧性、智慧的现代化城市。</p><p>超大特大城市推进城中村改造，将坚持先谋后动，先行做好征求村民意愿、产业搬迁、人员妥善安置、历史文化风貌保护、落实征收补偿安置资金等前期工作，确保不动则已，动则必快、动则必成。</p><p>坚持依法征收、净地出让，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用，由城市政府明确集体土地上房屋征收补偿责任部门、征收补偿标准和程序等，并依法依规实行征收。</p><p>坚持多渠道筹措改造资金，既可以由城市政府筹措资金，也可以引入社会资金，银行业金融机构将给予政策性和商业性贷款支持。城市政府对城中村改造负主体责任，统筹市域内改造资金安排，做到改造资金市域内综合平衡、动态平衡；对于整治提升类的城中村改造项目，将建立政府与村民、社会力量改造资金共担机制。</p><p>据介绍，一部分集聚了产业的城中村在改造中将做好产业搬迁和转型升级，在摸清城中村产业状况的基础上，城市政府将安排好产业转移承接园区，发挥龙头企业示范带动作用，先行有序疏解集聚产业。改造后，将根据城市产业发展规划，合理安排产业布局，引入优质产业项目，促进产业转型升级，并提供一定规模比例的低成本创业空间，保障小微企业和个体户创业需求。</p><p>据了解，城中村改造将与保障性住房建设相结合，各地城中村改造土地除安置房外的住宅用地及其建筑规模，原则上应当按一定比例建设保障性住房。</p><p>各地将坚持稳中求进、积极稳妥，优先对群众需求迫切、城市安全和社会治理隐患多的城中村进行改造，成熟一个推进一个，实施一项做成一项，真正把好事办好、实事办实。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:07:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/717.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905246_20231012102017ce2fe4-0c59-484d-b667-45619a6e0a6e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王优玲/新华社]]>
            </author>
            <category>城中村改造</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/717.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中印军长级会谈：尽早以均可接受的方式解决中印边界西段剩余问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 9 日至 10 日，中印两军在莫尔多/楚舒勒会晤点印方一侧举行第二十轮军长级会谈。<strong>双方就尽早以均可接受的方式解决中印边界西段剩余问题进行了积极、深入和建设性沟通。</strong>在两国领导人共同指引下，双方坦诚、开放、前瞻性地交换了意见，<strong>同意通过军事和外交渠道保持沟通对话势头，尽快解决剩余问题</strong>。在此期间，双方同意维护中印边境和平安宁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 01:11:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905016</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/416.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905016_202310120912895fc696-1035-4d76-b4a0-35c236655146.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「国防部发布」微信公号]]>
            </author>
            <category>中印</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/416.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/419.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·上了 AI 的当]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·上了 AI 的当]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 00:17:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132609</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132609</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/798/471.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一观察·瞬间｜又见长江]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[第一观察·瞬间｜又见长江]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:40:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/11/c_1129911610.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/11/c_1129911610.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/798/125.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合国 11 名人员在以军空袭加沙中死亡，包括教师、医生等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/797/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 11 日，加沙城的建筑遭以色列空袭后升起浓烟。 新华社，图</p><p></p><p>联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处当地时间 11 日发表声明称，自 7 日以来，该机构已有 11 名工作人员在以色列对加沙地带的空袭中死亡，其中包括教师、医生等。</p><p>此外，目前近东救济工程处的 20 所由学校改建的避难所在爆炸中遭到破坏。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:26:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24904733</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24904733</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/797/950.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24904733_202310120726659147a8-370c-4de2-a95d-efc1e53354c5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>联合国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/797/950.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/797/953.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突亲历记：战火下这片土地的左翼和右翼，青年和老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列当地时间 10 月 7 日清晨六点多，以哈马斯（巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动）为首的巴勒斯坦武装组织从加沙地带对以色列发动突然袭击。截至目前已造成巴勒斯坦和以色列双方数十年未有的惨重伤亡，而以色列对加沙地带的反击也已造成 18 万人流离失所。</p><p><strong>「我们有大麻烦了」和「自由巴勒斯坦！」</strong></p><p>笔者居住在东耶路撒冷（以下简称东耶）的橄榄山（Mount of Olives；当地人称 Al-Tur），距离加沙约 50 公里。这是一个阿拉伯人聚居区。历史上在 1948 年第一次中东战争爆发后，东耶由约旦管辖，然而在 1967 年「六日战争」之后这块地区一直被以色列占领。10 月 7 日早上 8 点左右，在屋里还睡眼朦胧中的笔者第一次听到了防空警报。之后防空警报又在 10 点多和 11 点多响起。</p><p>然而和城西犹太人听到防空警报后赶紧跑到指定防空避难所不同，这边的阿拉伯人把警报当作耳旁风，路边商店生意照做，人们生活照常，仿佛什么事都没发生一般。东耶阿拉伯居民「淡定」的原因主要有二。</p><p>第一， 当地人觉得哈马斯不会把「自己人」聚居的东耶路撒冷作为目标。之前巴以冲突从加沙来的火箭弹，也没有落到过东耶路撒冷。第二，东耶的阿拉伯区事实上也没有专门的防空掩体供人们躲藏。「即便导弹来了，我们又能往哪里跑呢？」早饭过后，笔者出门路过住所旁边的小超市，里边的店主大爷这么解释道。他小超市里的电视机正播放着半岛电视台的阿拉伯语加沙战况直播。店主大爷边看电视，边向我露出无奈的表情，评论道：「我们有了大麻烦。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/276.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 7 日，笔者住所旁的阿拉伯小超市。电视机正播放半岛电视台的加沙战况直播。 作者供图</p><p></p><p>相对于大爷对局势的忧愁，在路边游荡的阿拉伯青年们对这次哈马斯所发动的成功突袭表现得格外兴奋，在笔者路过他们时向我激动地喊着「自由巴勒斯坦（Free Palestine）！」</p><p>一直以来，在阿拉伯媒体的报道中，以色列军队被称为「占领军 （jaysh al-ihtilah）」, 而那些被以色列和许多西方国家定义为「恐怖分子」的哈马斯武装分子则成了光荣的「反抗斗士（muqawumin）」。和西岸与加沙的巴勒斯坦人一样，绝大多数住在「被占领区」的东耶巴勒斯坦人在这次冲突中不出意外地站在哈马斯一边。事实上，哈马斯在东耶和西岸拥有众多支持者。在奥斯陆协议之后巴以和谈毫无进展的背景下，越来越多的巴勒斯坦人把民族「解放」的希望寄托于敢于与以色列政府武力对抗的哈马斯身上。与之相对的是，主张和平解决巴以问题，但一直以来高度依赖以色列和西方政府援助津贴才得苟延生存的约旦河西岸法塔赫（巴勒斯坦民族解放运动）政府则不得民心，被很多巴勒斯坦人唾弃成「傀儡」政权。</p><p>这次冲突爆发后，哈马斯在巴勒斯坦民众中的威望进一步提升，并成功地把持不同政见的巴勒斯坦人团结在一起。即使是那些哈马斯的反对者与平时一直把「和平非暴力对抗」挂在嘴边的巴勒斯坦人权活动家们，也纷纷在社交平台 X（原推特）上积极为哈马斯的行为辩护，把冲突的责任完全归咎于以方自 2007 来对加沙实行的长期封锁所造成的当地人道主义灾难，以及其对东耶路撒冷和约旦河西岸地区土地的非法占领。</p><p>在这次冲突发生当天，生活在东耶的年轻巴勒斯坦人权活动家 Muhammad El-Kurd 在拥有超过 26 万粉丝的个人 X 账号上这么评论道：「（对加沙的）封锁就是（对当地人民的）挑衅，强迫（加沙）人民生活在一个开放式的监狱里就是加剧（冲突）。占领、殖民、窃取（巴勒斯坦人的）土地就是冲突的根源 。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/277.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Muhammad El-Kurd 在 X 上的评论得到了十万多点赞。</p><p></p><p><strong>突如其来的枪声与一场虚惊</strong></p><p>相较于从加沙射来的火箭弹，从人身安全角度来说，这次加沙冲突爆发后住在东耶的笔者更担心的是当地阿拉伯人会响应哈马斯向驻扎的以色列士兵主动挑起冲突。在上世纪 80 年代末和本世纪初，被以色列占领的巴勒斯坦地区曾两次爆发为期多年的「大起义（Intifada）」，造成双方大量人员伤亡。很多人认为，在现在以色列极右翼政府当政和巴以和平渺渺无期的情况下，第三次「大起义」在东耶和西岸的爆发只会是个时间问题。</p><p>一直以来，对巴以双方宗教、历史和政治意义都极为重要的东耶路撒冷地区就是一个随时都可能被引爆的火药桶。今年 4 月穆斯林斋月期间，以色列警察就在巴勒斯坦的民族地标耶路撒冷阿克萨清真寺和当时正在礼拜的朝觐者发生了冲突，造成 50 人受伤 400 人被捕。以色列警方在那次事件中所做出的对这一穆斯林眼中神圣场所的「大不敬」行为正是这次哈马斯对以发动突袭的理由之一。</p><p>就在这次冲突爆发当晚 8 点左右，笔者所居住的橄榄山突然响起了阵阵枪声。出门一探，一股催泪瓦斯的气味扑面而来，在屋门路口又看见一群持枪的以色列士兵和在隐蔽巷口向他们投掷石块的几位蒙面阿拉伯青年。见此状况笔者赶紧跑回屋内锁上大门。事后据周围目击者介绍，这次冲突起于当地阿拉伯青年燃放爆竹，引来了一群维持治安的以色列士兵。所幸这次以军士兵只动用了催泪瓦斯用于驱散好事的阿拉伯青年们，也没有实施抓捕。在持续约十多分钟的枪声后橄榄山又恢复了平静。</p><p><strong>「那位‘安全先生’在哪里？」</strong></p><p>哈马斯对以色列发动突袭之际，以色列政坛正陷于始于今年年初的「司法改革危机」。这届内塔尼亚胡领导的极右翼政府在今年 1 月成立后，迅速推动「司法改革」，意图削减以色列最高法院的权力，同时让腐败官司缠身的内塔尼亚胡总理获得司法豁免权。</p><p>执政联盟所推行的改革引发了以色列反对派政党的强烈抗议。从今年 2 月开始，几乎每个周六在以色列最大城市特拉维夫都会聚集起数万人的大规模抗议。为了阻止「司法改革」的推行，抗议者中许多退役士兵宣布将拒绝履行预备役士兵义务，不为这届不代表他们的政府服务。</p><p>这场突如其来的冲突迫使水火不容的两方搁置分歧。哈马斯发动突袭当天，以色列反对政党发表联合声明，宣布「在这种日子下没有执政派也没有反对派……在‘恐怖主义’面前我们必须联合起来对其进行强有力的回击。」 内塔尼亚胡也表示，欢迎与反对各派组建「战时联合政府」。反「司法改革」运动的组织者宣布每周六晚在特拉维夫举行的例行抗议取消。以色列退伍军人组织呼吁抗议者在国家危难前履行义务。</p><p>事实上，在冲突爆发后，正是很多那些在反政府抗议中发声，扬言要拒绝为这届政府服务的退伍军人在得知很多平民在边境地区被困后，义无反顾地冲往前线去做志愿营救工作。比如现年 61 岁的以色列退役少将雅埃戈兰（Yair Golan）。作为以色列左翼政党梅雷兹（Meretz）的前议员，雅埃戈兰是对内塔尼亚胡和他领导的这届极右翼政府最尖锐的批评者之一。10 月 8 日，哈马斯发动突袭后的第二天，他换上旧军装，拿起武器，冒着生命危险六次往返于此次袭击中伤亡人数最严重的一个音乐会派对现场，从那边成功救出多名被困人员。</p><p>然而，在以色列各派罕见团结的背景下，以色列民众很难掩饰他们对这届政府应对此次哈马斯突袭的强烈不满。「那位‘安全先生’在哪里？那个（他吹嘘的）‘从未比现在更强大’的以色列政府在哪里？」笔者的以色列同学 Karen 在她的脸书账号上愤怒地批评道。「安全先生」是以色列总理内塔尼亚胡立的人设，每次竞选期间他都把自己标榜成能保障以色列国家安全的最佳人选以得到选民支持。然而这一人设在这次哈马斯发动突袭后瞬间崩塌。</p><p>不得不说，这次以色列军队在加沙地带的防御疏忽和冲突初期应对突袭的拉跨表现让人大跌眼镜，内塔尼亚胡和他领导的这届政府难辞其咎。除此之外，很多以色列人还严厉批评这届政府反应迟缓。7 日早上哈马斯武装分子清晨越过加沙边境后，以色列政府在之后几个小时内完全没有任何反应，直到当天中午左右内塔尼亚胡才发表电视讲话。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/278.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">讽刺漫画：冲突爆发后的内塔尼亚胡和其内阁成员。作家：Amos Biderman （来源：其个人 X 账号）</p><p></p><p>笔者的以色列朋友绝大多是支持反对派世俗犹太人。除内塔尼亚胡之外，他们还把矛头指向了现执政联盟中两位极右翼势力的代表——财政部长斯莫格里奇（Smotrich）和国家安全部长本格维（Ben Gvir）。 之前，这两位部长以经常对巴勒斯坦人发表仇恨言论，支持「犹大人至上」主义，主张对巴勒斯坦人实施强硬政策而著称。然而，在冲突爆发后，这两人销声匿迹。以色列极右翼势力的最主要支持群体之一是犹太「定居者」（即按联合国法理应归属巴勒斯坦的东耶路撒冷和约旦河西岸非法定居的犹太人。斯莫格里奇和本格维两人就是居住在约旦河西岸犹太定居点的「定居者」）。一直以来，这些极右翼的犹太「定居者」们和当地巴勒斯坦平民间冲突摩擦不断。在囊括了这两位极右翼政客的执政联盟上台后，为了照顾这些犹太「定居者」的利益，政府选择把国家安全的重心放在了约旦河西岸而不是加沙，以保障他们的人身安全。很多这届政府的批评者认为，正是因为这个政策和对加沙边境缺乏防范，才酿成了这场悲剧。</p><p><strong>「你能指望他们不反抗吗？」和「将加沙夷为平地」</strong></p><p>截至 10 月 10 日晚，已经有超过 900 名以色列人在这场冲突中丧生，受伤人数已经超过了 2400 人。从伤亡人数看，这已经成了以色列自 1973 年「赎罪日战争」之后最惨烈的冲突。笔者好友 Itamar 告诉我，10 月 7 日冲突发生当天，他全家都在安慰他 19 岁的妹妹。他妹妹去年开始参军服役（以色列实行强制性兵役，一般情况下每个以色列公民需要为国家服三年兵役），并在之后被派往一个在加沙边境的兵营驻扎。冲突爆发当天，她正好轮休在家，然而她两位在军营的同龄战友被不幸绑架，生死未卜（在笔者与他最近一次通话中，其中一人已被确认遇难）。</p><p>然而，当 Itamar 谈及他对此次冲突的看法时，他把责任的矛头完全指向了以色列这届「疯狂的」、「不负责任」的政府，而不是哈马斯。他认为以色列政府必须要为加沙的人道主义灾难负责，而哈马斯给以色列造成的大量人员伤亡，这是以色列人「自食其果」：「你把加沙的巴勒斯坦人逼到墙角，你能指望他们不反抗吗？」在笔者的以色列朋友中，有很多和 Itamar 一样非常同情加沙人民的苦难。</p><p>然而，Itamar 只能代表以色列小部分左翼人士的想法。冲突爆发后不久，哈马斯武装人员把被他们枪杀的一名女性暴尸加沙街头和他们把老幼儿童掳走绑架的视频流传到社交平台后，在以色列立刻激起了全民公愤。「我们要将加沙夷为平地」，「不把哈马斯完全消灭誓不罢休」这类言论充斥在社交平台上的希伯来语评论中。在这种要为以色列无辜死亡平民「报仇血恨」的公众情绪下，10 月 9 日，以色列国防部长加兰（Gallant）发表了一段极为愤怒的「复仇宣言」：「我们将完全封锁加沙……不会有电，不会有食物，不会有水，不会有煤气——所有这些一切都会被关闭。我们在和一群‘畜生’作战，我们会做出与之相匹配的行动。」</p><p><strong>遥遥无期的巴以和平</strong></p><p>相对于 10 月 7 日的冲突第一天，此后两天耶路撒冷似乎平静了许多，但防空警报还是会偶尔响起。10 月 9 日下午，从加沙来的火箭弹落在了耶路撒冷西郊的阿拉伯城镇 Abu Ghosh，炸毁了当地的一座清真寺，造成一人严重受伤。因为冲突的原因，原本白天熙熙攘攘的两条商业街——西耶路撒冷的雅法街和东耶的萨拉丁街一片寂静，90% 以上的街边商店和餐厅闭门不开。只有一些超市还在营业，但营业时间被缩短。学校这些天都在放假，笔者就读的希伯来大学也宣布推迟原定于 10 月 15 日的开学日期。推迟原因主要是学校已有大量预备役师生被征召归队，其中包括很多笔者认识的朋友。截至 10 月 10 日，以色列已经征召了超过 30 万预备役士兵增援边境。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 8 日下午，东耶路撒冷最繁华的商业街萨拉丁街，商店关门，街上空无一人。 作者供图</p><p></p><p>近几日，以色列士兵还在紧锣密鼓地扫荡清除藏匿在边境村镇里的哈马斯武装分子，以色列军机在加沙地带进行大规模轰炸，加沙边境陆续集结了大量以军坦克和装甲车。一场针对加沙地带、以解救被绑架人质、消灭哈马斯为目标的大规模地面作战一触即发。</p><p>在以色列北部边境，黎巴嫩真主党武装在这次冲突爆发后也蠢蠢欲动，向以境内发射多枚导弹显示他们的「存在感」。真主党会不会参战进一步扩大冲突？这次冲突将会持续多久？这场冲突将会向什么方向发展？加沙和加沙人民战后的命运将会如何？</p><p>笔者相信没有任何专家敢对这些问题做出精确预测。然而可以肯定的是，巴以问题不会随着这场冲突结束而得到解决，巴以间的永久和平依旧遥遥无期。</p><p>（白圣晔，希伯来大学历史系在读博士生）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:09:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24892235</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24892235</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/285.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24892235_202310120709b52f393d-6a8e-448c-aa0e-acab0f51a82b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，白圣晔]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>耶路撒冷</category>
            <category>「安全先生」</category>
            <category>外交学人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/285.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/288.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一带一路」启示录｜黑山南北高速：从「死亡之路」往事到泛欧高速网愿景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「能帮忙问问有没有中国买家对我的房子感兴趣吗？现在高速通了，没准后续段也马上开建了，我家房子或许能更值钱一点……」居住在马泰舍沃的克罗地亚老太太兴奋地对我说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/232.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路</p><p></p><p>在黑山，哪怕是当地人，对于这个国家中部名叫马泰舍沃的小村庄，也不能轻易想起并叫出名字来。但是随着贯穿这里南北高速公路的出现，小村庄开始热闹起来。这里距离首都波德戈里察 40 多公里，仅有 15 个人居住，几户居民的独栋楼和两三家小饭馆、小卖部散落在一片山间空地上。那位克罗地亚的老人是几十年前嫁来这里的，在午后的阳光中她缓缓啜饮自酿的酸果汁，不时翻动泛黄的旧相册，就这样度过与世无争的日子。看到前来打招呼的中国记者，她主动打开了话匣子，兴致勃勃讲了涉及整个前南地区的家族历史。</p><p>老人的邻居，小饭馆的女主人莉莉娅也在马泰舍沃安家已久，她也未曾对自己的生活节奏有过什么出格的预期。但去年以来，不远处新建的高速立交桥上突然开始流动着南北往来的车辆，她开始承认，稳定的生活中出现了一个可能会带来改变的新因素。「我很高兴看到这条高速通车，至少能给我们多带来点客流。」莉莉娅说，「关键是，黑山的内陆地区需要它，而且我们老百姓也看不出修路能有什么坏处。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/231.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路</p><p></p><p>乘车驶上这段崭新的高速，经过一座座高耸的桥梁越过深谷，穿插其间的是各种深邃却亮堂的隧道。41 公里的通车段里程并不是什么值得一提的长距离，但黑山中部的群山被就此打通，首都地区和中北部山区连接到了一起。</p><p>引人注目的隧道内部灯火通明，安装的照明灯数量显著多于其他国家的高速隧道。当地人介绍说，这是黑山方面主动要求施工方增设的。「毕竟这是黑山第一条高速公路，大家都很兴奋，哪怕是隧道内的灯光也希望设置得酷炫一点。」</p><p>9 年前，当黑山政府首次提出修建南北高速项目的想法时，一些欧美国家的公司，如美国工程和建筑企业贝克特尔，和一家克罗地亚企业都表达了对该项目的兴趣。但欧美公司最终在招标竞争中败北，黑山政府认为，中国路桥集团提交了最佳的投标方案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/227.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山前总统武亚诺维奇接受澎湃新闻专访</p><p></p><p>黑山前总统武亚诺维奇在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访时回忆，当时黑山政府希望让上述克罗地亚公司进入承建的企业联盟。这将使他们拥有未来高速运营企业的部分股权，到时高速的收费他们也能够赚取一定比例。但在项目准备按照这个计划开始前夕，这家克罗地亚公司发现自己没有足够的财务条件。最后经过对投标方案的仔细考虑，黑山政府选择了中国路桥集团。</p><p>但此过程一度遭到美国方面的干扰，曾在克林顿政府时期出任美国巴尔干特使的罗伯特·盖尔巴德对媒体回忆称，他「建议」过黑山的久卡诺维奇政府不要选择中国公司，但没有被采纳。</p><p>如今南北高速公路优先段已通车，自去年 7 月以来累计通车超过 200 万辆，相当于每名黑山人都通行 3 遍以上。黑山财政部公布的数据显示，截至今年 3 月，黑山总债务为 40 亿欧元，占国内生产总值的 63.29%，远低于欧盟 27 国的平均水平。根据欧盟统计局发布的数据，2022 年欧盟政府债务占国内生产总值的 84%。</p><p>从中方贷款的角度来看，这笔由进出口银行提供的款项条件不可谓不优惠。贷款利率仅为 2%，明显低于此前黑山方面接触的西方金融机构。</p><p><strong>「工程师的梦想」</strong></p><p>来自黑山最大港口城市巴尔的工程师朱洛在路桥集团已工作八年多，从高速项目动工时就一直全程参与。他是南北高速项目中最资深的黑山本地工程师之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通车典礼</p><p></p><p>「参与如此富有挑战而意义重大的项目是每个工程师的梦想。」朱洛回忆起当初加入项目的过程时说道，「一听说南北高速项目要启动了，我立即查找了路桥集团公开招聘黑山工程师的信息，然后申请了这份工作。」</p><p>朱洛科班出身，曾在塞尔维亚首都贝尔格莱德接受过专业的工程师教育，后来在黑山本地企业工作数年，他还有在巴尔市市政部门的相关工作经验。得益于这些背景和经验，他连续通过了三轮面试，最后被高速项目录用。</p><p>在高速正式开建以前，朱洛就进入了设计部门。他主要负责隧道、开放式道路和慢速防护设施的设计工作。高速的设计工作结束后，他开始为工程管理部门工作，为技术验收准备所有必要的文件，以便获得这条高速公路的官方使用许可。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">监控中心工作人员查看高速突发状况</p><p></p><p>对于设计人员来说，工程主要的难点在于隧道和桥梁的部分。高速优先段 40 多公里中有 16 座隧道、20 座桥梁和 3 座互通立交，项目的桥隧比例约为 60%，桥隧占比如此之高在欧洲范围内都算罕见。此外，由于项目路段跨越两个气候带和两个地质带，前 22 公里为地中海气候属石灰岩地区，后 19 公里为温带大陆性气候属复理石地区，这也是中国企业在欧洲实施的海拔最高、地质条件最复杂、施工难度最大的高速公路项目。</p><p>16 座隧道中最长的一座由两条管道组成，长度分别为 3000 米和 2900 米。「它是这条高速公路的标志之一。」朱洛介绍，「该隧道位于坚固的石灰岩地区，该地区有许多洞穴。因此，在隧道施工期间，需要解决可能出现的洞穴问题。」</p><p>有一次，施工人员在山里发现了一个很大的天然溶洞，刚好处在隧道规划的路线上。建设者们不得不额外设计一座长约 12 米的小桥来克服它，并继续隧道的施工和挖掘。</p><p>积极入欧的黑山在传媒和非政府组织方面比较发达，环保议题受到较多关注。如此背景下，桥梁的施工上一方面要考虑到技术难点，另一方面还需要有环保考量。在优先段的末端，一座大桥伫立在一座宏伟的峡谷中间，桥下承重柱数十米开外，在黑山历史上颇具独特意义的莫拉查河涓涓流淌。</p><p>在一些西方媒体的报道和纪录片中，此处的桥梁承重柱和地基被指责破坏了莫拉查河床，而且高速路面上逐渐产生的污染物会由雨水冲刷而下，顺着承重柱流入河中，影响了河水水质乃至当地人的钓鱼「生计」。</p><p>「但这是非常牵强甚至令人发笑的指责，用工程师的思维甚至都不会想到这里去。」朱洛解释说，「首先，如你所见，承重柱基座距离河床至少还有三四十米距离，破坏河床一说无从谈起。而且混凝土地基的材质不会与土壤发生任何可能造成污染的危险反应。至于路面上的污泥，其实我们设计了专门的分离器和排污管道。」</p><p>朱洛提到的排污管道系统附着于桥面两侧。遇有降水时，污泥等污染物首先被冲进管道，经过分离器和过滤器后，去污后的水再顺着排水系统流出。此外，每半年会有专人前来维护排污系统，他们会打开分离器，清理掉雨季留在里面的废料。但这些设施和技术细节从未在西方的敍事中得到呈现。</p><p>据朱洛所说，高速优先段项目还有一个第三方，是一家法国-意大利公司，他们的工程师会负责监督项目的施工工作，在标准方面可谓严格。</p><p>「不要忘了，不管承建公司是谁，项目都严格使用了欧盟标准。」朱洛提醒道，「黑山在积极争取入欧，当然会在标准上和欧盟保持完全一致。而且，施工过程也是一个相互学习的过程，中国同事们传授了中国经验，我相信我们也让中国同事们熟悉了欧洲标准。」</p><p>对于朱洛个人而言，全程参与南北高速优先段的建设是一段难得的职业经历。和他一样，有一批经过筛选的黑山工程师们加入了南北高速项目，与中国工程师一同承担设计工作。</p><p>「我们和中国工程师的比例大概是 1 比 3。」朱洛说。</p><p>经过多年在项目上的打磨，朱洛如今也为自己感到自豪。「我们是黑山自己的工程师，参与了黑山首条高速的设计建设。」朱洛说，「这段经历让我在工程师圈子里崭露了头角，现在提起我的名字很多业内的人都知道。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通车典礼</p><p></p><p><strong>优先算经济社会账</strong></p><p>南北高速项目的建设规划分为三个部分，从首都波德戈里察郊外开始的斯莫科瓦茨-马泰舍沃段、马泰舍沃至博利亚雷（塞尔维亚边境）段，以及巴尔至波德戈里察段。从地形条件来说，长达 41 公里的斯莫科瓦茨-马泰舍沃优先段的建设难度最大。</p><p>在优先段通车约一年后，黑山道路公司首席执行官米兰·利利亚尼奇对媒体表示，投入运营的 12 个月里，大约 220 万辆车驶过南北高速优先段，缴纳的过路费约为 900 万欧元。</p><p>在项目开建以前，英法等国的咨询公司都曾在研究报告中发出「警告」，称复杂地形导致的成本过高，或预估车流量过低，项目将出现难以收回投入成本的问题。但法国公司在研究报告中也承认，在考虑该项目时，需要纳入社会、经济和政治的视角。</p><p>另一些西方咨询公司则为黑山政府提供建议，他们认为假如要修建高速，应从巴尔-波德戈里察段开始，因为该段预计的车流量和直接经济效益较大。而从波德戈里察到塞尔维亚一侧的博利亚雷段（包括优先段）经过的地区发展水平相对较低，且通过的地形更加复杂，被认为直接经济效益较小，修建成本较高，西方专家据此建议暂缓。</p><p>「但是黑山政府方面综合考虑到国内不同区域的平衡发展，最终决定优先修建斯莫科瓦茨-马泰舍沃段。这是最复杂、最昂贵但同时也是最重要的一段。」路桥集团在当地的一名高级经理人员表示，「工程规划时当然尊重了黑山方面的意见。」</p><p>武亚诺维奇在采访中则表示，该优先段的建成会显著拉动北部地区的发展，这里有丰富的自然和旅游资源，但长期以来一直受到不良交通条件的限制。</p><p>传统上，北部和中部的不少黑山年轻人会前往巴尔、科托尔、布德瓦等亚得里亚海滨城市谋生和定居，这种内部移民流动一定程度上阻碍了内陆地区的发展。武亚诺维奇认为，南北高速项目的一个重要目标应是缓解这种内部移民趋势，给中部和北部地区被此前的经济发展抛下的人们一个新的机会。因此，不应完全用纯粹的财务视角看待南北高速公路，更要考虑到社会、经济和政治因素。</p><p>其实，在黑山人中间，内陆和山区的欠发达状况遭到诟病已久，甚至已是老生常谈。除了具有深厚历史文化根源的所谓「部落制」、「父权制」遗风，在硬性的物质条件方面，亟待改观的东西很多。这也是黑山社会在语言、认同、宗教以及外交政策等撕裂性议题之外的一个难得的底线共识。</p><p>为了解黑山内陆地区的道路状况，澎湃新闻记者驱车前往塞尔维亚一侧的博利亚雷，这是未来黑山南北高速全线通车后的北部终点。目前想要从马泰舍沃驾车到达那里，必须经过大段盘山公路，而且往往路面狭窄崎岖，发卡弯密布，非常容易发生交通事故。按照导航接近塞尔维亚边境时，硬质路面干脆变成了杂草丛生的土路，其间散落着凸起的石块、土疙瘩。底盘较低的车会遭到直接损伤，车胎也容易破损。</p><p>在以旅游业为主的黑山，盘山公路曾是游客以及货运车辆的必经之路。黑山道路公司提供的数据显示，自从半个世纪前这条盘山路建成以来，每年超过 20 人在路上丧生，累计造成约 1200 人殒命。</p><p>南北高速公路优先段绕过巴尔干地区最为危险的路段之一。而它开通以来，从未发生过致命的严重交通事故。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路</p><p></p><p><strong>连接泛欧 5C 高速公路网？</strong></p><p>黑山人口约为 60 万，其地理位置、海陆、湖泊和山地地形分布独特，旅游业是其支柱型产业。南北高速优先段为人员往来提供交通便利必然会促进黑山旅游业的发展。黑山国家统计局公布的数据显示，2022 年黑山共接待 200 万人次游客，旅游业收入约为 10 亿欧元。2023 年，黑山接待游客人数有望超过去年。</p><p>由于旅游业在疫情后的复苏，以及外来投资增加，黑山经济总体呈发展趋势。黑山总理阿巴佐维奇在 7 月 27 日举行的政府会议上表示，今年游客人数比去年同期增加 20%，促进了黑山财政收入增加。</p><p>今年选举之后，黑山新政府表示，希望完成这条高速公路的全部建设，而且不会让它长期搁浅。黑山财政部长此前透露，他收到了中国公司的意向书，中国公司愿意继续下一阶段的建设。</p><p>「目前黑山政府希望尽快找到下一阶段的合作伙伴，以完成整个高速的建设。所以任何模式，PPP、BOT 或者组合投资都是黑山政府可以去考虑的，这种考虑将基于黑山的国家利益。」武亚诺维奇在接受澎湃专访中谈及了下一阶段的项目愿景，「在这个过程中也可以考虑到欧盟国家，给它们的公司一个参与竞争的机会。它们将清楚地看到中国公司能提供什么，然后去思考自己能够提供什么。」</p><p>黑山南北高速项目的整体规划也离不开整个巴尔干地区的互联互通愿景。黑山的邻国波黑、塞尔维亚目前都在加紧推进各自国内公路网的建设，按照计划黑山和塞尔维亚的高速网络将联系在一起，打通波德戈里察到贝尔格莱德的路线。</p><p>在西巴尔干地区，已经存在一个雄心勃勃的泛欧 5C 走廊高速公路计划。它北起匈牙利首都布达佩斯，经克罗地亚北部穿越波黑境内，向南抵达克罗地亚西南部、亚得里亚海滨的普洛切港。中企已经参与到了波黑部分的项目建设中。随着黑山、塞尔维亚境内的高速网络进一步完善，加上已经通车的匈塞铁路，快速交通网络将连接几乎全部西巴尔干国家。</p><p>「这张交通网能把我们一直连接到匈牙利和罗马尼亚。这是最终的目标。」武亚诺维奇说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:07:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24898717</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24898717</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/459.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24898717_2023101207079359824a-ba75-4a7d-8eec-bf32d99963a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，汪伦宇]]>
            </author>
            <category>一带一路</category>
            <category>黑山</category>
            <category>南北高速</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/459.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜博雷利访华成行，专家：中欧需在对话中确定关系边界]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年是中国和欧盟建立全面战略伙伴关系 20 周年，中欧双方领导人互动频密，中欧关系呈现积极发展势头。</p><p>10 月 11 日，外交部发言人汪文斌宣布，应中共中央政治局委员、外交部长王毅邀请，欧盟外交与安全政策高级代表兼欧盟委员会副主席博雷利将于 10 月 12 日至 14 日访华并举行第十二轮中欧高级别战略对话。</p><p>此次访问是博雷利担任欧盟外交与安全政策高级代表以来首次访问中国，也是近来中欧高层在多领域密切互动的延续。据悉，他此行也将前往北京大学发表演讲并与师生互动。</p><p>九月以来，中欧高层之间互动频繁。9 月 9 日，国务院总理李强在新德里出席二十国集团领导人峰会期间会见欧盟委员会主席冯德莱恩，这是两人今年以来的第二次会晤。在这之后，三名欧委会官员相继访华，中欧在经贸、数字、环境领域的面对面交流再度重启。9 月 25 日举行的第十次中欧经贸高层对话事关双边关系中的「压舱石」，这也是中欧自 2020 年后首次恢复线下经贸高层对话。</p><p>对于中欧之间的关系将如何发展的问题，在近期由复旦大学国际问题研究院中欧关系研究中心、上海欧洲学会主办的「国际大变局下的中欧关系：现状、挑战与前景」会议上，复旦大学欧洲问题研究中心主任、欧盟让-莫内讲席教授、上海欧洲学会会长丁纯向澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示：「在当前形势下，欧方尽管坚持对华‘三重定位’，但在面对自身经济衰退、俄乌冲突、全球治理等问题上显然离不开中国，因此仍然希望与中方进行沟通。中欧目前并未演变为全面战略对抗，应在对话中明确双方关系的边界。」</p><p><strong>博雷利访华「姗姗来迟」，双边对话不可或缺</strong></p><p>「从去年的德国总理朔尔茨、欧洲理事会主席米歇尔、西班牙首相桑切斯，再到今年的法国总统马克龙、欧委会主席冯德莱恩，博雷利此次访华其实是中欧一系列对话的延续。作为欧盟外交与安全政策高级代表，博雷利完全应该来华，甚至早就应该来华。」丁纯在接受澎湃新闻采访时说。</p><p>对于博雷利访华的主要目的，外界有诸多推测，也十分关注。中欧关系、气候变化、经贸合作、俄乌冲突等相关问题均被认为是此次中欧对话的可能议题。当然最为重要的议程是，博雷利将同中方官员举行新一轮中欧高级别战略对话。</p><p>外交部发言人汪文斌 10 月 11 日介绍道，今年以来，中欧双方领导人互动频密，各领域各层级对话合作全面铺开，中欧关系呈现积极发展势头。中方欢迎博雷利高级代表访华，并举行新一轮中欧高级别战略对话，这有利于推动中欧关系健康稳定发展，将为下阶段中欧高层交往做好准备，为双方共同应对全球性挑战，维护世界和平稳定注入新动力。</p><p>今年是中国和欧盟建立全面战略伙伴关系 20 周年，当前对于中欧双方来说，最为重要的议程便是预计于今年年内举行的「中欧峰会」，双方都希望看到领导人之间恢复线下面对面的互动。8 月 6 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在与博雷利通话时就指出，中欧双方要开展更多机制性对话，把疫情三年中欧之间缺失的交流功课补起来，为中欧全面战略伙伴关系注入新的强劲动力。</p><p>丁纯分析认为，受疫情影响，中欧此前交流有所减少。随着恢复接触，双方的首要任务是确定在哪些领域存在误判或误解，并在此基础上进一步沟通。尽管中欧可能难以在一些问题上完全达成共识，但双方可以通过对话亮明自身观点、摸清对方「底牌」，明确双方关系中的边界，尝试达成一种双边的平衡。无论如何，对话永远比不接触或直接对抗好。</p><p>欧盟方面的数据显示，欧洲有 20% 的进口来自中国，中国占欧洲出口的 9%；中欧贸易额每天达到 23 亿欧元，2022 年已达近 8500 亿欧元。然而与此同时，近期的中欧关系也不乏挑战因素。欧盟委员会 10 月 4 日正式发布公告，决定对进口自中国的纯电动载人汽车发起反补贴调查。此外，欧洲议会日前还以绝对多数票通过了酝酿已久的《反胁迫工具法案》，并称将对半导体、人工智能、量子技术和生物技术四个领域与各成员国进行集体风险评估。虽然上述决定没有点明任何国家，但外界普遍认为，欧盟此举有针对中国的意味。</p><p>对此丁纯指出，近年来欧盟对华政策中逐渐出现了泛安全化、泛政治化的趋势，不仅提出了「去风险化」的概念，同时推出了一系列相应政策。但完全与中国「脱钩」并不符合欧盟自身利益，在全球治理及热点问题的应对上，欧方也无法忽视中方的作用。在此情况下，欧盟仍有意愿与中国进行积极沟通，并希望在与中国的互动中找寻内部的共识。</p><p><strong>理性看待变局下的中欧关系：波折之中机遇仍存</strong></p><p>在「国际大变局下的中欧关系：现状、挑战与前景」会议上，多名与会专家表示，在中欧关系近年来的演变及发展中，国际环境整体变化的影响不可忽视。在中美博弈、新冠疫情、俄乌冲突等多重因素的共同作用下，欧盟对华认知近年来逐渐发生变化，使得中欧关系遭遇一定波折。在欧盟对华伙伴、竞争者、制度性对手的所谓「三重定位」中，负面认知有所上升。但在波折之中，中欧合作机遇依然存在。</p><p>丁纯在接受澎湃新闻采访时表示，欧盟对华的最新定位并非「一时兴起」，而是长期反思的结果。欧盟逐渐发现，与中国相比，欧方在许多领域已不再具备竞争优势，因而开始建立一整套敍事，试图以「去风险」等表述占据道德制高点，为自身出台相应对华政策制造理由。</p><p>2016 年起，欧盟内部就已有意见认为有必要调整对华政策。2019 年，欧盟提出的对华「三重定位」标志着其对华政策发生了重大变化。在美国对华战略焦虑不断上升的背景下，欧盟对华战略认知也受到影响，并在对华遏制上与美国进行配合。2022 年俄乌冲突后，这一趋势更加明显。冯德莱恩今年 3 月首度提出对华「去风险」概念后，美国国务卿布林肯也曾在 5 月表示，美欧对华策略已日益趋同，不寻求对抗、冷战或「脱钩」，而是聚焦「去风险」。</p><p>不过值得注意的是，博雷利 5 月在意大利参加一场论坛时表示，中国崛起已成必然，无论欧盟与美国的关系多么密切，欧方都应采取有别于美国的政策。在谈及俄乌冲突时，博雷利还特别提到，中国可以在解决乌克兰危机中发挥作用。</p><p>此外，博雷利今年 4 月也在欧盟官方网站上发文详细阐述自己对中欧关系的看法，他表达了对中国独立和主权的尊重以及对中国在中东问题上斡旋成果的赞赏，「欧洲尊重中国，它钦佩中国的历史、文化和令人印象深刻的经济轨迹。我们知道，没有中国，世界的问题就无法解决。」</p><p>博雷利在文章中写道，「我们面前的真正挑战是如何最好地使我们的关系发挥作用，以及如何管理我们的分歧。这将符合中国的利益，也符合欧盟的利益。世界也需要我们这么做。」</p><p>对此，丁纯分析认为，中欧关系受到整个国际局势的影响，是多方互动的结果，也因此是一个动态的进程。鉴于欧盟不可能实现对华彻底「脱钩」，「遏制」与合作并存将成为其对华策略的基本面。与美国相比，欧盟对华战略焦虑相对较弱，内部对华「去风险」立场也存在一定分歧，中欧目前并未演变为全面战略对抗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:05:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895173</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895173</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/290.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895173_2023101207058242668e-40fa-4edf-aeba-48fa08b2fc88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，侯丹玮]]>
            </author>
            <category>中欧关系</category>
            <category>博雷利</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/290.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
