<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 03 Mar 2024 04:31:05 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[現代舞的力量存在於孤立的個性及形體之中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>《沉默》是 20 世紀美國音樂代表人物約翰·凱奇的代表作，近日，該書問世五十週年紀念版的中譯本出版。凱奇在書中以相應於他的音樂創作的獨特方式，展現了他對實驗音樂、現代音樂、現代舞等的思考，本文原標題為《優雅和清晰》，摘自該書，原刊於 1944 年的《舞蹈觀察者》，澎湃新聞經中譯本出版方新行思授權發佈。</u></p><p>在當今的現代舞蹈中，並不存在源自具有堅實基礎的藝術實踐的力量。現代舞者沒有任何明確的方向，因此根基不穩，傾向於妥協，而且易於受到具有更紮實基礎的其他藝術形式的影響。這就會讓人發現，有些舞者求助於百老匯的力量，或者直接隸屬於百老匯，有些舞者學習民間藝術或東方藝術，還有很多舞者或在舞蹈中引入芭蕾舞元素，或全心全力獻身於芭蕾舞。面對舞蹈的歷史，舞蹈過去的力量以及現在的根基不穩，我們會不可避免地認識到，現代舞蹈曾具有的影響力並不是客觀的，而是與每個舞者的個性乃至每個舞者的身體緊密相連，並最終依賴於舞者的個性和身體。</p><p>現代舞的技巧曾經是正統的。舞者以前從未想過這些技巧可能會發生變化，添加內容也只是創始者的特權。</p><p>暑期的強化課程是天才學生虔誠地傳播新體制的場所。如果受到狂熱追隨的領導者開始不斷拋棄他們自身的教義（把主要屬於芭蕾舞的動作調整為迅速變得不那麼嚴謹的技術），普遍而深重的不安全感就會降臨到現代舞頭上。</p><p>如果説現代舞在當前仍然具有某些力量，那麼這力量就與從前一樣存在於孤立的個性及形體中。這對年輕人來説是不幸的——無論他們對生活的表達多麼引人注目，能給人以多少啓示，在那些已廣為人知、更令人敬重而且更加成熟老練的人物面前，他們都會黯然失色。不僅聽眾心中有這種感覺，通常舞者自己內心也有同感，這是可以理解的。個性是很朦朧的，藝術以之為基礎（這並不意味着個性不能介入藝術中，事實上，個性就是「風格」的解釋）。顯然芭蕾也不會建立在這種不長久的個性上，否則芭蕾現在就不會這麼盛行。現今的芭蕾幾乎排除了有趣的個性，當然也不會促進個人對生活的理解和態度的發展。</p><p>芭蕾舞具有某些特點，這樣想似乎是合理的。芭蕾所具有的特點也就是現代舞所需要的特點，這在此是作為一種觀點表述出來的。</p><p>對於現代舞蹈究竟是否需要旋轉，六次擊腳跳和立腳尖（一般情況下），的確應該認真地加以質疑。就連這些動作的美感和想象似乎也是不必要的。我們也不應該認為芭蕾的基礎是光燦奪目的服裝和佈景，因為優秀的芭蕾舞表演常常是年復一年地進行，舞者的服裝經過了反覆穿着，早已不再亮麗光鮮。</p><p>舉例來説，《仙女們》（Les Sylphides）、《天鵝湖》（Swan Lake）、幾乎所有的雙人舞或四人舞，以及當前比較例外的《舞蹈復協奏曲》（Danses Concertantes），不論動作是否有特色（展現出個性），舞台佈置是否合理，服飾質量是否優質，音樂效果是否良好，也不論內容等方面的其他特性究竟如何，其影響力和有效性都遠遠高於舞蹈涉及的動作，而且同舞蹈動作相分離。它們之間的祕密也並非來自那神祕的數量和形式（芭蕾的形式大都無趣，對稱則毫無疑問地存在）。</p><p>不論表演是好是壞，有沒有意義，服裝是否精美，芭蕾的節奏架構一向都很清晰。所有的觀眾都能瞭解每一段開始和結束的方式，並與之同呼吸。乍看起來，節奏架構似乎一點都不重要。但是，每段舞蹈、每節詩歌、每篇樂曲（時間藝術的任意一種形式）都會佔據一定的時間長度，首先把這一時間長度劃分成大段，然後分成小段（或者由各小段構建成最後的大段），這種方式就是作品至關重要的結構。芭蕾遵循節奏清晰的傳統，與此相關的重要技法代代相傳。這些特有的技法並不是轉借過來的，而是芭蕾舞所獨有的。但是它們達到的功能卻並非芭蕾獨有，而是普遍存在。</p><p>例如，東方舞蹈在措辭方面是很清晰的，它有自己的表達技法。熱爵士從來不會節奏不清。傑拉爾德·曼利·霍普金斯（Gerard Manley Hopkins）的詩歌儘管遠離傳統，卻能使讀者與詩歌共呼吸。而在另一方面，現代舞卻很少是清晰的。</p><p>現代舞的舞者跟隨各小節結構清晰的音樂，舞蹈也有清晰化的傾向。普遍的方式是先編舞而後編曲，在此我們並不是要批判這種方式本身。但事實是，現代編舞更關注的是事物，而不是節奏的清晰度，所以採用先舞蹈後音樂的方式時，它們在表面上看會極具偶然性和孤立性。這導致了對節奏架構的漠視，這種漠視甚至會出現在樂曲完成後的編舞之中。例如，就像在馬莎·格雷厄姆的《死亡與出場》（Death and Entrances）裏一樣，觀眾只能通過所見之物的重複以及未必真實的記憶，來推斷動作上演到了哪個部分。另一方面，馬莎·格雷厄姆和路易斯·霍斯特（Louis Horst）合作可以創作出極其清晰和富有動感的作品，就像他們共創的《邊疆》（Frontier），可是，這部作品卻獨自屹立於現代舞蹈的歷史上，令人矚目。</p><p>上面提到的妥協的傾向，以及有意識地學習其他藝術方式時表現出的令人欽佩的謙卑，都是不成熟的表現，但是這更接近成熟，而不是對領導者的幼稚盲從。盲從是幾年前現代舞所具有的特徵。如果現代舞在接受外部的影響時滿足於模仿，或者改變表面的個性（技巧、動作還有各種策略）使之適合自身，那麼現代舞在走向成熟之前就已經消亡了。從另一方面來説，如果現代舞能夠發現徹底成熟的時間藝術的普遍標準，能夠探知藝術生命的祕密，那麼掌管舞蹈藝術的女神忒耳普西科瑞（Terpsichore）將會有一大批新的崇拜者。</p><p>伴隨着清晰的節奏架構，優雅形成了一種二元性。它們合在一起的關係就像是身體和靈魂的關係。清晰是冷漠的，數學化的，不近人情，它是基礎，如同大地。優雅則是溫馨的，人性化的，不可測量的，它和清晰對立，如同天空。優雅在這裏的意思不是美感，而是與節奏結構的清晰度之間的玩味和對抗。優雅和清晰在最優秀的時間藝術中經常並存，永無止境，洋溢生機，相互對立。「在詩作的最佳樣本中，詩句的規則和語言的自由之間似乎存在着恆久的衝突，它們為了影響對方而不斷地冒犯對方，儘管這並不重要。誰是最優秀的詩人呢？不是那些寫出了最容易瀏覽的作品的人，也不是那些措辭最大眾化、詞句安排最直截了當的人；最優秀的詩人所運用的語言一方面最具想象力和精確性，一方面具有精雕細琢恰到好處的押韻結構。詩人在詩作的每一層面都保留了對韻律的敏感，這與其説是通過對韻律的恆定服從，不如説是對韻律無盡的輕微背離。」（考文垂·帕特莫爾，《英語格律法的前沿研究》）（Coventry Patmore, Prefatory Study on English Metrical Law, 1879）</p><p>讓熱爵士變得流行的，正是清晰和優雅之間「恆久的衝突」。最優秀的表演者一直在讓樂句的開端和結尾提前或推遲到來。他們還在表演中優雅地處理敲擊、停頓甚至韻律，也就是在韻律範圍內加上或多或少的強音（音高和音色的類似交替也是習以為常的），並對單元時長進行縮減或擴充。趕時髦者喜歡的正是這些，而不是切分音。</p><p>印度的音樂和舞蹈都充滿了優雅的元素。這或許是因為，在很多世紀裏，印度時間藝術裏的韻律結構都是高度系統化的，每個喜歡聽音樂或欣賞舞蹈的人對塔拉的規則都不會陌生。演奏者、舞蹈者和觀眾都樂於傾聽並感受現在保留下來或受到忽視的韻律結構。</p><p>在古典式或新古典式芭蕾舞的優美表演中呈現出來的，就是這優雅的韻律結構。也正是這種韻律，讓人們可以享受到表演中的樂趣，雖然這些舞蹈作品在現代社會裏相對而言沒有多少意義。今天，我們若想體會到清晰優雅的舞蹈能給觀眾帶來的愉悅，就只能觀看《天鵝湖》或其他同樣欠缺當代意義的舞蹈，不過看起來並不值得悲傷。現代社會和既往的社會一樣需要——而且是迫切地需要——強有力的現代舞蹈。</p><p>我在這裏表述的觀點是，伴隨着優雅的清晰韻律對於時間藝術至關重要，優雅和清晰的韻律會帶來一種美學體驗（也就是説，它們或者是個人獨特喜好的基礎，或者超越個人的獨特喜好），它們很少出現在現代舞蹈中；現代舞蹈其實是沒有美感的（它的影響力過去是，現在仍是創始者的私人財產和最典型的説明），要使其在社會上變得強大而有用，自身變得成熟，現代舞蹈必須澄清其韻律，而後以優雅賦予結構活力，由此創立自己的一套理論，對於時間藝術中何者為美的解釋，該理論必須具有普適性。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/801.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《沉默》，[美]約翰·凱奇著，李靜瀅譯，新行思｜北京聯合出版公司 2024 年 1 月。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:33:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26533401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26533401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/806.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26533401_20240303103363b93a63-acd7-465d-9d55-5167ec3f58ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[約翰·凱奇]]>
            </author>
            <category>現代舞</category>
            <category>約翰·凱奇</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/806.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/807.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[理查德·沃特默談啓蒙運動的終結]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/525/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">理查德·沃特默（章靜繪）</p><p></p><p><u>理查德·沃特默（Richard Whatmore）是英國聖安德魯斯大學現代史講席（Chair of Modern History）教授、聖安德魯斯大學思想史研究所主任、國際著名期刊《歐洲思想史》（<em>History of European Ideas</em>）主編，曾任英國薩塞克斯大學思想史研究所主任。他的研究領域主要集中在十七世紀末以來的歐洲政治思想和國際關係。他的新書《啓蒙運動的結束：帝國、商業和危機》（<em>The End of Enlightenment: Empire, Commerce, Crisis</em>）於 2023 年 12 月由企鵝出版社出版，該書被認為是將「啓蒙運動」這一歷史概念「從循環論證（circular debates）中拯救出來」，回到相應的歷史語境中分析的傑出作品。近期，《上海書評》專訪了理查德·沃特默。</u></p><p><span style="color:#3498db;">「啓蒙運動」這一歷史概念非常複雜，不同學派對它的理解很不同，您怎麼看這個問題？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：我不確定在多大程度上我們可以總結當代學術界或者一般爭論中有關啓蒙運動內涵的辯論。我最關心的是那種將啓蒙運動與民主人權和包容相聯繫的傾向，即好像存在着一種讓所有國家都可以發展出這些價值的簡單路線。在《啓蒙運動的結束》中，我要表達的一個觀點是，如果我們把啓蒙運動視為任何意圖終結宗教戰爭的「策略」（strategy）的話，那麼阻止內亂與建立信仰包容的路線有很多種，就會有很多種啓蒙運動。比如對人口的控制，或者我們所謂的「獨裁製度」（autocracy），如果它是意圖阻止暴力發生的話，也可被視作一種啓蒙的策略——這也是我對歷史學者習慣於稱為「開明專制」的定義。在《啓蒙運動的結束》中，我最感興趣的是那些所謂的「自由國家」（free states）和啓蒙運動的關係，因為正是在這些國家，特別是英國和大革命時期的法國，當時的人相信啓蒙運動已經結束了。所以，我的目標是以十八世紀人對這個術語的理解重新定義啓蒙運動，也就是通過「歷史化」（historicizing）的取徑。</p><p><span style="color:#3498db;">《啓蒙運動的終結：帝國、商業和危機》這個書名直接反映了您關注的一個重要論點：十七世紀末歐洲興起的商業帝國（以英國、法國為代表）導致了啓蒙運動的失敗。能具體説説嗎？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：《啓蒙運動的結束》一書從蘇格蘭哲學家大衞·休謨寫起，因為他相信啓蒙運動在現實中存在過。他曾很開心地認為自己生活在一個由宗教激發的意識形態衝突已經過去的時代。後來他逐漸認為，宗教爭端的起源——他稱之為「迷信和狂熱」（superstition and fanaticism）——在世俗的偽裝下再次爆發。休謨將這歸咎於商業帝國，但是他的觀點需要被精確地解釋。當然，歷史上有過很多商業帝國。它們大多數興起後又衰敗了，古代的例子是迦太基，近代的例子是荷蘭共和國。休謨對這些商業帝國沒有特別的興趣，因為他認為在十七世紀末世界發生了一個重要的變化，用他的話説，「商業成為國家的一個理性」<span style="color:#7f8c8d;">（commerce became a reason of state；「國家理性」的翻譯參考周保巍：《國家理由，還是國家理性——思想史脈絡中的「reason of state」》，《學海》，2010 年第 5 期——採訪者注）</span>。休謨認為，因為軍事技術已經非常昂貴，陸軍和海軍規模如此龐大，為了保衞國家，所有的國家都必須從貿易中獲取收入，用以支付潛在戰爭的費用。因此最終所有國家都在思考擴大商業的辦法，這導致帝國化，因為領土更大，勢力更強的國家想要控制小國的市場和財富，而過去大國與小國可以和平相處。商業興起為「國家理性」對十八世紀兩個貿易強國——英國與法國有特別的意義，這讓兩個國家陷入彼此衝突的困境。到了晚年，休謨相信，因為商業帝國的興起，「迷信和狂熱」已經從神學性的衝突轉化為世俗性的衝突。憑藉公共信貸（public credit），英法沉溺於戰爭與擴張。這兩個國家通過向民眾傳播仇外形式的愛國主義維持自身。休謨還擔心由他的朋友亞當·斯密定義的「重商主義」（mercantile system）在英國已經被創造出來了，腐敗政客被商人和銀行家賄賂，從而制定出符合商人和銀行家利益而非民眾利益的法律。這些情況讓當時人認為啓蒙運動結束了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/526/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#3498db;">啓蒙思想與帝國、商業三者之間的關係是什麼樣的？大國或者説帝國與啓蒙運動能否結合？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：我們都需要記住，十八世紀發生的世界鉅變，至今仍伴隨着我們——究其原因，部分是緣於商業帝國的興起。小國逐漸消失或者難以維持，被大國特別是商業帝國兼併。一些評論者會説，在十八世紀初，僅在歐洲就存在過幾百個小國。到拿破崙戰爭結束的時候，國家的數量已經遠不如前了。世界已經是大國的世界了，只有大國可以繁榮和存續。小國不是變成瀕危物種就是已經消失了。這種情況在歐洲的自由國家，即自稱共和國的國家特別明顯。日內瓦、熱那亞、威尼斯、荷蘭共和國、瑞士邦聯都是共和國，沒有一個在十八世紀末法國大革命後還存在的。十八世紀成了帝國的時代。有一點是肯定的，如果你生活在大國的世界並且相信啓蒙運動，那麼找到一個讓大國世界和啓蒙運動結合的方法是必須的。我在《啓蒙運動的結束》中提出的觀點是，對大多數當時人來説將商業帝國與啓蒙運動結合是非常困難的，因為商業帝國傾向於鼓勵戰爭、公共暴力、仇外情緒等邪惡的事情。很多當時人一度以為自己找到了解決問題的辦法，但最終還是失敗了，在抑鬱中離世。我不認為他們中有人認為帝國是一個建立或者維持啓蒙運動的可靠辦法，帝國只是他們生活在大國世界中的一個現實。在追逐市場的過程中，大國變得越來越大。如果和平與包容是值得捍衞的價值，這些就是為了實現啓蒙運動必須應對的「真實情形」（straightforwardly the circumstances）。</p><p><span style="color:#3498db;">長期以來啓蒙運動被視為是理性克服迷信的進步時期，催生出了諸如自然權利學説、立憲政府等深刻影響全球現代歷史的觀念和制度。然而，在您的論述中，在十八世紀中後期，甚至在七年戰爭（1763 年）結束之際，一些思想家認為他們的啓矇事業失敗了。請問，為什麼至今許多學者都沒有注意到啓蒙運動和國際和平的關係？似乎在啓蒙運動的歷史語境中，和平問題是一個顯而易見的議題？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：我不同意將十八世紀的「理性」（reason）這個術語作為建立包容與和平的進步性改革的同義詞。雖然伊曼努爾·康德等人論證過追求和平的計劃是「理性的」（rational），但是康德等人的行動是十八世紀末的故事。在十八世紀末之前，如果你將啓蒙運動定義為任何可以阻止「迷信和狂熱」爆發的策略，那麼它不一定與立憲政府或者自然權利有聯繫。《啓蒙運動的結束》的一個觀點是，自由國家和啓蒙運動的關係是複雜的。對當時人來説，共和主義很像是在再造激進新教主義的歷史，因為兩者都有生活在一種「同質性」（homogeneous）的文化之中，並且都以自由之名發起鬥爭。而激進新教主義的歷史，在當時人看來是一段引起分裂和衝突的歷史，將原本統一的教會分裂成彼此對立的兩種陣營，並且在進一步分裂之前經歷更多的暴力。法國革命時期，很多觀察者相信法國朝新教的方向發展，這不是説法國的天主教徒改宗新教了，而是一種比喻，指法國將重現十七世紀新教徒先是建立一個教會然後內部分裂成不同教會的經歷。法國共和主義有出現類似發展軌跡的跡象。這是自由國家和啓蒙運動之間複雜關係的一個例子，可以提煉出的觀點是對自由的慾望讓人變得狂熱。這也是大衞·休謨在 1776 年去世前的觀點。</p><p><span style="color:#3498db;">您的研究路徑與以昆丁·斯金納、約翰·波考克為代表的劍橋學派的思想史研究有什麼異同？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：我想要成為一名思想史學者的想法最初是 1980 年代在劍橋大學聽了昆丁·斯金納的講座後產生的。自那以後，我受到約翰·波考克作品的影響特別大，我第一次讀他的《馬基雅維利時刻》也是在 1980 年代。所以，我大概會這樣形容我自己，一名劍橋思想史學派的「忠實成員」（a fully paid up member）——這也是恰當的形容。但是像所有的教會一樣，劍橋學派的內涵很廣，包含了關於思想如何變化以及如何與政治聯繫，這裏有不同的、並且是經常有衝突的研究路徑和假設。我在《什麼是思想史》和《政治思想史簡論》裏專門寫過劍橋學派不同分支的關係，特別是比較了斯金納、波考克和伊斯特凡·洪特（Istvan Hont）的觀點及影響。《啓蒙運動的結束》受到了這些「大家」（luminaries）以及很多其他學者的影響。我最感興趣的是「行動中的思想」（ideas in action）以及歷史人物如何迴應他們謀求改變或者改革的計劃失敗時的挫敗感。像波考克，我對「支撐」政治行動的文化特別有興趣；像洪特，我也感興趣商業社會對傳統文化時常造成的擾亂性影響。總的來説，我最感興趣的還是「行動中的思想」。</p><img alt="" style="width:566px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/528/973.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約翰·波考克</p><p></p><p><span style="color:#3498db;">《啓蒙運動的終結》是否與斯金納、波考克建立起來的古典共和主義傳統有對話？如果有，啓蒙運動的終結是否是古典共和主義在十八世紀衰退的一個結果？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：這是一個很好的問題。當然，斯金納和波考克沒有回答的一個問題是「古典共和主義」（classical republicanism）或「公民人文主義」（civic humanism）在十八世紀末發生的變化。我之前認為因為法國大革命，這一傳統消亡於歐洲——朱迪絲·施克萊（Judith Shklar）在 1990 年代初對我説過這個觀點。現在我認為雖然共和主義到處碰壁，但在美國的特殊環境中得以繁榮，在歐洲則以一種支持建立帝國的意識形態存續，因為共和主義可以是非常仇外並且煽動狂熱愛國情緒的。《啓蒙運動的結束》認為這種共和主義的「變質」是共和主義者獲得的教訓，書裏提到凱瑟琳·麥考萊（Catharine Macaulay，輝格黨共和主義歷史學家——採訪者注）的例子，她在 1760 年代尊崇老皮特（William Pitt the Elder）擴張英帝國的戰爭。1760 年代之後，古典共和主義者變成自由國家觀唸的「熱情捍衞者」（patriotic defenders），特別在美國和法國。《啓蒙運動的結束》部分討論了這段故事，特別是法國大革命前後的共和主義意識形態危機。</p><p><span style="color:#3498db;">《啓蒙運動的終結》與您之前研究的關係是什麼？您之前研究了法國、英國、日內瓦和愛爾蘭的一些共和主義者，重農學派和帝國主義者，您也寫過諸如休謨、盧梭等大思想家的論文，請問您之前的研究是如何幫助《啓蒙運動的終結》的寫作？如果對新書有一個定位的話，《啓蒙運動的終結》主要考察的是大思想家還是懷有政治思想或理想的、名氣沒有那麼大的人物呢？啓蒙運動的主要參與者是哪些人？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：在某種意義上《啓蒙運動的結束》是我過去三十年研究十八世紀曆史的累積，也是我第一次專注於研究英國而非法國或者日內瓦的歷史人物，雖然書裏有一章討論的是雅克·皮埃爾·布里索（Jacques-Pierre Brissot）。在寫書過程中，我與波考克討論，他説《啓蒙運動的結束》比《恐怖主義者，無政府主義者和共和主義者》最後一章對共和主義的解釋「要好得多」，但是我不能這樣説。《啓蒙運動的結束》的主題範圍廣得多，對現有的歷史學解釋也提出了更多的質疑。但是我認為在觀點上延續了我自己之前關於個別共和國與小國（如日內瓦）的研究，《反對戰爭和帝國》就是一個例子。《啓蒙運動的結束》有專章討論愛德華·吉本、謝爾本伯爵<span style="color:#7f8c8d;">（1784 年起成為蘭斯當侯爵——採訪者注）</span>、埃德蒙·伯克、瑪麗·沃斯通克拉夫特、託馬斯·潘恩以及上面提到過的人物。但是其他重要的人物，例如盧梭、杜爾哥（Turgot）、伏爾泰、康德、普萊斯利、約翰·亞當斯或者奧拉達·艾奎亞諾<span style="color:#7f8c8d;">（Olaudah Equiano，十八世紀著名的非洲裔英國作家——採訪者注）</span>也有足夠的證據被包括進《啓蒙運動的結束》的主題討論裏。《啓蒙運動的結束》討論了一些十八世紀最知名和最重要的人物，但是人物選擇的標準在很大程度上是任意的，因為「迷信和狂熱」引發的問題再次爆發<span style="color:#7f8c8d;">（1789 年法國大革命引發的國際衝突——採訪者注）</span>並且影響了所有人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/435/863.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《恐怖主義者，無政府主義者和共和主義者》</p><p></p><img alt="" style="width:446px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/435/864.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《反對戰爭和帝國》</p><p></p><p><span style="color:#3498db;">《啓蒙運動的終結》有明確的國別地域範圍嗎？或者説，在您看來，存在獨立的蘇格蘭啓蒙運動、英格蘭啓蒙運動、法國啓蒙運動麼？是不是啓蒙運動自始至終都是一種跨國運動？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：如果你將啓蒙運動定義為任何可以阻止宗教戰爭爆發的策略，那麼任何地方都可以找到啓蒙運動。這種邏輯的成立意味着從國家策略角度定義啓蒙運動是不對的，也不存在某種特別的蘇格蘭啓蒙運動或者法國啓蒙運動。而且像「跨國的」（transnational）這樣的詞彙只有在下述兩個條件同時成立時才有討論的意義：「跨國的」事物有着國際性的影響力，並且處理的是連接內政與外交策略的問題。在十八世紀極少數人相信「永久和平計劃」能夠實現。隨着時間過去，更多人確信在一個商業帝國和公共信用的世界裏，一定要發展出能夠實現和平與包容的新策略。世界已經不可避免地改變了，沒有回到商業時代之前的可能，突然間「前商業時代」（a pre-commercial age）被重新定義為一個烏託邦。</p><p><span style="color:#3498db;">啓蒙運動在十八世紀僅僅是一場歐洲範圍內的運動嗎？抑或是大西洋兩岸受到歐洲文明影響的運動？主張把大西洋內部及其周邊的島嶼、國家和區域等作為一個整體來進行研究的路徑對您的啓蒙運動研究有影響嗎？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：在我的定義裏，不管在哪，只要你發現「迷信與狂熱」就需要發展出一個建立和維持啓蒙運動的策略。所以，啓蒙運動過去是，現在依舊是一個非常全球性的現象。在任何地方建立啓蒙運動，意味着你必須清楚自己所處的區域國家和國際語境，否則啓蒙運動就會失敗。但是啓蒙運動的策略，我稱之為應對「行動中的思想」，是關係到特定時間和地方的，這意味着「過度的概括是危險的」。因為《啓蒙運動的結束》討論的是個別歷史人物提出過的策略，我比較少受到強調歐洲文明作為一個闡釋類型或者大西洋世界作為一個闡釋類型的影響。我的主題和「作者意圖」引導我走向其他地方。</p><p><span style="color:#3498db;">啓蒙運動與歐洲文明是什麼關係？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：我想要明確的是，由宗教帶來的「迷信與狂熱」問題轉變為世俗化的形式從來都不只是一個歐洲現象。只是，因為商業帝國的興起，在歐洲這一現象特別明顯。但是啓蒙運動的結束絕不意味着故事的結束，因為人們總是想要重建包容與和平，特別是正經歷危機的人。因此啓蒙運動的戰鬥沒有結束。十九世紀的某些時段可能經歷過啓蒙運動的恢復，但是二十世紀的災難讓人們再次失去啓蒙運動。可以進一步説，十八世紀末的世界和今天的世界「是可以直接比較的」（is a direct parallel），特別是在對政治意識形態失去信仰並且感到所有改革策略已經失敗或者正在失敗的意義上。</p><p>生活在十七和十八世紀的歐洲人認為他們所處的大陸對戰爭上癮了。啓蒙運動很難實現，因為在所有歐洲國家中「市民性質的與宗教性質的動亂」（civil and religious turbulence）似乎變成了一種常態。因此，他們很自然地將目光投向在他們看來世界上更加和平的區域——包容與和平是這些地方的常態而非例外。十八世紀啓蒙策略家着迷於中國，尤其是重農學派（the physiocratic）對中國的濃厚興趣就是一例。事實上如果你生活在一個危機時期，你會想看看別的地方，這種觀察可能會激發能夠建立和平與包容的策略。所以，認為啓蒙運動的時代是歐洲中心的説法，是不對的。正相反，啓蒙思想家認為歐洲的改革更難，因為在這裏市民性質和宗教性質的暴力，其歷史更久，得向世界上更加和平的地方去討教、學習。</p><p><span style="color:#3498db;">您書名中的「商業」一詞是否指的是資本主義？在您看來，十八世紀的啓蒙人物是否預見了商業帝國主義對和平的破壞？有沒有人在預見這種破壞後繼續思考用制度化的方法（立法）抵制商業帝國主義，並在您看來是值得今天國際秩序的決策者學習的？</span></p><p><strong>理查德·沃特默</strong>：十八世紀有很多類型的商業社會，相對於「資本主義」我偏好「商業」這個術語，資本主義一詞的內涵太寬泛了和模糊了。很多十八世紀的人，例如謝爾本伯爵和他的朋友理查德·普萊斯，相信商業帝國將引發全球戰爭。《啓蒙運動的結束》解釋了他們反對殖民和阻止帝國興起的努力。雖然失敗了，但是他們充分意識到了問題，即貪求戰爭、利潤和貿易的後果。對今天學習這些問題的人來説，我的建議是學習思想史，特別是「行動中的思想」失敗的時刻。我認為重建啓蒙運動的努力總是重複性的失敗，而我們可以從十八世紀末的政治經濟思想中學到很多。認為思想發展有文化屬性的假設是錯誤的。我們的先輩有很多可以教給我們的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:32:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26505659</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26505659</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/531/211.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26505659_2024030310323aefd457-f42f-4562-898c-a7b5b6e875f6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李誠，採訪]]>
            </author>
            <category>啓蒙運動</category>
            <category>商業的興起</category>
            <category>帝國</category>
            <category>思想史</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/531/211.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/436/158.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[代表建議｜卓長立：為家政服務中靈活就業人員增加工傷保險]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會召開在即，澎湃新聞從全國人大代表，濟南陽光大姐服務有限責任公司董事長、總經理卓長立處獲悉，今年她帶來了《關於為家政服務人員增加工傷保險的建議》（以下簡稱《建議》）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全國人大代表，濟南陽光大姐服務有限責任公司董事長、總經理卓長立，受訪者供圖</p><p></p><p>《建議》指出，截至 2023 年底，全國家政服務從業人員已達 3850 萬人。隨着經濟社會發展，整個社會對家政服務的需求迅速增加，家政服務業已成為安置就業，拉動消費、推動經濟發展的重要新生力量。一些影響和制約家政服務業高質量發展的問題也逐步突顯，如家政服務員中靈活就業人員不能享受工傷保險待遇，工作期間的安全和健康得不到有效保障。</p><p>卓長立告訴記者，隨着人口老齡化的加劇和二孩三孩生育政策的全面實施，現代家庭結構發生變化，家政服務的需求呈多元化、個性化。目前，在崗家政服務人員主要是農村勞動力和城鎮失業人員，其中農村勞動力佔 60% 以上，總體年齡偏大，文化程度較低。家政服務因為職業的特殊性，工作時間靈活，地區差異性大，客戶路途遠近及其他不確定因素多，在工作期間摔傷、燙傷，上下班途中發生交通事故，甚至造成傷殘、死亡的情況時有發生。</p><p>目前政策規定，企業非全日制從業人員以及靈活就業人員無法繳納工傷保險，只有與企業簽訂勞動合同的全日制用工繳納社會保險，工傷保險不能單獨繳納，所以嚴重限制家政服務業的快速發展。家政服務因為行業的特殊性，家政企業與家政服務員簽訂的是服務協議，家政企業既沒有繳納能力也不具備繳納條件。</p><p>「家政服務員一旦在工作中受傷，就只能依靠購買的意外傷害保險，給予補償的數額較少，如果受傷比較嚴重，商業保險費用賠付數額非常有限，面對醫療費用和日常生活的雙重壓力，很多家政服務員因此致貧、返貧，甚至傾家蕩產。 」卓長立稱。</p><p>因此，卓長立建議，相關部門在《國務院辦公廳關於促進家政服務業提質擴容的意見》（國辦發〔2019〕30 號）文件中界定的員工制家政服務企業內增設工傷保險。</p><p>針對城鄉靈活就業人員，在現有的養老和醫療保險基礎上，增加工傷保險。工傷保險費以政府補貼和個人繳納相結合的方式，政府補大頭，個人拿小頭，工傷保險能夠有效保障家政服務員自身安全，免除後顧之憂，增強其家庭抗風險能力和家政服務行業的吸引力、競爭力，吸引更多人員從事家政服務工作，推動家政服務業健康蓬勃發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:24:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538829</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538829</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/639.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538829_202403031024af030e90-83b1-4d11-a533-e24c73e0899d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李文姬]]>
            </author>
            <category>家政</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/639.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/643.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首屆「上海春蘭展」今日開幕，蕙蘭提早 50 余天開放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/948.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海植物園。本文圖片均為，上海植物園，供圖</p><p></p><p>3 月 3 日，首屆「上海春蘭展」在上海植物園開幕，主題為「百春方半，九畹初馨」，展期至 3 月 10 日。</p><p>蘭花是我國傳統名花，素有「王者之香」「花中君子」美譽。今年是上海植物園建園 50 週年，為繼承發揚蘭文化和蘭花栽培技藝，進一步擴大蘭花品種收集與保護，上海植物園蘭室設置了室內蘭花精品展示，以盆栽、組盆等形式為主，分別在序廳、蘭蕙堂、蘭茶居等室內區域着重展示春蘭的特性與魅力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/944.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">春蘭展品</p><p></p><p>本次展覽有不少春蘭精品，如冠絕天下的‘環球荷鼎’、‘龍字’、‘綠雲’等，共展示精品春蘭 150 餘個品種、500 餘盆次，並結合獨特的山石旱景進行蘭花盆景創作，凸顯春蘭特點和魅力。長三角著名蘭蕙展示區如杭州西湖風景名勝區花港管理處、無錫太湖黿頭渚旅遊集團有限公司、留園管理處等相關專業單位的各式春蘭佳品也在其中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/943.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">春蘭融入海派盆景藝術之中。</p><p></p><p>此次展覽，上海植物園聯合上海農林職業技術學院一同利用花期調控技術使蘭蕙齊聚一堂，將 4 月盛開的蕙蘭如‘老上海’、‘解佩’、‘綠牡丹’、‘大一品’以及兩個蕙蘭新品種提早了 50 余天開放。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/945.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘭花展品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/946.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘭花展品</p><p></p><p>展覽期間，上海植物園還將舉辦古琴演奏、書畫潑墨、蘭花主題非遺體驗等文化活動，讓廣大遊客在觀賞春蘭、瞭解春蘭的同時，可以通過學習非遺技藝等沉浸式感受蘭文化的魅力。</p><p>本次展覽除上海植物園主會場外，還在青浦、松江設置了兩個分會場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/947.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海曲水園</p><p></p><p>上海曲水園內的凝和堂、花神堂、竹榭，展出春蘭精品 70 餘個品種、100 餘盆次，同時還有來自杭州錦蘭軒、常州寅清園、紹興市上虞區蘭花協會、湖州長興蘭園等知名蘭園共同參展，品種除傳統春蘭精品外，還有當下熱門春蘭葉花雙藝品種‘東方雄鷹’、‘雨虹’、‘霞光’等。</p><p>上海醉白池公園內的碑刻畫廊展廳，展出以春蘭為主題的山水盆景與春蘭單品 50 餘個品種、80 餘盆次，除了春蘭四大天王‘宋梅’、‘龍字’、‘萬字’、‘集圓’外，還有‘汪字’、‘小打梅’、‘賀神梅’、‘桂圓梅’等其他傳統品種，蘭花搭配精緻花架、案几、高缽低盆，在素雅背景和暖色燈光的映襯下盡顯高潔氣質。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:24:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538851</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538851</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/964.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538851_202403031024cd22486b-35a9-4208-a4f4-1cee5a1cf00f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳悅]]>
            </author>
            <category>春蘭</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/964.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/965.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[濟南「政府定價」停車場免費 30 分鐘，一醫院未執行承諾整改]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566123" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e3950c4d752f4b1f834300fe134a917d/hd/8af629db-bd38-4eed-94e6-11c8107c1c46-84652449-1cc2-bcf0-aa8b-8d430cac8883.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240303/197e64fc69774ce8a337c467fb6847f0-20240303101322074-4310724134010374278-16dc0657-e711-4691-b714-4fccffb4e7e7.png" data-duration="00:32" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><p>3 月 1 號實施的《濟南市停車條例》規定，除交通樞紐停車場外，其他實行政府定價或者政府指導價的公共停車場，停車免費不少於 30 分鐘，記者調查中有停車場未執行。3 月 2 號，記者追蹤報道，停車場承諾退還所有違規收費。&nbsp;</p><p>來源：生活幫</p><p>原標題：《濟南「政府定價」停車場免費 30 分鐘，濟南市第一人民醫院停車場未執行》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:22:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538880</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538880</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/75.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538880_20240303102216d7ca44-ff26-4f11-87a4-7b20d19d6b4a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「閃電新聞」app]]>
            </author>
            <category>濟南</category>
            <category>定價 ding</category>
            <category>停車場</category>
            <category>整改</category>
            <category>澎湃山東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/75.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/76.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[代表建議｜王焰新院士建議制定區域土壤環境風險管控標準]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/289.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2024 年全國兩會召開在即，全國人大代表、中國科學院院士、中國地質大學 (武漢) 校長王焰新擬提交《關於實施土壤污染風險分類分區分級管控的建議》。</p><p>王焰新表示，我國實行土地用途管制制度，將土地分為農用地、建設用地和未利用地。「十三五」以來，我國積極推進土壤污染防治工作，構建並形成了土壤污染防治法律法規、標準政策、技術規範等基本體系，土壤污染風險得到基本管控。當前，土壤污染區域性、流域性及地質高背景區特徵突出，不同區域農用地與建設用地土壤環境質量現狀、污染成因、程度各不相同。然而當下在土壤污染監管上僅處於分類、分級狀態，尚未考慮區域性土壤環境差異。在尊重區域土壤環境質量特徵和成因基礎上，客觀評價土壤背景和人為污染程度，實施分區化差異性措施尤顯必要。</p><p>在王焰新看來，我國土壤污染具有區域性差異。部分地區土壤污染較重，耕地土壤環境質量堪憂，工礦業廢棄地土壤環境問題突出。鎘、汞、砷、鉛 4 種無機污染物含量分佈呈現從西北到東南、從東北到西南方向逐漸升高的態勢。同時，土壤污染流域性態勢凸顯、高背景地區土壤重金屬影響也非常突出。</p><p>為此，王焰新建議：第一、支持建立土壤污染風險分類分區分級管控試點。由國家生態環境主管部門會同農業農村部門支持湖北為試點省份，進一步分析區域土壤污染成因，分步開展區域土壤背景值調查及研究，客觀制定區域土壤環境風險管控標準。</p><p>第二、加強環境風險防控科研支撐保障。由國家生態環境主管部門加大國家級土壤環境重點實驗室支持力度，加強區域農用地安全利用技術方法、建設用地受污染土壤風險管控和治理修復技術和目標研究，引導合理確定修復目標值。完善建設用地分行業分類別調查評估和質量監督體系，出台相關技術指南或細則。由國家生態環境會同農業農村、衞健等主管部門引導關注土壤環境對區域特色產業健康發展的影響，制定適合區域土壤環境與健康保障的政策體系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:20:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538792</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538792</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/286.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538792_20240303102008d23584-3bff-49b3-bb32-6da1abc86b89.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑]]>
            </author>
            <category>土壤</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/286.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/287.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海世博文化公園南區今年下半年開放，「雙子山」進展如何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/772.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一生要強的上海人在黃浦江畔造了一座雙子山，引發全網關注。幾年來，這座位於世博文化公園內的 48 米雙子山，從最初的藍圖一點點變成了現實圖景。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/773.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>那麼，上海人究竟什麼時候才能在市中心爬山呢？</p><p>官方最新宣佈，雙子山所在的世博文化公園南區今年下半年就將開放！</p><p>得知此消息，網友們也直呼：太激動了！好期待啊！已經準備好去徒步了可以登高觀黃浦江夜景了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/835.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>據悉，世博文化公園於 2017 年啓動建設。2021 年年底，世博文化公園北區對外開放。市綠化和市容管理局 2 月 29 日宣佈，世博文化公園南區計劃今年下半年開園。</p><p>雙子山，顧名思義，由兩座山峯組成。一座高 48 米，另一座高 37 米，均位於上海世博文化公園內。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/775.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>雙子山的創意來源於上海市民</strong></p><p>在 2017 年的一次市民「金點子」徵集活動中，有不少市民提出了在市中心造山的建議。市民吳正江就是其中之一：「當時正好到我們小區來徵求意見，所以在小區的會上我提出這個建議，因為上海除了松江的佘山，市裏沒有山，想不到能夠真正地採納，而且現在基本上造好了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/777.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>石階縈繞，盤山而行，移步易景。整個雙子山在綠植設計與山路規劃上進行了多次調整，以便讓遊客有更好的登山賞景體驗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/778.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>從山底來到山頂大約花了 20 多分鐘。記者表示，爬山的過程有點喘。但真正來到山頂會有種豁然，開朗心曠神怡的感覺。</p><p>站在已經基本完工的雙子山山頂步道，可以一覽世博文化園全貌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了備受關注的雙子山周邊的溫室花園也相當精彩。</p><p>溫室花園是世博文化公園核心功能建築，由上鋼三廠老廠房建築改造而來，以「工業風+未來感」為設計靈感。溫室花園將展現不同的環境場景和氣候，為遊客帶來真切的「自然穿越」：置身其間可以感受多肉世界中的峽谷、沙丘和多肉植物；熱帶雨林館的沼澤、瀑布和珍稀植物；雲之花園內的數字洞穴、果樹和鮮花。</p><p>鋼鐵與玻璃，傳統與未來，工業與自然、靜態與靈動，多種元素交匯融合，力爭打造世界一流的都市花園。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/779.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/780.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/782.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/781.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了世博文化公園，上海好玩的公園還很多。上海 477 座城市公園中，哪些公園允許搭帳篷、遛狗、放風箏？</p><p>3 月 2 日，上海市綠化市容局在其官微「綠色上海」上線「公園服務查詢」功能，市民遊客搜索、查詢目標公園信息有了相對便捷的途徑，花費幾秒鐘就能知道「能不能玩」「去哪兒玩」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>解放日報·上觀新聞記者 3 月 2 日使用「公園服務查詢」功能發現，可查詢的公園服務內容主要有寵物友好、帳篷休憩、風箏踏青、體育健身四大類。</p><p>根據查詢結果，上海目前 477 座城市公園中，可以遛狗、搭帳篷、放風箏、體育健身的公園分別有 33 座、72 座、18 座、276 座。相較之下，能夠放風箏和遛狗的公園比較少，僅佔城市公園總量的 3.77%、6.92%。</p><p>據悉，大多公園限制放風箏，主要出於安全考慮。根據《電力設施保護條例》，嚴禁在架空電線兩側 300 米區域內放風箏。另外，許多地處中心城區的公園空間有限，加之遊客密集，也不具備放風箏的條件。</p><p>記者注意到，目前允許放風箏的公園基本都處於郊區，如上海濱江森林公園、上海共青森林公園、蘆潮港公園、吳淞炮台灣國家濕地公園、美蘭湖公園、松江中央公園等，這些公園的共同點是擁有寬闊的開放式草坪。一些草坪較小的公園，雖然允許放風箏，但對風箏的規格進行限制，如閔行公園和莘城中央公園，只允許放小型的兒童款風箏。</p><p>目前，上海寵物友好型公園也不多，允許攜帶動物入園的公園有較多限制條件。上海世博文化公園（北區）開闢了「狗 Go 樂園」，將犬類活動區分為肩高不低於 35 釐米的大型犬活動區和肩高 35 釐米以下的中小型犬活動區，但需要登錄上海世博文化公園小程序，登記寵物信息（包括養犬登記證中的犬證編號、寵物照片等）以及投保人信息（養犬人姓名、身份證），預約成功後才能入園。浦東牡丹園規定，帶寵物入園需出示相關證件，並由主人佩戴好束犬鏈、牽引帶，狗的身高不得超過 60 釐米。不夜城綠地要求遊客遛狗時全程牽引，犬隻不允許進入草坪及綠化帶，只能在步道上散步，犬隻的排泄物必須及時清理。</p><p>天氣轉暖後，公園綠地又將出現「帳篷潮」。上海市綠化市容局表示，今年排摸現有公園綠地資源後，暫定 72 座城市公園可對外開放草坪供搭帳篷使用，已佔到城市公園總量的 15%，希望可以有效分散客流，避免過往由於信息不對稱導致的幾座公園帳篷扎堆的問題。</p><p>同時，每座公園設置了可搭建帳篷數量的限值，逼近或達到限值時，將採取限流措施，確保遊園秩序和安全。比如，上海動物園開放的 1 萬平方米大草坪限定的帳篷數量為 700 個，上海植物園開放的 6000 平方米草坪限定帳篷 80 個，上海辰山植物園開放的 60 萬平方米草坪可搭帳篷 3000 個。</p><p>此外，為緩解因帳篷搭建、踩踏給草坪正常生長帶來的影響，部分公園實行草坪輪休計劃，未開放全部草坪供搭帳篷使用，只允許在指定區域搭建帳篷，需沿草坪周邊區域搭建，留出帳篷區的安全通道及草坪的中心活動區，保持安全活動間隔，風繩上懸掛警示標誌，不要燒烤、烹飪，並將垃圾投放至公園指定區域，綠化市容部門呼籲市民遊客予以理解支持。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原題為《官宣了！全上海關注的雙子山今年開放，時間就在→》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:19:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538849</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538849</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/60.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538849_202403031019e3ebcf4d-7fb6-4ba2-8af5-8c6124d8a1f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上觀新聞」微信公號]]>
            </author>
            <category>雙子山</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/60.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/61.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[詹姆斯達成 4 萬分里程碑！這是現代球員唯一能見證的天花板]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詹姆斯</p><p></p><p>北京時間 3 月 3 日，籃球世界新的歷史被詹姆斯寫就。</p><p>在這天湖人對陣掘金的 NBA 常規賽中，詹姆斯在第二節突破上籃命中，就此達成了「411」的偉大紀錄——常規賽得分 4 萬分，助攻 1 萬個，籃板 1 萬個。</p><p>值得一提的是，當詹姆斯不斷刷新得分紀錄的同時，聯盟剩下的四大基礎數據——籃板、助攻、搶斷、蓋帽，都已然成為了後難有來者的上古數據。</p><p>相比之下，詹姆斯職業生涯 4 萬分的里程碑，幾乎已經是現代球員唯一能親眼見證的天花板了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張伯倫</p><p></p><p><strong>籃板王：張伯倫</strong></p><p>現役 NBA 球員中，最接近 NBA 常規賽籃板王紀錄的球員是誰？答案仍然是詹姆斯。</p><p>但即便詹姆斯本場比賽前已經搶下 11042 個籃板，距離打破這項紀錄仍有相當遙遠的距離，畢竟詹姆斯常規賽的籃板數只是張伯倫的一半。</p><p>張伯倫職業生涯常規賽的總籃板數為 23924 個，排名第二的比爾·拉塞爾為 21620 個，比張伯倫少了 2000 多個。</p><p>放眼歷史，張伯倫和比爾·拉塞爾的籃板數一騎絕塵，他們身後籃板數最多的球員都未打破 20000 大關。</p><p>造成這一現象的主要原因在於時代，在張伯倫統治聯盟的時代裏，雖然各支球隊節奏極快，但投籃命中率偏低，和當下相比，當時每場比賽的籃板數要多出接近 40 個。</p><p>擁有跨時代身體天賦的張伯倫，自然在籃板榜上一騎絕塵。自從張伯倫從聯盟退役，只有一位 NBA 球員能夠在單賽季得到至少 1490 個籃板球，那就是 1991-1992 賽季的羅德曼，那個賽季他得到了 1530 個籃板球。</p><p>對於 21 世紀的球員來説，鄧肯是籃板榜的標杆，他在 19 個賽季中一共收穫了 15091 個常規賽籃板，但這也只是張伯倫籃板數的三分之二。</p><p>2017-2018 賽季搶到 1247 個籃板的德拉蒙德，是 21 世紀單賽季籃板數最多的球員，但即便他像鄧肯一般勤勤懇懇打上 19 個賽季，依然無法超越張伯倫的紀錄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奧拉朱旺</p><p></p><p><strong>蓋帽王：奧拉朱旺</strong></p><p>對於張伯倫來説，如果榮獲籃板王得益於時代的紅利，那麼在蓋帽數據上他就算是時代的棄子。</p><p>畢竟相比得分與籃板，蓋帽數據直到 1973-1974 賽季才被正式納入統計。否則，張伯倫和拉塞爾二人或許還將創造出一項難以逾越的歷史紀錄。</p><p>目前，火箭球員奧拉朱旺是 NBA 蓋帽王。和籃板王數據相似，他也以 3830 個常規賽蓋帽甩開身後球員不止一個身位。蓋帽榜第二名的穆託姆博蓋帽數為 3289 個，相比奧拉朱旺打了一個 85 折。</p><p>同樣以鄧肯 19 個賽季的職業生涯來計算，如果有球員想要打破奧拉朱旺的紀錄，他的單賽季蓋帽數需要達到 200 次以上，但近五年，僅有 2016-2017 賽季的戈貝爾做到了這一點。</p><p>而奧拉朱旺單賽季蓋帽數的巔峯，則是恐怖的 376 次蓋帽。</p><p>當然，這項數據同樣受制於時代的變化。據美國媒體《The Ringer》統計，三秒區內的出手被封蓋的可能性大約為 10%，而中距離投籃的被封蓋率為 2.4%，三分球的被封蓋率只有 0.8%。</p><p>在如今 NBA 全面擁抱三分球的時代背景下，封蓋數據下滑再正常不過。不過三分球的盛行，並非現代封蓋數據下滑的唯一因素。</p><p>奧拉朱旺除了封蓋榜第一外，搶斷榜也排在聯盟第 11 位。換句話説，奧拉朱旺在彼時的 NBA，有着一夫當關萬夫莫開的屬性。但想在如今的 NBA 找出這樣一個防守大閘並不容易，球迷只會翻出戈貝爾連續被軍訓的視頻集錦。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斯托克頓</p><p></p><p><strong>搶斷王：斯托克頓</strong></p><p>相比其他數據，搶斷王或許是五大基礎數據中看上去最「親民」的一個。</p><p>目前斯托克頓以 3265 次搶斷坐擁 NBA 搶斷王的榮譽，相比動輒上萬的其他數據，3000 次的搶斷似乎更容易達成。</p><p>但實際上，NBA 從未有人能夠接近這一數據。搶斷榜排名第二的基德，生涯一共完成 2684 次搶斷，僅是斯托克頓搶斷數的八成。</p><p>而在斯托克頓退役之後，上一位能夠在單賽季貢獻 200 次搶斷的球員是 2008-2009 賽季的保羅。</p><p>此後搶斷榜的另一個巔峯數據則來自 2013-2014 賽季的盧比奧，當賽季盧比奧完成了 191 次搶斷。</p><p>斯托克頓的搶斷數據之所以難以打破，在於他強大且穩定的職業生涯。在斯托克頓 19 年的職業生涯裏，他有 17 個賽季都打滿了常規賽，另外兩個賽季，斯托克頓的缺勤場次分別為 4 場和 18 場。</p><p>相比較而言，現役搶斷王保羅和斯托克頓的搶斷率幾乎持平，保羅搶斷率為 2.1%，斯托克頓的搶斷率則是 2.2%。</p><p>但是在生涯第 19 個賽季，保羅的總常規賽出場次數僅有 1249 次，而斯托克頓在生涯第 18 個賽季結束的時候，總出勤場次已經達到了 1422 場。</p><p>出場數的差距，使得保羅離斯托克頓的紀錄相差了 675 個左右，這意味着即便保羅以同樣的搶斷率和出勤率打到 43 歲，也無法打破斯托克頓的紀錄。</p><p>除了保羅之外，目前搶斷數超過斯托克頓一半的現役球員有詹姆斯和威少，但他們也都到了職業生涯末期。</p><p>年齡小於 30 歲、搶斷數最多的是德拉蒙德，但他職業生涯搶斷數只有 1082 次，甚至不到斯托克頓紀錄的三分之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斯托克頓</p><p></p><p><strong>助攻王：斯托克頓</strong></p><p>點滿健康屬性的斯托克頓，除了搶斷之外，最難逾越的數據紀錄其實是助攻。</p><p>生涯送出 15806 次助攻的斯托克頓，幾乎就是將助攻王的頭銜焊死在了自己身上。</p><p>排名助攻榜第二位的基德總共送出 12091 次助攻，相當於斯托克頓的數據打了個 75 折，這也是五大基礎數據中，榜首與第二名差距最大的一項。</p><p>甚至換個花式比較法，斯托克頓依然遙遙領先——將過去 19 個賽季裏，每個賽季助攻王的賽季助攻次數相加，依然追不上斯托克頓在 19 個賽季的職業生涯中送出的助攻數。</p><p>健康屬性依然是這項數據的核心要素。比如魔術師約翰遜的場均助攻數要高於斯托克頓，但是他的總出場次數僅是斯托克頓的 60%。</p><p>進入 21 世紀，沒有任何一個球員能夠接近斯托克頓的單賽季助攻數。在 NBA 歷史上，單賽季單人送出 1000 次助攻的情況僅出現 9 次，其中 7 次都是由斯托克頓完成。</p><p>在 1994-1995 賽季之後，NBA 至今沒有任何一位球員能夠在單賽季送出 1000 次助攻。現代籃球的演化，也讓新生代球員距離助攻王的目標越來越遠。</p><p>斯托克頓的職業生涯使用率（佔用球隊球權的比例）為 18.9%，在任何一個賽季都沒有超過 21%，但在如今的聯盟，各隊持球進攻核心的使用率都要達到誇張的 30% 左右，這也減少了他們助攻隊友的機會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詹姆斯</p><p></p><p><strong>結語</strong></p><p>在當今的 NBA 世界中，職業生涯總數據或許並非討論的主流。大多數球迷也並不知道，上一次有球員達成 10000 個籃板或 2000 個搶斷是什麼時候。</p><p>但當詹姆斯跨越常規賽 4 萬分的門檻，籃球的新歷史就此被寫就，這項運動的極限，也由此被擴展到了更大的範圍。</p><p>從追逐傳奇到成為傳奇，這或許就是詹姆斯對於 NBA 的意義。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:11:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26535397</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26535397</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/896.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26535397_202403031013ad732235-0847-4963-bfe0-48121af94437.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰]]>
            </author>
            <category>詹姆斯</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/896.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/897.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜何曉勇：建議擴大畢業生就業渠道，加大重點領域消費支持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全國兩會召開在即。今年，全國政協委員、寧夏工商聯主席何曉勇帶來了《關於進一步發揮消費對經濟發展基礎性作用的提案》。</p><p>何曉勇提到，消費佔比偏低一直是我國經濟發展的短板，需要下大力氣解決居民消費的可持續增長問題。當前，經濟面臨的最大挑戰是需求不足，內需問題又集中在消費不足和長期投資過剩兩個方面，國民收入要麼安排去投資，要麼變成居民收入，進而轉化為居民消費。疫情之後，整個社會都在忙於修復資產負債表，就業風險的加大，收入增長的收窄，導致居民存在緊縮心理，採取防禦性策略增加儲蓄，減少非必要性消費和支出，更沒有信心增加信貸進行投資或消費。</p><p>「一方面，老百姓消費能力不足、消費意願下降，預防性儲蓄傾嚮明顯，是對疫情後遺症、就業不穩等不確定因素懷有畏懼情緒；另一方面，社會預期偏弱，企業信心不足，投資增長缺乏後勁，企業家不是看不到創造財富、投資盈利的機會，而是需要喚醒和恢復對投資高質量發展的信心。」何曉勇説。消費處於國內大循環的終端，消費和投資從來不是割裂的而是相互促進、緊密互動，消費需求又能催生生產供給，對投資具有牽引作用，消費直接反映市場預期，也是重新引起資本循環的起點，能有效帶動供給端的產業升級，擴大消費需要從各方面綜合施策，打好「組合拳」。</p><p>為此，何曉勇建議：一是促進擴大消費需求。關鍵要從收入端入手，推進收入支出結構的改革，切實提高城鄉居民可支配收入，使居民有穩定收入能消費、沒有後顧之憂敢消費、消費環境優願消費，努力提高居民收入在國民收入分配中的比重和勞動報酬在初次分配中的比重，探索把過剩、低效、重複的投資轉化為居民收入，進一步健全完善社會保障體系（住房、醫療、養老、教育）促進提高消費能力和水平。</p><p>二是穩定重點羣體就業。聚焦青年就業問題，擴大高校畢業生就業渠道，加強農民工等羣體就業保障，加大對信息技術服務業、房地產、金融機構、文化產業、商務服務、教育醫療等城鎮新增就業較多行業和專精特新創業者的政策和金融支持，增加社會和企業的新增就業崗位。</p><p>三是加大對重點領域消費升級的支持。除耐用品和服務等常規消費以外，通過消費補貼等方式，引導、鼓勵、支持居民在剛性和改善性住房需求、智能家裝家居、數字綠色健康、汽車更新、智能產品更迭、電子產品消費等領域消費。</p><p>四是改善消費環境。支持中高端消費品產業發展和保障服務供給，順應市場需求發展規律，為激發有效需求營造更加寬鬆而公平的市場環境。加快清理制約消費的各種顯性和隱性壁壘，全面落實帶薪休假制度，鼓勵錯峯休假、彈性休息，更好發揮節假日對消費的刺激作用。</p><p>五是打造更加豐富的消費場景。加快培育多層級消費中心，提升城市商業體系，合理佈局養老、托育、餐飲、家政等便民生活服務業態，延長夜間經濟和早間經濟，加強縣域商業體系建設，建設改造一批鄉鎮農村集市和民俗文化旅遊等促進鄉村振興項目，鼓勵悅己消費、樂趣消費、國潮消費等創新消費模式和「買手」體驗式消費服務，充分滿足消費者個性化需求和商品附加情感價值需求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:11:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538761</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538761</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/172.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538761_20240303101156a934a3-6257-4e4c-b889-3c7edf327029.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，高宇婷]]>
            </author>
            <category>居民收入</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/172.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/173.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[他們的故事激動人心！《大家聊創新》第二季 3 月 4 日起推出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566118" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/51a28f566729492cba043bcd68a9a929/hd/ef9ff6ae-00eb-49c9-a72e-90c9fece218d-edfc8095-5c46-77b4-f4f9-771af1a02e3f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240303/b85b7fff6bac4ca5a1873d2664cf6dec-20240303091739391-5653595067704971369-b04db8c0-094b-4f52-9b2b-8d11756f40b4.jpg" data-duration="03:07" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：文匯報 APP(03:07)</div>在深入學習貫徹習近平總書記考察上海重要講話精神之際，中共上海市委宣傳部、中共上海市委對外宣傳辦公室、文匯報社聯合出品的《大家聊創新》系列紀錄短片第二季，3 月 4 日起在全網推出。短片邀請奮戰創新一線的科學家、業界大咖講述他們的奮鬥故事，展現上海以科技創新為引領，努力實現高水平科技自立自強新突破，培育發展新質生產力的新動能，加快向具有全球影響力的科技創新中心邁進的生動實踐。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/976.png" referrerpolicy="no-referrer">2014 年 5 月，習近平總書記在上海考察時強調：「上海要努力在推進科技創新、實施創新驅動發展戰略方面走在全國前頭、走在世界前列，加快向具有全球影響力的科技創新中心進軍。」近十年來，上海牢記囑託，砥礪前行，科創中心建設正從「建框架」邁向「強功能」。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/977.gif" referrerpolicy="no-referrer">2023 年 11 月 28 日，習近平總書記在浦東新區張江科學城參觀上海科技創新成果展時指出，推進中國式現代化離不開科技、教育、人才的戰略支撐，上海在這方面要當好龍頭，加快向具有全球影響力的科技創新中心邁進。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/978.gif" referrerpolicy="no-referrer">諄諄囑託化作接續奮鬥、奮力一跳的強大動力。「面對新一輪科技革命和產業變革的突飛猛進、實現高水平科技自立自強的迫切需要，上海必須有等不起、慢不得、坐不住的緊迫感。」《大家聊創新》第二季中，來自科技、教育領域的科學家、企業家——趙東元、陳佳、餘學軍、潘謳東、汪鋮傑，以親身經歷娓娓道來他們的創新之路、創新之悟，展現上海在基礎研究和生物醫藥、人工智能等先導產業領域的創新碩果，用鏡頭記錄下催人奮進的上海故事、中國故事。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/979.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/980.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/981.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer">5 集系列紀錄短片包括《做百姓用得起的細胞藥》《分身》《神奇的筆》《治癒未來》《無盡的科學前沿》，將創新實例、創新感受和場景化講述有機融合。其中一集，由科學家本人和數智人分身聯袂出鏡講述。<p></p><p>3 月 4 日至 8 日，《大家聊創新》第二季每日更新一集，本市主流媒體所屬新媒體平台、東方衞視等電視頻道、各商業網站及平台同步播出。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/984.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原題為《他們的故事激動人心！《大家聊創新》第二季 3 月 4 日起全網推出》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538799</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538799</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/292.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538799_202403031010c1fde6f0-6228-492e-9a6a-373cdec83b9b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文匯報]]>
            </author>
            <category>創新</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/292.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/296.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[腦癱小夥提供免費早餐走紅，迴應：曾找工作被拒知道捱餓的滋味]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，福建廈門一位名叫餘偉欽的腦癱小夥擺攤賣早餐走紅了。他特別設置了「元氣滿滿套餐」，併為有困難的人免費提供麪包、雞蛋和牛奶。餘偉欽告訴紅星新聞記者，小時候的一場高燒後，他患上腦癱。19 歲時，餘偉欽拿着父親給他的 98 元外出找工作，三個月被拒絕了 108 次，一位好心的電商老闆出於同情讓他做美工，才得到工資為 528.5 元的第一份工作。</p><p>作為一名身心障礙人士，餘偉欽不甘於被設定好的人生，內心總是想做點有意義的事。在擺攤之外，他還做着售賣服裝的電商工作，也曾創業做家居外貿出口，儘管失敗而歸。這兩年，他還嘗試為身心障礙羣體創建就業服務平台。</p><p>餘偉欽稱，以前的很多經歷造就了他現在的樂觀，「我不會再那麼脆弱了。」餘偉欽説，「我會盡力在有限的生命裏，做更多有意義的事」。</p><img alt="" height="808" width="706" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/803/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">餘偉欽</p><p></p><p><strong>腦癱小夥擺攤賣早餐走紅</strong></p><p><strong>為有困難的人設置免費早餐</strong></p><p>2 月 29 日，餘偉欽告訴紅星新聞記者，他的病症是小時候發燒導致的。那時候他才一兩歲，農村醫療還不發達，周圍的人也沒有意識到嚴重性，拖久了就變嚴重了。但從小媽媽和爺爺都教育他，做人要誠實，要善良，要懂得幫助別人。</p><p>提及擺攤賣早餐的工作，餘偉欽介紹，2022 年 5 月，他因創業失敗，花光了積蓄，隻身一人來到廈門。最開始找工作不順利，就兼職賣早餐，一直幹到現在。餘偉欽一般早上 5 點半出攤，上午 9 點半收攤回家，其餘時間還做服裝售賣的電商工作。</p><p>餘偉欽估算了一下，自己一天大概可以賣近百份早餐，餘偉欽告訴紅星新聞記者，「元氣滿滿」套餐的設立也是想到了以前的自己，「剛畢業的時候，找工作碰壁，沒有錢吃飯，知道捱餓的滋味，剛好我現在又在賣早餐，就想着設置免費的早餐，儘量幫助一些有困難的人。」</p><p>餘偉欽説，他記得有一天早上，一個老爺爺從他的攤位旁走過去，衣服破破爛爛的，看上去也非常飢餓。他當時就拿了一份「元氣滿滿」套餐給他，「當時我騙他説，今天剛好公司有活動，免費送給我的，我也賣不完，丟掉也是浪費，拿一點給你吃。」</p><p><strong>被拒絕 108 次才找到第一份工作</strong></p><p><strong>電商老闆出於同情讓他做美工</strong></p><p>中專畢業後，19 歲的餘偉欽拿着爸爸給的 98 塊錢，憑藉着自學的平面設計知識外出找工作，「我記得很清楚，3 個月找了一共 108 份工作都失敗了。」餘偉欽回憶道，「2013 年，有一個電商公司的老闆，看我挺可憐的，就叫我去他們公司做美工，我拿到了我人生中的第一份工資，528 塊 5 毛，當時還發在社交平台以便記錄。」</p><p>後面逐漸有了一定的積蓄，餘偉欽開始和朋友創業，開公司進行傢俱的設計和製作，但 2020 年初，兩個外貿出口的大單被擱置，鐵藝傢俱放在倉庫好幾個月，因為過於潮濕的天氣生了鏽，產品質量不合格，這批貨就毀了。「之後那段時間我得了抑鬱症，突然間所有的一切都沒有了。」餘偉欽説，那時他是靠着網友的鼓勵度過的。</p><p>餘偉欽時常在網上記錄自己的生活，收穫了很多粉絲朋友，「他們會給我留言，幫助我。」餘偉欽坦言，他很喜歡在互聯網上分享自己的生活，喜歡跟別人交流。</p><p>在網絡上，他也幫助過兩個同樣的抑鬱症患者，其中有個讀初中的孩子。「她當時在家庭方面遇到些問題，就給我發好長的話，我一邊跟她聊天，一邊盡力去開導她。」</p><p><strong>曾為身心障礙羣體創建就業服務平台</strong></p><p><strong>「盡力在有限時間做點有意義的事」</strong></p><p>擺脫「低谷期」後，餘偉欽開始參與各種公益活動去幫助他人。2022 年，他和認識的朋友一起，創建了名為「蔚藍星途」的平台，專門為身心障礙羣體提供可持續就業服務，打造一個專門屬於殘疾人的空間。</p><p>平台不時會舉辦一些舞蹈和音樂演出，他希望通過各種形式感染和他一樣的身心障礙羣體，讓他們在獲得就業機會的同時，實現自我價值。「但是後面因為資金問題，團隊解散了，那時候感覺沒有那麼大的心力了，覺得自己實現不了這個理想。」</p><p>2022 年，餘偉欽憑着努力，在泉州市第六屆殘疾人職業技能競賽中獲獎。不論嘗試是成功還是失敗，現在的餘偉欽説自己樂觀了許多。在他看來，以前的很多經歷造就了他現在的處事態度：樂觀，寵辱不驚。「我不會再那麼脆弱了。」餘偉欽説，「我會盡力在有限的生命裏，做更多有意義的事。」</p><img alt="" height="720" width="960" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/803/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">餘偉欽在殘疾人職業技能競賽中獲獎</p><p></p><p>家人對餘偉欽的影響很大。餘偉欽介紹，小時候，媽媽一直希望把餘偉欽的病治好，就帶他去隔壁縣的醫院治療，沒想到餘偉欽的病沒有看好，反而是媽媽查出了其他病。後來家中借錢為媽媽治療，兩次手術的結果都不理想，父親為了還債，早出晚歸，非常辛苦，「我媽媽是很愛美的人，她説怕會掉頭髮，就不去化療，後來去世了。」餘偉欽那時才 13 歲。</p><p>餘偉欽社交賬號經常發佈父親的日常和合影。2023 年，父親因為意外事故受傷，失去了右手。為了照顧父親，那段時間餘偉欽需要跨市上班，坐動車來回，一天只能休息 5 個小時。</p><img alt="" height="1254" width="720" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/803/201.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">餘偉欽和父親一起在鼓浪嶼</p><p></p><p>「雖然累，但慶幸父親有所好轉。」在餘偉欽看來，父親平時不太善於表達，「我也是，但是我知道他對我很好」。父親心心念念想去鼓浪嶼玩，2023 年 12 月，餘偉欽帶着父親去了趟鼓浪嶼，幫父親完成了這個心願，父子倆在景點前合影，笑容燦爛。</p><p><span style="color:#999999;"><strong>紅星新聞記者，蔡曉儀，實習生，陳思宇</strong></span></p><p>原標題：《腦癱小夥提供免費早餐走紅，本人迴應：曾找工作被拒上百次，知道捱餓的滋味》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQzNjYxNw==&amp;mid=2247795804&amp;idx=3&amp;sn=80a1b960e2b96d4229c6e547b89c0676&amp;chksm=ebcedc68f86d393c6d7e890e1acaf5544f85a9dce972d57534ad94ce221706eb47f5217d9bbd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26535065</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26535065</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/857/769.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26535065_202403031005c18d09b6-e8b2-4ee7-accd-9a7e9735a12f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[紅星新聞]]>
            </author>
            <category>澎湃號·媒體</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/857/769.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/857/770.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國政協會議首場「委員通道」集體採訪將於 3 月 4 日 14 時舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全國政協十四屆二次會議首場「委員通道」集體採訪活動定於 3 月 4 日（星期一）14:00 在人民大會堂中央大廳北側舉行，中央廣播電視總枱央視進行現場直播。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:03:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538865</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538865</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/110.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538865_2024030310278275c396-ea91-4433-8cee-6409a7ed1195.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[全國政協十四屆二次會議新聞中心網站]]>
            </author>
            <category>政協會議</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/110.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/111.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 問大咖丨中小微企業如何抓住 AI「風口」？汪小帆：開放心態，理性對待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566110" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f82bc69edae44d7eb7f97dbd397ad4f0/hd/20240303010503105322c09cc-9e9b-464e-811f-104cb301dff9-c1a432f1-6533-55d2-5f88-c8bd3d2cc8b3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/806/655.jpg" data-duration="01:21" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>Sora、ChatGPT 橫空出世引爆技術革命。網友提問：中小微企業如何抓住 AI「風口」？全國政協委員、上海應用技術大學校長汪小帆稱，人工智能可創造新型就業空間。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 01:54:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26535325</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26535325</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄒橋，編輯，石軼君，胡岑，視覺動畫，伍銀芳]]>
            </author>
            <category>AI</category>
            <category>SORA</category>
            <category>汪小帆</category>
            <category>AI 問大咖</category>
            <category>關鍵幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/806/655.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/806/700.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早新聞數字人播報丨 2024 年 3 月 3 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 3 月 3 日，歡迎觀看澎湃早新聞數字人播報：聚焦隱形加班，委員提案將「離線休息權」帶入兩會時間。近 50 個旅行團「登陸」觀光，台灣旅遊業者盼當局解除禁令。劉暖曦代理律師被認定違規炒作案件。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 01:39:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538834</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538834</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/661.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/662.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜李正國：不應在升學、就業等方面濫用犯罪附隨後果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「犯罪附隨後果所帶來的巨大負累不亞於刑事處罰。」2024 年全國兩會在即，全國政協委員、四川省律師協會副會長、四川恆和信律師事務所主任李正國擬向大會提交有關限制適用犯罪附隨後果的建言。</p><p>他認為，限制犯罪附隨後果制度的無序擴張與不當適用，是我國推進法治社會建設的應有之義，「應該嚴格限定犯罪附隨後果適用範圍，嚴格限制犯罪附隨後果適用罪名，明確規定犯罪附隨後果適用期限」。</p><p>澎湃新聞注意到，在我國，犯罪附隨後果是指犯過罪的人及其親屬、特定社會關係人因其犯罪或刑罰處罰記錄所產生的權利或資格限制、禁止或者剝奪等後果。</p><p>在適用範圍上，根據法律規定，犯罪附隨後果不僅適用於犯罪人本人，還適用於犯罪人親屬及特定社會關係人。有犯罪記錄人的親屬及特定社會關係人在就業、上學、入伍及社會活動中也會受到不同程度的限制。</p><p>李正國在提案直言，犯罪附隨後果波及犯罪人員家庭成員的日常生活諸多方面，不僅對家庭成員報考警察、服兵役產生直接影響，甚至還影響到家庭成員的普通升學與就業，其所帶來的巨大負累不亞於刑事處罰。</p><p>澎湃新聞觀察到，我國犯罪附隨後果的立法，除刑法第三十七條之一和第一百條規定的從業禁止與前科報告外，其他犯罪附隨後果主要規定在刑法之外的法律法規中。根據法律，犯罪附隨後果主要有八類，即職業禁止、承擔如實報告等特定義務、禁止或限制考試資格、限制落戶、限制信譽或榮譽的獲得、排斥社會保障、限制有關風險性作業或收養等行為、一定時間內不予簽發護照等限制。</p><p>「這不僅是一個法律問題，更是一個社會問題。」李正國觀察指出，隨着罪名體系的逐漸完善，我國犯罪率和犯罪人數呈增長趨勢，導致可能承受犯罪附隨後果的人羣有所擴大。</p><p>他認為，目前，我國對犯罪附隨後果的規定與適用較為粗放、隨意，甚至出現對入學幼兒園孩童家長進行「無犯罪記錄」審查的滑稽新聞，犯罪附隨後果的濫用、程序的粗製以及權利救濟的缺位，不僅給越來越多無辜家庭成員造成社會生活中的困擾與不公，也難以適應犯罪治理的需要。</p><p>「對犯罪附隨後果制度加以合理規制，限制其無序擴張與不當適用，是我國推進法治社會建設的應有之義。」李正國分析指出，犯罪附隨後果不當適用的態勢需要進行限制，其理由在於：一是犯罪附隨後果違反責任自負原則。責任自負原則是現代法進步、公平與正義的重要標誌。為了防止「株連」或「變相株連」，國家機關或其他社會組織均不得沒有法律依據地追究與犯罪人員有血緣關係而無違法行為人的責任。二是犯罪附隨後果違反比例原則。無論比例原則還是罪責刑相適應原則，都要求所帶來的後果與犯罪人員的行為責任相當。犯罪附隨後果雖然能在一定程度上起到一般預防或者特殊預防的功能作用，但因其本人犯罪行為導致家庭成員升學、就業等受限，家庭成員所承受的後果與犯罪行為本身缺乏關聯性與正當性，不符合比例原則的目的適當性、最小侵害性與手段必要性。</p><p>基於此，李正國建議，應當從制度層面加以規制犯罪附隨後果的不當適用，以比例原則為據，嚴格塑造其適用範圍、罪名和期限，使犯罪附隨後果的適用必要且適當，能有效緩和其嚴厲性並使之迴歸理性。</p><p>為此，他提出以下建議：一、嚴格限定犯罪附隨後果適用範圍。犯罪附隨後果適用範圍應當嚴格限定在徵兵、入職機要、國家安全、政法系統以及相應的軍校、警校入學範圍內。出於維護社會安定、國家安全等國家利益需要，應當允許在部分特定職業或特定學校的准入條件中，進行具有特殊目的的家庭成員情況審查，但為維護社會整體的公平與正義，不應在普通升學、就業等方面濫用間接犯罪附隨後果。</p><p>二、嚴格限制犯罪附隨後果適用罪名。犯罪附隨後果適用罪名應當嚴格限定於嚴重危害公共安全類犯罪或者政治性犯罪，即危害國家安全犯罪、恐怖主義和黑社會性質組織犯罪等三類嚴重罪名。只有在可能對公共安全構成極高風險或者特殊風險時，基於監管需要，犯罪附隨後果的適用才具有一定的正當性。因此，對於這三類犯罪的犯罪人員家庭成員或親屬，可以酌情適用犯罪附隨後果，除此之外的其他類型犯罪則應禁止適用，更不應無限制採用「受過刑事處罰」「有犯罪記錄」等下「大包圍」的籠統語言。</p><p>三、明確規定犯罪附隨後果適用期限。當前，犯罪附隨後果具有不確定性甚至長期適用的風險，顯然不符合比例原則，應對適用期限進行嚴格限定。同時，若附隨後果適用對象為犯罪人員家庭成員，而非犯罪人員本身，則適用期限不宜設置過長。鑑於刑罰處罰是對犯罪性質和社會危害性的綜合考量，故在確定犯罪附隨後果的適用期限時，可以以犯罪人員所承擔的刑罰處罰為參考依據，並以 3 年有期徒刑為界限差異化適用不同的期限。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 01:36:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538775</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538775</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/181.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538775_2024030309368deecea8-f496-405c-bfd8-140e12f751e6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，林平]]>
            </author>
            <category>犯罪附隨後果</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/181.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/182.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新任全國政協十四屆二次會議新聞發言人劉結一今日答記者問]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會將正式拉開帷幕。</p><p>3 月 4 日，中國人民政治協商會議第十四屆全國委員會第二次會議將在北京召開。而在此之前，全國政協十四屆二次會議新聞發佈會將於 3 月 3 日 15 時在人民大會堂一層新聞發佈廳舉行。屆時，新任全國政協大會新聞發言人劉結一將迎來「首秀」，直面中外記者。</p><p>三個多月前，劉結一擔任全國政協大會新聞發言人的消息已獲官方披露。</p><p>據新華社 2023 年 12 月 27 日報道，政協第十四屆全國委員會第十二次主席會議 27 日在北京召開。會議確定，全國政協常委、外事委員會副主任劉結一為全國政協十四屆二次會議新聞發言人。</p><p>公開資料顯示，劉結一，男，漢族，1957 年 12 月生，北京市人，1977 年 1 月參加工作，1987 年 2 月入黨，研究生學歷。</p><p>劉結一曾在外交系統工作多年，擔任過外交部軍控司司長、國際司司長、美大司司長，外交部部長助理等職，於 2009 年任中聯部副部長、中國紅十字會副會長，4 年後出任中國常駐聯合國代表、特命全權大使。</p><p>2017 年，劉結一任中央台辦、國台辦副主任（正部長級），後於 2018 年 3 月接任中央台辦、國台辦主任。</p><p>2022 年 12 月，劉結一卸任中央台辦、國台辦主任，後出任全國政協外事委員會副主任。</p><p>自 1983 年全國兩會首次舉行新聞發佈會起，全國政協大會共產生了 16 位新聞發言人，分別是孫起孟、陸平、孫軼青、盧之超、李鹿野、錢李仁、梁金泉、田曾佩、齊懷遠、張國祥、吳建民、趙啓正、呂新華、王國慶、郭衞民以及劉結一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/232.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 01:24:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538787</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538787</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/226.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538787_2024030309254c6bf601-e0da-427d-b6cf-9a1fe7211d1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>劉結一</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/226.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/227.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中東部雨雪天氣明起再度發展，南方多地氣溫如坐過山車]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（3 月 3 日），我國中東部雨雪稀少，西藏、新疆部分地區仍有強降雪。明後天，中東部地區較大範圍雨雪天氣再度發展，西北、華北部分地區有小到中雪，江淮、江南部分地區大到暴雨。氣溫方面，今天，我國大部繼續升溫。明後天，受冷空氣影響，中東部大部地區自西向東有 4～6℃降溫，南方多地氣溫如坐過山車，冷暖反差較大。</p><p><strong>西藏等地強降雪持續，中東部雨雪天氣明起再度發展</strong></p><p>昨天，我國西藏、新疆等地部分地區遭遇強降雪，中東部地區降水稀少，監測顯示，新疆南疆盆地西部、西藏西部等地部分地區出現中到大雪，西藏普蘭和聶拉木局地暴雪。</p><p>今天，我國中東部雨雪依然比較稀少，西藏、新疆仍有強降雪。明起三天，中東部地區雨雪將會發展增多，西北地區東南部、華北中北部等地部分地區有小到中雪（雨）或雨夾雪，局地大雪；黃淮、江淮、江漢、江南北部和西部、華南北部、貴州東部等地有小到中雨，其中江淮南部、江南東北部等地部分地區有大到暴雨。</p><p>具體來看，中央氣象台預計，今天新疆伊犁河谷、沿天山地區和南疆西部山區、西藏西部和南部、青海南部等地部分地區有中到大雪，其中，西藏西南部等地部分地區有暴雪，局地大暴雪。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，新疆南疆南部、青海北部和東南部、甘肅河西、內蒙古中部和東南部、遼寧西部、華北北部等地部分地區有小到中雪或雨夾雪。西藏東南部、陝西北部、華北中南部、黃淮大部、江淮、江漢大部、江南大部、華南中東部等地部分地區有小到中雨，其中，安徽南部、江西北部、浙江西部、湖南北部等地部分地區有大雨。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>後天，青海東北部、甘肅中部、內蒙古東南部、遼寧西部和遼東半島、華北北部等地部分地區有小雪或雨夾雪。山西中南部、黃淮東部、江淮、江漢大部、江南、西南地區東部、華南中北部等地部分地區有小到中雨，其中，江西東北部、浙江西部等地部分地區有大雨。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/191.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>氣象部門提醒，西藏等地部分地區本次降雪強度大、持續時間長，具有一定極端性，需關注強降雪、風吹雪對交通出行、城市運行及農牧業的不利影響。明後天，中東部雨雪天氣再度發展增多，正值春運收尾階段，公眾出行請注意交通安全。</p><p><strong>南方多地氣溫如坐過山車，冷暖反差較大</strong></p><p>氣溫方面，昨天，我國大部地區都以升溫為主，華北、黃淮、江南等地不少地區最高氣溫升至 10℃以上，暖意迴歸。</p><p>今天，我國大部地區繼續升溫，南方不少地方升溫勢頭還將延續至明天或後天。升溫過後，南方大部地區氣溫將較常年同期偏高，明天最高氣溫 20℃線將北抬至江南北部，後天華南西部和南部等地還將達到 30℃以上，局地有高溫現身，海口可能出現今年首個高溫日。</p><p>不過，一股冷空氣也將影響我國。明後天，受冷空氣影響，中東部大部地區自西向東有 4～6℃降溫，江南、華南等地局地降幅可達 8～10℃。降溫前後，南方部分地區冷暖反差較大。例如長沙，昨天最高氣溫 11.2℃，明天將升至 18℃，後天又會降到 11℃；福州昨天最高氣溫 12℃，後天將升至 27℃，7 日降至 17℃，氣溫起伏如坐過山車，公眾請注意根據天氣變化及時增減衣物。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 01:24:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538795</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538795</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/238.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538795_20240303092498580ca4-d4e5-4e54-9654-d992153db2ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國天氣網訊]]>
            </author>
            <category>雨雪天氣</category>
            <category>氣溫</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/238.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/246.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[愛耳日|天旋地轉是新冠後遺症？也許是得了耳石症]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565875" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d5f7dfc0b2d644498f2565a48265d93e/hd/202403011704168779c8eae29-d80d-44af-b5ea-539f1ea5e7ad-a56385d5-104d-0f0b-06ab-21897345e3e4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/620/102.jpg" data-duration="02:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">天旋地轉是新冠後遺症？也許是得了耳石症 (02:25)</div>2024 年 3 月 3 日是第 25 個全國「愛耳日」。突發性的天旋地轉，可能是患上了耳石症。而耳石症也可能是新冠後遺症之一，所以耳石症是什麼？關於耳石症的這些，你知道嗎?]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 01:00:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26507553</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26507553</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞，王亦贇，孫瑞，王煜，秦盛]]>
            </author>
            <category>愛耳日</category>
            <category>耳石症</category>
            <category>耳朵</category>
            <category>耳石</category>
            <category>頭暈</category>
            <category>耳</category>
            <category>頭暈嘔吐</category>
            <category>耳石症漫畫</category>
            <category>耳鼻咽喉</category>
            <category>耳健康</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/620/102.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/620/104.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[總書記的囑託激勵我們一路向前——來自全國兩會代表委員的心聲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/854/564.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>回望攻堅克難的奮鬥足跡，傳遞人民羣眾的殷切期盼，描繪高質量發展新的藍圖，激盪民族復興的火熱情懷……三月的首都北京生機盎然，全國兩會代表委員共赴春天的盛會。</p><p>滄海橫流顯本色，萬山磅礴看主峯。近日，多位代表委員同新華社記者交流，講述他們的履職故事，道出他們共同的心聲——總書記的囑託激勵我們一路向前！</p><p><strong>（一）同心築夢結碩果</strong></p><p>2 月 9 日除夕夜，「中國天眼」台址總控室裏一派繁忙。來自宇宙深處的射電信號，正等待科研人員解密。</p><p>「總書記提出‘加快從跟跑向並跑領跑轉變，在一些領域要保持領跑優勢’，我們須臾不敢懈怠。」第十四屆全國人大代表、中國科學院國家天文台「中國天眼」總工程師姜鵬説，憑藉超高的靈敏度，「中國天眼」在脈衝星、快速射電暴及引力波探測等領域產出一系列世界級成果。</p><p>2021 年 2 月，在貴州考察調研的習近平總書記會見「中國天眼」項目負責人和科研骨幹，並視頻連線「中國天眼」總控室的科技工作者代表。</p><p>三年間，「中國天眼」跑出了極目深空的加速度，讓我國走到人類「視界」最前沿。</p><p>仰望星空，腳踏實地。</p><p>江蘇省鎮江市姚橋鎮，初春的麥田綠意盎然。一台無人駕駛的自走式噴杆噴霧植保機張開「雙臂」噴灑藥劑，農民通過掃碼遠程進行田管。</p><p>2 萬多畝田地，先進科技賦能處處可見。第十四屆全國人大代表、江蘇省鎮江市鎮江新區永興農機機械化專業合作社理事長魏巧返鄉創業的夢想已在這裏生根發芽。</p><p>「像魏巧這樣的同志到農村去，很好！」2023 年 3 月 5 日，江蘇代表團審議現場，習近平總書記這樣勉勵這位「80 後」新農人。</p><p>2023 年，魏巧所在的合作社帶動 1 萬多農戶通過技術升級實現增收，「還要推進農業生態產業化系統建設，帶動更多‘90 後’‘00 後’加入鄉村振興」。</p><p>一項項深遠謀劃，化作壯美的奮鬥圖景。</p><p>2024 年 1 月，作為南水北調後續工程中的首個重大項目，引江補漢工程進入全面施工階段，將使中線工程年調水量由原來的 95 億立方米增至 115.1 億立方米。</p><p>「總書記親自部署的長江經濟帶發展重大戰略，正在造福沿江兩岸，潤澤億萬人民。」第十四屆全國人大代表、水利部長江水利委員會副總工程師黃豔計劃在全國兩會上展示「數字孿生漢江」的最新成果。</p><p>「我們團隊研發的數字孿生系統可對物理流域進行實時監控預測模擬、及時發現問題並優化工程調度，為經濟社會高質量發展提供更加及時精準的水安全保障。」黃豔説。</p><p>臨近全國兩會時間，來自徐工集團的單增海代表不禁又想起 2017 年 12 月，習近平總書記到徐工集團考察，叮囑「創新是企業核心競爭力的源泉，很多核心技術是求不到、買不來的」時，是那樣語重心長。</p><p>高水平科技自立自強，總書記念茲在茲。</p><p>2023 年，十四屆全國人大一次會議首場「代表通道」，單增海自豪講述「國之重器」的硬核實力——</p><p>卡塔爾世界盃的場館內，中國製造處處可見；電影《流浪地球 2》的「宇宙級」施工場景，有國產工程機械擔任「特殊演員」……</p><p>通過電視直播，習近平總書記關注到了單增海的講述。當天下午，總書記來到江蘇代表團參加審議。坐在總書記對面的單增海剛一發言，習近平總書記就認出了他。</p><p>單增海的彙報十分響亮：「您當時乘坐的全地面輪式起重機，關鍵指標已達到全球第一。」</p><p>今年，單增海又帶來好消息：新一代全球最大噸位輪式起重機不斷刷新紀錄。核心技術、關鍵零部件等基本實現自主可控。</p><p>第十四屆全國人大代表、臨夏開放大學副校長董彩雲，難忘和總書記「連通」的那條路。</p><p>2019 年全國兩會，甘肅代表團審議現場，董彩雲對總書記説，當地缺少一條連接外部的高速公路，孩子們去周邊上學要坐一天車。</p><p>總書記聽後指出，「各部委同志都在，要積極吸收採納代表建議」。</p><p>2023 年 12 月，積石山突發地震，這條總書記關心、推動建設的高速路發揮了連通震區「生命通道」的重要作用。</p><p>多次深入安置點調研後，董彩雲把推動民族地區教育的相關建議寫得更實，把山裏娃走向山外面的成長路徑想得更細：「我們還要繼續加強鄉村教師培訓，用教育鞏固脫貧成果，銜接鄉村振興！」</p><p><strong>（二）踔厲奮發正當時</strong></p><p>浙江天目山北麓，一場國潮鄉村燈會點亮人潮湧動的餘村大道。</p><p>「我們打造了‘夢工廠’，還要變成‘聚寶盆’！」第十四屆全國人大代表、浙江省安吉縣餘村村黨支部書記汪玉成講起「青山不負人」的故事——</p><p>20 多年前，餘村村發展「石頭經濟」，山是「禿頭光」，水是「醬油湯」。隨着浙江省「千萬工程」的推進，痛定思痛的餘村村人下決心，相繼關停礦山和水泥廠。</p><p>2005 年 8 月，時任浙江省委書記習近平到餘村村考察，評價餘村村的做法是「高明之舉」，首次明確提出「綠水青山就是金山銀山」。</p><p>2020 年 3 月，重訪餘村村，習近平總書記欣慰地説：「餘村現在取得的成績證明，綠色發展的路子是正確的，路子選對了就要堅持走下去。」</p><p>招募「餘村全球合夥人」，吸納創業新生代。2023 年，餘村村累計接待遊客約 115 萬人次，村集體經濟收入約 2247 萬元。</p><p>對標新部署，一個個山村奮力追趕，邁上實現中國式現代化的征程；遵循新指引，一家家企業鋭意創新，揚起發展新質生產力的風帆。</p><p>第十四屆全國人大代表、華工科技產業股份有限公司董事長馬新強隨身攜帶的筆記本扉頁上，是他抄錄的習近平總書記 2022 年 6 月到武漢華工激光工程有限責任公司考察時説的一句話：把科技的命脈掌握在自己手中。</p><p>「推動我國製造業轉型升級，建設製造強國，必須加強技術研發，提高國產化替代率，把科技的命脈掌握在自己手中，國家才能真正強大起來。」總書記的一番話，啓發馬新強把企業發展融入國家戰略，以研發創新跑出「加速度」。</p><p>這些年，馬新強走訪近 100 家制造型企業，不斷思考怎樣有更多引領性、顛覆性的技術和產品問世。</p><p>進一步擴大工程碩博士培養比例，國家人才政策進一步向中西部地區傾斜；打造國家級科技成果供應鏈平台，促進國貨國用……今年，他要把「關於推進國企發展新質生產力」的建議帶上兩會。</p><p>發展新質生產力，推動高質量發展，新時代的春風吹遍神州。</p><p>「這棵老區人民的幸福樹，是總書記幫忙種下的。」2015 年全國兩會，第十二屆全國人大代表明經華帶來百歲老紅軍寫給習近平總書記的一封信。總書記不僅收下信，還在參加江西代表團審議時把信念給大家聽。</p><p>對於老紅軍發展油茶產業的心願，習近平總書記對現場的部委負責同志説：「這個可以去做些調研。」</p><p>如今，油茶示範基地逐步建成，技術專家深入山頭坡地，曾經裸露的紅土地，披上一望無際的油茶「綠」。</p><p>曾經貧瘠的高原村，變身鄉村振興的新沃土。</p><p>「真想邀請總書記再來做客！」第十三屆全國人大代表、青海省海東市互助土族自治縣工商業聯合會專職副主席阿生青難忘：2016 年 8 月，習近平總書記冒雨來到互助縣班彥村，走進貧困戶家中探訪，同大家一同謀劃易地搬遷後如何脫貧奔小康。</p><p>2021 年 3 月 7 日，習近平總書記參加青海代表團審議，阿生青向總書記彙報：班彥村人均年收入已從 5 年前的 2600 元提升到 11419 元。</p><p>習近平總書記詳細詢問：「村民們的電熱炕是什麼樣的」「刺繡產業怎麼助力脫貧」「酩餾酒怎麼做成產業的」……</p><p>親切的關懷，催人奮進。如今，班彥村已初步形成光伏發電、特色養殖、酩餾酒釀造、土族盤繡製作等「八項產業」，2023 年村人均收入比兩年前增加 2711 元。</p><p>「我們已攜手高校解決技術瓶頸，有效減緩石窟風化。」這是第十四屆全國人大代表、雲岡研究院院長杭侃希望向總書記彙報的最新進展。</p><p>「歷史文化遺產是不可再生、不可替代的寶貴資源，要始終把保護放在第一位。」「讓旅遊成為人們感悟中華文化、增強文化自信的過程。」2020 年 5 月，習近平總書記走進雲岡石窟的諄諄教誨，杭侃記憶猶新。</p><p>以 3D 打印、VR 技術展示精美雕刻，以創編舞蹈演繹石壁間的飛天姿態，以非遺演出增加雲岡石窟的「粉絲」「流量」……當代中國人在「活」起來的文物中體悟文脈傳承，堅定文化自信。</p><p>「總書記提出的新時代新的文化使命，我們一定能完成好！」杭侃説。</p><p><strong>（三）人民至上放心間</strong></p><p>「樓上天天叮叮噹噹，你説咋個辦嘛！」</p><p>「莫急，先坐下，跟我擺哈啷個回事嘛……」</p><p>重慶市江北區觀音橋街道，「老馬工作室」內的氣氛熱辣滾燙。羣眾有了矛盾，都喜歡來找馬善祥評個理。</p><p>馬善祥是第十三屆全國人大代表。履職期間，他接待羣眾 2000 餘次，寫下 50 餘本工作筆記。</p><p>2018 年 3 月 10 日，習近平總書記參加十三屆全國人大一次會議重慶代表團審議時，馬善祥結合工作經歷，講述了讓黨的十九大精神在基層落地落實的做法和體會。</p><p>「在基層就是黨支部，上面千條線、下面一根針，必須夯實基層。」聽完馬善祥的發言，習近平總書記説，「我們需要千千萬萬像老馬同志這樣的基層幹部，發揮共產黨員模範帶頭作用。」</p><p>「總書記形象地説‘基礎不牢、地動山搖’，説到我心坎裏。」馬善祥説。</p><p>2023 年，「老馬工作室」搬了新家，面積擴大了，參觀學習的人更多了，經驗傳播更廣了。整個重慶，都有「老馬」帶出的「小馬」活躍奔騰。</p><p>「總書記下過基層、懂得基層、堅持走基層。」第十四屆全國人大代表、中建五局總承包公司項目質量總監鄒彬深有感觸。</p><p>這個從湖南小山村走出的「95 後」農民工通過勤學苦練，實現我國砌築項目在世界技能大賽中獎牌零的突破。</p><p>「總書記對我們説，‘靠勤勞雙手成就屬於自己的人生精彩’。」2020 年 9 月 17 日，習近平總書記在長沙主持召開基層代表座談會，鄒彬驚喜地發現，總書記坐在自己正對面。</p><p>連任兩屆全國人大代表，鄒彬持續為農民工羣體發聲，「我告訴工友們，只要努力向上，都有機會成為大國工匠！」</p><p>真誠為羣眾謀利益，始終同人民心貼心。</p><p>2021 年 3 月 6 日，習近平總書記看望參加全國政協十三屆四次會議的醫藥衞生界、教育界委員。吳浩第一個發言，分享自己對完善基層衞生體系的思考。</p><p>「要加大公立醫療衞生機構建設力度」「提高基層防病治病和健康管理能力」「要深化醫藥衞生體制改革」……</p><p>習近平總書記提出的這些要點，讓吳浩深感共鳴：「總書記是站在老百姓的角度想問題。」</p><p>從擔任北京市豐台區方莊社區衞生服務中心主任，到成為首都醫科大學全科醫學與繼續教育學院院長，吳浩始終關心居民健康「守門人」的那些事兒。</p><p>「雖然我的崗位和身份變了，但總書記的要求、老百姓的期望沒有變，還要推動全科醫學人才培養，改變‘醫強防弱’現狀。」</p><p>人民羣眾的急難愁盼，都是總書記心頭的「國之大者」。</p><p>四川，告別藤梯的「懸崖村」村民辦起民宿；寧夏，全國「互聯網+教育」示範區讓更多山區小學有了遠程名師；山東，中小企業稅收減免利好政策相繼出台……</p><p>代表委員的履職故事，見證民主與民生的交融迴響。</p><p>今年春節期間，山東省菏澤市曹縣磐石街道五里墩村黨支部書記王銀香把返鄉村民召集起來，講起 2018 年 3 月習近平總書記參加十三屆全國人大一次會議山東代表團審議時的場景——</p><p>「村級組織建設得好，村幹部帶領得好，大家才能齊心協力謀發展。」王銀香把自己當了大半輩子「領頭雁」的心得，激動地講給總書記聽。</p><p>總書記很有感觸地説：「將來即使城鎮化率達到 70%，全國仍有 4 億多人生活在農村……戲好要靠唱戲人，人走了、村空了、地閒了，鄉村振興就是一句空話。」</p><p>「總書記憂心的，正是我們農村面臨的最大問題。他是真正在為鄉親們的將來謀劃啊！」王銀香説。</p><p>那次全國兩會後，按照總書記清晰描繪的鄉村振興路線圖，王銀香帶着鄉親們很快讓村裏發生鉅變。</p><p>2023 年，村裏已發展存欄奶牛 3 萬頭、種植基地 5 萬畝，年銷售額近 6 億元。</p><p>「還要在‘人’上下功夫。」連任四屆全國人大代表的王銀香説，「激勵各類人才在農村大施所能、大展才華、大顯身手。」</p><p><strong>（四）風雨無阻向前進</strong></p><p>爭分奪秒，新春告捷！</p><p>中國科學技術大學上海研究院，鍶原子光晶格鍾成功研製，數十億年誤差不超過一秒。</p><p>這為構建「新一代時間基準」打下基礎，也是我國自主研製的下一代量子衞星的關鍵科學載荷。</p><p>「去年正式立項，這顆新衞星有望今年完成關鍵技術攻關和工程樣機產出。」第十四屆全國人大代表、中科大合肥微尺度物質科學國家研究中心教授印娟帶領團隊研製的量子糾纏源工程樣機已進入測試階段。</p><p>「預計再用三年左右，將去太空開展更多極具挑戰性的實驗研究。」她説，我們將繼續保持和擴大我國在量子信息領域的領先優勢，在國際大科學計劃中貢獻更多中國智慧。</p><p>強國建設，只爭朝夕。</p><p>「長徵二號 F 運載火箭完成了所有載人飛船和目標飛行器的發射任務，可靠性 0.99」——曾長期擔任這一火箭總設計師的全國政協委員容易，可以不假思索地説出這支「神箭」的「成績單」。</p><p>研製進度加快一倍、10 多項關鍵技術需要突破。近年來，容易又擔綱一款新型運載火箭研製工作，繼續「把不可能變成可能，把不容易變成容易」。</p><p>「習近平總書記在新年賀詞中多次提到神舟家族，我們的目標就是追求極限安全，保障中國載人航天接力騰飛。」</p><p>哪裏有奮鬥，哪裏就有創造。</p><p>黑土地依舊被冰雪覆蓋，試驗田的「小平房」裏卻熱火朝天。第十四屆全國人大代表、黑龍江省農業科學院綏化分院副院長聶守軍和同事進行試驗材料的鑑定、分裝，開始新一年的育種工作。</p><p>選育的新品種同時具備兩個優良性狀的概率只有 1.4 萬分之一。這「萬裏挑一」的工作，聶守軍幹了近 30 年，成功打破了國外技術壟斷，當地的稻農都喊他「聶水稻」。</p><p>「咬定目標不放鬆，敢闖敢幹加實幹，努力走出一條高質量發展、可持續振興的新路子，奮力譜寫東北全面振興新篇章。」2023 年 9 月，習近平總書記在新時代推動東北全面振興座談會上的重要講話，點燃了聶守軍和稻農們的新夢想。</p><p>「把鹽鹼地這一後備耕地資源利用起來，種上我們自己的好稻種，把咱中國人的飯碗牢牢端在自己手中！」聶守軍滿懷信心地説。</p><p>這個春節假期，山東曲阜三孔景區迎來遊客 56.22 萬人次，登上社交媒體人氣榜。從 2013 年習近平總書記在山東曲阜提出大力弘揚中華優秀傳統文化到 2023 年習近平文化思想正式提出，第十四屆全國人大代表、山東大學儒學高等研究院特聘教授楊朝明越來越感受到文化自信更基本、更深沉、更持久的力量。</p><p>從火爆全網的哈爾濱冰雪大世界到剛剛開館的殷墟博物館新館，人們在文旅融合中追尋「詩和遠方」……</p><p>「什麼樣的社區文化活動您願意帶着家人一起參加？」通過走訪調研，楊朝明計劃在全國兩會上提出建議，將「講信修睦」等中華優秀傳統文化進一步融入基層治理。</p><p>剛開完「村晚」，江蘇省徐州市賈汪區岐山村的村禮堂又喧鬧起來。村民自發組織的「火葫蘆」文藝隊正在為一月一次的「草根秀」排演新節目。</p><p>「鄉親們都想新年討個好彩頭。」第十四屆全國人大代表、岐山村黨總支書記楊永感到，賈汪區 130 多個村莊的「文化味兒一年比一年濃」。</p><p>2017 年 12 月 12 日，習近平總書記在江蘇省徐州市賈汪區馬莊村考察時指出，實施鄉村振興戰略要物質文明和精神文明一起抓，特別要注重提升農民精神風貌。</p><p>「我們將牢記習近平總書記的囑託，讓村民的腰包更鼓、精神更富。」楊永信心滿滿。</p><p>比的是村風村貌，揚的是文化自信。</p><p>「這輛車的新型門把手是我們團隊試製完成的。」前段時間，隨習近平總書記「出訪」的紅旗轎車刷屏海內外，第十四屆全國人大代表、中國一汽研發總院高級技師楊永修把這輛車的照片設為微信頭像。</p><p>「一個一個參數試、一錘一錘細細敲，幾十次推倒重來，數控銑牀技術終於不再‘卡脖子’」。楊永修説得雲淡風輕，背後卻是十年艱辛。</p><p>2020 年，習近平總書記在吉林考察一汽集團時強調：「一定要把關鍵核心技術掌握在自己手裏，要立這個志向，把民族汽車品牌搞上去。」</p><p>2023 年，中國一汽自主品牌海外銷量、新能源銷量均創歷史新高。</p><p>「前輩改寫了新中國不能造車的歷史，我們這代人要接續創造新的輝煌！」楊永修説。</p><p>動身赴北京參會前，第十四屆全國人大代表、西藏自治區林芝市墨脫縣墨脫村村民委員會副主任羅布央宗把門巴族服飾疊進行囊，又帶上些白肉枇杷和茶葉等當地特產。</p><p>「應該讓更多人瞭解我們美麗的家鄉。」羅布央宗難忘，2013 年全國兩會，習近平總書記在同西藏代表團代表交流過程中，問起「現在到墨脫的路通了沒有？」</p><p>「今年我想向總書記彙報，又一條新路快建成了！」羅布央宗説。</p><p>「跟着總書記，奔向好日子！」</p><p>羅布央宗的話語，道出億萬人民共同的心聲，匯聚成磅礴力量，澎湃在新時代的春風裏！</p><p>（記者吳晶，陳聰，屈婷，徐壯，張惠慧）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 00:12:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/854/417.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538617_202403030812839a65e3-1dc4-4dea-ada9-87f37a937def.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>總書記</category>
            <category>兩會代表</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/854/417.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/854/418.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一線回訪｜無錫：迎來「芯」風口]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺中國，資料圖</p><p></p><p>「集成電路產業是一條不能停歇的高速公路。」芯謀市場信息諮詢有限公司總經理景昕在向澎湃新聞記者回顧 2023 年無錫集成電路產業發展情況時説道。</p><p>2022 年下半年，澎湃新聞記者曾走訪多家無錫集成電路企業和相關產業園區、協會，調研無錫集成電路產業近十年的進化之路。【詳見《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_20446985">中國製造十年進化論｜無錫：太湖明珠如何讓「芯火」燎原</a>》】。</p><p>無錫的集成電路產業走過了怎樣的 2023？如今發展現狀如何？面臨哪些機遇挑戰？對 2024 又有哪些新期許？2024 年全國兩會召開之前，澎湃新聞記者回訪了部分無錫集成電路企業。</p><p><strong>行業熱度在慢慢提升</strong></p><p>「過去一年無錫集成電路產業總體發展情況相對穩中有升。」景昕表示，就無錫高新區一些上市公司而言，2023 年上半年業績不及預期，但下半年有所回升，全年實現小幅增長。隨着下半年一些應用終端市場逐漸恢復，行業熱度在慢慢提升。</p><p>景昕舉例稱，有集成電路企業 2023 年全年營收預期低於前一年，儘管出貨量高於前年，但由於產品價格調整等原因，營收和利潤仍未達預期。企業面臨着 PC、手機等產品市場需求下滑的情況，但工業和汽車領域終端產品出貨量依然保持增長，新的一年，預計這兩個領域會繼續增長，手機等移動終端也有望實現反彈。</p><p>從供應鏈上來看，景昕提及，去年上半年很多集成電路設計公司在大幅度去庫存，減少新的訂單，代工廠的訂單量大幅下滑，導致代工廠的產能利用率較低。到下半年尤其是 10 月份前後，一些集成電路設計公司的庫存量達到相對合理的水平，開始逐漸進入到新一輪補庫存的過程中，因此晶圓代工廠的產能利用率在下半年有了進一步回升。</p><p>看向集成電路領域的領軍企業，2023 年是華潤微電子潛心研發謀求市場增量的一年，更是蓄勢賦能、重塑未來的一年。</p><p>華潤微電子有限公司（華潤微，688396.SH）董事、財務總監兼董祕吳國屹表示，面對複雜的外部市場環境，公司砥礪深耕兩江三地區域佈局，聚焦芯片設計、晶圓製造、掩模製造、封裝測試全產業鏈一體化能力提升。在維持產能穩定的同時，公司不斷調整產品結構、客戶結構以及終端應用結構，不斷提升新能源及車業等領域佔比，積極佈局潛力賽道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/721.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">華潤微電子有限公司總部，來源：華潤微電子</p><p></p><p><strong>堅持以創新驅動為核心</strong></p><p>2 月 27 日，無錫「芯火」集成電路企業家新春茶話會召開。</p><p>會上，無錫芯朋微電子股份有限公司（芯朋微，688508.SH）、無錫力芯微電子股份有限公司（力芯微，688601.SH）等多家集成電路企業負責人一致認為，要實現無錫高新區集成電路產業的高質量發展，必須堅持以創新驅動為核心，加大研發投入，提升產品質量和技術水平，並加強產業鏈上下游企業的協同合作，形成優勢互補、共同發展的良好局面。</p><p>2023 年，無錫高新區集成電路產業規模突破 1554 億元，佔到全市的 75%，並保持兩位數增長，是無錫市集成電路產業發展的主陣地。</p><p>談及集成電路產業，話題繞不開自主創新。</p><p>景昕認為，集成電路行業壁壘很高，一定得有自我創新，以規避一些知識產權風險。這個過程中就需要去挖掘新的應用，比如芯片產品要與終端應用場景結合，供應鏈中的設備材料、零部件要與晶圓製造廠、封裝測試廠的實際需求緊密結合，並從產品端取得正反饋，來進行產品的迭代和升級。</p><p>吳國屹表示，技術創新是實現轉型升級關鍵，只有不斷研發先進的工藝技術、設計出高性能的芯片產品，才能提升產業的整體競爭力。同時，產業鏈上下游企業之間的協同合作也是必不可少的。通過加強合作，可以形成更加緊密的產業生態，提升產業鏈的整體效率，降低生產成本，提高產品質量。</p><p><strong>抓住新風口、新機遇</strong></p><p>2023 年，一些集成電路業內人士已經清晰看到產業升級的新方向、新風口。</p><p>「有專注手機終端市場的無錫集成電路企業感受到人工智能的部分應用在逐漸導入到手機中。」景昕表示，這意味着手機未來智能化還會進一步提升，也會成為新一輪拉動手機市場需求的一個增長點，從而帶動手機產業鏈裏芯片公司的營收或利潤提升。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">無錫芯朋微電子股份有限公司&nbsp;來源：芯朋微</p><p></p><p>無錫芯朋微電子股份有限公司（芯朋微，688508.SH）董事長張立新表示，公司在 2020 年上市之後，在原有家電市場優勢基礎上，不斷挖掘突破新的市場應用。</p><p>張立新提及，芯朋微是最早在智能小家電領域進行國產化替代的電源芯片公司，近幾年在白電領域（指空調、冰箱、洗衣機等家電）也開始大批量進行國產化替代。整體來看，2023 年家電市場保持穩步增長，公司在家電市場的業務也保持穩定增長。</p><p>芯朋微的另一條標準電源產品線近兩年由於受到市場波動和出口下降的影響，面臨比較大的增長壓力。對此，張立新表示，公司也在積極調整佈局，主要瞄準一些龍頭手機廠商，在快充市場進行產品和市場開拓，目前已取得一些突破。</p><p>新能源、高性能計算等工業應用市場是芯朋微這兩年重點投入的方向。張立新認為，新能源車給功率集成電路帶來巨大的新應用市場。不同於傳統汽車以燃油作為動力，新能源車以電力為動力，其中涉及大量的電能轉化，會使用到各種功率集成電路芯片，芯片在車輛中的硅佔比大大提高。</p><p>同時，隨着人工智能的爆發式增長，海量圖像、視頻的傳輸處理，對高性能計算能力的需求迅速提升，與高性能計算單元相配套的電源管理產品需求也會快速增長。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/719.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">無錫芯朋微電子股份有限公司&nbsp;來源：芯朋微</p><p></p><p>吳國屹認為，隨着 5G、人工智能、物聯網等技術的迅猛發展，集成電路產業正經歷着新一輪轉型升級，這些高增技術不僅推動了集成電路技術的進步與創新，還促進產業鏈協同發展。企業通過併購、合作等方式，加強在材料、設備、設計、製造、封裝測試等各個環節的協同，以應對日益激烈的市場競爭。</p><p>「隨着物聯網技術的不斷髮展和普及，對於集成電路的需求也將不斷增長。」吳國屹表示，公司在集成電路領域的突破和創新將有力支持無錫物聯網產業的發展，同時也將受益於物聯網產業的快速發展。</p><p>景昕指出，集成電路是一個「既快又慢」的產業，既有產品的長尾效應，50 年、100 年仍有發展的空間，同時在技術產品迭代上非常快，需要不斷開發新應用、新工藝、新材料。</p><p>「對於集成電路產業要有信心，要持之以恆地去推進和發展，無論國家還是地方都要堅持，堅持才會有發展。」景昕説道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/632/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 23:37:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26521082</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26521082</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/742.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26521082_2024030307381dceede9-1e71-4a62-a6df-9d8b93f0a123.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>無錫集成電路產業</category>
            <category>芯片</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/742.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/780/743.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃融媒輕騎兵已就位：提前探訪全國兩會新聞中心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566077" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1730090eb0c6444cb920772751d195d6/hd/202403022002195202d3e318b-b0df-4af3-afee-5e74a41cc79d-1188b78e-4a68-7a35-118d-fccf92466e86.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/792/872.png" data-duration="02:17" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2024 年全國兩會在即，澎湃新聞 4 名融媒輕騎兵已就位，帶你提前探訪全國兩會新聞中心，將持續提供兩會最新動態。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 23:29:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26533441</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26533441</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：林平，仇依楠，滕晗，王露，編輯：周妍，素材來源：澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>全國兩會新聞中心</category>
            <category>融媒輕騎兵</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/792/872.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/792/873.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
