<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 13 Oct 2023 00:58:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川 19 公里县道改建两年未完工，30 次协调会没能解决资金问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><em><span style="color:#7f8c8d;">「晴天一身灰，雨天一身泥。年初说 8 月完工，但几个月几乎无人修，路越来越烂……」望着家门口停工已久的「烂路」，护龙镇遂安村的多位村民有些无奈。</span></em></p><p><em><span style="color:#7f8c8d;">这是四川资阳市安岳县的一条县道，近两年前，当地启动改建贯穿护龙、石羊两镇 19.2 公里路段，随后将原有大部分水泥路面清除，准备改为沥青路并拓宽路面。今年 1 月，当地交通运输部门曾公开回应，力争该项目在 8 月全面完工。然而，直到如今，沿途村民看到的仍是停工已久的「烂路」，也不知何时会复工。</span></em></p><p>10 月 10 日，红星新闻记者现场探访发现，沿途不少路面坑洼不平，积水较多，雨天过后道路比较泥泞，全路段无一人施工。除了影响村民日常出行，夏天时路面扬尘，还影响到路边住户的日常生活。更让村干部和村民们忧心的是，当地蔬菜、柠檬等农产品外运也受到影响。「路烂了，外面的大货车很多都不愿进来。要么只有改换小货车，能绕的就绕。」有蔬菜种植大户称，受道路影响，当地蔬菜外运成本增加 10% 至 20%。为此，村民们希望，这条路能早日复工修好。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">车辆经过坑洼不平的路段</p><p></p><p>对此，安岳县交通运输局及项目业主资阳市城市建设投资有限公司相关负责人向红星新闻记者表示，项目因资金等问题停工。安岳县交通运输局相关负责人表示，他们将继续督促项目业主和施工方尽快到位资金，尽快复工。项目业主单位相关人员则称，公司和安岳县政府也在协商解决资金问题的办法，待资金问题和项目设计调整解决后，就可复工。</p><p><strong>记者探访/县道改建近两年未完工</strong></p><p><strong>已停工数月坑洼泥泞，全程无一人施工</strong></p><p>红星新闻记者了解到，这条改建路段始于川渝交界的安岳县护龙镇蜂子嘴，止于石羊镇场镇，全长近 20 公里。道路在蜂子嘴附近与国道 319 相接，沿国道 319 上行可达安岳县毛家镇、龙台镇及安岳县城，下行可前往重庆潼南区塘坝镇等地。</p><p>「原来是平整的水泥路，除了有些路段不好错车，通行基本没问题。」10 月 10 日，沿途多位村民告诉红星新闻记者，道路改建始于前年底去年初。「准备加宽到 7 米多，我们欢迎，也支持修路。」</p><p>据安岳县交通运输局此前公开信息，这条道路为县道 137，蜂子嘴至石羊段的改建工程属资阳农村公路三年品质提升项目之一。项目于 2021 年 12 月入场施工，建设里程近 20 公里，拟改建为路基宽 7.5 米的沥青混凝土路面。</p><p>在 2022 年端午节、中秋节假期的路况信息中，安岳交警部门公布的管制路段均有该改建道路的其中两段。路况信息显示，这条改建道路中总长约 11 公里的两个路段因改造，于 2022 年 2 月 16 日起断道施工，封闭期间护龙镇至石羊镇需经龙台镇、林凤镇绕行。稍晚的中秋节路况信息显示，封闭施工时结束时间为 2022 年 9 月 30 日。</p><p>10 月 10 日，红星新闻记者驱车从蜂子嘴出发，沿着改建的道路驶往石羊镇场镇，途中经过护龙镇场镇，时而可见「进入施工区，请注意安全」等提示牌，但驶完全程未发现一人正在施工。除护龙镇场镇及两端约 3 公里路段保留此前的水泥路面外，其他路段的原有水泥路面大多已清除或破拆，铺设了基础层，部分路段两侧安装了路沿石。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「进入施工区，请注意安全」的提示牌</p><p></p><p>在沿途多个路段，都有村民向红星新闻记者表示，整个路段今年很少见到工人施工，基本处于停工状态。「有时，一些比较危险的路段出现滑坡等，有人来处理。」</p><p>记者还发现，沿途部分路段的路面相对平整，但也有部分路段路面坑洼不平。因近段时间降雨，坑洼中的积水或多或少，有的水坑几乎占据整个路面。因为积水，加之部分道路两侧山体在此前暴雨中局部滑坡，部分路段路面泥泞湿滑，驱车爬坡还时而出现车轮打滑的现象。</p><p>「除了雨天打滑，有时晴了后，路中间的泥巴拱起来，稍不注意还容易刮到（轿车）底盘。」一位经常往返护龙镇至重庆塘坝镇的司机说。相比此前平整的水泥路，在沿途村民们看来，如今的道路就是一条「烂路」，且停工时间越长，路越烂。「路面上的好多水坑，都是今年夏天雨水多了后才有的。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路面的水坑</p><p></p><p><strong>村民讲述/晴天一身灰，雨天一身泥</strong></p><p><strong>不仅影响出行和生活，更忧心农产品外运</strong></p><p>「下雨后就是泥巴路，走哪都不方便。」护龙镇遂安村的王女士告诉红星新闻记者，她家离护龙场镇和相邻的潼南塘坝镇都不远，修路前，她经常骑电瓶车去赶集。但今年年初，因雨天路滑，她骑车时不小心摔倒了一次，身上也有轻微擦伤。自那以后，除了必要的采购，她很少去赶集。「夏天连续出几天太阳，大车一过，路面上的灰尘就飞起来，走路或骑车的人不躲一躲，满身都是灰。」</p><p>沿途，不少村民提到「晴天一身灰，雨天一身泥」，都对这条路的停工感到无奈。多位村民表示，他们曾看到骑电瓶车、摩托车的村民因路面泥泞湿滑而摔倒，所幸未受伤。「今年很少见到修路的人，路是越来越烂。」村民们说，出行受影响后，大家外出能绕行的就绕行，无法绕行就尽量不在雨天外出。</p><p>「夏天灰尘太大，我们连窗户都不敢开，吃饭时也把堂屋大门关着。」住在公路边的护龙镇聪明村一村民说，夏天赶集日车辆多，扬起的路面灰尘落在他家院坝内，一天能扫大半个垃圾铲。沿途，多位村民也提到扬尘污染，还有村民在二楼板房挂上胶布遮挡防尘。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路边一住户称，二楼的胶布是夏天为了遮挡路面扬起的灰尘</p><p></p><p>除了出行不便和路面扬尘，村民们更忧心的是当地蔬菜、柠檬等农产品的外运。红星新闻记者采访了解到，沿线尤其是护龙镇多个村，有不少蔬菜和柠檬种植户，有的还成立了专业合作社或公司。其中，护龙镇场镇周边的部分种植户，可选择村道绕行至龙台镇外出，影响相对较小，但有的村子外运必经之路就是这条县道。</p><p>多位蔬菜或柠檬种植户告诉红星新闻记者，眼下，当地蔬菜和柠檬等农产品都将陆续上市，他们最担心的就是运输问题。「路烂了，外面的大货车很多都不愿进来。要么只有改换小货车，能绕的就绕行。」护龙镇某蔬菜专业合作社的种植大户告诉记者，其所在的合作社一年三季需外运的蔬菜上千吨，因道路迟迟未修通，如今停工又导致路面坑洼不平，蔬菜外运的运输成本比正常时候增加了 10% 到 20%。「还有个把月，我们这一季的蔬菜就要开始往外运了，如果没人填补坑洼处，到时的路况可能更差。」</p><p>「柠檬马上就要摘了，春节前，这一季的蔬菜也要全部运出去。」护龙镇某村一村干部也表示，因道路的问题，农产品的运输比之前困难。「原来一个大货车一次可以拉几十吨，现在只能小货车转，运输成本肯定就高了。」</p><p>「年初说 8 月份就通车，结果现在 10 月份了，还是一条烂路。」看着停工已久的道路，村民们也不知道何时能复工。他们都希望，这条路能早日复工，及早完工通车。</p><p><strong>部门回应/因资金等问题停工</strong></p><p><strong>从停工到现在，已开数十次协调会</strong></p><p>红星新闻记者注意到，在问政平台，陆续有人反映此事，希望这条道路早日建好。</p><p>今年 1 月，安岳县交通运输局公开回复表示，项目不存在停工问题，但施工进度滞后，该局已约谈项目业主，要求其组织人员在春节后做好项目进度统筹推进工作，力争该项目在 2023 年 8 月全面完工。今年 9 月的三次回复又称，项目因设计标准调整，加之总承包方与施工班组工作纠纷未解决，导致暂缓施工。在督促项目业主和施工方尽快复工后，8 月，施工方复工，但因施工方资金周转困难，导致项目时做时停。该局已要求施工方尽快筹措资金，保证施工进度。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/700.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安岳县交通运输局在今年 1 月公开回应称，力争 8 月全面完工</p><p></p><p>在 10 月 7 日的最新回应中，安岳县交通运输局表示，因施工方资金周转困难，项目停工。期间，该局曾数十次组织项目业主及施工单位研究相关问题，要求项目业主尽快落实资金，保障项目建设。同时，上级也多次组织会议专题研究该项目建设相关问题，反复要求项目建设单位按照合同约定施工，但施工单位以资金问题为由至今未复工。后续，该局将持续跟踪并督促项目业主单位和参建各方尽快复工，减少对沿线群众生活的影响。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/707.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安岳县交通运输局 10 月 7 日公开回应</p><p></p><p>在安岳县交通运输局的公开回复中还提到，该项目的业主单位为资阳市城市建设投资有限公司，施工单位为中铁隆工程集团有限公司。10 月 10 日，红星新闻记者联系上施工方在资阳的项目经理，但其婉拒了采访。随后，项目业主单位办公室工作人员表示，他将进一步核实。「这个（资阳农村公路三年品质提升）项目多少都有资金问题，也是各县区委托我们当（项目）业主做这个事情，我们也在积极想办法解决。」</p><p>10 月 10 日下午，安岳县交通运输局规建股多名相关负责人介绍，整个项目采取「投资人+EPC」的模式，投资和施工总承包是一个联合体，通俗来说就是公司「带钱来建」的「交钥匙工程」，投资建好后由政府回购。整个项目于 2021 年下半年开工，县道 137 蜂子嘴到石羊这条路实际开工是 2022 年初，整条路全长 19.2 公里，按 2 年工期在今年底完工。</p><p>那么，这个项目是何时停工的呢？安岳县交通运输局规建股相关负责人未正面回答，仅表示项目施工方「时做时停」。「可能一个班组局部在动，没有全线动，（原因）就是他们的资金链出问题了。」</p><p>「从停工到现在，（我们）大大小小开了大约 30 次协调会，（协调）资金问题，还有群众反映的进出、生产问题。」上述相关负责人介绍，为此，安岳县政府还给施工方中铁隆工程集团有限公司的母公司去函协调此事。此外，为推进项目，安岳县还在政策内支付了 1700 多万元给资阳市城市建设投资有限公司。他们也证实，今年初曾预计道路在 8 月底建好。「土基基本完工了，有些铺了结构层，只剩水稳层和油面了。如资金不断链，施工是很快的，几个月就可以建好。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泥泞湿滑的路面</p><p></p><p><strong>最新进展/解决蔬菜、柠檬等外运问题</strong></p><p><strong>先保通，敦促相关方尽快到位资金复工</strong></p><p>针对沿线蔬菜、柠檬等外运的交通问题，有种植户希望能先填补坑洼。对此，安岳县交通运输局规建股相关负责人表示，近期将组织施工方协调，先「保通」。10 月 11 日，安岳县政府还要组织各方再次开协调会，主要是督促项目业主和施工方尽快到位资金，尽快复工。</p><p>10 月 10 日晚，资阳市城市建设投资有限公司项目部负责安岳片区的联系人告诉红星新闻记者，停工原因包括工期长、国家政策导致项目设计需调整及资金问题。「之前是总包，现在改成政府投资了，资金拨付上有些问题，导致项目推进得慢，这几个月停着。」他表示，资阳农村公路品质提升项目是资阳各县区政府的平台公司委托公司牵头做的。去年，项目改为政府投资。「变成政府投资了，施工单位一直垫（资），可能他们也不愿意。」</p><p>问及何时能复工，该联系人表示，目前，公司和安岳县政府也在协商解决资金的办法。只要项目设计调整和资金问题解决，就可复工。此外，停工期间，如路面出现塌方等情况，施工、监理等巡查后，都会及时处理。但他坦承，项目计划工期 2 年，以目前状况，到今年底基本无法完工。</p><p>「（改为）政府投资，但始终无法改变 EPC 的模式。」对于项目由「投资人+EPC」模式改为政府投资的具体情况，10 月 11 日，安岳县交通运输局规建股相关负责人表示，资阳市城市建设投资有限公司比较清楚情况。</p><p>随后，资阳市城市建设投资有限公司项目部负责安岳片区的联系人再次向记者表示，去年上半年将项目改为政府投资，这就要求属地政府按时拨付工程款。模式改变后，公司也和安岳县交通投资开发有限责任公司签订了补充协议。「按合同来说，安岳的资金没拨付到位，拨了一些，但现在不够。」此外，因整条路有些地方的土地不能占，目前正根据现场情况调整设计，「有些路段要调减（宽度）」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/709.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路面的水坑</p><p></p><p>10 月 11 日下午，红星新闻记者致电安岳县交通投资开发有限责任公司，办公室工作人员表示，整个项目由该公司委托资阳市城市建设投资有限公司当项目业主，也确有多条路改为了政府投资，但该条路是否改为政府投资需要核实。针对项目目前的具体情况，其表示会让公司现场管理人员联系记者。但截至发稿，红星新闻记者暂未收到该公司回复。</p><p>另外，红星新闻记者从安岳县交通运输局规建股相关负责人处了解到，原定 10 月 11 日下午由安岳县政府组织各方解决此事的协调会因故取消，后续何时召开有待通知。</p><p>原标题《19 公里县道改建近两年未完工：长期停工泥泞破烂，沿途村民盼复工，官方回应》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:55:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917892</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917892</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/949/8.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917892_202310130855dc94b14f-18fe-40fc-be4e-f264c537e560.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姚永忠/红星新闻]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>安岳县</category>
            <category>川渝交界</category>
            <category>县道改建</category>
            <category>停工</category>
            <category>资金问题</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/949/8.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/949/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民时评：从文物中汲取文化自信力量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>考古工作者将埋藏于地下的古代遗存发掘出土，将尘封的历史揭示出来，延伸了历史轴线，增强了历史信度，丰富了历史内涵，活化了历史场景</u></p><p>前不久，由中国历史研究院建立的我国第一家以考古命名的国家级专业博物馆——中国考古博物馆，正式面向社会公众开放。新石器时代「7000 岁」的陶人面像，二里头遗址绿松石龙形器，商代象牙杯，周代铜牺尊……一件件精美的出土文物，观众从中感受到中国古人的聪明才智，领略到中国古代的灿烂文明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>泱泱中华，万古江河。习近平总书记深刻指出：「如果不从源远流长的历史连续性来认识中国，就不可能理解古代中国，也不可能理解现代中国，更不可能理解未来中国。」中华文明是世界上唯一绵延不断且以国家形态发展至今的伟大文明。从留下「中国」一词最早文字记录的西周青铜器何尊，到铸有「中国大宁」铭文的湖南长沙伍家岭出土汉代铜镜，再到出土于新疆和田地区的「五星出东方利中国」汉代织锦护臂，作为历史的见证，考古文物生动展现出中华文明弦歌不辍、中华文脉绵延不绝。</p><p>认识历史离不开考古学。考古工作是研究和展示中华民族历史、中华文明瑰宝的重要工作。对于没有文字记载的早期文明阶段，通过考古发掘找到更多信息，可以用遗迹遗物廓清历史迷雾；而对于有文字记载的历史阶段，通过考古发掘「证经补史」，则可以让历史更加生动鲜活。浙江良渚、湖北石家河、山西陶寺、陕西石峁、河南二里头……考古工作者将埋藏于地下的古代遗存发掘出土，将尘封的历史揭示出来，延伸了历史轴线，增强了历史信度，丰富了历史内涵，活化了历史场景。</p><p>事实上，考古既是在不断发现遗存、探寻历史，也是在不断传承历史、弘扬文化。遗址的发掘与复原、文物的保护与修复，不仅让历史遗迹、文化瑰宝重见天日、重获新生，也让更多人能够在触摸历史中感知中华文明的独特魅力、在思接千载中读懂「何以中国」。与考古文物的每一次相遇，都能让我们更直观地了解先人的生活习俗、思维方式、审美取向，感受中华文化的源远流长、体会中华文明的博大精深。在这个意义上，文物不仅是历史的见证，也是坚定文化自信的重要物质载体。</p><p>近年来，考古学逐渐摆脱「冷门」的标签，以全新的面貌出现在人们的视野。一方面，这得益于考古与科技的更紧密结合。考古方舱、文物保护移动实验室等装备的亮相，碳十四测年、同位素分析等实验室考古技术的广泛应用，既助力考古不断取得新突破，也让考古发掘更有科技感，更加可感可知。</p><p>另一方面，这也与考古成果以更为多样的面貌走近公众密切相关。无论是《国家宝藏》《中国考古大会》《中国国宝大会》等节目受到观众欢迎，还是「数字敦煌」资源库、故宫「数字文物库」等项目给人带来全新文化体验，抑或是考古盲盒等文创产品走红，都启示我们，坚持创造性转化、创新性发展，与时俱进、勇于创新，才能让文物活起来、让考古火起来，在丰富全社会的历史文化滋养的同时，让更多人增强文化认同、坚定文化自信。</p><p>考古工作是一项重要文化事业，也是一项具有重大社会政治意义的工作。让考古工作被更多人看见，让文物更好走近大众，揭示其蕴含的思想观念、人文精神、道德规范，考古事业将不断焕发新的光彩，为推动文化繁荣、建设文化强国、建设中华民族现代文明贡献不竭力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:54:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917780</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917780</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/691.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917780_202310130854ce3149bf-7298-4868-9cc3-c6fb90c57488.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李忱阳/人民日报]]>
            </author>
            <category>考古</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/691.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/694.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韩国最大在野党党首李在明因地产弊案被检方不捕直诉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韩国最大在野党党首李在明。澎湃影像，资料图</p><p></p><p>韩国最大在野党共同民主党党首李在明 10 月 12 日因涉嫌在担任城南市市长期间在柏岘洞地产开发过程中为私营关系户开小灶而被检方不捕直诉。</p><p>首尔中央地方检察厅以违反《特定经济犯罪加重处罚法》的渎职罪名而对李在明提起公诉。检方认为，李在明涉嫌在担任城南市长的 2014 年 4 月至 2018 年 3 月期间，在京畿道盆唐区柏岘洞地产开发项目中，向私营开发商另开小灶，助其获利 1356 亿韩元（约合人民币 7.3 亿元），造成被排除在项目之外的城南都市开发公社至少 200 亿韩元的损失。</p><p>9 月 27 日，法院驳回检方对李在明提出的批捕申请，决定不予批捕。检方计划进一步针对相关案件进行调查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:54:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917852</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/119.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917852_202310130854c1bcffdb-3703-467f-9dd4-7b622a0c4716.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>韩国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/119.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/122.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合国驻刚果（金）维和人员因性虐待指控被拘留，已被停职]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，联合国刚果民主共和国稳定特派团（联刚稳定团）在接到有关严重不当行为的报告后，已暂停了部分维和人员的职务。</p><p>联刚稳定团在 10 月 11 日的一份声明中说：「特派团强烈谴责这种严重违反联合国原则和标准的行为。」</p><p>尽管特派团没有透露细节，但据悉，8 名南非维和人员因性虐待指控而被拘留。</p><p>联合国秘书长发言人杜加里克 10 月 12 日在例行的午间新闻发布会上表示，涉案人员被部署在联刚稳定团位于刚果（金）东部的一个基地。</p><p>杜加里克说：「联刚稳定团接到报告称，在宵禁时间后，这些人员在一家非法酒吧发生了亲密接触的不正当行为。该酒吧据悉是进行性交易的场所。」</p><p>特派团军事警察和纪律人员前往该场所，并对报告进行了调查。</p><p>杜加里克表示：「在确认特派团成员在酒吧现场后，军警和纪律人员试图以违反联合国行为准则和特派团禁止亲密接触政策将他们拘留，但是遭到了违纪特派团成员的人身攻击和威胁。」</p><p>还有证据表明，这些特派团成员所属的特遣队的高级军官在指挥和控制方面存在严重失误。</p><p>联刚稳定团表示，在收到相关报告之前，已在整个任务区采取了一系列措施，以确保维和人员遵守联合国的价值观和行为标准。</p><p>联刚稳定团联系了联合国内部监督事务厅，并根据秘书长对性剥削和性虐待以及其他严重不当行为的零容忍政策采取了「预防措施」。</p><p>声明表示，联刚稳定团已采取初步措施，包括对涉案维和人员实施停职、拘留和禁闭，以待进一步了解被指控的细节，并对事件进行全面调查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:54:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917854</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917854</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/131.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917854_20231013085456a9d13b-3126-4e08-a9bf-0203e7856cec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>刚果 (金)</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/131.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/134.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海黄浦居委干部率先推行错时上班制，实现服务「全年无休」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「周一到周日，早八点半到晚九点，居民到居委会办事都能找到居委干部。」在上海市黄浦区，淮海中路街道新天地居民区率先推行「居委干部错峰错时上班制」。9 位居委干部分两批上班，每人每周总工作时长未变，却实现了居委会「全年无休」的效果。「居委干部还可以趁着居民下班在家时，到小区中、到居民家走访，联系服务更多居民群众。」新天地居民区党支部书记周利群告诉记者。</p><p>记者了解到，「居委干部错峰错时上班制」正在黄浦区其他居委会推广。此前，黄浦区组织开展了「初心连万家·服务零距离」居民家庭全覆盖走访联系工作，广大党员、干部扑下身子、沉到一线，深入到群众中听民情、察实情、增感情。9 月，第二批主题教育启动以来，黄浦区总结了全覆盖走访联系的做法实践，复制推广了「居委干部错峰错时上班制」等一批服务群众的创新做法。黄浦区还对走访中排摸到的居民操心事、烦心事、揪心事进行梳理与分类，积极推进这些问题的解决。</p><p>「黄浦区是中心城区，人口流动性大，特别经历了大规模旧改动迁后，人户分离现象更加突出。通过大走访，我们希望全面摸清社区治理的底数。」区领导说。今年 6 月起，黄浦区开展「四百」大走访——「进百家门、访百家情、解百家难、暖百家心」，区里 3000 多名居委社工、街道机关干部、「两新」组织党员用「铁脚板」走街串巷，用「婆婆嘴」叩开一户户居民家门。</p><p>在独居老人、纯老家庭、失智失能老人、残疾人、低收入或失业人员等弱势人群家中，黄浦区基层党员和干部通过嘘寒问暖摸清真实情况。利用下班后与周末时间，他们敲开了在职居民的家门，面对面听取居民对社区建设发展的意见建议。高端商品房曾是走访的盲区，面临「见不着面、进不了门」的难题。大走访中，基层党员、干部联动物业管家，通过电话预约、在居民家门口放「联系卡」等方式，与居民建立了联系。</p><p>「第二批主题教育正在开展中，黄浦区将进一步完善和落实‘四百’大走访机制，更加注重分类指导，认真解决实际问题。要在谋实策、出实招、办实事上下功夫，把惠民生、暖民心的工作做到群众心坎上。」黄浦区委书记杲云表示。</p><p>各个街道社区因地制宜，创新大走访方式。如，在五里桥街道，居委干部上门时会送上辖区「养老地图」；打浦桥街道大同居民区联动辖区单位开设了中医义诊服务、点心制作、科普讲座、养生拳操等活动，居委干部上门时会介绍这些活动；在豫园街道光启居民区，居委干部带着家庭医生走访居民，受到居民欢迎。</p><p>走访的同时，依托「社区云」系统，黄浦区基层党员、干部为每户居民制作了「一户一档」走访记录，把居民家庭基本情况、需求建议等情况予以详细记录，逐步建立起全区每户居民家庭的走访「档案」；对居民提出的问题进行精准分类，实现对各小区、居委、街道居民诉求问题的逐级「画像」，为社区精准服务提供依据。</p><p>创新社区治理，核心是人，大走访锤炼了一批黄浦基层干部。「去年以来，黄浦区共入职 222 名新社工，不少社工刚出校园就进入社区。通过大走访，新社工加速成长，与社区居民的关系顺利破冰。全区社区工作者队伍全员下沉、每户必访，与居民群众面对面交流、手拉手沟通、心贴心服务，既锤炼了为民服务的初心，又锻炼了社区工作的基本功。」区领导说。</p><p>在大走访中，街道、居委涌现了不少联系与服务群众的创新做法，黄浦区及时进行总结推广，将在全区基层形成三项常态化机制。一是建立常态化居民走访服务机制，把走访联系服务群众作为全区居委社工的基本功，全面建立起「每位社工每月走访 50 户，全区居民每季走访全覆盖」制度。二是建立长效化问题解决机制，依托「社区云」系统，持续推动资源力量向居委一线下沉，让「部门围着基层转，基层围着群众转」「基层吹哨，部门报到」，扎实提升问题解决效率和走访实效。三是将建立居民区错时上班机制，合理调整居民区工作人员作息时间，科学均衡配备工作力量，确保居委会「全年无休」，真正方便居民办事服务。</p><p>（原标题为：《居委错时上班，服务「全年无休」…黄浦区在主题教育中复制推广创新做法》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:53:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/93.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917837_20231013085334a9b7c7-69fe-449a-a38c-e770b8e7ac07.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐烨/上观新闻]]>
            </author>
            <category>社区治理</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/93.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/96.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大理发布「拆墙透绿实施方案」：干道临街围墙围栏要应拆尽拆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/105.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">云南大理。视觉中国，资料图</p><p></p><p>据微信公众号「大理州人民政府网」消息，云南大理州 10 月 9 日日发布「拆墙透绿工作实施方案」，要求全州 12 县市城市建成区主次干道临街的围墙围栏要做到应拆尽拆，打造开放街区，高标准规划建设一批小游园、口袋公园等市民触手可及、方便进入的休闲空间。</p><p>该方案还要求，对当前确需隔离的沿街地块，可以利用通透式围栏进行隔离，提升地块内环境衞生，增绿提质，实现道路绿地与附属绿地有机结合，方便公众感知城市绿量，体现绿色景观空间的可视性、可知性、可透性，加大绿化管养力度，加快绿植隔断工作，逐步拆除通透式围栏。</p><p>另据大理日报 10 月 12 日报道，目前，大理州应急管理局、州交警支队、州公安局、省水文水资源局大理分局、州税务局、苍山饭店 6 家单位作为州级试点率先开展拆墙透绿工作，并计划 11 月底前完成。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:53:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917845</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917845</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/113.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917845_202310130853c2eca356-ff46-40c5-a757-91f702d0df5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文]]>
            </author>
            <category>拆墙透绿</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/113.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/116.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「肺炎支原体」到底是啥？如何预防感染？一文了解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，全国多地医院出现较多的肺炎支原体感染患者，多以儿童为主。支原体是什么？多大的小孩容易得？大人也会得吗？下面带大家了解肺炎支原体！</p><p><strong>什么是肺炎支原体？</strong></p><p>肺炎支原体是一种介于细菌和病毒之间、目前世界上已知能独立生存的最小微生物。肺炎支原体无细胞壁结构，像是没有穿「外套」的细菌。<strong>75% 酒精和含氯消毒剂（如 84 消毒液）均可以杀灭肺炎支原体</strong>。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/911.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>肺炎支原体是北京地区急性呼吸道感染的重要病原体。肺炎支原体分为 I 型和Ⅱ型共两种亚型，目前北京市主要流行亚型为 I 型。</p><p>人群对肺炎支原体普遍易感，但好发<strong>于 5 岁以上儿童和青少年</strong>。</p><p>肺炎支原体感染可全年发生，北京地区每年 8 月到 12 月是肺炎支原体感染的高发期，一般在每年 11 月左右达到高峰。</p><p><strong>肺炎支原体如何传播？</strong></p><p>肺炎支原体感染患者和无症状感染者是主要的传染源，潜伏期 1~3 周，潜伏期内至症状缓解数周均有传染性。</p><p>肺炎支原体主要通过<strong>飞沫传播</strong>，在咳嗽、打喷嚏、流鼻涕时的分泌物中均可携带病原体。</p><p><strong>肺炎支原体感染有何症状？</strong></p><p>肺炎支原体感染症状以<strong>发热、咳嗽</strong>等为主要症状，一般咳嗽比较剧烈，而且在发热退后咳嗽还可<strong>能继续 1—2 周。</strong></p><p>肺炎支原体感染可引起上呼吸道感染，也可引起肺炎等下呼吸道感染，还可引起肺外并发症，如自身免疫性溶血性贫血等。</p><p><strong>肺炎支原体是引起北京地区秋冬季肺炎高发的主要病原体之一</strong>。肺炎支原体肺炎一般属于间质性肺炎，因此临床体征往往轻于影像学检查结果，而且临床症状消失后，肺部影像学检查还可能有炎症表现。</p><p>由于肺炎支原体没有细胞壁，大家所熟悉的青霉素和头孢，这类抗生素都是以细胞壁作为靶点，因此<strong>对肺炎支原体完全无效</strong>。</p><p>大环内酯类抗菌药物，如罗红霉素、阿奇霉素，目前为肺炎支原体感染的首选治疗药物。</p><p>因此，市民朋友如果出现<strong>发热伴有剧烈咳嗽，应及时就诊</strong>，尽快查明病因，规范治疗，切忌自行盲目用药。</p><p><strong>肺炎支原体感染怎么预防？</strong></p><p>目前还没有预防肺炎支原体感染的疫苗。<strong>预防肺炎支原体感染，最重要的是养成良好的个人衞生习惯</strong>。</p><p>尽量避免到人群密集和通风不良的公共场所，<strong>必要时戴好口罩防护自己</strong>。</p><p><strong>咳嗽、打喷嚏时使用纸巾捂住口鼻</strong>，或用手肘或上袖等遮挡，将用过的纸巾丢入带盖垃圾桶中。</p><p>注意手衞生，<strong>使用肥皂、洗手液在流动水下清洁洗手</strong>。如果没有流动水，可用含酒精的免洗洗手液等擦拭消毒双手。</p><p>流行高发季节，<strong>注意室内通风</strong>，每次通风不少于 30 分钟，以保持空气新鲜。</p><p>养成健康生活习惯，<strong>适量运动</strong>，增加身体抵抗力，注意保暖避免受凉。</p><p>学校、幼儿园等重点场所要注意通风消毒，做好日常的清洁工作，<strong>加强健康监测</strong>，避免出现聚集性感染。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/926.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917821_2023101308529b8a4ac3-9704-41cb-afcc-5ec4ffb62632.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「北京市疾病预防控制中心」微信公号]]>
            </author>
            <category>肺炎支原体</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/926.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/929.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[62 岁儿子陪 95 岁母亲晒太阳、看图识物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523575" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/98acacf7da10474e85ae7cb88405d1b4/hd/20231009120236941338b2fa5-773b-4723-8f96-b1206d752336-00895f92-5eab-37bb-2160-d0bdbf02c3ae.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/432.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 4 日，山东淄博。62 岁的儿子陪 95 岁的母亲晒太阳、看图识物……母子二人的温暖场面令人泪目。网友：95 岁能变成小孩，真好！]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24867528</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24867528</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，实习生：唐骁，素材来源：闪电新闻]]>
            </author>
            <category>62 岁儿子</category>
            <category>95 岁母亲</category>
            <category>晒太阳</category>
            <category>看图识物</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/432.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/435.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[轿车自燃众人出手相助]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523565" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b785e588c6af418da5ebb26ba43b4c33/hd/2023100911521152598f6b8de-3008-4738-80c0-67102487b5d0-a888d941-bbff-bb04-d69a-6a3f42b3c356.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/214.jpg" data-duration="00:55" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>据央视网，近日，浙江平湖，一辆轿车在行驶途中自燃，公交车司机高师傅见状，第一时间靠边停车，迅速拿起车内灭火器进行灭火。正在附近作业的环衞工叫来洒水车，帮助灭火。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24867502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24867502</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，实习生：丁妍心，素材来源：央视网]]>
            </author>
            <category>轿车自燃</category>
            <category>众人</category>
            <category>出手相助</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大爷上坡困难，消防员一拥而上直接将车推到「起飞」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524500" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bfcd67e9958047c6a82c38ac6998c7a5/hd/20231012123352595f1b0fc1b-e1c0-466b-b5f2-c4f5a0ad6238-05b089d8-3dc3-be2f-4e52-267731aa5973.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/637.jpg" data-duration="00:24" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>据人民网，近日，在山东济宁，老人蹬三轮车爬坡艰难前行，消防员们看到后一拥而上，直接将车推到「起飞」。网友：头一次上坡要捏刹车。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906035</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906035</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，实习生：周晓彤，素材来源：人民网]]>
            </author>
            <category>消防官兵</category>
            <category>大爷</category>
            <category>上坡困难</category>
            <category>上前帮忙</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/637.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/640.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 个月男婴船上摔伤昏迷，海事医护接力救援]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524498" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/23ad32a21a944425ab96d564df79d51a/hd/20231012122704762ee9e2ad7-2ce1-4dce-b165-f13de48bf75d-05059490-b54f-4d69-6ced-51ade459ce17.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/589.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 6 日，一艘航行在长江南京段水域的重载货船上，一名 9 个月大的男婴从高处摔下，陷入昏迷。家人向南京海事求救。「海巡舰 06222」火速救援，目前孩子已无大碍。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906030</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906030</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，实习生：丁妍心，素材来源：江苏新闻]]>
            </author>
            <category>9 个月男婴</category>
            <category>船上摔伤</category>
            <category>昏迷</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/592.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[追问｜「减肥神药」能治慢性肾病？适应证未跳出糖尿病范畴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><u>·「GLP-1 RA 是尚未达到血糖目标的患者的极好补充，或作为无法耐受二甲双胍和/或 SGLT2 i 的患者的替代药物。」</u></span></p><p><span style="color:#999999;"><u>·「这个适应证仍然在糖尿病范畴。糖尿病患者有更高肾病风险，慢性肾病是糖尿病主要并发症。此次试验结果可以看作 GLP-1 类药物在糖尿病领域进一步确立关键药物的地位。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">诺和诺德宣布提前终止 FLOW 研究，认为中期分析的结果已满足预先设定的特定疗效标准。</p><p></p><p>当地时间 10 月 10 日，丹麦跨国药企诺和诺德（NVO.US）宣布，将根据中期分析结果提前终止司美格鲁肽（海外商品名：Ozempic，中国商品名：诺和泰）的肾脏结局试验——FLOW 研究。</p><p>据诺和诺德新闻稿，FLOW 研究是针对 2 型糖尿病合并慢性肾病（CKD）患者，旨在评估司美格鲁肽 1.0 mg 注射剂对比安慰剂，防止肾损害进展和肾脏疾病风险的肾脏结局以及心血管死亡结局。此次试验提前终止的决定基于独立的数据监督委员会（DMC）的建议，其结论认为中期分析的结果已满足预先设定的特定疗效标准。</p><p>据悉，FLOW 研究于 2019 年启动，招募了 3534 名患者，在 28 个国家和地区的 400 多个研究中心开展了研究。目前试验结果对诺和诺德仍是盲态，诺和诺德将保持盲态至试验结束。诺和诺德称，期待 FLOW 试验结果可于 2024 年上半年公布。</p><p>司美格鲁肽（Semaglutide）是诺和诺德开发的降糖药 Ozempic（2017 年在美国批准上市）和减重药 Wegovy（2021 年在美国批准上市）的主要活性成分，属 GLP-1 受体激动剂（GLP-1RA）。GLP-1 是一种肠促胰素，以「葡萄糖浓度依赖」的方式促进胰岛素分泌，抑制胰高糖素分泌、降低血糖，同时还能延缓胃排空，从而抑制食欲。</p><p>今年以来，因在减重方面的显著效果，司美格鲁肽的市场热度持续攀升。近日，全球最大的金融服务机构之一摩根大通提高了对 GLP-1RA 的市场预期，其预计到 2030 年，GLP-1RA 药物销售额将超过 1000 亿美元。同时，司美格鲁肽还在其他多种疾病领域展现出潜力。</p><p>药企从业者、美国阿拉巴马大学遗传学博士周叶斌向澎湃科技表示：「这个适应证仍然在糖尿病范畴。糖尿病患者有更高肾病风险，慢性肾病是糖尿病主要并发症。此次试验结果可以看作 GLP-1 类药物在糖尿病领域进一步确立关键药物的地位。」</p><p><strong>临床极好的补充</strong></p><p>据诺和诺德公告，FLOW 研究的复合主要终点包括五项内容：2 型糖尿病合并慢性肾病患者持续的 eGFR1 自基线降低≥50%（基于 CKD-EPI2 公式），持续的 eGFR1（CKD-EPI2）&lt; 15 mL/min/1.73 m2，起始慢性肾脏替代治疗（透析或肾移植），因肾病死亡或因心血管疾病死亡。关键的次要终点包括 eGFR1（CKD-EPI2）年度变化率，主要心血管不良事件（非致死性心梗、非致死性卒中、心血管死亡）及全因死亡。试验方案规定了在主要终点事件出现次数达到预先设定标准时可进行中期分析。</p><p>FLOW 研究的目的是通过复合主要终点以明确：延缓 CKD 进展，降低肾脏及心血管死亡风险。</p><p>复旦大学附属华山医院肾病科副主任医师游怀舟告诉澎湃科技：「目前已有多项 RCT（随机对照试验）研究评价了 GLP-1 RA 对具有临床意义的心血管结局的获益，在这些研究中，证明了 GLP-1 RA 对心血管事件，特别是动脉粥样硬化性心脏病等获益。在这些研究中，肾脏终点事件是作为预定义的次要终点或探索性终点进行研究，也发现了广泛的肾脏复合结局获益的证据，主要由尿白蛋白排泄减少驱动。」</p><p>「既往研究中，将肾脏的硬终点【与基线相比，估算的肾小球滤过率（eGFR）持续下降≥50%；eGFR 下降至&lt;15 mL/min/1.73 m2；开始慢性肾脏替代治疗】作为终点事件的研究较少，更没有把肾脏终点作为主要终点的研究。而 FLOW 研究入选的是 2 型糖尿病伴 CKD 的患者，且正是以肾脏终点作为主要终点事件。」游怀舟说。</p><p>据游怀舟介绍，因已确定的心血管获益和潜在肾脏获益，2020 年底更新的糖尿病合并 CKD 的 KDIGO 指南中，推荐（证据等级 1B）对于 2 型糖尿病和 CKD 患者，优先将二甲双胍和 SGLT2i（钠-葡萄糖共转运蛋白 2 抑制剂，新型口服降糖药，目前在中国上市的 SGLT2i 有达格列净、恩格列净、卡格列净和艾托格列净）作为合格患者的初始降糖药物。对于无法服用或耐受这些药物的患者，或者如果需要额外的血糖管理，推荐优先考虑 GLP-1 RA 而不是其他降糖药物。「GLP-1 RA 是尚未达到血糖目标的患者的极好补充，或作为无法耐受二甲双胍和/或 SGLT2i 的患者的替代药物。」她说。</p><p>「虽然为了保持试验的完整性，预计将在 2024 年上半年才公布 FLOW 的结果，我们推测获得了对肾脏硬终点的获益。期待结果的公布，也期待更多以肾脏终点评价为主要终点的研究，和在 CKD 人群中 2 型糖尿病患者的心血管结局和 GLP-1 RA 肾脏获益的临床证据，长期（大于 5 年）随访和进一步收集真实世界的数据，以验证有效性和安全性，以及 GLP-1 RA 与 SGLT 2 i 联合治疗时心血管和肾脏获益是否增加等。」游怀舟说。</p><p>至于临床试验为何会因满足预先设定的特定疗效标准而提前终止？旅美执业医师、医学博士李长青在分析一款新型抗凝药物提前终止临床时指出，临床试验需要坚持临床均势（clinical equipoise）原则，即在设计临床试验时，设计者对参与比较的两种或多种疗法，不知道哪一个效果更好，这样的话，把试验参与者随机分配进各个治疗组的时候，他们可能得到的益处和面临的风险都会是均等的。临床均势原则反映了临床研究中尊重、受益、和公正的三大原则。</p><p>据其介绍，为了尽量提高试验参与者的收益并减少风险，很多临床试验会委托独立的数据监察委员会对试验的数据进行实时分析，当委员会发现当前的数据已经足够给出结论的时候，试验就可以提前终止——因为参与比对疗法的临床均势已经被现有数据打破，继续进行则违反临床均势假设。</p><p><strong>多项适应证探索中</strong></p><p>此次肾脏结局试验提前终止前，司美格鲁肽已经在多项研究中展现出超越降糖和减重的功效，踏上积极探索新适应证之路。</p><p>2020&nbsp;年 1 月 16 日，FDA 已基于其 SUSTAIN 6&nbsp;临床 3 期试验的结果，批准司美格鲁肽用于 2 型糖尿病合并心血管疾病患者。</p><p>2023 年 8 月，诺和诺德公布了司美格鲁肽（商品名：Wegovy）的 3 期 SELECT 心血管试验的主要结果，表明司美格鲁肽可将超重或肥胖成人的主要不良心血管事件风险降低 20%。</p><p>同月，诺和诺德又披露了司美格鲁肽的 3 期 SELECT 试验结果，其显示，每周注射 2.4 毫克司美格鲁肽可有效减轻射血分数保留型心衰（HFpEF）肥胖成人的心力衰竭症状、改善运动功能，同时减轻体重。HFpEF 约占所有心衰病例的一半。</p><p>根据这两项试验结果，诺和诺德预计于年内在美国和欧盟提交 Wegovy 标签适应证扩展申请。</p><p>非酒精性脂肪型肝炎（NASH）也是司美格鲁肽的「拓荒」领域之一。2023 年 7 月，诺和诺德公告称，在一项 2 期临床试验中，在接受最高剂量（0.4 毫克）司美格鲁肽治疗组的患者中，66.7% 患者的 NASH 症状得到消除。同时与安慰剂相比，更少的 NASH 患者肝纤维化出现进展。</p><p>据悉，NASH 患病率增加与人口老龄化以及代谢综合征的发病率增加有关，其中，代谢综合征的发病率又与肥胖和 2 型糖尿病的流行增加有关。早在司美格鲁肽「成名」之前，其 NASH 适应证就已被 FDA 授予突破性疗法认定，且在中国被纳入突破性治疗品种，目前处于临床 3 期。</p><p>司美格鲁肽还在研发面临巨大困难的神经退行性疾病领域展现出潜力。据路透社 2023 年 5 月 8 日报道，2021 年起，诺和诺德启动了两项检验口服司美格鲁肽是否能缓解早期阿尔茨海默病症状的大型 3 期试验。两项试验各预计招募 1840 位患者，随机分配口服一天一次的司美格鲁肽（剂量逐渐增加至 14 mg）或安慰剂达 173 周。初步试验结果预计于 2025 年 9 月产生。诺和诺德拒绝就试验相关信息接受采访。</p><p>从作用原理上理解，GLP-1 除了是调控血糖的肠促胰岛素激素，也是一种已确认的神经递质，其受体在大脑的许多区域皆有表达，因此可能缓解神经退行性疾病。动物研究显示，GLP-1 受体激动剂利拉鲁肽（Liraglutide）可以改善记忆和学习能力，增加神经元数量，减少β淀粉样蛋白（Aβ），并防止 tau 蛋白累积。对 GLP-1 活性的调节也能增加帕金森病小鼠模型体内的多巴胺（dopamine）水平。</p><p>2022 年，一项发布于 Alzheimer's &amp; Dementia 期刊的回溯性研究对上万 2 型糖尿病患者进行了分析，结果显示，曾使用 GLP-1RA 的糖尿病患者痴呆发生率明显低于对照组。</p><p><strong>关注副作用和滥用风险</strong></p><p>多项新适应证潜力增加了司美格鲁肽的神秘色彩，但「神药」光辉的背后，药物本身的副作用风险和药物使用过程中的滥用风险同样值得关注。</p><p>9 月 22 日，FDA 官网更新药品说明书信息，认为司美格鲁肽可能具有一种新的潜在副作用——肠梗阻。10 月 5 日，发表于美国医学会杂志（JAMA）的一项研究显示，使用司美格鲁肽等 GLP-1 类药物出现胃麻痹（也称「胃轻瘫」）的相关风险增加近 4 倍，胰腺炎风险增加 9 倍，肠梗阻风险增加 4 倍。具体而言，每 1000 名患者中近 10 人在服用司美格鲁肽时出现胃麻痹，每 1000 名患者中约有 5 人出现胰腺炎。</p><p>FDA 官网披露的信息指明，Wegovy 最常见的副作用包括恶心、腹泻、呕吐、胃肠炎等。Wegovy 的处方信息包含一个甲状腺癌的黑框警告。此外，它还包含胰腺炎、胆囊问题（包括胆结石）、低血糖、急性肾损伤、糖尿病视网膜病变、心率加快和自杀行为或思维的警告。</p><p>在供不应求的情况下，2023 年 5 月，FDA 称收到了关于复方司美格鲁肽的不良反应事件报告。其认为，美国市场上出现的 Ozempic 和 Wegovy 的复合药物可能不包含与处方药相同的成分，FDA 对其安全性和有效性表示质疑。</p><p>10 月 10 日，FDA 向两个网站发出警告信，称观察到它们将诺和诺德的 Ozempic、Rybelsus 和 Wegovy 以及礼来的 Mounjaro 的未经批准和标签错误版本引入了州际贸易。警告信到达之际，诺和诺德计划再次起诉佛罗里达州的一家复合药房，称该药房非法制造其重磅减肥和糖尿病药物的复合版本。</p><p><span style="color:#999999;">参考资料：</span></p><p><span style="color:#999999;">1. 因效果过于明显，这款新药提前终止了试验.返朴.2023.9.30.https://mp.weixin.qq.com/s/8cUsvW96T_bhzN0xWvEMxQ</span></p><p><span style="color:#999999;">2. https://www.novonordisk.com/news-and-media/news-and-ir-materials/news-details.html?id=166327</span></p><p><span style="color:#999999;">3. https://www.fda.gov/inspections-compliance-enforcement-and-criminal-investigations/warning-letters/wwwgorillahealingcom-664245-10022023</span></p><p><span style="color:#999999;">4. https://www.fda.gov/inspections-compliance-enforcement-and-criminal-investigations/warning-letters/wwwsemaspacecom-665848-10022023</span></p><p><span style="color:#999999;">5. https://www.reuters.com/business/healthcare-pharmaceuticals/after-weight-loss-alzheimers-may-be-next-frontier-drugs-like-ozempic-2023-05-08/</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:27:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24911797</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24911797</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/400.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24911797_2023101308284fea7e68-ffff-4948-94e1-237c4d85408e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，曹年润，实习生，李周亮]]>
            </author>
            <category>糖尿病</category>
            <category>减肥神药</category>
            <category>慢性肾病</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/400.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/403.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多个景区实现「无痛爬山」，媒体：坐电梯登山，风景这边也好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「你为什么登山？因为电梯在那里。」</p><p>最近，「浙江多个景区实现无痛爬山」的相关话题引发热议。据报道，浙江的天屿山、神仙居、白云山等景区，均安装了上下山的「天梯」。视频显示，自动扶梯架在山石之间，游客站在扶梯上就可以观赏周围风景，一路被送到山上，扶梯两侧喷洒水雾，颇有一种「仙气飘飘」的即视感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/857.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">天屿山的电梯有种「仙气飘飘」的感觉。潮新闻，图</p><p></p><p>「山一步没爬，景一处没落」。在许多人看来，这一波操作很「硬核」也很人性化，主打的就是用一种更省力的方式亲近自然。不过，有的网友并不认同：爬山的意义不就在于爬吗？像逛商场一样「逛山」，岂不是少了很多乐趣？</p><p>不得不说，乐趣这东西，向来见仁见智。就好像有人喜欢「快准狠」的「特种兵旅行」，也有人钟情于「慢慢溜达、慢慢抵达」的「Citywalk」，有趣的旅行并非千篇一律。若因为这类「新派爬山」少了些用双脚丈量风景的味道，不太符合传统的登山文化，就将两者对立起来，大可不必。大家各取所需，何乐而不为？</p><p>「无痛爬山」的需求一直存在。如天屿山的海拔只有 350 多米，但山路蜿蜒，全程步行要走 3 千米，在山上修电梯的初衷，是为了方便老弱病残游客。考虑到身体不适、体力不支等其他情况，不难理解，它能在社交媒体迅速圈粉，也是戳中了那些自嘲「又菜又爱玩」的年轻人的需求。</p><p>更何况，从报道可见，「坐电梯上山」并不是一步到位。即便是部分路段可以乘坐电梯，也不代表途中不需要徒步登山，更不意味提倡用「科技和狠活」取代体育锻炼。无非就是多了一个选择，提高了旅游服务的包容性，让人人都能实现「登顶自由」。「殊途同归」的背后是「因人制宜」，在旅游市场需求多元化的背景下，这种思路值得赞许。</p><p>在笔者看来，比起反复撕扯「无痛爬山」有没有灵魂，更值得讨论的是背后的建设和运营难度。一些人担心，修建这类机械设施会破坏山体，影响景观协调性和自然生态，这样的声音的确值得重视。生态环境有其脆弱性，「破坏容易修复难」的教训，实在是不胜枚举。什么样的山适合装这种电梯？后续要如何长期维护？这都需要经过严谨的论证，广泛听取专业意见。</p><p>事实上，一些景区也在积极探索。比较典型的例子是，湖北恩施大峡谷内也设有自动扶梯，电梯上部结构选用原木建成，顶部采取土家风格的青瓦盖顶，远远看去，就像坐落峡谷之间的土家楼带，非但不违和，还有几分独特的美感。</p><p>对自然多一分敬畏，服务上多一些巧思，坐电梯登山也很香，风景这边也好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:59:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917796</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917796</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/827.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917796_2023101307591c7b3a14-1f20-4f95-a426-79ab816467af.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高维/南方日报]]>
            </author>
            <category>电梯登山</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/827.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/830.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为主播豪掷万元，陷入网络「情感虹吸」的长辈该如何拉回？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/501.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><u>「我这些‘弟弟们’可是把我当‘家人’对待！怎么会骗我呢？」65 岁的王秀莲不解道。9 月初，她最喜欢的网络主播「秀才」账号被封禁，作为「‘秀才’家姐妹」的她，缓了好久才又找到网购新乐趣，她很难接受孙子对「亲如家人」般的「‘秀才’弟弟们」的指责。这让李杰意识到，拉住陷入网络「情感虹吸」的长辈，成了当务之急。</u></p><p>国庆假期，回家探亲的李杰惊讶地发现，奶奶王秀莲的网购包裹，快要把楼下的快递柜「塞爆」了。</p><p>家里摆满了王秀莲在直播间购回的「好货」——鱼油、维 C 胶囊、西洋参……奶奶的手机显示，短短一个月，她在主播直播间花费了 5000 余元，快递站里还有 20 多个包裹没有去取。让李杰生气的是，主播卖的这些货，基本都不值钱，「奶奶沉迷网购，还不知道自己被骗了」。</p><p><strong>算法推荐独居奶奶与「秀才」直播见面</strong></p><p>李杰不是第一次对这些「网络弟弟们」的行为「上火」。因「违反平台规范」被封号的主播「秀才」，正是王秀莲的「弟弟」之一。</p><p>2022 年年初，在算法推荐下，独自居住的王秀莲与网络主播「秀才」见面了，奶奶的第一感觉是，「这小伙长得真俊，歌唱得特别好，笑起来特别好看」。</p><p>王秀莲点进「秀才」的直播间，他正在唱《那一夜》，「声音很清亮，与其他主播相比，有一种不同的感觉」。让王秀莲很看重的是「秀才」「人品好」，他会告诉年轻学生，不要给自己直播间刷礼物，「刷了是情分，不刷是本分」。</p><p>手里有退休金的王透莲，却心甘情愿为这位「弟弟」打赏。当晚，她给「秀才」直播间送出价值 100 多元的礼物。自从王秀莲迷上「秀才」，李杰发现，奶奶变得「很奇怪」，「做好饭之后，在饭桌上都要打开短视频看直播」。看到奶奶短视频软件里的充值记录，更令他感到「难以置信」，一年多来，奶奶在「秀才」直播间的消费「估计有几万」。</p><p>李杰分析说，「秀才」的短视频套路非常固定，基本上就是配着《送情郎》《不怕错》等中老年人喜闻乐见的音乐假唱，再做出诸如摸头发、舔嘴唇、害羞低头等动作。「太油腻了」，李杰感叹，「我真的不明白，这种没什么内容创意、空洞乏味的短视频怎么会吸引那么多中老年女性深陷其中？」</p><p>据短视频平台后台数据显示，截至 8 月底，「秀才」的粉丝中近九成是年龄大于 50 岁的中老年女性。至今，王秀莲仍会不时点进「秀才」的主页，期待能看到这位「好弟弟」的最新视频，然而，她看到的只是「账号已被封禁」的提示。</p><p><strong>为主播豪掷万元的长辈大有人在</strong></p><p>7 月，上大学的王志放暑假回到江苏家里，他发现外公外婆的手机网络沉迷「加重」了，老两口坐在沙发上，一动不动，手机一刷就是半天。</p><p>有一次，王志瞥了一眼外婆林丽的手机，看到她在短视频平台的账号已经达到 31 级。由于该平台送出礼物的价值和用户等级挂钩，这意味着，平时省吃俭用的外婆出手格外大方，为网络主播打赏了近万元。</p><p>王志一时间「有点懵」，他教会外婆用智能手机，原本是为了让她更方便与亲戚朋友联系，如今却像是把外婆推进「网络沉迷」中。</p><p>王志用自己的手机登录上外婆的短视频账号，试图理解她所处的网络世界与其现实中的情感状态。</p><p>林丽活跃在一个名为「‘秀才’家姐妹」的粉丝群，在这个群里，她们不仅聊「秀才」、跳舞、唱歌，姐妹们之间还互相分享日常状况和生活中的烦恼。王志由此结识了一位同样为长辈担心的同龄人，在上海一家互联网公司做运营的席玉，她的母亲刘洁 50 岁，同样「被帅弟弟迷得丢了魂儿」。</p><p>让席玉头疼的是，母亲「经常被主播骗而不自知」。家中摆满她从「帅弟弟」们的直播间买回来的各种产品。一部 1500 元的镶钻手机，当时主播声称「原价 6000 多元」，是手机厂商与瑞士著名钻石品牌的「联名款」。席玉在其他电商平台搜索发现，同款手机只需要 900 元就能买到，「我妈总是这样，花更多的钱买次品」。</p><p>在席玉看来，这些主播的套路「太低级」，「每天早中晚发一套固定话术问好，就是为了抢夺老人们的注意力和强化情感吸引力」。</p><p>这些主播引导老人进入所谓「福利直播间」后，就开始与一些号称是「厂商代表」的人上演砍价戏码，口口声声为了「给家人们谋福利」，通过后台人为限制商品库存制造一种「秒杀」「抢购」的效果。</p><p>看到家中堆积如山的快递盒与刘洁账号里的直播间订单同步增长，席玉会忍不住大声「吼」妈妈几句，而她总是念念有词：「这些小伙子长得俊、唱得好，每天都对我嘘寒问暖，怎么会骗我呢？」</p><p><strong>小心数字鸿沟带来「情感虹吸」</strong></p><p>10 年前，席玉考上大学，父母却离婚了。刘洁从家庭主妇变成了一名住家月嫂，令她放松的是，赚的钱可以自己支配了。</p><p>「每天在客户家里忙碌，没有时间想东想西。」对刘洁来说，这是一种「逃离」——不会被琐碎的家务羁绊，更不用处理那些恼人的人际关系。</p><p>但在客户家里，夜深人静的时候，孤独感袭来，她只能打开手机，在主播们嘘寒问暖的聊天中感受到一种安慰。</p><p>「姐姐，天气冷了，记得多加衣服，晚上 8 点来直播间聊聊吧，我在等你。」席玉打开刘洁的短视频软件，一个打扮老成的「弟弟」出现在眼前，从嘘寒问暖到直播带货，他们的角色转换在一套话术间悄然完成。而不管是刷礼物还是买东西，在直播间打赏的中老年人，在网络主播一句句关心问候中难以自拔，身为儿女的年轻人这才发现，长辈已深陷网络「情感虹吸」中。</p><p>「虹吸」原本是物理学名词，指的是液体或气体在管道的压强差下，被输送、吸出或吸空的现象。这些中老年人在现实生活中未能得到满足的情感，如同被网络「虹吸」了般，深陷其中有可能带来精神痛苦，甚至因此被诈骗钱财。</p><p>今年 7 月，上海市公安局静安分局破获了一起假冒名人社交账号的诈骗案。为了给假「靳东」刷礼物，一些被害人甚至会去扫大街、捡垃圾卖钱。有的老人被骗了 20 多万元，仍不愿相信家人，拒绝配合警方调查取证，始终对网络上的假「靳东」百般维护。</p><p>据诈骗团伙交代，他们在选择目标时，会提前对被害人身份信息及家庭情况展开调查，专门物色单身大龄女性或老年群体行骗，利用他们缺少「精神寄托」、生活比较空虚的境遇，用假意的关心和关爱冲破他们的心防。</p><p>上海静安警方现已查证 5 名被害人，年龄基本在 60 多岁，涉案金额近百万元。8 名犯罪嫌疑人因涉嫌诈骗罪，已被依法采取刑事强制措施，案件正在进一步调查之中。</p><p>「数字鸿沟是非常复杂的。」中国人民大学新闻学院讲师董晨宇表示，年龄是横跨在中老年人与数字时代之间的一道鸿沟，而这个数字鸿沟并不单指有没有智能设备、能不能上网。因对数字技术的利用与掌握不够而产生的「技巧沟」，无法在网络社群中参与表达自我的「参与沟」，都是更需要被注意的深层次「数字鸿沟」。</p><p>「许多中老年女性从来没有照顾过自己的感受，她们缺失对自己真实情感需求的关注。」董晨宇认为，关注中老年人痴迷网络主播带来的各种问题，需要考虑的更深层问题在于，家庭生活中他们有没有得到足够的尊重、关照和认可。</p><p>改变正在发生。正如当年长辈带他们一步步认识世界一样，年轻人在努力拉住长辈陷入网络沉迷的脚步。</p><p>「是网络技术发展太快了，也是我们忙忙碌碌跑得太快了，以至于忽略了她们的情感需要。」如今，「给长辈打电话」成为了王志和李杰每周要做的事情。他们希望通过点滴关心，充实长辈们的情感生活，「她们也想跟上这个时代、跟上我们。」</p><p>席玉与妈妈刘洁「约法三章」，母女俩达成共识，以后超过 500 元的「大额支出」，需要共同商量。她更鼓励母亲在闲暇之余多出门走走，能培养些业余爱好，调剂好情绪，给情感找到释放的渠道，「不管是建立一段友情还是爱情，都挺好。」</p><p>「一秀落，万秀生。」值得注意的是，一些主打情感消费的网络主播视频，对老年人的「情感虹吸」，还在继续。</p><p>（文中李杰、王秀莲、王志、林丽、席玉、刘洁为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:43:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917745</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917745</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/497.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917745_2023101307449f38d47e-0692-4e7c-90ef-213d7a396745.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘胤衡、陈晓、崔丽/中国青年报]]>
            </author>
            <category>情感虹吸</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/497.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/500.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新闻 1+1 丨全国铁路「调图」，有哪些新变化？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日零时起，全国铁路将实行第四季度列车运行图。调图后，全国铁路安排旅客列车 11075 列，较现图增加 449 列；开行货物列车 22224 列，较现图增加 42 列。此次调图，调的是什么？又将带来怎样的影响？《新闻 1+1》今晚连线国铁集团运输部列车运行图处处长孙雪飞，共同关注：全国铁路「调图」，有哪些新变化？</p><video class="cont_video" data-videoid="524664" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f1dab6876d9c4ed2af10c7abfeb23a68/hd/c5f543a2-7491-4094-860a-5112a4bca6e5-49c7840d-4bed-8a83-5577-f96a695c973b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/67347d1f9c16432a93e88816d4041da1-20231013070739852-2250271675748484541-9c8b4fcc-94b1-40e9-92c5-d79c36b57059.jpg" data-duration="23:08" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">△《新闻 1+1》完整版视频 (23:08)</div><strong>客运运力大幅增加的原因是什么？</strong><video class="cont_video" data-videoid="524660" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2f4e9ee858d14e459a39010d32ec6fa8/hd/3b8aed3e-e4d0-482f-b8f1-5bc877ae3bdc-f6dfbec6-3173-7910-540b-f86a85e5c274.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/1bc18a3374754ba6be72c94b77cbd5ed-20231013070518959-4884854102416366490-dc87d264-d6c2-4d8c-9a25-46b2f4918faf.jpg" data-duration="01:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><strong>国铁集团运输部列车运行图处处长，孙雪飞：</strong>此次全国铁路调图，增开旅客列车主要有以下几个因素↓<p></p><p>①贵南高铁、沪宁沿江高铁、广汕高铁、福厦高铁等一批新线开通，安排开行 280 余列动车组列车，大大增加了客运能力。</p><p>②旅客出行需求旺盛，我们坚持以市场需求为导向，增开了部分热门方向和区段的旅客列车，更好满足沿线群众出行需求。</p><p>③为了更好地发挥路网的整体功能，我们优化了部分线路的列车开行结构，释放了新的运能。</p><p>总的来说，此次调图是铁路部门积极适应运输市场需求，充分运用铁路新增线路、装备等运输资源，对运输组织作出的一次优化调整。</p><p><strong>铁路调图，持续开好公益性「慢火车」</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="524661" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7bcdc6ac271c4e72bffc5443b4902566/hd/c44ab99a-c5f2-4ad8-a7ae-fe6250f0480b-97567274-c98e-9359-ea99-069be603da23.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/04548e56142141f4b7c486e13185cb0e-20231013070530163-7383554944885408525-30dc2c41-229f-4a84-91e7-26a95e83f984.jpg" data-duration="01:02" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>国铁集团运输部列车运行图处处长，孙雪飞：</strong>公益性「慢火车」主要运行在交通不便的边远地区，停站多，票价低，服务沿线乡村群众出行、赶集、通勤、通学、就医，是老百姓必不可少的交通工具，对沿线经济社会发展也至关重要。</p><p>历次运行图调整中，我们始终保持这些公益性「慢火车」的开行，虽然开行是不便的，但在设备设施以及开行质量等方面，还是在不断改善和提升的，而且将持续进行改善和提升，更好地服务沿线人民群众，助力乡村振兴。</p><p><strong>车次运行时间缩短靠的是什么？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="524662" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2b9a568e9af64fd396a61183a5ad5aae/hd/ec8ea567-575f-4643-8ead-d315f599c947-309c1cd5-e773-2e75-8813-28f0eb6c8e00.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/d00a1c484c024768b1ab9e49f05a17cc-20231013070555927-6649464506092037411-17189bda-aba2-4f85-96ae-237d2b9a9bce.jpg" data-duration="01:41" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>国铁集团运输部列车运行图处处长孙雪飞：</strong>旅行时间的压缩主要有以下几方面因素↓</p><p>①结合新线开通，优化了列车运行线路。比如贵南高铁开通后，南宁至贵阳、成都地区列车由既有经由柳南客专、贵广高铁改经由贵南高铁运行，距离更近了，运行速度更快了，所以旅行时间得到大幅压缩。</p><p>②优化停站设置。经停站有所减少，部分列车改为仅停部分大中城市车站，这也会缩短两地间旅行时间。</p><p>③线路提质改造。比如这次贵广高铁通过提质改造，列车最高运行速度由 250km/h 提高至 300km/h，贵广两地间旅行时间压缩了约 30 分钟。当然未来还会有部分线路不断地进行提质改造，为人民群众的出行提供更便捷的服务。</p><p><strong>全国铁路调图，如何影响人们的生活？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="524663" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3176db3964264dfbb408b28d97934c32/hd/9a3930df-1e20-4eae-99fe-7d5fcccd37f3-40d4dbeb-4c48-099b-ea58-54c2b9f78a78.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/f62f8fde64894ebcb6f7fd91ddfd7d7a-20231013070623534-5614696378070280830-6ef7e33e-78f4-401d-8f8e-312b99ca37a4.jpg" data-duration="03:49" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>10 月 11 日零时起，全国铁路将实行第四季度列车运行图。调图后，全国铁路安排旅客列车 11075 列，较现图增加 449 列。</p><p>当运力不断增加、线路不断优化，人们的出行体验有了怎样的变化？</p><p><strong>铁路南京站营销科工程师，寇志华：</strong>凭借沪宁沿江高铁的优势，太仓、常熟、张家港等地的旅客，到达南京站的时间将会压缩到一半以上，轨道上的江苏实现再提速。</p><p>陈先生从广州南站出发前往深圳北，他说，随着广州东站的快车班次加密， 以后去深圳的选择会更加丰富。</p><p>调图后，襄渝铁路、唐包铁路、胶新铁路等线路增开货物列车，提高货运通道运输能力和能源保供水平。</p><p>新图安排开行跨铁路局直通快运班列 321 列，较现图增加 19 列，实现对全国 31 个省会城市和直辖市的全覆盖。</p><p>新图还增开中欧班列、西部陆海新通道班列各 1 列，开行总量分别达到 87 列、17 列，服务国内国际双循环和外贸保稳提质。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:38:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917767</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917767</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/573.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917767_20231013073879b2b8f6-1796-4c33-910c-375d5f97c877.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>铁路调图</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/573.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/576.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石家庄回应「摇滚扰民」：将严格控制时间、远离居民楼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>打造「Rock&nbsp;Home&nbsp;Town」的河北石家庄，接到了一则摇滚扰民投诉。</p><p>10 月 12 日，石家庄文化旅游投资集团在答复有关「石家庄市内广场摇滚活动扰民」问题时表示，针对今后开展的演出活动，所属文体公司将严格策划、选址。一是严格控制活动时间，活动结束后及时疏导群众有序离场；二是活动地点选在人流量较大，且远离居民楼的地方，避免出现扰民现象。</p><p>稍早前，有网友在人民网领导留言板上提出，9 月以来，石家庄市内各商业广场密集举办摇滚演出活动，声音非常大，时常演出至深夜 11 点，扰民严重。请调整后续演出计划：一是调整演出场所，尽量在滹沱河或者奥体公园，避免在市内商业广场进行，商业广场缺乏隔音设备，音浪传播距离远，强度高，严重影响周边居民休息。二是降低演出频率，请不要每周五、周六都安排演出活动，特别是某些持续一个礼拜以上的摇滚演出，还市内居民一个安静的夜晚休息环境。</p><p>石家庄文化旅游投资集团回应，经核查，留言人留言所指的摇滚活动为 7 月-10 月摇滚之城系列演出活动中的常态化活动，目前，本年度常态化活动已圆满结束。为更好的给市民提供娱乐活动，我集团所属文体公司将会积极组织调研，并根据实际情况及群众需要调整部署，感谢您的留言与建议。</p><img alt="" width="593" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/976.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/977.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石家庄摇滚音乐演出季部分演出安排。</p><p></p><p>稍早前的 9 月 17 日，有石家庄市民通过人民网领导留言板反映，定于 9 月 16 日至 24 日在正*广场举行的河北澳门美食节活动，每天 18:30-22:30 要举行音乐节，演出包括摇滚等多种风格。其中摇滚音浪巨大，扰民严重，家中门窗震动，老人和孕妇心率不齐，不敢开窗。这名网友建议，请政府在发展经济的同时也重视老城区百姓的生活环境，连续多日的摇滚音浪冲击确实让大家叫苦不迭。请调整音乐节时间，适当降低音乐分贝。</p><p>10 月 8 日，石家庄新华区委介绍了市民反映的摇滚演出扰民问题后的处理结果：接到留言后，新华区委高度重视，立即安排工作人员调查核实。经辖区街道与音乐节执行单位协调沟通，现已将演出时间由每天 18：30—22：30 调整为 18：00—21：00，同时降低音乐分贝。</p><p>根据公开资料，前述网友反映的摇滚演出为正太广场举办的河北澳门美食音乐消费节演出。</p><p>当地媒体早前报道称，9 月 16 日至 24 日，由河北省商务厅、石家庄市人民政府联合主办的河北·澳门美食音乐消费节暨河北金秋消费季活动在石家庄举办。活动共包含特色美食节、音乐休闲节、激情购物节三个板块。其中，音乐休闲节于每天 18 时 30 分至 22 时 30 分在石家庄正太广场举办。十余位歌手、6 支乐队带来精彩的音乐演出，丰富市民游客文化体验，演出曲目风格包含摇滚、民谣、爵士、抒情等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:27:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24911690</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24911690</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/995.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24911690_202310130727db6ce70e-fc81-41d5-89dd-b5de4a0bafd9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>石家庄</category>
            <category>摇滚</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/995.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/998.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中秋国庆后「错峰潮」开启，节后两个月国内旅游订单同比翻番]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 11 日，贵州仁怀，游客在茅台镇茅台渡口铁索桥上参观。 视觉中国，图</p><p></p><p>中秋国庆过后，旅游市场迎来「错峰潮」。</p><p>10 月 12 日，携程披露的数据显示，节后两个月的国内旅游订单同比翻番。</p><p>更便宜的价格、更好的出游体验都使得能够错峰出游的人群「如获至宝」。</p><p>携程数据显示，中秋国庆过后，机票价格大幅跳水。截至 10 月 11 日，国庆后至 10 月底的国内机票含税均价为 702 元，较国庆期间国内机票均价 1028 元下降 46%。平台上可以看到许多近期一两百元的特价机票：例如 10 月 21 日、10 月 28 日上海去青岛的机票 198 元起；10 月 14 日上海去海口有 255 元的机票；10 月 17 日北京去西安的机票 220 元起；10 月 17 日深圳去杭州的机票 200 元起。</p><p>同程旅行数据显示，平台上甚至还有大量价格低于一折的机票。</p><p>热门旅游景点附近的酒店价格也都「回归正常」，10 月中下旬的酒店价格甚至算得上是年内「价格洼地」。</p><p>如位于西安大唐芙蓉园附近的某经济型酒店，中秋国庆假期前最低的客房价格为 257 元/晚，中秋国庆假期期间的 10 月 1 日和 10 月 2 日入住最便宜的客房价格为 813 元/晚，是平日价格的 3.16 倍。假期过后，该酒店 10 月 15 日、10 月 22 日和 23 日的最低入住价格仅 222 元/晚，10 月的其他日期最低入住价格均在 350 元/晚以内。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>与此同时，节后跟团旅游价格也随之下降 30% 到 50% 不等。</p><p>同程旅行相关负责人表示：「中秋国庆假期过后，各大目的地景区体验感更佳，我们针对性推出不少错峰出游产品，一些有时间的银发族或有年假的白领人群，此时出游，性价比和整体体验会更好。」</p><p>从出游人群的年龄层来看，携程的报告显示，主要集中在「90 后」、「80 后」和「00 后」，三者分别占比 36%、29% 和 15%。而接近年底，「年假清零计划」也为年轻客群提供了超值错峰游的机会。</p><p>从旅游度假产品的预订来看，长途旅游订单占 46%。北京、上海、沈阳、西安、武汉、成都、三亚、济南、苏州、重庆是错峰出游最热门的前十大目的地。</p><p>值得一提的是，没有了国定假日的「堵车」，长假后更是自驾游的好时节。携程租车数据显示，每年在进入 11 月份后，租车率相较于 10 月下旬会大幅度提升，并且周末效应明显，预计在今年双十一期间会迎来自驾游的小高峰。</p><p>携程数据显示，节后至 11 月底，租车用户的年龄主要集中在「90 后」和「80 后」，分别占比近 40% 和 34%，「00 后」占比近一成。其中，亲子租车订单占比超 20%。成都、三亚、海口、西安、广州、乌鲁木齐、上海、昆明、丽江、杭州是热门的错峰自驾游目的地。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:13:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24911709</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24911709</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/267.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24911709_202310130713f395f2dd-ce33-4722-9475-d5835bc03be4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，唐莹莹]]>
            </author>
            <category>中秋国庆旅游</category>
            <category>国内旅游</category>
            <category>错峰游</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/267.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/270.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[车市「金九」呈爆发态势，专家预计今年汽车产销量有望创新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/531.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 1 日，哈尔滨，俯瞰车展现场。视觉中国，资料图</p><p></p><p>今年以来，国内汽车促销政策落实显效，三季度汽车产销整体表现好于预期。9 月份，汽车产销量均创历史同期新高。同时，汽车出口延续良好表现。</p><p>据中国汽车工业协会（以下简称「中汽协」）数据，9 月份，中国汽车产销分别达到 285 万辆和 285.8 万辆，环比均增长 10.7%，同比分别增长 6.6% 和 9.5%，产销量均创历史同期新高。1 月份至 9 月份，中国汽车产销累计完成 2107.5 万辆和 2106.9 万辆，同比分别增长 7.3% 和 8.2%。</p><p>乘联会秘书长崔东树在接受记者采访时表示，「金九银十」为传统车市旺季，各地新一轮地方补贴与厂商三季度末冲量共同发力，使得 9 月份车市热度很高。预计四季度汽车销量也能实现较好增长。</p><p><strong>前三季度汽车销量超预期</strong></p><p>「金九银十」是传统的汽车销售旺季，往往也是全年车市销量的「晴雨表」。</p><p>中汽协副秘书长陈士华对《证券日报》记者表示，9 月份乃至三季度，我国汽车产销整体表现好于预期，主要缘于国家出台了一系列促消费政策，地方层面积极响应，相继制定出台了发放消费券、购车补贴等措施，加之秋季企业新品集中上市，物流行业企稳回升带动货车需求增长，市场总体呈现「淡季不淡，旺季更旺」的态势，车市热度延续。</p><p>「在新能源汽车方面，继二季度企业新产品集中上市后，成都车展上多品牌携全新新能源产品亮相，对新能源车市场构成有力支撑。9 月份新能源乘用车零售约 75 万辆，同比增长 22.3%，渗透率达到 37.9%。」崔东树表示。</p><p>「今年中国汽车产业迎来三大战略性改变。」中国汽车流通协会常务理事贾新光对《证券日报》记者表示，一是汽车出口量突破 300 万辆，带动了汽车产销整体较快增长，1 月份至 9 月份,汽车国内销量同比增长 1.9%；汽车出口同比增长 60%。二是中国自主品牌崛起，外资品牌份额下降。前 9 个月，中国品牌乘用车共销售 989.5 万辆，同比增长 21.2%，占乘用车销售总量的 54.6%，创造历史纪录。三是新能源汽车产销量大增。1 月份至 9 月份，新能源汽车产销累计完成 631.3 万辆和 627.8 万辆，同比分别增长 33.7% 和 37.5%，市场占有率已经达到 29.8%。</p><p>「三大战略转变，代表了汽车工业的发展潮流。未来产业洗牌会加快。」贾新光补充道。</p><p><strong>产业支持政策落地显效</strong></p><p>事实上，三季度汽车产销整体表现好于预期、9 月份汽车产销量均创历史同期新高，离不开政策的大力支持。</p><p>据了解，年初至今，促进汽车消费的政策举措密集出台，包括发放汽车消费券、延续购置新能源汽车补贴、加快充换电建设、推进新能源汽车下乡等，均有助于稳定和扩大汽车消费。</p><p>「无论是消费券还是购车补贴、地方车展等，都对汽车消费起到了拉动作用，进一步提升了汽车消费的便利性。」崔东树表示。</p><p>中国汽车流通协会有形市场分会名誉理事长苏晖向《证券日报》记者表示，一系列支持政策的效果持续显现、叠加车企进入全年目标冲刺阶段推出促销活动，以及中秋国庆假期出行需求增长，在多个因素综合推动作用下，9 月份汽车产销量均创历史同期新高。</p><p>商务部新闻发言人何亚东 10 月 12 日在商务部例行新闻发布会上表示，步入四季度，商务部将按照「消费提振年」总体安排，多措并举推动消费持续恢复和扩大，加快推动促进汽车、家居、电子产品消费以及近日出台的推动汽车后市场高质量发展等政策措施落地见效，更好发挥消费拉动经济增长的基础性作用。</p><p><strong>机遇与挑战共存</strong></p><p>展望四季度，中汽协副总工程师许海东对《证券日报》记者表示，综合目前情况看，今年国内汽车产销量有望创历史新高，均超过 2800 万辆。</p><p>陈士华表示，伴随各项促汽车消费、稳行业增长政策持续落地，效果持续显现，将对四季度汽车市场形成有力支撑，有助于中国汽车行业实现全年稳增长目标。</p><p>不过，行业仍面临一些挑战。例如欧盟宣布对中国出口电动汽车发起反补贴调查。贾新光表示，我国新能源汽车出口量大大提升的同时，也面临贸易摩擦。车企首先要掌握核心技术，不断创新迭代，提升产品竞争力。其次，要完善产业链，掌握竞争的主动权。此外，还要制定有针对性的应对策略。</p><p>苏晖表示，受益于政策支持，新能源汽车这两年发展较快，消费火热。不过，进入冬天，电动汽车耗电快，充放电能力变差，可能也会影响消费者的购车热情。另外，新能源汽车保值率衰减较为严重，部分二手车市场甚至不愿意收新能源汽车，这会对新车市场造成影响。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:08:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917760</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917760</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/533.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917760_2023101307088fac5722-291b-4926-a05e-ed12c63a44f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[龚梦泽、毛艺融/证券日报]]>
            </author>
            <category>车市</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/533.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/536.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报：注册制下「看门人」更须尽责]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，某公司因可能存在同一资产二次上市、发行定价较高等问题陷入舆论漩涡。如何促进券商等中介机构履职尽责，把好质量关，真正具备与注册制相匹配的执业理念和专业能力，成为市场讨论的热点话题。</p><p>作为「看门人」，严把关口、守好大门，是中介机构应尽的职责和义务。尤其是全面注册制的到来，将选择权交给市场，对中介机构的「看门」水平提出更高要求：投资者需要中介机构「火眼金睛」，辨别真伪、挖掘价值，提供更优质的投资标的；拟上市企业需要中介机构专业素养过硬，确保上市过程稳妥规范，成功登陆资本市场；监管部门需要中介机构切实发挥把关作用，从源头上提高上市公司质量，奠定资本市场良好信用基础。</p><p>不仅要选出合格的上市公司，更要选出优质的上市公司，「看门人」的责任无疑是重要的。但从实际情况来看，部分「看门人」的表现却不尽如人意。有的中介机构对注册制认识不足，认为注册制意味着审核放松，试图趁机将手中的不合规项目包装美化后上市；有的中介机构依旧重数量而不重质量，以赚取更多佣金收入为最大执业目的，对企业造假等行为睁一只眼闭一只眼；还有的中介机构在「看门」时，不时「打瞌睡」甚至为虎作伥，主动帮助企业粉饰业绩，沦为造假的帮手。</p><p>如此种种，折射出全面注册制尽管落地已有大半年，部分中介机构专业水平依旧跟不上，责任意识不足，守法意识淡薄，尚未真正形成与注册制相匹配的意识、能力。这既是对自身发展的不负责，也是对广大投资者的不负责，更是对资本市场高质量发展的不负责。</p><p>当前，以全面注册制改革为牵引，我国资本市场市场化、法治化和国际化改革不断向前推进。中介机构连接投融资两端，能不能真正把责任担起来，关系着资本市场改革措施能否落地生效，直接影响着市场功能发挥和高效运行，是「活跃资本市场，提振投资者信心」的重要一环。</p><p>要当好「看门人」，首先得看好自己。中介机构需要真正提高认知，时刻绷紧审慎履职这根「弦」，从自身内控水平和公司治理入手，建立完善权责明确、相互制衡、有效监督的内部控制机制，强化制度执行力度和内部问责力度，努力提升守法合规意识和专业水平，确保发行人的「可投性」。否则，以「装睡」和弄虚作假获得的收益，终究经不起监管之问，最终只会砸了自家招牌，被市场抛弃。</p><p>仅靠自律作用有限，外部监管约束必不可少。注册制绝不是「放任不管」，而是在「放」的同时加大「管」的力度。一方面要强监管，综合运用现场督导、投诉举报核查、监管执法等多种方式，压实中介机构责任，督促其把好质量关。另一方面要重处罚，针对中介机构欺诈上市、协同造假等行为，要从行政、刑事、民事多层面进行问责，还可以考虑将其列入禁入黑名单。「看门人」既然不能看好门，就应该依法被逐出市场。</p><p>资本市场就像一个生态系统，需要身处其中的各方共同呵护：监管部门恪尽职守，「看门人」履职尽责，上市公司合规经营，投资者理性投资，这几个要素缺一不可。唯有如此，一个规范、透明、开放、有活力、有韧性的资本市场才能真正形成。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:07:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917741</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917741</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/486.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917741_202310130707fd0a8287-2512-4757-b817-470c2d79c12d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李华林/经济日报]]>
            </author>
            <category>看门人</category>
            <category>注册制</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/486.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/489.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以新一轮冲突已致双方超 2800 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 10 月 12 日，巴勒斯坦衞生部门表示，本轮巴以冲突已致巴勒斯坦方面 1569 人死亡，其中加沙地带 1537 人死亡，另有约 6612 人受伤；约旦河西岸地区 32 人死亡，另有 600 多人受伤。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/930/972.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>另据此前以色列媒体发布的消息，以色列方面已有至少 1300 人死亡、3297 人受伤。巴以新一轮冲突目前已造成双方超 2800 人死亡，超 10500 人受伤。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 20:05:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24916456</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24916456</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/930/974.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24916456_2023101304058270acd5-3ce9-4b6a-9a6a-e4e75e2df8f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[次晓宁/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/930/974.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/930/977.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平主持召开进一步推动长江经济带高质量发展座谈会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524618" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e0fa98cd65e748579c782df622dbed84/hd/2f77fdc1-fbfc-45d6-941f-fe66e5302e1e-52e1888a-fda8-b2b1-7235-1b1fed36b522.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231012/25e8dad1fa4d4829980937a5623c8ae6-20231012194429566-2813504064837471487-65b76be7-0ded-4a25-ba45-2b977dfb1377.jpg" data-duration="14:46" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (14:46)</div>中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平 12 日下午在江西省南昌市主持召开进一步推动长江经济带高质量发展座谈会并发表重要讲话。他强调，要完整、准确、全面贯彻新发展理念，坚持共抓大保护、不搞大开发，坚持生态优先、绿色发展，以科技创新为引领，统筹推进生态环境保护和经济社会发展，加强政策协同和工作协同，谋长远之势、行长久之策、建久安之基，进一步推动长江经济带高质量发展，更好支撑和服务中国式现代化。<p></p><p>中共中央政治局常委、国务院总理李强，中共中央政治局常委、中央办公厅主任蔡奇，中共中央政治局常委、国务院副总理丁薛祥出席座谈会。</p><p>习近平在江西调研期间专门召开这次座谈会。座谈会上，国家发展改革委主任郑栅洁、重庆市委书记袁家军、江西省委书记尹弘、上海市委书记陈吉宁先后发言，就推动长江经济带高质量发展汇报工作情况、提出意见建议。参加座谈会的其他省份主要负责同志提交了书面发言。</p><p>听取大家发言后，习近平发表了重要讲话。他强调，长江经济带发展战略实施近 8 年来，沿江省市和中央有关部门认真贯彻落实党中央决策部署，坚持共抓大保护、不搞大开发，坚持生态优先、绿色发展，扎实推进长江生态环境保护修复，积极促进经济社会发展全面绿色转型，决心之大、力度之大前所未有，长江经济带发展发生了重大变化。思想认识发生重大转变，共抓大保护、不搞大开发成为共识；生态环境保护和修复取得重大成就，「一江碧水向东流」美景重现；发展方式发生重大变革，创新驱动发展全面起势；区域融合实现重大提升，区域协同联动不断加强；改革开放取得重大进展，全方位对内对外开放态势加速形成。总的看，长江经济带发展成就有目共睹，发展质量稳步提升，发展态势日趋向好。同时也要看到，长江流域生态环境保护和高质量发展正处于由量变到质变的关键时期，取得的成效还不稳固，客观上也还存在不少困难和问题，要继续努力加以解决。</p><p>习近平指出，从长远来看，推动长江经济带高质量发展，根本上依赖于长江流域高质量的生态环境。要毫不动摇坚持共抓大保护、不搞大开发，在高水平保护上下更大功夫。沿江各地生态红线已经划定，必须守住管住，加强生态环境分区管控，严格执行准入清单。各级党委和政府对划定的本地重要生态空间要心中有数，优先保护、严格保护。要继续加强生态环境综合治理，持续强化重点领域污染治理，统筹水资源、水环境、水生态，扎实推进大气和土壤污染防治，更加注重前端控污，从源头上降低污染物排放总量。坚定推进长江「十年禁渔」，巩固好已经取得的成果。协同推进降碳、减污、扩绿、增长，把产业绿色转型升级作为重中之重，加快培育壮大绿色低碳产业，积极发展绿色技术、绿色产品，提高经济绿色化程度，增强发展的潜力和后劲。支持生态优势地区做好生态利用文章，把生态财富转化为经济财富。完善横向生态保护补偿机制，激发全流域参与生态保护的积极性。</p><p>习近平强调，要坚持创新引领发展，把长江经济带的科研优势、人才优势转化为发展优势，积极开辟发展新领域新赛道，塑造发展新动能新优势。要加强科教资源的优化组合和科技创新协同配合，围绕产业基础高级化和产业链现代化，积极布局新领域新赛道的引领性技术攻关，吸引集聚高层次科技创新人才，提升科技前沿领域原始创新能力，加快突破一批关键核心技术。大力推动产业链供应链现代化，接续实施增强制造业核心竞争力行动，培育壮大先进制造业，加快发展战略性新兴产业和未来产业，促进数字经济和实体经济深度融合。加强产业链协同合作，推动优势产业延链、新兴产业建链。</p><p>习近平指出，要更好发挥长江经济带横贯东西、承接南北、通江达海的独特优势，更好联通国内国际两个市场、用好两种资源，提升国内大循环内生动力和可靠性，增强对国际循环的吸引力、推动力，为构建新发展格局提供战略支撑。在产业发展上，沿江省市既要各展优势，又要协同发展、错位发展、联动发展。要统筹抓好沿江产业布局和转移，优化重大生产力布局，引导资金、技术、劳动密集型产业从东部向中西部、从中心城市向腹地有序转移。积极推进高水平对外开放，积极拓展国际经济合作新领域、新渠道。更好发挥沿江省市自贸试验区作用，在制度创新方面先行先试，促进沿江省市自贸试验区联动发展，为建设更高水平开放型经济新体制积累新经验、探索新路径。</p><p>习近平强调，要坚持把强化区域协同融通作为着力点，沿江省市要坚持省际共商、生态共治、全域共建、发展共享，增强区域交通互联性、政策统一性、规则一致性、执行协同性，稳步推进生态共同体和利益共同体建设，促进区域协调发展。要从整体上谋划和建设区域交通基础设施，加快建设综合立体交通走廊，加强交通网络的相互联通和「公水铁」等运输方式的相互衔接，提升区域交通一体化水平。深化要素市场化改革，完善产权保护、市场准入、公平竞争、社会信用等基础制度，完善跨区域、跨部门、跨层级的数据信息共享和流程互联互通，深化政务服务合作，优化营商环境。深入发掘长江文化的时代价值，推出更多体现新时代长江文化的文艺精品。积极推进文化和旅游深度融合发展，建设一批具有自然山水特色和历史人文内涵的滨江城市、小城镇和美丽乡村，打造长江国际黄金旅游带。</p><p>习近平指出，长江经济带事关全国发展大局。要统筹好发展和安全，在维护国家粮食安全、能源安全、重要产业链供应链安全、水安全等方面发挥更大作用，以一域之稳为全局之安作出贡献。沿江省市无论是粮食主产区还是主销区、产销平衡区，都要扛牢粮食安全责任。强化耕地数量、质量、生态「三位一体」保护，逐步把永久基本农田建成高标准农田，加强农业种质资源保护利用，实施生物育种重大项目，提高种业企业自主创新能力。把粮食增产的重心放到大面积提高单产上，加强良田良种、良机良法的集成推广，发展多种形式适度规模经营和社会化服务。坚持全国「一盘棋」，继续深化上游地区同中下游地区的能源合作。加强煤炭等化石能源兜底保障能力，抓好煤炭清洁高效利用，注重水电等优势传统能源与风电、光伏、氢能等新能源的多能互补、深度融合，加快建设新型能源体系，推进源网荷储一体化。努力建设安澜长江，科学把握长江水情变化，坚持旱涝同防同治，统筹推进水系连通、水源涵养、水土保持，强化流域水工程统一联合调度，加强跨区域水资源丰枯调剂，提升流域防灾减灾能力。</p><p>习近平强调，要坚持中央统筹、省负总责、市县抓落实的工作机制，中央区域协调发展领导小组要加强统筹协调和督促检查，中央有关部门对符合长江经济带高质量发展导向的项目要给予支持，在重点领域推动一批重大改革。要压实沿江省市各级党委、政府主体责任，确保工作落实落地。要以主题教育为契机，教育引导广大干部树立和践行正确政绩观，提高推动高质量发展的本领。要引导各类企业、社会组织积极参与长江经济带发展，加大人力、物力、财力等方面的投入，发挥好人民群众的积极性、主动性、创造性。要定期开展对实施《长江经济带发展规划纲要》的检查评估和监督，督促各地及时发现问题并加以纠正。</p><p>李强在讲话中表示，要认真学习领会、深入贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，保持共抓大保护的战略定力，持续用力、久久为功。强化综合治理、源头治理，完善生态保护补偿等制度，深入探索生态产品价值实现路径。以主体功能区战略引导经济合理布局，立足比较优势，找准功能定位，发挥好长三角龙头作用，带动中上游地区共同发展。纵深推进统一大市场建设，提升区域内「软」「硬」联通水平，积极融入国际循环，增强两个市场两种资源联动效应。</p><p>丁薛祥在讲话中表示，要深入学习贯彻党的二十大精神和习近平总书记重要讲话精神，坚持共抓大保护、不搞大开发，突出生态优先、绿色发展，以高水平保护为高质量发展提供重要支撑；加强重大创新平台建设，推动创新链和产业链深度融合，以高水平科技创新培育高质量发展新动能；牢固树立「一盘棋」思想，合理确定功能定位和发展方向，统筹沿海沿江沿边和内陆开放，以高水平协同联动形成高质量发展整体合力。</p><p>李干杰、何立峰、吴政隆、穆虹、姜信治出席座谈会，中央和国家机关有关部门、有关地方、有关企业负责同志参加座谈会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 11:34:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24908552</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24908552</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/839/591.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24908552_20231012221479aa9e86-c7c2-42ef-9b8e-f755b4d5f770.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中国式现代化</category>
            <category>长江经济带</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/839/591.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/839/594.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
