<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 05 Jan 2024 10:38:09 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[開年伊始監管提醒券商網絡安全事件風險，去年宕機事件非個例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年伊始，監管提醒券商網絡安全事件風險。</p><p>日前，深圳證監局在發佈的最新一期《證券期貨機構監管通訊》中，風險警示欄目指出了 2 起個別證券公司發生的網絡安全事件。</p><p>深圳證監局指出，近期，某證券公司發生網絡安全事件，公司技術部門應急處置後認為處置速度快、造成影響小，不構成網絡安全事件，未履行報告義務。經深圳證監局複查，該事件造成 12 名客户的 17 筆交易委託單出現延遲報送，最長延遲時間超過 4 分鐘，屬於網絡安全事件。</p><p>「此外，另一家證券公司核心交易系統容量評估不到位，向北交所申請的報盤網關流速容量不足，導致北交所交易流量突增時報盤擁堵，部分客户報盤及撤單延遲。上述事項反映出公司網絡安全應急處置和信息系統管理存在薄弱環節。」深圳證監局進一步指出。</p><p>深圳證監局強調，轄區各證券期貨經營機構應建立健全網絡安全應急處置機制，認真研判事件性質及風險等級，完善應急報告與處置流程，加強信息系統檢測與容量評估，做好系統擴容的技術準備，確保交易系統安全穩定運行。</p><p>近兩年，券商交易系統出現「宕機」的情況時有發生。</p><p>例如，2023 年 12 月 21 日早盤，有投資者在社交媒體反映東興證券股份有限公司（下稱「東興證券」，601198）的交易系統出現故障。其中，包括電腦客户端與 App 均無法登錄、登錄後無法交易和客服電話無法撥通等情形。</p><p>當日午後，東興證券發佈情況説明公告稱：「2023 年 12 月 21 日上午，東興證券普通交易系統延時增大，導致部分客户登錄緩慢。我們立即調動資源，經緊急排查，反覆測試，目前該問題已消除，系統服務恢復正常。對此給您造成的影響我們深表歉意！」</p><p>2023 年 7 月 25 日，因華寶證券在 2023 年 5 月 22 日的網絡安全事件中存在變更重要信息系統前未充分評估技術風險、未制定全面的測試方案等問題，上海證監局向華寶證券採取出示警示函的監督管理決定。</p><p>具體來看，上海證監局認為華寶證券存在四方面問題：一是變更重要信息系統前未充分評估技術風險；二是變更重要信息系統前未制定全面的測試方案；三是生產運營過程中未全面記錄業務日誌和系統日誌以確保滿足故障分析需要；四是事件調查過程中向上海證監局報送的部分數據不準確不完整。</p><p>2023 年 7 月 13 日，深圳證監局表示，因中信證券在 2023 年 6 月 19 日的網絡安全事件中，存在機房基礎設施建設安全性不足，信息系統設備可靠性管理疏漏等問題，決定對其採取出具警示函的行政監管措施。</p><p>同時，中信證券首席信息官兼信息技術中心行政負責人、信息技術中心分管運維負責人、信息技術中心機房與網絡負責人等 3 人，對相關問題負有責任也被出具警示函。</p><p>2023 年 3 月 21 日，東方財富證券交易軟件在一個交易日內出現「兩連崩」。證監會和西藏證監局隨後均對該事件表示關注。2023 年 3 月 31 日晚，西藏證監局發佈了《關於對東方財富證券股份有限公司採取責令改正措施的決定》。</p><p>此外，2022 年招商證券 APP 的多次故障，也引來了證監會和深圳證監局的同時關注。2022 年 3 月 14 日，招商證券交易系統也曾出現問題，「招商證券崩了」出現在微博熱搜榜上。2022 年 5 月 16 日，有投資者反映稱，登錄招商證券 PC 與 APP 端均出現錯誤，無法交易。</p><p>對於招商證券 2022 年 3 月 14 日的網絡安全事件，2022 年 4 月 1 日，深圳證監局決定對招商證券採取責令改正措施，要求招商證券進一步加強重要信息系統建設的統籌規劃。而招商證券 2022 年 5 月 16 日的網絡安全事件，令招商證券及三名責任人員收到了證監會警示函。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:35:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911972</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/305.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911972_202401051835a4987626-a7d4-4a7e-b4e5-b393961603a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>網絡安全事件</category>
            <category>券商</category>
            <category>宕機</category>
            <category>證監局</category>
            <category>風險警示</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/305.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/306.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[狂燃 8 小時，日航客機大火難滅與機身材料有關？資深機長釋疑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550931" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7f15ba47a3c943858d1bfe9ab7fba35f/hd/20240105182748307af44aaf1-bc7e-4713-899d-b6596a369c3e-dbac9505-5f12-80c1-ba13-b4ac498b056c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/561.jpg" data-duration="01:34" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 2 日，日航一架空客 A350 客機在羽田機場降落時與另一架飛機相撞並起火。當晚大火燃燒超 8 個小時才熄滅。資深機長陳建國受訪時談及機身碳纖維複合材料與火勢的關聯。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:31:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912066</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912066</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，祝穎筠，編輯，王藴瑋，實習生，賈亦寧]]>
            </author>
            <category>日航客機事故</category>
            <category>日航客機大火</category>
            <category>日本航空</category>
            <category>碳纖維複合材料</category>
            <category>航空安全</category>
            <category>空客 A350</category>
            <category>滅火</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/561.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/562.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北響水洞渡槽成功轉體合龍，系「十四五」重要控制性工程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）從水利部獲悉，湖北省「十四五」灌區續建配套與現代化改造項目近日迎來重大時刻，國家「十四五」重大農業節水供水工程——湖北漳河灌區續建配套與現代化改造工程響水洞渡槽拱圈成功轉體合龍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/402.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">響水洞渡槽成功轉體合龍。湖北省水利廳，供圖</p><p></p><p>由於受渡槽施工場地條件的限制，響水洞渡槽轉體施工是國內水利行業首次採用非對稱平衡轉體與支架組合形式，難度最大的是拱圈因施工差異導致的合攏後受力體系轉換過程中兩側變形不協調的合攏技術。</p><p>為解決非對稱平衡水平轉體與支架組合施工技術難題，參建單位聯合武漢理工大學開展「大跨混凝土拱式結構轉體+支架組合」施工關鍵技術的研究和攻關，先後解決了合攏段變形不協調的難題，優化了拱圈應力及控制拱軸線的方法、確定了轉體扣索與滿堂支架拆除的順序，為渡槽拱圈施工奠定了堅實的基礎。本次轉體合龍施工操作時長累計 2 個小時。</p><p>漳河灌區作為湖北最大灌區，是國家「十四五」重大農業節水供水工程，漳河灌區「十四五」續建配套與現代化改造工程一期項目已於 2022 年 2 月正式開工，響水洞渡槽完成轉體後，將進入出口段槽身施工、拱上槽身施工，預計今年 5 月完工。項目建成後，惠及下游農田灌溉用水需求 48 萬畝，年新增糧食產量 0.22 億千克，新增節水能力 0.68 億立方米，產生供水效益 860 萬元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:30:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912029</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912029</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/404.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912029_202401051830330ae678-4b13-42c4-aeb3-d0d22a29ce3b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>湖北</category>
            <category>漳河灌區</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/404.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/405.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高檢：去年 1-11 月共受理審查起訴侵犯著作權犯罪 2500 餘人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日，最高檢發佈依法懲治侵犯著作權犯罪典型案例。該批案例通過依法懲治侵犯著作權犯罪，充分發揮著作權司法保護對文化建設的規範促進作用。2023 年 1 月至 11 月，全國檢察機關共受理審查起訴侵犯著作權犯罪 2500 餘人，同比增加 1.7 倍，懲治侵犯著作權犯罪力度不斷加大。</p><p>最高檢介紹，該批典型案例共 6 件，既覆蓋了視聽作品、圖書等傳統領域，又涉及拼裝玩具、劇本殺等文化創意產業。例如案例一柯某某侵犯著作權案，涉及網絡侵犯電影電視劇視聽作品著作權犯罪案件的辦理，檢察機關通過全面審查手機聊天記錄、網絡平台後台及服務器數據明細等證據，準確認定侵權作品數量。案例三黃某侵犯著作權案，檢察機關在辦理涉音樂作品數量眾多且權利人分散的侵犯著作權案件中，依法採取抽樣取證方式對涉案音樂作品的權屬及授權情況等作出認定。案例四彭某某、李某某侵犯著作權案中，檢察機關通過辦案明確，作品不論是否登記，具有獨創性是受著作權法保護的前提。案例五郝某某侵犯著作權案中，檢察機關加強對新業態新領域著作權刑事保護，通過積極開展調解工作，促成雙方達成賠償和解；通過檢察建議和組織庭審觀摩，宣傳知識產權保護，推動「劇本殺」行業訴源治理。</p><p>最高檢指出，在互聯網背景下，侵犯著作權犯罪行為呈現出各環節深度分散隱匿、跨區域性明顯等特點。為建立健康有序的著作權傳播秩序，營造良好的著作權保護環境，檢察機關通過知識產權檢察綜合履職，依法嚴厲打擊侵犯著作權犯罪行為，促進文化領域社會治理能力提升。例如案例二劉某等侵犯著作權、尹某某等銷售侵權複製品案中，針對案情複雜、涉及犯罪地域廣、涉案人員眾多的侵犯知識產權犯罪案件，檢察機關積極發揮重大疑難案件聽取意見機製作用，就案件定性、證據收集、法律適用等向公安機關提出建議，準確認定犯罪事實，正確適用法律；貫徹寬嚴相濟刑事政策，對層級較低、作用較小的行為人，結合其主客觀因素，依法作出不起訴決定。案例六何某甲等侵犯著作權、朱某甲等銷售侵犯複製品案中，檢察機關對盜版教輔圖書予以全鏈條嚴厲打擊，加大涉青少年圖書的版權保護，維護青少年身心健康和學習成長；按照各團夥成員的地位作用，依法分層分類處理，準確認定罪名，確保罪責刑相適應。</p><p>最高檢知識產權檢察辦公室負責人表示，知識產權是文化創新的法治表達，著作權既是文化產業的靈魂，也是推動文化產業發展的助推器。下一步，檢察機關將加強對電影、圖書、音樂等傳統領域著作權保護，同時聚焦計算機軟件、數字版權、文化創意等新技術新業態新領域重點問題，持續深化綜合履職，會同相關部門聯合開展掛牌督辦和打擊侵權盜版專項工作，以新時代高質效檢察履職更好服務知識產權強國和文化強國建設。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:30:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912013</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912013</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/520.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912013_202401051830f968f934-fc65-4132-a699-d8cfbea498a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>最高檢</category>
            <category>侵犯著作權犯罪</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/520.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法提審金銀花商標案：撤銷原一二審判決，駁回碧麗公司起訴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>備受關注的金銀花商標案再有新進展：在直接提審一起金銀花商標案 9 個月後，最高人民法院近日對該案作出再審判決，撤銷蘇州中院和江蘇高院原一二審判決，駁回再審被申請人、一審原告碧麗公司的訴訟請求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">最高法判決書。</p><p></p><p>自 2019 年以來，全國上百家花露水生產企業因「金銀花」商標被起訴索賠，大量企業被判決賠償數萬至數十萬元不等。2022 年 1 月，澎湃新聞介入報道，最高法決定提審蘇州詩妍生物日化有限公司申請再審的金銀花花露水案，全國多地法院陸續出現改判案例。國家知識權撤銷涉案第 603857 號商標「金銀花」註冊商標的轉讓和續展。</p><p>詩妍公司代理律師趙智慶律師介紹，2023 年 1 月 4 日，當事人收到了最高法的判決書，認定詩妍公司不侵犯上海碧麗化妝品有限公司的「金銀花」商標專用權。</p><p>「最高法的判決引用了商標法第 59 條第 1 款，對涉案金銀花商標的顯著性、公眾對商標構成要素的正當使用、‘金銀花’文字的保護限度等，進行了深入分析，並明確了法律適用標準，具有非常強的指導意義，為以後類似案件的判決樹立了一個標準。」趙智慶説。</p><p><strong>「金銀花」商標持有人索賠超千萬</strong></p><p>2022 年 1 月 18 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）報道，上海碧麗化妝品有限公司以其持有「金銀花」商標，在全國發起數百起商標侵權訴訟，索賠超千萬元。被訴企業在生產花露水產品時，添加了金銀花提取物，並在瓶身標註「金銀花花露水」。絕大多數法院在一審中均判決碧麗公司勝訴，判被訴企業賠償數萬元至數十萬元不等。其中，江西省保健與消毒產品行業協會 60 家企業總起訴金額達 1200 萬元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">碧麗公司的金銀花商標。</p><p></p><p>「就因為碧麗公司將‘金銀花’三個字註冊，難道就只有他能生產金銀花花露水，其他廠家都不能生產了？」多家企業對於法院的敗訴判決不能接受，他們表示，他們自己的產品本身都有自己的註冊商標，其在產品瓶身標註「金銀花」僅僅是作為描述性使用「金銀花」名稱，以提示消費者，並不存在侵權他人商標。</p><p>最高法引用的證據材料顯示，在國產非特殊用途化妝品備案平台備案的金銀花花露水商品超過 90 個，「金銀花花露水」是消費者在淘寶、百度等平台搜索花露水商品的重要索引。</p><p>江西省保健與消毒產品行業協會秘書長武常委介紹，面對敗訴判決和碧麗公司的索賠壓力，「協會大量企業簽署了 5-15 萬元不等的所謂商標諒解協議書，並支付了賠償款；很多賠償款支付到了碧麗公司股東、或者案外人私人銀行卡號，或者支付到涉訴律師事務所賬號。」</p><p>相關代理律師統計，碧麗公司的金銀花商標案自 2019 年開始批量發起，約有 200 多起，每起索賠 10 萬元左右，總索賠金額超千萬元。</p><p>江蘇詩妍公司代理律師趙智慶在金銀花案再審申請時發現，金銀花商標本身存在重大權利瑕疵。國家知識產權局的「金銀花」商標檔案顯示，涉案 603857 號金銀花商標系 1992 年由上海紅星日用化學品廠註冊，1994 年 1 月 27 日，金銀花商標被國家工商行政管理局商標評審委員會予以撤銷，並被要求交回《註冊商標證》。撤銷理由包括，該商標用在化妝品中時直接表示了商品的主要原料，違反了《商標法》，「已屬註冊不當」。撤銷公告時間為 1995 年，且根據當時法律，該裁定為一裁終局，不能複議。</p><p>奇怪的是，該被撤銷商標在未顯示權利恢復的情況下，卻「死而復生」進行了兩次轉讓，最終於 2010 年左右由碧麗公司受讓取得。該商標經過三次續展，有效期到 2032 年 7 月 29 日。</p><p><strong>最高法提審，國知局撤銷商標權</strong></p><p>這個蹊蹺的商標帶來的敗訴判決，引發了眾多企業的不滿。2022 年 3 月，江西省保健與消毒產品行業協會及金銀花案被訴方等均向國家知識產權局申請信息公開，希望查清該商標背後的情況。</p><p>2022 年 3 月 24 日，最高法下達裁定，決定提審詩妍公司申請的金銀花案，再審期間原判決被中止執行。最高法的提審裁定被披露後，多地法院對於金銀花案的處理出現轉向。</p><p>2022 年 4 月開始，江蘇南京中院、四川高院等法院，對其二審、再審的「金銀花」案均裁定中止訴訟。當年 6 月 24 日、30 日，廣東中山中院更是在二審中直接對兩起金銀花商標案改判，撤銷原支持碧麗公司的一審判決，改判被訴企業不構成商標侵權。</p><p>2022 年 9 月 6 日，國家知識產權局官網發佈公告，撤銷核準第 603857 號商標「金銀花」註冊商標轉讓、續展的決定。</p><p>2022 年 11 月 8 日，最高人民法院開庭審理詩妍公司與碧麗公司的金銀花商標案。作為再審被申請人的碧麗公司提出，針對國家知識產權局對金銀花商標的撤銷裁定，他們已向北京知識產權法院提起行政訴訟。最高法的審理有賴於該行政訴訟案的結果，為了不影響商標權利的穩定性，要求法庭中止審理本案。</p><p>但主審法官認為，「該行政訴訟是針對商標轉讓、續展的決定，而不是本案商標權利狀況的決定，和本案的爭議焦點不具有直接的關係，不屬於應當中止審理的情形。」遂當庭駁回了碧麗公司的中止申請。</p><p>澎湃新聞獲悉，在上海碧麗公司起訴江蘇詩妍公司商標侵權的訴訟中，原一審法院蘇州市中級人民法院、原二審法院江蘇高院均判決認為詩妍公司生產的金銀花花露水構成對碧麗公司「金銀花」商標的侵權，並最終判決詩妍公司向碧麗公司賠償 12 萬元，潤髮公司對其中的 2 萬元承擔連帶賠償責任。</p><p><strong>最高法再審：「金銀花」商標顯著性不足</strong></p><p>歷時 9 個月，詩妍公司收到了最高法作出的再審判決。判決書顯示，該判決的時間為 2023 年 9 月 27 日。</p><p>據判決書，最高法對於原一審、二審查明的事實予以確認，並歸納再審的焦點問題：詩妍公司生產銷售被訴侵權商品的行為是否侵害了碧麗公司的商標權。</p><p>最高法認為，通常情況下，僅有本商品的通用名稱、圖形、型號的，或者僅直接表示商品的質量、主要原料、功能、用途、重量、數量及其他特點的，以及其他缺乏顯著特徵的標誌，不得作為商標註冊。如果這些標誌經過使用取得顯著特徵，並便於識別的，則可以作為商標註冊。但需要注意的是，如果其他經營者只是使用了已註冊商標中包含的公共領域中的描述性信息，則該種對商標構成要素的正當使用不構成侵權。</p><p>由此，《中華人民共和國商標法》（以下簡稱商標法）第五十九條第一款以規定：「註冊商標中含有的本商品的通用名稱、圖形、型號，或者直接表示商品的質量、主要原料、功能、用途、重量、數量及其他特點，或者含有的地名，註冊商標專用權人無權禁止他人正當使用。」依照該規定，註冊商標中含有的表明本商品主要原料或其他特定特點的文字、圖形、三維標誌，註冊商標專用權人無權禁止他人正當使用。</p><p>涉案商標單從「金銀花」文字本身看，其固有含義是指一種草本植物，又名忍冬花，作為中藥材，具有清熱去火、通經活絡的功能。將金銀花作為原料成分的花露水商品，使用「金銀花」文字，具有表明商品原料、功能的屬性。因此，單純文字形式的「金銀花」標誌在花露水商品上的固有顯著性不高。雖然涉案商標的「金銀花」文字進行了一定程度的藝術設計，但考慮到其前述屬性，即使通過使用強化了顯著性，其保護範圍也應僅限於具有該特定藝術設計形式的文字。因此，如果他人以介紹商品的主要原料為目的，使用明顯不同的字體，在必要範圍內對金銀花文字進行正常使用，就屬於對商標要素的正當使用而不構成侵權，權利人也無權禁止。</p><p>此外，證據顯示，在國產非特殊用途化妝品備案平台備案的金銀花花露水商品超過 90 個，「金銀花花露水」是消費者在淘寶、百度等平台搜索花露水商品的重要索引。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國產非特殊用途化妝品金銀花花露水有 90 多種。</p><p></p><p>上述事實表明，以金銀花作為原料的花露水屬於常見的商品類型，相關消費者能夠對涉案商標與公共領域的權利界限進行區分，不會僅因「金銀花」文字的使用對商品來源產生混淆。因此，將「金銀花」文字與花露水商品名稱共同使用，並未超出為説明商品或服務、便於消費者辨認的必要限度。</p><p>具體到本案而言，首先，從使用目的看。被訴侵權商品為花露水，其備案成分為：乙醇、水、香精、冰片、薄荷醇、麝香草酚、忍冬花（即金銀花）提取物等。瓶貼中標明：本品選用金銀花、薄荷腦、冰片等多種天然植物。因此，由於被訴侵權商品含有金銀花成分，詩妍公司在包裝瓶貼上使用「金銀花」屬於對商品原料名稱的指明。其將「金銀花」獨立於其他原料予以特別的指示，符合介紹商品類型的市場慣例。其次，從視覺效果看。詩妍公司兩款包裝的花露水「金銀花」文字均與花露水商品名稱共同使用，豎向排列，且文字大小一致，整體視覺效果與涉案商標並不相同，或差異明顯。由此可見，被訴侵權商品對「金銀花」文字的標註方式已經對涉案商標進行了避讓。</p><p>詩妍公司關於其使用「金銀花」文字的行為是出於説明商品原料的目的，具有正當理由的抗辯主張。碧麗公司主張詩妍公司和潤髮公司侵害其商標專用權，依據不足。一審、二審判決適用法律錯誤。</p><p>由上，最高法判決撤銷原一審蘇州市中級人民法院、原二審江蘇省高級人民法院作出的民事判決；同時，駁回上海碧麗化妝品有限公司的訴訟請求。</p><p>趙智慶律師介紹，最高法的判決援引了《商標法》第 59 條第 1 款，對涉案「金銀花」商標的顯著性、公眾對商標構成要素的正當使用、「金銀花」文字的保護限度等，進行了深入分析，並明確了法律適用標準，具有非常強的指導意義，為以後類似案件的判決樹立了一個標準。尤其是判決中「涉案商標的‘金銀花’文字進行了一定程度的藝術設計，但考慮到其前述屬性，即使通過使用強化了顯著性，其保護範圍也應僅限於具有該特定藝術設計形式的文字」的表述，否定了「金銀花」商標在化妝品上的保護價值。</p><p>詩妍公司另一代理律師蘇詩雨介紹，最高法的判決書並沒有特別提到大家關心的 「金銀花」商標早在 1994 年被撤銷的問題。但 2022 年國家知識產權局作出第 233 號決定，撤銷涉案商標的轉讓和續展。對此，碧麗公司向北京知識產權法院提起行政訴訟，該案正在審理中。「最高法院可能考慮避嫌涉第 233 號決定的行政訴訟案件‘未審先判’，遂此次對金銀花商標的權利基礎問題在判決書中處理比較謹慎，選擇了適用《商標法》第 59 條第 1 款作為判決的法律依據，已經達到糾正此前錯誤判決的目的。」</p><p><strong>【金銀花商標案時間軸】</strong></p><p>1992 年 7 月 30 日，上海紅星日用化學品廠註冊了「金銀花」商標，商標號 603857。</p><p>1994 年 1 月 27 日，因註冊不當，該商標被撤銷。</p><p>1995 年 3 月 28 日，該商標被公告撤銷。</p><p>1999 年 4 月 28 日，該商標被「轉讓」給上海彩蝶化妝品有限公司（第一次轉讓）。</p><p>2002 年 5 月 21 日，該商標第一次續展。</p><p>2010 年 2 月 6 日，該商標被「轉讓」給上海碧麗化妝品有限公司（第二次轉讓）。</p><p>2012 年 7 月 29 日，該商標第二次續展。</p><p>2017 年 9 月 27 日，該商標註冊證被公告遺失。</p><p>2019 年，碧麗公司向全國上百家花露水企業發起金銀花商標訴訟。</p><p>2021 年 11 月 6 日，該商標第三次續展。</p><p>2022 年 1 月，澎湃新聞介入報道金銀花商標維權糾紛。</p><p>2022 年 3 月 24 日，最高法決定提審金銀花商標案。</p><p>2022 年 6 月 30 日，廣東中山市中級人民法院二審改判碧麗公司敗訴。</p><p>2022 年 8 月 15 日，國家知識產權局撤銷核準第 603857 號「金銀花」註冊商標轉讓、續展。</p><p>2022 年 9 月 13 日，國家知識產權局宣佈該商標曾經的兩次轉讓和三次續展無效。</p><p>2022 年 11 月 8 日，最高人民法院開庭審理詩妍公司與碧麗公司的金銀花商標案，當庭駁回碧麗公司中止審理的申請。</p><p>2023 年 8 月 14 日，浙江省高級人民法院對一起「金銀花」商標案再審改判，判決撤銷原一、二審判決，駁回上海碧麗化妝品有限公司的全部訴訟請求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:29:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/183.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911817_202401051829fbdd347f-8b16-47ed-9101-ff906143e480.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，譚君]]>
            </author>
            <category>金銀花商標案</category>
            <category>最高法</category>
            <category>撤銷</category>
            <category>駁回</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/183.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「80 後」貴州省文旅廳廳長孫含欣轉任省投資促進局黨組書記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「80 後」正廳級幹部孫含欣已於近日赴貴州省投資促進局履新。</p><p>2024 年 1 月 5 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）查詢貴州省投資促進局官網注意到，孫含欣現已擔任該局黨組書記，主持局黨組全面工作。</p><p>工作分工顯示，孫含欣負責機關和所屬單位黨的建設，負責機關黨委全面工作，履行全面從嚴治黨、意識形態領域、法治建設、安全生產、機要保密工作第一責任人責任。</p><p>此前，孫含欣擔任貴州省文化和旅遊廳廳長。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/92.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孫含欣</p><p></p><p>公開資料顯示，孫含欣，男，漢族，1980 年 5 月生，黑龍江雞西人，2009 年 9 月參加工作，1998 年 11 月加入中國共產黨，研究生學歷，博士學位。</p><p>孫含欣本、碩、博均在北京大學信息科學技術學院就讀，2007 年 9 月，他在攻讀博士期間已擔任北京大學團委副書記。2009 年 9 月起，孫含欣北上遼寧瀋陽工作，先後擔任過瀋陽市政府採購中心綜合信息處處長（副處級）、瀋陽市團委學校部部長、瀋陽市東陵區（渾南新區）副區長、瀋陽市渾南區副區長等職。</p><p>2017 年 12 月，孫含欣調赴瀋陽旅遊集團有限公司工作，後獲任該公司總經理、黨委副書記，並於 2018 年 7 月起任公司黨委書記、董事長。</p><p>2019 年 12 月，孫含欣跨省履新，出任貴州銅仁市委副書記，後於 2021 年 4 月起兼任銅仁市碧江區委書記、貴州碧江高新技術產業開發區黨工委書記。2022 年 3 月，孫含欣履新貴州省文化和旅遊廳廳長。</p><p>貴州省投資促進局職責包括統籌、指導、協調全省投資促進工作，研究擬訂全省投資促進政策、措施，研究提出加強投資促進工作的意見和建議，負責全省投資促進對外宣傳工作等。</p><p>此前，代兵擔任貴州省投資促進局黨組書記職務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:28:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911851</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911851</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/94.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911851_2024010518287285a5bd-0015-4cd0-80d2-f64f287b4a8f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>貴州人事</category>
            <category>80 後</category>
            <category>孫含欣</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/94.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/95.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貴州迓駕鎮工作人員迴應「七旬老人得子」：屬實，孩子母親非拐賣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，網傳貴州銅仁市松桃縣一女子發佈視頻稱，七旬的爺爺老來得子，而奶奶僅 30 多歲且是位盲人。此事引發網友關注，有人質疑女子的奶奶或是被拐賣的。</p><p>1 月 5 日下午，銅仁松桃縣迓駕鎮政府一名工作人員告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn），網傳視頻中的嬰兒確實是七旬老人所生，嬰兒的母親今年 30 多歲，眼睛看不見。該鎮政府相關部門已經瞭解過這些情況，將「持續跟進這個事情」，「我們對這個家庭的幫助一直是有的」。</p><p>至於網友質疑嬰兒母親是否曾被拐賣一事，上述迓駕鎮政府工作人員迴應稱，不存在拐賣。關於此事的其他情況，該工作人員表示不便透露，當地將會發布公告。</p><p>1 月 5 日下午，迓駕鎮政府另外一名工作人員告訴澎湃新聞，七旬老人和 38 歲女子是合法夫妻，女方不是拐賣的，她孃家在隔壁鎮上。女方從小雙目失明。</p><p>上述工作人員還稱，這個家庭享受特困供養金，每個月 3000 多元，現在又生了個小嬰兒，每個月估計有 4000 多元，養老金每個月有 100 多元。</p><p>稍早前，網傳信息顯示，銅仁松桃縣迓駕鎮一名女子發佈視頻稱，她 70 多歲的爺爺老來得子，而奶奶只有 38 歲。該女子發佈的視頻中，有女人正在給一名嬰兒穿衣服。</p><p>1 月 5 日下午，發佈視頻的丁女士稱，她和這位爺爺是一個家族的，按輩分稱其為爺爺，爺爺和奶奶多年前結婚，兩人都是第一次婚姻。</p><p>據北京時間稍早前報道，發佈視頻的女子迴應稱，70 多歲的爺爺和 38 歲的奶奶 20 年前結婚，視頻中的嬰兒是二胎，出生剛 16 天，大兒子已經 18 歲。迓駕鎮政府迴應稱，這個家庭享受每月 3000 多元的特困供養金等保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:25:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911956</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911956</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/57.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911956_202401051825c68c0ad1-94db-439c-93ec-dd8b23bee060.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，薛莎莎，實習生，張娜]]>
            </author>
            <category>老來得子</category>
            <category>七旬老人</category>
            <category>拐賣</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/57.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/58.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗內政部長瓦希迪表示，克爾曼恐襲事件多名嫌疑人被捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，伊朗克爾曼市，爆炸事件現場。澎湃影像，圖</p><p></p><p>據伊朗官方通訊社伊通社 5 日消息，伊朗內政部長瓦希迪表示，目前已掌握克爾曼恐怖襲擊事件涉案人員相關線索，多名涉嫌參與恐襲的嫌疑人已被捕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:24:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912023</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912023</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/423.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912023_202401051824103dc975-6a35-472e-8831-00bc900396df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[倪紫慧/央視新聞]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>恐襲</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/423.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/424.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈西娜有望第 5 次出任孟加拉國總理：反對派杯葛選舉，哈西娜無真正對手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/464.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 5 日，孟加拉國達卡，孟加拉國即將舉行大選，一名男子走過一面貼滿人民聯盟黨領導人和孟加拉國總理謝赫·哈西娜海報的牆壁。&nbsp; 視覺中國，圖</p><p></p><p>據新華社報道，孟加拉國選舉委員會去年 11 月確認，該國第 12 屆國民議會選舉定於 2024 年 1 月 7 日舉行。</p><p>孟加拉國內外輿論普遍認為，現任總理謝赫·哈西娜（Sheikh Hasina）有望在這次選舉中獲得第 5 次勝出。主要原因是，哈西娜領導的孟加拉國人民聯盟（BAL）擁有絕對的政治優勢，與此同時，主要反對黨已宣佈拒絕參加這場選舉，哈西娜在這次大選中沒有真正的對手。</p><p>目前，哈西娜已連續執政 15 年，是孟加拉國曆史上任職時間最長的領導人。</p><p><strong>哈西娜的長期執政</strong></p><p>據外交部網站資料，孟加拉國是最不發達國家之一，經濟發展水平較低，國民經濟主要依靠農業。然而，在哈西娜領銜的近兩屆政府領導下，孟加拉國推進市場經濟改革，尤其是私有化政策，改善投資環境，大力吸引外國投資，積極創建出口加工區，優先發展農業。哈西娜領導的人民聯盟政府上台以來，制定了龐大的經濟發展計劃，包括建設「數字孟加拉」、提高發電容量、實現糧食自給等，但面臨資金、技術、能源短缺等挑戰。</p><p>許多西方媒體也報道稱，孟加拉國本為最貧窮國家之一，但自從哈西娜 2009 年上台以來，已取得令人信服的經濟成功，成為了南亞地區增長最快的經濟體之一，其增速與人均 GDP 甚至超過了印度和巴基斯坦。過去 10 年，孟加拉國人均收入增加了 2 倍。世界銀行測算稱，孟加拉國過去 20 年有超過 2500 萬人擺脱了貧困。</p><p>備受矚目的現任總理哈西娜出身政治世家。1975 年，哈西娜的父親謝赫·穆吉布·拉赫曼（Sheikh Mujibur Rahman）——孟加拉國「國父」、孟加拉國人民聯盟領袖——在一次軍事政變中被殺害。哈西娜當時正在德國度假，倖免於難。這次政變後，孟加拉國民族主義黨（Bangladesh Nationalist Party，BNP）領袖齊亞·拉赫曼（Ziaur Rahman）接掌政權。</p><p>6 年後，哈西娜結束流亡，重回孟加拉政壇，擔任人民聯盟主席，決心繼承父親遺志，重振人民聯盟的聲威，宣稱自己可以帶領國家走出危機。通過近 20 年的努力，她在 1996 年首次當選總理。然而在上世紀 90 年代，孟加拉國政壇陷入了無休無止的黨派鬥爭，哈西娜的首次總理任期在 2001 年便宣告結束。</p><p>2008 年，因為政局動盪而推遲了兩年的國民議會選舉終於舉行，哈西娜領導的人民聯盟以絕對優勢獲勝，哈西娜再次當選總理，而後又於 2014 年和 2019 年成功連任。</p><p>作為孟加拉國曆史上任職時間最長的領導人，哈西娜試圖讓孟加拉國走向工業發展的道路。但她 40 多年的政治生涯裏也存在着各種爭議。多年來，一些哈西娜的批評者認為她使用了嚴厲的政治手段來壓制不同政見、縮減新聞自由並遏制公民社會發展。</p><p>另外，孟加拉國的經濟成功背後仍有隱憂。2020 至 2022 年的全球新冠大流行讓孟加拉國生活成本不斷上升。2023 年 11 月，該國通脹率達到 9.5%。孟加拉國的外匯儲備已從 2021 年 8 月創紀錄高的 480 億美元，下降至目前的約 200 億美元，這可能已無法滿足為期 3 個月的進口需求。孟加拉國目前的外債水平也比 2016 年增加一倍。</p><p><strong>選舉如何進行？</strong></p><p>據外交部網站，孟加拉國實行一院議會制，即國民議會（Jatiya　Sangsad）。憲法規定議會行使立法權。議會由公民直接選出的 300 名議員和遴選的 50 名女議員組成，任期 5 年。議會設正副議長，由議員選舉產生。議會還設秘書處以及專門委員會等部門。這一議會制度可追溯至 1972 年生效的憲法。在議會選舉中贏得過半數席位的政黨可組建多數黨團，多數黨領袖就任總理，掌握執政權。</p><p>主要反對黨孟加拉國民族主義黨已宣佈抵制 2024 年大選。阿卜杜勒·莫耶恩·汗（Abdul Moyeen Khan）等該黨高層宣稱，他們不得不藏匿在他人家中，以躲避政府的逮捕行動。該黨及其政治盟友不相信哈西娜會舉行「自由公正的選舉」，他們批評哈西娜政府對反對派人士實行「系統性的逮捕和定罪」。</p><p>聯合國人權事務高級專員辦事處亞太區負責人羅裏·芒戈文（Rory Mungoven）表示：「目前的情況看起來像是一種範圍廣泛、甚至是不分青紅皂白的做法。數千名人士被圍捕，他們往往是與同一事件有關的反對黨工作人員。這似乎是對反對派更廣泛的鎮壓，而不是針對任何具體的暴力行為的有針對性的迴應。」</p><p>一位名為塔曼娜·拉赫曼（Tamanna Rahman）的選民接受媒體採訪時説，哈西娜在這次大選中沒有真正的對手，「我們別無選擇，只能再次選舉哈西娜」。</p><p>民族主義黨還曾批評印度政府對哈西娜政府的態度。與大部分西方國家不同，印度總理莫迪政府對哈西娜政府態度友好，且認可孟加拉 2024 年大選的「公正性」。民族主義黨高層認為，印度應該支持作為整體的孟加拉國人民，而非某個特定的政黨。</p><p>然而對印度而言，孟加拉國的穩定十分重要，印度與哈西娜的密切聯繫從 1996 年便已建立。「德里希望看到哈西娜重新掌權已不是什麼秘密。」印度媒體報道稱。</p><p>印度和孟加拉國有着密切的文化、種族和語言聯繫，對於印度來説，孟加拉國是其重要的戰略夥伴，對其東北部各邦的安全至關重要。哈西娜 2022 年訪問印度期間則強調，孟加拉國不會忘記印度、印度政府、印度人民和印度軍隊，因為這些力量在 1971 年的印巴戰爭中「和孟加拉國站在一起」。</p><p>對於孟加拉國民族主義黨的質疑，印度外交部發言人今年 1 月初回應稱：「選舉是孟加拉國的內政，應該由孟加拉國人民決定自己的未來。作為孟加拉國的親密朋友和夥伴，我們希望看到那裏舉行和平的選舉。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:14:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911523</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911523</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/461.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911523_20240105181493c43ab5-7983-4d59-a136-618cd258064a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，許振華，實習生，徐毓璞]]>
            </author>
            <category>孟加拉</category>
            <category>哈西娜</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/461.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滬上人居探索 30 年：一週城市生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>城市更新是一個城市永恆的主題，上海從「拆改留」到「留改拆」，逐步轉變以適應新的城市功能和發展，在改革開放後積極更新理念，從增量發展到存量發展，對居住區域創造老年友好型和兒童友好型的探索等都表現了上海城市更新在不同時期的變化。</p><p>近期，由《時代建築》雜誌與上海萬科聯合編著的《上海共生：都市·理想·生活》發佈，深耕城市更新領域的學者和專家圍繞城市更新中的人居探索、城市創生中的都會共生、城市生態中的生活理想三大主題，探討了上海城市百年來的不斷進取和對都市生活理想的追索。</p><p>（本期主持：陳鑫培）</p><p><strong>近期回顧</strong></p><p><strong><em><u>空間共享——以人為本</u></em></strong></p><p>當今城市更新應從設計和政策上體現以人為本，核心是滿足人的需求，「城市應是為人而設，人的維度是根本，重塑空間中最重要的應是關注人的感知。」 知名出版人王國偉在研討會上分享道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/319.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王國偉分享他對城市更新中關注人的感知的重要性。&nbsp; 史穎，供圖</p><p></p><p>由於工作方式和模式的改變，傳統的朝九晚五的上班模式逐漸被解構，未來人們有了更多的自由時間，而這個自由時間需要在相應的空間裏進行組織。日本有「第三空間」的概念，即生活工作以外的第三個空間，這種非正式的「第三空間」豐富了東京中心區域的生活，增加了城市的生活趣味，可能是未來中國城市中不可或缺的空間類型。無論是大型城市更新項目還是小型房屋改造，都是為了創造一個新的共享空間，促進人們新的活力。</p><p>如何組織和利用這些自由時間和空間成為一個重要的問題，這與人類的生活方式和日常空間的關係密切相關。城市是為人而設，人的體驗在城市發展與更新中至關重要。在存量更新語境下的當下，重塑傳統空間以適應當代需求，特別是關注人類的感知體驗，包括身體感知和心理感受，成為了城市發展中的重要議題。在這個過程中，我們需要重新關注人在空間中的感受，滿足人對舒適和愉悦的追求，這不僅是對城市空間的重新塑造，也是對我們對生活品質的追求。</p><p>近年來，上海的「一江一河」公共空間建設不斷提升水岸温度。上海交通大學中國城市治理研究院責任教授、城市更新保護創新國際研究中心主任王林是蘇州河虹口段項目的總設計師，她在分享中回憶道，「蘇州河沿岸長期以來被用作車行空間，而且現有建築都是一些倉庫，在重新規劃過程中，我們其實在思考，在新的時代背景下功能如何實現自我生長。首先就想到能不能實施步行系統，提出了共享街道的理念，就像我們今天所説的空間共享、人車共享等，體現了以人為本」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/324.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王林分享她在蘇州河的實踐經歷與感悟。史穎，供圖
<br>更多關於蘇州河更新的故事，請戳
<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_105574">這裏</a></p><p></p><img alt="" style="width:497px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/649.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘇州河邊的親水道被設置成三種顏色，黑色的瀝青道提供給騎行一族，紅色和綠色的塑膠道，則是提供給散步和跑步的人羣。</p><p></p><p><em><u><strong>多元文化——開放包容</strong></u></em></p><p>上海是一個包容的城市，包容了多元文化、多樣人羣和職業，在上海能夠找到廣闊的發展機會。在開放包容的背景下，隨着傳統的主流標準化和宏大敍事逐漸被淡化，當下更注重個性化的表達。這意味着我們對空間的期望和利用也越來越個性化，不再被傳統的模式所束縛。這種實踐模式反映了我們對空間的新需求和認知。</p><p>現今，每個人都希望在一個存在的空間中找到自己的位置，避免被遺忘。在尋找的過程中，人們傾向於內聚和識別圈層，找到與自己相似的人，空間實踐成為尋找喜歡的事物、建立關聯並與周圍人進行能量交互的平台。身處微空間，我們期望每個空間都獨一無二，沒有重複，以追求符合個人需求和願望的體驗感受。以民宿酒店為例，這種空間吸引人的原因在於與使用者建立了情感共鳴和文化認同，人能夠在其中找到符合個人偏好的體驗。</p><p>就上海而言，咖啡館逐漸成為上海市民活動的公共空間，成為了人們活動與社交的重要場所，充分體現着上海的多元文化，是上海都市生活方式的符號化體現。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/512/316.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在「熊掌咖啡」店，咖啡做好後，會有一隻熊爪從洞口把咖啡送出來，毛茸茸的大熊爪不僅僅是遞咖啡，還會不時與顧客互動——擊掌、摸頭殺、送玫瑰……對於顧客們而言，與熊掌合影似乎比喝上咖啡更重要。</p><p></p><p><em><u><strong>政策調整——精細管理</strong></u></em></p><p>「上海已經經歷了大規模的城市拆遷和建設，現在需要更加精細化的管理方式。」 同濟大學建築城規學院博士後研究員支小咪分享道。日本城市採用的精細化管理方式，通過居民參與、共同運營等，從底層推動城市更新，對上海的發展具有一定的適用性和借鑑性。日本政府頒佈了一些城市更新法律，以促進不同機構之間的協調，還成立了專門的城市更新機構，以更直接地介入建築師、房地產商和居民之間的關係，解決城市更新過程中的問題。</p><p>同時，支小咪強調在鼓勵民間主導的同時也需要必要時政府介入以達到平衡，精細化管理需要在政府和民間的合作下進行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">支小咪分享她在日本的留學經歷與對中日城市更新的對比思考。史穎，供圖</p><p></p><p><em><u><strong>文化傳承——遺產保護</strong></u></em></p><p>上海是一座人文城市，習近平總書記將上海精神概括為「海納百川、追求卓越、開明睿智、大氣謙和」，城市的文化作為印記被寫在城市的每個角落裏。在過去的十五年中，上海大學上海美術學院副院長、國家一級註冊建築師王海松研究了上海的傳統底色，出版了一系列古建築書籍，在這個過程中，他對上海有了更深刻的認識。他提到，「上海的文化基因既有中國傳統元素，又具有不受傳統束縛的特質。」在上海的文化記憶中，里弄是重要的一環，上海的里弄文化不僅帶有江南傳統小而精、巧而精的特點，同時兼有外來建築的影響印記。其既呈現出上海居住建築的歷史、成為精神的載體，同時也充分彰顯着上海別具特色的「海派文化」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/342.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王海松分享他對上海文化的認識。史穎，供圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/511/992.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海里弄景象</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/671.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">央視新聞，圖</p><p></p><p>文化賦予空間生命力，一個有文化的空間能夠温暖人心，轉換使用者的心情。《時代建築》雜誌主編支文軍談到了當今空間在向開放、公共、帶有文化屬性這樣一個方向轉變，文化逐步介入到日常生活中，像此次活動所在的蔦屋書店，正是這種轉變下的產物，既屬於日常生活的一部分，又因為建築本身的特殊性，即老建築的改造，因此也兼顧了文化傳播的功能。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/512/318.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上生新所蔦屋書店</p><p></p><p>在談及面對遺產的態度時，中船九院顧問總建築師陳雲琪認為，「對工業遺蹟的保留和重視是對中國工業歷史的尊重，瞭解上海工業發展的歷史過程和保留工業遺蹟，對於傳承文化和教育年輕人具有重要意義。」</p><img alt="" style="width:436px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/317.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《上海共生：都市 · 理想 · 生活》
<br>《時代建築》雜誌和上海萬科聯合編著
<br>同濟大學出版社出版發行</p><p></p><p>（文/史穎，同濟大學建築系研究生在讀、《時代建築》編輯部實習生）</p><p><strong>本週主題推薦</strong></p><p><strong>書｜《城市的記憶——上海文化的多元歷史傳統》</strong></p><img alt="" style="width:450px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/318.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本書圍繞上海城市文化傳統與城市精神這一主題，着重從上海的三種文化傳統，即明清以來的江南文化、近代的海派文化和革命年代的社會主義城市，研究上海都市從歷史到現實多元複雜的文化傳統，並研究不同文化傳統之間的斷裂與延續、它們之間的歷史轉型過程。</p><p></p><p><strong>書｜《共享空間——關於鄰裏與區域設計》</strong></p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/320.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本書是關於如何開發社區從而營造一個和諧的、可持續的空間環境來應對無序的、快速增長的城市。</p><p></p><p><strong>書｜《城市街區的解體》</strong></p><img alt="" style="width:587px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/321.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">現代主義城市規劃引發了城市形態的劇變，街道消失，建築孤立無依。本書審視了這一變遷的幾個階段，提出了城市肌理之重要，它作為建築與大尺度城市結構間的中介，是日常生活的基本框架。唯有着眼於城市肌理，人們方能理解土地與建築、道路與城市建設、形式與空間實踐之間的複雜關係。</p><p></p><p><strong>書｜《城市的形成——歷史進程中的城市模式和城市意義》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本書重點討論了有機模式、網格、圖形式城市、壯麗風格以及城市天際線等一些主題，從中解釋城市模式藴藏的秩序，強調城市是社會共同體象徵的觀點。</p><p></p><p><strong>書｜《人性場所——城市開放空間設計導則》</strong></p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/323.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這本書分城市廣場、鄰裏公園、小型公園和袖珍公園、大學校園户外空間、老年住宅區户外空間等部分，系統地闡述了城市空間設計的理論與實踐。</p><p></p><p><strong>線下活動推薦</strong></p><p><strong>上海·分享會｜「上海共生：都市·理想·生活」專題研討會——「城市生態中的生活理想」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/325.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GVt-Wcp7IOSIH465MJz1EA">時代建築微</a>信公眾號</p><p></p><p><strong>上海·展覽｜科技之美——《科學畫報》圖説科技 90 年天文主題展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VMoDPIg07r1QU5VAguPhOQ">中國近現代新聞出版博物館</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>上海·分享｜古今·學術·中國——上海古籍書店年度好書大盤點</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/327.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注海
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K5OoCRibMgGWzUmfgIxU9g">上博雅講壇</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>上海·展覽｜書送智識——滬港文化主題圖書互展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/328.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yoPQq6AmMOk5_oGTCUPYpg">上海香港三聯書店有限公司</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>上海·展覽｜新版畫，新少年——上海多倫現代美術館 x 虹口區曲陽第四小學館校合作成果展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-GRmxHfhGBbqeK9duDNgeA">上海多倫現代美術館</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>北京·講座/展覽｜土木工程先驅華南圭先生與北京城市建設</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/330.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yrGePJBOuKP9V8eZ5xsfZw">光明城 Luminocity</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>深圳·展覽｜否極泰來——當代藝術邀請展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KPkHs9QR6N-i0fcioNkfkA">青年藝術周</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>深圳·展覽｜萬曆那些年——萬曆文物主題特展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/332.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gSnKTorbmHF8U6FC7asNhg">南山博物館</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>深圳·展覽｜「永晝」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TqeILjehnVVvh5apcHPC6w">美成空間</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>成都·展覽｜第二屆成都國際攝影周</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YlK2lVenX6imlGqL2mD3dg">成都國際攝影周</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>南京·展覽｜黃金夢鄉——邢磊攝影展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/335.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TszDTQUcSQ4DAFq6T_6-gA">陶谷公園</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>鄭州·展覽｜王雪曈——與流動的附近</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RDoGfSa2v1ThBWKCb0F2Qg">DOOGHOOD</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>泉州·分享｜我與芥子的十年：在獨立書店看見泉州的歷史與現實</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/337.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Gbb8rtjZOpcfMLijrOwEOA">泉州芥子書屋</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>線上活動推薦</strong></p><p><strong>線上徵集｜「我在」· 武漢第二屆精神健康藝術科普展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/339.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/muFFz45qtWsUIEXe41Qbuw">棲息社會工作服務中心</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>線上講座｜晚清百態——潛光藏耀的世紀</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/340.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZH1AdyHkjire8mlQVAZzAA">佳作書局</a>微信公眾號</p><p></p><p><strong>線上講座｜早期攝影概念與「東西對流」的視覺現代性</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/341.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詳情請關注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cKQMAUVoqruCpOkz6QvjjA">北京大學視覺與圖像研究中心</a>微信公眾號</p><p></p><p><span style="color:#999999;">（如果您想聯繫我們，請發郵件至 dongyl@thepaper.cn）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:14:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909285</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909285</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/689.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909285_20240105181494b553c1-3b39-4cad-aeac-b30cf502ca3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳鑫培，史穎，靜雯，王越洲]]>
            </author>
            <category>一週城市生活</category>
            <category>城市更新</category>
            <category>第三空間</category>
            <category>公共空間</category>
            <category>城市治理</category>
            <category>活動推薦</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/689.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/690.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小紅書迴應「禁言被騙租客賬號」：違規發了廣告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550913" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f5b20ee1cb254fdfa5c9247c58fbdcfb/hd/2024010517160621392dac130-ef19-4a4a-8a77-bf28826752ec-763081f7-df8a-985a-0bd0-c712fa09765d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/748.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>陷「社交平台人設騙局」租客被禁言。小紅書人員迴應，她違規發了廣告，和涉平台內容無關。租客表示，對轉租信息被判定為廣告感到無語，「我就 40 個粉絲」。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:08:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911917</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911917</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，謝煜楠，編輯，許嘉寧，素材來源，網絡]]>
            </author>
            <category>禁言</category>
            <category>租客</category>
            <category>廣告</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/748.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/749.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[主持人提前播報中獎球號？福彩中心：視頻系拼湊嫁接剪輯而成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國福彩網 1 月 5 日消息，中國福利彩票發行管理中心發佈聲明：我中心注意到網絡傳播的所謂「網曝福彩主持人提前播報中獎球號」相關視頻信息，<strong>該視頻內容系拼湊嫁接剪輯形成。我中心已報公安機關依法處理。</strong></p><p>另據北京青年報消息，1 月 2 日晚，有網友在短視頻平台發佈視頻稱，中國福利彩票快樂 8 搖獎時發生意外。網友稱，視頻中 74 號球還沒出現就由主持人報出。消息發佈後，引發了網友熱議。據網友介紹，該視頻系 1 月 2 日中國福利彩票「快樂 8」第 2024002 期的開獎視頻。</p><p>北京青年報記者 1 月 4 日下午檢索了中國福利彩票官方網站發佈的當期開獎視頻回放，可以看到該回放視頻中並未出現相關口誤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 5 日下午，<strong>中國福彩熱線工作人員向北青報記者回應稱，經核實，網傳視頻內容系拼湊嫁接剪輯而成。</strong>2024 年 1 月 2 日，<strong>當期中國福利彩票快樂 8 遊戲開獎過程正常，不存在播報錯誤，該期開獎完整視頻可登錄福彩官方網站查看。</strong>對於是否會向網傳視頻發佈者追責的問題，該工作人員表示沒有收到相關通知。</p><p>中國福彩網發佈的資料顯示，快樂 8 遊戲採用計算機網絡系統發行，在各省福彩中心設置的福利彩票（視頻型彩票除外）銷售場所銷售，每天銷售一期。快樂 8 遊戲是指從 1 至 80 共八十個號碼中任意選擇一至十個號碼進行投注，每一組一個至十個號碼的組合稱為一注彩票，每注金額人民幣 2 元。最高獎金為 500 萬元，開獎信息每日 21 時 30 分通過網絡直播發布。</p><p>1 月 5 日下午，北青報記者聯繫到負責該次開獎公證的公證處，<strong>公證處的工作人員表示，該公證處公證員「監督了現場的搖獎機等開獎器具從測試到正式搖球的過程，器具是沒有問題的」。</strong></p><p>針對網友的疑問，公證處工作人員表示：「我們查看了中國福彩官網發佈的當天開獎視頻，沒有發現口誤的情況。我們也向當天的公證員核實了情況，公證員也沒有發現主持人有播報口誤。開獎過程以福彩官網視頻為準。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:55:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911922</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911922</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/857.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911922_202401051759b5f8e904-3051-47b6-826a-d0817032b31a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@北京青年報、中國福彩網]]>
            </author>
            <category>中國福彩</category>
            <category>搖獎</category>
            <category>視頻</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/857.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/858.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】「李鐵懺悔」衝上熱搜，公眾在期待什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/980.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱央視聯合攝製的年度反腐大片《持續發力縱深推進》，將於 1 月 6 日至 9 日在央視播出。在預告片中，國家體育總局原副局長杜兆才、中國足協原主席陳戌源、中國男足原主教練李鐵均出現在鏡頭中，並表達了懺悔之情。</p><p>雖然在預告片中，這三個人只説了一句話，但卻引發了公眾的極大關注。「李鐵對着鏡頭説非常後悔」衝上熱搜第一，公眾在期待什麼？</p><p>自 2022 年 11 月李鐵被調查始，包括數名足協高官在內的多名「關鍵先生」相繼落馬。不僅體育總局原副局長和足協原掌門人落馬，足協多部門一把手也被帶走調查，此外還有多名有賭球之嫌的知名球員和教練被「連根拔起」。</p><p>此輪足壇反腐拉開序幕時，國家男足兵敗世預賽後帶來的迷茫與憤懣情緒正瀰漫在足壇。國人對於中國足球這些年的不進反退難以理解，希望找到深層次原因。應聲展開的足壇反腐不僅揭開了某些足壇從業者的畫皮，更向公眾展示了這一深層次原因：足球涉腐，焉能進步？</p><p>一國足球的根基在於職業聯賽，而一國足球的靈魂在於清正不腐。任何國家足球，只要沾染貪腐，必陷危機。個別足球強國被賭球風波絆倒、近年來一蹶不振的例子，殷鑑不遠。我國作為足球后發國家，由於基礎薄弱，更經不起醜惡風氣的衝擊。</p><p>但令人驚愕的是，杜兆才所言「在中超各傢俱樂部的誘惑下逐漸走向墮落」，折射出足壇貪腐風氣蔓延的嚴重程度。李鐵名下竟然關聯 9 家公司，其一邊在重要崗位上長袖善舞，一邊在商業江湖上呼風喚雨，打造「鐵子朋友圈」。有這幫人在位把持着中國足球的重要事務，一步步把中國足球拖入渾水之中，中國足球談何健康發展？</p><p>多年來，中國足球經歷了「金元足球」的加持，世界級球星紛紛登陸中超，中超鍍上「世界第六聯賽」的光色，男子國足更是史無前例地開放歸化球員通道，種種狀況都指向中國足球的光明處，一度引人期待。</p><p>但事實上，中國足球表象繁榮的背後，是見不得光的「足球生意」各處落腳，嚴重毒化了足壇的土壤，損耗了中國足球的元氣，也扭曲了中國足球改革的方向。唯有掀起新一輪掃黑反賭風暴，毫不留情地盪滌歪風邪氣，重塑中國足球的框架和形象，方能阻止中國足球的進一步下滑。</p><p>公眾期待，以刀刃向內、絕不動搖的意志將足球改革進行到底。當前諸多足壇亂象，都源於足球改革不到位。一些已落馬的問題官員利用「調整」和「改革」之機探尋私利出口，令人警醒。而長期以來，「朝令夕改」「改來改去」的亂象，更是虛置了改革初衷，消解了改革鋭度，造成更大問題或隱患。</p><p>中央制定的《中國足球改革發展總體方案》作為頂層設計指明瞭足球改革的根本路徑，只有不折不扣地遵循和推動，中國足球才能回到正軌。中國足球的發展，靠的是人，但歸根結底靠的是制度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:54:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911937</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911937</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/982.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911937_2024010517540f17559d-93fd-464a-8531-110df7dc640f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>足球反腐</category>
            <category>李鐵對着鏡頭説後悔</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/982.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/983.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受賄超 8870 萬，河北省人大常委會原副主任謝計來一審獲刑 15 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，天津市第一中級人民法院一審公開宣判河北省人大常委會原副主任謝計來受賄一案，<strong>對被告人謝計來以受賄罪判處有期徒刑十五年，並處罰金人民幣七百萬元</strong>；查封、扣押、凍結在案的受賄所得贓款贓物及其收益和用於抵繳受賄所得的財物依法沒收，上繳國庫。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/531/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>經審理查明：2002 年至 2017 年，被告人謝計來利用擔任中共河北省委組織部助理巡視員、副部長、常務副部長，河北省人大常委會副主任職務上的便利，以及職權和地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人在職務職級晉升、工作崗位調整、工程項目開發等事項上提供幫助。1999 年至 2020 年，謝計來多次非法收受他人給予的財物，<strong>共計摺合人民幣 8870 萬餘元。</strong></p><p>天津市第一中級人民法院認為，被告人謝計來的行為構成受賄罪，受賄數額特別巨大，應依法懲處。鑑於謝計來部分受賄犯罪系未遂，到案後如實供述自己罪行，主動交代辦案機關尚未掌握的絕大部分受賄犯罪事實，認罪悔罪，檢舉他人犯罪行為構成重大立功，積極退贓、贓款贓物已全部追繳到案，依法可對其從輕處罰。法庭遂作出上述判決。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:02:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911807</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911807</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/76.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911807_2024010517482621dcf7-b640-4bcd-9e2c-0291845e9e5a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[奚丹霓、張賽/央視新聞]]>
            </author>
            <category>謝計來</category>
            <category>受賄</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/76.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/77.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯播＋｜2024，向着宏偉而樸素的目標奮進！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[聯播＋｜2024，向着宏偉而樸素的目標奮進！]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 08:47:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/04/ARTIHJoX6y9X32WyUfmywdQl240104.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/04/ARTIHJoX6y9X32WyUfmywdQl240104.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/935.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國人民解放軍南部戰區位南海海域組織例行海空聯合演訓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日，中國人民解放軍南部戰區位南海海域組織例行海空聯合演訓。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 08:19:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/423.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911020_202401051620725877a3-4a3b-4edb-9713-8cd6d3a68666.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@南部戰區]]>
            </author>
            <category>南部戰區</category>
            <category>南海海域</category>
            <category>海空聯合演訓</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/423.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/453.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[針對痛點堵點，上海推 20 條政策措施促進在線新經濟健康發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，上海市人民政府印發《上海市促進在線新經濟健康發展的若干政策措施》，圍繞經營主體、載體空間、基礎設施、應用場景、創新要素、保障措施等六方面，繼續推出政策措施 20 條，進一步推動上海市在線新經濟產業做大做強，全面激發數字化轉型動力。</p><p>在線新經濟是藉助 AI、5G、互聯網、大數據、區塊鏈等智能交互技術，與現代生產製造、商務金融、文化消費、教育健康、流通出行等深度融合，具有「在線、智能、交互」特徵的新業態新模式。</p><p>2020 年 4 月，上海推出《上海市促進在線新經濟發展行動方案（2020-2022 年）》（以下簡稱《行動方案》），推出 23 條政策舉措。上海市經信委表示，如今在線新經濟已成為上海服務和融入新發展格局的重要載體，是加快新舊動能轉換的重要動力。</p><p><strong>三年來在線新經濟已成經濟發展生力軍</strong></p><p>1 月 5 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）從上海市經信委獲悉，三年來，圍繞《行動方案》，上海落實了一系列政策舉措，引導在線新經濟產業蓬勃發展：推出「海聚英才」人才計劃體系，面向全國和海外尖峯人才，實施高峯人才引領、基礎創新人才培育、卓越製造人才提升、高技能人才振興等工程；啓動「長陽秀帶」「張江在線」「虹橋之源」市級在線新經濟生態園建設，吸引美團、字節跳動、嗶哩嗶哩等龍頭企業集聚；發佈《2020 上海在線新經濟發展白皮書》《上海在線新經濟產業地圖》，規範指導產業發展；編制印發《上海市培育「元宇宙」新賽道行動方案》，率先在全國發布元宇宙省級政策。</p><p>在《行動方案》的有力推動下，上海在線新經濟產業在規範中發展、在發展中規範，成效顯著，主要體現在三個方面。</p><p>一是加速發展，成為經濟發展的生力軍。2020 年至 2022 年，上海市軟件和信息技術服務業收入複合增長達到 26.3%，位列全國前列；互聯網信息服務業營收規模從 2019 年的 2925 億元增至 2022 年的 5695 億元，三年營收增長接近翻一番；2023 年 1-11 月，相關產業收入 11976.35 億元，同比增長 18.6%，成為拉動數字經濟發展的重要力量。</p><p>二是跨界融合，成為引領創新的開拓者。米哈遊、拼多多、閲文集團等代表企業積極拓展全球市場，成為國內細分領域「出海」競爭的傑出代表。米哈遊遊戲《原神》於 2021 年、2022 年蟬聯海外收入最高的中國手遊，總銷售額已超百億；拼多多海外購物平台 Temu 在美國活躍用户已超 1 億，2023 年 GMV 預計達到 180 億美元；閲文旗下海外門户起點國際推出海外原創作品約 61 萬部，訪問用户量累計超 2.2 億。</p><p>三是裂變增長，成為龍頭培育的加速器。引進和打造拼多多、嗶哩嗶哩、小紅書、攜程等 20 餘個國內外領軍企業總部和上下游生態，總投資超過 1000 億元，均已成為國內細分市場發展的領導者。從細分領域看，互聯網遊戲逆市增長，2022 年上海網絡遊戲營業收入 1281.37 億元，增長 10.2%，米哈遊、波克等重點企業增速超過 30%。金融信息服務業蓬勃發展，上海擁有 60% 的金融信息服務，第三方支付佔全國 60% 的市場份額。以叮咚買菜、餓了麼、拼多多為代表的本地生活服務佔據國內市場 70%，閲文集團、七貓為代表的網絡文學佔據國內市場 90%。</p><p>上海市經信委表示，在線新經濟蓬勃發展的同時，也面臨新的形勢和新的挑戰。一是產業發展取向變實。產業更加註重線下線上融合，企業開始縮減線上商業營銷開支，加強產業數字化轉型和科技創新領域投入力度。二是整體環境更趨規範。近年針對互聯網及在線新經濟的合規性文件逐步落地完善，互聯網業務邊界逐漸清晰，對企業合規治理能力提出更高要求。三是國際市場競爭更趨激烈。本市領軍企業積極開拓海外市場，隨着國際形勢變化，在海外人才引進、技術研發、上市融資等方面均受到不同程度的影響。</p><p><strong>針對痛點、難點、堵點，出台 20 項具體措施</strong></p><p>針對在線新經濟企業遇到的痛點、難點、堵點，近日，上海市人民政府辦公廳印發《上海市促進在線新經濟健康發展的若干政策措施》，在六方面提出 20 項具體舉措。</p><p>一是梯度培育數字經濟經營主體。領軍企業方面，在現有總部政策基礎上，在外籍人才來滬居留、跨境人民幣結算、跨境電商物流、總部項目建設等方面給予支持。中小企業方面，引導平台企業合理確定服務費用，扶持帶動優質小微商户發展。企業上市方面，<strong>對符合條件的企業納入改制上市培育企業庫，鼓勵境外上市企業迴歸內地或香港市場</strong>。</p><p>二是建設宜居宜業的載體空間。<strong>加快「長陽秀帶」「張江在線」「虹橋之源」在線新經濟生態園建設</strong>，推動園內總部項目形成規模。在配套環境上，加快軌道交通 18 號線二期、21 號線等通勤線路建設和教育商業生活配套，<strong>新建 5 萬套保障性人才租賃住房</strong>，支撐未來產業集聚和職住平衡需求。在業態創新上，依託生態園打造數字人、無人車等創新業態試驗場。創新在線新經濟人才評價方式。在新職業保障上，在生態園試點打造靈活就業服務新模式。<strong>推進 UP 主、網絡主播等新職業羣體參加住房公積金制度，提供工商、税務、社保等便利服務。</strong></p><p>三是打造支撐新質生產力的新型基礎設施。包括：算力基礎設施，支持企業參與數據中心建設和國產智能芯片適配，打造市級智能算力統籌調度平台。區塊鏈基礎設施，實施浦江數鏈基礎設施工程，形成一批行業標杆示範場景。數據要素，在臨港建設國際數據港先導區，支持上海數據交易所培育在線新經濟特色板塊。AI 大模型，通過國企應用場景開放，大模型語料數據聯盟組建、技術研發專項獎勵等方式，推動 AI 大模型創新應用。Web3.0，圍繞數據資產確權、供應鏈管理等領域，支持企業打造新一代分佈式應用。</p><p>四是開發新業態蓬勃發展的開放應用場景。在重點領域開放一批應用場景。賦能製造業數字化轉型，推動平台企業與工業鏈主共建重點行業數字供應鏈平台。推廣智能移動出行，<strong>推動自動駕駛開放測試道路向快速路覆蓋，打造智能出租、無人配送示範應用</strong>。優化共享單車總量調控和動態調整機制。優化互聯網醫療體驗，<strong>放寬部分慢性疾病醫保支付範圍，完善互聯網醫療的醫保線上支付結算。促進線上教育有序發展，支持企業打造各類在線教育服務與應用</strong>，形成「政府統籌、企業建設、學校購買」的供給機制。</p><p>五是集聚激發產業活力的創新要素。重點加強科技創新以及金融、人才要素供給，滿足行業發展共性需求。科創能力提升方面，<strong>支持在線新經濟企業申報高新技術企業，參與國家及本市重大產業、科技專項</strong>，將符合條件的產品和服務納入政採目錄。金融服務創新方面，支持設立在線新經濟產業基金，滿足企業股改、紅籌迴歸、兼併購等發展需求。推廣數據貸、雲量貸、數據信託等以新興數字資產定價的金融服務產品，拓展數字人民幣融合應用。人才引育用留方面，參照本市人才引進重點機構有關政策，對當年度軟信業「雙百」入選企業給予支持；實施東方英才計劃、青年項目，加大對產業領軍人才獎勵資助力度；另一方面，暢通數字創意設計、數字化運營等新興職業評價和職稱評審渠道，增設一批碩士、博士點，在相關領域開展職業教育貫通培養試點。</p><p>六是構築產業繁榮健康發展的保障措施。加強企業動態監測，成立在線新經濟工作專班，協調解決產業發展重大問題。精準落實「企業服務包」舉措，完善「浦江星河」在線新經濟企業服務聯繫制度，對重大事項實施直報機制，對重大行業共性問題實現實時監測預警。完善行業發展服務體系，建立第三方專業合規服務隊伍，提供法律合規等一系列諮詢服務。針對輕微違法違規行為，擴展完善不予行政處罰清單。<strong>培育孵化「出海」企業，支持跨境電商平台與物流、貿易企業共建共享「海外倉」，暢通境外業務資金迴流渠道。</strong></p><p>上海市經信委表示，在線新經濟是事關上海高質量發展的戰略必爭領域和關鍵核心引擎，也是上海推動實體經濟和數字經濟融合發展的重要抓手。發展在線新經濟，是把握新一輪科技革命和產業變革，構築未來發展新優勢的必然選擇。上海將通過《政策措施》的穩步落實，促進數字技術與實體經濟深度融合，將在線新經濟打造為實現經濟高質量發展和促進城市數字化轉型的重要突破口，加快形成新質生產力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/85.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「上海一網通辦總門户」微信公號，圖</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 08:04:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910511</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910511</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/518/598.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910511_20240105160403aae42d-5668-4350-8b2d-11967f591652.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，俞凱]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>在線新經濟</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/518/598.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/518/599.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部：將面向農民工羣體開展大規模、多形式的職業技能培訓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）從人社部獲悉，人社部近日印發《關於加強農民工職業技能培訓工作的意見》，將深入實施人才強國戰略和就業優先戰略，健全終身職業技能培訓制度，面向廣大農民工羣體開展大規模、廣覆蓋、多形式的職業技能培訓，促進農民工技能提升和就業創業。</p><p>《意見》明確了三方面、14 條重點任務。一是在組織實施方面，加強農民工職業技能培訓的組織發動和信息公開，根據不同羣體特點，分類開展就業技能培訓、崗位技能提升培訓、企業新型學徒制培訓、新職業新業態培訓、創業培訓等，優化就業服務與技能培訓銜接融通，提升培訓促就業質效。</p><p>《意見》提出，以農民工輸入為主的地方可結合勞動力市場需求和用工企業要求，大力開展建築、維修、家政、餐飲、保安、物流等有效實用的技能培訓，幫助其穩定就業，更好融入城市。同時，支持各類企業對新錄用農民工和在崗轉崗農民工廣泛開展崗前培訓、崗位技能提升培訓、企業新型學徒制培訓和高技能人才培訓。鼓勵準備創業和創業初期的農民工參加創業培訓，加強就業創業政策扶持和創業培訓後續指導服務。針對學習能力強、創業意識足的新生代農民工，積極開展電子商務、數字經濟、人工智能等新技術新領域創業培訓，促進提高創業質量和層次。充分發揮行業龍頭企業、大型電商平台等的引領作用，開展直播銷售員、網絡約車、網絡送餐、快遞物流等新職業新業態領域職業技能培訓。</p><p>二是在資金使用方面，統籌好就業補助資金、失業保險基金、企業職工教育經費等，支持農民工職業技能培訓工作。按規定落實好農民工職業技能培訓支持政策，壓緊壓實資金使用安全主體責任。《意見》提到，鼓勵農民工培訓後參加職業技能評價，對取得職業資格證書（或職業技能等級證書、專項職業能力證書）的，按規定落實職業技能評價補貼和技能提升補貼等政策。</p><p>三是在服務管理方面，建立人社部門牽頭協調、多部門共同參與的工作機制，形成工作合力；進一步優化補貼申領流程，提升信息化便民服務水平和經辦服務效率；加大政策宣傳解讀力度，提高政策的公眾知曉度，促進農民工職業技能培訓工作取得實效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 05:13:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909286</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909286_202401051313a7687714-16de-4444-aa22-494f4b381fff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>人社部</category>
            <category>農民工</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/655.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨從藍兔子到龍郵票，生肖票為什麼這麼火？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/272.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《甲辰年》特種郵票</p><p></p><p>2024 年是中國農曆甲辰龍年。1 月 5 日，中國郵政發行《甲辰年》特種郵票。郵票一套兩枚，分別為「天龍行健」和「辰龍獻瑞」。郵票圖稿一經公佈，即引發了收藏圈的關注，收藏愛好者紛紛表示「必定拿下」。</p><p>據媒體報道，已經有郵迷通宵排隊。比如在上海普陀區蘭溪路棠浦路口的曹楊新村郵政支局，昨晚 9 時不到，已經有 20 多人排隊，等着今晨開售「龍票」。可以想見的是，今年的生肖郵票又將呈現一票難求的場面。</p><p>龍年郵票受歡迎，當然和龍的特殊寓意有關。龍是十二生肖中唯一虛構的動物，但又是最有故事、最能代表中國韻味的圖騰。最早的龍形圖案在 8000 年前的興隆窪文化查海遺址發現，在漫長的歷史長河裏，龍也以各類形象、傳説、故事融入了中國的文化脈絡。</p><p>一直以來，龍的形象都代表着興旺、振奮、吉祥。龍的意象與內涵是如此清晰，每一位中國人只要看到這個形象，就能自然地獲得一種歸屬感，所謂「龍的傳人」，龍已經成為中國人的身份象徵之一。</p><p>今年的龍年郵票也很準確地抓住了龍的文化特質，「天龍行健」和「辰龍獻瑞」的命名，既突出了龍的強健，也寄託了對新年美滿的寓意。兩枚郵票主打紅、金、黑經典三色，傳遞了一種大氣磅礴的觀感，一動一靜、相得益彰。將如此獨特的圖騰生動形象地展示出來，龍年郵票大受歡迎是可以預料的了。</p><p>而在新年搶購郵票，似乎也成了一種特殊的迎新年方式，是新年氣象的一部分。幾乎每年生肖郵票發行的時候，都會引發輿論熱議和市場熱捧。2021 年，一個「略帶愁容」的虎年郵票因為有趣的造型上了熱搜，發售後引發瘋搶；2022 年，由已故藝術家黃永玉設計的「藍兔子」郵票也在發佈之初引發了眾多圍觀，在發佈後同樣被搶購一空。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>龍年郵票也有複製這種熱度的趨勢。雖然才剛剛發售，升值狀況尚不清晰，但從目前輿論的關注度來看，首發也將是「秒沒」。對於之後的行情走勢，人們顯然也寄予了相當高的期待。</p><p>現如今，郵票這一傳統的收藏品，正在逐漸找回熱度，成為一道獨特的文化景觀。而這種現象的背後，或許也有特別的意味。生肖是傳統文化的重要符號，郵票則代表了一種傳統的人際連結，一種屬於「從前慢」的象徵物，讓人很自然地回想起那個略微泛黃卻又帶着温度的過往年代。</p><p>它在數字化時代受到很多年輕人的熱捧，成為一個公共話題，這也為如今的新年保留了某種古典的意味——無論時間如何前進，人們依然對傳統抱有依戀，在努力抓住深埋於精神深處的文化根底。</p><p>當然，從龍年郵票的熱度看，恐怕能搶到手的郵迷終究是少數，但這種圍觀同樣是有意義的，人們在共同參與這種有古典意味和文化內涵的新年儀式。郵票裏所寄託的美好寓意，也不會只屬於「入手」的人，在輿論的熱度裏，方寸之間所藴含的祝福，也在向全社會輻射，把新年的喜慶氣氛傳遞給每一個人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 04:12:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/274.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909246_20240105161590b84157-9e9d-4091-9fe6-c76bcc601e82.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，夏研]]>
            </author>
            <category>龍郵票</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/274.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/275.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家醫保局：2023 年約談藥品平均降價超 40%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據國家醫保局網站消息，2023 年初以來，針對少數企業部分藥品壟斷控銷、虛增成本、以缺逼漲等問題，國家醫保局持續強化藥品價格常態化監管，綜合運用監測預警、函詢約談、信用評價、信息披露等手段，有力有效處置一批通過虛抬原料藥價格、倒逼製劑價格上漲等問題，全年累計約談企業 23 家，涉及 30 個品種，約談藥品平均降價超 40%。</p><p>2023 年上半年，有關部門發現上藥第一生化藥業有限公司（以下簡稱上藥第一生化）涉嫌與武漢匯海醫藥、武漢科德醫藥、湖北民康製藥等 3 家企業合謀虛增原料藥成本數百倍，同時將涉案藥品注射用硫酸多黏菌素 B 掛網價格虛抬至 2303 元/支以上，以高於國外售價數十倍的不合理高價在國內銷售，在短短 5 年時間內實現年銷售金額至 40 餘億元，獲取鉅額不當利益。</p><p>接到相關部門移交問題線索後，為避免不合理高價持續損害患者合法權益，國家醫保局提前介入，於 2023 年 6 月首次約談上藥第一生化。經提醒告誡，企業承諾先行將各地注射用硫酸多黏菌素 B 掛網價格從每支 2303-2918 元降至每支 270 元，並承諾後續根據調查情況和原料藥真實採購情況進一步降低掛網價格。</p><p>近日，相關違法違規行為查實後，國家醫保局第二次約談上藥第一生化，督促履行價格整改承諾。兩次約談後，注射用硫酸多黏菌素 B 掛網價格進一步降低至 123 元/支，累計降幅達 95.8% 以上，按 2022 年用量測算，僅該藥品預計每年可減少用藥費用超 38 億元。同時，上藥第一生化主動開展自查自糾，積極轉變銷售模式，剔除原料藥採購、藥品流通中虛增的中間環節費用，並主動降低硫酸魚精蛋白注射液等 17 個藥品的掛網價格，平均降幅 25.5%。</p><p>國家醫保局一貫支持醫藥企業通過研發創新、開展一致性評價等方式為人民羣眾提供高質量、有效率、可負擔的醫藥產品，支持醫藥企業通過公平合理的自主定價，以補償成本獲得回報，同時也倡導醫藥企業誠信合法經營和定價，實事求是反映生產成本、銷售費用和企業利潤，堅決反對各種形式的虛增成本費用、套現「帶金銷售」行為。</p><p>目前，國家醫保局正在積極推進有關部門移交的部分藥品耗材製造成本與售價差異大問題的整改工作，同時針對部分藥品在不同省份間存在不公平高價、歧視性高價問題，組織開展省際間價格協同規範治理，促進區域間價格公平誠信、透明均衡，推進建立醫藥領域全國統一大市場，增進市場公平競爭，努力為人民羣眾把好用藥價格關。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 03:35:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909106</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909106</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/829.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909106_202401051136fe5b7406-362e-4e8c-8a32-32e944adb4a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新網]]>
            </author>
            <category>國家醫保局</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/829.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/830.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[留美博士生突遭遣返：經歷噩夢般 50 小時，學位就這樣黃了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>近幾個月來，屢屢有中國留學生被美方強制遣返。1 月 4 日，外交部發言人汪文斌對此表示，美方的做法是將學術研究政治化、武器化，嚴重損害了中國留學人員合法權益。</u></p><p><u>《中國科學報》記者近日與若干赴美留學生取得了聯繫。她們講述了自己的經歷，並希望能傳遞給公眾更多細節，並給赴美留學後來者以警示。</u></p><p>本來要返美的博士生孟菲，卻在美國機場被拒絕入境並被快速遣返回國。那 50 個小時成了她終生難忘的噩夢。</p><p>從北京飛往華盛頓，孟菲在當地時間 2023 年 12 月 19 日落地，即被美國海關在機場扣下，進二次審查室（俗稱小黑屋）8 小時，又在禁閉室被扣留 12 小時；飛到洛杉磯等待轉機又被扣留 5 小時，然後被送回北京。這些暗黑時刻，她記得無比清楚。</p><p>重新坐在家裏最喜歡的沙發角落，孟菲很是恍惚——「我怎麼又回來了？」返美時，她剛於 2023 年 11 月 27 日獲得更新成功的 1 年有效期 F1 留學籤，不成想被快速遣返，更嚴重的是，5 年內被禁止入境美國。如果申訴不成功，孟菲就無法在美國進行 2024 年的博士學位答辯。而申訴至少需要 6 個月時間，她的生物學實驗等不起。</p><p>更讓孟菲震驚的是，就在返回家鄉的高鐵上，她找到了近期在華盛頓杜勒斯國際機場（IAD）與她有相同遭遇的 6 個難友，且均為女生。不僅如此，她還發現另有 2 個女生在國內機場值機時就被通知撤籤而無法登機。</p><p>她們反覆覆盤，仍然找不到被遣返的原因。唯一確定的是，她們的赴美留學夢要斷了。</p><p><strong>小黑屋</strong></p><p>抵達華盛頓杜勒斯國際機場 4 小時後，孟菲被告知簽證有問題，遣返回國。她不幸成為了機場當天唯一的被遣返受害者。</p><p>孟菲在小黑屋待了 8 個小時，得知被拒入境後的第一件事，就是要她全款自付遣返回中國的機票 3700 美元，沒有任何其他選擇。而她當天抵達美國的機票才 1000 美元。</p><p>審查孟菲的官員是一名叫 Epstein 的女審查官，短髮，沒穿制服。同她一起審問和檢查電子設備的還有另一個名叫 Pratt 的女審查官，金髮，個子不高，也沒有穿制服。其他幾位難友遇到的審查官也都是 Pratt。</p><p>受害者同盟遭遇審查的重點問題包括，本科時是否獲得過學校獎學金、是否受到國家留學基金委（CSC）獎學金資助、有無參與保密研究等。</p><p>孟菲是本科獎學金獲得者，沒有涉及國家留學基金委獎學金項目，沒有參與保密研究。</p><p>在對筆錄進行簽字時，孟菲被告知簽字只是確認問話屬實，卻無法看到要簽字內容的詳情。直到簽完字，她才得知自己不僅要被快速遣返，還背上了 5 年禁令。她對此氣憤不已：做筆錄時海關審查官一直在誘導她儘快接受遣返回國的決定，説只要回國重新辦簽證就可以順利入境，整個過程會很快、很容易，完全沒有提到 5 年禁令。</p><p>她沒有選擇。在身旁兩個持槍和電棍的警察的注視下，她只能照做，腦子裏想的都是如何趕快離開這個可怕的地方，然後拿到手機跟外界取得聯繫。</p><p>海關噩夢並未結束。8 小時小黑屋等待之後，是讓人倍感屈辱的搜身，接着就是 12 小時的禁閉，「海關人員説要把我關在一個什麼 room 裏面，我記不得了。可能耳朵沒讓我聽進去，大腦也沒讓我記住」。她的隨身行李、大衣、鞋子、毛衣，甚至咳嗽藥都不能帶進去。房間內有行軍牀、沙發、小孩的書本玩具、沒有門的衞生間和多個監控，但沒有鐘錶。好在有電視，可以顯示時間。</p><p>在那個有點冷的單人間，孟菲只拿到 3 條牀單過夜。她只睡了一個多小時，其間還多次驚醒，多虧有一部《X 戰警》電影幫她打發了 2 個小時。其他時間，她都只是機械地按着遙控器，什麼也看不進去，消磨着時間，等待登機回國。</p><p>準備登機的時候，她才知道只有落地北京才能拿回自己的手機，而在這之前 48 個小時，她都沒法向家人報平安。</p><p>過了最難的關，洛杉磯機場的搜身、5 小時扣留就不算什麼了。在飛往洛杉磯的航班上，孟菲惦記的是如何能聯繫上家人並讓他們知道自己的情況，幸虧 iPad 在隨身行李裏沒有被收走，她得以告知家人自己回國的航班號。</p><p>落地北京後，出入境管理局的工作人員幫忙給孟菲的手機充電，記錄了這幾天發生的事情，最後讓她簽字和按指紋。她終於可以發消息給家人了。</p><p><strong>同盟</strong></p><p>在回家的高鐵上，孟菲通過社交媒體聯繫上了同樣在杜勒斯國際機場被遣返的一個女生，同樣在 2023 年 12 月被拒絕入境而遣返，同樣在美國攻讀博士學位。</p><p>這些難友有一個微信羣，其中 6 名女生都是在杜勒斯國際機場被遣返的。</p><p>這些女生的遭遇大同小異。美國約翰斯·霍普金斯大學的魏娜和室友是在 2023 年 11 月 24 日被關小黑屋的。她在正式筆錄期間被問到一些敏感的問題，比如是否參過軍、和教育部有無聯繫、是否獲得國家的資助。儘管她的回答都是否定的，審查官仍然告知她：「你的 F1 和 B1/B2 簽證不再有效，不被允許進入美國。我們會將你送返回中國最早的航班。你需要申請新的簽證才能重新入境。」</p><p>多次找審查官詢問後，魏娜得到的回答是，其簽證在入境前兩天就被美國駐華大使館取消了。然而回國後，她多次聯繫美國駐華大使館，得到的回覆是，不是大使館撤銷的，而是美國海關的決定。因此，她懷疑海關審查官的説辭並不真實，而只是誘導她接受遣返回國的話術。</p><p>截至本文成稿前，她們的受害者聯盟又多了 2 位難友，1 位在同一機場被遣返，1 位在國內值機前被撤籤。她們一共 11 人。</p><p>所有這些讓孟菲有了探案的動力，她要通過受害者的共性找到被快速遣返的原因。她創建了一個 Excel 文檔，目前有 10 位難友按照要求填了表，另有 1 位值機撤籤的難友信息不詳。</p><p>結果發現：10 人均為名校畢業生，涉及北京大學、清華大學、上海交通大學、北京郵電大學、華中科技大學和電子科技大學等學校；國內所獲學位的專業背景包括生物科學、預防醫學、統計學、材料物理化學、通信工程、德語和工商管理等；目前在美就讀學校包括耶魯大學、約翰斯·霍普金斯大學、弗吉尼亞大學等；10 人中有 2 個碩士生一年級、3 個博士生一年級、2 個博士生五年級、1 個博士生六年級，還有 1 個博士後和 1 個持工作簽證的女生。</p><p>8 位被遣返的同學中有 4 人本科時曾獲得過校級獎學金， 1 人獲得 CSC 獎學金；均沒有參與保密研究；其中 1 人還被問及為何會有俄羅斯的旅遊簽證。但海關沒有告知任何一個人被遣返的明確理由。</p><p>她們不能理解的是，本科獲得獎學金，難道不是學業優秀的證明嗎？難道竟成為了赴美學習的障礙？</p><p>孟菲注意到，審查官重點審查了她的手機，她的電腦和行李均沒有被仔細審查。但在後續問詢中，審查官並沒有提及她的手機有任何問題或敏感信息，也沒有對手機相關內容進行提問。</p><p>基於目前已知被遣返的幾人都是女生，她們猜測，美國海關的這些行動是不是不僅有種族歧視，還涉及性別歧視。由於最近幾起案例都集中發生在近一個月之內，甚至由同一位海關官員經手，她們懷疑這些美國海關審查官是不是為了完成年終遣返指標而匆忙趕工。</p><p>一個眾所周知的背景是，2020 年 6 月 3 日，美國前總統特朗普簽署了第 10043 號行政令，以國家安全為名，禁止特定學生和學者獲得 F/J 簽證。然而這些難友所涉及的學校和專業均不在該行政令的範疇內，且大多無明顯 10043 號行政令涉及的特徵。一些跡象顯示，該禁令在最近幾年內擴大了影響範圍，並仍然有進一步擴大的趨勢。</p><p>讓多個同學更加不能接受的是，她們發現筆錄被有意或無意地竄改過。</p><p>有個同學的筆錄中無故多了一段涉及中國高端人才計劃以及去軍工單位的描述。另一位同學的本科研究是金磚五國中的南非，但筆錄完全沒有提及，反而強調金磚五國中有俄羅斯和中國。</p><p><strong>前路</strong></p><p>突遭變故，孟菲臨門一腳的博士學位就這樣黃了嗎？</p><p>在美國海關的時候，孟菲對自己的未來琢磨了無數種可能。要是有先見之明，她當初怎麼也要等拿到畢業證再回國。要是有更多準備，她可以申請撤回這次美國入境申請，這樣或許就不會拿到 5 年入境禁令。但是 8 位被遣返的女生中有 7 位對此完全不知情，直接拿到了 5 年禁令。海關只通知那位最早被遣返的難友撤回入境申請，並沒有告知其他 7 位有撤回入境申請的選擇。</p><p>能不能撤銷這個 5 年入境禁令？孟菲求助了導師、學校國際生辦公室、研究生工會和中國駐美大使館，雖然他們一直嘗試幫助孟菲，但尚未取得有效進展。</p><p>耶魯大學的一位華人教授對孟菲的遭遇非常關心，幫她求助了很多人。這位教授是特朗普政府「中國行動計劃」的受害者，曾被暫時停職數月。孟菲對他很是感激，因為他「淋過雨」，所以他也想給別人「打把傘」。</p><p>按照計劃，孟菲現在本來應該是在實驗室專注補實驗的。她需要補充一些實驗，然後就開始撰寫文章投稿，再之後就是畢業答辯。</p><p>她現在需要跟導師溝通，看能否藉助實驗室同事的幫忙來完成實驗，之後進行線上答辯。這是一個她可以接受的結果。</p><p>然後呢？或許她會去歐洲找個博士後的機會，導師是歐洲人，也許還能提供一些建議和幫助。</p><p>另外 2 名國內登機前就被撤籤的耶魯同學，已經在漫長的等待中逐漸喪失了返美的信心。博士五年級的女生在國內已經待了快半年，雖重新申請簽證，然而一直沒有見到簽證狀態更新，依舊焦慮地等待着。另外 1 個博士一年級女生重新申請簽證被拒籤，無奈選擇了退學。</p><p>孟菲正在求助律師，但前景並不明朗。畢竟律師從文件中也看不出來海關到底是出於什麼理由遣返她的，很難針對性準備材料，等待時間也未知。</p><p>難友們希望能解除 5 年禁令，然而即使是她們所在的美國學校去聯絡海關，也未得到任何有效回覆。</p><p>（文中的孟菲、魏娜均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 02:51:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25908919</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25908919</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/385.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25908919_202401051051dbee6a9f-408d-47b4-a1f4-273315f3714f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫滔、江慶齡/「科學網」微信公號]]>
            </author>
            <category>留美博士</category>
            <category>遣返</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/385.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/386.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
