<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 21 Dec 2023 22:53:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜俄羅斯停止對蒙古國供油，致蒙古發生「油荒」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/559.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>速覽</strong></p><p>- 沒有證據表明俄羅斯對蒙古國切斷了能源供應。</p><p>- 近日蒙古確實經歷了新一輪「用油荒」。蒙古官方認為，短缺與蒙古境內的交通擁堵、石油產品倉庫沒有充分發揮其能力、部分公司囤積柴油人為製造短缺等因素有關。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，社交平台上有説法稱：「這幾天俄羅斯跟蒙古國鬧僵了，俄一氣之下停止了對蒙古汽油、柴油供應，據説下週還會斷電，這導致蒙古發生‘油荒’」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/429.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳説法相關截圖</p><p></p><p><strong>明查</strong></p><p><strong>蒙古國發生「油荒」？</strong></p><p>關鍵詞檢索發現，蒙古國近日確實經歷了一輪「用油荒」。12 月 11 日，蒙古媒體 ubn.news 在報道中提到，「因燃料短缺，週末人們在加油站外排了 3-4 個小時的隊。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/430.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ubn.news 報道標題截圖</p><p></p><p>與短缺相關的討論主要圍繞 92 號汽油和柴油展開，這是在蒙古能源市場應用最為廣泛的兩種汽車燃料。東亞與東盟經濟研究所在 2021 年 1 月發佈的一份報告顯示，蒙古的公路運輸車輛使用的主要燃料中，92 號汽油和柴油的市場份額佔比最高，分別達到了 31.86% 和 27.36%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/432.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">東亞與東盟經濟研究所發佈的《蒙古能源效率指標 2019》報告截圖。</p><p></p><p>針對「用油荒」的情況，12 月 18 日，蒙古國家通訊社 Montsame 報道稱，蒙古礦業和重工業部長鋼巴特爾（J. Ganbaatar）對媒體表示，蒙古境內的 92 號汽油和柴油供應是正常的，造成短缺的原因在於國內分配。具體來説，由於天氣越來越冷，蒙古首都烏蘭巴託交通擁堵，運輸燃料的車輛流通速度減慢，過去可以補油 4-5 次的油罐車現在只能返回 1 次。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/435.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Montsame 報道標題截圖</p><p></p><p>鋼巴特爾同時表示，蒙古首都、各省和各地的燃料供應在一定程度上存在缺陷，一些石油產品倉庫沒有充分發揮其人力和能力。</p><p>在 12 月 14 日舉行的蒙古國國家大呼拉爾（議會）秋季例會上，大呼拉爾主席貢布扎布·贊丹沙塔爾還指出，部分公司囤積柴油，人為製造了短缺。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/436.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙古「時代」新聞網文章標題截圖。</p><p></p><p>需要指出的是，這並不是蒙古國第一次面臨燃料短缺的情況。例如，2021 年 9 月，蒙古媒體 A24 新聞社也曾報道過「燃料短缺造成蒙古加油站門口排長隊」的現象，並稱造成短缺的原因是燃料供應商沒有按計劃供應蒙古訂購的燃料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/437.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2021 年 9 月，A24 新聞社報道「燃料短缺造成蒙古加油站門口排長隊」的現象。</p><p></p><p><strong>俄羅斯停止對蒙古國供油？</strong></p><p>作為燃料進口國，蒙古在石油等能源資源上高度依賴俄羅斯。聯合國環境項目與氣候和清潔空氣聯盟在 2018 年 3 月聯合舉辦的一場邊會報告中提到，蒙古在 2017 年進口的石油類產品中，約 97% 來自俄羅斯；世界銀行（WB）旗下信息平台 WITS 的最新數據顯示，2021 年，蒙古國從俄羅斯進口的燃料貿易額佔到了其全年燃料進口量的 80.39%。</p><img alt="" width="554" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/438.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">WITS 的數據顯示，2021 年，蒙古國從俄羅斯進口的燃料貿易額佔到了其全年燃料進口量的 80.39%。</p><p></p><p>從數據上看，俄羅斯確實有能力對蒙古國的燃料市場造成影響。今年 12 月，路透社報道稱，俄羅斯作為全球最大的石油出口國之一，在 12 月與沙特阿拉伯一道，呼籲所有「歐佩克+」成員國（包括石油輸出國組織 OPEC 成員、俄羅斯和其它盟國）加入減產協議以支撐全球油價。為此，俄羅斯表示，將在 12 月深化石油出口減產，減產幅度可能達到每天 5 萬桶或更多。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/439.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路透社報道標題截圖。</p><p></p><p>減產確實有可能影響蒙古國內的汽油市場，但沒有證據表明此舉系針對蒙古而為。更沒有可靠消息表明俄羅斯已停止對蒙古供應燃料。</p><p>2022 年 11 月，據俄國家通訊社塔斯社報道，俄羅斯石油公司（Rosneft）計劃從 2023 年起，以折扣價向蒙古國供應柴油。鋼巴特爾部長當時表示，「已經與俄羅斯石油公司就供應和價格問題進行了談判。從 2023 年初開始，柴油供應價格將比國際市場價格優惠 10%。我們同意將 92 號汽油的價格定為每噸 815 美元，為期五年。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/440.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塔斯社報道截圖。</p><p></p><p>Montsame 的報道中提到，在今年 12 月 1 日至 17 日期間，蒙古國共計進口了 7.122 萬噸柴油，其中的 6.114 萬噸來自俄羅斯。12 月 17 日當天，有 320 個車皮、1.92 萬噸柴油通過俄羅斯鐵路運抵蒙古，今年 12 月蒙古預計能夠供應的柴油總量將達到 13.35 萬噸。</p><p>因此，網傳「俄羅斯對蒙古國切斷能源供應」的説法並不可信。但在蒙古國內，擔憂的聲音確實存在：蒙古國會議員 D. Unerbolor 在秋季例會上表示，在世界各國都在實施能源轉型的今天，蒙古國也迫切需要這麼做，成為一個有降低風險管理計劃的國家。特別是如今，寒冷季節日益加劇，如果燃料、燃油、電力和熱能的供應出現故障，會給社會、經濟和人民生活帶來很多問題。</p><p>綜上所述，沒有證據表明俄羅斯對蒙古國切斷了能源供應。近日蒙古國確實經歷了新一輪的「用油荒」。蒙古國官方認為，短缺與蒙古境內的交通擁堵、石油產品倉庫沒有充分發揮其能力、部分公司囤積柴油人為製造短缺等因素有關。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25738854</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25738854</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/554.png"/>
            <author>
                <![CDATA[明查員，鄭淑婧]]>
            </author>
            <category>能源危機</category>
            <category>蒙古</category>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/554.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/556.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成為「戀愛強者」，然後呢？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>怎麼走出失戀的痛苦？</p><p>豆瓣有不少「失戀小組」，其中創建於 2011 年 8 月的「林孑失戀開導小組」人氣最旺，至今有 19 餘萬名小組成員，多數是女性。</p><p>組長林孑整理了理論篇、實踐篇、案例篇等一整套理論，分析人性，介紹男女關係「平衡」理論，探討戀愛價值的「博弈」，以及挽回的方法等。</p><p>十幾年來，小組每天都有新人加入，帖子沉沉浮浮，背後是一個個失戀的人的糾結、痛苦與迷茫。</p><p>她們聚集在「失戀小組」，其中大部分人，其實希望能尋找挽回愛情或者「報復」的方法。有的組員把組內的戀愛理論反覆分析，運用到實際的戀愛中，試圖成為「戀愛強者」；也有組員在經歷了許多後，心裏萌生出更多的困惑：這些「理論」真的有必要嗎？成為所謂的「贏家」，然後呢？</p><p><strong>「陌生」的愛人</strong></p><p>兩年前，24 歲的羅舟被「斷崖式分手」了。</p><p>她無法理解，分手的當天，兩人還在討論見家長。爭執過後，羅舟試過挽回，沒想到，對方當着其他男生的面嘲笑她。這讓文靜恬雅的羅舟無地自容，之後便再也沒有找過對方。</p><p>分手不久，前任就跟人閃婚了。但羅舟經歷了長達半年的獨自療傷期。她經常夢見前任，認為是自己不夠好，對方才會離開。到後來，她睡不好，精神恍惚，甚至影響到了工作。</p><p>正是疫情隔離期間，羅舟開始刷「失戀小組」，尋找精神慰藉。她發現，有的組員被前任主動求和，又或者遇到了合拍的新歡，修復上一段感情帶來的傷害，找回自信。對比之下，她覺得自己「輸」得很徹底，也許從沒被真心對待過，依然是普普通通的自己，孤單又可笑地度過了一天又一天。</p><p>直到某一天，她看到組裏有人説了一句：「難道我來到這個世界上，就是為了成為一攤爛泥嗎？」這句話刺痛了她，讓她瞬間清醒過來：不能再把時間浪費在悲傷裏了。</p><p>慢慢的，羅舟將注意力轉移到自己身上。她養了一隻小狗，培養自己的興趣愛好，時常閲讀哲學書籍等，通過日常的瑣碎和時間遺忘掉過去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/740.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「林孑失戀開導小組」首頁。</p><p></p><p>28 歲的陳橙沒有這麼「幸運」，她至今無法走出失戀的痛苦。</p><p>前一段時間，陳橙和相戀一年半的男友聊到彩禮和嫁妝，雙方意見不合。男友突然説：「這婚不結了。」陳橙很生氣，掛斷了電話，男友也沒再打來。</p><p>第二天，陳橙身體不適，去看醫生，才知道自己脊椎病嚴重，不做手術可能會癱瘓。陳橙很害怕，當場哭了出來。出診室後，她想找人傾訴，第一時間給男友發消息，對方也沒有回覆。</p><p>晚上，陳橙給他打電話，説起自己的病情。男友無動於衷，冷冷地説：「成年人應該為自己負責」，想跟她分手。</p><p>陳橙突然覺得，那個曾經的愛人突然變得好陌生。她記得，剛戀愛時，男友對她體貼入微，她有些咳嗽，對方立馬買了藥送到她家樓下。</p><p>她不知如何釋懷，便將這段經歷發到了失戀小組。有人幫她分析，説男生本性冷漠，之前因為「沒有觸及自身利益」還在偽裝；有的則安慰她，還好沒有結婚，「上天讓你婚前避雷」。陳橙一一回復，説自己「長記性了」。</p><p>兩年前，陳橙第一次失戀。當時的她，研究生畢業剛開始工作，一個人到一個陌生的城市，覺得孤單。看到豆瓣推送「失戀小組」，同病相憐，她便加入了小組。有一段時間，只要感覺難受，她就泡組看帖，有時甚至通宵達旦，看那些心態強大的帖主如何走出失戀的痛苦，可以鼓勵到自己。</p><p>這一次失戀，陳橙又開始泡組看帖。她發現，組裏更新的一些「理論」看起來很有道理，但她做不到。比如有「理論」説，不要過於依賴男友，不要產生「託付心態」。可她一戀愛，就會想要依賴對方。失戀後，她也不知該如何走出悲傷。</p><p>如今的她，害怕、逃避戀愛，打算單身一段時間。</p><p><strong>戀愛「博弈」</strong></p><p>點進豆瓣林孑失戀開導小組，「複合」「斷聯」「求助」等詞映入眼簾。小組有四個版面，「林孑文章」「斷聯中」「復聯了」和「同城面聊」。組裏有許多教如何複合、如何「打臉」的「理論經驗貼」高居熱榜，同時還有大量求助、傾訴的帖子每天更新。</p><p>2011 年，豆瓣用户「林孑」創建「林孑失戀開導小組」。今年 11 月，記者聯繫上林孑，他告訴記者，當時，他剛與初戀女友分手，不願跟朋友傾訴，於是便創立了「失戀小組」。</p><p>一開始，他只是想傾訴，尋求開導。據林孑講述，初戀女友比他優秀，家境也好，性格獨立，自己屬於「付出更多的那一個」。兩人戀愛過程中，他感受到一種嚴重的不平等。這讓他產生了一種感覺：戀愛就是一場博弈。</p><p>林孑稱，他後來開始對兩性情感知識感興趣，閲讀了大量相關書籍，他也看了一些有關「搭訕學」的內容，例如《魔鬼搭訕學》、「壞男孩學院」的課程等。林孑回憶裏，那些年，這些理論對「宅男、沒有戀愛經驗的人有幫助」，但是之後名聲漸漸變得糟糕，男性情感諮詢逐漸變成了「教泡妞的」。</p><p>後來，他自己思考，整理出了感悟，原創了一些理論，發在豆瓣小組裏。林孑説，因為豆瓣小組主要用户都是女生，他由此開始進入女性情感諮詢市場。</p><p>林孑的理論就包括「高低位理論」。「高低位理論」指，感情中的低位者害怕失去，總在討好高位者。林孑描述這一理論稱，低位者努力成為「高價值」的人，這種關係便可以逆轉。很快，「高低位理論」得到網友的追捧，林孑也被稱為「戀愛教父」。</p><p>2013 年，林孑出版了書籍《戀愛，從失戀開始》。林孑説，自己本科原是機械學專業，此後開展情感諮詢、戀愛課程培訓等業務，業務包括一對一諮詢，也有給多人教課的形式，價格在幾百到幾千不等，總共給約三千人做過諮詢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/742.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林孑發給記者的「戀愛課程」目錄。&nbsp;</p><p></p><p>「我們講託付心態的危害性，就是有嚴重託付心態的女生，對男朋友有很多‘理所應當’。」林孑對記者説，「（認為男友）天然有這些責任和義務，然後男生就累了煩了，要分手了。」現實中，很多女生生活在「偶像劇和小説塑造出的幻想」中，在戀愛裏往往過於理想主義。</p><p>林孑通常會教她們以「男生喜歡的方式」去要求對方，用「温柔」的方式去博取利益、維繫感情。</p><p>「不用對方喜歡的方式表達，就無法維繫感情，那他還是值得信任的伴侶嗎？」陳橙疑惑，她回憶起自己的上一段戀愛，假如討論彩禮時，她温言細語，做出妥協，也許這段感情還能談下去，但這是她想要的戀愛嗎？</p><p>林孑則認為，感情包括博弈和相親相愛兩個部分，兩者需要平衡。</p><p>陳橙對此並不認同，認為「這樣的相親相愛本質上仍是偽裝和博弈」。她逐漸懷疑起這些戀愛理論，覺得它們其實是父權社會下男女之間拉扯的方法。</p><p><strong>「逆風翻盤」</strong></p><p>2016 年，另一名豆瓣用户「雪地女王」也開始在小組發帖，她吸取了林孑的部分觀點，加之創新，構建了一套關於「斷聯」的理論。</p><p>截至發稿，「雪地女王」沒有回覆記者的採訪請求。根據豆瓣小組內容，「雪地女王」也在提供情感諮詢相關的服務。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小組成員發在組內的雪地女王付費諮詢記錄。</p><p></p><p>如今，她在 7 年前發佈的關於「斷聯」的帖子已有近 10 萬條評論，收藏量近 2 萬，至今仍有組員評論回覆。</p><p>她還在這篇帖子中指出，自己理論的終極目標是「讓人家又喜歡你」，但不是「挽回」這樣的「低階」做法，而是「高位複合」。</p><p>雪地女王的「理論」也涉及了林孑提到的「價值」，關鍵詞有「MV」，「Mate Value」的縮寫，意為伴侶價值（包括長相、身材、學歷、財富、情商等）。提升 MV，是實現「高位複合」的關鍵。「PU」一詞也經常出現，是「Paternity Uncertainty」的縮寫，意為親子不確定性。雪地女王認為，女性社交圈越廣、物質條件越好、脾氣越不穩定等，PU 越高，男性會通過觀察女性的 PU，來判斷是否可以和這個女性結婚生子。適當地提高 PU，可以提升自己的 MV；但如果過度，就可能導致分手。</p><p>在帖子裏，組員們經常引用這些理論，甚至把它們做成了章節體 PDF，截圖劃出重點。</p><p>作為一個豆瓣小組，「林孑失戀開導小組」的組員有着較高的活躍度。記者統計，12 月 18 日，有近 200 篇帖子在 24 小時內更新或被回覆。</p><p>組裏的帖子可以大致分為經驗類與傾訴類。經驗類帖子的標題經常包含「已高位複合」「為你剖析男女本質」「逆風翻盤」等描述，一些樓主在帖子中講述自己成功「打臉」前任的故事，帖子有一定熱度，可以看到 ta 的個人主頁上掛有微信號，或寫着「接受諮詢（不免費）」。</p><p>傾訴類帖子則大多是較為日常的情感困惑傾訴與提問，偶爾也參雜一些奪人眼球的內容，例如「閨蜜和我老公在一起了」「男友揹着我結婚生子」「情感諮詢被騙八千」等。</p><p>4 月，董月在組裏發了一篇帖子，標題是「沒有斷不回來的男人」，收穫了 867 條跟帖。她在貼裏勸女生把兩性關係看作一場賭局，認為錢莊裏的錢就是「MV」，「不要身無分文地賴玩，等你帶着滿袋子錢回到賭坊，這個曾經贏光你的人肯定會來找你再玩一把！」</p><p>董月言辭犀利，語氣激動，不過，根據她的説法，她也不是一直這麼「強硬」。</p><p>2019 年，相戀兩年的男友和董月提出分手，她覺得「世界崩塌，人生毀滅了」。</p><p>董月説，分手後，她卑微地挽留過，去前任公司樓下等他、堵他，甚至試圖自殺，鬧到了警察局。前任説出各種狠話，最後丟給她 400 塊錢，讓她別再糾纏他，還把她全網拉黑了。</p><p>董月開始思考，自己哪裏做錯了，為什麼會這樣。她每天思考人性，分析男人……後來，她加入失戀小組，用這些理論「覆盤」愛情，學習用「MV」估量自己和他人。從此，她成為了自己心目中的「戀愛強者」。她在帖子裏寫道：「後來的男朋友都言聽計從。」</p><p>之後，董月又談了三段戀愛，時間都不長。董月則説，對此並不在意，在她看來，自己是「贏家」，每次都是對方在不斷回頭，自己穩坐「高位」。現在，董月的主要工作也是付費情感諮詢。</p><p>在豆瓣失戀小組裏，董月犀利的言論收到了許多的迴應，經常有人在她的帖子下訴説自己的經歷。董月一一回復，「入局沒，兩個人的 MV 客觀比較怎麼樣？」「讓他吃不准他就想跟你博弈了，女生只要演好獵物就行。」「價值為王，人和人相處的本質就是交易，所有的關係都是交易。」被回覆的組員表示贊同：「説得太好了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林孑培訓班。</p><p></p><p><strong>「用男人的態度和男人戀愛」</strong></p><p>2015 年，張艾與初戀男友分手後，覺得難過、壓抑，想換個環境生活。她本就有留學深造的打算，於是隻身一人赴日留學。</p><p>張艾與初戀剛在一起就迎來一年的異地，聚少離多。異地結束後，他們卻天天吵架，為出去約會時的心不在焉，或者為聊天時的敷衍。半年後，男生説「沒感覺了」，提出了分手。</p><p>「那個時候，總覺得是自己的錯。」張艾説。</p><p>來到日本後，張艾在一個男生身上找到了初戀的感覺。男生和初戀長得不像，但相處過程中總給她帶來一種熟悉感。張艾認為，那種喜歡都很純粹。</p><p>但戀愛後沒多久，對方總因工作問題朝張艾隨意發火。看着他工作不順時對自己不耐煩的臉色，「好像很嫌棄一樣」。張艾不想面對這樣的戀人，便選擇了分手。之後，她和朋友去沖繩、大阪旅遊，想調節情緒，卻發現旅途總是伴隨着內心的悲傷。</p><p>回來後，她開始聽星座、塔羅的講解，想象着對方能回來找她。她也開始在「失戀小組」刷帖，看組員分析林孑和雪地女王的理論。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/741.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「失戀小組」的最新帖子。</p><p></p><p>張艾説，在剛失戀時，「非常需要別人來罵醒自己」，所以對這些理論接受很快。組員的一些激烈言辭，比如「前男友都不是好東西」「自身強硬才能掌控感情」等等，讓她能剋制住找對方的想法。</p><p>這段時間，她的朋友也給予了陪伴，週末她們會一起出來吃喝玩樂，在異國穿街走巷，拜訪有趣的小店。兩個月後，張艾刪掉了第二任男友所有的聯繫方式。對方後來找過她兩次，她都沒有理睬。</p><p>結束學業後，張艾開始面試。在日本八月份悶熱的温度下，她穿着整套西裝四處奔走。她還同時打兩份工，早上六點到九點在便利店，因為可以吃店裏的食物；下午五點到晚上十點在藥妝店，因為可以蹭化妝品為面試做準備。</p><p>最後，張艾成功入職一家老牌貿易企業，留在了日本。如今的她在這家氣氛沉悶、晉升緩慢、男性領導居多的企業做到了主任的職位。</p><p>張艾覺得，雪地女王的理論一定程度上讓她在生活中變得自信堅強。</p><p>在她看來，當男女不平等時，戀愛博弈，還是會讓女方處於劣勢。她後來又談了三段戀愛，發現直接用男人對女人的態度跟男人談戀愛，能在戀愛中得到更多快樂。</p><p>「女人總愛從自己身上找原因，也不願説出自己的需求，總喜歡委屈自己，但男人不會。」她説。</p><p>張艾愛得越來越自我和隨性，而且後來每次分手，她都能比上一次更快走出來。最近一次，對方和她冷戰，她主動提出了分手，十幾天就走出來了。</p><p>但隨着年齡漸長，她開始嚮往結婚生子。每當夜晚降臨，張艾獨自一人看着繁華的東京夜景，心裏會滋生出孤獨與茫然。</p><p>張艾説，短期戀愛談多了，讓她不知如何進入一段長期感情。她覺得，自己的每一次戀愛，都是抱着結婚的心態談，但似乎總是遇到「不太合適」的人，而她又習慣了「快刀斬亂麻」。</p><p>張艾開始反思，或許失戀後，不是「越快走出來就越好」，也不是一定要「掌控感情，復仇打臉」。失戀後的成長，不是對戀愛的結束越來越麻木，而是能認真地思考：自己想要什麼樣的愛情，該怎麼做。</p><p>她回想起過去，成長過程的點點滴滴，認為學校在情感教育方面有缺失，總是在迴避學生的戀愛問題。張艾説，她之前一直認為，男女差異是天生的；女性比男性更感性、柔弱；女孩需要可愛、討人喜歡……她後來才意識到，其實男女並沒有多大的不同。</p><p>張艾已經好久沒有再逛失戀小組看帖了，脱離了小組後，她回想起來，認為雪地女王的理論或許可以幫助女生在面對「渣男」時更快地清醒。但她現在覺得，如何建立更深層次的親密關係，這需要每個人在生活中探索。</p><p><strong>「第一次感到和一個人如此親近」</strong></p><p>三年前，研究生剛畢業的李夢跟男友分手了。</p><p>那段時間，一到晚上，她控制不住地想前任，想起他們一起旅遊、約會的日子，歷歷在目，再翻出手機裏的照片和視頻，她忍不住掉下了眼淚。</p><p>他們是在學校的咖啡廳認識的，因當時位置不夠，兩人擠在一張桌子上學習，彼此印象很好，交換了聯繫方式，後來很自然就在一起了。</p><p>李夢説，自己一直很敏感，愛胡思亂想，需要男友小心翼翼的呵護。有一次，男友隔了三小時才回復她，告訴她剛剛在休息。李夢覺得對方不在乎她，立即刪除了好友。</p><p>男友受不了，第二天發短信説分手。李夢以為對方説氣話，過後依舊會像從前一樣。她等了好幾天，沒有動靜，找回去時，發現對方拉黑了她所有的聯繫方式。她才意識到，自己徹底失去了男友，「嚎啕大哭」。</p><p>在失戀小組裏，李夢發過兩次帖子講述困惑，迴應寥寥。失戀後，她長時間泡在組裏看帖。李夢説，泡組後，自己逐漸明白了自身的情緒問題。</p><p>「我爆 PU 了」，她用了小組中的這一理論來解釋，「但我很難控制自己的情緒。」</p><p>李夢認為，她的情緒問題來源於父母。她記得，小時候，因沒有鋪牀、洗內衣褲、及時上桌吃飯等，她經常被暴躁易怒的父母怒吼。李夢説，家人都無法好好説話，耐心交流，大家都是「吼」話。</p><p>讀研期間，她認識了當時的男友，才第一次感到和一個人如此親近，便把自己的情緒一股腦地塞給了對方。</p><p>因從小得到的關愛太少，李夢把戀愛當成最重要的一件事情，所有的注意力都放在男友身上，在乎他的每一個舉動和眼神。她回憶，當時的自己沒有思考，自己對男友的強烈情感，給對方一種什麼樣的感受。後來，她進入失戀小組，看着小組裏討論降低 PU 值等各種理論，才覺得確實有道理。</p><p>但李夢也疑惑，自己真的付出了很多，為什麼會是這樣的結局？通過控制 PU 值來提升 MV，掩蓋情緒來和對方博弈，是不是結局就會不一樣？但那樣的話，自己還是真的自己嗎？</p><p>27 歲的她，現在單身，經常週末窩在出租屋裏玩手機。她去年回了兩次家，父母打麻將、看電視，她低頭玩手機，各做各的事，彼此間很少交流。</p><p>「可能根本方法在於，我和我的父母和解。」李夢反思，生活、戀愛中有情緒很正常，需要通過溝通排解。今年回家，她決定跟父母好好談談。</p><p><strong>「真正的愛情最好不要偽裝」</strong></p><p>前男友閃婚後，羅舟努力把注意力拉回現實。</p><p>她關注生活中的美好細節，每天遛狗，抽空看喜歡的電影，看過好幾遍《亂世佳人》，希望自己像斯嘉麗一樣不被打倒。羅舟覺得，生活一天天明朗了起來，工作越發順利，為前任難過的時間也越來越少。</p><p>後來，她遇到了現在的男友。對方沒有前任那麼浪漫，但為人踏實、善良。羅舟説，現男友總讓她想起《人世間》的周秉昆，與她門當户對，心意相通，志趣相投，互相包容，兩家父母都滿意彼此。</p><p>他們談了一年多，準備要訂婚了。</p><p>羅舟認為，不一定要按照林孑和雪地女王的理論去強行改變自己的行為模式，「真正的愛情最好不要偽裝」。</p><p>比如，羅舟討厭健身，不喜歡吃輕食，所以她做不到堅持提高自己的「身材 MV」；更不喜歡刻意迎合別人，來顯示出自己的善解人意，維持「情商 MV」；也覺得沒必要靠提高一些「數值」來吸引男人。</p><p>她現在的男友，也很認同自己。兩人經常到處尋覓街頭好吃的小攤；也會在對方吐槽生活中的不愉快時，跟着一起默契地笑罵。</p><p>羅舟覺得，現代社會的兩性關係，越來越趨向快節奏和博弈性。同時，因為社會環境、家庭教育等原因，女性更容易在兩性關係中陷入被動，但也不要過於執着地運用這些理論。「你可能會成為所謂的‘贏家’，但其實也沒必要，為什麼一定要在愛情裏爭個‘輸贏’呢？」</p><p>羅舟很慶幸沒有和前任「復聯」，不再對這段不真誠的感情抱有幻想，也不用跟舊人舊事糾纏不清。前不久，她在新聞網站上看到前任到她隔壁辦公室開會的照片，她沒有悲傷，只有對命運和緣分的唏噓：無緣對面不相逢。她現在也不明白，前任當初為何與她分手，但她早已不在意了。</p><p>今年 9 月，羅舟想對「失戀小組」的組員們説些什麼，她想感謝小組的陪伴，也想勸説大家不要對這些「理論」過於執迷。她寫了又刪，刪了又寫，最後發了一篇很長的帖子。結尾寫道：「別太用力，別太着急，在真正的愛情裏，不用‘贏’也能獲得幸福。」</p><p>她本來覺得，自己的帖子太温和，不會有熱度，沒想到卻收到了許多真誠的回覆和點贊：「好好愛自己」「有些復仇帖子看得人真有些焦慮，感謝、祝福樓主」。</p><p>羅舟瞭然，原來，她們在「失戀小組」裏沉浮太久，都有些疲倦了。</p><p>（為保護受訪者隱私，文中人物均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25697351</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25697351</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/758.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[實習生，王嘉鈺，澎湃新聞記者，明鵲]]>
            </author>
            <category>失戀</category>
            <category>情感諮詢</category>
            <category>挽回感情</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/758.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/759.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奉行「不在國內挖牆腳」的西湖大學又從海外引才]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>奉行「只在海外做廣告，不在國內挖牆腳」的西湖大學又從國外引入強援。</p><p>據西湖大學微信公眾號 12 月 21 日消息，近日，原諾丁漢大學教授 Ivan Fesenko 全職加入西湖大學，任理論科學研究院特聘教授，並組建高等數論課題組。他曾歷任聖彼得堡國立大學擔任助理教授、副教授，英國諾丁漢大學數學系教授。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Ivan Fesenko 微信公眾號@西湖大學 WestlakeUniversity 圖</p><p></p><p>西湖大學方面介紹，Ivan Fesenko 的數學研究，包括顯式互反公式、顯式類域論和高等類域論、高等 adelic 結構、高等 zeta 積分、IUT 理論和應用的擴展等，對現代數論多個領域的開拓性發展做出貢獻。2015～2021 年，他投入了大量時間和精力研究遠阿貝爾幾何和日本數學家望月新一的 IUT 理論，並與其共同組織 4 次 IUT 國際會議。2022 年 7 月，他與日本數學家望月新一及其他三位年輕數學家合作，共同發表了關於有效 abc 不等式的第一個證明和費馬大定理的新證明的論文。從教近 40 年，從他課題組走出去的博士生、博後約 60 位，其中包括一名菲爾茲獎得主。來到中國後，這位數學教授尤其熱衷人才培養。中國孩子在國際奧數競賽上的表現早已聞名於世界，但在數學研究上，特別是建立能引領學術發展的學派上，還需更加努力，爭取在一些國際數學研究公認的大獎中取得更多佳績。</p><p>西湖大學是一所社會力量舉辦、國家重點支持的新型研究型大學，2015 年 3 月發起創辦，2018 年 2 月 14 日正式獲教育部批准設立。</p><p>在今年 11 月 19 日的「2023 年西麗湖論壇」平行論壇之「灣區校長論壇」上，西湖大學創校校長施一公在線上分享時提到，過去 7 年，西湖大學一共收到了超過 3 萬多份簡歷，95% 以上來自海外。「西湖大學奉行只在海外做廣告做宣傳，不在國內挖牆腳的做法，所以目前正式簽約入職的 212 位博士生導師，90% 以上從海外直接引進」，施一公表示，西湖大學更看重年輕人的潛力，目前所有 212 位博士生導師平均年齡剛剛 40 歲，60% 的年齡在 40 歲以下。</p><p>近幾個月來，先後有德國比勒菲爾德大學工學院洪堡人工智能教席教授金耀初，原伊利諾伊大學芝加哥分校數學系正教授、普林斯頓高等研究院成員 Alexey Cheskidov 等人全職加入西湖大學。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25743007</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25743007</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/310.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25743007_202312220652f4d20763-6510-4a78-833b-49e9c37dd0e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>西湖大學</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/310.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/311.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科羅拉多州裁決或讓特朗普初選受益，民調亦顯示：選民不想再看「拜特對決」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據新華社報道，美國科羅拉多州最高法院 19 日作出裁決，因牽涉 2021 年 1 月 6 日「國會山騷亂」，美國前總統特朗普在該州不具備 2024 年美國總統選舉黨內初選資格。特朗普競選團隊表示，將上訴至聯邦最高法院，並將該裁決描述為「一個完全有缺陷的決定」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/460/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">特朗普，澎湃影像，資料圖</p><p></p><p>有專家分析稱，科羅拉多州帶頭後，其他州在採取法律行動時可能更有底氣，這對特朗普的競選資格「構成重大威脅」。鑑於特朗普已經是刑事法庭的被告，同時還是明年總統大選共和黨選民基礎最穩固的候選人，2024 年大選中註定充斥着政治和法律的互相碰撞。</p><p>科羅拉多州的裁決書援引了美國憲法第十四修正案第三款（即「叛亂者禁令」），這一條款禁止那些宣誓支持美國憲法、後來又參與叛亂的人擔任公職。該裁決中包含對憲法的不同解讀，這也將是美國聯邦最高法院後續裁決的重點之一。換而言之，最高法院的參與已成為 2024 年總統大選中不可忽視的一部分。</p><p>這已經不是最高法院第一次成為影響總統大選的最終因素，在 2000 年的小布什訴戈爾案中，最高法院的裁決直接將大選結果一錘定音。同樣的情況在此後的 23 年間再沒有發生過。現在，最高法院可能會極大地影響針對特朗普的訴訟時間、他應面臨的指控範圍或他作為候選人的資格等，從而可能對特朗普贏得選舉的機會產生深遠影響。</p><p><strong>目光聚焦於聯邦最高法院作何決定</strong></p><p>為了將特朗普踢出選舉，科羅拉多州最高法院特別推翻了初審法院關於第十四修正案不適用於總統職位的裁決。&nbsp;第十四修正案第三款規定，違背宣誓的叛亂者不得擔任參議員、眾議員、總統候選人（senators, representatives, presidential electors），或者不得在聯邦或任何州擔任文職或軍事職務（or hold any office, civil or military, under the United States, or under any State）。但有兩個部分具有爭議性。</p><p>第一，由於第三款中列舉了多個職位，但不包括總統職位，而且總統宣誓用的措辭與列舉的職位宣誓的措辭不同，因此科羅拉多州地區法院做出裁決的薩拉·華萊士（Sarah B. Wallace）法官認為，宣誓「支持」憲法的「美國官員」，這不可能適用於總統，總統的誓詞是「恪守、維護和捍衞」美利堅合眾國的憲法。因此，初審法院得出結論，「美國官員」這一寬泛短語的本意並不包括總統職位。</p><p>第二，對於修正案中「美國管轄下的辦公室」一詞的含義，該條款覆蓋的職位包括參議員、眾議員、總統選舉人和副總統以及「合眾國屬下」所有其他人，但是並沒有提到總統。因此初審法院同意特朗普律師的觀點，即總統職位不在上述職位之列。這也是科羅拉多州最高法院推翻的相關裁決。&nbsp;</p><p>科羅拉多州的最高法院認同代表六名科羅拉多共和黨與無黨派選民原告的律師提出的看法。該修正案的法律條款在美國南北戰爭後出台，原本是針對南方邦聯方面，旨在阻止那些曾效力於南方邦聯的人員戰後參選聯邦政府公職。因此，原告律師爭辯説，那些憲法修正案的制定者害怕前邦聯分子東山再起，想象一下：他們一方面禁止叛亂分子出任較低職務，另一方面卻不禁止叛亂分子擔任美國最高職務，這簡直是荒唐的。</p><p>不論如何，科羅拉多州的裁決在政治圈和法律圈中引發了一場軒然大波，關注點被轉移到特朗普明年被從候選人中除名的可能性。&nbsp;特朗普及其團隊普遍批評這項裁決，認為該裁決違憲且帶有黨派色彩。</p><p>特朗普否認自己在「國會山騷亂」事件中存在不當行為，他認為，類似援引憲法第十四修正案第三款的訴訟毫無根據且「反民主」。特朗普競選團隊已明確表示，他們將向聯邦最高法院上訴。鑑於科羅拉多州的判決範圍有限，所有七名法官都是由過去或現任的民主黨州長選出的，許多人預計最高法院會推翻該判決。而在聯邦最高法院的九名大法官中，保守派大法官有六名，其中三名保守派大法官由特朗普本人提名。</p><p>由於預計特朗普會上訴，科羅拉多州最高法院將 2023 年 12 月 19 日裁決結果的執行延至 2024 年 1 月 4 日，一旦特朗普要求法院複審裁決，科羅拉多州最高法院的暫停時間將延長，直到聯邦最高法院宣佈是否受理此案。這意味着其裁決更多將影響大選進程，而非共和黨黨內初選。</p><p>致力於改善選舉管理的無黨派組織——選舉創新與研究中心的執行主任大衞·貝克爾（David Becker）表示，「在這個週期中，最高法院可能發揮比小布什訴戈爾案更大的作用。這不僅是特朗普是否參與叛亂的問題，根據第十四修正案，這將使他喪失擔任總統的資格，而且還涉及與總統豁免權和一般刑事訴訟有關的問題。」</p><p><strong>民意調查暴露雙方缺陷，特朗普受影響較少</strong></p><p>關於 2024 年總統大選的民意調查顯示，大多數美國人並不希望看到特朗普與拜登再次對決。本週，這兩位候選人接二連三的醜聞也印證背後原因——兩位可能的總統候選人身上都有着明顯的弱點和侷限性。特朗普的弱點不必多説，拜登的侷限性則體現在他在經濟方面的「管家能力」有限，和在邊境安全方面表現出來的政治脆弱性，與此同時拜登也面臨着被彈劾的種種可能性。</p><p>根據民調網站 FiveThirtyEight 追蹤的信息，拜登目前的支持率僅有 34%，這是他在民意調查中獲得的最糟的支持率，值得注意的是，拜登目前的支持率是自有可信的全國民意調查以來的同期所有總統中最差的。民意調查顯示，儘管拜登盡了最大努力，但無論經濟的實際狀況如何，美國人仍然對經濟前景持嚴峻態度。</p><p>與此同時，在邊境安全和移民問題上，選民們更傾向於特朗普而非拜登。拜登政府將希望寄託於難以達成的兩黨移民協議上，在數週的討論後，參議院多數黨領袖舒默和少數黨領袖麥康奈爾發表聯合聲明稱，在聖誕假期之前達成協議的希望破滅，他們將在新的一年中完成一些事情。拜登政府在巴以衝突上的表態也使他失去了一些進步派選民，特別是較為年輕的選民。</p><p>相較於拜登的頹勢，特朗普的糾紛可能不會對他的選民基礎造成太大影響。美國媒體觀察到，特朗普完全有可能從科羅拉多州的裁決中獲得政治優勢。在 2023 年，特朗普雖然面臨着多項起訴和指控，他在共和黨初選中的民調領先優勢反而擴大了。可以肯定的是，還有其他因素導致特朗普在初選中日益佔據主導地位，比如他的主要競爭對手、佛羅裏達州州長德桑蒂斯的競選表現平平。但總體軌跡證明，特朗普並沒有受到法律困境的阻礙。</p><p>分析稱，部分原因是持續的法律攻擊強化了特朗普「黨爭受害者」的形象，而他的支持者廣泛認同這種設定。從更基本的層面來看，這些戲劇性時刻將焦點集中在特朗普身上，從而邊緣化了他的競爭對手。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25739749</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25739749</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/461/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25739749_2023122206524a7d01b0-3962-4286-8fb1-de918b91b537.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蘇楊帆]]>
            </author>
            <category>特朗普</category>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/461/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/461/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十年十人·潮起海上｜無人駕駛如何從「10」到「100」再到無窮大？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><span style="color:#7f8c8d;">【編者按】</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">2013 年 9 月，中國 (上海) 自由貿易試驗區在浦東揭牌。作為中國第一個自貿試驗區，上海自貿試驗區大膽試、大膽闖、自主改，在一片熱土之上深耕「試驗田」。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">從無到有、由少到多，行至十年，中國自貿區站上新的起點。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">「新徵程上，要在全面總結十年建設經驗基礎上，深入實施自貿試驗區提升戰略，勇做開拓進取、攻堅克難的先鋒，在更廣領域、更深層次開展探索，努力建設更高水平自貿試驗區。」習近平總書記的重要指示，深刻總結十年曆程，指明奮進方向。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">澎湃新聞 「十年十人·潮起海上」系列報道正在推出，本篇關註上海金橋智能網聯汽車發展有限公司總經理林瑜。</span></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周寰，海報設計</p><p></p><p><strong>人物簡介</strong></p><p><em>林瑜，1977 年生，中共黨員，教授級高工，現任上海金橋智能網聯汽車發展有限公司總經理。2006 年開始參與上海市智能交通及智能網聯汽車平台建設，曾任上海電科智能系統股份有限公司技術研究中心主任、上海淞泓智能汽車科技有限公司副總經理等職務，獲得 2010 年上海市青年科技啓明星、2013 年上海市優秀技術帶頭人等榮譽，獲得 2011 年上海市科技進步一等獎、2016 年上海市技術發明二等獎等多項省部級科技獎勵。</em></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/110/746.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浦東新區自動駕駛汽車開放測試區&nbsp;本文圖片均為，受訪者供圖</p><p></p><p>當人們已經有機會坐在一輛沒有駕駛員也沒有安全員的車輛上，看着它自己啓動、停車、轉向，「未來已來」已不再是想象。</p><p>2015 年 4 月 27 日，中國（上海）自由貿易試驗區擴展區域正式揭牌。上海自貿區由原先的 28.78 平方公里擴大到 120.72 平方公里，金橋開發片區也由此被納入自貿區範圍。</p><p>同在這一年，上海嘉定正在建設國家首個智能網聯汽車試點示範區。如今上海金橋智能網聯汽車發展有限公司的總經理林瑜彼時正在從事智能交通研究，得知後主動參與到嘉定的示範區建設中，邁出了自己在上海智能網聯汽車產業發展道路上的第一步。</p><p>2020 年以後，自貿區政策加持下的金橋從「加工金橋」「製造金橋」不斷轉型，變身成為了「智造金橋」。而上海智能網聯汽車產業發展在邁向中心城區的過程中，也選擇了金橋作為突破口。</p><p>無人駕駛與世界一流智造城相遇，林瑜也跟着產業發展的步伐走進金橋。2022 年 1 月，上海金橋智能網聯汽車發展有限公司成立。在他看來，不同於此前的從「0」到「1」、從「1」到「10」，金橋的無人駕駛要以「10」到「100」甚至無窮大為目標。</p><p><strong>金橋的無人駕駛從「0」到「1」</strong></p><p>2022 年 8 月 31 日，全長 29.3 公里的國內首條特大型城市中心城區自動駕駛開放測試道路，也是目前上海風險等級最高的開放測試道路（總體被評為 3 級，最高 4 級）在浦東金橋正式啓用。</p><p>林瑜回憶，早在 2019 年他就已經和浦東的有關部門開始接觸，籌劃無人駕駛產業在浦東的發展。無人駕駛和浦東最早的親密接觸，或許是在 2019 年世界人工智能大會上。當時大會的無人駕駛動態體驗場，就建在上海世博展覽館旁。而到了 2022 年世界人工智能大會，隨着金橋地區自動駕駛開放測試道路的啓動，體驗場地也就放到了金橋。</p><p>金橋是自貿區的重要組成部分，而浦東又是社會主義現代化建設引領區，有自主「立法權」。在這裏，政策優勢顯露無遺。林瑜説：「有好的政策，好的營商環境，企業才願意過來。」對於智能網聯汽車產業的發展來説，技術固然關鍵，但更重要的是公眾和政府部門的接受度，以及如何與道路交通安全法規互相適應。</p><p>2023 年 2 月 1 日，《上海市浦東新區促進無駕駛人智能網聯汽車創新應用規定》正式實施，金橋測試示範區為應用落地承載區。林瑜看來，這是過去幾年來智能網聯汽車產業發展最重要的事之一。</p><p>林瑜參與了法規的策劃和出台，深知背後的不易。一方面和政府對接，一方面和企業對接，讓企業的訴求和政府的管理措施相匹配。作為其中的橋樑，林瑜和團隊一起見證了一輪又一輪的博弈和溝通，最終有了一個各方都能接受的版本。</p><p>這一關鍵性的政策為行業樹立了信心。林瑜告訴記者，這充分體現了政府的重視，而且從某種意義上説，這意味着智能網聯汽車產業發展的道路不會再回頭了。不久後在 7 月 8 日，百度智行、AutoX 安途、小馬智行等三家企業 15 輛車獲得浦東新區政府首批發放的無人駕駛智能網聯汽車道路測試牌照，能夠在金橋的測試道路上開展車內全無人的智能網聯汽車道路測試。</p><p>安全員離開車內，意味着智能網聯汽車產業發展又邁出了一大步。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/110/747.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">無駕駛人智能網聯汽車</p><p></p><p><strong>如何從「10」到「100」</strong></p><p>「無人駕駛在車企或者科技公司的實驗室裏實現從‘0’到‘1’，在前期測試道路過程中可以説從‘1’到‘10’，但它終歸是要走向中心城區，形成商業閉環，金橋要以‘10’到‘100’甚至無窮大為目標。」林瑜如此形容金橋的無人駕駛發展。</p><p>智能網聯汽車進入中心城區，走向商業運營，金橋的陣地便是一處關口。從技術驗證到道路測試，技術可靠了之後，對於企業而言還要驗證自己的商業模型。駕駛人的成本下降了，但是傳感器、算力的成本上升了，如何拉動訂單量，形成商業閉環呢？這是金橋正在試着幫助企業去回答的問題，用林瑜的話説，是要打通自動駕駛商業化運營的「最後一公里」。</p><p>在前期已經基本完成技術可靠性驗證的測試車輛，來到金橋就是希望能夠融入生活場景。除了已經發放 15 張牌照的無人駕駛出租車外，固定線路的無人駕駛公交接駁也將是接下來的工作重點。在特定的園區內，辦公樓、學校、住宅、地鐵站等地點都可以納入自動駕駛的公交接駁線路。此外，無人駕駛的配送裝備落地也是金橋規劃的場景之一。</p><p>然而要跑通這些場景，29.3 公里的測試道路逐漸讓企業覺得有些施展不開。如今，在上海市主管部門的支持下，浦東新區也正在積極申請讓無人駕駛的測試範圍囊括金橋開發區全域，甚至進一步連通浦東國際機場，再向南延伸至臨港。</p><p>在今年 11 月 7 日的第三屆智能交通上海論壇上，上海市交通委等相關管理部門表示將進一步拓展浦東新區自動駕駛測試道路場景，在金橋、浦東機場等區域提供更大範圍、更多場景測試環境。在中心城區的特定時段、路段試點運營自動駕駛公交。</p><p>林瑜構想着未來自動駕駛能覆蓋的應用場景：如果在浦東新區工作或者生活的市民想出差，就可以打一輛自動駕駛的出租車，一路送到浦東機場；或者帶孩子來上海遊玩的外地城市家長，落地浦東機場後也可以讓無人駕駛出租車載他們直達迪士尼。</p><p>一旦路權向無人駕駛車輛放開，林瑜相信可探索的場景還有很多。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/110/744.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 世界人工智能大會的無駕駛人智能網聯汽車展示</p><p></p><p><strong>自動駕駛不僅僅是「車」的事情</strong></p><p>在同濟大學讀博士時，林瑜研究的是智能交通。2006 年畢業後進入上海電器科學研究所集團公司，他參與搭建上海的諸多智能交通系統。彼時的智能交通，更多是紅綠燈控制優化、交通信號誘導等。</p><p>林瑜想要站在智能網聯汽車產業的前沿，從而走向了浦東金橋，但在他的視角看來，始終明確的一點是無人駕駛不僅僅是「車」的事情，還與整體的道路交通相關，甚至與智慧城市建設緊密相連。從無駕駛人智能網聯汽車政策法規的突破就可以看出，這一技術產品如林瑜所説具有極強的「外部性」，是系統性的工程。</p><p>特大城市中心城區路況複雜、車流量大，車輛視覺又不可避免地存在盲區，因此要確保道路交通安全，除了依賴車輛以外更要講求「車路協同」。通過打造智能網聯汽車的雲服務平台，共享企業路測數據、交通管理信號燈數據、道路傳感器數據等，可以賦能自動駕駛在道路上更安全，運行效率更高，算法研發迭代更快。</p><p>特大型地下車庫的開發建設，也要加入信息化和智慧化改造，實現車庫和車輛之間的互動，實現庫內車輛的自助泊車。林瑜介紹，智慧道路的建設在今後兩年內會在重點路段逐步推進，地下停車場庫也正在推進試點建設。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/110/745.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林瑜&nbsp;</p><p></p><p>在理想化的未來，林瑜認為成熟的自動駕駛應用有可能將顛覆整個城市交通體系，甚至讓私家車、傳統公交線路等概念都不復存在、「停車難」也不存在了。從當前私家車的實際利用率來説，可能 20 萬輛自動駕駛的車就能滿足現在 100 萬輛車承擔的出行需求。</p><p>儘管一切還在不斷醖釀和慢慢落地的過程之中，但人們已經有機會坐在一輛沒有駕駛員也沒有安全員的車輛上，看着它自己啓動、停車、轉向。望着空無一人的駕駛座，「未來已來」的念頭還是會湧上心頭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25707877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25707877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/277.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25707877_2023122206529d0df66c-fed7-4d50-89c1-8360eae4c828.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣樂來]]>
            </author>
            <category>自動駕駛</category>
            <category>智造金橋</category>
            <category>上海智能網聯汽車產業</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/277.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/278.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中藥能用微波爐加熱嗎？微波爐的正確使用方法是……]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>隨着生活節奏的加快，老祖宗小火慢煮中藥的服藥方法顯然是不適宜當代人的，因此很多人會選擇代煎中藥，或者選擇直接沖泡的中藥顆粒劑。</p><p>但不管是哪種方法喝中藥，都要經過二次回温，不能直接喝涼的，所以有人就把目光投向了廚房加熱神器，微波爐身上……</p><p>中藥能在微波爐里加熱嗎？微波爐當真什麼都可以熱嗎？</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中藥不能進微波爐加熱</p><p>微波爐加熱食物，是通過微波作用，讓食物內的分子震動摩擦從而產熱的，對於普通食物來説，不會對生命體細胞造成損傷，也沒有誘導動物或植物發生基因突變的案例發生。</p><p>但中藥湯劑中，藥物成分複雜，有些特殊藥物的結構組成比食物的結構組成更加脆弱，對微波的敏感程度各不相同，很難保證藥物結構不發生改變，出現變質，或者藥效降低的情況。</p><p>而且微波爐加熱速率高，急劇加温也可能破壞藥物的有效成分，尤其是一些具有揮發性的成分。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/792.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>相比較傳統的砂鍋，微波爐加熱中藥的確出現過不良反應案例，比如嘔吐反應。對於中藥的二次加熱，還是建議使用明火、或者熱水浸泡法。</p><p>這些東西也不能進微波爐！</p><p>除了中藥，細數一下不能進微波爐的東西還蠻多的。這些東西進了微波爐，要麼可能會「炸」了你的廚房，要麼就是會危害健康。</p><p>會炸的食材</p><p>帶皮帶殼帶包裝的食物不能直接進微波爐。由於材質不同，食物的皮、殼、外包裝等，受熱膨脹速度可能快也可能慢，加熱不均勻的結果，要麼外部爆炸，要麼食物內部爆炸。</p><p>如帶殼帶皮的雞蛋，帶殼的堅果、帶外膜的脆皮腸、水分充足還帶皮的水果等。要麼切開，要麼戳幾個洞，要麼最好別進微波爐。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>危害健康的容器</p><p>能進微波爐的容器，只有三種：陶瓷、耐熱玻璃、聚丙烯（PP）塑料。尤其是 PP 塑料，還一定要是熔點高達 167 攝氏度的塑料。</p><p>不過現實生活中，很多時候我們都太不考究，外賣塑料盒、餐盒也會一起進微波爐，雖然大部分外賣餐盒是合格的可微波加熱的 PP 塑料，但研究人員發現微波爐中加熱的聚丙烯容器，每平方釐米釋放的微塑料數量多達 420 萬個，更微小的納米塑料達到了 12 億個。</p><p>在今天的研究中，這些數以萬計的微塑料可能帶來更多的炎症、遺傳毒性、氧化應激、細胞凋亡、壞死，持續累積損傷機體。相對來説還是陶瓷和耐熱玻璃更加安全！</p><p>除此以外，還有不少容器都不適合微波爐加熱！</p><img alt="" height="600" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/796.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="709" width="591" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="709" width="591" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這樣用微波爐，加熱食物更健康！</p><p>除了以上這些不能進微波爐加熱的食物和器材之外，微波爐加熱食物，營養能不能保證，也是大眾非常關心的問題。</p><p>經國家級食品專業檢測機構的檢測結果發現，和明火加熱相比較，微波爐在加熱含有維生素、脂肪、蛋白質、礦物質等成分的食物過程中，食物營養流失的情況並沒有比明火烹飪更快、更嚴重。</p><p>甚至於在對某些營養成分的保護上，微波加熱明顯優於明火加熱；</p><p>01</p><p>微波爐更適合加熱蔬菜</p><img alt="" height="372" width="558" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/801.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>微波加熱由於時間短、不加水的特點，食物中一些敏感的水溶性物質反而保留得更多！</p><p>有研究表明：蔬菜、水果在用微波爐烹調過程中，如果將其加熱到和明火相同的温度時，維生素 C、類黃酮、葉綠素的損失較小。</p><p>02</p><p>魚、蛋、肉類營養有一定影響</p><img alt="" height="373" width="560" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/803.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>對於部分魚、肉、蛋類食物，微波爐和明火不相上下，甚至於有些食物明火更合適。</p><p>含有 n-3 不飽和脂肪酸的食物，還有富含活菌的酸奶製品，一定程度上會受到微波的影響，部分營養成分被破壞，更建議用明火加熱。</p><p>參考文獻：</p><p>[1] 馬冠生.使用微波爐，會影響食物的營養嗎[J].生命與災害,2022(10):40-42.</p><p>[2] 韓斐.中藥不可使用微波爐加熱[J].湖南中醫雜誌,2021,37(09):118.</p><p>本文圖片來源：攝圖網</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685577705&amp;idx=1&amp;sn=27c195a4024f029f2a9f052932541460">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:35:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689705</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689705</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/923/82.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689705_202312220635c0a0ed7f-b75a-4ae7-88fd-30715b93dc02.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>微波爐</category>
            <category>中藥</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/923/82.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/923/84.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為什麼有的人光吃不胖，而有的人喝水都胖？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，騰訊醫典</p><p>有的人，美食從早吃到晚</p><p>中午披薩配可樂</p><p>下午奶茶搭甜點</p><p>晚上啤酒加烤串</p><img alt="" height="270" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/654.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>卻依舊四肢纖細</p><p>體重想上都上不來</p><img alt="" height="164" width="172" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/655.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：Gighy ）</p><p>而我每天懷着一顆虔誠的心</p><p>又是跑步，又是擼鐵</p><p>揮汗如雨，如此努力</p><img alt="" height="225" width="230" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/656.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>難免偶爾用一頓大餐獎勵自己</p><p>但！</p><p>稍一多吃，體重便立馬飆升</p><img alt="" height="240" width="240" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/657.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>那麼，靈魂的拷問來了：</p><p>世界為什麼如此不公？</p><p>那些吃不胖的人</p><p>究竟是何方神聖？</p><p>今天我們就來聊聊胖和瘦的問題</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/658.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 區別 1：貪吃基因</p><p>為什麼説這個基因和吃不胖有關？</p><p>讓我們先來瞭解一下這個基因，以及它是怎麼發揮作用的。</p><p>「貪吃基因」在醫學上的正經名字，叫做 FTO 基因。這個基因決定你吃東西后是否容易產生飽腹感。</p><p>它有兩種基因型（AA 或 TT）。</p><p>不同人可能會攜帶不同的基因型，而攜帶其中某一種基因型的人，進食後常常沒有飽腹感[1]。</p><p>總是沒有飽腹感，就總是想多吃、加餐，吃到自己覺得飽了才停下。</p><img alt="" height="239" width="239" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/659.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>殊不知，在這個過程中，你覺得自己沒吃多少，但其實已經比別人多吃了太多，熱量的攝入也早早就超標了。</p><p>害，飽腹感這個東西，就如同一雙無形的手，在背後推着你去不斷進食。</p><p>所以，如果你總覺得自己有着無法控制的食慾，也別太怪自己，也許是你的「貪吃基因」在作祟。</p><p>（來源：soogif）</p><p>區別 2：基礎代謝</p><p>基礎代謝，就是維持機體生命活動最基本的能量消耗[2]。</p><p>通俗來説，基礎代謝就是你坐那兒一動不動時，身體維持正常血液循環、呼吸心跳等基本生理活動所消耗的能量。</p><p>那基礎代謝又是怎麼跟胖瘦扯上關係的呢？</p><p>我們從結果來倒推：</p><p>想要瘦，本質上是要有熱量缺口，也就是每天卡路里的總攝入量＜總消耗量。</p><p>總攝入量很好理解，就是每天送進嘴裏的食物飲料所帶給我們的能量總和。</p><img alt="" height="289" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/661.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>總消耗量由兩部分組成：</p><p>一天下來包括通勤、鍛鍊在內的基本日常活動所消耗的能量；</p><p>基礎代謝。</p><p>在胖瘦面前，基礎代謝就如同開掛一般的存在：</p><p>假如你朋友小紅一天的基礎代謝是 1400 千卡，而你只有 1200 千卡，那麼在保持其他條件不變的情況下，人家每天可以比你多吃 200 千卡的東西（大約一碗米飯）。</p><p>這樣看上去就好像人家吃不胖，而你一吃就胖。</p><p>説到這裏就已經很清楚了，在保持其他條件不變時，一個基礎代謝比較高的人更容易形成較大熱量缺口，也就相對更容易瘦。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/662.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1. 科學健身，提升骨骼肌的含量</p><p>簡單來説，就是讓自己有更多的肌肉。</p><p>這是因為，骨骼肌的含量是影響基礎代謝的重要原因之一[3]，當你坐那兒不動時，身體裏的肌肉比脂肪消耗的能量多得多。</p><p>也就是説，靜息狀態下，肌肉是能量消耗的主力軍。肌肉變多了，基礎代謝也就上來了。</p><p>但這並不意味着你非得練成這樣——</p><img alt="" height="454" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>通過力量訓練和有氧訓練的科學結合，逐漸緊緻的肉肉、若隱若現的肌肉線條，就是步入增肌正軌的最好見證[4]。</p><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2. 拒絕節食</p><p>世界幾大錯覺之一：</p><p>「嗯，我最近都沒吃晚飯，我該瘦了！」</p><img alt="" height="270" width="270" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/665.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>為了製造熱量缺口，不想動的人可能會選擇節食，試圖用這種簡單粗暴的方式減少能量攝入。</p><p>但這種做法可能只有心理安慰，殘酷的事實卻是：長期節食後，你的基礎代謝也會下降。</p><p>基礎代謝本質是機體內部自動消耗能量的過程，如果能量攝入長期處於較低水平，會導致身體自動消耗能量的動力不足。</p><p>就像手機電量低又充不上電時，自動開啓了「省電模式」。</p><p>久而久之，身體在消耗能量上就會「消極怠工」，基礎代謝水平也就被拉下來了[5]。</p><img alt="" height="208" width="258" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/666.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>所以，提高基礎代謝的基石，就是一日三餐都按時吃[6]。</p><p>只不過，在營養搭配和能量攝入上要多多注意：比如有意識地少油少鹽，一定程度控制碳水攝入等等[7]。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有時，「吃不胖」並不是可以拿來炫耀的資本。</p><img alt="" height="480" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/668.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：Gighy）</p><p>當你開始長期食慾減退、體重下降，要當心可能是以下這幾種疾病的表現了：</p><p>甲亢：甲狀腺激素是負責人體代謝的重要激素，甲狀腺激素增多，人體代謝就變快，不僅吃得多、瘦得快，還會怕熱、心悸。如果不及時治療，發生甲亢危象時甚至有生命危險。</p><p>消化系統疾病：如腸易激綜合徵、消化不良、慢性腸炎等。雖説胃是正常的，甚至可以吃很多，但由於營養在小腸吸收利用率低，真正進入身體的熱量很少，所以才不會發胖。</p><p>神經性厭食症：又叫進食障礙，一種與心理因素相關的生理障礙，患者以女性居多，要減肥，吃了又後悔，就採用手摳嗓子等方式催吐，把剛吃的東西吐出來。這樣食物基本沒有吸收，人會越來越瘦，最後導致重度營養不良。</p><p>此外，糖尿病、一些惡性腫瘤（如肝癌和胃癌）、結核病、慢性感染也會導致消瘦。</p><p>所以，「吃不胖」並非永遠都是一件好事，一定要留意自己的「吃不胖」是不是在向病態發展。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也許，易瘦或易胖</p><p>在一定程度上不受我們控制</p><p>但這都不妨礙我們</p><p>朝着自己理想的身材努力</p><img alt="" height="195" width="261" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/670.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>無論你是因為胖了想減肥</p><p>還是因為太瘦想增重</p><p>堅持科學鍛鍊，搭配合理飲食</p><p>才是不傷害身體的正確路線</p><p>如果這樣還是沒達到理想的身材</p><p>也別灰心</p><p>有些先天性因素是我們無法超越的極限</p><p>比如，嚴重的先天性肥胖</p><p>可能需要去正規醫院進行專門的治療</p><p>才能得到更好的控制</p><p>……</p><p>追求理想身材</p><p>一定要走科學的道路</p><p>剛開始也許效果並不明顯</p><p>但，別急於求成</p><p>畢竟</p><p>在實現理想身材的路上</p><p>你已經成為了更健康的自己</p><p>審稿專家 ：袁壁釵</p><p>揭陽市人民醫院內分泌科副主任醫師</p><p>參考文獻</p><p>[1]Frayling TM， Timpson NJ， Weedon MN， Zeggini E， Freathy RM， et al. 2007. A Common Variant in the FTO Gene Is Associated with Body Mass Index and Predisposes to Childhood and Adult Obesity. Science 316：889-94</p><p>[2]McNab B K. On the utility of uniformity in the definition of basal rate of metabolism[J]. Physiological Zoology, 1997, 70(6): 718-720.</p><p>[3]Periasamy M, Herrera J L, Reis F C G. Skeletal muscle thermogenesis and its role in whole body energy metabolism[J]. Diabetes &amp; metabolism journal, 2017, 41(5): 327.</p><p>[4]Strasser B, Schobersberger W. Evidence for resistance training as a treatment therapy in obesity[J]. Journal of obesity, 2011, 2011.</p><p>[5]Camps S G J A, Verhoef S P M, Westerterp K R. Weight loss, weight maintenance, and adaptive thermogenesis[J]. The American of Clinical Nutrition, 2013, 97(5): 990-994.</p><p>[6]Stokes T, Hector A J, Morton R W, et al. Recent perspectives regarding the role of dietary protein for the promotion of muscle hypertrophy with resistance exercise training[J]. Nutrients, 2018, 10(2): 180.</p><p>[7]Hu T, Yao L, Reynolds K, et al. The effects of a low-carbohydrate diet on appetite: A randomized controlled trial[J]. Nutrition, Metabolism and Cardiovascular Diseases, 2016, 26(6): 476-488.</p><p>*騰訊醫典內容團隊出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247642665&amp;idx=1&amp;sn=4b6ee4609a75b8b34dd2bb2e3005bf7f">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:35:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25721648</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25721648</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/262/830.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25721648_20231222063545a40c0b-c33b-416f-95b9-c57156d5872c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[騰訊醫典]]>
            </author>
            <category>減肥</category>
            <category>代謝</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/262/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/262/831.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外賣裏的黑色餐具千萬不能用？真的假的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，葡萄</p><img alt="" height="316" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/895/997.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片: 黃仔 | 撰稿: 葡萄 | 責編: 若盈</p><p>原創文章，未經許可，請勿轉載</p><p>商務合作敬請聯繫：shangwu@aksorvice.com</p><p>Hello 大家好，我是葡萄！</p><p>不知道前段時間大家有沒有看到這個新聞：#外賣裏的黑色勺子不要用#。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/895/998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲圖片來源：某書</p><p>這個新聞引起了大家的廣泛關注，畢竟現在的人們或多或少都會點外賣、用塑料餐具，尤其是打工人！即使知道常吃外賣不健康，卻也沒有時間做。</p><p>外賣的黑色塑料勺子、餐盒能用嗎？會危害人體健康嗎？看完這個新聞，你是不是也有同樣的疑惑？接下來，和葡萄一探究竟！</p><img alt="" height="168" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/895/999.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>黑色的餐具不能用？</p><p>其實，黑色塑料餐具確實存在添加色素等成分導致安全性降低的可能，但塑料餐具的安全性與顏色關係沒那麼大，而是與具體材質、使用方法相關。</p><img alt="" height="480" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/0.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲圖片來源：Giphy</p><p>一般來説，只要是合格、標準的塑料容器底部都會有一個三角形標識，中間有數字，編號從 1 到 7，就是它們的「身份證明」。</p><p>很多人以為數字是幾，就代表可以循環利用幾次，但並不是，事實上，不同的數字代表着不同的材質：</p><p>編號</p><p>材質</p><p>常見用途</p><p>注意事項</p><p>♳</p><p>聚乙烯對苯二甲酸酯（PET）</p><p>飲料瓶、礦泉水瓶、日化用品</p><p>加熱至 70 度時易變形，只適合裝冷飲，不要裝油、酒</p><p>♴</p><p>高密度聚乙烯（HDPE）</p><p>食品及藥品包裝和清潔、沐浴產品，如口香糖瓶、牛奶瓶、沐浴露瓶</p><p>有效清潔後可重複使用，建議別帶瓶加熱</p><p>♵</p><p>聚氯乙烯（PVC）</p><p>多用於管道等建築材料</p><p>在高温時會產生有害物質</p><p>♶</p><p>低密度聚乙烯（LDPE）</p><p>多用作保鮮膜、地膜</p><p>蒸煮時，最好掀開保鮮膜一角或者戳幾個小洞便於水蒸氣散出，避免長時間加熱多油的食物</p><p>♷</p><p>聚丙烯（PP）</p><p>保鮮盒、塑料快餐盒、吸管、玩具、臉盆等</p><p>可以放進微波爐加熱，但最好不要長時間、反覆加熱</p><p>♸</p><p>聚苯乙烯（PS）</p><p>一次性泡沫塑料餐具</p><p>避免高温</p><p>♹</p><p>其他</p><p>水杯、飲水桶</p><p>避免高温，不要在太陽下直曬</p><p>所以，用塑料餐具、容器前可以先看一下有沒有這樣的標識，如果沒有或者不符合標準的話就不要用了。</p><p>不過，幾乎所有的塑料材質都建議避免高温和加熱，但除了外賣，現在的生活中也有很多場景會用到塑料製品，甚至是用塑料容器加熱，那會有什麼影響呢？</p><p>美國內布拉斯加大學林肯分校的研究人員對此進行了研究。</p><img alt="" height="168" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>微塑料對人體的影響</p><p>這項名為《Assessing the Release of Microplastics and Nanoplastics from Plastic Containers and Reusable Food Pouches：Implications for Human Health》的研究發表在雜誌《環境科學與技術》上，研究調查了在不同使用情況下塑料容器和可重複使用的食品袋釋放微塑料和納米塑料的情況。</p><img alt="" height="301" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/2.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲圖片來源：參考文獻[2]</p><p>微塑料就是指直徑小於 5 毫米的塑料顆粒，納米塑料則是目前已知最小的微塑料，尺寸在 1 微米以下，體積小到可以穿過細胞膜。</p><p>研究人員採用由聚丙烯製成的嬰兒食品容器和可重複使用的食品袋，用去離子水和 3% 乙酸來模擬食物，分析了不同場景下塑料容器和食品袋中微塑料和納米塑料的釋放情況，完成了實驗。</p><p>研究發現：在不同的場景中微塑料釋放程度不同。與冷藏、室温、高温儲存相比，微波加熱 3 分鐘釋放的微塑料最多。有些容器可能會釋放出 422 萬個微塑料顆粒和 21.1 億個納米塑料顆粒。</p><img alt="" height="388" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/3.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲圖片來源：Giphy</p><p>這是因為微波的電磁波可穿透塑料，直接加熱容器內部，而食物的高温會進一步增加塑料容器內微塑料和納米塑料的釋放。</p><p>另外，研究還顯示：</p><p>聚乙烯材質的塑料容器比聚丙烯材質釋放的塑料顆粒更多；</p><p>塑料容器用於液體（水、牛奶等）的加熱時，產生的塑料顆粒數量最多。</p><p>而這些塑料顆粒可能會影響人體。一項評估細胞活力的研究表明，從塑料容器中釋放的微塑料和納米塑料在 1000μg/mL 濃度下可導致 76.70% 和 77.18% 的人胚胎腎細胞死亡。</p><p>除此之外，微塑料還存在於胎盤、母乳、嬰兒的大便甚至是人類血液中。去年就有研究者在人類血液中發現了微塑料的存在，這項研究名為《Discovery and quantification of plastic particle pollution in human blood》，學者從 22 名健康成年志願者的靜脈血中檢測到了 5 種最常見的塑料成分。</p><p>在嚴格控制可能存在的塑料污染後，研究者在近 8 成志願者的血液裏檢測到了微塑料的存在（77%，17/22），平均下來，每個志願者每毫升血樣裏有 1.6ug 的微塑料。</p><p>血液中的微塑料會伴隨着血液循環遊走全身，它可能會隨着代謝被排出體外，也可能會沉積在重要器官之中，雖然對各器官的影響目前還未清晰呈現，但在之前的野生動物和實驗動物中，科學家已經發現微塑料暴露與不孕症、炎症和癌症有關。</p><p>微塑料的危害如此之大，那日常生活中，應該如何避免呢？</p><img alt="" height="480" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/4.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲圖片來源：Giphy</p><img alt="" height="168" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如何儘量避免？</p><p>就目前來看，塑料製品深入人們的生產生活中，其實很難真正避免微塑料，它是生活環境和食物鏈中普遍存在的污染物，瓶裝水、牙膏、洗面奶、一次性紙杯、一次性餐盒、普通化學品或包裝、食物、飲用水和空氣中，都有微塑料的存在。但也不是讓大家破罐破摔，還是可以採取一些措施儘量避免的：</p><p>儘量不要用塑料容器儲存、加熱食物（尤其是液體）；</p><p>不可避免用到塑料容器時，儘量選擇相對安全的；</p><p>可以把平時的塑料水杯、餐具換成玻璃、陶瓷、不鏽鋼等材質的；</p><p>少點外賣，減少一次性餐具、外賣盒、吸管等塑料製品的使用；</p><p>灰塵中可能含有微塑料顆粒，定期清潔房間、開窗通風以免灰塵積聚；</p><p>做好垃圾分類，促進塑料回收。</p><img alt="" height="640" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/6.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲圖片來源：Giphy</p><p>你還有什麼方法，歡迎到評論區留言~</p><img alt="" height="393" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>好啦，今天的文章就到這裏了，如果覺得科普內容還不錯或者對你有幫助，歡迎轉發朋友圈，或者點個，在看，和 贊！感謝大家的鼓勵！</p><p>早安，我愛這個世界。</p><p>參考文獻</p><p>[1] 方偉,熊言林.塑料杯底部的數字有什麼含義[J].中學生數理化 (七年級數學)(配合人教社教材),2015(Z2):84-85.</p><p>[2] Hussain K A, Romanova S, Okur I, et al. Assessing the Release of Microplastics and Nanoplastics from Plastic Containers and Reusable Food Pouches: Implications for Human Health[J]. Environmental Science &amp; Technology, 2023.</p><p>[3] Leslie H A, Van Velzen M J, Brandsma S H, et al. Discovery and quantification of plastic particle pollution in human blood[J]. Environment international, 2022, 163: 107199.</p><p>[4] 好好生活事務所.天天點外賣，加熱的塑料盒會有毒嗎[EB/OL].[2023-09-25].https://mp.weixin.qq.com/s/2vNrPL2j96PE9AVBi7HOlA</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4OTk1MTczMA==&amp;mid=2652981332&amp;idx=4&amp;sn=b7754e4a3d7dc9b87a5608300155e56a">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:35:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688631</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688631</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/901/775.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688631_2023122206356883144d-3d33-4cc0-afac-2640a999e6f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[第十一診室]]>
            </author>
            <category>塑料</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/901/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/901/772.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[醫生手術時捶打患者，愛爾眼科：貴港愛爾 CEO 免職、院長停職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 21 日深夜，愛爾眼科醫院集團發佈聲明：</p><p>近日，貴港愛爾眼科醫生「手術枱拳打患者頭部」視頻引發輿論關注，愛爾眼科醫院集團對此高度重視，迅速成立調查組進駐貴港愛爾，對此事進行復核調查。</p><p><strong>一、事情經過</strong></p><p>現查明，此事發生於 2019 年 12 月 12 日，患者時年 82 歲，只會壯族語言，普通話難以交流。手術過程中，由於局部麻醉，患者有手術不耐受。手術進行中，頻繁轉動頭部和眼球，極可能發生手術意外。患者聽不懂普通話，多次提醒無效，醫生為避免發生危險，情急之中粗暴對待患者。醫院次日收到患者反映術中手術醫生動作粗魯，要求做出相關解釋。醫院隨即進行調查並向患者和家屬詳細解釋並道歉，得到了患者家屬諒解。此次視頻曝光後，手術醫生再次通過媒體真誠向患者道歉。</p><p><strong>二、處理結論</strong></p><p>調查組認為，醫者仁心，無論什麼理由，醫生都絕不可以粗暴對待患者。患者語言不通，理應在術前做好預案，術中應做好恰當安排。涉事醫生粗暴對待患者的行為，已嚴重違反醫療機構從業人員行為規範。</p><p>事後醫院沒有按照集團規定及時上報，嚴重違反集團醫療安全管理規定。</p><p>與此同時，調查組初步認定，貴港愛爾眼科醫院還存有其他嚴重違反集團規定的問題，應承擔相應責任。</p><p>根據以上事實，集團已於今日（21 日）下午<strong>免去貴港愛爾 CEO 職務，暫停院長（即手術醫生）職務，</strong>兩人均接受進一步調查。下一步，集團將敦促貴港愛爾深入整改，並將根據後續調查結果做進一步嚴肅處理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:27:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25749629</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25749629</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/721.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25749629_202312220627f69734c6-4937-4376-8b14-f05b9965dda5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[愛爾眼科醫院集團服務號@愛爾關懷]]>
            </author>
            <category>愛爾眼科</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/721.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/722.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本本州東南海域發生 5.1 級地震]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據歐洲-地中海地震中心測定，當地時間 12 月 22 日 5 時 45 分在日本本州東南海域（北緯 35.3251 度，東經 141.1014 度）發生 5.1 級地震，震源深度 16 千米。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 21:26:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25749628</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25749628</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/718.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25749628_20231222052666bba0e2-7a87-4186-9f8f-b9009fd39ac5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[巫曉瑩/央視新聞]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/718.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/719.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍稱自加沙地帶臨時停火結束以來已打死至少 2000 名哈馬斯武裝人員]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 12 月 21 日，《以色列時報》援引以色列國防軍發言人哈加里的聲明報道稱，自當地時間 12 月 1 日加沙地帶臨時停火結束以來，以軍已打死至少 2000 名巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）武裝人員。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 20:05:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25748264</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25748264</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/557/39.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25748264_2023122204050205fde0-d52a-4339-bc8b-4c72c192653a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[米春澤/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/557/39.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/557/40.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[捷克查理大學發生槍擊事件，已造成超過 15 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 12 月 21 日，位於捷克布拉格揚·帕拉赫（Jan Palach）廣場附近的查理大學發生槍擊事件。當地時間 12 月 21 日，捷克警察部門負責人表示，查理大學槍擊事件已造成超過 15 人死亡、至少 24 人受傷。</p><p>警方目前正在現場進行調查，大學附近的廣場及周邊地區已被完全封鎖。警方尚未説明槍擊具體地點，但據捷克通訊社報道，事件涉及查理大學文學院。該校學生在網絡上分享了一些信息，稱有人被鎖在教室或圖書館裏，學生們正在從靠近街道的教室裏撤離。</p><p>查理大學由神聖羅馬帝國皇帝查理四世於 1348 年成立，是捷克乃至中歐最古老的大學，也是捷克共和國最高學府。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 15:26:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25743126</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25743126</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/194.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25743126_2023122201510a009181-93f8-409e-855b-1aeb2915c245.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[沃龍/央視新聞]]>
            </author>
            <category>捷克</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/194.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/195.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[神十七航天員圓滿完成首次出艙任務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>神舟十七號航天員乘組 12 月 21 日圓滿完成第一次出艙活動。我國首位重返空間站的航天員湯洪波時隔兩年再度漫步太空，航天員唐勝傑成為我國目前為止執行出艙任務年齡最小的航天員。</p><p>據中國載人航天工程辦公室介紹，21 日 21 時 35 分，經過約 7.5 小時的出艙活動，神舟十七號航天員湯洪波、唐勝傑、江新林密切協同，在空間站機械臂和地面科研人員的配合支持下，完成了天和核心艙太陽翼修復試驗等既定任務，航天員湯洪波、唐勝傑已安全返回問天實驗艙，出艙活動取得圓滿成功。</p><p>按計劃，神舟十七號載人飛行任務期間還將開展大量科學實驗與技術試驗，以及多次航天員乘組出艙活動和應用載荷出艙任務。</p><p>自 10 月 26 日順利進駐空間站組合體以來，神舟十七號航天員乘組先後完成了與神舟十六號航天員乘組輪換、空間站平台維護照料、生活和健康保障、艙外航天服巡檢測試、天舟六號設備巡檢、出艙活動準備等工作，進行了機械臂操作在軌訓練、應急救生演練、醫療救護演練、全系統壓力應急演練等在軌訓練項目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 13:40:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25743012</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25743012</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/484.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25743012_2023122122158523694a-af1f-4809-be36-4270dcfcaed6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李國利、鄧孟/新華社]]>
            </author>
            <category>神十七</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/484.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/485.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[當地衞健委迴應「老人手術中遭醫生捶打」：涉事醫生停職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從貴港市衞健委瞭解，針對近日網傳「老人手術中遭醫生捶打」視頻，貴港市衞健委立即組織由眼科專家、行政執法人員組成的調查組到貴港愛爾眼科醫院開展調查。目前對初步調查情況進行了通報。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>經調查，該視頻為 2019 年 12 月 12 日，貴港愛爾眼科醫院醫師馮某某給患者覃某某進行局麻下左眼非正常晶體摘除術+玻璃體切割術的監控記錄。監控視頻顯示，醫師馮某某在手術過程中有用右手拳頭捶打患者覃某某頭部的情形。經向患者家屬瞭解，術後患者覃某某額頭有淤青症狀，到其他醫院檢查，結果無異常。醫師馮某某已向患者覃某某當面道歉並取得諒解。因雙方已達成和解，故醫院未將此事件上報。</p><p>目前，貴港市衞健委已責令貴港愛爾眼科醫院暫停馮某某的業務院長職務，繼續接受調查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 13:29:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25742987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25742987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/150.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25742987_20231221212900f4410a-a974-41f3-abb1-43d44a51e1a1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李健飛，傅琦恩，劉春/央視新聞]]>
            </author>
            <category>醫風醫德</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/150.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/151.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受低温雨雪冰凍影響，6 省（區）境內 18 個路段封閉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據交通運輸部路網中心的消息，截至今日 20:30，受低温雨雪冰凍影響，內蒙古、河南、安徽、江西、山東、河南等 6 省（區）境內 18 個路段封閉，具體情況如下：</p><p>內蒙古：G1013 海張高速桑根達來南至哈畢日嘎段，G18 榮烏高速十七溝至窯溝段，G55 二廣高速二連浩特至大六號段，G5511 集阿高速白音察干東至七號臨時主線段，G5516 蘇張高速化德段，G207 白音華至扎哈淖爾段，G304 哲北至烏罕達巴段；</p><p>河南：G207 子房湖水庫至山西陵川交界段，G208 濟源段，G327 虎嶺至邵原山西交界段，S310 長邵線山區道路；</p><p>安徽：S346 宣城荊白路家朋至荊州金塚段；</p><p>江西：G353 宜春市靖安縣中源鄉段，S221 宜春市銅鼓縣帶溪鄉段，S417 南昌市灣裏區段；</p><p>山東：G18 榮烏高速濰坊段、威海段；</p><p>廣東：G4 京港澳高速京珠北段。</p><p>上述路段恢復通行時間待定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 13:28:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25742865</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25742865</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/113.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25742865_2023122121281cd0f22b-4b02-4cb8-ba13-e5f74dfd612f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐穎/央視新聞]]>
            </author>
            <category>低温雨雪冰凍</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/113.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[存款利率迎年內第三次下調：長期限存款利率降幅更大，為何頻繁下調]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/493/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>繼今年 6 月和 9 月後，主要商業銀行將在 12 月 22 日迎來年內第三次存款利率下調。</p><p>12 月 21 日，工商銀行率先發布《調整人民幣儲蓄存款利率相關説明》稱，為進一步發揮存款利率市場化調整機製作用，持續釋放貸款市場報價利率改革和傳導效應，提升服務實體經濟可持續性，該行自 2023 年 12 月 22 日起下調存款掛牌利率。</p><p>根據工行公佈的掛牌利率調整情況，12 月 22 日起，通知存款掛牌利率下調 0.2 個百分點，零存整取、整存零取、存本取息等掛牌利率下調 0.1 個百分點，3 個月、6 個月、一年期定期存款掛牌利率下調 0.1 個百分點，兩年定期存款掛牌利率下調 0.2 個百分點，三年期、五年期定期存款掛牌利率下調 0.25 個百分點。</p><p>按照慣例，其他國有大行也將在 12 月 22 日調整存款掛牌利率，主要股份制銀行也將跟進調整。</p><p><strong>三年期、五年期定存利率今年累計下調 65 個基點</strong></p><p>與今年前兩次存款利率調整相似，長期限存款利率的降幅最大。</p><p>以工行為例，三年期和五年期人民幣定期存款利率今年累計下調了 65 個基點，今年 6 月 8 日，三年期和五年期人民幣定期存款利率均下調了 15 個基點，分別至 2.45% 和 2.50%；9 月 1 日，三年期和五年期整存整取利率再下調 25 個基點，分別至 2.2% 和 2.25%；12 月 22 日再下調 25 個基點後，三年期和五年期人民幣定期存款利率將分別降至 1.95% 和 2%。</p><p>東吳證券固定收益團隊在研報中指出，長期限存款利率下調幅度更大可以改善存款定期化趨勢既緩解了銀行的負債端壓力，也能夠鼓勵居民將更多的存款轉化為消費。</p><p><strong>為何頻繁下調存款利率</strong></p><p>眼下銀行淨息差持續下行，而下調存款利率有助於緩解負債端壓力。</p><p>中信證券首席經濟學家明明認為存款利率繼續調整的驅動因素包括，一是在金融支持實體的背景下，貸款利率顯著下行，然而銀行的負債成本保持相對剛性，息差持續壓縮，加大了經營壓力。考慮到存量按揭貸款利率下調會進一步壓低銀行利潤空間，目前存款利率的調整力度難以完全抵消貸款利率調整的衝擊。二是存款定期化趨勢愈加明顯，且長期限存款和部分特殊存款產品定價偏高。三是商業銀行主動負債管理能力增強，市場化進程下預計存款利率也將隨着金融債、同業存單等產品利率下行的趨勢，一併進行調整。</p><p>「2023 年以來負債端管控措施不斷出台，2024 年政策紅利將進一步釋放；但市場不規範競爭以及存款定期化、長久期化亦部分對沖前期調降存款掛牌利率等政策效果，導致負債端定價相對剛性，負債成本管控短時間難以對沖資產端下行壓力。為推動存貸利差穩定，壓降資金在體系內的空轉套利空間與前期虛增規模，引導存款成本有效下行仍有必要。」中國民生銀行首席經濟學家温彬認為。</p><p>從銀行三季報看，國有大行的淨息差在三季度繼續下行，多家大行管理層預計，四季度仍將繼續承壓。</p><p>建行首席財務官生柳榮在該行 2023 年三季度業績説明會上表示，在 LPR 下調、存量按揭利率下調以及降低企業融資成本等多方面因素影響下，今年銀行的淨息差仍有下行壓力，預計明年降幅趨緩。</p><p>農行資產負債管理部副總經理汪洋在該行業績説明會上表示，綜合判斷，預計四季度和明年該行淨息差仍將一定程度承壓，與行業趨勢基本一致。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 13:22:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25741090</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25741090</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/493/986.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25741090_20231221212268d56b91-400b-4a1f-9385-6ac7395d9433.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>存款利率</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/493/986.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/493/987.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄烏衝突超 660 天：和談前景仍不明朗，西方援烏力度減弱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據新華社 12 月 19 日報道，烏軍「塔夫裏亞」作戰集團指揮官亞歷山大·塔爾納夫斯基日前在接受路透社採訪時表示，炮彈短缺是「非常大的問題」，外國援助減少正在影響前線。與此同時，烏軍也面臨着兵力不足的問題。</p><p>塔爾納夫斯基表示，考慮到彈藥數量不足以滿足作戰需求，烏軍正重新分配彈藥，並調整先前制定的作戰計劃，縮小作戰規模。他同時承認，俄軍在頓涅茨克地區工業重鎮阿夫傑耶夫卡方向取得「部分成功」，在一些地方推進了約 1.5 至 2 公里縱深。</p><p>與此同時，俄烏雙方均在日前表示，進行和談的條件目前尚不成熟。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/456/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 16 日，頓涅茨克州阿夫傑耶夫卡，天氣寒冷，草木結冰。圖為烏克蘭士兵向俄羅斯陣地開火。IC photo 圖</p><p></p><p><strong>烏軍轉向防禦</strong></p><p>烏東重鎮阿夫傑耶夫卡在秋冬季節一直是俄烏雙方的爭奪重點之一。自 10 月以來，俄軍對該鎮發起猛攻。烏軍指揮官日前承認，俄軍在阿夫傑耶夫卡方向取得「部分成功」。不過，烏軍同時表示正在繼續阻止不斷試圖包圍阿夫傑耶夫卡的俄軍，並令俄軍傷亡慘重。</p><p>此外，在烏克蘭南部，烏軍仍在致力於鞏固其在赫爾松地區第聶伯河東岸的陣地。但在缺乏重型武器的情況下，烏軍難以在東岸取得突破性進展。與此同時，俄軍對第聶伯河東岸的進攻也並未停止。烏克蘭武裝部隊總參謀部日前連續多日表示，烏軍在第聶伯河東岸擊退了俄軍的數次攻勢。</p><p>根據英國國防部 12 月 20 日發佈的最新分析報告，在夏季反攻未能取得重大突破之後，烏克蘭武裝部隊正在轉入守勢。</p><p>該報告中寫道：「最近幾周，隨着烏克蘭軍隊在前線大部分地區轉入防禦態勢，烏軍已開始完善野戰防禦工事。俄羅斯繼續在幾個地區進行局部進攻，但單次攻擊很少超過排級規模，因此取得重大突破的可能性不大。」</p><p>此外，由於泥濘和積雪路面阻礙了部隊的行動，最近幾周俄烏前線的大部分戰鬥都為炮擊和無人機襲擊。</p><p>面對兵力不足的問題，烏克蘭軍方日前提議再動員 45 萬到 50 萬烏克蘭人加入武裝力量。對此，烏克蘭總統澤連斯基在 19 日的年末記者會上説，這是一個「高度敏感」的問題，軍方和政府將在決定是否向議會提交這一建議之前進行討論。</p><p>俄羅斯方面，俄羅斯總統普京曾在 12 月 14 日的「與弗拉基米爾·普京的年度總結」活動上表示，截至 12 月 13 日，俄羅斯已有超 48.6 萬人和國防部簽署了服役合同，每天有 1500 人成為志願兵，目前有 24.4 萬名被動員人員在特別軍事行動地區，沒有必要進行新的動員。</p><p><strong>西方援烏力度減弱</strong></p><p>俄烏衝突已持續 666 日。隨着俄烏衝突持續，西方在持續向烏克蘭提供援助時面臨越來越大的壓力。</p><p>10 月，美國總統拜登曾提出一項特別撥款計劃，其中包括 614 億美元對烏克蘭的軍事和經濟援助。然而，由於共和黨人認為應將資金優先用於確保美國邊境安全，美國國會遲遲未能通過這一撥款計劃。12 月 19 日，美國國會參議院多數黨領袖、民主黨人查克·舒默承認談判已陷入僵局，並表示將在美國國會聖誕節及新年休會結束後重啓相關工作。</p><p>此前，白宮國家安全委員會發言人約翰·柯比已發出警告稱，如果美國國會不能採取行動通過拜登提出的撥款計劃，那麼美國援烏資金將在 12 月耗盡。</p><p>對於遲遲不至的美國援烏新資金，澤連斯基在 12 月 19 日的年末記者會上表示：「我認為我們的夥伴不會背叛我們。我相信美國不會讓我們失望。我們的美國合作伙伴知道，我們正在等待他們的援助。他們知道援助的詳細用途，以及援助將如何影響（局勢）。」</p><p>澤連斯基同時表示，他預計歐盟將很快批准 500 億歐元的一攬子對烏援助計劃。</p><p>此前，在 12 月 14-15 日舉行的歐盟峯會上，歐盟同意啓動烏克蘭入盟談判。然而，由於遭到匈牙利反對，歐盟未能通過向烏克蘭提供 500 億歐元的新援助計劃，預計這一援助計劃將推遲至 2024 年 1 月繼續討論。</p><p><strong>和談前景仍不明朗</strong></p><p>秋冬季節到來後，有越來越多的消息稱，美國和歐洲官員已開始秘密與烏克蘭方面接觸，探討俄烏之間舉行和談的相關問題。</p><p>美國參謀長聯席會議主席布朗 12 月初在里根國防論壇上談及俄烏衝突時曾表示，任何一場軍事衝突都不能僅憑藉軍事手段解決，最終還是要通過外交手段解決。未來無法預測，也不能斷言結局將是怎樣，不過美方或許可以推動外交解決俄烏衝突。外界有分析稱，布朗的表態或許説明美軍方在俄烏衝突上的態度出現了微妙的變化。</p><p>在 12 月 14 日的年度記者會上，俄羅斯總統普京在回答法國記者提問時表示，自己曾與法國總統馬克龍建立了「相當友好的工作上的聯繫」，但馬克龍自己結束了這種關係。如果歐洲國家有興趣恢復溝通，俄方已做好準備。</p><p>隨後，馬克龍 15 日在布魯塞爾參加歐盟峯會期間迴應稱，自己「沒有換電話號碼」，並稱如果有助於在俄烏之間建立持久和平，他仍會考慮與俄羅斯總統普京進行對話。20 日，馬克龍再次表示，如果「俄烏舉行和談且局勢出現變化」，則不排除邀請普京參加明年 6 月諾曼底登陸 80 週年紀念活動的可能性。</p><p>不過，在前線拉鋸戰持續、雙方難有突破性的背景下，俄烏雙方日前均表示，進行和談的條件目前尚不成熟。</p><p>澤連斯基 12 月 19 日表示，只有在俄羅斯準備接受烏方提出的和平方案等條件下，兩國之間的談判才有意義。他還稱，俄羅斯目前似乎無意談判，烏方沒有從俄方的言辭和行動中感受到和談意願。</p><p>澤連斯基説：「我們有一個‘和平方案’……當相關文件準備就緒，所有國家都認可這一文件時，我們將把它交給俄羅斯代表。如果他們接受，就表明談判已經準備就緒。」</p><p>俄總統新聞秘書佩斯科夫 20 日表示，在烏克蘭的和平方案下尋求解決衝突的嘗試是「荒謬的」，不可能產生任何成果。俄烏和談目前已不再具備緊迫性，談判已經失去了基礎、依據和先決條件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 12:41:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25738487</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25738487</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/456/979.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25738487_202312212041d518d5fb-02d8-4f0f-a602-1f8836a4ded9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/456/979.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/456/980.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明年起，我國對部分抗癌藥、罕見病藥實施零關税]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（21 日），國務院關税税則委員會發布公告，2024 年將調整部分商品的進出口關税。其中，部分抗癌藥、罕見病藥的藥品和原料等實施零關税。</p><p><strong>部分抗癌、罕見病藥品和原料將實施零關税</strong></p><p>據瞭解，2018 年以來，我國先後取消了第一批和第二批抗癌藥、罕見病藥及相關原料的進口關税。為持續保障人民生命健康，2024 年將繼續對部分抗癌藥、罕見病藥的藥品和原料實施零關税。其中，釔[90]微球注射液是治療肝部惡性腫瘤的抗癌藥物，曲前列尼爾是用於治療特發性肺動脈高壓的罕見病藥品原料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>協和醫院臨牀營養科副主任，陳偉：</strong>比如説釔[90]（微球）注射液，它是用於原發性的肝癌，還有一部分是針對消化道腫瘤復發了以後，肝轉移的這些病人，都有一些比較明確的，實際的作用。（曲前列尼爾）針對一些特發性的肺動脈高壓，是一種罕見性的疾病，他通過這種藥物的治療，能夠起到改善生活質量，改善這種肺動脈高壓的情況，但是他需要持續用藥，避免了肺移植等等這些極端治療的這種機會。</p><p>此外，2024 年還將對吸入用異丙託溴銨溶液實施零關税，該藥品在臨牀上被廣泛用於兒童哮喘類疾病的治療。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/719.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>協和醫院臨牀營養科副主任，陳偉：</strong>我們兒童在呼吸道哮喘這樣的一個情況下，所常用的一類藥物，特別是在現在，冬季這種呼吸道疾病高發的季節，如果能有這種常用的特效藥，對於兒童健康的防護還是非常重要的。</p><p>除了這些藥品和原料，2024 年，我國對特殊醫學用途配方食品實施了零關税。這類食品是為了滿足進食受限、消化吸收障礙、代謝紊亂或特定疾病狀態人羣對營養素或膳食的特殊需要，專門加工配置而成的配方食品。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>專家介紹，特殊醫學用途配方食品，簡稱特醫食品，在我國還是一個新生事物，它主要解決患者因為某種疾病造成的營養吸收代謝利用的障礙，不能正常吃飯或者吃不夠飯，而造成的營養不良問題。特醫食品針對幾乎所有疾病都有相應的營養配方，對於我國來説，受益人羣眾多。</p><p><strong>協和醫院臨牀營養科副主任，陳偉：</strong>比如説我們所説的糖尿病、冠心病、腸道疾病、惡性腫瘤以及像肝病、呼吸系統疾病都有特醫食品的配方食品。這些疾病如果都加起來，那我想不只是兩三億人的問題，可能會涉及一個非常龐大的人羣，他們都是屬於在特醫食品中能夠獲益的一羣人。未來如果隨着這樣一個新的惠民、利民政策的引入，能夠越來越多，越來越快地用在我們的廣大人民大眾和有疾病人羣的大眾中。能夠經濟地進入到國內，能夠解決中國大多數的慢性疾病，改善患者的營養問題。</p><p><strong>支持先進製造業創新發展</strong></p><p>此外，2024 年的關税調整，還聚焦加快推進先進製造業創新發展方面，降低了部分原材料、中間品及零部件的進口關税。</p><p>根據方案，2024 年將降低燃料電池用氣體擴散層、以沼氣為燃料的裝有點燃式活塞內燃發動機的發電機組等關鍵設備和零部件的進口關税，可以更好滿足國內生產需要，加快推進我國先進製造業創新發展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中國汽車技術研究中心有限公司資深首席專家，黃永和：</strong>今年新增了一個燃料電池用氣體擴散層，這個是膜電極的重要的組成部分，實際上它就是碳紙，俗稱就是燃料電池膜電極所用的碳紙。那麼這個暫定税率為 9%，我們最惠國税率是 17%，所以降税力度還是非常大的。</p><p>不僅如此，2024 年將降低氯化鋰、碳酸鈷、低砷螢石等資源性商品的進口關税。其中，氯化鋰、碳酸鈷等商品是新能源汽車行業的關鍵原材料，螢石是戰略性礦產資源，降低關税有助於支持企業在全球範圍內配置資源，降低生產成本，提升產業鏈供應鏈的韌性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:40:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25739707</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25739707</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/743.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25739707_202312211940c12d26db-e462-4c93-8850-f6d04fceae5d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>零關税</category>
            <category>抗癌藥</category>
            <category>罕見病</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/744.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[錨定建設農業強國目標，有力有效推進鄉村全面振興——習近平總書記對「三農」工作的重要指示指明方向、凝聚力量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[錨定建設農業強國目標，有力有效推進鄉村全面振興——習近平總書記對「三農」工作的重要指示指明方向、凝聚力量]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:28:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-12/20/c_1130038414.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-12/20/c_1130038414.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/786.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際足聯年終排名出爐：阿根廷世界第一，國足排名第 79 位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">男足世界前十名球隊包括：阿根廷、法國、英格蘭、比利時、巴西、荷蘭、葡萄牙、西班牙、意大利、克羅地亞。 @人民日報體育，圖</p><p></p><p>@FIFA 國際足聯 12 月 21 日消息，2023 年最後一期 FIFA 男足世界排名公佈！</p><p>世界冠軍「潘帕斯雄鷹」阿根廷隊高居榜首，高盧雄雞法國隊和三獅軍團英格蘭隊分列二、三位。</p><p>中國隊本期排名第 79 位，排名不變，目前排名亞洲第十一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/350.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在亞洲區各隊中，日本男足位列世界第 17 位。 @人民日報體育，圖</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:02:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25739377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25739377</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25739377_202312211902ad57bf21-e2b4-42bb-9564-549edd390ac8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@FIFA 國際足聯、@人民日報體育]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/806.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】大學的開放是大勢所趨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 21 日，北京大學表示正在有序推進開放，在平衡校園秩序的同時，儘可能滿足社會需求。此外，學校將進一步瞭解元旦、寒假期間社會人員入校參觀需求，靈活調整入校方式和參觀名額。</p><p>近日北京大學副教授「跨欄」進學校一事，讓大學校園該不該開放的話題再次成為公眾關注的焦點。北大有序推進開放校園的舉措，既積極響應了輿論的呼聲，也將起到標杆作用，推動更多還在觀望的高校加入敞開大門的行列。</p><p>應該看到，從不設限到登記查驗、刷卡進門再到預約入校，北大此前一直在穩步推進校園開放的工作。北大方面曾多次表示，寒暑假遊客數量過多，超出了校園承載力，對參觀者數量和對象的限制是「不得已而為之」。因此，高校向社會敞開大門並非因為一個偶然事件，也絕非「被迫」。無論如何，大學的開放是大勢所趨，也應該蔚然成風。</p><p>早在今年五一假期，不少遊客慕名前往知名高校參觀卻受阻，就曾引發全社會對校園開放問題的關注。該問題之所以綿延至今，一直懸而未決，就是因為部分高校有擔心和顧慮：學校開放後，社會人員的進入會不會影響校園安全？會不會搶奪校內資源？比如旁聽老師講課造成課堂擁擠、擠佔學校食堂、擠佔圖書館等等。</p><p>對此，北大方面表示，學校正在自主研發校門小程序應用平台、閘機數據管理中心、遊客數據服務平台等，為校門服務來訪人員提供多種入校核驗方式。也就是説，當前的校園開放並非「一步到位」，而是在保證安全、有序的前提下穩步推進。</p><p>相信，隨着技術手段的進步和管理水平的提升，各大高校都可以平衡好開放與安全、秩序之間的關係。不過，校園該不該開放會成為「不成問題的問題」，不僅反映出部分高校在日常管理中仍然存在的路徑依賴，也讓人們意識到：推倒有形的牆易，拆除心中無形的牆難。</p><p>大學生是學生，也是成年人；是象牙塔裏的佼佼者，也是即將走向社會的棟樑之才。如果説高校校園是「小社會」，那麼年輕學子就應該在其中接受磨礪和鍛鍊，儘早接觸真實的社會生活——校園，不是沒有外人進入的温室；青年，也不該是被小心翼翼保護起來的花朵。</p><p>更重要的是，高校的資源屬於全社會，現代大學的功能不僅包含教學、科研，還有社會服務。大學校園向社會開放，讓公眾充分享受公共資源、感受書香文脈，本就是高校所應承擔的社會責任。</p><p>大學之「大」，既是物理意義上的大，也應該是精神意義上的擴大：消除學校與社會之間的邊界，和城市融為一體，讓每一位年輕人擁有超越一時一隅的大視野、大胸懷。</p><p>當然，校園的開放應當在高校承受能力範圍之內進行，應以保障師生正常的工作和學習秩序為前提條件，還需要參觀者的配合和理解。但無論如何，高校都不應該繼續停留在「不做就不會出錯」的保守思維，停留在封閉管理的舒適圈。打開校門，也打開「心門」，是時候讓全社會分享高校校園裏的書香氣了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 09:20:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25739174</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25739174</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/453/282.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25739174_2023122117203425dd96-eeb3-4f86-82e1-6a39960c3756.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>校園開放</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/453/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/453/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
