<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福岛核事故避难者团体就相关赔偿诉讼与东电公司达成和解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据日本共同社报道，当地时间 8 日，福岛第一核电站核事故索赔诉讼原告方辩护团在记者会上公布，福岛核事故避难者团体向福岛地方法院磐城分院提起的、要求东京电力公司进行损害赔偿的诉讼案已达成和解。报道称，这是日本首个达成和解的福岛核事故团体诉讼。</p><p>辩护团称，达成和解的原因是，东电公司提出了与日本政府赔偿基准「第五次补充方针」同等的赔偿金额，以及事故已经过去了 12 年，受害者希望能够早日得到救助。</p><p>3 月 27 日，日本福岛第一核电站运营方东京电力公司公布，将从 4 月 10 日起受理有关福岛核事故的追加赔偿申请。赔偿标准依据日本政府就福岛第一核电站核事故赔偿基准「第五次补充方针」进行了调整。其中，对慢性病患者每个月将增加 5 万日元的赔偿。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/508.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224906_2023110820123eaec6ae-99e7-4f9b-98f4-914a12fc9699.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘茁野/央视新闻]]>
            </author>
            <category>福岛核污水排海</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/508.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/509.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南新乡警方通报：男子酒后持械刺伤妻子和岳母，已被刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224931</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224931</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/517.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224931_202311082012f0998a86-4ca0-447b-959c-7ef74bf8e38c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@新乡衞滨警方在线]]>
            </author>
            <category>刺伤妻子</category>
            <category>刺伤岳母</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/517.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/518.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京发布支原体肺炎等秋冬季呼吸道传染病社会面防控措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为积极做好秋冬季呼吸道传染病防控工作，本市发布了支原体肺炎等秋冬季呼吸道传染病社会面防控措施，从学校、学生、家长、养老机构、医疗机构等方面给出具体防控建议。</p><p><strong>一、学校防控措施</strong></p><p>1.学校严格落实晨午检、因病缺勤登记和报告等制度。发现学生出现发热、咳嗽等症状时，应及时为学生佩戴口罩并与家长联系，要求及时就医，明确诊断后居家休息、积极治疗，避免参加集体活动和进入公共场所。教师和学生感染流感、新冠、肺炎支原体后，不得带病上班上学。</p><p>2.保持教室、宿舍、食堂等公共场所的空气流通，加强日常开窗通风，保持室内空气流通。</p><p>3.做好环境清洁衞生工作，开展日常消毒，设置充足的洗手设施和洗手液或香皂等衞生用品，主动引导学生课间活动后增加洗手频次。</p><p>4.出现疑似或临床诊断的呼吸道传染病病例的班级应加强症状监测、病例管理、消毒、通风等措施。</p><p>5.出现集中发热疫情的学校，倡导病例所在班级学生疫情期间佩戴口罩。</p><p>6.学校做好教师、学生和家长的秋冬季传染病防控健康教育工作，考虑进入冬季后可能出现流感、新冠等其它呼吸道传染病叠加流行，健康教育内容应注重多病共防。</p><p>7.学校今年冬季减少组织集体活动。</p><p><strong>二 、学生应对措施</strong></p><p>1.学生出现身体不适时应立即报告老师和家长，避免带病上课。</p><p>2.保持良好个人衞生习惯，咳嗽或打喷嚏时，遮掩口鼻，注意手衞生，尽量避免用不清洁手触摸口眼鼻。</p><p>3.均衡膳食，规律作息，适度运动，增强体质和免疫力。室外活动及时添加衣服，避免因着凉增加感染机会。</p><p>4.在疾病高发季节应尽量减少到人群密集场所活动，避免接触呼吸道感染患者，进入人员密集场所时佩戴口罩。</p><p>5.有呼吸道症状时减少外出，外出时佩戴口罩。</p><p><strong>三、家长应对措施</strong></p><p>1.关注孩子精神状态和健康状况，孩子出现发热、咳嗽等身体不适时，应及时就医、居家休息，不带病上学。</p><p>2.保持居室环境清洁，做好通风，每日 2-3 次，每次至少 30 分钟，保持室内空气流通。</p><p>3.家长帮助孩子均衡膳食，多饮水，规律作息，适度运动，帮助和带动孩子养成良好的衞生和生活习惯。</p><p>4.孩子出现呼吸道症状后，注意观察病情变化，如果孩子出现持续发热、剧烈咳嗽、病情反复，要及时就医。家人照顾患者、陪同就医时，也要戴好口罩，做好自我防护。孩子确诊后应遵医嘱治疗，居家休息，避免反复就诊。</p><p><strong>四 、医院机构防控措施</strong></p><p>1.医疗机构在增加诊疗服务能力的同时，应同步重视院感防控工作，避免患者聚集导致的秋冬季呼吸道传染病院内感染。</p><p>2.通过优化和严格执行就诊流程，杜绝普通门诊、急诊患者和发热门诊患者交叉感染。</p><p>3.加强门急诊、病房等公共区域通风换气，配齐消毒、防护用品。</p><p>4.安排有专业能力和经验的医务人员严格落实预检分诊制度。</p><p>5.开展分时预约就诊，控制门诊等公共区域就诊人员密度，引导就诊人员和陪同人员戴口罩。</p><p>6.对于病情稳定患者，采用分级诊疗措施或主动引导其在社区医院完成后续治疗，缓解医疗机构接诊压力。医生接诊时应做好健康科普，告知家长秋冬季呼吸道传染病临床特点、治疗要点和防护要求，避免家长和患儿焦虑，增加医疗机构就诊压力。</p><p><strong>五 、养老机构防控措施</strong></p><p>1.加强环境衞生管理和整治，对生活区、活动区、食堂、厕所等重点区域进行全面、彻底清扫。对房间、食堂等人员集中的场所应进行不定期空气消毒，并经常开窗保持场所内空气流通，以保证室内「微小气候」符合衞生要求，预防呼吸道传染病的发生。</p><p>2.对入住老人及工作人员开展传染病防治知识专题讲座，考虑进入冬季后可能出现流感、新冠等呼吸道传染病叠加流行，健康教育内容应注重多病共防。增强入住老人和工作人员的衞生防病意识，养成良好的个人衞生习惯。</p><p>3.严格落实疑似病例或临床诊断病例的登记管理制度。发现老人出现发热、咳嗽等症状时，应及时就医诊治，避免参加集体活动和进入公共场所。</p><p>4.提倡良好的生活方式，为老人提供充足均衡的营养膳食、安静的睡眠环境和适宜的娱乐和锻炼设施，帮助老人提高抵抗力。</p><p>5.保护易感人群。在院内开展有针对性预防措施，提高免疫力。积极组织老年人接种新冠、流感、肺炎球菌等疫苗，预防相关呼吸道传染病。</p><p>6.提倡为工作人员接种新冠、流感、肺炎球菌等疫苗，进一步减少养老机构内老年人呼吸道传染病发病风险。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224784</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224784</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/260.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224784_202311082012cdaeade8-61e3-4554-855c-210eab622695.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蒋若静/北京头条客户端]]>
            </author>
            <category>支原体肺炎</category>
            <category>学校防控</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/260.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/261.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新闻分析：持续加码，外资金融机构看好中国市场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>来自金融管理部门的最新信息显示，今年以来，多家外资金融机构获批在华设立机构、增资或扩大业务范围，境内金融市场外资维持净买入，外资金融机构正在持续加码中国市场。</p><p>今年初，中国证监会核准渣打银行（香港）有限公司出资 10.5 亿元独资设立渣打证券（中国）有限公司，渣打证券成为首家新核准设立的外商独资证券公司。目前，渣打证券已经正式完成登记注册，正在做最后的开业准备。</p><p>据了解，截至目前，自 2020 年取消外资股比限制以来，<strong>中国证监会已批准 20 家外资控股或独资的证券期货基金公司，其中 7 家是在今年批准的。</strong></p><p>除证券期货基金机构外，外资银行也表现出对布局中国市场的浓厚兴趣。今年前三季度，国家金融监督管理总局批准外资银行增（注）资总计 19.6 亿元等值人民币，批覆 2 家外资银行分行筹建、6 家外资银行营业性机构开业。</p><p>「作为深度参与中国金融市场开放的外资银行之一，德银中国既是见证者也是受益者。在监管部门的支持下，我们一年一个新牌照，不断拓展在中国的业务范围。」德意志银行中国区总经理朱彤说，「中国始终是德银集团的重要战略市场之一，我们非常看好中国市场的发展前景。」</p><p>近年来，基于对中国市场的长期看好，外资金融机构持续加码中国市场，在华设立机构、增持股权、增加注册资本，积极展业兴业的步伐不断提速。</p><p>来自金融监管总局的数据显示，<strong>截至今年 9 月末，来自 52 个国家和地区的 202 家银行在华设立了机构</strong>；从 2020 年至 2023 年 9 月末，在华外资银行增（注）资总计达 187.3 亿元。</p><p>中国人民银行数据显示，截至今年 9 月末，共有 1110 家境外机构进入中国债券市场，持有中国债券 3.3 万亿元人民币，较五年前增长近 200%。</p><p>分析人士认为，外资金融机构布局中国市场和资产的信心，根本在于看好中国经济发展前景。</p><p>近期，在国家统计局公布 2023 年前三季度国民经济运行情况后，多家外资机构陆续上调对中国 2023 年经济增速的预测。</p><p>野村中国首席经济学家陆挺对中国经济前景表示乐观。他说，随着中国财政、货币政策加力显效，经济运行积极因素不断累积，四季度经济将继续保持恢复向好势头。中国有庞大市场、高素质人口，加上高端制造业不断发展，这些都成为中国经济发展优势。</p><p>在上海金融与发展实验室主任曾刚看来，外资加码中国市场的另一个重要原因是中国经济和金融业的快速发展，催生了大量金融服务需求。这直接带来了在华外资金融机构的数量大幅增长及其业务范围的不断扩大，牌照类型日益丰富。</p><p>中国拥有全球最大的银行体系，第二大保险、股票和债券市场，普惠金融走在世界前列。顺应市场需求，越来越多外资银行加快布局财富管理、基金零售、养老金市场等领域。汇丰集团日前宣布加码投入中国市场，将多维度深耕财富服务。渣打集团主席韦浩思日前接受记者采访时表示，渣打有一笔对中国相关业务 3 亿美元的投资进展顺利，涉及数字化、人民币国际化和财富管理等领域。</p><p>外资机构加快在华发展步伐，还与近年来中国金融市场不断提升开放水平有密切关系。</p><p>取消合格境外机构投资者（QFII）和人民币合格境外机构投资者（RQFII）投资额度限制，取消银行、证券、基金管理、期货、人身险领域的外资持股比例限制，取消企业征信评级、信用评级、支付清算等领域的准入限制……</p><p>新时代以来，中国金融业高水平对外开放步履不止。近年来，金融领域先后推出 50 多项开放措施，一系列开放举措助力加快形成更大范围、更宽领域、更深层次的全面开放新格局。</p><p>首家外资控股证券公司、首家外资独资寿险公司、首家外资全资控股期货公司、首家外资全资控股公募基金公司……近年来，多个「第一」陆续诞生，正是中国金融开放连出实招的结果。</p><p>除在更多领域对外资实施准入前国民待遇，中国还积极推动外资投融资「管道」畅通。沪深港通、债券通、跨境理财通等双向互联互通机制陆续开通，金融基础设施不断完善，为全球投资者进行资产配置提供了更多渠道和可能。</p><p>近期召开的中央金融工作会议明确指出，要着力推进金融高水平开放，确保国家金融和经济安全。坚持「引进来」和「走出去」并重，稳步扩大金融领域制度型开放，提升跨境投融资便利化，吸引更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。</p><p>招联首席研究员董希淼说，中国稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型对外开放，有助于提升资源配置效率，增加金融产品和服务的多元化和多样性，让金融更好为实体经济服务。同时，中国推动国内市场规则制度不断与国际接轨，也为完善全球金融治理体系作出贡献。</p><p>从金融管理部门释放的信号看，中国将进一步完善准入前国民待遇加负面清单管理制度，构建与金融高水平开放要求相适应的监管体系；进一步探索对外资机构的差异化监管，支持在华外资机构更加全面、深入参与中国金融市场，引导外资金融机构集聚发展，更好服务实体经济。</p><p>受访专家表示，随着高水平开放稳步推进，更多优质外资机构有望来华展业，推动更多中长期资金进入中国市场。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224778</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224778</link>
            <author>
                <![CDATA[于佳欣、李延霞、刘开雄/新华社]]>
            </author>
            <category>中国资本市场</category>
            <category>金融</category>
            <category>外资机构</category>
            <category>对外开放</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/226.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/227.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[周鸿祎：360 将拿出补贴，为中小企业免费提供安全托管服务]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日，2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕。当天下午的全体会议上，360 集团创始人周鸿祎在发言中表示，360 将拿出补贴，为中小企业免费提供安全托管服务，让中小企业数字化不再有顾虑，推动数字化的「共同富裕」。</p><p>周鸿祎说，过去十年是安全行业砥砺探索的十年。在统筹发展与安全的国家总体安全观指导下，安全行业增长了不止 10 倍，实现了核心技术和产业规模的双突破。</p><p>随着数实融合进程加速，推进产业数字化和新型工业化已成为国家战略重心。周鸿祎认为，下一个十年，安全行业要把安全发展成数字化的新型基础设施和公共服务平台，推动数字安全的普惠。为此，360 在「中国方案」基础上打磨了一套技术方案，把服务国家的能力，包括 360 独有的全网数据、情报、知识、专家和运营体系全部云化，正式推出了新一代安全产品 360 安全云，通过 SaaS 服务体系开放给城市和企业使用。</p><p>目前，360 正在与各个城市合作，将安全打造成城市新型数字基础设施，并基于此搭建安全公共服务平台，把全网安全大数据、安全大模型、运营平台、高级专家等「360 专长」变成公共服务，像水和电一样输送到城市的多元数字化场景下。同时，360 依托 360 安全云提供安全托管运营服务，真正为企业数字化转型实现降本增效，破解企业花大钱买硬件、请专家，花时间重部署等传统安全困境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:08:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223547</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223547</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/451/272.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223547_2023110820082608ebb3-9cbb-4a94-b7c2-923e470687ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，赵实，发自浙江乌镇]]>
            </author>
            <category>周鸿祎</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/451/272.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/451/273.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人事时间｜什么样的干部可以被破格提拔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月底，黑龙江哈尔滨市委组织部发布的拟任职干部公示名单显示，哈尔滨市住房和城乡建设局棚户区改造协调处处长甄燚，拟提名为副区长人选。</p><p>公示信息显示，甄燚，男，汉族，1980 年 5 月出生，大学，中共党员。</p><p>哈尔滨市委组织部介绍，《党政领导干部选拔任用工作条例》规定，「提拔担任县处级以上领导职务的，一般应当具有在下一级两个以上职位任职的经历」。根据市管领导班子建设和工作需要，综合甄燚同志各方面素质及表现情况，按规定突破任职经历提拔。</p><p>也就是说，甄燚的「破格」提拔主要是在下一级职位任职经历方面。</p><p>什么样的干部可以被破格提拔，一直都是社会舆论关注的热点话题。国以才立，政以才治，业以才兴。古往今来，德才兼备的官员一直都是一个国家最重要、最稀缺的宝贵财富。时至今日，破格提拔干部已经成为制度化安排。但几乎每一次「破格提拔」都成为社会关注的热点，甚至引起争议。其中，被破格提拔干部的能力素质和政绩往往成为舆论关注的焦点。</p><p>2002 年 7 月，中共中央颁布的《党政领导干部选拔任用工作条例》在第二章「选拔任用条件」中，对破格提拔干部作出了制度性规定：「特别优秀的年轻干部或者工作特殊需要的，可以破格提拔。」「党政领导干部应当逐级提拔。越级提拔的，应当报经上级组织人事部门同意。」</p><p>经过十多年的实施，2014 年 1 月，中共中央颁布了修订后的《党政领导干部选拔任用工作条例》，重申「特别优秀或者工作特殊需要的干部，可以突破任职资格规定或者越级提拔担任领导职务」，并对破格提拔干部的条件作出了进一步规定，「破格提拔的特别优秀干部，应当德才素质突出、群众公认度高，并且符合下列条件之一：在关键时刻或者承担急难险重任务中经受住考验、表现突出、作出重大贡献；在条件艰苦、环境复杂、基础差的地区或者单位工作实绩突出；在其他岗位上尽职尽责，工作实绩特别显著」；「因工作特殊需要破格提拔的干部，应当符合下列情形之一：领导班子结构需要或者领导职位有特殊要求的；专业性较强的岗位或者重要专项工作急需的；艰苦边远地区、贫困地区急需引进的。」</p><p>2019 年 3 月，中共中央印发了再次修订后的《党政领导干部选拔任用工作条例》，在「破格提拔」干部条件中新增了「政治过硬」，并将其放在所有条件中的第一位。</p><p>这个前置条件，相当于给「破格提拔」加了个「紧箍咒」。</p><p>需要注意的是，《条例》规定，破格提拔干部必须从严掌握。提任党的领导职务的，还应当符合《中国共产党章程》等规定的党龄要求；任职试用期未满或者提拔任职不满一年的，不得破格提拔；不得在任职年限上连续破格；不得越两级提拔。</p><p>新修订的《条例》，在第七条中规定的党政领导干部应具备的思想、政治、能力、作风和实绩等基本条件，体现了更高的标准和更严的纪律。这不仅是对常规提拔干部的要求，也是破格提拔干部必须达到的基本要求。因此，破格提拔干部时所能破的「格」主要是指工龄、任职经历、任职时间、学历和参加培训时间等方面的资格要求，而不是反映干部基本素质的选拔任用条件。</p><p>总体而言，《条例》对破格提拔干部的条件作出了原则规定，确立了基本规范，但由于破格提拔干部工作适用情形的多样性和复杂性，还需要对破格提拔干部的条件和特征进行具体分析。</p><p>根据上述《条例》的规定，甄燚获得提拔，主要是破了任职经历方面的「格」。</p><p>需要指出的是，破格不是「降格」。破格提拔的目的说得很清楚，是要选拔优秀干部。也就是说，要把最好的人提拔上来。既然是最好的，要求理应更严格。如果条件许可，选拔标准和程序甚至应该比规定的更为严格一些。比如，组织考察更深入、公示范围更广泛、审核把关更严谨。只有这样，才能避免「带病提拔」，也更能服众。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:08:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224403</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/119.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224403_2023110820085919aa57-9e8e-406e-9e37-fd3471357cae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>破格提拔</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/119.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/120.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜西宁如何打造千亿级锂电和光伏产业集群]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年前三个季度，西宁市地区生产总值达到 1323.40 亿元，同比增长 8.6%。西宁市规模以上工业增加值同比增长 26.9%，增速高于全省 18.7 个百分点。</p><p>西宁市发改委副主任石彪在 5 月西宁市委宣传部举行的「开局起步看西宁」系列主题首场新闻发布会上提到，西宁规模以上工业增加值的增速已连续 26 个月保持在 20% 以上，增速持续领跑全国。</p><p>西宁做了什么，规模以上工业增加值能连续保持 20% 以上的增速？澎湃新闻注意到，这背后的主要拉动力量是重点发展新能源、新材料、生物经济等主导产业的西宁经济技术开发区。</p><p>西宁经济技术开发区管理委员会成立于 2000 年 7 月，下辖东川工业园区、甘河工业园区、生物科技产业园区、南川工业园区四个工业园区。而我们可以从南川工业园区的发展，了解西宁如何打造千亿级锂电产业集群、千亿级光伏产业集群，并从中窥见西宁实干兴市的一些具体做法。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/841.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，西宁南川工业园区一家新能源企业内，员工在制作光伏电池板。 王珏玮，图</p><p></p><p><strong>招商引资的决心：对接 8 年引进比亚迪</strong></p><p>说起西宁市的新材料产业发展，不能不提青海省的自然资源优势。</p><p>青海是资源王国、能源富集地。资料显示，察尔汗盐湖是「中国最大、世界第二」的盐湖，储量 600 亿吨以上。青海探明的锂资源储量 1724 万吨，占中国锂资源储量的 83%、全球锂资源储量的 60% 以上，是世界新能源发展重要接续地。</p><p>青海坐拥丰富的锂资源，其省会西宁市自然成为新能源、新材料产业链上大型企业落户的最优选择。然而，省会城市的首位度优势并不意味着能轻松招商到有影响力的大型企业。比亚迪成功落户西宁，也是当地领导发展西宁的决心和毅力的体现。</p><p>据《青海日报》官方微信公众号 2016 年消息，经过 8 年的跟踪、谈判和对接，比亚迪股份有限公司在西宁经济技术开发区南川工业园区的投资项目终于在本届青洽会上尘埃落定。比亚迪股份有限公司将投资 40 亿元，在南川工业园区建设 10GWH 锂电池及配套项目。</p><p>上述消息提到，该项目从接触到落地用了整整 8 年时间，可谓是青海招商引资史上的时间「之最」……8 年来，历届省委省政府领导、西宁市委市政府领导，始终关心、关注该项目的进程并亲自进行沟通协调。西宁市主要领导、分管领导及开发区负责人跑比亚迪跑出了「一条大路」，仅 2015 年青洽会后的一年时间就跑了数十趟之多。</p><p>南川工业园区成立于 2008 年 2 月， 依托青海省盐湖锂资源、丰富的光照资源和绿电资源优势，大力发展「千亿光伏和储能产业和千亿锂电产业」。</p><p>澎湃新闻注意到，为打造「一流营商环境」，南川工业园区管委会制定了《园区抢抓机遇促发展活动实施方案》，40 余名中层干部为专职联络员，400 余名干部组成 10 个助企暖企行动专项工作组深入企业、项目一线，实行「日过问、周调度、月通报」，「一企一策」 做好服务，保障园区经济高质量发展。</p><p>截至目前，南川工业园区管委会通过赴现场召开协调会等方式，已解决企业问题 112 项，争取省市专项资金 5.29 亿元，协助完成上下游产品对接金额 77 亿元，协调解决贷款 3.29 亿元，兑现五矿信托、晶科、丽豪等企业优惠政策资金 5.78 亿元，协助解决招工 1.7 万余人。</p><p>南川工业园区管委会党政综合办公室副主任李尧告诉澎湃新闻，目前，南川工业园区已成为全省锂电光伏发展的主战场之一。已建设了以正负极材料、薄膜、动力及储能电池为核心的新能源锂电产业，重点引进了比亚迪、宁德时代、泰丰先行等锂电行业龙头企业。形成年产 32.5Gwh 动力及储能电池、年产 1.5 亿平方米锂电池隔膜、年产 2.3 万吨正极材料和 4000 万套锂电池壳体生产规模。</p><p>今年 1-9 月，南川工业园区实现规模以上工业产值 431 亿元，对西宁市贡献率达 82%；实现固定资产投资 121 亿元，对西宁市贡献率达 53%，其中工业投资 117 亿元，对西宁市贡献率更是达 217%。</p><p>另据西宁市经济技术开发区管委会相关负责人介绍，开发区作为青海锂电产业发展的重要承载地，以打造千亿级锂电产业集群为目标，已重点引进了弗迪电池、时代新能源、泰丰先行等一批锂电池及关键材料生产企业，形成了相对完整的锂电产业链。西宁市的锂电池产能已达到全国总产能的三分之一。</p><p><strong>光伏项目建设的西宁速度</strong></p><p>「2022 年 3 月签约，当年 7 月开工建设。2023 年 2 月一期 25GW 拉晶项目已建成投产。」 11 月 6 日，天合光能材料事业群青海公共事务部总监白涛向来自全国的 20 余位媒体记者介绍，天合光能落户西宁经济技术开发区南川工业园区后，当地的项目建设速度令人惊叹。</p><p>天合光能股份有限公司创立于 1997 年，2022 年 3 月 14 日与青海省签订《战略合作框架协议》，在青海省率先开展光伏全产业链制造项目群建设和申报光伏发电站项目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/842.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西宁南川工业园区内一新能源企业生产的单晶硅棒，长约 4.5 米。 澎湃新闻记者，高宇婷，图</p><p></p><p></p><p>李尧提到，为保证项目建设速度，南川工业园区实施重点项目定期调度协调机制，如天合光能一期 20GW 单晶硅棒、5GW 切片、组件及电池项目今年 2 月陆续投运，8 月 1 日实现了光伏全产业链「零的突破」，园区成为全省首个光伏全产业链项目生产基地。此外，晶科二期 20GW 单晶硅棒项目从今年 5 月 1 日开工建设，仅历时 97 天就实现点火投产。</p><p>发展清洁能源西宁自有其优势。</p><p>今年 5 月，青海省委常委、西宁市委书记王衞东应邀参加在江苏常州召开的中国光伏产业生态创新大会。开幕会致辞时王衞东提到，在打造国家清洁能源产业高地方面，西宁有无可比拟的禀赋优势、有优无止境的营商环境、有潜力无限的产业生态，依托青海资源优势和自身产业基础，西宁加速构建「智能电网+风光水储一体化电源+绿电溯源认证」的高比例绿电供应体系，成功引入天合光能、亚洲硅业、高景太阳能、阿特斯、丽豪半导体、晶科能源等一批头部企业，基本形成完整的光伏产业链，光伏产业聚链成群、加速崛起，光伏制造千亿级产业集群扎实推进。</p><p>截至目前，西宁市经济技术开发区依托青海丰富的光照和荒漠化资源，大力发展光伏产业，加快建设千亿级光伏产业集群，引进了亚洲硅业、国电投、高景太阳能、阿特斯、丽豪半导体、晶科能源、天合光能等一批光伏制造龙头企业，形成了「多晶硅—单晶硅—切片—太阳能电池—组件—光伏配套应用」较完整的硅材料光伏产业链。形成 14.5 万吨多晶硅、102 吉瓦单晶硅、5.6 吉瓦切片、5.7 吉瓦光伏电池、5.9 吉瓦光伏组件等产能规模。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/843.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:06:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224716</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224716</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/849.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224716_202311082006202860c1-2b9f-41c9-a976-37fb0a47a6cd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，高宇婷]]>
            </author>
            <category>实干兴市</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/849.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/850.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 算力紧缺，租赁业务持续升温！有董事长直接微信打广告，北交所下发问询函]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>算力不够，租借来用。</p><p>算力租赁行情又来一波，不过，经过两日大涨后，8 日相关算力租赁概念股在高开后纷纷回落，截至收盘，中贝通信（603220）跌 2.7%、恒润股份 (603985) 跌 5.34%，鸿博股份（002229）保住红盘，微涨 0.32%。</p><p>近日，多个传闻称 AI 算力紧缺，算力有上涨预期，A 股多家算力租赁概念股大涨。</p><p>由于英伟达高端算力芯片无法在中国销售，国内的 AI 算力吃紧。随后，网络上有传闻「阿里云 A100 服务器业务暂停出租」引发算力涨价担忧，甚至有署名为北交所上市公司并行科技（839493）董事长「陈健」微信信息借此打广告，称公司算力服务已经上线 10000 张 A800/A100 卡，今年另有 12000 张 H800 卡在逐步上线中，超算模式算力，「价格极具竞争力，欢迎试用」。</p><p>澎湃新闻记者以投资者身份致电中贝通信，相关工作人员表示，目前算力供应确实比较紧张，但这块业务占公司整体业务比重较小，目前算力租赁涨价对公司没有什么影响。这位人士也表示，目前算力设备也有涨价，但涨幅不方便透露。</p><p>恒瑞股份投资者关系部相关工作人员也表示，从市场上公开采购信息看，算力成本上涨 50% 左右，同时算力租赁价格也在上涨，看到友商公布的算力租赁价格上涨 18%，整体来看短期内算力资源较为紧缺，算力租赁行情比较看好，「我们 GPU 还有一些储备，也要跟国产算力厂商积极接洽。」</p><p>7 日晚，并行科技发布公告披露收到北交所的问询函，北交所指出，针对有媒体报道， 市场近日流传你公司董事长陈健在微信平台发布相关信息，要求说明两点：一、陈健是否发布过相关信息，如是，说明信息发布的时间、场合、知情人范围等情况，公司前期是否就相关信息进行披露；二、要求说明公司现有服务能力与市场传闻是否一致，并量化分析相关芯片上线后对公司现有经营业绩的影响。</p><p>一位大模型厂商的技术人士表示，由于算力不足，目前高参数的大模型都暂停训练，主要支持中小模型训练，未来考虑用一些其他云计算厂商的算力，也会考虑国产算力芯片来进行扩产。</p><p>一方面，AI 算力供应紧张，另一方面，算力需求也依然在高速增长中，这不仅短期内助推算力租赁上涨行情，也让厂商开始进一步扩大布局算力设施。</p><p>11 月 8 日上午，中国移动董事长杨杰在 2023 年世界互联网大会乌镇峰会上表示，当前全社会各领域对于算力的共性需求呈现爆发式的增长，预计未来 5 年全球算力总规模的年均增速将超过 50%。面对这个趋势，要加快算力网络的产业实践，强化通算、质算、超算、量算等多样算力，统筹运用和大规模供给，推动算力成为像水电一样可以即取即用的技术。</p><p>中贝通信近期接受投资者调研时称，青海联通建设的三江源国家大数据基地是西宁市唯一的最高等级数据中心。中贝青海数据中心，由青海联通提供算力服务平台所需的基础网络设备、外网通道、机房环境、机柜、日常维护及客户引入；中贝通信负责提供算力服务器、以及管理平台搭建；双方组建技术团队进行技术对接，在目标期内完成算力平台搭建，满足客户需求。已开工的算力集群也在加紧建设中，预计 11 月底上线。</p><p>中贝通信还透露，公司近期已与华为就华为根技术生态联盟合作、技术与业务合作等方面开展了交流，与超聚变达成算力合作意向，国产算力部署计划在细化落实中。</p><p>恒为科技（603496）也表示，公司与华为升腾在异构智算中心的技术方案和运维方案方面，正在探讨合作，并在推进一些实际项目的落地。另外，其也与华为升腾在私域模型训推一体机方面正在进行测试和移植等合作。</p><p>弘信电子近期也对机构透露，该公司先后与燧原科技、摩尔线程签署协议建立了战略合作关系，深度绑定国内 AI 算力芯片核心企业，推进 AI 算力芯片及服务器国产化落地。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:02:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223120</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223120</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/837.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223120_202311082002d5479e68-082b-4434-b3e5-4887999a66f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲]]>
            </author>
            <category>算力</category>
            <category>华为</category>
            <category>中贝通信</category>
            <category>恒润股份</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/837.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/838.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「电子咖啡手环」亮相进博会：发出特定波长蓝光增加前额叶氧合血红蛋白量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/366.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越凡医疗展台&nbsp;澎湃新闻记者&nbsp;蒋乐来&nbsp;图</p><p></p><p>手握一只咖啡杯，已经成为很多人走在路上的标配。而作为世界上最受欢迎的饮品之一，咖啡在进博会上也是众多展台的常客。出乎意料的是，进博会还能看到「电子咖啡」。</p><p>在创新孵化展区，来自加拿大的 WAT Medical 越凡医疗展示了「电子咖啡手环」，吸引了众多观众围观。电子咖啡手环是越凡医疗 2023 年新推出的产品，可以通过正中神经刺激增加脑供血，并把兴奋递质传递到大脑皮层神经元。同时，手环发出的特定波长蓝光可以增加前额叶氧合血红蛋白量，从而快速实现提神、抗疲劳的目标。</p><p>戴上手环，可以自行调节五档刺激的不同强度，使用过程中佩戴处会产生微麻的感觉。运营总监徐浩杰告诉记者，很多人喝咖啡主要是为了提神，而这件产品可以起到同样的效果。而且相比于咖啡，手环不会有成瘾性，且起效和衰退都更快。如果需要夜间工作学习，佩戴手环就不用担心会影响后续的睡眠。</p><p>这是越凡医疗第二次参加进博会，去年首展时只带了一款预防晕车晕船的防吐手环，在进博会的舞台上瞬间成为爆款。在工作原理上，防吐手环也是通过脉冲刺激正中神经，信号传递至迷走神经，通过神经调节抑制恶心呕吐信号。这款手环每年有超过 10 万的用户购买。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/367.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展台上的防吐手环和电子咖啡手环&nbsp;澎湃新闻记者&nbsp;蒋乐来&nbsp;图</p><p></p><p>在防吐手环的基础上，今年展台上不仅有电子咖啡，还有减肥手环。这一产品概念去年就已经呈现，经过工艺的完善和临床研究的验证，减肥手环今年 11 月才正式发售。它同样是通过神经刺激，减少胃酸分泌，增加饱腹感。与一般药物相比，徐浩杰表示目前还没有相关的研究文献表明这样的低频电刺激存在副作用。</p><p>站在进博会的舞台上，企业的产品能够迅速建立消费者的认知，打开更大的市场。而在技术层面，越凡医疗致力于研究靶向神经调节，也希望能够参与到更多专业性的医学实验和课题研究当中。徐浩杰告诉澎湃新闻记者，目前药物还是存在一定程度的过度使用，如果能够用一些器械来进行干预，那么使用成本和医保负担等都会有所降低。</p><p>目前，神经调节降血压手环也正在持续研究当中，以随时随地调节血压为目标，期待将来能够取代一部分降压药的作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:56:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224785</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224785</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/700.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224785_20231108195630d6c931-035e-4c47-bee6-7b4375bc104b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋乐来]]>
            </author>
            <category>咖啡</category>
            <category>进博会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/700.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/701.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉祥航空一航班备降揭阳，客服称系公共安全原因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532719" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/167cb5c3e3794b1bb710dd26d6bc9245/hd/202311081947196674cfa7bd0-8c8e-4c4f-b418-fe66d8788852-412e3d73-348a-cb27-eaef-b8bd3d4ea9ea.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/493.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 8 日，吉祥航空从香港飞往南京的 HO1650 航班备降揭阳潮汕机场。航司人员表示，航班因公共安全原因备降，正在处置。揭阳潮汕机场人员称，该航班旅客安全。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:56:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224941</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224941</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：谢煜楠，编辑：胡宝秀，素材来源：网络、南方都市报]]>
            </author>
            <category>吉祥航空</category>
            <category>航班备降</category>
            <category>揭阳</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/493.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/494.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[社区居民做摊主，上海长宁这场公益集市好玩又有爱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，由上海市长宁区华阳路街道长一居民区发起的「爱心不闲置，善行筑新梦」公益义卖集市在 KING88 购物中心前的广场拉开序幕。琳琅满目的义卖物品以及「解忧杂货铺」「青春萌萌哒」等创意十足、各具特色的摊位，吸引了不少市民驻足。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>参加集市售卖的「摊主」们都是长一居民区的居民志愿者，大家提前 2 个月就开始准备了，从「店招」到「装潢」再到售卖物品，精准把关每一个环节。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活动还特别邀请了非遗传承人现场表演糖画及捏面人的技能。一个火炉、一把铝瓢、一把勺子，勺子移动间，小鸟、鱼、乌龟乃至龙凤等图案很快便在一张大理石板上成形。糖画勾起的儿时回忆瞬间把「甜蜜」带到整个市集。</p><p>为了让大家充分享受「赶集」的乐趣，本次市集分为五大主题内容，包含政策宣导、公益服务、闲置售卖、慈善捐赠及文化体验五大版块，让前来赶集的伙伴们了解公益、加入公益、推广公益，体验公益的幸福与快乐。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活动结束后，摊主们纷纷将收益捐赠给红十字会，并表示「参加此次义卖集市对自己和小朋友都很有意义，以后会多参加这样的社区活动。」通过市集，孩子们对「公益」的概念从了解到践行，真正体验到奉献的快乐和满足；身边的邻里变成了伙伴、朋友，让每个人的「朋友圈」都得到了扩大，帮助了别人，也充实了自我。</p><p>据介绍，今年下半年以来，长一居委会充分发挥双「四百」精神的优势，不断探索「小板凳」走访工作法，全体居委干部每周固定时间在社区微网格现场办公，从搬一张小板凳等候居民提诉求，到深入社区角角落落主动听民情解民忧，在一次又一次深入群众的过程中，长一居委会扩大了「朋友圈」，不断挖掘出辖区里来自各行各业的人才，于是才有了此次诸多社区能人聚集于公益集市这番热闹的景象。</p><p>未来，长一居委会将继续传承弘扬双「四百」精神，不断创新联系服务群众的理论与方式，凝聚更多群众参与到社区的治理中来，建立更加和谐美好的睦邻社区。</p><p>图片来源于华阳路街道</p><p>撰稿：李媛媛</p><p>原标题：《社区居民做摊主！长宁这场公益集市好玩又有爱~》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224944</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224944</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/501.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224944_2023110819501199478b-019d-4e8e-9fa1-dd35209a28ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「上海长宁」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>长宁</category>
            <category>公益</category>
            <category>集市</category>
            <category>居民</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/502.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合国机构：加沙民众加快南撤步伐，人道主义危机持续恶化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻援引《耶路撒冷邮报》当地时间 11 月 8 日报道，以色列国防军称，当天 10 时至 14 时，以色列再次开辟萨拉赫丁公路作为疏散走廊，供加沙民众向南撤离。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，在加沙地带中部地区，巴勒斯坦人向南部迁移。&nbsp;新华社，发（亚西尔·库迪，摄）</p><p></p><p>联合国人道主义事务协调厅 7 日表示，随着以色列在加沙北部的空中和地面行动不断加强，巴勒斯坦平民向加沙地带南部撤离的步伐也在加快。</p><p>根据该组织提供的数据，仅 11 月 7 日就有约 15000 人在以军每天规定的四个小时内经疏散走廊向加沙南部迁移。而在 5 日和 6 日，这一数字分别为 5000 人和 2000 人。大多数撤离者是儿童、老人和残疾人，许多人带着极少量的随身物品徒步抵达疏散走廊。</p><p>据悉，目前仍有数万人留在加沙北部的战区，许多人在医院中或联合国机构下属的学校中避难。其中一些民众表示，尽管以色列要求加沙民众向南部撤离，但以军却仍在对包括加沙地带南部在内的多个地区进行空袭，因此他们不敢向南撤离。以色列方面则指责哈马斯试图将平民留在加沙北部，将他们用作「人盾」。</p><p>与此同时，加沙北部的人道主义危机正急剧恶化。联合国人道主义事务协调厅 8 日发布报告称，由于遭受以方持续袭击且缺乏燃料、面粉、水等物资，加沙北部的所有面包店均已停止营业。该组织还称，当日白天，许多陷入绝望的人为了寻找食物而闯入最后三家还有小麦粉存货的面包店，抢走了大约 38 吨小麦粉。</p><p>另据巴勒斯坦红新月会 7 日消息，自 10 月 21 日以来，共有 569 辆载有人道主义救援物资的卡车经拉法口岸进入加沙地带，但据称没有一辆卡车到达加沙地带北部地区。而在本轮巴以冲突爆发前，每天进入加沙地带的卡车数量在 750 至 850 辆之间。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:21:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223440</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223440</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/897.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223440_20231108192560b5e69a-cc16-452f-8ee3-05fedbadab14.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/897.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/898.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉祥航空回应 HO1650 航班备降揭阳：公共安全原因，已完成处置即将飞往南京]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/244.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吉祥航空 HO1650 备降。&nbsp;</p><p></p><p>11 月 8 日，有网友反映，吉祥航空从香港飞往南京的 HO1650 航班备降广东揭阳。当日 18 时 45 分左右，澎湃新闻记者从吉祥航空方面获悉，<strong>8 日中午，HO1650 航班（香港-南京）因公共安全原因决策备降,该航班于 13:05 在揭阳机场安全降落。目前该航班已按相关程序完成处置流程并即将起飞飞往目的地南京。</strong></p><p>此前南方都市报报道显示，有网传消息称，该航班发生备降疑似与爆炸物有关。网传聊天图片中有人称，「据说有人打电话有爆炸物」。 备降机场揭阳潮汕国际机场工作人员向记者表示，该航班旅客安全。</p><p>另据红星新闻报道，民航广东安全监督管理局航空安全办公室工作人员表示，网传飞机有爆炸物为谣言，「确实发生了这样的情况，（但）警报是假的，飞机上并没有爆炸物，应该是虚假匿名电话报警，具体后面的事情由公安来处理。」</p><p>公开信息显示，HO1650 航班 11 月 8 日 12:04 从香港国际机场 T1 起飞，原定计划到达南京禄口机场的时间为 14:25。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224680</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224680</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/441.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224680_20231108191069f545e5-251a-4b76-8c17-965046ce16ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>爆炸物</category>
            <category>吉祥航空</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/441.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央媒评黑龙江体育馆坍塌：生命换来的「回头看」，需要看见真东西]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>​​11 月 6 日晚，黑龙江省佳木斯市桦南县悦城体育馆发生屋顶坍塌，造成 3 人遇难。</p><p>在近两年该县的安全生产检查工作中，桦南县多位领导都曾去过悦城广场，其中明确提到体育馆或篮球馆的有两次。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/99.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>仅仅三个多月前，同样在黑龙江，齐齐哈尔市第三十四中学校体育馆楼顶发生坍塌，造成 11 人遇难。</p><p>而齐齐哈尔第三十四中学在坍塌事故发生四个月前，也经历了安全检查。</p><p>不止如此，11 月 6 日下午 4 点左右，哈尔滨市香坊区龙园水果批发市场一大棚发生坍塌。11 月 6 日晚，山东青岛保税港区一仓库发生火灾。10 月 27 日，石家庄市高新区集中安置区棚户区改造项目热力引入工程施工现场发生一起土方坍塌事故，造成 4 人死亡……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>百日内又发生一起体育馆坍塌夺命事故，说明在某种程度上，在某些地方、某些领域里，安全检查已经完全变成了形式主义、规规矩矩走过场的表面工程。</p><p>每次事故发生后一些地方开展的安全大排查，像一阵又一阵风，吹过无痕，无力阻挡悲剧的一再发生。</p><p>11 月 7 日，记者从黑龙江住建厅和黑龙江应急管理厅获悉，「11·6」悦城体育俱乐部屋顶坍塌事故发生后，黑龙江在全省开展房屋安全检查「回头看」工作，重点对体育馆、运动健身场所、歌舞剧院、博物馆、学校操场等大跨度重型钢结构屋面建筑安全隐患开展全覆盖排查整治。</p><img alt="" width="332" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/101.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在这个时间节点，「回头看」就显得格外特殊且重要。一边是安全事故如「定时炸弹」一样威胁着人民生命财产安全，另一边是人们依然担心安全检查流于形式。</p><p>此时开展「回头看」，不看到点真东西，不见真章，显然是说不过去的——人民群众身边，究竟还存在哪些安全隐患？需要如何整改到位？相关责任人如何惩治？如何确保不再发生重大安全事故？</p><p>习近平总书记始终高度重视安全生产工作，指出各级领导干部在工作中要有「时时放心不下」的责任感，慎重对待安全生产；强调要「站在人民群众的角度想问题，把重大风险隐患当成事故来对待」；要求「把安全工作落实到城市工作和城市发展各个环节、各个领域」；「落实安全生产责任，坚决避免发生重特大安全生产事故」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>安全生产同样是全国各地党政领导班子考核的重要指标之一。</p><p>2022 年，国务院安委会制定部署安全生产十五条措施，其中明确要求深入扎实开展全国安全生产大检查，对排查整治不认真，未列入清单、经查实属于重大隐患的，要当作事故对待，引发事故的要从严从重追究责任。</p><p>显然，人民群众已经不能容忍再来一次敷衍了事的「回头看」了。</p><p>这次的「回头看」不能再是一阵风，应当成为一把利剑，落实责任、依法严惩。更重要的是，通过这次「回头看」，形成一种常态持久的机制、制度，重塑公众对公共设施、安全制度的信任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/103.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>从安全检查到全盘整治，从调查原因到追究责任，都需要秉承对人民负责的态度和理念，把安全这件大事做稳、做扎实，不要等到每次事故发生后再被揪出此前的种种粗心和潦草。</p><p>「回头看」更要「向内看」，看到事故发生背后制度性、程序性的病灶所在，拿出「刮骨疗毒」的气魄，给人民群众以实实在在的交代。</p><p>我们不愿再让悲剧一语成谶，不愿再看到安全检查、「回头看」成为轻飘飘的一阵风或一句表态，我们急切地盼望卓有成效的整改行动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:30:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224658</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224658</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/132.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224658_202311081831e66d1c3a-216b-4723-81ec-0bc933e9bd4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央视网]]>
            </author>
            <category>体育馆坍塌</category>
            <category>巡视「回头看」</category>
            <category>建筑质量</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/132.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/133.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美举行军控与防扩散磋商]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，中国外交部军控司司长孙晓波与美国国务院主管军控事务的助理国务卿斯图尔特在华盛顿举行了军控与防扩散磋商。</p><p>双方围绕《不扩散核武器条约》、五核国合作、核安全、防扩散与出口控制、生化履约、外控安全和常规军控等广泛议题深入、坦诚、建设性交换了意见。双方强调应保持沟通交流，以增进互信、积累共识、管控分歧、探讨合作。</p><p>中方阐述了在军控与防扩散问题上的立场和政策，强调中美应在相互尊重的基础上开展对话合作。中方强调，双方应秉持共同、综合、合作、可持续的安全观，切实尊重彼此主权、安全与发展利益，增进战略互信，致力于维护国际军控与防扩散体系，实现世界持久和平与普遍安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:01:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/6.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224615_202311081801c92fffbb-2254-45d9-b76a-552ede6b5eba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>中美两军</category>
            <category>军控</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/6.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/7.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究：地球刚刚经历有记录以来最热的 12 个月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据非盈利研究机构气候中心（Climate Central）11 月 8 日发布的综合分析，科学家发现，全球刚刚经历了有气象记录以来最热的 12 个月，相较前工业化水平升温 1.3℃。</p><p>与此同时，欧洲权威气象组织哥白尼气候变化服务中心的科学家发现，刚刚过去的 10 月份是有记录以来最热的 10 月，其平均气温比 19 世纪平均值高出 1.7℃。此外，科学家们发现 10 月的全球平均气温是其收集的今年所有月份中第二高的，仅落后于今年 9 月。</p><p>科学家预计上月的极端气温是由温室气体、厄尔尼诺的回归以及包括汤加火山喷发在内的多种因素共同推动的。</p><p>气候中心的气候归因分析则显示，在这 12 个月中，有 57 亿人至少经历了 30 天气温高于历史平均水平的天气，世界各地几十个国家和地区的居民生活受到影响。正是由于气候变化，出现这种情况的可能性至少增加了三倍。</p><p>研究发现，全球 200 个城市的人们遭到连续极端高温的袭击。在过去的 12 个月，至少有 5 天达到了日均气温历史记录的最高水平。</p><p>气候中心使用气候变化指数来揭示气候变化对某一日期气温的影响程度。该指数范围从 -5 到 +5，正值表示高温因气候变化而变得更有可能，负值表示可能性降低。</p><p>过去的 12 个月当中，中国有 5.13 亿人口（占总人口的 35%）暴露在气候变化指数三级的高温天至少 30 天；印度也有 12 亿居民（占总人口的 86%）经历超过 30 天的气候变化指数三级的高温。在美国，8800 万人（占总人口 26%）有同样遭遇。</p><p>具体而言，今年 7 月 31 日至 8 月 21 日期间，美国休斯顿出现了连续 22 天的极端高温，世界上没有任何一座城市能够与之「匹敌」。紧随其后的是美国新奥尔良以及印尼的雅加达、坦格朗，极端高温持续 17 天。在这些城市中，连续出现高温的每一天，气候变化指数都达到了最高的 5 级，表明气候变化使极端高温发生的可能性至少增加了 5 倍。</p><p>对此，气候中心的专家拉比（Zachary Labe）博士说：「作为一名气候科学家，当我发现过去的 12 个月是地球有记录以来最热的时候，我一点也不惊讶。几十年前我们就知道这种情况会发生。我们一次又一次地看到，目前的变化趋势与我们的气候模型预测的全球变暖相符。而这些气候模型表明，人类可以对变暖带来的极端天气和其他影响加以限制，前提是减少化石燃料的排放。现在，是时候行动了。」</p><p>「这不仅是最热的一段时期，而且是下一个更热年份的开始。因此，2023 年和 2024 年可能都将创下新的全球温度记录。这样的温度水平，地球可能已经有 12 万年没有出现过了。我们已经真正进入了全球气候的新时代，1.5°C 的变暖阈值正在迅速逼近。」气候中心的霍斯坦（Karstein Haustein）博士提醒道。</p><p>「从现在起，设法避免每 0.1℃的变暖都很重要。我们知道如何实现目标，也知道危险何在。碳中和的未来不仅仅是一个乌托邦式的愿景，它是我们唯一一个光明的未来。但我们必须加快气候行动以实现这一目标！」霍斯坦呼吁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 09:56:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223889</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223889</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/95.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223889_2023110817572c109293-0ffa-475f-a3ff-05358dc1784d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[实习生，苏航，澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>气候</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/95.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/96.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨大麦网候补购票收手续费，消费者担心的是什么]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图均为&nbsp;看看新闻 Knews 微信公众号，图</p><p></p><p>11 月 6 日，「大麦上线候补功能」冲上社交媒体的热搜。由于该功能需收取总票价 6% 的手续费，引发了不少网友的关注。针对此事，大麦网客服称，服务费是基于平台技术开发及运营维护成本收取，候补未成功之前，该订单可以随时取消，6% 服务费也会退款。但候补一旦成功，就会转为正式订单，如果规则上显示不能退票，候补票也无法进行退款。</p><p>今年以来，演出市场持续火爆，面对不少演出活动「一票难求」的尴尬，票务平台推出候补功能，意味着购票者理论上多了个「抢票」的机会，也算是一种人性化的服务。但这个新功能是建立在收取总票价 6% 服务费的基础上，则让人五味杂陈。</p><p>要知道，当前大型演出活动票价动辄上千，6% 的服务费一般就是大几十甚至上百元，这样的额度显然是不低的。当然，按照平台方面的说法，服务费是基于技术开发和运营成本的需要。这个理由似乎也说得过去。</p><p>但问题是，作为一家专门的售票平台，消化这样的增量服务成本，真的需要靠额外收取服务费吗？比如，大家很容易参考的一个案例是，12306 早就开通了候补购票功能，为什么就可以免费？所以，仅仅是拿成本来说事，恐怕很难令人信服。</p><img alt="" width="421" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/173.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="543" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/174.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>其实，抛开候补收费本身的合理性不谈，不少网友还有一种潜在的担心——「下一步就是 vip 优先出票」「svip 超前售票」？这并非杞人忧天。</p><p>要知道，大麦网在国内演出票务市场中的占有率一度达到 80%，可谓妥妥的「一家独大」。如果候补服务费收得「心安理得」，会不会让平台有更大的动力开辟更多的收费功能，甚至在整个行业引发跟风效应，都很难说。如果因此使得收取服务费成为整个演出票务市场的普遍做法，就等于变相提高了平均票价，这显然不是消费者愿意看到的。</p><p>同时，网友们还有另一种担心：如果消费者候补购票需要额外支付服务费，在理论上会不会出现平台有意限制正常出票数量，而把更多的票放到候补环节的情况？</p><p>根据消费保平台数据，今年上半年大麦网的投诉量为 8178 件，位居行业第一，而解决率仅 8.2%。大麦网退票难、放任抢票软件、门票公售量不透明等问题也多次成为舆论焦点。这样的情况下，又开始收取候补服务费，显然让广大消费者很难接受。</p><p>考虑到当前国内演出市场仍处于复苏阶段，大麦网的做法显然与行业发展的大气候格格不入。可以说，无论是基于对消费者权益的尊重，还是在助推演出市场繁荣发展的角度，候补服务费该不该收都需要慎重考虑。据大麦网方面透露，「现在候补功能上得比较少，是属于试点」——希望在试点的过程中，平台方面能够多听一听消费者的心声。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 09:46:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224443</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224443</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/186.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224443_202311081746c1ab670f-b528-4f2c-bea6-4e3552582e4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，予恒]]>
            </author>
            <category>大麦网</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/186.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/187.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两部门：政府和社会资本合作应全部采取特许经营模式实施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>国务院办公厅转发国家发展改革委、财政部《关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见》的通知</strong></p><p>国办函〔2023〕115 号</p><p>各省、自治区、直辖市人民政府，国务院各部委、各直属机构：</p><p>国家发展改革委、财政部《关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见》已经国务院同意，现转发给你们，请认真贯彻落实。</p><p>国务院办公厅　　　　　 </p><p>2023 年 11 月 3 日　　　　　</p><p>（此件公开发布）</p><p><strong>关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见</strong></p><p>国家发展改革委　财政部</p><p>政府和社会资本合作（PPP）实施近十年来，一定程度上起到了改善公共服务、拉动有效投资的作用，但在实践中也出现了一些亟待解决的问题。为贯彻落实党中央、国务院决策部署，进一步深化基础设施投融资体制改革，切实激发民间投资活力，现就规范实施政府和社会资本合作新机制（简称新机制）提出如下指导意见。</p><p><strong>一、准确把握新机制的总体要求</strong></p><p>以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的二十大精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，统筹发展和安全，规范实施政府和社会资本合作新机制，充分发挥市场机制作用，拓宽民间投资空间，<strong>坚决遏制新增地方政府隐性债务</strong>，提高基础设施和公用事业项目建设运营水平，确保规范发展、阳光运行。</p><p><strong>（一）聚焦使用者付费项目。</strong>政府和社会资本合作项目应聚焦使用者付费项目，明确收费渠道和方式，项目经营收入能够覆盖建设投资和运营成本、具备一定投资回报，不因采用政府和社会资本合作模式额外新增地方财政未来支出责任。政府可在严防新增地方政府隐性债务、符合法律法规和有关政策规定要求的前提下，按照一视同仁的原则，在项目建设期对使用者付费项目给予政府投资支持；政府付费只能按规定补贴运营、不能补贴建设成本。除此之外，不得通过可行性缺口补助、承诺保底收益率、可用性付费等任何方式，使用财政资金弥补项目建设和运营成本。</p><p><strong>（二）全部采取特许经营模式。政府和社会资本合作应全部采取特许经营模式实施</strong>，根据项目实际情况，合理采用建设—运营—移交（BOT）、转让—运营—移交（TOT）、改建—运营—移交（ROT）、建设—拥有—运营—移交（BOOT）、设计—建设—融资—运营—移交（DBFOT）等具体实施方式，并在合同中明确约定建设和运营期间的资产权属，清晰界定各方权责利关系。</p><p><strong>（三）合理把握重点领域。</strong>政府和社会资本合作应限定于有经营性收益的项目，主要包括公路、铁路、民航基础设施和交通枢纽等交通项目，物流枢纽、物流园区项目，城镇供水、供气、供热、停车场等市政项目，城镇污水垃圾收集处理及资源化利用等生态保护和环境治理项目，具有发电功能的水利项目，体育、旅游公共服务等社会项目，智慧城市、智慧交通、智慧农业等新型基础设施项目，城市更新、综合交通枢纽改造等盘活存量和改扩建有机结合的项目。</p><p><strong>（四）优先选择民营企业参与。</strong>要坚持初衷、回归本源，<strong>最大程度鼓励民营企业参与政府和社会资本合作新建（含改扩建）项目</strong>，制定《支持民营企业参与的特许经营新建（含改扩建）项目清单（2023 年版）》并动态调整。市场化程度较高、公共属性较弱的项目，应由民营企业独资或控股；关系国计民生、公共属性较强的项目，民营企业股权占比原则上不低于 35%；少数涉及国家安全、公共属性强且具有自然垄断属性的项目，应积极创造条件、支持民营企业参与。对清单所列领域以外的政府和社会资本合作项目，可积极鼓励民营企业参与。外商投资企业参与政府和社会资本合作项目按照外商投资管理有关要求并参照上述规定执行。</p><p><strong>（五）明确管理责任分工。</strong>国家发展改革委要牵头做好特许经营模式推进工作，切实加强政策指导。地方各级人民政府要切实负起主体责任，规范推进本级政府事权范围内的特许经营项目。地方各级人民政府可依法依规授权有关行业主管部门、事业单位等，作为特许经营项目实施机构（以下简称项目实施机构），负责特许经营方案编制、特许经营者选择、特许经营协议签订、项目实施监管、合作期满移交接收等工作。地方各级发展改革部门要发挥综合协调作用，严格把关项目特许经营方案等有关内容，依法依规履行项目审批、核准或备案职责。各级财政部门要严格执行预算管理制度，加强地方政府债务管理，加大财会监督力度，严肃财经纪律。</p><p><strong>（六）稳妥推进新机制实施。</strong>把握好工作力度、节奏，2023 年 2 月政府和社会资本合作项目清理核查前未完成招标采购程序的项目，以及后续新实施的政府和社会资本合作项目，均应按照本指导意见规定的新机制执行，不再执行 2015 年 5 月印发的《国务院办公厅转发财政部发展改革委人民银行关于在公共服务领域推广政府和社会资本合作模式指导意见的通知》（国办发〔2015〕42 号）。</p><p><strong>二、规范推进建设实施</strong></p><p><strong>（七）严格审核特许经营方案。</strong>对拟采取特许经营模式实施的项目，项目实施机构应参照可行性研究报告编写规范，牵头编制特许经营方案，并比照政府投资项目审批权限和要求，由有关方面履行审核手续，以合理控制项目建设内容和规模、明确项目产出（服务）方案。在审核特许经营方案时，要同步开展特许经营模式可行性论证，对项目是否适合采取特许经营模式进行认真比较和论证；必要时可委托专业咨询机构评估，提高可行性论证质量。</p><p><strong>（八）公平选择特许经营者。</strong>项目实施机构应根据经批准的特许经营方案，通过公开竞争方式依法依规选择特许经营者（含特许经营者联合体，下同）。应将项目运营方案、收费单价、特许经营期限等作为选择特许经营者的重要评定标准，并高度关注其项目管理经验、专业运营能力、企业综合实力、信用评级状况。选定的特许经营者及其投融资、建设责任原则上不得调整，确需调整的应重新履行特许经营者选择程序。根据国家有关规定和项目建设投资、运营成本、投资回收年限等，合理确定特许经营期限，充分保障特许经营者合法权益。特许经营期限原则上不超过 40 年，投资规模大、回报周期长的特许经营项目可以根据实际情况适当延长，法律法规另有规定的除外。</p><p><strong>（九）规范签订特许经营协议。</strong>项目实施机构与特许经营者应在法律地位平等、权利义务对等的基础上签订特许经营协议。需成立项目公司的，项目实施机构应当与特许经营者签订协议，约定其在规定期限内成立项目公司，并与项目公司签订特许经营协议。特许经营协议应明确项目实施范围、产出（服务）质量和标准、投资收益获得方式、项目风险管控、协议变更、特许经营期限等内容，约定双方的权利、义务和责任。</p><p><strong>（十）严格履行投资管理程序。</strong>对政府采用资本金注入方式给予投资支持的特许经营项目，应按照《政府投资条例》有关规定履行审批手续；对由社会资本方单独投资的项目，应按照《企业投资项目核准和备案管理条例》有关规定履行核准或备案手续。规范履行项目调整程序，完成审批、核准或备案手续的项目如发生变更建设地点、调整主要建设内容、调整建设标准等重大情形，应报请原审批、核准机关重新履行项目审核程序，必要时应重新开展特许经营模式可行性论证和特许经营方案审核工作。特许经营项目法人确定后，如与前期办理审批、用地、规划等手续时的项目法人不一致，应依法办理项目法人变更手续，项目实施机构应给予必要支持和便利。</p><p><strong>（十一）做好项目建设实施管理。</strong>特许经营者应做深做实项目前期工作，严格按照有关规定优化工程建设方案，合理安排工期，有效控制造价，保障工程质量，做好运营筹备。对地质条件复杂、施工风险较大、存在维修养护困难的项目，应完善勘察和施工设计，强化建设风险控制，防止项目烂尾。项目建成后，应依法依规及时组织竣工验收和专项验收。需要试运行或试运营的项目，应在投入试运行或试运营前符合相应要求并取得试运行或试运营许可。</p><p><strong>三、切实加强运营监管</strong></p><p><strong>（十二）定期开展项目运营评价。</strong>项目实施机构应会同有关方面对项目运营情况进行监测分析，开展运营评价，评估潜在风险，建立约束机制，切实保障公共产品、公共服务的质量和效率。项目实施机构应将社会公众意见作为项目监测分析和运营评价的重要内容，加大公共监督力度，按照有关规定开展绩效评价。</p><p><strong>（十三）惩戒违法违规和失信行为。</strong>如特许经营者存在违反法律法规和国家强制性标准，严重危害公共利益，造成重大质量、安全事故或突发环境事件等情形，有关方面应依法依规责令限期改正并予以处罚。对提供的公共产品、公共服务不满足特许经营协议约定标准的，特许经营者应按照协议约定承担违约责任。依法依规将项目相关方的失信信息纳入全国信用信息共享平台。</p><p><strong>（十四）规范开展特许经营协议变更和项目移交等工作。</strong>在特许经营协议有效期内，如确需变更协议内容，协议当事人应在协商一致的基础上依法签订补充协议。特许经营期限届满或提前终止的，应按协议约定依法依规做好移交或退出工作，严禁以提前终止为由将特许经营转变为通过建设—移交（BT）模式变相举债；拟继续采取特许经营模式的，应按规定重新选择特许经营者，同等条件下可优先选择原特许经营者。特许经营期限内因改扩建等原因需重新选择特许经营者的，同等条件下可优先选择原特许经营者。对因特许经营协议引发的各类争议，鼓励通过友好协商解决，必要时可根据争议性质，依法依规申请仲裁、申请行政复议或提起行政、民事诉讼，妥善处理解决。</p><p><strong>（十五）建立常态化信息披露机制。</strong>项目实施机构应将项目建设内容、特许经营中标结果、特许经营协议主要内容、公共产品和公共服务标准、运营考核结果等非涉密信息，依托全国投资项目在线审批监管平台，及时向社会公开。特许经营者应将项目每季度运营情况、经审计的年度财务报表等信息，通过适当方式向社会公开。</p><p><strong>四、加大政策保障力度</strong></p><p><strong>（十六）加强组织实施。</strong>各地区要压紧压实主体责任，完善工作机制，精心组织实施。各有关部门要强化协同联动，明确政策规定，加强实施监管。国家发展改革委要制定特许经营方案编写大纲、特许经营协议范本和实施细则，指导各地区按照新机制要求依法合规、稳妥有序实施政府和社会资本合作项目，并会同有关方面及时修订完善特许经营相关制度文件，营造良好制度环境。</p><p><strong>（十七）做好要素保障和融资支持。</strong>支持在不改变项目地表原地类和使用现状的前提下，利用地下空间进行开发建设，提高土地使用效率。支持依法依规合理调整土地规划用途和开发强度，通过特许经营模式推动原有资产改造与转型，提高资产利用效率。探索分层设立国有建设用地使用权，支持项目依法依规加快办理前期手续。鼓励金融机构按照风险可控、商业可持续的原则，采用预期收益质押等方式为特许经营项目提供融资支持。积极支持符合条件的特许经营项目发行基础设施领域不动产投资信托基金（REITs）。</p><p><strong>（十八）支持创新项目实施方式。</strong>鼓励特许经营者通过技术创新、管理创新和商业模式创新等降低建设和运营成本，提高投资收益，促进政府和社会资本合作项目更好实施。特许经营者在保障项目质量和产出（服务）效果的前提下，通过加强管理、降低成本、提升效率、积极创新等获得的额外收益主要归特许经营者所有。<strong>鼓励符合条件的国有企业通过特许经营模式规范参与盘活存量资产，形成投资良性循环。</strong></p><p><strong>支持民营企业参与的特许经营新建（含改扩建）项目清单（2023 年版）</strong></p><p>一、应由民营企业独资或控股的项目</p><p>（一）环保领域</p><p>1.垃圾固废处理和垃圾焚烧发电项目</p><p>（二）市政领域</p><p>2.园区基础设施项目</p><p>3.公共停车场项目</p><p>（三）物流领域</p><p>4.物流枢纽、物流园区项目</p><p>（四）农业林业领域</p><p>5.农业废弃物资源化利用项目</p><p>6.旅游农业、休闲农业基础设施项目</p><p>7.林业生态项目</p><p>（五）社会领域</p><p>8.体育项目</p><p>9.旅游公共服务项目</p><p>二、民营企业股权占比原则上不低于 35% 的项目</p><p>（一）环保领域</p><p>10.污水处理项目</p><p>11.污水管网项目</p><p>（二）市政领域</p><p>12.城镇供水、供气、供热项目</p><p>（三）交通运输领域</p><p>13.城际铁路、资源开发性铁路和支线铁路，铁路客货运输商业类、延伸类业务项目</p><p>14.收费公路项目（不含投资规模大、建设难度高的收费公路项目）</p><p>15.低运量轨道交通项目</p><p>（四）物流领域</p><p>16.机场货运处理设施项目</p><p>17.国家物流枢纽、国家骨干冷链物流基地项目</p><p>（五）水利领域</p><p>18.具有发电功能的小型水利项目</p><p>（六）新型基础设施领域</p><p>19.智慧城市、智慧交通、智慧农业、智慧能源项目</p><p>20.数据中心项目</p><p>21.人工智能算力基础设施项目</p><p>22.民用空间基础设施项目</p><p>三、积极创造条件、支持民营企业参与的项目</p><p>（一）交通运输领域</p><p>23.列入中长期铁路网规划、国家批准的专项规划和区域规划的铁路项目</p><p>24.投资规模大、建设难度高的收费公路等项目</p><p>25.城市地铁、轻轨和市域（郊）铁路项目</p><p>26.民用运输机场项目</p><p>（二）能源领域</p><p>27.农村电网改造升级项目</p><p>28.油气管网主干线或支线项目</p><p>29.石油、天然气储备设施项目</p><p>（三）水利领域</p><p>30.具有发电功能的大中型水利项目</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 09:23:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224524</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224524</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/444.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224524_2023110817416f68435f-340e-41dd-a331-4894c8c7237a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国政府网]]>
            </author>
            <category>政府和社会资本合作</category>
            <category>PPP</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/444.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/445.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国数字经济规模十年增至 50.2 万亿元，网民规模增至 10.79 亿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/269.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年是乌镇峰会举办的第十年，十年间，中国互联网取得了哪些主要发展？2023 年世界互联网大会乌镇峰会于 11 月 8 日开幕，当天下午举行的蓝皮书新闻发布会上，中国网络空间研究院院长、党委书记夏学平介绍，从 2012 年到 2022 年，十年间，中国数字经济规模从 11 万亿元增长到 50.2 万亿元，在互联网应用、网民数量、人工智能发展等多方面领跑全球。</p><p>十年来，中国网络基础设施实现跨越式提升，宽带网络平均下载速率提高近 40 倍，移动通信网络由 3G 演进到 5G，并建成了全球最大规模 5G 网络。网民规模增长近一倍，从 2012 年 12 月到 2023 年 6 月，中国网民规模从 5.64 亿增加到 10.79 亿，互联网普及率从 42.1% 提升至 76.4%。</p><p>此间，网络生态治理也在持续深化，「清朗」系列专项行动深入开展，针对「饭圈」乱象、网络暴力等突出问题开展专项整治，有力震慑网上违法不良行为，促进网络直播等互联网信息服务健康规范发展。十年来，网络综合治理体系基本建成，共建共治共享的良好局面逐渐形成。</p><p>十年来，我国大数据、云计算、人工智能、量子信息等数字技术跻身全球科技创新第一梯队；5G 实现技术、产业、网络、应用全面领先；量子科技领域不断取得一批高水平原创成果，「九章二号」「九章三号」「祖冲之二号」量子计算原型机问世，「墨子号」量子衞星发射成功；自主研发的北斗衞星系统，已完成全球组网，服务全球 200 多个国家和地区用户，「中国的北斗」真正成为「世界的北斗」。</p><p>十年来，我国网络立法进程加快，推动出台网络安全法、数据安全法、个人信息保护法、关键信息基础设施安全保护条例、未成年人网络保护条例等法律法规，基本形成以传统立法为基础，以网络内容建设与管理、网络安全和信息化等网络专门立法为主干的网络法律体系。</p><p>我国的网络空间国际话语权和影响力也明显增强。十年来，我国相继提出全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议等中国倡议与方案，发起《全球数据安全倡议》，分别同阿拉伯国家联盟、中亚五国发表《中阿数据安全合作倡议》及《「中国+中亚五国」数据安全合作倡议》，推动全球数字治理规则制定。成立世界互联网大会国际组织，为全球互联网共享共治搭建平台。参与联合国框架下的互联网治理相关论坛、会议，制定的信息安全标准和技术提案被国际标准化组织吸收。深入推进「数字丝绸之路」建设，推动国家间开展数字经济领域深度合作，让互联网发展成果惠及各国人民。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 08:25:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223382</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223382</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/266.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223382_202311081625163b4dfe-f379-46dd-96d6-b65074164d47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，赵实，发自浙江乌镇]]>
            </author>
            <category>中国数字经济规模</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/266.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/267.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海大模型发展 11 条：支持大模型人才落户，共建语料数据资源]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·重点支持大模型相关紧缺技能人才落户。组织企业、高校、科研机构联合培养跨学科大模型人才。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·加快上海临港、金山、松江等重点智算产业集聚区建设。鼓励上海浦东新区、徐汇区等建立大模型生态集聚区，聚焦大模型研发和产业化加大支持力度；鼓励临港探索大模型相关国际交流合作。</u></span></p><p></p><p>据上海市经济和信息化委员会官网消息，11 月 7 日，《上海市推动人工智能大模型创新发展若干措施（2023-2025 年）》（下称「《措施》」）正式发布，11 条措施推动上海市大规模预训练模型（下称「大模型」）创新发展。</p><p>在着力支持大模型创新能力方面，《措施》支持上海市创新主体打造具有国际竞争力的大模型，鼓励形成数据飞轮，加速模型迭代，对取得重大成果的予以专项奖励。聚焦性能、安全、伦理、适配等方面，建设国家级大模型测试验证与协同创新中心。支持上海市相关主体主导或参与国家大模型相关标准制订。</p><p>在提升创新要素供给能级方面，《措施》提出了 3 个方面的计划。第一，实施大模型智能算力加速计划。打造市级智能算力统筹调度平台，构建规模化先进算力调度和供给能力。对符合条件的智算中心，在能耗指标等方面予以绿色通道优先支持；加快上海临港、金山、松江等重点智算产业集聚区建设。</p><p>第二，构建智能芯片软硬协同生态。支持打造智能芯片软硬适配体系，降低企业适配成本。在沪建设智能芯片和软硬件适配测评中心。</p><p>第三，语料数据资源共建共享。组建大模型语料数据联盟，鼓励多元主体共同推动高水平语料数据要素建设。建立语料数据知识产权保护框架，充分利用区块链等技术，深化以贡献为导向的激励机制和评估认证机制。依托上海数据交易所建立语料数据交易板块。</p><p>在推进大模型创新应用方面，《措施》提出，重点支持在智能制造、生物医药、集成电路、智能化教育教学、科技金融、设计创意、自动驾驶、机器人、数字政府等领域构建示范应用场景；支持相关主体建设科学智能创新中心、算法创新基地等平台，协调算力资源和科研数据集，推动科学智能大模型在生命科学、工程计算、气象等领域应用，打造科学研究新范式。</p><p>为了营造一流的创新环境，《措施》提出，鼓励上海浦东新区、徐汇区等建立大模型生态集聚区，聚焦大模型研发和产业化加大支持力度；鼓励自贸区临港新片区探索大模型相关国际交流合作。优先推荐大模型创新重点人才纳入国家和上海市相关高层次人才计划，重点支持大模型相关紧缺技能人才落户。</p><p>此外，《措施》提出打造开源大模型行业应用创新生态空间，支持大模型开源社区和协作平台建设。</p><p></p><p><strong>附：《上海市推动人工智能大模型创新发展若干措施（2023-2025 年）》全文</strong></p><p>为深入贯彻国家发展新一代人工智能的战略部署，落实《上海市促进人工智能产业发展条例》，推动本市大规模预训练模型（以下简称「大模型」）创新发展，构建开放安全创新生态，加快打造人工智能世界级产业集群，制定以下措施：</p><p>一、着力支持大模型创新能力</p><p>1.实施大模型创新扶持计划。支持引进高水平创新企业，支持本市创新主体打造具有国际竞争力的大模型，鼓励形成数据飞轮，加速模型迭代，对取得重大成果的予以专项奖励。支持本市相关主体开展通用人工智能基础理论、科学智能、具身智能、城市大模型等前沿研究，研发下一代模型架构和训练方法。在战略性新兴产业、产业高质量发展、科技重大专项等市级专项中重点支持大模型创新。</p><p>2.建立大模型测试评估中心。聚焦性能、安全、伦理、适配等方面，建设国家级大模型测试验证与协同创新中心，并鼓励大模型创新企业依托中心开展相关测试评估。支持本市相关主体主导或参与国家大模型相关标准制订。</p><p>二、提升创新要素供给能级</p><p>3.实施大模型智能算力加速计划。打造市级智能算力统筹调度平台，构建规模化先进算力调度和供给能力。对符合条件的智算中心，在能耗指标等方面予以绿色通道优先支持；加快临港、金山、松江等重点智算产业集聚区建设。加强市区联动，对 2024 年底前在沪完成智能算力部署并纳入统筹、接受调度的算力建设主体，经评估给予适当额度的部署奖励；对租用纳入本市统筹调度的算力进行大模型研发的本市主体，经评估按算力集群规模和成果水平给予最高 10% 的租用补贴。建设市域极速智能算力承载网，实现市域智能算力中心间 100 Gb/S 以上高速直连和毫秒级时延。</p><p>4.构建智能芯片软硬协同生态。面向大模型研发和应用，支持本市智能芯片企业开展规模化应用和验证。支持打造智能芯片软硬适配体系，降低企业适配成本。在沪建设智能芯片和软硬件适配测评中心。将符合条件的软硬适配相关产品纳入首批次、首版次的支持范围。</p><p>5.语料数据资源共建共享。组建大模型语料数据联盟，鼓励多元主体共同推动高水平语料数据要素建设。建立语料数据知识产权保护框架，充分利用区块链等技术，深化以贡献为导向的激励机制和评估认证机制。依托上海数据交易所建立语料数据交易板块。</p><p>三、推进大模型创新应用</p><p>6.实施大模型示范应用推进计划。重点支持在智能制造、生物医药、集成电路、智能化教育教学、科技金融、设计创意、自动驾驶、机器人、数字政府等领域构建示范应用场景，打造标杆性大模型产品和服务。推动大模型赋能产业互联网平台应用。将符合条件的大模型应用纳入人工智能示范应用清单和创新产品推荐目录。支持本市国有企事业单位开放大模型应用场景，优先采用经测试评估的大模型产品和服务。</p><p>7.推进科学智能大模型应用。支持相关主体建设科学智能创新中心、算法创新基地等平台，协调算力资源和科研数据集，推动科学智能大模型在生命科学、工程计算、气象等领域应用，打造科学研究新范式。</p><p>四、营造一流创新环境</p><p>8.打造企业、人才集聚的大模型创新高地。鼓励浦东新区、徐汇区等建立大模型生态集聚区，聚焦大模型研发和产业化加大支持力度；鼓励自贸区临港新片区探索大模型相关国际交流合作。优先推荐大模型创新重点人才纳入国家和本市相关高层次人才计划，重点支持大模型相关紧缺技能人才落户。组织企业、高校、科研机构联合培养跨学科大模型人才。</p><p>9.推进大模型应用生态建设。打造开源大模型行业应用创新生态空间，支持大模型开源社区和协作平台建设，引进培育大模型相关初创团队，加强行业大模型在垂直领域的深度应用，构建开放协同产业生态。</p><p>10.建立常态化服务机制。对由大模型驱动的具有舆论属性或社会动员能力的互联网信息服务，开展常态化联系服务，加强合规指导，推动相关主体按照规定履行安全评估、算法备案等相关程序。在相关集聚区内，探索创新监管机制。</p><p>11.加大投入力度。全方位推动大模型及相关领域发展，进一步做强人工智能产业基金，更好引导社会资本参与，加大对本市人工智能产业的资源投入力度。</p><p>本通知自发布之日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:38:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223080</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223080</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/900.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223080_2023110815381170187e-8819-4a7d-a72f-776234d206ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张静]]>
            </author>
            <category>大模型</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/900.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/901.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平向 2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日上午，国家主席习近平向 2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日上午，国家主席习近平向 2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞。新华社记者，李学仁，摄</p><p></p><p>习近平指出，2015 年，我在第二届世界互联网大会开幕式上提出了全球互联网发展治理的「四项原则」、「五点主张」，倡导构建网络空间命运共同体，这一理念得到国际社会广泛认同和积极响应。当今世界变乱交织，百年变局加速演进，如何解决发展赤字、破解安全困境、加强文明互鉴，是我们共同面临的时代课题。互联网日益成为推动发展的新动能、维护安全的新疆域、文明互鉴的新平台，构建网络空间命运共同体既是回答时代课题的必然选择，也是国际社会的共同呼声。我们要深化交流、务实合作，共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段。</p><p>我们倡导发展优先，构建更加普惠繁荣的网络空间。深化数字领域国际交流合作，加速科技成果转化。加快信息化服务普及，缩小数字鸿沟，在互联网发展中保障和改善民生，让更多国家和人民共享互联网发展成果。</p><p>我们倡导安危与共，构建更加和平安全的网络空间。尊重网络主权，尊重各国的互联网发展道路和治理模式。遵守网络空间国际规则，不搞网络霸权。不搞网络空间阵营对抗和军备竞赛。深化网络安全务实合作，有力打击网络违法犯罪行为，加强数据安全和个人信息保护。妥善应对科技发展带来的规则冲突、社会风险、伦理挑战。中方愿同各方携手落实《全球人工智能治理倡议》，促进人工智能安全发展。</p><p>我们倡导文明互鉴，构建更加平等包容的网络空间。加强网上交流对话，促进各国人民相知相亲，推动不同文明包容共生，更好弘扬全人类共同价值。加强网络文明建设，促进优质网络文化产品生产传播，充分展示人类优秀文明成果，积极推动文明传承发展，共同建设网上精神家园。</p><p>习近平最后强调，信息革命时代潮流浩荡前行，网络空间承载着人类对美好未来的无限憧憬。让我们携起手来，构建网络空间命运共同体，让互联网更好造福世界各国人民，共同创造人类更加美好的未来！</p><p>2023 年世界互联网大会乌镇峰会 11 月 8 日至 10 日在浙江乌镇举行，主题为「建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 01:47:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221274</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221274</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/423/791.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221274_2023110810555c8114af-34d0-464a-93de-dec023907a8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华网]]>
            </author>
            <category>世界互联网大会乌镇峰会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/423/791.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/423/915.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
