<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 20 Oct 2023 17:42:29 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅同马来西亚外长赞比里通电话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 20 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅同马来西亚外长赞比里通电话。</p><p>赞比里祝贺中方成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，表示「一带一路」倡议有利于促进地区互联互通、巩固国际贸易纽带、给地区和世界发展带来更多机遇。马方是最早加入「一带一路」倡议的国家之一，始终支持这一重要倡议，将继续与中方加强对接合作。马方期待与中方共同庆祝明年马中建交 50 周年，推动两国关系进一步发展。</p><p>王毅赞赏马方为第三届「一带一路」国际合作高峰论坛成功举办作出的贡献，表示今年是中马建立全面战略伙伴关系 10 周年，明年两国将迎来建交 50 周年。中方愿同马方共同开展系列友好庆祝活动，深化高质量共建「一带一路」合作，推动中马命运共同体建设走深走实。</p><p>双方就巴以冲突交换意见。赞比里表示，马方赞赏中方促进停火止战、保护无辜平民、推动对话和谈的努力，支持中方关于确保人道救援顺利抵达、尽快落实「两国方案」、实现中东持久和平的立场。期待中方为推动冲突双方尽快回到谈判桌前发挥重要作用。</p><p>王毅表示，我们今天在这里享受和平，但是这个世界并不安宁，也不公平，还有很多无辜民众正被死亡和苦难的阴影所笼罩。在巴以冲突问题上，中方始终站在和平一边，站在国际法一边，站在广大阿拉伯和伊斯兰国家正当诉求一边。中方反对一切袭击伤害无辜平民和违反国际法的行为。中方支持东盟—海合会峰会刚刚就加沙地带局势发表的声明。我们呼吁，在战争与和平面前，各方应摒弃一切地缘政治考虑，坚守人类良知，形成国际共识，尽快停火止战，防止发生更大规模人道主义灾难。</p><p>王毅指出，巴以冲突的根源在于巴勒斯坦的土地被不断侵占，巴勒斯坦人民建国的要求被长期忽视。解决巴以冲突的根本之策是落实「两国方案」，实现巴勒斯坦和以色列和平共处。中方支持恢复巴勒斯坦民族的合法权利，期待巴勒斯坦问题重新回到政治解决的轨道上来，切实落实联合国安理会多次就此通过的决议。中方愿同马方及所有爱好和平的国家加强沟通，为中东和平继续作出努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:57:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004744</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004744</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/812.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004744_202310210057e3926631-6938-4ab6-bb62-5b3eda392bef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/812.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/815.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广西平果一铝厂爆炸致 1 死 5 伤 4 失联，救援工作正在进行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 20 日 21 时许，百色平果市果化镇兴越产业园区某铝厂发生爆炸。当地应急、公安、医疗等单位已前往现场处置。记者经多方核实，目前，现场有 1 人死亡，5 人受伤，4 人失联，具体情况有待进一步核实，现场救援工作正在进行。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/786.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前现场已经没有明火，该厂为 2021 年私人投资建造，前方救援力量分析，估计是高温容器发生爆炸，工厂机械有坍塌，周边房子受影响有震裂。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:39:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004743</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/788.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004743_202310210040847b74ea-f3e8-4147-a3e9-9663ec311904.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[傅琦恩、邓君洋/央视新闻]]>
            </author>
            <category>广西</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/788.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/791.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列总理与美国总统通电话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《以色列时报》报道，当地时间 20 日傍晚，以色列总理内塔尼亚胡与美国总统拜登再次通电话，这是自拜登对以色列进行访问后双方的首次通话。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:12:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004734</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004734</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/770.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004734_20231021001305835fbe-2cfc-4d10-9221-98471b21cb4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李享/央视新闻]]>
            </author>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/770.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/773.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美众院议长选举第三轮投票仍无果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 20 日上午，美国国会众议院议长选举第三轮投票正在进行当中。但获得共和党党内提名的吉姆·乔丹已经丢掉了 20 多张同党议员的选票，而目前共和党与民主党的议席数分别为 221 和 212，共和党的优势仅有 9 席。吉姆·乔丹已肯定无法在这轮投票中获得当选所需的过半票数。三轮投票下来，吉姆·乔丹的党内反对者人数一轮轮增多，这凸显出美国共和党内部分裂不仅无解，反而有逐渐扩大的趋势。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:10:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004732</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004732</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/765.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004732_2023102100106db767e3-3ea9-4b22-a094-9fb6db6c071b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/765.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/768.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军称对哈马斯指挥中心等地行了空袭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《以色列时报》20 日援引以色列国防军消息称，自当天上午以来，以军对加沙地带的哈马斯指挥中心、反坦克导弹发射场和地下设施进行了空袭。以军表示，对哈马斯的空袭还在持续进行中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:08:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004731</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004731</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/756.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004731_20231021000895638e06-4eab-4a61-8c69-e1b6bb3ae2f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>哈马斯</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/756.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/759.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登向美国国会申请增加 1050 亿美元预算用于军事援助方案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 20 日，拜登政府向美国国会申请通过特别预算法案，增加 1050 亿美元预算，用于对乌克兰、以色列以及加强美国自身安全等领域的整体援助方案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:54:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004728</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004728</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/736.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004728_202310202355de3226f9-7dd6-47b2-a946-e9f26c2cf9f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘旭/央视新闻]]>
            </author>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/736.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/739.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央视专访俄罗斯总统普京]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>他称赞共建「一带一路」倡议</u></p><p><u>认为习近平主席着眼未来，考虑长远</u></p><p><u>他评价中俄双边合作方向正确并表示世界多极化趋势不可阻挡</u></p><p><u>俄罗斯总统弗拉基米尔·普京接受《高端访谈》独家专访。</u></p><p>关注国际焦点，洞察世界风云。欢迎收看本期《高端访谈》。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>我们现在所在的位置是莫斯科红场，在我身后的克里姆林宫，我们即将对话本期节目的嘉宾，俄罗斯总统弗拉基米尔·普京。这是在过去的两年，普京总统第一次接受国际媒体的面对面专访。被双方共同定位为达到「历史最高水平」的中俄关系，在普京看来，将如何继续前行？共建「一带一路」倡议提出整整十周年，普京如何看待这一倡议为全球发展带来的实实在在的改变？又一次站在历史的十字路口，地区局势和世界格局将如何发展演变？让我们一起走近今天的嘉宾——俄罗斯总统普京。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/701.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>尊敬的普京总统，感谢您接受中央广播电视总枱的专访。今年 3 月的中俄联合声明说，中国和俄罗斯的关系已经达到了历史的最高水平。最近在瓦尔代会议上，您说「俄罗斯和中国的合作对于稳定世界至关重要」。您能否详细阐释一下您对目前中俄关系的定位以及对它未来发展的愿景？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/702.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>当你提到俄中关系，我立刻想到，两国关系不是在当今国际形势下形成的，也不是当前世界政治局势下的权宜之计。两国关系是 20 年来悉心经营、稳定发展的成果，每一步都是基于两国自身利益，这是双方的共识。在继续推进两国关系时俄中双方总是会听取彼此的意见，考虑彼此的利益。我们一直努力在所有问题上找到折中方案，哪怕是一些历史遗留的复杂问题。两国关系始终基于善意，在解决边界划分问题时也是如此。俄罗斯是中国的第一大能源供应国，供应额排名第一。中国逐渐成为俄罗斯的第一大贸易伙伴，就贸易额而言，俄罗斯也逐渐在中国的经贸伙伴排名中升至第六位。我想指出的是什么？两国在不同时期有不同的进出口结构。俄罗斯努力为中国经济提供所需；而中国朋友也会听取我们关于某些贸易不平衡的意见。首先是在工业产品贸易领域的失衡，我们逐年逐步促进贸易平衡。基本上，我们在全面推进各方面的工作。在此，无需赘述俄中关系为维护世界稳定发挥的作用，因为俄中关系是世界稳定的根本性因素。这一切都使我们有理由相信，俄中双方正朝着绝对正确的方向相携行远，这符合两国人民的利益。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/703.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京总统，您说到了中俄贸易，之前双方制定的目标是在 2024 年达到 2000 亿美元的水平，这将是历史的新高。但我们注意到，其实在 2022 年双边的贸易额就已经接近这个数字。这是我们第二次来莫斯科，我们看到了很多变化。在莫斯科的街上，在商店里面，在网络购物平台上，有越来越多的中国品牌和商品。反过来，俄罗斯的天然气也正在进入中国的千家万户。中国越来越多的超市里可以买到俄罗斯的牛奶、乳制品、牛排。您如何看待中俄经贸关系增长的潜力？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/704.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>我们的经济关系逐年多元化。事实上，我们在能源领域有大量合作，而且合作非常多样化，不限于石油和天然气的供应。石油合作方面，输油管道运行稳定，输油量不断增加。「西伯利亚力量」天然气管道也是如此。俄中双方合作前景很好。我们已经签署了远东输气管道的协议，并在研究建设途经蒙古国的另一条输气线路——「西伯利亚力量 2 号」。俄罗斯对华煤电供应量不断增加。我们正在继续建造核电机组。俄中不仅在两个核电站兴建机组，还在研究快中子反应堆的问题。这种技术将使我们在这一高科技能源领域建立全新的关系，因为（反应堆）在封闭循环的条件下运行时，事实上基本无废物排放。在其他行业我们也前景大好，如汽车制造业、造船业、飞机制造业和电子产业。我想聊聊汽车制造业。就在昨天（10 月 9 日），我和一些有很长驾龄的汽车发烧友聊天。他们并不知道我们今天有专访，他们非常真诚地跟我说，中国汽车能在俄罗斯市场站稳脚跟，不仅仅是因为俄罗斯市场上其他国家的汽车减少了，更因为中国汽车的质量在不断提高。因此俄罗斯消费者，尤其是追求高性价比的消费者，乐于选择中国制造商的产品。你提到农业。是的，农业合作也在扩大。我们可以合作的领域非常广泛，为此双方正在开展工作。</p><p>王冠：您有信心（中俄贸易额）达到 2000 亿美元这个数字吗，在今年？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/705.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>我对此毫不怀疑。谨慎地说，几乎可以肯定我们的贸易额在上一阶段增长了 32%，势头极好。有充分的理由相信，年底俄中贸易额将突破 2000 亿美元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/706.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>中俄两国在能源合作，尤其在新能源合作和对抗气候变化方面正在做出哪些努力？而这些合作在您看来，对全球、特别是对联合国 2030 年可持续发展议程有怎样的意义？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/707.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>你知道，联合国可持续发展目标涵盖的绝不止两三项，而是有 17 项。环境保护、应对气候变化是其中非常重要的方面，但却不是唯一的目标。我们不应忘记还有消除贫困的目标。例如，难道能对非洲国家的人民说，「以后你们不能再用石油和石油制品，你们只能靠可再生能源，靠风能、太阳能等」？他们其实无法广泛利用可再生能源。难不成让他们忍饥挨饿？凡事都需平衡，任何决定都需要有所平衡。十年前，习近平主席提出共建「一带一路」倡议。我认为该倡议恰逢其时，并取得积极进展，因为该倡议旨在汇聚各国之力，实现共同发展的目标。该倡议是很好的、正确的顶层设计，这一倡议还在发展落实中。是的，我们看到有些人将其视为中国征服别人的企图，但我们看到事实并非如此。我们看到的是合作的愿望。我们自身关于发展欧亚经济联盟的设想，例如，建设大欧亚，这些与中国的共建「一带一路」倡议完全契合。欧亚经济联盟成员国得益于共建「一带一路」合作，共获得 240 亿美元的投资，这难道不好吗？每个国家在双边或多边框架下开展合作，自主选择，趋利避害，没有任何人强加任何东西。所以我们欢迎习近平主席的这一倡议，愿同中国一道共同努力推进该倡议的实施。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京总统，您曾经说过，要将欧亚经济联盟和共建「一带一路」倡议实行对接，用您的原话就是说要「连通这些连通彼此的项目」。能不能具体给我们解释一下您的构想？您这次在北京参加「一带一路」国际合作高峰论坛还有哪些期待和展望？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/709.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>互惠互利项目的数量在不断增加。这些项目不仅会为那些参与共建「一带一路」倡议并获得贷款的国家带来好处，也有利于中国，因为中国也从这些项目的实施中取得了成果，获得了更好、更多的发展条件。所有这一切都是在互惠互利的基础上进行的。我看了俄罗斯政府提出的在各领域共建「一带一路」的合作建议，一共有很多页，每一页都写得非常细致清楚。每个项目都代表着我们将要开展的工作——不是一年，而是未来几十年的工作。因此，我对与同僚们见面满怀期待。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/710.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>您觉得在过去十年当中，共建「一带一路」倡议从一个理念变为现实，为全球的发展带来了哪些实实在在的改变？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>你知道，在我看来，中方提出的合作理念主要优势在于，在合作框架内，没有人把任何东西强加给他人。所有工作都是在探索，不仅是寻求可接受的解决方案，也是找到方法、促成项目，征得各方同意，以实现共同目标。这就是现阶段在习近平主席的领导下，中国与其他国家交往的独特之处，没有一方强加于另一方，没有强迫，而是提供机遇。而且即便出现困难，也总能积极找到解决方案。正如我刚才所说，在我看来，这就是习近平主席提出的共建「一带一路」倡议与一些带有殖民主义色彩的国家所推行的其他项目的区别。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>说到中国和俄罗斯，其实两个国家还有很多人文和体育方面的纽带。我们了解到，根据俄罗斯教育部的数字，俄罗斯的高考当中，将汉语选择作为考试科目的俄罗斯学生在过去的一年翻了一番。反过来，俄罗斯的诗歌、文学和艺术真的是影响了好几代的中国人。快进到当下，就在去年北京冬奥会期间，您知道吗，总统先生，俄罗斯的特鲁索娃、瓦利耶娃和谢尔巴科娃，她们在中国「圈粉」无数。她们最后的比拼被中国网友戏称为俄罗斯「三娃」的「神仙打架」。您如何看待中俄之间人文和体育交流在传承中俄友谊方面的价值？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>当然，体育合作作为人文合作的一部分非常重要，因为它建立了人与人之间的直接联系。俄罗斯运动员在中国有粉丝并不奇怪，因为他们都是家喻户晓的明星。我们也怀着极大的敬意关注着中国运动员的成就。重要的是，中国在高水平竞技体育领域达到了很高的专业水平。在非竞技体育层面上的交流也同样重要，例如，两国体育文化的交流，地方层面的交流，在高校间举办各项体育赛事，在中国各省和俄罗斯各联邦主体之间，我认为也应该朝这方面努力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京总统，您曾经说过如果您不从事体育，如果不学习柔道，不知道今后的人生会怎样。为什么会这样说？体育对您意味着什么？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/715.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>众所周知，这也不是什么秘密了，我来自一个普通工人家庭。我小时候有很多时间在院子里活动。如果我不参加体育运动，我不知道我的命运会怎样。我开始运动后，对自己的人生要求立刻改变了。我不再追求在街头上、在不太自律的年轻人中赢得自信、树立威望，而是在运动场上实现这些，具体来说是在榻榻米上（练柔道）。我对人际关系有了新的认识，对如何建立与他人的关系、如何尊重合作伙伴、如何避免可能破坏人际关系的因素等问题有了新理解。这都是体育教给我的，这些非常重要。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/716.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京总统，最近的瓦尔代会议当中，您说到了世界需要「公平的多极化」，您提到了「价值观霸权道德霸权」这样的概念，您还说所谓「基于规则的秩序」是殖民思想的体现，您为什么会这样说？在您看来，应该如何推动国际关系的多极化和民主化？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/717.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>你刚才说「基于规则的秩序」，你见过这些「规则」吗？没有！因为从来没有人写下过这些「规则」，也从来没有人商量过。怎么能基于没人见过的「规则」来谈论秩序呢？从常识的角度来看，这是无稽之谈。但这对宣传这种做法的人来说是有利的。因为如果没有人见过这些「规则」，就意味着那些谈论「规则」的人会根据具体情况编造「规则」，使之对他们有利。这就是殖民主义的做法。因为殖民国家一直认为自己是「一等人」，他们总是说自己给殖民地带来了「启蒙开化」，自己是「文明人」，他们给其他被视为「二等人」的民族带来了「文明的好处」。今天，美国的政治精英大谈「美国例外论」，这并不奇怪，但这是殖民主义思维的延续。他们说美国是「例外」的，就意味着其他人都是「二等人」。不然还能怎么理解呢？这就是殖民思维的残余，仅此而已。我们的态度截然不同。我们的出发点是，所有人都是平等的，所有人都有相同的权利。一个国家和民族的权利和自由不应妨碍其他人或其他国家的权利和自由。多极世界应该这样逐步形成，这正是我们所追求的，也是我们在国际舞台上与中国合作的基础。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>最近金砖国家合作机制迎来了扩员，从原来的 5 个国家增加到了 11 个国家。在您看来这是一个怎样的历史变局标志？俄罗斯作为 2024 年的金砖国家轮值主席国计划发挥怎样的作用？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/719.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>事实上，多极世界是自主产生的，其过程不可阻挡。这得益于很多国家，尤其是中国潜力的增强。在亚洲，印度和印度尼西亚在发展，拉丁美洲的很多国家，比如巴西，也在发展。俄罗斯正在重新站立起来，并变得更加强大。我再重复一次，这体现了世界多极化的客观进程。这说明，所有加入金砖合作机制的国家都支持构建多极化世界的理念。谁都不想成为另一个国家的附庸，所有人都想要平等的关系。我们看到，加入金砖合作机制的国家，可以在金砖框架下增进多边合作，从而共同努力，加快实现构建多极化世界的目标。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京总统，您非常了解历史，您也是历史的亲历者和缔造者。纵观近现代史，在一些国家和地区被视作国际关系规范和范式的理论，比方说现实主义，其实并没有解决人类社会发展所面临的安全困境和发展赤字。所以在现在这样一个历史变局的「十字路口」，您如何看待习近平主席所提出的构建人类命运共同体的理念以及全球安全倡议、全球发展倡议和全球文明倡议？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>感谢你提到这个话题。为什么这么说？因为我记得，这个理念是习近平主席 2013 年访问莫斯科，在莫斯科国际关系学院发表演讲时首次提出的。当然，这是对人类历史的全球性立场。当然，所有事物都是相互联系的。现在，一个多极化的世界正在形成，这个理念也更加具有现实意义。习近平主席在 2013 年时提出这个理念，而现在这个理念已经付诸实践，这非常重要。我想再次重复最开始所说的一句话，我们都，包括习近平主席，我们都没有被一时一势所左右，而是努力思考，全面评估形势，展望未来。2013 年，习近平主席提出了要构建全球性的世界、所有国家和人民命运相连的理念。后来，他又提出了共建「一带一路」倡议。该倡议是他在理论层面提出人类命运共同体理念的现实实践。在我看来，习近平主席和中国政策的独特之处在于，在洞察到问题本质的情况下，始终保持政策的连贯性，朝着目标不断前进。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/722.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京总统，您和习近平主席会面大约有 40 次了，习近平主席在您看来是一位什么样的领导人？您和他之间有没有一些有趣的故事可以跟我们分享一下？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>习近平主席是世界公认的领导者之一。很高兴你刚才提到了 2013 年他在莫斯科国际关系学院的演讲。我还是要将你现在这个问题同共建「一带一路」倡议的提出联系起来。这是我今天第三次重复这个话题，因为这非常重要。习近平主席不是根据一时一势来作决定的领导人，他会对形势进行分析评估，着眼未来作出长远考虑。这一点很重要。这就是真正的世界领袖与我们称之为「临时工」的人之间的区别。「临时工」只来五分钟，在国际舞台上秀一番，然后消失得无影无踪。习近平主席是另外一种人，他是一个坚定、冷静、务实和可靠的伙伴，我想强调这一点。只要我们达成一致意见，我们就能确保双方都遵守协议。我们之间的会面已经有很多次了，有次会面非常愉快，习近平主席当时访问俄罗斯，我们一起去了圣彼得堡，登上阿芙乐尔号巡洋舰，在圣彼得堡的涅瓦河上一起乘船。在绝对平静友好的气氛中，我们就双边关系和世界局势进行了长时间的详细交谈。在友好的氛围中我们谈得很尽兴，谈了所有的问题，讨论得非常深入透彻。平心静气，气氛和睦，就像在家里一样。不久前的 3 月，习近平主席又一次来访，同样是一次非常务实的访问，对我们两国关系未来发展具有非常重要的意义。所以我希望，当我们在中国会面时，这一传统能够延续。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/724.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>关于乌克兰问题。普京总统，您如何看待乌克兰危机和平解决的前景？和平什么时候能够到来？您如何评价中方此前提出的《关于政治解决乌克兰危机的中国立场》？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>是的，我们感谢中国朋友们思考如何结束这场危机。然而我想提醒各位，乌克兰发生的军事行动并非始于我们的特别军事行动，而是始于更早的时候，2014 年。当时，西方国家作为亚努科维奇总统与反对派之间协议的担保人，在短短几天后就忘记了他们的担保，甚至还推动了政变。美国政府官员甚至坦言，他们为此花了很多钱，据说是 50 亿美元，然后借由基辅政权在乌克兰东南部顿巴斯地区发动了军事行动，并持续了 8 年，还杀害妇女和儿童。西方人对此视而不见，或者假装没有发现。尽管如此，我们还是在白俄罗斯首都明斯克签署了协议，也就是明斯克协议。俄罗斯想尽一切办法遵循这条道路，解决冲突，但却屡屡受阻。我想提醒各位，当乌克兰获得独立或者说宣布独立时，奠定其基础的基本文件是《乌克兰独立宣言》，其主要内容是乌克兰是一个中立国。可是，2008 年，在乌克兰未发生任何危机的情况下，西方为什么宣布期待乌克兰加入北约？为什么会这样？至今无人知晓。于是，年复一年，年复一年，西方不断拱火浇油。最终，危机于 2014 年爆发。我们从未反对过和平解决乌克兰危机。此外，我们甚至一度在伊斯坦布尔商定好，并已为此做好了准备。但我要强调一点，（和平解决）需在确保俄罗斯合法安全利益的情况下进行。而乌克兰方面为确保安全，为自己制定了一个非常严格的框架，我们基本上同意了这个框架。但我们的军队从乌克兰首都基辅撤出后，乌克兰方面立即将所有这些协议付之一炬。当然，我们了解中国朋友的建议，并且高度赞赏这些建议。我认为这些建议具有很强的现实意义，它们可以成为和平协议的基础。但遗憾的是，对方不想举行任何谈判。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>中方一直倡导要坚持共同、综合、合作和可持续的安全观，实现地区的长治久安。在您看来，俄罗斯和乌克兰还有没有在短时间内缩小立场差距的可能？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/727.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>是的，我们一直在讨论这个问题。我们说过，绝不能把一国的安全建立在损害别国安全的基础之上，各国的安全利益都应是平等的。因此乌克兰的不结盟立场对我们来说极其重要。早在 1991 年，当时的美国政府就对我们说，北约不会向东扩张，但此后北约进行了 5 次扩张，5 次。每次我们都表达了自身的关切，每次我们都被告知：我们向你们保证北约不会东扩，但这些都只是口头承诺。带有我们签字的文件在哪儿？没有白纸黑字？那就这样，再见！懂吧？和这样的人沟通非常困难，很难沟通。以伊核协议为例，这个例子我曾经提过。各方谈判了很长时间，达成了妥协，签署了文件，然而（美国）新一届政府上台后，把一切都扔进了垃圾桶，就好像这些协议从来没达成过一样。如果每届政府都要从零开始，每次都从球场中心点重新开球，能行吗？那还怎么谈？任何问题、任何议题都是如此，包括我们正在讨论的问题。因此关键的一点就是，确保所有国家拥有平等的安全，俄罗斯与其他国家一样有这样的权利。如果我们认为北约借助乌克兰进行扩张对我们构成了威胁，我们要求他们明白这一点，听取我们的意见。</p><p><strong>王冠：</strong>普京总统，感谢您接受中央广播电视总枱的专访，谢谢您！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>能为中国观众、听众们做这次访谈我感到很愉快。也衷心感谢你，并向友好的中国人民表达我最美好的祝福。谢谢！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/729.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在专访中，普京总统表示，共建「一带一路」倡议与欧亚经济联盟建设相辅相成。接下来，他期待同中国深化多领域的务实合作。普京总统还认为，阵营对抗思维已经成为历史前进的阻碍，而中俄联合声明此前也强调，各国应该携手践行以平等和尊重为基础的国际交往新范式。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:22:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004724</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004724</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/731.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004724_2023102023351854beec-9f74-4cce-b59d-819552f3fe8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/731.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/734.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中方将派团出席在埃及开罗举行的巴勒斯坦问题峰会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>应埃及政府邀请，中国政府中东问题特使翟隽将出席在开罗举行的巴勒斯坦问题峰会。中方愿同国际社会一道，为缓解当前巴以紧张局势、推动停火止战、避免人道灾难、恢复和谈作出不懈努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:00:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004716</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004716</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/628.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004716_202310202300619583f8-259d-4cad-bd9b-ba55df4bc43b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/628.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/631.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国多地免费发放牵狗绳，引导市民文明遛狗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「送您一条牵引绳，出门要记得牵好哦。」</p><p>据四川仁寿县融媒体中心消息，10 月 19 日，仁寿县综合行政执法局执法人员在城区公园、广场、小区等公共场所对来往的群众开展文明养犬引导，通过张贴文明养犬宣传海报、发放《文明养犬宣传倡议书》、犬只牵引绳等形式大力宣传违规养犬的危害及养犬的有关规定和要求。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/345.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在贵州遵义，新蒲新区综合行政执法局今年以来也在犬类整治工作上发力。据遵义市广播电视台 10 月 20 日消息，该局在辖区人员密集场所广泛宣传《遵义市中心城区养犬管理办法》。如养犬所需材料证明及办理程序、狂犬疫苗注射、牵绳遛狗等，同时加大路面巡查，实行网格化管理，将文明养犬工作纳入日常管控工作。截至目前捕捉流浪犬 7 只，免费发放牵引绳 120 根。</p><p>另外，安徽金寨县城管局 10 月 18 日在答复市民有关「遛狗不拴绳」的投诉时介绍，自金寨县开展文明养犬宣传以来，该局定期不定期组织专业人士对城区流浪犬只进行收容，日常巡查管理中发现居民有遛狗不拴绳现象，及时予以制止并宣传政策。今年该局专门采购 1000 条养狗遛狗绳免费发给市民，引导市民文明遛狗。近期该局也将加强对文明养犬的相关政策宣传力度，呼吁广大居民文明养犬从我做起。</p><p>湖北襄阳、四川射洪等地官方也开展了犬只牵引绳的免费发放。</p><p>来自襄阳广播电视台的报道称，10 月 18 日，襄阳严查未栓绳犬只，并免费发放狗绳。</p><p>稍早前的 10 月 17 日，四川射洪综合行政执法局的工作人员已在免费给狗主人发放牵引绳和嘴罩，建议大家文明养狗和文明遛狗。同处四川的遂宁市安居区公安亦联合区综合执法局开展文明养犬巡察活动，免费发放牵引绳、嘴套，加大文明养犬宣传力度。</p><img alt="" width="554" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/358.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:00:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/327.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004670_202310202300230b15ff-aa1a-49a3-ac61-bdd7195caf00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪，实习生，徐思凡]]>
            </author>
            <category>崇州</category>
            <category>流浪狗</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/327.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/330.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南一高校禁止学生在校内任何场所饮酒，宿舍发现酒瓶视为违规]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据河南工程学院网站 10 月 16 日消息，河南工程学院学生工作处当天发布最新版的《河南工程学院关于禁止学生在校内饮酒吸烟的规定》，禁止学生在校园内任何场所吸烟、饮酒（包括含酒精饮料）。</p><p>《河南工程学院关于禁止学生在校内饮酒吸烟的规定》提出，学校禁止学生在校园内任何场所吸烟、饮酒（包括含酒精饮料）和发生酒后失态不雅行为，任何人不得吸烟和动员组织饮酒。学生节假日离校返家期间，学校提倡健康生活、健康交往，自觉远离烟草，聚会时不饮酒、少饮酒。</p><p>河南工程学院规定，凡有下列行为之一者，视为违反《河南工程学院关于禁止学生在校内饮酒吸烟的规定》：(一) 在校内发现饮酒和吸烟行为的；(二) 宿舍内发现有酒瓶、香烟、烟头、烟盒的；(三) 饮酒吸烟行为发生时未被发现，但经查证属实的。</p><p>对违反《河南工程学院关于禁止学生在校内饮酒吸烟的规定》的学生，学院进行批评教育，责令学生写出书面检查保证，视情节轻重，给予警告以上（含警告处分） 直至留校察看处分。处分期内取消各级各类评先评优、奖助学金、临时困难补助等参评资格。对学生党员（含预备党员） 、共青团干部和学生干部，给予纪律处分后，按照党章、团章和学生干部管理的有关规定进行处理。</p><p>河南工程学院规定，在宿舍区、教学区、公共场合等人员密集场所内发生吸烟行为、动议和组织饮酒、不听劝阻、屡教不改的学生加重一级处理，批评教育的同时给予相应处分。</p><p>学生因违反《河南工程学院关于禁止学生在校内饮酒吸烟的规定》造成不良后果和安全事故的，由其个人承担全部法律责任、赔偿损失并支付所有相关费用。触犯国家法律法规的，由公安机关依法处理，经司法部门裁决后，学校根据《河南工程学院学生违纪处分规定 (修订) 》 (河工院 (2023) 187 号) 给予其相应处分和处理。</p><p>河南工程学院位于河南郑州市，是经教育部批准设立的一所省属公办普通本科院校，是河南省重点建设的「示范性应用技术类型本科院校」，现开设 60 个本科专业，有全日制在校生 30000 余人。</p><p>河南工程学院最迟在 2019 年就已经出台了关于禁止学生在校期间饮酒吸烟的相关规定。今年 7 月，湖北长江大学也重新发布了《关于禁止学生在校学习期间饮酒的暂行规定》，禁止学生在校学习期间饮酒（学生在家庭范围内的饮酒不包含在内），禁止任何形式的酗酒，禁止在各种聚会和活动中饮酒，禁止教师同在校学生饮酒。</p><p>近年来，全国多地高校陆续出台禁止学生饮酒的相关规定，有的还曾引发舆论关注。2018 年 3 月云南艺术学院曾出台「禁酒令」，不允许学生饮酒，一经发现，学校将把学生酒醉后的照片以邮政特快的方式发给学生家长，并请学生家长到学校协助教育。2018 年 12 月，西安翻译学院发布新规定，禁止学生在校期间喝酒，校内校外都不行，平时还会有相关人员在校门口检查学生是否喝酒，此事一度也引发热议。对这些「禁酒令」，有人认为可以理解，因为校园里因为喝酒出事多。也有人觉得「喝不喝酒是个人自由……毕竟都是成年人了」。</p><p>澎湃新闻注意到，有的高校对「饮酒」和「酗酒」作了明确区分。例如，2018 年湖北商贸学院在《关于禁止学生酗酒的通知》中提出，学校提倡学生不饮酒，禁止学生酗酒（过量饮酒）。视为酗酒（过量饮酒）的情形为：过量饮酒后言行失态、昏睡、神志不清及其他可以认定为醉酒状态的行为：如呕吐、胡言乱语、走路踉跄、不能独立行走、存在潜在危险等。安徽黄山学院数学与统计学院 2022 年 5 月在《关于重申严禁学生酗酒的通告》中也强调「严禁学生在校内外酗酒」，但同时规定「毕业前的聚餐活动，不得过量饮用白酒」。</p><p>原国家教育委员会办公厅 1988 年曾印发《关于禁止高等学校学生酗酒的通知》（［1988］教政厅字 003 号），禁止高等学校学生酗酒。对酗酒者和酒后肇事者，要视情节轻重给予批评教育或纪律处分；对触犯法律的，要由公安、司法部门依法处置。高等学校校园内的食堂、餐馆、饮食摊点，一律不得出售除啤酒以外的各种酒。如有违反，要给予经济处罚和行政处罚。同时，节庆日和学生毕业、结业时的聚餐活动，一律不得饮用啤酒以外的各种酒，在饮用啤酒和其他饮料时也要适度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 14:58:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004658</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004658</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/201.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004658_2023102022587963e322-77b2-4582-a34b-b2b1d0e6d8fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文]]>
            </author>
            <category>禁止饮酒</category>
            <category>高校</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/201.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/204.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台媒：台军宜兰外海演习时炮弹砸中赏鲸船]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>综合台湾「中时新闻网」等台媒报道，台防务部门 10 月 20 日下午在宜兰县大福沙滩进行对海迫击炮试射时，疑似一枚练习弹砸到赏鲸船，造成船长室玻璃碎裂，船头扶手凹陷，幸好无人受伤。业者表示，赏鲸船上载有 5 名船员及 29 名游客，大家都吓坏了。据悉，台军方正在调查是否有相关疏失。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 14:55:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004672</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004672</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004672_2023102022556f692783-6933-4404-8e8a-d30252e8d772.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@看台海]]>
            </author>
            <category>台湾</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/320.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平会见斯里兰卡总统]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[习近平会见斯里兰卡总统]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:47:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/10/20/ARTIhdsziX9hH5NbYUgK3zLD231020.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/10/20/ARTIhdsziX9hH5NbYUgK3zLD231020.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/83.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国炒作抹黑中国战机「危险拦截」，国防部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/959/966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国防部发布微信公号，图</p><p></p><p><strong>国防部新闻发言人张晓刚就美国国防部炒作抹黑中国战机「危险拦截」答记者问</strong></p><p><strong>问：据报道，美国防部 10 月 17 日举行新闻发布会，美防务部门和军队高官称，中国军机 2021 年以来在东海、南海空域针对美及美盟的「胁迫、冒险行动」急剧增加。请问对此有何评论？</strong></p><p><strong>答：</strong>美方倒打一耙，炒作渲染并不存在的「中国军事威胁」，是有预谋的对华攻击抹黑，其背后有着不可告人的政治目的。中方对此坚决反对，已向美方提出严正交涉。</p><p>中美海空军事安全问题的根源，在于美军舰机不远万里到中国家门口滋事挑衅，在中国周边海空域长时间、大范围、高频度的侦察滋扰。据统计，2023 年以来，美军侦察机就有 2000 余架次抵近活动，美舰 2 艘次冲闯我西沙领海，5 艘次过航台湾海峡并公开炒作，蓄意对华示强挑衅，极易发生危险接触，推高地区紧张局势。中方对非法侵闯管辖海空域、干扰正常演训活动的外军舰机，依法依规采取查证识别、跟踪监视、警告驱离等安全专业管控措施，对那些挑衅在先、具有敌意性质的行为，被迫采取必要措施予以反制，任何一个主权国家都会这样做。事实胜于雄辩，美方才是真正的挑衅者、冒险者、搅局者。</p><p>我们敦促美方停止以虚假敍事误导国际舆论，停止对华抵近侦察，严格管控和约束一线兵力活动，停止任何挑衅行动，避免造成误解误判，防止发生海空意外事件、破坏地区和平稳定。中国军队始终保持高度戒备，坚决捍衞国家主权安全和海洋权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:40:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/959/968.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004615_2023102021487792c8ba-10de-48b4-b3b5-66c39c532fa2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国防部发布微信公号]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>国防部</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/959/968.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/959/971.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又有领导干部被点名「假离婚」，背后花样有哪些]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 20 日，上海证券交易所原副总经理刘逖被开除公职。通报指出，刘逖以资本市场「专家学者」自居，忽视政治要求和纪律规定，还篡改、伪造个人档案资料，以「假离婚」欺骗组织，不按规定报告个人有关事项等。</p><p>「党员干部的婚变背后往往真相不只是离婚那么简单，为了个人的利益，党员干部带着功利目的的‘假离婚’，这样的现象并不少见。」正义网早前报道提到。</p><p>有人假离婚是为了给女儿办升学宴。2016 年 5 月，重庆市巫山县高唐街道办事处工作人员陈春林之妻黄美艳与其商议，以女儿考大学的名义操办宴席。6 月 8 日，陈春林夫妇为规避调查办理「离婚」手续,并由黄美艳出面操办宴席。6 月 12 日「升学宴」当天，陈春林和黄美艳开席 30 余桌，共计收受 141 人的礼金 3.59 万元。经群众举报，县纪委调查核实后认定陈春林的行为已构成违反廉洁纪律错误。6 月 23 日，县纪委决定给予陈春林党内严重警告处分，并责令陈春林退还礼金。</p><p>此外，2013 年, 安徽省含山县招商局原局长吴某听闻自己被调查，开始寝食难安。纪检干部出身的他没有选择主动向组织坦白，而是选择与妻子张某办理假离婚，把财产转移到妻子名下，并把受贿得来的购物卡、金银首饰等赃物埋在了自家院子里，把收受的名贵白酒都转移到了亲属家。因受贿 16 万余元，吴某被法院判处有期徒刑五年零六个月，并处没收个人财产 8 万元。</p><p>再比如北京地税原票证中心主任刁维列。刁维列的妻子证实，按照丈夫提议俩人假离婚，刁维列把部分房产转移到她名下，「这样就不怕组织查」。</p><p>2018 年，《中国纪检监察报》曾刊发关于「通过‘假离婚’方式买卖房产以少缴纳税款行为」定性处理的纪法分析。案例中，某省某局正处级干部张某（中共党员）打算出售名下住房并购买其他住房。为在换购住房过程中少缴纳税款，张某与其妻商定先办理离婚手续，待换购完成后再办理复婚手续。同年，张某与其妻办理了离婚手续。2017 年，办理完住房购买手续后，张某与其妻办理了复婚手续。通过上述行为，张某共少缴纳税款共计 20 余万元。其间，张某将上述离婚、复婚情况向组织作了报告。</p><p>《中国纪检监察报》文章称，作为党员干部，其行为底线和道德要求比普通公民有更高的标准；在党纪和国法中，纪律的起点和标准是严于和高于国家法律的。《中国共产党章程》要求党员模范遵守党的纪律和法律法规，带头践行社会主义核心价值观，除法律和政策规定范围内的个人利益以外，不得谋求任何私利。《中国共产党廉洁自律准则》要求党员领导干部廉洁修身、廉洁齐家，自觉提升思想道德境界和带头树立良好家风。张某通过「假离婚」的方式买卖房产以少缴纳税款，违背了诚实守信的社会公德和团结和睦的家庭美德，这是党的纪律不允许的。</p><p>近年来，领导干部被通报「假离婚」的案例亦不鲜见。</p><p>例如，今年 7 月辽宁省纪委监委通报称，大连市人民检察院原检察长赵建伟被开除党籍。通报称，赵建伟丧失理想信念，背弃初心使命，对党不忠诚、不老实，「假离婚」欺骗组织，对抗组织审查等。</p><p>6 月，关于吉林省集安市人大常委会原党组副书记、副主任潘立华的「双开」通报提到，潘立华违反政治纪律，对党不忠诚不老实，表里不一，做两面人，以「假离婚」方式转移隐匿财产，与他人串供对抗组织审查，多次参加迷信活动等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:26:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004123</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004123</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/958/990.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004123_2023102021268ed35261-9b83-4aeb-8288-4944014aa5aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>假离婚</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/958/990.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/958/993.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人在原料仓小便？当地官方、青岛啤酒回应：该批原料已封存]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据媒体报道，10 月 19 日，有网友发布视频称，山东青岛啤酒三厂，一工人爬进原料仓小便。</p><p>10 月 20 日晚间 ​​，青岛啤酒股份有限公司在其官方微博发布情况说明表示，针对 10 月 19 日网上出现的青岛啤酒三厂的相关视频，公司高度重视，第一时间向公安机关报警，公安机关已介入调查。目前，该批麦芽已经全部封存。公司继续加大管理力度，确保产品质量，欢迎广大消费者监督。</p><p>同日晚，山东省平度市市场监督管理局官方微博发布情况说明称，10 月 19 日发现涉青岛啤酒三厂的网上相关视频后，我局立即成立调查小组进驻现场进行调查，并对视频所反映的该批原料全部封存。一经查实，我们将依法依规严肃处理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 12:24:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25001786</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25001786</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/931/93.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25001786_2023102020245f460b31-21d5-407f-afff-8aca23fa55c7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@青岛啤酒、@平度市场监管]]>
            </author>
            <category>青岛啤酒</category>
            <category>小便</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/931/93.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/931/96.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国贸促会会长任鸿斌会见美国苹果公司首席执行官库克]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 19 日，中国贸促会会长任鸿斌在京会见美国苹果公司首席执行官库克，双方就苹果公司在华发展、加强中美工商界务实合作以及参与首届链博会等议题交换了意见。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/921/285.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原标题：《任鸿斌会见美国苹果公司首席执行官库克》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 12:12:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25001402</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25001402</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/929/199.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25001402_202310202012c96401da-490a-4b13-8669-188d9309190a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国贸促」微信公号]]>
            </author>
            <category>苹果</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/929/199.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/929/204.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列公布对加沙地带的作战计划和目标：彻底消灭哈马斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/927/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 19 日，加沙地带，一场空袭后，居民楼变成废墟。视觉中国，图</p><p></p><p>当地时间 10 月 20 日，以色列国防部长约亚夫·加兰特在特拉维夫举行的以色列议会外交和国防委员会会议上阐述了以色列在加沙地带的作战计划和目标。</p><p>加兰特表示，以色列计划通过摧毁哈马斯的军事力量，彻底消灭该组织，并在加沙地带建立一个新的「安全政权」。</p><p>加兰特表示，战争将分为三个主要阶段：第一阶段通过空袭开展军事行动，后进行地面行动，目标是消灭武装力量和破坏基础设施，从而击败和摧毁哈马斯；第二阶段将继续强度较低的战斗，以部队将「消除零星抵抗」；第三阶段将在加沙地带建立新的安全制度，为以色列人民和当地人创造安全环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 12:10:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25001450</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25001450</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/927/557.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25001450_2023102020110c1a7ce4-fde9-4370-a022-12ee3ec89d92.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[江浩宇/央视新闻]]>
            </author>
            <category>以色列</category>
            <category>加沙地带</category>
            <category>作战计划</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/927/557.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/927/560.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国妇女第十三次全国代表大会将于 10 月 23 日至 26 日在京召开]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者日前从全国妇联获悉，经党中央批准，中国妇女第十三次全国代表大会将于 10 月 23 日至 26 日在北京召开。近 1800 名中国妇女十三大代表和 90 名特邀代表将出席大会。</p><p>中国妇女第十三次全国代表大会是在全党全国各族人民在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，意气风发踏上强国建设、民族复兴新征程，向着第二个百年奋斗目标进军的关键时刻召开的一次巾帼盛会。大会将听取和审议全国妇联第十二届执行委员会的报告，修改《中华全国妇女联合会章程》，选举产生全国妇联新一届领导机构。</p><p>中国妇女第十三次全国代表大会将高举中国特色社会主义伟大旗帜，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大精神，深入贯彻习近平总书记关于妇女儿童和妇联工作的重要论述，动员引领各族各界妇女坚定不移听党话、跟党走，凝聚巾帼之力、汇集巾帼之智，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴而团结奋斗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 10:42:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25001081</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25001081</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/918/229.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25001081_202310202038ab3b5a32-aedd-404e-9933-64a98f9c53b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中国妇女第十三次全国代表大会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/918/229.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/918/232.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜两天的「万人盛会」：有实在成果，也有密集外交]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 18 日晚，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛落下帷幕。</p><p>这场为期两日的「万人盛会」，聚集了来自 151 个国家和 41 个国际组织代表，显示出「一带一路」倡议提出 10 年来的全球影响力。</p><p>论坛本身的意义远高于这些参会数字。应关注的是，总结十年来「一带一路」究竟走出了一条怎样的路，以及新的国际形势下未来的路要怎么走。</p><p>而在论坛官方议程之外，两天内中方与来访国领导人密集开展了十余场会谈会见，与会各方也借论坛契机开展双边外交。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/4.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 18 日，北京，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式。视觉中国，图</p><p></p><p><strong>8 项行动，458 项成果，7800 亿元资金支持</strong></p><p>本届高峰论坛最突出的特点是行动导向、高效务实，不仅广泛凝聚合作共识，更拿出了实实在在的成果。</p><p>习近平主席 18 日在论坛开幕式主旨演讲中宣布了支持高质量共建「一带一路」8 项行动：构建「一带一路」立体互联互通网络、支持建设开放型世界经济、开展务实合作、促进绿色发展、推动科技创新、支持民间交往、建设廉洁之路、完善「一带一路」国际合作机制。</p><p>值得一提的是，关于下阶段如何推进项目，高峰论坛的主席声明中也给出了「真金白银」的保障：中国国家开发银行、中国进出口银行将各设立 3500 亿元人民币融资窗口，丝路基金新增资金 800 亿元人民币，以市场化、商业化方式支持共建「一带一路」项目，总资金额度为 7800 亿元人民币。专家分析认为，这一举措增强了市场对开启高质量共建「一带一路」新阶段的信心。</p><p>此外，论坛期间各方共形成了 458 项成果，这一数量远远超过了第二届论坛的 283 项成果。</p><p>这些成果中大致可分为两类，一是多边合作成果，即各方发起的一系列国际合作倡议、决定举办系列国际会议；二是务实合作项目，即各国政府、金融机构、地方政府、企业商定一系列务实合作项目、双边合作协议等。</p><p>具体而言，一些代表性成果主要集中于互联互通、数字经济以及绿色发展领域，包括深化互联互通合作北京倡议、「一带一路」绿色发展北京倡议、「一带一路」数字经济国际合作北京倡议、绿色发展投融资伙伴计划、「一带一路」廉洁建设高级原则等合作性倡议和制度性安排。此外，也有为到 2030 年为伙伴国开展 10 万人次的绿色发展培训，将联合实验室扩大到 100 家等具体的目标，企业家大会还达成了 972 亿美元的商业合同。</p><p><strong>论坛搭建双边外交平台</strong></p><p>高峰论坛不仅是中国和共建「一带一路」国家巩固双边关系的平台，更为参与各方之间搭建外交平台。</p><p>论坛开幕式前一天，习近平主席在人民大会堂先后同 8 位外国领导人举行会谈会见，包括哈萨克斯坦总统托卡耶夫、智利总统博里奇、埃塞俄比亚总理阿比、匈牙利总理欧尔班、巴布亚新几内亚总理马拉佩、印尼总统佐科、塞尔维亚总统武契奇、乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫。</p><p>8 国领导人来自 5 大洲，其中亚洲 3 位、欧洲 2 位，南美洲、非洲、大洋洲各 1 位。领导人当中，武契奇、米尔济约耶夫、欧尔班是连续三届出席高峰论坛。</p><p>会谈会见的顺序安排也别有深意。托卡耶夫与佐科，分别是习主席 17 日上午和下午见的首位外国领导人。而哈萨克斯坦与印尼对应的是十年前「丝绸之路经济带」与「21 世纪海上丝绸之路」的首倡之地。</p><p>论坛开幕式之后，习近平主席 18 日又先后与俄罗斯总统普京、尼日利亚副总统谢蒂马、阿根廷总统费尔南德斯、肯尼亚总统鲁托举行会谈会见。</p><p>在中方领导人两天的会见中，「官宣」了多个好消息：中国和哈萨克斯坦互免签证协定即将生效；与塞尔维亚签署自贸协定；中国与埃塞俄比亚提升为全天候战略伙伴关系，与印尼发表关于深化全方位战略合作的联合声明。此外，中方领导人「预告」了「一带一路」下一阶段的重点项目。例如，争取匈塞铁路按期建成通车，为中吉乌铁路项目早日开工创造条件等。</p><p>19 日，习近平主席与泰国总理赛塔，柬埔寨首相洪玛奈等进行了会见。在 18 日的记者会上，中共中央政治局委员、中央外办主任、外交部长王毅透露，论坛前后，习近平主席会与参会的所有外国领导人举行会见会谈。据央视网此前报道，有 20 多国国家元首、政府首脑、高级代表出席了开幕式。</p><p>除了中方开展的一系列双边会谈会见，与会各方也充分借助论坛契机开展密集外交。其中，普京开展的一些双边会晤颇受外界关注。据统计，论坛期间，普京与匈牙利、泰国、巴基斯坦、越南、老挝、蒙古国的领导人举行会晤。有报道称，普京在会谈中接受了泰国、越南领导人发出的访问邀请。</p><p>而在 18 日的开幕式演讲中，普京还特别介绍了俄政府斥重资拓展的「北方海路」，称其很快将实现全年通航，俄方将邀请「有意向的国家直接参与它的发展」。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）还注意到，联合国秘书长古特雷斯 18 日下午与越南国家主席武文赏举行会谈。</p><p><strong>「欢迎各方随时加入」</strong></p><p>值得注意的是，本次论坛并非只是「一带一路」共建国之间的内部聚会。考虑到近年来多国或借鉴或模仿「一带一路」，陆续推出一系列基础设施倡议或机制，中方也对部分国家的关切作出回应，并释放出「欢迎各方随时加入」的明确信号。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 18 日，北京，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式。多国领导人出席。视觉中国，图</p><p></p><p>实际上，自 2018 年以来，西方多国便陆续推出大规模基础设施投资计划。2018 年 7 月，美国在「印太战略」框架下启动一项技术、能源及基础设施项目投资计划；2021 年拜登政府执政后，提出「重建更美好世界」（B3W）倡议，后又于次年 6 月宣布启动「全球基础设施和投资伙伴关系」；欧盟委员会在 2022 年 12 月宣布规模 3000 亿欧元的「全球门户」基础设施投资计划。</p><p>最近的一项计划是，今年 9 月二十国集团（G20）峰会期间，美国、沙特阿拉伯、欧洲联盟、印度、阿联酋、法国、德国和意大利签署谅解备忘录，承诺合作建设印度-中东-欧洲经济走廊。</p><p>「我们注意到一些国家也相继出台了互联互通的国际倡议。」王毅在记者会上表明中方立场：「一带一路」是开放的平台，我们欢迎各方随时加入。希望其它国家的互联互通倡议也都能秉持开放态度，不要搞封闭的小圈子。中方愿同所有互联互通倡议进行对接，共同探讨对发展中国家有益的合作。</p><p>更为具体地，王毅还提出了可以和欧盟的「全球门户计划」对接，发挥优势、形成合力，共同帮助发展中国家建设基础设施。澎湃新闻注意到，部分欧洲国家领导人和高级官员出席了本届论坛。除了匈牙利总理外，希腊总理高级代表、发展部部长斯克雷卡斯出席了数字经济高级别论坛；法国总统特别代表、前总理拉法兰出席了绿色发展高级别论坛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 10:28:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24986097</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24986097</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/14.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24986097_20231020182857be5eb8-5a5b-4034-a485-9f447408d38f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露]]>
            </author>
            <category>「一带一路」国际合作高峰论坛</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/14.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/17.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[文物保护法修订草案首次提请审议，这些看点值得关注]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>文物和文化遗产承载着中华民族的基因和血脉，是不可再生、不可替代的中华优秀文明资源。</p><p>新时代新征程，文物保护工作面临新形势新任务，文物保护法也需要与时俱进作出修改完善，更好担负起新的文化使命。</p><p>10 月 20 日，文物保护法修订草案提请十四届全国人大常委会第六次会议首次审议。「新华视点」记者针对修订草案重要看点采访了有关专家。</p><p><strong>看点一：坚持保护第一，进一步完善文物保护管理制度　　</strong></p><p>据介绍，此次提请审议的文物保护法修订草案，牢牢坚持把保护放在第一位，进一步完善文物保护管理制度，将一些实践证明的有效制度上升为法律。例如，将体现「先考古、后出让」精神的规定写入修订草案，增加了不可移动文物保护规划制度、地下文物埋藏区和水下文物保护区制度；进一步强化了各级政府对确保文物安全的责任等。</p><p>「现行法律对文物保护单位保护管理规定较为完善，但针对未核定公布为文物保护单位的不可移动文物的保护管理措施不够明确，给实践工作带来很多困扰。」全国人大教科文衞委文化室原主任朱兵说，「对于文物工作而言，保护是其根本原则。修订草案明确各级政府要把文物保护利用工作列入重要议事日程，切实把文物保护好、管理好、利用好。」</p><p>修订草案重视动员社会力量参与文物保护，增加涉及文物保护的投诉、举报制度，规定县级以上人民政府文物行政部门或者相关执法部门应当公开投诉、举报方式等信息，及时受理并处理涉及文物保护的投诉、举报，还提出新闻媒体要开展舆论监督。</p><p>中国人民大学法学院教授王云霞认为，这些规定有利于建立畅通、有效的公众参与渠道，有利于调动全社会参与文物保护的积极性，对于防范和打击文物违法犯罪具有重要意义，也能为政府部门行政执法提供有力依据。</p><p><strong>看点二：促进合理利用，推进文物资源数字化采集和展示利用</strong></p><p>要发挥文物历史的承载者和传播者的作用，就要让文物「活」起来。在确保文物安全的前提下，推进文物有效利用已经成为社会共识。</p><p>对此，修订草案鼓励文物保护利用研究，在确保文物安全的前提下，坚持社会效益优先，合理利用文物资源。同时，加强文物保护数字化工作，推进文物资源数字化采集和展示利用。　　</p><p>「目前，在文物利用方面，既有开放程度不高、利用手段不多、社会参与不够等情况，也存在过度开发、不当利用等问题。」朱兵说，「修订草案在总则中明确了文物合理利用的基本原则。同时针对不可移动文物、馆藏文物等不同类型的文物明确了多种展示其价值的方式，例如通过建立博物馆、纪念馆、保管所、考古遗址公园等方式，可以加强对不可移动文物的保护，展示文物价值，开展宣传教育；通过借用、在线展览等方式，可以有效提高馆藏文物利用效率。」</p><p>近年来受到好评的文创产品，是让文物「活起来」的有益实践。「文物的活力在于融入生活、回归社会、服务人民。此次通过文物保护法的修订，进一步明晰未来文物保护工作的发展和利用方向。以法治护航，让文物‘活起来’大有可为。」朱兵说。</p><p><strong>看点三：加大处罚力度，进一步打击违法行为</strong></p><p>对有关文物的违法犯罪行为，必须加大处罚力度，确保有效打击违法行为。</p><p>对此，修订草案规定文物行政部门或者有关执法部门在依法实施监督检查时可以采取的措施；补充完善有关法律责任，增加责令承担相关文物修缮和复原费用、吊销许可证书等规定；增加行政处罚类型，设定不同档次的处罚并相应提高罚款额度等。</p><p>「从实践中不难发现，当前文物安全形势不容乐观，特别是文物法人违法行为屡禁不止，惩治力度不够是原因之一。」王云霞注意到，修订草案进一步加大文物违法行为处罚力度，例如修订草案大幅提高了处罚金额，造成文物损坏或者其他严重后果的，对单位处一百万元以上一千万元以下的罚款，对个人处十万元以上一百万元以下的罚款，责令承担相关文物修缮和复原费用。</p><p>「相信通过加大处罚力度，将为开展文物执法提供强有力的法律依据，发挥有效震慑作用。」王云霞表示。</p><p>近年来，多地检察机关围绕文物和文化遗产保护开展相关公益诉讼探索，进行一些积极尝试。此次修订草案也明确了人民检察院可以对有关违法行为提起公益诉讼。</p><p>「多地检察机关通过开展相关公益诉讼探索，推动司法保护进程，对促进负有文物保护职责的相关单位和个人落实文物保护责任、增强全社会文物保护意识将起到积极作用。」王云霞说。</p><p><strong>看点四：加强文物追索，促进国际交流与合作</strong></p><p>近年来，我国不断提升文物保护和追索能力，采取各种办法和措施从海外追索流失文物。党的十八大以来，中国政府已经促成了 1800 多件流失文物回归祖国。　　　</p><p>为帮助海外流失文物尽快「回家」，修订草案明确了流失文物追索和国际间文物返还合作制度。</p><p>例如，修订草案明确，国家对于因被盗、非法出境等流失境外的文物，保留收回的权利，且该权利不受时效限制。</p><p>又如，修订草案规定，国务院文物行政部门依法会同有关部门对因被盗、非法出境等流失境外的文物开展追索。</p><p>文物追索是一个世界性难题。中国政法大学国际法学院教授霍政欣认为，为进一步通过国际合作打击盗窃、盗掘和走私文物犯罪活动，修订草案增加有关「对等原则」表述，规定对非法流入中华人民共和国境内的外国文物，根据有关协议或者对等原则与相关国家开展返还合作。</p><p>「此外，修订草案将外国政府、相关国际组织按照有关国际公约通报或者公告的流失文物纳入禁止买卖文物的范围，既体现了我国积极履行国际条约的义务，也展现了大国担当，有利于促进国际文化遗产领域交流合作。」霍政欣说。</p><p>修订草案明确，国家支持开展考古、修缮、展览、科学研究、执法等文物保护国际交流与合作，增进人类文明交流互鉴。</p><p>「文物是人类共同的财富，修订草案的规定进一步体现了文物工作在增进人类文明交流互鉴中发挥的积极作用。」霍政欣说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 10:05:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25000934</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25000934</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/916/820.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25000934_2023102018057b15667d-a1da-44bb-98a2-317cb67792c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[施雨岑、齐琪/新华社]]>
            </author>
            <category>文物保护法</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/916/820.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/916/823.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融监管总局答澎湃：各银行保险机构开始排查沉睡账户、睡眠保单]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/915/228.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年金融消费者权益保护教育宣传月活动刚刚结束，此次活动有哪些特点、取得了怎样的成效？</p><p>10 月 20 日，国家金融监督管理总局举行 2023 年三季度银行业保险业数据信息新闻发布会。金融监管总局消费者权益保护工作相关负责人赵越在回答澎湃新闻记者提问时表示，金融监管总局首次牵头联合中国人民银行、中国证券监督管理委员会、国家互联网信息办公室共同开展此次活动，多方参与、统一行动。这次活动主要三个统一：统一时间、统一主题、统一标识，通过统筹行业内外，各类型、各层次金融机构及社会力量，「一盘棋」推动各项工作走深走实，形成金融教育宣传工作新格局。</p><p>他还表示，此次活动内容丰富、形式多样，多次形成活动高潮。在一个月的时间里，分步骤、有节奏地在 4 个时点集中开展教育宣传活动，金融全行业广泛参与，多层次、多渠道、多维度、全方位开展形式多样、主题鲜明、内容多彩的教育宣传活动。与此同时，活动成效明显，社会反响良好。广大金融消费者积极参与，媒体朋友积极报道，营造了「学金融、懂金融、信金融、用金融」的良好社会氛围。</p><p>赵越表示，活动期间，各金融机构发挥优势，结合自身特点，开展了丰富多彩的教育宣传活动。此次活动主要有突出的几项，具体包括：</p><p>一是开展银行「沉睡账户」提醒提示工作；二是开展人身保险「睡眠保单」清理专项工作；三是调整和完善已故存款人小额存款提取业务办理要求；四是发布关于推动专属商业养老保险发展等方面政策性文件；五是开展「走万企，提信心，优服务」活动；六是增加乡村振兴相关领域贷款投放等。</p><p>据赵越介绍，沉睡账户方面，目前按照监管部门部署，各银行机构对「沉睡账户」开始进行摸底排查，针对不同账户特点，有序地对账户持有人进行提醒和通知，帮助消费者了解自身银行账户开立情况，及时查看、使用或注销冗余账户，提升资金利用效率。睡眠保单方面，目前各人身保险公司已开始就近 10 年产生的「睡眠保单」进行排查，并对相关客户进行提醒，使消费者知悉保单权益，自主进行领取。</p><p>赵越指出，此次活动通过聚焦 4 个时点，持续发力，本次的「金融消费者权益保护教育宣传月」也取得了积极成效。一是向广大金融消费者普及基础金融知识，助力提升消费者金融素养，增强金融安全意识。二是通过提示金融风险，倡导理性消费、价值投资观念，帮助消费者提高防范金融风险的意识和能力。三是汇聚金融力量，提振金融消费信心，营造安全稳定的金融消费环境。同时，通过切实为消费者办实事、解难题，提升消费者金融服务获得感和满意度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:29:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25000619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25000619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/915/222.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25000619_20231020173021b08abd-f386-43b1-a962-95efc34a7341.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺，滕晗]]>
            </author>
            <category>金融监管总局</category>
            <category>消费者权益保护</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/915/222.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/915/226.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
