<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2023 23:22:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報：牢牢把握高質量發展這個首要任務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>質的提升，表現在經濟結構的持續優化，反映在效率效益的不斷改善</u></p><p><u>經濟恢復中遇到的問題，許多都是前進中的問題、發展中的問題，我們完全能夠在推動經濟高質量發展中逐步解決</u></p><p>聽不到人聲鼎沸、看不見火花四濺。如今，走進一些鋼鐵企業的智能車間，「一鍵式」的自動化高爐鍊鐵、遠程智能管控體系讓人大開眼界，鋼鐵廠再也不是腦海中的傳統模樣。工業和信息化部前不久發佈的數據顯示，截至三季度末，全國已建設近萬家數字化車間和智能工廠。國家統計局的數據也顯示，前三季度，高技術產業投資同比增長 11.4%，增速比 1—8 月份加快 0.1 個百分點，比全部固定資產投資高 8.3 個百分點。協同推進數字產業化和產業數字化，着力補齊短板、拉長長板、鍛造新板，高技術產業投資增勢良好，先進製造業加快發展，見證中國經濟轉型升級的穩健步伐。</p><p>觀察中國經濟，既要看量的增長，更要看質的提升。全國規模以上工業增加值同比增長 4%，比上半年加快 0.2 個百分點；以電動載人汽車、鋰電池和太陽能電池為代表的「新三樣」保持較快增長；全國居民人均可支配收入累計實際同比增長 5.9%，比上半年加快 0.1 個百分點……翻開中國經濟前三季度成績單，一系列積極變化生動體現着我國經濟高質量發展的鏗鏘足音。</p><p>質的提升，表現在經濟結構的持續優化。前三季度，第三產業增加值同比增長 6.0%，對經濟增長的貢獻率為 63.0%；最終消費支出對經濟增長貢獻率為 83.2%，拉動 GDP 增長 4.4 個百分點。消費需求對經濟發展的基礎性作用逐步鞏固，推動着我國經濟運行持續好轉。</p><p>質的提升，反映在效率效益的不斷改善。以工業互聯網平台為例，目前跨行業跨領域工業互聯網平台達到 50 家，連接設備近 9000 萬台套。數字技術的廣泛應用，有效促進製造業提質增效。工業和信息化部新聞發言人在前三季度工業和信息化發展情況新聞發佈會上透露，據研究機構調查，85% 的受調查企業生產效率明顯提升，產線時間縮短 20%。這從一個側面印證着，深化供給側結構性改革，着力提高供給體系質量和效率，才能增強經濟持續增長動力。</p><p>實際上，科技創新持續賦能實體經濟，新動能不斷壯大，對經濟增長的帶動作用正在持續提升。今年以來，從自主三代核電技術「華龍一號」全球首堆示範工程通過竣工驗收，到我國首個萬噸級光伏制氫項目投產，再到全球首台 16 兆瓦海上風電機組併網發電、國產大飛機 C919 單筆最大訂單落地，一系列新技術、新產品、新服務不斷湧現，成為我國經濟新動能不斷增強的生動寫照。創新能力持續提升，創新活力持續釋放，為我國經濟發展注入更多確定性。隨着高水平科技自立自強紮實推進，經濟發展新動能將持續增強。</p><p>應該認識到，國際環境更趨複雜嚴峻和不確定，我國經濟發展面臨新的挑戰，推動高質量發展取得的成績殊為不易。經濟恢復中遇到的問題，許多都是前進中的問題、發展中的問題，我們完全能夠在推動經濟高質量發展中逐步解決。提振信心、防範風險，用好我們的優勢和條件，完全能夠推動經濟運行持續好轉，讓高質量發展成色更足。</p><p>習近平總書記強調：「高質量發展是全面建設社會主義現代化國家的首要任務。」牢牢把握這個首要任務，保持戰略定力，堅定歷史自信，着力擴大國內需求，加快建設現代化產業體系，切實落實「兩個毫不動搖」，更大力度吸引和利用外資，有效防範化解重大經濟金融風險，中國經濟航船定將行穩致遠。我們創造出了舉世矚目的經濟發展成就，我們還將創造新的更大的經濟發展成就。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25206592</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25206592</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/367.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25206592_2023110707218f6c7ff6-ad50-4e6f-b585-2cbdd1aebf44.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳凌/人民日報]]>
            </author>
            <category>高質量發展</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/367.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/368.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[當第一批 Lolita 女孩遭遇中年危機]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，你們的 ELLEMEN 睿士</p><p>今年四十歲的青木美沙子，是日本第一批身體力行實踐 Lolita 風的女孩之一。</p><p>她 365 天穿着各種漂亮裙子，孜孜不倦傳播蘿莉塔文化，之後還在日本組建了 lo 娘（指熱愛 Lolita 風格的女孩）官方協會，隨着蘿莉塔文化的向外輸出，被日本政府推薦為「Kawaii 大使」，可以説在蘿莉圈，美沙子是站在頂點的女人。</p><img alt="" height="868" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/141/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>青木美沙子</p><p>在中國，美沙子也有一大幫擁躉，她在國內各個社交平台的粉絲數加起來超百萬。每場有她參加的茶會（一種蘿莉圈的活動），都有大批同好捧場。</p><p>由於對蘿莉塔文化的熱愛，美沙子也受到了很多攻擊，其中繞不開的話題即是年齡。「這麼大年紀還穿這種裝嫩的服裝，是性格扭曲吧？」一些人在網上如此發問。</p><p>這也是所有 Lolita 女孩最終要面對的困境。</p><p>為了應付隨時會長出來的白髮，美沙子要定期染髮，這樣在扎雙馬尾時才能不顯露出來。</p><p>但對於可愛才是王道的蘿莉圈而言，衰老是一道很難過去的坎兒。畢竟在蘿莉圈，25 歲已經可以被劃入「大齡」。</p><p>2023 廣州 CPSP 動漫遊戲同人展上的動漫愛好者</p><p>微博網友@Lo 娘嘀咕嘀咕發表了很多條關於年齡的探討：工作兩年後失去了穿蘿莉裙的勇氣、25 歲是否還能繼續穿蘿莉裙、甚至有 20 歲的 lo 娘已經在擔心穿某條小裙子會「顯老氣」。</p><p>其實在國內，「入坑」蘿莉裙、漢服還有 JK（女子高生校服）的 30 歲以上人羣人數眾多。不少人沉迷於蘿莉裙的時間超過十年。</p><p>張凡今年 35 歲，大學期間就開始穿蘿莉裙，在當時的校園裏，像動物園的珍稀動物。</p><p>張凡的第一套蘿莉裙，來自一次偶然網購。在商家的推薦下，她用課外打工攢下的錢，買了這套近千元的粉色蘿莉裙，以及同色系陽傘、襪子、鞋子。雖然在離市區偏遠的學校裏，她能穿着的場合有限，被別人稱呼為「那個穿粉裙子撐傘戴手套的女孩」，但走在校園裏，她還是湧起了一種前所未有的自信感。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/141/792.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>宿舍衣櫃裏有專門掛蘿莉裙的角落，這些裙子全部都被大號防塵罩仔細保護着。當時的張凡總是小心翼翼，裙子穿了大半年，她才知道里面的魚骨可以取下來，被宿舍好友笑話了很久。三條蘿莉裙分別是粉色、藍色和白色，只能乾洗，等到張凡大學畢業時，仍然完美如新。</p><p>畢業後，張凡去了北京的一家銀行工作，其中兩條裙子靜靜地躺在老家的衣櫃裏，還有一條送給了表妹。現在已經在北京買房的她，以往過年回家總會打開衣櫃看看自己的裙子，但工作越來越忙，她早忘記了穿上蘿莉裙後的感覺。</p><p>今年 39 歲的小葉子，是來自上海的全職媽媽，她説自己內心好像永遠都停留在二十多歲，她最愛田園風、Cla 系（經典洛麗塔風）裙，因為平時喜歡西方油畫中的貴婦形象，她尤其喜歡在自己的照片中裝扮成這種風格，一件 1800 元的日本品牌裙子是她目前最昂貴的蘿莉裙收藏。</p><img alt="" height="1326" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/141/793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（圖片由「小葉子不只是夢夢媽」提供）</p><p>不過，中年入坑還是會受到一些阻力。明年就要 40 歲的小葉子因為買了太多，也被父母和丈夫「輕拍」過，面對這些建議，她掙扎過，但只要一打開購物 app，就忍不住又下手了。</p><p>跟 90、00 後們一起混跡在蘿莉圈的小葉子，覺得自己與年輕人最大的區別還是在心態上，她的消費能力更強，遇到事情更淡定：「照鏡子的時候看到法令紋，也覺得年紀大了，但你還是得接受，裙子無法抹平皺紋，但能抹平你心態上的不自信」。</p><p>不過也有人堅持認為「人到中年才是穿 lo 裙最好的年紀」，因為這時候經濟能力最充裕。</p><p>一條正版的 Lolita 裙子價格不菲，許多人根本無力支付，只能轉而購買平替或「盜版」，蘿莉圈也因此有了微妙的鄙視鏈。</p><p>青木美沙子有五百多條小裙子，價值上百萬。要負擔這麼昂貴的愛好，美沙子平時會做護士賺錢，所以有媒體説，蘿莉裙的最佳消費羣體，不僅要中年，還得是有穩定收入和一定存款的中產階級。</p><p>有趣的是，當一批人因為年齡逐漸退坑時，另一些人開始無視年齡差距，毅然入坑。比如因上海街拍出名的「安福路小公主」，她因為常年身穿公主裙出街名氣大增，背後緣由並不是「想要吸引眼球」，而是伊從年輕時就熱愛穿搭打扮，一直喜歡公主式蓬蓬裙，在接觸到蘿莉圈服飾後一發不可收拾。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/141/795.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年 2 月，上海「安福路小公主」火出圈</p><p>有點手藝的人，還有機會藉機發展出一番事業：56 歲的上海謝阿姨，同樣是因為接觸到蘿莉塔服飾愛好者後，喜歡上了它們，平時她會穿着小裙子買菜、逛街、澆花。因為熱愛，她在淘寶開店賣厚底 lo 鞋，之後甚至走上了為殘疾人定製、改制鞋子的公益之路。</p><p>兩位阿姨對穿洛麗裙的看法，和大部分 lo 娘一樣：不 care 別人怎麼看，只要自己開心就好。</p><p>撰文：tt，jonas</p><p>原標題：《當第一批 Lolita 女孩遭遇中年危機》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTIwODMwNw==&amp;mid=2651224084&amp;idx=1&amp;sn=c510165e573623c747b39950f7c2c518">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:21:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196911</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196911</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/146/937.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196911_202311070721c03d05ff-931f-42fd-abe9-39d534ab38b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[睿士]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/146/937.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/146/938.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國冬小麥完成意向播種面積近九成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>抓緊秋糧收購的同時，各地也在推進糧食等作物的冬種工作。農業農村部最新農情調度顯示，目前，全國冬小麥完成意向播種面積近九成。</p><p>眼下，糧食大省河南的小麥播種已達 8131 萬畝，佔預計面積的 95.3%。在河南孟州市城伯鎮的小麥良種繁育基地，裝有北斗導航系統的大馬力拖拉機，帶着改良後的新型一體式播種機，正在進行冬小麥播種。這種播種機可按照預先設定的線路進行精量播種，而且施肥、播種、覆土同步完成，不僅實現了全程機械化，還提高了作業精度和效率。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>農機手，崔利紅：</strong>拖拉機配備是衞星農機導航，後頭播種機是可以種子、化肥、滴灌管同時一體化下里面，所以説現在對於種植户也好，對農機手也好，都是簡單又方便。</p><p>在安徽，全省的小麥已播種近九成。今年潁上縣依託農業社會化服務組織聯營模式，推廣全程機械化耕作，開展土地大託管，降成本、提效益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:20:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25206599</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25206599</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/473.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25206599_202311070720b3f30b7c-0fca-4472-92d2-43c21b73f4e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>冬小麥播種</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/473.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/474.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[他為何反對人們稱自己為「中國原子彈之父」？走進這位「兩彈一星」元勳的傳奇人生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，錢漢東，檔案春秋</p><p>1964 年 10 月 16 日， 我國西部上空升騰起了一朵蘑菇雲，中國成功研製出原子彈的消息隨着無線電波迅速傳遍全世界。那一天，恰好是一位參與原子彈研製的核物理科學家 51 歲的生日，這聲震驚世界的巨響，也成為了他人生中最難忘的生日禮物。他，就是傑出的核物理學家、中國原子能科學事業卓越的開拓者和奠基人、「兩彈一星」功勳獎章獲得者錢三強。</p><p>今年正逢錢三強誕辰 110 週年。在攀登科學高峯的道路上，他深深的足跡印刻着對科學的堅定信仰和對祖國的無限熱愛，所留下的豐功偉績和精神財富在中國科技工作者的心中豎起了一座巍峨的豐碑。讓我們跟隨本文作者的講述，一起走進錢三強的傳奇人生，致敬他為國盡瘁、奉獻一生的卓著功勳。</p><img alt="" height="364" width="501" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/70.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>晚年錢三強</p><p>改「秉穹」為「三強」</p><p>1913 年 10 月 16 日，錢三強出生於浙江紹興一個書香世家，父親是國學大師錢玄同。錢三強本名錢秉穹，意為「秉性純良，志存天穹」。</p><img alt="" height="498" width="874" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/76.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>錢偉長（左）、錢三強（中）、錢學森（右）合影，他們被周總理稱為中國科技界的「三錢」</p><p>少年時期，錢秉穹在教育家蔡元培創辦的孔德中學讀書。這是一所比較開明的現代學校，設置了體育、美術、音樂等課程，希望學生在各方面得到發展。</p><p>作為一個興趣廣泛的學生，錢秉穹 13 歲時就成為班上籃球隊的主力隊員，他在比賽中的頑強拼搏和團隊意識，得到同學們的一致好評。一次，有一位體質比較瘦弱的同學給他寫信，信中自稱「大弱」，而戲稱當時還叫「秉穹」的同學為「三強」。</p><p>這封孩子之間互喊綽號的調皮信，恰巧被錢玄同看見了，他認為「三強」這個名字很好，通俗易懂，並勉勵兒子爭取「德智體」全都強。錢秉穹最初並不接受父親的意見，認為將外號當作自己的名字，有點像兒戲了。但最終還是被父親勸服，從 1926 年起正式改名為錢三強。</p><img alt="" height="397" width="635" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/79.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>錢三強（左二）在孔德學校山貓籃球隊合影</p><p>錢三強 17 歲時考上了北大的預科生。當時上課回答問題都得用英文，而錢三強只學過法語，對英文一竅不通。父親錢玄同問他，真的要去讀北大的預科班嗎？錢三強認為自己定下了目標，哪怕困難再大，也應努力克服！父親聽後大為感動，告訴錢三強：你是屬牛的，牛是最能吃苦的動物，你一定要學着牛的精神！</p><p>1932 年錢三強考入清華物理班，考入時班裏有 28 人，待到寫畢業論文時僅剩 10 人，後來成為他的夫人的何澤慧也名列其中。1936 年從清華畢業後，錢三強聽説可以公費留學，於是去參加留法考試，先後考了物理、數學、外語（法文、英文兩種試卷）和語文四門課。等到最後考完語文，錢三強心裏發涼了，一篇用白話作，一篇要用文言作。寫文言文正是他的先天不足，他覺得赴法留學可能要成為泡影。好在考試委員會認為他的文言文寫得不大好，物理數學成績卻比較好，經過平衡後還是選送了錢三強。</p><img alt="" height="364" width="648" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/82.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1936 年清華物理系畢業照（後排左一為錢三強，前排右二為何澤慧）</p><p>父親為他題詞「從牛到愛」</p><p>考上赴法公費留學後，錢三強卻陷入了兩難之境：父親患上了重病。他一方面想要出國留學，一方面又捨不得自己的父親。父親錢玄同發現了兒子的擔憂，便勸説道：「你去國外學習科學，到時候對國家是有用的，你一定要像牛一樣努力學，到時候回來報答國家。」</p><img alt="" height="304" width="656" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/86.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>錢三強與家人合影（右二、右四為錢玄同夫婦，右一為錢三強）</p><p>錢玄同還為錢三強寫了「從牛到愛」四個大字，一是勉勵屬牛的兒子擁有牛那樣吃苦耐勞的精神，二是希望他在科學上不斷進取，向牛頓、愛因斯坦等科學家學習。自從錢玄同寫了四字寄語後，錢三強就把它當作自己的座右銘。他去國外時帶着，回國後也帶着，這幅作品陪伴他近六十年，在他逝世後被刻在了墓碑上。</p><img alt="" height="528" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/87.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>錢玄同為錢三強題寫的「從牛到愛」</p><p>1937 年，錢三強考取巴黎大學居里實驗室的研究生。錢三強在巴黎受到了當時世界頂級導師小居里夫人（即居里夫人的女兒伊雷娜·約裏奧-居里）的指教，他高興地寫信告訴父親。錢玄同覆信道：「你在國外有了很好的指導老師，一定要好好學習，不要辜負父親對你的期望。登到科學的高峯後，記得振興中華！」</p><img alt="" height="387" width="292" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/88.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1946 年，錢三強與何澤慧在居里實驗室做鈾核「三分裂」實驗</p><p>在居里實驗室學習和工作期間，除了研究物理外，他還主動幫忙承擔化學方面的工作，所有的實驗技術，錢三強都願意學；所有的實驗，錢三強都樂意做。「從牛到愛」，錢三強牢記父親的囑咐，為把在法國學到的技術帶回國內運用，一直奮發努力着。</p><p>1940 年，德軍即將佔領巴黎，在極其困苦的條件下，錢三強獲得了法國理學博士學位。其論文發表在權威的法國物理學會的《物理學與鐳學學報》上，當年還獲得居里-卡內基研究獎學金，不僅解決了自己的生活問題，還享有獨立研究的機會。他還有幸在實驗室見證了核裂變這一劃時代的發現。</p><img alt="" height="454" width="668" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/90.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>錢三強在法國法蘭西學院用可變壓力雲霧室做實驗</p><p>1940 年冬季，巴黎局勢緊張，這期間，錢三強經歷了兩件重要的事情。</p><p>一天，實驗室突然闖進幾個德國人，指名道姓要他們交出一個在這裏工作的猶太人。其實，那個猶太人在巴黎淪陷前已逃往英國，留有他的一個妹妹沒來得及帶走，在居里實驗室做雜工。風聲緊張，導師將雜工藏到居里實驗室一個不易察覺的地方。此事錢三強知道，他與那位去英國的猶太同事熟悉，和這位同事的妹妹也有過接觸。當闖進實驗室的德國人氣勢洶洶地逼問錢三強「猶太人藏在哪裏」時，錢三強從容地回答:「早已逃到英國去了，其他什麼也不知道。」德國人實在找不出破綻，只好怏怏而歸。</p><p>第二次，錢三強在放雜物的櫃子發現約裏奧-居里（即小居里夫人的丈夫）的入黨材料和化名電器工程師的假護照。錢三強清楚地知道這些材料的危險性。略作思考後，他並不冒失驚擾約裏奧，而是小心翼翼地把材料放回原處，並在雜物櫃內做了一番巧妙偽裝，使外人更不容易發現它。對此事，錢三強和約裏奧心照不宣，守口如瓶。直到 1952 年在挪威首都奧斯陸世界和平理事會執行局特別會議，錢三強作為中國代表團成員出席會議期間，錢三強提起當年在實驗室裏見過約裏奧秘密加入法共（他的黨員身份已於 1948 年公開）的材料，約裏奧説:「我知道這一點。你還幫我把材料藏得更難找了。」錢三強聽後一愣。約裏奧笑説:「在我取走材料時，發現這一切，我想準是你乾的。」</p><p>從這兩件事中，可見錢三強的過人智慧和誠樸品格。</p><img alt="" height="341" width="222" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/92.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>錢三強（右）回國前與小居里夫婦合影</p><p>1946 年 4 月 8 日，錢三強與何澤慧在中國駐法國大使館辦理了結婚手續，當晚舉辦了簡樸而隆重的結婚晚宴。小居里夫婦出席並致辭祝賀。從此，錢、何這對志同道合的科技夫婦比翼雙飛，他們發現了鈾核的「三分裂」和「四分裂」，發表了一系列學術論文。約裏奧在巴黎召開的世界科技大會上宣佈：這二戰以來「物理學上一項有意義的工作，它是由兩位中國青年科學家和兩位法國青年研究人員共同完成的」。此事引起物理界的關注，也奠定了錢三強與何澤慧作為核物理學家的崇高地位。</p><img alt="" height="329" width="233" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/94.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1948 年錢三強和何澤慧帶着剛半歲的女兒錢祖玄，在回國的輪船上</p><p>「從牛到愛」，在國外學習期間，錢三強從未忘記父親送他的期許。1948 年，錢三強已成為在法國相關領域的研究導師，但他們還是毅然決然地放棄了高薪和安逸，帶着自己的研究成果回到了積貧積弱的中國，立志為祖國的復興事業而奮鬥。</p><p>科學沒有國界，科學家卻是有祖國的</p><p>約裏奧-居里於 1951 年 10 月會見放射化學家楊承宗時，對他説:「你回國後請轉告毛澤東主席，你們要反對原子彈，就要有原子彈。原子彈也不是那麼可怕的，原子彈的原理也不是美國人發明的。」楊回國後即把這些話告訴了錢三強。隨後，錢將約裏奧的話先後報告了丁瓚和胡喬木。錢三強曾説：「科學沒有國界，科學家卻是有祖國的。」在後來獲得「兩彈一星」功勳科學家榮譽的 23 人中，有 15 位是回國後由錢三強推薦到核武器研究所工作的。</p><img alt="" height="272" width="561" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/97.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1951 年近代物理研究所全體人員合影（前排左起：胡文琦、肖振熹、鄧稼先、彭桓武、趙忠堯、錢三強、何澤慧、肖健、王素銘）</p><p>1954 年秋天，地質部在廣西發現了鈾礦，這使中國研發原子彈成為可能，共和國的領袖們為之振奮。1955 年 1 月在中南海豐澤園，毛主席與錢三強、李四光等親切握手，認真聽取錢三強等專家介紹。錢三強走到蓋革計數器前，那裏突然發出咯啦的聲響。隨後錢三強掏出放射源説，這是他的導師約裏奧-居里為支持中國發展原子核科學送的。錢三強信心十足地向領袖們表達中國能夠製造出原子彈的堅定意志和實際能力。</p><p>錢三強接手原子彈研究項目後，主持了一系列原子彈關鍵技術的攻關。特別是在蘇聯專家撤走後，他用敏鋭的洞察力和戰略眼光超前佈局，在研究原子彈的同時，還安排了對氫彈的探索，兩方面並行不悖。當時很多人認為等原子彈成功了，再着手氫彈研究也不遲。但錢三強卻堅持宜早不宜遲，為氫彈的研製做好了理論上的準備。</p><img alt="" height="462" width="668" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/98.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1959 年，錢三強在重水反應堆控制室指導工作</p><p>1958 年 8 月 18 日，這一天成為我國原子彈事業偉大征程的歷史爆破點。當 34 歲的鄧稼先走進錢三強的辦公室後，錢三強把工作意義和任務告訴了鄧稼先。搞原子彈，這意味着從此必須隱姓埋名，不能發表學術論文，不能公開做報告，不能出國，不能和朋友隨便交往……僅僅過了一會兒，鄧稼先就堅定地接受了原子彈研製的艱鉅任務。</p><p>1964 年 10 月 16 日，中國原子彈終於爆炸成功，全世界為之震驚。鄧稼先沒有停下步伐，又先後組織了幾十次核彈試驗，彷彿一架永不疲勞的機器，一干就是 28 年，成為「兩彈」的重要功臣。1987 年 11 月 17 日，鄧稼先的同窗好友楊振寧從紐約寫信給錢三強，對他慧眼識人表示敬意。1990 年楊振寧發表談話道：「我也很佩服錢三強先生推薦的是鄧稼先這個人去做原子彈的工作。因為那時候中國的人很多呀，他為什麼推薦鄧稼先呢？我想，他當初有這個眼光，指派了鄧稼先做這件事情，現在看起來，當然是非常正確的，可以説做了一件很大的貢獻。因為他必須對鄧稼先的個性、能發揮作用的地方有深切的瞭解，才會推薦他。而這個推薦是非常對的，與後來整個中國的原子彈、氫彈工作的成功有很密切的關係。」</p><img alt="" height="350" width="236" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/99.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1964 年 10 月 16 日《人民日報》號外</p><p>在探索氫彈的過程中，錢三強經過深思熟慮，決計為氫彈先行一步「點將」。他首先選定的「帶頭人」是黃祖洽。他告訴黃祖洽:「為了早日掌握氫彈理論和技術，我們要組織一個研究組，先行一步，對氫彈的作用原理、可行的結構進行探索研究。」錢三強還知人善任，大膽起用於敏從事並參加領導我國氫彈原理探索研究工作。于敏沒有辜負錢三強的希望，在艱苦的條件下，日以繼夜地忘我工作，曾多次休克，與死神擦肩而過。事實清楚地證明，于敏在氫彈理論的開拓與奠定上做出了極其重要的貢獻。後來，于敏還擔任核武器理論研究所副所長等職務，挑起理論設計主要技術領頭人和組織者的重任，主抓了二代核武器小型化和中子彈研製工作。</p><p>1995 年于敏《自述》稱:「錢三強先生這次談話，改變了我的一生。‘中華民族不欺侮旁人，也決不受旁人欺侮，核武器是一種保障手段’，這種樸素的民族感情、愛國思想一直是我的精神動力。」氫彈試驗成功，距離我國第一顆原子彈爆炸成功，僅僅兩年零八個月，美國用了七年零三個月，蘇聯用了四年，英國是五年零兩個月。</p><img alt="" height="362" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1964 年第一顆原子彈試驗後場區集體合影</p><p>毛澤東曾説過：「兩年零八個月搞出氫彈，我們的發展速度超過了美國、蘇聯和英國，現在居世界第四位。我們搞原子彈、氫彈有很大成績。」</p><p>曾任中國科學院黨組書記、副院長的張勁夫對錢三強做出了公正評價：「在我和三強同志多年接觸中，還感到他具有獨特的個性：心熱口直，剛正不阿。對人滿腔熱情，又具有爽朗的性格。因此，他和人談話，在會議上發表意見，非常直率，內心有什麼就説什麼。他遇事獨立思考，不趕表面潮流，堅持實事求是的科學態度，兢兢業業地工作。他的這些優點，充分反映他的品德是高尚的。他始終保持正直學者的本色，是一位學者型的領導幹部。有時可能有點書生氣，但較之官僚氣要好得多，這使我從內心油然產生一種感情，覺得他既可親又可敬。」</p><p>做勝利征途上的沙粒</p><p>1999 年，錢三強被追授「兩彈一星」功勳獎章，實至名歸，當之無愧。今天我們可以這麼説，沒有錢三強，中國的原子彈不知道要推遲多少年。錢三強兒子錢思進告訴筆者——在父親的心中，中國原子彈成功研製絕非是某一個人的功勞，也不是他自己的功勞，每個人都出了力，這是集體智慧的結晶。錢三強曾説：「我作為一個科技工作者，能把自己化作卵石、化作沙粒，鋪在千軍萬馬去奪取勝利的征途上，而感到高興和欣慰！」</p><p>改革開放後，國內不少媒體採訪錢三強，在報道他的成就和貢獻時，多次有過把「中國原子彈之父」一類形容詞用於他的情況。對此，錢三強本人一直持極力反對的態度，但凡有類似表述，他統統刪去。他曾在不同場合對中外記者、身邊工作人員等説過類似的話：「中國原子彈研製成功絕不是哪幾個人的功勞，更不是我錢三強一個人的功勞，而是集體智慧的結晶。外國人往往看重個人的價值，喜歡用‘之父’‘之冠’這類稱謂。我們中國人還是多講點集體主義好，多講點默默無聞好。」</p><img alt="" height="451" width="680" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/103.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>錢三強向石油學院師生講授原子能和平利用</p><p>錢三強從不居功自傲，生活過得比普通人還要普通。這是中國科學院機關許多老同志回憶錢三強時的感慨。錢三強的住房，是上世紀 50 年代初建的三層專家樓，經年累月，十分破舊，而且屋內採光不好，暖氣管老化，冬天供熱不足，多數情況下，錢三強都要穿着棉衣看書寫東西。去單位上下班，他都乘坐公共汽車往返於中關村和三里河，風雨無阻。冬天颳風下雪，就身穿長棉襖，腰間繫條圍巾，頭上戴一頂遮耳朵的棉帽。在家裏，錢三強和何澤慧過着普通人的生活，自己洗衣服，自己做飯，自己排隊買菜；衣服破了自己補，補了再穿，捨不得扔掉，他們常説：「笑破不笑補嘛，穿補丁衣服不丟人。」</p><p>錢三強的簡樸自律是出名的，他曾主動寫報告請求停止享受每月 100 元的學部委員津貼；他還提出儘快建立學位制度，並積極推動這項工作開展；他在浙江大學擔任校長期間，想方設法去提升浙大的社會聲望；擔任自然科學名詞審定委員會主任期間，他完成了在學術工作上爭議很大、較為艱鉅的自然科學名詞審定與統一工作……這一件件大事，都對中國科學事業的發展影響深遠。</p><p>讓錢三強感到驚喜的是：鄧小平在 1992 年春天視察南方談話中特別肯定了他。鄧小平指出：「高科技領域，中國也要在世界佔有一席之地。我是個外行，但我要感謝科技工作者為國家做出的貢獻和爭得的榮譽。大家要記住那個年代，錢學森、李四光、錢三強那一批老科學家，在那麼困難的條件下，把‘兩彈一星’和好多高科技搞起來。」</p><p>這是黨和人民給予錢三強的最高榮譽。錢三強一遍又一遍地讀着鄧小平視察南方談話，興奮不已地説道：中國科技大有希望了。此時的錢三強依舊雄心勃勃，他想為中國科技事業再作貢獻。</p><p>1992 年 6 月 28 日午夜，錢三強因心力衰竭而不幸逝世，這對中國科技發展事業是巨大的損失。他用自己輝煌的一生，詮釋了人生的追求與價值，獻身於科學，報效了國家，也成就了自己，乃中華民族之脊樑也。</p><img alt="" height="897" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/649/106.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>錢三強、何澤慧夫婦</p><p>雜誌編輯：徐烜</p><p>校對：王禮榮</p><p>新媒體編輯：陳皓、龔紫珺</p><p>本刊稿件均為原創，未經授權，請勿轉載。</p><p>原標題：《他為何反對人們稱自己為「中國原子彈之父」？走進這位「兩彈一星」元勳的傳奇人生》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDE4NjAxNQ==&amp;mid=2650478850&amp;idx=1&amp;sn=f49501e2242ac2a2643c5746f67fd444">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:16:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154234</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/133/399.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154234_2023110707177ac28e56-4e47-4ce2-b16b-80b5cf274826.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[檔案春秋]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/133/399.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/133/400.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[4988 元一杯的咖啡，為什麼這麼貴？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，外灘君，外灘 TheBund</p><img alt="" height="820" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>4988 一杯咖啡</p><p>真的有人消費嗎？</p><p>最近，一杯 4988 元的「卡門」咖啡，引起了很多人的注意。</p><p>售賣這款咖啡的 PUMPLI HOUSE，位於杭州良渚文化村玉鳥集，離上海市區約 2 個半小時車程。它只賣瑰夏手衝，所處的位置並不熱門，貌不驚人。</p><p>大多數人看到這價格，不理解它為什麼這麼貴。同樣的金額，足以買 200 多杯普通咖啡。也有人覺得這只是營銷手段，用高價來做噱頭。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/939.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不過，對於咖啡深度發燒友來説，這個價格並不算離譜。這也不是個例，國內貴價精品咖啡，過千元的風正在起來。</p><p>在剛剛過去的週末，有博主特意去店裏點了這款咖啡，直言「不好喝」。但也有之前喝過的人，説味道「驚為天人」。</p><p>01</p><p>一公斤 10005 美元</p><p>有人評價「不好喝」</p><p>前兩天，杭州人小胖專門坐了 1 個多小時車，去店裏打卡。</p><p>門店設計很低調，掩於一片綠植之後，路過時不留意的話很容易錯過。</p><p>她發現裏面除了高價咖啡，也有平價咖啡，價格從 48 元到 398 元不等。</p><p>她點了杯 68 元的，店員一臉認真地跟她講解產品的酸質、口感。</p><p>喝完後，她告訴外灘君：「第一次嘗試手衝瑰夏，回香好久被驚豔到，打算入坑了。」</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/940.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>店裏的裝修格很符合她的審美。風格簡約，牆上掛着的油畫和攝影作品，展示櫃上擺放着瓷器，還有幾台膠捲相機，充滿文藝範兒。</p><p>在她看來，這裏不像是一家咖啡館，更像是朋友家的客廳。店裏的每個角落，佈置都很用心，展示着精緻的小物件，桌上的畫冊可以隨意翻閲。</p><img alt="" height="1619" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/942.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>和小胖同一天去店裏的，是一位粉絲超 3600w 的博主。他點了最貴的那款「卡門」，消費了 4988 元。付款時，不忘問一句：「這是手衝咖啡是吧？」</p><p>當他拿到咖啡後，小心翼翼地捧在手上，充滿期待地喝了一口。沒想到，表情瞬間變得欲哭無淚，眉頭緊緊皺在一起，來了句：「家人們，我真的一點不誇張！就這個味，跟那隔夜菜餿了一樣一樣的。」</p><p>可既然花了這麼多錢，總不能浪費。於是，他把脖子一仰，像喝中藥般一口氣猛灌下去。</p><img alt="" height="712" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/943.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他坦言：「這個跟我們平常喝的咖啡有什麼區別，甚至它還有點酸，我不理解。」</p><p>「説實話可能是我個人沒什麼品味，確實嘗不出來這個咖啡的尊貴。」</p><p>02</p><p>難打理、低產量的瑰夏</p><p>被上帝親吻過的橘香花韻</p><p>咖啡味道是否好喝，答案因人而異。</p><p>但不可否認的是，這款 4988 元一杯的「卡門」咖啡，還是有自己的市場。推出不到一週，就已經預定出去一部分。</p><p>PUMPLI 的主理人大樂説：「這支豆子的價格對大眾來説可能會超出認知，但對咖啡從業者來説很平常，價格在市面上不是最貴的。」</p><p>它用了卡門莊園水洗瑰夏咖啡豆。這是 2023 年 BOP「巴拿馬最佳咖啡豆競賽」水洗組標王，創造了杯測平均分 96.5 的成績，為史上最佳。</p><img alt="" height="1619" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/947.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也因此，它的競標價格水漲船高，打破了生豆競拍價記錄，一公斤高達 10005 美元。</p><p>製作一杯 200ml 左右咖啡，大概需要 15 克豆子。除了原材料，還要算運費關税、烘焙師人工成本、運輸過程中的損耗......</p><p>大樂是深思熟慮後，才定下這個價格。之所以放出展示牌，是想讓更多人接觸或瞭解精品咖啡。</p><img alt="" height="623" width="862" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/948.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在咖啡界，流傳着一句話：「每個精品咖啡愛好者，都會與巴拿馬瑰夏有繞不開的一遇。」</p><p>它是咖啡中的耀眼明星，也是專業咖啡品鑑師公認的優質咖啡豆，有「被上帝親吻過的橘香花韻」之稱。</p><p>每年世界咖啡師大賽，大多數選手都會用瑰夏咖啡豆來參賽，可見其地位非同小可。</p><img alt="" height="1618" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這一方面得益於其獨特味道，沁人心脾的花香和富於變化的酸質，一口下去意猶未盡。</p><p>索菲亞莊園園主 Boot Coffee 的 Willem Boot 評價它：「就像一種珍貴的香水，帶有玫瑰、茉莉和佛手柑的香氣。在杯子裏，它有一系列令人驚歎的精緻味道和不同尋常的持久餘味。您可能會嚐到柑橘、金銀花、木瓜的味道，總是令人難以置信。」</p><p>何況，不同品種的瑰夏，有着不同的味道，每一杯都是獨一無二、難以複製的，這使得它更顯稀缺神秘。</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另一方面，瑰夏本身是出了名的難打理，還很低產。</p><p>瑰夏對生長環境很挑剔，只能在海拔較高、土壤肥沃的地區生長。因為植株高大，還需要遮陰種植，管理難度大。</p><p>它的根系也不發達，抗蟲害和咖啡漿果病能力弱，產量稀少。這些年隨着競標拍賣的進行，價格逐年上漲。</p><img alt="" height="714" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不過，在整個咖啡圈，它的價格還不算最誇張的。</p><p>在紀錄片《億萬富翁的饕餮盛宴》中，就出現過「天價」咖啡。</p><p>一位富豪每天早上起來，都會喝 325 磅英鎊的 KL 鑽石咖啡，這是世界上最稀有的咖啡之一。</p><img alt="" height="308" width="520" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/957.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>李亞鵬年初在社交平台上發視頻，説自己喝到了「全世界最貴的咖啡」，一杯 120 多萬。因為老闆是他好朋友，打了 5 折，他才能用 60 萬喝到。</p><p>他喝的這款，是用黃金曼特寧咖啡豆和毛伊摩卡咖啡豆製成，兩款都是經典精品豆。</p><p>03</p><p>選擇多了是好事</p><p>關鍵是找到喜歡的</p><p>這兩年，售賣精品咖啡的門店日益增多。</p><p>店主大多是因為自己喜歡喝咖啡，所以選擇在這行深耕。</p><p>之前，一家位於浙江温嶺的店，同樣因 2888 元的價格引起爭議。店長透露，這還是優惠後的價格，原價 3888 元，因為用的咖啡豆，是 2022BOP 的標王黑豹。高成本決定了價格居高不下。</p><img alt="" height="1299" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/959.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>徐野也是咖啡狂熱愛好者，他開了家「瑰夏專門店」，咖啡豆價格從 69 元到 2000 元不等。</p><p>他很樂於把自己喝到的好咖啡分享出來，因為白天工作忙，經常會烘豆子到深夜。但他一點也不覺得苦，反而樂在其中，一遍遍探索不同風味的變化。</p><p>為了保證出品，哪怕是價格再貴的生豆，他也內部測試很多次。</p><img alt="" height="1304" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在他的吧枱，常常有同行來探店。還有些咖啡愛好者們，千里迢迢過來。這兩年，還多了些網紅探店。</p><p>但他也承認，店裏客人超過 60% 是普通消費者，不會為過高的價格買單。</p><img alt="" height="794" width="1044" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/122/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不過，正是這些熱愛咖啡店主，對豆子口味和烘焙有着不一樣的追求，讓我們看到了精品咖啡的更多可能性。</p><p>精品咖啡走出小圈子，是一個好的開始和趨勢。</p><p>對普通人來説，既可以選擇幾塊錢一條的雀巢速溶，也可以買幾十塊錢的瑞幸、Manner、星巴克，亦或更高階的精品咖啡，豐儉由人。</p><p>選擇多了，終歸是好事。不論多少錢，找到自己喜歡的才最重要。</p><p>文、編輯／Xin</p><p>圖／姜六六、奶酪、草莓大爺</p><p>受訪者為化名</p><p>以上內容來自「外灘 TheBund」（微信號：the-bund）</p><p>已授權律師對文章版權行為進行追究與維權。</p><p>原標題：《4988 元一杯的咖啡，為什麼這麼貴？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyNTg5NTAxNA==&amp;mid=2247841530&amp;idx=1&amp;sn=e2bcf253b965af4b2a7cc4010ac41a26">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:15:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25195249</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25195249</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/133/388.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25195249_20231107071547aa89cd-bdd1-4e34-b0f6-256525b7866c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外灘 TheBund]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/133/388.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/133/389.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湧入社區食堂的年輕人，還在苦惱今天吃啥｜精打細算播客]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，年輕人的<strong>「蹭老式消費」</strong>得到了多家主流媒體的關注。</p><p>就拿吃飯這件事來説，之前離不開外賣的打工人，現在<strong>流行去社區食堂和老年人共進午餐，成為「飯搭子」。</strong>避開外賣霸主預製菜、不用自己動手鼓搗，20 元左右就能吃飽吃好。</p><p>今年以來，餐飲界陸續興起了<strong>「上門做飯」「成人小飯桌」「剩菜盲盒」</strong>等新式服務，都市打工人的一頓午餐，已經發生了從「吃飯糊弄學」到追求「鍋氣」的根本變化。</p><p>本期節目，我們邀請了<strong>曾經火上熱搜的創業者@何花</strong>，她從中國傳媒大學管理學碩士畢業後去了大廠工作，<strong>現在辭職在武漢開辦了一家「大餐社區食堂」</strong>；以及湃客財經欄目優質創作機構<strong>「紅餐網」的作者@簡煜昊，</strong>他是<strong>餐飲行業垂直領域研究者</strong>，一起聊了聊打工人吃飯的那些事。</p><div class="audio_panel"><audio class="cont_audio" controls="controls" src="http://audio.thepaper.cn/output/10598b13b1f847f8a1d9b81ec74c8d48/mp3128/746e2245-5e86-42d1-8fab-3d1fa4efddc1-a8be1663-1c55-e92d-37de-52389e5c3982.mp3" data-duration="2540"></audio><div class="audio_name">點擊收聽｜湧入社區食堂的年輕人，還在苦惱今天吃啥</div></div><p></p><p><strong>【主播】</strong></p><p><strong>丁珏汭，</strong>澎湃新聞高級編輯</p><p><strong>【嘉賓】</strong></p><p><strong>@何花，</strong>中國傳媒大學管理學碩士、從大廠辭職開辦「大餐社區食堂」火上熱搜</p><p><strong>@簡煜昊，</strong>湃客·財經欄目優質創作機構「紅餐網」作者，餐飲行業垂直領域研究者</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/796.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【時間軸】</strong></p><p><u>01:02&nbsp;</u>打工人的午餐都怎麼吃？</p><p><u>05:56</u>&nbsp;社區食堂創業第一步：先找到一位情緒可控的廚子</p><p><u>07:43</u>&nbsp;外賣平台新標籤：「堵上職業生涯的炒飯」「百分百現炒」</p><p><u>11:30</u>&nbsp;「吃飯糊弄學」，哪位打工人還沒破防？</p><p><u>14:59</u>&nbsp;機器人炒飯，飯是標準化了，但「鍋氣」呢！</p><p><u>20:36</u>&nbsp;「現炒」午飯，成本幾何？</p><p><u>25:47</u>&nbsp;誰給了打工餐漲價的勇氣？</p><p><u>30:14</u>&nbsp;985 碩士，為何從大廠辭職做開辦社區食堂？</p><p><u>34:47</u>&nbsp;美好構想遇上殘酷現實</p><p><u>37:00</u>&nbsp;家庭作坊式餐飲還能行嗎？</p><p><strong>【配樂】</strong></p><p>天下第一，神廚小福貴片頭曲</p><p>乾飯人之歌，龍雪涵</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#3498db;"><strong><u>從「吃飯糊弄學」到追求「鍋氣」</u></strong></span></p><p><u><strong>丁珏汭：兩位的「打工餐」都是怎麼吃的？</strong></u></p><p><strong>@簡煜昊：</strong>大部分的時間還是吃<strong>外賣</strong>，但我也會留意到一些新的吃飯方式，會去嘗試一下。像之前我們公司樓下襬攤賣過<strong>「打工人盒飯」</strong>，我也買過幾次；還有一段時間是在<strong>自選食堂</strong>吃飯，類似於學校的食堂，後來又回到<strong>外賣大軍</strong>裏。</p><p><strong>@何花：</strong>辭職之前我也是吃<strong>外賣</strong>，每天很糾結，不知道選什麼，也不知道吃什麼。後來自己開了<strong>社區食堂，就會去設計產品，相當於定製。</strong></p><p>我先考慮自己能不能接受這餐飯，後考慮價格。説實話，每一家餐飲店的午餐價格，走外賣平台的話價格是差不多的。<strong>但我們做的飯菜是新鮮、安全的，老人、小孩都可以放心吃。</strong></p><p><strong>現在市場上沒有能把每道菜都做得非常好的廚師。</strong>廚師心情不好的時候，餐飲店就可能面臨投訴，中國人吃飯本來就是很複雜的，很難標準化。<strong>&nbsp;</strong></p><p><strong>丁珏汭：現在市場上比較多的外賣都是預製菜或者是中央廚房預加工做出來的</strong>，對廚師的廚藝要求沒有那麼高。</p><p><strong>@何花：我覺得這也是打工人非常可悲的一點。沒有做這個行業之前，我覺得我每天就是解決温飽問題，瞭解了真正的餐飲內幕之後，我就會反思，自己以前吃的到底是什麼。</strong></p><p><strong>丁珏汭：網上説現在年輕人流行「吃飯糊弄學」「主打一個活着就可以了」。</strong><u><strong>餐飲行業觀察者@簡煜昊，你有哪些觀察？</strong></u></p><p><strong>@簡煜昊：為了迎合年輕人，最常規的外賣也在發生着一些細微的變化。年輕人很在意「現炒」和「新鮮」，對預製菜和中央廚房比較抗拒。</strong>我留意到一些外賣商家會給自己的門店名打上這樣的標籤：「<strong>堵上職業生涯的炒飯」「百分百現炒」</strong>等，這也是預製菜給消費者心態帶來的一些變化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/792.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">外賣平台上強調現炒的外賣/精打細算截圖</p><p></p><p></p><p>何花老師講到廚師的手藝很難標準化，但我發現<strong>一些快餐店為了杜絕這種現象，已經開始用機器人炒飯了。</strong>機器人就放在門店裏，展示在顧客面前。我之前嘗過，做得蠻不錯的，就好像一個科學家或者研究員按照配方把食材放進去，吃起來口味上不會有太大的變化，<strong>但一些顧客也説吃起來確實沒有那種「鍋氣」，吃不到特別好吃的味道。</strong></p><p><u><strong>丁珏汭：@簡煜昊，今年打工人吃飯都有哪些新方式？</strong></u></p><p><strong>@簡煜昊：</strong>這個話題我之前專門研究過。<strong>一種是「成人小飯桌」，它比較受大家歡迎的原因就是「現炒」。</strong>玩法會特別一點，配送費是按不同的公里數來收費的，一般的話一餐價格在 20 多元左右，也要看你那天吃的是什麼菜，豐盛一點的可能要到 40 元，顧客就會説，「哎呀，太貴了」。這段時間話題已經變平淡了。</p><p><strong>丁珏汭：</strong>和「上門做飯」有點像，去年大火之後消失了一段時間，最近又火了，網絡上經常可以刷到帥哥上門做飯的帖子。</p><p><strong>@簡煜昊：</strong>&nbsp;對，<strong>「帥哥炒飯」</strong>，評論區還會討論哪位廚師長得更像會做飯的樣子。<strong>我觀察下來覺得其實它也不算是很主流的東西，更多的是好玩。比起社區食堂和成人小飯桌，它的體量還是比較小。</strong></p><p><strong>丁珏汭：</strong>消費者對它們的期待可能不一樣。<strong>對於成人小飯桌，更多的是「我吃飯要找個搭子」，類似於在小紅書上找自己公司附近有沒有一起吃飯的人。</strong>它把出餐量定在 2 份到 12 份，好像已經是比較多了的，成員也會比較固定一點。在外賣平台其實很少能吃到一些現炒的菜，我覺得它可能是大家追求口味後出現的新形式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/793.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">社交平台上流行的成人小飯桌和上門做飯/精打細算截圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#3498db;"><u><strong>在社區食堂找到飯搭子</strong></u></span></p><p><strong>丁珏汭：</strong>我今年觀察到了一個現象，<strong>很多年輕人在社區食堂和老年人成為了「飯搭子」。尤其是在上海，很多社區食堂成了新晉的打卡點。</strong><u><strong>@何花，你為什麼選擇辭職創業開辦社區食堂？</strong></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/875.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徐匯濱江市民食堂和靜安區同心薈社區食堂/精打細算拍攝</p><p></p><p></p><p><strong>@何花：</strong>我的社區食堂和上海的可能不太一樣。當時辭職創業，第一個原因是<strong>我自己本身就是打工人，要解決自己的吃飯問題，所有人都面臨着這個問題。</strong>第二個原因是我家裏有老年人——我奶奶，我們早上去上班，中午基本顧不上她，我每次晚上回家，<strong>就發現我奶奶基本上吃的都是中午的或者頭一天晚上的剩菜剩飯，營養都跟不上。</strong>為什麼生活越來越富足、條件越來越好了，老年人吃的東西還是這些？我想去解決這個問題。</p><p><strong>我辦社區食堂，其實就是為了適應老齡化，解決社區里老年人的吃飯問題，也沒有想到能吸引到年輕人用户。</strong>剛開始的時候我也怕有風險，還做過一些調研，説很多人靠着補貼開了幾年，<strong>之後發現不盈利，因為飯菜價格便宜，所以我最開始就是怎麼輕量化怎麼來。</strong>店面設計其實很簡陋的，有點像中央廚房，旁邊放幾張桌子。前段時間我們社區的書記支持我在旁邊搞了塊空地、搭了一個棚子，社區的居民又給我提供了一些桌椅，條件確實比較艱苦。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/808.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">何花在武漢開辦的「大餐社區食堂」/受訪者供圖</p><p></p><p>&nbsp;</p><p><strong>丁珏汭：</strong>確實，社區食堂現在深受年輕人的喜歡就是因為物美價廉。<strong>上海徐匯濱江市民食堂裏還有咖啡館、圖書室，靜安區的同心薈社區食堂甚至標有每盤菜的熱量圖譜，單價基本都在 20 元以內。<u>@簡煜昊，@何花，為什麼現在打工人吃到一頓 20 元以下的打工餐這麼難？</u></strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/791.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海社區食堂的營養配比和菜品/精打細算拍攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><p><strong>@簡煜昊：我主要從企業的角度來回答。很明顯，叫外賣是很難符合要求的，如果既要便宜又要「現炒」，就只能用預製的方式了。</strong></p><p>與其説預製菜的出現改變了大家的飯桌，不如説是企業的變化推動了預製菜和中央廚房的發展。有數據顯示，近年來中國餐飲業的連鎖化率是一直在上漲的。根據《中國餐飲發展報告 2023》，2020 年餐飲連鎖化率只有 15%，到了 2022 年已經到了 19%。</p><p>我之前看老鄉雞的招股書，它的成本來自原材料、人力、還有租金和水電，加起來已經覆蓋到總收入的 70%。<strong>也就是説，一碗飯賣 10 元，裏面有 7 元都是成本。</strong>中式快餐的淨利潤率很低，這三年只有 4%，整個餐飲行業的淨利潤率其實要 8% 到 10% 才是比較合理的。像老鄉雞要求「現炒」，人力成本就很高；數據報告顯示，<strong>他們主打的老母雞的飼養費用會比一般的白羽雞高兩倍，所以雞湯才要賣到 19 元，就很小的一碗。那不是天價，因為它的成本在那裏，本來就不賺錢，可能還要虧錢，這個是沒有辦法的。</strong></p><p>現在又有個問題，就是家庭用户多了之後，總是賣那幾個菜肯定不行，他們就開始做很多新品類，比如燒烤。<strong>我們行業內把這種做法稱之為「正餐化」，它的客單價也可以慢慢地合理化提升，把溢價放在別的商品上。</strong></p><p><strong>@何花：</strong>大家為什麼會那麼喜歡去社區食堂吃飯，<strong>因為飯菜價格確實比較便宜。</strong>老年人吃一頓飯才十幾元錢，有時候甚至連 10 元都不到，年輕人也愛去、打工人也很喜歡，大家都搭在一起吃，就像在家裏吃媽媽做的飯菜一樣。</p><p><strong>但我也在調整我的菜系和套餐，看市場的反饋，因為確實物價在上漲，我如果沒有政府補貼的話，其實很難做到盈利，</strong>現狀真的是這樣，我也終於知道為什麼有這麼多人開了社區食堂之後就沒影了。</p><p>我創業之前，設想的是不去開大量的門店，想低成本去運作。<strong>但是我也得招阿姨、保潔等服務人員，還有記賬的和廚師，算下來餐飲店還沒有開業，三四十萬就得花出去。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/809.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在何花社區食堂就餐的老人/受訪者供圖</p><p></p><p>&nbsp;</p><p><strong>我現在還要解決配送問題，因為還要服務社區裏一些半癱的老人。</strong>比如説我早上 9 點公佈菜單，用户看到菜單後可以直接微信給我留言，或者通過小程序直接去預定，我給你配送，一個騎手可以對應很多個社區用户。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#3498db;"><u><strong>誰給了打工餐漲價的勇氣？</strong></u></span></p><p><strong>丁珏汭：</strong>説到餐品的定價問題，我一個在上海金融中心工作的朋友説，<strong>「一個人吃飽要五六十元、兩百才能吃得嗨」。</strong>後浪研究所也做過《2023 年打工人乾飯報告》，不完全統計了<strong>打工人留給工作日午餐的預算：43.45% 的人可接受的預算是 20-30 元，月薪 30000 元以上的年輕人午餐預算是 37.73 元，月薪 5000 元的年輕人午餐預算只有 18.01 元。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/795.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一線城市打工人工作餐預算/後浪研究所</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>《精打細算》也算了算今年在年輕人中間流行的吃飯方式，<strong>比如社區食堂、打工人盒飯、便利店午餐等，基本上人均花費都是在 20 元以內的。<u>@簡煜昊，午餐餐品到底是如何定價的？</u></strong></p><p><strong>@簡煜昊：一個是看成本，</strong>從經營者的角度來説，肯定是成本比較重要。<strong>但我在市場調研的過程中也發現，一些連鎖餐飲的老闆把定價做高並不是因為成本，而是因為品牌策略。</strong>簡單來説就是他們覺得麥當勞、肯德基單價也不便宜，像麥當勞的安格斯系列不也挺貴的嘛，西式快餐能做到的，中式快餐應該也可以做到。他們希望用這樣的方式把中式快餐的刻板印象改掉，塑造自己的品牌。</p><p><strong>@何花：我覺得一家餐飲店承載的用户量是有天花板的，我寧可少而精，把現有的客户服務好，也挺好的。</strong>如果真要做這種大體量的話，那我寧可在廚房裏面去做更新、做創新，也不能去打破我的初心。</p><p>我是做互聯網出身的，説實話我也不會做飯。<strong>現在年輕人的廚房都閒置了，家裏基本沒有煙火氣，回家就像住酒店一樣。</strong>未來，我想讓更多的年輕人蔘與到餐飲和養老行業裏，比如你在平台上接單做你擅長的菜，還能給你帶來一些額外收入。因為現在有些社區的老齡化非常嚴重，我不可能到一個地方就開個社區食堂。夢想太大，最後不落實也是打自己的嘴巴，還是得腳踏實地務實一點，一步步來。</p><p>·</p><p>「精打細算」，關注年輕人喜歡的消費話題</p><p>你可以在荔枝播客 APP、小宇宙 APP、喜馬拉雅</p><p>搜索「精打細算」收聽我們的節目</p><p>主播、撰文/丁珏汭</p><p>後期&nbsp;/範漪瀾（實習生） 丁珏汭&nbsp;</p><p>監製&nbsp;/徐婉</p><p>運營&nbsp;/丁珏汭</p><p><strong>參考文章：</strong></p><p>光明網，《看見「蹭老式消費」背後的真需求》</p><p>上海去哪兒吃，《16 區！88 家！全上海社區食堂地圖（收藏版）！》</p><p>https://mp.weixin.qq.com/s/ATrb1xKcZcF-mTq1UVqk7w</p><p>後浪研究所，《月薪 2 萬，吃不起 30 塊的工作餐 | 2023 打工人乾飯報告》</p><p>https://mp.weixin.qq.com/s/c4VjTbcDbqDxrbizoG4jQw</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:08:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196192</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196192</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/892.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196192_20231107070835ae9471-3a6c-48d1-97d9-b03975cb7650.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[精打細算]]>
            </author>
            <category>精打細算</category>
            <category>社區食堂</category>
            <category>播客</category>
            <category>蹭老式消費</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/892.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/189/893.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博之旅｜全球「好物」飛入尋常百姓家，進博帶貨能力有多強？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>【編者按】</strong></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>東方之約，全球之益。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>連續六年，老朋友再聚首、新朋友來相會，中國主動開放的大門越開越大。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>2023 年 11 月 5 日至 10 日，第六屆中國國際進口博覽會在上海舉辦，「進博朋友圈」持續擴大。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>新品首秀、行業交流、戰略合作……今年，新老朋友將擦出怎樣的火花？</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/124/949.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，設計</p><p></p><p>「四葉草」在金秋時節綻放，第六屆中國國際進口博覽會（以下簡稱「進博會」）如約而至。</p><p>走過了五屆，進博會日益成為外國企業瞭解中國、投資中國的重要窗口和橋樑，並交出了亮眼成績單——據統計，前五屆進博會累計註冊觀眾超過 200 萬人次，131 個國家和國際組織參加國家綜合展，企業商業展參展商達 15000 餘家次，代表性首發新產品、新技術和新服務超過 2000 項，累計意向成交額近 3500 億美元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/128/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巨幅的進博會海報在藍天下格外醒目。 澎湃新聞記者，朱偉輝，攝</p><p></p><p>第六屆進博會，來自 154 個國家、地區和國際組織的來賓齊聚，企業展展覽面積創新高，達 36.7 萬平方米，參展的世界 500 強、行業龍頭企業以及創新型中小企業數量均為歷屆之最。</p><p>「進博機遇」點亮世界，「進博效應」持續放大。</p><p>一年一度的盛會以外，還有「6+365」常態化展示交易平台，產品線已落地上海乃至全國各城市。「會飛」的汽車、硬幣大小的心臟起搏器、會打乒乓球的機器人……來自全球的「進博好物」飛入尋常百姓家，展品變商品的故事頻頻上演。</p><p><strong>聚光燈般的平台效應和大海般的中國市場</strong></p><p>作為澳洲新興精華油品牌，IVY OPAL 蘭馨薇去年剛進入中國市場，抱着試試看的心態來第五屆進博會「探探路」，僅設置了 9 平方米展位。彼時，這款精華油的知名度並不高，經銷渠道也尚未打開。令他們沒想到的是，不少人「聞香而來」，展會現場多家渠道商和合作夥伴都向蘭馨薇「拋出繡球」，建立了直接聯繫，為品牌的中國戰略奠定了堅實基礎。僅僅 6 天，蘭馨薇在中國市場就打開了局面。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/76/565.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">IVY OPAL 蘭馨薇在深圳前海設立的芳香體驗館。本文圖片來源均為微信公眾號「中國國際進口博覽會」</p><p></p><p>如今，蘭馨薇在中國設立了芳香體驗館，第六屆進博會上，蘭馨薇的展台也從 9 平方米翻倍到了 18 平方米。</p><p>進博會有如「聚光燈」一般的平台效應，也顯示出背後如大海般的中國機遇。對於佳農水果而言，進博會是他們在全球唯一選擇參加的綜合性展會，重視程度可見一斑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/73/552.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第五屆進博會上，來自菲律賓的黑鑽鳳梨。</p><p></p><p>這源於進博會給佳農帶來的強力「加持」。在第五屆進博會上，其帶來的產自菲律賓的黑鑽鳳梨一炮而紅，相較於一般的菠蘿，它的糖度可高出 4 度左右。在盒馬渠道獨家上線後，如今這款鳳梨每月銷量可達 50 萬至 70 萬個，真正走進了廣大市民的果盤。再往前推，佳農水果在第四屆進博會上帶來的新西蘭超牛果，也迅速在國內數萬家門店的櫃枱鋪開，中國市場銷售量增加了 150%。</p><p>「每一屆現場的火爆氛圍，都有些超出我們的想象。」作為進博「朋友圈」的堅定追隨者，佳農水果中國區市場總監許珂介紹，今年，他們又將「全球首發」來自厄瓜多爾的麒麟果，這也是中國海關首次進口該類產品。</p><p><strong>為「展品變商品」按下優化和加速鍵</strong></p><p>進博會為企業提供了與全球各類優質企業平等對話和公平交易的機會。一個個「爆品」，一次次洽談，給企業帶來新靈感、不斷優化升級，再借助「聚光燈」般的平台效應，搭上發展快車道，在開放合作中共享共贏。</p><p>作為進博會的「六年級學長」，來自美國的 JAVA 牌咖啡機幾乎「一年一個樣」，不斷地在進行更新迭代，JAVA 品牌副總經理單喆認為，這很大程度上得益於進博會。</p><p>從產品形態看，最初參展的 JAVA 咖啡機屬於傳統家用咖啡機，供消費者擺在家裏或辦公室使用。然而，參加進博會之後，JAVA 品牌深切感受到智能消費、無人零售的新風口，對產品創新和企業發展的方向作出了戰略調整，逐步推出了現磨咖啡售賣機等商用產品，每年的專利數量都成倍增長。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/73/551.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">JAVA 無人售賣咖啡機在進博會展出。</p><p></p><p>每一屆進博會上，JAVA 總是收穫多多，產品銷售額與品牌認知度都有了明顯提升，這讓這家美國企業感受到進博會強大的「帶貨」能力。企業的展品迅速變成商品，加速進入中國市場。比如，連續亮相進博會的 JAVA 智能無人售賣現磨咖啡機，現已在中國多個城市的機場、高校、酒店等場景投入使用。</p><p>進博會的溢出效應也在幫助新產品加速落地，其中，醫療領域的企業感受更深。</p><p>在醫療器械及醫藥保健展區，展商們習慣於把通過進博會實現「展品變商品」、加速推進可及的這類創新藥物親切地稱為「進博寶寶」。每年的「進博寶寶」層出不窮，進博會已然成為促進藥物創新發展的加速器，助推全球藥物的快速引進，滿足國內患者急迫的臨牀治療需求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/73/549.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年，吉利德展台上，關於「進博寶寶」拓達維®與安必速®的介紹。</p><p></p><p>回想 2022 年，吉利德首次參加進博會。展台的一邊是 25 款在全球上市的創新產品介紹，覆蓋病毒學、腫瘤學、炎性疾病等重大醫學領域；另一邊陳列了公司在中國上市的 9 款病毒性肝炎（乙型肝炎和丙型肝炎）與艾滋病預防和治療的創新藥物——去年進博會期間企業重點展示的兩款新藥，拓達維®與安必速®，今年已成功在國內獲批上市，為轉移性三陰性乳腺癌和侵襲性真菌病危重患者帶來了新的治療方案。</p><p>「進博會為推進創新藥物上市的整體進程提供了重要的助力。」吉利德科學全球副總裁、中國區總經理金方千讚歎。吉利德在進博會中切身體會到「展品變商品」的平台效應，也更加堅定了其紮根中國市場、深耕本土醫藥創新的想法。「今年，當吉利德中國提出參加第六屆進博會並大幅擴大展台面積的申請時，很快獲得了總部的批准，這表明總部對於我們在中國的長期發展充滿信心。」金方千表示，本屆進博會，吉利德將首次展出其創新產品 Sunlenca®（Lenacapavir）。該藥是一款同類首創的長效 HIV-1 核衣殼抑制劑，已在歐盟獲批，是目前全球唯一每年僅給藥兩次的 HIV 療法，為患者提供全新的治療選擇。</p><p><strong>「6 天+365 天」常年展示交易服務平台，放大「進博效應」</strong></p><p>2021 年發佈的《「十四五」時期提升上海國際貿易中心能級規劃》明確提出，要持續放大進博會溢出帶動效應，強化「6 天+365 天」常年展示交易服務平台進口商品集散功能和資源配置能力，加快打造具有國際影響力的進口商品集散地。</p><p>作為上海市「6+365 天」常年展示交易主平台，虹橋進口商品展示交易中心（虹橋品彙）隨處可見往屆進博會「爆品」：秘魯羊駝、蘇格蘭威士忌、捷克水晶……而在第三屆進博會上，虹橋品彙探索實現「保轉展」功能，進博會參展商在進博會開展前，就可將展品入駐虹橋品彙的保税倉庫，在線下保税展示交易場所先行展示甚至銷售，進博會期間再將展品運至「四葉草」展館內展示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/73/550.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">虹橋進口商品展示交易中心</p><p></p><p>虹橋國際進口商品展銷有限公司副總經理朱菁對媒體表示，截至 2023 年 11 月，虹橋品彙已累計集聚全球 108 個國家和地區的 6000 多個品牌，今年前三季度平台貿易額超 100 億元，充分實現進博展品變商品。</p><p>據統計，「6 天+365 天」交易服務平台已從首批 30 家拓展至今年的 60 家，引入進博會展品近 20 萬件，累計進口商品超過 3230 億元，推動了一批進博首發首展的展品相繼落户上海，帶動了上海首店經濟蓬勃發展。今年上半年新增首店 557 家，其中全球或亞洲首店 7 家，全國及以上高能級首店合計佔比達 13.5%。繼虹橋品彙 A 棟 2021 年全面投運後，B 棟 13 萬平方米的展示交易空間也將在今年建成使用，促消費能級進一步提升。</p><p>六年來，進博會為外國企業深挖中國廣闊市場潛力搭建重要平台，展品變商品的故事還在源源不斷書寫。「進博效應」正從上海輻射全國，走向世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:52:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25190669</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25190669</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/128/947.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25190669_2023110706523fe91bbc-46eb-4f26-88d4-e097b6336aef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞資深記者，鄒佳雯]]>
            </author>
            <category>第六屆進博會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/128/947.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/128/955.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界高海拔城市發展樣本：現代美麗幸福大西寧是如何煉成的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/660.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>以 10 年為尺書寫一座城市的歷史，不過一瞬而已。可要是用 3600 多個日日夜夜來謀劃一座城市的發展，那可以做多少事，拿出多少成績，又惠及多少百姓呢？</p><p>2012 年以來，西寧努力拼搏、奮鬥，打造出世界高海拔城市的發展樣本，也給出了一份無愧於時代的歷史答卷。</p><p>2012 年以來的十年裏，西寧全體居民可支配收入從 1.62 萬元躍升至 3.84 萬元，增長近 3 倍。完成國土綠化 501.7 萬畝，森林覆蓋率由 28% 提高到 36.5%。人均公園綠地由 9 平方米增加到 13 平方米，成為西北首個「國家園林城市」和「國家森林城市」雙榮譽的省會城市。鋰電池產業實現了從無到有、從小到大的突破，擁有年產 2.3 萬噸正極材料、32.5 吉瓦時鋰電池綜合生產能力，鋰電產能接近全國產能的三分之一……</p><p>在全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，也是新一輪十年的起點之年，西寧市將繼續以「四地」建設為牽引（指世界級鹽湖產業基地、國家清潔能源產業高地、國際生態旅遊目的地、綠色有機農畜產品輸出地），立足「五個中心城市」的定位（指「生態文明高地上的中心城市」「產業‘四地’上的中心城市」「穩疆固藏戰略要地上的中心城市」「承載國家重大區域戰略的中心城市」「青藏高原上最宜居的中心城市」），走在前、做表率，為打造世界高海拔城市發展樣本做出成績、做出貢獻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/661.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俯瞰西寧。西寧市委宣傳部，供圖</p><p></p><p><strong>生態建設力度最大的時期</strong></p><p>在世界上平均海拔最高的高原青藏高原上，唯一一座人口超過百萬的城市就是西寧。</p><p>一到夏季，「夏都」西寧的遊客就多了起來，這裏夏季平均氣温僅有 17℃-19℃。不過西寧之所以成為避暑勝地，不僅是夏季氣候涼爽，也和夏季西寧優美的生態環境分不開。</p><p>西寧市域內高山丘陵交錯分佈，黃河上游左岸最大的支流湟水流經西寧，將此處的山脈、丘陵分為南北兩部分。</p><p>順着湟水流經西寧城的方向由西向東一路走去，能看到主城區內湟水兩岸的大小公園加起來不下十餘處。這其中最大、最美的一處公園，是青海西寧湟水國家濕地公園（簡稱「湟水濕地公園」）。</p><p>湟水濕地公園於 2013 年 12 月被國家林業局批准進行試點建設，2018 年通過驗收，正式成為國家級濕地公園。</p><p>這處濕地公園位於西寧市區內，由於人為活動幹預比較嚴重，濕地生態環境很脆弱，濕地生物多樣性保護壓力巨大。</p><p>作為湟水濕地公園管理單位，西寧湟水國家濕地公園管理服務中心在濕地修復方面做了大量的具體工作，如認真開展濕地水質、土壤、魚類、昆蟲、野生動植物資源監測，通過監測數據指導各項保護與管理工作。同時加大科研投入力度，通過外源控制、生物強化、生態淨化等多種方式科學有效地進行濕地修復。</p><p>西寧湟水國家濕地公園管理服務中心堅持以自然修復為主，自然修復與人工修復相結合，持續開展濕地生態修復與提升，科學修復濕地生態系統。自 2013 年以來，湟水濕地公園的濕地面積從 241.41 公頃增長到 329 公頃，濕地率從 47.5％提高到 64.67％。園區野生植物達到 146 種，野生脊椎動物 187 種，鳥類 152 種，國家Ⅰ級保護鳥類 3 種，國家Ⅱ級保護鳥類 19 種，省級保護鳥類 12 種，成為重要的候鳥遷徙地和野生動物棲息地。</p><p>2012 年以來，西寧市進入了生態建設力度最大、舉措最實、推進最快，也是成效最好的時期。</p><p>今年 6 月，西寧市林草局局長周仁義曾在以「守牢國家生態安全屏障建設大後方」為主題的「開局起步看西寧」第二場發佈會上介紹，黨的二十大以來，西寧市堅持以綠色涵養生態本底，統籌山水林田湖草沙一體化保護和系統治理，科學開展大規模國土綠化行動，實施湟水流域西寧段中央財政國土綠化試點示範、河湟地區生態保護修復與水土流失綜合治理、南北山四期等重點生態項目，打牢了環繞西寧的南北山生態綠色安全屏障，打造了湟水國家級濕地公園、北山美麗園等一批精品園林綠地。實現森林覆蓋率穩步提升，全市森林覆蓋率達 37%；建成區綠化覆蓋率和人均公園綠地面積穩定保持在 40% 和 13 平方米。</p><p>如今，夏季的西寧不僅能看到鬱鬱葱葱的南北兩山，湟水河流經城區的 39.1 公里和北川河流經城區的 10.8 公里範圍都已成為生態優美的青海西寧湟水國家濕地公園。</p><p>西寧也用十年時間，成功打造了青藏高原生態之城的樣板。</p><p><strong>工業逐步邁向價值鏈中高端</strong></p><p>今年前三個季度，西寧市規模以上工業增加值繼續保持 20% 以上的增速，同比增長 26.9%，增速高於全省 18.7 個百分點。</p><p>其實從 2021 年起，西寧市的規模以上工業增加值就已經突破了 20%。當年，西寧全市全年規模以上工業增加值增長 21.4%。</p><p>2022 年全市規模以上工業增加值同比增長依舊超過了 20%，達到 26.9%，較上年提高 5.5 個百分點，增速高於全省 11.4 個百分點，對全省工業增長的貢獻率達到 70%。</p><p>西寧市統計局官網發佈的《2022 年西寧市經濟運行情況》一文分析規模以上工業增加值增速原因時提到：西寧經濟技術開發區規模以上工業增加值增長 43.4%，上拉全市增加值增速 27.3 個百分點。</p><p>而今年前三季度，西寧規模以上工業增加值繼續保持 20% 以上的增速。西寧統計局官網刊文分析規模以上工業增加值增速原因：從地區看，西寧經濟技術開發區規模以上工業增加值同比增長 36.6%，拉動全市規上工業增加值增速 27.0 個百分點；區外規模以上工業增加值同比下降 0.4%……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/662.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">東川工業園區。 西寧市委宣傳部供圖</p><p></p><p><strong>西寧經濟技術開發區發展勢頭為何如此強勁？</strong></p><p>澎湃新聞瞭解到，西寧經濟技術開發區管理委員會成立於 2000 年 7 月，下轄東川工業園區、甘河工業園區、生物科技產業園區、南川工業園區四個工業園區。</p><p>在發展之初，四個工業園區的各自定位就已然十分清晰。如東川工業園區成立以來已形成「新能源」和「新材料」兩大主導產業。南川工業園區則主要依託青海鹽湖鋰資源、青海豐富的光照資源和青海綠電資源優勢，重點打造兩個千億級鋰電和光伏產業製造基地。</p><p>此外，甘河工業園區大力發展有色（黑色）金屬精深加工和特色化工產業。在有色（黑色）金屬及合金材料產業方面，已構建「電解鋁-鋁合金（鋁鎂合金、鋅鋁合金）-鋁型材」產業鏈，形成了年產 165 萬噸電解鋁、129 萬噸鋁深加工、15 萬噸電解鋅、15 萬噸電解銅、4000 噸鎂合金壓鑄件、50 萬噸鉻鐵、50 萬噸硅鐵的產能規模。生物科技產業園區則積極發展生物製造、生物醫藥等產業，已突破了枸杞、沙棘、冬蟲夏草等高效活性成分提取分離、純化等深加工關鍵技術。</p><p>而在招商引資方面，幾大園區成立之初便注意加大與世界 500 強、中國 500 強、中國民營 500 強等企業對接力度，重點引進了時代新能源、弗迪電池、麗豪半導體、高景太陽能、阿特斯、諾德新材料、中利光纖、中復神鷹、九州通、宏遠腸衣等一批國內外行業龍頭企業和項目。</p><p>西寧經濟技術開發區管理委員會相關負責人介紹，黨的十八大以來，是開發區經濟發展最快、建設力度最大、成效最好的時期。總體來看，西寧經濟技術開發區累計入駐工業企業 697 户，解決就業 6.8 萬餘人，規模以上工業企業達到 158 户，億元以上企業超過 64 户，比 2012 年均有大幅增長，企業規模和數量實現「雙提升」。</p><p>黨的十八大以來，西寧工業逐步邁向價值鏈中高端，新興產業、高技術產業、新材料等蓬勃發展，國內首個萬噸碳纖維生產基地建成投產，加速培育光伏、鋰電、特色化工和合金新材料三個千億級產業集羣。</p><p>鋰電池產業實現了從無到有、從小到大的突破，擁有年產 2.3 萬噸正極材料、32.5 吉瓦時鋰電池綜合生產能力，鋰電產能接近全國產能的三分之一；光伏製造產業規模不斷壯大，形成了較完整的光伏全產業鏈，擁有 14.5 萬噸多晶硅、102 吉瓦單晶硅、5.6 吉瓦切片、5.7 吉瓦光伏電池、5.9 吉瓦光伏組件等產能規模。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/663.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俯瞰西寧。 西寧市委宣傳部供圖</p><p></p><p><strong>打造高原城市高品質生活標杆</strong></p><p>不論是堅持不懈保護生態環境，還是鉚足力氣發展產業，其終極指向都是「民生」二字。西寧提出的目標，是努力打造高原城市高品質生活標杆。</p><p>有哪些維度、哪些指標可以成為高品質生活的參考答案呢？黨的十八大以來，西寧做了什麼。</p><p>黨的十八大以來，西寧全力推動居家和社區基本養老服務能力提升項目。按照三級服務體系，建成各類設施 849 個，形成「一中心、多網點、全覆蓋」的為老服務設施網絡。</p><p>比如為破解居家老年人吃飯難問題，西寧在全省率先實施愛老幸福食堂工程，建成 182 個「幸福食堂」，形成了「五級助餐網絡」。「愛老幸福食堂」建設得到了民政部的充分肯定，並作為「範本」在全國推廣。</p><p>西寧還打造了「15 分鐘幸福生活圈」，在這 15 分鐘為老服務圈中，老人可以從家裏出發，步行 15 分鐘便可到達一個專為老年人準備的活動中心、老年人食堂，或醫療機構。</p><p>在農村，西寧市統籌推進城鄉養老服務發展，圍繞鄉村振興戰略，投資 2.09 億元建設了 400 個農村老年之家，打造了「離家不離村、離親不離情」的互助養老服務模式。</p><p>2012 年以來的十年，西寧已為 30 萬人/次老年人購買服務 2.4 億元，在青海全省率先開展「家庭照護牀位」試點工作，已建設家庭照護牀位 2442 張，累計服務達 2 萬餘人次。通過居家環境適老化改造及智能設備配備，為老年人提供安全監護、遠程健康管理等專業服務。養老牀位達到 1.2 萬個，年均增長 9.9%。</p><p>孩子是未來，是希望。2012 年以來，西寧累計投資 3410 萬元建設 370 個兒童之家，實現全市村（居）「兒童之家」全覆蓋；投資 1.41 億元新建以「歡樂城堡」為主題的西寧市兒童福利院；建立孤兒基本生活保障標準的自然增長機制，提升兒童福利保障水平，集中供養孤兒補貼標準提高至 1450 元/月，散居孤兒補貼標準提高至 1050 元/月。</p><p>2012 年以來的十年，西寧全市居民人均可支配收入 3.2 萬元，年均增長 8.9%。城鎮居民人均可支配收入 3.9 萬元，年均增長 8.4%；農村居民人均可支配收入 1.5 萬元，年均增長 10.1%。城鄉居民收入倍差為 2.63，縮小 0.38，城鄉發展差距進一步縮小。</p><p>2012 年以來，西寧集中精力打贏脱貧攻堅戰，3 個縣區脱貧「摘帽」、330 個貧困村退出、6.5 萬人脱貧，全面實現「兩不愁三保障」，實現歷史性消除絕對貧困和區域性整體貧困……</p><p>相信下一個十年，西寧能繼續不畏艱難、努力拼搏，在新時代鑄就新的輝煌和成績。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:47:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197630</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197630</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/670.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197630_202311070647010c4325-508c-429e-8183-1ed5e0818102.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，高宇婷]]>
            </author>
            <category>西寧</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/670.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/671.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜加沙地區所有學生遇難？教育部門宣佈本學年結束？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="http://factpaper.cn/">點擊進入澎湃新聞全球事實核查平台</a></p><p><strong>速覽</strong></p><p>-&nbsp; 網傳「因加沙地區所有學生遇難，加沙教育部門正式宣佈 2023 至 2024 學年結束」這一説法不實。根據巴勒斯坦衞生部公佈的數據，截至 11 月 5 日，約 4008 名兒童在加沙地區喪生，並非網傳説法中的「所有學生」。</p><p>-&nbsp; 由於衝突的持續，加沙地區的教學工作被擱置，部分學校被用作臨時庇護所，但目前尚未有權威報道或可靠消息來源驗證「加沙教育部門宣佈 2023 至 2024 學年結束」這一説法。</p><p>-&nbsp; 11 月 5 日，聯合國多機構負責人發表聯合聲明，呼籲加沙實現人道主義停火。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>新一輪巴以衝突仍在持續。而近期，社交平台有廣泛流傳消息稱，因加沙地區一所學校學生全員遇難，加沙教育部門正式宣佈 2023 至 2024 學年結束，並表示很難形容看見這種新聞的「窒息感」。有的説法則聲稱，所有學生都在以色列對加沙地區的空襲中喪生，整整「一代人」從地球上消失了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/764.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/765.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳説法相關截圖</p><p></p><p><strong>明查</strong></p><p><strong>加沙教育部門正式宣佈該地區所有學生遇難？</strong></p><p>網傳説法中的消息源頭都指向「加沙教育部門」，但無論是使用阿拉伯語還是英語對這一消息進行檢索，均無權威報道顯示，自 10 月 7 日新一輪巴以衝突爆發至 11 月 6 日發稿，加沙地區所有學生遇難，加沙教育部門正式宣佈 2023 至 2024 學年結束。</p><p>然而，檢索結果顯示，網傳説法最早源自社交平台 X 用户@ShehabiFares 在 10 月 26 日發佈的一則帖文。該用户寫道：「由於學校的毀壞和學生的死亡，加沙地區本學年被取消了。我要將你向我們所做的事告訴神。」其使用的配圖經相關工具鑑定後為 AI 合成，並非攝於真實場景。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/766.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">社交平台 X 用户@ShehabiFares 在 10 月 26 日發佈的帖文截圖</p><p></p><p>10 月 27 日，社交平台 X 有其他用户發佈相似帖文，同時附上了一張用阿拉伯語行文、疑似是官方通告的截圖。該用户在評論區補充了對截圖中文字內容的翻譯：「加沙教育部門宣佈，2023 至 2024 學年正式結束，因為加沙地區所有學生都被殺了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/767.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/768.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">社交平台 X 用户@Roi_ro1 在 10 月 27 日發佈的帖文截圖</p><p></p><p>此後，該説法一直在各大社交平台盛傳，但無一例外的是，所有説法中都只有一段簡短的文字，再無其它實證性的配圖或相關新聞報道鏈接。查詢近期巴勒斯坦教育部網站及其社交媒體賬號，也並未發現能夠支撐網傳説法的相關聲明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/769.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/770.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/771.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">該説法在各大社交平台上廣泛流傳</p><p></p><p>然而，值得注意的是，加沙教育部門在此次巴以衝突之前確實發佈過該地區的停學計劃。據約旦媒體 Roya News2021 年 5 月 23 日的報道，由於「野蠻的猶太復國主義侵略」以及「持續的轟炸」，造成了加沙地區數百名公民死傷，其中大多數死者為學生、兒童和婦女。因此，加沙教育部門決定結束一年級至十一年級學生的 2020 至 2021 學年。該篇報道也並未提及「加沙所有學生遇難」的信息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/772.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Roya New2021 年 5 月 23 日發佈的相關報道截圖</p><p></p><p><strong>加沙地區兒童傷亡情況如何？</strong></p><p>儘管目前死者的具體身份無法確認，但根據 11 月 5 日半島電視台援引巴勒斯坦衞生部的消息，在巴以衝突爆發的近一個月內，加沙地區總計死亡人數已逾 9770 人，其中包括至少 4008 名兒童。4 天前，聯合國兒童權力委員會報告該地區兒童的死亡人數為 3500 人。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/773.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 5 日，半島電視台相關報道截圖</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/774.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 1 日，聯合國網站相關新聞報道截圖</p><p></p><p>根據加沙衞生部門統計的數據，加沙地區有 230 萬居民，其中有接近一半的人口年齡在 18 歲以下。美國國家公共廣播電台的一篇報道稱，加沙地區兒童占人口比例如此之大的原因是「很多巴勒斯坦人根本沒有機會變老」，他們要麼死於衝突，要麼死於當地落後的醫療水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/775.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 19 日，美國國家公共廣播電台相關報道截圖</p><p></p><p>同時，聯合國科教文組織 10 月 28 日發佈的信息表示，此次巴以衝突使得加沙地區超過 62.5 萬名學生處於「極其脆弱」的境地。這一數字包括在公立學校就讀的 30.5 萬名學生、在近東救濟工程處學校就讀的 30 萬學生，以及在私立學校就讀的 2.1 萬名學生。</p><p>此外，自 10 月 7 日以來，加沙地區逾 200 多所學校遭到破壞，約佔該地區學校總數的 40%。另據半島電視台 10 月 31 日報道，因受到衝突的影響，加沙地區的教學工作被擱置，學校被用做臨時庇護所。</p><p>據悉，加沙地區共有 803 所學校，448 所公立學校、288 所近東救濟工程處學校和 67 所私立學校。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/776.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴勒斯坦攝影師 Mohammed Alaloul 抱着他孩子的屍體，該名兒童死於以色列對位於加沙地區中部一個難民營的襲擊。圖片來源：美聯社</p><p></p><p>據聯合國機構間常設委員會官網消息，當地時間 11 月 5 日，世界衞生組織、聯合國人道主義事務協調廳、聯合國人權事務高級專員辦事處、聯合國兒童基金會等聯合國主要機構的共計 18 名負責人簽署聯合聲明，呼籲在加沙實施「人道主義停火」，為加沙地區提供所需援助物資，同時呼籲釋放所有人質。</p><p>綜上所述，網傳「因加沙地區所有學生遇難，加沙教育部門正式宣佈 2023 至 2024 學年結束」這一説法不實。根據巴勒斯坦衞生部公佈的數據，截至 11 月 5 日，約 4008 名兒童在加沙地區喪生，並非網傳説法中的 「所有學生」。同時，由於衝突的持續，加沙地區的教學工作被擱置，部分學校被用作臨時庇護所，但目前沒有權威報道或可靠信息驗證「加沙教育部門宣佈 2023 至 2024 學年結束」這一説法。此外，聯合國多機構負責人已於 11 月 5 日發表聯合聲明，呼籲加沙實現人道主義停火。</p><p><strong>核查員來自上海外國語大學新聞傳播學院，指導老師：呂楠</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:46:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197651</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197651</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/796.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197651_20231107064793c17405-831b-408f-b7a9-e0c54fc43f48.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查員，林柳含，龔徵萱，楊柏芸，杜恆慧，馮夢]]>
            </author>
            <category>事實核查</category>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>加沙</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/796.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/797.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在銀行上班的科幻作家海漄：哪怕很忙很累，對宇宙仍充滿好奇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531689" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d93b33077de04439b915ad07eb9e681b/hd/2023110516101455788ba3be0-691a-4edc-ab4e-4dbf5c349574-4866060a-50a9-b68d-ef3b-a3ad067ac600.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/166/125.jpeg" data-duration="34:12" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">憑藉作品《時空畫師》，青年作家海漄獲得科幻大獎「雨果獎」。寫作之外，他的職業身份是銀行客户經理。他説，獲獎純屬意外，工作才是真實存在，他會很快回歸往常狀態。(34:12)</div>十年前，做了兩年銀行櫃員的海漄（注：筆名）即將定崗，他問支行行長，自己不擅社交，不會喝酒，是不是沒機會做業務？<p></p><p>10 月 21 日，已是銀行客户經理的他去到成都世界科幻大會，憑藉作品《時空畫師》獲得「雨果獎」最佳短中篇小説獎，成為繼劉慈欣、郝景芳之後，第三位獲得世界科幻文學最高獎項的中國作家。</p><p>「有種強烈的不真實感。」他站在頒獎台上，恍惚覺得理想照進了現實，聲音微顫地説，「我每天計算着我的時間，計算着我的收入，但我在下班途中，在晚上加班回家的路上，我也會去仰望一下星空。」</p><p>隔天是週日，沒等大會閉幕，他趕最晚的航班回了深圳，「上週已經請了一天假，週一一定得趕回來上班」。對他而言，寫作始終是讓位於工作的愛好。劉慈欣告訴他，獎盃過安檢很麻煩，登機時間本就緊張的他怕耽誤返程，把獎盃留在了成都。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/164/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">採訪間隙，海漄忙着回客户電話。 澎湃新聞記者，黃之涵，圖</p><p></p><p>在追求效率與速度的深圳，海漄給自己定的寫作目標卻是每天下班寫兩三百字。他習慣查閲大量文獻資料，至今仍是學信網、知網的常客，拿不準的信息還得請教專業大咖。《時空畫師》便帶着他鮮明的「歷史科幻」風格，以宋朝古畫《千里江山圖》為背景，在一名刑警對「幻影」調查中，牽引出一個以畫師為主角的高維時空（注：不考慮時間的現實空間）故事。</p><p>他的科幻啓蒙，開端於湖南湘潭老家的新華書店。父母要上班，他放學後常由書店「託管」着，獨自在書架下翻看《海底兩萬裏》。那時他並不懂「科幻」是什麼，以為書中鸚鵡螺號潛艇所經歷的奇幻歷險就發生在現實中。那段沉迷幻想的時光，讓他學會與孤獨相處。</p><p>如今 33 歲的他在深圳有了自己的家，兒子已經 9 個月大。他開玩笑説，等兒子長大了，要把小説念給兒子聽，「跟他吹牛，這可是你老爸寫的」。</p><p><strong>童年的孤獨感與好奇心</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>你提過自己的科幻啓蒙地是湘潭老家的新華書店，上次去那兒是什麼時候？</p><p><strong>海漄：</strong>至少是三五年前了，我最後去看了一眼的時候，它外面是一樣的，但一樓二樓已經沒有書了，都是一些教輔、文具，包括培訓機構（宣傳）。</p><p>小時候的書店，可能是它最好、最簡樸的一個狀態，沒有其它花哨的東西，就是一排排的書架，裏面塞滿書，當時比較有印象的是看了《珊瑚島上的死光》、《美洲來的哥倫布》，還有《海底兩萬裏》。童年的這段經歷，讓我的好奇心可以一直保持到現在，所以才能寫出東西來。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>現在回憶起那段看書的時光是什麼感受？</p><p><strong>海漄：</strong>非常快樂。因為我性格比較內向，童年的玩伴不是很多，父母把我放到書店以後，讓我慢慢適應了一種比較孤獨的狀態，反而非常享受。我父母都是老的國企職工，朝九晚五，我要麼就是老人帶，要麼就是自己打發時間。</p><p>小時候在書店裏面的經歷，讓我不需要靠社交來抱團取暖來安慰我自己。朋友不用那麼多，但每個都在坦誠交流就夠了。</p><p>真正知道科幻並喜歡上科幻，已經是 2001 年，讀初中了，那些科幻小説還是從同學手上的雜誌看到的。我買一本《科幻世界》，大家都傳，別人負責買另外一個雜誌，花一份錢，大家都可以看到。除了買點零食，我所有的錢都花這上面了。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>父母會約束你看課外書麼？</p><p><strong>海漄：</strong>他們的教育挺開明的，也不會限制我去看什麼書。現在有些父母對小孩看書比較功利化，比如説考試能加多少分，作文成績能達到什麼樣的水平。我父母從來沒要求我看的書要多有用。</p><p>高中的時候，大劉（注：劉慈欣）的《三體》開始連載，直到高考前不久才連載完。但哪怕面臨高考，我每個月也把一本本雜誌看完了，父母也沒做過多的干涉。有一個非常自由的生長環境，我以後在做一些選擇的時候，會很有主見，篤定地去做自己的選擇。大學專業，畢業之後的工作，都是我自己做的安排。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>《三體》對你來説最大的吸引力在哪？</p><p><strong>海漄：</strong>科學所製造的奇景對我們的一種震撼，大劉的想象力是非常宏大的，還能夠把它描寫出來。我們在一棟高樓大廈前，從下往上看的時候會感覺自己很渺小。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>當時會在這種影響下嘗試創作嗎？</p><p><strong>海漄：</strong>倒沒有，高中還是學業為先，看就夠了。大一剛進大學時還有很多新鮮感，各種社團活動會去參與一下，到大二嘗試寫，經歷了很多退稿。</p><p>不像現在科幻迷活動開展得那麼普遍，當時我們學校是沒有科幻社團的，自己寫、自己投、自己看，基本上是處於這麼一個狀態。很少跟人分享，可能網上會有一些朋友分享，但頻率很低，從來沒有見過面。</p><p>2011 年第一篇稿子有編輯願意要了，就順利地發表了。第一篇印象挺深刻的，講喀納斯水怪的，叫《驚情喀納斯》，發在《今古傳奇·故事月末》上，這個雜誌我不確定現在是不是還有，曾經影響力非常大。</p><p>當時我生活費一個月 600 塊。那筆稿費 800 多塊錢，對我來説算比較大的一筆錢，所以我和女朋友去學校門口一家酒店吃了頓飯，吃了八九十塊錢。剛開始確實會有一些鼓舞，假設每個月能發一篇，我的生活就有極大的改善了，後來發現這種想法非常幼稚，這篇稿子過了以後，繼續投稿還是會被退，我大學裏面就只發表了這一篇。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>發表第一篇作品之前，你被退稿過幾次？</p><p><strong>海漄：</strong>三四次是有的，很多作者天賦好，或者本身文學基礎打得比較牢，可能一投就過了，但沒有找到創作門道的話，一直投都過不了。</p><p>很多科幻迷最開始接觸的作品特別新奇，會很痴迷於「設定」。其實大家都不缺點子，不缺設定，但你怎麼把它呈現出來，是一個非常重要的事情。第一次上刊最大的影響就是，編輯教會了我一定要以故事為先，特別是通俗小説，最重要的永遠都是故事，無論它是不是科幻，它一定要有一個有趣的故事。</p><p><strong>愛好歸愛好，工作歸工作</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>你自述過剛畢業工作時，與科幻一度是分離狀態，「分離」具體是指？</p><p><strong>海漄：</strong>就是既不寫了也不關注科幻了，那個時候對工作充滿了新鮮感，會去追求很多其他的東西，原本（給）興趣愛好的精力淡了很多，自然而然就沒有繼續了。</p><p>我們那個時候，金融是大家都非常向往，並且有發展空間的一個行業。我有比較明確的目標，到那個時候我應該找一份工作了，我就努力地去擁抱它。</p><p>如果僅憑興趣的話，我希望做那種很冷清的工作，守着一堆書過一輩子，我是能接受的。但我知道這種肯定不現實，我自己、包括我的家人，對物質生活也有追求，我還很年輕，需要有一個光明的前途，我會比較慎重、清醒地去想這些事。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>希望做一個比較冷清的工作，一開始在營銷崗位工作會不習慣嗎？</p><p><strong>海漄：</strong>我剛入行的時候，也跟我們領導請教過這個問題。我説我性格不夠開朗、不善於社交，不抽煙也不會喝酒，會不會對我的營銷有影響？領導就説，完全沒有影響肯定是不可能的，但你真正想把業務做好，有很多辦法，比如增加你的專業性，把服務做好。</p><p>這麼多年，我在這方面一直是努力的，也取得了工作上的一些成績。</p><p>一件事情擺在我面前，我做到一半的話，哪怕這件事情並不是很緊急，完全可以放到第二天來做，我就是一定想今天把它做完，我不做完就不舒服，這算是我性格上的缺點，工作會有一些不必要的延長，現在我也在慢慢改進工作的密度。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>你在工作一段時間後決定重新提筆，當時的契機是什麼？</p><p><strong>海漄：</strong>沒有一個具體的契機，只是後面工作穩定下來，慢慢有了一定的閲歷，就會去想，自己是不是能幹一些喜歡的事，這時發現對科幻的熱愛還在，就重新把它撿起來。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>一件事沒做完你會很難受，如果想要繼續創作，明天又要上班了，那不會有一個衝突？</p><p><strong>海漄：</strong>從（重新寫的）那篇稿件開始到現在，我形成一個比較穩定的寫作習慣和風格了，利用業餘時間去寫就好了。上班的時候我就好好上班，下班就好好做我的愛好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/164/848.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海漄在辦公，桌上擺着一沓需處理錄入的工作單據。圖源：招行微刊</p><p></p><p>大學我有大段的時間，靈感一來了，一天就把它寫完，現在沒有那種時間、精力去做這些非常隨機性的事情了，不會説光靠着靈感、一定要大段的時間，每天晚上有半個小時或者一個小時會去寫一寫，週末時間稍微多一點。</p><p>現在也在慢慢和自己和解，不會這麼擰巴。我會給自己制定寫作目標，比如説我今天晚上只要寫 100 字就行了，你再怎麼擰巴再怎麼難，其實也不用花多少時間。這樣就夠了，狀態好的時候，目標定高一點，狀態不好的時候把自己目標定低一點。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>如果你在工作日投入到一個精神集中、想要自由創作的狀態呢？</p><p><strong>海漄：</strong>靈感噴發、一下寫得很好，這種狀態其實很少見，大部分時候寫作非常煎熬，要付出很多細碎的努力，真碰到這種狀態，一般是在休息日，因為它的醖釀需要大段時間。</p><p>我是比較自律的。如果我明天有很重要的事情要做，哪怕沒有完成我的目標，該睡覺我就會睡。沒有什麼需要去糾結的，愛好歸愛好，工作歸工作，我給自己定的一個原則，就是這東西不能互相影響。獲獎純屬意外，工作才是真實的存在。</p><p>之前我一年寫個兩三篇短篇，有這次獲獎的鼓勵，自己更加勤奮一點，把業餘時間的效率再提高一點，一年寫個三四篇也有可能，但畢竟業餘精力有限，很難迎來一個很大的爆發。</p><p><strong>下班途中，去看一下星空</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在你的觀念裏，寫作幾乎不具備承擔你經濟開銷的可能嗎？</p><p><strong>海漄：</strong>作品能夠發表，對我來説更多的是精神上的肯定，物質上的幫助微乎其微。當然經過這次獲獎，可能會有一些變化，但我仍會把它當做一個愛好，不會去影響我的職業生涯。</p><p>愛好和以此謀生的技能，中間是有很大一個鴻溝的。拿純粹的愛好去作為謀生的技能，我覺得不是一個成年人正常的選擇。</p><p>我很欣賞的「當年明月」寫的《明朝那些事兒》，這個書有一個評論，説什麼樣是成功的一生，不是賺多少錢，也不是有多高的職位，是用你自己想要的方式去度過一生。我這個愛好一直保持着，我覺得很幸福很充實。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>你身邊的同事知道你一直在堅持寫作嗎？</p><p><strong>海漄：</strong>這段時間，當年跟我一起看科幻的同學找過來。他説，沒想到這麼多年了，你還在堅持這個事情。有些客户已經在問了，問我怎麼做到的，更多的是表達一種震驚，沒想到身邊的客户經理，跟他挨這麼近的人，突然在一個完全不同的領域取得了一個獎項。直到現在，我把它認定成雖然拿到了一個獎了，也就是一個愛好而已，沒有拔高到一個非常值得誇耀的事情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/164/846.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第 81 屆世界科幻大會上，劉慈欣給海漄頒獎。受訪者供圖</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>獲獎後，你提到科幻創作與你的現實是兩個平行世界，你像是通過時隱時現的蟲洞穿梭其間，獲獎則像這兩個世界融合了，「理想照進了現實」， 在你的日常中，有過這種時刻嗎？</p><p><strong>海漄：</strong>記得有次我正好有幾件工作，加班加得比較晚。下班走到地鐵站是有一段距離的。周邊風景也很好，我要看一下夜空，看看天上的星星和月亮，這樣看一下整個人一下子鬆弛下來，悠哉回家。</p><p>大劉很早之前説過的一句話，他説一部好的科幻作品，是可以引導人們在下班途中去看一下星空的，哪怕我很忙很累，我對宇宙對未來也是充滿好奇的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>更多人對科幻作品的理解是它是向未來看的，你則是從一些歷史考據中尋找創作的靈感，你是如何在作品中糅合未來和過去的？</p><p><strong>海漄：</strong>我首先就要糾正一個觀點，歷史它並不是隻有過去的，歷史本身就是一個不斷變化的事物，我們現在的一切事物、包括未來事物總有一天會變成歷史的。我們可以通過借鑑歷史來對未來的行為做出一些約束和引導，所以我覺得歷史既是過去的，也是未來的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:46:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25198682</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25198682</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/166/125.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25198682_2023110706468ff87c21-81f0-4f55-ac9f-c533898fc72c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳燦傑，黃之涵]]>
            </author>
            <category>雨果獎</category>
            <category>科幻作家</category>
            <category>銀行客户經理</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/166/125.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/166/127.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[感染了全球三分之一人口的寄生蟲，是怎樣控制宿主的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，高老師</p><img alt="" height="4598" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/75/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="4844" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/75/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="4443" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/75/134.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="4566" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/75/136.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="4508" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/75/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="4527" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/75/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="4558" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/75/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="4397" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/75/140.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>【寫在最後】</p><p>· 貓科動物缺乏 D6D 酶，可導致亞麻酸在體內積累，而亞麻酸是弓形蟲繁殖的必需物質。</p><p>· 有研究者對 2010 年南非世界盃進行統計調查後發現，弓形蟲感染率和世界盃名次呈正相關。由於弓形蟲感染導致的睾酮水平提升是一個緩慢的過程，並不會超過興奮劑檢測標準。</p><p>· 貓是弓形蟲的終宿主，但沒必要談貓色變。事實上，人感染弓形蟲大多數是由於吃了生肉，或接觸其他動物糞便造成。而在養貓過程中，可以通過注意衞生清潔的方式，降低感染弓形蟲的風險。例如清理貓窩時戴上橡膠手套，及時清理貓糞便，為貓咪準備專門的飯碗，定期對用具進行消毒等。</p><p>參考資料</p><p>[1] 廖炳次,李本享.淺談豬弓形蟲病診斷與治療方法[J].《獸醫導刊》,2020</p><p>[2] 弓形蟲感染與巨噬細胞極化的研究[D].寧夏醫科大學,2018.</p><p>[3] 王洪強.犬貓弓形蟲病及綜合防控措施[J].《經濟技術協作信息》,2020</p><p></p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzA5MzE5OA==&amp;mid=2247586763&amp;idx=1&amp;sn=a0bb6aa36176ee6c3bc157080d7b8ff4">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:38:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191288</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191288</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/113/780.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191288_2023110706391f4d7cde-88c7-49a5-8308-e07ca90c3f91.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[較高端人類]]>
            </author>
            <category>寄生蟲</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/113/780.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/113/781.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[街頭大量出現小果子，別撿更別吃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海入秋已經一段時間了，銀杏作為秋季的顏值擔當也迎來了最美的季節。不少朋友會在銀杏樹周圍的草叢裏發現一種圓圓的、黃色的果子，它就是銀杏樹的果實——白果。</p><p>很多市民看到了會撿回家鹽焗、烘烤、燉湯……然而，值得注意的是：未經熟制加工的白果有毒，撿拾、食用有較大風險，每年都有人因此進 ICU 急救。</p><img alt="" height="2341" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/698/945.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="2341" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/698/946.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 網絡上很多「撿白果」教程</p><p>生食銀杏果有風險</p><p>嚴重可能致命</p><p>上海市林業總站的專家表示，未經熟制加工的白果有毒，在採收白果時，人的皮膚可能直接接觸到白果的汁液，汁液通過人體皮膚滲透進入人體，導致過敏反應，可累及全身器官和組織。輕者引起紅斑、腫脹、水皰等，嚴重者則可能發生呼吸困難、肺水腫、過敏性休克等。</p><p>白果仁外有一層淡褐色的膜狀內種皮，含有氫氰酸，生食容易導致嘔吐、抽筋、嘴唇青紫、噁心、呼吸困難等。有研究數據顯示，白果中的氫氰酸含量可以高達 830 微克/100 克，一般對嬰兒和低齡兒童而言，生食白果的中毒風險遠大於成年人。</p><p>此外，許多銀杏作為行道樹，種植在路邊，平時不但會吸收汽車尾氣，還可能有定期噴灑的驅蟲藥水殘留，所以這些樹下掉落的白果最好不要去撿拾、食用。</p><img alt="" height="861" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/698/947.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一些市民認為白果成熟後食用風險不大</p><p>這是其實是錯的！！</p><p>許多白果成熟後會變色，還會散發出一種臭味，這是因為白果的外果皮含有豐富的脂肪酸，腐敗後產生了特殊的化學反應，這對想食用它們的人而言是一種「警告」，不聽勸會有食物中毒的風險。食用白果，還是要通過正規渠道購買經過加工炮製、熟透的果實。</p><p>除了生食白果有風險</p><p>銀杏葉也要注意安全</p><p>上海市林業總站的專家指出，有一些路人會收集掉落的銀杏葉，回家清洗後泡茶喝，這種方式不僅達不到對人體的良好功效，反倒有可能引起中毒。據介紹，銀杏葉需要經過化學提取出有關成分，才能發揮藥用功效，直接用銀杏葉泡水喝沒有意義，反倒可能析出葉片中的白果酸、氫氰酸等水溶性相對較高的有毒成分。</p><img alt="" height="1433" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/698/948.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>萬一中毒怎麼辦？</p><p>食用後一旦出現不適，應當立即處理：</p><p>1.立即催吐、洗胃、導瀉，洗胃用温開水，導瀉可用番瀉葉；</p><p>2.口服雞蛋清，可保護胃粘膜，減少或阻止毒物的繼續吸收；</p><p>3.多喝濃度高的糖開水、茶葉水，促進利尿，加快毒物的排出；</p><p>4.用甘草 15~30 克煎服或飲綠豆湯，有一定效果；</p><p>5.保持室內安靜，避免光線刺激，中毒嚴重者應儘快轉送醫院救治。</p><p>除此之外，接觸白果也要小心。新鮮銀杏果的果皮中含有大量銀杏酸，有很強的致敏性。可致皮膚紅腫、瘙癢、起皮疹等症狀，嚴重者甚至引起過敏性休克。</p><p>而且，在剛接觸銀杏果的時候，是不會發生過敏的，大部分人都會有 24 小時到 48 小時的致敏期。所以，有過敏史或易過敏體質的人最好不要採摘、清洗和食用銀杏果。</p><p>在採摘和清洗白果的過程中，最好戴橡膠手套；不要用觸碰了銀杏果的手，撓身體的其他部位；一旦出現過敏症狀，馬上用冷水沖洗，儘快到醫院就診。</p><p>一旦出現了過敏反應：</p><p>1.如果情況較輕，可以用爐甘石洗劑進行塗抹；</p><p>2.謹記不要用熱水清洗，因為遇到熱水，皮膚的毛細血管會擴張，反而會放大炎症加重病情；</p><p>3.如情況嚴重的話，建議直接到醫院就診。</p><p>編輯 | 王婧銘</p><p>資料來源 | 復旦大學附屬上海市第五人民醫院、</p><p>健康閔行、新聞晨報</p><p>圖 | 小紅書截圖、pexels、pixabay</p><p>審核 | 葉海霞</p><p>監製 | 李文井</p><p>醫學支持 | 上海醫學會科普分會</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwOTE4MzQxNg==&amp;mid=2247573919&amp;idx=1&amp;sn=5cbb75684114a4a3fc60a5f69b4b3ed0">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:38:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25159258</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25159258</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/780/685.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25159258_2023110706393d5036e9-75d0-4221-a25b-6a281b39192c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[康復雜誌]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/780/685.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/780/686.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[腿上出現這種紅血絲，千萬別大意，可能是身體發出的警報信號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，騰訊醫典</p><p>很多人喜歡欣賞自己腿</p><img alt="" height="240" width="360" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/313.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>有時候，仔細一看會發現：</p><p>哎，腿上怎麼有些血絲，像蜘蛛一般？</p><p>好像還冒出了青筋，像小蚯蚓般......</p><img alt="" height="721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>難道是太瘦了，營養不良？</p><p>放着不管，過段時間再看，</p><p>周圍的青筋都鼓了出來。</p><p>難道是「任督二脈」被打通了嗎？</p><img alt="" height="354" width="440" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/315.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>其實，腿上出現血絲，冒出青筋，很可能是這個病的預警！</p><p>那就是發病率很高，每 10 個人中就有 1 個患病的下肢靜脈曲張[1]。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/316.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>腿上出現血絲，如「小蚯蚓」般的青筋，其實是「下肢靜脈曲張」在作怪。</p><p>而導致下肢靜脈曲張的主要原因是靜脈高壓。</p><img alt="" height="750" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/317.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>下肢靜脈中的血液流動，會對靜脈壁產生一定的壓力，就是靜脈壓。</p><p>我們想象一下吹氣球的過程，往氣球裏吹的氣體越多，裏面壓力越大，氣球就會越鼓，氣球壁也會變得越薄。</p><p>而如果靜脈壓變高了，靜脈壁就會像氣球那樣變薄，靜脈也會隨之鼓起，逐漸形成下肢靜脈曲張。</p><img alt="" height="281" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/318.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>那麼，下肢靜脈曲張有什麼早期信號嗎？</p><p>最開始，我們腿上毛細血管擴張，可能出現像血絲一樣的改變，這時候可能什麼感覺都沒有，也可能只覺得腿部有些酸脹不適。因為對生活沒啥影響，很多人就忽視了。</p><p>過段時間才會出現腿部的曲張靜脈團（也就是下肢靜脈曲張），再經過一段時間，小腿的皮膚營養狀況就會受到影響，出現瘙癢、色素沉着甚至無法癒合的潰瘍[1]。</p><img alt="" height="240" width="361" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/319.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/320.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>下肢靜脈曲張如果在初期不給予重視，會隨時間發展得更嚴重。放任下肢靜脈曲張不管，可能會出現潰瘍甚至導致截肢！</p><p>在臨牀上，整個進展分為 6 個階段，稱為 CEAP 分級[2]，如下所示：</p><img alt="" height="686" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>C1：腿上毛細血管擴張期，主要的表現是皮膚上出現細小的血紋、血絲。</p><p>C2：大血管有迂曲、擴張、成團，也就是臨牀説的靜脈曲張。這時可能無症狀，也可能伴有小腿痠脹、易疲勞等不適感。</p><p>C3: 靜脈曲張合併有水腫，站立過久或勞累後較明顯，晨起時水腫可消退。</p><p>C4: 色素沉着，局部皮膚顏色變深，嚴重的會變黑，並且失去彈性而變硬。</p><p>C5: 因靜脈曲張發生過潰瘍，目前處於癒合期。</p><p>C6: 活動期潰瘍，靜脈曲張反覆出現破潰，也就是俗稱的「老爛腿」。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/324.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我們已經清楚了，靜脈血壓長期升高會導致靜脈曲張，因此以下這些情況要特別注意[3]。</p><p>1.長期站立或者久坐不動</p><p>長期站立，比如從事教師、交警、售貨員等工作，會使血液迴流受到影響，使得靜脈壓升高，日積月累就可能造成靜脈曲張。</p><p>而久坐不動會導致血液積聚在下肢，血液循環減慢，長此以往，也容易發生靜脈曲張。</p><img alt="" height="360" width="555" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/326.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>2.肥胖</p><p>肥胖產生的體重壓力會造成靜脈血液迴流受阻，造成靜脈血液淤滯，容易發生下肢靜脈曲張。</p><p>3.腹壓增高</p><p>腹壓增高使得靜脈壓力升高，從而誘發靜脈曲張。有一些動作能夠引起腹壓增高，比如長期咳嗽，或者經常便秘的人排便時需要用力。有這些疾病狀況的人要特別留意。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/327.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>4.女性，尤其是妊娠期、更年期女性</p><p>由於妊娠、激素等原因，女性得下肢靜脈曲張的概率普遍高於男性。此外，有些生活習慣，如長期穿高跟鞋，也會誘發靜脈曲張。</p><img alt="" height="721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/328.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>5.不良生活習慣</p><p>吸煙和喝酒等不良生活習慣，會造成血管硬化，影響血液循環，進而增加得靜脈曲張的風險。</p><p>此外，還有別的因素也可能增加得靜脈曲張的風險，比如遺傳因素。</p><p>當然並不是説，有這些情況的人一定出現靜脈曲張，不過確實要當心。如果你正好是其中某類人羣，要經常留意下自己的腿部，一旦出現問題，早發現，早治療。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>看到腿上的「小蚯蚓」先別慌，下肢靜脈曲張的個體差異化比較強，所以別自己通過「小蚯蚓」粗細來判斷病情！</p><p>有些青筋凸起，看着可怕，但可能實際病情沒那麼嚴重。</p><img alt="" height="725" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/330.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>下肢靜脈曲張的治療從任何時間開始都不算太晚，而且目前的治療方法都有相當高的安全性，所以不用太過擔心，最簡單的方法——先去正規醫院找正規醫生諮詢。</p><p>診斷之後，醫生一般會建議立刻開始保守治療，這些治療方法有些非常簡單，容易做到，具體方法包括：</p><p>1.避免長時間站立或坐着不動；</p><p>2.休息時儘量抬高下肢，比如在辦公桌下放一個小腳凳；</p><p>3.穿壓力範圍和號碼合適的醫用彈力襪，買之前可以諮詢醫生。可別小瞧這小小的襪子，簡單來説，它越往腿的下面越緊，越向上越松，這樣可以把血液自下而上擠壓，從而促進血液迴流。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>4.如果超重或者肥胖，積極減重</p><img alt="" height="474" width="650" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/332.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一些嚴重的靜脈曲張則需要通過手術治療，傳統的手術方式有大隱靜脈/小隱靜脈高位結紮、曲張靜脈抽剝術、交通支靜脈結紮術等。</p><p>也有些新型治療方式，如曲張靜脈腔內硬化劑注射治療、血管腔內激光治療，以及射頻消融靜脈閉合術、曲張靜脈透光旋切術（TriVex 術）等等。醫生會根據個體情況，選用最合適的治療方法。</p><p>當然，最好的情況還是「防範於未然」。</p><p>從改變生活習慣做起，預防靜脈曲張。</p><img alt="" height="209" width="350" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/110/333.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>坐久了就起來活動活動，站久了也要坐下休息休息。</p><p>空閒時候，也可以多做做令小腿肌肉收縮的體育運動，比如踝泵運動，具體的方法是雙膝自然伸展，用盡全力勾腳，10 秒鐘後再用盡全力繃腳，反覆進行。</p><p>留意自己的腿部變化，一旦看到「小蜘蛛」、「小蚯蚓」，千萬別忽視，及早去就醫。</p><p>審核醫生：李楨</p><p>同濟大學附屬楊浦醫院肝膽胰脾外科主任醫師</p><p>參考文獻</p><p>1.中華醫學會外科學分會血管外科學組, 中國醫師協會血管外科醫師分會, 中國醫療保健國際交流促進會血管外科分會, 等. 中國慢性靜脈疾病診斷與治療指南 [J] . 中華醫學雜誌,2019,99 (39): 3047-3061. DOI: 10.3760/cma.j.issn.0376-2491.2019.39.003</p><p>2.American Venous Forum International Ad Hoc Committee for Revision of the CEAP Classification. Revision of the CEAP classification for chronic venous disorders: consensus statement</p><p>3.商之涵, 盧嶽青, 劉文飛, 等.下肢靜脈曲張危險因素的研究進展[J].醫學綜述, 2019, 25(1):93-97.</p><p>*騰訊醫典內容團隊出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247638632&amp;idx=1&amp;sn=63796789102162bbeb66e907f0881718">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:38:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194045</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194045</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/112/956.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194045_202311070639d022145e-0132-4d95-a2fe-494915b3bd93.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[騰訊醫典]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/112/956.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/112/957.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[腦子經常忘事，是得了老年痴呆？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，混知漫畫</p><img alt="" height="6487" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/123/128.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="4841" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/123/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="6286" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/123/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="4406" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/123/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NjY5NTk5OA==&amp;mid=2247490583&amp;idx=1&amp;sn=b6a4b394c0e15020049191a445ce38dc">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:38:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25195266</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25195266</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/128/833.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25195266_2023110706396783ac4b-13fe-47f9-8836-ad8f3d9e979a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[混子談命]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/128/833.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/128/834.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日報刊文：製造業靠什麼吸引年輕人？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>記者調查發現，高校畢業生到製造業就業的意願持續提升。據 11 月 4 日新華社報道，近日，上海秋季畢業生招聘會上，一位畢業生表示：「主要奔着代表未來的朝陽行業、科創企業，比較有潛力，薪資待遇也不錯。」有的企業負責人表示：「這幾年我們感受到大學生到製造業就業的意願在回升，在校招中收到的簡歷數量明顯增加，2023 屆突破了 1 萬份。」</u></p><p><strong>製造業靠什麼吸引年輕人？</strong></p><p>丁慎毅</p><p>「年輕人向哪裏走」常被看作產業發展的重要風向標。近年來，「年輕人不願意從事製造業工作」是關注度較高的話題，一個重要原因是工作環境和待遇水平難以符合求職者預期。有調研報告顯示，2020 年，有 45% 的企業將一線藍領工作條件或環境較差視為造成招工難的主要原因。</p><p>值得高興的是，一方面，我國在推進「中國製造 2025」戰略過程中，不斷加大對製造業的投入和支持力度，並加強了自主創新能力的建設，獲得了一批具有自主知識產權的關鍵技術，將製造業不斷推上高質量發展的新台階。另一方面，大學生的就業觀念也在轉變。日前，一項針對上千名應屆畢業生的問卷調查顯示，薪資福利待遇好（61.6%）排在第一，其次是能學到真本領（55.3%）。總計有 89.4% 的受訪者表示，在找工作過程中，相比「面子」更看重「裏子」。</p><p>在此背景下，年輕人投身製造業並不令人意外。某招聘平台的大數據顯示：截至今年 4 月末，2023 屆應屆畢業生投遞簡歷人數增長最快的十大行業中，智能製造、AIGC（生成式人工智能）、AI 大模型排名前三。從投遞行業的佔比看，機械製造業從 2021 屆的 4.47% 上升為 2023 屆的 9.14%，在 15 個行業中上升趨勢最明顯。招聘人數最多的 10 個行業中，有 8 個平均年薪超過 15 萬元，其中包括不少先進製造業企業。由此看出，畢業生看重一些先進製造業企業，正是因為這些企業解決了大家關心的工作環境和待遇問題。</p><p>以廣東為例，廣東省是我國製造業的先鋒省份，不少畢業生將廣東作為就業第一站。今年一季度，大學生向東莞用人單位投遞簡歷數量同比增長 294%，增幅居全國之首。一些科技實體企業聚集的珠三角小鎮，對畢業生的吸引力甚至超越不少一線城市。正如廣州某企業負責人説：「我們做的智能化，背後都是希望讓年輕人愛上製造業。」</p><p>製造業的發展離不開智能化和技術創新的推動，離不開積極向上、鼓勵創新的企業文化。為員工提供良好的職業發展環境和成長空間，讓年輕人感受到企業的發展潛力並擁有自我進步的機會，才能激勵更多年輕人進入製造業並帶來活力和創造力。為此，製造業要積極應對挑戰，高校要緊隨產業發展新方向、新技術、新趨勢，推動產教融合，促進人才供需更加匹配。如此，「製造業招工難」和「青年就業難」的就業矛盾才可能得到有效緩解。</p><p><strong>讓製造業成為年輕人眼中大有希望的行業</strong></p><p>戴先任</p><p>多年來，我國製造業從業人員工資待遇普遍較低、工作時間長、工作內容枯燥乏味，這讓一些年輕人並不看好製造業的發展前景，甚至製造業的職校生也越來越少選擇到製造業工廠就業，高素質人才就更加緊缺，最終導致製造業人才缺口一直比較大，製造業用工荒與就業難問題並存。這些問題制約着我國製造業的高質量發展，拖慢我國製造業擺脱「大而不強」困境的速度。</p><p>當前，不少年輕人從逃離製造業轉為投身製造業，無疑是好事。但要看到，「年輕人轉向製造業」並非指廣義上的年輕人，而是部分瞄準先進製造業、戰略性新興產業、新能源、工業自動化等高精尖製造業的高校畢業生，他們在年輕人中的佔比或許並不算大。</p><p>所以，對於年輕人「轉向製造業」的現象，還不能過於樂觀。一方面，普通製造業對年輕人的吸引力仍然不夠。製造業對高精尖人才求才若渴，但同樣也需要普通工人和技能人才，一些企業未能重視年輕勞動者的收入和待遇等訴求，用工荒現象仍然存在。另一方面，仍有不少高素質年輕人才對製造業存在偏見，比如找工作求穩，更願意進互聯網大廠而不願意選擇製造業工廠。</p><p>「年輕人轉向製造業」雖然尚不普遍，但仍有積極意義，有利於為製造業企業破解用工荒問題帶來啓示。製造業不僅要再接再厲、久久為功，更加重視高精尖人才的吸引力，同時也要更加重視對普工、技工的培養及待遇保障。此外，學校、教育部門、地方政府等，都要創造條件、改善環境，讓製造業成為年輕人眼中有希望的行業，共同推動我國製造業走出「一邊是企業缺人，一邊是年輕人不願進工廠」的雙重困境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:32:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25206547</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25206547</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/146.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25206547_2023110706322a574723-43ce-4c62-888f-7872e6c7cd77.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[工人日報]]>
            </author>
            <category>高校畢業生</category>
            <category>製造業</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/146.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/147.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄羅斯完成退出《歐洲常規武裝力量條約》全部程序]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>俄羅斯外交部發表聲明稱，2023 年 11 月 7 日 0 時，俄羅斯完成了退出《歐洲常規武裝力量條約》的全部程序。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 22:18:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25206549</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25206549</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/151.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25206549_202311070618b70e660a-bc01-4847-b6de-9ea6d9575f51.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王斌/央視新聞]]>
            </author>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>歐洲常規武裝力量條約</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/151.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/253/152.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龍江樺南縣體育館坍塌事故 3 人遇難，俱樂部負責人已被警方控制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532086" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1eb5f161e28d48708f70fa78765d97b6/hd/949a19b0-3f80-4c6b-98de-f1d8733512de-a063d459-ca50-8f5e-c8a2-6834a61c3f37.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231107/33f1cd2edce74858b15c1cb36d838e70-20231107045032282-8655858364470129244-0fc1a30a-8088-4fce-aae4-30c3467070e6.jpg" data-duration="00:32" data-verticalvideo="1" data-width="608" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：新華社 (00:32)</div>記者從黑龍江省佳木斯市樺南縣政府新聞辦瞭解到，11 月 7 日 0 時 35 分，樺南縣悦城健身體育館部分坍塌事故現場完成救援。事故發生時，現場共有 7 人，其中 3 人自行脱險，1 人輕傷，3 人遇難。<p></p><p>發生該事故的場館隸屬於樺南縣新陽光健身俱樂部，俱樂部負責人已被警方控制。事故原因正在進一步調查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 19:18:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25205123</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25205123</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/237/329.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25205123_2023110703361ef0d21c-319a-4b22-b515-4de64b0e2041.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>體育館坍塌</category>
            <category>樺南縣</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/237/329.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/237/330.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際觀察：巴以衝突持續一個月，衝擊巴以內政和中東局勢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>到 11 月 7 日，牽動世界目光的新一輪巴以衝突將滿一個月。衝突給巴以雙方帶來重創，大量平民傷亡和流離失所已造成了嚴重的人道主義災難。這次衝突對巴以雙方內部政局、地區安全乃至世界局勢都產生深遠影響。國際社會發出了停火止戰的強烈呼聲，呼籲緊急行動起來促使局勢儘快降温。</p><p><strong>高烈度衝突</strong></p><p>10 月 7 日，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）從加沙地帶向以色列發動突襲。當天，以色列總理內塔尼亞胡宣佈該國進入「戰爭狀態」。</p><p>根據聯合國網站 11 月 5 日發佈的數字，本輪衝突已造成巴方近萬人死亡，2 萬多人受傷，以方約 1400 人死亡，5000 多人受傷。加沙地帶 62% 的人口流離失所，人道主義災難深重。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 4 日，在加沙地帶南部城市汗尤尼斯，人們在遭以色列襲擊後的建築廢墟中實施救援。新華社發（亞西爾·庫迪，攝）</p><p></p><p>從衝突烈度來看，以色列智庫國家安全研究所數據顯示，截至 11 月 6 日，加沙武裝組織向以色列發射 9000 多枚火箭彈。以軍 10 月 12 日稱其不到一週就在轟炸中向加沙地帶投下了約 6000 枚炸彈。</p><p>從波及範圍來看，巴以新一輪衝突爆發後，黎巴嫩真主黨聲援哈馬斯，其軍事組織向以軍陣地發射火箭彈和炮彈，以軍以重型火炮等還擊。這是 2006 年黎以衝突後，兩國邊境發生的最大規模衝突。也門胡塞武裝也多次對以色列發動導彈和無人機跨境襲擊。衝突還波及敍利亞和伊拉克，美國在這兩個國家的軍事基地多次遭襲，美軍也襲擊了敍利亞境內的軍事目標。另外，除加沙地帶，以色列在約旦河西岸也與巴武裝組織多次爆發衝突。</p><p><strong>以方達成軍事目標並非易事</strong></p><p>以色列國防軍發言人哈加里 5 日晚稱，以軍已將加沙地帶「一分為二」，並將對加沙實施「重大打擊」行動。他表示，以色列針對哈馬斯的戰爭已進入重要階段，包圍加沙北部並使其與加沙地帶南部分離開來，是以軍行動的重要一步。</p><p>據《以色列時報》10 月 29 日報道，以國防部長加蘭特日前宣佈，軍事計劃分為四步：第一步，空襲和有限地面行動；第二步，擴大的地面行動；第三步，後哈馬斯時代；第四步，以色列停止向加沙輸送燃氣、水、電等。內塔尼亞胡此前表示，加沙地帶的戰鬥將「漫長而艱難」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/919.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 5 日，以軍在加沙城施放照明彈。新華社發</p><p></p><p>不過，分析人士指出，本輪衝突很可能難以像以色列計劃的那樣推進。</p><p>首先，消滅哈馬斯並非易事。以色列國家安全研究所高級研究員科比·邁克爾告訴新華社記者，以軍面臨的最大難點是加沙城下如蜘蛛網般的地道。這些地道深達 40 至 60 米，長達數百公里，以軍必須謹慎應對。上海外國語大學中東研究所教授劉中民認為，即使以色列佔領加沙，也難以實現剿滅哈馬斯的目標。</p><p>其次，以色列能否支撐長期鉅額軍費開支存疑。以財政部長比撒列·斯莫特里赫 10 月 25 日表示，本輪巴以衝突的日均直接開支超過 2 億美元，這還不包括動員預備役、應對戰鬥損失等其他項目。</p><p>再者，國際社會要求停火止戰的聲音不斷高漲，以色列面臨的外交壓力與日俱增。</p><p>巴勒斯坦政治分析人士薩米爾·阿納卜塔維對新華社記者説，以色列政府和軍方多次表示在加沙的軍事行動將會非常困難，這是在做輿論鋪墊，讓民眾做好接受巨大損失和以軍可能隨時退出戰鬥的準備。</p><p><strong>衝擊巴以內政和中東局勢</strong></p><p>分析人士認為，本輪衝突的走向或將決定內塔尼亞胡的政治命運。有以色列媒體民調顯示，如果現在舉行大選，內塔尼亞胡領導的利庫德集團可能僅贏得 19 個席位，遠遠低於目前的 32 個席位。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 30 日，以色列總理內塔尼亞胡在特拉維夫出席記者會。新華社記者，王卓倫，攝</p><p></p><p>從巴勒斯坦內部來看，目前巴民族權力機構已失去對傑寧、納布盧斯等多個約旦河西岸城市的完全控制。巴政治分析人士阿克拉姆·阿塔拉説，如果以軍無法消滅哈馬斯，那麼經過此役，哈馬斯在巴內部影響力勢必大增，巴民族權力機構的處境將更為艱難。</p><p>本輪衝突導致以色列與地區阿拉伯國家關係再度緊張。在中東地區，沙特已暫停由美國推動的沙以關係正常化談判；約旦、土耳其宣佈從以色列召回大使；巴林宣佈召回駐以大使並停止與以色列的經濟關係。</p><p>以色列作家、記者梅龍·拉波波特指出，內塔尼亞胡此前致力於繞過巴勒斯坦問題與阿拉伯國家和解，但本輪衝突提醒以色列人，如果想與阿拉伯國家實現和平，巴勒斯坦問題是繞不過去的。</p><p><strong>外溢風險暫時可控</strong></p><p>分析人士指出，除加沙武裝組織外，黎巴嫩真主黨、敍利亞武裝組織、也門胡塞武裝也捲入此輪衝突，但從目前來看，衝突外溢風險仍在可控範圍內，戰事擴大的跡象不明顯。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這張 11 月 4 日在黎巴嫩南部泰爾哈爾法鎮拍攝的照片顯示，納古拉山遭以色列戰機空襲後冒出濃煙。新華社發（阿里·哈希紹，攝）</p><p></p><p>截至目前，真主黨和以色列的衝突僅限於邊境地區 3 至 4 公里範圍內。真主黨領導人賽義德·哈桑·納斯魯拉 3 日在講話中雖然對以態度強硬，但並未提到要擴大行動規模。而來自敍利亞和也門的零星導彈襲擊總體上只能起到聲援作用。</p><p>此外，美國雖然在地中海部署有兩個航母戰鬥羣，並向以色列提供武器彈藥和資金支持，但直接參戰的可能性不大。阿納卜塔維指出，美國在國際上還面臨其他問題，比如烏克蘭危機，因此不想直接捲入巴以衝突。</p><p><strong>國際社會強烈呼籲停火</strong></p><p>加沙地帶目前已陷入嚴重人道主義危機。聯合國官員表示，在加沙因空襲而喪生的人中，近 70% 是婦女和兒童。國際社會不斷重申人道主義停火呼籲。</p><p>聯合國大會緊急特別會議 10 月 27 日高票通過巴以局勢決議，呼籲以色列和巴勒斯坦衝突方立即實行持久和持續的人道主義休戰，從而促成停止敵對行動。聯合國秘書長古特雷斯 11 月 3 日深夜發表聲明，呼籲哈馬斯立即無條件釋放所有被關押在加沙的人質，同時表示，近一個月來，加沙地帶的平民被圍困、被殺害，家園被炸燬，得不到援助，「這種情況必須停止」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這是 10 月 27 日在位於紐約的聯合國總部拍攝的聯合國大會緊急特別會議表決現場。新華社發（聯合國供圖/埃萬·施奈德，攝）</p><p></p><p>卡塔爾、沙特、埃及、約旦及阿聯酋等國外長 4 日在約旦首都安曼會見美國國務卿布林肯，敦促布林肯説服以色列同意停火。不少拉美國家也以外交行動對以色列表達不滿。玻利維亞宣佈與以色列斷交，哥倫比亞、智利、洪都拉斯召回本國駐以大使。4 日，從華盛頓到米蘭再到巴黎，數以萬計示威者舉行遊行，呼籲加沙停火。</p><p>作為堅定盟友，美國在此輪衝突爆發後多次表示對以色列的支持，不僅向中東地區增派軍事力量，給以色列提供大量軍事援助，還否決聯合國安理會通過有關巴以局勢的決議草案。但隨着人道危機加劇，美國國內抗議不斷，拜登政府面臨更大政治壓力。</p><p>巴以衝突一個月，停火止戰、防止出現更大規模的人道災難是當務之急，國際社會必須展開切實的行動。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:34:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25201156</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25201156</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/924.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25201156_202311070034d2726760-afc2-4ada-a6a4-260c42b2323c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[呂迎旭，王卓倫/新華社]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>和平</category>
            <category>加沙</category>
            <category>中東</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/924.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/925.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東北普降暴雪，哈爾濱、瀋陽等地倡議市民參與清除冰雪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/183/733.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，在哈爾濱市主幹道中山路上，環衞工人在清雪。&nbsp; 新華社，圖</p><p></p><p>據中國天氣網消息，11 月 5 日開始，我國東北地區今年下半年來最強雨雪過程上線。截至 6 日 14 時，內蒙古東南部、吉林西部、黑龍江南部和東部、遼寧北部普遍出現暴雪到大暴雪，局地甚至出現特大暴雪，多個站點的降水量打破紀錄。</p><p>暴風雪給當地羣眾的出行、生活帶來不便，黑龍江省哈爾濱、遼寧省瀋陽等地連夜組織清雪，併發出倡議，呼籲市民參與到清除冰雪工作中。</p><p>據微信公眾號「哈爾濱日報」消息，6 日凌晨，哈爾濱市降下了入冬以來的第一場雪。本次過程降雪量大、濕雪量大、積雪深度大、雨雪相態複雜；災害種類多，有凍雨、濕雪、暴風雪、道路結冰、雪阻等，對交通運輸、城市運行有較大影響。為有力應對此次降雪，全市清冰雪大軍頂風冒雪持續奮戰，晝夜不眠，維護正常的生產生活秩序，確保市民出行安全順暢。</p><p>哈爾濱市清冰雪辦向廣大市民和全市各臨街商家發出倡議，希望大家齊心協力，共同應對雨雪天氣，踐行城市文明，當好城市主人：</p><p>一、哈市各街道、社區、物業應積極組織本轄區開展背街小巷和居民小區的清除冰雪活動，對轄區對自人行道或者廣場上的積雪與殘冰進行及時清理，同時將周邊樹木積雪、掛雪同時清除。為日以繼夜清冰雪的環衞工人減輕工作量，為維護城市環境秩序貢獻一份力量。</p><p>二、廣大沿街單位、臨街商户要自覺踐行「自掃門前雪」的優良傳統，對自家門前人行道及樹木積雪、殘冰進行及時清理，為城市道路安全暢通分憂解難。主動為環衞工人提供熱水、取暖、休息等幫助。</p><p>三、為避免影響清冰雪機械和人員街路作業，請廣大機動車駕駛員儘量不要把私家車停在城市主次幹路上，建議將車輛停在專業停車場內或者居民小區裏。同時，司機朋友們接到清冰雪作業人員挪車電話時，請主動配合，為清冰雪作業人員和車輛騰挪出足夠的作業空間。</p><p>四、司機朋友們在駕車時儘量放慢車速，注意瞭望前方是否有清冰雪作業的環衞工人或者清雪車輛。在行車過程中請主動避讓清冰雪作業人員及清冰雪機械，最大程度為清冰雪作業提供方便，也保障自身及清雪作業人員的安全。</p><p>瀋陽市精神文明建設指導委員會辦公室、瀋陽市城市精細化管理工作領導小組辦公室也在 11 月 6 日向全市各級機關企事業單位、沿街商户、志願者及市民朋友發出倡議：</p><p>一、率先垂範，積極行動。各黨政機關、企事業單位要爭創文明單位，擔當社會責任，把雪停當命令，迅速組織力量清冰除雪。廣大黨員幹部、志願者要充分發揮示範帶動作用，主動投身到清冰除雪行動中，高標準完成所在單位、社區、志願服務組織的清雪任務，在搶通保暢、美化市容中勇擔當、作表率，用實際行動叫響「我是雷鋒」。</p><p>二、扛起責任，傳遞温暖。請各沿街商户弘揚傳統美德，既要「自掃門前雪」，更要清除「他人瓦上霜」，在認真履行好「門前三包」責任的同時，力所能及協助城管部門、幫助周邊社區清掃積雪，積極為環衞工人及志願者工作提供便利條件。</p><p>三、文明出行，相互體諒。請廣大市民朋友雪天儘量選擇公交、地鐵等公共交通出行。機動車駕駛員在冰雪路面行車時要減速慢行，聽從交警指揮，文明駕駛，禮讓行人，珍愛自己和他人的生命，防止發生交通事故。</p><p>四、全民參與，共建共享。創造優良舒適城市環境，需要全社會的共同參與，每一個人都是城市的主人翁，每一個點滴善舉都是城市文明的「助推器」。鼓勵和提倡市民朋友加入清冰除雪志願者隊伍，帶領家裏人、影響身邊人，共同守護幸福美好家園。</p><p>此外，黑龍江省大慶市、佳木斯市、鶴崗市、雞西市等地也公開發出倡議，呼籲全民清雪。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 13:03:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197809</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197809</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/183/730.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197809_202311062103fd058599-3eb9-496b-aee5-359654133cf2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>東北暴雪</category>
            <category>哈爾濱</category>
            <category>瀋陽</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/183/730.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/183/731.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首位參會的美國大使！伯恩斯進博會現場談願景：與中方建立穩定關係]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531997" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f2c086c174c949bd978ebc7480d437a1/hd/2023110619032156219f9fa26-8538-4804-b0a2-e628bcb9574f-67102c92-3365-11bd-ce28-e170f95c9912.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/665.png" data-duration="00:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>本屆進博會，美國政府首次設立官方展館，並首次派出高級別官員率團參會。11 月 6 日，美國駐華大使伯恩斯在進博會現場表示，美方希望與中國建立更穩定且富有成效的關係。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:20:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197637</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197637</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王詩妍，曹俊傑，編輯，王藴瑋，胡岑]]>
            </author>
            <category>第六屆進博會</category>
            <category>美國駐華大使</category>
            <category>伯恩斯</category>
            <category>中美關係</category>
            <category>經貿合作</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/665.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/666.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第九批國家集採藥品有 41 種，平均降價 58%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（11 月 6 日），第九批國家組織藥品集中帶量採購在上海產生擬中選結果。此次集採有 41 種藥品採購成功，擬中選藥品平均降價 58%，預計每年可節約藥費 182 億元。</p><p>第九批國家組織藥品集採，有 262 家企業的 382 個產品參與投標。205 家企業的 266 個產品獲得擬中選資格，其中包括 200 家國內藥企的 260 個產品，5 家國際藥企的 6 個產品（包括 1 個原研藥和 5 個進口仿製藥），投標企業擬中選比例約 78%，平均每個品種有 6.5 家企業擬中選。本次集中採購企業中選率高，羣眾減負效果好，實現了「降負擔、促發展、保供應」多重目標平衡。</p><p>本次集採涵蓋感染、腫瘤、心腦血管疾病、胃腸道疾病、精神疾病等常見病、慢性病用藥，以及急搶救藥、短缺藥等重點藥品。治療多發性骨髓瘤的來那度胺膠囊 2023 年 5 月專利到期後及時納入集採，每粒（25mg）從平均約 200 元降至 15 元，每月可節約藥費 3880 元左右，患者負擔明顯減輕。治療胃腸道疾病的雷貝拉唑口服常釋劑型、艾司奧美拉唑鎂腸溶幹混懸劑等 3 個國家重點監控合理用藥藥品價格明顯降低。治療心律失常的胺碘酮注射劑、用於搶救休克的多巴胺注射劑、用於催產的縮宮素注射劑等 5 種短缺藥品和急搶救藥品，通過「帶量」採購方式穩定企業預期，實現保障供應與合理降價的多元目標平衡。</p><p>2018 年以來，國家醫保局已組織開展九批國家組織藥品集採，共納入 374 種藥品，平均降幅超 50%。下一步，國家醫保局將會同有關部門指導各地及中選企業做好中選結果落地實施工作，確保全國患者於 2024 年 3 月用上本次集採降價後的中選產品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:13:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25197659</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25197659</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/150/132.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25197659_20231106193007307cc4-4219-42ba-9d09-5f1cb4d0c244.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[牟媞媞、賀學國/央視新聞客户端]]>
            </author>
            <category>國家集採藥品</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/150/132.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/150/133.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[共商全球生態文明共建大計！澎湃新聞承辦虹橋論壇分論壇，三國副總理致辭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，第六屆虹橋國際經濟論壇「發展綠色投資貿易，共建全球生態文明」分論壇在國家會展中心（上海）舉辦。本次分論壇由商務部、聯合國貿易和發展會議、聯合國開發計劃署共同主辦，澎湃新聞承辦。</p><p>在分論壇上，中國商務部副部長兼國際貿易談判副代表凌激、聯合國貿易和發展會議秘書長麗貝卡·格林斯潘、聯合國副秘書長兼聯合國開發計劃署副署長徐浩良做了開幕致辭。越南副總理陳紅河、阿塞拜疆副總理沙欣·穆斯塔法耶夫、斐濟副總理卡米卡米加做了特別緻辭。尼泊爾工業、商業與供應部長拉梅什·裏賈爾、國務院發展研究中心副主任隆國強、交通銀行行長劉珺、中國太平洋保險總裁傅帆做了主旨演講。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國商務部副部長兼國際貿易談判副代表凌激</p><p></p><p>「歡迎各國分享中國綠色低碳市場的紅利。」凌激在開幕致辭中表示，中國是全球最大的可再生能源市場，也是全球最大的新能源生產國、消費國和出口國。中國願與各國在技術、研發、生產等方面深化合作，分享中國超大市場機遇，加速全球能源轉型進程。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聯合國貿易和發展會議秘書長麗貝卡·格林斯潘</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聯合國副秘書長兼聯合國開發計劃署副署長徐浩良</p><p></p><p>麗貝卡·格林斯潘在致辭中強調，發展綠色投資貿易，共建全球生態文明，是非常重要的課題。不管對於發展中國家，還是發達國家來説，都需要採取行動。希望我們攜手互學互鑑，開拓一條向着未來共同發展的道路。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/805.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越南副總理陳紅河</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿塞拜疆副總理沙欣·穆斯塔法耶夫</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/148/19.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斐濟副總理卡米卡米加</p><p></p><p>陳紅河在致辭中表示，我們需要國際性的合作構建全球生態文明，全球挑戰需要全球合作，我們需要多邊主義。應該去實施一些有效的戰略和倡議，就像「一帶一路」倡議。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">尼泊爾工業、商業與供應部長拉梅什·裏賈爾</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國務院發展研究中心副主任隆國強</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">交通銀行行長劉珺</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/189/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國太平洋保險總裁傅帆</p><p></p><p>本場分論壇旨在彙集來自政府機構、國際組織、學術界和產業界的高級別代表和專家的不同觀點，共同探討如何更好地利用貿易和投資來擴大發展和氣候融資規模，並通過重塑全球貿易和投資政策議程來促進綠色技術發展和創新。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圓桌討論環節</p><p></p><p>在圓桌討論環節，聯合國貿發會議全球化與發展戰略司司長柯睿智、聯合國開發計劃署伊斯坦布爾私營部門發展國際中心主任薩巴·蘇卜哈尼、遼寧大學校長餘淼傑、超威半導體公司高級副總裁哈里·沃林、百事公司全球首席集團事務官斯蒂芬·基霍就生態文明建設、氣候投資可持續性、踐行可持續發展目標等問題，發表了精彩見解。</p><p>在當天的論壇上，聯合國貿易和發展會議經濟事務官員王大為還發布了研究成果《中國綠色低碳發展政策經驗：南南合作視角》，報告從中國如何成功融入全球經濟、為發展中國家提供可借鑑經驗，以及實現「3060」雙碳目標政策策略等多個角度，分析中國與南南合作的成功之處及影響力。聯合國開發計劃署駐華代表處首席經濟學家、研究與政策中心負責人闞薇瀾就成果發佈內容發表觀點。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/147/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新聞總裁、總編輯劉永鋼</p><p></p><p>澎湃新聞總裁、總編輯劉永鋼做總結致辭。他表示，當前氣候變化問題已經迅速接近了臨界點，這也意味着我們經濟發展正面臨着轉型重大關口。在這個過程中，綠色投資貿易不僅為全球經濟注入新的活力、催生更多增長點，還將為應對氣候變化和保護生態環境做出不可或缺的貢獻。</p><p>作為虹橋國際經濟論壇媒體合作伙伴，澎湃新聞深度參與論壇新聞宣傳、分論壇承辦等多方面工作。在第六屆進博會倒計時 100 天之際，澎湃新聞參與第六屆虹橋國際經濟論壇主題議題發佈解讀會籌辦工作，並主持圓桌環節；9 月 15 日，澎湃新聞承辦第六屆虹橋論壇分論壇板塊宣介及議題前瞻研討活動；11 月 5 日，澎湃新聞承辦「發展綠色投資貿易，共建全球生態文明」分論壇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:23:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25196075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25196075</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/132/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25196075_202311062335c6e929db-b88d-402a-b4b6-c15b28befa1c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，彭豔秋]]>
            </author>
            <category>虹橋論壇</category>
            <category>綠色投資</category>
            <category>生態文明</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/132/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/132/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平會見全國「楓橋式工作法」入選單位代表]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[習近平會見全國「楓橋式工作法」入選單位代表]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 05:17:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/11/06/ARTI0zioueKXRwLD57gXrdGm231106.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/11/06/ARTI0zioueKXRwLD57gXrdGm231106.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/129/805.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
