<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 24 Jan 2024 09:46:27 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春运期间上海地铁多条线路将延时运营，增开定点加班车]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片均为上海地铁 shmetro 图</p><p></p><p>2024 年「春运」将从 1 月 26 日拉开帷幕，为期共 40 天。</p><p>1 月 24 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从上海地铁获悉，2024 年探亲流、学生流、旅游流等客流高位叠加，跨区域人员流动量或将创历史新高，预测「春运」期间上海地铁日均客流量约可达 855 万人次，将比去年同期增长 18% 左右。</p><p>上海地铁将有针对性地采取延时运营、开行「多头班车」、增开定点加班车、虹桥火车站配套加开等多项举措，同时进一步加强现场客运力量、启动枢纽协作联动机制、提供人性化服务，竭力服务春运旅客，确保乘客「走得顺、回得畅」。&nbsp;</p><p><strong>1、7、8、9、10、13 号线逢周五、周六延时运营</strong></p><p>为满足「春运」期间乘客夜间出行需求，缓解中心城区夜高峰休闲、购物客流密集的压力，并最大限度地满足乘客节日出行的需求，「春运」期间逢周五、周六，上海地铁 1、7、8、9、10、13 号线将执行常态化周末延时运营方案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为运送「春运」后期阶段集中到达的返程大客流，2 月 14 日起，上海地铁 1、2、3、4 号线将开行「多头班车」，其中，1、3、4 号线上海火车站站，1、3 号线上海南站站，以及 2 号线虹桥火车站站，将在首班车前后视情再投放载客列车，及时疏运铁路站守候地铁首班车的返程大客流，避免与日常通勤流叠加。</p><p><strong>17 号线连续两日增开定点加班车，2 号线逢周日</strong><strong>加开至 0 点</strong></p><p>为提升春节返程期间虹桥枢纽夜间疏散能力，根据计划，2 月 16 日、17 日（周五、周六）两天，地铁 17 号线虹桥火车站站往朱家角站方向将加开定点加班车：虹桥火车站站下行末班车（23：00）后加开 2 列定点加班车，虹桥火车站站发点分别为 23：15 和 23：30。加班车沿途仅停靠虹桥火车站站、徐泾北城站、汇金路站、漕盈路站、朱家角站（终到站），其余车站跳停。停靠车站中，虹桥火车站站（始发站）办理上客，其余车站只下不上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/417.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「春运」期间，每逢周日 2 号线虹桥火车站站夜间定点加班车延至 0 点&nbsp;。2 号线定点加班车始发站虹桥火车站站，终点站龙阳路站，中途停靠虹桥 2 号航站楼站、淞虹路站、中山公园站、静安寺站、人民广场站及世纪大道站。其中除始发站虹桥火车站站及虹桥 2 号航站楼站可上下客外，其余各停靠站都只能下客，途经换乘站不可换乘。</p><p>此外，将在节前及节后集中抵离沪日期，根据夜间大客流疏运需求，做好重点交通枢纽的现场运力调整工作。</p><p><strong>加强现场客运组织与设施设备保障&nbsp;</strong></p><p>「春运」期间，上海地铁各车站将重点做好乘客问询、引导等客运服务工作，并提前制定高峰时段大客流保障措施；同时，针对站台、站厅、出入口、换乘通道等关键部位，提前落实重点车站、集中返沪等重点时间段的车站工作人员、志愿者、车站民警等力量安排，联合做好车站客运组织工作，为乘客提供及时便民服务。</p><p>此外，「春运」前，运营方将积极组织开展设备大检查工作，集中力量对主要设施设备进行排查，全面整修——尤其是对自动扶梯、自动售票机、闸机等服务设施设备开展大规模的隐患排查和集中整修，确保乘客的正常使用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:45:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125885</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125885</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/433.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>上海地铁</category>
            <category>2024 春运</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/433.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/434.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雁荡山未完工悬崖栈道成驴友打卡地，景区：尚未对外开放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「走得人心惊胆战，看得人直冒冷汗。在浙江温州的大山里，隐藏着一条让人腿脚发软的天空之路，悬挂于千米的崖壁之上。侧面就是万丈深渊，没有任何护栏防护的悬崖，但胆大的人如履平地……」近日，网友「熊 X 旅游」在小红书上发布的这条视频引发网友关注，不少人感叹这条栈道看着让人腿软，也有人质疑视频中户外爱好者属于擅自闯入，担心如果出现意外，景区和户外爱好者都存在责任。1 月 24 日，<strong>雁荡山景区工作人员表示，视频中的栈道尚未对外开放，是不让进入的。律师表示，一旦出现意外，游客和景区都可能要承担责任。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">施工中的雁荡山高空栈道。</p><p></p><p>上游新闻记者在小红书、抖音等社交平台上搜索发现，早在 2022 年，就有网友发布过行走在这条未完工栈道上的相关视频——2021 年 12 月，抖音用户「山 X 客」发布了建筑工人在此修建栈道的视频，获得 2.8 万次点赞。2022 年 10 月，小红书用户「浮 X 生」发布视频和照片，介绍了这条高空栈道，「海拔 600 多米高，一共有七八公里长，未完工无护栏的路段约有五六百米。」视频显示，除了没有护栏，地面还是镂空的，只能在临时搭建的木板上行走……当时不少网友留言表示，「看着就腿软」「我去过一次，不敢再去第二次了」「挑战心理承受能力。」也有网友咨询「浮 X 生」这条栈道的位置以及是否对外开放，他回复表示「在显胜门景区附近，我们自己走野山路上去的，可能还要修几年。」2023 年 4 月，网友「足 X 线」在小红书上发布徒步雁荡山显胜门十八洞等景点的视频。视频显示，该高空栈道的外侧护栏已经基本安装完毕，多名游客行走在栈道上欣赏风景，但地面上仍旧铺着木板，看起来还没全部完工。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网友行走在没有护栏的栈道上。</p><p></p><p>另外，在抖音等社交平台上，也有不少网友分享了这条看上去有些吓人的高空栈道。2022 年 11 月，有网友在自己微信公众号上发布了集体行走在未完工栈道上的视频，其中有胆大者甚至坐在了栈道边缘，双腿悬空；2023 年 2 月，网友「木 X 航拍」发布的航拍视频显示，这条栈道的外侧护栏已经基本装好，「雁荡山高空栈道，东起乌岩尖下垭口，西止显胜门西岩门，经 4 年建设，栈道主体全线贯通，配套工程正在不紧不慢地开展着。」1 月 24 日，「浮 X 生」通过私信告诉记者，「现在有围栏了，地下的玻璃好像还没铺好，其他路段都是有水泥路和围栏的。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胆大的网友坐在栈道边缘，看起来非常危险。</p><p></p><p>1 月 24 日，记者联系上雁荡山景区。<strong>一名工作人员表示，网友所说那条栈道应该在显胜门景点附近，已经修建了好几年，但尚未对外开放，「现在路是没有的，（发视频的）可能是驴友，爱爬山爱登山的人拍的，实际上是不能上去的。」至于这条高空栈道何时开通，该工作人员表示，「起码要几年吧，上面弄是弄好了，可上去还是很危险，驴友可能也是偷偷上去的。」她还介绍，现在景区都设置了安全提示牌，还安排了专人看管，防止出现意外。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雁荡山景区曾发布禁止进入显胜门中高山游线施工工地的通告。</p><p></p><p>记者在雁荡山风景旅游管理委员会官网看到，2023 年 9 月 21 日，雁荡山管委会曾发布《雁荡山风景名胜区关于禁止擅自进入显胜门中高山游线施工工地的通告》：雁荡山是我国首批国家级风景名胜区，更是浙江省唯一的世界地质公园。雁荡山显胜门中高山游线位于龙西乡，海拔约 600 米，该游线的建成将改变雁荡山传统的「谷底看山」的观光型旅游模式，充分利用雁荡山优质的中、高山风景资源，丰富游客体验。但由于雁荡山显胜门中高山游线目前正处于施工状态，崖壁的危石随时有掉落的可能。为更好保护雁荡山世界地质遗迹，以及本着对广大市民、游客的生命安全负责，即日起，未经审批禁止擅自进入显胜门中高山游线。对违反通告的组织、单位或个人，一经发现查实，将按有关规定进行处罚。</p><p>对于户外爱好者擅自进入未开放景区的行为，河南泽槿律师事务所主任付建认为，根据《民法典》规定，未经许可进入高度危险活动区域或者高度危险物存放区域受到损害的，如果管理人能够证明已经采取足够安全措施并尽到充分警示义务的，可以减轻或者不承担责任。因此，<strong>若游客无视警示擅自进入未开放的危险区域（如上述的高空栈道）并发生意外，他们应负有主要责任。不过，景区作为公共场所的管理者，有义务确保场所的安全并对潜在的危险给予充分的警告和防护。如果景区未能提供足够的安全保障措施或未能有效地执行这些措施，比如缺乏必要的警示牌或防护设施，那么在发生事故后，景区可能也需要承担一定的责任。</strong></p><p>总而言之，游客在享受户外活动的乐趣时，必须遵守相关规定，注意自身安全，同时景区管理者也应不断完善安全措施，提高安全意识，共同营造安全的旅游环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:45:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125368</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125368</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/583.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125368_2024012417456b9233f4-66b4-4f10-ada4-8450c79e0c70.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[金鑫/@上游新闻]]>
            </author>
            <category>雁荡山</category>
            <category>景区</category>
            <category>打卡</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/583.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/584.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[作为乔伊斯研究专家的约瑟夫·坎贝尔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为神话学家的约瑟夫·坎贝尔在中国已经广为人知，作为乔学家的约瑟夫·坎贝尔在国际乔伊斯研究者中其实有着同样的知名度。不仅因为他第一个对爱尔兰作家詹姆斯·乔伊斯真正天书级别的作品《芬尼根的守灵夜》做了从头至尾的解读，而且也因为他一生对乔伊斯作品所做的神话哲学研究，使乔伊斯笔下 20 世纪初的都柏林现实社会，呈现出整个人类文化的普遍规律，为乔伊斯的爱好者们打开了一扇通往终极意义的大门。</p><p>坎贝尔在乔伊斯研究史上的观点和贡献主要体现在两部书中：一本是他与亨利·莫顿·罗宾逊合著的《解读〈芬尼根的守灵夜〉》，这本书第一个给出了《芬尼根的守灵夜》的整体框架；另一本是由他 40 多年的乔伊斯研究论述编辑而成的《解读乔伊斯的艺术》，这本书由埃德蒙·L.爱泼斯坦博士按照主题模式做了整理，从而既具有了专著的系统性和整体性，又打破了专著的时间局限，包含了坎贝尔随着对乔伊斯和对神话学的认识日益深入，而获得的最新领悟。</p><p>坎贝尔虽然出生在纽约，但他的祖父是从爱尔兰梅奥郡移民来的地地道道的爱尔兰天主教徒，因此虽然生活在美国，坎贝尔成长中的爱尔兰天主教环境却让他对乔伊斯描绘的天主教都柏林社会有感同身受的理解。这或许也是为什么 23 岁到巴黎学习中世纪语言学、古法语和普罗旺斯语时，坎贝尔会被乔伊斯的《尤利西斯》和《芬尼根的守灵夜》（部分章节）深深吸引，最终改变了自己的职业生涯。不过，坎贝尔不是停留在乔伊斯笔下的 20 世纪初的都柏林现实世界，他敏锐地注意到了乔伊斯高密度的语言里包含的神话内容，以及这些神话敍述所揭示的当下当地行为中潜含的从古至今人类共有的行为模式。从这一点说，乔伊斯与坎贝尔可以说是互相成就的。</p><p>一方面，可以说是乔伊斯启发了坎贝尔的神话学基本思想。坎贝尔在代表作《千面英雄》中用 monomyth（单一神话）来指称书中描写的英雄从出发到归来的冒险之旅，而这个词正取自乔伊斯的《芬尼根的守灵夜》，即第三卷第四章中的「还有他的单一神话」，乔伊斯这里的单一神话指的就是主人公 HCE 从被审判、死亡到复活的英雄循环之旅。此外，《千面英雄》的第二部分把研究的对象从英雄人物的命运转向了「宇宙演化周期」，而这也正是《芬尼根的守灵夜》在敍述上的与众不同之处；到了《芬尼根的守灵夜》，乔伊斯突破了传统文学对个人命运的关注和书写，从更开阔的视角将人类的遭遇与宇宙的循环结合在一起。这些相似之处表明，很可能是坎贝尔在《千面英雄》出版五年前对《芬尼根的守灵夜》的详细解读，影响了他的神话学思想。</p><p>另一方面，坎贝尔的解读同样推动了对乔伊斯的理解。虽然今天一些研究者认为坎贝尔和罗宾逊的解读牺牲了乔伊斯在书中放入的更加丰富的含义和具有后现代特征的敍述风格，而且也有误读，但是在《芬尼根的守灵夜》刚刚出版的几年，那时读者虽然凭着直觉，觉得「某个闻所未闻、不同寻常的事情正在乔伊斯的新小说中进入语言、历史、时间、空间和因果关系」，但是却无法读懂，更别说理解这部天书了，用当年一个评论者的话说，「有些时候，这些新词表明是把两个或更多含义用更聪明经济的方式融合。而在大多数时间，它们始终无法理解，作者的意图完全无法捉摸」。在一片哀鸿中，坎贝尔却只用了 5 年，就不仅勾勒出了全书的主要轮廓，而且对其中一些文化的尤其是神话的用典做出了深入的解读，从而一下就把对《芬尼根的守灵夜》的理解推进到了神话哲学的高度。要知道，对该书词语的其他系统破译要等到 20 世纪 60 年代才开始，《〈芬尼根的守灵夜〉注释》要一直等到 1982 年才问世。</p><p>当然，作为神话学家，坎贝尔最擅长也最具启示的是他对乔伊斯作品所做的神话原型批评，而且这层解读对于理解乔伊斯至关重要。乔伊斯笔下年轻的主人公代达勒斯与古希腊天才工匠代达勒斯的对应，《尤利西斯》与荷马史诗《奥德赛》的对应，都是乔伊斯作品中最明显的神话内容。《尤利西斯》出版不久，英国诗人艾略特就以诗人的敏锐看到了乔伊斯作品中存在的这种「双层面」（two plane），称「乔伊斯先生对《奥德赛》的平行使用具有巨大的重要性。它所具有的是科学发现的重要性。之前没有其他人把一部小说建立在这样的基础之上……在使用神话，使当下与古代之间达成持续的并行方面，乔伊斯先生探索着一种其他人必须在后面奋起直追的方法」。如果说艾略特指出了乔伊斯作品中神话内容的重要性，那么正是坎贝尔用细致的文本分析和渊博的神话知识，指出了乔伊斯三部长篇中在什么地方放入了什么样的神话，以及这些神话思想具有的心理学和文化学的内涵和深度。</p><p>因此，约瑟夫·坎贝尔的《解读乔伊斯的艺术》和《解读〈芬尼根的守灵夜〉》的中译本同时出版，对无论神话学的爱好者还是乔伊斯的爱好者来说，都是一次知识的飨宴。乔伊斯和托马斯·曼被坎贝尔视为承载着当代神话学的两大重要作家，而神话学是打开乔伊斯思想宝库的一把不可或缺的钥匙。坎贝尔在书中既深入浅出，又娓娓道来的语言，使得这一丰盛的知识飨宴变得如拾地芥而又回味无穷。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/90/391.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>本文为《解读乔伊斯的艺术》（ [美]约瑟夫·坎贝尔著，杨娅雯等译，湛庐文化｜华龄出版社 2023 年 10 月）一书的导读，澎湃新闻经湛庐文化授权发布。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:44:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26114041</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26114041</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/90/851.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26114041_202401241744372574b6-8538-4690-9e15-9ea3f491ed5f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[戴从容]]>
            </author>
            <category>乔伊斯</category>
            <category>坎贝尔</category>
            <category>翻</category>
            <category>书</category>
            <category>党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/90/851.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/90/853.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从档案看近代中国金融变迁：《上海市档案馆藏近代中国金融变迁档案史料汇编》《续编》出版]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海曾汇聚数以百计的中外大商业银行、钱庄，以及诸多证券公司、保险公司、信托公司、交易所、票据交换所、储蓄会等非银钱业金融机构，十来个金融业同业组织和中介机构，留存下数量浩繁、内容丰富、极有价值的金融史档案史料。这些档案绝大部分较完好地保存在上海市档案馆。它们是关于近代上海金融乃至整个近代中国金融业、金融市场变迁的代表性文献，反映了金融业和工商经济的兴衰，也从特殊视角体现了上海城区布局演变以及城市功能发展的进程。</p><p>2024 年 1 月 6 日，《上海市档案馆藏近代中国金融变迁档案史料汇编》《续编》出版发布会在复旦大学召开，发布了由复旦大学中国金融史研究中心、上海市档案馆、上海远东出版社三方共同合作出版的 20 卷 41 册档案汇编，以及今年即将出版的《中国银行》《交通银行》《大陆银行》《解放战争时期的上海金融业同业组织》等 4 卷 8 册档案续编。</p><p><strong>从档案到研究：十年二十卷，汇编金融史</strong></p><p>「上海市档案馆藏近代中国金融变迁档案史料汇编」始于 2014 年，是复旦大学中国金融史研究中心国家社科基金重点研究项目《上海市档案馆藏近代上海金融变迁档案整理研究》的出版成果，目前已由远东出版社出版「汇编」13 卷 26 册和「续编」7 卷 15 册，共计 20 卷 41 册，约 600 万字 18000 幅原始档案影印件。</p><p>这套丛书在「近代中国金融变迁」的主题之下，按专题分卷册选编上海市档案馆典藏金融档案史料。其中有独立经营的各家银行，也有整个行业状况的反映；有上海银行公会这样重要的同业组织，也有证券、信托、保险等非银钱业金融行业组织机构，以及票据交换所、联合准备委员会、征信所等专门性机构；同时也有若干著名金融家的专卷。除了专题卷册之外，另规划按照时序围绕近代中国金融演变的基本历程和重大事件设综合卷。已经出版的书目包括《中央银行》（石涛、何品编选，2014 年 12 月），《周作民日记书信集》（彭晓亮编选， 2014 年 12 月），《上海商业储蓄银行》（何品、宣刚编选，2015 年 12 月），《上海银行业同业公会联合准备委员会/上海银钱业联合准备会》（吴晶晶编选，2015 年 12 月），《钱新之往来函电集》（彭晓亮、董婷婷编选， 2015 年 12 月），《上海钱业及钱业公会》（邹晓升编选， 2015 年 12 月），《上海信托业》（何旭艳编选， 2015 年 12 月），《上海银行公会》（万立明编选，2015 年 12 月出版），《上海证券业》（刘志英编选，2015 年 12 月），《浙江兴业银行》（何品、李莉，2015 年 12 月），《中国征信所》（庄志龄编选，2016 年 10 月），《陈光甫日记言论集》（何品编选，2018 年 12 月），《联合征信所》（庄志龄编选，2018 年 12 月），《中南银行（全三册）》，（何品、彭珊珊编注，2019 年 12 月），《解放初期上海金融业同业组织（全两册）》（张徐乐编注，2019 年 12 月），《八一三抗战和孤岛时期上海金融业同业组织（全两册）》（吴景平编注，2020 年 12 月），《沦陷时期上海金融业同业组织（全两册）》（吴景平编注，2020 年 12 月），《北四行联营机构（全两册）》（何品、张慧编注，2021 年 7 月），《上海银行家书信集（全两册）》（邢建榕、何品、彭晓亮编注，2021 年 11 月），《金城银行（全两册）》（董婷婷、彭晓亮编注，2022 年 6 月）等。</p><p>2024 年，该项目计划完成 4 卷 8 册的档案续编，包括《中国银行》全两册、《交通银行》全两册、《大陆银行》全两册、《解放战争时期的上海金融业同业组织》全两册。待出版的四卷已列入上海文化发展基金项目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/73/824.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分已出版书目书影</p><p></p><p>复旦大学中国金融史研究中心主任、复旦大学历史学系教授吴景平表示，目前已出版和待出版的《汇编》《续编》涉及中国金融史上的机构、人物、团体，未来还将出版《三编》，策划全局性的、重大的、综合性的选题，以期反映近代中国金融变迁全局性的概貌，涵盖反映近代中国金融变迁全局性问题的重大事件和题目，如币制改革、红色金融等等。</p><p><strong>从学术到社会：探究金融变迁，讲述金融故事</strong></p><p>当天的出版发布会由中国史学会副会长、河北师范大学教授戴建兵主持，合作单位代表，上海市档案局副局长郑泽青、复旦大学中国金融史研究中心主任吴景平、上海远东出版社社长曹建分别致辞。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/77/342.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/77/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>郑泽青表示，档案在上海建设国际金融中心的过程中发挥着「以史鉴今」的作用。他回顾了这一项目的多方合作，期待未来既能出版大部头的、成规模的、有分量的图书，也可考虑出版一些短平快的产品，诸如档案提要、电子出版物等等。吴景平回顾了这一项目最早从十年前出版《中央银行》《周作民日记书信集》起步，此后多年合作的成果及展望。他表示此次会议旨在听取各方意见，特别邀请编研工作人员，分享想法建议和参与感受。曹建概括了这套丛书的特点：善于从数量浩繁的档案资料中捕捉研究主题，用档案史料讲好中国故事，推进档案的创造性转化和创新性发展，以出色的原创性和原创能力解读中国的金融实践和发展道路，为建设中华民族现代文明丰富了优质内容。</p><p>出席研讨会的编选人员各自分享了幕后故事与未来规划。上海市档案馆研究馆员邢建榕了回顾了金融史学科筚路蓝缕的建设历程，表示史料的整理发掘功不可没。《汇编》《续编》不仅为资政服务，为学术服务，也为社会大众服务。这套书出版时考虑到读者使用方便，选择影印和文字对照出版，对选编者提出了很高的要求，可喜的是也因此锻炼了一直过硬的编研队伍，为新的选编工作储备了人才。他还提到，学术之外可以关注相对通俗的选题，不少影视剧组都曾对金融史领域表示兴趣，如近期热播剧《繁花》就涉及上海的金融故事。但总体而言「接触的多、谈成的少」，外界不太了解金融故事，影视界、文学界和学术界关系不够密切，未来可以加强交流。上海市档案馆整理编目部副主任何品回顾总结了丛书编选的过程，介绍了《续编》在编的情况，并结合馆藏特色，对「三编」的选题提出设想与建议。他表示，上海市档案馆藏金融史料特色在于相关机构团体的档案丰富，不少已开放且数字化的档案，在已出版的基础上拾遗补缺，如四联总处、四行二局一库；中国商业银行中最重要的「北三行、南四行」在现有计划中已基本完成，可以关注「小四行」（中国通商银行、四明银行、中国实业银行和中国国货银行）、川帮银行等等。此外，行业、市场、货币，中国金融史上的重要事件，金融期刊杂志刊登过的金融史料，都是可以考虑的选题。上海市档案馆保管部副主任彭晓亮表示，今年是建国 75 周年，也是上海解放 75 周年，应该关注时代剧变之下金融监管和转型的相关档案史料，如解放前的地下红色金融机构建业银行、广大华行，馆藏体量较大。事实上，在目前的丛书选题中，《八一三抗战和孤岛时期上海金融同业组织》《沦陷时期上海金融同业组织》等卷册承载着金融业的中国故事，《解放战争时期的上海金融业同业组织》《解放初期上海的金融同业组织》等卷册承载着金融业的红色故事。金融人物史料编纂也是一个重点，例如他所关注的浙江兴业银行总经理徐新六，资料准备较为充足，可以推出专卷。上海市档案馆一级主任科员董婷婷谈到在《钱新之往来函电集》《金城银行》《盐业银行》的具体工作中遇到的挑战与收获，分享了个人的成长。上海社会科学院经济史研究所助理研究员徐昂目前承担《交通银行》分卷的整理和校对工作，他介绍了上海市档案馆藏 2300 卷交通银行档案资料中里选出 20 卷的衡量标准以及目前的进展情况。同济大学教授万立明谈到编选《上海银行公会卷》的情况，表示该卷主要收录从银行公会成立到抗战前的银行公会的会员大会、董事会、执行委员会、常务委员会等组织的会议记录，充分展现了银行公会的活动轨迹和作用。上海历史博物馆副研究员刘华负责《中国银行》的选编工作，他表示中行档案中有宋汉章专卷，涉及到其后期在上海的金融活动，在家乡的慈善活动，以及人情往来、互相请托等方面，内容非常丰富，建议「三编」的人物卷可以考虑。上海师范大学教师吴晶晶谈到自己参与《上海银行业同业公会联合准备委员会/上海银钱业联合准备会》选编的感受，表示这一项目连接档案馆、高校和出版社的三方互动，是一次多元融通共建的生动实践。</p><p>金融史领域的专家学者对丛书的出版与规划提出了更多建议。安徽师范大学历史学院教授马陵合就丛书如何拓展受众、提高学术成果的社会影响力等问题提出了具体的建议。上海市银行博物馆馆长黄沂海指出，目前大部分内容仍侧重于银行，而上海之所以能成为二十世纪二三十年代的远东金融中心，不仅仅是因为银行机构密集且资金交易体量较大，保险、证券、黄金交易、外汇等其他交易市场的繁荣也是其重要原因，希望日后的「三编」更多地涉及这部分内容。金融史学者蒋立场从新的研究生态、研究链条延伸和扩展等方面分享了观点。上海师范大学人文学院宋佩玉教授谈到金融史研究的现实关怀，上海作为金融中心如何向外辐射，怎样防范金融风险，都应该纳入丛书汇编的考虑中来。金融史学者刘平则从档案史料的作用、如何满足大众的阅读需求等方面提出观点，指出在现有的汇编资料的基础上，可以尝试从金融事件入手，可以通过重要的金融事件多面向地体现出金融活动的变迁与发生，也可以从人物入手，加入一些人物汇编，通过人物事迹反映历史进程，使图书体系更加有层次性。</p><p>吴景平教授表示，上海无疑是近代中国最重要且国际化程度最高的金融中心，然而这一中心地位有着形成、发展、演变的过程，其功能的发挥也颇多曲折，其中的历史经验有待全面客观地总结。复旦大学中国金融史研究中心致力于中国金融历史变迁的研究、相应专业人才的培养和学术交流，多年来以金融档案史料的收集整理为各项工作的基础，尤其与上海市档案馆合作开展馆藏金融档案史料的全面而系统的整理研究，《上海市档案馆藏近代中国金融变迁档案史料汇编》《续编》是十余年努力的成果，未来则期待在此次与会各方的支持下继续推进《三编》的整理和出版，相信对学界和社会都有积极的意义。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:44:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26100104</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26100104</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/77/429.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26100104_20240124174409952515-6a72-4daf-84b2-226a91391a31.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>金融史</category>
            <category>上海档案馆</category>
            <category>专</category>
            <category>栏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/77/429.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/77/430.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学人本色：潘光旦的参政议政之路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>潘光旦是中国现代著名学者，在社会学家、民族学、优生学、性心理学等学科领域，他都是奠基人之一，具有开创性的独特贡献。但他并不是一个固守书斋，两耳不闻窗外事的书呆子。全面抗战前的若干年里，他既有不少专深的研究论著和典雅流畅的译著，也有大量基于专业知识写作的时事评论，发表在面向一般读者的报刊上，产生了很大的社会影响，但这些时评较少涉及政治内容。全面抗战时期，受深重的国难刺激，潘光旦很关注政治民主化进程，先是以国家社会党党员的身份加入中国民主政团同盟，而后在改组后的中国民主同盟中担任第一、二届的中央常委，在民盟云南省支部和昆明支部担任领导职务，做出了突出的贡献。全面抗战时期以及解放战争时期，潘光旦以学人的身份论政，一方面抨击国民党政府的思想统制，另一方面居间对日益紧张的国共关系提出调解意见。潘光旦还以专业研究所得为政府部门的决策提供学理依据，在全面抗战时期参与人口政策制定，在新中国时期将对土家族的调查研究与土家族民族识别的决策结合起来，皆有可圈可点之处。从这些以学辅政的活动中，他对政协视察工作产生了新的认识，提出了以「重点视察与专题视察」取代走马观花式的视察的主张。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/66/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人口政策研究报告初稿</p><p></p><p><strong>学人论政</strong></p><p>早在 1913 至 1922 年清华读书期间，潘光旦就广泛地参与校内的社团活动，五四运动及五四后的历次学生爱国运动中也常能看到他的身影。比较突出的是 1921 年他在抗议北洋政府对教员欠薪的同情罢课中的表现。他宁可牺牲出国留学机会，也不肯接受校方参加期末考试的威逼利诱，是最后八个不肯签具悔过书的学生之一。为此，他的好朋友闻一多在家信中赞叹道：「圣哉光旦，令我五体投地，私心狂喜，不可名状。圣哉！圣哉！我的朋友光旦！」1922 至 1926 年留学美国时期，潘光旦参加了清华留美同学组织的国家主义团体「大江会」，在《大江季刊》上发表了《近代种族主义史略》一文，以系统清理近代种族学说的方式来展示他对改良种族问题的思考过程。1925 年，潘光旦参加了留学生纪念孙中山逝世的纪念会，翻译了孙中山的遗嘱，和朋友合译了《中国国民党第一次全国代表大会宣言》。</p><p>1926 年回国之后，潘光旦在《时事新报·学灯》《新月》《中国评论周报》《人文月刊》《优生》《华年》等报刊上发表了大量的学术成果和时评，但多为社会与文化问题的讨论，直接涉及政治问题的较少。他后来谈到《新月》时曾说：「我在《新月》上是不写政治文章的，因为我自以为是外行，我只写些文化与社会问题的稿子，包括所谓优生问题在内。但一些旧民主主义、自由主义和反独裁政权的看法是在这时期里养成了的。」1934 年 9 月潘光旦北上清华任教之前，他主编的《华年》周刊几乎都有多篇他评论时事的文章，名之为「长短评」，这些文章数量庞大、题材广泛，但极少涉及政治问题，今天已被收录在《潘光旦短评集》一书中。潘光旦在这些「长短评」里，主要是借助于「事变的推移」来阐释《华年》周刊的中心见解「助少壮求位育，促民族达成年」，和他在《新月》时期的定位是一样的。</p><p>全面抗战爆发以后，潘光旦随清华大学一再播迁，先是在长沙临时大学，后转移到昆明的西南联合大学担任社会学教授。从这时开始，潘光旦谈政治问题比较多了。1940 年他针对国民党中央宣传部副部长潘公展对进步教师思想问题的指摘，发表了《异哉所谓教师思想问题者》一文。他着重指出，讲授人文社会科学的教师尽管和三民主义比较有关系，但并不如潘公展期待的那么密切，他们对三民主义的贡献是充分肯定的，对三民主义也没有什么成见，只是把它视为一种思想学说加以客观的研究罢了。针对当时校园内国民党和三青团的活跃现象，潘光旦在 1940 年发表了《学生入党问题》一文。他赞成学生关心政治、研究政治，但反对学生在思想尚未成熟之际参加党团活动，尤其反对在校园内的党团活动影响学校的行政和秩序。</p><p>全面抗战胜利之后，国共矛盾顿时上升为政治上的主要矛盾，当时中国民主同盟居间调解，呼吁和平与民主。这一时期潘光旦也写了不少文章加入这个行列。如 1945 年 12 月发表的《毋我则和平》（收入《政学罪言》一书时改题《毋我斯和平统一》），1946 年 1 月发表的《所望于政治协商会议者——不问收获，但问耕耘》。不过，他所提倡的「毋我」「消除我执」有一定的空想色彩，他希望的政治协商会议每天把协商的经过和结果「应该完全公开，步步公开」，也是很难做到的。</p><p>1946 年，潘光旦发表了三篇讨论政学关系的论文，分别是《学与政与党》、《和平建国纲领关于教育的一条》（收入《政学罪言》一书时改题《政治信仰与教学自由》）、《政治必须主义么？》，对学术界的政治统制、学生入党问题、政治的主义化与民主政治的关系等问题都做了比较全面的论述，表达了他对思想自由的渴望。</p><p>必须指出的是，潘光旦尽管站在国民的立场上「论政」，但他的「论政」具有较强的学理色彩，更多地体现的是「学人」本色。他并不是实际进行政务操作的政治人物，所以他的论政，往往较少涉及具体的、实际的问题，常常是以一个政治问题为引子，大事阐发其学术的、思想的主张。他的政论和专业结合得较为紧密，从某种意义上说亦可视为其学术思想的延伸。</p><p><strong>以学参政</strong></p><p>作为一个现代意义上的专业知识分子，潘光旦也很注重以自己的研究所得来服务于政府的政策制定。1941 年，国民党政府社会部邀请六名学者组成人口政策研究委员会，负责制定可以实施于全国的人口政策，潘光旦是委员之一。其他五名委员是立法院委员陈长蘅、西南联合大学教授陈达、中央大学教授孙本文、重庆衞生署医师许世瑾、社会部研究室主任张鸿钧。陈长蘅兼重庆区主席，陈达兼昆明区主席。委员会成员在重庆和昆明开过几次会议以后，大家提出了很多意见，并决定了多项重要议案，内容包括人口数量、人口品质、婚姻与家庭、移民运动等多个方面。潘光旦多年提倡优生学，注重讨论人口品质问题，在学术界属于少数派，战时居然有机会把自己的学术主张融入政府的人口政策文件，他自然十分兴奋。他在《优生与抗战》一书的「弁言」中写道：「至最近社会部设人口政策研究委员会，于人口品质一端，且进而采及刍荛，作为国家人口政策之局部张本。于以见劳无不获，功不唐捐，民族健康，庶有厚望。」</p><p>1952 年院系调整后，潘光旦转入中央民族学院研究部工作，担任中南民族研究室主任。1953 年 3 月中央民委把土家族民族识别的任务交给了中央民族学院，潘光旦具体负责这一任务的实施，汪明瑀、王静如等同事参加。潘光旦因腿残行动不便，领导没有同意他参加 1953 年 9 月实地调查的要求，他主要根据汉文文献进行研究，1955 年 11 月发表了 14 万字的长篇论文《湘西北的「土家」与古代的巴人》（《民族研究集刊》第 4 辑）。同辑还发表有王静如的论文《关于湘西土家语言的初步意见》、汪明瑀的论文《湘西土家概况》。潘光旦的论文着眼于中华民族的整体，探讨土家的族源，土家与周边民族的相互关系以及土家本身的民族特点。潘光旦把他的论文寄给天津南开大学的明清史专家郑天挺先生，郑先生回信说：很多年没有看到这样好的论文了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/66/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1951 年 10 月至 11 月，在中国人民政治协商会议第一届全国委员会第三次会议上，毛泽东与潘光旦交谈</p><p></p><p>潘光旦身残志坚，不甘心只是依据文献进行研究，他终于找到实地调查的机会了。1956 年 5 月 20 日至 6 月 30 日，潘光旦以全国政协民族组副组长的身份，偕同北京大学历史系教授向达，同往湘西苗族自治州的 7 个县进行视察。7 月 25 日他写出《访问湘西北「土家」报告》一文，发表于《政协会刊》第 15 期（1956 年 11 月 15 日）。他重点讨论了「土家」人的自称、人口与其聚居程度、语言及其使用程度、汉「土」关系、「土家」人的「民族」要求等问题，一方面初步达到了补充、印证文献资料的目的，另一方面也较为全面地反映了「土家」人的「民族」要求，以及县、州、省各级领导对「土家」民族认定的不同看法。1957 年 1 月，土家族正式被批准为一个单一民族，其中也有潘光旦等民族学者的心血在内。1956 年 11 月 25 日至 1957 年 1 月 27 日，潘光旦再次以全国政协委员的身份深入「土家」地区进行调查，这次去的是鄂西南、川东南的 18 县市。正是在前期文献研究和这两次实地调查的基础上，1957 年 3 月 18 日向达、潘光旦在政协第二届全国委员会第三次全体会议上联合发言，题为《湘西北、鄂西南、川东南的一个兄弟民族——土家》，发表于 1957 年 3 月 24 日的《人民日报》。</p><p>潘光旦对土家族的两次调查活动都是以全国政协委员视察的名义进行的，较好地结合了自身研究工作和民族工作日常业务，对此，他是颇有感受的。他把自己的参政议政心得写成《重点视察与专题视察》一文，发表在《政协会刊》1957 年第 3 期（1957 年 6 月 25 日）「笔谈政协工作」一栏。这篇文章可惜未能收录在潘光旦的各种文集里，知之者不多，有必要加以介绍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/67/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1957 年 1 月 3 日在川东酉阳县土家族座谈会上观看文物</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/67/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1957 年 1 月 16 日在湖北来凤县绿葱坡顶，左起：杨重野、潘光旦、朱家煊</p><p></p><p>在这篇文章里，潘光旦提出，政协委员的视察工作不能流于「走马看花」「视而不察」。他认为，走马看花式的视察，对个人是有好处的，但对国家与政府的好处太有限了。因为看得太快太泛太杂，必然不能看得很细很深，只能平铺直敍地反映一些见闻，谈不上分析，更提不出很好的意见与建议来。这种视察报告对政府的用处是不可能太大的，「报告里所反映的种种，一般情况也罢，一些数字与百分比也罢，政府一定都有了，并且更详细、更确实、更全面；我们把它们重复的提供出来，意义也显然不大」。</p><p>他希望多一些「视而能察」的重点视察与专题视察。所谓重点视察，指的是视察工作应该选择一定的重点，一次一个重点，乃至把几次的力量用在同一重点之上，以便看到事物更全面更动态的发展状况。所谓专题视察，应着重与本人业务工作或专门训练有关的专题，他自己对土家族地区的两次实地考察就是这种情况。他还建议要做好重点性或专题性的视察工作，要注意以下三点：第一，人数不宜太多；第二，时间要有些选择的余地；第三，事前要多作一些知识上的准备。</p><p>政协委员中多各方面的学有专长的人才，如何能够结合他们的业务工作，脚踏实地组织相关的视察工作，使视察报告不仅有益于个人的业务提高，也有助于政府部门的科学决策，是潘光旦从实践中获得的心得。这对于政协委员提高参政议政质量，更好地履行职责提供了值得思考的意见，至今仍有参考的价值。</p><p><span style="color:#999999;">（本文转自《群言》2024 年第 1 期，澎湃新闻经授权刊发。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:44:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26069333</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26069333</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/68/255.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26069333_20240124174469fb2d60-3c0e-413d-b8b6-5a4b43477c1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吕文浩]]>
            </author>
            <category>潘光旦</category>
            <category>私</category>
            <category>家</category>
            <category>历</category>
            <category>史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/68/255.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/68/258.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会之声｜中国商飞张玉金：预计今年 C919 产能逐步扩大，三至五年内投百亿扩产]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/227/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 9 月 17 日在乌鲁木齐地窝堡国际机场拍摄的国产大型客机 C919。 新华社，资料图</p><p></p><p>中国商飞披露产能扩大新计划。</p><p>1 月 24 日，上海市人大代表、中国商用飞机有限责任公司党委常委、副总经理张玉金在上海两会现场接受澎湃新闻记者独家采访时透露，今年预计 C919 产能将继续逐步扩大，稳步增长，实现「多快好」生产；同时，计划在三至五年内，投入几百亿元用于扩大产能。</p><p>公开资料显示，C919 大型客机是我国首次按照国际通行适航标准自行研制、具有自主知识产权的喷气式干线客机，采用单通道窄体布局，座级 158 至 168 座，航程 4075 至 5555 公里。</p><p>值得注意的是，1 月 4 日的 2024 年全国民航工作会议指出，2024 年民航将推动 C919 国产民机走出国门。今年，民航将做好 C919、ARJ21 证后管理，做好 C919、ARJ21 改型优化适航审查，推动国产民机性能持续提升；做好 CJ-1000A、AG600 等国家重点型号审定，推进 C919 飞机 EASA 认可审查，推动国产民机走出国门。</p><p>2023 年 5 月 28 日，东航全球首架交付的 C919 在「上海虹桥—北京首都」航线商业首航成功；自当年 5 月 29 日起，C919 开始执行「上海虹桥—成都天府」定期航线；2023 年 9 月 28 日，东航签约增订 100 架 C919 飞机，成为全球最大 C919 用户。</p><p>截至 2023 年 12 月 31 日，东航 C919 机队共累计商业运行 1914.13 小时，累计执行商业航班 655 班，承运旅客近 8.2 万人次。</p><p>东航方面 24 日表示，今年旗下的全部 4 架 C919 大飞机将迎来春运「首秀」，在京沪、沪蓉航线执飞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:43:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26124736</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26124736</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/227/325.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26124736_2024012417431a789abc-4553-4b66-acca-c5c60ae4b7db.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>商飞</category>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/227/325.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/227/326.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[郎朗出任艺术家大使，上交成为合作机构，Apple Music 古典乐来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 24 日，「Apple Music 古典乐」APP 在中国大陆地区正式推出，郎朗出任艺术家大使，中国国家大剧院管弦乐团、上海交响乐团成为合作机构。</p><p>这是一款专为古典乐设计的独立 APP，收录了超过 500 万首曲目，不仅提供数以百计的精编歌单、数以千计的独家录音，还提供数千篇导赏文章，包括信息丰富的作曲家传记、对数千部重要作品的介绍等等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/827.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Apple Music 古典乐收录了超过 500 万首曲目。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/830.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Apple Classical 古典乐提供了数千篇导赏文章。</p><p></p><p>中国钢琴家郎朗加入众多音乐家的行列，出任 Apple Music 古典乐艺术家大使，「我致力于启发更多儿童和青少年探索古典乐，很高兴看到这款 app 通过便捷易用的界面吸引新的受众。」</p><p>走过 145 年历史的上海交响乐团是中国最古老的交响乐团，成立于 2010 年的中国国家大剧院管弦乐团，则是当下中国最有活力的年轻乐团的代表。</p><p>如今，二者都加入柏林爱乐乐团、卡内基音乐厅、芝加哥交响乐团、伦敦交响乐团、大都会歌剧院、纽约爱乐乐团、巴黎国立歌剧院、皇家音乐厅管弦乐团、旧金山交响乐团、维也纳爱乐乐团等一众国际领先场馆和乐团行列，成为&nbsp;Apple Music 古典乐的合作机构。</p><img alt="" style="width:591px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/834.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海交响乐团第三张 DG 唱片《上海！上海！》（Émigré）在此数字首发。</p><p></p><p>打开页面，搜索上海交响乐团，乐团发行的多张唱片映入眼帘，如已经通过 DG 全球发行的唱片《门道》（Gateways）、《大地之歌》（Maler&amp;Ye:The Song of the Earth）。</p><p>如今，第三张 DG 唱片《上海！上海！》（Émigré）新鲜出炉，在此进行了数字首发。</p><p>清唱剧《上海！上海！》由指挥家余隆、上海交响乐团与纽约爱乐乐团联合委约创作，作曲家阿龙·齐格曼作曲，剧作家马克·坎贝尔、布罗克·沃尔什担纲剧本创作，集结了男高音马修·怀特、低男中音沈洋、女高音张玫瑰、女中音朱慧玲等多位歌唱家。2023 年 11 月，《上海！上海！》在上海世界首演，2024 年将由全球多支乐团接力演绎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/833.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Apple Music 古典乐可以欣赏作曲家的高分辨率数字肖像。</p><p></p><p>值得一提的是，Apple Music 古典乐的用户还可以欣赏独家全新画作，包括众多杰出作曲家的高分辨率数字肖像，如聂耳、冼星海、黄自等中国作曲家。这些画作由 Apple 委托艺术家创作，每幅画都结合了历史研究与来自相关古典乐时期的色彩搭配和艺术参考。</p><p>「我们所做的一切都源于对音乐深切的热爱。」Apple Music 全球业务主管 Oliver Schusser 表示，「古典乐是所有音乐类型的基石，但在此之前，艺人和乐迷一直没能享受到出色的古典乐流媒体体验。我们相信，凭借全球首屈一指的古典乐曲库、无与伦比的搜索和浏览功能、包括空间音频在内的卓越音质体验、数以千计的全球顶级艺人独家录音等等精彩内容，Apple Music 古典乐可以改变这一局面。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:38:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125808</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125808</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/344.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125808_202401241739ccc86d76-b0e9-49b1-af50-a2658f20c14f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，廖阳]]>
            </author>
            <category>Apple</category>
            <category>Music</category>
            <category>古典乐</category>
            <category>上海交响乐团</category>
            <category>中国国家大剧院管弦乐团</category>
            <category>文</category>
            <category>艺</category>
            <category>范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/344.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/345.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子离家出走流浪数月手机及证件丢失，嘉兴民警助其回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="556614" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d3fd54fe44bf41ceb5e282658b3661a1/hd/79fd8fea-4a12-4078-8408-844dc9f800e8-31a48ad9-47b0-bbbd-3968-be6cbbc6f152.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240124/bcff8790b4794ab99c7d6350c467a3cd-20240124173056740-6880924184859896937-bce82e6e-8e54-45d7-bb77-59760b60cc45.png" data-duration="00:28" data-verticalvideo="1" data-width="540" data-height="960"></video><p>一名男子与家人发生争执后负气离家出走，不料证件及手机丢失，在外流浪数月之久。1 月 22 日，嘉兴公安官方微博发布消息称，天凝派出所网格员在路上发现了该男子，随后民警赶往现场，联合救助站将其送上了回家的火车。</p><p>近日，嘉兴市嘉善县天凝派出所接到网格员张丽伟上报信息，称在路上发现一名流浪男子，民警立即赶到现场。男子身着单薄的破洞皮衣，头发因为长时间未打理已经结成硬块。随后，民警将他带回所里，提供了饭菜，辅警沈汉汉为其理了发。</p><p>据了解，男子父母都已过世，曾与哥哥在慈溪务工，去年 4 月，两人因小事发生争执后，自己便负气出走开始流浪。本来计划回贵州老家，不慎在流浪过程中丢失了手机和证件，直至途经嘉善时被网格员发现。民警很快联系上男子的哥哥，并联合救助站为其购买了火车票，将男子送上回家的火车。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:38:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/533.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125904_20240124173804932eae-5829-49e5-aad2-e64cf0abee52.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈雷柱，实习生，马作楸]]>
            </author>
            <category>流浪</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/533.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/534.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏两会丨委员建议建立老年痴呆早期筛查和防治机制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江苏省政协委员袁建华向正在召开的省政协十三届二次会议提交提案，建议尽早建立老年痴呆早期筛查和防治机制，并纳入公共衞生项目和各级政府民生实事项目。</p><p>提案称，截至 2022 年末，江苏省患轻度认知功能障碍人数约 130 余万人，老年期痴呆人数约 50 万人。以阿尔茨海默为主的老年痴呆症发作是一个漫长的阶段，认知障碍筛查最大的意义就是更早地发现风险，如果提早 5 年筛查出来，并通过认知行为改善，认知障碍最终转化为老年痴呆的可能性会降低 50%。</p><p>袁建华在调查中发现，江苏还未建立起老年痴呆筛防体制，医院未普遍设置记忆门诊，许多老年期痴呆患者得不到专业诊治；社会对老年期痴呆早期表现缺乏足够认知和重视，患者直到症状变重才去就医，错过最佳干预时机；用于老年期痴呆的一些常用治疗药物和筛查项目尚未完全纳入医保，加重家庭的经济负担；养老机构中普遍未设置认知障碍照护专区，认知障碍患者得不到专业照护。</p><p>袁建华建议，全省三级医院应普遍开设记忆门诊，建立记忆门诊分级诊疗制度和漏斗式分层筛查的标准干预体系，把不同阶段的认知障碍风险人群筛出，按照各自阶段的方法进行防控或治疗。另外，要把早期认知障碍筛查纳入公共衞生项目和各级政府民生实事项目，对全省常住人口中 60 岁以上老人按照「知情同意、自愿免费」的原则实施老年人认知障碍筛查服务，推进江苏省老年人脑健康数据库建设。</p><p>袁建华还建议，应拓宽商业补充医保覆盖范围，争取将目前临床使用的痴呆相关药物覆盖到老年期痴呆全部病种。加大宣传普及力度，科普老年期痴呆的「家庭-社会-医院」一体化干预方法，推广老年期痴呆的简易测评办法。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:36:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125760</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125760</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/270.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125760_2024012417378b928042-a043-434e-9e39-854df8a292c7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王奕澄]]>
            </author>
            <category>江苏两会</category>
            <category>长</category>
            <category>三</category>
            <category>角</category>
            <category>政</category>
            <category>商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/270.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/271.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海南发布学校食堂委托经营管理地方标准，坚持学校食堂公益性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）1 月 24 日从海南省市场监督管理局了解到，该局近日批准发布了海南省地方标准《学校食堂委托经营管理规范》（DB 46/T 619—2023，以下简称：《规范》）。该《规范》由海南省市场监督管理局、海南省教育厅共同归口管理，并将于 2024 年 1 月 31 日起实施。</p><p>海南省市场监管局工作人员表示，《规范》适用于海南省实施学历教育的各级各类公办学校、幼儿园（以下统称学校）食堂实施委托经营管理，省内各级各类民办学校及其他集中用餐单位食堂实施委托经营管理可参照此标准执行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/232/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，资料图</p><p></p><p>《规范》明确，实施委托经营管理的学校食堂坚持公益性、「零租赁」等基本原则，规定了学校食堂管理企业的基本和优先条件、人员和管理体系要求，提出了学校应采用面向社会公开方式引入食堂管理企业，规定了校企双方主要权利和义务、合同期限等要求，并列举了企业存在转包或分包行为、企业管理不当等学校可以终止合同的情形，为海南省学校食堂开展委托经营管理提供了技术指导和参考依据。</p><p>上述工作人员说，《规范》的制定、实施，是落实食品安全「四个最严」要求、适应食品经营安全监管新需求的需要，将进一步规范统一海南省学校食堂委托经营管理过程，强化学校食品安全主体责任落实，推动食堂管理企业主动提高管理质量和服务水平，着力遏制因食堂管理不到位而引发校园食品安全事故的发生，切实保障在校师生「舌尖上的安全」，为海南自贸港建设发力。</p><p>下一步，海南省市场监督管理局将会同海南省教育厅以及有关部门和单位，组织开展《规范》的宣传培训，共同推进《规范》贯彻执行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:36:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/232/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125464_202401241736cc8aeae9-dc72-4f8a-bf75-6dfa1841247c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谢寅宗]]>
            </author>
            <category>学校食堂</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>质</category>
            <category>量</category>
            <category>观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/232/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/232/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西高检报告点名行贿场上「老运动员」：出狱后再行贿遭严惩获刑逾十年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 24 日，江西省十四届人大二次会议继续在南昌召开，江西省人民检察院检察长丁顺生向大会报告工作。</p><p>2023 年，江西检察机关积极参与反腐败斗争，落实受贿行贿一起查，制定办案指导意见，联合省纪委省监委、省法院发布行贿犯罪典型案例，依法参与金融、医药、粮食购销等重点领域行业腐败治理。在报告的「有关案事例介绍」部分，特别提到李梦平行贿、妨害作证案。</p><p>澎湃新闻记者注意到，前不久播出的由江西省纪委省监委与江西广播电视台联合摄制的电视专题片《一体推进「三不腐」》中，李梦平也曾被点名，系江西省原副省长胡长清案主要行贿人之一，被称为行贿场上的「老运动员」。胡长清是改革开放以来第一个被判处死刑的副省级高官，2000 年因犯受贿罪被执行死刑。</p><p>据《江西日报》报道，李梦平长期混迹江西商场，曾因为胡长清案被追究刑事责任，刑满释放后，仍不思悔改，重操旧业，拉拢腐蚀领导干部，培养代言人、代理人，将资本与权力、资源深度勾连，攫取巨额非法利益，极大地破坏了公平竞争环境。江西省纪委省监委态度鲜明、行动坚决，与公安机关组成联合专案组，协调审计、税务等多部门联合参与办案，予以严肃查处，让其再次受到法律严惩。</p><p>据江西省人民检察院工作报告披露，2004 年至 2019 年，李梦平为在承接工程项目、获取银行贷款等方面谋取不正当利益，先后多次给予多名国家工作人员财物，数额特别巨大；2019 年，李梦平为帮助涉案人员陈某某，指使他人向公安机关提供虚假证言，致使陈某某逃避刑事责任追究。检察机关加强与监察机关的工作衔接，在提前介入阶段针对性提出完善证据意见，准确认定以借款为名行权钱交易之实的行贿犯罪以及以人情往来为幌子掩盖行贿犯罪的行为。2023 年 1 月，金溪县检察院以李梦平涉嫌行贿罪、妨害作证罪提起公诉。2023 年 6 月，李梦平被判处有期徒刑十年二个月，并处罚金人民币一百万元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:35:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125763</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125763</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/139.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125763_202401241735503d706b-228d-4b87-b2ed-73054d7d989e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗振宇]]>
            </author>
            <category>行贿</category>
            <category>打</category>
            <category>虎</category>
            <category>记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/139.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/140.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外媒：一架运输机在俄罗斯别尔哥罗德州坠毁，机上 63 人遇难]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="556606" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/77f347d123e64c098fcbef5d0b760cf1/hd/d8567314-aaa7-4014-85d4-0e81cfa3163e-21a85582-e790-02cd-ab08-09f91b91095c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240124/87606687788240f2953b45300ae9fb41-20240124172436225-2841650783814080493-0cfe1a77-f5a4-4c6b-8150-d7f4e59aab2b.png" data-duration="00:16" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="900"></video><p>当地时间 1 月 24 日，俄罗斯别尔哥罗德州当地社交媒体称，一架伊尔-76 运输机坠毁。</p><p>据 112 网站报道，坠毁的伊尔-76 飞机上有 63 人，全部遇难。</p><p>与此同时，该州州长格拉德科夫称在该州科罗昌斯基区发生一起「事故」，调查小组和紧急情况部官员正在现场开展工作。格拉德科夫表示，他已经改变了工作日程前往该地区。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:30:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125884</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125884</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/396.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125884_202401241730c3b4dbed-5296-4bc9-9397-ce1d3b715c7a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>军机坠毁</category>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/396.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/397.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】「资本市场以投资者为本」是个重大信号]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/22.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 24 日，中国证监会副主席王建军在接受媒体采访时表示，这段时间以来，资本市场震荡走弱、波动加大，不少投资者深感忧虑，对此感同身受；并强调建设以投资者为本的资本市场，要在制度机制设计上更加体现投资者优先，让广大投资者有回报、有获得感。</p><p>近期 A 股市场的表现，引发各方关注，对此监管层也是动作不断。从国务院常务会议要求「进一步健全完善资本市场基础制度，更加注重投融资动态平衡」，到证监会相关领导强调「建设以投资者为本的资本市场」，信号意义不言而喻。今日收盘，沪指重回 2800 点之上。</p><p>其实早在 2011 年，著名经济学家成思危就告诫，股票市场在发挥融资功能的同时，不能偏废投资功能。融资和投资，是资本市场功能的一体两面，没有二级市场的稳健运行，一级市场融资功能也难以有效发挥。</p><p>目前，我国股市有 2.2 亿投资者，高居世界第一，而基金投资者更多。这当然是巨大优势，同时也意味着管理责任重大。在结构上，我国资本市场又以中小投资者为主。可以说，没有亿万中小投资者的积极参与，就没有我国资本市场 30 多年的发展，他们是市场的功臣，也理应是最直接的受益者。</p><p>应该看到，资本市场的一些制度机制和对投资者的保护政策，在落实中还有不到位的地方，距离大众的期待还有差距，需要做的工作还有不少。</p><p>比如，大力提升上市公司质量和投资价值。有良好回报的市场，才是可持续的市场。投资者的收益，说到底来自所投企业的经营效益。因此必须激活「能进能出」的市场机制，对重大违法和没有投资价值的公司「应退尽退」，构建优胜劣汰的市场生态。</p><p>再如，完善基金产品注册、投研能力评价等制度，转变「重销售轻服务」的观念。近年来，年轻人热衷购买基金成为社会热议话题。而有些基金产品偏向在宣传上下功夫，对投资者只讲利好的一面，以至于每当出现大跌、长跌情形时，基金经理就会成为众矢之的。虽然涨跌自有市场规律，但是部分基金经理的专业能力和服务水平低下，也是客观现实。</p><p>作为监管的最后一关，依法打击资本市场各类违法违规行为必须零容忍。近期，身处兑付风波、曾被监管部门多次点名存在非法集资风险的鼎益丰股价暴跌，其理财产品在宣传过程中就被媒体报道存在诸多迷信色彩和伪科学理念，如「光波磁电疗法」「禅意投资法」等，对此应有更严格的监管。</p><p>另外，很多中小投资者在信息、资金、工具运用等方面存在劣势，更容易受到侵害，往往也缺乏维权的专业能力和精力。为此，就要通过先行赔付、责令回购、普通代表人诉讼、特别代表人诉讼、示范判决等措施，为其提供成本小、操作便利的维权通道。</p><p>也要看到，证监会只是保护投资者责任链条上的一环，还需要更多管理部门积极配合，尤其是顶层设计上应完善对资本市场的功能定位及其制度建设。一定要认识到，资本市场不仅是为实体经济输血的融资平台，也应是投资者分享经济发展成果的稳定渠道。</p><p>以投资者为本，说到底是因为投资者是资本市场发展之根本。健康的资本市场，必须尊重、敬畏、保护投资者。只有不断促进资本市场安全、规范、透明、开放，才能迎来有活力、有韧性、有持续回报的资本市场。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:24:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125780</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125780</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/100.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125780_20240124172504f44e1f-ee76-44c4-9e7c-45c44583dcb9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>A 股</category>
            <category>证监会</category>
            <category>投资者</category>
            <category>社</category>
            <category>论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/100.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/236/101.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[赴迪拜「淘金路」如何变成诈骗「不归路」？新华社调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>怀揣一夜暴富梦想，远赴迪拜淘金，最终却流落到沙漠「诈骗园」，走上诈骗「不归路」……不久前，南京市江宁经济技术开发区人民法院对一起特大跨境电信网络诈骗案一审公开宣判，16 名被告人获刑。</p><p>出国「淘金路」如何变成诈骗「不归路」？记者采访了办案人员和几名被告人。</p><p><strong>市民被骗 580 万元牵出特大跨境电诈案</strong></p><p>「我在网上被骗了 580 万元。」2022 年 2 月，南京市民周某来到南京市公安局江宁分局开发区派出所报案。</p><p>周某是一位离异「宝妈」，没有工作，一直在家带孩子。2022 年 2 月，她将离婚时分得的一套房产卖掉，还清贷款，余下的 500 多万元存入银行。</p><p>不久，她在一个网络平台上看到一条兼职信息，说是关注一些微信公号，就会有返现。她感觉事情简单、没风险，就留下了姓名、电话。第二天，她就被拉进一个微信群，由此一步步落入骗子圈套，最终被骗 580 万元。</p><p>警方侦查发现，这一诈骗团伙藏身于迪拜，其诈骗手法为典型的「刷单」诈骗，即先给一些简单任务并予以奖励，继而诱导下载 App 投资返利，然后以操作失误、资金冻结等理由实施骗局。</p><p>江宁经济技术开发区人民检察院副检察长成华介绍，警方侦查发现，2021 年 9 月至 2022 年 6 月期间，共有 189 名被害人被诈骗资金 2700 余万元。</p><p>「这些被害人大多是 40 岁左右、无业或工作不稳定的女性，本想通过兼职赚钱，结果落入骗局。」成华说。</p><p>这一诈骗团伙的部分成员在护照期满后归国，南京市公安局江宁分局于 2022 年 8 月进行集中抓捕，16 名犯罪嫌疑人被抓获，并交由检察机关提起公诉。　　</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/229/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">法院庭审现场。（南京市江宁经济技术开发区人民法院供图）</p><p></p><p><strong>赴迪拜「淘金」却走上诈骗「不归路」</strong></p><p>记者日前采访了办案检察官，视频连线了黄某、许某、代某等 3 名被告人。</p><p>3 人出国路子惊人相似，都是 20 多岁的年轻人，学历不高，出国前都没有工作。代某来自山东，想和朋友去迪拜开烧烤店；许某是湖南人，想去迪拜打工；黄某则是在一个求职网站上被高薪诱惑，说是招聘打字员，月薪 8000 元至 10000 元。3 人都是在他人安排下，先坐车到深圳，再从深圳或香港飞迪拜，一路食宿、路费均有人代付。带他们出去的是老乡、同学、网友等。</p><p>出国前，网络上迪拜繁华的城市景象，让他们充满无限遐想。然而，到了目的地，他们却被收走护照，被拉到远离城市的一处「工业园区」，有 20 来栋 10 多层到 20 多层的高楼，每层楼上有多家公司，大都为诈骗公司。</p><p>园区里有饭馆、KTV 等各种设施。3 人均告诉记者，他们有机会逃走，但是由于护照被没收，且离开需要赔付前期机票、食宿费用，否则被抓回有可能挨揍。他们都选择留下来实施诈骗。</p><p>黄某、代某都是直接被送进诈骗公司，黄某还当上诈骗公司的组长。代某在诈骗时「磨洋工」，被诈骗公司发现，在一顿毒打并交付 9 万元赔付款后，被「开除」回国。许某先是被送往赌博公司，后被以 4 万元「转卖」给诈骗公司——他正是诈骗南京「宝妈」周某的具体操盘手。</p><p>「如果妄图偷偷跑路，公司会发悬赏公告，就会有‘赏金猎人’去抓，抓到就会被打，被关小黑屋。」许某说，他回国前，也缴纳了赔付款。</p><p>记者采访了解到，这些诈骗分子在迪拜呆了几个月至一年多不等，除少数人被公司「开除」外，大多是护照到期后「辞职」回国，被警方抓获。</p><p><strong>诈骗集团组织严密、层层分赃</strong></p><p>办案检察官介绍，被告人所说的「工业园区」实为「诈骗园区」。诈骗集团内部组织严密，每一笔诈骗款，都要按照对应比例层层分赃。</p><p>黄某、许某说，诈骗公司 2021 年成立，上层有 1 名幕后老板，即实际控制人；还有 3 名合伙股东、1 名具体负责人。这些幕后老板和股东大都是中国人。公司下设「微信部」「资源部」「财务部」「包手组」「拉手团队」「第三方 APP」等。处于最底层的一线诈骗人员分为 3 个组，组内人员两两搭配，一名「导师」，一名「炒群」。</p><p>「诈骗主要是利用客户贪小便宜的心理。拉入微信群后，大概 50 个人就有 2 个人上当受骗。」黄某说，「一个微信群 50 个人，其中 40 个客户，10 个‘炒群’。受害者很多没有什么工作，‘炒群’就和他们聊家常，和受害者打成一片，然后把他们一步一步套进去。」</p><p>诈骗公司内部管理严格，一线诈骗人员要从上午 9 点工作到晚上 9 点，上下班都要打卡，迟到早退均要罚款。公司统一安排食宿，并发放工作手机。</p><p>诈骗人员的收入与诈骗所得密切相关。据黄某交代，组长底薪一个月 8000 元至 10000 元，组员底薪从 8000 元起步，另有不同比例的提成。「我的诈骗金额是六七百万元，我个人一共拿了近 40 万元。」许某交代说，「周某那一单 580 万元，我个人其实只拿到 20 余万元。提供银行卡、手机号的‘资源部’分成最高，达 30% 至 50%。」</p><p>该案目前抓获的 16 名被告人，一审被判有期徒刑四年至十二年不等，被追缴诈骗赃款 200 余万元。他们主要是一线诈骗人员，上游股东、幕后老板以及一众高管，仍藏身境外。这些被告人「淘金」未成，身陷囹圄，还要退赔被害人经济损失。江宁相关部门将追赃挽损作为一项重要工作，正在尽最大努力挽回被骗群众经济损失。</p><p>「看似简单的刷单返利诈骗，却还有不少人深陷其中。」检方提醒，诈骗分子正是利用了被害人对快速致富的憧憬、对蝇头小利的欣喜实施诈骗。广大群众一定要增强防骗意识和防范能力，牢记「天下没有免费的午餐」。</p><p>司法部门提醒，出国务工，务必选择正规的出国劳务渠道了解信息、办理手续，擦亮眼睛，不要心存侥幸，不要轻信「天上掉馅饼」的事，以免掉入违法犯罪的深渊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:07:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125103</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125103</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/229/503.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125103_202401241708cc37ac68-5c86-4c30-ba9b-8e5a1032d4fd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱国亮、沈汝发/新华社]]>
            </author>
            <category>诈骗</category>
            <category>刷单返利</category>
            <category>一</category>
            <category>号</category>
            <category>专</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/229/503.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/229/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行下调金融机构存款准备金率和支农支小再贷款、再贴现利率]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为巩固和增强经济回升向好态势，中国人民银行决定：自 2024 年 2 月 5 日起，<strong>下调金融机构存款准备金率 0.5 个百分点</strong>（不含已执行 5% 存款准备金率的金融机构），本次下调后，金融机构加权平均存款准备金率约为 7.0%；自 2024 年 1 月 25 日起，分别<strong>下调支农再贷款、支小再贷款和再贴现利率各 0.25 个百分点</strong>。</p><p>中国人民银行将全面贯彻中央经济工作会议和中央金融工作会议精神，认真落实党中央、国务院决策部署，灵活适度、精准有效实施稳健的货币政策，加大宏观调控力度，强化逆周期和跨周期调节，保持流动性合理充裕，促进社会融资规模、货币供应量同经济增长和价格水平预期目标相匹配，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:03:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125761</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125761</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/142.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125761_202401241703a5ab9ae9-c6ae-4644-8d6a-280be908630d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国人民银行网站]]>
            </author>
            <category>降准</category>
            <category>降息</category>
            <category>央行</category>
            <category>金</category>
            <category>改</category>
            <category>实</category>
            <category>验</category>
            <category>室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/142.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/143.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部：个人养老金制度将推进全面实施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者 24 日从人力资源社会保障部举行的新闻发布会上获悉，在 36 个城市及地区先行实施的个人养老金制度，目前运行平稳，先行工作取得积极成效。下一步将推进个人养老金制度全面实施。</p><p>从整个社会保障情况看，截至 2023 年底，全国基本养老、失业、工伤保险参保人数分别为 10.66 亿人、2.44 亿人、3.02 亿人，同比增加 1336 万人、566 万人、1054 万人。全年三项社会保险基金收入 7.92 万亿元，支出 7.09 万亿元，年底累计结余 8.24 万亿元，基金运行总体平稳。</p><p>人力资源社会保障部表示，下一步将积极推进养老保险全国统筹，确保养老金按时足额发放；持续扩大企业年金覆盖面；推动有条件的村集体经济组织补助城乡居民养老保险参保人缴费，增加个人账户积累；促进灵活就业人员和新就业形态劳动者参加养老保险；开展工伤保险跨省异地就医直接结算试点。</p><p>个人养老金制度是政府政策支持、个人自愿参加、市场化运营的补充养老保险制度，年缴费上限为 12000 元，属于第三支柱保险中有国家制度安排的部分。人力资源社会保障部数据显示，目前开立账户人数超过 5000 万人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:02:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125754</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125754</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/134.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125754_202401241712da9196dd-81fc-4d3d-aa77-0a18a361dc6b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜琳、黄垚/新华社]]>
            </author>
            <category>个人养老金制度</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/134.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/235/135.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[镇雄山体滑坡救援三日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>山脚下中寨小组的王勇听到，山体大约在 1 小时内塌了三次。</p><p>凌晨 5 时左右，他正在给村里过世的老人 「守夜」。第一次，他听到山上「放炮仗似的声音」，很多村民从家里跑出去，给 200 米外的合兴小组、和平小组的人打电话，「感觉上面的山要垮了，你们赶快跑，赶快通知别人」。</p><p>有人跑出去了；有人跑出去又回头，再也没能出去；也有人永远留在了那一晚的睡梦中。</p><p>5 时 20 分，王勇看到，「半边山塌下来了」，山体的一部分向合兴、和平两个小组冲去，「把半个村庄闯平了」。天色未亮，「轰隆哗啦」的巨响下，王勇感觉像是乌云密布，「灰尘淹没了村庄。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/543.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 23 日上午，救援人员在现场搜救。新华社记者，胡超，图。</p><p></p><p>半小时后，第三次坍塌发生，王勇感觉「是余塌，稍微小一点」。</p><p>1 月 22 日，云南省昭通市镇雄县塘房镇凉水村合兴村民小组、和平村民小组发生山体滑坡，造成 18 户房屋被掩埋、47 人失联。据通报，各方已投入救援力量 1000 余人。截至 1 月 23 日 17 时 40 分，搜救出 31 名失联人员，均无生命体征，其余失联人员正在搜救中。已实施紧急转移安置 223 户 918 人。目前通往灾区交通通畅、电力通信正常，失联群众搜救、地灾监测、善后处置等工作持续开展。各类救援物资、生活物资保障充足。</p><p><strong>「巨响」</strong></p><p>气温跌破零度，微雪，道路结冰，滑落的泥土和石块在山脚下堆积出黑压压的废墟。这是灾后的凉水村。</p><p>王勇说，凉水村合兴、和平、中寨几个小组都是依山而居。当第一次滑坡声传来时，他们就知道山「垮了」，「这个山以前有开裂，我们有那种心理准备的。」</p><p>事故当天 5 时许，因为天黑、尘多，看不到什么，「刚开始以为只是两三家人受影响」，等天亮一些，他才发现十几家没了。</p><p>山脚下几个小组的人多有亲戚关系。山体滑坡发生后，有村民调取了当地的监控，王勇从监控看到，他的一个朋友在第一次声响后跑出去，但又跑回来了，「只有他和妈妈在家，肯定是去叫妈妈的」，但很快来了第二次巨响， 「10 多秒钟的时间，就都隐没在灰里面了。」</p><p>王勇的另一位朋友，21 日晚上，还跟他一起打牌喝酒，「快过年了，我们年轻人一年没几次能聚在一起」，到了 22 日凌晨两点，「叫他不要回去，在这里睡」。对方回去了，22 日被发现掩埋在滑坡之下。王勇没能看到他最后一面。</p><p>王勇说，村里主要是留守儿童和老人，年轻人大多在外务工。经济条件好些的人家，大多搬去了县城或是镇上。他的一个远亲，女儿女婿外孙今年回来过年，被滑坡永远留在了这里。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/550.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 22 日，救援人员在云南昭通市镇雄县凉水村进行搜救。视觉中国，图</p><p></p><p><strong>「裂缝」</strong></p><p>据央视新闻报道，应急管理部国家自然灾害防治研究院许冲介绍说，山体滑坡的形成主要存在内部和外部两大类因素：内部因素包括地形、斜坡岩土体强度、结构面性质和斜坡植被覆盖度等；外部因素包括：地震因素、气象因素如降水和融雪、人类工程活动因素，如对斜坡底部的开挖和顶部的堆载等，都有可能降低斜坡的稳定性系数而形成滑坡。</p><p>在此次「1·22」滑坡发生前，当地村民曾发现山体裂痕。去年 12 月 28 日，有小倮块（山体滑坡事发区域）周边村民发布视频说「小倮块」每天都在地震。视频发布者告诉上游新闻，一个多月前，他在山顶种药材的时候，发现山顶有很明显的裂缝，「开始有一厘米宽，后面慢慢扩大，接近一米。当时我还把这件事告诉了村民。一些老人还说，可能等开年下场雨，这山才会垮。」</p><p>此前有媒体报道，村庄附近有几家煤矿开采公司。对此，中国地质科学院研究员苏德辰对央广网表示，人为采矿、修路等基建活动也可以造成岩体松动，导致滑坡。苏德辰称，云南省自然资源厅已经派出专家工作组前往现场，近期前方工作组会有比较明确正式的调查结论。</p><p>王勇告诉澎湃新闻，「距离中寨小组一公里到两公里的地方有个刘家坡煤矿，山的另一边有金竹煤矿」。天眼查信息显示，镇雄县刘家坡煤矿有限公司和镇雄县金竹煤矿有限责任公司，皆成立于 2005 年，是以从事煤炭开采和洗选业为主的企业。</p><p>据潇湘晨报报道，镇雄县能源局一名工作人员称，山体滑坡事件发生后，县能源局已有相关领导前去了解情况，原因尚不明确。「刘家坡煤矿有限公司目前还在运营，但应该是属于停工状态，去年 11 月已停工。」 据该名工作人员透露，镇雄县当地共有 33 家煤矿开采单位。</p><p>而据封面新闻报道，镇雄县能源局工作人员称，此前曾接到关于「煤矿作业疑致凉水村附近房屋开裂」的相关投诉，「当时调查核实过，结果是两者没多大关系。」</p><p>1 月 24 日，新华社援引镇雄县「1·22」山体滑坡灾害处置指挥部的信息称，专家组经实地调查，本次崩塌初步分析成因为：陡峻的地形地貌为崩滑发生提供了条件；层状碎裂结构岩体是崩塌发生的主要内因及客观因素；前期降水持续下渗，软化岩体内软弱面，加之崩塌发生前雨雪导致地下水富集，达到其临界点，进而诱发崩塌发生。</p><p><strong>救援</strong></p><p>22 日下午，凉水村村民张立与公司的装载机一起进入滑坡事故现场，试图协助救援。但他很快发现，「那些石头太大了，只有挖机能操作，装载机无法施展。」</p><p>他看着挖机一点一点把受损建筑的水泥现浇板刨开，消防官兵再进入把被掩埋的灾民用担架抬出来，「一个个抬走」。</p><p>张立说，当地的房子以前是石头砌的，后期用水泥砖砌，屋顶是钢筋混凝土的现浇板。他直观感受到灾害的摧毁力量，「房子翻的翻、倒的倒、塌的塌，被十几二十吨的石头滚下来，全打垮了。」</p><p>「1·22」山体滑坡灾害处置指挥部举行的新闻发布会提到，经专家组初步研判，此次灾害属坡顶陡崖区发生崩塌，崩塌体横宽约 100 米，高约 60 米，平均厚度约 6 米，崩塌体方量约 5 万立方米，崩积体崩落至中部斜坡区后，崩积物强大的冲击力运动至中下部陡坡区刮铲表层土体形成崩滑碎屑流冲击至坡脚，总方量约 7 万立方米。崩滑碎屑流导致下方房屋倒塌，崩塌区与居民区高差约 150 米。</p><p>1 月 22 日下午，根据《国家突发地质灾害应急预案》，应急管理部将云南省昭通市镇雄县山体滑坡地质灾害响应级别定为二级。</p><p>据新华社 22 日报道，灾害发生后，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平高度重视并作出重要指示，要求迅速组织救援力量，全力搜救失联人员，尽最大努力减少人员伤亡。要加强监测预警，科学搜救，防范发生次生灾害。要妥善做好遇难者家属安抚和受灾群众安置等工作。中共中央政治局常委、国务院总理李强作出批示，要求全力组织抢险救援，争分夺秒搜救失联人员，尽最大努力减少伤亡，同时细致排查周边地质灾害隐患，加强险情监测预警，严防次生灾害。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/551.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 23 日上午，救援人员在现场搜救（无人机照片）。新华社记者，胡超，图。</p><p></p><p>截至 1 月 23 日 17 时 40 分，现场共有省、市、县救援力量 1000 余人，搜救犬 81 只，挖机、装载机、运输救援车辆 150 余台（辆）参与救援，现场部署 6 支专业搜救分队，利用雷达生命探测仪、音视频探测仪、无人机、搜救犬等技术手段，在 3 个区域开展搜救作业。</p><p>蓝天救援队队员刘国舟告诉澎湃新闻，他们在 1 月 22 日下午 5 点左右从大理赶去滑坡现场，携带了生命探测仪、电波探测仪等设备。</p><p>在救援现场，因为担心二次塌方，救援队有一到两次紧急的撤离，每次 10 多分钟，风险解除后，救援队伍又重新进入救援现场。</p><p>刘国舟提到，此次救援主要的困难在于低温，以及在山区大型的救援设备进入困难。「滑坡面积比较大，我们从边缘开始救援、清理，用挖机配合人工在做搜索」。他介绍，目前救援以政府力量为主，他们配合做技术勘测，携带了边坡雷达检测仪，对塌方的山体进行实时监测、数据分析和预警。</p><p>1 月 22 日晚上，王勇所在的中寨小组收到转移通知，村民们目前被安置在和平沟小学。附近村庄的青年也自发组织起了志愿队，每天的白天和夜晚分别有几十人值班，负责运送、派发救援物资。</p><p>1 月 22 日运来的物资主要是方便面、面包和水，23 日，他们陆续收到了肉和米。在救援的黄金 72 小时内，王勇说，「我们和消防官兵一样，一批换一批，24 小时开展工作，要咬牙坚持一下。」</p><p>（应受访者要求，王勇、张立为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:01:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/558.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈蕾，明鹊，实习生，吕月双]]>
            </author>
            <category>云南镇雄</category>
            <category>山体滑坡</category>
            <category>灾后救援</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>人</category>
            <category>物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/558.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/559.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「史上最长春节假期」前中后客流叠加，多地公布出行高峰日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/230/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 23 日，四川成都，凌晨，成都动车段存车场停放的动车组犹如」陆地舰队「蓄势待发。IC photo 图</p><p></p><p>2024 年春运即将于 1 月 26 日拉开大幕，历时 40 天。近日，全国多地相继发布出行提示信息。</p><p>「受经济持续恢复向好和春节假期较往年有所延长的影响，群众出行意愿强烈，货物运输需求旺盛。」广东省交通运输厅《关于做好 2024 年全省春运工作的通知》介绍，经相关部门综合研判，2024 年春运客流、车流总体较去年有较大幅度增长，铁路、水路客运量和自驾车出行量有望创历史新高。部分高峰时段、热点地区的运力组织、疏堵保通压力尤为突出。</p><p>据广州日报 1 月 23 日报道，省交通运输厅预测，2024 年春运期间，广东省高速公路路网日均车流量预计将达 686.45 万车次，同比上升 6.4%。出城方面，预计 2 月 2 日（腊月二十三）车流开始增多，返乡高峰将从 2 月 4 日持续至 2 月 8 日（腊月二十五至二十九），预计除夕当天仍有部分自驾返乡车流。返程方面，2 月 14 日（正月初五）返程车流逐渐增多，返程高峰从 2 月 15 日持续至 2 月 17 日（正月初六至初八）。元宵节后 2 月 26 日（正月十六）还将迎来一波返程小高峰。</p><p>2024 年铁路春运是疫情防控转段后第一个常态化春运。据潮新闻报道，今年春运，铁路杭州站预计发送旅客 1011 万人次，日均 25.3 万人次，同比 2023 年增长 32.9%（同比 2019 年增长 19.0%），将创历史新高。其中，节前发送 429 万人次，节后发送 582 万人次。预计 2 月 3 日（农历腊月二十四，周六）为节前出行高峰日，当日旅客发送量达 31.8 万人次；节后高峰日预计在 2 月 24 日（农历正月十五，周六），当日旅客发送量达 26.8 万人次。</p><p>消息称，2024 年铁路杭州站春运客流主要由基本流、探亲流、务工流和旅游流等组成，整体呈现节前高位运行、节中相对平稳、节后逐步回升的特点。</p><p>另据国铁南昌局消息，2024 年春运，南铁预计发送旅客 3456 万人次，同比增幅 50.3%；江西预计发送旅客 1750 万人次，同比增长 42.4%。预计 2 月 17 日（农历正月初八）南铁管内客流将达最高峰 116 万人次，江西预计发送旅客 60 万人次。</p><p>其中，江西福建两省之间，以及两省去往上海、杭州、温州、广州、深圳等方向客流发送量保持稳中有升，西南、东北等长途方向客流有减少趋势。预计 1 月 31 日到 2 月 7 日为节前返乡客流高峰，日均客流约 78 万人次；2 月 14 日（正月初五）到 2 月 18 日（正月初九），务工人员将大量外出，形成节后第一个返程客流高峰，日均客流在 110 万人次以上；2 月 25 日（正月十六）到 2 月 29 日（正月二十），元宵节后学生流、务工流、探亲流叠加出行，由此形成第二个返程客流高峰期，日均客流约 110 万人次。</p><p>此外，山西省公安厅交管局预计，今年春运期间山西省道路交通流量同比将有较大幅度上升，高速公路总流量预计突破 3000 万辆次，全省公路总流量将突破 6200 万辆次。</p><p>其中，2 月 7 日至 2 月 9 日（腊月二十八至除夕），节前返乡客流成为车流主力，返乡小高峰出现。同时，受群众采办年货、休闲逛街、中短途探亲访友及大型活动影响，市区集贸市场、繁华商圈等周边区域及部分主干道路，将出现一定的交通压力。2 月 11 日至 2 月 17 日（正月初二至正月初八），迎来春运期间客流量最高区间，中短途跨市县旅游、走亲访友与第一波返城高峰叠加。2 月 22 日至 2 月 26 日（正月十三至正月十七），各地集会、庙会多在元宵节前后，城区及主要县乡农村道路压力增大。同时，部分高校及中小学开学时间在正月十七（周一），届时学生离家返校交通流与元宵节集会、庙会交通流重叠。2 月 27 日至 3 月 5 日（正月十八至正月二十五），各大高校陆续开学，学生离家返校与群众外出务工流交织，各城市进出城高速公路路段、市区和县市各客运场站、高铁站、火车站周边道路人车交通流集中增大，以中长途出行为主的学生及务工人员组成的返程高峰将会是春运期间最后一波流量高峰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 08:51:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125371</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125371</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/231/38.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125371_202401241651b8a20d76-2f33-4339-8a96-3a37b8255d48.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>春运</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/231/38.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/231/39.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国女排春节后冬训备战，蔡斌：持续锤炼敢打敢拼的意志品质]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻 1 月 23 日消息，在 2023-2024 赛季中国女排超级联赛决赛现场，中国女排主帅蔡斌现场观战。</p><p>随着联赛进入尾声，中国女排何时重新集结备战也成为大家关心的话题。</p><p><strong>据中国女排主教练蔡斌介绍，根据联赛决赛赛程，中国女排将在春节后尽早集中、尽快投入冬训备战，中国女排教练组也将在此次冬训中继续加强队伍的作风建设。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/232/42.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国女排主帅蔡斌。</p><p></p><p>本届女排联赛时隔三年重新恢复主客场赛制，蔡斌也前往多个赛区观看了联赛，考察队员状态。</p><p>蔡斌关注到国家队选手在联赛中的体能和伤病恢复状况等。在他看来，国家队选手本赛季回到地方俱乐部参加联赛，虽然和不同的人员进行配合，但她们都在联赛中全力以赴为各自俱乐部力争好的联赛成绩作出了贡献，也较好地发挥了国家队队员的模范带头作用。</p><p>蔡斌透露，目前女排联赛决赛还未结束，根据决赛赛程，中国女排将按计划在春节之后尽早集中，尽早投入到冬训备战工作中。</p><p><strong>面对 2024 年的各项重要任务目标，蔡斌表示新一届中国女排要持续锤炼敢打敢拼的意志品质，并将根据去年比赛的个人技术分析，补强技术短板。</strong></p><p>同时，队伍的作风建设仍将是冬训工作中的重要方面，<strong>「我们要进一步树立运动员的集体主义思想和祖国至上信念，要求新一届国家队的队员们能够发挥好女排精神，做好冬训工作。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 08:49:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26125455</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26125455</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/232/105.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26125455_2024012416493647361b-a47e-4112-85d0-cd54061853ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祁东]]>
            </author>
            <category>中国女排</category>
            <category>蔡斌</category>
            <category>运</category>
            <category>动</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/232/105.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/232/106.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江两会｜高院报告：「强行冲卡冲撞交警致死案」被告人被判死刑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 24 日下午，浙江省十四届人大二次会议举行第二次全体会议，省高级人民法院院长李占国向大会作工作报告。</p><p>据介绍，去年浙江全省法院新收各类案件 121.8 万件、办结 123.4 万件。常态化推进扫黑除恶，审结黑恶犯罪案件 137 件。审结杀人、抢劫、绑架等犯罪案件 9066 件。审结贪污、贿赂、渎职等职务犯罪案件 767 件 896 人，其中省部级 2 人、厅局级 12 人、县处级 50 人；落实行贿受贿一起查，审结行贿案件 81 件 151 人。审结涉外涉港澳台商事海事案件 6220 件、国际区际司法协助案件 750 件，涉及 117 个国家和地区，70 多个国家和地区的外国当事人主动选择到浙江法院诉讼。</p><p>报告中还介绍了一起典型案例——「强行冲卡冲撞交警致死案」的审判结果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/222/435.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当日执勤点现场照片。环球网，图</p><p></p><p>去年 5 月 15 日深夜，被告人丁伟春醉酒后驾车行驶至绍兴柯桥区某交叉路口时，为逃避检查强行冲卡逃离，后绕行驶回原冲卡的卡口，无视在前方举手示意要求其停车接受检查的被害人陈永虎等民警，仍驾车冲卡，冲撞民警葛成龙，并将陈永虎顶在引擎盖上加速行驶，致使陈永虎从引擎盖上甩落倒地受伤，经抢救无效死亡。经鉴定，陈永虎系头部、胸部遭受外力作用致心脏破裂、颅脑损伤死亡；葛成龙的伤势达到轻微伤；涉案汽车、护栏、绿化等损坏价格合计 49337 元；丁伟春血液中乙醇含量为 143.6 毫克/100 毫升。去年 8 月，绍兴中院一审以以危险方法危害公共安全罪判处被告人丁伟春死刑，剥夺政治权利终身；丁伟春不服向省法院提出上诉，二审裁定驳回上诉、维持原判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 08:39:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26124644</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26124644</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/222/443.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26124644_2024012416390bb00bac-cfa0-4550-ae18-052ed40b7b57.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>浙江两会</category>
            <category>高院报告</category>
            <category>长</category>
            <category>三</category>
            <category>角</category>
            <category>政</category>
            <category>商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/222/443.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/222/444.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会之声｜科学基金、人才计划有年龄限制，能否破除「一刀切」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="556479" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/329f51fa162f48ccaac85c8c2d637d9d/hd/20240124134853200d9195e2a-fef0-456a-93dc-88f31685a31b-74b03d00-d2af-7ea3-2c1e-81583fe9d062.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/206.png" data-duration="01:33" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">2024 年 1 月 23 日，上海市政协委员任捷接受采访时表示，青年科技人才在申请各种基金和人才项目时，均面临着诸多「一刀切」的年龄限制，建议放宽青年科技人才申请的年龄限制。澎湃新闻融媒轻骑兵，邹桥，蒋乐来，胡宝秀 (01:33)</div>对于青年科研人员来说，申报各类科学基金或人才计划是其科研道路上的重要成长渠道。但是在申报要求中，32、35 或 40 周岁这样的年龄限制让部分「大龄」博士陷入窘境，也让青年科技人才在选择研究方向时有所顾虑。<p></p><p>这样的年龄限制能否放开呢？能否根据人才具体情况评定，避免「一刀切」？2024 上海两会期间，澎湃新闻记者获悉，上海市政协委员、同济大学物理科学与工程学院教授任捷提交了《关于破除上海青年科技人才基金年龄限制一刀切的提案》。</p><p>公开信息显示，国家青年科学基金项目要求申请人男性未满 35 周岁，女性未满 40 周岁；优秀青年科学基金项目要求申请人男性未满 38 岁，女性未满 40 周岁。上海市青年科技英才扬帆计划、启明星计划、白玉兰人才计划等也均有相应的年龄限制。</p><p>在申报办法中，年龄要求后往往加以注释，写明某年 1 月 1 日及以后出生。任捷告诉记者，严格的年龄限制让有些青年学者仅仅因为年龄超过了一两个月而错失申报机会。那么这些学者是否可以转申没有年龄限制或相对较宽的基金项目呢？任捷表示，如果没有「青年」阶段的人才项目积累，要申报年龄要求较宽的、更高层次的项目也会面对困难。</p><p>通过和众多博士学者和青年人才的交流，任捷发现博士的「超龄」可能有多方面原因，比如带着丰富的业界工作经历重新投身读博和科研，或是科研过程中由于参军、支教、生病、生产等原因暂时中断。</p><p>因此，任捷建议用博士毕业年限代替年龄限制。以博士毕业证的日期为起始年，计算年限。这也是国际上的惯例。比如，青年科学基金可规定为不超过博士毕业后 10 年；优秀和杰出青年基金可分别规定为不超过博士毕业后的 15 年和 20 年。</p><p>此外，如果博士毕业后有可证明的企业界工作、参军、支教、生病、生产等中断科研的经历，任捷建议可以相应地扣除掉这部分时间再计算年限。比如女性每生产一次，年限可延长 2 年。</p><p>「明确的一刀切年龄限制导致很多青年人才在成长过程中非常焦虑，会很内卷。他们总会盯着年龄期限，想着马上年龄要到了，就得赶紧出成果。」任捷向记者坦言，这实际上使得他们难以真正静下心来思考一些长期的问题。在选择研究课题时，也有青年人才告诉任捷不敢做太深刻的内容。现实来说，博士毕业、博士后申请、高校教职，都需要看得见的成果和赶在年龄限制前拿到相应的项目。</p><p>如今，我国的技术攻关逐渐迈向科学的无人区，基础研究也就显得越发重要，越来越受到重视。作为从事基础研究的一名学者，任捷一直强调长期主义。「适当地放慢节奏，才可以做一些更长远的事情。静下心，沉住气，敢于面对挑战，敢于去做具有长期不确定性的、探索性的东西。」</p><p>任捷表示，青年的培养和成长已经逐渐成为中国前端科研的核心力量。青年人才非常重要，但不应过度强调年龄的硬性指标。「能力肯定是最重要的，一个人不会因为超过 35 岁零几天就不是青年人才了，呼吁年龄指标可以灵活化。」他说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/999.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪&nbsp;设计</p><p></p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 08:35:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26122608</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26122608</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/206.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26122608_202401241636ac54588f-14d6-4060-8393-b9d931d125ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋乐来，邹桥]]>
            </author>
            <category>上海两会</category>
            <category>人才</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/206.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/207.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西索观欧亚·年终特辑｜一年办多场经济论坛：俄乌冲突中的俄「经济敍事」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>尽管 2023 年俄罗斯经济整体表现超出预期，但其可持续性依然备受质疑。在长期遭受西方制裁的背景下，俄罗斯经济亟需找到新的发展突破口。摆脱当前困境的关键在于充分挖掘国内经济发展潜力，以全新的方式融入全球经济体系。举办经济论坛对俄罗斯而言，无论是从经济效益角度还是政治话语层面都可谓是一箭双雕。通过论坛，俄罗斯展示其经济活力和潜力，吸引国内外投资者，推动经济多元化发展。同时，在论坛上通过对话合作，加强与国际社会的联系，改善其在国际事务中的地位。因此，<strong>经济论坛成为俄罗斯应对挑战、寻找发展机遇的战略性途径。</strong></p><p>回顾过去一年间俄罗斯举办的国际论坛，备受瞩目的当属圣彼得堡国际经济论坛、东方经济论坛、「俄罗斯能源周」国际论坛以及俄罗斯外贸银行投资论坛「俄罗斯在召唤！」。同时还有「俄罗斯-伊斯兰世界」：喀山论坛，欧亚经济论坛，俄非经济人文论坛等加强具体区域国别合作的论坛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/201/36.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 9 月 13 日，2023 年东方经济论坛在俄罗斯远东联邦大学举行。视觉中国，资料图</p><p></p><p><strong>论坛作为促进商业发展的洽谈会</strong></p><p>在俄乌冲突长期化、西方制裁全面化的当下，俄罗斯国内外投资者已从期待制裁结束、回归往昔的幻想中醒来，并意识到西方公司大规模退出后留出大量市场空白，他们开始适应新的发展模式并探寻新的方向。</p><p>对于利益相关方而言，参加大型经济论坛更有助于他们打破信息壁垒，与合作伙伴的洽谈和交流也能让他们更好地把握市场动向。从制度经济学的角度来看，举办论坛有助于降低交易成本，抵消信息不对称性，增强协同效应，促进信任建立，推动经济发展。2023 年俄罗斯举办的一系列大型经济论坛传递了足够丰富的信息，锚定了俄罗斯经济发展的新座标。通过论坛可以透视出俄罗斯经济发展的内外动向。</p><p>第一，经济发展焦点从外转内。2023 年 6 月举办的圣彼得堡国际经济论坛与以往不同，150 多个平行分论坛中大多都在集中讨论俄罗斯本身的政治经济社会发展问题，与全球经济和国际合作议题相关的分论坛只有 37 个，议题主要关注国内基础设施、工业生产等务实方向。俄罗斯总统普京也在发言中表示俄罗斯加工制造业发展迅猛，本土品牌一年内已注册超 9 万份商标，包括服装鞋帽、日用品、软件、化妆品等门类，无论线上线下渠道俄产品牌越来越多。</p><p>第二，远东发展还是重中之重。去年 9 月举办的东方经济论坛在很大程度上是针对特定地区和特定伙伴国家量身定制的，议题围绕远东地区发展和与亚太国家经贸合作。论坛上普京再次提到「远东对俄罗斯来说是整个 21 世纪的战略重点」，远东投资增速领先全俄水平两倍，投资额达 34 万亿卢布，包括 250 亿卢布用于基础设施建设，创造了 12.5 万个工作岗位，未来俄罗斯将加大力度进一步激发远东发展潜力。</p><p>第三，股市结构和投资者角色发生变化。睽违三年的俄罗斯外贸银行投资论坛「俄罗斯召唤！」于去年 12 月恢复线下举行，论坛首次以闭门会议的方式邀请私人投资者与商业领袖共议金融市场发展前景。俄央行行长纳比乌林娜提到本土资本市场发展具有巨大潜力，鼓励俄企业家积极申请 IPO（首次公开募股），进入一级市场。外贸银行主席皮亚诺夫也指出以往二级市场投资主力军是外资基金，而如今出现了越来越多的俄罗斯本土投资者。俄央行和财政部正在释放积极信号，加大刺激私人投资者投资组合中股票的权重。</p><p>第四，加深与「全球南方「国家的合作。2023 年俄罗斯重要经济论坛的参会外宾主要来自亚洲，非洲和阿拉伯国家，这也反映出俄罗斯商业焦点的地缘转向。2023 年 5 月举办的「俄罗斯-伊斯兰世界」：喀山论坛旨在加强与伊斯兰国家合作互动。同月，围绕「多极世界中的欧亚一体化」主题的欧亚经济论坛除了邀请欧亚经济联盟成员国及观察国官员外，专门设立了与印尼代表的商业对话环节。去年 6 月举办的圣彼得堡经济论坛除了来自独联体、中国、印度、越南的传统合作伙伴，其他来自印度尼西亚、老挝、马来西亚、缅甸、泰国的部长级代表团也在与俄探讨关于信息技术、造船、医疗和教育领域的合作；7 月举办的第二届俄非经济人文论坛邀请了来自非洲的 48 个国家代表团参加，重点强调俄罗斯与非洲战略合作、外交政策协调、增加贸易投资、工业合作，加强反恐合作；9 月举办的东方经济论坛上的外宾也主要来自印度、中国、老挝、蒙古、缅甸和菲律宾等国；10 月出席「俄罗斯能源周」的国家主要是委内瑞拉、沙特阿拉伯、中国、越南、土耳其、伊朗和伊拉克等国，议程涉及俄沙政府合作、核能、电网战略、气候议程、能源管理等多领域。俄能源企业正将重心从欧美转向亚洲市场。同时，俄罗斯加强对中国天然气的出口，扩大对中亚地区特别是乌兹别克斯坦和哈萨克斯坦的能源供应；12 月参与俄罗斯外贸银行投资论坛「俄罗斯召唤！」的外国代表主要来自中国、印度、土耳其、伊朗、阿拉伯半岛、中亚和非洲，论坛首次设置全程中文同传。普京在论坛上提到人民币是最吸引人的替代货币，超过三分之一俄民众愿意选择人民币替代美元和欧元。</p><p>通过参与论坛，内外投资者获得了切实的商业机会，彼此间建立了商业联系，并收获了一定商业结果。圣彼得堡国际经济论坛签署超过 900 项协议，总金额达 3.86 万亿卢布，覆盖工业、建筑、社会经济和国际合作等多领域。东方经济论坛签署 373 项协议，总金额达 3.82 万亿卢布，着重远东经济发展和亚太经贸合作。「俄罗斯能源周」聚焦现代燃料和能源发展，共签署 28 项协议和合作备忘录，涉及能源、科技、经济等多个领域，其中包括俄罗斯-沙特政府间议定书、俄罗斯与西布尔控股公司签署的开发「石化设备」领域意向协议等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/201/71.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 11 日，俄罗斯莫斯科，「2023 俄罗斯能源周」国际论坛的横幅后面是一座克里姆林宫塔。视觉中国，资料图</p><p></p><p><strong>论坛作为官方「经济敍事」的宣讲台</strong></p><p>当然，尽管这类经济论坛达成的协议在纸面上的数量和金额颇为可观，但其最终是否能落实和产生溢出效应仍需更长时间观测。<strong>对于俄罗斯经济而言，论坛既非「救心丸」也非「兴奋剂」。</strong>同样，也无需过多指望通过论坛上的讨论就能得到解决俄罗斯经济发展难题的答案。事实上，除了作为商务洽谈平台发挥其本职功能外，<strong>经济论坛的另一主要作用在于服务官方敍事。</strong></p><p>俄乌冲突爆发后，俄罗斯遭受了西方主导的国际体系的排斥。尽管如此，俄罗斯官方仍在运用各种手段彰显其政治影响力，使其声音难以被掩盖。俄罗斯官方擅长运用信息战的手段来讲自己的故事。如果说「战争敍事」服务于其发动「特别军事行动」的合法性，那么<strong>「经济敍事」则更注重证明其国家治理的有效性。</strong>经济论坛正是「经济敍事」绝佳的宣讲台，不仅国家领导人可以亲临现场发表演讲，论坛的议题设置也能够自然地融入国家官方话语。通过对 2023 年一系列经济论坛内容的分析，我们能够窥见俄罗斯国家「经济敍事」所遵循的内在逻辑。</p><p>第一，西方是造成俄罗斯经济问题的元凶。西方对俄罗斯的全面制裁，破坏了其自身所建立的全球经济秩序。普京在东方经济论坛上指出西方亲手摧毁了自身建立的金融、贸易和经济体系。在能源周上，他提到西方的行为给全球能源市场带来了混乱。此后，他又在外贸银行投资论坛上提到，西方诉诸制裁来限制世界经济发展，违背了市场经济原则，破坏了几十年来建立的金融、贸易和经济关系体系。</p><p>第二，俄罗斯从容应对了西方制裁，经济自主性增强。在 2024 年大选前，克里姆林宫需要强调自身施政成功，营造经济繁荣景象，因此也可以看到各大经济论坛作为「国民经济成就展」的一面。普京在圣彼得堡国际经济论坛上的发言首先便谈论了俄罗斯积极的宏观经济形势。在年末外贸银行投资论坛上，普京更是通过宣称俄罗斯 GDP 在过去一年中 3.2% 的增长来展示俄罗斯经济发展的韧性。</p><p>第三，俄罗斯将在「多极化」世界下与「全球南方」携手缔造新经济秩序。这是「反西方敍事」的老调重弹，但对台下的「南方」嘉宾而言倒也受用。尤其是俄罗斯的一些合作伙伴本身也处于西方制裁之下。「全球南方」在经济上不甘于沦为西方的附庸，大多数「南方」国家也拒绝追随西方对俄罗斯实施封锁与制裁，在各种国际场合表明了中立立场。这一系列与「南方」国家频繁互动的论坛也成为了俄罗斯「多极化」战略的重要抓手。</p><p>在论坛上，官方敍事逻辑围绕「主权」展开，对内彰显俄罗斯在自主发展上的决心，对外表达对西方挑战的坚决回应，这也与俄罗斯「战争敍事」、「历史敍事」的内核一以贯之。圣彼得堡国际经济论坛主题为「主权发展是公正世界的基础，让我们为子孙后代共同努力」，其框架下设有分议题 「建立技术主权」，突出了主权在国家发展中的重要性。在东方经济论坛上，普京则提到地矿勘探作为资源主权的保障，是俄罗斯天然竞争优势的基础。外贸银行投资论坛主题为「没有全球化的生活：主权经济体的联合」，进一步强调了俄罗斯在军事、粮食、能源等领域巩固主权的举措，以及在金融、技术、数字和文化方面寻求独立自主的发展路径。</p><p>俄罗斯的「经济敍事」不仅仅在俄罗斯国内传播，也深刻影响了世界其他国家对俄罗斯经济现状的认知。每一场大型活动，每一次经济论坛都可以生产出大量信息，很自然地会影响到国内民众和外国投资者。但宏大敍事给俄罗斯及其支持者所打「强心剂」的效力能否持久，本质上还是取决于俄罗斯经济能否持续性向好发展。</p><p>有观点认为，俄罗斯增长的 GDP 实际上是由战争经济所带动的，其可持续性备受质疑。在冲突长期化之后，比起千里之外战线的变动，大多数俄罗斯民众更关心自身的生活是否受到波及，而投资者们更关注切实的投入能否得到回报。这份答卷的交卷截止时间不会拖得太久，俄罗斯经济真正破局的方案将继续考验俄罗斯精英们的智慧。</p><p>毋庸置疑，作为内外宣传的重要组成部分，举办大型国际经济论坛的传统将在 2024 选举年延续。届时，俄罗斯经济所面临的新形势也将给论坛增添新话题，不过恐怕很难在本质上与贯穿于 2023 年各类经济论坛的敍事逻辑有多大差别。</p><p>（邓珺之，上海全球治理与区域国别研究院访问学者；莫斯科大学经济学院制度研究实验室分析师）</p><p><strong>「西索观欧亚」是教育部、上海市和上海外国语大学（SISU，即「西索」）共建，并由上海外国语大学负责运营的上海全球治理与区域国别研究院俄罗斯-欧亚研究团队的集体专栏，坚持以多语种为前提、多学科交叉融合为方法，提供有关俄罗斯、东欧和中亚的可信可靠的在地知识。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 08:03:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26122520</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26122520</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/201/105.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26122520_20240124160423bd2f2a-3eac-4a23-805e-098fb3c92d76.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，邓珺之]]>
            </author>
            <category>西索观欧亚</category>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>经济论坛</category>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <category>学</category>
            <category>人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/201/105.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/201/107.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平会见安提瓜和巴布达总理布朗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 24 日下午，国家主席习近平在人民大会堂会见来华进行正式访问的安提瓜和巴布达总理布朗。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/222/370.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 08:01:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26124688</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26124688</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/222/369.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26124688_202401241601a1d06caa-c9dd-4720-8e05-a0358712ebf9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>大</category>
            <category>国</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/222/369.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/222/366.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[菲律宾总统重申坚持一个中国政策，中方表示赞赏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 24 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，菲律宾总统马科斯昨晚接受采访时公开重申，菲方坚持一个中国政策，这点没有改变也不会改变。菲方不支持「台独」。台湾是中国的一个省，中国如何统一台湾是中国的内政。中方对此有何评论？</p><p>汪文斌表示，我们赞赏菲方重申坚持一个中国政策，强调台湾是中国的一个省，菲律宾不支持「台独」。台湾是中国领土不可分割的一部分，中国实现完全统一是人心所向，大势所趋，任何「台独」行径都注定失败。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 07:33:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26097003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26097003</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/880/599.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26097003_202401241533be97ee14-0cb8-4ed1-a49a-b7ec38a06cee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大</category>
            <category>国</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/880/599.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/880/600.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[市委书记访谈录｜景德镇市委书记刘锋：火爆「出圈」后，我们不满足于只当「网红」城市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/770.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【访谈摘要】</strong></p><p><strong>江西省景德镇市委书记刘锋：</strong></p><p><u>►刚刚过去的 2023 年，景德镇全年接待游客数量同比增长 50%，旅游总收入同比增长 65%。「夜珠山」、陶阳里、陶溪川、陶源谷等文旅 IP 持续火热，特别是年轻群体打卡热度暴涨。</u></p><p><u>►从古至今，景德镇都是一座没有围墙的城市，无论来自哪里，来了就是景德镇人。这里人文依存自然，陶艺融通民艺，日新月异的城市面貌、开放包容的城市品格、健全完备的旅游格局，吸引了 8.4 万多名在校大学生、6 万多名「景漂」在景德镇就学、创业、生活。</u></p><p><u>►在快速更迭的互联网时代，景德镇不能也不会满足于只当一座「网红」城市。2024 年，我们将在「锻造本地特色、擦亮品牌底色」方面投入更多心思，不断提升城市亲和力、业态吸引力、文化影响力和产业竞争力。</u></p><p><u>►没有陶瓷就没有景德镇，在任何时候任何情况下，都不能丢掉陶瓷这个「根」和「魂」，而且要专心致志、优先发展。</u></p><p><u>►2023 年，景德镇陶瓷产业营收突破 860 亿元，实现三年翻番；陶瓷税收突破 10 亿元，三年增长 173%；陶瓷外贸突破 10 亿元，三年增长三倍；先进陶瓷总产值达到 260 亿元，连续三年翻番。</u></p><p><u>►景德镇既是享誉世界的千年瓷都，同时还是中国直升机的摇篮。下一步，我们将加快抢占「低空经济」新赛道，促进「军转民、民参军」，丰富拓展低空旅游、航空运动、短途运输、通航培训等业态发展，推动航空产业强龙头、补链条、成集群，努力打造世界一流直升机企业，为江西打造航空先进制造业集群积极贡献景德镇力量。</u></p><p>1 月 22 日，2024 年江西省两会首日，「岁岁鸭」小公仔一亮相「委员通道」，便赢得全场喜爱。据江西省政协委员、景德镇御窑博物院院长翁彦俊介绍，这款新近推出的景德镇陶瓷文创产品，形象创意正是源自景德镇御窑博物馆镇馆之宝——烧造于大明成化年间的「素三彩鸭形香薰」。</p><p>会场里的这一幕，让人们不禁再次好奇，古老的陶瓷文化，时至今日为何仍魅力长存？</p><p>面对这一思考，江西省两会期间，江西省人大代表、景德镇市委书记刘锋在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者专访时，给出了他的回答。在他看来，陶瓷文化至今千年不朽，或在于它能够满足人们重拾生活梦想、追寻「诗和远方」的精神需求。</p><p>2023 年 5 月，刘锋在接受澎湃新闻记者专访时曾热情「喊话」：「欢迎全国各地的游客来景德镇打卡，走一走、逛一逛、尝一尝，实地感受千年瓷都的独特魅力。」时隔半年多，在这次专访中他透露，由于越来越多的年轻人爱上「玩泥巴」，刚刚过去的 2023 年，景德镇全年接待游客数量同比增长 50%，旅游总收入同比增长 65%。</p><p>但对于火爆「出圈」，这座城市却相对冷静。「在快速更迭的互联网时代，景德镇不能也不会满足于只当一座‘网红’城市。」刘锋说，新的 2024 年，景德镇将在「锻造本地特色、擦亮品牌底色」方面投入更多心思，不断提升城市亲和力、业态吸引力、文化影响力和产业竞争力，推动从「网红」到「长红」、变「流量」为「留量」，努力「把‘千年瓷都’这张靓丽的名片擦得更亮」。</p><p><strong>2023 年景德镇游客数量同比增长 50%</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：「进货式旅游」「china（瓷器）walk」「想去景德镇玩泥巴」「没人能空手走出景德镇」……2023 年，与景德镇旅游相关的网络热搜不断。过去一年，景德镇究竟有多「火」？</p><p><strong>刘锋</strong>：刚刚过去的 2023 年，景德镇全年接待游客数量同比增长 50%，旅游总收入同比增长 65%。「夜珠山」、陶阳里、陶溪川、陶源谷等文旅 IP 持续火热，特别是年轻群体打卡热度暴涨。</p><p>景德镇为何能吸引来世界各地的游客，尤其是受到年轻人的青睐？古老的陶瓷文化，时至今日为何仍魅力长存？我认为，主要有以下几点原因。</p><p>首先，陶瓷文化本身具有无穷魅力。作为首批国家历史文化名城，景德镇有 2000 年冶陶史、1000 年官窑史、600 年御窑史、100 年近现代陶瓷发展史，保留了最为丰富、最为完整的瓷业体系及文化遗存，形成了独特的瓷貌、瓷韵、瓷文化，曾经的「陶阳十三里」，处处繁花似锦；唐、宋、元、明、清精品瓷器，代代推陈出新；72 道制瓷工序，道道都有绝活；150 多处老窑址，处处令人震撼。这些为景德镇文旅业态提供了全球独一无二的陶瓷文化资源禀赋，能够满足游客重拾生活梦想、追寻「诗和远方」的高等级精神需求，本身就拥有「爆款潜力」。</p><p>其次，年轻时尚成为城市鲜明底色。「匠从八方来，器成天下走」。从古至今，景德镇都是一座没有围墙的城市，无论来自哪里，来了就是景德镇人。这里人文依存自然，陶艺融通民艺，日新月异的城市面貌、开放包容的城市品格、健全完备的旅游格局，吸引了 8.4 万多名在校大学生、6 万多名「景漂」在景德镇就学、创业、生活。现如今，玩泥巴、逛集市、挑瓷器、烧玻璃等，受到越来越多年轻人的喜爱和追捧，这既是一种享受生活的方式，也是一种就业创业的形态，寓创业于艺术、化艺术于生活，洋溢艺术感、充满烟火气、彰显国际范、纵享漫生活，景德镇正在成为一座亲切、精致、自由的人文之城、艺术之城、青年之城、创新之城。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/771.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">景德镇特色菜肴窑工鸡。本文图片均为，景德镇市委宣传部，供图</p><p></p><p>此外，瓷都美食也让游客流连忘返。美食是文旅产业的重要拼图，也是一座城市「有味道的名片」。近年来，随着景德镇网络热度的提升，景德镇的美食也随之声名鹊起，抚州弄成为「网红」美食街，窑工鸡、苦槠豆腐以及油条包麻糍、冷粉、碱水粑、牛骨粉、乐平煎饺等好评如潮。下一步，我们也将继续全力唱响景德镇菜品牌，努力把「千年瓷都」打造成为「美食之都」。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：火爆「出圈」后，新的 2024 年，景德镇旅游打算如何从「网红」到「长红」，变「流量」为「留量」？</p><p><strong>刘锋</strong>：在快速更迭的互联网时代，景德镇不能也不会满足于只当一座「网红」城市。2024 年，我们将在「锻造本地特色、擦亮品牌底色」方面投入更多心思，不断提升城市亲和力、业态吸引力、文化影响力和产业竞争力。</p><p>一是释放陶瓷文化潜力。千年不熄的窑火，不仅煅烧出精美的景德镇瓷器，也培育了灿烂的陶瓷文化。独特的陶瓷文化,是景德镇文旅产业的最大优势、最大资源、最大财富。我们将活态保护好千年窑址、系统传承好千年技艺、集成呵护好千年匠心、精心讲述好千年故事，加快打造世界陶瓷文化旅游目的地，使景德镇始终是享誉海内外的国际瓷都、陶瓷高地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/772.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">夜幕下的陶溪川游人如织。</p><p></p><p>二是丰富旅游产品供给。当前，人民群众对美好生活的旅游需求已经从「有没有」迈向「好不好」，要想引得来、留得住各地旅客，无疑需要丰富旅游产品供给。我们将坚持市场化理念做旅游，充分发挥市场主体力量，错位化发展陶阳里、陶溪川、陶源谷、陶科园、陶博城等「五陶」业态，景区化推进「千馆之城」建设，全域化唱响「夜珠山」文旅消费品牌，让游客更好体验文化盛宴、留下独特回忆，让景德镇成为令人向往的「诗和远方」。</p><p>三是加强行业规范整顿。市场秩序关乎旅游业的生命力，对增强旅游消费信心、激活游客消费潜力至关重要。我们将优化「吃住行游购娱」等旅游要素供给，打造「景德镇菜」品牌，构建「快旅慢游」交通体系，拓展旅游集散功能，壮大提质酒店住宿行业，特别是大力发展民宿业，扩大规模、提升品质，有效缓解我市酒店供需矛盾突出的问题，努力推动「网红」变「长红」，构建全域、全时、全龄、全业的陶瓷文旅消费生态体系。</p><p><strong>让陶瓷成为景德镇的「金饭碗」</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：2023 年 10 月，习近平总书记首次到景德镇考察调研，要求「把‘千年瓷都’这张靓丽的名片擦得更亮」。景德镇将如何具体行动？</p><p><strong>刘锋</strong>：一直以来，习近平总书记对景德镇发展特别牵挂、特别关心，8 年时间先后 5 次对景德镇工作作出重要批示、发表重要讲话、发来重要贺信。特别是 2023 年 10 月，习近平总书记首次亲临景德镇考察调研，并要求我们把「‘千年瓷都’这张靓丽的名片擦得更亮」。总书记对景德镇的殷殷嘱托，是全方位、全覆盖、立体式的，其核心是推动陶瓷文化传承创新。我们将坚持以景德镇国家陶瓷文化传承创新试验区建设为统领，大力实施陶瓷优先发展战略，不断推进陶瓷文化创造性转化、创新性发展。</p><p>坚持原真化保护，让文物活起来。我们将全力抓好申报世界文化遗产这个国家试验区建设的「龙头工程」，系统梳理保护老窑址、老街区等瓷业遗产，守护好千年瓷都的「根」与「魂」。统筹推进国家文物保护利用示范区等项目建设，提升文物、文化、历史的温度热度，让景德镇始终是一部活的陶瓷历史文化教科书。</p><p>坚持系统化传承，让非遗「潮」起来。我们将以创建陶瓷文化生态保护区为抓手，用好丰富的非遗资源，系统推进非遗传承人培养、非遗技艺活态传承和陶瓷文化挖掘阐释，促进传统技艺与现代时尚相结合、陶瓷设计与品牌塑造相融合。在陶瓷创意设计上做足文章，充分依托陶瓷高校、人才集中的优势，打造世界陶瓷设计中心，让景德镇陶瓷更具时代化特征、彰显国际化语言、满足多元化需求。大力创作陶瓷文化 ACGMN（动画、漫画、游戏、音视频、小说等）艺术精品，打造更多体现中国审美、陶瓷特色、当代精神的「国潮」产品，让陶瓷文化「潮」出生命力、「潮」出购买力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/773.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">洋「景漂」在景德镇从事陶瓷创作。</p><p></p><p>坚持国际化交流，让「客厅」热起来。我们将围绕打造国家文化交流客厅，坚持以瓷为媒、以瓷会友，高水平有效益地办大会、办大展、办大赛，推动瓷博会申报国家级重点展会，把陶博城打造成推动陶瓷贸易发展的强引擎，建设陶瓷会展中心城市。深化与各友好城市在文化旅游、贸易投资、科技创新等领域的务实合作，携手绘就人文交流新图景、跑出经贸发展加速度、书写友城共赢新篇章。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：陶瓷，不仅是景德镇蜚声中外的文化名片，更是一项延续千年的产业。过去一年，景德镇陶瓷在产业发展方面成绩如何？</p><p><strong>刘锋</strong>：陶瓷是景德镇立市之本，是景德镇维系生存十个世纪而没有中断的产业，并形成了完整的产业链、文化链、价值链、创新链、生态链。没有陶瓷就没有景德镇，在任何时候任何情况下，都不能丢掉陶瓷这个「根」和「魂」，而且要专心致志、优先发展。习近平总书记在景德镇考察调研时，也嘱托我们「要加强创意设计和研发创新，进一步把陶瓷产业做大做强」。</p><p>近年来，我们始终坚持陶瓷优先发展战略，全力推进陶瓷文化保护、陶瓷传承创新、陶瓷文旅融合、陶瓷工业壮大、陶瓷经贸交流，以及各类「陶瓷+」「+陶瓷」等全方位、全链条、全生态发展。2023 年，景德镇陶瓷产业营收突破 860 亿元，实现三年翻番；陶瓷税收突破 10 亿元，三年增长 173%；陶瓷外贸突破 10 亿元，三年增长三倍；先进陶瓷总产值达到 260 亿元，连续三年翻番。</p><p>下一步，我们将继续聚焦陶瓷首位产业，全力推进现代化转型升级，在做大日用陶瓷、做精艺术陶瓷的基础上，坚持把先进陶瓷作为产业发展的主攻方向，重点突破一批先进陶瓷产业关键、核心和共性技术，增强先进陶瓷细分领域核心竞争力，全力打造国家先进陶瓷发展样板区，力争 2025 年先进陶瓷产值突破 500 亿元，再造一个景德镇传统陶瓷工业。同时，大力推进数字赋能陶瓷文化产业高质量发展，推动陶瓷文化与大数据、人工智能、物联网、区块链深度融合、集成应用，助推陶瓷文化 IP 化、品牌化、商业化、规模化发展，让陶瓷真正成为景德镇的「金饭碗」、中华文明的「金名片」。</p><p><strong>加快抢占「低空经济」新赛道</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：2023 年 10 月总书记的景德镇之行，除了深入陶阳里历史文化街区，还考察调研了昌河飞机工业（集团）有限公司。这也让更多人开始知晓，原来景德镇不止有陶瓷，还有航空产业。能否介绍一下，航空产业在景德镇有着怎样的地位？</p><p><strong>刘锋</strong>：景德镇既是享誉世界的千年瓷都，同时还是中国直升机的摇篮。近年来，景德镇把航空产业定位为「3+1+X」特色产业体系（即陶瓷、航空、精细化工和医药产业+文化旅游产业+其他优势产业）中的主导产业之一，聚焦高附加值航空配套、直升机及通航、无人机及 eVTOL 等三大赛道，全力打造「制造与运营相融合、总装与配套为一体、航空企业集中连片发展」的航空产业高地。</p><p>2023 年，景德镇航空产业营收突破 400 亿元，占江西全省的半壁江山。这一成绩的取得，得益于近年来我们作出了一系列努力。</p><p>近年来，我们发展壮大航空企业。目前全市现有航空企业 105 家，其中投融资平台 1 家、通航运营企业 2 家、制造企业 102 家，形成了以昌飞公司、直升机所为龙头，以江直升机、景航锻铸、昌兴航空等企业为骨干，涵盖直升机及无人机研发、制造、通航等完备的航空上下游产业链。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/774.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">景德镇高新区航空零部件产业园。</p><p></p><p>近年来，我们不断完善产业配套。深入推进低空空域改革，目前已形成 1 座民航机场、3 座通航机场的布局，建设有 10 余个直升机起降点；景德镇通航协调运行分中心建成试运行，通航保障能力持续提升；同时，还建成超 100 万平方米的航空类标准厂房，省内镀种最全、产线最多、配套最完备的电镀集控中心成功投入使用。</p><p>近年来，我们持续深化科技创新。积极拓展与北航、南航、西工大、哈工大等航空领域「大院大所」合作，一批创新平台相继落户，航空复合材料、航空应急救援作业标准等一批科研成果完成转移转化，航空科研创新能力不断加强。南昌航空大学航空制造现代产业学院落地景德镇，也为我们的航空产业发展提供了有力人才支撑。</p><p>习近平总书记在昌河飞机工业（集团）有限公司考察调研时强调，要「努力构建先进制造体系、打造世界一流直升机企业」，对景德镇发展航空产业提出了更高要求。</p><p>前不久召开的中央经济工作会议，提出将「低空经济」列为战略性新兴产业重点打造。对景德镇发展航空产业而言，这是一项重大机遇。下一步，我们将加快抢占「低空经济」新赛道，促进「军转民、民参军」，丰富拓展低空旅游、航空运动、短途运输、通航培训等业态发展，推动航空产业强龙头、补链条、成集群，努力打造世界一流直升机企业，为江西打造航空先进制造业集群积极贡献景德镇力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 05:19:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/856.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108234_202401241320a4766f8d-072b-4c9a-98af-31c16fffc881.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗振宇]]>
            </author>
            <category>市委书记访谈录</category>
            <category>景德镇市</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/856.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/200/857.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
