<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 12:09:16 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雲南保山：鼓勵房企外銷，推出旅遊優惠券、看房購房補貼等促銷套餐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">保山市風光，保山市人民政府網，資料圖</p><p></p><p>據雲南省保山市人民政府網站 11 月 14 日消息，保山市發佈《保山市人民政府辦公室關於促進保山市房地產市場平穩健康發展的實施意見》，涉及公積金、商品房團購等 16 項措施。</p><p><strong>鼓勵住房消費：努力引流目標客戶到保山體驗</strong></p><p>通知提出，鼓勵各縣（市、區）結合實際在一定階段對購買商品房的給予階段性補貼，支持鼓勵恢復合理住房消費。</p><p>同時，保山市還將積極組織房地產交易展示。依託房地產行業協會、企業和主流媒體，加大城市一體化營銷，打響「住在保山」品牌。採取鼓勵返鄉置業、組團宣傳等方式，通過走出去、引進來的方式，實行年度外拓展銷計劃，<strong>推出旅遊優惠券、看房購房補貼等促銷套餐，努力引流目標客戶到保山體驗，</strong>加快外銷步伐。2023 年，銷售面積達 2 萬平方米及以上的房地產企業，由市財政按照每戶企業 2 萬元的標準給予獎勵。</p><p>文件要求，支持團購商品住房。對已取得預售許可的商品房項目，按照商品房銷售有關規定，支持房地產開發企業根據機關單位、國有企事業單位、大專院校和科研院所等購房羣體，組織商品房團購活動，同時給予一定比例的團購優惠。團購商品房期房的，必須在取得預售許可後方可銷售。嚴格禁止以團購房名義組織非法集資、對未取得商品房預售許可的商品房項目組織銷售。對違反商品房銷售有關規定的企業，嚴格依據有關規定處理。</p><p>保山市要求，各縣（市、區）可結合實際研究出台人才住房支持政策，<strong>綜合採取安家補貼、購（租）房補貼、成本價購買、獎勵贈送等方式為人才提供住房保障。</strong></p><p>各縣（市、區）可結合當地實際，對購買商品住房的外地業主，制定在合同網籤備案並實際入住後即可辦理落戶的政策措施，落戶後，在社保、教育、就業等方面予以享受同城待遇。</p><p>文件提出，在房地產交易中，符合條件的依法享受房地產交易的各項稅收優惠政策。</p><p>文件還要求，加大住房公積金支持力度。充分發揮住房公積金支持改善職工住房條件的制度優勢，支持剛性和改善性住房需求，因城施策，優化住房公積金政策，優化靈活就業人員自願繳存機制，支持購買自住住房「又取又貸」住房公積金，多渠道解決職工購房資金需求，解決好新市民、青年人等羣體住房困難問題，促進住房消費。</p><p><strong>激發土地市場活力：強化閒置土地清查</strong></p><p>文件要求，根據市場情況，各縣（市、區）人民政府要綜合研判本行政區域房地產市場和發展趨勢，科學合理編制供地計劃，強化閒置土地清查和依法處置，整合零星土地，積極盤活低效用地資源，支持將條件成熟的零星地塊進行出讓，支持民營企業投拍、投資、建設。</p><p>保山市提出，在土地出讓前，在不違背總體規劃強制性條款前提下，各縣（市、區）人民政府根據國土空間詳細規劃和商業商務用房配置等情況，在滿足公共服務設施和基礎配套設施承載力的前提下，可按程序申請調整新供應土地的商住比或商業商務用房開發量，若涉及國土空間詳細規劃修改的需按程序調整詳細規劃。對已供應尚未建設的商業商務用地，在滿足公共服務設施和基礎配套設施承載力的前提下，房地產開發企業可向各縣（市、區）人民政府提出申請，經研究同意，可依法按程序適當降低商務用房開發量。</p><p>加強建設用地批後監管。加大對閒置土地清理處置力度，督促開發企業嚴格履行土地出讓合同，對因受讓人原因超過土地出讓合同約定期限延遲開發的，由出讓方徵收土地閒置費或收回國有土地使用權。對其他特殊情況逾期未開發的，由自然資源部門提出處理方案，報經市、縣（市、區）人民政府批准後實施。</p><p>支持小地塊開發。由各縣（市、區）人民政府按照「一地一策」，精準確定供地方案的原則，合理確定小地塊開發規模，並由各縣（市、區）人民政府按居住街坊、5 分鐘、10 分鐘、15 分鐘生活圈等服務半徑統籌配建城市級獨立佔地教育、養老、醫療、托幼等基礎服務配套設施。</p><p><strong>支持項目規劃調優：允許項目分期建設分期驗收</strong></p><p>保山市提出，支持優化調整規劃方案。支持房地產項目進行規劃方案調整優化，允許項目在符合規劃管控要求和政策規定的範圍內進行調整，房地產開發企業可按程序報自然資源部門審批。</p><p>同時，允許項目分期建設分期驗收。針對建設體量大、建設週期長的房地產開發項目，在符合相關規範要求、滿足分期投入使用功能的前提下，經房地產開發企業申請，可適當增加規劃核實分期批次。規劃批准及許可的配套公共服務設施建設完成，項目分期後能完全獨立使用並與其他未完成的項目不存在使用和施工安全相互影響，消防、人防等滿足有關要求的前提下，可對項目開展分期驗收、分期交房。</p><p>優化房地產產業結構。按照提供更多改善型住房和外銷型住房為導向，在嚴格執行「限墅令」要求的前提下，取消對住宅項目低層聯排建築佔比的限制，激發市場活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 12:03:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292949</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292949</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>保山樓市新政</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/547.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[報告：中部縣域發展存在兩個瓶頸期，分別該如何突破？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，賽迪顧問縣域經濟研究中心發佈《2023 中部縣域經濟百強研究》《2023 西部縣域經濟百強研究》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">神木市風光，神木市人民政府官網，資料圖</p><p></p><p>澎湃新聞發現，湖南省的長沙縣、陝西省的神木縣分別位列中部、西部百強縣之首，與去年保持一致。</p><p>研究指出，中部百強縣人均 GDP 超過 1 萬美元，消費升級成為重要發展動力；中部百強縣城鎮化率與城鄉居民收入差距呈顯著負相關，城鎮化率越高，城鄉差距越小，推進新型城鎮化建設是實現中部縣域實現共同富裕的重要途徑。西部百強縣 GDP 分佈跨度較大，在 200 億-千億元以上均有分佈；西部百強縣二產佔比為 46.0%，二產仍是拉動西部縣域經濟發展的主要引擎。</p><p><strong>河南入榜中部百強縣數量最多，中部重點關注人口小縣、GDP 小縣</strong></p><p>從中部百強縣榜單看，六省中，河南在數量上仍佔據優勢，入榜縣域數量達到 28 個，其後依次是湖北、安徽、湖南，三省入榜數量相差不大，分別為 23 個、21 個、20 個，江西、山西入榜數量較少，分別為 6 個、2 個。相較於 2022 年，河南入榜縣域數量減少 2 個，湖北與山西各增加 1 個，安徽、湖南、江西數量未變。</p><p>湖南省縣域頭部優勢明顯，中部百強縣榜單前 10 位中，有 3 個來自湖南，雖然個數比 2022 年減少 1 個（醴陵市），但長沙縣、瀏陽市、寧鄉市繼續位居榜單前 3，與上年一致。不過，研究也指出，湖南縣域分佈不均衡態勢較為明顯，頭部縣域較強，但中間縣域發展出現斷檔。</p><p>前 10 位中，湖北省的大冶市由去年的第 11 位前進至今年的第 8 位。研究還指出，安徽、河南、湖北梯隊分佈較為均衡，山西、江西缺少強縣支撐。</p><p>百強縣是中部六省穩增長的重要支撐，中部百強縣 2022 年 GDP 總量達到 6.1 萬億元，較 2021 增加 0.6 萬億元。除山西、江西入榜數量較少，其他四個省份入榜縣市的 GDP 總額在所在省 GDP 佔比均超過四分之一。</p><p>同時，固定資產投資正在成為中部百強縣發展的重要驅動力。研究發現，中部百強縣 2022 年固定資產投資平均增速達到 12.6%，較 2021 年增長 1.7 個百分點，增速高於全國百強縣（11.6%）及除湖北省以外其他中部五省投資增速。其中，新產業、新基建、新業態成為投資新賽道，比如，新能源、新能源汽車、動力電池材料、新型顯示、預製菜等新產業成為新的投資風口，出現了多個百億級項目。</p><p>研究也指出，中部百強縣 2022 年人均 GDP 達到 1.1 萬美元，根據經濟發展規律，大約在人均 GDP 一萬美元到兩萬美元之間，屬於「質量型」（「品質型」）消費階段，建議中部百強縣關注消費供給品質提升和消費品牌打造，結合國家相關政策，積極推動智能消費、綠色消費、文化消費等新消費領域。</p><p>研究也對整個中部縣域發展提出建議。跟蹤中部縣域近五年經濟增長曲線，發現在中部縣域發展過程中存在「400 億-600 億元」和「800 億-1000 億元」兩個發展瓶頸期，典型特徵是 GDP 增速出現較大程度的分化。因此，研究建議關注這兩個發展瓶頸期，<strong>當縣域 GDP 發展到 400 億元，需要逐步完成從土地、人力等要素優勢轉化為產業集聚發展優勢</strong>，才能實現階梯跨越，從而進入一個快速增長期。<strong>當縣域 GDP 發展到 800 億元，縣域需要完成從產業驅動向創新驅動轉變</strong>，單純的規模擴張會受到較大的環境、資源壓力，需要提升經濟發展的質效才能跨越這一瓶頸，順利晉升「千億縣」。</p><p>另外，研究表示，重點關注人口小縣、GDP 小縣。近年來，山西、安徽、湖南等省份陸續實施「人口小縣」機構改革，研究認為，小縣成為中部縣域發展中值得關注的重要對象。研究將小縣分為袖珍型（縣域常住人口低於 15 萬人、GDP 不足 50 億元）和潛力型（縣域常住人口低於 15 萬人、GDP 超過 50 億元），前者要破解要素資源制約，深挖自身稟賦優勢，打造特色旅遊，全面推進鄉村振興，提升治理效能，保障經濟平穩運行；後者發展的重要途徑依然是工業化和城鎮化。</p><p><strong>四川西部百強縣數量佔比最高，省際分佈極不均衡</strong></p><p>從西部百強縣榜單看，12 個西部省（市、區）中有 10 個省（市、區）的縣（市）進入榜單，甘肅、西藏的縣（市）均無緣進入西部縣域百強榜。</p><p>四川在數量上具有優勢，共有 33 個縣（市）上榜西部百強，約佔總量的三分之一。其次為雲南，上榜 15 個縣（市）。貴州、新疆、廣西、陝西、內蒙古、重慶六省（市、區）上榜數量在 7-10 席之間，青海、寧夏分別有 1 個縣級市入榜。</p><p>陝西省的神木市繼續位列西部百強縣榜首，與 2022 年一致，且西部百強縣頭部縣域位次較為穩定，前 7 位均與上年保持一致。榜單前 10 位中，有 5 個來自四川。前 10 成員中，第 8 名的四川省的江油市和第 9 名的四川省的宣漢縣去年分別位列第 14 位、第 22 位。</p><p>從經濟規模看，2022 年，西部百強縣 GDP 總量、一般公共預算收入分別為 4.66 萬億元、0.29 萬億元，在西部地區規模突出。不過，與全國百強縣相比，西部百強縣 GDP 與一般公共預算收入均約為全國百強縣的三分之一，經濟總量尚有較大提升空間。</p><p>同時，西部百強縣 GDP 數值跨度較大，200 億-2000 億元以上均有分佈。2022 年，西部百強縣 GDP 超千億元的縣級市（旗）有 4 個，分別為陝西神木市、貴州仁懷市、內蒙古準格爾旗和伊金霍洛旗，其中神木市 GDP 超 2000 億元。西部百強縣 GDP 分佈於 300 億-400 億元區間數量最多，超過總量的三分之一，其次為 400 億-500 億元區間，總量為 21 個。</p><p>全國百強縣中千億縣市有 54 個，46 個縣（市）GDP 分佈在 600 億-1000 億元區間，與全國百強縣相比，西部百強縣僅有 14 個 GDP 位於 600 億-1000 億元區間，半數西部百強縣 GDP 位於 200 億-400 億元區間。西部百強縣經濟實力有待提升。</p><p>第二產業仍是西部百強縣發展的主要引擎。研究發現，2022 年，西部百強縣二產佔比為 46.0%。從西部地區來看，西部百強縣二產佔比高於雲南省、貴州省、四川省三省水平，僅低於內蒙古自治區。不過，與全國百強縣相比，2022 年，西部百強縣二產佔比略低於全國百強縣二產佔比（47.8%），西部百強縣尚有較大發展空間。</p><p>研究對西部縣域發展提出建議，包括推動工業化與信息化深度融合，以工業集聚推動城鎮化水平提升，推動新型工業化與農業現代化協調發展，信息化引領，賦能四化協同發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:54:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293131</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293131</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/521.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293131_2023111419543290e2d1-9cf1-4f9a-ab55-5b4eb4a80150.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，滕晗]]>
            </author>
            <category>中部</category>
            <category>西部</category>
            <category>百強縣</category>
            <category>區域經緯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/521.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/522.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海支原體肺炎患兒就診數量有所回落，今冬防病形勢仍嚴峻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海兒童醫學中心最新數據顯示，該院發熱門診、急診量比起高峯時段，已下降了四成。 上海兒童醫學中心，供圖</p><p></p><p>「從 11 月 6 日開始，前來我們醫院就診的患兒數量有所下降，已經下降到高峯期的 20%-30%。」11 月 14 日下午，上海交大醫學院附屬新華醫院門急診部主任馬飛告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者。</p><p>根據上海新華醫院數據顯示，近日該院兒內科門診量較最高峯時下降了近 30%，兒童發熱門診就診量也下降了 60 人次/天。當前，上海其他兒童專科醫院的發熱門診和急診量也都開始出現下降趨勢。</p><p>11 月 14 日，澎湃新聞記者採訪上海多家兒科特色專科醫院獲悉，發熱門診、急診量出現明顯下降，支原體肺炎患兒就診數量已經有所回落。如上海交通大學醫學院附屬上海兒童醫學中心，最新數據顯示，該院發熱門診、急診量比起高峯時段，已下降了四成。又如復旦大學附屬兒科醫院，上個週末兩天的急診、發熱急診就診患兒比上上個週末兩天下降超兩成，門診就診患兒也減少了 600 餘人次。</p><p>但多名專家提醒，今冬防病形勢依舊嚴峻，11 月之後也將進入流感高發季節，兒童、老人、免疫力低下人羣應儘早接種疫苗，以防流感與肺炎支原體疊加感染增加重症肺炎風險。</p><p><strong>肺炎支原體感染高峯已出現拐點</strong></p><p>受肺炎支原體、流感病毒、腺病毒等秋冬季常見病菌的共同影響，過去兩個月來，上海各家兒童專科醫院就診人數持續高位運行，綜合醫院兒科也迎來一波就診高峯，尤其是支原體肺炎患兒最高佔據了兒童呼吸科病房八成以上牀位。</p><p>上海各大兒科專科醫院根據就診動態情況持續調整診療服務，通過增設診前檢驗、加強醫療排班、開闢輸液「簡易門診」、增配護理人力、加大互聯網門診保障等，儘可能減少患者候診時間。</p><p>「目前，我們醫院發熱門診、急診量比起高峯時段，已下降了四成。」上海兒童醫學中心門急診辦公室副主任鄔宇芬表示，雖然就診數據有所回落，但是今冬上呼吸道傳染性疾病防治形勢依然嚴峻。目前，支原體肺炎仍處於流行階段，雖然由其感染引發的肺炎不難治，但產生的免疫力保持時間較短，易感人羣容易出現反覆感染。</p><p>復旦大學附屬兒科醫院的數據顯示，上個週末（11 月 11 日、12 日）急診（含發熱急診）人次比上上個週末（11 月 4 日、5 日）減少 800 多人次，下降超兩成，其中發熱急診人次下降近兩成，而上個週末兩天門診人次也較上上個週末減少 600 餘人次。</p><p>在以兒科診療為特色的綜合性醫院——上海新華醫院，同樣也面臨患兒就診人數的下降趨勢。「我們醫院兒科的補液量已經比最高峯時減少了 300 人次/天，現有的兒科補液人羣中，一部分是由於支原體肺炎患兒病情遷延，在歷經 2-3 周治療後，還未完全結束治療。」上海交通大學附屬新華醫院門急診部主任馬飛説。</p><p>馬飛表示，無論在兒內科還是發熱門診來看，目前患兒就診人數都比高峯時段有所下降，支原體肺炎患兒就診數量已經有所回落。</p><p>上海交大醫學院附屬新華醫院感染科副主任俞慧菊深有感觸，這些天來感覺到門診患兒就診人數出現了一些下降趨勢，尤其是需要補液的患兒人數下降明顯，「肺炎支原體感染其實好發於任何季節，北方地區在秋冬季流行，南方地區則在夏秋季流行。隨着天氣逐步轉冷，這類感染人羣或許還會進一步下降。」</p><p><strong>混合感染仍然需要重點關注</strong></p><p>儘管肺炎支原體感染的患兒人數在下降，但對於諸多臨牀醫生來説，仍然要打起精神、提高警惕，以更好的狀態去應對可能會到來的下一波呼吸道疾病就診高峯。</p><p>上海兒童醫學中心門急診辦公室副主任鄔宇芬表示，11 月之後也將進入流感高發季節，專家提醒，兒童、老人、免疫力低下人羣應儘早接種疫苗，以防流感與肺炎支原體疊加感染增加重症肺炎風險。同時，應該保持勤通風、勤洗手、注意保暖、公共場所戴口罩等個人習慣。</p><p>11 月 13 日，在國家衞健委召開的新聞發佈會上，中國疾控中心病毒病所國家流感中心主任王大燕就表示，中國各地冬春季的流感流行季一般是從每年 10 月中下旬到次年的 3 月中上旬左右，在 1 月份左右達到峯值。近期的流感監測數據顯示，中國南方省份、北方省份流感活動均呈持續上升趨勢，南方省份高於北方省份，中國各地正逐漸進入流感流行季，目前流行的流感毒株以甲型 H3N2 亞型為主。</p><p>作為一名臨牀醫生，俞慧菊也感受到，目前門診裏還存在不少呼吸道病原體混合感染的病例，需要重點關注，「但從目前的情況來看，就診患兒總體重症肺炎比例較低，出現‘大白肺’的比例也不高。」</p><p>俞慧菊坦言，一般情況下，如果患兒體溫超過 38 攝氏度，且超過 72 個小時，還伴有咳嗽，建議去醫院拍片看看是否存在肺炎可能，但如果體溫一下子很高，直接 39、40 攝氏度高溫，她建議應該立即去醫院。而一些患兒儘管是低燒，但咳嗽很厲害，她也建議最好去醫院就診，以避免病情持續加重，「孩子與成人有些不同，病情變化相對較快，家長在缺乏一些醫學常識的情況下，我們仍然建議及時去醫院就診明確病因，切忌上網隨便買藥，或者在家裏亂服藥。」</p><p>而在門診中，時常會有家長諮詢「是否需要拍片」「間隔多久複查拍片」等問題，俞慧菊對此指出，對於拍片，醫院都有一套嚴格的診療規範，一般情況下，第一次患兒拍片明確是肺炎後，在給予一段時期的治療後，如果燒退了、咳嗽也有所好轉，病情逐步恢復穩定，我們會再做一次複查拍片來確定。」</p><p><strong>不要濫用阿奇黴素等</strong></p><p>隨着今年支原體肺炎感染高峯的出現，家長們對於阿奇黴素等這一類大環內酯類藥物也給予了極大關注。諸多專家提醒，阿奇黴素並不是萬能的，作為一種抗菌藥物，它不能對抗病毒感染，比如普通感冒等。如果濫用抗菌藥物，可能會導致病原體耐藥。</p><p>「不是每個人都適合使用阿奇黴素，例如患者如有肝臟問題，或正在服用其他可能影響心臟電活動的藥物，阿奇黴素可能不是最佳選擇。」上海交大醫學院附屬新華醫院臨牀藥學部副主任藥師陳霽暉表示，譬如阿奇黴素與抗精神病藥物（匹莫齊特、氯丙嗪、氟哌啶醇、利培酮、舒必利等）、他汀類降血脂類藥物、抗心律失常藥物、華法林抗凝藥等存在互相作用，一般不建議一起合用，即使合用時也應密切監測。</p><p>「譬如降血脂類藥物與阿奇黴素的相互作用，可能增加肌病（如橫紋肌溶解）、急性腎功能衰竭或藥物性肝損害的風險，與抗凝藥華法林一起合用，也可能增強華法林的抗凝作用，導致凝血酶原時間延長，出血風險增加，與抗精神病藥物利培酮、舒必利等藥物合用，也可能引起心律失常。」陳霽暉説。</p><p>陳霽暉進一步表示，阿奇黴素的半衰期很長（約 35 至 48 小時），且具有抗菌後效應——即使藥物本身已經消除，它對細菌生長的抑制作用還能持續一段時間。因此常採用「吃 3 天停 4 天」的用藥方法，這種用法也得到了臨牀指南的支持。</p><p>上述專家提醒，如果患有肺炎支原體的患者在接受超過 7 天的大環內酯類藥物治療後，症狀仍未改善，反而出現發熱、病情加重或肺外併發症，這可能是難治性肺炎支原體肺炎的信號，往往與藥物耐藥性有關。這時，醫生會考慮更換其他治療藥物。</p><p>「需要注意的是，肺炎支原體對大環內酯類抗生素耐藥，不僅僅是指對阿奇黴素耐藥，而是對整個大環內酯類耐藥，包括克拉黴素、紅黴素、交沙黴素、羅紅黴素等。」上海兒童醫學中心呼吸內科副主任醫師張靜表示，基於目前肺炎支原體耐藥的情況，建議 8 歲以上的兒童可以首選多西環素或米諾環素，8 歲以下的兒童需要諮詢醫生進行藥物的選擇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:52:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/988.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293070_2023111419592324b929-db46-4b87-a4db-6d881d5637ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，陳斯斯，高級記者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>支原體肺炎</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/988.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/989.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌嚴重違紀違法，陝西鹹陽彬州市副市長石萬虎被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>陝西省鹹陽市彬州市人民政府黨組成員、副市長石萬虎涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受鹹陽市紀委監委紀律審查和監察調查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:49:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293120</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293120</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/321.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293120_202311141949df74d68e-671b-42d8-acc8-1c2d82fa45bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陝西紀檢監察微信公號]]>
            </author>
            <category>陝西反腐</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/321.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/322.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘋果叫停「搖一搖」跳轉廣告？頭部 App 或受影響，蘋果審核早有規定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>基於手機陀螺儀功能開發的「搖一搖」功能曾一度是很新鮮的體驗，但現在很多手機用戶深受「搖一搖」困擾，尤其在雙 11 促銷期間「搖一搖」更是「肆虐」，諸多 App 一打開就是「搖一搖」跳轉到第三方購物網站。有媒體報道稱，11 月以來，蘋果公司已通知國內多家頭部 App 要求它們移除陀螺儀權限，搖一搖跳轉廣告被禁止。</p><p>如果蘋果統一取消陀螺儀授權的話，「搖一搖」接下來可能在 iPhone 平台上將會消失不見。截至 11 月 14 日發稿時，蘋果中國，以及淘天、京東、拼多多、抖音、快手等多家頭部 APP 公司也未對此有公開回應。</p><p>蘋果收回或限制權限並非不可能。</p><p>澎湃新聞記者發現 App Store（蘋果應用商店）審核指南里針對陀螺儀技術使用有明確的規定。其中，在審核指南勿做事項中有列出：通過由硬件或操作系統提供的內置功能 (諸如推送通知、照相機或陀螺儀) 或 Apple 服務 (如 Apple Music 訪問或 iCloud 存儲) 獲利。</p><p>很顯然<strong>，目前很多 App 廠商開發的「搖一搖」跳轉廣告明顯是獲利動機，應該被歸入「勿做事項」。</strong></p><p>此外，對於展示廣告，App Store 審核指南也有明確規定：展示廣告應僅在 App 的主要二進制文件中投放，而不應包含在擴展、輕 App、小組件、通知、鍵盤、watchOS App 等內容中。App 內顯示的廣告必須與 App 的年齡分級相符。應允許用戶查看用於將他們定向至這個廣告的所有信息 (不要求用戶離開 App)，並且不可涉及基於敏感用戶數據的定向或行為定向廣告。</p><p>根據 App Store&nbsp;審核指南「展示廣告」裏的規定，目前這些「搖一搖」跳轉到第三方購物網站的行為都屬於違規。</p><p>其實，不僅 iPhone 平台有「搖一搖」，其他安卓手機也有「搖一搖」。國內行業協會與相關組織在今年初已經開始出台管理規範，對「搖一搖」進行規範。</p><p>2022 年 12 月 2 日，中國信通院在微信公眾號發佈文章稱，針對各類 App 開屏中的「搖一搖」行為，已聯合華為、OPPO、vivo、小米、阿里巴巴等企業，對「搖一搖」類廣告進行限制和規範化，具體要求觸發加速度不小於 15m/s²、轉動角度要大於 35°、操作時間不少於 3s。</p><p>2023 年 2 月 28 日，工信部印發《工業和信息化部關於進一步提升移動互聯網應用服務能力的通知》，圍繞提升用戶服務感知、提升行業管理能力，共提出 26 條措施。其中針對「搖一搖」廣告問題提出，開發者不得頻繁彈窗幹擾用戶正常使用，不得以搖一搖或者全屏熱力圖等容易誤觸發的方式誘導用戶操作，並且開屏和彈窗信息窗口必須提供有效的關閉按鈕，保證用戶可以便捷關閉。</p><p>「搖一搖」跳轉廣告究竟是否符合廣告法？上海申倫律師事務所律師夏海龍告訴澎湃新聞記者，「搖一搖」廣告與視頻插片廣告、網頁廣告性質類似，是網絡經營者的重要商業利益，具備法律上的合理性，「經營者應該嚴格遵守《互聯網廣告管理辦法》相關規定，確保用戶對廣告的‘一鍵關閉權’，也可以視用戶需求提供無廣告服務，滿足不同用戶的多樣需求。」夏海龍表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:48:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293123</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293123</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/331.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293123_2023111419499994ceee-5f4e-435e-9f99-4937328fd22e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲，範佳來]]>
            </author>
            <category>蘋果</category>
            <category>搖一搖</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/331.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/332.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網紅「快樂小趙」去世，朋友：懷疑酮中毒，與其母商量做死因鑑定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>紅星新聞從網紅「快樂小趙」的同事和朋友處獲悉，今天（11 月 14 日）凌晨發現「快樂小趙」在家中去世，具體死因還要等專業機構給出結果。</p><p>據瞭解，此前「快樂小趙」在瀋陽一家 livehouse 做營銷工作。他的同事告訴紅星新聞，其死因應該是酮中毒，但具體如何中毒的還不是很清楚。另外「快樂小趙」的朋友稱，具體是否為酮中毒，還要等專業機構確認，目前正在跟「快樂小趙」的母親商量如何鑑定。</p><p>資料顯示，酮中毒與糖尿病、過度飲酒、過度節食有關。</p><p>同時，「快樂小趙」的朋友還稱，之前「快樂小趙」住院時有朋友來看過他，願他在天堂安息。</p><p>「快樂小趙」在抖音擁有 37.5 萬粉絲，「快樂小趙」賬號最後一條視頻發佈在 2023 年 1 月 1 日，然後轉向了「快樂小皁」賬號。具體原因「快樂小趙」描述為「現與公司存在重大經濟糾紛，拖欠勞動報酬，正在通過司法手段進行解決，故此停更」。轉向「快樂小皁」賬號後，目前在抖音擁有 2.4 萬粉絲，最後一條視頻更新在 2023 年 11 月 9 日。</p><img alt="" width="493" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/588.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「快樂小趙」視頻截圖</p><p></p><p>「快樂小趙」的朋友告訴紅星新聞，「快樂小趙」生前受到很多不公平對待，正在整理相關證據，希望大家能夠幫幫他。</p><p>據四川觀察報道，「快樂小趙」從小在單親家庭長大，去年簽了公司，但公司拖欠工資，這半年一直在打官司，今年生病住院花費數萬元。</p><p>在 2020 年和 2021 年，「快樂小趙」曾發佈多條公交車太吵的視頻，獲得百萬點贊。他在公交車維護紀律後，被網友戲稱為「公交紀律委員」。而對於「快樂小趙」的去世，有網友評論稱，在「live house 碰到你看你那麼快樂開心，沒想到還生着病呢」。也有網友感到很突然，「第一次知道他就是在商場裏喊抓小偷……」「他其實真的是挺好一個人，一路走好……」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:48:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/638.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293263_20231114194873f0df44-a71a-468d-873e-1c3c60ba1cdd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[紅星新聞]]>
            </author>
            <category>網紅</category>
            <category>快樂小趙</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/638.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/639.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[弘一法師《悲欣交集》罕見展出，中國美術館新展「淨妙莊嚴」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>「悲欣交集，見觀經」——這七個字是對中國近現代文化、佛學影響較大的弘一法師圓寂前三天，支撐着寫下的最後一幅墨跡。這一著名的遺墨近日亮相於中國美術館「淨妙莊嚴——中國佛教文化藝術邀請展」。此次展覽以慶祝中國佛教協會成立 70 週年為契機，展出古今藝術名家、高僧大德創作佛教題材繪畫、書法、雕塑作品 100 餘件。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「淨妙莊嚴——中國佛教文化藝術邀請展」現場</p><p></p><p>本次展覽的作品涵蓋繪畫、書法、雕塑等藝術形式，其中包含中鋒明本、一山一寧、隱元隆琦、石濤、八大山人、竹禪法師、弘一法師、圓瑛法師、豐子愷居士、隆蓮法師、趙樸初居士、一誠法師、傳印法師、演覺法師、十一世班禪額爾德尼·確吉傑布等歷代高僧大德書畫珍品，以及張即之、仇英、丁觀鵬、任伯年、齊白石、吳冠中、饒宗頤、沈鵬等名家名作，特別是弘一法師臨終遺墨「悲欣交集」首次在中國美術館展出。</p><p>其中，引人關注的是弘一法師的絕筆《悲欣交集》，尺寸為 23×23cm ，為上海圓明講堂藏。據相關文獻記載，1942 年 10 月 2 日下午，弘一法師身體開始發燒。10 月 7 日弘一法師喚妙蓮法師抵臥室寫遺囑。其後，在臨終前，他寫了「悲欣交集」交妙蓮法師。這著名的四個字，字體樸拙，心情恬淡，或悲或喜，都付空寂。</p><p>弘一法師出家前名李叔同（1880 年－1942 年），是近現代音樂家、美術教育家、書法家、戲劇活動家，是中國話劇的開拓者之一。他從日本留學歸國後，擔任過教師、編輯之職，後剃度為僧，法名演音，號弘一，晚號晚晴老人，後被人尊稱為弘一法師。1942 年 10 月 13 日，弘一法師圓寂於泉州不二祠溫陵養老院晚晴室。</p><p>2023 年 5 月 5 日，國家文物局公佈了 1911 年後已故書畫類作品限制出境名家名單，根據名單，弘一法師作品一律不準出境。</p><img alt="" style="width:430px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/536.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《悲欣交集》&nbsp;&nbsp;23×23cm ，上海圓明講堂藏</p><p></p><p>一位書法家在現場觀展後記有：「終於見到《悲欣交集》原作了。平時看慣了印刷品，沒有想到原作這麼小，小到稍不留意就要錯過似的。然而就是這張還不及 32 開書頁大小的字，卻佔據着中國美術館最居中的位置，足以撐起近現代中國佛教書法的最高峯。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《悲欣交集》展出現場&nbsp; 新京報，圖</p><p></p><img alt="" width="504" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">悲欣交集，弘一法師，書法&nbsp;23×23cm 1942 年，上海圓明講堂藏&nbsp;</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弘一法師像，豐子愷，中國畫&nbsp;65.3×33.2cm 1942 年，中國美術館藏</p><p></p><p>中國佛教協會會長演覺法師在開幕式致辭中表示，中國佛教協會始終堅持用中華優秀傳統文化浸潤佛教，將加強佛教文化建設作為推進新時代佛教中國化的重要路徑，開展古籍文物整理，加強非物質文化遺產保護，弘揚具有中國特色的佛教文化，團結引領全國佛教界將中華優秀傳統文化更加契理契機、與時俱進地融入佛教教義思想，推進佛教中國化走向深入。希望通過本次展覽，讓觀眾以審美體驗陶冶心性，以中華優秀傳統文化潤澤心靈，增強文化自覺、堅定文化自信。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秋窗竹韻圖，八大山人，中國畫&nbsp;159×64cm 清代，中國美術館藏</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清芬共拂，石濤，中國畫&nbsp;101×39.5cm 1698 年，中國美術館藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">禪杖羅漢，任伯年，中國畫&nbsp;28.3×29.9cm 1860 年，中國美術館藏</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/217.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅漢冊八開之七，齊白石，紙本金筆&nbsp;27.5×31.1cm 1920 年，中國美術館藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">佛像，李瑞清，中國畫&nbsp;98.4×51.4cm 1918 年，中國美術館藏</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/227.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">玉井蓮，饒宗頤，中國畫&nbsp;96×67cm 2013 年，中國美術館藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">臨敦煌莫高窟北魏壁畫經變故事圖，盧是，中國畫&nbsp;33.1×125cm 1942 年，中國美術館藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/232.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">五台山佛光寺唐塑，吳冠中，水彩&nbsp;43×38cm 1954 年，中國美術館藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/235.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">燃燈菩薩，常沙娜，紙本巖彩&nbsp;51×65cm 1946-1947 年，中國美術館藏</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/250.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「吟成、悟澈」七言聯，圓瑛法師，書法&nbsp;129.7×31.6cm×2 民國，中國佛教協會藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">藕益大師四無量心頌&nbsp; 趙樸初，書法&nbsp;34×47cm 1991 年，中國佛教協會藏</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中峯明本書法，中峯明本，書法&nbsp;62×32cm 元，中國佛教書畫藝術交流基地藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">華嚴經偈，隆蓮，書法&nbsp;42×31cm 1991 年，中國佛教協會藏</p><p></p><p>據悉，本次展覽是繼 2021 年「翰墨贊盛世·丹青頌黨恩——中國佛教書畫邀請展」、2022 年「黃檗文華潤兩邦——隱元及師友弟子的禪墨世界書畫展」之後，中國美術館與中國佛教協會合作舉辦的又一佛教文化大展。展覽將持續至 11 月 21 日。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/203.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「淨妙莊嚴——中國佛教文化藝術邀請展」現場</p><p></p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文綜合自中國美術館展覽資料及相關文獻。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:48:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/680.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293183_20231114195178694448-93a0-47ec-84e3-a385b16103db.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[宗和]]>
            </author>
            <category>弘一法師</category>
            <category>中國美術館</category>
            <category>佛教題材</category>
            <category>中國佛教協會成立 70 週年</category>
            <category>藝術評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/680.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/681.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王利波任遼寧省副省長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，遼寧省十四屆人大常委會第六次會議在瀋陽閉幕。省委書記、省人大常委會主任郝鵬出席會議並講話。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 14 日，遼寧省第十四屆人民代表大會常務委員會第六次會議在瀋陽閉幕。</p><p></p><p>會議表決通過了《遼寧省中醫藥條例》《遼寧省宗教事務條例》《遼寧省促進市場公平競爭條例》，表決通過了遼寧省人民代表大會常務委員會關於修改《遼寧省人民代表大會及其常務委員會立法條例》的決定，表決通過了遼寧省人民代表大會常務委員會關於修改《遼寧省實施〈中華人民共和國水法〉辦法》等六部地方性法規的決定，表決通過了《遼寧省人民代表大會常務委員會關於批准遼寧省國民經濟和社會發展第十四個五年規劃和 2035 年遠景目標綱要調整方案的決議》，表決通過了《遼寧省人民代表大會常務委員會關於召開遼寧省第十四屆人民代表大會第二次會議的決定》，表決通過了《遼寧省人民代表大會常務委員會代表資格審查委員會關於個別省人大代表的代表資格的報告》，審查批准了設區的市報請批准的地方性法規和決定、民族自治縣報請批准的單行條例。</p><p><strong>會議經表決，決定任命王利波為遼寧省人民政府副省長。會議還表決通過了其他人事任免事項。</strong></p><p>會議舉行了憲法宣誓儀式，王利波進行了憲法宣誓並作表態發言。</p><p>郝鵬在講話中指出，本次會議審議通過的中醫藥條例、宗教事務條例和促進市場公平競爭條例等一批地方性法規，站位發展全局，立足遼寧實際，迴應百姓和市場關切，具有較強的針對性和可操作性。要加強普法宣傳解讀，適時開展執法檢查，完善有關配套制度，推動地方性法規儘快落地、見到實效。審議通過的關於遼寧省國民經濟和社會發展第十四個五年規劃綱要中期評估報告和《遼寧省國民經濟和社會發展第十四個五年規劃和 2035 年遠景目標綱要調整方案》，對標對錶了黨中央關於東北全面振興的新部署新要求新任務，對相關指標進行調整，符合發展實際和預期，也是需要全省上下經過不懈努力才能達到的，對遼寧實現全面振興新突破具有積極的意義。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遼寧省委書記、省人大常委會主任郝鵬出席會議並講話。</p><p></p><p>郝鵬指出，省委十三屆六次全會對學習貫徹習近平總書記在新時代推動東北全面振興座談會上的重要講話精神作出了全面部署，對遼寧進一步找準在國家發展大局中的目標定位，進一步明確在新時代新徵程上擔負什麼樣的使命任務、錨定什麼樣的戰略目標、選擇什麼樣的實踐路徑作出了具體安排。全省上下要牢牢把握維護國家「五大安全」這個重要使命，牢牢把握高質量發展這個首要任務和構建新發展格局這個戰略任務，緊扣打造新時代「六地」的目標定位，堅定信心決心，持續激發幹事創業熱情，以等不起的責任感、慢不得的使命感、坐不住的緊迫感，切實把重大機遇轉化為振興發展的強大動力，努力塑造新優勢、贏得主動權、跑出加速度。省人大及其常委會要把學習貫徹省委全會精神與做好人大工作結合起來，在打造新時代「六地」目標定位上，找準座標系、明確發力點，進一步創新工作思路、健全工作機制、提升工作實效，更好支撐和服務新時代「六地」建設；要積極主動作為，加快推動人大牽頭負責的重點產業集羣發展，在持續推動法治化營商環境建設等方面，創造性開展工作，充分發揮人大立法、監督等職能作用，在全面振興新突破中展現人大擔當。</p><p>郝鵬指出，要打好全年收官戰，確保三年行動首戰告捷。四季度是完成全年各項工作的決勝季、衝刺季，省人大及其常委會要時刻保持「倒計時」的戰鬥姿態和奮進姿態，紮實做好全年收官工作。明年是實施全面振興新突破三年行動的關鍵之年、攻堅之年，要高質量籌備好將於明年初召開的省十四屆人大二次會議，省人大及其常委會要引導廣大代表把思想和行動統一到省委全會精神上來，切實把全會精神轉化為全省人民的共同意志和共同行動，推動各項工作在全省落實落地。要提早謀劃明年人大各項工作，着眼再上新台階、取得新成績，認真梳理重點任務，早謀劃、早部署、早行動，打有準備之仗，使人大每一項工作都向省委中心工作聚焦、都向三年行動發力。要着力加強人大機關自身建設，進一步強化理論武裝和幹部法治思維，提高依法辦事能力，勇於擔當作為，甘於無私奉獻，更加適應新時代發展要求，推動人大工作在新時代全面振興中走在前列、作出表率。</p><p>省人大常委會黨組副書記、副主任陳向羣主持會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:48:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293128_202311141948d35250aa-8f5a-48f8-be08-dc42d65134ac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[遼寧日報微信公號]]>
            </author>
            <category>遼寧人事</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/530.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國究竟需要怎樣的證券市場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/302.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最近召開的中央金融工作會議指出，當前存在金融亂象和金融監管治理能力薄弱問題，提出要下決心從根本上解決這些問題，走中國特色金融發展之路。這為資本市場改革發展指明瞭方向。</p><p>迄今為止，中國證券市場歷經 30 多年曲折前行，但投機氛圍仍較為濃重。集中表現在部分上市公司盈利能力弱，亂象頻發，實控人減持套現暴富，大面積窮廟富方丈。這極大地阻礙了資本市場高質量發展。為此，必須對目標、定位、理念、市場規管進行全流程梳理，找出癥結所在，從根部入手進行治理。</p><p><strong>一、中國證券市場建設必須在投資市場與投機市場間作出選擇</strong></p><p>投資市場與投機市場是兩種不同屬性的市場。</p><p>投資市場的投資收益來源於上市公司創造的利潤，是企業利潤決定投資收益，從而形成起上市融資—發展—高回報—再融資—更好發展—更高回報的市場形態。實控人 (含控股股東，下同) 的主體收益來源於企業利潤分配，實控人與社會投資人形成價值取向一致的命運共同體。</p><p>投機市場的投資收益來源於擊鼓傳花式的炒作和機會判斷，與企業的業績和發展態勢脫節，企業發展謀劃偏重外在形象、概念營造、推高市值。實控人則謀求通過圈錢、減持套現等途徑造富。</p><p>中國證券市場源源不斷吸納海量資金，如若擺脫不了投機市場屬性，致使海量資金低效運轉，那是極大的社會資源浪費，嚴重衝擊中國經濟高質量發展戰略的實施。</p><p>顯然，中國證券市場建設的目標只能是建成投資市場。</p><p><strong>二、構建投資市場應理清的法理、邏輯關係</strong></p><p>從法理上講，投資市場具有如下辯證關係：一級市場是利潤創造中心，二級市場是資金供給中心，藉助證券市場功能，由二級市場源源不斷為一級市場提供創利所需的資金資源。</p><p>從邏輯上講，上市公司實控人、機構投資者、股票投資人是市場運行鏈條上角色不同的主體，共同構成合夥人聯合體，三者依次是基石合夥人、機動合夥人、流動合夥人的角色定位，各循其規，各逞其能，各得其利。三者關係有如下清晰界定：基石合夥人是一級市場身份人行為人，流動合夥人是二級市場身份人行為人，機動合夥人則橫跨一、二級市場，具有雙重身份。</p><p>在三者關係中，對作為基石合夥人的實控人有特殊的定位：堅守與企業共興衰共命運的理念，立足於一級市場發展獲利，其跨向二級市場受到嚴格限定約束。</p><p>對實控人作如此定位的邏輯是：只有一門心思做好企業，創造出與融資匹配的利潤才是本分。企業做好了，資本自動找上門。如盈利能力強，則形成需方市場，並可對供方作出選擇。實控人與二級市場隔牆分離，兩耳不聞牆外事，一心只做創利業，這才是證券市場健康發展的形態。而在投機市場狀態下，邏輯顛倒，行為反轉，實控人總是設法最大限度從二級市場圈錢，圍繞推概念、做市值、減持套現做足文章，在利益驅動下越牆勾連，導致企業創利功能弱化，市場亂象叢生。</p><p>總之，證券市場允許社會投資人根據長、中、短期利益判斷和偏好適度投機，但不允許上市公司實控人投機。區別在於前者不參與企業經營管理，只能憑判斷和看勢行事，允許有點「賭性」。後者是企業經營管理者，投資人為其提供了發展所需的資本，就有義務創造良好投資回報，讓小股東得小利，大股東得大利。這是實控人的行事之道，也是應盡的天職。上市公司藉助社會資本運行，理所當然接受嚴格監管和社會監督。這應當是證券市場的鐵律。抱着圈錢暴富目的入市的實控人、發行人，當屬不合格進入者，應通過規則將其擠出去，並承擔相應的責任和代價。什麼時候形成起企業敬畏入市、不敢輕易操作上市的氛圍，證券市場才算步入正軌。</p><p>顯然，只有理清證券市場運行的法理和邏輯關係，才能治理目標明確，制度設計到位。</p><p><strong>三、中國證券市場轉型必須從根部入手進行治理</strong></p><p>基金服務網提供了一組驚人的數據：從 2018 年到 2023 年上半年的五年半間，上市公司家數從 3000 多上升到 5000 多，IPO 融資 22100 億元，定增 43946 億元，大股東減持套現 30722 億元。這就得問一問，總融資 6.6 萬億元進入上市公司羣體，按照常理該向社會提供多少利潤回報才合理啊。而這 3 萬多億的減持套現落入實控人口袋，與其創造的利潤匹配嗎？再説，這落入少數人口袋的海量資金對社會的貢獻又有多少呢？這可是能用於確保國家強國防、強科技、託社保量級的資金啊！</p><p>如果將證券市場看成是一個集合體，這種現象可以描述為：集合體向入市企業提供發展資本，而實控人則不僅不盡心盡力創利回報，卻反而想方設法從集合體掏走資本據為己有。這活脫脫類似於市場欺詐、盜搶行為，為富不仁。</p><p>這種狀況表明存在明顯的監管制度漏洞。制度漏洞不堵，日常監管那是隔靴搔癢。</p><p>解決方法就是從制度上將入市企業拉回到一級市場，專心致志於創造利潤。試想，當入市企業的實控人有機會通過二級市場圈錢、減持等捷徑可以暴富時，還會花多少心思去經營好企業呢？</p><p>顯然，為中國經濟高質量發展大業計，這種狀況再也不能繼續下去了。</p><p>上市公司是證券市場的定海神針，其整體質量和行為決定證券市場的狀態。上市公司的入市初衷、目標定位、行為規範、與投資人的關係，始終決定着證券市場的命運。其他市場主體都是依附者，隨其起舞。為其服務，借其造勢，依其圖利。</p><p>據此，根治必須緊緊抓住上市公司這個牛鼻子。</p><p>抓住牛鼻子的關鍵，則在於讓真正優質、有發展潛力、對投資人負責的企業上市，形成起藉助資本市場功能培育優質企業羣體的機制。</p><p>因此，實控人務必確立起如下理念：入市的唯一目的是藉助平台功能提升核心競爭力，求得更好發展，創造更大利潤。靠企業創利致富而不是借二級市場造富，是上市公司必須堅守的信條。</p><p>為此，必須阻斷實控人通過二級市場造富的通道。其突破口應是對現行制度規範予以重大調整：取消現行實控人股份減持制度，鎖住其減持套現環節，特殊情況下需要減持套現的須經報備、公告，並以入市前審計確認的股本值加歷年應得分紅額為基數，對對應的超額套現收入徵收高額所得稅（如可達 60%-80%）。總的原則是，讓其減持套現的收益與預期利潤分配收益保持平衡，從而切斷其借二級市場高額套現的動念。具體操作當根據不同情況作出相應的規定。</p><p><strong>四、堵住實控人借二級市場造富通道後會出現的機制變化</strong></p><p>這一變化會是極其深層而廣泛的。表現為：</p><p>（一）理念、行為更新。促使實控人建立起主體收益只能來自企業利潤的財務規劃，進而形成起與企業興衰共命運的集體意志，專心致志於企業創新創利。</p><p><strong>（二）上市公司的股權結構與公司治理將大大改善。</strong>特別是一些家族控制的公司，在機制和管理上並沒有先進性，只是出於有借政策套利分享資本盛宴的機會而封閉運行。但當此路不通，只能通過利潤分配獲益後，受創利目標驅使，勢必注重改善股權結構和管理構架，着力於提升核心競爭力。</p><p><strong>（三）社會資金的使用效率將大大提高，以往那種超募圈錢、低效浪費的現象有望遏制。</strong>由於實控人的主體收益只能來源於企業利潤，企業在募資和使用時，也就會像對待自有資金那樣精打細算、精準投放。</p><p><strong>（四）淨化證券市場生態。</strong>鎖住實控人減持暴富等環節後，也就封住了內外串謀勾連、投機炒作的載體。皮之不存毛將焉附，爭搶資本盛宴的亂象也將隨之消退。</p><p><strong>（五）證券市場提升成為中國經濟的利潤創造中心和創新中心、科技攻關中心的戰略使命有望實現。</strong>由於從制度上促使所有入市企業盡力排除投機圈錢、套利暴富的外在誘惑，從而形成起致力於創利的內動力，就必然在內功上下功夫，立足於創新和科技攻關，不斷提升核心競爭力，營造開放、協同、攀登、趕超的市場氛圍。華為這樣的企業就有可能從中誕生。這會是有別於以往的另一番新景象。</p><p><strong>（作者顏春友為浙江省地方金融監管局研究員，浙江大學金融研究院特聘高級研究員，曾任浙江省改革與發展研究所所長、浙江省政府上市辦副主任、中國體改研究會理事、浙商研究會創始副會長、浙江產權交易所創始董事長。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:45:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253689</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253689</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/299.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253689_2023111419459c5b96d3-d1c8-4120-93d0-fcb9a9200610.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[顏春友]]>
            </author>
            <category>顏春友</category>
            <category>證券市場</category>
            <category>投資市場</category>
            <category>投機</category>
            <category>澎湃商學院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/299.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/300.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[釋新聞｜日本大阪居民血檢異常，美軍基地污染與全球「黑水」之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，在日本沖繩縣、大阪府、神奈川縣、東京多摩地區等地的河流或地下水中，陸續檢測到超標的全氟和多氟烷基物質（PFAS）。更令人擔憂的是，今年 6 月東京多摩地區部分居民的血液檢測結果顯示，PFAS 的平均檢出量是日本全國水平的 2.4 倍。11 月 12 日，大阪府攝津市部分居民血液中測出含有較高濃度 PFAS。</p><p>新華社援引日媒報道，大阪府攝津市的河流和地下水檢測出全氟和多氟烷基物質超標，當地一個由醫生和研究人員組成的市民團體今年 9 月以來組織居民參加血液檢測，結果顯示，87 名受檢居民中，31 人血液中含有高濃度 PFAS。</p><p>事實上，PFAS 並非新物質，是一個包含 4700 多種化合物的總稱，比如全氟辛酸 (PFOA)、全氟辛烷磺酸（PFOS）這兩種應用廣泛的人工合成化學物都屬於 PFAS，20 多年前就已引發人們對其危害性的關注，近年來在歐美也受到廣泛討論。2019 年美國電影《黑水》（Dark Waters）圍繞 PFAS 展開，講述美國律師和化工巨頭就全氟辛酸（PFOA）展開訴訟案，電影上映後一度將該國的一些化工企業推上了風口浪尖。</p><p>從上個世紀四十年代起，PFAS 廣泛應用於食物包裝材料、不沾的炊具、防水衣料、消防滅火劑等。它能賦予產品防油、防水、防污、耐高溫性等，又因極難分解，因此被稱為「永遠的化學品」（Forever Chemicals），可在環境和人體中累積，至於對人體健康的具體影響，全球科學界尚無定論。</p><p>近來，日本多地水質檢測發現 PFAS 超標、部分居民血液中 PFAS 濃度異常，其實並非突發事態，背後的原因也不止一個。</p><p><strong>大阪居民血液問題之源</strong></p><p>11 月 12 日，大阪府市民團體「大阪 PFAS 污染與健康思考組織」舉行發佈會，他們組織大阪府攝津市 87 名居民進行血液檢查發現「31 人血液中 PFAS 的濃度超過美國安全標準」。接下來他們將擴大檢測範圍，對當地 1000 名居民做血檢，並根據調查結果要求日本中央政府採取對策。</p><p>8 個月前，上述組織曾向日本環境省提交申請，要求對大金工業設在攝津市的工廠周邊進行環境土壤調查，並對污染採取相關對策。之所以提出這樣的訴求，是因為環境省此前在工廠附近地下水中檢測到超標上百倍的全氟辛酸 (PFOA)。「大阪 PFAS 污染與健康思考組織」事務局長谷口武當時對媒體表示，他們已經多次向大阪府和攝津市以及大金工業提出請求，希望徹查此事，但沒有得到解決。</p><p>大金工業的網站介紹顯示，企業的業務重點是空調、化學品和過濾器，澱川工廠設有化學、空調、油機等部門，其中化學部門開發和生產多種氟化合物。澱川工廠從 20 世紀 60 年代末開始生產和使用 PFOA，自 2000 年開始自願削減，並於 2012 年停止生產和使用。他們聲稱，已經採取了一些防止污染擴大的措施，例如抽取廠區地下水以降低水位，防止擴散到周邊地區，並從抽取的水中去除 PFOA。</p><p>然而，環境省 2019 年開展全國調查，發現澱川工廠附近地下水中檢測到 PFOA 濃度為 1812 納克/升（ng/L），2020 年該地區的地下水中檢測出 5500 ng/L，2022 年大阪府的檢測結果為 21000ng/L。而日本國家水質管理暫定指導值為 50（ng/L）。大金工業解釋稱，過去生產和使用過 PFOA 是導致目前事態的原因之一，他們將採取永久性防滲漏措施。</p><p>顯然，已經造成的危害難以挽回。「大阪 PFAS 污染與健康思考組織」聲稱一些居民血液中 PFAS 的濃度超過「美國安全標準」，但未提供具體數據，日本也未制定血液中 PFAS 濃度的指導值的安全範圍。</p><p>根據美國疾病控制與預防中心（CDC）網站公佈的信息，PFAS 已在世界各地的環境以及人類和動物的血液中被發現。在美國，大多數人的血液中都含有一種或多種特定的 PFAS，尤其是 PFOS 和 PFOA。血檢可顯示每種 PFAS 的含量，但難以為具體健康問題提供參考信息。</p><p>目前為止，美國 CDC 尚未制定針對 PFAS 的血液濃度全國統一安全數值，美國國家科學院於 2022 年 7 月發佈報告，建議採用下述臨牀指南： PFAS 血液濃度低於 2 納克/毫升（ng/ml），預計不會對健康產生不良影響；2-20 ng/ml 之間，患者可能面臨潛在的不良反應；高於 20 ng/ml 的患者可能面臨更高的不良反應風險。</p><p><strong>駐日美軍基地污染泄漏</strong></p><p>在大阪府居民血檢被曝異常之前，東京都多摩地區和沖繩地區的居民血檢已經出現 PFAS 濃度偏高的現象，矛頭指向了美軍基地。</p><p>去年，日本市民團體「保護公民生命免受 PFAS 污染聯絡會」組織沖繩縣多地的 387 名居民進行血檢，其中金武町和北谷町的居民超六成 PFAS 濃度高於 20ng/ml。而這兩個地方均在美軍基地附近。今年年初，在對沖繩縣美軍基地周邊地下水和泉水抽樣調查中發現，44 個調查點中有 30 個的 PFAS 濃度高於日本暫定標準。尤其是嘉手納空軍基地周圍的 13 個地點中有 12 個地點超標，最高檢測到了 1800ng/L，是標準值的 36 倍。</p><p>今年 6 月，在美軍橫田基地所在的東京都多摩地區，650 名居民接受檢查，他們血液中 PFAS 的平均值為 14.6 納克，為日本政府此前檢查結果的 2.4 倍。京都大學環境衞生學副教授原田浩二向媒體指出，多摩地區和沖繩縣都出現了類似情況，希望國家和地方政府能夠將此視為全國性問題，並進行徹底調查。</p><p>美軍橫田基地此前承認，在 2020 年和 2022 年先後發生過 4 次泡沫滅火劑泄漏事件，滅火劑中含有 PFAS，美軍稱並未流到基地外部，並將推進使用不含 PFAS 的替代品。日媒 11 月 14 日援引政府相關人士報道稱，今年 1 月，橫田基地內的一處消防噴淋系統設備損壞，大約有 760 升泡沫滅火劑泄漏，隨後美軍採取措施封鎖了基地出水口。回收的污水經過檢測顯示，PFAS 的濃度最高達到每升 264 萬納克，是日本水質暫定指導值的 5 萬多倍。這意味着美軍仍然在使用含 PFAS 的產品，或者是管道中的殘留造成了二次污染。</p><p>至於嘉手納空軍基地的污染對策，5 年前沖繩縣防衞局和企業局與美軍就討論過此事。根據當時的會議文件，日方建議在基地內部進行調查，並對源頭採取措施。但是美軍認為，從經濟性來考慮，控制源頭的措施不如使用活性炭除污，「不認為美軍基地是唯一的污染源」。</p><p>美軍基地是否為唯一污染源未知，但是駐日美軍基地附近的 PFAS 污染問題屢見不鮮。日本防衞省官員今年就美國海軍橫須賀基地廢水中檢測到 PFAS 向美方問詢，美軍迴應，安裝淨化設備後不再檢測到高濃度 PFAS，但很難確定污染源。橫須賀基地所在的神奈川縣已向中央政府提出要求，希望美軍基地今後發生相關事故時，能夠允許地方政府進行現場調查並及時公佈結果。</p><p>日本政府實際上對駐日美軍基地束手無策，《日美地位協定》規定未經美軍同意，日方無權搜查、扣押、核驗美軍資產，因此難以對美軍基地進行調查。</p><p><strong>全球範圍的 PFAS 污染</strong></p><p>日本一些地區的 PFAS 污染有跡可循，但是大多數情況下污染源難以認定。2021 年，日本政府依據《水污染防治法》對全國 1133 個地點的河水和地下水進行 PFAS 濃度檢測，有 81 個地點超過國家暫定指導值，其中 24 個地點在東京都內。環境省要求各地方政府調查污染源，最終只有大分縣查出兩個地點的污染源自使用過 PFAS 的工廠，其他地方都調查無果。</p><p>日本環境省的一個專家小組提出，政府的對策是將污染問題全都交給地方政府，地方政府在缺乏信息的情況下難以採取措施，建議中央政府和地方政府合作應對，查明污染源。</p><p>日本在 2010 年原則上禁止使用 PFAS，但在特殊情況下，例如半導體抗蝕劑的製造中仍然允許使用。直到 2017 年，該國修改法律，全面禁用 PFAS。由於「永遠的化學品」的特殊性質，禁用不意味着污染就此終止，這種情況也不僅限於日本。</p><p>PFAS 的主要生產商美國 3M 公司在 2000 年代初自願停止了 PFOA 和 PFOS 的生產，杜邦公司於 2013 年停止了 PFOA 的生產和使用，全球其他公司也正在逐步停止生產。儘管製造商逐步淘汰長鏈 PFAS，並且美國、西歐也出台了相關法規，但它仍然存在於各種不同的環境中。</p><p>法國和英國媒體於今年 2 月公佈一份聯合調查顯示，歐洲至少有 1.7 萬個地點發現 PFAS 的污染，其中有將近 2100 個地點濃度過高，對健康造成危險。研究人員表示從收集到的數據來看，現在全球很少有地方沒有受到這種污染。加納不生產 PFAS，但該國的地表水已被發現受到污染，污染歸因於進口和當地使用各種含 PFAS 的產品。污染跨越各大洲，但在很大程度上仍不為公眾所知。</p><p>美國國家毒理學計劃的一項調查發現，暴露於 PFOA 和 PFOS 會對人類構成免疫危害。國際癌症研究機構則將 PFOA 列為可能的致癌物質。此外，還有研究稱 PFAS 可能對血清膽固醇、肝臟、生殖等造成負面影響。但是具體在多少劑量和濃度下會產生多大程度的影響，尚無定論，而且各國對於飲用水中 PFAS 濃度的限制標準也存在差異。</p><p>美國國家環境保護局（EPA）2022 年對飲用水中的 PFAS 含量的建議水平為，PFOA0.004ng/L，PFOS0.02 ng/L。今年 3 月，EPA 建議執行飲用水中 PFOA 和 PFOS 的最高含量為 4ng/L。在歐盟層面，2020 年 12 月歐洲議會正式通過了修訂後的《飲用水指令》，PFAS 的含量限制為 0.5 微克/升（µg/l），即 500ng/L。</p><p>我國新頒佈的《生活飲用水衞生標準》（GB5749-2022）中，水質參考指標增加了 PFOA 和 PFOS 指標，限值分別為 40ng/L 和 80ng/L。</p><p>今年 8 月發表在《自然》雜誌上的論文《重新審視飲用水中的「永久化學品」、PFOA 和 PFOS 暴露》指出，對於飲用水中的 PFAS，大多數傳統處理工藝已被證明無效，而反滲透、陰離子交換和顆粒活性炭技術已被證明可有效去除。但是在飲用水處理廠中實施高級處理方法是一項艱鉅的挑戰，特別是在缺乏具體法規、相關指導值經常變化的國家，而且要考慮去除效率、成本效益、工藝可持續性等因素。此外，新出現的污染物的性質、特徵和相關證據仍需要科學界進行廣泛探索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:45:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/440.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291510_2023111419450e15374c-b3ff-40e0-8ce8-44169cf59cf2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>水污染</category>
            <category>PFAS</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/440.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/441.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平離京赴美國舉行中美元首會晤，同時出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日晚，國家主席習近平乘專機離開北京，應美國總統拜登邀請，赴美國舊金山舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:38:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293277</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293277</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/653.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293277_20231114195162526553-565f-4419-9417-c7092318b3fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@新華社]]>
            </author>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/653.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/650.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「不能露臉」的民警：10 天減重 25 斤，只為臥底緝毒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為了臥底，他 10 天減重 25 斤；為了緝毒，他被患有艾滋病的毒販故意咬傷；毒販手槍上膛、駕車衝撞，都是他的辦案日常……面對危險，他從未退卻，面對鏡頭，他卻「不能露臉」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為陸鋒的背影。普洱邊境管理支隊，供圖</p><p></p><p>他是陸鋒（化名），雲南普洱邊境管理支隊的一名移民管理警察。14 年來，他一直從事緝毒工作，先後參與破獲毒品案件 300 餘起，繳獲各類毒品 2.3 噸，抓獲犯罪嫌疑人 500 餘人，繳獲毒資 600 餘萬元。先後榮立個人一等功 1 次、二等功 1 次、三等功 1 次。</p><p>雲南省普洱市毗鄰世界毒源地「金三角」，是中國禁毒鬥爭的前沿陣地。陸鋒從小就立志成為一名民警，高中畢業就直接投身邊境管理事業之中，長期戰鬥在禁毒一線，與狡詐的販毒分子鬥智鬥勇，無數次與死神擦肩而過。</p><p>2020 年 4 月，陸鋒在案件覆盤過程中瞭解到，有一名販毒團夥成員準備攜帶毒品入境，經過綜合分析，成功鎖定販毒車輛位置。他和戰友果斷出擊，在邊境一線將販毒車輛截停。</p><p>「警察，不許動，熄火……」趁着毒販還未反應，陸鋒和戰友衝上前實施抓捕。正當陸鋒準備給毒販上手銬時，該毒販突然一口咬住陸鋒的手臂。陸鋒忍住劇痛拼命壓住毒販，和戰友一起將其制服。經延伸打擊，該案抓獲犯罪嫌疑人 4 名，繳獲槍支 1 支，子彈 57 發，繳獲毒品 13.97 公斤，查扣涉案車 2 輛。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為陸鋒繳獲的部分毒品。普洱邊境管理支隊，供圖</p><p></p><p>現場突審時，該毒販稱自己患有艾滋病，「有警察敢來抓，我就帶你一起上路！」獲悉情況後，戰友們強行把還要堅守崗位的陸鋒送到醫院進行艾滋病阻斷治療。直至度過窗口期，陸鋒瘦了足足 10 斤。</p><p>這樣的險情，在陸鋒的禁毒生涯中頻頻出現。2018 年 5 月，在對一名毒販實施抓捕時，陸鋒控制住毒販後，發現其腰間竟有一把已經上膛的手槍。2019 年 8 月，在一次駕車攔截販毒車輛過程中，毒販竟驅車向陸鋒駕駛的車輛猛衝過來……面對這些危險，陸鋒從未退卻，他深知，一克毒品流入社會必將造成十分危害。</p><p>因為長期從事緝毒工作，陸鋒能熟練地使用毒販的「行話」，熟知各種毒品的特性和吸食方法，曾多次執行臥底任務，向毒販頻頻「亮劍」。</p><p>「販毒分子不僅狡猾而且兇殘，一旦露出破綻，後果不堪設想。」與毒販打交道時，陸鋒需要偽裝成不同的身份，周旋於形形色色的毒販中。</p><p>2021 年 9 月下旬，陸鋒在一個快遞寄件中查獲冰毒 2 公斤，抓獲犯罪嫌疑人李某。經突審和分析研判，發現境外毒販準備販運大批毒品入境，陸鋒決定偽裝成李某進行交易。為了更加接近李某消瘦的身材，短短 10 天時間，身材勻稱的陸鋒減重 25 斤，準備和毒販接觸。</p><p>2021 年 10 月初，經過多次試探，境外毒販最終確定交易地點在一出租屋內。陸鋒隻身一人前去交易，確定兩個揹包內有毒品時，隨即發出暗號。蹲守在外圍的戰友果斷破門而入，成功將 2 名毒販控制。該案共繳獲毒品 52.98 公斤，抓獲犯罪嫌疑人 4 名，查扣涉案車輛 1 輛。</p><p>陸鋒感慨：「臥底執行任務時，其實我心理壓力非常大，但表面必須鎮定自若，只要露出絲毫破綻就會喪失機會。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為陸鋒正在進行案件研判。普洱邊境管理支隊，供圖</p><p></p><p>為完成任務，加班、出差對陸鋒來説是家常便飯，為研判案情搶抓時機，經常通宵達旦，吃、住在辦案點，往往一待就是十天半個月。</p><p>面對陸鋒經常「失聯」，他的家人雖早就習以為常，但仍然為他提心吊膽。他經常説，自己立的功有家人的一半。而每當面對成績和榮譽時，陸鋒既有欣喜，也有愧對家人的歉疚。</p><p>每當談起自己年邁的父母和家中的妻兒時，陸鋒常説，「我很感激我的家人，他們給了我莫大的鼓勵。特別是我的妻子，是她幫我撐起了大後方，等忙完這陣子我一定好好陪陪她。」</p><p>「緝毒雖然很危險，但總要有人去幹。」如今，陸鋒依然夜以繼日戰鬥在禁毒一線，和戰友們一起為無毒淨土而戰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:20:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293072</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/993.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293072_2023111419208e5bf9fd-04c3-47ea-b91c-56f81cac785d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文金銀、趙川、彭晨/中國新聞網]]>
            </author>
            <category>緝毒刑警</category>
            <category>毒販</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/993.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光明如實酸奶「失守」高端市場？企業迴應來了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有媒體報道，光明乳業旗下主打高端的如實酸奶，在部分超市下架。不少網友留言：光明如實怎麼了？甚至有網友猜測，光明如實失守酸奶產品高端市場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/616.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 14 日，上海，城市超市聯洋店。本文圖片均為&nbsp;光明乳業，提供</p><p></p><p>11 月 14 日，光明乳業獨家迴應澎湃新聞記者，部分超市下架是正常的商業調整，未來將積極拓展更多商超合作渠道。關於媒體報道的 OLE 及 BLT 超市搜索不到如實產品，光明乳業迴應稱，這是企業正常的銷售調整，這是企業和渠道之間的「雙向選擇」，對於一些動銷情況不太理想的渠道，企業也可以有所選擇。</p><p>光明乳業負責人表示，對於部分媒體提到的「盒馬僅剩一款如實酸奶在售」情況也不屬實。目前，如實在上海鋪貨情況良好，在零售渠道基本「銷售全覆蓋」。根據最新統計，如實系列產品在開市客（Costco）、大潤發、盒馬、華聯吉買盛、樂購、麥德龍、世紀聯華、沃爾瑪、永輝、奧樂齊、久光超市、城市超市等主要超市賣場中都有銷售，而且大部分門店不止一款產品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/617.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 14 日，上海，盒馬鮮生（平高廣場店）。</p><p></p><p>與此同時，光明乳業迴應，不論終端何種變化，並不意味着產品或服務質量出現問題。所以，面對部分門店部分產品的變化，請消費者不要誤會，並不是網傳的「下架」情況。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:01:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293108</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293108</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293108_202311141957cc4c9c72-c953-4590-8862-d2154a5a75cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，鄒娟]]>
            </author>
            <category>光明乳業</category>
            <category>如實</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/318.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安青松落馬：中央金融工作會議後中紀委已通報 8 名金融幹部被查被處分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>安青松被查。</p><p>11 月 14 日下午，中央紀委國家監委網站發佈援引自中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、湖南省紀委監委消息：中國期貨業協會原黨委書記、會長安青松涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受紀律審查和監察調查。</p><p>公開簡歷顯示，安青松，男，仡佬族，1969 年 10 月出生，貴州關嶺人，1991 年 6 月加入中國共產黨，1995 年 11 月進入中國證券監督管理委員會工作，博士研究生學歷。歷任中國證監會上市公司監管部副主任；青島、天津證監局黨委書記、局長；中國證券業協會黨委書記、會長；2023 年 1 月至 2023 年 11 月，任中國期貨業協會黨委書記、會長。</p><p>稍早前，財聯社、財新網等媒體報道，安青松上週二（11 月 7 日）被有關部門帶走調查。</p><p>報道提到，現年 54 歲的安青松自 1995 年進入中國證監會系統工作至今，已滿 28 年。他在證監會機關、地方局、會管單位都任過職，監管經歷豐富。在中國股市具有重大歷史意義的股權分置改革中，安青松是全程參與者。2019 年科創板註冊制實施前期，證監會專門成立了全面深化資本市場改革辦公室，安青松也是深改辦的三位負責人之一。</p><p>14 日下午，中央紀委國家監委網站還通報了交通銀行雲南省分行原黨委書記、行長李大軍被開除黨籍的消息。</p><p>經查，李大軍違反中央八項規定精神，長期、頻繁接受可能影響公正執行公務的宴請；違反組織紀律，在員工招聘錄用上利用職務上的影響違規為他人謀取利益；違反生活紀律，長期與他人保持不正當性關係；與授信企業「親清」不分，廉潔底線失守，利用職權大搞權錢交易、利益輸送，收受鉅額賄賂，涉嫌受賄犯罪；在貸款審批發放、出具金融票證中，牟私利、徇私情，導致所在單位信貸文化異化、風險驟增，造成國有資產重大損失。違法審批發放貸款、出具金融票證，數額特別巨大，涉嫌違法發放貸款犯罪和違規出具金融票證犯罪。</p><p>澎湃新聞記者注意到，10 月底中央金融工作會議結束以來，金融領域反腐速度加快進行，除了此番被查的安青松和開除黨籍的李大軍，還有多名幹部落馬。</p><p>在中管幹部層面，中國工商銀行原黨委委員、副行長張紅力在 11 月 4 日宣佈落馬。11 月 7 日晚間，中央紀委國家監委網站發佈了浙江省政協原副主席朱從玖被「雙開」的消息。</p><p>在中央一級金融單位幹部層面，11 月 3 日，中央紀委國家監委網站相繼公佈了廣發銀行原黨委委員、監事長王桂芝和中國農業銀行雲南省分行原黨委委員、副行長沈鋭被開除黨籍的消息。兩人同樣是中央一級黨和國家機關、國企和金融單位幹部。</p><p>中國銀河證券股份有限公司原黨委書記、董事長陳共炎 11 月 10 日被查。陳共炎層在 2011 年 6 月至 2021 年 5 月間曾擔任中國證券業協會會長。接替陳共炎出任中國證券業協會會長的正是此番宣佈落馬的安青松。</p><p>同在 11 月 10 日，中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、北京市紀委監委公佈了中國證監會黨委巡視工作領導小組辦公室原專職副主任楊春蕾被開除黨籍和公職的消息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:53:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292960_202311141854d4487f5d-6d88-46e7-a1ef-0693bc405e49.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/164.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美專訪｜港大教授李成：中國元首訪美強調外交主動性，重視和平與合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在李成的敍述中，他的生活經歷就像一席流動的盛宴：出生於上海，在中華文化的薰陶中長大。1985 年，來到美國讀研究生、博士，2006 年加入美國知名智庫布魯金斯學會（Brookings Institution）。在美國學習、工作的時間達 38 年之久，今年 7 月份回到亞洲工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成教授</p><p></p><p>在美國工作期間，時常有人問李成：你的中文名字姓氏是「李」還是「成」？李成總會有些調侃但又不無自豪地迴應，「我的姓是李小龍的‘李’，名是成龍的‘成’。」</p><p>李成提到的這兩位國際影星的共同點在於，他們都與香港有着深刻的聯結。今年 6 月底離開布魯金斯學會後，香港也成為李成職業生涯的新起點。7 月，他正式任職香港大學政治與公共行政學系教授、當代中國與世界研究中心創始主任。</p><p>在華盛頓深耕多年，「中美關係」一直是李成主要的研究領域之一。如今，中美關係又反過來深刻地影響了他下一階段的職業發展與選擇。</p><p>在近日接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）專訪時，李成表示，中美關係作為當今世界最重要的雙邊關係，在過去幾年中經歷了急劇下滑，地緣政治出現動盪、衝突。在此關鍵節點上，香港與以往任何時候相比，都更適合成為研究中國與世界治理問題的「樞紐」。</p><p>歷經中美交往數十載，説起這對雙邊關係，李成總是免不了將「遺憾」這個詞掛在嘴邊：遺憾兩國醫療界、科學界此前頻繁的合作受到衝擊；遺憾美國「知華派」專家被排擠、被邊緣化；遺憾俄烏衝突發生後，冷戰時期「兩極化」的世界觀又回到了美國的學界、外交界……</p><p>今年 6 月以來，從民間到官方，中美之間不同層級、多領域的交流處於加速恢復之中，也為跌至低點的雙邊關係帶來了緩和的窗口期。在李成看來，習近平主席此次訪美凸顯出中國外交的主動性，將對美國乃至世界會產生一定的影響，但受到中美結構性矛盾以及美國國內政治生態的影響，中美關係不會在短期內獲得根本性改變。從長遠來看，兩國民眾都應繼續加強瞭解對方國家的內政與外交，在不同中尋求彼此的利益匯合點亦顯得尤為珍貴。</p><p><strong>談論中美關係「轉折點」為時過早</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我們注意到，最近一段時間中美互動正在增加。您如何看待今年 6 月以來，中美在政治外交、經貿、氣候等多領域、不同層面的互動，以及中美元首在美國舊金山的會晤，這些互動對陷入歷史低點的雙邊關係起到怎樣的作用，您如何界定雙邊關係當前所處的狀態？</p><p><strong>李成：</strong>今年中國的很多外交舉措以及中美兩國官員的互訪，實際上有着非常清晰的佈局。中國走的第一步，是在兩國官方交流受阻的情況下，先推動民間的交流。比爾·蓋茨和基辛格這兩名有影響力的民間人士，先後在 6 月 16 日和 7 月 20 日見到了習主席，他們當時的談話時間是習主席會見外賓最長的，中方給予了他們非常高的禮遇。</p><p>第二步，主要包括四位部長（級）官員的訪問。除了布林肯外，其他三名部長實際上是做了一些非常好的交付（delivery），對應的三方面的對話、合作機制也都在運作之中。此外，美國國會參議院多數黨領袖舒默率團訪華來之不易，原因在於，美國國會的反華聲音非常強烈，從 2020 年到現在，國會議員提出了逾 1000 個反華性質的議案，今年上半年，就有 300 個左右的相關議案提出。儘管如此，在舒默訪華期間，仍提出了與中國金融業的相關合作等。在這之後，加州州長紐森訪華也起到了非常積極作用。他不僅代表了美國州政府與聯邦政府不同的視野和利益，加州州長在即將到來的舊金山峯會是極其重要的主辦者。另外他也是民主黨的明日之星。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 9 日下午，全國人大常委會委員長趙樂際在北京人民大會堂會見美國國會參議院多數黨領袖舒默率領的美國國會參議院兩黨代表團。新華社記者，翟健嵐，攝</p><p></p><p>與之呼應，中國也派出高層領導人王毅、何立峯去具體落實很多政策，整個思路是非常清晰的，一步步推進合作。但是，中美關係是否來到「轉折點」？我的回答是 No，中方一直也在強調「通往舊金山的道路並不平坦」，實際上也是不希望外界期望值太高。但談總比不談好，習主席的訪問對美國會產生一定的影響，此訪也強調了中國外交的主動性，強調了中國對交流、和平、合作的重視。在這個過程中，也會讓更多中國民眾瞭解中美兩國對雙邊關係發展上的不同和反差。</p><p>總體來説，此次訪美是精心設計的，官方很多語調還是較為謹慎的。至於對當前雙邊關係狀態的界定，我認為中美關係並未出現所謂「垂直墜落」，這是可以和必須避免的，實際上是一種螺旋形負面下滑的狀態。在此過程中，不同的利益集團也會發聲。原本今年應該是一個雙邊關係調整年，但很遺憾美國的一些反華利益集團不願看到這樣的調整。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我們也瞭解到，您對中美關係發展趨勢的判斷源自對兩國之間「結構性矛盾」的分析。立足於這一判斷之上，我們應該對未來一段時期，尤其是 2024 年美國大選前後的中美關係發展有哪些預期和準備？</p><p><strong>李成：</strong>首先，中美關係的發展在現階段和領導人的關係不大，而是受到「結構性矛盾」的影響，且短時間內無法改變，所以現在講中美關係的「轉折點」還為時過早。至於中美之間的結構性矛盾，簡而言之，第一，美國自二戰以來從未受到過如此全方位的挑戰，由此產生了自信缺失；第二，近年來，美國國內問題叢生，政治撕裂、種族矛盾、貧富差距等問題愈發嚴重，對不同的政治體制、意識形態抵抗情緒也更強；第三，美國的中產階級在過去幾十年中呈萎縮趨勢，而中國的中產階級羣體從無到有，還會繼續增長。因此，不少美國人會認為中國人搶了他們的飯碗。</p><p>説到美國大選的影響，上一屆選舉後的一連串事件讓人大跌眼鏡，明年只會更加驚心動魄。最新民調顯示，特朗普在五個關鍵州領先拜登。由此可能產生了兩個層面的問題：第一是哪個黨會主持白宮、國會；第二是如果另一位候選人不承認選舉結果會發生什麼？後一個問題更為深刻，可以説美國的政治民主面臨着在我們有生之年從未見過的巨大挑戰。</p><p>所有的這一切表明，我們正處在一個非常不確定的階段：美國作為世界上最大的國家，其政治上的不穩定，可能會使中國成為兩黨共同針對的對象。同時，從特朗普到拜登對華政策的延續性也反映出，中美之間的結構性矛盾以及美國國內的政治生態，將導致中美關係不會在短期內獲得根本性改變。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">最新民調顯示，特朗普在五個關鍵州領先拜登。&nbsp; 圖片來源：IC&nbsp;</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在您看來，現階段美國國內對華政策在政界和戰略界是看法一致的嗎，在國務院和國安委之間呢？各方之間的共識和不同看法分別是什麼？還有沒有所謂強硬派和理性派之分？</p><p><strong>李成：</strong>整體來看，不管是拜登團隊，還是共和黨內部，都是對華強硬派佔主導。儘管兩黨內部也有很多理性的人，但他們幾乎都被邊緣化了。不過，這並不代表美國對中國的態度就是「鐵板一塊」，實際上在美國國務院、國安委，包括智庫像布魯金斯學會內部都存在分歧。但就美國國務院和國安委來説，我認為布林肯和沙利文保持着良好關係，他們沒有太多的矛盾。</p><p>落實到具體議題上，從經貿領域來看，美國不同部門對中國的不滿有共識，但對打「貿易戰」、加徵關稅、「脫鈎斷鏈」並未形成共識。此外，在對華政策的反思和調整上，不同部門之間是有共識的，原因是此前的部分對華政策未達到效果，甚至讓美國付出了高昂的代價。</p><p><strong>地緣政治動盪、衝突，香港迎來時代機遇？</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>今年 7 月，您為什麼決定來到香港大學任職？在香港特區開展研究有什麼特殊性與機遇？</p><p><strong>李成：</strong>我特別喜歡的一位美國作家海明威曾説過，「如果你有幸年輕時在巴黎住過，那麼你餘生無論到哪裏，它都會跟着你，因為巴黎是一場流動的盛宴。」</p><p>實際上，我的生活經歷也是一席流動的盛宴：我在上海以及中華文化的薰陶裏長大；從 1985 年到美國讀研究生、博士，在美國學習、工作的時間有 38 年，今年 7 月份回到亞洲工作。</p><p>同時，目前我的事業仍處於旺盛時期，在當今世界地緣政治發生激烈衝突、動盪的時刻，我能來「東方之珠」香港工作，是非常幸運的。我來到香港的目的不僅是教書，主要是致力於建立全球一流的公共政策和國際關係智庫。</p><p>有朋友會問我，在過去幾年，一些外國人或香港人離開了香港，為什麼我反其道而行之？我的回答是，離開的是少數、暫時的，多數人想來香港是趨勢，我也用實際行動表達了我對香港發展的信心。這個時代給予香港的機會主要有兩方面，一是目前香港社會趨於穩定，而反觀當今世界，近幾年很多地區陷入不穩定之中，像發生俄烏衝突、巴以衝突的地區，而美國國內也出現政黨鬥爭、社會撕裂等問題；二是，在世界範圍引進人才逐漸成為香港未來新的增長點和突破點，香港推出的「優才計劃」是內地乃至世界各地年輕學者的熱議話題。疫情之後，包括美國在內的科技企業裁員減薪的背景下，香港新註冊的科技類公司還在增加，該領域今年的薪資漲幅預計在 4% 左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成離開美國赴中國香港前，在紐約與其恩師基辛格道別致謝。李成供圖</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>能否談談您將在港大創建的當代中國與世界研究中心，您對該中心的設想是怎樣的？未來這個中心將具體聚焦哪些方面的研究？能夠在各方交流尤其是中美交流中發揮怎樣的作用？</p><p><strong>李成：</strong>「當代中國與世界研究中心」將於今年 12 月 15 日正式成立，新成立的中心將關注五大領域：科學和技術變革、氣候變化與新能源、經濟與金融改革、政治精英及其代際更替、中美關係和地緣政治博弈。</p><p>「新樞紐、新格局」（A Renewed Hub and a New Horizon）將是這次成立儀式的主題，這其實反映了中心的願景與目標：引領時代的理性聲音，搭建迫切需要的溝通橋樑，推動香港成為中國與世界治理問題的國際樞紐。在過去二三十年中，世界事務最關鍵的問題實際上就是治理（Governance）。不論是各國內部面臨的經濟波動、環境惡化、就業壓力、能源安全、教育公平、養老保障或者種族關係等一系列的治理挑戰；也包括國際層面上氣候變化、可持續發展，人工智能技術滲透以及核不擴散等，這些都需要國際社會建立強有力的全球治理機制。</p><p>那麼問題也隨之而來，中美關係作為當今世界最重要的雙邊關係，在過去幾年中經歷了急劇下滑。可以説，港大的當代中國與世界研究中心就在國際社會所處的這個關鍵節點上應運而生：今天的香港與以往任何時候相比，都更適合成為研究中國與世界治理問題的國際樞紐。</p><p>香港既是國際化現代大都市，是全球金融服務中心也是文化交流的紐帶，也是溝通粵港澳大灣區與世界的橋樑，可以説是歷史演進中的特例。更重要的是，香港還將在塑造國際輿論環境方面發揮微妙（subtle）而深刻的作用。我們新成立的中心也將抓住歷史機遇，致力於在智庫領域當中佔據獨特地位。在當前政府、企業無法單獨保障中美關係穩定發展的情況下，大學智庫推動的「二軌外交」，能夠在消除誤解、管控分歧方面發揮更加重要的作用。</p><p><strong>所謂「人才脫鈎」是非常令人擔憂的傾向</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>有評論把您離開美國説成是中美「人才脫鈎」的一個縮影。同時，我也注意到，《華爾街日報》去年 9 月的一篇報道稱，越來越多的華裔科學家和工程師放棄了美國頂級大學的終身職位，前往中國或其他地方。您如何看待這些現象和「人才脫鈎」的這種説法？</p><p><strong>李成：</strong>時代的深刻變化確實給學者羣體帶來了影響。在過去幾十年，我們都獲益於全球化，獲益於中美教育、文化交流。我曾經做過一個有關中國留美學者羣體的研究，那些目前在美國大學的正教授，他們目前就職於美國大學的正教授中 95% 的人是在中國接受本科教育，然後在美國、歐洲國家或是日本等國家拿到博士學位，從而為整個學術生涯奠定基礎。實際上，我們是受惠於兩個或者更多國家，這是教育全球化帶來的結果。</p><p>大學教育（University Education）應該是世界性的（Universal），所有人都有機會從中獲益，但現在出現了所謂「人才脫鈎」，這是非常令人擔憂的傾向。這幾年美國對華裔科學家所謂的「種族定性」（racial profiling），已造成數千名華裔科學家離開美國。</p><p>你提到《華爾街日報》的報道，確實，2021 年有 1400 名華裔科學家離開美國，估計到明年、後年這個數字將會更高，因為美國行政部門今年年初決定了對半導體、人工智能和量子計算這三個領域進行出口管制，許多華裔或亞裔科學家在這些領域工作，他們中許多人將面臨失業。不僅如此，美國國會還在不斷要求美國大學停止與中國大學的合作項目，否則就不批准聯邦資金或國防部預算。</p><p>這是一個很糟糕的局面，不利於整個世界和平與科技發展，也是在損害全人類分享研究成果。實際上，在新冠疫情的時候，中美醫療界、科學界的合作非常頻繁，包括在人工智能領域，兩國科學家的合作比例要遠遠高於其他一些國家，但很遺憾這些合作都將會受到非常深刻的衝擊。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>上述趨勢是否會導致美國更加難以認識和理解中國，或者簡單化論述中國？</p><p><strong>李成：</strong>在充滿矛盾和衝撞的情況下，越是需要更多地瞭解對方，做到「知己知彼」。但是，美國放棄了對專家學者的需求，很多美國人認為專家學者被中國「洗腦」，所以現在美國的很多決策部門人士與中國毫無淵源和聯繫。</p><p>「知華派」專家被排擠、被邊緣化，也是令人遺憾的事情。在幾年前的一項報告中，大衞·蘭普頓（David Lampton）在美國「知華派」學者中排名第一，此前他也曾是各個決策機構的上賓。但據我所知，後來從特朗普政府到如今的拜登政府，他幾乎沒有受到白宮和國務院的諮詢，這是很大的反差。</p><p>這種政治上的排斥，也和美國教育體系在過去二三十年的變化有關。在美國的一流大學中，社會科學研究，包括政治學、國際關係的研究變得非常量化，缺乏社會、歷史與人文關懷。儘管政治學、國際關係有科學的成分，但與其説它是科學，不如説它是一種藝術。需要了解決策者的成長背景、羣體特徵、思維方式等，這些都很難在數字化中獲得解釋。</p><p>另外還有一個普遍的問題，整體來看，學習中文的美國年輕人數量在急劇下降。據統計，2020 年，美國大學中只有 2.7 萬人在學中文（編者注：2013 年秋季入學的美國大學生中，學習漢語的人數曾經達到歷史巔峯 61997 人）。而缺乏對外部世界的關懷，會對美國今後的走向、軟實力等造成深遠影響。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>最近，我們看到中美學者恢復了較為頻繁地去對方國家面對面交流和調研，但考慮到目前中美兩國之間的政界與學術界的氛圍，仍然有一些阻力和障礙存在，作為經歷了數十年中美交往的資深學者，您對於兩國的國際關係或者説政治學界有什麼建議或經驗可以分享？</p><p><strong>李成：</strong>我不會用「頻繁」來形容現在的交流，可以説較之前（疫情時期）相對增加。從航班上來看，以前每週有 300 班，現在只恢復到 10% 左右（編者注：美國交通部 10 月 27 日發佈通知，11 月 9 日起，允許中方航司每週運營共計 35 班，1 個往返計算為 1 班），這也反映了各方面的交流都在減少。</p><p>這背後有美國內部的問題。在俄烏衝突之前，尤其是特朗普在任時，美國很多學者認為美國國內本身所謂「民主」和「專制」這兩種意識形態之爭，超過了國際上「民主」和「專制」之爭。很遺憾，俄烏衝突發生以後，這些學者更多將世界看成是兩極化的，冷戰時期的特色世界觀又回到了美國的學界、外交界。這也解釋了為什麼現在美國政客熱衷於所謂「兩個陣營」，提出「脫鈎斷鏈」，導致在經貿、產供鏈、投資、貨幣、能源、通訊、科技等領域都出現日益上升的「脫鈎」的現象。同時，衝突之後，許多歐洲國家也熱衷於兩極化道路；東亞地區的日本、韓國也走上了和美國綁在一起的道路，形成所謂的「亞洲版北約」。</p><p>當我們面對許多隻能通過各國相互依賴才能解決的問題時，全球分化的趨勢卻在步步逼近，這種現象令人擔心。包括科學家在內的華人社會，實際上更應該擺脫冷戰的思維，不能陷入陷阱，應該促進文明對話而非對抗。</p><p>對於我這樣長期在美國生活，在美智庫工作了 17 年的華裔而言，現在來到香港，並且經常有機會去內地。我最大的感受是，當今很多中國民眾或知識界對外部世界的瞭解，尤其是對近年來變化中的美國內政外交的認識，實際上還有很多欠缺之處。一方面，國內很有些公共知識分子，也包括香港的一些分析人士，不夠瞭解國家自身的短板，甚至有些盲目自大，因而受到了海內外很多批評。</p><p>更嚴重的潛在問題是，不少人對中國自身的強大，及其給外部世界造成的衝擊缺乏瞭解。當然，我不同意所謂的「修昔底德陷阱」，但我同意的是，守成大國有時候覺得受到威脅後，會產生不安甚至恐懼，這一點值得注意。如果中國對自身缺乏足夠的認識或者換位思考，就很難理解外部世界面對中國強大而產生的焦慮和恐懼。比如，近一兩年來，中國電動車的發展突飛猛進，很快改變了世界很多國家對中國的結構性認識，也帶來了衝擊。所以，不能想象這些國家都會歡呼中國的廉價汽車來了。情況是非常複雜的。</p><p>同時，中國的部分企業家存在「重商主義」傾向，企業家精神是好事，但有時過於「重商」，也會缺乏對所在國的人文關懷，或會影響到中國軟實力的發展。此外，還有民族主義情緒的問題。這在各個國家中普遍存在，中國也會有。尤其是當實力強大的時候，外界的感知是非常敏感的，這可能對中國與世界交流造成更多的障礙或者牴觸。</p><p>在國際交往中，強調不同易，尋找相同難。真正珍貴的，是在不同中尋求彼此的相同點，減少對抗，這有助於將彼此「人性化」，而非「妖魔化」。中國的各界人士應該有一個基本判斷，即在資源缺乏的情況下繼續把蛋糕做大，讓其他國家能從中國的經濟發展中獲益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:51:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25280615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25280615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/701.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25280615_2023111418510f731dbe-0725-4cdd-924b-06bb39219d9f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/701.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/702.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鐘點工阿姨在上海一養生館消費 30 多萬元，是養生還是詐騙？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2022 年 8 月 24 日，在上海市浦東新區濰坊新村派出所附近的一家養生會館，發生了一起糾紛。居民葛小姐發現，她做鐘點工的母親薛阿姨，竟在這家店裏欠下了 3 萬元的債務。於是，她帶着母親來到這家店，想問個究竟。但奇怪的是，店家當面翻看了所有的消費記錄後明確表示，最近一段時間沒有一名顧客欠賬。</p><p>葛小姐在與店家溝通的過程中發現，無論是母親薛阿姨還是這家店，都好像有事對她藏着掖着，於是要求查看薛阿姨過往的消費賬目，但是店家卻不同意。葛小姐隨即報了警，警方到場後，葛小姐才發現，自己母親在這家店遠不是賒賬 3 萬元的問題，而是短期內消費了三十多萬元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>店家給每位阿姨建檔案、打標籤</strong></p><p>阿姨們踏進養生會所的方式大同小異，進門之後，她們的消費記錄也讓人驚歎——她們對花錢保養毫不含糊。</p><p>羅阿姨今年 66 歲，喪偶獨居的她，在短短三四個月裏，就在這家店裏砸了 60 萬元。而在同一家連鎖店，她的高消費並不算個案。70 歲的孫阿姨同樣在這裏消費，原因則是導購對她説，這家店發生過「奇蹟」。孫阿姨家境不錯，丈夫的身體卻不太好，她便把希望寄託在了這個「神奇」的精油項目上。半年時間裏，孫阿姨共花費 60 多萬元，但所謂的「奇蹟」並沒有出現，她這才意識到被騙。</p><p>這樣的老人還有不少。警方調查發現，連鎖店對每個客戶做了檔案，羅列了詳細的信息：哪個阿姨老伴去世獨居，哪個阿姨是三口之家，女兒出嫁每月只回來一次，店家都有詳細檔案。在這裏，老人們都被打上了標籤，甚至還標註着誰已經沒有油水可撈了，誰還有購買力，是重點客戶。</p><p>老人們為什麼會在這家連鎖養生會所如此揮金如土呢？不少老人提到，店家曾給她們驗血驗尿，然後告知如果不做項目，身體健康會有不良的趨勢。老人們架不住店裏人主動為他們墊錢消費，所以還錢還人情，成了她們日常生活的一部分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>涉嫌詐騙的連鎖店有 14 家</strong></p><p>根據警方偵查，這家以漢方同仁為名號的推拿養生連鎖店開辦於 2018 年 7 月，老闆黃某幾年時間裏，在本市寶山、楊浦、浦東等地連續開了 14 家店，下設總經理、大區經理、店經理、總監和技師和前端營銷人員近百人。</p><p>在調查清楚團夥的組織架構以及人員日常行蹤後，2022 年 12 月 15 日，警方組織了 200 多名警力，對 14 家門店展開集中抓捕行動。警方後續在團夥賬目中發現，詐騙得手的贓款，黃某將其中的 75% 用於門店運營，總監分 10%，技師分 15%。正是在這種激勵機制下，黃某三年內實現了養生會館的擴張。</p><p>據調查，黃某麾下除了總經理周某，還有三個大區經理和一眾總監技師。他們或是因為老鄉親戚關係，或是因為同行認識，即便在業內，資歷也很淺。</p><p>到案後，無論是總監技師還是老闆黃某、總經理周某，都矢口否認自己存在詐騙行為，竭力為自己開脫。根據犯罪團夥的人數眾多、分層明確的特點，浦東新區檢察院組織了五個檢察官小組迅速開展各項工作，分別對主犯、經理總監層級、技師財務和普通員工展開審查。通過審計，檢察官梳理確認了犯罪嫌疑人在過往的經營過程中的涉嫌詐騙的諸多關鍵點。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/634.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>號稱「是中醫世家」「有醫療背景」</strong></p><p>對於向被害人聲稱自己「是中醫世家」「有醫療背景」這回事，老闆黃某堅決否認。其稱，自己對團隊歷來注重管束，自己是保健行業，不會碰觸某些營銷紅線。然而，僅僅有犯罪嫌疑人偽造身份的孤證是不夠的，通過補充調查和比對所有報案人的筆錄，檢察官形成了可靠的證據鏈。除了在經營活動中普遍對受害人虛構身份，老闆黃某還注重對人員的營銷話術培訓，這在一些他們早先的人員培訓環節中也展現得淋漓盡致。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>檢察機關通過將精油在項目中的費用佔比與市場通行的精油價格作比對，得出了該養生連鎖店以價格虛高的精油欺詐客戶的結論。黃某開設的養生連鎖店以精油治病為幌子，大肆套路、坑騙老年人。在一年多時間裏，已從目前已知的 70 餘名老人身上詐騙了 1300 多萬元。目前，浦東新區人民檢察院已經對黃某等多名被告人提起公訴，法院將對這起案件擇期宣判。</p><p>（鐘點工阿姨在養生館消費 30W+ 是養生還是詐騙？）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:31:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293028</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293028</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/652.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293028_2023111418316b98328e-bb0a-409e-87e2-707a18989d91.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「案件聚焦」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>詐騙</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/652.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/653.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受冷空氣影響黃河進入凌汛期，首凌日期為 2001 年以來最早]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受冷空氣影響，11 月 14 日 8 時，內蒙古頭道拐河段出現流凌，流凌密度 10%，首凌日期較常年（11 月 20 日）偏早 6 天，為 2001 年以來最早。黃河即日起進入 2023—2024 年度凌汛期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃河流凌 IC photo 資料圖</p><p></p><p>國家防總副總指揮、水利部部長李國英多次對防凌工作作出部署，要求錨定「確保人民羣眾生命財產安全，確保黃河干支流堤防不決口」目標，紮實做好各項防凌工作。11 月 14 日，水利部召開防凌會商會，分析研判近期天氣形勢和黃河等北方河流凌情發展態勢，安排防凌工作。</p><p>會商會後，水利部向水利部黃河水利委員會和內蒙古自治區水利廳、寧夏回族自治區水利廳發出通知，進一步細化年度防凌措施。一是嚴格落實以行政首長負責製為核心的各項防凌責任制，將責任落實到監測預警、指揮調度、巡查搶護、遷安救護等各個環節。二是密切關注天氣發展變化，實時掌握氣溫和河道水溫變化等，強化凌情預報預警，及時發佈凌情信息。三是科學精細調度劉家峽、海勃灣、萬家寨、小浪底等骨幹水庫，為平穩封開河創造有利條件。四是全面排查河道、堤防、應急分洪區、浮橋等工程和易出現冰塞、冰壩河段的風險隱患，採取措施及時消除。五是立即啓動防凌工作機制，切實加強應急值守和信息報送。</p><p>據氣象水文預報，近期黃河內蒙古河段氣溫呈波動變化，17 日後氣溫逐步回升至 0 攝氏度左右，11 月下旬冷空氣可能再次影響內蒙古、寧夏地區。受其影響，黃河內蒙古河段流凌可能短時減弱後再度發展加劇。</p><p>此外，黑龍江干流上游洛古河至漠河段、鷗浦段，嫩江干流上游及下游富拉爾基至江橋段，松花江幹流哈爾濱段及下游富錦段已封凍，其他江段處於流冰（流凌）狀態。目前，北方河流凌情總體平穩。</p><p>下一步，水利部將密切關注黃河等北方河流凌情發展變化，優化水庫實時調度方案，科學調度骨幹水庫，督促做好河道清障，強化工程巡查與管理，確保防凌安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:07:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/905.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292913_2023111418085e5086e7-b089-4952-96c9-d35d7b285169.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>冷空氣影響</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/905.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/906.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】公共車輛電動化，新藍海來了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，包括工業和信息化部、交通運輸部等在內的 8 部門已印發《關於啓動第一批公共領域車輛全面電動化先行區試點的通知》，確定北京等 15 個城市為此次試點城市。</p><p>值得關注的是，根據通知預期目標，新能源汽車推廣將聚焦公務用車、城市公交車、環衞車、出租車、郵政快遞車、城市物流配送車、機場用車、特定場景重型貨車等領域，推廣數量預計超過 60 萬輛；充換電基礎設施方面，將建成超過 70 萬台充電樁和 0.78 萬座換電站。</p><p>此前一些地方政府披露過電動公交的採購價格，根據車長不同，目前電動公交的價格在幾十萬至 100 多萬元。即便是以中位數 50 萬元來計算，60 萬輛新增數量，顯然意味着打開了又一個起碼是千億級的市場空間。這還沒有算上充電樁和換電站的投資增量。</p><p>毫無疑問，這將是一個巨大的增長藍海，也將給中國新能源汽車製造商帶來新的發展機會。加上汽車工業本身就是一個鏈條較長的產業，上下游生長了無數的市場主體。當需求側被激活，也就意味着整個產業鏈上的企業將迎來新的增長機遇。這在經濟下行壓力增大、復甦面臨較大不確定性的當下，無疑是給產業發展注入了新的活力。</p><p>此外，通知中還提出，要鼓勵探索形成一批可複製可推廣的經驗和模式，為新能源汽車全面市場化拓展和綠色低碳交通運輸體系建設發揮示範帶動作用。</p><p>事實上，這種示範效應正在產生。根據交通部數據，截至 2022 年底，全國公共汽車中的純電動車和混合動力車的比例已經達到 76.7%，在全球範圍內遙遙領先其他國家。中國的城市綠色出行領域的率先探路，也正在給其他國家提供路徑參考借鑑。比如在 2021 年，世界銀行就向 189 個成員國發布了基於深圳巴士集團全面電動化實踐的案例研究報告。此外，類似比亞迪等電動公交生產商，也在海外為當地城市組建新能源公交車隊。</p><p>當然最為重要的是，公共領域車輛大範圍電動化，能夠顯著降低碳排放。數據顯示，深圳公交實現全面純電動化後，年均節約 34.5 萬噸標準煤，減少二氧化碳排量 135.3 萬噸。城市作為人口最密集、各類要素資源和碳排放最為集中的地方，城市公共交通向低能耗、電動化轉型是實現「雙碳」目標的重要環節和必由之路。而且城市出行的低碳轉型，同樣能夠有效改善城市居民的生活質量。電動公交零排放的巨大優勢，對於城市的空氣質量改善無疑是有優勢的，這也可以提高城市居民的生活舒適度和健康水平。</p><p>因此，無論從哪個角度來看，公共領域車輛的電動化將會給多方帶來新的利好。但同時也需要注意的是，在過往的城市公共交通電動化嘗試中，也遇到了包括補貼調整、電池衰減等一系列問題，這些都有待在具體落地的過程中不斷探索、創新解決方案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:41:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/719.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292877_20231114174177911e1f-6fa3-4b53-bc0a-33d1d46599a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>公共車輛電動化</category>
            <category>綠色出行</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/719.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列與哈馬斯或就分批釋放人質達成協議，可能實現 5 天停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據新華社報道，以色列總理本雅明·內塔尼亞胡 12 日接受美國媒體採訪時説，「可能」與巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）就釋放遭扣押人員達成協議，但拒絕披露更多細節。另據央視新聞援引《耶路撒冷郵報》報道，當地時間 13 日晚，哈馬斯下屬武裝派別卡桑旅發言人阿布·烏拜達表示，他們告訴卡塔爾方面的調解人，該組織準備釋放被扣押在加沙地帶的多達 70 名婦女和兒童，以換取為期 5 天的休戰停火。</p><p>13 日，一名以色列高級官員向外界透露稱，針對釋放人質的相關問題，以色列與哈馬斯已經接近達成協議。如果雙方最終在一些細節問題上達成一致，該協議可能將於未來幾天內公佈。根據目前協議的大致內容，哈馬斯可能同意分批釋放被扣押在加沙地帶的婦女和兒童，以此換取以方釋放被扣押在以色列的巴勒斯坦婦女及青年。</p><p>此外，上述以色列官員還透露稱，在交換人質的同時，可能會實現為期 5 天的臨時停火。該官員解釋稱，這次停火將使以色列人質能夠安全回國，並且還能向加沙地帶的巴勒斯坦平民提供更多國際援助，緩解當地的人道主義危機。</p><p>據悉，以色列方面認為哈馬斯至少扣押了約 100 名以色列婦女及兒童。目前尚不清楚有多少名巴勒斯坦人可能獲釋。據一名阿拉伯國家官員透露，以色列監獄中至少關押有 120 名巴勒斯坦婦女及青年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:27:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291810</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291810</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/473.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291810_202311141728d820d34e-64ae-45fd-9e5f-e7378f9b5ee7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/473.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/475.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜大包大攬、這管那管，一言不合就罰款？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>被子未疊放罰款 10 元，碗筷不洗罰款 10 元，蹲地用餐罰款 20 元……一份《新農村美麗鄉村行動人居環境罰款標準》在網上流傳，涉及廚房、衞生間、客廳、臥室、院壩、入戶路等區域，罰款項 14 條。這份《罰款標準》來自四川涼山彝族自治州普格縣普基鎮新農村。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/265/275.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳的人居環境罰款標準。圖據網絡</p><p></p><p>這樣一份文件，荒誕、違和之極，初看都不敢相信是真的。然而它竟然是真的，還蓋着村委會的公章，註明瞭「經罰款後仍不整改，第二次檢查到罰款翻倍」。有網友説，「想想家裏沒洗的碗筷沒鋪的被子，都瑟瑟發抖了」。</p><p>農村人居環境改善，當然是一件好事、實事，但與罰款這樣簡單粗暴的動作直接掛鈎，不由得讓人困惑，誰是目的、誰是手段？文件所涉區域，除了院壩、入戶路這兩項公共區域，其餘皆指向村民屋內，這是不是管得過寬、過嚴，忽視家庭的自主權和村民的隱私權了？碗筷擺放不整齊、被子未疊放這樣的家務事，咋就影響鄉村人居環境了？</p><p>而且，更嚴肅和值得探討的是，這份《罰款標準》，真的有效力嗎？從當地的迴應看，縣、鎮都未出台相關罰款要求和標準，也就是説，《罰款標準》是個別村的自選動作。但村委會作為基層羣眾自治組織，本身並無處罰權，不能對村民罰款。即便打着「村規民約」「全體村民同意」名號，罰款行為在法理上也是站不住腳的。</p><p>那麼，《罰款標準》為何會出現？背景是，當地正在進行農村人居環境整治行動。這就好理解了：上級政府要改善農村人居環境，作為落實政策最後一環的村委會，為了快速見效，不惜強行越權對整治行動加碼，這才祭出了罰款的狠招。但除了表現出來的雷厲風行，「重罰」就真能帶來預期的效果嗎？</p><p>以罰款力度最大（20 元）的「蹲地用餐」為例，涼山州早在去年 7 月即出台《關於治理蹲地用餐深化移風易俗的通知》，其中明確將蹲地用餐定義為「陋習」，當時也曾引發熱議。</p><p>有人指出，「蹲地用餐」是當地羣眾延續了數百年的習慣，與當地特殊的自然環境、經濟條件、教育水平等多種因素密切相關。比如，經濟社會發展水平較低，導致部分羣眾習慣因地制宜、因陋就簡；有些老年人因長期體力勞作，「駝背、手腳不靈便，上桌很困難」，集體蹲地用餐有着尊重和遷就老人的考量。</p><p>毋庸諱言，「蹲地用餐」的飲食習慣，其不衞生、不健康的一面確實是客觀存在，移風易俗也確有必要。但社會上不同的聲音正是一種提醒：移風易俗從來只能潛移默化、慢慢浸潤，要想持續推進下去且效果好，贏得羣眾的認同和支持是關鍵。</p><p>不管是改變「蹲地用餐」，還是改善農村人居環境，都不能單兵突進，要看到羣眾生活習俗與文明水平，與當地經濟發展程度是同頻共振的。堅持改善人居環境和移風易俗的大方向，也要以更大耐心去體察、理解和包容，尊重部分羣眾的選擇。政府部門、基層組織要多換位思考，而不是大包大攬、這管那管，更不能一言不合就罰款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:52:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292429</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292429</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/268/660.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292429_202311141653c82b8221-4d31-452a-8de6-e473c5896365.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃評論員，陽柳]]>
            </author>
            <category>罰款</category>
            <category>人居環境</category>
            <category>蹲地用餐</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/268/660.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/268/661.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國足今日坐經濟艙飛赴泰國，這是未來 5 年最重要的一場比賽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>14 日下午，正在深圳集訓的國足全隊啓程前往泰國曼谷，參加將於當地時間 16 日晚與泰國隊的世預賽亞洲區 36 強賽首輪比賽。</p><p>本場比賽的重要性不言而喻，泰國是中國隊小組第二名的最直接競爭對手，首戰即決戰。</p><p>某種程度上可以説，本場比賽將是中國足球未來 5 年時間內最重要的一場比賽。</p><video class="cont_video" data-videoid="534286" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c7ec85eb14c94392ae611fd56db22dde/hd/ebb91e1a-10ed-42d8-8ed1-98c6aef07f7d-0e9ed87f-2564-d035-90e0-c5b4a45e278d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231114/63a88401a15c4bb3a21c73bef4b91622-20231114153725607-2249207020809868105-30596992-424b-40b1-b815-309a8ab7e58a.png" data-duration="00:59" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">國足發佈出征視頻「伴我闖蕩，一起嚮往」。(00:59)</div><strong>航線合適，國足不包機</strong><p></p><p>本次前往曼谷，國足搭乘下午 4 點多出發的普通民航航班，考慮到本次 36 強賽三個客場國家泰國、新加坡和韓國與中國之間往返均比較便捷，同時在國際航班逐漸恢復的大背景下，中國足協已經決定，36 強賽期間三個客場均將搭乘普通民航航班的經濟艙往返。</p><p><strong>因為「菜是原罪」，國足每次包機出征比賽都會遭到網友抨擊，但客觀來説，中國足協不管是決定包機抑或是搭乘民航航班，均是出於實際情況的安排。</strong></p><p>舉個簡單的例子，此前兩三年時間世預賽比賽期間，因為國際航班非常少，國足前往客場比賽都只能採取包機方式。</p><p>再往前追溯，上屆世預賽 40 強賽期間，國足往返馬爾代夫馬累島、阿聯酋迪拜（中立場打敍利亞）都是搭乘普通民航航班，而客場對陣菲律賓因為比賽地在巴科洛德，為了避免轉機的消耗，中國足協決定包機前往賽地。</p><p>因此，不管是否包機打客場比賽，本沒有必要引發太多額外話題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/755.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足世預賽大名單。</p><p></p><p>據澎湃新聞記者瞭解，此前國足備戰先遣工作團隊成員已於上週末提前飛赴曼谷，為球隊落實在當地的住宿、出行、訓練等備戰細節工作。</p><p>根據航線顯示，從深圳飛往曼谷的航班差不多耗時 3 小時，國足會在當地時間傍晚 6 點多落地。</p><p>抵達曼谷後，將進駐一家距離中泰比賽場地賈曼加拉球場車程僅 20 分鐘的酒店。這家酒店雖然是泰國足協官方指定的客隊酒店，但國足進駐期間，酒店仍照常接待其他旅客。</p><p><strong>同時考慮中餐在泰國也相當流行，中國足協也不會特聘中餐廚師隨國足出訪——可以説，國足此次出征世預賽在吃、住、行等方面不享受特殊待遇。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/754.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足在此前的熱身賽中 1-2 不敵烏茲別克斯坦。</p><p></p><p><strong>足協領導不隨隊出征</strong></p><p>國足本次出征泰國，球隊領隊是剛剛從亞運隊調任的童傑，足協領導層面，則不會有專人隨隊出征。</p><p><strong>據瞭解，足協此舉也是為了避免給球隊增添壓力。當然，新任足協主席宋凱仍計劃到深圳現場督戰 21 日國足主場對陣韓國隊的關鍵比賽。</strong></p><p>上週末，宋凱現身深圳，在廣東省體育管理部門及深圳市足球管理部門相關負責人的陪同下，前往位於深圳市光明區的深圳青少年足球訓練基地，進行有關青訓內容的調研工作。</p><p>連續兩次國內公開亮相，宋凱都選擇了青訓這個關鍵詞——上月足代會後幾天，他就前往濰坊觀看 U15 中青賽決賽第二回合比賽，併為冠軍隊頒獎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國足協主席宋凱。</p><p></p><p>據《北京青年報》報道，宋凱還專程趕到國足的駐地酒店，與包括隊長吳曦在內的部分老隊員進行了交流。</p><p>其間，宋凱也表達了中國足協及他對國足，特別是老隊員們的期望及信任態度，希望這些曾經為國在多場重大賽事中出戰的老隊員能夠發揮出領軍作用。&nbsp;</p><p>12 日上午，國足赴大運中心足球場副場進行室外合練，當訓練進程過半的時候，宋凱一行出現在訓練現場。訓練結束後，宋凱在現場做了一番不到 5 分鐘的發言。</p><p><strong>宋凱鼓勵隊員們，衝擊世界盃的任務重大，中國足協和他本人始終都會信任並支持球隊，希望隊員們能夠放下包袱、團結一致，打出中國足球的真實精神面貌。</strong></p><p>宋凱還囑咐隊員們注意身體健康，期待球隊本次世預賽首戰旗開得勝。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足門將王大雷（左）為球迷簽名。</p><p></p><p><strong>中泰主帥的目標都是贏球</strong></p><p>根據世預賽 36 強賽賽制安排，第二檔球隊首輪客場打第三檔球隊，如此刺激的安排讓首輪比賽對於半數球隊來説都堪稱決賽。</p><p>中國和泰國兩支球隊也是如此，泰國主帥波爾金此前接受採訪時表示，<strong>「我同意大多數人的看法，泰國隊、中國隊將爭奪本組第 2 個出線名額。我認為這可能是過去 5-10 年，泰國隊史上最為重要的一場比賽。」</strong></p><p>對於比賽目標，他直言不諱表示，「當然，我希望我們能夠取得第一場比賽的勝利。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足主帥揚科維奇。</p><p></p><p><strong>國足主帥揚科維奇也在賽前傳遞着自信，「我們已經準備好了，隊伍一直很期待這一天的到來。我們一定盡全力，帶着 3 分從泰國回到深圳。」</strong></p><p>但其實，國足過去 5 次對陣泰國 3 勝 2 負，優勢不大。</p><p>2018 年 6 月，裏皮率領的國足客場迎戰泰國，靠着武磊兩個進球 2 比 0 取勝，不過這場比賽泰國全隊佔據場面明顯優勢，國足多虧了顏駿凌的神勇發揮才力保球門不丟。</p><p>2019 年 1 月，亞洲盃八分之一決賽，國足半場 0 比 1 落後，好在整個亞洲盃期間都在養傷的高中鋒肖智關鍵時刻發揮作用，他打進了扳平比分的進球，隨後郜林罰進了制勝點球，國足 2 比 1 逆轉取勝，晉級亞洲盃八強。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足將士表示，球隊不會失去信心。</p><p></p><p><strong>一場輸不起的比賽</strong></p><p>目前，國足的實力的確處在滑坡中，武磊也在接受央視採訪時表示，「我們也知道現在的實力在亞洲沒有優勢，但這不代表我們就會因此放棄，就會喪失信心。」</p><p><strong>「不管面對什麼樣的對手，我們肯定是全力以赴，為中國足球帶來更多的信心。」</strong></p><p>不過，業內對於國足此次出征前景也並不樂觀——出於整個 36 強賽出線全局來考慮，國足本場需要至少拿到 1 分來掌握主動權，一旦輸給出線直接競爭對手泰國，之後的比賽壓力會無限放大，最終出線前景就變得不再樂觀。</p><p>本次 36 強賽也是 2027 年亞洲盃資格賽，晉級 18 強的隊伍，將直接獲得 2027 年沙特亞洲盃的參賽權，而無法晉級的 24 支隊伍將被分為 6 個小組，進行主客場雙循環賽事，每個小組的第一名才能夠爭取到一個亞洲盃的參賽資格。</p><p>業內分析人士認為，如果無法晉級 18 強賽，中國隊雖然仍有較大概率通過落選賽，晉級到沙特亞洲盃正賽，但未來數年中國隊也基本失去了在正式比賽中與亞洲一流、二流強隊過招的機會。</p><p><strong>這樣的低水平競爭，很可能會導致國足水平的進一步下滑——屆時國足將徹底迷失於前所未有的無邊黑暗之中……</strong></p><p>某種程度來説，對陣泰國的比賽，將是中國足球未來四五年時間內，最重要的一場比賽。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 07:43:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291512</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291512</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/853.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291512_202311141721639077c1-eaab-45c9-9b24-6bba86decc66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/853.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/854.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：經多方努力，多名中國公民已於日前全部安全離開加沙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，據瞭解有多名中國公民滯留加沙地帶，他們是否已經從加沙撤離，中方採取了哪些措施以確保他們的安全？</p><p>毛寧介紹，自巴以衝突升級以來，黨中央高度重視衝突區域中國公民的安危，中國駐外外交機構根據國內的工作部署，一直同在加沙地帶的中國公民保持聯繫。經過多方努力，相關人員已於日前全部安全離開加沙。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 07:36:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291539</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291539</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/882.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291539_20231114153604c2e9b0-c59d-4b97-a027-ff9a9b10f9a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/882.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/883.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
