<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2023 06:14:50 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[五年內衝上萬億，鄂爾多斯要做西北經濟第二城？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><strong>藍橋/搜狐城市</strong></span></p><p>萬億 GDP，中國城市實力的象徵與標杆。就連剛剛跨上 5000 億台階的鄂爾多斯，也對此躍躍欲試。</p><p>近期，鄂爾多斯市委副書記、市長杜匯良就在 2023 年優化營商環境經驗交流會上提出：「力爭五年內邁入萬億 GDP 城市，進入全國地級市 30 強。」</p><p>雖然只是點到為止，但對於鄂爾多斯來説，言及「萬億」還是太早了點。如今的西北經濟第二城榆林，近年都還尚未瞄準萬億。差距更大、對手更多的鄂爾多斯，究竟有何底氣？</p><p><strong>5000 億起跳的難度</strong></p><p>鄂爾多斯距離萬億還有多遠？從總量來看，還有將近一半的差距。2022 年，鄂爾多斯 GDP 總量 5613.44 億，與萬億還相差大約 4400 億。</p><p>從 5000 億到萬億，所需時間大概率不止 5 年。目前全國已有 24 座萬億 GDP 城市，其中大部分城市從跨入 5000 億到突破萬億，都用了 5 年以上的時間。比如杭州、天津、長沙、鄭州、合肥、福州、西安都用了 6 年，寧波、青島、泉州、南通用了 7 年，濟南用了 8 年，東莞、佛山甚至用了 9 年。</p><img alt="" height="1191" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/958/269.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2022 年，鄂爾多斯 GDP 總量 5613.44 億，躋身全國 50 強，排在第 49 位。與它一樣處在 5000 億元檔位的城市還有 12 個，6000 億至 8000 億的城市有 14 個，8000 億至萬億的城市有 6 個。鄂爾多斯與萬億俱樂部後備軍之間，都還有很大的差距。</p><img alt="" height="1796" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/958/270.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>與鄂爾多斯同檔位的城市，極少這麼早就瞄準萬億。此前，只有太原和洛陽曾經定下 2025 年突破萬億的目標，如今來看，確實是有點太早了。5000 億檔位的龍頭襄陽，定下的目標是 2025 年突破 7000 億，在一眾城市中還算是比較務實。</p><p>如今，鄂爾多斯喊出「力爭五年內邁入萬億 GDP 城市」，步子也邁得挺大。不過，鄂爾多斯過去兩年連續跨上 4000 億元、5000 億元台階，成績相當驚人。勢頭如此迅猛，鄂爾多斯瞄準萬億也是可以理解。</p><p><strong>「羊煤土氣」的底氣</strong></p><p>鄂爾多斯的底氣，首先來自於強大的資源稟賦。</p><p>鄂爾多斯是典型的資源型城市，依靠「羊煤土氣」（羊絨、煤炭、稀土和天然氣）四種資源富甲一方——羊絨製品產量約佔全國的 1/3，世界最大的優質羊絨主產區就在這裏；已探明煤炭和天然氣儲量分別佔全國的 1/6 和 1/3，均居地級市首位；稀土儲量 70 億噸左右，同樣佔到全國的 1/3。</p><p>鄂爾多斯的能量有多大？一組數據可以清晰展現——在全國煤電供應緊張期，鄂爾多斯每天產煤 200 多萬噸，每天發電 3.7 億度，每天輸出 6300 多萬立方米的天然氣，以一市之力保障了包括長三角在內的全國 25 個省區市的能源使用需求，温暖了大半個中國。</p><p>以煤炭為主的能源工業，是鄂爾多斯經濟的頂樑柱。2022 年，鄂爾多斯 GDP 總量 5613.44 億元，其中二產增加值 3866.42 億元，佔比高達 68.9%。能源工業增加值佔全市規上工業增加值的比重高達 86.5%，其中煤炭行業增加值佔比 73.8%，是工業經濟的絕對主力。</p><p>憑藉強大的資源稟賦，上一輪煤炭「黃金十年」期，鄂爾多斯經濟總量反超呼和浩特、包頭，坐上內蒙古經濟第一城的寶座。</p><img alt="" height="1557" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/958/272.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>過去兩年，受國際供需形勢及大宗商品聯動上漲等因素影響，煤炭價格一度攀升，鄂爾多斯更是連續跨上 4000 億元、5000 億元兩大台階，GDP 增幅高達 60%，全國排名上升近 20 個位次，頗有勢不可擋之感。</p><p>「羊煤土氣」是鄂爾多斯瞄準萬億的底氣，但不是全部希望。畢竟能源受市場影響較大，行情好的時候自然萬事無憂，一旦下行便是首當其衝。今年以來煤炭價格持續下行，山西、陝西、新疆等此前一路「狂飆」的能源大省，均跑輸全國大盤。</p><p>在這樣的背景下，鄂爾多斯上半年仍舊跑出了 7.1% 的高增速，比同屬資源型城市的榆林高出 3 個百分點。其中原因便在於鄂爾多斯固定資產投資增長迅猛，尤其是新能源等新興動能增勢強勁。這也是鄂爾多斯未來做強增量、衝擊萬億的一大底氣。</p><p><strong>「追風逐日」的魄力</strong></p><img alt="" height="283" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/958/274.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>鄂爾多斯的轉型抓手，是新能源產業。地處高原的鄂爾多斯不僅是傳統能源「寶藏」大市，也是一類風能資源區和二類太陽能資源豐富區，全年平均日照時數可達 3000 小時，開發條件相當優越。</p><p>近年，鄂爾多斯全力擁抱新能源產業，招商引資成績非常亮眼。2021 年和 2022 年，鄂爾多斯固定資產投資同比分別增長 20.8%、25.4%，今年上半年更是增長 46.3%，成為拉動經濟增長的強勁動力。</p><p>其中，二產投資尤其是新能源產業投資增長最為迅猛。以今年上半年數據為例，鄂爾多斯固定資產投資同比增長 46.3%，其中新能源投資同比增長 369.7%；1-5 月投資增長 39.9%，其中 30% 來自新能源。</p><p>鄂爾多斯的合作伙伴，近年是越來越「高大上」。公開報道顯示，與鄂爾多斯簽署戰略合作協議的對象，有來自清華大學的院士團隊，有華為，有寧德時代，有騰訊；新引進的企業，有上海的盈德氣體集團，有西安的隆基，有浙江的華友，有江蘇的天合光能，等等等等。</p><p>此外，鄂爾多斯還依託氫能優勢抱上了上海的「大腿」。2021 年，全國首批燃料電池汽車示範應用上海城市羣正式獲批，由上海聯合蘇州、南通、嘉興、鄂爾多斯市等 6 個城市（區域）共同組成。其中鄂爾多斯承擔的，是實現燃料電池整車的商業化運營任務。</p><p>全力擁抱新能源的鄂爾多斯，給自己定下了一個「小目標」——到「十四五」末，全市新能源裝機將超過 5000 萬千瓦，「風光氫儲車」產業總產值超 5000 億元，建成世界最大的光伏產業基地、最大的儲能產業基地、最大的氫能產業基地、最大的新能源重卡基地。</p><p>「風光氫儲車」產業總產值超 5000 億元，基本相當於在如今鄂爾多斯經濟總量的基礎上，再造一個鄂爾多斯。如果順利的話，恰好可以助其實現五年破萬億的目標。</p><p>有底氣，有魄力，鄂爾多斯最終能否實現目標，就看它的努力和誠意了。</p><p><span style="color:#999999;"><strong>參考資料：</strong></span></p><p><span style="color:#999999;">[1] 各市統計局</span></p><p><span style="color:#999999;">[2] 鄂爾多斯：一座有「能」量的暖城.暖新聞</span></p><p><span style="color:#999999;">[3] 下一個西北萬億之城，押誰？城市進化論</span></p><p>原標題：《五年內衝上萬億，鄂爾多斯要做西北經濟第二城？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NDI1NjE2Nw==&amp;mid=2247510279&amp;idx=1&amp;sn=7881c740f8bb8caad976f869bc1df699">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 06:11:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833598</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833598</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/964/717.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833598_2023100514129328d2ba-89f5-455b-81f0-90abaad7aec1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[搜狐城市]]>
            </author>
            <category>澎湃號·政務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/964/717.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/964/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李漢松評《舊世界的相遇》｜萬變不離其「宗」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:300px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/426/839.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#999999;">《舊世界的相遇：近代之前的跨文化聯繫與交流》，【美】傑裏·H.本特利著，李大偉、陳冠堃譯，上海三聯書店 2015 年 12 月出版，187 頁，38.00 元</span></p><p>歐美的左翼世界史家在講授通識課時，大多履行一套政治禮儀：懺悔十九世紀的西方中心主義社科前輩們如何以基督教為模本，為高加索、南亞、東亞乃至瑪雅、非洲和馬來波利尼西亞的文化冠上形形色色的「主義」和「教義」：穆罕默德 ism、孔夫子 isme、佛陀 ismus……而那些受封「科學」身份範疇的當地民眾往往不知所云。在戰後去殖民浪潮的澆灌下，西方史界這一抹良知逐漸生根發芽，智識贖罪的自我批判工程紛至沓來，言必談「去西」「去殖」之勢從邊緣突入中心，「比較史」「交流史」從潮流升為主流。</p><p>然而，最易「去」的往往是史料、語言、地理分佈的偏畸，而非概念框架和問題意識上的桎梏。前現代文明的邂逅與演進，史料鑿鑿，但如何重新排列組合、建構敍述，則透出史家個人語境的底色。傑裏·H.本特利的《舊世界的相遇》以「改宗」為「主導動機」譜寫了一曲「西式去西」宏篇交響樂。循着曲子的節奏，本先生以盤根錯節之才、八面玲瓏之筆，援引宗教與世俗、涵化與同化、迫害與抵抗等闡釋工具，追溯航海探險和殖民擴張之前的「長時段」「長距離」交流，戴着西方宗教史的鐐銬跳了一段全球文化史的熱舞。</p><p><strong><span style="color:#e67e22;">萬變不離其「宗」</span></strong></p><p>本特利先生開篇承諾，他要彌綸統攝古代文化羣體相遇時的衝突與交流、揚棄與融合、堅持信念與相互改變<span style="color:#999999;">（原著第 5 頁、譯著第 3 頁）</span>。然而綜覽全書，千萬般際遇如顄淡滂流，統統匯入宗教關係這一潭池澤。誠然，本先生秉筆荷擔，也談科技、貿易和瘟疫，但這些無非是基礎活動，託舉着宗教際遇的上層建築——商人網絡引入了異域宗教；科技促進了宗教的擴張；瘟疫摧毀了當地宗教……本先生也斟酌「制度」，一口氣列舉了一大串推動大規模改宗的社會經濟機制：宗教羣體之間的差異化税收、宗教團體之間的金融資源轉移、任用政治軍事長官時的宗教信仰偏好、限制宗教服務與儀典的限制與激勵、關閉乃至毀滅教堂、神墓和廟宇……<span style="color:#999999;">（原著第 12 頁、譯著第 8 頁）</span>。本先生不斷討論「語言」「習俗」和「價值」，但落到實處的卻總是宗教信仰。有時，他似也不好意思再敲打「宗教」，便改稱「信仰和價值」「文化擴散」「異國文化傳統」，但即便是明言「政治、社會和經濟激勵」，激勵的也是「大規模改宗」。</p><p>本先生具體提出瞭如下三種改宗模式：文化相遇時，（一）能自願改宗、高層贊助、民間同化便罷；（二）不願改宗便抵抗；（三）無法抵抗便開溜，如摩尼教流亡泉州、帕西人遁入印度——行筆至此，不妨順帶一提：北京麗都飯店的「泰姬樓」老闆 Pastakia 先生便是一位瑣羅亞斯德教帕西人，精通馬克斯·繆勒（Max Müller）的語言學著述，筆者與他談過吠陀和阿維斯陀語的比較研究問題。倘若溜之大吉也無法可想，便只好接受「熊熊烈火焚我殘軀」的命運。</p><p>第一種和平改宗可以進一步細化區分：不但有西哥特人在羅馬世界內部的同化與皈依<span style="color:#999999;">（原著第 13 頁、譯著第 9 頁）</span>，也有佛教徒、景教徒和摩尼教徒遊走歐亞大陸時，在幾無政治、經濟和軍事壓力下自然促成的「自由結社式改宗」（Conversion by free association）。這一頗顯烏託邦色彩的概念尤其值得社會、宗教與政治理論學者注意。姑且不談這一表述的淵源及其與《美國權利法案》的古怪共鳴，歷史學家有必要追問：是否存在過集體的「自由結社式改宗」？個人改宗與集體改宗之間、菁英改宗與大眾改宗之間、宗教改宗與世俗改宗之間，究竟牽動着什麼因緣？出身歐洲宗教文化史的本特利先生有言在先，他無法證明菁英的皈依如何導致羣眾的改宗：也許是強迫，亦或是滲透，更可能是國家背起舊宗、贊助新宗，提供了結構性激勵，營造了改宗生態。但不論如何，他認為「自願改宗」都是一個「有用」的概念範疇，因此立誓要採用這一視角來書寫文明交流<span style="color:#999999;">（原著 11 頁、譯著刪去）</span>。想必「自由結社改宗」是「有用」的，不然本先生也寫不出這部鴻篇巨帙。但語境化批判「自願改宗」這一概念也同樣「有用」，因為只有這樣，我們才能限制「自願改宗」闡釋社會行為的效力，而不至於混淆「自由」與「結社」的古今意涵。本先生説得不錯，我們無法獲取菁英改宗時的「心理狀態和個人動機」<span style="color:#999999;">（原著 11 頁、譯著第 8 頁）</span>。我們也只能暗暗猜度，卻無從獲知本先生的宗教意識底色緣何而起。不過本先生批評強制性改宗，強調「自由結社式改宗」，頗顯開明，字裏行間若隱若現着現代西方社會經歷過宗教戰爭與宗教改革、世界大戰與帝國殖民後做出的權利承諾。</p><p>但不論答案如何，我們都不難發現：本特利感興趣的文明交流只是宗教傳播史：佛教和印度教在東南亞的傳播、摩尼教和聶斯脱裏派在印歐的傳播、伊斯蘭教在沙哈拉南北與河中地區的傳播……我們不禁疑惑：宗教傳播是「文化相遇」的子集還是別稱？倘若是子集，宗教傳播這一機制在更廣闊的文化層面上具有多大闡釋效力？如果文化相遇即宗教傳播，那麼此書的副標題何不改為《近代以前的跨宗教聯繫與交流》？本先生解釋了：他所説的「改宗」不是個人的精神和心理，而是「近代之前人民接受或適應異域文化傳統的過程」<span style="color:#999999;">（原著第 8 頁、譯著第 5 頁）</span>。但縱觀全書，本先生感興趣的固然不是個人皈依外來宗教，但確乎是集體皈依境外宗教。他所説的「社會改宗」無非是「全社會的宗教改宗」，而不是更寬泛的社會演變。</p><p>事實上，本特利也有意屈伸「改宗」這一範疇，指一種在多羣體互動壓力下的相互改變的現象。可惜他實際操作起來，便像是被人工智能事先編好了程序一樣，不論如何「凌雲健筆意縱橫」，總是「萬變不離其‘宗’」。這不只是我讀罷此書的印象，也是國外學者，甚至是本特利的美國同行批評此著之關節所在。世界史名宿威廉·麥克尼爾之子，環境史家約翰·R. 麥克尼爾在《世界史學刊》的一篇書評中便直言不諱：「本特利沒有明言他談的‘文化’究竟何指……他所説的文化，其實意指宗教。他追溯文明之間的邂逅，但是文明（主要）是依據宗教而定義的，而他筆下的文化傳遞、改宗和融合，也幾乎全部是宗教意義上的。」<span style="color:#999999;">（見 J. R. McNeill, 「Old World Encounters: Cross-Cultural Contacts and Exchanges in Pre-Modern Times, Jerry H. Bentley」 <em>Journal of World History</em> 6(1) 1995: 130-132, at 130）</span>麥克尼爾不確定本特利説到中國時，談的是儒家還是儒教，當然本先生也從未解釋過這二者的差異。</p><p>古代社會的互通有無當然絕不止於狹義的宗教改宗。如信德、旁遮普、俾路支史詩，無不大談宗教羣體之糾葛，但也充滿了愛戀與仇恨、世俗與超然、政治與外交這些實質性的關係規範。甚至可以説，即便「改宗」問題也不止於「改宗教」而已：保加利亞人改宗東正教，涉及了族權與皇權的認知、民族與帝國的意識、語言和文化的競爭、貿易與關税的爭論。斯拉夫民族的改宗是個經典的文化相遇案例，可惜本先生並不怎麼談斯拉夫，也不大講查士丁尼之後的東羅馬，只是説到塞爾柱、奄蔡時才不得不提，忽視了拜占庭在「舊世界相遇」中的巨大作用。倘若本先生真正着迷於「改宗」，那麼拜占庭「改宗」基輔羅斯這樁大事，總該入得了他的法眼罷？本先生為何絕口不提？全書只出現了四次「羅剎」，均是蒙古西征時候的事了。俄羅斯毫無鋪墊，曇花一現。本先生這位泰西碩儒願意大篇幅探討中國史，卻忽略東歐和斯拉夫，這一現象耐人尋味。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>絲路上的改宗</strong></span></p><p>本先生遙想絲路時代，多元種族和文化相互交融，甚至共享「倫理和道德標準」，但旋即便宣佈：這些倫理道德就是「儒教、佛教和基督教價值觀」<span style="color:#999999;">（原著 65 頁、譯著 54 頁）</span>。如此標籤化處理中、西、印傳統，也體現於作者的史料選取、地域側重和歷史分期。</p><p>本特利談印度，自佛教始，空口敷衍「印度教」，幾乎不談佛教之前和之外的南亞傳統。如此佛教中心論的南亞史觀，寫出的「舊世界相遇」既不「舊」也不「世界」。為了直擊絲綢之路，本先生略過吠陀時代橫跨印伊大陸的長距離交流，筆鋒直指改宗佛教的阿育王<span style="color:#999999;">（原著 44-46、92 頁，譯著 35-37、78 頁，本特利關於阿育王的知識主要來自 Romila Thapar, <em>Asoka and the Decline of the Mauryas</em>, Oxford: Oxford University Press, 1961 和 B. G. Gokhale, <em>Asoka Maurya</em>, New York: Twayne, 1966 這兩部書）</span>，應付南亞了事。至於印伊走廊持續不斷的文化交流，本先生僅提了一句：曾有佛教徒去了安息帝國的東端，但很可惜，這些人沒有為伊朗地區帶來任何「社會改宗」<span style="color:#999999;">（原著 46 頁、譯著 37 頁，譯文作「波斯帝國東部」，應為安息或帕蒂亞帝國東部）</span>。作者如此三令五申，讀者再愚鈍，也慢慢體味出了：不涉及阿育王級別的大規模宗教改宗，是喚不起本特利先生的興趣的。</p><p>本先生少談古典時代的希臘羅馬文化，而是專注於基督教化後的西羅馬世界。當然，早期基督教不乏替代品和挑戰者，譬如密特拉崇拜<span style="color:#999999;">（原著 59-60 頁、譯著 49 頁）</span>。本先生含糊地説羅馬的密特拉與波斯的密特拉不大一樣，卻不解釋二者之關聯與異同，尤其是羅馬軍人長途遷徙觸發的文化創新，因此錯失了一段「舊世界的相遇」。他也沒有藉機談談波斯密特拉 Miθra 與吠陀密多羅मित्र之關聯，再度錯失了一段「舊世界的相遇」。其實，印歐文明的密特拉傳統直接涉及族羣之間的友誼與契約，值得古代文化交流史家大書特書。</p><p>中國這方面，本先生曉得「漢武靈王胡服騎射」，但此外閉口不談任何西漢以前的跨境交流與民族融合。在這位「改宗史」家看來，漢匈關係竟是「儒教/家與匈奴」的關係<span style="color:#999999;">（原著 35 頁、譯著 24 頁）</span>。他似乎迷上了中行説<span style="color:#999999;">（原著 38-41 頁、譯著 27-30 頁）</span>，不惜筆墨反覆尋思：中行説究竟是改宗了匈奴，還是警告匈奴不要改宗？中行説又有沒有改宗？本先生語境化分析了太史公的「作者意圖」，但話鋒一轉，又回到了主旨：什麼中行説，什麼金日磾，這些具體案例並沒有帶來大規模的「社會改宗」。</p><p>思想史家曉得，「倫理和道德標準」不是率由舊章，而是流動爭鳴；不是從石碑上拓下來便可以相互比較的經書銘文，而是在審議和辯論中不斷再想象的語言和規範。本先生治文化史，靜態處理「文化價值觀」，渾然不知中、西、印等傳統苦苦思索過社羣之間的規範性關係，留下過發人省思也不無爭議的智識遺產。這些思考是闡釋資源，而非教義教旨。與其在古史的迷霧中捉摸「宗教」的幻影，流水賬似的記錄一切似是而非的「改宗」，不如深入文本語境，探究社羣相遇時如何言行——不論他們改宗還是不改宗。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>擴張下的改宗</strong></span></p><p>本先生爬梳文化史時「萬變不離其‘宗’」，反倒是在宗教史的廕庇下，才彰顯出文化史的氣質。《傳教士、朝聖者與世界宗教的擴張》一章挑明瞭宗教的中心地位，卻闡明瞭倭馬亞和阿拔斯、法蒂瑪和穆瓦希德治下的種種社會境況：税收、教育和民族關係。本先生延續了西方世界史的傳統，重視伊斯蘭世界。但比起老一代接觸近東學的世界史前輩和新一代受過伊斯蘭研究訓練的國際史學者，他對早期伊斯蘭史料的把握仍有欠缺。舉一個細枝末節來説明,他引用上世紀七十年代的二手文獻斷言：早期伊斯蘭擴張依賴駱駝<span style="color:#999999;">（原著 90 頁，另見 Richard W. Bulliet, <em>The Camel and the Wheel</em>, New York: Columbia University Press, 87-110）</span>，又重複了一段歷史迷思。若説近東、中東和北非的駱駝至少從公元前 900 年便開始搬運物資，這無法解釋公元 700 年穆斯林征服的「迴歸不連續性」；若説駱駝可以上戰場，則須小心立論。戰馬怕駱駝，但比駝隊擅長出入槍林彈雨。早期的駱駝騎兵大多是弓弩手和運輸隊。步兵騎着駱駝迂迴包抄，增加移動力，但真到肉搏戰的時候，常常選擇下駝歸隊。因此，原始史料很少記載撒拉森駱駝騎兵的正面激戰。</p><p>除駱駝外，本先生另有他法解釋早期伊斯蘭「突然」而「爆炸式」的擴張：拜占庭和薩珊王朝的「腐朽」<span style="color:#999999;">（譯文作「衰落」）</span>和阿拉伯人的「強烈熱情」<span style="color:#999999;">（譯文作「強烈的戰爭熱情」，不確，原文指作戰時有着強烈的來自宗教信仰的熱情）</span>。這種敍述陷入了刻板印象，忽略了阿拉伯-拜占庭關係史的複雜性。阿拉伯與拜占庭最早的直接衝突，要追溯到一代英主希拉剋略統治的晚期，説戰事連年、國庫空虛是真，但談不上「腐朽」，甚至不是「衰落」而是「中興」。時間快進到馬其頓王朝：拜占庭大反攻，收復亞美尼亞、北敍利亞、東南歐和南意大利時，難道是輪到東正教人迸發出「強烈的熱情」了麼？「成情拜朽」——如此讀史，未免懶惰。</p><p>《宗教》這一章不全是宗教，但稍稍偏離，便自行繞回。譬如，本先生説唐朝受中亞影響，體現於歌伎的音樂、女人的胭脂、貴族的語言，看似脱離了狹義之「宗」。但很快，他便回過頭來説唐朝沒有怎麼影響中亞，因為「儒教」「道教」沒有紮根印歐草原<span style="color:#999999;">（原著 88-89 頁、譯著 75-76 頁）</span>。即便我們退一步，承認「文化傳統即宗教傳統」，也不宜搞雙標：唐人聽胡樂便被「影響」了，但突厥人必須煉丹、捉鬼、拜太上老君才算被「影響」，恐怕不嚴謹、不連貫，也不公平。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/426/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《契丹還獵圖》</p><p></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>遊牧者的改宗</strong></span></p><p>本特利談中古歐亞大地上的遊牧者，也仰賴宗教史的視角：菁英羣體內部的改宗與不改宗。這一現象貫穿第四章，厥繇龐雜，實難一一釐清拾取，在此僅以本特利先生的契丹學見解為例予以説明。</p><p>本特利依據魏復古與馮家昇的《中國社會史：遼》等二手文獻試圖論證契丹人不怎麼信儒教，這結論不一定荒謬，但他的敍述卻深陷闡釋學困境。譬如，本特利稱蕭陶蘇斡女、耶律奴妻蕭意辛為「契丹公主」，説她很是懂得孔夫子，發表了「修己以潔，奉長以敬，事夫以柔，撫下以寬，毋使君子見其輕易，此之為禮法，自然取重於夫。以厭魅獲寵，獨步愧於心乎！」這般高論。後宮女子聞之，「深感尷尬」（deeply mortified）——本書中譯者特地引入了《遼史·卷一百七·列傳第三十七》原文「聞者大慚」。本特利因此得出結論：可見「在契丹統治階層內部，中國價值觀僅僅吸引了少數人，即便是在菁英社會中也沒有贏得廣泛的擁護」——這便齊齊整整地形成了中國儒教和契丹信仰的對立。倒也奇了！倘若廣大契丹女性不認同禮法，為什麼在聽到蕭女士狂飆禮法説教後要「大慚」呢？難道不應當像元昊番漢對立地慷慨陳詞「衣皮毛，事畜牧，蕃性所便，英雄之生，當王霸耳，何錦綺為」嗎？任何受過語言哲學和思想史訓練的學者都明白，「羞慚」的基礎是倫理認同。此書「中譯本序言」提到本特利先生「較之思想史……更喜歡文化史」，但這裏我們不禁感慨：即便是依賴二手翻譯文獻的 mortified（羞慚、尷尬）一詞，中規中矩的歷史學家也得不出「大多數契丹女子不待見禮法」的反直覺結論來。當然，我們可以再深究《遼史》這段敍述的文本與語境：是誰在書寫契丹女人？「美姿容」的意辛是否如此言説，又為何如此行為？娣姒何以厭魅？倘若這是一羣北宋女人，是不是人人講得出「中國價值觀」？而那些講不出禮法的聽到頭頭是道的綱常高論，是否也會「大慚」？在那種情形下，又是什麼本土信仰與外來信仰之間的張力在作祟呢？</p><p>本特利先生的契丹學新發現還不止於此。他認為契丹人與漢人之間的交流純屬「偶然」（haphazard），理由是即便過了兩百年，漢人仍然「gagged at」馬奶酒。據我所知，中古和近代早期英吉利動詞 gag（gen）是在十九世紀才從「堵嘴」「噎喉」發展出「打諢」這一層意思的。巧得很，我讀到此頁時，正如契訶夫、斯克裏亞賓一樣在飲馬奶子酒解憂，一時間竟也堵住了嘴，噎住了喉，不禁同樣 gagged at 了本特利先生：既然立了漢人不愛喝馬奶酒的高論，怎也不註明文獻出處？</p><p>《舊世界的相遇》談非西方文化時跌入此類闡釋學泥潭，倘若是數據不足不確，則有情可原。麥克尼爾曾為湯因比辯護：世界史家必須吸收大量的信息，在腦海中發酵加工，才能輸出龐大的敍述，過程免不了摩擦和成本，產品難免失之精準。要求本特利先生研修契丹大字小字，兼通回鶻、女真、西夏諸文再出版大作，不無苛刻之嫌。但是這些疑難果真是知識量不足所致麼？實際上，本先生無需「皈依」內亞語文學，只需跳出自囿的概念牢籠即可規避智識誤區。倘若他不生搬硬套貫穿中古和近代早期西方社會文化史的皈依與同化問題，而是打開心智，仿效「年鑑」先賢捕捉時代心態，亦或仿效微觀史家「察秋毫之末」，探尋躍然紙上、字裏行間、超越宗教性的社羣關係，便不至於陷入四處尋找「皈依與不皈依」的旋渦了。倘若查證史料之前已有了敍述框架，而框架又預訂了結論，那麼這種佐證便淪為「自我實現的預言」了。倘若在探索舊世界如何相遇之前就欽定了「相遇即是選擇皈依或不皈依、同化或不同化」，那麼我們只是在更廣闊的海疆中不斷複製歐洲鄉鎮的改宗史罷了。</p><p>從契丹問題可見，本先生有一套既定的思維模式：文化羣體之間的關係搖擺於改宗與不改宗之間。為了在改宗光譜上畫一個點，他必須先臉譜化地概括兩種文化，再研判二者之間「改宗與被改宗」的關係態勢。譬如，他必須簡化契丹文化為薩滿文明、宋文化為儒教文明，再讀二手文獻，得出結論：「契丹沒有怎麼被改宗。」與此同時，他忽略了文明的多維度影響，譬如，契丹對唐與五代文化的繼承也與宋形成了反差。其實，「唐文化」中也包含絲路東段的文化交融。宋人絲路盡失，與盛唐的西域文化嚴重斷層，因此反而能在遼土感知「葡萄美酒夜光杯」的唐韻。話説回來，是否存在過一種同質而恆定的「契丹文化」和「中華價值」，撐得起這張「改宗與被改宗」的光譜？也許，本先生的模式化思維能為愛好歷史的當代社會科學學者提供借鑑：建造一個描述性結構模型，「捕捉」一個「核心張力」啓發來者，不失為一樁美事。但不論是歷史學家還是社會科學家，都要在描述的簡易性和敍述的細膩性之間做出權衡。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>發現中的改宗</strong></span></p><p>第五章《面向新的世界秩序》是「舊世界相遇」與「新世界相遇」的交界面。作者試圖停留在「舊世界」，刻意規避進入近代早期以歐洲為主線的大航海時代，但仍然以航海與發現、擴張與改宗等歐洲殖民史主題為線索編絡史料、敲鑿史論。</p><p>在本先生看來，十四世紀晚期到十六世紀早期這段世界史可以歸納為：中國人半途廢止的海路多宗教交流、伊斯蘭的成功東擴、西南歐頗可詬病的基督教復興。大約是因為不夠「跨宗教」，這段時間在伊斯蘭世界內部的國際關係、南亞世界的文化際遇、非洲的跨區域交流史，統統被忽略了。即便世界史是國別史的「聚合」，這一章也略顯力不從心。</p><p>全書曲終落幕時，本先生哀嘆殖民擴展以來的「去文化」現象：無數可供替代的文化道路「迫於政治、經濟、軍事壓力改宗」，而世界許多其他地區則堅持絲綢之路式的文化相遇：通過商貿網絡的拓展觸發「自由結社式改宗」。作為美國人，本先生尤其惋惜南北美、加勒比和太平洋羣島的大批量「去文化」。他想知道：日後是否仍有條件復興這些泯滅的文化資源？這裏，本先生對文化解讀，甚至是「改宗」一詞的容量不無昇華。譬如，他提到歐洲定居殖民者加那利羣島的古安切人、加勒比的阿拉瓦克人和泰諾人、澳大利亞塔斯馬尼亞的原住民帶來疾疫，導致原住民的「政治和文化權威人士」也大規模死去，影響了社會資源的傳承<span style="color:#999999;">（原著 183-184、譯著 161 頁）</span>。當然，本先生仍在討論宗教習俗，但他運用的歷史學語言含苞欲放，似有將政治與文化、疾疫與科技、社會與經濟熔於一爐之勢。倘若這一視角能夠貫徹全著，此書章節之間的張力和潛力便不可同日而語了。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>時與史</strong></span></p><p>《舊世界的相遇》是一部 1993 年出版的舊書，時隔二十二年中譯出版，可以説是「舊世界與新世界的相遇了」。「但有前書堪讀，並無成法可‘宗’」<span style="color:#999999;">（李漁《閒情偶寄》）</span>——本著也值得「宗敬」，但不宜「宗附」。不論二十年前還是兩千年前，引入國外書籍總是頂好的事，但讀者必須清楚意識到文本的時代侷限性，不能無條件「宗奉」洋經，當作武功秘籍修習，以免經脈錯亂。本先生文筆頗佳，但也不無古怪之處，如在族羣名稱前總是不加定冠詞<span style="color:#999999;">（如原著 87、139、170 頁）</span>。他用詞乖張，卻更加 mortifying：説朱元璋是「威權主義將軍」、永樂是「洪武的接班人」，譯者明智，不予採用。本先生説鄭和下西洋「有極少結果，或者説沒有任何永久性結果」，譯者改為「沒有產生長期的影響」，更貼近事實。本先生稱讚鄭和不強推「文化與意識形態」，譯者去掉了現代批判理論概念，僅保留寬泛的「文化與價值觀念」，這也更加符合歷史敍述的嚴謹性。通常是譯文不堪卒讀，此書的譯文卻悄然約束了原文的狂放不羈。</p><p>長期以來，人文與社科忽視宗教，導致許多闡釋機制顯而易見卻無人問津。之後，學界力圖重新找回宗教，或是將信仰當作變量探究個人或集體的行為差異，或是在看似世俗的政治理論中找到神學的影子，抑或是打開信仰的黑箱子，像社會學家一樣漫步都市、像人類學家一樣踏遍村落，試圖理解懷抱着種種信仰的普通大眾究竟為何如此言行。但本特利先生的「萬變不離其‘宗’」確乎不是在有意識地重塑學術視角的宗教性，而是懷着「改宗式相遇」的念頭去堆砌史料、釋讀史料、編織史論，無怪乎談着談着「文化」便繞回了「皈依」。這是此書本可以預見的批評、本可以做出的迴應、本可以彌補的遺憾。「長時段」「跨疆域」的宗教碰撞是個熱辣的課題，很容易在公共領域產生迴響，也更容易拿到學術獎金。但取締傳統「世界史」的「國際史」和「全球史」能否健康地跨越時空探索文化交流史，而不拘泥於「宗教碰撞」的拜物主義，而是返璞歸真地文化際遇？我想，我們一旦「懸置」先入為主的敍述框架，靜靜地聽古人發聲，「君之‘宗’之」，便會發現：他們自己講的話也是那樣富有啓迪。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>尾聲：改宗，抑或不改宗？</strong></span></p><p>本特利先生耳順而隕，未及古稀，為後威廉·麥克尼爾時代的世界史留下一絲悠悠悵念。夏威夷的陽光滋養了這位抵住史學分流，既不柴米油鹽也不語境觀念，只是堅持跨疆域、大敍述的世界史家，但波利尼西亞的海浪並沒有捲走盎格魯-薩克遜學者的宗教意識底色。《舊世界的相遇》終究是《舊世界的皈依》，貿易和科技跨越的文化邊界，超不出信仰與崇拜的精神邊界。本特利提出的文化相遇，實是剔除了歷史錯置與統計文盲的「文明不必衝突論」，而其中的「文明」正如雙子塔塌陷後美利堅公知口中的「文明」一樣，成了制度性宗教的別稱。在這樣的概念框架下，本先生審視的是在法蘭克人淫威下皈依基督的薩克遜，是回鶻單於城裏的粟特摩尼信徒；是長安的十七景僧講福音，是蒙古氈房中的回回和喇嘛……這位追溯舊世界如何相遇的舊世界史家不但隨十字軍東徵，也隨鐵木真西征，甚至隨鄭和遊南洋，但所到之處，他逢人便像哈姆雷特一樣喋喋不休：「是皈依，還是不皈依？」大大侷限了他的闡釋學空間。在這個文明對話的熱情空前高漲，但文明對話的效果出奇低下的時代，我們大可以從「互信仰」視角出發奠定「互信」之基礎，但更有必要培養宗教論域以外更為普遍的「信」。如何剪掉心中那根「信與不信」的辮子，也改一改「宗」，是所有「走向全球」的世界史家「每當夜間疲倦，正想偷懶時」，都大可以「增加勇氣」，自我詰問的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 06:04:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24797585</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24797585</link>
            <author>
                <![CDATA[哈佛大學政治系、華東師範大學全球思想史研究中心，李漢松]]>
            </author>
            <category>宗教</category>
            <category>跨文化交流</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/426/956.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/426/838.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夜色中游客高喊「退票」，山西長治一景區發致歉信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522527" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8f1c968740c74f94b4224e3c76b8f120/hd/20231004211343360b1f20820-8548-4d44-b9ca-e619d8e22bf6-0628d9ad-8a1c-97cc-116a-6991dee889ed.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231004/f299eb590c0e4b81a99500e56bd00b6a-20231004211407414-1818646884448358122-9b0ad059-a821-4d99-ba03-67aa5cd92986.png" data-duration="00:33" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>近日，網傳視頻顯示，10 月 3 日在山西省長治市太行山大峽谷八泉峽景區一眾遊客高喊「退票」。</p><p>據視頻中景區工作人員解釋，因為天黑了，很多遊客沒有乘坐景區內交通項目，要求將未乘坐的票退掉。</p><p>工作人員表示，不是服務跟不上，是進得遲，天黑得早，項目沒有坐。工作人員稱：「國慶假期肯定人多，看你幾點來吧，你要下午 3 點來，肯定遊不完，要是早上 6 點來還能遊不完？」</p><p>10 月 4 日，太行山大峽谷八泉峽景區發出一封致歉信。</p><p>信中稱，10 月 3 日，八泉峽景區迎來遊客高峯。19 時左右，天色已晚，景區索道下站出現排隊擁堵和部分遊客要求退票問題，特向廣大遊客朋友表示最誠摯的歉意！</p><p>信中表示，八泉峽景區對此高度重視，迅速採取了處置措施。一是根據遊客訴求，對未體驗完遊覽項目的遊客及時進行退票處理；二是增派力量，組織景區工作人員引導遊客安全離開景區；三是深刻汲取教訓，強化景區管理和服務，切實加強遊客流量的預測和控制。</p><p>八泉峽景區稱，將進一步強化遊客至上的理念，不斷提升旅遊高峯時段景區管理和服務水平，改進和提升服務品質，為廣大遊客提供更加安全、舒適、順心的旅遊環境。</p><p>今年的五一小長假，八泉峽景區也曾因「從停車場到景區門口步行 3.2 公里，路邊停着景區免費巴士，限流不讓用」「門票現場從網上購買，需要兩小時後才能生效，而且還需要排隊兩小時換成紙質票才能進入景區」等問題被遊客瘋狂吐槽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 05:43:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/477.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834047_2023100513446dd5f43c-7055-474a-bfd7-f7b2232c378c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馬超、王澤宇/@法治日報]]>
            </author>
            <category>景區</category>
            <category>退票</category>
            <category>山西長治</category>
            <category>八泉峽</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/477.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/480.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[返程車流來臨 G40 長江隧橋段緩行，車速約每小時 30 公里]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「前面駕駛員注意，請按照現場指揮，排好車隊，有序通過收費口。」10 月 5 日上午 10 時許，滬陝高速崇明陳海公路收費口，執勤民警正手持警用喇叭疏導返程車流。</p><p>十一國慶長假臨近尾聲，G40 返程大車流已經來臨。當天上午 10 時許，G40 滬陝高速長江隧橋段車流飽和量達到每小時 4100 輛左右（僅長江隧道內下行往市區方向），車速維持在每小時 30 公里。</p><p>為保障返程車流的平穩有序，上海公安交警部門派出無人機對大橋的車流進行實時監測，屬地崇明分局增派百餘名警力，在 G40 滬陝高速上海長江隧橋區間及崇明三島主要路段、高速收費口，增加巡邏和交通指揮力量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">地點分流措施。&nbsp; 本文圖片均為上海市公安局供圖</p><p></p><p>針對易擁堵點位，警方強化「實地+視頻」巡邏力度，並與交通指揮台、各點位執勤警力、路設民警加強聯動和區域協作，採取現場疏導、中端限流、外圍分流等交通臨時管制措施，實施分梯次限流，及時發現擁堵、事故和拋錨等突發狀況，精準推送執勤警力快速處置，防止「小事故」引發「大擁堵」，全力以赴保障返程車流平穩、有序。</p><p>據悉，3 日下午開始，G40 上海段第一波返程緩行路段即逐步顯現，單日流量 6.6 萬輛次。4 日當天 7 時起已全面迎來返程高峯，全天返程車流量 7.5 萬輛次，緩行狀態持續至 4 日深夜，雖前兩日提前返程車流相對緩解了今天長江隧橋返程壓力，但據預計 5 日仍將達路網流量峯值，主線通行將迎來更大的挑戰。</p><p>對此，崇明警方在 G40 長興服務區匯入主線處、陳海公路上匝道進主線處等點位，採取無人機實時跟蹤拍攝，第一時間掌握流量情況及事故點位，以動態實施「分段限流」，確保隧道車流量控制在每小時 3500 到 3800 輛左右。</p><p>「與以往不同的是，我們此次將原先 G40 崇啓大橋來滬方向的三車道通行調整為單車道，通過陳海公路路段後變回三車道，至長興服務區限流點再根據車流情況動態調整為兩車道並排通行或單車道通行，以保障主線平穩通行。」崇明公安分局交警支隊事故大隊大隊長杜海斌介紹道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/591.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">地點分流措施</p><p></p><p>據瞭解，為預防因穿插或變道而引發事故造成緩行，崇明警方還在陳海公路及長興服務區上行線等路段，擺放了長錐形桶，對車行道進行分隔，以便司機提前進入相應車道。同時，協調牽引實施公司，增派駐守警車和牽引車，分片部署清障施救力量，加快事故處置效率，進一步提升通行效能。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/593.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">警方使用無人機實時跟蹤拍攝</p><p></p><p>此外，為了保障高東收費站及附近道路的順暢，浦東公安交警聯合城運部門使用無人機定時定頻對路面進行巡邏，把握車流變化，並在違法發現、事故處理、勸説引導等方面加大應用力度，助力交通管理。據瞭解，浦東公安交警針對今年返程高峯，在長江隧道的入口、中段、出口三個重點部位制定了方案。安排機動力量對進口端進行疏導及處理突發事件，隧道兩端數輛牽引車全天候駐守，出口段的五洲大道 S20 外環路、五洲大道申江路等重要節點增加疏導崗位加強分流。依託「一路三方」機制，浦東交警與高速公路養護部門、牽引施救單位高效聯動，全力保障返程高峯交通秩序。</p><p>根據警方預測，今明兩天 G40 往上海市區方向將繼續迎來集中返程車流。需要注意的是，如市民遇到交警部門開展「分段限流」等臨時管控措施，請積極配合，耐心等待，駕車時應注意控制車速，切勿急躁變道、競速搶行，以免發生追尾事故。</p><p>此外，10 月 5 日 8 時至 22 時、10 月 6 日 8 時至 22 時 G40 滬陝高速上海段全段轄域對懸掛大型汽車號牌的載貨汽車（除承擔運送鮮活農產品、高速公路搶險救災、高速公路服務區油品保障運輸車輛等涉及國計民生運輸任務的載貨汽車以外的黃牌貨車）採取管控措施。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 05:37:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833610</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833610</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/601.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833610_20231005133798227d8c-9627-45b3-84b5-2cfe39430c5c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>G40</category>
            <category>國慶長假</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/601.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/604.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國鐵路今日迎來返程客流高峯，預計發送旅客 1795 萬人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/959/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 5 日，江蘇省南京市，剛下車的旅客在南京火車站準備出站。</p><p></p><p>全國鐵路迎來返程客流高峯。</p><p>10 月 5 日，澎湃新聞記者從中國國家鐵路集團有限公司獲悉，今日全國鐵路迎來返程客流高峯，預計發送旅客 1795 萬人次，計劃開行旅客列車 12351 列，其中加開 1729 列，主要出行熱門區間為北京至上海、成都至西安雙向，南寧至廣州、瀋陽至北京、武漢至上海、香港至深圳、武漢至深圳等。</p><p>10 月 4 日，全國鐵路發送旅客 1705.5 萬人次，10 月 3 日，全國鐵路發送旅客 1701.1 萬人次，運輸安全平穩有序。</p><p>各地鐵路部門全力應對返程客流高峯，千方百計挖掘運輸潛力，增加客運能力供給，在主要熱門方向和區間及時加開旅客列車，努力滿足旅客出行需求。瀋陽局集團公司加開旅客列車 141 列，對北京、大連、哈爾濱等方向 84 列動車組列車重聯運行；太原局集團公司加開旅客列車 150 列，重聯動車組列車 46 列，增加始發座席 6.6 萬個；鄭州局集團公司加開去往北京、上海、深圳、洛陽、南陽、商丘、許昌等方向旅客列車 98 列；武漢局集團公司在廣深、北京、成渝等熱門方向加開旅客列車 171 列，對滬杭温、成渝、青島等方向 36 列動車組列車重聯運行；西安局集團公司加開去往上海、成都等方向夜間高鐵 8 列；廣州局集團公司加開動車組列車 352 列、普速列車 69 列，在滬昆、南廣、貴廣、廣汕等線路開行夜間高鐵 227 列；南寧局集團公司加開旅客列車 62 列，重聯動車組列車 121 列；成都局集團公司加開旅客列車 111 列；烏魯木齊局集團公司在伊寧、奎屯、哈密等熱門方向加開旅客列車 37 列，重聯動車組列車 10 列。</p><p>鐵路部門積極落實便民利民服務措施，優化站車環境，加強乘降組織，提升旅客出行體驗。哈爾濱局集團公司在重點車站設置快遞自助機，方便旅客寄送不能攜帶上車的物品；北京局、武漢局集團公司實時監測到發客流，協調市政交通部門延長公交、地鐵運行時間，加密開行班次，方便旅客有序接駁；廣州局集團公司在深圳北站、福田站開設香港西九龍售票專窗，助力跨境旅客順暢出行；成都局集團公司涪陵北站、豐都站啓用「驗檢合一」設備，提升旅客進出站效率；昆明局集團公司在大理、麗江、彌勒站、普者黑等車站設立「少數民族服務枱」，提供普通話、民族語言服務；青藏集團公司發揮「天路格桑花」服務品牌作用，為旅客提供藏漢翻譯服務。</p><p>鐵路部門提示，利用互聯網或手機客户端購票的旅客，鐵路 12306 網站（含手機客户端）是官方唯一火車票網絡售票渠道，且不收取任何附加費用，請廣大旅客朋友通過官方渠道購票，保護自身合法權益和個人信息安全。進入節後返程客流高峯，各大車站客流較大，請旅客朋友合理安排行程，按規定攜帶隨身物品，預留充足時間進站乘車，旅途中加強自身健康防護，做到文明出行，共同維護良好旅行環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 05:20:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833618</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/959/469.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833618_202310051320075358d1-c92f-42cd-8d25-8394c091320f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>國鐵集團</category>
            <category>全國鐵路</category>
            <category>返程客流高峯</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/959/469.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/959/550.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[老人失足墜深塘，家人苦尋一夜求助消防]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522576" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/91c2df2529f44ec3922e3c6b8ff82a36/hd/202310050923228086cce32aa-c2c7-4d2e-824a-e083d96f230c-b9452ef1-8a4c-ddf6-c567-6d26f4a79b22.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/90.jpg" data-duration="00:23" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，安徽宿州一老人失蹤了一整夜。家人苦尋後發現老人失足墜入深塘，身體受傷，動彈不得，家人報警求助。消防員趕赴後，架設拉梯下到深處，將老人抬上擔架帶回安全地帶。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:54:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833084</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833084</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：唐燕麗，實習生：黃心怡，素材來源：中國消防]]>
            </author>
            <category>老人</category>
            <category>深塘</category>
            <category>求助消防</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/90.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/93.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州亞運村的縉雲燒餅火了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522579" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5b18b8824eb54be290b2862fe13859a4/hd/20231005094246779270b84c0-6d44-4620-9096-025e197fd4bf-074f9933-1801-f8a3-d24c-8ac1d0c5bdd1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/116.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，浙江杭州。帶着梅乾菜特有的焦香，咬一口香味四溢的縉雲燒餅在亞運村餐廳大受歡迎。餐廳廚師表示，基本上每次剛出爐就被拿完了。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:53:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833088</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833088</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：唐燕麗，實習生：唐驍，素材來源：杭州網]]>
            </author>
            <category>亞運村</category>
            <category>縉雲燒餅</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/116.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/119.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迷笛公告：警方已抓獲部分盜竊者，組委會保留對放大抹黑行為追責權利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522597" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3a5a144deeb449f89e02850ce4ff2c40/hd/20231005122459202abb60816-c151-45cc-bdcc-625e764f7f72-3097f3a5-32de-a510-995e-eb5c338081d4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/390.jpg" data-duration="01:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 5 日，中原迷笛音樂節組委會發布公告，音樂節偷盜事件，經過公安機關的積極偵辦，現已抓獲拘留了一些盜竊者，追回部分財物。組委會保留對放大抹黑行為追責權利。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:52:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833601</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：唐燕麗，素材來源：@迷笛，網絡]]>
            </author>
            <category>迷笛</category>
            <category>已抓獲</category>
            <category>部分盜竊者</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/393.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄羅斯人為何獲諾獎化學獎？官方：無論國籍，有貢獻的人應獲獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522596" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/75178260050d4e5bb6c12b0e4be8dcd6/hd/20231005115900267177116ed-4718-46b9-bab8-d52c58885d6c-897fb68f-107d-5c16-ea10-683c9efcbf69.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/843.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 10 月 4 日，瑞典皇家科學院秘書長埃勒格倫就俄羅斯物理學家葉基莫夫獲諾貝爾化學獎一事作出迴應。他表示，無論國籍，對重要發現作出最有價值貢獻的人都應獲獎。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833240</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠]]>
            </author>
            <category>諾貝爾化學獎</category>
            <category>俄羅斯物理學家</category>
            <category>瑞典皇家科學院</category>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/843.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/846.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唐末五代梟雄羣體的特質]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>雖然近年「唐宋變革説」飽受爭議，但唐宋之際發生的種種社會變化不可否認，其中最根本的變化應該是漢魏以來傳統士族社會的解體。在唐末黃巢起義引發的全國性動盪中，「天街踏盡公卿骨」，世家舊族遭受沉重打擊，而在隨之而來的五代十國大分裂中，傳統士族勢力幾乎滌盪殆盡。</p><p>這一歷史轉型期也同時見證着新勢力的崛起，其中有一羣體極為活躍，即那些唐末五代割據政權的開創者們。他們往往來自社會底層，崛起于軍旅之路，以武力割據一方，「大者稱帝，小者稱王」，演繹着一幕幕極為相似的亂世人生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沙陀傳奇：主導晚唐與五代歷史進程的突厥小部落（唐畫中的沙陀人騎馬圖）</p><p></p><p>唐末五代，梟雄羣體的成功並非偶然。所謂時勢造英雄，唐末動盪的社會環境無疑為他們提供了出人頭地的機遇和舞台。但除了時代因素和歷史條件，這一羣體自身也擁有一些值得關注的羣體共性和內在特質。</p><p>首先，這羣亂世梟雄大多出身卑微。在中原五代王朝的開國之君裏，除了後唐莊宗李存勖擁有源自其沙陀王族的繼承性權力外，其餘四人都起於底層：後梁太祖朱温之父早亡，其母攜子輾轉他鄉幫傭以謀生；後晉高祖石敬瑭和後漢高祖劉知遠皆出自沙陀軍將，後者出身更為低微，在元曲《白兔記》等民間敍事裏還有劉知遠發跡前的種種傳説；後周太祖郭威「少孤」，不得不往依故人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/930.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">歷史人物畫像</p><p></p><p>考十國開國君主之背景，除了北漢劉崇和後蜀孟知祥在稱帝前已有相當權位，其餘八人大多出身孤寒：楊吳楊行密「少孤貧」；前蜀王建家裏「世為餅師」；楚國馬殷「少為木工」；荊南高季興自幼與人為僕；吳越錢鏐其家「世田漁事」；閩國王審知「世為農民」；南唐開國者李昪最是悽慘，「世本微賤」，其父於唐末戰亂中不知所終，李昪從小孤身流落淮南被人收養；南漢劉隱劉龑兄弟的家族背景學界仍存爭議，或為客居廣東的阿拉伯人後裔，或為嶺南蠻族，《新五代史》則言其祖自中原南下經商，無論是何來歷，到了其父劉謙一輩也僅為廣州一牙將而已。除了五代十國這些開國君主外，唐末其他割據者有類似出身的也比比皆是：如鳳翔李茂貞和洪州鍾傳原為軍中校卒，朗州雷滿乃當地蠻族；鄂州杜洪的早期職業為賣藝求生之伶人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《儀衞圖》中的唐朝武士戎裝像</p><p></p><p>儘管出身微賤，但唐末五代梟雄多為膽大勇毅之輩，不安於現狀而勇於求變，此特點可以用五代史書中頻現的「無賴」與「任俠」二詞概括之。古時「無賴」本指不事生產無以謀生之人，即沒有正當職業的社會底層，但在唐末五代之後逐漸形成貶義，與今意趨同。唐末梟雄中頗多此類無賴，他們憑藉身強力壯多行不法於鄉裏：如朱温「壯而無賴，縣中皆厭苦之」；王建「少無賴，以屠牛、盜驢、販私鹽為事」；錢鏐「及壯無賴，不喜事生業，以販鹽為盜」；楊行密曾「為盜見獲」；鍾傳「以勇毅聞於鄉裏，不事農業，恆好涉獵」；郭威「形神魁壯，趣向奇崛，愛兵好勇，不事田產」，等等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/932.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奠基「人間天堂」的吳越王錢鏐塑像。胡耀飛，攝</p><p></p><p>這一「無賴」羣體特點鮮明，在常人眼裏他們不務正業、無事生非、騷擾地方，但也正是這樣一羣人往往敢於蔑視法令，好勇鬥狠，喜愛冒險。所以也很好理解，為什麼唐末很多「無賴」之徒如錢鏐、王建都曾經幹過當時一種高危而暴利職業——販私鹽，在他們之前從事同一職業的還有裘甫、王仙芝、黃巢等唐末起義軍領袖。這些「無賴」在清平時代大概難逃牢獄、為人不齒，但在秩序崩塌的亂世之中卻往往有非常之舉。關於「任俠」，該詞頻見於《史記》和《漢書》人物，如「為任俠有名」的季布、 「不好文學，喜任俠，已然諾」 的灌夫等，意指壯者憑氣力扶助弱小。唐末五代梟雄亦多任俠之事，如錢鏐「少拳勇，喜任俠，以解仇報怨為事」；一度佔據荊南的成汭也曾「少年任俠，乘醉殺人」，不得不遠走他鄉隱姓埋名多年；郭威也曾酒後刺死街霸屠夫於潞州鬧市，等等。這一任俠習氣在唐末五代眾多無賴梟雄身上矛盾而有機的合而為一，成為他們展示力量與野心的途徑。</p><p>恃勇鬥狠兼而慷慨仗義，讓這一羣體揚名鄉裏，結交同類，儼然領袖。楊行密在廬州起兵，一批同伴參與其中，併入後來楊吳「淝上三十六英雄「之列；王建在河南家鄉的一羣許州故人，也皆是膽大妄為之徒，他們追隨以「機略拳勇出於流輩」的王建販鹽為盜，又隨之從軍入蜀、建功立業；又如錢鏐自幼即為夥伴之首，史書載「鏐幼時與羣兒戲木下，鏐坐大石指麾羣兒為隊伍，號令頗有法，羣兒皆憚之」。凡此類人物，恐怕都天生具有領袖氣質。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/934.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王建墓——永陵地宮模型及實景</p><p></p><p>這些梟雄人物多不甘寂寞、有所渴望。 江西虔州譚全播在亂起之時對錶弟盧光稠説：「天下洶洶，此真吾等之時，無徒守此貧賤為也」，最後兄弟二人聯手起兵成事；王審知兄弟三人隨中原流寇南下，用其兄王潮的話説也是「欲圖成事」；嶺南劉謙臨死前為其子遺言：「今五嶺盜賊方興，吾有精甲犀械，爾勉建功，時哉不可失也」！唐末之動盪時局無疑點燃其夢想與野心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/935.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">驚天盜墓案背後的北平王王處直墓武士像</p><p></p><p>能力與野心俱備，當然仍需武力基礎，唐末五代亂世洶洶，武力的重要性不言而喻。武人背景是五代梟雄羣體最鮮明的共同特徵，他們在起家初期或為盜匪，或為官軍，或由盜匪而入官軍，在軍旅之路上掌控武力，最後割據一方。如王建先後歷忠武軍、神策軍，最後率軍輾轉入川，建立前蜀；錢鏐則起家於本地鄉兵，與董昌等組建杭州八都兵，最後取得兩浙；湖南雷滿周嶽等人「聚諸蠻數千」，組織地方土團軍，佔據州府；王審知兄弟和馬殷則是隨流寇從中原一路南下，建國南方；朱温則兼具盜匪和官軍的雙重背景，以黃巢部將身份降唐，完成了從匪到官軍的轉型，獲封宣武軍節度使，遂佔據中原。唐末五代梟雄，幾乎毫無例外都是通過武力實現割據的，難怪宋人歐陽修在《新五代史》裏慨嘆「五代興亡以兵」，《舊五代史》裏也通過武人安重榮之口道出「天子，兵強馬壯者當為之，寧有種耶」的豪言。</p><p>自古亂世出梟雄，但如唐宋之際湧現出如此多出身寒微的武人實現身份躍遷的卻不多見，反映了中古中國社會階層的顯著變遷。如《新五代史》所言：「自唐失其政，天下乘時，黥髡盜販，袞冕峨巍。」唐末五代梟雄大多出身低微，以地方無賴之身，逞任俠之氣，聚同類之徒，懷建功之心，以武力逆天改命，割據一方，成為唐宋之際社會階層加速流動的明證。關於這一羣體的更多案例和細節亦可參見拙著《亂世人心：從晚唐到五代》一書，此不贅述。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《亂世人心：從晚唐到五代》書封</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:38:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24764005</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24764005</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/78.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24764005_202310051238f6e28516-6e83-4987-b802-ddd2669a28bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王宏傑]]>
            </author>
            <category>唐末五代</category>
            <category>梟雄</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/78.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/81.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[楊斌、李伯重、宋念申、周思成：從海洋史視角探索古代中國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>當代學者通常把古代中國視為陸地國家，香港城市大學楊斌教授新著《人海之間：海洋亞洲中的中國與世界》則試圖展示中國歷史的另一面：古代中國同時也是海洋國家、海洋大國。該書諸多篇章首發於澎湃新聞·私家歷史專欄「人海之間」，根據文獻材料和考古發現，試圖構建過去發生但逐漸被時間沉澱、掩蓋和湮沒的人、物、事。</u></p><p><u>本文整理自《人海之間：海洋亞洲中的中國與世界》新書發佈會對談，與談嘉賓為北京大學人文講席教授李伯重、清華大學人文與社會科學高等研究所教授宋念申和清華大學人文學院歷史系副教授周思成。他們以「數以萬計的中國人曾經到訪，但古代中國為何失去了印度洋」為題，為讀者開啓了一次跨越歷史與深海迷霧的尋蹤之旅。</u></p><p><strong>專家還是大眾：面向知識讀者的當代史學寫作</strong></p><p>《人海之間》首先是一部歷史學著作，但它又有別於傳統，它更強調寫作在歷史研究中的意義。</p><p>李伯重教授指出，歷史研究是歷史學家的首要任務，但研究成果要給誰看，很多歷史學家並沒有過多的思考。中國古代的史學多是為皇家、政府服務，最典型的就是《資治通鑑》，也就是把歷史視為治國安邦的重要參考。然而，廣大人民羣眾對歷史也有了解的慾望，那麼他們怎樣獲取歷史知識呢？從古至今都有兩條重要途徑，一是歷史課本，一是與歷史相關的文學創作，如小説、戲劇和現在的影視劇。但是，歷史課本中的知識相對陳舊和固化，而文學創作的娛樂性太強，它們都不是真正的歷史，也不能展現歷史學家的研究成果。</p><p>由此，將歷史知識向整個社會傳播，讓更多的人獲得可靠而新穎的歷史知識，就成了當代歷史學家義不容辭的責任。令人欣喜的是，很多歷史學家和出版者正在致力於這樣一項工作，只是它並不比撰寫傳統意義上的學術著作輕鬆。</p><p>宋念申教授同樣提出歷史研究中存在這樣一個悖論，即歷史學者的知識生產出來到底想要影響什麼樣的人？他指出西方學者在出版第一部學術著作並拿到終身教職之後，第二本書往往會撰寫面向更多知識讀者的著作——好的歷史學作品不是內容不學術，而是文筆可以很通俗。</p><p>楊斌教授的《人海之間》便是這樣一部著作，它不是專門為歷史專業人士撰寫的，反而特別適合大眾閲讀。它沒有一處腳註，但書中所引用的材料、表達的觀點，是站在當代史學前沿的。楊斌教授自己也説：「我在寫作時，無論是學術著作還是非學術著作，都有一個原則，就是要對讀者友好，在創作時我都儘量寫得有趣。」這是他的追求，更是讀者的幸事。</p><p><strong>未知世界：從視角到材料，從宏觀到微觀</strong></p><p>《人海之間》重點展現了古代中國與印度洋的千年交往史，而在大多數人眼中這還是一片未知的世界。</p><p>李伯重教授説：「《人海之間》讓我們發現一個先前可能不知道的世界。」宋念申教授則更具體地指出，《人海之間》已經超越了我們平時課堂上思考的歷史問題，即我們和印度洋到底是什麼關係？這是一個很簡單的問題，但在傳統的歷史課上是提不出來的。因為我們的史學訓練是斷代的，一般不會想跨代和跨國別的問題。</p><p>不得不説，近十年來十分盛行的全球史研究對楊斌教授有很大的啓發。它擴大了研究者的視野，並能提出超越一般史學意義的問題。楊斌選擇的是海洋這個人們既熟悉又常常被忽視的領域，更重要的是，他發現了這裏不僅有商品流通，有奴隸貿易，更有它自己的社會組織及運行方式，有自己的風俗倫理、信仰和想象。他把這些東西勾連起來，給我們呈現出一個非常不一樣的海洋世界，而不是站在陸地上通過政治、經濟去看待海洋，這是頗為與眾不同的一點。</p><p>不僅如此，楊斌教授還充分發揮歷史學鈎沉史料的傳統基本功，並用心思考、仔細斟酌，令其所闡述的海洋世界可信而豐滿。楊斌指出：「作海洋史研究的人都知道，大航海時代之後的材料很多，研究者也很多，而南海、東海的資料也都很多，歐洲人的資料，日文、韓文資料不計其數。我作的是大航海之前的，相對而言，中文材料數量非常有限；20 世紀二三十年代以來，前輩學者也作了很多東西，因此很難再挖掘出新意。那麼我做了什麼呢？我把前輩學者的成果都温習了一遍，從他們身上學到很多東西。然後我重點看一些英文資料，英文資料有什麼好處？因為過去印度有很多法文、意大利文、阿拉伯文的資料，它們都會翻譯成英文。而將英文材料和中文材料一比，很多共性就出來了，像海上女兒國的共性，像港口婚姻的共性，這是我的重大發現。過去沒有人考慮過這個問題，因為海洋史都是男性的歷史，而我就在思考女性在哪裏，女性怎麼可能消失呢？難道商人、水手這些血氣方剛的男人不需要女性的慰藉嗎？難道他們對異域女性沒有幻想嗎？一定有的。所以我從這個角度思考了很多年，最後發現六七條材料。我非常自豪，因為沒有人考慮過這個問題。」由此，書中關於海上女兒國、港口愛情的部分也成了一段段精彩的篇章，值得閲讀與思考。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/901/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人海之間：海洋亞洲中的中國與世界》，楊斌著，廣西師範大學出版社，2023 年 9 月出版</p><p></p><p><strong>東南西北：是手段不是目的</strong></p><p>周思成副教授注意到今天的另三位嘉賓都從全球史視野下觀照過東亞，《人海之間》的副標題是「海洋亞洲中的中國和世界」，李伯重教授《火槍與賬簿》的副標題是「早期經濟全球化時代的中國與東亞世界」，宋念申教授則出版過《發現東亞》，那麼該如何理解從東亞角度研究歷史的意義呢？</p><p>作為邊疆史專家，宋念申教授指出，亞洲這個概念不是亞洲人發明的，而是歐洲人發明的，而且歐洲人發明亞洲這個概念恰恰是為了證明歐洲是歐洲。因此，亞洲本身是一個非常模糊的概念，因為不管從地理，還是從歷史、人種、文化以及宗教上，它都無法被理解為一個共同體。甚至很多人強調亞洲是面向陸地，而歐洲是面向海洋的，楊斌教授的《人海之間》正是對這一結論的科學否定。</p><p>李伯重更詳細闡述了對東亞的思考，他指出：「有的人認為中國、朝鮮半島、日本就是東亞，有的人認為越南也是東亞，這些概念今天都被廣泛應用，但在歷史上它們是不是也很合適呢？如果我們從社會，特別是經濟體的角度來看，這種劃分顯然是不對的。比如中國是一個廣大的世界，就自然條件而言，她還有北亞特徵、中亞特徵，青藏高原則是全世界獨一無二的，華南是東南亞特徵，只有華北和華中與朝鮮半島和日本比較接近，所以將歷史上的中國單純視為東亞是不合適的。而從經濟發展來看，中國西部地區與東部地區同樣也有很大的差別，而廣西、雲南、貴州在很多方面又和東南亞有千絲萬縷的聯繫。從人口遷移的角度也能説明這個問題。歐亞大陸自古以來人口就是流動來、流動去的，最開始西方的白種人向東方流動，斯基泰人、賽種人等等，我們在新疆發現的樓蘭公主都是白人。後來又變成了黃種人向西方流動，如突厥人、蒙古人。因此，全球史的重要意義就在於打破現在疆域的概念，更多地從聯繫和共性的角度去進行研究。」</p><p>李伯重教授進一步指出，就中國歷史而言，南北方就明顯具有很大的分別。比如對於明代是北方化多一些還是南方化多一些，就很值得討論。而就東亞而言，中國南方對日本的影響更大，對越南的影響更大，歷史上的蒙古則中國明清兩代的北方影響深遠。可見，中國的南方化、北方化問題還是一個很有趣的研究領域。</p><p>宋念申則進一步指出，之所以要從全球史的角度考慮問題，就是為了去中心化。因為不管提出什麼方向，南方也好，北方也罷，或者西學東漸還是東學西漸，人們都是站在一個方位去理解的，但如果我們從整體觀察人類社會網絡的話，作為一個球體的世界，是不分東西南北的。事實上，東西南北都存在不同文化、不同主體間的不斷交融，消除方位上的對立，不失為理解歷史的一種新思路。</p><p><strong>近（現）代化：值得深思的歷史問題</strong></p><p>《人海之間》提到歐洲人用數以億計的貨貝換非洲的黑奴，換工業原料棕櫚油，為世界近（現）代化奠定了堅實的基礎。那麼，是否可以説亞洲或者東亞同樣為近（現）代化作出了它獨特的貢獻呢？同時我們又該如何理解這種近（現）化呢？</p><p>宋念申教授指出：「我們如果從歷史角度分析近（現）代到底是怎麼產生的，都會提到地理大發現，是大航海開啓新的全球時代，那麼我們就去看看地理大發現的原動力在哪兒？是哥倫布説我一心想要發現一個新的地方，然後就去了嗎？當然不是，它的經濟動力、殖民動力是最主要的，這裏面有很多科學的、技術的以及地理學思想的、地圖學、製圖學的發展，恰好在那個時代促成了 1492 年哥倫布突發奇想説要往西走，看看能不能從那邊到達中國。這裏有一個歷史背景，就是當時西班牙已經落後於葡萄牙，而後者已經繞過非洲南端的好望角到達了印度洋，並在那裏紮下了根。而哥倫布就是出於這樣純粹的目的進行開拓的，只是他不經意間發現了美洲，甚至發現了全球，而從這個角度講，經濟與殖民可以説是近（現）化的最重要的原動力之一。」</p><p>楊斌教授則指出，地理大發現不是歐洲自己產生的，而是整個亞非歐大陸內在動力的突破，是全球合力的表現。因此所謂歐洲的近（現）代化不能因為產生在歐洲就認為是歐洲的，它實際是一個全球性的結果。</p><p>李伯重教授進一步指出：「在作為近（現）代化標誌的工業革命傳播到世界各地的過程中，有些地方很成功，有些地方卻失敗了，這是為什麼呢？因為成功的地方自身就具備近（現）代化的因素，而不具備的地方，哪怕是歐洲人直接管理，也很難成功。以中國為例，最早的五口通商，真正成功的只有上海，即使是後來的亞洲四小龍之一的香港，在 1950 年以前也並不成功。就上海而言，從 1550 年以來，它的市場經濟就創造了與其他地方不太相同的體制，並且輻射到長三角地區，而這種體制在歐洲人到來之後，得到了很大發揮，並很好地彌補了上海礦產資源不足的弱點，才使得上海到 1937 年之前集中了中國三分之一的工業，而長三角的工業化程度當時已與日本相差不多，上海更是比東京還要繁華。」</p><p><strong>失去還是擁有：交往是永恆的話題</strong></p><p>回到新書分享會的主題，數以萬計的中國人曾經到訪，但古代中國為何「失去」了印度洋？這個題目一出來，便有很多人質疑：我們從來就沒有擁有過印度洋，何談失去？對此，楊斌教授解釋説：「我們擁有過印度洋嗎？我們當然沒有所有權排他性地擁有過印度洋，但是我們參與過印度洋的貿易、交流、信息往來，而後來古代社會的我們又不參與了，所以説失去了印度洋。」</p><p>李伯重教授指出：「這個問題有一點怪，因為印度洋從來沒有被任何人擁有過，它是一個開放的空間，大家都可以去，就是今天也是這樣。按照國際法，領海就是 12 海里，12 海里之外大家都可以走。事實上，印度洋對中國的重要性在各個歷史時期是不同的，正如東南亞對於中國在經濟上的重要性在各個時期也不相同，所以我們不能簡單地用鄭和的例子就認為中國擁有過印度洋，而鄭和下西洋停止後中國就失去了印度洋。」</p><p>宋念申教授則對這個説法有更客觀的解釋，他説：「我們首先要問，當時中國人有沒有必要越過馬六甲海峽去印度洋？事實上，海洋貿易的網絡還在，只是中國人越來越覺得沒有必要過去了。因此葡萄牙人、荷蘭人，包括後來的英國人，他們從馬六甲海峽到今天的雅加達，串聯起了印度洋到東南亞的貿易，因此中國人已沒有動力穿過馬六甲了。另外就是太平洋開放了，大量美洲的白銀通過西班牙的航路來到菲律賓，再從菲律賓到福建，影響了整個中國的貿易網絡。因此，從貿易本身的獲益角度來講，如果沒有國家的強力支持，又沒有殖民衝動的話，人們可能不會主動考慮進行遠洋貿易。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:38:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24829511</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24829511</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/901/627.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24829511_2023100512385cab9e86-4fd0-4cc3-a981-e1f64801d61b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鄭偉]]>
            </author>
            <category>人海之間</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/901/627.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/901/630.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[發貨「遙遙無期」？華為蘋果引爆手機市場，消費電子復甦拐點能否到來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>產品「遙遙領先」，發貨「遙遙無期」？網友的一句調侃折射出瞭如今手機市場的熱度。隨着華為手機強勢迴歸，與蘋果在高端機領域爭鋒，中秋、國慶雙節手機市場也迎來回暖。</p><p>據記者線下走訪多家華為、蘋果門店，發現華為 Mate 60 Pro 和 Pro+目前仍然「一機難求」，大部分門店蘋果 iPhone 15 Pro Max 產品除了藍色有貨其他顏色均無現貨……高端機市場的火熱也展現了手機市場整體的消費復甦。</p><p>今年以來，消費電子寒冬持續，上半年全國手機銷量已經創下十年新低。華為和蘋果之爭帶動的高端機搶購熱潮能否推動消費電子行情「拐點」的到來？</p><p><strong>早上七點搶新機！熱門新品帶飛產業鏈</strong></p><p>9 月 22 日早上 7 點，就有人在深圳益田假日廣場的蘋果門店排起長隊，只為等待 8 點鐘門店開門搶購 iPhone 15 系列新機。</p><p>而這種熱度即便到了十一期間也並未散去，據記者中秋、國慶雙節期間實地探訪，益田假日廣場蘋果門店依然人流如織，許多顧客集中在 iPhone 15 系列手機產品區體驗新機。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/851.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">深圳益田假日廣場蘋果門店人流如織</p><p></p><p>十一期間手機賣的有多火熱？有店員向記者表示，目前 iPhone 15 Pro Max 除了藍色之外，其他顏色均無現貨，「現在下單的話大概要等 5 到 10 天才能發貨」。除了 Pro Max 之外，iPhone 15 系列其他產品已經有現貨。</p><p>而華為「一機難求」的情況比蘋果更甚，一家華為門店工作人員告訴記者：「目前只有 Mate 60 有現貨，Mate 60 Pro 和 Pro+都沒有貨，得預定，什麼時候能到現在還説不準。」&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/853.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">華為門店多位顧客集中在 Mate&nbsp;60 系列手機產品區</p><p></p><p>在該門店，記者看到一張桌子上擺放着 10 台 Mate 60 系列手機，每部手機前都站着前來試機的消費者，華為「Mate 60 Pro 先鋒計劃」上線一個月後仍然熱度空前。銷售向記者坦言，今年十一期間門店的人流量比去年「好上很多」。</p><p>除了各手機品牌線下門店銷量被帶動之外，手機產業鏈也被這種銷售熱潮帶動。節前記者曾實地探訪富士康龍華招募培訓中心，發現蘋果和華為招工已經「搶人搶到了廠門口」。</p><p>9 月中旬，有招工中介向記者表示，位於東莞松山湖的華為南方工廠近期開始大規模招聘，預計招 2000-3000 人。該招工中介表示，華為工廠機會難得，進去也是幫華為造手機，比在富士康造蘋果手機更賺錢，綜合薪資高達 9000 元-12000 元/月。</p><p>同樣的時間，在富士康龍華招募培訓中心門口，另一位招工中介向記者表示，華為工廠要求較高比較難進，富士康近期工價提升明顯，如 3W 部門（給蘋果造攝像頭等產品，需要穿防塵服）時薪高達 26 元/小時。「不要覺得富士康工價一直這麼高，今年 3 月份它最低工價只有 15 元/小時，還不包吃住。」上述招工中介表示。</p><p>國慶期間，記者再次聯繫上述招工中介，對方表示已經不再幫富士康招工，「基本招滿了」。從產業鏈招工的熱潮，便能對手機市場近期冷暖感知一二。</p><p>北京社科院副研究員王鵬接受記者採訪時表示：「今年十一期間手機消費出現回暖，很大程度上是受到華為迴歸的帶動。華為在過去一年裏面遭受制約，但在今年重新推出新品和採取促銷手段，吸引了消費者的關注和購買慾望。」</p><p><strong>華為蘋果「雙雄爭霸」，帶動高端機復甦</strong></p><p>目前，整個手機市場都受消費電子寒冬影響，銷量低迷。而高端機成為了為數不多能夠保持暖意的賽道。</p><p>IDC 數據顯示，儘管中國智能手機整體市場持續呈現低迷狀態，但 600 美元（約合人民幣 4380 元）以上高端市場受到影響較小。第二季度，中國 600 美元以上高端手機市場份額達到 23.1%，比 2022 年同期逆勢增長 3.1 個百分點。</p><p>為何高端機市場明顯更「抗跌」？專精特新企業高質量發展促進工程執行主任袁帥接受記者採訪時表示，主要是因為消費者對高端手機的購買需求更穩定、高端手機市場的競爭格局更穩定。</p><p>財經評論員張雪峯向記者表示，過去幾年高端機銷量相對平穩和抗跌的主要原因是高端機的定位較為明確，面向更具有購買力和追求技術先進的消費者羣體，這些消費者通常不會受到經濟蕭條的影響，更願意為高性能和獨特設計買單。</p><p>「高端手機消費者通常擁有更高的購買力和更穩定的收入來源，因此購買需求相對穩定。同時，高端手機市場主要由蘋果、三星、華為等少數幾家公司主導，這些公司的市場份額相對穩定，競爭格局也相對穩定。」 袁帥表示。</p><p>從競爭格局來看，此前由於華為受制約，蘋果曾在國內高端機市場「一家獨大」，但華為也依然保持着一定的份額，與小米、OPPO、vivo 等「進軍高端」的手機品牌相比仍然領先。</p><p>IDC 數據顯示，2023 年上半年，蘋果在中國 600 美元以上手機市場的份額為 67%，依然保持絕對領先地位，華為緊隨其後，市場份額達 15.6%，其次是 OPPO（4.2%）、小米（3.7%）、榮耀（3.2%）、vivo（3%）等。</p><p>隨着華為手機的強勢迴歸，高端機市場有望率先吹響「銷量復甦」的號角。商業專家產業空間研究院主任潮成林接受記者採訪時表示，華為作為國內手機市場的龍頭企業，其迴歸市場後推出的新機型備受關注，同時蘋果作為國際品牌也在中國市場表現強勁，這兩家企業的競爭帶動了高端手機市場的復甦。</p><p>不過也有觀點認為，華為、蘋果的新機發布只能帶動高端機市場短期銷量提升。全聯併購公會信用管理委員會專家安光勇表示：「華為和蘋果之爭在短期內或許能夠刺激高端手機市場的競爭，但這並不代表真正的市場增長。過去幾年高端機相對穩定的銷量主要源於有限的目標羣體，這部分人羣相對不受經濟波動的影響。不過高端手機市場上升的希望卻較難實現，因為整體消費水平的下降終將制約高端手機的普及。」</p><p><strong>手機銷量創「十年新低」，拐點能否到來？</strong></p><p>整體來看，目前手機市場銷量已經創下「十年新低」。市場調研機構集邦科技 TrendForce 報告顯示，繼 2023 年一季度全球智能手機銷量同比下滑 20% 後，第二季度同比下滑 6.6%，出貨量僅 2.7 億部，合計今年上半年智能手機出貨量為 5.2 億部，同比下滑 13.3%，無論是單季度或是整個上半年，均創下了十年新低。</p><p>從國內來看，上半年手機消費情況也不容樂觀。IDC 手機季度跟蹤報告顯示，2023 年第二季度，中國智能手機市場出貨量約 6570 萬台，同比下降 2.1%。上半年出貨量約 1.3 億台，同比下降 7.4%。</p><p>那麼，華為和蘋果的新品銷售熱潮，能否帶動整個手機市場走向消費復甦的「拐點」呢？</p><p>袁帥表示，智能手機市場已經進入了成熟期和瓶頸期。過去十年中，智能手機市場經歷了飛速發展，但現在由於技術瓶頸和市場飽和度的提高，消費者換機週期不斷延長，導致手機銷量下降。此外，手機市場的創新開始乏力，平均銷售價格卻在提升，這也進一步影響了消費者的購買意願。</p><p>潮成林表示，除了消費者對於手機的更新換代需求減弱之外，新興市場的增長乏力，國內外經濟環境的不確定性也對手機市場造成了一定的壓力。因此，手機市場走出消費電子寒冬的拐點還需要一定的時間。</p><p>據瞭解，自 2021 年 12 月以來，國內手機廠商小米、OPPO、vivo、華為等先後遭遇了印度政府不同部門的税務調查，被指出存在各種税務問題，遭遇資產凍結、被追繳税款等情況。國內手機廠商在印度等新興市場發展速度放緩，也為手機行業走出消費電子寒冬增添部分阻力。</p><p>王鵬認為，手機市場要真正走出消費電子寒冬的影響還需要一段時間。儘管十一期間手機消費出現了復甦跡象，但整體來看，手機市場依然受到多種因素的影響，例如技術創新速度較慢、市場競爭激烈、全球經濟不穩定等，還需要一段時間才能真正走入拐點。</p><p>（原題為《發貨「遙遙無期」？華為蘋果引爆手機市場，消費電子復甦拐點能否到來》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:06:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833260</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833260</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/857.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833260_202310051206bff7fc7d-78d9-4244-8a0e-bb2e438470d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安宇飛/證券時報]]>
            </author>
            <category>華為</category>
            <category>蘋果</category>
            <category>消費電子</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/857.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/860.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀點｜中國男籃最缺少的東西是什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>沒人會想到，中國男籃能在一個月的時間裏連輸兩次菲律賓，直到大家親眼見證。</p><p>比賽的輸法也很一致，被對方箭頭人物單點爆破——世界盃是克拉克森，亞運會是布朗利。巧合的是，兩個人都在單節扔進了 5 記三分。</p><p>是防守策略的問題嗎？布朗利自己覺得不是：「他們給了我許多身體對抗，並且通過團隊配合、繞前防守讓我接不到傳球。他們並沒有犯太多錯誤，我在比賽最後時刻得到機會，幸運地投進了。」</p><p>或許這只是運動員的客套話，畢竟自誇的最高境界其實是誇讚對方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙繼偉無奈地接受了結果。</p><p></p><p>那麼是布朗利這場「開掛」，總是打進神仙球嗎？菲律賓主教練厄爾·蒂莫西的回答是：「如果你沒看過布朗利打球，那這就是他在菲律賓打球的方式，他當了我七年的隊員，他一直是這麼處理球的，他是隊裏的老大哥。」</p><p><strong>那麼是否可以推導出一個結論——不是我們防得不夠好，而是這種強度的比賽對於布朗利來説遊刃有餘？</strong></p><p>畢竟當 CBA 球員打慣了抬手就能幹擾對手投籃的比賽，他的肌肉記憶不會提醒他，那些對手漂移着投出去的三分，可能只是對方的「常規操作」。</p><p><strong>類似的肌肉記憶，還出現在張鎮麟最後時刻的處理球上——最後時刻選擇跳投，沒投進後先是抱頭而非犯規……這些關鍵時刻的謎之操作，都是瞬間的肌肉記憶，而它的另一個説法，也可以被稱為執行力。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張鎮麟沒有投進絕殺。</p><p></p><p>執行力的養成除了高強度訓練的打磨，更重要的是比賽的積累——只有經歷得足夠多，才能應付各種各樣的複雜情況。</p><p>顯然，在張鎮麟的職業生涯中，類似的場面他經歷得還不夠多。</p><p><strong>當然，國家隊球員向來不太倚仗 CBA 的聯賽強度來提升自己，大部分人的成長是在國家隊訓練和比賽中完成的。</strong></p><p>不過，自從 2019 年男籃世界盃結束後，中國籃球與世界的交流肉眼可見地變少——為了培養國家隊持球手，CBA 聯賽緊縮了外援政策；同時受疫情影響，海外比賽的機會也不多。</p><p>比如，U19 中國男女籃球隊沒有參加世青賽，而這正是崔永熙、曾凡博等一批人鍛鍊的機會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">菲律賓球員都覺得勝利不可思議。</p><p></p><p>如果將範圍縮小到亞洲舞台，和中國隊擁有相似困境的還有韓國男籃。</p><p>過去一年時間裏，韓國男籃先後退出了世界盃預選賽和奧運會落選賽，亞運會也成為韓國隊今年唯一參加的洲際大賽。</p><p>作為亞洲老牌勁旅，精英盡出本想奪牌的韓國男籃，結果小組賽輸日本，淘汰賽輸中國，排位賽不敵伊朗，創造了韓國男籃自 1954 年參加亞運會以來的歷史最差戰績。</p><p><strong>當本就欠發達的亞洲籃球，不主動融入世界籃球的浪潮裏，結果是一代人會被拍在沙灘上。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">喬爾傑維奇（左）會下課嗎？</p><p></p><p>輸給菲律賓後，隊長趙繼偉説：<strong>「喬爾傑維奇真的很想幫助我們，無論生活還是訓練都要求很多細節，但確實是我們球員現在理解不了，或者説做不到。」</strong></p><p>「我覺得他做得很多了，他是真的希望我們好，同時希望年輕教練來看他的訓練。他希望把這些理念分散給很多 CBA 球隊，希望基層能形成一個體系，形成一個發展趨勢。他知道世界籃球是什麼樣的，強隊是什麼樣的。」</p><p><strong>喬爾傑維奇不一定是中國男籃的必需品，但世界籃球的理念和與世界籃球交流，卻是中國籃球當下最迫切的需求。</strong></p><p>畢竟，回到 CBA 聯賽後，他們又能集萬千寵愛於一身，又能成為每個賽場的英雄，又能忘卻今夜的失利——這樣的温牀和舒適圈，何其美哉？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:03:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833121</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833121</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/644.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833121_202310051213ecf814ea-fe44-423b-9d8e-c7ac7114350e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/644.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/647.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迷笛公告：警方已抓獲部分盜竊者，保留對放大抹黑行為追責權利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@迷笛，發佈有關中原迷笛的重要公告：</p><img alt="" style="width:495px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/137.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 03:26:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/639.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833179_202310051126736fff78-d742-431f-9e5f-9455e12065df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[迷笛音樂節官方微博@迷笛]]>
            </author>
            <category>迷笛</category>
            <category>中原迷笛音樂節</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/639.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/642.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本開始第二輪核污染水排海，預計 17 天排放約 7800 噸]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 10 月 5 日 10 時 30 分左右，日本東京電力公司福島第一核電站核污染水第二輪排海開始。</p><p>按照東電此前公佈的計劃，<strong>第二輪計劃排海的核污染水總量約為 7800 噸，排放週期預計為 17 天。</strong></p><p>福島第一核電站內儲存有超過 130 萬噸的核污染水。日本政府和東京電力公司以核電站內大量儲水罐妨礙廢堆作業為由，決定將經「多核素處理系統」處理並稀釋後的核污染水排放入海。儘管排海決定遭到日本國內外強烈反對，日本政府和東京電力公司仍於 8 月 24 日啓動了核污染水的排海。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 02:01:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833081</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833081</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/148.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833081_2023100510019f83d048-a98a-4b10-8131-e4aad74b0897.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[何欣蕾、楊紅霞/央視新聞]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>核污染水排海</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/148.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/151.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
