<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 30 Oct 2023 05:45:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国期刊高质量发展论坛在上海举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 27 日，由国家新闻出版署主办的中国期刊高质量发展论坛在上海举行。论坛以「引领创新·追求卓越：奋进新征程的中国期刊」为主题，设 1 个主论坛和 6 个分论坛，各门类、各学科期刊的代表及专家学者共 700 余人参加论坛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/783.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在主论坛中，中国科协科学技术创新部部长刘兴平指出，中国科协、国家新闻出版署等 7 部门联合实施「中国科技期刊卓越行动计划」，我国加快了培育世界一流科技期刊的步伐。近几年，SCI 收录的期刊总量增长不到 4%，中国进入 SCI 期刊数量增长了 25%，进入 Q1 区期刊数量增长了 1.8 倍。在去年 SCI 收录数量相对减少的情况下实现了逆势增长。通过实施「卓越行动计划」，我国的期刊强化了质量建设，发文量和影响因子同步增长，特别是领军期刊发文量实现了翻倍增长。但是，在发文量、作者国别分布、施引机构国别分布等方面，与国际期刊相比，仍然有差距。因此，培育世界一流科技期刊任重道远。</p><p>中国科学院分子植物科学卓越创新中心期刊中心主任崔晓峰结合《分子植物》的办刊理念进行了分享。国际权威机构科睿唯安今年 6 月公布的 2022 年度《期刊引证报告》中，上海科技期刊《分子植物》影响因子上升至 27.5，在 238 本植物科学 SCI 期刊中排名全球第一。对此，崔晓峰认为，期刊的国际影响力不能简单理解为高比例的国际来稿，相反，《分子植物》十分重视来自国内的优秀稿源。近年来，伴随期刊影响因子不断上升，《分子植物》国内来稿比例逐渐提升至一半以上，这充分证明国内优质稿源的「含金量」。对世界有贡献、同时具有中国特色的科研成果，通过中国搭建的国际刊物平台在世界学术舞台上闪光，同时，优质学术成果又反过来提升刊物的国际影响力。</p><p>目前，大批国外科普书刊占据了中国畅销青少年科普读物市场的巨大份额。这些书刊深受青少年喜欢，但很少报道中国的科技成就。航空知识杂志社社长、《问天少年》杂志主编俞敏分享道，为青少年中国科技自信、为科技创新后备力量的培养，《问天少年》杂志创刊。强大的办刊团队保证了杂志内容的权威性。图解科学的版式呈现让科学直观易懂，降低阅读难度。信息量大，全面展现全球前沿科技。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:39:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/929.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113047_2023103013391c0f3f42-6ab9-40bf-99da-317a81babbdd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钱雪儿]]>
            </author>
            <category>中国期刊</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/929.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/930.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角文艺发展联盟第二轮轮值期启动，划重点：公共艺术]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>长三角三省一市文脉相通，沪苏浙皖四地文艺发展植根共通的文化土壤，既为长三角文艺事业的合作发展奠定了深厚的基础。2023 年是长三角文艺发展联盟成立五周年。近日，上海市文联、江苏省文联、浙江省文联和安徽省文联联合主办的「礼赞奋进新时代，谱写文化新篇章——长三角文艺发展联盟 2023 年主题文艺活动」在上海举行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中国文联副主席、上海市文联主席奚美娟介绍了《长三角文艺发展联盟第二轮轮值期实施规划》，以「勇担文化使命，深化文艺创新，加强交流合作，推动文艺创作，构建人才高地，弘扬新风正气，加强理论研究，推进国际交流」为重点任务，沪苏浙皖四地文联领导签署了《规划》并共同宣布长三角文艺发展联盟第二轮轮值期启动。</p><p>「长三角文艺发展联盟 2023 年主题文艺活动」包含「艺术，让城市生活更美好」——公共艺术与城市更新发展主题研讨和 2023 长三角文艺发展联盟上海地区创作采风活动。公共艺术与城市更新发展主题研讨由沪苏浙皖四地文联主办，上海社会科学院文学研究所、上海艺术研究中心和沪苏浙皖四地文艺评论家协会承办。研讨议题包括「公共艺术与新时代的城市更新发展」「公共艺术的人民性导向与社会性准则」「公共艺术对城市文化精神的传承及发展」「公共艺术社区的营造及公众参与」「公共艺术与乡村振兴」「非遗及其新形态的观察及研究」及相关案例分析等。</p><p>创作采风活动中，沪苏浙皖四地文联领导、艺术家赴上海市研发公共服务平台管理中心、徐泾镇蟠龙天地参观采风，用镜头和影像记录城市发展变迁，展现城市建设风貌、生态风光、人文风情，描绘人民城市建设生动图景，聚力创作出思想精深、艺术精湛、制作精良的优秀作品，助力推动长三角一体化高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:38:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113036</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113036</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/739.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113036_20231030133861596e0c-99e1-4d3e-a0f1-f0eba295770b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钱雪儿]]>
            </author>
            <category>长三角文艺发展联盟</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/739.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/740.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[读书市场｜经典电影如何讲故事：从《活着》说起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[学习创作，需要从讲好故事开始。电影也是讲故事的一种，而且由于市场与技术原因，电影对故事和讲故事的技巧要求更高。好电影一定讲了一个好故事，而所谓经典电影，很大程度上是指讲了一个经典故事，有时候它们还提供了一种经典的讲故事形式。经典电影如何讲故事，它们又有哪些独特的要求与技巧？我们就从小说《活着》与电影《活着》不同的讲故事方式说起，一睹经典电影讲故事的奥秘。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:32:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025999</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025999</link>
            <author>
                <![CDATA[人大出版社人文书托邦]]>
            </author>
            <category>活着</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/211/650.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/211/654.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国副总统哈里斯：美国不会向以色列派兵参与加沙作战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/208/357.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国副总统哈里斯。视觉中国，资料图</p><p></p><p>据央视新闻消息，当地时间 10 月 29 日，美国有线电视新闻网援引消息人士的话报道，因担忧本轮巴以冲突持续扩大范围，美国海军陆战队派遣一支快速反应部队前往东地中海。不过，美国副总统哈里斯表示，美国没有计划向以色列派兵参与加沙地带的战斗。</p><p>据两名美国官员称，美国「巴丹」号两栖攻击舰及其搭载的第 26 海军陆战队远征部队最近几周在中东海域执行任务，并已开始驶向苏伊士运河。据悉，「巴丹」号目前位于红海，预计将很快进入东地中海海域。</p><p>哈里斯则表示：「我们绝对没有意图或计划向以色列或加沙地带派兵。」她说，华盛顿不是在指示以色列如何行动，而是在提出外交建议。</p><p>「以色列有权进行自衞，但必须尊重战争规则。」哈里斯说。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:25:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113942</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113942</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/208/488.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113942_2023103013269a432bf8-b3cd-4f7d-a191-b7097dba9451.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/208/488.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/208/490.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商务车人行道未礼让致男孩被撞身亡，海口警方：司机被刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="529760" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1a694c3bdc7640adaa4cb73c018f0322/hd/20231030120628303ac199b9f-67d0-4fd2-abe9-d6626d29aad9-64c65af1-673c-1d39-a704-c99fd1fc627a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/199/51.jpg" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 29 日，海口交警通报，一辆黑色商务车撞到一辆自行车，致使骑行自行车的邓某（男、未成年）倒地受伤，后抢救无效死亡。经查商务车司机涉交通肇事罪已被刑拘。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:23:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113290</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：林蓉，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>礼让行人</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/199/51.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/199/52.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黎以临时边界交火不断，真主党武装宣称击落以色列无人机]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻消息，当地时间 10 月 29 日，黎巴嫩真主党武装与以色列继续在黎以临时边界一带展开交火。联合国驻黎巴嫩临时部队当天表示，一名维和人员在 28 日针对其总部的袭击事件中受伤。</p><p>10 月 29 日，以色列国防军表示，当晚先后有 10 枚火箭弹飞入临时边界以方一侧，其中一枚击中了谢莫纳镇的一栋建筑，目前尚未发现人员伤亡。黎巴嫩逊尼派民兵组织随后宣布对此次袭击负责。</p><p>作为回击，以军对临时边界黎方一侧发动了多次炮击，并使用战斗机和无人机打击了进行火箭弹袭击的目标，并打击了黎巴嫩真主党武装意图实施反坦克导弹袭击的据点。</p><p>以色列军方指出，以军战机 10 月 29 日攻击了真主党设施。此外，以军提到当天从黎巴嫩南部发射的 3 枚飞弹中，有 2 枚被以军拦截，第 3 枚则是落在开阔地区，并没有造成伤亡。</p><p>同日，黎巴嫩真主党发表声明称，其武装人员袭击了临时边界东段萨巴阿农场内的以军据点，并用制导导弹等武器打击了在多个地区的以军步兵部队，造成以军人员伤亡。不过，黎巴嫩真主党方面并未公布造成伤亡的具体数字。同时，黎巴嫩真主党在声明中称，当天 16 时在黎南部地区用一枚地对空导弹击落了一架以军无人机。</p><p>真主党称，这架以色列无人机是在黎巴嫩南部的希亚姆（Khiam）被地对空导弹击中的，该地区距离以色列边境约 5 公里，无人机被击中后坠落于以色列境内。黎巴嫩两名消息人士表示，此次是真主党首次宣布击落以色列无人机。针对真主党宣称击落以军无人机一事，以色列国防部尚无回应。</p><p>另据统计，自黎以临时边界爆发冲突以来，黎巴嫩真主党武装的死亡人数已经升至 48 人。</p><p>除此之外， 联合国驻黎巴嫩临时部队 29 日更新情况称，有一名维和人员在 28 日发生于联黎部队总部的袭击事件中受伤。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:22:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25114006</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25114006</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/210/955.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25114006_20231030132236d72307-6c75-4e4f-b02c-8599b8a76d95.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>黎巴嫩</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/210/955.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/210/959.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[爱的终结：离婚是退出一段制度化关系的积极选择]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>为什么我们「不爱」了？</u></p><p><u>耶路撒冷希伯来大学社会学和人类学教授伊娃·易洛思在《爱的终结》一书中，梳理了 18 世纪以来人们爱情观念的演变，并分析了背后的成因。她从社会学、心理学、哲学多学科的视角，试图解释当代的情感关系困惑：更多的选择为何没有为人们带来更高的情感满意度？爱的前景是否变得愈发不确定？澎湃新闻经浦睿文化授权，摘发书中部分内容。</u></p><p><span style="color:#999999;">「不」是你的词汇表里力量最强的词。</span></p><p><span style="color:#999999;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ——奥克塔维娅·斯宾塞</span></p><p><span style="color:#999999;">她容易受伤，却无人在意。艾米莉感谢心理治疗教会了她如何不时地关上心门，感谢心理治疗让她仍然留在场上，……她没必要为自己开脱，更加不必感到愧疚。</span></p><p><span style="color:#999999;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ——维尔日妮·德斯潘特</span></p><p>著名心理分析学者斯蒂芬·米切尔（Stephen Mitchell）在《心理分析中的关系性概念》（<em>Relational Concepts in Psychoanalysis</em>）中，借用珀涅罗珀之纺（Penelope’s Loom）来描述我们心理的活动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我们所经验的日常生活，就像珀涅罗珀在白天看起来目的明确的织布劳动一样，是有方向性的、线性的：我们试图到达某个目标，做某些事情，以某种方式来定义自己。可是，就像珀涅罗珀在夜里拆毁她日间纺出来的布一样，我们会不自觉地抵消日间的努力，使我们的既定目标变得更为复杂，寻找并建构出我们正要与之抗争的约束和障碍。</p><p>米切尔的比喻非常生动，却在至少两个重要方面犯了错误。其一，珀涅罗珀非常清楚她「拆毁」白天纺出来的布是为了什么：她之所以拆布，是因为她在等待奥德修斯归来。为了拖住来向她求婚的人，珀涅罗珀对他们宣告：在给奥德修斯的父亲拉厄尔忒斯织成寿衣之前，自己是不能改嫁的。在夜里拆布是她有意识的策划，目的是保护自己对奥德修斯的忠贞，也保护她在面对那些穷追不舍的求婚者时的自主性。所以，米切尔否定了我们可能完全意识得到我们拆开自己编织的布是为了什么，否定了我们可能通过完全自愿的行为而有意识地拒绝他人。其二，米切尔假设我们都有「日间的目标」，这些目标会在我们夜间的意识中被取消，这也就表示，他认为我们的心灵是唯一要为拆毁我们已然织就的衣服负责的能动者，完全忽视了社会秩序对我们在寒风中瑟瑟发抖所起到的作用。</p><p>米切尔的立场是心理学家们普遍所持的立场。心理学家的职业和专业使他们忽略了现代的自我受困于其中的双重制度结构：资本主义对我们实现自主的要求，以及我们对持久单一伴侣依恋关系的浪漫幻想。实际上，我们拆毁了我们自己织成的布，很可能是有目的、有意识这样做的，而这种目的性可能是受到了某些我们既不了解也不掌控的社会力量的影响。虽然在前几章中，我们通过框架的混乱、本体的不确定性、信任的缺乏等不同机制去考察了纽带的不形成（non-formation），在本章中，我要探讨的是在已经建立起来的关系中的「不爱」过程，这是比上述机制更自觉、更反身性的过程。</p><p>20 世纪的现代性最突出的标志之一，就是离婚给家庭制度带来的转变。在这段时期，离婚已经成了现代婚姻永远要面对的一个潜在可能性。它是一种尤其有意思的社会学现象，因为它触及了一个从前现代世界延续至今的最核心的制度——家庭。这个制度确保了人类的物种繁衍，引导了性，是社会再生产和社会流动性的关键所在，还帮助人们积累和转移了财富。作为一种「非选择」行为，离婚会影响婚姻这个关键的社会制度，它包含了我们全书都在分析的现代性的重要社会文化力量：性从生殖（再生产）到享乐的转向；财富积累的经济模式从家庭转向消费领域；消费文化在构成自我的过程中所发挥的作用；由归属形成的纽带消解，并为以选择为基础、以契约为形式的纽带所替代。离婚是「非选择」最突出、最有公共性的范畴，是「不爱」最制度化的形式。它也像其他形式的非选择一样，是本书从头到尾都在分析的那些社会力量直接作用的结果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/28/691.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《爱的终结》</p><p></p><p>乍一看，前几章所描述的那些以迅速且相对轻松的退出（或持续存在退出的可能性）为特征的消极关系，似乎和离婚这种耗费心力、高度制度化地对正式承诺的解除很不同。离婚中的「不爱」就像慢慢拆开或者撕开织物，而前几章描述的那种「不爱」则是根本没有能力或没有意愿用线来进行编织。</p><p>离婚是退出一段制度化关系的积极选择，所以在这个意义上，和我在第三章、第四章、第五章所描绘的那种「模糊」的非选择很不相同。离婚（或者分居）基本上都是自觉作出的决定，下决定的时间也比较久，而前文所描述的非选择之所以会发生，好像通常只是因为行动者没有清晰的意志或没有目标明确的欲望。离婚几乎不会是一场突然爆发、不给任何理由的关系破裂（第五章中描述的那样），它一般会诉诸某些原因，并且是在一个制度化、流程化的背景下发生的。离婚牵涉法律的制度，会惩罚过错方，通常双方还会为此激烈地争执。一般来说，离婚与物质世界和法律世界之间的关联，与其他形式的非选择不同。如果各种从关系中退出的形式组成了一道连续光谱的话，离婚和不经心性爱就分别处在这道光谱的两端。尽管如此，我还是要在本书的最后一章中提出，让人们迅速抽身而退的许多社会力量，同样在影响着离婚（或分居）这个自觉的、更加耗费心力的非选择行为。这并不表示这两种不同的退出行为是等价的，二者甚至连类似也谈不上。虽然速分速决、无惩罚的分手和深思熟虑、代价高昂的退出是完全不同的心理事件——前者发生在互动规则模糊不明的语境中，后者发生在高度制度化的背景下——但二者都是求爱、亲密关系、性、家庭和婚姻等制度经历的结构性巨变引发的反应。在这个意义上，我们或许可以认为，形成社会纽带的过程，和维持社会纽带的过程，承受着相同的社会学意义的压力。框架的混乱、价值的贬低、防御性的自主、对自我价值的威胁、信任的缺乏……这些因素在「不爱」的过程中全都存在着，而「不爱」最高的表现就是离婚。</p><p><strong>爱的终结</strong></p><p>现代婚姻和作为情感理想的浪漫之爱紧密相关（2013 年的一项调查显示，在寻求缔结婚姻这种正式纽带的同性恋群体中，有高达 84% 的受访者说他们结婚是为了爱）。爱的情感理想是在「强符号」和紧密的敍事结构之中形成的，这种敍事结构为人们提供了脉络和线索，来塑造生命历程的故事。正如劳伦·贝兰特（Lauren Berlant）所说的：</p><p><span style="color:#999999;">尽管欲望可以拥有无限的形状，但只有一个情节在主导着真正的幻想和期望的场景。在这个情节中，婴儿期的欲望模式发展成了一个关于爱的情节，其后又被亲密性的制度和对家庭连续性的幻想缝合起来。那种对家庭连续性的幻想，通过在平稳的持续关系中制定的亲属链，连接着历史的过去与未来。在美国，哪怕这个情节已经被广泛地改编成各种形式，它依然享受着法律和审美上的特权地位：作为人们对生活所应该给予的东西抱持的梦想，对传统爱情的渴望，在许多社会差异的领域中都还依然相当强烈。</span></p><p>这个虚构的情节是一种情感的幻想，这种幻想关乎某些特定情感是否在场、是否恒常，关乎这些情感的表达模式，关乎它们的强度与耐久度，还关乎它们的内容。幻想是构成现代之爱和现代婚姻的基本组成部分，它把情感缝合到日常生活的生产实践、再生产（生殖）实践上去。而在「不爱」这种认知与情感的过程中，这种缝合不再发生了，所以爱的情感和日常生活的再生产也就没有了交集。这种「拆解」（unstitching）是如何发生的？要让浪漫幻想的情感脚本中断，要让新的情感在日常生活中侵入维系纽带的过程，必须有什么样的先决条件？换句话说，我说的「拆解」是指，一种特定的情感体验和幻想由于某些事件或事实的闯入而破灭的过程，这些事件或事实让人产生了疑惑，并破坏了人们所介入其中的关系（无论是真实的还是想象的关系）的意义。这种拆解是经由一种貌似拥有「现实」力量的经验而发生的，无论所谓的「现实」是对方人格的「现实」，还是背叛行为的「现实」，还是不可调和的分歧的「现实」。下面我将向读者证明，在伴侣们体验到的情感纽带的巨大缺陷中，包含了日常生活表面下暗流涌动的经济、文化和社会过程。这些过程包括：性转变为一个现实的本体位面，而这个位面具有其自主性；消费领域在塑造自我性和身份认同中的作用；对自我价值和自主性的操演性防护；价值评估模式的强化，并且它很容易转变为价值贬低的事实，而由于行动者已经发展出清晰的情感脚本，知道该在互动中表达什么样的情感、怎样表达这些情感，这一事实就更加突出了；本书记录下来的其他所有过程都对已经建立起来的关系施加着隐蔽而强大的压力。行动者通过「不爱」的过程，不自觉地和这些本质上既是规范性、社会性，也是经济性的压力缠斗。</p><p><strong>离婚与女性在情感领域中的位置</strong></p><p>社会学家们一直是把离婚当作一个独立的事件，即婚姻的终结点，而不是当作一个不爱的情感过程（这种视角下，离婚和分居是相似的）来研究的。关于离婚，社会学家们感兴趣的主要问题就是谁会离婚、为什么离婚、有什么后果。标准的离婚原因包括：失业、酗酒、经济困难、子女出生、家务不均等、出轨，以及女性进入职场，等等。学者们会强调，女性越来越高的就业率和男性越来越高的就业不稳定性是导致离婚率上升的重要因素。</p><p>如果把离婚当作一种文化上的变量事件来研究，就会发现两个非常显著的事实：20 世纪 40 年代，人们报告的离婚原因更多是「客观的」，比如酗酒或者忽视；从 20 世纪 70 年代开始，离婚的理由变得「更加抽象、更加关乎情感」，并且更加主观：「渐行渐远」「对我越来越冷淡」「感觉不爱了」成了离婚的主要理由。在奥斯汀文化与家庭研究中心（Austin Institute for the Study of Culture and Family）赞助开展的「2014 年美国关系调查」中，受访者选择的离婚原因包括：出轨（37%）、配偶对需求不回应（32%）、厌倦了凑合的婚姻（30%）、配偶不成熟（30%）、情感虐待（29%）、对财务优先级的排序不同（24%）、酗酒（23%）。前五名的理由都关于情感，这表明各种情感过程在婚姻中具有无与伦比的重要性，它们作为离婚的理由也至关重要。</p><p>用社会学家史蒂文·拉格尔斯（Steven Ruggles）的话来说：「过去的婚姻更多地受制于社会规范，而较少受制于为了使个体幸福感最大化而进行的理性计算。」</p><p>由男女受访者提出的婚姻破裂和离婚的最常见原因，包括：渐行渐远、亲密不再、感觉不到被爱和被欣赏、性事失和，以及生活方式和价值观念的重大差异。较不常见的离婚原因则包括：因子女所起的冲突、药物成瘾问题和婚内暴力。</p><p>在另一项关于澳大利亚离婚问题的研究中，作者指出，「在剩下的男女受访者中，有 71% 认为情感问题是婚姻破裂的首要原因」——排在虐待关系（包括暴力、酗酒问题等）和外部压力［例如伊列娜·沃尔科特（Ilene Wolcott）和乔迪·休斯（Jody Hughes）的研究中讨论的财务问题］前面。显然，相比于之前的几个世代，20 世纪 80 年代中期的人们会把性和情感方面的问题看成是更能被接受、更有说服力的离婚理由。情感已经变成婚姻和离婚的核心所在，也就是成就一段关系或破坏一段关系的「要害」。</p><p>必须与上述发现并陈的另一大发现同样引人注目：在美国、欧洲和澳大利亚，女性变成了离婚的主要发起方。这和女性就业率的提升会增加离婚率的发现是相符的。就像安德鲁·切尔林（Andrew Cherlin）所指出的：「几乎所有在 20 世纪讨论这个问题［离婚］的著名学者，都指出了女性就业率增加的重要意义。」女性经济能力的相对提升，与她们多半以情感理由来发起离婚的事实，似乎存在着某种关联。也就是说，可以获得经济独立能使情感变成人的核心问题。迈克尔·罗森菲尔德（Michael Rosenfeld）强调：「关于性别、婚姻和生命历程存在一个悖论年轻的单身女性似乎要比年轻的单身男性更渴求婚姻和承诺，然而，已婚女性对婚姻的满意度似乎比已婚男性更低。」哪怕女性在遭遇离婚时会比男性在经济上损失更大（虽然女性拥有给付薪酬工作的人数要比从前任何时候都多，但离婚还是会让大多数女性在经济上变得更脆弱），并且哪怕她们拥有其他机会的可能性更低——相比男性，她们选择再婚的概率更低——但发起离婚的，还是更有可能是女性。这就意味着，机会理论对离婚的解释效力，仅限于当经济独立让某些特定的情感变得对女性更为重要，而女性对这些情感的经验构成了她们离婚理由的情形时。</p><p>女性比男性更想获得承诺，更有可能发起离婚，并且更有可能是出于情感的原因而发起离婚。以上这些发现表明：正如女性进入性契约的方式与男性不同，她们也会以与男性不同的方式体验婚姻并发起离婚，而她们正是通过利用、借助、管理自己的情感来实现后者的。如果我们指出，在进入关系的阶段，女性比男性更愿意在情感的领域交往互动，而她们也正是因为更关注情感所以更容易主动终止所处的关系，那么迈克尔·罗森菲尔德所说的悖论就很容易解释了。</p><p>导致婚姻（或同居）关系结束的原因纷繁复杂，我只会解释其中的一部分。如果我们都充分了解了这一点的话，那我们或许可以认为，女性是以所谓的「情感本体论」（emotional ontology）为基础来对待婚姻的，「情感本体论」即她们认为的一个包含「实在」的情感、「实在」的情感需求和情感规范的领域，这些情感规范规定了情感应该如何被感受、被表达和被交流。就像男女对待性领域的方式不同一样，男女在情感领域中也占据着不同的位置，并且行为处事的方式也不同。就像性被建构成一块彰显男性地位的阵地一样，情感以及对情感的管理在塑造女性的身份认同上起着至关重要的作用。如果男性以性资本的积累来引导自己的行动，那么情感则是女性用来引导她们的行动、展示社会能力的策略性方式。这个判断不仅适用于她们在进入关系的阶段，也适用于她们处在稳定的纽带中，以及她们决定结束一段关系的时候。因此，虽然有越来越多的大众读物甚至科学文献都在声称「男人来自火星，女人来自金星」，声称男性是理性的问题解决者，女性是感情用事的关系拥护者，甚至以两性的大脑结构差异来解释这种不同，但最新的神经科学的研究和我们社会学家的说法达成了一致——在所谓的「情感性大脑」的问题上，基本上不存在什么「固有硬件」的差异。女性认为自己是情感领域的管理者，这种自我定义更多地与女性被规定的社会角色有关，而与生物学没有什么关系。确实，女性在情感领域中的位置和她们在经济与社会层面上作为照护者（照护儿童，也照护其他的男男女女）的位置有关，而她们所处的位置反过来让她们更加适应于管理关系。</p><p>女性在重新定义婚姻的使命（包括经济层面的使命和情感层面的使命）方面发挥了至关重要的作用。并且，当代亲密关系的制度越来越被定义为一个纯粹情感性的组织，由其成员的情感和他们对亲密关系理想的实现而维系着，而在这样的制度中，女性也一直是情感的首要管理者。正是因为婚姻的情感性变得越来越强，所以婚姻变得越来越不确定，也就是说，婚姻越来越少地基于私人/公共区分所划定的明确的性别角色，越来越多地基于个体的情感表达。婚姻向情感制度的转变，反过来把男女放在了相对于这个情感制度的不同位置上。一项对 1003 名年轻的成年男女（既有单身者也有已婚者）这样一个具有统计代表性的大样本的调查结果显示，样本中约有 80% 的女性表示，相较于只是供养家庭的能力，她们更重视丈夫表达情感的能力。对大多数女性来说，情感亲密性是婚姻的首要目标，也是判断婚姻是否正当的标准。从这个意义上说，情感的亲密性已经是一种去制度化的力量，它让婚姻更遵循心理学的模式而不是社会学的，更遵循个体的脾性而不是既定的角色和规范。研究婚姻的社会学家安德鲁·切尔林对此作出了精辟的总结：「个体的选择和自我发展的要求在人们建设自己的婚姻生涯的过程中尤为重要。」两个人能否建立亲密关系取决于双方自愿的情感袒露与表达，从而似乎让婚姻的发展变得依循个体脾性的迂回辗转。正因如此，作为一种表达和管理情感的技术，心理治疗的话语在亲密纽带的形成与监控中至关重要。</p><p><strong>「抽身而去」的敍事结构</strong></p><p>与本书前几章所描述的那几种迅速燃尽的「不爱」相反，离婚是一种耗费时日的决定，需要动用一整套证成，才能让这个决定为自己和自己周围的环境所理解。因为离婚是一种有意识的自觉决定，所以它自有一套敍事结构，行动者要通过这个敍事结构尝试解释——通常是在回过头来看时——自己或对方的决定。「不爱」是通过一系列事件发生的，人们认知或归纳这些事件是通过敍事和理由，也就是吕克·波尔坦斯基和劳伦·泰弗诺所谓的「证成的体制」而实现的，而这种认知过程需要同时诉诸个体行动或感受的动机和一般性的规范。在这些正当化的体制中，既有迈克尔·斯托克（Michael Stocker）所谓的「出于」解释（out of explanations，比如说，通过动机来解释行动），也有「为了」解释（for the sake of explanations，通过指向一个人想要达成的目标来解释行动）。</p><p>「不爱」敍事的第一种类型，也是最不常见的类型，是一种顿悟，一种豁然认清的启示，或是某人抓住了某种新的理解，让他认识到了现实的一些新的层面。这种敍事和坠入爱河的敍事截然相对。伯特兰·罗素和他第一任妻子阿莉莎（「阿莉丝」）·皮尔索尔·史密斯［Alyssa（「Alys」）Pearsall Smith］的故事就是一个生动的例子：「有一天下午，我骑车出去，在乡下的土路上骑着骑着，突然之间意识到，我不再爱阿莉丝了。我以前并没有意识到这一点，直到此刻才知道，我对她的爱在消失。」他们 1911 年结婚，1921 年就离婚了。在这段婚姻中，罗素把「不爱」描述成一种突然的启示。另一个例子是我的访谈对象，64 岁的以色列文学批评家丹尼尔：</p><p><span style="color:#999999;">我非常清楚地记得（离开她的决定）是怎么开始的。有一天我正在洗碗，她走过来，说了些什么，我记不清了，但就是在那一刻，我手里还在洗着碗，结婚以来第一次，我对自己说：「不能再这样下去了。」那就是我们关系结束的一刻。我对自己说完那些话，就再也待不下去，忍不了了。</span></p><p>启示模式的敍事也能以一场突发事件为形式，比如爱上了其他人的瞬间，或突然觉察到伴侣身上从来没有意识到的某些东西。我的一些受访者向我提起了关系的「转折点」，也就是他们对伴侣的感知发生变化的时刻。由可见或不可见的事件引发的（情感的）「转折点」是许多现代文学和影视作品的重要主题。比如，2014 年瑞典导演鲁本·厄斯特伦（Ruben Östlund）的影片《游客》（<em>Force Majeure</em>），讲述的是发生雪崩时，丈夫不顾妻子和儿女独自逃命，由此造成了夫妻之间的裂痕。这个事件就是一个转折点，妻子对丈夫究竟是什么样的人有了新的认识，而这个认识在夫妻之间凿出了裂痕（虽然影片结尾这个家庭并没有瓦解）。</p><p>第二种关于离去的敍事是积累式的：微小的事件和日常的冲突一点一点地撕裂了亲密性织就的纹理。阿维夏伊·马加利特用「侵蚀」（erosion）这个词来形容日常生活的鸡零狗碎逐渐损坏了维系日常生活纹理的缝线。微小事件不断积累，直到被受访者形容为再难以维系的那一刻，就「再也回不去了」。在这种敍事里，人们积攒事实、行动、话语或者姿态，作为佐证「某些事情行不通了」的证据。嫁给作家菲利普·罗斯（Philip Roth）的著名女演员克莱尔·布鲁姆（Claire Bloom），这样描述罗斯宣布想要离婚的场面：</p><p><span style="color:#999999;">「你为什么对我这么生气？」我努力表现得平静。</span></p><p><span style="color:#999999;">菲利普继续对我说道，一直说了两个小时，几乎都没有停下来喘息：他说我说话的声音太轻了，让他觉得非常疏远，他觉得我是故意那么跟他说话的。他说我在餐馆里表现得很奇怪，一直盯着手表，自言自语地哼哼。他说我在他生病的时候惊慌失措，不知道该怎么应对，在他住院做开胸手术的时候都找不到护士，害得他不得不在走廊上跑来跑去地找。……他说我强迫他去看他讨厌的歌剧。等等等等。</span></p><p>在此，罗斯的抱怨采取了这样的形式：对方反复做出了让他觉得厌恶、恼怒或与他自己的行事之道相冲突的行为。</p><p>这种敍事的形式类似「压垮骆驼的最后一根稻草」，或者会用「使水壶溢出来的最后那滴水」或「忍到忍不下去的那一刻」作为比喻。在这种敍事中，自我被放在一个应对日常的分歧和冲突的位置上，这些分歧和冲突逐渐积累，最终超出了容忍的范围，或在量上最终超过了关系「好」的层面。人们在频繁发生分歧或争吵时会引用这种敍事。这种敍事忙于制造「证据」，证明两个人的关系或对方身上存在难以弥补的缺陷。</p><p>在第三种，或许也是最有趣的一种敍事中，某些事件、行动、话语构成了「微创伤」（micro-traumatic）事件，也就是说，它们标志着人们与自己原本的道德预设发生了断裂，主体回过头来看时，会认为这些断裂是使她或他无法愈合、无法恢复的事件。人们所经验的这些创伤事件，往往是在性或情感上遭遇到的对信任的背叛，它们变成了主体无法愈合、无法撤销的一道伤口。在人们的经验中，它们常常构成了一种对自我价值和尊严感的深刻攻击。这种敍事的第一个例子来自 45 岁的法国女教师伊雷娜：</p><p><span style="color:#999999;">现在想想，我第一次觉得不再爱他，或者没有以前那么爱了的时刻，是有一次，我身体很不舒服，他却没法带我去看急诊，因为他不想取消跟一个重要客户的约会。在那之后的几年里，我发现我真的忘不掉这件事。每次他在我觉得很重要的事情上没法陪着我的时候，我就会觉得自己遭到了抛弃和背叛。我会不断回想起那一刻，我一个人在医院里是多么孤独，就因为我丈夫不愿取消跟客户的约会。所以现在回头看，我一直都没有原谅他。这样想挺奇怪的，毕竟过去的十二年——不对，没有十二年，因为那是我们结婚四年后发生的事，所以在过去的八年里，这件事一直压着我，在我的生活里挥之不去。我一直没告诉他我有多受伤，我觉得他也从来不曾知道或能猜到。但我一直没有原谅他。我再也不能像从前那样信任他了。</span></p><p>在这个例子里，一个单独的事件标志着一场从未修复的信任背叛。这场微型创伤一直作为一个解释框架，来让她认知后续发生的事件。下面这个例子来自 47 岁，出生于美国、现居以色列的瑞贝卡：</p><p><span style="color:#999999;">他比我大十五岁，跟两任前妻生了三个孩子。我和他在一起四年之后，也开始想要一个孩子。但他不想。他说自己累坏了，已经有好几个了，所以不想再要了。他说不介意我去找精子库或者类似的地方自己生一个，但他不会再当全职父亲，也不会抚养孩子。于是我就找精子库生了一个，可能这就是命运对我们的报复吧，（在孩子出生之后）他开始觉得自己对这个孩子产生了非常强的情感羁绊。但我就是忘不了当初他有多么不想和我生一个孩子，忘不了他叫我去精子库。这是一件对我无比重要的大事，但我觉得在这件事情上他背叛了我。哪怕最后他愿意为这个孩子承担父亲的责任，我也无法原谅他当初不想要我的孩子。</span></p><p>在这两个故事中，创伤敍事都是在感受到「被背叛」「被辜负」，或在某些例子里感到「被攻击」的自我的一个核心层面上开启的。</p><p>这三种形式的敍事——启示、积累、创伤——构成了三种情感敍事结构，行动者通过它们回过头来重构和解释他们从曾经缔结的情感纽带中抽身而去的过程。这三种有关做出决策的敍事，回顾性地解释了自我是如何脱离一段关系的，解释了两个人之间无条件的亲近——它正是一段「浓厚的关系」（thick relationship）的特征——是为何以及如何遭到侵蚀、解体和终结的。我即将向读者展示，这些情感敍事就是本书中所描述的社会力量的表现形式。</p><p>当然，必须说清楚的是，这里列出的三种关于离婚的敍事类型并不能穷尽离婚的无数原因。它们也不能否认这样一个事实：离婚的场面通常要比分手的激烈得多，在情感强度上也要大得多。但我想在此主张的仅仅是这样的观点：在关系的建立阶段发挥作用的文化力量，和渗透进已经建立起来的制度化关系中的文化力量，二者是连续的。因此，我的论点在于，亲密纽带的形成和维持都是整体社会生态系统的一部分，而这个系统给个体带来了沉重的负担，迫使他们必须独自去应付好几种社会约束。这些约束包括：作为一个自主行动领域的性；持续进行着的价值的评估和贬低，并且消费自我和心理自我的精进会加剧评估和贬低的过程；在自主和依赖之间无意识的目标冲突，以及自我价值遭受的威胁。在从依恋和承诺中抽身而退——也就是「不爱」——的过程中，这些约束都是关键的主题。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:16:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25090665</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25090665</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/843.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25090665_202310301317caacc817-537f-4028-9eaa-f83bf9ffa71b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[[法]伊娃·易洛思]]>
            </author>
            <category>离婚</category>
            <category>情感哲学</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/843.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/844.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首批两架 ARJ21 客改货飞机交付，即将投入航空货运市场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从中国商飞公司了解到，今天（10 月 30 日），2 架由我国自主研制的 ARJ21 客改货飞机分别交付用户，后续飞机将投入航空货运市场，标志着国产商用飞机系列化发展迈出坚实一步。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/211/19.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次交付的 ARJ21 客改货飞机最大设计商载 10 吨，设计航程 2778 公里，主要用于国内航线及短程国际航线的货物、邮件和快递等运输业务。主货舱安装了可兼容不同装载方案的货运系统和大尺寸全电作动外开式舱门，可满足客户对不同集装器的使用需求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/211/20.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首批交付的 2 架 ARJ21 客改货飞机，预计将投入郑州、上海、广州、深圳等地航线，以及日韩、东南亚等精品航线，为客户提供多元化的航空物流供应链服务。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/211/21.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>ARJ21 客改货项目自 2020 年 5 月正式立项，在完成初步设计和详细设计后，由广州飞机维修工程有限公司实施改装，开展了飞机机身大开口和结构加强、主货舱门安装、系统改装等工作，是我国商用飞机第一次客改货的成功实践。</p><p>（原标题：《首批 ARJ21 客改货飞机交付，即将投入航空货运市场》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:13:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25114321</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25114321</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/211/31.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25114321_2023103013133cc5d693-e048-4208-9fef-8e9aaef12a96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻客户端]]>
            </author>
            <category>ARJ21</category>
            <category>客改货</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/211/31.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/211/25.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黄仁勋曾用作业搭讪追妻，承认纹身太疼，希望成龙扮演自己]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="529773" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ac30ad8c36df46f49fed12ef9669bd25/hd/202310301249318443d642d41-602d-4811-8316-0b5e9192a1b7-62a2319a-40e5-18e8-0c5b-5e2a42270116.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/207/783.png" data-duration="02:21" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，英伟达 CEO 黄仁勋在接受采访时回忆起了往事。16 岁时，又小又瘦的黄仁勋曾用自己的作业去搭讪女生，后来她成为妻子；纹身太疼，以后不会再纹，要优雅地老去。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:12:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113970</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113970</link>
            <author>
                <![CDATA[胡逸璠]]>
            </author>
            <category>黄仁勋</category>
            <category>英伟达</category>
            <category>AI</category>
            <category>奇客解</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/207/783.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/207/784.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海关系统反腐连下两城：正厅级关长贺水山、周斌相继落马]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 30 日上午，中央纪委国家监委网站发布援引自中央纪委国家监委驻海关总署纪检监察组、辽宁省纪委监委消息：拱北海关原党组书记、关长周斌涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻海关总署纪检监察组纪律审查和辽宁省大连市监察委员会监察调查。</p><p>公开资料显示，周斌，男，1958 年 5 月出生，满族，辽宁本溪人，中共党员，硕士研究生毕业。周斌长期在海关系统工作，曾任太原海关关长（正厅局级），沈阳海关关长（正厅局级），大连海关关长（正厅局级），拱北海关关长（正厅局级）。</p><p>就在上周，10 月 25 日，中央纪委国家监委网站通报，青岛海关原党委书记、关长贺水山接受纪律审查和监察调查。</p><p>公开资料显示，贺水山，出生于 1963 年 1 月，江西莲花人。他曾任河北出入境检验检疫局局长、党组书记 (正厅级)，2015 年任浙江出入境检验检疫局局长 (正厅级)，2018 年任郑州海关关长 (正厅级)。2019 年，贺水山任青岛海关关长。</p><p>自去年以来，海关系统反腐消息频传。</p><p>今年 1 月 30 日，中央纪委国家监委网站刊文《党的二十大以来海关系统 5 名局处级干部被审查调查，一刻不停重拳惩腐从严治关》透露，1 月 13 日，2023 年海关全面从严治党工作会议召开，会上面向全国海关系统播放了《国门衞士岂容违纪破法之三》警示教育片。镜头前，海关总署财务司原副司长、一级巡视员贺业民深深忏悔。</p><p>会议召开当天，海关总署口岸监管司副司长窦树龙被工作人员带走。随后，中央纪委国家监委网站发布了窦树龙与黄埔海关党委委员、副关长胡文海涉嫌严重违纪违法接受审查调查的消息。</p><p>「党的二十大以来，驻海关总署纪检监察组会同地方纪委监委对胡文海、窦树龙等 5 名局处级干部进行审查调查，发布宇方成、张炳政、王洪等 5 名局处级干部受到党纪政务处分信息，持续释放海关反腐败斗争一刻不停、永远吹冲锋号的强烈信号。」中央纪委国家监委驻海关总署纪检监察组组长王林表示，该组深入贯彻落实党的二十大关于全面从严治党战略部署，与总署党委同向发力，一刻不停推进全面从严治党、从严治关。</p><p>党的十九大以来，海关系统反腐败斗争取得压倒性胜利并全面巩固，进入发现一起查处一起的常态化阶段。「党的十九大以来，我们联合地方纪委监委对 24 名海关局处级干部立案审查调查，形成了强有力震慑。2022 年，全国海关立案 294 件、处分 251 人，共有 146 名干部主动投案或交代问题，同比增长 23.7%。」驻海关总署纪检监察组有关负责同志告诉记者。</p><p>另一方面，海关系统反腐败形势依然严峻复杂，仍需警惕各类腐败风险。记者注意到，警示教育片剖析了福州海关原党委书记、关长宇方成，福州海关团委原书记庄政，福州海关所属南平海关原党委书记、关长陈辉等系列腐败窝案，再次凸显了对「一把手」监督的迫切性和重要性。</p><p>此外，海关执法领域仍有顽瘴痼疾、非执法领域问题客观存在等现象也不容忽视。警示教育片披露的贺业民贴着工程项目疯狂「捞金」，统计司原副司长张炳政以「数」谋私，广州海关监管现场干部开办「影子公司」、「关」「商」一体、放纵走私等案例，说明「靠海关吃海关」「效率寻租」等违纪违法问题呈现新表现，顶风作案和隐形变异同时存在，少数基层干部任性用权现象还比较突出，不收敛不收手问题亟需遏制。</p><p>澎湃新闻记者注意到，今年以来，中央纪委国家监委网站又陆续公布了多名海关系统干部被查消息。</p><p>例如，5 月，海口海关所属三亚海关督办陈星恒被查；7 月，海关总署国际检验检疫标准与技术法规研究中心党委书记、主任韩云平被查；7 月，海关总署动植物检疫司副司长王新武被查；8 月，南宁海关原二级总监陈锦锋被查；8 月，南宁邮局海关督办黄桦被查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:11:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113283</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113283</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/999.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113283_202310301311b9548d1a-6c43-4a68-a9d6-f5419cef7faf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>海关系统反腐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/999.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/199/0.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南娄底 7 岁女生疑遭同班 17 人霸凌？当地教育局、警方已介入]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 29 日，一网名为「太阳妈妈的故事」的网友在网上爆料，其就读于湖南省娄底市某乡镇小学二年级的女儿，于近日遭到同班 17 余名女生霸凌及性霸凌，此事引起社会广泛关注。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>该网友称，事发后，女儿情绪低落，其带女儿去医院做检查，发现其下体隐私部位因遭受暴力，导致严重软组织挫伤。其女儿腹部疼痛，小便时疼痛难忍。她的心理也受到严重影响，至今不敢去学校上课。</p><p>该网友还称，报警处理后，校方在警方面前含糊说辞，并告知重要部分监控老化。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/249.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 29 日，顶端新闻记者尝试在某社交平台上向该网友发私信了解具体情况，但未能获得回复。</p><p>据网传信息，此事发生于湖南省娄底市下辖市冷水江市的渣渡镇中心小学。10 月 30 日，顶端新闻记者尝试联系该校校长，但多次拨打其电话，始终未能接通。</p><p>渣渡镇人民政府一工作人员告诉顶端新闻记者，镇政府已经了解到此事并介入处理，但该工作人员表示，此事相关具体情况还在调查中，不便做出具体回应。</p><p>冷水江市教育局一工作人员表示，冷水江市教育局和公安局也已介入处理此事，「正在调查，具体结果还不太清楚。」</p><p>原标题《湖南娄底 7 岁女生疑遭同班 17 人霸凌？官方：公安已介入》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 05:10:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113208</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113208</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/265.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113208_20231030131069df0819-db5f-4eac-b922-ce531c01e910.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[胡瑞/顶端新闻]]>
            </author>
            <category>湖南</category>
            <category>娄底</category>
            <category>冷水江</category>
            <category>校园霸凌</category>
            <category>警方介入</category>
            <category>澎湃湖南</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/265.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/266.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央港澳办组织机构架构公布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 30 日，澎湃新闻记者查询发现，中共中央港澳工作办公室、国务院港澳事务办公室官网更新信息显示，该办主要职责和最新的组织机构架构已经公布。</p><p><strong>根据中央港澳办官网「主要职责」栏目显示，该办共有十一项职责，分别是：</strong></p><p>（一）贯彻执行「一国两制」、「港人治港」、「澳人治澳」、高度自治方针，坚持依法治港治澳，执行宪法和香港特别行政区基本法、 澳门特别行政区基本法，落实「爱国者治港」、「爱国者治澳」原则，维护国家主权、安全、发展利益，促进港澳长期繁荣稳定。</p><p>（二）加强港澳工作的统筹协调、督促落实，组织开展对重大问题的调查研究，提出政策建议。</p><p>（三）组织研究起草涉港澳有关法律法规草案并提出立法建议，就基本法等涉港澳重要法律实施涉及的相关法律问题研究提出意见。</p><p>（四）支持特别行政区行政长官和特别行政区政府依法施政，推动建立完善特别行政区同宪法、基本法实施相关的制度和机制。</p><p>（五）研究提出健全特别行政区行政长官对中央政府负责的制度、完善中央对特别行政区行政长官和主要官员的任免制度和机制的措施建议。</p><p>（六）协调有关部门研究拟订支持港澳发展经济、保障民生福祉等方面的政策建议并推动落实。</p><p>（七）组织落实特别行政区维护国家安全的法律制度和执行机制工作。</p><p>（八）协调涉港澳宣传工作，依法管理港澳新闻机构驻内地记者站和记者。</p><p>（九）协助特别行政区加强宪法和基本法以及国家安全法教育、国情教育、中国历史和中华文化教育，增强港澳社会的国家意识和爱国精神。</p><p>（十）负责内地与特别行政区政府和特别行政区行政长官的官方交往和工作联系，协调推动有关部门和地方加强与港澳交流合作，指导和管理内地与港澳因公往来有关事务。对中央驻港澳机构提出的有关事宜提供意见、建议和工作协助。</p><p>（十一）完成党中央交办的其他任务。</p><p><strong>中央港澳办官网「组织机构」栏目显示，该办共有内设机构十个：</strong></p><p>内设机构：</p><p>秘书局：负责机关文电、会议、机要、档案、信息化、安全保密、信访、财务等机关行政事务和日常运转工作。</p><p>一局：承担落实中央港澳政策有关工作。</p><p>二局：承担政治领域内地与特别行政区官方交往、因公往来、交流合作工作。</p><p>三局：承担经济领域内地与特别行政区官方交往、因公往来、交流合作工作。</p><p>四局：承担文化、教育、青年等领域内地与特别行政区官方交往、因公往来、交流合作工作。</p><p>五局：承担医疗衞生、民族、宗教、劳工、社会服务等领域内地与特别行政区官方交往、因公往来、交流合作工作。</p><p>六局：承担协调特别行政区开展维护国家安全有关工作。</p><p>七局：承担协调涉港澳宣传工作，承担港澳新闻机构驻内地记者站和记者管理工作，承办新闻发布工作。</p><p>八局：承担涉港澳有关法律法规草案起草和司法领域内地与特别行政区官方交往、因公往来、交流合作工作。</p><p>机关党委（干部局）：</p><p>负责机关及直属单位党的建设和纪检、干部人事、外事工作，领导机关群团组织的工作，承担内地人员因公赴港澳政策拟订、人员审核和港澳通行证签发管理工作。    </p><p>直属单位：</p><p>港澳研究所、机关服务中心</p><p>根据《党和国家机构改革方案》，在国务院港澳事务办公室基础上组建中央港澳工作办公室，作为党中央办事机构，保留国务院港澳事务办公室牌子，不再保留单设的国务院港澳事务办公室。</p><p>国务院港澳事务办公室原设秘书行政司、综合司、政研司等 9 个内设机构（正司局级），其中秘书行政司负责机关文电、机要、档案和安全保密、信访工作，负责机关财务、基建工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 04:50:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113297</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113297</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/201/87.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113297_2023103012513c18acd5-f2c2-4668-9e00-9d2708208d5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>中央港澳办</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/201/87.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/201/88.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷水江回应「网友称 7 岁女儿遭霸凌」：跳绳引发争执，未发现故意伤害]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>关于有网友反映「女儿被霸凌」一事情，湖南冷水江市组织市教育局、市公安局等部门成立联合调查组依法开展调查核实工作。10 月 30 日，冷水江市联合调查组发布情况说明称，民警经调取学校监控视频，对当事人张某和其他涉事女生进行保护性询问，走访调查目击该事件的老师和学生，未发现存在故意伤害的情形。</p><p>情况说明称，近日，冷水江市发现网友自称女儿在学校遭遇霸凌的视频后，第一时间组织市教育局、市公安局等部门成立联合调查组依法开展调查核实工作。现将有关情况通报如下：</p><p>经公安部门初查，当事人张某（女，7 岁）与李某（女，7 岁）、朱某（女，7 岁）、张某（女，7 岁）、谢某（女，7 岁）、崔某（女，7 岁）、谢某某（女，7 岁）均为我市渣渡镇某小学二年级同班同学。10 月 20 日中午 13 时许，因张某等同学在操场跳绳时出现争执，发生相互打闹约 1 分钟，期间张某被另外几名同学短暂围住拍打。民警经调取学校监控视频，对当事人张某和其他涉事女生进行保护性询问，走访调查目击该事件的老师和学生，未发现存在故意伤害的情形。我市已安排专人做好学生及家长的心理疏导工作。目前相关情况正在进一步调查之中。</p><p>情况说明称，冷水江市始终对校园霸凌持零容忍态度，持续健全各项规章制度，全力保护每位学生身心健康。因相关视频内容涉及未成年人，希望各位网友不要转发。后续调查处理情况，我们将及时向社会公布。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 04:47:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113840</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/208/286.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113840_202310301247aad6d0a3-114e-4792-8757-c3d09b55b740.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谭君]]>
            </author>
            <category>霸凌</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/208/286.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/208/327.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京香山论坛｜俄防长绍伊古：北约在亚太军事集结刺激地区军备竞赛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/147.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俄罗斯国防部长绍伊古 10 月 30 日上午在第十届北京香山论坛上发言。&nbsp; @央视军事，图</p><p></p><p>俄罗斯国防部长绍伊古 10 月 30 日上午在第十届北京香山论坛上发言时说，西方正试图将乌克兰冲突扩大到亚太地区。包括英国、法国、德国、荷兰和意大利在内的北约国家正在亚太地区增加海军、空军等军事存在，增加多边军事演习的频率和规模，并在演习期间制定威慑和对抗的行动方案。这种行动助长了军事化趋势，且刺激了军备竞赛。</p><p>绍伊古指出，这些国家的安全并没有受到真正的军事威胁，并称北约以表面上的对话愿望掩盖了在亚太地区的军事集结，将其联盟意愿和行动路线强加给合作伙伴。</p><p>第十届北京香山论坛于 10 月 29 日至 31 日在北京国际会议中心举行。北京香山论坛自 2006 年创办以来，已经成功举办九届，实现了从「二轨」向「一轨半」的升级，逐步发展成为世界具有重要影响力的高端防务与安全对话平台。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 04:15:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113089</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113089</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/160.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113089_202310301216b4cf22f2-0253-42c6-be95-c48a2ddfe042.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，侯丹玮，谢瑞强，陈沁涵，陈忠善]]>
            </author>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/160.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/161.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合调查组持续调查「夺命鸟网」：已立案 5 起，刑拘 3 人取保 1 人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/997.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《国家级保护区里的夺命鸟网》视频截图。</p><p></p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cm）10 月 26 日报道山东长岛国家级自然保护区（以下简称「长岛保护区」）部分岛屿上有人设置捕鸟网盗猎受保护鸟类一事后，当地成立联合调查组展开调查。</p><p>10 月 30 日上午，澎湃新闻从长岛国家级自然保护区管理中心获悉，联合调查组持续对砣矶岛上盗猎、贩卖野生鸟类进行调查。截至 10 月 30 日，共立案非法狩猎案件 5 起，依法刑事拘留 3 人，取保候审 1 人。</p><p>10 月 26 日，澎湃新闻 24 小时直播频道（24Hlive）上线，《真探来了》栏目推出暗访视频《国家级保护区里的夺命鸟网》，披露了长岛保护区内砣矶岛、大黑山岛上存在的盗猎野生鸟类现象。</p><p>澎湃新闻记者与爱鸟人士经过暗访调查发现，在长岛保护区部分岛上，山林间遍布细密的捕鸟网，鹰、隼、鸮等国家保护动物频频触网被活捉或丧命，部分鸟类被捕后，被当场肢解，地上残留着鸟类头部、翅膀和尾羽等。</p><p>在暗访调查中，爱鸟人士从捕鸟网中救下多只短耳鸮、红角鸮、领角鸮、游隼、云雀和雀鹰等国家二级保护动物。</p><p>此外，记者暗访发现，一些鸟类死体流向当地餐厅，成了食客盘中「野味」。顾客向饭店老板预定后，饭店老板向盗猎者购买，稍后就有人送来野生斑鸠。</p><p>澎湃新闻报道后，当地成立了联合调查组，对相关情况进行核实，并且召开了专题会议，将开展集中清理整治专项行动。</p><p>10 月 27 日，山东省自然资源厅和烟台市自然资源局、烟台市森林公安局、长岛国家级自然保护区管理中心、烟台市公安局长岛分局、长岛综试区自然资源局、长岛综试区市场监管局有关人员相继赶到砣矶镇，迅速开展现场调查，汇总有关情况和线索。全区各级围绕案件查处、捕鸟网具清理、餐饮场所检查三个方面，全力推进打击非法猎捕候鸟工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 03:52:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113103</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113103</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/3.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113103_2023103011529537bb4b-d650-4eef-a0bf-10c1b1621a1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻暗访调查组]]>
            </author>
            <category>夺命鸟网</category>
            <category>立案</category>
            <category>刑拘</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/3.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/4.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西方多国政局生变，乌克兰盟友不再愿意全力援乌？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻报道，当地时间 10 月 27 日，正在布鲁塞尔出席欧盟峰会的匈牙利总理欧尔班·维克托（Orbán Viktor）表示，欧盟的乌克兰战略已经失败，匈牙利没有任何理由继续向乌克兰送钱。</p><p>无独有偶，10 月 26 日，新上任的斯洛伐克总理罗伯特·菲佐（Robert Fico）在参加欧盟峰会前宣布，斯洛伐克政府将停止对乌克兰的军事援助。同日，新当选的美国众议院议长迈克·约翰逊（Mike Johnson）表示，美国对乌克兰和以色列的援助应分开处理，这意味着他在接下来的工作中可能不会支持总统拜登对乌克兰的援助计划。</p><p>当前，一些反对「无条件支持乌克兰」的声音开始在西方各国出现，不仅美国在对乌援助问题上表现得摇摆不定，欧洲不少国家也纷纷表态要从乌克兰「撤资」。</p><p><strong>来自美国的援助成未知数</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/540.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国众议长迈克·约翰逊。视觉中国，图</p><p></p><p>据新华社报道，在经历三周「群龙无首」后，美国国会众议院 10 月 25 日进行议长选举第四轮投票，来自路易斯安那州的共和党保守派众议员迈克·约翰逊当选议长。接受媒体采访时，他表示对乌克兰援助资金的担忧，因为援助以色列的各项资金都需要通过削减其他方面的资金来获得。</p><p>此前，美国国会在预算协议中删除了用于支持乌克兰和以色列的军事资金，然而拜登本人及其团队依然没有放弃对乌克兰和以色列的援助计划。</p><p>据新华社报道，拜登于 10 月 20 日向国会提出一项总额约 1060 亿美元的拨款请求，用以对乌克兰和以色列提供援助。据报道，这项特别拨款中的 143 亿美元将用于军事援助以色列，614 亿美元用于向乌克兰提供军事、安全和经济援助，另有 130 多亿美元用于加强美国边境安全。为了在国内获得舆论支持，拜登还于 19 日晚发表全国电视讲话，呼吁民众支持他提出的这项巨额援助计划。</p><p>约翰逊 26 日会见拜登时表示，「在众议院共和党人中达成的共识是，我们需要一分为二地看待以色列和乌克兰问题。」似乎暗示其可能不会支持拜登的援助计划。</p><p>美国在对乌援助问题上扑朔迷离的态度无疑引起了基辅方面的恐慌。乌克兰一位不具名的高级官员表示，美国的援助对乌克兰而言至关重要，没有了美国的装备支持，乌克兰在后续的战斗中将举步维艰。</p><p><strong>欧洲部分国家现反对声音</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/539.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 2 日，斯洛伐克布拉迪斯拉发，方向党领袖罗伯特·菲佐在总统府与斯洛伐克总统恰普托娃会面前等待。视觉中国，图</p><p></p><p>近期，部分欧盟成员国内部也不断涌现反对给予乌克兰军事支持的声音。</p><p>10 月 1 日，赢得斯洛伐克国民议会选举的方向党领导人菲佐就曾表示应结束对乌克兰的军事支持，通过和平谈判解决俄乌冲突。10 月 26 日，就任总理后的菲佐再次表示，斯洛伐克将停止向乌克兰提供武器，之后将仅限于「人道主义和民事援助」，「乌克兰的战争与我们无关。」他补充说，「立即停止军事行动是乌克兰问题的最佳解决方案，欧盟应从武器供应者转变为和平缔造者。」</p><p>与此同时，波兰政府内部也在是否继续支援乌克兰的问题上产生矛盾。此前，因法律与公正党宣布延长对乌克兰农产品禁令，波乌关系持续紧张。波兰总理马泰乌什·莫拉维茨基（Mateusz Morawiecki）一度表态称，波兰将不再向乌克兰提供任何武器装备，而是要致力于用最现代化的武器保衞自己。</p><p>据新华社报道，波兰国家选举委员会 10 月 17 日公布议会选举正式结果，执政的法律与公正党保持议会众议院第一大党地位, 但失去了独立执政资格，这意味着波兰在乌克兰问题上的态度可能发生改变，但这一选举结果能否使渐冷的波乌关系回温还是未知数。</p><p>在近日召开的欧盟峰会上，乌克兰问题依然是主要议题之一。欧盟外交与安全政策高级代表博雷利 23 日发表讲话，敦促在场媒体和记者不要将所有注意力放在巴以问题上，「不要忘记乌克兰」。然而博雷利的呼吁并没有使欧盟各国在乌克兰问题上「团结一致」。匈牙利和斯洛伐克总理在峰会上对欧盟向乌克兰提供 500 亿欧元财政支持的计划提出异议。匈牙利总理欧尔班 27 日表示，匈牙利既没有能力、也不愿意这样做，因为匈牙利没有理由把纳税人的钱用来支持乌克兰。</p><p>显然，欧盟内部在援乌问题上存在不小分歧，但由于欧盟对乌克兰的援助需要 27 个国家的一致同意，目前讨论陷入僵局，各方难以达成一致。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 03:48:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25112988</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25112988</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/572.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25112988_202310301148c857ac93-a1c2-4280-818e-cea7e8f51aa6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一，实习生，徐毓璞]]>
            </author>
            <category>乌克兰</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/572.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/573.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微周刊丨总书记的一周（10 月 23 日—10 月 29 日）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微周刊丨总书记的一周（10 月 23 日—10 月 29 日）]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 03:41:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=2543067004392839027&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=43326B6C-4F55-4E66-ACDC-A76E0A5DD18E_720313401027&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=2543067004392839027&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=43326B6C-4F55-4E66-ACDC-A76E0A5DD18E_720313401027&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/358.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家能源局：迎峰度冬期间电力最高负荷同比或增加 1.4 亿千瓦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/978.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 9 月 21 日，河北张家口，在经济技术开发区境内的洋河新区输电线路改造工程现场，施工人员在高空进行电力导线紧固。视觉中国，资料图</p><p></p><p>国家能源局新闻发言人张星今日在发布会上表示，从目前所掌握的最新数据看，迎峰度冬电力保供总体有保障，局部面临一定压力。下半年以来，电力需求同比增长加快，9 月全社会用电量同比增长 9.9%，预计迎峰度冬期间全国最高负荷较去年同期可能增加 1.4 亿千瓦，出现较大幅度增长。预计迎峰度冬期间全国电力供应总体有保障，但是西北、华东、西南、南方区域的部分省份电力保供压力较大，其中云南存在一定电量缺口，蒙西可能存在一定电力缺口。此外，极端天气、主要流域来水和部分地区燃料保障存在一定不确定性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 03:34:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113192</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113192</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/975.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113192_20231030113471591aeb-c2be-45ad-92e9-21429f5d7955.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[许擎天梅/证券时报·e 公司]]>
            </author>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/975.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/198/976.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角万亿城市经济三季报：合肥增速第一，宁波增速超上半年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 29 日，南京公布该市今年前三季度经济运行情况，至此，长三角 8 座 GDP 万亿城市「三季报」全部出炉。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）梳理发现，前三季度，8 城中有 6 个的经济总量已超万亿，龙头城市上海达 33019 亿元；尚不足万亿的南通、合肥也均超过 9000 亿，其中，上半年总量落后于南通的合肥到三季度末完成反超，在 8 城中排名第七，总量达 9218.6 亿元。</p><p>增速上，前三季度 8 城中有 6 个跑赢全国（5.2%），最快的合肥达 6.1%，随后是上海（6%）、杭州（5.8%）、无锡（5.8%）、宁波（5.7%）、南通（5.5%），宁波前三季度的增速快于上半年 0.1 个百分点，是 8 城中唯一增速超过上半年的，合肥前三季度的增速与上半年持平。</p><p>「最强地级市」苏州前三季度实现 GDP17655.2 亿元，仅次于上海。作为工业大市，前三季度该市工业经济运行稳健，实现规模以上工业产值 3.2 万亿元，其中电子、装备两个万亿级产业发挥稳定支撑作用，占规上工业总产值的比重达到 29.1% 和 32.7%。受新能源汽车市场需求增加等影响，当地的汽车零部件业、与新能源产品相关的中上游企业生产表现活跃，前三季度汽车制造业产值增长 8.6%；光伏设备及元器件制造业产值增长 29.8%，超过四成光伏企业的产值增速在 30% 以上。</p><p>同时，苏州工业投资今年以来保持两位数增长，前三季度工业投资增长 13.1%，工业投资占固定资产投资的比重达 30.6%。计算机通信和其他电子设备制造业、专用设备制造业、通用设备制造业、汽车制造业、电气机械和器材制造业等行业完成投资均超百亿。</p><p>GDP 规模紧随苏州的杭州前三季度实现地区生产总值 14438 亿元，首次在前三季度实现服务业增加值破万亿元，当期为 10090 亿元，增长 7.8%。其中，以信息传输、软件和信息技术服务业为主体的营利性服务业增加值增长 10.5%，金融业、住宿餐饮业增加值分别增长 8.2% 和 13.8%。</p><p>前三季度 GDP 增速快于上半年的宁波是港口大市，也是制造业大市，去年下半年以来经济运行呈稳步向上态势，GDP 增速从去年上半年的 2.9% 提高到今年前三季度的 5.7%，明显快于去年全年的 3.5%，也快于疫情三年的年均 5%。前三季度，一、二、三次产业对该市 GDP 增长的贡献率分别为 1.7%、45.4% 和 52.9%。</p><p>其中，前三季度工业增加值增长 5.3%，比上半年加快 1.9 个百分点；拉动经济增长 2.2 个百分点，比上半年提高 0.8 个百分点。三季度以来，宁波的工业延续强势复苏态势，7、8、9 月规上工业增加值增速分别达到 9.0%、10.0% 和 12.2%；前三季度增长 5.7%，比上半年加快 2.5 个百分点。前三季度服务业增加值增长 5.8%，快于 GDP 增速，占 GDP 的比重为 51.6%，比去年同期提高 1.4 个百分点。</p><p>8 城中 GDP 增速最快的合肥同样在工业上表现突出。据《合肥日报》，前三季度规上工业增加值增长 9.3%，高于全国 5.3 个百分点；工业投资超千亿，增长 16.4%，增速创年内新高，其中 9 月工业投资增长 1.4 倍；工业用电量增长 12.4%，其中 9 月增长 41.8%，创单月新高。作为合肥的「首位产业」，新能源汽车前三季度产量达 51.3 万辆，增长 3.2 倍，全年有望超 80 万辆。</p><p>随着开通国际货运航线、水运港加密开行外贸航线、企业组团出海等，前三季度合肥进出口增速居中部省会城市第一，出口总额居中部省会城市第二，出口增速居中部省会城市第一、长三角万亿城市第二。全市进出口规模逐季抬升，一、二、三季度分别为 727.8 亿元、830.1 亿元、1053.8 亿元，其中 9 月单月进出口额 389.3 亿元、进口额 171.6 亿元，均创历史新高。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 03:25:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113171</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113171</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/923.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113171_20231030112534cf64a6-f56c-4c68-b60a-4d4156d69ac4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>万亿城市</category>
            <category>长三角</category>
            <category>经济三季报</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/923.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/930.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列总理办公室发言人称以方「坚决拒绝」停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>阿拉比亚电视台当地时间 30 日凌晨援引以色列总理内塔尼亚胡办公室发言人的表态报道称，以色列「坚决拒绝」停火，因为「停火是巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）所希望发生的」。该发言人同时表示，以色列军队并不计划长期停留在加沙地带，将在「保证哈马斯被打败」后撤出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 02:11:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25112906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25112906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/195/950.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25112906_20231030101141c2da3f-9273-4961-b682-f6525d3a6391.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李超、井臻/央视新闻]]>
            </author>
            <category>拒绝停火</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/195/950.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/195/963.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
