<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 08 Mar 2024 14:49:16 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[坚持和发展新时代「枫桥经验」，依法化解社会矛盾纠纷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 4 日，中国法学会在其所属《民主与法制》周刊开辟的《习近平法治思想研究与实践》专刊 2024 年第 2 期正式出版发行。</p><p>据介绍，本期文章深入学习贯彻习近平总书记关于坚持和发展新时代「枫桥经验」的重要指示精神，认为要充分认识「枫桥经验」的重大意义，完善社会矛盾纠纷多元预防调处化解综合机制，正确处理人民内部矛盾，依法维护群众合法权益，为全面推进强国建设、民族复兴伟业创造更加安全稳定的社会环境。中央政法委，以及司法部、国家信访局、浙江省委、安徽省委主要负责同志，分别围绕立足政法职能，坚持和发展新时代「枫桥经验」，提升社会矛盾纠纷预防化解法治化水平；充分发挥调解在矛盾纠纷预防化解中的基础性作用，全面提升矛盾纠纷排查化解质效；深入推进信访工作法治化，更好把信访制度优势转化为社会治理效能等主题刊登文章。</p><p>（原题为《坚持和发展新时代「枫桥经验」 依法化解社会矛盾纠纷》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:36:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26608792</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26608792</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/765/394.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26608792_20240308213790102e1a-57c7-4840-9ca3-8f752d801568.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>枫桥经验</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/765/394.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/765/395.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃晚新闻数字人播报丨 2024 年 3 月 8 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 3 月 8 日，欢迎观看澎湃晚新闻数字人播报：唤醒「第二十条」，为正当防衞撑腰；外交部哀悼鸟山明逝世：望更多有识之士投身中日文化交流；一镜到底，看 AI 背后的女性力量。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:34:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26607360</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26607360</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/743/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/744/207.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[丈夫 4 年内向情人转账两百多万元，法院判决全部返还]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在婚姻存续期，丈夫与情人生育一子，并在 4 年内陆续给她 213 万余元，原配将丈夫的情人诉至法院，要求归还丈夫赠与的所有财产。最终，法院判决被告应返还所有财产。3 月 8 日，江苏淮安市中级人民法院微信公号公布了十起维护妇女权益典型案例，含上述案例。</p><p>澎湃新闻 (www.thepaper.cn) 从淮安中院获悉，周林（化名）与杨军（化名）系夫妻关系，婚后经营家纺店，郑云（化名）原系该店女员工。2019 年起，郑云与杨军发展为情人关系，后生育一个孩子。2019 年至 2023 年间，杨军以转账、现金等方式陆续给郑云 213 万余元。周林获知后认为这属于夫妻共同财产，诉至法院要求郑云返还杨军赠与的全部财产。</p><p>法院审理认为，夫妻一方非因日常生活需要对夫妻共同财产作出重大处理决定的，应与另一方协商，取得一致意见，未经对方同意即行处理的，除第三人善意取得外，该处分行为无效。夫妻共同财产是婚姻经营的物质基础，婚姻关系存续期间双方对共同财产享有平等的权利，一方对第三者的赠与行为严重背离了婚姻彼此忠实的基础，损害了配偶的情感和财产权。本案中，杨军在与周林婚姻关系存续期间与郑云保持情人关系，隐瞒原配妻子向情人赠与款项的行为不应得到法律保护，郑云应予返还。最终法院判决被告郑云返还所有获赠的财产。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:23:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26604949</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26604949</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/733/257.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26604949_202403082124d7f0c3ae-69ab-43e6-9485-9eca66781361.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王奕澄]]>
            </author>
            <category>转账</category>
            <category>法院</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/733/257.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/733/258.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[济南都市圈发展规划公布，区域面积、人口均略大于青岛都市圈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/750/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">济南，视觉中国，资料图</p><p></p><p>3 月 8 日，山东省政府公布《济南都市圈发展规划（2024-2030 年）》，其中提到，到 2030 年，都市圈经济总量突破 3 万亿元，常住人口城镇化率达到 78% 左右。</p><p>济南都市圈地处黄河下游、山东半岛城市群中西部，是我国城镇化战略格局中沿海纵轴的重要组成部分，是黄河流域生态保护和高质量发展战略的重要承载区，在促进全国由南向北扩大开放、由东向西梯度发展、加快构建新发展格局中战略作用突出，在社会主义现代化国家建设大局中具有重要地位。</p><p>《规划》指出，济南都市圈以济南市为中心，与联系紧密的淄博市、泰安市、德州市、聊城市、滨州市共同组成。主要包括济南市全域，淄博市张店区、淄川区、周村区、临淄区，泰安市泰山区、岱岳区、肥城市，临邑县、齐河县、禹城市，聊城市茌平区、东阿县，邹平市，面积约 2.23 万平方公里，常住人口约 1810 万人。规划期至 2030 年，展望至 2035 年。</p><p>《规划》明确，到 2030 年，济南都市圈建设迈出坚实步伐，济南中心城市辐射带动能力进一步提升，中小城市和小城镇发展更加协调，同城化发展取得突破性进展，区域综合竞争实力明显增强，基本建成空间结构清晰、城市功能互补、要素流动有序、交通往来顺畅、环境和谐宜居、人民生活富足的现代化都市圈。</p><p>《规划》指出，到 2030 年，济南都市圈经济总量突破 3 万亿元，常住人口城镇化率达到 78% 左右。便捷高效的快速网、四通八达的干线网、覆盖广泛的基础网初具规模，「通勤圈」联通水平迈上新台阶。</p><p>《济南都市圈发展规划》是继去年《青岛都市圈发展规划》之后山东省内第二个都市圈规划方案。</p><p>根据《青岛都市圈发展规划》，青岛都市圈以青岛市为中心，与联系紧密的潍坊市、日照市、烟台市共同组成。主要包括青岛市全域，潍坊市诸城市、高密市，日照市东港区，烟台市莱阳市、莱州市、海阳市，陆域总面积 2.15 万平方公里，2022 年末常住人口 1558 万人。</p><p>描绘未来青岛都市圈蓝图，《青岛都市圈发展规划》目标到 2030 年，同城化关键领域不断突破，内生发展动力进一步提升，基本形成空间结构清晰、城市功能互补、要素流动有序、协同创新高效、产业分工协调、交通往来顺畅、公共服务均衡、环境和谐宜居的现代化都市圈。</p><p>《青岛都市圈发展规划》介绍，展望 2035 年，同城化体制机制更加健全更加有效，经济实力、科技实力、综合竞争力、国际影响力大幅跃升，在支撑国家重大战略实施、参与全球竞争合作中发挥引领作用，基本建成世界知名的现代化都市圈。</p><p>从规划面积和常住人口来看，济南都市圈都略大于青岛都市圈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:22:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26607706</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26607706</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/750/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26607706_202403082122c1dcae5a-eb2b-448f-87fa-44489749ec1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>济南都市圈</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/750/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/750/437.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夜读丨散装恩典]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我爸有个发小过年来串门，两人聊起年轻时养家糊口，一分钱掰成两分钱用，香烟都要论根买。谁要是正好碰上烟盒里还剩三五根时，店主会把烟盒一并相送，买家视之为中头奖。</p><p>一个廉价香烟的盒子，如何会让两个男人在 30 多年后提起来仍眼神发亮。我合理猜测，他们背后有种危如累卵的生活在打底。所谓幸福都是衬托出来的。</p><p>1938 年冬天，已经成为《纽约客》著名撰稿人的 E·B·怀特受不了当时的社会环境，毅然回到缅因州当农民，日日惨淡经营。在此期间，他关注美国一触即发的战争，写出了有名的随笔集《人各有异》，其中便记录了一个危险的日常生活场景：</p><p>「妻子为人灌暖水袋，不知怎么一来，将塞子掉进马桶里，捞不上来。这个莫名的小岔子令她情绪大坏：战争既然认真开打，家庭护理就容不得再有丝毫马虎。暖水袋塞子的损失，忽然像是一艘战舰的沉没，带给人严重打击。」</p><p>我爸这代人虽然没有经历过真正的战争，但生活依然把他们变成了战士，对此场景应该深有体会。老家父辈间流行一句高频俗语，叫「四十八个窟窿」，用来指代一种漏洞百出的境况，是他们对生活的精准概括。</p><p>但他们似乎天生就认领了修补的重任，也信奉出几分力，便收成几分；年成不好，可能还歉收。那代人的皮实耐糙，恐怕就是这么锤炼出来的。</p><p>正因如此，他们对遇到的各种状况极具耐性，有副滚烫心肠，毫不计较地付出，甚至没有老婆孩子热炕头之外的更大理想。他们也对自己所能收获的一切抱持丰沛的感激和自得，如蒙恩典。</p><p>如果说暖水袋塞子掉进马桶，象征着怀特的生活在战争临近时走向颓溃，与之完美对称的，父辈们意外获赠的烟盒，则藏着足以让他们奔赴战场的昂扬。</p><p>这股昂扬后劲十足，激励他们白手娶妻，延续生命，并在多年后谈起——尽管那个肩负使命的小孩现在已经牛高马大，还想啃老——仍由衷欢喜。而旁听的我们只会想：呃……他们现在至少有五十个窟窿了。</p><p>那位叔叔有个大胖儿子，年近 30 还没找到女朋友，自己挺着急的。有时回家暗示他爸，但凡有老可啃，自己的婚恋可能要顺遂很多。叔叔大声跟我爸吐槽：</p><p>「这就很没道理了！我 20 来岁要讨老婆时，自己穷得要哭，家里还有个瘫子老爹。按他的说法，我是天选光棍咯！靠爹？还是要凭自己本事。」</p><p>他的妻子——几十年来始终肤色嫩白，且没长出半条皱纹的漂亮婶婶——在旁边听着，看着自己的丈夫，笑意盈盈。</p><p>我很不赞同他儿子的无赖理论，但同时也在心里反驳，这方面叔叔您可能得感谢自己命好，而非笃信你那套孔雀开屏式的求偶方式确实动人。就像曾疲于奔命时的那个烟盒，也要撞上才会有。这是本事之外的恩典。</p><p>当然了，这个念头令我觉得自己刻薄又恶毒，包藏掀翻父辈桌子的祸心。但我确实无法对烟盒的故事等闲视之，它像一并收藏着父辈和我们命运的密码，令人不惜成为逆子也要探个究竟。</p><p>有人曾说，人类之所以有进步， 主要是因为下一代不怎么听上一代的话。我觉得还可以加上后半句，还因为下一代也不怎么高兴和满足。</p><p>我们和父辈相比，简直称得上是出生就在罗马。但就像历史学家许倬云说，「世界如同过去一样，永远有许多难测的风云要来」，如今我们的困境换了种面目存在。</p><p>其中很重要的一个困境，便是原本可以称得上是「恩典」的许多东西，在今天被打得稀碎。我觉得很难被归咎于人不再单纯，或者这个世界诱惑太多之类的。</p><p>非要究其原因，也许是我们信奉馈赠都有相应对价，以及会更疑惑为什么有四十八个窟窿。甚至，烟盒和漂亮伴侣本身都会成为窟窿。这与父辈们毫不计较的生活截然不同。</p><p>然后，我们之间悄然发生了一场战争，都想努力把那个烟盒抛给对方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/495/320.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26588685</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26588685</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/276.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26588685_20240308211804b743ba-1646-4b58-9377-07da8c37ec1e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[小刀]]>
            </author>
            <category>恩典</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/276.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/277.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亲爱的她｜54 岁的妈妈，「28 岁」的节育环]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>正月十二，小琪的生日，她陪母亲去取环。</p><p>V 形、形状记忆合金材料，又被称为「母爱款」，这超出小琪母亲的想象，一直以来，她并不知道体内这枚与自己「相处」16 年的节育环长什么样。</p><p>尾戒大小、圆环形状、铜质，Polly 盯着眼前从母亲体内取出的节育环。这一年，Polly 的母亲 54 岁，节育环在她身体里「住了」28 年。</p><p>Polly 觉得，它仿佛是母亲生育的整个闭环，「结束了。妈妈彻底告别她女性生涯里，包括我在内的生育部分了。」</p><p>绝经后，取节育环被提到了静湖的日程上，这是她人生中第二枚也是最后一枚节育环。她赶在 2024 年的农历新年前，把一切收拾利索了——从此，她要一身轻松地迈入人生后半程。</p><p>节育环，又叫宫内节育器，把它放在子宫里，可以通过刮擦子宫壁造成无菌性炎症，影响受精卵正常着床受孕，这种避孕方式在中国被广泛使用。根据《中国衞生健康统计年鉴》，2017 年，中国 3.53 亿育龄妇女中，节育环的使用比例为 52.18%。</p><p>如今，节育环已不再被年轻一代女性广为使用，但相关的讨论越来越多。以此为切入点，关于生育、女性身体、女性选择、男女关系、家庭关系、性、生命等话题全面铺开。节育环，这个埋藏在不少女性体内的小小物件，勾起了女性与自身身体、不同代女性之间，跨越漫长时光的一场场对话。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Polly 陪妈妈取出的节育环&nbsp;&nbsp;本文图片均为，受访者，供图</p><p></p><p><strong>与环共处</strong></p><p>Polly 记得小时候，曾从父母的沟通中隐隐听说过节育环，但对此全无概念。</p><p>此后成长的十数年，「节育环」这个词没再出现过，直到近些年在社交网络刷到关于此的科普，向母亲一打听，她才知道母亲带环已超过 20 年。</p><p>Polly&nbsp;的母亲生于 1968 年，「和当时的政策有关，那个时候大家可选的避孕方式可能基本只有这一种，所以妈妈也会理所当然地觉得要去上节育环。」Polly 说。</p><p>「70 后」的静湖是在流产后决定去上环的。</p><p>1997 年女儿出生后，静湖的子宫内先后埋过两枚节育环，一枚在 2005 年，经历一次流产后；一枚在 2018 年，她意识到子宫内的节育环「到期退役」，又去替换了一枚。</p><p>春节还没正式过完，正月十二，小琪陪着母亲走进医院。</p><p>这天是小琪的生日。25 年前，母亲的肚子在生产时被剖开一刀；25 年后，一个放了近 16 年的节育环被从母亲的子宫取出。算上从 2000 年开始戴了 8 年的 T 形环，小琪母亲已经和节育环共处 24 年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/513.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常见宫内节育器</p><p></p><p><strong>取环之路</strong></p><p>上海市第一妇婴保健院计划生育科主任医师何晓英向澎湃新闻记者介绍，当前，中国女性最常使用的是「O」形金属节育器，<strong>建议使用时间为 15-20 年</strong>，是「保质期「相对长的一款；还有包括带铜 T 形、活性伽马形等不同的活性节育器，此外还有吉妮节育器、吉娜节育器、曼月乐等，它们的建议使用年限在<strong>5-10 年不等</strong>。</p><p>显然，Polly 妈妈的这只环已超出年限很久，她开始担心这枚小环会对母亲的身体造成伤害。但为了便于取环，只能再等等更合适的时机。待到母亲绝经后，2021 年底到 2022 年初，母亲和一个相熟的朋友一道，先去所在区的中心医院门诊摘环。但因为节育环的位置不佳等原因，母亲的首次取环并未成功。</p><p>经历疫情的间隔，待到 2022 年下半年，Polly 妈妈才成功进行了二次取环，那时她已经 54 岁，节育环已在体内 28 年左右。</p><p>Polly 在社交平台认真记录下了这个流程：挂了一家三甲妇产科专科医院计划生育科的号，做了 B 超、验血、心电图、CT、盆腔平片等各种检验，前后经历一周，终于在一场全麻手术后，母亲子宫内那枚小小的环被拿了出来。时至今日，这条帖子的下面还有不少女孩在咨询着如何带妈妈取环。</p><p>Polly 告诉记者，手术后母亲经历了大概一周的恢复期。那一周内，母亲的下体会无征兆地流血，腰也酸得厉害。操着衞生巾熬过一周，这枚节育环留给母亲身体的痕迹渐渐消散。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Polly 妈妈取出节育环后的术后手术注意事项</p><p></p><p>小琪的母亲之所以取环，是因异常的子宫出血。出血点经检查，是一颗接近 5 厘米的子宫肌瘤，具体原因无法判断，不排除节育环引发出血的可能。主治医生建议做宫腔镜手术，取环的同时刮取子宫内膜做病理检查。</p><p>正月十二，这枚当时还算是新上市的「高级款」节育环从母亲体内取出，它的「保质期」最多 15 年。医生告诉小琪，这枚节育环在妈妈体内已经移位，和正常状态相比旋转了 90 度，但妈妈历年的体检报告里却显示「宫内节育器位置正常」。</p><p>母亲看到这枚 V 形节育环的反应却是吃惊：「怎么是这个形状的？」——这么多年来，小琪母亲一直以为自己上的是 O 形或 T 形环。</p><p><strong>告别节育环</strong></p><p>「小小的，像尾戒，血迹还留有一点，铜质的，没有生锈。」Polly 记得自己看到这枚小节育环的感慨：「就是这么个小小的东西，能够在妈妈体内起到避孕的作用，很神奇。「</p><p>她掂了掂这枚分量既轻又重的圆环：「它像是我母亲完成生育的一整个闭环。生育不易，避孕亦不易，希望妈妈之后可以更快乐地做她自己。」</p><p>「50 岁，闭经 7 个月，逐渐出现更年期症状，心态也很微妙，有种猫一天狗一天的感觉，从今天起，定位中年少女。」2024 年 1 月 21 日，静湖在社交平台发了这段话，宣告自己进入了人生新阶段——两天前的 1 月 19 日，她终于通过手术取下了自己体内的节育环。</p><p>静湖是那种想对自己身体和情绪有掌控力的女性，因而天命之年回头望，她自觉算得上事业有成、家庭美满。这种掌控力也体现在节育环一事上——2023 年 5 月绝经，2024 年 1 月便去医院了断此事——绝经后半年，2024 年农历新年前，静湖觉得是告别节育环最好的时间段。</p><p>「一共跑了 5 次医院，繁琐肯定是的，但我会觉得，这也是我检验自己更年期后情绪管理的一部分。」静湖笑说，「我要检验自己能不能把这些步骤都心平气和地理清楚。」</p><p>而在做完手术清醒后，静湖脑子里转过了几个念头，「一方面，我其实是感谢这个节育环的，它为我保驾护航了很多年。另一方面，我在绝经后取出这枚节育环，会觉得心理和生理上到那时才真正地实现了同频。」</p><p>取环手术由此成为静湖人生旅程中的一个重要节点，「这宣告着，我人生中要拼搏、爬坡的阶段已经过去。接下来，可以比较坦然、松弛地迈入人生后半程。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">静湖体内取出的节育环</p><p></p><p><strong>专家：过了「保质期」或绝经后，别忘取出节育环</strong></p><p>「我们呼吁，在使用年限到了以后，应尽快取出节育环，以避免节育器走形、取出困难，或对子宫造成别的伤害。此外，由于女性绝经后子节育环嵌顿，异位的概率和取环的危险系数都会上升，因此在绝经后的半年至一年，女性也应尽快完成取环。」作为计划生育科的医生，何晓英介绍，女性如在还未绝经时取环，可选择在经期干净后 3～7 天时，前去取环，「不要害怕，那个时间节育环一拉就出来，取出并不麻烦，也不会很痛苦。」</p><p>关于节育环的话题，在网上争议不断。曾有人解读说，节育环是靠让女性子宫不断发炎从而达到避孕效果。对此，何晓英给予解释。</p><p>「目前网上有人对节育环的理解，可能是有一点误区。」她从宫内节育器的运作机制说起，主要有三：一是机械作用，像远古时有人给骆驼放个石头占据宫腔，以起到避孕作用；二是理化特征，例如有的节育器里含铜，这部分铜离子可造成无菌性的炎症，促使精子死亡，即在铜离子的环境当中，受精卵不容易着床；第三是生物学作用，节育器会在宫腔局部形成一个免疫微环境，分泌一些 IgG 和 IgM，胚泡会在这样的免疫微环境里崩溃，无法着床。</p><p>「我们好像看到炎症，就觉得是一种伤害，不是这样的。「何晓英表示，「这是一种无菌性的炎症，要达到的是炎性反应，这种反应是炎症的微表达，不对身体造成创伤。事实上，人体的很多部分会有这样的炎症的微表达，这是具有保护性的表达。」</p><p>在科室，何晓英观察到比较常见的来取环的女性，大多在上世纪 70 年代前出生，其中年纪最大的有 85 岁，「一些人会忘了自己戴过节育环，或者不重视。等到下体出血，或者要做核磁共振了，才想到来取。」</p><p>她坦言，现在来主动要求放节育环的女性确在减少，比较常见的放环情况出现在女性完成人流手术后、不想再承受避孕失败带来的痛苦。另一种，则是用节育环一并治疗其他的妇科疾病，比如有女性经血过多，可能会放置一种叫「曼月乐」的节育器在体内，依托其定时释放的孕激素，在避孕的同时达到治疗效果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">节育器在体内的演示图</p><p></p><p><strong>不同代的中国女性和避孕</strong></p><p>在何晓英的观察中，不同代的中国女性，避孕措施有着较为明显的划分：<strong>「50 后」的妇女以结扎为主；「60 后」以带节育环为主；「70 后」很多到了中年，有妇科疾病后可能会想到上节育环；「80-90 后」则较为推崇口服避孕药。</strong></p><p>而从避孕的层面，何晓英介绍，避孕套在国内仍是最为常见的避孕措施，但它不能算作高效避孕措施。仅从女性高效避孕的角度出发，措施包括避孕针、避孕药、皮下埋植和节育环等。</p><p>「这几种方式应用各有不同的点，避孕针需要定期来注射，避孕药要坚持每天服用，皮下埋植和节育器需要来医院让医生放置。」何晓英补充介绍，「目前来说还没有完美的避孕方式，可能有的会影响月经，有的会增加体重，有的会导致腰酸等不适。各人还是应该根据各人的情况进行选择。」</p><p>「目前或许要女性去承担避孕的情况还是更多一点，但其实我们也会希望，给两性都能研究出相对完备、无害、便捷的避孕措施，社会对于避孕主体的考量，或许也应该更平衡。」采访的最后，Polly 向记者感慨，「女性在生育包括养育上，已经需要付出很大的代价、作出很大的牺牲，而避孕的主体在很长一段时间内仍然是交给女性的，这种理所当然并不公平，可以说在身心上都给女性带来了更多一层的伤害。」</p><p>「避孕主体在男性还是女性，确实涉及一个家庭里谁愿意做出牺牲的问题，每个家庭情况是不同的。」一位不愿透露姓名的业内人士也向记者表达了看法，「在我看来，不应该一味地唾弃节育环或者其他女性避孕措施。为什么不能把它们看作是女性将避孕主动权掌握在自己手里的一种方式？把避孕的可能性交给对方，如果对方靠不住，我想给女性带来的伤害只会更大。」</p><p>（应受访者要求，Polly、小琪、静湖均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:18:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605326</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605326</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/546.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605326_20240308212727fd6f44-a0ab-49a7-979f-de1cb979109f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邹佳雯，陈斯斯]]>
            </author>
            <category>妇女节</category>
            <category>节育环</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/546.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/547.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[退休法官旅游时突发心梗，「浙医天团」接力急救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="568129" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/368ca93f14f6482387fd0b31170588f9/hd/202403082041342303b53ae72-8746-40f6-be1e-956da990aaea-13f2da0d-c612-6da6-fc16-2063a7dc42e1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/746/652.jpg" data-duration="00:15" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2 月 28 日，在广东珠海，一名退休法官突发心梗，6 位素不相识的浙江医生接力进行心肺复苏和人工呼吸，跑赢了黄金救援四分钟，老人女儿事后给每人发去两千元红包被秒退。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:17:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26607444</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26607444</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，洪宇，素材来源，杭州发布]]>
            </author>
            <category>暖闻</category>
            <category>心梗</category>
            <category>暖心帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/746/652.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/746/654.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李东生：内卷是企业提高竞争力的必经阶段]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567723" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a6e3367e724a4f8490f4918b080cca2e/hd/2024030718504534426a469fd-b6df-4808-9ba4-fecdc5c66a9a-016b3ac0-5dfd-64a1-bd39-9ff2e9fe20eb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/358.jpg" data-duration="00:40" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>TCL 创始人、董事长李东生李东生在接受澎湃新闻时表示，现在大家常说中国企业内卷太厉害了，这是事实，但是这种内卷正是企业提高竞争力必须要经历的一个阶段。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:11:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26590390</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26590390</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲，编辑，赵子易]]>
            </author>
            <category>李东生</category>
            <category>TCL</category>
            <category>内卷</category>
            <category>企业竞争力</category>
            <category>中国企业</category>
            <category>两会</category>
            <category>一级视场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/358.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/359.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李东生：企业更要敢于为未来投资，只有投资未来才有未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567724" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/aa58226faea14fcd8de9b9566f7a12ed/hd/20240307185449962f490675b-c319-4931-bac6-747990d5f0f9-7343bea8-7ade-cd88-1d7e-f9b5f4842ea3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/344.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>TCL 创始人、董事长李东生李东生在接受澎湃新闻时表示，在经营环境比较艰难的情况下，企业更要敢于为未来投资，只有投资未来才有未来。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26590431</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26590431</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲，编辑，赵子易]]>
            </author>
            <category>李东生</category>
            <category>TCL</category>
            <category>中国企业</category>
            <category>两会</category>
            <category>科技制造业</category>
            <category>一级视场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/344.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/345.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一见·发展新质生产力，总书记为何强调「因地制宜」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[一见·发展新质生产力，总书记为何强调「因地制宜」]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:10:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7361147/7195267</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7361147/7195267</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/761/805.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「申」聚两会｜强化战略性矿产安全，彭寿代表提出两条建议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/532.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彭寿代表，受访者供图</p><p></p><p>今年全国两会，能源矿产安全是全国人大代表、中国工程院院士、中国建材集团首席科学家、中国建材国际工程集团有限公司董事长彭寿关注的重要内容。</p><p>彭寿认为，战略性矿产资源是中国矿产安全战略的重要组成，作为战略性新兴产业、国防军工技术发展不可替代的重要物质基础，战略性矿产资源的自主稳定事关国计民生和国家安全。但中国战略性矿产资源目前仍存在突出短板，导致中国关键产业链供应链面临严峻挑战，亟需强化战略性矿产安全。</p><p>在向大会提交的《关于强化战略性矿产安全，保障产业链供应链稳定的建议》的议案中，彭寿建议：</p><p>第一，建议制定完善紧缺性矿产资源规划体系。强化顶层设计，聚焦高纯石英、锂等当前紧缺性矿产资源，加速开展地质勘查、矿产勘查开发等单项规划，实施找矿突破战略专项行动，打造资源战略接续区，并在生产力布局、基础设施建设、资源配置及相关产业政策方面给予重点支持，实现矿产资源的增储上产。</p><p>第二，建议布局战略性矿种全产业链创新攻关重大专项。梳理亟待突破的矿产资源全产业链关键技术清单，如高纯石英资源成矿理论-资源评价-提纯加工-应用技术等，设立重大专项开展全链条创新，缓解紧缺矿产资源约束，强化优势矿产战略引领，提升中国战略性矿产资源开发利用和产业素质水平，加快构建战略性矿产资源的现代产业体系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605504</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605504</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/534.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605504_2024030821011e9323b2-6f35-4963-9325-700c47678253.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>矿产资源</category>
            <category>全国两会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/534.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/535.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·刑法第二十条已被唤醒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·刑法第二十条已被唤醒]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:40:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=138177</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=138177</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/745/740.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[机构：独立买房女性占比提升，超八成女性是购房主要决策人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 8 日，58 同城、安居客发布《2024 女性置业调查报告》，了解女性购房人群诉求和特征。报告显示，接受调研的女性中，独立买房女性占比提升，超八成女性决定购房大事。</p><p><strong>超三成女性计划置换购房</strong></p><p>女性置业者成为房产市场中的重要群体，不论是独立购房，还是家庭购房决策，都少不了女性的力量。</p><p>《2024 年女性置业调查报告》显示，参与调研的女性中，有 68.8% 的女性已购房，34.6% 的女性希望卖掉目前的房源改善置换一套。处于不同人生阶段，女性的置业计划也出现分化。报告显示，未婚女性中已购房的占比 61.6%。</p><p>根据 58 安居客研究院统计，对于买房的原因，有 45.5% 的女性表示是为了今后更好的生活，有 23.7% 的女性为了子女教育而购房，10.8% 的女性为了保值投资而买房。其中，已婚已育的女性为了子女教育而购房的占比达 39.2%。未婚女性购房更多是出于婚姻等因素考虑，占比 43.3%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/625.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>独立买房女性占比提升，超八成女性决定「购房大事」</strong></p><p>报告提到，近年来，无论是精神世界还是物质生活，新时代女性都变得越发独立。在「拥有更好的生活」「实现资产保值升值」等因素考量下，更多女性加入独立买房的行列。</p><p>58 同城、安居客调研数据显示，参与调研的女性中，有 35.3% 的女性首付主要来源是靠自己攒钱。四成的女性选择与另一半共同出资买房，也有 23.4% 的女性表示购房首付需要父母支持。未婚女性中，靠自己攒钱买房的占比最高，为 45.5%。与往年相比，自已攒钱出首付买房的女性占比有所提高。</p><p>调研结果显示，85.7% 的女性购房者是主要决策人，有 71.8% 的女性表示会参考别人的购房意见，最终仍会自己做决定。</p><img alt="" style="width:459px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/624.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>58 安居客研究院分析显示，从历年数据来看，女性作为购房主要决策人的占比由 2018 年的 65.2% 提升至 2024 年的 85.7%。反映出，女性在购房中的决策权呈现出越来越重的趋势。</p><p><b>良好的生活配套更受女性欢迎</b></p><p>在买房时，女性也有自己的「选房哲学」。58 同城、安居客《2024 女性置业调查报告》显示，周边生活配套更好的房源受女性购房者欢迎，有 69.4% 的受访者选择此项。此外，小区整体环境、房屋户型设计也是女性购房者选房时看重的因素。未婚女性对于周边生活配套和小区的物业管理相对更加关注，分别有 58%、50.9% 的受访者投给对应选项；已婚未育女性除了注重周边生活配套外，更关注房间的户型设计，占比为 43.4%。</p><p>在居住社区的选择上，女性购房者对小区的安全问题最为关注，有 46% 的受访者主要考虑这一因素。从家庭情况来看，已婚已育的女生最注重小区安全，除了考虑自身的安全外，更多的是注重小孩在社区中的安全性。此外，相比在二线城市工作的女性，在一线城市工作的女性更关注小区内的基础设施，注重居住的实际体验。</p><p>在居住期望方面，女性希望拥有更加舒适的主卧空间和更宽阔的客厅。已婚已育的女性对于儿童房的改善需求度更高，占比为 30.4%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:34:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603465</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603465</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/482.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603465_202403082034b1775a6d-5576-41bb-81c0-8688ade16b8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>房地产</category>
            <category>女性置业</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/482.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/483.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[城事｜春暖花开，魔都最美樱花季等你来打卡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>邂逅春天，繁花满园。第十四届上海樱花节将于 2024 年 3 月 11 日至 4 月 15 日在顾村公园举办，活动主题为「海上樱缘，繁花似锦」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/657.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，上海顾村公园，游客在樱花树下拍照。本文图片均为，澎湃新闻记者，朱伟辉，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/449.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">顾村公园早樱河津樱、椿寒樱当前正处于最佳观赏期。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/440.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛开的樱花。</p><p></p><p>目前，顾村公园内樱花种植面积（1600 余亩）、品种（120 种）均为上海之最。园内早樱河津樱、椿寒樱当前正处于最佳观赏期，炫耀夺目，迎风招展；大渔樱、胭脂绯等渐次开放，妩媚娇羞，逐步进入最佳观赏期；大寒樱、飞寒樱也已花苞泛红，预计三月中旬左右盛开；中樱代表染井吉野预计在三月底迎来盛花期，堆云叠雪，美不胜收，顾村公园又将呈现一片樱花的海洋；晚樱品种将在清明前后开放，满树烂漫，五彩斑斓，新打造的晚樱林将给游客呈现晚樱的妩媚风姿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/447.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小女孩在樱花树下拍照。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/437.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客在樱花树下拍照。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/448.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客在樱花树下拍照。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/439.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老人抱着小孩在观看樱花。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/442.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客在樱花树下拍照。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/446.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客戴着鲜花头饰在拍摄樱花。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/436.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客用手机拍摄樱花。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/443.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客在观看手机拍摄的樱花照片。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/441.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客用手机给樱花树边的玩偶补光。</p><p></p><p>为让市民游客更好地了解公园樱花开花情况、樱花节活动等相关信息，园方将通过官方微信公众号、视频号、抖音号、小红书等平台，及时发布赏花指数、游园攻略、主题活动等重要信息。市民也可通过顾村公园微信公众号「云赏」樱花。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/445.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客在樱花树下拍照。</p><p></p><p>樱花节期间，公园门票仍实行平日票价 20 元/人，军人、老人、残疾人可按公园旅游景点价格管理规定享受优惠政策。其中，60 至 64 周岁老人凭有效身份证件 16 元/人，军人、65 周岁及以上老人、残疾人按相关规定享受免票政策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:26:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605495</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605495</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/670.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605495_20240308202692f26364-d063-4baf-8cc3-6d8426169bda.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，朱伟辉]]>
            </author>
            <category>2024 年上海樱花节</category>
            <category>顾村公园</category>
            <category>樱花</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/670.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/671.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[贾亮代表：建议大力发展职业教育，加快培养高技能人才]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/709/885.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>职业教育是国民教育体系和人力资源开发的重要组成部分，但是我国职业教育仍存在一些深层次问题，其吸引力不强，企业参与积极性不高，制约了职业教育的发展。</p><p>2024 年全国两会期间，全国人大代表，安徽省阜阳技师学院汽车工程系副主任贾亮提交了《关于大力发展职业教育，加快培养高技能人才的建议》。贾亮建议，深化产教融合、建立产教联合体，促进职业教育与普通教育互相融通，健全「双师型」教师管理制度。</p><p>2022 年 4 月 20 日，第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十四次会议修订的《中华人民共和国职业教育法》。该法第三条规定：国家大力发展职业教育，推进职业教育改革，提高职业教育质量，增强职业教育适应性，建立健全适应社会主义市场经济和社会发展需要、符合技术技能人才成长规律的职业教育制度体系，为全面建设社会主义现代化国家提供有力人才和技能支撑。</p><p>在接受澎湃新闻记者采访时，贾亮表示，随着我国职业教育发展进入新时代，职业教育的内外环境、供求关系、资源条件、评价标准等都发生了重要而深刻的变化，尤其是面对新时代提出的「办好人民满意的教育」的要求，一些深层次问题亟需改善。</p><p>贾亮认为，职业教育吸引力不强。虽然新修订的《中华人民共和国职业教育法》明确提出「职业教育是与普通教育具有同等重要地位的教育类型」，但由于传统观念、社会用人制度等各方面原因，社会上对于职业教育的认同度仍然不高，不少人觉得职业教育「矮人半截」，是「不得已而为之」的选择。比如，许多用人单位在招聘时过分重视学历，而忽视了个人的实际工作能力和经验。</p><p>与此同时，企业参与积极性不高。企业作为办学主体的政策归口不明确，许多优惠政策落不到实处，实效性未能充分体现，企业参与职业教育办学的积极性不高，这在很大程度上制约了职业教育的良性发展，导致职业教育人才培养与实际需求存在脱节现象。</p><p>贾亮发现，职普融通推行有困难。职业教育与普通教育是两种相对独立的教育体系。目前，按照《中等职业学校学生学籍管理办法》普通高中一年级、二年级第一学期的学生可以转入中等职业学校，但是中等职业学校学生不能转入普通高中。</p><p>贾亮建议，深化产教融合，建立产教联合体。建立产教联合体的协调机制，明确政府、行业、企业、科研机构、学校各主体责任权利，形成共同推进产教联合体建设的强大合力。</p><p>他说，加大优惠补偿的支持力度，通过政府购买服务、金融支持等方式，推动企业特别是中小企业、园区提高生产实践资源整合能力，鼓励学校、企业以「校中厂」「厂中校」的方式共建一批实践中心，其中政府投入的保持公益属性，建在企业的按规定享受教育用地、公用事业费等优惠，激发企业参与职业教育的动力。</p><p>贾亮建议，建立健全各级各类学校教育与职业培训学分、资历以及其他学习成果的认证、积累和转换机制，推进职业教育国家学分银行建设，推动职业教育与普通教育在形成体系的基础上实现沟通衔接、融通发展，为学生在不同成长阶段提供多样化选择。</p><p>建设现代职业教育发展职业教育，加快培养高技能人才，无法离开职业教育教师团队建设。</p><p>贾亮建议，建立健全职业院校教师编制动态管理机制，推动企业高技能人才与职业院校教师双向流动；落实职业院校教师聘用自主权，支持职业院校编制内录用具有生产经验和企业工作经历的专业技术人员和高技能人才到校任教；加强职教师资培养培训基地建设，组织职业院校不同层次和基础水平的「双师型」教师赴企业参加培训，提升实践教学能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:20:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26604779</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26604779</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/709/877.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26604779_202403082020348fb44b-5154-4ec3-a987-13f4b730935e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王去愚]]>
            </author>
            <category>2024 年全国两会</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/709/877.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/709/878.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会一线丨全国人大代表樊芸：资本市场如何进一步健康发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2024 全国两会期间，全国人大代表、上海富申评估咨询集团董事长樊芸做客澎湃新闻「两会一线」访谈节目，带来了对资本市场的新思考。樊芸作为全国人大代表履职已有 17 个年头，留下了很多「高光时刻」，被称为「上海团犀利姐」。作为关注中国资本市场、为中小股民说话的代表，证监会曾邀樊芸面谈。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:12:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593759</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593759</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>会见企业家</category>
            <category>2024 全国两会</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/722/415.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/722/416.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何以法治｜再论正当防衞制度：法律人要让冰冷的法条温暖人心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>过去一年，法治在更新中走向深化。</u></p><p><u>从备案审查新规出台到正当防衞制度的加强适用，从寻衅滋事罪的实践调研到网络暴力的司法规制，从呼吁律师权益保障到民企保护的立法行动，从醉驾入罪标准的提高到轻罪化时代的应对，从营商环境法治建言到司法公开的再出发，这些具体的法治实践不仅关乎公道与人心，还检验着法治底蕴和成色。</u></p><p><u>2024 年 1 月，习近平总书记对政法工作作出重要指示：政法战线要深化司法体制综合配套改革，全面准确落实司法责任制。中央政法工作会议也指出，要着力保障和促进社会公平正义，以政法工作现代化支撑和服务中国式现代化。</u></p><p><u>新的一年，法治更新方向何在？法治信念如何厚植？信念之火何以燎原？这些命题事关政法工作现代化的扎实推进。</u></p><p><u>时值 2024 年全国两会，澎湃新闻特此推出专题策划——「何以法治」，选取立法、执法、司法、监督、行政等领域重点议题，邀请法律界人士解读、评析法治实践情况，以此明晰何以法治的路径，为提升和促进法治贡献卓见。</u></p><p><strong>针对正当防衞制度，我们特邀浙江大学数字法治研究院副院长高艳东撰稿。</strong>在他看来，随着法治的进步，司法机关逐渐开始认可，法律逻辑不应超越公众情理，但要尽量用情理去解释法律，要让冰冷的法条能够温暖人心。</p><p>澎湃新闻注意到，龙年春节档电影《第二十条》热播之后，正当防衞制度再次跃入公众视野。</p><p>这一影片片名引自我国刑法第二十条，案情改编自社会热点案件「昆山反杀案」「福州赵宇案」和「涞源反杀案」，其中发生于 2018 年 8 月的昆山反杀案，激活了司法实践中沉睡的正当防衞制度。</p><p>根据刑法第二十条规定，正当防衞是指为了使国家、公共利益、本人或者他人的人身、财产和其他权利免受正在进行的不法侵害，而采取的制止不法侵害的行为，对不法侵害人造成损害的，属于正当防衞，不负刑事责任。换句话说，正当防衞作为一种私力救济，在法治社会中是被严格限制的，只有紧急情况下，才能行使有限的私力救济。</p><p>近年来，正当防衞制度关注度日渐升温，司法机关也多次出台文件或意见，要求加强正当防衞条款的适用。澎湃新闻观察到，2020 年 9 月，最高人民法院、最高人民检察院、公安部发布《关于依法适用正当防衞制度的指导意见》，进一步细化正当防衞的操作细则，其中明确了防衞过当应当同时具备的两个条件：「明显超过必要限度」和「造成重大损失」，二者缺一不可。</p><p>这一意见是有关正当防衞制度的第一部司法规范性文件，对于区分正当防衞与防衞过当提供了有效指引。不过，司法鼓励见义勇为的同时也在提醒公众，为了避免更大的恶，即使以暴制暴也需要适度。</p><p>如何判定具体行为是否构成正当防衞，关乎着公道与人心。「法律人要做的是，用人类情理来化解法律逻辑的困境，让冰冷的法条能够温暖人心。」高艳东副教授在专稿《法律的生命不在于逻辑，而在于情理》中表示，法条中的「不法侵害」是机械逻辑，但如何判断「正在进行的不法侵害」却是个情理问题。</p><p>他直言，在法律与情理的冲突中，曾经的很多判例认为逻辑高于情理。因此，大量见义勇为行为都被认定为犯罪，出现了「英雄流血又流泪」的现象。但随着法治的进步，司法机关逐渐开始认可，法律逻辑不应超越公众情理，但要尽量用情理去解释法律。</p><p>「现代法律人的任务，就是平衡情理与法律的关系。」他观察认为，近年来，我国暴力犯罪发案率稳步下降，在这一时代背景下，司法机关鼓励见义勇为，扩张正当防衞权，也在情理之中，法律的生命不在于符合逻辑而在于遵循情理，最难的就是如何在两者冲突时平衡好其中的关系，并将情理转化为法律，「平衡法律与情理是复杂的工作，也是现代司法者的最高要求」。</p><p><strong>以下为专稿全文：</strong></p><p>近期，张艺谋导演的《第二十条》成为热播电影。其主线是讲了三个正当防衞的故事：高中生打伤校园霸凌者、公交车司机重伤调戏妇女的流氓、丈夫捅死催收高利贷的强奸犯。</p><p>影片主题是情与法的冲突，即法律的生命在于逻辑，还是情理？法律逻辑强调客观评价，按照无感情的机器人进行三段论评价，很多义举就不是正当防衞而是事后报复。例如，影片中检察官一帧一帧地播放慢动作再逐步判断：公交车司机出手制止正在调戏妇女的流氓，属于正当防衞；而双方扭打在一起时，就是互殴；而在流氓打人离开时，司机再击打其头部，就是故意伤害。而情理强调价值判断，从常情、常理上讲，社会应当鼓励见义勇为，司机制止流氓调戏妇女反遭流氓殴打，在当时情景下司机持械反击行为具有正当防衞的性质。</p><p><strong>在法律与情理的冲突中，曾经的很多判例认为逻辑高于情理。</strong>因此，本着「法不容情」的理念，大量见义勇为行为都被认定为犯罪，出现了「英雄流血又流泪」的现象，甚至让民众产生「好人无好报」的印象，逐渐对他人的危难选择冷眼旁观。然而，随着法治的进步，司法机关逐渐开始认可，法律逻辑不应超越公众情理，情理不是法律，但我们要尽量用情理去解释法律。</p><p><strong>法律逻辑归根到底是人的逻辑，法律的底色是情理。</strong>以影片讨论的正当防衞为例，法律将正当防衞的前提设定为「正在进行的不法侵害」，这在逻辑上没有问题。侵害与防衞是一个硬币的两面，应当同时存在，没有侵害，何来防衞？从逻辑上讲，「不法侵害结束后无正当防衞」，不法侵害停止了，当然就没有正当防衞存在的余地了。在放高利贷者强奸债务人妻子离开时，从片段化节点来看，不法侵害已经结束了，丈夫再行攻击就是事后报复而不是正当防衞。但是，放高利贷者长期威胁受害者一家并实施强奸，在未来仍会继续犯罪行为。从被害人的角度出发，不法侵害并没有结束而且看不到尽头。直觉正义告诉我们，丈夫攻击刚实施完性侵的强奸犯，是人之常情、国之常理，我们无法期待一个丈夫看着一个随时会卷土重来的强奸犯潇洒走开，这也是「于欢捅死辱母者案」面对的法律难题。</p><p><strong>法律人要做的是，用人类情理来化解法律逻辑的困境，让冰冷的法条能够温暖人心。</strong>法条中的「不法侵害」是机械逻辑，但如何判断「正在进行的不法侵害」是个情理问题。在《第二十条》中，检察官用了「整体综合评价」来解决法律与情理的冲突，即放高利贷者多次对债务人妻子进行性侵，不法侵害一直在持续中、尚未停止。其实，检察官应该更进一步指出，即使事后在放高利贷者车上没有找到刀，丈夫的行为也有正当防衞的性质。因为「不法侵害」不仅包括客观的行为，还包括人的危险性。对一个刚实施完暴行、尚未逃离现场、态度飞扬跋扈的罪犯，其人身危险性仍然存在：杀手有杀气，即杀人者可能再杀人；强奸犯歹意未消，即性侵者可能再实施其他罪行，强奸后再猥亵、杀人或劫财时有发生。</p><p>简单地讲，即使凶手只开了一枪就把枪收起来了，但旁人仍然有理由担心他会再开第二枪，不法侵害因而一直「正在进行」。因此，只要罪犯在现场没有被制服，受害人及其亲属都存在正当防衞的空间。法不能向不法让步，更准确的表述是，罪恶应当向良善让步。只要违法者不投降，护法者就有防衞的余地，凶手的人身危险性也是防衞对象。这种「优先保护守法者」的人类基本情理，完全可以通过层层说理，转化为法律逻辑，很多司法难题就在于我们不擅长用情理解释法律。</p><p><strong>法律的生命不在于符合逻辑而在于遵循情理。</strong>神权时代的法律权威来自上帝，但在今天，法律的权威来自人民的信服。人民信仰法律，是因为法律表达了人民认可的基本价值。除了科技等少数领域，在大多数生活领域中，法律就是常识、常理、常情的另一种体系化表达。民意和法律使用不同的话语体系，但都导向了基本一致的结果——公平与正义。</p><p>法律以「人民为中心」而不是「以逻辑为中心」，其实就是「以人民认可的情理为中心」。「人类基本情理」就是法条之上的自然正义，只考虑机械法律逻辑的司法者，有时会违背更高的自然正义。例如，在「王力军收购玉米案」中，一审法官只考虑法律逻辑，认为王力军没有按照当时的《粮食流通管理条例》办理经营许可证，而将其认定为非法经营罪。而按照最基本的社会常识，市场经济下的粮食自由买卖，与计划经济中的粮食统购统销制度，有天壤之别。二审法院改判王力军无罪，也是用人之常情、民之常理，调节了法之逻辑。</p><p>同理，在《第二十条》中，公交车司机见义勇为打伤流氓被判三年，无论检察官按照怎样的法律逻辑解释其行为有罪，都违背情理，无法得到当事人的信服。类似机械按照法律逻辑的判决，反而会损害法律的生命力。其结果要么是出现法律与民意的对立局面，形成大量的法外纠纷解决机制（如上访），要么是形成法律对社会美德的压制，如「南京彭宇案」就引发了「谁扶老人谁有错」的道德滑坡悲剧。</p><p><strong>现代法律人的任务，就是平衡情理与法律的关系。</strong>简单靠公众情理或法律逻辑断案很容易，前者是古代乡贤的做法，后者是智能 AI 的工作。最难的就是如何在两者冲突时平衡好其中的关系，并将情理转化为法律。而且，不同的时代有不同的情理观。在我国《刑法》设立正当防衞条款时，社会治安形势不好，暴力犯罪发案率居高不下，彼时，司法机关严格控制私力救济、防止以暴制暴，符合当时的社会情理。而近年来，暴力犯罪的发案率稳步下降，我国已经成为全球最安全的国家之一。在这样的时代背景下，司法机关鼓励见义勇为，扩张正当防衞权，也是当下的情理判断。</p><p><strong>平衡法律与情理是复杂的工作，也是现代司法者的最高要求。</strong>在影片中，张艺谋导演也给出了自己的建议：一方面，通过程序正义协调二者的冲突，检察官面对先例苛刻认定正当防衞的无奈，选择通过听证会的方式化解压力，以程序公正追求更高的实体正义。检察官也是人，也要面对各种考核压力尤其是先例的制约，很难奉行个人英雄主义。在面对重大争议时，通过听证会、论证会等方式，让更多人参与讨论，表达意见，就可以更好地理解情理，更准确地解读法律。听取更多的意见，在集体主义中发挥个人英雄主义，也是影片为司法困境给出的救赎之路。另一方面，谨防「谁声音大谁有理」的怪象。情理并非「多人的看法」，《第二十条》也警惕了「人多即正义」的社会乱象。村霸企图利用纠集多人给检察院施压的方式，造成「人多有理」的假象。实践中，一些不法分子用「大闹大解决、小闹小解决」的做法绑架司法，扭曲情理的作用。司法者应当兼听则明，但更要屏蔽噪音。对类似现象，影片通过对闹事者的处理，传达出「法律是讲理，不是闹事」的法治理念。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603281</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603281</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/689/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603281_20240308194761b98da1-bb2f-4d14-87df-004954e326cb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，林平]]>
            </author>
            <category>何以法治</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/689/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/689/361.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】两高报告中的人民立场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/761.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>全国两会进入「两高」报告时刻。</p><p>3 月 8 日上午，最高人民法院院长张军、最高人民检察院检察长应勇分别做了工作报告，这两份报告不仅是司法机关的述职，更是一场大型普法活动。</p><p>人民群众对公平正义的期待在两份沉甸甸的报告当中得到了直接反馈，身边小案、生活中的急难愁盼事，越来越受到共和国最高审判机关、最高法律监督机关的重视。</p><p>我们看到了，刑事司法政策的宽严相济，回答了人民群众关于正义水位的追问：被媒体称为「蛇蝎美人」的劳荣枝依法被核准、执行死刑；那些受到蛊惑出租出售「两卡」、沦为「电诈工具人」的在校及刚毕业的学生，得到了依法从宽处理。</p><p>我们看到了，生活中常见的纠纷和吐槽被关注，以严谨的法治态度被解析、被正视：小学生体育课意外受伤，校方已经尽到必要的管理责任和救助义务的，法院判定学校不担责；在学校里孩子「闯祸」，家长不能逃避责任；「宠物伤人」案件中明确了管住管好是饲养人的法定义务。「小案不小办，小案不小看」，因为「小案」是群众感知法治温度的主要渠道。</p><p>我们看到了，社会高速发展，产生了新的纠纷，需要以公正司法回应人民的期待：最高法明确了把「付出实质性劳动」和「明显占用时间」作为线上隐性加班的认定标准，让劳动者的离线休息权有保障；针对婚前同居的客观现实，最高法明确恋爱、同居遭遇对方暴力，可申请人身安全保护令；以牟林翰案为突破点，确立了婚前同居施暴须以家庭成员承担刑事责任的司法规则。</p><p>在最高检的工作报告当中提到了三起有关正当防衞、法理情统一的案件：快餐店老板与持刀闯入店内敲诈的歹徒对砍致其死亡、棋牌室管理员因制止酒后持刀滋事将其划伤，以及某学院副院长猥亵未成年女生，其生父愤而将其打成轻伤。前两起案件被认定为正当防衞，后一起案件做了不起诉处理。「一个案例胜过一打文件」，三个案例让公众知道自己的权利边界所在，明确了「法不向不法让步」，也体现了在法律框架内寻找公平正义的「最大公约数」的司法智慧：「法律是让坏人犯罪的成本更高，而不是让好人出手的代价更大」。</p><p>从「能动司法」到「如我在诉」，从「就是头拱地也要把人民的事办好」到「把屁股端端地坐在老百姓的这一面」，从精深的法理到朴实的口语，无不彰显着人民司法的人民立场、人民情怀。</p><p>因为人民法院、人民检察院始于人民的意志，其工作也归于人民的期待。司法力量正在助推中国式现代化，司法公正的火炬正照亮每个公民的生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 10:11:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605267</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605267</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/763.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605267_202403081812589c7bce-0d2b-4781-a250-2b7d6bef3781.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>最高法</category>
            <category>最高检</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/763.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/764.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国市长访谈录｜专访景德镇市长胡雪梅：打造创意集市 IP 矩阵，吸引更多年轻人「上镇赶集」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【访谈摘要】</p><p>全国人大代表，江西省景德镇市委副书记、市长胡雪梅：</p><p><u>►除夕，舞剧《唯我青白》选段《瓷影》登上春晚舞台，让景德镇再次收获举国关注，旅游热度随之高涨。这个春节假期，全市累计接待游客 393.14 万人次，与 2023 年春节相比增长 74.66%，游客数量创下新高。</u></p><p><u>►政府工作报告中提到，2024 年，要着力扩大国内需求，推动经济实现良性循环，促进消费稳定增长，积极培育文娱旅游等新的消费增长点，这为我们进一步坚定了信心，鼓足了干劲。</u></p><p><u>►景德镇将继续用好灿烂悠久的陶瓷文化这一宝贵资源，走好文旅产业高质量融合发展之路，真正实现「打卡」变「刷卡」、「流量」变「留量」、「网红」变「长红」，让景德镇成为越来越多人心中的「诗和远方」。</u></p><p><u>►接下来，景德镇将全力擦亮「满城瓷器千座馆」这一新的文化标识，努力打造具有中国气派、江西韵味、景德镇特色的国家文化交流客厅、国际文化交流名城，共同演绎陶瓷文化的无限精彩，合力谱写瓷上中国的时代华章，奋力把「千年瓷都」这张靓丽的名片擦得更亮。</u></p><p><u>►开放包容的城市精神，景德镇自古有之。如果从历史的角度观察，今天的景德镇能吸引 6 万多名中外「景漂」在此创新创业，一点也不令人意外。在景德镇，每一位年轻人都能找到属于自己的一片天地。</u></p><p><u>►集市是城市烟火与艺术文化融合发展的重要载体，也是传统文化和现代生活的连接点。为了吸引更多年轻人「上镇赶集」，景德镇将推动打造一批深受广大市民游客追捧的创意集市 IP 矩阵，全力让创意集市成为提升文旅消费能级、促进消费内循环的强劲「新引擎」。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>景德镇又「火」了。</p><p>除夕之夜，舞蹈《瓷影》登上春晚舞台，再一次带热景德镇旅游。这个春节假期，景德镇累计接待游客 393.14 万人次，与 2023 年春节相比增长 74.66%，游客数量创下新高。</p><p>不仅如此，景德镇还「火」到了海外。3 月 6 日，在十四届全国人大二次会议江西代表团开放团组会议上，全国人大代表，景德镇市委副书记、市长胡雪梅介绍，去年，景德镇陶瓷官方旗舰店开到了全球最大的购物中心——迪拜购物中心，目前开业还不到半年时间，就已接待游客 100 多万人次，其中有 60 多位各国政要及王室成员。</p><p>胡雪梅在介绍中还提到，为了让千年陶瓷文化更加「火」起来、热起来、亮起来，景德镇不断推出博物馆游、非遗游、研学游等，并成功打造了创意集、陶然集、春秋大集「三大集市」IP。</p><p>景德镇的成功，到底凭什么？「厚积才能薄发。」全国两会之际，胡雪梅在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者专访时说，景德镇的「出圈」，得益于该市在「以文塑旅、以旅彰文」上久久为功。</p><p>她还表示，为了吸引更多年轻人「上镇赶集」，在「三大集市」取得成功的基础上，接下来，景德镇将努力开发更多新的好玩有趣的创意集市，推动打造一批深受广大市民游客追捧的创意集市 IP 矩阵，全力让创意集市成为提升文旅消费能级、促进消费内循环的强劲「新引擎」。</p><p><strong>走好文旅产业高质量融合发展之路</strong></p><p><strong>澎湃新闻：在龙年春晚舞台上，舞蹈节目《瓷影》给全国观众留下深刻印象，也吸引了不少游客慕名前往景德镇。这个春节假期，景德镇旅游市场表现如何？</strong></p><p><strong>胡雪梅：</strong>除夕之夜，舞剧《唯我青白》选段《瓷影》登上春晚舞台，让景德镇再次收获举国关注，旅游热度随之高涨，越来越多的人选择到景德镇过年。这个春节假期，全市累计接待游客 393.14 万人次，与 2023 年春节相比增长 74.66%，游客数量创下新高。</p><p>很多人好奇，景德镇为什么能这么「火」？在我看来，厚积才能薄发。近年来，景德镇深入贯彻落实习近平总书记关于文旅融合发展的重要指示精神，坚持以文塑旅、以旅彰文，依托千年陶瓷文化底蕴，全力打造世界著名陶瓷文化旅游目的地，让古老的陶瓷文化历久弥新、魅力长存。正是得益于这些年的久久为功，景德镇的一批王牌景区、精品线路、文旅 IP 才得以迎来成功「出圈」。</p><p>这次全国两会，李强总理在政府工作报告中提到，2024 年，要着力扩大国内需求，推动经济实现良性循环，促进消费稳定增长，积极培育文娱旅游等新的消费增长点，这为我们进一步坚定了信心，鼓足了干劲。景德镇将继续用好灿烂悠久的陶瓷文化这一宝贵资源，从时代化、多元化、国际化、人性化多个维度，走好文旅产业高质量融合发展之路，真正实现「打卡」变「刷卡」、「流量」变「留量」、「网红」变「长红」，让景德镇成为越来越多人心中的「诗和远方」。具体来说，2024 年，我们将重点做好以下几项工作。</p><p>以时代化表达激发文旅活力。VR 展、AR 导览、数字展品建模，让博物馆变得更加时尚有趣；景德镇中国陶瓷博物馆内，「无语菩萨」别样出圈引得游客排队「打卡」；以明成化素三彩鸭形香薰为蓝本打造的网红「岁岁鸭」，广受年轻人青睐……一个个鲜活的例子证明，只有坚持时代化表达，才能更好彰显陶瓷文化的时代价值、世界意义。今天的景德镇，依然保留着最为丰富、最为完整的瓷业体系及文化遗存，老窑址、老里弄、老街区遍布全市。新的一年，我们将持续推动传统文化表达推陈出新，以游客喜闻乐见的形式，让陶瓷文化变得更加年轻、更加充满活力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">岁岁鸭动漫形象。本文图片，均为景德镇市委宣传部，供图</p><p></p><p>以多元化融合丰富文旅供给。文旅融合发展需要多元化的产品和业态，吸引更广泛的消费群体。《瓷影》的成功，是我们拓展文旅产品外延的一次有益尝试。新的一年，我们将继续大力创作陶瓷文化动漫、游戏、音视频等艺术精品，满足游客多样化精神需求，打造更多体现中国审美、陶瓷特色、当代精神的「国潮」产品，让陶瓷文化「潮」出生命力、「潮」出购买力。同时，加快文旅业态跨界融合，精心做好「文旅+」文章，让文旅产品更加丰富、文旅体验更加精彩。</p><p>以国际化推介做强文旅品牌。景德镇陶瓷文化作为中华优秀传统文化的重要组成部分，自古以来就是中国走向世界、世界认识中国的重要窗口。近年来，景德镇顺应互联网传播规律，深化与抖音、携程、小红书、B 站等头部平台的紧密合作，积极「种草」海外市场，持续引燃传播爆点。例如，联手《英雄联盟》植入青花瓷主题元素，借助游戏将中国传统陶瓷文化出海到世界各地；借助联合国创意城市网络、国际友城等平台，大力宣传景德镇特色文旅产品，拓展国际客源，特别是去年 9 月，景德镇作为首届轮值主席城市，高规格举办丝绸之路旅游城市联盟成立大会，与 26 个国家 58 座城市联合发布了《景德镇宣言》，谱写了旅游合作与发展的新篇章。新的一年，我们将通过联盟平台，不断加大国际性文旅合作，合力打造世界级黄金旅游之路。</p><p>以人性化服务提升文旅体验。金杯银杯不如游客的口碑，服务质量关乎文旅产业的生命，是实现文旅产业持续「长红」的关键。近年来，为了让游客游得开心、舒心、安心，乘兴而来、满意而归，景德镇围绕「吃、住、行、游、购、娱、商、学、研」，加快推出了一批名菜、名街、名品、名器，全面优化「车位、厕位、床位、馆位」等旅游资源供给，加大多语种导游等专业人才培养力度等，下足功夫创优旅游环境。新的一年，我们将进一步优化旅游要素供给，拓展旅游集散功能，壮大提质酒店住宿行业，特别是大力发展民宿业，扩大规模、提升品质，有效缓解我市酒店供需矛盾突出的问题，构建全域、全时、全龄、全业的陶瓷文旅消费生态体系，让景德镇文旅服务更有温度、更聚人气。</p><p><strong>擦亮「满城瓷器千座馆」文化标识</strong></p><p><strong>澎湃新闻：景德镇是一座充满文艺气息的城市，依托丰富的博物馆、美术馆、工艺馆、收藏馆等文化艺术空间资源，景德镇提出了「一座城、千座馆」的目标。景德镇为什么要打造「千馆之城」？</strong></p><p><strong>胡雪梅：</strong>来景德镇旅游，「打卡」各类博物馆是必不可少的项目。2023 年，景德镇全市博物馆接待游客 566 万人次，同比增长 162%，到景德镇来一趟「博物馆游」，正日益成为一股旅游新风尚。</p><p>据前期普查登记，景德镇现有各类博物馆、美术馆、工艺馆、收藏馆、展览馆、非遗馆、文化馆、科技馆、工作室、创意空间等近千座。景德镇打造「千馆之城」，并不是全新建设，也不用大量投入，而是对现有场馆进行系统梳理、数字赋能、优化提升、整体展示，可以有效解决「外地游客找不到、本地场馆推不出」的文旅产品供需矛盾。这既是深入贯彻落实习近平文化思想和习近平总书记考察江西、考察景德镇重要讲话精神的生动实践，也是纵深推进景德镇国家陶瓷文化传承创新试验区「两地一中心」建设的有力举措。</p><p>打造「千馆之城」，有助于坚定文化自信。「千馆之城」包罗万象，除了几个综合性大型博物馆，还涵盖陶溪川青白瓷博物馆、陶瓷大学元青花博物馆、外销瓷博物馆、十大瓷厂陶瓷博物馆、陶瓷工业遗产博物馆、陶瓷包装历史博物馆、雕塑精品馆等一批专题馆、特色馆，以及智慧旅游体验馆、陶瓷元宇宙馆等一批「数字馆」，不同类型场馆规模各异、特色鲜明。「千馆之城」建设，可以让景德镇的物质文化遗产、非物质文化遗产有更多的承载平台和开放空间，使景德镇陶瓷「行于九域、施及外洋」的辉煌历史得以生动再现。</p><p>打造「千馆之城」，有助于丰富旅游业态。通过「千馆之城」建设，不仅实现了现有场馆集中呈现，而且各个场馆还可以根据自身定位和特色，经常性举办艺术周、汉服秀、非遗游、cosplay、剧本杀、拍卖会、读书会等各具特色的文化活动。这样，来到景德镇的广大游客，除了原来单一的购买陶瓷，还能沉浸式体验到千年历史、多元文化、创作乐趣，可以有效延长外来游客的停留时间，让景德镇从过去的旅游过境地变为旅游目的地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「千馆之城」发布仪式现场。</p><p></p><p>打造「千馆之城」，有助于促进文化交流。去年第 12 届「艺汇丝路——阿拉伯知名艺术家访华采风活动」期间，在景德镇市美术馆，来自沙特、埃及、黎巴嫩等 7 个阿拉伯国家的 14 位艺术家驻场，以大美之艺创作了一批促进中阿文化交流的艺术作品；今年以来，东京国立博物馆学者到访陶溪川青白瓷博物馆、韩国驻武汉总领事馆组织韩国文化界到访景德镇市凡溪艺术馆；目前正在举办的 2023 景德镇国际陶瓷艺术双年展，吸引来自 48 个国家的 1800 余件作品参赛……自 2023 年 12 月举行「千馆之城」发布仪式、发布首批 330 家场馆以来，越来越多的博物馆、艺术馆，就像一个个「浓缩版」的景德镇，向全世界展示着景德镇的多元文化和中华陶瓷文化的博大精深。</p><p>通过前期的探索和实践，我们更加坚定了打造「千馆之城」的信心和决心。接下来，景德镇将全力擦亮「满城瓷器千座馆」这一新的文化标识，努力打造具有中国气派、江西韵味、景德镇特色的国家文化交流客厅、国际文化交流名城，共同演绎陶瓷文化的无限精彩，合力谱写瓷上中国的时代华章，奋力把「千年瓷都」这张靓丽的名片擦得更亮。</p><p><strong>开发更多好玩有趣的创意集市新 IP</strong></p><p><strong>澎湃新闻：除了拥有独一无二的陶瓷文化，景德镇还是一座开放包容的城市，近年来，越来越多的文艺青年聚集于此享受「景漂」生活。景德镇为何对年轻人拥有如此强大的吸引力？</strong></p><p><strong>胡雪梅：</strong>开放包容的城市精神，景德镇自古有之。早在古代，来自全国各地、各行各业的能人巧匠，就在这里书写了景德镇「匠从八方来，器成天下走」的辉煌历史。所以，如果从历史的角度观察，今天的景德镇能吸引 6 万多名中外「景漂」在此创新创业，一点也不令人意外。在景德镇，每一位年轻人都能找到属于自己的一片天地。</p><p>景德镇对年轻人的吸引力，源于底蕴深厚的陶瓷文化。走进老里弄、探寻陶博城，实地触摸千年陶瓷文化传承发展的脉动；在各具特色的博物馆中，欣赏唐宋元明清精品瓷器，感悟中华陶瓷文化的博大精深；在亲手复原 72 道制瓷工序时，将生活的所感、所想、所悟融进作品中……遍布全城的遗址、「千馆之城」的魅力、流传千年的技艺，形成了景德镇独特的瓷貌、瓷韵、瓷文化。</p><p>景德镇对年轻人的吸引力，源于要素完备的创业环境。近年来，景德镇利用特色资源优势「筑巢引凤」，打造了以陶溪川、三宝国际瓷谷、名坊园为代表的创新创造平台，人才集聚效应逐渐展现，单是三宝村就吸引了近 200 家文创机构。陶溪川「景漂」创客增加到 2.2 万名，带动上下游就业超过 12 万人。景德镇就像一座巨大的「文化磁场」，吸引来的不仅是陶瓷手作者，还有更多的手工艺者和艺术爱好者，从工业设计、珠宝设计到玻璃工艺，不同领域的艺术创作者在这里交流，跨界碰撞出「陶瓷+」的无数种可能。</p><p>景德镇对年轻人的吸引力，源于完善贴心的配套服务。为了帮助各类「景漂」逐梦、圆梦，景德镇利用试验区先行先试的政策优势，研究制定促进「景漂」人才创新创业「20 条举措」，完善创业孵化体系，打造陶溪川邑空间创业孵化基地，从初级的集市练摊，到入驻邑空间商城、直播基地，再到陶瓷智造工坊，不断延展创业孵化链条，满足创业者不同阶段的发展需求。针对「洋景漂」群体，我们还在江西率先执行国家重点发展区域外籍人才引进的签证、永久居住等 12 项便利政策措施，开设「景漂之家·洋景漂服务站」，提供培训指导、权益保障、安家落户等全方位贴心服务，让「景漂」不仅留得住，而且发展好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陶溪川创意集市。</p><p></p><p>特别值得一提的是，近年来，我们活化利用陶溪川等工业遗产，打造的创意集、陶然集、春秋大集「三大集市」IP，成为年轻人的新宠，其中仅春秋大集就吸引了超 3 万人参加。此外，依托「候鸟计划」，累计引进 50 多个国家和地区的「洋景漂」艺术家 3100 人次，成为传播中国文化的一股重要力量。</p><p>集市是城市烟火与艺术文化融合发展的重要载体，也是传统文化和现代生活的连接点。为了吸引更多年轻人「上镇赶集」，接下来，我们将从以下几个方面，进一步做好做强集市 IP。</p><p>一是用好「世界语言」。在打造集市 IP 时，我们将始终秉承开放、多元的价值取向，把传承和传播中华优秀传统文化作为重要出发点，让集市成为公众艺术交流的桥梁，为世界各地艺术家提供一个开放、包容的国际性交流平台。继续办好每年 5 月、10 月的春秋大集，以「民族的、世界的」为核心，邀请更多国家的艺术家、院校师生、机构代表团、在地留学生等齐聚景德镇，利用陶瓷文化这一「世界语言」，用作品发声，推动文化交流互鉴，创造艺术的更多可能性。</p><p>二是做强城市支撑。通过发放创业补贴、提供金融帮扶等方式，全力支持各类群体在集市创新创业，让更多好想法、好创意能够在集市涌现。加快推进城市基础设施建设，持续完善吃住行等文旅要素配套，加强市场管理，严厉打击扰乱市场正常秩序行为，让游客在景德镇「赶集」体验更加安心舒心。</p><p>三是提高品牌声量。景德镇的集市是多方参与的开放空间，我们将进一步加强集市运营方与入驻创客之间的良性互动、相互成就。鼓励集市运营方利用陶溪川等热门景区现有资源和流量，为集市的创客们提供大量曝光，并在项目输出时带上更多精选创客，帮助他们提升知名度；同时，也欢迎入驻集市的创客，通过多种传播方式在公众号、小红书等各种年轻人聚集的互动平台宣传造势，为集市带来更大的人流量与关注量，通过共同打造，让集市里人人都是参与者、人人都是受益者。</p><p>未来，景德镇将持续做精「三大集市」IP，进一步丰富集市内容和形式，引进「迷笛音乐」、「川上踏歌行」等项目，采取 VR 互动体验、AR 场景交互等新方式，创新消费场景，解锁新的玩法，把集市打造成年轻人喜爱的沉浸式文艺现场；同时，发挥头部集市灯塔效应，整合各类资源，努力开发更多新的好玩有趣的创意集市，以「新民俗」、「新里弄」、「新旅行」为核心，把集市、庙会等活动进行串联，推动打造一批深受广大市民游客追捧的创意集市 IP 矩阵，全力让创意集市成为提升文旅消费能级、促进消费内循环的强劲「新引擎」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/293.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 09:53:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603259</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603259</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/629.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603259_20240308175350020482-9717-4fa8-848f-d39f595cad72.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗振宇]]>
            </author>
            <category>中国市长访谈录</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/629.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/630.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会共话｜如何减税增收促消费？代表委员为「打工人」发声]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如何减轻「打工人」的税收负担，让钱袋子更鼓，养家负担更小，消费能力更足？</p><p>今年有不少政协委员、人大代表纷纷围绕着减轻税收负担的相关话题，提出了多则建议，其中包括提高个税起征点，扩充个人所得税「专项附加扣除」范围、按家庭人均收入改革个税法等等。</p><p>「建议将个税起征点提升至 1 万元，从而增加普通收入人群的实际收益，提振消费信心。」全国人大代表、盐津铺子食品股份有限公司董事长张学武表示。</p><p>在张学武看来，对于低收入人群，个人所得税边际影响小，提高最低工资标准增加个人补贴，能更好地起到促进消费的效果。对于中等收入人群，可以考虑扩充个人所得税「专项附加扣除」范围、提高「专项附加扣除」标准等方式，利用减税增加税后收入促进消费。</p><p>全国人大代表、格力电器董事长董明珠也同样建议提高个税起征点至 1 万元，「关于提高工人个税起征点，我今年还是要提，我们 5000 元起征点已经好多年了，现在确实要提高了 。」</p><p>具体而言，她提出，可将个税起征点由 5000 元/月提升至 10000 元/月，在全年应纳税所得额分级最高档 96 万元/年的基础上增设一档 200 万元/年（对应税率 50%-55%），同时进一步优化调整超额累进税率的层级、级距，促使减税向中低收入倾斜。</p><p>对于扩充个人所得税「专项附加扣除」范围，全国人大代表、浙江安吉县余村村党支部书记汪玉成提交《关于加强生育支持政策的建议》，建议将儿童年度医疗费用自付 1 万元以上部分纳入个人所得税专项附加扣除范畴，持续降低养育成本。</p><p>「前段时间年轻人‘躺平’的话题走热，背后是年轻一代不可忽视的生存焦虑。」汪玉成表示，促进生育政策和相关经济社会政策配套衔接，积极应对少子化、老龄化，助推释放生育意愿，是当前急需解决的问题。</p><p>全国人大代表、中国社会科学院社会发展战略研究院院长张翼建议「按家庭人均收入改革个税法」，即将个人所得税改革为以家户为计税单位申报的家户人均收入所得税。</p><p>「个人所得税法的修改，原来都在‘个人所得税’的‘个人’身上做文章，很难形成可持续性制度配置。但如果以家户或实际赡养压力和抚养压力为基础设计所得税减免政策，则其会更明确地彰显税制的公正性。」张翼说道。</p><p>张翼认为，这种制度设计，鼓励了纳税人对老年父母的赡养责任，也有利于提振低收入群体和中等收入群体初婚夫妇的生育意愿，是一种家庭友好型制度设计。这种税制设计，既有利于「扎实推进全体人民共同富裕取得实质性进展」，也有利于提振内需。 &nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 09:53:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603473</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603473</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/494.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603473_202403081753c1b2791c-1db6-4f1d-bff2-c2fcc8eebd2e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴怡]]>
            </author>
            <category>两会共话</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/494.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/495.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一图看懂丨两会热点新质生产力「新」在何处？有哪些特征？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新质生产力「新」在何处？由什么催生？有哪些特征？新质生产力逻辑关系图来了，超全详解！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 09:48:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605233</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605233</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605233_2024030817481b049810-e9eb-4b50-b54a-7826215ec377.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央视新闻]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>新质生产力</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/530.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第二场「部长通道」：回应热点话题，共话发展大计]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 8 日上午，2024 年全国两会第二场「部长通道」在人民大会堂北大厅开启。</p><p>第十四届全国人民代表大会第二次会议期间，计划共举办三场线下面对面交流的「部长通道」采访活动。首场已于 3 月 5 日上午第十四届全国人民代表大会第二次会议开幕会议后举行。</p><p>今日举行的第二场「部长通道」共来了五位国务院有关部委主要负责人，他们分别是工业和信息化部部长金壮龙、民政部部长陆治原、生态环境部部长黄润秋、交通运输部部长李小鹏以及国家市场监督管理总局局长罗文，澎湃新闻（www.thepaper.cn）注意到，这五位部门负责人中，首先亮相的是金壮龙，他以「三八」国际劳动妇女节作为开场白，给第二场「部长通道」采访活动带来轻松的氛围。</p><p>在一个多小时的时间里，五位政府部门「一把手」走上「部长通道」，共回答了 10 个记者的提问。五位部长级官员齐聚一堂，就各自领域的发展成就、当前面临的挑战以及未来的发展规划进行了深入阐述和展望。</p><p><strong>「我国新型工业化显著加速」</strong></p><p>第二场「部长通道」的首位部委负责人来自工业和信息化部。2023 年，金壮龙首次在全国两会「部长通道」采访中亮相。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/805.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四届全国人大二次会议第二场「部长通道」集中采访活动举行，工信部部长金壮龙接受采访。IC photo 图</p><p></p><p>金壮龙为稳定中国经济发展信心而来。金壮龙指出，我国新型工业化显著加速，呈现出了特殊的形势，用四个字表述就是「全、多、大、强」。体系全，拥有联合国产业分类中的全部工业门类，41 个大类、666 个小类。品种多，在全世界 500 种工业品种中，我国有 4 成以上的产品产量位居全球第一。规模大，2023 年，我国全部工业增加值接近 40 万亿元，占 GDP 的 31.7%。制造业规模在全球占 30% 以上，连续 14 年位居全球第一。网络设施强，我国建成了全球规模最大、技术领先的通信网络设施，5G 基站已经达到 338 万个，实现了市市通千兆、县县通 5G、村村通宽带。</p><p>金壮龙强调，全力保持工业经济回升向好的态势。鼓励工业大省、工业大市勇挑大梁。鼓励各地发展壮大特色优势产业。全力推进制造业重点产业链高质量行动。发挥链主企业的作用，「一链一策」补短板、锻长板、强基础，增强产业链供应链的韧性和竞争力。</p><p>在回应有关「专精特新」的提问时，他表示，中央财政将连续三年支持 4 万多家中小企业进行数字化转型。我们国家已经培育了 12.4 万家专精特新企业，其中专精特新小巨人企业达到了 1.2 万家。下一步，要推进实施中小企业数字化赋能专项行动，深入推进中小企业数字化转型城市试点工作。</p><p>金壮龙表示，要着力推进产业科技创新能力强化 5G 演进，加大 6G 技术研发力度；促进制造业数字化、网络化、智能化发展，开展「人工智能+」行动；坚持深化改革、扩大开放，今年将全面取消制造业领域外资准入限制措施，也准备试点开放互联网数据中心等增值电信业务。</p><p><strong>「让老年人在家门口享受便捷养老服务」</strong></p><p>2023 年年底任民政部部长的陆治原，今天首次走上「部长通道」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四届全国人大二次会议第二场「部长通道」在人民大会堂举行。民政部部长陆治原接受媒体访问。IC photo 图</p><p></p><p>公开资料显示，陆治原曾在陕西省内工作多年，担任过榆林市委副书记、市长，渭南市委书记等职，于 2018 年 1 月升任陕西省副省长。2018 年 9 月，陆治原跨省履新辽宁省委常委、组织部部长。2021 年 9 月，陆治原调任山东省委常委、青岛市委书记，后任山东省委副书记、青岛市委书记。2023 年，陆治原出任民政部「一把手」。</p><p>首次走上通道，陆治原回应了关于社会救助和养老的两个问题。养老问题涉及千家万户和每个人的利益，陆治原表示，截至 2023 年底，我国 60 岁以上老人达到两亿九千七百八十万，占总人口的 21.1%，应对人口老龄化已上升为国家战略。</p><p>陆治原表示，民政部将通过健全社会保障体系，解决养老资金来源问题；健全养老服务体系，解决由谁提供养老服务、提供什么样的养老服务；健全健康支撑体系，解决老年人的康养问题。积极发展社区嵌入式养老服务机构，发展老年人活动中心、老年食堂，让老年人在家门口就能享受到便捷的养老服务。</p><p>陆治原提到，截至目前，我国已经纳入低收入动态监测的人群为 6600 万，去年享受低保的人口为 4063 万，特困人员 472 万，还有 740 万享受了临时救助。下一步将健全分层分类社会救助体系。要通过「大数据+铁脚板」精准确定救助对象，做到应救尽救。还要推动政策的落地落实，好钢要用在刀刃上，让困难群众有实实在在的获得感。</p><p><strong>「空气质量保持稳中向好」</strong></p><p>第三位走上「部长通道」的是往年参加过答问的老朋友——生态环境部部长黄润秋，此前，他已多次亮相全国两会的「部长通道」采访活动，回答媒体记者的提问。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四届全国人大二次会议第二场「部长通道」在人民大会堂举行。生态环境部部长黄润秋接受采访。IC photo 图</p><p></p><p>「看看今天外面的天空，瓦蓝瓦蓝的，PM2.5 个位数，我在这心情也放松了不少。」黄润秋介绍，2023 年全国地级及以上城市 PM2.5 平均浓度为 30 微克/立方米，保持稳中向好的总体态势。与 2023 年确定的时序进度目标相比，低了近 3 微克/立方米。黄润秋表示，去年我国气象条件进入一个新的厄尔尼诺周期，在平均气温升高的同时，阶段性的冷暖交替变得越来越频繁、剧烈，对改善大气环境质量带来严重冲击。</p><p>黄润秋表示，展望 2024 年，我们将以美丽中国建设为统领，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，深入推进中央环保督察，以高质量的保护支撑高质量的发展。持续深入打好污染防治攻坚战；推进美丽中国先行区建设；以减污降碳为抓手，推动产业结构、能源结构、交通运输结构优化调整。</p><p>此外，黄润秋列举了一系列第三方环保服务机构在环评文件的编制以及企业自行监测过程中数据造假的行为。他表示，对造假行为绝不能容忍，坚决打击，要铲除其滋生的土壤。</p><p><strong>「去年我国平均每天有 3.6 亿件快件被揽收」</strong></p><p>澎湃新闻注意到，交通运输部部长李小鹏今年已经是第 4 次走上「部长通道」。李小鹏在 2016 年任交通运输部部长，2017 年第一次走上「部长通道」，2018 年、2019 年连续走上全国两会「部长通道」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四届全国人大二次会议第二场「部长通道」在人民大会堂举行。交通运输部部长李小鹏接受了媒体采访。IC photo 图</p><p></p><p>李小鹏介绍，我国运输服务保障能力不断提升，2023 年我国平均每天全社会跨区域人员流动量达到 1.6 亿人次，每天全社会的货物运输量超过 1.5 亿吨，每天有 3.6 亿件快件被揽收。</p><p>李小鹏表示，今年的春运从 1 月 26 日开始，到 3 月 5 日结束，历时 40 天。春运期间，自驾出行成为出行的主力，40 天的时间，自驾出行达到 67 亿人次，占出行总量的约 8 成。另外两成是通过买票、上火车、上汽车、上飞机、上轮船，也就是专业术语叫做「营业性客运量」。</p><p>通过春运这 40 天，有力展示了一个人员和货物高效流动的中国充满了生机和活力。「我们也深深地知道，春运工作还有很多差距和不足，有的时候排队、拥堵、服务不周到、等待时间长、信息不及时，恶劣天气还会对群众的出行造成不利的影响，有些地方的应对能力还需要提升，高速公路服务区有的充电桩还不够充足等等，我们高度重视，正在覆盘总结，准备采取措施不断完善。」李小鹏说。</p><p><strong>「坚决纠正地方保护主义」</strong></p><p>最后一位亮相的是国家市场监督管理总局局长罗文。罗文 2022 年履任现职，2023 年首次走上「部长通道」，今年是第二次在全国两会的「部长通道」采访活动与媒体记者见面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四届全国人大二次会议第二场「部长通道」在人民大会堂举行。国家市场监督管理总局局长罗文接受媒体采访。IC photo 图</p><p></p><p>罗文表示，近年来，面对市场分割、地方保护主义行为时有发生的问题，市场监管总局持续加大纠治力度，2023 年，组织各地区、各部门清理妨碍统一市场和公平竞争的政策措施共有 4218 件，同时，我们也认真查处了一批滥用行政权力排除、限制竞争的案件。今年，将进一步完善公平竞争制度规则，深入开展市场分割、地方保护突出问题的专项整治。</p><p>罗文提到，将继续加大对行政性垄断的监管执法力度。针对不少地方限定交易、限制企业参加招投标等不正当竞争行为，我们将进一步加大监管执法力度，及时回应经营主体关切。同时，也将加大案件的公开曝光力度，强化我们的行政建议和执法约谈，大力纠治不当市场干预行为，真正地为经营主体发展创造广阔空间尤其是公平竞争舞台</p><p>今年，在质量支撑方面，罗文表示，将遴选一批质量强国建设领军企业，充分发挥质量在促进企业做大做强中的作用。重点在信息通信、新能源汽车等领域遴选一批质量强国建设领军企业，组织召开质量强企、经验交流现场推进会，让更多的企业向领军企业学习，加强全面质量管理，推进质量技能攻关，坚定不移走好以质取胜的发展道路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 06:57:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603376</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603376</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/850.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603376_2024030814578470d350-aa43-4c34-9575-fe11d01991d9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳]]>
            </author>
            <category>部长通道</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/850.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/851.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[妇女节回访｜她被拐三十多年后人贩被判刑，但老家已无法回去]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黎德聪 13 岁时和当时 10 岁的堂侄女黎小兰（化名）被从云南昭通盐津县拐至安徽亳州利辛县，她被以 3000 元被卖给一名 40 多岁的男性潘洪文，后被迫与对方发生性关系，生下一儿一女。</p><p>三十多年后，同样幼年被拐的黎德聪的侄子李景伟手绘地图寻亲成功，引起广泛关注，这件坎坷往事才被外界所知晓。</p><p>黎德聪说，被拐卖后，她不敢、也无力逃跑，当时她跟着潘洪文下地干活，做不好就会被骂；如果她想要离开，潘洪文会把她送到他叔叔家，不让她与外界接触。一直到她大女儿十四五岁的时候，潘洪文对她的管控才放松了一些。她曾给家里写信，但被烧掉，只有一封寄回了云南。直到 2013 年「丈夫」因车祸身亡，她才获得了心理上的自由。</p><p>2023 年 6 月，黎德聪被拐案有了一审判决，6 名被告人一审被判五年至七年不等的刑期。但黎德聪提出的 40 余万精神赔偿要求，未获法院支持。此后，黎德聪提起上诉。</p><p>2024 年 3 月 8 日，澎湃新闻从该案代理律师处获悉，昭通市中级人民法院二审维持了原判。</p><p>二审判决书显示，本案发生于 1987 年，实际立案时间为 2022 年 5 月 27 日，但有多人证明被害人亲属案发后曾多次到当地公安机关报案，公安机关应当立案而不予立案，故应认定该案不受追诉期限的限制。</p><p>判决书称，《最高人民法院关于适用&lt;中华人民共和国刑事诉讼法&gt;的解释》第一百七十五条第二款规定:「因受到犯罪侵犯，提起附带民事诉讼或者单独提起民事诉讼要求赔偿精神损失的，人民法院一般不予受理」，故原判对黎德聪要求赔偿精神抚慰金的诉讼请求不予支持于法有据，黎德聪上诉要求改判支持精神抚慰金的意见不能成立，法院不予采纳。昭通中院依法驳回上诉，维持原判。</p><p>黎德聪告诉澎湃新闻，她对判决不满意，但也没有精力和钱去打官司了。她和儿子儿媳一家在安徽亳州生活，她的日常就是带带孙子，自己摆摊做鸡蛋灌饼补贴家用，也会发发抖音记录生活。</p><p><strong>以下是黎德聪的口述：</strong></p><p>被拐到安徽时，我 13 岁，什么都不懂，买我的潘洪文当时已经 40 多岁，没有娶妻，父母过世，家里非常贫困。</p><p>当时我想过逃跑，但村子里的人都不会帮助我逃跑。我年龄又小，哪里能跑掉？潘洪文威胁我，如果跑了，要把我的脚筋挑断。</p><p>我先后生了一个女儿，两个儿子，二儿子夭折。一直到我大女儿十四五岁的时候，潘洪文对我的控制才放松了一些。除了做农活，我还曾跟着潘洪文一起收破烂和做爆米花，后来又在外地打工，那时候有机会逃跑，但想到孩子太小，又犹豫了。</p><p>8 年前，我和被拐到利辛县的堂侄女黎小兰取得了联系。黎小兰被拐到了离我家 15 公里的一个村子，就让她代笔写了一封信，最终寄回了老家。我父亲按照信中的地址来到安徽，找到了村子里，但父亲有气管炎，没敢和潘洪文发生冲突，又因为云南老家也穷，我在安徽能吃上饭，又有了孩子，属于「生米煮成熟饭」了，父亲劝我留在安徽。</p><p>后来父亲回到了云南老家，没多久便去世。2013 年，潘洪文在收废品的途中因车祸死了。</p><p>三年前，我刷短视频时看到我堂侄子李景伟发布的寻亲视频，我发了语音过去，和他取得了联系，他帮忙找律师，起诉拐卖我的人。联系上李景伟后，我第一次回了云南老家，曾经的房子早已消失，变成一片空地，村子里只剩下几个老辈还认得我。</p><p>二审判决出来后，我不满意，但我没有那个钱和精力去打官司了。</p><p>我之前是在江苏打工，现在在安徽亳州和我儿子媳妇在一块生活，我平常带带孙子上学。我也想回云南老家，那是我的娘家呀，但我在云南没有房子，我回去也不方便住。现在我就每天摆摊，卖卖鸡蛋灌饼，我喜欢在抖音发发做鸡蛋灌饼的视频，记录一下生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 06:47:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603346</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/662.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603346_202403081447e430707e-0c00-4908-b683-38bca60ce752.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，朱轩]]>
            </author>
            <category>妇女节</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/662.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/663.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
