<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 15 Dec 2023 23:00:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羅永浩：董宇輝的價值被嚴重低估，電商巨頭都在嘗試接洽他]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>繼微博發文支持董宇輝創業之後，羅永浩本人在直播間回答了多個有關董宇輝的網友提問。</p><p>12 月 15 日，「羅永浩的闢謠號」微博發文表示，看了這兩天跟董宇輝事件相關的新聞，勾起很多年輕時的回憶，有點百感交集。羅永浩説：「如果董宇輝本人想創業，我很願意跟一些做投資和做企業的朋友們攢一個局，支持他順利創業。</p><p>羅永浩曾公開表示，自己曾退出社交平台，僅留下一個微博闢謠號，在 12 月 15 日晚間的直播間，羅永浩多次提到，15 日發微博是「沒忍住」，並多次強調自己鼓勵董宇輝創業，「不要害怕」，並願意「張羅一個局」的想法。羅永浩提到，莫欺少年窮，現在這少年已經很富了，是會下金蛋的金雞，還有人欺負？「真是看不下去了，這世界真就是隨便欺負年輕人嗎？」</p><p><strong>電商巨頭都在嘗試接洽，董宇輝沒離開所以直播間銷量沒降</strong></p><p>12 月 15 日晚間，羅永浩在交個朋友直播間被問到董宇輝加盟京東的傳聞，羅永浩表示，自己沒有求證過，但據他了解，電商這方面的巨頭都在嘗試接洽。</p><p>羅永浩表示，不只是對某一家公司，董宇輝對整個中國直播電商行業來講都是不可替代的，「14 億人口的國家裏面能做小董這個事兒和創造它價值的不會超過 5 個，所以你就説哪兒不要？都要。」</p><p>12 月 15 日晚間，一張網絡流傳的截圖顯示，劉強東的人力副總裁已拿着劉強東的親筆簽名前往陝西招募董宇輝，並且談得很順利，去京東的可能性很大。據新華網財經，董宇輝迴應該傳聞表示：「不屬實，目前沒有接觸任何公司」。</p><p>近期，受「小作文」風波影響，東方甄選持續「掉粉」，但直播間銷量不降反增。據東方甄選披露的第三方數據顯示，12 月 14 日，東方甄選銷售自營產品的抖音店鋪，日銷售額超過 6200 萬元，創下過去兩年東方甄選自營品最高銷售紀錄。全渠道自營品銷量突破 7000 萬元。抖音渠道近 15 天直播銷售額也顯示，東方甄選在 12 月 14 日的直播銷售額，超過 12 月 8 日至 10 日吉林專場期間的最高峯值。</p><p>在交個朋友直播間，有網友問，為什麼董宇輝沒上播，東方甄選直播間銷量還是很好？對此，羅永浩表示，如果董宇輝出去創業，有的人會走，有的人不會走，但是絕對不是今天看到的這個數字。現在是因為他沒走，既沒有去做自己的，也沒有去做競爭對手的，所以看到的就是數據基本上還能維持，「如果那些管理層，腦子不好，誤判這件事，最後就死得非常難看。」</p><p><strong>董宇輝的價值被嚴重低估了</strong></p><p>「小作文風波」後，一度出現東方甄選面臨董宇輝或 CEO 二選一傳聞，對此，俞敏洪公開否認：「沒事兒，沒這麼嚴重。」由此事引發網友對職場生存話題的討論。</p><p>在 12 月 15 日的直播中，有網友提到，如果手底下有一個人比自己強，做老闆的也很難辦。</p><p>對此，羅永浩認為，這種場面是最好處理的，比如説你是老闆，員工樣樣都比你強，這時真正難處理的其實不是老闆，是員工，「員工就覺得我是做了一些貢獻，得了一些回報，但我是不是要稍稍剋制一下，免得同事們覺得我膨脹，或者江湖上認為我功高震主之類的。一個有格局的領導，人前人後就誇他，這時候所有人都覺得這個老闆太牛了。」</p><p>東方甄選「小作文風波」的起源是東方甄選小編在一條視頻下，置頂了「宣傳文案出自誰手」的解答評論，稱經典小作文多數由文案團隊創作，並非全部出自主播之手。那麼，對於一家直播公司來講，幕後英雄和台前英雄哪個更重要？</p><p>羅永浩迴應稱，肯定還是依賴合作。每個崗位的人應該拿多少應該掙多少，不是看誰辛苦是誰不辛苦，是看這個市場給的估值或市場給的價值認可，可以用量化的數據來證明就是值這麼多錢。</p><p>「從這個意義上，這個公司即使有兩三萬人，如果是靠一個大主播賣，這個大主播就是不可替代的，他就要拿很多，如果這個大主播隨便換換，20 個主播都沒事，業績都一樣好，甚至更好，那就説明這個主播不值那麼多錢。」羅永浩強調，某個人的收入是市場決定的，不是老闆的厚道或小氣決定的。</p><p>羅永浩表示，董宇輝的價值被嚴重低估了，他到今天都沒有出來説一句難聽的話，「我在他的年紀是絕對做不到的，自己對這個年輕人非常佩服。」</p><p><strong>不要把命運寄託在下一次會不會碰到好老闆</strong></p><p>羅永浩鼓勵董宇輝創業的微博後，有聲音認為，羅永浩或者交個朋友直播間也要挖董宇輝。對此，羅永浩在直播間強調，不是挖人，董宇輝的價值比自己高：「董老師只要認真做好他的事，找一個靠譜的高級的法務幫他把關，確保他個人利益不受侵犯，他做好他這部分，創業就成了，並不是讓他一個可能原本想去教書的讀書人拉去做 CEO，每天看財務報表，然後多掙一點錢。」</p><p>還有網友質疑羅永浩鼓勵董宇輝出去創業，萬一像他一樣失敗了怎麼辦？</p><p>羅永浩表示，當你有自己能力獨立出來做的時候，把命運掌握在自己手裏，而不要寄託在下一次會不會碰到好老闆。自己年輕時也想找個「大哥」，但一次次失望。即使創業失敗也沒什麼不好，對年輕人的成長也是好事，對董宇輝有信心。羅永浩説，自己與董宇輝是隔着十幾年二十年的同門師兄弟，如果他創業，自己會幫忙張羅一個局。「私營企業裏不要輕易談什麼感恩。企業把表現好的人提拔上來，這是企業和員工的雙贏。他説企業對我有知遇之恩，這是他厚道、重感情，但不是應該的。企業對你有恩情，要你報恩，這有點太扯了。這種人自己做久了韭菜，看旁邊的人是一把香葱，不是韭菜，聞一下，怎麼沒有韭菜味？覺得不對了，這是病態的。」</p><p>羅永浩曾是新東方的一名英語老師，也是在新東方工作期間，他因為幽默的教學風格為人所知。談及當年為何離開新東方，羅永浩在直播間詳細講述了經過。</p><p>羅永浩回憶，當年在那的時候自己也是名滿天下了，有一天跟幾個老的同事吃飯的時候，有一個哥們兒就過來跟他笑眯眯的説，下午管理層開了個會，有人説羅永浩在機構裏天天對機構進行批評，上課的時候跟學生評頭論足，基於這個建議開除這個叫羅永浩的人。在大家七嘴八舌的説建議把這個老羅開掉的時候，有一個人就説了一句話，他説你們知不知道羅永浩每年客觀上給咱們培訓學校造成上千萬的免費的廣告效應，當然後來證實這個上千萬也低估了，於是大家哈哈一笑説行，那就留着吧。</p><p>「我本來也打算走了，也在籌備下一步創業的事兒，但是這個話傳到我耳朵裏來，我就沒法待了。」羅永浩表示，吃飯的時候我就給他發，他就給自己的直屬上司説，本來自己就打算走，現在要提前走，講完了暑期的一些課就走，到辦公室跟他對了一下離職日期，把那些課全講完了才離開。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 22:58:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25673483</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25673483</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/705/484.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25673483_2023121606585330e18e-3292-4d66-b949-7ad7f843740a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李瀟瀟]]>
            </author>
            <category>羅永浩</category>
            <category>董宇輝</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/705/484.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/705/485.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[元旦假期首日火車票今天開搶，第三方平台預約訂單量增近 2 倍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>元旦假期首日火車票今天正式開搶！</p><p>12 月 16 日，按照鐵路車票 15 天的預售期，旅客可以購買元旦假期首日（12 月 30 日）的火車票。今年元旦假期從 2023 年 12 月 30 日起至 2024 年 1 月 1 日止，假期最後一天的返程火車票將於 12 月 18 日開售。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/62.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源於鐵路 12306 微信公號</p><p></p><p>前幾日已有不少旅客開始預約購票。根據在線旅遊平台「攜程」的用户預約購票數據，截至 12 月 15 日，預約 2024 年元旦火車票出行訂單量同比去年元旦增長 194%。</p><p>從在線旅遊平台「去哪兒」的火車票預約情況來看，熱門目的地 TOP10 為北京、重慶、上海、成都、廣州、武漢、長沙、南京、哈爾濱、深圳；熱門出發地 TOP10 為哈爾濱、北京、廣州、成都、上海、重慶、深圳、長春、武漢、長沙。</p><p>近日，「鐵路 12306」APP 購票頁面進行功能更新，新版購票頁面可顯示折扣信息，讓旅客更加方便地瞭解實時票價變化。火車票分為公佈票價和執行票價，帶有折扣的為執行票價。由於折扣力度不同，票價會有一定浮動，整體是以公佈票價來進行折扣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/61.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>如何查詢火車票起售時間？鐵路 12306 提示稱，打開鐵路 12306App，在首頁中點擊「我的」，找到「出行嚮導」中「起售時間」，輸入需要查詢的車站和日期即可查詢到乘車站及同城車站的車票起售時間。需要注意的是，不同車站的起售時間不同。<strong>例如北京西站、南京南站為 8:00，廣州南站為 10:00，上海虹橋站為 13:30。</strong></p><p>節假日出行如何提高購票成功率？據鐵路 12306 介紹，<strong>旅客可通過提報多個「日期、車次、席別」組合的候補訂單，進而增加候補購票成功率。</strong>此前，鐵路 12306 曾在中秋國慶假期期間介紹，候補購票功能運行穩定，候補兑現成功率達到 75% 以上。</p><p>據介紹，候補購票同時下訂單，預付款按本單各候補需求中，票款最高的額度計算。意思就是，只扣票款額度最高的候補需求，只扣 1 次錢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/60.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鐵路 12306 關於「候補購票訂單兑現」的提示</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/59.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鐵路 12306 關於「候補購票訂單兑現」的提示</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/58.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鐵路 12306 關於「候補購票訂單兑現」的提示</p><p></p><p>改簽方面，鐵路 12306 曾提示稱，憑 12306 網站購票證件且使用電子支付方式購買的車票，可通過 12306 網站辦理改簽。但已打印報銷憑證的和使用現金支付方式購買的車票，僅可在車站售票窗口辦理改簽一張車票只可以辦理一次改簽，車票改簽後旅客取消旅行的，可以按規定退票，但開車後改簽的車票不能退票。</p><p>近期，寒潮來襲，北方多地區強降雪拉開序幕，多條鐵路幹線位於強降雪區域內。鐵路上海站提醒旅客，雨雪天氣注意安全，合理安排出行，如有任何疑問可撥打 12306 諮詢。因降雪等列車折返或停運，可在乘車當日（含）起 30 日內辦理退票手續。</p><p>此外，自 11 月 28 日起，鐵路部門推出外國護照在線身份核驗服務。此前，外籍旅客在 12306 網站購票需持護照原件到鐵路車站窗口核驗身份信息。外國護照在線身份核驗服務推出後，旅客登錄 12306 網站，可按照系統提示填寫姓名、國籍、證件號碼等信息，由系統自動完成身份核驗。旅客也可選擇在線提交護照信息頁照片，由後台進行人工核驗。除在線核驗外，旅客仍可到鐵路車站窗口辦理核驗。</p><p>鐵路部門提示，外籍旅客身份核驗通過後方可購票乘車，請持外國護照的旅客及時查看身份核驗狀態，儘快完成身份信息核驗，以免影響購票出行，更多服務信息可通過 12306 網站查詢。</p><p>鐵路部門還提示，鐵路 12306 網站（含客户端）是中國鐵路官方唯一火車票網絡售票渠道，從未授權任何第三方平台發售火車票。第三方平台在旅客購票過程中會保留用户信息，不僅有附加費、捆綁銷售服務等「陷阱」，還可能存在個人信息泄露風險。請廣大旅客一定要通過鐵路官方渠道購票，認準 12306 官方網站和「鐵路 12306」官方 APP。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 22:52:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25669717</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25669717</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/203.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25669717_2023121606525108502c-a470-471c-99a5-c81c81c0e944.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>元旦假期</category>
            <category>火車票</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/203.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/204.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球最大專業化特鋼航母啓航！新南鋼集團揭牌：正式納入中信集團]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在經過逾 1 年的拉鋸起伏後，備受市場關注的南鋼最終迎來新起點。12 月 15 日，新「南京鋼鐵集團有限公司」（下稱「新南鋼集團」）揭牌成立。此舉標誌着南鋼集團正式成為中信集團體系一員，同時上市公司南鋼股份（600282.SH）的實際控制人變更為中信集團。</p><p>當天，中信集團黨委書記奚國華，南京市委副書記、市長陳之常，南京市委常委、江北新區黨工委書記楊學鵬，南京市副市長吳煒，中信集團黨委委員、副總經理、總工程師徐佐，中信股份投資總監梁惠江，中信泰富黨委書記、董事長、總裁曾晨，中信泰富特鋼集團黨委書記、董事長錢剛，南鋼黨委書記、董事長黃一新共同為新南鋼集團揭牌。中國鋼鐵工業協會黨委書記、執行會長何文波也發來賀信。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/705/474.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據悉，南鋼在與中信泰富特鋼聯合後，將成為擁有 3000 萬噸級產能的專業化特鋼航母，規模和市場佔有率居全球第一，優特鋼棒線材和高附加值鋼板產量全球第一。</p><p>奚國華最新指出，新南鋼集團的成立，是中信集團的一件大事、喜事，是中信泰富和中信泰富特鋼發展史上的「里程碑」。中信泰富特鋼與南鋼攜手具有十分重要的意義：從國家層面看，這是服務「國之大者」、助力現代化產業體系建設的務實舉措；從行業層面看，這是優化鋼鐵產業佈局、提高整體核心競爭力的必由之路；從中信層面看，這是鞏固和擴大發展優勢、加快建設世界一流企業的關鍵一招。</p><p>何文波指出，南鋼和中信特鋼分別以生產中厚板和優特鋼而聞名。長期以來，兩家企業都展現了運行穩健、發展韌性良好、市場競爭優勢明顯的優秀的專業化生產企業特質，已成為行業的榜樣。我們相信並且希望，兩家企業在聯合之後，能夠在促進企業實現高端化、智能化、綠色化目標中發揮更好的協同作用：一是發揮創新協同作用。集中力量攻克一批關鍵領域鋼鐵材料和核心技術，實現相關產品、技術和產業鏈的突破，從而推進鋼鐵產業品種、品質、品牌的協同升級。二是發揮數字化協同作用。南鋼在數字化轉型方面處於行業領先水平，雙方應在鋼鐵生產製造領域突破一批智能製造關鍵共性技術，以促進行業數字化加快轉型。三是發揮綠色低碳技術和產業的協同作用。要在實現低碳冶金、低碳技術、低碳產品等方面走在前、做示範。</p><p>南鋼此次「易主」始於 2022 年 10 月。彼時，南鋼股份公告稱，公司間接控股股東復星高科及其下屬子公司復星產投、復星工發有意向轉讓公司控股股東南京鋼聯 60% 股權。該消息在鋼鐵界引發廣泛關注。南鋼集團此次也提及，一方面，這是市場對南鋼優質資產的高度認可，另一方面，也引發廣大職工對於南鋼未來發展的高度關注。</p><p>對於頗為曲折後的最終結果，南鋼集團此次也迴應稱，在股東各方的關心和指導下，在全體職工的全力支持下，南鋼集團遵從法治化、市場化原則，積極響應廣大在職和離退休職工心聲，充分考慮南鋼未來發展與產業優勢，最終引入中信集團作為戰略投資者。中信集團旗下的湖北新冶鋼對南鋼集團進行增資擴股，並由南鋼集團行使股東優先購買權收購復星出售的南京鋼聯 60% 標的股權。中信集團持有新南鋼集團 55.2482% 的股權。</p><p>值得一提的是，復星國際董事長郭廣昌此次也出席了揭牌儀式。郭廣昌表示，復星堅持將科創和全球化作為兩大核心發展引擎，對南鋼加大投資、加快發展，在做好鋼鐵主業的基礎上，還站在數智化轉型、全球創新的高度，為南鋼製定發展目標。其強調，二十年來，南鋼已經從一家傳統型鋼企轉變為現在的以生產高端品種、高附加值產品為特色，擁有海外多地產業佈局和銷售的現代化鋼企。真切希望、衷心祝願，中信與新南鋼強強聯合，共同跨入新階段。</p><p>郭廣昌同時提及，期待復星與中信能夠形成更多更全面的合作，成為央企與民營企業合作共贏的優質案例，共同實現更高質量的發展。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 22:51:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25673520</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25673520</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/705/480.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25673520_2023121606525449e27a-b7eb-445f-bd1e-fab8e59a0dd2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，賀梨萍]]>
            </author>
            <category>新南鋼集</category>
            <category>中信集團</category>
            <category>專業化特鋼航母</category>
            <category>復星</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/705/480.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/705/481.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[攜手奔赴中越命運共同體的美好明天——中共中央總書記、國家主席習近平越南之行紀實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京瑞雪紛飛，山河如畫。兩千多公里外的河內，花木繁盛，滿目葱鬱。</p><p>應越南共產黨中央委員會總書記阮富仲、越南社會主義共和國主席武文賞邀請，中共中央總書記、國家主席習近平 12 月 12 日至 13 日對越南進行國事訪問。</p><p>對這次歷史性訪問，越方熱切期盼，世界矚目萬千。</p><p>這是習近平第三次以中共中央總書記、國家主席雙重身份訪問越南，也是黨的二十大後中國最高領導人首次訪問這個山水相連社會主義友好鄰邦。</p><p>29 個小時，10 多場活動，緊湊、豐富、高效。真摯的話語、暖心的場景、豐碩的成果，熔鑄起中越關係史上一座具有劃時代意義的里程碑。在兩國建立全面戰略合作伙伴關係 15 週年之際，雙方決定共同構建具有戰略意義的中越命運共同體，開啓了兩黨兩國關係發展新階段。</p><p>新的起點，振興路上攜手闊步；新的未來，朝着夢想共同奔赴。</p><p>習近平總書記此次越南之行，發出中越共同推進社會主義事業發展、壯大世界社會主義力量的明確信號，掀開中國與周邊國家攜手構建命運共同體、共同邁向現代化的嶄新篇章，為促進地區和世界和平穩定發展繁榮、為推動構建人類命運共同體注入強大力量。</p><p><strong>領航：「把握中越關係的特殊戰略意義」</strong></p><p>河內巴亭郡雄王路 1 號，越共中央駐地鮮花盛放，中越兩黨兩國旗幟迎風飄揚。</p><p>12 日下午 4 時 15 分許，習近平總書記乘專車抵達。阮富仲總書記在會談廳門口迎候。兩位領導人滿面笑容，雙手緊緊握在一起。</p><p>會談廳裏，氣氛温馨而熱烈。長長的會議桌兩側坐滿中越兩黨兩國同志，彷彿一家人的聚會。</p><p>「阮富仲總書記同志是我的老朋友、好朋友。」習近平總書記飽含深情地説，「時隔 6 年再到河內，我切身感受到越南黨、政府和人民的深厚情誼，衷心感謝越方的熱情接待和周到安排。」</p><p>阮富仲總書記説，習近平總書記、國家主席是中國人民愛戴的領袖、世界上傑出的領導人，也是越南人民尊重和敬仰的同志和朋友。「相信習近平總書記、國家主席這次訪問必將成為推動越中關係更上一層樓的歷史里程碑，併為地區和世界的和平與發展作出貢獻。」</p><p>中越關係航船行穩致遠，離不開兩黨兩國最高領導人的定向把舵和戰略引領，這是兩黨兩國關係發展的最大優勢和最重要政治保證。</p><p>當前，世界之變、時代之變、歷史之變正以前所未有的方式展開。兩個社會主義友好鄰邦如何繼續並肩走好前行之路，不僅攸關兩黨兩國前途命運，也攸關世界社會主義事業未來，攸關地區和全球穩定發展繁榮。</p><p>「着眼為國家謀發展、為人民謀幸福、為人類謀進步，我願同阮富仲總書記一道宣佈中越兩黨兩國關係新定位，在深化中越全面戰略合作伙伴關係基礎上，攜手構建具有戰略意義的中越命運共同體。」習近平總書記的話語堅定有力，彰顯在新的歷史時期引領中越關係繼往開來的遠見與擔當。</p><p>構建具有戰略意義的中越命運共同體，是對兩黨兩國老一輩領導人共同意志的傳承，對往昔崢嶸歲月的致敬，對兩國革命友誼的發揚，是兩黨兩國最高領導層從中越關係長遠發展大局和世界社會主義力量團結的戰略全局出發作出的重大歷史性決策！</p><p>兩位總書記宣佈中越兩黨兩國關係新定位的消息，成為當天全球各大媒體報道的焦點。輿論評價，這是中越關係高水平和特殊性的有力見證。</p><p>從內排機場到下榻酒店，從巴亭廣場到會談現場，習近平總書記所到之處，處處是友誼的海洋。越方以最隆重的禮遇，歡迎期盼已久的貴賓。</p><p>兩黨總書記正式會談前，阮富仲總書記為習近平總書記舉行盛大歡迎儀式。主席府廣場上，金星紅旗同五星紅旗相映成輝，數百名歡迎兒童綻放的笑容燦爛明媚。軍樂隊奏響兩國國歌，21 響禮炮響徹雲霄。</p><p>人們揮舞着兩黨兩國旗幟，歌聲、笑聲、歡呼聲相互激盪。「越中情誼深，同志加兄弟」「中越友誼萬古長青」，層層疊疊的標語、橫幅、口號，字字句句述説着中越之間的深情厚誼。</p><p>面對一雙雙真誠的眼睛、一張張燦爛的笑臉，習近平總書記微笑招手致意。「在這裏，我感受到了夏天般的熱情。」習近平總書記對阮富仲總書記説。</p><p>在當地媒體上發表的署名文章裏，在同越方領導人的會談會見中，在會見中越兩國青年和友好人士代表時，習近平總書記一次次強調中越傳統友誼的彌足珍貴。他多次深情回憶起毛澤東、胡志明等兩黨兩國老一輩領導人懷着共同理想信念相交相知的崢嶸歲月。</p><p>一份緬懷，致敬歷史。</p><p>巴亭廣場一側，坐落着胡志明陵和胡志明故居。</p><p>2015 年、2017 年訪越期間，習近平總書記就探訪過胡志明故居，向胡志明陵敬獻花圈，寄託緬懷。</p><p>此刻，胡志明故居花香四溢、果實芬芳。一個個春夏秋冬，池塘邊的水松刻下歲月年輪，見證時代變遷。不變的，是中越對共同理想的堅守，對友誼初心的銘記。</p><p>13 日上午，胡志明陵前，衞兵挺立。習近平總書記神情肅穆，敬獻花圈，輕理緞帶，寄託緬懷。</p><p>探訪，從歷史中汲取前行的力量；堅守，讓中越傳統友誼歷久彌新。</p><p>撫今追昔，習近平總書記在署名文章中寫道：不管國際風雲如何變幻，中越兩黨兩國共守和平安寧，共謀發展合作，共創繁榮富強，走出一條共建人類命運共同體的陽光大道。</p><p>「政治互信更高」「安全合作更實」「務實合作更深」「民意基礎更牢」「多邊協調配合更緊」「分歧管控解決更好」——習近平總書記為中越關係進入新階段提供清晰而有力的指引，得到越方積極響應。</p><p>阮富仲總書記説，越方願同中方一道，構建具有戰略意義的越中命運共同體，打造互利共贏的典範，「這符合越中兩黨、兩國政府和人民的共同利益」。</p><p>習近平總書記訪越期間，雙方發表關於進一步深化和提升全面戰略合作伙伴關係、構建具有戰略意義的中越命運共同體的聯合聲明，成為此訪雙方達成的最重要的政治成果文件。</p><p>穿越歲月之河，中越友好的時代新篇，有力鋪展。</p><p><strong>攜手：「中方願同越南同志分享機遇、共謀發展」</strong></p><p>兩隻手緊握在一起——這是越方為習近平總書記到訪專門設計的歡迎標識，在機場、在街道、在主席府前、在越共中央駐地，不斷出現。</p><p>12 日會談後，兩黨總書記就是這樣手牽着手，並肩走向廊廳，共同見證雙方達成的雙邊合作文件展示。</p><p>綠色絲絨展台上，整齊陳列着剛剛簽署的一份份合作文件。從推進共建「一帶一路」倡議與「兩廊一圈」框架對接的合作規劃，到兩國政府海上搜救合作協議，從深化數字經濟和數據合作，到關於綠色發展、應對氣候變化和環境保護合作……習近平總書記和阮富仲總書記仔細傾聽介紹，不時駐足觀看，頻頻親切交流。10 多米長距離，走了近 10 分鐘。</p><p>近 40 份成果文件，實打實，沉甸甸，是中越在現代化征程上攜手同行、合作共贏、相互成就的生動見證。</p><p>氤氲茶香，沁潤人心。阮富仲總書記邀請習近平總書記小範圍茶敍。兩位領導人攜手步入貴賓廳，饒有興致地觀看越南茶藝展示。</p><p>茶，是中越兩國共通的文化語言。從北京人民大會堂的冬日茶敍，到河內胡志明故居的品茗暢談，再到此次越共中央駐地茶敍……深入坦誠的交流交心，留下一段段外交佳話，釀出越來越醇的情誼，也藴含着攜手共創未來的美好期待。</p><p>當前，中越都在推進各自的社會主義現代化事業，都把對方發展視為自身發展機遇。構建具有戰略意義的中越命運共同體，是大勢所趨，人心所向，將為兩國人民帶來更多福祉，也為地區和平穩定、發展繁榮帶來更多機遇。</p><p>訪問期間，從越共中央駐地，到越南主席府，從政府駐地，再到國會大廈，習近平總書記同越南黨和國家領導人就密切雙邊各領域合作廣泛交換意見，作出系統部署和全面規劃。</p><p>「符合中越推進各自現代化事業的共同需要，符合兩國人民的共同利益」「推動具有戰略意義的中越命運共同體落地生根、開花結果，造福我們兩國人民」……13 日上午，習近平總書記在同武文賞國家主席會談時，深入闡釋構建中越命運共同體的出發點和落腳點。</p><p>武文賞國家主席 10 月曾赴北京出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇。時隔一個多月，河內再聚，格外喜悦。</p><p>「在阮富仲總書記和習近平總書記不可替代的戰略引領下，越中關係從未像今天這樣全面、深刻、友好。」武文賞國家主席説，中國的發展和成功將給予越南巨大鼓舞和支持，越方願認真落實兩黨總書記重要共識，全面推進兩國在政治、經貿、人文、安全等各領域務實合作，維護國家政治安全，助力工業化現代化建設。</p><p>為民謀福是中越兩黨兩國共同的初心；發展振興是中越兩黨兩國共同的使命。當中國的發展成為周邊、亞洲乃至整個世界的機遇，越方期待，同中國的合作能為越南成就現代化夢想帶來新的合作機遇和更加廣闊的發展前景。</p><p>越南總理範明政同習近平總書記談起不久前他曾到訪的「未來之城」雄安新區，談起蓬勃發展的海南自貿港。他誠摯地説，越方敬佩習近平新時代中國特色社會主義思想在「兩個結合」方面取得的歷史性成就，欽佩中國改革開放的巨大進展，願意繼續學習借鑑。</p><p>「中國長期是越南最大貿易夥伴，越南是中國在東盟最大貿易夥伴和全球第四大貿易夥伴國」「中越兩國經濟互補性強、經濟聯繫緊密」……習近平總書記對中越務實合作的進展稔熟於心。他表示，中國式現代化給世界各國帶來前所未有的機遇，將為越南加快推進工業化現代化提供助力。中方願擴大進口越南優質產品，密切同越南產業鏈供應鏈聯繫，加強互聯互通建設，拓展新能源、數字經濟等新興領域合作。</p><p>會見越南國會主席王庭惠時，習近平總書記指出，希望兩國立法機構繼續深化交流合作，相互借鑑立法監督方面的有益經驗，多做有利於兩國人民心意相通的工作，為完善各自現代化治理體系和能力、夯實中越命運共同體的民意基礎作出積極貢獻。</p><p>「越南國會將認真落實兩黨總書記重要共識，同中國全國人大加強民主、法治、反腐等方面交流合作，進一步匯聚各界共識，鞏固兩國傳統友誼和戰略互信，為越中構建命運共同體夯實民意基礎。」王庭惠表示。</p><p>當前，中國正不斷推進中國式現代化、向着全面建成社會主義現代化強國的第二個百年奮鬥目標邁進；越南也在推進國家工業化和現代化，為實現越南建黨建國「兩個一百年」奮鬥目標不懈努力。</p><p>「14 億多中國人民整體邁向現代化是中國帶給世界的巨大機遇，中方願同越南同志分享機遇、共謀發展」「讓中國式現代化更多惠及周邊，共同推動亞洲現代化進程，為包括越南在內的亞洲國家提供新的發展機遇」……</p><p>越南之行期間，習近平總書記多次闡釋中國講信修睦、親仁善鄰的文化傳統，講述中國式現代化對於亞洲、對於世界的重大深遠意義。</p><p>攜手前行，共同追夢。構建具有戰略意義的中越命運共同體，中越兩國社會主義現代化事業，必將煥發新的勃勃生機。</p><p><strong>篤行：「共同為人類進步事業作出更大貢獻」</strong></p><p>13 日下午，河內國家會議中心會議廳座無虛席。習近平總書記同阮富仲總書記專程來到這裏，親切會見中越兩國青年和友好人士代表。</p><p>滿頭銀髮的老朋友們來了。他們中的許多人長期從事中越友好事業，有的上世紀 60 年代就在中國留學。多年來，無論國際風雲如何變幻，他們對中越友好事業的傾注始終如一。習近平總書記在講話中引用的越南諺語「世事多變遷，唯有此心堅」，正是對他們人生經歷的寫照。</p><p>朝氣蓬勃的青年們來了。成長在中越全面戰略合作伙伴關係深入發展的年代，又將親身參與構建中越命運共同體的偉大曆程，許多青年代表由衷感慨，正是中越友好不斷前進的歷史大潮，給了他們奮鬥搏擊、成就自我的廣闊舞台。</p><p>握手、寒暄、合影、講話、寄語……會見現場真情湧動。在熱烈的掌聲中，習近平總書記的講話，從時間和空間兩個維度展開。</p><p>這是中越關係的演進大勢——</p><p>「近代以來」「建立全面戰略合作伙伴關係 15 年來」「新時代以來」「當前」「未來」……在習近平總書記的娓娓講述中，循着一個個清晰的時間標記，人們彷彿走進中越關係的歷史長河。</p><p>那是在爭取國家獨立和民族解放事業進程中的風雨同舟、相互支持，那是在發展振興潮流奔湧中的初心如磐、合作共贏，那是在變亂交織世界裏的前途相關、命運與共……</p><p>談到前一天同阮富仲總書記一道宣佈構建具有戰略意義的中越命運共同體、開啓中越兩黨兩國關係發展新階段，習近平總書記深刻指出：「這是我們從振興世界社會主義和實現中越兩國長治久安出發作出的重大戰略決策，深深植根於中越傳統友好，符合兩國人民共同利益和共同願望。」</p><p>「不忘來時路，方知向何行。」歷史邏輯、現實邏輯、未來邏輯，都指向構建中越命運共同體的必然選擇。</p><p>這是命運與共的時代價值——</p><p>從中越，到亞太，再到全世界。面向兩國各界友好人士特別是青年一代，習近平總書記的殷殷寄語言近旨遠：</p><p>「希望你們同做中越友誼的傳承者，為構建具有戰略意義的中越命運共同體貢獻力量」「希望你們爭當亞太振興的參與者，為亞太地區長治久安添磚加瓦」「希望你們敢為人類進步的開拓者，為構建人類命運共同體不懈奮鬥」……</p><p>構建中越命運共同體，何以不僅僅關乎中越兩黨兩國，也關乎地區乃至世界？</p><p>細細品讀習近平總書記河內之行，深深感悟一位大黨大國領袖和世界級領導人的天下情懷與歷史擔當。</p><p>「中越兩黨都是胸懷天下的馬克思主義政黨，中越兩國都是國際社會負責任的成員，兩國應該成為推進人類進步事業的中堅力量。」</p><p>「構建人類命運共同體這個宏偉目標，需要一代又一代人接力跑才能實現。我們要以更廣大的胸懷、更寬闊的視野擔起時代責任，為維護國際公平正義發聲，為推動全球發展進步出力。」</p><p>時間維度、空間維度之外，是中越兩黨兩國理想相同、理念相通、人文相親的價值維度。</p><p>因為這樣的價值維度，習近平總書記的到訪成為越南盛大的政治節日，越方給予最高禮遇，越共中央總書記、國家主席、政府總理、國會主席分別同習近平總書記會談會見，政府總理、國會主席打破常規，分別赴機場迎送，越共中央政治局委員、中央書記處書記等高層領導人悉數出席歡迎宴會。</p><p>在習近平總書記結束訪問即將回國之際，阮富仲總書記夫婦又專門同習近平總書記夫婦依依話別。「我印象最為深刻的是，阮富仲總書記反覆強調，‘越中情誼深，同志加兄弟’，這是中越關係的起點和基點。」習近平總書記情真意切地説，我們只要沿着這條路堅定走下去，中越關係一定會取得新的發展，更好造福兩國人民。</p><p>因為這樣的價值維度，在阮富仲總書記夫婦、武文賞國家主席夫婦為習近平總書記、國家主席和夫人彭麗媛舉行的歡迎宴會上，越方精心設計了這樣的場景：北京天壇與河內文廟交相輝映，雄偉萬裏長城與瑰麗下龍灣相得益彰，中越兩國樂曲匯成命運與共的交響……</p><p>習近平總書記夫人彭麗媛教授在訪越期間的活動，又一次以文化交流為主題，阮富仲總書記夫人吳氏敏、武文賞國家主席夫人潘氏清心分別陪同。參觀越南婦女博物館、河內國家大學，同婦女代表和青少年學生親切互動，彭麗媛鼓勵他們為中越友好事業添磚加瓦、貢獻力量。</p><p>「越南－中國，山連山、水連水」。「像到親戚和鄰居家串門一樣」的河內之行，是習近平總書記今年出訪的「收官之作」，也是今年中國特色大國外交的壓軸議程。</p><p>一年來，習近平總書記四次出訪，從俄羅斯到南非，從美國到越南，大國、周邊、發展中國家、多邊外交佈局全覆蓋。構建人類命運共同體，從周邊做起。「收官之行」落子周邊，傳遞出在人類命運共同體理念、親誠惠容周邊外交理念提出十週年之際，持之以恆推動共建周邊命運共同體、亞洲命運共同體的明確信號。</p><p>一年來，習近平總書記引領新徵程上的中國特色大國外交奮發有為、勇毅前行，高質量共建「一帶一路」開啓新階段，全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議日益深入人心，一項又一項成就令世人讚歎。阮富仲總書記有感而發：習近平總書記提出的這些重要全球倡議，旨在維護全人類共同利益，日益得到國際社會廣泛支持和積極響應，越方堅定支持並願積極參與。</p><p>「共飲一江水，早相見、晚相望，清晨共聽雄雞高唱。」</p><p>13 日下午，習近平總書記乘坐的專機騰空而起，圓滿結束了意義重大而深遠的這一程，開啓充滿光榮和夢想的下一程。</p><p>在越南，在中國，在亞洲，在世界上許多地方，習近平總書記滿懷信心的話語，在人們耳邊久久迴盪：</p><p>「我相信，中越兩國構建具有戰略意義的命運共同體，將吸引更多國家投身於構建亞洲命運共同體和人類命運共同體的偉大事業，為亞洲長足發展和睦鄰友好提供更多正能量，為世界和平和發展作出更大貢獻。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 19:30:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25678215</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25678215</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/761/607.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25678215_20231216033093295d03-9f8f-4e94-9967-c9916e67e76a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉華、韓梁、楊依軍/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/761/607.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/761/630.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列國防軍稱在加沙地帶軍事行動中「誤殺」三名人質]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列國防軍發言人丹尼爾·赫格里當地時間 12 月 15 日晚間發表聲明稱，以軍在加沙地帶北部的謝賈亞開展軍事行動期間，「錯誤地將三名以方人質視為威脅」並開槍擊殺。赫格里稱其為「悲劇」並表示以色列國防軍對此負有責任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 19:20:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25677734</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25677734</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/755/577.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25677734_2023121603203afb1c3e-ba82-4149-9b9c-d3a859754b4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[米春澤/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/755/577.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/755/578.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央視快評：確保人民羣眾安全温暖過冬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>針對近日多地出現大風降温和強雨雪天氣，習近平總書記對各地做好低温雨雪冰凍災害防範應對工作作出重要指示，要求壓實責任，細化防範措施，全力做好突發險情應對處置，確保人民羣眾安全温暖過冬。總書記的重要指示彰顯了人民領袖對廣大羣眾冷暖安危「時時放心不下」的深切情懷，再次彰顯了以人民為中心的發展思想。各地各部門要迅速貫徹落實習近平總書記的重要指示，迅速行動、科學部署、務實做好災害防範各項工作，讓廣大羣眾安心更暖心。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/321.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>一切以人民為中心，時刻將人民羣眾安危冷暖、急難愁盼放在心頭，是我們所有工作的準則和出發點。近期，全國多地大範圍的強雨雪天氣，給電力供應、交通運輸和羣眾生產生活帶來較大影響。據預測，我國中東部地區還將經歷強寒潮天氣，低温雨雪冰凍災害風險高，防災救災形勢嚴峻，務必引起高度重視。各級黨委、政府要擰緊「時時放心不下」的發條，把該扛的責任扛起來，該做的工作提前做到位，以迅速、紮實的防範措施全面提升温暖過冬的保障能力。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/322.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>黨和政府工作有力度，羣眾家裏才會有温度。</p><p>確保人民羣眾安全温暖過冬，要講究一個「早」字，早謀劃、早研判、早行動，未雨綢繆，充分準備，要從天氣的變化、預測、預警，到交通、電力的巡查、檢修，乃至各類能源物資的調度、供應，重要民生商品的儲備、保障，蓄足温暖過冬的「底氣」；要突出一個「快」字，災害也好，取暖也罷，老百姓等不起，公共服務部門更是慢不得，必須直插一線、直抵現場、直奔問題，及時消除各類隱患；要強調一個「實」字，細化防範措施，完善應急預案，深入排查風險隱患，「寧可十防九空，不可一失萬無」，做到百姓呼聲事有人管、活有人幹、責有人扛。</p><p>確保人民羣眾安全温暖過冬要特別關注受災羣眾等特殊羣體。今年 11 月份，習近平總書記在北京、河北考察災後重建工作時就特別強調：「確保受災羣眾安全温暖過冬是一項硬任務」，「取暖工作務必落實落細，做到每家每户」。各級幹部要深入一線，全面摸排，特別是對受災羣眾以及獨居老人、特殊困難人員等弱勢羣體具體情況做到心中有數，做到重點協調幫助；要以提升服務為標，以羣眾滿意為尺，真正打通為民服務的「最後一米」，多一些雪中送炭，少一些錦上添花，保質保量地完成好這一「硬任務」。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/323.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>一枝一葉總關情。我國北方冬季漫長，特別是今冬尤其寒冷，確保人民羣眾安全温暖安全過冬意義重大。各級黨委和政府、廣大幹部要以習近平總書記重要指示為遵循，牢記以人民為中心的發展思想，踐行為人民服務的宗旨，時刻把羣眾冷暖安危放在心上，把確保羣眾安全温暖過冬的各項保障措施落實落細，在細微之處不斷增強人民羣眾獲得感、幸福感、安全感。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 15:57:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25673617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25673617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/325.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25673617_20231215235807a0006f-c3d0-41aa-8827-d0fecdc388ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>冬天</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/325.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/326.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅集體會見沙特、伊朗兩國外交部代表團]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 12 月 15 日，中共中央政治局委員、中央外辦主任王毅在北京集體會見來華舉行中沙伊三方聯合委員會首次會議的沙特外交副大臣胡萊吉、伊朗外交部副部長巴蓋裏。</p><p>王毅祝賀三方聯合委員會首次會議取得圓滿成功，表示中方一貫支持中東人民獨立自主探索發展道路，支持中東國家團結協作解決地區安全問題，支持沙伊雙方持續推進改善關係進程。中方願以此次三方會議為契機，為實現沙伊睦鄰友好注入新動力，為促進中東地區和平穩定作出新貢獻。</p><p>王毅就繼續推進沙伊關係改善進程提出三點建議：一是堅持和解戰略選擇不動搖。沙伊改善關係符合雙方利益，符合國際社會期待，也有利於兩國提高在地區和國際上的影響力。希望雙方堅持戰略自主，保持戰略定力，繼續通過對話協商增進互信，實現持久、全面的睦鄰友好。二是進一步推進關係改善進程。中方歡迎沙伊雙方在經貿、安全、人文等領域積極探討合作，擴大人員交往，願同沙伊雙方加強交流，為雙方改善關係提供助力。希望雙方多溝通、多商量，及時消除誤解，避免誤判。在此過程中，中方願繼續發揮積極和建設性作用。三是排除外部幹擾。沙伊改善關係是站在歷史正確一邊。中東不能再成為大國地緣角鬥場，中東的命運應當掌握在中東地區國家人民手中。相信沙伊雙方完全有能力、有智慧及時排除外部幹擾，推動和解進程行穩致遠，維護地區長治久安。</p><p>王毅強調，中方支持沙伊雙方共同推動伊斯蘭國家就巴以衝突升級形成更強有力一致立場。中方始終站在廣大阿拉伯、穆斯林國家一邊，支持恢復巴勒斯坦人民合法權利。當務之急是推動加沙地區停火止戰、推進人道救援、恢復巴以談判。任何巴以衝突解決方案都應尊重巴勒斯坦人民意願、尊重地區國家合理關切，都不能背離「兩國方案」，都應當堅持「巴人主導、巴人所有、巴人治巴」的大方向。中方願同沙伊兩國和阿拉伯、穆斯林國家一道，儘快推動形成落實「兩國方案」的時間表和路線圖，維護中東地區和平穩定。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>胡萊吉和巴蓋裏感謝中方承辦此次會議，高度評價會議在落實北京協議、推進沙伊關係改善方面取得的成效，表示沙伊關係正在積極的軌道上向前推進，雙方將繼續加強經貿、安全、人文等領域合作，爭取更多和解成果，共同促進地區安全、穩定和發展。北京協議掀開了中國在中東地區發揮積極作用新的一頁。沙伊歡迎和支持中國為中東地區發展發揮更大作用，願同中方一道維護多邊主義，促進地區和世界發展進步，譜寫三方合作新篇章。</p><p>胡萊吉和巴蓋裏感謝中方為緩解加沙局勢提出的倡議和作出的努力，表示願在雙、多邊領域同中方加強合作，推動巴勒斯坦問題早日得到公正、持久解決。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/294.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 15:54:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25673614</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25673614</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/315.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25673614_20231216045428dd3d09-0a10-4147-8fd0-4dc8bac75a3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/315.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/316.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國航一航班從武漢飛往成都途中返航，機場稱系航空公司原因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544477" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/752dfdd5bc334946a384589464bdfe9b/hd/2023121523371768478b6b36b-a2f7-4e59-b0ba-125d61e36eca-712d0b69-9890-1db3-79f6-90636f40628c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/200.jpg" data-duration="01:07" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>12 月 15 日，澎湃新聞注意到，國航 CA8293 航班在下午 3 時 25 分從武漢天河機場起飛後，於下午 3 時 30 分許返航。武漢天河機場工作人員表示，返航原因需諮詢國航。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 15:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25673607</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25673607</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：陳鑫露，實習生：胡林娜，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>國航一航班從武漢飛往成都途中返航</category>
            <category>機場稱系航空公司原因</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/200.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/201.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汾酒集團原黨委書記、董事長李秋喜去世，享年 62 歲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>紅星資本局 12 月 15 日消息，今日晚間，紅星資本局從相關人士處獲悉，汾酒集團原黨委書記、董事長李秋喜於 15 日晚辭世，享年 62 歲。</p><p>據山西汾酒 (600809.SH) 公告，2021 年 12 月 17 日，時任董事長的李秋喜因到齡退休，申請辭去公司董事長、董事、董事會戰略委員會主任委員、提名委員會委員職務，辭職後不再擔任公司任何職務。李秋喜在任職期間恪盡職守、勤勉盡責，為公司規範運作和健康發展發揮了積極作用，在公司治理、戰略規劃、市場建設、品牌塑造等方面作出了重要貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 15:43:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25673609</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25673609</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/218.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25673609_20231215234384a371a8-f9af-47fe-a681-ba80b64c2f27.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[紅星新聞]]>
            </author>
            <category>汾酒</category>
            <category>李秋喜</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/218.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/706/215.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第二屆「文景歷史寫作獎」十強揭曉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>冬至將至，時間已從仲夏走到歲末，第二屆「文景歷史寫作獎」十強名單終於出爐。</p><p>本屆初選歷時兩月有餘，仍以作品的思想性、系統性和公共性為主要關照。高海博、李碧妍、李禮、劉勃、沙青青、宋晨希、宋念申、魏斌、袁一丹、周思成等 10 位初選評委參與評閲並投票。劉北成、羅新、孫江、許宏、楊念羣等 5 位決選評委也圍繞最終名單展開了激烈討論。</p><p>最終，以下 10 部作品從本屆 50 種參評作品中脱穎而出：</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/917.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第二屆「文景歷史寫作獎」十強作品海報</p><p></p><p></p><p>「十強」作品題材豐富，話題跨度大，不僅涵蓋政治史、社會史、人物傳記等頗具生命力和普及度的歷史寫作類型，而且體現了本土原創歷史寫作在全球史、物質交流史等領域的嘗試與突破。世界史方向的作品數量亦較第一屆有明顯增長。這些作品或聚焦不易察覺的歷史幽微，或在耳熟能詳的話題上另闢蹊徑，充分顯示出寫作者們的探索和堅持才是漢語歷史寫作發展源源不斷的活力所在。</p><p>接下來，決選評委將就本屆首獎作品進行最後的表決，評選結果將在 2024 年 1 月中旬第二屆文景歷史寫作獎的頒獎典禮現場公佈，敬請期待！</p><p><strong>第二屆「文景歷史寫作獎」十強作品</strong></p><p>附評委會推薦語</p><p>（以出版時間排序）</p><p>01</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張向榮
<br>祥瑞：王莽和他的時代
<br>世紀文景 | 上海人民出版社，2021 年 8 月</p><p></p><p>讀史者一般都會留意兩漢之際種種突兀的歷史變化，但有關這一時期歷史的現代寫作卻鮮見佳作。《祥瑞》充分利用史料和學界成果，特別是整合了政治史、思想史與學術史的既有研究，不僅將王莽的事業與結局縝密有致地呈現出來，還相當成功地引申到漢朝的政治合法性危機和儒家理想的困境等更深層次的主題上。全書寫作成熟，敍述能力超強，富於感染力，是一本兼具學術性和公共性的歷史好書。</p><p>02</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/919.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程美寶
<br>遇見黃東：18—19 世紀珠江口的小人物與大世界
<br>北京師範大學出版社，2021 年 9 月</p><p></p><p>黃東，一位生活在珠江口的普通百姓，起初混跡在廣州十三行商管區，後來陰差陽錯前往英國討生活。程美寶從小人物命運窺見大世界幕布的轉換，重思 18、19 世紀之間的歷史缺口，以及中國在當時世界中的角色。她的寫作，既體現出歷史學家精湛的技藝和宏大的關懷，也有偵探小説家一般高超的敍事技巧。作者將自己追索黃東的經歷交錯在敍事中，既示範研究過程，又推動思想深化，可謂引人入勝。</p><p>03</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龔靜染
<br>李劼人往事（1925—1952）
<br>商務印書館，2021 年 10 月</p><p></p><p>人物傳記是歷史寫作最古老也最有生命力的形式之一。《李劼人往事（1925—1952）》還原了李劼人經營紙廠 27 年的風風雨雨，不僅重塑了這位作家鮮為人知的生活世界，也為四川乃至中國近代經濟史、社會史挖掘了新材料。大量的未公開信函、講話錄、電文以及田野調查和口述採訪，為我們展示了小説家身份之外的、作為商人的李劼人，及其所處的紛紜萬端的時代。</p><p>04</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊斌
<br>海貝與貝幣：鮮為人知的全球史
<br>甲骨文 | 社會科學文獻出版社，2021 年 11 月</p><p></p><p>在中國當代的歷史寫作中，全球史是一片正在開發的新視域。《海貝與貝幣》從一種海洋生物着手，以全球史的視野和方法講述了早期世界的交流與互動，並將中國的上古史有機融合，展現了物質文明宏大視野下的一些鬆散又微妙的歷史鏈接。無論選題角度、理論思考還是敍事組織，《海貝與貝幣》無疑是國內近年全球史寫作的標杆之作，令人稱道。</p><p>05</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曹雨
<br>一嚼兩千年：從藥品到癮品，檳榔在中國的流行史
<br>中信出版集團，2022 年 6 月</p><p></p><p>食物的流動也許是人類交流互動中最平民化的傳播。《一嚼兩千年》圍繞「檳榔」這一兼具知名度與區域性的食物展開，話題饒有趣味又貼近生活。在系統考證流變過程及同類物橫向比較之外，曹雨結合自身背景，在小範圍內對檳榔進行了人類學、社會學、民俗學多學科結合的考察，更為傳統單一物品的物質文化史寫作增添了一股温情新風、一抹中國味道。</p><p>06</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">康昊
<br>神風與銅錢：海島日本遭遇世界帝國，1268—1368
<br>光啓書局，2022 年 9 月</p><p></p><p>忽必烈東徵是影響中世東亞世界走向的大事件，《神風與銅錢》由此着筆，卻又超越常規軍事史講述，重新審視 13—14 世紀東亞的政治、文化和商業交流。日本用「神風」抵禦了忽必烈大軍，而蒙古用「銅錢」及其所代表的東亞海洋商業在此後的時間裏征服了日本。康昊將最新的研究成果轉化為生動的公共歷史寫作，為進入這段歷史提供了友好而鮮活的多元路徑。</p><p>07</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/924.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳錚強
<br>羅建功打官司（1914—1940）：鄉紳權勢、宗祧繼承和婦女運動
<br>啓真館 | 浙江大學出版社，2022 年 9 月</p><p></p><p>一部從微觀視角展現 20 世紀中國社會鉅變的作品。以羅建功這個小人物為故事線索，通過長達二十多年的家族遺產繼承糾紛，折射出中國從傳統宗法社會向現代社會轉型過程中訴訟制度的劇烈變化，及其對個人的衝擊，尤其是宗法制廢除以後，女性獲得財產繼承權所引發的家族內部矛盾。吳錚強從看似瑣碎的片斷信息中，把握了時代的大脈搏。</p><p>08</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陸大鵬
<br>德意志貴族：一個羣體的生活、歷史與命運
<br>世紀文景 | 上海人民出版社，2022 年 10 月</p><p></p><p>《德意志貴族》結構清晰、文字洗練、內容詳實，呈現了德意志貴族階層的歷史變遷及其近代轉化，同時也對其文化趣味、行為方式和身份意識等進行了細緻介紹。可以閒讀，亦可以作為工具書常備手邊。這類題材不算新潮，但極見功力。於國內世界史領域的原創公共寫作而言，本書亦是值得鼓勵的嘗試。</p><p>09</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃博
<br>如朕親臨：帝王肖像崇拜與宋代政治生活
<br>山西人民出版社，2023 年 1 月</p><p></p><p>關於北宋政治史的論著汗牛充棟，關於北宋圖像的研究同樣不勝枚舉，而《如朕親臨》獨闢蹊徑，將政治史、社會史、藝術史相結合，通過「御容像」以及對其背後權力結構的探索來勾連宋史的敍述脈絡，足見黃博厚重的學養積累和敏鋭的問題意識。結合重大歷史節點往復閃回的寫法，使本書充滿影視劇般的畫面感。</p><p>10</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/927.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張明揚
<br>入關
<br>讀庫 | 新星出版社，2023 年 4 月</p><p></p><p>清軍入關時期的主要事件、主要人物早已為人熟知，但《入關》寫出了新故事和新意境。聚焦於中間地帶的「遼人」，張明揚充分利用相關領域的學術成果，以剪裁得當的史料、流暢的文字、明快的節奏、剋制的議論，將明末遼東地區的風雲變幻娓娓道來，也讓讀者代入其中，體察各方人物的抉擇與命運，展現了歷史的複雜性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 15:40:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668057</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668057</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/22.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668057_202312152341abd0b176-ef69-4be4-904f-02a9640b7a6a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「文景」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>文景</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/22.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/23.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「與 25 部經典的上海相遇」徵文啓動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 15 日，「與 25 部經典的上海相遇——2023～2024 青年學子品讀文學經典徵文」正式啓動。主辦方公佈了本屆徵文的 25 部品讀作品，徵文時間自今年 12 月 15 日起至 2024 年 7 月 31 日。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/640/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徵文活動海報</p><p></p><p>從 2015 年至今，「與 25 部經典的上海相遇——青年學子品讀文學經典徵文」活動兩年一屆，已成功舉辦四屆。它由上海文學發展基金會發起、主辦，上海市作家協會華語文學網承辦，《萌芽》雜誌社、上海市作家協會雲文學網協辦，號召海內外用華文寫作的在校高中生、大學生，以及 30 週歲以內的青年學子品讀經典文學作品。</p><p>上海文學發展基金會由巴金、於伶、王元化等發起、籌辦，1991 年 1 月成立。為不斷展現當代青年學子與文學前輩的文脈淵源，激活經典，及時發現、發掘年輕文學評論和文學寫作人才，「與 25 部經典的上海相遇」青年學子品讀文學經典徵文活動應運而生。大賽組委會從入選《海上文學百家文庫》的作家作品中選出 25 部，在華語文學網開闢專區，提供電子閲讀版本，邀請參賽青年學子從中任選一部精讀，並撰寫具有獨立見解的書評（評論、散記、札記、隨筆等），字數為 3000-5000 字。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/640/942.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">投稿訊息</p><p></p><p>本屆徵稿對象為海內外用華文寫作的在校高中生、大學生及 30 週歲以內（以 2023 年 12 月 31 日年滿 30 週歲為限）的青年學子（含研究生）。</p><p>本屆品讀書目包括魯迅《女吊》、葉聖陶《潘先生在難中》、茅盾《春蠶》、鬱達夫《她是一個弱女子》、田漢《麗人行》、廬隱《海濱故人》、沈從文《邊城》、羅淑《生人妻》、丁玲《我在霞村的時候》、巴金《將軍》、艾蕪《人生哲學的一課》、沙汀《在祠堂裏》、張天翼《小彼得》、阿壠《南京血祭》、蕭軍《江上》、徐訏《風蕭蕭》、傅雷《傅雷家書》、麗尼《鷹之歌》、師陀《落日光》、蕭紅《生死場》、賈植芳《人的悲哀》、蘇青《結婚十年》、駱賓基《邊陲線上》、張愛玲《沉香屑：第一爐香》和茹誌鵑《她從那條路上來》。</p><p>作家、上海文學發展基金會理事長陳丹燕曾表示，品讀經典，也不是一味地讚揚，而是呼籲一種打開，一種源源不斷的思考力和創造力。「從前幾屆到現在，我們一直在努力或者樸素地執行着這一點，那就是‘打開’，幫年輕人在閲讀、文體、思想上打開，這一點也是我們將一直堅持下去的。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/640/940.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/640/941.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 15:38:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25667195</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25667195</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/641/7.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25667195_2023121523385acf7350-1722-4f4d-96a2-29800d0a1bb5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕]]>
            </author>
            <category>徵文</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/641/7.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/641/8.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[截至 12 月 10 日，在我國本土病例中共監測到 7 例 JN.1 變異株]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家疾控局今天發佈關於新冠病毒 JN.1 變異株相關問答，自 11 月首次發現本土 JN.1 變異株以來，截至 12 月 10 日，在我國本土病例中共監測到 7 例 JN.1 變異株。</p><p><strong>一、什麼是 JN.1 變異株？</strong></p><p>JN.1 是新冠病毒奧密克戎 BA.2.86 變異株的第二代亞分支，也是 BA.2.86 變異株中具有較強傳播優勢的一個亞分支。該變異株於今年 8 月 25 日在盧森堡採集的樣本中首次監測到。11 月以來，由於 JN.1 在全球流行毒株中的佔比增長較快，世界衞生組織於 11 月 21 日，將 BA.2.86 變異株從「需要監測的變異株」（VUM）升級為「需要關注的變異株」（VOI）。</p><p><strong>二、國際上 JN.1 變異株的流行情況如何？</strong></p><p>今年 11 月以來，JN.1 變異株在全球流行毒株中的佔比迅速增加，從 11 月初的約 4% 增長至 12 月初的 30% 左右。截至 12 月 10 日，全球至少有 40 個國家/地區監測到 JN.1 變異株。從分佈看，歐洲佔比最高，美洲等大洲的 JN.1 變異株所佔比例亦呈快速增長趨勢。</p><p><strong>三、我國開始流行 JN.1 變異株了嗎？</strong></p><p>我國現階段的主要流行株仍為 EG.5 及其亞分支。自 11 月首次發現本土 JN.1 變異株以來，截至 12 月 10 日，在我國本土病例中共監測到 7 例 JN.1 變異株。雖然當前 JN.1 變異株在我國流行水平極低，但後續受國際流行株和輸入病例影響，不排除 JN.1 變異株成為國內優勢流行株的可能。</p><p><strong>四、JN.1 變異株傳播得更快了嗎？</strong></p><p>從各國流行情況看，近期 JN.1 變異株在多個國家增長迅速，但研究顯示，在傳播方面 JN.1 與 XBB 變異株差異不明顯。世界衞生組織報告顯示，含有 XBB.1.5 成分的新冠病毒疫苗仍對 JN.1 變異株有效。因此，在人羣對奧密克戎變異株廣泛免疫（包括疫苗接種和自然感染）的前提下，JN.1 變異株的傳播能力可能相對有限。</p><p><strong>五、感染 JN.1 變異株後，症狀會更嚴重嗎？</strong></p><p>世界衞生組織評價包括 JN.1 在內的 BA.2.86 變異株臨牀重症感染風險為低等。美國監測數據顯示，JN.1 變異株近期在美國新冠病毒感染病例中佔比增加，並沒有發現因感染 JN.1 變異株後引起疾病嚴重程度增加的情況。我國監測數據顯示，JN.1 變異株感染者均為輕型或無症狀。不同變異株引起的症狀往往相似，症狀的類型和嚴重程度通常更多地取決於個體免疫力。基於現有證據，JN.1 變異株的公共衞生風險較低。</p><p><strong>六、如何防控 JN.1 變異株？</strong></p><p>與預防其他奧密克戎變異株感染一樣，建議公眾繼續保持良好個人衞生習慣，科學佩戴口罩，及時接種疫苗，堅持規律作息，保證健康飲食，提高機體免疫力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 14:07:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25673420</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25673420</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/704/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25673420_2023121522076f146b78-e9e2-45fc-b1cc-70fdd4398845.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[史迎春/央視新聞]]>
            </author>
            <category>國家疾控局</category>
            <category>變異株</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/704/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/704/437.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京滬新政首日實探｜上海觀望購房者連夜下單二手房，新房售樓處到訪量翻倍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 15 日，上海樓市新政執行首日，澎湃新聞走訪滬上多家中介門店及新房售樓處瞭解到，新政對市場效果明顯，多家中介門店的諮詢量及帶看量有所提升，且加速客户簽約決策。隨着首付政策的下調，售樓處也迎來一波看房者，有位於嘉定的項目半日客户到訪量就有近 60 組，較平日翻倍。</p><p>12 月 14 日晚，上海官宣優化住房信貸政策和調整普通住房標準，政策調整後，普通住房標準不再看總價、首套房首付比例下降至最低三成，同時，首套、二套房利率全線下降。</p><p><strong>客户驅車一小時至中介門店簽單至凌晨，門店單日帶看量翻倍</strong></p><p>新政落地後，多家門店的諮詢量及帶看量有明顯提升。</p><p>太平洋房屋楊東商圈區域經理劉新宇在接受澎湃新聞採訪時提及，政策落地後市場反饋積極，且對客户入市信心提振明顯。據其介紹，「昨天晚上政策落地半小時內，客户這邊來諮詢的量就特別多，基本電話一直在接。昨天有一個客户下班以後開車一個多小時，到門店已經是晚上九點半了，通常這個點我們都已經準備下班了。」</p><p>其介紹，「這個客户之前的話也是信心不足，猶豫不定要不要買房子，新政落地後，客户就果斷下定了，從昨天晚上九點半把房東約到門店，然後和房東溝通簽約，差不多簽到凌晨 2 點左右，房東也利用這波政策和行情順利把房子賣掉了。」</p><p>新政落地也增加了門店的帶看量。上述楊東商圈區域經理提到，「帶看量的話，我們週一到週五，之前一天平均是 3 組到 5 組的帶看量，但是我們從昨天晚上到今天中午，帶看量已經翻倍。」</p><p>中原地產世紀花園豪宅分行門店店長潘雪蓮也提及，「新政落地後第一時間把政策反饋給在途交易的案子的客户和房東，有一些意向客户也來電諮詢，就門店經紀人的反饋來看，一些客户紛紛有在約週末看房，起碼週末的帶看量不用擔心。」</p><p>從前述楊東商圈區域經理的反饋來看，新政落地後，部分買家和賣家對明年的市場預期已開始發生變化。「我昨天晚上溝通了幾個業主，以上海綠城的業主來舉例，很多業主對明年的行情還是比較看好的，因為這次政府出台的政策力度也比較大，很多業主就覺得原來的價格要有所調整，等到明年再看一下，近期的話就可能不太打算再掛牌了，等明年行情穩定以後，再考慮掛牌成交。」</p><p>對購房者而言，上述區域經理提到，「對剛需客户來説是一定會買的，政策落地會給客户信心，他就下定了，但也有很多客户猶豫不定的，或者有一些客户可買可不買，保持觀望的心態，這部分客户還是想看一下後續市場的表現，如果市場好的話，有可能會入市，如果市場還是這樣的話，會保持持續觀望的狀態。」</p><p>一名寶山的中介人員則於 12 月 15 日上午帶看了一組客户並已順利簽訂購房買賣合同。「這個買家已經看了好幾套房子了，一對小夫妻準備買個房子當婚房用，也不考慮學區什麼的。因為預算有限所以想着能便宜一點是一點，但因為之前有兩個房東不降價，他們也就沒堅持。昨天新政下來之後，他們就立刻給我打電話約之前看過的一套。首付和貸款利率下調，加上契税也少了 0.5%，他們壓力小了一些，首付付了 30%，付了 100 多萬，剩下的部分兩個人用公積金和商貸組合，完全可以覆蓋。」</p><p>該名中介人員稱，新政出來後也沒有立刻有很多買家來諮詢，目前來看自己手裏的客户觀望的還是多一些，倒是有一些賣家聯繫自己表示價格可談。前述中介人員表示「明天週六目前已經約了 5 組客人看房。」</p><p>有業內人士提到，12 月的上半個月，市場相對比較平淡一些，「我們預估在沒有新政策出台的話，可能 12 月維持在 15000 套左右。此次政府出台的政策有利於首套房及改善型客户，後市的話，我個人預測 12 月的交易量有望衝破 18000 套。不過，個人覺得政策的短期效果會比較明顯，長期的政策效果仍需市場檢驗。」</p><p><strong>售樓處 24 小時不打烊，嘉定一項目半日到訪量較平日翻倍</strong></p><p>有房企人士表示，9 月「認房不認貸」政策出台之後，大家都在等待進一步的政策支持，此次二套房首付的變化利好置換客户，公司內部也在討論置換的鏈條會不會重新轉起來。新政第一天售樓處是 24 小時不打烊，接受客户諮詢，之前有年輕羣體客户，工作還可以但是首付積累不夠，只能買小户型，現在這部分客户想換個稍微大一點的，多個衞生間。也有客户欣喜之餘希望有更多配套措施出來，失業暫緩還貸幾個月等等。</p><p>嘉定區龍湖青雲闕項目營銷負責人鈕經理對澎湃新聞表示，「14 日晚新政剛出，當晚就有很多客户主動來電聯繫我們的置業顧問，諮詢目前的房源情況，當晚大約主動詢問量是平日晚間的 5 倍以上。比較明顯的特徵是，很多甚至都是我們前 3-4 個月前接待的客户。這個説明，有購買意向的潛在客户是比較廣泛的，他們因新政對後市產生的預期變化比較直接。當晚，已經有客户連夜趕過來，其中有一位外地客户。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/665/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海嘉定一項目售樓處</p><p></p><p>上述營銷負責人提到，新政第二天，項目看房人數的增幅是顯著的，僅 12 月 15 日上午半天，客户到訪量就有 50-60 組，是週中工作日同期水平的 1.5-2 倍的水平。不少客户也是因為新政加快購房節奏。其提及，有個二套房客户，原本按七成首付買房很有壓力，需要向親友湊款 100 萬才能「上車」，新政出來後，首付壓力減小，立馬趕到項目敲定心儀房源並簽了合同。還有一位居住在嘉定豐莊的二胎家庭客户，目前住的房子只有 80 平方米左右，一直想置換一套大一些的房子，新政出來後，客户對市場預期以及購房信心都提高了，今天上午特意請假來看房，並且很快下定了。</p><p>位於松江的一樓盤銷售經理也表示，「新政落地後，昨晚很多樓盤都是通宵營業，這兩天一直在和潛在客户溝通，隨着週末的到來，項目售樓處的到訪量估計會有明顯的提升。」</p><p>對於後市展望，上海中原地產市場分析師盧文曦認為，中央經濟工作會議對於房地產行業提出具體的要求，上海樓市政策快速做優化，非常及時。廣州和深圳出台優化政策時，上海就有相應期待，而且政策力度較大，這次政策落地會提振市場信心。今年 9 月，上海出台「認房不認貸」後市場有過反應，但是目前再度重歸平穩，新政策有助於提升交易積極性，相信後續交易會有增加。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/704/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 13:52:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25670140</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25670140</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/673/865.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25670140_202312152152770c4ea4-53c2-4346-a070-4c90b723eb26.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏，龐靜濤，李曉青]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>樓市</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/673/865.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/673/866.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 上海綠牌政策變化背後：全市已經有多少新能源車了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 15 日，上海市發佈《上海市鼓勵購買和使用新能源汽車實施辦法》。根據市政府辦公廳發佈的政策解讀，《實施辦法》總體上延續了上一輪政策安排，對個人用户和單位用户購買新能源汽車繼續給予免費專用牌照額度支持。但也進行了三處修訂：</p><p>一是對持有《上海市居住證》的來滬人員，由上一輪政策要求「申請之日前 24 個月內累計繳納社會保險或者個人所得税滿 12 個月」，調整為「申請之日前 36 個月在本市連續繳納社會保險或者個人所得税」。</p><p>二是要求個人名下「既無新能源車，也無燃油車（滬 C 號段車輛除外）」。</p><p>三是對單位用户申領新能源汽車牌照，增加了「在本市繳納的職工社會保險人數超過 5 人，或者單位自申請之日前 1 年在本市連續繳納税收」的要求。</p><p>解讀指出，如此調整是考慮到新能源汽車作為市民日常出行工具，已經能滿足大部分出行場景需要。基於促進節能減排和緩解交通擁堵考慮，鼓勵個人用户購買和使用新能源汽車，或將燃油車置換為新能源汽車。</p><p>那麼總地來看，上海已經有多少新能源汽車了？當前新能源汽車的產量、產值等方面又是如何呢？</p><p>《上海市加快新能源汽車產業發展實施計劃（2021-2025 年）》提出，到 2025 年，本地新能源汽車年產量<strong>超過 120 萬輛</strong>；新能源汽車產值突破 3500 億元，佔全市汽車製造業產值 35% 以上。個人新增購置車輛中純電動汽車佔比超過 50%。</p><p>從保有量來看，根據「乘用車市場信息聯席會」官網上一份出自上海市經濟信息中心汽車產業研究室的《2023 年 9 月上海汽車市場上牌情況及上海市場消費特點》報告，截至 2023 年 9 月，上海市小型新能源車保有量<strong>已達 1154698 輛</strong>，超過汽車總量的 1/5。</p><p>新增上牌量方面，與上述報告同源的《2023 年 10 月上海汽車市場上牌情況及上海市場消費特點》指出，2023 年 1 月-10 月，上海市合計上牌量為 487792 輛，其中新能源小客車 254895 輛，佔比達到 52.25%。</p><p>產量產值方面，上海市統計局公開數據顯示，2022 年全年上海新能源汽車產量 98.86 萬輛，總產值 2888.25 億元。2023 年 1 月-10 月，上海汽車產量 168.05 萬輛，其中新能源汽車產量 102.85 萬輛。此外，2022 年前三季度，新能源汽車產值 1885.88 億元。2023 年前三季度，新能源汽車產值同比增長 41.8%，經計算應超過 2600 億元。</p><p>綜合各項數據，上海市新能源汽車產業發展距離 2025 年目標已然十分接近。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 13:45:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25672009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25672009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/691/641.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25672009_2023121521450d2e2d9c-1596-4c43-9ceb-d730ebc84719.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣樂來，俞凱]]>
            </author>
            <category>新能源</category>
            <category>上海</category>
            <category>綠牌政策</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/691/641.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/691/642.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[內江中院：調整趙永韋被控受賄罪案合議庭成員，由院長擔任審判長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據四川內江中院 12 月 15 日發佈的情況通報，依照最高法《關於進一步完善「四類案件」監督管理工作機制的指導意見》有關規定，該院經研究決定，依法調整被告人趙永韋被控受賄罪一案的合議庭成員，並由院長、一級高級法官鄭治擔任審判長。</p><p>根據《關於進一步完善「四類案件」監督管理工作機制的指導意見》，該意見所稱「四類案件」，是指符合下列情形之一的案件：</p><p>（一）重大、疑難、複雜、敏感的；</p><p>（二）涉及羣體性糾紛或者引發社會廣泛關注，可能影響社會穩定的；</p><p>（三）與本院或者上級人民法院的類案裁判可能發生衝突的；</p><p>（四）有關單位或者個人反映法官有違法審判行為的。</p><p>該意見規定，各級人民法院可以結合本院工作實際，對下列案件適用「四類案件」的監督管理措施：本院已經發生法律效力的判決、裁定、調解書等確有錯誤需要再審的；人民檢察院提出抗訴的；擬判處死刑（包括死刑緩期兩年執行）的；擬宣告被告人無罪或者擬在法定刑以下判處刑罰、免予刑事處罰的；指令再審或者發回重審的；訴訟標的額特別巨大的；其他有必要適用「四類案件」監督管理措施的。</p><p>案件進入審理階段後被識別標註為「四類案件」的，院庭長可以根據案件所涉情形、進展情況，按權限決定作出下述調整，調整結果應當及時通知當事人，並在辦案平台註明原因：（一）由獨任審理轉為合議庭審理；（二）調整承辦法官；（三）調整合議庭組成人員或者人數；（四）決定由自己擔任審判長。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 13:39:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25673380</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25673380</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/704/402.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25673380_202312152245259cdb8c-1d97-4785-aa06-b6f07f56c45c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，莊岸]]>
            </author>
            <category>審判長</category>
            <category>合議庭</category>
            <category>內江中院</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/704/402.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/704/403.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[張本美和 2-3 遭遇孫穎莎逆轉，賽後 15 歲的她哭了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>快速成長的張本美和，終於遇到了自己最期待的對手孫穎莎。</p><p>15 日晚，WTT2023 年女子總決賽將在日本名古屋拉開戰幕，一號種子孫穎莎與張本美和相遇，最終孫穎莎 3-2（6-11、11-9、11-8、3-11、11-6）逆轉張本美和，晉級下一輪。</p><p><strong>而在賽後，張本美和極力控制着情緒，但淚水依舊從眼角邊滑過……</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/676/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孫穎莎。</p><p></p><p><strong>在剛剛結束的混合團體世界盃上，當媒體問張本美和最想交手的對手是誰，她給出的回答是：「我能上台就已經很開心，期待和莎莎姐姐交手。」</strong></p><p>十天後，張本美和的期待成真了。</p><p>由於 WTT2023 年女子總決賽只有年度積分前 16 位的球員才能獲得參賽資格，因此預賽便已經有劍拔弩張的架勢。</p><p>其中，只有 15 歲的張本美和是所有球員中年齡最小的選手，也是今年進步最快的選手。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/675/792.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張本美和。</p><p></p><p>今年 4 月，張本美和拿到 WTT 支線賽安塔利亞站女單冠軍，6 月又拿到了 WTT 常規挑戰賽突尼斯站女單冠軍，成為 WTT 最年輕的支線賽和常規挑戰賽冠軍。</p><p>上月的日本隊第 6 次奧運選拔賽中，張本美和 4 比 2 戰勝早田希娜奪冠，也足以證實她的潛力。</p><p><strong>展望此次交手，張本美和表示：「我和孫穎莎交手過一次，所以也很期待這次的對決，我知道比賽會很困難，我很難拿到一局，但這並不意味着沒有機會。」</strong></p><p>兩人上次單打交手是在 10 月份的 WTT 蘭州球星挑戰賽上，當時張本美和 0 比 3 不敵孫穎莎。</p><video class="cont_video" data-videoid="544441" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b86581f534cb4895a562a1f61e19ea26/hd/0824fb2e-7184-4617-a7d3-bc82cf794f30-a1107c0d-a42d-d909-88df-33e9acb17806.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231215/c4bb8c6730cb4c2b84391d971dd373e1-20231215213555115-4889589930464436275-8a77e29e-6213-42af-9960-507a0768e475.png" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">張本美和賽後接受採訪。&nbsp;劉暢&nbsp;攝 (00:48)</div>雖然單打未能取勝，但張本美和與孫穎莎在雙打賽場上的交鋒卻不落下風。<p></p><p>9 月的杭州亞運會，她搭檔木原美悠 3 比 1 擊敗孫穎莎/王曼昱；剛剛結束的混合團體世界盃上，她又搭檔户上隼輔，以 2 比 1 的比分從孫穎莎/王楚欽手中拿下兩分。</p><p>因此張本美和也表示：<strong>「我會全力以赴，目標是打好每一場比賽，我也想證明上次和孫穎莎交手後自己的成長。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 12:46:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668328</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668328</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/683/536.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668328_20231215213603366010-a5a6-4423-baf4-8fd374745b9c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰]]>
            </author>
            <category>國乒</category>
            <category>孫穎莎</category>
            <category>張本美和</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/683/536.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/683/538.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[董事長點贊董宇輝出圈，高途意外走紅股價暴漲，成色幾何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「你我本無緣，全靠董宇輝。」</p><p>「潑天的富貴來了，把你們的王牌都派出來接啊。」</p><p>12 月 15 日，高途旗下直播間高途佳品開播，帶貨主播正在朗誦《天上的草原》，帶貨風乾牛肉，有粉絲在評論區自稱「丈母孃粉」，並留下上述評論。近日，東方甄選「小作文風波」持續發酵，同樣從教培行業轉戰直播帶貨的高途意外「撿漏」爆火。</p><p>澎湃新聞記者關注到，15 日上午，在抖音「食遍天下」帶貨榜前三甲中，東方甄選、東方甄選自營產品直播間分列第一與第三，高途佳品位列第二。帶貨總榜，截至 14 時 30 分，東方甄選位列第一，高途佳品在第 14 位，仍有較大差距，但相較於上午位列第 30 位，高途佳品進步較大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/659/425.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>二級市場方面，截至 12 月 14 日收盤，高途美股大漲 29%，報 4.76 美元/股，市值 12.4 億美元，盤後漲超 5%。12 月 11 日至 14 日，高途股價已經累計上漲超 72%。</p><p>值得關注的是，「雙減」政策實施至今兩年有餘，不少教培機構開始向素質教育、成人職業教育、智能教育硬件等賽道轉型，新東方則通過直播帶貨為教培機構趟出一條新路，之後，好未來、作業幫、高途也涉足直播帶貨，但在此次「小作文風波」前，行業裏僅有東方甄選直播轉型較為成功。</p><p>兩天漲粉 28 萬的高途能否承接好這部分粉絲？高途的直播業務究竟發展如何？兩者之間是否僅差一個「董宇輝」？上述問題依然受到關注。</p><p>有業內人士向澎湃新聞記者表示，高途董事長陳向東在社交平台的形象較為親民、草根，他也收穫了不少粉絲，但從品牌知名度、主播陣容、運營策略上來看，高途與新東方在直播領域仍有較大差距，「東方甄選在直播帶貨中已經構建了相對完善的供應鏈的體系，有商品質量以及價格方面的優勢。」</p><p>也許正如高途創始人陳向東在其發佈的一則視頻中所説：天在將黑未黑時最美，雪在將下未下的時候最值得期待，而事在將成未成的時候，最值得憧憬。</p><p><strong>創始人曾任新東方執行總裁</strong></p><p>高途的前身是「跟誰學」，2014 年 6 月，由陳向東帶領創建，團隊成員主要由來自新東方等著名教育培訓機構及百度、阿里等互聯網公司的核心技術骨幹組成。&nbsp;2019 年 6 月 6 日，公司以其品牌名稱「跟誰學」成功登陸美國紐約證券交易所（股票代碼：GSX），成為中國第一家在美國上市的 K12 在線教育公司。2021 年，公司統一聚合品牌名稱為「高途」，旗下包括高途課堂、高途學院等產品品牌。</p><p>陳向東（英文名：Larry），江湖人稱「拉總」，跟誰學起初在美國上市時，股價一路暴漲，陳向東的身價一度接近 200 億美元，網友認為股價上漲是陳向東拉的，便稱他為「拉總」，直至近日高途股價暴漲，股民依然在交流平台留言「不要驕傲，拉總，戰爭才剛剛開始，要謙虛，不自驕」。</p><p>陳向東曾在新東方工作 14 年，任新東方集團執行總裁，全面負責集團管理工作。他也在近日的直播中迴應了和新東方、東方小孫（東方甄選 CEO 孫東旭）的關係，「1998 年，我在中國人民大學讀國際經濟系讀碩士和博士，那個時候很幸運地加入了新東方。2002 年，我拿了 3 萬元去創辦武漢的新東方學校，一年之後，這個學校做到了 1500 多萬元的利潤，4000 多萬的收入，這樣的成績大概到現在，還沒有人能夠超越。2003 年，新東方董事會把我調去集團做二把手，副總裁，我是如此的幸運，能夠在那個年代加入新東方，和俞敏洪師一起亦師亦友地工作 14 年多，趕上了新東方真正陡峭的增長曲線。」</p><p>陳向東表示，他本人是工科出身，在 2012 年、2013 年的時候感受到了計算機會對教育產生巨大的影響，便在 2014 年離開新東方開始創業，「高途是從地下室起步，十幾個人，在 2014 年年底拿到了 5000 萬美元的 A 輪融資，2019 年公司上市，2020 年公司市值最高達到 380 多億美元，後來經歷政策的變化，到今天的時候，高途的發展還不錯，依然是美國的上市公司，也有了今天的高途佳品。」</p><p>2020 年，做空機構灰熊研究（Grizzly Research）、香櫞（Citron Research）、渾水（Muddy Water）相繼針對高途的前身跟誰學發佈做空報告。香櫞直言，跟誰學的業績「太好以至於不真實」（too good to be true）。2020 年一季度，跟誰學實現淨收入 12.98 億元，同比增長 382%；淨利潤 1.91 億元，同比增長 406%。</p><p>時間來到 2021 年，教培機構的境遇鉅變，「雙減」政策正式落地，不少企業股價大跌，高途由盈轉虧。也是在這一年，高途完全剝離了 K12 學科類培訓業務，全面轉型至成人培訓和職業教育等業務領域，同年 7 月，陳向東發佈內部信，信中向員工接連致歉 5 次：「非常非常難過，我們的不少小夥伴將不得不離開。我們之所以做出如此艱難的決策，核心動機只有一個，那就是活下去。」</p><p>據報道，受雙減的影響，高途在 2022 年全年的業績表現並不佳，核心財務指標同比大幅下滑更是家常便飯。但在轉型調整了一年後，高途在 2023 年第一季度財報向市場給出了「走出泥潭」的表現。 不過在其第一季度營收利潤的背後，「降本增效」降低費用支出依然是其實現盈利的手段之一。另外，以學習服務與智能學習內容產品為主的兩大板塊構成了高途的主要收入來源。</p><p><strong>為何做直播帶貨，業務發展如何</strong></p><p>「教培機構轉型做直播帶貨是一個熱門賽道，許多投資者對此持樂觀態度，高途的股價也隨之上漲。同時，我們也看到如好未來、豆神教育也在探索直播帶貨的可能性。」天使投資人郭濤向澎湃新聞記者表示，東方甄選長期位列抖音直播帶貨榜第一名，高途是因「小作文風波」意外走進大眾視線，要趕上東方甄選需要做的還很多。</p><p>在眾多轉型直播帶貨的平台中，高途算是起步較早的，也曾被嘲笑是「東施效顰」。</p><p>去年 9 月 20 日，高途旗下親子直播間「高途好物」正式在抖音平台首播。蟬媽媽數據顯示，當時高途好物賬號粉絲不足兩千，直播首日粉絲增量僅有 54 個，場均銷售額只有 5000 至 7500 元。同年 11 月，高途佳品成立，陳向東親自擔任高途直播電商這一獨立業務的負責人。今年 1 月初，陳向東正式入駐抖音，開始打造個人 IP，目前抖音粉絲數 408 萬。與之相較的俞敏洪，抖音粉絲數在 1371 萬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/659/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「決定做高途佳品，當時很多人不理解，為什麼要做原因有三個，一是電商流量的變化和變革，要比教育更早，在電商的探索對教育有巨大的作用，二是抖音這一渠道的變革，就是做短視頻、做視頻直播，每一次偉大的渠道革命都伴隨着偉大品牌的誕生，三是高途從 2019 年創業，我們就是名師，名師出‘高途’，高途在這裏應該有所作為。所以，我們勇敢地、大膽地出發了。「陳向東在近日的直播中談到。</p><p>陳向東回憶道，在過去一年多里，高途佳品的每一個員工，包括剪輯、拍攝、小編，都是他親自面試的，「因為高途佳品對高途，對我本人都太重要了。」</p><p>陳向東表示，抖音是競賽規則，遊戲規則非常明確，怎樣做內容、怎樣訓練主播，當他把所有的邏輯都想明白時，他認為高途一定能成，「過去一年，我們也跌跌撞撞，上過 3000 多人，也下到過幾百人甚至是幾個人，有時候我也怕主播堅持不住了。我曾經作為 4 萬人的 CEO，現在重新管小項目（直播帶貨項目），剛開始團隊十幾個人，做的還不好，我見到員工時，心裏還是有點小壓力的。」</p><p>「有時候，你的成功是源於你比對手少犯錯。「陳向東的個人賬號下，有這樣一則評論，直接指出一直不温不火的高途佳品為何迎來轉機。</p><p>據證券時報，12 月 11 日晚，高途佳品直播間就被東方甄選董宇輝的粉絲們刷屏。當天直播間最高有超過 1 萬人同時在線。12 日、13 日，隨着「小作文」風波進一步發酵，高途佳品直播間熱度繼續暴漲。12 月 13 日晚，高途佳品直播間最高同時在線人數突破 3 萬。「我們過去 8 個月每天都在直播，每天都在求關注，一共漲了兩三千粉絲。但今天到目前為止已經漲了 6 萬粉。」</p><p>灰豚數據顯示，高途佳品最近 7 天直播間銷售額在 750 萬元至 1000 萬元，累計新增粉絲 35.3 萬，尤其是近兩天，該直播間粉絲增長超過 28 萬。</p><p><strong>是否會成為下一個「東方甄選」？</strong></p><p>值得關注的是，有媒體指出，新東方起初做直播帶貨時，多是在圍繞俞敏洪的個人觀點輸出，以及俞敏洪與各位名人連線的周邊話題上，其直播帶貨真正出圈是直至 2022 年 6 月份以來，「新東方直播間」隊伍登場，帶貨主播們在直播間聊人生、聊際遇、聊詩詞、聊理想，用標準的英語發音談莎士比亞的十四行詩，邊教英語邊賣貨，瞬間圈粉無數。網友直呼，這就是直播帶貨的天花板。</p><p>華策品牌定位諮詢創始人詹軍豪告訴澎湃新聞記者：「高途要明白，東方甄選的成功是基於新東方以往的品牌影響力、公眾對於俞敏洪的個人好感度，再加上董宇輝的差異化直播風格獲得網友認可，是多重因素成就了東方甄選。接下來，高途應該在主播風格的打造上多下功夫。」</p><p>走差異化路線的東方甄選火了，高途佳品有能力再造一個「董宇輝」嗎？能成為下一個「東方甄選」嗎？</p><p>高途佳品的主要主播浩天是一名年輕的語文老師，直面了近日來直播間的火爆，他告訴澎湃新聞記者：「我就是一個普普通通的主播，和大家所從事的職業本質並無區別，能有今天哪怕一點點的成績，也是消費者們給我的榮光。」</p><p>浩天也在直播中談及，「我這個年齡、學識和閲歷，你真的給我 10 萬人，我真的能接得住嗎？是你們願意給我們年輕人機會。有朋友説，我比董宇輝老師差遠了，那是一定的，我自己心裏也很清楚。一個人只能先承認幽暗，才能跨越幽暗，先承認差距，才能跨越差距。我都不想跨越差距的事，我先得承認幽暗，承認差距。」</p><p>陳向東則在接受澎湃新聞記者採訪時表示，高途佳品成立一年來，通過修煉基本功，在直播、選品、品控、售後等各環節團隊都經過了足夠時間的鍛鍊，因此，當機會到來時，高途能夠從容地承接下來。「不過，目前高途佳品仍處於起步的初級階段，還有很大的差距，還有很多值得我們學習的地方，我們始終心懷敬畏，努力學習。」</p><p>高途會挖董宇輝嗎？陳向東在媒體溝通會上表示，自己不會主動挖董宇輝。「自己在新東方工作了 14 年多，對新東方非常有感情。」他表示，董宇輝是一個很難得的人，甚至可以説造就了一家公司，但是，當下主動挖董宇輝，「不是人做的事」，除非董宇輝自己離開。</p><p>不過，也有業內人士向澎湃新聞記者指出，董宇輝身上應該有競業協議，網友對其去處的探討，一定程度上，對當事人也是一種「裹挾」。不管是當初的東方甄選，還是如今的高途，均是一場值得祝福的再創業。</p><p>從財報表現來看，高途的體量與新東方相比仍有差距。</p><p>11 月 22 日，高途發佈截至 2023 年 9 月 30 日的 2023 財年第三季度財報。財報顯示，報告期內高途實現收入 7.89 億元，同比增長 30.2%；淨虧損 5766 萬元，去年同期淨虧損為 6135 萬元；非美國通用會計準則下，高途淨虧損同比縮窄 6.8%，至 4173 萬元。</p><p>新東方發佈的截至 2023 年 8 月 31 日的 2024 財年第一季度未經審核綜合業績顯示，該季度新東方淨營收同比上升 47.7% 至 11 億美元；股東應佔淨利潤同比上升 150.6% 至 1.65 億美元。</p><p>東方甄選公佈的從去年 6 月 1 日至今年 5 月 31 日的 2023 財年全年業績顯示，東方甄選全年帶貨 GMV（商品交易總額）達到 100 億元，來自抖音的 GMV 佔了總 GMV 的絕大部分，抖音上關注人數 4180 萬，已付訂單數量 1.36 億單。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 11:58:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668430</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668430</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/659/445.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668430_202312151958ca077a56-60b7-4467-a077-017dd7cdeb2d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳雨欣，李瀟瀟，範佳來]]>
            </author>
            <category>高途</category>
            <category>東方甄選</category>
            <category>董宇輝</category>
            <category>陳向東</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/659/445.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/659/446.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打不完的「卡」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/856.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，「全國多地叫停安全教育平台強制打卡」的話題衝上微博熱搜，引發社會廣泛關注。</p><p>此前，「學校安全教育平台」在全國許多地區的中小學被廣泛使用。</p><p>不只「學校安全教育平台」打卡，近年來，從課程作業的提交、課後複習，到普法、禁毒、防詐騙、防溺水等宣傳、教育活動，「打卡」充斥着許多學生、家長與教師的生活。各類「打卡」的出發點，本是為了促進學生的發展，但在實踐層面，打卡往往流於形式。低年級學生缺乏自主學習能力，高年級學生的課餘時間緊張，因而，打卡的壓力通常轉嫁到老師與家長身上。</p><p>幼師王雪常因此感到疲憊，有時，到了最後一天晚上，家長沒有完成打卡，她不得不登錄學生的賬號幫學生完成。在教師張北遊的學校，打卡情況與老師工資掛鈎，如果完成率低，他在開會的時候還會被領導點名。</p><p>天平另一方，全職媽媽陳靜不想被老師催促，總是第一時間替兩個孩子做完打卡，「蠻累的，完全被鎖死在家裏」；一年級學生的家長張陽，每天的「第一件事」就是看班級羣裏的消息，他慢慢習慣了繁多的打卡任務，即使心中也曾有過疑問，「為什麼要打卡呢？」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/857.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福州市教育局取消強制打卡。</p><p></p><p><strong>【以下是他們的口述：】</strong></p><p><strong>「領導會一直催促，上課的時候也會把我叫出去做」</strong></p><p><strong>口述人：王雪，教齡一年，東南某省幼師</strong></p><p>今年暑假，我從東南某省的一所省級優質幼兒園辭職了。這份工作使我感覺疲憊。</p><p>這一年我好像是在為公眾號工作，為了領導的課題而工作。每逢寒暑假、節日和學校舉行活動，我都要對活動拍照留痕，還要讓家長在微信羣裏針對某些主題拍照、拍視頻打卡。例如春節，學校會安排老師做公眾號推送，裏麪包含節日由來、習俗等等，需要家長拍照記錄孩子大掃除、貼對聯、收紅包和吃年夜飯的場景，交一些照片做公眾號。</p><p>這些活動不會強制每個家長都發照片，大部分家長工作很忙，沒時間陪老師做這些東西。但班裏總會有幾個積極分子，兩個家委，再加上一兩個積極的家長，加起來不到五個人，我就抓住他們使勁薅，所有活動都請他們來配合。</p><p>孩子有時候也挺討厭拍照、畫畫，會和我説為什麼又要拍照？或者我真的不想再畫了。活動出發點是好的，但完全變味了，因為要擺拍打卡的事情太多了，不是為了讓孩子體驗這些事情的美好，而是把孩子當成工具。</p><p>「學校安全教育平台」的打卡，學校要求百分之百地完成。平台每個月有一個主題，每學期有 10 節課。打卡完成情況和我的績效掛鈎，如果學生月末沒有全部完成，就要扣掉班組兩位老師和一位保育員的安全獎，每人每月有 100 塊錢。</p><p>班裏一共 35 個孩子，每次大概會有 10 位家長，到了月末依然沒有完成打卡，需要我催他們才能完成。10 個人裏面，5 個人我發消息催，他就會做。剩下 5 個人就需要我多發幾次消息，或者直接打電話讓他做。如果到了最後一天晚上 11 點左右，家長沒看到消息，電話也不接，我只能登錄學生的賬號幫他做。</p><p>我比較社恐，每次催家長，我都挺緊張的。第一次催，我問班主任要怎麼和家長講，她告訴我把要説的話打出來，我就反覆看反覆改，然後發給家長。如果要打電話，我就給自己做心理建設。那時候我還不知道催家長打卡的話術，後來班主任推薦我看小紅書，我就慢慢知道了。</p><p>我聽別的班老師説過，有的家長需要老師教才會打卡。原來用截圖的方式教，但效果不好，只能在下班的時間讓家長來學校，老師現場教他們做。</p><p>許多部門都會要求老師和家長配合打卡。學校裏愛眼愛牙、心理健康之類的線上講座，是疾控部門轉發過來的。我自己要做防詐騙，派出所轉發過來的。文明城市，是社區、居委會那邊的。還有心理健康、交通、消防的宣傳。</p><p>全民消防學習要在支付寶的小程序裏看視頻和文章刷分，每個月都要刷到 100 分。其他打卡大多是學校轉發一個鏈接到教師羣裏，我把題目做完後，截圖上傳到羣裏或者教育局的內網。如果沒有完成，領導會一直催促，上課的時候也會把我叫出去做。</p><p>去年夏天文明城市檢查期間，我要配合社區巡查，到草坪裏撿垃圾。家長騎電動車接送孩子，如果沒有戴頭盔，也需要我去提醒。這些活動都要拍照打卡發到羣裏，但我也不知道領導後來把它們打包發到了哪裏。</p><p>幼兒園還要求我和家長每學期舉行 10 次茶話會，線上、線下各 5 次，討論育兒問題。每次茶話會都要有文字和圖片留痕，一場茶話會的材料我需要寫幾千字。但通常一學期只舉行一兩次線下茶話會，我會拍不同的照片，寫成不同場次的材料。</p><p>平時我還要在教師學習的平台上刷課、修學分，完成後打卡，比如國家中小學智慧教育平台、區裏的線上進修學校等，基本每個月都有學習任務。大部分學習平台只需要看完課程視頻，有些看完後要寫筆記和心得，雖然沒有字數要求，但每一次我都會寫到 800 字以上。去年寒假，學校要求我們學習《幼兒園保育教育質量評估指南》，一共有六場講座，每場看完都要寫心得。這些進修對教學的幫助不大，一般是政策或者宣傳的內容，在現實中用不到。</p><p>上班期間，我大部分的時間要照看、保證小朋友的安全，每天擠出來的時間可能只有三個多小時，期間還要備課、為幼兒園做環境創設，這些材料有時候需要放學留下來寫，或者帶回家寫。每週我最少有三天要加班寫材料，寫到晚上 10 點、11 點、12 點的情況都有。</p><p>這一年裏，我每個月的工資加上五險一金有五千多，算上年終獎和福利，一年有七萬到八萬。但這份工作和我促進孩子健康全面發展的理想不一樣，也沒有獲得感，平時工作也沒有休息的時間。</p><p>8 月合同到期後，我正式辭職了。後來我回家種過地，也做過服務員，現在在教培機構工作，給青少年户外研學、科普活動和閲讀會做活動策劃。和在幼兒園裏一樣，我也要做活動策劃，給孩子上課，但我不用處理和家長的關係，也不需要做行政，比較單純。我覺得這好像更像是真正的教育。</p><img alt="" width="418" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/858.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「工作第二年，我不再替家長打卡，就讓學校扣錢好了」</strong></p><p><strong>口述人：張北遊，教齡六年，南方某省一年級班主任</strong></p><p>畢業後我一直是小學一二年級的語文老師兼班主任，今年已經第六年了。</p><p>工作中每個月都會有各種打卡的任務，我感覺從 2020 年疫情過後，打卡就變得多起來，疫情結束後也沒有停過。像「學校安全教育平台」這類打卡，六年前我入職的時候就要求做。最近有些地方已經不再要求強制打卡了，而我們學校依然要求學生全部完成，還會將佈置率和完成率與我的工資掛鈎，完成率低，開會的時候會被領導點名。</p><p>每個月我有 1800 塊的考勤工資，一共分為 10 分，德育處在其中佔 3 分，「學校安全教育平台」的打卡大概佔德育處分數的 1/3，差不多就是 1 分，影響到我 180 塊的工資。平台上每個學期有約 7 節固定課時，有時也會臨時有其他作業，我需要按時在平台上佈置，並催促家長完成。</p><p>有的家長在給孩子交了學費以後，就什麼都不管了。我打電話給家長催，他們就會很敷衍地説「好好好」，也不做。我只能和領導説，領導如果説繼續催，那我就只能繼續催，上級一般會要求我們保存催家長的截圖。</p><p>有家長會在每月一次的教師滿意度調查中給我打低分，原因是老師一直在佈置與學校、學習無關的任務。還有家長會在微信裏和我私聊：「這些東西，其實學不學都無所謂了……把學習抓好就好了是吧？」</p><p>剛做班主任的時候，有個別家長催不動，都是我自己幫他們做的，那時候不想得罪領導，也不想得罪家長。我們年級長也會説，你要懶得跟他説了，就登上去幫他搞定算了。第一年班上 52 個學生，有五六個學生不做，一個學生的打卡大概要做十分鐘到十二分鐘，加上切換賬號的時間，差不多每次要做一個小時。</p><p>從第二年開始，我就不再替家長做了，最多催家長三次，就讓學校扣我錢好了。本來就不是我的責任。像我常年都在一二年級，如果我現在幫這個家長做了，那到了下次我不是他班主任的時候，別的班主任不一定會幫他做，還是得靠他自己。</p><p>除了「學校安全教育平台」，這學期開始，學校還要求在「青少年普法」的小程序上打卡，每學期有三個視頻，每個視頻後面有一些簡單的題目，也要求學生全員完成。有時候，領導會要求我們把家校教育、心理溝通的視頻發到班級羣，讓家長拍學生看視頻的照片，然後發到班級羣裏，我們再上交給年級長。甚至在上課時，我也會收到通知，要求我臨時拍一些例如法律學習之類的照片和視頻。</p><p>這些打卡的工作要是説意義的話，肯定也有一定的道理。但是讓我們老師做，我就覺得挺沒有必要。除非專門找個副班主任做這類工作，但學校肯定也不會多花一份工資。我一個班主任，帶兩個班的學生，每週算上早讀有 22 節課，如果想上好一節課，至少要花一晚上的時間備課。</p><p>如果只有教學的話，我可以把學生教得很好。</p><p><strong>「他們也沒有説過什麼，佈置了就完成，好像已經認了」</strong></p><p><strong>口述人：陳靜，33 歲，四年級學生家長</strong></p><p>我是一名全職媽媽，家裏六口人，主要由我負責監督兩個孩子的學習。三年級下半學期開始，在小程序「班級小管家」，我們需要對語文、數學兩科的作業和自主複習的內容打卡。老師的意思是，得把孩子在家裏寫的東西拍出來，方便老師知道孩子放學後是有寫這門功課的作業或輔導材料的。雖然不會留言，但老師會查看，也會在羣裏提醒。</p><p>每天幫孩子作業打卡其實蠻累的，完全被鎖死在家裏，除了語音打卡，還要把檢查好的作業拍照上傳，一整套下來估計要 40 分鐘。我要是不在家，家裏老人也不會。</p><p>語音打卡只有數學需要，就是讀數學課本。其實我一直不理解數學要讀些什麼。孩子就把每天學的內容從頭讀到尾，一般讀個 1 分鐘、幾十秒。要在手機頁面上現場點開，讓孩子錄，遠程操控也不行。孩子應該習慣了吧，也從來沒嫌麻煩。</p><p>檢查作業不會花多長時間。其實老師沒有明擺着説必須全對，但第二天，老師會在羣裏麪點學號，説，「幾號學生作業沒有達到全對，回去要訂正，麻煩家長私信我」，那不就是變相逼着我們檢查作業、保證孩子全對的意思嗎？</p><p>可是我説真的，不是每個家長都有這個能力，因為我們跟老師的水平終歸不一樣。現在，四年級的作業我都已經感覺沒有辦法保證孩子全對了，有時候我看了是全對，但交上去還是有錯，這時候老師就會讓我再輔導。</p><p>老師有佈置過「學校安全教育平台」的打卡任務，它是教育局規定的。流程挺麻煩的，得在微信還是哪個小程序裏掃碼打開，先看視頻，看完視頻再做題。視頻不長，題目也不難，是生活中的一些安全知識，但題目有點多，挺煩的，特別是我家有兩個小孩，我得切換賬號做兩遍。</p><img alt="" style="width:591px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">叫停「打卡」並不意味着放棄安全教育。</p><p></p><p>「學校安全教育平台」的任務都是我替孩子做的，小孩子哪做得了那麼多題目，他們也不懂。而且，每次發通知的時候，孩子都在上課，有的截止日期是當天晚上 5 點前或 7 點前，一般孩子在學校寫作業。如果沒有按時完成，老師就會在羣裏説，「某某家長麻煩你儘快完成」。我都會第一時間做完，因為我討厭被老師催促。</p><p>安全教育，我認為家長都會教育孩子，或者在學校老師也會教育，沒必要特意打卡。因為大環境在這裏，最主要的還是文化課成績，做這些反而是加重了家長的負擔。</p><p>作業打卡也是。如果小孩在家裏真的願意寫課外輔導作業，不用打卡，他每天也會寫，而現在，他們是為了完成打卡才去寫課外習題的。打卡對孩子的成績好像也沒有幫助。</p><p>我現在感覺，每一天都得在家裏拿着個手機，等待他們寫完作業，一開始非常煩躁，也很牴觸。我的生活一天到晚都是作業，孩子中午回家得看着他們訂正，晚上他們回來還要輔導，一天時間不就這麼多？晚上我也基本不出去跟朋友吃飯，活動，沒有自己的生活，圍着孩子轉。</p><p>我也挺害怕面對老師的，老師帶給我的壓力會大於打卡本身。有時候忙忘了或者回家晚沒有檢查作業，作業錯的多，老師就會找我。雖然老師的語氣很客氣，但我還是感覺自己做錯了事情，很卑微。前一段時間我和老公去國外旅行，隔三岔五就被老師找，我不在家，沒有人輔導孩子學習，外公外婆也管不住，他們已經放飛自我了。作業不訂正，還經常不交，老師找我説，「你家小孩怎麼回事？最近態度這麼差」，我很無奈，真的，每天我都打視頻回去教育他們，但是沒有用，在電話裏教育，小孩是不會怕的。</p><p>抱怨歸抱怨，該做的還是得做。後面慢慢地把小孩教會了，如果我不在家，就讓他們拿外公外婆的手機，點開「班級小管家」，上傳錄音和作業，現在的孩子很聰明的。他們也沒有説過什麼，反正老師佈置了就完成唄，好像已經認了。</p><p><strong>「小孩她連題目都看不懂，怎麼答題呢？」</strong></p><p><strong>口述人：張陽，32 歲，一年級學生家長</strong></p><p>今年 9 月，我家小孩上一年級，我才知道有作業打卡這個東西，以提交視頻為主。至於打卡是什麼時候流行的，我也不知道。</p><p>只有語文一科需要打卡，要求小孩熟讀當天學習的漢字和拼音，家長再拍視頻上傳到 QQ 羣的作業打卡頁面，點擊提交。如果視頻太大，上傳不進去，我們就直接發在 QQ 羣。</p><p>最初接觸打卡，小孩沒有牴觸的心理，現在她也已經習慣了。但我們確實遇到過困難，比如説，視頻錄了半天，就快結束了，結果小孩有一個詞卡在那裏，或者讀得不熟練，就需要從頭再來。我們得把她教會了，才能重新陪她錄完。因此，若是追求完美的打卡，每次大概都要花 1 個小時。現在再遇到這種情況，我們也不管了，以前卡一個字就讓小孩重新錄，現在卡一個字就卡一個字吧，我們只會提醒她一下，她讀完就算打好卡了。</p><p>我們沒有收到過老師對視頻打卡的反饋，老師看沒看過我也不清楚。大家都自願打卡，因為老師沒有規定所有人都要提交打卡視頻，老師也沒有在羣裏説過「某某家長沒提交打卡」，反正這邊家長都挺聽話的。雖然沒有給出強制性的要求與明確的反饋，但第二天，老師應該會在課堂上默寫視頻打卡的內容。</p><p>有的時候，我們也需要完成「學校安全教育平台」上的任務，一兩個禮拜做一次，也不復雜，根據頁面的提示來操作就行。</p><p>雖然上面的題目不多，出的題目也大多和小孩有關，但都是由我們作答，小孩她連題目都看不懂，怎麼答題呢？完成了，我們就把截圖發在 QQ 羣裏。「學校安全教育平台」的任務一般都安排在節假日，或者週六週日。現在天天第一件事就是看班級羣裏的消息，因此，我們從來沒有忘記過這項任務。</p><p>總之，我可以接受這些打卡任務，但就怕有些小孩是爺爺奶奶在帶，或者他們的家長已經上了年紀，可能就做不起來了。打卡的出發點是好的，「學校安全教育平台」上的有些內容也值得學習。為了自家小孩，家長多花一點時間也沒辦法。</p><p>至於打卡是不是一種形式主義，如果僅僅為了完成打卡而去打卡，那肯定是形式的；如果出發點是讓小孩熟練掌握知識的話，那就不是形式了，得小孩先學會、讀好，打卡無非是再拍個視頻上傳。輔導小孩打卡以後，我們對她平時學習的內容也有了一定的瞭解，如果不打卡的話，我們還不一定會很關心小孩的學習情況。</p><p>小孩 9 月份剛入學的時候，我在抖音上發，「QQ 羣裏天天一堆作業，又是打卡又是拍視頻上傳的」，尋思的是，老師又不看打卡，那打卡的意義在哪裏？天天讓我們打卡，一個打卡視頻可能要 1 到 2 分鐘，40 幾個小孩，就要看 2 個小時，老師肯定不會看啊；既然不會看，為什麼還要打卡呢？但我後來想明白了，既然我的出發點是為了自己的小孩，打不打卡與老師看不看已經沒有必然的聯繫了。所以，我自己想明白了，我的態度也改變了。</p><p>我們沒有想過要擺脱這些打卡任務，習慣了，但是也放棄了一些自己的時間，比如逛淘寶的時間，看電視的時間，跑步的時間等等。</p><p>（應受訪者要求，文章中人物皆為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 11:10:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25654075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25654075</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/864.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25654075_202312151910f7dd9017-6850-4c03-8f4d-a78558f892fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[實習生，巫周雨，郭宇翔，澎湃新聞記者，陳媛媛]]>
            </author>
            <category>叫停安全教育平台強制打卡</category>
            <category>作業打卡</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/864.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/484/139.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平對低温雨雪冰凍災害防範應對工作作出重要指示]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平對低温雨雪冰凍災害防範應對工作作出重要指示。</p><p>習近平指出，近期，全國多地出現強雨雪天氣，對電力供應、交通運輸和羣眾生產生活帶來較大影響。中東部地區還將經歷強寒潮天氣，低温雨雪冰凍災害風險高，防災救災形勢嚴峻，務必引起高度重視。</p><p>習近平強調，要密切關注天氣變化，加強監測研判，及時發佈預警預報信息。要加強交通路況及電力巡查，及時除冰除雪，確保交通路網、電網安全通暢。要提高煤電油氣供應能力，強化搶險救援準備，做好能源保障和保暖保供。要加大統籌調度力度，加強重要民生商品的產銷保供，維護價格穩定。</p><p>習近平要求，有關地方和部門要壓實責任，細化防範措施，完善應急預案，深入排查風險隱患，全力做好突發險情應對處置，確保人民羣眾安全温暖過冬。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 11:01:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25669810</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25669810</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/694.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25669810_20231215190738b9ee6e-d059-454a-be19-28a65d1371a1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>重要指示</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/694.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/660/691.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】壓實對來華留學生的「趨同化管理」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/659/710.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在華外國留學生長期曠課，不僅可能面臨拿不到畢業證的尷尬，還可能面對居留許可作廢、面臨遣送出境的嚴重結果。</p><p>近期，柳州市公安局出入境管理支隊發佈公告，對柳州職業技術學院一名為 DIXON　NAPOLEON　K 的利比裏亞留學生，註銷該人所持學習類居留許可，原因是自 2023 年 10 月 20 日起無故缺勤，曠課已超 60 課時。</p><p>此舉在網絡上得到一致好評，也亮明瞭中國從嚴規範來華留學的態度。來中國留學，就要遵守中國法規，好好學習，不要濫用中國人的深情厚意，更別想着有什麼「超國民待遇」。</p><p>據《柳州職業技術學院外國留學生語言培訓教學管理規定》， 「曠課達 60 學時以上者，給予留校察看至開除學籍處分」，這名利比裏亞留學生曠課 60 個學時以上，就可以適用開除學籍的嚴重處分。</p><p>對於留學生來説，校紀責任可能觸發國法責任，兩者並行不悖。在我國《出境入境管理法》和《外國人入境出境管理條例》等法律法規中，對外國來華留學生在境內停留居留有明確規定，要求「不得從事與停留居留事由不相符的活動」，如有「非法居留、非法就業」等情形之一，即可以遣送出境。這名來華留學生，雖有學習類居留許可，但無故缺勤曠課時長達 60 課時，可以説徒有學習之名，卻無學習之實，已然遊離於入境管理之外，曠課在先，當然會觸發相關出入境管理的法律責任。</p><p>早在 2019 年，教育部就明確提出，推進中外學生趨同化管理，對違規違紀留學生要從嚴處理。在《來華留學生高等教育質量規範（試行）》中，還要求：高校應當在入學和日常教育中對來華留學生進行中國法律法規、校規校紀和安全教育，對違規違紀的留學生嚴肅處理，涉嫌違法犯罪的，配合有關部門依法依規處理，絕不縱容姑息。《規範》還特別強調，「高等學校應當嚴格執行來華留學生的考勤制度，明確出勤合格標準，並按照當地教育行政主管部門以及移民和出入境管理部門的要求按時報告考勤不達標學生的信息」。</p><p>來中國留學，就要遵守中國法律；來中國學習，就要遵守校紀校規。對中國學生有什麼管理要求，對外國留學生也應該一視同仁，修學分、守校紀、講公德，一個也不能少。這樣才能保障中國大學畢業證的含金量。這次有關部門對長期曠課的留學生註銷居留許可，嚴格外國人出入境管理，也從末端傳導了對來華留學生「趨同化管理」的壓力。</p><p>我們看到，個別留學生沒有珍惜來中國學習的機會，甚至把中國人的友好態度當成了自己的「特權」，造成非常惡劣的社會影響。比如，2019 年福州某大學的留學生違規騎電動車，還暴力推搡執法交警。再如，這次的利比裏亞留學生，其錯誤不止於曠課，而是違反了外國人居留規定，已經違法了。</p><p>這次出入境管理部門與教育部門聯手治理、依法處理、較真碰硬，共同釋放出更為嚴格的留學生管理、出入境管理的強烈訊號，更有利於樹立「趨同化管理」的良好導向。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 10:22:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25669629</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25669629</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/659/717.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25669629_2023121518227e1f7c0a-2341-4f3d-bbc0-0ec05245270b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>來華留學生</category>
            <category>趨同化管理</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/659/717.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/659/718.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[電視操作複雜？七部門發文推動電視開機直接進直播]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 15 日，工業和信息化部、教育部、商務部、文化和旅遊部、國家廣播電視總局、國家知識產權局、中央廣播電視總枱等七部門發佈關於印發《關於加快推進視聽電子產業高質量發展的指導意見》的通知（<a href="https://www.miit.gov.cn/jgsj/dzs/wjfb/art/2023/art_0365196819674aec9fe2345f03f57e30.html">詳情</a>）。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/657/831.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《意見》明確，開展優化電視收視體驗行動。着力解決影響電視收視體驗的堵點卡點，圍繞電視收視難、收視亂等突出問題，分階段開展治理，加快建設規範公平、開放的全國統一大市場。針對電視「套娃」收費，通過專項整治收費亂象、加強集成平台規範管理、建立用户投訴反饋機制、完善政策法規等手段，提升電視用户滿意度。針對電視操作複雜，通過電視開機直接進直播、簡化減少遙控器、電視機機頂盒一體化等手段，優化電視收視體驗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 09:42:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25669444</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25669444</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/658/755.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25669444_20231215174328b84e3b-8a1c-48ce-9a6a-1c8536ad50a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報客户端]]>
            </author>
            <category>電視「套娃」收費</category>
            <category>電視開機</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/658/755.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/658/756.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
