<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 16 Jan 2024 03:09:29 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[23 年前初一学生下晚自习回家途中遭强奸杀害，嫌犯近日被抓获]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 11 日，陕西榆林靖边县公安局成功侦破一起 23 年前的强奸杀人案，将犯罪嫌疑人张某成功抓捕归案。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/917.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2001 年 9 月 12 日晚，靖边县第二中学初一学生王某下晚自习回家途中失踪。</p><p>接到报警后，靖边县公安局立即组织干警展开搜寻，于 9 月 14 日在靖边县长庆路西侧玉米地发现王某尸体。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/918.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>经现场勘查、尸体检验，确定王某系被他人强奸杀害。</p><p>案件发生后，靖边县公安局立即成立专案组，认真勘查现场，深入调查侦办，收集了大量原始证据资料，但案件始终没有侦破。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/919.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 12 月，专案组在榆林市公安局刑警支队大力支持下，围绕关键物证，案件取得突破性进展，初步锁定嫌疑人范围，进行细致侦查，最终于 2024 年 1 月 11 日在靖边县张家畔镇郭家庙村将犯罪嫌疑人张某成功抓获。</p><p>目前，犯罪嫌疑人张某因涉嫌故意杀人罪已被依法刑事拘留，案件正在进一步办理当中。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/920.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原标题：《强奸杀人案告破！陕西警方：张某被抓！》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 03:08:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028581</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028581</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/261.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26028581_202401161108677a9ad6-c15e-411d-b6f7-297936606855.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信号「陕西都市快报」]]>
            </author>
            <category>强奸杀人</category>
            <category>抓捕归案</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/261.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/262.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国乒公布釜山世乒赛名单：马龙领衔男队，钱天一入选女队]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年釜山世乒赛团体赛将于 2 月 16 日-25 日举行，国际乒联官网于 16 日上午公布了国乒的参赛名单：</p><p>男队：</p><p><strong>樊振东、王楚钦、马龙、梁靖昆、林高远 ​</strong></p><p>女队：</p><p><strong>孙颖莎、王艺迪、陈梦、王曼昱、钱天一</strong></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 03:08:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028786</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028786</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/690.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26028786_2024011611083c3c7441-453f-4dfa-b3ff-8cafd655fbc1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祁东]]>
            </author>
            <category>国乒</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/690.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察丨常州 GDP 过万亿：苏、粤崛起两大「万亿城市绵延带」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 16 日上午，江苏常州市市长盛蕾在该市十七届人大三次会议上作政府工作报告时宣布：预计 2023 年全市地区生产总值增长 6.8% 左右，迈上万亿台阶，成为全国人口最少、地域面积较小、人均水平较高的万亿之城。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）注意到，至此，江苏产生了连续接壤的五座 GDP「万亿城市」，分别是苏州、南京、无锡、南通和常州，在江苏南部、上海以西的长江两岸形成「GDP 万亿城市绵延带」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江苏「万亿城市绵延带」示意图 &nbsp; 澎湃新闻记者，袁杰，制图</p><p></p><p>据各地官方目前发布的数据，中国大陆的「万亿俱乐部」已增至 25 城。如将「万亿城市绵延带」定义为省域内三座以上的万亿城市连续接壤，则江苏五市是继广东的广州-佛山-东莞-深圳之后，国内出现的第二例此类「绵延带」。两大「万亿城市连绵带」分别崛起于经济活力强劲的珠三角和长三角，砥砺切磋，合作共进，成为构建新发展格局和代表中国参与全球竞争的精锐。</p><p><strong>三年来两大「绵延带」相继成形</strong></p><p>粤苏两大「万亿城市绵延带」的崛起，是中国经济发展的缩影。</p><p>2010 年，广州的地区生产总值达到 10604 亿元，成为上海、北京之后第三座 GDP 万亿城市。次年，深圳 GDP 过万亿，苏州也率先在江苏突破万亿。</p><p>2016 年，江苏省会城市南京 GDP 破万亿，苏南的工商名城无锡次年「再下一城」。2020 年，广东佛山、江苏南通携手进入「万亿俱乐部」。此时，在江苏东南部已经出现苏州、无锡、南通三座相邻的万亿城市。</p><p>2021 年，位于广、深之间的东莞地区生产总值达到 10855 亿元。它的入列，使广州、深圳、东莞和西面的佛山连成一片，广东的「万亿城市绵延带」成形。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">广东「万亿城市绵延带」示意图 &nbsp; 澎湃新闻记者，袁杰，制图</p><p></p><p>而随着常州 GDP 破万亿，在它西面的南京与东面的苏州、无锡、南通亦连为一片。五座城市位于长三角核心区，是国内经济发展最活跃、产业基础最雄厚、创新能力最强劲的区域之一。</p><p>江苏「绵延带」的下一个成员，最可能是南京东北面的邻居扬州。2022 年初，该市已提出 5 年后在确保 GDP8000 亿的基础上向万亿迈进，入列「万亿俱乐部」。此外，与南通接壤的盐城、南通和扬州之间的泰州 2022 年的经济总量也已达到 7080 亿元和 6402 亿元。未来，江苏的「万亿城市绵延带」有望形成主要以长江江苏段为轴、跨江分布的集群。 &nbsp;&nbsp;</p><p>在广东，「经济第五城」惠州未来或将向东延伸「绵延带」，但该市 2022 年的经济总量为 5401 亿元，距万亿尚有差距。广东「绵延带」目前的阵容或将在一段时期内保持不变。</p><p>放眼全国，浙江和山东是接下来有望形成「万亿城市绵延带」的省份。浙江的沿杭州湾四市，位于杭州、宁波两大万亿城市之间的绍兴，以及杭州东北的嘉兴 2022 年分别实现 GDP7351 亿元、6739 亿元。在山东，青岛、济南的经济总量都已过万亿，青岛北面的烟台 2022 年的 GDP 已达 9515 亿元，去年有可能超万亿——烟台市长郑德雁今年 1 月 13 日向市十八届人大三次会议作政府工作报告时表示，2023 年，我们以高质量过万亿为目标奋力冲刺，综合实力迈上新台阶。与青岛、烟台接壤的潍坊，以及北邻潍坊的临沂 2022 年的生产总值分别为 7306 亿元和 5779 亿元。</p><p><strong>群星璀璨，各扬所长</strong></p><p>两大「万亿城市绵延带」均为所在省份乃至全国经济发展的重要力量，群星璀璨。</p><p>据《南方日报》1 月报道，粤港澳大湾区已形成规上工业总产值从 4 万亿（深圳）、3 万亿（佛山）到 2 万亿（东莞和广州）的梯队。江苏「绵延带」五市也有深厚的工业根基，2022 年苏州的规上工业总产值 4.36 万亿，无锡逼近 2.5 万亿，南京和常州均超 1.5 万亿，南通也已过万亿。</p><p>江苏的制造业结构相对偏重，产品往往不直接面对消费端。在 2022 年工信部公布的 45 个国家先进制造业集群名单中，涉江苏「绵延带」五市的有 9 个，如苏州纳米新材料集群、常州新型碳材料集群、南京新型电力（智能电网）装备集群、无锡物联网集群等，且一座城市往往可以「独当一面」。</p><p>广东的制造业结构相对较「轻」，涉广东「绵延带」四市的 7 个先进制造业集群包括广州、佛山、惠州的超高清视频和智能家电集群，佛山、东莞的泛家居集群，东莞的智能移动终端集群等。</p><p>广东「绵延带」的外向型经济特征明显，2022 年四市外贸进出口值合计 6.81 万亿元，其中深圳 3.67 万亿，广州和东莞达到万亿级。同期江苏五市合计完成外贸进出口总值 4.62 万亿元，苏州为 2.57 万亿，其余四市未过万亿。</p><p>区域发展均衡性方面，2022 年江苏「绵延带」五市以占全省 30% 的陆地面积、50.5% 的常住人口创造了 62.4% 的地区生产总值，广东四市以占全省 8.7% 的陆地面积、44.5% 的常住人口创造了 65.9% 的地区生产总值。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/245.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江苏经济第一大市苏州 &nbsp; &nbsp; 「苏州发布」图</p><p></p><p>澎湃新闻依据官方数据计算，2022 年广东「绵延带」四市的 GDP 合计为 8.51 万亿元，其中深圳超过 3 万亿，广州逼近 3 万亿。江苏「绵延带」五市合计 7.66 万亿元，苏州当年的 GDP 为 2.39 万亿，今年已提出拟用三年左右推动经济总量迈上 3 万亿。</p><p><strong>交融合作，共同承担起国家使命</strong></p><p>澎湃新闻注意到，两大「绵延带」城市间互动热络。2022 年 6 月，江苏省委常委、南京市委书记韩立明率团赴深圳考察，走访了华为、荣耀、中兴等领军企业；2023 年 2 月，常州市委书记陈金虎率经贸代表团赴深圳拜访客商，促进合作；无锡市委书记杜小刚率团到深圳，与当地头部企业交流……无锡还在深圳启动建设长三角-粤港澳（无锡）科创产业融合发展区，系统深化与大湾区在产业链、供应链、创新链和人才链方面的对接。</p><p>广东「绵延带」城市也多次到访江苏。2023 年，佛山市委书记郑轲率党政代表团赴常州、苏州等地考察；广东省人大常委会副主任、东莞市委书记肖亚非率团赴苏州考察，在座谈时他表示，苏州一直是东莞对标学习的榜样，两地产业结构、企业组成相似，考察使东莞代表团深受启发。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/246.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">广东经济第一大市深圳 &nbsp; &nbsp; 「深圳发布」图</p><p></p><p>两大「绵延带」的交流对话，背后是粤港澳大湾区发展和长三角区域一体化发展两大国家战略的交融、深化。</p><p>南京大学长江产业经济研究院苏州研究中心主任、苏州科技大学商学院教授徐天舒告诉澎湃新闻，广东和江苏都以发展工业为先导，形成产业在地理、类别上的集聚发展，两大「万亿城市绵延带」的出现可以说是必然的。「两大‘绵延带’崛起过程中，除了市场因素和政府引导，也不排除城市竞争因素，但这种竞争是有益的。」他认为，两大「绵延带」要保持各自的优势，各有作为，注意避免同质竞争，在国家产业政策协调下共同做大做强，提升产业链、供应链的韧性和安全水平。</p><p>苏州大学东吴智库执行院长段进军教授表示，粤苏两大「万亿城市绵延带」对中国的未来发展具有重要意义。以长三角为例，核心城市上海以发展现代服务业为主，与江苏「万亿城市绵延带」组成现代服务业和先进制造业融合发展的超级城市链，「随着制造业进入创新发展的新阶段，两大绵延带更是国内两大制造业创新带，有助于更好地参与新一轮全球化。」</p><p>他表示，两大「绵延带」呈现出竞争态势，但合作空间非常广阔，应各扬所长，「要不断培育和强化优势产业，如常州的新能源、苏州的装备制造和新一代信息技术。这除了有助于中国更好地参与全球竞争，也有助于加快形成以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。」</p><p>中山大学区域开放与合作研究院院长毛艳华此前在接受媒体采访时也指出，要让大湾区和长三角的创新要素加速流动，鼓励两地高等院校、科研院所、高新技术企业开展广泛的交流合作；加强国际人才服务体系共建、国家实验室等重大创新平台共建等，共同承担起国家使命。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 03:03:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26018977</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26018977</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/251.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26018977_2024011611036e0dbde1-3024-471c-a0fe-43638bddb341.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张军，袁杰]]>
            </author>
            <category>万亿城市</category>
            <category>绵延带</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/251.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/252.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家税务总局发布新版《稳外贸稳外资税收政策指引》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为充分发挥税收支持稳外贸稳外资工作的职能作用，国家税务总局对现行有效的相关税收支持政策和征管服务举措进行梳理更新，形成新版《稳外贸稳外资税收政策指引》并于 1 月 15 日对外发布，方便纳税人更好了解政策、适用政策，为外贸外资发展营造良好税收环境。</p><p>国家税务总局政策法规司有关负责人介绍，新版《稳外贸稳外资税收政策指引》分为稳外贸政策和稳外资政策两大领域，共包括 51 项具体内容。其中，稳外贸相关税收政策包括出口货物劳务税收政策、跨境应税行为增值税政策、外贸新业态税收政策、出口退（免）税服务便利化举措等 19 项。稳外资相关税收政策包括鼓励外商投资税收政策等 32 项。</p><p>「外贸外资是连接国内国际双循环的纽带，是稳定和推动经济社会发展不可或缺的重要力量。近年来，按照党中央、国务院部署，税务部门会同有关部门出台了一系列稳外贸稳外资税收支持政策和征管服务便利化举措，促进进出口平稳发展，支持外贸新业态新模式发展，鼓励外商来华投资兴业。」国家税务总局税收科学研究所副所长李平认为，将这些政策举措梳理成册并及时更新，不仅便于纳税人系统掌握、便捷享受政策，同时也释放出持续扩大对外开放、大力巩固外贸外资基本盘的积极信号，进一步提振市场发展信心。</p><p>目前，新版《稳外贸稳外资税收政策指引》已在税务总局官方网站发布，纳税人可以登录查询、对照操作，适用适合自身发展的税收支持政策，充分享受政策红利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 03:02:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/429.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26028740_20240116110390a008a2-7a97-4158-bc0b-e1e1b69aaf66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家税务总局网站]]>
            </author>
            <category>外贸</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/429.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/430.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角议事厅｜长三角 20 位学者热议优化中国人口发展战略]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 14 日下午，作为上海市社联 2023 年度跨学会系列学术活动之一的「中国式现代化与优化人口发展战略」学术研讨会在华东师范大学成功举办。本次研讨会由上海市社会学学会联合上海市人口学会、上海市社会科学普及研究会共同举办，具体由华东师范大学社会发展学院、上海市「中国特色的转型社会学研究」社会科学创新研究基地承办。</p><p>来自华东师范大学、南京大学、复旦大学、华东理工大学、上海大学、上海社会科学院等高校科研机构的 20 位专家学者齐聚一堂，就中国式现代化与优化人口发展战略的重大理论和实践问题展开深入研讨，为推动中国式现代化和人口高质量发展积极建言献策。</p><p><strong>实现中国式现代化需要人口高质量发展</strong></p><p>南京大学人口与发展研究所所长陈友华教授以《以人口高质量发展支撑中国式现代化：何以可能？》为题，指出素质优良、总量充裕、结构优化、分布合理构成了人口高质量发展的实质内涵，并围绕人口高质量发展与以往人口理论之间的关系、人口红利概念能否扩展、生育问题上的个体理性与群体非理性能否协调等问题分享了自己的几点思考，他提出中国要想变成一个强国，人口数量保持在一定的水平是必须的，但是基于人口发展规律和当下中国现实，要实现人口的高质量发展，任重而道远。</p><p><strong>目前中国人口发展面临的挑战</strong></p><p>华东师范大学人口研究所副所长卿石松教授深刻探讨了「人口下降与人均收入持续增长能否共存」这一议题，并指出人口转型是经济从马尔萨斯停滞到持续增长的重要原因。他认为人口负增长对于发展中国家来说确实是一个严峻的挑战，但并不意味着不可能实现现代化。面向未来，我们需要对标现实发展情况，从技术创新、人才培育、国际合作、制度建设等层面发力，进而应对人口下降带来经济减退，并促进形成现代化经济体系。</p><p>人才成为城市可持续发展的关键。上海市社会科学普及研究会副会长、上海社会科学院邓智团研究员从理论上论证了城市舒适性对人才的吸引作用，并利用 11 万流动人口数据对该命题进行实证检验。他发现在浮现的创新时代的城市发展新逻辑中，城市能通过舒适性来吸引（并留住）人才，并在国家和城市两个尺度上隐含着差异化的政策启示：从全国尺度上看，要从区域甚至全国层面打破阻碍人口流动的制度壁垒，提升国家人才资源整体配置水平；从城市尺度上看，在短期的金钱激励之外，可以将消费过程中的便利性和宜人的自然环境打造为新的公共服务名片。</p><p>数字时代，越来越多到城市发展的年轻人选择灵活就业。平台经济呈加速发展新态势，正逐渐成为增收创收新渠道和就业新引擎。上海市社会学学会秘书长、上海大学社会学院副院长盛智明教授通过调研中国都市平台经济，研究了青年群体的「快就业」模式。他指出从调研数据来看，这种「快就业」模式吸引大量青年高学历群体，具有劳动保障不足、「待机时间」超长、服务满意度偏低、职业发展不健全、去劳动关系化等发展特点。并提出要建立劳动关系认定新标准，构建平台经济的多层次社会保障体系，同时推进平台、政府、个人共同担责以推动平台经济发展、应对就业风险。</p><p>年轻人涌向城市，乡村如何振兴？对此，上海市社会学学会副会长、华东理工大学社会与公共管理学院副院长杨发祥教授从时代逻辑、价值逻辑、实践逻辑三个层面详细论证了中国式现代化与县域乡村振兴存在耦合逻辑，并指出，人口规模巨大是县域乡村振兴的现实基础，全体人民共同富裕是县域乡村振兴的价值取向，物质文明和精神文明相协调是县域乡村振兴的必然要求，人与自然和谐共生是县域乡村振兴的生态定位。</p><p>杨发祥建议，未来，要以县域经济发展为牵引推进农业现代化，以和美乡村建设为重点推进农村现代化，以县域精神文明建设为路径促进农民现代化。总之，以县域为中心、以县域为方法、以县域为载体、以县域为机制，将是实现中国式现代化背景下乡村振兴的根本遵循。</p><p><strong>长寿时代，如何实现人口高质量发展</strong></p><p>上海市人口学会副会长、复旦大学人口研究所所长张震教授指出生育率的高低与「生育还是生存」这一议题密切相关，长寿背景下的演化博弈结果是少生的人比例不断提高。成本与价值并重可以成为生育支持的中国方案，即需补贴多生者在投资不足造成的收益损失与重塑生育价值取向。具体而言，在家庭建设层面，围绕贯穿生命全周期的婚嫁、生育、养育、教育和养老等方面进行综合施策；在激励与服务方面，构建多维支持体系和积极生育支持措施；在观念塑造方面，持续优化服务供给，积极营造婚育友好社会氛围，系统性地帮助家庭树立生育信心。</p><p>华东师范大学社会学系赵晔琴教授指出中国正处于从「人口红利」到「人才红利」转变的关键时期，尤其是随着中国逐渐迈入老龄化社会，低龄老年人才的区域流动与合理配置将逐渐成为未来优化人才结构的重要内容。</p><p>华东师范大学社会工作系系主任万国威教授从财政支撑的角度剖析生育政策的可行性问题，指出提高财政总量、改善财政结构是完善社会保障建设的有效措施。他认为以补贴型和家庭服务型的儿童福利制度，将继续保持适度普惠性发展。</p><p>华东师范大学人口研究所庄良研究员从多层面论证了人口地理学作为分析养老、生育、就业、人口流动等高质量发展问题视角的合理性与重要性，并期望可以融合跨学科视野，为高质量发展提供系统性、多尺度的优化建议。</p><p>最后，上海市社会学学会会长、华东师范大学社会发展学院院长文军教授对本次论坛做了简短的总结。文军教授肯定了跨学会的学术活动模式及其学术意义。他指出，中国式现代化与优化人口发展战略这一重要议题不仅需要不同领域的学者一起共同探讨，更需要老中青不同年龄段的学者一起参与，从不同角度提供新思路、新理念和新方法。期待未来进一步加强跨界交流与学术合作，在理论与实践中携手共促中国式现代化发展。</p><p>本次研讨会讨论议题重要，观点丰富。正如上海市人口学会副会长、华东师范大学校长助理吴瑞君在致欢迎辞指出的，以人口高质量发展支撑中国式现代化，具有极端重要性和紧迫性。本次跨学会学术活动的召开恰逢其时，期望能够凝聚跨学科力量对人口高质量发展命题进行基础性、根本性、系统性的学理研究，并指导实践的发展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/552.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中国式现代化与优化人口发展战略」学术研讨会现场。</p><p></p><p><strong>（本文作者杜婧怡、刘思齐系华东师范大学社会发展学院硕士研究生）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 03:01:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26019192</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26019192</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/569.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26019192_2024011611015db730a7-eb30-42b5-bd6f-1f4252a2e9ff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜婧怡，刘思齐]]>
            </author>
            <category>人口发展战略</category>
            <category>澎湃研究所</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/569.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/27/570.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[这本非遗图谱编了十年，编辑们实地考察出来的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，「非物质文化遗产」的概念越来越深入人心。新年的剪纸窗花、元宵的花灯汤圆、我们熟悉的「白蛇传」故事……人们发现，原来这些与我们日常生活相伴已久的传统，都是「非遗」。</p><p>历史悠久的中国，「非遗」也浩如烟海。据统计，截至 2010 年，我国非遗资源中被列入普查统计的总量就已达到 87 万项，这些资源散布在 960 多万平方千米的整个中华大地。对这些资源进行整理与归纳迫在眉睫。</p><p>10 年前，上海社会科学院文学研究所蔡丰明研究员申请了国家哲学社会科学基金重大项目「我国非物质文化遗产名录体系与资源图谱研究」，集结团队开始对中国「非遗」进行整理。日前，该项目重要成果《中国非物质文化遗产项目与资源图谱集》发布。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/255.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「开天辟地、筚路蓝缕、不负初心。」1 月 12 日，在上海社会科学院举行的新书发布会上，蔡丰明用这 3 个词总结 10 年编纂图谱的艰辛。项目启动之初， 「非遗」这个词对大众还十分陌生，如何编纂一本「非遗图谱」，对专业学者而言，也几乎没有前例可循。如今这一 699 页的「大部头」问世，从非遗图谱编制这一独特角度出发建立起一套有关非遗图谱编制的方法体系，为我国非遗保护与研究事业做出了贡献。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">主编蔡丰明</p><p></p><p>&nbsp;</p><p><strong>以 4 种非遗为样本进行图谱化编制</strong></p><p>我国非遗资源蕴藏丰富、门类众多，想要对其进行全方位的图谱编制实属不易。《中国非物质文化遗产项目与资源图谱集》主要根据「类别选择」的原则，在我国现有非遗分类体系中选择文学类的民间传说、民间习俗类的传统节日、手工技艺类的手工纺织技艺、民间美术类的民间剪纸 4 种作为样本进行图谱化编制。</p><p>「这一做法的好处是可以对非遗资源中某些门类进行较为深入的图谱化研究，同时可以避免本项成果研究中资料搜集上的不足。最终成果可作为样本，对整个非遗图谱编制体系提供参考。」蔡丰明说。</p><p>书中图谱采用多层面研究的方式，将每种非遗门类分为 3 部分阐述。例如「民间传说」部分，就先以「全国民间传说项目与资源图谱」介绍我国民间传说的资源类型、分布及内容，再以「地区民间传说项目与资源图谱」介绍各省民间传说项目的分布与传承谱系，最后提取一个典型项目「白蛇传」进行具体图谱分析。</p><p>图谱呈现效果系统、直观，在归纳总结上的优势显而易见。但将大量资料与信息图谱化，却是一项艰苦的工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/296.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">内页</p><p></p><p>10 年间，编辑团队不但开展了大量文献查阅、网上搜索等基础性的资料搜集工作，还进行了大量实地调查。在 2013 年到 2015 年间，项目团队先后组织了 10 多支调研队伍，奔赴全国 10 多个省市、20 多个地区进行实地调查，在地处偏远的海南挖掘到了可贵的黎族手工染织绣技艺资料，在号称「全国剪纸第一县」的河北蔚县，寻访了大量的剪纸艺人与剪纸工场，在人杰地灵的江苏镇江、无锡，追寻了大量有关白蛇传说的历史线索与异文作品，在民族文化资源极为丰富的湖南恩施与贵州凯里，采录了大量颇有民族特色的土家族苗族节日与舞蹈……大量来自生活的第一手资料，成为非遗图谱编制中最为重要的基础性资料。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鄂伦春族古伦木沓节，图为节日期间鄂伦春族人在举行祭祀火神仪式的场景。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">怒族仙女节，图为怒族仙女节期间民众抬仙女出巡时的场景。</p><p></p><p>作为一本「图谱」，哪些非遗资料需要图谱化、如何实现图谱化，是项目团队最关心的问题。蔡丰明带着课题组进行了深入的非遗图谱化设计研究，还邀请了李仁杰教授领衔的河北师范大学资源与环境科学学院地理信息科学系团队完成了 400 多幅 GIS 非遗地学图谱的制作，并请来刘为民、殷恩光等上海著名连环画画家承担了 200 多幅非遗标识图谱的手工绘制工作。</p><p>「有关非遗研究的著作、论文数不胜数，可关于非遗图谱方面的研究成果寥寥无几。我们希望通过这本书，为非遗研究开辟一个全新领域。」 蔡丰明说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/297.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">内页&nbsp;</p><p></p><p>&nbsp;</p><p><strong>为我国非遗图谱编制提供示范性样本</strong></p><p>上海社会科学院党委书记权衡认为，《中国非物质文化遗产项目与资源图谱集》的出版，集上海社会科学院民俗与非遗研究团队 10 年之功，在海量数据汇集的基础上，辅以图形、图像、地图等形式，对我国丰富的非物质文化遗产资源进行了谱系化的考量，极具创新性和前沿性，为解读和阐释中华文明与中国文化提供了独特视角，也为深刻理解中华文明之所以能够延绵不绝提供了坚实的学术支撑。</p><p>上海社会科学院文学研究所副所长郑崇选在致辞中提出，该书从非遗图谱编制的独特角度出发，将大量的非遗资源列入文化谱系进行考量，建立起一套有关非遗图谱编制的方法体系，可谓是中国非遗资源图谱编制的典范，具有鲜明的创新性与学科的前沿性，为我国非遗保护与研究事业作出重要的贡献，为我国非遗图谱的编制工作提供很好的示范性样本，并对其他学科的图谱化研究起到了一定的启发和借鉴作用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「民间传说卷」第 31 页。图为杨家将传说中悲壮、惨烈的「血战金沙滩」一幕。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">八达岭长城传说</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苗族跳花节&nbsp;图为节日期间苗族人民吹芦笙赶坡时的场景。</p><p></p><p>「我国是非遗大国，集聚着海量的非遗资源，需要进行广泛的挖掘、悉心的整理和科学的研究。在非遗研究领域，还有很多空缺需要填补，有许多基础需要夯实，为此，编写一部非遗图谱集成尤其必要。」国家对外文化交流基地主任、上海社会科学院民俗与非遗研究中心主任陈圣来认为，这本书在某种程度上填补了我国非遗资源收集、整理和研究上的空白，具有创新性、通识性与普惠性，使林林总总的非遗资源有章可循、有谱可查、有图可观，「希望课题组与时俱进，加入现代技术手段，使非遗图谱向着科技化、可视化、系统化方向发展。」</p><p>上海市文化和旅游局非物质文化遗产处处长陈平提及，上海已被中央人民广播电视总枱选为非遗年度盛典的拍摄地，其代表的不仅是这座城市，而且也代表整个中国，是中国通向世界的一个窗口。「这本图谱集所涵盖的内容也不限于上海本地，而是全国范围的研究，充分体现了‘海纳百川、追求卓越、开明睿智、大气谦和’的上海城市精神。对于非遗保护而言，不单是我们非遗保护单位及传承人的工作，更需要来自各个领域人士的合力研究与实践，使其如‘繁花’般绚烂。</p><p>「本书的出版是上海非遗的‘繁花’，是上海非遗界所取得的重大成就。」华东师范大学教授田兆元讲道，「上海是中国民间文学、民俗学、神话学的策源地，我们一直在默默传承这一传统，面对非遗保护破碎化问题，应以谱系学的理论视角来解决，构建时空谱系，保持非遗的整体性、连续性与秩序性，图像是非遗的一种标识，同样需要谱系化。」</p><p>上海师范大学教授陆建非表示，包括非遗在内的中华优秀传统文化的传承、传播与交流已经进入到高光时刻，正逢其时。他谈道，研究非遗需要情怀，心存敬畏，在现阶段，文字非遗、影像非遗，非遗数字化等领域已有很多研究，但非遗图谱的汇聚却不多见，本书是标志性、开创性的成果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/254.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">会议现场</p><p></p><p>本次会议由上海社会科学院文学研究所、上海社会科学院民俗与非物质文化遗产研究中心、上海社会科学院出版社联合主办。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 02:55:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028108</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028108</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/271.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26028108_2024011610553c441a33-6fd4-4076-9ad4-9b3247f97487.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>非遗</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/271.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/272.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「我姓石」作者称为各地文旅喊麦：麦克风都抡冒烟儿了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="553577" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/60517daa8a0f4103b92a1e9c7a5d2c03/hd/202401151329028013d6a5ae5-d73e-41f3-bf27-90249f01c23c-f4ca01ef-2863-286f-07dc-e32ab19dff3e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/107.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，全国各地文旅疯狂整活，其中「我姓川」「我姓东」「我姓广」的魔性 bgm 迅速出圈。为各地文旅喊麦的作者顾夕表示，连续工作「十多个小时，麦克风都抡冒烟儿了！」]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 02:54:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26017646</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26017646</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：衞佳明，素材来源：顾夕《我姓石》原创，综合网络]]>
            </author>
            <category>喊麦</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/107.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/108.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[胖东来称有人伪造公司印章进行诈骗：已向公安机关报案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="553856" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/117131cdf93542c49c4e372c00d5b070/hd/20240116104820857692bb3a5-de3e-4672-94bb-6294f203d32a-24522825-5ab2-6ace-75da-b7651dffc037.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/817.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>1 月 15 日，胖东来商贸集团公众号发布声明称，近日，有不法人员伪造公司印章，进行虚假宣传和网络刷单的诈骗行为。对此，公司已向公安机关报案。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 02:53:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028679</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028679</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者·编辑，仇依楠，素材来源，综合网络]]>
            </author>
            <category>胖东来</category>
            <category>诈骗</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/817.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/818.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受集中强降雪影响，黄河壶口瀑布旅游区临时闭园]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="553835" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/305dcff2064643cc8945a5b7398cbf6e/hd/2024011609455251226608e19-d2d3-4ee0-9b31-dcbfdc9f86c1-c737ac5f-4653-580a-71d9-4dbb16d2235e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/577.jpg" data-duration="00:09" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 16 日，据黄河壶口瀑布旅游区公众号消息，受集中强降雪影响，通达景区各条道路处于临时管制状态。为保障游客出行安全，黄河壶口瀑布旅游区于 1 月 16 日临时闭园。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 02:47:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028534</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028534</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：衞佳明，素材来源：黄河壶口瀑布旅游区]]>
            </author>
            <category>黄河壶口瀑布旅游区</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/577.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/578.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[张雪峰称将向哈理工捐款 100 万，定向资助家庭贫困大一新生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="553846" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e7fd5b99b4524e6991603d8bf3b3d479/hd/2024011610193902954889565-51ac-4b7c-b545-9ebfbae32ef7-80458446-59a7-119e-43fe-13e4f60fa90b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/723.jpg" data-duration="00:23" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>1 月 15 日，张雪峰称从今年开始，将每年向哈尔滨理工大学捐赠 25 万元，暂签订 4 年协议，共计 100 万用于大一家庭贫困新生学费，「家庭贫困学子放心报考哈理工」。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 02:45:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028666</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028666</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者·编辑，仇依楠，实习生：张语，素材来源：张雪峰微博，综合网络]]>
            </author>
            <category>张雪峰</category>
            <category>捐赠 100 万</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/723.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/724.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[张之臻跻身世界排名前 50，郑钦文等多位中国选手今日出战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>刚刚过去的澳网第二个比赛日，中国军团拿下了本届赛事的首场胜利。</p><p>斩获这场中国选手首胜的，是中国男子网球的中坚力量张之臻——面对阿根廷对手科里亚，他连下三盘成功击败对手。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张之臻终于在澳网拿下了首胜。</p><p></p><p>在去年澳网首轮错过赛点出局后，张之臻终于弥补了一年前的遗憾，「说实话，我对胜利等待很久了。」他在赛后表示。</p><p><strong>凭借这场胜利，张之臻的即时排名得以跻身世界前 50 位。而在 1 月 16 日，中国军团还将有多人集体出击，争取更多的胜利。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张之臻在比赛中。</p><p></p><p><strong>「我就是赢在氛围」</strong></p><p>本届澳网，张之臻的首轮对手是世界排名低于自己的阿根廷对手科里亚。</p><p>首盘比赛，张之臻就以 6 比 4 的比分先声夺人。随后两盘两人的争夺都颇为激烈，经过两个抢七，张之臻分别以 7 比 3 和 7 比 5 的比分连赢两盘，大比分 3 比 0 完胜过关。</p><p>这一次，张之臻没有再让赛点从他手中溜走——去年的澳网第一轮，面对美国选手谢尔顿，张之臻就经历过错失赛点，最终鏖战五盘输球的遗憾。</p><p>赛后他感叹，这场胜利自己已经等待了许久，「算下来已经等了四年了。去年错过赛点，今年准备得很好，说实话对胜利等待很久了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>数据统计显示，张之臻这场比赛的制胜分比对手多了 8 个，但非受迫性失误也比对手多了 9 个，双方最终的总得分都是相同的 113 分。</strong></p><p>这也从另一个角度，说明了张之臻在心态的保持和关键分的把握上更胜一筹。</p><p>在去年创造诸多历史后，如今出现在澳网赛场的张之臻愈加令球迷期待，本场比赛他也特意感谢了现场的球迷——除了加油助威之外，还有球迷用张之臻的家乡话上海话给他打气。</p><p><strong>「确实非常高兴。第二盘本来以为要丢，结果赢了，就是赢在氛围。在挽救了发球胜盘局，现场加油声起来后，给了我很多帮助，也把对手的气势压了下去。」</strong></p><p>依靠这场胜利，张之臻不仅实现了个人职业生涯在澳网正赛的首胜，同时即时排名也再度来到了世界第 48 位，接下来他将向下一个目标发起挑战，「现在有 2 到 3 个月的（保分）空档期，是一个很好的机会去冲击排名前 30。」</p><p>第二轮比赛，张之臻的对手是赛会 21 号种子、世界排名第 20 位的法国选手安贝尔，两人此前没有过交手。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">商竣程将迎战世界排名第 42 位的美国选手麦克唐纳德。</p><p></p><p><strong>中国军团多人集体出击</strong></p><p>在第二比赛日澳网爆出不少冷门，温网冠军万卓索娃、两届澳网冠军大坂直美，以及智利头号男单贾里等多位种子选手均遭遇「一轮游」。</p><p>五届赛会亚军穆雷也以 0 比 3 的比分不敌 30 号种子埃切维里，无缘第二轮，结束了自己的第 16 次澳网之旅。</p><p>北京时间 1 月 16 日，澳网的第三个比赛日也将拉开大幕。在经历了第一天的白卓璇、王欣瑜出局和第二天张之臻的胜利后，中国军团将在今天集体出击。</p><p>男子方面，中国新星商竣程将亮相单打首轮，对手是世界排名第 42 位的美国选手麦克唐纳德。</p><p>去年，首次参加大满贯正赛的商竣程就闯过首轮关，成为公开赛年代以来在澳网男单正赛赢球的首位中国大陆球员。</p><p><strong>今年年初他也展现出了火热状态——在不久前的中国香港站比赛中，商竣程连克三位 TOP50 选手，生涯首次闯进巡回赛四强。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">郑钦文赛前热身。</p><p></p><p>在女单方面，多位中国金花集体亮相。</p><p>3 号球场的第二场，王曦雨将挑战赛会 27 号种子、世界排名第 26 位的美国选手纳瓦罗。</p><p>澳网前的霍巴特站，纳瓦罗刚刚捧起冠军奖杯，并在半决赛击败了中国选手袁悦，手风正盛，这对于王曦雨来说将是一个严峻的挑战。</p><p><strong>在起亚球场的第四场，中国金花郑钦文将作为赛会 12 号种子登场亮相，与世界排名第 76 位的美国选手克鲁格展开对决。</strong></p><p>年初的联合杯团体赛，郑钦文曾击败了温网冠军万卓索娃，帮助中国队历史性晋级八强。不过在八强战不敌斯瓦泰克后，受到感冒和鼻炎困扰的郑钦文退出了随后的阿德莱德站比赛，全力进行身体恢复。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">朱琳迎战法国选手多丁。</p><p></p><p>除此之外，7 号球场的第二和第三场，中国金花将连续出战——先是 29 号种子朱琳对阵法国选手多丁，随后是袁悦对阵英国选手博尔特。如果郑钦文和袁悦都能晋级，次轮将上演「金花德比」。</p><p>在 13 号球场的第三场，王雅繁将在首轮对阵来自罗马尼亚的赛会 22 号种子科斯蒂亚。</p><p>双打方面，徐一璠、王欣瑜、张之臻都将在今天进行双打首轮的比赛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 02:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028663</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028663</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/972.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26028663_202401161043eb73f7f3-0e71-40ef-a1b4-de192ae34170.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>张之臻</category>
            <category>中国网球</category>
            <category>澳网</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/972.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/26/973.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美媒测算：特朗普在美国 2024 年总统选举共和党艾奥瓦州初选中胜出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社快讯：根据多家美国媒体测算，特朗普在美国 2024 年总统选举共和党艾奥瓦州初选中胜出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 01:50:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028543</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028543</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/615.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26028543_2024011609508a19814e-4475-481c-9424-fbd0e5766866.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@新华国际]]>
            </author>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/615.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/25/612.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·1 月 16 日丨全国文旅联动盛况空前，网友在线监工：我家乡出战了吗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 1 月 16 日，欢迎收看澎湃早晚报·早餐湃：各地文旅卷上热搜，业内惊叹中国旅游业全国联动盛况前所未见。叫板实力强大的美国军队，胡塞武装实力如何？梅西击败哈兰德，第八次当选「世界足球先生」。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 01:28:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028392</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028392</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/24/585.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/24/586.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冰雪春天｜盘活「冷资源」 总书记要求办好这件事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[冰雪春天｜盘活「冷资源」 总书记要求办好这件事]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 01:13:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/15/ARTI3NDhxbwFtxvkU905r5n6240112.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/15/ARTI3NDhxbwFtxvkU905r5n6240112.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/24/890.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突百日影响评估：加沙大部分农田受破坏，以科技产业遭重击]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/176.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 8 日，加沙地带汗尤尼斯，以色列空袭，遇袭地区浓烟滚滚。本文图片，视觉中国</p><p></p><p>2023 年 10 月 7 日，正当以色列民众在睡梦中迎来安息日假期时，火箭弹爆炸的巨响打破了宁静，并揭开新一轮巴以冲突的序幕。</p><p>数千名巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）武装分子使用拖拉机、火箭弹和炸药冲破隔离围栏，挺进以色列南部。一些武装人员使用机动滑翔伞飞越围栏，另一些人则试图从海上通道进入以色列的齐金海滩。黎明时分，数千枚火箭弹开始从加沙地带往以色列方向发射。</p><p>袭击发生当天，以色列对哈马斯发起名为「铁剑」的军事行动，对加沙地带发动大规模反攻。次日，以色列政府宣布，全国进入战争状态。经过长达三周的狂轰滥炸后，以军在去年 10 月末越境进入加沙地带。在随后两个多月的时间里，以军在坦克的强大火力以及空袭行动的配合下，将加沙地带一分为二，控制了包括首都加沙城在内的北部领土。</p><p>在经历长达三个多月的战斗后，以色列在加沙地带的军事行动迎来了「新阶段」。有媒体报道援引以色列国防军发言人丹尼尔·哈加里的话称，以色列军队已开始在加沙地带展开一个新的、不太激烈的战斗阶段，主要表现为减少地面部队和空中袭击。哈加里补充道，以色列将继续减少在加沙的部队人数，这一进程已于本月初开始。</p><p>自 10 月 7 日冲突爆发以来，以色列和巴勒斯坦人民在为期 100 天的战事中付出极其惨重的战争代价。据统计，加沙地带近 200 万人流离失所，数千所房屋被毁，死亡人数接近 24000，其中包括 10000 名儿童，以色列的死亡人数为 1139 人。</p><p>「自 10 月 7 日以来，我们所看到的一切是人类集体良知上的一个污点。除非我们采取行动，否则它将成为人类良知上不可磨灭的印记。」联合国人道主义事务副秘书长马丁·格里菲斯说。</p><p><strong>接近「虚幻」的「胜利」</strong></p><p>今年 1 月 4 日，以色列国防部长约亚夫·加兰特（Yoav Gallant）在一份声明中公布了「新阶段」的军事部署，其中包括在加沙北部开展更精准打击、在加沙南部进一步追踪哈马斯领导人等一系列计划。以色列政府新闻办公室当天发表声明说，以方第三阶段作战目标是削弱哈马斯在加沙地带的剩余势力。</p><p>从以军近期对「战果」的总结来看，这一官宣似乎来的正是时候。今年 1 月，内塔尼亚胡在特拉维拉夫发表讲话时表示，以色列军方正在「采取地面行动，并逐一攻破哈马斯的地下隧道」，声称在加沙地带已打死 8000 名哈马斯战士。国防军发言人丹尼尔•哈加里表示，哈马斯只能「零星地」在该地区活动，「哈马斯没有指挥官，在加沙地带北部的指挥机构已被瓦解」。</p><p>以色列民主研究所所长、以色列前进党前议员约哈南·普莱斯纳 (Yohan Plesner) 表示，如果以色列将削弱哈马斯的战斗能力作为目标，过去 100 天的战斗确实已取得切实进展。普莱斯纳说：「成功的定义不是抓获或杀死所有哈马斯武装人员，而是确保哈马斯无法继续治理加沙地带。哈马斯如同一支军队，他们的指挥架构正受到严重影响。」</p><p>然而，如果以消灭哈马斯在加沙的有生力量作为另一衡量战斗胜利的最终标准，以色列显然离目标仍有一定距离。</p><p>哈马斯下属的武装派别卡萨姆旅并未公开其组织架构和具体人数，但有分析估计，卡萨姆旅的人数大致为 30000 至 45000 名。美国智库「战争研究所」发布的研究报告表明，卡萨姆旅在战争初期起码拥有 26 至 30 个战斗营，每个营的士兵数量为 400 至 1000 人。经过三个多月的战斗，仅有 3 个营被彻底消灭。在余下的军事力量中，约有 4 至 5 个营的力量被削弱，但仍能单独作战或与其他部队联合作战。</p><p>半岛电视台分析称，尽管以色列凭借其出色的情报能力，在定点空袭中击毙了哈马斯至少来自五个营的指挥官，但几乎所有被「斩首」的部队仍在副指挥官的指挥下继续战斗，充分证明哈马斯在后方依然具备足够的兵力储备。</p><p>英国皇家国际事务研究所中东和北非副研究员比拉尔·Y·萨博 (Bilal Y Saab) 曾在接受媒体采访时分析称，「以色列国防军非常清楚，他们最多只能做到严重削弱哈马斯的军事能力」。与上述观点类似，以色列著名专栏作家内胡姆·巴尼亚在一篇专栏文章中感慨道：「战争并没有改变现实，它夺去了士兵的生命，增加了我们应对人道主义灾难的风险。战争伤害了以色列在世界范围内的利益，也没有让我们取得所谓的胜利。」</p><p>而从另一个角度来看，内塔尼亚胡想要通过坚持军事行动以延长其政治生涯，结果恐也不能遂其所愿。</p><p>正是意识到以色列政府的军事行动也许远未达到成效，加之此前涉嫌贪腐以及对此次冲突的处理不力等一系列事件的影响，多年来内塔尼亚胡所标榜的「安全先生」形象反过来成为政敌及民众指责的目标。</p><p>日前，以色列军方已组建调查组以检视政府内部是否在应对此次冲突时存在安全失误，而关于内塔尼亚胡贪腐案件的审判也正在推进。以民调显示，内塔尼亚胡政府在冲突期间的民意支持率起码下降了 25％至 33％。耶路撒冷希伯来大学政治学教授鲁文·哈赞分析称，「即便最终战争取得了胜利，内塔尼亚胡也必须开始处理国内的政治问题和法律问题。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/87.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 14 日，加沙南部拉法，一名因以色列轰炸加沙地带而流离失所的巴勒斯坦人沿着与埃及的边界行走。</p><p></p><p><strong>「适逢其时」的战术调整</strong></p><p>经济合作与发展组织（OECD）在一份报告中指出，征召预备役军人服役是造成以色列劳动力严重短缺的主要原因之一。报告称，以色列在 2024 年度的经济增长将大幅放缓。</p><p>美国海军研究生院教授罗伯特·卢尼在「World Politis Review」网站的一篇文章中也持类似的观点，即以色列的农业、高科技产业、旅游业和建筑业因战争受到了严重影响。冲突爆发以来，以色列总共动员了 36 万预备役军人，约占该国劳动人口的 10％至 15％。随着大量青壮年劳动力被徵调入部队，许多高科技人才因战乱选择移民，战争对有助于提振经济和吸引外资的高科技产业造成了沉重打击。罗伯特警告称，以色列应尽快达成和平协议，理由是人才外流、高科技产业转移以及建筑和农业等部门劳动力严重短缺，或将进一步恶化以色列的经济形势。</p><p>为了尽可能缓解劳动力短缺的问题，以军在此次军事调整中也特别提到，部分预备役军人将得到允许重返工作岗位。以国防军发言人哈加里在一份声明中表示，此举预计「将显著减轻以色列的经济负担」。</p><p>在付出了沉重的经济代价之后，国际舆论也开始朝对以色列不利的方向倾斜，就连美国的态度也出现微妙的转向。去年 12 月起，美国官员开始在公开场合反对以色列「无差别攻击」的军事行动。「（以色列）最初得到了世界上大多数国家的支持。但由于‘不分青红皂白’的轰炸接二连三地发生，他们开始失去这种支持。」美国总统拜登在一次筹款活动上说。</p><p>上海外国语大学中东研究所助理研究员舒梦向澎湃新闻（www.thepaper.cn）分析称，由于面临着较大的内部和外部压力，以色列撤出大部分兵力，让军事行动变得更加精确化是必然之举。但舒梦也强调，战争烈度的下降并不意味着冲突的终结。「从目前的局势来看，以色列仍然很难实现消灭哈马斯的目标。围绕加沙治理权问题，各方也仍未达成共识。在巴以矛盾的根源并没有得到解决，巴勒斯坦人的诉求依然被边缘化的情况下，局部冲突依然会时有发生。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/88.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 14 日，加沙地带拉法西部的一个临时营地，一名流离失所的巴勒斯坦人在帐篷里的临时炉子上烤面包。</p><p></p><p><strong>加沙的面貌已被改写</strong></p><p>各项数据显示，以色列在加沙的军事行动是近代历史上最致命、最具破坏性的行动之一。</p><p>独立机构「Airwars」发布的报告显示，2014 年至 2017 年，多国联军在伊拉克打击极端恐怖主义组织「伊斯兰国」时共发动了 15000 次袭击。相比之下，以军在加沙地带的军事袭击已达到 22000 次。纽约市立大学的科里·谢尔和贾蒙·范登在分析「哥白尼哨兵一号」衞星传回的数据后得出结论，在此次为期 100 天的军事行动中，多达 55.9% 的建筑物在轰炸中受损或被摧毁。</p><p>就在以色列宣布军事行动将进入新阶段并表示将采取更加精密和有针对性的袭击行动时，以军的袭击频率和强度并没有降低。1 月 4 日，以色列国防军表示，他们袭击了加沙北部和南部地区，其中包括加沙城和汗尤尼斯。</p><p>加沙居民贾迈勒·哈马德·萨拉赫 (Jamal Hamad Salah) 对媒体表示，他们所居住的营地在半夜遭到了以军的袭击。「我们当时正和孩子在帐篷里睡觉。袭击结束后，我们在帐篷外 40 米处发现了一具尸体。」</p><p>加沙中部的一名平民表示，没有一处地方是安全的，「我们找不到食物，找不到水，情况一天比一天严重……如果这种情况继续下去，我们就会慢慢死去。」</p><p>哈马斯管理下的加沙地带衞生部门称，自以色列对哈马斯展开报复性军事行动以来，加沙地带的死亡总人数已接近 24000 人，占该地人口总数的 1%。</p><p>最新研究指出，重建加沙的经济和环境成本也远比人们想象中更高，使用现代建筑技术恢复已受损的建筑预计将产生至少 3000 万吨温室气体，相当于新西兰一年的温室气体排放量。而在此之前，海平面上升、干旱和酷热天气已经威胁到巴勒斯坦的供水和粮食安全。专家警告说，加沙的环境状况是「灾难性的」，理由是大部分农田、能源和水利基础设施已被破坏或受到污染，使用这些设施将对健康造成毁灭性影响。</p><p>持续已久的军事行动不仅让加沙地带遭受了严重的人道主义灾难，也让民众对和平解决巴以矛盾失去希望。冲突爆发以来，主张以武力方式解决巴以问题的哈马斯所收获的支持率正节节攀升。</p><p>巴勒斯坦政治学家哈利勒·希卡基（Khalil Shikaki）在约旦河西岸和加沙地带开展的民意调查显示，冲突让哈马斯的民望有所提高。去年 9 月，哈马斯在约旦河西岸的支持率仅为 12%，在加沙则为 38%。去年 12 月，哈马斯在约旦河西岸和加沙的支持率分别升至 44% 和 42%。</p><p>去年 12 月 11 日，在巴勒斯坦政党「民族和伊斯兰力量」的号召下，约旦河西岸民众举行罢工和罢市活动，并通过游行示威活动支持加沙民众。现场画面显示，有民众高喊支持哈马斯的口号，有人高呼反对巴勒斯坦国总统马哈茂德·阿巴斯（Mahmoud Abbas）的口号，呼吁他采取更多行动制止以色列在加沙的军事行动。在巴勒斯坦民族权力机构所实际掌控的约旦河西岸，许多巴勒斯坦人公开悬挂哈马斯旗帜，与阿巴斯领导的巴勒斯坦民族解放运动（法塔赫）的旗帜并列，以示对哈马斯的支持。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/155.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 9 日，加沙地带，在以色列对加沙地带的空中和地面进攻中，巴勒斯坦人排队领取免费食物。</p><p></p><p><strong>「无法兼容」的加沙愿景</strong></p><p>随着以军逐渐调整在加沙地带的军事行动计划，如何治理加沙也成为横亘在所有人面前的难题。</p><p>《外交事务》网站发布的一篇评论文章指出，鉴于巴以之间存在长期性冲突，以及在地区安全、国际法和人道主义等多种因素的影响下，加沙地带的战后管理成为极其复杂的国际政治议题。丹尼尔·拜文在文中分析称，长期占领加沙将对以色列的国际声誉造成负面影响，因此绝非内塔尼亚胡政府的首选。当然，以色列还可以在国际组织中挑选有丰富管理经验的独立技术官僚组成管理机构。</p><p>日前，国防部长加兰特提出了对战后加沙的管理设想，包括加沙「完全去哈马斯化」，保留以色列的军事占领，由巴勒斯坦现政府负责基础的民事行政事务且由美国、欧洲以及与以色列交好的阿拉伯国家组成的联合团队来整体负责，以色列进行监督。</p><p>然而，由于方案排除了在加沙重建犹太定居点的可能性，极右翼政党宗教犹太复国主义者党主席、财政部长贝扎莱尔·斯莫特里奇颇为不满。斯莫特里奇重申其在 1 月 1 日所发表的观点，即加沙的解决方案包括「鼓励加沙人自愿移民，以色列全面控制加沙地带并重新建立定居点」。此前，以色列国家安全部长伊塔马尔·本-格维尔和斯莫特里奇曾在 1 日举行的政党会议上提出，建议让巴勒斯坦民众移居海外，并鼓励犹太定居者在冲突结束后返回加沙。</p><p>舒梦表示，从以色列政府目前的种种表态来看，以色列显然不会让巴勒斯坦民族权力机构接管加沙地带。「假设巴勒斯坦民族权力机构不能在战后实现对加沙的有效接管，加沙的进一步‘碎片化’是必然的。」</p><p>与美国支持巴勒斯坦民族权力机构接管加沙的鲜明态度形成对比，阿拉伯国家对战后加沙治理方案的表态显得异常「谨慎」，相关国家此前已明确否认在战后向加沙派驻多国联合部队的可能性。「大多数阿拉伯国家政府认为巴勒斯坦民族权力机构并没有能力管理加沙，因此他们并不愿意在战后对加沙地带的安全局势负责。」俄克拉荷马大学中东研究中心主任约书亚·兰迪斯在接受媒体采访时表示。</p><p>从表面看，长期执政约旦河西岸的巴勒斯坦民族权力机构具备清晰的组织架构，是全球多国承认的、代表巴勒斯坦的合法政府，但由于无力阻止犹太定居点的扩张，任由以色列长期控制巴勒斯坦的征税事务，该政权近年来所得到的评价并不高。冲突爆发以来，犹太复国主义者在约旦河西岸对巴勒斯坦平民的袭击有所增加，加之巴以两国的宿怨始终未能按照既定协议进行妥善解决，民众对巴解当局无法保证平民安全感到失望和沮丧。</p><p><strong>冲突风险正在外溢</strong></p><p>1 月 2 日，哈马斯政治局副主席萨利赫·阿鲁里在黎巴嫩首都贝鲁特南郊的一处办公室遭无人机袭击身亡，成为首名冲突爆发以来遇袭身亡的哈马斯高级政治领导人。</p><p>阿鲁里的遇袭引发了外界对黎以边境战火是否将进一步升级的担忧。黎巴嫩总理纳吉布·米卡提（Najib Mikati）对此次事件表示强烈谴责，并表示这次袭击「有意把黎巴嫩拖入其战争当中」。法国总统马克龙在与以色列战时内阁成员本尼·甘茨（Benny Gantz）的通话中则呼吁以色列应避免局势升级，并强调「尤其是在黎巴嫩」。</p><p>此轮巴以冲突爆发后，黎巴嫩真主党与以军的冲突一直不断。很多黎巴嫩南部地区的居民出于对战争升级的担忧选择逃离。据联合国估计，以色列已在与黎巴嫩接壤的边境地区疏散了超过八万名居民。在黎巴嫩，疏散人数则达到了 75000 人。</p><p>摩西·达维多维茨（Moshe Davidovitz）居住在以色列西北部与黎巴嫩接壤的加利利（Galilee），负责管理地区委员会。对于阿鲁里遇袭身亡一事，他并没有直接回应，但他对媒体表示，在反坦克导弹、火箭弹和迫击炮袭击停止之前，北部地区的居民无法回到自己的家园。达维多维茨称，根据以军的命令，拥有 2.2 万人口的基里亚特什莫纳镇几乎已经无人居住，边境附近的数十个社区和集体农场也是如此。「流离失所的生活没有确定性。不知道什么时候才能回家。每天都有警报声，每天都有人遭到枪击，每天都要跑进避难所，这简直让人无法忍受。」</p><p>国防部长加兰特则表示，以色列可以把对加沙地带的军事行动扩大到黎巴嫩，称「他们看到加沙正在发生的事情，他们知道我们可以复制粘贴到贝鲁特」。有分析人士对此分析认为，以色列和黎巴嫩真主党不大可能爆发全面战争，但鉴于黎巴嫩真主党的能力是哈马斯的「十倍」，假设双方真的爆发战争，以色列将面临一个比哈马斯更加强大的敌人。「与黎巴嫩政府军相比，黎巴嫩真主党的装备更加优良，他们在参加敍利亚战争后积累了很多作战经验。」国家安全研究所伊朗项目负责人西马·夏恩表示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/117.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 12 日，也门萨那，人们抗议美国和英国对也门的空袭，并组织了一次支持巴勒斯坦的示威活动。</p><p></p><p>而在红海，也门胡塞武装则誓言，他们要在红海袭击与以色列有关联的商业船只，以表明对哈马斯和巴勒斯坦解放事业的支持。央视新闻援引美国军方数据称，2023 年 11 月 18 日以来，超过 25 艘商船在红海南部和亚丁湾水域遭到袭击。德国赫伯罗特公司今年 1 月 9 日表示，出于安全考虑，企业将继续避开苏伊士运河-红海航线，绕行非洲好望角。国际航运巨头丹麦马士基航运集团说，在可预见的未来仍将避开这一航线。</p><p>「也门的行动是道德的，并将持续下去——一直到加沙的种族灭绝罪行停止，食品、药品和燃料被允许进入该地带。」胡塞武装发言人穆罕默德·布海蒂 1 月 3 日在社交平台「X」（前推特）上写道。</p><p>在去年美国与 7 个国家组成的「繁荣衞士行动」的联合军事行动并未达到威慑效果的情况下，英国和美国在 1 月 12 日凌晨出动战机对也门胡塞武装实施打击。据光明日报援引美国军方消息称，美军当天动用「战斧」巡航导弹和战机打击了多个地面目标，包括也门首都萨那和西部红海城市荷台达等。同时，英国皇家空军派出 4 架「台风」战机从位于塞浦路斯的阿克罗蒂里基地（塞南部的英国军事占领地）起飞，对两处胡塞武装目标进行了轰炸。英国皇家海军驱逐舰「钻石号」和多艘美国军舰配合击落了大量胡塞武装的无人机和导弹。</p><p>不难看出，随着黎以边境局势的动荡以及红海危机的蔓延，加沙战争外溢的风险也在不断增加。舒梦认为，作为报复哈马斯活动的延续，以色列在黎巴嫩境内对哈马斯高层开展定点打击行动的频率必将有所增加。此外，胡塞武装借支持巴勒斯坦的口号采取各种行动来增强其在国内外的合法性与影响力，红海安全问题已成为胡塞武装以小博大的重要平台。「如果巴以问题在未来迟迟得不到国际关注和政治解决，它还将继续与其他地区问题纠缠在一起，更多冲突方将借巴以冲突的借口来提升自己的影响力与行动的合法性。」舒梦分析道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 00:25:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26017640</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26017640</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/195.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26017640_202401160826295ab6cc-4aa0-4ddb-ba91-55a8245ec1f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄粤涵]]>
            </author>
            <category>巴以冲突百日</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/195.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/884/196.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亚洲杯观感：亚洲足球集体进步让人惊叹，只有国足不进则退]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="460" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/20/768.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足亚洲杯首秀 0∶0 战平塔吉克斯坦队，老将武磊未能收获进球。视觉中国供图</p><p></p><p>北京时间 1 月 17 日 19 时 30 分，国足与黎巴嫩队的比赛将在多哈阿图玛玛球场进行。</p><p>对于首战与亚洲杯决赛圈新军塔吉克斯坦队勉强战平、失去出线主动权的国足而言，小组赛第二战意义重大，这一战倘若不能全取 3 分，最后一战还要面对东道主卡塔尔队，国足小组出线前景便不容乐观。</p><p><strong>24 支球队分为 6 个小组进行小组赛，16 强赛前只淘汰 8 支球队（每个小组垫底球队及两个成绩最差第 3 名球队），这样的宽松赛制原本有利于实力中游球队「搅局」，但国足首战浑浑噩噩的状态，还是让痴心不改的中国球迷满面无奈。</strong></p><p>至中青报·中青网特派记者在多哈截稿，本届亚洲杯已有 4 个小组的 6 场比赛相继结束，亮相的 8 支球队中，卡塔尔、澳大利亚、日本 3 支世界杯球队均顺利取胜，但给球迷留下深刻印象的，却是他们的对手黎巴嫩队、印度队、越南队：<strong>在与世界杯级别球队的对抗中，亚洲三档球队的集体进步有目共睹。</strong></p><p>正是在国足即将登场的阿图玛玛球场，当地时间 1 月 14 日，誓要夺回亚洲冠军的日本队 4∶2 轻松战胜越南队。</p><p>作为亚洲足球天花板的日本队自不必说：堂安律、浅野拓磨、久保健英甚至坐在替补席上，中场核心远藤航带队像完成一堂高质量训练课一样掌控这场比赛——中国足球与以世界杯决赛甚至冠军为终极目标的日本足球没有任何可比性，但与面对日本队落后 1 球时能够短时间内连入两球反超比分、全场 90 分钟都在实践现代足球理念的越南队横向比较，国足在技战术打法层面的落后显而易见。</p><p>「对越南队来说日本队就像一个巨人，我们是拳击比赛当中不同重量级的选手，所以我们在这场比赛当中的想法非常现实，我们虽然不能获得积分，但是 2∶4 总比 0∶2 更加理想，因为我们的目标是成为成绩最好的小组第三名冲出小组赛。」</p><p>越南队主教练特鲁西埃说，「我对这场比赛的内容感到满意，球员们很好地执行了我在赛前布置的战术，他们纪律性非常好，而且直到比赛的最后几分钟仍然保持专注，这让我坚定了争取小组出线的想法。」</p><p>特鲁西埃正是曾经带领日本队夺得 2000 年亚洲杯冠军、跻身 2002 年世界杯 16 强的日本足球功勋教练（也曾在中超联赛先后执教深圳队和杭州队），本场比赛赛后日本队现任主帅森保一还专门向特鲁西埃致意。</p><p>事实上从 2000 年至今日本足球风格没有任何改变，只是随着现代足球的发展不断进行局部细节调整和修正。如今特鲁西埃执教时间不过 1 年的越南队，技战术风格已然活脱脱一支初级阶段的日本队。特鲁西埃对球队颇见成效的整体改造以及对年轻球员不遗余力的提拔，与中国足球的彷徨与暮气形成鲜明对比：</p><p><strong>国足最年轻球员朱辰杰、吴少聪均已 23 岁，首场首发 11 人更是平均年龄 29.8 岁、8 人为 30 岁以上老将，双前锋武磊和谭龙分别为 33 岁和 36 岁，而越南队首战被委以重任且发挥极为出色的前锋阮庭北只有 19 岁。</strong></p><p>去年杭州亚运会，阮庭北就在越南队（U20 青年队参加 U23 赛事）首发，尽管球队未能晋级淘汰赛，但不敌伊朗队和沙特队的两场小组赛，成为越南年轻球员「练级」的最好辅助。</p><p><strong>更重要的是，面对失利，特鲁西埃仍然强调球队需要坚持自身技战术打法，「控球是强化训练和自我牺牲的结果」。</strong></p><p>因此在本届亚洲杯上，面对远藤航和守田英正夹击时的灵巧变向、边路穿裆强突菅原由势、极速反击造防守黄牌、抢前点接角球「回头望月」，帮助球队打进「神仙球」，均展现出越南队锋线「尖刀」阮庭北的进步。</p><p>除了 19 岁的阮庭北，越南队首发阵容另有 3 名国奥适龄球员（2001 年龄段），他们在场上毫无惧色硬冲日本队。</p><p>尽管球队出线难度不小（本组还有伊拉克队、印度尼西亚队），但越南足球至少可以令支持他们的球迷感到满意并有所期待。</p><p>令人感慨的细节还包括下半时越南队反击，日本后衞谷口彰悟卡位挤开阮庭北获得球权，将球过渡到中场之后，谷口彰悟主动伸手拍了拍身边的阮庭北以示鼓励，阮庭北同样伸手友好回应。</p><p>毫无疑问，来自亚洲顶级强队的认可，更有助于越南队一干新锐收获难得自信，而一场丢掉 4 个进球的「大败」，非但不会让越南队感到难堪，反而会让这支亚洲三档球队坚定信念向亚洲二档发起强有力冲击。</p><p><strong>印度队固守澳大利亚队的顽强，黎巴嫩队试图冲击卡塔尔队的勇敢，让他们的失利更有价值，即便在足球世界当中平局是比输球更好的结果，但对于成长期的球队，收获却大不一样。</strong></p><p>亚洲二档、三档球队的进取态度和集体进步，反衬出中国足球「不进则退」的尴尬——哪怕首战拿到积分、未有失球的平局结果尚可，但比赛质量球迷心中自有定论，至少与前两届杯赛相比，这支国足在本届亚洲杯首战的表现难言进步。</p><p>2015 年澳大利亚亚洲杯赛，决赛圈 16 支球队，小组出线便是 8 强。佩兰麾下的国足 1∶0 力克沙特队、2∶1 逆转乌兹别克斯坦队、2∶1 击败朝鲜队创纪录 3 连胜以小组第一身份出线——<strong>那是一支平均年龄不到 25 岁的亚洲杯最年轻球队，即便 1/4 决赛不敌澳大利亚队，但全队朝气蓬勃，媒体、球迷均给予肯定。</strong></p><p>2019 年阿联酋亚洲杯赛扩军，24 支球队进入决赛圈，国足稳稳排在二档球队之首（一档球队为东道主阿联酋、伊朗、澳大利亚、日本、韩国、沙特阿拉伯），里皮带领球队小组赛 2 胜 1 负出线（胜吉尔吉斯斯坦、菲律宾，负韩国），1/8 决赛胜泰国队，进球队员分别为武磊、于大宝、肖智、郜林。</p><p>只是 1/4 决赛 0∶3 不敌伊朗队之战中，球员的多次低级失误让老帅暴怒辞职，埋下随后一个周期或许还会延伸至再下一个周期当中，中国足球不进则退的伏笔。</p><p>「我们第一场比赛表现不好，后面需要做得更好。小组赛一共 3 场比赛，我们最后的目标很明确，就是争取在 3 场比赛过后完成小组出线的任务。」</p><p>在特殊时期成为国足主帅的扬科维奇压力不小，世预赛客场对泰国队的逆转胜利，并不能保证他在长时间内打造国足战术风格，高龄化球队的弊端不断显现，比如首场比赛第二天上午的恢复性训练，老将们集体留在酒店休息而非随队到训练场进行调整。</p><p>扬科维奇说：「第二场对黎巴嫩队的比赛，我们会选择轮换，选择合适的球员出场比赛，让其他球员得到休息。总之，小组赛结束后，才见分晓。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 00:14:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/20/890.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26028020_202401160815bbd176d2-b89d-40a9-b79e-c4eb686cc997.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭剑/中国青年报]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>亚洲杯</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/20/890.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/20/891.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解数｜飞行汽车何时「起飞」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>飞行汽车正受到市场的持续关注与追捧。</p><p>据机构研报，飞行汽车一般指的是电动垂直起降飞行器（eVTOL），其优势是不需超长跑道，可直接使用直升机场或任何垂直起降场，灵活性高，且可远程驾驶或自动驾驶，操作轻松。应用方面，中金公司则预计，eVTOL 国内应用可能会遵循以下顺序：先以空中游览、医疗转运为主，后开始出现「空中出租车」、「空中巴士」模式，之后逐步进入私人市场。</p><p>据摩根士丹利预测，至 2050 年，全球飞行汽车的全球市场规模将达 9 万亿美元，其中中国潜在市场规模将达到 2.1 万亿美元。</p><p>政策方面，2023 年 12 月的中央经济工作会议明确将「低空经济」确定为国家战略性新兴产业；全国首部低空经济立法——《深圳经济特区低空经济产业促进条例》自 2024 年 2 月 1 日起实施，从基础设施、飞行服务、产业应用、技术创新、安全管理等方面助力低空经济产业「高飞」。随着飞行汽车逐步走向量产，在相关政策的扶持下，飞行汽车产业发展进程有望进一步提速。</p><p>据国泰君安研报，在二维空间发展有限的情况下，车企和科技公司瞄准三维立体运输空间。抢先布局飞行汽车的公司有通用、保时捷、大众等传统跨国车企，也有吉利、小鹏、广汽等国内车企，还包括谷歌、英特尔、优步等科技巨头公司。截至 2021 年，全球范围内已有超过 200 家企业或机构在研发飞行汽车产品，约有 420 种型号。国内企业中，亿航智能于 2019 年在美国上市，成为全球首家上市飞行汽车公司；此外，纬航科技、峰飞航空、小鹏汇天等也接连获得多轮融资。</p><p>产业链上下游方面，飞行汽车主要涉及电池系统、动力系统、控制系统、通讯导航、机体等核心部件，A 股多家上市公司业务涉及飞行汽车相关业务。</p><p>申万宏源在研报中指出，飞行汽车可与汽车行业供应链复用，成本可以快速降低，中国在飞机和新能源车等产业积累的技术经验和产业链优势，可以部分地转移到飞行汽车产业化过程中。尤其是汽车领域的电动化和智能化趋势，使我国在电池技术、先进材料、自动驾驶、衞星通信等领域的积累能够提供重要支撑。</p><p>申万宏源认为，目前国内已有多家上市公司涉足 eVTOL 的材料部件供应和整机制造，商业化进展持续突破，包括亿航智能（NASDAQ: EH）、中信海直（000099）在内的主机厂，宁德时代（300750）、孚能科技（688567）等电池企业，光洋股份（002708）、卧龙电驱（600580）等动力系统企业，以及商络电子（300975）、海特高新（002023）等控制系统龙头企业值得关注。</p><p>日前，小鹏汇天旗下飞行汽车亮相 CES 2024 电子消费展，进一步引发市场对飞行汽车概念股的关注，多家 A 股上市公司近期也相继披露了相关进展。</p><p>其中，光洋股份（002708）在上周斩获三连板。公司表示，目前合作的飞行汽车项目已完成 A 样交付，处于客户调试验证阶段。此外，公司全力开发新能源汽车客户，并布局汽车电子，与小鹏等建立紧密业务合作关系。</p><p>飞行汽车概念股的阵营随着热度不断扩大。1 月 15 日，长源东谷（603950）公告称，公司近日收到国内某知名飞行汽车公司的定点开发通知书，该客户决定选择公司为其某车型飞行电驱壳体的定子主壳体、外转子壳体、三相接线盖板、控制器安装壳体和支撑架的供应商，要求公司与其技术、质量部门对接，进行图纸、数据的确认并签订合同。</p><p>1 月 15 日，飞行汽车概念股探底回升后再度回落。光洋股份（002708）跌 3.38%，海特高新（002023）、商络电子（300975）等热门概念股均跌超 1%，长源东谷（603950）涨 2.86%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/235.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 23:17:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26016539</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26016539</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/785.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26016539_20240116071847fbbee6-f823-4614-817d-8714986bc5ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴遇利]]>
            </author>
            <category>飞行汽车</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/785.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/900/786.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人缘太好了！梅西击败哈兰德，第八次当选「世界足球先生」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>16 日凌晨，2023 年国际足联颁奖典礼在伦敦举行，梅西击败哈兰德和姆巴佩，第 8 次当选「世界足球先生」（其中 4 次为金球奖合并）。</strong></p><p>梅西成为足坛史上获得世界足球先生次数最多的球员；同时以 36 岁的年龄，成为本世纪以来获得世界足球先生年纪最大的球员。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/108.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上一年度，梅西获得法甲冠军，入选联赛最佳阵容，同时成为欧洲五大联赛历史射手王。来到美职联加盟迈阿密国际后，他又获得了北美联盟杯冠军。</p><p>在俱乐部 29 场各项赛事中，梅西收获 19 球 7 助攻，代表国家队出战 3 场友谊赛，收获 5 球 1 助攻。</p><p><strong>哈兰德整个 2023 年收获了欧冠、英超、世俱杯、欧洲超级杯、足总杯 5 座冠军奖杯，俱乐部生涯迎来了最为辉煌的一年。</strong></p><p>此外，哈兰德还在个人数据上非常惊艳，同时包揽英超、欧冠、欧洲的 3 大金靴，全年打入 50 粒进球。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/80.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根据规则，本场奖项评选时间范围为 2022 年 12 月 19 日至 2023 年 8 月 20 日（不包括 2022 年世界杯），由各国家队队长、教练、媒体代表、球迷投票决定，四个组别的投票权重均为四分之一，不论各群体实际票数是多少。</p><p><strong>最终，梅西、哈兰德均获得 48 分，梅西凭借队长第一顺位选票多获奖——107 名队长投票第一顺位选择梅西，64 名队长投票第一顺位选择哈兰德。</strong> ​</p><p><strong>国足队长吴曦投票结果：梅西、姆巴佩、哈兰德。</strong></p><p><strong>国足主教练扬科维奇投票结果：梅西、姆巴佩、哈兰德。</strong></p><p>由于梅西未能来到现场领奖，由主持人亨利代领世界足球先生奖杯。</p><p><strong>各大奖项获奖者如下：</strong></p><p>世界足球先生：梅西</p><p>世界足球小姐：邦马蒂</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邦马蒂。</p><p></p><p>最佳阵容：库尔图瓦、沃克、斯通斯、迪亚斯、B 席、德布劳内、贝林厄姆、梅西、哈兰德、姆巴佩、维尼修斯</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/111.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>年度最佳男足主帅：瓜迪奥拉</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/109.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瓜迪奥拉。</p><p></p><p>年度最佳女足主帅：维格曼</p><p>年度最佳男足门将：埃德森</p><p>年度最佳女足门将：厄普斯</p><p>普斯卡什奖：马德鲁加</p><p>公平竞赛奖：巴西男足</p><p>国际足联特别奖：玛塔</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 23:15:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26028076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26028076</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/82.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26028076_2024011607246e89e858-dbcb-491a-85fa-ec0540aebffa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰]]>
            </author>
            <category>梅西</category>
            <category>哈兰德</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/82.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/21/83.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[去年以来超 50 城推出房票安置政策：有什么目的，效果如何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/913/859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 5 日，广州开出全市首张「房票」，标志着广州市房票政策正式落地。广州之后，佛山等地也发布「房票补偿」政策，据中指研究院监测数据，自 2023 年以来已有超 50 城推出房票安置政策。</p><p><strong>何为房票安置？</strong></p><p>通常来说，「房票」安置是指在拆迁安置过程中，对现有住宅房屋征收货币补偿方式的一种补充。房票是被征收人房屋安置补偿权益货币量化后，征收人出具给被征收人购置房屋的结算凭证。也就是说，房票安置并非直接领取安置款，而是拿着房票买房，并抵扣房款。</p><p>以广州为例，作为首个推行「房票安置」的一线城市，广州市规划和自然资源局在回应「房票」的焦点问题时回应，「房票安置」是现有货币补偿和实物安置模式的一种补充形式，被征收人可根据自身需要灵活选择房票安置、复建安置、产权调换或货币补偿。</p><p>广州市规划和自然资源局指出，长期以来，广州在推进城中村改造中面临诸如原地安置多，片区用于完善城市功能、统筹规划的空间受限；改造周期长等堵点。广州探索通过房票安置形式破解广州城中村改造的上述难题。</p><p>该负责人指出，房票安置满足了被征收人的差异化安置需求。实施房票安置，有利于拓宽被征拆人的选择面，满足更加灵活、多元和个性的需求，使被征拆户有能够均等享受与商品房同样的居住质量的机会，同时可缩短安置时间，避免出现「久迁」情况，提升征拆安置幸福感。另一方面有利于空间结构优化。通过减少安置房建设量，避免大量新建安置房的资源浪费，借助市场力量合理配置资源，让「有效市场+有为政府」充分发挥各自优势，将更多土地用于安排产业、文化、公服等公共功能，优化空间布局。此外，政府通过优化资源配置，为实现供需平衡助力房地产市场健康发展。</p><p>按照广州的做法，房票全市通用，可跨区购买「房源超市」中的房屋。</p><p><strong>房票有什么作用？加快去库存，提振信心</strong></p><p>据中指研究院监测数据，自 2023 年以来已有超 50 城推出房票安置政策，除了广州之外，还有郑州、南京、南昌、昆明、贵阳、厦门、无锡、温州等城市。</p><p>中指研究院市场研究总监陈文静指出，「房票安置」作为特殊的货币化安置方式，相较于直接货币补偿，更有助于锁定购房需求在本地释放，同时可使用「房票」的项目受当地政府限制，<strong>可以定向去化库存较大的项目，整体对市场销售可以产生一定积极带动。</strong></p><p>从各地实践来看，房票其实并非新鲜产物。</p><p>据央视网，其实从 2005 年开始，我国部分城市就尝试给拆迁户发过房票；2015 年，棚改货币化浪潮之下，很多城市跟进推广；到 2018 年棚改退潮，房票也随之「隐退」。这样算下来，我国探索房票安置机制已近 20 年。</p><p>以具有代表性的内蒙古鄂尔多斯为例，彼时，由于鄂尔多斯市库存巨大，从 2011 年起，政府已经不批新建，专心致志去库存。鄂尔多斯市东胜区为了去库存，于 2016 年初就推出「房票」制度。当时「房票」的官方称谓是「鄂尔多斯市东胜区房屋兑换凭证」，并有 1 平方米、2 平方米、5 平方米、10 平方米、20 平方米、50 平方米、100 平方米 7 种面值。</p><p>当时，房票模式在短期内缓解房地产稳增长及去库存的压力。</p><p>据《经济日报》报道，截至 2016 年 1 月，鄂尔多斯东胜区建成、在建但未售住宅面积 608 万平方米、3.39 万套。与此同时，还有未改造的棚户区 18414 户，建筑面积 289 万平方米，7 万多棚户居民生活在基础设施破损、安全隐患严重的「孤岛」。但截至当年 5 月底，东胜区已消化住宅存量 13566 套、184 万平方米，占住宅库存套数的 40%、总面积的 30%。</p><p>诸葛数据研究中心高级分析师朱丽平指出，目前市场处于供需矛盾阶段，<strong>由于现在商品房库存过剩，去库存迫在眉睫，因此推出房票能积极加快新房存量去化，振奋市场信心，促进房地产市场平稳健康。</strong>推出房票安置的城市库存压力较大，房票安置可以激活更多住房消费需求，去库存效果也较为明显。</p><p><strong>如何吸引居民选择房票？需设置可观补贴奖励</strong></p><p>从探索实施相关「房票」安置政策的城市来看，部分城市较好实现「房票」换购商品房。</p><p>陈文静提到，「房票」使用条件及补贴奖励规则对「房票」的落地推进起到重要影响，如义乌在原集聚建设政策 15% 的补助基础上，再按「房票」面值给予额外 20% 的补贴，在高额补贴下，义乌「房票安置」工作推进较快，且对市场有一定带动效果。</p><p>据公开报道，2023 年 2 月 28 日，浙江义乌首次提出将在集聚安置政策不调整的情况下，鼓励集聚建设安置对象 (含权益买受户) 将其高层公寓权益面积置换成「房票」。该项政策「15%+20%」的政策补助，也带动了义乌的权益证交易。第一轮房票使用中，共有 8.7 万平方米聚集权益面积置换成「房票」，对应节约土地 52 亩，带动义乌商品房销售 591 套，销售总面积超 7 万平方米，销售总金额 21.46 亿元。</p><p>2023 年 6 月 2 日，义乌市房地产平稳健康发展领导小组办公室发布通知，宣布新增 10 亿元集聚建设房票使用额度，以支持刚性和改善型住房需求，因城施策促进房地产市场平稳健康发展。</p><p>另据微信公众号「海宁发布」，去年 2 月，海宁市发布通知，在金三角（由拳路 131 号）吴家廊下两个征收区块，国有土地上住宅房屋征收试行房票安置政策，近 200 户被征收户选择了房票安置。</p><p>陈文静指出，当前广州旧城改造的补偿政策为赔偿金、安置房、「房票」三选一，但首轮发放的「房票」仅在总价基础上额外补贴 1 万元，补贴奖励力度弱，预计选择「房票」的居民数量有限。如后续城市推进「房票安置」过程中，对「房票」设置更为可观的补贴奖励，或较大程度增强居民选择「房票」的积极性，对库存的去化或起到更为积极的效果。</p><p><strong>其他一线城市会跟进吗？</strong></p><p>从房票的落地范围来看，目前一线城市中仅有广州荔湾实施。</p><p>后续，房票安置范围是否会进一步扩大，一线城市是否会跟进也备受关注。</p><p>杨红侠认为，在房票政策落地广州荔湾后，相关部门将及时总结经验，不断完善有关机制，以点带面，适时将房票政策推开至广州其它城市更新重点区域，如黄埔、海珠、天河、越秀、白云、番禺等区。此外，其余核心一二线城市或将参考广州相关制度经验，结合当地实际情况适时落地房票政策，完善城市更新相关机制，促进房地产市场平稳健康发展。</p><p>广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉认为，房票安置后续会成为一种趋势。「当房地产进入存量时代以后，房子足够多了，去化压力比较大的时候，如果旧改不采取房票安置的话，可能会新增加更多的供应，使得本就已经供应过剩的房源进一步恶化。房地产进入下半场，供求关系发生重大变化的新形势下，后续会以给房、给钱、给票这三种模式来让大家选择。政府部门也会鼓励房票安置，比如对房票安置给予一定的奖励、对在房票安置房源库中的房源进一步给予折扣等。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 23:12:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26019487</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26019487</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/913/856.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26019487_202401160712028dbfb0-ca61-466f-8385-43f336c83b52.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>房票安置</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/913/856.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/913/857.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[细扒《繁花》，我们发现了「食代」潮人们最流行的吃法｜湃客 Talk]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>电视剧《繁花》带火了黄河路和上海美食，其实老上海的美食街不止黄河路一条，「上海咪道」背后的故事也不是一两顿饭能说得完的。</p><p>从沪上知名的美食街到上海人家的餐桌日常，什么味道最让人食指大动、念念不忘？「食代」跟着时代变，不同时代的人对上海味道又有哪些追求？</p><p>剧集落幕，但人们对上海老味道的新探索才刚刚开始。新年伊始，《湃客 Talk》邀请两位不同「食代」的上海人——作家袁念琪和出版社编辑顾真，一起聊聊我们这些年吃过的上海美味。</p><div class="audio_panel"><audio class="cont_audio" controls="controls" src="http://audio.thepaper.cn/output/6b85d7145b16448ea8f097d29f415c0d/mp3128/03e34ade-7ecf-4098-a0a5-d2c4dce54de3-7b2253d4-9702-368e-1643-a75949ff76b7.mp3" data-duration="4100"></audio><div class="audio_name">（点击收听本期节目）细扒《繁花》，我们发现了「食代」潮人们最流行的吃法｜湃客 Talk</div></div><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/903/398.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/903/435.png" referrerpolicy="no-referrer"><u><strong>在上海，去哪里吃？</strong></u><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>上海滩老资格的美食街，不只有黄河路。——袁念琪&nbsp;</strong></span></p><p>因为电视剧《繁花》，最近黄河路热闹非常，但曾经的上海滩不只有黄河路一条美食街。很多老上海熟知，云南路、乍浦路、黄河路是最有名的三条美食街，其中历史最悠久的应该是云南路，大概是在 1917 年左右已经存在。</p><p>云南路的成名，和大世界有关，当时有句话说，「你到上海来，如果没玩过大世界等于没到上海。」大世界的门面最初是开在云南路和延安路拐角，因为大世界的游客很多，云南路这条街就有一些摊贩售卖点心，慢慢一些餐馆也搬了过去，逐渐热闹起来。</p><p>随着大世界的发展，云南路的餐饮业也一路发展。1991 年，云南路小吃街宣告建成，并命名为「大世界美食街」。</p><p>接下来成名的就是乍浦路，大概在 1988 年左右，有个待业青年在那里开立了「蒙利酒楼」，后来陆续又开出不少餐馆酒楼。到 1993 年，乍浦路美食街已拥有各类餐厅、酒楼 108 家，而且大多数业主是个体户。</p><p>与此同时，黄河路美食街才刚刚落成，它是 1993 年 9 月 30 日黄浦旅游节前开张的，是三条美食街里成名最晚的。当时有外地游客反映在上海尤其是南京路附近吃饭不方便，于是黄浦区决定在此打造一条美食街。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/913/861.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄河路的苔圣园，是《繁花》电视剧里至真园的原型。</p><p></p><p>电视剧带火了鲜得来排骨年糕，现在云南路上的鲜得来店门前大排长队，但其实鲜得来排骨年糕起家的地方是在西藏路光明中学旁边，后来才在云南路上开了分店。</p><p>上海原来做排骨年糕最有名的有两家店，除了鲜得来，还有一家在江西路福州路附近，名叫小常州面店，后来改名叫曙光饮食店。这两家人家的排骨年糕在上世纪 30 年代就出名了，距今快 100 年了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/913/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》中，宝总在吃排骨年糕，等汪小姐来。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/934/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">排骨年糕和葱油拌面</p><p></p><p>电视剧里提到的进贤路，成名时间和黄河路差不多，也算成名相对晚的。</p><p>黄河路的硬件改造比较好，而在进贤路上的餐馆里，可能吃的是情怀。有的饭店店面很小，只有四张桌子，阁楼就算雅座了，甚至只有一个男女共用的衞生间；也没有菜单，全靠老板娘手写，但仍旧一桌难求，不论谁来了，没预订就吃不到饭。</p><p>去这样的小饭店吃饭，有时还能碰上知名主持人，店里面还挂着不少明星来打卡的照片。到底有什么东西吸引人？可能就是一种心理，比如怕人家说自己「不领行情」，这么火的地方都不知道。</p><p>上海这些美食街过去没有人评比过，很难论江湖地位。我 1983 年进电视台，曾经做过财贸商业这块的报道，当时就感觉黄浦区的餐馆是上海最多的，那时上海的特级厨师大概只有几个人，几乎都在黄浦区南京路周边工作。</p><p>那会儿开饭店很赚钱，但也很不容易。听说过有个陈姓老板，原来开业的地方就在北京西路靠近黄河路，生意好的时候客人排队能排到黄河路。他开饭店的第一桶金来自卖水产和蔬菜，水产进货的时候免不了被带鱼头划破手，卖榨菜的时候还要碰到伤口，痛得不行。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>上海的大学城，现在成了年轻人的美食街。——顾真</strong></span></p><p>在我小时候，黄河路应该算是比较新潮的。上世纪 90 年代，「潮人」都会去黄河路。那时我妈大概二三十岁，晚上去黄河路吃夜宵是很流行的事。</p><p>当然，黄河路的气质和云南路不一样，可能适合不同人群。黄河路上的餐饮店，感觉个人经营的比较多。《繁花》带火了黄河路后，我还没去过。</p><p>年轻人去进贤路还是蛮多的，那边开了很多酒吧，还有韩国料理等比较新潮的饭店。当然，那些老饭店、本土化的西餐厅也很受年轻人欢迎。我还看到过网上有年轻人分享「10 元钱逛吃上海」的攻略。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/922/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》热播，进贤路迎众多游客。</p><p></p><p>对于上海的年轻人而言，可能更熟悉的是 2000 年后兴起的吴江路、韩国街、大学路。那时我已经上大学了，同学都是从天南海北过来的，我就想带他们去试试上海各种好吃的。</p><p>大学城建起来之后，几所大学之间的那条学生街也成为一个创业的地方，天南地北的人都会来那里开餐饮店，我们在大学城里就能吃到各种各样的地方美食。</p><p>而且你的同学是从各个地方来的，他会告诉你自己的家乡有什么东西好吃，也会带你去商场逛，告诉你自己家乡的人过来开了家什么样的店。所以上大学后，我们能吃到的菜式越来越多，比如川菜、湖北菜、东北菜等等，还有各种地方小吃。</p><p>那时，我们还经常逛吴江路，和现在的不一样，并不是很规整，但很有现在所谓的那种市井气。在那里可以吃到很多便宜又好吃的东西，比如烧烤、麻辣烫，当时都蛮火的。</p><p>这种物价上的优势，在韩国街也能找到，所以现在也有蛮多年轻人去韩国街打卡的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/903/436.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><u><strong>上海人，最爱吃什么</strong></u></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>上海人最钟爱的海鲜水产，不是大王蛇。——袁念琪</strong></span></p><p>《繁花》里还提到买海鲜水产的牯岭路，其实上海人更熟悉的可能是铜川路水产市场，剧里的那批人之所以没有去铜川路采购海鲜，可能因为铜川路是 1996 年建起来的。</p><p>在铜川路市场，最有名的是螃蟹。我曾经采访过一个卖螃蟹的业主，经营面积有一百多平方米，还有一个冷库。从他那里买了大闸蟹直接在店里吃，最新鲜，调料都不用。</p><p>上海面临东海，但以前海产品不是很丰富，过去常说，「春有黄鱼，夏有乌贼，秋有海蜇，冬有带鱼」。上海市民原来主要仓储的是大黄鱼、小黄鱼、鲳鳊鱼、带鱼，龙虾是没有的。</p><p>上海人最喜欢的应该是大黄鱼。在计划经济年代，也要保证每户人家春节能买到一条大黄鱼。上海人对黄鱼追求到什么程度？过去还有这样的说法——为了吃黄鱼要把冬天的衣服当掉。</p><p>上世纪 60 年代，还有一段时间动员大家吃带鱼，因为带鱼太多了，买带鱼还可以奖励你邮票。后来越来越多的是橡皮鱼（马面鱼）、马鲛鱼（青占鱼）。</p><p>现在可能因为远洋捕捞，带鱼的品种和我们小时候不一样了，以前的带鱼没那么宽，最好是清蒸的，味道很鲜。过去我家里也会用萝卜丝烧红烧带鱼。</p><p>我那时候喜欢吃带鱼头。过去上海人说人笨，会比喻为「黄鱼脑子」，带鱼脑子比黄鱼还要小，但还蛮鲜美的。</p><p>上海人家过去还有做呛虾的，我妈妈就做过。把河虾洗干净以后，拿玻璃碗装进去，浇进烧酒盖盖头，就像醉虾一样的。</p><p>《繁花》里提到的大王蛇，平常家里是不敢做的，一是不敢杀这个东西，二是没有大油锅，大王蛇要油炸的。</p><img alt="" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/944/496.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》里的火焰大王蛇</p><p></p><p>我印象中做大王蛇最出名的饭店，也是从黄河路起家的。大王蛇还讲究三吃：椒盐大王蛇，蛇皮凉拌，蛇胆拿出来给最德高望重或者年纪最大的人吃，说是可以明目。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>从市中心到青浦，我找到不少「传统美食」。——顾真</strong></span></p><p>我现在住在青浦徐泾，感觉郊区和市区的饮食习惯是有所差别的。</p><p>我家附近有一家本帮面店，吃上去还是挺正宗的，他们是市中心老城厢搬迁下来的，所以店里烧的那些浇头，像黄酱这类在我们那里以前是没有的。</p><p>虽然很多青浦的饮食习惯和市区是一样的，但口味上有时候更加偏向于苏州。比如，青浦西片区的烧麦是鲜肉馅的，而在青浦东片区靠近市区的地方，烧麦就是糯米的。</p><p>我小时候没有吃过鲜肉烧麦，高中的时候去朱家角读书才很惊讶地发现，原来烧麦还有鲜肉的。那种鲜肉烧麦也挺好吃的，跟小笼口感不太一样，烧麦上面是开口的。后来我发现好像浦东南汇也有这样的烧麦，比如下沙烧麦。</p><p>另外一个比较「特别」的食物是肉皮。上海最出名的肉皮就是三林塘肉皮，但在市区的有些地方是不太吃肉皮的。</p><p>青浦还有一些市区可能比较难找的食物，比如油墩子。我们小时候经常吃油墩子，但现在没那么容易碰到了。我很喜欢吃油墩子那种炸得不是那么脆、有点软软的口感。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/926/393.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》里，范总等汪小姐的时候吃着油墩子。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/942/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">油墩子</p><p></p><p>金浦的金泽，还有很多买油墩子的店。金泽古镇保存得比较好，没有太多商业化开发，河两岸有很多人家，当地的居民就在门口推着一个车，炸油墩子。可能因为原住民比较多，很多传统食品还是保留着。</p><p>还有一种食物在青浦西边也能看到，就是海棠糕，里面是豆沙，上面有焦糖。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>泡饭退出上海人的餐桌，也就是近 20 年的事。——袁念琪</strong></span></p><p>《繁花》还提到泡饭，江浙沪都有吃泡饭的习惯，上海人的泡饭有用开水泡的，但大多数是要煮一下的。</p><p>上海人吃泡饭，可以算是精明又高明的地方。为什么呢？因为过去泡饭是对隔夜饭的一种处理，为了节约粮食，没有浪费。</p><p>当然，现在的泡饭是不用隔夜饭的，饭店里都是现煮的，比如吃龙虾的时候，为了不丢掉龙虾壳和其他东西，就用泡饭煮一煮；再比如烤鸭骨头煮泡饭，饭店这样做也是一种节约。</p><p>《繁花》里出现的泡菜配菜有六小碟，其实上海人吃泡饭没这么多讲究，基本配置就是两样东西——酱菜和腐乳。腐乳分两种，红的玫瑰腐乳和白的糟方腐乳；酱菜里面花样太多了，大头菜、什锦酱菜、螺蛳菜等。</p><p>这是基本版，再好点的就加咸鸭蛋或者油条。我妈妈以前还会做八宝酱，油炸花生配泡饭。上海人早上有时也会烧萝卜干毛头、榨菜炒肉丝，用来搭配早饭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/913/833.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》剧照海报，夜东京的泡饭</p><p></p><p>我以前采访过前申花队主教练徐根宝，他说自己最喜欢吃的早饭配菜，一个是咸鸭蛋，另一个是鲳鱼做的鱼冻。</p><p>上世纪有个调查数据显示，上海有 66% 的人家还在吃泡饭。那哪些人不吃泡饭？是小青年还有双职工家庭。为什么？因为早晨是一场「战斗」，时间很紧张，小朋友要上学，吃泡饭来不及，要在行动中迅速解决，就只能买干点。</p><p>另外因为营养观念逐步深入人心，大家觉得泡饭好像没什么营养，吃个三明治或者肉包子更健康，所以这些年泡饭就逐渐退出餐桌了。</p><p>不吃泡饭，选择也很多。比如《繁花》里提到的「四大金刚」，还有这两年成为网红的葱油饼。</p><p>其实，过去并没有「四大金刚」的说法，80 年代常常把行业里最厉害的人叫「金刚」，比如新闻界也曾评过「金刚」，名记者就是「金刚」。</p><p>后来，早点成了「四大金刚」，但具体是哪四大，并没有明确的说法。除了大饼、油条、豆浆，另外一个「金刚」，有人说是粢饭糕，有人说是饭团。到底是谁？是不是变成「五大金刚」了？</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/932/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">粢饭团是汪小姐的早餐独宠。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/941/719.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这两年，「阿大葱油饼」成了网红，其实这家店原来就在我家附近，葱油饼走红也是在 90 年代后的事情。</p><p>葱油饼做起来蛮复杂的，要把面团改成长条形，加好油后再卷起来压成一个圆的饼，这样花功夫的早点过去是不常见的，而且过去计划经济时代，食用油也没这么多。</p><p>上海还有条路，以前点心店铺不少，那就是淮海路。那里的光明邨现在以鲜肉月饼出名，其实原来最出名的是香菇麻油蔬菜包和三鲜小笼，还拿到过市里的奖。那年我去店里采访，因为吃货们反映在夜市买不到这些点心，原因是原料供应不足，外加用电用煤超计划要受罚。&nbsp;</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>记忆中大饼油条的味道，越来越难找到了。——顾真</strong></span></p><p>我原来在上海书城附近上班，那时在福州路靠近云南路的地方找到了一家老式的大饼店，用的是那种老式的桶烘大饼。不知道是不是出于消防安全的考虑，现在这样的老式大饼是越来越少了。</p><p>现在市面上的油条也像预制菜或者说半成品，就好像肯德基的油条，炸出来的口感和记忆中的完全不像。</p><p>以前有段时间我住在愚园路，附近两家店的门面中间有一个很小很窄的弄堂，当中有个摊主租了个摊位，在那里炸油条做大饼，这是我记忆中最近一次吃过的很好吃的大饼油条组合。我们小时候，还要用大饼把油条剥起来吃，这样的口感完全不一样。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/944/469.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》里的早点摊</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/944/470.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》里葛老师买早点</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/903/437.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><u><strong>上海味道，不断融合变化</strong></u></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>从四大金刚到栗子蛋糕，淮海路上原来点心铺不少。——袁念琪</strong></span></p><p>淮海路上还有不少餐饮食品店，现在都搬走了，现存的还有老大昌、乔家栅、长春食品商店等。老大昌的特色是奶油蛋糕，哈尔滨食品厂擅长做俄式点心，过去以朗姆酒包出名。那时我在哈尔滨食品厂楼上的工场间拍新闻，见过师傅真的把朗姆酒倒进糕点。它家当年有名气的还有登山蛋糕，其实就是水果蛋糕，是为中国登山运动员特制的。</p><p>现在凯司令西点房也被电视剧带红了，它家的栗子蛋糕原来也是一个舶来品，是意大利人发明的。</p><p>我去意大利的时候碰巧看到过一家栗子店，那里的栗子比我们这里的还大。当时为什么会诞生栗子蛋糕？是因为有人买不起面粉，用栗子粉来做蛋糕。这种情况在中国古代也出现过，唐末的时候出现过一种河东饭，唐末河东节度使李克用有一次打仗的时候没粮食，取栗子给士兵们吃，士兵们称之为河东饭。现代作家蒋光慈也把栗子当过饭吃，一天吃了大概 100 颗。</p><p>那上海是什么时候有栗子蛋糕的？大概在上世纪 20 年代。过去上海做栗子蛋糕走红的，有做俄式点心的老大昌，还有德式的喜来临和凯司令。</p><img alt="" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/944/482.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》里的爷叔喜欢吃凯司令蛋糕</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>上海人吃粤菜，从 100 多年前就开始了。——袁念琪</strong></span></p><p>过去人家对本帮菜印象就是浓油赤酱，其实近现代上海流行过川菜、粤菜、杭帮菜等各种菜式，其中粤菜应该算是比较早进来的。</p><p>曾经有很多广东人来上海做生意，当时上海的道台也是广东人。过去有份报纸叫《上海新报》，曾经刊登了一则广告，是老外在上海招厨子，要求最好广东人。</p><p>还有后来南京路上的四大公司，老板也都是来自广东的华侨。他们经营的粤菜馆又带动了周边粤菜馆的生意。</p><p>可以说，粤菜在上海的流行，第一波是因为在上海的广东人要吃粤菜；第二波则是改革开放时，粤菜餐馆开始售卖空运来的生猛海鲜，经营方式和过去也有不同，点菜不是给菜谱，而是现场从鱼缸里挑鱼，蛮新奇的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/944/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》里的干炒牛河</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/944/520.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》里的仙鹤神针</p><p></p><p>粤菜的流行除了经济因素，还有它自身的原因。粤菜比较清淡、新鲜，吃饭环境也比较好。当时大家觉得吃粤菜好像很有身份、有腔调。它还带动了上海的早餐，从那时起上海人开始喝早茶了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/926/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》里提到喝早茶</p><p></p><p><strong><span style="color:#2980b9;">在一杯杯咖啡里，找回人与人的连接。——顾真</span></strong></p><p>到了现在，上海的年轻人喜欢喝咖啡，我太太就在青浦开了个咖啡馆。</p><p>这些年人口向郊区扩散，也给餐饮带来一定影响，青浦的咖啡馆渐渐多了起来。因为有这个需求，我们就想试一试，毕竟郊区的租金成本比较低。</p><p>我们开店的想法是比较怀旧的。想起小时候的那些店，跟社区都是有互动的，店里的人就是社区里的一份子。而现在的店，可能就是一个连锁店，跟你居住的地方感觉没有什么互动。</p><p>所以我们很想开一家跟社区融为一体的咖啡馆，想让周边的人过来，在里面产生某种关系，每天都在等故事上门，这种感觉比较好。</p><p><strong>【时间轴】</strong></p><p>00:32&nbsp;上海资格最老的美食街，不是黄河路</p><p>02:57&nbsp;汪小姐最爱的排骨年糕，原来在中学旁边</p><p>05:37&nbsp;去进贤路吃饭，遇到明星的机会多大？</p><p>10:38&nbsp;《繁花》里收入最高的三家餐厅，原型是它们</p><p>15:45&nbsp;粤菜在上海，背后「老板」来头不小</p><p>21:29&nbsp;黄河路老板娘，为何不从铜川路买水产？</p><p>25:08&nbsp;上海人最爱的鱼，竟是它</p><p>28:04&nbsp;记忆中的带鱼味道，怎么不一样了？</p><p>28:41 从上海人餐桌上消失的菜</p><p>36:13&nbsp;宝总泡饭，徐根宝也喜欢？</p><p>41:03&nbsp;上海原来有条「点心街」？</p><p>48:26&nbsp;影视剧里最常见的蛋糕，100 岁了</p><p>52:59&nbsp;这届年轻人，喜欢去哪里吃？</p><p>01:01:13&nbsp;从梧桐区到郊区，年轻人想要哪种味道？</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/903/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在小宇宙·荔枝·喜马拉雅 APP，</p><p>搜索「湃客 Talk」关注我们&nbsp;</p><p>策划、主播 /&nbsp;陈玉坤</p><p>实习生 / 卜艳艳</p><p>监制 /&nbsp;徐婉</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 23:10:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26019300</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26019300</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/903/496.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26019300_20240116071746d52840-fe42-41e9-9586-ff974058dfec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[湃客 Talk]]>
            </author>
            <category>繁花</category>
            <category>上海美食</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/903/496.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/286/903/497.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[叫板实力强大的美国军队，胡塞武装实力如何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>胡塞武装被称为「拖鞋军」，但并不是美军可以随意拿捏的软柿子。</p><p>面对美英军队的打击，胡塞武装誓言报复。据环球网 1 月 15 日报道，美军中央司令部 14 日证实，一枚从也门胡塞武装控制的地区发射的巡航导弹，意图袭击美军在红海的一艘驱逐舰。</p><p>1 月 12 日，美英两国对也门胡塞武装的目标进行了空袭，胡塞武装发表声明称，美国和英国军队对也门发动 73 次袭击，袭击集中在首都萨那、荷台达省、塔伊兹省、哈杰省和萨达省，袭击造成 5 名武装人员死亡，另有 6 人受伤。美英两军称这是对 1 月 9 日胡塞武装使用导弹和无人机袭击美英军舰的回应，当天，胡塞武装使用自杀式无人机、反舰巡航导弹和反舰弹道导弹袭击美英军舰，但都被美英军舰拦截。</p><p>去年 10 月巴以冲突爆发后，胡塞武装可以说「刷了一波存在感」，不仅「拳打以色列」（向以色列发射导弹和自杀式无人机），还在红海「脚踢」美英两军，引起了外界对这支武装的关注和讨论。那么，这支敢叫板军事实力世界第一的美国的武装力量实力如何？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/885/853.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胡塞武装公开展示装备的巡航导弹、自杀式无人机等武器。</p><p></p><p><strong>胡塞武装是什么样的组织？</strong></p><p>从 2015 年起，胡塞武装（Houthis）可以说是中东地区存在感很强的一支武装，由于呈现在媒体上的形象经常是穿着拖鞋，拿着 AK-47 步枪或 RPG-7 火箭筒，不少人将其称为「拖鞋军」。胡塞武装是也门什叶派少数民族扎伊迪派（Zaidis，又称塞义德派或宰德派）的反政府武装组织，组织的名称来自创办人侯赛因·胡塞，该武装与上世纪 70 年代在也门出现的「青年信仰者」组织有密切联系，组织的目标是进行宗教复兴运动。</p><p>「青年信仰者」后来变成一个批评也门政府与西方关系的政治团体，之所以后来改名为胡塞武装并发动反政府叛乱，与该组织领导人胡塞被杀有关。2003 年伊拉克战争爆发后，「青年信仰者」举行大规模示威，反对当时也门政府奉行亲美政策，遭到了当局的镇压。2004 年，当时的也门政府邀请胡塞到萨那参加会谈，后者拒绝了这一邀请，之后也门政府对其进行抓捕，「青年信仰者」再次发动叛乱。2004 年 9 月，侯赛因·胡塞被政府军打死，「青年信仰者」随后改称「胡塞人」，以纪念创办人，之后外界就将该组织称为胡塞武装。</p><p>在胡塞死后，胡塞武装与政府的冲突更加激烈，造成大量人员伤亡。2010 年，胡塞武装与也门政府签署了停火协议。2011 年「阿拉伯之春」爆发，胡塞武装再次发动反政府叛乱，萨利赫政府在当时国内的反对运动中倒台，被迫将权力交给了副总统哈迪，胡塞武装也趁此次运动发展壮大。新政府为了缓和与胡塞武装的关系，不仅将胡塞本人的遗体交给他的家人，还在新组建的政府中有更多实权，但胡塞武装对哈迪的示好「并不感冒」。</p><p>2014 年 9 月，胡塞武装攻占首都萨那，后又占领该国南部地区，迫使时任也门总统哈迪前往沙特避难。2015 年 3 月，沙特领导的多国联军对胡塞武装发起军事行动，也门战事升级，战事持续数年，由于获得伊朗方面支持，胡塞武装实力反而被越打越大，控制的区域也不断扩大。之后，在联合国等方面的斡旋下，也门政府和胡塞武装数次达成临时停火协议，一直打打停停。</p><p>2023 年 4 月，沙特阿拉伯和阿曼代表 9 日在也门首都萨那与胡塞武装高层会面，为实现停火展开对话。2023 年 12 月，沙特支持的也门政府以及与伊朗结盟的胡塞组织均承诺采取措施实现停火。因此，去年 12 月美国拉拢一些盟国在红海护航——「繁荣衞士」行动，沙特和阿联酋都没有参加，即使美英两国此次空袭胡塞武装，沙特和阿联酋都没有「趁人之危」，一方面是打累了，深刻感受到武力无法解决问题；另一方面也是经过多年的交手，发现胡塞武装不是「软柿子」，不可能因为几次空袭就销声匿迹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/885/857.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胡塞武装在阅兵式上展示的弹道导弹。</p><p></p><p><strong>「拖鞋军」实力如何？</strong></p><p>对于胡塞武装的实力，评估数据差别非常大。联合国安理会早前的一份报告估计，胡塞武装包括 7.5 万名武装人员，如果将平民效忠者算进去，规模可能在 10 万到 12 万之间。一些欧洲国家情报部门披露的信息称，该组织约有 20 万武装人员，且队伍训练有素，擅长在干旱地区和山区作战。而有些评估认为，胡塞武装拥有 80 万大军，其中有几十万是可以随时拿起武器作战的民兵。</p><p>在不少人的印象里，胡塞武装是一支以 RPG-7 火箭筒和 AK-47 步枪为主要武器的游击力量，更多是借助有利地形进行游击作战，在胡塞武装早期可以这样认为，但现在的胡塞武装已经是今非昔比，军事实力和作战能力上完全达到了「正规军」的水平。现在的胡塞武装不仅拥有人数众多的陆军，还有一定规模的空军和海军以及地对地导弹部队。</p><p>胡塞武装的陆军拥有不同类型的轻武器包括 AK 系列步枪、RPG 系列火箭弹、迫击炮和反坦克导弹。重武器方面拥有主战坦克、步兵战车、装甲车和各类型大口径火炮，大部分重武器来自也门政府军和伊朗，也有缴获自沙特联军。综合各方面信息，胡塞武装拥有制式的坦克装甲车辆超过 2000 辆，如果包括各种武装皮卡和卡车，数量甚至超过 4000 辆，其中主战坦克类型包括 T-55、T-62 和 T-80BV。T-80BV 是胡塞武装手中最先进的主战坦克，这些坦克缴获自政府军，2011-2012 年左右，政府军从白俄罗斯购买了 66 辆 T-80BV 坦克，这些坦克对于政府军来说也是「宝贝疙瘩」，装备于当时也门共和国衞队第 3 装甲旅，在内战中大概有 20 辆被胡塞武装缴获，在近几年胡塞武装阅兵式上正式展示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/885/854.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胡塞武装拥有多种型号的坦克，图为其装备的 T-80 主战坦克。</p><p></p><p>让胡塞武装的对手最头疼的武器是该组织装备的各种弹道导弹、巡航导弹和自杀式无人机。目前胡塞武装拥有的弹道导弹包括 Badr 系列、Qaher 系列和 Borkan 系列导弹，Badr 系列属于战术弹道导弹，射程只有 100 多千米，实际上属于精确制导火箭弹，Qaher 系列由一度声名鹊起的「萨姆」-2 防空导弹改装而来，射程在 200 千米以内，胡塞武装阅兵式还展示了基于 Qaher 改进而来的反舰弹道导弹，导引头换成光学导引头，在胡塞武装袭击红海船只中使用。胡塞武装威力最大的导弹是 Borkan 系列导弹，该系列导弹由「飞毛腿」和「起义」导弹改进（部分型号直接刷漆换名字），导弹射程从 600 至 2000 千米，其中，Borkan-2 的射程达到了 1400 千米，射程更远的 Borkan-3 在近期袭击以色列的行动中多次使用（导弹射程达到约 2000 千米）。</p><p>除了弹道导弹，胡塞武装手中还有一型以往大国才拥有的高精尖武器——中远程巡航导弹。胡塞武装在阅兵式上展示了「圣城」系列巡航导弹，具体型号包括「圣城」-1、「圣城」-2、「圣城」-3 和「圣城」-4 以及「圣城」Z-0 反舰巡航导弹，该系列导弹与伊朗「帕维」巡航导弹有密切的技术联系。导弹外形类似于「战斧」巡航导弹，最大不同是发动机采用吊挂式，射程在 600-2000 千米左右，战斗部重量在 450 千克左右，制导方式包括惯导、衞星导航，并且还可能使用巡航导弹常用的地形匹配制导。该导弹在 2019 年胡塞武装组织巡航导弹和无人机袭击沙特布盖格炼油厂的行动中使用，该炼油厂是世界最大的炼油厂之一，距离也门接近 1000 公里。胡塞武装对布盖格炼油厂的打击，迫使沙特削减了一半的产能。在胡塞武装近期袭击以色列和红海船只中，也使用了「圣城」系列巡航导弹。</p><p>相对于价格高昂的弹道导弹和巡航导弹，低成本自杀式无人机才是胡塞武装手中的「杀手锏」。胡塞武装多次公开对外展示 samad-1 系列、「见证者」系列自杀式无人机。这些无人机均采用廉价的活塞发动机，航程在 600 千米-2000 千米，没有复杂的制导系统，大部分均采用廉价惯导+衞星导航，若没有进行有效的干扰，命中精度也达到 50 米以内，具备较强的精确打击能力，实际上就是一种廉价版远程巡航导弹。这些无人机战斗部在 50 千克左右，威力低于巡航导弹，但胜在整体价格低廉，集群攻击也能够造成不小的威胁，若配合弹道导弹和巡航导弹，攻击效果会进一步提升。这种打击效能在俄乌冲突中已经被证明，双方经常用廉价的自杀式无人机远程攻击对方一些目标，这些无人机后来也有了「伊朗小摩托」和「基辅小摩托」的称呼。</p><p>相对于武器和人员众多的陆上作战力量，胡塞武装的海上力量和空中力量规模就小多了，海上力量主要装备了一些武装渔船、快艇、冲锋舟以及自杀式快艇，日常执行一些港口附近海域巡逻等工作，自杀式快艇可用于攻击水面舰船。为了增强海上控制能力，胡塞武装拥有多种类型的反舰导弹，既有反舰巡航导弹，也有反舰弹道导弹，比如外形与伊朗「努尔」导弹非常相似的反舰导弹，导弹射程超过 150 千米，「圣城」Z-0 反舰巡航导弹射程很可能超过 600 千米，让胡塞武装拥有远程反舰能力，反舰弹道导弹主要包括上文提到的「海洋」导弹以及「波斯湾」导弹，「波斯湾」导弹射程约 300 千米。空中力量方面，装备了运输直升机、侦察无人机和民航客机，有消息显示，胡塞武装已经修复了一些从政府军手中获得的固定翼教练机，并且已经开始升空执行任务。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/885/856.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胡塞武装与沙特领导的联军作战多年，造成大量人员伤亡。</p><p></p><p>在长期的冲突和战争中，胡塞武装的积累的实战经验和拥有大量的实战经验的作战人员也是其叫板美军的底气之一，尤其是与沙特联军的作战积累了大量对付西方先进武器经验和战术，并且根据自己的情况改造和「研制」一批适合胡塞武装的低成本先进武器。比如，胡塞武装装备的 358 型防空巡飞弹，这种导弹采用涡喷发动机，飞行速度远低于采用固体或液体发动机的主流防空导弹，导弹采用光学制导，有可能还配备了数据链，可人工操纵，这种导弹的特点是续航时间长，非常适合对付直升机、无人机等速度较低的目标。这款导弹不仅多次击落沙特联军的察打一体无人机，在去年 11 月甚至将美国的「死神」无人机「斩于马下 」，而且还在媒体上公开作战画面，让美军颇为难堪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/885/858.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胡塞武装公布击落美国「死神」无人机的画面。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 23:03:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26017533</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26017533</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/886/321.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26017533_20240116070362e1ad52-c7e4-4abc-bf0a-f2e447aa73da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，林森]]>
            </author>
            <category>胡塞武装</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/886/321.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/886/322.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
