<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 28 Nov 2023 23:28:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刘文松拿下 WBC 洲际拳王金腰带，中国拳击需要更多优质赛事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>刚刚过去的这个周末，2023 中国重庆 WBO/WBC 职业拳王争霸赛落下大幕。</p><p>中国拳手刘文松第 8 回合 TKO 菲律宾拳手乔尼·劳伦特，一举拿下 130 磅 WBC 洲际超羽量级拳王金腰带。</p><p>另一场焦点比赛中，中国拳手吾扎提·努尔郎与新西兰拳手弗朗西斯·怀泰战平，遗憾未能夺得 175 磅的 WBO 东方轻重量级拳王金腰带。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘文松（高举双手者）拿下金腰带。</p><p></p><p><strong>拳击运动的一针强心剂</strong></p><p>刘文松来自北京著名的 M23 拳击俱乐部，这里先后培养了熊朝忠、徐灿等前世界拳王。</p><p>比赛中刘文松诠释了自己强大的进攻能力，一开场他就掌握了主动权，通过组合拳实施打击。不过菲律宾拳手乔尼·劳伦特的防守与抗击打能力也相当抢眼，前期刘文松的持续输出并未给到劳伦特重创。</p><p><strong>直到第八回合，体力有所下降的劳伦特被刘文松抓到机会，一记重拳将劳伦特的眉弓打开——最终刘文松 TKO 对手，赢得胜利，也实现了他在称重仪式上的承诺。</strong></p><p>相较之下，来自上海学拳堂拳击俱乐部的中国拳手吾扎提·努尔郎没有那么顺利——他的大部分打击被经验丰富的怀泰有效躲闪，重拳优势很难得到施展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吾扎提·努尔郎（左）和对手战平。</p><p></p><p>最后阶段，努尔郎继续提升了攻击频率和强度，怀泰开始出现疲态，接连中拳，可惜的是比赛已经接近尾声，最终两人打满 10 回合，以平局收场。</p><p>虽然中国拳手未能包揽此次赛事的两条金腰带，但这场在重庆举办的职业拳王争霸赛还是给中国拳击市场和拳击运动注入了一针强心剂。</p><p>出席赛事的 WBC 远东区联席主席张治国就在接受澎湃新闻记者采访时，对当下中国职业拳击运动的发展给出评价。</p><p><strong>「比赛办得相当成功，能够容纳 3000 人的场馆上座率超过了 80%，现场灯光舞美制作也比较精良，拳击之外的娱乐元素不多，给观众们看到了最原汁原味的职业拳击。」</strong></p><p>「像拿下 WBC 洲际拳王金腰带的刘文松，他的这场比赛被定为二星级，今年国内二星级的比赛凤毛麟角，而接下来他可以去打三星级的赛事。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张治国（右）和鼎霸体育董事长、知名职业拳击推广人张曜麟（左）。</p><p></p><p><strong>推广拳击，需要各方助力</strong></p><p>采访中，张治国对于赛事开场秀中小拳手的表演，以及渝北区中央公园小学同学们的拳击操印象深刻，他表示拳击也需要从娃娃抓起。</p><p><strong>「无论是运动还是市场，都需要从小朋友开始培养，这往往会成为他们一辈子的爱好。一个小朋友练拳击，一家人都会关注拳击，关注的人多了 ，我们的市场才可以逐渐做大。」</strong></p><p>张治国同时强调，拳击运动发展是一个自下而上的工程，「对于孩子们来说，一开始可以当作一种业余爱好，之后一些人会去参加业余比赛，再之后其中的佼佼者可以尝试职业赛事。」</p><p>「这种自下而上的逻辑意味着底层的基数非常关键，只有这样，中国拳击才能更好搭建起一个人才孵化的金字塔。」</p><p>对于重庆当地政府在赛事中扮演的重要角色，张治国也击节叫好。</p><p>「中国拳击起步较晚，市场还不够成熟，大型赛事要想成功举办，其中少不了政府的支持。」</p><p>「据我所知，体育管理部门一方面会给予赛事政策上的鼓励，也会通过政府补贴或者引入企业赞助等多种形式为赛事保驾护航。目前，重庆、武汉、西安几个城市在办赛和推广上走在了最前沿。」</p><p>值得一提的是，通过引入高水平国际赛事，举办地也收获颇丰——<strong>一方面活跃了体育市场，更好地引导市民的全民健身、体育消费；另一方面，以赛事为抓手也让体育产业、文化产业得以发展，丰富了当地的业态，一定程度上刺激了经济的发展。</strong></p><p>再者，通过国际性赛事这个窗口，也能更好地宣传城市特色与文化。</p><p>此次赛事期间，主办方就独具匠心地将重庆火锅元素融入舞蹈，并搬上了拳王争霸赛的舞台，让国内乃至海外更多人认识重庆、了解重庆。</p><p>当然，推广公司在职业拳击中的作用同样无法回避。</p><p>此次赛事承办方鼎霸体育从 2016 年就开始涉足拳击赛事，在市场算不上红火的阶段不断投入，一直坚持到今天，这才有了当下重庆 WBO/WBC 职业拳王争霸赛的举办。</p><p>据张治国透露，鼎霸体育董事长、知名职业拳击推广人张曜麟也是国内第一批帮助拳击进校园的人，「中国拳击需要这样专业的推广人。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比赛现场。</p><p></p><p><strong>努力保持拳击市场活跃度</strong></p><p>虽然重庆 WBO/WBC 职业拳王争霸赛赢得了一片喝彩，但中国职业拳击的发展依然任重道远，张治国告诉澎湃新闻记者，目前最大的困难依然是比赛太少。</p><p>「今年到现在为止，国内的职业赛事只举办了 20 多场，到年底满打满算也不会超过 30 场，不仅大型比赛屈指可数，小型比赛也难成气候。」</p><p><strong>「没有比赛，一切都无从谈起，不但拳手没有机会、没有出路，也无法形成一定的市场基础，观众养成不了付费习惯，整个行业都会比较挣扎。」</strong></p><p>为什么比赛那么少？张治国坦言有多方面因素，「一来职业赛事需要投入，行业中的相关企业很多都比较困难，一些公司甚至退出了市场，重新回来需要一个过程。此外，职业拳击的办赛限制相对较多，短时间内很难做到遍地开花。」</p><p>当然，目睹当下重庆 WBO/WBC 职业拳王争霸赛的举办，作为 WBC 远东区委员会中唯一的中国人，张治国倍感欣慰，也坦言要为中国拳击继续尽到自己的一份力量。</p><p>「众人拾柴火焰高，希望更多推广人一起参与进来做赛事，哪怕是规模不大的赛事，但要保持市场的活跃度。」</p><p><strong>「从组织的角度，我希望为中国打造更多的明星拳手，通过为他们提供更多有质量、有意义的比赛，努力将中国拳手推入世界排名。」</strong></p><p>目前，虽然 WBC 远东区委员会成立并不久，但张治国很有信心地表示：「随着 WBC 远东区的成立，中国和远东各国和地区的拳击交流将更为通畅，资源也能形成更多的互补，中国拳手和中国赛事公司都能在未来获得更多机会，更好地参与国际竞争。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:26:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25456838</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25456838</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/232.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25456838_20231129072657230ed6-bea6-405e-9a73-58f73352c8a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均]]>
            </author>
            <category>中国拳击</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/232.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/233.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜产油大国阿联酋试图领导气候议程，背后有何考量？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着《联合国气候变化框架公约》第 28 次缔约方大会（COP28）临近，轮值主席国阿联酋的角色备受瞩目。</p><p>近年来，这个油气资源丰富、财力雄厚的海湾产油国对于推动气候议题难掩雄心。</p><p>「气候倡议使阿联酋能够塑造一个进步的、对国际社会负责的国家形象，将其与传统的海湾能源出口国区分开来。」卡塔尔哈马德·本·哈利法大学中东研究系副教授史蒂文·赖特（Steven Wright）告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn）。</p><p>然而，出口和新的上游投资持续依赖化石燃料的阿联酋，能否担当引导全球气候转变行动这一重大议程，不断有人提出质疑。自今年 1 月宣布由阿布扎比国家石油公司 CEO 苏尔坦·贾比尔（Sultan al-Jaber）担任候任主席以来，外界就出现了「狐狸掌管鸡舍」的质疑声。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/65.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 9 月 5 日，肯尼亚内罗毕，苏尔坦·贾比尔在首届非洲气候峰会上演讲。</p><p></p><p>英国《衞报》4 月援引分析机构「气候行动追踪组织」专家结论称，阿联酋仍在推动化石燃料增产计划，这同将全球升温限制在 1.5 摄氏度的气候目标并不一致，也与其「净零」承诺背道而驰。</p><p>根据《纽约时报》独家披露的一段录音，在今年早些时候的一场会议中，阿联酋聘请的公关传播总监表示「阿联酋需要一种策略来抵御批评者」。COP28 大会发言人和阿联酋外交部均拒绝置评。尽管如此，这段未经证实的录音不免切中要害：作为 COP28 主席国，声誉的维护与提升对阿联酋的政治意义重大。</p><p>史蒂文·赖特指出，阿联酋必须平衡经济利益和气候政策。「阿联酋的气候倡议旨在促进国家利益，但也反映了对不断变化的全球能源动态的认识，最终在于利用气候行动作为增加其地缘政治影响力的工具。」</p><p>赖特强调，实质性的减排，而不仅仅是承诺，将决定阿联酋是否成为真正的可持续发展领导者。</p><p><strong>「遥遥领先」的阿联酋</strong></p><p>作为传统能源生产国，阿联酋等海湾国家一直在气候变化议题上面临着来自西方的巨大压力。因此，COP28 成为其在相关议题上争取主动的难得机会。</p><p>「在气候变化的压力之下，能源低碳转型是大势所趋，阿联酋等海湾产油国在发展太阳能、氢能等清洁能源的同时，在油气生产、运输与消费环节利用新能源、新技术降低碳排放，强调可持续能源转型路径，维护自身在全球能源领域的权力地位。」 复旦大学中东研究中心研究员邹志强向澎湃新闻指出。</p><p>阿联酋是较早推动能源转型和经济多元化实践的国家之一。迪拜等酋长国的经济多元化是中东地区的先行者和模范生，2009 年成立的国际可再生能源组织总部就位于阿布扎比。2021 年 10 月，阿联酋在中东国家中率先宣布 2050 年实现碳中和的目标，引领了地区国家参与应对全球气候变化的潮流，并在传统能源生产领域加快减碳技术应用，大力发展太阳能、氢能等新能源等，推进能源转型国际合作。</p><p>事实上，区域内几个颇具实力的国家也早已开始国内的新能源转型，并试图逐渐摆脱对石油的依赖，近年来也纷纷在国际舞台上积极引领气候和能源议题。</p><p>「中东国家都在想争夺气候变化和新能源领域的话语权，也许阿联酋的转型是最成功的，国民经济基本摆脱了对化石燃料出口的依赖。」复旦大学中东研究中心主任、研究员孙德刚对澎湃新闻表示。据 Al-Monitor 新闻网站报道，2022 年，阿联酋石油和天然气部门占该国 GDP 的比例已经降低到约 30%。</p><p>《纽约时报》曾刊文指出，阿联酋在经济多元化方面已经远远领先于沙特和科威特等邻近的石油出口国——阿联酋已经是金融、物流和旅游的区域中心。</p><p>尽管如此，这一领先地位似乎尚未为其赢得广泛的信任。阿联酋依旧是石油输出国组织（OPEC）的第三大石油生产国，而当下的增产计划使得该国在气候领域的领导尝试难以令各方信服。公开信息显示，在贾比尔的领导下，阿布扎比石油公司董事会去年宣布将产能扩张从 2030 年提前至 2027 年，并批准在截至 2027 年的五年内资本支出 1500 亿美元（约合人民币 10734.6 亿元）。</p><p><strong>成为连接内外的「枢纽」</strong></p><p>「海湾国家的气候努力，既有同质化，也有竞争性。」孙德刚对澎湃新闻说。2021 年，沙特提出「绿色沙特倡议」和「绿色中东倡议」，将在未来数十年内种植一百亿棵树木。埃及则在 2022 年承办了 COP27 大会。</p><p>能够让阿联酋引以为荣的，或许是它在新能源技术领域「四方机制」中发挥着地区枢纽的作用。</p><p>「从跟西方大国的联系来看，阿联酋、美国、印度、以色列是中东版的‘四方机制’，而阿联酋想充当在海湾地区的高科技领域枢纽的角色。」孙德刚指出，在新能源领域，美国有技术，印度有市场，以色列想成为地中海东部的一个代表，阿联酋想成为海湾地区的一个代表。</p><p>值得一提的是，阿联酋不仅在打造区域内部的东西「枢纽」，也在积极谋求着全球性的南北「纽带」。一方面，作为资金雄厚的富国，阿联酋积极维护着与各个大国的关系，希望能够在国际社会拥有一定的发言权。另一方面，阿联酋也积极充当全球南方的代言人，强调自己是个发展中国家，尽管人均 GDP 不低，但主要还是依靠能源、金融、航运，因此关注着气候正义等与发展中国家休戚相关的话题。</p><p>「阿联酋将借助 COP28 大力推动气候融资，追求成为连接全球北方和全球南方、富国与穷国的桥梁和纽带。」孙德刚表示，「通过展现国家在气候变化领域能够顺应时代的潮流，跟上第四次工业革命的步伐，阿联酋希望改变在国际社会的形象。」</p><p>从竞争的角度上说，沙特和阿联酋都处于从传统能源向新能源转变的阶段，孙德刚表示，「两国都想成为在新能源领域的领头羊，都想在西方大国的新能源产业链中成为承接者。」</p><p>邹志强告诉澎湃新闻，近年阿联酋与沙特在经济发展转型、地区枢纽建设、地区热点事务中的竞争性有所激化，双方暗中角力、相互竞争的态势日益明显，双方均不愿配合对方开展的大型国际活动，这无疑影响到地区合作和相关活动的效果。</p><p>史蒂文·赖特向澎湃新闻分析称，沙特等主要产油国希望继续最大化石油和天然气利润，但脆弱国家敦促富裕国家加快减排和更多地进行气候融资。阿联酋将需要熟练的外交手段来弥合 COP28 上的不同利益，例如可以促进将可再生能源与碳氢化合物出口相结合的过渡计划。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/125.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿联酋的石油天然气工厂</p><p></p><p>「如果阿联酋管理好优先事项，COP28 可能会刺激重要的中东气候进展，并巩固其作为领导者的声誉。」赖特指出，在大会前，阿联酋已率先与欧盟和美国达成了可再生能源协议，这表明阿联酋在全球环境问题上的影响力也日渐增大。「阿联酋在 COP28 中的地位提供了影响气候政策的机会，并有可能加强与附近国家的联系，促进与其他海湾国家在可持续发展方面的合作。」</p><p><strong>「产油国更应加入谈判」</strong></p><p>美国总统气候变化事务特使约翰·克里曾表态 「将石油生产国纳入联合国气候谈判非常重要」。赖特表示，中东丰富的化石燃料资源使得这一地区参与在全球气候行动中不可或缺。「然而，对石油和天然气出口的依赖在生产国和消费国之间滋生了不同的利益。通过气候融资承诺，阿联酋表明了对发展中国家需求的认识。」</p><p>「作为 COP28 主席国，阿联酋提供了一个通过带头务实解决方案弥合分歧的机会。假使直言不讳地呼吁完全放弃碳氢化合物可能会疏远地区生产商，但阿联酋可以倡导将可再生能源和蓝氢生产等新技术整合起来的过渡路径。」赖特称。</p><p>在 COP28 主席贾比尔看来，推动绿色能源转型对阿联酋不是一种威胁，而恰恰是独特的机会，该国得以利用其专业知识和财力。正如华盛顿研究机构中东研究所高级研究员卡伦·杨（Karen Young）对《纽约时报》所说，阿联酋的「净零排放」目标背后是一桩桩生意——将国有油气生产商视为解决方案的执行者，而不是阻碍者。</p><p>据中东媒体 Gulf Today 11 月 17 日报道，阿联酋气候变化和环境部长玛丽亚姆·宾特·穆罕默德·阿尔姆海里（Mariam Bint Mohammed AlMheiri）16 日在介绍实现 2050 净零目标的全面行动计划时表示，阿联酋的净零排放战略预计将创造太阳能、电池和氢能等行业约 200 万个新职位，贡献约 3% 的 GDP，并增加出口机会。</p><p>玛利亚姆解释说，阿联酋的可持续发展之旅告诉我们，气候行动可以成为经济增长和机遇的强大催化剂，创造新的可持续就业机会，快速推进技术，并创造一个基于可持续基础的前瞻性经济。2050 年净零排放战略旨在成为国家的社会经济跳板。她强调了联邦和地方政府、私营部门和社区之间合作的重要性，以帮助阿联酋实现其每个部门的目标。</p><p>孙德刚指出，像阿联酋这样的海湾国家石油企业通过参与 COP28 来募集资金，就是抓住了全球能源转型带给石油企业的商机。许多企业还将减少碳排放放在了自己的广告上，以求展示更加环保的企业形象。</p><p>「这种做法可以被视为一种积极的市场营销策略」，阿联酋通讯社中文编辑方海山（Firas Hassan）对澎湃新闻表示，「这反映了公众对气候变化问题的关注日益增加。这种做法可能旨在提高企业的社会责任形象，吸引更多关注环境问题的消费者。」</p><p><strong>承诺需要慢慢兑现</strong></p><p>产油国如果想要进一步在气候议题上提升话语权，仍有所掣肘。孙德刚认为，现有的挑战可以归结为两点：很多中东国家其实目前还没有掌握新能源技术，大多数产油国还没有摆脱对于化石燃料的路径依赖。</p><p>此次 COP28 气候大会将助推阿联酋国内环保意识的觉醒，民间社会日益扩大的气候参与被寄予厚望。</p><p>阿联酋独立私营智库 Trends Research &amp; Advisory 媒体通讯办公室主任叶宰亚·胡斯尼（Elyazia Al Hosani）告诉澎湃新闻：「作为私营部门，我们正在将我们的研究转变为绿色研究，以更好地服务于可持续发展领域。我们将参加 COP28，准备干两件事——首先，我们会打造一个 100% 可持续发展的展馆。其次，我们将与大西洋理事会共同举办第二或第三届年会，探讨可持续发展和当今世界的未来。」</p><p>史蒂文·赖特认为，海湾产油国领导气候倡议的关键点在于上游石油产业经济利益与高调的气候目标如何平衡。如果围绕依赖化石燃料收入的挑战得到有效应对，适应性强的中东国家可以推动合作脱碳。</p><p>「鉴于阿联酋迄今为止在国内减少温室气体排放方面采取的具体行动非常有限，对其气候承诺仍存在一些疑虑和怀疑。」赖特说，「如果阿联酋未能利用这一机会，可能会强化人们的看法，即阿联酋的气候努力缺乏超越修辞和公关的真正的长期实质影响和承诺。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在迪拜的 Al Dhafra 太阳能项目</p><p></p><p>中东地区拥有巨大的可再生能源潜力，特别是太阳能和风能。区域合作对于充分利用这些经济多元化的机会至关重要。联合基础设施项目、技术转让和共同适应气候影响的战略可以加速可持续进步。例如，卡塔尔承诺在国外投资数十亿美元用于可再生能源项目，这凸显了一种模式。进一步的气候发展融资，如通过阿联酋的能源转型加速器融资平台，可以帮助全球转变。</p><p>「积极的中东国家可以帮助塑造气候正义与经济需求相一致的全球思维。但有效抓住这些机会需要克服根深蒂固的碳氢化合物依赖。」赖特表示，「创新政策和区域协调对于在管理转型的社会经济影响的同时逐步消除对化石燃料收入的依赖至关重要。区域经济和全球可持续发展的回报使得这种转型势在必行。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:26:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401087</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401087</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/258.jpeg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻实习生，林宇轩，记者，胡甄卿，张无为]]>
            </author>
            <category>阿联酋</category>
            <category>COP28</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/258.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/259.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国鞋都，鞋都去哪儿了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539090" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8aacb0e0a4044168a13840f3a47a2602/hd/101002023112770000165_XxjfceC007057_20231128_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/211/629.jpg" data-duration="04:51" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>说起莆田，你会想到什么：妈祖、荔枝、卤面、兴化古城，中国鞋都。 上世纪八十年代，世界知名运动品牌纷纷落户莆田。 2023 年，莆田获评「中国鞋都」称号。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:25:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25460700</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25460700</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>中国鞋都</category>
            <category>鞋</category>
            <category>都去哪儿了</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/211/629.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/211/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜这图是印缅边境地区「欢迎来到中国土地」的招牌？误传]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="http://factpaper.cn/">点击进入澎湃新闻全球事实核查平台</a></p><p><strong>速览</strong></p><p>-&nbsp; 网传图片实际显示为「欢迎来到（缅甸）钦邦」（Welcome to Chinland），并非网传说法中的「中国土地」（Chinaland）。称该招牌为「欢迎来到中国土地」的说法较早出现于印度媒体的报道中，并在由印地语转译为英语的传播过程中持续造成误导。</p><p>-&nbsp; 该图由缅甸的地区资讯账号 Zofa Journal 发布在脸书上，称缅甸反军政府武装力量将原来的「缅甸联邦共和国」招牌改为「欢迎来到钦邦」。不过，11 月 28 日，Zofa Journal 更新内容称，该招牌已经于 11 月 27 日重新更换为「缅甸联邦共和国」。目前尚未有官方对招牌变动作出公开声明。</p><p>-&nbsp; 据媒体对缅甸钦邦民族阵线（CNF）的采访，该图片拍摄地点近期确实由缅甸反军政府武装力量占领。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，国外社交平台流传一则英文消息称，「‘反叛分子’首次到达印度边境，叛军从缅甸军队手中夺取了靠近印度米佐拉姆邦的缅甸地区，写道：欢迎来到中国土地（Chinaland）。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传说法截图</p><p></p><p><strong>明查</strong></p><p>用英语和印地语在谷歌进行关键词检索，该说法早些时候由印度媒体 Dainik Bhaskar 发布，其文章标题与网传说法一致，文内还有段落称，「该组织悬挂了一块牌子，上面写着‘欢迎来到中国土地（文中印地语为चिनलैंड）’，并且升起了中国国旗。」其中，「该组织」指的是钦邦联合防御武装力量，这是 2021 年缅甸军事政变后的产物，其反对缅甸军政府并主张在民主联盟的框架内为钦族人民提供更大的政治自治权。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">印度媒体 Dainik Bhaskar 发布文章截图</p><p></p><p>然而，就网传图片来看，招牌实际内容为「欢迎来到钦邦（Chinland）」，图上旗帜也并非中国国旗，而是代表缅甸少数民族武装组织钦邦民族阵线（Chin National Front， CNF）的旗帜。</p><p>在谷歌对网传图片反搜，11 月 25 日，缅甸媒体 MT News 报道中使用了网传图片原图，文中指出，缅甸钦邦民族阵线（CNF）与钦邦人民保衞军（Chinland Defense Force, CDF）于 11 月 22 日宣布开启了缅甸边境小镇 Rikhawdar 的全面管理工作，他们还将原有的「缅甸联邦共和国」标语文字换成了「欢迎来到钦邦」。其图源注释为 Zalen &amp; Zofa Journal。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">缅甸媒体 MT News 发布的消息中使用了网传图片原图</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">MT News 使用的更改之前的图片早在今年 11 月 14 日就曾出现于钦邦人权组织的脸书账号中，要早于网传图片最早出现的时间。</p><p></p><p>就此线索追溯，Zofa Journal 在其脸书主页介绍自己为缅甸的日报，主要报道实皆地区和钦邦的新闻，使用的是米佐语，该语言是印度米佐拉姆邦米佐人的母语，属于缅语族库基-钦语支。11 月 28 日中午，Zofa Journal 更新了一则消息表示，11 月 24 日晚，Khawmawi 地区「缅甸联邦共和国」的标语被改为英文的「欢迎来到钦邦」以及「钦邦」，而 11 月 27 日，该招牌再次更改，重新替换为缅甸语的「缅甸联邦共和国」。</p><p>就该图具体拍摄地点进行核查，2019 年，有用户在 Flickr 上传的相同招牌图片定位显示为 Khawmawi，这与 Zofa Journal 的说法一致。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Zofa Journal 于 11 月 28 日更新的消息，指出 11 月 27 日晚该招牌已经变回了「缅甸联邦共和国」。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年有用户在 Flickr 上传的相同招牌图片地点显示为 Khawmawi。（照片中的塔台以及桥梁都与网传图片一致）</p><p></p><p>从旗帜数量来看，「缅甸联邦共和国」的招牌前后确有改动，从仅有中间一面旗帜变成了三面旗帜。而对「欢迎来到钦邦」标语图片进行 ELA 鉴定，并未发现明显的 PS 痕迹，目前并未有缅甸反军政府组织公开对此做出解释。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/339.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上下两图分别为 Zofa Journal 发布的该招牌改动前后照片。</p><p></p><p>需要指出的是，报道显示该地区近期确由缅甸反军政府武装占领。据路透社报道，钦邦民族阵线（CNF）副主席 Sui Khar 表示，数十名反军政府力量从早到晚与缅甸军队作战，占领了靠近印度米佐拉姆邦的两个营地。11 月 13 日，「大约 80 人对钦邦的 Rihkhawdar 和 Khawmawi 军营发动了袭击，经过几个小时的战斗，最终控制了这两个前哨基地」，而 Khawmawi 正是网传招牌所属地。</p><p>综上所述，网传图片实际显示为「欢迎来到（缅甸）钦邦」（Welcome to Chinland），并非网传说法中的「中国土地」（Chinaland）。称该招牌为「欢迎来到中国土地」的说法较早出现于印度媒体的报道中，并在由印地语转译为英语的传播过程中持续造成误导。该图由缅甸的地区资讯账号 Zofa Journal 发布在脸书上，称缅甸反军政府武装力量将原来的「缅甸联邦共和国」招牌改为「欢迎来到钦邦」。不过，11 月 28 日，Zofa Journal 更新内容称，该招牌已经于 11 月 27 日重新更换为「缅甸联邦共和国」。目前尚未有官方对招牌变动作出公开声明。据媒体对缅甸钦邦民族阵线（CNF）的采访，该图片拍摄地点近期确实由缅甸反军政府武装力量占领。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:25:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25457085</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25457085</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/60.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25457085_20231129072527d4680a-79a8-4884-9a84-8666161a9995.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查员，陶亚迪]]>
            </author>
            <category>中国</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/60.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/61.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜台军将装备新远程导弹，痴心妄想的「源头打击」（上）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>台军射程 2000 千米的远程导弹开始量产，妄图拥有「源头打击」能力。</p><p>据环球网援引台媒报道，中国台湾地区射程可达 2000 千米的「擎天」超音速巡航导弹去年底正式完成作战测评。岛内有知情人士宣称，这款「重要导弹」今年已进入量产阶段。</p><p>从「青蜂」到「天马」再到现在的「擎天」，台军为了谋求远程打击能力可谓不遗余力，如今抛出「源头打击」计划，妄图通过远程导弹反制大陆，实乃螳臂当车。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/863.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「擎天」超音速巡航导弹很可能是「雄风-3」导弹的放大版，图为「雄风-3」导弹发射瞬间。</p><p></p><p><strong>从「青蜂」说起</strong></p><p>无论是冷兵器时代还是热兵器时代，人类一直在追求从更远的地方杀伤敌人，更好地做到「保存自己、消灭敌人」，从标枪到弓箭再到投石器，这是冷兵器时代攻击距离的提升，进入热兵器时代，人类的攻击距离随着火药技术的提升，出现了几何级的增加，从火枪到火炮再到导弹，人类甚至可以超视距打击敌人，这是继飞机之后又一远程打击手段，二战中的 V-1 巡航导弹和 V-2 弹道导弹则第一次让人类深刻体会到了导弹的威力。</p><p>导弹在二战中崭露头角引起了各军事大国的高度重视，能够「近水楼台先得月」的国家大肆搜罗纳粹德国的导弹的技术资料和人才，比如美国、苏联和英国等国，没有抢得先机的国家（包括地区）则只能在战后通过与上述国家合作或者其他手段，获得火箭、航空发动机等方面的技术以及培养相关人才，再逐步构建自己的火箭和导弹工业，比如中国、印度等国。</p><p>新中国的火箭和导弹工业的初步构建与钱学森等归国人才以及苏联的援助密切相关。大陆在「两弹一星」工程获得的巨大成绩极大地鼓舞了国人的士气，但「几家欢乐几家愁」，台湾海峡对岸的一些人却忧心忡忡。在当时敌对的环境下，台湾地区当局也萌生了研制核武器和弹道导弹的念头，尤其是在上世纪 60 年代美军逐渐撤出了部署在台湾的核武器后，开始付诸实践——研制核武器的「新竹计划」粉墨登场。这份计划的大意是用 12 年的时间，在岛内建造一个原子能反应炉，用此炉将铀矿石进行燃烧产生钚原子；再另建一座化学分离厂，从铀中淬取出钚；另外还建立一座重水加工厂，用于铀燃烧后产生的高温降温。</p><p>1964 年，台湾地区当局在「中山科学院」下增设了核能研究所、导弹研究所和电子研究所。为了投掷核武器，台湾当局又开始寻求弹道导弹。到了 1976 年，「中山科学院」又设立了「青蜂计划管制室」，并开始研制代号为「青蜂」的近程弹道导弹，这也是岛内研制弹道导弹的开端。解密资料显示，如果计划成功，将生产 300 枚核弹。台当局秘密研发核武的计划引起了美国的高度关切，最后因参与研发的核研所副所长张宪义在 1988 年逃往美国而失败，事后证明张宪义是中情局的情报员。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/864.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「青蜂」导弹的命名比较有意思，据说当时岛内电视台正播放李小龙的连续剧《青蜂侠》，一些科研人员也在追这个剧，之后就将该导弹命名为「青蜂」。</p><p></p><p>由于岛内导弹工业基础非常薄弱，仿制成熟型号是最好的选择，「青蜂」就是美国「长矛」战术弹道导弹的仿制版本，据称，岛内是从以色列获得了「长矛」导弹实物和相关技术资料，考虑到其曾向台湾地区提供了「伽百列-1」导弹相关技术，在弹道导弹上进行秘密合作也是很有可能的事情。「青蜂」导弹长约 6 米，弹径 0.6 米，弹重 1.5 吨，可搭载一枚重 400-500 千克的弹头，最大射程为 130 千米，采用惯性制导，命中圆概率偏差约 150 米，性能上与「长矛」导弹相差无几。</p><p>即使有外部的技术加持，「中山科学院」直到 1980 年才正式宣布「青蜂」导弹研制成功。1981 年 10 月 10 日，「青蜂」导弹在台北首次公开亮相，从 1983 年开始装备部队。「青蜂」导弹采用固定阵地发射设计，没有采用「长矛」的越野机动底盘。台军一共部署了 40 部「青蜂」导弹发射架，由于台湾海峡的存在，部署在前线才有意义，因此其主要部署在金门、马祖地区。</p><p>由于采用了可贮存的燃料，「青蜂」导弹虽然采用的是液体发动机，但射前不需要加注燃料，反应能力与固体导弹基本相当。对于台军来说，「青蜂」导弹最大意义是拥有了除飞机之外的另一种远程打击能力，但要指出的是，这个远程打击能力只是相对于火炮而言。「青蜂」导弹精度并不高，只能用于打击机场、港口等一些大型固定目标，但能否精确命中跑道、机库等小目标那就得看运气了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/865.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「长矛」战术导弹采用履带式发射车。</p><p></p><p><strong>夭折的「天马」</strong></p><p>「青蜂」导弹成功激起了台当局研制中程弹道导弹的欲望。1981 年「中山科学院」联合了空军航空工业发展中心，提出三个雄心勃勃的导弹计划，分别被命名为「天马」、「天弓」和「鹰扬」，其中「天马计划」打算发展一种可携带核弹头的中程弹道导弹（在该导弹基础上还计划发展出运载火箭，用于发射衞星）。「天马」导弹采用两级固体火箭发动机，最大射程 1000 千米，导弹采用惯性制导，1982 年样弹完成了首次试飞，计划在 1988 左右完成研制工作。</p><p>「天马」导弹类似于美国的「潘兴-1A」导弹，若研制成功并服役，台军的远程打击能力将得到很大程度的提高，对大陆的威胁显而易见。不过当时中美关系发生了翻天覆地的变化，之前对「天马计划」睁一眼闭一眼的美国认为该导弹会成为中美交往的掣肘，在美国的要求下，「天马计划」下马。</p><p>美国的半路杀出让「天马计划」无果而终，但台当局并没有放弃对中程弹道导弹的追求，之后该项目改称「逖靖计划」，相关工作开始转入地下。上世纪 90 年代，为了替代「青蜂」导弹，台军又在「天弓-2」防空导弹的基础上研制「天戟」近程弹道导弹，据称，「天戟」也被叫做「天弓-2B」，弹长约 9.1 米，最大速度 4.5 马赫，最大射程约 320 千米，可携带一个 200 千克重的弹头，导弹采用惯导+GPS 制导，命中精度高于「青蜂」导弹。与「青蜂」导弹采用固定式发射不同，「天戟」采用机动式发射方式，发射箱安装在轮式卡车上。</p><img alt="" style="width:415px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/866.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">岛内研制的探空火箭。</p><p></p><p>台中程弹道导弹计划保密程度非常高，只能通过零零碎碎的信息综合分析其发展，转入地下的「逖靖计划」至今没有看到实实在在的成果。笔者认为，该计划进入 1990 年代后进行了多次变更，很可能融入岛内的航天计划之内。2003 年 ，台当局决定将运载火箭作为未来太空科技发展的重点，研发 100 千克级小型运载火箭，计划在 2004 年-2018 年发射 10-15 枚运载火箭。2003 年后，岛内多次进行基于「天弓」防空导弹研制的探空火箭，很可能就是为了发展中程弹道导弹，毕竟运载火箭和弹道导弹之间只有「薄薄的一层窗户纸」。</p><p>1997 年，台「太空中心」主导正式开启探空火箭计划（HTTP 系列火箭）。1998 年，台湾地区首次发射「探空一号」， 2001 年，「探空二号」发射，因第二节未能依照预设指令点火发射失败。2003 年，「探空三号」发射升空，台当局以相同的载荷验证「探空二号」失败原因，火箭顺利发射到 269 千米的高空。</p><p>从「探空一号」到「探空七号」，台湾探空火箭的箭体均是由「天弓-2」导弹改造而成，去除战斗部、导引头后可携带 150 千克的有效载荷，射高达到 300 千米。这个尺寸的探空火箭即使改造成对地攻击导弹，射程也无法达到 1000 千米级别，反而是 2020 年岛内民营科技企业的「飞鼠一号」火箭更有潜力改造成中程弹道导弹，该火箭重 3 吨，若改造成导弹，射程可以达到 1600 千米左右。这几年，岛内官方支持的运载火箭发展没有大的成果，中程弹道导弹发展如何也无从得知。（未完待续）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:25:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25456618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25456618</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/893.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25456618_202311290725599a6fbf-3afc-4a3a-94bb-205f60624f29.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，林森]]>
            </author>
            <category>远程导弹</category>
            <category>台湾</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/893.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/894.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报：打通房贷「商转公」堵点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，全国已有 30 多个城市开始推行房贷「商转公」政策，为购房者带来实实在在的政策红利。</p><p>「商转公」政策出台后，符合相关条件的借款人，可将原本高利率、高压力的商业贷款转为低利率、低压力的住房公积金贷款，减轻了还款压力。同时，由于住房公积金贷款的特殊性，借款人的每月还款金额会更加稳定，避免了商业贷款可能出现的利率波动带来的风险。</p><p>不过，在不少城市，申请「商转公」仍有很多限制条件，需要各方协同打通堵点，确保政策更好地服务于市民，促进房地产市场平稳健康发展。</p><p>房贷「商转公」需要更为明确的政策指引。尽管一些城市已经启动了相关政策，但执行中仍存在一定差异，借款人在实际操作中仍感不便。为更好引导市场，需要制定更为权威、明确的政策指引，以规范各地的实施步骤和要求，确保人民群众能够方便明了地享受政策红利。</p><p>加强信息透明度势在必行。一些人在选择「商转公」时，常常会面临信息不透明的问题，包括利率、贷款期限等方面的不确定性。因此，需建立全面、透明的信息披露机制，让贷款人更清晰地了解「商转公」的各项政策和条件。</p><p>需要注意的是，随着「商转公」政策的推行，市场上涌出一些不规范的中介机构，带来潜在风险。因此，要健全完善监管机制，对涉及「商转公」的机构加强监管，确保群众权益不受侵害，维护市场持续稳健运行。</p><p>推动「商转公」政策见效，金融机构也应提高服务水平。银行等金融机构应增强服务意识，合理利用技术手段，优化审批流程，为有「商转公」需求的借款人提供高效优质的服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:19:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466815</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466815</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/497.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466815_20231129071941ccba7e-352e-4b26-a160-80a2fab16211.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[勾明扬/经济日报]]>
            </author>
            <category>房贷</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/497.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/498.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[股神搭档、投资大师芒格去世，享年 99 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>伯克希尔·哈撒韦于当地时间周二（11 月 28 日），在其子公司美国商业资讯网站上发布声明，投资天才、沃伦·巴菲特的黄金搭档查理·芒格去世，享年 99 岁。</p><p>巴菲特在一份声明中表示：「如果没有查理·芒格的灵感、智慧和参与，伯克希尔·哈撒韦就不可能发展到现在的地位。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:13:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466856</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466856</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/680.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466856_202311290713c4f589c7-d7f8-4281-a337-a38d6dfbe547.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>芒格</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/680.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/677.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家衞健委主任人民日报撰文：推动「健康丝绸之路」建设行稳致远]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>人人享有健康是全人类的共同愿望。2013 年，习近平总书记提出共建「一带一路」倡议，衞生健康合作是其中一项重要内容。此后，习近平总书记多次在国内外重要场合提出要打造「健康丝绸之路」、构建人类衞生健康共同体，获得国际社会广泛认同和高度赞誉。习近平总书记在第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲中指出：「新冠疫情暴发后，‘一带一路’成为生命之路和健康之路。」习近平总书记的重要论述，为新阶段推进「一带一路」衞生健康合作高质量发展指明了前进方向、提供了根本遵循。</p><p><strong>十年来「健康丝绸之路」建设成果丰硕</strong></p><p>十年来，「健康丝绸之路」的理念和实践深度融入「一带一路」政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通建设，成为基础设施「硬联通」、规则标准「软联通」、共建国家人民「心联通」的重要领域。我国与 160 多个国家和国际组织围绕维护衞生安全、促进衞生发展和推动衞生创新三大主题，全面推进传染病防控、衞生应急、妇幼健康、人才培养、慢性病防控、衞生科技创新等重点领域合作交流，共开展项目近 2000 项，互惠共赢的合作格局基本建立。「健康丝绸之路」的吸引力和凝聚力进一步凸显。</p><p>我们守望相助，共同应对公共衞生挑战。持续与「一带一路」共建国家加强在艾滋病、疟疾、登革热、鼠疫、人畜共患病等方面的联防联控合作。向尼泊尔、菲律宾、马达加斯加等国家派出 10 余批次公共衞生和医疗专家组，协助防控埃博拉、黄热病、鼠疫、寨卡等疫情，开展地震、台风等自然灾害紧急医学救援。特别是新冠疫情以来，与全球 180 多个国家和地区以及 10 多个国际组织举办技术交流活动，向 120 多个共建国家提供抗疫援助，向 34 个国家派出 38 批抗疫医疗专家组，向共建国家提供 20 余亿剂疫苗，为「一带一路」共建国家人民带去生命的希望和健康的关爱。</p><p>我们无私奉献，积极促进人类共同健康。中方毫无保留分享在中国式现代化进程中推进衞生健康发展的经验和技术，与共建国家共同提升医疗衞生服务可及性和衞生体系自主发展能力。向 76 个国家和地区派遣中国医疗队，诊治患者 2200 万人次。与 41 个国家和地区的 46 家医院建立对口合作，共建 25 个临床重点专科中心，为「一带一路」共建国家填补数千项技术空白；开展「光明行」「爱心行」「微笑行」「送医上岛」等短期医疗义诊，这些活动受益面广、社会影响力大，深受「一带一路」共建国家民众欢迎。</p><p>我们创新合作，努力加大医药技术产品供给。深化与相关国家科研机构在重大新药创制和疾病防治等领域联合研究和技术攻关。积极参与世界衞生组织发起的「全球合作加速开发、生产、公平获取新冠肺炎防控新工具」倡议和「团结计划」国际多中心临床试验合作，让方舱医院、方舱 CT、「火眼」实验室等整体解决方案及相关技术标准和质量管理系统助力国际抗疫，成为「中国名片」。我国质优价廉的医药产品和服务，为提高相关国家健康服务可及性和可负担性积极贡献力量。</p><p>经过十年的不懈努力，「健康丝绸之路」已经成为应对全球和平赤字、发展赤字、安全赤字、治理赤字的中国主张和中国方案的重要组成部分，为促进落实联合国 2030 年可持续发展议程健康目标、实现世界衞生组织「三个十亿」目标贡献了重要力量。</p><p><strong>深刻认识新阶段「健康丝绸之路」建设面临的挑战与机遇</strong></p><p>当前，人类社会面临前所未有的挑战，百年变局和世纪疫情叠加，国际形势的复杂变化对全球衞生安全、人类健康福祉和经济社会发展产生深远影响，给「健康丝绸之路」建设带来新的挑战和机遇。</p><p>一方面，世界经济复苏动力不足，局部冲突和动荡频发，全球健康鸿沟持续扩大，全球合作难度增加，健康议题与贫困、气候变化、移民等传统与非传统问题交叉叠加，给衞生健康国际合作带来诸多不确定风险。同时，广大发展中国家对提升衞生系统韧性、加强衞生安全防范应对能力、发展医疗相关基础设施建设的需求和期待增长。这些都对高质量共建「健康丝绸之路」提出了新的更高要求，也需要共建国家从自身长远利益出发、从人类整体利益出发，共同管控风险、应对挑战，推进务实合作。</p><p>另一方面，经济全球化大潮仍然在曲折中前进，共建「一带一路」已成为深受欢迎的国际公共产品和国际合作平台。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们迈上了全面建设社会主义现代化国家新征程，正在向第二个百年奋斗目标进军、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，这为我们高质量共建「健康丝绸之路」提供了坚强有力的政治领航。我国经济实力实现历史性跃升，高质量发展阔步前行，这为我们高质量共建「健康丝绸之路」提供了强劲动力和广阔空间。同时，我国在消除疟疾、改善妇幼健康、初级衞生保健等方面的知识经验，在中医药适宜技术、医学人工智能等新兴技术等方面的应用推广，为全球减少健康不平等、实现健康可持续发展、推动构建人类衞生健康共同体树立了信心、提供了示范和手段。</p><p><strong>开拓创新，奏响「健康丝绸之路」新乐章</strong></p><p>和平、发展、公平、正义、民主、自由是全人类共同价值，也是携手「一带一路」共建国家打造「健康丝绸之路」、推动构建人类衞生健康共同体的价值引领。我们要深入学习领会和贯彻落实习近平总书记在第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲精神，继往开来、勇毅前行，按照高质量共建「一带一路」工作总体部署，稳妥推进「健康丝绸之路」建设，为落实全球发展倡议提供健康驱动力，为落实全球安全倡议筑牢衞生安全防线，为落实全球文明倡议丰富健康内涵。</p><p>加强合作对接，维护衞生安全。加强同共建国家衞生健康发展战略、地区衞生合作战略和倡议的对接，完善顶层设计，加强统筹协调，促进提质增效。推进公共衞生安全合作，在疟疾、血吸虫病、禽流感、脊髓灰质炎等新发再发传染病防治，在突发公共衞生事件和自然灾害的衞生应急处置等领域，积极分享经验、开展联防联控，筑牢全球衞生安全基石。</p><p>促进衞生发展，夯实民心根基。开展衞生政策合作交流，促进提升共建国家衞生体系韧性。围绕促进全民健康覆盖、改进医疗服务与健康管理、促进健康老龄化等全球共同关注的议题，广泛开展民间技术交流合作。应用适宜技术和先进技术，培育临床和衞生管理人才，提升专科诊疗水平和管理能力。持续推进妇幼健康合作，分享中国妇幼健康发展的有效做法和经验。高质量建设中医药海外中心，深化传统医药联合研究、技术推广和标准化合作。</p><p>推动衞生创新，助力共同发展。加大对发展中国家实验室检测能力建设、数字化医疗设施和诊疗技术提升的支持。积极拓展医学研发与科技创新伙伴关系，开展创新医学转化应用合作。大力发展医药产品贸易，扩大健康服务贸易合作，为促进提高全球衞生服务产品可及性和可负担性、助力共同发展作出积极贡献。</p><p>参与全球衞生治理，贡献中国智慧。积极参与相关全球衞生治理合作机制和平台建设，拓展与世界衞生组织等国际组织和国际伙伴的合作，充分发挥金砖国家、上合组织、亚太经合组织等区域性平台作用，深化区域衞生合作，推动「健康丝绸之路」的合作成果、知识经验、技术标准在国际多边机制中更好发挥作用，形成更多高质量全球公共产品，促进全球衞生健康事业共同发展。</p><p>大道不孤，众行致远。「健康丝绸之路」承载着千百年来人类对健康生活的美好向往、对繁荣发展的共同追求。我们要高举构建人类命运共同体旗帜，推动「健康丝绸之路」建设行稳致远，共建人类衞生健康共同体，共同创造人类更加美好的未来。</p><p>（作者为国家衞生健康委党组书记、主任）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:13:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466818</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466818</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/531.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466818_2023112907135a94a0f2-8138-40fa-819e-d040ac909c8e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[马晓伟/人民日报]]>
            </author>
            <category>健康丝绸之路</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/531.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/532.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多所高校助学金评定引争议，中青报刊文：要资助更要实现教育脱贫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，天津、广东、浙江等地多所高校的助学金评定出现争议，引发了社会舆论的广泛讨论。追本溯源，大家其实是在讨论 3 个问题：助学金发给谁、助学金怎么评、助学金如何用。笔者的工作与高校助学金相关，结合工作经验，有必要对以下问题进行深入思考。</p><p><strong>首先，是「助学金发给谁」的问题。</strong>毫无疑问，助学金要发给困难生，但如何确定哪些学生是困难生呢？2018 年，教育部等六部门发布了《关于做好家庭经济困难学生认定工作的指导意见》，这为认定经济困难生提供了指引。在此指导下，绝大部分学校考虑的主要因素是学生家庭收入、在校开支或者综合收支等因素，在此基础上，着重关注特殊地区、特殊群体，再考虑家庭赡养抚育、家庭负债、重大意外等因素。但是，家庭收入低于多少算困难？在校支出高于多少不算困难？什么样的情况属于突遭重大意外？如何剥离出家庭负债对学生就学的影响……这些问题往往没有标准答案。现实中，复杂多样的学生家庭情况使得认定标准无法「一刀切」，必须将定量评价与定性评价相结合，有较大的主观性。如何把握和拿捏这个「度」，各校都在「摸着石头过河」，不断摸索着前行，这难免产生异议。</p><p><strong>再者，是「助学金怎么评」的问题。</strong>这属于程序性问题，困难生认定和助学金评定一般都要经过学生申请、学校审核两大步骤，现实中，两大步骤中各自存在一些问题。比如，在申请阶段，常有困难生不申请。在这背后，一方面是学生自尊心强，不愿意让周围的同学知晓自己家庭状况，另一方面，是容易出现错判，部分来自乡镇和小县城的学生，对大城市的消费支出没有概念，仍以生源地的标准判断自己经济条件，认为自己不困难，所以不申请。还有少部分学生则走向另一个极端，比如「装穷」。2019 年，教育部取消学生申请资助要提交所在地民政部门盖章证明的要求后，出现了个别学生虚报、瞒报、谎报家庭经济条件的情况，刻意「装穷」骗取助学金。</p><p><strong>除此之外，还有「助学金如何用」的问题。</strong>这个问题，看似是学生个人的事，但助学金的无偿性，决定了社会大众对于受助者有较高的道德期待，事关社会风尚就不再是个人的事。某些困难生高消费行为的背后，反映出学校在感恩教育、消费观引导上的不足，资助育人理念存在问题。</p><p>当前，学生资助工作正在由保障型资助向发展型资助转型。助学金已不单单局限于帮助困难生完成学业，更要帮助学生更好地成长发展。一些工作人员对发展型资助育人理念认识不透彻，对助学金工作的理解仍停留在「发钱」层面，缺乏对受助学生的持续追踪管理，缺乏对学生学业、心理、人际社交、素质能力、价值观等诸多层面的引导帮扶，造成助学金只是短期内改善了学生的经济情况，并未从根本上剔除困难生的思想困难、能力困难，既未「扶志」又未「扶智」。</p><p>针对上述问题，我们更应该追问：<strong>应如何改进相关工作，才能让助学金效用最大化、真正造福困难学生呢？</strong></p><p><strong>其一，要推进资助信息化建设，加强「精耕细作」，提升资助精准化水平。</strong>通过问卷调查、数据统计、数据库互联互通等方式全方位收集学生收入、消费、学业、心理、就业等信息，建设学生信息集成化系统，为掌握学生家庭经济真实情况，为科学制定困难生认定和助学金发放标准，为日后个性化帮扶提供坚实数据支撑。但数据和信息只是基础和辅助，要真正做到精准资助，离不开一线工作者的「精耕细作」，必须要依靠谈心谈话、深度访谈、宿舍走访、实地家访、民主调研等方式，让信息化的困难生「活」起来，一生一策地确定成长帮扶方案，打通精准资助的最后一公里。</p><p><strong>其二，要加强资助政策的宣传，增强工作的透明度，坚决保护学生个人隐私。</strong>政策的宣传不仅要让学生知晓可获得的资助资源，了解助学金评定流程和标准，看到学校公平公正评审态度和决心，更要通过宣传，引导学生正确看待贫困，扭转申请助学金丢人的念头，打消学生的顾虑。还要坚持群众路线，做好民主评议工作，在标准制定、助学金评定和发展性帮扶等方面，广泛征求一线工作者、专家学者、困难生、非困难生的意见和建议。</p><p><strong>其三，要转变资助工作理念，不断优化助学资金结构。</strong>资助工作者应该改变过去重经济资助轻育人资助的工作态度，投入更多的时间和精力回归教育本质。通过助学金的评审发放，做好学生诚信教育、感恩教育、消费观教育，提供更多发展支持项目，促进学生德智体美劳全面发展。还要优化助学资金的结构，提高勤工助学金、励志奖学金、实践奖励金等有偿资助的比例，鼓励学生自立自强。同时，还要让更多的助学金能够支持困难生从事科学研究、培养文体兴趣特长、开展社会实践等发展性项目，弥补困难生文化资本不足的问题，真正通过教育阻断贫困的代际传递，实现教育脱贫。</p><p>（作者：张佳宁，北京大学学生资助中心副主任）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:10:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466827</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/556.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466827_202311290710c78604b2-9ff6-47f3-b77f-925c975e784a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张佳宁/中国青年报]]>
            </author>
            <category>助学金</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/556.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/557.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[农民日报头版评论：做好三农工作，「群众」二字是根本]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 2022 年底召开的中央农村工作会议上，习近平总书记在谈到如何强化干部队伍能力时强调：「要树牢群众观点、贯彻群众路线，经常到农民群众家中走一走、看一看，深入群众、扎根群众，问需于民、问计于民，关心群众安危冷暖、急难愁盼，从农民群众的喜怒哀乐中检视我们的工作。」总书记的论述鲜明地指出了我们做好三农工作的出发点，也为各级党政干部如何增强工作本领、改进工作作风指明了方向。</p><p>群众路线是我们党的根本工作路线，是我们党带领人民从胜利走向胜利的法宝。历史经验反复证明，群众观点树得牢不牢、群众路线贯彻得好不好，直接关系着党和国家事业的发展顺利与否。这也是站在新发展阶段，在加快建设农业强国的进程中，总书记特别强调树牢群众观点、贯彻群众路线的一个重要原因。</p><p>在这方面，总书记率先垂范，35 年前，他在任福建宁德地委书记时，就对坚持群众路线进行了实践创新，倡导实施「四下基层」工作制度，即宣传党的路线、方针、政策下基层，调查研究下基层，信访接待下基层，现场办公下基层。通过与群众面对面的直接交流，从群众的需求出发宣传党的好政策，获得那些在办公室难以听到、不易看到和意想不到的新情况，把矛盾化解在源头，化被动服务为主动服务，拉近与群众的距离，从群众中汲取智慧和力量。群众路线是一条永无止境的路，要根据社会发展阶段的变化不断丰富和发展。「四下基层」既赓续了群众路线一以贯之的精神血脉，又赋予群众路线新的价值内涵，才能在 35 年后的今天依然显示出旺盛生命力。</p><p>当前，第二批主题教育正在深入推进。第二批主题教育层级下移，同群众联系更直接，面对的矛盾问题更复杂，群众期待解决的问题更具体。因此，党中央强调要把学习推广「四下基层」作为第二批主题教育重要抓手。基层是离群众最近的地方，也是充满活力和创造力的地方。用好「四下基层」，脚步向下走，身子往下沉，问需于民、问计于民，是新时代各级党政干部走好群众路线的必经之路。</p><p>具体来说，各级党政干部下基层要多到农村去、多与农民沟通。这不仅是因为农村地区占全国土地总面积 90% 以上，更是因为在乡村能看到百姓生活的「底情」。一是要多去农民的家，问需于民。去农户家里、田间地头走一走、看一看，了解农情、社情、民情，从农民生产生活的琐碎「小事」中，找到三农工作的具体方向。二是要多听农民的话，问计于民。一些困扰干部已久的问题，或许在农民这里早就有了妥善的解决方案。三是要多看农民的表情，检视工作成效。工作完成并不是结束，还要继续到农民中间去走一走、问一问，通过农民的喜怒哀乐来衡量政策实施的效果。</p><p>治理之道，莫要于安民；安民之道，在于察其疾苦。说到底，我们做好三农工作是要让广大农民过上好日子，农民群众脸上的笑容就是对三农工作的最高评价，也是我们加快建设农业强国的不竭动力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:05:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466820</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466820</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/562.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466820_202311290706bb243a0d-4099-4249-b0c9-78bdc7063dc2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国农网评论员/农民日报]]>
            </author>
            <category>群众</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/562.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/563.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报头版刊文：全力打好经济恢复这场硬仗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，以疫情防控平稳转段为转折点，中国经济步入了疫后恢复轨道，呈现出回升向好态势。加快经济恢复进程、保持经济运行向好态势，是一项极其重要的工作，也是一场必须全力打好的硬仗。</p><p>近一年来波浪式发展、曲折性前进的经济恢复历程一再提醒我们，当下的经济恢复不同于既往的周期性波动状况，不仅复杂程度超出预期，其持续时间亦具有不确定性。面对当前经济运行中呈现的新的困难挑战，做好当下经济恢复工作，必须紧密结合经济恢复进程的新特点新要求，深入领会以习近平同志为核心的党中央关于经济工作的最新科学论断、最新战略部署，学深悟透、自觉践行习近平经济思想，将着力点和着重点放在推动经济高质量发展的实践上，落实到加快经济恢复进程、保持经济运行向好态势的行动上，不断提高宏观经济治理的时效性和精准度。</p><p><strong>把工作重点放在激发经营主体活力上</strong></p><p>经济恢复牵动经济社会发展全局，事关现实生活中的每一个人、每一个经营主体。但力量终归有大小之分，在促进经济恢复的各个行为主体中，发挥关键作用的首先是经营主体。</p><p>今年 2 月，习近平总书记在学习贯彻党的二十大精神研讨班开班式上的重要讲话中指出，「进一步引导经营主体强信心、稳定社会预期，努力实现经济运行整体好转」。这为我们找准当下经济恢复工作的重点指明了方向。</p><p>经营主体既包括法人，也包括自然人和非法人组织，覆盖了参与国内生产总值创造的基本经济单元，承载着国民经济的「主动脉」和「毛细血管」功能。截至今年 9 月底，我国登记在册经营主体已达 1.81 亿户。它们既是我国经济活动的主要参与者，又是就业机会的主要提供者、技术进步的主要推动者，可以说，经营主体实为我国经济发展的基本动力源。</p><p>由此，加快经济恢复进程，保持经济运行向好态势，当然首先是加快经营主体恢复进程，保持经营主体运行向好态势。只要经营主体能够在各种冲击、压力面前挺住，只要能够帮助经营主体把暂时的难关渡过去，只要经营主体能够展现活力，进而带动就业、创造新的社会财富，国民经济整体运行也就有充分的保障和足够的支撑。换言之，经营主体是推动经济发展最可靠、最重要的力量；打好经济恢复这场硬仗，也要以经营主体为主力军。</p><p>所以，我们要把当下经济恢复工作的重点放在经营主体身上，确保所有的对策、举措首先聚焦于稳住经营主体、激发动力和活力。一方面，要围绕经营主体关切而转，奔着经营主体需求而去，实打实地帮助解决困难和问题。另一方面，要着眼于从根上「浇水施肥」，实施改革、出台政策，有效调动起经营主体的积极性、主动性和创造性，夯实加快经济恢复进程、保持经济运行向好态势的微观基础。</p><p><strong>牵好「强信心」「稳预期」这个「牛鼻子」</strong></p><p>当前中国经济处在回稳复苏和产业升级的关键期，经济运行面临新的困难挑战。如果说矛盾终有主次之分、主要方面和次要方面之别，那么，本着牵「牛鼻子」的原则，其中的主要矛盾和矛盾的主要方面就在于信心和预期。</p><p>2022 年 12 月，习近平总书记在中央经济工作会议上指出，「明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作」。今年 2 月，习近平总书记在学习贯彻党的二十大精神研讨班开班式上的重要讲话，围绕实现经济运行整体好转的目标，不仅强调了经营主体的极端重要性，而且强调了强信心、稳定社会预期的极端重要性。这为我们抓住主要矛盾、牵好当下经济工作的「牛鼻子」指明了方向。</p><p>毋庸置疑，需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力，仍然是当下经济面临的主要困难挑战。不过，近一年来的经济恢复进程清晰表明，这三重压力的影响在发生变化，尤为凸显的特征是：三者之间并非简单的平行关系。其中，最基本、最重要、最具牵「牛鼻子」意义的压力在于预期转弱——因预期转弱而不能或不敢如以往那般消费，因预期转弱而不能或不敢如以往那般投资，从而需求趋向于收缩、供给遭遇了冲击。在某种意义上说，这是一轮主要导引于预期转弱的需求收缩、供给冲击。</p><p>三重压力之间所呈现的这一内在逻辑告诉我们，「强信心」「稳预期」是做好当前经济工作的「牛鼻子」。只有居民和经营主体的信心增强了，预期稳定了，消费需求和投资需求不足的矛盾和问题才有可能随之缓和，源自需求和供给两翼的矛盾和问题也才可能随之化解。</p><p>把「强信心」「稳预期」作为当务之急来抓，一方面，要全面准确理解党中央对经济形势的重大判断，阐释好完整、准确、全面贯彻新发展理念、加快构建新发展格局、着力推动高质量发展的各项部署要求，把我国经济韧性强、潜力大、活力足的基本面展示好，把政策效果持续显现、经济运行持续回升向好的基本态势展示好。另一方面，要立足于「两个结合」特别是「第二个结合」，把关于中国经济发展的独特的历史、独特的文化、独特的国情说清楚、讲明白，把植根于中华民族血脉深处的独有特质、独有禀赋和独有价值体系说清楚、讲明白，从中找寻支撑中国经济行稳致远的独特基因，为加快经济恢复进程、保持经济运行向好态势注入稳定性和强大信心。</p><p><strong>把握好「精准有力」这一宏观调控的关键</strong></p><p>经济发展离不开宏观调控，经济恢复更离不开恰当的宏观政策支撑。认识到高质量发展阶段的宏观调控不同于高速增长阶段的宏观调控，经济恢复进程中的宏观调控也不同于既往背景下的宏观调控，明确什么是当下最需要的宏观调控非常重要，也非常关键。</p><p>今年 7 月召开的中共中央政治局会议指出：「要用好政策空间、找准发力方向，扎实推动经济高质量发展。要精准有力实施宏观调控，加强逆周期调节和政策储备。」这为我们把握好当下宏观调控的关键指明了方向。</p><p>追溯近几年我国宏观调控领域的演变轨迹，可以发现，「精准」「有力」多次出现在党中央关于宏观调控决策部署的表述之中。诸如「提高宏观调控的前瞻性、针对性、有效性」「合理把握宏观调控节奏和力度，精准有效实施宏观政策」「宏观政策要稳健有效」「积极的财政政策要提升效能，更加注重精准、可持续」「积极的财政政策要加力提效，稳健的货币政策要精准有力」等。</p><p>可以认为，「精准有力」调控，既是党中央对经济恢复进程中宏观调控操作提出的明确要求，也标志着我们党对宏观调控规律的认识以及对宏观调控手段的把握上升到了一个新的更高水平。</p><p>也可以认为，「精准有力」调控意在凸显当下经济运行面临的困难挑战的复杂性，旨在强调当下宏观调控所必需的精准度和针对性，重在为宏观政策操作设置约束条件。其中一个极其重要的考量就在于，瞄准调控的质量和效益，在仔细区分病因的基础上有针对性地分别用药、确保对症下药，将有限的宏观调控资源「用在刀刃上」、「精准」配置在经济恢复进程的着力点和着重点上。</p><p>这意味着，「精准有力」系当下最需要的宏观调控，实为打好当下经济恢复这场硬仗的「关键一招」。「贵在精准，重在精准，成败之举在于精准」。只有在仔细区分主要矛盾和次要矛盾、矛盾的主要方面和次要方面的基础上，才可能避免看漏多重病因之间的复杂性，才可能防止因将所有矛盾和问题不加区分地「一锅煮」「一勺烩」而用药过猛，从而有效地消除滋生「大水漫灌」隐患的土壤。</p><p>引申一步说，解决信心问题、预期问题，政策配置固然可以起到支持作用，但根本之策还在于全面深化改革，实现政策配置与改革行动相协调，不能以短期性的政策配置代替制度性的改革举措，防止依赖单一政策手段解决或应对所有矛盾和问题而导致调控「失灵」「失效」，从而提升宏观调控的精准度和针对性。</p><p>把握「精准有力」，一方面，要坚持在成本效益分析的基础上配置宏观政策，完整、准确、全面地评估政策得失，防止因政策成本「漏记」「少记」致使宏观政策效应分析不全面、不充分、不准确，甚至导致宏观政策配置失当。另一方面，要坚持「对症下药」配置宏观政策，深入研究宏观政策在解决哪些问题上有效，由此确定宏观调控该做什么、该做到什么程度。</p><p><strong>把新质生产力作为推动高质量发展的重要引擎</strong></p><p>经济恢复绝非简单地回到疫情之前。改革开放 40 多年的历程告诉我们，经济快速发展离不开发展新动能的培育和新优势的塑造。经济恢复进程无疑要同培育和塑造新动能新优势结合起来，进而为推动经济高质量发展构建新竞争力和持久动力。</p><p>今年 9 月，习近平总书记主持召开新时代推动东北全面振兴座谈会时提出了「新质生产力」这一全新概念，强调「积极培育新能源、新材料、先进制造、电子信息等战略性新兴产业，积极培育未来产业，加快形成新质生产力，增强发展新动能」。这为我们培育新动能、塑造新优势指明了方向。</p><p>我国经济由高速增长阶段转向高质量发展阶段，叠加国内外发展环境的深刻复杂变化，加大力度培育发展新动能、塑造发展新优势的重要性日益凸显。有别于传统生产力，新质生产力的起点在于「新」，关键在于「质」，落脚于生产力。它是包容了全新质态要素的生产力，意味着生产力水平的跃迁。不仅涉及领域新、技术含量高，而且以科技创新为引擎，体现了数字经济时代的新要求，代表着未来生产力的发展方向。从这个意义上看，新质生产力符合经济高质量发展要求，是推动经济高质量发展的重要引擎。</p><p>新质生产力的「新」源自科技创新。当前，我国科技创新仍存在原始创新能力不强、重大原创成果偏少、关键核心技术受制于人、顶尖科技人才不足等诸多短板和弱项。当下的经济恢复进程也好，进入高质量发展阶段的经济运行也罢，其态势及成效，在很大程度上取决于能否尽快攻克重要关键领域的「卡脖子」问题，能否通过整合科技创新资源引领发展战略性新兴产业和未来产业，加快形成科技创新起主导作用、在数字时代更具融合性更体现新内涵的新质生产力，进而孕育或带来新的经济增长点。从这个意义上看，加快形成新质生产力是培育发展新动能、塑造发展新优势的必然要求。</p><p>加快形成新质生产力不仅为东北全面振兴提供了重要着力点，而且为我国经济高质量发展指明了路径和方向。以此为契机，新质生产力将成为契合新发展理念要求、以创新驱动高质量发展的标识性概念，一场全新的生产力变革以及由此带来的一批新的经济增长点将孕育而生。</p><p>就此而言，当下的经济恢复进程也具有了非同一般的意义。这是一场将构建新的竞争力和持久动力与经济恢复进程融为一体的全新探索，也是一场围绕加快形成新质生产力、赋予经济高质量发展新动能的全新探索。</p><p>所以，我们要以加快经济恢复为契机，把新质生产力作为推动高质量发展的重要引擎，围绕形成发展新动能、塑造发展新优势展开积极探索。一方面，要走出传统增长路径依赖，真正把创新作为发展的第一动力，把实现高水平科技自立自强作为推动高质量发展的有效途径，扎实走好、走稳中国经济高质量发展之路。另一方面，要将新质生产力既作为发展命题，也作为改革命题，大力推进制度创新，着力营造良好制度环境，以全面深化改革为培育发展新动能、塑造发展新优势奠定坚实基础。</p><p>当下的经济恢复是一个需要耐心、实打实将一件件事办好的过程。我们只有从经济恢复进程实际出发，坚持目标导向和问题导向相结合，自觉运用党的创新理论研究新情况、解决新问题，才能真正把情况摸清、把问题找准、把对策提实，也才能不断提升高质量发展阶段做好经济工作的能力和水平，确保全力打好经济恢复这场硬仗。</p><p>（作者系中国社会科学院学部委员）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 22:58:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466803</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466803</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/444.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466803_2023112906587ba0139d-44fa-415c-a40f-12b4b39e4c2f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高培勇/经济日报]]>
            </author>
            <category>经济恢复</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/444.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/445.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体：菜市场「高定」，看见生活真实的样子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，「菜市场旗袍」成了社交平台上的新热点。有博主到城市农贸市场的裁缝店选布料、量尺寸，再和师傅敲定款式，私人定制一款「只此一件」的旗袍。整个过程被拍成视频上传至网络后，有人开玩笑说这是「菜市场高定」。</p><p>相关视频火了之后，不少年轻人涌入身边的菜市场，发现那里不仅有可以定制旗袍等服装的裁缝店，还有不会推销办卡的理发店、单品价格低到个位数的饰品店以及「只有你想不到没有老板拿不出」的杂货店……于是，长期与「潮流」扯不上关系的菜市场一夜间成了「网红」。</p><p>受技术进步和生活方式改变的影响，不少年轻人养成了在家用网购、出门进商场的消费习惯，即使是柴米油盐的事也多是靠网购或逛超市来解决。在这种背景下，菜市场的「新鲜体验」显然是吸引这一群体的首要因素。随着逛菜市场的年轻人越来越多，其「宝藏」的一面也被深度挖掘出来。</p><p>单位附近有一个大型菜市场，多年前我也经历过一个饶有兴趣的探索过程。比如，买菜时，「人」的因素相当重要，注意听一听旁边人的聊天，便可能知道哪个摊位的肉更新鲜；时间长了，不仅可以跟几个常去的摊位的摊主混个脸熟，还能获得「菜谱推荐」……当然，相比超市，普遍更低的价格同样会让菜市场「上分」。</p><p>毫无疑问，菜市场是城市烟火气最旺盛的地方之一。走进一座略具规模的菜市场，不管你是想配钥匙、修鞋，还是要磨剪刀、裁裤脚，多半都能在某个角落找到。当然，如果有心去挖掘，一些如社交平台中呈现的「民间高手」或物廉价美的物件也可能在菜市场被发现。</p><p>值得注意的是，在菜市场走红的同时，一些网友分享了「翻车」经历。比如「布料质量参差不齐」「服装土不土全靠滤镜和化妆」「理发店师傅剪不出我要的发型」，等等。还有网友发现，越来越多拖着行李箱、拿着摄像机的博主正在「攻占」菜市场……</p><p>类似的情况并非第一次发生。2021 年，某奢侈品牌与上海一菜市场跨界合作，人们在活动期间买菜即可获得品牌赠品。结果，闻讯而来的大量年轻人不仅让周围居民买不上菜，还有人拍照、摄影结束后就把刚买的菜扔进了垃圾桶。与之类似，Citywalk（城市漫步）在今年大火，可因为部分博主长时间占据背街小巷拍照、录视频，一些市民被迫改换道路。</p><p>为什么要去菜市场？这或许是「菜市场旗袍」之风刮过后值得思考的问题。如果只是把它当作一种「奇观」，作为制造话题、收获流量的工具，那么菜市场面临的情形很可能和大多数被动进入舆论场的人或物一样——潮水来得快去得也快，说不定还会留下一些狼藉；如果抱着视菜市场为「完美魔法世界」的心态去打卡，大概率也会失望而归，因为，人气足往往意味着拥挤，热闹往往意味着嘈杂，价格低有的时候就是因为品质不过如此……</p><p>其实，所谓烟火气，从来就是一种包含了优点与不完美的真实状态，而这正是生活最普遍的样子。</p><p>对于习惯了高楼、绩效、终日埋首于手机的当代人来说，去菜市场可以触摸支撑生命运转的最基本的物质，重拾人与人之间真实的互动、沟通，也可以看见许多与自己不同的活法。</p><p>在菜市场体会脚踏实地的生活，这样的心态，难道不是一种意味更深的「高定」吗？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 22:51:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466831</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466831</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/572.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466831_202311290651f33c38d9-557f-4768-823b-a5112bc9890d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[罗筱晓/工人日报]]>
            </author>
            <category>高定</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/572.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/573.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[幼师殴打虐待孩子事件时有发生，学前教育安全问题如何保障？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/278/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫画/李晓军</p><p></p><p>近日，有网友发视频爆料称，黑龙江省一幼儿园有老师长期扇打幼儿面部，拍打孩子脑袋，薅其头发，孩子哭了也不会停止殴打。网传多段视频显示，一名男童被女老师粗暴打头、薅头发，还有疑似揪着耳朵将该男童从一处甩到另一处的场景。</p><p>据报道，涉事幼儿园一名工作人员表示，两名涉事老师都是临聘人员，园方已经作出辞退处理，并正就此事与当事人家属进行协商。</p><p>这并非个例。近段时间以来，多地陆续曝出幼儿园老师打骂、虐待孩子的事件，家长对此十分担忧。如 10 月 26 日，江苏苏州的全女士（化名）发现 5 岁儿子的嘴角有异样，而儿子委屈地哭个不停，幼儿园老师告诉她，孩子自己不小心磕到了桌角。再三追问之下，孩子才说被幼儿园老师打了。</p><p>接受《法治日报》记者采访的专家表示，幼儿园是幼儿学习和成长的重要场所，老师本应扮演照顾和正面引导的角色，如果使用暴力惩罚孩子，势必会影响孩子的身心健康。对出现殴打虐待孩子的幼儿园及相关老师不能简单地一罚了之。要加强监管，引导全社会共同支持和关心学前教育事业，保障幼儿获得安全和高质量的学前教育。</p><p><strong>孩子称被老师殴打</strong></p><p><strong>家长通过监控查实</strong></p><p>今年 5 月的一天，孩子起床吃早饭一切正常，吃完饭看到妈妈葛静（化名）拿起电动自行车头盔送自己去幼儿园时，突然情绪激烈，表示不想去上学。</p><p>「刚开始说是舍不得他的汽车玩具，我说你可以带到幼儿园玩，但他还是说不行。无论怎么说，就是不愿意去上学，后来说着说着还哭了起来，等他情绪冷静点，才跟我说老师打他了。」来自江苏某地的葛静向记者回忆说。</p><p>葛静说，自己当时就打电话给老师，老师说可能动作稍大了些，以后一定注意。「如果发现小朋友之前一贯正常，但回家后情绪不对或突然不想去幼儿园了，大概率是在幼儿园遇到问题，家长一定要及时和小朋友交谈，找出真正原因，并及时和老师沟通解决问题。」葛静说。</p><p>7 月 4 日，山东青岛的孙女士听到孩子从幼儿园回来说：「妈妈，我今天真开心，老师今天一天都没打我。」</p><p>这句话让孙女士心头一紧，7 月 5 日，她去幼儿园查监控看到，保育员王某多次对孩子动手，遂要求涉事老师在全班小朋友面前向孩子道歉。</p><p>7 月 7 日，孙女士申请民警陪同查看近 17 天内幼儿园监控，发现孩子几乎每天被打，「我总共记了 11 页，记录的有 130 多次。」孙女士称对孩子动手最多的是保育员王某，班主任和外班老师也打过孩子，用笔戳头、扇脸、揪耳朵、掐胳膊、踢腿。据了解，目前该幼儿园已对 3 名涉事老师予以辞退。</p><p>记者在调查中注意到，大部分幼儿园都会在公共区域、教室、活动室、会议室、楼道、出入口等地安装监控摄像头，很多时候，正是因为查了监控，孩子被打和虐待的情况才得以证实。</p><p>尽管在教育部网站列出的《幼儿园工作规程》中，并没有提到关于监控设备的规定，但很多地方已出台相关规定要求幼儿园安装监控。</p><p>北京市教委印发《北京市幼儿园办园质量督导评估办法（试行）》，要求幼儿园实现公共活动区域视频监控全覆盖，在机构重点部位安装紧急报警装置；广东深圳建设幼儿园安全监控系统，覆盖全市所有幼儿园，提高安全风险防控能力，防范各类安全隐患；《安徽省公共安全视频图像信息系统管理办法》规定，学校、幼儿园等涉及公共安全的场所和部位都要安装公共安全视频图像信息系统。</p><p>监控之下，为何还有老师敢打骂、虐待孩子？</p><p>安徽宿州一位幼儿园教师说，没有相关规定要求幼儿园的监控轻易提供给家长查看，如果家长坚持要看幼儿园监控或者幼儿在幼儿园发生了重大事件需要求证查看的，往往需要家长们向幼儿园提出书面申请，幼儿园核实后提交给相关部门，经批准后，家长才能看监控。</p><p>「因此，除非是学校主动将监控联网，家长才可以随时观看孩子情况，否则家长并不能随时查看监控，看孩子在学校里的情况，再加上幼儿园孩子太小，很多时候不会表达或表达不清，所以一些不好的情况被掩盖过去，没有及时得到处理，个别老师也就有恃无恐甚至变本加厉。」该幼儿园教师说。</p><p><strong>多因素致体罚频发</strong></p><p><strong>依法追究法律责任</strong></p><p>在首都师范大学教育政策与法律研究院副院长蔡海龙看来，之所以幼儿园会时常曝出孩子被体罚、虐待的情况，与当前我国学前教育发展的整体状况、某些幼儿园的办学管理水平低下、少数幼儿教师的职业素养不高有着密切的关系。</p><p>「从现行法律来看，学前教育从性质上来说属于义务教育以外的教育阶段，政府对学前教育仅承担有限责任，这使得民办幼儿园在整个学前教育体系中占据了重要地位。」蔡海龙说，由于学前教育法至今仍未出台，如此数量众多、分布广泛的民办幼儿园，因为缺乏统一的规范和管理，其办学质量和管理水平长期处于参差不齐的状态。一些幼儿园的办园条件未能达到规定的办学标准，办学行为缺乏应有的监督与管理，甚至根本不具备相应的办学资质和师资保障。</p><p>「为了达到营利的目的，一些幼儿园以较低薪酬水平招聘一些未接受过专门的教育培训，缺乏必要的职业道德和职业素养的人员来充当教师和保育员，这是导致幼儿被体罚、虐待事件频发的一个重要因素。」蔡海龙说。</p><p>采访中，有老师告诉记者，个别老师确实有长期打骂和虐待孩子的倾向，但还有些老师是因为各种原因导致的情绪一时失控，才偶尔对孩子有过激行为，事后能很快意识到自身错误并改正。</p><p>对此，北京瀛和律师事务所高级合伙人胡云云律师认为，教师体罚、虐待幼儿根据不同情况需分别承担相应的法律责任。对幼儿实施体罚经教育不改的，可按现行教师管理权限，由所在学校、教育机构或教育部门分别给予行政处分或解聘；体罚、虐待学生情节严重的，可以按故意伤害罪或虐待被监护、看护人罪，由人民法院依法追究刑事责任；对学生造成损害的，还应依照民法典的有关规定承担相应的民事责任。</p><p>胡云云说，分辨教师是因一时情绪失控殴打学生还是有长期虐待学生的倾向和行为，应关注教师殴打行为产生的背景、原因、频次及后果。如果教师因为学生不听话、学习成绩不好等原因打了学生，只是偶发现象，并未造成严重后果，这种情况可能就是一时情绪失控的结果；如果教师经常体罚、辱骂、孤立学生，严重影响到学生的身心健康，那么就存在虐待学生的倾向。</p><p>「一时情绪失控打了学生并未造成严重后果的，可以通过对教师进行批评教育来纠正其错误行为；但有长期体罚和虐待倾向的教师，应采取更加严厉的处罚措施，监管部门和学校经调查确认的，可吊销其教师资格证，如果构成行政处罚或刑事责任的，应依法受到应有的处罚。」胡云云说。</p><p>在中国人民大学教育学院副教授周详看来，这两种错误的执教情形都不应该存在，对学生实施体罚是严格禁止的，相关的内容在《中小学教育惩戒规则（试行）》也有明确的规定。教师作为专业技术人员，需要学习调节和控制自身情绪，学校也应当更多关注教师个人的心理健康问题，加强心理监测，为教师提供多方面的帮助和支持，缓解教师焦虑情绪，让教师安心执教。</p><p><strong>不能事后一罚了之</strong></p><p><strong>完善立法依法治教</strong></p><p>听闻孩子在幼儿园被打后，家长该如何应对？</p><p>胡云云说，作为家长，在孩子传递出被老师殴打等信息后，应保持冷静，询问孩子被老师打的具体原因和过程，必要时与幼儿园的其他家长、孩子或者其他工作人员进行沟通了解。如果确认被老师殴打，家长应立即采取行动保护孩子的权益。包括向学校投诉、要求学校对涉事老师进行处理乃至起诉等。如果孩子因为被打受到心理创伤，家长应及时寻求专业心理咨询人士的帮助。</p><p>在胡云云看来，对于老师殴打、虐待学生的行为，应该依法严肃处理，不能简单地开除涉事老师了事。公布调查结果可以让社会公众了解事件的真相，起到警醒作用。对幼儿园和涉事老师依法依规处罚，有助于从根本上解决幼儿园监管不到位、老师素质较差等问题，督促幼儿园和老师提高管理、教育水平，有利于提高教育行业的整体素质，切实保障学生合法权益。</p><p>胡云云说，除了对涉事学校和老师依法依规处罚外，教育部门还应该充分发挥监管作用，督促学校和老师依法依规开展教育工作；学校应制定规范的管理制度和监督机制，加强老师的监管和培训，提高选拔标准，摸清教师的心理情况，招聘时，对过去有暴力行为的人员不予录用；老师自身也应充分挖掘学生天赋，积极正面引导，提升自身教育水平和专业素养，杜绝使用暴力进行管教学生。</p><p>蔡海龙认为，根治学前教育中频发的体罚和虐待问题，需要政府、学校、社会等各方主体共同努力以实现协同治理。</p><p>「从国家和政府的层面来说，当前迫切需要关注的是加快推进学前教育立法工作的进程，积极承担起发展和管理学前教育的责任，在此基础上建立健全对幼儿园办园管理的监督机制，通过执法检查和教育督导等方式，推动幼儿园不断提升办园管理水平。」蔡海龙说，从幼儿园自身的角度来说，一方面要严格按照依法治教的原则要求完善内部管理体制，将依法治园纳入幼儿园常规工作，使幼儿园的办学、管理、教育教学都符合法治的要求；另一方面，要积极开展具有针对性的法治教育和法治宣传，增强幼儿教师的法治意识和法治素养，有效提升运用法治思维和法治方式分析处理保教活动中实际问题的能力。</p><p>蔡海龙认为，从根本上来说，要保障幼儿获得安全和高质量的学前教育，还需要全社会共同支持和关心学前教育事业，增加对学前教育的经费投入，提升幼儿教师的地位和待遇，为学前教育的发展创造良好的生态环境。</p><p>「值得注意的是，上述措施虽然有助于在一定程度上降低学生伤害事件的发生率，但从其他国家的实践来看，仍很难从根本上杜绝此类现象。想要从根本上消除体罚或变相体罚，仍需我们转变教育的理念，革新学校的教育教学与管理方式，唯有从改善课堂教学、提高教育质量等方面着手，才能为彻底解决这一难题开辟新路径。」蔡海龙说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 22:19:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466549</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466549</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/280/112.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466549_2023112906191ff8a72f-ced7-47aa-8525-ad09563c52c7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张守坤/法治日报]]>
            </author>
            <category>幼儿园</category>
            <category>学前教育</category>
            <category>老师</category>
            <category>虐待</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/280/112.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/280/113.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗公布美航母打击群进入波斯湾视频]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539097" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e43ab6d9ed8c4717b1173348e3ccfb35/hd/c2c70c4b-bf14-4f34-91bb-263492cf797a-8a8b2b36-674d-ee9a-f14f-2649c8bc0652.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231129/0580baef4dc44816b2f07f23a4c646b5-20231129043419438-7586677364965280138-b1e21ed5-5a05-4458-91dd-49b3436b0012.png" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：@CCTV 国际时讯 (00:58)</div>11 月 28 日，伊朗塔斯尼姆通讯社公布了一段美军「艾森豪威尔」号航母打击群本月 26 日驶入波斯湾的视频。<p></p><p>伊朗伊斯兰革命衞队海军司令坦吉西里 27 日曾表示，「艾森豪威尔」号航母打击群驶入波斯湾时，「伊朗无人机飞过美航母打击群上方，并警告美军，让警戒护航的美军武装直升机降落，美军听从了警告」。坦吉西里还称，「当美航母打击群看到大量的伊朗快艇后，便迅速向波斯湾南部及周边国家海域移动」。</p><p>坦吉西里说，伊朗拍摄了「美航母打击群行动的视频和照片」，「这一次，它们一进入波斯湾，就比之前更加服从和配合」。</p><p>对于伊朗的说法，目前美方暂无回应。美国中央司令部 26 日曾称，「艾森豪威尔」号航母打击群「完成了穿越霍尔木兹海峡进入波斯湾水域的任务」，该打击群将继续支持美国中央司令部的任务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 20:34:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466043</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466043</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/277/777.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466043_202311290435ea560057-c3b9-4bd5-9afc-4cea1777e8c0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王静修/@CCTV 国际时讯]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>美国</category>
            <category>航母</category>
            <category>波斯湾</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/277/777.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/277/778.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《美丽的草原我的家》演唱者、歌唱家德德玛去世，享年 76 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/86.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德德玛 IC 资料图</p><p></p><p>奔腾融媒微信公号 11 月 28 日消息，德德玛，中国蒙古族女中音歌唱家，国家一级演员，因病医治无效，于 11 月 28 日病逝，享年 76 岁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc"><br>&nbsp;</p><p></p><p>她，唱蓝天白云；她，唱广袤牧场；她，用歌声将草原之美深情吟唱出来，成为萦绕几代人心头最悠扬的歌。</p><p>1947 年出生的德德玛在内蒙古阿拉善盟额济纳旗，自小就能歌善舞。1960 年，她被选入家乡乌兰牧骑文艺工作队。</p><p>那年，13 岁的德德玛第一次登台演唱，她的蒙语版《洪湖水浪打浪》受到时任内蒙古自治区主席乌兰夫赞扬，同时她也获得了进入声乐研究班的学习机会。</p><img alt="" width="435" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/137.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在 40 岁以上的人群中，德德玛是一个亲切而熟悉的名字。1978 年，一曲《美丽的草原我的家》使她红遍大江南北，被誉为「草原上的夜莺」。如今，她早已蜚声中外，成长为中国殿堂级歌唱家。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>获奖情况</strong></p><p>1984</p><p>演唱《美丽的草原我的家》获第二届云雀奖</p><p>1986</p><p>曾在「全国听众喜爱的歌唱演员」大赛中获得美声唱法「濠江杯」奖</p><p>1988</p><p>获中国十大民族唱法女歌唱家比赛第一名</p><p>1989</p><p>在「全国十大女歌唱家」大赛中荣获第一名</p><p>1990</p><p>获蒙古人民共和国国家最高艺术奖</p><p>1997</p><p>在日本大阪荣获国际艺术节量高艺术奖</p><p>德德玛还是中国青联委员、中国音乐家协会会员、中国少数民族文化艺术基金会理事；曾于 2000 年被评为「全国先进工作者」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/139.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>德德玛的代表曲目有《美丽的草原我的家》《草原夜色美》《草原上的风》《走马》《达古拉》《天上的风》《兰色的蒙古高原》《嘎达梅林》《父亲的草原母亲的河》等。</p><p>德德玛的演唱声音浑厚醇美，音域宽阔，具有强烈的艺术感染力。她将长调民歌与美声唱法有机融合，形成了自己独特的演唱风格，迷倒了万千听众。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/140.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1998 年，她在随团访日演出时突发脑溢血，并导致半身不遂。9 个月后她以惊人的毅力康复成功，重返舞台。再度开唱，人们听到的仍是那细腻婉转又沉静辽阔的歌声，那萦绕在人们心头的夜莺啼唱，从来都不曾消逝……</p><p><span style="color:#999999;">（据中央民族歌舞团、科钦夫微博等）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 10:39:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25456856</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25456856</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/619.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25456856_2023112819298546a6c6-f2b2-4439-86e1-2223eef4bf8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[奔腾融媒微信公号、@内蒙古广播电视台]]>
            </author>
            <category>德德玛</category>
            <category>艺术家</category>
            <category>逝者</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/619.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/620.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年度词都和 AI 相关：剑桥词典选「幻觉」，韦氏词典选「真实」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·《剑桥词典》出版经理温达琳·尼科尔斯表示，人工智能会产生幻觉这一事实提醒我们，人类在使用这些工具时仍然需要运用批判性思维能力。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·随着人工智能的兴起，以及它对深度造假视频、学术诚信等的影响，真假的界限变得越来越模糊。《韦氏词典》评选「真实」为 2023 年度词汇。</u></span></p><p></p><p>今年是人工智能词汇的丰收年。</p><p>英国词典出版商<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25139981">柯林斯（Collins）已选择 2023 年度词为「人工智能」（AI）</a>，「产生幻觉」（hallucinate）的人工智能模型帮助创造了《剑桥词典》的年度词汇。人工智能令真假界限越来越模糊，《韦氏词典》评选的 2023 年度词汇便是「真实」（authentic）。</p><p>11 月 15 日，《剑桥词典》公布了 2023 年度词汇——「产生幻觉」，「当人工智能产生幻觉时，它会产生错误的信息。」</p><p>与人工智能相关的「幻觉」起源于机器学习领域的一个艺术术语。「《剑桥词典》团队之所以选择 ‘幻觉’作为 2023 年度词汇，是因为认识到这个新词的含义直指人们谈论人工智能的核心原因。」该词典写道，「生成式人工智能是一种强大的工具，但我们仍在学习如何安全有效地与之互动，意味着我们既要认识到它的潜在优势，也要认识到它目前存在的弱点。」</p><p>在过去一年里，人工智能的「幻觉」给个人和公司都带来了法律纠纷。今年 5 月，一名律师因引用 ChatGPT 编造的虚假案例而惹上麻烦，后来被罚款。据路透社 4 月 5 日报道，澳大利亚 Hepburn Shire 市长布赖恩·胡德（Brian Hood）威胁要对 OpenAI 提起诽谤诉讼，因为 ChatGPT 称，胡德曾因涉及澳大利亚储备银行子公司受贿案而入狱。胡德起诉后，双方庭外和解。</p><p>《剑桥词典》出版经理温达琳·尼科尔斯（Wendalyn Nichols）表示，人工智能会产生幻觉这一事实提醒我们，人类在使用这些工具时仍然需要运用批判性思维能力。「人工智能非常擅长从海量数据中提取特定信息并加以整合。但你要求它们越原创，它们就越容易误入歧途。」</p><p>随着人工智能的兴起，以及它对深度造假视频、演员合同、学术诚信和大量其他话题的影响，真假的界限变得越来越模糊。11 月 27 日，《韦氏词典》公布其评选的 2023 年度词汇：真实（authentic）。受人工智能、名人文化、身份和社交媒体的故事和对话的推动，2023 年，「真实」的搜索量大幅增加。</p><p>「真实」也是品牌、社交媒体网红和名人所渴望的。特斯拉创始人埃隆·马斯克说，人们应该在社交媒体上更「真实」。一些 App 和平台将记录「真实」的体验作为主要目的。正如 Vox 网站的瑞贝卡•詹宁斯（Rebecca Jennings）所说，无论制作这些视频需要多少技巧和计算，「只要人们在互联网上表现得‘真实’，钱就会随之而来。」讽刺的是，「真实的内容创作者」现在被认为是建立信任的黄金标准，「真实性」已经成为一种表演。</p><p>「深度伪造」（deepfake）也是《韦氏词典》2023 年的突出词汇。对真实性的追求部分源于深度伪造技术：经过令人信服的修改和操纵图像或录音，以歪曲某人在做或说一些实际上没有做或说过的事。在 4 月底和 5 月初，人们对深度造假的兴趣激增，当时马斯克的律师辩称，他不应该为自己发表的公开言论提供法律证词，因为作为一个名人，他的一些言论可能是深度造假的。但这一论点被法官驳回了。</p><p>早些时候，英国词典出版商柯林斯将 2023 年度词定为「人工智能」（AI）。之所以选择人工智能，是因为它「发展速度如此之快，并成为 2023 年的主导话题」。在过去一年里，这个词（严格来说是首字母缩写词）的使用量增加了四倍。</p><p>柯林斯董事总经理亚历克斯·比克罗夫特（Alex Beecroft）表示：「我们知道，人工智能一直是今年的一大焦点，因为它的发展方式很快就变得无处不在，并像电子邮件、流媒体或任何其他曾经是未来主义、现在成为日常的技术一样融入到我们的生活中。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 10:07:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/156/446.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455617_2023112818121194075c-ec01-45a0-9000-db0f2c4cb2bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张静，实习生，陈方迪]]>
            </author>
            <category>AI</category>
            <category>大模型</category>
            <category>幻觉</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/156/446.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/156/447.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[传媒应如何面对人工智能带来的挑战与机遇？学界业界共同探讨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/161/794.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「数字中国·全球沟通」复旦论坛（2023）&nbsp;主办方供图</p><p></p><p>11 月 26 日，「数字中国·全球沟通」复旦论坛（2023）举行。</p><p>本次会议论坛以「经验跨界、学科跨界、地域跨界」为特色，希望能够凝聚学界业界共识，加快构建智能传播时代新闻传播和国际传播自主知识体系。来自多学科、多领域的知名学者、从业者发表了主旨演讲。该论坛由复旦大学全球传播全媒体研究院和复旦大学新闻学院主办。</p><p>香港城市大学媒体与传播系及数据科学学院教授祝建华以「智能传播中的优劣俗」为题发表演讲。他提出，当前学界存在着对 AIGC（人工智能生产内容）的三种评价：技术派的神奇化、伦理派的污名化和科学派的塑胶化。塑胶化指当前智能传播的主流内容是俗品，因为大语言模型并无自主原创能力，其产品是：多快俗省。</p><p>清华大学新闻与传播学院教授陈昌凤以「中华文化全球传播的数智化基础」为题发表演讲。她认为，万物皆媒和 AI 改变了知识生产与传承的时代背景，为教育与传媒行业带来了新的可能性。中华文明的国际传播工作需要直面数据主义和数据保护主义之间的矛盾，以智能时代的新型价值观引领文化传承与发展工作。</p><p>上海报业集团党委书记、社长李芸以「上海报业集团：十年奋楫&nbsp;深融致远」为题发表演讲。她提出，在媒体变局的大背景下，上海报业集团在融媒发展、整体转型与外宣精品方面积累了丰富的经验，也在拓展产业经济组织形式、参与城市文化融合方面持续创新，上报集团在媒体融合的「下半场」也将持续开拓创新路径。</p><p>四川日报报业集团总编辑李鹏以「大模型与智媒体进化论」为题发表演讲。他表示，AI 生成内容使得人类内容生产成为主流媒体高质量发展的一个明显短板。四川日报报业集团所提出的「智能+智慧+智库」的智媒体发展路径能够为当前主流媒体在人机共创环境中锻造核心能力，把握事业方向提供经验借鉴。</p><p>复旦大学人工智能创新与产业研究院院长漆远教授在「大模型发展与落地思考」为题的演讲中说，ChatGPT 的出现让人类看到「强人工智能」出现的曙光，尤其是在各类垂直行业与科学领域内的大模型显示了丰富的发展可能性。面对 AI 内容生产，我们既要积极推进其作为生产力工具的发展落地，同时也要小心预防和分析背后的风险，知识生产形态的未来仍然可能会超乎我们的想象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/161/795.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">专家合影</p><p></p><p>本次论坛还分别以全媒体理论与技术社会化、国际传播、计算与智能传播、媒体融合与现代传播体系为主题设置了四个平行主题论坛。来自清华大学、中国人民大学、上海交通大学、华中科技大学、南京大学、中山大学、四川大学、北京师范大学、同济大学、深圳大学、上海财经大学、上海外国语大学、澎湃新闻、上海广播电视台、第一财经、界面财联社等学界和业界专家将分享各自领域的见解和观点。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 09:06:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/162/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455971_202311281707cd1b2251-719a-4523-983f-96ed0e8a5a8a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李思洁]]>
            </author>
            <category>传媒传播</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/162/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/162/912.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国空间站全貌高清图像首次公布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中国载人航天工程办公室消息，11 月 28 日下午，载人航天工程代表团出席由香港特区政府组织的媒体见面会。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/165/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 28 日下午，载人航天工程代表团出席由香港特区政府组织的媒体见面会。</p><p></p><p>神舟十六号乘组返回地面前手持高清相机通过飞船绕飞拍摄的空间站组合体全景照片在见面会上首次发布。这是我国首次在轨获取以地球为背景的空间站组合体全貌图像，也是中国空间站的第一组全构型工作照。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">摄影：神舟十六号乘组</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">摄影：神舟十六号乘组</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">摄影：神舟十六号乘组</p><p></p><p>当天，神舟十七号乘组还在空间站拍摄到神舟十六号飞船撤离返回的画面。</p><video class="cont_video" data-videoid="538934" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/387aca283fb34925a5ecb2e838aadae0/hd/763e6b07-6279-4708-88d1-1b147b12fbcf-ad8db5bb-8844-c074-b331-6c28e799c7ea.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231128/acce1d14202f4beab39d4f922a0cafe2-20231128165139036-970465181841342244-c92ef6fb-abe2-4c8d-a447-91111c2d8e80.jpg" data-duration="00:55" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 08:45:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25456290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25456290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/910.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25456290_20231128172061e3d767-47d7-4006-a396-9c9bea0803af.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中国空间站</category>
            <category>神舟十六号</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/910.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在中共中央政治局第十次集体学习时强调：加强涉外法制建设，营造有利法治条件和外部环境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://news.cctv.com/2023/11/28/ARTI2fciua4KECjt0EaM86df231128.shtml"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/846.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片查看视频</p><p></p><p>中共中央政治局 11 月 27 日下午就加强涉外法制建设进行第十次集体学习。中共中央总书记习近平在主持学习时强调，加强涉外法治建设既是以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的长远所需，也是推进高水平对外开放、应对外部风险挑战的当务之急。要从更好统筹国内国际两个大局、更好统筹发展和安全的高度，深刻认识做好涉外法治工作的重要性和紧迫性，建设同高质量发展、高水平开放要求相适应的涉外法治体系和能力，为中国式现代化行稳致远营造有利法治条件和外部环境。</p><p>武汉大学特聘教授黄惠康同志就这个问题进行讲解，提出工作建议。中央政治局的同志认真听取了讲解，并进行了讨论。</p><p>习近平在听取讲解和讨论后发表了重要讲话。他指出，法律是社会生活、国家治理的准绳。涉外法律制度是国家法制的重要组成部分，是涉外法治的基础，发挥着固根本、稳预期、利长远的重要作用。在强国建设、民族复兴新征程上，必须坚持正确政治方向，以更加积极的历史担当和创造精神，加快推进我国涉外法治体系和能力建设。</p><p>习近平强调，涉外法治作为中国特色社会主义法治体系的重要组成部分，事关全面依法治国，事关我国对外开放和外交工作大局。推进涉外法治工作，根本目的是用法治方式更好维护国家和人民利益，促进国际法治进步，推动构建人类命运共同体。必须坚定不移走中国特色社会主义法治道路。</p><p>习近平指出，涉外法治工作是一项涉及面广、联动性强的系统工程，必须统筹国内和国际，统筹发展和安全，坚持前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，加强顶层设计，一体推进涉外立法、执法、司法、守法和法律服务，形成涉外法治工作大协同格局。要坚持立法先行、立改废释并举，形成系统完备的涉外法律法规体系。要建设协同高效的涉外法治实施体系，提升涉外执法司法效能，推进涉外司法审判体制机制改革，提高涉外司法公信力。要积极发展涉外法律服务，培育一批国际一流的仲裁机构、律师事务所。要深化执法司法国际合作，加强领事保护与协助，建强保护我国海外利益的法治安全链。要强化合规意识，引导我国公民、企业在「走出去」过程中自觉遵守当地法律法规和风俗习惯，运用法治和规则维护自身合法权益。</p><p>习近平强调，要坚定维护以国际法为基础的国际秩序，主动参与国际规则制定，推进国际关系法治化。积极参与全球治理体系改革和建设，推动全球治理朝着更加公正合理的方向发展，以国际良法促进全球善治，助力构建人类命运共同体。</p><p>习近平指出，法治同开放相伴而行，对外开放向前推进一步，涉外法治建设就要跟进一步。要坚持在法治基础上推进高水平对外开放，在扩大开放中推进涉外法治建设，不断夯实高水平开放的法治根基。法治是最好的营商环境，要完善公开透明的涉外法律体系，加强知识产权保护，维护外资企业合法权益，用好国内国际两类规则，营造市场化、法治化、国际化一流营商环境。要主动对接、积极吸纳高标准国际经贸规则，稳步扩大制度型开放，提升贸易和投资自由化便利化水平，建设更高水平开放型经济新体制。要对标国际先进水平，把自由贸易试验区等高水平对外开放的有效举措和成熟经验及时上升为法律，打造开放层次更高、营商环境更优、辐射作用更强的对外开放新高地。要全面提升依法维护开放安全能力。完善外国人在华生活便利服务措施和相关法律法规。</p><p>习近平强调，要加强专业人才培养和队伍建设。坚持立德树人、德法兼修，加强学科建设，办好法学教育，完善以实践为导向的培养机制，早日培养出一批政治立场坚定、专业素质过硬、通晓国际规则、精通涉外法律实务的涉外法治人才。健全人才引进、选拔、使用、管理机制，做好高端涉外法治人才培养储备。加强涉外干部队伍法治能力建设，打造高素质专业化涉外法治工作队伍。各级领导干部要带头尊法、学法、守法、用法，切实提升涉外法治思维和依法办事能力。</p><p>习近平指出，要坚定法治自信，积极阐释中国特色涉外法治理念、主张和成功实践，讲好新时代中国法治故事。加强涉外法治理论和实践前沿课题研究，构建中国特色、融通中外的涉外法治理论体系和话语体系，彰显我国法治大国、文明大国形象。中华法系源远流长，中华优秀传统法律文化蕴含丰富法治思想和深邃政治智慧，是中华文化的瑰宝。要积极推动中华优秀传统法律文化创造性转化、创新性发展，赋予中华法治文明新的时代内涵，激发起蓬勃生机。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:26:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455285</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455285</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/873.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455285_202311281326c43a93cf-0225-4015-a8e8-ba7328a427b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视网]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/873.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/870.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
