<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2023 23:40:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴勒斯坦衞生部长：加沙地带 35 家医院已关闭 23 家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 日晚，半岛电视台、阿拉比亚电视台援引巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）媒体办公室消息报道，本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带已有 11180 人死亡，其中包括 4609 名儿童。另据半岛电视台 10 日报道，约旦河西岸有 183 名巴勒斯坦人死亡。以色列政府方面数据显示，以方约有 1200 人死亡。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/122.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>战事动态：以军称在加沙北部继续展开军事行动，哈马斯武装人员仍在多地进行反击</strong></p><p>以色列军方通报称，以军 11 日夜在加沙地带北部沙提难民营开展行动，空袭了难民营内的反坦克导弹发射地，打死「大量」巴勒斯坦武装人员。12 日，以军控制了加沙地带北部城镇拜特哈嫩和杰巴利耶之间的卡拉迈地区，摧毁了哈马斯在该地区的基础设施，包括针对以色列的远程火箭弹发射装置、反坦克导弹发射阵地、地下隧道入口和观察岗哨等，并打死了多名哈马斯武装人员。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以军逮捕约 20 名哈马斯成员并展开审问</strong></p><p>据《以色列时报》消息，当地时间 12 日，以色列国家安全局和以色列国防军称，在加沙地带中心区域逮捕了约 20 名哈马斯成员，这些成员将在以色列接受审问，目的是获取一些最新情报。</p><p><strong>哈马斯武装人员仍在多地进行反击</strong></p><p>巴勒斯坦消息人士和目击者称，加沙地带北部多个地区的冲突仍在持续，哈马斯武装人员在当地的反击也没有停止。</p><p><strong>媒体称哈马斯暂停交换扣押人员的谈判</strong></p><p>12 日，路透社援引一名巴勒斯坦官员的消息称，哈马斯当天表示，由于以色列对于加沙地带希法医院的攻击，哈马斯决定暂停有关交换扣押人员的谈判。</p><p>10 月 7 日，以色列和巴勒斯坦爆发新一轮冲突。以方称，被哈马斯扣押的人员有 240 多名，目前有数人被释放。</p><p><strong>人道主义局势</strong></p><p><strong>哈马斯呼吁国际组织保护加沙希法医院</strong></p><p>哈马斯媒体办公室 11 日晚发表声明，呼吁红十字国际委员会等国际组织保护位于加沙城的加沙地带最大医院希法医院，避免出现「灾难性」局面。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">希法医院，资料图</p><p></p><p>声明说，自 10 日晚起，希法医院多次遭到攻击，医务工作者、伤病员和流离失所者都可能成为攻击的目标。由于死伤者无法被运送进医院，加沙地带衞生部门 11 日无法更新相关伤亡数据。</p><p>巴勒斯坦消息人士 11 日说，以色列坦克部队当天包围希法医院，并在医院周边与巴勒斯坦武装人员发生激烈冲突，通往该医院的所有道路已被切断。另据加沙地带衞生部门消息人士说，目前希法医院已「完全断电」并停止服务。</p><p>以色列国防部下设的政府领土活动协调处加沙事务负责人摩西·泰特罗 11 日晚在社交媒体发表声明说，希法医院没有发生枪击事件，以军也没有对该医院进行围攻，「医院东区仍然开放」。</p><p>不过，希法医院院长在接受阿拉比亚电视台采访时说，并没有供民众离开医院的通道开放。</p><p><strong>希法医院已有 12 名患者因断电等原因死亡</strong></p><p>12 日，巴勒斯坦衞生部长马伊·凯拉表示，截至当天，希法医院内已有 12 名患者因停电和缺乏医疗耗材而死亡，其中包括 2 名新生儿。她还表示，兰提西医院和土耳其医院的 3000 名肿瘤患者正在面临死亡威胁。同时，由于无法得到医疗服务，加沙地带的所有孕妇都处于危险之中。</p><p><strong>巴勒斯坦红新月会：加沙地带圣城医院已停止服务</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圣城医院，资料图</p><p></p><p>当地时间 11 月 12 日，巴勒斯坦红新月会在其社交平台宣布，由于燃料耗尽以及停电，加沙地带圣城医院目前已停止服务。</p><p><strong>加沙地带 35 家医院中 23 家已停止服务</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 日晚，巴勒斯坦衞生部长马伊·凯拉在与红十字国际委员会代表举行视频会议时还表示，自本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带 35 家医院中已有 23 家完全停止工作。由于医院遭到袭击，加上停电，燃料、药品和医疗用品耗尽，以及缺乏生活必需品，数百名患者和伤员随时面临死亡。</p><p>她再次呼吁国际社会采取行动，制止以军的军事行动，尽快结束加沙地带面临的人道主义危机。</p><p><strong>联合国机构称收容 78 万流离失所者</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">联合国近东救济工程处在加沙地带的一处避难所</p><p></p><p>联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处工作人员 12 日在接受半岛电视台采访时表示，由于加沙地带的冲突持续，导致大量的巴勒斯坦人被迫离开家园，流离失所。目前总共有 78 万巴勒斯坦人涌入该机构设立在加沙地带的避难设施当中，居住生活条件十分困难。联合国近东救济工程处再次呼吁冲突各方立即停火，并向加沙地带提供尽可能多的人道援助。</p><p><strong>巴勒斯坦方面称加沙地带网络和通信服务将于 16 日完全停止</strong></p><p>当地时间 11 月 12 日，巴勒斯坦电视台援引巴勒斯坦通信和信息技术部部长的话报道称，由于燃料即将耗尽，加沙地带的网络和通信服务将在 16 日完全停止。</p><p><strong>国际呼声</strong></p><p><strong>阿拉伯-伊斯兰国家敦促停火</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/128.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>阿拉伯-伊斯兰国家领导人联合特别峰会当地时间 11 日在沙特首都利雅得举行。与会的有沙特王储兼首相穆罕默德·本·萨勒曼、首次访问沙特的伊朗总统赛义德·易卜拉欣·莱希、卡塔尔埃米尔谢赫塔米姆·本·哈马德·阿勒萨尼、敍利亚总统巴沙尔·阿萨德和巴勒斯坦总统马哈茂德·阿巴斯等。</p><p>与会各方在当天峰会闭幕时发表声明，敦促立即停止在加沙地带的军事行动、打破对加沙地带的围困并立即向这一地带运送包括燃料在内的人道援助物资。各方还呼吁国际刑事法庭调查以色列在加沙地带的违法行为，谴责以色列强迫巴勒斯坦人迁移的企图。</p><p><strong>多家联合国机构呼吁停止对加沙医院的袭击</strong></p><p>联合国人口基金会、联合国儿童基金会以及世界衞生组织的地区负责人 12 日联合呼吁采取紧急国际行动，结束对加沙医院的持续袭击。</p><p>联合国人口基金会阿拉伯国家地区主任莱拉·贝克、联合国儿童基金会中东与北非地区主任阿迪勒·胡杜尔和世衞组织东地中海地区主任艾哈迈德·曼达里 12 日联合发表声明说，加沙市和加沙北部的希法医院、兰提西儿童医院、圣城医院及其附近地区遭受的袭击造成包括儿童在内的许多人死亡，加沙北部几家医院周围的激烈冲突阻碍了医务人员、伤员和其他患者的安全通道。</p><p>声明说，加沙地带一半以上的医院已经关闭。仍在运作的医院只能提供非常有限的紧急服务、救生手术和重症监护服务。正在医院及其周边地区避难的数千人缺乏水、食物和燃料。声明强调，现在必须采取国际行动，以确保立即实现人道主义停火，挽救生命并防止加沙地带剩余医疗系统遭受进一步损失。</p><p>据世界衞生组织提供的数据，10 月 7 日至 11 月 12 日，加沙地带发生至少 137 起针对医疗设施的袭击，导致 521 人死亡、686 人受伤，其中包括 16 名医衞人员死亡、38 名医衞人员受伤。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:35:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276928</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276928</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/150.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276928_202311130736d57c8237-f076-4f3a-9915-f03fc0ad9bf9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>加沙地带医院</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/150.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/154.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冬季旅游热度攀升，全国滑雪场门票预订量较 2019 年增长 147%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着全国多地的冷空气席卷而来，属于冬季旅游的两大选项「滑雪」和「温泉」热度持续攀升。</p><p>携程数据显示，11 月 4 日的周末以来，「温泉」和「滑雪」关键词搜索热度上升显著，环比增长 50%，带来的冰雪游、温泉游预订热也比去年提前一周左右。此外，三亚、北海等温度适宜的南方城市也开始迎来避寒游客，近七成旅行者启程时间早于往年。</p><p>有业内人士表示，2023-2024 雪季是后冬奥时代的第一个完整雪季，国内滑雪市场将迎来强劲复苏。</p><p><strong>全国滑雪场门票预订量较 2019 年增长 147%</strong></p><p>11 月以来，全国多个滑雪场迎来今年冬季的首批客人。</p><p>据美团数据，11 月 1 日至 9 日，滑雪门票团购订单量较 2019 年同期增长 209%。去哪儿大数据则显示，11 月以来，平台上「滑雪」相关搜索热度环比增长 3 倍，全国滑雪场门票预订量较 2019 年同期增长 147%。</p><p>「2023 雪季第一滑，打卡纪念。」11 月 9 日，雪友晶晶在崇礼富龙滑雪场完成今冬首滑打卡。当听说今年滑雪场会早「开板」，雪友晶晶提前一个月便和好友约定去滑雪。</p><p>自北京冬奥会以来，滑雪爱好者数量猛增。社交网络上也出现不少旅行者寻求「滑雪搭子」。</p><p>携程数据显示，预订至今年年底前的「滑雪」门票订单量周环比增长 113%，较去年同期增长近两倍，「滑雪」主题跟团游预订量周增长约 70%，较去年同期增长近三成。预订至年底前滑雪热门目的地城市 TOP10 为：张家口、哈尔滨、保定、晋中、北京、湖州、阿坝、恩施、沈阳、徐州；下单最多用户客源地城市 TOP10 为：保定、北京、石家庄、太原、上海、成都、武汉、沈阳、杭州、温州。</p><p>虽然无论从客源地还是目的地来看，北方城市都更早一步开启滑雪热，不过南方室内雪场也不遑多让。去哪儿大数据显示，11 月以来，广州、重庆、昆明室内滑雪场门票销量较 2019 年同期增超 1.5 倍，广州热雪奇迹门票增长最高达 1.7 倍。与等待开板的室外滑雪场不同，南方室内滑雪场有些全年无休，滑雪不再是冬季专属，甚至成为夏日避暑活动。</p><p><strong>雪场住宿「供不应求」，已有酒店民宿客房售罄</strong></p><p>雪场火爆的同时，雪场的酒店客房也「供不应求」。</p><p>11 月初，富龙四季小镇国际度假区在美团、大众点评等平台上的「雪票+住宿」总预售额已超过 2 千万元。据了解，11 月 18 日-19 日是滑雪场的开板周末，园区内近 1200 间酒店客房已全部售罄，年前周末、双旦等热门时段的客房也所剩不多。</p><p>民宿方面，新疆禾木吉朵山房民宿早在今年 10 月已经收到了雪季订单，部分房型春节期间已被预订一空。</p><p>「新疆雪季从 11 月一直持续到第二年 3 月，很多客人对滑雪都是‘真爱’，去年雪季期间，有客人在民宿连住了三个月。」新疆禾木吉朵山房民宿负责人表示。</p><p>途家民宿数据显示，截至 11 月 8 日，今年冬季平台关键词含「滑雪」、「雪场」的民宿预订量较 2019 年增长 2.4 倍。在雪场还未普遍开板时，拥有室外滑雪场的吉林、张家口、哈尔滨等城市民宿预订量增幅已居前。从价格来看，雪场周边整租民宿预订量较 2019 年增三成，平均预订价格近 800 元。</p><p>富龙四季小镇国际度假区产品研发经理高浩然指出，相较往年，新雪季消费者对于「住着玩」的需求明显提升。「滑雪爱好者对住宿越来越关注，但是雪场客房有限，住宿往往比雪票更紧俏，消费者多数会提前预订住宿。」高浩然说。</p><p><strong>含温泉的景区门票周预订量同比增长翻番</strong></p><p>对偏爱休闲游的游客而言，温泉游则是冬季出行的不二选择。</p><p>马蜂窝数据显示，「温泉」已经取代「赏秋」，成为马蜂窝热度上涨最快的玩法体验，近一周热度上涨超过 150%。</p><p>携程数据则显示，11 月 4 日-11 月 8 日，携程平台上含温泉的景区门票预订量环比增长约 140%，同比增长翻番；而包含「温泉」「私汤」「泡汤」标签的酒店预订量环比增长近两成，同比增长超过 150%。</p><p>根据携程数据，截至 11 月 8 日，预订至年底的温泉旅游订单热门城市 TOP10 为：重庆、北京、常州、珠海、南京、广州、沈阳、惠州、昆明、中山。</p><p>出境游方面，出境打卡特色温泉也成为泡汤爱好者的心愿，其中日本多地位居前列。根据携程温泉热点榜显示，境外热门搜索温泉目的地包括：雷克雅未克（冰岛）、棉花堡（土耳其）、神户（日本）、西黄石（美国）、札幌（日本）、登别（日本）、箱根（日本）、芬戈尔（澳大利亚）、东京（日本）、八代市（日本）等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:31:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/901.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25274677_202311130731ce02ebe2-c1c5-4ef3-92d9-f1623918b62b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，唐莹莹]]>
            </author>
            <category>滑雪</category>
            <category>冬季旅游</category>
            <category>温泉</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/901.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/905.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十大券商看后市｜A 股有进一步向上的空间与动能，可逢低布局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>风险偏好抬升等因素影响下，A 股出现阶段性回暖。接下来，市场反弹的持续性如何呢？</p><p>澎湃新闻搜集了 10 家券商的观点，大部分券商认为，随着国内经济修复趋势明确，以及外部环节因素的持续改善，投资者情绪整体回暖将延续，市场有进一步向上修复的空间与动能。</p><p>中信证券表示，国内经济逐季修复趋势明确，增量政策的效果将逐步显现，降息概率提升。同时，外部流动性等环境因素持续改善，美债收益率中枢料将持续下行，提振市场风险偏好。</p><p>「经济底部震荡和宽财政基调下，年底货币政策可期，降准降息皆可期待。海外积极因素显现，有望缓解短期内外围压力。」中信建投证券指出。</p><p>兴业证券判断，随着外资逐步回暖、政策发力仍在持续及国内资金面持续改善，岁末年初市场将有进一步向上修复的空间与动能。</p><p>配置方面，成长板块特别是医药股得到了多家机构一致推荐。申万宏源证券便指出，四季度是医药行情阻力较小的窗口。</p><p>「市场流动性预期稳定，机构资金短期预计以调仓为主，场内资金的情绪整体回暖，超跌成长依然是当前配置首选，建议投资者重点关注医药板块等。」中信证券同时称。</p><p><strong>中信证券：情绪回暖延续</strong></p><p>展望后市，投资者情绪整体回暖延续。国内经济逐季修复趋势明确，增量政策的效果将逐步显现，降息概率提升。外部流动性等环境因素持续改善，美债收益率中枢料将持续下行，提振市场风险偏好。</p><p>具体而言，一方面，国内经济和盈利周期底部在三季度已经确认，10 月数据走弱不改经济逐季修复的趋势，预计特别国债等增量政策效果将逐步显现，且后续降息概率提升。</p><p>另一方面，预计美债收益率的中枢仍将持续下行，12 月美联储再度加息概率较小，外部环境的改善有助于提振市场风险偏好。</p><p>配置方面，市场流动性预期稳定，机构资金短期预计以调仓为主，场内资金的情绪整体回暖，超跌成长依然是当前配置首选，建议投资者重点关注科技与医药板块。</p><p><strong>中信建投证券：逢低布局</strong></p><p>展望后市，经济底部震荡和宽财政基调下，年底货币政策可期，可逢低布局。在海外积极因素预期催化下，出口链相关品种可能有望迎来短期机会。</p><p>具体而言，一方面，经济底部震荡，政策空间有望扩大。近期公布的十月通胀和 PMI 都有边际回落迹象，未来还需要更多政策呵护。此前万亿国债释放宽财政信号，四季度的政策搭配有望继续期待。其中，货币政策方面或有进一步宽松，降准降息皆可期待。</p><p>另一方面，海外积极因素显现，有望缓解短期内外围压力。</p><p>配置方面，市场对于科技成长行情的持续性存在担忧。前两周成长反弹行情背后的本质是国内经济预期企稳、海外美债超预期下行环境下市场风险偏好的修复，行至当下，随着美债收益率反弹并回归高位震荡态势，科技成长行情或将迎来分化。</p><p>其中，仍处产业周期向上阶段、分子端向上斜率具备相对优势的细分品类预计仍将维持强势，主要包括电子、智能车、医药、海风等。</p><p>同时，出口链相关品种可能有望迎来短期机会，受益方向或集中在创新药、电子、机械设备、家电、纺服、新能源等。</p><p><strong>国泰君安证券：区间震荡</strong></p><p>本轮指数反弹有关财政扩张、中美企稳、美债利率下降的要素已定价，接下来，市场需要上述逻辑的进一步延展，如政策能否加码、对美关税能否调降、海外流动性能否放松等。因此，市场进入关键节点的观察期。接下来，对指数维持「高度不高」的判断，下一阶段总体上区间震荡，主题好于指数。</p><p>配置方面，现阶段股票可选择微观交易结构好、有产品、有订单、有新投资故事的股票。具体而言，本轮反弹后行业配置重点在低估值、低负债、稳定现金流的股票，重视安全边际。</p><p>一是出口链，随着外部环境改善以及美国库存降至低位，有望带来出口链预期提升，可关注电子、汽车零部件、通用设备等。二是科技制造，部分制造业结构性补库等带来行业周期触底回升，可关注半导体、军工、自动化设备、新材料等。三是看好中期海外金融条件放松、行业预期见底、交易结构出清的医药。</p><p><strong>申万宏源证券：看多方向不变</strong></p><p>展望后市，岁末年初看多的方向不变。接下来，美联储加息完全结束就是大概率，「美联储加息结束交易」岁末年初还有演绎空间。</p><p>同时，国内稳增长政策方向已定，当前的关键是落地执行和政策效果的验证。其中，城中村改造的具体安排（特别是资金来源）落地是后续的重要催化，可能触发顺周期板块脉冲。</p><p>不过，海外高压带来汇率约束，因此海外压力缓和，可能是有效「高换低」的必要条件。短期「高换低」可能只是脉冲式行情，而岁末年初「美联储加息结束交易」，有效的「高换低」将是行情的一部分。</p><p>配置方面，建议投资者静观其变。若中美经贸关系改善、美债收益率下行，看好出口链先进制造和核心消费等资产。同时，四季度是医药行情阻力较小的窗口。中期则继续看好华为汽车链和 AI 应用海外映射。</p><p><strong>兴业证券：市场有进一步向上修复的空间与动能</strong></p><p>随着外部风险缓和、外资逐步回暖，政策发力仍在持续，国内资金面持续改善，岁末年初市场将有进一步向上修复的空间与动能。</p><p>首先，增量资金入场、尤其是独立于市场表现的资金集中流入，打破资金面的负反馈，是引领市场走出底部的直接驱动之一。其中，近年来随着外资占比的提升，外部环境及外资流入的节奏，越来越成为影响 A 股的关键变量。</p><p>而近期，外部环境已在改善，外资边际回暖有望打破负反馈：一方面，美债利率快速回落，此前海外资金无差别流出新兴市场的情况已经逐渐被扭转；另一方面，近期外资的预期也在持续修复，并已率先反映在 A50 指数期货的表现上；最后，岁末年初也是外资机构集中加仓 A 股的传统时间窗口。</p><p>其次，年底随着各种重要会议陆续召开，后续包括降准降息、一揽子化债、城中村改造等进一步的政策宽松举措有望继续落地，并对市场形成支撑。</p><p>再次，近期随着市场底部修复，国内资金面迎来改善，并对市场形成正反馈。10 月底以来，随着市场情绪回暖，基金发行也开始加速。同时，两融资金继续流入，处于去年三季度以来较高水平。</p><p>配置方面，展望四季度，当前经济呈现底部企稳迹象，高景气行业占比仍处于底部但已逐步回升，因此建议进攻高景气，红利低波为底仓，布局库存周期。</p><p><strong>招商证券：大盘成长风格有望占优</strong></p><p>从 2013 年至今历史统计来看，A 股 11 月至次年 1 月主要指数中，沪深 300、上证 50 上涨概率更大，大盘成长风格明显占优。</p><p>具体而言，由于当前企业的盈利面拐点出现，因此选择行业的思路要重新切换为寻找未来一年增速相对更有优势的方向。而美债收益率如果在四季度出现拐点，外资的偏好也是需要考量的因素。同时，资金面阶段性转为净流入后，也有利于产业空间较大产业趋势较为明确的方向提升估值。</p><p>在这样的背景下，此前两年多偏价值，高分红的防御性策略，应该要逐渐让位给寻找盈利增速较高、产业趋势明确、空间大的成长性思路。因此，大盘成长风格有望成为后续市场占优风格。</p><p>配置方面，从当前的产业趋势、资金偏好和未来四个季度盈利趋势来看，全社会的智能化，财政开支加码和地产改革预期是驱动盈利向上的关键产业因素，推荐投资者关注电子、计算机、家电家具、汽车、有色金属等。</p><p><strong>光大证券：峰回路转</strong></p><p>当前 A 股「盈利底」逐步确认，未来随着价格因素改善，名义 GDP 增速或将迅速回升，助力企业盈利持续修复。接下来，盈利持续修复叠加海外流动性逐步改善，A 股市场或将峰回路转。</p><p>配置方面，短期来看，可关注业绩持续修复的方向。一级行业中包括传媒、美容护理、公用事业；二级行业中包括软件开发、游戏、电力、半导体、医药商业等行业。</p><p>中长期来看，建议投资者关注顺周期主线和成长风格主线。其中，顺周期主线可关注白酒、创新药、纺织制造、白羽肉鸡等；成长主线可关注半导体、华为产业链、舰船、运营商等。</p><p><strong>华安证券：上涨空间已打开</strong></p><p>市场风险偏好预计将继续提振，A 股上涨空间已然打开。一方面，风险偏好有望进一步提振。对 APEC 峰会市场抱有积极期待，有望提振市场风险偏好。</p><p>另一方面，政策预期升温。通胀同比下行、出口改善依旧缓慢，虽然经济修复仍在持续，但内生动力节奏好转速度偏缓，市场对后续货币政策宽松等政策落地的预期升温。</p><p>配置方面，建议投资者关注三条主线：首先，具备潜力的成长类行业反弹有望继续。一是成长中有望最受益的电子和通信，也是最值得配置的中长期方向；二是超跌后配置价值增加、近期反弹较弱的电力设备；三是估值底部及政策预期迎来拐点的医药生物。</p><p>其次，可关注经济边际改善叠加市场增持认可的金融，如银行、非银金融等。</p><p>再次，可关注价格催化、业绩向好及估值适宜的食品饮料，从估值、业绩配置性价比看已经处于良好区间。</p><p><strong>华金证券：反弹短期大概率延续</strong></p><p>随着盈利、流动性仍在继续改善，反弹短期大概率延续，可能持续到岁末年初。岁末年初 A 股主要受流动性和政策影响，而当前流动性和政策宽松可能持续到年末甚至明年初。</p><p>具体而言，一是经济和盈利修复延续，随着万亿国债增发等保增长政策进一步出台和落实，经济修复趋势大概率延续；此外，工业企业利润增速已经开启上行周期，三季报也显示 A 股盈利增速已见底。</p><p>二是流动性宽松预期短期可能继续上升：首先，美国 10 月份新增非农就业人数回落，11 月美联储暂停加息，美联储加息已至末端，因此岁末年初海外紧缩压力可能持续回落；其次，国内经济压力仍较大下流动性维持宽松，可能进一步降息降准，流动性宽松可能持续到岁末年初。</p><p>三是市场情绪仍偏低。四是资金流入还未充分，当前新发基金、外资及融资等流入仍偏低。</p><p>配置方面，短期建议投资者继续聚焦 TMT、医药、新能源、券商等行业，根据历史覆盘，市场底后反弹时产业趋势上行和政策导向的行业占优。</p><p><strong>华西证券：岁末行情可期</strong></p><p>当前 A 股估值处于中长期底部区间，A 股岁末行情可积极看待。</p><p>海外方面，近期美联储主席鲍威尔再度发表鹰派言论，美债利率本周出现反弹，但在油价持续下行的背景下，资本市场更倾向于交易「美联储加息周期结束」。</p><p>国内方面，A 股三季报显示本轮「盈利底」基本在今年年中确认，后续盈利温和复苏将是主基调；资本市场投资端政策围绕「促进长期资本形成」发力，呵护权益市场；从资金供需角度来看，A 股微观流动性已在边际改善。</p><p>配置方面，可将低估值红利作为压舱石，同时关注受益于需求端回暖催化的华为产业链、估值调整至历史低位且政策预期改善的医药等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:29:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276933</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276933</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/165.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276933_20231113073049502d6e-829d-43a4-b604-25d1e8cc297d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>后市策略</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/165.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/169.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国乐高乐园董事长：中国主题乐园市场仍有很大增长空间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第六届进博会期间，默林娱乐集团旗下上海乐高乐园度假区首次揭幕了将入驻乐园迷你天地主题区的上海枫泾古镇乐高模型。据澎湃新闻（www.thepaper.cn）了解，上海乐高乐园度假区项目已于今年 9 月全面启动主体建设，目前主题乐园区域已完成全部桩基工程；后勤区建筑单体、外环路等园内基础设施建设有序推进；主题酒店区域启动地下室工程；悟空小侠片区和乐高积木等片区主体工程已于 9 月 8 日正式开工，年底有望实现全场土建工程进度过半，部分标志性建筑结构封顶。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">@上海乐高乐园度假区，图</p><p></p><p>在开园时间方面，中国乐高乐园度假区董事总经理、默林娱乐集团全球主题乐园管理服务总经理史福瑞（Siegfried Boerst）近日在接受澎湃新闻独家采访时表示，目前，公司正在与乐园项目团队针对工期和开园时间表进行积极研讨，待明确后会正式对外公布。</p><p>乐高乐园度假区首席运营官 John Jakobsen 指出：「对我们来说，中国是一个重要的增长市场，而上海乐高乐园度假区是我们在中国市场的发展战略中重要的一步。」</p><p>目前，中国境内共有 3 座乐高乐园度假区在同时建造，除了上海乐高乐园度假区外，正在建造的还有深圳乐高乐园度假区和四川天府新区乐高乐园度假区。</p><p>澎湃新闻此前根据公开信息计算，3 座乐高乐园度假区总投资额约为 136 亿元（人民币，下同）。其中上海乐高乐园度假区总投资额约 36 亿元（5.5 亿美元）、深圳乐高乐园度假区投资超 70 亿元（约 10.8 亿美元）、四川天府新区乐高乐园度假区总投资额约 30 亿元。</p><p>另据金山城投集团董事长、上海乐高乐园有限公司董事长庄健介绍，作为旅游高峰工程重点项目，上海乐高乐园度假区及周边配套项目投资超过 100 亿元。</p><p>推出新的乐高乐园已成为默林娱乐集团业务增长的主要引擎之一。澎湃新闻曾报道，2018 年，乐高乐园接待超过 1500 万游客，其乐园运营集团收入占默林娱乐集团收入的 38%。</p><p>史福瑞表示，自 2023 年开始，所有乐高乐园度假区的数据都已超过 2019 年同期水平。史福瑞预计，上海乐高乐园度假区建成后将非常受欢迎，市场反馈也将很理想，特别是在长三角地区。</p><p>「中国是世界上第二大主题乐园市场，且仍有很大的增长空间。默林娱乐目前在中国已有 13 个景点，所以我们对中国市场相当了解，也看到了巨大的潜力。很多中国家庭愿意在娱乐上花钱，他们的收入也在持续增长，增长空间极为可观。」</p><p>史福瑞指出，中国不仅对乐高乐园是主要增长市场之一，对默林娱乐集团来说更是如此。「我们相信，上海乐高乐园将有希望成为区域内增长的催化剂。」史福瑞表示，集团以旗舰版标准来打造上海乐高乐园度假区，这是一个专为中国市场打造的乐高乐园，在上海乐高乐园度假区里将看到全球独有的、仅在上海乐高乐园度假区能领略到的全新游乐设施和景点项目。</p><p>谈及和迪士尼乐园、环球影城等主题乐园的区别时，史福瑞表示：「我们的目标群体是亲子家庭，他们对娱乐项目的要求与其他人群是有所区别的，我们在设计和建造度假区时也会考虑到这一点。」</p><p>截至目前，全球在营的乐高乐园度假区共 10 个，分别位于丹麦比隆、德国金茨堡、英国温莎、美国加州、美国佛罗里达州、美国纽约、韩国春川、日本名古屋、马来西亚努沙再也以及迪拜杰贝阿里南部。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:27:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274639</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274639</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/725.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25274639_202311130728dcc5d145-ac8d-4229-b384-382cf741d7b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，唐莹莹]]>
            </author>
            <category>乐高乐园</category>
            <category>乐高乐园度假区</category>
            <category>乐高</category>
            <category>默林集团</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/725.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/726.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[IPO 周报｜本周打新数量罕见缩水，仅一股可申购]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本周新股申购罕见大降温，仅创业板安排了 1 只新股。</p><p>澎湃新闻根据 Wind 及公开信息梳理统计，本周（11 月 13 日-11 月 17 日）共有 1 只 A 股新股网上申购，比上周（11 月 6 日-11 月 10 日）减少了 2 只。申购新股为厦门思泰克智能科技股份有限公司（简称「思泰克」，301568.SZ），为机器视觉检测设备商。</p><p>在上市方面，Wind 数据显示，截至 11 月 12 日，A 股共有 5 家企业已在网上发行股份，融资金额为 33.25 亿元，目前，仅科创板 1 家企业已公布挂牌计划。上周，A 股共计 4 家企业挂牌上市，融资总额共计 26.762 亿元。</p><p><strong>一，本周新股申购</strong></p><p>A 股本周仅在周五安排 1 只新股申购，为厦门思泰克智能科技股份有限公司（简称「思泰克」，301568.SZ）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/24.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>具体来看，据华金证券，<strong>思泰克</strong>主营业务是机器视觉检测设备的研发、生产、销售及增值服务，为 PCB 用 SMT 产线检测设备供应商，主要产品包括 3D SP 及 3D AOI 等，终端产品领域覆盖消费电子、汽车电子、锂电池、半导体、通信设备等。目前，思泰克产品获得了包括富士康、德赛电池、海康威视、弘信电子等下游知名厂商的认可。此外，值得注意的是，思泰克在 3D SPI 领域公司居于国内领先，据公司在问询函回复中出示的广东省电子学会 SMT 专委会证明显示，公司 3D SPI 产品实现进口替代，2020 年、2021 年全国市场占有率分别为 31%、36%。</p><p>选取机器视觉行业中涵盖 SPI、AOI 等同类检测产品的公司及相近的机器视觉检测领域上市公司矩子科技、劲拓股份、天准科技、华兴源创为思泰克的可比上市公司；从上述可比公司来看，行业平均收入（TTM）规模为 12.72 亿元，可比 PE-TTM（算术平均）为 60.45X，销售毛利率为 40.36%；相较而言，公司的营收规模低于行业平均水平，但销售毛利率高于行业平均水平。</p><p><strong>二，本周新股上市</strong></p><p>截至 11 月 12 日，A 股共有 1 只股票已公布上市计划。中邮科技股份有限公司（简称「中邮科技」，688648.SH）将于本周二（11 月 13 日）上市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/23.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，A 股仍有 4 家已在网上发行的企业，尚未公布上市日期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/22.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上周共有 4 只新股上市，分别是浙江前进暖通科技股份有限公司（简称「前进科技」，873679.BJ）、重庆美心翼申机械股份有限公司（简称「美心翼申」，873833.BJ）、深圳市联域光电股份有限公司（简称「联域股份」，001326.SZ）、麦加芯彩新材料科技（上海）股份有限公司（简称「麦加芯彩」，603062.SH）。</p><p><strong>三，上周 A 股 IPO 上会</strong></p><p>发审委审核方面，上周共有 2 家企业首发过会，均获得通过。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/21.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上周，共有 4 家企业终止 IPO，为主动撤回 IPO 材料。其中，值得注意的是上海恒业微晶材料科技股份有限公司（简称「恒业微晶」），曾在今年 1 月 6 日被抽中现场检查。同批次被抽中现场检查的企业浙江羊绒世家服饰股份有限公司（简称「羊绒世家」）IPO 已于今年 2 月终止审查。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/20.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>四，港股最新动态</strong></p><p>本周港股无新股上市，有 1 只新股在申购中，为山西安装（02520.HK）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/19.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上周，共有 2 家企业在港股递交招股书，分别为风华秋实集团控股有限公司、乐思集团有限公司，均非首次递交；共有 2 家企业通过聆讯，为普洱澜沧古茶股份有限公司（简称「澜沧古茶」）、四川德康农牧食品集团股份有限公司。</p><p>值得注意的是，澜沧古茶的上市之路一波三折。澜沧古茶曾于 2020 年 6 月提交了股份在深圳证券交易所上市的申请，试图冲击 A 股「茶叶第一股」，但在 2021 年 6 月，也就是上会前夕撤回了 A 股 IPO 申请。去年 5 月，澜沧古茶转战港交所，其递交的招股书于同年 11 月失效；今年 2 月 21 日，澜沧古茶再度递交招股书，最终闯关成功。</p><p>随着澜沧古茶通过聆讯，港股很快将迎来「普洱茶第一股」。据招股书中弗若斯特沙利文报告，按 2021 年普洱茶产品产生的收益计算，澜沧古茶排名第二，市占率为 2.8%，而业内市占率最高者为云南大益茶业集团旗下的大益茶，占据了 12.9% 的份额。不过云南大益茶业集团尚未上市。</p><p><strong>五，投融资大事记</strong></p><p>1，11 月 10 日，安徽芯芯半导体科技与安徽江南新兴产业投资签订基金投资协议。根据协议，芯芯半导体的 LED 半导体封装项目将获得安徽高新投资项目基金的 4 亿元投资，资金将分两期投入。据悉，该 LED 封装项目主要建设半导体封装线，生产 RGB 照明芯片。</p><p>2，11 月 10 日，深圳市时创意电子有限公司宣布完成超 3.4 亿元 B 轮战略融资，由小米产投领投，动力未来等多家产业链上下游企业、机构跟投。本轮融资将用于持续强化时创意核心存储技术及产品矩阵研发，推进全球化战略部署。时创意加速资本市场合作进程，2023 年以来，公司已连续完成 A 轮和 B 轮两轮战略融资。</p><p>3，11 月 9 日，中国骨科连锁专科医院的龙头企业——邦尔骨科医院集团宣布完成超 8 亿元 Pre-IPO 轮融资，本轮融资由建发新兴投资领投，阳光人寿、清池资本（Lake Bleu Capital）、太平洋保险、十月资本、高远资本等机构跟投。</p><p>4，11 月 8 日，瑞典豪华电动汽车品牌极星发布声明称，吉利控股和沃尔沃汽车向公司提供了额外的资金，沃尔沃汽车提供了 2 亿美元的新融资，吉利控股的一家关联公司也将提供 2.5 亿美元资金。</p><p>5，11 月 6 日，智能驾驶解决方案研发商佑驾创新（MINIEYE）宣布完成数亿元人民币 E 轮融资，本轮投资方为穗开投资、广州产投资本、超高清视频产业投资基金、博原资本、华智兴瑞基金、新景富盈基金、珂玺资本，老股东普华资本增持。本轮募得资金主要用于扩大智能驾驶产品在海内外车型上的交付规模，加速高阶智能驾驶的研发迭代和落地进程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:22:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274684</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274684</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/824.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25274684_20231113072243e0e60d-a7ef-4541-9c57-420e2519993e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，戚夜云]]>
            </author>
            <category>IPO</category>
            <category>A 股</category>
            <category>新股</category>
            <category>港股</category>
            <category>打新</category>
            <category>新股申购</category>
            <category>IPO 最前线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/824.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/828.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西泠印社选举产生新一届社领导班子，社长一职依旧空缺]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>迎来建社 120 年的文人社团西泠印社于日前选举产生了新一届社领导班子。其中，社长一职依旧空缺。</p><p>据微信公众号「西泠印社」消息，11 月 11 日，西泠印社召开第十五次社员大会，选举产生第十一届理事会；召开第十一届理事会第一次会议，选举产生第十一届社领导班子及秘书长名单，决定副秘书长、名誉职务聘任名单。</p><p>其中，社长一职空缺，朱关田、陈振濂、李刚田、童衍方、龚志南、孙慰祖任副社长，秘书长由陈振濂兼任。</p><p>据西泠印社官网介绍，西泠印社创立于清光绪三十年（1904 年），是我国现存历史最悠久的文人社团，也是海内外成立最早的金石篆刻专业学术团体，社址坐落于浙江省杭州市西湖景区孤山西麓，有「天下第一名社」之盛誉。</p><p>西泠印社由浙派篆刻家丁仁、王禔、吴隐、叶铭等召集同人发起创建。截至 2023 年 5 月，社员 516 人（含名誉社员 44 人），分布于中国境内近 30 个省（市）自治区、香港、澳门特别行政区、台湾地区，以及日本、韩国、新加坡、马来西亚、美国、法国、瑞典、加拿大等国家。</p><p>在西泠印社 120 年的历史上，历任社长只有七位：1913 年，近代艺坛巨擘吴昌硕被公推为社长，成为西泠印社的首任社长。此后，马衡、张宗祥、沙孟海、赵朴初、启功和饶宗颐六位社长与前任社长之间几乎都有空缺，目前最长空缺达 20 年。</p><p>潮新闻报道指出，「社长空缺」在中国其他学术社团中极为罕见，但是对于这个双甲子诞辰的「天下第一名社」来说，是一件常事。印社前贤达成共识：社长人选绝不许勉强迁就——宁缺毋滥。</p><p>自创立以来，西泠印社始终以一种现代意义的社团组织形式从事古典的艺术探索，以宽松的运作理念主张艺术的多元性，延续着创社以来每年春秋两季雅集、逢五、逢十周年庆典和社员不定期聚会的社团运行模式。每年以孤山社址为中心，公祭印学先贤、举办社员作品和藏品展览、开展学术研讨和交流等活动。</p><p>西泠印社于 2004 年经民政部批准注册登记。 2006 年，「金石篆刻（西泠印社）」成为首批国家级非物质文化遗产代表作。2009 年，由西泠印社领衔申报的「中国篆刻艺术」成功入选联合国教科文组织 「人类非物质文化遗产代表作」，进一步确立了西泠印社作为篆刻传承代表组织和国际印学中心的地位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:20:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274680</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274680</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/997.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25274680_202311130720538d7b2d-0fe5-44b4-8b79-bc4bb5c80705.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>西泠印社</category>
            <category>社长</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/997.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/998.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[体总棋牌中心将主办全国掼蛋公开赛总决赛，公开征集承办单位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>首个由国家体育总局棋牌运动管理中心（简称「体总棋牌中心」）主办的全国掼牌（掼蛋）公开赛总决赛有望于今年底举行。</p><p>11 月 7 日，体总棋牌中心网站发布公告称，《关于举办全国掼牌（掼蛋）公开赛的通知》（棋牌字〔2023〕133 号，简称《通知》）印发以来，各地方积极申请承办分站赛，推动 2023 年全国掼牌（掼蛋）公开赛按计划进入总决赛阶段。按照《通知》要求，总决赛将由体育总局棋牌中心主办。为优中选优，选好总决赛承办单位，保障总决赛顺利进行，现公开征集总决赛承办单位。</p><p>根据《通知》，此次全国掼牌（掼蛋）公开赛总决赛预计于 2023 年 12 月份举办，赛期 3 天，比赛项目包括男子双人赛、女子双人赛、混合双人赛，赛事规模约 200 人，资金来源为自筹及市场开发。</p><p>此前，全国掼牌（掼蛋）公开赛已先后在新疆、内蒙古、北京、天津、深圳、四川、重庆、湖北、上海、福建等地举办了 10 站分站赛。</p><p>公开资料显示，掼蛋是一种起源于江苏淮安的益智类扑克牌游戏，由原来通行全国的「跑得快」和「八十分（升级）」发展演变而来，牌局采用四人结对竞赛、输赢升级的方式进行。经过多年发展，目前风靡于江苏、安徽地区，并向全国迅速蔓延。</p><p>为顺应大众需求，体总棋牌中心试点开展竞技掼蛋项目，明确提到「把掼蛋作为一项试点项目按照成为正式体育运动项目的目标逐步进行引导和规范」。</p><p>2023 年 5 月，体总棋牌中心在公开文件中指出，该中心从项目技术核心入手组织制定《竞技掼蛋竞赛规则》（试行），从举办全国裁判员培训班入手有效开展组织发动和队伍建设，从拟定相关制度办法入手，为掼牌（掼蛋）的健康顺利推广做好基础性保障。经过一段时间的扎实推进，各地掼牌（掼蛋）面临着较好的发展态势。</p><p>2023 年 10 月 18-19 日，第五届全国智力运动会表演项目掼牌（掼蛋）比赛于该项目发源地江苏淮安举行。这也是掼牌（掼蛋）首次成为全国智力运动会表演项目。</p><p>据新华社此前报道，体总棋牌中心主任朱国平表示，掼蛋项目在民间发展迅猛，深受人民群众喜爱，2022 年棋牌中心对掼蛋的开展情况、项目特点、运动功能、发展前景等进行了多方面的调研，认为其符合国家体育总局关于新项目认定的相关精神，决定以竞技掼蛋的项目名称，按照最终成为正式体育运动项目的目标试点开展，并上报国家体育总局，开始对该项目进行规范和引导。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:19:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274674</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274674</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/976.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25274674_202311130720d0f5a157-01d1-4f0f-8345-a2e0ea86ba97.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>掼蛋</category>
            <category>体育总局棋牌中心</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/976.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/977.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[讲武谈兵｜挥向加沙的「铁剑」：简评以军进攻加沙的战术]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自 10 月下旬以军发动全面进攻以来，巴以双方在加沙地区的东北部、西北部以及中部爆发了激烈战斗。在这场名为「铁剑」的大规模军事行动中，我们看到以军采取了不同于以往的战术策略。对于其他国家来说，研究此次行动中的以军战术，特别是针对复杂城市巷战条件下的高强度攻坚战还是有一些启示的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/577.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">准备发动进攻的以色列装甲部队。</p><p></p><p><strong>花大量时间进行战前策划</strong></p><p>在哈马斯武装于 10 月 7 日向以色列发动代号为「阿克萨洪水」的军事行动后，以军虽然迅速做出反应，出动战机对加沙地区的哈马斯目标进行大规模空袭，却并没有第一时间派出地面部队参与进攻。直到 10 月 23 日，以军小规模的侦察部队以及特种部队才开始对加沙地区进行渗透。从 25 日开始，以军成建制的装甲部队终于推倒了自己建起来的隔离墙，打开缺口，正式发动针对哈马斯武装的地面进攻。从 7 日到 25 日这十余天，笔者分析，就是以军总参谋部制定作战计划并提交以色列政府内阁批准的时间。</p><p>哈马斯武装此次发动「阿克萨洪水」行动所选定的日期，很显然是在纪念 50 年前的第四次中东战争，也被称为「赎罪日战争」。与 50 年前相似的是，以军在此次「阿克萨洪水」行动中也被哈马斯武装发动的突袭打得有些措手不及，几乎没有丝毫的防备。据以色列官方统计，共有多达 258 名以军官兵在「阿克萨洪水」行动中被哈马斯武装打死，其中不乏高级指挥官。此外，还有百余名以军官兵被哈马斯武装俘虏，带回加沙地区扣押。</p><p>但是，在「赎罪日」战争中，以军总参谋部在初期极为被动的情况下，仅在战争爆发第三天就制定完成了作战计划以及部队总动员，采取先打敍利亚，再南下击溃埃及的策略，最终转败为胜，避免了几乎被灭国的命运。而此次「铁剑」行动，以军总参谋部竟然需要十余天才完成所有准备，发动地面进攻，出乎外界意料。不过，考虑到哈马斯为了此次的「阿克萨洪水」行动进行了长达两年的准备，甚至在人员撤回加沙地区后立即转入全面防御态势，再加上加沙地区极为复杂的战场环境，以军总参谋部的地面进攻计划必须制定得尽可能周密详细，才有可能达成以军的作战目标。</p><p>从近年来爆发的局部战争以及军事冲突来看，有几场颇为经典的城市攻坚战可以为以军总参谋部制定地面进攻计划提供参考，比如 2004 年美军与伊拉克政府军联合发动的第二次费卢杰战役、2008 年以军对加沙地区哈马斯武装发动的「铸铅」行动，以及 2022 年 3 月俄军对乌军发动的马里乌波尔战役等。这三场战役对于此次以军「铁剑」行动的地面进攻各自有着不同方面的借鉴意义。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/578.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在发动地面进攻前，以色列进行大规模空袭，造成大量平民伤亡。</p><p></p><p>比如，第二次费卢杰战役中，美军采取了驱离平民、清剿外围、空地结合拔点、分割歼灭等战术，仅以阵亡 54 人的微小代价就将费卢杰市内的反美武装彻底剿灭，创造了现代城市攻坚战的奇迹。「铸铅」行动则主要集中在加沙地区的野外平原作战，再加上以军对城区内目标的大规模空袭以及全面封锁，也使得以色列政府达成了当时的作战目标。马里乌波尔战役的焦点则是亚速钢铁厂，这里有与加沙地区类似的大量地下工事、地道和掩体，可谓易守难攻。</p><p>当然，加沙地区本身也有很多与众不同的特点，使得以军并不能照搬上述三场战役所采取的战术。比如，加沙地区面积达 365 平方公里，远大于费卢杰和马里乌波尔，而且地形环境也包括城区、野外平原、沿海地区、城乡结合处等。所以，以军总参谋部在制定地面作战计划时，需要把第二次费卢杰战役中的城市攻坚战经验与「铸铅」行动中的野外平原作战经验结合起来。此外，在马里乌波尔战役的进攻亚速钢铁厂行动中，俄军为了避免自身遭受大规模伤亡，采取了围困封锁、不间断轰炸和炮击的策略，使得深藏地下的乌军彻底丧失斗志、弹尽粮绝而投降。那么，对于以军来说，不仅要对哈马斯武装进行严密的围困封锁，同时也必须全力摧毁哈马斯武装的地道网。因为哈马斯武装经过多年的经营，毫不夸张地说已经几乎将加沙地区的地下挖空了，构建了极为庞大且分布广泛的地道网络，这一点远非亚速钢铁厂地下工事所能比拟。</p><p>按照此前「铸铅」行动的流程，在以军总参谋部制定完成作战计划后，要由总参谋长（实际上相当于以色列国防军总司令）提交以色列政府内阁批准。包括总理（名义上的以色列武装力量最高统帅）、国防部长（通常由文官担任）以及外交部长在内的内阁成员会对整个作战计划进行详细的分析、讨论，包括每个细节。全体通过后，由国防部长代表内阁签字，批准实施。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/579.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在巷战中被击中的以色列坦克。</p><p></p><p><strong>多路出击，部队逐步推进</strong></p><p>以军此次「铁剑」行动的重点是彻底清缴加沙地区的哈马斯武装，但同时也为多线作战做好了准备。从目前的公开信息来看，经过大规模的总动员以及兵员征召，以军现役兵员人数已经从常备的约 16 万人迅速扩编至 40 万人以上，其中主要是以色列陆军的地面部队。而参与加沙地区地面进攻的部队主要为 10 个旅的兵力，总数约为 10 万人。</p><p>此外，为了应对黎巴嫩真主党武装的袭扰，以军还要在北部边境保留相当规模的兵力，并且还要有一部分兵力用于监视敍以边境（即戈兰高地）的情况。而对于约旦河西岸巴勒斯坦地区的安全，以军也不敢掉以轻心，动员起来的部分兵力要在这一地区保证社会安全。而最让以色列意想不到的是，远在阿拉伯半岛最南端的也门胡塞武装竟然也加入到反以战线之中，其发射的巡航导弹、弹道导弹以及远程自杀式无人机跨过红海，飞向以色列境内的重要目标。所以，总体来说，以色列陆海空三军力量需要同时应对多个作战方向，有点显得捉襟见肘。</p><p>但是，在进攻加沙地区地面行动所采取的具体战术上，以色列陆军却出人意料地贯彻了稳扎稳打的指导思想。要知道，以军在以往的战争中一直都采用如同暴风骤雨般速战速决的战役战术思想。比如，1967 年第三次中东战争以军主动出击进攻敍利亚和埃及，仅用 6 天就分别占领了戈兰高地和西奈半岛，因此也被称为「六日战争」，上文提到的 1973 年第四次中东战争也只打了 16 天，到了 2008 年的「铸铅」行动也没有超过一个月。而以军此次「铁剑」行动的地面进攻如果从 10 月 23 日开始算起到本文截稿为止，尚处于第一步的合围阶段，以军地面部队还远没有深入到加沙北部地区的城市核心地带。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/580.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">哈马斯武装大量使用亚辛-105 火箭筒阻击以色列装甲部队。</p><p></p><p>为了避免自身遭受大规模伤亡以及装备损失，以军地面部队采取的是步步为营、分而治之的战术策略。以军将 10 个旅的兵力分为三个集团，分别从加沙地区的中部、东北部和西北部三个方向突入，笔者认为可以形象地将其称之为「描边」。目前，从加沙地区中部突入的以军地面部队已深入西部内陆地区直达地中海海岸，等于一刀将加沙地区切割为完全分离的南北两个部分。接下来，在加沙地区中部的以军地面部队会利用进攻途中建立的至少六个由装甲工程机械构筑的据点，集中兵力摧毁联通南北的哈马斯地道网络，彻底切断哈马斯武器弹药的补给通道。</p><p>从西北方向突入的以军地面部队将会沿着海岸线南下，担负着最为重要的城市攻坚任务，最终与加沙地区中部的以军地面部队会师，彻底完成对加沙北部地区的西面和南面的封锁。虽然以色列海军在加沙地区的地中海沿岸近海有着绝对的制海权，也不能保证完全切断哈马斯武装的海上运输补给通道。那么，随着己方地面部队完全占领地中海沿岸地区，以军的这一目的即可达成。</p><p>从东北方向突入加沙北部地区的以军地面部队一方面要向西进攻，与西北方向突入的友军会师，另一方面也要向南进攻，与加沙地区中部的友军会师。这样，以军才能完成对沙北部地区的北面和东面的封锁，从而形成一个完整的合围圈。当以军完成对加沙北部地区的合围后，地面作战行动可能会进入第二阶段，效法俄军不断地对合围圈内的哈马斯目标实施地面、空中乃至地下（利用哈马斯地道）的立体攻击。</p><p>对于部分核心区内固守抵抗的哈马斯武装，以军地面部队有可能会进入第三阶段，即采取进一步分割包围、小口吃掉的战术，在尽可能减少自身伤亡的前提下，利用其火力优势不断消耗哈马斯武装的有生力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:19:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272955</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272955</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/587.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272955_202311130719303f98e1-e524-481a-a092-0a4e7380166f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，王若鸿]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/587.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/588.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圆桌｜毕格斯、乌利·希克等谈公共艺术与社会参与]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>澎湃新闻获悉，「公共艺术与社会参与」艺术水岸国际论坛日前在西岸金融城首个公共艺术建筑西岸漩心举行，作为疫情后全面恢复国际往来的第一年，来自世界各地的艺术从业人士在「上海国际艺术品交易周」期间云集上海，参与活动和对话。</u></p><p><u>这场以「公共艺术与社会参与」为主题的对话，云集了来自英国的国际公共艺术协会主席路易斯·毕格斯（Lewis Biggs）、收藏家乌利·希克等。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「公共艺术与社会参与」艺术水岸国际论坛现场</p><p></p><p>在路易斯·毕格斯看来，&nbsp;艺术是由艺术家创造的，但它的「完成」却依赖于观众。对艺术的接收很重要，而对公共艺术而言尤其如此。在接收艺术的过程中，帮助艺术得以完成的首要观众尤其重要，找到他们，也就能更好地确保作品后续的解读与传播。于是他提炼出了四种策略，来有效地为艺术找到公众。</p><p>路易斯·毕格斯来自英国，他是国际公共艺术协会的主席，也曾担任利物浦泰特美术馆的馆长、利物浦双年展总监。他与尤其关注公共艺术的上海大学美术学院有着长久而深入的合作，其中就包括「国际公共艺术奖」。他还是「国际艺术评论奖」（IAAC）的组委会成员，并担任约翰·莫尔利物浦展览基金会（绘画比赛）理事，也参与过曼彻斯特的华人艺术中心（现已更名为 esea contemporary）。</p><p>他与国内的艺术业界来往如此频繁而紧密，这也反映在了他的演讲中：以「城市艺术策略中的公众」（The Public in Urban Art Strategy）为题，他提出了四条相当具体的公共艺术策略，来创造他口中的「首要观众」（first audience）。</p><p>一是，设计一片城市景观，让它本身成为艺术。他提到西岸即是这样一片景观；二是，委托艺术家创作，并让艺术家分享创作相关的故事。他举例了 2008 年福克斯顿三年展（Folkestone Triennial）中艺术家马克·瓦林格（Mark Wallinger）受邀创作的一件雕塑。在这座位于英国东部的港口城市，瓦林格为纪念死于第一次世界大战法国索姆战役（the Battle of the Somme）的战士创造了一片由石头铺成的另类「纪念碑」：毗邻竖立于百年前的典型方尖碑制式的烈士纪念碑，瓦林格为每块石头标号，而石块的总数即是死于索姆战役的士兵人数。对福克斯顿当地的市民来说，这是他们非常熟悉且仍在缅怀的往事，所以当他们看到这件作品时，立刻就明白了它的意涵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/34.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马克·瓦林格为 2008 年福克斯顿三年展创作的公共艺术作品《民间石头》</p><p></p><p>另两项策略分别是委托艺术家与公众共同创作，以及邀请公众来创造艺术，以艺术节等非静态的形式激活公众，营造「没有艺术家的艺术」。毕格斯认为，公共艺术与存在于私宅或美术馆中的艺术并无本质区别，但与躲在艺术界全然保护中的艺术相比，公共艺术更可能遭遇误读。在这个过程中，是艺术的语境发生了变化，但艺术仍是艺术。在美术馆内外，艺术会遭遇不同的公众。而每个世代的艺术家都会创造出新的作品与艺术策略来与公众沟通。由此，他提出，不论是政府、开发商，抑或美术馆等文化机构，都应该为临时性（temporality）留出空间，让艺术能灵活机动地发生。「过于周密的规划往往会扼杀创造性。许多建筑师在设计美术馆的时候，总要把每个细节处都设计好，我认为这是种过度设计，反而会损害艺术的创造性。」他提议要为艺术留出宽松的边沿（lose edges），强调松动（inconcrete），为新的思考与可能性留出空隙（margins）。「我们生活在接连不断的变化之中，聪明的做法是去直面变化，而非用各种条条框框来拒绝它。」最后，他还幽默地建议「西岸金融城」改名叫「西岸艺术城」。毕格斯说，正是艺术专业人士，通过他们的深思熟虑与奇思妙想，能创造出「首要公众」来与艺术相遇、甚至共创。城市应当让艺术家拥有可自由发挥的开放度，来探索多样性、可能性与创造力。「我最想强调的还是开放性，如果城市空间是慷慨的，将权力给到艺术家、而不是告诉艺术家应该怎么做，那么艺术家就会带给我们无限惊喜。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/945/645.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西岸金融城</p><p></p><p>皮力的演讲则结合他在美术馆的工作经验与思考，提取出十个关键词，分享「美术馆实践中的公众意识」。身为现任大馆艺术中心艺术主管，中国香港西九龙文化区 M+视觉文化博物馆前策展事务主管，皮力主持了现场另一位嘉宾、被称为「中国当代艺术收藏第一人」的乌利·希克（Uli Sigg）捐赠给 M+的 1463 件作品的藏品管理与策展工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/24.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港 M+乌利·希克捐赠作品展</p><p></p><p>皮力选择的十个关键词是：公众、美术馆、教育、拜物教、沉浸体验、理解、实验室、中立、共同学习、公共意识。他从「公民」的概念谈起，指出公民有责任也有义务参与社会的公共事务；而观众是公众的一部分，每位观众之间是平等的，这也成为了美术馆从旧式的皇家收藏转向现代性的公共性机构的社会基础，其中典型的例子就有法国卢浮宫与中国故宫博物院。与之伴生的是美术馆作为权威的教育观念，即撇除皇权的旧史而专注于围绕馆藏所挖掘出的种种「知识」，并将这些知识自上而下地传递给公众。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/30.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港大馆当代美术馆</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/31.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港大馆艺术馆内的螺旋状楼梯贯穿四层艺术展览厅。</p><p></p><p>当日最后一位演讲嘉宾费保罗（Paul Frèches）是西岸美术馆与蓬皮杜中心五年展陈合作计划的法方执行总代表，亦是蓬皮杜中心驻中国代表。他围绕「法国的城市与公共参与五十年——以蓬皮杜中心为例」，回顾了自 1977 年开幕的巴黎蓬皮杜艺术中心的历史、现状与未来规划。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">法国蓬皮杜中心</p><p></p><p>蓬皮杜中心位于塞纳河右岸的博堡大街，前身是活跃了一百多年的巴黎中央市场，在市场搬迁后一度用作停车场，直至 1971 年被市政规划为一处全新的大型文化设施。蓬皮杜的诞生语境，是二战后法国去殖民、劳资关系、女性权力进入激烈讨论与演变的环境，个人在社会中的角色也成为重要的议题。蓬皮杜的全名是乔治·蓬皮杜国家艺术文化中心，以纪念法国前总统乔治·蓬皮杜而得名。蓬皮杜的建筑设计来自意大利的伦佐·皮亚诺（Renzo Piano）和英国的理查德·罗杰斯（Richard Rogers），当年，他们的方案从 681 个来自国际的方案投稿中脱颖而出。他们极富野心而又创造性的建筑设计，承载了蓬皮杜的综合功能：集工业创造中心、图书馆、美术馆与音乐研究中心于一身。整座建筑占地 7500 平方米，建筑面积共 10 万平方米，是巴黎规模最大的美术馆。</p><p>「前面皮力提到卢浮宫，蓬皮杜中心的馆藏也有几乎一半来自国家收藏，这么说来，蓬皮杜中心也可说是卢浮宫的曾曾孙了。」费保罗笑谈道。如今，拥有 14 万件艺术馆藏的蓬皮杜同许多大型美术馆一样，在组织架构上设有收藏、展览、教育等部门，然而作为对论坛主题的回应，费保罗重点介绍了专门的文化公众部门，通过细分观众社群（audience segments），针对性地展开面向特定人群的活动。例如，在「儿童与家庭」的大分类下，又细分出 station02，面向六个月到 2 岁的幼儿策划专属的艺术项目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蓬皮杜中心的儿童项目</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/22.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西岸美术馆目前正在展出的「蔓舞奇境」展览现场</p><p></p><p>蓬皮杜不仅覆盖巴黎市区的观众与来自全球各地的访客，还通过与创新建筑设计师的合作，开辟多元的外拓项目来触达更广泛的观众。费保罗介绍了 2012 到 2014 年的「移动蓬皮杜」（Centre Pompidou Mobile）在法国加莱等地的巡回展示，以及从 2022 年持续至今的「移动博物馆」（MuMo, the Mobile Museum）项目。此外，于 2009 年开幕的蓬皮杜梅兹分馆（Centre Pompidou Metz），以及将于 2026 年开馆的蓬皮杜法兰西岛分馆（Centre Pompidou Francilien），同属蓬皮杜逐渐扩张的分馆网络。同于 2020 年开馆的荷兰鹿特丹博伊曼斯·范·伯宁恩美术馆（Museum Boijmans Van Beuningen）的全新公共艺术仓库 Depot，以及尚在筹备中的英国伦敦 V&amp;A 东馆与收藏研究中心类似，蓬皮杜法兰西岛分馆的 1.2 万平方米建筑同样兼具仓库与展示的功能。且其地处巴黎城郊，景色宜人，馆前的湖泊也将成为城市人前来休闲郊游的好去处。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/958/51.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「移动博物馆」（MuMo, the Mobile Museum）项目</p><p></p><p>在主旨演讲后的问答环节，知名策展人和艺术评论家、意大利国立二十一世纪当代艺术博物馆前艺术总监侯瀚如，收藏家、M+视觉文化博物馆董事局成员乌利·希克（Uli Sigg），以及香港置地副董事及中国区法律服务中心总经理徐波加入了三位演讲嘉宾，继续深入探讨「公共艺术与社会参与」的话题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/29.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「白夜」是巴黎举办的一个系列文化项目，开始于 2002 年 10 月，此后于每年 10 月第一个周六至周日清晨举行。</p><p></p><p>侯瀚如重点介绍了始于 2001 年、由巴黎市政府带动起来的「白夜」（nuit blanche）系列项目。「在法语里，‘nuit blanche’指的是没睡着觉。那么，出门闲逛，碰到艺术；艺术带给我们问题，让我们更睡不着觉。所以简单来说，‘白夜’就是艺术让我们睡不着觉。」在幽默的开场后，侯瀚如介绍说，在每年十月的第一个星期六晚上，巴黎所有艺术机构从晚八点开到早八点，而且全部免费。「我觉得公共艺术是半透明的，而且经常是看不懂的。它其实就是把个人的艺术变成公众可见的。有了看不懂的问题，每个人用自己的方式来关注大家关心又搞不懂的艺术，这就把艺术问题变成了公共问题。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/26.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2004 年，托马斯·赫赛豪恩的「白夜」项目「24 小时福柯」</p><p></p><p>侯瀚如接着以与瑞士艺术家托马斯·赫赛豪恩（Thomas&nbsp;Hirschhorn）合作的 2004 年「白夜」项目「24 小时福柯」（24h&nbsp;Foucault）为例：在巴黎东京宫连续 24 小时中，邀请诗人、哲学家与学者，在散布着废纸的空间中连轴讨论极具影响力的法国哲学家米歇尔·福柯（Michel Foucault）。「现场摆出了福柯所有的著作跟研究材料，人们在 24 小时里随便进出，自由翻阅，也可以在东京宫的咖啡厅跟朋友聊天。这是开放给所有观众的沉浸式现场，但它的沉浸式并非来自数字艺术那种令人目眩神迷的投影，而是来自托马斯从街上捡来的破纸板跟各种废料。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/32.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2018 年，上海明当代美术馆赫赛豪恩个展「重塑」。</p><p></p><p>或许上海的观众对赫赛豪恩的名字与创作并不那么陌生，因为这位艺术家在 2018 年于上海明当代美术馆举办过令人难以忘怀的激烈个展「重塑」（Re-Sculpt）。去过展场的观众想必对「破破烂烂」的现场仍记忆犹新，那是区别于所有光鲜亮丽的当代艺术展厅的展览。「赫赛豪恩早年设计过许多街头海报，其中不乏政治内容。他经常去马路上捡垃圾，然后用这些废料做装置。刚才费保罗提到移动蓬皮杜的项目，赫赛豪恩在 2004 年也跟蓬皮杜合作了一个名叫‘摇摇欲坠的博物馆’（The precarious museum）的项目。他在巴黎郊区，动员中学生，在一片拆迁遗留下的烂地，用捡来的废料搭了一个临时博物馆。更厉害的是，他从蓬皮杜借了 8 位现当代艺术史上代表性的艺术家作品——杜尚（Marcel Duchamp），蒙德里安（Piet Mondrian）、马列维奇（Kasimir Malevich）、安迪·沃霍（Andy Warhol）、达利（Salvador Dalí）、柯布西耶（Le Corbusier）、博伊斯（Joseph Beuys）和费尔南德·莱格（Fernand Léger）的作品，并让学生们向观众去介绍这些作品。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/33.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赫赛豪恩与蓬皮杜中心合作的「摇摇欲坠的博物馆」</p><p></p><p>这种由艺术家构建的艺术与特定公众的相遇，让我联想到艺术家李牧的《仇庄计划》，与之类似，他从荷兰范阿贝当代艺术博物馆（Van Abbemuseum）获得授权，在他的家乡河北仇庄——一个千人小村庄，复制沃霍、索尔·勒维特（Sol Lewitt）、理查德·朗（Richard Long）和玛丽娜·阿布拉莫维奇（Marina Abramović）等名家名作，在近两年的时间里，邀请乡亲们合作制作复制品，并展示在各自的家里以及劳作与公共空间。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/35.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李牧《仇庄计划》手稿</p><p></p><p>不论是蓬皮杜还是范阿贝，美术馆之所以愿意「冒险」出借馆藏，在艺术家的行动中「主动出击」来接触新的观众，或许因为他们相信对艺术的理解要不断更新：艺术不应该有标准答案。侯瀚如认为，艺术的魅力恰在于其神秘性与不可理解性。「刚刚开幕的第 14 届上海双年展‘宇宙电影’，及时地强调了神秘性。如果一定要回答什么是公众性？那实际上我们大多数时候都是在自说自话。但是，我们不能解释自己的时候，也正是我们能相互沟通的时候。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/948/533.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「宇宙电影——第 14 届上海双年展」展览现场。摄影：林叶</p><p></p><p>乌利·希克则在发言中谈到了身为收藏家的社会责任。「狭义来说，个人收藏，个人买卖，自己说了算。但前段时间，我看到一则新闻，日本有位藏家，在遗嘱中注明说要把他收藏中的某件画作带入坟墓。当然，我们今天在博物馆中看到的许多珍宝都来自久远之前某些特权个体的墓葬艺术，但时至今日，收藏家难道真的还要把收藏带入坟墓吗？！我相信公立机构，因为我相信它们会活得比任何个体都要久。44 年前我第一次来到中国，这期间我看过太多民营美术馆开了又关。我决定把自己的收藏变成公共资产，因为我很希望中国人更多地了解自己文化中的艺术创作。纽约现代艺术博物馆（MoMA）不可能把中国当代艺术看得比美国的更重要。那么，如今在香港 M+视觉文化博物馆，所有观众都可以看到我的收藏，也看到中国当代艺术的一些精彩作品。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/23.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">© 乌利·希克，《麻将》（Mahjong），2005</p><p></p><p>在 2012 年向 M+捐赠收藏之前，希克已经面向国际观众组织过多场他所收藏的中国当代艺术的展览，例如 2005 年在瑞士伯尔尼美术馆（Kunstmuseum Bern）的「麻将」，2016 年瑞士伯尔尼美术馆与保罗·克利艺术中心（Zentrum Paul Klee）联合推出的「中国私语」（Chinese Whispers），后者还巡展至维也纳应用艺术博物馆（Museum der angewandten Kunst）。如希克所言，他首次来到中国的 1979 年，恰是中国当代艺术的发端。逐渐地，他从关注变成关心，意识到中国艺术家区别于西方、独立寻找自己的创作语言；而他的收藏，也从个人品味，转向了更宽广的当代文化。M+目前正在展出希克藏品展系列的第二季《别传》，展现了 1990 年代至今中国当代艺术中艺术家从自身出发所开创出的多元风格和实践。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/947/24.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">M+目前正在展出希克藏品展系列的第二季《别传》</p><p></p><p>此次艺术水岸国际论坛由西岸艺术与设计博览会团队携手香港置地西岸金融城联合举办，香港置地的代表徐波提出了「以艺术为主导的场所营造（Place-Making）」，介绍置地集团早在 1970 年代成立之初即设有艺术委员会。坐拥 1.4 公里水岸的「西岸金融城」是一个庞大的城市综合体，包括商场商街、以及规划中的跨江缆车等等。徐波希望在这里延续西岸既已打造出的丰厚艺术氛围，欢迎人们在这里转角遇见艺术。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/945/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西岸漩心</p><p></p><p>城市中艺术的公共化，离不开多方角色的参与和协作：政府、开发商、艺术机构、艺术家还有公众，相互间的对话与交流，是艺术常青的土壤，也是其硕果。在今年西岸艺博会的场刊里，路易斯·毕格斯对「艺术为什么重要？」的发问有一段精彩回应，我也借用在此，作为本篇文章的结尾：「人们常说，税收是文明的基础。缴税是每个人为创建社会公共基础设施作出贡献的方式；对话则是每个人帮助形成社会价值观、在多元化中创造共识的贡献方式。艺术是一种极为强劲的对话生成器，也是文明生成器。」</p><p><u>注：作者系资深艺术作者、译者，独立策展人。</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:18:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25265547</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25265547</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/951/745.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25265547_2023111307182c646ab6-f45c-4c8f-bf26-4cbb5b051686.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[顾灵]]>
            </author>
            <category>公共艺术</category>
            <category>上海西岸</category>
            <category>西岸美术馆</category>
            <category>蓬皮杜中心</category>
            <category>乌利·希克</category>
            <category>M+博物馆</category>
            <category>当代艺术</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/951/745.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/951/746.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周艺术人物｜苏维洛雕塑「拥抱」上海，黎巴嫩画作伦敦撤拍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>上海徐汇滨江近日迎来了重量级作品——国际知名雕塑家马克·迪·苏维洛（Mark di Suvero）的大型雕塑《拥抱》（Hugs），这也是他在中国展出的首个大型公共雕塑；黎巴嫩知名艺术家艾曼·巴尔巴基的两幅画作被佳士得从伦敦拍卖会撤下，据称因为有人投诉这两幅画描绘了戴着阿拉伯头巾和防毒面具的蒙面人物，怀疑与「极端主义」有关。</u></p><p><u>在展览方面，王劼音、尚扬、余友涵等 27 位中国当代艺术家在沪展出抽象作品。在北京，吴山专、英格-斯瓦拉·托斯朵蒂尔联合呈现关于「纸」的展览，书法家陈海良在中国美术馆举办了书法展，艺术家王梓木、邹操也呈现了新的展览。</u></p><p><strong><span style="color:#2980b9;">上海｜马克·迪·苏维洛</span></strong></p><p><strong>大型公共雕塑《拥抱》回到出生之地</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/51/144.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马克·迪·苏维洛</p><p></p><p>2023 上海城市空间艺术季主题演绎展区在徐汇滨江呈现，展出 30 余件空间、环境和艺术作品。近期，徐汇滨江也迎来了重量级作品，来自国际知名雕塑家马克·迪·苏维洛（Mark di Suvero）的大型雕塑《拥抱》（Hugs）。该作品亮相西岸美术馆的户外公共区域，这也是他在中国展出的首个大型公共雕塑，吸引观众漫步、驻足、穿梭其间，共赏、共寻艺术作品与城市空间的有机连结。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/51/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《拥抱》（2011）</p><p></p><p>上海对于马克·迪·苏维洛来说是独特的存在。1933 年，马克·迪·苏维洛出生于上海，并于 1941 年移民至美国，从 1960 年开始在纽约展出作品，他被视为使用钢材进行创作的先驱，在全球公共雕塑领域独树一帜。六十年来，他将生命力和运动性与复杂的结构融为一体，创作了众多富有活力和动感的雕塑和绘画作品。</p><p>如今，耄耋之年的马克·迪·苏维洛也实现了自己的梦想——在自己出生的国家展出一座大型雕塑，将自己的创作分享给中国公众。通过这件作品再次「拥抱」他出生的城市，以艺术重新激活跨越时间、空间的深厚情感链接。</p><p>雕塑《拥抱》高达 15 米，由工字钢材质构成，雕塑的三条腿在中心点以弯曲形式相交，成为徐汇滨江的醒目地标。巨大的雕塑赋予了观众与之互动的多种可能：观众可以从作品下方和周围走过，从不同视角观察、欣赏它，同时身体力行地参与其中，并产生动觉反应。</p><p>这种艺术欣赏的自由化和参与性，也是马克·迪·苏维洛艺术实践的核心原则:「当你是一名艺术家时，你会希望创作对更多人有意义的作品。大多数艺术作品都在博物馆和画廊中展示，这就排除了一大批观众。但如果你把作品放在街头，那它就是开放给全世界的……当人们和你的户外作品接触和互动时，会发生美妙的反应……我喜欢创作互动性的作品，并坚信作品需要围绕在观众的四周。人类的视野范围约为 210 度，但我们能感觉到视野边缘的东西。雕塑可以让你走进作品内部，让你有一种不同的感受。」（整理/陆林汉）</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">伦敦｜黎巴嫩艺术家巴尔巴基</span></strong></p><p><strong>画作因佳士得「审查」被撤出拍卖</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/50/966.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黎巴嫩艺术家艾曼·巴尔巴基</p><p></p><p>据艺术论坛中文网报道，佳士得撤下原定于 11 月 9 日在其伦敦拍卖会上销售的黎巴嫩艺术家艾曼·巴尔巴基（Ayman Baalbaki）的两幅画作，据称因为有人投诉这两幅画描绘了戴着阿拉伯头巾和防毒面具的蒙面人物，怀疑与「伊斯兰极端主义」有关。两幅作品被移出拍卖目录，另一幅描绘焚烧国旗的画作未被撤下。</p><p>另据 Artnet 报道，有人将投诉直接发给了纽约佳士得的管理层。这两幅作品的委托人向 Artnet 表示，他对佳士得「禁止和审查」这两幅画的决定感到失望。委托人推测，这两幅画之所以被撤下，是因为投诉人对作品主题存在误解，误认为它们与当前巴以冲突中的「伊斯兰极端主义」有关。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/50/964.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左起：《无名氏》《阿尔·穆拉坦》</p><p></p><p>其中一幅画名为《阿尔·穆拉坦》（2012），描绘了一位裹着白红阿拉伯头巾（keffiyeh）的男子，这种头巾近年来也成为巴勒斯坦抵抗运动的象征。巴尔巴基在接受采访时解释说，他在创作这幅画时想的是黎巴嫩内战（1970-1990），因为他亲身经历了内战的多个阶段。这幅画估价为 9.8 万至 15 万美元。另一幅《无名氏》（2011-2018）描绘了一名头戴防毒面具的男子，红色头巾上用阿拉伯语写着「我们起义」。据报道，这幅画是巴尔巴基在 2011 年「阿拉伯之春」期间创作的。委托人补充说，佳士得将他推荐给私人销售部门，但他拒绝了，因为这些艺术品现在「有了更大的情感价值」。</p><p>艾曼·巴尔巴基 1975 年生于黎巴嫩戴奎嫩，现居住于黎巴嫩贝鲁特。他出生时，黎巴嫩爆发了一场持续了长达十五年之久的内战。巴尔巴基的绘画实践源于理解和定义其自身所处的复杂周遭的欲望。他对当代现实的关注，不仅体现在士兵、战争和城市景象等内容上，也体现在厚重、鲜艳的笔触上。(整理/畹町)</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">上海｜王劼音、尚扬、余友涵等中国当代艺术家</span></strong></p><p><strong>呈现对瞬间认知的「抽象」敍事</strong></p><p>日前，上海明圆美术馆推出「得义无形——对瞬间认知的‘抽象’敍事」展。「得义无形」是「觉知艺术」概念深入探究的一个具体性问题，这个问题与艺术史进程有着非常值得思考的关系，意在通过「得义无形」既讨论艺术史中的艺术问题，亦可梳理一条以「得义无形」为议题的，从文人画书写发展到现当代艺术的脉络。</p><p>以艺术史中的流派、现象及具有代表性的作品可否打通一条具有问题性的线索，展览定位于多种媒介的艺术呈现，通过 27 位极具代表性的艺术家作品，探索当下或未来中国当代艺术新的发展可能性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/50/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「得义无形——对瞬间认知的‘抽象’敍事」展现场</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/50/521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「得义无形——对瞬间认知的‘抽象’敍事」展现场</p><p></p><p>参展艺术家包括王劼音、尚扬、余友涵、李华生、梁绍基、申凡、李秀勤、任戬、杨诘苍、刘旭光、张羽、丁乙、刘建华、展望、施勇、尹秀珍、邵帆、萧昱、张洹、张恩利、李枪、宋冬、何云昌、蒋志、周阳明、康剑飞、王光乐。</p><p>出于对艺术史的自觉，如今中国当代艺术的抽象艺术发展，是否应该是一种去抽象主义的、抽象敍事的实践，是一次从传统到现代、后现代，乃至当代艺术；从宋、元、明、清书写至黄宾虹书写，看日本前衞书法、具体派、美国抽象表现主义书写；从塞尚、杜尚、极简艺术、大地艺术、意大利贫穷艺术看物派、单色画，再看实验水墨至后实验水墨的世界关系。以此路径探索中国当代艺术发展新的可能性——对瞬间认知的抽象敍事。</p><p>作为新展馆开馆展，此次展览由李松坚、凌菲菲出品，张羽任策展人，高名潞任学术主持，将持续至 2024 年 1 月 28 日。（文/畹町）</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">北京｜吴山专、英格-斯瓦拉·托斯朵蒂尔</span></strong></p><p><strong>「从纸到纸」于长征空间展出</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左起：英格-斯瓦拉·托斯朵蒂尔、吴山专</p><p></p><p>11 月 4 日至 2024 年 4 月，吴山专&amp;英格-斯瓦拉·托斯朵蒂尔：「从纸到纸 | from paper to paper」展览在长征空间呈现，展览由刘畑策划。</p><p>不同于之前在长征空间发生的若干更为项目性的展览，此次展览的内容，是从吴与英格过往 30 余年工作中，选出的近 600 张 A4 纸本创作手稿。</p><p>这些手稿所囊括的内容，包含了可追溯至轴心时代的古典大命题，有趣的是，也大量涉及眼下最为胶着、热门的议题：身份、性别、资本、全球化、劳动等等。只是，它们大都发生于若干年前，并在一种自足生长的创作系统中，通过一些相当独创、彼此交织的概念，被加以思考和表达，如「物权」「国际汤」「黄色飞行」「单性」「蔬果乐」等。与之相伴的，还有另一些空灵、思辨甚至形而上的概念，如「亏空」「乘零」「无用主义」「例如物」「观光者信息」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「从纸到纸」现场</p><p></p><p>这种在「日常」与「超越」之间的辩证、交通，和外界互动中的不断自我注解、增殖，正是两位艺术家创作的核心特质。（文/高丹）</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">北京｜陈海良</span></strong></p><p><strong>中国美术馆展出近百件书法作品</strong></p><p>11 月 11 日，由中国艺术研究院、中国美术馆主办的「八法尚工——陈海良书法作品展」对外展出，展览共展出陈海良近十年来创作的书法作品 90 余件，包括楷、隶、篆、行、草五种书体，分为「屯云」「疾雨」「通泉」「奔驷」四个单元。第一单元「屯云」，主要展示不同艺术风格和装帧形制的作品；第二单元「疾雨」，作品多为书法家日常书写的具有探索性的书札、手卷等；第三单元「通泉」，为楹联类作品；第四单元「奔驷」，以大尺幅草书作品为主。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/52/253.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈海良草书</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/254.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>陈海良，1968 年生于江苏常州。1992 年毕业于南京师范大学首届书法本科专业，获学士学位。2009 年毕业于中国艺术研究院首届书法理论与实践专业，获中国首位书法实践类博士学位（导师尉天池）。现就职于中国艺术研究院书法院。书法曾荣获首届书法兰亭奖提名奖、第二届中国书法兰亭奖最高奖一等奖、全国第二届行草书大展最高奖一等奖等，出版书籍并发表论文五十余篇。</p><p>「草书以其抽象的表现力及通达玄妙之境的笔墨意趣，使其无论从视觉感受还是表现手段看，都较其它书体更具魔性。正因如此，我也真的爱上了草书，尤其是狂草。」陈海良说，近年他展开对草书的固本寻根之路，发愤于楷、隶、用心于篆、籀，以至于马士达先生常常误解其意，总是告诫：「陈海良，你是写草书的！」「如今，先生已成故人，然劝言依然铭记。不过，通过对草书相关书体的理解、实践和融通，我的草书世界终于积累了些基本家底。」（整理/宗和）</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">北京｜王梓木</span></strong></p><p><strong>今日美术馆个展「止观」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/767.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王梓木</p><p></p><p>11 月 11 日下午，「止观：王梓木作品展」在北京今日美术馆开幕。展览呈现了王梓木近年来创作的 35 幅绘画作品——变幻莫测的颜色、鲜活生动的细节，与自由流动的颜料相结合，在画布上呈现出他内心的广阔全景。</p><p>王梓木的绘画创作采用油漆和丙烯两种颜料，通过刮蹭和流淌的方式完成。这一过程不仅形式上体现「流于止，止于观」，而且画面采用何种颜色，刮淌到什么状态合适，取决于艺术家对内心观望的把握，谓之「止于观」。艺术家每一幅成形的画作，都是自然流成，观自在于当下。王梓木说：「回头看来，它们是我内心的一面镜子，是自性的妙有和妙用，展示出我不同时期的心语。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/49/768.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「止观：王梓木作品展」现场</p><p></p><p>王梓木不假笔墨，而借油漆和丙烯来契合内心的涌动。收万物于心，喷流而出,一切都是不期而遇的效果和不可重复的过去。</p><p>策展人邹操认为：「王梓木的行为绘画和装置作品具有极高的观念性。而他的抽象绘画，不仅具有较强的形式感，同时还具有独特的意向性，从南极风光到水城韵味，从雪山脚下到深邃海洋，从中国风韵到儿时梦想。」（文/高丹）</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">北京｜邹操</span></strong></p><p><strong>携手万名孤寡老人画下指纹画</strong></p><p>11 月 6 日，由当代艺术家、艺术理论家邹操携手万名乡村孤寡老人共创的指纹画《天坛》被天坛公园永久收藏。这份经历近 2 个月创作的画作，承载了数万名老人的祈愿。</p><p>这是一次「艺术+公益」的跨界探索，让更多人关注到了乡村孤寡老人这个群体，也给公益的影响力实现和可持续价值创造打开了思路。「这些乡村孤寡老人不再只是被帮助的人，也通过自己参与让更多人关注到公益项目，从而进一步实现了‘人人公益’，达到‘社会雕塑’的效果。」邹操表示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/50/14.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">指纹画《天坛》</p><p></p><p>参与《天坛》创作的老人来自腾讯基金会小红花梦想支持的公益项目——「爷爷奶奶陪伴计划」，该项目是为全国 1 万名乡村孤寡老人提供为期 1 年的营养物资和志愿者陪伴。今年 7 月份，公益项目陆续收到来自这些老人们的感谢信，有些不会写字的老人就在别人写好的感谢信上印上了手印。</p><p>邹操认为，「指纹是有温度的，每个指纹背后都是一个人、一个生命、一个故事，是触动人心的力量，这种表达留下了生命痕迹。」（文/高丹）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:18:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25273709</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25273709</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/52/693.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25273709_20231113071894105005-71e6-4b3c-9959-72c9d6ad5cec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陆林汉、高丹、畹町]]>
            </author>
            <category>一周艺术人物</category>
            <category>黎巴嫩</category>
            <category>佳士得</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/52/693.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/52/694.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海莘庄地铁站过渡天桥开启试运行，老天桥「服役」多年曾被台风吹走顶棚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者 11 月 12 日晚从上海闵行区获悉，莘庄地铁站南广场出入口将有新变化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/115.PNG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">莘庄地铁站南广场人行天桥改道示意图（本文图片除标注外均为闵行区供图）</p><p></p><p>为更好、更快地建设莘庄综合交通枢纽项目，位于现莘庄地铁站南出口人行天桥西侧的新通道将于 11 月 17 日起正式开通。届时，原通道也就是老的人行天桥将同步予以封闭。为确保新旧通道的顺利改道过渡，特设 11 月 13 日—17 日为新通道改道试运行期，在此期间，新旧通道均可通行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/114.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">莘庄地铁站南出口人行天桥</p><p></p><p>提起即将封闭的莘庄地铁站南出口人行天桥，经常乘坐地铁的上海市民应该不会陌生。这座已经服役了 20 多年的人行天桥，2021 年 7 月曾受台风「烟花」的影响，部分顶棚被吹落，顶板掉落砸断沪昆线接触网，影响铁路通行。其后为了彻底排除安全隐患，天桥顶棚被全部拆除，遇到刮风下雨或者夏季炎热天气，不少市民经过时会感到不太舒适，并希望能够有所改善。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/117.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旧天桥顶棚「出走」后，雨天地面湿滑问题曾被媒体关注。来源：上观新闻</p><p></p><p>闵行区方面表示，为了配合 TODTOWN 天荟铁路大平台的施工，原本已经服役 20 多年的老人行天桥需要拆除大部分，因此在它旁边建了一座新通道，满足莘庄地铁南广场乘客正常通行的需要。这是为了既保证项目正常推进，又满足乘客正常出行而修建的临时过渡天桥。并且，随着施工进程继续推进，地铁莘庄站南北出行通道会分阶段进行调整。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/116.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">TODTOWN 天荟鸟瞰效果图</p><p></p><p>据微信公众号「今日闵行」此前介绍， TODTOWN 天荟又称莘庄综合交通枢纽项目，将采用 TOD（Transit-Oriented Development）即公共交通导向型发展模式，建造地上、地下共计约 70 万平方米，集出行、居住、办公、文娱、商务、社交、休闲等为一体的新一代枢纽综合体。</p><p>该项目也是国内首个在既有运行的铁路及地铁线路上进行开发的上盖工程。由于地铁莘庄站为地面站，莘庄综合交通枢纽项目的核心特点是与地铁莘庄站建筑无缝衔接，在离地 14.55 米高处建造一座上盖大平台，整个大平台由铁路大平台（横跨铁路金山支线和沪杭客运专线的轨行区）以及地铁 1/5 号线上方大平台两部分组成，建成后的整个大平台将「缝合」原来被轨道割裂的莘庄南北城市界面，重新挖掘土地价值，焕发城市新生。</p><p>11 月 12 日，TODTOWN 天荟工程负责人张翀表示，虽然这座新天桥是临时过渡天桥，整体工程也是严格按照建筑标准进行施工验收，同时，新过渡天桥出入口也稍有调整，距离上下扶梯更近，高峰期能节约一些步行时间。</p><p>值得注意的是，11 月 13 日投入试运行的这座临时过渡天桥依然没有顶棚。对此，张翀解释，新通道没有顶棚也是出于安全考虑，因为遇到台风等极端天气，天桥顶棚有一定的掉落风险，而且这座新建的过渡天桥恰好位于运营铁路上方，不设顶棚就是为了确保铁路行驶安全。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/118.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">未来莘庄站「南北路」示意效果图</p><p></p><p>那是不是意味着今后乘客经过该天桥时都要忍受日晒雨淋呢？张翀说，当然不是，可能短期内市民会有一些不舒适，但根据 TODTOWN 天荟整体的设计规划，未来莘庄站的人行动线会通过天荟商场进出，并实现公交、地铁、出租车全室内无缝换乘，届时临时过渡天桥也将完成自己的历史使命。</p><p>「也请广大市民放心，我们对新过渡天桥也做了很多细节措施，比如桥面整体铺设了专门的防滑地砖，可以有效减轻地面湿滑；围栏高度也根据实际情况做了调整，确保行人安全；同时在新过渡天桥两侧设置了防抛网，防止高空抛物，这些都是平衡铁路运营和乘客通行安全的相关措施。」张翀说道。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:15:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274696</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274696</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/120.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25274696_202311130716ed5fe8a7-0175-4145-9d8c-1c3cbf4c2d41.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>莘庄</category>
            <category>天桥</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/120.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/121.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加速减「塑」！「以竹代塑」离我们还有多远？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，国家发展改革委等部门印发《加快「以竹代塑」发展三年行动计划》，提出到 2025 年，「以竹代塑」产业体系初步建立，与 2022 年相比，「以竹代塑」主要产品综合附加值提高 20% 以上，竹材综合利用率提高 20 个百分点，让人们对「以竹代塑」有了更多期待。</p><p>代替塑料的为什么是竹材？「以竹代塑」离我们还有多远？记者就此进行了调查。</p><p><strong>治理白色污染的好「竹」意</strong></p><p>「竹菜篮摸上去柔软，却能装下十多斤菜，很有韧性。」近日，江西省吉安市市民彭敏网购了一个竹篮，每天下班后都提着它去买菜，「这比塑料袋好用多了，既环保，还有档次。」</p><p>随着白色污染日益成为威胁全球环境的突出问题，寻找更合适的塑料替代材料成为紧迫课题。</p><p>作为生物降解材料的一员，竹材固碳能力突出，生长速度快，是理想的绿色可持续材料。专家测算，若全球每年使用 1 亿吨竹子替代聚氯乙烯产品，预计将减少约 6 亿吨二氧化碳排放。</p><p>国际竹藤中心研究员王戈介绍，中国竹资源丰富，共拥有竹类植物 857 种，2021 年竹林面积达 756.27 万公顷。数据显示，我国现有竹加工企业 1 万多家，竹产业产值从 2010 年的 820 亿元增至 2022 年的 4153 亿元，年均增长 30% 以上。</p><p>去年 11 月，中国政府同国际竹藤组织共同发起「以竹代塑」倡议，让这一基于自然的减塑方案得到更多关注，竹资源的自然禀赋在各地加快转化为生活改善动能和产业发展动力。</p><p>延伸到工业领域，可降解的代塑竹产品寿命大大增加。记者在江西一家地板生产车间里看到，一根根原竹经过 20 多道流程后，变成了一块块光滑的重组竹地板。「相较于不到 5 年就会老化的木塑地板，可完全降解的重组竹地板使用寿命长达 25 年。」公司负责人介绍。</p><p>在江苏，一种竹格淋水填料被用于近千家火力发电厂冷却塔；在浙江，一家公司研发的竹缠绕复合管在给排水工程领域已实现产业化应用……从日用品到工业生产，再到建筑建材，「以竹代塑」产品使用场景覆盖从民用到工业的多个领域。</p><p><strong>「竹」梦路上仍面临挑战</strong></p><p>记者走访调查发现，「以竹代塑」在减少塑料污染方面具备竞争优势，但囿于采收成本、技术设备、市场接纳度等因素，产业加速发展仍面临挑战。</p><p>——采收成本高。「以一吨毛竹为例，砍伐、装车、运输等环节的人工成本将近 450 元，而平均市场价格只有不到 600 元。」江西省资溪县竹产业协会会长邓丰鹤说，目前大部分竹材只能通过人工采收的方式进行，设法降低人力消耗、扩大利润空间，会对从业人员的生产积极性带来有利影响。</p><p>——技术设备受限。王戈认为，当前竹产业的规模效益较差，很大程度上受到主要竹产品加工自动化水平低的影响。江西省一家竹企负责人坦言，虽然国内竹资源丰富，竹产业在近些年也得到较快发展，但不少生产车间仍需要大量人工操作，生产线还无法实现自动化流水线生产，预计企业设备的更新换代还需要一段时间。</p><p>——市场接纳度低。相较于售价较高的「以竹代塑」产品，不少受访消费者表示还是倾向于选择价格更低的塑料制品。如何实现从「便宜、能用就好」到「用得好还要更环保」的转变，将绿色环保理念充分转化为实际行动，也将影响竹制品消费市场的深度开发。</p><p>中国林业科学研究院首席科学家于文吉认为，从中国提出「双碳」目标，到「以竹代塑」被列入全球发展高层对话会的会议成果清单，都将为竹产业带来更多发展机遇。</p><p><strong>多举措推动「以竹代塑」发展</strong></p><p>11 月 7 日，中国政府与国际竹藤组织联合发布「以竹代塑」全球行动计划（2023-2030），在「以竹代塑」倡议基础上呼吁各国在发展战略和规划中纳入「以竹代塑」元素，进一步明确了产业发展目标。</p><p>多位专家认为，在「以竹代塑」产业发展的起步阶段，需要政府完善资金补贴体系，着力推动竹林基地提升质效，改造低产低效竹林，从而提高产能，降低原料成本。王戈等建议加强规划设计，科学引导产业集群建设，以优势企业带动产业规模化和集约化生产，提升产业链协同能力。</p><p>针对技术困局，江西省林业科学院副院长黄慧建议继续加强科研院校与竹企业、林农的对接力度，让科研成果在产业实际中得到展示应用。「只有通过技术革新让产品的生产效率提上去，成本才能降下来，市场占有率才能提高。」</p><p>「酒香也怕巷子深」，好产品少不了消费者的支持。江西双枪竹木有限公司负责人李朝斌认为，大众环保消费理念的转变仍然任重道远，但消费者综合素质的提高、对产品品质的要求，将有力带动消费升级。</p><p>国家林业和草原局生态保护修复司司长张炜表示，希望以「以竹代塑」倡议为契机，多措并举，切实提高科技创新和科学研究水平，加大市场推广力度，推动我国竹产业呈现蓬勃发展的良好态势。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 22:56:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276865</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276865</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/846.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276865_2023111306564b22d685-fea1-42e4-82f8-9f8983d78820.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈柱佐、刘杨/新华每日电讯]]>
            </author>
            <category>以竹代塑</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/846.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/853.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日报刊文：优化权益保障设计路径，加强女职工劳动保护]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【观点】</strong></p><p><u>女职工是职工队伍的重要组成部分，针对当前女职工权益保障领域面临的新问题，需要更好地设计权益保障路径，维护女职工的合法权益和特殊利益。</u></p><p>近年来，职工队伍内部结构、思想观念、就业方式、利益诉求等不断发生变化，对工会推动用人单位支持三孩生育政策落地实施、加强女职工劳动保护等方面提出了更高要求。为更好地解决女职工劳动保护中出现的新问题，上海市总工会围绕企业贯彻落实《上海市女职工劳动保护办法》（以下简称《办法》）情况开展调研，聚焦企业对女职工劳动保护的落实情况、现阶段女职工劳动保护领域出现的新诉求等，归纳可推广的经验，总结存在的不足及需要提升之处。</p><p><strong>上海市女职工劳动保护现状</strong></p><p>调研采取问卷调查、网络调查、实地走访、座谈会等形式，共收取调查问卷 2.3 万余份。调研发现，随着《办法》的实施，该市企业社会责任意识不断增强，推动了女职工劳动条件不断改善，有力维护了女职工的合法权益。</p><p>第一，女职工基本劳动权益得到保护。劳动合同签订率达 90% 以上，绝大多数女职工与用人单位或者第三方机构签订劳动合同；女职工平等就业权得到一定保护，数据显示，随着社会发展和女性社会地位的提高，在工作晋升过程中，性别歧视或不平等的情况并不明显。</p><p>第二，女职工特殊利益保护实现广覆盖。一是女职工「三期」权益得到较好保护，从调研结果看，85.83% 的单位不存在限制女职工怀孕（或排队生育）情况，93.63% 的女职工生育产假后重回原来岗位。二是女职工妇科病检查制度稳步落实，85% 的单位每一年或两年安排女职工进行妇科疾病及乳腺病、宫颈癌普查。</p><p><strong>女职工劳动保护中存在的问题</strong></p><p>在女职工权益保护状况整体提升的形势下，一些单位仍存在有法不依、管理者任意违规、女职工合法权益和特殊利益得不到保障的现象和问题。</p><p>第一，《女职工权益保护专项集体合同》签订有待继续推进。调研数据显示，签订专项集体合同的国有企业、私营企业刚过半数，外资、港澳台企业不到三分之一；对于没有签订的单位，仍有 20% 的企业在劳动合同中也未约定女职工劳动保护内容，这部分企业的女职工权益缺乏制度保障。</p><p>第二，各企业对女职工哺乳假期间的工资发放标准不一，孕期、哺乳期女职工休息场所的提供不理想。《办法》规定，哺乳假工资按本人原工资的 80% 发放。但调研数据显示，大部分单位并未按该标准发放，有的按原工资收入的 70% 发放，有的按最低工资标准发放。行政事业单位中有 73% 能够为孕期、哺乳期女职工提供休息场所，其他企业中能够提供休息场所的不超过 50%。</p><p>第三，用人单位对女职工经期、更年期重视不够。从调查数据看，大多数单位对于经期、更年期女职工保护问题缺乏关注，在保护措施方面较为落后。</p><p>第四，大部分单位未建立预防和制止工作场所性骚扰制度措施。《中华人民共和国民法典》第一千零一十条第二款规定，机关、企业、学校等单位应当采取合理的预防、受理投诉、调查处置等措施，防止和制止利用职权、从属关系等实施性骚扰。但目前大部分企业对该条款所赋予的法定责任尚未完全承担。</p><p>第五，对于女性婚育状况的隐性就业歧视仍然存在。调查显示，有超过半数的女职工表示，在招聘面试时曾被直接或间接地询问过婚育状况；还有女职工表示，曾因隐瞒婚育状况而被公司以严重违纪为由解除劳动关系。</p><p>第六，多数单位管理者和女职工对《办法》具体内容了解不够。只有约 50% 的单位管理者、约 25% 的女职工了解《办法》及女职工禁忌劳动范围的相关内容。女职工对涉及自身利益的特殊规定、禁忌从事的劳动范围等知晓不够，导致维权意识淡化。</p><p><strong>加强女职工劳动保护的建议</strong></p><p>女职工是职工队伍的重要组成部分，针对当前女职工权益保障领域面临的新问题、新挑战，需要更好地设计权益保障路径，维护女职工的合法权益和特殊利益，重点解决女职工关注较多的五期特殊保护、托育服务、职场性骚扰等问题，改善她们的就业环境。</p><p>第一，加大宣传和监督力度，提高女职工参与意识。借助广播、电视、报刊、网络等平台，通过举办培训班、召开座谈会、组织专题讲座、发放宣传资料等手段，继续提高《办法》及女职工禁忌劳动范围的知晓率，扩大影响力。建立健全用人单位女职工劳动保护工作守信联合激励和失信联合惩戒机制，充分发挥基层工会作用，加大女职工保护的监督检查力度。</p><p>鼓励用人单位明确专门机构或专门人员负责女职工劳动保护工作，加强培训，增强女职工的自主参与意识。支持女职工通过职代会等形式参与企业民主决策、民主管理和民主监督，保障女职工在企业管理中的参与权。</p><p>第二，持续推进《女职工权益保护专项集体合同》签订。签订专项集体合同是加强女职工维权机制建设的重要手段，可考虑将签订工作或将女职工劳动保护事项纳入集体合同强制规定，并明确企业不履行合同的责任。同时，将推进签订女职工专项集体合同融入工会工作，根据用人单位所有制形式、规模大小、行业类别、所在区域等因素，在协商重点、合同内容、工作方法上有所区分，实行分类指导。此外，整合内外部资源，加大监督管理力度，合力推进。</p><p>第三，整合社会资源，推进爱心妈咪小屋、托育服务机构等建设。坚持「一室多用」模式，建立女职工休息室、哺乳室、衞生室，推动大型商场、车站、机场、高速公路服务区等公共场所建立妈咪小屋。同时，优化公共托育服务，一是要积极引导和支持社区提供多种形式的普惠性托育服务；二是充分利用和盘活资源，对有条件的单位发挥资源优势开展托育服务。</p><p>第四，督促用人单位加强预防和制止工作场所性骚扰制度的建立。畅通女职工反映渠道，协助搜集证据并及时对女职工进行心理疏导。工会要积极推动防范职场性骚扰制度的细化操作，指导用人单位建立预防和制止性骚扰工作机制，保障女职工人格尊严，提供良好工作环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 22:46:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276864</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276864</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/831.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276864_202311130646bb41b14a-0866-4546-a392-37c705d85d45.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海市总工会调研组/工人日报]]>
            </author>
            <category>女职工</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/831.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/832.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证券日报：从「双 11」成交数据看消费市场的三个新变化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年「双 11」购物狂欢节（以下简称「双 11」）正式收官。尽管「双 11」已经走到第 15 个年头，但受益于中国消费市场的持续复苏，今年多家电商平台销售依旧火爆。</p><p>京东数据显示，京东「11.11」成交额、订单量、用户数齐创新高，累计超过 60 个品牌销售破 10 亿元，近 20000 个品牌成交额同比增长超 3 倍，新商家成交单量环比增长超 5 倍；天猫数据显示，天猫「双 11」用户规模和商家规模显著增长，共有 402 个品牌成交额破亿元，3.8 万个品牌成交额同比增长超过 100%；快手数据显示，品牌 GMV（商品交易总额：包含拍下未支付订单金额）同比增长超 155%，同比增长达 100% 的品牌数量近 2500 家，消电家居行业品牌 GMV 同比增长 624%……</p><p>各平台陆续披露的「双 11」成绩单，释放出消费市场加速回暖的信号。从这些成绩中，也能看出消费市场的新变化。</p><p><strong>一是，生鲜源头直发模式成为增长新亮点。</strong>乡村特产销往全国，消费市场更加下沉。在京东平台，福建宁德的黄鱼鲞、云南的小香糯玉米销量同比增长分别达到了 300% 和 237%，南阳助农馆和喀什农特产馆的销量同比增长都超过了 900%。从消费端来看，在天猫平台，三线城市以下市场新增了 2000 余万购买用户和超 1.4 亿笔新增订单。</p><p><strong>二是，直播电商销售依然强劲。</strong>品牌店播迅速成长起来，直播间互动有效激发消费热情。数据显示，「双 11」期间，快手品牌自播 GMV 同比增长 95%，品牌新会员数量较「618」期间提升 64%；京东采销直播的总观看人数突破 3.8 亿；天猫平台 58 个直播间成交额破亿元，451 个店播成交额破千万元，首次出现预售期 4 小时内成交额破亿元的品牌直播间。</p><p><strong>三是，老字号表现抢眼，「国潮热」引领消费新风尚。</strong>中国国际电子商务中心研究院的数据显示，这个消费旺季，全品类统计中，网络零售额排名前 20 的品牌中，国产品牌占据 11 席。天猫数据显示，有 243 个国货品牌成交额破亿元。拼多多数据显示，今年大促开始后，国货美妆、服饰新品成为入驻拼多多百亿补贴数量最多的类目。其中，蜂花、郁美净、上海药皂等国货美妆销量增长显著，部分热销单品销量增长超过 20 倍。唯品会数据显示，杉杉、蕉内等知名国货品牌销量出现倍数级增长。</p><p>从人口视角来看，90 后等群体逐渐成为消费的中坚力量，个性化需求快速扩张。支持国货的观念已经深入新一代消费者心中，其较高的教育和收入水平，支持了多元化、个性化、高品质化的消费需求。</p><p>总的来看，今年「双 11」&nbsp;购物热彰显消费市场活力，年终消费旺季初战告捷。消费是经济增长的重要拉动力，今年以来，各地区多部门采取了一系列扩内需、促消费的有效举措。但从根本上看，促消费更关键的还是要促进居民增收，让居民能消费、敢消费、愿消费。</p><p>根据国家统计局最新数据，前三季度，全国居民人均可支配收入 29398 元，同比名义增长 6.3%；扣除价格因素实际增长 5.9%，比上半年加快 0.1 个百分点。这为线上、线下消费平稳增长创造了条件。下一步，建议政策应从提升消费环境、提高产品品质、促进满足多样化消费需求着手，进一步激发消费活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 22:20:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276859</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276859</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276859_202311130620cf33a223-90ab-44db-b5ab-724a1b41aca7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[谢若琳/证券日报]]>
            </author>
            <category>双 11</category>
            <category>消费市场</category>
            <category>直播</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/806.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本轮巴以冲突已致双方超 1.25 万人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 10 日，加沙地带，当地遭以色列袭击后，房屋坍塌，巴勒斯坦人正在进行搜救行动。澎湃影像，图</p><p></p><p>当地时间 11 月 12 日晚，半岛电视台、阿拉比亚电视台援引巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）媒体办公室消息报道，本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带已有 11180 人死亡，其中包括 4609 名儿童。另据半岛电视台 10 日报道，约旦河西岸有 183 名巴勒斯坦人死亡。</p><p>以色列政府方面数据显示，以方约有 1200 人死亡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 17:52:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274700</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274700</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/139.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25274700_20231113015385441114-fcd9-4bd1-8411-3d46c817b7e6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙建/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>死亡</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/139.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/140.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际锐评丨事在人为，中美元首旧金山会晤值得期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日晚，中国国家大剧院，一场纪念美国费城交响乐团访华 50 周年的音乐会在这里举行。当融合西方与中国交响乐的《唐诗的回响》唱起，一座心灵之桥也在中美人民之间架起，续写了「跨越半个世纪的音乐友谊」。</p><p>从历史到现实，中美之间有一千条理由把关系搞好，没有一条理由把关系搞坏。在民间交往升温的同时，官方交往也在提速。外交政策磋商、海洋事务磋商、气候变化会谈、军控与防扩散磋商、新一轮经贸对话……中美近期一系列交往对话，发出了稳定双边关系的积极信号，也为中美元首下周的旧金山会晤打下基础。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/25.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这是两国元首继去年巴厘岛会晤后举行的首次面对面会晤。双方将就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题，以及事关世界和平与发展的重大问题深入沟通。世界期待中美元首旧金山会晤聚焦合作、谈出成果。</p><p>这是一次来之不易的会晤，「重回巴厘岛共识」是关键。过去一年中美关系之所以遭遇困难，原因就在于巴厘岛共识没有得到落实。美国当政者出于错误的对华认知，采取了错误的对华政策。今年上半年，从上演「气球政治秀」，到纵容中国台湾地区领导人蔡英文「过境」窜美，再到实施对华半导体出口管制，美方一系列行径背离两国元首共识，损害中方利益，打断了中美对话进程。</p><p>从 6 月份美国国务卿布林肯访华开始，美方表现出缓和中美关系的姿态。美方应该意识到，对华遏制打压行不通、办不到，解决气候变化、地区热点乃至美国经济复苏等问题，都离不开同中国的合作。绕了一个大弯，美方不得不回到巴厘岛共识和议程上来。</p><p>重回巴厘岛共识，关键在行动。这其中，台湾问题是中国核心利益中的核心，是中美关系第一条不可逾越的红线。近期美方再次作出一个中国政策没有变、不支持「台独」的表态。另外，美方官员多次表示「不寻求同中国脱钩」，认为美中经济脱钩会给「两国和世界带来灾难性后果」。这些表态值得重视，更重要的是转化为行动。</p><p>但同时，人们看到，美方依然在操弄与台湾问题相关的法案、向台湾地区售武；依然以「国家安全」为名打压中国。就在上个月，美国商务部进一步收紧对华半导体出口管制规则，并将 13 家中国企业增列到出口管制「实体清单」里。美方应当改弦更张，不折不扣地落实美国领导人对华作出的政治承诺，不玩火、不折腾。</p><p>世界还期待，中美通过旧金山会晤进一步正确认知彼此，理解对方的发展对于自身的意义。「宽广的地球完全容得下中美各自发展、共同繁荣」——在中方看来，中美两国应该是伙伴而不是对手，应该互利共赢而不是零和博弈。但美方错误地将中国视为「最大战略竞争对手」，从「竞争、合作、对抗」的对华政策三分法到「投资、结盟、竞争」的三点论，不变的是背后的霸权逻辑与零和思维。</p><p>但是现实呢？在刚闭幕的第六届中国国际进口博览会上，美国联邦政府首次以官方名义参展，参展的美企超过 200 家，规模创下历届之最。这充分说明：中美利益深度交融，谁也离不开谁、谁也改变不了谁、谁也不必取代谁。怎样看待中国？美方应从「意识指导型」转向「务实指导型」。正如前不久美国加州州长纽森访华时所说，「中国越成功，我们就都会越成功」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当前，全球经济复苏乏力，地缘政治冲突加剧，不确定不稳定因素增多。中美经济总量超过世界三分之一、人口总数占世界近四分之一、双边贸易额约占世界五分之一。中美两国如何相处，决定着人类的前途和命运。巴厘岛会晤时，中国国家主席习近平强调应从把握世界大势的高度看待和处理中美关系。什么是世界大势？就是和平与发展是国际社会共同期待，搞集团对抗与圈子政治不得人心，也没有出路。人们也期待，中美元首旧金山会晤就世界和平与发展重大问题进行的深入沟通，让世界安心，令全球受益。</p><p>一直以来，中方按照相互尊重、和平共处、合作共赢的原则看待和发展中美关系。近半年来，习近平主席会见了美国国务卿布林肯、美国比尔及梅琳达·盖茨基金会联席主席比尔·盖茨、美国前国务卿基辛格、美国国会参议院多数党领袖舒默、加州州长纽森等各界人士，与美各界友好人士互通书信，持续引领中美关系发展。「‘修昔底德陷阱’并非必然」「中美关系基础在民间、希望在人民、未来在青年、活力在地方」等论述，引发两国广泛共鸣。</p><p>这次中美元首旧金山会晤，进一步体现了中方的诚意以及对中美关系、对世界和平与发展的高度负责。希望美方跳出大国竞争的思维窠臼，摆脱国内党争和政客私利的影响，真正从国家利益与人民利益、从对世界负责的角度，与中方展开理性务实的对话，并做好「全过程管理」，以诚意对诚意，以行动对行动。中美关系能否持续「稳下来、好起来」，事在人为。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 15:36:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274687</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274687</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/28.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25274687_202311122336b47fc4bf-9b0a-49eb-824f-ff326afb606e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中美元首</category>
            <category>旧金山</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/28.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/62/29.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[股市起起落落，我们该如何正确面对？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/867.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年下半年以来，A 股市场行情震荡向下，各种「利好」政策持续出台。与此同时，针对股市的讨论甚至争议热度攀升——「保衞 3000 点生命线」「暂缓新股发行及再融资」「准备 4 万亿资金将股市拉到 4000 点」…… 可以说，关于股市涨跌的社会舆论众声喧哗，各种建议不绝于耳。</p><p>重要的是，我们该怎样理解 A 股市场的运行特点，又该如何正确面对股市指数的涨跌起伏？</p><p><strong>一、投资者为何赚钱难</strong></p><p>A 股投资者经常困惑的一个问题是：为什么从 2000 年至今中国经济规模持续扩大，而同期上证指数点位上涨大幅落后、大部分时间都在 2000-3000 点附近徘徊，投资者普遍感觉盈利困难。</p><p>对这一问题的回答，不外乎这样几个角度：</p><p><strong>一是</strong>许多新经济行业的龙头股都在境外上市，导致中国股市不能完全反映经济的基本面和结构分化；</p><p><strong>二是</strong>投资者结构「散户化」比较严重，容易引发市场暴涨暴跌；</p><p><strong>三是</strong>支撑市场可持续发展的监管制度体系不完善，中小投资者利益无法得到切实保护。</p><p>这些说法应该都没错，但进一步思考，中国资本市场的深层次问题还是和制度设计及公司治理有关，就是它更重视融资者利益，投资者特别是中小投资者能否获得良好回报则要排在后面。这种问题，也是新兴市场上市企业的通病。</p><p>2018-2022 年五年间，A 股市场 IPO 和再融资金额为 6.5 万亿人民币，同期 A 股的回购和分红金额合计为 8.04 万亿人民币。反观美股市场，2018-2022 年五年间，美股市场的 IPO 和再融资金额为 1.19 万亿美元，回购和分红金额则高达 4.66 万亿美元。</p><p>美股市场的特殊性在于，上市公司股东整体上以民企和公众投资者为主，同时股东回报以股票回购并予以注销为主，这意味着一方面有增量资金持续流入股市，另一方面意味着公司总股本持续减少，每股盈利持续增加。而 A 股公司的股东回报以分红为主，银行、非银、石化类公司的分红总额就占到了 50% 以上，这三个行业的特点是国有股东占比高，因此分红资金并不太会大规模回流股市。更值得指出的是，A 股市场的回购几乎全部是用作股权激励，回购完成后以五折或者更低执行价授予给了大小非和高管，造成大小非股份越卖越多的怪现象。</p><p>以上从公司层面分析了 A 股市场赚钱难的原因，回到市场本身，A 股市场的涨跌起伏有两个核心要素，一个是「炒」，一个是「A」。</p><p><strong>首先，A 股市场的运行是对中国这样一个大型成长型经济体的映射，所以总是有各种新兴的行业、新颖的概念、新奇的故事不断出现，充满着星辰大海的诱惑。</strong>在公司及行业发展的早期和中期，很难一下看清终局，所以投资者不纠结对错，热衷于交易边际变化，加上许多卖方也推波助澜，因此并不需要思考公司稳态有多少现金流，有多少利润，一旦逻辑起来，资金跟上，市场往往是先炒为敬，很容易就把预期打满甚至在极短时间内使股价出现泡沫。</p><p><strong>其次，投资是一个古老的游戏，最终还是要回归自由现金流的逻辑。</strong>但 A 股市场是一个以制造业为主的市场，长期看很难有终极的进入壁垒，公司释放业绩需要不停地进行大额资本支出，因此需要不停地进行再融资，直到行业产能过剩被迫出清为止。这几年的热门赛道，以及其中一些细分行业，包括光伏、储能、新能源汽车等等莫不如此。从长期来看，惨烈的竞争带来了社会福利和国家竞争力的提升，但大多数公司景气度最好的时候，往往也是股价最高点，股价此后往往容易呈现典型的「A」形走势。</p><p><strong>二、定价功能</strong></p><p>和很多人的认知相反，国内 A 股市场长期以来最大的问题不是资金不够，而是资金太多，流动性太过剩，从而刺激出各种乱七八糟、匪夷所思的奇葩概念和股价泡沫，市场的定价机制及功能一直没有很好地发展起来。事实上，全世界靠单一国家能每天维持 1000 亿美元以上日成交金额的独此 A 股一家（美国股市是一个国际市场，不是美国一国的金融市场）。</p><p>股票市场是配置社会资本的重要场所，要成功地实现这一基本功能，股票市场的价格就必须可靠地反映公司的内在投资价值，即股票市场的定价是有效率的。著名经济学家萨缪尔逊在二十五年前谈及中国经济时曾指出：股票市场在市场定价具有效率后才能真正发展起来。合理的定价效率除了有赖于信息的及时、全面和准确披露外，更是有赖于成熟而理性的投资者群体。</p><p>中国股市特殊的投资者结构催生了特殊的「二元」定价机制。</p><p>一方面，业绩优、规模大、成长性好的公司股票被相当一部分投资基金、QFII 及价值型个人投资者持有，这部分股票的估值水平基本与国际市场接轨，具有较高的定价效率；另一方面，大量规模小、业绩差的公司股票则被中小投资者所持有，在游资的带头炒作下，衍生出很多畸形的投资理念、方法和模式，比如炒壳、炒重组、炒题材、炒高送、乃至炒股票简称中是否有「龙凤」二字，等等。</p><p>这些股票的市场价格长期脱离其基本价值，估值水平高高在上。如果一个市场长期没有合理的定价机制，经常出现定价不当现象，必然导致价格信号扭曲，供求关系失衡，市场难以出清，造成市场运行失灵和资源配置不当。例如，在一个定价有效的市场中，「好」公司和「烂」公司都能上市，只不过「好」公司能卖好价钱，「烂」公司只能卖差价钱，而且「烂」公司即使上市了也没啥流动性，因此就没有很强的上市动机。而在一个定价无效的市场中，「烂」公司也能卖好价钱，IPO 公司质量因此就成为市场的主要矛盾，导致现在不管是媒体，还是管理层、资本市场专家，普遍认为只有「好公司」才能上市。但这个基本的认知可能是错误的，这是注册制改革一直理不顺的根源所在。</p><p>在这种市场环境中，投资者的行为普遍短期化和投机化，股市陷入周而复始的「牛短熊长」困局中；上市公司大股东行为异化，热心于资本运作而不是潜心经营主业；而监管机构则不时面临要求稳定股价水平的巨大舆论和社会压力，股票市场的运作和发展陷入一种恶性循环。</p><p><strong>三、理性面对市场涨跌</strong></p><p>股票投资是一项复杂的经济活动，分享的是少数公司的高成长机会，是一个大浪淘沙的过程。即使在发达的美国股市，近年来市场的持续上涨也主要是由脸书、亚马逊、苹果、微软、谷歌、英伟达和特斯拉组成的七大科技股所推动。投资者应对参与股市投资有清醒的认识，不能不切实际地指望所有股票都能上涨获利。市场运行的最后结果必然是有人盈利有人亏损，有股票上涨也有股票下跌，这种价格分化正体现了市场的定价效率，而普遍性的涨和普遍性的跌反而是市场不成熟的表现。</p><p>当下，面对股票市场上瞬息万变的价格、纷繁复杂的信息以及强烈追求收益的欲望，整个社会的心态浮躁。股市一涨，社会及媒体一片欢呼，仿佛所有的问题都得到解决，恨不得只争朝夕立马涨到万点。股市一跌，就仿佛世界末日来临，大骂企业 IPO 圈钱，管理层无能。所谓「一根阳（阴）线改变情绪，两根阳（阴）线改变观念，三根阳（阴）线改变信仰」，调侃的就是这种现象。</p><p>价值投资之父本杰明·格雷厄姆曾说过：「市场短期是一台投票机，但长期是一台称重机。」股价的短期涨跌更易受市场参与者情绪、心理预期、风险偏好、交易活动等多种因素的影响，具有不可预测性和复杂多变性。面对市场短期的起起落落，社会、媒体及管理层应归位尽责，以理性、务实的态度建设性地讨论问题，共同推动股市的改革、创新和发展。</p><p>从历史的角度来看，股市涨跌不是生活的全部，更不是中国经济的全部。过往 20 年里 A 股曾涨到 6124 点，也曾跌到 1600 多点，更是经历过千股跌停的「流动性困境」，但都没能影响中国经济的崛起和国际影响力，对股市的「指数拜物教」可以休矣。</p><p>股价的涨跌起伏本是市场常态，管理层应顶住压力，保持定力，坚持市场化改革不动摇，深入推进依法从严监管。</p><p><strong>一是要厘清职责边界。</strong>保护投资者尤其是中小投资者合法权益是监管部门工作的重中之重，但这并非意味着监管部门能决定指数涨跌。事实上，股市涨跌受到国际经济金融环境、国家货币金融政策以及市场交易行为等多种因素影响，将股价涨跌、投资盈亏全部系于监管部门是不公平的，也是其无法承受之重。监管部门的真正职责是切实维护好市场「三公」原则，推动完善行政、民事、刑事立体追责体系，确保中小投资者不因其弱势地位而被欺诈和掠夺。</p><p><strong>二是要严控杠杆风险。</strong>全球股市动荡的历史教训告诉我们，高杠杆交易是股市暴涨暴跌的重要「催化剂」，也是酿成系统性金融风险的主要推手。要严防杠杆资金、场外配资等死灰复燃，确保市场不因高杠杆交易行为而发生非理性的暴涨暴跌，影响金融系统的稳定性。</p><p><strong>三是要做好政策预判。</strong>监管部门担负着完善基础性制度建设，推动市场发展的重要职责。要对政策的市场解读、传导机制、股价效应进行预判，做好沙盘推演，保持政策的前瞻性和相机调节性，同时避免事关市场发展的根本性制度在方向上「左右摇摆」，使市场能形成稳定的政策预期。</p><p><strong>四是要坚持改革不动摇。</strong>明代散文家归有光曾言：「天下之事，因循则无一事可为，奋然为之，亦未必难。」监管部门应坚持改革不动摇，坚定推动股市市场化、法治化、国际化改革的进程，推动注册制改革「走深走实」，引领资本市场行稳致远。</p><p><strong>(作者施东辉为复旦大学泛海国际金融学院教授)</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 12:31:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/864.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228464_2023111220316f665c4d-86a6-4615-8785-16421aec142d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[施东辉]]>
            </author>
            <category>施东辉</category>
            <category>股市</category>
            <category>价值投资</category>
            <category>澎湃商学院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/864.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/865.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴勒斯坦方面称加沙地带网络通信服务将于 16 日完全停止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 12 日，巴勒斯坦电视台援引巴勒斯坦通信和信息技术部部长的话报道称，由于燃料即将耗尽，加沙地带的网络和通信服务将在 16 日完全停止。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 12:01:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25273108</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25273108</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/42/585.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25273108_20231112200187f1dc88-cce6-4af9-af11-ff1d0e49738d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周宣/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>加沙</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/42/585.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/42/586.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一观察丨从一天考察行程看总书记擘画防灾减灾工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[第一观察丨从一天考察行程看总书记擘画防灾减灾工作]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 11:36:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-11/11/c_1129970794.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-11/11/c_1129970794.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/42/512.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多地衞健部门督导检查医院出生证管理情况，强调抓好废证管理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，湖北襄阳、广东佛山相继曝出医院贩卖出生证事件。据官方最新通报，涉事的襄阳健桥医院、佛山福爱嘉妇产医院相关负责人目前均已被刑事拘留，案件仍在调查侦办过程中。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）注意到，连日来，多地衞生健康部门开展督导检查辖区内医院出生医学证明的管理情况。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/41/604.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北川县政府网站，图</p><p></p><p>据四川北川县政府网站 11 月 10 日消息，为进一步规范全县《出生医学证明》依法管理和签发工作，及时发现问题，防范违法违规事件的发生，北川县衞生执法大队、县妇幼保健计划服务中心组成检查小组，对全县 4 家助产机构《出生医学证明》管理及签发工作进行了督导检查。</p><p>此次督导采取实地查看、查阅资料、个案追踪等方式，围绕《出生医学证明》管理和签发有关内容开展，包括是否建立《出生医学证明》管理制度、空白证件存储管理、印章管理、档案管理、补发管理、信息管理等内容。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/41/618.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">英山县政府网站，图</p><p></p><p>在湖北英山县，该县衞生健康综合执法大队于 11 月 9 日成立专项检查组，到县人民医院、县妇幼保健院开展《出生医学证明》签发专项检查。</p><p>督查人员主要采取审核出生医学证明签发及资料归档等方式，重点对《出生医学证明》组织管理、空白证存储、首次签发管理、补换发管理等工作落实情况进行督查，对发现的问题当场提出整改意见，并要求限期整改落实到位。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/41/620.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">微信公众号「白水县衞生健康局」 图</p><p></p><p>11 月 10 日，陕西白水县衞健局妇幼股牵头，组织县妇幼保健院保健科一行 4 人，对全县 3 家助产机构《出生医学证明》管理风险点位进行专项排查。</p><p>督导组一行通过实地查看、查阅资料、与项目管理人员深入交流等方式，重点对出生医学证明组织管理、首次签发管理、补换发管理、空白证储存、机构外签发、住院分娩身份核查等工作情况进行督查，对发现的问题现场提出整改意见，并要求限期整改落实到位。</p><p>今年 4 月 1 日起，国家衞健委正式启用新版出生医学证明（第七版）。新版出生医学证明将旧版出生医学证明（第六版）的正页、副页和存根三联右下方的「出生医学证明编号」表示形式予以改变，由「1 位字母 9 位数字」变更为「1 位字母 9 位数字条形码」，并将此区域底色由绿色改为黄色。</p><p>而在多地近日的督导检查工作中，部分地区将废证管理作为检查的重点之一。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/41/621.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">微信公众号「双阳衞生健康」 图</p><p></p><p>比如，吉林长春市双阳区衞健局发布消息称，为进一步规范双阳区《出生医学证明》的签发、使用和管理，加强对辖区助产机构的监管，严格控制废证现象发生。11 月 8 日，在双阳区衞生健康局主管局长杜靖的带领下，区妇幼计生中心主任高文研及相关科室人员对双阳区医院《出生医学证明》管理情况开展了专项工作督导检查。</p><p>本次督导主要对双阳区医院《出生医学证明》的申领、保管、发放、签发、换发、废证、信息统计、档案管理等方面进行了全方位检查。重点查看是否存在办理虚假《出生医学证明》现象的发生，办理《出生医学证明》的科室设施是否落实「两锁三铁」、监控以及保险柜管理等是否达到上级要求的标准，同时，对检查中发现的问题提出整改意见。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/41/622.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">微信公众号「保定市竞秀区妇幼保健院」 图</p><p></p><p>在河北保定市竞秀区，区衞生健康局、区妇幼保健院相关人员也组成排查小组，于 11 月 9 日对辖区内三家助产机构进行了《出生医学证明》管理专项排查工作。排查小组围绕文件管理及制度、人员管理、空白证管理、废证管理、印章管理、档案管理、首次签发、换发管理等内容，采取现场查阅档案资料、核实问询等方式进行全面督查。</p><p>针对督导中发现的问题，进行现场反馈，提出指导意见、当场出具《整改意见书》。同时，就如何做好出生医学证明管理工作提出「抓好废证管理这一高风险点，严格规范操作及存档」等多项要求。</p><p>根据原衞生部 2009 年发布的《关于进一步加强出生医学证明管理的通知》规定，《出生医学证明》废证是指在运输、存储、发放过程中毁损、遗失的空白《出生医学证明》或因打印、填写错误未签发的证件。各级衞生行政部门和签发机构要加强废证的管理，认真登记废证编号和作废原因，严格控制废证率，对于年废证率超过 1% 的应予以整改。对遗失的空白《出生医学证明》应当及时报告上一级衞生行政部门并公开声明，必要时需立即向公安机关报案，保护现场，做好调查取证；其他种类的废证应在《出生医学证明》三联上分别标识作废，于第二年年底前将上一年度废证逐级报至省级衞生行政部门集中销毁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 10:58:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/41/668.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272968_202311121913f0705894-5c64-4f16-8192-536e69634f87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>出生医学证明</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/41/668.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/41/669.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷！18 个省会级城市最高气温创新低，今冬会现极端寒潮吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近我国接连遭遇多股冷空气影响，全国大部出现明显降温，气温连创立秋来新低，部分地区堪称「跳崖」式降温！问题来了，眼下这股冷空气将影响到何时？今年冬天会出现极端寒潮吗？</p><p>拆分问题，先来看最近这波冷空气降温能力有多强。</p><p>这两天北方气温基本到谷底了，今天早上最低气温 0℃线位于河南南部、山东南部、陕西南部、甘肃南部、四川西部、西藏南部一带。</p><p>更猛烈的降温出现在南方。从昨天和今天 14 时同时次气温实况图看，10℃气温线大举南推，最南端已进入广西北部。四川、重庆、贵州、湖南、江西、浙江、上海、广西等地均出现较明显降温，尤其广西不少地方直接从夏天跌到了深秋。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/43/330.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>从气温创新低情况来看，截至今天早晨 08 时，哈尔滨、长春、沈阳、兰州、银川、太原、天津、石家庄、郑州、济南、武汉、长沙、南昌、贵阳、昆明、福州等 17 个省会首府直辖市气温创立秋后新低，目前北方省会城市中，只有西安尚未破零。</p><p>不仅最低气温，最高气温也持续创新低。截至今天 15 时，哈尔滨（-7.4℃）、西安（7.8℃）、兰州（4℃）、银川（2.2℃）、西宁（-0.3℃）、乌鲁木齐（4.6℃）、济南（6.3℃）、合肥（7.8℃）、武汉（11.8℃）、南京（10.6℃）、上海（12.6℃）、杭州（11.9℃）、长沙（7℃）、南昌（12.5℃）、贵阳（10.1℃）、成都（11.7℃）、拉萨（10℃）、福州（19.7℃）等 18 个省会级城市的最高气温创立秋后新低。</p><p>随着冷空气继续深入南下，明天，西南地区东部至江南一带还将继续大面积刷新低，最高气温仅有 10℃上下。像是合肥、武汉、南京、杭州、贵阳 13 日最高气温或都不足 10℃。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/43/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次降温过程最低气温出现在 13 日至 14 日早晨，江汉、江淮南部、江南北部、贵州北部和东部等地最低气温将降至 2℃～4℃。其中，合肥 14 日早晨最低气温可能是立秋后首次跌破 0℃；武汉也存在破 0℃可能。南京、杭州、长沙 14 日最低气温不足 5℃，福州、广州、南宁最低气温 12℃~13℃，也都会是今年立秋后最寒凉的早晨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/43/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/43/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这股冷空气过后，14 日—15 日北方大部地区开启一轮升温过程，多地最高气温可能回到正常甚至略偏高水平。不过 15 日—17 日，还有新一股冷空气自西向东影响我国大部地区，气温先后下降 4℃～6℃，局地降温幅度可达 8℃～10℃。南方部分地区有小雨，东北地区东部有中到大雪。</p><p>在新一股冷空气和阴雨天气的共同影响下，17 日或 18 日早晨，西南地区东部和南部、江南中南部、华南等地气温还将继续创新低，华南中北部、四川盆地最低气温降至 4℃～8℃，江南中南部、贵州、云南东部最低气温 2℃～4℃。福州 17 日早晨最低气温或首次降至 10℃，海口或首次降至 20℃。</p><p>总之，未来一周，在两股冷空气影响下，我国中东部大部气温偏低 1℃～3℃，江南南部、华南北部和西部偏低 4℃~5℃。冷空气降温效果杠杠的！</p><p>11 月接连 3 股冷空气带来的这「断崖」式降温有了，现在回过头来看看这个问题：这个冬天会出现极端寒潮吗?</p><p>日前国家气候中心刚刚官宣了一次中等强度的厄尔尼诺事件已经形成，并将持续到明年春季。受其影响，并叠加全球气候变暖的大背景，2023 年全球平均气温或将打破 2016 年最暖年纪录。预计今冬到明春我国大部地区气温接近常年同期或偏高，但阶段性冷空气活跃，南方地区降水偏多，复合型气象灾害风险加大。</p><p>根据这个气候趋势预测，可以拎出两个重点：</p><p>①整体来看今冬我国气温接近常年同期或偏高；</p><p>②阶段性冷空气活跃，复合型气象灾害风险加大。</p><p>如果你问这个冬天还会出现寒潮吗？答案是有可能的，但是否能到「极端」，也就是冷破纪录，仍不好说。因为大的厄尔尼诺事件气候背景在这摆着，它到底会对气候产生什么样的影响，仍是非常复杂且不确定的。</p><p>咱们可以回顾下 2020 年到 2021 年冬季冷暖大反转，那是在与厄尔尼诺相反的拉尼娜事件背景下发生的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/43/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上图为历史图片，标题中的「今冬」指的是 2020 年至 2021 年冬天。</p><p></p><p></p><p>2020 年末到 2021 年初，我们先后经历了四场大寒潮。尤其 2021 年 1 月初的超级寒潮，来自数千公里之外的极地冷气团直接给我国北方地区带来了北极版寒潮体验，北京、河北、山东、山西、陕西等省市共计 60 个气象观测站的最低气温突破或达到建站以来历史极值。其中北京最低气温跌至-19.6℃，创 1966 年 2 月 23 日之后最冷气温纪录；济南-18.3℃，创 1 月上旬最冷纪录，也是 1953 年 1 月 17 日之后出现的最低温度。</p><p>这就算一次极端寒潮事件。但紧接着当年 2 月，我国又经历了一次历史罕见的回暖过程，近 500 个国家级站点打破 2 月历史最高气温纪录，生生把气温由偏冷，拉成了史上最暖 2 月。结果这冷暖大起大落的极限拉扯，竟导致那年冬天成了个暖冬。</p><p>所以，在厄尔尼诺事件已经形成的气候背景下，对一个长达数月的时效进行预测，就很难说到某次天气过程（比如一次极端寒潮）那么具体了，因为不确定性因素太多、太复杂了。</p><p>但至少从目前气候中心预测来看，气候变暖的驱动影响仍在，整体来看，今冬可能又是一个偏暖的冬天了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:55:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272663</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272663</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/382.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272663_202311121959776d5600-54b5-4468-8faa-7fe5460e8895.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国天气网]]>
            </author>
            <category>冷空气</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/382.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/383.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
