<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 17 Nov 2023 01:01:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[检察日报：发布有「毒」旅游攻略，别以为没事儿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>专家指出，一些发帖人认为仅是提供攻略不用承担任何法律责任，是法治意识淡薄的表现；网友盲从网帖建议扰乱公共秩序的行为，可能会触犯治安管理处罚法，发帖人也要承担相应责任。</u></p><p>近年来，自由行热度不断上涨，为了「玩得好」「省钱」「有效避坑」，攻略帖成为游客们尤其是年轻群体出行的必备参考。然而，记者调查发现，多个网络平台攻略帖不仅没能帮助游客「避坑」，还在制造新的「坑」，包括诱导违反景区规定、报假警扰乱社会秩序、挤占公共资源等。</p><p>那么，攻略帖中可能有哪些不当内容？网友跟风模仿具有哪些法律风险？如何规范攻略帖有序发展？近日，记者采访了有关专家学者，共同为攻略帖寻找「健康发展指南」。</p><p><strong>轻信攻略出游，</strong><strong>却遭遇「大坑」</strong></p><p>「我们每次自驾游之前都是自己到网上查攻略，哪里好玩，哪里人少风景美，网友们都会告诉你。」在北京某互联网企业上班的职员瑶瑶（化名）告诉记者，她认为搜索攻略帖可有助于快速了解目的地的最佳旅行线路。「主要是搜索避雷和种草（注：网络用语，指推荐事物给他人，以引起他人兴趣）的攻略帖。」正在读研的某传媒专业学生小露（化名）也表示，有些旅游景点，门票贵人又多，自己想通过攻略帖找免费观景点，「有的攻略帖有图有视频，更容易让人信得过」。</p><p>今年 10 月中旬，小露计划和爸妈一起自驾到某湿地景区游玩，出行前她认真在小红书、去哪儿网、马蜂窝等各类网络平台查找旅游攻略。</p><p>「坐半天车就只能看到一个全景，票还老贵」。在不少劝退、避雷该景区的网帖中，小露看到了其他网友发布的「免费湿地景观」旅游攻略帖，「有一个免费看湿地的地方，在第四生产队，里面比较原始，基本没人，很治愈」。在参考多篇攻略帖的建议后，小露决定规避上述正规湿地景区，去「更美、免费」的野湿地。</p><img alt="" width="303" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一旅游攻略帖推荐「免费湿地景观」。</p><p></p><img alt="" width="406" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">到达现场后，网友发现，网帖中的「免费湿地景观」实际并未开放，道路泥泞，不便行车。　受访者供图</p><p></p><p>然而，当小露一家开车进入这个推荐点位后，他们先是遭遇了导航失灵，进入了乡村未知道路。「到了导航点位不要左转，要右转然后再往里面开就能看到湿地了」「有栅栏围着，就找缺口进去，不用理居民」，攻略帖继续指引其前行。</p><p>随后，没开 5 分钟，车胎又开始打滑。由于刚刚下过雨，小露驾驶的越野车陷入了湿地泥泞的土里，「怎么踩油门都没用，车也不走，倒退也退不出去。」谈及这段经历时，小露仍然倍感无奈。「我当时觉得完蛋了，只能打救援电话。」小露表示，最后是在一名经验丰富的司机帮助之下，他们的车才驶离泥坑，但紧随其后又来了两辆车，同样是被「种草帖」吸引而来的游客。</p><p>「原本种草的免费风景点却变成了‘坑’。」小露感叹，有些攻略帖不能全信。</p><p>小鑫（化名）也被攻略帖「坑」过。国庆期间，他和同事一起去甘肃省甘南藏族自治州自驾游，第二天准备前往当地著名的阿万仓湿地公园。一攻略帖提示：「这个景区 18 点之后就没人了，可以先在景区外面看落日，然后等景区工作人员下班后从旁边小路进去，省门票钱。」小鑫决定试一试。当天 18 点 30 分到达山顶后，他发现景区确实没人，正准备翻进去的时候，却被景区工作人员发现了，「裤子被栏杆刮坏了，真是丢脸。」小鑫说。</p><p><strong>有「毒」的攻略帖，暗藏多重风险</strong></p><p>诸如此类的攻略帖还有许多。记者进一步调查发现，大量旅游攻略帖还暗藏人身安全隐患，有的攻略帖甚至诱导网民违反景区规定、扰乱社会秩序、挤占公共资源。</p><img alt="" width="350" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多篇网帖建议网友与土拨鼠「亲密接触」。</p><p></p><p>近年来，青海、甘肃、新疆等地景区频繁出现的野生土拨鼠备受网友喜爱。但四川省疾病预防控制中心等机构也曾多次发文指出，公众尽量不要和土拨鼠「亲密接触」，并表示「土拨鼠是传播鼠疫的主要宿主之一。其携带的菌株是我们国家已发现的菌株中致病力最强、最容易导致死亡的菌株」。</p><img alt="" width="350" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/10.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多篇网帖建议网友与土拨鼠「亲密接触」。</p><p></p><p>然而，当记者在小红书、马蜂窝等平台搜索「土拨鼠」关键词时，却仍有多位博主晒出照片、分享攻略帖，推荐网友在景区与土拨鼠接触，「油光水滑，手感很好」「带士力架更会受到鼠鼠青睐哦」。</p><p>今年 10 月 9 日，据四姑娘山景区微信公众号消息，2 名游客进入四姑娘山长坪沟景区后，无视标识标牌提示以及工作人员的劝阻，坚持在景区内进行徒步穿越活动，晚间出现失温、高反、迷路等情况，后被救援人员救下。最终，2 人被终身禁止进入四姑娘山景区。</p><p>据了解，四姑娘山地势险要，温度变化大，高海拔地区还有缺氧和高反的危险，徒步穿越四姑娘山有较高的危险系数。</p><p>但记者在网络平台搜索「四姑娘山」「免费」等关键词时发现，仍旧有多篇网帖推荐四姑娘山长坪沟，并称其为「免费徒步穿越线路」——「这是一条还未进行商业开发的户外登山线路，风景绝美」，更有多名网友在帖子下追问、互动。</p><p>针对旅游期间住宿、交通紧张等问题，在「打不到车怎么办」等关键词下弹出的网帖称，「打不到车可以找警车，就说你身上没有钱没法回家」「正在警车上，半夜打不到车果断报警，果然有困难找警察」……</p><p>10 月 10 日，据媒体报道，某旅游博主发帖称，想省旅游住宿钱可以住医院急诊室，「30 元就能住一晚，还有护士看管行李」。帖文一出备受争议，有网友质疑其诱导公众挤占公共资源。</p><img alt="" width="350" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一网帖称「打不到车找警察」</p><p></p><p><strong>博主吸睛需有度，网友盲目效仿可能触法</strong></p><p>记者发现，这些所谓的「免费」旅游攻略帖，所指向的大多是尚未开放、人迹罕至的野生景点。这些景点或许景色不错，但是缺乏规范开发与管理，出现突发事件时难觅救援。</p><p>「好心」网帖如此「安利」，却鲜少提示其中暗含的风险隐患，而「照着做」的网友不仅可能遭遇生命财产安全威胁，随意模仿这些行为还可能触法。</p><p>「景区逃票、谎报病情占用急诊室、谎报警情使用警车等行为可能破坏景区管理秩序、扰乱医疗场所正常医疗活动、挤占公共资源。」浙江省桐庐县检察院检察官张鑫玲表示，如果网友模仿这些网帖行为，可能会触犯治安管理处罚法。</p><p>「另外，视网友的主观目的及行为后果，也可能构成刑法规定的聚众扰乱公共场所秩序、交通秩序罪和寻衅滋事罪。」北京航空航天大学法学院副教授赵精武补充道。</p><p>赵精武认为，此类「毒」攻略帖之所以层出不穷，一方面是由于部分博主恶意营销，吸引眼球；另一方面也是其心存侥幸，法治意识淡薄，认为仅是提供攻略，没有直接实施相关行为，不用承担任何法律责任。「如果账号、自媒体博主等发帖人存在教唆他人从事聚众扰乱公共秩序的目的，有可能根据实行行为的法律性质，构成教唆犯。」</p><p>记者查阅了解到我国网络安全法第 12 条明确规定，任何个人和组织使用网络应当遵守宪法法律，遵守公共秩序，尊重社会公德，不得危害网络安全。</p><p>张鑫玲提醒，诱导他人进行不当行为，相关账号、自媒体博主可能遭到账号封禁、纳入黑名单、禁言等情形，甚至会面临民事诉讼。</p><p><strong>规范网络攻略帖，平台责任不能少</strong></p><p>根据《互联网用户公众账号信息服务管理规定》，公众账号信息服务平台应当对违反本规定及相关法律法规的公众账号，依法依约采取警示提醒、限制账号功能、暂停信息更新、停止广告发布、关闭注销账号、列入黑名单、禁止重新注册等处置措施，保存有关记录，并及时向网信等有关主管部门报告。</p><p>今年 7 月，中央网信办《关于加强「自媒体」管理的通知》也明确指出，「网站平台应当要求‘自媒体’对其发布转载的信息真实性负责」「对制作发布谣言、蹭炒社会热点事件或矩阵式发布传播违法和不良信息造成恶劣影响的‘自媒体’，一律予以关闭，纳入平台黑名单账号数据库并上报网信部门」。</p><p>记者发现，多个网络平台的内容规则明确要求，禁止发布涉及不良导向等违规行为。如小红书曾发布「十一安全出行」小贴士，明确引导公众选择安全景点，按照规定进行，不要做出危险行为。</p><p>赵精武表示，相关平台要担起监管职责，尤其要加强内容审核和后期巡查。他认为，应当采用「人工审核+机器自动化审核」的方式提升网络信息内容的审核效率。例如，在用户注册账号和发布信息时以弹窗等形式提醒用户注意信息内容的合法性；平台在首页进行法治意识的宣传教育；对已经发布的违法信息内容，特别是显著位置的违法信息，及时采取删帖、屏蔽、封号等处理措施；严格落实网络实名制，针对频繁更换账号「马甲」的违法用户，禁止其注册账号，存在违法犯罪行为的，及时向监管部门举报和提供犯罪线索。</p><p>「要加大惩处和打击力度，对于屡教不改的账号应给予更加严厉的惩处。同时要进一步畅通网民举报渠道，鼓励广大网民参与监督，共同维护良好网络生态。」张鑫玲建议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:59:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329878</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329878</link>
            <author>
                <![CDATA[何慧敏/检察日报]]>
            </author>
            <category>旅游攻略</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/48.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/49.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华传媒「江南书局」品牌布局五个新城，远香湖畔开出新地标]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">建筑外围特设一道中式砖砌屏风墙作为店招。</p><p></p><p>位于上海嘉定的远香湖畔，与保利大剧院隔湖相望，一座通透的建筑引人注目，圆形的外观宛如一只渴求知识的眼睛，静静地沉浸在书海之中。11 月 18 日，「江南书局•疁城之瞳」即将开业，如一位智者轻启灵眸，延续新城独特的江南文化基因。11 月 16 日，澎湃新闻提前探访了这处书店。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">店内铺设锦鲤池，取名「锦池」。</p><p></p><p>「书店策划之初，我们就调研了嘉定本地的历史文化，发现本地人对‘疁城’认同很深。」「疁城」是上海市嘉定区的别称，因隋唐时为昆山县疁城乡而得名。上海新华传媒股份有限公司董秘、党政办主任唐莉娜介绍，「疁」是个生僻字，但考虑到在地性，书店还是选择了这个颇具历史意味与江南韵味的名字。</p><p>书店选址于远香文化环建筑小品「碟坞」。沿着小景装饰的半封闭文化长廊走进「江南书局•疁城之瞳」，江南风情无处不在。书店分上下两层，总建筑面积达 1255.35㎡，总景观面积达 1900㎡，铺设近万种，两万余册书籍。小品式的园林点缀不经意间出现在书店的各个角落；移步换景的巧思在书架间呈现；面对远香湖的巨大落地玻璃，则以江南园林「借景」的思路打造，将水波荡漾的远香湖纳入到书店的视野当中，让面积有限的书店生出开阔之感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/59.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中庭岛台围绕着一棵大树。</p><p></p><p>圆形的书店一层空间内，中心处是一棵大树，枝桠伸展向顶棚的天窗，阳光洒下，满眼翠绿。围绕大树的岛台由申活馆运营，提供咖啡、饮品和轻食。</p><p>「书店室内颠覆传统设置了层次分明的三重景观。」唐莉娜带着大家一路前行。远景是窗外宛如绝美的烟波画卷的远香湖；中景则在岛台旁铺设「锦池」，几片青苔环绕，水池中烟雾缭绕，还有几只锦鲤游弋，做到以水取景、景水生辉的艺术效果；近景则以大树为中轴，左右对称环形布局书架，书在景中、层层递进，真正体现中式建筑的写意手法，更为读者创造独一无二的人文阅读环境。</p><p>店内书籍打破寻常分类，改之以「生活态度」及「阅读状态」划分。「让书架更具型格」「镇架之宝」「聚会聊天新话题」「带一本书上飞机」「女神养成计划」「做一个更好的家人」「咖啡桌轻读物」「工匠之心手作之美」……不同状态下的不同好书，被安置在相应区域，为读者打造「沉浸式」阅读选书的氛围。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/57.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">亲子阅读空间。</p><p></p><p>读者在书店中，还能随处发现爱书之人的「小彩蛋」。「重新定义实体书店，发现生活之美。」「善待把书店当做图书馆的人，是一家书店的胸怀。」「请爱书的人，喝一杯咖啡。」这些「阅读金句」也将出现在咖啡杯杯套中，让读者在饮用咖啡时，也能品味语言之美。</p><p>书店内部有高度落差，随着走向远香湖，层高逐渐降低，经过两处台阶，可以下到书店外的亲水平台。「这样的布局宛如剧院，在书店一层的任何位置，都可以看到远香湖的美景。」</p><p>临窗一处角落空间，布置成了亲子阅读区。低矮的书架，圆角的桌椅很适合小朋友阅读。唐莉娜介绍，嘉定新城人口构成比较年轻，很多家庭都有孩子，亲子需求很大，亲子阅读区应运而生，未来还将在此举办一些亲子阅读活动。</p><p>室外亲水露台与保利剧院隔湖遥相对望，宛如一座天生的舞台。环平台围起的一片水域，已经种上了丰富的水生植物。未来这里的露台「生活节」，将在周末及节假日举办各类展示现代城市生活方式的小型活动。咖啡节、露营节、音乐节、宠物节等各类精彩活动与远香湖公园联动，持续吸引年轻客群关注。</p><p>当夜晚来临，「瞳」之灯光缓缓亮起，成为远香湖畔闪耀的明珠。适逢主题活动及假期节日还将呈现七色炫光，「赤橙黄绿青蓝紫，谁持彩练当空舞」，为寂静的黑夜打造一道七彩彩虹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/58.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">位于地下一层的中式园林景观「近悦园」。</p><p></p><p>书店地下一层面积不大，室外设置的一处「微园林」景色宜人。微型园林运用青石泉水、菖蒲紫薇等园林元素，营造出景色如画、曲水流觞、群贤毕至的人文圣境。假山上「近悦园」的题字出自中国美术馆馆长、雕塑艺术家吴为山之手。典故出自孔子《论语•子路》：「叶公问政。子曰：‘近者悦，远者来。’」</p><p>「‘近悦园’又恰好与‘远香湖’呼应，完美契合了孔子这句话。‘江南书局•疁城之瞳’也正如这句古话，提供一处文化空间，让远近读者都能来到这里，感受阅读之美。」 唐莉娜说。</p><p>室内空间则未摆放书籍，开业后将作为一处展示、活动空间使用，目前展示的是嘉定的一些非遗产品。食品区域，华亭十月白、郁金香酒、长兴楼面点、娄塘塌饼传递着嘉定的「非遗味道」，手工艺区域，药斑布手工玩偶、马陆篾竹编篮、顾绣摆件、嘉定竹刻臂搁又展示着嘉定丰厚的历史底蕴。</p><p>据悉，这一展陈区域未来将定制各类小型个人展览，知名作家书房复刻、国风画展、中国古典乐器展、插画展将市民带入「沉浸式」文化体验新场景。在书店中，市民还可感受各类互动体验。预计开设包括国潮类、生活美学、美味品鉴等类别的超过 50 种手工课程。</p><p>据悉，「江南书局•疁城之瞳」是继奉贤「江南书局·书的庭院」之后第二家江南书局，新华传媒还将继续在五个新城布局这一品牌。未来，五座与各新城独特文化基因相匹配的文化空间，将助推「江南文化」在新城生根开花。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:59:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329879</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329879</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/61.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329879_202311170900df6fd846-ac9c-417a-affd-85b1adbce3b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>江南书局</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/61.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/62.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角文博会｜「以竹代塑」，小竹子如何打造大产业]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>笋片零嘴、竹饲料添加剂、手机支架、竹家具、集装箱底板……11 月 16 日，走进长三角文博会 7.2 馆，3070 平米的展厅内，满眼都是与竹相关的产品。今年，已连续举办 20 余载的永安笋竹文化节（竹博会）在第四届长三角文博会上亮相，并担当起三明林博会的分会场。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展区现场（永安市融媒体中心，陈莉莉，摄）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「最美毛竹王」亮相竹博会（永安市融媒体中心，陈莉莉，摄）</p><p></p><p>从竹笋到毛竹，从竹叶到竹竿，永安的竹产业包括了一根竹子的前世今生、全身上下。这座位于福建三明的小城，用数十年时间，把小竹子打造成大产业。</p><p><strong>竹乡孕育竹产业</strong></p><p>地处福建省中西部的永安市是国内知名的笋竹之乡，闽江支流迤逦，群山峻林环绕，当地笋竹资源丰富，现有竹林面积 102 万亩，占森林面积的 29.6%，农民人均竹林面积 6.7 亩。</p><p>本届参展的 32 家永安企业所涉品类纷繁多样。从事集装箱底板的开发、生产、销售的福建省八一村永庆竹木业开发有限责任公司年产值达 10 亿元，围绕永安布局全国，集团设太仓、龙岩、青岛等地共 7 家集装箱底板工厂。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">八一永庆展示的竹木复合集装箱底板（拍摄：林丹）</p><p></p><p>此次永庆竹木业开发有限责任公司在竹博会有 60 平米的展位，董事长徐先豪带到展会的不仅有公司的主要产品集装箱底板，还包括笋菜零食、竹青家具、竹类生化产品、户外地板等等。组合起来，用徐先豪的话说，是一条「农林特色综合产业链」。</p><p>永安竹产业相关公司极多，对毛竹需求量大，仅永庆竹木业开发有限责任公司一家，一年就要用掉 80 万吨毛竹。但同时，毛竹采伐人力成本逐年升高，近年来毛竹价格还有降低。为了提高农民种竹意愿，与竹子打交道 50 年的徐先豪开始考虑「以笋养竹」，「重新认识竹产业的核心价值」。竹笋经济价值远高于毛竹，于是公司增加了笋菜产线。竹叶、竹板刨花是传统竹产业的边角废料，徐先豪与中国林科院林化研究所合作，研制出了从这些边角料中提取竹叶黄酮的方法，这是一种抗氧化剂，可用于食品、药品的开发。</p><p>「我们要做全产业链，让毛竹成为竹农收入的附加值部分，让他们都喜欢种竹子，永安的竹产业才能越来越好。」&nbsp;徐先豪还希望打造一个竹产业园，让小竹子的经济、文化价值被更多人看到。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">竹里家居，展示的竹家具（林丹拍摄）</p><p></p><p>办公空间、卧室、茶空间、餐厅、休闲区……有 6 个不同主题空间的福建省竹里家居科技有限公司展厅十分引人注目，每个空间内的家具都是竹子制作而成。</p><p>「我们的家具设计性强，简约大方，深受家居设计师喜爱。」竹里家居主打创意创新设计，董事长吴黄贵取出一只毛竹手机支架给记者展示，小小一只支架上也有不少巧思，放手机的凹槽以传统的榫卯结构设计，也蕴含阴阳文化，支架上印的「福」字由「永安」两字组成，巧妙地将竹文化与福文化有机融合，「永安是福」的美好寓意暗示其来处。。</p><p>竹里家居产品涵盖竹家具、竹工艺品、竹日用品等 200 余品类。公司与三明大学、福建理工大学、浙江农林大学等高校合作，在材料、设计等方面下功夫，研制出了一批深受欢迎的竹制品。</p><p>「竹子是会呼吸的材料，永安现在推行‘以竹代塑’、‘以竹代木’，其实就是人与自然和谐相处，就是走向低碳生活，就是保护环境。」带着永安的竹家具来到长三角文博会，吴黄贵希望通过更大的平台，向世界人民展示「以竹代塑」的产品，展示永安深厚的竹文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「以竹代塑，从我做起」万人签名活动（三明市融媒体中心，吴佳霖，摄）</p><p></p><p>福建兆凯竹业有限公司专门从事竹制品、厨房用具，多年来借由线上阿里巴巴国际站产品远销欧美；以及作为竹材高科技、深加工终端产品企业的福建天昱竹工艺科技有限公司，其多年研发生产的竹制品阻燃防菌，纹理美观，广受海外欢迎。</p><p>青青翠竹，一头连着绿色生态，一头连着共同富裕。目前，永安全市共有笋竹加工经营企业 166 家，已打造车厢底板、竹家具、竹重组材等 20 个系列 400 多个品种的笋竹产品，实现「全竹利用」。2022 年，永安全市竹产业链产值 97.8 亿元，竹产业已成为永安当地农民增收最快的产业项目，也是市场需求最大的产业之一。</p><p><strong>小竹子走上大舞台</strong></p><p>自 2002 年以来，永安已连续 22 年举办永安笋竹文化节（竹博会）。此次 2023 国际（永安）竹博会以「小竹子大产业，沪明情向未来」为主题，包含竹博会永安专场活动、展销活动、国际（永安）竹产业创新创业大赛暨项目成果对接会、沪永企业对接、走进竹乡永安·寻找最美竹王、「以竹代塑，从我做起」万人签名等多项活动，为企业在长三角地区拓展市场提供展销平台。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展区现场（澎湃新闻记者，薛松，摄）</p><p></p><p>与长三角文博会「绿色联动」，此次竹博会通过展示竹建材、竹食品、竹工艺制品、竹家居及装饰用品各类竹产品以及竹产业科技成果、机械装备、竹文旅康养等业态，让参加展会人员全面了解永安竹产业。与此同时，坚持「交易优先」的原则，将有效拓宽竹制品销售渠道，推进「以竹代木」「以竹代塑」，促进竹制品消费，有效带动和促进永安市林竹产品在上海和长三角地区的推广。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">竹制乐器表演（澎湃新闻记者，薛松，摄）</p><p></p><p>「竹子是‘生在山区人未识’，在国家‘以竹代塑’的大背景下，永安的竹企业组团来到上海，就能起到‘天下知’的推广和传播作用。登上长三角文博会，意味着永安竹产业开始登上国家级舞台，面向全世界展示竹文化产品。」永安市竹产业研究院执行院长刘秀说。</p><p>长三角文博会辐射全中国、面向全世界的文化产业合作交流交易平台，现已成为广大参展企业转型升级的新起点。永安市委书记傅天宝表示，「希望‘以竹为媒’，通过在长三角文博会上的亮相，推动永安竹文化和竹产业走出永安、走向全国、走向世界，为推动绿色经济发展作出永安贡献。」</p><p>第四届长三角文博会于 11 月 16 日至 19 日在国家会展中心（上海）举办，展览规模达 10 万平方米，内容涵盖影视传媒、文旅融合、数智赋能、文创 IP、文化消费等丰富行业领域。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:55:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25319413</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25319413</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/572/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25319413_2023111708563e266b2c-84e4-4be1-80ad-53370d539695.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>长三角文博会</category>
            <category>竹子产业</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/572/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/572/808.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角文博会丨「长三角演艺创新论坛」聚焦沉浸式业态、智慧型剧场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当沉浸式业态、智慧型剧场越来越成为演艺行业的新趋势，一场备受关注的「长三角演艺产业创新论坛」成为本届长三角国际文化产业博览会的重要内容。11 月 16 日下午，论坛在国际会展中心举办了首场论坛和案例分享。11 月 17 日上午，还将有一场全国多个在建文旅项目的发布和路演活动。</p><p>此次的论坛和活动同步推出，都聚焦于当下演艺的「数字化与新体验」这一主题，无论是沉浸式业态、智慧型剧场的前沿信息交流，还是各地正在开展的文旅演艺项目分享，这场论坛的内容和主题受到各方关注，活动现场早早就坐得满满当当。</p><p>整个论坛活动由长三角文博会组委会指导，上海市文化和旅游局、上海市国际贸易促进委员会主办，上海贸促展览展示有限公司、上海舞台美术学会、上海创意产业协会承办。主办方表示，希望通过行业前沿动态和最新理论成果分享，让各地文化产业企业、消费者、地方政府、学界能获得专业化服务和经验借鉴。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/371.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/28.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在当天的主旨演讲板块，共有四位专家从各自领域进行了发言。</p><p>国家信息中心首席信息师、分享经济研究中心主任张新红发表了《数字经济与产业新形态》。</p><p>山东旅游职业学院原党委书记、世界旅游组织（UWTO）特聘专家陈国忠，分享了《中国文化旅游现状和发展趋势》。</p><p>上海戏剧学院院长、国家文化和旅游研究基地中国剧院发展研究中心主任，上海高校智库-全球城市文化协同创新中心主任黄昌勇教授，结合正在策划中的沉浸式智慧剧场项目，做了关于《城市敍事·前哨剧场》的发言。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/29.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;元宇宙与碳中和研究院常务副院长、中国电子商会元宇宙专委会副理事长邢杰，则解读了自己担任主编的《2023 中国文创文旅元宇宙白皮书 (四季度版)》，和在场嘉宾分享了当下中国文创文旅元宇宙的新趋势和新亮点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/30.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在案例分享板块，上海亚洲大厦分享了他们备受关注的演艺新空间现象，「星空间」运营者、亚华湖总经理阮豪做了《中国百老汇神话—商业体与沉浸式音乐剧的结合》的讲演。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/31.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>而国内多个文化科技领域的头部公司也在论坛上分享了各自的项目和经验。同方股份介绍了他们在智能舞台、智慧剧院等诸多领域的实践积累和系统解决方案。北京蔚领时代科技有限公司作为国内云计算的领先企业，一直为文旅元宇宙的标杆性项目提供技术支持，现场分享了自己的人工智能演播系统。同样致力于数字新媒体技术研发的「风语筑」也介绍了他们在数字经济下的新文旅新尝试。</p><p>清华大学建筑设计研究院则介绍了他们如何用数字技术赋能城市更新。腾讯科技（上海）有限公司介绍了他们的「国家广播电视总局高新视频互动场景创新实验室等项目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/32.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，论坛上，《山海宇宙水上世界—全球首个山海经主题元宇宙水上乐园》、《太空科技鱼菜共生文旅基地》、《数字文博产业链博物馆》、《智能汽车元宇宙小镇》、《环球元宇宙影视新世界》等全新形态的演艺文旅项目也现场向观众进行路演。</p><p>「今天舞台美术的外延已经从传统戏剧、电影、电视剧拓展到新媒体乃至生活领域、市政工程，舞台的边界变得非常庞大，难以划分。「论坛主持人，中国舞台美术学会文旅创作委员会主任韩生表示，当下，演艺不仅有了很多新的型态，而且已经成为旅游的重要元素，舞台也开始和社会生活形态紧密相连。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:55:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/53.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323154_202311170855ec4f7e1a-aed6-4d41-bf73-f1cbd232e035.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，潘妤]]>
            </author>
            <category>长三角文博会</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/53.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/54.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社特写：赓续友谊的相聚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一次次握手，一阵阵掌声，相聚的时光浓郁热烈。</p><p>当地时间 15 日晚，习近平主席在旧金山出席美国友好团体联合欢迎宴会并发表演讲，同美国各界朋友共敍友情，共话友好。真挚、深入的交流从历史走进现实，又向未来延展，关乎中美两国，更关乎世界以及人类共同的未来。这一晚，注定被亲历者铭记，也必将在中美交往史上留下精彩的、珍贵的、温暖的一页。</p><p>旧金山，一座见证了中美两国人民百年交往历史的城市。38 年前，习近平也正是从这里第一次踏上美国的土地。</p><p>在晚宴演讲中，习近平主席开篇就告诉现场约 400 名宾朋，他至今还保存着一张在金门大桥的留影。</p><p>「今天上午，拜登总统不知道从哪翻出来。」习近平主席提起当天中美元首会晤中的小插曲，台下立时响起掌声和会意的笑声。</p><p>在接下来近 40 分钟的演讲中，座无虚席的宴会厅内十余次响起长时间的热烈掌声。</p><p>这些掌声，是对历史的回响。</p><p>中美关系的根基是由人民浇筑的。习近平主席告诉美国朋友，「中国人民没有忘记飞虎队」。他讲起重庆的纪念馆，讲起他本人同飞虎队老兵的书信往来，也谈到杜立特行动纪念馆，谈到被中国人民殊死营救的美国军人的后代经常来到这里表达敬意。</p><p>「最近，飞虎队老兵、103 岁高龄的莫耶和 98 岁高龄的麦克马伦来到中国，登上了长城，受到中国人民热烈欢迎。」习近平主席说到此处，将目光投向在宴会厅第一排就坐的老兵，莫耶举手致意。掌声响起，为了并肩奋战的历史。</p><p>中美关系的大门是由人民打开的。太平洋两岸，不是没有经历过隔绝对立。「是时代潮流让我们走向彼此，是共同利益让中美超越分歧，是人民愿望让两国打破坚冰。」习近平主席语重心长，回顾了「乒乓外交」等中美友好交流的经典瞬间，也回忆起近一段时间同美国政治、经贸等各界人士的密切互动。掌声响起，为了时代的抉择。</p><p>这些掌声，是对友谊的珍视。</p><p>中美关系的故事是由人民书写的。「对我来说，他们就是美国。」习近平主席再次回忆自己第一次访问美国时，同美国民众首次面对面接触、与美国人民共同生活的难忘经历。他当时住在艾奥瓦州的德沃切克夫妇家中，「我还记得门牌号是邦尼街 2911 号」。掌声响起，为了历久弥坚的友谊。</p><p>宴会开始前，习近平主席已同美国的老朋友们再度会面。飞虎队老兵来了，史迪威将军的后人来了，「鼓岭之友」来了，艾奥瓦州、华盛顿州的友人也来了。</p><p>当友人们走进会客厅，习近平主席微笑着向大家致意。走在最前面的是从艾奥瓦州马斯卡廷远道而来的兰蒂女士。1985 年，当时担任河北省正定县委书记的习近平率团访问马斯卡廷，兰蒂负责接待工作。2012 年，时任国家副主席的习近平再次访问马斯卡廷，看望了兰蒂和当地友人们。如今，又一次相逢，习近平主席轻轻扶着兰蒂女士的胳膊，亲切地拉家常、敍友情。</p><p>把自己称为「中美两国的女儿」的「鼓岭之友」毕乐华在宴会上聆听习近平主席演讲时，一直用右手压着同声传译机的耳麦。「习主席的演讲非常精彩，鼓舞人心，让人对未来充满希望，有太多打动我的地方。」老人特意穿上了在中国购置的红色唐装，因为「在中国红色代表着喜庆和好运」。</p><p>这些掌声，是对合作的期盼。</p><p>当习近平主席开诚布公地表示「中国从不赌美国输」，呼吁「美国也不要赌中国输」；当习近平主席讲到在当天同拜登总统会晤中，双方同意「把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大」，强调「合作共赢是时代发展的潮流，也是中美关系应该有的底色」；当习近平主席微笑着宣布，愿继续同美国开展大熊猫保护合作，努力满足加州人民的愿望，增进两国人民友好感情……全场掌声、欢呼声响起。</p><p>这是格外令人动容的一次掌声——</p><p>2015 年访美时，在西雅图，习近平主席面对美国各界友好人士讲述起自己青年时代在陕北农村梁家河的岁月。时隔 8 年，习近平主席在旧金山，再一次面对美国人民，讲起同农民住在一起、干在一起的岁月，讲述自己为什么能知道人民愁什么、盼什么。</p><p>「从那时到现在，半个世纪过去了，在人民中间让我觉得踏实，同人民在一起让我有力量。我将无我、不负人民，这就是我终生的信念。」致人民，致信念。热烈的掌声，是基于人类共同情感产生的最强烈的共鸣。</p><p>带着这样的民意共鸣，再来面对这样一道历史的必答题：如何让中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？</p><p>习近平主席毫不讳言：首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴。这是一个根本的、也是管总的问题。中国的答案是：愿意同美国做伙伴、做朋友。</p><p>「我同在场很多人交流了感受，习近平主席的演讲传递的信息是正确的，正是美国民众想要听到的——美中应该是伙伴。」美中关系全国委员会会长欧伦斯说。</p><p>「成为朋友对美中关系而言，是更好的选择。」前艾奥瓦州州长、美国前驻华大使布兰斯塔德说。</p><p>相信在双方共同努力下，中美两国人民友谊定能够代代相传。「让我们延续友好精神，将美中人文交流继续推进下去。」兰蒂说，习近平主席对两国人民交往的重视令人鼓舞，「希望年青一代互相多走动，多交流」。</p><p>（参与记者：饶爱民、温馨、郑开君、缪晓娟、马峥、赵文才）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:50:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329909</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329909</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/381.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329909_202311170850711339a7-f5d7-4c32-8a29-ecd97c84984a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙浩、宿亮/新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>旧金山</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/381.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[嘉定又添文化新空间，江南书局·疁城之瞳明日启用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535296" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/239409abdfd04171b5609fb04dd43518/hd/20231116233919427cda4ec0f-dfed-4dee-bd49-8125fb8f91fa-b9e86dc6-c6d5-8de7-7a4c-7cb63444e8b1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/173.jpg" data-duration="01:57" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>「江南书局·疁城之瞳」即将于 11 月 18 日启用。位于远香文化环建筑小品「碟坞」之中的「疁城之瞳」，如一位智者轻启灵眸，延续新城独特的江南文化基因。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:49:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304589</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304589</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，薛松，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>江南书局</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/173.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/169.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[讲座预告｜超大特大城市如何积极稳步推进城中村改造]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>ChatGPT 具有常识推理能力吗？</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>徐超（山西大学哲学学院副教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日&nbsp; 16:00-18:00</p><p><strong>主办：</strong>北京师范大学哲学学院</p><p><strong>参与方式：</strong>腾讯会议（ID：356-426-245）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/387.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>城市弹性和转型：从地方数字孪生到全球复杂城市系统</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>Céline ROZENBLAT（洛桑大学城市地理学教授，地理与可持续发展研究所所长）</p><p><strong>主持人：</strong>杨永春（兰州大学资源环境学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 18 日 16:00-18:00</p><p><strong>主办：</strong>兰州大学资源环境学院</p><p><strong>参与方式：</strong><a href="https://teams.microsoft.com/l/meetup-join/19%3ameeting_ZWQxMjFjMmYtZTI3ZS00Zjk5LWEyMGYtOTdiNzRjNzAzOTg4%40thread.v2/0?context=%7b%22Tid%22%3a%226ffdf0be-3ec4-4b91-a55e-1d96fd63ccad%22%2c%22Oid%22%3a%22ea7c8917-fd3b-44cb-962c-29a83725f453%22%7d">直播链接</a></p><p><strong>可持续发展的国土空间形态</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>沈振江（日本工程院外籍院士，福州大学建筑学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 14:00—16:00</p><p><strong>主办：</strong>清华大学恒隆房地产研究中心，清华校友总会城乡建设专委会</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码报名</p><img alt="" style="width:169px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/412.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>社会空间视阈下城市、海洋与尺度政治的多维辐合：城市网络、海洋空间规划和海外战略支点体系建构</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>马学广（南开大学周恩来政府管理学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 9:00-11:00</p><p><strong>主办：</strong>中国海洋大学研究生院</p><p><strong>参与方式：</strong>腾讯会议（ID：621-191-568）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/399.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>世界大变局态势下的中俄关系新变化</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>邢广程（中国社会科学院学部委员，边疆研究所所长）</p><p><strong>主持人：</strong>马建标（复旦大学国际关系与公共事务学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 14:00-15:30</p><p><strong>主办：</strong>复旦大学国际关系与公共事务学院</p><p><strong>参与方式：</strong>复旦大学邯郸校区-文科楼 615 会议室</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「一带一路」背景下中欧法律纠纷案例解析</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>李见刚（上海英科律师事务所创始合伙人）</p><p><strong>主持人：</strong>臧术美（华东师范大学政治与国际关系学院副研究员）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 13:00-14:30</p><p><strong>主办：</strong>华东师大政治与国际关系学院</p><p><strong>参与方式：</strong>华东师范大学中北校区理科大楼 A416</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/385.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>比较法视野下的近代香港法制</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>吴海杰（香港大学法律学院副教授）</p><p><strong>主持人：</strong>赖骏楠（复旦大学法学院副教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 19:00-21:00</p><p><strong>主办：</strong>复旦大学法学院</p><p><strong>参与方式：</strong>复旦大学江湾校区法学院 301</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/389.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>东北农业发展过程中的生态安全与环境问题</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>祝惠（中国科学院湿地生态与环境重点实验室常务副主任）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 18:30</p><p><strong>主办：</strong>吉林大学国家发展与安全研究院</p><p><strong>参与方式：</strong>腾讯会议（ID：989-677-015）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/391.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>主题性创作解析</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>老藤（第十四届全国政协委员，中国作家协会十届主席团委员，辽宁省作家协会主席）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 14:00</p><p><strong>主办：</strong>北京语言大学，小说月报</p><p><strong>参与方式：</strong>Zoom（ID：931-8908-2195，密码 123456）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/406.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>对时间性和逆向因果的哲学分析</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>江怡（山西大学哲学学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 15:00</p><p><strong>主办：</strong>中山大学党委办公室</p><p><strong>参与方式：</strong>腾讯会议（ID：746-850-801）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/392.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>跨文化视域下的道哲学问题</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>姚新中（中国人民大学哲学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 16:00-17:30</p><p><strong>主办：</strong>中国人民大学哲学院</p><p><strong>参与方式：</strong>腾讯会议（ID：975-9641-3826）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/396.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>守护中华民族精神家园——非遗保护的中国实践</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>马盛德（国家非遗展览展示研究中心专家委员会主任）</p><p><strong>主持人：</strong>李锦（四川大学中国藏学研究所教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 17 日 19:00-21:00</p><p><strong>主办：</strong>四川大学中国藏学研究所</p><p><strong>参与方式：</strong>腾讯会议（ID：995-273-543，密码 3665）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/401.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中国和日本对超新星 1181 的观测以及现代天体物理学的关键结论</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>Bradley E. Schaefer（路易斯安那州立大学物理与天文学系教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 18 日 14:00</p><p><strong>主办：</strong>中国科学技术大学</p><p><strong>参与方式：</strong>Zoom（ID：847-1887-2672，密码 469990）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/388.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2023 全球大资管与量化投资论坛</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>张晓燕（清华大学五道口金融学院副院长，金融学讲席教授）</p><p>焦瑾璞（中国金币集团有限公司党委书记，董事长）等</p><p><strong>时间：</strong>11 月 18 日 13:30-17:30&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>主办：</strong>清华大学五道口金融学院《清华金融评论》编辑部，北京清控金媒文化科技有限公司</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码报名</p><img alt="" style="width:184px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/443.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/386.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>司法会计鉴定意见的审查与运用</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>章宣静（浙江省人民检察院专业人才库成员）</p><p><strong>主持人：</strong>潘金贵（西南政法大学法学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 18 日 19:00</p><p><strong>主办：</strong>西南政法大学证据法学研究中心</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码观看</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/402.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>学术之路经验分享会·海外名师篇</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>贾攀乐（美国威斯康星大学麦迪逊分校杰出讲席经济学教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 18 日 20:30-21:45</p><p><strong>主办：</strong>中国人民大学财政金融学院</p><p><strong>参与方式：</strong>腾讯会议（ID：352-591-808）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/404.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>在雪山和雪山之间</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>乔阳（作家）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 18 日 9:30</p><p><strong>主办：</strong>湖北省图书馆</p><p><strong>参与方式：</strong>微信视频号「长江讲坛」观看直播</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/405.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>公共空间中的极简行动与原始生态——幽默作为资本世中的韧性</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>阿德里安·米西卡（法国艺术家）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 19 日 14:00</p><p><strong>主办：</strong>北京中间美术馆</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码报名</p><img alt="" style="width:152px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/445.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>治理现代化与两岸发展</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>杨开煌（铭传大学两岸研究中心主任，永续发展中心主任）</p><p>李梁坚（义守大学行政副校长，财金系教授）</p><p>黄清贤（南开大学周恩来政府管理学院行政管理系教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 19 日 10:00</p><p><strong>主办：</strong>南开大学 MPA 中心</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码报名</p><img alt="" style="width:163px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/459.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>人工智能在金融保险业的应用现状及前景</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>周延礼（十三届全国政协经济委员会委员，原保监会党委副书记、副主席）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 20 日 14:00-15:30</p><p><strong>主办：</strong>中国人民大学财政金融学院</p><p><strong>参与方式：</strong>中国人民大学明德主楼 509</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>超大特大城市积极稳步推进城中村改造研究</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>梁鹤年（加拿大女王大学城市与区域规划学院教授）</p><p><strong>主持人：</strong>叶裕民（中国人民大学公共管理学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>11 月 24 日 12:00-13:30</p><p><strong>主办：</strong>中国人民大学公共管理学院</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码报名</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:43:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323336</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323336</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/155.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323336_2023111708446be4cc5b-634e-4ae4-9607-4cca910e6ebf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李惠莹，整理]]>
            </author>
            <category>城中村改造</category>
            <category>ChateGPT</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>全球智库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/155.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/156.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平将会见日本首相岸田文雄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 16 日下午，国家主席习近平将在美国旧金山会见日本首相岸田文雄。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329935</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329935</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/433.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329935_20231117084254164c20-b45e-4a16-a618-3cb92b36e1a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中日</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/433.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/430.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早报｜马云家族信托启动减持，阿里云不再分拆，国际油价跌超 4%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/332.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【市场数据】</strong></p><p>至 11 月 16 日收盘，上证综指跌 0.71%，报 3050.93 点；科创 50 指数跌 1.67%，报 887.11 点；深证成指跌 1.23%，报 9954.4 点；创业板指跌 1.85%，报 1978.12 点。沪深两市成交总额 8507 亿元。</p><p>美股三大指数低开震荡，道指收跌 0.13%，止步五连涨；纳指尾盘成功翻红，涨 0.07%；标普 500 指数涨 0.12%。美股大型科技股多数上涨，美股银行股多数下跌，美股能源股全线走低。热门中概股遭遇重挫，纳斯达克中国金龙指数跌 3.09%。</p><p>11 月 16 日，国际油价显著下跌。截至当天收盘，纽约商品交易所 12 月交货的轻质原油期货价格下跌 3.76 美元，收于每桶 72.9 美元，跌幅为 4.90%；2024 年 1 月交货的伦敦布伦特原油期货价格下跌 3.76 美元，收于每桶 77.42 美元，跌幅为 4.63%。</p><p><strong>【财经要闻】</strong></p><p>1、据央视新闻，当地时间 11 月 15 日晚，国家主席习近平在美国旧金山出席美国友好团体联合举行的欢迎宴会。</p><p>2、11 月 16 日，据新华社，从国家金融监督管理总局获悉，为优化信托公司监管评级体系，加强信托公司差异化监管，国家金融监督管理总局近日印发《信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法》（以下简称《办法》）。《办法》设置公司治理、资本要求、风险管理、行为管理和业务转型五大评级模块，分别赋予权重 20%、20%、20%、30% 和 10%，并设定对评级调升和调降的若干调整因素。</p><p>3、11 月 16 日，据国家统计局，2023 年 10 月份，70 个大中城市商品住宅销售价格环比下降城市个数略增，各线城市商品住宅销售价格环比下降、同比涨跌互现。</p><p>10 月份，一线城市新建商品住宅销售价格环比由上月持平转为下降 0.3%，其中北京、广州和深圳环比分别下降 0.4%、0.7% 和 0.5%，上海环比上涨 0.2%；二手住宅环比由上月上涨 0.2% 转为下降 0.8%，其中北京、上海、广州和深圳环比分别下降 1.1%、0.8%、0.8% 和 0.5%。二线城市新建商品住宅销售价格环比下降 0.2%，降幅比上月收窄 0.1 个百分点；二手住宅环比下降 0.5%，降幅与上月相同。三线城市新建商品住宅和二手住宅销售价格环比分别下降 0.5% 和 0.6%，降幅比上月分别扩大 0.2 和 0.1 个百分点。</p><p>10 月份，70 个大中城市中，新建商品住宅和二手住宅销售价格环比下降城市分别有 56 个和 67 个，均比上月增加 2 个。</p><p>4、11 月 16 日，据央视新闻，国家组织药品联合采购办公室发布公告，正式公布第九批国家组织药品集采中选的 41 种药品和价格，本次集采中选结果将于 2024 年 3 月实施，具体执行日期以各地发布通知为准。本次集采涵盖感染、肿瘤、心脑血管疾病、胃肠道疾病、精神疾病等常见病、慢性病用药，以及急抢救药、短缺药等重点药品。</p><p>5、11 月 16 日，在商务部召开的例行新闻发布会上，商务部新闻发言人何亚东表示，今年以来，我国外贸顶住压力，展现出较强的韧性，总体好于预期。四季度通常是外贸的旺季，也是全年外贸的冲刺与收官季。推动出台促进新能源汽车贸易合作、提升加工贸易发展水平等专项政策，开展跨境电商综试区考核评估，充分发挥优秀跨境电商综试区的示范引领作用。</p><p>6、11 月 16 日，据深圳商报・读创客户端消息，商报记者从深圳市规划和自然资源局、深圳市住房和建设局获悉，网传「深圳取消商品住房销售限价」为不实消息。深圳坚决落实「稳地价、稳房价、稳预期」的工作目标，更好满足居民刚性和改善性住房需求，促进房地产市场平稳健康发展。</p><p>7、11 月 16 日，据澎湃新闻，阿里巴巴发布 2024 财年第二财季财报，该季度，阿里营收 2247.9 亿元，同比增长 9%，市场预期 2240.96 亿元。Non-GAAP 净利润为 401.88 亿元，同比增长 19%。</p><p>关于「1+6+N」分拆，以及可能上市的子公司。阿里在财报中披露，鉴于多方面不确定性因素，不再推进云智能集团的完全分拆。与此同时，阿里也表示，盒马鲜生的首次公开募股计划已暂缓，称「我们正在评估市场情况」。</p><p>8、11 月 16 日，据澎湃新闻，抖音发布《抖音关于打击违规微短剧的公告》，公布近期累计下架小程序内违规微短剧 119 部，处置违规推广微短剧的抖音账号 1188 个。</p><p>9、11 月 16 日，据澎湃新闻，从不愿具名的消息人士处获悉，全球最大的另类资产管理公司黑石集团正在抛售位于中国的物流资产包，总价超百亿元人民币，据了解，资产包已经有意向买家。澎湃新闻向黑石集团发送邮件问询其出售 11 个物流园区项目的信息，截至发稿，黑石集团尚未回复。</p><p>10、11 月 16 日消息，据美国证交会（SEC）官网披露的 F144 文件显示，马云家族信托 JC Properties Limited(一家英属维尔京群岛公司) 和 JSP Investment Limited(一家英属维尔京群岛公司) 拟于 11 月 21 日分别减持 500 万股阿里巴巴创始人股份。按美东时间 11 月 15 日阿里巴巴 87.070 美元/股计算，此次减持股票共涉及股票市值 8.707 亿美元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/331.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【新股申购】</strong></p><p>思泰克（301568）</p><p>申购代码：301568，发行价：23.23 元，发行市盈率：22.03，申购上限：7000 股</p><p>据招股书披露，思泰克主营业务是机器视觉检测设备的研发、生产、销售及增值服务，是一家具备自主研发和创新能力的国家高新技术企业。公司自设立以来深耕于机器视觉检测设备领域，通过在 3D 光源技术、图像处理底层及应用层算法、AI 人工智能算法、高精密三轴机械平台等机电光一体化技术领域不断的自主研发及技术创新。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:40:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/334.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329888_20231117084112e5fa56-cc5d-49f6-9e58-e4f063765a6d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来]]>
            </author>
            <category>牛市早报</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/334.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/335.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海原创新药在美开出首张处方，和黄医药成功出海的启示]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><u>·「这个时代已经不是单打独斗的时代了，不少企业都想做成 BioPharma（业务覆盖研发、生产、产品商业化等各个一体化环节）模式，但事实上能做到的公司只占少数，能在海外市场也保持全链条覆盖的企业更是少数。以开放的心态去和匹配的公司合作很重要，这是一个人吃一只鸡还是四个人吃一头牛的问题。我们希望通力合作，把产品的临床价值和市场机制最大化。」</u></span></p><p></p><p>11 月 15 日，和黄医药（中国）有限公司（以下简称「和黄医药」）召开呋喹替尼「出海」上市新闻发布会。澎湃科技记者在会上获悉，其原创抗癌新药——呋喹替尼 11 月 8 日（当地时间）在美国获批后，48 小时内已经开出首张处方，成为首个在海外开出处方的上海原创新药。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/557.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">呋喹替尼出海上市新闻发布会。图片来源：和黄医药</p><p></p><p>呋喹替尼用于三线或后线治疗经治转移性结直肠癌。结直肠癌作为全球第三大最常见的癌症死亡原因，全球每年有 185 万人被诊断为结直肠癌，其中 20% 的患者被诊断为转移性结直肠癌患者。不同患者会采用不同的治疗方式，目前获得美国食品药品监督管理局（FDA）批准，用于不可切除转移性结直肠癌患者的三线（四线）疗法的药物，还有 FDA 于 2012 年批准的瑞戈非尼和 2017 年批准的 TAS-102。</p><p>呋喹替尼是首款叩开 FDA 大门的结直肠癌药物，也是中国药企「出海」热潮不断的案例之一。</p><p>据投行 Stifel 报告，在药物许可交易上，2023 年是中国成为医药创新净出口国的第一年，上半年对海外 license-out（对外授权）项目的预付款（流入）是 license-in（许可引进）项目预付款（流出）的 34.9 倍，而 2022 年这个比值为 2.8 倍。</p><p>百济神州的 BTK 抑制剂泽布替尼是中国第一个获得 FDA 批准的抗肿瘤创新药，实现了本土新药出海「零的突破」，接着，传奇生物的 CAR-T 疗法——Carvykti（西达基奥仑赛）、君实生物的 PD-1 抑制剂——特瑞普利单抗、和黄医药的小分子抗肿瘤药物——呋喹替尼相继成功出海。</p><p>攻下海外市场一直是中国药企的目标之一，但「出海」路难，稍有不慎就会「搁浅」，上述成功模式能否复制？「出海」路为何如此坎坷？这些成功案例或许能有所启示。</p><p><strong>谈合作就像「嫁姑娘」</strong></p><p>对于是否需要出海，和黄医药资深副总裁崔昳昤的回答是肯定的，「出海是一个能力问题，而非选择问题，只要有能力，当然应该尝试。不过‘出海’这两个字本身就说明首先要练好水性，先要掌握国内市场，在自家‘小河’里练练水，再去‘大海’游泳。」</p><p>呋喹替尼于 2018 年在中国获批上市，数据显示，2023 年上半年，呋喹替尼国内销售额为 5630 万美元，同比增长 32%，其在三线结直肠癌患者中市场占有率达 43%。</p><p>常见的出海模式有「借船出海」——药企将临床开发和后期的商业权益全部许可给合作伙伴，和「造船出海」——药企独自掌控海外市场研发、商业化运营全流程。不同路径优劣势显而易见，「借船出海」降低了研发风险和成本，也存在着失去部分知识产权和商业化运营权的风险。而「造船出海」的过程中，医药公司可以全权掌控药物研发的方向，拥有独立的知识产权和商业化运营权。但同时也承担着巨大的研发成本、时间成本和风险。在「造船出海」这条路上，目前成功的只有百济神州，尚未见到其他中国医药公司的身影。</p><p>崔昳昤向澎湃科技表示，对于大部分中国药企而言，「借船出海」是更稳妥、更易复制的模式。事实上，和黄医药的海外路也经过了模式变革。2022 年，和黄医药研发的用于治疗胰腺和非胰腺神经内分泌瘤的新药——索凡替尼申请在美上市，FDA 对此表示，索凡替尼需要纳入更多代表美国患者人群的国际多中心临床试验（MRCT）来支持美国获批。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/559.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">崔昳昤主持发布会。图片来源：和黄医药</p><p></p><p>此次呋喹替尼「出海」，和黄医药选择和日本武田制药合作，2023 年 1 月，和黄医药与武田制药签订了海外许可协议，武田制药获得全球独家许可，开展中国以外的呋喹替尼所有适应证的开发、商业化和生产。根据协议，今年 3 月，和黄医药收到了武田制药的首付 4 亿美元，后续将按照里程碑付款，总标的额将超过 11 亿美元。</p><p>不过崔昳昤也强调：「合作出海绝对不是傍大款，而是找一个合适的结婚对象。比如我们选择和日本武田制药合作，因为它在治疗消化道疾病方面专业能力很强，全球商业化布局也较完整，与我们的产品定位较为契合；但同时，武田也在考察我们，呋喹替尼具有较好的肠癌治疗效果，我们在全球化多中心临床试验方面做得也很完整，此前还被 FDA 批准为突破性疗法。所以谈合作就像‘嫁姑娘’，合适很重要。」</p><p>弗若斯特沙利文（Frost &amp; Sullivan）咨询有限公司咨询经理郝帅向澎湃科技表示，企业出海路径多样，要注意的是一定要尽早确立出海策略，「跟谁合作，以及一系列的临床设计等都要在最初就明确，如果‘出海’只是临时起意，成功的概率会比较低。」</p><p><strong>多方配合的国际化多中心临床试验</strong></p><p>不管采取何种「出海」方式，回到根本，一款药能否获批还是取决于其临床数据如何。「前 FDA 官员告诉过我，药物获批最关键的两个因素就是：数据和安全。」崔昳昤说。</p><p>药物要想走出国门，就必须进行国际多中心临床试验（MRCT，往往涉及两个以上的国家，几十个甚至几百个临床试验点）。此次呋喹替尼获批是基于两项大型 III 期临床试验数据：FRESCO-2（国际多中心研究）和 FRESCO（中国研究）。两项研究探索了呋喹替尼联合最佳支持治疗对比安慰剂联合最佳支持治疗效果。FRESCO 及 FRESCO-2 研究均达到了其主要终点及关键次要终点，并在总共 734 名患者中展现出了一致的获益。各项研究的安全性特征亦保持一致。</p><p>数据显示，FRESCO-2 入组患者的区域比重具有较为鲜明的针对性：FRESCO-2 全球多中心 III 期研究共纳入了 14 个国家超过 150 个研究中心的 691 名患者，其中日本患者占 8%，其余均为欧美患者。</p><p>要进行 MRCT，面临众多挑战。郝帅举例：「FDA 对于临床数据的要求非常高，包括临床试验入组人员的年龄，甚至性别都会关注，他们非常注重试验是否结合了本国患者特点，所以中国药企需要不断与 FDA 沟通，并做出相应调整。」</p><p>原 FDA 高级审评专家操先铧曾向媒体强调：「国际多中心临床试验的设计和推进过程其实非常复杂，首先我们要考虑哪个国家要纳入进来，内部是否有人种差异，各国家试验启动的先后顺序。整个过程中，我们和企业两方都要对产品的机制和疾病领域有深刻的认识。」</p><p>尤其呋喹替尼的 MRCT 开展期正处于新冠大流行期间，和黄医药执行副总裁石明表示：「我们开展三期临床试验时，刚好是全球新冠大流行期间，美国医疗也基本处于停滞状态，我们面临着病人无法入组、无法取得样品等困难。」被动情况下需要主动调整策略，比如，可通过远程监控的形式让病人在家服药，「这也充分体现了小分子的优势，像大分子药物必须到临床中心输液，而小分子药物可以把药品发放给病人。」最终，和黄医药在一年半内完成了近 700 名病人的临床试验，并确定了一个不同人种均可受用的统一药物剂量——5 毫克。</p><p>回顾整个过程，石明称及时的协调配合很重要，「在当时的特殊情况下，我们团队及时配合协商，及时了解 FDA 最新政策动向，以此来确立后续临床计划。」操先铧也强调，任何一个临床，尤其是国际多中心临床试验，需要多部门协作，才能做出成功案例。部门协同越好，临床成功概率就越高，「我们曾经服务过一个企业，病人都已经等着了，药还没运到。临床一旦展开，各个部门同时协调，出现问题马上解决。」</p><p>郝帅建议，随着 2017 年中国加入国际人用药品注册技术协调会（ICH），药物中美双报（同一套项目研究资料，同时或分阶段在中美两国进行申报）已经成为本土企业创新药申报的新趋势。中美双报可以加快药品上市速度，同时尽量保证中美上市后的产品在质量上保持一致，「同步多地开展临床试验会节省不少时间，也会少走弯路。」和黄医药首席执行官兼首席科学官苏慰国对此表示，这也要依企业的情况而定，在资金和人力等支持的情况下可以中美双报，但要承担的风险也会更多。</p><p><strong>「出海」后如何成功「守擂」</strong></p><p>出海不是结局，而是起点，此后的市场变化、药物表现等都决定着一款药是「乘风破浪」还是「死在沙滩上」。</p><p>随着百济神州的泽布替尼在美国市场放量，今年上半年泽布替尼的美国市场营收达约达 5 亿美元，占公司总产品营收的 34.7%。传奇生物的 Carvykti 在今年前三季度，分别收获了 0.7 亿美元、1.14 亿美元和 1.52 亿美元的营收。</p><p>想守住市场的策略有很多，可以竞争肺癌等热门的肿瘤赛道，也可以瞄准小适应证。由于热门赛道可用药较多，不少企业都选择退而求其次，利用小适应证策略打开全球市场。</p><p>比如君实生物的特瑞普利单抗在美上市的申报适应证是鼻咽癌。鼻咽癌在美国是非常罕见的瘤种，其存量患者约 1 万例，每年新增患者只有 2000 例左右。由于这种疾病在美国的发生率特别低，在临床研究中极可能会出现没有足够多患者入组的情况，FDA 因而认可君实生物用美国以外的数据，即中国叠加东南亚数据来申报获批。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/558.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">呋喹替尼出海发布会现场图。图片来源：和黄医药</p><p></p><p>目前，呋喹替尼在美适应证为晚期肠癌，属于三线用药，除此之外，还有许多在研适应证，包括肾细胞癌、非小细胞肺癌、非鳞状非小细胞肺癌、肝转移结直肠癌等。今年 4 月，和黄医药宣布，中国国家药品监督管理局已受理了呋喹替尼联合紫杉醇（一种化疗药物）的上市申请，用于二线治疗晚期胃癌和胃食管结合部腺癌。</p><p>在郝帅看来，「要想守住市场，还是要回归到患者，回归到药物本身，药物是否满足了临床需求，分子设计是否有新意，都是决定市场份额的关键因素，如果一款药瞄准了热门赛道，但临床管线不是很靠前，分子设计也只是‘换汤不换药’，当然就很难取得较好的市场占比。」</p><p>「未来，呋喹替尼在扩大适应证的同时，也会不断前移治疗进程，依据临床数据，向二线用药、一线用药逐步推进。」苏慰国表示，「不管我们研发策略怎么变化，最核心的落脚点还是满足未满足的临床需求，药物的临床价值如何是我们最看重的。」</p><p>当被问及和黄医药的下一步计划，苏慰国向澎湃科技透露，在未来 3-6 个月内还会陆续有新药出海的计划。</p><p>「这个时代已经不是单打独斗的时代了，不少企业都想做成 BioPharma（业务覆盖研发、生产、产品商业化等各个一体化环节）模式，但事实上能做到的公司只占少数，能在海外市场也保持全链条覆盖的企业更是少数。以开放的心态去和匹配的公司合作很重要，这是一个人吃一只鸡还是四个人吃一头牛的问题。我们希望通力合作，把产品的临床价值和市场机制最大化。」崔昳昤表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:39:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318446</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/598.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318446_202311170840822da50f-1160-4927-8189-180b13912c99.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚易琪]]>
            </author>
            <category>和黄医药</category>
            <category>药企出海</category>
            <category>呋喹替尼</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/598.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/599.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[17 城取消土拍最高限价，地块间「温差」加大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中指研究院监测数据显示，22 个采取「两集中」土地出让方式的城市中，有 19 个城市已相继发布新挂牌宅地公告，目前已经取消土拍限价的有 17 个，包括多个省会城市。</p><p>而近期，首批取消土地限价的城市土拍结果也相继出炉，从结果来看，各地优质地块市场反响不错，但冷热分化依旧显著。</p><p>具体来看，10 月 30 日，济南迎来取消土拍最高限价后的首次土拍，除去终止出让的 2 宗地块，共有 10 宗土地成交，揽金 41.5 亿元，其中有两幅地块溢价率超过 50%。</p><p>据中指研究院山东地产总经理袁彬彬介绍，此次土拍竞争最为激烈的当属凤凰北路以西、商贸城路以南组团地块，该地块吸引了 8 家企业报名，最终经过 241 轮竞拍，被中电建以总价 6.95 亿元收入囊中，溢价率 53.1%。</p><p>11 月 2 日，合肥亦迎来取消限价与摇号后的首次土拍，当日市区出让 5 宗地块，总成交建筑面积约 70.2 万平方米，总成交金额约 77 亿元。</p><p>中指研究院合肥分院总经理刘敏向《证券日报》记者表示，当日土拍竞争最为激烈的当属滨科城 BK202305 号地块，该地块吸引了保利、合肥城建、越秀、安徽高速等共 11 家企业报名，最终被安徽高速以总价 33.88 亿元收入囊中，溢价率 44.9%。</p><p>11 月 15 日，成都回归自由竞价后首轮土拍结果显示，7 宗土地迎来 27 家房企参拍，成交总面积合计 306 亩，总成交金额约 57 亿元，平均溢价率为 6.9%，热门宗地竞价 46 轮，溢价 30%。</p><p>对此，中指研究院四川公司相关负责人向《证券日报》记者表示，成都本次土拍 7 宗土地，部分位于主城成熟区，地块条件不俗，其中现场竞价达 46 轮的热门地块最终由华润置地溢价 30% 斩获，这也是青羊区首宗楼面价破 2 万元的地块。</p><p>总体来看，取消土拍限价后，优质地块带动地价回暖或小幅上涨，但依旧存在不少底价成交现象，由此地块之间的「温差」也逐步加大。</p><p>如 10 月 30 日，济南土拍中有 4 宗溢价成交、亦有 6 宗底价成交；10 月 15 日，成都土拍溢价成交的 3 宗地块均位于成都五城区，但其余 4 宗地块均以底价成交。</p><p>在中指研究院四川公司相关负责人看来，随着土地价格、新房清水价格、装修价格限制取消，以及二手房指导价机制的取消，开发企业对于优质区域优质地块的争抢将愈发白热化，充分比拼资金力、产品力、服务力、品牌力的时代已经到来。</p><p>同策研究院研究总监宋红衞亦向《证券日报》记者表示，由于目前房企投资拿地策略都在回归一二线城市，预计未来其他核心城市也将形成分化更为明显、核心地块被多家房企竞逐的趋势。</p><p>「今后各类城市将更加充分发挥地价和房价的市场调节作用，进而激活土地和销售市场的活跃度。」镜鉴咨询创始人张宏伟向《证券日报》记者表示，对于一线城市、强二线城市来讲，主城区的优质地块将受到各类开发商的青睐。</p><p>（原标题：17 城取消土拍最高限价，地块间「温差」加大）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:39:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329914</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329914</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329914_20231117084009b9d27f-63e8-43c2-be21-a4bdbc8d56ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王丽新、见习记者，陈潇/证券日报]]>
            </author>
            <category>土拍</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/318.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报：惠企奖补资金发放应公开透明，谨防「雁过拔毛」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中纪委网站近日发布涉民企奖补资金申领发放贪腐典型案例，包括截留私吞、吃拿卡要、优亲厚友等问题，引发社会广泛关注。涉企奖补政策能否落实好，不仅关系民营企业切身利益，还对营商环境造成重要影响，要及时揪出利欲薰心的害群之马，谨防「雁过拔毛」。</p><p>民营企业是「自己人」，落实到具体层面，就要了解民企真实困难，重视民企实际诉求，依法维护民营企业产权和企业家权益，破除制约公平参与市场竞争的制度障碍。为促进民营经济发展壮大，一些地区加大对企业政策支持力度，特别是加大涉企资金补贴力度，为民企发展增强动力。</p><p>没有落实，再好的政策也只是纸上谈兵。企业达到享受政策的标准，在如何发放、何时发放奖补等方面，相关部门拥有一定的自由裁量权，为权力寻租提供了机会。同时，涉企奖补资金密集、数额较大，个别干部难免动起歪心思，通过各种隐蔽复杂手段，贪污侵占、合谋骗取涉企补助，社会影响极为恶劣。</p><p>透过这些乱象不难看出，当前部分地方民营经济工作还存在制度漏洞和薄弱环节。民营经济工作涉及面宽、政策性强，需要各部门密切协作，形成合力。针对存在的问题，各地应健全完善政企沟通机制，强化政策出台的系统设计、政策落实的跟踪问效。</p><p>程序规范化和透明化能够在一定程度上防止权力寻租。应进一步规范流程、堵塞漏洞，加大获得奖补企业的信息公示公开力度，畅通监督举报渠道，确保惠企政策和奖补资金审核发放公开透明、公平公正。此外，还可考虑邀请专业机构开展第三方审计，建立企业奖补资金常态化监督机制，织密监督网。</p><p>民营企业的良性发展，需要相关部门撑腰打气鼓劲。经过疫情冲击，不少民营企业经营出现困难，民间投资下滑较为明显。要想提振民企发展信心，相关部门要拿出实实在在的利好举措，让民企有真真切切的获得感。</p><p>沉疴还需猛药治。在中央政策持续加力支持民营经济的大背景下，侵吞蚕食民营企业利益的行为无异于过街老鼠，必须重拳出击、人人喊打。如不及时下大力气、狠功夫进行整治，将对经济社会发展产生不良连锁反应。因此，要压实职能部门服务企业主体责任，严肃查处向涉企奖补资金伸黑手的行为。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:39:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329838</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329838</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/837.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329838_202311170839c8045b72-cd93-484a-bbd5-9ef5fad4baec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭存举/经济日报]]>
            </author>
            <category>奖补资金</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/837.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/838.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海地铁同站进出 10 分钟内可退票，记者去人民广场站体验发现……]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，经常乘坐地铁的乘客注意到，上海地铁规则发生了一些变化：乘客临时有需求，在 10 分钟内进出同一地铁站，可至车站服务中心进行免收 3 元票务费处理。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/239.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片均为「新闻坊」微信公众号&nbsp;图</p><p></p><p>这一票务规则调整，方便了不少因为临时需求进了站、但没有搭乘地铁的乘客，被市民游客点赞"人性化"。</p><p>但目前这一操作仍依赖于人工办理，乘客不禁要问，未来是否有可能实现系统自动免扣费呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/240.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 16 日，记者来到上海最大的枢纽站点之一人民广场地铁站。这里交叉了 1 号线、2 号线、8 号线三条线路，共 20 个出入口。记者注意到，不少乘客徘徊在人群中，寻找方向。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/241.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;市民：（出口）很难找的，在问站台服务买票的地方。</p><p>根据现场指示牌，5 至 12 号口以及 17、18 号口，总体分布在一个方向，其余的出口则相距较远。如果走错出口，想要重新进站另找方向，现在只需在站内申请退费，就不必支付再次进站的费用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>事实上，除了走错出口的情况，有时还有乘客误打误撞进错了站，或只是需要应急如厕，新规为这些情况都开了绿灯。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;市民：因为外面厕所可能不太好找，有时候带着小孩或者特别着急的时候，地铁（站）比较多，这个还是比较好的。</p><p>市民：挺人性化的，不用多交一份费用。</p><p>不过，目前免扣除 3 元票务费的流程，还不能通过系统自动完成。</p><p>记者亲测，到服务中心说明情况后，工作人员在后台刷新数据，再手写登记信息，大约耗时一分钟。需要注意的是，退费手续需在出闸机前办理。</p><img alt="" width="531" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>人民广场地铁站服务中心工作人员：就是你刚进站，如果你不想坐了，10 分钟里面你可以找我们服务中心，我可以帮你取消掉这笔钱，但如果你去刷了那个机器的话，出站就要扣钱了 ，是 3 块，这个你是取消不掉的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>免扣费功能未来是否可由闸机系统自动完成呢？</p><p>记者拨打上海轨道交通网络服务监督热线，得到的答复是：暂时无法自动免扣费，但有关流程的优化方案会纳入研判。</p><img alt="" width="540" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/249.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>坊友们有尝试过这个新规吗？期待未来能够不断优化，同时有更多的便捷措施推出！</p><p>（原标题为《上海地铁推新规，直接省钱的办法记者亲测了！但是发现...》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:28:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329907</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329907</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/322.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329907_2023111708295d754abd-6b60-489d-8962-2c6916ad86c5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘奕宁/「新闻坊」微信公众号]]>
            </author>
            <category>上海地铁</category>
            <category>人民广场</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/322.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/323.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[扬科维奇的胜利：下课危机不复存在，国足赢得半年稳定期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>亚历山大·扬科维奇 vs 亚历山大·波尔金，第一次带国字号球队打正式比赛的塞尔维亚人，最终笑到了最后。</p><p>带领国足 2 比 1 逆转击败泰国之后，扬科维奇和他的球队，在世预赛 36 强赛首战，可以说是交出了一张完美的答卷。</p><p>而凭借这场胜利，扬科维奇也可以赢得一段压力相对没有那么大的时光。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">扬科维奇</p><p></p><p><strong>反击+定位球，教练组思路明确</strong></p><p>世预赛开始前两个月，国足表现起伏较大，先是 9 月在成都被马来西亚 1 比 1 逼平，然后 0 比 1 输给了敍利亚。</p><p>虽然 10 月在大连，国足首战 2 比 0 击败越南，但球队在个人技术能力和整体传接球能力上明显处于下风。扬科维奇今年正式上任带队打了 8 场比赛，客观来说，球队并没有形成明确的技战术风格，给人「打到哪里算哪里」的感觉。</p><p>再加上扬科维奇没有带领国字号球队打洲际比赛的经验，这也是外界对于国足本场比赛做客泰国前景比较悲观的一个重要原因。</p><p><strong>好在，比赛中从教练组到球员都展现出了很高的执行力。</strong></p><p>扬科维奇正式上任国足前，曾有几场令人印象深刻的比赛——比如带领 1999 年龄段亚运队在迪拜杯 4 比 0 击败泰国，方昊上演大四喜。这四个进球，就有三个来自逼抢造成对方后衞失误后的进攻转换。</p><p>而去年东亚杯 1 比 0 击败中国香港的比赛中，谭龙的进球也是来自右边路逼抢后的快速进攻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊</p><p></p><p>本场比赛，国足打出了扬科维奇期待中的前场逼抢。武磊的第一个进球，正是韦世豪抢断后快速推进完成助攻；王上源的制胜进球，同样是在中场右路抢断后快速推进的产物。扬科维奇用自己最习惯的套路，打出了一场经典逆转。</p><p>除了反击，国足教练组明显还对定位球进攻做了精心安排。上半场第一个角球，李磊发了低平球，蒋圣龙中路抢点射门可惜偏出；上半场结束前，国足角球战术变成开后点，可惜武磊和朱辰杰抢在一起，未能形成有威胁射门。</p><p>而比赛最后时刻，戴伟浚罚出的角球差点助攻朱辰杰头球破门，可惜皮球弹地后稍稍偏出远门柱。</p><p><strong>定位球进攻过往一直是国足对阵东南亚球队的法宝，虽然本场比赛未能直接形成进球，但至少三种套路的罚球在实战中几乎奏效，看得出教练组在训练中进行了针对性的安排。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王上源</p><p></p><p><strong>变阵调整及时稳定局面</strong></p><p>「首场比赛对阵小组第三档球队并不容易，而且对方首次得到机会就完成进球，但我们展现出了力量和性格，这相当重要。」扬科维奇赛后表示。</p><p>但对于比赛他也不是完全满意，「比赛中球队的表现有起伏，我们必须解决这些问题。」</p><p>虽然靠着比较明确的战术取得两个进球完成逆转，但扬科维奇在很多问题上也没有太多解决办法，比如说国足进攻主要来自长传和抢断后的快速推进，但凡后场发球，球员想要完成连续传递都会非常困难。</p><p>数据统计显示，本场比赛主队控球率高达 63%，传球次数 514 对 302 也是遥遥领先，传球成功率 84% 对 74% 也处在优势，在技术和传球能力上，处于劣势的国足暂时看不到提升的办法。</p><p><strong>而对于个别位置的短板，扬科维奇也只能通过体系的改变来进行提升。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/181.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">扬科维奇庆祝进球。</p><p></p><p>本场比赛扬科维奇延续了近期惯用的 3-4-3 体系，右翼衞一直是目前困扰国足的最大问题，扬科维奇本场比赛让右边锋刘彬彬代打，但很明显他并不是这个位置的答案，他和右中衞张琳芃组成的防线上半场被对手多次冲击，张琳芃还吃到黄牌，球队后防线一度风声鹤唳。</p><p>半场过后，扬科维奇果断把阵型调整为 4-4-2，谢鹏飞换上刘彬彬打右前衞，张琳芃专心司职右后衞，国足这才算稳住阵脚，此后扬科维奇又用王上源换下李可，加强中场覆盖和梳理，最终谢鹏飞助攻，王上源头球打进了反超比分的进球。</p><p><strong>「我们在上半场有一些战术问题，中场经过调整后打进了制胜球，作为教练我是满意的。」赛后扬科维奇坦言球队还有很多细节要去纠正。</strong></p><p>「我们会利用接下来的五天准备和韩国队的比赛，希望能够用多一点的努力，来换取多一点的进步。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胜利让国足球迷激动不已。</p><p></p><p><strong>赢下救赎之战，解决下课危机</strong></p><p>当王上源打进反超进球后，扬科维奇非常兴奋，再次在场边打了一个经典的「农夫三拳」，「这个结果是鼓舞人心的，这场比赛的胜利对我们来说非常重要。」</p><p>「我们通过过去 8 个月的集训和热身比赛，来决定选择哪些队员征战世预赛。令人高兴的是，我已经找到了这样一群人。我们的球员不仅在联赛中有好的表现，还证明了他们能够胜任世预赛这样的国际比赛。」</p><p>能够通过明确的技战术安排和临场调整赢下三分，赛前还被视为「菜鸟」的扬科维奇，是本场比赛最大的赢家。</p><p>他揹负着不小的压力——此前热身赛球队表现一般，如果世预赛开局两连败，塞尔维亚人很可能就此下课。</p><p><strong>考虑到第二场对阵韩国的难度，其实对阵泰国的比赛，就是决定扬科维奇能否带队参加明年 1 月亚洲杯的生死战。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足赛后谢场。</p><p></p><p>最终这场赢球，让所谓的下课危机彻底不复存在。做客击败泰国，意味着国足在 36 强出线争夺战中前景光明。</p><p>不过扬科维奇本人依然强调形势严峻，「无论如何，这场胜利并不意味着我们已经取得了出线的资格，我们还需要保持谦逊和务实，世预赛是一个漫长的征程。」</p><p>不过至少，他可以在更轻松的心态和更宽松的舆论情况下对球队进行改造，明年 1 月的亚洲杯就是一个很好的契机，有了世预赛的至少 3 分垫底，扬科维奇的底气会足很多。</p><p><strong>他给自己和球队赢得了半年多的稳定时间。至少到明年 6 月和泰国队的比赛前，国足会有一个不错的氛围。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:16:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323426_202311170816b7631f18-f414-488e-9a92-7567e089a50f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>中国足球</category>
            <category>扬科维奇</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[体坛联播｜C 罗收获国家队 128 球，德约晋级年终总决赛四强]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 罗</p><p></p><p><strong>C 罗收获国家队第 128 球</strong></p><p>北京时间 11 月 17 日凌晨，欧洲杯预选赛 J 组第 9 轮，葡萄牙客场对阵列支敦士登。</p><p>上半场两队均无建树，下半场刚开场，若塔助攻 C 罗破门，坎塞洛再下一城，最终葡萄牙 2 比 0 列支敦士登，以九连胜继续领跑积分榜。</p><p>第 46 分钟，若塔送出直塞，C 罗得球突入禁区左脚爆射得手，葡萄牙 1 比 0 列支敦士登。这也是 C 罗收获的国家队第 128 球。</p><img alt="" style="width:450px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/160.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 罗进球。</p><p></p><p>赛事射手榜上，C 罗打进第 10 球，与卢卡库并列排名第一，麦克托米奈、霍伊伦、凯恩三人则并列第三。</p><p>据数据统计显示，C 罗由此成为了历史上第一位在 38 岁这一年为国家队打进 10 粒进球的球员。</p><p>第 57 分钟，坎塞洛右路过掉出击的门将后内切，晃开角度左脚兜射得手，最终葡萄牙 2 比 0 战胜列支敦士登。</p><p>赛后 C 罗更新社交媒体：「9 连胜！我们继续保持专注！」目前在欧预赛 J 组中，葡萄牙 9 战全胜以 27 分名列第一，斯洛伐克 19 分第二，卢森堡 14 分第三。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德约科维奇</p><p></p><p><strong>德约晋级年终总决赛四强</strong></p><p>北京时间 11 月 17 日，2023ATP 年终总决赛绿组小组赛最后一轮，德约科维奇 2 比 1 战胜胡尔卡奇，辛纳 2 比 1 击败鲁内，两人携手晋级四强。</p><p>在德约科维奇与胡尔卡奇的较量中，德约科维奇再次经历三盘大战，在耗时两小时五分钟后，以 7 比 6、4 比 6、6 比 1 胜出，完成了对胡尔卡奇的 7 连胜。</p><p>不过，虽然胜利，丢掉第二盘的德约科维奇也失去了小组出线的主动权，一旦辛纳输给鲁内，德约也将被淘汰。</p><p>但辛纳在决胜盘 3 比 4 的被动局面下连赢三局，最终以 6 比 2、5 比 7、6 比 4 胜出，职业生涯首次击败鲁内，从而以三连胜的成绩，以小组第一的身份出线，德约以则以小组第二的身份晋级四强。</p><p>截至目前，年终总决赛四强已经决出了三个席位：梅德韦德夫、辛纳、德约科维奇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/157.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">扬科维奇和王上源出席赛后发布会。</p><p></p><p><strong>扬科维奇满意国足「开门红」</strong></p><p>11 月 16 日，在 2026 世界杯预选赛亚洲区 36 强赛首轮比赛中，中国男足客场 2 比 1 逆转战胜泰国队，首战告捷。</p><p>中国队主教练扬科维奇在赛后新闻发布会上表示，对拿到 3 分感到满意，但赛程还长，中国队接下来会继续认真准备后续比赛。</p><p>「首场比赛对阵小组第三档的球队并不容易，而且对方首次得到机会我们就落后了，但我们展现出了力量和性格，这对我来说相当重要。」</p><p>「当然我们不能完全满意，比赛中球队的表现有起伏，我们必须解决这些问题。」</p><p>扬科维奇表示，中国队在上半场有一些战术问题，但通过中场的调整和换人，解决了问题且打进了制胜球。他还说，本场比赛获胜并不意味着中国队已经出线，接下来的路还很长。</p><p>替补出场并为中国队打进制胜球的王上源说：「很开心今天拿到 3 分，但我们知道路还很长，我们的目标是争取进入世界杯决赛圈。」</p><p>中国队 21 日将在世预赛亚洲区 36 强赛第二轮比赛中主场迎战韩国队。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/156.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上田绮世上演帽子戏法。</p><p></p><p><strong>世预赛日韩澳均大胜对手</strong></p><p>北京时间 11 月 16 日，世预赛亚洲区 36 强赛，日韩澳三队均大胜对手。</p><p>与中国队同组的韩国队在首场比赛中对阵新加坡，最终主场作战的韩国队 5 比 0 取得胜利。</p><p>第 44 分钟，曹圭成帮助韩国打进第一个进球，下半场开始后，黄喜灿扩大比分优势，随后孙兴慜将比分扩大为 3 比 0。此后黄义助和李刚仁也取得进球。</p><p>B 组的比赛中，日本队上田绮世上演帽子戏法，镰田大地、堂安律各入 1 球，日本队主场 5 比 0 轻松战胜缅甸，收获世预赛开门红的同时豪取 7 连胜。</p><p>最近日本队击败的对手包括欧足联的德国、土耳其，中北美及加勒比海地区的萨尔瓦多、加拿大，南美的秘鲁，非洲的突尼斯，以及亚洲的缅甸，7 连胜的日本队通杀了五大洲球队。</p><p>同时，日本队已经连续 7 场国际 A 级比赛进球数超过 2 个，这是球队历史首次取得该成就。他们在这 7 场比赛中共打进 29 球，场均进球 4.1 个。</p><p>而身处 I 组的澳大利亚坐镇墨尔本，7 比 0 横扫孟加拉迎来开门红。本场比赛澳大利亚打出 29 次射门 14 次射正，孟加拉队则只有 1 次射门 0 次射正。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/155.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">格林被驱逐出场。</p><p></p><p><strong>德拉蒙德·格林被禁赛 5 场</strong></p><p>北京时间 11 月 16 日，NBA 官方开出罚单，将对锁喉戈贝尔的勇士核心德拉蒙德·格林处以禁赛 5 场的处罚，这将是他职业生涯第 5 次被禁赛。</p><p>格林在对阵森林狼的比赛中卷入汤普森与麦克·丹尼尔斯的冲突，随后他对劝架的戈贝尔进行了锁喉，被直接吹罚二级恶意犯规遭驱逐，如今他将被追加 5 场禁赛。</p><p>除此之外，汤普森、戈贝尔与麦克·丹尼尔斯均将被罚款 2.5 万美元。</p><p>数据统计显示，格林职业生涯常规赛与季后赛合计 5 次被禁赛，并被吹罚 171 次技术犯规，20 次恶意犯规。</p><p>他生涯 19 次被驱逐，在该数据上排在历史第二与现役球员第一，累计被罚款 140 万美元。</p><p>勇士过去 6 场比赛仅取得 1 胜 5 负的战绩，目前战绩已经从赛季初的 5 胜 1 负，下滑至如今的 6 胜 6 负。</p><p>根据 NBA 的劳资协议规定，球员在被禁赛期间将没有薪水，格林将因这次停赛 5 场比赛，损失约 77 万美元的薪水。</p><p><strong>成都象棋队夺得象甲常规赛冠军</strong></p><p>11 月 16 日，2023 年全国象棋男子甲级联赛第三阶段赛会制落下帷幕，四川成都懿锦金弈队以 11 胜 11 平积 33 分的战绩获得常规赛冠军，将直接晋级季后赛半决赛。</p><p>创办于 2003 年的象甲联赛，是代表中国最高竞技水平的象棋职业赛事。成都象棋队曾在 2019 至 2021 赛季实现象甲三连冠。</p><p>本赛季，成都队在阵容上进行了调整，武俊强、孟辰、赵攀伟、许文章组成均衡的阵容，具备很强的冲击力。</p><p>本赛季象甲联赛包括常规赛和季后赛，均为赛会制，其中常规赛采用双循环制，共比赛 22 轮。第一阶段比赛成都队排名第三，第二阶段战罢成都队升至积分榜榜首。</p><p>在第三阶段争夺中成都队继续保持不败，最终以 11 胜 11 平的战绩排名常规赛榜首，收获常规赛冠军。</p><p>成都队主教练李艾东表示，「每盘棋都去争取，我尽我心。四个人下棋，哪个瘸了都不行。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/154.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山西男篮击败福建队。</p><p></p><p><strong>CBA 山西击败福建，山东险胜南京</strong></p><p>11 月 16 日，CBA 进行了常规赛第十轮的三场比赛，山西队客场以 136 比 104 大胜福建队，取得五连胜。山东队主场以 86 比 81 险胜南京队，止住两连败颓势。</p><p>山西客访福建的比赛，开场后两队命中率都不高，半场结束两队打成 59 平。</p><p>易边再战，山西队外线手感火热，连续命中三分球。福建队在攻防两端办法不多。末节山西队延续火热手感，最终大比分获胜。</p><p>此役，山西队原帅拿下全场最高的 40 分，葛昭宝得到 22 分。福建队杰曼贡献全队最高的 23 分。</p><p>山东队对阵南京队的比赛中，双方前三节紧咬比分，末节南京队凭借外援布莱克尼的得分一度领先 10 分。但山东队并未放弃，打出得分潮将比分反超。</p><p>决胜阶段，山东队贾诚命中关键三分球，而南京队林葳、布莱克尼接连错失三分球，最终以 81 比 86 不敌对手。</p><p>本场比赛，山东队贾诚得到全队最高的 19 分和 11 个篮板，外援福斯特得到 16 分。南京队布莱克尼取得 28 分、8 个篮板、4 次助攻，林葳贡献 15 分。</p><p>另一场比赛中，广州队下半场发力，在客场以 99 比 97 险胜宁波队。</p><p><strong>都灵大冬会将首次出现残疾人运动员</strong></p><p>日前，国际大学生体育联合会宣布，2025 年都灵世界大学生冬季运动会将首次出现残疾人运动员。这是国际大体联向更加包容、更具有社会责任感的目标发展的重要举措之一。</p><p>都灵大冬会将在 2025 年 1 月 13 日至 23 日在意大利都灵举行，残疾人运动员可以在一些雪上项目的比赛中，与健康运动员同场竞技。</p><p>都灵大冬会组委会主席亚历桑德罗·西莱提说，「残疾人运动员将首次可以与健康运动员共同参加雪上项目的比赛，自从 1959 年世界大学生运动会设立以来，这是又一次壮举，是在社会可持续性发展方面的一次创新。」</p><p>国际大体联大冬会部主任米兰·奥古斯汀则表示，「两年来我们与组委会、国际雪联经过艰苦的努力，今天终于在世界大学生运动中写下具有历史意义的一笔。」</p><p>「将来我们希望能够不断增加残疾人运动员参赛的比赛项目，以及残疾人运动员人数。」</p><p><strong>三星杯首日，谢尔豪等人晋级</strong></p><p>11 月 16 日，2023 三星杯世界围棋大师赛 32 强赛上半区的比赛在韩国京畿道高阳三星研修院结束。</p><p>三场中韩性别大战中，中国队 2 胜 1 负。中韩焦点战中国棋手谢尔豪战胜韩国围棋第一人崔精，黄云嵩胜金恩持晋级 16 强，小将周泓余不敌姜东润。</p><p>在其他四场日韩对决中，井山裕太不敌金明训，许家元负于金升珍，依田纪基、本木克弥分别负于韩雄奎、金缕里。</p><p>此外，以外卡身份参赛的欧洲选手安德里·克拉维茨在首轮不敌朴廷桓。</p><p>首日战罢，韩国的朴廷桓、姜东润、金明训、韩雄奎、金缕里、金升珍 6 人晋级 16 强，中国棋手谢尔豪、黄云嵩两人晋级。</p><p>11 月 17 日将继续进行 32 强战的下半区比赛，丁浩、辜梓豪等六位中国棋手将出战。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:09:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323436</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/151.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323436_202311170810d8dcf29a-b8d8-4f7b-97ee-bcf8862908d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰]]>
            </author>
            <category>体坛联播</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/151.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/152.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 16 日中午，国家主席习近平在旧金山出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴。</p><p>习近平指出，可持续发展是解决当前全球性问题的「金钥匙」。近年来，亚太经合组织深入落实 2040 年布特拉加亚愿景，大力实施《生物循环绿色经济曼谷目标》，为全球绿色和可持续增长作出积极贡献。当前形势下，我们要进一步凝聚共识，聚焦行动，为全球可持续发展事业注入更大动力。</p><p>一是加快落实联合国 2030 年可持续发展议程。将发展牢牢置于全球议程的中心位置，打造人人重视发展、各国共谋合作的政治共识。中方提出全球发展倡议，为推动国际社会形成合力、解决发展赤字作出了积极努力。</p><p>二是打造绿色发展转型新路径。推动能源、产业、交通运输结构转型升级，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，统筹推动劳动力公正转型和高质量就业，构建经济与环境协同共进的地球家园。</p><p>三是凝聚全球应对气候变化合力。维护《联合国气候变化框架公约》在全球气候治理中的主渠道地位，坚持共同但有区别的责任原则，结合各自国情科学制定气候目标。解决好发展中国家在资金、能力建设和技术转让方面的关切，促进《公约》及《巴黎协定》全面有效落实。</p><p>习近平强调，中国深入贯彻新发展理念，推动经济社会全面绿色低碳转型，为共建人与自然和谐共生的地球家园持续作出中国贡献。中国推动绿色「一带一路」建设，将持续深化绿色基建、绿色能源、绿色交通等领域合作，通过应对气候变化南南合作专项资金，支持广大发展中国家提升能力建设。中国愿同各方一道携手努力，为构建全球发展共同体、打造清洁美丽世界作出更大贡献！</p><p>会议由美国总统拜登主持，议题为「可持续、气候和公正能源转型」。</p><p>王毅参加会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:09:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329901</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329901</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/624.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329901_20231117084687454174-b0c9-48e2-999e-6497c47c7bdb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>亚太经合组织</category>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/624.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/623.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[埃航上海开罗开航：看重中国市场，计划继续新增航点并加密]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>埃及航空新增中国航点，计划进一步加密中埃往来航班。</p><p>2023 年 11 月 16 日下午，上海浦东国际机场迎来了埃及航空开罗直飞到沪的首个航班，17 日凌晨第一个上海出发直飞埃及开罗的航班起飞，代表着中国上海-埃及开罗之间的定期商业航班正式开通。</p><p>埃及航空成立于 1932 年，是非洲第一家航空公司，也是世界上第七家航空公司，总部位于埃及的首都开罗。作为埃及国家航空公司，埃及航空与中国结缘于 20 年前，2003 年进入中国市场，连接中埃两国首都，2009 年及 2019 年依次开通广州及杭州航线。</p><p>「中国市场对埃及而言非常重要，埃及航空也很看重中国市场。开通上海至开罗的直达航班，有助于进一步促进和鼓励两国之间更多的投资往来。」埃及航空大中华区总经理哈立德（Mohamed Khaled fouad）11 月 16 日晚间接受澎湃新闻记者采访时表示，一方面中国和埃及两个文明间的经济、历史、文化等方面的交流对埃航产生了非常重要的影响，另一方面中国企业在埃及一直以来有大量的投资并落地了很多发展项目。</p><p>每周三班上海中埃航线的开通之后，埃及航空中国内地市场运营之航班总数将增加至每周十六班，分别为广州七班、北京三班、上海三班和杭州三班。</p><p>谈及疫情后埃航在国内市场的运力恢复进展，哈立德告诉澎湃新闻记者，疫情后，埃航在广州航点从每周三班开始复航，现已恢复至疫情前每周每日一班的水平；北京航点，疫情前为每周三班，目前计划增至每周四班；杭州航点已恢复至疫情前每周三班的水平；上海目前计划每周三班，希望明年可以增至每日都有航班。</p><p>哈立德还告诉澎湃新闻记者，埃航也在寻找中国市场新的航点，下一个计划是从深圳起飞，但航班加密方面，目前主要关注上海至开罗航线的航班次数。</p><p>此外，上海国际机场股份有限公司浦东机场公司总经理黄铮霖在当晚埃航上海至开罗首航仪式上表示，今年年初，上海浦东虹桥两机场全面恢复航空客货运业务。截至 10 月，浦东机场起降航班 35.4 万架次，进出港旅客 4417 万人次，货邮 280 万吨，分别恢复到 2019 年同期的 83%、69% 和 95%，呈现出良好的发展态势。</p><p>黄铮霖进一步表示，「此次埃航率先开通上海至开罗的航班，既为上海新增了‘一带一路’的重要航点，也十分有助于浦东机场进一步织密通达非洲的航线网络，意义非同凡响。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:08:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323371</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323371</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/475.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323371_2023111708088086ff7b-48f8-4962-9db8-19a27a8d08e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>埃及航空</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网易三季度净利增 15.7%：AI 对整个游戏项目都有提升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「游戏行业有市场竞争是很正常的事情。」在财报发布后的电话会议中，网易 CEO 丁磊表示。</p><p>11 月 16 日，网易（09999.HK，Nasdaq：NTES）发布 2023 年三季度财报，净收入 273 亿元，同比增长 11.6%；非公认会计准则下，归属于公司股东的持续经营净利润 86 亿元，同比增长 15.7%，增速环比有所下滑。</p><p>从具体业务来看，其中游戏及相关增值服务净收入为 218 亿元，同比增加 16.5%。有道净收入为 15 亿元，同比增加 9.7%。云音乐净收入为 20 亿元，同比减少 16.3%。创新及其他业务净收入为 20 亿元，同比略增。</p><p>财报后的电话会议中，网易管理层主要谈论了游戏相关的进展，并披露多款新游戏的筹备情况及上线计划。《射雕》《燕云十六声》《零号任务》手游目前均进入上线前的最后准备阶段。其中，《射雕》《零号任务》最晚将于明年二季度前上线。</p><p>三季度，《逆水寒》手游作为 MMORPG 游戏用户数量突破 5000 万，引发投资人对其用户来源、付费策略、ARPU（每用户平均收入）的关注。网易高管表示，约三分之一《逆水寒》手游玩家之前没有玩过网易游戏。《逆水寒》手游采用更亲民、ARPU 相对偏低的小额付费模式，推动付费比例高于其他产品，希望减少玩家的付费压力，以保证游戏的长期、健康运营。</p><p>值得注意的是，网易高管谈到了 AI（人工智能）对游戏研发的帮助，网易高管称，AI 在策划，设计，剧情编写，美术创意和代码等方面均有应用，对于整个项目都有提升。</p><p>网易在财报中披露，公司首席财务官杨昭烜由于个人原因，已向董事会递交辞呈，将于 11 月 30 日起不再担任该职务，探索其他职业发展。在 2024 年 6 月 30 日前，杨昭烜将继续担任公司顾问，以确保公司在寻找继任者的过程中平稳过渡。</p><p>丁磊表示，对杨昭烜在过去六年为公司做出的贡献表达衷心感谢，「他在多个重大资本市场交易中担任了重要领导角色，这些交易是公司历史上的关键性里程碑。我谨代表董事会和管理团队，祝他将来一切顺利。」</p><p>财报显示，网易持续投入，加码 AI 自研大模型，前三季度研发累计投入已超 120 亿元。仅第三季度，网易研发投入 43 亿元。</p><p>此外，网易还公布了未成年人游戏保护相关数据，称平均每年在未成年人保护方面投入超过 1 亿元，已上线未成年人「一键禁玩」、「禁止充值」功能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:02:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323443</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323443</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/846.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323443_202311170802822c698b-4416-4c5f-a65c-ae1230cc220b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来]]>
            </author>
            <category>网易</category>
            <category>丁磊</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/846.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/847.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[幼儿读物中出现「我吃香蕉你吃皮」引质疑，出版社回应正核实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535192" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/402e1096d38e4bdda9005859ef98d2ef/hd/20231116192107166edb3cc95-c7a8-4c82-9f95-91e4cac62352-576ebc62-2b6d-c099-60a8-f1ea6af6c714.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/575/743.jpg" data-duration="01:54" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，有网友发文质疑一本名为《识字认读》的儿童读物里写到「我吃香蕉你吃皮」，对孩子是不良引导。天津科学技术出版社工作人员回应系三年前的书，现已改版，将会核实。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:59:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25320116</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25320116</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：沈鹏华，实习生：胡林娜，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>幼儿读物中出现「我吃香蕉你吃皮」引质疑</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/575/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/575/744.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民时评：规范特殊类型招生，夯实高考公平公正]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「2024 年起，高校高水平艺术团不再从高校招生环节选拔，由有关高校从在校生中遴选培养」「2024 年起，高水平运动队考生文化考试成绩全部使用全国统一高考文化课考试成绩；专业测试全部纳入全国统考，由体育总局牵头组织实施，高校不再组织相关校考」……近日，教育部办公厅印发《关于做好 2024 年普通高等学校部分特殊类型招生工作的通知》（以下简称《通知》），反映高校招生选拔机制改革诸多新动向、新趋势，回应了社会各界期待。</p><p>考试招生制度是国家基本教育制度，是人才培养的枢纽环节，关系到国家发展大计，关系每一个家庭的切身利益，关系亿万青少年学生前途命运。特殊类型考试招生是高校考试招生工作的重要组成部分。一方面，该招生类型是具备艺术、体育等特长的学生成长发展的重要途径；另一方面，特殊类型考试招生工作能否阳光有序推进，事关整体高校考试招生工作的科学公正。《通知》对艺术类、体育类考试招生工作进行了系统性、全局性的改革，旨在通过规范特殊类型招生，夯实高考招生的公平公正。</p><p>近年来，我国高校高水平运动队建设和艺术类专业人才招生培养取得了明显效果、积累了宝贵经验，但在考试招生、在校管理等方面仍有改进空间，比如高水平运动队考试招生，存在个别学生文化成绩和体育竞技水平偏低，个别高校考试组织不规范、在校管理不严格，个别地方运动员技术等级证书造假等问题；又如艺术类专业考试招生，存在学科专业布局待完善、部分考生重专业能力轻文化素质、艺考培训市场虚火过旺且不规范等问题。优化招考办法、严格招生政策、严肃招生纪律，是确保高考公平公正的必然要求，是加快建设高质量教育体系的内在要求和时代呼唤。</p><p>改革后的特殊类型招生工作，较好地兼顾了招生选拔的公平与效率。《通知》既尊重学生在艺术与体育方面的兴趣特长，为学生提供公平发展的机会和健康成才的通道，也充分尊重相关高校在人才培养方面的探索实践，支持少数专业特色鲜明、人才培养质量较高的艺术院校，经批准可在省级统考基础上组织个别专业校考。同时，强化招考办法和招生政策的公平性，比如进一步加强统考统测，严格选拔标准，引导高校不再盲目组织校考；在考试组织中严格考试监督管理，建立健全校外评委制度、考评人员回避制度、「黑名单」制度等，坚决消除利益交换空间。</p><p>培养什么人、怎样培养人、为谁培养人是教育的根本问题。《通知》着眼于落实立德树人根本任务，较好体现了科学性与系统性。比如，引导根据不同专业人才选拔培养要求采取不同的考试方式，艺术史论等专业直接依据高考成绩录取，大部分艺术类专业依据高考文化成绩和省级统考成绩录取。同时，从人才全面成长出发，强化提升文化底蕴，进一步提高对艺术体育类考生的高考文化成绩要求，加强人文综合素质考查，着力选拔培养全面发展的高水平艺术体育人才。</p><p>教育公平是社会公平的重要基石，招生公平是教育公平的重中之重。从合理划定特殊类型招生最低录取文化课分数线，到提高体育、艺术类招生的专项测试要求和文化课成绩录取要求，从不得将社会机构和公司提供的测评结果与招生工作挂钩，到不得降低报考条件、不得放宽资格审核标准，我国特殊类型招生机制改革一直不断推进。杜绝招生腐败、确保高考招生公平公正，是教育改革向纵深推进必须啃下的「硬骨头」。不断完善高校招生选拔机制，办好人民满意的教育，必能以教育之力厚植人民幸福之本，以教育之强夯实国家富强之基。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:54:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329875</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329875</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/21.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329875_202311170754c2e7f90d-64ea-4475-b2b1-bdbe5f6fb67d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵婀娜/人民日报]]>
            </author>
            <category>高考</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/21.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/22.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报刊文：进一步减轻群众用药经济负担]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家衞生健康委近日公示《第三批鼓励仿制药品建议目录》，共 41 个品种药品。这些药品中，有不少是临床供应短缺或者竞争不充分的药品。鼓励这些药品被仿制，无疑为急需用药的患者提供了使用经济实惠药品的机会。</p><p>很长一段时间里，全球临床用药集中于专利药和原研药，由于其研发过程耗时长、成本高，药品售价一般都比较高，严重影响了可及范围，很多患者只能望药兴叹。自上世纪 80 年代起，药品专利到期后，允许其他厂家仿制生产，但必须与原有专利药药物剂型、药活性成分、药物作用强度、给药途径、治疗的病症相同。由此，仿制药市场不断拓展，为更多患者带来了健康的希望。</p><p>2018 年 4 月，国务院办公厅印发《关于改革完善仿制药供应保障及使用政策的意见》，给仿制药发展指明了方向。几年来，突出药品临床价值和临床需求导向，制定鼓励仿制药品目录，通过加大科研扶持力度、优先审评审批、优先纳入医保报销目录等措施，引导企业研发生产仿制药，有效提高了药品供应保障能力，更好满足了临床用药及公共衞生安全需求。</p><p>随着国家组织药品集采的实施和落实，已有 8 批 333 个品种的集采仿制药进入临床一线。据统计，目前仿制药全国共使用超 2160 亿片/支，平均降价 50%。质优价宜的仿制药大大减轻了群众的用药经济负担。</p><p>近年来，我国仿制药工业在质量水平、生产能力及市场地位等方面飞速发展，国际认可度不断提升。不久前发布的「第二、三批国家组织集采中选仿制药临床疗效和安全性真实世界研究」结果显示，总体上看，集采中选仿制药的临床疗效和安全性与原研药相当。与此同时，不断扩大仿制药品种、进一步提升仿制药供应水平，以仿制药促进患者用药质量，是各方的一致目标和进一步的努力方向。</p><p>提升仿制药供应水平，要严把准入关口。仿制药必须通过一致性评价，与原研药在有效成分、剂量、安全性、效力等方面基本一致，才能上市销售。一致性评价水平，直接关系患者使用仿制药的质量和疗效。要更加严格地执行相关政策意见，严把准入关口，确保药效与安全。提升仿制药供应水平，要加快遴选的节奏。国内一些疾病针对性用药尚有空白，及时追踪专利药到期时限，加快鼓励仿制药品建议目录更新节奏，对满足患者用药需求十分必要。</p><p>此外，提升仿制药供应水平，要确保监管全覆盖。目前，相关部门已实现对国家集采中选产品的企业监督检查、在产品抽检、药品不良反应监测三个全覆盖。在此基础上，也要对仿制药尤其是集采仿制药产品加大检查检测频次，让患者用药更安全、更放心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:53:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/43.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329876_202311170753f411194d-8d75-4af8-bfb7-a7d39b0958c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙秀艳/人民日报]]>
            </author>
            <category>用药</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/43.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/44.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 月前三大债主均减持美债，中国连续第 6 个月减持 273 亿美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 16 日，美国财政部公布的数据显示，9 月美债前三大海外债主日本、中国、英国均减持，其中英国减持最多。</p><p>美国财政部 9 月国际资本流动报告（TIC）显示，日本 9 月减持 285 亿美元美国国债，持仓规模为 10877 亿美元，仍为美国第一大债主。此前 8 月，日本增持 37 亿美元美国国债。</p><p>中国 9 月继续减持 273 亿美元美国国债至 7781 亿美元，连续第六个月减仓，续创 2009 年 5 月以来新低。作为美国国债海外第二大债主，从去年 4 月起，中国的美债持仓一直低于 1 万亿美元，并从去年 8 月至今年 2 月连续 7 个月减持美国国债，今年 3 月增持 203 亿美元美债，随后 4 月至 9 月连续减持。</p><p>英国 9 月减持 292 亿美元美国国债至 6689 亿美元，持仓规模位列第三。此前 8 月，英国增持 357 亿美元。</p><p>同时，美国财政部报告显示，9 月份所有海外对长期、短期美国证券和银行现金流（banking flows）的净流出总额为 674 亿美元。其中，海外私人资金净流出为 621 亿美元，海外官方资金净流出为 53 亿美元。</p><p>同时，9 月份海外净流出美国长期证券的资金规模为 24 亿美元，此前 8 月为净流入 613 亿美元。其中，海外私人投资者净卖出证券 35 亿美元，海外官方机构净买入 11 亿美元。包括海外投资组合通过股票互换购入的美股在内，进行一些调整后，海外 9 月总体净卖出美国长期证券 17 亿美元，此前 8 月为净买入 635 亿美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:50:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/15.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329877_202311170750c6a1cbd7-469a-48d0-8e47-7674c00f8721.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美债</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/15.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/16.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大国丝路｜巴布亚新几内亚：在希望的高地上]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535237" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/010366a01f3d416bac4a57e14b4d13f9/hd/20231116213604614fffc0884-399d-47ee-b59b-02ff14ff2970-53b3866c-6b86-8431-885a-1457e1f3a3d1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/419/621.jpg" data-duration="10:32" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>巴布亚新几内亚人口快速增长导致粮食短缺，需花费大量外汇进口。中国农业专家带来的菌草和旱稻技术，在 20 多年间造福数万当地民众。中国方案正帮助巴新逐步实现粮食自给。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:23:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223237</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223237</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：吴星宇，动画：刘瑞麟，调色：江勇，海报：祝碧晨]]>
            </author>
            <category>大国丝路</category>
            <category>巴布亚新几内亚</category>
            <category>纪录湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/419/621.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/419/656.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜头目喽啰一起打，对电诈既要斩草也要除根]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">@公安部刑侦局，图</p><p></p><p>大快人心！11 月 16 日，明学昌、明珍珍、明国平三名缅北电信诈骗犯罪集团重要头目，被缅甸警方抓获并移交我公安机关。此外，缅方 11 月 15 日夜组织对明学昌抓捕，其间明学昌畏罪自杀身亡。此时，距离公安部刑侦局发布悬赏通告，通缉该四名重要头目仅仅过去了四天时间。</p><p>利剑出鞘，旋即见血，这一雷霆之势既展现了我国彻底打击电诈的决心，也释放了强大的震慑力和明确的信号：境外诈骗分子不要再心存侥幸负隅顽抗了，等待他们的唯有法律制裁、正义审判。这两天，网上还流传着缅北果敢地区其他大家族重要成员的「忏悔视频」，果真如此，希望这忏悔能深入灵魂，并付诸行动。</p><p>据报道，盘踞在缅北的诈骗集团至少有上千园区，每天逾 10 万人在实施电信诈骗。数字令人触目惊心，罪恶让人同仇敌忾。以明氏四人为首的犯罪集团长期组织开设诈骗窝点，公开武装护诈，同时还涉嫌故意杀人、故意伤害、非法拘禁等多种严重暴力犯罪，比之普通民众经常在电影里看到的黑帮行径，有过之而无不及。</p><p>值得一提的是，10 月 11 日，中国警方通缉的陈岩板（又名鲍岩板）、肖岩块（又名何春田），也是缅北电信网络诈骗犯罪集团重要头目，目前已分别被开除党籍、军籍，并撤销职务。此次四大头目应声落网（或畏罪自杀），标志着中缅联合执法又取得重大战果。</p><p>打击跨境电诈近期成果频出，当中有一个朴素的道理：只要下定决心，多方联手行动，持之以恒，就没有办不成的事。</p><p>今年 8 月，中央政法委召开全体会议，提出要坚持系统治理、依法治理、源头治理，依法从重打击境外电信网络诈骗等违法犯罪活动。8 月下旬以来，中泰缅老四国警方启动合作打击赌诈集团专项联合行动，截至 10 月 16 日，已有 4666 名缅北涉我电信网络诈骗犯罪嫌疑人移交我方，其中包括网上在逃人员 205 名。</p><p>结合这一系列成果可以看出，就是要头目喽啰一起打，既要斩草，也要除根。跨境犯罪虽然是全球治理难题，电诈因其隐匿性强、突破时空限制、资金流转快等特点，对其开展打击更是困难重重。但只要决心够硬、手段够强、措施够实，就一定可以啃下硬骨头。</p><p>当然，从诈骗手法看，诈骗集团也在「与时俱进」：利用区块链、元宇宙、虚拟货币、AI 智能等新技术新业态，不断更新犯罪工具，也更具隐蔽性和迷惑性。为此，打击手段也要不断更新，制度建设也要尽快跟上。</p><p>去年底，我国《反电信网络诈骗法》开始实施；前不久，公安部会同有关主管部门起草了《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法（征求意见稿）》，涵盖金融惩戒、电信网络惩戒、信用惩戒等多种惩戒措施。相信在今后一段时间，大家还将持续看到更多令人欣慰的消息，取得更大的治理成效。</p><p>电诈已经成为一大社会公害，不少受害者及其家庭原本安稳的生活遭受极大破坏，民怨甚重。打击和治理电诈，就是一项迫切的民生工程。要彻底根治，必须乘势而上，久久为功。此次四大头目的下场，或许仅仅是个开始。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:52:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323422</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323422</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/822.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323422_20231117065207554ac0-5237-451d-a26e-1491a0fa88ab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃评论员，与归]]>
            </author>
            <category>电信诈骗犯罪集团重要头目</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/822.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/823.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[钱款混发、隐瞒明细，移动支付咋让农民工工资成了一笔糊涂账]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>现在，越来越多企业用移动支付方式支付农民工的工资，但一些企业将工资、材料款、报销款混发不说明；现金、微信、家属银行卡多渠道发放不备注；工资标准、发放时间、发放数额不固定，容易产生纠纷。律师提醒，工资发放渠道优先选择现金签字、银行转账等方式。实在需要以移动方式支付的，一定要备注好内容。</u></p><p>2 月 6 日，转账 8635 元；3 月 7 日，转账 9143 元；4 月 3 日，转账 7794 元……本以为每笔工资清清楚楚，却被认定为一笔糊涂账。由于说不清哪些是工资、哪些是材料款、哪些是报销款，11 月 16 日，吴国瑞告诉记者，他申请辽宁沈阳某装修公司支付拖欠工资 35700 元，没有得到当地仲裁庭的支持。</p><p>近年来，随着移动支付技术的不断发展，越来越多的企业开始用微信、支付宝等移动支付方式支付劳动者工资。然而，由于一些用人单位支付过于随意，不备注、不标明，致使很多人面临吴国瑞这样的遭遇，钱款是不是工资说不清、工资金额多少道不明，造成纠纷。</p><p><strong>钱款混发引起纠纷</strong></p><p>54 岁的吴国瑞是一名木工，2021 年 2 月到沈阳一家装修公司工作，口头约定到手工资 8500 元。2022 年 2 月，装修公司表示受新冠疫情影响，每月少发 30% 工资，年底补齐。当月微信转账了 8635 元，没有添加转账说明。吴国瑞问询后得知，有一部分配件钱，还报销了部分汽油费。当时，吴国瑞并不在意，「到手的钱数没差就行。」</p><p>就这样到了年底，答应的补发却没兑现。吴国瑞开始着急了，老板一开始说一大笔钱要等到春节后发放，过了春节没发，一直拖到今年 4 月，累计拖欠 35700 元。最后直接不承认补发，说是降薪 30%。吴国瑞随即申请了劳动仲裁。</p><p>仲裁庭经审理后认为，约定工资 8500 元，按实际上的微信账单，平均每月支付 8647 元，吴国瑞既不能提供证据说公司承诺少发 30% 工资，也不能证明多发的是材料款和报销款，驳回了吴国瑞的请求。</p><p>工资收入成了一笔糊涂账的还有张建东，至今还没有要回欠款 46399 元。</p><p>2019 年，张建东和妻子王梅从辽宁抚顺老家跟随包工头雷某到大连一家工地打工，口头约定钢筋工岗位工资 6500 元，妻子做饭、打扫宿舍每月 1800 元。因为和雷某是亲戚，张建东还借给雷某 5 万元帮其儿子买房，没打欠条。每月雷某都会定期以微信转账或者打到王梅银行卡的方式支付给两人，偶尔也会直接发放现金，每月的金额都不一样。2021 年，雷某表示已将借款还完，两不相欠。可张建东一直以为转来的是夫妻两人的工资款，根本没有偿还借款。</p><p>大连市农民工维权法律援助律师团团长王金海表示，只有张建东一人签订了劳动合同，无法证明每次转来的还有王梅的劳动报酬，很难说清转账中包不包括借款。</p><p>王金海在为农民工提供法律援助时发现，部分用人单位工资支付十分随意，工资发放没有附上明细，微信转账、银行转账甚至不备注是工资；有用人单位每月发放工资时间不固定，还有偶然拖延两三个月一起发放；有夫妻在同一家公司打工，经常一起发放，不区分开；还有将材料款、差旅费、交通补贴、加班费、年终奖一起发放，不做区分和标注的。一旦拖欠工资，到了法庭不容易要回来。</p><p><strong>隐瞒明细涉嫌故意</strong></p><p>《辽宁省工资支付规定》中针对工资的支付形式、时间和流程都有明确规定。「用人单位应当按照约定的日期支付劳动者工资」「用人单位应当至少每月向劳动者支付一次工资」「用人单位必须书面记录支付劳动者工资的数额、时间、领取者姓名」「用人单位必须向劳动者提供一份本人工资清单，且与实际支付的工资相符」「用人单位直接向劳动者本人支付工资的，应当办理签收手续」……</p><p>「微信转账、支付宝转账发放工资的方式并不违反法律规定。」王金海说。根据劳动合同法以及各地自行发布的工资条例规定，用人单位应当按时足额给员工发放工资。发放工资的形式并没有规定，可以自行在劳动合同中约定，如现金、银行卡、微信等都可以。前提是经过用人单位和劳动者双方协商。</p><p>沈阳市皇姑区劳动争议多元调处中心调解员石慧表示，电子数据是合法的证据类型，在劳动争议中可以通过微信作为证据。事实上，微信转账说明可有 60 字，可以说明款项是否是工资以及工资明细。很多企业没有标明，主要是因为不是对公账户向劳动者支付工资，有逃避社保缴纳和个人纳税的嫌疑。「留下说明痕迹就相当于留下违法证据，所以部分用人单位有意不说明。」石慧说。</p><p>王金海介绍，农民工外出打工贪图方便，或者跟用人单位、雇主关系亲密，会主动让用人单位以微信转账的方式支付工资，而且大部分不重视转账的形式和内容。他曾代理一个案子，育婴师赵女士的雇主孙女士在 10 个月内分 10 笔先后向赵女士微信转账 3916 元，这期间还包括向育婴师借的钱。很难说清双方的转账是工资还是欠款，这种钱款往来频繁的劳务关系更容易出现纠纷。</p><p><strong>重视细节写好备注</strong></p><p>「如果留心每次让包工头转账时备注工资，并要求其他款项单独发就不会出现纠纷了。」吴国瑞认为，自己就是吃了没重视的亏。目前，他觉得胜诉无望，放弃了上诉。</p><p>张建东夫妇则想再争取一下，因为手中有 5 万元借款的银行转账记录，在律师的协助下，已经收集到王梅所在岗位的工资发放明细，即便是雷某赖账，但施工单位不能赖账。他会将两方同时告上法庭，因为用人单位没有向他提供工资清单，且没有办理签收手续。</p><p>「留好电子痕迹和证据，一旦出现纠纷才能不吃亏。」石慧表示，电子版或纸质版的工资条证明工资的数额和发放日期，劳动合同可以证明劳动者的职位和工资待遇等信息，缴纳社保可以证明雇主已经把劳动者的社保和公积金缴纳到社会保险机构，相关税单和报告可以证明劳动者已经按规定缴纳了相关税款，这些都有助于证明移动转账等是工资收入。如果手头没有这些证据，可以向用人单位的人事部门或财务部门索要证明文件，例如劳动关系证明、社保对账单等等，以增加证明转账是工资收入的可信度。</p><p>王金海提醒，电子数据虽然是合法的证据类型，但缺乏明确的认证规则和专门的电子证据鉴定机构，而且还需要平台方配合。根据民事诉讼法相关规定，证据必须查证属实，才能作为认定事实的根据。电子数据的证明效力小于物证、书证等，因此，在工资发放的渠道上优先选择现金签字、银行转账等方式。实在需要以移动方式支付的，一定要备注好内容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:50:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/804.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329821_202311170650cd5f9bf9-5d14-49da-b713-95b5f03a7172.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘旭/工人日报]]>
            </author>
            <category>工资</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/804.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/805.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证券日报：中国企业「组团」赴欧洲上市说明了什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，在 2023 年上交所国际投资者大会上，证监会副主席方星海表示，资本市场高水平制度型开放稳步推进。优化资本市场互联互通机制，将沪伦通机制拓展至瑞士和德国。同样在这场大会上，上交所理事长邱勇在谈及此话题时，给出一组亮眼的数据：继沪港通、沪伦通后，进一步优化互联互通存托凭证业务机制，14 家沪市公司发行全球存托凭证（GDR），合计融资 92 亿美元。</p><p>通俗来讲，GDR 是上市公司在海外发行的一种证券，代表了一定数量的公司股份，目前 GDR 已成为中国上市公司赴欧洲上市的主要工具。放眼整个 A 股市场，包括上述 14 家沪市公司在内，共有 22 家上市公司赴欧洲 GDR 发行上市，融资总额逾 120 亿美元，瑞士、英国成为热门上市地。</p><p>中国企业「组团」赴欧洲上市说明了什么？</p><p><strong>其一，中国企业跨境直接融资渠道进一步拓宽，为其高质量发展提供助力。</strong></p><p>一方面，企业通过 GDR 融资时间短、效率高，且可融到一笔相当可观的资金，为其生产经营提供支持。上周，年内最大一单中国科技行业公司境外 IPO 花落韦尔股份，GDR 募资额达 4.45 亿美元；另一方面，也能吸引国际股东，优化股权结构，完善公司治理。比如，企业可以引进在国际产业链上下游具有协同效应的产业投资者或专业投资机构，拓展业务机会，加快全球化战略布局。</p><p><strong>其二，中国具有国际竞争优势的产业被海外资本认可，投资中国优质资产渐成共识。</strong></p><p>近年来，我国产业结构优化升级，新旧动能接续转换，新能源等新产业、新业态发展迅速。从产业背景来看，前述 22 家上市公司主要来自制造业，集中分布于新能源、医药、电子等领域。在新能源领域，汇聚了欣旺达、国轩高科、格林美、杭可科技等一批锂电龙头企业，在产品、技术、人才、资源等方面展示出强大的国际竞争力，赢得了海外资本的青睐。以格林美为例，公司 GDR 发行阶段，全球超过 50 家机构投资者踊跃认购，认购额度是计划发行额度的 261%，外资机构认购占比 52.5%，募集资金达 3.81 亿美元。</p><p><strong>其三，中国资本市场双向开放水平持续提高，国际影响力持续提升。</strong></p><p>近年来，资本市场制度规则持续优化，尤其是 2022 年 2 月份存托凭证业务机制的优化，使「沪伦通」扩容为「中欧通」，大大拓宽了上市公司和海外上市地的范围：对内纳入深市公司，对外拓展至瑞士和德国，这也点燃了意愿企业海外上市的热情，直接促成了中国企业「组团」赴欧洲上市的现象。目前来看，近 20 家中国企业在「中欧通」下成功登陆欧洲市场。</p><p>此外，笔者也关注到，国际知名外资机构正紧抓 A 股对外开放的业务机遇，备案 GDR 境外跨境转换机构名单持续「拉长」。就在 11 月 15 日，摩根士丹利国际股份有限公司获批上交所 GDR 境外跨境转换机构备案。</p><p>不过，也要看到中国企业 GDR 在欧洲市场上交易并不活跃，或多或少存在「水土不服」问题。其中，一大原因在于海外投资者持观望状态，对于中国企业缺乏足够的了解和认知。这就更需要中国企业主动适应国际规则，运用路演等方式增进彼此了解，在国际舞台上展示自己。承销保荐机构也要做好服务，协助企业做好路演，讲好中国企业发展故事。</p><p>笔者认为，归根到底，中国经济巨大的发展韧性和潜力是中国企业「组团」赴欧洲上市的最大底气。得益于近年来我国经济的高质量发展，产业结构优化升级焕发出新的活力，各行各业不断浮现一批批领军企业，也让越来越多的中国企业有底气、有实力、有信心站上世界舞台。同时，随着中国对外开放水平不断提高，中国的朋友圈会越来越大，中国经济将更加深度融入世界经济，为世界经济复苏和增长注入更多动力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:42:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/815.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329819_2023111706424dd417ed-7512-4625-a984-978110b02719.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邢萌/证券日报]]>
            </author>
            <category>「组团」上市</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/815.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/816.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在亚太经合组织工商领导人峰会上的书面演讲（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>同心协力，共迎挑战</strong></p><p><strong>谱写亚太合作新篇章</strong></p><p>——在亚太经合组织工商领导人峰会上的书面演讲</p><p>（2023 年 11 月 16 日，旧金山）</p><p>中华人民共和国主席，习近平</p><p>各位工商界代表，</p><p>女士们，先生们，朋友们：</p><p>很高兴应邀出席亚太经合组织工商领导人峰会。多年前我曾到访旧金山，这座美丽城市的开放、包容、创新给我留下深刻印象。</p><p>30 年前，面对冷战结束后「人类向何处去」的世界之问、历史之问、时代之问，亚太地区领导人顺应和平和发展的时代潮流，召开了首次亚太经合组织领导人非正式会议，一致同意超越集团对抗、零和博弈的旧思维，深化区域经济合作和一体化，致力于共建一个活力、和谐、繁荣的亚太大家庭。这一重大决定推动亚太发展和经济全球化进入快车道，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地。亚太合作的非凡历程带给我们许多深刻启示。</p><p>——开放包容是亚太合作的主旋律。亚太发展靠的是开放包容、取长补短、互通有无，而不是对立对抗、以邻为壑、「小院高墙」。我们秉持开放的区域主义，共同制定了茂物目标和布特拉加亚愿景，推进贸易和投资自由化便利化，提升区域经济一体化水平。过去 30 年，亚太地区平均关税水平从 17% 下降至 5%，对世界经济增长的贡献达到七成。</p><p>——共同发展是亚太合作的总目标。发展是亚太地区永恒的主题。我们始终聚焦发展，不断深化经济技术合作，增强发展中成员自主发展能力。我们共同开创了自主自愿、协商一致、循序渐进的「亚太经合组织方式」，尊重各成员发展权。过去 30 年，亚太地区人均收入翻了两番还要多，十亿人口成功脱贫，为人类进步和全球可持续发展作出重要贡献。</p><p>——求同存异是亚太合作的好做法。亚太地区经济体历史文化和发展阶段不同，在亚太地区推进合作不能要求整齐划一，只能走求同存异的路子。过去 30 年，我们妥善应对亚洲金融危机、国际金融危机等重大挑战，维护了亚太经济发展的良好势头，靠的就是谋大势、顾大局，弘扬和而不同、和衷共济的伙伴精神，不断将成员多样性转化为合作动力，优势互补，携手共进。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>世界进入新的动荡变革期，世界经济增长动能不足，不稳定、不确定、难预料因素增多。亚太合作下一个 30 年将走向何方，成为我们面临的新的时代之问。「万物得其本者生，百事得其道者成。」（西汉刘向《说苑》）我们要秉持亚太经合组织初心，牢记历史赋予我们的使命，推动亚太合作再出发。</p><p>旧金山是《联合国宪章》签署地，寄托着各国人民对世界和平的美好愿望。和平来之不易，发展任重道远。我们要共同维护联合国宪章宗旨和原则，坚持对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往之道，维护亚太繁荣稳定。亚太不能也不应该沦为地缘博弈的角斗场，更不能搞「新冷战」和阵营对抗。</p><p>亚太繁荣发展的历程表明，唯有合作才能发展，不合作是最大的风险，搞「脱钩断链」对谁都没好处。我们要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，尊重经济规律，发挥各自比较优势，促进各国经济联动融通，加强相关区域经贸协定和发展战略对接，打造合作共赢的开放型亚太经济。</p><p>面对新一轮科技革命和产业变革浪潮，我们要着眼长远、把握机遇、乘势而上，推进数字化、智能化、绿色化转型发展，共同强化科技创新和成果转化，推进数字经济和实体经济深度融合。要携手完善全球科技治理，强化科技创新对绿色化数字化转型和可持续发展的支撑，营造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。</p><p>10 年前，我提出推动构建人类命运共同体的理念。亚太经合组织制定的布特拉加亚愿景，明确提出 2040 年建成亚太共同体，为亚太合作指明了方向。近年来，针对全球迫切需要，我又提出了全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，旨在推动各方携手应对各种全球性挑战、促进全球共同发展、增进全人类福祉。中方愿同亚太各方一道，推进落实这些倡议，共同建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>今年以来，中国经济持续回升向好，增速在全球主要经济体中保持领先，高质量发展扎实推进。中国仍然是全球增长最大引擎，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一。正如工商界朋友所言，中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个「中国」，还是中国，欢迎各国工商界朋友们继续投资中国、深耕中国！</p><p>中国具有社会主义市场经济的体制优势、超大规模市场的需求优势、产业体系配套完整的供给优势、大量高素质劳动者和企业家的人才优势，经济发展具备强劲的内生动力、韧性、潜力。过去，中国在不断战胜风险挑战中爬坡过坎，取得历史性成就。现在，中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广，长期向好的基本面没有变也不会变。我们有信心、更有能力实现长期稳定发展，并不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。</p><p>中国深入贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，坚定不移推进高质量发展，经济增长的含金量更高、绿色成色更浓。近年来，中国新能源汽车、锂电池、光伏产品「新三样」出口快速增长，即将启动的全国温室气体自愿减排交易市场将创造巨大的绿色市场机遇。我们将加快推进现代化产业体系建设，为各类经营主体共享发展成果提供更好制度性保障，不断培育新的增长动能、释放更大发展空间。</p><p>我们坚持敞开大门搞建设，坚定不移推进高水平对外开放，进一步扩大市场准入，已经宣布全面取消制造业领域外资准入限制措施。近期成功举办了第六届中国国际进口博览会，本月下旬还将举办第二届全球数字贸易博览会，进一步扩大开放，同各国共享发展机遇和红利。中国正在高质量实施《区域全面经济伙伴关系协定》，主动对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》高标准经贸规则，积极推动加入两个协定进程，扩大面向全球的高标准自由贸易区网络。今年是我提出共建「一带一路」倡议 10 周年。上个月，中国成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，形成了 458 项成果，中国金融机构成立 7800 亿元人民币的「一带一路」项目融资窗口，中外企业达成 972 亿美元的商业合作协议，这将推动共建「一带一路」高质量发展，为全球互联互通、促进发展繁荣注入强劲动力。</p><p>无论国际形势如何变化，中国打造市场化、法治化、国际化营商环境的决心不会变，一视同仁为外商投资提供优质服务的政策不会变。我们将不断完善外商投资权益保护机制，进一步缩减外商投资准入负面清单，全面保障外商投资企业国民待遇，持续加强知识产权保护。我们将努力打破制约创新要素流动的壁垒，深化数字经济领域改革，促进数据依法有序自由流动。同时，推出更多「暖心」举措，优化外国人来华和停居留政策，着力打通大家在华使用金融、医疗、互联网支付等服务的堵点，为外国工商界朋友来华投资兴业提供更好保障。</p><p>我想强调，中国经济克服挑战、稳步前行，实现高质量发展，这也是推进中国式现代化的必然要求。中国式现代化的出发点和落脚点是让 14 亿多中国人民过上更加美好的生活。对世界来说，这意味着更加广阔的市场和前所未有的合作机遇，也将为世界现代化注入强大动力。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>亚太工商界素来是亚太合作和全球发展的弄潮儿。希望大家弘扬「敢为天下先」的创新精神，为构建开放型亚太经济、助力世界经济发展作出更大贡献。欢迎全球工商界积极参与中国式现代化进程，共享中国高质量发展带来的巨大机遇！</p><p>谢谢大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 20:56:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329579</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329579_202311170559e425b1ab-d435-45b1-bd04-3257ba856574.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/684/921.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平向亚太经合组织工商领导人峰会发表书面演讲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 16 日上午，国家主席习近平向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力，共迎挑战，谱写亚太合作新篇章》的书面演讲。</p><p>习近平指出，30 年前，亚太地区领导人顺应和平和发展的时代潮流，召开了首次亚太经合组织领导人非正式会议，推动亚太发展和经济全球化进入快车道，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚。30 年来，我们秉持开放的区域主义，开放包容、取长补短、互通有无，聚焦发展，开创了自主自愿、协商一致、循序渐进的「亚太经合组织方式」，弘扬和而不同、求同存异、和衷共济的伙伴精神。亚太合作的非凡历程带给我们许多深刻启示。</p><p>习近平强调，世界进入新的动荡变革期，亚太合作下一个 30 年将走向何方，成为我们面临的新的时代之问。我们要秉持亚太经合组织初心，推动亚太合作再出发。</p><p>我们要共同维护联合国宪章宗旨和原则，坚持对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往之道，维护亚太繁荣稳定。亚太不能也不应该沦为地缘博弈的角斗场，更不能搞「新冷战」和阵营对抗。要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，促进各国经济联动融通，打造合作共赢的开放型亚太经济。要推进数字化、智能化、绿色化转型发展，强化科技创新和成果转化，推进数字经济和实体经济深度融合，携手完善全球科技治理，营造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。</p><p>习近平强调，今年以来，中国经济持续回升向好，高质量发展扎实推进，中国仍然是全球增长最大引擎，中国具有社会主义市场经济的体制优势、超大规模市场的需求优势、产业体系配套完整的供给优势、大量高素质劳动者和企业家的人才优势，经济发展具备强劲的内生动力、韧性、潜力。中国经济长期向好的基本面没有变也不会变。我们有信心、更有能力实现长期稳定发展，并不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。中国坚持敞开大门搞建设，坚定不移推进高水平对外开放，打造市场化、法治化、国际化营商环境的决心不会变，一视同仁为外商投资提供优质服务的政策不会变。中国式现代化的出发点和落脚点是让 14 亿多中国人过上更加美好的生活，这对世界意味着更加广阔的市场和前所未有的合作机遇，也将为世界现代化注入强大动力。欢迎全球工商界积极参与中国式现代化进程，共享中国高质量发展带来的巨大机遇！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 20:42:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329417</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329417</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/887.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329417_20231117070249c85558-9fad-4feb-adb4-525b7492ea9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/887.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/884.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社评论员：共同努力浇筑中美关系的五根支柱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>这是一次举世瞩目的会晤——当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。这次会晤积极、全面、富有建设性，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向，规划了蓝图。</p><p>中美能否确立正确相处之道，攸关世界和平发展和人类前途命运。当今世界正经历百年未有之大变局，中美有两种选择：一种是加强团结合作，携手应对全球性挑战，促进世界安全和繁荣。另一种是抱持零和思维，挑动阵营对立，让世界走向动荡和分裂。作为世界上最重要的双边关系，中美关系要放在这个大背景下思考和谋划。「度之往事，验之来事，参之平素，可则决之。」历史经验一再表明，中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的，对话合作是唯一正确选择。面对变乱交织的世界，中美更需要有宽广的胸怀，展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用，确保中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞。</p><p>相互尊重、和平共处、合作共赢，这既是从 50 年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。此次会晤中，习近平主席着眼新形势，提出共同努力浇筑中美关系的五根支柱，开辟了两国关系面向未来的新愿景。</p><p>共同树立正确认知是基本前提，两国要做伙伴，相互尊重、和平共处；共同有效管控分歧是关键所在，双方要了解彼此的原则底线，不折腾、不挑事、不越界，多沟通、多对话、多商量，冷静处理分歧和意外；共同推进互利合作是动力之源，双方要充分用好各种机制，在传统领域和新兴领域开展广泛合作；共同承担大国责任是应有之义，中美应该做表率，加强在国际和地区问题上的协调合作，向全球提供更多公共产品；共同促进人文交流是筑基之举，要减少阻碍人文交流的负面因素，鼓励和支持两国人民多来往、多沟通，为中美关系健康发展夯实基础。这五根支柱，与相互尊重、和平共处、合作共赢三原则一脉相承，诠释了中美两个大国的正确相处之道，既符合两国和两国人民根本利益，也体现了国际社会的共同期待。</p><p>尽管遭遇曲折，但中美互利合作的动力依然强劲，基础依然深厚，空间依然广阔。此次中美元首会晤成果是多方面的，双方在相互尊重和平等互惠基础上，探讨了各领域对话合作，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了 20 多项共识。习近平主席与拜登总统同意本着相互尊重精神，推动两国在多个领域开展对话合作，把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大。这些重要共识和成果进一步说明，中美之间有着广泛共同利益，也进一步印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。</p><p>中国人讲究言必信、行必果，推动中美关系健康、稳定、可持续发展，关键在于将两国元首重要共识真正落到实处，体现在具体行动中。双方共同努力、相向而行，在落实好巴厘岛会晤共识基础上，及时跟进和落实本次会晤达成的新愿景，才能为改善和发展中美关系不断注入正能量和推动力。</p><p>作为中美元首会晤的举办地，旧金山见证了两国人民百年交往的历史，也见证了中美建设美好世界的努力。不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。明年是中美建交 45 周年。从旧金山再出发，进一步夯实中美关系的根基，打造和平共处的支柱，两国关系才能朝着健康、稳定、可持续的方向发展，为促进世界和平和发展作出更大贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 17:54:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323446</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323446_2023111701541a78c606-6a5b-488d-a4ec-500e14dafbf1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/807.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】从旧金山再出发]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/760.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「这个地球容得下中美两国，中美各自的成功是彼此的机遇。」当地时间 11 月 15 日，中美元首在美国旧金山斐洛里庄园举行会晤。习近平主席指出，这次旧金山会晤，中美应该有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱。</p><p>会晤结束后，外交部长王毅向媒体介绍，会晤持续 4 个小时，两国元首谈得很好，很全面，也很深入。会谈成果丰硕，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了 20 多项共识。这再次说明中美之间有着广泛共同利益，也深刻印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。</p><p>「中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。」这次会晤是在中美关系处于关键阶段的大背景下举行的，国际社会比以往任何时候都需要一个稳定的中美关系，中美关系也亟需止跌企稳。</p><p>中美元首上次面对面会晤，还是在巴厘岛。中美关系这艘巨轮穿越暗礁险滩，从巴厘岛抵达旧金山，殊为不易。此次两国元首在相互尊重和平等互惠基础上达成了多项新共识，特别是习近平主席提出的「五根支柱」，对于开辟中美关系面向未来的新愿景，具有重要意义。</p><p>「五根支柱」即五个层面的「共同」，即中美要共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。众所周知，习近平主席曾提出中美正确相处之道的三大原则，即相互尊重、和平共处、合作共赢。「五个共同」是对「三大原则」的进一步深刻阐述，也是推动中美关系稳下来、好起来的基本前提。</p><p>「中国有必须维护的利益、必须捍衞的原则、必须坚守的底线」「双方要了解彼此的原则底线，不折腾、不挑事、不越界，多沟通、多对话、多商量」。「五个共同」既鲜明表达了中国立场，也对中美正确相处划出了底线；既表达了更多便利人员往来、促进人文交流的愿望，也谈及要共同承担大国责任的担当。</p><p>中美关系是世界上最重要的双边关系。当今世界正经历百年未有之大变局，中美加强团结合作，携手应对全球性挑战，才能更好促进世界安全和繁荣。</p><p>应该看到，中美之间不是没有分歧。有分歧很正常，关键是如何高效化解分歧，如何进一步凝聚行动共识。此次会晤，两国元首认可双方团队自巴厘岛会晤以来讨论确立中美关系指导原则所作努力，强调要相互尊重，和平共处、保持沟通、防止冲突等。</p><p>总而言之，中美元首会晤形成的「旧金山愿景」，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向，规划了蓝图。「五个共同」为中美关系的稳定发展浇筑起五根支柱，开辟了中美关系面向未来的新愿景。</p><p>在两国元首会晤结束双方道别时，习近平主席说：「我想我们的这种关系会继续下去。」拜登随即表示：「I agree（我赞成）。」这是两国元首的共识，也是国际社会乐见的场景。明年是中美建交 45 周年。从旧金山再出发，奔赴新愿景，中美关系重回健康稳定发展轨道是两国人民之福，健康稳定的中美关系是世界之福。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 09:01:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318604</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318604</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/766.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318604_202311161701bef2349c-15c2-42f5-ac6d-d5b541dcc7bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/766.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/767.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在美国友好团体联合欢迎宴会上的演讲（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>汇聚两国人民力量，推进中美友好事业</strong></p><p><strong>——在美国友好团体联合欢迎宴会上的演讲</strong></p><p>（2023 年 11 月 15 日，旧金山）</p><p>中华人民共和国主席，习近平</p><p>女士们，先生们，朋友们：</p><p>很高兴在旧金山，同美国各界朋友见面，共敍友情，共话友好。1985 年我第一次访问美国，就是从旧金山入境，我对美国的第一印象来自旧金山，至今还保存着一张在金门大桥的留影。</p><p>首先，我要向组织这次活动的美中关系全国委员会、美中贸易全国委员会、亚洲协会、美国对外关系委员会、美国商会等友好团体表示衷心感谢！向长期致力于中美关系发展的美国朋友表示诚挚问候！向友好的美国人民致以良好祝愿！</p><p>旧金山见证了中美两国人民百年交往的历史。158 年前，大批中国工人来到美国，修建连接东西海岸的太平洋铁路，筚路蓝缕，在旧金山建起了西半球历史最悠久的唐人街。从这里出发，中美两国之间发展起 7600 亿美元双边贸易和累计 2600 多亿美元双向投资，建立起 284 对友好省州和友好城市关系，最多每周 300 多个航班和每年 500 多万人次的相互往来。这是全世界近四分之一人口共同绘就的宏伟画卷。</p><p>旧金山见证了中美建设美好世界的努力。78 年前，在携手战胜法西斯主义和军国主义之后，中美共同参与发起旧金山制宪会议，推动建立了联合国，中国第一个在《联合国宪章》上签字。从这里出发，二战后的国际秩序得以建立，100 多个国家相继获得了民族独立，几十亿人口最终摆脱了贫困，世界和平发展进步的力量不断成长。这是各国人民和国际社会携手取得的硕果。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p><strong>中美关系的根基是由人民浇筑的。</strong>第二次世界大战时期，我们两国共同为和平和正义而战。陈纳德将军带领美国志愿者奔赴中国战场，组成了著名的飞虎队。他们不仅直接对日本侵略者作战，还建起了向中国运送急需物资的驼峰航线，1000 多名中美机组人员牺牲在这条航线上。日本偷袭珍珠港后，1942 年美国空军 16 架 B-25 轰炸机奔袭日本，由于油料不足，杜立特中校等飞行员在中国弃机跳伞，中国军民奋勇救助，日军竟因此屠杀了 25 万中国平民。中国人民没有忘记飞虎队。我们在重庆专门修建了纪念馆，邀请了 1000 多名飞虎队老兵及其家属回到中国，我同他们中的一些人也一直有书信往来。最近，飞虎队老兵、103 岁高龄的莫耶和 98 岁高龄的麦克马伦来到中国，登上了长城，受到中国人民热烈欢迎。美国人民也没有忘记殊死营救美国军人的中国人民。浙江衢州有一个杜立特行动纪念馆，当年获救的美国军人的后代经常来到这里，向见义勇为的中国人民表达敬意。我相信，血与火铸造的中美两国人民友谊一定能够代代相传。</p><p><strong>中美关系的大门是由人民打开的。</strong>两国曾经隔绝对立 22 年。是时代潮流让我们走向彼此，是共同利益让中美超越分歧，是人民愿望让两国打破坚冰。1971 年，美国乒乓球代表团来到北京，小球转动了大球。此后不久，曼斯菲尔德先生率领的第一个美国国会议员代表团来了，包括艾奥瓦州州长罗伯特·雷在内的第一个美国州长代表团来了，许多工商界人士也来了，掀起了中美友好交往的浪潮。世界走出新冠疫情大流行后，我在北京见了基辛格博士、比尔·盖茨先生，也见了舒默先生和其他几位参议员，还有纽森州长。我对他们讲，中美关系希望在人民，基础在民间，未来在青年，活力在地方。我欢迎更多美国州长、议员访华，欢迎美国各界人士到中国去。</p><p><strong>中美关系的故事是由人民书写的。</strong>我第一次访问美国时，住在艾奥瓦州的德沃切克夫妇家中，我还记得门牌号是邦尼街 2911 号。这是我同美国民众首次面对面接触，也是一段我和美国人民共同生活的难忘经历。对我来说，他们就是美国。我也发现，两国虽然历史文化、社会制度、发展道路不同，但人民都善良友好、勤劳务实，都爱祖国、爱家庭、爱生活，都对彼此抱有好感和兴趣。正是善意友好的涓滴汇流，让宽广太平洋不再是天堑；正是人民的双向奔赴，让中美关系一次次从低谷重回正道。我相信，中美关系的大门一旦打开，就不会再被关上。两国人民友好事业一经开启，就不会半途而废。人民友谊之树已经长大，一定能经风历雨。</p><p><strong>中美关系的未来是由人民创造的。</strong>越是困难的时候，越需要拉紧人民的纽带、增进人心的沟通，越需要更多的人站出来为中美关系鼓与呼。我们要为人民之间的交往搭建更多桥梁、铺设更多道路，而不是设置各种障碍、制造「寒蝉效应」。我今天同拜登总统达成重要共识，两国将推出更多便利人员往来、促进人文交流的措施，包括增加中美客运直航航班，举办中美旅游高层对话，优化签证申请流程等。我们期待着两国人民多走动、多来往、多交流，共同续写新时代两国人民友好的故事！我也期待着加州和旧金山在中美友好的征程上继续领跑！</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>我们处在一个充满挑战变化的时代，也处在一个充满希望的时代。世界的未来需要中美合作。作为世界上最大的发展中国家和发达国家，中美要好好打交道。面对变乱交织的世界，中美更需要有宽广的胸怀，展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用。</p><p>我一直在思考，如何让中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴。这是一个根本的、也是管总的问题。道理很简单，如果把对方视为最主要竞争对手、最重大地缘政治挑战和步步紧逼的威胁，必然导致错误的政策、采取错误的行动、产生错误的结果。中国愿意同美国做伙伴、做朋友。我们处理中美关系的根本遵循就是相互尊重、和平共处、合作共赢。</p><p>相互尊重是人与人打交道的基本礼数，也是中美两国相处的起码准则。美国有独特的历史文化和地理位置，塑造了自身的发展道路和社会制度，我们充分尊重。中国特色社会主义道路是在科学社会主义理论指导下走出来的，植根于 5000 多年绵延不断的中华文明，我们同样感到自豪。两条道路不同，但都是人民的选择，都通向全人类共同价值，都应该得到尊重。</p><p>和平共处是国际关系基本准则，更是中美两个大国必须守住的底线。把坚持和平发展的中国视为威胁，搞你输我赢、你兴我衰的零和博弈是走偏了方向。中国从不赌美国输，从不干涉美国内政，也无意挑战和取代美国，乐见一个自信开放、发展繁荣的美国。同样，美国也不要赌中国输，不要干涉中国内政，应该欢迎一个和平、稳定、繁荣的中国。</p><p>合作共赢是时代发展的潮流，也是中美关系应该有的底色。中国正致力于高质量发展，美国也在着力振兴经济，双方合作空间无限广阔，完全可以相互成就、互利共赢。中方提出的共建「一带一路」倡议以及全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，始终面向各国开放，包括美国。中方也愿参与美国提出的多边合作倡议。今天上午，我同拜登总统同意本着相互尊重精神，推动两国在外交、经贸、人文、教育、科技、农业、军队、执法、人工智能等领域开展对话合作，把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大。我要告诉大家，中方对芬太尼对美国人民尤其是青年人的毒害深表同情，我和拜登总统已同意成立禁毒工作组，进一步开展合作，协助美国应对毒品的滥用。我愿在此宣布，为扩大中美两国人民特别是青少年一代交流，中方未来 5 年愿邀请 5 万名美国青少年来华交流学习。</p><p>不久前，华盛顿国家动物园的 3 只大熊猫回到中国。我听说很多美国民众特别是孩子们依依不舍，专门到动物园去送行。我还了解到，圣迭戈动物园和加州人民热切期盼大熊猫能重返加州。大熊猫是中美人民的友谊使者。我们愿继续同美国开展大熊猫保护合作，努力满足加州人民的愿望，增进两国人民友好感情。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>中国是世界上最大的发展中国家。工作得更好，生活得更好，孩子们成长得更好，是 14 亿多中国人民的殷切心愿。中国共产党就是给人民办事的，人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标，就是必须守住的人民的心。经过百年探索和接续奋斗，我们已经找到了一条适合自己的发展道路，正在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。</p><p><strong>我们致力于团结奋斗，让全体中国人民一起迈向现代化。</strong>人口众多是中国的基本国情。再大的成就除以 14 亿都会变得很小，再小的问题乘以 14 亿都会变得很大，这就是大的难处。同时，大也有大的优势。中国共产党领导、中国特色社会主义制度、广大人民群众的拥护和支持是我们最大的优势。中国是超大规模经济体，形成了超大规模市场。前不久，我们成功举办第六届中国国际进口博览会，吸引了来自包括美国在内 128 个国家的 3400 多家企业参展，美国连续 6 届展览面积最大。14 亿多中国人民迈向现代化是中国带给世界的巨大机遇。</p><p>我们致力于共同富裕，让每一个中国人都过上美好生活。摆脱贫困，是中华民族的千年梦想。共同富裕，是中国人民的共同期盼。我不到 16 岁就在陕北的一个小村子里同农民住在一起、干在一起，知道人民愁什么、盼什么。从那时到现在，半个世纪过去了，在人民中间让我觉得踏实，同人民在一起让我有力量。我将无我、不负人民，这就是我终生的信念。我刚担任中共中央总书记和中华人民共和国主席时，中国还有 1 亿人生活在联合国标准的贫困线以下。经过 8 年艰苦奋斗，这些贫困人口已全部脱贫，提前 10 年实现了联合国 2030 年可持续发展议程的减贫目标，1800 多名中共党员在扶贫攻坚的岗位上献出了生命。</p><p><strong>我们的目标不是少数人的富裕，而是全体人民共同富裕。</strong>就业、教育、医疗、托幼、养老、住房、环境，这些老百姓的身边事、贴心事、具体事正不断融入中国国家发展的顶层设计，不断变成老百姓的获得感、幸福感、安全感。我们将继续推动高质量发展，让现代化成果惠及全体人民。这是中国共产党的初心使命，是我们对人民的承诺，也必将在人民支持下实现。</p><p><strong>我们致力于全面发展，让人们的物质和精神世界同样富足。</strong>中国人很早就懂得「衣食足而知荣辱」。物质贫困不是社会主义，精神贫乏也不是社会主义。中国式现代化是以人民为中心的现代化，其中一个重要目标就是在不断提高国家经济实力、人民生活水平的同时，不断丰富人民的精神世界、提高全社会文明程度、促进人的全面发展。我提出全球文明倡议，就是要推动国际社会解决物质和精神失衡问题，共同推动人类文明不断进步。</p><p><strong>我们致力于永续发展，让人与自然和谐共生。</strong>「天人合一」、「道法自然」是中华优秀传统文化的重要理念。我们身处同一个地球村，在我们有生之年可能找不到另一个星球供人类生存了。英语里也有一句话：「地球不是我们从祖辈那里继承的，而是向我们的子孙借来的。」2002 年我在福建担任省长时就提出福建要建成中国第一个生态省。到浙江工作后，2005 年我又提出「绿水青山就是金山银山」，如今这已成为中国人民的共识。现在，全球光伏发电装机容量接近一半在中国，全球新能源汽车一半以上行驶在中国，全球四分之一的新增绿化面积来自中国。我们力争 2030 年前实现碳达峰，2060 年前实现碳中和。我们说到做到。</p><p><strong>我们致力于和平发展，推动构建人类命运共同体。</strong>中华文明传承的是和平和睦和谐的理念，中国没有对外侵略扩张的基因。中国人民对近代以后自身遭受的动荡和苦难刻骨铭心。我经常讲，中国人民反对的就是战争，求的就是稳定，盼的就是天下太平。中华民族伟大复兴的实现离不开和平稳定的国际环境。我们决不会走通过战争、殖民、掠夺、胁迫等方式实现现代化的老路。</p><p>新中国成立 70 多年来，中国没有主动挑起过任何一场战争和冲突，没有侵占过别国一寸土地，是唯一将和平发展写入宪法和执政党党章、上升为国家意志的大国。中国是现行国际秩序的受益者和维护者。我们将坚定维护以联合国为核心的国际体系，维护以国际法为基础的国际秩序，维护以联合国宪章宗旨和原则为基础的国际关系基本准则。无论今后发展到哪一步，我们都永远不称霸、不扩张，不强加于人，不谋求势力范围，不同任何国家打冷战热战。中国将坚持对话而不对抗、结伴而不结盟，继续奉行合作共赢的开放战略。中国追求的不是独善其身的现代化，愿同各国一道，实现和平发展、互利合作、共同繁荣的世界现代化，推动构建人类命运共同体！</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>历史长河大浪淘沙，最终沉淀下来的总是最有价值的东西。不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。任何一项伟大事业要成功都必须从人民中找到根基、从人民中集聚力量、由人民来共同完成。中美友好就是这样一项伟大事业。让我们汇聚起两国人民的力量，赓续中美友谊，推进中美关系，努力为促进世界和平和发展作出更大贡献！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 06:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318119</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/575.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318119_202311161513f2843411-9cca-427c-b970-81674d3df712.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/575.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/576.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
