<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2023 23:06:07 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新疆阿克蘇地委書記吳紅展：借勢長三角，共享南疆高質量發展紅利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523112" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/17277f85b37d4d909a2e1df7e8c9acec/hd/20231007202902084af68ef21-5535-4065-af2d-849685528b7d-5f7b9d35-9fe0-1e2c-1ff3-7e08d6eb2552.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/141/355.jpg" data-duration="06:24" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>9 月 22 日，新疆阿克蘇地區地委書記吳紅展接受澎湃新聞《市（地）委書記訪談錄》專訪時表示，通過借勢長三角，共同開發阿克蘇地區資源，共享南疆高質量發展紅利。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:01:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24847401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24847401</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊喆，鄒橋，編輯，何羽茜]]>
            </author>
            <category>市委書記訪談錄</category>
            <category>新疆</category>
            <category>阿克蘇地區</category>
            <category>南疆</category>
            <category>高質量發展</category>
            <category>長三角</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/141/355.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/141/362.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哭過累過茫然過，陳清晨賈一凡選擇相濡以沫，衝向巴黎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>時隔 5 年，陳清晨/賈一凡再次登上了亞運會羽毛球女子雙打的最高領獎台。與五年前這對新科世錦賽冠軍無可阻擋不同，這一次「凡塵組合」遭到了前所未有的挑戰。</p><p>團體賽的失利、傷病的困擾、身體的疲勞，還有來自心理的起伏波動都在拉扯着兩位姑娘向前的步伐，但最終陳清晨/賈一凡還是互相激勵着走了過來。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳清晨/賈一凡衞冕亞運會女雙金牌。</p><p></p><p><strong>連續 6 句「累了」</strong></p><p>當「凡塵組合」拿下賽點後，在全場的歡呼聲中，兩人相擁而泣。這枚金牌對於這對冠軍組合來説，真的太難了。</p><p>來到混採區，細心的賈一凡特意提醒現場記者不要擁擠，以免擠到擋板下的志願者，一旁的陳清晨則早已滿臉疲憊，<strong>「真的累了，我覺得我和我搭檔累了，真的累了，我覺得好累啊，第一次覺得拿冠軍沒有那麼開心，我覺得我們就是累了，該休息了。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/122.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">賽後，兩人相擁而泣。</p><p></p><p>其實從走下球場那刻起，陳清晨就在努力控制自己的情緒，但一切都在混採區破防。</p><p><strong>「特別累，我特別想休息，特別想一個人安靜一下。但我沒辦法，我明天還有球就還得戰鬥，我團體賽輸了，但我還得硬着頭皮上，單項賽我也不想打，我還得硬着頭皮打，因為我特別的累。」</strong></p><p>聽着搭檔心直口快，連珠炮般地「吐槽」，賈一凡也繃不住開始不斷擦拭淚水。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>團體賽失利、狀態不佳，「凡塵組合」飽受外界質疑——<strong>訓練的時候，兩人是一邊練一邊哭，內心的委屈和壓力只有奪金後，才能宣泄出來。</strong></p><p>在陳清晨看來，是很多人「誤解」了她倆的能力，「可能是我們一次次站在最高的領獎台上，外界覺得我們應該怎麼樣，其實每一次都是我們拼來的，而不是説我們是多少實力碾壓對手。」</p><p>「凡塵組合」談及自己一連串的冠軍光環異常坦率，直言就是靠拼拿到的每一分、每一次冠軍。</p><p><strong>「我們往往都是在第一局輸，要不就是第二局輸，不是説我們每次都打人家 11 分、12 分那種實力。」</strong></p><p>「我們關注的就是做好當下，最後贏了的時候都覺得不可思議，所以都流淚了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳清晨/賈一凡登上最高領獎台。</p><p></p><p><strong>搭檔組合也需要「戀愛技巧」</strong></p><p>賈一凡承認自己在單項比賽時狀態並不好，但是八進四的比賽打完，鄭思維體能教練的一句話點醒了自己，<strong>「他説，‘其實你不是最好的狀態，但你站在場上，還是所有的人都會怕你’。」</strong></p><p>在陳清晨眼裏，很多時刻一句小小的話，就讓兩人覺得突然又可以了。當然，這離不開自己的搭檔賈一凡的鼓勵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">賈一凡（右）賽後也流下了淚水。</p><p></p><p>「其實這次比賽，我每一刻都快覺得自己不行的時候，同伴都可以激勵我，我問什麼自己不可以，她都在一直頂着我不能下去。」</p><p>講話直率的陳清晨一直是愛憎分明，直來直去的那一個，而賈一凡則更加細膩溫柔，很多時候都是她在充當搭檔的情緒調節器。</p><p>當賈一凡談及賽後因為逆轉局勢落淚，陳清晨則會直率地説出「我流淚就是覺得解脫，結束了這個比賽，我現在就想休息。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳清晨慶祝勝利。</p><p></p><p>陳清晨會説自己黑着臉，就是不想多説話，賈一凡則會在一旁笑着補充：「我闢謠一下，我覺得她是性格比較分明的人，表面功夫做得比較差。」一句調侃就照顧了方方面面。</p><p>在賈一凡看來，其實女雙搭檔也有着不遜於戀愛的相處技巧。</p><p><strong>「我們是合作伙伴，就像談戀愛一樣，如果沒有人邁出這一步，我們的關係就沒有這麼和諧，所以一方總是要有讓步的，我願意做讓步的這一方。」賈一凡話音剛落，陳清晨就笑開了。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">賈一凡（右）扶起陳清晨。</p><p></p><p>結束了充滿挑戰的杭州亞運會，「凡塵組合」的前方就是越來越近的巴黎奧運會。儘管累了乏了也哭了，但説到巴黎奧運會的目標時，陳清晨睜大了眼睛，舉起胸前的金牌——</p><p><strong>「巴黎我要拿冠軍！」</strong></p><p><strong>擲地有聲。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/126.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855017_2023100807008928b74e-0436-425c-aa8b-f607d7ec6bff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱軼，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/126.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/234/129.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海崇明何時能建三甲醫院？區衞健委迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有市民反映，上海市崇明區目前無三甲醫院，居民就醫不方便，建議儘快設立一家三甲醫院。</p><p>對此，崇明區衞生健康委員會迴應稱，依據《上海市醫療機構設置規劃（2021-2025 年）》和崇明區人口及醫療現狀，目前新建三甲醫院條件尚不成熟。後續也將根據情況發展變化，適時啓動三甲醫院引進工作。</p><p>崇明區衞生健康委員會介紹，上海市衞生健康委員會於 2021 年 10 月制定的《上海市醫療機構設置規劃（2021-2025 年）》（滬衞醫〔2021〕96 號）中明確，三級甲等綜合醫院按照每 80-100 萬人配置一家，三級乙等和二級綜合醫院按照每 30-50 萬人配置一家。目前，崇明區常住人口有 64.79 萬人，全區共有 4 家綜合醫院、3 家專科醫院、18 家社區衞生服務中心。在 4 家綜合性醫院中，上海健康醫學院附屬崇明醫院為上海市三級乙等綜合醫院，上海市第十人民醫院崇明分院為二級甲等綜合醫院。</p><p>為滿足崇明區百姓的醫療服務需求，區衞健委將繼續與市區醫院及高校深入合作，夯實上海健康醫學院附屬崇明醫院三級乙等綜合醫院的基礎，提升全區醫療機構的醫療質量，滿足常見病、多發病的診療需求，暢通罕見病、疑難病與市級醫院就診綠色通道。同時，根據崇明的產業聚集、人口導入情況變化及市醫療機構設置規劃調整等情況，適時啓動三甲醫院引進工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 22:55:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24845007</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24845007</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/113/173.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24845007_20231008065523983fe8-2322-43b4-8a35-aa2900b63361.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，徐禎曜]]>
            </author>
            <category>上海崇明</category>
            <category>三甲醫院</category>
            <category>上海大調研</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/113/173.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/113/176.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：美芯片「護欄」難圓霸權「芯願」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國商務部就《2022 年芯片和科學法案》近日發佈最終「護欄」規則，企圖阻止中國及其他關切國家的半導體行業從中受益。美國商務部長雷蒙多直言，這些「護欄」將確保美國的每一分錢都不被中國利用去發展技術、趕超美國。這番説辭充斥着冷戰思維和霸權邏輯，為維護一己之私，美國已毫無掩飾地將科技經貿問題政治化、武器化。然而，世界經濟是一個密切聯繫的整體，美方違背市場規律，所謂的「芯片法案」實現不了美國的霸權主義「芯願」。</p><p>全球芯片產業鏈供應鏈的形成和發展，是市場規律和企業選擇共同作用的結果。據業界統計，一些先進芯片的生產包括上千道工序，需要超過 70 次跨境合作來完成。在經濟全球化大潮下，各國加強分工合作，帶來的是共同發展。美國無視要素最優化配置規律，企圖利用自身優勢打壓新興市場和其他國家發展，破壞現有芯片產業高效協作佈局，是典型的科技霸權主義，損害的是全球共同利益。</p><p>違背市場規律，通過鉅額產業補貼強行扶持「美國製造」，將加重財政負擔，拖累經濟增長。同時，這份充滿排他性的補貼政策對美國企業也是弊大於利。與全球芯片市場動輒上千億美元的產值和利潤相比，美國政府拿出的 500 多億美元補貼並不具備太大吸引力。波士頓諮詢公司估計，如果美國完全禁止半導體企業向中國客戶銷售產品，美國半導體企業將喪失 18% 的全球市場份額。受出口限制影響，高通 2023 財年淨利潤已連續 3 個季度下滑，市值暴跌 300 多億美元。英特爾、高通和英偉達也曾聯合向美國政府施壓，要求停止對華芯片出口的更多限制。</p><p>美芯片「護欄」阻礙不了中國科技創新步伐。對中國而言，制裁雖然帶來了困難，卻也催生創新動力。近年來，中國國內芯片市場需求持續釋放，產業技術加快演進，與世界先進水平的差距逐步縮小。憑藉着自主知識產權，中國芯片產業逐漸走出了一條自主可控的道路。同時，依託龐大的市場規模、完備的基礎設施、不斷優化的營商環境、日益深入的開放戰略，中國市場正成為新技術和新模式的孵化器、試驗場和展示推廣平台，兼具巨大商業價值和創新策源地屬性。</p><p>從長遠來看，國際企業為維護市場份額，將不得不調整佈局，最終後果反而可能是全球產業鏈出現「去美國化」趨勢。美國濫施單邊制裁，也將促使各國加快實現科技自主自立自強。美芯片「護欄」，「護」不住自身，也「攔」不住創新大勢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 22:47:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/233/988.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855009_2023100806487ff92daa-b138-4621-9ef3-4583c02ec424.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭言/經濟日報]]>
            </author>
            <category>芯片</category>
            <category>霸權</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/233/988.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/233/991.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報：假日經濟火熱，折射我國經濟巨大發展韌性和潛力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/233/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 3 日，江蘇揚州，瘦西湖風景區遊人如織。</p><p></p><p>中秋國慶假日經濟交出亮眼成績單：國內旅遊出遊 8.26 億人次，同比增長 71.3%，實現國內旅遊收入 7534.3 億元，同比增長 129.5%；全國營業性演出 44237 場，同比增長 227.68%；國家級夜間文化和旅遊消費集聚區平均每夜客流量 5.76 萬人次，同比增長 68.7%……</p><p>假日經濟是觀察我國經濟的一個窗口。從中秋國慶假期蓬勃興旺的市場活力中，深切感受到中國經濟持續恢復、總體回升向好的態勢，感受到中國經濟韌性強、潛力大、活力足的底氣。</p><p>習近平總書記指出：「我國新型工業化、信息化、城鎮化、農業現代化深入推進，消費日益成為拉動經濟增長的基礎性力量。」中央經濟工作會議提出，要把恢復和擴大消費擺在優先位置。</p><p>今年以來，各地各部門把恢復和擴大消費擺在優先位置，大力實施擴大內需戰略，採取更加有力的措施，推動消費穩定持續恢復。</p><p><strong>看成績</strong></p><p><strong>消費需求充分釋放，假日經濟不斷升溫</strong></p><p>中秋國慶假期繁榮活躍的消費市場，是經濟復甦向好的鮮明體現。消費潛力有效釋放，市場銷售總體保持較快增長，消費拉動作用持續顯現。</p><p>廣汽埃安工廠總裝車間內，機械手臂揮舞轉動，每 53 秒就有一輛新車下線；徐福記新建近 6000 平方米自動化車間並正式投產，糖果類產品源源不斷送上包裝線……中秋國慶假期，很多企業不停工，鉚足幹勁忙生產，一派熱火朝天。</p><p>火熱的生產背後，是旺盛的需求。各地各部門把實施擴大內需戰略同深化供給側結構性改革結合起來，充分發揮消費「主引擎」作用。</p><p>——品質商品銷售旺盛。</p><p>「假期冰箱銷量格外好。」河南虞城縣喬集鎮美的專賣店負責人説，得益於綠色智能家電下鄉政策，店裏的冰箱基本都是一級能耗，節能環保，價格還實惠。</p><p>「家電行業已經成為工業穩增長、促消費的重要引擎。」工業和信息化部消費品工業司司長何亞瓊説，不少企業以用戶為中心，推出定製化產品，智能睡眠、衞浴、全屋系統、家庭服務機器人以及時尚消費小家電等，都很受消費者喜愛。</p><p>——餐飲消費加速回暖。</p><p>「上午 10 點，第一批遊客就已經到店，有八成是外地遊客。」廣東佛山市順德區松記食店負責人説，今年中秋國慶假期店裏的消費熱度比往年高了不少，每天接待顧客量和營業額都有明顯增長。</p><p>隨着《關於培育傳統優勢食品產區和地方特色食品產業的指導意見》落地見效，「一品一策」加大了地方特色食品產業培育力度，各地的飲食文化優勢被進一步挖掘。這個假期，多地開展了豐富的餐飲促消費活動，推廣當地特色美食，餐飲消費線上線下加快融合。商務部商務大數據監測，假期前七天，全國重點監測零售和餐飲企業銷售額同比增長 9%。</p><p>——休閒旅遊強勁復甦。</p><p>山東濟寧市任城區古運河邊，精彩的沉浸式實景演出吸引八方遊客。人們坐在遊船上，觀看岸邊 3D 投影再現的歷史景象。古運河南岸街上，有國風舞蹈、川劇變臉表演等文藝演出活動，一步一景，體驗豐富。中秋國慶假期，街區日均客流量超過 1 萬人次，同比實現明顯增長。</p><p>中國旅遊研究院院長戴斌認為，持續高漲的居民出遊意願和豐富多彩的旅遊供給，讓這個假期的旅遊市場熱度再創歷史新高。</p><p><strong>看韌性</strong></p><p><strong>消費市場潛力巨大，發展動能持續積聚</strong></p><p>把視角拉到全球市場的維度，透過中秋國慶假期，更能理解我國消費市場穩定恢復的深意。綜合來看，隨着居民消費優化升級同現代科技和生產方式相結合，我國消費市場正通過供需兩端發力，逐漸形成需求牽引供給、供給創造需求的更高水平動態平衡。</p><p>「新款手機功能更豐富，外觀設計也更符合我的審美。」在位於北京朝陽區的一家手機專賣店，剛剛訂購了一部最新款手機的消費者李浩説。該專賣店負責人介紹，新款手機發布後關注度比較高，銷量實現較快增長。</p><p>放眼全球，近一年來消費電子市場需求疲軟，主要電子整機產品出貨出現下滑。而今年 5 月以來，我國智能手機等大宗電子產品銷售卻出現大幅反彈，原因何在？</p><p>「我們支持企業應用新材料新技術新工藝，重點發展摺疊屏手機、虛擬現實設備等高品質的視聽電子產品。」何亞瓊説，智慧家庭、智慧文旅、智慧出行等市場空間廣闊，下一步將在更好更具體的產品、更多更規模化的產品轉化上下功夫，加快創新產品在中國「全球首發」。</p><p>新產品、新模式、新業態快速湧現。這一點，在假期消費市場中隨處可見。</p><p>——新產品銷售火熱。</p><p>「新能源汽車充電越來越方便，續航里程更遠，而且更加智能。」在上海楊浦區的一家新能源汽車門店內，正在選購新車的消費者郝傑説。這家銷售門店內，多款熱門車型的展車上都坐着正在體驗的消費者，還有消費者在排隊等候試駕。工作人員介紹，這個假期銷量明顯增長，每名銷售人員每天可以接到四五個訂單。</p><p>——新體驗更加精彩。</p><p>10 月 5 日晚，湖南常德市河街街區，「非遺節」系列活動精彩上演。常德絲絃、地花鼓、採蓮船、桃源板龍燈……豐富的節目吸引了許多市民和遊客，在「國風+節慶」的沉浸式場景中感受非遺魅力、品味街區美食。8 天假期，納入湖南省假日旅遊統計監測的 24 家常德市旅遊景區，累計接待遊客 60.07 萬人次，同比增長 34.73％；實現營業收入 9720.14 萬元，同比增長 29.13％。</p><p>——新模式備受歡迎。</p><p>「這是哪裏產的？能不能詳細介紹介紹？」假期中午，是青銀高速濟南東服務區「山東手造」旗艦店店員最忙碌的時候。章丘鐵鍋、草編頸椎枕、魯班鎖……品類多樣的商品吸引了很多遊客。</p><p>山東創新銷售模式，豐富消費場景，將「山東手造」品牌引入高速公路服務區、景區、商超等，方便更多消費者瞭解和購買相關商品。這個假期，濟南東服務區日均客流量超過 10 萬人次。</p><p>市場供需加快恢復，促進生產活動持續加快。國家統計局服務業調查中心、中國物流與採購聯合會發佈的數據顯示，9 月份，製造業採購經理指數（PMI）、非製造業商務活動指數和綜合 PMI 產出指數分別為 50.2%、51.7% 和 52%，比上月分別上升 0.5、0.7 和 0.7 個百分點，三大指數均位於擴張區間，我國經濟景氣水平有所回升。</p><p><strong>看未來</strong></p><p><strong>完善消費促進政策，激發更大發展活力</strong></p><p>假日經濟火熱背後，凸顯出我國超大規模市場優勢和堅實的產業基礎，折射出我國經濟巨大的發展韌性和潛力。隨着各地各部門消費場景拓展，促消費政策落地顯效，服務消費穩步擴大，市場銷售增長加快，我國消費潛力空間廣闊。</p><p>「天氣很適合自駕遊，用政府消費券加一箱油還能省 100 元。」中秋國慶假期，四川成都市市民趙曉麗使用「蜀裏安逸」消費券，享受了優惠。</p><p>四川聚焦零售餐飲、家電家居、體育健康等領域，發放第二輪「蜀裏安逸」消費券 4316 萬元，截至 10 月 6 日，直接帶動比達到 3.4 倍。在相關政策帶動下，這個假期，四川 550 家重點商貿流通企業累計實現銷售額 58.8 億元，較 2022 年、2019 年同期分別增長 16.9%、19.8%。</p><p>「中秋國慶假期每天都是滿房。」吉林延吉市一家民宿的經營者説。途家民宿數據顯示，中秋國慶假期「冷門不冷、熱點更熱」，延吉成為全國熱門旅遊目的地之一，民宿預訂同比大幅增長。</p><p>看未來，我國有 14 億多人口，人均國內生產總值已經突破 1.2 萬美元，是全球最具潛力的消費市場，國內市場空間更趨廣闊。激發消費市場更大活力，精準施策功不可沒。</p><p>——消費活動更加豐富。</p><p>乘風破浪、揚帆起航，中秋國慶假期，來自全國各地的遊客在河北秦皇島市體驗帆船魅力。開展帆船賽事、舉辦京津冀賽車節……聚焦不斷升級的文體旅消費需求，秦皇島市舉辦多場消費活動，豐富了消費者選擇。</p><p>亞運會帶動「體育+旅遊」走熱，這個假期，唯品會運動、戶外商品增長迅速，衝浪、潛水設備銷量同比增長 87%，跑步服銷量同比增長 153%，防曬衣銷量同比增長 75%。</p><p>——消費政策更加給力。</p><p>山東青島市組織開展新一輪 1000 萬元家電消費券和 2000 萬元餐飲消費券活動、江蘇鹽城市發放 1.1 億元文商旅消費券、湖北推出發放文旅消費券和門票特價惠民政策……各地聚焦恢復和擴大消費，出台形式多樣的消費促進政策，更好激發了居民消費熱情。</p><p>從各地看，有的地方發放針對汽車、家電等實物商品的消費券，有的地方發放針對餐飲、旅遊等服務消費的消費券。這些舉措有效提振消費，為經營主體注入了發展信心。</p><p>——消費環境更加放心。</p><p>中秋國慶假期，到寧夏中衞市旅遊的消費者李先生預訂酒店與實際情況不符，他通過相關渠道投訴後，經執法人員覈查調解，很快就收到了全額退款。</p><p>文化和旅遊部相關負責人介紹，各地各部門聚焦文旅市場重點領域關鍵環節，加大對違法違規經營行為執法檢查力度，保障假日市場安全平穩有序。</p><p>假期「購物車」，承載着人民對美好生活的嚮往，也孕育着經濟復甦向好的活力。各地各部門瞄準消費新需求、新動向，從供需兩端持續發力，進一步激活消費「一池春水」，更加充分發揮消費「主引擎」作用。展望未來，隨着政策效應不斷累積，積極因素不斷增多，我國經濟將繼續回升向好、長期向好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 22:46:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855007</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855007</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/233/976.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855007_202310080646d403fc6c-c066-4f0d-8feb-8ed53d8d047a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜海濤、王珂、劉溫馨/人民日報]]>
            </author>
            <category>經濟復甦</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/233/976.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/233/984.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「壓力」山大，如何應對肝臟的「硬核」挑戰？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，華山感染，華山感染</p><p>深夜看場球賽，啤酒炸雞都安排上</p><p>每天都很內耗，「早 C 晚 A」來救急</p><p>一個人一瓶酒，一盤花生喝一宿</p><p>看一下「老中醫」，處方二錢「土三七」</p><p>......</p><p>一切的歲月靜好，都是因為它在替我們「負重前行」，它就是肝臟。肝臟是個十分低調但工作賣力的「人體化工廠」，它默默地為我們代謝毒素、儲備能量、合成重要的免疫球蛋白。然而不良的生活習慣、被忽視的肝臟慢性疾病管理，會讓我們的肝臟遭遇「硬核」挑戰，產生巨大的「壓力」——肝硬化與門脈高壓。</p><p>肝硬化：肝臟的「退休危機」</p><img alt="" height="994" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/892.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>正常的肝臟柔軟而富有彈性，硬度相當於我們的鼻尖，而肝硬化是由於長期的肝臟損傷，導致肝組織纖維化失去彈性，有功能的肝細胞大大減少，肝臟變硬變小，各項機能也明顯下降，面臨「退休」。肝硬化的原因很多，主要有病毒性肝炎、酒精性肝病、脂肪性肝病、自身免疫性肝病、遺傳代謝性肝病等。</p><img alt="" height="487" width="867" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>門脈高壓：肝臟的「交通擁堵」</p><img alt="" height="994" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>與此同時，肝硬化可能會引發另一個問題——門脈高壓。門靜脈是將血液從腸道輸送到肝臟的主要通道。當肝臟硬化時，這條通道就好像是城市的主幹道突然出現了嚴重的交通擁堵。血液無法順暢流動，導致門靜脈內的壓力升高，引起腹水、脾臟增大、食管胃底靜脈曲張等。</p><img alt="" height="582" width="452" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>非硬化性門靜脈高壓</p><img alt="" height="994" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>還有一部分因為消化道出血或者大量腹水就診的病人，被診斷為肝硬化。但影像學上肝硬化並不明顯，肝活檢也證實並不存在肝硬化，患者的門脈高壓是因為其他原因（基因、藥物、免疫等）影響到了門靜脈系統，這類患者通常本身可能合併有乙肝、自身免疫性肝炎、脂肪肝等，往往被戴上「肝硬化」的帽子，貽誤了診斷和治療。</p><p>解決方案在哪裏？</p><img alt="" height="994" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>面對這樣的「危機」，我們的肝臟需要及時的「援助」。幸運的是，我們已經有了一些解決方案：</p><p>1</p><p>健康生活方式</p><p>保持健康的飲食和規律的運動，避免過度飲酒和接觸有毒物質，是預防肝硬化和門脈高壓的基礎。</p><p>2</p><p>及時就醫</p><p>一旦出現乏力、胃口差、皮膚鞏膜黃染、腹脹、嘔血或便血等症狀，應及時就醫，以便早期發現和治療肝硬化及門脈高壓。</p><p>3</p><p>早期預防</p><p>一旦診斷肝硬化，就應當通過各種檢查評估肝硬化的階段，是否存在門靜脈高壓，及早給予藥物或者內鏡下套扎預防肝硬化門脈高壓的併發症的出現。</p><p>4</p><p>藥物、介入或手術治療</p><p>醫生可能會根據患者不同的病情推薦藥物，內鏡下治療、介入治療或手術治療，以改善肝臟功能和減輕門脈高壓的症狀。</p><p>總而言之，保護肝臟，從健康的生活習慣開始！在感到不適時，及時就醫治療。</p><p>常見問答</p><p>Q1</p><p>肝硬化和門脈高壓有什麼區別？</p><p>肝硬化是指肝臟組織長期受損，導致正常肝細胞被硬化的瘢痕組織所替代。而門脈高壓則是由於肝硬化或其他原因導致肝門脈內的壓力升高。簡單來説，肝硬化是「場地」的問題，而門脈高壓是「交通」的問題。</p><p>Q2</p><p>肝硬化和門脈高壓能自愈嗎？</p><p>不幸的是，肝硬化和門脈高壓都不是可自愈疾病。但通過健康的生活方式、及時的醫療檢查和適當的治療，可以有效地控制病情，延緩病情的進展。</p><p>Q3</p><p>有什麼方法可以預防肝硬化和門脈高壓？</p><p>預防肝硬化和門脈高壓的關鍵是保持健康的生活習慣，包括避免過度飲酒、避免接觸肝毒性物質、保持均衡的飲食和適量的運動。同時，定期進行肝功能檢查，及時發現和治療肝臟疾病，也是非常重要的。</p><p>Q4</p><p>肝硬化和門脈高壓的治療費用高嗎？</p><p>肝硬化和門脈高壓的治療費用會根據病情的嚴重程度、治療方案和醫院的收費標準而有所不同。建議在選擇治療方案時，與醫生充分溝通，瞭解治療的效果和可能產生的費用。</p><p>Q5</p><p>肝硬化和門脈高壓會遺傳嗎？</p><p>肝硬化和門脈高壓本身不是遺傳病，但某些導致肝硬化和門脈高壓的疾病（如遺傳性肝病）可能具有遺傳性。如果家族中有肝病病史，有三代以內近親結婚病史，建議定期進行肝功能檢查，並諮詢醫生以獲取更多的預防建議。</p><p></p><p>專家介紹</p><p>楊飛飛</p><p>感染科，副主任醫師</p><p>• 醫學博士</p><img alt="" height="425" width="425" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>• 上海市醫學會病毒學分會委員</p><p>• 擅長慢性病毒性肝炎、不明原因肝功能異常、肝硬化、肝衰竭及各類感染性疾病的診治</p><p>• 主要研究方向：慢性乙型肝炎免疫調節機制，以第一或通訊作者在 PLOS Pathogens, Liver international ,Emerging Microbes infections 等及國內權威期刊發表論著多篇。</p><p>朱浩翔</p><p>感染科，主治醫師</p><p>• 醫學博士</p><img alt="" height="425" width="425" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>• 長期在臨牀一線工作，擅長疑難肝病、發熱待查及疑難感染病的診治。以第一作者或共同作者發表 SCI 論文 10 餘篇，曾參與十一五、十二五及十三五傳染病重大專項子課題。</p><p>王瑾瑜</p><p>感染科，主治醫師</p><p>• 醫學博士</p><img alt="" height="435" width="435" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>• 主要從事病毒性肝炎、慢性肝病及感染性疾病的診治，以第一作者發表多篇 SCI 及核心期刊論著。主持國家自然科學基金青年項目 1 項，參與多項重大傳染病專項課題及國自然面上項目。</p><p>原標題：《「壓力」山大，如何應對肝臟的「硬核」挑戰？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0ODIzMjMxNQ==&amp;mid=2247500076&amp;idx=1&amp;sn=87f9c1c6f0588ae2738df191e98089ba">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 22:38:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24846884</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24846884</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/139/794.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24846884_202310080639eafc22bd-befc-420a-a9cd-cebd534c49a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[華山醫院感染科]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/139/794.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/154/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PPT 上放那麼多字的人，到底怎麼想的啊？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，陳蘚，果殼</p><p>PPT 惹人煩，可不是一天兩天了！</p><p>不論是三句話就能講清楚卻非被老闆要求做一個 PPT 的打工人，還是明明教材上都寫了卻被迫看滿屏文字 PPT 的學生，都從來沒有理解過 PPT 存在的意義吧！</p><p>在瑞士，人們甚至成立了一個「反 PowerPoint 黨」（APPP），這個組織的目標只有一個：致力於減少包括 PowerPoint 在內的所有演示軟件的使用。</p><img alt="" height="332" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>舉起反對 PPT 的大旗（？）丨 anti-powerpoint-party.com</p><p>APPP 宣稱所有人都可以免費加入這個組織。看起來，這個組織簡直是打工人和學生黨的 PPT 受害者聯盟！不過，很難説 APPP 是不是一場賣書的營銷，因為加入 APPP 後，成員可以以優惠的價格購買 APPP 創始人的書《PowerPoint 謬論》。書中提到，PowerPoint 每年在瑞士會造成 21 億瑞士法郎的經濟損失。（當然這是把各種可能相關的損失放一起估算的。）</p><p>拋開經濟損失不説，PPT 還造成了健康損傷。有位博士就抱怨自己看不得白底 PPT：「視雪綜合症」會讓他的視線中不斷出現閃爍的白點、黑點或彩色點。這使他難以專注於演講者的內容，甚至感到頭痛……</p><img alt="" height="600" width="800" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/956.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>史蒂文·湯姆森（Steven J. Thomson）博士感覺自己看白底 PPT 時，眼前的景象就是這樣的。丨 steventhomson.co.uk</p><p>作家丹尼爾·平克（Daniel H. Pink）在書中就説過：「無論我們在哪裏工作或學習，我們都必須忍受那些喋喋不休的，用 PPT 麻醉我們的人，他們在黑暗的會議室裏偷走我們的靈魂，並將它們烘焙成 3D 餅圖。」</p><p>事實上，PPT 的濫用對這個世界造成了更為嚴重的危害。</p><p>PPT 被濫用了</p><p>PPT 原本的作用，是更有效地傳遞信息。然而，做 PPT 也是一門技術活，想做出一組圖文並茂、抓人眼球的幻燈片很不容易了，企業家大衞·西爾弗曼就曾吐槽説，他花了 4 個小時才完成了一張幻燈片，如果轉換成文字的話，可能 5 分鐘就寫完了。</p><p>而「非要用 PPT」，卻用得不好，曾經還引發過一場大問題。</p><p>2003 年 2 月 1 日，美國哥倫比亞號航天飛機在重返大氣層過程中在空中爆炸解體，機上 7 名航天員全數罹難。事故調查委員會分析，是由於絕熱材料碎片在飛船發射時脫落，損壞了重返大氣層時的隔熱系統。</p><p>在這之後，耶魯大學的統計學家愛德華·塔夫特在分析事故的原因時指出，其實早在 1 月 NASA 高級管理人員就獲得了一張 PPT，上面寫明瞭絕熱材料碎片脫落造成的損壞。然而，由於 PPT 排版太爛，這條危險的信息隱藏在一大塊文本框裏，沒有引起工作人員的注意。</p><img alt="" height="790" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/959.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>對當時 PPT 的分析報告指出，其中混亂的排版可能會妨礙了人們的理解。丨哥倫比亞事故調查報告</p><p>當然，這不能把鍋全都推給 PPT。不過事故調查委員會也認同了塔夫特的分析：PPT 的過度使用是 NASA 裏一個不太好的內部文化。</p><p>關於 PPT 的爭論一直都沒有停下來過，這也給了不知道發什麼論文的研究者們提供了一個思路。哈佛大學的一項研究表明，PowerPoint 和另一種名為可縮放用戶界面（ZUI）的演示軟件相比，組織性、吸引力、説服力和有效性都更低。</p><p>後來，人們發現這項研究是由 PowerPoint 競爭對手的資助的，所以大家並不買賬。更別説還有一堆論文得出了完全相反的結論了。</p><p>每個「受害者」也曾深有體會，如果用得好，PPT 將會變成演講的有力工具，正如 PowerPoint 的名字一樣，它可以既有 Power 也有 Point。</p><p>既有 Power 也有 Point 的 PPT 怎麼變成了這幅局面？</p><p>喬布斯説曾經説過：「我希望人們在桌面上討論問題，而不是展示一堆幻燈片。知道自己要説什麼的人是不怎麼需要 PowerPoint 的。」</p><p>看起來喬布斯不太喜歡幻燈片，但拯救 PowerPoint 於水火之中的，也正是蘋果公司。</p><p>1986 年初，蘋果公司為 PPT 的原公司 Forethought 投資了 432000 美元，而 PowerPoint 在蘋果的 Macintosh 電腦上一經推出也大獲好評。</p><img alt="" height="616" width="904" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>蘋果系統上的 PPT 丨 Notes about Inventing PowerPoint</p><p>人們認為，PPT 的優點在於它可以靈活調整、重複使用，還能多人創作。PPT 是一個具有時代意義的軟件，當我們回溯它的歷史，就會發現，它已開始就是為「觀眾」、為「開會」服務的，有了 PPT，人們得以用一種更為直觀的方式來「共享」知識。</p><p>相比於閲讀，PPT 更像是一種集體活動，重點不再只是看，而是對比、協商、討論，以及呈現出最後的結果。</p><p>而大家現在討厭的，大多是「PPT 的濫用」，因為它已經背離了做 PPT 的初衷。比如，有些會議完全不需要 PPT；而 PPT 上很多讓人眼花繚亂的圖片並沒有什麼意義；更不要提那些放在 PPT 上的大段文字，它們存在的意義可能只是湊數。</p><p>就連微軟自家的前首席執行官史蒂夫·鮑爾默也表示：「我認為這沒有效率。所以現在大多數會議，你把材料發給我，我可以提前閲讀它們。」</p><p>説白了，PPT 只是一個工具，Point 才是最重要的，有時候真的很想問問讓我做 100 頁 PPT 的領導，你需要的到底是好的 Point，還是隻想展示你的 Power 呢？</p><p>如何用好 PPT？</p><p>網上 「充值 10 元獲得 1000 套 PPT 模板」的廣告真的有用嗎？答案不得而知，不過這些 PPT 大師確實懂得，想要用好 PPT 是需要一些排版技能的，而不只是把圖片和文字放上去就好了。一個良好的排版能讓你的演講更加清晰和有説服力。</p><p>在美國心理學會發布的「世界上最爛的 10 張 PPT」裏，就包括這麼幾個典型錯誤，比如把文字放在圖片上，用太多種顏色，有太多太多太小的字，有複雜（卻點不開）的多媒體內容，有一些迷惑的動畫等。</p><img alt="" height="540" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>爛 PPT，總有一款你熟悉丨 APA</p><p>wikiHow 網站就對如何製作高效的幻燈片列舉了一些建議，其中最重要的就是精簡文本，畢竟沒人想對着 PPT 做閲讀理解。減少動畫效果和聲音特效、使用信息圖表……這些老生常談的 PPT 建議並不新鮮，但當你被要求一晚上做三個 PPT 的時候，可能啥也顧不上了。</p><p>目前，各種 AI 輔助設計的 PPT 網頁和軟件也陸續上線，你只需要輸入文本內容，AI 就可以自動生成相應風格的版式並自動排版。</p><img alt="" height="224" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/969.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>一鍵 PPT，看起來很美好丨 Gamma</p><p>不過，最重要的，可能還是需要意識到，真的沒必要啥事都做 PPT 啊！</p><p>參考文獻</p><p>[1]https://steventhomson.co.uk/post/visual_snow_190223/</p><p>[2]https://michaelgarner.org/2018/10/17/death-by-powerpoint-2/</p><p>[3]https://www.edwardtufte.com/bboard/q-and-a-fetch-msg?msg_id=0001yB&amp;topic_id=1</p><p>[4]https://www.apa.org/gradpsych/2012/01/worst-powerpoint-ever.pdf</p><p>[5]https://www.arnnet.com.au/slideshow/366369/world-worst-powerpoint-presentations/</p><p>作者：陳蘚</p><p>編輯：Owl、窗敲雨</p><p></p><p>原標題：《PPT 上放那麼多字的人，到底咋想的啊？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652200953&amp;idx=1&amp;sn=e59a3b8f0b4e2bc3bb3acb0e6edf9f50">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 22:38:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24846887</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24846887</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/139/764.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24846887_202310080639e58dce53-7eb0-4cf0-9409-c353998cbb02.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[果殼 Guokr]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/139/764.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/139/765.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打工人迴歸，6 招讓你「滿血復活」，擺脫「假期綜合徵」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，葛青華 SNA 護你健康&nbsp;</p><img alt="" height="290" width="211" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/112.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作者簡介 /Profile/</p><img alt="" height="1134" width="780" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>葛青華（1985—），女，主管護師，本科，海軍軍醫大學第二附屬醫院耳鼻喉科護士長，主要從事臨牀護理管理。</p><p>假期結束，進入「搬磚」模式的你，是不是出現了莫名的焦躁，心慌、胃口差、對上班充滿了恐懼感等，是不是整個人都處於一種不願接受假期結束的悲傷狀態。親愛的打工人，如果您有以上表現，可能是患上了傳説中的「假期綜合徵」。如何突破「假期綜合徵」，快速從長假的「鬆弛模式」，切換到搬磚的「奮鬥模式」，請收下這份收心攻略！</p><img alt="" height="500" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/114.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖源：作者提供</p><p>假期綜合徵的發生原因有哪些？</p><p>作息習慣的改變，很多人不上班宅在家裏的日子就是上午睡覺，下午睡覺，就是晚上不睡覺，可謂是當代年輕人假期的真實寫照，導致了與上班時間的生物鐘發生了倒置。</p><p>飲食習慣的改變，假期裏免不了大吃大喝，過上了白天吃好，晚上燒烤的日子，導致正餐之間沒有規律，不規律的飲食習慣，影響消化等功能，引起身體的不適。</p><p>運動方式改變，假期裏避免兩種極端，一種是宅在家裏，每天不是遊戲就是睡覺，嚴重缺乏有氧運動，另一種就是特種兵式的旅遊模式，挑戰自己的體能極限。缺乏運動與過度運動都會引起人體的不適感。</p><img alt="" height="500" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖源：作者提供</p><p>八大「假期綜合徵」你中招了嗎？</p><p>睡眠紊亂，精神萎靡</p><p>主要是長假期間玩樂過度，通宵遊戲，黑夜顛倒，打亂了人體正常的生物鐘，造成植物神經系統紊亂，「睡眠紊亂」便隨之而來。</p><p>消化不良，胃腸不適</p><p>長假期間吃吃喝喝，過多攝入高熱量、高脂肪等食物，加重腸胃負擔，引起消化不良，導致出現腹瀉、腹脹與便祕等消化道症狀。</p><p>眼部不適，誘發眼部疾病</p><p>假期長時間使用電子產品，如長時間遊戲，刷視頻等，會引起眼部的乾澀、不適。有新聞報道，年輕人長時間使用電子產品導致的視網膜脫離和誘發青光眼發病等。</p><p>身體疲憊感，抵抗力下降</p><p>有的旅遊愛好者，假期開啓了特種兵式的旅遊模式，對於年輕人可能體能消耗上還能跟上，但對於年紀大的人羣，不建議採取這種模式。有報道 67 歲的女士因高強度的旅行模式後出現了心衰。</p><img alt="" height="694" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖源：圖蟲</p><p>退潮憂鬱症</p><p>在高度興奮、高度熱鬧的節假日過後，又迴歸到平靜的日常生活，因而感到孤單、抑鬱、無聊等。</p><p>神經性厭食症</p><p>主要是長假期間不斷的胡吃海喝，加重消化道的負擔，導致出現神經性厭食症。</p><p>上班恐懼症</p><p>在假期倒計時，就有許多人會感到焦慮和煩躁，出現工作拖延的情況，不想工作，無法第一時間投入到工作中。</p><p>社交媒體依賴症</p><p>在這個多媒體大數據時代，許多人過渡依賴社交媒體，每天花費大量的時間進行發佈、評論、點贊等，導致無法完全真正的身心放鬆。</p><img alt="" height="1002" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖源：作者提供</p><p>6 招讓您「滿血復活」，擺脫「假期綜合徵」</p><p>調整作息，早睡早起</p><p>很多人節假日熬夜是常態，再加上路途奔波，生物鐘完全被打亂。所以，節後要及時調整作息，晚上最好提前 2 小時躺在牀上，上牀前避免玩手機，可以適當看書。</p><p>合理安排工作，不宜操之過急</p><p>一上班就投入到緊張的工作計劃中，會增加焦慮感，加重假期綜合徵的症狀。所以上班前 3 天，儘量安排一些計劃性、交流性質的工作，可以給到自己一個緩衝調整的時期。</p><p>心理調整，做好心理建設</p><p>人是唯一能接受心理暗示的動物。所以，假期的最後一天就給自己積極的暗示，可以通過閲讀自己感興趣的書籍，讓內心平靜下來，讓頭腦漸漸回覆到思考的狀態。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖源：圖蟲</p><p>合理飲食，及時清理腸胃</p><p>長假期間進食過多油膩食物，可以調整多食一點粗糧，多吃蔬菜、水果等，舒緩腸胃。</p><p>適當運動，調整精神狀態</p><p>假期期間，運動減少，會讓人變得「懶懶的」，可以進行有氧運動，比如快跑、游泳，可以幫助身體消耗一些能量，重新獲得元氣。</p><p>合理安排旅遊計劃，避免勞累</p><p>有基礎疾病、年紀較大的人羣，出行需勞逸結合，避免過度勞累。</p><img alt="" height="718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖源：圖蟲</p><p></p><p></p><p>版權所有：上海市護理學會</p><p>原標題：《【護健圖文】打工人迴歸，6 招讓你「滿血復活」，擺脫「假期綜合徵」！》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTIwNDY3NA==&amp;mid=2651261479&amp;idx=1&amp;sn=b330ee99d3b455ca01d58b0ce6868bd6">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 22:38:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24846893</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24846893</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/136.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24846893_20231008063961cf4f8e-5f18-4d9c-88a4-a466001cfe7f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海市護理學會]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/136/136.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/139/652.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[引起兒童肺炎的常見病原微生物有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，葉國靜，常笑健康&nbsp;</p><p>▼本文作者▼</p><img alt="" height="343" width="1075" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>曉曉是個 2 歲的女孩，這段時間她很不開心，因為她 2 個月裏因為「支氣管肺炎」住院了 2 次，一次是「偏肺病毒」感染，一次是「肺炎支原體」感染，這不，她 3 天前又開始發熱了，體溫最高達 38℃，還出現了咳嗽，呈陣發性連聲咳，晚上咳得更加厲害，還出現了喘息，不能好好睡覺，呼吸也感覺有點緊，飯也吃不下，還感覺很疲勞，所以她很苦惱，不知道該怎麼辦。</p><p>媽媽帶曉曉過來門診，醫生看了説又是「支氣管肺炎」，説要住院治療，曉曉想到要扎針，又要輸液，還要做霧化，而且一住就是好幾天，曉曉就很不開心，她受夠了這樣的日子，但是沒辦法啊，爸爸媽媽不理解曉曉，曉曉反抗也沒用，還是住進了醫院。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>住院後醫生叔叔很和藹也很細心的給曉曉做了體格檢查，護士阿姨給曉曉抽了血，輸了液，還做了霧化等治療後，曉曉呼吸緊感覺好了一些，也有了精神，也能吃飯了，聽醫生叔叔和爸爸媽媽説，曉曉又是得了「支氣管肺炎」，是一種叫呼吸道合胞病毒的病原微生物所感染的，在醫生叔叔和護士阿姨 5 天的精心治療下，曉曉燒退了，咳嗽也明顯減輕了，精神反應胃口也好了，所以也就帶藥出院了。</p><p>兒童肺炎常見的病因分類有細菌感染、病毒感染、支原體感染、衣原體感染、真菌感染、原蟲性肺炎和非感染病因引起的肺炎，兒童呼吸道感染大多是由病毒感染及支原體感染導致，少數為細菌性肺炎，或病毒性肺炎合併細菌感染，常見的病毒感染有呼吸道合胞病毒、腺病毒、流感病毒、副流感病毒、偏肺病毒、鼻病毒等。</p><p>呼吸道合胞病毒肺炎</p><p>呼吸道合胞病毒肺炎是最常見的病毒性肺炎，多見於嬰幼兒，冬春季高發，早期感染多侷限於上呼吸道感染，表現為發熱、鼻塞、流涕、咳嗽等症狀，也可以發展為下呼吸道感染，引起毛細支氣管炎或肺炎，出現咳嗽、喘息加重，呼吸急促，餵養困難，雙肺聽診可聞及喘鳴音，嚴重的話可引起多器官功能損害，治療方面目前以對症治療為主，尚無疫苗和特效抗病毒藥物。</p><img alt="" height="533" width="800" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/992.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>腺病毒肺炎</p><p>腺病毒肺炎多見於 6 個月至 2 歲兒童，冬春季節多發，起病急，高熱持續時間長，咳嗽劇烈，呈喘憋樣，中毒症狀重，可出現精神萎靡或者煩躁，甚至抽搐，有些孩子還會有腹瀉、嘔吐等消化道表現。</p><p>體格檢查方面肺部囉音出現遲，多於高熱 3 天后才出現，可伴有哮鳴音，胸片檢查提示肺部改變較肺部囉音出現早，可表現為大小不等的斑片狀陰影或融合成大病竈，容易合併心肌炎和多器官功能障礙。治療方面以對症治療為主，合併細菌感染時需用抗菌素抗感染治療，目前尚無疫苗和特效抗病毒藥物。</p><p>流感病毒</p><p>流感病毒目前分為甲、乙、丙三型，國內常見的致病類型有甲、乙型，人羣對流感病毒普遍易感，在兒童，小於 2 歲的嬰幼兒尤其易感，本病冬春季多發，最常見的表現為發熱、咳嗽、流涕，肺部聽診可有呼吸音降低、細小濕囉音或哮鳴音，2 歲以下患兒呼吸道症狀顯著，喘息明顯，重症患兒可出現呼吸衰竭、心力衰竭表現。治療方面可予奧司他韋、帕拉米韋、瑪巴洛沙韋等抗病毒治療，48 小時內效果最佳，目前市場上可予接種流感疫苗。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/135/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>肺炎支原體肺炎</p><p>肺炎支原體肺炎是學齡兒童及青年常見的一種肺炎，嬰幼兒也不少見，本病全年均可發生，常見的症狀有發熱、咳嗽，發熱可為低熱、中熱和高熱，可持續 1-3 周，咳嗽初為乾咳，後轉為頑固性劇咳，可持續 1-4 周，嬰幼兒起病急、病程長，病情較重，表現為呼吸困難、喘憋等表現。治療上可予大環內酯類抗生素抗感染及對症支持治療，療程為 2-3 周，根據患兒的症狀、體徵等調整，目前尚無疫苗接種。</p><p>現階段兒童肺炎常見的病原微生物主要為呼吸道合胞病毒、腺病毒、偏肺病毒、流感病毒、副流感病毒、肺炎支原體等，由於呼吸道感染中病毒感染最常見，目前有針對性治療的抗病毒藥物較少，治療原則主要以休息、多飲水、對症處理等措施為主，如判定為支原體、衣原體、真菌或細菌感染，則需根據病原微生物培養、其它檢查方式或經驗性應用抗感染藥物，避免盲目、不恰當使用抗生素。</p><p>本文圖片來源：攝圖網</p><p>作者介紹</p><p>葉國靜</p><p>惠州市第三人民醫院</p><p>兒科，副主任醫師</p><p>簡介：大學本科學歷，2009 年畢業於廣東醫學院臨牀醫學專業，有十餘年的工作經歷，專業方向為兒童重症，2019 年曾在廣東省人民醫院兒童重症監護室進修半年，2021 年曾在南方醫科大學珠江醫院兒童重症監護進修 3 個月，在兒童危急重症和呼吸方面有一定造詣。</p><p></p><p>原標題：《引起兒童肺炎的常見病原微生物有哪些？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685569857&amp;idx=3&amp;sn=a6fd43d9ebeae9f26a1a0d7a2887194a">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 22:38:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24846889</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24846889</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/139/711.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24846889_2023100806396f53d480-ad88-4f94-83ba-657f5467bea7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/139/711.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/139/712.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍繼續空襲加沙地帶哈馬斯目標，雙方死亡人數已超 400]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 7 日晚間，以色列國防部發表聲明，表示以軍仍在對加沙地帶哈馬斯目標發動空襲。聲明還説，自 7 日早間起，哈馬斯向以色列境內發射 3000 多枚火箭彈，哈馬斯武裝人員潛入 20 多個靠近加沙邊境的以色列社區，並對當地以色列民眾開火。多名以色列士兵和平民被武裝人員扣為人質，並被帶入加沙境內。聲明還表示，當天的各類襲擊已造成以色列境內 200 多人身亡，1000 多人受傷。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/233/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另據巴勒斯坦衞生部門消息，以軍對加沙地帶的空襲已經造成當地 232 人身亡，約 1700 人受傷。此外，在約旦河西岸的拉姆安拉等地，有 6 名巴勒斯坦人在與以軍的衝突中被打死。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 19:55:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24853966</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24853966</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/219/521.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24853966_20231008050045528fb9-658f-48e8-beb1-6c74bdef2637.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙兵/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/219/521.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/219/524.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[7 名行刺厄瓜多爾總統候選人的嫌犯在獄中被害]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 7 日，厄瓜多爾政府確認，另一名與總統候選人費爾南多·比利亞維森西奧謀殺案有關的嫌犯在首都基多的印加監獄遇害。</p><p>前一天，在厄最大城市瓜亞基爾的濱海監獄內，有 6 名囚犯被殺。經確認身份，該 6 人也均為行刺總統候選人比利亞維森西奧的嫌疑人。至此，已先後有 7 名與行刺事件相關的嫌犯在獄中被害。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/190/233.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">印加監獄</p><p></p><p></p><p>厄國家總檢察長辦公室宣佈，已下令加緊通過屍檢來確定這 7 名死者的死因，並將對監獄管理部門展開調查。該辦公室稱，此前曾有一項對濱海監獄 6 名嫌犯的轉移令，但並未得到執行。目前在民調中領先的厄總統候選人丹尼爾·諾沃亞發表聲明，強烈呼籲當局詳細公佈比利亞維森西奧被刺案情。</p><p>當地時間 8 月 9 日，厄總統候選人費爾南多·比利亞維森西奧在競選活動結束後遇刺身亡，引發各界對厄安全局勢的擔憂。9 月 27 日，其遺孀維羅妮卡·薩勞茲在駕車途中也險遭襲擊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 18:32:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24851466</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24851466</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/190/460.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24851466_202310080232559f2b4d-5602-4f48-88dd-9f091a495850.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馬天靜/央視新聞]]>
            </author>
            <category>厄瓜多爾</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/190/460.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/190/464.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
