<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 29 Jan 2024 10:56:58 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特稿｜何以是泉州：一座網紅城市的進階史]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 28 日晚，「何以中國·向海泉州」網絡主題活動在福建泉州舉行，全國眾多知名學者和媒體聚集於此，讓歷史悠久的世遺古城重新被看見。</p><p>上述活動由中央網信辦、國家文物局、人民日報社、福建省委網信委聯合指導，中央網信辦副主任、國家網信辦副主任牛一兵，文化和旅遊部副部長、國家文物局局長李羣，人民日報社副總編輯徐立京，福建省委常委、宣傳部部長張彥，福建省人民政府副省長江爾雄，泉州市委書記張毅恭出席活動並致辭。</p><p>去年，泉州成為全國知名的網紅城市和旅遊目的地，其深厚的文化底藴和濃鬱的煙火氣，吸引了無數海內外遊客到此探訪，一個向海而生的泉州躍然眼前。</p><p>這座被刺桐樹掩映的海港之城，曾接納東南亞、波斯、阿拉伯、印度、錫蘭乃至地中海世界的使臣、商販與香客，形成極富文化多樣性的城市遺產景觀：通淮關帝廟與清淨寺比鄰而居；佛教與印度教和諧共處；天后宮的焚香，德濟門外的番坊裏；摩尼光佛的背光和僻居城郊的草菴，包括那些改名換姓、寓居泉州的錫蘭人，更是讓泉州成為全國民營經濟發達和網紅城市的底色。</p><p>何以是泉州？它的文化底藴和精神能量究竟是什麼呢？</p><p>當晚，上述活動以「耕海千帆競」「刺桐萬國商」「古厝吐新生」和「愛拼才會贏」四個篇章，邀請了知名專家、非遺傳承人、郵輪設計師、工程人員、企業家、體育運動員、民俗文化傳播使者和外籍友人一起，講述了泉州的文化歷史和城市精神。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/381.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 28 日，「何以中國，向海泉州」網絡主題活動在福建泉州舉辦。 &nbsp;活動主辦方，供圖</p><p></p><p><strong>大航海時代下的刺桐城</strong></p><p>丁毓玲是泉州海外交通史博物館（以下簡稱：海交館）館長，她也是此次活動第一位上台演講的嘉賓，她已在博物館系統工作 30 多年，曾組織文物赴 20 多個國家展出。</p><p>她在演講中講述了海交館文物展品的背後故事，它們是如何體現中國古代海洋交通和航海「黑科技」。</p><p>海交館序廳有一張圖，海洋並不是藍色，而是金色的，這引發很多人的好奇和熱議，她在演講中給予瞭解答。</p><p>「大海對我們泉州人來説，就是希望的田野。」丁毓玲稱。</p><p>海交館「鎮館之寶」是一艘沉睡了 700 多年的南宋福船，這是到目前為止中國出土的唯一一艘從海外返航的古代遠洋海船。</p><p>「怎麼判斷它是返航的海船？因為在這艘船上，考古發現了很多‘舶來品’，比如沉香、檀香、胡椒、檳榔、硃砂等。宋代是香料進口最多的朝代，南宋時，香料進口品種多達 300 多種，對促進我們傳統醫藥的發展起到了重要作用。」丁毓玲稱，商品上掛着貨牌標籤，刻着「南家」「水記」等商家名字，總共有 96 件木籤木牌，説明貨主不少，這也反映出在中世紀的泉州，香料交易很繁盛。</p><p>「現在流行的海外代購，泉州人早就玩明白了。」丁毓玲稱，泉州具備天然的港口優勢，而「愛拼敢贏」的泉州先民的造船、造橋和造塔能力，更為泉州聯通世界打下了基礎。</p><p>彼時，泉州商品生產和海外貿易實現「雙向奔赴」，外國商人和宗教人士紛紛到泉州安營紮寨。</p><p>元代石刻「四翼天使造像」是海交館一件網紅級文物，長 53.5 釐米，寬 51 釐米，呈尖拱形，尖拱下鏤空。碑面浮雕一位趺坐男性天使，天使披雲肩，身着寬袖袍，兩手於腹前捧一朵盛開的蓮花，花上承託一個十字架，肩後兩對展開的羽翼後有飄帶，趺坐在祥雲上，兩耳垂肩，脖子上掛着一串佛珠似的圓珠，身後還伸出兩條飄帶，為唐代菩薩造型。</p><p>「在同一個人物造型上，居然出現了道教、佛教、基督教三種以上的宗教和民間信仰元素，這反映出泉州當時文化交融的深刻程度。」丁毓玲稱。</p><p>2021 年，「泉州：宋元中國的世界海洋商貿中心」申遺成功，22 個遺產點以傑出方式整合了生產、運輸和銷售的空間結構，以及關鍵的制度、社會和文化，它們共同促進泉州的驚人崛起，成為 10 至 14 世紀東亞和東南亞貿易網絡的海上樞紐。</p><p>「一座城市成為海洋商貿中心有哪些關鍵條件？我們總結：交通基礎設施、商品生產、營商環境和人，這也是我們館長期以來設展的依據。」丁毓玲稱，梯航萬國，向海圖強，在海交館，泉州的海洋文明、中國人的航海基因得到延續。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泉州海外交通史博物館館長丁毓玲 &nbsp;活動主辦方，供圖</p><p></p><p>航海是冒險者的天堂，古人如何成功抵達彼岸，古船是最好證據。</p><p>國家文物局考古研究中心副主任、「南海一號」保護髮掘項目領隊孫健，長期從事水下考古與水下文化遺產保護工作，參與我國大多數的水下考古工作，獲得多項榮譽。</p><p>當晚，他講述了「南海一號」保護和發掘的全部歷程和意義。</p><p>「南海一號」是一艘在海上絲綢之路向外運送瓷器時失事沉沒的木質古沉船，南宋初期從泉州港駛出，於 1987 年在廣東陽江海域發現，是國內發現的第一個沉船遺址。</p><p>它的發現重大意義。「800 年前的宋代，開啓了中國人的大航海時代，適宜遠洋的航行的福船定型、指南針應用於航海、東南沿海發達的經濟提供了堅實的物質基礎。」孫健稱。</p><p>足見，海上絲綢之路在宋代已進入鼎盛時期。</p><p>「南海一號」出土文物近 18 萬件，既有船上的生活用具，也有旅客個人物品，也能看見宋代的海外貿易、人員往來以及海上生活形態。</p><p>在船貨中，瓷器佔比最高，景德鎮的青白釉，但更多是德化窯、磁灶窯和龍泉窯等東南沿海窯場生產的外銷瓷器，充分説明中國瓷器廣受世界歡迎。</p><p>另外，「南海一號」上的鐵器數量也很龐大，總重量超過 100 餘噸。其中，既有工業製成品的鐵鍋等，也有作為初加工的鐵錠。鐵製品出口表明通過海外貿易將中國的文化、習俗、生活方式傳播到不同地區，船上大量金葉、銀鋌、銅幣的出現，也充分顯示出宋代高度發達的商品經濟和成熟的海外貿易體系。</p><p>孫健認為，海上絲綢之路是一條雙向奔赴的旅途，它將中國文化和風俗傳播到更遠地方，也將外來元素帶回到這片大地。「南海一號」上發現的胡椒、玻璃等都是異域物種和製品，它們極大豐富了中國人的生活。</p><p>「不同文明的交流與互鑑，是人類社會發展的一個永恆主題。不同地區、不同民族共同參與了海上絲綢之路的開拓、利用，既是受益者也是傳播者。」孫健稱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泉州開元寺東西塔。泉州市委宣傳部，供圖</p><p></p><p><strong>造船、架橋的精神和智慧</strong></p><p>泉州不僅是中國歷史上重要古港，也是宋元時期的造船重鎮。</p><p>北宋中期，泉州已形成「每歲造舟通異域」景象。當地從早期鳥船發展成應用水密隔艙技術建造的福船，一舉成為海上絲綢之路的主力船舶。</p><p>林配宗系水密隔艙非遺傳承人，他在現場講述了福船的「黑科技」。</p><p>福船底尖上寬，容量大，前後翹，猶如「不倒翁」，穩定性極強、抗風力很好，關鍵是「吃水」深，異常適合遠洋，它代表了當時世界造船技術的先進水平。</p><p>福船還使用了中國古代最了不起的「黑科技」——「水密隔艙」，即把船隔成 11 至 13 格橫板，把船艙分隔成了若干區域，彼此獨立。</p><p>「這項發明最大優點就是，即便船體破損了一兩處，也能及時堵掉出水口，船照樣可以平穩地航行，提高了遠航的安全性，非常適合商業航運。」林配宗稱。</p><p>他介紹稱，唐宋時期，水密隔艙技術被廣泛運用於船舶建造；明代，伴隨鄭和船隊七次遠航傳入了世界各國，至今仍在世界造船和航運業中運用，包括潛水艇、航空飛行器和各種船舶也都運用該技術，足見它的創造穿越了時代。</p><p>「我外公家十一代造船，從小我就想學，但‘傳男不傳女，傳內不傳外’，我是外孫，學不了。16 歲，我出海捕魚，踏上了耕海之路。這些大大小小的漁船，還是福船。在海上駛得越遠，我的念頭就越強烈：如果這項造船技藝消失了，真是太可惜了。」林配宗回憶稱。</p><p>鑑於此，他只能「曲線救國」，成立船模製造公司，説服幾位表哥，一起傳承這個瀕臨失傳的技藝。2014 年，他的「水密隔艙福船製造技術」成為國家非物質文化遺產，藉此讓福船被更多年輕人認識和看見。</p><p>中國正在重新成為造船大國。據中國船舶工業行業協會數據顯示，2023 年前 10 月，中國造船完工量、新接訂單量、手持訂單量分別佔世界市場份額的 49.7%、67% 和 54.4%，三大指標均排名世界第一。中國造船產量全球領先，佔國際市場份額超過 40%，行業全年收入超過 5000 億元，產品逐步覆蓋市場上全部船型，中國正從造船大國向世界造船強國邁進。</p><p>船舶工業也是國家科技水平和綜合國力的體現。</p><p>此次活動也邀請了中國船舶外高橋造船總經理、「愛達·魔都號」郵輪總設計師陳剛作為演講嘉賓，他講述了團隊是如何創造新歷史。</p><p>身為中國首艘國產大型郵輪，「愛達·魔都號」長達 323.6 米，相當於一座埃菲爾鐵塔橫在海面上；高 72.2 米，相當於 24 層的高樓；船上有客房 2125 間，可容納乘客 5246 人、1290 多名船員。</p><p>此舉填補了中國造船業最後一塊空白。</p><p>面對歐洲技術壟斷，陳剛和團隊攻克多項核心關鍵技術，探索出了一條以我為主、開放合作、協同創新和全球配套的郵輪裝備產業發展道路。</p><p>這也是一個浩大的工程，大型郵輪整船零部件大約 2500 萬個，是 919 大飛機的 5 倍、「復興號」高鐵的 13 倍；全船電纜 4750 公里，超過上海到拉薩的鐵路距離，工程物量是常規船舶產品的數十倍；全流程協同也是難點，郵輪設計建造涉及 25 個國家的數百家分包商，現場建造最高峯時超過 5000 人，對總承包商的信息化、數字化應用水平提出了嚴格要求。</p><p>無論如何，歷經 8 年科研攻關、5 年設計建造，最終不負使命。</p><p>「古有福船，今有郵輪，變的是時代和技術，不變的是中國人鋭意創造、逐浪前行的精神品質。」陳剛稱。</p><p>泉州造橋也同樣體現了中國人的精神和智慧，石獅市博物館館長李國宏講述了他對泉州橋的認識和理解。</p><p>20 年來，李國宏曾深度參與泉州「申遺」工作，這段經歷讓他看見泉州架橋的文化歷史。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泉州水密隔艙非遺傳承人林配宗。 &nbsp;活動主辦方，供圖</p><p></p><p>公元 11 至 13 世紀，富庶的泉州掀起一場浩浩蕩蕩的造橋運動。</p><p>「在 300 多年裏，就建了 139 座跨江跨海的大石橋。」李國宏稱。</p><p>在此期間，泉州當地的能工巧匠們因地制宜，攻克多項技術難關，洛陽橋、安平橋和順濟橋更是彼時的「超級工程」。</p><p>洛陽橋是中國第一座跨海梁式石橋，橋墩是整座大橋的「定海神針」，泉州人發明瞭「種蠣固基法」，讓石橋樑的基礎更加牢固。</p><p>「這是世界首例將生物學運用於橋樑建造的發明。」李國宏稱，洛陽橋也首創了「筏型基礎」和「浮運架樑」等先進的建橋技術，它與北京盧溝橋、河北趙州橋、廣東廣濟橋並稱中國古代四大名橋，並載入世界橋樑史冊；在建造安平橋時，當地人還發明瞭「睡木沉基」，一舉解決了橋墩承重的難題。</p><p>不僅架橋攻堅克難，通過「眾籌」募資造橋的模式，已經成為當地民風民俗並得以長期延續。</p><p>「橋下是奔流不息的江水海水，橋上總有愛拼敢贏的奮鬥身姿。」李國宏稱。</p><p>橋樑架設的既是交通，更是民心。中馬友誼大橋總設計師劉波講述了他參與海外架橋的故事。</p><p>中馬友誼大橋是中國和馬爾代夫共建「一帶一路」超級工程和友誼見證。</p><p>馬爾代夫曾是海上絲綢之路重要驛站，早在明代鄭和曾率船隊兩次到過此地。首都馬累面積僅 1.5 平方公里，卻居住着 23 萬人，是世界上最小、最擁擠的首都，此前人員往來只能靠渡輪，極為不便，擁有一座跨海大橋，是當地人的世紀夢想。</p><p>「在馬爾代夫建跨海大橋實在太難了。」劉波稱，馬爾代夫羣島多為珊瑚礁，在如此「酥脆」地基上建橋，全球沒有先例。當地政府曾多次邀約西方公司研究，應者寥寥。</p><p>2014 年，習近平主席對馬爾代夫國事訪問，表示中方將積極支持馬方提出的跨海大橋項目。</p><p>「從那時起，我們中交就開始研究、設計和建設這座大橋了。」劉波稱。</p><p>此前曾有西方公司評估，這座造橋至少需要 8 年，但最終中交集團從開工到通車，僅用了 33 個月。</p><p>「我們老祖宗在 1000 多年前就會用牡蠣固基造橋了，我們可不能砸了‘中國橋樑’這塊金字招牌。」劉波稱，架橋過程中，他和團隊克服了多項關鍵技術難關，一舉解決印度洋長週期波和珊瑚礁地質兩個世界級技術難題，分別給混凝土、鋼筋表面「穿上」了中國製造的硅烷、環氧塗層「防護衣」，確保此橋不被海水和時間腐蝕。</p><p>中馬友誼大橋的成功架設在當地引發全民熱議。2018 年 8 月 30 日正式通車，馬爾代夫舉行連續 7 天的慶祝活動。</p><p>5 年多來，大橋通行上億人次，給當地經濟發展和人民生活帶去了鉅變。</p><p>「馬中友誼大橋已經成為兩國人民友誼的象徵。」劉波稱。</p><p><strong>千年古城的新力量</strong></p><p>「蒼官影裏三洲路，漲海聲中萬國商。」</p><p>這兩句宋人李邴曾寫的詩，反映了千年前泉州討海開拓、開放包容的城市景象。</p><p>中國海交史研究會副會長姜波演講稱，泉州是串聯起古代中國文明、東南亞文明、印度文明、波斯-阿拉伯文明乃至地中海文明的海港城市，更是一座集「絲綢之國」「茶香古道」和「千年瓷都」於一體的遺產地。</p><p>「如果問，什麼是世界上最早的中國。我想，‘絲綢’一定是答案之一。」中國絲綢博物館副館長周暘稱。</p><p>中國絲綢博物館有件「鎮館之寶」——南宋紫褐色羅印金彩繪花邊單衣，它是在距離泉州不到 200 公里的福州出土，單衣用紗羅製作而成，輕薄通透、如煙如霧，同時出土的還有 354 件絲綢服飾，數量多、品種全，猶如打開南宋女性的華麗衣櫥。</p><p>據稱墓主名叫黃昇，她的父親名叫黃樸，曾經官至泉州知州兼提舉市舶司，相當於泉州市委書記兼任海關關長。1087 年，北宋已在泉州設置「市舶司」，大量出口絲綢、瓷器、茶葉,泉州也是國內外貨物的集散地。</p><p>「作為海關關長的女兒，黃昇擁有眾多絲綢也就不足為奇了。」周暘稱。</p><p>她説，中國古代對外貿易路線分為陸運和海運，其中「陸絲」主要依賴駱駝、騾馬，而海絲則以帆船為運載工具，從物流性價比來説，海絲更具優勢。唐代，安史之亂使陸絲受到破壞，對外貿易逐漸從陸上轉到海上。泉州抓住歷史機遇，一躍成為重要港口。</p><p>據史料記載，從泉州出口的絲綢，可遠銷越南、柬埔寨、印度、坦桑尼亞等 23 個古國。泉州海關關税，南宋初年歲入 200 萬錢，佔國家財政收入的 20%。其中絲綢功不可沒。</p><p>德化瓷也是泉州身為海洋商貿中心的證明，而且是一部仍在延續的活歷史。</p><p>「從小呢，我們就圍着大人捏泥巴玩泥巴。」德化陶瓷博物館館長鄭炯鑫稱，泉州能成為宋元時期的世界海洋商貿中心，定與當地的瓷器生產和貿易輸出能力有很大關係，德化窯是泉州 22 個世界遺產點之一，當地人把該窯址稱為「一眼千年」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/385.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>經歷千年，德化瓷依然行銷全球。</p><p>據統計，德化縣陶瓷企業多達 4000 餘家，從業者 10 萬餘人，德化瓷銷往世界 190 個國家和地區。2023 年全縣陶瓷產業集羣規模 577 億元，同比增長 14.9%。</p><p>去年 8 月，「德化白瓷展」在國家博物館開展，一票難求，被網友稱作「遠看是紗，近看是瓷」。</p><p>茶是東方的一片樹葉，也是絲綢之路的重要商品，故而「海上絲綢之路」也稱「茶瓷之路」。曾經，泉州茶葉也與德化瓷一道，從刺桐港出海遠銷全球。</p><p>中國傳統的製茶工藝延續至今。為讓大家見識傳統烏龍茶的製茶工藝，活動邀請了鐵觀音製作技藝國家級傳承人魏月德以及他的兒子魏嘉宏、女兒魏小凌一起，講述了烏龍茶的製作工藝。</p><p>「卯辰來炒青，火裏逃生，進行揉捻、初烘、包揉，千揉百捻，抓拉揉搓，讓鐵觀音香色味韻型達到極致。」魏月德稱。</p><p>從泉州的航海、造船、建橋、絲綢、陶瓷和茶葉，似乎已經回答了「為什麼是泉州」的命題，但如何讓泉州真正的「活起來」和「火起來」，這又是另外一道命題。</p><p>「在我看來，泉州遺產從來不是孤立的，是鮮活的。老百姓生活在遺產裏，遺產就在身邊，見人見物見生活，有血有肉有靈魂。」泉州市文物局局長呂秀家發言稱。</p><p>她認為泉州申遺成功，既讓世界遺產領域實證了中國的海洋文明，也幫助我們在更廣闊的視野下重新認識泉州的價值。</p><p>歲月如梭，古老泉州也正在迸發出新的活力。</p><p>泉州媳婦藍淨在文化餐飲業深耕 25 年，她正在準備把非遺文化、海絲精神和宋元美學相結合，烹飪出獨屬於泉州的煙火家宴——「宋元泉席」；蟳埔女民俗文化傳播者黃麗泳的頂簪花頭飾，宋元時期已在泉州流行，經她多年推廣，去年意外走紅，成為熱搜，如今已變成網紅裝飾；藍綏泓是喜歡做妝糕人的 95 後福建姑娘，當前還在清華大學就讀博士學位，她正用科學的 3D 打印新型材料製作妝糕人，讓傳統手藝賦上現代科技。</p><p>泉州的年輕一代，正在用不同方式續寫城市傳奇。</p><p>曾龍是福建省梨園戲傳承中心導演，母親曾靜萍是梨園戲代表性傳承人。他也曾在梨園戲沐浴中成長，但相當長時間，梨園戲卻猶如「最熟悉的陌生人」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福建省梨園戲傳承中心導演曾龍 &nbsp;&nbsp;主辦方供圖</p><p></p><p>他後來考上了中央戲劇學院，原本志向是當一名影視演員，直至大學畢業第二年，他跟隨泉州梨園戲劇團到歐洲巡演，卻改變了他的看法。</p><p>「在法國表演開場前，全場黑壓壓、靜悄悄的，大家在後台都很緊張，今天怎麼這麼安靜，是不是沒有觀眾啊？演出時，全場還是靜悄悄的，靜得都害怕。直到演員們出來謝幕，全場才爆發出熱烈的掌聲。返場謝幕後，掌聲又起，再返場！當全場燈光亮起的那一刻，我終於看清楚了，台下黑壓壓地整齊坐着的幾百觀眾，竟然全是法國小學生。」曾龍回憶稱，他在歐洲巡演時，當地觀眾的熱情讓他驚訝和動容。</p><p>自此，他決定不做影視劇演員，老老實實回到泉州參與梨園戲隊伍，他的加入也讓泉州當地傳統的梨園戲產生很多「新玩法」。</p><p>「一台梨園戲，唱了八百年。穿越時空的生命力，到底來自哪？在我看來，就是不忘本，也不吃老本。」曾龍稱。</p><p>同樣是國家級「非遺」的木偶戲亦是如此，它在不斷「轉型」中向「新」而生。如今的泉州提線木偶戲告別了家班、民間戲班的傳承模式，轉向國有劇團的集體性傳承，為傳統藝術闖出了一條新路。</p><p>無論是經商、做人和做事，泉州人的價值體系中，總是難以跳脱出那句古話——「愛拼才會贏」。</p><p>林雨薇是泉州人，她也是杭州第 19 屆亞運會 100 米欄冠軍，從小練田徑，18 歲才開始接觸跨欄，這是極度考驗體力、毅力、挑戰極限和衝刺能力的運動，忽然轉型，困難重重，但她從不認輸，最終獲得成功。</p><p>「我們福建人，骨子裏就是‘愛拼才會贏’的基因。」林雨薇稱。</p><p>「如果你和晉江的企業家打交道，你會發現，大多數企業家都有一種贏了笑笑，輸了再來的精神特質。很多人問：你們晉江人，輸贏笑笑的這種灑脱底氣從哪裏來的？」鴻星爾克實業董事長吳榮照稱，晉江的先天發展條件並不突出，這裏卻盛產企業家。每一家從小到大、由弱到強的企業，成長過程中都遇到過很多困難。</p><p>「總有人託我們一把，有政府這個堅強後盾，也有團隊和供應鏈上的夥伴企業一起拼、一起闖、一起扛。也正因為自己遇到過困難，我們也想為他人撐傘。」吳榮照稱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:56:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26182617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26182617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/416.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，韓雨亭，發自福建泉州]]>
            </author>
            <category>泉州</category>
            <category>網紅城市</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <category>政</category>
            <category>庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/416.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/417.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何立峯：以推動上市公司高質量發展助力信心提振、資本市場穩定和經濟高質量發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局委員、國務院副總理何立峯 29 日在京出席部署走訪上市公司工作、推動上市公司高質量發展全國視頻會議。何立峯強調，各相關地方、部門要深入學習貫徹習近平總書記關於推動金融高質量發展和提高上市公司質量系列重要論述和指示批示精神，落實中央經濟工作會議和中央金融工作會議要求，<strong>通過調研認真解決上市公司發展中面臨的具體困難和問題，加大對優質上市公司支持力度，以推動上市公司高質量發展助力信心提振、資本市場穩定和經濟高質量發展。</strong></p><p>何立峯指出，上市公司是經濟高質量發展的重要微觀基礎，推動上市公司高質量發展有助於高水平科技自立自強、加快建設現代化產業體系，有助於增強市場信心。要明確目標導向，把推動上市公司業績改善和投資意願修復作為推動經濟穩中求進、以進促穩、先立後破的重要舉措。要明確問題導向，抓緊組織到上市公司上門走訪，推動優化公司結構、規範公司治理，培育優質頭部上市企業，不斷提升上市公司投資價值。</p><p>何立峯還對房地產融資工作提出要求，<strong>強調各地要抓緊建立並高效運轉城市房地產融資協調機制，儘快推動房地產融資具體項目落實，堅決防止出現新的違規挪用預售資金情況。同時，要加快推進保障性住房等「三大工程」建設。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:56:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26184068</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26184068</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/596.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26184068_2024012918560958e5c0-e6f9-4b2e-9894-f4b86aee8c6e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>牛</category>
            <category>市</category>
            <category>點</category>
            <category>線</category>
            <category>面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/596.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/593.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遼東灣近一半海面被海冰覆蓋，時隔六年再次拉響海冰警報]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 29 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）從自然資源部獲悉，受強冷空氣持續影響，渤海遼東灣海域海冰在近期迅速發展。根據衞星監測結果，遼東灣海域海冰面積為 13501 平方公里，近一半海面被海冰覆蓋。國家海洋預報台根據《海洋災害應急預案》，繼續發佈遼東灣海冰藍色警報。這也是自 2018 年 2 月以來，6 年後遼東灣再次拉響海冰警報。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遼東灣海冰。北海預報減災中心，供圖</p><p></p><p>海冰實況顯示，2024 年 1 月 29 日遼東灣浮冰範圍 68 海里；渤海灣、萊州灣和黃海北部雲覆蓋。預計未來 3 天渤海和黃海北部冰情將基本維持。</p><p>國家海洋預報台提醒有關部門加強遼東灣港口、航道和石油平台周圍海區的破冰作業，確保航運和海上作業安全，密切關注我台發佈的海冰預警報，做好防冰減災工作。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:56:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26184035</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26184035</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/444.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26184035_2024012918565ea3c5d0-267e-425e-a4d9-fdfb4791957a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>遼東灣</category>
            <category>海冰</category>
            <category>綠</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/444.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/445.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年跨省異地就醫直接結算減少羣眾墊付 1536.74 億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>國家醫保局今天（29 日）公佈，2023 年 1 至 12 月跨省異地就醫直接結算運行基本平穩，跨省異地就醫直接結算 1.29 億人次，減少參保羣眾墊付 1536.74 億元，分別較 2022 年增長 238.67%、89.91%。</p><p><strong>住院費用跨省直接結算規模進一步增長</strong></p><p>截至 2023 年 12 月底，全國住院費用跨省聯網定點醫療機構達 8.23 萬家，較 2022 年底增加 1.96 萬家。2023 年 1 至 12 月，全國住院費用跨省直接結算 1125.48 萬人次，減少個人墊付 1351.26 億元，分別較 2022 年增長 97.87%、77.25%。2023 年四季度，全國住院費用跨省直接結算 317.93 萬人次，減少個人墊付 366.19 億元，分別較三季度增長 1.76% 和 1.15%。</p><p><strong>門診費用跨省直接結算範圍進一步擴大</strong></p><p>目前，所有統籌地區都開通了普通門診費用跨省直接結算服務，和高血壓、糖尿病、惡性腫瘤門診放化療、尿毒症透析、器官移植術後抗排異治療等 5 種門診慢特病相關治療費用的跨省直接結算服務。截至 2023 年 12 月底，全國普通門診費用跨省聯網定點醫療機構數量為 19.39 萬家，門診慢特病相關治療費用跨省聯網定點醫療機構數量為 5.8 萬家，跨省聯網定點零售藥店數量為 35.24 萬家，分別較 2022 年底增長 118.6%、305.59%、55.79%。2023 年 1 至 12 月，全國門診費用跨省直接結算 1.18 億人次，減少個人墊付 185.48 億元，分別較 2022 年增長 263.36%、295.9%；其中全國門診慢特病相關治療費用跨省直接結算 331 萬人次，減少個人墊付 33.52 億元，分別較 2022 年增長 12.34 倍、12.97 倍。2023 年四季度，全國門診費用跨省直接結算 4139.68 萬人次，減少個人墊付 65.41 億元，分別較三季度增長 24.22% 和 26.08%。其中，全國門診慢特病相關治療費用跨省直接結算 139.55 萬人次，減少個人墊付 14.9 億元，分別較三季度增長 39.13% 和 45.08%。</p><p><strong>全國統一線上備案服務功能進一步拓展</strong></p><p>目前，所有職工醫保和居民醫保參保人員均可通過國家醫保服務平台 APP 和國家醫保局微信公眾號實現跨省異地就醫線上備案。2023 年 1 至 12 月，通過國家統一的線上備案渠道成功辦理備案 804.22 萬人次，較 2022 年增長 159.48%。同時，國家統一的線上查詢功能從跨省聯網定點醫藥機構、醫保經辦機構諮詢服務電話、停機公告大眾化信息查詢服務，逐步拓展到個人參保地門診慢特病資格、門診慢特病跨省聯網告知書、個人跨省結算費用等個性化信息查詢服務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:55:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26183966</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26183966</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/275.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26183966_202401291855680748a2-c045-45b9-b4f0-9afa7f066f2a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鄭怡哲/央視新聞]]>
            </author>
            <category>跨省異地就醫直接結算</category>
            <category>綠</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/275.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/276.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春運前三日預計全社會跨區域人員流動量超 5.6 億人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/325.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 28 日，北京站前廣場，正在進站的乘客。IC photo 圖</p><p></p><p>@交通發佈 1 月 29 日消息，來自 2024 年綜合運輸春運工作專班數據顯示，1 月 28 日（春運第 3 天，農曆臘月十八），全社會跨區域人員流動量 19302.8 萬人次，環比增長 1.8%。據悉，1 月 26 日至 1 月 29 日，預計全社會跨區域人員流動量 56543.6 萬人次。 ​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:55:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26184017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26184017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/327.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26184017_20240129185513f95b3f-c109-4964-ac89-a5f0c9cb6fb1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@交通發佈]]>
            </author>
            <category>春運</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <category>政</category>
            <category>庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/327.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/328.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央層面整治形式主義為基層減負專項工作機制會議在京召開]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央層面整治形式主義為基層減負專項工作機制會議 1 月 29 日在京召開。中共中央政治局常委、中央書記處書記蔡奇主持會議並講話。他強調，整治形式主義為基層減負，是一項重要政治任務。要深刻領悟習近平總書記有關重要指示精神，從黨和國家事業全局高度，深刻認識深化拓展整治形式主義為基層減負的重要性緊迫性，進一步增強責任感使命感，以徹底的自我革命精神抓緊抓實抓好，更好激勵廣大黨員幹部擔當作為、幹事創業。</p><p>會議強調，要進一步堅持問題導向，着力糾治「政績工程」、「形象工程」、「面子工程」等問題，持續加強思想政治引領，推進專項治理，教育引導領導幹部牢固樹立和踐行正確政績觀，鞏固拓展主題教育成果。着力解決精文減會、督查檢查中的問題，保持量的剛性約束，推動質的優化提升。着力提升學習調研實效，堅持理論學習制度，不做表面文章，進一步解決調研集中扎堆、只調不研等問題。着力糾治「指尖上的形式主義」，持續推動典型問題整改，打破數據壁壘。着力破解鄉村振興中存在的簡單「一刀切」做法，因地制宜、實事求是，堅決防止「窮折騰」、搞「花架子」。着力解決各種創建示範活動存在的問題，不做華而不實的事。着力解決借調基層幹部問題，健全規範管理制度，嚴控從縣以下單位借調工作人員。着力清理規範節慶論壇展會。着力完善考核辦法，推動簡單考「材料」、查「痕跡」向重點考成效、看「潛績」轉變，把幹部從繁複考核中解脱出來，把更多精力用到抓落實上。着力清理基層組織「濫掛牌」問題，規範基層事務職責准入制度，從源頭上加強審核把關。</p><p>會議強調，各級黨委（黨組）要切實履行主體責任，把整治形式主義為基層減負工作擺在突出位置，定期研究分析，拿出具體措施，「一把手」親自部署推動。要更好發揮專項工作機製作用，提升抓落實的執行力和實效，防止以形式主義整治形式主義。要常態化抓典型案例核查通報，緊盯不放督促開展整改，各地區做好對照檢視，各部門發揮「頭雁效應」。要更加註重源頭治理，既針對突出問題治標，又從思想和利益根源上治本，動真碰硬、真抓實幹，以整治形式主義為基層減負的實際行動和成效，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業提供堅強作風保證。</p><p>專項工作機製成員單位、有關部門、各省區市和新疆生產建設兵團負責同志參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:55:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26184039</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26184039</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/472.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26184039_2024012918550b65e74e-1205-497f-8684-84ce9d4592eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>形式主義官僚主義</category>
            <category>基層減負</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <category>政</category>
            <category>庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/472.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/473.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國雙擁工作領導小組等三部門向全國雙擁模範致慰問信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新春佳節來臨之際，全國雙擁工作領導小組、退役軍人事務部、中央軍委政治工作部向全國雙擁模範城（縣）黨委政府、軍事機關和廣大軍民致以節日問候和誠摯祝福，向在擁軍優屬、擁政愛民工作中作出突出貢獻的全國雙擁模範單位和個人表示衷心感謝和崇高敬意。</p><p>慰問信説，2023 年是全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，是三年新冠疫情防控轉段後經濟恢復發展的一年。以習近平同志為核心的黨中央團結帶領全黨全軍全國各族人民，頂住外部壓力、克服內部困難，堅持穩中求進工作總基調，全面深化改革開放，推動經濟恢復發展，有效應對自然災害，我國經濟持續回升向好，高質量發展紮實推進，全面建設社會主義現代化國家邁出堅實步伐。這一年，全軍堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹習近平強軍思想，錨定如期實現建軍一百年奮鬥目標，全面加強人民軍隊黨的建設，全面加強練兵備戰，全面加強軍事治理，鞏固提高一體化國家戰略體系和能力，國防和軍隊建設事業闊步前行。一年來的實踐再次證明，「兩個確立」是黨和人民應對一切不確定性的最大確定性、最大底氣、最大保證，對於我們應對各種風險挑戰、推進中國式現代化建設具有決定性意義。</p><p>慰問信指出，這一年，各地各部隊深入貫徹落實習近平總書記關於雙擁工作重要論述，隆重紀念延安雙擁運動 80 週年，大力弘揚軍愛民、民擁軍光榮傳統，持續鞏固發展新時代軍政軍民團結。雙擁模範城（縣）動員激勵廣大軍民攜手投身軍地建設改革，傾力解決軍民急難愁盼，不斷密切軍民魚水深情，愛我人民愛我軍社會風尚更加濃厚。雙擁模範單位和個人倍加珍惜榮譽、自覺示範引領，擁軍優屬真情付出，擁政愛民彰顯本色，譜寫了雙擁時代新篇。</p><p>慰問信説，2024 年是中華人民共和國成立 75 週年，是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年。全國雙擁模範城（縣）、雙擁模範單位和個人要更加緊密地團結在以習近平同志為核心的黨中央周圍，全面貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想，深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」，圍繞服務黨和國家工作大局、國防和軍隊建設全局，紮實做好新時代雙擁工作，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業匯聚磅礴偉力！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:55:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26184032</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26184032</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/450.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26184032_2024012918556d0522a2-14e4-43e7-85c0-8626b14450e6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李曉明/新華社]]>
            </author>
            <category>全國雙擁模範</category>
            <category>退役軍人</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <category>政</category>
            <category>庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/450.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/451.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國雙擁工作領導小組等三部門向廣大官兵和優撫對象致慰問信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新春佳節來臨之際，全國雙擁工作領導小組、退役軍人事務部、中央軍委政治工作部向人民解放軍指戰員、武警部隊官兵、軍隊文職人員、民兵預備役人員，烈軍屬，退役軍人和其他優撫對象致慰問信，向他們致以誠摯問候和美好祝福。</p><p>慰問信説，剛剛過去的 2023 年，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，全黨全軍全國各族人民接續奮鬥、砥礪前行，神州大地激盪光榮與夢想、奔湧生機與活力。這一年，我國經濟持續回升向好，區域協調發展紮實推進，科技創新攻關碩果累累，糧食生產「二十連豐」，神舟十六、十七號載人飛船太空接力，成都大運會、杭州亞運會精彩紛呈，「一帶一路」國際合作蓬勃發展……在強國建設、民族復興偉大征程上，我們走得很堅實、走得很有力量、走得很見神采、走得很顯底氣。這一年，人民軍隊與黨和國家事業一起發展、共同進步，軍隊黨的建設全面加強，練兵備戰深入推進，高質量發展卓有成效，強軍事業取得新的歷史性成就。</p><p>慰問信指出，回首 2023 年，人民解放軍指戰員、武警部隊官兵、軍隊文職人員、民兵預備役人員聽令景從、聞令而動，衞國戍邊不負重託，維權維穩枕戈待旦，維和護航勇挑重擔，搶險救災衝鋒在前，支援地方經濟社會建設擔當有為，用青春和熱血鑄就忠誠。烈軍屬默默付出、無怨無悔，以真情大愛激勵官兵建功軍營，以犧牲奉獻全力支持強軍事業。退役軍人和其他優撫對象在不同領域不同戰線為黨分憂、為國奉獻、為民服務，展現了家國情懷，成就了出彩人生。你們無愧於黨和人民的期望重託，無愧於這個波瀾壯闊的奮進時代。</p><p>慰問信説，未來可期，奮鬥以成。新的一年，讓我們更加緊密地團結在以習近平同志為核心的黨中央周圍，堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」，胸懷「兩個大局」，牢記「國之大者」，團結一心、眾志成城，開拓進取、攻堅克難，在推進強國建設、民族復興偉業中書寫新的更大榮光！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:55:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26184037</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26184037</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/509.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26184037_2024012918556c8c1b28-9ec5-4365-84ef-0e7d27b3d4fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李曉明/新華社]]>
            </author>
            <category>春節慰問</category>
            <category>雙擁工作</category>
            <category>解放軍官兵</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <category>政</category>
            <category>庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/509.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/510.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部通報 5 起房地產中介行業侵犯公民個人信息典型案例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>住建部日前公佈一批房地產中介行業侵犯公民個人信息典型案例，其中上海德佑房地產經紀有限公司三名員工通過員工賬號權限訪問公司大數據信息平台，查詢並導出掛牌房屋的業主信息，將信息對外出售，獲取好處費 20 餘萬元。據悉，僅 2021 年 4 月，其中一員工對外出售信息即達 12716 條。</p><p><strong>一、上海德佑房地產經紀有限公司員工非法對外出售公司內部業主信息</strong></p><p>上海德佑房地產經紀有限公司員工陳某、祝某某、馬某合謀對外出售公司掌握的房屋業主信息來獲利。三人通過馬某的員工賬號和權限訪問公司大數據信息平台，查詢並導出掛牌房屋的業主信息，將信息對外出售獲取好處費。至案發，陳某從祝某某處獲取好處費 20 萬元，陳某給予馬某好處費 6 萬元。僅 2021 年 4 月，陳某對外發送信息共計 12716 條。2021 年 11 月，司法機關以侵犯公民個人信息罪判處陳某有期徒刑三年六個月，並處罰金人民幣十萬元；判處祝某某有期徒刑三年，並處罰金人民幣八萬元；判處馬某有期徒刑一年十個月，並處罰金人民幣五萬元。</p><p><strong>二、房地產經紀從業人員沈某某採取購買、收受、交換等方式非法獲取公民個人信息</strong></p><p>2017 年至 2019 年，沈某某先後在無錫暢盛房地產經紀有限公司、無錫滬聯房地產經紀有限公司、無錫鏈鋪網絡科技有限公司、無錫大玩家房地產營銷策劃有限公司等從事房產銷售相關業務。期間，沈某某採用購買、收受、交換等方式，從周某某等人非法獲取多個樓盤業主的公民個人信息，包括小區名稱、門牌號、業主姓名、聯繫電話等，共計 78100 餘條，並提供給他人共計 8600 餘條。2020 年 12 月，司法機關以侵犯公民個人信息罪判處沈某某有期徒刑三年，並處罰金人民幣二萬元。</p><p><strong>三、中山市裕豐房地產諮詢有限公司員工非法購買公民個人信息</strong></p><p>2019 年 9 月，中山市裕豐房地產諮詢有限公司西區翠景分公司員工黃某，為謀取利益，在添加譚某某微信號後，通過微信轉賬的方式向譚某某購買大量中山市相關樓盤小區住户的公民個人信息，包括公民姓名、住址、聯繫電話、房產面積等，共計 53590 條。2020 年 6 月，司法機關以侵犯公民個人信息罪判處黃某有期徒刑三年，並處罰金人民幣五千元。</p><p><strong>四、柯某利用「房利幫」網站非法獲取、出售業主房源信息</strong></p><p>2016 年 1 月起，柯某開始運營「房利幫」網站並開發同名手機 APP，以對外售賣二手房租售房源信息為主營業務。運營期間，柯某對網站會員上傳真實業主房源信息進行現金激勵，吸引掌握該類信息的房地產中介人員註冊會員並向網站提供信息，有償獲取了大量包含房屋門牌號碼及業主姓名、電話等非公開內容的業主房源信息，共計 30 餘萬條，以會員套餐方式出售獲利達人民幣 150 餘萬元。2019 年 12 月，司法機關以侵犯公民個人信息罪判處柯某有期徒刑三年，緩刑四年，並處罰金人民幣 160 萬元。</p><p><strong>五、湖南省湘西自治州宜居房產經紀服務有限公司蔡某某私自留存業主信息開展業務</strong></p><p>湖南省湘西自治州宜居房產經紀服務有限公司負責人蔡某某在某售樓部從事房地產銷售期間，利用職務之便，未經售樓部及業主同意，複印了 1095 條小區業主姓名、門牌號、房產面積、聯繫電話等資料。後蔡某某成立湘西自治州宜居房產經紀服務有限公司，利用這些業主信息資料開展房屋中介業務，用於在日常經營活動中給業主打電話，詢問房屋是否需要出售、出租等。2022 年 3 月，司法機關以侵犯公民個人信息罪判處蔡某某有期徒刑一年，緩刑一年，並處罰金人民幣一千元。</p><p>2023 年 12 月，全國住房城鄉建設工作會議提出，要重拳整治房地產市場秩序，糾治房地產中介等方面亂象，切實維護人民羣眾合法權益。各級住房城鄉建設部門要深入學習貫徹全國住房城鄉建設工作會議精神，認真落實建房規〔2023〕2 號文件要求，舉一反三，加強房地產中介行業管理，會同有關部門加大房地產行業侵犯公民個人信息違法違規行為查處力度，促進房地產市場平穩健康發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:53:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26183903</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26183903</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/316.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26183903_2024012918549bdaf2b1-a182-474a-932a-0887d212f6a1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文，實習生，高露萌]]>
            </author>
            <category>個人信息保護</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>質</category>
            <category>量</category>
            <category>觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/316.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/317.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬化騰：騰訊遊戲要找準主業聚焦，要投入更多精力在出海上]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>騰訊 CEO 馬化騰亮相了今年騰訊內部員工大會和年會現場。</p><p>1 月 29 日，澎湃新聞記者從多位騰訊內部人士處獲悉，今年馬化騰再次總結了騰訊在 2023 年的表現，並對未來作出展望。不過，相比前年言辭犀利，今年馬化騰的表態顯得温和不少。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬化騰現場發言</p><p></p><p>值得注意的是，馬化騰特別提到，騰訊在招聘方面要更加謹慎，不能隨便裁員，「招人要負責，不能大刀闊斧招很多人，然後裁掉，要考慮一下（家庭）影響。」</p><p><b>談遊戲業務：</b><strong>找準主業聚焦，振奮起來，不進則退</strong></p><p>在 2022 年底的內部講話中，馬化騰曾表示，微信事業部（WXG）最亮眼的業務是視頻號，基本上是全廠（全公司）的希望。</p><p>在 29 日的講話中，馬化騰再次提到視頻號的重要性，「經過一年多的發展，的確不負眾望，在成長過程中給我們很多驚喜。」馬化騰稱，視頻號不是跟在別人身後，而是結合自身特點、做熟人社交的短視頻。</p><p>此前澎湃新聞記者曾獨家獲悉，2023 年騰訊視頻號直播帶貨規模同比大幅提高，接近上年 3 倍 GMV（交易總額），實現 300% 供給數量增長，244% 訂單數量增長。</p><p>對於微信業務，馬化騰表示，微信還有很多新芽還在醖釀，比如小程序、小遊戲和搜索等，如何把產品和服務常青化，是很值得大家思考的。</p><p>談到遊戲業務時，馬化騰稱，遊戲是公司的王牌業務，目前騰訊在大力推廣的輕娛樂社交遊戲《元夢之星》仍然是未來重點投入方向，但在發展上仍然面臨挑戰。</p><p>同時，在遊戲業務上，騰訊要找準主業聚焦，不做太多硬件投入，要投入更多精力在出海上，遊戲出海是公司目前出海國際化的最大希望，「現在我們要像打了雞血一樣振奮起來，不進則退。」馬化騰説。</p><p>平台及內容業務事業羣（PCG）曾是馬化騰點名關注的焦點。2022 年底，馬化騰曾坦言，如果不盈利的話，留給騰訊新聞的時間不多了。</p><p>「PCG 是所有老業務的集合體，特別難。去年我們提出的最大要求就是浮上水面、活下去。」馬化騰表示，今年騰訊視頻出了不少爆款，要繼續做精品內容、提升會員價值。騰訊新聞經過轉型和組織架構調整，扭虧為盈，瀏覽器、應用寶等產品都在進行調整。以及閲文、騰訊音樂、虎牙等，在過去一年非常積極地在執行降本增效，效果也是非常好的。</p><p>值得一提的是，馬化騰還點名了外界關注較少的 QQ。馬化騰稱，對於 QQ 的發展，要找準產品服務定位，降低使用門檻，要打開更多思路，要花更多心思在實現產品破圈上。</p><p><strong>談 AI：在第一陣列，要繼續努力</strong></p><p>另一條較受矚目的業務線是騰訊的雲與智慧產業事業羣（CSIG）。</p><p>2018 年，騰訊啓動公司歷史上第三次戰略升級和組織架構調整，組建雲與智慧產業事業羣（CSIG），歸集騰訊企業服務的業務和部門，全面擁抱「產業互聯網」。這也被外界認為是騰訊在遊戲社交之外，第二條「增長曲線」。</p><p>今年騰訊雲重點發展的一大業務是 AI（人工智能）和大模型。對此，馬化騰在發言中表揚稱，AI 是去年全行業甚至全世界的重點，騰訊已經跟上了第一陣列，不能算最領先，但是至少沒有太落後。</p><p>對於公有云市場，馬化騰稱，覺得現有的高質量發展戰略是正確的。目前公有云市場的競爭很激烈，今年騰訊在業務整體規模上有所下降，但是利潤率有所提升，在發展方式上也更為可持續。</p><p>據騰訊最新公佈的三季度財報顯示，總營收 1546.3 億元，同比增長 10%；淨利潤（Non-IFRS）449.2 億元，同比增長 39%。</p><p>當時，馬化騰在財報中表示，今年三季度公司實現堅實且高質量的收入增長，顯著的利潤率提升，以及結構性經營槓桿。視頻號和小遊戲等新興業務貢獻了高利潤率的收入來源，同時將重心從發展空間較少的業務轉移至增長潛力更高的業務。</p><p>截至 1 月 29 日收盤，騰訊控股（0700.HK）報收 282 港元，跌 0.82%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:53:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26183772</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26183772</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/113.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26183772_2024012918538f386be0-c8fe-4379-9563-f03699d548a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來]]>
            </author>
            <category>騰訊</category>
            <category>馬化騰</category>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/113.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川農商聯合銀行獲批開業，艾毓斌、王濤分別任董事長、行長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/989/434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 6 日，四川農村商業聯合銀行股份有限公司創立大會暨股東大會第一次會議在成都召開。 四川農信官網，圖</p><p></p><p>四川農村商業聯合銀行（下稱「四川農商聯合銀行」）獲批開業。</p><p>國家金融監督管理總局四川監管局 1 月 19 日披露的批覆顯示，同意四川農商聯合銀行開業，同時，核準其註冊資本為 220 億元，業務範圍為：組織四川農商銀行系統的本外幣資金調劑；參加資金市場，為四川農商銀行系統融通資金；辦理或代理四川農商銀行系統的本外幣資金清算和結算業務；從事統一銀行卡品牌業務；買賣政府債券、金融債券；開展同業拆借業務；代理發行、代理兑付、承銷政府債券業務；辦理經銀行業監督管理機構批准的其他業務。四川農商聯合銀行開業之日，原四川省農村信用社聯合社自行終止，其債權債務由四川農商聯合銀行承繼。</p><p>人事方面，批覆顯示，核準艾毓斌、王濤、姜林、劉傑、邊慧敏、劉柯柯、劉潤秋、李正國、楊豐來、餘川、張蓉萍、陳科、卓志、胡明述、黃勁 15 人四川農商聯合銀行董事的任職資格；核準艾毓斌四川農商聯合銀行董事長的任職資格；核準王濤四川農商聯合銀行副董事長、行長的任職資格；核準鄭立新、姜林、劉傑四川農商聯合銀行副行長的任職資格；核準姜林四川農商聯合銀行董事會秘書的任職資格。</p><p>據澎湃新聞此前報道，艾毓斌出生於 1966 年 1 月，博士研究生學歷，高級經濟師、註冊會計師，中共黨員，歷任農行湖北省分行會計處副主任科員、主任科員，農行湖北省分行襄樊分行行長助理、黨委委員、副行長，農行湖北省分行資產負債管理處副處長，農行武漢市漢陽支行副行長 (主持全面工作)、黨委書記、行長，四川省政府金融辦副主任。 2015 年 8 月至 2017 年 9 月，擔任四川省農村信用社聯合社黨委副書記、主任。 2017 年 9 月起，擔任四川省農村信用社聯合社黨委書記、理事長。</p><p>公開資料顯示，王濤出生於 1973 年 1 月，中國國籍，西南財經大學企業管理專業畢業，經濟學學士，高級經濟師。王濤曾長期任職於工商銀行，任工商銀行四川達州市南城支行副行長，達州市分行總稽核，黨委副書記、副行長，工商銀行四川分行辦公室主任、黨委辦公室主任，工商銀行四川綿陽分行黨委書記、行長，工商銀行四川分行行長助理兼綿陽分行黨委書記、行長，工商銀行重慶分行黨委委員、副行長，工商銀行四川分行黨委委員、副行長。</p><p>2020 年 5 月，王濤獲聘為成都銀行行長。同年 12 月，四川銀保監局核準王濤成都銀行董事、行長的任職資格。2023 年 9 月，王濤成都銀行副董事長任職資格獲準，擔任該行黨委副書記、副董事長、行長；12 月，出任四川省聯社主任。</p><p>四川農商聯合銀行於 2023 年 12 月獲批籌建，股東是來自四川省級及 21 個市（州）的具代表性的 34 家國有企業，包括四川金融控股集團有限公司、四川發展（控股）有限責任公司、四川省投資集團有限責任公司、成都城建投資管理集團有限責任公司等。公開資料顯示，四川農商銀行系統是全省「業務規模最大、網點覆蓋面最寬、員工數量最多、服務對象最廣」的銀行系統。截至 2023 年底，四川農商銀行系統資產規模 2.2 萬億元，貸款餘額 1.1 萬億元，存款餘額 1.8 萬億元，服務客户 6000 萬户，機構網點 5000 個，從業人員 4 萬名。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:52:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26183572</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26183572</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/989/492.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26183572_202401291853af1b5818-ed7b-42a5-9cf4-eaab1a0fed63.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，林倩冰]]>
            </author>
            <category>農信改革</category>
            <category>金</category>
            <category>改</category>
            <category>實</category>
            <category>驗</category>
            <category>室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/989/492.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/989/493.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國恆大：安邁顧問有限公司的 Edward Simon Middleton 及黃詠詩獲委任為清盤人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 29 日晚間，中國恆大（03333.HK）公告稱，香港法院作出了公司請盤令及委任共同及各別清盤人。</p><p>中國恆大稱，2024 年 1 月 29 日，香港高等法院頒佈命令公司清盤。安邁顧問有限公司（地址為香港中環雪廠街 2 號聖佐治大廈 4 樓 405-7 室）的 Edward Simon Middleton 及黃詠詩於 2024 年 1 月 29 日獲高等法院委任為公司的共同及各別清盤人。公司將遵照上市規則就清盤事宜的任何最新發展，另行刊發進一步公佈。</p><p>中國恆大的股票自 2024 年 1 月 29 日上午 10 時 18 分起暫停買賣，並將繼續停牌，直至另行通知。</p><p>1 月 29 日上午，恆大集團在港股上市的三家公司，中國恆大、恆大物業（06666.HK）和恆大汽車（00708.HK）盤中宣佈停牌。停牌前，中國恆大報 0.163 港元/股，跌幅 20.87%；恆大物業報 0.39 港元/股，跌幅 2.5%；恆大汽車報 0.229 港元/股，跌幅 18.21%。</p><p>在此之前，中國恆大已經提交了 8 次呈請聆訊延期申請。最後一次的延期申請公告發佈於 2023 年 12 月 4 日，根據公告內容顯示，香港高等法院於 2023 年 12 月 4 日批准了中國恆大的延期申請，將該呈請的聆訊進一步延至 2024 年 1 月 29 日。上述提及的聆訊為 Top Shine Global Limited of Intershore Consult (Samoa) Limited（佳盛環球）在 2022 年 6 月 27 日向中國恆大提出的清盤呈請，涉及的中國恆大的財務義務金額為 8.625 億港元，呈請人由連浩民代表。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:28:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26184019</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26184019</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/359.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26184019_202401291828a067f8d2-03be-466a-8c5e-31caabf08356.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李曉青]]>
            </author>
            <category>中國恆大</category>
            <category>地</category>
            <category>產</category>
            <category>界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/359.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/990/360.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亮劍浦江進行時｜1.5 億條會員個人信息「裸奔」多年，火鍋界「頂流」被罰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="557854" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b767926e38424f5f9009968b9a2493d9/hd/9fab8d2c-d212-4756-a8aa-57c609ca288f-b5b4ac50-153a-7b89-d3f2-ed9a9861ea9e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240129/70edae8ead4c4ec4b9235a07947bb5ee-20240129164216150-4326744780279823743-f9c45be3-3c2f-4bf1-9819-924d45ead8ef.png" data-duration="00:26" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>在嗨吃火鍋的時候，作為會員的你要注意，你的手機號碼等個人信息正在「裸奔」中。</p><p>1 月 29 日，上海市網信辦通報稱，已依法對一批未有效履行消費者個人信息保護責任、存在嚴重問題的知名企業予以行政處罰。記者通過採訪瞭解到，作為火鍋界「頂流」的某知名火鍋連鎖品牌赫然在列。</p><p>據上海市網信辦通報，上述知名火鍋連鎖品牌違法違規行為集中體現在兩個環節：在收集個人信息環節，其外送微信小程序仍在強制索取精準位置信息；在存儲個人信息環節，其創設近 30 年來形成的 1.5 億條會員個人信息以及 18 萬條公司員工信息未加密存儲，「多年來一直處於‘裸奔’狀態」。</p><p>「這是對消費者最直接的風險，一旦信息發生了泄露，可能會造成無法挽回的損失。」上海市網信辦相關負責人指出。</p><p><strong>「裸奔」的會員信息</strong></p><p>據上海市網信辦介紹，上述知名火鍋連鎖品牌違法違規行為的查實是在 2023 年 10 月底至 11 月。為切實鞏固「亮劍浦江」個人信息權益保護專項執法行動成效，上海市網信辦其間啓動了「回頭看」執法檢查，該火鍋品牌系執法檢查對象之一。</p><p>在對外發布的通報中，上海市網信辦稱，該火鍋品牌 1.5 億條會員個人信息及 18 萬條員工信息未採取相應的加密措施。</p><p>澎湃新聞進一步獲悉，1.5 億條會員個人信息涉及的對象為該火鍋品牌創設至今收集的中國大陸地區會員，主要為會員的手機號碼、郵箱號碼等。而 18 萬條的員工個人信息甚至包括姓名、身份證號碼、手機號碼、家庭地址等在內的比較敏感的個人信息。</p><p>公開資料顯示，作為知名連鎖品牌，該火鍋品牌創設至今已近 30 年，在中國大陸地區的餐廳更是超過千家。</p><p>對上述個人信息未加密、處於「裸奔」狀態的隱患，據不願透露姓名的業內專家分析，未加密的個人信息存在被「內鬼」等盜取的危險。而通過「內鬼」泄露而收集到的這些真實手機號碼，能偷窺到會員的消費習慣。如果結合在「暗網」售賣的其他數據源，就能更精準地對用户進行畫像。</p><p>上海市網信辦相關人員補充説，泄露的個人信息還有可能被用於電信詐騙，「通過對個人信息的分析研判，電詐涉案人員可以判斷出你是否屬於容易上當的特殊人羣」。</p><p><strong>失範的「超級管理員」</strong></p><p>如果説 1.5 億條的會員個人信息和 18 萬條的員工信息，因為未加密存在泄露的風險，那麼該知名火鍋連鎖品牌超範圍賦予的「超級管理員」則進一步加劇了信息泄露的風險。</p><p>因為擁有最高權限和不受限制的完全訪問權，所謂的「超級管理員」在設置時一般嚴控數量。澎湃新聞從上海市網信辦瞭解到，在檢查上述火鍋品牌時，技術人員發現其會員運營管理平台的「超級管理員」賬號竟然高達 20 餘個。</p><p>「企業運營系統設置的‘超級管理員’一般都在 1-2 名，且是專人專責管理。該火鍋品牌明顯存在操作權限分配不合理。」參與檢查的技術人員告訴澎湃新聞，此舉更是加劇了會員個人信息泄露風險，「會員個人信息泄露的概率一下子就會變成 1:20 以上」。</p><p>對為何設置如此之多的「超級管理員」，該火鍋品牌稱是為了系統測試需要。</p><p>至於 18 萬條的員工個人信息，據介紹，該火鍋品牌的人事系統部分賬號同樣可以查到包括身份證號碼、家庭地址等在內的個人敏感信息。</p><p>此外，澎湃新聞瞭解到，在收集個人信息環節，該火鍋品牌外送微信小程序在填寫收貨地址信息時，還強制用户同意打開位置權限獲取精準位置信息，否則無法添加收貨地址，存在強制索取非必要權限問題。</p><p>這一違法違規行為目前已完成整改。澎湃新聞日前點擊其外送微信小程序中的「收貨地址」一欄發現，當前相關小程序不再強制採集精準位置信息，用户已經可以手動選擇地點或填寫收貨地址。</p><p><strong>亟需提高的合規意識</strong></p><p>針對該火鍋品牌查實的違法違規行為，上海市網信辦相關負責人強調，企業提高個人信息安全保護的合規意識至關重要。「企業收集的信息量越大，收集信息內容越敏感，企業相應要承擔的法律責任就應該越嚴格。而企業合規意識的缺失，就意味着消費者個人信息泄露的風險越大。」</p><p>上海市網信辦相關負責人同時表示，個人信息受法律保護、關乎切身利益，任何組織和個人不得侵害。此次上海市網信辦通過發佈典型案例，希望對行業對相關企業能起到「以案示警、以案為戒、以案促改」的警示教育意義，有助於各企業固強補弱，提高保護消費者個人信息的合規意識，切實履行個人信息保護的義務和法律責任。</p><p>數據顯示，2023 年 6 月啓動的「亮劍浦江」專項行動，上海市區兩級網信、市場監管部門已累計檢查企業 6043 家，依法對 520 餘家企業進行約談，查處各類個人信息保護案件 50 餘件。</p><p>上海市網信辦表示，下一步將深入貫徹落實個人信息保護法等法律法規要求，持續加強個人信息保護工作，督促企業切實履行好主體責任，對問題嚴重、屢教不改的企業堅決予以依法查處。</p><p>上海市網信辦還提醒消費者，在日常點餐中可積極落實上海市網信辦提出的「六不」建議，做到「隱私政策不告知不繼續」「非必要個人信息不提供」「一鍵要號碼不允許」「‘被’會員誘關注不衝動」「定向推營銷廣告不接受」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:43:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26183429</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26183429</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/983/963.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26183429_202401291808fbdde986-30b3-4233-9261-6e12f36ca8fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳琪]]>
            </author>
            <category>亮劍浦江</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>質</category>
            <category>量</category>
            <category>觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/983/963.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/983/964.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜大學生扮錦衣衞：地方宣傳在「急」什麼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着文旅業成為網絡熱點，當下各地紛紛積極行動，力求在互聯網上給公眾留下印象深刻的一筆。一個地方出圈了，許多網民還會去@自己家鄉，紛紛喊着「抄作業」。</p><p>城市為了更好地講述自身動足腦筋，這當然是好事。不過，隨着競爭的逐漸激烈，有一些用力過猛的「創意」卻有了走樣的危險，甚至可能會起到事先預料不到的反效果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/985/646.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視頻截圖</p><p></p><p>據媒體報道，近日某地一羣 00 後大學生扮成錦衣衞在高鐵站迎接旅客返鄉，這些同學表示，這麼做是「想讓務工人員下車後感到温暖」。但這個創意似乎在網絡上並不討巧，尤其在社交媒體上遭遇了不少質疑聲——「大學生對錦衣衞有啥誤解」「看到一羣 cosplay，真的會覺得温暖嗎」「錦衣衞和衣錦還鄉有什麼關係」。</p><p>不知道這個活動是由誰、怎麼組織起來的。參與活動的同學肯定也是一片好心，在他們看來，大概這是在製造一個有特色的儀式，既歡迎一下返鄉的人，也順便在互聯網上刷一波存在感。只是，組織者和參與者都沒有認真思考錦衣衞在真實歷史中的意義，也不明白錦衣衞和「歡迎返鄉」搭配在一起時的違和感。</p><p>偶然事件的出現，背後也有某種必然：當城市營銷、宣傳完全受制於「熱搜式思維」，就很容易會出現劍走偏鋒的情況。「各種出圈方式都被別的地方用過了，我還剩下什麼呢」，這時左顧右盼、心急如焚之下，不管三七二十一抓起一個就用，不花時間和精力仔細研判、論證，翻車的風險自然就會越來越高。</p><p>觀察近期的輿論走向，已經有不少網友對於用力過猛的城市、地方宣傳方式表達了反感。其實，城市品牌打造並沒有錯，只是，如何去講究一個「度」，如何恰如其分地表達自我，如何讓公眾欣然接受，裏面的學問很大。</p><p>近些年城市火出圈的成功例子很多，不過也應看到，它們大多是日積月累的結果。比如近些年火爆全網的貴州省黔東南州的村超和村 BA，有十年以上的歷史了；西安也曾因為大唐不夜城而成為網紅城市，而大唐不夜城在 2002 年就開始建設了；哪怕是最近似乎一夜爆火的哈爾濱，其最著名的景點之一冰雪大世界，其實也創始於 1999 年。</p><p>這些或許也在説明，城市的爆火看似是在一夜之間，但長期主義的建設才是最重要的基礎。厚積，才能薄發。</p><p>因此，不管是歡迎人們返鄉也好，吸引遊客消費也罷，不管搞什麼樣的活動，背後還是要有實力做支撐。一時興起、突兀生硬的輿論「造景」，除了搏一下眼球，恐怕難以起到更大的作用。熱搜雖好，但一個地方的生活到底怎麼樣，人們當然會用自己的雙腳丈量。就像前兩年縣域層面的文旅局長紛紛拍短視頻、賣力吆喝，但如今，能讓人記住的，又有幾個呢？</p><p>扮錦衣衞的同學們、活動的組織者可能確實被潑了一盆冷水，但這盆冷水何嘗不是及時的冷靜思考：各地沒有必要那麼着急，更不應該被網絡流量裹挾，以至於手足無措、進退失據。與其盲目地湊熱鬧，不如靜下心來苦練內功，比如整頓旅遊市場、完善營商環境、深挖傳統特色等。</p><p>這些工作當然不如拍一個短視頻那麼容易，也不像搞一場 cosplay 一樣引人注目，但是慢功夫自有其不可替代的作用：要宣傳、塑造好一個城市、一個地方的形象，最要緊也是最能經得起時間檢驗的，往往也是最基礎、最簡單、最紮實的工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:08:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26183518</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26183518</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/985/696.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26183518_2024012917093850c70a-29db-4606-b574-515acaa7adc3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，張十味]]>
            </author>
            <category>大學生扮錦衣衞</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>評</category>
            <category>論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/985/696.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/985/698.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國足協原主席陳戌源一審被控受賄 8103 萬餘元，當庭認罪悔罪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 29 日，湖北省黃石市中級人民法院一審公開開庭審理了中國足球協會原黨委副書記、主席陳戌源受賄一案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>黃石市人民檢察院指控：<strong>2010 年至 2023 年，被告人陳戌源先後利用擔任上海國際港務（集團）股份有限公司總裁、董事長、中國足球協會換屆籌備組組長、中國足球協會主席等職務上的便利以及職權、地位形成的便利條件，為相關單位和個人在項目承攬、投資經營、賽事安排等事項上提供幫助，非法收受他人給予的財物共計摺合人民幣 8103 萬餘元。檢察機關提請以受賄罪追究陳戌源的刑事責任。</strong></p><p>庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人陳戌源及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭的主持下充分發表了意見，陳戌源進行了最後陳述，當庭表示認罪悔罪。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/107.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。</p><p>人大代表、政協委員、新聞記者和各界羣眾三十餘人旁聽了庭審。</p><p>據瞭解，中國足球協會原常務副秘書長兼國家隊管理部原部長陳永亮受賄、行賄案，武漢全民健身中心原副主任劉磊受賄、行賄案，當日分別由湖北省鹹寧市鹹安區人民法院、湖北省嘉魚縣人民法院依法公開開庭審理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:01:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26183788</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26183788</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/234.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26183788_202401291709ede5a154-6a09-4acd-8b39-1d9ec19282a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[奚丹霓、程琴、武兵/央視新聞]]>
            </author>
            <category>陳戌源</category>
            <category>受賄</category>
            <category>一</category>
            <category>號</category>
            <category>專</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/234.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/235.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華述評｜掌握信息化條件下輿論主導權、廣泛凝聚社會共識——深入學習貫徹習近平文化思想系列述評之七]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[新華述評｜掌握信息化條件下輿論主導權、廣泛凝聚社會共識——深入學習貫徹習近平文化思想系列述評之七]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 08:51:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/20240129/910ef39a49bb407ca55192df690da73b/c.html</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/20240129/910ef39a49bb407ca55192df690da73b/c.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/988/42.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春節網絡環境整治專項行動啓動：重點整治煽動羣體對立、無底線追星等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為營造喜慶祥和的春節網上氛圍，中央網信辦決定即日起開展為期 1 個月的「清朗·2024 年春節網絡環境整治」專項行動。</p><p><strong>一、工作目標</strong></p><p>堅持以人民為中心的發展思想，聚焦春節期間網民常用的平台環節和服務類型，集中整治人民羣眾反映強烈的網絡生態突出問題，切實淨化網絡環境，為廣大網民營造積極向上、文明健康的春節網上氛圍。</p><p><strong>二、工作任務</strong></p><p>專項行動重點整治以下 6 方面問題：</p><p><strong>（一）宣揚獵奇行為、違背公序良俗問題。</strong>一是借春節旅遊高峯期，發佈誤導性旅遊攻略，誘導網民前往存在安全隱患的「野景點」，違規進入封閉管理區域等。二是進行惡俗和具有自虐、自殘傾向的直播 PK，自導自演有違公序良俗的離奇劇情視頻。三是利用怪異獵奇食材、大量添加刺激性調料等，變相發佈暴飲暴食、畸形飲食信息，浪費食品、危害身體健康。</p><p><strong>（二）散播網絡戾氣、煽動羣體對立問題。</strong>一是借春節晚會、春節檔影視作品、明星網紅等話題，挑起互撕謾罵、刷分控評行為，煽動對立情緒。二是將春節傳統習俗、突發案件事件與地域、職業等特徵相關聯，污名化特定羣體，打負面標籤。三是蹭炒春節期間熱點話題，通過拼音、諧音、指代詞等方式，編造惡俗低俗爛梗，污染網絡風氣。</p><p><strong>（三）炮製虛假信息、惡意營銷炒作問題。</strong>一是利用年終盤點、返鄉見聞等形式編造不實內容，渲染極端情緒。二是炮製傳播涉公共政策、社會民生、交通出行等領域謠言信息，擾亂社會秩序。三是虛構夫妻、婆媳、師生等矛盾衝突劇情，無底線博取流量，傳遞不良价值觀。</p><p><strong>（四）色情賭博引流、網絡詐騙問題。</strong>一是借猜數字、比大小等名義或者利用棋牌類小遊戲變相從事網絡賭博。二是利用二維碼、水印圖片、特殊字符等形式，發佈涉色情、賭博等違法信息。三是通過「春節集福」「紅包補貼」「集贊搶票」等名義實施網絡詐騙，利用「假期兼職」等活動誘騙網民刷單。四是以過年回家租男（女）友、旅遊搭子等名義，為線下違法活動引流。</p><p><strong>（五）鼓吹炫富拜金、無底線追星問題。</strong>一是以春節風俗之名刻意展示炫富鬥富、鋪張浪費等導向不良內容，通過網貸營銷信息傳播攀比享樂等不良价值觀。二是無底線炒作明星緋聞八卦，變相設立明星藝人個人榜單和任務指標，誘導非理性應援打榜。三是打着改命轉運、破除太歲的旗號，鼓吹炒作封建迷信陋習，提供網上算命占卜付費服務。</p><p><strong>（六）危害未成年人身心健康問題。</strong>一是利用「網紅兒童」違規牟利、攻擊惡搞，侵害未成年人合法權益。二是以手辦文具、動漫二創等方式發佈低俗擦邊內容，對未成年人造成不良影響。三是突破青少年模式關於時間、內容等方面的限制要求，向未成年人特別是農村留守兒童變相提供誘導沉迷的產品功能。</p><p><strong>三、工作要求</strong></p><p>（一）紮實部署推進。各地網信部門要結合屬地實際，細化專項行動實施方案，明確目標任務和具體措施，深入開展清理整治，推動專項行動取得實效。</p><p>（二）明確工作重點。各地網信部門和網站平台要加大對重點環節巡查力度，確保首頁首屏、熱搜榜單、熱門話題、熱點推薦、PUSH 彈窗、信息流、評論等環節版塊生態良好。</p><p>（三）壓實平台責任。督促重點網站平台成立工作專班，加強春節期間值班值守，深入排查問題漏洞，切實加強內容審核管理，狠抓工作任務落實。</p><p>（四）強化通報曝光。嚴肅查處一批違法違規網站平台、賬號以及相關 MCN 機構，查辦一批典型案例，認真總結專項行動工作成效，適時進行宣傳曝光。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 08:01:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26182719</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26182719</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/542.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26182719_202401291601475dd276-49cc-42c9-b32c-4d09368cdda1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「網信中國」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>淨網</category>
            <category>春節</category>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/542.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/543.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西藏自治區政府黨組成員、副主席王勇接受審查調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>西藏自治區政府黨組成員、副主席王勇涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 07:31:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26182710</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26182710</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/461.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26182710_2024012915319f2032ff-741f-4ee2-9309-18a9dd213bb4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>打</category>
            <category>虎</category>
            <category>記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/461.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/975/458.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國駐美大使謝鋒：歡迎更多美國青少年用自己的腳步丈量中國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/971/730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2024 年 1 月 28 日，中國駐美國使館舉行紀念中美留學 45 週年暨 2024 年中美青年新春聯歡活動。</p><p>謝鋒大使在致辭中指出，有美國朋友擔心，目前美赴華留學的學生人數較少。我要告訴大家的是，中方從不追求留學生順差，更反對中美教育脱鈎，一直以實際行動促進人文交流。為落實習近平主席在舊金山宣佈的「未來 5 年邀請 5 萬名美國青少年赴華交流學習」倡議，中方將設立「美國青年使者來華專項獎學金」 項目，通過校際交換、短期參訪、暑期學校、冬令營等豐富多樣形式，歡迎更多美青少年用自己的眼睛觀察中國、用自己的腳步丈量中國，做中美友好的新一代使者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/971/731.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>謝鋒説，習近平主席強調，中美關係希望在人民，未來在青年。今天我們對教育交流合作的態度和作為，將對中美關係的未來產生深遠影響。青年人最有熱情闖勁，最有想象力創造力。希望兩國青年把握機會、勇於探索、廣交朋友，既在中美教育合作中提高自我、成就自我，也為中美關係接續發展注入正能量、貢獻新動力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/971/732.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原題為《中國駐美大使謝鋒：歡迎更多美國青少年，用自己的眼睛觀察中國、用自己的腳步丈量中國》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 06:48:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26182313</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26182313</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/971/734.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26182313_20240129144813b7e5ac-eda9-4ccd-a529-96b938d02676.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中華人民共和國駐美利堅合眾國大使館]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>大</category>
            <category>國</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/971/734.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/971/735.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多地限制教師非正常流動，杭州年底前將對西部山區教師出政策]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據浙江省杭州市教育局網站 1 月 26 日消息，杭州市教育局當天公佈《2023 年第二期「公述民評」面對面問政活動問題整改情況彙總表》，其中，針對杭州西部山區教師人才外流現象，杭州市 2024 年底前將對西部區、縣（市）教師非正常流動作出政策限制。</p><p>杭州市教育局表示，2024 年底前將對西部區、縣（市）教師非正常流動作出一定的政策限制，西部區、縣（市）公辦學校教師在應聘主城區教師崗位時必須出具所在學校同意報考證明。</p><p>杭州市教育局同時強調，鄉村教師參加職稱評審、教師榮譽評選時，給予適當傾斜。此外，將依法依規落實鄉村教師工資待遇，完善「越往基層、越在偏遠、越是艱苦，待遇越高」的鄉村教師收入調節機制；嚴格按照相關文件落實農村教師 3 項津補貼政策。</p><p>據杭州市政府網站公開信息，目前，杭州市西部山區包括臨安區、桐廬縣、淳安縣、建德市。</p><p>澎湃新聞注意到，近年來全國多地已對中小學教師非正常流動作出限制。</p><p>據廣東江門台山市政府網站 1 月 18 日消息，台山市教育局黨組在關於巡察整改進展情況的通報中表示，針對「高中教師隊伍不穩定影響教學質量」問題，台山市教育局已通知各高中學校嚴格把控教師調動、辭職等手續，減少優秀教師無序流動，嚴格按照《事業單位聘用合同》及相關條例執行並做好報備工作。</p><p>據澎湃新聞此前報道，江西省教育廳和江西省人社廳 2023 年 12 月 8 日已聯合印發《關於進一步規範中小學教師公開招聘和選調工作的通知》，要求嚴格限制跨市選調，除安排鄉村教師回原籍任教等政策性流動外，各地原則上不得面向全省範圍選調中小學教師。嚴禁通過高薪酬高待遇搶挖人才，特別是從薄弱地區、農村學校搶挖優秀校長和中小學教師。報名參加公開選調的中小學教師，須在同一縣域（或市直）內任教滿 5 年。符合選調條件的中小學教師，須在報名前取得所在學校及其教育主管部門同意。</p><p>另據四川南充儀隴縣政府網站消息，儀隴縣教育科技和體育局黨組 2023 年 6 月在關於縣委專項巡察反饋意見集中整改通報中表示，針對「優秀教師流失嚴重，每年都有優秀教師陸陸續續調出縣外」的問題，儀隴縣建立了教師外調報備制度，控制每年教師外調數量，落實政策留人。</p><p>據雲南臨滄雲縣人民政府網站消息，雲縣教育體育局 2023 年 6 月在關於教師流動相關事項的通知中要求，教師申請調出雲縣，服務期必須滿 5 年及以上。本人申請要有所在鄉鎮中心校（中學）、縣直校（園）負責人簽註的意見並加蓋單位公章。以申請年計近 3 年內至少有 2 年的學年末教學成績，小學在本鄉鎮（中學在縣內）同年級同科目平均分以上，成績達不到者，所在單位不得簽註同意調出意見。</p><p>據浙江寧波慈溪市政府網站消息，慈溪市教育局 2023 年 4 月發佈關於做好教師跨市（區、縣）流動工作的通知稱，流往外市（區、縣）工作的教職工，一般要符合以下條件：在慈溪市教育系統工作滿三年（另有約定的按照約定）；夫妻分居滿二年或有實際困難要求回原籍任教。</p><p>另據湖南益陽安化縣政府網站消息，安化縣教育局黨組 2022 年 5 月在關於巡察「回頭看」整改進展情況的通報中表示，關於「教師隊伍不穩定，人才流失現象嚴重」的問題，安化縣教育局進一步明確和細化了制度和措施：嚴格執行《安化縣行政事業單位工作人員調離安化操作辦法》（安辦〔2019〕18 號），新招聘教師 5 年內、特崗教師 3 年內、公費師範生 6 年內不準調離安化；保證教學延續性，一個學年度內不能調動，原則上每年集中暑假期間辦理調動手續。教職工在本縣鄉鎮學校工作滿 3 年以上（含 3 年）方可參加進城選調考試。教師最低服務期限 5 年（特崗教師 3 年、公費師範生 6 年），未滿服務期辭職的，原則上一律不予批准，否則繳納違約金 5000 元/年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 06:39:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26182395</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26182395</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/713.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26182395_202401291439b1f98044-1bae-4a64-af51-8f5e80ac2abd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文]]>
            </author>
            <category>教師外流</category>
            <category>限制</category>
            <category>杭州</category>
            <category>教</category>
            <category>育</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/713.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/714.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澳網新科冠軍辛納，在壓力風暴中跳舞的「00 後」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自從 17 歲的辛納在 2019 年榮膺 ATP 年度最佳新人以來，他就一直被期待着站上巔峯。</p><p>巔峯，終於在 2024 年的澳網到來。決賽中面對已經贏得過大滿貫冠軍的梅德維德夫，這位 22 歲的新星上演神奇逆轉，克服兩盤落後的劣勢奪冠。</p><p><strong>「我喜歡在壓力的風暴中跳舞，這是我發揮出自己最佳水平的時刻。」</strong>賽後回顧比賽，這位意大利年輕人的回答充滿浪漫色彩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">辛納拿下了自己的第一座大滿貫冠軍。</p><p></p><p><strong>絕地反擊，驚天逆轉</strong></p><p>當梅德維德夫在前兩盤比賽中取得大比分 2 比 0 的領先時，絕大多數觀眾都認為比賽大勢已去。</p><p>論大賽經驗，梅德維德夫已經是第 6 次參加大滿貫決賽，並且拿到過美網冠軍，辛納則是生涯首次亮相大滿貫決賽，想要應對好這樣的場合，對新人而言是相當困難的。</p><p>但辛納給了全世界一個驚喜。</p><p>一場 3 小時 44 分鐘的鏖戰之後，辛納反敗為勝，完成了一場讓二追三的絕地逆轉，也讓自己對陣梅德維德夫的連勝沒有被打斷——面對梅德維德夫他一度遭遇 6 連敗，但如今已經取得了 4 連勝。</p><p>「我非常自豪」，辛納説，「這是一場非常艱難的比賽。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">辛納拍攝奪冠寫真。</p><p></p><p>在辛納看來，前兩盤對手對於自己的調動起到了效果，疲於移動的情況下自己很難打出計劃中的戰術。但從第三盤開始，隨着對手體能的下降，微小的鬆動開始出現，他沒有放過這些機會，逐漸積少成多，最終讓比賽的風向改變。</p><p><strong>「這是一種難以置信的感覺。」現年 22 歲零 165 天的辛納，成為了自 2008 年的德約科維奇以來，最年輕的澳網冠軍，同時他也是繼阿爾卡拉斯之後第二位獲得大滿貫冠軍的「00 後」。</strong></p><p>在澳網的歷史上，此前僅有一人曾在決賽兩盤落後的情況下完成大翻盤，那個人就是以頑強著稱的西班牙天王納達爾。</p><p>巧合的是，那一次被翻盤的背景板，也正是梅德維德夫（2022 年決賽）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>信心的不斷積累</strong></p><p>在突破生涯歷史的同時，辛納也在為意大利網球書寫新的篇章。</p><p><strong>自從帕納塔贏得 1976 年法網冠軍以來，意大利人一直在等待新的大滿貫男單冠軍，如今在 48 年的等待之後，新的明星終於誕生。</strong></p><p>作為首位奪得澳網男單冠軍的意大利人，辛納直言自己的想法其實沒有那麼複雜，「我只是儘量在球場上待得久一點。」</p><p>而他今天所獲得的成就，絕對不是毫無預兆，而是經過了一步一步的積累。</p><p>去年 8 月，他在多倫多贏得了自己的首個 ATP 大師賽冠軍，並且在維也納和北京兩站 500 級別賽事中決賽擊敗梅德維德夫。年終總決賽，他也一路闖進了決賽，最後不敵德約科維奇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/671.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在澳網登頂之前，他已經手握 10 個巡迴賽冠軍頭銜，尤其從去年開始，他明顯進入了一個快速成長期，「我以前沒有去更好地瞭解我的身體，更好地瞭解我的團隊，去年我們試圖做得更好。」</p><p>除了奪得冠軍之外，他 2023 賽季還在温網、印第安維爾斯、邁阿密、蒙特卡洛等重要賽事中進入半決賽和決賽，這也給了這位年輕人巨大的信心。</p><p>「我取得了非常好的成績，這讓我相信我可以與世界上最好的球員競爭。」本屆澳網半決賽，辛納擊敗了德約科維奇晉級，這又是一次及時的激勵。</p><p><strong>「半決賽的德約，決賽中的梅德維德夫，他們都是很難被擊敗的球員。對我和我的團隊來説，這是一個偉大的時刻。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/670.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>有壓力，是我的榮幸</strong></p><p>在辛納的教練達倫·卡希爾看來，阿爾卡拉斯這樣的年輕大滿貫冠軍的崛起，一定程度上刺激了辛納的進步，但歸根結底，球員自身的努力才是關鍵。</p><p><strong>「他永遠不會妥協，他想要變得更好。我們希望有一天能比他（阿爾卡拉斯）更好，但現在我們還在追趕他，我們會繼續這樣做。」</strong></p><p>卡希爾説，在大滿貫決賽中經歷五盤逆轉，對於辛納的信心將是極大的提升，「我們現在的工作就是確保他保持鬥志。」</p><p>而這對於辛納來説絕對不是問題，「如果想再一次有機會贏得重要賽事的獎盃，我們必須繼續提高。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/672.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">辛納和家人、教練團隊。</p><p></p><p>小時候，成長在意大利北部的辛納曾是一名滑雪少年，後來由於父親對網球的興趣，他在 7 歲時拿起了網球拍。</p><p>他也並非來自體育世家——父親是廚師，母親是服務員，辛納更不會忘記自己成長路上家人給予自己的能量。</p><p><strong>「14 歲時我就離家打球，對父母來説離開 14 歲的孩子也不容易。他們總是給我需要的東西，從不給我壓力，這是我今天能站在這裏的關鍵。」</strong></p><p>「我是一個很放鬆的人，只是喜歡打網球。」從那時的追夢少年一步步成長，如今 22 歲的辛納，已經成為了整個意大利的英雄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「我不僅想要成為意大利最好的球員，更希望有一天能成為世界上最好的球員。」四年前接受採訪時，辛納曾説過這樣一句豪言壯語，現在他正努力將這句話變成現實。</p><p>「我喜歡在壓力的風暴中跳舞，這是我發揮出自己最佳水平的時刻。在這種情況下我會很放鬆，試着在球場上享受比賽。」</p><p><strong>「老實説，我認為壓力是一種特權。壓力總會存在，這其實是一件好事，這是一種榮幸，沒有那麼多球員有這樣的壓力，這意味着人們相信你可以做到。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 05:28:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26182314</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26182314</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/743.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26182314_202401291328af7ca171-17e2-41a3-a416-4dc0d60076a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>辛納</category>
            <category>澳網</category>
            <category>運</category>
            <category>動</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/972/744.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
