<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2023 09:32:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博觀察｜全球芯片巨頭齊秀智能汽車解決方案，渴望與中國企業共建生態]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第六屆進博會已經落幕，今年在技術裝備展區，澎湃新聞記者發現，英特爾、高通、德州儀器、ADI、三星等全球芯片巨頭齊聚，並帶來了全球最新的產品和解決方案。</p><p>隨着中國推進數字化、信息化建設，數字經濟、大模型、新能源、電動汽車等都給這些巨頭們帶來了廣闊的市場前景。與此同時，這些巨頭們非常注重與本土企業的合作，吸納本土企業參與共建芯片生態，為用户提供更好的解決方案。</p><p><strong>芯片廠商展台擺上汽車，智能汽車解決方案成為新看點</strong></p><p>智能汽車是汽車產業發展的大趨勢，圍繞電動化、智能化、網聯化將產生大量的半導體需求，本屆進博會，多家芯片廠商在展台上擺上了汽車以展示其智能汽車解決方案。</p><p>本次進博會上，英特爾展台上也有一輛汽車，用來展示其智能座艙解決方案。英特爾的智能座艙平台具有生成式 AI、3D 人機界面等多項功能。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/304/258.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">英特爾展台展示了新一代智能座艙</p><p></p><p>高通公司的夢想是將汽車變為「車輪上的聯網計算機」。本屆進博會，高通展示了其在智能網聯汽車領域的合作成果，高通支持包括中國合作伙伴在內的汽車生態系統打造下一代智能網聯汽車。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/304/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">英特爾展台展示了新一代智能座艙</p><p></p><p>德州儀器是汽車電子的龍頭企業，這次進博會重點圍繞電動汽車和高級駕駛輔助系統推出了新產品。</p><p>本次進博會上，德州儀器聯閤中車電驅在展台發佈全新電機控制器主控平台。該平台在電機控制應用中採用了德州儀器 C2000TM 微控制器的專用實時控制處理功能，可幫助開發更高效、性能更好、更安全的電機控制器。</p><p>在高級輔助駕駛系統領域，德州儀器還跟德賽西威聯合發佈了德賽西威全新 IPU02 Pro 駕駛和泊車集成域控制器。</p><p>據介紹，通過德州儀器的 TDA4VM 視覺 AI 處理器和全新的 AM62A 視覺 AI 處理器，德賽西威能夠更快地開發完整且極具性價比的高速自動導航輔助駕駛解決方案。</p><p>美國芯片龍頭企業亞德諾（ADI）展台的汽車展區通過先進電池管理系統、車載音視頻與數據等一系列汽車電氣化與沉浸式座艙體驗方案演示，&nbsp;打造更加智能化、個性化、安全和可持續的移動出行體驗，加速推進中國汽車產業現代化。&nbsp;</p><p>ADI 在本次進博會還舉辦了一場新能源汽車的圓桌論壇，理想汽車和奧動新能源相關人士都有參與討論。</p><p>ADI 中國區汽車、通信、消費業務總經理許智斌：「芯片很重要，硬件也很重要，‘軟件定義汽車’的新興趨勢也非常流行，但在我們看來，軟硬件是相互配合的，包括芯片廠商、Tier-1、車廠都要共同發力實現軟硬件升級，從而給消費者提供更好的體驗，也讓電動汽車更加節能環保。」</p><p>三星電子也展出了多款汽車電子產品，包括引領無人駕駛的圖像傳感器 ISOCELL Auto 1H1；使智能汽車前照燈更加智能精巧的 PixCell LED；支持多達 6 個高分辨率顯示器多屏異顯的汽車處理器 V920 等在內的車規級芯片系統。</p><p><strong>與中國本土廠商共建產業生態</strong></p><p>芯片是一個非常複雜的生態，尤其在數實融合，軟件和產業生態越發重要。澎湃新聞記者觀察到，多家芯片巨頭都特別強調本土企業加入共建產業生態。</p><p>進博會期間，英特爾與復旦大學附屬中山醫院、聯影醫療等多家生態夥伴共同發佈《「無界」智能虛擬元診室前沿洞察》，「無界」虛擬元診室項目由復旦大學附屬中山醫院與英特爾聯合聯影醫療及其他技術合作夥伴於 2023 年共同啓動，</p><p>英特爾一位人員在展台上向澎湃新聞記者介紹，英特爾非常注重培養本土合作伙伴，多方共建芯片生態，「生態非常重要，任何一家企業不可能完全自己來完成。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/438/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>德州儀器也是藉助進博會平台宣佈了多起合作。德州儀器和德賽西威發佈了全新&nbsp;IPU02 Pro&nbsp;駕駛和泊車集成域控制器聯合發佈。德州儀器還與經緯恆潤在智能感知內後視鏡、4D&nbsp;毫米波雷達和行泊自動駕駛域控制器進行了聯合發佈，這些產品分別採用了德州儀器 JacintoTM、SitaraTM&nbsp;和 Radar 技術在智能座艙、自動駕駛等領域的產品。</p><p>ADI 第一次參加進博會，ADI 相關人士向澎湃新聞記者表示，公司帶着多款非常重要的產品來參展，希望藉助進博會的大舞台，能夠展示出自己，也希望跟客户以及眾多參觀者互動，「我們希望能展現自己的誠意，我們的技術，以及我們跟客户合作的理念，這是一個難得的機會，大家一起交流，一起討論。」</p><p>ADI 也尤其注重中國產業生態的培育和打造，這位人士解釋稱，ADI 一直是跟着客户面向中國市場，走入中國市場，很多產品按照中國客户的要求去開發定義，然後在生產的，以後也會進一步去豐富生態鏈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 09:31:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25210608</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25210608</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/305/612.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25210608_2023111217311ab2ff6c-3eea-431b-a9d6-44bd8b20d985.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲]]>
            </author>
            <category>英特爾</category>
            <category>高通</category>
            <category>德州儀器</category>
            <category>ADI</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/305/612.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/305/615.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博觀察｜從高端新品首秀到黑科技護膚，中國需求影響國際美妝巨頭創新方向]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/811/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年進博會上，國際美妝集團繼續「大放光彩」，它們展示的競爭力也更為多元。</p><p>11 月 10 日，第六屆中國國際進口博覽會正式落幕。中國市場已成為外資美妝巨頭集團的重要市場，法國、日本、韓國等多家國際美妝集團表示將長期投資中國市場。此次進博會除了引入多款產品首秀外，還展示了最新的美妝黑科技。與此同時，國貨美妝企業也奮起直追，收購國際高端品牌後切入新賽道，逐步擴大產品矩陣並加大本土研發創新投入。</p><p><strong>加大中國市場投資</strong></p><p>日本美妝集團資生堂於 1981 年作為首家國際化妝品集團進入中國市場。資生堂中國總裁兼 CEO 梅津利信在進博會期間告訴澎湃新聞記者，資生堂集團決定在中長期戰略層面大力投資中國。未來幾年內，資生堂集團將在中國打造其全球第二大研發中心，加速引入全球創新成果，並且將中國作為前沿創新的首發市場。</p><p>「歐萊雅目前在中國的規模處於領先地位，中國成為歐萊雅的第一大市場，只是時間問題。」法國美妝巨頭歐萊雅北亞總裁及中國首席執行官費博瑞告訴澎湃新聞記者。</p><p>「中國一直以來都是愛茉莉太平洋最重要的海外市場之一。集團也致力於提高中國本土研發實力，與本土研究機構深度交流合作，構建產學研聯盟的創新體系，優勢互補實現研發能力的共同進步。」韓國美妝集團愛茉莉太平洋中國總裁黃永慜告訴澎湃新聞記者，集團在中國建立的愛茉莉太平洋（上海）研究所是重要的全球研發基地之一。</p><p>「中國市場在高絲集團的全球戰略中佔有重要地位。」日本美妝集團高絲中國總經理篠原和行表示，中國市場是不斷變化的，今後高絲將繼續適應這些變化，推進更有效的市場戰略和更有創意的營銷計劃。</p><p>日本日化公司花王（中國）投資有限公司董事長竹安將則表示，中國已經成為全球範圍內極具魅力的消費市場。中國市場規模巨大且仍然在不斷髮展。另外，隨着數字化、創新驅動社會的發展，消費者的購買行為和場景也在實時發生變化，對應的市場營銷手法也需不斷革新。「中國可以説是世界上變化最迅速的前端市場。」</p><p><strong>切入多個美妝細分賽道</strong></p><p>近年來，中國美妝行業正形成幾股新興趨勢，高端化與大眾化品類逐漸分化，美妝市場更加細分，護膚化護髮、科學美白、功能護膚等逐漸成為新興潮流話題。</p><p>「集團當前看到中國美妝行業向高端品類和大眾品類分化，此外，在新消費升級的背景下，美妝科技的不斷髮展和突破是實現產品持續優化的核心推動力。」愛茉莉太平洋中國總裁黃永慜表示。</p><p>黃永慜進一步表示，高端產品以高科技和功能性產品為主，重視功效和技術。消費者對高端功效類護膚產品的需求明顯上升，且品類細分化，基礎護膚越來越走向精緻化。而大眾產品相較於過去，不僅在品質和性價比上不斷提升，更是湧現出很多引領時尚潮流的熱門產品。</p><p>「中國市場消費者的興趣和關注點正在逐步從低端走向中高端，科技護膚、功能護膚成為當下主流。」高絲中國總經理篠原和行表示，有部分消費者是「成分黨」。</p><p>「在短期內，資生堂要分析最近的市場變化，比如市場細分是否增長，也看到越來越多的消費者願意購買高功效產品等。」資生堂中國總裁兼 CEO 梅津利信表示，從中長期看，資生堂集團的產品組合創新要雙管齊下。一方面將來自世界其他地方的新品牌、新產品引入中國，為中國消費者帶來創新的產品；另一方面，與本地合作伙伴進行本土創新，以滿足中國消費者的需求。這兩條路徑是進一步獲得中國消費者認可和擴大業務的關鍵。</p><p>「對於花王化妝品事業來説，中國市場在花王全球市場中佔據非常重要的市場。而在中國化妝品市場處於成長階段的高端化妝品領域機遇很大。」竹安將表示，今年是花王進入中國的第 30 年，近幾年來中國消費者需求更加多元化和個性化。在年輕一代消費者的推動下，自然、環保、健康成為日化市場的熱門關鍵詞。此外，中國高端化妝品的消費者受社交網絡的影響很多，不只是一線城市，事實上二、三線城市也有很多消費者存在。</p><p>細分市場受到關注的同時，也迎來更多技術創新和新產品，加速美妝巨頭在中國市場的轉型與競爭。</p><p>「資生堂致力於在 2030 年成為提供個人美膚及健康解決方案的公司，口服美容成為繼護膚品、彩妝之外的第三大類目。」梅津利信向澎湃新聞記者指出，資生堂集團將持續深化針對中國消費者的皮膚研究、孵化包括醫學美容和口服美容在內的本土創新，並攜手各方加速開源創新。</p><p>黃永慜則表示，以功效護膚領域為例，新規下美白化妝品開發是愛茉莉太平洋集團基於對顧客需求和市場趨勢的深入洞察。另外，中國消費者關注的頭皮頭髮護理，也是集團的重點研究領域，消費者在產品和服務的選擇上更加考究。</p><p>費博瑞也強調當前「護膚化」基本形成了一種趨勢，近年來逐漸出現「護膚化護髮」的現象。費博瑞表示，當前消費者對健康頭皮的重視程度越來越強，而中國消費者，尤其是「Z 世代」，在頭皮護理方面可能最為考究，這正是歐萊雅北亞頭皮護理市場急速增長的原因。</p><p>值得注意的是，國貨美妝企業逸仙集團也在從單一的彩妝線轉型切入護膚賽道，近幾年來戰略轉型逐漸步入正軌。</p><p>此次逸仙集團在進博會期間，展示了此前收購的兩大國際高端護膚品牌 Galenic 法國科蘭黎及 EVE LOM 伊芙瓏的科技產品。據悉，兩大高端護膚品牌佔逸仙電商集團總營收比從 2021 年的 4.9% 到 2023 年上半年已近 21%。</p><p><strong>進博會多款新品首秀，「黑科技」成重頭戲</strong></p><p>當前，科技產品已成為美妝企業發展中的「重頭戲」。</p><p>今年資生堂在進博會上，24 大品牌攜 40 餘款產品在進博會首秀，並展出針對亞洲肌膚抗老的三大科技成分，包括突破性肌膚抗老專利成分新肌酮、雙向美白的 4MSK 以及改善深度皺紋的純粹視黃醇，多款應用上述科技成分的品牌產品即將上市。</p><p>值得注意的是，資生堂目標在 2030 年成為提供個人美膚及健康解決方案的公司，據梅津利信透露，口服美容已成為繼護膚品、彩妝之外集團的第三大類目。</p><p>歐萊雅此次進博會也帶來四大亞洲首秀 18 款美妝黑科技、近 22 個品牌 270 款展品，破歷屆紀錄。</p><p>「歐萊雅是科技的忠實擁護者，每年在科技領域的投資超過 10 億歐元。我們堅信，科技會顛覆美妝，也會拓展和放大美妝的領域和範圍，因為科技會讓美妝變得更加精準和個性化。」費博瑞向澎湃新聞記者表示，幾年前歐萊雅進博會只展出一種美妝科技，而此次進博會帶來 18 種美妝科技解決方案，歐萊雅提供的工具可以拓展護膚品的功能，為消費者實現個性化的護理。</p><p>花王方面則表示，結合高精準 AI 技術和沉浸式 AR 體驗的生活體驗數字平台「花王 Life+」，為觀眾提供護膚、美妝美髮、健康等全方位的專業建議與個性化解決方案。</p><p>「眾多中國本土美妝品牌崛起的原因在於中國消費者已日漸成熟，他們對美妝產品的興趣已經呈現多樣化趨勢。」談及國貨市場崛起，高絲集團中國總經理篠原和行表示，作為一家外國美妝集團，高絲認為這一現象既是威脅也是機遇。更多更好的品牌進入市場，將活躍化妝品市場，為消費者提供更多的選擇，可進一步刺激消費者的化妝品購買意願。</p><p>「中國本土品牌的崛起進一步推動了中國美妝行業的蓬勃發展，説明中國市場仍有非常大的潛力，消費活力依然強勁。」黃永慜則表示，這更加堅定了愛茉莉太平洋繼續投資中國市場的信心，也對集團持續不斷提升自身的創新研發能力提出了更高的要求，加速品牌煥新產品更新迭代的能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 09:19:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253908</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253908</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/811/669.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253908_202311121720a461ae14-eb80-4123-b276-5a1450b601f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>國際美妝集團</category>
            <category>資生堂</category>
            <category>愛茉莉太平洋</category>
            <category>歐萊雅</category>
            <category>高絲</category>
            <category>花王</category>
            <category>逸仙集團</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/811/669.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/811/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陸家嘴：控股股東擬增持公司股票，增持金額在 10 億元至 20 億元之間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日，陸家嘴（600663.SH，900932.SH）發佈公告，11 月 12 日收到控股股東上海陸家嘴（集團）有限公司（以下簡稱「陸家嘴集團」）通知，自本公告披露日起 12 個月內，陸家嘴集團及其全資子公司擬通過上海證券交易所允許的方式（包括但不限於集中競價交易、大宗交易等）增持公司 A 股和 B 股股份，增持總金額不低於人民幣 10 億元（含本數），不超過人民幣 20 億元（含本數）（以下簡稱「本次增持計劃」）。</p><p>本次增持計劃不觸及要約收購，不會導致公司控股股東及實際控制人發生變化。</p><p>本次增持計劃可能存在因資本市場發生變化或目前尚無法預判的其他因素導致無法達到預期的風險。</p><p>截至本公告披露日，陸家嘴集團直接持有公司 3,054,739,680 股 A 股股份，約佔公司總股本的 63.47%，陸家嘴集團的一致行動人東達（香港）投資有限公司直接持有公司 14,441,779 股 B 股股份，約佔公司總股本的 0.3%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 09:14:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/40/792.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272902_202311121715016c6900-16ac-488a-a838-9d02d244f13b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>陸家嘴增持</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/40/792.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/40/789.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專家解答：得了支原體肺炎需要輸液、「洗肺」嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近期，兒童支原體肺炎廣受關注。患兒什麼時候具有傳染性？是否需要輸液、「洗肺」？擔心醫院人多能否自行用藥？記者在 11 月 12 日世界肺炎日到來之際，採訪了相關醫學專家。</p><p>「感染肺炎支原體後，在開始發燒前有幾天的潛伏期，這時患者就具有一定的傳染性。」北京大學第三醫院兒科副主任醫師周薇表示，戴口罩能在一定程度上預防感染，但讓兒童一直嚴格規範地佩戴口罩並不現實。少去人員密集的密閉公共場所、屋內勤通風換氣、學校定期打掃消毒、增加户外活動等，都對預防感染有所幫助。</p><p>得了支原體肺炎是否最好輸液治療？周薇表示，有些家長認為靜脈輸液優於口服治療，實際上沒有這樣的結論。應根據患兒的病情選擇治療方式，重症肺炎的患兒可以選擇靜脈輸液，而大部分患兒屬於輕症，可以口服藥物治療。</p><p>針對家長擔心的「洗肺」操作，周薇介紹，「今年支原體肺炎的患兒進行肺灌洗治療的確實比較多。肺灌洗有嚴格的操作指徵，比如患兒出現了肺不張、局部實變，甚至有壞死和痰栓形成等非常嚴重的炎症反應，這時可能需要在支氣管鏡下進行肺灌洗，讓氣道通暢，同時在鏡下也可以看到肺部病變的程度。」</p><p>除了支原體，細菌、病毒也都可以導致肺炎。北京胸科醫院呼吸科主任葉寰提示，肺炎患者常有發燒、咳嗽、呼吸困難等典型症狀，低齡兒童和老年人尤其要注意防範。建議 65 歲以上老年人和兒童接種肺炎疫苗，儘管目前沒有針對肺炎支原體的疫苗，但肺炎疫苗可對多種肺炎球菌起到預防作用。</p><p>專家提示，針對不同病原體引起的肺炎，用藥選擇也有所不同，比如對於支原體肺炎，青黴素和頭孢類抗生素沒有效果，最常用的是大環內酯類的抗生素。懷疑感染肺炎的患者應及時到醫院就醫，確診後進行有針對性的治療，避免「自行服用抗生素」等盲目用藥情況。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 09:04:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272666</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272666</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/60.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272666_20231112170415777317-7077-4ccd-ad58-ad9486802d8e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林苗苗、俠克/新華社]]>
            </author>
            <category>兒童支原體肺炎</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/60.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/61.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界城地組織亞太區第九屆會員大會明起在義烏舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發佈會現場，澎湃新聞記者，陸玫，攝</p><p></p><p>11 月 13-15 日，「世界城地組織亞太區第九屆會員大會」將在浙江義烏市舉辦。澎湃新聞（www.thepaper.cn）從 12 日召開的新聞發佈會獲悉，世界城地組織是全球最大的世界城市和地方政府國際組織，被譽為「地方政府聯合國」。&nbsp;</p><p>本屆會員大會以「推動亞太經濟協同發展」為主題， 邀請了來自 36 個國家和地區的城市、國際組織、駐華使領館、商協會機構等近 500 名代表。聯合國前秘書長、博鰲亞洲論壇理事長潘基文，以及中國—東盟中心、中日韓合作秘書處、中國太平洋經濟合作委員會等國際組織負責人將出席。</p><p>除主論壇外，大會設有產業升級、貿易促進、青年創業、兒童友好、鄉村振興 5 個分論壇。大會期間，義烏將與孟加拉國拉爾莫尼哈德市、多米尼克羅索市等簽訂友好關係協議，擴大在「一帶一路」、RCEP（區域全面經濟夥伴關係協定）和新興市場國家的「朋友圈」。</p><p>「義烏 2017 年加入世界城地組織，在世界城地組織亞太區非常活躍。義烏擁有全球最大的小商品批發市場，與亞太地區的貿易往來密切，為促進亞太城市交流提供了良好的經貿合作平台。」世界城地組織亞太區秘書長博娜蒂婭在發佈會上回答「為何選擇在義烏舉辦本次大會」時表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:56:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272660</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272660</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/547.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272660_20231112165675641ada-88de-4e4b-b353-dbb3b7e913c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸玫]]>
            </author>
            <category>世界城地組織</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/547.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷！18 個省會級城市最高氣温創新低，冷空氣深入影響南方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@中國天氣 11 月 12 日消息，冷空氣繼續深入影響南方，今天中東部氣温大面積刷新低！</p><p>截至今天（12 日）15 時，最高氣温創新低的省會級城市有：哈爾濱（-7.4℃）、西安（7.8℃）、蘭州（4℃）、銀川（2.2℃）、西寧（-0.3℃）、烏魯木齊（4.6℃）、濟南（6.3℃）、合肥（7.8℃）、武漢（11.8℃）、南京（10.6℃）、上海（12.6℃）、杭州（11.9℃）、長沙（7℃）、南昌（12.5℃）、貴陽（10.1℃）、成都（11.7℃）、拉薩（10℃）、福州（19.7℃）。你家那今天降温了嗎？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/544.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:55:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272663</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272663</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/382.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272663_2023111216562526f736-6274-49e4-98e9-7d0f4bd7e868.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中國天氣]]>
            </author>
            <category>冷空氣</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/382.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/383.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[近二十年西方明清經濟史研究——以「大分流」討論為中心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>比較經濟史是西方社會科學研究的重要學術傳統。18 世紀後期，古典政治經濟學創始人亞當·斯密在其名著《國民財富的性質和原因的研究》中開啓比較經濟史研究的先河。他的研究主題之一就是探討為什麼有些國家富裕，而另一些國家則長期貧困。隨着工業革命在英國等歐美國家取得成功，19 世紀以降西方比較經濟史研究，主要探討為何英國能夠率先發動工業革命，成為世界高收入發達經濟體。圍繞這一問題，西方學界往往將西歐（尤其是英國）經驗視為世界通行的發展模式，以中國為代表的發展中國家在現代化歷程中表現出來的獨特性，一直被貼上「貧困落後」或「長期停滯」的標籤。所以，在西方學界的比較經濟史研究中，中國一直被視為歐美成功經驗的反面例證。</p><p>1978 年改革開放以來，中國經濟高速發展，成為支撐全球經濟發展的重要動力，西方學界稱之為「中國經濟奇蹟」。這無疑對西方學界提出了一個挑戰與魅力兼具的課題，即如何解釋一個被西方學界定義為長期停滯的經濟體，在短短數十年間就走完了西方國家需要一兩百年才能走完的路。這一課題迫使西方學界不僅需要反思英國工業革命前後的成功經驗能否解釋近代早期以來歐洲經濟的長期發展，更重要的是反思歐美經驗究竟能否適用於研究中國經濟史。因此，近 20 年來，以美國學者彭慕蘭出版的《大分流：歐洲、中國及現代世界經濟的發展》（後文簡稱《大分流》）為標誌，西方學界興起了重新反思中西方經濟的相似與差異、優勢與侷限的比較經濟史研究。它不斷吸引着不同學科、國籍的學者參與探討。這種新趨勢摒棄了傳統比較經濟史研究聚焦「西方何以繁榮，中國何以衰落」的問題導向，在探討「西方為何興起」等老問題的同時，聚焦「歷史上中國何以會持續繁榮，當代中國又何以會再次崛起」等新問題。其中，在全球比較視野下重新評價明清中國傳統經濟的發展，尤其受到西方學界的關注與重視，他們不僅重新探討中國傳統經濟發展的水平、趨勢和道路，而且進一步探討中國傳統經濟發展與當代中國經濟奇蹟之間的關係，從而形成一批在西方學界具有影響力的新觀點新思想。在此過程中，中國學者發揮了重要作用。本文嘗試對近 20 年西方學界有關明清中國經濟史研究的英文成果進行系統全面的梳理，總結中國學者的重要貢獻，希望對於正在走向國際學術舞台中央的中國學界提供參考。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>一、「大分流」討論</strong></span></p><p>受亞當·斯密及其後來者影響，西方中國經濟史學界除將兩宋時期中國經濟視為巔峯這一「共識」之外，對於元明清時期的經濟變遷問題，則長期存在發展論與停滯或衰退論兩種截然不同的觀點。20 世紀 80 年代以降，隨着增長經濟學、計量經濟學、新制度經濟學和新經濟地理學等學科的興起，西方學界不斷開拓認識中國經濟史的新視角與新領域。比如，王業鍵利用清代糧價，初步得出 18 世紀中國市場的一體化程度可與同時期歐洲相媲美的觀點。美國學者曾小萍提出清代中國已經形成服務農村市場的信貸金融網絡。法國學者貝洛赫引入 20 世紀 30 年代美國經濟學家克拉克·沃伯頓和西蒙·庫茲涅茨等建構的國民賬户核算體系，按照 1960 年的美元價格，分別估算 1800、1860、1913、1938、1950、1960、1970、1977 年的中國人均國民收入，並與其他國家進行長時段比較，認為工業革命前，中國的人均 GDP 比西方發達國家高很多，西方經濟超過中國是工業革命之後的事情。可惜他並未詳細説明資料來源與估算的具體方法。20 世紀 90 年代以後，英國計量經濟史學家麥迪森使用 1990 年的美元價格，建立起公元 1 年至 1950 年中 23 個年份的 GDP 和人均 GDP 數列。在他看來，公元 1 年至 1000 年，中國經濟沒有出現實質性增長，人均 GDP 保持不變，低於同期的歐洲，但兩宋時期，經濟獲得實質性增長，人均 GDP 增加 1/3，超過歐洲成為世界最發達和最大的經濟體。在此後的 5 個半世紀裏，中國經濟發展水平並沒有像貝洛赫估計的那樣樂觀，而是再次陷入相對停滯的狀態，歐洲經濟不斷擴張，至工業革命前夕歐洲人均 GDP 已高出中國 50%。不過，由於人口基數龐大，直到 1820 年，中國的經濟總量仍然佔世界經濟總量的 1/3 以上。然而麥迪森的 GDP 數據也大多缺乏堅實的證據支撐。</p><p>在漢學家和經濟學家對於元明清以降中國經濟長期發展研究不斷拓展與深入的大背景下，一批專治比較經濟史的學者，如美國學者王國斌和李中清、德國學者安德烈·貢德·弗蘭克、中國學者李伯重等，先後對西方學界的觀點提出質疑。西方學界將持有共同學術理念和學術觀點的學者統稱為「加州學派」。他們的新見解集中呈現於彭慕蘭 2000 年出版的《大分流》一書。這本書被王國斌稱為「迄今為止對中國和歐洲最細膩的比較」。在書中，彭慕蘭一方面接受元明清經濟發展論的觀點及其論據，另一方面集加州學派學者的觀點於一身，一反 14 世紀以來西方率先崛起並超過中國的傳統觀點，將明清長三角區域經濟史置於中西比較經濟史的框架中，從產業發展、人均財富積累、生活水平、市場發育和生態資源等多個指標和層面，探討當時長三角的經濟發展程度和生活水平，提出 18 世紀長三角經濟發展程度和生活水平與同時期的英格蘭不相上下，進入 19 世紀兩者之間才發生「大分流」；而英國率先發動工業革命，實現現代經濟增長的根本原因，並非西方制度與文化優勢，而是豐富低廉的煤炭資源和從美洲源源不斷獲取的土地密集型產品。更為重要的是，彭慕蘭強調，在比較框架下就會發現，不同地區採用不同的發展路徑會達成相似的經濟成就，因此也存在走向現代化的多種道路。加州學派的新理論新方法開啓了全球經濟史研究的新趨勢。加州學派聚焦的 14—19 世紀中國傳統經濟的長期發展研究，也被推至西方學界「大分流」討論的最前沿，成為最受關注、成果最為豐碩的研究領域之一。</p><p>過去 20 年，西方學界圍繞中西方經濟「大分流」及不同發展道路一共進行了四次影響較大的討論。2002 年，美國加州大學洛杉磯分校召開了第一次有關「大分流」的專題討論會，針對《大分流》一書的主要觀點、研究方法與重要論據展開討論，其中 4 篇論文發表在《亞洲研究雜誌》2002 年第 61 卷第 2 期。這 4 篇論文構成辯論雙方，其中美國華裔學者黃宗智和美國學者布倫納從農業勞動生產率、人口行為、農民家庭手工業、農民收入、消費水平、煤炭和產權制度等多角度，對《大分流》的觀點、論據和論證方法進行了全面質疑與挑戰；彭慕蘭、李中清等主要對黃宗智的批評進行迴應，指出黃氏文章所用的資料與方法的多處錯誤，並引用當時西方學界最新研究成果來支持自身觀點。儘管如此，彭慕蘭等人用來捍衞自身觀點的論據仍顯不足。因此，他們的辯論開啓了西方學界「大分流」討論中的兩個關鍵問題：一是如何衡量中國傳統經濟的發展水平與趨勢；二是如何評價中國傳統經濟的發展道路。在《大分流》出版後的第一個十年，西方學界主要圍繞第一個問題展開討論。十年後，美國曆史學會 2011 年年會組織第二次「大分流」專題研討會。2011 年 9 月出版的《美國曆史評論》發表了 5 篇參會論文，其中 4 篇是針對《大分流》以及近十年相關成果的評論文章，1 篇是彭慕蘭的迴應文章。基於十年來有關明清中國傳統經濟發展水平與趨勢的研究成果，4 篇文章認為在工業革命之前，西歐與中國在經濟發展水平上存在着被長期忽視的「驚人的相似之處」。更重要的是，他們認可彭慕蘭提出的煤炭和殖民地是催生英國率先發生工業革命的重要因素。然而，他們仍從西方制度優越論的角度評價中國傳統經濟發展道路。對此，彭慕蘭嘗試從多個角度探討中國傳統經濟發展道路的特徵、成就以及通向現代經濟的優勢與侷限等問題。這次討論引導各國學者將研究旨趣從中國傳統經濟發展水平和趨勢，逐漸轉向中國傳統經濟發展道路。2016 年 5 月英國倫敦政治經濟學院組織彭慕蘭、奧布萊恩、鄧剛、馬德斌、羅伊和戈德斯通等學者，再次討論了《大分流》出版以來世界經濟史的發展，並出版《全球經濟史》。彭慕蘭與戈德斯通對過去十多年有關工業革命之前中西方經濟發展水平與趨勢的量化成果進行了系統梳理和比較，確定了一個西方學界普遍接受的中西方經濟「大分流」的時間——1750 年左右。同時，彭慕蘭、奧布萊恩、格拉夫和馬德斌等學者總結和反思了西方學界對與中國傳統經濟發展道路相關的各種傳統制度的研究。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;《大分流：中國、歐洲與現代世界經濟的形成》，彭慕蘭著，史建雲譯，江蘇人民出版社，2004</p><p></p><p>最近，西方學界又展開一次「大分流」討論。這次討論主要圍繞近 20 年西方學界關於中西曆史 GDP 的研究成果展開，其中有關明清中國 GDP 的成果均有中國學者參與研究。各國學者針對這些成果的基礎資料、估算和研究方法以及最終結果都進行了充分討論。這次討論又將西方學界的關注點拉回中國傳統經濟發展水平與趨勢的問題上，引發了西方學界對 20 年來各種成果的全面梳理和總結。新版《劍橋世界現代經濟史》和新版《劍橋中國經濟史》分別詳細梳理彙總了 20 年來「大分流」討論中的中國經濟史研究進展。在巴黎第 19 屆世界經濟史大會上，「大分流」問題再次成為重要議題。在此次大會中，直接討論「大分流」問題的分場討論會共有 6 場，美國學者麥坎茨、彭慕蘭和王國斌組織一場題為「大分流 20 年後的全球經濟史」的主題討論會，邀請了 11 位國際知名比較經濟史專家對中國歷史上的資源使用、人口行為、小農經濟、地區關係、商品流動等問題進行重新探討，進一步強調中國和東亞經濟發展的道路問題。其他四場專題討論會從實際工資水平、技術創新與擴散、傳統經濟的增長方式與動力、家庭行為和企業行為等視角，討論「大分流」和明清中國經濟發展水平及發展道路等問題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新版《劍橋世界現代經濟史》（2021）和新版《劍橋中國經濟史》（2022）</p><p></p><p>值得注意的是，自從《大分流》出版以來，14—19 世紀中國傳統經濟發展水平及其道路的研究之所以成為西方學界的關注焦點之一，與中國學者在「大分流」討論中發揮越來越重要的作用密切相關。20 世紀 60 年代以前，在西方學界有影響力的中國本土經濟史研究還不多，當時中文成果鮮少進入西方學界，而且由於缺乏史料，西方學者的中國經濟史成果質量參差不齊。直到 20 世紀 80 年代以來，中國學者逐漸參與國際合作與交流，特別是 21 世紀以來，越來越多的中國學者直接參與「大分流」討論，用英文出版了中國經濟史方面的大量數據資料和優秀研究成果。新版《劍橋中國經濟史》如此評價近 20 年來中國學者的貢獻：「新一代中國學者對中國經濟史的研究，諸如農業史、人口史、金融史和法律史等領域，都做出了重要的方法論和理論貢獻。中國學者在全球經濟史學界的影響力迅速增長……也證明瞭中國經濟史在國際經濟史領域的影響力不斷上升。」</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>二、衡量明清中國經濟的發展水平與趨勢</strong></span></p><p>如上所述，「大分流」討論是因應探討中國經濟奇蹟歷史根源而興起。因此，重新評價明清中國經濟的發展水平，成為「大分流」討論的首要問題。</p><p>在 20 年的「大分流」討論中，學者先後就中西方的消費水平、實際工資、勞動生產率、歷史 GDP、人口年壽、經濟發展趨勢和國家應對各種風險的能力等體現經濟發展水平的多個指標、多個層面進行了深入探討與系統比較。在第一次「大分流」專題討論會上，彭慕蘭指出，「我的比較是否正確，在很大程度上取決於未來對中國消費的研究」。之後，他進一步拓展了 17—19 世紀中西方消費水平的研究，從生活必需品和非生活必需品兩個指標，依次探討中國和歐洲的最低生活保障、占人口多數的窮人的消費水平和整個社會的平均消費水平等，最後初步修正他在《大分流》一書中的觀點，提出 18 世紀中葉無論是中國與歐洲還是長三角區域與英國，人均消費水平基本相當，從 18 世紀晚期開始，英國在人均消費水平上才超過長三角。然而，彭慕蘭的比較研究主要是「依據零散的產量、消費或人口數據間接進行的」，所以西方學者嘗試構建系統的工資數據進行中西比較。</p><p>英國學者布勞德伯利選取 1550—1849 年中國長三角地區農業工人的穀物工資和白銀工資與同時期的歐洲各國相比，發現這一時期長三角農業工人的穀物工資與英國、荷蘭等西北歐國家基本相當，但是前者的白銀工資僅為後者的 20% 左右。更重要的是，這一時期英國、荷蘭農業工人穀物工資和白銀工資持續上漲，而長三角地區的兩種工資與歐洲其他地區一樣，處於長期停滯。為更系統地比較中西工資差距，英國學者艾倫及其研究團隊專門考察了 18 世紀上半葉至 20 世紀上半葉北京、廣州、蘇州、上海等城市建築工人的生活水平。他們依次將這些城市的建築工人的名義工資、生活成本和實際工資等，與同時期倫敦、阿姆斯特丹、萊比錫、米蘭等歐洲城市建築工人相比較，進一步證實布勞德伯利的結論——18 世紀北京等中國城市建設工人的生活水平，確實低於倫敦等歐洲發達地區城市建設工人水平，接近於歐洲落後地區如萊比錫和米蘭的建築工人水平，但是進入 20 世紀，歐洲所有地區的城市建築工人的生活水平都比中國高；自 18 世紀開始，中國大城市的實際工資水平持續下降，至 20 世紀初才略有恢復。</p><p>針對艾倫等人有關中西方實際工資的比較研究，彭慕蘭在 2011 年「大分流」專題研討會上撰文指出，不能將名義工資和實際工資作為衡量明清中國經濟發展水平的唯一指標。因為在明清中國，即使是在經濟發達的長三角地區，也只有大約 15% 的人口以工資為生，遠遠低於同時期的西歐。而且，由於歐洲名義工資與實際工資高，靠工資生活的家庭是一般務農家庭收入的 1.8 倍左右；而在中國，基本依靠工資收入度日的往往是農村裏最窮的人，其收入水平僅是佃户收入的 1/2 或 1/3。艾倫也指出，他們的前期研究「使用的大部分工資數據都是城市的，當時經濟的主體是農業。任何對整體經濟表現的判斷都取決於農業」。因此，艾倫轉而比較 1620—1820 年英國與長三角這兩個當時歐洲與中國最先進地區的農業勞動生產率與農民家庭收入。他依託李伯重有關明清長三角農民勞動生產率和家庭收支的研究，用購買力平價法折算出長三角農業勞動生產率約為英國中部地區的 90%，而兩者的農民家庭收入水平幾乎相當；而且在 1620—1820 年期間，伴隨着人口增長，長三角農業勞動生產率並沒有出現明顯的下降趨勢。李伯重與荷蘭學者範贊登的比較研究也發現，1820 年左右華婁地區（長三角的核心地帶）與尼德蘭（荷蘭的核心地帶）的農業勞動生產率幾乎持平。因為尼德蘭與英格蘭的農業勞動生產率相當，所以他們的研究證實了艾倫的觀點。最近，中國學者史志宏依據明後期至清代各省農業的詳細統計數據，構建了 1600—1911 年間 9 個年份的農業勞動生產率數列，發現這一時期全國農業勞動生產率經歷了三個階段的變化趨勢：17 世紀初至 18 世紀中葉有所增長；從 18 世紀中葉至 19 世紀初顯著下降；19 世紀初至 20 世紀初的農業勞動生產率停在了 19 世紀初的水平上。遺憾的是，他並沒有使用購買力平價法進行中西農業勞動生產率的比較研究。</p><p>除農業勞動生產率之外，李伯重與範贊登還對華婁地區的手工業與服務業的勞動生產率進行量化研究。他們發現，華婁地區手工業和服務業的勞動生產率遠低於農業，導致長三角城市化水平、城市實際工資等指標低於同時期的荷蘭或英國。這也證明瞭艾倫等人有關城市工資的比較研究結論。為此，彭慕蘭曾提出，如果從實際工資和勞動生產率的指標來比較，至 19 世紀初，長三角與西歐發達地區的「大分流」主要出現在城市，農村與農業部門尚未出現明顯的「大分流」。</p><p>與工資、勞動生產率等指標相比，國內生產總值和人均國內生產總值（GDP 和人均 GDP），是一組更能反映經濟發展與生活水平的綜合指標，但是對於它們的核算則要求較為系統而翔實的基礎數據支撐，否則就會出現像貝洛赫和麥迪森等人那樣「憑空造數」的情況。為此，學者往往從基礎數據比較豐富的特定年份和特定區域開始核算 GDP 數據。李伯重在充分收集華婁地區各行業基礎數據的基礎上，首先使用歷史國民賬户體系，對 1820 年前後華婁地區的 GDP 和人均 GDP 進行了詳細估算，發現儘管當時華婁地區農業勞動生產率與尼德蘭相差無幾，但是前者的人均 GDP 僅為後者的 53.8%。考慮到華婁地區在 19 世紀已經進入經濟衰退期，17、18 世紀華婁地區的人均 GDP 與尼德蘭的差距可能沒有這麼大。</p><p>與此同時，中國學者史志宏、徐毅、倪玉平等人與荷蘭學者範贊登、範魯文（Bas Van Leeuwen）合作，對清代統計資料相對豐富的 8 個年份（1661、1685、1724、1766、1812、1850、1887、1911 年）全國層面的各種基礎數據進行了系統收集、整理與考訂，分別對 8 個年份的全國人口、城市人口、農業產值、工業產值（包括手工業和晚清的機器工業）和服務業產值進行了量化研究。以這些數據為基礎，他們對清代 8 個重要年份的 GDP、人均 GDP 進行了估算，並與巫寶三等人的 1933 年 GDP 估值鏈接，首次構建了一個貫穿清代前期至近代的完整連續的中國歷史 GDP 數列；在此基礎上，與同時期的歐洲、亞洲各國進行比較，其結果顯示清代中國在 1661—1724 年間人口與人均 GDP 都有小幅上升，從 18 世紀中葉至 19 世紀中葉人口增長迎來高峯，導致人均 GDP 出現了明顯下降趨勢；1850 年至 1933 年，中國人口增長與減少交替出現，所以人均 GDP 的下降趨勢才有所延緩。與歐洲國家相比，中國的人均 GDP 在 17 世紀已經被英國、荷蘭等歐洲發達國家超越，至 18 世紀被西班牙等歐洲較落後的國家超越，但在整體上直到 19 世紀中國與歐洲各國之間經濟「大分流」的差距才急劇擴大；而在亞洲，直到 18 世紀末，中國仍是人均 GDP 最高的國家，19 世紀初才被日本超過。</p><p>英國學者布勞德伯利聯閤中國學者李稻葵與管漢暉，將 GDP 與人均 GDP 的估算年份上推到北宋和明代，其結果顯示：從北宋到明代，中國人均 GDP 一直在較高水平上波動，至清代以降才出現明顯下降趨勢，1840 年人均 GDP 僅是 980 年的 70%；北宋時期的人均 GDP 高於歐洲各國，直到 15 世紀中國被英國超過，考慮到中國各區域的發展差異，中國與歐洲最發達國家的經濟差距真正出現在 18 世紀。也就是説，直到 1700 年，長三角大致與尼德蘭相當，略優於英國；到 18 世紀，英國和尼德蘭很快超過長三角，其原因並不是它們增長提速，而是中國 18 世紀巨大的人口增長，拉低了人均水平。</p><p>可以説，近十年陸續產生了一批中西方各國曆史 GDP 的研究成果。最近，西方學界針對這些新成果展開了新一輪討論。首先是美國學者戈德斯通、比利時學者索拉爾從研究方法、基礎數據和研究結果等方面，對荷蘭、英國和中國等國家歷史 GDP 估算成果提出評價與疑問。具體而言，早在 2016 年倫敦政治經濟學院召集 19 位重量級經濟史學者重新討論「大分流」之際，戈德斯通就對範贊登、布勞德伯利等人構建的 1300—1800 年荷蘭與英國曆史 GDP 數列，以及 15 世紀下半葉兩國已出現人口與人均 GDP 持續高增長的現代經濟增長模式的觀點，提出疑問。他將兩國的長期歷史 GDP 數列分成多個歷史時期，發現在 1750 年之前，兩國人口與人均 GDP 雙增長的時期一般都不會超過 50 年，隨後人均 GDP 的增長成果就被人口增長吞噬，出現經濟停滯或萎縮。1750 年兩國人均 GDP 僅僅趕上了幾個世紀前中國宋代水平。因此，他認為荷蘭與英國在 1750 年之前的經濟增長仍是一種前現代經濟增長模式。在最近有關中西方各國曆史 GDP 的討論中，戈德斯通重申上述觀點。索拉爾則依次對布勞德伯利等人有關中國 980—1840 年曆史 GDP 估算中的財政收支、人口等數據提出疑問，繼而對依靠農業和人口數據估算曆史 GDP、以 1840 年為基準年估算其他年份 GDP、構建 1840 年用於國際比較的購買力平價法等研究方法也提出疑問，指出正是基礎數據與研究方法的誤差，使他們構建的中國歷史 GDP 數據與中國經濟發展的歷史進程出現了較大偏差。而根據戈德斯通和索拉爾最近的修正與解讀，他們形成了較為相似的觀點，即當工業革命發生時，歐洲的生活水平與幾個世紀之前的歐洲和中國沒有多大差異。就兩大區域中的經濟發達區域來看，1700 年前後，荷蘭與英國的人均 GDP 並沒有超過當時的長三角地區。所以，無論是歐洲與中國，還是荷蘭、英國與長三角地區，它們之間明顯的「大分流」要到 1750 年之後才出現。</p><p>最近，新版《劍橋現代世界經濟史》第 1 卷利用近 20 年各國曆史 GDP 研究成果，構建出一幅 1500—1870 年全球歷史 GDP 分佈圖。從全球視野看，16 世紀至 18 世紀，中國人口與人均收入出現了較快的雙增長；至 18 世紀上半葉，中國處於世界經濟發展第一方陣，人均 GDP 與歐洲相當，略高於英屬北美殖民地，大大高於拉丁美洲和非洲；當時中國是亞洲人均 GDP 最高的國家，遠高於奧斯曼土耳其、印度、日本和東南亞國家。又經過 100 多年，隨着人口增長，中國人均 GDP 則出現緩慢下降，至 19 世紀中葉，其人均 GDP 僅為美國和歐洲的一半，也略低於拉美。《大分流》出版以來，西方學界正在形成一種對中國傳統經濟發展水平的重新認識——工業革命之前，西歐與中國的經濟發展存在被西方學界長期忽視的「驚人的相似之處」，當時中國「主要經濟中心的規模、複雜程度和財富」也不能被低估。</p><p>隨着西方學界有關明清中國經濟發展各指標的深入研究，他們對明清中國經濟發展趨勢的認識也逐漸趨同。比如克拉克、王國斌根據實際工資、人口等數據提出，隨着中國疆域的擴大，人口與經濟規模都在不斷擴張，而且人均收入、實際工資和其他福利水平並沒有實際性下降，明清中國經濟在緩慢發展。上文所引史志宏對於明清農業勞動生產率的量化研究，也體現這一時期中國農業呈現出增長、衰退與停滯的波動趨勢，並非長期的衰退趨勢。布勞德伯利、索拉爾等人對明清人均 GDP 的研究與修正，也表明了明清中國經濟既有增長也有衰退。最近，美籍華人學者陳志武和中國學者彭凱翔合作撰寫了新版《劍橋中國經濟史》第 1 卷的《生產、消費和生活水平》一章。其中，他們對近 20 年中西方學界有關 11—19 世紀中國經濟發展水平的成果，作了較為系統的收集和整理，嘗試建立多個反映經濟發展不同側面的指標長期數列。他們首先比對了國內外多個研究中國歷史 GDP 和城市工人實際工資的長期數列，指出從宋代到清代，隨着人口增長，人均收入並沒有顯著增長，但也並非急劇下降。同時，他們建立起有關棉布消費、印刷品消費和年壽的長期數列，從多方面反映宋代至清代中國人的生活水平在數量、質量和多樣化上都有顯著改善和提高。更為重要的是，他們認為人均收入、消費水平並不是衡量一個國家經濟發展和生活水平的唯一標準，應對風險能力與人均收入同樣重要。他們從新作物的引入、宗族和其他社會組織的發展、地方金融市場的改善和政府救災政策的創新等方面，探討宋代至清代應對風險能力的增強，對改善生活水平發揮了重要作用。基於人均收入和應對風險能力的長期變化，陳志武和彭凱翔提出，「中國從晚唐到 1800 年間成功地避開了馬爾薩斯人口陷阱。在前工業革命的世界裏，沒有哪個社會能像晚明和清代的中國那樣成功地應對維持數億人口的挑戰」。</p><p>總之，20 年來經過對中西方歷史消費水平、實際工資、勞動生產率、GDP、人口年壽、經濟發展趨勢和國家應對風險能力等數據的系統收集與探討，西方學界對中西方經濟何時、如何出現分流，明清中國經濟的總體趨勢等問題，逐漸形成較為一致的觀點。正如彭慕蘭所言，無論是中國與歐洲，還是長三角與英國，它們之間的「大分流」出現在 1750 年左右是目前最為可信的觀點，而且分流首先出現在城市，繼而擴散至農村。同時，越來越多的西方學者認為，儘管歐洲經濟在 18 世紀中葉逐步超過中國，但是並不能説明明清中國經濟長期處於停滯狀態；相反，這一時期中國經濟在總體上呈現緩慢發展趨勢，中國人的生活水平並沒有因為人口增長而停滯不前，反而有所改善和提高，總體上避開了馬爾薩斯人口陷阱。</p><p>對於衡量明清中國經濟長期發展的各種主要指標的研究，中國學者作出了重要貢獻。除上文列舉的成果外，中國學者在西方學界還發表了許多成果，篇幅所限，不能一一羅列。在此，我們對中國學者的貢獻作一總結。首先，中國學者關於明清各地工資和農業勞動生產率所收集的基礎數據，為 21 世紀以來西方學者重新評價 14—19 世紀中國傳統經濟發展水平，提供了前提條件。其次，在「大分流」討論中，中國學者開發了大量海內外歷史文獻，系統挖掘、收集和整理各種基礎數據，包括人口、城市化、工資、農業、財政、金融、手工業、服務業、消費水平、職業構成、年壽、受教育程度、國家治理水平等，並且利用基礎數據構建了人口、農業勞動生產率、歷史 GDP 和年壽等指標的長期數列。難能可貴的是，中國學者對於長期數列的研究與構建所使用的方法，並非完全照搬西方，而是根據中國歷史數據的具體情況加以改進創新，以更能體現中國傳統經濟長期發展的特徵與趨勢。中國學者有關長期數列的成果大都已經在西方學界公開發表，引起重要學術反響。中國學者的努力徹底改變了《大分流》出版之初西方學者僅僅「依據零散的產量、消費或人口數據」而進行研究的窘境。西方學者出版的幾乎每一項有關明清中國傳統經濟發展水平的重要成果，不是以中國學者的基礎數據和長期數列為依據，就是與中國學者合作共同收集基礎數據和構建長期數列。隨着西方學者越來越接受中國學者的基礎數據和長期數列，西方學界對於中西方經濟何時以及如何出現分流、明清中國經濟的總體趨勢等問題的看法，才逐漸趨向一致。</p><p>然而，有關 14—19 世紀中國經濟發展的長期數列，除了人口、歷史 GDP、少數城市工人的實際工資、少量商品的消費量、年壽等數據之外，其他主題或指標，如大宗商品的物價和消費量、手工業和服務業等行業的勞動生產率、貨幣供給與流通量、利率、農村僱工的實際工資、職業結構、受教育水平、國家治理水平、能源消費和環境變遷等至今尚未構建任何長期數列。同時，除了長三角之外，有關中國內部其他區域經濟發展水平及其差異的研究尚未深入展開，正如布勞德伯利等人所指出的，「最需要的是更詳細地瞭解中國內部的地區差異」。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>三、探討中國傳統經濟的發展道路</strong></span></p><p>在「大分流」討論中，為瞭解釋明清中國維持較高發展水平的原因，西方學界深入探討中國傳統經濟的發展道路，進而重新認識中國傳統經濟發展道路與當代中國經濟奇蹟之間的關係，探索與西方不同的經濟現代化道路。</p><p>早在 20 世紀 90 年代，國內學界就興起了研究明清傳統市場經濟發展的新趨勢，受到西方學界廣泛關注。正是在這一背景下，王國斌提出明清中國的經濟增長與歐洲近代早期一樣，其經濟增長動力主要來自市場分工和專業化生產的發展——「斯密動力」。斯密增長應該受到「人口增加—資源匱乏—經濟危機或經濟停滯」這一規律限制，但是 18 世紀晚期，中國和歐洲的經濟發達地區尚未遭遇人口壓力導致的資源匱乏和經濟停滯，即真正的馬爾薩斯危機的威脅。正是從這時開始，西歐獲得了美洲新大陸輸入的資源品和西歐各國對煤鐵等礦產品的大開發，促使英國等西歐國家率先突破資源侷限，成功啓動工業革命並將其擴散至歐洲大陸，從而推動西歐經濟增長動力從市場分工和專業化生產轉向技術與組織變革。至此，西歐的經濟增長方式也從斯密增長轉型成為現代經濟增長——「庫茲涅茨增長」。同時期的中國由於缺乏礦產品大規模開發和使用，直到 20 世紀上半葉，仍然停留在斯密增長模式。這就是 19 世紀中葉中西方經濟增長方式的「大分流」。王國斌對明清中國經濟增長動因的認識，主要強調中國傳統經濟中活躍的市場機制的巨大效用，但是他對斯密增長道路的闡釋過於抽象，缺乏系統的論證和翔實的史料支撐。幾乎與此同時，許滌新和吳承明等人撰寫的《中國資本主義的萌芽》英文版由麥克米蘭出版公司出版。該著開拓性地研究了明清中國傳統市場經濟發展諸多方面，如國內市場規模、商品流通量、市場體系、商幫組織以及圍繞國內市場而形成的區域與行業的專業化生產等，並翔實地論證了明清國內市場的運作及其專業化分工對於當時人口增長、產量擴張和勞動生產率提高所發揮的促進作用。</p><p>其後，西方學者更多是從市場整合程度和運作效率，檢驗明清中國是否存在斯密增長。比如美國學者薛華系統收集和構建了 17—19 世紀中國糧食價格數列，藉助市場整合的分析框架和實證方法，發現 18 世紀中葉中國遠距離商品市場整合程度高於同時期的歐洲，而近距離的整合程度則略低於歐洲。直到 1770 年之後，英國在全球貿易的推動下，其商品市場整合程度開始超過歐洲大陸各國和中國。據西方學者的研究，儘管 17—18 世紀中國經濟發達地區的利率有明顯下降趨勢，但是仍遠遠高於同時期的西歐地區。最近，薛華等學者基於清朝糧價，對 1770—1860 年中國金融市場的整合進行了實證分析，發現這一時期長三角金融市場的整合程度與英國相似，但是在長三角以外地區，金融市場的整合程度僅為英國的三分之一。同時，部分西方學者綜合許滌新、吳承明對於明清勞動市場的研究，提出明清中國農村人口進入勞動力市場的程度也比同時期的西歐地區低很多。清代中期以前，國際貿易在中國國民經濟中的比重非常小。據美國學者勃蘭特等人估計，1800 年國際貿易僅佔國民經濟的 1%，到 1870 年才提升到 2%。換句話説，除貴金屬貨幣之外，19 世紀中葉之前的中國經濟基本上沒有從全球化的國際貿易中受益。上述觀點逐漸勾勒出明清中國傳統市場經濟的發展特徵：與歐洲相比，明清中國的商品市場發展較為成熟，而勞動力市場與金融市場發展相對滯後。18 世紀也是中國與西歐市場整合進程「大分流」的關鍵時期，兩者之間的「大分流」似乎先從勞動力市場和金融市場開始，再到商品市場，這與西歐從 17 世紀以來逐步從大西洋貿易中獲得巨大利益密不可分。同時，李伯重對明清時期長三角地區的斯密增長也進行了理論探討。</p><p>正如有學者指出，無論是中國還是歐洲，市場整合只是實現經濟增長的必要條件，並不是充分條件。也就是説，斯密動力與斯密增長並不能概括明清中國傳統經濟發展道路的全部特徵。彭慕蘭從投入經濟增長的各種要素（勞動、資本和土地等）配置及其相互替代關係的角度提出，儘管市場分工與專業化生產在短期內能夠推動中西方人口與人均收入的雙重增長，但無法解決人口增長帶來的環境與資源壓力。在工業革命以前，中西方各自探索出行之有效的應對策略，其核心就是勞動、資本與土地的有效配置以及勞動和資本對土地的替代。具體而言，從 16 世紀以來，中國的核心區域——長三角地區為了應對人口增長帶來的環境與資源壓力，當地農民採取三種策略。一是從外部（長江中上游地區或華北地區）獲取糧食、纖維和燃料等土地密集型產品，但是獲取規模則因為外圍地區人口增長和本地農村手工業的發展而逐步停滯與萎縮。二是在土地密集型產品無法滿足需要的情況下，長三角農民只能付出更多的勞動來抵補土地不足，形成勞動密集型的農業和農村手工業發展模式，即所謂「勤勉革命」。三是由於土地密集型產品獲取規模有限，長三角地區必須保持足夠規模的農業和農村手工業，所以當地城市化水平與專業化生產水平始終得不到顯著提升。上述三種策略也適用於當時中國其他區域。由此，彭慕蘭認為明清中國傳統經濟走上了勞動密集型發展道路，具有農業勞動生產率較高、農村手工業和服務業發達、城市化水平低、勞動力價格低、資本和能源價格高等特徵。</p><p>針對彭慕蘭的觀點，黃宗智、德弗里斯反覆強調，西歐走的是資本與資源密集型發展道路，具有城市化水平和城市實際工資較高、農業和手工業資本投入較密集、勞動力市場和金融市場較為發達等特徵，其發展道路在通向經濟現代化上具有明顯優勢。對此，彭慕蘭進一步提出明清中國傳統經濟勞動密集型發展道路的效率，以及通向經濟現代化的優勢等問題。他提出明清中國勞動密集型的發展道路也能夠推動人口、勞動生產率和家庭消費的緩慢增長，而且能耗較低；城市化水平低並不是經濟失敗的表現；農業生產率高、發達的農村手工業和服務業也是經濟繁榮的重要表現；明清中國農民在農業、手工業和服務業上的家庭內部分工與轉化，促進了收入來源的多樣化，在向現代經濟增長轉型過程中具有一定優勢等。當然，彭慕蘭等人也都注意到明清中國勞動密集型發展道路向現代經濟增長轉型的侷限性，主要體現在技術創新和勞動生產率提升都比較緩慢，無法在根本上突破生態資源短缺的瓶頸，走上現代經濟增長之路。因此，明清中國的傳統經濟也就無法避免增長、停滯與衰退的交替出現，特別是進入 18 世紀下半葉，中國傳統經濟逐漸陷入停滯與衰退。</p><p>有關明清中國勞動密集型經濟發展道路的研究，西方世界也注重探討勞動力如何發揮關鍵作用的問題。在「大分流」討論的第一個十年，學者們大多關註明清中國農民如何增加勞動投入和延長勞動時間來提高家庭收入。從西方學者的傳統觀點來看，隨着 14—19 世紀歐洲人力資本的長期積累，歐洲人提供的勞動質量比勞動數量發揮了更為重要的作用；而明清中國人力資本積累一直比較滯後，導致勞動密集型發展主要來自勞動數量的投入。最近十年，學者們越來越關註明清中國人力資本積累及其作用的問題。巴頓、馬德斌等人認為，由於資料所限，要直接獲得明清中國反映人力資本積累的識字率和計算能力的數據不太容易，他們引入年齡堆積方法，通過惠普爾指數來推測 17 世紀末至 20 世紀中葉中國不同地區成年人的計算能力。他們發現，除 19 世紀中葉有所下降之外，19 世紀早期中國成年人的計算能力與同時期的西歐旗鼓相當，而人均收入與中國相當的印度和土耳其等，其成人計算能力比中國差很多。之所以明清中國的成年人具有這麼高的計算能力，主要是因為隨着明清經濟日益市場化，小農家庭必須具備處理地方工商事務、交税和參加科舉考試等方面的識字和計算能力。據此，巴頓等人將明清中國的斯密經濟定義為「生活水平較低而人力資本較高」的經濟。為進一步探討明清時期中國在市場經濟中投資和積累人力資本的方式和過程，一方面，中國學者袁為鵬等依託河北省的統泰升賬冊，研究鴉片戰爭之前中國人的會計技術。另一方面，薛華等人，將參與科舉考試作為清代中國人積累人力資本的主要方式，通過對安徽省 43000 個考生的分析，發現在 17 世紀至 18 世紀當地家族的出生率與參加科舉考試的頻率成反比，科舉考試越成功的家族，越傾向於保持低出生率，這與同時期西歐家庭注重人口質量而非數量的行為模式相類似。直至 19 世紀中葉以後，這種反比關係才被打破。</p><p>英國學者奧布萊恩指出，市場運行與要素稟賦的開發利用，只是一個國家和地區經濟發展道路的表現特徵，而決定不同發展道路的根本因素則是制度。早在第一次「大分流」討論中，布倫納等人就關注到資源稟賦不是決定中國與英國走上不同發展道路的關鍵因素，他們從中英雙方的農民家庭制度、產權制度等角度出發，解釋發展道路的多樣性。然而他們完全以英國的農民家庭制度和土地產權制度為標杆，過分強調明清中國長三角農民家庭制度、傳統土地所有制和租佃制度對中國傳統經濟轉型的阻礙作用。此後 20 年裏，中西方學者先後在西方學界對明清中國的宗族制度、財政制度、貨幣金融制度、國家治理能力、知識創新制度和意識形態等展開研究。最近，範贊登、勃蘭特等人將上述制度統合起來，分別使用「橫向」制度和傳統中央集權治理模式展開綜合研究。無論是單一研究，還是整體研究，西方學者對於明清中國傳統制度的認識發生了顯著變化——從缺乏效率、嚴重阻礙經濟發展的「東方專制主義」，到富有效率、推動經濟發展的「傳統中央集權治理模式」。更重要的是，部分西方學者認為明清經濟發展道路是通向現代經濟的另一條道路。儘管如此，大部分西方學者仍舊堅持西方資本主義國家和制度的標準，認為明清中國經濟之所以未能率先實現現代化，就是缺乏一系列重要制度和環境，諸如缺乏對私有產權的有效保護，缺乏統一的貨幣體系，缺乏高效的金融和勞動力市場、缺乏技術創新的動力和環境、缺乏對國內與國際市場的統籌協調、公共物品供給不足，並將這些缺失歸咎為明清孱弱的國家能力和保守的意識形態。事實上，西方引以為傲的產權制度、金融貨幣制度、軍事—財政國家等，是以激烈的政治競爭和曠日持久的戰爭為代價的，「歪打正着地將歐洲引向城市化、資本密集化的發展道路」。此外，全球貿易、殖民地、科學和能源等因素也起到重要作用。事實上，無論西方學界還是國內學界，對於國家制度（如財政制度、金融貨幣制度等）已經有較為深入的研究，但對於家庭和宗族制度以及手工工場、商號、行會等組織的研究相對薄弱，在一定程度上制約了對明清制度的整體研究和評價。正如範贊登指出，「在得出確切結論之前，需要對這些發展做更多的比較研究……中國最發達的地區是否已發展出了新的人口行為模式……這些研究將會給我們提供新的數據和關於這些經濟體長期發展的新見解」。</p><p>值得注意的是，最近彭慕蘭嘗試將市場運行、要素配置和制度綜合起來，探討中國傳統經濟發展道路的各種因素如何對中國經濟的長期發展產生影響。布勞德伯利提出了一種解釋中西方走上不同發展道路的綜合分析框架。他將影響發展道路的因素分為兩組，一組是直接因素，如勞動力、資本（包括物質和人力資本）、土地、技術；另一組是根本因素，即制度和地理等。然而，這一綜合框架側重於解釋西方國家的經濟現代化道路，對明清中國發展道路的研究充滿矛盾。</p><p>西方學界對於明清中國傳統經濟發展道路的探討，根本目的是從明清中國經濟發展的歷史視角來理解當代中國經濟奇蹟。王國斌、彭慕蘭、勃蘭特、李伯重，以及新版《劍橋中國經濟史》的作者都對中國傳統經濟發展道路與當代中國經濟奇蹟之間的關係作過深入探討。在他們看來, 當代中國經濟奇蹟是歷史上中國經濟長期發展與繁榮的延續和復興，這種復興是在中國共產黨領導下實現的。一方面，中國共產黨領導的革命和建設，成功掃除了在國家獨立、意識形態、國家能力和治理水平、基礎設施和發展戰略等方面阻礙經濟現代化發展的各種因素，如實現國家獨立和主權完整，徹底打破保守落後的意識形態禁錮，建構強大的國家能力和高效的政府管理體制，持續投資基礎設施和公共產品，制定科學的經濟趕超策略等。另一方面，當代中國繼承了傳統中國的有益遺產，如中央集權與地方分權的統一協調、重視教育與人力資本投資的文化傳統、保持農村經濟的活躍與繁榮、恢復和發揮企業家精神和非正式的合同執行機制、推進低能耗和勞動密集型的增長方式等，最終創造了經濟高速增長的「中國模式」。更為重要的是，一些經濟史學家和經濟學家，如杉原薰、意大利學者阿里吉還嘗試提煉這種結合傳統優勢的中國模式對於世界經濟發展的貢獻和價值——與西方經濟發展道路相比，中國模式在財富分配上更加公平，在環境上更加可持續，讓更多人享受到經濟繁榮的成果。最近，新版《劍橋中國經濟史》將中國模式的世界意義評價為「一種挑戰資本主義和經濟增長傳統理論的經濟發展模式」。然而，西方學者的觀點又往往將新中國藉助傳統優勢的經濟發展模式，視為與日本類似的「東亞模式」。我們知道，無論是歷史中國還是當代中國，在經濟發展道路上與日本或其他亞洲國家都有本質差別。而要理解中西、中日經濟發展道路的差別，則需要西方學者徹底放棄西方模式或日本模式優越論視角，真正對中國傳統經濟發展的自身脈絡和中國特色社會主義道路展開深入研究。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>四、如何超越「大分流」</strong></span></p><p>西方學界對於明清中國經濟發展道路的認識轉向，與中國學者的努力密不可分。我們要進一步推進明清時期宏觀層面上各項國家制度的系統研究，也要加強中觀和微觀層面的制度研究，更重要的是推出對明清傳統制度整體研究和傳統經濟發展道路的綜合研究成果。與「大分流」討論不同，我們的研究重點在於將明清中國置於全球史的比較視野之中，綜合探討中國傳統經濟發展道路的表現形式、內涵特徵、核心基礎以及與當代中國經濟奇蹟之間的關係等重要問題。這些問題只有在展開系統的定量、定性的實證研究和理論探討之後才能得到回答。</p><p>首先，應全面系統地探討明清中國經濟發展水平和生活水平的特徵、內涵、趨勢，以及在全球經濟中的地位和作用。過去 20 年，由西方學者與中國學者聯合展開的一系列量化研究，已經為我們拼出了一幅鴉片戰爭之前中國經濟的總圖——「一個普通民眾達到基本温飽，社會相對安定，有相當的人力資本基礎，但資本卻相對匱乏的社會」。這一經濟圖景要麼源於對明清中國宏觀經濟的研究，要麼來自於對東部地區（長三角、華北等區域）的經驗總結。具體而言，過去的研究主要集中於明清中國宏觀經濟層面上的人口、產業、經濟總量、人均收入、少量商品的全國流通與消費量、年壽等主題，仍然缺乏微觀層面上的家庭經濟、中觀層面上的（長三角、華北等區域以外）區域經濟，以及世界層面上中國在全球經濟中的地位與作用等領域的系統研究。換言之，目前西方學界的研究，無法揭示明清中國經濟發展水平和生活水平的總體面貌。</p><p>對此，需要在不同層面上探討明清中國的經濟發展：在家庭和宗族層面，通過研究婚姻、生育、生產、運銷、收入、分家、消費、積累和教育投資等問題，聚焦分析明清人口行為模式的演變與人力資本積累的水平。在行業和區域層面，通過研究物價、勞動生產率、工資、市場整合、利率、技術擴散與創新、知識傳播和積累、產業佈局、能源開採與消費等問題，重點探討明清中國知識與技術的創新與擴散模式，傳統市場體系的演化，不同區域和不同行業的發展模式及其發展差異。在國家層面上，通過人口數量和質量、經濟總量和結構、人均收入和消費、收入分配、貨幣規模與構成、國家能力和社會福利等，揭示明清中國經濟長期發展的水平、週期和趨勢，以及傳統政府的治理模式。在世界層面上，通過研究中國與其他國家和地區之間商品、資本、技術、知識和人員等雙向流動以及對雙邊的經濟影響，闡釋明清中國在全球經濟中的地位與作用。由此，不僅可以構建一套綜合反映明清中國經濟發展和生活水平的指標體系以及相應的綜合數據庫，而且可以提煉出明清中國傳統經濟發展道路在不同層面上運行的內涵特徵。</p><p>其次，深入研究明清制度對於中國經濟長期發展的影響，揭示中國傳統經濟發展道路與當代中國經濟奇蹟之間的內在聯繫。西方學界對於明清中國傳統制度的研究主要有兩條路徑。一是聚焦明清某些特定製度，如國家財政制度、金融貨幣制度等。我們認為，除國家經濟制度之外，還應深入研究各區域的宗族制度、土地制度、市場交易制度、行會制度、學徒制度，以及手工工場、商號、會館等經濟組織，分析這些因素是如何通過配置各種經濟要素（人口、資本、土地、市場和技術等）來影響各區域的經濟長期發展。二是探討明清各種傳統制度作為一個完整的系統整體對經濟長期發展的影響。這種研究在西方學界興起不久，尚在探索之中。在大量的實證研究中，學者發現要確定某一項制度對於經濟長期發展的影響並不容易，因為所有制度根植於特定的社會環境、政治環境和文化背景，它們之間相互依賴並相互聯繫。而且，在具體的制度與它所要解決的經濟發展問題之間也存在着複雜關聯：特定製度通常與不止一個問題相聯繫，用於解決特定問題的某一具體制度，往往也會對其他問題的應對方式產生影響。然而，因為制度系統太過抽象，很難用定性的方法分析制度系統與經濟長期發展之間的關係，西方學者往往建立一套度量制度系統效率的指標，用以評估制度系統的影響。目前，西方學者根據西方經驗構建了三組指標——制度對產權的保護以及對商業信用發展的促進、市場一體化程度、要素市場發展水平。顯然，這三組指標無法全面衡量明清中國傳統制度系統的效率。因此，可以將構建一套綜合反映明清中國經濟發展和生活水平的指標體系，與深入研究各種具體制度聯繫起來，從中提煉出一套反映明清中國傳統制度系統效率的指標體系。以此為基礎，可以相對準確地揭示世界現代化史視野下明清制度系統的效率與侷限，進一步深化中華優秀傳統文化與當代中國經濟發展內在聯繫的研究。</p><p><span style="color:#999999;">（作者徐毅系廣西師範大學歷史文化與旅遊學院教授，倪玉平系清華大學人文學院教授。本文首發於《歷史研究》2023 年第 3 期，澎湃新聞經作者授權轉載。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:54:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267624</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267624</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/452.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267624_202311121655a471dac0-f939-41c8-a200-5ab5ce234e21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐毅，倪玉平]]>
            </author>
            <category>大分流</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/452.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/457.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「接力」進博會：義烏進口展吸引 169 家進博會參展企業]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/535.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發佈會現場，澎湃新聞記者，陸玫，攝</p><p></p><p>以「買賣全球商品，共贏開放合作」為主題的 2023 中國義烏進口商品博覽會（簡稱「進口展」）將於 11 月 13 日起舉行。澎湃新聞（www.thepaper.cn）從 12 日的發佈會上了解到，本次展覽設進博企業館、RCEP（區域全面經濟夥伴關係協定）&amp;進口生態館、友城交流&amp;綜合貿易館、中非貿易商品館五大主題館，彙集 81 個國家和地區超過 1000 家參展企業，主要展示進口消費用品、食品、服飾及配件、家裝建材等商品及跨境電商、國際貿易服務等。</p><p>上週，第六屆中國國際進口博覽會在上海舉辦，義烏有 2200 多家企業、4000 多名採購商報名註冊本屆進博會。據義烏方面介紹，義烏進口展與進博會時間銜接、工作聯動，為境外參展企業提供了便利高效的選擇，吸引了 169 家進博會參展企業參展。澎湃新聞瞭解到，本屆進口展與世界城地組織亞太區會員大會同期在義烏舉辦，展會中將舉辦國際友城交流展、中非商品展，文化交流活動豐富。其中，友城展集聚美國、加拿大、西班牙、俄羅斯、尼泊爾等 19 個國家城市及 32 個商業機構，配套舉辦毛里求斯民族舞表演、多米尼克團友城簽約等活動。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:53:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272658</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272658</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/537.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272658_2023111216548fbf2fb4-aedd-4fec-ac95-bcf820e983f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸玫]]>
            </author>
            <category>義烏</category>
            <category>進博會</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/537.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/538.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯合國稱加沙數家醫院受到直接打擊，世衞與希法醫院失去聯繫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>世衞組織 12 日稱，他們與加沙地帶最大醫院希法醫院失去了聯繫。此前一天，聯合國表示，以色列加強對加沙城和加沙北部醫院周圍的炮擊和地面襲擊，數家醫院受到「直接打擊」。</p><p>聯合國巴勒斯坦被佔領土人道主義事務協調辦公室 11 日發報告稱，加沙北部的希法醫院和印度尼西亞醫院的發電機燃料耗盡後被切斷，而加沙市聖城醫院的發電機由於轟炸發生故障且無法修復。</p><p>11 月 12 日，世衞組織在社交平台上表示，無法聯繫加沙希法醫院，在失去聯繫之前，曾收到報告稱「醫院被坦克包圍」，還有報道稱，一些逃離加沙希法醫院的人「遭到槍擊、受傷甚至死亡」。</p><p>據央視新聞報道，以色列國防軍發言人 11 月 11 日晚表示，以色列國防軍沒有對加沙地帶最大的醫療機構、位於加沙城內的希法醫院進行圍困，平民離開醫院的通道是暢通的。以色列國防軍計劃 12 日幫助希法醫院內的嬰兒轉移。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:51:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272253</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272253</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/577.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272253_202311121652860641e4-f613-4808-a5f2-48fa5b926e17.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/577.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/578.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抓嫌犯牽出藥店販賣管制藥物案，警方出手 16 人落網]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着國家禁毒力度持續加大，近年來有不法分子將麻醉藥品、精神藥品作為傳統毒品的替代物進行販賣，更有人購買吸食。</p><p><strong>尿檢陽性</strong></p><p><strong>警方抓獲一嫌犯時發現管制藥品</strong></p><p>複方曲馬多是一種有着較強鎮痛止疼作用的藥物，常用於癌症治療及術後止痛。該藥為精神類管制藥品，屬於嚴加管控藥物，但卻有人偷偷販賣、串換和濫用。</p><p>今年 5 月，黑龍江五常市警方在抓獲一名犯罪嫌疑人時，發現此人隨身帶着一袋子藥物。</p><p>五常市公安局禁毒大隊副大隊長，欒國飛：我們查獲王某東這個濫用藥品人員到我們公安機關之後，就產生流汗、顫抖、流鼻涕、上廁所這些戒斷症狀，就覺得他可能有這個濫用行為，然後就對其進行了一個現場的尿液檢測，結果呈曲馬多的尿檢陽性。</p><p>五常市公安局禁毒大隊副大隊長，欒國飛：它叫複方曲馬多，這種藥原來是用於醫療上的作用，主要是用於癌症患者的後期治療以及相關止痛的一些作用，這就是我們查獲嫌疑人吃剩的藥板，所謂嫌疑人的暗語叫「黃片」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/521.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「黃片兒」就是指這種圓圓的黃色小藥片，複方製劑是指添加了其他成分，它的主要成分就是曲馬多。根據它的藥理特性，國家早將鹽酸類曲馬多列為毒品管理，今年 7 月 1 日又將曲馬多的複方製劑列為精神類管制藥品嚴加管控。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/523.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五常市公安局禁毒大隊副大隊長，欒國飛：濫用人員吸食藥品就為了讓自己精神興奮，開始的時候是兩片兩片吃，可能一天也就吃兩到四片，後期就會慢慢形成癮，熬夜玩遊戲或賭博的時候，他們就會一板一板吃。</p><p><strong>藥店違規販賣管制藥品</strong></p><p><strong>多名嫌疑人落網</strong></p><p>警方偵查發現，犯罪嫌疑人王某東是在哈爾濱一家正規藥店購買的複方曲馬多，也就是説，這家藥店在違規出售管制類藥物。經過循線追蹤，最終，警方分批次抓獲販賣複方曲馬多的犯罪嫌疑人 16 人，查獲濫用藥物人員 60 餘人。</p><p>警方調查發現，這家藥店也清楚複方曲馬多被嚴格管控，所以只賣給相識的人，拿藥時雙方也不敢見面，都是通過同城快遞。</p><p>五常市公安局禁毒大隊副大隊長，欒國飛：我們通過郵寄的這些信息，就發現了 30 多人的濫用人羣。為了打源頭，把這 30 多人身份落實清楚之後，然後進行同時收網。</p><p>30 多人的濫藥羣體基本年齡都在 25 到 35 歲之間，五常市公安局禁毒大隊聯合多個派出所，對濫藥人羣集中收網，同時查處了賣藥的那家藥店。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/522.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五常市公安局禁毒大隊副大隊長，欒國飛：營業員如實供述了他們販賣國家管制藥品的違法行為，按照國家相關規定，被列管的精麻藥品販賣給濫用人員，一律按販賣毒品罪進行處理。</p><p>今年 8 月開始，五常市警方分批抓獲了多名販賣藥物的嫌疑人和濫藥人員。而這些使用藥物的人員的戒斷症狀都很明顯，流鼻涕、大量出汗、身體顫抖等，呈上癮狀態。</p><p>哈爾濱市公安局禁毒支隊一大隊偵查員，於學辰：該案共抓獲嫌疑人 16 人，查獲濫用人員 60 餘人，查獲違規藥品 500 餘盒，起到了極大的肅清作用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/524.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五常市公安局副局長，騰巖：在這裏提醒廣大市民朋友，麻醉藥品和精神藥品具有較強的依賴性，濫用會成癮，請嚴格按照醫囑服用，更不要私自販賣，莫讓藥品成為毒品。</p><p>（原題為《抓嫌犯牽出藥店販賣管制藥物案，警方出手 16 人落網》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:48:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272549</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272549</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/532.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272549_20231112164885a04e81-65f6-45bc-a2cf-cc104108bf9e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>管制類精神科藥品</category>
            <category>藥店</category>
            <category>警方</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/532.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/533.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突發！蘇丹衝突雙方激烈交火，沙姆巴特大橋被炸燬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533630" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d02ae1e3c0e54240b914a25f5b5761eb/hd/20231112135902537c6460bc0-b08d-4f74-a650-91293de8c492-6c7709c2-21e7-3cec-5773-606b78c3eb9a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/310.png" data-duration="01:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 11 日，蘇丹武裝部隊與快速支援部隊繼續在首都圈地區展開激烈交火，橫跨尼羅河並連接首都圈恩圖曼市與北喀土穆市的沙姆巴特大橋在衝突中被炸燬。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:45:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272123</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272123</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，馬櫟程，視頻來源 CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>蘇丹武裝衝突</category>
            <category>沙姆巴特大橋</category>
            <category>快速支援部隊</category>
            <category>人道主義</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/310.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/311.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[武磊首次擔任國足隊長：我們在亞洲沒有優勢，但不會喪失信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國男足即將開啓第 13 次衝擊世界盃之旅，中國國家男子足球隊隊長武磊接受專訪，敞開心扉，暢談夢想。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/511.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>——談論擔任國足隊長</strong></p><p>這也是我第一次擔任國家隊隊長，首先感謝主教練和隊友對我的信任。戴上隊長的袖標的那一刻，可能自己的責任擔當會更重。國家隊現在正慢慢完成新老交替的過程，有很多年輕球員。我也算是老隊員了，也需要我起到這樣的作用，不管是球場上的技戰術也好，還是日常生活的管理，都要我去承擔更多的責任。</p><p><strong>——談論世界盃的夢想</strong></p><p>我們每次都是想往這個目標衝擊，想完成這個夢想。我們也知道現在的實力在亞洲沒有優勢，能力和實力相對之前有一些下降，但這不代表我們就會因此放棄，就喪失信心。不管面對什麼樣的對手，我們肯定是全力以赴。而這不僅僅是我們球隊的夢想，在中國足球的現實大環境下，也需要我們去力爭打好這次世預賽，為中國足球帶來更多的信心。</p><p><strong>——今年中超奪冠的感受</strong></p><p>奪冠了，球迷和我們在一起慶祝那種感覺很興奮，然後我到大連看到了真正的獎盃。捧起獎盃和獎盃合照，算是慶祝了兩次吧。這次我覺得比 2018 年奪冠更加開心和激動，可能年齡上去後更加感性。這也是我回來之後第一個完整的賽季，跟隊友跟工作人員，還是這些人在一起拿到冠軍，我覺得非常有意義。</p><p><strong>——談論與萊昂納多的金靴之爭</strong></p><p>到了聯賽中後期就沒有考慮這件事情，只是全身心地想把冠軍拿到。確實球隊在中後期遇到一些困難，球隊成績也有一些下滑。在那個時候全隊也承受了一定的壓力，自己個人方面沒有想那麼多。其實到最後一輪，我也沒有想過這個事情。但回過頭看，我自己最後一輪也進了兩個球，最後與萊昂納多差了一個球，從這個結果上來看，還是有一些遺憾。</p><p><strong>——談論奪冠後去看望恩師徐根寶</strong></p><p>這個其實不是在奪冠當天晚上才有的想法，一兩個月前我們幾個就已經説好了，當時覺得這個時間可能會來得更早一些。因為當時從聯賽的走勢來看，我們的優勢還是非常不錯的，我們領先了十幾分，我們當時就説只要我們拿到冠軍的那一刻，馬上就去崇明看望徐導。</p><p><strong>——談論今年第三個孩子的降生</strong></p><p>非常開心妹妹的出生，她也給我帶來了很好的運氣。今年聯賽拿到冠軍，可能都是有這樣的一種緣分。我是從小離開了家，可能更渴望家庭給我帶來的這種感覺和氛圍。只要一有休息的時間，我就會和家人在一起。以前在西班牙一有比賽，我都會帶孩子們去現場，也是想給他們培養這種足球的氛圍。</p><p><strong>——談論自己的老東家西班牙人</strong></p><p>我現在一直關注着西班牙人，他們現在在西乙，我也會看一些比賽和集錦，關心他們在積分榜的排名情況。我覺得能夠有在西班牙這三年的經歷，因為不是每一個運動員都能夠擁有這樣的機會，所以我也非常的開心。在生涯裏能有這樣的一段經歷，我覺得是非常的值得的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:00:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272249</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272249</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/528.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272249_202311121600ea688c91-c9e9-4699-8372-6d6ff66853cb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視網體育微信公號]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>世預賽</category>
            <category>武磊</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/528.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/529.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子下 43 個詐騙軟件説別影響我發財，警方披露反詐現場畫面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533656" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5c3840649fd748a9be113fa01a4baf09/hd/b54387eb-30d8-4329-8cd2-204cd02a558f-ba0ab5a2-4987-286f-6e22-014d50fdce8f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231112/4ddbf5a037b1430d8953e830b07a1411-20231112151820158-6392151264064527994-a7d4190d-103e-4dfb-9ff5-ab3fa4228b51.png" data-duration="02:54" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>男子下載 43 個詐騙軟件説別影響我發財，「卡農」換氣扇內藏匿數百張黑卡，分發涉黃卡片吸引關注……冒雪追蹤、穿越沙漠、跨省追捕，雲南警方近期抓獲一批電詐團夥。看得見的是後悔，看不見的是貪念。轉發！叫醒身邊每一個可能被騙的 Ta！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:50:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272207</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272207</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/472.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272207_2023111215515416d4d7-7769-454b-ad3a-529b91940b61.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周磊、王研/@新華社]]>
            </author>
            <category>雲南</category>
            <category>反詐現場</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/472.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/473.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微觀察丨温暖的力量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微觀察丨温暖的力量]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:46:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4051691739557269377&#38;t=1699699333522&#38;toc_style_id=feeds_default</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4051691739557269377&#38;t=1699699333522&#38;toc_style_id=feeds_default</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/637.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「雙十一」15 年：從一家獨大到三足鼎立，電商平台的下一個十字路口]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2009 年夏末，剛剛成為淘寶商城總經理的張勇在辦公室裏和團隊交流：「11 月份乾點啥，把成交往上拉一拉。」選中 11 月是因為，10 月有國慶黃金週，12 月有聖誕節，11 月是空白。</p><p>彼時的淘寶還是 C2C（個人與個人之間的電子商務）的天下，「假貨」「山寨」的標籤不絕於耳。隨着電商升級，羣雄逐鹿，一批 B2C(商家對顧客) 電商平台湧現，淘寶商城就是其中之一。但是淘寶商城誕生後前途仍未明朗，當時成交額只佔淘寶總體交易額的 3％。</p><p>在光棍節喊出來「全場五折，一元秒殺」的口號，這樣一場為期一天、簡單粗暴的打折活動將會帶領中國電商走向何方，無人知曉。</p><p>「看着成交數字突破 9 位數老激動了，全團隊專程從杭州飛到北京公司慶祝，還找人舞獅舞龍。」資深電商從業者陳思達自 2015 年開始參與雙十一，他回憶起最開始參與雙十一的情景，「那時候看到大屏幕上的銷售數字井噴，覺得很魔幻、不真實，所有員工熬到凌晨 2 點多，大家喝酒慶祝。」</p><p>那時候，商家對雙十一預期很高，會提前幾十天做準備，倉庫供應鏈嚴陣以待。這個狀態是很像人生大考，很考驗電商公司早期的應對能力，包括團隊、心態、資金、庫存、物流。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 11 月 11 日 18 時 55 分 36 秒，2016 年天貓雙十一成交額超過 1000 億元。本文圖/視覺中國</p><p></p><p>有外媒稱之為「全球範圍內的社會大協同」。2019 年 10 月，美國知名項目管理研究雜誌《PM Network》評選出「全球最具影響力的 50 個項目」，雙十一購物節與互聯網、阿波羅登月、人類基因組計劃等共同入選，位列第六。該雜誌指出，這場狂歡從根本上改變了人們的購物方式，打通了購物和娛樂之間的界限。</p><p>雙十一「造節」無疑是成功的。看到了雙十一的紅利之後，「造節」模式就開始被中國的電商平台大量複製、重組：阿里有雙十一，京東有 6.18，快手有 6.16，抖音有 8.18。所有的平台開始自己「造節」，在不同時間段，利用不同噱頭。最後，變成網友調侃的「萬物皆可造節」。</p><p>15 年時間，雙十一也儼然成了反映中國經濟和消費活力的重要參考。隨着雙十一的時間逐漸拉長，銷量沒那麼集中，商家不再把所有資源押到上面，新品發佈也有了自己的節奏，雙十一越來越像平常的一天。陳思達説，「現在雙十一不像是大考了，更像是做作業。」</p><p>15 年來，移動互聯網已經全面進入從「流量到留量」的時代。在業內人士看來，今年以來電商平台強調「低價」，這實質上是渠道生意走過了可快速替代線下的紅利期後，迴歸到最樸素的效率邏輯。</p><p>跑馬圈地的階段已經過去，雙十一會走向何方？消費者又需要一個怎樣的雙十一？電商平台的進化和迭代，也許又到了一個十字路口。</p><p><strong>「不理解一天怎麼能賣這麼多貨」</strong></p><p>2009 年，中國互聯網發生了決定性的變局，由新浪、搜狐和網易「三巨頭」所統治的門户時代，向百度、阿里巴巴和騰訊的 BAT 時代轉軌。</p><p>2009 年秋天，張勇親自來到運動品牌 Kappa，邀請 Kappa 參與雙十一。原中國動向（集團）有限公司副總裁宋立回憶，當時張勇提出了全場 5 折，但大家並沒有太高期望值，覺得能賣多少就賣多少。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張勇。</p><p></p><p>然而這一天，Kappa 的銷售額達到了 405 萬，在參與活動的 27 個品牌裏排第二，在運動品類裏排第一。「太突然了，我對電商的爆發能力有一些預估，但沒想到那麼強，因為電商門店一個月也只賣一兩百萬而已。」在宋立心中，這次活動有着劃時代的意義。他記得，第二年參與雙十一的品牌就從 27 個，增加到了上百個。</p><p>這場自 2009 年 11 月 11 日開始，藉助「光棍節」這個互聯網語境下年輕人創造的梗，對中國消費影響深遠的大型促銷活動誕生了。</p><p>「很多老員工回憶，10 號就正常下班了。誰想到，凌晨 3 點就被天貓小二叫起來，説趕緊看看你們的貨架，很多商品都下架了，原來雙十一賣了這麼多貨。」當時還身處美國的 Gina 並不知道雙十一，但是兩年後她在綾致時裝公司擔任電商運營經理時，聽説了第一年的故事。</p><p>綾致作為 27 個被邀請參加淘寶商城活動的品牌之一，備戰並不充分，員工們僅僅覺得是參加了一個促銷活動，並沒有抱很大期待。那一年是綾致旗下服裝品牌第一年參加雙十一，一天賣了 550 萬，是當日成交額最高的店鋪。</p><p>「那時候大家還不相信電商這回事。」茵曼品牌創始人方建華告訴《中國新聞週刊》，當 2010 年被邀請參加雙十一的時候，大家還是抱着搞一個活動的心態。當時茵曼的電商店鋪每天銷售額只有三五萬塊錢，天貓小二定了個目標要賣到 100 萬，方建華心想，一下子要增長 20 倍太難了。結果，當天賣了 680 萬，一切都超出工作人員的意料。到了 2011 年，心態徹底變了，「把雙十一當作一場大仗去打了」。</p><p>一場時代的序幕就此拉開。根據公開數據顯示，2009 年 27 個品牌在淘寶參與雙十一後，僅在這一天成交額就達到 0.52 億元。第二年這一數字就變成了 9.36 億，隨後雙十一一發不可收拾。雙十一意外地成了億萬網民的狂歡節日，也成就了零售業大顛覆的開始。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2009 年淘寶商城舉辦第一次雙十一電商購物狂歡節後，工作人員合影留念。這一年的雙十一成交額超過了 5000 萬元。</p><p></p><p>「那時候大家不理解一天怎麼能賣這麼多貨？後來舉辦電商峯會的時候，大家都會互相求證，是真的賣了那麼多嗎？」宋立回憶，此後，每年雙十一銷售額達到千萬甚至億元的品牌層出不窮，產生了很多「千萬姐」「億哥」。</p><p>漢能投資集團執行董事黃萌告訴《中國新聞週刊》，2009 年雙十一剛剛被創造出來的時候，實際上是阿里的一個測試。阿里希望利用造節提升流量，這個階段主要任務是市場營銷，目的就是為了獲客。</p><p>在中央財經大學中國互聯網經濟研究院副院長歐陽日輝看來，雙十一的誕生是順理成章的。2009 年全球金融危機的影響尚存，中國經濟受到波及。根據 2009 年第三季度數據，經濟回升仍主要依賴投資拉動，消費拉動力仍顯不足。有聲音指出，投資對消費的擠佔使國內開始逐漸意識到中國經濟的健康增長需要「消費」「投資」「出口」實現良性互動。</p><p>與此同時，電商行業方興未艾。在 web 2.0 的推動下，網購發展火熱，從 2007 年到 2010 年，中國電子商務年增速達到了 30％。2011 年交易規模約 6 萬億元，其中網絡購物佔社會零售總額的比重突破了 4％。此外，2009 年 1 月到 7 月，網購用户規模從 400 萬人擴大到 8488 萬人，網上支付用户增加了 2370 萬人。</p><p>當時，商務部在相關報告中指出，電子商務在金融危機下發揮着幫助中國企業拓展市場、降低成本、提高效率的重要作用，在國民經濟發展中佔有重要地位。</p><p>「當時正值各大平台的成長期，京東、亞馬遜等大型電商平台對市場展開激烈競爭，淘寶商城急需一個迅速打開銷售局面的契機。」歐陽日輝指出。</p><p>「雙十一某種程度上是為了普及電商，通過集中促銷的形式讓大家更好地理解電商，把電商變成消費的一部分，讓大家意識到電商買東西真便宜。」中國社會科學院財經戰略研究院研究員、中國消費經濟學會理事李勇堅説。</p><p>「2009 年雙十一剛開始的時候，大家還沒有感受到電商那種巨大的爆發力，但是到了 2010 年前後，整個市場都看到這種潛力。」電商研究者謝璞告訴《中國新聞週刊》。</p><p>2011 年，進入雙十一的第三個年頭，銷售額又實現了里程碑式的飛躍，淘寶商城和淘寶網總支付寶交易額突破 52 億元。</p><p>「‘光棍節’成為了互聯網衝擊傳統零售業的革命性狂歡，它對市場的啓蒙意義遠遠大於銷售額的創高，正是在一次又一次的紀錄突破和輿論轟炸中，消費者的網購熱情被激活，體驗得以積累，而百萬商家也在試水中打開了通往互聯網的天窗。」財經作家吳曉波曾這樣描述。</p><p>「從 2009 年到 2011 年，這個階段是探索階段。等到京東開始參與到雙十一中，標誌着雙十一成為一個真正意義上所有電商的狂歡。」謝璞説。</p><p><strong>不再只是清尾貨的大賣場</strong></p><p>2012 年，綾致時裝公司電商運營經理 Gina 回國後第一年參加雙十一，她的記憶非常深刻，張勇曾經親自帶隊來備戰雙十一，強調雙十一的重要性。</p><p>「他來之後，我們發現，這一天的潛能可能超乎我們的想象。」Gina 帶着團隊做了兩三個月的準備，在雙十一當天旗下品牌創造了 1 億的銷售額，是全網第一家銷售破億的單店店鋪。</p><p>然而超賣帶來的後果是團隊幾近崩潰。「當時 4 個品牌，整個電商團隊就 20 多個人。雙十一作戰，把全體工作人員包括財務、法務、人事等都喊來。發貨的時候也是非常痛苦，啓用了人海戰術，大家像接龍一樣傳遞包裹。」Gina 回憶。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">綾致公司的 Gina。2012 年天貓雙十一期間，綾致成了全國第一家單天銷售額過億的網店。</p><p></p><p>2012 年往往被業內人士看作雙十一的爆發年。公開數據顯示，2012 年雙十一當天，天貓與淘寶的總銷售額達到 191 億，其中天貓達到 132 億，淘寶達到 59 億。這也是天貓第一次成交額破百億。</p><p>那一年，淘寶商城改名叫天貓。雙十一被正式註冊為「全球購物狂歡節」，並開始推廣到海外市場。在 Gina 看來，雙十一最大的變化就是從簡單的平台大促，開始成為了一個全球性的狂歡節。</p><p>從 2012 年開始，雙十一就進入了一個高速發展期。黃萌表示，關注雙十一的用户，接近整個互聯網用户數，滲透率非常高。&nbsp;&nbsp;</p><p>也有分析師指出，中國電商的市場增速主體在 2010 年發生了調整，此前增速基本上是 C2C 貢獻的，而 2010 年之後，C2C 增速迅速下滑，B2C 增速則達到 100％甚至 200％。天貓、京東、噹噹、蘇寧易購等崛起，「2012 年是實現結構性轉折的關鍵階段」。</p><p>方建華在 2012 年感受到了這種變化，反映在商家側的競爭尤為激烈。茵曼在殘酷的競爭中依然保持前三甲的江湖地位，這場線上與線下品牌之間的角逐被稱為「淘品牌保衞戰」，撼動了整個行業。</p><p>2013 年，一大批線下傳統品牌湧入了雙十一。兩個首次參與雙十一的品牌，一舉奪魁，分別是小米和優衣庫。</p><p>謝璞認為，小米霸榜，從某種程度上來説電商已經開始變成主流的銷售渠道。優衣庫問鼎服飾品類榜首，意味着傳統品牌對電商的重視。海爾、TCL 等「傳統品牌」的出現，意味着雙十一不再只是清尾貨、去庫存的銷售大賣場，而是成為了一個品牌不能忽視的新戰場。</p><p>方建華認為，這種激烈的競爭源自於，此前不少大品牌不大相信消費者會上網買東西，現在終於意識到雙十一的意義。</p><p>宋立回憶，2013 年前後，大家對雙十一的理解，首要的依然是清庫存，偶爾會推一些新品，核心目標還是為了更大的 GMV。</p><p>歐陽日輝發現，這一階段雙十一在做大的同時並沒有做強。平台重心依舊放在對消費者及流量市場的爭奪，對商家、產品及服務還未形成全方位的指導與幫扶機制。而商家的品牌意識和競品意識不強，仍以低價為主要利益點，依靠砸錢投放廣告擴大聲量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年天貓雙十一成交額超過 350 億元。</p><p></p><p>阿里小二圓盈參與了十多年雙十一，一直在負責與商家側的服務和溝通。他回憶，那時候商家一晚上可能連單都打印不過來，打印機就能壞掉十幾台，「我們當時就是在幫助商家更快地把貨發出去，讓貨品能夠到消費者手中」。</p><p>卡蒙創始人陳劍鋒 2013 年帶領着團隊第一次參與雙十一。他對打折售賣並不是很認可，但他理解電商發展初期需要和線下渠道進行競爭，試圖通過簡單粗暴的價格將消費者吸納到線上。「這是雙十一的設定，有歷史需要，但後續某種程度上等於倒逼商家參與。如果不參與，那麼商家搜索展示就會減少，因此影響銷量。」陳劍鋒説。</p><p><strong>從「一家獨大」到「三足鼎立」</strong></p><p>2013 年的雙十一，是阿里 IPO 前夕交出的一次成績單。當時馬雲在阿里內部表態：「在無線上沒有建樹，我們就不該考慮上市。」</p><p>早在 2013 年，移動互聯網就已慢慢普及。那一年，微信推出不到兩年，用户量突破 3 個億。</p><p>到了 2014 年的雙十一，移動電商已經有了爆發的態勢。2014 年雙十一成交額為 571 億，其中無線端佔比 42.6％，達到 243 億元。但是，移動端真正的突破則是在 2015 年，移動互聯網時代徹底改變了雙十一的運作模式。</p><p>不少聲音認為，2015 年是互聯網大轉折的開始。根據國家統計局的數據，2010 年中國城鎮人口 6.69 億，鄉村人口 6.71 億，城鄉各佔中國人口總數的一半。到了 2015 年，中國城鎮人口數是 7.71 億，鄉村人口數是 6.03 億。謝璞表示，中國移動互聯網的進程，恰好與中國城鎮人口超越鄉村人口的進程重疊。</p><p>2015 年同時也是 4G 元年。一年時間，中國移動 4G 用户從 2014 年的 9 千萬飆升到 3.1 億。2015 年全國網民規模 6.88 億，新增 3951 萬，其中手機網民 6.2 億，較 2014 年增加了 6303 萬。</p><p>面對新的人羣，新的市場，對雙十一也出現了質疑的聲音。吳曉波在 2015 年發文，列數雙十一的「六個尷尬」。他認為，趕羊式的營銷運動看上去很熱鬧，其實已是非常陳舊低效的模式。而且，幾何級暴增的貨物配送量讓全國物流體系一次次地經受考驗，造成了巨大的混亂和社會資源浪費。「雙十一已經同春運一樣，成為了一個新的公共問題。」</p><p>雙十一也需要新的改變。這一年天貓首次舉辦雙十一晚會。很多人對 2015 年雙十一記憶猶新的是，天貓與「湖南衞視」合辦了一場雙十一晚會。在此之後，聯合衞視台舉辦購物狂歡晚會，成為慣例，也有人把它稱為「貓晚」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 11 月 10 日，貝克漢姆夫婦等明星大咖雲集 2016 天貓雙十一狂歡夜。</p><p></p><p>晚會、紅包、移動購物，這些雙十一的「慣例」從 2016 年開始，成為「新常態」。這次雙十一的成交額是 1207 億元，其中無線佔比 81.87％，覆蓋全球 235 個國家和地區，產生 6.57 億物流訂單，一年後的 2017 年，雙十一物流訂單首次突破 10 億。</p><p>「2015 年之後才是真正意義上的一個移動互聯網。」謝璞指出，2016 年開始了移動互聯網創業潮，那時候大批純粹通過手機上網的人羣湧入了互聯網，不少電商平台和創業者都來搶食這一批蛋糕。</p><p>天下網商代運營負責人青木在 2017 年開始涉足網店代運營生意，正好趕上了從 PC 端轉到無線端的好時機。入行的第一年，他為一名來自長白山的商家服務，這位商家售賣的是長白山根鬚等泡酒料。在雙十一那天，商家賣了 40 萬，而平常一個月才賣幾千塊。青木記得，那天加班到凌晨兩點，早上六點就接到了這個商家的電話，興奮地告訴他，「又開了 5 個網店」。</p><p>那一年，他明顯感受到無線端的投流效率和運營效率非常高，已經很少有人在 PC 上下單了。</p><p>根據星圖數據顯示，2016 年雙十一當天，全網銷售額最終為 1770.4 億元，淘系佔比 68.2％，為 1207 億，同比增長 32.3％；京東佔比 22.7％，大約 402 億，同比增長 59％，後者是前者的三分之一。</p><p>2016 年雙十一格局，從「一家獨大」悄然變為「兩強領軍」。拼多多加入戰局後，格局再次從「兩強領軍」變為「三足鼎立」。</p><p>黃萌認為，阿里起初是有流量紅利的，不過後續大家都面臨同質化的競爭，這種標籤化就不明晰了。在行業內出現兩個變量，一個是拼多多，另一個是抖音電商。「拼多多自身的低價策略，以及抖音的興趣電商策略，很有可能引發後續電商格局的變化。」</p><p>「電商無決戰，但是電商每天都在打仗。」謝璞總結。</p><p>這一階段，各平台都致力於打造自有的電商生態體系。歐陽日輝還觀察到，消費側呈現出消費升級和消費降級同時發生的景象。「居民功能性消費需求基本得到滿足，趨於降級；意義性消費需求趨於升級，是未來需要重點關注的對象。」</p><p><strong>直播帶貨加劇了「內卷」</strong></p><p>2016 年，是公認的直播帶貨元年。導購平台蘑菇街率先上線直播功能，電商領域開始出現影像聲音、互動體驗、名人效應等，但並未引發行業關注。直到淘寶直播上線，互聯網賣貨的潮水，開始發生大流轉。</p><p>天字直播總監陳大壯 2016 年入局直播帶貨，他回憶，當時雙十一的直播相對於現在而言非常簡單，只要主播坐在鏡頭前面基本就有成交額，「那時候直播就算是一個小工具而已」。</p><p>後續不少商家湧入進來，一開始是百花齊放，後來就出現頭部和超頭部流量的分化，不少店鋪甚至把直播間打造為自己的核心賣貨渠道。陳大壯認為，直播作為一個新渠道，幫助不少店鋪運營了粉絲，可以實現直接高效面對粉絲，以達到對產品的調整和變化。</p><p>直播帶貨的「威力」很早就顯現出來。陳大壯以凍乾粉舉例，如果通過傳統的媒體造勢，或者找紅人做宣發，鏈路會非常長，效果也不是特別好。但是直播帶貨能夠很順暢解決這些問題。</p><p>淘寶很快培育出了薇婭、李佳琦兩大直播頂流，頭部矩陣形成，腰部及以下主播更是不計其數。京東也很快入局，快手和抖音兩大短視頻平台巨頭從最初的短視頻帶貨，逐步更迭到直播帶貨，直播電商整體進入高速發展期。</p><p>第 51 次《中國互聯網絡發展狀況統計報告》顯示，截至 2022 年 12 月，電商直播用户規模為 5.15 億，較 2021 年 12 月增長 5105 萬，佔網民整體的 48.2％。這意味着在上網的網民中，有一半曾經通過直播進行網購。</p><p>商務部數據顯示，今年前 9 個月，全國直播電商規模達到 1.98 萬億，同比增長 60.6％，佔網絡零售額 10.8 萬億的 18.3％。百聯諮詢創始人莊帥對《中國新聞週刊》表示，直播電商發展到今天規模超過萬億，這樣的市場規模證明消費者的接受度很高，勢必成為整個電商行業重要的支撐和組成部分。</p><p>事實上，直播電商增速持續跑贏電商大盤，越來越成為大促期間的核心戰場。根據星圖數據顯示，2022 年雙十一全網銷售額累計 11154 億元，同比增長 13.7％。其中綜合電商銷售額 9340 億元，同比增長 2.9％；直播電商銷售額 1814 億元，同比增長 146.1％。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年雙十一開始以來，頭部主播依然備受關注，特別是李佳琦、京東與海氏烘焙在價格上的紛爭拉開了這場商業戰的序幕。頭部主播的「全網最低價」引發了廣泛的關注。陳大壯提到，在雙十一前爆發這樣的商戰，不外乎三方都在對流量進行一個爭奪——到底誰才是最低價。</p><p>京東採銷在喊話李佳琦之後，自己也做起了直播，賣點就是低價。京東採銷直播間首秀中主題直擊「價格低過李佳琦，現貨 5 折起」，僅一場直播就有上千萬人次觀看。京東採銷官方直播間出圈後，京東 3C 數碼電子教育採銷磊叔告訴《中國新聞週刊》，很多品牌方要求以贈品的方式來促銷，例如贈送按摩儀、手錶、聽力機。他認為，今年不要這些彎彎繞，要簡單直接，把真實的優惠價格給消費者。</p><p>中國數實融合 50 人論壇智庫專家洪勇告訴《中國新聞週刊》，直播電商在雙十一和電商發展中扮演着越來越重要的角色。不過，直播電商也面臨着超級頭部與品牌、平台之間的矛盾。超級頭部主播可能會更傾向於合作大品牌，而中小品牌和平台則需要尋找合適的合作方式，以確保資源的公平分配和市場的競爭。</p><p><strong>雙十一的慾望能持續多久？</strong></p><p>雙十一發展至今，早已不再只是促銷的代名詞。</p><p>《彭博商業週刊》2020 年報道稱，在短短十多年的時間裏，「雙十一」變成了世界上最大的購物活動，吸引了全球數億人蔘加。</p><p>《福布斯》雜誌稱之為「星球史上最大的購物盛會」。美國著名財經媒體「石英網」（Quartz）稱，中國光棍節碾壓其他三大在線零售盛會：2017 年，感恩節週末促銷活動（包括黑色星期五和網絡星期一）在線銷售共計 73 億美元。第三個是亞馬遜黃金日，2017 年該活動 1 小時入賬 1 億美元，然而同年阿里巴巴光棍節的銷售額就是它的 10 倍。</p><p>2019 年，雙十一狂歡夜晚會邀請到了美國流行歌手泰勒·斯威夫特。</p><p>《時尚》雜誌報道稱，歐洲和美國的品牌企業和零售商對 11 月 11 日的中國購物節心動不已，它們將雙十一視作面向千禧一代、外籍人士和亞洲跨境購物者的巨大商機。</p><p>隨着移動互聯網紅利的消失，雙十一的增長勢頭逐漸放緩。根據星圖數據的統計，2018 年，雙十一全網銷售額達 3143 億元，同比增長 23.8％，增速開始下滑。近年來，雙十一的成交數字也被淡化，平台不再過分關注 GMV。</p><p>對商家來説，雙十一也不再是唯一。一家足浴盆品牌的創始人邢強從 2015 年開始參與雙十一，那時候對買賣雙方都是一場「大考」。雙十一的存在，導致消費者自 9 月底開始就不買東西了，所以消費力全部集中在這一天。</p><p>「不過，這種爆發性也就集中在 2015 年到 2017 年間，到了 2018 年左右，雙十一增速已經慢慢放緩了。」邢強觀察到，現在每個平台都有自己的節日，雙十一也不再只是阿里的雙十一，線上銷售渠道越來越多，流量越來越分散。雙十一越來越迴歸到常態化，「直播間裏的一次活動可能和雙十一的銷售熱度也差不太多」。</p><p>「自 2018 年開始，雙十一的發展就進入成熟期。作為一個大的市場營銷活動，已經開始見頂了。」黃萌表示，無論是通過調整週期，還是用複雜的營銷方式來提升銷量和銷售額，都比較困難。與此同時，上游的品牌商家長期參與其中，要迎合流量訴求，也略顯疲憊。</p><p>不過，在星圖數據運營副總裁王穎看來，雙十一已經變成了一個標誌性的時間點，無論是消費者還是品牌在這個時間點都形成了慣性。相較於十多年前，整個行業在電商投入更多，品牌的參與度反而更高。更大的變化是，自 2017 年之後，新零售平台以及線下商超等開始參與到雙十一中，如今雙十一是一個全民參與的節日。</p><p>「我搞了 14 年的雙十一，很多事情都非常簡單了。雙十一也有很多程式化的東西，並沒有更多的新意，對消費者的感知而言也是如此。」宋立認為，現在電商從業者應該思考未來電商發展的創新機會到底在哪裏。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">如今，在網絡購物節期間集中購物已經成了很多人的習慣。</p><p></p><p>近年來，平台試圖通過迴歸最樸素的效率邏輯，來激發品牌和消費者對雙十一的慾望。以 2023 年為例，各個平台都在強調低價，迴歸到最開始以價格促銷手段直接吸引消費者。</p><p>浙江工商大學教授趙浩興告訴《中國新聞週刊》，從整體宏觀環境來説，這兩年經濟增速放緩，大部分消費者開始變得更加理性，追求性價比，因此電商平台也逐漸迴歸到理性。</p><p>但需要警惕的是，通過價格來吸引消費者並不意味着降低品牌價值和服務來換取市場。「低價的核心是性價比，是商家投入產品研發、優化生產流程、創新組織結構後，通過效率提升、成本下降換來的。」莊帥認為，這樣的「價格戰」才是一次產業的淘汰賽，能夠帶來新的產業升級。</p><p>劉欣桐經營着一家服裝工廠，在雙十一期間為不少服裝大牌生產服裝。她告訴《中國新聞週刊》，最開始品牌會提前兩三個月開始在工廠下單，而現在最大的不同在於，品牌對款式和訂單數量的把握有更大的不確定性，「不少商家因為做預售，所以先拿樣本去賣。前兩天有商家下了急單，要求在雙十一當天必須走貨，整個生產週期也就十天，這對品牌和供應鏈都提出了更高的要求。」</p><p>青木感受到今年以來最大的變化，就是平台和商家更加註重利潤和持續性。「以往電商在一個高速發展期，大家都是在一味地灌水，拔苗助長，最直觀的感受就是 GMV。而目前的品牌更注重用户增長的質量，注重消費者體驗。」</p><p>在歐陽日輝看來，在疫情期間，雙十一充分釋放了被抑制的內需潛力，一些線下中小商家也通過數字化轉型捱過經濟寒冬。雙十一的未來，更有可能成為培育新產品、新服務的場景。</p><p>最早的雙十一，承載着電商對線下零售的野心。當網購消費行為從節日儀式化走向常態化，也在不斷推動中國商業消費模式的變革。</p><p>（原標題：雙十一，低價定生死？）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:16:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272202</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272202</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/455.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272202_202311121516c7e817d0-6e6b-4451-a2c4-db566ff769ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孟倩，中國新聞週刊]]>
            </author>
            <category>雙十一</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/455.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/456.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌販賣出生證明，南寧相關醫院責任人被採取刑事強制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從廣西南寧市衞健委獲悉，關於羣眾舉報南寧某醫院涉嫌販賣出生醫學證明的情況，涉事醫院婦產科已停業整頓，醫院相關責任人已被採取刑事強制措施。</p><p>經衞健、公安等部門聯合調查，涉事醫院為南寧城和醫院，調查取證等有關工作正在進一步開展中。南寧市衞健委表示，對存在違法違規行為的醫療機構將堅決依法處置，對違法違規人員依法處理，絕不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:52:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272198</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272198</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/871.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272198_202311121506a615fd67-db4a-4f1a-afb4-2ec9ac48010b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[覃星星、黃凱瑩/新華社]]>
            </author>
            <category>販賣出生醫學證明</category>
            <category>廣西</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國政協舉行儀式紀念孫中山誕辰 157 週年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全國政協 12 日上午在北京中山公園中山堂舉行儀式，紀念偉大的民族英雄、偉大的愛國主義者、中國民主革命的偉大先驅孫中山先生誕辰 157 週年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/588.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京，中山堂孫中山先生塑像。IC 資料圖</p><p></p><p>全國政協副主席王勇代表全國政協，全國人大常委會副委員長、民革中央主席鄭建邦代表民革中央，中共中央統戰部副部長馬利懷代表中共中央統戰部，北京市副市長高朋代表北京市政府，分別向孫中山先生塑像敬獻花籃。參加紀念儀式的各界人士在孫中山先生塑像前肅立並三鞠躬。</p><p>全國政協副主席兼秘書長王東峯主持儀式。全國政協副主席何報翔、王光謙出席儀式。</p><p>出席儀式的還有民主黨派中央有關負責同志，無黨派人士代表，孫中山先生後裔代表，中國宋慶齡基金會、黃埔軍校同學會等有關機構代表。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:38:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/584.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272154_20231112143903417175-8938-4d0c-87bb-478e554c001a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>紀念孫中山誕辰</category>
            <category>兩岸關係</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/584.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/585.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[告別「有縣無城」：新疆批准和田縣政府駐地由和田市遷出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新疆維吾爾自治區和田縣正式告別「有縣無城」的歷史。</p><p>11 月 11 日，和田地區行政公署網站刊發公告稱，「根據中華人民共和國國務院令第 704 號《行政區劃管理條例》第十八條規定，現對我地區行政區劃變更有關情況公示如下：2023 年 11 月 3 日自治區人民政府批准和田地區和田縣人民政府駐地由和田市古江南路 6 號遷移至擬設百和鎮沙田社區科技路 11 號及和田市設立玉河街道。」該公告由和田地區民政局於 11 月 10 日發佈。</p><p>在此番縣政府駐地遷移前，和田縣是全疆唯一的「有縣無城」縣。</p><p>位於新疆最南端的和田地區下轄和田市、和田縣、皮山縣、墨玉縣、洛浦縣、策勒縣、于田縣、民豐縣 7 縣 1 市。其中，位於和田地區中部的和田縣與縣級和田市相鄰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/27/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">和田地區行政區劃。和田地區行政公署網站，圖</p><p></p><p>公開資料顯示，和田縣政府駐地此次遷往的擬設百和鎮沙田社區科技路 11 號，位於和田縣經濟新區。</p><p>據和田縣政府網站介紹，和田縣南北長約 500 千米，東西寬 20-150 千米不等，行政區域面積 41080 平方千米。全縣轄 3 個鎮、10 個鄉，259 個行政村、1 個社區，1172 個村民小組。</p><p>和田舊稱「和闐」，1950 年設和闐專區，1959 年改和闐為和田，1971 年改專區為地區，1979 年建立和田行政公署。1984 年 6 月，經國務院批准成立和田市，將和田地區下轄和田縣的和田鎮、肖爾巴格公社、拉斯奎公社及良種場劃歸和田市管轄。至此，和田縣有縣無城，縣屬機關單位分佈在和田市區。</p><p>在和田縣當地，「有縣無城」的情況給政府工作帶來一些麻煩。</p><p>和田縣市場監督管理局在 2022 年底發佈的 2021 年度法治政府建設工作總結中提到，「和田縣有縣無城，經營場所分佈零散監管對象較多，監管工作呈現出線長、面廣、量大的特點。基層監管人員嚴重不足，導致在日常監督檢查中沒有真正落到實處。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:24:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/10.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271338_202311121324637d4b95-3fc5-4eee-ba5b-f6cafc92afff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>區劃調整</category>
            <category>和田縣</category>
            <category>政府駐地遷移</category>
            <category>有縣無城</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/14.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北襄陽健橋醫院販賣出生證，院長葉某芝等 6 人被批捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日，湖北襄陽市人民政府發佈通報，11 月 6 日，網民舉報襄陽健橋醫院（襄城區陳侯巷 169 號，民營，法定代表人葉某芝，女，55 歲）販賣出生醫學證明等問題後，襄陽市立即成立由市委、市政府主要領導任組長、相關市領導為各工作組負責人，市公安、衞健、紀檢監察等部門組成的工作專班，從嚴從快、依法依規開展問題調查、案件偵辦和追責問責等工作。</p><p>截至目前，<strong>葉某芝等 6 名犯罪嫌疑人已被檢察機關批准逮捕，公安機關另對 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留</strong>，相關調查偵辦工作正在加緊進行。<strong>衞健部門已依法吊銷葉某芝的《醫師執業證書》、劉某靜的《護士執業證書》，其他涉案醫務人員的調查處理工作正在開展；已依法取消健橋醫院出生醫學證明簽發資格、母嬰保健技術服務執業資格。紀檢監察機關對相關領導幹部和公職人員失職失責行為、違紀違法問題迅速開展調查，已對 13 名相關責任人立案審查。</strong></p><p>下一步，襄陽市將繼續抓緊案件偵辦，深挖徹查，依法嚴懲違法犯罪行為；組織開展衞健行業專項整治，切實加強規範管理；徹查失職失責行為和背後腐敗問題，決不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:16:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272089</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272089</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/293.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272089_202311121322d17ad02c-2e6f-483a-9371-c6f4705e5a80.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>販賣出生醫學證明</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/293.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/294.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
