<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 20 Oct 2023 17:42:29 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅同馬來西亞外長贊比裏通電話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 20 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅同馬來西亞外長贊比裏通電話。</p><p>贊比裏祝賀中方成功舉辦第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，表示「一帶一路」倡議有利於促進地區互聯互通、鞏固國際貿易紐帶、給地區和世界發展帶來更多機遇。馬方是最早加入「一帶一路」倡議的國家之一，始終支持這一重要倡議，將繼續與中方加強對接合作。馬方期待與中方共同慶祝明年馬中建交 50 週年，推動兩國關係進一步發展。</p><p>王毅讚賞馬方為第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇成功舉辦作出的貢獻，表示今年是中馬建立全面戰略夥伴關係 10 週年，明年兩國將迎來建交 50 週年。中方願同馬方共同開展系列友好慶祝活動，深化高質量共建「一帶一路」合作，推動中馬命運共同體建設走深走實。</p><p>雙方就巴以衝突交換意見。贊比裏表示，馬方讚賞中方促進停火止戰、保護無辜平民、推動對話和談的努力，支持中方關於確保人道救援順利抵達、儘快落實「兩國方案」、實現中東持久和平的立場。期待中方為推動衝突雙方儘快回到談判桌前發揮重要作用。</p><p>王毅表示，我們今天在這裏享受和平，但是這個世界並不安寧，也不公平，還有很多無辜民眾正被死亡和苦難的陰影所籠罩。在巴以衝突問題上，中方始終站在和平一邊，站在國際法一邊，站在廣大阿拉伯和伊斯蘭國家正當訴求一邊。中方反對一切襲擊傷害無辜平民和違反國際法的行為。中方支持東盟—海合會峯會剛剛就加沙地帶局勢發表的聲明。我們呼籲，在戰爭與和平面前，各方應摒棄一切地緣政治考慮，堅守人類良知，形成國際共識，儘快停火止戰，防止發生更大規模人道主義災難。</p><p>王毅指出，巴以衝突的根源在於巴勒斯坦的土地被不斷侵佔，巴勒斯坦人民建國的要求被長期忽視。解決巴以衝突的根本之策是落實「兩國方案」，實現巴勒斯坦和以色列和平共處。中方支持恢復巴勒斯坦民族的合法權利，期待巴勒斯坦問題重新回到政治解決的軌道上來，切實落實聯合國安理會多次就此通過的決議。中方願同馬方及所有愛好和平的國家加強溝通，為中東和平繼續作出努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:57:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004744</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004744</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/812.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004744_202310210057e3926631-6938-4ab6-bb62-5b3eda392bef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/812.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/815.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西平果一鋁廠爆炸致 1 死 5 傷 4 失聯，救援工作正在進行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 20 日 21 時許，百色平果市果化鎮興越產業園區某鋁廠發生爆炸。當地應急、公安、醫療等單位已前往現場處置。記者經多方核實，目前，現場有 1 人死亡，5 人受傷，4 人失聯，具體情況有待進一步核實，現場救援工作正在進行。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/786.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前現場已經沒有明火，該廠為 2021 年私人投資建造，前方救援力量分析，估計是高温容器發生爆炸，工廠機械有坍塌，周邊房子受影響有震裂。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:39:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004743</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/788.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004743_202310210040847b74ea-f3e8-4147-a3e9-9663ec311904.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[傅琦恩、鄧君洋/央視新聞]]>
            </author>
            <category>廣西</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/788.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/791.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列總理與美國總統通電話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《以色列時報》報道，當地時間 20 日傍晚，以色列總理內塔尼亞胡與美國總統拜登再次通電話，這是自拜登對以色列進行訪問後雙方的首次通話。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:12:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004734</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004734</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/770.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004734_20231021001305835fbe-2cfc-4d10-9221-98471b21cb4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李享/央視新聞]]>
            </author>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/770.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/773.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美眾院議長選舉第三輪投票仍無果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 20 日上午，美國國會眾議院議長選舉第三輪投票正在進行當中。但獲得共和黨黨內提名的吉姆·喬丹已經丟掉了 20 多張同黨議員的選票，而目前共和黨與民主黨的議席數分別為 221 和 212，共和黨的優勢僅有 9 席。吉姆·喬丹已肯定無法在這輪投票中獲得當選所需的過半票數。三輪投票下來，吉姆·喬丹的黨內反對者人數一輪輪增多，這凸顯出美國共和黨內部分裂不僅無解，反而有逐漸擴大的趨勢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:10:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004732</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004732</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/765.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004732_2023102100106db767e3-3ea9-4b22-a094-9fb6db6c071b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/765.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/768.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍稱對哈馬斯指揮中心等地行了空襲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《以色列時報》20 日援引以色列國防軍消息稱，自當天上午以來，以軍對加沙地帶的哈馬斯指揮中心、反坦克導彈發射場和地下設施進行了空襲。以軍表示，對哈馬斯的空襲還在持續進行中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:08:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004731</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004731</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/756.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004731_20231021000895638e06-4eab-4a61-8c69-e1b6bb3ae2f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/756.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/759.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登向美國國會申請增加 1050 億美元預算用於軍事援助方案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 20 日，拜登政府向美國國會申請通過特別預算法案，增加 1050 億美元預算，用於對烏克蘭、以色列以及加強美國自身安全等領域的整體援助方案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:54:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004728</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004728</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/736.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004728_202310202355de3226f9-7dd6-47b2-a946-e9f26c2cf9f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉旭/央視新聞]]>
            </author>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/736.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/739.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央視專訪俄羅斯總統普京]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>他稱讚共建「一帶一路」倡議</u></p><p><u>認為習近平主席着眼未來，考慮長遠</u></p><p><u>他評價中俄雙邊合作方向正確並表示世界多極化趨勢不可阻擋</u></p><p><u>俄羅斯總統弗拉基米爾·普京接受《高端訪談》獨家專訪。</u></p><p>關注國際焦點，洞察世界風雲。歡迎收看本期《高端訪談》。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>我們現在所在的位置是莫斯科紅場，在我身後的克里姆林宮，我們即將對話本期節目的嘉賓，俄羅斯總統弗拉基米爾·普京。這是在過去的兩年，普京總統第一次接受國際媒體的面對面專訪。被雙方共同定位為達到「歷史最高水平」的中俄關系，在普京看來，將如何繼續前行？共建「一帶一路」倡議提出整整十週年，普京如何看待這一倡議為全球發展帶來的實實在在的改變？又一次站在歷史的十字路口，地區局勢和世界格局將如何發展演變？讓我們一起走近今天的嘉賓——俄羅斯總統普京。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/701.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>尊敬的普京總統，感謝您接受中央廣播電視總枱的專訪。今年 3 月的中俄聯合聲明説，中國和俄羅斯的關係已經達到了歷史的最高水平。最近在瓦爾代會議上，您説「俄羅斯和中國的合作對於穩定世界至關重要」。您能否詳細闡釋一下您對目前中俄關系的定位以及對它未來發展的願景？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/702.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>當你提到俄中關係，我立刻想到，兩國關係不是在當今國際形勢下形成的，也不是當前世界政治局勢下的權宜之計。兩國關係是 20 年來悉心經營、穩定發展的成果，每一步都是基於兩國自身利益，這是雙方的共識。在繼續推進兩國關係時俄中雙方總是會聽取彼此的意見，考慮彼此的利益。我們一直努力在所有問題上找到折中方案，哪怕是一些歷史遺留的複雜問題。兩國關係始終基於善意，在解決邊界劃分問題時也是如此。俄羅斯是中國的第一大能源供應國，供應額排名第一。中國逐漸成為俄羅斯的第一大貿易夥伴，就貿易額而言，俄羅斯也逐漸在中國的經貿夥伴排名中升至第六位。我想指出的是什麼？兩國在不同時期有不同的進出口結構。俄羅斯努力為中國經濟提供所需；而中國朋友也會聽取我們關於某些貿易不平衡的意見。首先是在工業產品貿易領域的失衡，我們逐年逐步促進貿易平衡。基本上，我們在全面推進各方面的工作。在此，無需贅述俄中關係為維護世界穩定發揮的作用，因為俄中關係是世界穩定的根本性因素。這一切都使我們有理由相信，俄中雙方正朝着絕對正確的方向相攜行遠，這符合兩國人民的利益。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/703.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京總統，您説到了中俄貿易，之前雙方制定的目標是在 2024 年達到 2000 億美元的水平，這將是歷史的新高。但我們注意到，其實在 2022 年雙邊的貿易額就已經接近這個數字。這是我們第二次來莫斯科，我們看到了很多變化。在莫斯科的街上，在商店裏面，在網絡購物平台上，有越來越多的中國品牌和商品。反過來，俄羅斯的天然氣也正在進入中國的千家萬户。中國越來越多的超市裏可以買到俄羅斯的牛奶、乳製品、牛排。您如何看待中俄經貿關係增長的潛力？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/704.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>我們的經濟關係逐年多元化。事實上，我們在能源領域有大量合作，而且合作非常多樣化，不限於石油和天然氣的供應。石油合作方面，輸油管道運行穩定，輸油量不斷增加。「西伯利亞力量」天然氣管道也是如此。俄中雙方合作前景很好。我們已經簽署了遠東輸氣管道的協議，並在研究建設途經蒙古國的另一條輸氣線路——「西伯利亞力量 2 號」。俄羅斯對華煤電供應量不斷增加。我們正在繼續建造核電機組。俄中不僅在兩個核電站興建機組，還在研究快中子反應堆的問題。這種技術將使我們在這一高科技能源領域建立全新的關係，因為（反應堆）在封閉循環的條件下運行時，事實上基本無廢物排放。在其他行業我們也前景大好，如汽車製造業、造船業、飛機製造業和電子產業。我想聊聊汽車製造業。就在昨天（10 月 9 日），我和一些有很長駕齡的汽車發燒友聊天。他們並不知道我們今天有專訪，他們非常真誠地跟我説，中國汽車能在俄羅斯市場站穩腳跟，不僅僅是因為俄羅斯市場上其他國家的汽車減少了，更因為中國汽車的質量在不斷提高。因此俄羅斯消費者，尤其是追求高性價比的消費者，樂於選擇中國製造商的產品。你提到農業。是的，農業合作也在擴大。我們可以合作的領域非常廣泛，為此雙方正在開展工作。</p><p>王冠：您有信心（中俄貿易額）達到 2000 億美元這個數字嗎，在今年？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/705.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>我對此毫不懷疑。謹慎地説，幾乎可以肯定我們的貿易額在上一階段增長了 32%，勢頭極好。有充分的理由相信，年底俄中貿易額將突破 2000 億美元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/706.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>中俄兩國在能源合作，尤其在新能源合作和對抗氣候變化方面正在做出哪些努力？而這些合作在您看來，對全球、特別是對聯合國 2030 年可持續發展議程有怎樣的意義？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/707.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>你知道，聯合國可持續發展目標涵蓋的絕不止兩三項，而是有 17 項。環境保護、應對氣候變化是其中非常重要的方面，但卻不是唯一的目標。我們不應忘記還有消除貧困的目標。例如，難道能對非洲國家的人民説，「以後你們不能再用石油和石油製品，你們只能靠可再生能源，靠風能、太陽能等」？他們其實無法廣泛利用可再生能源。難不成讓他們忍飢挨餓？凡事都需平衡，任何決定都需要有所平衡。十年前，習近平主席提出共建「一帶一路」倡議。我認為該倡議恰逢其時，並取得積極進展，因為該倡議旨在匯聚各國之力，實現共同發展的目標。該倡議是很好的、正確的頂層設計，這一倡議還在發展落實中。是的，我們看到有些人將其視為中國征服別人的企圖，但我們看到事實並非如此。我們看到的是合作的願望。我們自身關於發展歐亞經濟聯盟的設想，例如，建設大歐亞，這些與中國的共建「一帶一路」倡議完全契合。歐亞經濟聯盟成員國得益於共建「一帶一路」合作，共獲得 240 億美元的投資，這難道不好嗎？每個國家在雙邊或多邊框架下開展合作，自主選擇，趨利避害，沒有任何人強加任何東西。所以我們歡迎習近平主席的這一倡議，願同中國一道共同努力推進該倡議的實施。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京總統，您曾經説過，要將歐亞經濟聯盟和共建「一帶一路」倡議實行對接，用您的原話就是説要「連通這些連通彼此的項目」。能不能具體給我們解釋一下您的構想？您這次在北京參加「一帶一路」國際合作高峯論壇還有哪些期待和展望？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/709.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>互惠互利項目的數量在不斷增加。這些項目不僅會為那些參與共建「一帶一路」倡議並獲得貸款的國家帶來好處，也有利於中國，因為中國也從這些項目的實施中取得了成果，獲得了更好、更多的發展條件。所有這一切都是在互惠互利的基礎上進行的。我看了俄羅斯政府提出的在各領域共建「一帶一路」的合作建議，一共有很多頁，每一頁都寫得非常細緻清楚。每個項目都代表着我們將要開展的工作——不是一年，而是未來幾十年的工作。因此，我對與同僚們見面滿懷期待。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/710.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>您覺得在過去十年當中，共建「一帶一路」倡議從一個理念變為現實，為全球的發展帶來了哪些實實在在的改變？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>你知道，在我看來，中方提出的合作理念主要優勢在於，在合作框架內，沒有人把任何東西強加給他人。所有工作都是在探索，不僅是尋求可接受的解決方案，也是找到方法、促成項目，徵得各方同意，以實現共同目標。這就是現階段在習近平主席的領導下，中國與其他國家交往的獨特之處，沒有一方強加於另一方，沒有強迫，而是提供機遇。而且即便出現困難，也總能積極找到解決方案。正如我剛才所説，在我看來，這就是習近平主席提出的共建「一帶一路」倡議與一些帶有殖民主義色彩的國家所推行的其他項目的區別。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>説到中國和俄羅斯，其實兩個國家還有很多人文和體育方面的紐帶。我們瞭解到，根據俄羅斯教育部的數字，俄羅斯的高考當中，將漢語選擇作為考試科目的俄羅斯學生在過去的一年翻了一番。反過來，俄羅斯的詩歌、文學和藝術真的是影響了好幾代的中國人。快進到當下，就在去年北京冬奧會期間，您知道嗎，總統先生，俄羅斯的特魯索娃、瓦利耶娃和謝爾巴科娃，她們在中國「圈粉」無數。她們最後的比拼被中國網友戲稱為俄羅斯「三娃」的「神仙打架」。您如何看待中俄之間人文和體育交流在傳承中俄友誼方面的價值？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>當然，體育合作作為人文合作的一部分非常重要，因為它建立了人與人之間的直接聯繫。俄羅斯運動員在中國有粉絲並不奇怪，因為他們都是家喻户曉的明星。我們也懷着極大的敬意關注着中國運動員的成就。重要的是，中國在高水平競技體育領域達到了很高的專業水平。在非競技體育層面上的交流也同樣重要，例如，兩國體育文化的交流，地方層面的交流，在高校間舉辦各項體育賽事，在中國各省和俄羅斯各聯邦主體之間，我認為也應該朝這方面努力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京總統，您曾經説過如果您不從事體育，如果不學習柔道，不知道今後的人生會怎樣。為什麼會這樣説？體育對您意味着什麼？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/715.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>眾所周知，這也不是什麼秘密了，我來自一個普通工人家庭。我小時候有很多時間在院子裏活動。如果我不參加體育運動，我不知道我的命運會怎樣。我開始運動後，對自己的人生要求立刻改變了。我不再追求在街頭上、在不太自律的年輕人中贏得自信、樹立威望，而是在運動場上實現這些，具體來説是在榻榻米上（練柔道）。我對人際關係有了新的認識，對如何建立與他人的關係、如何尊重合作夥伴、如何避免可能破壞人際關係的因素等問題有了新理解。這都是體育教給我的，這些非常重要。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/716.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京總統，最近的瓦爾代會議當中，您説到了世界需要「公平的多極化」，您提到了「價值觀霸權道德霸權」這樣的概念，您還説所謂「基於規則的秩序」是殖民思想的體現，您為什麼會這樣説？在您看來，應該如何推動國際關係的多極化和民主化？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/717.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>你剛才説「基於規則的秩序」，你見過這些「規則」嗎？沒有！因為從來沒有人寫下過這些「規則」，也從來沒有人商量過。怎麼能基於沒人見過的「規則」來談論秩序呢？從常識的角度來看，這是無稽之談。但這對宣傳這種做法的人來説是有利的。因為如果沒有人見過這些「規則」，就意味着那些談論「規則」的人會根據具體情況編造「規則」，使之對他們有利。這就是殖民主義的做法。因為殖民國家一直認為自己是「一等人」，他們總是説自己給殖民地帶來了「啓蒙開化」，自己是「文明人」，他們給其他被視為「二等人」的民族帶來了「文明的好處」。今天，美國的政治精英大談「美國例外論」，這並不奇怪，但這是殖民主義思維的延續。他們説美國是「例外」的，就意味着其他人都是「二等人」。不然還能怎麼理解呢？這就是殖民思維的殘餘，僅此而已。我們的態度截然不同。我們的出發點是，所有人都是平等的，所有人都有相同的權利。一個國家和民族的權利和自由不應妨礙其他人或其他國家的權利和自由。多極世界應該這樣逐步形成，這正是我們所追求的，也是我們在國際舞台上與中國合作的基礎。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>最近金磚國家合作機制迎來了擴員，從原來的 5 個國家增加到了 11 個國家。在您看來這是一個怎樣的歷史變局標誌？俄羅斯作為 2024 年的金磚國家輪值主席國計劃發揮怎樣的作用？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/719.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>事實上，多極世界是自主產生的，其過程不可阻擋。這得益於很多國家，尤其是中國潛力的增強。在亞洲，印度和印度尼西亞在發展，拉丁美洲的很多國家，比如巴西，也在發展。俄羅斯正在重新站立起來，並變得更加強大。我再重複一次，這體現了世界多極化的客觀進程。這説明，所有加入金磚合作機制的國家都支持構建多極化世界的理念。誰都不想成為另一個國家的附庸，所有人都想要平等的關係。我們看到，加入金磚合作機制的國家，可以在金磚框架下增進多邊合作，從而共同努力，加快實現構建多極化世界的目標。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京總統，您非常瞭解歷史，您也是歷史的親歷者和締造者。縱觀近現代史，在一些國家和地區被視作國際關係規範和範式的理論，比方説現實主義，其實並沒有解決人類社會發展所面臨的安全困境和發展赤字。所以在現在這樣一個歷史變局的「十字路口」，您如何看待習近平主席所提出的構建人類命運共同體的理念以及全球安全倡議、全球發展倡議和全球文明倡議？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>感謝你提到這個話題。為什麼這麼説？因為我記得，這個理念是習近平主席 2013 年訪問莫斯科，在莫斯科國際關係學院發表演講時首次提出的。當然，這是對人類歷史的全球性立場。當然，所有事物都是相互聯繫的。現在，一個多極化的世界正在形成，這個理念也更加具有現實意義。習近平主席在 2013 年時提出這個理念，而現在這個理念已經付諸實踐，這非常重要。我想再次重複最開始所説的一句話，我們都，包括習近平主席，我們都沒有被一時一勢所左右，而是努力思考，全面評估形勢，展望未來。2013 年，習近平主席提出了要構建全球性的世界、所有國家和人民命運相連的理念。後來，他又提出了共建「一帶一路」倡議。該倡議是他在理論層面提出人類命運共同體理念的現實實踐。在我看來，習近平主席和中國政策的獨特之處在於，在洞察到問題本質的情況下，始終保持政策的連貫性，朝着目標不斷前進。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/722.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>普京總統，您和習近平主席會面大約有 40 次了，習近平主席在您看來是一位什麼樣的領導人？您和他之間有沒有一些有趣的故事可以跟我們分享一下？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>習近平主席是世界公認的領導者之一。很高興你剛才提到了 2013 年他在莫斯科國際關係學院的演講。我還是要將你現在這個問題同共建「一帶一路」倡議的提出聯繫起來。這是我今天第三次重複這個話題，因為這非常重要。習近平主席不是根據一時一勢來作決定的領導人，他會對形勢進行分析評估，着眼未來作出長遠考慮。這一點很重要。這就是真正的世界領袖與我們稱之為「臨時工」的人之間的區別。「臨時工」只來五分鐘，在國際舞台上秀一番，然後消失得無影無蹤。習近平主席是另外一種人，他是一個堅定、冷靜、務實和可靠的夥伴，我想強調這一點。只要我們達成一致意見，我們就能確保雙方都遵守協議。我們之間的會面已經有很多次了，有次會面非常愉快，習近平主席當時訪問俄羅斯，我們一起去了聖彼得堡，登上阿芙樂爾號巡洋艦，在聖彼得堡的涅瓦河上一起乘船。在絕對平靜友好的氣氛中，我們就雙邊關係和世界局勢進行了長時間的詳細交談。在友好的氛圍中我們談得很盡興，談了所有的問題，討論得非常深入透徹。平心靜氣，氣氛和睦，就像在家裏一樣。不久前的 3 月，習近平主席又一次來訪，同樣是一次非常務實的訪問，對我們兩國關係未來發展具有非常重要的意義。所以我希望，當我們在中國會面時，這一傳統能夠延續。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/724.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>關於烏克蘭問題。普京總統，您如何看待烏克蘭危機和平解決的前景？和平什麼時候能夠到來？您如何評價中方此前提出的《關於政治解決烏克蘭危機的中國立場》？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>是的，我們感謝中國朋友們思考如何結束這場危機。然而我想提醒各位，烏克蘭發生的軍事行動並非始於我們的特別軍事行動，而是始於更早的時候，2014 年。當時，西方國家作為亞努科維奇總統與反對派之間協議的擔保人，在短短几天后就忘記了他們的擔保，甚至還推動了政變。美國政府官員甚至坦言，他們為此花了很多錢，據説是 50 億美元，然後藉由基輔政權在烏克蘭東南部頓巴斯地區發動了軍事行動，並持續了 8 年，還殺害婦女和兒童。西方人對此視而不見，或者假裝沒有發現。儘管如此，我們還是在白俄羅斯首都明斯克簽署了協議，也就是明斯克協議。俄羅斯想盡一切辦法遵循這條道路，解決衝突，但卻屢屢受阻。我想提醒各位，當烏克蘭獲得獨立或者説宣佈獨立時，奠定其基礎的基本文件是《烏克蘭獨立宣言》，其主要內容是烏克蘭是一箇中立國。可是，2008 年，在烏克蘭未發生任何危機的情況下，西方為什麼宣佈期待烏克蘭加入北約？為什麼會這樣？至今無人知曉。於是，年復一年，年復一年，西方不斷拱火澆油。最終，危機於 2014 年爆發。我們從未反對過和平解決烏克蘭危機。此外，我們甚至一度在伊斯坦布爾商定好，並已為此做好了準備。但我要強調一點，（和平解決）需在確保俄羅斯合法安全利益的情況下進行。而烏克蘭方面為確保安全，為自己制定了一個非常嚴格的框架，我們基本上同意了這個框架。但我們的軍隊從烏克蘭首都基輔撤出後，烏克蘭方面立即將所有這些協議付之一炬。當然，我們瞭解中國朋友的建議，並且高度讚賞這些建議。我認為這些建議具有很強的現實意義，它們可以成為和平協議的基礎。但遺憾的是，對方不想舉行任何談判。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王冠：</strong>中方一直倡導要堅持共同、綜合、合作和可持續的安全觀，實現地區的長治久安。在您看來，俄羅斯和烏克蘭還有沒有在短時間內縮小立場差距的可能？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/727.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>是的，我們一直在討論這個問題。我們説過，絕不能把一國的安全建立在損害別國安全的基礎之上，各國的安全利益都應是平等的。因此烏克蘭的不結盟立場對我們來説極其重要。早在 1991 年，當時的美國政府就對我們説，北約不會向東擴張，但此後北約進行了 5 次擴張，5 次。每次我們都表達了自身的關切，每次我們都被告知：我們向你們保證北約不會東擴，但這些都只是口頭承諾。帶有我們簽字的文件在哪兒？沒有白紙黑字？那就這樣，再見！懂吧？和這樣的人溝通非常困難，很難溝通。以伊核協議為例，這個例子我曾經提過。各方談判了很長時間，達成了妥協，簽署了文件，然而（美國）新一屆政府上台後，把一切都扔進了垃圾桶，就好像這些協議從來沒達成過一樣。如果每屆政府都要從零開始，每次都從球場中心點重新開球，能行嗎？那還怎麼談？任何問題、任何議題都是如此，包括我們正在討論的問題。因此關鍵的一點就是，確保所有國家擁有平等的安全，俄羅斯與其他國家一樣有這樣的權利。如果我們認為北約藉助烏克蘭進行擴張對我們構成了威脅，我們要求他們明白這一點，聽取我們的意見。</p><p><strong>王冠：</strong>普京總統，感謝您接受中央廣播電視總枱的專訪，謝謝您！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普京：</strong>能為中國觀眾、聽眾們做這次訪談我感到很愉快。也衷心感謝你，並向友好的中國人民表達我最美好的祝福。謝謝！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/729.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在專訪中，普京總統表示，共建「一帶一路」倡議與歐亞經濟聯盟建設相輔相成。接下來，他期待同中國深化多領域的務實合作。普京總統還認為，陣營對抗思維已經成為歷史前進的阻礙，而中俄聯合聲明此前也強調，各國應該攜手踐行以平等和尊重為基礎的國際交往新範式。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:22:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004724</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004724</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/731.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004724_2023102023351854beec-9f74-4cce-b59d-819552f3fe8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/731.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/734.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中方將派團出席在埃及開羅舉行的巴勒斯坦問題峯會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>應埃及政府邀請，中國政府中東問題特使翟雋將出席在開羅舉行的巴勒斯坦問題峯會。中方願同國際社會一道，為緩解當前巴以緊張局勢、推動停火止戰、避免人道災難、恢復和談作出不懈努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:00:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004716</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004716</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/628.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004716_202310202300619583f8-259d-4cad-bd9b-ba55df4bc43b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/628.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/631.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國多地免費發放牽狗繩，引導市民文明遛狗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「送您一條牽引繩，出門要記得牽好哦。」</p><p>據四川仁壽縣融媒體中心消息，10 月 19 日，仁壽縣綜合行政執法局執法人員在城區公園、廣場、小區等公共場所對來往的羣眾開展文明養犬引導，通過張貼文明養犬宣傳海報、發放《文明養犬宣傳倡議書》、犬隻牽引繩等形式大力宣傳違規養犬的危害及養犬的有關規定和要求。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/345.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在貴州遵義，新蒲新區綜合行政執法局今年以來也在犬類整治工作上發力。據遵義市廣播電視台 10 月 20 日消息，該局在轄區人員密集場所廣泛宣傳《遵義市中心城區養犬管理辦法》。如養犬所需材料證明及辦理程序、狂犬疫苗注射、牽繩遛狗等，同時加大路面巡查，實行網格化管理，將文明養犬工作納入日常管控工作。截至目前捕捉流浪犬 7 只，免費發放牽引繩 120 根。</p><p>另外，安徽金寨縣城管局 10 月 18 日在答覆市民有關「遛狗不拴繩」的投訴時介紹，自金寨縣開展文明養犬宣傳以來，該局定期不定期組織專業人士對城區流浪犬隻進行收容，日常巡查管理中發現居民有遛狗不拴繩現象，及時予以制止並宣傳政策。今年該局專門採購 1000 條養狗遛狗繩免費發給市民，引導市民文明遛狗。近期該局也將加強對文明養犬的相關政策宣傳力度，呼籲廣大居民文明養犬從我做起。</p><p>湖北襄陽、四川射洪等地官方也開展了犬隻牽引繩的免費發放。</p><p>來自襄陽廣播電視台的報道稱，10 月 18 日，襄陽嚴查未栓繩犬隻，並免費發放狗繩。</p><p>稍早前的 10 月 17 日，四川射洪綜合行政執法局的工作人員已在免費給狗主人發放牽引繩和嘴罩，建議大家文明養狗和文明遛狗。同處四川的遂寧市安居區公安亦聯合區綜合執法局開展文明養犬巡察活動，免費發放牽引繩、嘴套，加大文明養犬宣傳力度。</p><img alt="" width="554" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/358.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:00:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/327.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004670_202310202300230b15ff-aa1a-49a3-ac61-bdd7195caf00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪，實習生，徐思凡]]>
            </author>
            <category>崇州</category>
            <category>流浪狗</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/327.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/330.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南一高校禁止學生在校內任何場所飲酒，宿舍發現酒瓶視為違規]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據河南工程學院網站 10 月 16 日消息，河南工程學院學生工作處當天發佈最新版的《河南工程學院關於禁止學生在校內飲酒吸煙的規定》，禁止學生在校園內任何場所吸煙、飲酒（包括含酒精飲料）。</p><p>《河南工程學院關於禁止學生在校內飲酒吸煙的規定》提出，學校禁止學生在校園內任何場所吸煙、飲酒（包括含酒精飲料）和發生酒後失態不雅行為，任何人不得吸煙和動員組織飲酒。學生節假日離校返家期間，學校提倡健康生活、健康交往，自覺遠離煙草，聚會時不飲酒、少飲酒。</p><p>河南工程學院規定，凡有下列行為之一者，視為違反《河南工程學院關於禁止學生在校內飲酒吸煙的規定》：(一) 在校內發現飲酒和吸煙行為的；(二) 宿舍內發現有酒瓶、香煙、煙頭、煙盒的；(三) 飲酒吸煙行為發生時未被發現，但經查證屬實的。</p><p>對違反《河南工程學院關於禁止學生在校內飲酒吸煙的規定》的學生，學院進行批評教育，責令學生寫出書面檢查保證，視情節輕重，給予警告以上（含警告處分） 直至留校察看處分。處分期內取消各級各類評先評優、獎助學金、臨時困難補助等參評資格。對學生黨員（含預備黨員） 、共青團幹部和學生幹部，給予紀律處分後，按照黨章、團章和學生幹部管理的有關規定進行處理。</p><p>河南工程學院規定，在宿舍區、教學區、公共場合等人員密集場所內發生吸煙行為、動議和組織飲酒、不聽勸阻、屢教不改的學生加重一級處理，批評教育的同時給予相應處分。</p><p>學生因違反《河南工程學院關於禁止學生在校內飲酒吸煙的規定》造成不良後果和安全事故的，由其個人承擔全部法律責任、賠償損失並支付所有相關費用。觸犯國家法律法規的，由公安機關依法處理，經司法部門裁決後，學校根據《河南工程學院學生違紀處分規定 (修訂) 》 (河工院 (2023) 187 號) 給予其相應處分和處理。</p><p>河南工程學院位於河南鄭州市，是經教育部批准設立的一所省屬公辦普通本科院校，是河南省重點建設的「示範性應用技術類型本科院校」，現開設 60 個本科專業，有全日制在校生 30000 餘人。</p><p>河南工程學院最遲在 2019 年就已經出台了關於禁止學生在校期間飲酒吸煙的相關規定。今年 7 月，湖北長江大學也重新發布了《關於禁止學生在校學習期間飲酒的暫行規定》，禁止學生在校學習期間飲酒（學生在家庭範圍內的飲酒不包含在內），禁止任何形式的酗酒，禁止在各種聚會和活動中飲酒，禁止教師同在校學生飲酒。</p><p>近年來，全國多地高校陸續出台禁止學生飲酒的相關規定，有的還曾引發輿論關注。2018 年 3 月雲南藝術學院曾出台「禁酒令」，不允許學生飲酒，一經發現，學校將把學生酒醉後的照片以郵政特快的方式發給學生家長，並請學生家長到學校協助教育。2018 年 12 月，西安翻譯學院發佈新規定，禁止學生在校期間喝酒，校內校外都不行，平時還會有相關人員在校門口檢查學生是否喝酒，此事一度也引發熱議。對這些「禁酒令」，有人認為可以理解，因為校園裏因為喝酒出事多。也有人覺得「喝不喝酒是個人自由……畢竟都是成年人了」。</p><p>澎湃新聞注意到，有的高校對「飲酒」和「酗酒」作了明確區分。例如，2018 年湖北商貿學院在《關於禁止學生酗酒的通知》中提出，學校提倡學生不飲酒，禁止學生酗酒（過量飲酒）。視為酗酒（過量飲酒）的情形為：過量飲酒後言行失態、昏睡、神志不清及其他可以認定為醉酒狀態的行為：如嘔吐、胡言亂語、走路踉蹌、不能獨立行走、存在潛在危險等。安徽黃山學院數學與統計學院 2022 年 5 月在《關於重申嚴禁學生酗酒的通告》中也強調「嚴禁學生在校內外酗酒」，但同時規定「畢業前的聚餐活動，不得過量飲用白酒」。</p><p>原國家教育委員會辦公廳 1988 年曾印發《關於禁止高等學校學生酗酒的通知》（［1988］教政廳字 003 號），禁止高等學校學生酗酒。對酗酒者和酒後肇事者，要視情節輕重給予批評教育或紀律處分；對觸犯法律的，要由公安、司法部門依法處置。高等學校校園內的食堂、餐館、飲食攤點，一律不得出售除啤酒以外的各種酒。如有違反，要給予經濟處罰和行政處罰。同時，節慶日和學生畢業、結業時的聚餐活動，一律不得飲用啤酒以外的各種酒，在飲用啤酒和其他飲料時也要適度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 14:58:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004658</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004658</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/201.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004658_2023102022587963e322-77b2-4582-a34b-b2b1d0e6d8fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文]]>
            </author>
            <category>禁止飲酒</category>
            <category>高校</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/201.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/204.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台媒：台軍宜蘭外海演習時炮彈砸中賞鯨船]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>綜合台灣「中時新聞網」等台媒報道，台防務部門 10 月 20 日下午在宜蘭縣大福沙灘進行對海迫擊炮試射時，疑似一枚練習彈砸到賞鯨船，造成船長室玻璃碎裂，船頭扶手凹陷，幸好無人受傷。業者表示，賞鯨船上載有 5 名船員及 29 名遊客，大家都嚇壞了。據悉，台軍方正在調查是否有相關疏失。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 14:55:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004672</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004672</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004672_2023102022556f692783-6933-4404-8e8a-d30252e8d772.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@看台海]]>
            </author>
            <category>台灣</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/320.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平會見斯里蘭卡總統]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[習近平會見斯里蘭卡總統]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:47:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/10/20/ARTIhdsziX9hH5NbYUgK3zLD231020.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/10/20/ARTIhdsziX9hH5NbYUgK3zLD231020.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/83.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國炒作抹黑中國戰機「危險攔截」，國防部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/959/966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國防部發布微信公號，圖</p><p></p><p><strong>國防部新聞發言人張曉剛就美國國防部炒作抹黑中國戰機「危險攔截」答記者問</strong></p><p><strong>問：據報道，美國防部 10 月 17 日舉行新聞發佈會，美防務部門和軍隊高官稱，中國軍機 2021 年以來在東海、南海空域針對美及美盟的「脅迫、冒險行動」急劇增加。請問對此有何評論？</strong></p><p><strong>答：</strong>美方倒打一耙，炒作渲染並不存在的「中國軍事威脅」，是有預謀的對華攻擊抹黑，其背後有着不可告人的政治目的。中方對此堅決反對，已向美方提出嚴正交涉。</p><p>中美海空軍事安全問題的根源，在於美軍艦機不遠萬裏到中國家門口滋事挑釁，在中國周邊海空域長時間、大範圍、高頻度的偵察滋擾。據統計，2023 年以來，美軍偵察機就有 2000 餘架次抵近活動，美艦 2 艘次衝闖我西沙領海，5 艘次過航台灣海峽並公開炒作，蓄意對華示強挑釁，極易發生危險接觸，推高地區緊張局勢。中方對非法侵闖管轄海空域、幹擾正常演訓活動的外軍艦機，依法依規採取查證識別、跟蹤監視、警告驅離等安全專業管控措施，對那些挑釁在先、具有敵意性質的行為，被迫採取必要措施予以反制，任何一個主權國家都會這樣做。事實勝於雄辯，美方才是真正的挑釁者、冒險者、攪局者。</p><p>我們敦促美方停止以虛假敍事誤導國際輿論，停止對華抵近偵察，嚴格管控和約束一線兵力活動，停止任何挑釁行動，避免造成誤解誤判，防止發生海空意外事件、破壞地區和平穩定。中國軍隊始終保持高度戒備，堅決捍衞國家主權安全和海洋權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:40:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/959/968.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004615_2023102021487792c8ba-10de-48b4-b3b5-66c39c532fa2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國防部發布微信公號]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>國防部</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/959/968.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/959/971.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又有領導幹部被點名「假離婚」，背後花樣有哪些]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 20 日，上海證券交易所原副總經理劉逖被開除公職。通報指出，劉逖以資本市場「專家學者」自居，忽視政治要求和紀律規定，還篡改、偽造個人檔案資料，以「假離婚」欺騙組織，不按規定報告個人有關事項等。</p><p>「黨員幹部的婚變背後往往真相不只是離婚那麼簡單，為了個人的利益，黨員幹部帶着功利目的的‘假離婚’，這樣的現象並不少見。」正義網早前報道提到。</p><p>有人假離婚是為了給女兒辦升學宴。2016 年 5 月，重慶市巫山縣高唐街道辦事處工作人員陳春林之妻黃美豔與其商議，以女兒考大學的名義操辦宴席。6 月 8 日，陳春林夫婦為規避調查辦理「離婚」手續,並由黃美豔出面操辦宴席。6 月 12 日「升學宴」當天，陳春林和黃美豔開席 30 餘桌，共計收受 141 人的禮金 3.59 萬元。經羣眾舉報，縣紀委調查核實後認定陳春林的行為已構成違反廉潔紀律錯誤。6 月 23 日，縣紀委決定給予陳春林黨內嚴重警告處分，並責令陳春林退還禮金。</p><p>此外，2013 年, 安徽省含山縣招商局原局長吳某聽聞自己被調查，開始寢食難安。紀檢幹部出身的他沒有選擇主動向組織坦白，而是選擇與妻子張某辦理假離婚，把財產轉移到妻子名下，並把受賄得來的購物卡、金銀首飾等贓物埋在了自家院子裏，把收受的名貴白酒都轉移到了親屬家。因受賄 16 萬餘元，吳某被法院判處有期徒刑五年零六個月，並處沒收個人財產 8 萬元。</p><p>再比如北京地税原票證中心主任刁維列。刁維列的妻子證實，按照丈夫提議倆人假離婚，刁維列把部分房產轉移到她名下，「這樣就不怕組織查」。</p><p>2018 年，《中國紀檢監察報》曾刊發關於「通過‘假離婚’方式買賣房產以少繳納税款行為」定性處理的紀法分析。案例中，某省某局正處級幹部張某（中共黨員）打算出售名下住房併購買其他住房。為在換購住房過程中少繳納税款，張某與其妻商定先辦理離婚手續，待換購完成後再辦理復婚手續。同年，張某與其妻辦理了離婚手續。2017 年，辦理完住房購買手續後，張某與其妻辦理了復婚手續。通過上述行為，張某共少繳納税款共計 20 餘萬元。其間，張某將上述離婚、復婚情況向組織作了報告。</p><p>《中國紀檢監察報》文章稱，作為黨員幹部，其行為底線和道德要求比普通公民有更高的標準；在黨紀和國法中，紀律的起點和標準是嚴於和高於國家法律的。《中國共產黨章程》要求黨員模範遵守黨的紀律和法律法規，帶頭踐行社會主義核心價值觀，除法律和政策規定範圍內的個人利益以外，不得謀求任何私利。《中國共產黨廉潔自律準則》要求黨員領導幹部廉潔修身、廉潔齊家，自覺提升思想道德境界和帶頭樹立良好家風。張某通過「假離婚」的方式買賣房產以少繳納税款，違背了誠實守信的社會公德和團結和睦的家庭美德，這是黨的紀律不允許的。</p><p>近年來，領導幹部被通報「假離婚」的案例亦不鮮見。</p><p>例如，今年 7 月遼寧省紀委監委通報稱，大連市人民檢察院原檢察長趙建偉被開除黨籍。通報稱，趙建偉喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠、不老實，「假離婚」欺騙組織，對抗組織審查等。</p><p>6 月，關於吉林省集安市人大常委會原黨組副書記、副主任潘立華的「雙開」通報提到，潘立華違反政治紀律，對黨不忠誠不老實，表裏不一，做兩麪人，以「假離婚」方式轉移隱匿財產，與他人串供對抗組織審查，多次參加迷信活動等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:26:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004123</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004123</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/958/990.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25004123_2023102021268ed35261-9b83-4aeb-8288-4944014aa5aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>假離婚</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/958/990.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/958/993.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人在原料倉小便？當地官方、青島啤酒迴應：該批原料已封存]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據媒體報道，10 月 19 日，有網友發佈視頻稱，山東青島啤酒三廠，一工人爬進原料倉小便。</p><p>10 月 20 日晚間 ​​，青島啤酒股份有限公司在其官方微博發佈情況説明表示，針對 10 月 19 日網上出現的青島啤酒三廠的相關視頻，公司高度重視，第一時間向公安機關報警，公安機關已介入調查。目前，該批麥芽已經全部封存。公司繼續加大管理力度，確保產品質量，歡迎廣大消費者監督。</p><p>同日晚，山東省平度市市場監督管理局官方微博發佈情況説明稱，10 月 19 日發現涉青島啤酒三廠的網上相關視頻後，我局立即成立調查小組進駐現場進行調查，並對視頻所反映的該批原料全部封存。一經查實，我們將依法依規嚴肅處理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 12:24:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25001786</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25001786</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/931/93.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25001786_2023102020245f460b31-21d5-407f-afff-8aca23fa55c7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@青島啤酒、@平度市場監管]]>
            </author>
            <category>青島啤酒</category>
            <category>小便</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/931/93.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/931/96.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國貿促會會長任鴻斌會見美國蘋果公司首席執行官庫克]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 19 日，中國貿促會會長任鴻斌在京會見美國蘋果公司首席執行官庫克，雙方就蘋果公司在華髮展、加強中美工商界務實合作以及參與首屆鏈博會等議題交換了意見。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/921/285.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原標題：《任鴻斌會見美國蘋果公司首席執行官庫克》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 12:12:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25001402</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25001402</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/929/199.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25001402_202310202012c96401da-490a-4b13-8669-188d9309190a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國貿促」微信公號]]>
            </author>
            <category>蘋果</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/929/199.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/929/204.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列公佈對加沙地帶的作戰計劃和目標：徹底消滅哈馬斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/927/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 19 日，加沙地帶，一場空襲後，居民樓變成廢墟。視覺中國，圖</p><p></p><p>當地時間 10 月 20 日，以色列國防部長約亞夫·加蘭特在特拉維夫舉行的以色列議會外交和國防委員會會議上闡述了以色列在加沙地帶的作戰計劃和目標。</p><p>加蘭特表示，以色列計劃通過摧毀哈馬斯的軍事力量，徹底消滅該組織，並在加沙地帶建立一個新的「安全政權」。</p><p>加蘭特表示，戰爭將分為三個主要階段：第一階段通過空襲開展軍事行動，後進行地面行動，目標是消滅武裝力量和破壞基礎設施，從而擊敗和摧毀哈馬斯；第二階段將繼續強度較低的戰鬥，以部隊將「消除零星抵抗」；第三階段將在加沙地帶建立新的安全制度，為以色列人民和當地人創造安全環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 12:10:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25001450</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25001450</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/927/557.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25001450_2023102020110c1a7ce4-fde9-4370-a022-12ee3ec89d92.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[江浩宇/央視新聞]]>
            </author>
            <category>以色列</category>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>作戰計劃</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/927/557.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/927/560.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國婦女第十三次全國代表大會將於 10 月 23 日至 26 日在京召開]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者日前從全國婦聯獲悉，經黨中央批准，中國婦女第十三次全國代表大會將於 10 月 23 日至 26 日在北京召開。近 1800 名中國婦女十三大代表和 90 名特邀代表將出席大會。</p><p>中國婦女第十三次全國代表大會是在全黨全國各族人民在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，意氣風發踏上強國建設、民族復興新徵程，向着第二個百年奮鬥目標進軍的關鍵時刻召開的一次巾幗盛會。大會將聽取和審議全國婦聯第十二屆執行委員會的報告，修改《中華全國婦女聯合會章程》，選舉產生全國婦聯新一屆領導機構。</p><p>中國婦女第十三次全國代表大會將高舉中國特色社會主義偉大旗幟，以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹黨的二十大精神，深入貫徹習近平總書記關於婦女兒童和婦聯工作的重要論述，動員引領各族各界婦女堅定不移聽黨話、跟黨走，凝聚巾幗之力、彙集巾幗之智，為全面建設社會主義現代化國家、全面推進中華民族偉大復興而團結奮鬥。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 10:42:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25001081</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25001081</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/918/229.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25001081_202310202038ab3b5a32-aedd-404e-9933-64a98f9c53b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中國婦女第十三次全國代表大會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/918/229.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/918/232.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜兩天的「萬人盛會」：有實在成果，也有密集外交]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 18 日晚，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇落下帷幕。</p><p>這場為期兩日的「萬人盛會」，聚集了來自 151 個國家和 41 個國際組織代表，顯示出「一帶一路」倡議提出 10 年來的全球影響力。</p><p>論壇本身的意義遠高於這些參會數字。應關注的是，總結十年來「一帶一路」究竟走出了一條怎樣的路，以及新的國際形勢下未來的路要怎麼走。</p><p>而在論壇官方議程之外，兩天內中方與來訪國領導人密集開展了十餘場會談會見，與會各方也借論壇契機開展雙邊外交。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/4.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 18 日，北京，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式。視覺中國，圖</p><p></p><p><strong>8 項行動，458 項成果，7800 億元資金支持</strong></p><p>本屆高峯論壇最突出的特點是行動導向、高效務實，不僅廣泛凝聚合作共識，更拿出了實實在在的成果。</p><p>習近平主席 18 日在論壇開幕式主旨演講中宣佈了支持高質量共建「一帶一路」8 項行動：構建「一帶一路」立體互聯互通網絡、支持建設開放型世界經濟、開展務實合作、促進綠色發展、推動科技創新、支持民間交往、建設廉潔之路、完善「一帶一路」國際合作機制。</p><p>值得一提的是，關於下階段如何推進項目，高峯論壇的主席聲明中也給出了「真金白銀」的保障：中國國家開發銀行、中國進出口銀行將各設立 3500 億元人民幣融資窗口，絲路基金新增資金 800 億元人民幣，以市場化、商業化方式支持共建「一帶一路」項目，總資金額度為 7800 億元人民幣。專家分析認為，這一舉措增強了市場對開啓高質量共建「一帶一路」新階段的信心。</p><p>此外，論壇期間各方共形成了 458 項成果，這一數量遠遠超過了第二屆論壇的 283 項成果。</p><p>這些成果中大致可分為兩類，一是多邊合作成果，即各方發起的一系列國際合作倡議、決定舉辦系列國際會議；二是務實合作項目，即各國政府、金融機構、地方政府、企業商定一系列務實合作項目、雙邊合作協議等。</p><p>具體而言，一些代表性成果主要集中於互聯互通、數字經濟以及綠色發展領域，包括深化互聯互通合作北京倡議、「一帶一路」綠色發展北京倡議、「一帶一路」數字經濟國際合作北京倡議、綠色發展投融資夥伴計劃、「一帶一路」廉潔建設高級原則等合作性倡議和制度性安排。此外，也有為到 2030 年為夥伴國開展 10 萬人次的綠色發展培訓，將聯合實驗室擴大到 100 家等具體的目標，企業家大會還達成了 972 億美元的商業合同。</p><p><strong>論壇搭建雙邊外交平台</strong></p><p>高峯論壇不僅是中國和共建「一帶一路」國家鞏固雙邊關係的平台，更為參與各方之間搭建外交平台。</p><p>論壇開幕式前一天，習近平主席在人民大會堂先後同 8 位外國領導人舉行會談會見，包括哈薩克斯坦總統託卡耶夫、智利總統博裏奇、埃塞俄比亞總理阿比、匈牙利總理歐爾班、巴布亞新幾內亞總理馬拉佩、印尼總統佐科、塞爾維亞總統武契奇、烏茲別克斯坦總統米爾濟約耶夫。</p><p>8 國領導人來自 5 大洲，其中亞洲 3 位、歐洲 2 位，南美洲、非洲、大洋洲各 1 位。領導人當中，武契奇、米爾濟約耶夫、歐爾班是連續三屆出席高峯論壇。</p><p>會談會見的順序安排也別有深意。託卡耶夫與佐科，分別是習主席 17 日上午和下午見的首位外國領導人。而哈薩克斯坦與印尼對應的是十年前「絲綢之路經濟帶」與「21 世紀海上絲綢之路」的首倡之地。</p><p>論壇開幕式之後，習近平主席 18 日又先後與俄羅斯總統普京、尼日利亞副總統謝蒂馬、阿根廷總統費爾南德斯、肯尼亞總統魯託舉行會談會見。</p><p>在中方領導人兩天的會見中，「官宣」了多個好消息：中國和哈薩克斯坦互免簽證協定即將生效；與塞爾維亞簽署自貿協定；中國與埃塞俄比亞提升為全天候戰略夥伴關係，與印尼發表關於深化全方位戰略合作的聯合聲明。此外，中方領導人「預告」了「一帶一路」下一階段的重點項目。例如，爭取匈塞鐵路按期建成通車，為中吉烏鐵路項目早日開工創造條件等。</p><p>19 日，習近平主席與泰國總理賽塔，柬埔寨首相洪瑪奈等進行了會見。在 18 日的記者會上，中共中央政治局委員、中央外辦主任、外交部長王毅透露，論壇前後，習近平主席會與參會的所有外國領導人舉行會見會談。據央視網此前報道，有 20 多國國家元首、政府首腦、高級代表出席了開幕式。</p><p>除了中方開展的一系列雙邊會談會見，與會各方也充分藉助論壇契機開展密集外交。其中，普京開展的一些雙邊會晤頗受外界關注。據統計，論壇期間，普京與匈牙利、泰國、巴基斯坦、越南、老撾、蒙古國的領導人舉行會晤。有報道稱，普京在會談中接受了泰國、越南領導人發出的訪問邀請。</p><p>而在 18 日的開幕式演講中，普京還特別介紹了俄政府斥重資拓展的「北方海路」，稱其很快將實現全年通航，俄方將邀請「有意向的國家直接參與它的發展」。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）還注意到，聯合國秘書長古特雷斯 18 日下午與越南國家主席武文賞舉行會談。</p><p><strong>「歡迎各方隨時加入」</strong></p><p>值得注意的是，本次論壇並非只是「一帶一路」共建國之間的內部聚會。考慮到近年來多國或借鑑或模仿「一帶一路」，陸續推出一系列基礎設施倡議或機制，中方也對部分國家的關切作出迴應，並釋放出「歡迎各方隨時加入」的明確信號。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 18 日，北京，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式。多國領導人出席。視覺中國，圖</p><p></p><p>實際上，自 2018 年以來，西方多國便陸續推出大規模基礎設施投資計劃。2018 年 7 月，美國在「印太戰略」框架下啓動一項技術、能源及基礎設施項目投資計劃；2021 年拜登政府執政後，提出「重建更美好世界」（B3W）倡議，後又於次年 6 月宣佈啓動「全球基礎設施和投資夥伴關係」；歐盟委員會在 2022 年 12 月宣佈規模 3000 億歐元的「全球門户」基礎設施投資計劃。</p><p>最近的一項計劃是，今年 9 月二十國集團（G20）峯會期間，美國、沙特阿拉伯、歐洲聯盟、印度、阿聯酋、法國、德國和意大利簽署諒解備忘錄，承諾合作建設印度-中東-歐洲經濟走廊。</p><p>「我們注意到一些國家也相繼出台了互聯互通的國際倡議。」王毅在記者會上表明中方立場：「一帶一路」是開放的平台，我們歡迎各方隨時加入。希望其它國家的互聯互通倡議也都能秉持開放態度，不要搞封閉的小圈子。中方願同所有互聯互通倡議進行對接，共同探討對發展中國家有益的合作。</p><p>更為具體地，王毅還提出了可以和歐盟的「全球門户計劃」對接，發揮優勢、形成合力，共同幫助發展中國家建設基礎設施。澎湃新聞注意到，部分歐洲國家領導人和高級官員出席了本屆論壇。除了匈牙利總理外，希臘總理高級代表、發展部部長斯克雷卡斯出席了數字經濟高級別論壇；法國總統特別代表、前總理拉法蘭出席了綠色發展高級別論壇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 10:28:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24986097</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24986097</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/14.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24986097_20231020182857be5eb8-5a5b-4034-a485-9f447408d38f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露]]>
            </author>
            <category>「一帶一路」國際合作高峯論壇</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/14.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/17.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[文物保護法修訂草案首次提請審議，這些看點值得關注]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>文物和文化遺產承載着中華民族的基因和血脈，是不可再生、不可替代的中華優秀文明資源。</p><p>新時代新徵程，文物保護工作面臨新形勢新任務，文物保護法也需要與時俱進作出修改完善，更好擔負起新的文化使命。</p><p>10 月 20 日，文物保護法修訂草案提請十四屆全國人大常委會第六次會議首次審議。「新華視點」記者針對修訂草案重要看點採訪了有關專家。</p><p><strong>看點一：堅持保護第一，進一步完善文物保護管理制度　　</strong></p><p>據介紹，此次提請審議的文物保護法修訂草案，牢牢堅持把保護放在第一位，進一步完善文物保護管理制度，將一些實踐證明的有效制度上升為法律。例如，將體現「先考古、後出讓」精神的規定寫入修訂草案，增加了不可移動文物保護規劃制度、地下文物埋藏區和水下文物保護區制度；進一步強化了各級政府對確保文物安全的責任等。</p><p>「現行法律對文物保護單位保護管理規定較為完善，但針對未核定公佈為文物保護單位的不可移動文物的保護管理措施不夠明確，給實踐工作帶來很多困擾。」全國人大教科文衞委文化室原主任朱兵説，「對於文物工作而言，保護是其根本原則。修訂草案明確各級政府要把文物保護利用工作列入重要議事日程，切實把文物保護好、管理好、利用好。」</p><p>修訂草案重視動員社會力量參與文物保護，增加涉及文物保護的投訴、舉報制度，規定縣級以上人民政府文物行政部門或者相關執法部門應當公開投訴、舉報方式等信息，及時受理並處理涉及文物保護的投訴、舉報，還提出新聞媒體要開展輿論監督。</p><p>中國人民大學法學院教授王雲霞認為，這些規定有利於建立暢通、有效的公眾參與渠道，有利於調動全社會參與文物保護的積極性，對於防範和打擊文物違法犯罪具有重要意義，也能為政府部門行政執法提供有力依據。</p><p><strong>看點二：促進合理利用，推進文物資源數字化採集和展示利用</strong></p><p>要發揮文物歷史的承載者和傳播者的作用，就要讓文物「活」起來。在確保文物安全的前提下，推進文物有效利用已經成為社會共識。</p><p>對此，修訂草案鼓勵文物保護利用研究，在確保文物安全的前提下，堅持社會效益優先，合理利用文物資源。同時，加強文物保護數字化工作，推進文物資源數字化採集和展示利用。　　</p><p>「目前，在文物利用方面，既有開放程度不高、利用手段不多、社會參與不夠等情況，也存在過度開發、不當利用等問題。」朱兵説，「修訂草案在總則中明確了文物合理利用的基本原則。同時針對不可移動文物、館藏文物等不同類型的文物明確了多種展示其價值的方式，例如通過建立博物館、紀念館、保管所、考古遺址公園等方式，可以加強對不可移動文物的保護，展示文物價值，開展宣傳教育；通過借用、在線展覽等方式，可以有效提高館藏文物利用效率。」</p><p>近年來受到好評的文創產品，是讓文物「活起來」的有益實踐。「文物的活力在於融入生活、迴歸社會、服務人民。此次通過文物保護法的修訂，進一步明晰未來文物保護工作的發展和利用方向。以法治護航，讓文物‘活起來’大有可為。」朱兵説。</p><p><strong>看點三：加大處罰力度，進一步打擊違法行為</strong></p><p>對有關文物的違法犯罪行為，必須加大處罰力度，確保有效打擊違法行為。</p><p>對此，修訂草案規定文物行政部門或者有關執法部門在依法實施監督檢查時可以採取的措施；補充完善有關法律責任，增加責令承擔相關文物修繕和復原費用、吊銷許可證書等規定；增加行政處罰類型，設定不同檔次的處罰並相應提高罰款額度等。</p><p>「從實踐中不難發現，當前文物安全形勢不容樂觀，特別是文物法人違法行為屢禁不止，懲治力度不夠是原因之一。」王雲霞注意到，修訂草案進一步加大文物違法行為處罰力度，例如修訂草案大幅提高了處罰金額，造成文物損壞或者其他嚴重後果的，對單位處一百萬元以上一千萬元以下的罰款，對個人處十萬元以上一百萬元以下的罰款，責令承擔相關文物修繕和復原費用。</p><p>「相信通過加大處罰力度，將為開展文物執法提供強有力的法律依據，發揮有效震懾作用。」王雲霞表示。</p><p>近年來，多地檢察機關圍繞文物和文化遺產保護開展相關公益訴訟探索，進行一些積極嘗試。此次修訂草案也明確了人民檢察院可以對有關違法行為提起公益訴訟。</p><p>「多地檢察機關通過開展相關公益訴訟探索，推動司法保護進程，對促進負有文物保護職責的相關單位和個人落實文物保護責任、增強全社會文物保護意識將起到積極作用。」王雲霞説。</p><p><strong>看點四：加強文物追索，促進國際交流與合作</strong></p><p>近年來，我國不斷提升文物保護和追索能力，採取各種辦法和措施從海外追索流失文物。黨的十八大以來，中國政府已經促成了 1800 多件流失文物迴歸祖國。　　　</p><p>為幫助海外流失文物儘快「回家」，修訂草案明確了流失文物追索和國際間文物返還合作制度。</p><p>例如，修訂草案明確，國家對於因被盜、非法出境等流失境外的文物，保留收回的權利，且該權利不受時效限制。</p><p>又如，修訂草案規定，國務院文物行政部門依法會同有關部門對因被盜、非法出境等流失境外的文物開展追索。</p><p>文物追索是一個世界性難題。中國政法大學國際法學院教授霍政欣認為，為進一步通過國際合作打擊盜竊、盜掘和走私文物犯罪活動，修訂草案增加有關「對等原則」表述，規定對非法流入中華人民共和國境內的外國文物，根據有關協議或者對等原則與相關國家開展返還合作。</p><p>「此外，修訂草案將外國政府、相關國際組織按照有關國際公約通報或者公告的流失文物納入禁止買賣文物的範圍，既體現了我國積極履行國際條約的義務，也展現了大國擔當，有利於促進國際文化遺產領域交流合作。」霍政欣説。</p><p>修訂草案明確，國家支持開展考古、修繕、展覽、科學研究、執法等文物保護國際交流與合作，增進人類文明交流互鑑。</p><p>「文物是人類共同的財富，修訂草案的規定進一步體現了文物工作在增進人類文明交流互鑑中發揮的積極作用。」霍政欣説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 10:05:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25000934</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25000934</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/916/820.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25000934_2023102018057b15667d-a1da-44bb-98a2-317cb67792c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[施雨岑、齊琪/新華社]]>
            </author>
            <category>文物保護法</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/916/820.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/916/823.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融監管總局答澎湃：各銀行保險機構開始排查沉睡賬户、睡眠保單]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/915/228.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年金融消費者權益保護教育宣傳月活動剛剛結束，此次活動有哪些特點、取得了怎樣的成效？</p><p>10 月 20 日，國家金融監督管理總局舉行 2023 年三季度銀行業保險業數據信息新聞發佈會。金融監管總局消費者權益保護工作相關負責人趙越在回答澎湃新聞記者提問時表示，金融監管總局首次牽頭聯閤中國人民銀行、中國證券監督管理委員會、國家互聯網信息辦公室共同開展此次活動，多方參與、統一行動。這次活動主要三個統一：統一時間、統一主題、統一標識，通過統籌行業內外，各類型、各層次金融機構及社會力量，「一盤棋」推動各項工作走深走實，形成金融教育宣傳工作新格局。</p><p>他還表示，此次活動內容豐富、形式多樣，多次形成活動高潮。在一個月的時間裏，分步驟、有節奏地在 4 個時點集中開展教育宣傳活動，金融全行業廣泛參與，多層次、多渠道、多維度、全方位開展形式多樣、主題鮮明、內容多彩的教育宣傳活動。與此同時，活動成效明顯，社會反響良好。廣大金融消費者積極參與，媒體朋友積極報道，營造了「學金融、懂金融、信金融、用金融」的良好社會氛圍。</p><p>趙越表示，活動期間，各金融機構發揮優勢，結合自身特點，開展了豐富多彩的教育宣傳活動。此次活動主要有突出的幾項，具體包括：</p><p>一是開展銀行「沉睡賬户」提醒提示工作；二是開展人身保險「睡眠保單」清理專項工作；三是調整和完善已故存款人小額存款提取業務辦理要求；四是發佈關於推動專屬商業養老保險發展等方面政策性文件；五是開展「走萬企，提信心，優服務」活動；六是增加鄉村振興相關領域貸款投放等。</p><p>據趙越介紹，沉睡賬户方面，目前按照監管部門部署，各銀行機構對「沉睡賬户」開始進行摸底排查，針對不同賬户特點，有序地對賬户持有人進行提醒和通知，幫助消費者瞭解自身銀行賬户開立情況，及時查看、使用或註銷冗餘賬户，提升資金利用效率。睡眠保單方面，目前各人身保險公司已開始就近 10 年產生的「睡眠保單」進行排查，並對相關客户進行提醒，使消費者知悉保單權益，自主進行領取。</p><p>趙越指出，此次活動通過聚焦 4 個時點，持續發力，本次的「金融消費者權益保護教育宣傳月」也取得了積極成效。一是向廣大金融消費者普及基礎金融知識，助力提升消費者金融素養，增強金融安全意識。二是通過提示金融風險，倡導理性消費、價值投資觀念，幫助消費者提高防範金融風險的意識和能力。三是匯聚金融力量，提振金融消費信心，營造安全穩定的金融消費環境。同時，通過切實為消費者辦實事、解難題，提升消費者金融服務獲得感和滿意度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:29:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25000619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25000619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/915/222.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25000619_20231020173021b08abd-f386-43b1-a962-95efc34a7341.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡志挺，滕晗]]>
            </author>
            <category>金融監管總局</category>
            <category>消費者權益保護</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/915/222.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/915/226.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
