<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 03:45:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融反腐持续深入：今年以来至少 87 人被查，含 8 名中管干部]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年以来，从监管部门到金融机构，从金融央企到地方金融机构，从银行、保险、证券到其他金融领域，反腐在全面推进。</p><p>据澎湃新闻不完全统计，截至 11 月 12 日，中央纪委国家监委网站共披露了 87 名金融系统干部被查。其中，中管干部 8 人，中央一级党和国家机关、国企和金融单位干部 62 名，省管干部 17 名。</p><p>从金融机构看，银行机构（不含省联社，下同）共有 53 人被查，省联社有 10 人被查，保险机构有 7 人被查，金融集团有 2 人被查，证券机构有 1 人被查，另有 4 名曾任其他金融机构的干部被查。</p><p>从监管机构看，银监系统有 3 人被查，央行系统有 5 人被查，证监系统 1 人被查，1 名地方金融监管部门干部被查。</p><p>从时间看，2 月-8 月被查人数较为密集，其中 3 月披露的被查人数较多，达 14 人，接近 2 天就有 1 人被查。</p><p><strong>8 名中管金融干部被查</strong></p><p>今年以来，已有 8 名中管金融干部被查，其中国有大行 3 人、金融集团 2 人，政策性银行 2 人，保险机构 1 人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/244.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新闻根据中央纪委国家监委网站整理</p><p></p><p>具体来看，<strong>工商银行</strong>有<strong>2 名</strong>中管干部被查，分别是工商银行原党委委员、纪委书记<strong>刘立宪</strong>，工商银行原党委委员、副行长<strong>张红力</strong>。</p><p>刘立宪出生于 1954 年，毕业于吉林大学，曾任最高人民检察院贪污贿赂检察厅副厅长、反贪污贿赂总局副局长、检察技术局局长、检察理论研究所所长等职，2003 年 9 月起任中国华融资产管理公司副总裁，2005 年 10 月任工商银行纪委书记。2014 年离开工商银行后，刘立宪出任中央第十一巡视组副组长。有媒体 2017 年梳理道，十八大以来十二轮中央巡视中，刘立宪曾先后 9 次担任中央巡视组副组长。</p><p>张红力出生于 1965 年 1 月，1984 年 7 月毕业于黑龙江八一农垦大学，1989 年 9 月获得加拿大阿尔伯特大学遗传学硕士学位，1991 年 7 月获得美国加州圣哥拉大学工商管理硕士学位，在入职工行前曾长期供职于德意志银行等外资金融机构。2010 年 5 月，张红力任工行副行长。此后，他又担任工行执行董事、副行长，是首位从国际金融机构获聘至中国国有银行的高级管理人员。2018 年 7 月，张红力因家庭原因从工商银行辞职。此后，张红力加盟知名私募厚朴投资任联席董事长。</p><p><strong>国家开发银行</strong>（以下称「国开行」）也有<strong>2 名</strong>中管干部被查，分别为国家开发银行原党委委员、副行长<strong>周清玉</strong>，国家开发银行原党委委员、副行长<strong>王用生</strong>。</p><p>周清玉出生于 1962 年，曾任中国农业银行风险资产管理部总经理、贵州分行行长、农业信贷部总经理、股份制改革领导小组办公室常务副主任、三农业务总监、国家开发银行纪委书记等职，于 2016 年任国家开发银行党委委员、副行长。</p><p>王用生出生于 1958 年，他早年曾任中国投资银行郑州分行行长，之后历任国家开发银行郑州分行行长，沈阳分行行长，辽宁分行行长，企业局局长，国家开发银行党委委员、副行长等。</p><p><strong>光大集团</strong>也有<strong>2 名</strong>中管干部被查，且被查的两人均为原党委书记、董事长，即<strong>李晓鹏</strong>、<strong>唐双宁</strong>。</p><p>李晓鹏出生于 1959 年，历任工行河南省分行副行长、总行营业部总经理、四川省分行行长、中国华融资产管理公司副总裁、工行行长助理兼北京市分行行长、工行副行长、执行董事，中国投资有限责任公司监事长，2014 年起任招商局集团总经理、董事、副董事长，2017 年 12 月起担任中国光大集团股份公司党委书记、董事长，2022 年 3 月 4 日到龄退休。</p><p>唐双宁出生于 1954 年，1985 年起曾历任中国人民建设银行沈阳市分行常务副行长、中国人民银行沈阳市分行行长，中国人民银行信贷管理司司长、货币金银局局长、银行监管一司司长，原银监会副主席等职务。2007 年 6 月起，出任光大（集团）总公司董事长、党委书记，光大集团董事长、党委书记，2017 年 12 月卸任。</p><p><strong>中国银行</strong>有<strong>1 名</strong>中管干部被查，即原党委书记、董事长<strong>刘连舸</strong>。</p><p>刘连舸出生于 1961 年，1985 年毕业于吉林财贸学院财政金融系（现吉林财经大学），1987 年毕业于中国人民银行研究生部，获经济学硕士学位，1987 年加入央行，曾先后担任中国人民银行国际司副司长、中国人民银行福州中心支行行长兼国家外汇管理局福建省分局局长、中国人民银行反洗钱局（保衞局）局长等职务。2007 年 3 月，刘连舸调任中国进出口银行副行长，并于 2007 年 9 月至 2015 年 2 月兼任非洲进出口银行董事，2015 年 7 月，刘连舸担任中国进出口银行副董事长、行长。2018 年，刘连舸调任中国银行，先后出任行长、董事长。</p><p><strong>中国太平</strong>保险集团有限责任公司（以下称「中国太平」）也有<strong>1 名</strong>中管干部被查，即中国太平党委委员、副总经理肖星。</p><p>肖星出生于 1971 年 12 月，被查前为中国太平排名第一的副总经理，毕业于上海大学，拥有法学博士学位，曾先后在中国人寿、中国太平任职。在加入保险业之前，肖星曾长期任职于上海团委系统。在中国太平任职期间，担任过多家旗下子公司董事长职务。</p><p>值得一提的是，今年 5 月，<strong>浙江省政协党组成员、副主席朱从玖</strong>涉嫌严重违纪违法被查，并于近期被「双开」。朱从玖曾任浙江省副省长，在此之前则长期在证监系统任职，历任上交所总经理、证监会主席助理等。中纪委通报称其「纪法意识淡漠，贪婪无度，‘靠金融吃金融’，利用职务便利为他人在公司上市、融资贷款等方面谋利，并非法收受巨额财物。」</p><p><strong>国有五大行 31 人被查</strong></p><p>今年以来，银行机构共有 51 人被查，其中五大国有银行占了 31 人，超过一半。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/894.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新闻根据中央纪委国家监委网站整理</p><p></p><p>整体来看，工商银行、农业银行、中国银行、交通银行、建设银行被查的人数分别为 7 人、7 人、6 人、6 人、5 人。</p><p><strong>工商银行</strong>被查的<strong>7 人</strong>中，除了上文提到的中管干部<strong>刘立宪</strong>和<strong>张红力，</strong>其余被查的干部为：工商银行总行原个人金融业务总监兼个人金融业务部总经理<strong>李衞平</strong>，天津市分行原党委委员、副行长<strong>张希刚</strong>，工商银行办公室原副总经理级调研员、北京银泉大厦银达劳务服务中心原总经理<strong>侯进喜</strong>，工商银行资产管理部原总经理<strong>顾建纲</strong>，工商银行湖北省分行党委委员、副行长<strong>邱世杰</strong>。</p><p><strong>农业银行</strong>也有<strong>7 人</strong>被查，分别为：农业银行国际金融部巡视员<strong>刘燕忠</strong>，农业银行云南省分行原党委委员、副行长<strong>沈锐</strong>，农业银行吉林省分行高级专家<strong>陆俊波</strong>，农业银行远程银行中心原副巡视员<strong>张学禄</strong>，农业银行浙江省分行党委委员、副行长<strong>吕晓东</strong>，农业银行云南省分行原营业部党委书记、总经理<strong>杨志刚</strong>，农业银行江西省分行党委委员、纪委书记<strong>马清升</strong>。</p><p><strong>中国银行</strong>共有<strong>6 人</strong>被查，除了上文提到的中管干部<strong>刘连舸</strong>，还包括：中国银行黑龙江省分行原党委委员、副行长<strong>陈枫</strong>，中国银行北京市分行原党委书记、行长<strong>王建宏</strong>，中国银行内蒙古自治区分行原党委委员、副行长<strong>高宗胜</strong>，中国银行宁波市分行原党委委员、副行长<strong>毛俊平</strong>，中国银行江西省分行原党委书记、行长<strong>张东向</strong>。</p><p><strong>交通银行</strong>也有<strong>6 人</strong>被查，分别为：交通银行云南省分行原党委书记、行长<strong>李大军</strong>，交通银行广东省分行原党委书记、行长<strong>周宝志</strong>，交银金融租赁有限责任公司原党组成员、副总裁<strong>马宾</strong>，交银金融科技有限公司副总裁<strong>孙毅坤</strong>，交通银行金融科技部总经理<strong>周彦倜</strong>，交通银行沈阳审计监督分局原局长<strong>刘喜昌</strong>。</p><p><strong>建设银行</strong>有<strong>5 人</strong>被查，分别为：建设银行河北省分行原党委书记、行长<strong>李秀昆</strong>，建设银行天津市分行原资深专员<strong>张龙泉</strong>，建设银行深圳市分行资深专员<strong>赵芝然</strong>，建设银行深圳市分行原党委副书记、 副行长<strong>易景安</strong>，建设银行大连市分行党委副书记、副行长<strong>率长江</strong>。</p><p><strong>三大政策性银行 12 人被查</strong></p><p>国开行、中国农业发展银行（以下称「农发行」）、中国进出口银行（以下称「进出口银行」）反腐情况也值得关注。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/902.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新闻根据中央纪委国家监委网站整理</p><p></p><p>整体看，今年以来国开行、农发行、进出口银行被查干部分别有 6 人、4 人、2 人。</p><p>具体来看<strong>，国开行</strong>共有<strong>6 名</strong>干部被查，除了上文提到的中管干部<strong>周清玉</strong>和<strong>王用生</strong>，还有：国家开发银行信息科技部高级专家<strong>滕光进</strong>，国家开发银行河南分行高级专家<strong>普浩</strong>，国家开发银行河南省分行原党委书记、行长<strong>王衞军</strong>，国家开发银行上海市分行原党委书记、行长<strong>茆君才</strong>。</p><p><strong>农发行</strong>共有<strong>4 名</strong>干部被查，分别为农发行沈阳审计分部总经理<strong>侯敏</strong>，农发行江西省分行原特级信贷经理<strong>熊建国</strong>，农发行总行专家委员会副主任委员<strong>赵富洲</strong>，农发行四川省分行资深信贷经理<strong>蒙君</strong>。</p><p><strong>进出口银行</strong>有<strong>2 名</strong>干部被查，分别是进出口银行原专职评审委员<strong>李济臣</strong>，进出口银行风险化解督导工作一组组长<strong>朱灿璋</strong>。</p><p><strong>全国性股份制银行方面</strong>，<strong>广发银行</strong>有<strong>4 名</strong>干部被查，<strong>民生银行、浙商银行分别</strong>有<strong>1 名</strong>干部被查。</p><p>具体来看，<strong>广发银行</strong>被查的 4 人分别为广发银行原党委委员、监事长<strong>王桂芝</strong>，广发银行广银理财原党委副书记、监事长、纪委书记<strong>亓艳</strong>，广发银行党委委员<strong>方琦</strong>，广发银行乌鲁木齐分行党委书记、行长<strong>陈峻晖</strong>。</p><p><strong>民生银行</strong>被查的是民生银行银行管理咨询委员会原副主席<strong>邢本秀，浙商银行</strong>被查的是原党委书记、董事长<strong>沈仁康</strong>。</p><p><strong>城商行方面，</strong>共有<strong>4 人</strong>被查，分别是：<strong>中原银行</strong>原副监事长<strong>贾继红</strong>，<strong>贵州银行</strong>原党委书记、董事长<strong>李志明</strong>，内蒙古自治区纪委监委驻蒙商银行纪检监察组组长、<strong>蒙商银行</strong>党委委员<strong>赵光炯，</strong>内蒙古自治区纪委监委驻内蒙古银行纪检监察组组长、<strong>内蒙古银行</strong>党委委员<strong>马宝林</strong>。</p><p><strong>7 省 10 名省联社干部被查</strong></p><p>省联社是金融反腐重点领域之一。</p><p>据澎湃新闻不完全统计，今年以来，共有 7 省 10 名省联社干部被查。其中，<strong>河南、四川、甘肃</strong>省联社分别有<strong>2 人</strong>被查，<strong>安徽、广东、江西、贵州</strong>省联社分别有<strong>1 人</strong>被查。</p><p>具体来看，<strong>河南省联社</strong>有 2 名干部被查，分别是河南省联社原党委书记<strong>王哲</strong>，河南省联社党委委员、副主任<strong>吴金鹏</strong>。</p><p><strong>四川省联社</strong>被查的 2 名干部为四川省联社党委委员、副主任<strong>杨超</strong>，四川省联社原党委委员、副主任<strong>刘兴明</strong>。</p><p><strong>甘肃省联社</strong>被查的干部为四川省联社原纪委书记<strong>王蓉生</strong>，四川省联社原党委委员、副主任<strong>康欣</strong>。</p><p>安徽、广东、江西、贵州被查的省联社干部分别为安徽省联社党委委员、副主任<strong>高广</strong>，广东省联社原党委书记、理事长<strong>王硕平</strong>，江西省联社党委委员、副主任<strong>应勇</strong>，贵州省联社党委书记、理事长<strong>马林波</strong>。</p><p><strong>其他金融机构 14 名干部被查</strong></p><p>保险机构、证券机构、金融集团等也有多人被查。</p><p>据澎湃新闻不完全统计，今年以来，<strong>保险机构</strong>被查的除了上文提到的中管干部<strong>肖星，</strong>还有 6 名被查，分别为中国太平科技运营部副总经理<strong>陈中干</strong>，太平人寿原党委书记、总经理<strong>张可</strong>，中国人寿北京市分公司原党委委员、副总经理<strong>王征</strong>，中国人寿养老保险浙江省分公司原党委书记、总经理<strong>梅建亚</strong>，中国人保海南省分公司原党委书记、总经理<strong>单荣光</strong>，人保财险重庆市分公司党委委员、副总经理<strong>李成柱</strong>。</p><p><strong>金融集团</strong>共有<strong>2 人</strong>被查，即上文提及的两名中管干部<strong>李晓鹏</strong>、<strong>唐双宁</strong>。</p><p><strong>证券机构</strong>有<strong>1 人</strong>被查，中国银河证券原党委书记、董事长<strong>陈共炎</strong>。</p><p>此外，有<strong>4 名其他金融机构</strong>的干部被查：中国长城资产管理股份有限公司四川分公司党委委员<strong>赵伟</strong>，航空工业中航信托股份有限公司原党委委员、副总经理<strong>魏颖晖</strong>，中国华融资产管理股份有限公司北京分公司原党委书记、总经理<strong>黄宪辉</strong>，湖南省融资担保集团有限公司党委书记、董事长<strong>李勤</strong>。</p><p><strong>监管部门 10 人被查</strong></p><p>金融监管部门同样迎来密集反腐。</p><p>据澎湃新闻不完全统计，今年以来，银监系统、央行系统、证监系统与地方金融管理部门共 10 人被查。</p><p>具体来看，<strong>银监系统共 3 名干部被查</strong>，分别为中国银行业协会副秘书长<strong>郭三野</strong>、原银监会处置非法集资办公室主任<strong>刘张君</strong>、原吉林银监局党委书记、局长<strong>高飞</strong>。</p><p><strong>央行系统共 5 名干部被查</strong>，分别为中国人民银行秘书局副局长<strong>李果</strong>，中国人民银行哈尔滨中心支行原助理巡视员<strong>董国滨</strong>，中国人民银行深圳市中心支行原党委书记、行长<strong>张建军</strong>，中国印钞造币集团有限公司原董事<strong>陈义清</strong>，中国人民银行郑州培训学院原党委副书记<strong>周波</strong>。</p><p><strong>证监系统 1 人</strong>被查，即上海证券交易所原副总经理<strong>刘逖</strong>。</p><p>此外，<strong>有 1 名地方金融监管部门干部被查，</strong>为湖北省地方金融监督管理局党组书记、局长<strong>段银弟</strong>。</p><p><strong>金融反腐有望持续推进</strong></p><p>今年以来，各个月份基本保持了比较高强度的反腐节奏。</p><p>从时间顺序看，今年 1 月有 4 人被查。从 2 月开始，金融反腐节奏有所加快。2 月 10 人被查，3 月 14 人被查，4 月 9 人被查，5 月 9 人被查，6 月 11 人被查，7 月 8 人被查，8 月 11 人被查，9 月 5 人被查，10 月 4 人被查，11 月以来已有 2 人被查。</p><p>中央金融工作会议 10 月 30 日至 31 日在北京举行。会议在分析当前金融形势时特别提到，「要清醒看到，金融领域各种矛盾和问题相互交织、相互影响，有的还很突出，经济金融风险隐患仍然较多，金融服务实体经济的质效不高，<strong>金融乱象和腐败问题屡禁不止，金融监管和治理能力薄弱</strong>。」</p><p>会议要求，防范化解金融风险，要把握好权和责的关系，健全权责一致、激励约束相容的风险处置责任机制；把握好快和稳的关系，在稳定大局的前提下把握时度效，扎实稳妥化解风险，坚决惩治违法犯罪和腐败行为，严防道德风险；对风险早识别、早预警、早暴露、早处置，健全具有硬约束的金融风险早期纠正机制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:44:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276921</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276921</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习记者，林倩冰]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/314.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/315.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「茅盾文学奖之夜」倒计时 6 天，这些文学系列活动备受期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻记者了解到，11 月 19 日，「2023 中国文学盛典·茅盾文学奖之夜」将于茅盾先生故里——浙江桐乡举行。</p><p>作为中国最重要的文学奖项之一，茅盾文学奖由中国作家协会根据茅盾先生遗愿设立，旨在鼓励优秀长篇小说创作、推动中国社会主义文学繁荣发展。第十一届茅盾文学奖于今年 8 月 11 日揭晓：杨志军《雪山大地》、乔叶《宝水》、刘亮程《本巴》、孙甘露《千里江山图》、东西《回响》5 部长篇小说获奖。</p><img alt="" width="520" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/649.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="542" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《回响》11 月 19 日这一天，杨志军、乔叶、刘亮程、孙甘露、东西五位获奖作家，编辑、出版社、评委代表，港澳台作家代表，网络文学作家代表，中国作协主席团委员、全委会委员以及所属各单位部门负责人等将汇聚乌镇，共同见证这场中国文学的盛会。</p><p>此外，从 11 月 16 日至 20 日，「2023 中国文学盛典——茅盾文学周」系列活动将在乌镇、浙江文学馆（杭州）及桐乡市部分镇（街道）三地同步开展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>乌镇是「中国文学盛典——茅盾文学奖之夜」及本次「茅盾文学周」系列活动的主要场地。11 月 17 日至 19 日，茅盾文学奖获奖作家座谈会、「新时代山乡巨变创作计划」「新时代文学攀登计划」推进会、新时代文学破圈跨界传播高峰论坛、网络作家座谈会都将在这里举行。</p><p>2023 年恰逢鲁迅《呐喊》集出版 100 周年、茅盾《子夜》发表 90 周年，以及鲁迅和茅盾携手创办的《译文》（后改为《世界文学》）创刊 70 周年。17 日这一天，「‘致敬与展望’茅盾文学周启动仪式」将于乌镇西栅景区评书场内举行。</p><p>据「桐乡发布」消息，以「茅盾文学周」为契机，乌镇西栅还将开展一系列推进文学与文化产业互化、促进文学创新和发展及文化产业繁荣的相关活动。11 月 17 日至 19 日，昭明书院举办「短视频时代下长篇文学应该去往何方？」「青年作家创作漫谈」「影视改编作为文学的推广者」三场论坛，探讨文学产业化之问；在乌镇西栅景区街头等区域，剧团及艺术类院校将围绕中外长篇小说、茅盾文学奖获奖作品开展表演；艺术院校师生将 cos 茅盾文学作品中的经典人物；「致敬剧作」则拟选取历届茅盾文学奖获奖作家，在乌镇镇区、乌镇景区沿街悬挂获奖作品书名，沉浸式展现「茅盾文学」环境；「线下茅奖作品展演」将精选茅盾文学奖历届获奖作品改编成的 4 部电影，在乌镇西栅环湖剧场进行放映。</p><p>还有「伯鸿阅读」系列活动，将邀请第十一届茅盾文学奖获奖作家杨志军、乔叶、刘亮程、孙甘露、东西，于昭明书院举办作品线下签售会。同时，打造灿星朗读、环境朗读等特色活动，加入声音亭等多种形式。</p><p>浙江文学馆（杭州）和桐乡市部分镇（街道）也将举办系列文学活动。11 月 16 日，「跟着茅奖作家同游浙江文学馆」将作为主要活动在浙江文学馆开展。届时，茅盾文学奖获奖作家代表将带领浙江百名青少年、文学爱好者共同走进浙江文学馆，让文学梦想在年轻一代手中传递。第十一届茅盾文学奖获奖作家与浙江青年作家见面会也将于 11 月 20 日在浙江文学馆进行。</p><p>而以文学为切口，11 月 18 日，作家「三进」调研采风活动将在桐乡市茅盾纪念馆、乌镇植材小学、桐乡市档案馆、桐乡行业龙头企业、乌镇武警中队、乌镇消防救援大队等地同步开展。11 月 19 日，浙江传媒学院文学院将承办「‘百名作家进百校’——新时代文学融入现代传播格局：浙传对话」，促进文学在高校校园内的普及和发展，传递文学的魅力和价值。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:42:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277506</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277506</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/655.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277506_20231113114314f0cffc-4c7d-4611-8f73-0898b13032eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗昕]]>
            </author>
            <category>茅盾文学奖</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/655.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/656.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[心血管不好的人注意了，你的药和枸杞可能是「致命」组合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，编辑部</p><p>随着养生保健的观念深入人心，「保温杯里泡枸杞」在各个年龄段都有流传，可以看出来大家都很认可枸杞的养生功效。</p><p>「养肝明目」、「补血益气」……枸杞真有这么神奇吗？</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>男女老少皆宜的枸杞</p><p>对绝大部分人来说，日常吃点枸杞还是很好的。枸杞味甘、性平，是滋补肝肾、益精明目的良药，在临床上用于治疗肝肾阴亏、腰膝酸软、头晕目眩、目昏多泪、虚劳咳嗽、消渴、遗精等。</p><p>鲜艳的天然食物，往往富含宝贵的天然色素。枸杞的红色，也赋予了它超高的营养价值。</p><p>红枸杞有丰富的β胡萝卜素，黑枸杞有丰富的花青素，都具有抗氧化、抗炎的活性。枸杞多糖也对健康大有益处，甚至有实验表明能抗癌。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/734.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>男女老少皆宜</p><p>女士：枸杞当中的枸杞多糖、微量元素硒、维生素 E 等含量很丰富，这些物质有很好的抗氧化功能，常吃枸杞美容养颜。还有女同胞容易多愁善感，枸杞在抗焦虑、安神方面也颇有建树。</p><p>男士：男同胞爱饮酒，肝、肾或多或少都有些问题。枸杞的突出功效就是益肾填精，补肝益血，特别适合弥补身体的各种损耗。</p><p>老人：枸杞当中含亚油酸、甜菜碱等物质，能辅助调节血脂。中科院研究团队的一项研究表明，枸杞真的可以提升肌肉耐力，起到壮筋骨的作用。</p><p>小孩：枸杞中的胡萝卜素能缓解眼睛干涩、视力下降，尤其是枸杞+菊花泡茶，明目效果更佳。枸杞还能保护脑组织功能，增强记忆力。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/739.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>心血管药+枸杞=中毒！</p><p>但是药食同源的枸杞，并非适合所有人！哪些人不适合吃枸杞，你都知道吗？</p><p>2021 年 6 月发表在《欧洲心脏杂志》上的一份病例报告警示：服用心血管药物氟卡尼（抗心律不齐药）和华法林（抗凝药，预防血栓形成和脑梗发作）期间，喝枸杞茶或能引起中毒。</p><p>英国一名 75 岁的女性患者出现了头晕、恶心和极度疲劳、昏厥的不良症状，经诊断为氟卡尼中毒。这种中毒情况并不常见，医生询问后发现，老太太每日口服华法林和氟卡尼治疗心血管病，罪魁祸首竟然是她每天都喝的枸杞茶。</p><p>枸杞对与这两种心血管药物的代谢相关酶具有强烈的抑制作用，同时服用极易导致中毒发生。而大剂量饮用枸杞（超过 6~12g）时，华法林的抗凝作用也会显著增强，就有可能导致皮下出血等危险情况。</p><img alt="" height="726" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以枸杞虽好，但不是人人都能吃，除了心血管病患者，这 2 类人群也要注意：</p><p>糖尿病患者：</p><p>多个药理研究表明枸杞有降糖作用，但实验对象是枸杞浓缩液，人如果要达到这样的功效，需要每天服用大量的枸杞。但 100g 枸杞有 19.3g 的糖分，糖尿病患者最好减半食用。</p><p>热性体质的人：</p><p>枸杞比较温热，热性体质的人服用等于火上浇油。感冒发烧、身体有炎症、性情急躁，都属于热性的范畴。</p><p>枸杞吃法有讲究</p><p>对于健康人群来说，一般建议每天食用 10 克枸杞为宜，最多不超过 20 克。我们最普遍的做法是枸杞泡水或者煮汤，怎么吃才能把它的营养价值全「榨」出来呢？</p><p>市面上大多都是干枸杞，质地坚硬，难以嚼碎也不好吸收。</p><p>最简单方便的办法，还是温水泡枸杞茶。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/747.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>热水能在短时间内把枸杞泡开，但高温会破坏娇贵的抗氧化成分。并且枸杞中能溶于水的营养成分微乎其微，大家喝完水要记得把枸杞吃下去，才算吸收到了全部的营养。</p><p>不法商家会用硫磺熏制枸杞，一是为了让枸杞色泽更好，二是为了用坏果、陈果以次充好。</p><p>正常的枸杞果蒂是黄白色，被硫磺熏过的枸杞果蒂是深褐色，并且整体颜色过于鲜艳，闷在袋子里一会再打开，有刺鼻异味。</p><p>如果枸杞泡水呈砖红色，小心买到了硫磺熏制的坏枸杞；但黑枸杞泡水有紫黑色溶解是正常现象。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/750.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本文图片来源摄图网</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685573098&amp;idx=1&amp;sn=79688b7872ca92b5e100aa32c735912e">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:39:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252137</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252137</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/925/528.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252137_202311131140dcb53db7-3d7e-49e5-81c9-96e1ac814a58.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>心血管</category>
            <category>枸杞</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/925/528.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/925/529.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[睡觉时总在凌晨醒来，一般提示四大疾病，别忽视]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>刘奶奶在事发前，已经连续失眠了 3 个多月。</p><p>「每天一闭眼就会胡思乱想，一直辗转反侧睡不着」，每次她和家人朋友说完，大家都以为她只是年纪大觉少，后来看到她总是彻夜难眠，又经常发脾气，有几次血压直接飙至 200mmHg。</p><p>但此时大家还没有注意到，她的症状其实已经越来越严重，从「睡眠障碍」衍生了强烈的抑郁倾向，说完「真的不想活了」这句话的 3 天后，她选择跳楼自杀结束自己被睡眠折磨的人生。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/529.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>失眠在现代社会并不罕见，很多人都只是把它当作普通的睡眠问题，但其实经常失眠对于人健康是非常有害的，特别是老人，更要引起重视。</p><p>01</p><p>安眠药在老年人群中的滥用，</p><p>后果有多严重？</p><p>流行学研究显示， 65 岁以上的老年人失眠率竟然是年轻人的 2 倍，而且国内老年人失眠比率达到 30% 以上，并伴随着年龄而不断增长，甚至女性比男性失眠比率更高；有数据指出失眠的人更容易出现心脑血管疾病、糖尿病、偏头痛等疾病。</p><p>如今老年人的睡眠问题已然成为社会常态，对于老年人的睡眠质量问题，专家给出分析，原因可能来自以下三个方面。</p><p>1、生理因素</p><p>一方面和年龄导致的脑组织功能退化，神经细胞的减少，体内褪黑素也减少分泌，加上白天活动量不足，多种因素共同作用下，造成睡眠的动力不足。</p><img alt="" height="421" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/531.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2、器质性疾病</p><p>一般和慢性病有关，常见的像心血管疾病、糖尿病等慢性病，在老年群体的发生率越来越高。疾病对躯体的影响加上服用的治疗药物影响，都在影响他们的睡眠质量。</p><p>3、社会、心理因素</p><p>人老了以后，伴随身体功能下降的变化，以及社会生活节奏、环境的变化等等，让老年人的心理变得越来越敏感，很容易出现不良情绪，如果不能及时排解，就会日思夜想，影响睡眠质量。</p><img alt="" height="281" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/532.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>很多睡不好的老人会选择服用安眠药助眠，虽然效果显著，但也引发了不少健康问题，让人们也不得不开始思考老年人用安眠药，真的「安全」吗？</p><p>安眠药是临床常见的镇静助眠药物，虽然能「安眠」但也有一定的成瘾性，特别是长效的安眠药，一旦建立耐受，就会产生依赖感，很容易出现戒断反应。</p><p>此外还会影响人体记忆力功能，提高患痴呆症的风险；如果本身就有肝肾功能问题的人，长期吃安眠药还可能造成肝肾功能衰竭；有呼吸系统疾病的老年人也要注意，可能出现的抑制呼吸的危险。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/535.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>02</p><p>总在凌晨 3、4 点醒来？</p><p>小心是身体的「警告」</p><p>有专家指出，深度睡眠时间是睡眠质量高的关键，表示每天至少需要 2 小时的深度睡眠，才是有质量的休息。如果经常在凌晨 3、4 点醒来，有可能是以下疾病的早期信号。</p><p>1、慢性肺部疾病</p><p>肺部会在每天凌晨 3~5 点，进行体内清理工作。当肺部功能出现异常，就会导致肺气虚弱、肺阴亏损，导致经常在 3、4 点醒来。</p><p>2、肾脏疾病</p><p>肾脏功能受损后，无法正常排除体内的废物和多余水分，很容易出现夜尿表现，当尿意袭来，就会刺激人体在凌晨醒来。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/540.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3、心脏病</p><p>老年人心功能异常往往表现为心悸、胸痛以及呼吸困难等症状，并伴随半夜惊醒，然后无法继续入睡的症状，特别是三高人群，很容易引发心脏病的发生。</p><p>4、糖尿病</p><p>糖尿病患者最常见的症状就是夜尿变多，因为高涨的血糖无法完全被肾脏重吸收，多余的糖分就会伴随尿液排出体外，导致半夜被尿憋醒。</p><p>当然除了上述这些疾病外，也有可能是抑郁症等心理因素引起的紧张焦虑，即使闭上眼大脑也依然处于兴奋的活动状态，无法真正进入深度睡眠，经常表现为睡眠浅和容易被惊醒。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/542.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>03</p><p>适当补充 3 种维生素，有助于改善睡眠</p><p>长期的睡眠障碍很容易引发其他疾病风险，加大心血管问题发生率，专家建议，改善睡眠问题可以适当补充 3 种维生素。</p><p>1、维生素 B12</p><p>老年人体内最常见的维生素 B12 缺乏，是影响睡眠质量的重要因素，有国外研究指出，老年人补充维生素 B12 可以有效改善慢性失眠问题，建议多吃维生素 B12 含量丰富的食物。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2、维生素 B1</p><p>维生素 B1 也有改善睡眠的效果，常见的安神补脑液中就添加了这种维生素，人体补充后可以帮助缓解焦虑、放松心情，得以正常入睡，日常可以适量摄入内脏、瘦肉、鸡蛋等食物进行补充。</p><p>3、维生素 B6</p><p>维生素 B6 参与了人体重要的代谢活动，通过补充维生素 B6 可以有效缓解精神问题，舒缓紧张情绪，对助眠也有一定的效果。</p><p>除了补充以上几种维生素，我们也可以结合其他方法来改善睡眠质量。例如日常保持正常饮食规律，同时注意营养均衡，不要挑食，保持摄入食物的多样性，同时也要保持身心舒畅、适当运动等良好生活习惯，不要私自服药。</p><img alt="" height="550" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/779/548.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一旦有发现长期失眠症状，千万不要掉以轻心，提前进行检查，积极配合治疗，根据医嘱用药，才能有效缓解失眠症状。</p><p>参考资料：</p><p>[1]《科普 | 睡觉时总在凌晨 3、4 点醒来，一般暗示五大疾病，别忽视！》.中国食品药品监管杂志.2023-09-08.</p><p>[2]《为什么会失眠？》.健康时报.2012-10-18.</p><p>[3]《老年人失眠怎么办？改善失眠的方法》.人民网.2016-04-10.</p><p>未经作者允许授权，禁止转载</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzE3OTUyMA==&amp;mid=2650540004&amp;idx=4&amp;sn=8063602f80995acee714b845c109eebc">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:39:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252126</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252126</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/144.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252126_202311131140274abfb6-d1ee-4365-9cc4-f01ce3ca5a59.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[39 健康网]]>
            </author>
            <category>维生素</category>
            <category>抑郁</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/144.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/145.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[咖啡除了提神，还能灌肠治病？这种骗人的排毒方法可能要命]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，腾讯医典</p><p>最近有人问典哥：听说咖啡灌肠对身体好，是真的吗？</p><p>不骗你，我当场蒙圈：咖啡灌肠是个什么鬼？</p><p>带着好奇心，我上网搜了一下「咖啡灌肠」，在某购物平台找出来将近 5000 个结果。</p><p>总结了一下商家的宣传语，基本上，咖啡灌肠可以「包治百病」。</p><img alt="" height="187" width="240" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/391.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：soogif）</p><p>在一些社交媒体上，咖啡灌肠也展现出「神奇」的功效。������</p><img alt="" height="651" width="706" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/393.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="790" width="915" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="768" width="1043" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1132" width="1017" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&lt;&lt; 左右滑动查看图片 &gt;&gt;</p><p>我每天都要喝咖啡提神，但从「后门」灌进去难道更带劲？看得典哥我都想试试了。</p><p>但典哥是一个严谨的人，尝试之前怎么着也得好好查证一下！</p><img alt="" height="182" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>灌肠本身是一种医学治疗技术。药物直接被肠黏膜吸收，弥补口服用药的不足。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>相传最早使用灌肠疗法的是古埃及人。他们发现，神鸟朱鹭经常用长长的嘴巴吸取很多水后伸入肛门，将肠道里的废物冲洗排泄出去。于是，埃及人也开始效仿，从肛门注水对肠道进行清洗[1]。</p><img alt="" height="271" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：allthatsinteresting）</p><p>灌肠在中国也有两千多年的历史。张仲景在《伤寒杂病论》中记载，通过竹管将猪胆汁、陈醋等从肛门灌入，促进排出粪便。</p><img alt="" height="1054" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>东晋的葛洪记载了「对筒吹气的加压灌肠给药法」。</p><p>万一病人没忍住，放了个屁可咋办？画面太美我都不敢想！</p><img alt="" height="224" width="310" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/409.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：soogif）</p><p>咖啡灌肠的引领者要数法国国王路易十四，这种神奇的疗法成为当时的社会时尚。据传，当时的贵族见了面不是互相问候「你吃了吗」，而是「你今天灌了吗」。</p><img alt="" height="594" width="779" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一直到 20 世纪中叶，随着泻药的问世，灌肠疗法步入低谷。</p><img alt="" height="182" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上世纪 30 年代，德国医生格尔森创立了一整套咖啡灌肠规范：</p><p>3 汤匙咖啡、1 升水，煮 10 分钟，不加糖和牛奶，向右侧躺下灌肠，留置 15 分钟以后排掉，每天 1 次……[2]</p><p>（别问我 3 汤匙具体是多少，千万不要学啊啊啊！！！）</p><p>格尔森认为，随着时间推移，肿瘤、受损组织和不当饮食来源的毒素，会在身体组织中沉积，如果不清除，会使肝脏中毒。而咖啡灌肠能提高肝脏消除毒素的能力。</p><p>理由是，咖啡因直接通过直肠静脉进入肝门静脉，引起胆管扩张，毒素分解物就能通过结肠壁排出。</p><p>格尔森的这套排毒理论源于「自体中毒」概念。但这个概念早已经被医疗界所舍弃，科学并不支持这一假设。</p><p>重要的是，他认为，口服咖啡没有促进胆汁排出的功效，必须灌肠才有用！</p><p>但事实上，灌肠是一种相对效率较低的给药方法。</p><p>格尔森还「研究」出来咖啡灌肠的很多益处，这里就不多列举了。因为，他的理论统统缺乏科学依据！而且，还！很！危！险！</p><img alt="" height="466" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：medicalnewstoday）</p><p>《美国胃肠病学》杂志报道了一个案例[3]：</p><p>一位 60 岁的韩国女性为了治疗结直肠炎症，用 2 汤匙咖啡粉混合 1 升水，冷却后灌入肛门。24 小时后，她出现直肠出血和疼痛。</p><p>研究人员指出，咖啡灌肠治疗结直肠炎症并没有科学依据，反而可能引起危险的并发症。</p><p>频繁咖啡灌肠还会导致电解质不平衡和细菌感染，甚至诱发死亡。</p><p>美国技术评估办公室（OTA）也曾报道过两例因咖啡灌肠死亡的病例[2]：</p><p>其中一人在一晚上时间内灌了 10~12 次；另一个人每天灌 4 次。最终，两人都死于电解质紊乱。</p><p>咖啡灌肠不治病，还可能致命，你还敢试吗？</p><p>敢！而且还不少！</p><p>中南大学湘雅医院普通外科主任刘蔚东的门诊中，也经常有患者咨询关于咖啡灌肠的问题，但究竟有多少人验证过？没有数据！</p><p>除了网购相关产品回家自我享受的，还有人选择到养生馆、美容院去享受服务。</p><p>这些无良商家宣称「由专业技师服务，使用有机咖啡，绝对无害」，还建议「定期灌肠，体内宿便无踪影，拥有婴儿般的肌肤」。</p><p>网上经常有人会过度断章取义，就像曾有人说小苏打能抗癌、洗肠能排毒一样，可能误导一些患者放弃常规治疗，甚至延误病情。</p><p>灌肠只是一种方法，需要灌进去的药物吸收后才能起效。而咖啡不是药，灌肠有风险，医生都不建议尝试。</p><img alt="" height="182" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>咖啡灌肠到底有哪些危害？</p><p>1.消毒不彻底的器材或灌肠液可能会引发感染。</p><p>2.灌入肠腔的液体在排出时，会带走大量肠液，导致脱水或电解质紊乱，不恰当浓度的灌肠液还会加重紊乱。</p><p>3.灌肠会增加肠道压力，甚至会导致穿孔，乃至死亡。</p><p>4.虽然商家会告知，要等咖啡液凉到和体温相同，才能灌肠。但实操中很难把握这个温度，容易烫伤娇嫩的肠道。时间久了会增加患结直肠癌的风险！</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/18/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如果在家操作的过程中出现不良反应，得不到及时救治，很可能危及生命。</p><p>典哥提醒你！！</p><p>排便正常的人，千万别盲目跟从「排毒」风潮！</p><p>想防病，保护肠道健康？</p><p>最简单、省钱的方法还是养成好习惯。比如多吃新鲜蔬菜水果；定时排便，最好每天大便一次，每次排便时间控制在 3~5 分钟等；适当运动，促进大便及时排出。</p><p>审核专家：刘蔚东</p><p>中南大学湘雅医院普通外科主任、教授</p><p>参考文献</p><p>[1]刘晓慧. 灌肠疗法的前世今生[J]. 首都医药,2010(09):44-45.</p><p>[2]COFFEE THE ROYAL FLUSH.http://www.ralphmoss.com/coff.html.</p><p>[3]Would I benefit from a coffee enema?https://www.medicalnewstoday.com/articles/315663.</p><p>*腾讯医典内容团队出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247639442&amp;idx=2&amp;sn=5fa4dfa5d579110b1cdbf7a36c1ec33a">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:39:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271068</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271068</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/20/133.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271068_2023111311401ff491dd-d41b-445a-8620-d3d01e60a1ca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[腾讯医典]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/20/133.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/20/134.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烧开后壶里结有水垢的水，喝了会得肾结石吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，喵大夫，猫大夫医学科普&nbsp;</p><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/191.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/192.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/194.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/195.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/198.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/199.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/201.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/203.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/94/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>专，家 简，介</p><p>李国灏，医学博士，主任医师，武汉市中心医院泌尿外科副主任。</p><p>中国中西医结合泌尿外科学会结石学组委员；国际尿石联盟青年委员湖北省医学会泌尿外科分会结石学组委员；湖北省医学会泌尿外科分会青年学组委员湖北省性学会理事；湖北省性学会性医学专业委员会委员武汉市医学泌尿外科分会委员；武汉医师协会泌尿外科分会委员；武汉市泌尿外科质控中心委员；武汉市医疗事故鉴定专家委员会委员。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMTc3MzI3OA==&amp;mid=2247565262&amp;idx=1&amp;sn=196a9eaded8528cb60e2637411f34595">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:39:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277038</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277038</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/96/548.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277038_2023111311408fb7562d-2c1b-4519-9f43-2319ae396f91.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[猫大夫医学科普]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/96/548.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/96/549.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[朱良志｜中国艺术的永恒感，实际是在讲人真实的生活感受]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>11 月 8 日晚，北京大学美学与美育中心主任朱良志教授在广州美术学院进行了一场主题为「中国艺术的永恒感」的讲座，澎湃新闻经主办方授权发布讲座的部分精彩内容，以飨读者。</u></p><p>永恒的问题，我觉得肯定是艺术中比较被关心的问题。人类历史、文明的发展，是和永恒的需求密切相关的，艺术在一定程度上就是为了永恒而服务的。艺术记录你的感受，能够向更多人分享，而且企图传之久远。我们今天看，比如像埃及法老的金字塔，看秦始皇兵马俑，它的目的何在？又比如我们做一个小小的盆景，有一点点顽石，再加上古松，然后苔痕历历，要说什么东西呢？一定是和时间有关，一定是和时间的绵长有关，中国文明实际上是伴着这样的追求向前发展的。</p><p>我们在很早的时候就追求不死感、不朽感、永恒，比如我们讲「三不朽」：「太上立德，其次立功，其次立言。」在《左传》上就说了，「三不朽」是我们古代文人追求的崇高境界。不朽的感觉，我们读先秦时期的很多著作就可以感觉到，比如孔子曾经议论过当时有一个国君叫齐景公，他有一天登上了山东的牛山，他说我要死了怎么办，这么广袤的土地，将会被别人所有，他就哭起来了，所以叫「牛山之泪」。而西晋有个人叫羊祜，是个大将军，这个人德性非常高，有一天登上了他家乡襄阳的山，他讲古往今来，在历史的天幕中闪烁的英雄豪杰，留下了那么精彩的历史，如今安在？他不禁哭起来了。这是「岘山之泪」。「人事有代谢，往来成古今。江山留胜迹，我辈复登临。」孟浩然的诗就是登上岘山看到纪念羊祜的「堕泪碑」写下的。</p><p>所以中国古代历史上讲永恒，我归纳至少有三个方面，一是说肉体生命的延长，比如古代炼丹吃药，尤其在东汉时期，为了延长生命——人的生命短暂，而且很脆弱，人所占有的空间是如此微小，占有的时间是如此短暂。人生在天地，「奄忽若飙尘」。人的生命资源的短缺，激起了人无限的怅惘。二是功名永续的念想。这种念想是我们想把我们做的很多东西，在我们离开这个世界之后，世上还有我的痕迹在，我的意义在。还有另外一种永恒，所谓「朝闻道，夕死可矣」，有一种不可商量的、最高的、绝对的真理，这也是一种永恒。而在我们的艺术中，一深入进去就会发现，物质生命的延长，精神生命的盈虚，或者终极道理的把握，我们艺术的永恒感不是以这样的感觉显现的。</p><p>「人间四月芳菲尽，山寺桃花始盛开。长恨春归无觅处，不知转入此中来」，白居易的小诗《大林寺桃花》。他被贬到庐山来，有一次春末，想去山上大林寺，当时山下桃花已经没有了，但是他到大林寺一看，山上的桃花刚刚开，在诗里他说的是一个气候变化、空间变化吗？当然不是，他要说的是一种不落的桃花。他说的是在时间背后那种人同此心，心同此理的东西，是在时间背后一种不灭的东西。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/722.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">讲座现场（杨泽彬、孙珺摄）</p><p></p><p>比如我们看高凤翰给他老师金农画的像——金农是「扬州八怪」之一，雍正到乾隆年间的大艺术家，性格非常怪异，但艺术有很高的标准——他画他的老师坐在芭蕉林下。芭蕉在佛教中是个法物，我们叫雪中芭蕉，它不会久远，尤其在北方人的体验中，到了冬天以后，芭蕉就没了。我们看金农给他学生题的像题：「先生瞌睡，睡著何妨。长安卿相，不来此乡。绿天如幕，举体清凉。世间同梦，惟有蒙庄。」「长安卿相」，追逐功利的人，被外在表象所束缚的人，他是不到这个地方来的。金农讲我坐在芭蕉下，去感受那个世界中的无上清凉，不为人间的喧嚣所左右，从烦恼世界中走出来。所以中国艺术想追求的绵长，和我们刚才讲的肉体的绵长，或者功名的永续，或者绝对的真理是不一样的。</p><p>我们都是在时间长河中生活的人，也是被时间所碾压的人，我们总感觉到时间的不够，现在都是过去，转眼就是过去。所以人在时间长河中生活，人的一地鸡毛往往是由时间作祟而造成的，时间这个东西实际上是一种压迫，而且还裹挟了很多规定，很多理性、知识、概念，很多智识的东西，而这些东西都想把你塑造成适销对路的产品。我们来到这个世界上，有空气，有土地，我们生活在这样的世界中，还有历史，我们是呼吸着历史的空气存在的，你来到这个世界上肯定是时间长流中的一段历史，一个历史长流中间的存在。人是历史存在物，人在历史中存在，要接受历史的塑造。</p><p>怎样走出历史？所以我们今天研究艺术史，要怎样把艺术的历史变成真正的人的生命展现的天地？我觉得这是非常重要的。我觉得艺术有一种存在，尤其在中国艺术发展中，有一种是作为非时间的艺术，在时间的背后来探讨人存在的那种感觉。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/719.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>唐代的赵州大师我觉得是唐代最有智慧的佛教禅宗大师之一。有一天有个弟子问他：「现在是什么时候？」赵州大师说，你说的是什么时间？「汝等为十二时辰使，老僧使得十二时辰。」就是说我们一般的人是被 24 小时，被时间所指使、压迫，在时间这样一个律令中生活。「老僧使得十二时辰」是什么意思？是超越时间之外，似乎不受时间所控制。你看《桃花源记》，「不知有汉，无论魏晋」，是非时间的、逃脱时间魔掌的人。</p><p>我们讲烂柯山的棋局，讲「不知有汉，无论魏晋」，或者「老僧使得十二时辰」，包括「人间四月芳菲尽」，它的意思都是要到时间背后，来追求自己真正的生命意义。所以超越时间，应该是我们中国艺术非常重视的东西。有一种东西是不随四时而凋零的，什么东西呢？</p><p>我们都知道《金刚经》，什么是金刚不坏？金刚也是会坏的。只有人心中那种念头、那种觉悟是不会坏的。所以青山不老，绿水长流，在时间的背后，你看起来在变，但也有一些不变的、内在的东西，它不是简单的规则、秩序，而是有一种人同此心，心同此理的东西。就像明末清初的篆刻家程邃（穆倩），他说我和古人，就像古人在长江的上游，我在长江的下游，我在一个早晨披着大雾，汲水而饮，江水自古以来就是这样潺潺流淌。实际上中国艺术在一定程度上就是要追踪这种不变的东西，这种不变的东西我们把它叫作「永恒感」。最重要的不是永恒的物质存在，或者绝对的真理，而是一种从容于天地间的感觉，就是「采菊东篱下，悠然见南山」，那种感觉是超越时间的。</p><p>李泽厚先生反复讲「中国艺术的秘密在于瞬间永恒」，我觉得要把这四个字准确说出来并不是很容易。瞬间，在一个片刻，永恒，对绝对真理的把握，我觉得这种解释两个意思都不对。第一，瞬间不是短暂的片刻；第二，永恒也不是对绝对真理的把握。瞬间、永恒在我看来就是没有瞬间，没有永恒，当你超越了时间，超越了瞬间永恒知识的相对，用真实的生命面对世界，到山自青青水自流的时候，你就是永恒。</p><p>中国艺术关心的永恒，比如说脆弱易变的人生，我们到艺术中寻找一种确定的力量，有时候环境非常污秽，我们要到艺术中寻找一种清静之所。有时候世象特别喧嚣，我们要到艺术中寻找一种所谓不生也不灭的宁静世界。有时候我们是被外在的秩序规则（大秩序、「大敍述」）所炫惑，所规定，弄得我们非常难过的时候，我们想回到自己的「小敍述」，回到自己真实的生命感觉中，重新获得一种平衡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">朱良志教授（杨泽彬、孙珺摄）</p><p></p><p>所以我们讲中国艺术的永恒感，实际上是讲人的那种真实的生活感觉，面对你自己，面对人生，就像禅宗讲的「如人饮水，冷暖自知」。外在的大敍述也重要，但是这种大敍述必须转换成自己的小敍述，那种随大流，跟风走，同样的语言，重复着同样的东西，这样的东西和艺术是绝缘的。艺术的永恒实际上一定程度上是要你回到自身，相信你自己，那个金刚不坏的东西，就在你的心中，就是佛在你的心里。所以我们沿着这个话题再往下讲，我想讲几个小问题，我尽量用简化的语言说一说我对这方面的理解。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 第一，永恒是在生生。生生不灭，这个世界是生生不灭的、无限的延展，你要想获得一种永在，你必须要加入这样的东西，才能生生不已。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 第二，无生即长生。你只有从不生不灭的精神中才能找到那种永恒的东西，也就是说，你必须要超出这种时间之外，才能找到那种感觉。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 第三，天趣即不朽。我们讲天趣，所谓天趣绝对不是外在自然物的趣味，是人感受的趣味，天在人的心中，人所体会的那种自然延传的、永恒无限的趣味和格调。所以中国艺术和西方艺术有很大区别，在很大程度上就是为了追求天趣，所以人做宛自天开，做了就像没做一样。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 第四，一朝风月下。所谓「一朝风月，万里长空」，每个人都是唯一的、不可重复的，都是一个「今」，都是一个「在」，所以你要好好地面对生活，面对自己真实的生命体验。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 第五，茶熟香温时。中国古代讲永恒感有四个字叫「焚香读易」，点一炷清香——你知道中国古代点香是计时的，一炷清香把你荡出时间之外，焚香还要读《易》，就是永恒的再造方法。我们随着一缕茶烟、一缕香气，把我们荡出尘寰。下面我讲一下我对这五个方面的一些体会。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 第一，永恒在生生。生生不已，这是中国哲学最有特点的观念，不仅儒家讲，在《周易》中讲，而且老子、庄子也讲，它是构成中国人哲学的一个最主要的东西。西方哲学如果说一个核心概念，一个字的话是知识的「知」，中国哲学肯定是生命的「生」，活着，活泼泼的，气韵生动，有气象，形气神。生的东西一定是一个永恒的东西，生命就是绵延无尽的。为什么中国人讲「孝」？「孝」在一定程度上就是重视「生」，「生」就是「姓」，通过家族延传，个体生命的延展，来追求那种永远不绝的东西。以家族为中心的宗法制，在一定程度上就是反映这种生命哲学。</p><p>我们讲《周易》，什么叫「易」？周代的一本讲变化的书。一般讲《周易》有三种意思：第一种，「简易」，八卦就是由阴阳两爻组成的，阴阳两爻的六十四卦，简单到极点就是阴阳之谓道，用最简易的方式讲出时间流动，讲变易。什么叫「易」？易是「变易」。谈变易的目的是什么？就是为了彰显背后的那种「不易」，没有变化的东西。《周易》这本书就是用简易的方式讲变易是天地不易之理，你既要看到变易，也要看到不易。</p><p>比如说古藤、藤蔓，「老树枯藤古藓香」（文征明），我们到绍兴去，有徐渭的青藤书屋。这幅《古木茂藤图》是陈洪绶的，明代后期的大艺术家。这是在克利夫兰美术馆的一幅作品，就画一棵千年的老树，但是有古藤缠绕，偶尔有一点两点微花细朵。你说树死了，但是藤蔓还在，它的花还在，生命是不绝的。生命只有主题的替换，而不是终极意义上的消失。人的生命也一样，我们看在古代哲学中，人的生命就像本来底下是一个观众，后来走到舞台上，演了一段戏以后，又到观众席上，又加入在一个大化流衍的节奏中。我们讲青苔，那个苔痕历历，生命弥漫，是不可穷尽的，就是「空山不见人但闻人语响。返景入深林，复照青苔上」。苔痕历历，时间的标示，所以「轻阴阁小雨，深院昼慵开。坐看苍苔色，欲上人衣来」。这是王维的诗。我们做园林的时候，水岸我们叫驳岸，驳就是驳杂的意思，水岸不能搞得很齐，如果砌得很齐，就像水泥工地。驳岸当中杂草丛生，苔痕历历，然后跟周边的杂花野卉、山林连到一体，它是一种无尽的绵延。所以中国艺术在这方面有种种的昭示。</p><p>陈洪绶有一个著名的作品，现在藏在故宫博物院，他画石头水平很高，真是满纸云烟。古人讲「石令人古」，海枯石烂，实际上石头也会烂的。那么在这样一个绵长的时间线索中，他画枯枝，枯枝上有微花细朵，还有一只鸟站在上面叫着，当下的活泼，和古拙苍茫的过去，就糅到一起，不是突出现在这样生命存在样态的一种强力的生命力，而是在说时间背后的故事。</p><p>「流光容易把人抛，红了樱桃，绿了芭蕉」。时间真的是一把杀猪刀。你天天低头看着眼前的世象，看着鸡毛蒜皮的事情，你抬头看看，天地如斯。为什么中国艺术家要叫你把眼光放开，用「乾坤万里眼，时序百年心」，像杜甫诗讲的，你腾开，就会有不一样的感觉。我们做艺术的都知道倪瓒，倪瓒的名字从哪里来？是唐代一个和尚，叫懒瓒和尚，懒瓒和尚留下的东西不多，但非常著名，有点像歌谣性质，「世事悠悠，不如山丘。卧藤萝下，块石枕头。山云当落，夜月为钩。不朝天子，岂羡王侯。生死无虑，更须何忧。月水无形，我常只宁。万法皆尔，本自无生。兀然无事坐，春来草自青。」</p><p>苏轼的《前赤壁赋》，一开始朋友吹了一段箫，是那样的悲伤，为什么悲伤？你看我们这个地方曾经曹操、周瑜在这个地方大战的，他们当时都气吞山河，而今「安在哉」？我和你驾着一个小船，和鱼虾麋鹿为友，「寄蜉蝣于天地，渺沧海之一粟。哀吾生之须臾，羡长江之无穷」。所以有时间的长短，功名的多寡，英雄的在和不在中所生发的痛苦。但是苏轼说你知道水和月的故事吗？「逝者如斯，而未尝往也；盈虚者如彼，而卒莫消长也。」我们大家都知道像江上的清风，与山间之明月，耳得之而为声，目遇之而成色，这才是无尽的东西。所以苏轼有一首诗中的两句，我觉得很难读懂，「无一物中无尽藏，有花有月有楼台」，他的意思是你要是不把物做对象，当作控制和消费的东西，你和物同在，你就会从世界的对岸走到世界中。当我们用我们的知识来衡量有用无用，世界是在我们的对岸，是被我们所认识的对象，好像你不在世界中一样。当你从世界的对岸走到世界中去，你会有花有月有楼台。所以苏轼《前赤壁赋》讲的风月、水月，「清风明月本无价，近水远山皆有情」。这种水月之思，真是荡漾在中国艺术极其微妙的地方。</p><p>我们讲第二个小问题「无生即长生」。这个问题挺偏的，但却是我们把握中国艺术的一个非常重要的东西。中国艺术我们讲气韵生动，气韵生动到五代北宋以后发生了很多变化，比如有很多画，画枯木寒林、箫瑟秋风，那种千年古道，人烟全无。比如倪瓒的很多画，像《容膝斋图》，你看这些画怎么来理解气韵生动呢？它没有一点活泼的东西，是一个寂寞的世界。「千山鸟飞绝，万径人踪灭。孤舟蓑笠翁，独钓寒江雪。」他把一切生命感的东西荡尽了，他要表现的是一种寂寞的、没有生命感的地方，那真是一个不生不灭的世界。所以中国艺术你必须要注意这样一个向度，它是追求内在的活泼，而不是一个外在的活泼。比如我们讲「无生法忍」，这四个字来自佛经，「无生」就是不生不灭，「法忍」是智慧，就是不生不灭的智慧。人要注意生命，但你更应该关心生命背后的东西，那种不生不灭的东西，这种东西是影响我们人生智慧的一个重要方面。比如中国艺术中有一种模式叫「空山无人，水流花开」，实际上水不流，花也不开，是一个寂寞的、无可奈何的境界。但这样的东西要彰显什么呢？所以我们在研究中发现中国艺术的气韵生动，实际上有两种形式。在我看来，一种形式是我们「看世界活」，我们看活泼的表象，生机活跃，鸢飞鱼跃，这样的东西我们很好理解。另一方面，「让世界活」，我们怎么让世界活呢？问题的核心就在这里。因为我们意识的作用，外在带着种种眼光去看这个世界，这个世界实际上完全是被你曲解了，或者用哲学的话讲，是被你遮蔽了。这种枯木寒林，不生不灭的境界，实际上是为了荡去这种遮蔽，让世界敞开，让世界活泼，所以这种看世界活和让世界活，都是气韵生动的体现，也是中国生生哲学的延续。</p><p>再往下讲，比如说中国艺术讲「静」，那肯定是和时间有关。古人有一种说法「山静似太古，日长如小年」。我们讲「静」的时候，实际上有三种不同的「静」：一个是外在环境的安静，它是和喧嚣对比的；另外自己心情的安静，是和烦恼相比的；还有一种安静，是一种不生不灭的寂寞的安静，所以叫根源性的安静，从外在的动静对比中走出来，走到所谓老子讲的「归根曰静」，这种静你就可以感受到这个世界很多活泼的东西。南宋时的罗大经在《鹤林玉露》中讲到，他说北宋末期的唐子西，曾经有一首诗，中间有两句话「山静似太古，日长如小年」。他说我家就在深山之中，到春夏之交的时候，「苍藓盈阶，落花满径，门无剥啄」，就是没有人来拜访的意思。「松影参差，禽声上下，午睡初足，旋汲山泉，拾松枝，煮苦茗啜之。……出步溪边，邂逅园翁溪友，问桑麻，说粳稻，量晴校雨，探节数时，相与剧谈一饷。归而倚杖柴门之下，则夕阳在山，紫绿万状，变幻顷刻，恍可人目。牛背笛声，两两来归，而月印前溪矣。」「山静似太古，日长如小年」，我真是在这个时候体会到了。「彼牵黄臂苍，驰猎于声利之场者，但见衮衮马头尘，匆匆驹隙影耳，乌知此句之妙哉！」就像东坡讲的，「无事此静坐，一日是两日。若活七十年，便是百四十」。时间是一种感觉，心里的安静，那种绝对的宁静。所以「万物自生听，太空恒寂寥。还从静中起，却向静中消」。中国艺术实际上在五代北宋以后，渐渐地从生灭的外在变化走入寂静，这是中国艺术变化的一个非常重要的线索。</p><p>第三方面，天趣，我觉得讲天趣实际就是讲不朽，讲加入世界中的这种感觉。实际上我们很多诗文，「水流心不竞，云在意俱迟」，就是讲融到世界中的感觉。我是做中国美学的，你要讲中国美学最大的特点是什么，就是人融到物中去，融到世界中去，天地与我并生，万物与我为一。朱光潜先生讲看一棵古松，有三种态度：古松多长年龄，什么松树，这是科学的态度；这个古松有什么用，可以打家具、盖房子吗，这是功利的态度；朱光潜先生讲审美的态度，和前面两种态度都不一样，我看古松郁郁葱葱，在这个地方多美啊，不同的环境中有不同的样子，审美的态度。但我想朱先生可能还有另外一方面中国美学的东西没有触及，也就是没有态度的态度，我把它称为第四种态度，就是说你既不是科学地看待，也不是功利地利用，也不是站在外在审美，而是我加入到这个世界中。我没有态度，我融入到这个世界中，清风明月、古松、山林，和我融为一个世界，这真是「水流心不竞，云在意俱迟」「爽借清风明借月，动观流水静观山」「清风明月我，与谁同坐轩」。所以中国美学的核心，它真是从世界的对岸走到世界中。所以中国人对知识从先秦时期——我们讲审美都是知识——就采取很警惕的态度，没有知识不能构造一个社会，但有了知识并不一定能够营造出符合你生存的东西。知识就是力量，知识也是障碍，知识能把我们送上不归路，就像现在科学技术发展，包括人工智能发展，我们真的担心人造出来的东西有可能把我们带上不归路。不是鄙视科学，人对知识的态度和人生命存在的感觉，往往是有很大矛盾的。我们到大学里，不仅仅要学知识，最重要的是要学这个知识怎样能够使我们过更好的人生，这是最重要的。存在是低耗的，使我们人生展现出那种明媚的光芒是最重要的，知识只是达到这个的媒介，这正是中国艺术和美学给予我们的忠告。回到世界中，你会看到一切和原来的样子都不一样，「虽由人作，宛自天开」。</p><p>我们看中国很多园林很散，有时候让你感觉整不出来统合的秩序，所谓一片天趣的世界，是抹去了知识、时间的痕迹。你能感觉到中国古人欣赏的境界，「千年石上苔痕裂，落日溪回树影深」。为什么说天趣即不朽，加入到那种天的节奏，虽为人作，宛自天开。艺术都是人做的，做得就像没有做过一样，做得就像自然之手做的一样。所以大匠不斫，它讲的是这样一个规则。</p><p>再说「一朝风月下」，这方面的思想也是非常丰富。人的「当下」是一个时间，「此在」是一个空间，当下此在是时空交叉。人每时每刻都是作为时间、空间的交叉，这样的东西是我们中国艺术追求的非常重要的境界。万古长空，一朝风月，天地绵延无久，我来了，像江山待我，一朝风月出来了，我在这个世界显露。中国古人讲「流水今日，明月前生」，我站在河边看现在的流水，但是流水中又明月相照，「今人不见古时月，今月曾经照古人。古人今人若流水，共看明月皆如此」，水月之思就是当下此在。古人讲，我来到这个世界上虽然是偶然的生命，但又是必然的存在。「采菊东篱下，悠然见南山」，陶渊明讲在东篱下采菊花，悠然之间看到前面的山，这时候真舒服啊，心里完全解放了。沈周讲「千古陶潜晋征士，乾坤独在此篱中」，杨维桢写「万里乾坤秋似水，一窗灯火夜千年」，我们讲瞬间永恒，你从这里找就知道它不是短暂时间发现永恒真理，而是没有瞬间，没有永恒。就像禅宗讲「无边刹境自他不离于毫端，十世古今始终不出于当念」，前面一句话讲空间，后一句话讲时间，时间、空间都无限，都凝固在此时此在这个点上。</p><p>我们经常讲的「一期一会」，一辈子只有一次相会，这是日本茶道重要的思想。但这个思想来自禅宗，在唐代时期已经非常普遍了。每一次聚会，每一次你的出现都是唯一的、不可重复的。你必须要有一种和静的心去沉迷。所以我们讲珍惜当下，每个晚上都有月光在树，每个早上都有晨曦微露，就像陶渊明讲「斯晨斯夕，言息其庐」，你要好好去面对生活，好好地面对你当下此在的那种感受，这是最重要的。所以讲瞬间永恒，它不是一个玄奥的哲学道理的发现，而是对时间感的超越，同时是对自我生命的珍惜。禅宗讲「一见就不可再见」，唯一的，不可重复的，所以我们要开辟人生最美好的乐章，去直面真正的当下。</p><p>最后说说「茶熟香温时」。这个刻印章的人肯定都知道，「茶熟香温且自看」，这是黄小松刻的印章，非常好，刻的是李日华的诗。他喝着茶欣赏着印，点着香，香烟缭绕，一缕茶烟扬鬓丝，在这里看人生。就是你「不坐小窗香一炷，那知暂息百年身」，点一炷清香记载着时间，是从时间中走出时间。古代的篆香或者百刻香，用植物的树皮碾成粉末，在盒子里转来转去计时的，烧完了以后留下烟雾缭绕，然后香灰焉然，还能闻到香气。那香烟的缥缈和香气的若有若无，以及香灰所留下的那种痕迹，是我们在时间中去把握怎样超越时间的非常重要的境地。焚香独倚，「茶熟香温」，我觉得研究中国艺术有很多细腻的东西，这种细腻的东西跟我们那些重要的追求有关系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:37:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272257</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272257</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/755.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272257_202311131138c5c314a4-1926-49b4-a7fd-33c06898976c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱良志]]>
            </author>
            <category>朱良志</category>
            <category>中国艺术</category>
            <category>传统美学</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/755.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/756.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李佳琦团队称「250 亿元收入」纯属捏造：从未公布过 GMV 数据]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533817" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2107302269a14a479e4fd8b180852daf/hd/2023111311262391261402897-5d9f-4cb1-969b-74696fa33e6a-8fa7f92b-160e-3f06-bc4f-15fbc69ca2d1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/362.jpg" data-duration="00:21" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 13 日，「李佳琦双十一收入超 250 亿」引发关注。据中新经纬，美腕表示数据纯属捏造，双十一收货及数据统计远未结束，且李佳琦直播间从未公布过 GMV 数据。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:37:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277607</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277607</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，仇依楠，素材来源，中新经纬，综合网络]]>
            </author>
            <category>李佳琦</category>
            <category>美婉</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/362.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/363.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一次跨越万里的动人相聚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533811" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c6ee27ee02bb4464a2722c05cf2a6354/hd/202311131107372179966a1f2-7f30-40bd-a0c2-a6dc0c263abe-56c42311-4846-ca0e-d929-d938d640631d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/718.jpg" data-duration="01:57" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>据央视新闻，11 月 3 日，飞虎队老兵哈里·莫耶与学生代表在云南昆明种下「中美友谊树」。他曾说，对于中国人民，我总是有一种温暖的感情。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:35:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277526</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277526</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，田佳旭，素材来源，央视新闻]]>
            </author>
            <category>相聚</category>
            <category>飞虎队</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/718.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/719.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男童不慎坠河溺水，网格员指导家属正确施救脱险]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533420" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5832bd5063d848c4ae56bf5d780ffd72/hd/202311102321341154591eda3-6284-4c8b-915e-bfa1ac7a32c8-4f3c5389-4d4b-14f2-6553-61fb9ca04fcd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/737.jpg" data-duration="01:04" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，苏州一名两岁男童不慎坠河，被捞上岸时已没有生命体征。家属尝试倒背小跑进行急救，没有效果。正在巡查的网格员温剑锋立即上前指导家属正确施救，男童最终脱险。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:34:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256410</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256410</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，实习生，黄靖琦，素材来源：SBS 暖视频]]>
            </author>
            <category>坠河溺水</category>
            <category>施救脱险</category>
            <category>网格员</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/737.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/738.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃思想周报｜「教父」的职场霸凌；哥伦比亚球星父亲绑架案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>「教父」的职场霸凌</strong></p><p>美国当地时间 11 月 9 日，罗伯特·德尼罗前任助理格雷厄姆·蔡斯·罗宾逊（Graham Chase Robinson）起诉这位著名影星涉嫌性别歧视的案件结果出炉，纽约地方法院宣判德尼罗败诉——准确来讲，德尼罗的制片公司 Canal Production 被判决需要向罗宾逊支付 130 万美元的名誉和精神赔偿费用，但德尼罗个人则无需承担法律责任，因为陪审团认定德尼罗在本案件中并不负有个人责任。德尼罗的律师已经表明将试图上诉以减少赔偿金额，但这场为期两周的诉讼无疑对这位曾出演《教父 2》《愤怒的公牛》等影视经典的老牌影星和导演的声誉大有损伤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/187.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">格雷厄姆·蔡斯·罗宾逊（Graham Chase Robinson）</p><p></p><p>当然，罗宾逊女士才是本案的受害人——她在 2008 年至 2019 年期间受雇于德尼罗的制片公司 Canal Production，期间先后担任德尼罗的执行助理，甚至一度成为该公司的制作和财务副总裁。但即便有着如此光鲜的头衔，罗宾逊的日常工作却包含大量伺候德尼罗的「琐事」，包括但不限于给德尼罗洗床单、替他扣上衬衫扣子等家务，同时还要忍耐这个「老白男」对她的评头品足，而据罗宾逊说，这些言辞不乏刺耳的性别歧视言论。</p><p>除此之外，美国媒体<em>Vulture</em>撰文讽称，如果你给德尼罗当助理，你可能需要完成如下诸多工作：首先，你可能需要没事给德尼罗挠挠背——罗宾逊说，自己在 Canal Production 服务的最后三年，先后三次被老板要求给他挠背。据信在上周二的庭审期间，当听闻罗宾逊作出此项指控后，德尼罗愤然向她大喊：「蔡斯·罗宾逊，你脸都不要了！」</p><p>其次，如果你给德尼罗打工，很有可能有事没事就被他大声训斥，同时要面对极其高压的工作状态。例如，一旦没有来得及接到德尼罗的来电，你很有可能就会在接下来的时间里收到他不停打来的电话，并被厉声质问为何会漏接电话，并被责备导致他忘记有何重要事项需要交代。而这也意味着，德尼罗的疯狂来电是几乎不分场合的：罗宾逊甚至曾经在自己祖母的葬礼上接到了老板的工作来电。对此，德尼罗也并未否认，但言辞间他也并未觉得这有何不妥。罗宾逊在法庭上称，曾经因为德尼罗的女友蒂芙尼·陈（Tiffany Chen）的疏忽导致厨房的烟雾探测器报警，她必须去现场善后，在浓烟滚滚下处理掉炉子上烧着的鸡肉，开窗通风，并救出德尼罗家的狗。然而，即使罗宾逊鞍前马后为德尼罗服务到家，仍免不了被德尼罗和他的女友多番指摘，陈宣称作为德尼罗的助理，罗宾逊在德尼罗不在场的情况下，多次无视陈本人的要求。陈也因此胁迫德尼罗开除罗宾逊，更直言罗宾逊是一个「婊子」。</p><p>这起案件另一个引发关注的焦点议题是德尼罗对于罗宾逊的性别歧视言论和行为失当，这在当前的舆论环境下尤为引人关注，而这一性别歧视指控也与德尼罗疯狂的职场霸凌环环相扣。据《好莱坞报道者》和 BBC 等多家媒体报道，德尼罗日常面对罗宾逊时也少不了口吐粗鄙言论，例如，德尼罗会当着罗宾逊的面调侃自己的壮阳药处方，在对方面前谈及自己年轻的女情人（后者和罗宾逊的年龄相仿）；德尼罗还曾告诉罗宾逊想象一下他在上厕所；另外，德尼罗让罗宾逊多做体力劳动，宣称这是为了让她变得更像个男人；最后，德尼罗甚至建议罗宾逊可以借用已婚男同事的精子来让自己受孕。然而，罗宾逊在 Canal Production 的工资要低于男同事们，并且前述的诸多工作任务都让她更像是一个德尼罗的保姆，哪怕她的官方职称已经是制作和财务方面的副总裁了。</p><p>而实际上，这场官司源自德尼罗对罗宾逊的起诉。他在 2019 年夏天，也就是罗宾逊被迫离职后不久，就上诉称这位前助手在职期间曾滥用公司经费，包括使用德尼罗的航空积分进行个人旅行，并且极少到岗，还曾醉心于奈飞等流媒体平台，在短短 4 天内观看了多达 55 集的《老友记》等等。德尼罗一度试图向罗宾逊求偿 600 万美元，但此后罗宾逊决定反击。尽管她最初的指控要求德尼罗赔偿 1200 万美元的精神和名誉损失，但最终的赔偿金额却要比这个数字少得多。最终裁定的 130 万美元赔偿金额是陪审团计算了罗宾逊这四年来无法工作的收入损失（此前罗宾逊在德尼罗帐下工作年收入为 30 万美元）后得出的。</p><p>在 2019 年 4 月因为陷入严重的精神崩溃而辞职，到当下庭审期间，罗宾逊申请了 638 份工作，但均未被录用。在罗宾逊离职时，德尼罗拒绝给她写推荐信，而这位大明星是否在罗宾逊后续的求职过程从中作梗也是值得怀疑的。如今，德尼罗此前对罗宾逊的指控已经被一律驳回，但正如她所说，过去这四年她没有生活可言，职业生涯也毁于一旦，往日的经济独立状态也不复存在。哪怕好莱坞演员工会已经同意停止罢工，但在这个表面光鲜亮丽的产业之下，职场霸凌、性别歧视乃至性剥削等等现象，依然存在于未被曝光的角落，并因为极度的权力不对等而可以持续作恶。</p><p><span style="color:#999999;"><strong>参考资料：</strong></span></p><p><span style="color:#999999;">Robert De Niro’s production company ordered to pay $1.3m to ex-assistant:&nbsp;https://www.theguardian.com/film/2023/nov/09/robert-de-niro-gender-discrimination-ex-assistant-trial-verdict</span></p><p><span style="color:#999999;">Robert De Niro’s Canal Productions to Pay Ex-Assistant $1.26M in Gender Discrimination Trial Verdict:&nbsp;https://www.hollywoodreporter.com/business/business-news/robert-de-niro-discrimination-lawsuit-verdict-1-26m-1235643439/</span></p><p><span style="color:#999999;">Robert De Niro takes stand to deny ex-assistant's gender discrimination claim:&nbsp;https://www.bbc.com/news/entertainment-arts-67271246</span></p><p><span style="color:#999999;">‘This is all nonsense!’: Robert De Niro testifies against workplace abuse claims:&nbsp;https://www.theguardian.com/us-news/2023/oct/30/robert-de-niro-former-assistant-lawsuit</span></p><p><span style="color:#999999;">What It’s Like to Be Robert De Niro’s Assistant:&nbsp;https://www.vulture.com/article/robert-de-niro-assistant-lawsuit-nobu-dogs.html</span></p><p></p><p><strong>哥伦比亚球星父亲绑架案</strong></p><p>历经三周之后，英格兰足球俱乐部利物浦的哥伦比亚前锋路易斯·迪亚斯（Luis Díaz）终于迎来了他父亲被安全释放的喜讯。当地时间 11 月 9 日，老迪亚斯在哥伦比亚政府人员的陪同下回到了家中，并与前来等候的亲友们相聚。此次绑架由哥伦比亚反对派武装分子「民族解放军」（ELN）实施，后者则一度辩称这一事件是出于「误会」。经过长时间的谈判斡旋，加之迪亚斯作为知名球星的舆论影响力，老迪亚斯最终渡过危机。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/307.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 9 日，哥伦比亚巴耶杜帕尔，利物浦球员路易斯·迪亚斯被绑架父亲已被释放重获自由。</p><p></p><p>本次绑架事发于 10 月 28 日，当时迪亚斯的父母在老家巴兰卡斯（Barrancas）被劫匪带走，但几个小时后，迪亚斯的母亲很快被释放，而老迪亚斯则下落不明。起初，考虑到该国足坛的「传统」，人们普遍认为是当地黑帮作案。著名的哥伦比亚大毒枭巴勃罗·埃斯科巴就曾插手两支哥伦比亚足球队国民竞技和麦德林独立；另一位埃斯科巴，安德烈斯·埃斯科巴则在 1994 年世界杯上自摆乌龙导致哥伦比亚队出局，回国后死于黑帮枪杀。但到了 11 月 2 日，哥伦比亚当局负责与 ELN 谈判的成员透露，正是该组织绑架了迪亚斯父母。</p><p>ELN 一度宣称会释放老迪亚斯，同时表示这一切都是「误会」。然而，根据 CNN 等媒体在 11 月 7 日的报道，ELN 决定推迟释放老迪亚斯，因为政府的军事行动正在该组织活跃的地区进行，而 ELN 并不想因为和政府军的接触而暴露自身的立足点。据信，老迪亚斯最后是被 ELN 武装分子绑架到了哥伦比亚和委内瑞拉交界的山区，这里正是该武装组织常年活跃的地点。哥伦比亚当局持续和武装分子展开谈判，军警力量也在迪亚斯母亲获救之后就投入到搜寻老迪亚斯的行动中，但连日以来都未能再进一步，直至 ELN 出面承认事情是他们所为，并且宣称老迪亚斯并不会受到人身威胁。哥伦比亚总统古斯塔沃·佩特罗多番出面呼吁释放人质，另一位足球明星哈梅斯·罗德里格斯也在社交媒体上对迪亚斯表达支持。在绑架案件发生后的第一场利物浦比赛中，路易斯·迪亚斯缺席了，但在上周日他再度披挂上阵，并为利物浦在比赛最后关头打入扳平进球。进球之后，迪亚斯也掀起了自己的球衣，露出了另一件衣服，上面写着「放了我爸爸」（Liberated Para Papa）。</p><p>作为当前哥伦比亚最为优秀的足球运动员，迪亚斯的影响力也让人们再度注意到哥伦比亚的治安环境和恐怖主义活动问题。最终参与斡旋的还包括联合国和天主教会，后者能与 ELN 进行对话的原因，则是由于该组织在发展壮大过程中，受到了解放神学和天主教牧师们的加入或支持。1964 年成立的 ELN 如今依然拥有多达 2500 名武装成员，草创成员们大多不满哥伦比亚的右翼政治和社会不平等，但此后该组织演变为极端武装分子主导的反对派力量，更多采取绑架等手段，与哥伦比亚政府和其他右翼准军事力量之间呈现敌对状态。由于大肆采取绑架、武装袭击等手段，活跃于哥伦比亚-委内瑞拉边境的 ELN 如今已是哥伦比亚和不少国家认定的恐怖组织。</p><p>进入到 21 世纪，ELN 与哥伦比亚几任总统都维持着和平谈判的意愿，并在 2002 年至 2007 年期间有过多次会谈。但自 2017 年开始，ELN 的恐怖袭击活动再度活跃起来，制造了包括 2019 年波哥大汽车爆炸案在内的多起恶性事件。这一切到了 2020 年新冠疫情肆虐之后才有所缓解，当时 ELN 宣布由于疫情将暂时停火。另一方面，哥伦比亚政府军也一直致力于在谈判之外寻找对付 ELN 的方法。2021 年，政府军一度宣称他们过去一段时间的定点打击活动中除掉了 800 名 ELN 武装人员。</p><p>事实上，就在今年 8 月份，哥伦比亚总统佩特罗又一次展开了与 ELN 的和平谈判；当时美联社的报道宣称 ELN 已经是哥伦比亚最后的反对派武装力量。佩特罗呼吁各个政治团体都把握好机遇，担负起历史的责任，尽可能地达成停火协议，并希望借助谈判将停火状态延长到明年 1 月份。就在本轮谈判开始之前的一个月，ELN 再一次在哥伦比亚和委内瑞拉的边境兴风作浪，杀死了三名哥伦比亚警察、绑架了一名哥伦比亚陆军中士及其两个未成年子女，此外，ELN 还需要对若干起爆炸案负责。联合国秘书长古特雷斯也派出观察团参与到此次和平谈判之中，这也是为何联合国最终也会加入到老迪亚斯的营救行动中。ELN 策划的绑架和爆炸案件如今仍是影响哥伦比亚治安和社会稳定的一大源头。如果不是因为迪亚斯的名气，老迪亚斯的绑架案走向可能会沦为和其他哥伦比亚受害者一样的下场。也因此，迪亚斯在呼吁武装分子放过自己的父亲的同时，也极力呼吁中止这样的绑架行为，因为有太多他的同胞每天都生活在被绑架或者失去亲人的恐惧和煎熬之中。</p><p>作为哥伦比亚罕见的左翼总统，佩特罗的政治立场或许是他能够与 ELN 展开对话的一个政治基础，但如今他所推行的停火谈判能否收到更多成效也要打上一个问号。在赢得大选 14 个月之后，佩特罗政府正在面临极大的政治压力，他的改革提案推行并不顺利，而政府内部也面临着竞选财务的丑闻。而这种根基不稳的治理方式或许也是 ELN 会在哥伦比亚偏远地区继续肆虐的原因所在。非政府武装力量漫长的活动史和破坏史，遇上了一个揹负众人期望但又略令人失望的新总统，迪亚斯家人的遭遇或许还会持续给其他哥伦比亚家庭带来阴影。</p><p><span style="color:#999999;"><strong>参考资料：</strong></span></p><p><span style="color:#999999;">Father of Liverpool striker Luis Díaz released after his kidnapping in Colombia by ELN guerrillas:&nbsp;https://apnews.com/article/luis-diaz-liverpool-striker-father-released-kidnapping-3b607ca5e97ce11508bcae01d12664e1</span></p><p><span style="color:#999999;">Footballer Luis Díaz's father freed by Colombian guerrillas:&nbsp;https://www.bbc.com/news/world-latin-america-67372903</span></p><p><span style="color:#999999;">Colombia’s ELN guerrilla group says military operations don’t allow the release of Luis Diaz’s kidnapped father:&nbsp;https://www.cnn.com/2023/11/07/sport/luis-diaz-father-eln-colombia-kidnapping-spt-intl/index.html</span></p><p><span style="color:#999999;">Colombia begins a six-month cease-fire with its last remaining rebel group in hopes of forging peace:&nbsp;https://apnews.com/article/colombia-eln-guerrilla-peace-agreement-cease-fire-0a35f7f2e0e9b0818c8a2cd4b02ee3ff</span></p><p><span style="color:#999999;">‘Rude awakening’: Elections seen as rebuke to Colombia’s Gustavo Petro:&nbsp;https://www.aljazeera.com/news/2023/11/4/rude-awakening-elections-seen-as-rebuke-to-colombias-gustavo-petro</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271353</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271353</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/297.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271353_2023111311302e97c7d2-9e50-40db-a160-c5ac0c10cfa0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[庄沐杨]]>
            </author>
            <category>澎湃思想周报</category>
            <category>罗伯特·德尼罗</category>
            <category>路易斯·迪亚斯</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/297.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/298.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三部门联合发布典型案例，加强无障碍环境建设与适老化衔接]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，最高检、住建部、中国残联联合举行「让爱无‘碍’ 共享美好生活」新闻发布会，并发布典型案例。本批典型案例共计 12 件，涵盖了无障碍设施建设、无障碍信息交流和无障碍社会服务，监督违法情形具有多样性，进一步加强了无障碍环境建设与适老化改造的衔接协同，服务保障了更多群体的无障碍需求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最高人民检察院第八检察厅厅长徐向春介绍，2019 年以来，无障碍环境建设检察公益诉讼在全国从试点探索到全面推开，各地检察机关围绕无障碍设施建设突出问题办理了一系列案件，并向信息无障碍、服务无障碍等领域不断深化拓展。</p><p>其表示，具体而言，从监督纠正的违法情形看，涉及交通出行、日常生活、办公办事等多重环境维度，涉及高铁站、客运站、医院、图书馆、饭店、公园等重点场所、重点区域；从无障碍的类型看，从盲道被损毁侵占、无障碍停车位不达标等无障碍设施建设问题，延伸到消防报警、医疗急救、阅读、点餐、用药、交通出行等无障碍信息交流和社会服务问题；从公益诉讼的保护对象、受益群体看，也从残障人士扩大到老年人乃至不时之需者等社会成员。</p><p>徐向春介绍，各地检察机关立足法律监督职责，通过开展行政公益诉讼，灵活运用磋商、听证、诉前检察建议等方式，督促协同行政监管部门依法履职整改，更好更快将制度优势转化为治理效能。本次发布的 12 件典型案例均为行政公益诉讼诉前监督案例，通过协调沟通、柔性司法，以更高效率、更低成本争取最佳办案效果，推动解决无障碍环境建设突出问题。</p><p>徐向春指出，无障碍环境建设成因复杂、主体多元，涉及住建、综合行政执法、交通运输、城市管理、消防、药品监管、衞生健康、文化和旅游等不同层级的多个行政单位。检察机关坚持双赢多赢共赢理念，在督促和协同相关各方主体共同履职的同时，强化社会力量参与和监督，更好地保障残疾人、老年人等特定群体利益。</p><p>为深入推进无障碍环境建设诉源治理，徐向春表示，预防性公益诉讼有利于及时消除可能损害公益的重大风险，用最小的治理成本实现最精准的风险防控，促进源头治理。本批案例中，检察机关充分发挥检察公益诉讼预防性功能，坚持问题导向，以个案办理推动类案监督促进无障碍环境建设综合治理。</p><p>下一步，徐向春表示，检察机关将坚持把现代科技作为检察工作创新发展「新引擎」，通过运用人工智能、大数据、区块链等先进技术，促进公益诉讼检察、无障碍环境建设与信息化深度融合。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:16:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/570.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277510_20231113111697c79240-38e2-462e-bd76-cdb58e3fd63f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>无障碍环境</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/570.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/571.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[齐齐哈尔力撑烤肉经济：市领导带队调研收集难题，期望成为派系代表]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>齐齐哈尔烤肉被认为是这座工业重镇美食的「身份证」。最近，围绕这张城市名片，当地市领导展开了一次寻找问题的调研。</p><p>据《黑龙江日报》11 月 13 日消息，10 日，齐齐哈尔市副市长贾兴元带队进工厂、走企业、看商家，调研齐齐哈尔烤肉产业发展遇到的问题。调研组先后前往齐函杨佳加工基地、齐齐哈尔烤肉美食街、景家肉铺、撒撒米烤肉店及烤肉直播基地，并在烤肉直播基地召开座谈会。</p><p>有企业表示，「现在就希望政府帮忙吸引一些经营、品控等方面的人才，同时也需要在宣传上再提升，除黑吉辽外，知道齐齐哈尔烤肉的人还是太少。」贾兴元表示，今后将会积极努力为企业招引需要的人才，在宣传上继续做大做强，进一步办好国际烤肉产业发展大会和烤肉美食节。</p><p>报道称，座谈会上，贾兴元带领齐齐哈尔市直各相关部门与企业、商家、烤肉产业协会代表面对面，直视问题。前来参加座谈会的企业和商家直接抛出「齐齐哈尔烤肉品牌宣传怎么做？」「齐齐哈尔烤肉质量安全如何保证？」「烤肉供应链如何发展？」等一系列问题，与会市直各相关部门纷纷进行解答，需要深入研究的都认真做好了记录。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/614.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>他说，齐齐哈尔将烤肉作为产业来发展时间稍短，虽取得了「国际（烤肉）美食之都」的美誉，但依旧处于蓄势待发的阶段，通过走进基层，服务企业，他们更客观、准确地发现了制约齐齐哈尔烤肉产业链供应链发展的瓶颈问题，找到了齐齐哈尔烤肉产业高质量快发展的钥匙。</p><p>贾兴元表示，下一步他们将集中精力从全国品牌连锁经营拓展和直播电商发展壮大进行突破，狠抓齐齐哈尔烤肉产业七件实事，包括举办 2024 年齐齐哈尔烤肉美食节，打造热点、爆点，为齐齐哈尔烤肉品牌添色增香；做好齐齐哈尔烤肉集体商标申请授权使用，加强知识产权保护，加快推动烤肉品牌连锁经营步伐，引育更多齐齐哈尔烤肉门店总部落户本地；编发齐齐哈尔烤肉国家团体标准和行业标准，推动齐齐哈尔烤肉省级地方标准向国家团体标准提档升级，增强齐齐哈尔烤肉传播力和国际影响力等。</p><p>齐齐哈尔市商务局今年 9 月曾发文介绍，齐齐哈尔烤肉是龙江特色美食的杰出代表，源于辽金，成于清代，兴于 20 世纪 80 年代，名于当代，已有 300 多年历史。底蕴厚重，深入民心，在全国餐饮行业中拥有很高的知名度和影响力，作为齐齐哈尔重要的美食文化符号，享誉全国各地。</p><p>该文提到，据「企查查」全国工商注册系统统计显示，截至目前，全国齐齐哈尔烤肉门店已达 21056 家，比去年年末新增 8205 家，约占全国烤肉门店的 12%，成为占比最高的烤肉统一品牌。当地还围绕「烤肉+」，做好烤肉文旅大文章，游扎龙、观仙鹤、吃烤肉、看冰球成为标配。4 月初以来，域内烤肉门店营业收入平均增长 20%-30%，域外门店营业收入平均增长 20% 左右。五一期间，我市加大齐齐哈尔烤肉+文旅活动宣传力度，本地门店累计接待外来游客近 30 万人次，门店日均收入普遍增长 3-4 倍。</p><p>稍早前，齐齐哈尔市商务局副局长周韬在受访时表示，齐齐哈尔烤肉原来叫齐齐哈尔烧烤，去年创建国际烤肉美食之都的时候，把烧烤改成了烤肉。烤肉和烧烤是有完全的区别，烧烤是一个夜宵或者是社交类性质的个性餐饮，但是烤肉是正餐，是一顿饭，跟火锅一样，跟铁锅炖一样，是一日三餐里的一餐。我们之所以坚定信心齐齐哈尔烤肉能发展好，是因为烤肉能满足更多老百姓的需要和需求，我们有这种自豪感能为中国老百姓奉献更多的美味食品。</p><p>他说，齐齐哈尔烤肉是一个完整的菜系。主菜、配菜、主食用什么东西，菜怎么配，是有一套自己的脉络和体系。所以我相信再发展五年、十年左右的时间，我们应该能够成为黑龙江龙菜的一个杰出代表。我们的最高目标，是像北京烤鸭、像粤菜、湘菜、淮扬菜一样，也成为一个派系的代表。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:14:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277514</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277514</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/624.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277514_202311131114adbc9f91-caba-4ef0-9fc8-d8cbc8bb9872.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>齐齐哈尔烤肉</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/624.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/625.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[同济大学追忆钟万勰院士：推动我国工程设计进入计算力学时代]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">钟万勰院士，本文图片均为「同济大学」微信公众号&nbsp;图（除署名外）</p><p></p><p>中国共产党党员、中国科学院院士、著名工程力学与计算力学专家、同济大学杰出校友、大连理工大学教授钟万勰先生，因病医治无效，于 2023 年 11 月 12 日 7 时 05 分在大连逝世，享年 89 岁。同济大学师生表达深切缅怀和崇高敬意。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>钟万勰先生 1934 年 2 月 24 日出生于上海。1952 年，钟万勰考入同济大学桥梁与隧道工程专业，大学期间，他自学了《柯氏微积分学》、柯朗—希尔伯特《数学物理方法》、斯米尔诺夫《高等数学教程》。毕业前夕，他撰写的论文《弹性力学中的接触问题》被李国豪院士看中，推荐给中国力学学会。</p><p>时任中国科学院力学所副所长钱伟长看后，请他给自己做助教。1959 年，时任所长钱学森派钟万勰到中国科技大学担任理论力学课程的主讲教师。1962 年，钟万勰来到了大连工学院（现大连理工大学）工作，历任研究实习员、讲师、教授、工程力学研究室主任、工程力学研究所所长。1993 年当选为中国科学院院士。</p><img alt="" width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/284.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：中国科学院官网</p><p></p><p>钟万勰先生秉承「中行独复，以从道也」的治学理念，长期从事工程力学与计算力学理论、算法和软件的自主创新研究，取得了多项我国原创的、国际领先的科研成果，引领和带动了国际计算力学学科发展，是我国计算力学学科和计算力学教育事业的奠基人之一，是推动我国工程设计进入计算力学时代的先驱之一。曾获全国模范教师称号，及国家自然科学二等奖、国家级教学成果二等奖、何梁何利科学与技术进步奖、光华科技一等奖、国际计算力学协会 FELLOW 奖和国际计算与实验科学工程大会（ICCES）终身成就奖等多项荣誉和奖励。</p><p>从发展中国的计算力学，到开创「离散辛数学」，再到面向青年学生讲授相关知识体系，钟万勰校友毕生的学术追求，就是要为我国的数学研究争得一席之地。</p><p>上世纪 70 年代初，由于电子计算机的应用，国际上力学研究和应用发生了巨大变化，但我国在计算力学领域研究还是一片空白。以钟万勰为骨干的团队开发出结构分析计算程序软件，填补了国内空白。到 20 世纪 80 年代初，国内已经有几千个工程使用了钟万勰开发的软件，解决了大量工程中的技术难题，我国在计算力学领域与国际的差距逐渐缩小。</p><img alt="" width="553" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>钟万勰在分析动力学「辛」体系的基础上，从结构力学入手，引入状态向量的描述，进行区段离散分析，打通了分析动力学与分析结构力学之间的隔阂，实现数值计算。他创建的「离散辛数学」，让传统「辛」体系摆脱了高深难懂、脱离工程实际的局限性，适应了信息化、数字化的时代需要。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/286.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>钟万勰校友对母校怀有深厚感情，始终心系母校学科建设发展。他多次回到同济大学，参加学术交流等相关活动。曾于 2005 年 11 月来校参加首届「大学数学课程报告论坛」并作主题报告，介绍现代数学和数学教学领域的最新进展，为中国高校大学数学教改实践建言献策。曾于 2008 年 11 月、2014 年 12 月先后回校，为航空航天与力学学院师生作报告，分享其治学经历与学问见解，勉励师生要把握时代机遇，潜心钻研，为国家建设发展效力。钟万勰校友的爱国情怀、学术建树与崇高追求，给师生们留下了深刻印象。</p><p>（原标题为《巨星陨落！深切缅怀同济大学杰出校友钟万勰院士》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:08:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277482</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277482</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/565.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277482_2023111311083bad80a9-0e54-4019-890e-7a1be122df41.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「同济大学」微信公众号]]>
            </author>
            <category>院士</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/565.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/566.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部就「电诈惩戒办法」征求意见，涉及惩戒期限、措施等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为深入贯彻落实《中华人民共和国反电信网络诈骗法》，近日，公安部会同有关主管部门起草了《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法（征求意见稿）》（以下简称《惩戒办法（征求意见稿）》），面向社会广泛征求意见。</p><p>《惩戒办法（征求意见稿）》共 19 条，主要包括惩戒原则、惩戒对象、惩戒措施、分级惩戒、惩戒程序、申诉核查 6 个方面内容，遵循依法认定、过惩相当、动态管理原则，明确个人和单位纳入惩戒对象的范围，规定金融、电信网络、信用惩戒的具体措施，根据惩戒对象违法行为分级适用惩戒，规范审核认定、惩戒期限和告知等程序，明确申诉、受理、核查、反馈和解除的程序和时限。</p><p>《惩戒办法（征求意见稿）》坚持依法认定、预防为主，严格按照《反电信网络诈骗法》确定惩戒对象范围和认定标准，列举了依法被实施惩戒的具体行为，区分了设区的市级以上公安机关和省级以上公安机关审核认定惩戒对象的范围，切实强化警示教育，以实现预防犯罪的效果。</p><p>《惩戒办法（征求意见稿）》坚持分级惩戒、过惩相当，对于因实施电信网络诈骗及其关联犯罪被追究刑事责任的人，惩戒期限为 3 年；经设区的市级以上公安机关认定的惩戒对象，惩戒期限为 2 年。在综合运用金融惩戒、电信网络惩戒、信用惩戒以及纳入金融信用信息基础数据库等惩戒措施的同时，保留了惩戒对象基本的金融、通信服务，确保满足其基本生活需要，充分体现惩戒的适度性。</p><p>《惩戒办法（征求意见稿）》在强化依法惩戒的同时，对惩戒信息数据实行动态管理，明确要求将惩戒依据、期限、措施和申诉权利书面告知被惩戒对象，并明确了申诉、受理、核查、反馈和解除等工作的程序和时限，充分保障被惩戒对象的合法权益。</p><p><a href="https://www.mps.gov.cn/n2254536/n4904355/c9288546/content.html">《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法（征求意见稿）》</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:06:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277525</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277525</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/261.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277525_202311131123d3cd6cb3-dd13-47be-87a2-9621081e4eda.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>公安部</category>
            <category>电信网络诈骗</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/261.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/262.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频｜「雪龙 2」号遇落难外国渔船一整个打包救下]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533789" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bdc74a8f9b7a49bba9290342136e5352/hd/0e0a3011-235e-4338-8063-aa736e4cde1a-9e272a0a-d592-dddd-655d-01f9509fb010.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231113/8a9510c7559244329b8dc1d5413e1103-20231113101350913-2850073712947561243-3a91a521-e3ec-4529-8e2e-f01b67f06f25.jpg" data-duration="05:45" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：@央视新闻 (05:45)</div>新华社「雪龙 2」号 11 月 12 日消息，正在执行中国第 40 次南极考察任务的「雪龙 2」号，于北京时间 11 日傍晚在巴布亚新几内亚附近海域圆满完成对一艘求救船只和 4 名船员的救援。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 11 日，考察队将求救船只转移至「雪龙 2」号。新华社记者周圆摄</p><p></p><p>北京时间 10 日 10 时 55 分许，「雪龙 2」号航行至巴布亚新几内亚附近海域，驾驶台值班员发现一艘小船上有人不停挥舞衣服发出求救信号。「雪龙 2」号立即采取减速停船措施，积极实施救援。13 时 40 分许，「雪龙 2」号左舷靠上求救船只，并将其固定至舷边。通过沟通获悉，船上 4 人均为巴布亚新几内亚渔民，因燃油和蓄电池电量耗尽，船只失去动力且无法对外联络，已漂泊近 9 小时。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/504.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 10 日，「雪龙 2」号考察队队员和求救人员沟通。新华社记者周圆摄</p><p></p><p>考察队为对方提供食物以及柴油等，并为其蓄电池充电。但求救船只多次尝试启动发动机均未成功。鉴于两船大小差异过大，「雪龙 2」号拖运该船安全风险大，经报告国内有关部门后，考察队决定「雪龙 2」号原地陪伴，并积极协调中国海上搜救中心、巴布亚新几内亚海上搜救中心以及当地救援组织和求救船员家属。后来，因当地救援船舶无法到达，考察队决定将求救船只转移至「雪龙 2」号，并运送至既定海域。北京时间 11 日傍晚，考察队成功将求救船只和人员转移给当地接应船只。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/98/505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 11 日傍晚，考察队将求救船只和人员移交当地接应船只。新华社记者周圆摄</p><p></p><p>考察队副领队魏福海表示，按照国际海事法规采取相关措施，考察队发扬人道主义精神，成功将求救船只和人员移交当地接应船只。后续将结合天气和靠泊准备情况，争取按计划时间到达新西兰利特尔顿港。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:04:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277349</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277349</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/960.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277349_2023111311044a061d9e-de55-4df2-a054-434ec4d040aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央视新闻、新华社]]>
            </author>
            <category>雪龙</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/960.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/961.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杜绝高瓴式钻空子？沪深交易所修订转融通系列指南]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>沪深交易所针对转融通问题修订了系列指南。</p><p>11 月 10 日晚，上海证券交易所（下称「上交所」）对《上海证券交易所证券交易业务指南第 10 号——转融通证券出借交易业务》（下称「《业务》」）进行了修订，并自发布之日起施行。</p><p>整体来看，《业务》的本次修订，是在第七章「权益类信息披露及相关事务」，删除了「证券出借与归还比照证券卖出和买入，遵守现有信息披露的相关规定」的相关表述。</p><p>具体而言，本次修订后，转融通出借和归还证券，不能再与证券的买卖简单比照，通过转融通出借股票，出借部分仍计入出借人的持股比例，相关的信息披露规则也对其仍适用。</p><p>同时，澎湃新闻记者注意到，在 11 月 8 日隆基绿能（601012）公告证监会对高瓴旗下 HHLR 管理有限公司（下称「HHLR」）立案的同日，针对转融通业务，沪深交易所分别发布了两则自律监管指南。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/94/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>具体而言，一方面，沪深交易所进一步明确，投资者及其一致行动人参与融资融券、转融通业务，其普通证券账户、客户信用证券账户所持同一家上市公司股份数量与已通过转融通出借尚未归还的该公司股份数量合计超过公司总股本 5% 的，其减持该公司股份应当适用本所《上市公司股东及董事、监事、高级管理人员减持股份实施细则》等规则中关于大股东减持的规定。</p><p>同时，因参与转融通出借股份导致持有公司股份低于总股本 5% 的，出借期间买卖股票和其他具有股权性质的证券应当适用短线交易的有关规定。上市公司董事、监事、高级管理人员、持有上市公司 5% 以上股份的股东，不得进行以该上市公司股票为标的证券的融资融券交易。</p><p>沪深交易所还指出，因参与转融通出借股份导致持有公司股份低于总股本 5% 的，适用前款规定。</p><p>另一方面，沪深交易所通过修订明确，上市公司应当在定期报告的「股份变动和股东情况」部分，披露持股 5% 以上股东、前 10 名股东及前 10 名无限售流通股股东在报告期内参与融资融券及转融通业务的具体情况，包括相关股东名称、报告期初持股数量及比例、报告期初转融通出借股份数量及比例、报告期末持股数量及比例、报告期末转融通出借股份数量及比例等。</p><p>近期，转融通工具连续引发争议。</p><p>11 月 8 日，证监会决定对隆基绿能股东 HHLR 立案。今年 3 月，HHLR 将持有隆基绿能 0.85% 的无限售流通股参与了转融通证券出借业务，按照彼时公告披露，HHLR 持股比例应由 5.85% 减少至 5.00%。然而，截至一季度末，HHLR 持股比例减少至 4.98%，减持股份比例达 1%，但 HHLR 却未进行披露。</p><p>此外，在股份出借期间，高瓴通过 HHLR 减持了隆基绿能股份。隆基绿能三季报披露，报告期末，高瓴资本通过转融通方式出借的股份已全部到期归还。归还后，HHLR 持股比例为 4.98%。相比出借前 5.85% 持股比例减少 0.87%。</p><p>有市场人士认为，高瓴通过转融通等操作使得持股低于 5% 分界线后，从而规避大股东减持信息披露义务，并由此引发市场热议。</p><p>更早之前的金帝股份（603270）在上市首日，利用转融通在上市首日把限售股融券卖出「做空自己」同样受到了市场广泛关注。</p><p>10 月 14 日，证监会对融券及战略投资者出借配售股份的制度进行针对性调整优化，其中取消上市公司高管及核心员工通过参与战略配售设立的专项资产管理计划出借。</p><p>「市场之所以对转融通工具争议不断，归根到底还是广大中小投资者渴望一个公平合理的交易环境。转融通等工具，本意是活跃市场，提升市场的流动性与活跃度。但是，如果这些创新工具被某些企业或资金利用了，那么容易扰乱整个市场的正常运行秩序。」银河证券研报称。</p><p>银河证券进一步指出，在这个时候，及时纠错、及时填补规则漏洞，可以更好维护股票市场公平合理的交易环境，这也是提升 A 股中长期投资信心，提高国内资本市场吸引力的关键所在。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 02:48:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277011</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277011</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/94/993.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277011_202311131048da49a5f7-6640-497d-af16-026f37723e61.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>转融通</category>
            <category>沪深交易所</category>
            <category>业务</category>
            <category>指南</category>
            <category>投资信心</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/94/993.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/94/994.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三部门联合举行发布会，关注无障碍环境建设]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/731.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布会现场。</p><p></p><p>11 月 13 日，最高检、住建部、中国残联联合举行「让爱无‘碍’ 共享美好生活」新闻发布会，通报检察机关开展无障碍环境建设检察公益诉讼工作情况。2019 年至 2023 年 9 月，全国检察机关共办理无障碍环境建设领域公益诉讼案件 7526 件，其中行政公益诉讼案件 7497 件，民事公益诉讼案件 29 件；诉前磋商结案 919 件，发出诉前检察建议 5574 件，提起诉讼 73 件。</p><p>最高人民检察院副检察长张雪樵介绍，2019 年以来，最高检将无障碍环境建设作为拓展公益诉讼案件范围改革举措的民生项目、民心工程之一，协同住建部、中国残联等部门，促成无障碍设施建设检察公益诉讼在全国全面推开，并向信息无障碍、服务无障碍等领域不断深化拓展。</p><p>澎湃新闻注意到，2023 年 9 月 1 日，《中华人民共和国无障碍环境建设法》（以下简称《无障碍环境建设法》）正式施行，该法将检察公益诉讼作为监督管理的兜底保障措施进行了明确规定。</p><p>张雪樵表示，最高检始终坚持将维护人民利益作为检察公益诉讼制度的目标、追求和方向，针对残疾人、老年人等特定群体权益保护难题，依法能动履行检察公益诉讼职能，积极有序探索开展专项监督，助推无障碍环境建设问题得到综合治理。</p><p>其介绍，2020 年 1 月，浙江省检察院率先在全省部署开展无障碍环境建设公益诉讼专项监督，打响了无障碍环境建设领域检察公益诉讼「第一枪」。2023 年 4 月，为服务保障亚运会、亚残运会顺利召开，浙江省检察院联合浙江省残联部署开展「益心助残」无障碍环境建设公益诉讼提升行动。通过上述系列专项活动，浙江省检察机关共立案办理无障碍环境建设领域公益诉讼案件 330 件，向行政机关发出诉前检察建议 307 件，推动完善无障碍设施建设、信息交流、社会服务点位 3586 处，不仅切实为特定群体解忧，且充分展现了城市对外文明形象。</p><p>张雪樵指出，为回应立法需求，近年来最高检依托检察一体化办案机制，指导各地积极稳妥开展无障碍环境建设检察公益诉讼，从个案探索、类案监督到专项行动，办理了一系列有影响、效果好的无障碍环境建设检察公益诉讼案件，为完善相关立法积累了丰富实践经验。</p><p>此外，为积极践行全过程人民民主，广泛动员社会力量参与。张雪樵表示，近年来，检察机关始终坚持把「以人民为中心」落实到监督办案全过程，通过公益诉讼引导社会公众有序有效参与到公益保护过程当中，让公益诉讼能够真正为人民服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 02:47:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277400</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277400</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/733.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277400_2023111310474a27461f-1804-4f36-8b5b-eca679e1b87c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>无障碍</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/733.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/734.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 首席科学家纪录片：通用人工智能是否有利人类仍然未知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533794" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6cb39b84371c4c6395a4fb83f141b62b/hd/20231113101237360ff8462b4-aebd-444b-a68c-1974a2cdf8ee-20ac6b84-a44d-6e03-973e-be619310f02f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/658/380.jpg" data-duration="10:58" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>在《衞报》的一部纪录短片中，OpenAI 首席科学家 Ilya Sutskever 对通用人工智能发出警告，「AGI 很快就要到来，但它是否会有利人类仍是未知数。」]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 02:24:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25240999</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25240999</link>
            <author>
                <![CDATA[胡逸璠]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>AGI</category>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>奇客解</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/658/380.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/658/382.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海「智慧工匠」选树活动落幕，选手首创 5G 自制节能系统已规模应用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日下午，2023 上海城市数字化转型「智慧工匠」选树活动落下帷幕，24 名在经济、科技、医疗、通信等相关技术领域的选手现场展示了自己的数字化解决方案与产品。</p><p>在本轮决赛中，10 位候选人获得决赛一等奖，10 位候选人获得决赛二等奖，4 位候选人获得决赛三等奖。市经信委表示，后续经过信用审核及公示并报组委会审核后，将最终产生 10 名「智慧工匠」及 10 名「智慧工匠」提名奖。</p><p>这是「智慧工匠」选树活动举办的第八个年头。经过前七届评选，已经有 140 名「智慧工匠」活跃在上海城市数字化转型各领域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/880.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 12 日下午，2023 上海城市数字化转型「智慧工匠」选树活动落下帷幕。本文图片，上海市经信委供图</p><p></p><p><strong>参赛人员专业领域逐年拓宽</strong></p><p>今年是新一轮选树活动三年行动计划（2023-2025 年）的第一年，重点围绕构建「2+（3+6）+（4+5）」现代产业体系，以数字化和绿色化为方向，聚焦三大先导产业、六大重点产业、四大新赛道、五大未来产业，涵盖了上海城市数字化转型的方方面面。</p><p>2023 上海城市数字化转型「智慧工匠」选树、「领军先锋」评选活动自 9 月份启动以来，共计有 860 余人报名。参赛人员覆盖的专业领域在逐年拓宽，质量更是年年突破，数字经济、绿色低碳、汽车制造、智能终端、医疗创新等各个领域，都不缺「匠心制造」。</p><p>参加决赛的 24 名选手中，既有专注信息技术和模式创新的大拿，又有致力于推动传统行业数字化转型的实践者；既有国有企业的技术管理人员，又有民营企业的创新创业技术人才。</p><p>在本轮决赛中，上海建工四建集团有限公司余芳强、上海电信移动互联网部吴强、上海杉数网络科技有限公司葛冬冬、中广核数字科技有限公司张秀等 10 位候选人获得决赛一等奖，达观数据有限公司纪传俊、上海勘察设计研究院（集团）股份有限公司苏辉等 10 位候选人获得决赛二等奖，上海浦东电信局左艳华等 4 位候选人获得决赛三等奖。</p><p><strong>选手自制节能系统已投入应用，一年可节约运营成本 1 亿元</strong></p><p>用最新的技术推进城市建设、用最诚挚的匠心筑牢城市安全底座，这是「智慧工匠」们一直在做的事情。</p><p>清华大学博士毕业的余芳强专注搭建建筑与信息技术之间的桥梁，他带领团队首创的工地远程智慧监管技术，实现工地全域感知监控，利用 5G 技术实现全国各地监控视频存储至集团总部；研发的 AI 算法能够智能识别工人未戴安全帽、抽烟等违规行为，有效提高工地安全管控水平。余芳强大量的数字化转型实践成果，为企业带来了超千万级别的数字化合同，也为建筑业打造了全新服务新模式。</p><p>有着 25 年工作经验的吴强就职于上海电信移动互联网部，他在 5G、AI、大数据等多领域有丰富的实战经验，参与了国家「十四五」重点研发计划项目——高可信时空网关键技术及大众规模化应用，这是科技部第一个「5G+北斗」两个国家战略融合项目，他以第一发明人身份获得发明专利 11 项，上海市、省部级、电信级等各级奖项数十项，首创的 5G 自制节能系统在节能同时确保用户感知，预测准确率高达 96.03%。它将节能数据和感知数据融入一个神经网络，同时设置奖惩公平算法。</p><p>该系统首先在上海电信规模应用，年化节电 0.5 亿度，节约运营成本 1 亿元。目前市场预测全国有 300 万 5G 基站，如应用可达到年化节电 60 亿度，节约运营成本将达 128 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/883.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 上海城市数字化转型「智慧工匠」选树​一等奖获奖者合影</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/884.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">二等奖获奖者合影</p><p></p><p>参赛选手中，在 BMC、prenatal Diagnosis 等国际期刊发表学术论文 16 篇，并取得国内、国际授权发明专利 27 项的张春雷，在上海伯杰医疗科技股份有限公司从事感染、产前筛查、辅助生殖、遗传等应用方向的分子诊断技术研究和产品开发工作。</p><p>博士毕业于华东理工大学的张秀，深耕民航领域十多年，曾为国内多家 C919 承制单位提供软件适航标准培训和体系建设。如今加入中广核数字科技有限公司，正着力推进国产高安全软件开发工具 REDACE 从核电到航空领域的转型，打造国内首个软件开发工具鉴定研发流程。目前 REDACE 已在国内 10 余台核电机组中成功地生成安全级代码近 5000 万行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 02:20:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277157</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277157</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/922.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277157_2023111310204b5141a2-9876-479a-8be0-efe2b127f33f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>智慧工匠</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/922.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/923.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[搞「七个有之」，重庆市原副市长熊雪被开除党籍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>经中共中央批准，中央纪委国家监委对重庆市政府原党组成员、副市长熊雪严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，熊雪丧失理想信念，背离初心使命，政治意识淡漠，在重大原则问题上不同党中央保持一致，搞「七个有之」，拉帮结派，政绩观扭曲，搞形式主义、虚报造假，对抗组织审查，大搞迷信活动；违反中央八项规定精神，接受可能影响公正执行公务的宴请和服务；对党不忠诚不老实，在组织谈话函询时不如实说明问题，隐瞒不报个人有关事项；违规收受礼品、礼金，通过民间借贷获取大额回报；不正确履行职责；家风不正，对配偶不管不教；贪得无厌、腐化堕落，与不法商人勾肩搭背沆瀣一气，将公权力异化为谋取个人私利的工具，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程承揽、土地获批等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><p>熊雪严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经中央纪委常委会会议研究并报中共中央批准，决定给予熊雪开除党籍处分；按规定取消其享受的待遇；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 02:04:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277342</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277342</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/374.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277342_202311131013e4eb4301-5cec-488b-b8ef-40952dc95538.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李本杨/央视新闻]]>
            </author>
            <category>熊雪</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/374.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/97/375.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞组织：与一度失联的加沙希法医院取得联系，医院已无法运作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 24 日，加沙城希法医院，当时靠仅有的几台发电机维持。&nbsp; &nbsp;澎湃影像，图</p><p></p><p>据央视新闻消息，当地时间 12 日晚，世界衞生组织总干事谭德塞表示，世衞组织已经成功与加沙地带希法医院医务人员取得联系。</p><p>「遗憾的是，希法医院已经不能像医院一样运作。」谭德塞在社交平台「 X」（前 Twitter）上发文写道。持续冲突使医院的形势非常严峻和危险，并再次呼吁加沙地带必须立即实现停火。</p><p>此前，谭德塞曾表示，世衞组织与加沙地带的希法医院失去联系，并「深感担忧和恐惧」。加沙衞生部门表示，希法医院综合大楼因燃料耗尽而暂停运营。加沙地带北部卡迈勒阿德万医院院长艾哈迈德·卡鲁特在接受媒体采访时表示，由于燃料耗尽，主发电机无法使用，医院被迫关闭。据报道，除了收治病人之外，该医院还收容了超过五千多名难民。</p><p>据新华社援引联合国人口基金会、联合国儿童基金会以及世界衞生组织的地区负责人 12 日的声明，多家机构负责人联合呼吁采取紧急国际行动，结束对加沙医院的持续袭击。「现在需要果断的国际行动确保人道主义停火，并保障加沙地带医疗系统的运行。」多家组织在声明中称。</p><p>与此同时，以色列正不断推进在加沙地带的军事行动。据新华社消息，当地时间 11 月 12 日以色列国防军发布战况通报，表示以军当天控制了加沙城在地中海的码头。通报称，以军当天继续对加沙城沙提难民营内的哈马斯据点实施攻击。以色列陆军与海军袭击与沙提难民营毗邻的码头，并控制这一区域。</p><p>当地时间 11 日夜间，以色列军方表示，部队在加沙北部沙提难民营开展军事行动，打死「大量」巴勒斯坦武装人员，并在该地区发现了大量「用以恐怖主义袭击」的基础设施。以色列军方发布声明称，军方在战斗中发现了建筑物内的平民，并为平民开辟了一条疏散路线。以色列军方在声明中表示，「在平民撤离时，‘恐怖分子’向军队开枪。为了保障平民得以疏散，部队展开反击，并打死‘恐怖分子’」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 01:56:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276954</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276954</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/301.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276954_202311131047239282dc-8f46-4699-9adb-5ffde996a2dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/301.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/302.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国经济圆桌会｜民营经济发展态势如何？破解挑战矛盾出路何在？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当前民营经济发展态势如何？破解挑战矛盾出路何在？民营企业如何把握机遇发展壮大？</p><p>新华社 13 日推出新一期「中国经济圆桌会」大型全媒体访谈节目，邀请国家发展改革委民营经济发展局局长魏东、广州禾信仪器股份有限公司董事长周振、成都齐碳科技有限公司联合创始人白净衞以及中国人民大学应用经济学院副院长魏楚同台，共同为促进民营经济发展壮大支招。</p><p><strong>民营经济发展局要当好民营企业「娘家人」</strong></p><p>贡献 50% 以上税收、60% 以上 GDP、80% 以上城镇就业……占据国内生产总值半壁江山，作为推动经济增长重要力量的民营经济，今年以来发展态势备受关注。</p><p>国家统计局最新数据显示，虽然前三季度我国民间投资下降 0.6%，但降幅比前 8 个月收窄 0.1 个百分点。民营企业进出口显著高于整体进出口增速，发挥了外贸「稳定器」作用。</p><p>「随着我国宏观经济持续恢复向好，我国民营经济发展形势呈现出边际改善态势。其中，第二产业民间投资增速持续回暖，中小企业发展景气度总体平稳，个体工商户经营状况也有所改善。」魏东在「中国经济圆桌会」访谈时这样评价。</p><p>魏东同时表示，当前民营经济发展还存在一些困难和挑战，需要在下一步工作中持续推动解决。</p><p>今年 7 月，《中共中央&nbsp;国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》发布。近段时间，各相关部门、各地区也出台了一系列促进民营经济发展的政策措施。其中，9 月 4 日在国家发展改革委成立民营经济发展局的消息一经发出，便引起广泛关注。</p><p>这个新机构将发挥怎样的作用？</p><p>魏东道出新机构成立的缘由：习近平总书记在去年的中央经济工作会议上强调，各级领导干部要为民营企业解难题、办实事。成立民营经济发展局，正是为推动民营经济高质量发展形成抓工作的「一盘棋」提供保障。</p><p>「民营经济发展局职责 103 个字，关键词都是‘服务’。民营经济发展局将始终坚持全心全意为民营经济发展壮大服务。」魏东强调，「我们是民企的娘家人，是自己人。」</p><p>被服务对象如何看待？白净衞在「中国经济圆桌会」上说，在网上经常看到国家出台新政策支持民营企业发展，但具体怎么落实，该去找哪些部门，如何申请，都要花大量精力。「我理解，成立这个机构，就是为了更好与民营企业联系沟通。」</p><p>「政策千万条，落地第一条。」周振在「中国经济圆桌会」接受访谈时说，能真切感受到国家想让政策准确、快速落到企业身上的决心。</p><p>魏东介绍，民营经济发展局成立后，正加快建立健全民营经济发展促进机制、与民营企业常态化沟通交流机制，「我们组织了多场座谈会，面对面听取民营企业负责人的诉求和意见，推动解决困难问题」。</p><p>针对政策陆续出台落地，安徽中企东方科技企业加速器有限公司董事长张茂忠在接受记者采访时说，一系列举措直击民营经济发展痛点难点，呼应当下民营企业所期所盼，让大家深受鼓舞、倍感振奋。</p><p>未来，民营企业有望迎来更多政策利好。魏东介绍，民营经济发展局正在建立民营经济发展形势监测指标体系，将密切关注并及时推动解决重大苗头性、倾向性问题。同时，还在组织开展「十五五」时期优化民营经济发展环境的重大课题研究，不断为民营经济发展做好服务。</p><p><strong>促进民营经济发展壮大需要汇聚各方合力</strong></p><p>促进民营经济发展壮大，当务之急要有效破解阻碍发展的难点、痛点和堵点问题。</p><p>在魏楚看来，民营企业遭遇的困难突出表现在三方面：一是生产要素保障不足，如资金压力大，高级人才缺口大，对数据要素的应用广度和深度较低；二是存在技术创新短板，「从 0 到 1」的基础研究较弱，「从 1 到 N」的应用转化仍有提升空间；三是制度环境有待改善，包括市场准入壁垒、不公平竞争、遭受选择性执法等。</p><p>周振对人才缺口深有感触：「高端科技仪器研发投入大、周期长，最缺的就是尖端人才。」</p><p>如何让政策真正落地见效、惠及企业？</p><p>魏楚认为，民营企业面临的发展难题，与一系列内外部因素叠加冲击有关。促进民营经济发展壮大是一个系统工程，需要各部门各地方形成合力、不同政策有效组合，杜绝「眉毛胡子一把抓」。</p><p>中央意见发布后，为抓好落实，国家发展改革委与相关部门专门出台《关于实施促进民营经济发展近期若干举措的通知》。</p><p>「在细化实化举措方面，我们落实了具体分工，明确了‘谁来干’，以及民营企业遇到问题时‘该找谁’。」魏东介绍说，这些举措有的很具体，比如直接赋予实力较强的规模以上民营企业职称评定评审权。地方政府支持民营经济发展情况也被纳入国务院年度综合督查，以更好调动地方支持民营经济发展的积极性。</p><p>白净衞说，赋予职称评定评审权，对于民营企业培养创新人才具有很大激励作用，能更好激发专业技术团队的工作热情。</p><p>政策加力，企业也在想方设法主动突围。</p><p>在拥有全球最大小商品市场的浙江省义乌市，记者调研发现，面对挑战，当地民营企业通过加大创新以变应变，靠着高性价比、高品质的产品重塑客户黏性，赢得更多贸易订单。</p><p>浙江颜雪化妆品有限公司总经理支建娟告诉记者，公司投入大量资金建立设计团队，并在南美洲设立了很多代理商，设计更多适应当地风格的产品，不断提升产品质量和竞争力。</p><p>民营企业对政策落地也有更多期待。全国工商联最近的一份调研报告提到民营企业的四点新期盼：一盼市场准入更加公平；二盼政策落实更加有效；三盼产权保护更加有力；四盼舆论氛围更加友好。</p><p>魏东表示，下一步将围绕政策、交流、合作、监测、评估、宣传搭建六大服务平台，开展促进民营经济发展政策的预评估，常态化听取各方各界对民营经济发展的所思所盼，及时跟踪了解、统计分析民营经济发展状况，确保各项政策取得实效。</p><p><strong>锚定高质量目标坚定发展壮大的信心</strong></p><p>民营经济是推进中国式现代化的生力军，是高质量发展的重要基础，是推动我国全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标的重要力量。</p><p>参加「中国经济圆桌会」访谈的官员、专家和企业代表一致认为，民营经济对中国经济重要性不可或缺，以高质量发展推动中国式现代化，将为我国民营经济发展壮大提供宝贵机遇和广阔舞台。</p><p>以视频方式参加圆桌会的娃哈哈集团创始人宗庆后向记者透露，有着 30 多年历史的娃哈哈集团将发力大健康行业。</p><p>据介绍，从 2010 年开始，娃哈哈就着手益生菌的研发及产业项目布局，希望做有自主知识产权的菌种。2017 年，菌种车间的投产让娃哈哈变「中国制造」为「中国智造」，增强企业发展内生动力。</p><p>「民营经济完全有条件抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，通过坚守主业，做强实业，转型创新，走高质量发展之路。」魏东说。</p><p>抓住发展新机遇，关键还要靠创新。</p><p>统计显示，民营企业是科技创新的重要主体，贡献了 70% 以上的技术创新成果，在国家级专精特新「小巨人」企业中占比超过 80%。</p><p>「民营企业当中出现了更多专精特新企业和创新型企业，这是迈向高质量发展的必然之路，也是在当前推动构建新发展格局的必然结果。」魏楚说。</p><p>民营企业已深刻地感受到科技创新带来的「时代红利」。2023 中国民营企业 500 强调研分析报告显示，参与调研的 500 强中近 7 成企业认为，在新发展格局下企业将迎来科技创新带来的新机遇。</p><p>魏东介绍，为鼓励民营企业创新，国家层面已经明确了民营企业可以牵头承担的重大科技攻关领域，包括工业软件、云计算、人工智能、工业互联网、基因和细胞医疗、新型储能等。</p><p>「基因和细胞治疗被列入民营企业可以牵头承担的科技攻关领域，让我们备受鼓舞。」白净衞说，「这是国家对我们民营企业科研能力的认可，也让我们更有信心在基因测序新赛道上把产品做精做好，带动整个产业链发展。」</p><p>创新不易，需要在大变局大风浪下保持定力。</p><p>「创新风险无处不在，保持定力就要有理想，有奉献精神。我们始终坚信，中小企业能办大事。」周振说，质谱仪器在国外已经发展 80 年，中国才刚刚 20 年，但企业对追赶国际先进水平有信心。</p><p>魏楚认为，在全球经济复苏乏力背景下，我国经济仍处于修复式增长阶段，提振民营经济发展信心也需要一个恢复过程。</p><p>经历了改革开放几轮经济周期的老一代企业家代表宗庆后，对新一代企业家充满期待。他认为，企业家要有创新精神和社会责任担当，脚踏实地稳步前行，「只有坚持方向正确，才能在发展中克服重重困难挑战、取得成功。」</p><p>在推进中国式现代化的新征程上，民营经济只能壮大不能弱化。政府发力，企业努力，各方合力，民营经济必将在高质量发展中开拓更广阔的舞台、开创更光明的前景。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 01:29:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277180</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277180</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/938.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277180_2023111309297cc94134-c9d9-4fb8-bbc8-5797c96608c7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韩洁、于佳欣、刘开雄、陈炜伟/新华社]]>
            </author>
            <category>中国经济圆桌会</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/938.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/939.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民领袖｜「我心里一直惦念着灾区的人民群众」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[人民领袖｜「我心里一直惦念着灾区的人民群众」]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 01:19:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/11/12/ARTIN6pb63ZCvr4av1RZsB9M231111.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/11/12/ARTIN6pb63ZCvr4av1RZsB9M231111.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/575.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「试管婴儿」费纳入医保背后：「隐形」的不孕不育群体终被「看见」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，广西医保局宣布，2023 年 11 月起，将部分治疗性辅助生殖类医疗服务项目纳入基本医疗保险和工伤保险基金支付范围，引起全国舆论关注。</p><p>记者了解到，近年来，「试管婴儿」费用纳入医保逐渐受到关注，多地发布过拟探索辅助生殖纳入医保的消息。这背后，是不孕不育群体「隐形」多年，历经各种煎熬、纠结、痛苦求子的故事，终于逐步被「看见」的过程。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/563.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">近年来，「试管婴儿」费用纳入医保逐渐受到关注。</p><p></p><p><strong>终于被「看见」</strong></p><p>备孕近 1500 天，秦晓燕终于看到了希望。</p><p>2023 年 11 月，27 岁的秦晓燕终于盼来了最激动人心的一刻。作为「试管婴儿」准妈妈，这个月，专家为她培育成功的 4 个胚胎将择优植入体内。</p><p>一共 4 个小小的胚胎，在她看来，这份迟来的生命礼物，是世界上最珍贵的礼物了。</p><p>伴随着这个好消息而来的，还有广西「试管婴儿」部分费用纳入医保的消息。听说这个消息，那一天，她格外高兴。</p><p>「这件事意义重大，我感觉很高兴，广西部分纳入医保了，那我们山东，将来也很可能会实现。」秦晓燕感慨，今年北京和广西都将正式将其纳入了，相信将来肯定在全国会有更多地方实现。</p><p>她说，这意味着，原来常常在人海中「隐形」的不孕不育群体，终于被看见了。</p><p>这个「被看见」，秦晓燕等了很久了。</p><p>2019 年，秦晓燕和 30 岁的丈夫阿伟结婚，备孕一段时间后，发现迟迟怀不上宝宝。诊断后，医生发现秦晓燕输卵管堵塞，加上肥胖带来的各种疾病，导致她受孕几率非常低。</p><p>从那以后，小夫妻开始了在医院和诊所之间的奔波。也是从那时候开始，秦晓燕悄悄辞职了。</p><p>「没法儿上班了，我几乎每周都在就诊的路上，光治疗手术就做了多次。」秦晓燕说，这些事情，都是不敢跟外人说的「秘密」，担心别人说三道四。</p><p>她就像从外界「隐形」了，很少出门和朋友相聚，社交越来越少。</p><p>近 1500 天，一次次备孕失败，让秦晓燕身心俱疲，甚至连做梦都梦见生了宝宝。</p><p>「我想要一个女孩，梦见生了一个可爱的小姑娘。」秦晓燕说，梦里特别幸福，醒来，发现怀抱里空空的。</p><p>有很多次，她曾崩溃大哭，也有时候，她从夜里醒来，一个人悄悄流眼泪，把枕头都打湿了。</p><p>秦晓燕还尝试了很多偏方。她从亲戚那儿打听到一个中药偏方，连喝了一整年。「中药太苦了，喝到我想吐，但我仍然天天喝，从来不中断。」秦晓燕说，也有人经过中药调理成功怀孕了，但她总是失败，眼看同龄的人已经生了二胎，甚至有人三胎了，她感觉压力更大了。</p><p>种种方法失败后，秦晓燕选择了试管婴儿。</p><p>「为了要一个宝宝，我什么苦都能吃，无论怎么样都不会放弃。」秦晓燕说，加入做「试管婴儿」的队伍后，她才发现，她进入了一个以前从来没有深入了解过的「隐形」群体。</p><p>他们中有很多人备孕失败多年，绝望之余选择试管婴儿。但因为种种原因，他们自身很低调，很少向外人诉说，对外仿佛「隐形」。</p><p>「这个群体有的人心理和经济压力都挺大，也有很多人有难言之隐，无法公开去表达。」秦晓燕说，很多地方「试管婴儿」费用医保不报销，大家盼着政策支持，期待整个群体被「看见」。</p><p>秦晓燕夫妇的求子路，仅是众多不孕不育夫妇中的一个缩影。</p><p>今年 37 岁的何勇夫妇，也是众多选择做「试管婴儿」的夫妻中的一例。</p><p>何勇和妻子刘芳结婚已近 10 年。刚结婚那几年，他因工作经常出差，和妻子两地分居。有时好不容易他出差回来，又赶上妻子常常值夜班。这种情况下，小两口一直没计划要孩子。</p><p>如今，当夫妻俩决定要孩子时，却发现一直备孕失败。</p><p>令夫妻俩没想到的是，俩人去医院检查后发现，何勇精子活力低，妻子的身体也有输卵管堵塞等种种问题……专家告诉他们，想通过自然怀孕的可能性极低了。</p><p>这件事一开始让何勇感觉有些难以启齿，但过了一段时间，他就发现了这背后的「隐形」大军。</p><p>何勇的工作和医疗行业相关，所以对做试管婴儿的接受度比较高，加入了「不孕不育」群体后，何勇发现，这个群体原来这么庞大。</p><p>他查阅数据发现，中国近 20 年来不孕不育率已经由不足 3% 增加至 18% 左右。根据北京大学乔杰院士团队的一项全国生殖健康流行病学调查分析结果，2007 年至 2020 年间，每 6 对育龄夫妻中就有一对夫妇面临生育困扰，我国每年约有 30 万名试管婴儿诞生。</p><p>原来在他身边，饱受不孕不育困扰的朋友不止一例，甚至有人已经悄悄努力了多年。</p><p>何勇告诉记者，他的大部分朋友都幸运地通过试管婴儿顺利生下了宝宝。但也有极个别情况，他有一位朋友，已经连续 9 次做试管失败，花了很多钱，承受着巨大的心理压力，但这件事上，他一直是「隐形」状态，他从来没有告诉朋友们，自己一直在苦苦挣扎。</p><p>这次听说，广西「试管婴儿」费用纳入医保，在全国都引起了众多讨论。何勇很高兴，这个群体终于被更多人「看见」了。</p><p>「不孕不育不应该成为难以启齿的事儿，这个群体越来越大了，大家都应该多发声，多多被看见。」何勇说，未来，也许会有更多的人了解这个群体，了解「试管婴儿技术」，希望未来会有更多政策支持。</p><p><strong>有人「掏空」家底</strong></p><p>对于不孕不育患者来说，最怕的是，孩子还没要上，钱不够了。</p><p>幸运的夫妻，治疗一次就成功了。但在不孕不育夫妻们的故事中，为了要孩子「掏空」家底，并不是一件罕见的事情。</p><p>秦晓燕正是其中的一个。</p><p>一次次偏方，一次次治疗，过去四年，为了要孩子，小夫妻花了 10 多万，积蓄全掏空了。令秦晓燕愧疚的是，俩人不但没攒下钱，还要靠父母接济。</p><p>秦晓燕是独生女，从小没有为吃穿发愁过。如今，为了要宝宝，日子过得紧巴巴，生活水平一降再降。「我好几年舍不得买新衣服，也舍不得买好吃了。」秦晓燕说。</p><p>「我们家老人很好，从来不催我们生孩子，但看我们不容易，会主动拿钱帮我们。」秦晓燕说，这几年，连老人都跟着生活质量下降了。</p><p>秦晓燕常常跑医院，赚钱的事儿就只能由阿伟一个人撑着。阿伟在一家工厂打工，起早贪黑，只想多挣点钱交给妻子，让小家庭生活能好一点。但他每个月收入仅有三四千元，对于一个等待要宝宝的家庭来说，这无疑是杯水车薪。</p><p>「我们不敢等，怕等下去年龄大了，更难生了。」秦晓燕感慨说。</p><p>「我们一开始没有选择试管婴儿，一是对医学技术不了解，二是听说花钱很多，我们怕钱不够。」秦晓燕说，连续几年偏方和多次手术后，依然受孕失败，她终于下定决心选择试管婴儿。</p><p>阿伟爸妈和晓燕爸妈给小两口凑了一部分钱，加上小两口省吃俭用攒下的钱，三家凑了 10 万元作为「试管婴儿」备用资金。</p><p>「因为试管婴儿没有纳入医保，我们也不敢保证能不能一次成功，所以要多准备一点资金。」秦晓燕说，听说有的人做试管多次，花了好几十万。</p><p>幸运的是，秦晓燕找到了一位生殖专家求助，专家为她取出 8 个卵泡，一次就培育成功了 4 个胚胎。</p><p>何勇的朋友，却没有秦晓燕这么幸运。</p><p>何勇告诉记者，朋友在多家医院，连续做了多次试管全都失败，前后花了几十万。像这种情况，钱已经花出去了，因为沉没成本过高，他们更不愿意放弃了，一直苦苦坚持。</p><p>何勇和妻子也担心费用问题，做试管前，提前攒了一些钱，家里父母也支援了一些。「如果纳入医保的话，金钱上的压力和心理压力都会小很多。」何勇说。</p><p>秦晓燕说，在她身边，就有一些农村夫妇，因为担心试管婴儿费用高而选择一拖再拖，甚至错过最佳时机。</p><p>「我以前一位同事，因为家庭经济困难，掏不出做试管婴儿的费用，失去了要宝宝的机会。」秦晓燕感慨，转眼七八年过去，那位同事已经 40 多岁，至今还没有宝宝。</p><p>「希望各地试管婴儿都能早点进医保，这样的话，农村一些想做试管婴儿的夫妻，可能就不会因为费用问题而绝望地放弃了。」秦晓燕说。</p><p><strong>全国多地逐步探索</strong></p><p><strong>专家呼吁「放开限制」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/564.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">将胚胎装到冷冻载杆的尖端，放入液氮中</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/565.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胚胎「宝宝」被放入液氮罐中的专属位置冷冻保存</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/566.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胚胎宝宝发育过程</p><p></p><p>记者注意到，近几年，辅助生殖技术纳入医保话题备受关注，不少专家和不孕不育患者呼吁放开报销限制。</p><p>2022 年 8 月，国家衞健委等 17 部门印发《关于进一步完善和落实积极生育支持措施的指导意见》，提出要指导地方综合考虑医保（含生育保险）基金可承受能力、相关技术规范性等因素，逐步将适宜的分娩镇痛和辅助生殖技术项目纳入基金支付范围。</p><p>记者梳理发现，此前，湖南、浙江等地医保部门曾提及，将逐步探索将常见的辅助生殖技术项目纳入医保报销范围。另外，据媒体报道，广东也已将多个与生殖有关的诊疗项目纳入医保报销范围，将部分符合条件的生育支持药物纳入医保药品目录。</p><p>值得一提的是，今年 7 月 1 日起，北京 16 项治疗性辅助生殖技术项目纳入北京市基本医保，按医保甲类纳入门诊报销。北京成为国内首个将辅助生殖技术纳入医保范畴的城市。</p><p>2023 年 11 月 1 日起，广西「试管婴儿」费用纳入医保，又一次在全国引起关注。根据广西的政策来看，此次纳入医保的项目包括取卵术、胚胎培养、胚胎移植等，限门诊，每人最多报销 2 次，参保人员享受基本医疗保险待遇时，不设基金起付标准，职工基本医疗保险、城乡居民基本医疗保险报销比例分别为 70%、50%。</p><p>中华全国中医药学会生殖医学分会副主任委员、广州中医药大学第一附属医院生殖医学中心原主任周少虎教授接受媒体采访时表示，「疾病不应该分三六九等」，呼吁尽快取消「看不孕不育不能医保报销」限制，期待未来能有更多不孕不育相关治疗项目能纳入医保，为不孕不育患者更大程度减负。</p><p>记者注意到，虽然「试管婴儿」费用纳入医保引起了巨大关注，但辅助生殖这类消费级医疗服务是否符合国家医保「保基本」的原则也有一定争议，真正落地也仍有挑战。</p><p>据媒体报道，今年 5 月份，辽宁省医保局曾印发通知，拟将胚胎培养等 18 项辅助生殖项目纳入辽宁省生育保险目录，后因「考虑生殖类项目比较特殊，情形复杂，待遇政策制定国内尚无成熟经验可借鉴，因此，需要进一步研究论证配套的待遇政策」暂缓实行。北京相关政策也曾官宣后暂缓实行，一年后重新官宣实行。</p><p>记者注意到，除了政府层面关注，一些医院自身也推出了针对不孕不育夫妻做试管婴儿的相关救助政策。在山东，有的医院开通了相关公益项目，对接受辅助生殖技术助孕的夫妇提供救助基金，尽最大努力帮助有生育愿望的特殊家庭实现生育梦想。</p><p>「试管婴儿」费用纳入医保，背后涉及的群体和项目特殊，情形比较复杂，未来哪些家庭、哪些项目能纳入医保报销范围，都仍需谨慎论证。未来，也许还有很长的路要走，但年轻的「试管婴儿」准妈妈秦晓燕，对未来仍充满希望。（为保护隐私，文中患者为化名）</p><p>（原标题：《「试管婴儿」费纳入医保背后：不孕不育群体从「隐形」逐步走到「台前」》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 01:04:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276997</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276997</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/599.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276997_202311130905c1ecaf0d-0343-4c38-a85d-6ab58c996417.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈洋洋，解强民 / 海报新闻]]>
            </author>
            <category>试管婴儿</category>
            <category>医保</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/599.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/600.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[追问｜儿童耐药危机？新研究呼吁 WHO 尽快更新抗生素使用全球指南]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><u>·「这项研究揭示了一个重要问题，即治疗儿童严重感染的有效抗生素的可获得性。同时也强调了持续通过高质量的实验室数据来监测抗菌素耐药性，对及时修改治疗指南至关重要。」</u></span></p><p><span style="color:#999999;"><u>·目前抗生素临床的重点是成年人，解决儿童感染抗生素耐药性的最佳方法是优先资助研究儿童和新生儿的新抗生素治疗方法。</u></span></p><p></p><p>近日，澳大利亚悉尼大学公共衞生学院传染病专家兼临床医生菲比·威廉姆斯（Phoebe Williams）等人的一项研究表明，世界衞生组织（WHO）推荐的许多抗生素在治疗肺炎、败血症（血液感染）和脑膜炎等儿童感染方面的有效性不到 50%。在亚太地区，细菌对用于治疗儿童和婴儿的常用处方抗生素的耐药率更是高得惊人。其中，受影响最严重的区域是东南亚的亚太地区，包括印度尼西亚和菲律宾，那里每年发生数千起因抗生素耐药性而造成的儿童不必要死亡。</p><p>这项研究于当地时间 10 月 31 日在线发表于《柳叶刀-区域健康（东南亚）》（The Lancet Regional Health-Southeast Asia），研究团队呼吁 WHO 尽快更新 2013 年发布的有关抗生素使用的全球指南。</p><p>抗生素耐药性（AMR）上升已成为全球最大公共危机之一，在儿童和婴儿群体中尤甚。</p><p>近日，论文主要作者威廉姆斯向澎湃科技表示：「儿童是最容易感染传染病的人群之一。婴儿的免疫系统尚未发育，婴儿和儿童在幼儿期会接触到许多病毒（随后通常是细菌合并感染），使他们患肺炎、尿路感染等疾病的风险更高，败血症的发生率也高于成人。」</p><p>在威廉姆斯看来，现代医学的进步提高了早产儿的存活率，但早产儿在长期住院期间感染的风险也很高。这些疾病通常需要使用抗生素治疗，但在全球抗生素耐药性不断上升的背景下，该年龄段的发病和死亡风险随之增加。</p><p>据论文介绍，败血症和脑膜炎与新生儿、儿童显著的发病率、死亡率相关，需要及时有效的经验性抗生素治疗以预防不良结局。理想情况下，一旦获得培养和药敏试验结果，就进行靶向治疗。然而，这在许多医疗机构中可能性很小，特别是在中低收入国家。</p><p>经验性抗生素治疗的使用主要由全球政策指导，而这些政策往往没有考虑到致病病原体的当地流行率或抗微生物药物耐药性的增加。</p><p>对于儿童和新生儿血流感染和脑膜炎，WHO 目前推荐氨苄西林和庆大霉素或第三代头孢菌素类（头孢噻肟、头孢曲松）作为一线治疗。然而，越来越多的证据表明，最常见细菌经常对这些经验性治疗方案产生耐药性，导致儿童败血症和脑膜炎死亡率过高。</p><p>头孢曲松（ceftriaxone）和庆大霉素（gentamicin）是目前应对儿童败血症和脑膜炎的常用抗生素。威廉姆斯团队分析了来自 11 个国家 86 份出版物的 6648 种细菌分离物，发现头孢曲松可能只对三分之一的新生儿败血症或脑膜炎有效，庆大霉素可能对不到一半的儿童败血症和脑膜炎病例有效。庆大霉素通常与氨基霉素一起开处方，氨基霉素对抗婴儿和儿童血液感染方面的有效性也很低。</p><p>威廉姆斯等人预测，碳青霉烯类可能是最有效的抗生素，预计它们可以治疗 81% 的新生儿败血症和脑膜炎病例。然而，这类抗生素被认为是治疗许多耐药细菌感染的「最后手段」，因为它们的抗菌谱非常广。</p><p>威廉姆斯表示，「儿童抗生素耐药性的上升速度比我们认为的快，迫切需要新的解决方案，以阻止侵袭性耐多药感染和每年成千上万儿童的不必要死亡。」</p><p>论文的资深作者、柬埔寨暹粒吴哥儿童医院（Angkor Children's Hospital）柬埔寨-牛津医学研究中心主任、英国牛津大学儿科微生物学教授保罗·特纳（Paul Turner）补充说：「这项研究揭示了一个重要问题，即治疗儿童严重感染的有效抗生素的可获得性。同时，也强调了持续通过高质量的实验室数据来监测抗菌素耐药性，对及时修改治疗指南至关重要。」</p><p>威廉姆斯向澎湃科技表示，控制儿童抗生素耐药性的策略是确保仅在需要时才使用抗生素，即不用于病毒感染。确保根据引起疾病的细菌开出抗生素，即确保尽可能使用窄谱抗生素，而不是进一步加剧抗生素耐药性的广谱抗生素。投资于感染、预防和控制资源，以确保有足够的资金来减少医院环境内抗菌药物耐药性的传播，并投资于水和衞生服务，以减少社区中的传播。</p><p>此外，她在一份声明中说，抗生素耐药性对儿童的问题之所以如此突出，是因为目前抗生素临床的重点是成年人，儿童和婴儿往往被排除在外，这令针对儿童的新疗法的数据和选择非常有限。并且，新的抗生素也不太可能在儿童身上进行试验。为此，她认为解决儿童感染抗生素耐药性的最佳方法是优先资助研究儿童和新生儿的新抗生素治疗方法。</p><p>「确保研究重点是快速找到治疗儿童多重耐药感染的新解决方案，以阻止这些细菌在全球范围内传播。」她在接受澎湃科技采访时补充道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 00:56:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274646</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274646</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/770.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25274646_2023111308565ca8b8aa-999b-44c8-bf80-c96ea15c35d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，曹年润]]>
            </author>
            <category>儿童</category>
            <category>抗生素耐药</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/770.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/61/771.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学习时报：坚持把金融服务实体经济作为根本宗旨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>金融是实体经济的血脉，为实体经济服务是金融的天职，是金融的宗旨，也是防范金融风险的根本举措。中央金融工作会议强调，「坚持把金融服务实体经济作为根本宗旨」，这是对金融本质与发展规律的深刻理解和高度概括。只有牢牢把握为实体经济服务这一根本宗旨，不断增强为实体经济服务的能力和水平，金融自身发展才能获得持续动力，才能真正实现金融与经济的良性循环。</p><p>作为国家核心竞争力的重要组成部分，金融发展关系中国式现代化建设全局。金融活，经济活；金融稳，经济稳。经济兴，金融兴；经济强，金融强。从企业生产与投资，到家庭消费和储蓄，再到政府宏观调控，都离不开金融市场和金融机构提供的动员储蓄、配置资金、分散风险、监管企业、促进交易等功能，以降低信息成本和交易成本，促进资本积累和技术创新，推动经济发展。因此，金融的活力与效率，直接影响经济发展水平和速度。</p><p>党的十八大以来，我国金融部门深化对金融本质和规律的认识，将服务实体经济作为金融业立业之本，金融产品日益丰富，金融服务普惠性增强，金融业服务实体经济的能力和水平显著提升。但金融服务实体经济仍存在质效不高等问题，从金融自身看，我们有序推进金融改革发展，金融服务供给总量不断增加，在市场结构、经营理念、创新能力、服务水平等方面还无法充分满足经济高质量发展的要求；从金融与实体经济关系看，在实体经济结构性失衡、盈利能力下降的情况下，大量货币资金在金融系统自我循环，导致资本市场价格波动频繁，而部分企业不但依赖金融杠杆搞非理性扩张，而且将产业资本过度投入金融行业，使资金脱实向虚；从金融监管机制看，金融监管和治理能力薄弱，尚需深化金融监管体系改革，明晰央地权责划分，推动统一监管标准，消除监管空白和盲区，提升监管科技水平和实施效率。</p><p>坚持把金融服务实体经济作为根本宗旨，就要完整、准确、全面贯彻新发展理念，把为实体经济服务作为出发点和落脚点，推进金融供给侧结构性改革，构建金融有效支持实体经济的体制机制，积极服务国家重大战略实施和培育新动能，降低社会综合融资成本，不断为实体经济注入「源头活水」。当前，新一轮科技革命和产业变革深入发展，为适应技术创新这一经济增长动力引擎的要求，既要重视对前沿创新项目的金融支持，又要重视对中小企业创新的金融支持，促进提高科技成果转化率，做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章，不断满足经济社会发展和人民群众日益增长的金融需求。与此同时，全面加强金融监管，依法将所有金融活动全部纳入监管，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，将宏观审慎管理和重点领域、新兴领域监管有机结合，守住不发生系统性风险的底线。</p><p>经济是肌体，金融是血脉，两者共生共荣。我们要走中国特色金融发展之路，坚持金融服务实体经济的根本宗旨，通过改革、调整和优化金融供给体系，为实体经济发展提供更高质量的金融服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:02:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276895</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276895</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/970.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276895_202311130702be0b44f7-a8db-4ed6-98b7-81af7771d32a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[袁辉/学习时报]]>
            </author>
            <category>实体经济</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/970.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/92/971.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
