<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 05 Nov 2023 00:35:44 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美 ONE 回应员工收取商家百万好处费被判刑：招商选品不存在绿色通道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>网络主播李佳琦的运营方美 ONE 公司深夜回应员工收好处费超百万元一事。</p><p>11 月 4 日深夜，美腕 (上海) 网络科技有限公司（以下简称「美 ONE」）在微博发布声明称，近日，美腕 (上海) 网络科技有限公司作为被害单位所涉案件获上海市浦东新区人民法院判决：前员工周某因构成「职务侵占罪」及「非国家工作人员受贿罪」受到法律制裁。</p><p>美 ONE 在回应中表示，该案件自 2022 年取得相关线索开始，经由公司监察部内部调查后，随即正式向公安机关报案并关注案件进展情况。经司法机关调查后，认定周某涉嫌犯罪并采取强制措施。美 ONE 对商业活动中的腐败行为「零容忍」，因其行为明确违法且严重违反我公司员工手册及管理规章制度，公司在其被采取强制措施后随即依据相关劳动法及公司员工手册解除了劳动合同。</p><p>此前有消息称，美 ONE 公司一名「90 后」招商专员为商家提供商品选送、直播排期等帮助，并收取好处费超百万一事，一度登上微博热搜。</p><p>11 月 4 日，澎湃新闻记者获悉，上海市浦东新区人民法院审理了这起直播公司招商专员利用职务便利犯罪的案件。该案被害企业美腕（上海）网络科技有限公司（以下简称「美腕公司」）为美 ONE 品牌所属公司，该企业孵化并运营了李佳琦直播间。</p><p>判决书显示，被告人周某，男，1994 年生。法院经审理查明：2020 年 7 月至 2022 年 9 月期间，周某在担任美腕公司招商专员期间利用商务合作谈判、商品选送、合同签订、排期沟通的职务便利，在明知美腕公司向美学（天津）科技有限公司（以下简称美学公司）收取的服务费用比例情况下，以美学公司产品未被选上为由，伙同同案关系人邓某，经合谋虚设上海琼星文化传媒工作室的中间环节向美学公司提供代理服务，共计侵占公司费用 55 万元。</p><p>2020 年 8 月至 2022 年 6 月期间，周某在美腕公司任职招商专员期间，利用其职务便利，为广州某公司与美腕公司之间的业务往来提供商品选送、直播排期等帮助，并多次收受广州某公司相关人员送的好处费共计 109 万元。</p><p>2023 年 4 月 18 日，被告人周某因职务侵占事实被公安机关抓获到案，后如实供述了职务侵占事实，并主动交代了公安机关尚未掌握的非国家工作人员受贿事实。案发后，被告人周某、邓某分别向美腕公司退赔 20 万元、35 万元。案件审理过程中，被告人周某向法院退缴 109 万元。</p><p>上海市浦东新区人民法院认为，被告人周某身为公司工作人员，利用职务上的便利，伙同他人将本单位财物非法占为己有，数额较大，其行为已构成职务侵占罪，被告人周某又利用职务上的便利，在业务往来中非法收受他人财物，为他人谋取利益，数额巨大，其行为已构成非国家工作人员受贿罪；被告人周某在判决宣告前犯两罪，应当数罪并罚。同时，因其在职务侵占犯罪中具有坦白情节，在非国家工作人员受贿犯罪中具有自首情节，且自愿认罪认罚，退出全部贿赂款，且同他人共同退出全部职务侵占款，法院依法对其酌情从轻处罚。</p><p>10 月 20 日，法院对此案作出一审判决：被告人周某犯非国家工作人员受贿罪，判处有期徒刑二年三个月，并处罚金人民币十五万元；犯职务侵占罪，判处有期徒刑一年三个月，并处罚金人民币十万元，决定执行有期徒刑三年，缓刑四年，并处罚金人民币二十五万元。退缴在案的贿赂款，予以没收；退缴的职务侵占款，发还被害单位。</p><p>美 ONE 称，公司所有商品上播都经过公司标准流程严格审核，招商选品流程不存在绿色通道，请广大商家注意风险防范，仔细甄别虚假或诱导信息，谨慎交易。此外，公司未授权任何第三方公司、个人或机构开展直播招商代理业务，美 ONE 官网上的招商联络信息系唯一商务合作途径。</p><p>在声明中，美 ONE 还提到，如有美 ONE 工作人员索要财物保证上播、指定代理公司提报商品等行为的，可以向美 ONE 廉政郎箱进行举报。将会遵循保密、客观的原则就相关举报内容进行调查和处理，积极维护公平健康的商业合作环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 00:32:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25184525</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25184525</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/788.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25184525_202311050833907c14ee-240f-418f-8ac5-8125f3bd5b13.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来]]>
            </author>
            <category>美 ONE</category>
            <category>李佳琦</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/788.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/792.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜2023 年中超结束了，中国足球究竟得到了什么]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海海港时隔 5 年举起了队史第二座联赛冠军奖杯；深圳和大连人不幸惨遭降级命运；240 场比赛 666 个进球，场均约 2 万名观众……</p><p>2023 赛季的中超，至少实现了外界「完赛即胜利」的最低目标。</p><p><strong>但联赛依然有不少需要完善的方面——缺少亮眼的年轻人，裁判争议性判罚始终无法解决，联赛价值也在低谷徘徊……</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海海港拿下了中超冠军。</p><p></p><p><strong>至少球迷回来了</strong></p><p>中超联赛时隔 3 年再次回到主客场赛制，所有人都明白背后的来之不易。</p><p>国家队 3 月底打完和新西兰两场热身赛后，中国足协和中足联筹备组随即开始设定联赛重启日期——4 月 8 日超级杯，4 月 15 日联赛揭幕战。</p><p>一位足协工作人员感慨，「我们去各个俱乐部主场验收期间，很多场地都有这样那样的问题，还好几乎在半个月左右时间，俱乐部也快速进行了整改，这过程真的很难。」</p><p>对于今年中超联赛的期待，一些业内人士在接受澎湃新闻记者采访时的表述很简单，「完赛即胜利。」从数据上看，这个赛季中超联赛整体情况至少是在预期之上的。</p><p><strong>240 场联赛总共产生 666 个进球，平均每场比赛进球数达到 2.775 球，比之金元时代 2019 赛季 240 场比赛的 741 球，虽然进球数少了 75 球，但考虑到诸多大牌的离去，进球数略有下滑其实在情理之中。</strong></p><p>横向对比，本赛季韩国联赛常规赛 33 轮 198 场比赛产生 498 个进球，平均进球数为 2.515 球。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">成都凤凰山专业足球场是本赛季中超的魔鬼主场。</p><p></p><p><strong>从关注度来看，北京工人体育场和成都凤凰山专业足球场如预期那样成为上座率最高的球场，场均上座率为 4 万人左右。津门虎、上海申花等俱乐部场均上座率也接近 3 万人。</strong></p><p>数据统计显示，本赛季中超联赛整体上座率约为场均 2 万人。</p><p>射手榜上，莱昂纳多打进 19 球排名第一，穆谢奎和武磊都是 18 球，本土球员进球数靠前的还有谭龙（10 球）和艾克森、王子铭（都是 8 球）。</p><p>国家队所面临的锋无力，在射手榜上也有很直观的体现。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">费莱尼即将告别中超。</p><p></p><p><strong>缺少亮眼的年轻人</strong></p><p>后金元时代中超联赛，大牌外援人数越来越少—<strong>—山东泰山在联赛最后一轮为费莱尼准备了告别仪式，而随着比利时中场的离开，中超联赛目前就只剩下奥斯卡一位世界级球星。</strong></p><p>原本，外界期待本土球员，尤其是本土年轻球员可以在联赛中逐渐扮演更重要的角色，但至少在 2023 赛季，因为种种原因，几乎看不到足够亮眼的年轻人。</p><p>1999 年龄段亚运队成员本赛季的确已经在很多球队挑起大梁，尤其是上海申花几乎以这个年龄段球员为班底建队，北京国安、大连人也给予了这个年龄段前后球员不少出场机会。</p><p><strong>然而，24 岁的年龄已经算不上年轻人，往更小年龄段来看，2001 年龄段和 2003 年龄段球员，尚没有成批次在联赛中站稳脚跟。</strong></p><p>其中有一些客观原因——比如说 2001 年龄段国奥队长期在克罗地亚、比利时等国拉练，之后又回国参加奥运会预选赛资格赛阶段比赛，球员基本上 10 月后才回到俱乐部队，上赛季在蓉城有不少出场时间的木塔力甫和胡荷韬就受此影响出场时间不多。</p><p>但更重要的原因恐怕还是——这批球员本身还没有挤掉老队员的绝对实力，而大多数中超球队对于新人的使用也偏保守。</p><p><strong>从偶有闪光的角度来看，泰山边路攻击手谢文能已经算是联赛中最顶级的存在了。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山东小将谢文能。</p><p></p><p>参加完奥预赛回归俱乐部的他得到了崔康熙的重用，联赛中已经打进了三球，其中包括客场和海港比赛中关键的扳平进球。</p><p><strong>2001 年龄段的「王者」本应是陶强龙，但很早就打上职业联赛的他本赛季也只贡献了 3 个进球，并没有达到外界预期。</strong></p><p>再往下更小的年龄段，深圳队的 17 岁攻击手夏合扎提本赛季得到了 1300 分钟左右的出场时间，打进了 3 球；在赛季末几场比赛，浙江队也给了国少队的 16 岁希望之星王钰栋一定出场时间。</p><p>但这些年龄更小的年轻人，还需要足够的时间和表现来兑现属于自己的天赋。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">麦麦提江被誉为本赛季中超最佳裁判。</p><p></p><p><strong>争议判罚应该如何处理？</strong></p><p>裁判所引发的话题，依然是本赛季联赛进行过程中社交媒体最热议的问题。</p><p>就以联赛第 29 轮海港主场和泰山比赛为例，当值主裁判麦麦提江罚下了双方各自两名球员，站在双方球迷角度来说，无不对裁判判罚抱有很大质疑，这种主队情节自然加剧了社交媒体上对于裁判判罚的争议性。</p><p>尽管从实际角度和业内评价来说，麦麦提江本场比赛的吹罚至少没有明显的错误。</p><p>事实上，对于有些争议，中国足协的确给予了一定的宽容度——本赛季中期，足协一度考虑聘请洋哨，但最终还是选择用土哨吹完整个赛季。</p><p><strong>有业内人士告诉澎湃新闻记者，「海港和泰山这样级别比赛也可以请洋哨，但本土年轻裁判同样需要这样比赛来积累经验。」</strong></p><p>当然，联赛中有一些重大误判，属于无法容忍——比如说联赛上半段，中甲苏州东吴连续两场比赛遭遇重大越位球误判，尽管误判不影响升级或者保级，但如此严重误判说明裁判员完全不具备执法能力。</p><p>中超第 16 轮南通支云主场对阵大连人的比赛，助理裁判也对越位球也出现了不可思议的误判，将南通支云在本方半场的传球算为越位球，导致南通 2-0 领先的局面最终变为 1-1。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中超裁判饱受网友和俱乐部争议。</p><p></p><p>对于争议性判罚，中国足协通常的办法是对裁判员判罚进行评议，确有误判会进行内部处理，比如停哨几场比赛。</p><p><strong>但在社交媒体时代，这种只处理但不解释、分析原因的做法已经跟不上时代，最终的结果只能是外界对于裁判的判罚愈发难以理解。</strong></p><p>其实以英超为例，遇到重大争议判罚甚至错判，不管是裁判委员会甚至是像 VAR 技术、门线技术的供应商都会给出相应解答，虽然无法改变最终判罚结果，但至少能让球迷、外界知晓是非对错。</p><p>「我们也知道最终结果无法改变，但至少应该让大家知道到底判得对不对。」几家职业联赛俱乐部人士告诉澎湃新闻记者。</p><p><strong>「其实像英超很多裁判也在社交媒体上被调侃，但他们官方的这种办法，我们可以借鉴，可以对一些争议判罚做官方的解读，这样也有助于从业者，包括球员、媒体、球迷，更好地了解规则。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">下赛季在哪个平台看中超联赛？</p><p></p><p><strong>联赛价值依旧有待提升</strong></p><p>虽然在平稳状态下完成了 2023 赛季，但对于中超联赛来说，本身价值能否得到外界认可，还取决于来年的冠名权和版权两大主要收入究竟值多少钱。</p><p>公开资料显示，中国平安从 2014 年 2 月开始正式冠名中超联赛，首段冠名合作期为 4 年，累计冠名费用累计为 6 亿元。</p><p>此后，中超公司与中国平安就后者继续冠名中超联赛 5 个赛季续约，冠名合作费用累计为 10 亿元。</p><p>今年年初在职业联赛俱乐部会议上，中足联筹备组透露，中国平安 2023 赛季将继续冠名中超联赛，单季冠名合作费用额度为 1 亿元。</p><p>从此前五个赛季 2 亿元的冠名费到 2023 赛季拦腰砍半变成一亿元，联赛冠名费用的下滑是显而易见的。</p><p><strong>而下赛季中超联赛是否由中国平安继续冠名，抑或需要重新寻找赞助商，目前尚未有一个明确说法；冠名费用是否能得到维持，也是一个巨大的问号。</strong></p><p>同样到期的还有转播版权费用。目前业内一个公开的秘密是——腾讯体育下赛季起将不再转播中超联赛，这意味着联赛版权将重新分配。</p><p>其实，今年下半赛季优酷体育就开始进入中超转播，他们的 logo 也出现在了中超官方网站赞助商一栏中。</p><p>有消息称，一家背靠大型国企的视频网站将接手下赛季中超联赛转播权——此前，体奥动力支付的中超版权费用最后一年也达到了 1.5 亿元，但最近两年的版权费用下滑到了千万元人民币级别……</p><p><strong>此外，下赛季中超和国足世预赛正好契合，国足能否获得美加墨世界杯资格，也将决定中超未来的走向。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 00:32:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25183388</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25183388</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/195.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25183388_202311050832a9b087c8-d770-48e1-9bb7-0dcf92275fc8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良]]>
            </author>
            <category>中超</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/195.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/196.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·一展见未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·一展见未来]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 00:16:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133504</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133504</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/32/53.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[​配料「公示」之后，我没法淡定喝奶茶了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，晓洋，新周刊</p><img alt="" height="731" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/4.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>主动公布配料和营养成分的品牌动作，一方面是品牌打差异化营销的手段之一，另一方面也是保障消费者知情权的好事，引导「奶茶党」做出更健康的饮料选择，尽量避免喝奶茶进急诊室的悲剧再次发生。</p><p>作者 |晓洋</p><p>编辑｜陆一鸣</p><p>题图 | 图虫创意</p><p>卷小料、卷小众水果、卷厚椰轻乳……这回，茶饮品牌终于卷到配料表。</p><p>近日，喜茶一口气公布了 40 多款茶饮产品的配方原料、营养成分和原料溯源信息；9 月初，新兴奶茶品牌「霸王茶姬」上线了「热量计算器」；多个标榜「健康」的现制酸奶品牌，更是直接把主要成分表贴在饮料杯身。</p><p>为摘掉「不健康」的骂名，茶饮品牌们恨不得把配料表放大加粗，递到消费者眼前。对此，有网友评论「希望其他奶茶店也可以跟上」，也有网友感叹「真奶真茶不加糖出来的效果，就是非常难喝」。</p><p>为什么茶饮品牌开始卷配料表？有检测机构背书的配料表，消费者就可以放下喝奶茶的健康负担吗？选择更低热量的饮品，会是下一轮消费新趋势吗？</p><img alt="" height="212" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>茶和奶都是健康的，</p><p>为什么奶茶就成了「垃圾」？</p><p>经常点奶茶的消费者都不难发现，在喜茶官方小程序页面上，最近出现了一个「配方原料揭秘」的按钮，点开后可查看 40 多款产品的配料信息。</p><img alt="" height="1125" width="965" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>部分原料详细地展示了产地、种类、生产周期、制作工艺和风味图等。（图/喜茶 GO）</p><p>部分产品公布了主要营养成分，包括热量、蛋白质、反式脂肪酸、脂肪、碳水化合物等。最下方附有「营养成分检测报告」，消费者能够了解蛋白质、脂肪等营养成分的官方检测数据，甚至能追溯每个原料的检测报告。</p><p>除了产地信息外，每一个公开配方的产品都有多项「品质保障」。以烤黑糖波波牛乳为例，芝芝会强调「不添加奶盖粉、植脂末」，牛乳是「无奶精零添加」，就算黑糖也要写「不添加防腐剂」。</p><img alt="" height="794" width="963" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>配方中公布的成分都附有详细的产地溯源信息。（图/喜茶 GO）</p><p>每一杯茶饮的成分介绍，都在极力证明自家原料的超群出众。只不过，喜茶饮品的杯身目前还没有任何配料和营养信息。</p><p>实际上，喜茶不是第一家公开配方和营养成分的茶饮品牌。今年 9 月，「霸王茶姬」推出「热量计算器」，消费者可在手机上查询到 37 种饮品的产品热量、营养成分和第三方检测报告。</p><img alt="" height="958" width="946" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>霸王茶姬官方小程序里的「热量计算器」。（图/霸王茶姬）</p><p>热量计算器还显示了咖啡因含量。据霸王茶姬的小程序显示，一杯伯牙绝弦（中杯）的咖啡因含量约为 103.9 毫克，与星巴克美式（小杯）的咖啡因含量不相伯仲。那些喝了奶茶后失眠的「大冤种」，那些连续三天想喝奶茶的人们，嘴里念叨的可能都是同一个物质——咖啡因。</p><p>与喜茶相比，霸王茶姬仅在部分产品中标出主要成分，并没有详细的原料溯源。有明确产地溯源的配料应该是 7 月底全面升级的基底乳——「冰勃朗非氢化基底乳」，官方称该款基底乳「0 奶精、0 植脂末、0 氢化植物油」。</p><p>凭借古早感出圈的「阿嬷手作」，直接把配料表设计成产品包装的一部分。从杯身贴纸可知，「打·米麻薯」的主要成分是现蒸荔浦芋头、巴马糯米、冷藏有机牛乳、焦糖芝士和纯茶。</p><img alt="" height="882" width="665" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/14.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>阿嬷手作的标签右边是饮品的「出生证明」。（图/@南宁纹绣眉姐姐）</p><p>受「涉嫌使用植脂末」的争议影响，「茉酸奶」的产品都写着满满的求生欲。一杯「薄荷椰皇酸奶奶昔」的成分表长达 13 行，把酸奶里的 9 种益生菌逐一列出。</p><p>另一家现制酸奶品牌 Blueglass Yogurt 的配料表，更是茶饮界的一大奇景。新品「Buff 畅系列」，一杯集合各类维生素、叶酸和膳食纤维等，三张配料表占据了半个杯身。感觉喝的不是酸奶，而是酸奶状的营养补充剂。</p><img alt="" height="816" width="633" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/16.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Blueglass Yogurt 把微量元素都拉爆了。（图/小红书@T 美 T）</p><p>至于热量、主要营养成分和咖啡因含量等信息，阿嬷手作、茉酸奶和 Blueglass Yogurt 暂时都没有标示。有想尝鲜的孕妇网友是左手茶饮、右手血糖仪，自行筛选「妊糖可吃」的现制饮品。</p><p>随着消费者对茶饮产品健康的关切，品牌纷纷主动回应需求。今年以来，茶饮市场掀起了一场基底乳升级大战，多家茶饮品牌纷纷与植脂末划清界限。基底乳的迭代还没完，茶饮成分营养表就陆续上线。</p><p>近年来，国内茶饮品牌有多卷，大家都感受到了。主动公布配料和营养成分的品牌动作，一方面是品牌打差异化营销的手段之一，另一方面也是保障消费者知情权的好事，引导「奶茶党」作出更健康的饮料选择，尽量避免喝奶茶进急诊室的悲剧再次发生。</p><img alt="" height="212" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>配料表说了很多，</p><p>但又没有全说完</p><p>作为 10 多年的忠诚「奶茶党」成员，我衷心希望这波茶饮揭秘来得更猛烈些，范围更广些。然而，在现行法律法规下，现制茶饮产品不标成分配料，其实不算违法。</p><p>根据国家标准《预包装食品标签通则》和《预包装食品营养标签通则》等要求，预包装食品必须在包装上标示能量、4 种核心营养素的含量，以及营养素参考值的百分比。</p><p>此外，配料表的排序也有讲究，哪种原料用得最多就应当写在最前面，越靠后越少。含有反式脂肪酸和所使用的添加剂也都要清晰标明。</p><img alt="" height="493" width="717" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/19.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一款包装奶茶的配料和营养成分。（图/晓洋）</p><p>按照通则要求，奶茶等现制现售饮品可以豁免强制标示，是否有标签和如何标注均可由经营者自行决定，并无法律强制规定。针对这一情况，有全国人大代表在今年全国两会期间呼吁修改食品安全法，使现制饮料带上「身份证」，强化对糖、咖啡因、茶多酚等用量管理。</p><p>现在，既然茶饮品牌认真公布热量和配料表，那么我也觉得有必要认真看看。</p><p>对于普通人来说，不含奶精的基底乳，第一反应可能是便利店冰箱里的瓶装奶和盒装奶。然而，在日渐发达的食品工业中，这乳和那乳之间，大概隔着一个马里亚纳海沟。</p><p>知乎网友@portlousi 找来了「冰勃朗非氢化基底乳（含乳饮料）」的配料表和营养成分表。我们一起来围观：</p><img alt="" height="677" width="613" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/20.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>知乎网友贴出来的冰勃朗配料表和成分表。（图/知乎@portlousi）</p><p>首先，含乳饮料是牛奶家族的远房亲戚，但常被误认为纯牛奶。根据国家标准 GB/T 21732-2008《含乳饮料》，配制性含乳饮料蛋白质含量是不少于 1.0 克/100g，大约是纯牛奶里蛋白质含量的 1/3。</p><p>接着看营养成分表。在冰勃朗的「营养成分表」里，每 100 克能量为 1006 千焦、蛋白质 1.8 克、脂肪 23 克，脂肪含量是蛋白质的 12.8 倍。市面上的巴氏杀菌乳和灭菌乳，蛋白质和脂肪的比例通常接近 1：1。加了冰勃朗的奶茶口感更丰富醇厚？是的，因为脂肪更多。</p><img alt="" height="647" width="583" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/22.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>冰勃朗的营养成分表。（图/网店）</p><p>最后看一看配料表。冰勃朗配料表的前 5 位分别是饮用水、非氢化食用油脂制品、生牛乳（≥3%）、白砂糖和食用盐，后面跟着一堆食品添加剂。这些食品添加剂包括乳化剂、增稠剂、食品用香精等。</p><p>看完霸王茶姬的基底乳，再看看喜茶的奶。以烤黑糖波波牛乳茶为例，里面不仅添加了不含奶精的真牛乳，而且有混合厚乳。「混合厚乳」的介绍页面标注了「不添加植脂末，0 氢化植物油」，但从公开信息中较难确定是否含有别的添加剂。</p><img alt="" height="634" width="345" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/23.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>混合厚乳的介绍页面。（图/喜茶 GO）</p><p>在茶饮店里，类似的基底乳有很多别称：轻乳、厚乳、生酪乳、百搭乳基底或各类调制风味乳基底等，各自有对应的产品线。据中国饮品快报的观察，这一阵基底乳的迭代，很大程度是茶饮行业为了迎合消费者对口感和健康的双重追求。</p><p>喝过加入芝士奶油、炼乳和淡奶的奶茶，乳香烘托茶感，许多消费者的舌尖就回不去了。再去喝纯牛奶兑茶汤的原生态版奶茶，恐怕只会感到寡淡无趣。</p><p>我不愿意把一切添加剂都打上「科技与狠活」的标签。在国家标准的规范下使用适量的食品添加剂，这不仅能给饮品增香提味、丰富口感，而且能适当延长保质期，方便运输储存。</p><p>要是你一心追求奶茶的绝顶口感，就不要太奢求配料表的绝对干净。如果你实在对添加剂比较介意，点奶茶时看见「混合厚乳」，请直接绕开。</p><img alt="" height="212" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/25.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为什么我们戒不掉饮料？</p><p>除了欲说还休的基底乳外，茶饮品牌营养成分的呈现方式也藏了心机。两家品牌都把产品热量与苹果、梨、牛油果等水果作对比。</p><p>例如，在不另外加糖的前提下，喜茶「月观」中杯的热量约等于 103 千焦，「小于 1 个苹果的热量」；霸王茶姬「山野栀子」的页面，则写着「整杯热量约等于 1 个番石榴」。</p><p>为了重塑茶饮产品的健康形象，两家品牌都选择将自家产品与健康水果并列比较。只是喝奶茶真能和吃水果相提并论吗？</p><p>在《饮食真相》中，英国权威科普作家蒂姆·斯佩克特指出，并不是所有的卡路里都是一样的。例如，卡路里值相近的巧克力威化和坚果相比，显然坚果更健康，因为没有精加工，保留原始结构，而且富含有益不饱和脂肪酸和大量纤维。同样的道理，一杯奶茶的热量相当于一个苹果，但不意味着营养价值相当于一个苹果。</p><img alt="" height="800" width="531" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《饮食真相：读懂食品标签背后的奥秘》，作者蒂姆·斯佩克特。</p><p>哪怕是加入 100% 芒果原浆，也不能和直接吃芒果相提并论。公众号「丁香园」通过真人实测发现，鲜榨果汁更容易使血糖上升，增加糖尿病风险，而且水果榨汁后营养成分损失大。</p><p>经过榨汁破壁，果汁里的游离糖早已跟膳食纤维说 byebye，在人类肠道放纵不羁，使血糖坐上过山车。尽管水果原浆比添加大量糖的果酱要健康，但液态水果依然没有新鲜水果健康。</p><p>看了半天奶茶配料表和成分表，有人可能会调侃「喝奶茶开心就好，为什么还要计较些有的没的？」</p><p>我们的大脑中存在奖赏系统，当我们做某些事情时，大脑中会分泌出多巴胺，让人变得快乐。甜食和脂肪尤其可以激活大脑的奖赏系统，刺激多巴胺产生，甚至成瘾。这也是人们喝奶茶停不下来的原因。</p><p>然而，最近有研究显示，奶茶喝多了，可能会高兴不起来。清华大学和中央财经大学的研究人员分析了我国 5281 名大学生的奶茶饮用习惯，发现经常喝奶茶可能会导致成瘾，增加抑郁、焦虑的风险，其中女性、年龄较小与奶茶成瘾程度显著相关。</p><img alt="" height="377" width="687" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>关于奶茶成瘾的研究。</p><p>在《我们为什么爱饮料》中，作者认为我们爱喝甜的高热量饮料，一方面是因为人类的本能，另一方面是拜饮料背后强有力的营销宣传所赐。</p><p>过去是碳酸饮料生产商寻找甜度的极乐点，通过直观的视觉广告刺激，营造象征意义的氛围。而现在是茶饮品牌追逐讨喜的糖脂混合口感，借着跨界联名的带动，把一杯杯的饮料包装成时尚潮流，一种都市生活的装饰品。</p><p>我们爱喝饮料不是饮料本身多有营养，而是营销的力量迷惑着人的舌尖和心间。要是喝惯了奶茶，再也容忍不了平淡的水，那么下次点奶茶前，多看两眼营养成分表吧。</p><p>校对：邹蔚昀，运营：小野，排版：沈早慧</p><img alt="" height="130" width="1050" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/948/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>[1] 乳基底新突破！「生」系原料又有新选择，中国饮品快报，20230914</p><p>[2] 讲真，水果打成汁，不比可乐健康多少，丁香医生</p><p>[3] 喝奶茶真的会变快乐？或许会让你更焦虑，上海杨浦，20231013</p><p>[4] 商家公开配方原料，年轻人就会多喝茶饮？，南都鉴定评测实验室，20231102</p><p>[5] 奶茶如何喝得更放心，代表委员呼吁现制饮品也应带上「身份证」，四川在线，20230305</p><p>原标题：《​配料「公示」之后，我没法淡定喝奶茶了》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654353975&amp;idx=1&amp;sn=8d8e08839faa70cbaf5d0ace750b28ca">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:53:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25181027</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25181027</link>
            <author>
                <![CDATA[新周刊]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/515.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[静脉血糖和指尖血糖，区别在哪儿？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>说起糖尿病人，就得提到验血糖，随着生活水平和大家健康意识的提高，如今很多家庭里面都已经备有血糖仪，糖友们自己在家就可以进行指尖血糖监测，很方便。其实目前临床上血糖监测的方法也就是包括在医院静脉血糖检测、血糖仪进行指尖血糖检测、持续葡萄糖检测、糖化血红蛋白等指标的检测。</p><p>我在日常门诊工作中，习惯让来医院复诊的糖尿病患者携带自己的血糖仪，在医院静脉采血同时，用自己血糖仪同步测量一次相同时刻的指尖血糖值，以便于与静脉血糖值做一比较，指导患者居家监测血糖最大程度地能够指导药物调整。上周我门诊接诊了一位患者，他自己天天在家用血糖仪测血糖，空腹血糖都是 5.8~6.0 mmol/L，餐后两小时血糖 8.0~8.5mmol/L，一直觉得自己控制得很好。但在医院复诊时，空腹静脉血血糖是 7.9 mmol/L，餐后两小时静脉血血糖 10.3 mmol/L。患者一脸困惑，难道自己测的血糖一点都不准吗？为什么两者差距这么大？</p><img alt="" height="317" width="377" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/258/57.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="723" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/258/60.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>静脉和指尖血糖区别</p><p>1、测定方法不同</p><p>在家用血糖仪测的血糖，叫指尖血糖，而在医院抽血检查的血糖，叫静脉血糖。</p><p>指尖血糖测的是末梢全血的葡萄糖含量，静脉血糖测定的是肘静脉血浆或者血清葡萄糖的水平。静脉的血糖是用医院生化大仪器测定血浆或者血清葡萄糖的含量，指尖血糖的测定用的是大家熟悉的可携带的小型血糖仪。</p><p>实际临床应用的时候建议指尖血糖仪检测结果仅做参考，以实验室静脉血血清/血浆检测结果为准。</p><img alt="" height="627" width="940" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/258/67.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2、使用场合不同</p><p>指尖血糖通常不能进行糖尿病的确诊，糖尿病的确诊方法是静脉血糖。</p><p>血糖监测是糖尿病患者自我管理中的重要组成部分，其结果有助于评估糖尿病患者糖代谢紊乱的程度，制定合理的降糖方案，反映降糖治疗的效果。两种血糖检测方法都可以达到帮助了解血糖情况这个目的。</p><p>指尖末梢和静脉测出的血糖，一定有差距但不算大，两者也没有可比性。若是差距太大，就应该找原因，可能是检测方法使用不对或仪器需要校对或静脉血标本放置过久。</p><p>3、他们的差别有多大</p><p>人体的血液循环，要先从动脉到毛细血管，此后才会进入静脉血管。毛细血管属于中间部位，可以帮助运输营养物质，最后才会流入到静脉血管。经过整个循环之后，静脉血液中的血糖会降低，在检测的时候，静脉血检测的结果一般会比较低。采用血浆校准的血糖仪，空腹时手指血测的血糖值要比静脉血测的血糖值稍微低一点，餐后或服糖后毛细血管葡萄糖会略高于静脉血糖。临床上普遍认为进餐后指尖血糖（毛细血管血的血糖）比同一时间的静脉血糖高 1～3 mmol/L。静脉血糖在室温静置的情况下，因葡萄糖酵解的作用，每过 1 小时，血糖值就会降低 0.5~1.0 mmol/L。</p><p>空腹血糖：指尖血是全血，包括指尖微动脉血、微静脉血、组织间液。空腹时因为身体一整晚没有能量摄入，血液中血糖含量较少，采指尖血时一般是全血，可能会被组织间液稀释，从而使血糖偏低。静脉血是机体已经吸收过的血液，静脉中的血液不含有其他组织液，因此空腹时静脉血与指尖血比较，指尖血的结果比静脉血低。</p><p>餐后血糖：餐后检测指尖血，糖分等经过人体消化、吸收，可以进入动脉，顺着血液循环流向血管末端，到达指尖，此时动脉血中的葡萄糖被吸收，最后会回流到静脉中，可能导致血糖测量值较高。餐后检测静脉血，血糖可随动脉血先流入动脉和毛细血管，再经过人体组织的吸收，最后动脉血转化为静脉血，其中的血糖被机体吸收，可能导致测量结果比餐后指尖抽血的数据低。这也是自己在家测血糖的数值和在医院测量血糖的数值不一样的原因。</p><img alt="" height="627" width="940" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/258/68.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>4、使用的注意点</p><p>血糖仪一定要与静脉血血糖值进行比对，只有测试值在允许误差的范围内才可以使用，不同类型血糖仪之间不能比较。当血糖仪与静脉血糖值相差±20% 以内，血糖仪可以使用。血糖仪一定要注意定期对比，一般 1 个月一次。此外，电池电量、试纸保存的温湿度等都有可能影响到血糖仪的使用准确性和稳定性，从而导致所测血糖不准。测量室时要避免用力挤压手指，使组织液进入血液中而影响测试结果，试纸的存放温度一般是 4~30 摄氏度，阴凉干燥保存，要避免阳光直射，测试时保证手指干燥，没有汗液、消毒液和其他残留。</p><p>血糖仪最好定期评价其准确性，在医院做静脉血糖数值检查同时，然后再用血糖仪来检测，如果出现的数值误差在允许范围之内的话，准确度可以信赖，但千万不要和其他的血糖仪测出的数值进行相比。</p><p>血糖仪采用的血样大多为全血，红细胞压积对检测值有影响。在相同的血浆葡萄糖水平，随着红细胞压积的增加，全血葡萄糖检测值会逐步降低。具有红细胞压积校正功能的血糖仪可使这一差异值降至最小程度。</p><p>当血液中存在大量干扰物时，血糖值会有一定的偏差。常见干扰物还有：乙酰氨基酚、维生素 C、水杨酸、尿酸、胆红素、甘油三酯等内源性和外源性物质。</p><p>静脉血糖测量数值和送去检测的时间有关系，去医院的时间越早结果相对准确，因为血糖在室温下静止的话，由于葡萄糖酵解的作用，血糖值也会随着时间而降低，一般都是每隔一个小时降低 1.0 左右。</p><img alt="" height="207" width="188" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/258/69.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>总体来说，不管是指尖血糖还是静脉血糖，只要操作正确两者的差异也很小，对测量结果基本没有太大影响，无论是用哪种检测方式，只要正确使用，一般来说都是比较准确的。这里，都教授也提醒大家：第一，要购买正规厂家出产的品牌，因为血糖仪检测准确度关乎糖友的生命安全，一定不能图便宜，随便买。第二，使用前一定看看试纸条的保质期，避免过期了影响检测效果。血糖检测结果决定糖友用药剂量和治疗方案，大家一定不要掉以轻心！</p><p>（图片来源微信公共图片库）</p><p>都，健</p><p>教授、主任医师</p><p>职业介绍</p><p>医学博士、博士后</p><p>教授、主任医师、博士研究生导师</p><p>第三届「辽宁名医」</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NDUwODgzNg==&amp;mid=2247485878&amp;idx=1&amp;sn=dac36b8268c5236a229c23bc9338ee82">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:48:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25118704</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25118704</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/337/245.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25118704_202311050749943490d3-260c-4d0f-a65b-fc9631980d26.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[都健健康工作室]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/337/245.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/337/246.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[越来越多的人患上骨关节炎，究竟是怎么一回事？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，倪英杰，常笑健康&nbsp;</p><p>▼本文作者▼</p><img alt="" height="343" width="1075" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/809/20.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>随着年龄的增长，越来越多的人被骨科疾病困扰，其中骨关节炎就是很常见的一种疾病。骨关节炎是一种常见的慢性病，其主要特征是关节的退化和损伤。一旦患上骨关节炎，患处会出现疼痛、僵硬和肿胀等不适的症状。</p><p>那么，为什么会患上骨关节炎呢？小编来介绍造成骨关节炎的主要诱因，包括年龄因素、遗传因素、过度使用关节、肥胖、受伤和其他相关因素。通过了解这些诱因，我们可以采取相应的预防和治疗措施，减少骨关节炎的发生和进展。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/809/21.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>01</p><p>年龄是无法逆转的原因</p><p>年龄是造成骨关节炎最重要的因素之一。骨关节炎在老年人群身上，是一种比较常见的疾病。大多数人患关节炎时都是 70 岁左右了，然而婴儿和中年人也可能患有这种疾病，如果在早上感到身体僵硬和疼痛、以及虚弱、活动范围有限时，很可能是骨关节炎。</p><p>因为随着年龄的增长，关节的软骨逐渐变得脆弱和容易受损。此外，年龄还会导致关节润滑液的减少，影响关节的正常运动。因此，随着年龄的增长，患上骨关节炎的风险也会增加。</p><p>02</p><p>受遗传基因的影响</p><p>虽然这是一种骨科疾病，但是和遗传也是存在着一定联系的。一些研究发现，骨关节炎在家族中有遗传倾向，如果有亲属患有骨关节炎，那么个体患病的几率也会增加。如要你感觉到关节疼痛，到医院检查时，医生也会详细询问家族病史，这可有利于医生制定合适的治疗方案。</p><img alt="" height="686" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/809/22.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>03</p><p>由于运动造成损伤</p><p>长期的过度使用关节会增加关节的损伤和退化的风险。一些职业或运动项目，如长时间站立或重复性关节运动，都会增加关节负荷，导致关节组织的磨损和损伤，最终引发骨关节炎。</p><p>04</p><p>肥胖</p><p>肥胖是骨关节炎的另一个主要诱因。过多的体重会增加关节的压力和负担，导致关节软骨的磨损和退化。尤其是下肢关节，如膝盖和髋关节，更容易受到肥胖带来的压力，从而增加患上骨关节炎的风险。</p><p>05</p><p>受伤</p><p>关节受伤是引发骨关节炎的常见原因之一。例如，运动损伤、骨折、扭伤等都会导致关节组织的损害，增加患上骨关节炎的风险。一旦关节受伤，关节的结构和功能可能会受到永久性的影响，进而导致骨关节炎的发生。</p><img alt="" height="600" width="800" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/809/23.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>06</p><p>其他相关因素</p><p>除了以上提到的主要诱因外，还有一些其他相关因素也可能增加患上骨关节炎的风险。例如，性别和激素水平的变化对骨关节炎的发生有一定影响；某些疾病，如炎性关节炎和痛风等，也会增加骨关节炎的患病几率。</p><p>了解这些诱因对于预防和控制骨关节炎非常重要。为了减少骨关节炎的发生和进展，我们应该保持适量的运动，控制体重，注意关节的保护，及时治疗关节损伤，并遵医嘱进行相关疾病的治疗和管理。</p><p>本文图片来源：摄图网</p><p>作者介绍</p><p>倪英杰</p><p>无锡锡山人民医院</p><p>骨科，副主任医师</p><p>简介：医学硕士，副主任医师，副教授，无锡锡山人民医院，东南大学附属中大医院无锡分院骨科副主任，无锡医师协会骨科分会委员。主持无锡市衞计委及科技局项目各 1 项，发表学术论文十余篇。</p><p>擅长：严重创伤骨折，骨关节疾病的诊治，尤其是人工全髋、全膝关节置换，翻修及肩膝关节疾病的关节镜微创治疗、以及老年髋部骨折的多学科综合诊疗（MDT）。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685572413&amp;idx=2&amp;sn=f6fb1342c7849c13f1ebdc9701af791e">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:48:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25169067</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25169067</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/427.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25169067_202311050749c1f022f1-1792-4e8e-b222-ff5771e2a5a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/427.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/428.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚餐吃太晚会致癌？这「四不要」要记牢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，腾讯医典&nbsp;</p><p>因为工作或学习忙的原因，很多人把晚餐当作一天中的主餐。</p><p>究竟如何吃晚餐更科学呢？典哥今天跟你一本正经聊聊吃晚餐的四大禁忌。</p><img alt="" height="595" width="595" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/547.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：soogif）</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/549.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1. 忌太晚</p><p>太晚吃晚餐坏处多多！</p><p>研究发现，晚餐和睡眠间隔小于 3 小时，容易胃食管反流，长期还可能导致胃癌[1]。</p><p>太晚吃晚餐，还会增加肥胖、血脂异常、高血糖和代谢综合征[2-4]等的患病风险。</p><img alt="" height="288" width="512" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/551.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：soogif）</p><p>近日，发表在《糖尿病护理》期刊上的一项新的临床试验发现：</p><img alt="" height="3348" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2. 忌太精太荤</p><p>2021 年，哈尔滨医科大学的一项研究发现，晚餐如果吃大量的低质量碳水化合物（如精制谷物、添加糖）和动物蛋白（高脂肪肉类），和早餐吃类似食物的人相比，患心血管疾病的风险更高。</p><p>如果晚餐吃高质量碳水化合物/植物蛋白（如全谷物、豆制品），替代低质量碳水化合物/动物蛋白，可将心血管疾病风险降低约 10%[6]。</p><img alt="" height="311" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/554.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：soogif）</p><p>另一项研究也指出，如果在晚餐时多吃蔬菜，全因死亡、心血管疾病和癌症死亡风险，可以分别降低 31%、23% 和 37%[7]。</p><p>3. 忌太饱</p><p>我们经常听到的晚餐要少吃，其实是有道理的。</p><p>如果晚餐吃太多，你在休息，胃肠却还需要加班工作，承受了不该有的消化负担，还会影响睡眠。</p><p>对血压、血糖、体重的控制都不利，甚至伤心脏。</p><img alt="" height="360" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/555.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：soogif）</p><p>美国心脏协会科学会议上发布的一项初步研究结果显示：</p><img alt="" height="2516" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>4. 忌不吃</p><p>有些人出于减肥的目的不吃晚餐。这样做真的好吗？</p><p>典哥不建议这么做！</p><p>理论上，如果只是不吃晚餐，其它餐次保持不变，也不乱吃零食的话，总体能量摄入减少时是可以减肥的。</p><img alt="" height="100" width="300" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/557.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：soogif）</p><p>但是，理想很「骨感」，现实很「丰满」。</p><p>研究发现，不吃晚餐反而可能会导致日后超重或者肥胖的发生。</p><p>2021 年，日本的一项回顾性人群研究发现，三年内不吃晚餐的大学生中，男生、女生超重或者肥胖风险分别上升了 74% 和 68%[10]。</p><p>不吃晚餐之所以增加体重，原因可能有两个：</p><p>一是这些人不吃晚餐后，更容易出现报复性进食，反而吃得更多；</p><p>二是和这些人整体饮食质量差，如蔬菜、鱼类、植物蛋白吃得比较少有关。</p><p>那么，如果晚餐只是少吃一点，是否能减少体重呢？似乎也不能。</p><p>2017 年，《英国营养学杂志》上有一项 meta 分析回顾了 18 项研究，结果发现，晚餐是吃多点，还是吃少点，跟体重变化没有直接关系[11]。</p><p>想减肥，关键还是要控制好一天摄入的总热量。</p><p>其实，就算你通过不吃晚餐成功减肥了，可能也是暂时的，很容易反弹。由于营养摄入不均衡，可能给身体带来一些副作用，短期内可能出现头晕眼花、注意力不集中，影响学习、工作及生活，长期则可能引起免疫力下降、贫血、骨质疏松等。</p><img alt="" height="271" width="320" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/558.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：giphy）</p><p>晚餐还是吃的，究竟该怎样吃呢，是有学问的。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="347" width="372" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/950/560.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：soogif）</p><p>1. 选对时间</p><p>晚餐，建议早一点吃。</p><p>对于 6 岁及以上人群，晚餐时间通常在 18:00～20:00[12]。</p><p>建议晚餐和睡觉时间间隔应超过 3 小时。（比如 23:00 睡觉，晚餐时间最好在 20:00 前。）</p><p>2. 把握好量</p><p>晚餐的热量通常占全天总热量的 30%～35%[12]，一般吃到七成饱[13]即可。（此时感觉不到饱，但处于一种对食物的热情下降，可吃可不吃的状态。）</p><p>如果离睡觉比较近，更要少吃。</p><p>如果担心晚餐因为太饿狂吃，不妨下午适当加餐，如吃个全麦面包、喝杯酸奶、吃点小番茄。</p><p>3. 选对食物</p><p>多选</p><p>全谷物和杂豆薯类（如：小米、红豆、红薯）；</p><p>蔬菜（尤其深色蔬菜，如：菠菜、油菜、番茄）；</p><p>豆制品（如：豆腐、豆腐干、腐竹）；</p><p>高蛋白低脂肪的肉类（如：清蒸鱼、白灼虾、水煮瘦牛肉片）。</p><p>少选</p><p>精制谷物（如：白米饭、白馒头、白面条）；</p><p>含添加糖的食品（如：蛋糕、面包、可乐）；</p><p>脂肪含量高的肉类（如：培根、肥肉、五花肉）。</p><p>健康的身体是日复一日的自律和坚持，记得把文章分享给自己的亲人朋友，让更多人学会科学吃晚餐。</p><p>审稿专家：方红娟</p><p>北京天坛医院内分泌科副主任医师</p><p>参考文献</p><p>[1]张曦,许乐,戴嘉喜,林仁琴,田芳曦,梁冰,郭谊楠.晚餐-睡眠间隔时间和晚餐后散步与胃癌关系的病例对照研究[J].中华疾病控制杂志，2016,20(10):1004-1007.</p><p>[2]Lopez-Minguez J , P Gómez-Abellán, Garaulet M . Timing of Breakfast, Lunch, and Dinner. Effects on Obesity and Metabolic Risk[J]. Nutrients. 2019,11(11):2624..</p><p>[3]Marta Garaulet, Jesus Lopez-Minguez, Hassan S Dashti,et al. Interplay of Dinner Timing and MTNR1B Type 2 Diabetes Risk Variant on Glucose Tolerance and Insulin Secretion: A Randomized Crossover Trial. Diabetes Care.2022,dc211314.</p><p>[4]Gu C, Brereton N, Schweitzer A, et al. Metabolic Effects of Late Dinner in Healthy Volunteers – A Randomized Crossover Clinical Trial[J]. The Journal of Clinical Endocrinology &amp; Metabolism.2020, 105(8):2789-802. .</p><p>[5]HJ Chen, SY Chuang, HY Chang, et al. Energy intake at different times of the day: Its association with elevated total and LDL cholesterol levels[J]. Nutr Metab Cardiovasc Dis. 2019,29(4):390-397.</p><p>[6]Hou W, Gao J, Jiang W, et al. Meal Timing of Subtypes of Macronutrients Consumption With Cardiovascular Diseases: NHANES, 2003 to 2016. J Clin Endocrinol Metab.2021, 106(7):e2480-e2490.</p><p>[7] Wei W, Jiang W, Huang J,et al. Association of Meal and Snack Patterns With Mortality of All-Cause, Cardiovascular Disease, and Cancer: The US National Health and Nutrition Examination Survey, 2003 to 2014. J Am Heart Assoc.2021,10(13): E020254.</p><p>[8]https://newsroom.heart.org/news/evening-eating-linked-to-poorer-heart-health-for-women?preview=288a</p><p>[9]Tianshu Han, Jian Gao, Lihong Wang, et al. The Association of Energy and Macronutrient Intake at Dinner Versus Breakfast With Disease-Specific and All-Cause Mortality Among People With Diabetes: The U.S. National Health and Nutrition Examination Survey. Diabetes Care.2020,43(7):1442-1448..</p><p>[10]Ryohei Yamamoto, Ryohei Tomi, Maki Shinzawa, et al.. Associations of Skipping Breakfast, Lunch, and Dinner with Weight Gain and Overweight/Obesity in University Students: A Retrospective Cohort Study[J]. Nutrients. 2021, 19;13(1): 271.</p><p>[11]Mackenzie Fong, Ian D Caterson, Claire D Madigan . Are large dinners associated with excess weight, and does eating a smaller dinner achieve greater weight loss? A systematic review and meta-analysis[J]. Br J Nutr. 2017,118(8):616- 628.</p><p>[12]杨月欣，葛可佑.《中国营养科学全书》第 2 版（下册）[M].北京：人民衞生出版社，2019：1717.</p><p>[13]范志红. 怎样吃才是"七成饱"[J]. 养生保健指南, 2012(7):1.</p><p>*腾讯医典内容团队出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247638589&amp;idx=2&amp;sn=1951b4eef4ac9cf347e6078b3a4ca96d">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:48:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25181159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25181159</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/406.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25181159_2023110507499644152b-7ff2-4f53-9456-e8d54b9d55f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[腾讯医典]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/406.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/407.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央媒：「国资小新」入驻淘宝，网购大国重器不只是「玩梗」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「双 11」将至，国务院国有资产监督管理委员会官媒「国资小新」入驻淘宝，上新了 16 件大国重器，都是硬核国货。其中，被称为「移动核能充电宝」的全球首个陆上模块化小型核反应堆「玲龙一号」引发大众关注，网友纷纷留言，希望真正的「掌心核充电宝」早日开卖，「彻底解决手机电量焦虑」。当然，此次上架的 16 件大国重器只作新品展示，不支持直接下单，所以目前想网淘一个核反应堆到家尚不可行。那么，硬核国货在淘宝平台上新，究竟显示了啥？</p><p><strong>——显示强大自信。</strong></p><p>此次上新的 16 件大国重器，除「玲龙一号」外，还有全球最大直径竖井掘进机「梦想号」、全球首座 10 万吨级深水半潜式生产储油平台「深海一号」、全球首创 1.2 万米特深井自动化钻机等。这些硬核国货技术过硬，十分提气。有的利国利民，如「直-20」直升机同时具备了全疆域使用、全天候飞行、全权限控制的「三全」能力，已多次投入救灾任务；有的突破「卡脖子」瓶颈，如中国首台自主知识产权 110 兆瓦重型燃气轮机「太行 110」，将进一步打破国外技术封锁和市场垄断；有的为推动世界绿色发展提出中国方案，如第三代国产芳烃首套装置，技术达到国际领先水平，比同类芳烃装置减少能耗 30%……</p><p>我国已转向高质量发展阶段，构建新发展格局最本质的特征是实现高水平的自立自强。然而要实现高水平科技自立自强，科技自信必不可少。在新一轮全球科技革命周期里，面对前所未有的复杂挑战，只有树立了科技自信的国家和民族，才能不怕挑战追求卓越、不畏艰难探索未知、不惧竞争开放共赢。16 件大国重器本身都是自立自强的产物，凝聚了中国「智造」的能力和实力。将它们放在大众网购平台上统一亮相，展现了中国人的创新精神和攀登精神，也在轻松愉快的「玩梗」中孕养出大众对中国整体科创实力的强大自信。</p><p><strong>——显示广阔「钱景」。</strong></p><p>网购大国重器，现在虽然只是「玩梗」，但距离实现并不遥远。我国零售市场的电商渗透率逐年走高，2022 年，全国实物商品网上零售额达 11.96 万亿元，同比增长 6.2%，占社会消费品零售总额的比重为 27.2%。与之形成鲜明对比的是，在制造业的中上游环节，工业品销售和采购还以传统线下经销为主，数字化程度明显不足。但工业品线上市场已经在快速增长，展现出不容忽视的发展潜力。以淘宝为例，目前淘宝天猫工业品品类齐全，商品量达到 4 亿，年在线交易额突破 1200 亿元。</p><p>中国制造业规模已连续 13 年居世界首位，工业用品市场规模极其庞大，产业链复杂冗长，上下游分散，采购环节痛点突出，供需容易错配。随着大数据、人工智能等技术快速发展并与实体经济深度融合，工业互联网销售平台将重塑企业形态、供应链和产业链，尤其可在一些资源较为分散的长尾市场中显著提高供需双方的匹配度，让工业品采购与终端零售不再「各自为政」。现在，我们已经可以从网络平台买到很多工业品，小到不同型号的螺丝帽，大到十几吨的工程机械。电商平台展示的大国重器，则让我们看到了硬核国货通过网络平台在全球配置资源、拓展市场的美好未来。</p><p>相信在不远的将来，硬核国货将从展示品变成真正的可购品，中国工业品也将借助互联网驶向广阔无垠的星辰大海。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:48:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25187736</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25187736</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/32/9.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25187736_20231105074803927534-b7ff-4c7c-afea-a90cad605403.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[经济日报]]>
            </author>
            <category>「玩梗」</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/32/9.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/32/10.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一座影像艺术馆，从斯德哥尔摩来了到上海]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创 Lens WeLens</p><p>秋天的上海苏州河畔，空气中弥漫着桂花香。一座影像艺术馆也悄然在河边开幕。苏州河作为黄浦江的支流，在流动中包容了本土和外来世界的文化。</p><img alt="" height="809" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一座影像艺术馆的诞生</p><p>2010 年，在瑞典斯德哥尔摩市中心 Stadsgårdskajen 区的码头岸边，一栋建于 1906 年的海关大楼被改建成为 Fotografiska 展馆。</p><p>在河边的不远处，就是诺贝尔奖博物馆 (Nobel Prize Museum) 和斯德哥尔摩当代美术馆 (Moderna Museet)。</p><img alt="" height="1342" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/802.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 斯德哥尔摩窗外</p><p>而把一栋废旧的大楼改建成一个影像艺术馆的是 Jan Broman 和 Per Broman 兄弟。</p><p>他们的父亲是瑞典当地报社的印刷工，在家里建造了一个暗房。兄弟二人从 9 岁开始接触摄影，并在长大后于 2006 年创立了北欧地区最大的消费者摄影展 Fotomässan，展览的第一年就有 7000 名参观者到访。</p><img alt="" height="683" width="1024" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/803.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>斯德哥尔摩市区的河岸</p><p>2008 年，在感受到大众对于摄影的兴趣之后，兄弟二人在斯德哥尔摩市中心 10 公里外的 Nacka Strand 地区举办了一场美国摄影师大衞·拉切贝尔 (David LaChapelle) 的限时展。这场展览取得了巨大成功，于是他们决心成立一座影像艺术馆，做长久的影像展。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/807.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 斯德哥尔摩</p><p>Fotografiska 就这样诞生了，它在城市里提供了一个空间，并把摄影带到了斯德哥尔摩。</p><img alt="" height="1339" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 斯德哥尔摩</p><p>在 Fotografiska 斯德哥尔摩，每年约有 45 万游客来访量，其中来自斯德哥尔摩本市的访客占到 40%，来自瑞典其它城市的占 30%，国际游客占 30%。在所有游客中，有 50% 的人年龄超过 60 岁。</p><img alt="" height="1338" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="445" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 斯德哥尔摩展出的展览</p><p>每年约有 10 至 15 位艺术家在这里举办个展，展期持续 3 至 4 个月，摄影风格涵盖了时尚、纪实、动画和装置等。</p><img alt="" height="1512" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/819.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1000" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1120" width="800" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1065" width="800" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1337" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/830.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1340" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 展出的艺术家海报</p><p>餐厅和展览同样重要</p><p>在影像之外，Fotografiska 能吸引人前来的原因之一是它的餐厅。</p><p>在 Fotografiska 斯德哥尔摩，餐厅位于展馆的顶层，游客在这里可以吃到以素食为主并搭配鱼和海鲜的料理。作为环保主义者的餐厅主厨 Paul Svensson，喜欢使用在地应季食材做出对环境无污染的食物。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/834.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 斯德哥尔摩的餐厅</p><p>比如从瑞典捕捞上来的虾会被运往亚洲进行脱壳处理，这样的「不可持续」的过程是餐厅想要避免的，也会因此季节性地调整此类虾在菜单上的出现。</p><img alt="" height="1340" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/835.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1337" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/836.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2018 年，Fotografiska 斯德哥尔摩的餐厅被选为「世界最佳博物馆餐厅」，并在 2020 年被誉为「米其林绿星餐厅」。因此和大多数艺术中心不同，这里的闭馆时间设为每晚 11 点，且全年无休，方便游客在观展后进食晚餐。</p><img alt="" height="1346" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/837.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/838.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/840.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>餐厅的故事还在延续，2019 年底 Fotografiska 纽约开幕。</p><p>这里坐落在曼哈顿的一栋建于 1894 年的五层教堂建筑里。在展馆的二层就是著名的 Verōnika 餐厅。餐厅中带有文艺复兴时期的室内装修风格由纽约室内设计公司罗曼和威廉姆斯 (Roman and Williams) 设计完成。</p><img alt="" height="1334" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/843.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 纽约</p><img alt="" height="1337" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 纽约内的餐厅 Verōnika</p><p>同 Fotografiska 斯德哥尔摩的餐厅一样，Verōnika 也是一座难求，在这里，能吃到来自东欧和法国的特色美食。</p><p>从斯德哥尔摩到上海</p><p>除了纽约，Fotografiska 在爱沙尼亚塔林和柏林也建立了分馆，如今，它来到了上海成立了亚洲首馆。</p><img alt="" height="1072" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/847.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 塔林</p><img alt="" height="1069" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/850.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 柏林</p><p>Fotografiska 影像艺术中心在上海的选址故事似乎和瑞典斯德哥尔摩的不谋而合。它选在了上海市中心的苏州河畔，由一栋始建于 1931 年的历史建筑仓库改造成，这里曾与四行仓库一并管理为「光三分库」。</p><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/854.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 影像艺术中心旁的四行仓库</p><p>在 Fotografiska 影像艺术中心坐落之前，这里一度将被改建为一个共享办公空间。</p><p>负责选址的中国区执行董事克里斯蒂安 · 德维尔 (Christian Devillers) 在上海生活了 15 年，当他第一次发现这个空间时，就决定要说服总部把 Fotografiska 影像艺术中心建在这里。在来自法国的德维尔眼中，上海有着对外来文化的开放和本土文化的底蕴，这样的包容性让摄影在这里可以多维度地展开。</p><p>用照片连接过去和未来</p><p>无论是专业摄影师，还是单纯喜欢拍照的人，Fotografiska 想要容纳所有热爱摄影的人。</p><img alt="" height="714" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>开幕展《杨嘉辉：96 和弦空间变奏》</p><p>在上海，Fotografiska 影像艺术中心每年计划展出 16 个展览，将会涵盖不同风格的摄影作品，也将联合策展人进行多种策划。</p><img alt="" height="714" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/861.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>开幕展《冯立：白夜幻境》</p><p>此次作为 Fotografiska 影像艺术中心的开幕展之一的《抽象与改变的景观》，是加拿大摄影师爱德华·伯汀斯基 (Edward Burtynsky) 的作品。他也来到上海参加了展馆开幕，伯汀斯基在接受采访时表示，自己第一次来中国时是在 20 多年前，擅长拍摄工业景观他，记录下了中国南方工厂的面貌。</p><img alt="" height="1070" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/864.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>开幕展《爱德华·伯汀斯基：抽象与改变的景观》</p><p>早在 2012 年，他的作品就曾在 Fotografiska 斯德哥尔摩展出，他发现有越来越多的学生和孩子们来到这里，这也印证了过去和新生的连接，就像老仓库被再利用成为大众可以来参观的艺术空间一样。</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Fotografiska 影像艺术中心内保留的老砖墙</p><p>在网络地图还没有很发达时，伯汀斯基通过杂志、报道和联系当地人来寻找世界各地的工业区去拍摄。从小在汽车工厂里长大的他在看到 Fotografiska 影像艺术中心的上海选址的建筑之后，联想到过去这里曾被空置时的样貌，就愈发感叹旧物新生的价值所在。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/870.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>金尾矿#1，朱哈内斯堡附近的杜恩科普金矿，南非，2018</p><p>伯汀斯基在作品中拍下许多从高空俯瞰世界的面貌，在抽象的表达中提供了开放解读：观者可以以自己的年龄和经历，解读出自己看到的画面。伯汀斯基想拍摄的是无论年龄、国籍和文化背景，大家都可以看得懂的照片。</p><p>摄影的魅力在于，当用相机拍下的照片呈现在人们面前时，大家会不可思议地发问到：「这就是我们生活的环境吗？这真的是用相机拍出来的吗？」这样的反馈，似乎需要一个空间才能传达，Fotografiska 让这样的沟通成为可能。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/871.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《爱德华·伯汀斯基：抽象与改变的景观》展厅</p><p>尽管拍摄的是自然环境，伯汀斯基最为关注的还是人。当下人们所生活的环境是带着过去的影响，而现在人们对环境的破坏也将影响着未来。</p><img alt="" height="808" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/873.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Ölfusá River #1，冰岛，2012</p><p>Fotografiska 的愿景「感知更人文的世界」也印证了艺术可以让人更有意识地活着。在这次展出的作品中，伯汀斯基分享了一张拍摄于南非盐田作品，从拍摄到印制完成，他才发现照片里的黑色斑点是人类留下的脚印。</p><p>摄影让人们发现自己的渺小，也让我们在面对有限的地球资源时有意识地为下一代和未来做准备。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/983/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最后，Fotografiska 影像艺术中心执行董事德维尔分享说，如果大家有机会来 Fotografiska 影像艺术中心，请在上楼梯时放慢脚步地走，因为这里的台阶还保留了当年的样子，是很缓的高度设计。如果走得太快，反而会觉得不舒，希望大家慢慢地享受这段时间。</p><p>文字：yidan 图片来源：©Fotografiska 官方社交媒体账号</p><p>原标题：《一座影像艺术馆，从斯德哥尔摩来了到上海》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NDY4MzU0OA==&amp;mid=2247733998&amp;idx=1&amp;sn=dfa7f37320102c3f96c21c9ef319c769">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:47:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25184033</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25184033</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/279.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25184033_202311050748c14defbb-02a1-47e0-9215-70eff3fde713.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[Lens·重逢岛]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/279.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/276/989/280.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光明日报：科学看待甜味剂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>在酸、甜、苦、咸四种基本味中，甜味可以说是人类最喜欢的味觉刺激。长期以来，人们一直通过摄入糖分来品尝甜味。可是，过量摄入糖分，可能导致糖尿病等一系列健康问题。于是，人类发明了一系列甜味剂来代替糖。不久前，世界衞生组织下属的国际癌症研究机构宣布阿斯巴甜为「可能致癌物」。同一时间，联合国粮农组织/世界衞生组织食品添加剂联合专家委员会（JECFA）也发布了人工甜味剂阿斯巴甜对健康影响的评估报告，认为只要摄入量限定在一定范围内，可放心食用。</u></p><p><u>一边是「可能致癌」，一边是「可放心食用」。对于以阿斯巴甜为代表的人工甜味剂，究竟该如何科学看待？「甜味剂开发了这么多种，加工食品种类那么丰富，但从营养医生的角度来说，还是建议吃一些更天然的食物，加工程度越低越好。」首都医科大学附属北京天坛医院临床营养科副主任医师许英霞表示。</u></p><p><strong>人类对甜味的追求由来已久</strong></p><p>人类对于甜味的追求，由来已久。</p><p>「所有的（或者说几乎所有的）哺乳动物都喜欢甜味。乳汁，包括人类的乳汁，都是有甜味的，或者说几乎无不与甜味有关。」英国学者西敏司在其著作《甜与权力》中，揭示了糖从奢侈品到逐渐普及的过程。彼时，遍布各殖民地的甘蔗种植园，源源不断地为世界各个角落输送甜味，制糖业成为近代资本主义发展的支柱产业之一。</p><p>19 世纪，化学工业蓬勃发展，为人类追求甜味提供了新的方案。1879 年，美国约翰·霍普金斯大学的两位研究人员——莱姆森和法赫伯格，共同发表了一篇论文，介绍了一种名为「邻苯甲酰磺酰亚胺」的物质及其合成方法，这个物质的另一个名字就是——糖精。</p><p>糖精能被发现，背后的故事非常有趣。有一天做完实验后，法赫伯格没有洗手便去吃东西，嘴里忽然觉得有明显的甜味，便回到实验室搜寻，终于找出了残留的甜味物质，后来和实验室主管莱姆森合作研究，共同发表了论文。于是，世界上第一款人工甜味剂，就这样被「意外」地研制出来了。</p><p>这个不经意间的发现，对日后的食品工业产生了巨大影响。糖精的甜度是蔗糖的 300~500 倍、成本却只有其 1/10，且几乎不参与人体代谢，所以迅速普及开来。与此同时，其他甜味剂的研发也势如破竹。1937 年，甜蜜素被发明，甜度为蔗糖的 30~50 倍；1965 年，阿斯巴甜被发明，甜度约为蔗糖的 200 倍；1967 年，安赛蜜被发明，甜度约为蔗糖的 200 倍；1976 年，三氯蔗糖被发明，甜度约为蔗糖的 600 倍；1993 年，目前世界上甜度最高的人工甜味剂纽甜被发明，甜度达蔗糖的 7000~13000 倍……和它们的「先辈」糖精类似，这些人工甜味剂的问世，不乏像糖精一样，属于科学家的意外收获。</p><p>随着化工技术的快速发展，木糖醇、赤藓糖醇等天然甜味剂也被科学家从各种天然物质中提炼出来，丰富了甜味剂大家族。</p><p>经过 100 多年发展，目前的甜味剂数量已相当可观，其分类方式各有不同：按来源可分为天然甜味剂和人工甜味剂；按甜度高低可分为低倍甜味剂和高倍甜味剂；按营养价值可分为营养性甜味剂和非营养性甜味剂……不同种类的甜味剂化学性质各异，分别适用于不同种类的食品加工，且在相互混合时还能产生别样的甜味口感，丰富了人们舌尖上的刺激。</p><p><strong>甜味剂对人体有何影响尚未可知</strong></p><p>作为化学工业的结晶，人工甜味剂自诞生之日起，便因「安全性」问题饱受争议。以「阿斯巴甜可能致癌」的结论为例，近年来，不乏在各种研究中发现阿斯巴甜导致白血病、淋巴癌、肝癌等疾病的报道。此前，糖精和甜蜜素等人工甜味剂，也有过是否健康的争议。</p><p>国际癌症研究机构经过评估，将阿斯巴甜列入「可能致癌」的第 2B 组。对此，中国工程院院士、国家食品安全风险评估中心总顾问陈君石在接受采访时表示，2 是指第二级，从致癌证据方面看不是最强的；B 是指可能对人类致癌，所以媒体报道的用词是「可能的人类致癌物」，这是准确的。</p><p>陈君石建议：「如果要讨论中国是否允许继续使用阿斯巴甜，应该参考联合国粮农组织/世界衞生组织食品添加剂联合专家委员会的报告。」据悉，前述两份报告发布后，国家食品安全风险评估中心曾在其官网发文，「结合联合国粮农组织/世界衞生组织食品添加剂联合专家委员会最新评估结果和我国居民消费情况进行安全性评估，阿斯巴甜按照我国现行标准规范使用可以保障安全。」</p><p>目前来看，甜味剂对人体究竟有哪些影响，或许尚未可知。</p><p><strong>甜味剂摄入应适可而止</strong></p><p>「从来没有一样东西是绝对安全的。所谓安全和不安全，一定和剂量有关，脱离剂量谈安全没有任何意义。」陈君石如是说。</p><p>糖和甜味剂，均可为我们提供甜味，但特点各有不同，建议的日常摄入量也各不相同。从糖的角度来说，《中国居民膳食指南（2022）》提出的「平衡膳食八准则」中第 5 条便是「少盐少油，控糖控酒」，其中对于添加糖的摄入量，建议每天不超过 50g，最好控制在 25g 以下。</p><p>「我们国家目前的人均摄入糖量，大概是 10g，离 25g 还差一些。但有一些人群需要特别注意，比如肥胖、高血压、糖尿病等人群。」钟凯告诉记者，「对于他们来说，含糖的饮料最好也少喝，比如一瓶甜度为 10% 的含糖饮料，喝 250ml 就够 25g 了，如果每天都喝，甚至每天喝好几瓶，对健康肯定有影响。」</p><p>「就甜味剂本身来说，几乎是不太可能让你吃到超出它健康指导值的。因为不少甜味剂的甜度比蔗糖要高很多倍，按照 ADI 标准推算，可能一天得吃半斤或一斤糖，一般人是受不了的。」钟凯说。</p><p>「对于阿斯巴甜而言，因为它进入人体后会分解出苯丙氨酸，所以有极少数患有遗传病（诸如苯丙酮尿症）的人群是不能摄入的。」钟凯提醒道。</p><p>许英霞则从另一个角度表达了她的看法：「我认为糖更好一些，因为毕竟还有些营养，控制好量就行。而甜味剂不是营养物质，如果不是吃不了糖的人群，我建议甜味剂摄入适可而止。」</p><p>「建议大家采购食品时多关注配料表，对里面加的是糖还是甜味剂、加了多少、还有没有其他食品添加剂等信息，都能有基本了解。」许英霞建议，「还是要多摄入天然食品，少摄入加工类食品，比如孕妇、儿童等不宜食用的食品，就可能有一些潜在风险。」</p><p>《中国居民膳食指南（2022）》对糖的摄入量提出了建议，我国对多数甜味剂也设置了限量，但对木糖醇等少数甜味剂，则没有作出规定。</p><p>专家表示，不论是糖还是甜味剂，均应控制摄入量，归根到底，是限制自己对甜的欲望。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:40:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25187734</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25187734</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/780.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25187734_202311050740d0a72a82-71c1-45d4-bcde-56f31ffcbefe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[贾月洋/光明日报]]>
            </author>
            <category>甜味剂</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/780.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/784.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[当个体遇到人工智能：培养未来的核心能力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/670/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在一个不久的将来，你每天在工作、生活中，都会跟无数的人工智能和机器人打交道。</p><p>每当你的闹钟醒来，那并不仅仅是一个简单的时间提醒，而是基于你的睡眠模式、天气和即将开始的一天日程为你量身定制的晨起启动程序。</p><p>当你走进浴室时，智能镜子会根据你的健康数据为你推荐一天的饮食和运动计划。你的智能咖啡机已经知道你喜欢什么样的咖啡，并为你准备好了。</p><p>上班的路上，自动驾驶汽车为你规划了最佳路线，并在路上为你播放你最喜欢的新闻和播客，同时还为你预约了午餐。到了办公室，机器人助理已为你整理了一天的任务清单，分析了最紧急的邮件，并预测了可能的工作任务及解决方案。</p><p>人工智能会慢慢地成为我们工作和生活的无形伴侣。当你在线挑选一本书或预订机票时，有一只隐形的手在为你推荐；当你提交一份求职申请，可能是一个算法决定你的面试机会；当你急需一笔贷款时，背后的系统评估着你的信用；甚至在医院里，诊断建议和治疗方案也可能是机器深度学习的成果。</p><p>随着人工智能的广泛渗透，它已经不再是一种选择，而是一个时代的必然趋势。作为个人，我们不能单纯地站在岸边观望，而应深入其中，理解、学习并掌握这项技术。我们不仅要思考如何运用这一技术，更要探索如何将其与我们的核心价值相结合，创造出无法被简单替代的独特优势。</p><p>前彭博视点专栏作家诺亚·史密斯（Noah Smith）与知名人工智能研究员罗恩（Roon）提出了一个独特的人工智能与人类合作的构想，被称作「三明治模式」。在这种合作模式中：</p><p><strong>人类提供方向。</strong>这如同三明治的第一片面包，为整个工作流程奠定了基础。人类根据需要给出一个初始的提示或方向，为人工智能设定一个明确的任务。</p><p><strong>人工智能提供选择。</strong>就像丰富多彩的三明治馅料，人工智能基于人类的提示生成一系列的选项。这些选项可以是文本、视频或其他任何形式的内容，为人类提供多样化的解决方案。</p><p><strong>人类进行决策。</strong>最后，如同三明治的另一片面包，人类从提供的选项中进行选择，再根据自己的需求和判断进行编辑和优化，确保最终的输出达到所期望的标准。</p><p>史密斯和罗恩坚信，「三明治模式」不仅能够提高工作效率，更可以让人工智能的应用更具针对性，更符合人类的实际需求。罗恩特别强调，为了不落后于时代，无论处于哪个行业，每个人都应该时刻关注，并掌握自己专业领域中人工智能技术的最新进展，以确保自身在与人工智能的合作中保持主导地位。</p><p>我们经常会听到这么一句话：「真正威胁你的不是人工智能，而是懂得如何运用人工智能的人。」从这个视角出发，对 AI 这个词汇进行重新解读，原本代表「Artificial Intelligence」（人工智能）的 AI，更可以被视为「Amplification Intelligence」（放大智能）的缩写。</p><p>2022 年，微软的 GitHub 推出了编程助手 Copilot，标志着编程领域的一个巨大转折。现在，随着 GPT-4 的加入，微软再度推出更新更强大的代码生成工具——GitHub Copilot X。这一创新为开发者打开了一扇大门，只需简单指示，代码便可以生成。</p><p>目前，除了编程领域的 Copilot，我们还看到了「律师 Copilot」、「医生 Copilot」和「设计师 Copilot」的出现。Copilot 的名字直译是副驾驶，这预示着在不久的将来，无论哪个行业，都可能有一个人工智能「副驾驶」在背后提供强大的技术支持和协助。</p><p>那么，作为个体，我们如何做好充分的准备，在人工智能的浪潮中找到自己的位置，不仅成为这场变革的参与者，更是其共创者和受益者呢？</p><p><strong>1.持续学习新知的能力。</strong>著名未来学家阿尔文·托夫勒说过：「21 世纪的文盲不再是不能读写的人，而是那些不能持续学习、舍弃旧知后再次学习的人。」这表明知识和技能的寿命，在我们所处的时代正在缩短。我们不能停留在曾经的成就或知识上。反而，我们必须培养出一种「永久初学者」的态度，始终保持对新知的好奇和探求。</p><p>过去，大多数人完成学业后便开始了所谓的「稳定工作」，但在今日，稳定只是相对的。以前的技术变革可能是按部就班的，现在却是突飞猛进。这就要求我们不仅要在技术洪流中找到自己的位置，更要能够适应和驾驭这些变化，解决那些我们之前从未面对过的问题。我们要变得更加敏捷，更加开放，能够拥抱、甚至庆祝这种变革。</p><p>当然，这并不是说我们需要变得「全能」。而是要学会找到自己的定位，识别那些对自己真正有价值的技能和知识，并持续地进行更新。例如，不是所有人都需要成为编程专家，但了解最新的数字技术、如何保护自己的数据隐私、如何鉴别真伪信息、如何在数字化时代下做出明智的决策，已经变得至关重要。</p><p><strong>2.拥抱跨学科学习。</strong>跨学科学习能够丰富我们的知识体系，为我们打开一扇更宽广的视野之门。每个领域都有其独特的思考模式和知识体系，当这些体系相互交织，创新和进步往往应运而生。例如，生物学的知识可能对医学有所启示，而艺术与数学之间也可能存在未知的联系。同样，对哲学、人类学或社会学的理解，能够加深我们对技术、经济和社会变革的洞察。因此，我们不但要在自己的专业领域钻研，还要广泛涉猎其他学科，增强我们的认知和思考能力。</p><p>随着人工智能技术的进步，很多单一学科内的任务都可能被自动化。但是，跨学科的整合和创新仍然需要人类的直觉、情感和经验。例如，在设计一个新的产品时，结合工程学、设计学和心理学的知识，会使产品更符合人的使用习惯和审美。</p><p>人工智能虽然在很多领域有强大的计算和分析能力，但它往往是基於单一领域的数据进行运算。当我们掌握多学科知识，我们能够跨领域思考，连接不同学科的信息和逻辑，从而产生创新的解决方案，这是单纯依赖人工智能所难以实现的。</p><p><strong>3.培养批判性思维与创造性能力。</strong>人工智能在处理规范化和重复性任务方面具有明显优势，但人类在创造性和创新思维上仍有无可替代的地位。我们应当强化这方面的能力，让自己与人工智能在工作中形成有益互补。创新并不只是发明新技术或创作新产品，它也包括对问题的新颖看法、提出新的解决策略以及为现有问题找到更有效的解决方案。</p><p>拥有批判性思维的人，能够深入分析问题，提炼出新颖的见解，以及权衡不同解决方案的优劣。批判性思维是一种分析、评价和推理的能力，它可以帮助我们判断人工智能技术的判断是否合理。当我们将这种人类的深刻思考与人工智能的强大计算结合，可能会迸发出意想不到的突破和创新。</p><p><strong>4.加强人际交往软能力。</strong>在人工智能技术浪潮下，很多硬技能逐渐被机器取代，但人的情感、直觉和人际关系的建立仍然是机器所不能触及的领域。这就是为什么我们必须强调软技能，特别是人际交往能力的重要性。</p><p>人际交往能力不仅关乎我们如何与他人沟通，更关乎我们如何理解他人，如何建立信任，以及形成真挚的人与人之间的情感纽带。一个卓越的团队不仅基于其成员的个体技能和经验，更依赖于团队成员间的协同和深厚的信任基础。</p><p>成功的沟通不仅仅是说话，更多的是倾听、感知他人的情感以及适时地给予反馈。这样的沟通是机器难以达到的，因为这样的交流依赖于人类独特的情感和经验。未来职场将更加强调团队之间的协作和跨部门协同工作。在这种背景下，展示优秀的人际沟通技巧、敏锐的情感洞察力和深刻的人性理解，将成为职场人在人工智能时代的显著竞争优势。</p><p><strong>5.建立人机协同的新观念。</strong>我们必须认识到人工智能不是要取代人类，而是与我们形成强大的协同效应。人工智能的存在意味着将大量重复、枯燥和数据驱动的任务自动化，从而释放我们去专注于更加创造性、策略性和人性化的工作。</p><p>我们需要摒弃那种「机器与人竞争」的旧观念，转而拥抱一种「机器与人合作」的新思维模式。这意味着，我们要有清晰的认知：即人工智能是为了辅助我们、加强我们的能力，而非取而代之。同时，通过持续学习和实践，掌握与其协作的最佳实践和方法。例如，设计师可以利用它来进行数据分析，从而更好地了解用户需求；医生可以通过它来协助诊断，提高准确性；而教育工作者则可以借助它来定制化学生的学习路径。</p><p>最终，我们要树立的观念是：<strong>人工智能为我们打开了无数的可能性，但如何最大化其潜力，仍取决于我们自己的创意、策略和人性洞察。</strong>在这个时代，最成功的人，将是那些能够与人工智能形成有机协同，共同创造更大价值的人。</p><p>展望未来，人工智能将更加深入地渗透到我们的日常生活和工作中，而它带来的不仅仅是技术的变革，更是一场对人类思维方式和工作习惯的深刻革命。但是，正如历史上每一次技术革命都强调的那样，技术的力量始终取决于我们如何使用它。在这个日益智能化的时代，真正的力量，并不仅仅来自先进的算法或强大的机器，而是来自我们人类自己——那种不断探索、永不停歇的创新精神，以及与他人建立真实连接的能力。这将是我们在人工智能时代真正的竞争力和无可替代的价值所在。</p><p><strong>（作者胡逸为大数据工作者）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:39:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25156424</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25156424</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/670/829.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25156424_20231105074089701f9c-8b28-454d-8a8e-5f6460ebf3e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[胡逸]]>
            </author>
            <category>胡逸</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>人机协作</category>
            <category>跨学科</category>
            <category>澎湃商学院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/670/829.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/670/830.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日读报｜央媒聚焦进博会开幕：坚持对外开放，实现互利共赢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>东海之滨，黄浦江畔，「四叶草」再迎八方来客。11 月 5 日至 10 日，第六届中国国际进口博览会在上海举办。</p><p>作为世界首个以进口为主题的国家级展会，进博会以中国新发展为世界提供新机遇，受到国际社会普遍欢迎与认可。</p><p>今天（5 日）出版的《人民日报》《新华每日电讯》《经济日报》头版均刊文聚焦进博会开幕，聚焦中国坚持对外开放，实现互利共赢。</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25187748">人民日报：让发展成果更多更公平惠及各国人民</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/950.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25187745">新华每日电讯：坚持对外开放，实现互利共赢</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25187747">经济日报金观平：进博会吸引力为何越来越强</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:37:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25187749</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25187749</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/972.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25187749_20231105073802d9af48-166a-4fc7-904f-38d6222beb2c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚文逋]]>
            </author>
            <category>今日读报</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/972.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/973.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[股神巴菲特也亏了：伯克希尔三季度证券投资巨亏 241 亿美元，持有现金创新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「股神」巴菲特旗下伯克希尔·哈撒韦公司今年季报首次出现亏损。</p><p>北京时间 11 月 4 日，伯克希尔发布了 2023 年三季报。报告显示，伯克希尔 2023 年三季度净亏损 127.67 亿美元，这是今年来公司首度季报亏损，市场预期净盈利为 89.46 亿美元，去年同期净亏损 27.98 亿美元；营收 932.1 亿美元，市场预期为 891.82 亿美元，去年同期为 769.04 亿美元。今年前三季公司仍实现盈利 586.49 亿美元，远好于去年同期亏损 408 亿美元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/546.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>伯克希尔表示，经营业务受到地缘政治冲突发展、供应链中断和政府减缓通胀行动的影响。不过，保险业务业绩改善提振了运营利润，三季度运营利润 107.6 亿美元，同比增长 40.6%。巴菲特最看重的盈利指标就是运营利润，他一直呼吁投资者减少关注其股权投资的季度波动，指出任何给定的季度投资收益（损失）数额通常是没有意义的，并且提供的每股净收益数据可能对那些对会计规则知之甚少或一无所知的投资者极具误导性。</p><p>其中，三季度保险承销运营利润 24.2 亿美元，季环比增长 94%；保险投资运营利润 24.7 亿美元，季环比增长 4.3%；其他控股业务运营利润 33.4 亿美元，季环比下滑 4.6%。非控股业务运营利润 2.26 亿美元，季环比下滑 58%。</p><p>运营利润增长但净利润仍下降的原因在于，三季度伯克希尔股权证券持仓的投资收益出现了 241 亿美元的巨额投资亏损。不过前三季度收益仍有 235 亿美元。</p><p>总资产规模方面，截至三季度末，伯克希尔总资产规模达 10199.33 亿美元，二季度伯克希尔总资产规模首次突破 1 万亿美元达 10415.73 亿美元，也就是说三季度公司总资产有小幅下降。</p><p>三季度，伯克希尔每股 A 类普通股亏损 8824 美元，而 B 类普通股亏损 5.88 美元。</p><p>此外，伯克希尔三季度末所持的现金总计为 1572.4 亿美元，创下历史新高，较一季度末的 1306 亿美元环比增长 6.67%。</p><p>同时，该公司回购股票的速度有所放缓，三季度仅花费约 11 亿美元回购股票，今年以来累计回购金额达到 70 亿美元。9 月末伯克希尔旗下保险公司的浮存金约 1670 亿美元，较去年末增加了 30 亿美元。</p><p>截至 9 月 30 日，伯克希尔约 78% 的股权投资公允价值集中在 5 家公司，与上季度相比没有发生变化，分别是苹果、美国运通、美国银行、可口可乐和雪佛龙公司。其中，对美国运通持股市值 226 亿美元，对苹果持股市值 1568 亿美元，美国银行 283 亿美元，可口可乐 224 亿美元，雪佛龙 186 亿美元。</p><p>截至 11 月 3 日，伯克希尔的 A 类股收盘价为 534132 美元，涨 0.66%，今年以来已上涨近 14%，在 9 月 19 日达到历史最高点后，其股价已从最高点下跌了约 6%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:30:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25184472</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25184472</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/576.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25184472_2023110507306833303f-0508-4059-bef3-f57002348f1e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，孙铭蔚]]>
            </author>
            <category>伯克希尔</category>
            <category>财报</category>
            <category>亏损</category>
            <category>国债</category>
            <category>投资</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/576.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/577.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报头版：经济大省勇挑大梁，挖掘潜力冲刺四季度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>经济大省是国家经济发展的「顶梁柱」。目前，广东、江苏、山东、浙江、河南、四川 6 个经济大省「三季报」均已发布。前三季度，经济大省各项主要指标稳定增长，经济运行呈现持续恢复态势，发展质效稳步提升。</p><p>专家表示，经济大省勇挑大梁，经济发展韧性和活力进一步显现，发挥了稳经济关键支撑作用。</p><p><strong>「大块头」有大担当</strong></p><p>前三季度，广东、江苏分别实现地区生产总值 96161.63 亿元和 93180 亿元，山东、浙江分别为 68125 亿元和 59182 亿元，河南、四川分别为 47785.44 亿元和 43387 亿元，经济总量分别占据全国前六席。</p><p>从经济增速看，四川由一季度 3.8% 落后于全国，到上半年回升至 5.5% 追平全国，再到前三季度增长 6.5% 超过全国，呈现持续恢复、加快恢复的特点。浙江、山东分别同比增长 6.3% 和 6.0%，江苏同比增长 5.8%。广东、河南分别同比增长 4.5% 和 3.8%，低于全国平均增速。</p><p>今年前三季度，6 个经济大省的经济总量合计约占全国经济的 44.7%。「经济大省在全国经济大局中占比较高，在稳定经济增长中发挥着‘压舱石’作用。」中国邮政储蓄银行研究员娄飞鹏说。</p><p>工业是经济发展的主战场，前三季度经济大省工业经济稳步回升。山东 41 个工业大类行业中有 33 个实现增长，增长面为 80.5%；江苏 40 个工业大类行业中有 30 个增加值同比实现增长，增长面 75%，其中 13 个行业实现两位数增长；广东规上工业增加值连续 5 个月回升，在产大类行业增长面 61.5%，比上半年提高 7.7 个百分点；四川 8 月当月规上工业增加值创近年来新高、增长 22%。</p><p>其他主要经济指标也呈现向好势头，服务业稳定恢复，消费市场持续回暖，投资规模继续扩大。例如，前三季度，浙江服务业增加值同比增长 7.3%，山东社会消费品零售总额同比增长 8.2%。浙江固定资产投资同比增长 8.5%，其中项目投资增长 13.6%，制造业投资增长 16.8%，基础设施投资增长 6.8%；河南亿元及以上项目完成投资增长 11.7%，比上半年加快 3.7 个百分点。</p><p>「前三季度，主要经济大省三次产业和需求加快恢复回升，供需双侧的主要指标基本超过同期全国平均水平，起到了引领、支撑和推动全国经济整体持续好转的重要作用。」中国宏观经济研究院决策咨询部形势室主任郭丽岩表示，各省因地制宜、因类施策，配合党中央大政方针，从供需双侧压茬出台了一系列务实举措，扩内需、提信心、防风险政策不断落细落实。</p><p><strong>为高质量发展「打样」</strong></p><p>「不仅是数量的增长，经济大省的发展质量也在提升，经济结构进一步优化，新经济发展优势更明显，对全国高质量发展发挥了积极引领作用。」娄飞鹏说。</p><p>主要经济大省高质量发展稳步推进，产业结构加快优化，新动能持续壮大。以江苏省为例，前三季度，在光伏设备、锂离子电池产业带动下，电气机械和器材制造业增加值同比增长 16.8%。新能源汽车产销两旺，带动汽车制造业增长 16.4%，拉动规上工业增长 1.1 个百分点。山东持续推进新旧动能转换，前三季度高技术产业投资增长 35.0%，增速比上半年提高 7.3 个百分点。</p><p>浙江省统计局总统计师王美福表示，在三个「一号工程」持续推进过程中，浙江数字经济相关产业发展较快，创新投入较多，企业家对未来经济的发展信心也更足。前三季度，数字经济核心产业制造业增加值同比增长 8.8%，数字经济核心产业投资增长 52.1%；前 8 个月，规模以上工业研发费用相当于营业收入的比重为 3.0%。这些都体现了经济增长动能结构在升级。</p><p>据郭丽岩观察，今年以来，主要经济大省主动顺应新一轮科技革命和产业变革趋势，加速推进制造业高端化智能化绿色化，新动能持续积聚壮大，数字化信息化赋能实体经济转型升级成效明显，智能制造的新场景新空间新需求不断涌现，高端制造业和高附加值产品呈现两位数甚至三位数高增长，有力推动产业链创新链价值链向高端攀升。在提升我国新产业新产品全球影响力过程中，经济大省也起到了关键作用。</p><p>记者梳理发现，在推动地方经济高质量发展进程中，民营经济贡献突出。例如，前三季度，浙江规模以上民营工业企业增加值增长 7.6%，对规模以上工业增加值的贡献率为 95.7%；山东民营企业实现进出口总值 1.78 万亿元，增长 4.3%，占进出口总值的 73.8%；广东民营企业进出口 3.69 万亿元，增长 6.6%，拉动同期广东整体进出口增长 3.8 个百分点。</p><p><strong>挖掘潜力多作贡献</strong></p><p>当前，各地经济运行稳步恢复向好，但恢复基础还有待进一步巩固，实现全年经济社会发展目标仍需努力。近期，主要经济大省纷纷召开会议部署经济工作，冲刺四季度、打好收官战。</p><p>专家表示，从全国整体看，内需支撑明显增强，新动能凸显新优势，供需循环、产销互促明显加快，重点行业景气明显回升，经营效益持续改善，有基础有条件实现全年 5% 左右的预期增长目标，实际增速有望在 5% 以上。在实现量的合理增长的同时，质的有效提升也将得到体现。</p><p>推动全国经济持续向好，经济大省怎样更好「挑大梁」？郭丽岩认为，经济大省应当加速汇聚全国乃至全球中高端要素资源，推动更高附加值、更高科技含量、更高可靠性的行业加快发展，努力将超大规模市场潜力转变成实际有效需求，为增强国内大循环内生动力和可靠性作出更大贡献。同时，要用更多真招实招充分激发各类经营主体活力，在推进重点市场和区域市场一体化发展方面大胆尝试，为加快建设全国统一大市场提供更多成功经验。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:12:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25187743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25187743</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/847.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25187743_2023110507127e585194-f928-418a-a672-aef7fd0a1e3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[熊丽/经济日报]]>
            </author>
            <category>经济大省</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/847.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/851.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「世仇村」接连破除「互不通婚」，潮汕、闽南多地完成世纪大和解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">4 个「世仇村」成功破冰和解。揭阳日报，图</p><p></p><p>近日，广东揭阳市榕城区仙桥街道槎桥、美西、美东、下六这四个「世仇村」和解的消息引发舆论热议。</p><p>根据《南方农村报》报道，仙桥街道这四个「世仇村」的恩恩怨怨，最早可追溯到明清时期。四个村地缘相近，同饮榕江水，据村里的老人说，以前村民因争夺农田、灌溉水源等产生了激烈冲突，久而久之积怨成仇，上升为宗族矛盾。详细缘由早已无从考究，只是不能通婚的「祖训」代代相传，而鲜有人敢打破陈规。</p><p>数月前，揭阳市委第三巡察组、榕城区委第三巡察组进驻仙桥街道，在基层走访中了解到这四个村之间存在历史遗留问题。在巡察组的指导下，驻仙桥街道帮扶工作队、仙桥街道党工委、仙桥街道办事处成立以街道党工委书记为组长的协调工作领导小组，并在各村及所涉自然村成立了协调机构，明确「两委」干部、乡贤、老人代表责任，深入各村，推动形成睦邻友好的广泛共识。</p><p>经过两个多月的努力，四个村终于达成废除陈规陋习、共创文明新风的共识。</p><p>这篇报道提到，事实上，仙桥街道此次睦邻友好庆典并非首例。此前，揭阳已有不少「世仇村」顺利释怨解结的例子，如普宁市的北山村与果陇村、揭东区的池渡村与山美村等，都在镇村干部、乡贤等人的推动下，破除陈规陋习，缔结睦邻友好关系。</p><p>澎湃新闻注意到，2018 年 6 月，揭阳市揭东区玉滘镇池渡村与山美村「一笑泯恩仇」，打破数百年不相往来、互不通婚的陈规陋习。</p><p>池渡村和山美村是玉滘镇两个相邻的村庄，但两村先祖曾定下祖规，要求两族子孙后代互不往来、不得通婚。山美社乡贤咨询委员会会长郑秋义曾介绍：「具体原因要追溯到 300 多年前，池渡社姑娘嫁给山美社某户人家，姑嫂之间发生争吵，导致双方开门槛诅咒，子子孙孙禁止通婚。」受此影响，近年来，两村不少年轻人无奈被「鸳鸯棒」打散。</p><p>在广东汕头，也有「世仇村」达成和解。</p><p>家美社区和西岐村是汕头市潮南区两个毗邻的大村。上世纪 30 年代，持续的干旱令当地农业灌溉、民众生活皆受影响，两村因争夺水源灌溉农田而引起争端，因当时未能及时解决两村矛盾，致使两村争端愈演愈烈，继而引发大规模械斗。惨痛事件致使两村先人均立下「不相往来、互不通婚」的誓言。</p><p>2022 年 4 月 8 日，西岐村、家美社区在两村交界处举行和解仪式，正式宣告结束近百年的「世仇」关系。村民恢复了交往正常，也实现了嫁娶自由。</p><p>之后，汕头市潮南区司马浦镇华里西村和陈店镇溪口社区两个「世仇村」互相向对方先祖进香祭拜，以表诚意，摒弃前嫌，缔结成友好乡村，也宣布解除两村之间两百多年互不通婚的陈规陋习。</p><p>另外，在福建泉州，随着晋江市东石镇龙江寺今年 10 月 17 日一声清脆的碗碎声，白沙、郭岑两村百多年来互不通婚的陋习，在多方见证下被公开破除。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/985.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">双方老年人协会会长共同摔碗破旧怨。晋江经济报，图</p><p></p><p>据晋江经济报消息，郭岑村、白沙村虽紧紧相邻，但两村不往来、不通婚已经 155 年了。之所以精确到 155 年，是因为在两个乡村的宗祠里，分别立着一块石碑，记载着清同治戊辰年间（1868 年），两村不通婚、不往来的缘由——因海界不清，两村互相争夺，导致人命伤亡。一百多年前结下的「梁子」，至今还束缚着两村的交往，显然已不合时宜。如今，这两块碑也将被拆除。</p><p>在同属泉州的南安市东田镇，南坑、蔡坑、加冬井、格仔 4 个自然村的宗亲代表于 2022 年 2 月相聚在南坑村，宣告破除旧封建遗留的不良陈规——「互不通婚」的祖先誓约，恢复年轻男女相互通婚自由，提倡自由恋爱。</p><p>当地媒体报道称，200 余年来，祖辈曾立下规矩：南坑、蔡坑两个自然村与加冬井、格仔自然村互不通婚。对于这段历史，南坑村的老人们也说不太清，「可能是在清末民国初时，几个自然村的田地连在一起，因为田地归属、灌溉水源等事情起了冲突，导致矛盾积下恩怨，在宫庙前立下毒誓。」</p><p>此前，几个自然村虽然没有纷争，人员可以相互来往，交朋友、做生意，但「互不嫁娶」的规矩，仍如同一条鸿沟不可逾越，让不少真心相爱的年轻男女难成眷属。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>报道称，南坑村之所以能化解 200 余年的恩怨，要归功于东田镇党委和村两委、老人协会乡贤的共同推动，经南坑、蔡坑、加冬井、格仔自然村的有识之士、村民多次聚会商议，形成共识，发出「破除陈规、缔结友好」倡议书，一致达成协议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:11:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25184519</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25184519</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/976.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25184519_202311050711e97ee8ca-f422-4585-aa50-91272db144c1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>世仇</category>
            <category>通婚</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/976.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/977.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青海玛多公布人口小县改革后部门设置表：25 个党政机构这么调整]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/988/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>改革前的 25 个党政机构是怎么整合成 20 个的？日前，青海玛多县委编办刊文详解当地人口小县机构整合过程。</p><p>在党政机构设置和职能配置的整合优化上，玛多县的主要措施有 7 点：</p><p>1.将县委巡察办与县纪委县监委机关合署办公。</p><p>2.将原县人力资源和社会保障局承担的人事管理职责剥离出来，组建县人事局，与县委组织部合署办公。</p><p>3.将县文体旅游广电局与县委宣传部合署办公。</p><p>4.将县乡村振兴局与县农牧和科技局合署办公。</p><p>5.将原县交通运输局、原县住房和城乡建设局全部职责整合，组建县交通运输和住房城乡建设局。</p><p>6.将原县人力资源和社会保障局承担的人事管理职责外的其他职责、原县民政局全部职责整合，组建县民政和社会保障局，与县医疗保障局合署办公，加挂县退役军人事务局牌子。</p><p>7.新设县自然资源和生态环境林草水利局。</p><p>在综合行政执法改革上，当地将县文化市场综合行政执法大队、县劳动保障监察大队、县交通运输综合行政执法大队、县城市管理综合行政执法大队、县农牧综合行政执法大队整合，组建县综合行政执法局，挂县综合行政执法大队牌子，为县政府管理的综合行政执法类事业单位。</p><p>在事业单位机构设置优化上，除行政执法机构、学校、医院和乡镇所属事业单位外，将玛多县事业单位从 31 个调整优化为 28 个。</p><p>玛多县还组建县委群团工作委员会，统筹协调全县群团工作。其主任为县委分管群团工作的 1 名常委，其成员为各群团组织负责人。</p><p>改革后，玛多县党委机关有 6 个，分别是：县纪委县监委机关（县委巡察办）、县委办公室、县委组织部（县人事局）、县委宣传部（县文体旅游广电局）、县委统战部（县民族宗教事务局）、县委政法委（县司法局）。</p><p>政府工作部门共 14 个，分别是：县政府办公室、县发展和改革局、县教育局、县公安局、县民政和社会保障局（县医疗保障局、县退役军人事务局）、县财政局、县交通运输和住房城乡建设局、县农牧和科技局（县乡村振兴局）、县自然资源和生态环境林草水利局、县衞生健康局、县统计局、县应急管理局、县审计局、县市场监督管理局。</p><p>谈到改革的初衷和背景，玛多县委编办介绍，改革前，全县县直党政群机构共 28 个，除个别用编需求较大的部门外，部门行政编制平均不到 4 名，「四人以下局」13 个，占据玛多县党政群机构的近「半壁江山」，机构普遍规模小、力量散。在众多的「四人以下局」中，除去 1 正 1 副或 1 正 2 副的领导，部门普通干部行政编制仅 1—2 名，甚至没有，干部结构很不合理。此外，玛多县域面积 2.53 万平方公里，平均海拔 4500 米以上，自然条件非常恶劣，常住人口 1.46 万人，且居住分散。县直党政群机构行政编制共 154 名，平均服务半径为 164 平方公里，相当于内地 3—4 个乡镇的面积，庞大的服务半径让单个部门更加「势小力微」。</p><p>玛多县委编办表示，以上原因直接导致玛多县直部门职能履行力不从心、行政效能发挥受限、服务保障能力捉襟见肘，亟待以改革转变现有机构编制职能配置格局，让玛多县拥有更高效的机构运行机制和更高的行政效能，以适应和满足新时代县域高质量发展需求。</p><p>其称，玛多县人口小县机构整合，较大程度解决了玛多县党政群系统长期以来存在的「小、散、弱」、低效能等问题，机构整合后部门设置更加精简，部门规模显著扩大，部门干部结构更加合理，部门力量更加集约，部门权责边界更加明晰，部门间协调成本显著降低，县域内同类型事项推动落实效率明显提高，初步形成了简约高效的基层管理体制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 23:06:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25184370</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25184370</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/988/520.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25184370_2023110507073dd5013b-4b60-465e-a978-c331b9454874.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>人口小县</category>
            <category>机构改革</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/988/520.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/988/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聚光灯｜解码进博]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top;"><image id="image1" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/0.jpg" style="width: 100%;"></image><image id="image2" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/0b.jpg" opacity="0" style="width: 100%;"><animate attributeName="opacity" from="0" to="1" dur="1s" begin="click" fill="freeze" restart="never"></animate></image></svg></div><p>&nbsp;</p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top;"><image id="image1" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/1.jpg" style="width: 100%;"></image><image id="image2" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/1b.jpg" opacity="0" style="width: 100%;"><animate attributeName="opacity" from="0" to="1" dur="1s" begin="click" fill="freeze" restart="never"></animate></image></svg></div><p>&nbsp;</p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top;"><image id="image1" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/3.jpg" style="width: 100%;"></image><image id="image2" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/3b.jpg" opacity="0" style="width: 100%;"><animate attributeName="opacity" from="0" to="1" dur="1s" begin="click" fill="freeze" restart="never"></animate></image></svg></div><p>&nbsp;</p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top;"><image id="image1" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/5.jpg" style="width: 100%;"></image><image id="image2" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/5b.jpg" opacity="0" style="width: 100%;"><animate attributeName="opacity" from="0" to="1" dur="1s" begin="click" fill="freeze" restart="never"></animate></image></svg></div><p>&nbsp;</p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top;"><image id="image1" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/6.jpg" style="width: 100%;"></image><image id="image2" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/6b.jpg" opacity="0" style="width: 100%;"><animate attributeName="opacity" from="0" to="1" dur="1s" begin="click" fill="freeze" restart="never"></animate></image></svg></div><p>&nbsp;</p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top;"><image id="image1" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/154.jpg" style="width: 100%;"></image><image id="image2" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/154b.jpg" opacity="0" style="width: 100%;"><animate attributeName="opacity" from="0" to="1" dur="1s" begin="click" fill="freeze" restart="never"></animate></image></svg></div><p>&nbsp;</p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top;"><image id="image1" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/289.jpg" style="width: 100%;"></image><image id="image2" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/289b.jpg" opacity="0" style="width: 100%;"><animate attributeName="opacity" from="0" to="1" dur="1s" begin="click" fill="freeze" restart="never"></animate></image></svg></div><p>&nbsp;</p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top;"><image id="image1" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/400.jpg" style="width: 100%;"></image><image id="image2" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/400b.jpg" opacity="0" style="width: 100%;"><animate attributeName="opacity" from="0" to="1" dur="1s" begin="click" fill="freeze" restart="never"></animate></image></svg></div><p>&nbsp;</p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top;"><image id="image1" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/3500.jpg" style="width: 100%;"></image><image id="image2" href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/ciiejiema/img/3500b.jpg" opacity="0" style="width: 100%;"><animate attributeName="opacity" from="0" to="1" dur="1s" begin="click" fill="freeze" restart="never"></animate></image></svg></div><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 22:58:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154722</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154722</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/940/322.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154722_2023110506582a8c0b1d-4f9f-491c-a52a-b96de2b693c6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，傅小凡，薛晶，蔺涛]]>
            </author>
            <category>进博</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/940/322.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/940/323.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解放军报：坚持底线思维和极限思维]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>习主席在主持二十届中央国家安全委员会第一次会议时强调，要坚持底线思维和极限思维，准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验。这是习主席针对新的时代课题提出的重要思想方法，也是马克思主义哲学方法论转化为实际工作能力的方法创新。这就要求我们进一步强化忧患意识、危机意识、打仗意识，勇于战胜前进道路上的一切风险挑战。</p><p>思维决定行动，有什么样的思维方式就会有什么样的行动方式。极限思维是一种极限性假设，也就是设想事物发展到极致，以「终局状态」来帮助我们判断形势，从而指导实践，做好应对之策。重大考验、严峻挑战和巨大压力面前，坚强的意志、坚韧的精神比什么都重要。只有把事情想得更复杂些、更艰巨些，把问题和困难、风险和挑战估计到最糟糕的地步，把预案做得更超前周密、更精准科学，在极限状态下的行动才能更加从容不迫、积极主动。</p><p>与极限思维指向「难以预料的风险挑战」相比，底线思维指向「可以预料的风险挑战」；极限思维强调「绝处逢生」，底线思维则强调「生于忧患」；极限思维更偏重问题发生以后的应对和处置，底线思维则侧重未雨绸缪、防微杜渐；极限思维针对的是「上限」，就是要把最坏的情况、最极限的情况主动考虑到，底线思维则针对的是「下限」，即预先设定好的不能突破的最低标准、最低条件、最低限度。两者既有所区别，又紧密相连。</p><p>当前，世界百年未有之大变局加速演进，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，世界进入新的动荡变革期，来自外部的风险挑战始终存在并日益凸显。我国发展进入战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期，各种「黑天鹅」「灰犀牛」事件随时可能发生。这就要求我们既要考虑「力所能及」，又要考虑「力不能及」；既要努力做到「都想到」，也要对「想不到」有所准备，准确识变、科学应变、主动求变，沉着应对各种风险挑战，在危机中育先机，于变局中开新局，依靠顽强斗争打开事业发展新天地。</p><p>「凡国之重也，必待兵之胜也。」波谲云诡的国际形势、复杂敏感的周边环境、艰巨繁重的改革发展稳定任务，迫切需要我们坚持底线思维和极限思维，提高斗争本领。要经常叩问自己：有没有坚持斗争、不惜一战的勇气？有没有运筹帷幄、战之必胜的底气？有没有横刀立马、舍我其谁的胆气？应立足强敌对手、立足极端情况，把困难估计得更充分一些，把风险考虑得更深入一些，把慑敌制胜的「工具箱」备得更充足一些，做好随时打仗的充分准备。坚持料敌在先、谋事在先，下好先手棋，打好主动仗，加快锻造提升敢打必胜、制衡强敌的有效能力，确保一旦出现突发情况扛得住、应付得了，确保一旦有事上得去、打得赢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 22:56:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25187738</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25187738</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/796.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25187738_202311050657e2ffedc9-7f9f-4fbb-9c57-5e9495069910.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张孟松/解放军报]]>
            </author>
            <category>底线思维</category>
            <category>解放军报</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/796.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/31/797.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美举行外交政策磋商]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 1 日，外交部政策规划司司长苗得雨在维也纳同美国国务院政策规划司司长艾哈迈德举行中美外交政策磋商。双方围绕国际地区形势、各自内外政策及其他共同关心的问题交换了意见。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 14:06:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25184466</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25184466</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/472.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25184466_2023110422064f29b62d-5833-43d8-8e7e-35a1ca10f83e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/472.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/473.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微视频丨共享中国机遇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[微视频丨共享中国机遇]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 12:45:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11751755?d=134b3c0&#38;channel=weixin</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11751755?d=134b3c0&#38;channel=weixin</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/983/693.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
