<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 24 Nov 2023 03:47:37 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寧波立法保障出租房安全，居住人數較多的應確定安全管理員]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日，《寧波市出租房安全管理條例》經浙江省十四屆人大常委會第六次會議批准通過，將於明年 3 月起施行。</p><p>消防安全管理是當前出租房安全管理中矛盾最為突出的問題，《條例》圍繞出租房、出租人、承租人等通用性消防安全要求，以及用氣用電、居住出租房、生產經營出租房、轉租等特別事項的消防安全管理內容，在相關法律法規、政策文件的基礎上，對相關規範予以具體細化和落實，增強可操作性。</p><p>如《條例》<strong>明確了「居住人數較多的出租房」概念，</strong>即指在用於出租的商品房同一套間內同時設置十個以上出租牀位，或在其他居住出租房的單幢建築內同時設置十個以上出租牀位的。居住人數較多的出租房出租人應建立安全管理制度，確定管理人員，組織承租人定期開展安全疏散演練。</p><p>治安安全管理方面，《條例》對出租房裝修、居住空間標準、網約房安全管理、轉租、單位承租住房等作了規定，明確出租房屬於商品房的，除未成年人外,人均租住房屋建築面積不得低於 10 平方米；屬於商品房外的其他出租房的，除未成年人外，人均租住房屋使用面積不得低於 4 平方米。通過互聯網渠道發佈房源、預定並完成交易的居住出租房，相關經營者應登記出租房信息和出租人身份等安全管理信息，並按規定向公安機關、住房和城鄉建設等有關部門報送。按日或按小時結算住宿費用的，應符合相關管理規範和所在住宅小區管理規約，按規定即時採集住宿人員信息並向公安機關報送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:46:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399993</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399993_2023112411463d8ad87a-aa2c-4585-a34e-cad1a093835e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>出租房</category>
            <category>寧波</category>
            <category>立法保障</category>
            <category>出租房安全</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[火爆「出圈」過去半年多，淄博燒烤現狀如何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537644" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/47a4e6e8d356490fbd1eecd160b52815/hd/20231124100713073bd383d31-5da5-47e5-ad35-06386d55b1d2-160b4255-f43f-4b9f-5226-f7a39765d017.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/747.jpg" data-duration="04:59" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>今年上半年，淄博燒烤火爆「出圈」，全國掀起「進淄趕烤」的現象級熱潮。但近段時間有關「淄博燒烤店客流量下滑」等消息不斷被提及。淄博燒烤，現狀如何？]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:45:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412020</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：衞佳明，來源：央視新聞]]>
            </author>
            <category>淄博燒烤</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/747.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/748.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘肅武威民勤發生一起交通事故，已造成 8 人死亡 3 人受傷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據甘肅省應急廳消息，甘肅省武威市民勤縣今天發生一起交通事故，初步瞭解已造成 8 人死亡 3 人受傷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:41:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412340</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412340</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/289.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412340_202311241142751ebadc-a757-44f8-9430-59b87a97a15b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張磊、安文劍/央視新聞]]>
            </author>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/289.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/286.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[菲律賓強降雨已致 2 人死亡，87 萬人受災]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/48.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">菲律賓近期發生的強降雨已經導致 2 人死亡、超過 87 萬人受災。&nbsp;&nbsp;央視新聞客户端&nbsp; 圖</p><p></p><p>據央視新聞消息，據菲律賓國家減災委消息，截至 11 月 24 日上午 8 時，該國近期發生的強降雨已經導致 2 人死亡、1 人受傷，超過 87 萬人受災。</p><p>菲律賓全國範圍內共發生 200 起洪澇災害，21 起山體滑坡。菲律賓北薩馬省和東薩馬省均已宣佈進入災難狀態。</p><p>另據菲律賓農業部 23 日消息，此次降雨災害導致農業損失達 4700 萬比索（約合人民幣 600 萬元）。</p><p>菲律賓國家減災委 22 日通報説，受冷暖空氣交匯和熱帶低氣壓疊加影響，菲多地近日迎來持續強降雨並引發洪水。北薩馬省省長埃德温·翁川介紹説，近期該省僅一天的降雨量就相當於平時六週降雨量的總和。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:41:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/62.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412009_2023112411410c9eeb7f-5fcc-48b7-875f-59a9b0b51d89.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>菲律賓</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/62.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/63.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國國民黨宣佈侯友宜 2024 副手人選為趙少康]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/96.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙少康，資料圖</p><p></p><p>中國台灣網 11 月 24 日消息，中國國民黨今日（24 日）上午舉行中常會，會中宣佈 2024 台灣地區領導人選舉中國國民黨參選人侯友宜副手人選為台資深媒體人趙少康。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:39:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412303</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412303</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/93.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412303_202311241139329aa2fe-df00-497e-a514-a8441adede41.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中國台灣網]]>
            </author>
            <category>侯友宜</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/93.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/94.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[學術｜如何理解中國傳統色彩的智慧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，由中國藝術研究院美術研究所主辦的「2023 中國傳統色彩學術年會」以線上直播的形式舉行。</p><p>「中國傳統色彩學術年會」是由中國藝術研究院國畫院院長牛克誠於 2016 年發起，以全球視野下的中國傳統色彩為研討對象的學術年會。會議的宗旨是「闡揚中國傳統色彩經驗智慧，彙集中國傳統色彩研究力量，構築中國傳統色彩話語平台」。今年已連續舉辦 8 屆，匯聚了色彩學、美術學、歷史學、考古學和哲學等學科領域的專家學者，對於傳統色彩的載體、事實、現象、觀念等，進行了廣泛而富有實效的研討，已結集出版了 8 本年會論文集，積累了近四百萬字的理論成果。這些學術成果，為中國傳統色彩研究學術共同體的形成打下堅實基礎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">專家合影</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>本屆年會主題是「東方色彩：生成·滋萌」，即回溯東方色彩的衍生歷史，探討其在觀念、體制、結構、理法、材質、語言等方面的生成路徑及積澱形態；闡釋東方色彩在當代語境下重新萌發生命的內在根據及其理念、規律、方式、樣態，以東方色彩的美學智慧化育當代色彩的理論構建和實踐應用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>汕頭大學的教授陳彥青主講的題目是「品與色：中國色彩的符號美學」，報告中提出，中國傳統色彩符號美學有屬於中國文化特有的色彩性格和調性，與西方色彩有着較大的區別，但是現在曖昧不明，重新找到屬於中國傳統色彩的性格與調性十分必要。</p><p>中國美學，繞不過「品」，從《世説新語》到《二十四詩品》，中國美學逐漸體系化，「品」逐漸成為中國人社會生活中對事物之「美」最重要的一種表達。陳彥青認為，《二十四詩品》可以成為中國色彩美學的觀念基礎之一——《二十四詩品》各品描述，既有與色彩視覺直接關聯、以感官體驗為主的「纖穠」「綺麗」之類，也有如「雄渾」「沖淡」「高古」這種在含蓄層面進行意象轉換、感知的審美格調。舉例來説，雄渾位列二十四詩品第一品，「雄」為精神氣象，「渾」為整體涵括，雄渾二字，是對事物的整體形容。雄渾是由內而外、整體包容的。因此，可以看到「雄渾」涵括一切色彩，統攝視覺萬象的「玄」，其詩意品格，就是雄渾，而與之相類的「墨」「紺」「緅」「墨灰」「鴉青」「綠沉」等，也可類置於此品之下。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《二十四詩品》</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>彭德的發言題目是「五色與婚禮」，婚禮是人生和社會最根本的禮儀，在春秋戰國以後婚禮的舉辦開始大張旗鼓，五色繽紛。</p><p>五色在不同的歷史階段的婚禮儀式中都有使用，比如北方婚禮用青布做帷帳名叫「青廬」或「青帳」，到了元代以後婚禮的用品是青花瓷；婚禮崇尚赤色，北京故宮坤寧宮是皇帝和皇后的洞房，主色是赤色，坤寧宮裏的照明是紅色的蠟燭俗稱「紅燭」，赤色也是民間婚禮最主要的顏色；黃色是皇家的專利，清朝皇帝婚禮用的瓷器底色是黃色，同治皇帝結婚時僅僅是皇后用的瓷器就超過了一萬件，有相當多的瓷器底色是黃色；而同治皇帝結婚時婚禮畫像，皇帝身穿的衣服有青、赤、黃、白、黑五色，皇后顏色更加豐富，除了五正色還有五間色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/956.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清宮帝王婚禮用瓷器</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>中國美術學院教授鄭巨欣分享的題目是「物色與色名——東方傳統色彩的表述方式小議」，他認為，我們在討論中國色彩的時候，物色和色名各有內在的邏輯。科學的研究必須強調其各自內在的邏輯，將某色名對應物色，是基於一種思維和主觀的表達，東方色彩是一種觀唸的表達，並提出，「五德終始説」很可能不是鄒衍的創造發明，而是在戰國末期受到了來自於波斯祆教東移的影響，正式服務於國家政治開始於秦代。</p><p>北京聯合大學教授曲音以「唐代女性服飾中的‘紅綠’配色及其成因」為主題進行了分享，曲音認為，唐代女性特別敢穿，她們喜歡穿新奇的樣式，也喜歡穿色彩特別明豔的服飾，其中紅綠配色是不能忽視掉的一種方式，唐代女性穿得自信、穿得大方，很多古代圖像、詩文中都有着紅綠交相輝映的描繪和描寫，可見紅綠配色在唐代具有時代性。</p><p>唐以前如此普遍的「紅綠」配在服飾中並不常見，「紅綠」配色可以看作是唐代女性個體覺醒及審美主動性傾向顯現的一個符號，其成因離不開三個方面：染織技術、社會制度以及思想觀唸的共同作用。</p><p>唐代進行着一套縝密的「自下而上」的「官營」的絲綢管理體系。皇家設有染織署，負責染色的煉染六作分別為「青、絳、黃、白、皂、紫」，其色彩表現也是十分明豔。民間納貢或進奉絲綢的染色也是謹遵官方要求或是緊追帝王審美的，在這一系統下，唐代的染織技術得到了飛躍性的發展，比如緯錦、提花技術、染纈等等都相當的興盛與逐漸的成熟。為紅綠配色提供了基本的條件。唐代的染色以植物染為主，最常使用的顏料有這些。唐代女性服色中的紅色純度之所以非常高，紅花染普及尤為關鍵，這些鮮亮的紅色也在紅綠搭配中很好的起到了強化與主導色彩對比的一個作用。</p><p>服色中「紅綠」盛行離不開「胡風」的影響，「胡風」的用色觀念逐漸深入了唐代女性，不只是女性，唐人的日常並不完全因為獵奇，女性、技術人員會將這些外來的樣式完全消化吸收並進行一些本土化的改造。此外，女性服飾中的紅綠配色是唐人自然觀的顯現。唐人的自然觀吸收了儒、道、禪各家的觀點，追求以「愛物」思想為基礎的人與自然的理想關係。唐代女性將「紅綠」的服色作為她們身體表現的一部分，體現出一種個體意識強烈的「禮美並重」的「理想化」追求。但同時，服色的等級趨同與風尚多變則是朝向與「理想」背離的「世俗化」的方向發展，這也使得唐代的服色審美觀成為了一種承前啓後的極具創造性的特殊存在，從另一個側面透露着唐代文化的深精與博大。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/957.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《楊貴妃上馬圖》，美國弗利爾美術館</p><p></p><p></p><p>關於本屆傳統色彩年會，中央文史研究館副館長、中國美術家協會名譽主席馮遠表示：「中國傳統色彩藴含着中國人對於宇宙萬物的認知與感悟，作為中華傳統文化重要的組成部分，體現了中國人的思想特質和價值觀念。在華夏文明漫長的歷史進程中，對社會、政治、文化和生活等諸多領域，產生了深刻的影響，而且這種影響綿延至今未曾斷絕。中國傳統色彩豐富而獨特的內涵，既是東方經驗智慧的凝結，也是中國人審美追求的反映，更是中華文化精神的重要呈現。中國傳統色彩學術年會在多維的視角和層次上對傳統色彩進行了深入探討和研究，體現了學術界和業界對於傳統色彩研究的持續關注和高度重視，對於當代色彩文化體系的建構具有重要的意義。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/959.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">開幕式嘉賓合影</p><p></p><p>&nbsp;中國藝術研究院國畫院院長、美術研究所原所長牛克誠認為，中國傳統色彩研究需打通色彩文化及觀念、色彩技藝及表現、色彩歷史與理論這三個領域，對中國傳統色彩進行綜合性研究、體系性建構，建立富於闡釋力的概念、範疇及理論，建構與西方色彩學可以平等對話的東方色彩體系的主體性。中國傳統色彩研究也將透過色彩現象而抵達它的文化基盤及邏輯底層，從而增強中國傳統色彩研究的學理性, 以理性表述的經驗事實建立系統的色彩知識體系，使中國傳統色彩研究進入藝術史學科的大體系之中。要讓傳統色彩智慧普惠於我們今天的藝術創作、創意設計及日常生活，應用性是我們研究中國傳統色彩的落腳點。</p><p>據悉，本次學術年會成果結集為《2023 中國傳統色彩學術年會論文集》，由文化藝術出版社出版發行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:37:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411569</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411569</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/62.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411569_202311241138829a754b-98af-4cf2-87fe-8c84aff49907.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，高丹]]>
            </author>
            <category>中國傳統色彩</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/62.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/63.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《南史》專題︱於溯：競技文學及其時代]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/735.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>元嘉二十二年（445），範曄因為捲入宋文帝兄弟的權力鬥爭，以謀反罪被收捕。覆巢之下，料無完卵，在獄中，他只能通過書信把最後的話交代給未涉案的侄甥們。從後世的眼光來看，那是一封風格相當獨特的絕筆信，因為內中毫無同類文本常見的昭明心曲與陳悲訴憤，犯人通篇都在熱烈地高度評價自己文史藝術諸方面的才華和成就，唯一一處剖白心跡，也不是關於政治立場和行事對錯，而是關於文學創作的。範曄並不以詩賦見長，但他似乎無法迴避談文學，甚至還得把文學放在他特擅的史學之前談，用「無意於文名」以及與世俗文學理念不同等等理由，來解釋自己在創作上不是沒有天分，而是「所稟之分，猶當未盡」<span style="color:#7f8c8d;">（《宋書·範曄傳》）</span>。絕筆信是人自我呈現的最後舞台，而範曄的台詞告訴我們，他一點也不在乎自己留在歷史上的形象是不是個反賊，但是對自己的文學水平如何，他是在乎的。</p><p>破家滅門之際，範曄仍在焦慮他的文學風評，這種心態很南朝。比範曄稍早的詩人顏延之，會專門去打探自己和謝靈運的口碑高下，他不僅心有計較，而且有對標的競爭者。年代晚些的任昉，不忿沈約詩名，「晚節轉好著詩，欲以傾沈」<span style="color:#7f8c8d;">（《南史·任昉傳》）</span>。在這樣的壓力下，南朝的孩子不能輸在起跑線上，「閭裏童昏，貴遊總丱，未窺六甲，先制五言」<span style="color:#7f8c8d;">（《隋書·李諤傳》）</span>。少年不能有鬆弛感，「膏腴子弟，恥文不逮，終朝點綴，分夜呻吟」<span style="color:#7f8c8d;">（《詩品序》）</span>。奮鬥到老，還要擔心自己作品吸引不到下一代年輕人——張融臨終要求兒子常讀父集，以體會其中的「文體英絕，變而屢奇」，「汝若不看，父祖之意欲汝見也，可號哭而看之」<span style="color:#7f8c8d;">（《南齊書·張融傳》）</span>。是以南朝人眼中的南朝文學圈，始終在競爭，「儷採百字之偶，爭價一句之奇；情必極貌以寫物，辭必窮力而追新。此近世之所競也」<span style="color:#7f8c8d;">（《文心雕龍·明詩》）</span>。北朝人眼中的南朝文學圈，還是在競爭，「競一韻之奇，爭一字之巧」<span style="color:#7f8c8d;">（《隋書·李諤傳》）</span>。競爭，是南朝文學運作的驅力，也是理解南朝文學的一個切口。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>聞道金陵龍虎盤</strong></span></p><p>競爭會給文學帶來什麼？最直接的變化是，寫作不再是作者一個人的事情，也不是作者和一二文章知己之間的事情了。讀者、評論者、其他作者、編輯，都在參與着作品的形成——甚至參與着作者的形成。所有這些參與者，構成了南朝文學圈。這是一個多方角力的圈子，顏延之、任昉雖然有不服輸的勁頭，卻已然做不到舊時代作家的那種「文人相輕」<span style="color:#7f8c8d;">（《典論·論文》）</span>，因為支撐「文人相輕」的是一種絕對自負，是一種對自我的完全評判權，這是身陷局中的南朝人很難具備的。他們明白「獨觀謂為警策，眾視終淪平鈍」（《詩品序》）。因此傾向更主動地接受外力幹預：「江南文制，欲人彈射，知有病累，隨即改之。」<span style="color:#7f8c8d;">（《顏氏家訓》）</span>在這個時代，作品既是作者的產物，也是圈子的產物。</p><p>文學圈中的權力永遠在博弈，下場的人手持資本不同，但沒有誰握有絕對權力。初出道的批評家需要向強勢作家借力，所以劉勰帶着《文心雕龍》，用截車攔路的方式求取沈約的鑑定意見。但如果得罪了批評家，大作家也無法控評，按《南史》的説法，沈約因為拒絕了鍾嶸的求譽，就被後者在《詩品》中擺了一道。帝王貴胄懂得將政治資本轉化為文學資本，他們扮演文學組織者的角色，也通過當主編髮揮影響——除了作者和評論家，編輯是博弈遊戲中的另一個重要的角色，因為選本作為批評的另一種形式，已是作家必爭之地。梁太子蕭綱和他周圍的文人靠《玉台新詠》「以大其體」<span style="color:#7f8c8d;">（《大唐新語》）</span>，顏之推為其父不能入選湘東王蕭繹主編的《西府新文》憤憤不平。選家藉選本引導風尚，卻也難一力改變既定文學秩序，因為和作品一樣，選本間也會打擂，也要接受批評界的檢驗。劉孝綽編《詩苑》，對自己欣賞不來的何遜只收兩篇作品，而螳螂捕蟬，黃雀在後，《詩苑》也就逃不掉圈內人的譏諷。</p><p>所以這是一個眾聲喧譁的場域，你無論寫什麼、編什麼、評論什麼，背後都有別人的眼睛。這個場域也落實在一個具體的空間上，那就是建康。謝靈運在會稽寫作，迴響卻在建康：「貴賤莫不競寫，宿昔之間，士庶皆徧，遠近欽慕，名動京師。」<span style="color:#7f8c8d;">（《宋書·謝靈運傳》）</span>蕭綱的東宮小團體搞創作，得名也在宮牆外：「每有一文，京都莫不傳誦。」<span style="color:#7f8c8d;">（《周書·庾信傳》）</span>而何遜詩受到挫折，也是在建康：「揚都論者，恨其每病苦辛，饒貧寒氣，不及劉孝綽之雍容也。」<span style="color:#7f8c8d;">（《顏氏家訓》）</span>挫折亦無妨，進入這個城市，進入這個圈子，就進入了南朝文學。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>競技文學</strong></span></p><p>中古時期的書籍，絕大多數超不過二十卷，而《沈約集》乃有一百卷，居《隋志》別集之冠。《梁簡文帝集》九十卷，先唐帝王之冠。梁人張率十二歲開始搞創作，到十六歲已經成詩賦頌兩千餘首，日均超過一篇。王筠家族前後七代，人人有集。走量的時代到來了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/728.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中古別集卷帙統計（基於《隋書·經籍志》）</p><p></p><p>南朝文壇空前的卷，空前的熱鬧，產出也空前的多。可是在唐人看來，水平卻空前的低——「眾作等蟬噪」<span style="color:#7f8c8d;">（韓愈《薦士》）</span>。他們説齊梁詩有兩大痛點：「彩麗競繁，而興寄都絕。」<span style="color:#7f8c8d;">（陳子昂《修竹篇序》）</span>換成現在的流行話説就是，沒有感情，全是技巧。</p><p>華藻、用事、駢對、聲律，凡此技術所營造的聲色效果，都是彩麗，而這些的確是在建康文學圈生存的核心技能，其施用不限於詩一體，其風靡也不止於齊梁兩朝。「彩麗競繁」者，即捲來捲去，都卷在技術上，這和南北朝人「儷採百字之偶，爭價一句之奇」「競一韻之奇，爭一字之巧」的説法也基本一致。不過唐人看不起南朝文學的技術，也是因為這些技術他們早掌握了，不新鮮了——雖然那正是從南朝傳下來的。是以對南朝文學，唐人時有陰用其言而顯棄其身的不厚道。庾信描繪舞者，説「已曾天上學，詎是世中生」<span style="color:#7f8c8d;">（《和詠舞》）</span>。這正是唐人眼裏德藝雙糟糕的宮體詩，但杜甫也跟着學，「此曲只應天上有，人間能得幾回聞」<span style="color:#7f8c8d;">（《贈花卿》）</span>。説好的「恐與齊梁作後塵」<span style="color:#7f8c8d;">（《戲為六絕句》）</span>呢？不過，拋開對彩麗的辜負不談，「興寄都絕」的確是個問題，而且似乎越到南朝後期，這問題就越嚴重。《和詠舞》中的姑娘美，舞姿美，音樂美，然後呢？沒有然後了。既無繾綣思慕，又乏隱喻寄託，彷彿是為一台仿生舞蹈機器人，寫下一份細緻的產品説明書。一旦作者沒有然後了，讀者也就沒有然後了，讀罷此詩，沒有人會感興趣那舞者姓氏名誰，可要是李商隱寫，也許人們今天還在考證她。沒有迴響，就不會被念念不忘，南朝文學因為興寄的問題，失去了太多知音。</p><p>技術和興寄，文學的這兩個要素之間，不是零和博弈關係，詩賦不可能技術越濫越寄興深遠。可是，唐人既看不起南朝的技術，又無法被南朝打動，就有了建構一種此消彼長敍事的傾向，似乎是因為彩麗競繁，才興寄都絕的。這思路再加上南朝的末世屬性，就形成了一條「世衰時澆→文體輕薄→彩麗競繁→興寄都絕」的邏輯鏈。這鏈條當然不嚴謹，但如果興寄都絕的原因不是彩麗競繁，那又是什麼？</p><p>彩麗並不始生於南朝，無論華藻、用事、駢對還是聲律意識，都有更早的起源。唐人説「漢魏風骨，晉宋莫傳」<span style="color:#7f8c8d;">（陳子昂《修竹篇序》）</span>。這是單挑漢魏的風骨興寄説事，卻迴避了彩麗在同時也在發展的事實。南朝以後，彩麗繼續前行，一路狂飆，興寄卻跟不上了，很大程度上，這也是評價體系激勵出的結果，或者更本質地説，是競爭的特性導致的。競爭必有評判標準，而標準也會在競爭中不斷修正以調和眾口，因此標準最終總是會依託易捕捉的、客觀甚至可以量化的指標來建立。用了多少典故，做了多少對句，四聲協不協調，辭藻華不華豔，凡此「彩麗」，皆可一一清點。所以任昉去衝詩壇首席，他的方法就是多用典、用新典，以期迅速獲得關注和評估。而相反地，衡量風骨興寄卻很難。阮籍的《詠懷》，有人讀出政治迫害下的「憂生之嗟」，也有人的讀後感是「忘其鄙近，自致遠大」。講迫害的詩怎麼會自致遠大呢？捕捉興寄，人人所得不同，競爭沒有辦法在這個賽道開展下去。</p><p>南朝作家不主興寄，可是他們並非不能欣賞興寄。顏延之和沈約都喜歡《詠懷》，乃至專門去為《詠懷》做注。可當這兩人自己提筆創作，就一個深陷錯彩鏤金，一個沉迷四聲八病，一點也不阮籍了。欣賞是一回事，創作是另一回事，畢竟，他們還得面對謝靈運和任昉的壓力。</p><p>對於藝術家來説，競爭是必要的，卻也是危險的，投身競爭，就要被環境裹挾。競爭讓古老的文學理念突然失去了指導意義，無論言志還是緣情都太作者中心，而現在藝術家和他的藝術個性，都要在圈子中掙扎。為了勝利，南朝人終身在度長絜短、析錙較銖中爭奇鬥豔。過度競爭的藝術，最終難免淪為競爭的技術。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>南朝的遺產</strong></span></p><p>儘管少了些興寄，彩麗仍是南朝留下的一份不薄的遺產，而且，唐人也接收了。</p><p>做到彩麗，洵非易事。視覺上要五色相喧，聽覺上要八音協暢，前者依託於選詞新巧、用事繁縟、對偶精工，後者依託於日益細節化的聲律法則。譬如過年喝酒，道一句「滿上」，這樣簡單的信息，裹上南朝式彩麗，就成了「流星向碗落，浮蟻對春開」<span style="color:#7f8c8d;">（庾信《正旦蒙趙王賚酒詩》）</span>。而這裏不僅有隸事、對仗和音聲的流轉協諧，還有光。能指代酒的詞很多，流星是有光澤的一種，流星向碗，杯酒俱輝。換成「杜康向碗落」，雖然同是用典，就美感大減甚至有點怪誕了。南朝人以光影助彩麗，頗顯尋虛逐微之能，如謝靈運之「雲日相暉映，空水共澄鮮」<span style="color:#7f8c8d;">（《登江中孤嶼》）</span>，江淹之「雲色被江出，煙光帶海浮」<span style="color:#7f8c8d;">（《從蕭驃騎新亭壘》）</span>，很可能與江淹句有承襲關係的謝朓之「日華川上動，風光草際浮」<span style="color:#7f8c8d;">（《和徐都曹出新亭渚》）</span>，以及「白日麗飛甍，參差皆可見」<span style="color:#7f8c8d;">（謝朓《晚登三山還望京邑》）</span>，「落日高城上，餘光入繐帷」<span style="color:#7f8c8d;">（謝朓《銅雀悲》）</span>，「霜月始流砌，寒蜻早吟隙」<span style="color:#7f8c8d;">（謝朓《同羈夜集》）</span>等等。他們不是將光影作為專門的題詠對象，而是利用光的強度、冷暖、反射和幻變營造氛圍感，這是一種攝影師的意識：普通人覺得是景物美，而攝影師明白這美有好光線的加持。後來岑參登慈恩寺塔，寫下「四角礙白日，七層摩蒼穹。……青槐夾馳道，宮館何玲瓏」<span style="color:#7f8c8d;">（《與高適薛據同登慈恩寺塔》）</span>。他的白日除了表現塔高外，也是為給宮館打光以照出其玲瓏，其實就是把謝朓的「飛甍夾馳道，垂楊蔭御溝」<span style="color:#7f8c8d;">（《入朝曲》）</span>和「白日麗飛甍，參差皆可見」連景色帶光效揉捏在了一起。</p><p>岑參站在高塔上看長安而想到謝朓，是因為謝朓也經常站在土崗上看建康。建康城外西南方向，沿江有一帶丘陵，那就是謝朓的觀測點。他在此為徐勉踐行，徐作詩云「驅車凌早術，山華映初日。攬轡且徘徊，復值清江謐」<span style="color:#7f8c8d;">（《昧旦出新亭渚》）</span>。謝和曰：「宛洛佳遨遊，春色滿皇州。結軫青郊路，回瞰蒼江流。」<span style="color:#7f8c8d;">（《和徐都曹出新亭渚詩》）</span>這兩人雖然在一處，視角很不同，徐是平視，謝是俯視，所以鏡頭拉得更遠，以至打出來城內春滿皇州、城外蒼江東流的遠景。在這裏，謝朓很可能是受了劉宋詩人鮑照「升高臨四關，表裏望皇州」<span style="color:#7f8c8d;">（《代結客少年場行》）</span>一句的啓發。而和岑參同登慈恩寺塔的杜甫，又寫出「俯視但一氣，焉能辨皇州」<span style="color:#7f8c8d;">（《同諸公登慈恩寺塔》）</span>，這同樣是在呼應鮑照，以及謝朓。</p><p>新亭附近的丘崗中還有著名的三山，謝朓在那裏再一次用遠景鏡頭，捕捉到了「餘霞散成綺，澄江靜如練」<span style="color:#7f8c8d;">（《晚登三山還望京邑》）</span>。景緻宏闊，用遠景鏡頭方不辜負，否則追求刻畫，則宜換近景鏡頭，甚至近到畫面只呈現主體的局部，那就等於開發出了特寫鏡頭，比如「簟紋生玉腕」<span style="color:#7f8c8d;">（蕭綱《詠內人晝眠》）</span>、「馬足亂橫波」<span style="color:#7f8c8d;">（庾信《詠畫屏風》）</span>之類。杜詩云「香霧雲鬟濕，清輝玉臂寒」<span style="color:#7f8c8d;">（《月夜》）</span>，正是典型的宮體式鏡頭、南朝式打光。</p><p>除了光和鏡頭，南朝人也琢磨構圖。謝靈運的「高林映窗裏」<span style="color:#7f8c8d;">（《石壁立招提精舍詩》）</span>是框架構圖，利用窗做道具，把景框在窗內，這樣既強調了主體，又分出了畫面的前後層次。小謝仿之，有「窗中列遠岫」<span style="color:#7f8c8d;">（《郡內高齋閒坐答呂法曹》）</span>，「飛雪天山來，飄聚繩欞外」<span style="color:#7f8c8d;">（《答王世子詩》）</span>，杜甫的「窗含西嶺千秋雪」，學的正是這兩句。「餘霞散成綺，澄江靜如練」則呈現了經典的對比構圖：畫面上半部分是鋪開的、紅色的、動態的，下半部分是收束的、白色的、靜態的。上下強烈對比，而又相互呼應、融合為一。這很能顯出南朝人的寫景能力，因為更早的作者哪怕筆力如曹植，構圖也常有分離感，比如「潛魚躍清波，好鳥鳴高枝」<span style="color:#7f8c8d;">（《公燕詩》）</span>這種對子，上下句就更像兩個獨立畫面。</p><p>南朝人不僅用詩來攝影，他們甚至能用詩攝像。謝朓那為岑參帶來靈感的名句「逶迤帶綠水，迢遞起朱樓。飛甍夾馳道，垂楊蔭御溝」就有航拍的味道，因為這兩句的鏡頭是運動的。上游來的藩王入朝，從建康以南的當塗或新林棄船登陸，謝朓的鏡頭開始在上方追蹤他，他渡過秦淮河 V 字型的尖底處，左右是士庶雜居的大小長幹，他走進朱雀門，他沿御道一路向北，他進入宮城。南京因為謝朓，五世紀就有了城市航拍片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/729.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《入朝曲》的「航拍路線」（基於張學鋒《東晉建康城復原示意圖》）</p><p></p><p>這種寫法並不始於小謝，大謝的山水詩，也是一場動態的記錄和呈現。謝靈運寫詩就像扛着攝像機走了一路，後期又不怎麼剪輯，所得效果正如電影裏一鏡到底的長鏡頭，好處在提供沉浸式體驗——建康人因此可以「跟着詩人遊永嘉」，缺陷在難免讓人感到「冗長」<span style="color:#7f8c8d;">（蕭綱《與湘東王書》）</span>。冗長是今日影評談論長鏡頭的高頻詞，其實這種感覺，南朝人已經體會過了。</p><p>自劉宋以來，南朝文學圈的一個競爭重點就是侔色揣稱、指物呈形，用文字去打型，「巧言切狀，如印之印泥」<span style="color:#7f8c8d;">（《文心雕龍·物色》）</span>，已屬不易，再選用不同的鏡頭，配合不同的打光，設計不同的構圖，則真正是用文字去搞攝影了。競技不止於此，當鏡頭動起來，攝影又升級成了攝像，彩麗配合着起伏的韻律出現在鏡頭前，聲色俱開。文學，是五六世紀的視聽盛宴，而建康，是南中國的好萊塢。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>告別南朝</strong></span></p><p>好萊塢從不缺破產的製片人。江淹已經是南朝最成功的作家之一了，可他晚年文思減退，好事者就編排出那個著名的夢，説江淹夢到前代作家郭璞，後者來索要五色筆，自打江淹交出筆，才就盡了。這恐怖的夢境，已經足以讓文人們焦灼，然而它還有個更豐滿的版本，説江淹夢到的是前代作家張協，張協索取此前相贈的一匹錦，但江淹已經把錦消耗得差不多了，只能還回數尺，這讓張協很不高興，扭頭就將餘錦轉送給了丘遲。老年作家不僅被迫退役，還得見證一代新人上場；新人雖然上場了，手裏的資本只是個零頭，這 plus 版噩夢，真是可以無差別傷害到圈內所有人。</p><p>江淹的噩夢很南朝，夢裏的道具也很南朝。五色筆和錦，正是「彩麗」，它逼近着「文」的本義：「文者，會集眾採以成錦繡。會集眾字以成詞誼，如文繡然也。」<span style="color:#7f8c8d;">（劉熙《釋名》）</span>在建康，交出了彩麗，就宣示了告別。江淹的告別很殘酷，但還不是最殘酷的。和他同時代有一個叫樓幼瑜的人，生平信息只有《南齊書》裏的一句：「同郡樓幼瑜，亦儒學。著《禮捃遺》三十卷。官至給事中。」就是這位行事不甚詳的樓幼瑜，在曹魏到陳四百多年間的近八百位作家中，文集體量排到了第四名<span style="color:#7f8c8d;">（據《隋書·經籍志》）</span>。然而，這位超高產作家，作品卻沒有一個字留下來。樓幼瑜的集子很可能毀於梁末的戰火，但片字無存暗示着，他的作品關注度本就不高，沒有什麼選本收入，沒有一篇史傳轉載，沒有遞相抄錄、家有其本，沒有口耳相傳、流佈域外，批評家不討論，對手不吐槽。樓幼瑜在南朝文學史的消失説明，那些門第不足以加分、才華又並不真的那麼絕倫的普通人，卷得再多，也沒有用。</p><p>和樓幼瑜以及江淹不同，陶淵明是一位主動的告別者。談南朝文學，陶淵明顯得稍早了些，他的風格在東晉末就形成了。不過，王朝史的東晉末，其實就是文學史的南朝開始的地方，而陶淵明沒有參與這個開始——南朝人自己建構的文學史敍事，都不怎麼提陶淵明，這並非忽視，他確實沒參與。頂流作家在建康你追我趕時，陶淵明在柴桑「頗著文章以自娛」，他不用雕飾的詞彙，也不怎麼搞對仗——有的句子眼看都快要對上了，但就是不調。建康的詩五字一句，猛用典故，動無虛散；陶淵明主打十字一句，猛下虛字，又虛又散。你卷你的，我寫我的，人和藝術都與建康保持距離，「稱心固為好」<span style="color:#7f8c8d;">（《飲酒·十一》）</span>。南朝文學的反面不是北朝文學，南朝文學的反面是陶淵明。在南朝開始的時候，陶淵明就告別了它。</p><p>稱心固好，但在稱心的後面，要付出邊緣化的代價，要承受孤獨與虛無，要抵制每一個自我懷疑的夜晚。「棲棲失羣鳥，日暮猶獨飛。」<span style="color:#7f8c8d;">（《飲酒·其四》）</span>告別，不告別，被告別，都不容易。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:34:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344050</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344050</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/737.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344050_20231124113596b5763b-0644-4416-acff-65095348fab8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[南京大學文學院，於溯]]>
            </author>
            <category>二十四史修訂本</category>
            <category>南史</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/737.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/740.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[母親患尿毒症面臨器官移植，研究生賣 100 幅畫作湊醫療費]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537682" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/24de5b246da945ea9afc5226ae6d8440/hd/202311241120047379ea719b7-065b-4806-9b5e-91c1c2a99514-8af44133-af72-7984-533c-a59dff337634.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/375.jpg" data-duration="00:46" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>因母親身患尿毒症需器官移植手術，廣西藝術學院學生吳國權拿出近 100 幅心血畫作售賣，截至 11 月 21 日已賣出 50 多幅。吳國權認為，畫沒了可以再畫，治病重要。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:33:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412105</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412105</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：唐燕麗，素材來源：網絡]]>
            </author>
            <category>母親患尿毒症</category>
            <category>賣 100 幅畫作</category>
            <category>湊醫療費</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/375.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/376.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長安汽車迴應「千億入股華為車 BU」：已建立戰略合作，但網傳信息與事實不符]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/645/955.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>長安汽車對「入股華為車 BU」傳言作出正式迴應。</p><p>針對長安汽車（000625）3000 億元入股華為智能汽車解決方案 BU（下稱「華為車 BU」）的傳言，11 月 24 日，長安汽車戰略規劃部相關負責人表示，長安汽車與華為已建立戰略合作，雙方在阿維塔、深藍汽車上均有深度合作，但網絡流傳信息與事實不符。</p><p>11 月 23 日，網絡流傳信息稱，華為車 BU 將從華為體系中剝離，整體估值 2500 億元，轉手後的第一大股東是重慶市國資委；長安是唯一一家參與收購的車企，作價 375 億獲得車 BU15% 股權，兵裝集團持股約 5%。亦有消息稱，長安汽車將以 3000 億元的價格，獲得車 BU30% 的股份。當日長安汽車股價一度逼近漲停。</p><p>今年 8 月，曾有消息稱華為有意推動車 BU 獨立運營，並與重慶國資委密切接洽合作事宜。但隨後華為闢謠稱，網上傳聞與事實不符，華為沒有與重慶國資委洽談車 BU 相關事宜。華為方面 23 日對澎湃新聞記者表示：我們確實沒有聽説。</p><p>據公開信息，長安汽車和華為已有多次合作。2019 年，華為與長安汽車全面深化戰略合作落地，成立聯合創新中心。隨後，長安汽車聯手華為與電池企業寧德時代共同打造了阿維塔科技，華為為阿維塔科技提供了高級別輔助駕駛功能、鴻蒙智能座艙等。</p><p>今年 8 月，長安深藍與華為車 BU 簽署合作框架協議。深藍汽車方面表示，雙方將聚焦汽車智能化領域，共同推進新技術在智能電動車領域的研發與應用。</p><p>2023 年三季度，長安汽車累計銷售汽車 65.4 萬輛，環比增長 7.6%，同比增長 17.8%；實現營業收入 427.14 億元，環比增長 38.1%，同比增長 48.4%；歸母淨利潤 22.29 億元，扣非後歸母淨利潤 21.03 億元，同環比均實現成倍增長；綜合毛利率 18.4%，環比提升近 2 個百分點。</p><p>產銷數據顯示，今年 10 月長安汽車銷量達 24.1 萬輛，同比增長 7.2%。其中自主品牌新能源車銷量為 5.74 萬輛，同比增長 57.1%。</p><p>截至發稿，長安汽車漲 1.61%，報 17.68 元/股。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:32:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412225</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412225</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/645/952.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412225_202311241132e973eb7b-ef5f-4a87-b76e-71c894e7b1ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳遇利]]>
            </author>
            <category>長安汽車</category>
            <category>華為</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/645/952.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/645/953.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI：正展開調查 ChatGPT 的錯誤率升高情況]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537643" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e724e8150cb54cbea8353ab1376e7fa6/hd/20231124100817456ef52779f-9b43-4669-b50a-8ba1ff42f67e-b2378511-e08f-683d-ceed-c9b922925604.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/687.jpg" data-duration="00:29" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 11 月 23 日，OpenAI 更新運行情況説明稱，ChatGPT 的錯誤率升高，正在開展調查。隨後官方表示問題已被識別並已實施修復，正在繼續監測影響。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:32:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411996</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411996</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，趙子易]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>AI</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/687.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/688.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[駐金融監管總局紀檢監察組建立專項督辦機制，對審計移交問題線索「全週期管理」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，中央紀委國家監委駐金融監管總局紀檢監察組制定出台與審計署金融審計二局加強溝通協作的工作安排，依紀依法開展對接，加強日常溝通聯繫。這是該紀檢監察組推動紀檢監察監督與審計監督貫通協同的制度成果之一。</p><p>「審計署金融審計二局承擔着審計金融監管總局本級預算執行情況、決算草案和其他財政財務收支，審計金融監管總局和相關金融機構貫徹落實國家有關重大政策措施情況以及承辦審計署交辦的其他事項等重要職責，健全溝通協作機制，有利於推動紀檢監察監督與審計監督貫通協同更加順暢、高效，進一步發揮審計在反腐治亂方面的重要作用，切實提升監督實效。」駐金融監管總局紀檢監察組有關負責同志介紹，雙方加強信息共享互通，以專題會商、座談等形式，相互介紹工作中瞭解到的「活情況」和相關工作意見建議。在審計發現問題線索的移交、認定上，紀檢監察組與審計部門互相支持，及時瞭解審計中發現的具有一定參考價值的苗頭性、傾向性情況。「此外，我們還注重加強與金融監管總局內部審計部門的協作配合，在審計工作計劃制定、重點內容確定、問題線索移交等方面加強溝通交流。」</p><p>為提高審計移交問題線索查辦質效，駐金融監管總局紀檢監察組建立專項督辦機制，對審計移交問題線索「全週期管理」。由組案管室「一個口子」接收審計移交問題線索，集中管理、高效分辦、專項督辦、及時反饋。同時，督促系統內各級紀檢監察機構認真對待、優先辦理審計移交問題線索，採取有力措施推進核查工作，及時反饋辦理情況。</p><p>在對審計移交問題線索全面起底、系統徹查的基礎上，該紀檢監察組深化審計監督成果運用，將中央審計整改情況作為監督重點，督促金融監管總局黨委進一步提高政治站位，從講政治的高度看待中央審計發現問題，強化審計整改主體責任。通過定期會商、紀檢監察建議、建立監督台賬等方式推動認真整改，做到立行立改有動作、分階段整改有時限、持續整改有機制。</p><p>「對審計反映有關金融機構違法違規等問題快查快處，推動金融監管總局黨委落實監管責任，專題研究落實舉措，依法依規進行行政處罰，督促金融機構不折不扣落實整改。」該負責同志説，「對審計發現的單位、行業普遍性、系統性問題，注重舉一反三、標本兼治。推動修訂完善《金融資產管理公司條例》《金融資產管理公司不良資產業務監管辦法（試行）》等一批制度規定，持續健全銀行業保險業監管制度機制，將審計整改成果轉化為治理效能。」</p><p>（原題為《駐金融監管總局紀檢監察組推動紀檢監察監督與審計監督貫通協同，對審計移交問題線索「全週期管理」》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:27:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412304</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412304</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/3.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412304_202311241127662e9a86-b20e-404f-b6bb-c7ff76525514.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉廷飛/中央紀委國家監委網站]]>
            </author>
            <category>駐金融監管總局紀檢監察組</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/3.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/4.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界中國學研究聯合會在上海宣佈正式成立]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537680" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6df165291c9948f99970aff513776195/hd/20231124111745679f0c2b0a1-2196-4abb-b43a-cc0e47ddd793-fb95d796-c954-d508-a88b-2c938cf29ed2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/645/898.jpg" data-duration="01:20" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 24 日，世界中國學大會·上海論壇開幕式在上海國際會議中心舉行。開幕式上。中國社科院院長高翔宣佈世界中國學研究聯合會正式成立。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:25:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412294</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412294</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，曹俊傑，張呈君，鄒橋，趙昀，編輯，何羽茜，柳彥]]>
            </author>
            <category>世界中國學研究聯合會</category>
            <category>上海</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/645/898.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/645/899.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被告人吳亦凡強姦、聚眾淫亂案二審維持原判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>​​2023 年 11 月 24 日上午，北京市第三中級人民法院依法對吳亦凡強姦、聚眾淫亂上訴一案公開宣判，裁定駁回上訴，維持原判。</p><p>北京市朝陽區人民法院對被告人吳亦凡以強姦罪判處有期徒刑十一年六個月，附加驅逐出境；以聚眾淫亂罪判處有期徒刑一年十個月，數罪併罰，決定執行有期徒刑十三年，附加驅逐出境。一審宣判後，吳亦凡提出上訴。</p><p>北京市第三中級人民法院經審理認為，<strong>吳亦凡違背婦女意志，利用多名被害人醉酒之機與其發生性關係，其行為構成強姦罪；聚眾進行淫亂活動，且系首要分子，其行為又構成聚眾淫亂罪，應依法並罰。</strong>原判認定事實清楚，證據確實、充分，定罪及適用法律正確，量刑適當，審判程序合法，裁定駁回吳亦凡的上訴，維持原判。</p><p>吳亦凡近親屬、加拿大駐華大使館官員旁聽了二審宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:06:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412202</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412202</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/45.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412202_20231124110645da576b-3ec1-4b25-927f-a7bbb3568b67.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@京法網事]]>
            </author>
            <category>吳亦凡</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/45.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/46.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家醫保局：推動醫保碼實現「全場景通」「全流程通」「全國通」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天舉行的「醫保碼全國用户超 10 億」新聞發佈會上，國家醫保局負責人表示，醫保碼自上線以來，醫保部門持續推動醫保碼實現「全場景通」「全流程通」「全國通」，實現羣眾看病買藥三個「轉變」：</p><p>一是服務方式從「持卡」向「脱卡」轉變。羣眾通過手機展示二維碼或刷臉就能看病買藥，解決了卡丟失、忘帶卡等情況沒法用醫保直接結算的煩惱。二是服務場景從「單點」向「全程」轉變。醫保碼就醫購藥全流程應用是今年醫保部門重點工作之一，推動醫保碼從僅在結算環節可用到可在預約掛號、簽到就診、診療檢查、報告查詢、藥房取藥等全流程使用。三是服務範圍從「本地」向「全國」轉變。異地就醫一直是羣眾關注的「焦點」，醫保碼憑藉全國跨區域通用的優勢，助力羣眾線上自助辦理異地就醫備案，線下脱卡直接結算，做到「信息多跑路、羣眾少跑腿」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 02:51:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412133</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412133</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/639.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412133_2023112410511e6d82ee-06ab-40a5-9ddf-006df5578673.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張萍、鄭怡哲/央視新聞]]>
            </author>
            <category>醫保碼</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/639.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/640.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海呼吸科醫生：流感患兒增加、家庭感染顯現，建議症狀好轉後休息 1-2 周]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">隨着天氣轉涼，呼吸道病毒感染的患兒數量也開始持續出現，尤其是流感、鼻病毒和呼吸道合胞病毒感染的病例再次增多了起來。 本文圖片，上海市兒童醫院供圖</p><p></p><p>今年的兒科呼吸道傳染病就診高峯，比往年來得更早一些，且持續時間或許還會更長一些。</p><p>「從 7 月份開始，就感受到肺炎支原體感染病例呈現不斷增長的趨勢，9 月就迎來了肺炎支原體感染就診高峯，一直持續到現在，支原體感染的患兒仍然佔據重要的比例，除此之外，還有流感病毒、鼻病毒、呼吸道合胞病毒感染、腺病毒等也在不斷增加。」11 月 23 日，上海市兒童醫院呼吸內科主任醫師蔣鯤在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者採訪時表示，今年，毫無疑問是個「支原體大年」，而目前流感病例的上升值得引起關注。</p><p>當日，中國國家流感中心網站也發佈監測週報。數據顯示，2023 年第 46 周（2023 年 11 月 13 日-2023 年 11 月 19 日），南、北方省份流感病毒檢測陽性率持續上升，以 A（H3N2）亞型為主，其次為 B（Victoria）系。</p><p>「從目前臨牀來看，<strong>就診患兒中除了支原體感染外，還有不斷上升的流感患兒，主要以甲型流感病毒為主，而在院重症肺炎患兒中，則發現了不少混合感染的病例</strong>，如支原體感染合併鼻病毒、流感病毒、腺病毒感染病例，這類感染往往出現鼻塞、流涕、咽痛等呼吸道前驅症狀，發熱時間往往大於單一病原感染，所以<strong>共感染問題會加重臨牀表現</strong>，增加疾病治療難度。」 蔣鯤表示。</p><p>蔣鯤進一步透露，除了患兒感染外，當前疾病以家庭為單位的小範圍傳播也在門診及病房中顯現出來，此外還有一些支原體感染好轉的患兒，<strong>在未得到充分好轉的前提下外出和上學後短期內出現包括流感病毒在內的二次感染，也值得引起重視</strong>。</p><p>蔣鯤坦言，<strong>目前很難預估今年的冬季兒科就診高峯會持續到什麼時候，按照以往經驗來看，高峯一般持續到春節</strong>，「寒假期間或許患兒數量會下降一些，但需要密切觀察。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/869.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 24 日上午 8 點多，上海市兒童醫院瀘定路院區內的呼吸科病區內已經有家長帶着孩子在掛號、排隊候診。</p><p></p><p><strong>「5-7 歲患兒常常是支原體感染或者流感」</strong></p><p>作為上海的三大兒童專科醫院之一，上海市兒童醫院總共有兩個院區，一個在北京西路，一個在瀘定路，蔣鯤所在的呼吸內科除負責兩院區呼吸科門診外，還負責北京西路院區發熱門診，而今年也有一部分呼吸科醫生去支援瀘定路院區急診。</p><p>「從診療情況來看，一旦北京西路發熱門診患兒人數一多，我們的呼吸科門診患兒人數也會跟着出現明顯的增長，這個季節來就診的患兒中，大多都存在發燒、咳嗽這兩個症狀。」蔣鯤介紹。</p><p>蔣鯤坦言，往年，秋冬季是兒科就診高峯，春節及夏季伴隨寒、暑假來臨兒童病人相對會減少一些，而<strong>今年似乎就沒有出現過所謂的「低谷」</strong>，「今年 3 月相繼出現呼吸道合胞病毒、流感病毒暴發高峯，一直延續到 7 月開始支原體感染病例逐漸增多，9 月支原體感染人數一路攀升，直到 11 月初，兒科門急診量稍有所回落，但支原體感染患兒仍然存在相當多的數量，隨着天氣轉涼，呼吸道病毒感染的患兒數量也開始持續出現，尤其是流感、鼻病毒和呼吸道合胞病毒感染的病例再次增多了起來，從上週起，就診患兒又開始呈現急速增長的趨勢。」</p><p>在該院呼吸內科普通門診，從今年 3 月以來，一名兒科醫生一天看 80-100 名患兒已經成為常態，他們中不少人一天的工作時間從早上 8 點持續到晚上 8 點，其中，下午 4 點半過後是夜門診時間，患兒一多，門診時間往往會延續到 9 點後才看完，而晚上這段時間往往是家長下班後帶孩子來看診的就診高峯，常常比早上 8-9 點等候就診的時間更長。</p><p><strong>在就診患兒中，大多是幼兒園大班、小學年齡段的孩子，集中在 5-7 歲偏多，常常是支原體感染或者流感病毒感染引起發燒、咳嗽等症狀。而呼吸道合胞病毒及腺病毒感染的發病年齡段集中在 6 個月到 2 歲，這部分就診患兒目前相對較少，但也已開始呈現上漲趨勢。</strong></p><p>在蔣鯤看來，或許是由於支原體耐藥普遍，有數據表明：早在 2010 年前後，支原體肺炎對阿奇黴素、紅黴素等藥物的耐藥問題已經很明顯，現在支原體體外耐藥率已經達到 80-90% 以上。門診中，不少患兒發熱僅數小時，家長就擔心肺炎，一進門診就要醫生開 CT 單子做檢查，或者直接要求輸液治療，「影像學的變化往往有一定的滯後性，是否要拍 CT 或者胸片，如何選擇影像學檢查時間，還是要根據患兒的各項檢查指標、臨牀症狀、發病時間等諸多因素來進行綜合判斷，過度的 CT 檢查及盲目地輸液，其實並不科學。」</p><p>當前，肺炎支原體對阿奇黴素、紅黴素等大環內酯類藥物耐藥相當普遍，蔣鯤説，這也是導致一些兒童患難治性肺炎支原體肺炎的原因，但她同時也會考慮，肺炎治療效果不佳甚至病情反覆是否同時存在混合感染的情況。若明確存在合併混合感染，需根據感染病原相應調整治療策略。</p><p><strong>家庭小範圍感染顯現，患兒症狀好轉後再休息 1-2 周</strong></p><p>當前，呼吸道病原在家庭為單位小範圍暴發的情況，在門診和病房中亦逐漸顯現出來。</p><p>「呼吸道感染病原大部分傳播途徑都是飛沫傳播的，現在天氣轉涼，家裏往往關閉門窗，所以很容易形成小範圍內的傳播。」在蔣鯤的門診中，有一家四口人都出現感染的，先是 8 歲的弟弟感染了流感病毒和肺炎支原體，隨着病情的不斷加重，家裏十來歲的姐姐又得了流感，緊接着兩姐弟的爸爸媽媽也沒有逃脱，相繼都患上了肺炎，「但好在大人的抵抗力強，父母即使是肺炎，症狀也都很輕。」</p><p>還有持續出現不同病原體感染的病例。蔣鯤回憶，一名患兒在支原體肺炎治療出院後 1 周，前來複查，片子顯示肺部炎症恢復得很好，患兒 2 天后又出現高熱症狀，一測又得了甲流。</p><p>蔣鯤説，重症肺炎支原體肺炎可能會出現併發症，因此醫生會給與這類人羣更多的關注，譬如壞死性肺炎、肺栓塞等等，而在<strong>門診支原體檢測中，IgM 抗體檢測會存在一定的滯後性，即便血支原體 IgM 抗體呈陰性，也不能排除支原體感染。</strong></p><p>「因為肺炎支原體的抗體，不是一開始感染就有的，需要 5-7 天時間才產生。為此，我們呼吸科已聯合感染科、重症監護室、急診等各科室，共同構建治療規範，做到對診療方式的精準把握，儘量減少併發症的發生。」蔣鯤介紹。</p><p>對於感染過支原體的患兒，多久可以恢復上學，蔣鯤的建議是：<strong>症狀好轉後再休息 1-2 周</strong>，「支原體感染的潛伏期有 3 周，如果症狀仍然沒有消失，那就意味着還有一定的傳染性，而那時體力及免疫力也沒有徹底恢復，而這一階段學校也是一個呼吸道疾病的高發階段，很可能存在交叉感染的可能。」在蔣鯤看來，學習固然重要，但孩子的健康更重要，「如果肺部還沒有處於徹底恢復的情況，短時間一次次遭遇不同病原體的感染，對孩子的健康肯定是一個很大的打擊。」</p><p><strong>優化診前化驗項目，「兒科就診高峯以往會持續到春節」</strong></p><p>蔣鯤坦言，目前很難預估今年的冬季兒科就診高峯會持續到什麼時候，按照以往經驗來看，高峯一般持續到春節，「寒假期間或許患兒數量會下降一些，但需要密切觀察。」</p><p>對於如何緩解這波兒科就診高峯，蔣鯤所在的上海市兒童醫院也採取了諸多的措施，「為儘可能縮短患兒及家屬的就診時間，我們根據目前流行病學特徵，<strong>在原有診前化驗項目中，加入了肺炎支原體抗體和甲流、乙流鼻咽拭子檢測</strong>，這就意味着患兒掛號後即可到醫院門診預檢台，開具相應檢查單，候診的同時就可到檢驗窗口完成化驗，就診時可直接將化驗結果提供給醫生，這樣<strong>可以大幅度減少患兒重複排隊檢查時間</strong>。」</p><p>「目前已證實肺炎支原體致病原因，一是病原體直接損傷，二是宿主異常的免疫應答反應，那麼激素就是減少過強炎性反應的常規用藥，但激素同時是把雙刃劍，它一方面能減少炎症反應，減少機體炎性損傷；但另一方面也會抑制人體的免疫力，為肺炎後期病毒和細菌等混合感染製造可乘之機，因此需要實時關注病情變化。」 蔣鯤説。</p><p>隨着兒科就診高峯的持續，社會上也出現了一些聲音，建議一些輕症、低燒的患兒可以暫緩去醫院。</p><p>對此，蔣鯤認為，這不能一概而論，雖然不建議孩子一發燒就往醫院跑，但前提是<strong>患兒的精神尚可，飲食也都不錯，可以在家觀察 48-72 小時</strong>，「大部分發燒的孩子，我們往往先考慮是病毒感染，病毒感染沒有特殊的藥物可以治療，只能對症治療，或許 2-3 天就可能好轉了，但如果<strong>孩子出現高熱不退、精神萎靡，還伴隨呼吸困難等其他伴隨症狀時，還是建議及時來醫院就診</strong>。」</p><p>而針對當前孩子出現肺炎的情況，蔣鯤也建議家長不要過度恐慌，「當前，大多數肺炎患兒還是輕症為主。咳嗽了，也不一定都會得肺炎，像目前流行的鼻病毒感染症狀就是感冒症狀，且症狀並不嚴重，而治療支原體感染的藥物選擇也有很多，輕症肺炎口服藥物即可治療，並非所有肺炎都需要掛水，大部分患兒的治療，我們都採取能口服藥物就口服藥物。從目前來看，<strong>整體的兒童輸液量是呈現一個下降趨勢</strong>。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 02:50:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411896</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411896</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/892.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411896_20231124113281151a00-0047-4d4d-9af3-67695dae0e87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>支原體感染</category>
            <category>就診高峯</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/892.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/893.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[駐日使館就日本東電公司啓動福島核污染水受害者賠償事答問]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國駐日本大使館網站 11 月 24 日消息，駐日本使館發言人就日本東京電力公司啓動福島核污染水受害者賠償事答記者問。</p><p><strong>問：日前，面對日本國內福島核污染水排海受害者，東京電力公司啓動損害認定和賠償，請問你對此有何評論？</strong></p><p><strong>答：</strong>海洋是全人類共同財產，日方強推核污染水排海，不僅損及自身，也給其他國家特別是鄰國人民造成不可忽視的危害。日方應停止向世界轉嫁核污染風險，以真誠態度同利益攸關方開展溝通，本着負責任和建設性態度妥善處理排海問題。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 02:30:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412096</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412096</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/454.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412096_2023112411078f74218d-267f-4c98-9d7f-0b053cad69ac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國駐日本大使館網站]]>
            </author>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/454.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/455.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄，安息！第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸安葬儀式在瀋陽舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天，第十批 25 名在韓中國人民志願軍烈士遺骸安葬儀式在瀋陽抗美援朝烈士陵園舉行。自 2014 年起至今，連續十年，已有 938 位志願軍烈士忠魂回到這片他們用鮮血和生命守護的熱土。</p><video class="cont_video" data-videoid="537678" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/24c73f1deac94a989ec9a615bea787a0/hd/07c99032-32b4-41a8-bf59-7aeae00f9f22-7d751977-dce4-65d6-2987-d0b5449973a3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/9bc8d3057b5e4c02906a226131b66d0c-20231124111300849-5230206418464255838-b4cae92b-56bb-4553-a0fc-98e79d7dae95.png" data-duration="04:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">解放軍儀仗司禮大隊擔任禮兵，護送烈士棺槨。(04:11)</div><video class="cont_video" data-videoid="537670" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/74a765f4f0fb49db9139f277cd824a77/hd/edb50700-2d3b-41ed-8c80-b8994e3fa5b8-13f7badc-fc48-c7ec-51e6-02e551a167e7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/b04c6e211033487ab0af4ed9a36ed37f-20231124110622389-5920748955633374721-2d0c56ea-16e7-40ea-b746-1e0d6707ab54.jpeg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">禮兵鳴槍 12 響，致敬志願軍烈士。(00:39)</div><video class="cont_video" data-videoid="537674" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/751cb1fd7bf6497fba5562fc7582b64b/hd/2076908d-24c6-4201-b6e8-32a3c64365ca-91b10263-5493-c391-b603-ce78fc82f9e0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/894cffc6650f41348d4b569fb45ee24d-20231124111013990-4177130041747522663-65f4e199-bf08-4a37-a85d-521945ad8587.png" data-duration="05:34" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">安葬儀式在瀋陽抗美援朝烈士陵園舉行。(05:34)</div>忠魂不泯，浩氣長存，祖國和人民永遠不會忘記！向英烈致敬！<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/992.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 02:07:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412005</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412005</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/107.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412005_20231124112023408887-2e1f-48b3-96b9-594d49c3d724.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>志願軍烈士遺骸</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/107.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/108.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國發布共建「一帶一路」未來十年發展展望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>推進「一帶一路」建設工作領導小組辦公室 11 月 24 日發佈《堅定不移推進共建「一帶一路」高質量發展走深走實的願景與行動——共建「一帶一路」未來十年發展展望》，研究提出未來十年高質量共建「一帶一路」的願景思路和務實行動舉措。</p><p>這份報告約 1.3 萬字，除前言外共 5 個部分，分別是十年來共建「一帶一路」的成就與啓示、未來十年共建「一帶一路」總體構想、未來十年發展的重點領域和方向、未來十年發展的路徑和舉措，以及展望。</p><p>報告提出，中國倡議各方在推進共建「一帶一路」合作中，注重做好「五個統籌」，即統籌繼承和創新、統籌政府和市場、統籌雙邊和多邊、統籌規模和效益以及統籌發展和安全。報告還提出，堅持共商、共建、共享，堅持開放、綠色、廉潔，堅持高標準、惠民生、可持續等原則理念。</p><p>在發展目標方面，報告提出，力爭未來十年左右時間，各方朝着平等合作、互利互惠的目標相向而行，推動共建「一帶一路」進入高質量發展的新階段。具體包括五大目標，即互聯互通網絡更加暢通高效，各領域務實合作邁上新台階，共建國家人民獲得感、幸福感進一步增強，中國更高水平開放型經濟新體制基本形成，人類命運共同體理念日益深入人心。</p><p>報告同時明確了共建「一帶一路」未來十年發展的重點領域和方向：政策溝通上，聚焦多邊深入推進合作，構建多層次政府間政策交流對接機制，深入推進規則標準對接；設施聯通上，大力推進陸上通道建設，深化與共建國家海上互聯互通，推動共建「空中絲綢之路」高質量發展，促進信息基礎設施安全高效互通；貿易暢通上，拓展全球貿易合作，加強雙向投資合作，提高貿易投資自由化便利化水平；資金融通上，健全金融合作機制，拓展投融資新渠道；民心相通上，加強教育培訓合作，加強文化、旅遊和體育合作，加強政黨和民間組織等合作，加強媒體與智庫合作；新領域合作上，推進共建「一帶一路」綠色發展，加快培育數字領域合作新業態新模式，打造「一帶一路」科技創新合作新高地，積極深化衞生健康領域國際合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 02:01:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411982</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411982</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/538.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411982_202311241001564255cf-64e7-4d5f-9f8c-301dddedb29c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳煒偉、嚴賦憬/新華社]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/538.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/535.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平向世界中國學大會·上海論壇致賀信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日，國家主席習近平向世界中國學大會·上海論壇致賀信。</p><p>習近平指出，中國學是歷史中國之學，也是當代中國之學。中華文明源遠流長，在同世界其他文明的交流互鑑中豐富發展，賦予中國式現代化以深厚底藴。溯歷史的源頭才能理解現實的世界，循文化的根基才能辨識當今的中國，有文明的互鑑才能實現共同的進步。希望各國專家學者當融通中外文明的使者，秉持兼容幷蓄、開放包容，不斷推進世界中國學研究，推動文明交流互鑑，為繁榮世界文明百花園注入思想和文化力量。</p><p>大會主題為「全球視野下的中華文明與中國道路」，由國務院新聞辦公室、上海市人民政府共同主辦，當日在上海開幕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 01:15:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411868</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411868</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/596.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411868_20231124101762b6464c-0eef-489c-b954-912ea5b67f3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>世界中國學大會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/596.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/593.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜每週工作 70 小時能讓印度「卷」成世界強國？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「為了國家發展，年輕人應該自願每週工作 70 小時。」10 月底，印度億萬富翁納拉亞納·穆爾蒂 (N.R. Narayana Murthy) 在一檔名為《以身作則》的播客節目上的這番發言點燃了印度輿論。</p><p>穆爾蒂是印度 IT 巨頭印孚瑟斯的創始人，也是英國首相蘇納克的岳父。他在談話中指出：「印度是世界上工作效率最低的國家之一，如果不提高工作效率，我們將無法與那些已經取得了巨大進步的國家競爭。」</p><p>「因此，我的要求是——我們的年輕人必須説‘這是我的國家，我願意每週工作 70 小時’。」他補充道。</p><p>這些言論廣泛傳播後，穆爾蒂收到了來自軟件工程師、人力資源專業人士以及工會等各方的批評，不過也獲得了一些議員和公司高管的支持。社交平台和報紙上，人們就「有毒」的工作文化以及僱主對員工的期望展開了激烈辯論。</p><p><strong>「每週工作 70 小時」言論瘋傳，碼頭憤怒</strong></p><p>穆爾蒂的言論尤其引發了印度碼農們的憤怒。</p><p>「要達到每週工作 70 小時，就必須每週六天、每天工作 11.66 小時，或者七天不停歇每天工作 10 小時。如此瘋狂的工作日程沒有給個人生活或家庭幸福留下任何空間。對那些坐擁大量資金的退休人士來説，提出這種不可行的建議倒是容易得很。」來自印度「硅谷」班加羅爾的一名叫阿魯納·拉爾 (Aruna Lal) 的軟件開發人員向《印度人報》抱怨道。&nbsp;印度在 1948 年頒佈的《工廠法》中規定，員工每天工作不得超過 9 小時（某些州要求不超過 8 小時），或每週不得超過 48 小時。</p><p>公眾反對的原因主要是擔心長時間工作可能引發身心健康問題。班加羅爾心臟病專家迪帕克·克里希納穆爾蒂 (Deepak Krishnamurthy) 博士在 X（前 Twitter）上寫道：「沒有時間社交，沒有時間與家人交談，沒有時間鍛鍊，沒有時間娛樂，更不用説公司還希望人們在下班後回覆電子郵件和電話。你想知道為什麼年輕人會患心臟病嗎？」&nbsp;</p><p>然而與此同時，也有許多人同意穆爾蒂的建議。就在穆爾蒂他發出這番言論後，印度的名人們開始在 X 上排着隊，掛着小國旗，為他們的億萬富翁同胞背書。</p><p>人民院議員馬尼什·特瓦里 (Manish Tewari) 就在社交平台上公開表示，他不理解圍繞每週 70 小時工作制引起的這場騷動。</p><p>他以自己為例——議員每週工作 7 天，每天工作 12 到 15 小時，連自己上次週日休息是什麼時候都不記得了。</p><p>特瓦里不遺餘力地推崇這種「奮鬥方式」，並且認為這是十分合理的：「如果印度要真正成為一個強國，必須有一兩代人將每週工作 70 小時作為自己的職業道德。」他再次強調，每週 70 小時工作制和 15 天年假應該成為「一種常態」。&nbsp;</p><p>印度最大的工程集團拉森·特魯伯 (L&amp;T) 名譽主席納伊克 (AM Naik) 表示，他在發展這家工程巨頭的 50 年裏，每天工作 15 個小時，經常睡在辦公室。即便是長時間工作之後回到家，他心裏想的還是公司的事。&nbsp;</p><p>實際上，這不是穆爾蒂第一次發出類似言論。早在 2020 年的時候，他就建議印度人在兩到三年內每週至少工作 64 小時，以彌補「新冠肺炎封鎖」造成的經濟放緩。</p><p>IT 公司馬衡達 (Tech Mahindra) 的首席執行官古爾納尼 (CP Gurnani) 表示，穆爾蒂可能希望人們能夠以更全面的方式看待這一建議。「我相信，當他談到工作時，不只是為了公司，更是為了你自己和你的國家。他沒有説為公司工作 70 小時，而是為公司工作 40 小時，為自己工作 30 小時。」他在 X 上發帖説。</p><p>他還號召年輕人，説 70 小時工作制能讓人脱穎而出。「投入 10000 個小時，成為某個學科的大師。熬夜，成為你所在領域的專家。」</p><p>穆爾蒂發聲之前，在更多行業裏，被迫延長工作時間早已成為普遍現象。今年早些時候，泰米爾納德邦政府提出了一項允許工廠將工作時間從 8 小時增加到 12 小時的法案，後在當地工人和反對派領導人的抗議下撤回。</p><p>公司僱員或許可以得到相應工作時長的報酬，但是零工工人甚至不被公司視為「僱員」，沒有明確的「工作時間」規定，他們的權益一直都未受到重視。家政行業便是最典型的例子。官方統計顯示印度家政行業的就業人數為 475 萬人（其中 300 萬人為女性），但這一數字被認為嚴重低估，真實從業人數要在 5000 萬左右，而這個行業幾乎所有人都處於過度工作的狀態。</p><p>2023 年 9 月，關注全球貧困問題的非營利組織「博根項目」發佈了一項調查，接受訪問的印度新德里附近地區的一名家政女工表示，由於家政工人的薪資非常低，她每天需要去五户人家工作 11 個小時，即便如此每個月的收入也僅僅是 23000 盧比（約 2000 元人民幣）。但仍然會有無數來自農村的年輕女性接受這種長時間不間斷的工作，也許她們從十幾歲時來到城市，工作幾十年也並不會實現階級跨越，但是她們期待等到 50 歲時能夠看到自己的兒子成為坐在辦公室裏的印度精英。</p><p>另一個被迫不斷延長工作時長的零工職業是司機。隨着整體經濟環境變差，送貨、出租車和機動三輪車的佣金不斷下降，大多數司機零工都難以維持收支平衡，他們每天不得不工作超過 12 個小時。&nbsp;</p><p>印度網約車巨頭 Ola 和 Uber 的司機及車主協會主席坦維爾·帕沙 (Tanveer Pasha) 表示，大多數出租車司機平均每天工作超過 14 小時。「許多人的工作時間甚至達到 18 至 20 小時。他們在出租車裏睡幾個小時，然後又開始工作。人們覺得我們是個體經營者，可以自由地決定要不要接送客人或者送貨。但這種自由只是名義上的，為了維持生計，我們普遍被迫每天工作超過 12 小時。」</p><p>儘管穆爾蒂提倡 70 小時工作制的理由是他認為目前印度的工作效率太低，然而，根據國際勞工組織的數據，印度已經是世界上最勤奮的國家之一。在疫情前，印度人平均每年工作時間超過 2000 小時，遠高於美國、巴西和德國。每週工作時間達到 47.7 小時，只有卡塔爾、剛果（布）、萊索托、不丹、岡比亞和阿拉伯聯合酋長國的平均水平高於印度。&nbsp;</p><p><strong>印度「強國夢」要靠打雞血？</strong></p><p>印度富人們致力於給年輕人打雞血不無理由。穆爾蒂的論點植根於國家進步敍事中的常見論點：只有增加工作時間，印度才能與中國、日本和德國等經濟體競爭。</p><p>2023 年對印度來説是極大提高了對未來信心的一年。作為世界上人口最多的國家和增長最快的新興經濟體，過去 12 個月印度的國際地位得到提升。皮尤研究中心 2023 年 8 月的全球態度調查顯示，23 個國家的 46% 的公民對印度持好感。對於美國及其在亞洲和西方的大多數盟友來説尤其如此。</p><p>2023 年 1 月，印度與 125 個國家舉行了「全球南方之聲」線上峯會（Voice of Global South Summit）。5 月，印度受邀出席在日本舉行的七國集團會議，並參加了不久後舉行的四方峯會。7 月，印度擔任輪值主席國的 2023 年上合組織 (SCO) 領導人峯會以遠程視頻的方式舉行。8 月，印度參加的金磚國家峯會。9 月，印度首次主辦了 G20 峯會，有 43 個國家的領導人出席。11 月，印度受邀參加亞太經合組織 (APEC) 峯會。2024 年 1 月，印度還將在新德里主辦四方安全對話 (Quad) 領導人峯會，目前印度計劃在共和國日後一天舉行這次活動，以展示其全球影響力。</p><p>作為一個後殖民國家和不結盟運動的創始成員，印度處於美國領導的印太戰略的核心地位。儘管與美國關係密切，但印度仍參加了包括俄羅斯和中國在內的非西方集團。這種關係表明印度領導人希望確保自己的國家不被視為西方陣營的追隨者。印度高度重視戰略自主權和對南半球（前不結盟世界）的支持，這既是針對西方世界，也是向俄羅斯和中國發出的信息。</p><p>印度七十多年來所尋求的多極世界秩序可能尚未成為現實，但印度今天無疑處於獨特的地位。冷戰期間，新德里的影響力主要來自於其在不結盟世界中的領導所帶來的外交影響力。而今天的印度處於更好的境地，除了外交和軍事之外，它展現出了經濟上的潛力。</p><p>標準普爾全球公佈的 10 月採購經理人指數也顯示，經過 2021 年和 2022 年兩年的經濟高速增長後，印度經濟在 2023 年繼續呈現持續強勁增長。很可能在 2023 年超越日本，從目前全球第五大經濟體躍升至全球第三大經濟體。</p><p>據印度媒體透露，12 月，印度總理莫迪將發佈一份名為《印度願景 2047》的文件，以實現到 2047 年成為 30 萬億美元發達經濟體的目標，將涵蓋政府流程重組、全球參與、實施路線圖以及避免中等收入陷阱等措施。這份文件還將包括培養全球領導人、解決地區差異和發展人力資本的計劃，印度 2030 年和 2047 年的路線圖也將詳細列出。2024 年印度大選在即，《印度願景 2047》也凸顯出尋求連任的莫迪和他的印度人民黨的競選主張以及該國的迫切需求。</p><p>印度經濟學家阿碩卡·莫迪 (Ashoka Mody) 指出，對未來更高增長率的預測都是根據疫情反彈推斷的。實際上印度目前製造業規模小且缺乏競爭力，自 20 世紀 80 年代中期自由化改革以來，製造業佔 GDP 的比重略有下降，降至 14% 左右，而中國為 27%，越南為 25%，而且還在上升。印度在全球製成品出口中所佔份額不足 2%&nbsp;，而且隨着其經濟在 2022 年下半年放緩，製造業進一步萎縮。然而，正是通過出口勞動密集型製成品，韓國、中國以及現在的越南才激活了大量的勞動力，擁有 14 億人口的印度出口的製成品價值卻與擁有 1 億人口的越南的出口額大致相同。而目前看來，越南已做好了領先的準備。</p><p>這就是為什麼眾多印度老闆們同意「每週 5 天工作制不是像印度這樣的發展中國家所需要的」。正如印度網約車巨頭 Ola 公司創始人巴維什·阿加瓦爾 (Bhavish Aggarwal) 所説：「現在不是我們減少工作、娛樂自己的時候。相反，現在是我們全力以赴，在一代人的時間裏建立起其他國家幾代人都建立起來的東西的時候了。」他是最早支持穆爾蒂每週 70 小時工作制的人之一。&nbsp;</p><p><strong>「卷」人力重要，還是教育、創新重要？</strong></p><p>但是，過度延長工作時間就能實現一個國家的成功嗎？</p><p>經濟學中有一個理論叫努力悖論 (Paradox of Toil)，意思就是越努力越窮。具體的邏輯是這樣的，正常情況下，越努力降成本，銷售會越好，利潤會越高，經濟會越好。在債務-通貨緊縮的情境下，如果所有人都努力降成本，價格水平就會下降，就會引發更嚴重的通縮，導致實際債務變得更重，從而導致需求進一步萎縮，經濟也會隨之惡化。</p><p>也就是説，如果經濟在短期內處於比較疲弱的狀態，需求十分不足，價格下行壓力很大，這個時候釋放生產力的改革即使做了，短期帶來的效果也是值得斟酌的。</p><p>在最近的第二季度財報後新聞發佈會上，印孚瑟斯首席財務官 Nilanjan Roy 表示，印孚瑟斯有大量的應屆生人力資源以及提高這些人力資源利用率的餘地，因此不會考慮再做校園招聘。</p><p>他説："去年，我們招聘了 50000 名應屆生，招聘人數超過了需求......我們在利用率方面仍有很長的路要走，目前還沒有進入校園......我們將根據未來的預測，每季度對此進行監測和調整。」</p><p>作為印度第二大 IT 服務公司，印孚瑟斯在 2023 年 9 月季度綜合淨利潤增長了 3.1%，達到 62.15 億盧比，但將全年收入展望下調至 1-2.5%，理由是決策放緩和可自由支配支出的持續壓力。該公司對外宣稱，在不確定的宏觀環境下，隨意性項目和大型轉型計劃已大幅減少。在這種情況下，該公司創始人發出工作 70 小時的號召，恐怕也需要認真對待。</p><p>印度商學院的 Chandrasekhar Sripada 教授警告稱，儘管印度雄心勃勃，希望到 2075 年超越中國，成為世界第二大經濟體，但不應採用每週工作 70 小時的激進措施，因為這會導致印度成為一個「倦怠」 國家。「我們更關心的不應該是人們如何工作，而是我們能夠創造多少工作。」 Chandrasekhar Sripada 説道。</p><p>另外，批評者還提出，生產力不僅取決於工作時間，還取決於心理健康、性別平等和工作質量等多方面因素。</p><p>《印度人報》在評論中直接指出穆爾蒂等人觀點裏的漏洞——他們把提高生產率的重擔單一地放在員工個人的肩膀上，但現實是，這些公司和企業對創新的投資不足，而創新才是提高生產率的關鍵。</p><p>高盛 7 月份的報告中也指出，雖然印度人口結構具有一定優勢，有可能促使其成為第二大經濟體，但這並不是 GDP 增長的唯一驅動力，創新和提高工人生產力非常重要，這意味着要求印度經濟中每單位勞動力和資本的產出更大。</p><p>印度經濟學家米希爾·夏爾馬 (Mihir Sharma) 認為，穆爾蒂不應該擔心年輕的印度人工作時間不夠，而應該批評他這一代人沒有改善印度的教育體系，也沒有為今天的工人提供競爭所需的技能。他的提議更多地暴露了印度企業文化問題，而不是印度的增長問題。</p><p>印度人與工作的關係獨特地與精神內涵交織在一起，除了職業道德之外，大多數人還將他們的工作視為對更高意義的追求。印度有句廣為流傳的名言——「工作就是對神的敬拜」，每項工作都具有獨特的精神意義，超越了工人和僱主之間單純的交易關係。許多印度人認為苦難是他們前世「業力」的結果，這就是為什麼人們只能默默忍受，因為他們對此無能為力。</p><p>這種「苦難」也自然地與政治事業聯繫起來，穆爾蒂等企業巨頭才能毫無顧忌地以「國家建設」的名義發出每週工作 70 小時的號召，「朝九晚五」則被視為一種不符合精神追求和更偉大的集體利益的選擇。</p><p>印度廣告主管迪維亞·卡納 (Divya Khanna) 在《我們維持的公司：印度企業文化洞察》一書中描述了這種情況：對印度人來説，在辦公室進行面對面交流以及與管理層進行冗長、離題的會議是必要的。穆爾蒂等企業巨頭長期以來一直吹噓這種態度如何讓印度企業比低迷的西方企業更具競爭優勢。</p><p>十多年前，印度鋼鐵巨頭拉坦·塔塔就曾向倫敦《泰晤士報》抱怨，他接手的英荷鋼鐵製造商 Corus 和汽車製造商捷豹路虎的管理層工作不夠努力，他們不會留下來參加下午 5 點以後的會議，週五早些時候，辦公室就空了。他暗示，塔塔鋼鐵公司強硬的管理層很快就會「糾正」這種情況。</p><p>不過，也有越來越多的年輕公司決定捍衞員工的「斷網權」，保障他們在正常工作時間之外忽略工作通訊的權益。今年初，一家叫 Softgrid Computers 的印度初創公司通過鎖定計算機並彈出消息督促員工回家的方式來對抗傳統的過度工作、長時間工作的文化。這家總部位於印多爾的公司約有 40 名員工，他們表示正常下班後自己的睡眠質量改善了，工作積極性也提高了。</p><p>最初看到屏幕上彈出的「請回家吧！」和一旦辦公時間結束將關閉系統的警告，員工們感到非常震驚。管理負責人穆罕默德·阿里·法尼 (Mohammad Ali Fanee) 認為，這是因為大多數人都習慣在需要獲得批准才能下班的公司工作。「工作與生活的平衡是非常重要的一件事，我們相信當你與家人幸福時，你會在工作上有更好的表現。」他説。</p><p>這場辯論發生之際，疫情已經讓世界各地的人們開始重新評估生活與工作的關係。許多人認為在家工作工作效率更高，還有一些人意識到健康的重要性，必須要找到一個工作與生活的平衡狀態。</p><p>專家表示，這種想法的轉變不僅對員工有利，而且對公司也有好處。國際勞工組織去年對 45 家公司進行了一項研究，結果顯示：「在實施工作與生活平衡政策的公司裏，員工離職率和缺勤率有所降低，同時招聘情況得到改善、生產率有所提高。」</p><p>印度企業家兼電影製片人羅尼·斯克魯瓦拉 (Ronnie Screwvala) 在 X 上寫道：「提高生產力不僅僅靠延長工作時間就能做到，而是要讓人們通過所做事情獲得更好的回報，比如技能得到提升、擁有積極的工作環境和公平的報酬。提高工作的完成質量比增加工作時間更重要。」</p><p>與此同時，國際勞工組織表示：「要求長時間工作可能會使工作場所的性別不平等永久化，使婦女更難在職業生涯中獲得晉升，並加劇性別薪酬差距。」</p><p>Siddharth Warrier 是一名神經學博士和醫生，他在撰文中寫道，人的大腦之所以努力工作，唯一目的是獲得個人利益--無論是在成長還是在經濟方面的收益。如果是為了換取更多的錢，工作更努力或工作時間更長是最合理的。大腦很容易做出評估，回報是立竿見影的，而且沒有風險。每個人都有一個價格，在這個價格下，他們會拼命工作。但如果大腦看不到任何明顯的個人利益，為什麼要花力氣多做幾個小時的工作呢？「也許高層人員需要每週工作 70 個小時，才能做到讓國家進步。」他寫道。</p><p>在穆爾蒂和行業領袖們寫推文的 30 秒裏，他們想的是這個國家的未來還是自己後代能繼續吃盡紅利？人們需要更聰明地工作，而不是更長時間地工作。一個疲憊不堪的國家裏，人們將沒有時間提高技能，也沒有資金進行創新。印度不應該因為太累反而失去增長動力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:20:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/177.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401263_202311240903ecc3b1d2-2931-4964-b935-e99ba5ef33ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，李卷]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>卷</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/177.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/178.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[核觀察｜英國核潛艇出故障險些艇毀人亡，核威懾支柱不堪重負]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央視新聞 21 日援引英媒報道稱，一艘載有 140 名船員和數枚「三叉戟 2」型導彈的英國海軍核潛艇近日在大西洋執行任務時發生故障，導致該潛艇下潛至「危險地帶」，險些造成艦毀人亡。該事件的發生再次讓英國核力量弱化的問題成為討論話題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/495.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「前衞」級核潛艇是英國核力量的支柱。</p><p></p><p><strong>不讓英國海軍省心的潛艇</strong></p><p>多年以來，「前衞」級核潛艇一直不讓英國海軍省心的武器。</p><p>就潛艇本身而言，可謂是事故不斷。如在 2009 年，英國的「前衞」級核潛艇「前衞」號在大西洋和法國的「凱旋」級戰略核潛艇「凱旋」號迎頭撞了個正着，雖然事後兩國軍方稱沒有造成重大險情，但兩艘潛艇顯然受了傷，其中英軍潛艇只能被拖回港。</p><p>而在 2015 年，當時正在英國皇家潛艇部隊服役的二等兵威廉·麥克奈利在網上公佈了一份自己撰寫的秘密報告，稱只需一個假的身份證明文件，便能登上核潛艇，繼而接觸關乎國家存亡的核武系統，並且在他服役期間，至少發現了「前衞」級存在包括機密信息保護不全、電腦系統對火情危險出現評估錯誤、導彈預警警報失靈、安檢形同虛設等三十多項安全漏洞。</p><p>到了 2016 年 6 月，從佛羅裏達州沿海的英國「前衞」級核潛艇上發射的一枚「三叉戟」ⅡD5 導彈偏離軌道，沒有按照計劃射向 9000 千米以外的非洲西海岸，而是朝着美國本土方向「打過去」，所幸未攜帶核彈頭。2022 年 11 月，英國「前衞」級核潛艇「勝利」號在大西洋水下游弋期間發生電氣火災事故，艇上超過 130 名水兵不得不緊急參與滅火，並讓核潛艇上浮排除有毒氣體。</p><p>除了硬件以外的問題，潛艇上的人員也是頻頻曝出問題，醜聞不斷。</p><p>2017 年「前衞」級核潛艇 「警惕」號 41 歲的艦長阿姆斯特朗和 25 歲的副中尉麗貝卡·愛德華茲因發生不正當關係，雙雙被解職。同時這艘潛艇上的 36 歲副艦長邁克爾·塞爾斯海軍少校，也因與 27 歲的女軍官中尉漢娜·裏奇菲爾德發生性關係而被勒令回國。同年 9 月「警惕」號上的水手在潛艇停靠美國海岸期間，大開派對，吸毒狂歡，9 名水手在體檢中發現結果呈陽性，涉嫌吸毒被海軍驅逐，而 4 名官員也在這一醜聞中被撤職。</p><p>2021 年，一名男水手在核潛艇上醉酒後對一名女同事進行性騷擾，被判處 9 個月徒刑。同年英國核潛艇部隊女軍官克萊爾·詹金斯和情人在潛艇基地拍攝色情照片和視頻併發到網上盈利。2022 年英國海軍依然不斷收到有關核潛艇上對女性的虐待和欺凌行為的舉報。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/496.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">用於取代「前衞」級的下一代彈道導彈核潛艇「無畏」級設想圖。</p><p></p><p><strong>不堪重負的核威懾支柱</strong></p><p>有分析認為，「前衞」級的麻煩之所以層出不窮，一個主要的原因就是超期服役。</p><p>冷戰結束以後，世界戰略形勢發生了巨大變化，英國也隨之調整了自身的核戰略，開始奉行「最低限度核威懾」，追求最小規模的核力量對敵人實施難以承受的打擊，從而阻止其對英國進行核打擊或其他方式的攻擊，並防止「核訛詐」。隨着對戰略核裝備的需求變少，英國於 1992 年撤除了陸基核武器，1998 年結束了空軍的核戰備執勤，目前英國的核威懾力量僅依靠 4 艘「前衞」級潛艇及其搭載的「三叉戟」潛射彈道導彈。</p><p>「前衞」級戰略核潛艇是英國海軍第二代彈道導彈核潛艇，該潛艇於 1983 年開始設計研製，首艇在 1986 年開工建造，1993 年交付英國海軍服役。「前衞」級戰略核潛艇設計有 16 個彈道導彈發射單元，可配備 16 枚「三叉戟」ⅡD5 導彈潛射彈道導彈，每枚導彈可攜帶 4 至 6 枚核彈頭，作為英國目前唯一的戰略打擊力量，這 4 艘潛艇執行「不間斷的海上戰略威懾」（CASD）政策，即保證有 1 艘「前衞」級潛艇 24 小時在公海進行戰備巡航，隨時準備在最短時間內發射其搭載的核武器。</p><p>「前衞」級最初的設計壽命為 25 年，原本將在 2020 年前後達到服役期限並相繼退役。作為「前衞」級潛艇的後繼，2016 年 10 月英國首艘「繼承者」級戰略核潛艇開始動工建造，隨後被命名為「無畏」號，該級潛艇也被更名為「無畏」級彈道導彈核潛艇。按最初計劃，「無畏」號戰略核潛艇將在 2028 年服役，但是由於在建造過程中出現了一系列因素導致進度被拖延，「無畏」級很可能在本世紀 30 年代初也無法服役，這就要求「前衞」級將必須服役 37-38 年，遠遠超過其原本設計壽命，而隨着艇齡的增長，其戰備狀態不可避免地受到了影響，從而故障頻頻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/497.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">戰備巡航任務結束後返回的「前衞」級潛艇，全身掛滿了各種海洋藻類生物，而且艇體上的消音瓦也出現大面積脱落。</p><p></p><p>同時，潛艇的健康狀況不良也讓艇上的人受到了負面影響。</p><p>按照正常情況，核潛艇進行海上部署的時間通常在 2 個月左右，一般不會超過 3 個月。這主要是因為核潛艇長期在水下活動，而且由於核潛艇操作技術複雜，所有艇員都處於高度緊張之中，再加上潛艇內部空間狹小，難以提供必要的休息和活動空間，這就讓潛艇艇員的精神壓力無法得到緩解，所以水下生活過長，就會導致人出現心理問題。</p><p>但是「前衞」級的巡邏時間卻普遍延長。相關方表示，延長巡邏時間的部分原因是四艘潛艇中的一艘發現反應堆泄漏，此後進行了長達 7 年的改裝，直到 2022 年 7 月才恢復服役，這導致英國可用潛艇的數量減少到了三艘，所以這三艘自然需要能者多勞。相關數據顯示，2022 年英國兩艘「前衞」級潛艇分別出海巡邏了 157 天。在 2023 年 9 月，英國攝影師希拉·威爾拍到了一艘「前衞」級核潛艇返回蘇格蘭西海岸的克萊德皇家海軍基地的照片，據稱這艘「前衞」級核潛艇是在海上連續執勤了 6 個月才返回基地，潛艇全身掛滿了各種海洋藻類生物，而且艇體上的消音瓦也出現大面積脱落，簡直慘不忍睹，既然潛艇都成這樣了，艇員的境況更是可想而知。</p><p>以上種種都讓各界對英國核武器安全以及核威懾的穩定性產生了質疑，而這樣的困境會隨着「無畏」級建造的進一步拖延愈發加深。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:20:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399942</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399942</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/537.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399942_20231124072058c0aa6f-53d6-442f-88f6-285bfaf6b564.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，蘭順正]]>
            </author>
            <category>核觀察</category>
            <category>核潛艇</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/537.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/538.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
