<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 17 Dec 2023 07:25:53 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南极中山站已完成本次考察物资接收，共卸运物资超 1550 吨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央视新闻 12 月 17 日消息，第 40 次南极考察的两大主要任务是科学考察和建设罗斯海新站。目前随着科考人员和建设人员陆续抵达，卸货作业也在持续展开。</p><p>12 月 16 日，南极中山站区域完成本次考察物资的接收，这也是本次南极考察的第一次大规模作业。中山站区域卸货作业于 12 月 1 日正式开始，考察队克服了海冰开裂、消融，冰上作业面消失等不利因素，以及降雪、大风、大雾等恶劣天气影响，共卸运考察物资超 1550 吨。据了解，目前第 40 次南极考察中山站队员均已到位，各项考察工作已有序启动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:16:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689105</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689105</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/442.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689105_20231217151625efcf10-bc71-4775-aec5-17dcd7057262.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>南极中山站</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/442.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/443.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[局地将达-40℃，黑龙江东部大部地区日最低气温接近或低于历史同期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/503.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>17 日至 23 日，黑龙江省降水较少，气温持续较低。除齐齐哈尔南部外，大部地区日最低气温都在-30℃以下，其中，大、小兴安岭、哈尔滨东部山区、三江平原地区最低气温可达-35℃至-32℃，大、小兴安岭局地可达-40℃。此次低温天气范围广、持续时间长，黑龙江省东部大部地区日最低气温接近或低于历史同期最低值。游客和户外工作人员应及时增添衣物，做好防寒保暖以防冻伤。</p><p>记者从黑龙江省气象局获悉，11 月以来，黑龙江省平均降水量为 49.2 毫米，比历史同期多 176%。全省平均气温-11.6℃，比历史同期低 1.3℃，其中齐齐哈尔北部、哈尔滨、双鸭山西部部分地区比历史同期低 2℃至 3℃。</p><p>黑龙江省气象局发布的天气预报信息显示，17 日至 18 日，大、小兴安岭、哈尔滨东部山区最低气温在-32℃以下，局部地区可达-40℃至-35℃。</p><p>19 日至 21 日，黑龙江省大部 (齐齐哈尔南部除外) 最低气温在-30℃以下，大、小兴安岭、哈尔滨东部山区、三江平原东部最低气温低于-32℃，其中，小兴安岭、哈尔滨东部山区、三江平原东部局地最低气温低于-35℃。</p><p>22 日至 23 日，黑龙江省气温小幅回升，但北部、东部最低气温仍维持较低。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:16:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689113</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689113</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/500.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689113_202312171516d3010fc6-afd0-4df4-bdaa-2c385b510382.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜辉/中新网]]>
            </author>
            <category>冷空气</category>
            <category>低温</category>
            <category>黑龙江</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/500.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/501.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家衞健委：全国医疗机构门急诊呼吸道疾病总诊疗量呈下降趋势]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（12 月 17 日），国家衞生健康委召开新闻发布会，介绍我国冬季呼吸道疾病防治有关情况。</p><p>国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，近期，全国医疗机构门急诊呼吸道疾病总诊疗量整体呈下降趋势。</p><p>各地积极扩充医疗资源，持续增加相关门急诊诊室和住院床位。二级医院、妇幼保健院、中医医院、基层医疗衞生机构有效发挥了分流作用。据监测，基层发热门诊和诊室接诊量约占全国医疗机构发热门诊及诊室接诊量的 44%，有效适应了患者的就医需求。</p><p>要持续加强呼吸道疾病诊疗情况监测和形势研判，强化医疗资源统筹调配，优化院内服务流程，畅通上下转诊渠道，发挥中医药特色优势，推进「互联网+」服务，保障群众诊疗需求，改善患者就医体验。</p><p>要科学佩戴口罩，做好个人防护，保持良好的衞生习惯。</p><p>要继续加强疫苗接种，预防流感等呼吸道疾病。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:07:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689148</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689148</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/984.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689148_20231217152088008a65-bcd8-40d5-8268-e2f5ebca2492.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[史迎春/央视新闻]]>
            </author>
            <category>国家衞健委</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/984.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/986.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Vlog 丨港珠澳大桥豚豚现身，欢迎首团游客]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544615" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8faf9a5b99e64257b8d6ff761c8ea2cd/hd/20231216170948666fc703110-3729-407a-95a5-75478b8670c6-c198586a-fd65-c302-13eb-5052f855a2f5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/817/354.jpg" data-duration="02:26" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>12 月 15 日，港珠澳大桥旅游正式开通试运营。首日，口岸专线巴士迎来第一批游客。跟随记者一起乘坐大巴游览参观港珠澳大桥，探访神秘的蓝海豚岛。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:05:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25682623</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25682623</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，唐屹，曹俊杰，实习生，陈蓦然]]>
            </author>
            <category>港珠澳大桥旅游正式开通</category>
            <category>中华白海豚</category>
            <category>港珠澳大桥</category>
            <category>vlog</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/817/354.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/817/355.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东方甄选 CEO 被免职，电商研究者：当下最重要的是及时止损]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544645" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a9d70cc21274409691b80bed8efbbabf/hd/202312162021271590bcf7337-89c4-423b-ae1b-20afe5719799-5ff441c8-2b78-7219-9feb-d1baffc4baf3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/818/870.jpg" data-duration="00:38" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，东方甄选的一系列内部纠纷所带来的连锁反应频上热搜。截至 12 月 16 日上午，东方甄选掉粉超 100 万。对此，电商行业资深研究者郭炜认为，当下最重要的是及时止损。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:05:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25682761</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25682761</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，胡岑，实习生，张文奇]]>
            </author>
            <category>东方甄选被指起内讧</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/818/870.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/818/871.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李强签署国务院令，公布《非银行支付机构监督管理条例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院总理李强日前签署国务院令，公布《非银行支付机构监督管理条例》（以下简称《条例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p><p>党中央、国务院高度重视非银行支付行业发展和风险防控。近年来，我国非银行支付机构快速发展，对于活跃交易、繁荣市场有着重要作用，为助力实体经济发展和民生改善作出了积极贡献。制定专门行政法规，将非银行支付机构及其业务活动进一步纳入法治化轨道进行监管，旨在促进非银行支付行业规范健康发展，切实保护用户合法权益，更好发挥其服务实体经济、满足用户多样化支付结算需求等作用。《条例》共 6 章 60 条，重点规定了以下内容：</p><p>一是明确非银行支付机构的定义和设立许可。将非银行支付机构定义为除银行业金融机构外，根据用户提交的电子支付指令转移货币资金的公司。规定设立非银行支付机构应当经中国人民银行批准，明确设立条件并严把准入关。明确非银行支付机构应当以提供小额、便民支付服务为宗旨，未经批准不得从事依法需经批准的其他业务，不得从事或者变相从事清算业务。</p><p>二是完善支付业务规则。适应支付业务发展需要，将支付业务分为储值账户运营和支付交易处理两类，并授权中国人民银行制定具体规则。明确支付业务管理要求，规定非银行支付机构应当健全业务管理等制度，具备符合要求的业务系统、设施和技术，确保支付业务连续、安全、可溯源。明确支付账户、备付金、支付指令等管理规定，要求支付账户以用户实名开立，非银行支付机构不得挪用、占用、借用备付金，不得伪造、变造支付指令，防范非银行支付行业风险。</p><p>三是保护用户合法权益。规定非银行支付机构与用户签订支付服务协议，其条款应当按照公平原则拟定。非银行支付机构应当保障用户资金安全和信息安全，不得将相关核心业务和技术服务委托第三方处理；妥善保存用户资料和交易记录，建立有效的尽职调查制度，加强风险管理；采取有效措施保障支付账户安全，防范支付账户被用于非法集资、电信网络诈骗、洗钱、赌博等违法犯罪活动。</p><p>四是明确监管职责和法律责任。规定非银行支付机构的监督管理应当贯彻落实党和国家路线方针政策、决策部署，围绕服务实体经济，统筹发展和安全，维护公平竞争秩序。明确中国人民银行的监管职责、监管措施及风险处置措施等，地方人民政府配合中国人民银行做好风险处置工作。《条例》还规定了违法行为的法律责任。</p><p><strong>非银行支付机构监督管理条例</strong></p><p><strong>第一章　总则</strong></p><p>第一条　为了规范非银行支付机构行为，保护当事人合法权益，防范化解风险，促进非银行支付行业健康发展，根据《中华人民共和国中国人民银行法》、《中华人民共和国电子商务法》等法律，制定本条例。</p><p>第二条　本条例所称非银行支付机构，是指在中华人民共和国境内（以下简称境内）依法设立，除银行业金融机构外，取得支付业务许可，从事根据收款人或者付款人（以下统称用户）提交的电子支付指令转移货币资金等支付业务的有限责任公司或者股份有限公司。</p><p>中华人民共和国境外（以下简称境外）的非银行机构拟为境内用户提供跨境支付服务的，应当依照本条例规定在境内设立非银行支付机构，国家另有规定的除外。</p><p>第三条　非银行支付机构开展业务，应当遵守法律、行政法规的规定，遵循安全、高效、诚信和公平竞争的原则，以提供小额、便民支付服务为宗旨，维护国家金融安全，不得损害国家利益、社会公共利益和他人合法权益。</p><p>第四条　非银行支付机构的监督管理，应当贯彻落实党和国家路线方针政策、决策部署，围绕服务实体经济，统筹发展和安全，维护公平竞争秩序。</p><p>中国人民银行依法对非银行支付机构实施监督管理。中国人民银行的分支机构根据中国人民银行的授权，履行监督管理职责。</p><p>第五条　非银行支付机构应当遵守反洗钱和反恐怖主义融资、反电信网络诈骗、防范和处置非法集资、打击赌博等规定，采取必要措施防范违法犯罪活动。</p><p><strong>第二章　设立、变更与终止</strong></p><p>第六条　设立非银行支付机构，应当经中国人民银行批准，取得支付业务许可。非银行支付机构的名称中应当标明「支付」字样。</p><p>未经依法批准，任何单位和个人不得从事或者变相从事支付业务，不得在单位名称和经营范围中使用「支付」字样，法律、行政法规和国家另有规定的除外。支付业务许可被依法注销后，该机构名称和经营范围中不得继续使用「支付」字样。</p><p>第七条　设立非银行支付机构，应当符合《中华人民共和国公司法》的规定，并具备以下条件：</p><p>（一）有符合本条例规定的注册资本；</p><p>（二）主要股东、实际控制人财务状况和诚信记录良好，最近 3 年无重大违法违规记录；主要股东、实际控制人为公司的，其股权结构应当清晰透明，不存在权属纠纷；</p><p>（三）拟任董事、监事和高级管理人员熟悉相关法律法规，具有履行职责所需的经营管理能力，最近 3 年无重大违法违规记录；</p><p>（四）有符合规定的经营场所、安全保障措施以及业务系统、设施和技术；</p><p>（五）有健全的公司治理结构、内部控制和风险管理制度、退出预案以及用户权益保障机制；</p><p>（六）法律、行政法规以及中国人民银行规章规定的其他审慎性条件。</p><p>第八条　设立非银行支付机构的注册资本最低限额为人民币 1 亿元，且应当为实缴货币资本。</p><p>中国人民银行根据非银行支付机构的业务类型、经营地域范围和业务规模等因素，可以提高前款规定的注册资本最低限额。</p><p>非银行支付机构的股东应当以自有资金出资，不得以委托资金、债务资金等非自有资金出资。</p><p>第九条　申请设立非银行支付机构，应当向中国人民银行提交申请书和证明其符合本条例第七条、第八条规定条件的材料。</p><p>第十条　中国人民银行应当自受理申请之日起 6 个月内作出批准或者不予批准的决定。决定批准的，颁发支付业务许可证并予以公告；决定不予批准的，应当书面通知申请人并说明理由。</p><p>支付业务许可证应当载明非银行支付机构可以从事的业务类型和经营地域范围。</p><p>第十一条　申请人收到支付业务许可证后，应当及时向市场监督管理部门办理登记手续，领取营业执照。</p><p>非银行支付机构设立后无正当理由连续 2 年以上未开展支付业务的，由中国人民银行注销支付业务许可。</p><p>第十二条　非银行支付机构的主要经营场所应当与登记的住所保持一致。非银行支付机构拟在住所所在地以外的省、自治区、直辖市为线下经营的特约商户提供支付服务的，应当按照规定设立分支机构，并向中国人民银行备案。</p><p>本条例所称特约商户，是指与非银行支付机构签订支付服务协议，由非银行支付机构按照协议为其完成资金结算的经营主体。</p><p>第十三条　非银行支付机构办理下列事项，应当经中国人民银行批准：</p><p>（一）变更名称、注册资本、业务类型或者经营地域范围；</p><p>（二）跨省、自治区、直辖市变更住所；</p><p>（三）变更主要股东或者实际控制人；</p><p>（四）变更董事、监事或者高级管理人员；</p><p>（五）合并或者分立。</p><p>非银行支付机构申请变更名称、注册资本的，中国人民银行应当自受理申请之日起 1 个月内作出批准或者不予批准的书面决定；申请办理前款所列其他事项的，中国人民银行应当自受理申请之日起 3 个月内作出批准或者不予批准的书面决定。经批准后，非银行支付机构依法向市场监督管理部门办理相关登记手续。</p><p>第十四条　非银行支付机构拟终止支付业务的，应当向中国人民银行申请注销支付业务许可。非银行支付机构申请注销支付业务许可或者被中国人民银行吊销支付业务许可证、撤销支付业务许可的，应当按照规定制定切实保障用户资金和信息安全的方案，并向用户公告。非银行支付机构解散的，还应当依法进行清算，清算过程接受中国人民银行的监督。</p><p>非银行支付机构办理支付业务许可注销手续后，方可向市场监督管理部门办理变更或者注销登记手续。</p><p><strong>第三章　支付业务规则</strong></p><p>第十五条　非银行支付业务根据能否接收付款人预付资金，分为储值账户运营和支付交易处理两种类型，但是单用途预付卡业务不属于本条例规定的支付业务。</p><p>储值账户运营业务和支付交易处理业务的具体分类方式和监督管理规则由中国人民银行制定。</p><p>第十六条　非银行支付机构应当按照支付业务许可证载明的业务类型和经营地域范围从事支付业务，未经批准不得从事依法需经批准的其他业务。</p><p>非银行支付机构不得涂改、倒卖、出租、出借支付业务许可证，或者以其他形式非法转让行政许可。</p><p>第十七条　非银行支付机构应当按照审慎经营要求，建立健全并落实合规管理制度、内部控制制度、业务管理制度、风险管理制度、突发事件应急预案以及用户权益保障机制。</p><p>第十八条　非银行支付机构应当具备必要和独立的业务系统、设施和技术，按照强制性国家标准以及相关网络、数据安全管理要求，确保支付业务处理的及时性、准确性和支付业务的连续性、安全性、可溯源性。</p><p>非银行支付机构的业务系统及其备份应当存放在境内。</p><p>第十九条　非银行支付机构为境内交易提供支付服务的，应当在境内完成交易处理、资金结算和数据存储。</p><p>非银行支付机构为跨境交易提供支付服务的，应当遵守跨境支付、跨境人民币业务、外汇管理以及数据跨境流动的有关规定。</p><p>第二十条　非银行支付机构应当与用户签订支付服务协议。非银行支付机构应当按照公平原则拟定协议条款，并在其经营场所、官方网站、移动互联网应用程序等的显著位置予以公示。</p><p>支付服务协议应当明确非银行支付机构与用户的权利义务、支付业务流程、电子支付指令传输路径、资金结算、纠纷处理原则以及违约责任等事项，且不得包含排除、限制竞争以及不合理地免除或者减轻非银行支付机构责任、加重用户责任、限制或者排除用户主要权利等内容。对于协议中足以影响用户是否同意使用支付服务的条款，非银行支付机构应当采取合理方式提示用户注意，并按照用户的要求对该条款予以说明。</p><p>非银行支付机构拟变更协议内容的，应当充分征求用户意见，并在本条第一款规定的显著位置公告满 30 日后方可变更。非银行支付机构应当以数据电文等书面形式与用户就变更的协议内容达成一致。</p><p>第二十一条　非银行支付机构应当建立持续有效的用户尽职调查制度，按照规定识别并核实用户身份，了解用户交易背景和风险状况，并采取相应的风险管理措施。</p><p>非银行支付机构不得将涉及资金安全、信息安全等的核心业务和技术服务委托第三方处理。</p><p>第二十二条　非银行支付机构应当自行完成特约商户尽职调查、支付服务协议签订、持续风险监测等业务活动。非银行支付机构不得为未经依法设立或者从事非法经营活动的商户提供服务。</p><p>第二十三条　从事储值账户运营业务的非银行支付机构为用户开立支付账户的，应当遵守法律、行政法规以及中国人民银行关于支付账户管理的规定。国家引导、鼓励非银行支付机构与商业银行开展合作，通过银行账户为单位用户提供支付服务。</p><p>前款规定的非银行支付机构应当建立健全支付账户开立、使用、变更和撤销等业务管理和风险管理制度，防止开立匿名、假名支付账户，并采取有效措施保障支付账户安全，开展异常账户风险监测，防范支付账户被用于违法犯罪活动。</p><p>本条例所称支付账户，是指根据用户真实意愿为其开立的，用于发起支付指令、反映交易明细、记录资金余额的电子簿记载体。支付账户应当以用户实名开立。</p><p>任何单位和个人不得非法买卖、出租、出借支付账户。</p><p>第二十四条　从事储值账户运营业务的非银行支付机构应当将从用户处获取的预付资金及时等值转换为支付账户余额或者预付资金余额。用户可以按照协议约定提取其持有的余额，但是非银行支付机构不得向用户支付与其持有的余额有关的利息等收益。</p><p>第二十五条　非银行支付机构应当将收款人和付款人信息等必要信息包含在电子支付指令中，确保所传递的电子支付指令的完整性、一致性、可跟踪稽核和不可篡改。</p><p>非银行支付机构不得伪造、变造电子支付指令。</p><p>第二十六条　非银行支付机构应当以清算机构、银行业金融机构、其他非银行支付机构认可的安全认证方式访问账户，不得违反规定留存银行账户、支付账户敏感信息。</p><p>第二十七条　非银行支付机构应当根据用户发起的支付指令划转备付金，用户备付金被依法冻结、扣划的除外。</p><p>本条例所称备付金，是指非银行支付机构为用户办理支付业务而实际收到的预收待付货币资金。</p><p>非银行支付机构不得以任何形式挪用、占用、借用备付金，不得以备付金为自己或者他人提供担保。</p><p>第二十八条　非银行支付机构净资产与备付金日均余额的比例应当符合中国人民银行的规定。</p><p>第二十九条　非银行支付机构应当将备付金存放在中国人民银行或者符合中国人民银行要求的商业银行。</p><p>任何单位和个人不得对非银行支付机构存放备付金的账户申请冻结或者强制执行，法律另有规定的除外。</p><p>第三十条　非银行支付机构应当通过中国人民银行确定的清算机构处理与银行业金融机构、其他非银行支付机构之间合作开展的支付业务，遵守清算管理规定，不得从事或者变相从事清算业务。</p><p>非银行支付机构应当向清算机构及时报送真实、准确、完整的交易信息。</p><p>非银行支付机构应当按照结算管理规定为用户办理资金结算业务，采取风险管理措施。</p><p>第三十一条　非银行支付机构应当妥善保存用户资料和交易记录。有关机关依照法律、行政法规的规定，查询用户资料、交易记录及其持有的支付账户余额或者预付资金余额，或者冻结、扣划用户资金的，非银行支付机构应当予以配合。</p><p>第三十二条　非银行支付机构处理用户信息，应当遵循合法、正当、必要和诚信原则，公开用户信息处理规则，明示处理用户信息的目的、方式和范围，并取得用户同意，法律、行政法规另有规定的除外。</p><p>非银行支付机构应当依照法律、行政法规、国家有关规定和双方约定处理用户信息，不得收集与其提供的服务无关的用户信息，不得以用户不同意处理其信息或者撤回同意等为由拒绝提供服务，处理相关信息属于提供服务所必需的除外。</p><p>非银行支付机构应当对用户信息严格保密，采取有效措施防止未经授权的访问以及用户信息泄露、篡改、丢失，不得非法买卖、提供或者公开用户信息。</p><p>非银行支付机构与其关联公司共享用户信息的，应当告知用户该关联公司的名称和联系方式，并就信息共享的内容以及信息处理的目的、期限、方式、保护措施等取得用户单独同意。非银行支付机构还应当与关联公司就上述内容以及双方的权利义务等作出约定，并对关联公司的用户信息处理活动进行监督，确保用户信息处理活动依法合规、风险可控。</p><p>用户发现非银行支付机构违反法律、行政法规、国家有关规定或者双方约定处理其信息的，有权要求非银行支付机构删除其信息并依法承担责任。用户发现其信息不准确或者不完整的，有权要求非银行支付机构更正、补充。</p><p>第三十三条　非银行支付机构相关网络设施、信息系统等被依法认定为关键信息基础设施，或者处理个人信息达到国家网信部门规定数量的，其在境内收集和产生的个人信息的处理应当在境内进行。确需向境外提供的，应当符合法律、行政法规和国家有关规定，并取得用户单独同意。</p><p>非银行支付机构在境内收集和产生的重要数据的出境安全管理，依照法律、行政法规和国家有关规定执行。</p><p>第三十四条　非银行支付机构应当依照有关价格法律、行政法规的规定，合理确定并公开支付业务的收费项目和收费标准，进行明码标价。</p><p>非银行支付机构应当在经营场所的显著位置以及业务办理途径的关键节点，清晰、完整标明服务内容、收费项目、收费标准、限制条件以及相关要求等，保障用户知情权和选择权，不得收取任何未予标明的费用。</p><p>第三十五条　非银行支付机构应当及时妥善处理与用户的争议，履行投诉处理主体责任，切实保护用户合法权益。</p><p>国家鼓励用户和非银行支付机构之间运用调解、仲裁等方式解决纠纷。</p><p><strong>第四章　监督管理</strong></p><p>第三十六条　非银行支付机构的控股股东、实际控制人应当遵守非银行支付机构股权管理规定，不得存在以下情形：</p><p>（一）通过特定目的载体或者委托他人持股等方式规避监管；</p><p>（二）通过违规开展关联交易等方式损害非银行支付机构或者其用户的合法权益；</p><p>（三）其他可能对非银行支付机构经营管理产生重大不利影响的情形。</p><p>同一股东不得直接或者间接持有两个及以上同一业务类型的非银行支付机构 10% 以上股权或者表决权。同一实际控制人不得控制两个及以上同一业务类型的非银行支付机构，国家另有规定的除外。</p><p>第三十七条　非银行支付机构应当按照规定向中国人民银行报送支付业务信息、经审计的财务会计报告、经营数据报表、统计数据，以及中国人民银行要求报送的与公司治理、业务运营相关的其他资料。</p><p>第三十八条　中国人民银行按照规定对非银行支付机构进行分类评级，并根据分类评级结果实施分类监督管理。</p><p>中国人民银行依法制定系统重要性非银行支付机构的认定标准和监督管理规则。</p><p>第三十九条　中国人民银行依法履行职责，有权采取下列措施：</p><p>（一）对非银行支付机构进行现场检查和非现场监督管理；</p><p>（二）进入涉嫌违法违规行为发生场所调查取证；</p><p>（三）询问当事人和与被调查事件有关的单位和个人，要求其对与被调查事件有关的事项作出说明；</p><p>（四）查阅、复制当事人和与被调查事件有关的单位和个人的相关文件、资料和业务系统；对可能被转移、隐匿或者毁损的文件、资料和业务系统，可以予以封存、扣押；</p><p>（五）经中国人民银行或者其省一级派出机构负责人批准，查询当事人和与被调查事件有关的单位账户信息。</p><p>为防范风险、维护市场秩序，中国人民银行可以采取责令改正、监管谈话、出具警示函、向社会发布风险提示等措施。</p><p>第四十条　中国人民银行依法履行职责，进行现场检查或者调查，其现场检查、调查的人员不得少于 2 人，并应当出示合法证件和执法文书。现场检查、调查的人员少于 2 人或者未出示合法证件和执法文书的，被检查、调查的单位和个人有权拒绝。</p><p>中国人民银行依法履行职责，被检查、调查的单位和个人应当配合，如实提供有关文件、资料和业务系统，不得拒绝、阻挠和隐瞒。</p><p>第四十一条　非银行支付机构发生对其经营发展、支付业务稳定性和连续性、用户合法权益产生重大影响事项的，应当按照规定向中国人民银行报告。</p><p>非银行支付机构的主要股东拟质押非银行支付机构股权的，应当按照规定向中国人民银行报告，质押的股权不得超过该股东所持有该非银行支付机构股权总数的 50%。</p><p>第四十二条　非银行支付机构不得实施垄断或者不正当竞争行为，妨害市场公平竞争秩序。</p><p>中国人民银行在履行职责中发现非银行支付机构涉嫌垄断或者不正当竞争行为的，应当将相关线索移送有关执法部门，并配合其进行查处。</p><p>第四十三条　非银行支付机构发生风险事件的，应当按照规定向中国人民银行报告。</p><p>中国人民银行可以根据需要将风险情况通报非银行支付机构住所所在地地方人民政府。地方人民政府应当配合中国人民银行做好相关风险处置工作，维护社会稳定。</p><p>第四十四条　非银行支付机构发生风险事件影响其正常运营、损害用户合法权益的，中国人民银行可以区分情形，对非银行支付机构采取下列措施：</p><p>（一）责令主要股东履行补充资本的监管承诺；</p><p>（二）限制重大资产交易；</p><p>（三）责令调整董事、监事、高级管理人员或者限制其权利。</p><p>第四十五条　中国人民银行及其工作人员对监督管理工作中知悉的国家秘密、商业秘密和个人信息，应当予以保密。</p><p>第四十六条　中国人民银行应当依照法律、行政法规和国家有关规定，完善非银行支付机构行业风险防范化解措施，化解非银行支付机构风险。</p><p><strong>第五章　法律责任</strong></p><p>第四十七条　未经依法批准，擅自设立非银行支付机构、从事或者变相从事支付业务的，由中国人民银行依法予以取缔，没收违法所得，违法所得 50 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 50 万元的，单处或者并处 50 万元以上 200 万元以下罚款。对其法定代表人或者主要负责人、直接负责的主管人员和其他直接责任人员给予警告，并处 10 万元以上 50 万元以下罚款。地方人民政府应当予以配合。</p><p>第四十八条　以欺骗、虚假出资、循环注资或者利用非自有资金出资等不正当手段申请设立、合并或者分立非银行支付机构、变更非银行支付机构主要股东或者实际控制人，未获批准的，申请人 1 年内不得再次申请或者参与申请相关许可。申请已获批准的，责令其终止支付业务，撤销相关许可，没收违法所得，违法所得 50 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 50 万元的，并处 50 万元以上 200 万元以下罚款；申请人 3 年内不得再次申请或者参与申请相关许可。</p><p>第四十九条　非银行支付机构违反本条例规定，有下列情形之一的，责令其限期改正，给予警告、通报批评，没收违法所得，违法所得 10 万元以上的，可以并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 10 万元的，可以并处 50 万元以下罚款；情节严重或者逾期不改正的，限制部分支付业务或者责令停业整顿：</p><p>（一）未在名称中使用「支付」字样；</p><p>（二）未建立健全或者落实有关合规管理制度、内部控制制度、业务管理制度、风险管理制度、突发事件应急预案或者用户权益保障机制；</p><p>（三）相关业务系统、设施或者技术不符合管理规定；</p><p>（四）未按照规定报送、保存相关信息、资料或者公示相关事项、履行报告要求；</p><p>（五）未经批准变更本条例第十三条第一款第一项、第二项或者第四项规定的事项，或者未按照规定设立分支机构。</p><p>第五十条　非银行支付机构违反本条例规定，有下列情形之一的，责令其限期改正，给予警告、通报批评，没收违法所得，违法所得 50 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 50 万元的，并处 100 万元以下罚款；情节严重或者逾期不改正的，限制部分支付业务或者责令停业整顿，直至吊销其支付业务许可证：</p><p>（一）未按照规定与用户签订支付服务协议，办理资金结算，采取风险管理措施；</p><p>（二）未按照规定完成特约商户尽职调查、支付服务协议签订、持续风险监测等业务活动；</p><p>（三）将核心业务或者相关技术服务委托第三方处理；</p><p>（四）违规开立支付账户，或者除非法买卖、出租、出借支付账户外，支付账户被违规使用；</p><p>（五）违规向用户支付利息等收益，或者违规留存银行账户、支付账户敏感信息；</p><p>（六）未按照规定存放、划转备付金；</p><p>（七）未遵守跨境支付相关规定；</p><p>（八）未按照规定终止支付业务。</p><p>第五十一条　非银行支付机构违反本条例规定，有下列情形之一的，责令其限期改正，给予警告、通报批评，没收违法所得，违法所得 50 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 50 万元的，并处 50 万元以上 200 万元以下罚款；情节严重或者逾期不改正的，限制部分支付业务或者责令停业整顿，直至吊销其支付业务许可证：</p><p>（一）涂改、倒卖、出租、出借支付业务许可证，或者以其他形式非法转让行政许可；</p><p>（二）超出经批准的业务类型或者经营地域范围开展支付业务；</p><p>（三）为非法从事非银行支付业务的单位或者个人提供支付业务渠道；</p><p>（四）未经批准变更主要股东或者实际控制人，合并或者分立；</p><p>（五）挪用、占用、借用备付金，或者以备付金为自己或者他人提供担保；</p><p>（六）无正当理由中断支付业务，或者未按照规定处理电子支付指令；</p><p>（七）开展或者变相开展清算业务；</p><p>（八）拒绝、阻挠、逃避检查或者调查，或者谎报、隐匿、销毁相关文件、资料或者业务系统。</p><p>第五十二条　非银行支付机构违反本条例规定处理用户信息、业务数据的，依照《中华人民共和国个人信息保护法》、《中华人民共和国网络安全法》、《中华人民共和国数据安全法》等有关规定进行处罚。</p><p>第五十三条　非银行支付机构未按照规定建立用户尽职调查制度，履行相关义务，或者存在外汇、价格违法行为的，以及任何单位和个人非法买卖、出租、出借支付账户的，由有关主管部门依照有关法律、行政法规进行处罚。</p><p>非银行支付机构未经批准从事依法需经批准的其他业务的，依照有关法律、行政法规进行处罚。</p><p>第五十四条　非银行支付机构的控股股东、实际控制人违反本条例规定，有下列情形之一的，责令其限期改正，给予警告、通报批评，没收违法所得，违法所得 10 万元以上的，并处违法所得 1 倍以上 5 倍以下罚款；没有违法所得或者违法所得不足 10 万元的，并处 10 万元以上 50 万元以下罚款：</p><p>（一）通过特定目的载体或者委托他人持股等方式规避监管；</p><p>（二）通过违规开展关联交易等方式损害非银行支付机构或者其用户的合法权益；</p><p>（三）违反非银行支付机构股权管理规定。</p><p>非银行支付机构的主要股东违反本条例关于股权质押等股权管理规定的，依照前款规定处罚。</p><p>第五十五条　依照本条例规定对非银行支付机构进行处罚的，根据具体情形，可以同时对负有直接责任的董事、监事、高级管理人员和其他人员给予警告、通报批评，单处或者并处 5 万元以上 50 万元以下罚款。</p><p>非银行支付机构违反本条例规定，情节严重的，对负有直接责任的董事、监事、高级管理人员，可以禁止其在一定期限内担任或者终身禁止其担任非银行支付机构的董事、监事、高级管理人员。</p><p>第五十六条　中国人民银行工作人员有下列情形之一的，依法给予处分：</p><p>（一）违反规定审查批准非银行支付机构的设立、变更、终止申请等事项；</p><p>（二）泄露履行职责过程中知悉的国家秘密、商业秘密或者个人信息；</p><p>（三）滥用职权、玩忽职守的其他行为。</p><p>第五十七条　违反本条例规定，构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p><strong>第六章　附则</strong></p><p>第五十八条　支付清算行业自律组织依法开展行业自律管理活动，接受中国人民银行的指导和监督。</p><p>支付清算行业自律组织可以制定非银行支付机构行业自律规范。</p><p>第五十九条　本条例施行前已按照有关规定设立的非银行支付机构的过渡办法，由中国人民银行规定。</p><p>第六十条　本条例自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:03:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689146</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689146</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/465.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689146_202312171503d41a8ae6-b842-4f93-8625-f23328c875c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/465.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《三大队》导演解读结尾「克制」：那是一个孤勇者的浪漫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「初次创作会我们就决定了一件事，这一次导演要往后站一站。」《三大队》日前上映，这部真实而闪耀着理想主义光环的影片很快在票房和口碑上收获认可，该片导演戴墨近期接受中新网记者专访，谈及此番创作，他直言希望抛却过多「技巧」，以最质朴的方式呈现真情感。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">电影《三大队》。片方供图</p><p></p><p></p><p>电影《三大队》根据纪实文学改编，原载于「网易人间工作室」，原作名为《请转告局长，三大队任务完成了》(作者深蓝)。在这个仅 7000 多字的非虚构短篇故事中，因为在一大案里刑讯犯人而过失致人死亡的刑侦大队队长程兵，出狱后执着不悔，历经十数年，以普通人的身份最终抓回当年大案的另一个逃犯。</p><p>执念与放弃，人性与命运，偶然和必然，对于这个本身就蕴含充分戏剧性和宿命感的故事，戴墨坦言，自己首先是被程兵的执着所震撼，「最初觉得这个人不太真实，有点不太敢相信。震撼之后是思考，我开始理解程兵，逐渐看到这份执着对他本人的意义，更看到这份执着对于正义的意义。」</p><p>戴墨坦言，原故事的文字呈现简洁而克制，作者更多的是对过程的记录，几乎没有加入感性元素。在改编成电影的过程中，最重要的一环，正是呈现出真实的人，呈现出执有这份可贵「执念」的人的感情。「这个感情，要从真实中来。」戴墨透露，创作之初，身为该片监制的陈思诚为影片确定了<strong>「唯真不破，以情动人」的内核</strong>，「这是一个很有力的抓手，影片后续创作的所有，都紧紧围绕‘真’和‘情’展开。」</p><p>「在整个制作上以真实作为第一原则，摄影方面，区别于比较常规的画幅，选择了更接近纪录片的 1.85：1 的非常规画幅，拍摄上尽量少用上帝视角。」戴墨直言，所谓「导演要往后站一站」正是为了自然真实的效果，「这个故事需要更加鲜活、更加真实的记录，而不是人为的设计。」</p><p>雨夜、凶案、追击，开篇凌厉的敍事后，《三大队》没有沿犯罪类型继续，关于「人」的一切开始深入、铺展，被层次丰富地进行了厚重且颇具冲击力的呈现。</p><p>观众会发现，在这个知晓结局的「非典型」犯罪故事中，支撑一切的是「人物」。</p><p>对于程兵这一核心，影片给予了大量细节和情节上的堆叠，令其「执着」有「表」有「里」，从而呈现出情感的真实力量。饰演程兵的张译尽管此前曾塑造过其他警察形象，但此次追凶 12 年，却另有一番表达层次在其中。</p><p>戴墨表示，对于程兵这个角色，张译有着自己深刻的理解，「他为人物的每一次坚持梳理出了强大的心理支撑。」而在细节方面，更是奉献了基由对人物充分理解的惊艳发挥，「比如电影中程兵每次行动之前都会说‘动’，这就出自张译对人物的设计，只一个字，凸显了程兵和队友之间那种不必言说的默契。神来之笔，非常精彩。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/92.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">电影《三大队》。片方供图</p><p></p><p></p><p>此次《三大队》电影与原作最大的不同是，在原故事程兵一个人的执着之旅中加入了师父和另外四个个性鲜明的「三大队」成员。</p><p>戴墨直言，这一改变其实更丰富地呈现出在执念、命运面前，人性的不同面向，「他们每个人对待事业、对待家庭都有各自不同的态度。不论是继续追，还是放弃追，我认为每个人的选择都合理。这部电影其实是在讲人，人在一生中总会面临着高低起伏、境遇的不同，人生一直在做选择。」</p><p>一众十分贴合的演员、生动饱满的人物，最终群像戏的成功亦为影片增色颇多。对此戴墨透露，以「真」为核，在表演上，此番导演同样选择了「往后站」，「更多的交给演员，让他们在人物当中去完成剧情需要的碰撞。而最真实的情感呈现需要靠演员之间的磨合、培养。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/93.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">电影《三大队》。片方供图</p><p></p><p></p><p>戴墨透露，<strong>影片中三大队出狱之后喝酒那场戏就属于纯粹而真实的碰撞结果</strong>，「那场戏拍之前我们不知道会是什么样的效果。因为<strong>大家都真的喝酒了</strong>。为了有那种真实的状态，我们把现场道具的酒换成了真酒。几位主演以前都合作过，本身就很默契，当时在现场他们也聊了很多真实生活中彼此的话题，所以开拍前很早就进入那种情绪当中了。」</p><p>最终成片中，这场积聚并释放太多情感与情绪的聚会颇为令人动容，对此戴墨坦言，「效果让我非常震惊，那场戏的表演实在太鲜活了，鲜活到只能有一次。」</p><p>在《三大队》的最后，程兵终于说出了那句「请转告局长，三大队任务完成」，长镜头中，这个执着到底的人独自站在街头，茫然无措中又似乎思绪无尽，镜头拉开，程兵最终被淹没，又回归于人海……</p><p><strong>对于这样一个克制而颇具余味的结尾的处理，戴墨表示，希望以留白展现出真实，「程兵最后站在那个路口，身边是人来人往的一切如旧，我的理解，那是一个孤勇者的浪漫。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:55:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/217.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689098_202312171455e1f97ee4-7890-411b-acb3-9c3d66241018.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高凯/中新网]]>
            </author>
            <category>贺岁片</category>
            <category>三大队</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/217.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/218.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台湾知名景点象鼻岩「象鼻」断裂，网民担心「野柳女王头」也将消失]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">台湾知名景点象鼻岩风景照。中时新闻网资料图</p><p></p><p>据中视新闻网报道，位于台湾地区新北市深澳渔港旁的象鼻岩，是当地知名景观与打卡地标，12 月 16 日下午传出「象鼻」断了的消息，让不少民众感到可惜。负责管理的新北市瑞芳区公所表示，当天风浪大，象鼻岩的「象鼻」断裂，已设围篱避免民众进入。</p><p>报道援引瑞芳区公所主任秘书李观宏的说法表示，象鼻岩是位在瑞芳区深澳渔港旁的特殊地质景观，16 日因风浪较大，象鼻岩受气象影响断裂，因其为自然景观，所以有自然生成与消失的可能，该处有保安驻守，也是保安发现此事。</p><p>李观宏介绍，象鼻岩的「象鼻」断了确实可惜，但深澳地区还有其他特色景点，深澳渔港也有美味海鲜可以品尝，区公所会再开发其他景点。</p><p>对此，有网友也在瑞芳公共论坛发文表示，「残念，象鼻岩崩塌了，瑞芳少一个天然的地景。」「此景点以后得要有新名字了，该叫什么好呢？」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/222.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">台湾知名景点象鼻岩「象鼻」断裂。 新北市瑞芳区脸书图片</p><p></p><p>台当局「观光署」4 年前曾在网络视频平台发布「地质之旅-象鼻岩」视频，并找到台湾大学地质系兼任教授徐浩德介绍象鼻岩。徐浩德称，台湾类似情况的海蚀拱门很多，但象鼻岩是唯一一个单边的海蚀拱门，因此可以预料，经过时间演化，总有一天会整个崩塌，拱门消失，但预估至少能撑上千年。</p><p>有网友到视频下方评论区留言称，「说好的千年呢？」「结果百年都没撑到。」「少了一个景点，可惜了。」</p><p>还有不少岛内网友担忧，另一知名景点「野柳女王头」恐怕就是下一个象鼻岩。</p><p>据岛内媒体介绍，「野柳女王头」在 1962 年时被大学生业余摄影师吴东兴拍下，照片在「被遗忘乐园摄影展」中展出并命名为「女王头」，让野柳一夕间成为观光胜地。</p><p>但长期受风化影响，女王头「脖子」越来越细，从 2006 年的 144 厘米，到 2013 年仅剩 126 厘米，减少了 18 厘米。2018 年时，专家推估就算未受到地震影响，持续风化下，「野柳女王头」恐在 10 年至 15 年后的未来，就会因颈部无法承受头部重量而「断头」，虽然园方在 2021 年时曾邀团队进行奈米技术试图补强，但效果不佳。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:53:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689107</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689107</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/225.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689107_20231217145375ffd83b-f74e-471b-99e0-d3fea51984dc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>台湾风景</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/225.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/226.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[津兴城际铁路明日开通运营，「轨道上的京津冀」再添新笔画]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">目前，津兴城际铁路进入按图行车试验阶段，北京局集团公司正有条不紊地进行人员培训、设备调试、应急演练等开通运营前的筹备工作。 微博@中国铁路，图</p><p></p><p>澎湃新闻记者从中国国家铁路集团有限公司（以下简称国铁集团）获悉，天津至北京大兴国际机场铁路（以下简称津兴城际铁路）将于 12 月 18 日正式开通运营，天津西至大兴机场站间最快 41 分钟可达。津兴城际铁路成为继京津城际、京沪高铁、京唐京滨城际铁路后，又一条联通北京与天津间的高速铁路，「轨道上的京津冀」再添新笔画。</p><p>津兴城际铁路起自天津西站，途经天津市红桥区、河北省廊坊市、北京市大兴区，接入大兴机场站，线路全长 101 公里，其中全长 47 公里的胜芳至固安东段为新建线路，设计时速 250 公里。全线共设天津西站、胜芳站、安次站、永清东站、固安东站和大兴机场站 6 座车站，其中安次站和永清东站为新建车站。</p><p>项目开通运营前，国铁集团精心组织相关单位，严格各项规定和标准，对津兴城际铁路各专业设备进行了联调联试、检测验收和安全评估，对轨道状态、弓网性能、列车控制、通信信号系统等进行了综合优化调整。目前，该线路满足高速铁路安全、稳定运营要求，具备开通运营条件。</p><p>津兴城际铁路最高时速按 250 公里运营，开通运营初期，铁路部门每日安排开行动车组列车 8 列，天津西站至安次、永清东、大兴机场站，最快分别 24 分、29 分、41 分可达；安排开行跨线动车组列车 4 列，天津西站、唐山站经津兴城际首开到雄安站动车组列车。2024 年一季度列车运行图调整后，铁路部门每日安排开行动车组列车最高可达 18 列，后续将根据客流需求进一步优化完善列车运行方案。</p><p>为提升运营品质、满足旅客不同出行需求，铁路部门在该项目各站间实施灵活折扣、差异化的市场化票价机制，为旅客出行提供更多的选择，具体票价可通过铁路 12306 查询。</p><p>津兴城际铁路是贯彻落实京津冀协同发展战略的重要工程。项目开通运营后，北京至天津间将形成 4 条高铁通道，将进一步完善区域铁路网布局，便利沿线人民群众出行，推动京津冀交通一体化发展，对于唱好京津「双城记」，打造区域发展高地，促进京津冀协同发展具有十分重要的意义。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:46:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689117</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/427.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689117_202312171446be9ee177-37a7-41a0-8a1a-861d406da72b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王俊]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/427.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/428.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不符合续聘条件或考核不合格，山西 3 年解聘评标专家三千多名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>山西省发改委日前发布公告称，根据《山西省评标专家和评标专家库管理办法》规定，有 1008 名评标专家不符合续聘条件或考核不合格，予以解聘。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/182.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>九派新闻记者检索官方公告发现，这是山西省发改委连续第三年大规模解聘不合格评标专家。2021 年，该省有 1119 名评标专家不符合续聘条件或考核不合格被解聘。2022 年，解聘的评标专家数量为 889 名。加上 2023 年度解聘的 1008 名不合格评标专家，山西省已经连续 3 年解聘不合格评标专家共计 3016 人。</p><p>据山西省发改委法规处相关负责人介绍，山西省发改委对山西省评标专家库 2023 年度聘期届满的 3226 名评标专家进行了续聘考核，其中共有 1008 名评标专家不符合续聘条件或考核不合格。根据《管理办法》相关规定，将从 2024 年 1 月 1 日起，解聘以上 1008 名评标专家，其持有的评标专家证书同时作废，相关信息从山西省评标专家库中移除。</p><p>这次解聘的不合格专家数量，占聘期届满专家总数的 31%。</p><p>关于 2023 年年度不合格专家被解聘的具体原因，统计结果表明：其中 64 人因年满七十岁予以解聘；612 人因未未按照要求参加考核予以解聘；330 人因考试不合格予以解聘；2 人因考试成绩无效予以解聘。</p><p>2021 年度的情况与此大同小异，1119 名不合格专家的解聘原因分别为：22 人年龄满七十周岁；116 人职称级别不符合续聘条件；611 人未按照要求参加考核；370 考核不合格。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/183.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">配图来源：VCG</p><p></p><p>九派新闻记者发现，严格对评审、评标专家的管理已经是近年来的大趋势。2022 年 4 月，江西一次性清退不合格评标专家 850 名。2023 年 6 月，湖南一次性清退不合格评标专家 173 名，解聘原因除年龄到点、身体不适、工作调动之外，还包括违法违规。</p><p>原标题：《有狠劲！山西 3 年解聘不合格专家 3000 名》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:42:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689111</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689111</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/196.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689111_2023121714421d99fd03-7d31-43e7-9a1b-3c7f2eeee6fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[衞欣/九派新闻]]>
            </author>
            <category>考核</category>
            <category>山西</category>
            <category>解聘</category>
            <category>专家</category>
            <category>评标</category>
            <category>澎湃山西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/196.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/197.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反网络暴力论坛顺利召开，反网暴、遏戾气成为共识]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 16 日，反网络暴力论坛在上海召开。随着互联网的快速发展，网络暴力问题日益严重，给社会秩序和个人权益带来了巨大威胁。为了共同构建一个和谐、安全的网络空间，推动网络暴力问题的解决，上海市互联网业联合会在市委网信办指导下，联合主流媒体平台澎湃新闻，共同举办了反网络暴力论坛。</p><p>论坛以「反网暴、遏戾气——共建向上向善和谐网络空间」为主题，采用主论坛+媒体与平台分论坛、法律领域分论坛的形式，持续深入、立体多元的视角进行讨论。</p><p>论坛邀请了来自政府机构代表、互联网平台、主流媒体、法律界专家，共同探讨在反网络暴力进程中，如何发挥各自的主体作用，寻找守护网络空间安全的新模式、新突破、新方向。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/462.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海市委网信办副主任、上海市互联网业联合会副会长俞旻骁</p><p></p><p>上海市委网信办副主任俞旻骁作主旨发言，分享网络暴力治理的重点，强调要压实网站的主体责任，在风险预警、防扩散、受害人保护上有所作为；要发挥协同联动的作用，网信办与公安、检察院、法院等部门一起建立相应的网络治理协同联动机制；要强化法制保障，坚持亮利剑、出重拳；要培育网络文明，持续净化网络生态空间。</p><p>主论坛演讲环节，华东政法大学教授黄武双，华东师范大学传播学院院长王峰，澎湃新闻总裁、总编辑刘永钢，上海市人民政府「高端开发与国际规则」决策咨询基地执行主任、上海对外经贸大学教授陈子雷以及中国政法大学刑事司法学院教授罗翔分别带来了分享。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/463.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华东政法大学教授、博士生导师、知识产权研究中心主任，中国法学会知识产权法学研究会副会长黄武双</p><p></p><p>黄武双在「网络暴力事件的反不正当竞争法规制」为主题的演讲中，着重分享了如何用民事法律来规制网络暴力事件，他认为对于网络暴力事件的抵制，规制既可能是民事上的，也可能是反不正当竞争法所规定的内容，但是在条件适合的情况下，援引反不正当竞争法的规定可以主张高额的赔偿，对于网络暴力事件的发起人来说更具有威慑力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/464.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华东师范大学传播学院院长王峰</p><p></p><p>王峰在「应对模糊性网暴，共塑网络文明」的主题演讲环节呼吁：「我们一定要对其他的个体保持最充分的尊重，而且这种尊重可能要比生活中的尊重程度更高一点，这和网络社会行为与真实的社会行为有落差是有关的，在网上我们是匿名的，所以这个时候一定要建立起一个大家普遍遵守的匿名公共行动的原则。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/465.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新闻总裁、总编辑刘永钢</p><p></p><p>刘永钢在「旗帜鲜明反对网暴，善做善为化解网暴」的主题演讲中表示，主流媒体应该旗帜鲜明反对网暴，抵制诱惑避免网暴，态度坚决打击网暴，善做善为化解网暴。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/466.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海市人民政府「高端开发与国际规则」决策咨询基地执行主任、上海对外经贸大学教授陈子雷</p><p></p><p>陈子雷从经济学视野分享了对约束网络暴力的思考，他提到，「以键投票」决定供求关系，以「流量导向」决定利益关系。他认为，杜绝网络暴力要由需求侧为主，供给侧为辅。因为没有需求就没有市场，没有人去看网络暴力，所以关键还是需求带来的影响更大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/467.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国政法大学教授罗翔</p><p></p><p>罗翔结合案例分享了网络暴力形式治理的三组悖论，他表示，面对网络暴力，法律治理并不是万能的，它只能治标，不能治本，最重要依然是培养对他人的尊重。「如果你遭遇嘲弄亵渎，不要认为是你自己的过错，不要认为自己没有尊严，你依然是人。勇敢地拿起法律武器，法律会捍衞你的尊严，法律会恢复你的尊严。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/468.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海市政协常委、学习与文史委员会主任、上海市互联网业联合会会长姜迅（左）与上网联反网络暴力专项资金联合发起人、上海柏荟医疗科技集团董事长郑涵文（右）</p><p></p><p>大会上启动了「反网络暴力专项资金」，该资金由网信办指导，上网联主办，柏荟医疗出资，将用于聘请舆情、法律及心理学等方面的专家组成专家组，为反网暴工作提供专业指导及支持。并通过定期编制反网暴白皮书，收集总结各类典型案例，分析背后的原因及影响并提出相关建议及对策，向公众及相关部门传递反网暴重要信息及警示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/469.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海市委网信办网管处处长蒋科</p><p></p><p>在媒体平台分论坛中，上海市委网信办网管处处长蒋科、观察者网总编辑金仲伟带来主题演讲。蒋科在主题为「网络暴力治理的‘破’和‘立’」的演讲中，介绍了网信部门的专项整治行动和法律法规建设，并强调要持续弘扬正能量，加强正面引导，努力营造良好的网络生态。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/470.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">观察者网总编辑金仲伟</p><p></p><p>金仲伟在「创新数字司法实践，抑制网暴」为主题的演讲中提到，网络并不是一个虚拟的世界，各种各样的行为都可以发生，是一个数字空间。因此他建议让平台、人、司法系统一起参与治理，用处罚数字资产的案例去教育公众，把处罚网络暴力的门槛大大降低。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/471.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圆桌环节，哔哩哔哩副总裁兼总编辑周奕、小红书执行总编辑刘栋、抖音安全副总编辑全森、微博副总编辑李士强、微信副总编辑曾智锋就「如何共同抵制网络暴力，构建和谐网络环境」展开了讨论，澎湃新闻编委李云芳任主持人。参与讨论的嘉宾认为，网络暴力已经成为网络的公害，进行抵制、处置已经是全民的共识，希望通过大家的合力可以实现网上无暴。</p><p>在法律领域分论坛中，上海市委网信办网络管理处副处长顾晔、上海市人民检察院第四检察部三级高级检察官翁音韵、北京大成（上海）律师事务所合伙人杨宇宙带来了主题演讲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/472.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>顾晔回顾了网络暴力的历史，分析了成因，提出了政府部门加强协同监管、平台切实落实主体责任、媒体主动开展舆论引导、网民积极参与的社会共治建议。最后呼吁，网民在网上发言时，一定要尊重他人的人格和名誉，网上不是法外之地，网上更不可随心所欲，依法依规上网是对每一位网民的基本要求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/473.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海市人民检察院第四检察部三级高级检察官翁音韵</p><p></p><p>翁音韵建议立法层面要构建全方位网络暴力行为规制体系，积极发挥指导性案例的作用。同时，司法层面要完善法律援助制度，并在社会治理层面加强网络平台监管。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/474.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京大成（上海）律师事务所合伙人杨宇宙</p><p></p><p>杨宇宙在演讲中呼吁法律界的同仁将自己的时间投入到反网络暴力的法律援助中去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/475.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在「网络暴力的治理与公益」为主题的圆桌环节，上海市人民检察院法律政策研究室主任曹坚，蓝鲸财经总编辑王道军，上海法治报社社长王霄岩，上网联反网络暴力专项资金联合发起人、上海柏荟医疗科技集团董事长郑涵文，以及上海市互联网业联合会常务理事单位代表、北京大成（上海）律师事务所合伙人张笑声和王勤展开了讨论。一个共识是，面对网络暴力，要借助法律的力量，同时法律界、公益组织也要多维度地协助和帮助受网络暴力侵害的个体、企业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:37:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688129</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688129</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/919.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688129_20231217143758b8ed41-47e2-4436-ab2d-d122d4011032.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王潇雨]]>
            </author>
            <category>反网络暴力论坛</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/919.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/922.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工信部：部署低温雨雪冰冻灾害应急通信保障工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从工业和信息化部了解到，为应对本轮低温雨雪冰冻灾害，工业和信息化部已组织全国信息通信行业高效做好应急通信保障工作。</p><p>据了解，截至 12 月 17 日 8 时，全国信息通信行业累计出动保障人员 7.6 万人次，应急车辆 3.4 万辆次，发电油机 4.5 万台次，投放衞星电话 1136 部，发送预警短信 1.9 亿条。全国通信网络整体运行平稳，累计 3053 座基站退服，已修复 2933 座，未发生乡镇级通信全阻。</p><p>工业和信息化部指导各地通信企业完善应急预案，加强重要通信基础设施的安全防护，加大巡查巡检力度，确保人员、装备状态良好、随时可用。同时强化灾情应对处置，持续加强对重点地区通信保障工作统筹，及时抢修恢复受损通信设施，切实满足群众基本通信需求。强化与应急管理、气象等部门信息共享，共同做好应急通信保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:06:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689069</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689069</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/901.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689069_202312171406018055e1-c64d-45ac-b09c-879cf24801ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙蓟潍/央视新闻]]>
            </author>
            <category>工信部</category>
            <category>低温</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/901.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/902.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辽宁今日最低气温-38.1℃，中东部多地现 2011 年以来最低温]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/877.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 17 日，辽宁省沈阳市，晨练市民眼睫毛、帽子、围脖上全是冰霜，成「白眉大侠」。东方 IC 图</p><p></p><p>2023 年 12 月 16 日 8 时至 17 日 8 时，辽宁省全部气象站中，抚顺、丹东地区 2 个气象站的最低气温低于-36℃，抚顺、本溪、丹东、铁岭、朝阳地区 21 个气象站的最低气温在-36℃至-32℃之间，沈阳、鞍山、抚顺、本溪、丹东、锦州、营口、阜新、辽阳、铁岭、朝阳、葫芦岛地区 143 个气象站的最低气温在-32℃至-28℃之间，辽宁省 877 个气象站的最低气温在-28℃至-20℃之间，247 个气象站的最低气温在-20℃至-16℃之间，99 个气象站的最低气温在-16℃至-8℃之间。</p><p>最低气温-38.1℃出现在丹东宽甸满族自治县宽甸青椅山（17 日 7 时）。</p><p>根据气象部门数据显示，辽宁中东部大部分地区出现 2011 年以来最低气温，辽宁省气象台继续发布低温蓝色预警：预计 17 日到 22 日全省将出现持续低温天气，东部地区最低气温，较常年同期偏低 5 到 6℃，其他地区偏低 2 到 5℃，相关部门需要做好应对准备。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:05:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/886.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689062_2023121714056aa97327-ad6e-4f23-989b-bc1ee51854fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韦昊岩/央视新闻]]>
            </author>
            <category>辽宁</category>
            <category>天气</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/886.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/887.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽修厂挡土墙突然倒塌两人被埋，均因伤势过重抢救无效死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 15 日，广东省惠东县应急管理局通过惠东溶媒发布情况通报称，12 月 13 日下午惠东县一汽修厂挡土墙突然倒塌，致两名工人被困，经过救援两人被送往医院救治，但均因伤势过重抢救无效死亡。</p><p>通报称，12 月 13 日下午 17 时 24 分许，惠东县平山街道红岭社区途虎养车汽修厂后面的挡土墙因年久失修突然倒塌，造成在附近作业的两名工人被困。接报后，有关部门迅速赶往现场开展救援处置，两名被困人员于当天先后被救出并立即送往医院救治。21 时许，2 人先后因伤势过重抢救无效死亡。目前，事故调查处理及善后工作正在进行中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:04:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689041</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689041</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/889.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689041_2023121714048d1797b2-fa57-46a6-b38b-df448062c128.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈雷柱]]>
            </author>
            <category>挡土墙倒塌</category>
            <category>安全事故伤亡</category>
            <category>途虎养车</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/889.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/893.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「大地情深」京津沪渝四地优秀群文作品巡演在沪收官]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 15 日晚，「大地情深」——京、津、沪、渝优秀群众文艺作品上海地区巡演活动最后一场演出在上海市群众艺术馆星舞台完美收官。北京、天津、上海、重庆四直辖市的九个带着浓郁地方文化特色的优秀群文作品，让观众感受到四个城市的文化底蕴。</p><p>据悉，「大地情深」——全国优秀群众文艺作品巡演是文化和旅游部主办的品牌活动，每三年一届，集中展示以群星奖获奖作品为代表的优秀群众文艺发展成果。巡演自 2022 年 12 月在四川达州启动以来，分区域分阶段在全国持续开展；各省区市以「大地情深」为品牌，组织开展本地优秀群众文艺作品巡演。上海地区两场演出分别在郊区嘉定区文化馆秀舞台和市区的上海市群众艺术馆星舞台举行。当天下午，还在上海市群众艺术馆举行了京、津、沪、渝四直辖市群众文艺交流座谈会，全方位推动四直辖市区域间群众文艺作品交流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/843/52.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">口琴重奏《爱上这座城》</p><p></p><p>一曲融合了上海摩登、江南风情的《爱上这座城》，跟着「大地情深」巡演走过许多城市，爵士乐与民歌《茉莉花》的旋律「混搭」特色鲜明。「这个作品去了别的城市后，跟其他城市的作品一起演出之后，观众们都觉得这首曲子很上海。」作曲孙彬彬介绍。为口琴创作的作品很少，为口琴重奏创作的作品更少，获得群星奖让口琴乐团的几位小伙子很开心。他们希望通过《爱上这座城》让口琴重回大众视野，让更多人去学习、去了解口琴。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/843/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小品《我记得你，你就活着》</p><p></p><p>青年编导刘晓耕创作的小品《我记得你,你就活着》是另一个来自上海的作品。小品用独特的方式表达了对先烈的追怀以及对祖国的热爱之情。两个同为二十岁的年轻人跨时空的相遇令人震撼，是「牺牲者」和「受益者」双方穿越时空的情感碰撞。刘晓耕还记得，小品在崇明演出完，一位小观众让妈妈带自己到后台来和演员合照，他妈妈给演创人员看了一张照片，在演出最后舞台上定格的时候，小朋友向着舞台上用鲜血保衞了上海这座城市的「先烈们」认真敬了个礼。这张照片演创人员都十分感动。「它体现了我们作品的社会价值，如果这个小品在没有经历过这段历史的年轻观众心里种下一颗爱国主义的种子，我觉得我们没有白做。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/843/54.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舞蹈《两室一厅》</p><p></p><p>北京的舞蹈作品《两室一厅》在三餐四季、生与死之间细致描绘爱情与亲情，以一个家庭的悲欢离合唤起数不清的关于「家」的情愫，打动了无数普通人的心。这是一个难得的敍述普通人生活的舞蹈作品，编导张亚静说：「想通过这个作品表达我们对生活的态度，希望它能温暖每一个人，让我们每一个人都珍惜当下的美好生活。」张亚静认为，这个作品多角度、多方位、多层次地讲述老百姓的故事，突出了群文作品的创作和表演特点。她还记得，一次演出结束后，一位小女孩跑过来对他们说：「这支舞蹈我看懂了，我爷爷刚去世，你们的作品让我感同身受。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/843/53.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四川评书《英雄机长》</p><p></p><p>「不到 40 秒时间，啪，整个挡风玻璃突然大面积破裂爆炸。呼呼呼，刺骨的寒风，猛烈地灌进驾驶舱……」代浩的表演将观众代入一个危机急迫的时刻。这是重庆带来的群星奖决赛入围作品四川评书《英雄机长》。代浩运用四川评书「雷棚」的表演手法，通过语气节奏、摹拟形容，将观众带入一个惊心动魄的时刻，感受重庆籍机长危难之际的英雄本色。代浩是中国曲艺家协会会员，就职于綦江区图书馆，师承国家级非物质文化遗产项目四川评书代表性传承人、著名评书表演艺术家曾令弟。这个作品三年磨一剑，凝聚了众多专家和主创人员的心血，代浩记得自己长时间对着镜子一个人练习，同事跟他开玩笑：「文稿纸都被你说得‘口吐白沫’了。」他认为作为一个主创兼演员，得到的最大慰藉就是「我的节目上来之后，观众不是在睡觉或刷手机，而是竖着耳朵听。」而在作品的打磨过程中，他们不仅向专家求教，更向普通工作人员和观众虚心求教，每次演出结束，他都要走下舞台去问舞美老师、主持人，问那些大爷大妈和小年轻：「这个作品觉得怎么样？节奏好不好？气口好不好？还有哪句话说的不好？哪些需要修改？哪些经不起推敲？」这个作品今年参加了四十多场大大小小的演出，受到百姓肯定，「接地气、冒热气、有温度」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/843/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">相声《瘦身传奇》</p><p></p><p>天津市参演当然少不了相声。刘国君和张鑫两位在相声界颇有名气的演员为大家带来了《瘦身传奇》，刘国君以自身身材特点，讲述了从小到大的经历，幼儿园小椅子永远坐不下，玩跷跷板永远在下面，下雪天出租车司机都抢着载他，说：「拉他不打滑」。而瑜伽老师「嫌弃」他「叠不上」……相声最早流行于京津冀，普及于全国及海内外。谈起北京相声和天津相声的区别，刘国君认为表现形式没有太大区别，但作为语言的艺术，从这个节目中大家就可以看到不少天津的俚语、歇后语，比如北京的「卤煮」搁天津就是「嘎巴菜」，还有「煎饼馃子」是天津著名的小吃。如今相声受到综艺节目，包括脱口秀类节目的冲击，他表示相声也要随着时代创新，同时不能丢掉传统相声里的传统文化底蕴。</p><p>本次活动由文化和旅游部全国公共文化发展中心、上海市文化和旅游局、北京市文化和旅游局、天津市文化和旅游局、重庆市文化和旅游发展委员会指导，上海市群众艺术馆、北京市文化馆、天津市群众艺术馆、重庆市群众艺术馆、上海市嘉定区文化和旅游局主办，上海市嘉定区文化馆、上海市徐汇区文化馆和上海市普陀区文化馆协办。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:02:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25684667</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25684667</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25684667_202312171402533f1ead-40cb-4fcf-9540-1bc931059429.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>群众文艺</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/889/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在欢笑声中度过寒冬，这场演出为城市建设者「快乐供暖」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「今天供的暖可以一年不开空调了」「今天外面天寒地冻，无妨，有快乐供暖」「到了寒冬又如何，有快乐供暖，很快就到春天啦」……12 月 16 日晚，上海今冬第一次最低温跌破冰点，但在梅赛德斯-奔驰文化中心音乐俱乐部，500 多位上海的城市建设者与年轻人们聚在一起，为一场特别的脱口秀演出喝彩欢笑，感受到一份别样的暖意。何广智、邱瑞、赵晓卉、小佳、门腔、步惊云、kid、鸭绒等 8 位优秀脱口秀演员们，与观众们一起度过了开心的一晚。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/274.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/273.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「快乐供暖」演出现场</p><p></p><p>这场演出的主题为「快乐供暖」。据介绍，自 12 月 7 日起，「快乐供暖」系列活动一经启动，立即引来众多脱口秀演员们的加入，以分享自己 2023 年快乐故事的方式，号召网友们一起分享自己的快乐故事，引发了大量网友参与，各自分享在 2023 年的快乐瞬间。16 日当晚的演出，正是此次「快乐供暖」系列活动中的特别一环。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/275.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">观众打卡「快乐供暖」</p><p></p><p>&nbsp;除了线上分享活动，「快乐供暖」也走上了上海街头，一辆暖柿小推车，一个「暖柿换暖事」小活动，让温馨与快乐在上海的街巷蔓延。脱口秀演员王勉、孟川及 Harry，作为「暖柿派发员」，在 City&nbsp;Walk 中感受上海的城市魅力，并用手中的「暖柿」与朋友们交换温暖小事。在与大家的交流中，「暖柿派发员」们感叹，让我们感到温暖的事并不需要多大，看一场喜欢的演唱会、做成功最近的试验、店里订单爆满、遇见想见的人……这些生活中的点滴都足以温暖人心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/276.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「快乐供暖」走上街头</p><p></p><p>利用从线上线下收集到的暖心故事，「快乐供暖」搭建起一条「快乐走廊」。在 12 月 16 日的演出大厅里，观众们聚在「快乐走廊」打卡，分享彼此的快乐，在演员们的精彩演出与一段段爆梗引发的笑声里，感受脱口秀对美好生活的细微观察与思考，传递善意，传递温暖。</p><p>活动主办方表示，本次「快乐供暖」系列活动以「快乐是一件要紧事」为主题，用年轻人的方式引发大家去感受身边的美好、城市的温暖，并用分享的方式将快乐传递下去，使大家通过一件件温暖的小事，感受上海这座城市的开放、活力与温度。脱口秀演出则以喜剧的方式，传递「认清生活真相后依然热爱生活」的浪漫，期待借此引发大众情感共鸣，共同汇聚温暖，共创美好生活。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/272.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「快乐供暖」走上街头</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:01:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688216</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688216</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/350.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688216_202312171401c5e1586f-18ac-46a6-abd0-b9dcf90e9d23.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>脱口秀</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/350.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/351.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打着农科院、农科院旗号，网红零食也「学历造假」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如今，零食也流行「高学历」，「某某农科院」研制、「某某大学」开发，这都成为一些零食「绿色健康」的卖点。这些宣传是真实的吗？近日，上海市消费者权益保护委员会就对一款名为「九 0(零) 农大蔬菜卷」的零食展开了调查。</p><p>这是一款品名为「九 0 农大蔬菜卷」的膨化食品，在其网上的销售链接上，标有「东北农业大学」的字样，其产品的包装上也印有「农大」二字，似乎与「东北农业大学」关系密切。上海市消费者权益保护委员会工作人员调查发现，这款零食在多家电商平台销售，最高的一家总销售量超过了 3 万件。</p><p>那么，这款热销零食与东北农业大学是什么关系呢？上海市消费者权益保护委员会给东北农业大学发出了查询函，并得到了校方的回复。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海市消费者权益保护委员会，工作人员，翁羽霄：</strong>这里明确表示，东北农业大学作为一家高等学校，不开展对外生产经营工作，蔬菜卷不是学校生产的产品，商品宣传不属实。</p><p>此外，东北农业大学还表示，学校与商品包装上所标的委托制造商和受委托制造商没有开展过任何合作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/777.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前，在某电商平台「代餐麦片爆款榜」上排名第二的「山西省农科院燕麦片」，也宣称是山西省农业科学院农产品加工研究所研发、太原市营养师协会推荐的，其销量已经超 2 万。但上海市消费者权益保护委员会与山西省农业科学院求证后得到的回复是：这款燕麦片的宣传内容不属实，并未推荐过此款产品。</p><p>今年，上海市消费者权益保护委员会随机选取了线上销售的 13 种宣称由「农科院、农业大学」等机构参与研发的食品，并开展调查核实。其中 5 款产品被相关机构明确回函否认有关联，4 款产品确认参与研发，其余 4 款相关机构未作出明确回应。</p><p><strong>部分「学历造假</strong>」<strong>网红零食质量检测不达标</strong></p><p>部分商家之所以给出售的零食冠以「高学历」，就是想让消费者误以为它的品质更高、更「绿色健康」，但真实情况如何呢？</p><p>近日，上海市消费者权益保护委员会请上海市营养食品质量监督检验站，对标有「东北农业大学」的「九 0 农大蔬菜卷」的营养成分进行了检测。结果发现，这款「九 0 农大蔬菜卷」蛋白质实测含量为每百克 7.49 克，低于包装标示的每百克 10.0 克；脂肪实测含量为每百克 21.8 克，高于包装标示的每百克 15.8 克。蛋白质和脂肪的实测含量，均不符合国家标准的允许误差范围。</p><p>上海市营养食品质量监督检验站高级工程师，施嵘：检测结果按照国家标准相关要求，其蛋白质明显低于标示含量，说明食用这款产品远没有达到它宣称的营养含量，其脂肪含量又远高于标示值。</p><p><strong>研发产品遭仿冒，科研院所维权难</strong></p><p>在多个电商平台上，以农业科研机构和农业高等院校等名义研制的产品让人真假难辨。上海市农业科学院就发现，一些电商平台上的多个商品均冒用了上海农科院的标识和称谓。</p><p>早在一年前，上海市农业科学院发现，某电商平台上的一家店铺，长期售卖一款灵芝孢子粉，并宣称：只有该店铺销售的灵芝孢子粉是上海市农业科学院的内部正品。但上海市农业科学院对此并不认可，于是委托其院属授权企业，与该电商进行沟通。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/778.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海市农业科学院委托院属授权企业营销总监，王佳炜：</strong>客服谎称老板是（上海）农科院职工，经过我们与农科院的求证并没有这个情况。目前这个网店还在销售打着上海农科院的旗号和我们品牌的产品。</p><p>而这样的情况还不止一家。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/779.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海市农业科学院成果转化处处长，周昌艳：</strong>2022 年我们就委托了一家律所进行了部分互联网电商平台侵权使用我们上海农科院标识的情况（排查），发现有 20 余家店铺还在使用上海农科院的标识、称谓与我们农科院成果相关的产品的销售。</p><p>于是，上海市农业科学院决定维权。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/780.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海市农业科学院成果转化处处长，周昌艳：</strong>我们也委托了两家（院属）成果转化平台，向相关市场监督管理部门进行反映。但是这种情况也依然存在，缺乏这些维权的经验；第二个方面在人力、物力、财力方面其实都是比较欠缺的，所以说我们就很难去做相应的维权行为。</p><p>法律专家表示，「农科院食品」乱象，对不少农业科研院所的声誉造成了负面影响，也侵害了消费者的权益。对此，市场监管部门应主动出击，科研院所也要敢于维权。</p><p><strong>遭遇"学历造假」零食，该如何维权？</strong></p><p>那么，对于仿冒科研院所产品或直接冠以科研院所名字进行造假的情况，应该如何监管？消费者又该如何维权呢？来听法律专家的解读。</p><p><strong>上海财经大学法学院教授，单飞跃：</strong>以农业科研机构和农业高等院校等名义背书的，网络食品的广告和网络食品销售，如果广告的内容和商品的品质与实际情况不相符合，那么这些行为就构成了对消费者知情权的一种侵害。</p><p>法律专家表示，我国的《广告法》《电子商务法》都明确要求：经营者不得欺骗或误导消费者，不得进行虚假或引人误解的商业宣传。对此类涉嫌侵犯消费者权益的行为，市场监督管理部门、消费者权益保护组织和电商平台都应当履行相应的监督管理职责和保护消费者权益职责。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/781.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海财经大学法学院教授，单飞跃：</strong>特别是平台，应当对平台内的经营者的相关行为进行相应的监督管理。</p><p>法律专家建议消费者在遇到此类事件时，要注意留存证据，向商家或平台索赔，或向市场监督管理部门投诉以及向人民法院提起诉讼。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:00:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689063</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689063</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/830.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689063_20231217140058314b07-10aa-432a-ac2a-5d38e7049d3d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>零食</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旅德大熊猫「梦想」和「梦圆」平安抵达成都]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在中德双方的共同保障下，大熊猫「梦想」和「梦圆」于今日（12 月 17 日）平安抵达成都。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/99.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 05:14:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688994</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688994</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/514.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688994_202312171315a4c67668-446d-491c-a579-86483a8e6c05.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「成都大熊猫繁育研究基地」微信公号]]>
            </author>
            <category>旅德大熊猫</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/517.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年度「十大新词语」发布，「村超」「特种兵式旅游」等入列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为年度「汉语盘点」活动重要组成部分，12 月 16 日，国家语言资源监测与研究中心发布 2023 年度「十大新词语」，它们分别是：生成式人工智能、全球文明倡议、村超、新质生产力、全国生态日、消费提振年、特种兵式旅游、显眼包、百模大战、墨子巡天。</p><p>专家介绍，2023 年以来，以 ChatGPT 为代表的「生成式人工智能」成为全球科技热点，它不仅影响着人类的生活和生产方式，还为各种行业的创新和发展提供了新的工具和视角；「全球文明倡议」是中国向世界提出的又一国际公共产品，展现了中国的大国责任和担当；「村超」因其独特的民族特色和激烈的比赛氛围在网上广受欢迎，成为热门话题；「新质生产力」有别于传统生产力，涉及领域新、技术含量高，依靠创新驱动是其中关键；「全国生态日」的设立促使全国各地通过多种方式开展生态文明的宣传教育活动，共绘美丽中国画卷；2023 年确立为「消费提振年」，出台诸多引导消费的利好政策；年轻人爱上「特种兵式旅游」，试图用低成本和高效率换取丰富的旅游文化体验；「显眼包」体现了互联网文化的开放性和包容性，为网络世界增添了更多活力和色彩；「百模大战」指各类「大规模深度学习模型」在应用领域竞相发展的态势；「墨子巡天」望远镜正式启用，将显著提升我国时域天文研究能力。</p><p>据悉，这些词语是基于国家语言资源监测语料库，利用语言信息处理技术结合后期人工确认获得的，数据规模约 15 亿字次。</p><p>（原题为《2023 年度「十大新词语」，发布！》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 04:58:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688706</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688706</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/898/743.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688706_20231217125883342384-c189-4f9c-a3f5-0e4e42101440.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新华网」微信公众号]]>
            </author>
            <category>新词语</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/898/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/898/745.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平和广西的约定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[习近平和广西的约定]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 04:53:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=15050196732130479273&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=41C11E62-778B-4181-AE2A-D99B2D5E3953_724421812848&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=15050196732130479273&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=41C11E62-778B-4181-AE2A-D99B2D5E3953_724421812848&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/900/282.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[董宇辉粉丝数已突破 2000 万！东方甄选 CFO：新东方的故事总会有个圆满结局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在俞敏洪和董宇辉出面平息大家质疑后，东方甄选又一高管发声。</p><p>12 月 16 日，东方甄选 CFO 尹强在朋友圈表示，新东方的故事总会有一个 happy ending（编注：意指圆满结局），黑夜足够长，才让人们觉得黎明的光是那么亮，让大家操心了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/646.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前 12 月 16 日晚间，俞敏洪在直播中谈到为何免职孙东旭、和董宇辉是否不和、对董宇辉待遇等关键性问题，并表示，未来公司管理中一定会参考董宇辉意见，也会给他充分的资源和空间。</p><p>董宇辉在直播中则表示自己很抱歉，「我们几个（的）幼稚处理导致一次灾难。我和俞老师沟通很顺畅，我感到自己一直被尊重和倾听，对我来说，比发多少钱更重要。」董宇辉表示，如果我单纯为了更高的金钱报酬，去年就离开了，因为我拿到过很多个天价 offer，但我思考了我的生命和意义，最后我决定要做自己喜欢、认可、有意义的事情。</p><p>澎湃新闻记者观察到，截至 17 日 12 时，董宇辉粉丝数量依旧在飞速上涨，已达到 2049.0 万，此前一天的 12 月 16 日 10 点 30 分，其粉丝数量为 1696.6 万，一天内涨粉超 352 万。东方甄选粉丝在 12 月 16 日跌破 3000 万并持续下跌，晚间则缓慢上涨，目前达到 2856.9 万。</p><p>「此前自己非常尊重管理层的意见，如今自己直接掌管公司，将很快启动一轮大调整，包括所有主播的待遇。」俞敏洪透露，这次调整不仅针对董宇辉一个人，而是面向公司所有主播。」俞敏洪希望，通过此次调整，为公司奠定良好的发展方向和基础，「这里面还有很多孙东旭可以做的事情。」</p><p>12 月 16 日，东方甄选公告免去孙东旭东方甄选执行董事、CEO 职务，董事长俞敏洪兼任东方甄选 CEO 职务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 04:52:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688237</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688237</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/927.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688237_202312171252891e58d2-f7dd-45db-a3f1-baad7aed6d20.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来]]>
            </author>
            <category>东方甄选</category>
            <category>俞敏洪</category>
            <category>董宇辉</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/927.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/890/928.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜副教授「跨栏」进北大，大学校园开放为何一再引热议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着北京大学工学院副教授李植有关进出北大校门的文章在社交媒体上广为流传，大学校园该不该开放话题近几日再度称为社会舆论热议的话题。</p><p>根据李植的文章介绍，北京大学现在进出校门要刷脸，但是他没有授权学校使用他的人脸识别信息，刷不了脸，进出学校需要门衞查验工作证后放行。因为查验工作证经常需要耗时十几秒时间，他往往直接跨过闸机栏杆就进去了，门衞大都认识他，一般不会拦截。但是最近一天入校时，保安在校园里追了他半天，跑步没追上又骑了自行车来追。最后以李植向保安出示工作证结束。而在出校时，又被门衞拦住要求刷脸，否则不能出校，最后他又是跨栏出校。</p><p>对于大学的开放，社会公众的理解有两个层次。一个层次是，大学允许校外人员，经过预约进校参观；另一个层次是，大学打开校门，所有人员不需要检查证件就可自由进入校园。北大副教授发文希望的开放，属于后一个层次，虽然他有工作证，但他希望进校不要人脸识别、检查身份证件。对此，有人支持，也有人反对。</p><p>支持者认为，大学校园就应该向社会公众开放，进校门不要查身份证、工作证、学生证等证件。也就是说，要破除学校的围墙。而反对者认为，这一想法过于理想，大学的首要任务是完成教学任务，校外人员涌入校园，会挤占学校的教育资源，影响学校的教学秩序，还会带来安全问题。一旦发生身份不明的校外人员进入校园，发生校园安全事故，社会舆论必定会要求学校加强进出校门管理，保障正常教学秩序与师生员工的安全。</p><p>大学如何向社会开放，没有标准答案。这需要结合学校的实际情况，在广泛听取师生及社区居民意见的基础上，制订适合本校的开放方案，化解有关开放的争议。但前提是，大学要有向社会开放的意识，而开放到何种程度，要因校而异。</p><p>如果学校地处闹市区，校舍资源本来就十分紧张，那么，向社会开放可实行预约制度，这可控制进校人流，避免开放影响学校的正常教学秩序。而如果大学地处郊区，校园开阔，则可实施宽松的开放制度，社区居民不需要出示证件，自由进入校园——这就把校园作为公园，社区居民可自由享有大学的公共资源。</p><p>另外，大学的对外开放，还可更精细化。如国外的很多大学，没有围墙、大门，公众可自由到大学校园里，到校园草坪上晒太阳，到校园咖啡厅喝咖啡，校园也和社区融合在一起；但是，要进一步到图书馆、实验室、体育馆、学生宿舍，却要经过门禁系统，刷学生证或工作证的。这就做到了既开放校园，又避免开放影响到师生的学习、工作与生活。进入校园的校外人员，进学校的图书馆、实验室，是需要预约或联系在校的师生的。这种根据学校所承担的教学、科研功能进行不同层次的开放，也就保障了不同群体的利益，社区居民也理解大学的开放政策。</p><p>如果北大实施这样的开放，也就不会出现副教授跨闸机栏杆进校园这样的事。事实上，当前的大学校园里，院系大楼、图书馆、实验室等基本都已安装门禁系统；而本校师生进校还要查验身份，这令师生烦不胜烦，而且被质疑侵犯师生隐私，可能会导致过度收集师生进校后的所有行踪信息。</p><p>因此，从根本上说，大学的开放，涉及学校的现代治理，学校应该提高现代治理能力，做好大学的开放以及开放后的管理、师生服务工作。不要让这一话题一直受到社会热议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 04:49:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688563</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688563</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/895/31.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688563_2023121712493e68c0b5-f27d-43a7-a1fd-3026b2c3149e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，熊丙奇]]>
            </author>
            <category>北京大学</category>
            <category>大学校门该打开了</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/895/31.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/895/32.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圆桌｜从金融大国迈向金融强国，金融机构如何抓住机遇？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/351.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 14 日，以「筑牢安全防线，建设金融强国」为主题的 2023 第七届金融发展论坛在上海举办。</p><p>在圆桌对话环节，上海财经大学滴水湖高级金融学院执行院长陈选娟主持，浦发银行金融市场部总经理薛宏立，平安养老险总经理助理、首席风险官石波，陆家嘴信托党委副书记、总经理王彦，摩根资产管理中国总经理助理刘富伟，华泰联合证券执行委员会委员张雷等金融行业高管结合自身行业特点，分享了建设金融强国过程中的中国机遇与安全挑战。</p><p><strong>从「金融大国」迈向「金融强国」，金融机构怎么做？</strong></p><p>10 月底召开的中央金融工作会议强调，当前和今后一个时期，要「以加快建设金融强国为目标」。对于金融机构而言，将从哪些方面发力，实现从「金融大国」迈向「金融强国」？</p><p>浦发银行总行金融市场部总经理薛宏立表示，金融强国有两层含义，一是金融要强国、强实体经济，二是要在风险管控的前提下金融自身要强。商业银行作为整个市场定价的主要参与者，要发挥自身在规模、交易、资源禀赋等方面的优势，在外汇、信贷、利率、衍生品、大宗商品等市场上去做好自身的定价能力建设，把市场交易的流动性做好，以市场有效运行的价格来服务整个市场。</p><p>「中央首次提出‘建设金融强国’，为推进我国金融高质量发展指明了方向，从‘金融大国’到‘金融强国’迈进是时代发展的必然选择。保险机构作为中国金融市场的重要参与者与长期资金的主要管理人，将对金融市场的良性竞争和稳定发展起到越来越重要的作用。」平安养老保险总经理助理、首席风险官石波说道，未来，保险机构应充分发挥自身的独特优势和关键作用，优化资金投向结构，持续加大对重大战略、重点领域、重点项目和薄弱环节的支持力度，提供广覆盖、高效率的金融支持，并始终坚守风险底线，筑牢安全屏障。</p><p>陆家嘴信托党委副书记、总经理王彦则指出，在资管新规和信托业务新「三分类」的整体框架下，信托行业首先要利用好财产保护和破产隔离的独特制度优势，以及灵活多样的金融工具，在金融强国的建设中发挥自己独特的作用。在服务实体经济方面，信托公司要充分利用自身的资源禀赋，创新业务模式，综合利用再融资、股权投资、标品投资、资产证券化、资产信托等多种模式来助力实体经济行稳致远。在服务人民美好生活方面，信托公司要不断地丰富服务信托的场景来扩大美好生活的内涵。</p><p>作为公募基金行业代表，刘富伟直言，公募基金是给老百姓来理财的，来争取为自己的财产、财富的保值增值。在此过程中，让社会的资金流动起来，可以更加优化配置到国家战略产业中去，这可以给企业提供一些资金支持。另一方面，资产管理机构作为专业投资者，可以在公司的治理结构、产业升级、技术创新等方面给予上市公司一些指导和帮助。从摩根资管中国自身角度来讲，会从三方面去加深和做好工作，包括做好买方工作，做好投资者教育及陪伴工作，以及打造多元化、全天候的产品线等。</p><p>「提高资本市场的质量，我觉得首先是把好入口关，畅通出口关。」华泰联合证券执行委员会委员张雷表示，从「金融大国」迈向「金融强国」， 华泰联合证券始终牢记几点内容：一是坚持党的领导，把党的政治优势、组织优势转化为行业发展的制胜优势。二是时刻牢记防范风险，持续强化券商的业务部门、质控部门和合规部门三道防线，互相监督、互相制约，形成有机整体。三是要牢记服务实体经济的使命，多层次的资本市场体系逐步完善，券商要围绕科技、绿色、普惠、养老、数字等主题，以国家战略发展方向为指引，挖掘优秀企业，借助资本力量推动企业高质量发展。</p><p><strong>什么样的财政政策、货币政策是有效的？</strong></p><p>中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议要求，明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，「积极的财政政策要适度加力、提质增效」，「稳健的货币政策要灵活适度、精准有效」。无论是财政政策还是货币政策，都谈到了有效性的问题。</p><p>薛宏立表示，总体来看，明年财政政策要适度积极，货币政策要保持一定弹性并且要配合财政政策，说明要转向财政政策去更多体现有效性。要想应对未来不可控制的因素，财政政策适度积极的同时仍需留有一定余地。其次，在目前的环境中应该更多把存量给流转起来，因为经济越循环越健康，循环速度就衡量了政策的有效性程度。</p><p>「未来要想做到财政政策、货币政策更有效，除了财政更有效之外，其次要做到盘活存量的有效，还需要在公募 REITs 偏债型方面做一些文章。目前，REITs 是偏股型的，商业银行自营资金无法参与，如果增设偏债型 REITs，就能发挥我国金融市场以商业银行间接融资为主的特性。目前，公募 REITs 只发了 30 单左右，和超过 30 多万亿规模的存量资产相比还有很大创新发展空间。」薛宏立说道。</p><p>石波判断，明年政策决策层面的协调性将会提高，后续财政和货币政策会同向发力，各类具体政策之间的协调配合将大大加强，特别是经济政策与非经济政策之间的取向保持一致性，避免出现不同政策效果抵消的情况。「政策组合拳」在出台之前相关部门会进行充分沟通、协商，出台的节奏与流程可能会比较审慎、决策层级也会比较高。同时，具体政策实施的针对性将会增强。2024 年宏观调控将更为精准，会进一步加大向基层以及国家战略领域倾斜，更具针对性地解决诸如地方政府债务、房地产及中小金融机构等实际风险问题，避免财政和货币政策无法达到终端而造成政策、资金、资源的空转。</p><p>「未来经济发展将会更加注重结构的优化和效率的提升，结构性政策的导向将会贯穿始终。」王彦表示，就货币政策而言，将会引导金融机构加大对于科技创新、绿色转型、普惠小微等方面的支持，而这些方向也正是信托行业所要着力发展的方向。就财政政策而言，在稳增长的同时，也要关注财政的可持续性，这就要求用好存量资源。就信托行业的感受而言，各地政府融资平台的非标融资规模和融资成本都在大幅压降，这就让信托公司非常珍惜现有的存量资源，要把好钢用在刀刃上。</p><p>张雷从投行角度指出，「从投行角度而言，一是要提升价值发现能力，二是要做好风险防控，三是要充分为实体经济赋能。」</p><p>他详细介绍称，更早、更及时地挖掘优质企业，并通过证券化工具助力企业高质量发展，这是投行的本职工作，也是检验投行工作「有效性」的标准。此外，投行还应做好风险控制、把好资本市场的入口关，通过投行、投资、投研有效联动，为不同发展阶段的企业针对性、多元化的服务，这也是为提升宏观政策「有效性」的重要一环。</p><p>刘富伟则表示，上半年 M2 增速超过 10%，从信贷的增长需求来看还是比较有限的，甚至是收缩的，有效需求不是很足。如果从横向看，中央政府债务占 GDP 的比重与其他国家相比我们还是有很大空间的。在这种背景之下，将来的货币政策作为辅助作用也是很重要的事情，更多起到提高流动性、降低成本的作用。</p><p>在有效性方面，刘富伟谈道，作为市场上的参与机构，作为一家资管机构，更重要的是把自身的工作有效性发挥得更好。「金融是血脉，我们能不能真真正正、扎扎实实地把各个器官部分所需要的营养，通过我们真切地输送过去，实现资源配置的最合理化和最有效化，这个可能是我们从骨子里发挥的作用。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 01:43:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25669735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25669735</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/364.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25669735_2023121709436ea14e1a-9faf-47d3-819f-91198680424f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>财政政策</category>
            <category>货币政策</category>
            <category>银行</category>
            <category>保险</category>
            <category>信托</category>
            <category>证券</category>
            <category>基金</category>
            <category>金融强国</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/364.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/365.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
