<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 11 Dec 2023 01:06:28 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜香港賽馬國際賽，為中國馬產業開拓一條通路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>馬產業，如今成為了鏈接中國香港地區和內地體育賽事的載體。12 月 10 日，據新華社報道，全球馬壇年度盛事——浪琴香港國際賽 10 日在沙田馬場舉行，中國香港隊摘下三項一級賽桂冠。</p><p>國際賽當天共進行了 10 場賽事的爭奪，其中包括四場國際一級賽，這四場比賽的途程為 1200 米至 2400 米不等，吸引了 43 匹來自不同國家及地區的賽駒參賽。</p><p>最終，代表中國香港地區出戰的三匹賽駒奪下四項一級賽中的三個冠軍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比賽現場。</p><p></p><p><strong>從在中國香港地區建立見習騎師學校培養能夠站上世界最高舞台的騎師，到在廣州從化建設馬場並且打造飼養訓練中心，再到成立公益慈善研究院踐行體育賽事的社會責任，香港賽馬會在過去這幾年成為推動中國馬產業發展的一股重要動力。</strong></p><p>「我們想展示香港的美麗與活力。」香港賽馬會行政總裁應家柏在比賽期間接受採訪時肯定了中國香港地區在世界馬產業中的位置，「希望在為馬匹運動及相關產業發展作貢獻的同時，展示賽馬的魅力。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本次比賽共吸引逾 73659 名觀眾入場，是 2019 年以來的新高。</p><p></p><p><strong>創紀錄的背後</strong></p><p>「在中國香港地區舉行的這場國際賽是今年我經歷過的最好的比賽之一，它向全世界展現了體育娛樂應該有的樣子。」賽事全部結束後的例行新聞發佈會上，面對着全球 130 多位記者，應家柏用這樣的方式開啓了他的致辭。</p><p><strong>根據官方數據統計，本次香港國際賽事日，全天一共吸引了 73659 人到場觀賽，創造了 2019 年以來的新高，比去年的觀賽人數多出了超過 28000 人；此外，43 匹賽駒的參賽規模同樣創造了過去 3 年來的新高。</strong></p><p>除了比賽規模上的一系列突破，四場國際一級賽事也留下了不少新紀錄以及比賽中的精彩故事。</p><p>除了代表法國的馬匹「真強」贏得了浪琴香港瓶，斬獲浪琴香港杯的「浪漫勇士」、贏下浪琴香港短途錦標的「金鑽貴人」以及在浪琴香港一哩錦標中擊敗其他對手的「金鎗六十」都來自中國香港地區。</p><p>特別是有着三屆「香港馬王」之稱的「金鎗六十」，更是成為整場比賽的絕對焦點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「金鎗六十」在比賽中。</p><p></p><p>第四度出戰這項國際一級賽的「金鎗六十」已經是一匹 8 歲的賽馬。相比於身旁的其他對手，它已經是不折不扣的「老將」，原本在這場比賽前，他就打算將此次出戰作為告別演出。然而，就在比賽的最後時刻，它和搭檔何澤堯後程發力，超越所有對手，完成了大逆轉。</p><p><strong>而剛過而立之年的何澤堯，不久前才在浪琴國際騎師錦標賽上成為首位華人冠軍騎師，如今他又陪着老朋友「金鎗六十」三奪國際一級賽事冠軍，讓它成為歷來勝出最多一級賽和贏得最多獎金的香港賽馬。</strong></p><p>「今年又再一次顯示了香港賽馬賽事的國際地位，以及在世界範圍的競爭力。」在應家柏看來，賽事的多項紀錄被改寫，和香港賽馬的快速成長密不可分，但香港的馬匹和騎師能夠在過去幾年有如此大的進步，又和他們一直投身國際頂級比賽息息相關。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">頒獎儀式現場。</p><p></p><p>應家柏告訴澎湃新聞記者，何澤堯就是最好的例子，「曾經斬獲多次國際一級賽事冠軍的英國騎師莫雅，一直在這樣的大賽上和何澤堯分享寶貴的經驗，他願意培養何澤堯，告訴他如何走位，何時加速，這也是體育精神的體現。」</p><p>應家柏自己曾在大學時期參加過德國職業足球聯賽，他明白高水平賽事對於年輕運動員的價值，「學習和進步是永恆的課題，但只有在最高水平的比賽中競爭，才有可能進步。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/122.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「浪漫勇士」斬獲浪琴香港杯。</p><p></p><p><strong>為中國馬產業打開通路</strong></p><p>在四項國際一級賽事中贏得三個冠軍，何澤堯還成為國際騎師錦標賽的首位華人冠軍，這樣的成績已經證明瞭香港馬產業在競技層面上的提高和進步。</p><p>不過，香港賽馬會並沒有讓這樣的突破僅僅停留在中國香港地區。</p><p>作為 2010 年廣州亞運會的賽後利用項目，香港賽馬會在廣州市從化區建立了馬場，如今這個馬場是內地最大規模、最高標準、最為完善的純血馬飼養訓練中心。</p><p>據新華社報道，在今年 7 月下旬結束的香港賽馬會 2022-2023 年度賽馬季，138 匹賽駒在從化馬場備戰後共計贏得 172 場頭馬。</p><p><strong>而這些「冠軍賽駒」之所以能夠在香港和從化快速往來通行，正是因為從化馬場坐落在內地首個國際認可的無規定馬屬動物疫病區，這使得馬匹可以「無縫」來往兩地，很多在香港參賽的馬匹都在從化馬場訓練，運回香港後可以實時參賽。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">莫文蔚也來到了賽事現場。</p><p></p><p>據澎湃新聞記者瞭解，2014 年，國際最高級別 5 星級的浪琴環球馬術冠軍賽在上海第一次舉行，彼時，中國第一次在動物檢疫制度上允許境外的純種馬匹進入中國比賽，並在結束後回到自己的國家。</p><p>而如今，從化馬場的馬匹防疫檢疫制度，也為中國馬產業打開了一條通道，甚至成為中國馬產業向世界敞開懷抱的重要一步。</p><p>另據中新社報道，作為國際最重要的賽馬賽事之一，香港賽馬會在賽前為所有參賽馬匹從檢疫程序到健康檢查的全流程制定了相當嚴謹的制度。</p><p>香港賽馬會國際獸醫聯絡及流行病學高級經理、世界動物衞生組織獸醫評審專家林嘉豪此前在接受採訪時就透露，每一匹來到香港參賽的馬匹都會擁有一本「馬護照」，這是馬匹出入境參賽的第一步，由馬匹註冊地的認可賽馬管理機構簽發。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「馬護照」上除了有馬匹的基本資料，如姓名、性別及血統等外，也會詳細列出馬匹健康情況、疫苗接種記錄及出賽記錄等。</strong></p><p>「有別於人類護照貼上照片，‘馬護照’會繪畫出馬匹的特徵，以作辨認。」林嘉豪表示，抵港後，海外馬匹將會被送往沙田馬場的檢疫馬房。</p><p>此外，據香港賽馬會檢疫馬房經理曾家偉介紹，馬匹抵港後會被抽取血液、尿液及鼻液樣本，確保沒有使用禁藥且未患馬流感，獸醫也會為馬匹進行診療，評估它們經長途跋涉後的身心狀態。</p><p>馬房範圍內設有行馬機、踱步圈等訓練設施，進入檢疫馬房的人員必須遵循生物安全程序，例如手部及鞋類消毒、穿戴保護衣等，且進入檢疫馬房後同一天不可進入本地馬房。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>傳遞社會責任</strong></p><p>「香港沙田馬場將進行大規模翻新，從化馬場的重要性將進一步提高。此外，從化馬場將於 2026 年舉行常規賽，將成為內地舉行國際水準賽馬賽事的焦點舞台。」</p><p>在香港賽事成功舉辦後，應家柏也表示港粵兩地的馬產業交流會在未來更加緊密。</p><p>香港賽馬會之所以願意如此努力地將賽馬推動到內地的各個城市，並且在今年的杭州亞運會上也為馬術比賽提供各方面的支持和幫助，其中一個很重要的原因就是——希望將賽事所體現的娛樂精神、體育精神和社會責任傳遞得更遠。</p><p>「舉辦這樣的國際賽事，不僅僅是為了比賽的名次和經濟上的收益，還有更多的社會效益。」應家柏告訴澎湃新聞記者，香港僅有 1250 匹馬服役，只佔全球賽馬數目的 0.7% 左右，但全球有 9% 的精英賽馬都曾在中國香港地區接受訓練。</p><p><strong>「這個產業為更多人提供了就業機會，提高了一大部分人的經濟收入。而我們也通過公益讓比賽更好地回饋社會。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年 7 月，在這個賽季結束前，香港賽馬會就舉行了從化公益項目計劃捐贈儀式，這次捐贈儀式是香港賽馬會長期支持從化區發展的重要舉措之一，旨在促進從化區的基礎設施建設、提升醫療衞生健康服務、推廣馬文化及馬產業、支持體藝教育，助力當地社會社區民生及經濟發展。</p><p>據介紹，《2022-2023 年度香港賽馬會支持從化公益項目計劃》的捐贈共計超過人民幣 1500 萬元，涵蓋五個公益項目。</p><p><strong>其中包括：資助良口鎮中心衞生院升級改造，以提升基層衞生服務的能力，滿足當地居民對優質醫療衞生健康服務和醫療保障的需求；資助從化馬文化公益宣傳推廣、打造區內首個馬文化宣傳及科普廣場等，助力內地的體育及馬術運動發展，推進粵港澳大灣區馬產業持續發展。</strong></p><p>而到了今年 9 月，香港賽馬會又宣佈成立公益慈善研究院，集智慧、善款、行動於一身，希望為公益慈善事業作出貢獻。</p><p>「我們認為從化馬場有巨大的潛力，尤其是背靠粵港澳大灣區，希望在為馬匹運動及相關產業發展作貢獻的同時，展示賽馬的魅力。」應家柏表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 01:05:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611372</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611372</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/195.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，馬作宇]]>
            </author>
            <category>香港賽馬</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/195.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/196.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多個股票指數樣本今日起調整，相關指數代表性將進一步增強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（12 月 11 日），中國股票市場的主要股票指數將調整部分樣本股構成，涉及滬、深、北三家證券交易所。</p><p><strong>本次指數調整主要包括哪些內容？</strong></p><p><strong>總枱央視記者，董彬：</strong>在追蹤資本市場走勢的指標中，股票指數是一類綜合反映市場變化的工具，也是組合投資業績評價的重要基準。今天滬深北三家交易所都對重要指數進行了一些相應調整。具體來看：</p><p><strong>滬市方面：</strong>上證 50、上證 180、上證 380、科創 50、滬深 300、中證 500、中證 1000 等指數更換部分樣本；</p><p><strong>深市方面：</strong>深證成指、創業板指、深證 100 等指數更換部分樣本；</p><p><strong>北交所方面：</strong>符合條件的北交所證券原則上將在未來有機會納入中證全指指數樣本空間，同時北證 50 指數的樣本股及備選名單進行調整。</p><p><strong>調整後相關指數的代表性進一步增強</strong></p><p>上交所公告顯示，本次樣本調整後，主要指數樣本更加聚焦實體經濟轉型升級與科技創新領域，信息技術、工業、通信服務等行業樣本數量有所提升，指數代表性進一步增強。</p><p>深交所公告顯示，本次調整後，深證成指作為中國多層次資本市場中製造業成色最高的標尺類指數，進一步反映了資本市場服務經濟高質量發展成效；深市核心指數樣本股中先進製造、數字經濟、綠色低碳等重點領域上市公司的比重穩中有升，市場表徵引領功能凸顯。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>南開大學金融發展研究院院長，田利輝：</strong>指數在本次調整後，更加關注實體經濟轉型升級和科技創新領域。 例如滬深 300 指數中， 信息技術行業樣本（數量）淨增加 3 只，通信服務行業樣本數量淨增加 1 只，佔到了該指數樣本調整比例的近 30%。此外通過增加樣本數量和調整樣本權重，指數的代表性和穩定性也得到進一步加強。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次符合條件的北交所證券原則上有機會納入中證全指指數樣本空間，這使得包含北交所證券的指數，從現階段只有北證 50 一隻，未來有望增加，這也説明北交所的優質上市公司得到更廣泛認可，同時也代表着北交所與滬深市場的板塊聯動在不斷加強。</p><p><strong>開源證券北交所研究中心總經理，諸海濱：</strong>這對指數而言，可以進一步提升指數本身的市場代表性。可以提升投資者對北交所的整體認識和關注度，進一步引導市場資金積極參與北交所投資。</p><p><strong>本次指數的樣本股調整共分為兩類</strong></p><p><strong>總枱央視記者，董彬：</strong>總體來看，本次股票指數樣本調整主要分為兩部分內容，一部分，是根據股票指數編制規則，進行的定期例行調整，這次對滬深北對一些相關的重要指數進行調整，就屬於這類調整；另一類，是符合條件的北交所證券未來將有機會成為中證全指指數樣本空間的「新成員」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/345.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>香港致富證券首席經濟學家，肇越：</strong>股票指數的編制通常要求具有代表性、透明性、可投資性和穩定性。在 A 股市場，根據指數的編制規則，一般是每年 5 月和 11 月的下旬審核指數樣本，6 月和 12 月的第二個星期五後的下一交易日進行成份股調整。在指數成份股的選擇上，通常會考慮這樣幾個主要因素：第一個因素就是市值規模；第二個因素是流動性，也就是股票交易情況；第三個是上市公司的財務狀況，第四個是考慮指數的行業分佈，要相對均衡，具有代表性。第五個因素是考慮上市公司，是否受到過法規處罰。這些因素綜合考慮來確定成份股選擇。</p><p><strong>目前我國 A 股的指數都分為哪些類別？</strong></p><p>指數是追蹤資本市場走勢的工具，總體來看，主要分為市場類指數、規模類指數、行業類指數、主題類指數、風格類指數和策略類指數等六種。</p><p>市場類指數反映特定市場所有股票的整體走勢，比如上證綜指、科創 50 等；規模類指數主要根據市值為依據進行劃分，比如滬深 300、中證 500 等。通常來講，這兩類指數，被統稱為「寬基指數」。</p><p>行業主題類指數，反映某一類特定的行業或者投資主題，比如新能源車指數、人工智能指數等。</p><p>風格策略類指數，主要是在寬基指數的基礎上，加入特定財務指標作為策略因子，比如股息分紅率、盈利質量等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>華福證券首席經濟學家，燕翔：</strong>豐富多樣的指數體系，能更好地吸引長期配置資金入市。當前我國已有多條聚焦科技創新、專精特新、高端製造等新興產業板塊的指數，產品跟蹤規模也在日益增長，指數體系的豐富對於吸引社會資金更多流向國家重點支持領域具有重要意義。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 01:03:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/350.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611348_2023121109031b9dc430-8fc8-4b4d-8a15-e4da1ae9d3a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>股票</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/350.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/351.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深挖「開盒」黑產：「不愁查不到信息」，有內鬼兜售各類隱私]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>中央網信辦在全國範圍內啓動的「清朗·網絡戾氣整治」專項行動，圍繞社交、短視頻、直播等重點平台類型，集中整治「網絡廁所」「開盒掛人」行為；借社會熱點事件惡意詆譭、造謠攻擊；污名化特定羣體、煽動地域對立；鬥狠 PK 等低俗不良直播行為；有組織地惡意辱罵舉報他人；編造網絡黑話、惡意造梗等行為。</u></p><p><u>有關專家指出，中央網信辦此舉劍指網絡戾氣整治，有針對性重拳打擊各種網絡不良行為，以營造清朗、健康的網絡空間。</u></p><p>今年 7 月，大學生金萌（網名）被「開盒」了。</p><p>恐嚇電話和短信，猛烈地砸向金萌的手機：微博、微信難以正常使用，剛剛清空未讀消息，不到 1 分鐘又顯示出「999+」條。</p><p>騷擾信息像一片片雪花飛來，砸在金萌身上，如同遭遇一場巨大的雪崩，壓得她快要窒息了。</p><p>「開盒」指的是不法分子盜取公民個人信息後，在網絡羣組公開並煽動網民攻擊謾罵。金萌的信息，是在境外某個軟件的羣聊中被泄露「開盒」，導致她本人受到猛烈騷擾。</p><p><strong>被「開盒」令她崩潰</strong></p><p>「我不知道自己做錯了什麼。」回想起被「開盒」的場面，金萌仍覺後怕。</p><p>熱心公益的金萌，時常救助流浪貓狗。今年 4 月，她與一羣同樣關心流浪小動物的夥伴，發現網絡上有人兜售虐貓短視頻。她們隨即向網信辦、公安部門舉報，之後對方賬號被封，並受到了屬地公安機關的治安處罰。</p><p>因為此事，一羣潛伏在網絡角落裏的虐貓「愛好者」，開始發動各種力量，「開盒」了包括金萌在內的小動物保護志願者、支持公安行動的網絡博主甚至是一些發微博支持其行動的明星，他們的身份證號、家庭住址、聯繫方式等都被在網上曝光。</p><p>許多帶着髒字的侮辱謾罵蜂擁而至：如果不給「贖金」，他們就會再度直播虐貓，甚至揚言要去金萌家樓下鬧事。</p><p>「為什麼這些人能夠拿到我的個人信息，毫無顧慮地躲在陰暗角落裏如此放肆？」金萌沒有妥協，她決定反擊。一位騷擾者良心發現，告訴了她「開盒者」所在的境外社交軟件上的羣組。於是，她下載軟件，加入了該羣組。</p><p>由於該軟件能夠回溯聊天記錄，她看到了自己信息被公開的全過程：不僅有身份證號、家庭住址、聯繫方式，甚至還有她身份證上的照片，公開的信息下方，充斥着不懷好意的揣測與惡評。</p><p>那一瞬間，金萌幾乎陷入崩潰狀態。</p><p><strong>深挖「開盒」背後「黑色產業鏈」</strong></p><p>「我確實沒辦法阻止他們（不法分子）獲取我的個人信息。」因為專注揭露網絡詐騙套路，從去年 3 月起，自媒體博主川烈（網名）就一直遭遇被「開盒」的困擾，他和家人長期受到不明身份人士的騷擾，「有人不斷打電話發短信，我爸媽、妹妹、妹夫都受到影響，甚至還找到了我妹夫的爸媽。」</p><p>今年 7 月，川烈決心深挖「開盒」背後的「黑色產業鏈」。經過一番探究，他發現，很多公民的個人信息從各種渠道被泄露。</p><p>「‘開盒’是一環接一環的。」川烈表示，在不法分子的手中，大量的公民個人信息存儲在多個能供人隨時查詢的數據庫中，這些庫被通稱為「社工庫」：只要擁有被「開」者的社交賬號，便可以對應獲得其手機號，進而查詢到其身份證號，看到其身份證上的照片，甚至瞭解到其家庭關係，「沒有什麼技術含量」。</p><p>在多個「社工庫」羣組中，可以看到可供查詢的信息五花八門，「50 元可查單人户口，400 元查全家，500 元查外賣地址、開房記錄，2000 元能通過手機號查定位……」</p><p>這些信息從何而來？在 8 月 10 日公安部舉行的新聞發佈會上，公安部網絡安全保衞局警務技術二級總監黃小蘇表示，犯罪分子獲取個人信息數據主要有「騙取信息、盜竊信息、內鬼泄露、非法採集、倒賣信息、變造信息」等 6 種手法。</p><p>黃小蘇表示，「內鬼泄露」指的是利用職務便利非法泄露公民個人信息，如運營商、快遞、汽車 4S 店、房地產等企事業單位內部工作人員泄露公民個人信息。</p><p>一名自稱在某運營商當過電話客服的「社工庫」運營者稱，當時他雖然只是基層員工，但掌握着很高的後台系統權限，「什麼都能查到」。有「社工庫」運營者稱，「內鬼」已成為其「供貨」的主力，「只要在各系統內部有人，這些信息不愁查不到」。</p><p>在不少「社工庫」羣組中出現了奇特的現象：一些不法分子一邊吆喝着自己是「全網最全數據庫」，一邊又誠聘「長期合作」的「相關專業人士」，堂而皇之地寫着：「為升級客户查詢體驗，現尋以下渠道查詢人員：快遞內部人員、銀行內部人員、有公安查詢權限的人。」羣組中，諸如此類的招聘廣告比比皆是，不少標註着「合作安全，無憂賺錢」。</p><p>在今年 8 月公安部發布的打擊侵犯公民個人信息犯罪十大典型案例中，能看到「內鬼」的身影。</p><p>今年 3 月，上海閔行公安機關在偵辦一起網絡詐騙案時發現，犯罪嫌疑人準確掌握受害人的網購記錄、物流信息等公民個人信息。經查，彭某等人在境外網站發現有人有償求購物流信息，隨即與該人聯繫獲取木馬程序，並應聘為快遞公司員工，利用職務工作便利在快遞公司業務計算機內植入木馬程序，其上線人員通過木馬程序獲取大量快遞信息，並利用上述信息進一步實施電信網絡詐騙。今年 5 月，上海公安機關開展集中收網，抓獲採取相似手法竊取公民個人信息的犯罪嫌疑人 8 名。</p><p><strong>「人肉開盒」隱藏諸多法律風險</strong></p><p>在川烈潛伏羣組的幾個月內，他不僅收集到了不法分子恐嚇自己的證據，也通過手機號碼、收款碼、網絡 IP 地址等信息，定位到幕後主使的真實身份。之後，他向有關部門提交了證據。</p><p>北京康達律師事務所合夥人韓驍分析，「人肉開盒」行為涉及民事、行政和刑事等多方面法律責任。《中華人民共和國民法典》規定，自然人的個人信息受法律保護。任何組織或者個人需要獲取他人個人信息的，應當依法取得並確保信息安全，不得非法收集、使用、加工、傳輸他人個人信息，不得非法買賣、提供或者公開他人個人信息。人格權受到侵害的，受害人有權依照本法和其他法律的規定請求行為人承擔民事責任。</p><p>「‘人肉開盒’將他人的隱私信息隨意公開披露，是一種侵犯隱私權的行為，需要承擔一定的民事責任」。韓驍指出，根據治安管理處罰法規定，公然侮辱他人或者捏造事實誹謗他人、多次發送淫穢、侮辱、恐嚇或者其他信息，幹擾他人正常生活、散佈他人隱私等，將面臨被罰款、行政拘留的行政處罰。此外，網絡服務提供者若不採取相關措施，也可能承擔責任。</p><p>今年 9 月，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部聯合發佈關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見，其中規定：組織「人肉搜索」，違法收集並向不特定多數人發佈公民個人信息，情節嚴重，符合刑法第二百五十三條之一規定的，以侵犯公民個人信息罪定罪處罰。</p><p>韓驍表示，對於公民的網絡謾罵攻擊，還可能會構成侮辱罪、尋釁滋事罪，如果進一步獲取錢財，則可能會構成敲詐勒索罪等財產犯罪。</p><p>11 月 17 日，視頻平台嗶哩嗶哩通報了涉及川烈等多位 UP 主的「人肉開盒」事件，稱今年 8 月收到舉報，有羣體在境外平台有組織地煽動用户對站內 UP 主進行「人肉開盒」。該羣體不僅在線上公開 UP 主個人信息，還對其進行一系列電話私信騷擾、網暴攻擊、不實惡意舉報等違法行為。通報稱，由於本次案件涉及地域範圍廣、涉案人員多且行為性質惡劣，有關部門已將 40 餘名違法嫌疑人情況通報 18 個省市。</p><p>「整治、拒絕‘人肉開盒’，需要全社會共同關注和參與。」韓驍強調，對「開盒」者進行教育改造十分重要，監管部門和司法機關應加強監管力度，建立健全完善的監管機制和懲罰制度，及時採取措施，打擊惡意攻擊、騷擾等行為，形成威懾作用。除了運用司法手段追究法律責任，還要依靠社會組織等力量進行教育改造，作為公民也應該積極參與到網絡治理中來，「提高自身法律素質和網絡安全意識，拒絕惡意攻擊和騷擾等行為，共同營造一個安全、文明、和諧的網絡環境」。</p><p>嗶哩嗶哩表示，自 2022 年中央網信辦部署開展「清朗·網絡暴力專項治理行動」以來，社區陸續上線了「一鍵防騷擾」「彈幕優選」「陌生人私信防護」等產品功能，並建立了與有關部門的溝通機制，通過加強技術能力以及內外部合作，持續完善社區治理網絡暴力的手段。</p><p>「拒絕網暴，不要讓受到傷害的人求助無門。」金萌和川烈表示，他們對網絡戾氣的反擊，會持續下去。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 01:02:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611279</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611279</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/406.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611279_202312110902dec0b16c-cc8e-44c4-b70b-5b628d4fe633.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉胤衡、陳曉、崔麗/中國青年報]]>
            </author>
            <category>隱私</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/406.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/407.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打造演藝空間新形態，開心麻花新戲《一牆之隔》落地五角場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="542624" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/213da57aac754e3f9e00518d9147efe3/hd/20231210173538917323f3000-430c-44d2-bc09-029b672f27bb-c0aced6d-f11f-21a6-df3d-a8236a1bffe3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/935/355.jpg" data-duration="02:40" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>12 月 10 日，開心麻花&amp;城市集市在五角場合生匯 B1 正式開業。匯聚了三個劇場新空間和位於公共餐飲區域的開放舞台，進一步融合消費與演藝的邊界。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 01:01:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25607102</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25607102</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，薛松，實習生：柳涵萱]]>
            </author>
            <category>開心麻花</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/935/355.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/935/356.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉林琿春：巡山清套專項行動守護東北虎豹家園]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="542660" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0b7639b7904b44e4a65772ac397c7705/hd/101002023121070000195_XxjfceC007030_20231210_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/957/608.jpg" data-duration="01:23" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，為有效震懾亂捕濫獵野生動物違法犯罪行為，東北虎豹國家公園管理局琿春分局聯合琿春市政府，在吉林省琿春市哈達門鄉柳樹河子村一帶開展巡山清套專項行動。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:59:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25608970</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25608970</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈鵬華，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>巡山清套專項行動守護東北虎豹家園</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/957/608.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/957/609.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英特爾繼續推進摩爾定律：芯片背面供電，突破互連瓶頸]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·隨着背面供電技術的完善和新型 2D 通道材料的採用，英特爾正致力於繼續推進摩爾定律，在 2030 年前實現在單個封裝內集成 1 萬億個晶體管。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·包括 PowerVia 背面供電技術、用於先進封裝的玻璃基板和 Foveros Direct 技術預計將在 2030 年前投產。</u></span></p><p></p><p>12 月 9 日，英特爾在 IEDM 2023（2023 IEEE 國際電子器件會議）上展示了使用背面電源觸點將晶體管縮小到 1 納米及以上範圍的關鍵技術。英特爾表示將在 2030 年前實現在單個封裝內集成 1 萬億個晶體管。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/455.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">PowerVia 背面供電技術預計將於 2024 年隨 Intel 20A 製程節點推出。</p><p></p><p>英特爾表示，其將繼續推進摩爾定律的研究進展，包括背面供電和直接背面觸點（direct backside contacts）的 3D 堆疊 CMOS 晶體管，背面供電研發突破的擴展路徑（如背面觸點），並在同一塊 300 毫米晶圓上（而非封裝）中實現硅晶體管與氮化鎵（GaN）晶體管的大規模單片 3D 集成。</p><p>隨着遵循摩爾定律的半導體技術不斷推進，半導體芯片的集成度越來越高，目前衡量芯片的微觀集成密度的單位也從納米轉向埃米（1 埃米等於一百億分之一米，是納米的十分之一）。</p><p>「我們正在進入製程技術的埃米時代，展望‘四年五個製程節點’計劃實現後的未來，持續創新比以往任何時候都更加重要。」英特爾公司高級副總裁兼組件研究總經理桑傑·納塔拉詹（Sanjay Natarajan）表示，「英特爾展示了繼續推進摩爾定律的研究進展，這顯示了我們有能力面向下一代移動計算需求，開發實現晶體管進一步微縮和高能效比供電的前沿技術。」</p><p>據國際數據公司（IDC）預計，全球人工智能硬件市場（服務器）規模將從 2022 年的 195 億美元增長到 2026 年的 347 億美元，五年複合增長率達 17.3%。其中，用於運行生成式人工智能的服務器市場規模在整體人工智能服務器市場的佔比將從 2023 年的 11.9% 增長至 2026 年的 31.7%。</p><p>據英特爾透露，包括 PowerVia 背面供電技術、用於先進封裝的玻璃基板和 Foveros Direct 技術預計將在 2030 年前投產。</p><p>英特爾技術發展總監毛羅·科布林斯基（Mauro Kobrinsky）表示：「摩爾定律推動着更多晶體管的集成，這又推動着更多的層次和更小的導線，增加了複雜性和成本。每一層次都必須提供信號和電源導線，這通常會導致優化妥協和資源爭奪，形成互聯瓶頸，事情變得越來越具有挑戰性。」「背面電源從根本上改變了這種情況，通過在器件的兩側和垂直互連中使用電源過孔。我們明年將能夠在半導體 Intel 20A（2nm）和 18A(1.8nm）中部署這項技術，這意味着在前面減少導線，因此我們可以放寬間距，不再需要進行優化妥協。」</p><p>「在電源過孔之外，我們的研究還涉及背面接觸，這使我們首次能夠連接器件兩側的晶體管。我們已經能夠在研究中製造這些接觸，並且前後接觸無需使用電源過孔進行佈線。這使我們能夠減小電池的電容，提高性能並降低功耗。」科布林斯基説。</p><p>英特爾認為，晶體管微縮和背面供電是滿足世界對更強大算力指數級增長需求的關鍵。隨着背面供電技術的完善和新型 2D 通道材料的採用，英特爾致力於繼續推進摩爾定律，在 2030 年前實現在單個封裝內集成 1 萬億個晶體管。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:53:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611362</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611362</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/476.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611362_202312110853d32ee092-a348-421b-9765-d2070f3b780f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵文]]>
            </author>
            <category>英特爾</category>
            <category>摩爾定律</category>
            <category>芯片</category>
            <category>背面供電</category>
            <category>互連</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/476.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/477.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黃蒙拉和朋友們冬季音樂會歸來，從身體到心靈都要暖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「每一年的冬季音樂會，就像一年忙完之後，我給自己、給朋友們、給上海聽眾的一個答案。」談及「我們——黃蒙拉和朋友們冬季音樂會」，作為發起人的黃蒙拉説。</p><p>12 月 21 日晚，這個即將邁入第六個年頭的冬季音樂會品牌，將如約在上海交響音樂廳温暖上演。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃蒙拉</p><p></p><p>小提琴家黃蒙拉出生於冬季，對在冬天演出有一種天然的喜歡，「在冬季的上海和朋友們一起演出，特別舒服，特別自在。」</p><p>今年，黃蒙拉原本想偷個懶，朋友建議別停，每年都做才會給觀眾留下持續的記憶。黃蒙拉內心的小火苗被朋友的熱情點燃，用一個月時間策劃了這場音樂會。</p><p>音樂會將以弗蘭克·布里奇《幻想四重奏》開場，融化冬日的寒冷與嚴酷；隨後帶來巴赫的《a 小調小提琴協奏曲》和《e 大調小提琴協奏曲》，穿插維塔利《恰空》以及肖邦 24 首前奏曲中的第 15、16 首，感受陽光照耀後恢復生機的活力；接着在薩拉薩蒂《流浪者之歌》中體會陽光始終傲立於嚴寒之上；最後重磅獻演門德爾松「集大成之作」《第一鋼琴三重奏》，用燦爛優美的旋律、和諧均衡的音響，展現光明戰勝黑暗的力量。</p><p>「每年最頭痛的就是想概念、想曲目，要變着花樣地看看有什麼新的組合。」黃蒙拉希望，一年又一年，冬季音樂會年年都能有突破。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/628.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃蒙拉和宋思衡、張松潔</p><p></p><p>小提琴家張松潔將帶隊一個四重奏，獻演弗蘭克·布里奇《幻想四重奏》。這個新鮮出爐的重奏組去年才成立，還沒取名。黃蒙拉建議叫「松果」，「松果外殼很堅硬，但裏面很有營養，樸素，不扎眼。」</p><p>兩人早在 1992 年就相識了，在上音附中是同一屆的校友，友誼已經持續三十餘年。如今，二人又在冬季音樂會再續前緣。</p><p>「大家在一起輕鬆地玩，沒有任務感，也沒有幹活交差的心理。」張松潔説，冬季音樂會形式多元且多變，不枯燥，從台上的音樂家到台下的觀眾都喜聞樂見，「平時沒那麼多機會相聚，蒙拉每年把大家喊到一起，一起吃喝、一起玩音樂，很有意義。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃蒙拉和宋思衡</p><p></p><p>鋼琴家宋思衡是冬季音樂會第一屆的元老，如今再次迴歸，將和小提琴家黃蒙拉、大提琴家陳衞平聯袂獻演門德爾松《第一鋼琴三重奏》。</p><p>宋思衡和黃蒙拉在上音附小附中就認識了，但交集不多，直到畢業後一起做唱片才熟稔起來。有意思的是，宋思衡也出生於冬天。</p><p>「我們合得來，跟蒙拉本人有關係。我年輕時有很多輕率之舉，但他能夠忍受我，非常為朋友着想。」宋思衡笑説，「他對自己的要求很高，但對朋友要求不是那麼高，有一顆包容之心，這是我們的友誼能夠長久的原因之一。」</p><p>平日，黃蒙拉、宋思衡多是以獨奏家的面貌示人，一起重奏的機會少之又少，如今拉上大提琴家陳衞平，要徹底地、放肆地玩一次三重奏。宋思衡很珍惜來之不易的機會，「要湊齊三個人，很怕講不到一塊兒，大家得互相包容。這是一件有難度的事兒。」</p><p>「重奏有兩種：有一種經常在一起，成為專業的重奏組，非常默契；另外一種就是獨奏家的重奏組，會出現各種意見的碰撞，各種靈感火花的對沖。」如果每位獨奏家都有強烈的想法，該聽誰的呢？黃蒙拉笑説，「音樂可能有境界的高低，但沒有對錯。你可以在邏輯上走這條路，也可以走那條路，只要想法有道理，我們可以互相理解。」</p><p>雖然以獨奏出名，但黃蒙拉對重奏、對室內樂也十分傾心，「最近幾年，國內出現了越來越多的重奏組，室內樂的氛圍越來越濃了。」他觀察。</p><p>如今的國際音樂比賽，尤為注重對音樂人才的全面培養，演奏室內樂是重要環節，重奏能力更是考核標準之一。宋思衡剛從巴黎的一個鋼琴比賽做完評委回來，發現選手有沒有重奏的經驗，從他的獨奏裏就能聽出來，「這也是我們為什麼強調重視重奏的一個原因，否則，他的音樂會非常單一。」</p><p>從 2017 年舉辦第一屆以來，「我們——黃蒙拉和朋友們冬季音樂會」今年已是第六年第五屆。「我希望每年的這場冬季音樂會，都是一場有温度的演出，因為我們需要温暖，不僅是身體上，心裏也要暖暖的。」黃蒙拉説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:52:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606429</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606429</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/679.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606429_202312110852d4ce5cd5-d7f3-4b60-9d7d-a72ec786c820.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，廖陽，實習生，魏羽笛]]>
            </author>
            <category>音樂</category>
            <category>文藝範</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/679.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/680.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港特別行政區第七屆區議會選舉成功舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特別行政區於 10 日成功舉行第七屆區議會選舉。這是落實「愛國者治港」原則、重塑區議會制度後首次區議會選舉。香港在良政善治路上又邁出堅實一步。</p><p>此次區議會選舉產生了 176 名地區委員會界別議員和 88 名地方選區議員。</p><p>香港特區選舉管理委員會主席陸啓康 11 日早晨會見傳媒時説，共有逾 119 萬名地方選區選民參加投票。總體而言，投票和點票過程運作大致暢順，各項選舉安排也都能夠充分體現公開、誠實、公平的原則。</p><p>香港特區第七屆區議會由委任議員、地區委員會界別議員、地方選區議員以及當然議員組成，區議員總數為 470 名，任期四年。</p><p>10 日一早，選民們便陸續走進香港各區票站投下莊嚴一票。在南區東南選區，來投票的香港青年莊雅婷説：「我期待選出心儀的區議員，幫助大家一起建設美好社區。」</p><p>此次選舉全港設立超過 600 個地方選區一般投票站，18 區各設一個地區委員會界別投票站。</p><p>今年 7 月 10 日，香港特區《2023 年區議會（修訂）條例》刊憲生效。重塑區議會制度旨在特區地區治理層面貫徹落實「愛國者治港」原則，嚴格按照香港基本法規定發揮好區議會諮詢和服務功能。</p><p>香港市民何美華説，愛國愛港和真心為民是區議員必須具備的使命和擔當。「過去那些‘港獨’區議員，一心挑撥對立、大搞民粹操弄，毫無服務市民的意識和能力。」她説，重塑區議會、將反中亂港分子堅決擋在門外，大快人心。</p><p>10 日上午，香港特區行政長官李家超來到港島羅便臣道的投票站投票。他指出，完善選舉制度後，選出來的區議員都是愛國者，都將維護地區利益、香港和國家的整體利益與安全，讓市民安居樂業，確保香港繁榮穩定。新確立的監察制度將確保新一屆區議員保持廉潔，日常工作符合市民期望。</p><p>新一屆區議會吸納了不同背景的愛國愛港人士參與地區工作，其中不乏專業人士。他們所提政綱既切合選區實際，又統籌考慮香港整體與長遠發展需要。</p><p>全國港澳研究會顧問劉兆佳指出，新一屆區議會廣泛代表香港社會，全面反映民意，是香港民主的優化與提升。</p><p>明年 1 月 1 日，香港特區第七屆區議會將正式履職。新當選的區議員郭芙蓉説：「無論屬於哪個界別，我們都將助推區議會回到正確軌道，攜手同心，為香港良政善治開啓新篇。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:51:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611488</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611488</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/990/443.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611488_2023121108520181b41f-34d3-4232-a4bd-13023d8b6e9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[牛琪、蘇萬明、褚萌萌/新華社]]>
            </author>
            <category>香港</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/990/443.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/990/440.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[提高免疫力應對呼吸道疾病：胸腺肽、丙種球蛋白是非常規藥物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·需要説明的是，機體抵抗力通過飲食、運動、睡眠都不能進行調整的患者，才應該給予藥物增加機體抵抗力，通常來説健康人並不需要提高免疫力。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·其他的一些被傳的神乎其神的藥物，如胸腺肽、丙種球蛋白等，但是一般人羣不建議使用這些藥物，這些藥物是給予久病、抵抗力嚴重下降或者發生惡液質的病人。</u></span></p><p>當大規模的新冠病毒感染落幕時，不管是醫務人員，還是每個普通老百姓，都期待着 2023 年冬季是一個健康、開心的冬季。但隨着氣温的波瀾起伏，支原體肺炎、流感接踵而來，出現不斷變異的新冠病毒、流感、肺炎支原體感染等多種呼吸道疾病疊加流行的局面。</p><p>冬季是傳染性疾病的高發季節，<strong>從上海市肺科醫院的門診情況來看，既往就診的多數屬於老年患者，特別是有基礎疾病的老年人，但今年的患者羣體出現顯著的變化，20 歲左右的青年人佔了很大的比例（近 30%）。</strong>結合滬上多家人滿為患的兒科門診，今冬滬上肺部傳染性疾病的流行病學出現了很大的變化。</p><p>兩週前，一個朋友打電話給我説：他家女兒，14 歲，已經發燒 3 天了，體温最高 39℃，在家中服用美林退熱治療，但體温反反覆覆，要求到我院就診。門診拍攝胸片沒有發現異常，做了血常規檢查沒有發現有白細胞、中性粒細胞比率升高，考慮病毒導致的上呼吸道感染，囑患兒回家多喝水，多休息，繼續居家對症處理，感冒的恢復也是需要一段時間的。一週後打電話回訪了一下，小朋友已經痊癒了。如何自我觀察、要不要輸液、要不要用上抗生素……對普通人可能都是比較難懂的問題。</p><p>傳染性疾病是一類可防可治的疾病，在沒有被傳染之前要「嚴防死守」，被傳染後要「積極就醫」。俗話説：「無病一身輕，有病事難行。」所以，「防」在「治」前面，預防大於治療。</p><p>呼吸道傳染病的個人防護措施主要有兩大方面：一為物理防護，減少與病原微生物的接觸；二為提高自身免疫力，增強對疾病的抵抗力。</p><p><strong>主要的物理防護方法</strong></p><p><strong>勤洗手：</strong>呼吸道傳染病患者的鼻涕、痰液等呼吸道分泌物中可能含有病毒，通過手接觸這些分泌物後，再觸摸口、鼻、眼等部位，可能會將病毒傳播給健康人。最新研究顯示手部衞生可以使呼吸系統疾病減少 11%。</p><p><strong>保持身體距離：</strong>來自 16 個國家的 172 項研究，經薈萃分析顯示發現暴露個體的接近程度與感染風險有很強的相關性，距離越遠，感染的風險越低。身體物理距離大於或等於 1 米時，病毒傳播率降低。保持不同個體之間的距離，有利於減少病原微生物的傳播，減少傳染性疾病的發生。</p><p><strong>戴口罩：</strong>呼吸系統傳染性疾病，主要通過呼吸道傳播與接觸傳播進行傳染，戴口罩可以切斷呼吸道傳播途徑，有效預防傳染。防止傳染性疾病的口罩主要有醫用外科口罩和 N95 口罩。研究顯示，使用 N95 口罩、一次性外科口罩或類似的可重複使用的 12-16 層棉口罩，與感染風險的大幅降低相關，佩戴口罩的感染風險為 3.1%，未佩戴口罩的風險為 17.4%。</p><p>老年人、兒童、孕婦、慢性病患者這些高風險人羣要儘量少去人羣密集的公共場所，尤其是空氣流動不暢的這種密閉場所，減少可能與患病人羣的接觸機會，前往環境密閉、人羣密集場所或乘坐公共交通工具時，建議要佩戴口罩，並注意及時更換。居家需經常開窗通風，確保室內空氣新鮮和流通，可以有效減少病毒在空氣中傳播的機會。</p><p><strong>提高免疫力的手段</strong></p><p><strong>堅持鍛鍊：</strong>健康的生活方式是增強身體素質、提高身體抵抗力的重要保證。適當的體育鍛煉可以增強身體的免疫力和心肺功能。研究顯示定期適度運動可降低感染髮生率。然而，長時間的劇烈運動會導致免疫功能各個方面的暫時抑制。還有就是鍛鍊了，因為身上熱，不能這時候來一杯涼水或者冰水喝一喝，也不能因為天氣熱，就在風口那兒吹吹風，這些都會導致整體正氣的下降而出現呼吸道感染。</p><p>此外，不同人羣的鍛鍊方法也大不相同，比如老年人，尤其是一些有基礎疾病的患者，可以散步、打太極拳、八段錦，更進一步可以慢跑，一切以個人能夠耐受為原則；身體基本健康的成年人，可以做一些適當的力量鍛鍊、長跑等等；對於兒童，則推薦跳繩、廣播體操等活動。</p><p><strong>補充營養和維生素：</strong>飲食是最主要的獲取維生素和微量元素的途徑，確保飲食均衡多樣，包括各類食物，如蔬菜、水果、全穀物、魚、肉類、豆類等。不同食物中含有不同種類的維生素和微量元素，多樣化的飲食有助於滿足身體對這些營養元素的需求。此外適當增加水分和維生素（如善存片）的攝入，有助於增強身體的免疫力，預防呼吸道傳染病。</p><p><strong>接種疫苗：</strong>接種疫苗可以有效減少感染，即使感染了，也可以減少發病，即使發病也可以減輕疾病的嚴重程度。國家免疫諮詢委員會流感疫苗接種技術工作組建議在流感季節優先為以下高危人羣接種疫苗：</p><p>（1）醫護人員，包括臨牀醫生和護士、公共衞生專業人員和檢疫專業人員；</p><p>（2）為大型活動提供服務和支持的志願者和工作人員；</p><p>（3）居住在療養院或福利院的人以及照顧弱勢、高危人羣的工作人員；</p><p>（4）在人口密度高的環境中工作的人員，包括幼兒園和中小學的教師和學生，以及囚犯和監獄工作人員；</p><p>（5）流感高危人羣，包括≥60 歲的成人、6-59 個月大的兒童、患有合併症或基礎疾病的人、6 個月以下嬰兒的家庭成員和照顧者以及孕婦。</p><p>不管是打肺炎疫苗也好，還是打流感疫苗也好，還是新冠疫苗也好，最好不建議同時來打，至少是打了一種疫苗以後，隔兩三週以後，因為打完疫苗還需要觀察是否有過敏反應，是否有其他一些不良反應，沒有問題的話再打下一支疫苗。</p><p><strong>藥物使用：</strong>需要説明的是機體抵抗力通過飲食、運動、睡眠都不能進行調整的患者，才應該給予藥物增加機體抵抗力，<strong>通常來説健康人並不需要提高免疫力</strong>。</p><p>提高免疫力的藥有很多，常用的包括：<strong>①玉屏風顆粒：</strong>玉屏風顆粒的主要成分是黃芪以及白朮、防風等成分，是可以幫助有效提高人體免疫力，主要針對有效改善體虛易感風邪的人羣；<strong>②匹多莫德顆粒：</strong>匹多莫德顆粒可以幫助有效預防感冒，還可以幫助有效提高人體免疫力，還可以幫助增強體質，效果是非常不錯的；<strong>③脾氨肽顆粒：</strong>脾氨肽顆粒是可以幫助有效增強人體體質，還可以幫助有效提高人體免疫力，用來對抗流感。</p><p>其他的一些被傳的神乎其神的藥物，<strong>如胸腺肽、丙種球蛋白等，但是一般人羣不建議使用這些藥物，這些藥物是給予久病、抵抗力嚴重下降或者發生惡液質的病人。</strong></p><p><strong>呼吸系統傳染性疾病的治療建議</strong></p><p>當然，預防不等於不生病，在傳染性疾病流行的大背景下，特別是老年人、兒童、孕婦、慢性病患者這些高風險人羣還是有感染的可能性。一旦出現呼吸道症狀，比如説咳嗽、咳痰、流鼻涕、喉嚨痛，發熱、乏力等不適，就提示我們可能感染了某些傳染性疾病。</p><p>針對當下呼吸系統傳染性疾病的治療提幾點建議：</p><p><strong>①先觀察：</strong>如果除了呼吸道症狀，一般身體情況比較好。這種情況多數為急性上呼吸道感染，且以病毒感染為主，沒有特效藥，可以在家裏對症治療，一旦出現精神不好、喘息、咳較多黃痰、呼吸增快等，建議及時到醫院就診。</p><p><strong>②就近就醫：</strong>絕大部分患者、患兒到家裏附近的醫院就診就可以，因為呼吸道感染是最常見的疾病，所有的醫療機構都有診療能力。</p><p><strong>③輸液不是必須的：</strong>絕大部分呼吸道感染不需要輸液，口服藥就完全可以了。</p><p><strong>④抗生素的使用慎之又慎：</strong>當下呼吸系統傳染性疾病，病毒性感染佔很大比例，而抗生素對病毒感染是無效的。支原體引起的上呼吸道感染大多數是自限的，不需要治療，自己就能好，這個時候不需要用任何抗生素。對於支原體感染引起的下呼吸道感染，就是支原體肺炎，還是需要用抗生素的。</p><p>針對當下呼吸系統傳染性疾病的發生，預防在先，戴口罩，勤洗手，提高自身免疫力，減少病原微生物感染的機會。當然一旦出現呼吸道症狀，還需要積極對症處理，需要強調的是，自行用藥一定要嚴格遵照藥物説明書，如果還是無法確定，可以網上求助醫生。</p><p>如果經過對症治療效果不佳，或者病情有加重的趨勢，特別是有基礎疾病的患者，需要去醫院就診，進行胸片或者胸部 CT 檢查，排查有無肺部感染的情況，通過病原微生物的檢測，確定感染源，可以有效地指導醫生下一步的治療措施。</p><p><strong>（作者白久武，系同濟大學附屬上海市肺科醫院呼吸與危重症醫學科副主任醫師，中華醫學會呼吸分會間質性肺疾病學組委員，中華醫學會呼吸分會呼吸遺傳及罕見病籌備學組委員，中國抗癌協會腫瘤呼吸病學分會專業會員，上海市醫學會呼吸病學專科分會間質性肺疾病學組副組長。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:51:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605471</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605471</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/914/383.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605471_20231211085138521c54-107a-4a6f-a13c-d0dcd4e5a82b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[白久武]]>
            </author>
            <category>流感</category>
            <category>呼吸道傳染病</category>
            <category>支原體感染</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/914/383.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/914/384.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[FDA 批准首款 CRISPR 基因編輯療法，為下一代技術奠定基礎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「經典 CRISPER/Cas9 的監管批准為下一代基因組編輯技術奠定了基礎。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·鐮狀細胞病是一種由遺傳突變引起的疾病，異常的血紅蛋白使患者的紅細胞變得容易連接在一起，將紅細胞從正常的柔性圓形轉變成堅硬的月牙形，猶如鐮刀狀。這些畸形細胞會堵塞血管，導致血管閉塞、損傷血管壁，造成威脅生命的血栓。</u></span></p><p>當地時間 12 月 8 日，美國食品藥品監督管理局（FDA）宣佈，批准 CRISPR/Cas9 基因編輯療法 Casgevy（通用名 exagamglogene autotemcel，簡稱 exa-cel）上市，用於治療鐮狀細胞病（SCD）。</p><p>基因編輯是一種新興的、能夠比較精確地對生物體基因組特定目標基因進行修飾的基因工程技術。FDA 新聞稿稱，Casgevy 是 FDA 批准的第一種新型基因組編輯療法，標誌着基因治療領域的創新進步。</p><p>3 周前，當地時間 11 月 16 日，英國藥品和醫療保健產品監管局（MHRA）宣佈授權 Casgevy 有條件上市，用於治療鐮狀細胞病（SCD）和輸血依賴性β地中海貧血（TDT），為全球首次。（詳見澎湃科技報道：《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25371206">追問｜批准不意味着獲得，全球首個基因編輯療法在英國獲批</a>》）</p><p>FDA 預計於 2024 年 3 月 30 日前做出是否批准其β地中海貧血適應證的決定。Casgevy 目前還在接受歐洲藥品管理局（EMA）、沙特食品藥品監督管理局的審評，有望在更多國家與地區上市。</p><p>FDA 生物製品評估和研究中心主任 Peter Marks 博士説：「這些批准代表了一項重要的醫學進步，即使用創新的基於細胞的基因療法來靶向潛在的破壞性疾病並改善公眾健康。今天的行動是在對支持批准所需的科學和臨牀數據進行嚴格評估之後採取的，這反映了 FDA 致力於促進開發安全有效的治療方法，以應對對人類健康有嚴重影響的疾病。」</p><p><strong>Casgevy 在美獲批 SCD 適應證，定價 220 萬美元</strong></p><p>Casgevy 由美國生物技術公司福泰製藥（Vertex Pharmaceuticals，VRTX.US）和瑞士藥企 CRISPR Therapeutics（CRSP.US）共同研發。CRISPR Therapeutics 的創始人之一是德國馬克斯·普朗克病原學研究所的埃馬紐埃爾·卡彭蒂耶（Emmanuelle Charpentier），她和美國加州大學伯克利分校的詹妮弗·杜德納（Jennifer Doudna）因在基因編輯技術方面的開創性成果而共同獲得 2020 年諾貝爾化學獎。</p><p>據生物醫藥行業媒體 Endpoints News 報道，Casgevy 在美國的定價為 220 萬美元（約合人民幣 1576 萬元）。</p><p>據 FDA 新聞稿，Casgevy 在美國被批准用於治療 12 歲及以上覆發性血管閉塞危象（VOC）的鐮狀細胞病患者。鐮狀細胞貧血病是一種由遺傳突變引起的疾病，異常的血紅蛋白使患者的紅細胞變得容易連接在一起，將紅細胞從正常的柔性圓形轉變成堅硬的月牙形，猶如鐮刀狀。這些畸形細胞會堵塞血管，導致血管閉塞、損傷血管壁，造成威脅生命的血栓。</p><p>Casgevy 是一種體外基因編輯療法，通過 CRISPR/Cas9 基因組編輯來修飾患者的造血幹細胞。CRISPR/Cas9 可以被引導到目標區域切割 DNA，從而準確編輯（去除、添加或替換）切割的 DNA。修飾後的造血幹細胞被移植回患者體內，在骨髓內植入並增加胎兒血紅蛋白（HbF）的產生。胎兒血紅蛋白是一種完全健康，可以正常攜帶氧氣的血紅蛋白，但只在胎兒發育過程中產生，胎兒出生後它的表達通路就被關閉了。在鐮狀細胞病患者中，胎兒血紅蛋白水平升高可防止紅細胞鐮狀病變。</p><p>一些特殊案例顯示，BCL11A 基因突變時，一些成年人也能生成胎兒血紅蛋白。Casgevy 模擬了這種突變，利用基因編輯技術對患者造血幹細胞的 BCL11A 進行切割，釋放胎兒血紅蛋白。</p><p>Casgevy 的安全性和有效性在一項正在進行的針對成人和青少年 SCD 患者的單臂、多中心試驗中進行了評估，該試驗支持其在美國獲批上市。試驗的主要療效結果是在 24 個月的隨訪期內至少連續 12 個月無嚴重 VOC 發作。</p><p>目前共有 44 名患者接受了 Casgevy 治療，在有足夠隨訪時間可評估的 31 名患者中，29 名（93.5%）患者達到了前述結果。所有接受治療的患者均移植成功，無患者出現移植物衰竭或移植物排斥反應。</p><p>最常見的副作用是血小板和白細胞水平低、口腔潰瘍、噁心、肌肉骨骼疼痛、腹痛、嘔吐、發熱性中性粒細胞減少症（發燒和白細胞計數低）、頭痛和瘙癢。</p><p>美國基因編輯療法研發公司 Prime Medicine 的首席執行官 Keith Gottesdiener 説，「我們傾向於稱這些為第一代基因組編輯，它們可以做一些了不起的事情，但相當有限。」</p><p><strong>下一代 CRISPER 基因編輯技術</strong></p><p>華東師範大學生命科學學院研究員吳宇軒近日在接受澎湃科技採訪時表示，目前 Casgevy 的技術路徑仍然是體外基因編輯，將來隨着體內基因編輯技術的不斷髮展，有可能可以做到把基因編輯藥物直接輸注到患者體內編輯致病基因，從而直接治療相應疾病，這一技術迭代不但能擴展適應證，同時也能大大降低藥物生產成本。</p><p>生物醫藥行業媒體 Evaluate Vantage 於 2023 年 5 月發佈的一份基因編輯行業分析報告顯示，業內人士對體內基因編輯的發展持樂觀態度，不過目前傳統的體外基因編輯仍將佔有一席之地。受訪專家們指出，要實現基因編輯治療向體內的轉變，新的遞送技術將成為至關重要的一環。</p><p>科學家們已經開發出了一批新的基於 CRISPR 的系統，它們比原始基因編輯器具有更高的精度和更廣泛的用途。</p><p>Casgevy 的獲批為新一代基因編輯技術的發展樹立了信心。「經典 CRISPER/Cas9 的監管批准為下一代基因組編輯技術奠定了基礎。」荷蘭魯汶天主教大學（the Catholic University of Leuven）呼吸疾病和胸外科實驗室的肺部疾病專家 Marianne Carlon 説。</p><p>當地時間 12 月 7 日，《自然》（Nature）雜誌對新一代基因編輯系統進行了介紹，包括鹼基編輯（Base Editing）、先導編輯（Prime Editing）和表觀基因組編輯（Epigenome Editing）。</p><p>鹼基編輯的發明者是美國麻省理工學院和哈佛大學博德研究所（Broad Institute of MIT and Harvard）的劉如謙（David R. Liu）團隊。2016 年 4 月 20 日，劉如謙團隊首次在《自然》發表論文，表明可以通過可靠、可預測的方法，實現對改變活細胞基因組中的單個鹼基進行修改。</p><p>一年後，2017 年 10 月 25 日，劉如謙團隊開發出了單鹼基編輯器，將 Cas9 和 APOBEC（胞嘧啶脱氨酶）整合，能夠在不造成 DNA 雙鏈斷裂的情況下，將 A-T 鹼基對轉換為 G-C 鹼基對，實現對基因組點突變的定點矯正修復。</p><p>先導編輯的發明者也是劉如謙。2019 年 10 月 21 日，劉如謙團隊在《自然》雜誌發表研究論文，表明其開發出一種全新的精準基因編輯工具——先導編輯，它比鹼基編輯更靈活，無需依賴 DNA 模板便可有效實現所有 12 種單鹼基的自由轉換，而且還能有效實現多鹼基的精準插入與刪除（最多插入 44 個鹼基，或刪除 80 個鹼基）。</p><p>《科學》（Science）雜誌評論它是「超越 CRISPR」的重大突破。基於這一新型基因編輯技術，劉如謙等人於 2019 年成立了生物技術公司 Prime Medicine。該公司計劃在 2024 年尋求 FDA 的許可，啓動一項針對慢性肉芽腫病（一種遺傳性免疫疾病，患者反覆發生全身各部位的化膿性感染，嚴重者會發生敗血癥而危及生命）的先導編輯療法臨牀試驗。</p><p>表觀基因組編輯通過改變「表觀基因組」而非基因本身序列來改變基因的表達方式，包括對 DNA 進行一系列可能影響基因活性的化學修飾，目前發展速度不如鹼基編輯快。</p><p>今年 5 月，表觀基因編輯療法開發公司 Tune Therapeutics 展示了一項臨牀前實驗數據，在非人類靈長類動物中關閉了 PCSK9 基因，而沒有改變 DNA 序列本身，降低了壞膽固醇（低密度脂蛋白膽固醇）水平，這一效果至少持續了 11 個月。</p><p>由於表觀基因組編輯不涉及改變 DNA，可能有助於緩解監管機構對 CRISPR/Cas9 基因編輯療法的安全性擔憂。</p><p><strong>已開始新一代 CRISPER 基因編輯探索</strong></p><p>國內外佈局基因編輯療法的企業不少，且其中很多已佈局新一代基因編輯藥物。</p><p>當地時間 11 月 12 日，美國生物技術公司 Verve Therapeutics 在美國心臟病協會會議上報告其體內鹼基編輯療法 Verve-101 的 Ib 期試驗中期結果，顯示出一次性永久降低心血管疾病風險的潛力：患者血液中的低密度脂蛋白（LDL）含量降低 55%。它是全球第一個進入臨牀的、在人體內部進行鹼基編輯的療法。（詳見澎湃科技報道：《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25334483">首個體內鹼基編輯療法可降低膽固醇，但投資者並不看好</a>》）</p><p>由於安全性問題，Verve-101 不被投資者看好，然而杜德納持樂觀態度：「你可以想象，這顯然會對人類健康產生巨大影響。你也可以用它來預防阿爾茨海默病和類似的疾病。這只是一個時間問題。」</p><p>2023 年 10 月 18 日，由杜德納創立的 CRISPR/Cas9 基因組編輯公司 Intellia Therapeutics 宣佈 FDA 已批准其體內 CRISPR 基因編輯療法 NTLA-2001 開展關鍵 3 期臨牀試驗，預計今年年底啓動。這是全球進展最快的體內 CRISPR 基因編輯療法，用於治療甲狀腺素轉運蛋白澱粉樣變性（transthyretin amyloidosis，ATTR 澱粉樣變性）。</p><p>此前 Intellia 已與跨國藥企再生元（REGN.US）達成協議，Intellia 將主導 NTLA-2001 的開發和商業化，Regeneron 承擔 25% 的成本。</p><p>2023 年 11 月 3 日，Intellia 公佈 NTLA-2001 臨牀 1 期試驗最新中期研究結果，超過 60 例受試者的數據顯示，在接受≥0.3 mg/kg 劑量的患者中，血清轉甲狀腺素蛋白（TTR）中位降低 91%，治療後第 28 天的中位絕對殘留血清 TTR 濃度為 17 µg/mL。預計這些持續的低 TTR 水平將減少進一步的澱粉樣蛋白蓄積，並可能促進澱粉樣蛋白消退，從而逆轉疾病表現。</p><p>2017 年，劉如謙和基因編輯先驅、同在博德研究所的張鋒等人共同創立了鹼基編輯生物技術公司 Beam Therapeutics，目前公司進度最快的產品為 BEAM-101，一種體外鹼基編輯療法，用於治療鐮狀細胞病。該產品於 2021 年 11 月獲得 FDA 的 IND（臨牀試驗申請）批准，首例患者給藥預計於 2023 年底完成。</p><p>國內也有不少企業佈局基因編輯療法。有行業媒體監測，中國基因編輯初創公司已有 50 家。</p><p>北京大學生命科學學院教授魏文勝於 2015 年創立的基因編輯公司——博雅輯因的體外基因編輯療法 ET-01 是中國首個獲國家藥監局批准開展臨牀試驗的基因編輯療法產品和造血幹細胞產品，已於 2022 年 11 月 18 日完成 1 期臨牀試驗，共有 8 名患者入組。據其官網介紹，ET-01 即 CRISPR/Cas9 基因修飾 BCL11A 紅系增強子的自體 CD34+造血幹祖細胞注射液，用於治療輸血依賴型β地中海貧血。</p><p>華東師範大學生命科學學院前院長、生命醫學研究所所長劉明耀於 2013 年創立的邦耀生物在 2023 年 8 月宣佈，其開發的針對輸血依賴型β地中海貧血的體外基因編輯產品 BRL-101 即將完成 1 期臨牀註冊試驗，很快進入 2 期階段，首個接受 BRL-101 治療的患兒擺脱輸血依賴已經超過 3 年。目前，BRL-101 已經在全球範圍內幫助 9 名患者「脱貧」。</p><p>由華東師範大學生命科學學院研究員吳宇軒等人於 2021 年創立的堯唐生物致力於開發新一代 mRNA 藥物和基因編輯藥物。2023 年 12 月 6 日，堯唐生物宣佈，其體內基因編輯藥物 YOLT-201 注射液的臨牀試驗申請獲得國家藥品監督管理局藥品審評中心（CDE）受理，將開展 I 期臨牀研究。YOLT-201 為堯唐生物的首發管線，擬定適應症為轉甲狀腺素蛋白澱粉樣變。</p><p>繼 2022 年 8 月宣佈獲得超億元人民幣 A 輪融資後，堯唐生物於 2023 年 11 月 30 日宣佈完成超億元人民幣 A+輪融資。</p><p>本導基因由上海交通大學系統生物醫學研究院教授蔡宇伽等人於 2018 年創立，其 CRISPR 抗病毒基因編輯藥物 BD111 為一款體內基因編輯眼用注射液，用於治療單純皰疹病毒型角膜炎（HSK）。2023 年 4 月，BD111 的 IND 申請獲得 CDE 批准，是國內首個獲批進入臨牀的體內基因編輯藥物。2022 年 6 月，BD111 獲得 FDA 孤兒藥認定，2023 年 7 月獲得 FDA 的 IND 批准。</p><p>還有多家企業佈局新型 CRISPER 基因編輯療法，例如正在進行鹼基編輯療法開發的正序生物、貝斯生物、新芽基因，進行表觀遺傳基因組編輯療法開發的益傑立科，目前尚無管線進入臨牀階段。</p><p>生物醫藥行業正在經歷漫長的「資本寒冬」，像 Beam 這樣的明星公司也在 2023 年 10 月宣佈重組業務，並裁員 100 人（約佔員工總數的 20%）。有業內人士指出，目前在國內，只有財力薄弱、高度依賴融資的非上市公司佈局基因編輯療法，並且都處於臨牀早期，處境十分艱難。</p><p>有專家認為，細胞基因療法等生物醫藥賽道投入較大、回報週期較長，往往需要把眼光放到 5 年、10 年甚至是更長的時間。</p><p><span style="color:#999999;">參考資料：</span></p><p><span style="color:#999999;">1.&nbsp;https://www.nature.com/articles/d41586-023-03797-7</span></p><p><span style="color:#999999;">2.&nbsp;https://info.evaluate.com/rs/607-YGS-364/images/Gene%20Editing%20-%20Overhyped%20or%20Unstoppable%20Tide%20Whitepaper.pdf</span></p><p><span style="color:#999999;">3.&nbsp;https://investors.beamtx.com/news-releases/news-release-details/beam-therapeutics-reports-pipeline-and-business-updates-and</span></p><p><span style="color:#999999;">4.&nbsp;https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-gene-therapies-treat-patients-sickle-cell-disease</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:51:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25607237</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25607237</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/936/865.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25607237_2023121108519f4bce2f-f387-4655-a352-25db5d12d8f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，曹年潤]]>
            </author>
            <category>基因編輯</category>
            <category>FDA</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/936/865.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/936/866.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港區議會選舉結果公佈，國務院港澳辦：夯實香港由治及興社會基礎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特區第七屆區議會選舉結果 11 日公佈，從 399 名候選人中產生了 176 名地區委員會界別議員和 88 名地方選區議員。</p><p>根據今年 7 月 10 日刊憲生效的《2023 年區議會（修訂）條例》，新一屆區議會由委任議員、地區委員會界別選舉產生的議員和區議會地方選區選舉產生的議員組成，數目比例約為 4:4:2，另有 27 名當然議員。區議員總數將有 470 名，任期四年，將於 2024 年 1 月 1 日起履職。</p><p><strong>進一步夯實香港由治及興社會基礎——祝賀香港特區第七屆區議會選舉成功舉行</strong></p><p>國務院港澳事務辦公室消息，12 月 10 日，香港特區舉行了第七屆區議會選舉。選舉產生的 176 名地區委員會界別議員和 88 名地方選區議員，將與委任議員及當然議員一起組成香港特區新一屆區議會。我們對選舉的成功舉行和當選的各位區議員表示熱烈祝賀！這是香港特區重塑區議會制度後的首次區議會選舉，是香港特區深入貫徹習近平主席在慶祝香港迴歸祖國 25 週年大會暨香港特區第六屆政府就職典禮上重要講話精神，全面落實「愛國者治港」、着力提高治理水平的又一重要實踐，必將為香港特區完善地區治理、提升為民服務，進一步夯實由治及興社會基礎注入強大動能。</p><p><strong>一、重塑區議會制度為香港由治及興築牢制度支撐</strong></p><p>在中央採取制定香港國安法和完善香港特區選舉制度等一系列標本兼治舉措、推動香港局勢實現由亂到治重大轉折後，香港特區依法及時重塑區議會制度，使全面落實「愛國者治港」相關政治制度建設形成完整體系，對香港特區清除「亂」的根源、鞏固「治」的基礎，不斷走向由治及興，具有重大而深遠的意義。</p><p>——推動區議會重回正軌。香港特區區議會是根據香港基本法規定設立的非政權性區域組織，在特區地區治理上發揮諮詢和服務功能。然而，一個時期以來，在反中亂港分子的操弄下，區議會運作不斷走偏，以至失範失序。特別是「修例風波」期間，一批反中亂港分子利用制度漏洞進入區議會，將其變成宣揚「港獨」「黑暴」「攬炒」的平台，嚴重擾亂特區政府依法施政，嚴重挑戰「一國兩制」底線，嚴重威脅國家安全和香港穩定。這一慘痛教訓必須深刻汲取，如此惡劣情況絕不能被允許。香港特區重塑區議會制度，準確落實香港基本法規定，正本清源、匡正祛邪，通過系統性改革使區議會徹底擺脱政治化、民粹化紛爭泥潭，將區議會重新納入基本法規定的正確軌道。</p><p>——全面落實「愛國者治港」。「愛國者治港」是「一國兩制」的核心要義。香港特區區議會作為按照基本法規定設立的區域組織，是香港特區政治體制和治理體系的重要部分，其組成人員的產生辦法和履職過程都必須落實「愛國者治港」，必須有利於選拔賢能愛國者。新區議會制度優化選舉提名機制、完善參選人資格審查機制，有效防範反中亂港分子進入區議會，徹底終結反中亂港分子及其背後美西方等外部勢力通過選舉路徑奪取特區管治權的圖謀，確保區議會主導權牢牢掌握在愛國者手中，確保「一國兩制」方針在特區地區治理層面得到全面準確實施。</p><p>——鞏固特區行政主導體制。香港基本法規定的特區政治體制是以行政長官為核心的行政主導體制。新區議會制度充分體現行政主導體制的要求，進一步明晰區議會作為非政權性區域組織的性質和輔助特區政府施政的諮詢、服務功能。新制度下，區議會能夠在特區政府的直接領導和統籌下切實發揮「諮政輔政」的積極作用，真正成為幫助特區政府聽民聲、察民情、知民意、解民憂的管道，成為連接特區政府與基層民眾的紐帶，成為落實特區政府為民惠民政策的抓手，從而打通特區地區治理的「最後一公里」，加強行政主導，提升管治效能，迴應民眾關切，促進良政善治。</p><p>——發展香港特色優質民主。新區議會制度從多個方面開拓符合香港實際的全過程有序民主道路，包括：在保留地方選區議員的同時增加地區委員會界別議員和委任議員，吸納不同背景有志服務社會的人士進入區議會，使區議員來源更加均衡、更加專業、更加具有代表性；優化選舉提名機制，發揮地區「三會」重要作用，以強化區議員與當區的緊密聯繫；設立區議員履職監察機制，增強區議會工作的可問責性和透明度，讓市民能夠有效監督區議員履職情況。所有這些，都保證區議會貫徹為民服務「初心」，更好地維護民眾利益、增進民眾福祉。</p><p><strong>二、區議會選舉充分彰顯新氣象、匯聚正能量</strong></p><p>新區議會制度的先進性優越性在此次區議會選舉中得到充分體現，選舉過程及其產生的社會效應亮點紛呈。</p><p>——這是一次公平公正、熱烈有序的選舉。特區政府廣泛深入宣介新區議會制度和新一屆區議會選舉安排，依法依規組織選舉事務，確保選舉活動有序進行，得到社會各方面高度肯定。有關政團、社團和人士踴躍參選，共 399 名參選人競選 264 個席位，「區區有競爭」，有的選區甚至有 5、6 個參選人競爭 2 個席位。各參選人積極展開競選工程，通過多種方式廣泛接觸選民，深入宣講政綱，爭取選民認可。香港傳媒對選舉活動作出充分報道和評論，有關媒體和社團舉辦數十場選舉論壇，還有市民搭建「政綱海選」網站，幫助選民對參選人作深入瞭解和比較。整個選舉活動公開、透明，參選人之間公平競爭、良性競爭，拼品德、拼政綱、拼能力、拼幹勁，形成廉潔安全、風清氣正的選舉文化。119 萬多選民參與投票，以實際行動回擊了那些對此次選舉的詆譭抹黑。最後選出的 264 個議員都是堅定愛國愛港、熱誠為民服務、具備高素質、符合特區地區治理需要的優秀人才，讓廣大市民進一步增添了建設美好社區的信心。</p><p>——這是一次推動民主優化提升的選舉。新制度下的區議會選舉既有地方選區選舉又有地區委員會界別選舉，吸引更多具有不同背景、專業、經驗的賢能愛國者參與。399 名參選人來自不同政團社團、不同羣體階層，而且律師、教師、工程師等專業人士和婦女、青年、少數族裔的比重大幅增加，充分展現多元化、專業化、年輕化。同時，提名機制上由熟悉地區事務、掌握社區脈搏的地區「三會」成員參與提名，確保當選者真正瞭解地區事務。特別是區議會恢復其應有性質和功能，使區議會選舉擺脱政治化、民粹化，務實聚焦於解決社區民眾關心的具體問題。參選人都立足社區、着眼民生，緊緊圍繞交通、安老、托幼、醫療衞生、公共設施和社區未來發展等地區治理中的現實問題提出政綱，展開政策辯論，讓市民深切感受到選舉與自身利益相關，深切感受到這是真實、管用的民主。</p><p>——這是一次振奮精神、凝聚共識的選舉。在選舉過程中，香港社會對「修例風波」及上一屆區議會選舉亂象作出了深刻反思，對如何全面落實「愛國者治港」進行了熱烈討論，對特區完善地區治理、提升為民服務展開了積極建言。通過此次區議會選舉，香港社會進一步認識到,「修例風波」的覆轍絕不能重蹈，之前區議會的亂象絕不能再演，必須持續做好維護國家安全工作，深入推進各領域撥亂反正，不斷鞏固香港長治久安的根基；進一步認識到，只有符合自身實際、能夠解決問題的民主才是真民主、好民主，必須全面落實「愛國者治港」，堅定走符合香港實際的民主發展道路；進一步認識到，香港不能再迷惘、再折騰、再蹉跎，必須增強「一國兩制」制度自信，充分發揮香港獨特地位和優勢，充分發揚包容共濟、求同存異、自強不息、善拼敢贏的優良傳統，全力推動由治及興，創造香港更美好的未來。</p><p><strong>三、新一屆香港特區區議會議員要當好用實實在在行動愛國愛港的表率</strong></p><p>發揮好區議會的作用，是治理好香港特區的重要社會基礎。中央政府、特區政府和廣大市民對新一屆區議會議員寄予熱切期待。我們希望並相信，新一屆區議會議員一定會勇擔使命、盡職盡責，當好用實實在在行動愛國愛港的表率。</p><p>——在善於全面準確貫徹「一國兩制」方針上下功夫。要堅定立場，牢記維護國家主權、安全、發展利益是「一國兩制」方針的最高原則，堅決維護特區憲制秩序，自覺維護特區行政主導體制，準確把握區議會作為非政權性區域組織的定位，正確落實新區議會制度。</p><p>——在善於破解矛盾和問題上下功夫。要擔當作為，直面特區地區治理中存在的痛點難點堵點，深入調查研究，摸清底數癥結，拓展思路辦法，逢山開路、遇水架橋，以堅韌不拔的毅力和開拓創新的舉措，支持協助特區政府有力破解一個個矛盾和問題，不斷推動特區地區治理邁上新台階。</p><p>——在善於為民眾辦實事上下功夫。要愛民為民，想市民之所想，急市民之所急，解市民之所困，充分發揮好在基層、接地氣的優勢，及時發現反映市民訴求，配合協助特區政府積極迴應。特別是要聚焦市民最為關注的事項，花大力氣加以解決，用市民看得見、摸得着、感受得到的實事好事，贏得市民的認同和支持。</p><p>——在善於團結方方面面力量上下功夫。要提升感召力，協助特區政府宣傳、落實好利民惠民政策，團結廣大市民支持特區政府依法施政，打破門户之見，遇事多溝通、多交流、多諒解、多補台，在愛國愛港的旗幟下促成最廣泛的團結，在建設更美好的香港這一大目標下匯聚最強大的合力。</p><p>——在善於履職盡責上下功夫。要增強責任心，以對國家、對香港、對市民高度負責的精神，在其位謀其政，專心致志、勤奮工作、恪盡職守，努力創造良好業績，為特區完善地區治理、提升為民服務作出應有貢獻。</p><p>新起點展示新希望，新未來召喚新作為。我們誠摯祝願香港特區新一屆區議會運作順利，在特區政府的領導下共同推動香港由治及興的步伐越走越穩、越走越快，就如香港特區政府為此次區議會選舉製作的主題曲所唱：「大家用雙手打拼出盛況，參與共編織繽紛香港」，「雨後陽光在獅子山下可盛放」！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:46:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611386</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611386</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611386_202312110846c4f1767e-72fa-457b-a8bf-b6f9e3bc3127.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周偉琪，金東/央視新聞、「國務院港澳事務辦公室」微信公號]]>
            </author>
            <category>香港</category>
            <category>區議會</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/908.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長」——以習近平同志為核心的黨中央引領 2023 年中國經濟高質量發展紮實推進]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[「推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長」——以習近平同志為核心的黨中央引領 2023 年中國經濟高質量發展紮實推進]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:48:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11803298?d=134b42a&#38;channel=weixin</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11803298?d=134b42a&#38;channel=weixin</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/301.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國製造高質量發展：外貿出口老三樣夯實優勢，新三樣叫響全球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>時代在變，我國貨物貿易的結構也在變。</p><p>過去，服裝、傢俱、家電等「老三樣」大量出口、走俏海外。如今，新能源汽車、鋰電池、光伏產品等外貿「新三樣」揚帆出海、叫響全球。據海關統計，今年前三季度，電動載人汽車、鋰離子蓄電池、太陽能電池等產品合計出口同比增長 41.7%，表現十分亮眼。</p><p>時代在變，我國產業升級的腳步始終如一。</p><p>從「老三樣」加快高端化、智能化、綠色化轉型，不斷煥發新生機，到「新三樣」憑藉新技術、新產品脱穎而出，收穫競爭新優勢，中國製造錨定高質量發展目標堅定前行。</p><p>「新三樣」與「老三樣」，濃縮着時代變遷，刻錄着發展足跡。</p><p><strong>變遷</strong></p><p><strong>「老三樣」煥發新生機，「新三樣」展現新優勢，背後是中國製造轉型升級的積極成效，是中國在全球產業分工中比較優勢的變化</strong></p><p>米蘭時裝週，湧起東方潮。</p><p>波司登在達芬奇莊園舉辦發佈秀，鴨鴨發佈全球首件冰島雁鴨絨羽絨服，七匹狼展出傳遞「人與自然和諧共生」理念的新款雙面夾克……9 月，多家中國服裝品牌亮相全球時尚之都，贏得不少喝彩。</p><p>閃耀意大利米蘭的「中國元素」不只有服裝，還有汽車——高端智能轎跑阿維塔 12 閃耀登場，領克第十家歐洲體驗店人頭攢動，比亞迪先鋒店今年正式開業……中國新能源汽車，正加快走進歐洲百姓日常生活。</p><p>從服裝到新能源汽車，中國品牌登上全球舞台，彰顯出世界第一製造業大國的綜合實力與國際競爭力：如今的中國，年產服裝 700 多億件，佔全球一半以上，紡織品服裝出口額的全球佔比多年保持在約 1/3；新能源汽車產銷量連續 8 年位居全球第一，全球市場份額超過六成。</p><p>自成為我國外貿出口「主力軍」後，「老三樣」一直表現穩定——</p><p>2006 年，我國成為全球最大的傢俱出口國，此後多年來始終保持出口第一，目前產值達全球 35% 以上。</p><p>「中國造」冰箱、洗衣機的全球市場佔比超過 50%，空調超過 80%，出口規模世界第一。</p><p>「‘老三樣’是消費品工業的重要組成部分，也是我國外貿競爭力優勢的典型體現。」來自賽迪研究院消費品工業研究所的王旭表示，從改革開放之初的奮起直追，到加入世界貿易組織後的快速發展，再到近年來堅定不移轉型升級，「老三樣」在全球產業變局中站穩了腳跟、夯實了優勢。</p><p>作為我國近年來快速發展的工業產品，「新三樣」持續跑出「加速度」——</p><p>自 2017 年寧德時代登頂全球動力電池年度出貨量冠軍後，中國動力電池出貨量開始領跑全球。</p><p>我國光伏組件產量已連續 16 年位居全球首位，多晶硅、硅片、電池片、組件等產量產能的全球佔比均達 80% 以上。今年上半年，光伏產品出口額達 289.2 億美元，同比增長 11.6%。</p><p>看「塊頭」，「新三樣」「老三樣」都具有規模大、分量重、出口多等特點；看「氣質」，兩者都在高端化、智能化、綠色化的道路上闊步向前。</p><p>——佈局高端，邁上產業新台階。</p><p>兩件服裝，相隔 40 年，見證雅戈爾向「微笑曲線」兩端攀登的腳步：一件，是上世紀 80 年代風行的「北侖港」襯衫，一件襯衫利潤只有 1 元錢；一件，是眼下暢銷的高級定製西服，一套售價上萬元。</p><p>品質把控上，不斷優化傳統工藝、彌補技術短板；研發設計上，每年新開發幾百種面料，推出更適閤中國人的服裝版型；營銷服務上，打通線上線下渠道，智慧物流實現高效配送……「服裝品牌溢價的背後，是品質、創新、服務的全方位提升。」雅戈爾集團董事長李如成説。</p><p>英國某品牌評估機構發佈的 2023「全球電子和家電品牌價值 50 強」中，美的、格力、海爾等 10 多家來自中國大陸的品牌入圍；量產動力電池單體能量密度達 300 瓦時每公斤，處於國際領先水平；晶硅—鈣鈦礦疊層電池效率達 33.9%，刷新世界紀錄……隨着技術含量和品牌溢價的提升，中國製造再不是「大路貨」的代名詞，正加快邁向全球產業中高端。</p><p>——智能製造，澎湃產業新動能。</p><p>廣東廣州，索菲亞家居華南 4.0 數智工廠裏，一水兒的智能加工設備。</p><p>開料工序，系統自動識別，電子鋸自動裁剪；封邊工序，引入封閉運行的先進封邊機，一次自動封好 4 條邊；排鑽打孔工序，系統掃碼，設備自動識別、自動操作，精準度大為提升；分揀工序，8 台「長着眼睛」的機械手輾轉騰挪，將不同型號板材搭配成套……這座車間自 2022 年 9 月投產後，用工人數由原來傳統線的 200 多人減少到 70 人，板材利用率由 85% 提高到 90%。</p><p>陝西西安，隆基綠能西安電池工廠，一派智慧生產景象。</p><p>1.7 萬平方米的無塵車間內，機械臂靈活起落，智能搬運車來回穿梭，平均每 0.8 秒就有一片太陽能電池片下線。通過數字化、智能化技改升級，單條生產線產能從 2020 年的 15 萬片/天提升至 20 萬片/天，單班用工從 220 多人減少到 120 人。</p><p>5G、物聯網、機器人、人工智能、工業互聯網，一系列先進數字技術的落地應用，刷新着中國製造的生產場景，讓製造效率明顯提升：寧德時代，推行極限製造，將不良品率降至「近零」；極氪汽車智慧工廠，百萬種個性化配置隨意組合；格蘭仕，從接到海外微波爐訂單，到完成生產出貨，全產業鏈流程只需 7 天……</p><p>——綠色轉型，綻放產業新氣象。</p><p>量身打造節能數字化管理系統，自動生成每個工段的設備開工數量，最大程度降低單位產能開機數；80% 以上用電來自水電，每年減少 40 萬噸碳排放；整座工廠內部，運輸工具全面電動化……去年 3 月，位於四川宜賓的寧德時代旗下四川時代成為全球首家電池零碳工廠。</p><p>「綠色能源、綠色製造、綠色物流，產品也是綠色裝備。」四川時代新能源科技有限公司總經理朱雲峯自豪地説。</p><p>推廣先進節能技術、裝備和產品，降低能耗、水耗、污染排放，綠色正成為「新三樣」「老三樣」的鮮明底色：在索菲亞家居華南 4.0 數智工廠，各切削環節中產生的粉塵全部進入管道，實現統一回收再利用；在魏橋紡織研發創意成果展廳，再生棉面料、生物基錦綸面料、聚乳酸面料等各式綠色產品引人注目……</p><p>沿着高質量發展之路，「新三樣」「老三樣」正並肩作戰、攜手向前。</p><p>「新三樣」「老三樣」相似之處很多，不同點在哪裏？</p><p>比照「新三樣」與「老三樣」的諸多不同，發現中國製造向上躍升的鮮明軌跡。</p><p>「技術含量」不同——從勞動密集型轉向技術密集型。</p><p>「過去的‘老三樣’，是勞動密集型產業，主要依託勞動力、土地、能源等方面的成本優勢，在我國實現了快速發展。現在的‘新三樣’，則屬於技術密集型，資金投入門檻高，難以依靠‘人海戰術’實現規模化生產。」中國宏觀經濟研究院產業所研究員洪羣聯説。</p><p>產品之變背後，是發展的階段之變、理念之變。</p><p>改革開放以來，我國主動參與國際產業分工，以勞動力富裕、用工成本低、能源資源價格便宜等比較優勢，積極吸引外資，面向國際市場，大力發展勞動密集型產業。「老三樣」由此快速發展。</p><p>隨着要素成本上升、傳統比較優勢弱化，我國又抓住新一輪科技革命和產業變革寶貴機遇，主動推進結構優化、動能轉換，努力實現創新驅動型發展。在中國經濟邁向高質量發展的大背景下，「新三樣」生根發芽、茁壯成長。</p><p>「切入時間」不同——從產業轉移「承接者」到創新發展「先行者」。</p><p>「像電視等家電產品，技術起源於歐美，成熟於日韓，再後來轉向中國大陸，這中間經過了幾十年產業梯度轉移過程。」賽迪研究院電子所數字經濟室主任馬蓓蓓認為，和「老三樣」不同，我國的「新三樣」是在新技術新一輪快速起量的第一時間，便形成了強大的市場競爭力。</p><p>「從過去的‘老三樣’到現在的‘新三樣’，充分體現了我國要素稟賦結構發生的內在變化、在全球產業分工中比較優勢的動態演進。」洪羣聯説。</p><p><strong>密碼</strong></p><p><strong>無論「新三樣」還是「老三樣」，都成長於中國經濟的肥沃土壤，背後有我國發展獨特優勢的強大支撐</strong></p><p>從「老三樣」到「新三樣」，「中國造」為何能在全球市場脱穎而出、拔得頭籌？</p><p>採訪中，答案逐漸清晰：兩者都成長於中國經濟的沃土，背後有我國發展獨特優勢的強大支撐。</p><p>——超大規模市場的需求優勢，為「新三樣」「老三樣」源源不斷創造了巨大發展空間。</p><p>市場是最稀缺的資源。14 億多人口，4 億多中等收入羣體，全球第二大消費市場，第一大網絡零售市場，我國是世界上最有潛力的超大規模市場。</p><p>許多受訪者表示，「老三樣」「新三樣」雖是外貿亮點，但其成長離不開巨大內需的支撐與助力。</p><p>超大規模市場，像一個「大舞台」，能催生源源不斷的海量需求。</p><p>川西高原，全球最大水光互補項目——國投雅礱江柯拉一期光伏電站投產；庫布其沙漠，全國單體規模最大光伏治沙項目——蒙西基地庫布其 200 萬千瓦光伏治沙項目成功併網；騰格裏沙漠，國家能源集團 200 萬千瓦光伏項目加緊施工……今年以來，一批光伏重點項目紮實推進。此前，我國光伏新增裝機量已連續 10 年位居全球第一。</p><p>「近年來，我國能源綠色低碳轉型穩步推進。在此背景下，分別對應新能源終端應用、儲能端、電源端的‘新三樣’迎來了機會。」隆基綠能總裁李振國認為，加快建設新型能源體系還將持續為「新三樣」創造新空間。</p><p>「大舞台」上，有產業轉型催生的機遇，也有消費升級造就的商機。</p><p>「這些年，我們從在一線城市佈局，逐步下沉到縣鄉市場，索菲亞、司米、華鶴、米蘭納等 4 個品牌的全國門店已有近 4000 家。」索菲亞家居副總裁陳煒認為，新型城鎮化的紮實推進，將有力帶動存量住宅和新建住宅裝修需求，未來家居行業空間廣闊。</p><p>從東到西，從城到鄉，從平價到高端，從大眾市場到細分領域，從新型工業化到新型城鎮化……有海量市場需求為依託，企業一旦研發推出有競爭力的創新產品，市場就會以波瀾壯闊的交易生成進行迴應。</p><p>超大規模市場，像一個「加速器」，能以更快速度形成規模經濟效應。</p><p>「在新產業發展的起始階段，企業往往需要投入設備等重資產。有了規模經濟，企業就能更好地攤薄成本，尤其是前期投入較大的固定成本和創新成本，從而形成競爭優勢。」馬蓓蓓認為，正因如此，「新三樣」能在我國以較快速度起勢成勢。</p><p>光伏產品十分典型。近年來，隨着技術逐步成熟、應用規模擴大，相比 10 年前，光伏組件價格和光伏電站投資成本下降超過 80%。「光伏發電要替代傳統發電，最關鍵的競爭點就是降本增效。這一點對擁有規模經濟優勢的中國光伏企業十分有利。」賽迪研究院集成電路所新能源研究室主任江華説。</p><p>——產業體系配套完整的供給優勢，為「新三樣」「老三樣」提供了一步步發展壯大的堅實支撐。</p><p>上海，提供芯片、軟件；江蘇常州，提供動力電池；浙江寧波，提供車身一體化壓鑄機……在長三角地區，新能源汽車上下游企業比鄰而居、攜手並進。一家整車廠，可在 4 小時車程內配齊所有零部件。</p><p>從原材料、零部件到整車、後市場，我國擁有完整的新能源汽車產業鏈；從原料、倉儲到研發、銷售，我國手握完善的紡織服裝供應鏈體系。</p><p>「小到一枚釦子、一個線頭，大到一條產線、一套系統，每個環節都能在中國找到解決方案。」李如成告訴記者，前幾年，國際市場棉花漲價、物流不暢，不少國外服裝企業成本上升甚至被迫停工，雅戈爾因在國內擁有從原料到門店的完整鏈條，生產經營穩定恢復。</p><p>擁有聯合國產業分類中全部工業門類，製造業規模連續 13 年居世界首位、增加值佔全球比重近 30%，220 多種工業產品產量居世界首位……我國實體經濟底盤堅實、體系完備。</p><p>「完備」，會帶來成長性，助力中國製造「由大到強」。</p><p>鍍膜，光伏電池片製造的關鍵環節之一，將氮化硅薄膜沉積在電池片表面，能有效提高光電轉換率。</p><p>在隆基西安電池工廠，記者看到機器人將一疊硅片分片插入黑色卡槽中，再將卡槽推入真空鍍膜設備。工作人員介紹，這個黑色卡槽被稱為「石墨舟」，舟片隔開的一個個縫隙能裝下 464 片硅片。縫隙的寬窄大有講究：太窄，硅片會與舟壁發生摩擦、產生劃傷；太寬，工藝氣體會擴散到硅片的另一面，導致鍍膜不均勻。</p><p>針對這一難題，隆基綠能和上游企業協同創新，研發結構簡單、舟片合理的石墨舟設備，再輔以現場工程師對機器人精準微調，最終將厚度為 0.15 毫米的硅片精確插入 0.3 毫米寬的石墨舟卡點縫隙，劃傷不良比率控制在 0.01% 以內。</p><p>龍頭企業牽引帶動，中小企業各展其長，產業鏈上下游合力攻堅，助力「新三樣」在我國實現多點突破、羣體躍升。</p><p>如光伏行業。以前是原料、設備、市場「三頭在外」，現在已逐步形成從工業硅、高純硅材料、硅錠、硅棒、硅片、電池片、組件、逆變器、光伏輔材輔料、光伏生產設備到系統集成、光伏產品應用等環節全覆蓋的完整產業鏈。</p><p>又如動力電池行業。2012 年，我國動力電池行業的本土供應鏈企業只有 80 家左右，發展到現在，已有 2000 多家。目前，全球動力電池行業 80% 以上的核心供應體系在中國。</p><p>「完備」，還會帶來穩定性，助力實體經濟「根深葉茂」。</p><p>「近年來，受人力成本上升等因素影響，有部分紡織服裝企業向國外轉移產能。」十分了解海外市場的李如成對中國製造依然充滿信心：一些新興國家雖然勞動力豐富、成本較低，但物流、能源等基礎支撐條件還不夠理想，上下游產業鏈還不夠齊全；一些發達國家雖然高端服裝產業發達，但缺乏紡織服裝類院校，各方面要素成本更高，「綜合比較看，我國產業鏈供應鏈仍具有明顯優勢。」</p><p>——社會主義市場經濟的體制優勢，讓「新三樣」「老三樣」收穫了有為政府和有效市場的共同助力。</p><p>1979 年，雅戈爾和眾多民營企業一道投身市場經濟；上世紀 80 年代，許多初創的民營企業缺技術、缺銷路，寧波當地黨委政府伸出援手，帶着企業家到上海尋商機、談合作；1993 年，在各級部門支持下，雅戈爾又成為規範化的股份制企業……在李如成看來，40 多年來，雅戈爾從 2 萬元起家到市值超過 300 億元，離不開廣闊的市場機遇，也離不開「陽光雨露」的持續滋養。</p><p>以深化改革激發市場活力，以擴大開放助力產業進步，以政策護航支持經營主體，「老三樣」受益良多，「新三樣」也不例外。</p><p>在供給側，先後出台兩個中長期發展規劃，有序放開新能源汽車准入門檻、取消新能源汽車外資股比限制、實施並兩度優化新能源汽車「雙積分」管理辦法，促進汽車企業電動化轉型；</p><p>在需求側，從「十城千輛」示範運行，到實施新能源汽車兩級財政補貼政策，再到補貼退出後延續新能源免徵購置税等相關政策、啓動新能源汽車下鄉，不斷拓寬市場空間；</p><p>在配套設施領域，先後出台實施意見，推動建立適度超前、佈局均衡、智能高效的充換電基礎設施體系和動力電池回收利用體系；</p><p>…………</p><p>近年來，為支持新能源汽車發展，各部門先後推出 70 餘項政策措施，完善配套、夯實基礎、促進消費、優化生態。「系統、科學、精準的產業政策，適應了不同階段的產業發展，讓新能源汽車在我國從無到有、從小到大、從弱到強，作用明顯、功不可沒。」長安汽車董事長朱華榮説。</p><p>光伏產業也是如此。「有關部門從產品製造、市場應用、財税、價格、土地管理等各方面推出一系列舉措，助力光伏產業新技術加快落地、新市場加快培育。」江華舉例説，2015 年，國家能源局聯合有關部門推動實施光伏發電「領跑者」計劃，鼓勵「領跑基地」使用自主研發、市場應用尚處於培育階段的前沿技術，有效加速了技術成果的推廣應用。</p><p>大量高素質勞動者和企業家的人才優勢，也讓「新三樣」「老三樣」收穫了贏得國際市場競爭的重要支撐。</p><p>改革開放以來，我國有巨大的人口紅利，助推「老三樣」等產業快速發展；如今，人口數量紅利趨於下降，但人力資本質量的紅利正在顯現，新增勞動力平均受教育年限上升到 14 年，接受高等教育人口達 2.4 億，研發人才數量全球第一，技能人才總量超過 2 億人，很好滿足了「新三樣」「老三樣」對勞動者技能的要求。</p><p>擁有體制優勢、需求優勢、供給優勢、人才優勢，中國經濟發展具備強勁的內生動力、韌性、潛力。這是「新三樣」「老三樣」茁壯成長的關鍵所在，也是實體經濟邁向美好未來的重要支撐。</p><p><strong>啓示</strong></p><p><strong>「新三樣」「老三樣」的成功，增強了堅守實業、勠力創新的決心信心，也啓示我們堅持穩中求進、開放合作、邁向高質量發展</strong></p><p>走進位於江蘇崑山的清陶能源發展股份有限公司電解質塗布車間，一張張登機牌大小的複合正極材料，正被機械手精準地堆疊在一起。</p><p>「這裏生產的是上汽與清陶聯合開發的第一代半固態電池。明年三季度，將率先量產搭載在智己品牌全新車型上。」上汽清陶能源總經理李崢説，這一代半固態電池技術能夠做到在現有平台化電池系統條件下，新車最大續航里程超過 1000 公里，充電 10 分鐘續航增加 400 公里。</p><p>此前 10 年，全球動力電池主要技術路線是鋰離子液態電解質電池。與之不同，固態電池採取固態電解質、複合正極和負極材料、取消隔膜。自今年豐田汽車宣佈固態電池研發實現突破並將於 2027 年量產後，這種動力電池形態就引發了行業高度關注。</p><p>當前，中國是全球動力電池行業當之無愧的領跑者。那麼，固態電池「入場」後呢？</p><p>「眼下，我們正針對固態電池的若干技術路線進行評估和跟進。鈉離子、磷酸錳鐵鋰、凝聚態等新材料體系產品也在同步研發。」寧德時代工程製造及研發體系聯席總裁倪軍告訴記者，面對行業新機遇新挑戰，我國動力電池企業始終沒有停止創新的腳步。</p><p>逆水行舟，不進則退。勠力創新，才能保持領先。</p><p>「從國際上看，一些傳統頭部車企向新能源汽車轉型較晚。但這些企業技術基礎雄厚，後發優勢不可小覷。」廣汽集團總經理馮興亞表示。</p><p>加速普及一體式鋁壓鑄工藝、爭相推出 800V 高壓碳化硅平台以及中央集成式電子電氣架構、開啓不依賴高精地圖的智能輔助駕駛「無圖時代」……在智能化、電動化上「先人一步」的中國汽車品牌仍在奮力奔跑，着力構築產業「護城河」。</p><p>「新三樣」鞏固優勢靠創新，「老三樣」補齊短板也要靠創新。</p><p>恆温恆濕實驗室、負壓實驗室、細胞培養櫃、抗靜電檢測實驗室……雅戈爾紡織材料研究院裏，各式儀器高速運轉，研究人員繁忙操作。</p><p>「‘老三樣’照樣富含新課題，哪怕一根絲、一塊布，都能創造新突破。」院長王慶淼説，當前服裝行業在新功能、新材料等方面競爭激烈，只有研發更多獨家產品，才能佔據市場優勢，「從攻關免熨襯衫、可機洗羊毛等獨家技術到探索可機洗真絲面料等前沿研究，我們將瞄準消費痛點，攻克更多創新‘無人區’。」</p><p>「只有不斷推陳出新，‘新三樣’才能‘強者更強’，‘老三樣’才能不斷提質增效。」國家發展改革委對外經濟研究所研究員金瑞庭説。</p><p>「新三樣」與「老三樣」的成功，增強了我們堅守實業、加快建設現代化產業體系的決心與信心，也給未來發展提供了不少啓示。</p><p>——堅持穩中求進，推動實現質的有效提升和量的合理增長。</p><p>快速擴張，無序競爭，「老三樣」一度走過「彎路」。</p><p>「過去，部分國內服裝企業一味拼價格、拼數量，市場上出現了不少廉價低質的產品，短期看銷量可能不錯，營收業績卻不盡如人意，最終被市場淘汰。」回憶服裝業發展歷程，李如成感慨，做企業不能只顧量的擴大，忽視了質的提升，「只有堅持做技術、做產品、做品牌，才能獲得長遠發展。」</p><p>不少受訪者認為，「新三樣」行業市場開放程度很高，在加速成長階段吸引資金、人才等要素是正常現象、積極現象。同時，有關部門和廣大企業也要未雨綢繆，避免產業趨同、重複投入、惡性競爭。</p><p>「當前，動力電池行業高端產能並不過剩，但中低端產能‘一窩蜂’上馬的問題需加以重視。」倪軍認為，我國應儘快建立鋰電池 GMP 認證體系，用標準推動行業高質量發展。</p><p>「這兩年光伏產品表現亮眼，但量增價跌等隱憂要及時應對。」天合光能董事長高紀凡認為，應推動光伏行業理性發展，支持龍頭企業發揮支撐引領作用，構建行業良好生態。</p><p>在洪羣聯看來，避免「走彎路」，要加強宏觀形勢宣傳引導，推動企業始終堅持質量第一、效益優先，也要科學設定技術、質量、能耗、排放、投資規模等方面准入條件，用科學的監管門檻倒逼行業提升水平。</p><p>——堅持開放合作，暢通國內國際雙循環，追求合作共贏。</p><p>「你好小安，進入皮卡模式。」</p><p>下達指令，超大溜背式後車窗緩緩向車頂滑動，一輛炫酷的純電動 SUV，瞬間變身純電皮卡……</p><p>11 月 27 日，泰國曼谷車展長安汽車展台吸引了眾多關注。同日，長安汽車宣佈，將 DEEPAL 深藍等三大數智化產品品牌導入泰國市場，並計劃到 2030 年在當地投放 15 款全新新能源產品。</p><p>「目前，長安汽車已在全球設立了 73 家分子公司、22 個工廠，產品遠銷 63 個國家和地區。」在朱華榮看來，未來 3 年是中國汽車產業全球化的重要窗口期，「憑藉技術優勢、成本優勢、產業鏈優勢，中國車企有機會與跨國公司並跑甚至領跑。」</p><p>不少行業都在加快海外佈局：動力電池領域，國軒高科、億緯鋰能、蜂巢能源、欣旺達等企業均已宣佈將在歐洲建設工廠；光伏領域，截至 2022 年，中國企業參與的海外光伏項目投資分佈在 40 多個國家，累計裝機容量達 16.8 吉瓦；服裝行業，一些企業抓住高質量共建「一帶一路」等機遇，在加強國內研發設計、品牌打造的同時，將部分加工環節轉移到一些新興市場國家、發展中國家……</p><p>「世界好，中國才會好；中國好，世界會更好。」</p><p>着眼未來，我們既要推動更多產品更多產業到全球舞台展現中國製造風采，又要堅定不移推動高水平開放，推動各國各方共享中國大市場機遇。</p><p>「改革開放 45 年來，合資汽車企業的快速發展不僅拉動了經濟增長、創造了就業，也為我國汽車產業發展提供了產品、技術、供應鏈體系、管理經驗和人才，其利潤分紅還給中方合作伙伴發展自主品牌提供了強大的資金支持。」馮興亞認為，針對去年以來一些仍以燃油車為主打產品的合資企業出現的生產經營困難，要在進一步深化改革開放的大背景下，更好發揮中方母公司的技術、研發和成本優勢，推動合資企業健康發展。</p><p>「一方面，立足優勢、做好自己，進一步增強自身的競爭力；另一方面，也要注意與合作伙伴加強溝通對話、合作交流，推動實現以國內大循環為主體、國內國際雙循環相互促進。」金瑞庭表示。</p><p>今年兩會，習近平總書記參加江蘇代表團審議時指出：「我國的製造業門類非常齊全，現在要努力的，就是全面提升，過去的中低端要向上走，佈局高端。高質量發展就要體現在這裏。」</p><p>「老三樣」煥發新生機，「新三樣」展現新優勢。我們看到中國製造全面提升、邁向高端的躍動曲線，感受到中國經濟高質量發展的澎湃動能。</p><p>各行各業堅定信心，廣大企業奮力登攀，中國製造的實力將更強，中國經濟的韌性會更足！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:29:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/106.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611302_202312110729ae5c2a8b-ea4a-47ad-993a-6e62dcae1ccf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉志強、王政、丁怡婷、邱超奕/人民日報]]>
            </author>
            <category>中國製造</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/106.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/107.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報評論員：合力推動入境遊加快復甦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，國內旅遊市場供需兩旺、穩步回暖，但相較而言，入境旅遊整體恢復較慢。鑑於此，重新梳理和認識入境遊的定位和意義，多方探尋破解之道，多措並舉推動入境遊加快復甦，具有重要現實意義。</p><p>入境遊向來受到重視，因其有利於擴大服務貿易，對塑造國家形象也有重要作用。境外遊客來華，可以親眼目睹中國的飛速發展和美好前景，親身體驗中國的風土人情和傳統文化，有利於國際社會更加客觀地瞭解真實、立體、全面的中國。大力發展入境遊，搭建中國與世界交往的平台，有助於國際社會加深對中國真實情況的瞭解，提升中國的國際影響力。</p><p>入境遊也是發展旅遊產業的重要抓手。我國入境遊的發展與改革開放基本同步。改革開放初期，入境遊產業在政策鼓勵下率先發展，在構建現代旅遊接待體系、提升旅遊服務水平、推動旅遊產業持續開放等方面發揮了重要作用，培育了旅遊業大發展大繁榮的整體格局。入境遊已成為國家旅遊競爭力的重要組成部分，發展入境遊對推動我國旅遊業高質量發展、促進國內消費和增加就業具有重要意義。</p><p>入境遊作用顯而易見，但復甦並非一蹴而就。受新冠疫情影響，入境遊受到嚴重衝擊。雖然相關政策陸續出台，但面對國際航班價高頻次低、企業人才流失較多、產業鏈重構過程較慢、海外遊客出遊意願下降等綜合因素影響，入境遊復甦難度不小。</p><p>推動入境遊加快恢復是系統工程，需要多部門通力協作，探索建立聯席會議制度和省際合作機制，在有序恢復和擴大落地籤、免籤政策，加大支付、離境退税等便利服務方面形成政策合力。此外，推動入境遊加快恢復還離不開優質的產品和服務。旅遊企業、在線旅遊平台、推廣機構、地方政府部門還應聯手合作，針對入境遊客的興趣偏好和消費習慣，推出一批國際化定製旅遊產品和個性化服務項目，不斷豐富產品供給，增強配套服務水平，進一步提升服務質量。</p><p>入境遊具有較大發展潛力與提升空間，相關管理部門應在已紮實開展工作的基礎上，進一步做好頂層設計，加大對經營主體的扶持力度，提升政策匹配性。同時，從業者也要增強自身創新能力，積極適應市場需求變化，抓住機遇，乘勢而上，努力把政策紅利轉化為發展成效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:20:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611297</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611297</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/103.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611297_202312110720cd05032c-a4cf-46aa-bd98-08dd618f8591.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[經濟日報評論員/經濟日報]]>
            </author>
            <category>入境遊</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/103.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/104.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股回購潮現兩重要信號！今年已超 1300 家，回購註銷在增多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在市場低迷之際，A 股上市公司頻繁發佈回購或增持公告，彰顯對市場的堅定信心。</p><p>據證券時報記者不完全統計，12 月 10 日晚，超過 30 家上市公司發佈了回購或增持方案，其中，鄭煤機、珀萊雅、泰晶科技等上市公司擬回購或提議回購金額不低於 1 億元，深圳能源發佈不低於 1.5 億元的增持方案。</p><p>回購是上市公司提振信心的重要手段，通過回購自家股票，在優化股權結構的同時，對穩定股價有積極意義。今年以來，隨着市場持續調整以及回購制度的優化，上市公司積極回購。據證券時報記者統計，截至 12 月 10 日，以預案發布日為統計口徑，今年以來發布回購預案的公司數量超過 1300 家，其中，有部分公司甚至發佈多份回購方案。</p><p>「一直以來，回購都是上市公司向市場傳遞公司股價被低估信號的常見手段。」華福證券認為，公司股價被低估，而為避免股價繼續下跌，往往就會用回購來穩定股價，同時回購也可以讓公司直接承接一部分拋壓盤，從而向市場釋放積極信號。更重要的是，與此同時，行業龍頭公司的回購行為有望起到標杆和引領作用，帶動更多的上市公司加入回購增持隊伍。</p><p><strong>超 30 家公司披露回購或增持計劃</strong></p><p>12 月 10 日晚間，多家上市公司密集披露回購或增持公告。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/235.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/236.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（注：12 月 10 日晚間 A 股公司密集發佈增持或回購公告，點擊圖片可查閲更多內容）</p><p></p><p>鄭煤機公告稱，公司董事長焦承堯提議公司以集中競價交易方式回購公司部分 A 股股份，回購金額不低於 3 億元且不超 6 億元，回購價格不超 13 元/股。</p><p>珀萊雅的公告顯示，公司控股股東、實際控制人、董事長侯軍呈提議以公司自有資金 1 億元—2 億元通過集中競價交易方式回購股份，回購的價格不超過 130 元/股。</p><p>泰晶科技 12 月 10 日公告稱，公司將回購計劃中的回購股份資金總額由「不低於 5000 萬元（含）且不超過 1 億元（含）」調整為「不低於 1 億元（含）且不超過 1.5 億元（含）」。回購的股份擬用於股權激勵或員工持股計劃，回購價格不超過 22.48 元/股（含）。</p><p>此外，海洋王、神州信息、濮陽惠成、泰和新材、兆新股份、光啓技術、可孚醫療、匯成股份等多家上市公司發佈了回購預案或者提議回購公告。</p><p>還有上市公司股東積極增持。深圳能源公告稱，控股股東一致行動人計劃增持 1.5 億元—3 億元公司股份，擬增持價格不超過 7 元/股。公司表示，本次增持基於深圳資本對公司未來經營發展以及在新能源產業佈局的信心和對公司價值的認可，並認為在當前股價下公司股票具備投資價值。</p><p>億緯鋰能公告稱，公司董事、高級管理人員劉建華擬增持公司股份 15 萬股—20 萬股，本次增持計劃不設置增持價格區間。</p><p><strong>市值管理類回購註銷增加</strong></p><p>值得一提的是，近期多家上市公司發佈回購公告，將回購股份註銷減少註冊資本。</p><p>例如，美的集團近日發佈公告，計劃擬對 2021 年 2 月 23 日回購議案中剩餘的 6980.79 萬股回購股份用途進行變更，變更為「用於註銷並減少公司註冊資本」。</p><p>美的集團表示，經綜合考慮資本市場情況，為提高公司長期投資價值並提升每股收益水平，進一步增強投資者信心，結合公司實際情況，公司計劃擬對剩餘的回購股份用途進行變更。本次回購股份用途擬變更事項尚需提交公司董事會和股東大會審議，公司後續將按照相關法律法規履行審議程序並相應進行披露。</p><p>京東方 A 也在近日公告稱，公司擬對 2021 年回購股份用途進行變更，將「用於實施公司股權激勵計劃」變更為「用於註銷並相應減少註冊資本」，通過進一步提升每股收益水平，切實提高公司股東的投資回報，維護公司價值。</p><p>「回購股份用於註銷的公司數量增多，是市場底部的重要信號之一。」中國銀河研究院策略分析師、團隊負責人楊超表示，回購股份數量多意味着當前公司股價被低估，上市公司正採取措施提升公司投資價值，且回購股份用於註銷的公司中，優質企業較多，在當前經濟持續恢復情況下，説明市場情緒逐步提振。回購註銷能在較大程度上提振投資者信心，預示着市場的逐步恢復。</p><p><strong>市場底部不斷夯實</strong></p><p>上市公司回購熱潮有利於向市場傳遞積極向好的情緒，在彰顯市場對於經濟復甦的信心，也通過向二級市場釋放積極信號進而起到一定的穩定股價、防止公司股價過低而偏離公司實際價值的作用。</p><p>華福證券認為，近年來，證監會多方面鼓勵、支持上市公司開展股份回購，A 股市場回購規模整體穩步增長。通過覆盤我國整體回購發展歷程，並結合整體市場行情可知，回購相關政策調整時點多見於市場底部時期。因此，當下「回購潮」的再起，抑或是市場底的再次夯實。</p><p>中信證券認為，市場的底部正在不斷夯實。一方面，中央政治局會議對於經濟政策的定調依然積極，政策將以進促穩，因時而動，預計經濟工作會議提及的具體措施將繼續加力，重點領域的風險化解進程也將加快，科技創新在產業體系和供應鏈中的作用是重要看點，支持經濟先立後破。另一方面，當前經濟依然處於低斜率復甦的狀態，宏觀數據仍處於正常波動範圍內，在政策的持續加力顯效下，經濟形勢將穩中趨好，外部評級調降事件料對市場不會產生實際影響。</p><p>國泰君安表示，儘管大盤近期還處於調整階段，但是權重指數的底部結構已經逐步完善，考慮到當前國內政策呵護明顯、外圍環境相對友善、人民幣相對於美元已經形成中線升值趨勢，中線底部完全形成之前的可觀調整，恰是參與「陽春行情」的較好上車機會。</p><p>（原題為《A 股回購潮現兩重要信號！數量多：今年已超 1300 家；新變化：回購註銷在增多！》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:12:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611329</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611329</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/241.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611329_20231211071291459f55-09ee-4684-9756-3247185bc3ab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王軍/證券時報]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/241.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/242.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斬斷伸向地理信息數據的黑手！國家安全機關等開展排查治理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當前，隨着新一代信息技術加快發展，地理信息數據與數字經濟的協同效應不斷增強，為經濟社會發展提供了可靠的數據要素保障。地理信息數據既是重要的戰略性數據資源，又是新型生產要素，可廣泛應用於精準農業、能源電力、智能網聯汽車等行業領域及我們日常快遞網購、外賣送餐、家政服務等生活場景。但一些別有用心的組織和人員，卻利用地理信息系統軟件，企圖竊取涉密敏感地理信息數據，對我國家安全帶來了威脅和隱患。</p><p><strong>伸向地理信息數據的黑手</strong></p><p>地理信息系統軟件是具備地理信息數據採集、存儲、分析、管理、共享等功能的專業軟件。這些軟件功能強大，能夠將採集的各類地理信息標註在地圖上，並根據需要進行分析和展示，座標精度甚至能夠達到釐米級。</p><p>然而，個別境外組織、機構和人員卻盯上了地理信息數據這塊「大蛋糕」，企圖利用地理信息系統軟件開展情報竊密活動。手段包括：在軟件使用過程中自動連接境外服務器，無限制收集用户數據；蓄意在軟件中預置「後門」，為網絡攻擊和數據竊取打開方便之門等。</p><p>另外，少部分用户的數據安全意識薄弱，將城市管網、軍事目標、涉密單位的高精度地理位置座標標註在地圖上，產生嚴重失泄密風險隱患，可能會造成無法挽回的損失。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/37.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">境外地理信息系統軟件繪製的城市管網圖。&nbsp; 本文圖片&nbsp;「國家安全部」微信公號</p><p></p><p><strong>專項排查整治斬斷黑手</strong></p><p>地理信息數據屬於高價值情報，是境外間諜情報機關情報竊密的重點。通過竊取我國高精度地理信息數據，可還原出我交通、能源、軍事等重要領域特定區域的三維地貌圖，為偵察監視、軍事行動提供關鍵支持，將嚴重威脅我軍事安全。</p><p>近期，國家安全機關工作發現，我國有關重要行業領域使用的境外地理信息系統軟件存在蒐集外傳地理信息數據的情況，部分數據重要敏感，甚至涉及國家秘密，對我國家安全構成嚴重威脅。</p><p>針對上述情況，國家安全機關會同有關部門開展地理信息數據安全風險專項排查治理，指導、協助涉事單位開展清查整改，及時消除重大數據竊密、泄密等安全隱患。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>國家安全機關提示</strong></p><p>一、《數據安全法》規定，開展數據處理活動應當依照法律、法規的規定，建立健全全流程數據安全管理制度，組織開展數據安全教育培訓，採取相應的技術措施和其他必要措施，保障數據安全。有關單位和個人在開展地理信息數據採集和處理活動時，應當選用安全可靠的地理信息系統軟件，根據數據重要程度設置嚴格的訪問權限，確保「涉密不上網，上網不涉密」。國家安全機關將會同有關部門建立健全數據安全保障工作協作機制，共同維護國家重要數據安全。</p><p>二、《反間諜法》規定，境外機構、組織、個人實施或者指使、資助他人實施，或者境內機構、組織、個人與其相勾結實施的竊取、刺探、收買、非法提供關係國家安全和利益的數據，屬於間諜行為。公民發現有關行為可通過撥打 12339 舉報受理電話，登錄 www.12339.gov.cn 互聯網舉報受理平台，或通過國家安全部微信公眾號舉報受理渠道向國家安全機關舉報。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 22:55:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611289</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611289</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/70.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611289_202312110655e108acf2-19a2-48ba-93b6-3988f9a87ebd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安平/「國家安全部」微信公號]]>
            </author>
            <category>國家安全機關</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/70.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/71.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兒科醫生長期緊缺引關注，專家：提升崗位吸引力和職業獲得感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為西安一醫院兒科門急診。IC photo 資料圖</p><p></p><p><strong>【閲讀提示】</strong></p><p><u>近期，多地兒科就診量激增，讓兒科診療資源匱乏尤其是醫生緊缺問題再次成為社會關注熱點。業內專家認為，應在源頭加快推進院校兒科醫學教育，想方設法提升兒科醫生的崗位吸引力和職業獲得感。</u></p><p>「帶孩子看病，好幾家醫院的號都掛不上，好不容易搶到一箇中醫院兒科的號，排了老長的隊，卻住不進去院，沒有牀位……」近日，吉林長春寶媽李女士帶娃治病期間，切實體驗了兒科「春運式」看病。</p><p>近期，流感、肺炎支原體等多種呼吸系統疾病持續高發，多地兒科就診量激增，讓兒科診療資源匱乏尤其是醫生緊缺問題再次成為社會關注熱點。</p><p>兒科醫生為何長期缺乏，這一難題該如何破解？記者對此進行了採訪。</p><p><strong>患兒激增，醫務人員滿負荷工作</strong></p><p>掛號如春運、看病似打仗……當前，多地兒科門診人滿為患，有的醫院每日接診患兒數量數以千計，候診時間以「天」為單位計算，醫務人員滿負荷工作。</p><p>「孩子確診肺炎、氣管炎，醫生説最少得輸 7 天液。孩子很不舒服，排隊也很焦心。」在長春某醫院帶孩子看病的一名家長感慨地説。</p><p>這家醫院的兒科門診，擠滿了打點滴的孩子和忙前忙後的家長，咳嗽聲、哭鬧聲此起彼伏。診區被擠得水泄不通，有的家長在走廊裏推着露營車充當「移動病牀」，還有的家長乾脆抱着孩子坐在地上。</p><p>「我是半夜 12 點多帶孩子去的兒科急診，沒想到前面排了 60 多人，後來沒辦法換了一家小醫院拍片子，人也很多。」一位患兒爸爸對記者説。</p><p>據國家衞健委的監測數據顯示，近期，呼吸道感染性疾病以流感為主，此外還有因鼻病毒、肺炎支原體、呼吸道合胞病毒、腺病毒等引起。為應對兒科就醫高峯，各地醫院想方設法積極應對，有的增加兒科醫生出診日，有的延長急診時間，還有的緊急招聘兒科醫生等。</p><p>在吉林，為積極應對重症患兒就醫難、住院難困境，吉林大學第一醫院（以下簡稱吉大一院）專門擴容建設「小兒呼吸科三療區」，24 小時內完成籌劃、選址、醫用物資保障等工作。同時，開闢兒科「黃昏門診」，緩解下班時間急診就診壓力，並拓寬重症轉診綠色通道，保障下級醫院重症兒童及時救治。</p><p>國家衞健委新聞發言人米鋒表示，大醫院人員密集、等候時間長，交叉感染風險較高，建議症狀較輕的患兒首選到基層醫療衞生機構或綜合醫院兒科等就診。</p><p><strong>難度高、強度大，很多學生不願選擇兒科</strong></p><p>「兒童看病難的根本原因是兒科醫生太少。」2017 年，在接受媒體採訪時，時任中國醫師協會兒科醫師分會副會長、首都兒科研究所黨委副書記楊健就曾表示。</p><p>根據國家衞健委的統計數據，2021 年我國兒科醫師數量為 20.6 萬人，在全國 420 多萬名醫生中佔比約 5%。而我國 0～17 週歲兒童數量佔比為 21%。近年來，我國從引導高校新增兒科學專業布點、推動薪酬待遇政策向兒科醫務人員傾斜等方面發力，加快兒童健康人才隊伍建設，但依然面臨人才缺口較大的現實問題。</p><p>記者採訪瞭解到，目前，兒科普遍面臨着醫生培養難、招聘難、流失率高等問題。有數據顯示，兒科醫師日均承擔的門診人次是其他醫師工作量的 2.4 倍。與成人患者不同，兒童就診溝通難、問診難、吃藥難、診治難，醫患糾紛高發，這是很多醫學生不願選擇兒科的主要原因。</p><p>吉大一院新生兒科醫生富鑫是吉林大學 2018 級兒科專業碩士研究生。她告訴記者，當年全年級近 200 名學生中，只有十幾人在研究生階段選擇了兒科方向。</p><p>除了工作難度和強度更高，兒科醫生的薪酬待遇較其他科室偏低。《2020 年中國醫院薪酬調研報告》顯示，兒科薪酬排名靠後。</p><p>另有資料顯示，1999 年，多數醫科院校的兒科系停止招收本科，代之以臨牀醫學專業，兒科學則成為其中的一門課程，這也被認為是兒科醫生缺失的主因之一。</p><p><strong>培養人才，增強獲得感是關鍵</strong></p><p>「想要培養人才、留住人才，增強獲得感是關鍵。」吉大一院兒科教研室主任武輝告訴記者，在待遇上，吉大一院兒科醫生的基本工資要比其他科室高 2000 元～3000 元。另外，不管是研究生階段的教學，還是入職後的個人發展，醫院都有完善的培養機制。</p><p>武輝介紹，教研室承擔着本科、研究生、留學生及住培基地的教學任務。2018 年，吉林大學恢復兒科專業的本科生招生教學工作，專門設置了「5+3」本碩連讀兒科一體化班，每年招收 30 名學生。</p><p>「研究生階段，教研室採用畢業證、學位證、執業醫師證和住培證四證合一方式培養學生，住院醫師規範化培訓同步開展，以新生兒科為例，要先在自己科學習一段時間，再去兒科其他 14 個亞專業輪轉，學習不同疾病的診治方法。」在富鑫看來，這樣能迅速提升學生在兒科診療方面的綜合技能，為今後發展打下紮實的臨牀基礎。</p><p>11 月 29 日，忙完 80 多名患兒的門診工作後，吉大一院小兒呼吸科主任醫師高曼馬不停蹄，搭乘火車趕往北京。接下來的 3 個月時間，她要去首都醫科大學附屬北京兒童醫院進修，為吉大一院即將開設的小兒呼吸重症科做準備。</p><p>42 歲的高曼在兒科工作了 17 年。她透露，這麼多年，醫院一直支持和鼓勵青年醫生進修和學習，「我們實行三級醫生負責制，年輕醫生入職後，會有上級醫生帶教，幫助其快速成長」。</p><p>近 5 年，吉大一院共培養兒科碩士研究生 104 名，博士研究生 17 名，住培醫生 69 名，進修醫生 107 名。武輝告訴記者，在她工作的 31 年間，吉大一院的兒科醫生基本沒有流失，這極為難得。</p><p>就破解兒科醫生緊缺問題，武輝建議，應從源頭加強兒科專業的建設，進一步引導和鼓勵醫學院校兒科專業擴大招生，加強專科培訓的規範性，合理提升兒科醫生的各項待遇，同時進一步細化兒科分級診療制度，加強社區醫院兒科建設。</p><p>「另外，像我們醫院，近年來一直加強對基層醫療機構的指導和幫扶，目的也是幫助培養更多兒科人才。」武輝説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 22:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611256</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611256</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/956.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611256_2023121106462305bdfe-cb20-4cd2-8eff-a02d1769387d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柳姍姍、彭冰、於姍姍/工人日報]]>
            </author>
            <category>兒科醫生</category>
            <category>人才</category>
            <category>患兒</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/956.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/957.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界週刊丨海灣地區是否會風雲再起？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>長久以來，享有「世界石油寶庫」之稱的波斯灣地區在全球能源和地緣政治中都具有重要的戰略地位。上週，海灣地區發生的一系列事件再度引起國際社會的關注。俄羅斯總統普京「旋風式」訪問阿聯酋和沙特，海合會首腦會議在多哈舉行，也門胡塞武裝在紅海襲擊以色列商船甚至不惜與美軍「叫板」……</p><p>人們不禁要問，海灣地區是否會風雲再起呢？</p><video class="cont_video" data-videoid="542682" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2f1fe84322ae49c6b9a5aa8143e55cf5/hd/8c7e70ee-f9b3-4285-af62-a08823c1570e-63255475-31f3-951a-75ec-eef8757b3f96.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231211/ccf258a900434abc9332fc163a497df8-20231211041113893-3548207379127656098-fe4a7ac6-3f5e-4351-be9a-e57828b100a9.png" data-duration="15:08" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：央視新聞 (15:08)</div>當地時間 12 月 6 日，在 4 架蘇-35S 戰機的全程護航之下，俄羅斯總統普京在一天之內完成了對阿聯酋和沙特的「閃電式」訪問。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/946.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p></p><p>據俄塔斯社報道稱，在阿布扎比，普京受到了隆重接待，在利雅得，沙特王儲穆罕默德稱其為「沙特土地上特殊的貴客」。</p><p>對於普京的此次海灣之行，《華爾街日報》評論説，這可能會在美國及其海灣盟友間「打入楔子」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/947.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「普京在訪問中強調雙方繁榮的貿易關係與合作，意在向西方發出信號：儘管西方對其實施了嚴厲制裁，俄羅斯仍然擁有富裕並可靠的合作伙伴。」——《華爾街日報》</p><p>而在彭博社看來，俄羅斯對兩大海灣國家的「閃電」突訪，表明「俄羅斯經濟正在反彈」。</p><p>相較之下，美歐對烏克蘭的援助正陷入「困境」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/948.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「我們沒錢了，也快沒時間了。」——美國白宮管理和預算辦公室主任，莎蘭達·楊</p><p>就在普京到訪海灣當天，一項包括援助烏克蘭和以色列在內的補充撥款法案在美國國會沒能獲得通過，幾乎所有共和黨參議員都投票反對這項法案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/949.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美國總統國家安全事務助理，沙利文：</strong>如果國會不採取行動，美國政府將在今年年底耗盡為烏克蘭採購更多武器和裝備的資源。同時，從美軍現有庫存中向烏克蘭提供更多武器裝備的資源也將耗盡。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/950.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「普京訪中東受到熱烈歡迎，也向美國發出了一個信號，即該地區國家非常不滿美國在加沙局勢上的立場。」——卡塔爾大學國際政治教授，尼古拉·科扎諾夫</p><p>據俄總統助理烏沙科夫表示，如何解決巴以問題正是普京此次海灣之行的主要議題之一。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 7 日，普京從沙特返回俄羅斯後，又會見了另一位海灣國家領導人——伊朗總統萊希。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>俄羅斯總統，普京：</strong>我們就該地區的局勢，尤其是巴勒斯坦局勢交換意見，是十分重要的。</p><p>在普京和萊希會晤前，12 月 5 日，俄伊雙方剛剛簽署了一份反對西方單邊制裁的聯合聲明。</p><p>伊朗外長阿卜杜拉希揚表示，該聲明是在德黑蘭倡議建立受西方制裁國家聯盟的框架內邁出的一步。</p><p>眾所周知，阿聯酋和沙特是美國在中東的重要盟友，伊朗則是美國在中東的宿敵。而普京卻在 48 小時之內接連會見了這三個國家的領導人。</p><p>12 月 7 日，美國政府高級官員稱，也門胡塞武裝近期在紅海水域襲擊關聯以色列的商船。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美國白宮國家安全委員會戰略溝通協調員，約翰·柯比：</strong>雖然襲擊是胡塞武裝發起的，但我們有充分的理由相信這是在伊朗支持下進行的。</p><p>自新一輪巴以衝突爆發以來，也門胡塞武裝已多次襲擊以色列目標。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 19 日，胡塞武裝宣佈在紅海水域扣留關聯以色列的「銀河領袖」號貨船。</p><p>據法新社報道稱，「銀河領袖」號雖然懸掛巴哈馬國旗，為英國企業所有，由日本企業運營。但這艘船的所有權關聯以色列富商亞伯拉罕·温加爾。</p><p>而據阿拉比亞電視台報道，被扣押的「銀河領袖」號已成為也門的熱門旅遊景點，每天都有大批也門人登船遊覽。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>也門民眾：</strong>此舉（扣押以色列商船）是為了聲援我們在加沙的兄弟。</p><p>當地時間 11 月 30 日，也門胡塞武裝再次發表聲明稱，分別在 11 月 28 日和 29 日對以色列發動了無人機和導彈襲擊，這是也門胡塞武裝在本輪巴以衝突升級後第三次對以色列展開類似行動。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/956.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>也門胡塞武裝發言人，葉海亞·薩裏阿：</strong>也門（胡塞）武裝部隊就此申明，如果以色列決定繼續對加沙侵略，我們就時刻準備着恢復對以軍的打擊。</p><p>12 月 2 日，以色列總理內塔尼亞胡表示，以軍將擴大在加沙地帶的地面行動。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以色列總理，內塔尼亞胡：</strong>我們將繼續這場戰爭，直到我們實現所有目標。沒有地面行動是不可能實現這些目標的。</p><p>僅僅一天之後，12 月 3 日，美國中央司令部就發表聲明稱，也門胡塞武裝當天發動導彈襲擊，分別擊中了位於紅海南部海域的 3 艘商船，在附近巡邏的美軍「卡尼」號驅逐艦數次擊落無人機和導彈，但商船依然遭受不同程度損壞。</p><p>同一天，也門胡塞武裝發言人葉海亞·薩裏阿也證實，胡塞武裝分別用導彈和無人機攻擊了在曼德海峽航行的「團結探險家」號商船和「第九」號商船。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/959.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>也門胡塞武裝發言人，葉海亞·薩裏阿：</strong>也門武裝部隊將繼續阻止以色列船隻在紅海和阿拉伯海航行，直到以色列停止對我們在加沙地帶的兄弟的侵略。</p><p>不過，以色列國防軍發言人哈加里表示，這兩艘遇襲商船與以色列沒有任何關係。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以色列軍方首席發言人，哈加里：</strong>今天兩艘遭導彈襲擊的商船跟以色列沒有關係。我再説一遍。它們和以色列沒有任何關係。</p><p>哈加里還進一步指出，胡塞武裝的襲擊全是在伊朗授意下進行的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以色列軍方首席發言人，哈加里：</strong>胡塞武裝所使用的武器是伊朗武器，他們的情報、行動方式和武力均來自伊朗。</p><p>據路透社消息，12 月 6 日，也門胡塞武裝發言人繼續發佈聲明稱，該組織當天向以色列南部城市埃拉特的軍事哨所發射了多枚彈道導彈。</p><p>也門與以色列相距 1000 多公里，中間還隔着沙特和約旦，胡塞武裝為何要攻擊以色列呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/963.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>德國中東問題專家，格拉赫：</strong>我認為他們這樣做是為了支持伊朗在該地區的威懾力量，並允許伊朗不直接捲入衝突。因為伊朗希望將衝突從波斯灣地區轉移出去。此時正值伊朗與沙特阿拉伯以及其他海灣國家實現正常化的時期。</p><p>但伊朗堅決否認與這些襲擊有關。</p><p>外界越來越擔憂，巴以衝突是否正在產生外溢效應。</p><p>據路透社報道，12 月 6 日，沙特作為胡塞武裝曾經的對手，敦促美國政府在紅海襲擊事件中保持克制，以防止巴以衝突外溢。</p><p>緩和對抗，尋求「穩定與發展」，是當前海灣各國最大的訴求。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/964.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 5 日，第 44 屆海灣阿拉伯國家合作委員會首腦會議在卡塔爾首都多哈舉行。</p><p>會議通過多哈宣言，呼籲立即在加沙地帶恢復人道主義休戰。</p><p>説到海灣地區，人們首先想到的就是「盛產石油」與「動盪不安」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美國全國廣播公司財經頻道記者，甘布爾：</strong>石油就是金錢，就是政策，也是權力。</p><p>就在普京出訪海灣前夕，11 月 30 日，由石油輸出國組織（歐佩克）和以俄羅斯為首的非歐佩克產油國所組成的「歐佩克+」剛剛舉行了第 36 次部長級會議，宣佈明年第一季度將繼續自願減產。當前全球油價疲軟，「歐佩克+」希望再次通過深化減產來穩定市場。</p><p>歐佩克匯聚了沙特、伊朗、伊拉克、科威特、阿爾及利亞、委內瑞拉等世界上的幾大主要產油國。俄羅斯雖不是歐佩克成員國，卻是歐佩克的重要夥伴，是「歐佩克+」的那個「+」裏面最重要的部分。</p><p>12 月 7 日，普京到訪海灣第二天，沙特和俄羅斯就呼籲所有「歐佩克+」成員國「為了全球經濟的利益」加入減產協議。</p><p>這不禁令人想起發生在去年的一幕。</p><p>2022 年 10 月 5 日，「歐佩克+」第 33 次部長級會議決定，自 2022 年 11 月起，歐佩克與非歐佩克產油國將石油總產量日均下調 200 萬桶。</p><p>當時距離美國中期選舉僅有一個月左右時間，對正在努力消滅通脹的民主黨政府而言，「歐佩克+」減產無疑是個壞消息。不僅如此，這也相當於宣佈此前拜登訪問沙特的能源之旅徹底失敗。</p><p>10 月 19 日，拜登不得不宣佈，美國將從戰略石油儲備中釋放 1500 萬桶原油入市。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/967.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美國總統，拜登：</strong>能源部將從戰略石油儲備中再次釋放 1500 萬桶原油。</p><p>這一次，「歐佩克+」放出減產消息後，國際石油基準布倫特原油價格一度漲至近期新高，但隨後卻下跌。</p><p>國際能源署在 11 月的石油報告中指出，在「歐佩克+」減產的同時，美國的原油產量已經達到歷史高點。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/968.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美國桑基研究公司總裁，桑基：</strong>他們（美國）原油日產量將提升至 1300 萬到 1400 萬桶，這個數字是驚人的。這對歐佩克來説真的是個難題。</p><p>長期以來，美國經濟都依賴石油和美元兩大支柱，藉助強大的軍事力量，將全球將近 70% 的石油資源及主要石油運輸通道，置於其直接影響和控制之下。</p><p>1973 年 10 月 6 日，第四次中東戰爭爆發，美國公開向以色列提供武器和軍事援助，此後海灣國家開始實施一系列削減產量、石油禁運措施，將石油危機推向高潮。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/969.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在石油禁運期間，美國從歐佩克國家進口石油量減少了近一半，之後幾年間，石油價格翻了兩番。</p><p>第二年，美國陷入嚴重的經濟衰退。</p><p>此後的幾次石油危機都對全球經濟造成嚴重影響。無論是伊朗伊斯蘭革命還是海灣戰爭，都導致了石油供應的中斷和價格的激增。</p><p>如今，距離第一次石油危機已經過去 50 年，美國已通過大力發展頁巖氣技術，從原油進口國轉身變為僅次於沙特和俄羅斯的產油大國。</p><p>那麼，「石油魔咒」是否真的就不會出現了呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 2 日，巴西總統盧拉表示，巴西將以觀察員身份加入「歐佩克+」聯盟，並將提醒和勸説石油生產國為化石燃料的終結做好準備。</p><p>事實上，近年來海灣國家也一直在致力於多元化發展。</p><p>12 月 6 日，在迪拜舉行的 COP28 達成了 60 項全球承諾，沙特發出「綠色沙特」和「綠色中東」倡議，提出「碳循環經濟國家計劃」，並宣佈將在 2060 年實現碳中和。</p><p>阿聯酋提出到 2050 年實現碳中和的目標。</p><p>卡塔爾也啓動了「國家氣候變化計劃」，目標是到 2030 年減排 25% 的温室氣體。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據《海灣時報》報道，2026 年，沙特阿拉伯將投資 84 億美元，在紅海邊的沙特新未來城裏建設世界上最大的綠氫製造工廠。據介紹，這座工廠將利用太陽能和風能生產綠氫，到 2026 年底，將有望實現每天 600 噸的產量。</p><p>近年來，迪拜憑藉資本優勢吸引了眾多全球科技公司入駐，致力於將自身打造成為全球 web3 之都。</p><p>當地時間 10 月 16 日，第 43 屆海灣信息技術展於阿聯酋迪拜開幕。共有來自 180 個國家的 6000 餘家企業參展。而本屆展會的主題為「想象無所不在的人工智能」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>全球綜合數據資料庫 Statista 數據顯示，在 2020 年至 2022 年間，海灣地區電子商務產業的需求由 240 億美元增至 340 億美元，並預計今年以後的未來 5 年內，電商需求將以超 30% 的年度複合增量率持續上升。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>國際貨幣基金組織總裁，格奧爾基耶娃：</strong>有些人認為海灣地區的財富在於（盛產）石油和天然氣。事實上，海灣地區的好運在於它果斷地將經濟置於長期可持續發展的軌道上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/978.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「海灣國家希望按照自己的形象重塑中東。」——《經濟學人》雜誌</p><p>不僅如此，近年來，海灣國家接連舉辦全球性重大活動來提高國際影響力並展示文化軟實力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/979.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「沙特和阿聯酋等海灣國家在這種不斷變化的世界秩序中看到的機遇比風險多，它們認為自己有政策和工具來成為新興多極世界的兩極。」——英國國際戰略研究所地區安全主管，胡卡耶姆</p><p>近年來，基於對和平與發展的追求，海灣國家試圖調整內政外交政策，也希望重塑世界對該地區的看法。自今年 3 月中國成功促成沙伊和解以來，中東地區更是掀起了一輪「和解潮」。可以説，用石油換安全來定義海灣國家關係的日子正在成為過去。美國《華盛頓郵報》也評論指出，海灣國家的崛起正在重塑整個世界。種種跡象表明，謀和平、求發展、促團結已經成為海灣國家的共識，這不僅有助於海灣國家的團結自強，也必將促進世界的多級化發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 22:23:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25610608</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25610608</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/951.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25610608_2023121106232724d168-d7f7-4fa6-b182-22a987e1979a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>海灣地區</category>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>美國</category>
            <category>石油</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/951.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/952.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
