<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 30 Nov 2023 06:00:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黃仁勳：單靠重新設計芯片解決不了計算方式重塑問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539579" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9696d69d5c6c4821bde2f2115cbdba17/hd/202311301105374965e3d10a3-713f-4a37-b2e3-4d24f4f58c80-3a08f502-e491-9adc-7e25-8bb47eb4d1ed.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/804.png" data-duration="00:51" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 11 月 29 日，黃仁勳在 DealBook 峯會上表示，深度學習和 AI 是一個計算方式的重塑問題，光靠重新設計芯片是解決不了新的計算方式的。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:59:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25481777</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25481777</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，李垚瑞]]>
            </author>
            <category>黃仁勳</category>
            <category>英偉達</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>芯片</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/804.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/805.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重慶合川警方：女子傳播「老頭糟蹋孫女外孫女致一人懷孕」謠言被處罰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據重慶市合川區公安局微信公號「平安合川」11 月 29 日消息，傳播「老頭糟蹋孫女外孫女致一人懷孕」謠言的劉某，已被行政處罰。</p><p>合川警方的消息稱，11 月 27 日，一則「給大家講一個故事，有一老頭在家帶一外孫女和一個孫女，把兩個孩子都糟蹋了，大的才十二歲都懷孕有三個月，最後被老師發現」的視頻在網絡傳播，引發網民關注。</p><p>經合川警方調查，該視頻系謠言，系違法人員劉某（女，46 歲）為賺取抖音平台金幣，將未經核實的謠言通過抖音發佈，面對網友質疑未闢謠澄清，截止該信息刪除時，被網友評論、分享近 700 次，造成不良影響。</p><p>11 月 28 日，根據《中華人民共和國治安管理處罰法》，合川警方依法對違法行為人劉某處以行政處罰。</p><p>合川警方表示，下一步將持續深入推進「淨網 2023」專項行動，堅決依法懲治網絡暴力違法犯罪活動，對編造傳播網絡不實信息，嚴重擾亂社會秩序的違法犯罪行為，堅決依法嚴厲打擊。網絡空間並非法外之地，希望廣大羣眾自覺做到不造謠、不信謠、不傳謠，共同維護清朗的網絡空間。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:53:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25483245</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25483245</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/464/558.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25483245_202311301353d61ea121-40cd-4aed-b0b0-05b289f9e143.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王鑫]]>
            </author>
            <category>視頻謠言</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/464/558.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/464/559.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中疾控：我國艾滋病治療覆蓋率、病毒抑制率均超過 90%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年世界艾滋病日主題宣傳活動 30 日舉行。中國疾病預防控制中心副主任嚴俊在活動現場介紹，近年來，我國艾滋病防治工作取得了顯著成效，全國疫情持續控制在低流行水平。</p><p><strong>一是</strong>經注射吸毒和輸血及血液製品傳播得到有效控制，經注射吸毒感染艾滋病病例報告數逐年下降。自 2020 年起，我國經輸血途徑感染艾滋病報告呈零報告。</p><p><strong>二是</strong>經母嬰傳播得到有效阻斷。2022 年艾滋病母嬰傳播率下降到 3%，今年下半年已完成第一批 5 個省份消除艾滋病、梅毒和乙肝母嬰傳播的國家級評估。</p><p><strong>三是</strong>重點人羣防艾意識不斷提升，危險行為不斷下降，流動人口、青年學生和易感染艾滋病危險行為人羣防治知識知曉率均達到 90% 以上，重點人羣感染率控制在較低水平。</p><p><strong>四是</strong>檢測發現和治療的覆蓋面和質量持續提升，診斷髮現比例不斷擴大，治療覆蓋率、病毒抑制率均保持在 90% 以上的較高水平。</p><p><strong>五是</strong>重點地區和重點人羣防治成效明顯。雲南省連續實施五輪禁毒防艾人民戰爭，在全國率先實現了「三個 90%」的目標；涼山州通過艾滋病防治和健康扶貧攻堅行動取得了艾滋病防治「三升三降」的良好態勢。目前正在實施第二階段攻堅行動，實施多病共防，不斷擴大防治成效。針對青年學生羣體持續開展一系列進校園活動，青年學生艾滋病疫情上升勢頭得到有效控制。</p><p><strong>六是</strong>科研提供支持，國際合作不斷深化。充分發揮多部門科研聯合攻關，加強國產抗病毒治療藥品和診斷試劑的創新研發，應用分子傳播網絡分析技術等助力精準防艾工作，積極參與全球衞生治理，支持南南合作，與「一帶一路」沿線國家分享艾滋病防控成功經驗。</p><p><strong>七是</strong>動員全社會力量共同參與防艾，持續強化對感染者的救治救助，努力消除社會歧視。建立社會組織防艾基金，激發全社會參與防艾的活力和動力，引導愛心企業、公眾人物和志願者積極踴躍參與防治工作。</p><p>嚴俊表示，在總結成績的同時，也認識到新形勢下我國艾滋病防治工作還面臨許多新問題和新挑戰，防艾工作依然任重道遠。下一步，將繼續圍繞實施健康中國戰略和健康中國行動，創新醫防協同和醫防融合機制，突出重點地區、重點人羣和重點環節，高質量發展宣傳教育，綜合幹預、檢測發現、治療關懷和母嬰阻斷等有效措施落地落實，有效減少和避免艾滋病的傳播與蔓延，持續將我國艾滋病疫情控制在低流行水平，助力 2030 年終結艾滋病防控目標和願景的實現。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:51:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25482585</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25482585</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/456/240.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25482585_2023113013537b6eca3c-326b-4b88-aced-afbb1113186e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國新聞網]]>
            </author>
            <category>艾滋病防治</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/456/240.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/456/241.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基辛格和他的「緩和」時代]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1974 年 9 月，為捍衞他所擁護的強調美蘇平等共存的「緩和」思想和「緩和」戰略，亨利·基辛格在美國參議院外交事務委員會聽證會上苦口婆心地全面闡釋了「緩和」戰略背後的哲學機理：美國的對外戰略需要限制自己的野望和目標，這是因為決策失敗的風險超過可能得到的好處，雖然他內心也恨不得一蹴而就，但也不得不安於緩進和徐圖之道，這就意味着要跟世界的現實妥協、跟美國自己妥協。基辛格堅信，政治家必須同時也是教育家，他亟需填補本國人民和他的設想之間、本國傳統與其未來之間的巨大鴻溝；如果一味將政策建築於人民的經驗之上，那政策必將失敗。基辛格進而強調，美國在本質上不適應現實主義外交而傾向沉湎於理想主義的道德外交，因而「緩和」理念在美國獨特的政治生態中面臨挑戰；「緩和」是同蘇聯這一洲級強國進行馬拉松式漫長競賽的一種長效戰略智慧與新型戰略文化，其目的在於，「向美國人民證明，危機和對抗是外交政策的最後手段，而不是大國關係的日常處理辦法。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/873.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 1982 年 4 月 27 日，英國倫敦，美國前國務卿亨利·基辛格。</p><p></p><p>作為「一個核桃的兩個瓤瓣」，在尼克松總統配合下，基辛格本人政治成就以對蘇緩和（Detente to Soviet Union）、向中國開放（Open Door to China），以及構築全球五大力量中心戰略穩定體系而日臻高峯同時，他所構築的對蘇「緩和」大廈卻逐漸遭到保守派和自由派的攻訐，以至於新保守主義戰略家、里根政府時期助理國務卿幫辦的沃爾福威茨指責基辛格，「錯就錯在他不懂得他生活所在的這個國家，不懂這個國家信奉着某些普遍的原則」。美國著名外交史家羅伯特·舒爾茨辛格則指出，評估基辛格所做貢獻的較好標準，或許應是看他在多大程度上改變了美國人思考外交事務的方式、確立重點的方式以及全面看待問題的能力。</p><p>由此，對於基辛格成敗、功過之評價，在美國極為混亂且伴隨政治極化效應而呈現兩極化，但從強調不同文明、異質大國共生共存的基辛格所畢生主張的「緩和」思維而言，他確實稱得上是「中國人民的老朋友」，其宏大實踐與諄諄教誨，不僅規訓着冷戰、成功促進冷戰的自我控制自我維穩，更是在未來中長期幫助指引着後冷戰時代的中美大國戰略穩定與事關重大的兩國永續和平企望。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>基辛格現實主義的獨特早年經歷</strong></span></p><p>的確，基辛格是美國文明的外來者和旁觀者。歷史學家巴里·葛溫在其知識分子史力作《悲劇的必然性：基辛格和他的世界》中，將基辛格與列奧·施特勞斯、漢娜·阿倫特一起置於逃離大屠殺並被魏瑪民主失敗所困擾的德國猶太人思想家譜系，以解釋基辛格的對外戰略偏好。雖然這種歸類受到批評，但也不無合理之處。正因為基辛格是美國政治文化的外來者，他一方面對大眾民主存在疑慮，認為民主的民粹化會引發外交戰略失衡，導致國家難以產生真正可靠、長效的外交戰略，極右翼勢力會利用「蘇聯威脅」「中國威脅」等意識形態宣教話語深度動員選民，破壞美國的民主，導致美國陷入「敵人缺乏恐懼症」與「威脅通脹」，加劇美國政治極化，破壞美國協調目標與能力的大戰略技能；另一方面基辛格從未被美國立國哲學特質中的清教元素及其一元化世界的意識形態特質所綁架，進而他以現實主義的歷史機理生髮出迥異於美國政治生態的外交戰略哲學。此種借鑑歐洲均衡體系與協調外交理路的大戰略思維，離不開來自歐陸的基辛格的獨特人生體悟與學業經歷。</p><p>1938 年 11 月跟隨父母逃離納粹德國後，基辛格家族至少有 26 位親戚遭到納粹殺害，幼年時期在德國長期遭受歧視的人生經歷導致基辛格初到紐約時十分膽怯，以至於他在馬路上散步時如果迎面走來幾位美國男青年，他會立刻繞道或去馬路另一面從而避開他人。作為二等兵及美軍第 84 步兵師情報人員的基辛格參加二戰之經歷對他人生影響極大：一方面，基辛格在戰爭期間遇見年長他 15 歲、同為德裔美軍士兵的高材生弗裏茨·克雷默，進而大大激發了青年基辛格對於歷史學和政治學的興趣，並決心提升自己的學歷、改變自身的職業選擇；另一方面，基辛格親自參與解放納粹德國諸滅絕營的人生體悟對其刺激很大，累累白骨和千里廢墟的景象強化了其現實主義、悲觀主義的歷史觀和人生觀。哪怕數年之後，基辛格還是無法忘卻滅絕營的殘酷畫面，他 1950 年時對此寫道，「在布痕瓦爾德集中營與西伯利亞勞工營生活過的那一代人是無法做到像他們父輩那樣，言談之中帶着同樣樂觀的語調的」。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/447/736.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1950 年，基辛格在哈佛時期的照片。</p><p></p><p>二戰後，基辛格在哈佛大學的繼續求學經歷和學科訓練受到當時已聞名遐邇的漢斯·摩根索以及稍早出名的奧斯瓦爾德·斯本格勒等學者的現實主義、悲觀主義歷史哲學之深刻影響。有鑑於此，基辛格認定，生命充滿一種內在的命運，但卻永遠無法定義，歷史的偉大進程只能依靠直覺感知，卻無法用因果關係去歸類。受此影響，基辛格的博士學位論文《重建的世界：梅特涅、卡斯爾雷與和平問題（1812-1822）》凸顯其保守主義思想以及深具悲劇張力的歷史哲學內核。</p><p>此種強調構築均勢、追求協調外交、現實利益強於道德關懷的學術思路引導基辛格堅信，大國的對外戰略決策遠非在「善」「惡」之間做出選擇的簡單命題，而是在「糟糕」與「不那麼糟糕」之間進行權衡的必要妥協。經過數年努力，基辛格於 1954 年從哈佛大學博士畢業，後留校並逐步獲得終身教職、獲評教授，同期成為共和黨大佬、黨內溫和派納爾遜·洛克菲勒的重要智囊。基辛格進而受洛克菲勒基金會的慷慨資助而得以放手辦刊、科研，並在 20 世紀 50 年代晚期至 60 年代初強化了其「有限核戰爭」思想以及構築大國戰略穩定結構的相關籌謀。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>「既要使自己活，也要讓對方活」：基辛格的「緩和」思想</strong></span></p><p>早在 1954 年，基辛格便深刻觀察到蘇聯對外戰略中的「防守本質」，他強調「革命國家的動機也許只是防禦性的，它遭到威脅的惶恐之情也許是發自肺腑的。」他繼而批評，「過去美國外交政策行為被一些烏託邦思想所激發，認為達到一定的臨界點，世界的根本和諧將會出現」，但這種前景幾乎不會呈現。應當説，這一認知頗為精準，但凸顯了基辛格的蘇聯觀同當時美國決策層流行的蘇聯觀之大不同。</p><p>尤為重要的是，基辛格早在 50 年代末便強調，美國不應尋求將美式制度強加於新興國家，應接受並認同世界秩序和世界文明的多元化。不同於當時正在閃耀的小阿瑟·施萊辛格等自由派學者，基辛格認定，改革蘇聯的政治社會結構，無異於烏託邦式的幻想，所謂「政治成熟」，就是接受世界如其所是的樣子，接受世界不是美國想要的樣子。就此，深受比較悲觀的蘇聯觀的影響，基辛格曾於 1973 年私下對美國海軍上將埃爾莫·朱姆沃爾特表示，美國的國家生命像很多其他偉大的文明一樣，已經走過了它的巔峯，美國只能在目前實力均衡的條件下同蘇聯達成情況最好的交易；基辛格知道自己將成為向蘇聯做出妥協的談判者而載入史冊，但蘇聯如同斯巴達而美國則就像雅典，美國人只能怨自己，因為美國缺乏同蘇聯長久對抗的耐力。朱姆沃爾特後來指出，基辛格的言外之意便是，從歷史長遠角度來看，實力天平已偏向蘇聯一邊。雖然基辛格後來竭力否認談話內容，但這次講話相當著名，吐露了他的真實世界觀，這也深刻刺激了美國右翼。</p><p>有鑑於此，基於對蘇聯實力的感知及其未來意圖的畏懼，基辛格認定，面對蘇聯自 60 年代末以來的強力崛起，美蘇「緩和」在道義上、政治上和戰略上都是極為必要的。鑑於暫時無法阻擋蘇聯成為真正超級大國的趨勢，通過借鑑 19 世紀「歐洲協調」框馭「革命法國」的歷史經驗，美國需要部分地接受蘇聯同美國的「對等」和「均衡」地位，進而框馭蘇聯破壞國際秩序的革命衝動。其中，實現「緩和」的機理在於構築大國間的行為規則與互動機制，核心在於權力均衡的構建及鞏固，據此實現美蘇之間基本且可持續的戰略穩定（Strategic Stability）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/447/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1972 年，基辛格（左一）和理查德·尼克森總統（中）在討論。</p><p></p><p>通過同尼克松總統的有效配合，以及搭建尼克松——基辛格二元小圈子決策模式，作為總統最為信賴的核心助手，總統國家安全事務助理基辛格在「水門事件」後兼任國務卿，他同期主導尼克松、福特政府搭建了下述美蘇「緩和」的戰略框架：（1）美蘇相互間謀求以核均勢、核穩定和核軍控為基礎的戰略剋制與戰略穩定，包括美蘇「限制戰略武器談判」（SALT）、美蘇「限制反彈道導彈武器協定」（ABM）、美蘇「海牀協定」等；（2）美蘇籌措並維繫全球範圍內基本的雙邊行動規則，包括《相互關係基本原則》《防止海上事故協定》《防止核戰爭協定》、升級雙邊元首直接聯繫熱線裝置以及擬定美蘇《互不侵犯條約》等；（3）有選擇性地構築美蘇相互依賴制度，並加以維持和變革，據此，美蘇相互依賴帶來相互義務，可進一步促成雙邊共同利益和戰略穩定的實現。</p><p>通過推行「緩和」，基辛格顯著提高了 70 年代前期美國對蘇聯的技術轉讓、信貸支持和糧食出口力度，進而曾比較有力地規約了蘇聯的對外戰略行為，以此構築了美蘇大國戰略穩定。需要指出的是，與「緩和」戰略配合，基辛格同期對華「解凍」外交實為服務於對蘇「緩和」戰略的附屬品，他本人雖也曾希望將美蘇「緩和」的諸項機制和規範施用於 1977 年前的美中關係，當然這一努力並不成功，但上述宏大規劃顯露出基辛格旨在構築美、蘇、中、日、歐五大力量中心戰略穩定結構的夙願。就此，基辛格推動尼克松政府有效轉變了朝鮮戰爭以來美國的大戰略方向，美國從冷戰「十字軍戰士」和道德潔癖主義者，回溯為以現實國家利益為基準的馬基雅維裏主義大國，這有助於美國恢復國力、療治「越戰綜合症」創傷，有益於美國根本適應後佈雷頓森林體系時代的國際政治生態。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>「緩和」衰亡及其評價和遺產</strong></span></p><p>1979 年聖誕節，蘇聯入侵阿富汗，卡特政府隨即廢除年中達成的美蘇「第二階段限制戰略武器協定」，卡特及後任里根政府旋即大增軍費、重建優勢，特別是構築蘇聯國民經濟無法承受的核常武備優勢，同時逼促蘇聯政治轉型、廢棄美蘇平起平坐的戰略觀、全力打擊蘇聯在全球範圍內的地緣活動，對蘇「新冷戰」自 1980 年全面爆發，基辛格精心構築的對蘇「緩和」大廈就此崩塌。雖然 1987 年後美蘇逐步達成第三次「緩和」（第一次「緩和」為 1959 年前後以尼基塔·赫魯曉夫訪美為代表的短暫美蘇關係「緩和」時期），但以蘇聯全面收縮、美國逼壓蘇聯及俄羅斯為特徵的新時期「緩和」，顯著不同於基辛格所勾畫的美蘇第二次「緩和」結構。</p><p>即便 1977 年起基辛格不再實際參與美國外交決策，但受其思想影響的當年助手和弟子在入仕後積極秉承「緩和」思維，修正着癡迷於意識形態進攻的美國右翼單邊主義外交。其中，任福特政府晚期以及老布什政府時期總統國家安全事務助理的布倫特·斯考克羅夫特堅信，「緩和」戰略促成的美蘇大國關係互動的「互惠性」邏輯，是美國在維持軍備建設的同時所積極追求的另一對外戰略支柱，這一思路也指導着斯考克羅夫特及其助手勞倫斯·伊格爾伯格在 1989 年對中國的訪問策略和持續性的對華「接觸」戰略總體思路。</p><p>但在新保守主義者和一些自由派看來，基於「山巔之城」歷史經驗的使命感，始終是美國最重要的歷史遺產和戰略傳統，美國絕不能僅代表自己的光輝與榮耀，基辛格不顧他國內政而只關注其外交行為進而推動「緩和」的決策，同美國立國哲學牴觸，導致美國長期自矜的道德權威大為衰落。他們還認為，基辛格及其助手的「緩和」戰略是對凱南勾畫的贏得對蘇冷戰至臻道理的背叛，即「美國需要遵循自己最好的傳統，並且證明作為一個偉大的國家它是值得延續的」。</p><p>新保守主義者認定，基辛格所締造的「緩和」秩序是一種強調強權即真理、超級大國壟斷暴力以及相互間恐怖平衡才是解決分歧手段的被動和無良秩序，這一秩序缺乏最為根本的「道德」和「合法」基礎，是基辛格無視對蘇道德責難而只關注力量問題的妥協辦法。鷹派進而強調，美國是放之四海皆準的自由主義天命之所在，「緩和」派不能逃避「轉型」蘇聯政治社會模式的道德義務和時代責任，「緩和」的前提應是蘇聯和東歐「核心政制」之轉軌，「緩和」的最終要義應是「終結那些分裂人類的奧理和深淵」。説到底，「緩和」興衰彰顯冷戰晚期美國內部有關「相互依賴」與「美國第一」這兩種戰略理念間的纏鬥。而如果我們從內外聯結來看，20 世紀 70 年代末期美蘇「緩和」走向衰亡的同期，正是戰後美國保守主義運動復振、新保守主義甚囂塵上的高潮期，基辛格外交政策逐步被邊緣化的同時，正是美國政治極化、文化內戰與內部割裂加速惡化的後佈雷頓森林體系時代。</p><p>與新保守主義力量相反，共和黨溫和派及民主黨內仍舊保有基辛格外交思想的支持者和效仿者。福特政府副總統洛克菲勒、卡特政府國務卿塞勒斯·萬斯等人士都是對蘇「緩和」的堅定支持者，「冷戰之父」喬治·凱南也積極認同對蘇「緩和」這樣一種大國「柔術」，強調基辛格才是真正理解他本意的戰略家。凱南和基辛格的惺惺相惜根因於凱南終其一生認定，國際秩序最顯著的特質是多樣性而非一致性，將國家安全寄託於在全球擴散的美國體制將超出美國的戰略能力。美國對外戰略的鴿派代表、參議院外交事務委員會主席威廉姆·富布萊特也全力讚揚基辛格的對蘇「緩和」思想是一種面向未來、對於蘇聯的估價基於其實際表現，而不是美國戰略家一貫從最壞處着眼的有益的大戰略，稱讚「緩和」不僅是一種選擇，更是美國肩負的非履行不可的戰略義務。</p><p>從更為宏大的歷史背景加以審查可以發現，「緩和」戰略是二戰後美國「新政聯盟」和新政自由主義所亟需的生命線和外交產物，包括共和黨內部溫和派在內，美國政治光譜中的中左派政治力量往往傾向於開拓並維護美蘇關係在內的東西方關係全面「緩和」：如此一來，被壓縮的軍費開支才可用於公共生產、市民消費和福利提供，國際關係的積極緩和則為美國商品打開了湧入蘇聯、東歐和中國市場的大門。</p><p>由此，基辛格敢於直抒胸臆地大罵美國的右翼力量，強調他們不顧一切地妖魔化蘇聯、玷污了「緩和」。基辛格亦公開嚴厲批評拉姆斯菲爾德，認為其為了個人權勢全力渲染蘇聯威脅，是他一生中見過的白宮裏最腐朽、最危險的人。雖然明知「緩和」日漸遭到美國社會拋棄，但基辛格直至 1976 年大選前夕仍然苦苦強調，民族國家之間的和平與相互依存結構，難道不是國家首要且基本的道義責任嗎？即便如此，民眾對基辛格的失望情緒與日俱增，其支持率從 1974 年的 75% 至 85%，下降到 1976 年的 50%，至 1976 年 11 月，基辛格的負面支持率已經遠高於當時美國任何其他重要政治家，基辛格已成為當時美國政治文化和政治生態中的「負面」符號。即便如此，他仍舊呼籲美國各派亟需珍視「緩和」框架，同蘇聯維穩大國相互間的權力均勢格局，避免陷入對權力優勢的癡迷。</p><p>基辛格卸任後仍舊長久地遺憾於卡特政府時期對蘇「緩和」大廈的動搖，不滿於波蘭裔戰略家茲比格涅夫·布熱津斯基的感情用事以及卡特總統的浸禮派牧師氣質，認定這些都破壞了他所珍視的「緩和」遺產。對於里根等新保守主義者，基辛格更是嗤之以鼻。他強調，外交政策的成功實施首先要求有感知未來進而掌握未來的直覺力，美國必須不斷學習如何預測未來的陷阱，這更多需要依靠審慎的「常識」，而非建築於美國天定命運的「天意」，即便國父們和里根等人看到了所謂的「天意」在美國這一邊。因此，基辛格非常敬仰現實主義戰略家奧託·俾斯麥的名言，「一個政治家最好的辦法就是傾聽上帝的腳步聲，抓住他的斗篷下襬和他一起走上幾步路」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/447/844.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">基辛格</p><p></p><p>正如基辛格的箴言，公開爭取美國的霸權是行不通的，因為如果國際秩序不被視為公正的，任何國際秩序都無法存在；美國外交政策思維的主導趨勢必須是將權力轉化為共識，從而使國際秩序建立在協議的基礎上，而不是勉強的默認；美國的目標應該是建立一種道德共識，這種共識可以使一個多元化的世界具有創造性而不是破壞性。曾經的對蘇戰略優勢論者尼采，亦在晚年呼求全面核裁軍，並對美國癡迷於絕對安全、一元化世界進而深陷兩場反恐戰爭深表不安。同樣，曾主導深刻捲入越戰的羅伯特·麥克納馬拉也以深刻反省美國冷戰戰略及自身越戰作為而發人深省，他認定「美國並不擁有天賦的權力，來用我們自己的理想或選擇去塑造任何其他國家」。</p><p>凡此種種，基辛格等「緩和」派戰略家認為美國如此一來才能避免陷入保羅·肯尼迪常説的「帝國過度擴張」陷阱、戰略透支局面以及泛道德化外交所導致的戰略和地緣困境。但事實已十分清晰，贏得冷戰、問鼎單極世界的美國在後冷戰時代加速開啓同伊斯蘭世界、斯拉夫世界和中華文明的對抗，基辛格所擔憂的美國「敵人缺乏恐懼症」和「威脅通脹」再度嚴重，弱化美國國內兩極分化和政治極化的系統改革舉措則長期不彰。</p><p>毋庸置疑，20 世紀 70 年代由基辛格等戰略家構建的「緩和」理念及其實踐，一直需要美國決策層及其政治社會生態所珍視、所領悟、所實操：承認國際戰略力量結構的多極化前景和人類文明演進的多元化特色；就國家安全戰略，美國需弱化「絕對安全」執念以及就各領域絕對軍事優勢的偏執性追求，而應轉而奉行大國均勢及「相對安全」，實現由過去剛性的、不可持續的美國「統治」「主導」，向美國「領導」「治理」而有序轉變。「人類從歷史中學到的唯一教訓，就是人類無法從歷史中學到任何教訓」，美國曆史上審慎、明智的決策者所疾呼的「既能使自己活，也能夠讓對方活」的「緩和」教誨言猶在耳，面對中美實力對比日趨相對平衡與不同文明現代化範式加速演繹的未來世界，美國恐怕終究需要在放棄癡迷「單極時刻」的基礎上，去生髮另一輪「緩和」思維，去同他者大國共築另一個全面的「緩和」時代。與此伴隨，基辛格的人生體悟與戰略智慧值得中美兩國戰略界和知識界的研究與領悟。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:51:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25481597</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25481597</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/869.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25481597_202311301351eba258c1-192e-46bc-a638-7145d0aa64a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陝西師範大學歷史文化學院副教授，忻懌]]>
            </author>
            <category>基辛格去世</category>
            <category>國際戰略</category>
            <category>緩和思想</category>
            <category>冷戰</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/869.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/870.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京街頭野豬亂竄：一保安受傷縫了 6 針，連射 4 針麻醉針制服]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539635" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b05ce6f57cf94655b65a5b8a300d3a9b/hd/202311301339576853f13f8df-09da-4349-84b8-07e53213f677-48c853e1-c32e-7222-66a3-9af136adec2b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/464/327.jpg" data-duration="00:35" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 29 日，江蘇南京。一隻 200 多斤的健碩野豬跑到學校，隨後在街上一路亂竄，中途撞倒並咬傷了一位保安。民警隨即展開圍捕，發射 4 針麻醉槍，將野豬成功制服。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:49:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25483223</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25483223</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：陸鳴，編輯： 忻燕，素材來源： 網絡]]>
            </author>
            <category>南京野豬街頭亂竄</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/464/327.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/464/328.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 個正式工背後 1.8 個臨時工：​欠發達縣的臨聘人員之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>半月談記者近期在烏蒙山區 A 縣調研時看到「窮財政富養人」現象——財政供養人員數量持續擴增，給縣級財政帶來沉重負擔。</p><p><strong>臨時工數量超在職人員</strong></p><p>A 縣財政局有關負責人提供給半月談記者的一份 2023 年該縣保工資支出預算表顯示，該縣當年保工資預算總支出為 26.3 億元，其中在職人員 20 億元，離退休人員 1.7 億元，臨聘人員 4.6 億元。</p><p>臨聘人員總工資預算小於在職人員總工資預算的四分之一，但數量是後者的 1.8 倍。該縣臨聘人員人均年收入約 1.61 萬元，人員總數約 28806 人；在職人員人均年收入約 12.83 萬元，人員總數約 15580 人。</p><p>A 縣財政局有關負責人説，臨時工的聘用主要有兩類：一類是有上級政府發佈政策依據的聘用，如生態護林員、協警、村組幹部等；一類是縣級及以下政府部門根據實際工作需要聘用的，如司機、廚師、打字員等。</p><p>部分臨聘人員事實上成為長期聘用人員。A 縣縣委辦負責文印工作的王某，在這裏工作已經 23 年。現在他每月工資 2500 元，年底考覈合格還可以拿到 6000 元績效獎金。</p><p>在 A 縣的鄰近幾個區縣，臨聘人員數量平均為在職人員數量的 1.7 倍。在增加的財政供養人員中，臨聘人員是增速最快、數量最多的羣體。</p><p><strong>沉重的財政負擔</strong></p><p>2022 年，A 縣一般公共預算收入完成 7.02 億元，比上年決算數增長 0.85%，其中稅收收入 4.14 億元，同年上級補助收入為 42.3 億元。</p><p>對比該縣的工資預算總支出不難發現，A 縣一般公共預算收入無法覆蓋財政供養人員的工資支出，臨聘人員的總工資支出超過全縣總稅收收入。「全縣上年支付臨聘人員工資近 5 億元，其中只有 8000 萬元是由縣級以上專項資金支持的，其餘全靠縣級財政負擔，大多需從上級財政的一般轉移支付中騰挪資金來支付。」A 縣財政局有關負責人説。</p><p>在烏蒙山區部分區縣，按照基層「保工資、保運轉、保民生」的要求，必須將臨聘人員工資支出納入縣級財政工資預算予以保障。但半月談記者調研發現，在縣級工資預算之外，還有不少缺乏聘用依據的臨聘人員的工資隱藏在基層各級政府部門的辦公經費之中。</p><p>以 A 縣某鄉為例，該鄉政府共有 14 名臨聘人員，其聘用崗位及工資待遇如下：政府食堂工作人員 2 名，人均月工資 3500 元；辦公室臨聘人員 2 名，人均月工資 2000 元；管水員 2 名，人均月工資 2000 元；駕駛員 1 名，月工資 3800 元；垃圾車駕駛員 1 名，月工資 6000 元；村級督導協管員 3 名，人均月工資 1310 元；保潔員 3 名，人均月工資 700 元。「每年臨聘人員的工資支出約 45 萬元，從全鄉公用經費列支，佔公用經費總額的 55%。」該鄉財政所負責人説。</p><p><strong>把好臨聘人員入口關</strong></p><p>專家指出，臨聘人員羣體之所以持續增長，有的是應各級政府政策要求所產生，有的是應市縣鄉事權增加的需求產生，須從嚴控制數量增長，穩妥規範編外用人管理。</p><p>半月談記者調研發現，大部分臨聘人員的招錄和管理沒有統一部門負責，基本按照「誰用人、誰招錄」原則進行，無需經過編制部門、財政部門、組織部門、人社部門批准或備案，招錄程序較為隨意，存在數量無序增長、質量無法保障的現象，人情聘、關係聘較難杜絕。</p><p>A 縣部分基層幹部建議，明確縣級人社部門作為全縣臨聘人員管理部門，摸清臨聘人員底數，參照事業單位人員管理模式，結合當地實際情況，制定規範化管理制度，規範人員資質、進出流程、待遇保障等。</p><p>嚴格落實費隨事轉，減輕縣級財政負擔。深入推動省以下財政體制改革，理順基層財權與事權相匹配的治理機制，減少臨聘人員招聘中產生的基層資金配套要求。</p><p>A 縣縣長説：「上級政府要麼不要出台政策，出台政策就要根據事權劃分配備足額資金，明確資金來源，否則最終都由縣級財政承壓，矛盾全部匯聚在基層。」</p><p>鼓勵基層多方式解決用人需求，防止財政大包大攬。貴州省社會科學院副研究員張可建議，採取勞務派遣、政府購買服務等多元方式解決基層實際用工需求，防止一些部門大包大攬帶來臨聘人員「能進不能出」的問題。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:45:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25482744</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25482744</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/462/106.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25482744_2023113013456720ff17-c107-4ab3-970b-ff3b34c28b96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[歐甸丘、周宣妮、蔣成/「半月談」微信公號]]>
            </author>
            <category>臨時工</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/462/106.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/462/108.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抖音新規禁止「大小號」不當引流獲利，封禁多個百萬粉矩陣號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為保護用戶權益，針對黑灰產團夥試圖以多賬號 (「大小號」) 形式，有組織地發佈大量低質、同質甚至違法違規內容且互相引流，不當獲利的行為，近日，抖音官方賬號發佈了抖音打擊矩陣號不當獲利行為的最新規則（下文簡稱《新規》）。</p><p>《新規》明確，平台將嚴格打擊有組織地批量發佈低質同質甚至違法違規內容的矩陣號；或者自身發佈內容未違規，但通過其他違規賬號 (小號) 引流不當獲利的賬號 (大號)。據悉，抖音已按照《新規》要求嚴格處置多個百萬粉絲以上的賬號或矩陣號，清退違規 MCN 機構，並配合公安機關打擊犯罪團夥，抓獲 157 名犯罪嫌疑人。</p><p><strong>嚴懲不當獲利「大號」</strong></p><p>抖音安全中心相關負責人透露，黑灰產組織近期開始以多個「小號」重複低質投稿、刷粉刷贊、高頻關注點贊等方式誘導用戶關注，隨後將後者引流至矩陣號內「大號」使其迅速漲粉，最終「大號」通過各種變現行為不當獲利。即使「小號」因違規被處罰，黑灰產組織也會註冊新號繼續違規運營，持續向「合規」且「未受處罰」的大號引流。</p><p>《新規》表示，上述內容和行為，一方面使廣大用戶不斷面臨違規或低質內容，甚至遭遇詐騙風險；另一方面，易對創作者產生不良引導，擠壓原創、優質內容空間。</p><p>此次發佈的《新規》明確，對於上述不當獲利的矩陣號，一經查實，抖音會對涉及的全部賬號 (大小號)，統一嚴格處置。其中，平台將根據其具體違規情節處理「小號」；針對「大號」，則將按照「不當獲利」的新規則處罰。具體處置方式包括但不限於取消其投稿和營利權限、抹除粉絲、封禁賬號、清退違規賬號所屬 MCN 機構等。情節嚴重者，抖音將上報公安機關，全力協查打擊。</p><p><strong>封禁多個違規百萬粉賬號及矩陣號</strong></p><p>《新規》試運行期間，抖音啓動了專項巡查，並公佈了一批打擊案例。</p><img alt="" width="551" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/448/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>其中，有團夥性矩陣號利用多個「小號」發佈同質化低俗內容，不當引發關注，再通過暱稱、簽名等形式向「大號」「徐**1」引流。前者被平台封禁後，黑灰產團夥又試圖註冊多個新號，繼續違規，團夥整體粉絲數超過 70 萬。</p><p>此外，有團夥性無醫療資質矩陣號，通過多個「小號」發佈尋醫問診內容，引導用戶關注「大號」，最終，由「大號」違規誘導用戶至線下就醫問診。經查，該團夥矩陣號數量超過 30 個；還有某地一月子中心批量註冊超過 40 個賬號，「大號」發佈視頻後，其餘「小號」集中在其視頻評論區發佈虛假「好評」，誘導用戶關注「大號」，並最終由其引流用戶至線下月子中心消費。</p><p>根據《新規》，抖音已對包括上述違規賬號在內，多個粉絲數超百萬的矩陣號 (「大小號」) 統一實施粉絲抹除、取消營利權限和無限期封禁等處置；對相關 MCN 機構予以清退；同時，平台還將相關線索上報公安機關，協助打擊數個違法犯罪團夥，抓獲 157 名犯罪嫌疑人。</p><p>據悉，《新規》將於 2023 年 12 月 1 日起正式生效。「抖音將持續打擊‘大小號’不當獲利等各類黑灰產賬號和行為」，上述平台安全中心負責人表示，「我們希望以此服務大家產生更多優質的原創內容。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:43:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25481952</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25481952</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/448/234.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25481952_202311301344c0f995f9-e283-42bf-ae39-a198be055018.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新經緯]]>
            </author>
            <category>抖音</category>
            <category>引流</category>
            <category>百萬粉絲賬號</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/448/234.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/448/235.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男童遇交警秒變「迷弟」大喊警察叔叔，交警買糖相送]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539306" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/91f52e0f085f48d888f4afc527404318/hd/20231129160001492be6e6738-c65e-4066-9431-8a395b8da17f-2cd1eee4-75a8-cc61-2b2a-3e7da2aa225a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/307/548.jpg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，河南商丘。李女士分享一名交警給孩子買棒棒糖的視頻。她説孩子很喜歡警察，當天偶遇交警去買水，兒子一直大喊「警察叔叔」，交警就給娃買了糖，孩子很開心。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25469359</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25469359</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：王文娟，編輯：胡寶秀，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>遇交警</category>
            <category>秒變「迷弟」</category>
            <category>大喊警察叔叔</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/307/548.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/307/549.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「下完班、上夜校」 上海市民藝術夜校走紅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539285" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/75ef0fb01120422f9c36d400f62cb9a4/hd/101002023112970000676_XxjfceC007057_20231129_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/307/92.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>作為上海市民藝術夜校教學點，徐彙區康健街道社區黨羣服務中心結合特有的非遺文化開設康健桂林皮影戲、非遺麪塑等五種興趣課程，深受學員們喜愛。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:32:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25469283</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25469283</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：唐燕麗，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>市民藝術夜校</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/307/92.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/307/93.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AIGC 迷你劇：孩子持續發燒咳嗽以後……]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539274" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f3cd1d3526f64314b04d204161d42121/hd/101002023112970000097_XxjfceC007048_20231129_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/306/885.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>隨着秋冬呼吸道感染性疾病高發季的到來，一些孩子出現了發燒、咳嗽、咽痛等呼吸道感染症狀。 孩子出現哪些情況需及時就醫？能否自行服藥？家庭護理該如何安排飲食？]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:32:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25469256</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25469256</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：唐燕麗，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>孩子持續發燒咳嗽以後</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/306/885.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/306/886.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小學生期中考試成績優異獲獎，他們選的獎品全是送家人的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538977" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8b2c409460704fe087d134d2408a4cf9/hd/202311281822518491750380d-bcf1-42f1-8d2a-6645b771c798-3e5948f1-9e35-44d4-5900-54cb9ffe5ff7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/168/986.png" data-duration="00:58" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 24 日，河南焦作。一小學期中考試後，學校為 80 名成績優異的學生準備衣服、文具等獎品，每人可任選兩件。學生們大多選了圍巾、手套等物品送家人。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:32:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25456847</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25456847</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：王文娟，編輯：周妍，素材來源：書分]]>
            </author>
            <category>小學生</category>
            <category>獎品</category>
            <category>成績優異</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/168/986.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/168/988.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以雙方聲明 30 日當天繼續停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社快訊：以色列軍方和巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）30 日早晨分別發表聲明説，雙方當天將繼續停火。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:24:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25483202</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25483202</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/464/129.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25483202_2023113013416c62867c-bc5d-46d9-a81e-a9f86d8fce37.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>巴以停火</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/464/129.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/464/130.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜基辛格的思想遺產：超越大國平衡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/454/567.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 11 月 29 日，美國前國務卿亨利·基辛格去世，享年 100 歲。他給世界留下的最為人樂道的遺產可能是推動中美關係正常化，這從根本上改變了當時的冷戰格局。在當前這樣一個地緣政治形勢空前複雜的背景下，最值得紀唸的其實不是基辛格的外交實踐，而是貫穿其外交實踐與研究一生的思想遺產。作為一位研究地緣政治的大師，基辛格的思想一再提醒我們以下方面至關重要。</p><p>一是平衡仍然是大國關係穩定的核心因素。基辛格受近代歐洲國際關係史進程的深刻影響，對通過大國平衡也就是所謂的均勢實現本國利益與國際和平，有着深刻的執念，這也是他當年為什麼大力推動改善對華關係的深層原因。毋須諱言，基辛格當時的首要目的是美國利益，但確實也反映他對地緣格局的深刻認識，即世界主要力量的平衡對世界和平至關重要，美國無法僅依靠其超級大國實力優勢以及北約同盟體系解決根本性的安全問題。當時已經有了聯合國這一現代國際關係與全球治理的重要機構，但在兩極格局下顯然也無法發揮作用。以中美關係正常化為主要突破口的大國平衡是當時最有效的地緣政治戰略。</p><p>在半個世紀後的今天，堅持大國平衡仍應是國際地緣政治的基本規律。特別是在全球治理體系仍然薄弱、逆全球化盛行的背景之下，主要大國之間的合作尤為關鍵。中國一直倡導建立多極化格局，其內在追求與大國平衡異曲同工。目前對大國平衡的最大挑戰就是美國的一超獨霸，以及一些國家在美國印太戰略、價值觀外交蠱惑下在中美博弈中「選邊站」，從而有把世界推入危險的可能。在這種情況下，再次重溫基辛格的大國平衡思想有着重要的實踐啓示。</p><p>二是務實始終是國家外交的可貴品質。作為一個現實主義政治家與外交家，堅持國家利益而不囿於意識形態，始終是基辛格實踐與思想的重要特徵，這在自詡為「山巔之城」的美國尤為難得。國際關係中必然會有也應有一定的價值追求，這也是人類進步的表現。但在國際關係中，基於一個國家、一種文明的價值的普世化實踐常常是錯誤甚至危險的。在以意識形態對抗為重要特徵的冷戰背景下，基辛格主張打開與美意識形態不同的中國的大門，這種基於現實主義的務實外交難能可貴，反映了難得的外交勇氣。</p><p>在國際形勢複雜的今天，意識形態再次構成了對世界和平與安全的重大幹擾。當前美國既沒有了尼克松，也沒有了基辛格。美國的政治家與外交家們忙於把中美矛盾打扮成兩種國際體系的競爭，人為加劇而不是阻遏意識形態的影響。在這樣一種背景下，美國外交越來越難以走在一條理性、務實的軌道上。這對產生了一位現實主義的地緣政治大師基辛格的美國自身來説，不能不説是一個極大的諷刺。</p><p>三是中美對世界和平承擔首要責任。如果基辛格僅僅執着於大國平衡，他顯然不會博得「中國人民的老朋友」這樣一個稱號。基辛格顯然還有更深層次的思考，即中美兩國作為不但在實力上而且在地緣、文明等層次上具有重要意義的力量，其關係不但要基於大國平衡，也要超越大國平衡，即在一個相當長的時間內都要對世界的安全與和平承擔責任，而這種責任要求兩個國家負責任地管控彼此關係、協調分歧。基於這一認識，基辛格在其退而不休的幾十年中，頻繁來往於中美之間，並與歷代中國領導人建立了良好的關係，盡一己之力促進中美關係的和平穩定。</p><p>可惜的是，基辛格的聲音在中國遠比在美國要更受重視。美國現在頭腦裏主要想的不是如何與中國一起共同承擔對世界的責任，而是時刻警惕中國在綜合實力上超越自己成為頭號世界大國。在這種情況下，最應該紀念剛剛逝去的基辛格的，恰恰是美國自己。<strong>（作者繫上海國際問題研究院副院長、研究員）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 04:39:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25482508</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25482508</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/454/564.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25482508_202311301240279a2bc6-bdf9-4004-902f-2f78a78017b0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，李開盛]]>
            </author>
            <category>美前國務卿基辛格去世</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/454/564.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/454/565.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 狂飆的這一年，我們的工作被取代了多少？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>人類創造的 AI，已經強大到連人類自己都害怕了起來。</p><p>一年前的今天，人工智能公司 OpenAI 發佈了 AI 聊天機器人 ChatGPT，科技界、投資界開始瘋狂追捧這類生成式 AI——「AI 的 iPhone 時刻」「互聯網的誕生」「新一輪工業革命」。但不到一年時間，OpenAI 內部就因 AI 進步過快而陷入了巨大的分歧，甚至還引發了「宮鬥」大戲。</p><p>而普通人對 AI 產生的新時代問題，或許是霧裏看花，但面對這樣一個能寫小説、代碼，還會畫畫、唱歌的工具，也會有自己的疑問——AI 會替代我嗎？AI 意識覺醒了嗎？AI 伴侶靠譜嗎？<strong>澎湃美數課嘗試用多個角度的數據來解答這一年裏，以 ChatGPT 為代表的 AI 給普通人和世界到底帶來了哪些變化。</strong></p><p><strong>ChatGPT 發佈後，AI 智障的嘲笑聲變弱了</strong></p><p>在中國，即使有人還沒用過最前沿的 AI 聊天機器人，但好奇、擔憂的情緒已瀰漫到社交媒體。</p><p>我們用 AI、ChatGPT 為關鍵詞，梳理了自 ChatGPT 發佈後近一年的微博熱搜榜數據後發現，ChatGPT 發佈後，人們對 AI 的態度逐漸從好奇轉變為了擔憂：如果用 AI 就可以寫策劃、寫代碼、寫小説，那我還能靠什麼為生？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/447/647.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>ChatGPT 發佈前，關於 AI 的熱搜話題詞，還多是「AI 能包治百病嗎」「AI 歌手有多會唱歌」「AI 閲讀小説有多離譜」，而在 ChatGPT 發佈後，具體的擔憂開始越來越多：「AI 能否代替設計師」「AI 能取代所有工作嗎」「ChatGPT 會不會讓底層程序員失業」。</p><p>這些擔憂並非杞人憂天。美國華盛頓大學研究者今年 8 月發佈的一篇論文顯示，在 ChatGPT 發佈後，全球自由職業平台的寫作或編輯類從業者的數量和收入都呈現斷崖式下跌的趨勢。</p><p>而除了 AI 替代人類的話題，大家對 AI 帶來的換臉、繪畫、詐騙等熱詞也多有關注。</p><p>隨着 AI 在諸多領域有了成熟的應用，在方便人們的同時也引發了一系列法律問題，其中就涉及版權、詐騙等——有熱搜就提到了「AI 換臉用楊冪等明星賣貨或涉侵權」「10 分鐘被 AI 換臉騙走 430 萬元」等問題。</p><p><strong>中國公司，all in AI</strong></p><p>儘管多數人對生成式 AI 的感知或使用可能還停留在換臉或繪畫上，但這類技術給世界帶來的影響遠遠不止這些。</p><p>在 ChatGPT 出來之後，多國管理者都迅速作出反應。今年 3 月，意大利禁用了 ChatGPT，理由是「非法收集個人數據」；6 月，歐盟正式批准並通過《AI 法案》草案；8 月，中國的《生成式人工智能服務管理暫行辦法》已經正式生效，其中規定「提供具有輿論屬性或者社會動員能力的生成式人工智能服務的，應當按照國家有關規定開展安全評估，並按照《互聯網信息服務算法推薦管理規定》履行算法備案和變更、註銷備案手續」。</p><p>通過算法備案清單的公告，我們可以觀察到中國公司佈局生成式 AI 算法的現狀。<strong>截至 2023 年 8 月，在算法備案系統登記的相關算法已經有 151 個，背後不乏騰訊、華為等大廠的身影。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/443/762.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>在這 151 個算法中，33.8% 的生成合成式算法都集中在文本生成領域。</strong>互聯網大廠登記的生成合成式算法基本上都是在融入各家的業務中，比如阿里巴巴的 7 個文本生成算法，分佈在大麥網的智能客服、釘釘的即時通訊、夸克的圖像識別等場景。此外，騰訊在音頻領域登記了不少算法——除了酷狗旗下的獲取用戶錄音製作歌曲，還有像是文本轉有聲讀物等方式。</p><p>不過，中國頭部科技企業都在入局的大模型算法，背後還藏着不少困境。多位從業人士接受《財經十一人》採訪時都提到，中國 AI 創新環境還需要改進，問題包括數據質量不夠、算力成本太高等。</p><p><strong>從助手到伴侶，AI 主打一個陪伴</strong></p><p>不只是國內，生成式 AI 在全球多國的落地都很兇猛，其中很多還不同於國內大廠只是將 AI 融入自家業務，很多就是完全靠 AI 來提供服務。</p><p>最典型的代表就是 ChatGPT。這款程序去年上線後，以 5 天這個破紀錄的速度突破百萬用戶，緊接着又在 2 個月後，月活用戶數突破了 1 個億，成為史上用戶增長速度最快的消費級應用程序。</p><p>這樣迅猛的發展速度和廣闊的前景讓不少人嗅到商機。根據風險投資數據公司 CB insight 的統計，從全球 210 多家給跨行業領域提供生成式 AI 服務的公司來看，生成式 AI 涉及領域廣泛，62.3% 的融資額都集中在 AI 助手和人機界面等應用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/443/763.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在眾多的生成式 AI 應用中，AI 伴侶無疑是獨樹一幟的，此類應用獲得了 10.7 億元的融資額。</p><p>硅谷知名投資機構 a16z 的統計顯示，截至 2023 年 6 月，在 ChatGPT 之後，網站流量數據位居第二的是 CharacterAI，這是一款主打虛擬伴侶的聊天機器人，可以滿足用戶社交、情感、陪伴和支持等需求。該機構發現，在移動端，CharacterAI 是最強勁的玩家之一，其日活躍數與 ChatGPT 的不相上下，但有更好的留存率。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/442/850.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">CharacterAI 界面。</p><p></p><p><strong>ChatGPT 最大影響：點燃 AI 狂歡</strong></p><p>相比前幾年也大熱過的增強現實、元宇宙等概念，無論是業界還是學界，對這輪 AI 熱潮的態度都堅定得多。</p><p>以 ChatGPT 發佈時間為分水嶺，幾乎在一夜之間，高管對生成式 AI 的興趣飆升。根據 CB Insights，2023 年第三個季度的財報電話會議中提到「生成式 AI」的次數直線飆升，達到 2081 次，而在 2022 年第四個季度，這個數字不過才 28 次。<strong>截至 2023 年 9 月 30 日，2023 年生成式 AI 相關的投資額已經達到 1238 億元，相比 2022 年一整年大約翻了 5.4 倍。</strong></p><p>而研究者們也已經向論文預印本網站 arXiv 提交了大量論文，並且數量上有越來越多的趨勢。截至 2023 年 11 月 17 日，arXiv 上與 ChatGPT 相關的論文數量已經高達 1603 篇，平均下來，這一年來每天基本有 4.7 篇相關論文提交到該網站上。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/443/760.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>ChatGPT 給學術界帶來的影響還包括，不少論文作者開始用生成式 AI 來寫論文。</strong>儘管一開始不少期刊態度強硬地拒絕作者用 ChatGPT 來生成論文中的文本、圖像，但如今也已悄然改變。《科學》雜誌在今年 11 月 16 日發佈了新的編輯政策，表示只要作者在論文的「方法」部分適當披露，就允許使用生成式 AI 和大語言模型來創造論文中的圖像和文本。</p><p>儘管還有種種問題和矛盾，但 AI 技術的突破已讓人類站在了新一輪科技革命的前夕。2023 年年末，多家知名詞典公佈的年度詞彙都與 AI 有關。韋氏詞典、劍橋詞典分別選擇了「真實」（authentic）和「幻覺」（hallucinate），前者的原因是 AI 讓真假界限越來越模糊，導致網絡上關於「真實」的搜索量激增，而後者直指目前 AI 技術的缺陷，即使 AI 如此強大卻會出現幻覺，容易提供編造的信息。</p><p>無論是 AI 的年度詞彙、微博熱搜上的人類之問，還是 OpenAI 創始人離職風潮的「理念之爭」，這一年都埋着無數尚待解答的疑問：AI 真的有意識嗎？我們能愛上 AI 嗎？AI 是否會取代人類……但基本可以確定的是，過去這一年只是 AI 正式走進並開始影響人類世界的一個開端。</p><p></p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><em>參考資料：</em></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><em>1.國家互聯網信息辦公室-互聯網信息服務算法備案系統，https://beian.cac.gov.cn/#/index</em></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><em>2.Epoch-Compute Trends Across Three Eras of Machine Learning，https://epochai.org/blog/compute-trends</em></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><em>3.21 財經-深度丨漩渦中的 OpenAI 和背後的商業化難題，https://m.21jingji.com/article/20231122/herald/1b0a2ef92191268aedcf29cd72707466.html</em></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><em>4.財經十一人-中國大模型創業公司，學不起 OpenAI，https://mp.weixin.qq.com/s/0uHxdzNusWIaRCPMTxp2gA</em></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><em>5.澎湃新聞-2023 年度詞都和 AI 相關：劍橋詞典選「幻覺」，韋氏詞典選「真實」，https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25455617</em></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><em>6.機器之心-史上增速最快消費級應用，ChatGPT 月活用戶突破 1 億，https://m.thepaper.cn/newsDetail_forward_21787375</em></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 04:33:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440475</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440475</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/443/901.png"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳志芳，衞瑤]]>
            </author>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>AI</category>
            <category>替代</category>
            <category>失業</category>
            <category>人類</category>
            <category>工作</category>
            <category>大廠</category>
            <category>融資</category>
            <category>算法</category>
            <category>生成式 AI</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/443/901.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/443/902.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一見·從這場科技成果展，領悟總書記的深意]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[一見·從這場科技成果展，領悟總書記的深意]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 04:25:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7273075/7112239</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7273075/7112239</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/452/944.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[張文宏 13 分鐘演講完整版，關注呼吸道健康，安然應對秋冬感染]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539549" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f3021ef6301a45eeaf722611fb324054/hd/20231130103543128fe63bbff-5b10-4c25-ba9d-29400d089133-ae748d3e-4bcf-daa4-ba0a-448af276d8af.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/985.jpg" data-duration="12:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>每年冬季都是呼吸道感染高發季節。讓我們一起聽聽張文宏教授最新演講，13 分鐘視頻超長完整版《秋冬感染，安然應對》，關注呼吸道健康。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 03:22:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25481628</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25481628</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，孫駿，視頻來源，華山感染]]>
            </author>
            <category>張文宏</category>
            <category>呼吸道感染</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/985.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/986.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[4 名在菲律賓被綁架中國公民身亡，另有一對母子尚未被尋獲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539526" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f8ccd93757544b92a3e0f1e342d5208a/hd/1eddf35b-e58b-4e79-bd61-93541c80df47-a82bad45-3781-65a9-b6de-3f8e0b041e1b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231130/533351cf1ffb4972bb3b3dc225c44492-20231130101558686-2843767943532818156-3a58f202-7d0e-4231-9fbe-a80416b3b4af.jpg" data-duration="00:25" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>據菲律賓菲龍網報道，當地時間 11 月 29 日，菲律賓國家警察-反綁架大隊在記者會上宣佈 10 月 30 日在文珍俞巴市亞耶拉阿拉邦住宅區被綁架的 6 名中國公民中，4 人已確定死亡。</p><p>菲警方表示，兩名女性受害人的屍體於 11 月 1 日被發現，發現地點位於黎剎省 Tanay 鎮，位於綁架案發地東北方約 80 公里處。警方稱，兩名女受害人被發現時已死亡多日，屍體腫脹無法直接辨認，當局正在進行 DNA 檢測。</p><p>與此同時，另外兩名男性受害人的屍體被丟棄在奎松省 Infanta 鎮並於 11 月 6 日被發現，距離第一個拋屍地點東方大約 85 公里。兩名男性受害人的身份已經得到其父母的確認，死者的父母已經接受 DNA 採集。警方表示，四人都是因窒息而亡。</p><p>據瞭解，一同被綁的 11 歲男童及其母親尚未被尋獲，目前列為失蹤人口，警方希望綁匪不要殺害他們。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 03:02:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25481567</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25481567</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/386.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25481567_202311301103aa24486e-66e1-4de9-ad10-fbd0bd377311.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中國僑網]]>
            </author>
            <category>綁架</category>
            <category>菲律賓</category>
            <category>唐人街</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/386.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/387.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上升為國家戰略五年來，總書記這樣指導長三角一體化發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">位於上海浦東新區的張江人工智能島（左）。新華網，圖</p><p></p><p>據央視新聞客戶端報道，11 月 28 日至 29 日，習近平總書記在上海市考察調研。</p><p>五年前的 2018 年 11 月 5 日，習近平總書記在上海舉行的首屆中國國際進口博覽會上宣佈，支持長江三角洲區域一體化發展並上升為國家戰略，同「一帶一路」建設、京津冀協同發展、長江經濟帶發展、粵港澳大灣區建設相互配合，完善中國改革開放空間佈局。</p><p>長三角地區是我國經濟發展最活躍、開放程度最高、創新能力最強的區域之一，經濟總量約佔全國的四分之一。五年來，習近平總書記就長三角一體化發展多次發表重要講話，專門召開座談會進行全面部署，並在長三角三省一市考察時作出重要指示。滬蘇浙皖四省份根據總書記擘畫的藍圖，緊扣「一體化」和「高質量」，在創新共建、協調共進、綠色共保、開放共贏、民生共享等方面協力推進一體化發展。</p><p><strong>高度重視規劃體系的構建落實</strong></p><p>長三角一體化發展是新時代引領全國高質量發展、完善改革開放空間佈局、打造我國發展強勁活躍增長極的重大舉措。2019 年 5 月，習近平總書記主持召開中央政治局會議，審議《長江三角洲區域一體化發展規劃綱要》。會議指出，長三角在全國經濟中具有舉足輕重的地位，長三角一體化發展具有極大的區域帶動和示範作用，要緊扣「一體化」和「高質量」兩個關鍵，帶動整個長江經濟帶和華東地區發展，形成高質量發展的區域集羣。</p><p>會議強調，要樹立「一體化」意識和「一盤棋」思想，深入推進重點領域一體化建設，強化創新驅動，建設現代化經濟體系，提升產業鏈水平。要有力有序有效推進，抓好統籌協調、細化落實，把《規劃綱要》確定的各項任務分解落實，明確責任主體。上海、江蘇、浙江、安徽要增強一體化意識，加強各領域互動合作，紮實推進長三角一體化發展。</p><p>《長江三角洲區域一體化發展規劃綱要》是指導長三角一體化發展的綱領性文件。根據《規劃綱要》，到 2025 年，長三角一體化發展要取得實質性進展。跨界區域、城市鄉村等區域板塊一體化發展達到較高水平，在科創產業、基礎設施、生態環境、公共服務等領域基本實現一體化發展，全面建立一體化發展的體制機制。</p><p>2019 年 11 月，習近平在上海考察時強調，長三角三省一市要增強大局意識、全局觀念，抓好《長江三角洲區域一體化發展規劃綱要》貫徹落實，聚焦重點領域、重點區域、重大項目、重大平台，把一體化發展的文章做好。</p><p>近年來，國家發改委會同有關地方和部門出台了長三角科技創新共同體建設、交通運輸更高質量一體化、生態環境共同保護、公共服務便利共享等 8 個重點領域專項規劃，制定一體化示範區、上海自貿試驗區臨港新片區 2 個重點區域總體方案，針對虹橋國際開放樞紐、G60 科創走廊、沿滬寧產業創新帶、寧杭生態經濟帶等跨界區域出台一系列建設方案，搭建起戰略實施的「四梁八柱」。三省一市共同推動建立科技創新共同體聯合攻關合作機制，推進長三角國家技術創新中心實體化運作，成立長三角自貿試驗區聯盟，健全太湖治理協調機制，建立滬蘇浙城市結對合作幫扶皖北城市機制等。</p><p><strong>專門召開座談會進行全面部署</strong></p><p>2020 年 8 月 20 日，由習近平總書記主持召開，以紮實推進長三角一體化發展為主題的座談會在安徽合肥舉行。習近平對長三角一體化發展進一步提出明確要求——率先形成新發展格局、勇當我國科技和產業創新的開路先鋒、加快打造改革開放新高地，要緊扣一體化和高質量兩個關鍵詞，打破行政壁壘、提高政策協同，讓要素在更大範圍暢通流動。</p><p>為此，他提出七項重點任務：推動長三角區域經濟高質量發展、加大科技攻關力度、提升長三角城市發展質量、增強欠發達區域高質量發展動能、推動浦東高水平改革開放、夯實長三角地區綠色發展基礎、促進基本公共服務便利共享。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）注意到，2018 年至 2022 年間，滬蘇浙皖的 GDP 總量佔全國的比重保持在 24%，區域內 GDP 過萬億的城市從 6 個提升到 8 個，佔全國萬億城市的三分之一。</p><p>目前，長三角地區的集成電路、生物醫藥、人工智能等戰略性新興產業已在全國乃至全球形成優勢集羣。其中，集成電路總營收佔全國 60% 以上；全國超過 3000 家生物技術、製藥相關企業近一半位於長三角；人工智能產業規模約佔全國的三分之一，企業數在全國的佔比達 30%。</p><p>綠色發展顯著提升。去年長三角 41 個設區市平均空氣質量優良天數比例為 83%，較 2018 年上升 7.3 個百分點；PM2.5 濃度 31 微克/立方米，下降 26.2%，連續三年達到國家二級標準；594 個地表水國考斷面水質優良水體比例為 92.1%，全面消除劣Ⅴ類斷面。</p><p>公共服務便利共享。異地就醫門診費用直接結算已覆蓋長三角 41 市的超萬家醫療機構。長三角「一網通辦」上線 148 項服務，實現 37 類高頻電子證照共享互認。啓動長三角交通領域「一碼通行」，今年率先實現上海與蘇州、嘉興等城市的互聯互通，明年將擴大到 11 個城市。</p><p><strong>支持浦東發揮龍頭輻射作用</strong></p><p>上海是帶動長三角一體化發展的龍頭，浦東開發開放則是點睛之筆。</p><p>在紮實推進長三角一體化發展座談會上，習近平總書記專門就推動浦東高水平改革開放作出部署。他表示，支持浦東在改革系統集成協同高效、高水平制度型開放、增強配置全球資源能力、提升城市現代化治理水平等方面先行先試、創造經驗，對上海以及長三角一體化高質量發展乃至我國社會主義現代化建設具有戰略意義。要繼續做好上海自由貿易試驗區臨港新片區建設，充分發揮試驗田作用。要抓好上海國際金融中心建設，支持長三角和全國經濟高質量發展。</p><p>增設中國（上海）自由貿易試驗區臨港新片區，是黨中央交付給上海三項新的重大任務之一。2019 年 11 月初在上海考察時，習近平指出，臨港新片區要進行更深層次、更寬領域、更大力度的全方位高水平開放，努力成為集聚海內外人才開展國際創新協同的重要基地、統籌發展在岸業務和離岸業務的重要樞紐、企業走出去發展壯大的重要跳板、更好利用兩個市場兩種資源的重要通道、參與國際經濟治理的重要試驗田，有針對性地進行體制機制創新，強化制度建設，提高經濟質量。</p><p>2020 年 11 月，在浦東開發開放 30 週年慶祝大會上發表講話時，習近平強調，要更好地發揮中國（上海）自由貿易試驗區臨港新片區作用，對標最高標準、最高水平，實行更大程度的壓力測試，在若干重點領域率先突破。</p><p>「黨中央把首個自由貿易試驗區、首批綜合性國家科學中心等一系列國家戰略任務放在浦東，推動浦東開發開放不斷展現新氣象。」習近平表示，浦東要全力做強創新引擎，打造自主創新新高地；加強改革系統集成，激活高質量發展新動力；深入推進高水平制度型開放，增創國際合作和競爭新優勢；增強全球資源配置能力，服務構建新發展格局；提高城市治理現代化水平，開創人民城市建設新局面。</p><p>2021 年 7 月，《中共中央，國務院關於支持浦東新區高水平改革開放打造社會主義現代化建設引領區的意見》發佈，要求浦東為更好利用國內國際兩個市場、兩種資源提供重要通道，構建國內大循環的中心節點和國內國際雙循環的戰略鏈接，在長三角一體化發展中更好發揮龍頭輻射作用，成為更高水平改革開放的開路先鋒、自主創新發展的時代標杆、全球資源配置的功能高地、擴大國內需求的典範引領、現代城市治理的示範樣板。</p><p>去年，浦東新區實現地區生產總值 16013 億元，規上工業總產值達 13390 億元。重點產業中，電子信息製造業產值 2736.7 億元，增長 6%；汽車製造業產值 4064.3 億元，增長 12.1%；成套設備製造業產值 1447.2 億元，增長 5.6%。規上戰略性新興產業（製造業部分）產值 6857.6 億元，增長 10.9%，佔全區工業總產值的比重達 51.2%。</p><p>作為上海國際金融中心的核心承載區，去年浦東實現金融業增加值 5010.2 億元。至年末，全區金融機構本外幣各項存款餘額 7.4 萬億元；各項貸款餘額 4.2 萬億元；全區有持牌類金融機構 1173 個；商業銀行資金中心達 10 家，佔全市的 3/4、全國的 40%；上市企業 228 家（其中科創板 44 家），場外市場股交中心掛牌企業 183 家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 02:54:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25481601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25481601</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/625.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25481601_202311301054b05e946e-0602-49b9-add2-d422cd63d3ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>長三角一體化</category>
            <category>習近平</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/625.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/445/626.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[總書記考察的「新時代城市建設者管理者之家」有何特別？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 29 日，習近平總書記在上海市考察閔行區新時代城市建設者管理者之家，瞭解保障性租賃住房建設情況。</p><p>這是閔行區首個「新時代建設者管理者之家」，位於馬橋鎮中青路 588 弄，有何亮點與特別之處？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/713.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海閔行區新時代建設者管理者之家。除特別標註外，本文圖片均來自「今日閔行」微信公眾號</p><p></p><p>它在上海馬橋人工智能創新試驗區內，毗鄰「大零號灣」科技創新策源功能區、閔行經濟技術開發區、莘莊工業區，周邊企業一線從業人員達 18 萬人，對於租賃住房的需求旺盛。同時，這一項目交通便利，臨近嘉閔高架，且門口設有北松公路中青路公交站，還開通了通往產業園區和地鐵站的班車線路。</p><p>閔行區新時代城市建設者管理者之家所在的社區是上海市大型保障性租賃住房項目，於 2022 年 6 月納入保障性租賃住房，2023 年 3 月正式開業。供應對象主要是附近工業區、開發區人員，包含「一張牀、一間房、一套房」的多層次租賃產品。其中，「一套房」179 間，面積為 60 平方米左右，月租金約 3500 元；「一間房」2166 間，35 平方米的月租金約 2600 元，30 平方米的則約為 2200；「一張牀」的房間面積在 35 平方米左右，分為兩人間和四人間，月租金分別為每牀 500 元和 900 元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/714.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新時代城市建設者管理者之家</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/715.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">兩人間</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/716.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四人間</p><p></p><p>「一張牀」主要集中在社區的 5 號樓，也就是閔行區的首個「新時代城市建設者管理者之家」項目。在 5 號樓的一層，還設置了共享生活區，包含黨羣服務站、共享廚房、共享餐廳、共享洗衣房、公共浴室等等。據此前舉行的閔行「新時代建設者管理者之家」專項推介會介紹，這一「新時代城市建設者管理者之家」項目可辦理居住證，實行民用水電，傢俱家電配備齊全，租客可「拎包入住」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/733.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">籃球場</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/717.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">公共活動空間</p><p></p><p>目前，這裏已入住 249 人，包括特保及保安、綠化工人、環衞及保潔、維修維保人員、建築工人、醫護人員等。</p><p>「新時代城市建設者管理者之家」是怎樣的「家」？為了滿足新市民、青年人、城市公共服務羣體的租住需求，上海做了些什麼？</p><p>2023 年 7 月 12 日，上海首批「新時代城市建設者管理者之家」項目集中揭牌。此次習近平總書記考察的閔行項目，同樣在這次揭牌儀式上亮相。這些項目是上海為建設交通、環衞綠化、設施養護、物業管理、快遞外賣、家政護工等行業的一線工作者提供的價格更可控、環境更宜居的住所。它們遍佈全市各區，牀位月租金以 500-1000 元為主。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/734.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海首批「新時代城市建設者管理者之家」項目揭牌儀式現場。 上海市住建委，供圖</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/736.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中建·幸孚+公寓 3 號樓作為新時代城市建設者管理者之家項目。 澎湃新聞記者，蔣樂來，圖</p><p></p><p>從 2020 年開始，上海便聚焦環衞、快遞、家政等為城市運行和市民生活提供基礎性公共服務人員，定向提供 1 萬餘張牀位，深受保障對象歡迎。在此基礎上，2023 年上海市積極探索由社會力量參與投資建設運營、用人單位共享租賃的「新時代城市建設者管理者之家」，目前已籌措約 11000 張，形成供應約 7000 張。</p><p>超大城市的住房保障始終是一大痛點，也是人們最為關切的民生問題之一。不僅有「新時代城市建設者管理者之家」，上海在保障性租賃住房方面堅持把最好的資源留給人民。據 11 月 1 日，上海市住建委、市房管局公佈的數據：截至目前，上海已累計推出保障性租賃住房用地 222 幅，建築面積近 1900 萬平方米；通過多種方式累計建設籌措各類保障性租賃住房 45.3 萬套（間）、供應 26.7 萬套（間）。在上海「隨申辦」的「我要租房」應用中，已有約 4.8 萬套集中新建類房源面向社會供應。</p><p>這些保障性租賃住房在選址上注重產城融合、職住平衡，聚焦產業聚集區和需求旺盛區。戶型設計方面，聚焦小戶型，體現小而美，以建築面積不超過 70 平方米的中小戶型為主，滿足新市民、青年人、城市公共服務羣體的租住需求。社區配套方面則強調覆蓋全功能，體現共用共享。</p><p>澎湃新聞記者從閔行區住房保障和房屋管理局瞭解到，「十四五」期間，閔行區應完成籌措保租房房源 7 萬套、實現供應 6.3 萬套，指標佔全市籌措的近 1/8。截至目前，全區已累計完成籌措保租房 6.4 萬套，上市供應 4.3 萬套。</p><p>據上海市房管局介紹，根據規劃，到「十四五」期末，上海將累計建設籌措保障性租賃住房達 60 萬套（間）、形成供應 40 萬套（間）左右，全面健全完善「一張牀、一間房、一套房」的多層次供應體系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:18:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25474462</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25474462</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/724.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25474462_20231130093052144e8e-a950-4d02-abfb-27353f866ab9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣樂來，俞凱，欒曉娜]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>建設者之家</category>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/724.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/363/725.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
