<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 14 Oct 2023 23:33:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[户外交响音乐会上演，奏响第二十二届中国上海国际艺术节序曲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/227.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">开幕音乐会现场，展览中心外围&nbsp;澎湃新闻记者&nbsp;钱雪儿&nbsp;摄</p><p></p><p>华灯初上，悠扬的乐声从上海展览中心传出，融入城市的夜色中。10 月 14 日晚，作为第二十二届中国上海国际艺术节开幕演出之一，克里斯托夫·艾森巴赫与中国上海国际艺术节节日乐团大型户外交响音乐会在上海展览中心的喷水池广场上演。近三千位中外观众共同见证了节日乐团的全球首演。</p><p>本场演出由中国上海国际艺术节中心、上海展览中心、上海久事文化传播有限公司、中国交响乐发展基金会共同主办。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/225.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">克里斯托夫·艾森巴赫</p><p></p><p>自撤除围墙后，上海展览中心已经成为向公众开放的一个城市公共文化空间。此次音乐会更是让其成为了一个承载高雅艺术的开放容器，吸引了海内外乐迷的到来。而在展览中心外围的道路旁，也聚集了不少市民驻足欣赏这场音乐盛会。这场户外音乐会让高雅艺术更亲密地走向大众。</p><p><strong>众星云集，「老友」回归</strong></p><p>在柴可夫斯基的《波罗乃兹舞曲》中，整场音乐会拉开序幕。阔别三年的中国上海国际艺术节今年重装回归，以创新迭代办节、全力打造盛典为目标，对标维也纳美泉宫夏夜音乐会等世界一线户外音乐会，精心策划了这台户外交响音乐会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/226.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">开幕音乐会现场&nbsp;澎湃新闻记者&nbsp;钱雪儿&nbsp;摄</p><p></p><p>从演出规模、嘉宾、乐团成员到场地选址，本场开幕音乐会都经过了长期的周密筹备。艺术节特邀世界顶级指挥家克里斯托夫·艾森巴赫，携手有着世界「歌剧女神」盛誉的安吉拉·乔治乌、蜚声国际的小提琴演奏家马克西姆·文格洛夫、首度亮相的中国上海国际艺术节节日乐团，带来了咏叹调《某一夜在海的深处》、门德尔松「e 小调小提琴协奏曲咏叹调「、《我是上帝谦逊的使女》以及普契尼歌剧《蝴蝶夫人》的经典咏叹调《晴朗的一天》等世界名曲，再次体验到古典艺术的纯正之声与酣畅之感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/228.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乔治乌</p><p></p><p>艾森巴赫、乔治乌都是中国上海国际艺术节的老朋友。艾森巴赫曾于 2003 年、2004 年、2007 年、2016 年多次参加艺术节，与中国的渊源颇深。2014 年，乔治乌曾来艺术节开个唱，完成了当年艺术节唯一一场女高音独唱音乐会。文格洛夫也曾在 2014 年来到上海，参加了上海交响乐团音乐厅的开幕演出。当时正是小提琴协奏曲《梁祝》在中国上海诞生 55 周年，文格洛夫演奏了这支作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">文格洛夫</p><p></p><p>在本场开幕音乐会上，文格洛夫又一次演奏了《梁祝》，给观众带来了节目单外的惊喜。「我来上海演奏过很多次，有很多事情将我和这座美妙的城市联系在一起」，在此次开幕音乐会前夕，乔治乌在采访中说道。</p><p><strong>节日乐团，全球首秀</strong></p><p>在此次户外交响音乐会上，全新成立的中国上海国际艺术节节日乐团带来了全球首演。这不仅是艺术节集聚全球一流演艺资源的码头功能的重要体现，还是中外艺术合作的新典范。</p><p>艺术节积极发挥资源配置能力，集聚了中外名家，中西双方珠联璧合、强强联手，共同打造出了一支兼具国际视野与中国底蕴的新乐团。乐团由世界著名指挥家艾森巴赫与上海歌剧院院长、著名指挥家许忠担任双音乐总监，一中一西两位大师，为乐团注入双视野。乐团也集聚当今国内交响乐团的各路菁英，由国家大剧院管弦乐团、上海歌剧院交响乐团、上海爱乐乐团、苏州交响乐团、宁波交响乐团、深圳交响乐团、成都交响乐团、福州海峡交响乐团等国内一流交响乐团的声部首席和优秀乐手组成。</p><p>今年 83 岁高龄的艾森巴赫已是第 5 次来到艺术节的舞台。为了呈现最好的演绎，10 月 9 日，他就已提前抵达上海，专注于节日乐团的排练中。在上海和平饭店，乐手们与艾森巴赫反复研磨每一个细节，为乐团的「初试莺啼」做好最充分的演练。「这是一个全新的管弦乐队，这么多年轻人在几天的时间里聚集在一起表演，以友好的方式来创作音乐，这正是音乐的意义。」艾森巴赫在此前的采访中说道。</p><p>当晚，艾森巴赫与乐团上百名国内顶尖乐手全心投入演出，中外文化在合作交流中共融共生。未来，中国上海国际艺术节节日乐团还计划在每年艺术节或重大庆典的仪式上带来更多精彩的表演，持续为热爱艺术的人们带来国际一流的高质量音乐体验。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:32:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939076</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钱雪儿]]>
            </author>
            <category>上海国际艺术节</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/248.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/251.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大熊猫福宝写真集冲上韩国畅销书榜，「人气前所未有」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/236.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旅韩大熊猫「福宝」（资料图）</p><p></p><p>据韩联社 14 日报道，记录旅韩大熊猫「福宝」成长故事的新书《福宝，幸福每一天》9 月份上市，该书自预售起便冲上韩国畅销书排行榜，发行后持续热销，引起韩国读者广泛关注和青睐。</p><p>「福宝」的第一本写真散文集《熊猫宝宝福宝》于 2021 年 7 月在其一周岁生日之际发行，而第二本散文写真集《福宝，幸福每一天》9 月正式面市。韩国购书网站「yes24」数据显示，今年动物主题图书销售情况极好，而「福宝」的两本书都位列今年动物主题图书销售榜前五位。网站人员称，可爱的「福宝」与饲养员的互动博得了前所未有的人气，也带火了这些书。</p><p>9 月发售的新书也由爱宝乐园的大熊猫饲养员姜哲远（暱称「姜爷爷」）撰文，书中记录了「福宝」从出生 100 天到结束独立生活训练的成长故事，以及在没有妈妈「爱宝」和饲养员爷爷的帮助下「横冲直撞」的日常生活。</p><p>「福宝」将于 2024 年返回中国。姜哲远在书中写道，就像「福宝」名字的寓意一样，和「福宝」在一起的所有时光都充满幸福。相信以后「福宝」无论遇到谁，去到哪里都会幸福。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:32:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939078</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939078</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/243.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939078_202310150732a71fa051-fc98-4174-ae87-1aad8473debc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王珊宁/海外网]]>
            </author>
            <category>福宝</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/243.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/246.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工程院院士吴丰昌：发挥好科技创新「四两拨千斤」的作用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在今年 7 月召开的全国生态环境保护大会上，习近平总书记再次强调，要加强科技支撑，推进绿色低碳科技自立自强，把应对气候变化、新污染物治理等作为国家基础研究和科技创新重点领域，狠抓关键核心技术攻关。</p><p>相较于大家熟悉的传统污染物，微塑料、抗生素等新污染物来源广泛，涉及行业众多、产业链长，且因为底数不清、风险不明，治理技术研发难度较大，是国际共性科技难题。</p><p>在我国，新污染物治理关乎人民群众的生命健康，体现了污染防治攻坚战延伸深度、拓展广度的新要求，为美丽中国、健康中国建设提供有力的科技支撑。</p><p>科技创新是引领发展的第一动力，要想破解新污染物治理难题，我们必须充分发挥科技创新「四两拨千斤」的关键作用，狠抓基础研究和核心关键技术攻关，在生态环保领域走出一条高水平科技自立自强的新路。</p><p>首先，主动作为，下好科技创新先手棋。新污染物治理是一项长期的系统工程，宜早不宜迟，须秉持「人类命运共同体」和「大健康」理念，遵循全生命周期环境风险管理原则，构建以「筛、评、控、禁、减、治」为主线的新污染物治理体系。科研工作者要胸怀「国之大者」，自觉肩负时代使命，探索、运用科学规律，增强科技创新的能力和本领，为全球新污染物治理贡献中国智慧。</p><p>其次，狠抓基础研究和核心关键技术。一方面，积极开展全国层面的调查监测，推动监测和评估信息化平台建设，提升新污染物治理的现代化能力；另一方面，努力攻克健康危害、生态风险、溯源归因、环境基准以及减排、控制、处置和替代等一批关键核心技术。此外，要有序推进新污染物和常规污染物协同管控。如此，以基础科研带动重大环境问题解决，将基础研究创新与核心技术攻关有机结合，碰撞出创新之花，结出产业硕果。</p><p>最后，发挥新型举国体制优势，打造完整高效的产学研用合作技术链和产业链。具体包括：以科技创新带动技术和产业发展，提升新污染物治理能力现代化水平和综合治理效能；鼓励有条件地区、高风险行业开展协同治理和工程示范，先行先试；提升替代产品和技术的研发能力，逐步淘汰有毒有害新型污染物产业，推动绿色产业升级改造；推动「政产学研用」深度融合，推动发展方式和生活方式绿色转型，调整优化产业结构，推动绿色低碳科技自立自强等。</p><p>每一位生态环保科研工作者都是新污染物治理的引领者、推动者和行动者。让我们携手奋进，加强基础研究和核心关键技术攻关，夯实治污科学基础，提升精准治污效能，以科技创新赋能新污染物治理，实现环境、经济与社会共赢。</p><p>（作者为中国工程院院士、中国环境科学研究院环境基准与风险评估国家重点实验室主任、国家环境基准专家委员会主任）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:29:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939072</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/218.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939072_202310150729f131f5e7-cae7-4397-a6ae-1ecb6fab6fa3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴丰昌/光明日报]]>
            </author>
            <category>科技创新</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/218.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/221.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受到安全威胁，法国凡尔赛宫和里昂火车站进行紧急疏散]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 10 月 14 日，据法国警方消息，在卢浮宫因安全问题闭馆后，凡尔赛宫因收到炸弹袭击威胁于当天下午紧急疏散全部参观者。根据凡尔赛宫的消息，大约 15000 人从整个宫殿和花园中被疏散。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/224.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>一些参观者在社交媒体上发布消息称，在疏散过程中，现场有巨大的警报声。</p><p>此外，巴黎的里昂火车站因发现可疑包裹也对乘客进行了紧急疏散。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:26:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939077</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939077</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/238.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939077_20231015072634e8155d-2ec4-4e38-a7b1-f2798ce8d4b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[白洁/央视新闻]]>
            </author>
            <category>凡尔赛宫</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/238.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/241.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合国机构：加沙地带有近 100 万巴勒斯坦人流离失所]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 13 日，加沙城，在以色列军队发出警告后，巴勒斯坦人带着他们的财物逃离家园。</p><p></p><p>当地时间 14 日，联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（近东救济工程处）表示，自巴以爆发新一轮冲突以来，目前加沙地带已有接近 100 万巴勒斯坦人流离失所。</p><p>该机构强调，由于加沙北部的巴勒斯坦人向南部撤离，流离失所问题将更加严重。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:25:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939073</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939073</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/282.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939073_202310150725291b2e92-01c4-45f5-9f5c-fd001dcc3adc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>加沙地带</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/285.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报评论员：加强党对宣传思想文化工作的全面领导]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，习近平总书记提出的「七个着力」重大要求，为做好新时代新征程宣传思想文化工作指明了方向。「着力加强党对宣传思想文化工作的领导」旗帜鲜明置于首位，成为新形势下宣传思想文化工作的力量所在、优势所在。</p><p>「在集中精力进行经济建设的同时，一刻也不能放松和削弱意识形态工作，必须把意识形态工作的领导权、管理权、话语权牢牢掌握在手中，任何时候都不能旁落，否则就要犯无可挽回的历史性错误。」党的十八届三中全会上，习近平总书记的一席话振聋发聩。迈入中华民族伟大复兴的关键时期，置身加速演进的世界百年未有之大变局，宣传思想文化工作面临的形势严峻复杂、任务艰巨繁重。越是此时，越需要以加强党的全面领导，为担负起新的文化使命提供坚强政治保证。</p><p>确保责任落实上的「严」。加强党对宣传思想文化工作的全面领导，各级党委和领导干部负有重大政治责任。把责任担当化为干事动力，首要的就是认真学习领会习近平文化思想，深刻把握这一思想的重大意义、丰富内涵和实践要求，持续加强学习、研究、阐释，并自觉贯彻落实到宣传思想文化工作各方面和全过程。同时，加强对重大问题的分析研判和重大战略性任务的统筹指导，提高政治敏锐性和政治鉴别力，不为杂音噪音干扰，不为错误思想迷惑，在重要问题和重大事件上及时表明态度、亮明立场。</p><p>推动改革创新上的「进」。宣传思想文化工作的生命力在于把准时代脉搏，在于不断改革创新。宣传思想文化战线要解放思想、更新观念，贯彻与时俱进的思想教育理念、舆论引导理念、文化发展理念、阵地建设理念；直面新挑战、解决新问题，结合信息化飞速发展的现实条件加强研究探索，不断增强工作主动性、针对性、实效性；创造新方法、丰富新手段，以技术创新赋能内容创新、形式创新、传播创新，把宣传思想文化工作搞得更富时代感和吸引力。</p><p>强化法治保障上的「实」。制定意识形态工作责任制实施办法；制定出台英烈保护法；制定第一部关于宣传工作的基础性、主干性党内法规《中国共产党宣传工作条例》……进入新时代，立破并举、激浊扬清，意识形态领域形势发生全局性、根本性转变。我们必须坚持强化法治保障，以刚性的法规制度提供有力指导和支撑，不断提升运用法治思维和法治手段开展宣传思想文化工作的科学化水平。</p><p>打造人才队伍上的「强」。宣传思想文化工作是政治性、政策性、专业性都很强的工作，离不开一大批高素质、专业化的人才。要努力打造一支政治过硬、本领高强、求实创新、能打胜仗的宣传思想文化工作队伍，引导他们融入时代发展，不断掌握新知识、熟悉新领域、开拓新视野，增强把握正确方向导向的能力、巩固壮大主流思想文化的能力、强化意识形态阵地管理的能力、加强网上舆论宣传和斗争的能力、处理复杂问题和突发事件的能力。</p><p>宣传思想文化工作站在新的历史起点上，方针已定、方向已明。以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大精神，更好担负起新的文化使命，我们一定能不断书写社会主义文化强国建设新篇章、不断铸就中华文化新辉煌。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:23:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/180.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939070_2023101507243f1853b8-73fe-4567-a9a0-1a6ccdb3b652.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[经济日报评论员/经济日报]]>
            </author>
            <category>宣传思想</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/180.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/188.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「95 后」做月嫂上热搜，媒体：乐见母婴护理群体年轻化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>说起月嫂，人们往往会联想到四五十岁的阿姨。如果你还将这两者画等号，那就有些落伍了。近日，一则「杭州‘95 后’姑娘做月嫂月入过万」的新闻冲上热搜。故事的主人公小喻本科毕业，1995 年出生。别看她年纪轻轻，带过 20 多个宝宝的她现在工作订单已排到了明年。</p><p>有人不禁要问：「印象里做月嫂的不都是中年人吗？二十几岁的年轻人靠谱吗？」事实上，在日益壮大的母婴护理群体中，年轻的小喻并不孤单。近年来，母婴护理行业早已逐渐年轻化。行业相关人士表示，前几年「90 后」月嫂、育儿嫂在母婴护理行业只占 10%，如今这一数据已接近 40%。</p><p>不断攀升的数据背后是母婴护理服务需求的转变。随着越来越多年轻人成为生育主力，大家的育儿理念发生了变化，愿意为此支付更高薪酬，育儿诉求更加多元，也更注重月嫂和育儿嫂的综合技能。「育儿观念新、体力好」「打车、点外卖、网购孩子的生活用品都能轻松搞定」「喜欢各种新鲜事物，手工、读书、玩玩具，和孩子共同话题多」……相比一些上了年纪的阿姨，新一代的年轻从业者虽然育儿经验相对欠缺，但也有其显著优势。一般来说，年轻的她们更善于学习，综合技能更全面；不仅如此，因为年纪相仿，与年轻父母交流起来更加顺畅，共同语言也更多。诸如此类，往往是一些上了年纪的阿姨比不了的。</p><p>不只是年轻，近年来母婴护理行业蓬勃发展，也吸引了越来越多高学历的年轻女性加入其中。行业相关人士透露，早在 2019 年，母婴家政从业人员大专以上学历占总人群比例就上升到 35.2%，研究生学历人数占比达 9.3%，很多从事护理专业的大学生、研究生毕业做了两年老师后，就转行当了育婴师或者创业开设母婴家政公司。当然，优厚的薪资是吸引这些年轻女性涌入这一行当的重要理由。《2021 母婴服务消费白皮书》显示，根据 36 个重点城市数据统计，全国月嫂的平均工资为 13450 元，远超当地平均工资，也超过了很多白领的工资。不管出于何种原因，我们可以看到，因为这些新生力量的加入，母婴护理这个传统家庭服务业有了更多活力，也出现了一些让人欣喜的变化。这些年轻、有文化的月嫂更易接受专业护理知识，她们照顾母婴会更加科学，也更契合当下客户的需求，促进了行业优化发展。</p><p>眼下，人们生活水平的提升、三孩生育政策的放开，让母婴护理成为一个大有可为的朝阳产业。作为一个既需要技能、经验又需要爱心、耐心的职业，我们喜看更多有志青年投身其中，也期待她们努力练好「内功」，用更多新知识和新技能满足不同家庭的多样化需求，守护更多婴幼儿健康快乐成长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:22:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939069</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939069</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/169.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939069_202310150722124dfd46-b5bf-452e-a4bd-a7106dab0dba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[沈慧/经济日报]]>
            </author>
            <category>母婴护理</category>
            <category>年轻化</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/169.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/172.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[30 年，一个「热带雨林」般的生物医药产业集群在上海加快成型]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 9 日，全球最大微创介入医疗器械公司之一波士顿科学，把医疗技术产业基地项目落户上海临港新片区。这是波士顿科学公司在中国建立的首个生产制造基地，也标志着又一家世界级医疗器械公司选择上海。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/155/518.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">波士顿科学医疗技术产业基地项目落户上海临港 「上海经信委」微信公众号，图</p><p></p><p>今年是上海重点发展生物医药产业 30 周年。1993 年，上海将现代生物与医药产业列为上海市重点发展的高新技术产业，吹响了推动生物医药产业发展的号角。</p><p>30 年来，上海生物医药从工业产值不足 50 亿元的产业，成长为工业产值近 2000 亿元、产业规模近 9000 亿元的新兴产业。30 年来，上海持续推进生物医药产业快速发展，一个「热带雨林」般的世界级生物医药产业生态正在加快成型。</p><p>10 月 16 日-20 日，2023 上海国际生物医药产业周即将举办。其间，上海将强化生物医药前沿赛道布局，重磅发布合成生物、基因治疗、医疗机器人三大行动方案，呈现生机盎然的生物医药产业全景图谱，与世界共享生物医药创新发展机遇。</p><p><strong>三十年的跨越</strong></p><p>上海生物医药砥砺前行的 30 年，数据可以反映。</p><p>10 月 7 日，上海市经信委主任吴金城在 2023 上海国际生物医药产业周新闻发布会上列举了一串数字：2019 年以来，上海 1 类创新药累计获批 17 个，约占全国 1/4；第三类创新医疗器械累计注册获批 23 项，约占全国 1/6，实现从「创仿结合」转型到「首发引领」。国际前 20 位的药械企业中，有 80% 将中国区或研发生产总部设在上海，全国前 20 家企业有 16 家在上海布局。</p><p>30 年来，大量中外生物医药企业在上海生根，在上海生长，在上海成功。</p><p>作为第一批进入中国市场的跨国医疗科技企业，美敦力 1989 年在上海设立了第一个办事处，1996 年在上海正式落户，2011 年将大中华区总部落户张江高科技园区。深耕中国三十余年，美敦力以上海为中心，辐射长三角以及全国，在本土构建了覆盖研发、生产、销售、培训、孵化和投资基金的全价值链布局，包括 1 个研发中心、 2 个创新中心和 5 大生产基地。</p><p>从 2012 年至今，位于上海的美敦力中国研发中心已累计研发出 65 款产品，其中 33 款成功上市，23 款实现了全球销售。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/155/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2020 年 11 月 6 日，上海，第三届进博会，美敦力的无导线起搏器。视觉中国，资料图</p><p></p><p>30 年来，上海集聚了一批具有国际影响力的生物医药领军企业，他们「用脚投票」，获得切实增长，持续看好上海。当前，类似波士顿科学、美敦力这样「加注」上海的生动案例，充分展现了上海生物医药产业的盎然生机和蓬勃活力，对于持续推进提信心、稳增长、促发展具有标杆价值。</p><p><strong>四大发展要素</strong></p><p>同时，上海积极落实国家战略，加快打造具有国际影响力的生物医药创新高地和世界级生物医药产业集群，生物医药产业规模连续三年增长超千亿。</p><p>吴金城认为，世界级生物医药产业集群在上海之所以能加快成型，主要依托创新、临床、投资、人才等高质量发展要素。</p><p>上海生物医药创新要素集聚、创新成果领先、临床要素富集，全市仅三甲医院就有 36 家，其中 17 家医院独立设置临床研究中心，6 家医院作为依托单位建设「国家临床医学研究中心」，更多创新成果为临床熟知，更多临床资源得到激活利用，今年 1-8 月，上海共获批 1 类创新药临床批件 133 件，其中细胞与基因治疗临床试验批件 20 件，8 个医疗器械进入国家创新医疗器械特别审批通道，全市生物医药创新继续保持良好的态势。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/155/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 6 月 2 日，上海临港，航拍临港新片区生命科技产业园。 IC 图</p><p></p><p>在投资要素方面，上海是跨国企业的投资沃土。2023 年上半年，上海新设外商投资企业 2541 家，比去年同期增长 63.3%。同时，上海也是民营经济最具活力的地区之一，创新型、成长型民营企业持续为上海经济发展注入活力。</p><p>「人才是生物医药产业发展的第一资源。上海现有生物医药产业从业人员 28 万人，其中，国家级人才超过 1000 位，院士、长江学者等高水平人才占全国 1/5 以上。以中科院系统、复旦大学、上海交通大学等为代表的十余所生物医药产业相关高校和科研院所，持续支撑上海生物医药产业人才培养和科技研发创新，为产业高质量发展提供不竭动力。」吴金城表示。</p><p>2023 上海国际生物医药产业周将进一步吸引集聚海内外生物医药高层次人才近悦远来，构筑战略科学家、一流科技领军人才、青年科技人才、卓越工程师人才梯队，夯实产业发展核心力量。</p><p><strong>营造「热带雨林」</strong></p><p>眼下，上海强化前瞻谋划，积极推动创新链、产业链、资金链、人才链、空间链深度融合，全力营造「热带雨林」般的生物医药产业发展生态。</p><p>在创新链上，上海拥有同步辐射光源、国家蛋白质科学设施等大科学装置集群，以及一批国家实验室、国家医学中心、国家部委重点实验室和生物医药技术创新平台，同时布局有长三角国家技术创新中心、上海市高端医疗装备创新中心、上海市生物医药技术功能型平台、上海市重大传染病和生物安全研究院等生物医药技术创新平台，支撑「全生命周期」生物医药创新研发。</p><p>同时，上海正进一步加强标杆孵化器培育和建设，加强在细胞和基因治疗、大数据、人工智能等科技前沿领域前瞻性布局。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/128.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张江基因岛&nbsp; 「浦东发布」微信公众号，图</p><p></p><p>产业链方面，上海已集聚 1400 余家生物医药企业、100 多个专业服务平台，构建了覆盖上游、中游、下游的「全品类、全链条」产业格局，基于《上海市生物医药产业数字化转型实施方案》，到 2025 年将打造 10 家以上标杆性智能工厂、30 家以上示范性智能工厂、30 家具有引领性的数字化转型先锋企业。</p><p>在资金链环节，上海积极发挥国际金融中心建设和科创板制度优势，强化金融支撑作用，赋能生物医药产业发展。截至今年上半年，全市生物医药融资规模和科创板上市企业数量全国第一。</p><p>在人才链的打造上，上海以大科学设施、高能级产业、开放型载体，汇聚和成就一流人才，正积极筹建由专家学者、企业家、技术能手等多层次构成的生物医药产教融合专家委员会；搭建集专业、课程、师资、教材、实训场地等为一体的优质资源线上云学院；举办创新创业人才成长训练营，着力培养生物医药产业拔尖创新人才，在行业内形成引领效应，在国内形成上海品牌。</p><p>「为了实现‘热带雨林’般的上海生物医药产业生态，我们承诺在上海‘好企业不缺用地，好产业不缺空间’，积极拓展产业空间，推动企业集群式发展，形成以张江为引领的‘1+5+X’产业空间格局，推进‘智造空间建设行动计划’，通过市、区二级政策叠加，形成各区产业特色互补的空间格局。」上海市经信委副主任刘平对空间链的打造也给出了时间表——有序开工建设生物医药标准厂房总规模近 500 万平方米，其中，2023 年开工约 180 万平方米。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:21:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24933284</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24933284</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/128/439.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24933284_202310150722659655a8-b8da-42b5-b830-4b16acfc51be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>上海生物医药产业</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/128/439.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/128/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[琳琅满目的特调咖啡，如何挑选？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，同仁有营养</p><p>8 天的快乐假期很短，</p><p>但 7 天的搬砖工作日真的很长！</p><p>不少打工人都陷入假期综合征，心力交瘁，</p><p>工作之余的相视一笑，都是人手一杯咖啡，</p><p>看来咖啡真的是大家的续命神器！</p><p>今天我们就来聊聊咖啡这个话题吧~</p><img alt="" height="383" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>咖啡抗疲劳的魔力来自于咖啡因，它能竞争性地与大脑的腺苷受体结合，阻止 ATP 分解产生的腺苷向大脑传递疲劳的信号，并增加多巴胺、去甲肾上腺素和谷氨酸的释放，使人更加警觉、清醒 [1]。</p><p>另外，咖啡中还含有咖啡醇、生物碱和多酚类等都对健康是有益的物质。饮用咖啡也被发现与全因死亡率、心血管疾病风险、癌症风险、代谢和肝脏疾病的风险降低有关 [2]。</p><img alt="" height="692" width="1013" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/493.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="666" width="1008" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/495.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="641" width="1008" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>向右滑动查看更多</p><p>如今国内的咖啡市场也是热火朝天，市面上各式各样的「特调咖啡「层出不穷，生椰拿铁、酱香拿铁、桂花拿铁，甚至还有皮蛋咖啡！（震惊）</p><img alt="" height="1146" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>奶茶式咖啡，市场新宠还是健康雷区？</p><p>抛开一些过于离奇的新式咖啡，现在的咖啡为了向市场妥协，扩大潜在的消费群体，商家必定要让它变得「好喝「，所以，如今的咖啡口味越来越丰富，且越发向奶茶靠拢。然而，奶茶式咖啡在要变得「好喝」的同时，也给消费者带来了不少健康风险！</p><img alt="" height="1080" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>添加糖</p><p>奶茶式咖啡中的各种风味多是由糖浆提供的，以某巴克为例，一份大杯饮品（473ml）中有 3~4 泵糖浆，每泵糖浆 7.5ml，约含 5g 糖，一份大杯饮品中的糖浆就含 15~20g 糖。</p><img alt="" height="865" width="827" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/502.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>风味调味乳</p><p>除了糖浆以外，一些商家也会在咖啡中添加的奶上做文章，改用一些调配的风味奶基底，比如：生椰拿铁使用椰浆。这类商家特供产品的具体营养成分难以考究，但可以看到其配料表中的白砂糖的含量不可小觑！</p><p>根据最新的《中国居民膳食指南（2022）》，每日的添加糖摄入≤25g。一杯含糖浆和特制奶基底的风味咖啡远超这个限值。</p><p>贴士：</p><p>「控糖」要点：</p><p>° 尽量做到少喝或不喝含糖饮料，更不能用饮料替代饮用水。</p><p>° 少吃甜味食品：糕点、甜点、冷饮等。</p><p>° 做饭炒菜少放糖。</p><p>° 要学会查看食品标签中的营养成分表，选择碳水化合物或糖含量低的饮料，注意隐形糖。</p><p>° 在外就餐或外出游玩时更要注意控制添加糖摄入。</p><img alt="" height="254" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/504.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>————《中国居民膳食指南（2022）》</p><p>除了添加糖带来的健康危害，它也会使咖啡的提神效果大打折扣。有 meta 分析指出碳水化合物的摄入与一小时内疲劳程度的增加有显著相关性 [3]。</p><p>国内外对含糖饮料的监管</p><p>新加坡于今年 6 月对去年年底开始施行的饮料强制分级进行了补充，从今年 12 月 30 日起，除了预包装饮料，现场制作饮料也需要有营养等级标识（见下图），能让这些隐形糖无处遁形。</p><img alt="" height="575" width="1023" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/506.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>来源：Rollout of Nutri-Grade Mark on 30 December 2022</p><p>上海今年 8 月也开始在商超进行了「红橙绿」三色标签的试点投放，对选购含糖饮料的消费者进行风险警告，也算是国内对于含糖饮料的监管有了健康意义的进步。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>反式脂肪酸</p><p>奶茶式咖啡中的反式脂肪酸多来自于商家配制的奶基底。比如：酱香拿铁奶基底中的氢化椰子油。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>虽说如今的氢化工艺经过改进后大大减少了成品中反式脂肪酸的含量，许多添加氢化植物油的产品也声称自己是「0 反式脂肪酸」。但其实根据《GB 28050-2011 食品安全国家标准，预包装食品营养标签通则》，反式脂肪酸的「0」界限值为 0.3g，即当食品中反式脂肪酸的含量≤0.3g 每 100g/100ml 时便可称作「0 反式脂肪酸」。</p><img alt="" height="395" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>来源：《GB 28050-2011 食品安全国家标准，预包装食品营养标签通则》</p><p>而《中国居民膳食指南（2022）》中建议每日反式脂肪酸摄入不超过 2g，所以尽管现在的工艺能够最大程度上避免氢化工艺产生反式脂肪酸，还是要尽量避免摄入添加氢化植物油的「0 反式脂肪酸」食品，每天最好不超过 700g。</p><p>如何健康喝咖啡？</p><p>推荐摄入量</p><p>根据《摄入天然咖啡因饮品的专家共识》，健康成年人每日摄入咖啡因在 400mg 以内为安全且有效，每天建议不超过四杯中杯咖啡。</p><p>越简单越好</p><p>咖啡的口味尽量越简单越好，比如：传统意式或冷萃等，尽量避免其中添加的糖浆和风味奶基底的调味。</p><p>或者可以选择较为天然的特调咖啡，如：气泡美式、椰青美式、燕麦拿铁等。</p><p>推荐咖啡</p><p>速溶咖啡应避免「三合一」，另外，可以选择冻干黑咖、蒸馏咖啡、滴滤咖啡等。</p><p>参考文献：</p><p>1.Cappelletti, S., et al., Caffeine: cognitive and physical performance enhancer or psychoactive drug? Curr Neuropharmacol, 2015. 13(1): p. 71-88.</p><p>2.Poole, R., et al., Coffee consumption and health: umbrella review of meta-analyses of multiple health outcomes. Bmj, 2017. 359: p. j5024.</p><p>3.Mantantzis, K., et al., Sugar rush or sugar crash? A meta-analysis of carbohydrate effects on mood. Neuroscience and Biobehavioral Reviews, 2019. 101: p. 45-67.</p><p>4. 咖啡奶茶化，创新还是向年轻人低头？_澎湃号·媒体_澎湃新闻-The Paper</p><p>END</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NTM0MjcyMw==&amp;mid=2650759308&amp;idx=1&amp;sn=6a3b208f3953df658d10b60e1a318c10">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:18:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24920881</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24920881</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/148/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24920881_202310150718b11f8aca-7acc-48d7-9186-8d661b5cad08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[同仁有营养]]>
            </author>
            <category>咖啡</category>
            <category>营养</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/148/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/148/656.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[这种病小时候没治好，长大后更麻烦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 岁女孩怎么也不愿上学</p><p>在心理科查出分离焦虑</p><p>「不去上学已经快半年了，只要一去学校就恶心，不知道为什么。」</p><p>「学校里同学老师都挺好，学习压力也不大，就是不愿意上学。」</p><p>「医生，我女儿这种情况究竟怎么办才好？」</p><p>在浙大儿院心理科副主任杨荣旺主任医师的诊间，一位 9 岁女孩小梦（化名）的妈妈，无奈地向他求助。</p><p>她表示，孩子之前刚上幼儿园和小学时就存在着入学困难的问题，在家长逼迫之后才不得不去上学。但到了三年级下学期，小梦情况更糟糕了，因为腹痛等消化道症状辗转于内科进行诊治，但始终查不出明确病因，只能请假在家。</p><img alt="" height="432" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/934.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>杨荣旺观察到，刚到心理科诊室，小梦就一直紧紧地躲在妈妈身后。</p><p>孩子都这么大了，还遇到生人就往妈妈身后躲，杨主任隐隐感到孩子对妈妈非常依赖，需要排查她的厌学是否跟分离焦虑有关。</p><p>为了明确诊断，需要进行沙盘游戏等心理测试，而测试需要她单独完成。</p><p>一听到医生要求妈妈在外等候，她瞬间死死抱住妈妈的手。</p><img alt="" height="427" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>妈妈无奈地说：「孩子从小就这么粘着我。现在她不上学，但我要去上班，每天还要给我打 6、7 个电话。有些时候被她弄得很烦。」</p><p>妈妈的话进一步印证了杨荣旺内心的担忧。孩子的心理测试结果也显示：确实患有明显的分离焦虑。</p><p>这种心理疾病小时候没治好，</p><p>长大后还麻烦</p><p>分离焦虑，指婴幼儿在与最亲近的人分开而产生的不愉快的情绪，以此来抗拒分离。实际上，这是一种焦虑不安的心理状态，常发生在学龄前儿童身上。</p><p>既然分离焦虑常发生在婴幼儿身上，为什么小梦 9 岁了，还有分离焦虑？</p><p>有研究指出，导致分离焦虑的原因多种多样，有先天气质型原因，有些孩子先天比较敏感，易受惊吓，没有安全感，更容易出现分离焦虑；也有遗传因素，父母有明显焦虑症的，孩子出现分离焦虑症的概率相对会高一些；还有环境和教养方式的影响，如果孩子生活的环境中有较多的紧张不安情绪，父母经常争吵或者打骂孩子，可能会造成孩子安全感较弱，也容易出现分离焦虑；此外，如果父母比较溺爱孩子，可能会造成孩子依赖感过强，造成胆小、害羞等性格的产生，可能在和父母分离时会出现分离焦虑症的情况，就像小梦的情况一样。</p><img alt="" height="428" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/939.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>可以设想一下，一个独立能力较弱，比较依赖父母，时刻没有安全感的孩子，到一个新的环境，无法进行正常的人际交往，难以独立完成各项学校任务，对于学校新环境适应自然就会困难一些，这个时候，他们想到的解决方法是，不去上学，依赖着父母，这样最舒服，这也就导致一些有分离焦虑的孩子不愿意上学的现状。</p><p>杨荣旺表示，大部分孩子到幼儿园时期都能够顺利度过分离焦虑，但如果随着年龄增长孩子各种独立能力没有培养，没有让孩子适应这种分离，这种焦虑还是会发生。甚至，那些家长过度呵护的孩子，各种包办、代办的家庭的孩子，分离焦虑程度会比较严重。而且，越往后，除了分离焦虑，还可能夹杂其他多种心理因素，包括与老师和同学的关系，学业压力等，孩子厌学的可能性更大，所要接受的治疗，会比学龄前单纯患有分离焦虑的儿童要复杂得多，也困难得多。</p><p>「所以，学龄前的厌学就应该重视，如果孩子确诊有分离焦虑，家长当时就应该引起重视，在心理医生的帮助下积极干预，尽早治愈。」杨荣旺说。</p><p>如何判断孩子是否有分离焦虑？</p><p>要注意三个阶段、两方面表现</p><p>如何判断孩子是否存在分离焦虑？</p><p>英国精神病学家 Bowlby 通过观察、研究，将婴幼儿的分离焦虑划分成 3 个阶段，每个阶段有不同的表现：</p><p>1.反抗阶段：哭闹不止，踢打他人；</p><p>2.失望阶段：哭泣吵闹减少，表情冷淡，不愿意搭理他人；</p><p>3.超脱阶段：对外界的排斥感减少，愿意进食、玩耍等。一旦看见父母又表现得很伤心。而分离焦虑与依恋关系息息相关。</p><p>分离焦虑也会导致孩子在生理和情绪上面的改变。</p><p>01</p><p>生理上的变化</p><p>孩子会出现晚上睡眠不好，做噩梦的次数明显增加，拒绝上床睡觉；反复出现躯体不适，如头痛、恶心、呕吐、胃疼等症状，尤其与亲人分开时特别严重。</p><p>02</p><p>情绪上的变化</p><p>主要表现为封闭自己，不愿意参加集体活动，对陌生人冷淡；容易感到恐惧和胆怯，如怕黑、怕见人、不敢独处等，也更容易精神紧张，经常会吮吸手指、啃指甲等。甚至一些小朋友会表现出暴怒，一旦不顺心便大哭大闹，甚至出现扔东西、咬人等激烈反应。</p><p>医生暖情提醒：</p><p>治疗分离焦虑急不得，</p><p>切忌用逼迫的方式处理</p><p>如果孩子出现了分离焦虑，怎么办？</p><p>杨荣旺提醒：家长首先要避免用逼迫的方式去处理。就如同小梦，在学龄前因为分离焦虑愿不去上学，家长就用逼迫的方式去处理，短期来看有效果，孩子被逼了以后，真的去上学了，但长期看呢？逼迫不能解决本质问题，就像小梦案例一样，到后面厌学情绪更严重，甚至于出现躯体症状。</p><p>怎么做才是对的？杨主任建议做到以下五点：</p><p>01</p><p>家长要学会调整好自己的情绪状态。</p><p>很多来的有分离焦虑的孩子，我们发现他们的家长有更强的分离焦虑，总是各种担心自己的孩子，担心孩子各种事情做不好，家长也很焦虑，而这种焦虑也传染影响着孩子，所以家长处理好自己的「分离焦虑」也很关键。</p><p>02</p><p>家长防止过度保护，过度溺爱，</p><p>不要过多地包办代办，</p><p>培养孩子独立性和自理能力。</p><p>提前通过自理训练来培养宝宝的自理能力，如一岁左右到两岁左右，先练习用勺子吃饭，让孩子学习独立吃饭；两岁后再教他们如何解决自己排尿、便的问题，先训练和指导他们找便盆，然后再训练如何脱、穿裤子并用手纸擦屁股。学会以上事情的孩子，他们可以尽快适应幼儿园生活。</p><p>03</p><p>学会适应离开妈妈或者最亲近的</p><p>养育人。</p><p>要让孩子适应陌生的环境，适应短时间离开妈妈，这是一个不能着急的过程，一定要循序渐进，让孩子慢慢接受。要有计划的让孩子将注意力从妈妈身上转移，逐渐增加和宝宝分离的时间。可以通过早教课、兴趣班、约定等一些方法让孩子知道，妈妈只是短时间和他分开，跟孩子约定好，妈妈离开 30 分钟或多久时间，而且在约定的时间内一定会回来。如此可以培养孩子对家长的信任感。</p><p>04</p><p>多与同龄小朋友接触，认识新伙伴。</p><p>孩子进入幼儿园后，就意味着要离开家人无微不至的保护，正式开始接触以前他从未体验过的生活，这时候如果有一个或者两个小朋友成为好朋友的话，良好的人际关系会帮助他们更加容易去接受一个新的环境。这时候，妈妈们可以邀请一两个小朋友来家里玩，或者是几个家长约定好一起去郊外游玩，帮助小朋友们建立友好的关系。</p><p>05</p><p>让孩子学会表达自身的需求。</p><p>为了让孩子在集体环境中更容易得到帮助，平时细心的妈妈们此时一定要记住，放慢对孩子的理解，让孩子学会自己组织语言去表达自身想法。</p><p>提醒：分离焦虑并不可怕，每个孩子在成长过程中都会经历，如果出现了，及时科学应对，如果家长觉得情况难以应对，就及时就医，得到医生和治疗师的及时帮助。</p><p>供稿：心理科徐超群、张雁翼</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTU0NzMxOQ==&amp;mid=2649316316&amp;idx=1&amp;sn=2a08bc30fe2ec8d096f24e937da2da1b">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:18:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24920903</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24920903</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/29/630.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24920903_2023101507184958f8ef-f735-44bb-9f2c-008c45fee23e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[浙大儿院科普]]>
            </author>
            <category>分离焦虑</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/29/630.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/29/631.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报：科技大发展，创新守底线还需制度有红线]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，由科技部、教育部、工业和信息化部等 10 部门联合印发的《科技伦理审查办法（试行）》正式公布。这意味着科技伦理审查有了操作准则，中国科技创新将在更完善的审查机制下运行。</p><p>科技大发展，需要创新守底线。当前，全球科技创新进入空前密集活跃的时期，新一轮科技革命和产业变革正在重构全球创新版图、重塑全球经济结构。科学技术从来没有像今天这样深刻影响着国家前途命运，从来没有像今天这样深刻影响着人民生活福祉。近年来，人工智能、基因编辑、辅助生殖等技术迅猛发展，人们在享受科技带来便利的同时，也忧心科技带来的风险和挑战。「AI 换脸」被犯罪团伙用于诈骗、「AI 代写论文」破坏学术诚信，一系列科技不当应用带来的社会热点事件广受大众关注。如果不充分重视，科技创新就可能会因某些伦理事件遭遇社会的反弹和民众的抵制。</p><p>对于变革性技术的应用，不加规范任其「野蛮生长」，显然不是长久之道；横加封禁让其「裹足不前」，则属于因噎废食、自废武功。加强科技伦理治理，为科技创新划定必要的伦理边界和价值底线，才是促进科技创新可持续发展的战略选择。</p><p>创新守底线，需要制度划红线。近年来，我国加快构建中国特色科技伦理体系，健全多方参与、协同共治的科技伦理治理体制机制。已经组建了国家科技伦理委员会，审议通过了《关于加强科技伦理治理的指导意见》，明确了科技伦理治理的组织机制、价值准则。广东、浙江、上海、江苏、北京等科技和经济发达地区已纷纷出台省级科技伦理治理的具体实施方案，比如，上海率先在科创立法中推动构建科技伦理治理体系，建立科技伦理风险评估和伦理审查机制。</p><p>但也要看到，与发达国家相比，我国科技伦理治理工作总体起步较晚，还存在不规范、不统一等短板。比如，科技伦理监管体系较为零散，各地的科研机构伦理审查组织覆盖面窄、能力参差不齐、资质认证缺乏标准；科技伦理治理的跨领域、跨区域互动机制尚不完善，相关信息预警、数据共享和审查结果互认有待加强。</p><p>此次出台的《审查办法》，明确规范和统一了我国科技伦理的审查主体、审查程序、监督管理等，是补短板之举，重点解决了科技伦理审查职责不明确、程序不规范、机制不健全等问题。</p><p>当然，红线要划，发展和变化的空间也要留足。科技发展日新月异，总会出现新问题，审查机制也不能一劳永逸，更需与时俱进。此次《审查办法》在附件中列出了需要开展伦理审查复核的科技活动清单，并明确此清单将根据工作需要动态调整，就是一个姿态灵活、留足发展余地的亮点。</p><p>贯彻落实《审查办法》并不容易，需要各地各部门依规建立本系统、本地方科技伦理审查监督管理机制，需要各类创新主体切实履行科技伦理管理主体责任，更需要每一位科技人员提高科技伦理意识、自觉遵守科技伦理规范。</p><p>科技是发展的利器，也可能成为风险的源头。完善科技伦理监管，引导科技向善，才能让科技真正服务于我们的美好生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 22:52:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939068</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939068</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/159.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939068_2023101506520ce0f450-86e3-4a6c-8cbe-c726c2718c18.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[佘惠敏/经济日报]]>
            </author>
            <category>创新</category>
            <category>底线</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/159.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/165.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平总书记赴江西考察并主持召开进一步推动长江经济带高质量发展座谈会纪实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江西秋意正浓。九江、景德镇、上饶，再到南昌，习近平总书记一路察实情、观进展、谋未来。</p><p>长江经济带发展战略是党的十八大后提出的重大国家战略，覆盖沿江 11 个省市。这一横跨我国东中西三大板块的经济带，占有全国「半壁江山」的人口规模和经济总量。它所承载的，不仅有中国式现代化的生动实践，也有人与自然如何相处的时代答卷。</p><p>习近平总书记念之行之，10 多年来 30 多次来到长江沿岸。江水滚滚东逝，江岸黄了又绿，长江的模样也在日复一日的努力中改变。</p><p>大江东去，长卷万里。</p><p>以长江经济带发展为主题的座谈会，第 1 次召开于近 8 年前。此后每隔两三年，第 2 次、第 3 次，再到这一次考察期间于南昌第 4 次召开座谈会。一以贯之的关注，蕴含着党中央「谋长远之势、行长久之策、建久安之基」的治国之道。</p><p>这一次，习近平总书记在座谈会上回顾长江经济带的发展历程，颇为感慨：「做就要做好，坚定做下去。笃行不怠，一以贯之，久久为功。」</p><p><strong>保护</strong></p><p><strong>「坚持把共抓大保护摆在第一位」</strong></p><p>九江，三江之口、七省通衢，全揽 152 公里长江江西段岸线。</p><p>习近平总书记冒雨登上琵琶亭，举目远眺。</p><p>大江逶迤，芳草长堤。天高地广，遐思万千！</p><p>10 多年来，上游、中游、下游，「含绿量」越来越高，「确实是沧桑巨变啊！」</p><p>昔日的长江之痛，是改革开放以来快速发展的生态代价。总书记曾经痛心地形容，长江「病了，而且病得还不轻」。</p><p>2016 年第一次座谈会，总书记为长江经济带发展立下规矩：「共抓大保护，不搞大开发」。</p><p>近 8 年时间过去了，「保护」的成绩单有目共睹。「水质优良比例 94.5%，长江干流连续 3 年Ⅱ类水质。」总书记感慨：「归纳一个个数字可以看出，长江经济带发展战略实施以来，取得的是战略性的效益。」</p><p>长江国家文化公园九江城区段，一个生动例证。</p><p>琵琶亭上，一幅今昔对比图摆在总书记面前。治理前，当地「晴天一身灰，雨天一身泥」。江上的采砂船，江边裸露的矿坑给青山挂白、让长江蒙尘。</p><p>望闻问切，分类施策。2021 年底，长江国家文化公园建设正式启动，长江江西段被列为 7 个重点建设区之一。九江乘势而上，努力打造百里长江「最美岸线」。</p><p>习近平总书记细致询问当地治污、治岸、治渔情况，叮嘱说：「长江是长江经济带的纽带。无论未来长江经济带怎么发展、发展到哪个阶段，都不可能离开长江的哺育。」</p><p>从「靠江吃江」到「靠江护江」，变化的不仅有一江清水、两岸青翠，还有观念：</p><p>「过去我们讲‘以 GDP 论英雄’，关心‘含金量’。现在思想观念转变了，认识问题可以说解决了。长江经济带因长江而生、因长江而兴，一定要认清这个因果关系。」总书记说道。</p><p>这真是令人感慨的变化！变化背后，是「算大账、算长远账」的战略定力和历史远见。</p><p>座谈会上，总书记肯定长江禁渔取得的成绩，并要求禁渔的政策不能动摇，要坚决地继续做下去。</p><p>总书记语重心长：「生态环境保护是一项长期任务，不能抓一阵松一阵，稍有好转又动起歪念头。现在的长江只能说是‘大病初愈’，要毫不动摇地坚持‘共抓大保护，不搞大开发’，在高水平保护上下更大功夫，为长江经济带高质量发展提供更坚实支撑。」</p><p><strong>发展</strong></p><p><strong>「现在路子是对的，要继续走下去」</strong></p><p>在前几次座谈会上，习近平总书记深刻论述「在发展中保护、在保护中发展」的辩证关系，讲得透彻：「生态环境保护的成败归根到底取决于经济结构和经济发展方式。」</p><p>企业是长江生态环境保护建设的主体和重要力量。</p><p>北濒长江、南临庐山、东枕鄱湖，中国石化九江分公司在破解「化工围江」的战役中，压力重重。</p><p>江上的问题，根子在岸上。九江石化有个「环境在线监测实时数据」，每 20 秒更新一次。大气、水、土壤，一栏是国标，一栏是企业实际排放情况，习近平总书记一边看，一边听企业介绍是如何「不让一滴油和一滴超标污水进入长江」，是如何力争「臭气不上天，污油不落地」。</p><p>总书记勉励道：「标准定得高，也在一步一个脚印地干。希望你们按照党中央对新型工业化的部署要求，坚持绿色、智能方向，扎扎实实、奋发进取，为保障国家能源安全、推动石化工业高质量发展作出新贡献。」</p><p>由点及面，着眼的是「既治已病，也治未病」：「在新型工业化建设中，我们要把绿色化、低碳化摆进去，摆到日程上，也希望工业战线有更多实际行动。」</p><p>如果说东部海岸线宛如一张蓄势的长弓，长江经济带就是破空的锐箭。长江经济带，作为我国科技资源最富集、最具科技创新活力和科技成果转化能力的区域之一，「推动优势产业延链、新兴产业建链」有着得天独厚的条件。</p><p>考察第 2 天，习近平总书记来到景德镇的昌河飞机工业（集团）有限公司。在总装车间，「航空报国　航空强国」标语分外醒目；试飞站，湛蓝苍穹下各类直升机一字儿排开，蔚为壮观。总书记登上一架直升机，细听介绍。</p><p>「要坚持创新驱动，在关键核心技术自主研发上下更大功夫，面向未来需求出新品，努力构建先进制造体系、打造世界一流直升机企业。」</p><p>「‘不搞大开发’是不要乱开发、低水平开发、粗放开发、破坏性开发，而是走一条高质量发展的道路、绿色低碳发展的道路。现在路子是对的，要继续走下去。」</p><p><strong>传承</strong></p><p><strong>「让中华优秀传统文化发扬光大」</strong></p><p>大江奔流而磅礴，文明沉厚而隽永。长江文化，在灿若星辰的中华文化中如一条耀眼星河。这其中，长江水浸润着瓷土，景德镇熠熠生辉。</p><p>走进景德镇，这里有「陶阳十三里，烟火十万家」的繁盛，有「窑火夜夜明，瓷器日日出」的熙攘。</p><p>南麓遗址旁，总书记仔细端详。</p><p>圆的是辘轳坑，方的是陈泥池。宋元陶瓷在底层，明清陶瓷叠于上，17 座马蹄窑一字儿排开，下面还埋藏着更古远的 24 座马蹄窑、4 座蛋形窑。</p><p>千年窑火生生不息。习近平总书记有感而发：「中华优秀传统文化自古至今从未断流，陶瓷是中华瑰宝，是中华文明的重要名片。」</p><p>此地往西 400 米，昌江穿城而过。江水奔腾 180 里，注入鄱阳湖，继而通江达海。「行于九域，施及外洋。」历史的烟波里，景德镇的瓷器踏着海上丝路的浪花，远销世界。</p><p>明清窑作群手工制瓷技艺长廊，陶瓷非遗传承人荟萃于此，正是「匠从八方来，器成天下走」，有的白发苍苍，有的风华正茂。他们热情地向总书记展示看家本领。</p><p>踩泥、揉泥、拉坯、印坯、利坯、画坯、施釉、起釉……「过手七十二，方克成器。」《天工开物》的记载，也映照了今天的工匠精神。</p><p>总书记与一位老师傅交谈起来。</p><p>「老师傅好！手上功夫了得啊！有图案吗，还是凭着手感？」</p><p>「都在心里。」</p><p>这位师傅 13 岁跟着父亲学做瓷，是家中的第四代传人，转眼就已干了 40 年。</p><p>「你是这块土地孕育的传承人，是工匠精神的写照啊。」总书记赞许道。</p><p>在景德镇，有 2 万多个年轻人忙碌在制瓷一线，他们的背后，撬动的是庞大的陶瓷产业链。总书记颇为感慨：</p><p>「很高兴看到陶瓷事业有这么多的传承人、继承人，这个事业要不断发展下去。」</p><p>「一辈子做一件事，祖祖辈辈干一件事，不是简单的事。要坚持走自己的路，不能见异思迁。老祖宗传下来的优秀传统文化，我们要继续攥在手里，与时俱进，让它发扬光大。」</p><p>千年制瓷路，留下的不仅是天青色的记忆，更凝聚着中华文明的古与今。</p><p><strong>振兴</strong></p><p><strong>「老区人民都是我们最牵挂的」</strong></p><p>河流与村庄，相依了千年。饶河在附近发源，穿过村庄，绕过山峦，最终流经鄱阳湖注入长江。考察第 2 天的下午，习近平总书记走进上饶市婺源县秋口镇王村石门自然村。</p><p>生态，是村子的名片。村内，古樟、苦槠、枫杨倒影青翠，还有极度濒危鸟类蓝冠噪鹛在枝头嬉闹的照片，都是人与自然和谐共生的缩影。</p><p>4 年多前，也在江西，习近平总书记指示要做好治山理水、显山露水的文章，打造美丽中国「江西样板」。</p><p>小小的村落，便是样板的一角。</p><p>走到哪里，共同富裕都是总书记关切的事。</p><p>这次到革命老区，总书记强调：「无论脱贫攻坚、全面小康，还是建设现代化、推进共同富裕，老区人民都是我们最牵挂的。」</p><p>沿着街巷边走边看。「见老者，敬之；见幼者，爱之。」家家户户门口张贴着先贤修身治家格言。院墙彩绘，角落花草，生态和人文相映成趣。</p><p>村里，平整的石板路串起大街小巷；村外，宽阔的高速路伸向四面八方。「古村落现在交通方便了，本地产业也发展起来，特别是旅游，很热闹。我很关注咱们下一步的发展振兴，希望芝麻开花节节高。」</p><p>在村民热烈的掌声中，总书记亲切地说：「中国式现代化既要有城市的现代化，又要有农业农村现代化。我很关注乡村振兴。希望你们保护好自然生态，把传统村落风貌和现代元素结合起来，坚持中华民族的审美情趣，把乡村建设得更美丽，让日子越过越开心、越幸福！」</p><p>12 日召开的进一步推动长江经济带高质量发展座谈会上，总书记指出：「我们推进乡村振兴，建设美丽乡村，长江经济带很有优势。沿岸既有古村落，又有现代乡村。要将长江的历史文化、山水文化与城乡发展相融合，突出地方特色。」</p><p>水与村，共隽美。</p><p><strong>融通</strong></p><p><strong>「长江经济带事关全国发展大局」</strong></p><p>循着逶迤的江岸望去，有平畴沃野，也有峰峦竞秀；有国际门户，也有深山密林。长江经济带体量之庞大，情况之复杂，是挑战，亦是机遇。</p><p>站在更宏阔视角，习近平总书记对长江经济带发展的思考，着眼于中国的昨天、今天和明天。</p><p>向东，是浩渺太平洋；向西，是广袤的亚欧大陆。巨大的发展梯度，叠加一望无垠的延展空间，塑造了长江经济带巨大的韧性、潜力和回旋空间。</p><p>长江经济带全方位对内对外开放态势正加速形成，千帆竞发、百舸争流的时代洪流中，总书记进一步强调：</p><p>「要更好发挥长江经济带横贯东西、承接南北、通江达海的独特优势，更好联通国内国际两个市场、用好两种资源，提升国内大循环内生动力和可靠性，增强对国际循环的吸引力、推动力，为构建新发展格局提供战略支撑。」</p><p>是各自为战、以邻为壑，还是「一盘棋」谋篇布局？鉴证着一个地方、一个部门、一支队伍的政绩观。</p><p>习近平总书记进一步提出要求：「要坚持把强化区域协同融通作为着力点，沿江省市要坚持省际共商、生态共治、全域共建、发展共享，增强区域交通互联性、政策统一性、规则一致性、执行协同性，稳步推进生态共同体和利益共同体建设，促进区域协调发展。」</p><p>会上，总书记亲切询问来自 11 个省市的负责同志，他们花了多长时间到南昌。昔日翻山越岭、跋山涉水的漫长路途，而今不过两三个小时。「你们之间交通方便，说明这些年建设成绩显著。」</p><p>作为我国纵深最长、覆盖最广的经济带，长江经济带事关全国发展大局。</p><p>发展与安全，不可失之偏颇；一域与全局，还需辩证统筹。</p><p>座谈会上，总书记期许长江经济带「在维护国家粮食安全、能源安全、重要产业链供应链安全、水安全等方面发挥更大作用，以一域之稳为全局之安作出贡献」。</p><p>四个安全，筑基发展。</p><p>说粮食，责任一以贯之，「沿江省市无论是粮食主产区还是主销区、产销平衡区，都要扛牢粮食安全责任」；</p><p>谈能源，谋划高处着眼，「坚持全国‘一盘棋’，继续深化上游地区同中下游地区的能源合作」；</p><p>话安澜，风险未雨绸缪，「强化流域水工程统一联合调度，加强跨区域水资源丰枯调剂，提升流域防灾减灾能力」；</p><p>…………</p><p>大视野统筹兼顾，大思路引领方向。长江的保护与发展，总书记慎而思之、笃而行之，「谋长远之势、行长久之策、建久安之基」。</p><p>浪千叠，帆千重。大江东，势如虹。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 16:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24936031</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24936031</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/668.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24936031_2023101500019a86d566-06f4-4cb2-80a1-523f93f6f7e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜尚泽、郑少忠、张晓松、林晖/新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/668.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴黎卢浮宫因受安全威胁临时闭馆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>位于法国巴黎的卢浮宫 14 日宣布，因「安全原因」决定当天闭馆，并疏散了全部游客。</p><p>据法国媒体透露，卢浮宫收到的一份书面威胁称「博物馆和游客面临风险」。卢浮宫随即决定闭馆。在警方协助下，1.5 万人当天中午前从卢浮宫疏散，警方目前仍在馆内排查。卢浮宫表示，所有预订当天门票的游客均可退票。</p><p>法国媒体指出，卢浮宫之所以选择临时闭馆，是因为法国政府前一天决定将全国反恐安全警戒级别提升至最高。巴黎地铁 7、8 号线卢浮宫站也暂时关闭。</p><p>13 日上午，法国北部城市阿拉斯一所高中发生持刀袭击，造成 1 名教师死亡、3 人重伤。当晚，法国总理博尔内宣布，鉴于当天发生「恐怖袭击」以及国家面临的复杂形势，政府决定将全国反恐安全警戒级别提升至最高。法国总统府 14 日宣布，在全国部署 7000 名士兵，加强安全警戒。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 14:52:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24936020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24936020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/594.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24936020_20231014225207721d55-2b43-4bff-ad0f-869d60575ef3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐霁/新华社]]>
            </author>
            <category>卢浮宫</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/594.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/597.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨海军航空兵南海实投鱼雷攻击训练]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525186" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/127427bbd5d44c2487cc345ff763a348/hd/62b97bc6-e37a-4646-b6c1-da5502376b7a-80ac6a12-b012-95b5-53e8-9e68772d2e4c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231014/b617aff1bd7243e4983db44d53c67f4c-20231014213850776-8527198245353383042-25d29158-15be-4a37-a315-9edf3e0e67f6.png" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="852" data-height="480"></video><p>南海某海空域，南部战区海军航空兵某团组织反潜巡逻机开展实战背景下鱼雷对潜攻击训练，提高空勤协同反潜能力和反潜技战术水平。声呐战位疑似目标踪迹，飞行员操纵战机下降至探潜高度，各战位密切配合，成功命中目标。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 13:55:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935937</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935937</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/908.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935937_202310142155a98548c6-0365-46e1-ab10-38a7b29235a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央视军事]]>
            </author>
            <category>南部战区</category>
            <category>鱼雷</category>
            <category>反潜</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/908.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/911.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[苏州公交车起火致 2 死 5 伤系谣言，发帖人用 AI 工具生成不实图文]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/837.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 13:40:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935934</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935934</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/839.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935934_2023101421407d98a9cb-cdac-4b7e-91ab-8c713f5f98f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[苏州公安微警务微信公号]]>
            </author>
            <category>谣言</category>
            <category>辟谣</category>
            <category>AI</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/839.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/843.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅同美国国务卿布林肯通电话，谈及巴以冲突]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 14 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅应约同美国国务卿布林肯通电话。</p><p>布林肯介绍了正在访问中东的情况以及美方对当前巴以冲突的立场。</p><p>王毅表示，巴以冲突不断升级，面临失控风险。中方反对一切伤害平民的行为，谴责一切违反国际法的做法。中方认为，维护自身安全不能以伤害无辜平民为代价。军事手段没有出路，以暴易暴只会造成恶性循环。</p><p>王毅指出，当务之急是尽快停火降温，避免加剧人道主义灾难；遵守国际人道法，开辟人道救援通道；支持联合国凝聚国际共识、安理会发挥应有作用。</p><p>王毅强调，解决巴勒斯坦问题的根本出路在于落实「两国方案」，建立独立的巴勒斯坦国，实现巴以双方和平共处。没有阿拉伯和以色列两个民族的和解，就没有中东和平。中方呼吁尽快召开国际和会，推动达成广泛共识。</p><p>王毅表示，大国在处理国际地区热点问题时，应坚持客观公正，保持冷静克制，带头遵守国际法。中方将继续根据习近平主席提出的基本原则推进劝和促谈。美方应切实发挥建设性作用，推动问题尽快回到政治解决的轨道上来。</p><p>布林肯表示，美方支持以「两国方案」解决巴以问题，支持联合国为缓解局势、提供人道救援发挥作用，愿同中方加强沟通协调。</p><p>双方还就中美关系简要交换了意见。王毅表示，近期中美陆续开展一系列高层接触，双边关系出现止跌企稳势头，受到两国人民和国际社会欢迎。希望美方同中方相向而行，落实两国元首巴厘岛会晤共识，克服干扰、排除障碍，拉长正面清单，缩短负面清单，切实尊重中方核心利益和重大关切，推动中美关系回到稳定发展轨道。</p><p>布林肯表示，美方愿同中方一道，落实拜登总统和习近平主席巴厘岛会晤达成的重要共识，负责任地管理美中关系，推动美中关系保持稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/404.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935593_2023101420458c73452f-26a9-4260-a576-a17fc1a5def2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>布林肯</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/404.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/407.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行行长潘功胜：少数问题中小金融机构改革化险取得重要进展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国人民银行 10 月 14 日发布消息称，2023 年 10 月 13-14 日，IMF 在摩洛哥马拉喀什召开第 48 届国际货币与金融委员会（IMFC）会议，会议讨论了全球经济金融形势、基金组织工作等议题。中国人民银行行长、国家外汇管理局局长潘功胜出席会议，并在发言中详解了当下中国经济的积极因素和未来货币政策走向。</p><p>潘功胜表示，今年以来，中国经济持续恢复、总体回升向好。近期，中国经济运行中的积极因素在积累，亮点增多，预期好转。工业、服务业增速均有所提升，市场销售加快恢复，固定资产投资规模继续扩大，高技术产业投资保持较快增长。</p><p>据悉，潘功胜在发言中指出，中国就业形势总体稳定。8 月份，全国城镇调查失业率为 5.2%，比上月下降 0.1 个百分点，青年人就业明显改善。</p><p>房地产市场方面，潘功胜表示，多地房地产市场随着「认房不认贷」、调整优化差别化住房信贷政策、降低存量首套住房贷款利率等政策的落实出现了回暖。</p><p>潘功胜并指出，下一步，中国将更加关注经济增速和可持续性方面的平衡，在保持合理增速的基础上，积极推动高质量、可持续的发展。在经济增长模式转型过程中，更多关注消费、创新、绿色增长和有关的新基础设施。</p><p>展望未来，潘功胜表示，中国将坚持改革开放不动摇，优化民营企业发展环境，在新能源、电动汽车和半导体领域，民营企业都发挥了十分重要的作用。他同时表示，还将推动外贸稳规模优结构，更大力度吸引和利用外资。「我们有信心有能力推动经济持续健康发展，为全球经济复苏和可持续发展注入更多新动能」。</p><p>在备受关注的中国货币政策方面，潘功胜在会上表示，稳健的货币政策精准有力，加大逆周期调节力度，有力有效应对国内外风险挑战，巩固经济回升向好态势。</p><p>具体来说，总量方面，保持流动性和货币信贷处于合理水平，持续营造适宜的货币金融环境。</p><p>结构方面，精准滴灌强化重点领域支持，加大对普惠、科创、绿色等重点领域的支持，加大金融支持民企发展力度，通过推动降低首付比等措施适时调整优化房地产金融政策。</p><p>价格方面，引导融资成本下降，企业贷款平均利率处于历史低位；指导金融机构合理调降中长期定期存款利率，促进储蓄向消费、投资转化。保持人民币汇率在合理均衡水平上基本稳定。</p><p>金融稳定方面，潘功胜指出，中国金融运行整体稳健，风险可控。中国金融体系中银行业资产占比超过九成，银行业金融机构总体经营稳健，特别是大型银行评级一直优良。少数问题中小金融机构改革化险取得重要进展，非法金融活动得到有力整治，金融市场运行平稳。</p><p>潘功胜强调，中方一贯认为，基金组织份额改革应实现份额增资和占比调整，体现基金组织以份额为基础的机构性质，并更好反映成员国在全球经济中的相对地位，提高新兴市场和发展中国家的话语权和代表性。中国支持基金组织推进特别提款权（SDR）转借。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:30:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24925136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24925136</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/151/214.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24925136_202310142031c096f2ca-bc88-43b4-9ccb-2414ae23fa8a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>央行</category>
            <category>潘功胜</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/151/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/151/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[潘功胜：近期中国经济运行中的积极因素在积累，亮点增多、预期好转]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 13-14 日，国际货币基金组织（以下简称基金组织）在摩洛哥马拉喀什召开第 48 届国际货币与金融委员会（IMFC）会议，会议讨论了全球经济金融形势、基金组织工作等议题。中国人民银行行长、国家外汇管理局局长潘功胜出席会议并发言。中国人民银行副行长宣昌能参加会议。</p><p>会议认为，全球经济呈现韧性，但复苏仍然缓慢且不平衡。当前的工作重点是持续控制通胀，维护金融稳定，在保护弱势群体的同时确保财政可持续性，促进包容性和可持续的长期增长。会议重申支持强劲的、以份额为基础的、资源充足的基金组织作为全球金融安全网的核心，承诺按期完成基金组织第十六次份额总检查。会议支持基金组织继续帮助成员国应对债务风险，欢迎基金组织审查并改革各类贷款工具。</p><p>潘功胜指出，今年以来，中国经济持续恢复、总体回升向好。<strong>近期，中国经济运行中的积极因素在积累，亮点增多，预期好转。</strong>工业、服务业增速均有所提升，市场销售加快恢复，固定资产投资规模继续扩大，高技术产业投资保持较快增长。下一步，中国将更加关注经济增长和可持续性方面的平衡，在保持合理增速的基础上，积极推动高质量、可持续的发展。</p><p>潘功胜表示，中国稳健的货币政策精准有力，加大逆周期调节力度，有力有效应对国内外风险挑战，巩固经济回升向好态势。下一步，要持续用力、乘势而上，更好发挥货币政策工具的总量和结构双重功能，着力扩大内需、提振信心，加快经济良性循环，为实体经济提供更有力支持。</p><p>潘功胜强调，中方一贯认为，基金组织份额改革应实现份额增资和占比调整，体现基金组织以份额为基础的机构性质，并更好反映成员国在全球经济中的相对地位，提高新兴市场和发展中国家的话语权和代表性。中国支持基金组织推进特别提款权（SDR）转借。中国本着负责任的态度落实二十国集团（G20）缓债倡议（DSSI），将与各方共同努力继续推动取得更多成果。在解决主权债务问题时，各方应坚持「共同行动、公平负担」原则，多边开发银行应作出应有贡献，私人部门债权人应按照可比方式参与重组。基金组织作为重要的多边金融机构，应继续呼吁尽快消除人为的贸易、投资与供给限制，防止经济金融碎片化，推动全球治理朝着更加公正合理的方向发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:28:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935076</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/150/509.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935076_202310142028786fa53c-776e-4c76-90a9-2ba52519f132.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国人民银行网站]]>
            </author>
            <category>中国经济</category>
            <category>国际货币基金组织</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/150/509.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/150/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[融券业务再优化！上调保证金比例并限制战略配售股出借，市场影响几何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，图</p><p></p><p>证监会阶段性收紧融券和战略投资者配售股份出借。</p><p>11 月 14 日，证监会发布公告称，为进一步加强融券业务逆周期调节，根据当前市场情况，对融券及战略投资者出借配售股份的制度进行针对性调整优化。</p><p>整体来看，证监会本次优化主要有三方面内容：一是融券端上调融券保证金比例；二是出借端对战略投资者配售股份出借予以调整；三是加大对各种不当套利行为的监管。</p><p>随后，沪深交易所发布了《关于优化融券交易和转融通证券出借交易相关安排的通知》（下称「《通知》」），进一步明确了各项优化措施安排。</p><p>「证监会本次对融券业务的强监管，是贯彻落实‘活跃资本市场、提振投资者信心’新任务新要求的战略部署，与此前出台‘四支箭’一脉相承。」前海开源基金首席经济学家杨德龙表示。</p><p>杨德龙分析称，上调融券保证金比例能够有效减少融券的资金量。同时，在出借端也进行适度限制，可以减少市场做空的融券量。情绪面上，释放对融券业务进行强监管的信号，也减少了投资者对于一部分私募基金及其他投资者通过融券做空的担忧。</p><p>「此外，取消上市公司高管及核心员工通过参与战略配售设立的专项资产管理计划出借，有利于促进上市公司高管专注主业。」市场人士强调。</p><p><strong>保证金上调至 80%，私募上调至 100%</strong></p><p>在融券端，证监会明确，将融券保证金比例由不得低于 50% 上调至 80%，并对私募证券投资基金参与融券的保证金比例上调至 100%，发挥制度的逆周期调节作用。</p><p>「同时，督促证券公司建立健全融券券源分配机制、穿透核查机制和准入机制，加强融券交易行为管理。」证监会进一步指出。</p><p>此外，沪深交易所在随后发布的《通知》中表示，《通知》实施前尚未了结的融券合约，融券保证金比例要求仍按照原规定执行。</p><p>值得一提的是，与《通知》其他条款自 2023 年 10 月 16 日起施行不同的是，关于保证金的条款，自 2023 年 10 月 30 日起施行。</p><p><strong>取消上市公司高管及核心员工出借</strong></p><p>在出借端，证监会表示，一方面，根据有关法规规定可以对战略投资者配售股份出借予以调整，为突出上市公司高管专注主业，取消上市公司高管及核心员工通过参与战略配售设立的专项资产管理计划出借。</p><p>《通知》明确，发行人的高级管理人员与核心员工参与战略配售设立的专项资产管理计划，不得在承诺持有期限内出借其获配的股票。同时，《通知》实施前尚未了结的出借合约到期不得展期。</p><p>此外，《通知》规定，投资者持有上市公司限售股份、战略配售股份，以及持有以大宗交易方式受让的大股东或者特定股东减持股份等有转让限制的股份的，在限制期内，投资者及其关联方不得融券卖出该上市公司股票。</p><p>「投资者及其关联方在获得本条前款规定的相关股份前，如有尚未了结的该上市公司股票融券合约的，应当在获得相关股份前了结融券合约。」《通知》进一步指出。</p><p><strong>其他战略投资者前五日出借数量不得超过获配总数 50%，单日不得超过 20%</strong></p><p>出借端，证监会进一步指出，适度限制其他战略投资者在上市初期的出借方式和比例。</p><p>《通知》明确，在股票首次公开发行上市后的前五个交易日，除发行人的高级管理人员与核心员工外，其他战略投资者出借获配股票的，应当通过非约定申报方式出借，且出借数量应当同时符合三方面要求。</p><p>一是前五个交易日内单日出借获配股票数量占其获配股票总数量的比例不得超过 20%。</p><p>二是前五个交易日内合计出借获配股票数量占其获配股票总数量的比例不得超过 50%。</p><p>三是战略投资者出借获配股票的，不得与融券投资者或者其他主体合谋，锁定配售股票收益、实施利益输送或者谋取其他不当利益。</p><p><strong>证监会：将加大对各种不当套利行为的监管</strong></p><p>证监会同时强调，将加大对各种不当套利行为的监管，扎紧扎牢制度篱笆，进一步加强监管执法，对各种违规行为，发现一起，查处一起，从严从重处罚。</p><p>《通知》则规定，沪深交易所会员应当遵循公平、风险可控的原则，建立健全融券券源分配机制，防范利益输送。会员应当按照穿透原则核查投资者情况，并对投资者融券行为加强管理。根据投资者类型、交易行为特点，建立相应的准入机制，会员负责合规风控的高级管理人员对准入机制执行情况承担管理责任。</p><p>《通知》明确，会员应当对投资者的相关交易行为进行前端核查，严禁参与违规或为违规提供便利，发现投资者交易行为不符合相关规定的，不得为其办理融券或者转融通证券出借业务。</p><p>《通知》强调，会员及投资者违反本通知规定的，沪深交易所将根据相关规定采取自律监管措施或者实施纪律处分。</p><p><strong>提振市场信心，促进上市公司高管专注主业</strong></p><p>市场人士表示，证监会多措并举优化融券业务，一方面，有利于提振投资者信心，另一方面，也有助于上市公司高管专注主业。</p><p>杨德龙表示，监管大幅提高融券的保证金比例进行了大幅上调，能够有效减少融券的资金量。在出借端取消上市公司高管以及核心员工通过参与战略配售设立的专项资产管理计划进行出借，并对其他战略投资者在上市后期的出借方式和比例也进行适度限制，势必减少市场做空的融券量，对活跃资本市场、提振投资者信心均有重大意义。</p><p>「同时，相关优化措施，一定程度上将减少投资者对于一部分私募基金及其他投资者通过融券做空的担忧。有利于提振市场信心，推动资本市场企稳回升。」杨德龙表示。</p><p>另一方面，前期金帝股份（603270）上市首日战略投资者出借证券「融券做空自己」受到了市场广泛关注。</p><p>值得关注的是，虽然金帝股份及相关战投的相关操作符合现有规定，但对于战略投资者出借限售股会不会带来变相减持，融券卖出是否导致「砸盘」等，市场当时多有讨论。</p><p>「本次融券业务的多方面优化，有利于上市公司高管进一步专注主业。」市场人士称。</p><p>公开资料显示，融券制度作为市场基础性制度，运行 10 余年来保持平稳，取得良好的政策效果，在促进价格发现、平衡异常波动方面发挥积极作用。</p><p>国泰君安证券研报指出，当前我国融券交易规模体量较小，对市场走势影响有限。同时，从指数表现来看，融券余额占比与股票涨跌呈现正相关关系；从个股维度来看，2023 年上市新股首日即有融券标的市场表现、股价波动率均显著优于无融券标的。</p><p>「融券交易不但不会对股价形成负向制约，反而有利于完善多空平衡机制，对降低股价波动、推动定价效率提升有着积极意义。」国泰君安证券进一步指出。</p><p>申万宏源证券数据显示，2019 年后，随着科创板试点注册制，融资融券制度不断完善，融券交易机制突破、市场券源扩充推动融资融券交易结构优化，融券余额在融资融券余额中的占比已从 2019 年前不足 1% 提升至目前约 6% 的水平。</p><p>但从交易规模来看，融资交易占市场买入交易的比重随市场波动，整体在 7%-9.5% 的区间。同时，虽然融券交易在市场卖出交易中的占比从 2019 年前不足 0.2% 提升至目前约 0.6% 的水平，不过整体占比仍然较低。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:19:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24934294</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24934294</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/622.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24934294_20231014201921a6dbe7-253d-4d9a-a501-055181c6a563.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>融券</category>
            <category>证监会</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/622.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/629.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一见·总书记再提「长江文化」，有何深意？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[一见·总书记再提「长江文化」，有何深意？]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 11:46:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7229193/7070706</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7229193/7070706</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/146/783.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亩产 1251.5 公斤！袁隆平「超级稻」创世界新纪录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（14 日），2023 年超级杂交稻单季亩产 1200 公斤超高产攻关测产验收会在四川省凉山州德昌县举行，最终测定 3 块田平均亩产 1251.5 公斤，<strong>创造了杂交水稻单季亩产的世界新纪录。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，该示范田面积为 110 亩，种植品种为「粒两优 8022」，今年 3 月 20 日开始水稻旱育秧播种，4 月 24 日至 5 月 5 日移栽。示范片育秧采用早育稀播、宽窄行定距移栽、测土配方施肥、科学管水、病虫综合防治等技术措施。</p><p>在测产验收现场，专家组按照农业农村部超级稻测产方法，随机抽取了 3 块水稻田进行机械收割，机器脱粒后经测水、除杂、称重，<strong>最终测定 3 块田平均亩产 1251.5 公斤，其中 1 号田亩产 1316.5 公斤，2 号田亩产 1249.4 公斤，3 号田亩产 1188.6 公斤，3 块田平均亩产 1251.5 公斤。至此，杂交水稻单季亩产实现世界新纪录。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 09:35:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24934100</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24934100</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/73.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24934100_202310141735c5a81141-cbe0-4f88-b3c0-5779288b0160.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韩民权/央视新闻]]>
            </author>
            <category>超级稻</category>
            <category>袁隆平</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/73.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/76.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
