<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 23 Jan 2024 03:30:41 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部通報定點幫扶經驗：「萬畝茶園」助萬名羣眾在家就業]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「萬畝茶園」的幫扶經驗入選了全國首批鄉村振興典型案例。1 月 23 日，公安部通報做好定點幫扶、助力鄉村振興工作舉措成效情況。公安部機關黨委常務副書記、幫扶辦公室主任華敬鋒介紹，公安部曾一次性投入千萬元在貴州普安縣新建 1 萬畝茶園，幫助 1 萬餘名羣眾在家門口就業。</p><p>據通報，2021 年以來，公安部全面推進鄉村振興的重要指示精神，累計為貴州省興仁市、普安縣和廣西壯族自治區三江縣投入幫扶資金 1.7 億元、引進幫扶資金 1.7 億元，選派 25 名機關幹部赴三地掛職，發動部屬單位 1879 人次實地調研，培訓基層幹部、技術人員等 3 萬餘人次，採購和銷售農副產品價值 6 億餘元，打造了「萬畝茶園」、民警支教、「三江黨旗紅」等幫扶品牌。</p><p>其中，2023 年為三地投入幫扶資金 5834 萬元、引進幫扶資金 2144 萬元，培訓基層幹部、技術人員等 9855 人次，採購和銷售農副產品價值 2.5 億元，幫助三地持續鞏固拓展脱貧攻堅成果、大力推進鄉村振興。</p><p>比如，在培育特色產業上，一次性投入 1000 餘萬元在普安縣新建 1 萬畝茶園，幫助全縣 11 個鄉鎮 1 萬餘名羣眾在家門口就業。援建 3 座茶葉加工廠，解決茶青就近加工難題，聘請專家上門培訓茶農 3000 餘人，在全國部分高鐵站設置普安茶葉展櫃 160 多個，助力品種培優、品質提升、品牌打造。2023 年，投入 600 萬元為普安新建茶青交易市場等產業設施，改良茶樹種植土壤 2500 多畝，僅銷售茶青就帶動農户增收 500 萬元，「萬畝茶園」的幫扶經驗入選了全國首批鄉村振興典型案例。協調北京首農集團與興仁市深化薏仁米產銷合作，為興仁引進農產品加工企業，加強產品種類研發，拓寬銷售渠道。國家移民管理局幫助三江縣 160 個品種農產品開展質量檢測、質量認證，帶動「一村一品」產業項目提質增效，發展壯大了村集體經濟。</p><p>與此同時，發展鄉村旅遊。聚焦「紅色+旅遊」「體育+旅遊」「康養+旅遊」項目，為興仁市援建長徵海河戰鬥遺址紀念館，協調在高鐵列車上、航站樓播出三地旅遊風光宣傳片，提升三地知名度。2023 年以來，協助貴州省黔西南州先後舉辦山地旅遊大會、全國警察馬拉松賽等賽事活動，投入 550 萬元幫助興仁市鯉魚村打造集紅色教育、特色產業、休閒觀光於一體的鄉村振興示範點，促進農文旅融合發展。</p><p>此外，深化消費幫扶。公安部連續 4 年發動全國公安機關進行消費幫扶，推進三地特色產品進機關、進學校、進食堂，並建立常態化購銷機制，累計採購三地農副產品 3.8 億元。2023 年，在黔西南州舉辦公安部定點幫扶專場直播帶貨活動，線上線下累計銷售額達 881 萬元，近期前幾天又在三江進行直播帶貨活動。同時，引進廈門等地農產品銷售企業與興仁市、普安縣做好產銷對接。特別是將「普安紅」茶葉和三江侗族刺繡手工藝品列為公安部外事禮品，向海外朋友宣傳脱貧成果。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:29:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/927.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108615_202401231130be978c17-763d-4752-a311-5602bcf8ab7e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，林平]]>
            </author>
            <category>公安部</category>
            <category>定點幫扶</category>
            <category>法</category>
            <category>治</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/927.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/928.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國的轉基因大豆和玉米種植是否已開放？農業農村部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 23 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，介紹 2023 年前三季度農業農村經濟運行情況。</p><p>發佈會上，有記者提問，轉基因玉米和大豆的產業化應用試點已經完成，這是否代表中國的轉基因大豆和玉米種植現在開放了？還是仍然有一些限制？</p><p>農業農村部種植業管理司司長潘文博表示，黨中央、國務院高度重視生物育種科研攻關及產業化應用，作出了一系列重要部署，並取得了積極進展。去年 8 月我部有關技術單位已就相關情況向社會作了全面介紹。2020 年中央經濟工作會議指出，要尊重科學、嚴格監管，有序推進生物育種產業化應用；2023 年中央一號文件要求，加快玉米大豆生物育種產業化步伐，有序擴大試點範圍，規範種植管理。按照中央部署，2021 年國家啓動轉基因玉米大豆產業化試點工作，2023 年試點範圍已擴展到河北、內蒙古、吉林、四川、雲南 5 個省區 20 個縣並在甘肅安排制種。從試點的情況看，與常規品種比較，在增產節本增效上，總體都有良好的表現。</p><p>「近期，我部根據國家生物育種產業化工作部署及有關法規標準規定，審定通過了部分轉基因玉米大豆品種，並向 26 家企業發放了轉基因玉米大豆種子生產經營許可證，但同時明確，這些品種實際種植區域還要符合國家生物育種產業化有關安排。」潘文博説。</p><p>他提及，下一步，農業農村部將認真貫徹落實黨中央、國務院決策部署，深入總結試點工作經驗，完善配套技術和管理措施，在嚴格監管、嚴控風險前提下，穩慎有序推進相關工作，加強技術儲備，健全制度體系，強化監督管理，按要求規範有序擴大應用範圍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:29:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108622</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108622</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/950.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108622_2024012311299e419d5d-d0fb-47fb-8968-867f8e89cae4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑]]>
            </author>
            <category>農業農村部</category>
            <category>轉基因</category>
            <category>綠</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/950.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/953.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會之聲｜加快形成新質生產力，上海的產業應該如何佈局？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「站在 2024 年的基礎上，要看 2025 年、2027 年。要站在今後的視角去看，要站在全國的高度去看產業發展。上海的新質生產力怎麼來體現，就體現在上海的功能定位。從這一視角，我們還有很長的路要走。」</p><p>1 月 22 日，上海兩會期間，市政協開展現場諮詢活動，上海市政府各委辦局設立攤位，接待委員諮詢。上海市經濟和信息化委員會智能製造推進處處長韓大東在「擺攤」現場告訴澎湃新聞記者，過去更關注結果，現在關注的是產業上下游模式的鏈接。既有協同又有「串珠成鏈」，既看中「珠」也看中結果的「鏈」。「科技創新，從政府政策的角度，2023 年更加對標更加細化，細化到產業鏈、部件、各環節上下游。」</p><p>關注創新鏈、關註上下游，是產業發展到現階段的題中應有之義。</p><p>「現在無論是國內的自主創新還是國際的協同，包括長三角或區域之間的協同，都關注到了這一點。」</p><p>韓大東介紹，三年前，就開始謀劃長三角的城市分工合作，比如，各城市能不能產業鏈協作造一台工業機器人，最終形成一個鏈條。「我們所關注的創新已經不是一個概念，而是具體細化到某一個螺絲螺帽，這樣做才能讓整個產業鏈供應鏈既有自主化又有安全還有高度的核心競爭力。」</p><p>「我們與國外的差距，是從材料開始的，包括工業母機等工業基礎性裝備。」韓大東指出，產業鏈重點要攻的還是「心臟」。</p><p>根據《上海市戰略性新興產業和先導產業發展「十四五」規劃》，目前上海正重點打造以三大產業為核心的「9+X」戰略性新興產業和先導產業發展體系。其中，「9」個戰略性新興產業重點領域包括：集成電路、生物醫藥、人工智能等三大核心產業，以及新能源汽車、高端裝備、航空航天、信息通信、新材料、新興數字產業等六大重點產業。「X」是指前瞻佈局一批面向未來的先導產業，重點佈局光子芯片與器件、類腦智能等先導產業。</p><p>強勢的產業領域，需要進一步鞏固優勢。「前端的或前瞻性技術我們在做，別人也在做，大家實際還在搶跑道。我國的新能源汽車應用量廣，技術相對較好，但一些核心部件還是不足。產業鏈高度和核心競爭力我們都有，但核心技能是當下的核心競爭力，不代表未來的趨勢。比如，電池、汽車芯片、操作軟件現在我們都比較有優勢，但不代表這個行業的最高位置。要形成新質生產力，就要站在這個高度來看。」韓大東説道。</p><p>對於差距較大的產業領域，韓大東表示，要進行梳理。繼續做強上海具有一定基礎一定優勢的存量部分，逐步引進增量，存量增量兩部分結合。「比如，車、鉗、刨、磨、銑，完整的工業母機產業鏈很長，品種多，上海有幾個品種是國內有代表性的，但不是全覆蓋。整個行業來看，全國的差距比較大，還無法全面去補全面去推，那麼只能從小切口切入。」</p><p>而類似軸承這樣很小的核心部件，上海也要佈局。「因為是工業模式、關鍵技術中不可缺少的。像航空發動機的葉片也很小，我們現在也能生產製造，但穩定性需要高温幾萬小時去驗證。既要學還得加強自己的驗證能力。大的要佈局，小的也要突出。」韓大東説。</p><p>早在 2020 年，上海市的生產性服務業佔服務業比重已超 63%。製造業能夠衍生出生產性服務業，也成為生產性服務業發展的產業基礎。與此同時，上海國際科創中心的建設也離不開製造業、工業，因為科技創新轉化的載體，絕大部分都是通過工業。「對於工業的重視，只會加強，不會弱化。」</p><p>對於上海部分產能轉移到其他省份的情況，韓大東表示，這是一個市場化的規律，不必過於擔憂，更重要的是打造良好的營商環境，讓具有核心技術的企業能夠安心留在上海發展。</p><p>韓大東介紹，現在上海在推進「智能工廠」的打造，也就是把上海 9400 多家規上企業實現分級分類的智能工廠改造，「希望傳統的製造業不是一走了之，而是本身留在上海發展，通過流程、工藝、產線的改造，轉型升級提升到一個新空間，在上海深耕、安心發展。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:29:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26102245</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26102245</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/16/589.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26102245_202401231129519e02eb-1e0b-4192-bd4f-2e4c5e5c6c78.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，彭豔秋]]>
            </author>
            <category>上海兩會</category>
            <category>工業</category>
            <category>新質生產力</category>
            <category>財</category>
            <category>經</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>遊</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/16/589.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/16/590.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會之聲｜上海市政協常委麥德銓：深化滬港姊妹學校交流合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「在滬港二十年合作會議機制下，兩城交流成果豐碩。在中國式現代化新徵程中，滬港兩地肩負重要使命，應繼續深化溝通，發揮優勢，拓展合作。」上海市政協常委、滬港社團總會常務副會長麥德銓表示。</p><p>作為長年居住在上海的香港人，麥德銓關注人才發展，致力於推動滬港青年交流。在 2024 年上海兩會期間，麥德銓帶來了一份提案，建議要深化滬港姊妹學校交流助力高質量發展。</p><p>他注意到，滬港兩地姊妹學校的發展潛力巨大，尤其在基層學校和特殊學校方面。目前，上海已有 100 所學校與香港學校建立了姊妹學校關係，但雙方姊妹學校的發展仍存在較大的空間。尤其是香港基層學校，資源相對匱乏，以及特殊學校，需要社會力量的廣泛關注。</p><p>此外，他發現，部分姊妹學校之間的結對關係未轉化為實質性的交流與合作。而且交流呈單向性，目前姊妹學校計劃主要以香港青少年來滬交流為主，而上海學生赴港的交流機會相對較少。</p><p>為此，麥德銓提出了四點具體建議：</p><p>一、<strong>構建滬港姊妹學校平台，建立長期穩定的交流合作機制。</strong>目前滬港社團總會聯合香港主要辦學團體及學校議會，共同發起滬港姊妹學校平台，以促進雙方學校建立長期穩定的交流關係。期望為雙方學校打造一個高效、便捷的平台，實現信息共享、交流活動組織等服務。建議滬港兩地政府簽訂框架協議，提供政策指導與支持。</p><p>二、<strong>藉助滬港姊妹學校平台，加強與香港基層學校的合作與互動。</strong>通過平台聯繫香港基層家庭較多的學校，安排更多基層中小學生交流。解決基層學校資源匱乏、精力不足問題，豐富交流內容和方法，定期組織學生、教師互訪，開展多樣化交流活動。</p><p>三、<strong>深化特殊教育學校的合作與交流，推動融合教育進步。</strong>通過滬港姊妹學校平台共同舉辦活動、組織學生互訪等，增進學生間的瞭解與友誼。同時，通過與合作普通學校建立長期聯繫，推動融合教育普及，使更多特殊兒童享有公平、優質的教育資源。</p><p>四、<strong>促進雙向交流，實現互動學習，優勢互補，共同成長。</strong>上海應提供政策扶持， 激勵更多上海學生赴港交流。香港學生走進來，上海學生也要走出去，互相學習，擴大發展視野，實現兩地青少年共同成長。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/26/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪&nbsp;設計</p><p></p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:25:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108114</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108114</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/799.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108114_20240123112579fa1c52-8953-41ba-a1f9-2d110c514775.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳怡]]>
            </author>
            <category>上海兩會</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>頭</category>
            <category>條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/799.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/800.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年數據泄露風險報告：來自金融行業的泄漏最嚴重]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，獵人君，威脅獵人 Threat Hunter</p><p>2023 年，各行業全面數字化，加速業務創新發展的同時，確保大量數字資產及雲上業務的數據安全，成為不少企業面臨的「兩難之境」。</p><p>因數據泄露問題產生的影響及損失進一步擴大，對各行業關鍵領域造成嚴重影響。</p><p>威脅獵人發佈《2023 年數據泄露風險年度報告》，對 2023 年數據泄露風險概況、黑產數據交易市場等進行具體分析，數據顯示：</p><p>1、2023 年，全網監測並分析驗證有效的數據泄露事件超過 19500 起，涉及金融、物流、航旅、電商、汽車等 20 餘個行業；</p><p>2、金融行業超過物流行業，成為 2023 年公民個人信息泄露事件數量最多的行業；2023 年航旅行業公民個人信息泄露事件數量也出現大幅增長，在公民個人信息泄露的行業分佈中首次排名前三；</p><p>3、從數據泄露渠道來看，主要集中在更加隱蔽和便利的匿名羣聊、暗網渠道；值得一提的是，公民個人信息泄露事件的數據交易時間中，夜間交易的超過 50%，在非工作日交易的超過 30%。</p><p><em>相關名詞定義</em></p><p><em>1、數據泄露情報：威脅獵人通過 TG 羣、暗網等渠道捕獲到的「未授權個人/組織敏感信息被公開交易或使用」 的情報信息，可能包含歷史數據、重複數據等，往往量級巨大；</em></p><p><em>2、數據泄露事件：威脅獵人安全研究專家針對數據泄露情報的樣例等進行分析及驗證，確認為真實、有效的數據泄露事件；</em></p><p><em>3、公民個人信息：指公民個人身份信息，包括但不限於姓名、身份證號碼、出生日期、手機號碼、家庭住址、銀行賬户信息等；</em></p><p><em>4、歷史個人信息：指此次數據泄露事件之前就已經泄露過的個人信息，很多歷史個人信息被黑產收集整合成社工庫；</em></p><p><em>5、企業敏感代碼：指企業的核心代碼、算法、技術、密碼等敏感信息，具體包括軟件源代碼、數據庫結構、API 密鑰、訪問憑證、加密算法等；</em></p><p><em>6、企業敏感資料：指企業的機密文件和敏感資料，包括但不限於合同、商業計劃、財務報表、市場調研報告、客户列表等；</em></p><p><em>7、暗網：指隱藏的網絡，普通網民無法通過常規手段搜索訪問，需要使用一些特定的軟件、配置或者授權才能登錄；</em></p><p><em>8、私域羣：需通過邀請鏈接/管理員同意後才能進入的羣組，一般外部人員無法監測或進入該羣聊。</em></p><p><strong>一、2023 年數據泄露風險概況</strong></p><p><strong>1.1 2023 年監測數據泄露事件超 19500 起， 金融、物流、航旅等行業是數據泄露重災區</strong></p><p>據威脅獵人數據泄露風險監測平台數據顯示，2023 年全網監測到的近 1.5 億條情報中，分析驗證有效的的數據泄露事件超過 19500 起。</p><p>從行業分佈來看，2023 年數據泄露事件涉及二十餘個行業，數據泄露事件數量 Top5 行業分別為金融、物流、航旅、電商、汽車。</p><img alt="" height="360" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>1.2 金融行業數據泄露事件 8758 起位列第一，航旅行業躍居第三</strong></p><p>2023 年，金融行業依舊是個人信息泄露重災區，數據泄露事件數量 8758 起，涉及銀行、保險、證券等行業高淨值人羣信息，主要源於下游黑產用於營銷推廣以及詐騙的收益價值更高。</p><p>從金融細分行業來看，數據泄露事件數量發生最多的是銀行業，全年共發生 4293 起，其次為網絡借貸、保險、證券及支付行業。</p><img alt="" height="364" width="485" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>金融行業典型數據泄露事件案例：</p><p>以某金融企業為例，其用户貸款信息等被泄露在某知名中文暗網上，泄露數據量級超過 72000 條，該數量仍在每日不斷更新增加，黑產以 199 美元進行售賣，截至目前已成交 2 單，瀏覽超過 2200 次。</p><p>調查發現，黑客通過攻擊滲透爬取該金融企業數據，如果企業未能及時感知數據泄露風險，缺乏有效的防禦及處置措施，將會帶來難以消弭的經濟損失及品牌聲譽影響。</p><img alt="" height="417" width="828" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>值得一提的是，航旅行業位列第三，成為數據泄露重災區之一。隨着新冠疫情好轉，旅遊行業回暖態勢明顯，消費需求得到強勁釋放，機票信息、酒店信息等旅客信息數量也出現大幅增長。</p><p>威脅獵人安全研究員觀察到，2023 年因航班信息泄露而遭遇「退改簽」詐騙的事件頻發，黑產團夥在精確獲得乘客姓名、證件號、航班號等信息後，通過機票改簽的方法實施網絡詐騙，詐騙成功率較高。</p><p>航旅行業典型數據泄露事件案例：</p><p>威脅獵人數據泄露風險監測平台在 Telegram 數據交易羣「黑客接單」中捕獲到黑產發佈「實時機票，未登記」的敏感信息，包含了旅客姓名、手機號、身份證號、航班信息等各類敏感信息。</p><img alt="" height="356" width="828" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>進一步分析發現，該份旅客數據涉及多家航空公司，初步判定為多家航空公司的共有合作方泄露導致。據瞭解，航旅類用户個人信息的交易單價大部分在 13-15 元不等，其中最高達 20 元。</p><img alt="" height="694" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>1.3 數據泄露原因包括運營商通道泄露、內鬼泄露、黑客攻擊等</strong></p><p>從數據泄露的具體原因來看，2023 年數據泄露原因包括運營商通道泄露、內鬼泄露、黑客攻擊、安全意識問題等。其中，因運營商通道泄露引發的數據泄露事件數量最多。</p><img alt="" height="624" width="965" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>運營商通道：黑產通過運營商內鬼或違規代理等渠道，獲取到指定網頁的訪問數據、指定應用的安裝數據、指定短信的接收和發送數據等信息；</p><p>內鬼泄露：企業內部員工在利益的驅使下，採用資料導出、人工拍攝等方式，獲取客户敏感信息後進行售賣；</p><p>黑客攻擊：外部黑客使用爬蟲、掃描、滲透等方式攻擊企業系統和網絡資產，利用企業網絡漏洞大規模竊取數據;</p><p>安全意識問題：企業內部員工在工作過程中，無意識間把公司內部的重要文件、文檔、代碼等，上傳到網盤文庫、代碼託管平台等公網環境，導致敏感信息泄露；</p><p>第三方泄露：和企業存在合作關係的第三方，具有訪問企業某些敏感數據的權限，但由於管理不規範等問題，導致這些敏感數據通過第三方泄露到黑產手中;</p><p><strong>1.4 Telegram、暗網是數據泄露的主要渠道，佔比高達 92%</strong></p><p>2023 年威脅獵人監測到的數據泄露事件中，發生在 Telegram 及暗網的達 92% 以上，其中 82.26% 集中在 Telegram，10.01% 發生在暗網，主要原因是 Telegram 及暗網渠道的隱蔽性較高，難以追溯到黑產本人，是黑產溝通和交易的首選渠道。</p><p>此外，威脅獵人在代碼倉庫（如 GitHub、GitLab 、Postman 等）、網盤文庫等渠道也監測到了數據泄露事件。</p><img alt="" height="361" width="481" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/933.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>截至 2023 年 12 月，威脅獵人數據泄露監測情報覆蓋了 Telegram 近 2 萬個頻道/羣聊，在超過 1700 個頻道/羣聊中發現公民個人信息泄露風險事件。</p><p><strong>1.5 2023 年「公民個人信息」依舊是數據泄露的主要類型，佔比超 90%</strong></p><p>從數據泄露的類型來看，2023 年泄露數據類型主要有 3 種：公民個人信息共計 18347 起（93.68%）、敏感代碼共計 727 起（3.71%）、敏感文件資料共計 510 起（2.6%）。</p><p>其中公民個人信息類型的數據泄露佔比最高，達 93.68%，作為下游黑灰產主要作惡的數據類型，下文將針對公民個人信息數據泄露具體分析。</p><img alt="" height="389" width="519" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>1.6 2023 年公民個人信息泄露的特徵及趨勢</strong></p><p>1.6.1 包含「手機號」的公民個人信息泄露超過 80%，主要用於精準營銷/詐騙作惡</p><p>2023 年公民個人信息泄露事件超 18000 餘起，其中泄露信息字段包含「手機號」的超過 80%，主要被下游營銷/詐騙團夥用於對相關手機號發送短信、電話營銷等，進一步實施非法作惡行為。</p><p>2023 年公民個人信息泄露事件中，「姓名+手機號+身份證號+銀行卡號」這類數據字段組合出現的頻率最高，相關數據泄露事件出現近 900 起。</p><p>從這類數據字段組合出現頻率較高的原因來看，一方面下游黑產團夥可以基於完整的數據字段及公民畫像信息，進行定向性作惡，使整體作惡成功率及收益更高；</p><p>另一方面，部分上游黑產團夥因技術手段受限，僅能獲取到「手機號」字段，黑產團夥會通過多種方法拼接個人信息、補齊數據字段信息，從而提高數據的價值。</p><p>泄露字段 TOP10：</p><img alt="" height="243" width="184" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/936.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1.6.2 黑產二次拼接「歷史個人數據信息」，並進行多次販賣的現象頻發</p><p>威脅獵人對公民個人信息販賣情況調查後發現，數據交易黑市存在歷史數據信息被黑產中介進行二次整合，並進行多次販賣的現象。</p><p>儘管數據此前已被買家用於作惡，二次作惡效果明顯下降，但黑產中介會以較低的價格進行出售，並以此牟利。</p><img alt="" height="353" width="828" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首先，黑產通過一些非法渠道獲取初步的公民個人信息（如手機號），而後通過包含歷史泄露信息的社工庫等渠道，進行數據精細化處理，補充數據字段完整性，從而提升公民個人信息的價值及盈利空間，具體方式包括：</p><p>1、通過瀏覽器等公開渠道，查詢相應手機號碼的具體歸屬地、運營商信息；</p><p>2、利用社工庫，通過手機號碼進一步查詢號主的身份信息；</p><p>3、針對特定平台網站的用户，中介機構執行校驗查詢，對數據進行清洗並過濾無效手機號；</p><p>4、運用 Apple 提供的公開 API 以及一些自動化腳本工具，實現全自動檢測號碼是否註冊 iMessage、開通 FaceTime 來區分 iOS 用户等功能，讓數據更完整從而提升數據價值。</p><p>1.6.3 公民個人信息在夜間交易的超過 50%，在非工作日交易的超過 30%</p><p>威脅獵人研究統計發現，2023 年公民個人信息泄露事件中的數據交易時間中，非工作日（週末、節假日）發生的事件數量高達 31.21%，夜間發生的事件佔比高達 51.88%，超過一半。（夜間：18:30 至次日 09:30）</p><img alt="" height="370" width="493" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="362" width="483" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/940.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在防守最薄弱的時候，企業難以在數據泄漏事件爆發時快速感知、及時響應，以至於錯過最佳應對時機，給企業資金、品牌聲譽及商業競爭帶來重大影響。</p><p><strong>1.7 2023 年除公民個人信息泄露外，敏感代碼、資料文件等信息泄露超 1200 起</strong></p><p>2023 年數據泄露事件類型中，除了公民個人信息之外，還有企業敏感代碼、敏感資料文件等信息類型。</p><p>1.7.1 敏感代碼泄露渠道以代碼倉庫為主，包括數據庫賬密、源碼等信息</p><p>其中，企業敏感代碼泄露事件發現超過 727 起，主要集中在 Github、Gitee 等代碼倉庫平台，佔總體量的 98.76%。</p><img alt="" height="384" width="512" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/942.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>敏感代碼泄露的內容類型上，以數據庫賬密、源碼信息為主，具體包括內網、公網賬號密碼等，由於涉及大量內部敏感信息，敏感代碼泄露帶來的影響和損失同樣不容小覷。</p><img alt="" height="370" width="494" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/944.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>敏感代碼泄露的原因主要歸結為企業內部員工安全意識問題、第三方合作泄露及外部黑客攻擊，這一點與公民個人信息類數據交易作惡的原因有所不同。</p><img alt="" height="348" width="464" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/945.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1.7.2 敏感資料泄露渠道以在線文庫/雲盤為主，主要由企業內部安全意識問題引發</p><p>企業敏感資料泄露事件發現超過 510 起，主要為企業內部安全意識問題引發，例如誤上傳到在線文庫、雲盤所導致。</p><img alt="" height="369" width="492" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/946.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="364" width="485" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/947.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>二、2023 年黑產數據交易市場相關研究</strong></p><p><strong>2.1 超過 45 個暗網平台通過「高級會員」等形式提升訪問門檻</strong></p><p>隨着非法數據交易市場和黑客論壇逐漸走向公開化，為了提升訪問門檻和增強平台安全性，同時實現更高的經營利潤，越來越多的暗網論壇以及交易市場開始升級會員體系，使得更有價值的資源及互動需要付費成為會員才能獲取和參與，普通用户僅能享受有限資源和受限互動。</p><p>威脅獵人對暗網交易市場以及黑客論壇進行調研，發現有超過 45 個暗網市場以及論壇需通過付費註冊、積分解鎖、充值會員、邀請碼、點贊回覆、升級 VIP 等方式進一步查看具體數據交易模塊以及相關帖子內容，充值會員、付費查看信息的價格從數百美元至數千美元不等。</p><img alt="" height="377" width="503" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/948.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>著名的俄羅斯數據交易論壇「russianmarket」的網站訪問需充值 100 美元進行註冊：</p><img alt="" height="694" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/950.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2.2 超過 1500 起風險事件在 Telegram「私域羣」發現</strong></p><p>上文提到，2023 年威脅獵人監測到的公民個人信息泄露事件中，82.26% 集中在 Telegram，10.01% 發生在暗網。作為公民個人信息泄露的主要渠道，我們將對 Telegram 及暗網進行進一步分析。</p><p>為規避相關法律政策打擊，大多數黑產團夥開始轉向私域羣進行交易，數據交易團夥也對自身的賬號信息進行匿名隱藏。</p><p>Telegram 渠道監測到風險事件最多的頻道/羣聊為私域羣，威脅獵人在私域羣累計發現超過 1500 起風險事件。</p><p>此外，為了加強渠道的可信度，確保數據交易順利進行，一些黑產團夥會組建「公羣」，相當於擔保機構，如匯旺擔保、神馬擔保等。</p><p>公羣會組織整理資源羣、供需羣、擔保羣等，承接項目需求及各項資源對接，在數據交易過程中進行擔保。公羣也會設置為單獨的私域羣，交易者通過邀請鏈接/管理員同意後才能進入。</p><p>數據交易頻道/羣聊 TOP5</p><img alt="" height="204" width="318" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>數據交易黑產團夥 TOP5</p><img alt="" height="202" width="314" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2.3 黑產交易數據形式逐漸由「數據文件類」轉化為更隱蔽的「純消息類」宣傳</strong></p><p>在市場監管及政策打擊下，黑產數據交易的宣傳形式變得更加謹慎，以更好地規避風控和保護自身利益。</p><p>以某金融行業為例，威脅獵人對金融行業 2023 年黑產數據交易宣傳形式的變化趨勢進行分析。2023 年 1 月到 8 月期間，黑產交易主要以「數據文件類」宣傳為主，黑產交易者通過發佈各類數據文件的樣本和描述，吸引潛在買家進行交易。</p><p>隨着監管力度加大和市場風險上升，2023 年 9 月，黑產交易宣傳形式逐漸轉換為以「純消息類」宣傳數據交易。</p><p>黑產交易者通過加密消息、暗號和私密聊天等方式與買家進行交流聯絡，更加隱蔽而難以被監管機構察覺。</p><img alt="" height="415" width="554" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2.4 不同黑產交易數據格式中，短信劫持格式的數據準確性最強</strong></p><p>黑產對數據評估的維度主要有兩個方面，一是數據的時效性，二是數據的準確性。</p><p>威脅獵人對數據交易黑產進行深入調研發現，不同格式數據的準確性以及時效性均有所不同。主要為短信劫持格式、DPI 格式、SDK 格式的信息數據，據瞭解每日可穩定產生的數據量高達萬餘條。</p><p>在準確性方面：短信劫持格式的數據&gt;DPI 格式的數據&gt;SDK 格式的數據；</p><p>在時效性方面：DPI 格式的數據&gt;SDK 格式的數據&gt;短信劫持格式的數據。</p><img alt="" height="694" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>威脅獵人針對該泄露數據樣本進行驗證後發現，不同格式數據的準確率確實有所不同，結果與數據交易黑產描述的一致。</p><p>在準確率方面：短信劫持格式的數據&gt;DPI 格式的數據&gt;SDK 格式的數據，具體原因如下：</p><p>1、短信劫持格式的數據：包含短信內容，數據真實性方面基本確認為真實接受到短信通知的公民個人信息；</p><p>2、DPI 格式的數據：主要為流量解析的數據，主要通過運營商側獲取到的流量數據，因此真實性較低，據威脅獵人調查統計，該類數據的真實性基本不超過 20%；</p><p>3、SDK 格式的數據：主要通過解析軟件包名信息，再提供到運營商側獲取下載流量，且存在應用市場軟件刷量或未進行註冊的用户信息的情況，因此真實性最低。</p><p><strong>2.5 2023 年黑產數據交易形勢變化以及下游作惡新手法</strong></p><p>2.5.1 航旅行業「退改簽」詐騙事件頻發且成功率較高</p><p>威脅獵人對數據交易市場下游作惡團夥調研發現，2023 年航旅行業出現大量黑產團夥通過機票改簽的方法實施網絡詐騙，詐騙成功率較高。</p><p>2023 年隨着新冠疫情好轉，旅遊行業回暖態勢明顯，消費需求得到強勁釋放，機票信息、酒店信息等旅客信息也出現大幅增長，航旅出行方面的公民個人信息備受下游黑產詐騙團夥的青睞。</p><p>案例：詐騙團夥通過偽裝成航空公司工作人員電話聯繫航班旅客，稱航班出現延誤，可進行改簽或者退票操作，同時以獲得「高額理賠」為由誘導用户下載視頻會議、遠程共享等操作，逐步陷入詐騙團夥的陷阱，通過獲取用户的銀行卡、支付寶、驗證碼等敏感信息後，轉移盜取旅客資金。</p><img alt="" height="242" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="269" width="828" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2.5.2 第三方擔保、區塊鏈付款為黑產數據交易再添安全保障</p><p>第三方擔保：</p><p>過去，交易雙方通常採取一對一的方式，即一方付款，另一方交付數據。由於近年來不斷爆發的交易詐騙和交易跑路事件，數據交易市場變得更加混亂，一對一的交易方式變得不再可行。</p><p>為了避免被騙，數據交易黑產團夥逐漸改變交易方式，開始依賴於中介擔保平台和第三方擔保平台進行交易，為交易提供了更可靠的保障，使得交易更加安全和可信。</p><img alt="" height="433" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/968.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>區塊鏈付款：</p><p>過去，黑產常常通過口令紅包、支付平台轉賬等方式進行交易付款。由於這些付款方式易被追蹤和控制，加上近年來司法機關對數據交易黑產團夥的嚴厲打擊，導致數據交易的黑產團夥不得不改變交易付款方式，逐漸轉向只採用加密貨幣進行支付。</p><p>加密貨幣具有匿名性和去中心化的特點，使得交易雙方的身份得以保密，並且很難被監管機構追蹤和控制。</p><p>因此，採用加密貨幣支付款項成為黑產團夥數據交易的新趨勢。這種變化進一步增加了打擊黑產團夥數據交易的難度，需要採取更加有力的措施來保護數據交易市場的安全和穩定。</p><img alt="" height="434" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2.5.3 金融行業「全格式」信息數據交易價格最高，單價達 25 元</p><p>威脅獵人調研統計發現，在利益的驅動下，上游黑產竊取的數據類型發生了變化。</p><p>在金融行業，公民個人信息數據的價值與其所包含的字段數量密切相關。</p><p>「全格式」信息通常包含身份證、姓名、手機號、銀行卡、貸款信息、地址等字段，下游黑產可通過完整的公民畫像信息實現精準作惡，因此「全格式」數據的價格最高，單條數據價格可達 25 元。</p><p>相比之下，僅包含手機號字段的公民個人信息數據，由於下游作惡團夥的作惡方式受限，其收益較低，數據價格一般在 3 毛左右。</p><p>此外，不同行業的數據價格也存在差異。例如金融行業的公民個人信息針對高淨值人羣，持有資金較多，因此數據價格較貴；學生信息數據因下游作惡收益較低而相對便宜。</p><p>這種差異性定價反映了不同行業對於公民個人信息的需求和價值認知。</p><p><strong>三、多維度提升數據泄露風險預警能力</strong></p><p>從 2023 年數據泄露風險現狀來看，企業需要重點關注以下問題：</p><p>1、黑產二次拼接「歷史個人數據信息」，並進行多次販賣的現象頻發</p><p>數據交易市場存在着大量的黑產販賣虛假數據、拼接數據、歷史數據、交易詐騙等行為，企業對數據的真偽校驗存在一定的難度。</p><p>2、公民個人信息在夜間交易的超過 50%，在非工作日交易的超過 30%</p><p>2023 年公民個人信息泄露事件的數據交易時間分佈中，非工作日（週末、節假日）發生的事件數量高達 31.21%，夜間發生的事件數量佔比高達 51.88%，超過一半。</p><p>3、金融行業數據泄露事件數量超 8700 起，在數據泄露行業分佈上位列第一</p><p>金融行業依舊是個人信息泄露重災區，數據泄露事件數量超 8700 起，涉及銀行、保險、證券等行業高淨值人羣信息，主要源於下游黑產用於營銷推廣以及詐騙的收益價值更高。</p><p>針對以上情況，企業需要全面提升對風險的識別及應對能力，瞭解風險事件的細節，包括對風險真實性進行驗證，及時進行溯源、處置下架並跟進潛在風險，增強數據泄露風險監測及預警的及時性等。</p><p>對此，威脅獵人提出了針對性的解決方案：</p><p>1、加強風險真實性驗證：在全網情報監測及深度挖掘的基礎上，針對監測到的黑產交易數據，通過風險真實性驗證引擎+人工數據驗證服務，提供綜合的可信度評估結果，幫助企業精準感知風險、及時處置風險。</p><p>其中，風險真實性驗證引擎基於「信源置信度要素、三要素匹配度要素、歷史重合度要素」3 個要素對風險真實性進行驗證，幫助企業精準感知風險，為企業和個人提供更可靠的數據安全保護。</p><p>2、「7×24×365」應急響應：2023 年 10 月，威脅獵人成立數字風險應急響應中心（DRRC），對企業相關風險情報進行全天候監測、審核和預警，提供「7×24×365」樣例獲取、情報挖掘、協助溯源、處置下架等服務。</p><p>數據泄露風險監測及預警能力需要從多維度持續提升，只有不斷加深對企業自身及行業風險態勢的全面認知，才能為企業數字化的高效、可持續發展夯實安全底座。</p><p>原標題：《2023 年數據泄露風險年度報告》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3NDY3NDUxNg==&amp;mid=2247496845&amp;idx=1&amp;sn=98839e6382760cbf0f55041bb03bc459">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:24:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26102089</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26102089</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/288/24/220.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26102089_202401231124ab252caa-ef00-4e38-9d97-591629753550.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[威脅獵人]]>
            </author>
            <category>數據泄漏</category>
            <category>黑產</category>
            <category>隱私泄漏</category>
            <category>隱私保護</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>號</category>
            <category>·</category>
            <category>湃</category>
            <category>客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/288/24/220.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/288/24/221.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雲南省省長現場指揮救援：不放棄任何一線機會，爭分奪秒救援]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>王予波率省工作組在鎮雄現場指揮搶險救援工作時要求</strong></p><p><strong>認真貫徹落實習近平總書記重要指示要求，全力搜救切實保障人民羣眾生命財產安全</strong></p><p>1 月 22 日上午，雲南省委副書記、省長王予波率省工作組冒着風雪趕到鎮雄縣塘房鎮涼水村山體滑坡災害現場，實地察看災情，指揮現場救援，看望轉移避險羣眾，並主持召開會議部署搶險救援工作。</p><p>王予波傳達了習近平總書記重要指示、李強總理批示、蔡奇同志和張國清副總理批示精神，以及省委王寧書記有關要求，強調要認真學習貫徹習近平總書記重要指示，認真落實黨中央、國務院部署和省委要求，始終堅持「兩個至上」，高效有序開展救援，盡最大努力減少人員傷亡。</p><p>王予波對當前救援工作提出要求。一要科學安全搜救，統一調度救援力量，及時投入必要的救援人員和機械設備等，不放棄任何一線機會，爭分奪秒開展救援。二要加強監測預警，全天候監測災害點周邊地質情況，一有險情立即組織救援人員撤離，堅決杜絕冒險作業，守住不發生次生災害的底線。三要做好醫療救治，安排救護人員現場待命，將獲救人員第一時間轉移到後方救治。四要維護現場秩序，加強沿途道路保通和車輛疏導，確保人員物資通暢進入災區。五要妥善安置羣眾，全面排查周邊村組，確保受災情威脅羣眾應轉盡轉，保障轉移羣眾有温暖住房、有熱飯熱菜。六要做好善後工作，細緻做好遇難者家屬安撫和心理疏導。七要加強後勤保障，關心現場救援人員生活，確保救援穩步推進。八要做好宣傳引導，及時發佈權威信息，主動迴應社會關切。</p><p>王予波強調，省級部門和昭通市要本着對人民極端負責的態度，搶抓 72 小時黃金救援時間，全力以赴做好應急救援和後續處置工作。全省各地各部門要扛牢責任、抓好落實，加強地質災害和安全生產風險隱患排查整治，堅決防範遏制重特大事故發生，切實維護好人民羣眾生命財產安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:22:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108430</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108430</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/324.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108430_202401231123d61617a2-fc4a-44ac-b17f-6dcd060a2a35.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張寅/雲南日報]]>
            </author>
            <category>雲南鎮雄山體滑坡</category>
            <category>直</category>
            <category>擊</category>
            <category>現</category>
            <category>場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/324.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/325.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[邊防戰士穿電熱靴巡邏暖烘烘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="555898" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b829cb78d16c44e4959d8c0b7b452952/hd/202401222316376097e7b392e-9e3c-4790-8747-f677f1d438d9-bcf80fd9-3211-c509-9aa3-ee5e8e90fa61.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/498.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，西藏阿里軍分區某邊防團官兵踏上冰雪巡邏路，不同以往的是，這次他們穿上了新配發的充電加熱靴。據瞭解，這款加熱靴在嚴寒條件下續航時間能夠達 5、6 個小時。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:21:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26102232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26102232</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈鵬華，實習生：黃清雯，來源：解放軍報]]>
            </author>
            <category>邊防戰士穿電熱靴巡邏暖烘烘</category>
            <category>@</category>
            <category>所</category>
            <category>有</category>
            <category>人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/498.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/499.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[農業農村部答澎湃：二季度生豬市場形勢有望好於去年同期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">農業農村部市場與信息化司司長雷劉功 &nbsp;澎湃新聞記者，周頔，攝</p><p></p><p>1 月 23 日，在國務院新聞辦舉行的 2023 年農業農村經濟運行情況新聞發佈會上，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者提問：當前生豬價格仍低位運行，生豬養殖虧損時間長，請問會不會影響生豬產能？農業農村部如何確保生豬生產供應？</p><p>對此，農業農村部市場與信息化司司長雷劉功表示，2023 年生豬市場供應充足。據國家統計局數據，全年豬肉產量 5794 萬噸，比上年增長 4.6%，處於 2015 年以來的最高水平。另一方面，豬價長時間低位徘徊，對於消費者來説吃到了價格實惠的豬肉，對於養殖場户來説卻比較艱難。從養殖收益看，全年生豬養殖頭均虧損 76 元，這也是自 2014 年以來，首個算總賬全年虧損的年份。也要看到，產業發展水平在逆境中提升，預計 2023 年生豬養殖規模化率將超過 68%，比 2022 年提升約 3 個百分點，能繁母豬生產效率也持續提高，為生豬產業持續健康發展打下了堅實基礎。</p><p>雷劉功表示，針對生豬產能偏高、養殖持續虧損的問題，農業農村部指導各地加強生豬產能調控，保持用地、環保、金融等基礎性政策穩定，不斷強化信息監測預警，引導養殖場户適應性調減產能，順時順勢出欄肥豬，加快供需迴歸均衡。據國家統計局統計，2023 年 12 月末全國能繁母豬存欄量 4142 萬頭，比 2022 年 12 月末的階段性高點減少約 250 萬頭。</p><p>對於後期走勢，雷劉功表示，近期農業農村部組織專家、行業協會和重點企業進行了專題會商。大家認為，2023 年 12 月份規模豬場的中大豬存欄同比增長 3.7%，這些豬將在未來 1—2 個月出欄，<strong>預示着生豬市場供應仍較為寬鬆，春節後生豬養殖很可能延續虧損。</strong>同時也要看到隨着能繁母豬數量的回調，新生仔豬數量也相應有所減少。據農業農村部監測，從去年 10 月份開始，全國新生仔豬數量已經同比下降，這也預示着產能調減取得一定效果。<strong>隨着生豬產能逐漸回調到合理水平，二季度生豬市場形勢有望好於去年同期。</strong></p><p>雷劉功表示，下一步，將重點抓好三方面工作，促進生豬生產穩定發展。</p><p>一是強監測。引導養殖場户順勢出欄肥豬，避免盲目壓欄影響後市豬價迴歸正常。緊盯全國能繁母豬存欄量變化情況，適時發出預警，引導合理安排生產。</p><p>二是優產能。優化生豬產能調控措施，落實生豬穩產保供屬地責任，穩定土地、環保、金融等長效性支持政策，督促及時採取補貼、信貸、貼息等政策措施，促使生豬產能處於合理區域。</p><p>三是防疫病。加強春季豬病防控指導，抓好重大動物疫情防控，做好疫情監測排查，強化檢疫、調運、屠宰等關鍵環節監管，及時核查處置疫情。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:16:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108222</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108222</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/906.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108222_20240123111692c0eb03-7e8b-44da-835d-cba74c8478f3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>農業農村部</category>
            <category>生豬價格</category>
            <category>財</category>
            <category>經</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>遊</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/906.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/907.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[農業農村部談轉基因產業化：在嚴格監管、嚴控風險前提下，穩慎有序推進相關工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/727.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發佈會現場 &nbsp;澎湃新聞記者，周頔，攝</p><p></p><p>1 月 23 日，在國務院新聞辦舉行的 2023 年農業農村經濟運行情況新聞發佈會上，農業農村部種植業管理司司長潘文博表示，黨中央、國務院高度重視生物育種科研攻關及產業化應用，作出了一系列重要部署，並取得了積極進展。去年 8 月農業農村部有關技術單位已就相關情況向社會作了全面介紹。2020 年中央經濟工作會議指出，要尊重科學、嚴格監管，有序推進生物育種產業化應用；2023 年中央一號文件要求，加快玉米大豆生物育種產業化步伐，有序擴大試點範圍，規範種植管理。按照中央部署，2021 年國家啓動轉基因玉米大豆產業化試點工作，2023 年試點範圍已擴展到河北、內蒙古、吉林、四川、雲南 5 個省區 20 個縣並在甘肅安排制種。</p><p>潘文博表示，從試點的情況看，與常規品種比較，在增產節本增效上，總體都有良好的表現。近期，農業農村部根據國家生物育種產業化工作部署及有關法規標準規定，<strong>審定通過了部分轉基因玉米大豆品種，並向 26 家企業發放了轉基因玉米大豆種子生產經營許可證</strong>，但同時明確，這些品種實際種植區域還要符合國家生物育種產業化有關安排。</p><p>潘文博表示，下一步，農業農村部將認真貫徹落實黨中央、國務院決策部署，深入總結試點工作經驗，完善配套技術和管理措施，<strong>在嚴格監管、嚴控風險前提下，穩慎有序推進相關工作</strong>，加強技術儲備，健全制度體系，強化監督管理，按要求規範有序擴大應用範圍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:13:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108599</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108599</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/724.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108599_2024012311139c16a05c-60b6-47b4-b7a7-dfa218c91a0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>農業農村部</category>
            <category>轉基因</category>
            <category>財</category>
            <category>經</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>遊</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/724.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/725.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探訪北京猛禽救助中心：看工作人員如何為一隻鳥「體檢」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="555768" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/429171962d1941d7848a6984191b1386/hd/2024012217283825243751572-f501-493e-88fd-0e8d70d1dd17-ab4cfd5f-c422-e596-7f35-cc35f6704cb9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/895/912.jpg" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>1 月 22 日，澎湃新聞探訪北京猛禽救助中心。工作人員正為一隻遊隼體檢，其介紹中心重要職責之一就是救助傷病、受傷的猛禽，同時也是我國野生動物疫病防控的前站和哨所。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:13:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26098380</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26098380</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超，王文娟，編輯，許嘉寧，素材來源，澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>猛禽救助中心</category>
            <category>遊隼</category>
            <category>@</category>
            <category>所</category>
            <category>有</category>
            <category>人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/895/912.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/895/913.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[珠海再現「藍眼淚」，彷彿星空墜入大海]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="555897" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4954607360614c6c8440f2ba5ba75ce9/hd/202401222314486864f27a952-0050-4867-8966-2d0d2d368128-d5e41a0f-3b99-5e70-1378-39c784ae86c1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/493.jpg" data-duration="00:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，廣東珠海，金灣橫石基沙灘再現季節限定「熒光海」。「藍眼淚」為夜光藻增殖聚集產生的一種自然現象，當夜光藻受到海浪拍打等強烈擾動時，會產生淺藍色的光。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:10:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26102231</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26102231</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈鵬華，實習生：謝正娟，來源：新華網]]>
            </author>
            <category>珠海再現藍眼淚</category>
            <category>@</category>
            <category>所</category>
            <category>有</category>
            <category>人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/493.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/494.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亞洲盃：沒有技術革新，國足難有希望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/126.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 22 日，中國隊球員張琳芃（中）在比賽後。 當日，在卡塔爾多哈哈里發國際體育場舉行的男足亞洲盃小組賽 A 組比賽中，中國隊 0 比 1 不敵卡塔爾隊。新華社，圖</p><p></p><p>中國男足在卡塔爾亞洲盃三場小組賽上，兩平一負零進球，雖然還沒確定是出局還是出線，但成績已是隊史最差。</p><p>如果有球迷失望地問：「國足踢的足球為什麼總和別人不一樣？進一個球為什麼這麼難？」那麼答案已在本屆賽事中反映得較為清楚——別人在進步，國足沒進步。</p><p>回顧當晚中國隊 0:1 不敵卡塔爾隊的這場比賽，國足主教練揚科維奇做了一些戰術嘗試。在球隊大名單中後衞多、邊後衞少的現實下，國足延續了三中衞和兩個邊翼衞的打法。但客觀來看，劉洋和劉彬彬距離合格的邊翼衞在往返體能和技術全面性上還有差距，協防多於助攻，在邊路難給對手施壓。</p><p>基於此，具備拿球擺脱和突破能力的林良銘和韋世豪本場獲得首發，一定程度彌補了邊路進攻的不足。同時，老將吳曦和後腰王上源在兩側的隊友們拉開後，需要在中場覆蓋更多區域，既要組織出球，也要保護後防線，壓力變大。</p><p>開場後，國足壓上去的意圖明顯，敢於投入進攻，無球時也在嘗試高位逼搶，顯現出拿下對手的決心。中鋒張玉寧爭搶第一點的高效，林良銘和韋世豪在邊路的帶球突破，創造出了機會，使國足開局不落下風。</p><p>但隨着比賽推進，卡塔爾球員的技術優勢開始顯現，他們敢於將球控在腳下，在中前場進行小範圍傳導，並抓住國足中場和後衞之間的空當，把比賽帶回自己的節奏。對比來看，國足對於地面配合推進信心不足，進攻主要還是靠中後場球員長傳直接找鋒線，但這種打法的配合成功率低，感覺就像「有勁兒使不上」。</p><p>即便如此，國足依然難能可貴地拼出幾次絕佳進球機會，只可惜張玉寧的門前包抄、韋世豪的射門和頭球，都未能轉化為進球。進入下半場，國足似乎只剩下長傳的進攻套路，中後衞蔣聖龍不得不被派上客串中鋒。這種踢法對於渴望得到腳下球支援的前鋒們來説，是比較難受的，也難以發揮自身特點，最終機會寥寥，無奈落敗。</p><p>客觀來看，卡塔爾隊作為衞冕冠軍，整體實力在國足之上，結果不意外。但前兩場小組賽，國足面對世界排名 100 位之外、亞洲排名第 19 和第 20 名的塔吉克斯坦隊和黎巴嫩隊，都與對手 0:0 打平。這説明在亞洲前 20 名球隊裏，現階段的國足已不具備擊敗其中一支的絕對實力，這預示着接下來的大賽成績難有改觀。</p><p>此次亞洲盃，國足的一些短板顯現得很清楚。一，技術基本功不過關，缺乏細膩的停球技術和人球結合的球感，傳球欠缺精準度，在大賽壓力下出現技術動作變形，失誤增多。二、平時缺少高水平比賽歷練，球員們到了高強度對抗的賽事中，難以在 90 分鐘裏保持相對穩定的發揮。三、怕逼搶的頑疾無法解決，「無效回傳+開大腳」過多，對手研究中國隊錄像都能發現這個軟肋。</p><p>如何解決這些問題？業內人士已有共識。首先是青訓質量要提升，青訓教練很關鍵，要確保熱愛足球的青少年能夠從起點就走對路，他們的腳下技術一定要過關，各年齡段需要攻克的技術難關不能留到國家隊。其次是競賽體系的完善和比賽質量的保證，青少年球員需要賽練結合，才能有閲讀比賽的能力，才能在比賽中解決怕逼搶、節奏慢等技術難題。到了成年階段，國內水平最高的中超聯賽，如何逐步提升比賽「技戰術含金量」，也決定國腳們能否獲得提升、去更好適應亞洲盃和世預賽的節奏和強度。</p><p>因此，國內的足球管理者、從業者和各級教練員們，可以把此次亞洲盃作為分析案例，不論能否出線，都要沉下心來，找準技戰術落後的根源所在，找對技術攻堅的靶點，在青訓水平和競賽體系等方面，精準施策，有延續性、不打折扣地落實，未來才有希望。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:55:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108423</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108423</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/143.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108423_2024012310552e82680a-9d00-419b-a0ff-f72427b10228.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[嶽東興、公兵、肖世堯/新華社]]>
            </author>
            <category>亞洲盃</category>
            <category>運</category>
            <category>動</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/143.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/144.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[農業農村部：我國糧食產量增、結構優、儲備足，糧食安全有保障]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">農業農村部發展規劃司司長陳邦勳 &nbsp;澎湃新聞記者，周頔，攝</p><p></p><p>1 月 23 日，在國務院新聞辦舉行的 2023 年農業農村經濟運行情況新聞發佈會上，農業農村部發展規劃司司長陳邦勳表示，我國是人口大國，也是糧食消費大國，實施的是「以我為主，立足國內，確保產能、適度進口、科技支撐」的國家糧食安全戰略。利用國際糧源適當彌補緊缺品種產需缺口、改善品種結構，對糧食保供穩價發揮了重要作用。據海關總署統計，2023 年我國進口糧食 1.6 億噸，同比增長 11.7%。從結構看，大豆仍佔大頭。全年進口量為 9941 萬噸、比上年增長 11.4%，佔全部糧食進口量的 6 成以上。進口這麼多大豆，一方面滿足食用植物油消費需求，另一方面滿足畜禽養殖飼用豆粕需求。</p><p>陳邦勳表示，目前，我國已深度參與國際農產品市場，農產品有進有出，農產品進口額居世界第一位，成為世界農產品大市場；農產品出口額居世界第五位，水果、蔬菜、水產品等優質農產品「揚帆遠航」，進入國際市場。2023 年我國農產品出口額達到 989.3 億美元，比上年增長 0.9%。</p><p>我國糧食安全形勢怎麼樣？陳邦勳表示，可以從生產、結構、庫存等方面判斷：</p><p>一是生產連年豐收。我國糧食產量連續 9 年穩定在 1.3 萬億斤以上，人均糧食佔有量超過 490 公斤，高於人均 400 公斤的國際糧食安全標準線。</p><p>二是品種結構優化。口糧連年產大於需，絕對有保障，優質水稻、專用小麥供給增加。需求增量多的玉米，產量增加也較多，供需形勢明顯改觀。大豆擴種成效明顯，自給率水平進一步提高。</p><p>三是糧食庫存充裕。目前，我國糧食庫存消費比遠高於聯合國糧農組織提出的 17%-18% 的安全水平。</p><p>陳邦勳表示，<strong>我國糧食產量增、結構優、儲備足，糧食安全有保障。</strong>下一步，將繼續深入實施國家糧食安全戰略，紮實推進藏糧於地、藏糧於技，緊緊扭住種子和耕地兩個要害，強化扶持政策，全方位夯實糧食安全根基，牢牢把住國家糧食安全主動權。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:49:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108515</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108515</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/980.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108515_202401231049283c98a3-acbe-4512-a27d-309fd11177a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>農業農村部</category>
            <category>財</category>
            <category>經</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>遊</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/980.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/981.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[境外搭建賭博平台年流水超 3.5 億，一名「紅通」逃犯被抓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="555984" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7f5583e8a80b4ace9c6ee40742470bc7/hd/604e7d7a-1f0f-4dcc-90a1-3d9707e04e5b-f16cf5f2-2eb4-3537-1a42-a9a1f1f9ba58.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240123/ae0b1af768c84475bb163b53fd7fbd58-20240123104852124-3504953992115894745-54c7a0a4-7b98-4876-aa1d-0be3fd6f25e6.png" data-duration="00:25" data-verticalvideo="0" data-width="854" data-height="480"></video><p>1 月 21 日，霍邱縣公安局成功將境外在逃的跨境賭博案主犯王某秋抓獲歸案，實現六安市紅通逃犯到案「零的突破」。</p><p>以王某秋為重要成員的賭博集團，在境外搭建「某某彩票」、「某某棋牌」、「某發」等網絡賭博平台，並在網站內設置捕魚、六合彩、快 3 等七大類近百種賭博項目，通過發佈網絡廣告方式，引誘中國境內公民利用電腦網頁及手機 APP 進行賭博遊戲，並在國內招募下級代理，大肆向國內招賭吸賭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/936.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>經查，<strong>該賭博平台年流水超 3.5 億元人民幣，賭客 10 萬餘人，涉及全國 25 個省市，參賭人員投注額單筆最高達十餘萬元，社會影響非常惡劣。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2022 年 10 月，市縣兩級公安機關同步上案，多警種合成作戰，在全國 25 個省（區、市）共抓獲犯罪嫌疑人 252 人，其中境外迴流嫌疑人 187 人，查扣凍結涉案資金 2000 餘萬元，查封房產 32 處。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在案件偵辦過程中，發現該境外賭博集團高級管理人員王某秋潛逃境外未歸。為實現對該案的全鏈條打擊，徹底摧毀該境外賭博集團，2023 年 3 月，公安機關協調國際刑警組織對王某秋髮布紅色通報，以壓縮其在境外生存空間,促使其主動回國投案，同時對未到案集團成員形成強大震懾。</p><p>2024 年伊始，專案組持續深入開展研判追逃，在相關部門的大力支持下，確認王某秋在境外的藏匿位置。基於研判情況，專案組積極開展勸投逼返工作，通過其國內家人開展政策法律宣講和親情感召，使王某秋放棄潛逃，回國投案並與專案組取得聯繫。2024 年 1 月 21 日下午 3 時，潛逃境外的「紅通」逃犯王某秋乘機抵達合肥新橋國際機場，向霍邱縣公安局接機民警投案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/939.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>經訊問，王某秋如實供述了犯罪事實，現羈押於霍邱縣看守所，案件正在進一步審理中。</p><p>隨着國際執法、司法合作日益完善，國外已經不是避罪天堂，更不是法外之地。無論涉案金額大小、涉及罪名輕重，公安機關都將全力開展國際執法、司法合作，窮盡措施將境外逃犯抓獲歸案。在此，警方再次敦促和告誡仍然在逃境外的犯罪嫌疑人，要認清形勢，儘快回國投案自首，爭取依法從輕減輕處罰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/228.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108510_2024012311049e777022-df27-41bb-9c1e-2f330aefdfab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「霍邱警方」微信公號]]>
            </author>
            <category>紅通</category>
            <category>一</category>
            <category>號</category>
            <category>專</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/228.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/229.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恩比德 70 分 18 籃板！科比 81 分後聯盟單場第二最高得分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>繼 2023 賽季米切爾和利拉德的 71 分後，2024 年 NBA 的第一個 70+出現了。</p><p><strong>在 23 日上午結束的費城 76 人 131-114 馬刺的比賽中，恩比德面對狀元文班亞馬，拿下 70 分 18 籃板 5 助攻，打破了自己和 76 人隊史的個人得分紀錄。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">恩比德。</p><p></p><p>全場比賽，恩比德投籃 41 投 24 中，罰球 23 中 21。其中他半場就拿下 34 分 10 籃板。</p><p><strong>恩比德的 70 分，僅僅落後於米切爾和利拉德保持的現役球員得分紀錄（71 分），這也是科比 81 分後的聯盟單場第二最高得分。此外，布克也曾拿到過單場 70 分。</strong></p><p>本賽季至今，恩比德場均 35 分，排名聯賽第一；罰球命中 326 個，也是聯盟第一。此前恩比德的個人 NBA 生涯最高得分為 61 分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:36:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108489</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108489</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/838.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108489_202401231037584f6952-0edb-4f1d-afbf-29f25e7fdd2d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，祁東]]>
            </author>
            <category>NBA</category>
            <category>恩比德</category>
            <category>運</category>
            <category>動</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/838.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[農業農村部：去年糧食產量 13908.2 億斤，再創歷史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/304.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">農業農村部副部長鄧小剛 &nbsp;澎湃新聞記者，周頔，攝</p><p></p><p>1 月 23 日，在國務院新聞辦舉行的 2023 年農業農村經濟運行情況新聞發佈會上，農業農村部副部長鄧小剛在介紹 2023 年農業農村經濟運行情況時表示，糧食生產再獲豐收，重要農產品供給保障有力。有效克服黃淮罕見「爛場雨」、華北東北局地嚴重洪澇、西北局部乾旱等災害影響，<strong>2023 年糧食產量 13908.2 億斤，比上年增加 177.6 億斤，再創歷史新高，連續 9 年穩定在 1.3 萬億斤以上。</strong>大豆油料擴種成效明顯，大豆麪積 1.57 億畝，連續兩年穩定在 1.5 億畝以上，產量 416.8 億斤、創歷史新高。油料作物種植面積邁上 2 億畝台階。生豬產能保持穩定，全年豬肉產量 5794 萬噸、比上年增長 4.6%。同時，牛羊禽肉、牛奶、水產品全面增產，蔬菜水果供應充足。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:29:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108232</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/301.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108232_20240123103030b82667-b6b8-40c5-b4d5-062fdd3dae0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>農業農村部</category>
            <category>糧食產量</category>
            <category>財</category>
            <category>經</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>遊</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/301.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/302.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從環繞月球拍照到帶回「土特產」，中國探月 20 年如何讓神話成真]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（1 月 23 日）是中國探月工程立項實施 20 週年紀念日。</p><p>二十年來，從環繞月球拍照片，到世界首個航天器着陸月球背面，再到成功帶回月球「土特產」，我們制定的「繞」「落」「回」三步走戰略圓滿收官。</p><p>按照計劃，<strong>探月四期已經啓動：</strong>今年上半年，嫦娥六號將前往月球背面開展人類首次月球背面採樣返回。後續嫦娥七號計劃 2026 年前後實施發射，去月球南極尋找水存在的證據，嫦娥八號將配合嫦娥七號在月球南極建立國際月球科研站的基本型，目前合作倡議已經得到全球近 20 個國家和國際組織的積極參與和響應。</p><p>九天攬月將不再是神話！戳視頻↓讓我們一起飛向月亮！</p><video class="cont_video" data-videoid="555912" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2ffae97c034848b0b12359fbcabfb5c0/hd/f864b377-c0b1-43cb-960b-51d458f7f896-b0af88c2-3530-7796-e864-af384b8f00ba.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240123/8be247eddeda4bc390a9cb774307ce95-20240123082547613-8337502672958127310-58f6fe41-67b9-425c-a096-78958dcb5be3.png" data-duration="01:50" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻製作：總枱空天逐夢融媒體創意工作室 (01:50)</div>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:28:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26107869</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26107869</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/337.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26107869_2024012310294ccc57dc-936c-4921-b3cd-d2852ecef664.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國探月工程</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>防</category>
            <category>務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/337.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/338.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一鍵直達·2024 年上海市政府工作報告來了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[一鍵直達·2024 年上海市政府工作報告來了]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:28:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/01/2024-lianghui/index.html</guid>
            <link>https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/01/2024-lianghui/index.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/917/664.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[葛金華：追憶我和湯志鈞先生幾次愉快的交往]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湯志鈞先生既是著名歷史學家，也是常州鄉賢。他的仙逝，既讓我們失去了一個優秀的歷史學家、經學家和近代文化研究專家，更失去了一個傳承有序、熟知掌故、熱心公益的可敬鄉賢。湯老家鄉在常州，他也一直牽掛常州。也就是常州這一機緣，讓我和湯老有了幾次深入交流的機會。幾次交往，時間雖短，但過程非常愉快，甚至可以説大家幾乎都處在忘我投入的情景之中，就是將其説成短暫的「忘年之交」也不為過。這些交往，印象既深，受益亦多。現將其回憶出來、記錄於此，既為紀念，又饗讀者，更助流傳。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>重視文化，什麼時候開始都不晚</strong></span></p><p>初次與湯老接觸，是因為 2011 年常州重啓申報國家級歷史文化名城議題，2012-2014 年又陸續展開一批正本清源、梳理文獻、整理文脈和提升文化的創名軟件工程項目。為此，2014 年在常州市社科聯有關領導帶領下，作為常州創名軟件工程項目的參與者之一，我曾隨隊到湯老家中，希望採訪湯老，請他談談常州文化的價值、作用和影響。臨行前大家心中多少都有些忐忑，因為過去幾十年，常州在文物保護、文化研究方面做得不好，常以拆文物被外界詬病。大家想湯老會不會也和身在北京或其他地方的常州籍專家一樣，拒絕採訪或直接對着鏡頭説些真話呢？帶着疑問，我們開啓了赴滬之旅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">湯志鈞先生出席「清代常州文化學術大會」</p><p></p><p>好在上海社科院歷史所葉舟老師提前與兩位湯老師作了溝通，將有些情況也做了説明。一進門，湯仁澤老師（以下簡稱「小湯老師」）非常熱情，忙前忙後照顧大家。等湯老準備就緒，大家很快就切入正題、直奔主題，沒有太多旁涉。採訪間隙，我們把我們的擔心和疑慮告訴了湯老。湯老聽完後思考了一下，然後説：「過去的事情就讓他過去吧，現在已經知道文化重要了，現在重視就好。重新重視要比一直重視還要難，所謂萬事開頭難，大家要理解他們。其實，重視文化，什麼時候開始都不晚」！聽到這句話，大家都鬆了口氣，也為湯老作為歷史學家的豁達，以及引導大家一定要「向前看」的精神所感染和感動。採訪順利完成，回來剪輯時，我們發現所拍內容基本上都能用，可見湯老首先對常州的情況非常熟悉，其次針對許多具體問題，他也做了充分準備。所以，即便是這種我們與湯老溝通時戲稱「試試看」的採訪，他都如此認真對待，可見其做事之嚴謹。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>文化掌故，也是一部好的學術史</strong></span></p><p>再與湯老交流，同樣還是因為常州申報國家歷史文化名城。當時，常州地方上希望舉辦一次「清代常州文化學術大會」，通過系統研究清代常州的幾大學派及其文化影響來提升地方文化在全國的知名度。而在邀請與會的學者名單中，湯老是排在第一位的。開始大家還有些擔心，因為此時湯老已超過九十歲，對於他願不願意赴常，以及能不能成行都沒有把握。但經過溝通，湯老很爽快就答應了。而赴滬接湯老來常與會的任務，則是我自告奮勇接下來的。車子一開到小區門口，我們就看到湯老師他們已在那裏等了。於是，馬上接兩位湯老師上車。由於我跟湯老並排坐在中間位置，交流起來特別近距離和方便，於是我們就天南海北地談了起來。除了交流會議主題和近年常州變化外，我也結合自己的研究與湯老交流了一些民國時期的往事，其中聊的最多的是呂思勉、徐震、莊通百等三位先生以及上海鳴社。而言及每一位先生湯老都別有記憶，回憶和講述也都是栩栩如生、別有新意。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">湯志鈞先生在「清代常州文化學術大會」上作主旨報告</p><p></p><p>在談到近代史學四大家之一的呂思勉先生時，湯老説：「呂思勉先生，你不要看現在都叫他著名歷史學家，其實他這個人很樸實的。而且，日常交談中也有不少真知灼見，有許多也沒有寫到他的著作裏去。所以，錢穆、黃永年先生他們平時受教，肯定啓發很多。如果有可能多收集收集呂先生在教中小學時期，那些弟子的回憶，可能也會有很多收穫。」而當我問起我愛人曾祖父徐震先生湯老是否見過、印象如何時。湯老很開心，他説：「徐震，哲東先生啊！他學問蠻好的，但也蠻雜的。跟過章太炎先生，經學、文學都好，也是武術家，上海武術家協會就是他參與創辦的。呂思勉先生很看重他，在上海時他倆還曾住一起。呂思勉先生常説，常州在外面的人裏頭，歷史麼呂先生自己也不謙虛算好的，文學麼徐先生好，徐先生古文相當好。所謂史學與文學，兩人旗鼓相當。徐先生有本專門的集子，謝利恆幫他印的，上海圖書館有，你可以去翻翻。」</p><p>説起葉舟老師擬整理莊通百先生日記，湯老很重視，他説：「這個是好事，莊先生日記裏記載了很多有價值的東西，他也是當時蘇州、上海、常州人文圈子裏比較重要的人，對研究當時社會、教育、出版和文化都有幫助，可以通過他把很多人串聯起來。」而當談及民國上海有個影響廣遠的重要詩社——鳴社，社長就是湯老愛人鬱慕雲的祖父鬱葆青時，更是興致盎然。「鳴社圈子大，不僅是舊體詩詞文人，報人、出版家、書畫家、金融家，還有江南各個地方都有他們成員，他們叫同聲相求，值得研究。鄭逸梅也是鳴社成員。」</p><p>中間小湯老師怕湯老精力夠不上，建議喝點水先休息休息。但湯老卻不以為然，説談得正高興不要隨便停下來。於是，我們一路聊到了常州，談了近三個小時，毫無倦意、意猶未盡。等下了車，晚飯時，湯老依舊很健談，感覺回到了家鄉的湯老特別開心和高興，那活躍的勁頭彷彿不是九十三而是回到了三十九。回到房間後，還拉着大家坐下來聊，文思泉湧、如有神助。臨走時，湯老還説，千萬不要小看這些文化掌故啊，「大家都説鄭逸梅是掌故大王，其實這些掌故串聯起來，也是一部很好的學術史。」</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>支持家譜，也就是支持文化名城</strong></span></p><p>第三次交流則是 2015 年 11 月 21 日，在「清代常州文化學術大會」會議結束後，我陪湯老來到常州家譜館等地參觀，那又是一個很長時間的近距離交流和持續徒步旅行。在常州老城廂前後北岸歷史文化街區、民元裏莊氏舊居等地穿行時，我發現九十三歲的湯老，有着年輕人一般的輕鬆和愉悦。每到一處，他都會一邊聽組織方安排的導遊介紹，一邊親自給我們講解過去這個地方的歷史情況，感覺也是特別的開心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">湯志鈞先生參觀莊存與故居</p><p></p><p>當來到常州家譜館翻看江南地區名門望族的家譜文獻時，湯先生提出了很多專業的問題，甚至包括收集、修繕的過程和如何保存等細節。當得知常州家譜館館長朱炳國先生以一人之力收藏如此多的舊家譜時，頗為吃驚和讚賞。他説他也在上海社科院歷史所收集和整理過不少文獻，歷史所圖書館也有他收集的文獻，其中也有不少家譜。歷史文獻要有有心人去收集、整理和研究，如果沒有這樣的人，一旦散失，或者錯失收集機會，既很可惜，也很難再有機會去補救。在獲悉整個常州家譜館都屬於私人展館性質時，湯老還特意跟隨行的常州社科聯、方誌辦公室領導説，要大力支持朱館長的收藏和展示工作。「你們支持他，就是支持常州文化；支持家譜，也就是支持文化名城。」大家聽了，也都深以為然。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">湯志鈞先生參觀常州家譜館</p><p></p><p>幾次交往，時間不長，但卻很深入，不僅對我個人啓發很大，也對常州乃至江南區域文化的保護、研究和傳承提供了很大幫助。可以説，在常州申報國家級歷史文化名城的過程中，湯老一直是一個熱情的贊助者、重要的參與者和有力的支持者，他為這座城市的文化發展提供了開明、開放和深刻的意見與建議。同時，在有關常州鄉賢、江南文人呂思勉、莊通百等的研究中，尚有不少文人掌故性質的信息和文獻有待發掘，通過湯老所指路徑，這一研究如能深入，亦可發見一個不一樣的民國學術史。關於地方文獻，特別是家譜文獻，湯老更是重視，經由他的囑咐，常州家譜館也得到了各界越來越多重視，現已成為江南地區研究宗族和區域文化的重要基地與史料來源。</p><p>我們緬懷湯老，不僅因為他是著名的歷史學家，他在史學、經學領域有着突出的貢獻，還因為他是真正為常州乃至江南文化研究與傳承做出貢獻的鄉賢與前輩。大家不僅敬佩其學問，還感佩其學行。希望以上文字能為湯老的精神永存，提供一絲綿力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:20:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26069332</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26069332</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/917.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26069332_20240123102060bd7f73-1dce-4948-8478-ac86b632b513.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[葛金華（常州大學周有光文學院院長）]]>
            </author>
            <category>湯志鈞</category>
            <category>私</category>
            <category>家</category>
            <category>歷</category>
            <category>史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/917.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/918.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再創歷史！張之臻/馬哈奇組合晉級澳網男雙四強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 23 日上午，張之臻在澳網賽場再度創造歷史。</p><p>在男子雙打項目四分之一決賽中，張之臻和捷克搭檔馬哈奇直落兩盤，以 6 比 3、6 比 1 的比分戰勝貝哈爾/帕夫拉斯克，晉級四強。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張之臻（右）和搭檔馬哈奇。</p><p></p><p>由此，張之臻也成為歷史首位闖進大滿貫四強的中國大陸男網球員。</p><p>前一輪晉級澳網男雙八強後，張之臻就已經刷新了中國大陸男網在大滿貫的歷史。對於主要精力放在單打，澳網前也沒有特意訓練雙打的張之臻來説，這無疑是一個驚喜。</p><p>半決賽，張之臻/馬哈奇組合的對手將在賽會 2 號種子波帕納/埃布登和 6 號種子岡薩雷斯/莫爾特尼之間產生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108409</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108409</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/363.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108409_2024012310214d4a07c1-17ec-4313-a2a9-808b4222f148.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>澳網</category>
            <category>張之臻</category>
            <category>運</category>
            <category>動</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/363.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/364.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國 2023 年糧食產量 13908.2 億斤，再創歷史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 23 日上午，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，介紹 2023 年農業農村經濟運行情況。</p><p>農業農村部副部長鄧小剛在會上表示，2023 年，面對複雜嚴峻的國內外經濟形勢和多發、重發的自然災害，農業農村部門深入貫徹落實習近平總書記關於「三農」工作的重要論述和重要指示批示精神，落實黨中央、國務院決策部署，全力以赴攻難關、破難題，保持了農業農村發展穩中向好、穩中有進的勢頭，「三農」基本盤進一步夯實，為經濟回升向好、高質量發展紮實推進提供了有力支撐。</p><p>鄧小剛具體提及，第一，糧食生產再獲豐收，重要農產品供給保障有力。有效克服黃淮罕見「爛場雨」、華北東北局地嚴重洪澇、西北局部乾旱等災害影響，2023 年糧食產量 13908.2 億斤，比上年增加 177.6 億斤，再創歷史新高，連續 9 年穩定在 1.3 萬億斤以上。大豆油料擴種成效明顯，大豆麪積 1.57 億畝，連續兩年穩定在 1.5 億畝以上，產量 416.8 億斤、創歷史新高。油料作物種植面積邁上 2 億畝台階。生豬產能保持穩定，全年豬肉產量 5794 萬噸、比上年增長 4.6%。同時，牛羊禽肉、牛奶、水產品全面增產，蔬菜水果供應充足。</p><p>第二，脱貧攻堅成果持續鞏固拓展，守住了不發生規模性返貧的底線。各地健全防止返貧監測幫扶機制，努力做到早發現、早幹預、早幫扶，超六成的監測對象消除返貧風險，其餘均已落實幫扶措施。突出抓好產業就業幫扶，中央財政銜接推進鄉村振興補助資金用於產業發展的比重達到 60%，脱貧縣培育了一批特色主導產業。全年脱貧勞動力務工總規模達到 3396.9 萬人，超過年度任務目標 377.7 萬人。</p><p>第三，科技和裝備支撐穩步增強，現代農業建設紮實推進。完成新建和改造提升高標準農田 8611 萬畝，建成高效節水灌溉 2462 萬畝。種業振興行動取得階段性成效，完成新中國規模最大的全國農業種質資源普查，新收集種質資源 53 萬多份，轉基因玉米大豆產業化應用試點任務順利完成。短板農機裝備取得突破，320 馬力無級變速拖拉機、山地玉米播種機等短板機具陸續量產，大型大馬力農機、丘陵山區小型農機等部分機具初步實現了「有好農機用」。</p><p>第四，農業綠色發展步伐加快，農業生態環境持續改善。化肥農藥施用持續減量增效，畜禽糞污綜合利用率、秸稈綜合利用率、農膜處置率分別超過 78%、88%、80%。長江十年禁漁取得重要階段性成效，23 萬多退捕漁民安置保障實現全覆蓋，禁捕水域管理秩序總體平穩，長江水生生物資源和多樣性呈現恢復向好態勢。農業生產和農產品「三品一標」再獲新成效，新認證登記綠色、有機和名特優新農產品 1.5 萬個，全國農產品質量安全監測總體合格率達到 97.8%。</p><p>第五，鄉村產業發展勢頭良好，農民就業增收渠道拓寬。農產品加工業平穩發展，規模以上農產品加工業企業超過 9 萬家。農村電商蓬勃發展，全年農村網絡零售額達到 2.49 萬億元。現代農業園區建設提檔升級，新建 50 個國家現代農業產業園、40 個優勢特色產業集羣、200 個農業產業強鎮，創建 100 個農業現代化示範區。農業社會化服務面積超過 19.7 億畝次、服務小農户 9100 多萬户。在產業帶動、就業拉動下，農民收入保持增長。據國家統計局數據，農村居民人均可支配收入達到 21691 元、比上年實際增長 7.6%。</p><p>第六，總結推廣「千萬工程」經驗，宜居宜業和美鄉村建設有力有效。深入實施鄉村建設行動，重點加強普惠性、基礎性、兜底性民生建設，加快補上農村公共基礎設施短板。農村人居環境持續改善，全國農村衞生廁所普及率超過 73%，農村生活污水治理（管控）率達到 40% 以上，生活垃圾得到收運處理的行政村比例保持在 90% 以上。鄉村治理效能穩步提升，新認定 100 個全國鄉村治理示範鄉鎮、1001 個全國鄉村治理示範村，清單制、積分制等治理方式覆蓋面不斷擴大。農村改革持續深化，第二輪土地承包到期後再延長 30 年試點、農村宅基地制度改革試點穩步推進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:19:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/374.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108425_2024012310581ade9334-21f3-4936-aa3e-0d64f5e5e4a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑]]>
            </author>
            <category>農業農村部</category>
            <category>糧食產量</category>
            <category>綠</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/374.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/375.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跨境數據流動：安全與發展如何平衡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當下，以數字經濟為代表的數字數據市場是長三角地區經濟發展的突出一環，作為中國社會主義市場經濟的重要組成部分，是中國經濟社會發展的重要驅動。</p><p>在數字數據市場中，跨境數據流動是極為重要的組成部分。要做好數字經濟發展建設，跨境數據流動是不可忽視的一環。所謂跨境數據流動，我們採用《歐盟跨境數據流動治理：平衡自由流動與規制保護》中的觀點，將其定義為「trans-border data flows」，在法律意義上，它是從本司法管轄區轉移數據到其他司法管轄區，或是轉移到其他司法管轄區之後意圖再轉移的行為。</p><p>作為數據創造和消費大國，中國在企業生產、政務服務、社會民生等領域都有着龐大的數據使用和流通需求。例如，隨着國際國內雙循環發展的穩步推進，在企業跨國合作、協同生產等領域，數據正發揮着愈來愈重要的作用。如何平衡數據自由流動和數據安全存儲是中國這一發展大國當前需要面臨的一大難題。</p><p><strong>一、「企業-政府」跨境數據流動現存的問題</strong></p><p>經過調研，當前中國跨境數據流動領域面臨着諸多困境，數據流動的發展側和安全側均受到了不同類別的挑戰，出現了一定程度的失衡。</p><p><strong>1、企業面臨的數據出境困境。</strong>在調研中，部分企業曾表示，面對全球化市場的需求，企業對於數據出境和跨國協同生產的需要進一步擴大。但目前來看，中國的數據出境政策處於一個更為穩健、謹慎的規則角度，對數據的出境審批流程有着較為嚴格的限制。這使得部分企業處於規則僵局中。部分企業表示，中國法律法規中緊縮和模糊的數據出境審批政策給企業的審批和合規流程帶來了諸多不確定因素，一定程度上壓縮了企業對外發展的空間。部分無良企業因此鋌而走險進行違規傳輸，對中國公民的個人隱私和國家信息安全造成了一定風險。某企業負責人表示，在此局面下，未來可能會有越來越多的企業鋌而走險，進行違規傳輸，這在一定意義上擠壓了遵守中國法律法規進行合規出境的企業的發展空間。</p><p><strong>2、政府端面臨的監管難題。</strong>當前，中國政府面臨着不可避免的數據監管難題。從大方向上，中國對於數據出境一直秉承着謹慎穩健的態度。但由於數據市場經濟飛速發展，相應的上層建築和頂層設計卻存在一定程度的落後，目前政府端對於數據市場的監管稍顯頹勢，有力不從心之感。在面對企業複雜的申報數據時，有關政府部門不僅缺少足夠的法規支持，相應的處理經驗也稍顯不足。此外，不同政府部門之間存在權力拉扯，對於數據出境審查監管流程造成了一定的經濟影響。&nbsp;</p><p><strong>二、跨境數據流動遇困的原因分析</strong></p><p><strong>1、在政策層面，中國對於數據出境的監管條例仍不夠完善。</strong>整合各類法律條文、管理條例等可以發現，雖然中國在數據安全方面已經完善了頂層法律、主要條例以及部分具體實施細則等，但閲讀部分細則可以發現，在監管辦法中仍存在諸多具有不確定性的規則。</p><p>首先，針對「數據」這一概念，中國在 2022 年 7 月 17 日出台的<a href="https://www.gov.cn/gongbao/content/2022/content_5707283.htm">《數據出境安全評估辦法》</a>中點明瞭幾類需要向國家網信部門申報數據出境安全評估的數據類型，分別為：重要數據；關鍵信息基礎設施運營者和處理 100 萬人以上個人信息的數據處理者向境外提供個人信息；自上年 1 月 1 日起累計向境外提供 10 萬人個人信息或者 1 萬人敏感個人信息的數據處理者向境外提供個人信息；國家網信部門規定的其他需要申報數據出境安全評估的情形。在上述四類需要進行申報評估的數據類型中，網信辦暫未對「重要數據」「其他需要申報數據安全評估的情形」作出詳細規定。何謂重要數據？重要數據內部有無分類？雖然其他條例對這些問題略有涉及，但在此《辦法》中暫無詳細闡釋。因而，企業在進行內部數據出境材料整合時面臨諸多困境，例如，是否申報、所申報數據是否合規，都是困擾企業的常見問題。</p><p>同時，在涉及數據出境的諸多法律法規中，頻繁出現「其他情況」「其他條件」等指意模糊的字句。例如，<a href="https://www.gov.cn/xinwen/2021-08/20/content_5632486.htm">《個人信息保護法》</a>中指出，個人信息出境需要符合以下條件之一：（1）進行個人信息保護認證；（2）與境外接收方訂立標準合同；（3）其他條件。再例如，2023 年 2 月正式出台的<a href="http://www.cac.gov.cn/2023-02/24/c_1678884830036813.htm">《個人信息出境標準合同規定》</a>第八條指出，在標準合同有效期內出現下列情形之一的，個人信息處理者應當重新開展個人信息保護影響評估，補充或者重新訂立標準合同，並履行相應備案手續：（1）向境外提供個人信息的目的、範圍、種類、敏感程度、方式、保存地點或者境外接收方處理個人信息的用途、方式發生變化，或者延長個人信息境外保存期限的；（2）境外接收方所在國家或者地區的個人信息保護政策和法規發生變化等可能影響個人信息權益的；（3）可能影響個人信息權益的其他情形。</p><p>可以看出，對於數據出境的具體評判要求，部分法律法規、實施辦法或細則等有較為模糊的規定，會引起企業方的不安與疑惑。</p><p><strong>2、數據出境的法律法規存在不確定性。</strong>這不僅給監管部門帶來了執行困境，企業方也呼籲相關部門出台更為清晰、監管邊界明確的實施細則。由於數據及數據出境問題的複雜性，不同的政府部門經常會合作辦公。在目前已公開的數據條例已明確規定的範圍內，各部門各司其職，共同服務監管我國各企業各單位的數據出境安全申報。但仍會出現在條例、辦法中尚未明確規定的情況，比如一些涉及一般個人信息或一般企業發展信息的數據是否也包括在重要數據的範圍內。</p><p>在此情況下，政府被賦予了相當大的裁量權，這使得企業端數據的出境審批流程具有相當大的不確定性，不僅減緩了雙方提交、審批的速度，也產生了一些存在於企業和政府間的灰色空間。此外，由於法律制定端和政府執行端處於兩個截然不同的政策點位中，政府部門在很多情況下對相應的數據出境持模糊看法，一些處於敏感與非敏感的邊界數據的執行規則難以確定。倘若監管部門採取寬鬆態度，可能會存在出境數據產生相應的法律或隱私責任的風險。因此，在大多數情況下，相應監管部門會偏好穩健而謹慎的審批策略，從最大程度上保障中國的數據安全。</p><p>最後，由於條例中存在許多概念規定不確定、各類數據審批範圍定義過寬等問題，在面臨具有歧義或爭議性的數據類型時，不同的部門經常會出現一定程度的拉扯。例如，在監管部門和其他相關部門之間會產生審批要求的掣肘，這不僅對數據出境的審批造成嚴重影響，也極大程度地影響了政府部門的分工協作。</p><p><strong>3、存在部分企業不顧監管規則，違規進行數據出海傳輸，甚至泄露個人隱私信息等重要數據。</strong>近年來，某外資在華汽車企業被爆出泄露車主隱私信息、數據存儲無加密傳輸等新聞。無獨有偶，在部分製造業行業，有些企業為加快生產中轉，多次向境外違規傳輸重要製造信息。對此，企業應懂得數據出境的安全監管與發展是一體兩面之關係。倘若僅為滿足企業發展要求，繞過監管程序進行數據違法出境，不僅損害了中國公民的個人隱私安全、國家的經濟發展安全等，也為企業的後續發展埋下了隱患。&nbsp;</p><p><strong>三、促進跨境數據流動的安全與發展的平衡</strong></p><p>在跨境數據流動中，安全與發展實則是一體兩面之關係。只有在數據安全的基礎上謀求發展，中國數字經濟乃至整個經濟社會的發展方能行穩致遠。</p><p><strong>1、相關部門應進一步完善政策及政府監管。</strong></p><p>首先，從政策制定層面，應儘快理清「重要數據」「其他情形」等條款的具體內容，對數據監管的目錄進行完善，從而明確界定關鍵信息基礎設施和重要數據的範圍，減少商業性個人信息數據流通的阻礙，減輕企業的運營成本。</p><p>其次，針對數據出境相關議題，政府和企業之間可以構建若干個長期有效的溝通座談機制。通過溝通座談，企業端將能更直接地表達自身需求，深度參與後續的規則協作；政府端則將能更直觀地瞭解企業訴求，完善監管服務條例和實施細則，打通審批-監管的堵點。在座談會基礎上，政府和企業代表可以共同構建專班協調機制，實時跟進數據出境合規服務建設。</p><p>最後，政府應進一步完善數據出境白名單建設。部分企業表示，根據當下國家發佈的數據出境審批實施細則，一般數據和部分本不需要安全評估的個人信息出境也須通過網信部門申報安全評估，這既增加了企業的送審壓力，也加重了政府部門的業務負擔。因此，完善白名單建設是一個較為切實、高效的解決辦法。經由白名單，一般個人信息、企業基礎生產數據以及公開經營數據、文宣數據等可以通過綠色出境通道等途徑快速出境，優化審批流程，提高審批效率。值得注意的是，白名單的建設應經過企業、發展部門、監管部門等多方磋商，對於確實需要進入白名單的一般數據，政府應給予服務支持；對於仍需要申報審批的重要數據，政府應嚴格依據條例進行監管，防止「白名單」變為「灰名單」。</p><p><strong>2、政府各部門之間應理清權責關係。</strong>監管部門、發展部門和組織部門等部門之間應做好協商規劃，在相關條例等規範下合作開展工作。部門職能不越界，部門權責不推卸，共同做好數據出境的服務以及審批監管工作。在國家統一規制下，各省各部門也應做好相應的標準協調工作，促進新政策、新規定在全國統一落地實施。</p><p><strong>3、各企業應落實數據分類管理。</strong>鼓勵相應行業、數據出口重點企業建立統一的行業數據分級標準。同時，發揮行會黨支部、各企業黨支部等先鋒引領作用，推進行業數據分級標準落細、落實和優化完善。</p><p><strong>4、優化政府企業間合作模式。</strong>政府與企業可攜手共建數據出境企業服務專班試點工作。<a href="http://www.mofcom.gov.cn/article/b/g/202009/20200903004693.shtml">《商務部關於印發全面深化服務貿易創新發展試點總體方案的通知》</a>指出，要在中央網信辦指導下，在北京、上海、海南及雄安新區等試點地區推進跨境數據流動分類監管模式，開展數據跨境傳輸安全管理試點。並在具備條件的試點地區開通國際互聯網數據專用通道，推動第三方數據輔助流通機制，更好更快發揮作用。調研發現，在上海、海南、北京等地區均落地了第三方跨境數據服務機構，比如上海臨港的跨境數科公司。應進一步強化此類國際數據綜合服務公司建設，協同促進中國綜合國際數據港建設。</p><p>同時，省級部門也可積極配合網信部門探索建立地方性數據安全綜合評估辦法，聯繫當地企業開展綜合性數據安全評估審批工作，形成「網信部門——地方——數據出境試點服務企業」三者的服務監管鏈條，更好服務各企業數據出境申報與審批。</p><img alt="" style="width:289px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/878/471.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 1&nbsp; 服務監管鏈條示意圖</p><p></p><p><strong>5、積極接軌國際，擴大戰略發展空間。</strong>目前中國已正式申請加入 CPTPP 和 DEPA 等開放內容更多的自由貿易或數字經濟協定。隨着中國數字經濟對外開放的不斷擴大，中國各數據出境法律法規也受到了國際相關規則的影響。在 CPTPP 中存在一般例外和國家安全例外條款，適當借鑑和運用此類條款等規則方向，有助於中國數據跨境流動自由和國家安全利益達到最佳協調。然而，中國也應注意，部分國際條款限制了締約國對於本國數據出境的監管，變相約束了中國對數據出境的審查權，這勢必會對中國以後的數據安全造成一定影響，有關部門應該謹慎考慮。</p><p>目前，中國的跨境數據流動及數據出境安全評估、監管審查制度仍處於制定初期，規章制度等上層建築不夠完善，政府相應的監管流程也不夠清晰明確。儘管中國已提出了多地開展的試點工作，但仍缺乏較為完整的實踐支撐。在下一階段，中國應持續推進跨境數據流動安全評估及監管立法，創新政府-企業合作實踐，從雙視角出發推進數據出境評估與審查。同時，中國有關部門也應關注國際上其他國家或地區的相關立法與實踐，以進一步完善我國的跨境數據流動安全監管制度。在保障數據安全的前提下謀求經濟發展，在發展的過程中促進數據出境安全監管創新，政府、企業與社會協力促進我國數據經濟安全健康發展。&nbsp;</p><p><strong>（作者徐沁芃來自復旦大學，本文系《城市數字治理安全與發展的平衡：上海跨境數據流動治理》報告成果之一，報告主編：姚旭、江天驕，課題組成員包括：李之端、徐沁芃、吳思傑、高健）&nbsp;</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:17:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26096830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26096830</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/996.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26096830_202401231017596cb62b-6fe1-46c6-9686-1f6a67be0455.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐沁芃]]>
            </author>
            <category>數據跨境流動</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>智</category>
            <category>庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/996.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/997.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[龔正：今年完成政府機構改革任務，形成數字政府體系框架]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/458.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海市第十六屆人大二次會議 1 月 23 日上午在世博中心開幕。上海市市長龔正作《政府工作報告》。</p><p>龔正説，今年要完成政府機構改革任務，持續推動「兩張網」迭代升級，基本形成數字政府體系框架，加快消除「數字鴻溝」。構建行政審批告知承諾閉環管理機制，加強重點領域綜合監管改革。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:17:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108384</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108384</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/478.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108384_2024012310323b5e9b3c-38b2-4d80-8eeb-7e49163b5aaf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上觀新聞]]>
            </author>
            <category>上海兩會</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>頭</category>
            <category>條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/478.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/483.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李家超：深圳灣口岸春節期間 24 小時通關]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特區行政長官李家超今日（23 日）宣佈，深圳灣口岸春節期間（2 月 9 日至 13 日）24 小時通關，包括旅客和車輛通道。此外，羅湖口岸將於 2 月 9 日及 11 日延長服務時間至凌晨 2 時，港鐵東鐵線將同步延長服務時間。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:10:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108327</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108327</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/420.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108327_2024012310110bb148a8-7a7a-4408-a5ab-174aeb57eacd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃梓熒/@大灣區之聲]]>
            </author>
            <category>李家超</category>
            <category>港</category>
            <category>台</category>
            <category>來</category>
            <category>信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/420.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/421.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打造一流營商環境，龔正：上海要實施新一輪 150 項改革措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海市第十六屆人大二次會議 1 月 23 日上午在世博中心開幕。上海市市長龔正作《政府工作報告》。</p><p>龔正説，上海將聚焦市場化、法治化、國際化，實施新一輪營商環境改革 150 項任務措施。健全「政會銀企」四方合作、企業圓桌會等交流溝通機制，完善重點企業「服務包」制度。深入清理妨礙要素市場化配置的隱性門檻和壁壘，探索一批銜接國際通行規則的創新舉措，提升營商環境綜合優勢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 01:48:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108308</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108308</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/145.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108308_20240123094874854bdc-5f74-4395-9bef-dd600683a36b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上觀新聞]]>
            </author>
            <category>龔正</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>頭</category>
            <category>條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/145.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/146.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀丨國常會對資本市場運行作出最新部署，有何深意？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院總理李強 1 月 22 日主持召開國務院常務會議，聽取資本市場運行情況及工作考慮的彙報。</p><p>整體來看，對於資本市場接下來的發展，會議主要提了四方面要求：一是進一步健全完善資本市場基礎制度，更加註重投融資動態平衡；二是加強資本市場監管；三是要採取更加有力有效措施，着力穩市場、穩信心；四是增強宏觀政策取向一致性，促進資本市場平穩健康發展。</p><p>「本次國常會是新一屆領導班子首次專門聽取關於資本市場運行情況的彙報，並作出明確部署，這本身就是政策制定者對於資本市場高度重視的體現。」中信建投證券首席經濟學家黃文濤對澎湃新聞記者表示。</p><p>中信建投證券首席策略分析師陳果對澎湃新聞記者説：「會議在當前時點強調資本市場，體現了資本市場對於社會預期、金融體系和經濟‘牽一髮動全身’的重要作用。」</p><p>市場人士稱，近年來，黨中央、國務院高度重視資本市場改革發展穩定工作，作出一系列重大決策部署。本次國常會再次作出明確部署，充分體現了維護資本市場穩定對於經濟社會大局穩定的重大意義，在當前市場形勢下，本次會議將增強市場信心。</p><p>國常會作出最新部署後，穩市場、穩信心方面還會有哪些硬招實招推出呢？</p><p>黃文濤認為，在目前市場較疲弱的背景下，有必要出台一些強力的措施，比如推出市場平準基金。陳果進一步指出，除了中長期資金入市方面，IPO、再融資和減持的階段性收緊或會進一步加大。</p><p>落實到二級市場層面，申萬宏源研究策略首席分析師傅靜濤對澎湃新聞記者分析稱，此次國常會再次提及資本市場，反映了管理層對資本市場的重視，兜底系統性風險，穩定市場預期，政策力度加碼的窗口已經打開。國常會政策佈局，針對中短期 A 股市場面臨的問題對症下藥，有望加速市場信心恢復。</p><p><strong>以下為澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者對會議提出四方面促進資本市場健康發展的逐條解讀。</strong></p><p><strong>一、會議強調，要進一步健全完善資本市場基礎制度，更加註重投融資動態平衡，大力提升上市公司質量和投資價值，加大中長期資金入市力度，增強市場內在穩定性。</strong></p><p><strong>解讀：</strong>黃文濤表示，穩市場、穩信心方面，除了資本市場本身的建設之外，還需各方面各部門協調配合，齊抓共管。</p><p>「整體來看，進一步健全資本市場基礎制度，更加註重投融資動態平衡，大力提升上市公司質量和投資價值，加大中長期資金入市力度，增強市場內在穩定性，這些短期和長期的政策都很必要。」黃文濤説。</p><p>就二級市場角度，傅靜濤分析稱，當前在長短期性價比均較高的時點，正是長期配置的絕佳時點，積極引導長期資金入市正當其時。</p><p>「短期市場毫無疑問處於歷史級別的高性價比區域。市場擔憂 2024 年需求向上缺乏彈性，供給釋放壓力將維持高位，但這樣的基本面擔憂在短期調整中已充分反應。市場的長期性價比已與歷史級別的低點旗鼓相當，短期超跌信號明確，市場存在內在修復訴求。」傅靜濤説。</p><p>投融資端動態平衡方面，傅靜濤表示，此次國常會特別強調「更加註重投融資動態平衡」，未來以股東回報為標準，一批新的核心資產將有望進入投資者視野，帶動市場主線估值修復。</p><p>「強調公司治理、股東回報正在成為一種思潮，特別是新經濟方向上，現階段投資者格外重視融資和股東回報的平衡。與此同時，發揮融資功能的另一面是優化投資功能，‘中特估’導向下，成熟行業中的優質企業正在提供越來越豐厚的股東回報。」傅靜濤進一步指出。</p><p><strong>二、會議提出，要加強資本市場監管，對違法違規行為「零容忍」，打造規範透明的市場環境。</strong></p><p><strong>解讀：</strong>市場人士表示，資本市場是一個大的生態系統，本次會議對資本市場環境提出了明確要求。</p><p>值得一提的是，證監會在學習傳達中央金融工作會議和中央經濟工作會議精神時，這方面已作出了全面部署。</p><p>證監會明確指出，要堅守監管主責主業，全面強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管，切實把監管「長牙帶刺」落到實處。同時，加大對財務造假、欺詐發行等違法行為的打擊力度，持續淨化市場生態。</p><p><strong>三、會議指出，要採取更加有力有效措施，着力穩市場、穩信心。</strong></p><p><strong>解讀：</strong>市場人士認為，本次會議強調要採取更加有力有效措施，着力穩市場、穩信心，表明接下來還會有更多硬招實招推出，政策效果將會逐步顯現。</p><p>具體舉措方面，黃文濤表示，本次會議是繼去年 7 月政治局會議和中央金融工作會議之後，再次對資本市場作出重要部署。加快建設金融強國，高質量地服務於實體經濟，離不開資本市場的充分健康發展，離不開多層次資本市場建設，離不開多元股權融資體系建設。</p><p>「當前，投資者都很期待有更多政策出台，進而活躍資本市場，提振投資者信心。」黃文濤進一步指出，「在目前市場較疲弱的背景下，出台一些強力的措施也有必要，比如推出市場平準基金。」</p><p>陳果預計，除了中長期資金入市方面，IPO、再融資和減持的階段性收緊或會進一步加大。</p><p>去年 7 月 24 日中央政治局會議明確提出「要活躍資本市場，提振投資者信心」部署後，證監會從投資端、融資端、交易端、改革端等各方面推出了一攬子政策措施。包括先後推出階段性收緊 IPO 和再融資節奏、調整融資融券業務保證金比例、從嚴規範股份減持、降低證券交易經手費、健全上市公司分紅、回購和股東增持機制等重要舉措。</p><p>市場人士稱，特別是有關部門出台減半徵收印花税、實施國有保險機構長週期考核、調降保險資金權益投資風險因子等關鍵性措施，力度之大是近年來罕見的。</p><p><strong>四、會議明確，要增強宏觀政策取向一致性，加強政策工具創新和協調配合，鞏固和增強經濟回升向好態勢，促進資本市場平穩健康發展。</strong></p><p><strong>解讀：</strong>市場人士表示，會議提出的加強政策工具創新的協調配合等，體現了堅持經濟和金融一盤棋思想。去年中央經濟工作會議就提出，要增強宏觀政策取向一致性，把非經濟性政策納入宏觀政策取向一致性評估，強化政策統籌，確保同向發力、形成合力。</p><p>「資本市場運行是基本面、政策面、資金面、情緒面和外部環境變化的鏡像反映。看待資本市場問題，要堅持系統性思維，跳出資本市場看資本市場。促進資本市場平穩健康發展，需要宏觀管理部門、金融管理部門、地方政府等各方面協同努力，積極營造良好資本市場發展宏觀環境。」市場人士稱。</p><p>黃文濤表示，股市是經濟的晴雨表，經濟的發展給股市的表現提供了最大的基本面。其中，打造創新型國家，離不開全方位建設資本市場，創新型企業的初創成長髮展壯大，每一步都與資本市場相生相伴。</p><p>「同時，資本市場也會通過財富效應激發居民的消費熱情，發揮資本市場的賺錢效應，在房地產下行週期、穩增長的背景中尤為重要。」黃文濤説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 01:25:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26107873</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26107873</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/347.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26107873_2024012309257e8e1812-0b6d-494b-b861-bf8221fe3436.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>國常會</category>
            <category>資本市場</category>
            <category>牛</category>
            <category>市</category>
            <category>點</category>
            <category>線</category>
            <category>面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/347.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/348.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院新聞辦公室發佈《中國的反恐怖主義法律制度體系與實踐》白皮書]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院新聞辦公室 23 日發佈《中國的反恐怖主義法律制度體系與實踐》白皮書。</p><p>白皮書除前言、結束語外分為五個部分，分別是反恐怖主義法律制度體系日臻完善，恐怖活動認定清晰、處罰規範，在反恐怖主義工作中規範權力運行，在反恐怖主義工作中依法保障人權，有力維護人民安全和國家安全。</p><p>白皮書指出，恐怖主義是人類社會的公敵，是對所有國家和全人類的挑戰，嚴重威脅國際和平與安全。反恐怖主義是國際社會的共同責任。中國作為恐怖主義受害國，長期面臨着恐怖主義的現實威脅。中國曆來高度重視反恐怖主義法治建設，通過締結或參加一系列國際公約條約、修改完善刑事法律，不斷積累反恐怖主義法治經驗。</p><p>白皮書強調，多年來，通過建立健全法律制度、嚴格規範公正文明執法、全面落實公正司法、切實加強人權保障等法治實踐，中國逐步探索出符合本國實際的反恐怖主義法治道路，有力維護了國家安全、公共安全和人民生命財產安全，為全球和地區安全穩定作出貢獻。</p><p>白皮書説，實踐證明，各國的探索和實踐只要能夠體現人類社會價值取向，遵循聯合國反恐怖主義原則準則，符合本國國情和法律制度，就都是國際反恐怖主義法治化事業的組成部分。中國願與世界各國一道，在人類命運共同體理念指引下，積極參與全球反恐怖主義治理，在平等尊重的基礎上，廣泛開展互學共鑑和交流合作，共同推動全球反恐怖主義事業健康發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 01:17:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108133</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108133</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/981.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108133_20240123091759d0f152-e226-4021-b96d-8f45c582c921.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>白皮書</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <category>政</category>
            <category>庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/981.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/982.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「3820」戰略工程啓示：「以人民為中心」貫穿這一戰略工程始終]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[「3820」戰略工程啓示：「以人民為中心」貫穿這一戰略工程始終]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 00:54:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4638452598490417006&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=753CC69E-0AE0-4CA2-B7D6-</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4638452598490417006&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=753CC69E-0AE0-4CA2-B7D6-</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/832.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
