<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 17 Nov 2023 23:26:58 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行王靜：反洗錢部門可加強與税務部門合作，共同監管和利用好金融體系的數據資源]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，中國人民銀行反洗錢局副局長王靜在第十三屆中國反洗錢高峯論壇暨第三屆陸家嘴國家金融安全峯會上表示，反洗錢是維護國家安全和金融安全的重要手段，做好今後一段時期我國反洗錢工作，一定要認真落實中央金融工作會議精神，充分發揮反洗錢強監管、防風險、促發展的積極作用和職能優勢，為維護國家安全和金融安全提供可靠保障。&nbsp;</p><p>在他看來，做好反洗錢工作，要重點做好五方面工作：一是堅決維護國家安全與金融安全；二是持續推進國家治理體系和治理能力現代化；三是助力加強和完善金融監管；四是協助防範化解金融風險；五是有力支持金融業高水平雙向開放。</p><p>王靜指出，在全面建成社會主義現代化強國的關鍵階段，反洗錢工作要繼續堅定不移地貫徹總體國家安全觀，立足資金監測職能，積極發揮金融情報作用，不斷提升資金監測覆蓋面和及時性、準確性，提高對異常資金流動的追蹤、監測、預警和防範的能力，築牢金融安全防線，維護國家安全和金融秩序，以新安全格局保障新發展格局。</p><p>他認為，當前，反洗錢應立足國內實際，不斷深化和擴展反洗錢的內涵與外延，更好地適應國家治理體系和治理能力現代化需要。一方面，隨着受益所有人備案制度建立和金融機構廣泛深入開展盡職調查工作，反洗錢機制可以協助市場監管部門健全和深化對各類經營主體的監管體系，在防範空殼公司、虛假注資和嵌套持股，遏制經濟金融亂象、淨化市場環境方面發揮積極作用。另一方面，在國家税務機關推進金税四期、加強所得税監管的背景下，大數據系統將使市場主體及個人的信息更加透明化，公私賬户間的資金交易、大額現金收付等更加透明，反洗錢部門可以加強與税務部門的合作，共同監管和利用好金融體系的數據資源，進一步釋放反洗錢在國家治理中的潛能。</p><p>可見的是，反洗錢是現代金融監管體系的重要內容。王靜也表示，當前，金融機構反洗錢體系還存在諸多短板，合規管理水平仍然不高，洗錢風險管理水平較弱，不同金融機構之間的水平差距較大。另外，虛擬資產、數字經濟、平台經濟等加劇了洗錢違法犯罪風險，監管科技水平與行業數字化水平的差距凸顯。反洗錢工作應根據風險和形勢變化，將「風險為本」作為核心原則，進一步加強監管制度建設，健全事前事中事後監管機制安排，提升監管科技水平，實現監管全鏈條全領域全覆蓋，指導金融機構提高反洗錢合規水平和風險管理能力，推動反洗錢工作高質量發展。</p><p>就防範化解金融風險角度來看，王靜談到，隨着國內外經濟形勢的變化，各類金融犯罪與洗錢活動相互交織滲透，電信網絡詐騙、網絡賭博、地下錢莊等上游犯罪手段不斷更新，洗錢犯罪呈現新特點，涉案金額持續攀升，金融風險逐漸加大。</p><p>他強調，反洗錢工作要圍繞「追蹤資金」理念，積極發揮預防和打擊兩方面作用，一方面要構建金融系統預防體系，指導金融機構完善洗錢風險管理控制、穿透監測異常資金流動，對金融詐騙、非法集資、地下錢莊等重大金融犯罪做到早識別、早預警、早發現、早處置，提升金融交易的規範化和透明度。另一方面要打擊違法資金活動，主動協助配合司法機關偵破洗錢及相關犯罪案件，組織金融機構提供金融情報及資金流轉證據，嚴厲打擊電信詐騙等嚴重危害羣眾財產安全、社會影響惡劣的犯罪行為，切實保護人民羣眾切身利益，維護金融秩序。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:25:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337271</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337271</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/770.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337271_2023111807258e979138-6b00-4349-aa18-05927b5a6772.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>央行</category>
            <category>反洗錢</category>
            <category>金融安全</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/770.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/771.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[有人將吸氧罐列為工作學習必備好物，醫生：不如增加户外運動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「連止痛藥都停了！是歪打正着，還是吸氧真的能緩解偏頭痛？」近日，陶女士在嘗試吸氧後發出這樣的疑惑。她告訴記者，被吸氧「種草」的人並不少，既有與她一樣通過吸氧緩解偏頭痛的人羣，也有壓力較大的上班族、學生黨。</p><p>此前，關於「吸氧比喝咖啡還提神」的話題引發熱議，甚至有網友將便攜式吸氧罐列為高強度工作、高考、孕期必備好物。有人認為，吸氧後呼吸順暢了，頭也不痛了，也有人表示沒感覺，純屬心理安慰。</p><p>專業人士指出，生活中確實存在缺氧狀態下需要吸氧的情況，吸氧也能在一定程度上緩解疲勞和解壓。但如果無低氧血癥（一般認為血氧飽和度 94% 以上）或局部組織器官缺氧的情況下，不建議常規氧療，而是提倡堅持鍛鍊，工作和生活保持鬆弛有度。</p><p><strong>適度吸氧能改善狀態</strong></p><p>「恰逢換季，過敏性鼻炎發作，早上起來就一直流鼻涕，腦袋暈乎乎的，午睡後頭痛欲裂……」陶女士測了血氧飽和度，結果顯示正常，但她還是拿起家裏的便攜式氧氣瓶，吸了起來，以緩解頭痛症狀。</p><p>陳麗琳自從去年換了辦公場所，工作時常常哈欠連連、頭痛，嚴重時還要吃止痛藥緩解。「一直覺得是因為對着電腦太久，累了或是睡眠不足導致的，但其他同事也有相似症狀，想到可能是缺氧。」為此，陳麗琳買來兩瓶便攜式氧氣瓶，每到打哈欠、頭痛時便吸一會兒。</p><p>吸氧真能提神？華中科技大學協和深圳醫院高壓氧科主任薛連璧在接受《工人日報》記者採訪時表示，適度吸氧確實能起到改善作用。「在人員較多的辦公室，長時間進行腦力工作的人，出現疲勞、睏倦、頭暈腦脹、思維不敏鋭等現象，一定程度上是大腦皮層等組織耗氧增加，或辦公環境相對乏氧造成的。在常壓下短時間吸氧，以緩解這些不適症狀，有一定道理。」</p><p>但是，薛連璧強調，吸氧的前提是要科學掌握吸氧方法、濃度、時長、時間間隔等。「不推薦健康人羣長時間連續吸氧，也不主張自行採用醫用面罩吸入 100% 純氧，這需要專業人員指導。」</p><p><strong>正常孕婦不需要吸氧</strong></p><p>記者留意到，使用氧療方法的還有學生和孕婦。張冬玲是正在備考研究生的大四學生，朋友見她複習壓力大，便送了一個便攜式吸氧罐。「聽説可以讓腦子清醒一點，使用一個月後，發現每次噴第一下時會有緩過來的感覺，持續吸並沒有明顯效果。」</p><p>香港大學深圳醫院呼吸內科高級醫生胥韋告訴記者，如果在無低氧血癥（一般認為血氧飽和度 94% 以上）或局部組織器官缺氧情況下，不建議常規氧療。有些健康人羣吸氧更多是尋求心理安慰，以此緩解焦慮、緊張等。</p><p>「常見的普通感冒、流感及非重症肺炎一般不會導致血氧飽和度下降，患者如果有慢性呼吸系統疾病、重症肺炎等，可導致血氧飽和度顯著下降，甚至出現呼吸衰竭，此時則需要額外增加吸入空氣中的氧氣濃度以提高動脈血氧飽和度，從而改善全身缺氧狀態。」胥韋説。</p><p>孕期 31 周的陳天真告訴記者，她在一次居家辦公時突然感覺喘不過氣來，即使大口呼吸，還是很難受。「當時還心跳加快，肚皮瞬間變得硬邦邦，像是宮縮。幸好家裏備有氧氣瓶，連續吸了一分鐘，才緩過來。」</p><p>深圳市婦幼保健院福強院區產房主任李軍表示，懷孕期間，孕婦生理結構會發生變化。隨着子宮增大，胃、大腸、肺、膈肌都會被上抬，因此有些孕婦會出現胸悶氣急、感覺喘不過氣來的情況。適當運動、深呼吸或吸氧能讓這些症狀減輕。</p><p>李軍介紹，有些孕婦有先天心臟病，或由於心肺功能較差、重度貧血、肺部疾病等影響吸收氧分能力，導致血液氧含量不足，需要通過吸氧改善缺氧狀態。另外，有些孕婦到了孕晚期因胎盤功能老化導致胎兒血氧供應下降，也可以在醫生指導下適當吸氧。但一般來説，正常孕婦並不需要吸氧。</p><p><strong>健康人羣應通過運動等方式緩解疲勞</strong></p><p>「工作學習過度用腦，吸氧恢復頭腦活力」「孕期容易缺氧，隨時隨地補氧」……記者在一些網購平台看到，不少商家在商品詳情頁面將氧氣瓶、製氧機等描述為學生白領常備、適用於用腦過度等，有的產品銷量達 20 多萬件。</p><p>「除了科學掌握吸氧方法，選擇合格的有質量保障的設備、器具也很重要。」在薛連璧看來，目前市場上相關產品五花八門、良莠不齊，需要更科學地規範、引導市場，完善管理制度。另外，有些商家提供的設備使用説明並不完善，需要加強約束。</p><p>「應該在專業人員指導下購買、使用吸氧裝置。採取什麼方式吸氧、濃度、持續時間、間隔時長、如何減少可能發生的毒副作用等，也需要專業人員進行科學引導。」薛連璧認為，健康人不必要吸氧，更主張通過採取增加户外運動、張弛有度、合理作息等更接近健康生理模式的方式緩解疲勞。</p><p>李軍也表示，不建議孕婦自己在家吸氧。「吸氧時如果控制不好流量、濃度，導致孕婦體內血氧濃度過高，可能會影響胎兒視網膜發育。」</p><p>胥韋告訴記者，吸氧時給氧流速太高，還可能造成鼻黏膜損傷，出現鼻腔疼痛不適及鼻出血情況。部分製氧機帶有濕化裝置，可增加吸入氧氣的濕度以減少對鼻黏膜的刺激，但需注意及時更換滅菌濕化用水及定期消毒濕化裝置，避免因細菌滋生造成呼吸道感染。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:15:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344015</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344015</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/528.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344015_20231118071531dc69b9-70fa-4ab1-97b0-eb28a5f7af1f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉友婷/工人日報]]>
            </author>
            <category>吸氧罐</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/528.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/529.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抖音開啓短視頻內容付費測試，影響有多大？多家上市公司迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>抖音開啓短視頻付費測試引發市場關注。</p><p>11 月 17 日，澎湃新聞記者獲悉，抖音於近期開啓測試視頻內容付費服務，即用户在平台觀看部分視頻內容時，需要付費才能解鎖全部的內容。目前，該功能處於小範圍測試階段，只針對 10 萬粉絲以上、賬號狀態正常、無違規情況、原創度高的部分個人開放內測，後續可等待內測範圍逐步開放。</p><p>截至發稿，抖音對此事尚無迴應，不過有知情人士告訴記者，視頻內容付費是正常功能測試，無需過度解讀。</p><p>據公開資料顯示，抖音從 2021 年開始試水短劇付費，後來又測試了「讚賞」功能，可對視頻創作者進行打賞，這也成為抖音視頻創作者提供內容變現的途徑。此次抖音開始試水視頻內容的付費模式。</p><p>值得注意的是，和此前短劇付費不同的是，此番測試的付費視頻內容，不再侷限於短劇這單一的短視頻類目，測試中已包括日常、知識、娛樂等內容，只要符合平台規定的短視頻內容，或者中長視頻，都可以設置為付費可看。</p><p>除此之外，有抖音內部人士表示，視頻內容是否付費取決於作者是否開啓這一功能，抖音無法幹預，具體收取的費用由作者根據相應規則決定。</p><p>受到此消息影響，抖音相關影視、媒體概念股大漲，截至 11 月 17 日收盤，佳雲科技（300242）、廣博股份（002103）、引力傳媒（603598）、省廣集團（002400）漲停。短劇概念股也隨之上漲，唐德影視（300426）漲 1.5%，中文在線（300364）漲 2.54%，藍色光標（300058）、捷成股份（300182）也隨之跟漲。</p><p>多家公司公開回應與抖音付費短視頻的業務關聯，據記者統計，包括省廣集團、因賽集團（300781）、凱淳股份（301001）、天龍集團（300063）、思美傳媒 (002712)、久其軟件（002279）、吳通控股（300292）、浙文互聯（600986）、天下秀（600556）、青木股份（301110）和中富通（300560）在內超過 10 家 A 股上市公司進行了迴應。</p><p>11 月 17 日，品牌營銷公司因賽集團在互動平台表示，抖音視頻內容付費服務若正式實施，或賦予公司發展機遇，很可能帶來業務增量。在 IP 孵化和賬號運營端，公司子公司影行天下作為持續輸出劇情、測評、大健康等領域的達人賬號內容的抖音星圖服務商及抖音認證 MCN 機構，其盈利模式或更加豐富，收入來源或得到拓寬。</p><p>影視廣告類公司思美傳媒稱，公司旗下八方騰泰、愛德康賽等多家子公司是字節跳動旗下巨量引擎的綜合代理商和巨量千川服務商，代理銷售包括今日頭條、抖音等產品的信息流廣告業務，公司也是抖音本地生活的服務商和直播代運營商。旗下子公司掌維科技等公司也參與抖音的短劇、短視頻業務。</p><p>廣告代理公司天龍集團表示，公司為巨量引擎的綜合代理商、巨量千川三星級服務商，代理巨量引擎旗下包括抖音客户端在內的多產品互聯網廣告營銷業務。</p><p>此前 11 月 7 日，抖音短視頻核心概念股佳雲科技（300242）在投資者互動平台上表示，公司的主業互聯網營銷業務通過與巨量引擎代理商合作開展，抖音是公司相關業務的主要展示平台。</p><p>據年報信息顯示，佳雲科技主營互聯網營銷業務，服務內容包括搜索引擎營銷、終端媒體營銷及數字媒體營銷，致力於為客户打造集營銷策，略制定、創意策劃與素材製作、媒體資源整合、數據追蹤分析、短視頻定製、投放優化為一體的全鏈路綜合服務，實現更，高效的商業增長與效果轉化。同時，公司也拓展了美妝護膚、遊戲研發等新業務，謀求業務多元化發展。</p><p>據佳雲科技 2019 年年報，公司獲得巨量引擎 2019 年度廣告業務代理商，雙方合作一直持續至今。巨量引擎為字節跳動旗下品牌，抖音短視頻廣告由巨量引擎負責投放。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:14:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337275</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337275</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/775.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337275_20231118071433e02202-476a-4d2c-b560-14d393f37e10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來]]>
            </author>
            <category>抖音</category>
            <category>短視頻</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解決人才培養和產業發展「兩張皮」，媒體：推動職教「學科跟着產業走」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>職業教育作為我國教育體系的重要組成部分，肩負着培養高層次、多樣化技能人才和推動產業發展、促進就業創業的重要職責。當前，如何進一步統籌職業教育、高等教育、繼續教育協同創新，推進職普融通、產教融合、科教融匯，優化職業教育類型定位，對於更好規劃職業教育的發展路徑，推動我國實現從教育大國到教育強國的躍升具有重要作用。</p><p>2019 年起，國家發展改革委會同有關部門在 21 個城市和 63 家企業開展國家產教融合試點工作，大力培養符合產業需求的高素質技能人才。在肯定成績的同時，也應看到，受制於校企合作辦學層次較淺、學員就業幫扶力度較弱等問題，有的產教融合項目在辦學過程中存在產、教兩端脱節的情況。今年，國家發展改革委等 8 部門專門出台了《職業教育產教融合賦能提升行動實施方案（2023—2025 年）》，通過啓動遴選第二批國家產教融合試點城市、提升職業教育產教融合實訓水平、融合深度和專業體系建設，統籌解決人才培養和產業發展「兩張皮」問題。落實好實施方案中提出的各項目標，應從多方面入手，以產教融合不斷拓展對職業教育的認可程度。</p><p>加大各項激勵舉措落實力度。地方政府應積極出台配套的具體實施方案和詳細操作指南，明確各項激勵措施的審批標準、申領方式以及實施辦法，為校企雙方提供清晰、準確的政策引導，打通政策落地的「最後一公里」。還應明確各部門職責，避免在政策執行過程中出現政府部門權責重疊或空白、扶持工作開展不順暢的情況。通過將扶持舉措落地落實，讓校企雙方嚐到「甜頭」，激勵更多院校和企業主動開展職業教育產教融合，拓寬職業教育發展新空間。</p><p>提升課程專業建設引導強度。要優先發展先進製造、新能源等產業需要的新興專業；加快建設護理、家政等人才緊缺的專業；改造升級冶金、醫藥等傳統專業；撤併淘汰供給過剩、就業率低、職業崗位消失的專業。各地應儘快牽頭建立相關評價機制，對院校學科建設和產業需求的契合度、專業設置和經濟社會發展的緊密性進行綜合評價，對企業和院校開展獎懲舉措，通過評價機制和獎懲機制有機結合，推動職業院校形成緊密對接產業需求、有效支撐產業鏈的專業體系，做到「學科跟着產業走、專業圍着需求轉」。</p><p>加強校企合作辦學融合深度。職業教育人才培養必須以產業需求為導向，校企雙方應根據產業實際人才需求共同開設專業、研發課程，組建「雙導師制度」，確保產、教兩端銜接順暢，讓學員在校「學其所用」、在崗「用其所學」。企業可以安排學員進入公司、工廠實習，參與具體的工作和項目，通過實訓、實操提升學生實踐能力，培養符合產業發展需求的高層次、多樣化技能人才，切實解決人才培養和產業發展「兩張皮」問題。</p><p>提高職業教育宣傳温度。地方政府、行業協會、各類企業和職業院校應定期舉辦各類宣講會和交流會，開展政策解讀，宣傳第一批試點城市的成功案例，推動第二批試點城市和企業當好改革「先遣隊」。尤其要廣泛宣傳我國當前產業結構、人才需求和職業教育產教融合成材實例，「大國工匠」「大國匠人」的社會貢獻、專業精神、家國情懷和感人事蹟，扭轉社會各界對職業教育的固有觀念，提高職業院校報考率和學員就業率，推動職業教育科學、健康、高質量發展。</p><p>【作者系國家發展改革委培訓中心（宣傳中心）機關培訓部負責人、高級經濟師】</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:13:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344014</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344014</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/524.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344014_202311180713f2ee4f8f-fdea-42c2-821d-00ea6f4d52b9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[聶正標/經濟日報]]>
            </author>
            <category>職業教育</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/524.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/525.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何超越舊金山？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，少俠，朝陽少俠</p><p>本來以為 2023 年中國外交已經夠「哇塞」了，想不到年底又上演了中美元首舊金山會晤這個「王炸」。</p><img alt="" height="246" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 舊金山應該成為穩定中美關係的新起點。</p><p>西岸深秋，老友聚首，莊園漫步，談戰略、謀全局、定方向。中方認為談得很好，很全面，也很深入。美方表示，這是「最富建設性和成效的會晤之一」。國際輿論一片叫好。連一向陰陽怪氣的《華爾街日報》、BBC 也罕見評價「富有成果」「感到振奮」。此情此景，感慨頗多。</p><p>一</p><p>中美關係不能再脱軌了</p><p>中國貴客不遠萬裏前來赴約，拜登是重視的。他專門找了一座距離舊金山市中心 40 多公里的鄉村莊園，希望在景色怡人又靜謐私密的氛圍中盡到地主之誼。美方還特別強調，這是 APEC 之外的另一份邀請，也是拜登在舊金山的重頭戲。</p><img alt="" height="756" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 此次中美元首會晤地點斐洛裏莊園（Filoli Estate）位於舊金山市西南伍德賽德區，始建於 1917 年，主建築為一英式風格樓，被譽為美國 20 世紀現存最精美鄉村莊園之一。英文名「Filoli」是莊園第一位主人威廉·伯恩的人生信條。「Fi」代表 Fight for a just cause（為正義事業而戰），「Lo」代表 Love your Fellow Man（愛你的夥伴），「Li」代表 Live a Good Life（過好生活）。</p><img alt="" height="1422" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 近日，舊金山為迎接 APEC 會議大力整頓市容，昔日的毒品街區、無家可歸「帳篷族」一夜消失。</p><p>當「再次跨越太平洋的握手」「拜登用手機展示習主席 38 年前訪問舊金山老照片」「中國紅旗轎車與美國‘野獸’座駕並排停放」登上頭條熱搜，許多人都鬆了一口氣——歷經數年的起起伏伏，特別是近一年來的跌跌撞撞，中美關係似乎看到了重回正軌、止跌企穩的曙光。</p><p>如果我們拉長時間維度，會發現已過不惑之年的中美關係從來不是一帆風順，但總能在曲折中前進。兩國交往如同高手對弈。中美已過招 40 多年，你來我往、各有得失，但各自功力都在精進，同時也在引領風氣之先。</p><p>而當中國變得越來越強，美國一些人則越來越敏感多疑，他們不再遵守遊戲規則，甚至一言不合就要悔棋掀桌。這就是近年來中美關係螺旋下滑的原因。中國人從不主動挑事，但若有人不講武德，我們也只能奉陪。</p><p>這也是為什麼，50 多年前，一顆「白色小球」可以轉動隔絕對立 20 多年的中美實現破冰。今年，一隻「白色氣球」卻能招來戰機導彈，把兩國關係攪得烏煙瘴氣。誰都知道這很荒謬、不合邏輯，但更荒謬的是任由荒謬發生。</p><img alt="" height="1350" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 1971 年 4 月，中華全國體育總會為訪華的美國乒乓球代表團舉行歡迎儀式。</p><p>▼ 2021 年 4 月，上海紀念中美乒乓外交 50 週年，中美選手參加乒乓球友誼賽。</p><img alt="" height="358" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/412.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 2023 年 2 月 4 日，美國空軍悍然出動 F22 戰鬥機，在北美東海岸的大西洋上空發射導彈，擊落因不可抗力飄入美國上空的中國無人飛艇。</p><p>正確認識彼此是發展關係的前提，人與人如此，國與國亦如是。數十年來，中國從不曾改旗易幟，變的是美國人看中國的心態。美國想要跟中國好好打交道，就不能再把中國當成最大威脅挑戰，不應再賭誰輸誰贏，更不要再妄想改造中國，而要學會相互尊重、和平共處、合作共贏。這也是中方去年在巴釐島提出的三原則。</p><p>這一次，中美元首在舊金山再度為兩國關係校準了航向。中方在巴釐島會晤基礎上，提出要共同澆築中美關係的五根支柱——樹立正確認知、有效管控分歧、推進互利合作、承擔大國責任、促進人文交流。拜登則重申在巴釐島會晤中作出的五點承諾，表示願繼續同中方保持開放坦誠的溝通，增進瞭解，避免誤解，管控分歧。</p><img alt="" height="1026" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 中方提出的三項原則、五根支柱，為中美關係壘基上樑。</p><p>穩定中美關係，中國人有誠意，也看重「一言九鼎」「行勝於言」。一個巴掌拍不響。五根支柱能否立得住、樹得牢，關鍵在於中美能否雙向奔赴，共同落實好「舊金山願景」。美方要言行一致、起而行之，而不是出爾反爾，開空頭支票，説一套做一套。</p><p>過去一年中美關係之所以一度被帶進溝裏，根本原因就在於美方在落實「巴釐島共識」上出現嚴重「行動赤字」，任由「黑天鵝」攪壞了議程，「灰犀牛」撞偏了軌道，「攔路虎」阻撓了合作。今年元首會晤怎麼談的，歷史已經記錄在案。建議美國人經常拿出來温一温，最好每日「三省吾身」，説到就要做到，不要再自我打臉了。</p><p>二</p><p>中美是可以一起做成事的</p><p>30 年前，美國在西海岸城市西雅圖布萊克島推動舉行了 APEC 首次領導人會議。那時的美國還在大談經濟全球化、「世界是平的」，儼然要當亞太經濟一體化的旗手。促進區域經濟一體化、便利經貿投資合作對大家都有好處，中國自然積極響應。</p><p>2001 年，中美攜手打擊恐怖主義。2008 年，中美合力應對國際金融危機。2014 年，中美共同阻擊埃博拉疫情。2016 年，中美推動達成氣候變化《巴黎協定》。</p><p>三十年河東，三十年河西。現在的美國張口閉口要「捍衞美國的利益和價值」，已不怎麼談全球化和亞太一體化了，甚至把「亞太」都偷換成了「印太」。中國則一直在堅持利己達人，成了亞太乃至全球和平與發展的穩定錨和發動機。</p><p>雖然一些美國人還是愛張口閉口説自己的「領導力」，但也不得不承認，現在國際上越來越多的事情，沒有像中國這樣的大國合作還真辦不成。美國總統國家安全事務助理沙利文近日就在《外交事務》撰文坦言，中國促成沙伊和解，美國也樂見其成。這件事美國無法做到，因為美國缺少同伊朗的外交聯繫。</p><p>而從雙邊層面看，中美更是你中有我、我中有你，剪不斷理還亂。無論一些人怎麼鼓譟「脱鈎斷鏈」，兩國經貿融合的事實就擺在那。2022 年中美雙邊貿易額達到創紀錄的近 7600 億美元，接近瑞士當年 GDP 總量，這還是在特朗普對華加徵關税情況下實現的。中國是美國最重要的出口市場之一，支撐了美國國內數百萬個就業崗位。超過 7.8 萬家美國企業在中國投資興業，絕大多數都賺了大錢。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 2019 年 8 月，美國最大的連鎖會員制倉儲量販店開市客（Costco）在中國大陸的首家門店於上海閔行區正式開業，熱情的消費者大排長龍。</p><p>過去多年來，常能聽到在美國逛超市的中國人感嘆，東西太便宜了！不是説美元有多值錢，而是美國通過大量進口中國物美價廉的勞動密集型產品，大大降低了美國人的消費成本，微觀上改善了美國人的福利，宏觀上抑制了美國的通脹。但近幾年美國執意要跟中國打貿易戰，即使面對國內通脹高企、物價飛漲，還硬撐着不取消對華加徵關税，讓普通老百姓錢袋子不斷縮水。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 2022 年 12 月數據顯示，全美中小學生營養午餐價格上漲 305.2%，位列 10 種基準商品通脹第一。圖為一名美國父親在網上曬出自己在紐約州一所中學就讀孩子的「縮水」午餐。</p><p>這個例子從正反兩方面説明，中美優勢互補、休慼與共，不是誰拍腦袋就能切割阻隔的。未來，中美合作完全可以超越簡單的「你買我賣」，更多在諸如氣候變化、人工智能等關鍵領域構建框架、制定規則。</p><p>正如施普林格·自然出版集團高級編輯卓睿（Jacob Dreyer）近日在《紐約時報》撰文指出，中美不應將大量資源花費在一場無法取勝的地緣政治僵局上，這些資源本可以用來推動能源轉型，給發展中國家人民帶來更好生活。雙方還更應在關乎兩國青年人前途命運的事務上開展合作。</p><p>本次會晤期間，雙方達成了一系列合作共識，從硬核的兩軍合作，到軟性的人文、教育合作，從人命關天的禁毒合作，到着眼未來的人工智能、氣候變化合作，清單很長，份量也很重。《華盛頓郵報》認為，中美就應對氣候危機再次攜手，讓國際社會看到兩個大國合作推動解決全球治理難題的希望。</p><img alt="" height="1350" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/425.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 1981 年 1 月，中美間首條航線，北京—上海—舊金山—紐約航線開通。</p><p>▼ 2023 年 11 月，國航的北京—舊金山直飛航班復航。</p><p>接下來，希望中美之間的航班會不斷增加，遊客、留學生會越來越多，之前凍結的各種交流合作項目、機制也會逐步重啓。這些都將是實實在在的利好，不僅股市會漲，不炒股的兩國人民乃至世界各國人民也會獲益。</p><p>中國人講，「舟大者任重」。美國人説，「能者多責」。寫到這裏，腦中浮現《流浪地球 2》裏，中美及各國宇航員犧牲小我拯救地球的壯舉。未來人類遲早要奔赴星辰大海，我們的共同挑戰還有很多。只要中美下決心一起做些事情，人類面臨的難題就會少一些。</p><img alt="" height="480" width="676" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/427.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 科幻電影《流浪地球 2》中，來自中國、美國等世界各國的宇航員為了拯救地球，不畏犧牲、英勇奉獻，在月球手動引爆核彈。</p><p>三</p><p>人民，只有人民</p><p>元首會晤當晚，美中關係全國委員會、美中貿易全國委員會等六個美國友好團體為習近平主席聯合舉行歡迎晚宴。現場高朋滿座、一位難求。曾經在中國受到禮遇的美國友人，現在拿出了自己珍藏的葡萄酒。習主席在晚宴上發表了長達半小時的演講，現場報以十餘次長時間熱烈掌聲。上次這樣的盛況還是 8 年前。</p><p>2015 年，習主席在西雅圖發表演講，講述了自己在梁家河的中國故事，以及海明威的美國故事，回顧了「飛虎隊」等兩國人民友好往來的中美故事。</p><p>2023 年，習主席在舊金山發表演講，講述了自己同艾奧瓦州普通美國人共同生活的故事。演講的主題還是「人民」——人民澆築了中美關係的根基、打開了中美關係的大門、書寫了中美關係的故事，也必將創造中美關係的未來。</p><p>的確，人民是真正的英雄，平凡的人給我們最多感動。不久前，「飛虎隊」老兵莫耶和麥克馬倫，以 103 歲和 98 歲高齡再訪中國，所到之處，無不是歡呼和簇擁。在看到壯觀的機場、公路後，他們自豪地説：「我們當年為抗日戰爭所作的貢獻給中國現代化打下了基礎，我們也是中國現代化進程的一份子。我們不僅是美國曆史的一部分，也是中國歷史的一部分。」</p><img alt="" height="1350" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/429.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 飛虎隊的故事永載史冊，激勵無數中美人士傳承友誼，賡續飛虎隊精神。</p><p>這也許是兩位老人最後一次訪華了，但中國人民會永遠感佩這種偉大的國際主義情懷。無論是黑眼睛黑頭髮，還是藍眼睛黃頭髮，我們都是一樣的人，都渴望在和平環境中幸福生活，並把幸福傳遞給我們的子孫後代。</p><p>中國年輕人喜歡好萊塢大片、愛去環球影城，很多美國「Z 世代」也開始玩《原神》遊戲、讀中國網絡小説。沒有人有權力人為切斷這種惺惺相惜。</p><p>158 年前，中國工人在美國修築成連接東西海岸的太平洋鐵路，在舊金山建起了西半球歷史最悠久的唐人街。今天，我們更應該在太平洋上架起中美人民之間新的「金門大橋」。</p><img alt="" height="696" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/431.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 2023 年 11 月，美國舊金山唐人街夜市燈火輝煌。</p><p>至於那些熱衷散佈「紅色恐怖」、製造「寒蟬效應」的宵小之輩，他們並不能代表美國人民。他們的伎倆就是挑起中美人民的矛盾，甚至美國人民內部的矛盾，以此轉移視線，掩蓋自身無能。毛澤東曾寫道，「從長遠的觀點看問題，真正強大的力量不是屬於反動派，而是屬於人民。」</p><p>百年變局，大潮洶湧，大浪淘沙，大破大立。時代呼喚同舟共濟，摒棄零和博弈。世界期盼分享中美合作的蛋糕，不願成為中美交惡的炮灰。這個地球容得下中美各美其美、美美與共。</p><p>只要心胸足夠寬廣，「紅旗」轎車和「野獸」座駕完全可以齊頭並進，「美國隊長」和「功夫熊貓」也完全可能結成新時代的「復聯」，共同為這個星球上的人類披荊斬棘、除惡降魔。</p><img alt="" height="556" width="556" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/760/432.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲ 中美元首舊金山會晤場地外，中國領導人的紅旗轎車與美國總統的凱迪拉克「野獸」座駕並排停放。</p><p>同時，對中美關係的未來，可以有期待，但不能抱幻想。兩國關係發展不會是一片坦途，還會有磕絆反覆。但無論順流逆風，中國人都會按自己的節奏砥礪前行，搏風擊浪，揚帆遠航。</p><p>原標題：《如何超越舊金山？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyMjE2MjQyMQ==&amp;mid=2247496955&amp;idx=1&amp;sn=dbb54abd9a8af2551f0a38fcdca88036">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:09:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336562</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336562</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/851/578.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336562_202311180709eb0df7d1-6f5d-49b9-8c1a-c313795f4823.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朝陽少俠]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/851/578.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/851/579.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀｜中美開啓國家公園領域合作：對生物多樣性和應對氣候變化有重要意義]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「雙方同意在已經建立的姊妹保護地基礎上，恢復和加強地方層面合作，將在國家公園立法與執法、自然教育、志願服務等領域開展重點交流，並儘快啓動中美國家公園合作諒解備忘錄磋商工作。」</p><p>11 月 14 日，國家林業和草原局（國家公園管理局）與美國國家公園管理局舉行中美國家公園合作第一次視頻會議。雙方交流了自然保護地和國家公園體系建設最新進展，探討了下一步雙方在國家公園方面開展合作的具體領域和活動，並商定建立合作機制。</p><p>對此，世界自然基金會（WWF）國家公園項目主任張文在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪時評論説，很高興看到中美兩國作為世界最大的發達國家和發展中國家，在反映一個國家生態文明重要標誌的國家公園建設方面開展合作和交流。中美兩國以不同的方式建立國家公園，雖內涵有所不同，但都是從生態保護和綠色發展兩條線出發。這對於扭轉全球生物多樣性喪失趨勢和應對氣候變化也具有重要意義。</p><p><strong>國家公園是應對生物多樣性喪失和氣候變化的重要場所</strong></p><p>國家公園最早起源於美國，1872 年，美國設立了「黃石國家公園」，誕生了世界上第一個國家公園。這一創舉引起了國家公園在世界各地的快速發展，同時也奠定了世界各地開展現代生態保護運動的基礎。</p><p>張文告訴澎湃新聞，美國國家公園經過 150 多年的發展與實踐積累了豐富的管理經驗，很好地開展了保護與利用的實踐活動，成為世界各國學習的榜樣。</p><p>中國國家公園建設尚屬起步階段，通過研究學習世界上首創國家公園的美國發展經驗，並開展兩國合作，尤其在立法執法、特許經營、自然教育、公園管理等方面的實踐經驗及啓示，對於建立健全中國以國家公園為主體的自然保護地體系具有重要的借鑑價值和現實意義。</p><p>中國從 2015 年開始推進國家公園體制試點，在理順管理體制、創新運營機制、健全法治保障、強化監督管理、加強生態保護修復等方面取得實質性進展，基本完成頂層設計。從 2021 年中國正式設立 5 個國家公園到 2022 年《國家公園空間佈局方案》的出台，中國計劃在 2035 年基本建成世界上最大的國家公園體系，總面積約 110 萬平方公里。</p><p>張文指出，國家公園是「國之大者」，它是中國應對生物多樣性喪失和氣候變化的重要場所，也是中國助力實現全球生物多樣性公約《昆明-蒙特利爾框架》「30X30」目標的重要舉措和落地實踐路徑。</p><p>「作為最大的獨立性非政府環境保護組織，WWF 和三江源國家公園、大熊貓國家公園、東北虎豹國家公園、祁連山國家公園（候選區）等有着持久和良好的合作關係。」張文表示，「作為國際民間力量，我們積極投身於這些國家公園的保護和建設之中，從生物多樣性保護、生態廊道修復、管理能力建設、社區可持續發展、鼓勵公眾和社會力量參與等多個領域助力國家公園建設。未來，我們願藉助國際組織的優勢，積極引進先進國際經驗，搭建國際交流平台，對外講好中國故事，為保護中國國家公園的自然環境、提升人類福祉、促進‘人與自然和諧共生’而努力。」</p><p><strong>國家公園既是氣候變化敏感區, 也是減緩氣候變化的重要抓手</strong></p><p>大自然保護協會（TNC）總部設立於美國弗吉尼亞州，是全球最大的國際自然保護組織之一。TNC 中國項目科學總監靳彤博士在接受澎湃新聞採訪時介紹説，中美關於國家公園的民間交流起步於上世紀末。以 TNC 為例，1998 年 TNC 應邀進入中國開展保護工作，首先在全球生物多樣性熱點地區之一的滇西北實施保護項目，與雲南省人民政府共同編制了《滇西北保護與發展行動計劃》，制定了因地制宜的保護策略並付諸實施。在行動計劃中就提出了探索建立滇西北大河國家公園的設想，此後十多年，TNC 致力於在雲南與合作伙伴將國家公園模式引入中國並開展早期試點探索。</p><p>靳彤指出，中國當前的國家公園規劃面積已經是世界最大，在擘畫藍圖的過程中充分吸收了美國等國家的經驗，有完整的頂層設計。中國國家公園的試點並非完全新建，而是整合原有資源，將之前較為破碎的各級各類保護區域整合成為生態系統尺度的單個保護地。當然，和其他國家相比，中國的國家公園規劃區域內普遍存在歷史悠久的人類活動，如何處理社區關係，如何平衡開發與保護都是值得探討的問題。</p><p>靳彤介紹説，美國早前在國家公園的建設上走過一些彎路，比如在國家公園內修建各種道路、酒店等基礎設施開展旅遊活動，結果違背了保護目標；再比如大量獵殺野生動物導致生態平衡被打破…… 而如今美國的國家公園體系已經比較完善，在管理架構設計、科學研究、科普宣教、社會參與方面都有不少值得借鑑的地方。比如，美國很多國家公園都有自己的基金會和國家公園之友協會，充分發揮社會各界的影響和力量來建設國家公園。</p><p>靳彤認為，一些全球性的問題需要依靠國際社會來解決。例如氣候變化就給全球帶來重大挑戰，而中國的三江源等地區受氣候變化影響十分顯著。國家公園既是氣候變化敏感區, 也是減緩氣候變化的重要抓手。美國在這方面的研究起步較早，在戰略規劃、政策法規、科學技術方面有不少經驗值得借鑑。</p><p>另外，靳彤也認為，中美在國家公園管理和開發利用方面也有廣闊的合作空間。有一個發源於美國的概念「入口社區」，講的是在國家公園的出入口和邊緣地帶開發休憩、科教、文旅等產業，與國家公園相輔相成，既能免去易地搬遷，又能讓當地獲得發展，是平衡經濟社會與生態文明的一種解決方案。目前國內也有不少有關這類模式的探索。</p><p>在國家林業和草原局（國家公園管理局）與美國國家公園管理局舉行的中美國家公園合作第一次視頻會議上，美方表示將於 2024 年在加州大學默塞德分校國家公園研究院和加州優勝美地國家公園為中方國家公園管理者提供培訓機會。</p><p>靳彤認為，在第一階段，首要任務應當是培養國家公園的領導者，需要高屋建瓴地理解國家公園這一體系的價值目標和核心要素。第二階段則需要就不同專題，例如規劃管理、教育科研、生態修復、開發利用等開展合作交流。</p><p>「美國有針對國家公園工作人員的完善的培訓體系，從理論到實踐，從線上到線下，因此我十分期待中美國家公園建設者們在交流合作中相互學習與進步。」靳彤説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337228</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超，實習生，李昌瑞]]>
            </author>
            <category>國家公園</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/440.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/441.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刺傷霸凌者獲判無罪少年申請國賠續：法院維持 20 餘萬賠償，明確道歉方式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湖南吉首少年小蔣因刺傷霸凌者被羈押 336 天后獲判無罪，他申請國家賠償，吉首市檢察院決定賠償 20 餘萬元，小蔣申請複議後，湘西州檢察院維持了該賠償決定。小蔣不服，向湘西州中院賠償委員會申請作出賠償決定。</p><p>11 月 17 日，澎湃新聞從該案代理人、北京富力律師事務所王豔濤處獲悉，近日法院作出賠償決定，仍維持此前 20 餘萬元的賠償金額。此外，法院明確了對小蔣消除影響、恢復名譽或者賠禮道歉的具體方式：吉首市檢察院在小蔣户籍住所地、吉首市第二中學發佈相關信息，為小蔣消除影響，吉首市檢察院有關負責人向小蔣賠禮道歉。小蔣關於青春損失、喪失接受教育機會和人身命運軌跡改變等損失的申請，則均被駁回。</p><p>王豔濤告訴澎湃新聞，小蔣爺爺對此結果不滿，他們仍堅持要追責辦案人員，稱將向湖南高院申訴。「原本小蔣成績優秀，在校期間還獲得過榮譽證書，長期錯誤羈押對他造成了很大傷害，如果沒有這些事情，他不會那麼早輟學打工。」王豔濤認為，案發時作為未成年人的小蔣經歷的是以多欺少的校園霸凌事件，但由於辦案機關錯誤辦案，導致小蔣人生軌跡徹底改變，辦案機關應對其喪失受教育權及青春損失作出賠償，同時依法對辦案人員進行追責。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/678.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發生爭鬥的男生廁所</p><p></p><p><strong>獲判無罪後，曾申請 600 萬元國家賠償</strong></p><p>2019 年 5 月 17 日，在湖南吉首二中校園男廁所內，時年不滿 15 週歲的初二少年小蔣遭遇同年級 15 名學生毆打。混亂中，小蔣掏出了一把提前準備好的摺疊刀，刺傷了其中 3 名圍毆他的學生，其中兩人為重傷二級，一人為輕微傷。</p><p>2019 年 8 月 7 日，小蔣被刑拘，檢方此後提起公訴。2020 年 7 月 7 日，吉首市法院認定小蔣的行為構成正當防衞，公訴機關指控小蔣犯故意傷害罪不成立，同日小蔣被無罪釋放。</p><p>2020 年 7 月 16 日，吉首市檢察院對一審判決提出抗訴，2022 年 10 月 27 日，湘西州檢察院決定撤回抗訴。2022 年 11 月 9 日，湘西州中院準許湘西州檢察院撤回抗訴。</p><p>2022 年 12 月，小蔣決定申請國家賠償。他請求吉首市檢察院賠償侵犯公民人身自由賠償金、精神損害撫慰金等共計 300 餘萬元，請求原案件承辦人向其公開賠禮道歉，為其登報消除影響、恢復名譽；依法啓動追責程序，對原故意傷害案件的偵查人員、批捕起訴人員、抗訴人員等進行追責。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/672.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吉首市人民檢察院作出的賠償決定書</p><p></p><p>吉首市檢察院 2023 年 2 月 10 日作出的《刑事賠償決定書》顯示，該院決定賠償小蔣人身自由賠償金 137538.24 元、精神損害撫慰金 68769.12 元（共計 20 萬餘元），在侵權行為影響的範圍內，為小蔣消除影響、恢復名譽、賠禮道歉。</p><p>小蔣方面不服前述賠償決定，2023 年 3 月 11 日向湘西州檢察院申請複議。湘西州檢察院維持此前賠償決定，但調整了人身自由賠償金的每日金額標準，對小蔣國家賠償金總額調整至 22 萬餘元，其中精神損害撫慰金仍按人身自由賠償金的 50% 標準計算，為 73397.52 元。</p><p>此後，小蔣方面向湘西州中院申請作出賠償決定。在新的國家賠償申請書中，小蔣請求法院要求吉首市檢察院賠償侵犯公民人身自由賠償金 146795.04 元；賠償青春損失、喪失接受教育機會和人生命運軌跡改變等損失賠償金 100 萬元；賠償被錯誤羈押、起訴、抗訴導致親屬為維護其合法權益支出的交通費、住宿費差旅費，委託辯護律師支出的律師費等費用共計 18 萬元；賠償精神損害撫慰金 500 萬元。共計 600 萬餘元。</p><p>2023 年 8 月 31 日，該案在湘西州中院再次開庭，法院擇期作出賠償決定。</p><p><strong>湘西中院維持此前賠償金額，明確檢方賠禮道歉具體方式</strong></p><p>11 月 17 日，小蔣代理律師王豔濤提供的落款日期為 2023 年 10 月 23 日的《湖南省湘西土家族自治州中級人民法院國家賠償決定書》顯示，湘西州中院認為，案涉主要爭議焦點為:一、關於精神損害撫慰金的賠償標準及消除影響、恢復名譽、賠禮道歉的具體方式；二、關於小蔣請求的青春損失、喪失接受教育機會和人身命運軌跡改變等損失以及維權支出的交通費、住宿費、差旅費、律師費等賠償問題；三、關於對案涉公安、檢察等辦案人員的追責問題。</p><p>法院認為，關於小蔣提出的應賠償其精神損害撫慰金 500 萬元的請求，因所提供的證據不足以證明其屬於精神損害「後果特別嚴重」或者前述標準不足以撫慰的情形，故該請求沒有法律依據，不予支持。其次，關於消除影響、恢復名譽、賠禮道歉的具體方式，法院認為，賠償義務機關有關負責人應向賠償請求人賠禮道歉。本案中，吉首市檢察院決定在侵權行為影響的範圍內，為小蔣消除影響、恢復名譽、賠禮道歉，但對消除影響、恢復名譽或者賠禮道歉的具體方式未予明確，屬於適用法律錯誤。法院賠償委員會根據相關規定及本案實際，決定由吉首市檢察院在小蔣户籍住所地、吉首市第二中學發佈相關信息，為小蔣消除影響、恢復名譽；由吉首市人民檢察院有關負責人向小蔣賠禮道歉。</p><p>關於小蔣請求的青春損失、喪失接受教育機會和人身命運軌跡改變等損失以及維權支出的交通費、住宿費、差旅費、律師費等賠償問題，法院認為，前述賠償請求均不屬於《國家賠償法》所確定的賠償項目，其主張的維權支出費用的具體數額也沒有提供證據可以證實。故，前述請求沒有事實和法律依據，不予支持。</p><p>關於對案涉公安、檢察機關辦案人員的追責問題，法院認為，對於相關工作人員在履職過程中是否構成違法，是否應予追責，以及如何追責，不屬於國家賠償的審查範圍。本案中，賠償義務機關及複議機關對小蔣通過國家賠償程序啓動追責的請求不予審查，並無不當。故，小蔣提出的第六項賠償請求，不予支持。</p><p>綜上，法院審判委員會討論決定，依照相關法規，決定如下：維持湘西土家族苗族自治州人民檢察院調整後的吉首檢賠決 (2023)1 號刑事賠償決定第一項，即：吉首市人民檢察院賠償小蔣人身自由賠償金 146795.04 元；二、維持湘西土家族苗族自治州人民檢察院調整後的吉首檢賠決 (2023)1 號刑事賠償決定第二項，即：吉首市人民檢察院賠償小蔣精神損害撫慰金 73397.52 元；三、撤銷吉首市人民檢察院作出的吉首檢賠決 (2023)1 號刑事賠償決定第三項，重新決定為：吉首市人民檢察院在小蔣户籍住所地、吉首市第二中學發佈相關信息，為小蔣消除影響、恢復名譽；吉首市人民檢察院有關負責人向小蔣賠禮道歉。駁回小蔣的其他國家賠償申請。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337261</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337261</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/692.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337261_20231118070672c93743-c354-46dc-929f-ad02f907cea4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱軒]]>
            </author>
            <category>刺傷霸凌者</category>
            <category>無罪</category>
            <category>國家賠償</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/692.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/693.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中日領導人舊金山線下會見，外交評論人士：有兩個重要進展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作為一個多邊場合，一直以來 APEC 領導人非正式會晤期間的雙邊互動都是外界關注的焦點。在中美雙方於會前圓滿完成元首會晤之後，中日兩國領導人也在會議期間展開了線下面對面互動，成為又一個焦點。</p><p>當地時間 11 月 16 日，國家主席習近平在舊金山會見日本首相岸田文雄。這是兩國首腦繼去年 11 月在曼谷會晤後的再次會面。而且，今年正值中日和平友好條約締結 45 週年，是兩國關係史上的重要里程碑。</p><p>在會談開始前，兩國首腦微笑着握手合影，並短暫寒暄。習近平在會談開始時表示，很高興同首相先生再次會面。岸田文雄也迴應稱，對時隔一年再會感到非常高興。雙方在積極友好的氣氛下展開了對話。</p><p>習近平表示，當前，中日關係正處於承前啓後的關鍵時期，雙方應該順應時代潮流，把握正確方向，本着「以史為鑑、開闢未來」的精神，保持邦交正常化初心，客觀理性看待彼此發展，樹立積極友善相互認知，建設性管控矛盾分歧，將「互為合作伙伴、互不構成威脅」的政治共識體現到具體政策和實際行動中。</p><p>岸田文雄指出，當前國際社會處於歷史性轉折點，日方希望着眼未來，同中方加強高層溝通對話，增加兩國關係積極因素，堅持和平共處。日方無意同中國「脱鈎斷鏈」，希望繼續推動民間往來和人文交流，深化數字經濟、綠色發展、財政金融、醫療養老等各領域務實合作。日方將繼續致力於走和平發展道路，堅持日中聯合聲明處理台灣問題的立場沒有絲毫改變。</p><p>對此，有中國外交評論人士對澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示，在中日關係的重要歷史關頭，此次會晤非常及時和關鍵，制止兩國關係迅速下滑，為穩定中日關係起到了積極作用。會談有兩個重要進展，首先是重新確認全面推進戰略互惠關係，其次雙方確認本着建設性的態度來磋商和談判核污水排海問題。但是，從會談也可看出兩國之間仍然存在一些結構性的分歧，包括日本對華的整體戰略認知，以及東海問題、釣魚島問題、台灣問題等。</p><p><strong>兩個重要進展</strong></p><p>在會談中，中日首腦都重申恪守中日四個政治文件的原則和共識，重新確認全面推進戰略互惠關係的兩國關係定位，致力於構建契合新時代要求的建設性、穩定的中日關係。</p><p>「中日戰略互惠關係」最早在 2006 年由日本時任首相安倍晉三訪華時提出，並得到中方贊同。2008 年時任國家主席胡錦濤訪日，與時任日本首相福田康夫簽署《中日關於全面推進戰略互惠關係的聯合聲明》。聲明指出，長期和平友好合作是雙方唯一選擇。雙方決心全面推進戰略互惠關係，實現和平共處、世代友好、互利合作、共同發展的崇高目標。</p><p>該外交評論人士指出，重新確認全面推進戰略互惠關係，在新形勢下具有非常積極的意義。日本國內有人將中國視為最大系統性挑戰，那麼戰略互惠關係的定位至少確認了戰略性意義的互為合作伙伴，不構成威脅。而且值得注意的是，中日兩國的官方新聞稿都將「重新確認全面推進戰略互惠關係」的內容放在首要位置，日本媒體的新聞報道也將此作為重要新聞點，雙方新聞報道擁有共同認知是極為罕見的。</p><p>中日首腦會談結束後，日本時事通訊社、《日本經濟新聞》、《產經新聞》、《每日新聞》、《朝日新聞》等多家日媒 17 日的會談報道標題中都包含「戰略互惠關係再確認」的核心信息。</p><p>此外，會談還提到了核污染水排海問題。據新華社報道，習近平指出，日本福島核污染水排海事關全人類健康、全球海洋環境、國際公共利益。日方應該嚴肅對待國內外合理關切，本着負責任和建設性的態度妥善處理。雙方同意，本着建設性態度通過磋商談判找到解決福島核污染水排海問題的合適途徑。</p><p>上述外交評論人士指出，中方的表態體現了中國政府的嚴正立場和嚴厲態度，但是又非常有理有節，留出了供雙方談判和磋商的餘地。這是會談的一個重要進展，但是可以看到分歧所在，日方仍然堅持排放核污染水。</p><p>據日本外務省網站所刊發的內容，在此次會談上，「岸田首相再次強烈要求根據科學證據對多核素處理系統（ALPS）處理水排放入海採取冷靜應對措施，並再次要求立即取消對日本食品的進口限制。雙方認識到存在立場分歧，但決定以建設性的方式，通過協商和對話解決問題。」</p><p>對於日方要求中方取消禁止進口日本食品的措施，中國外交部發言人毛寧在 11 月 17 日的例行記者會上表示，包括中方在內的各國採取相應的防範和應對措施，維護食品安全和民眾健康完全是正當、合理和必要的。希望日方同中方相向而行，本着建設性的態度，通過磋商談判，找到解決福島核污染水排海問題的合適途徑。</p><p><strong>一個積極信號</strong></p><p>在中日首腦會談中，雙方積極評價剛成立的中日出口管制對話機制，同意保持各層級對話溝通，適時舉辦新一輪中日經濟高層對話。</p><p>習近平表示，中日經濟利益和產業鏈供應鏈深度交融，搞「小院高牆」「脱鈎斷鏈」對誰都沒有好處。中國正在推進高質量發展和高水平對外開放，將給包括日本在內的世界各國帶來前所未有的機遇。岸田文雄説，日方無意同中國「脱鈎斷鏈」，希望繼續推動民間往來和人文交流，深化數字經濟、綠色發展、財政金融、醫療養老等各領域務實合作。</p><p>「這是一個積極信號。」外交評論人士分析稱，雙方都談到了經貿合作，尤其是出口管制對話機制，在防止「脱鈎斷鏈」、維護「產供鏈」穩定暢通問題上有了一些基礎的共識，與美方的立場不完全相同。而且日本首相表明了無意與中國「脱鈎斷鏈」，在當前形勢下也有重要意義。</p><p>這些年來，中日關係經歷波折起伏，但雙邊經貿合作基本處於健康發展狀態，尤其是 2022 年區域全面經濟夥伴關係協定（RCEP）的簽署和生效為中日經貿合作開闢更廣闊的空間。11 月 14 日，中國商務部部長王文濤 11 月 14 日在美國舊金山會見日本經濟產業大臣西村康稔。雙方同意建立中日出口管制對話機制、中日優化營商環境工作組，以促進兩國貿易投資合作。</p><p>不過中日經貿關係也面臨一些新問題，比如日本政府在今年 7 月實施出口管制措施，衝擊正常貿易秩序。日本經產省草案規定，日本出口商將 6 類（23 種）芯片製造設備出口至包括美國、新加坡等 42 個國家和地區可使用批量許可，將上述芯片製造設備出口至包括中國在內的全球其他國家和地區則需要逐案審批。受到管制的設備包括光刻機、化學氣相沉積設備和刻蝕機等半導體芯片的關鍵工具，外界普遍認為，這一限制措施將對中日半導體產業發展產生深遠影響。</p><p>中國社會科學院日本研究所今年 11 月發佈的《日本經濟藍皮書》指出，日本當前最重要的任務是促進經濟恢復。中國是日本重要的貿易夥伴和投資夥伴，中日經貿合作在眾多領域都有廣大的發展空間。</p><p><strong>難掩結構性分歧和日方的焦慮</strong></p><p>關於歷史、台灣等重大原則問題，中方強調，這關乎兩國關係政治基礎，日方必須恪守信義，確保中日關係的基礎不受損、不動搖。</p><p>日本官方於會晤後發佈的消息稱，岸田文雄聲明日本在台灣問題上的立場與 1972 年《日中聯合聲明》中的立場相同，這一立場沒有任何改變。但他對東海和釣魚島周邊局勢表示「嚴重關切」。</p><p>對此，外交部發言人毛寧 11 月 17 日就日方的上述表態表示，台灣問題是中國內政，不容任何外部干涉，維護台海和平穩定最關鍵的一條就是堅持一箇中國原則。</p><p>1972 年 9 月簽署的《中日聯合聲明》第三條載明，「中華人民共和國政府重申：台灣是中華人民共和國領土不可分割的一部分。日本政府充分理解和尊重中國政府的這一立場，並堅持遵循《波茨坦公告》第八條的立場」。</p><p>上述外交評論人士認為，日方的表態體現他們尊重和理解一箇中國原則，説明雙方在首腦會談前進行的密集磋商和鋪墊取得了成效。但是，中日之間仍然存在一些結構性分歧，包括日本對華的整體戰略認知，日美同盟和美日韓三方合作的動態，對朝鮮半島的態度也不一致。而且，日方還提及東海問題，釣魚島問題、台海的和平穩定，都存在尖鋭的分歧。</p><p>儘管有分歧，日方近期的言行顯示出了改善中日關係的急切意圖，尤其是對於首腦會談的期待。在此次中日首腦會晤舉行之前，日本內閣特別顧問、國家安全保障局長秋葉剛男 11 月 9 日突然到訪北京，中共中央政治局委員、中央外辦主任王毅與秋葉剛男舉行了中日高級別政治對話機制磋商，雙方就推進首腦會談交換了意見。</p><p>在岸田文雄啓程前往舊金山時就中日關係表示， 「通過共同努力維護建設性、穩定關係的基本方針沒有改變，我們願意通過各種方式進行溝通。」</p><p>「當前全球格局鉅變，巴以衝突爆發，中美關係出現緩和的跡象，在這樣的大背景下，日本迫切想要和中方緩和關係，這種策略性的轉變顯示出了某種焦慮。」上述外交評論人士説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336232</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336232_2023111807060ca53a3e-9244-427b-a323-4f7866152d10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵]]>
            </author>
            <category>中日關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[賀蘭山壁間的「時光筆記」，留住了遠古生命的心跳｜地球快門]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p>11 月 16 日，三星堆遺址考古多學科研究重要成果發佈。其中，西北大學研究團隊開展的有機殘留物分析研究表明，三星堆先民曾在祭祀活動中，使用豬、牛等動物作為祭牲。而早先出土的鳥、虎、豬等動物造型的文物更是頻頻「出圈」，展現着古蜀人驚人的創造力和與動物之間神秘的聯繫。</p><p>在動物考古學家、復旦大學科技考古研究院院長袁靖看來，動物與人類社會關係密切，它們或為先民的生存做出了巨大貢獻，或代表了先民嚮往的某種理想。通過動物考古，我們可以看到古代動物的狀況、人類環境的變遷、社會的發展和人對動物觀唸的變化。</p><p>本期「地球快門」，攝影師解睿同樣將目光拉回到人類誕生的時期。在以寧夏賀蘭山脈為中心的區域，以現實遭遇與想象為基點，用攝影作品展示了人類與動物之間互相依存和敬畏的關係，希望以此引發人們對動物問題、自然和生命的關注。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/770/440.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>攝影、文字 / 解睿</strong></p><p><strong>編輯 / 吳思越、徐婉</strong></p><p>「你知道哪還有騾子嗎？」</p><p>這組作品由回溯動物與人類相互糾纏的複雜歷史展開，源自我回到鄉村所產生的一個疑問：為什麼以往在西北鄉村常見的牲畜「騾子」現在卻幾乎看不到了？</p><p>騾子是極為特殊的動物, 根據人類學家布萊恩·費根的研究，「最早繁殖雜交馬的很可能是蘇美爾人，騾子這個物種處於卑微的驢和高貴的馬的中間地帶，它們在連接世界文明的進程中貢獻了非常大的力量。」也正如評論家約翰·伯格所言，農夫和牲畜的關係極為密切，而現代力量的出現卻驟然阻隔了這種聯繫。這種關係的消亡，導致動物徹底從人類的生活中消失了，也使得動物園成為現代人為管理消逝之物所建立的紀念碑。</p><p>人類與動物的關係，不單單是馴化者與被馴化的關係，實則指向了一種更為複雜的人與自然的動態關係。</p><p>如果我們將視野回望到人類誕生伊始，在我生活的寧夏回族自治區，「岩羊」的形象頻繁出現在賀蘭山岩畫中。哲學家巴塔耶也在遊覽完法國拉斯科洞穴壁畫後總結道，壁畫是原始人的遊戲，是從勞動世界到遊戲世界的轉變，「原始人類並不認為他們自己比動物有更高的地位：他們剛從動物性中脱離出來，對自身的人性只有一個模糊的認知。在這些冒險獵捕的動物身上存有令人疑惑且心生畏懼的力量，這種力量或許具有神性，與‘精神’相關。」</p><p>這組作品的創作根植於中國西部，以寧夏的賀蘭山脈為中心，輻射至內蒙古、青海與陝西，創作的靈感基於我在上述地方的現實遭遇與想象。我試圖以圖像構建的視覺場域，引發身處在人類世的我們對動物問題的關注，以及對自然、生命的感知。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/770/135.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/892.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>壁畫巖畫等史前活動，或許可以作為一種視覺證據，證明在人類誕生之初，人類與動物的關係遠沒有像今天如此匱乏。我們可以將這「巫術」般的行為視作最初人類與自然世界關係的體現，一種互相依存彼此敬畏的關係，亦是人類有意識地確立自身存在的開始。</p><p><strong>【攝影師】</strong></p><p>解睿，1996 年生於寧夏銀川，研究生畢業於魯迅美術學院影像藝術學院，獲藝術碩士學位。現工作、生活於銀川。</p><p>近期的藝術實踐主要由人類世開闢的思辨契機出發，在新物質主義的立場下於探尋人類、非人、物質與媒介在現代社會中相互作用的關係，以一種「方法論拜物主義」的視角處理物與物的關係，將這些關係理解為歷史性動因，旨在呈現人類世時代承受着慢性傷害的不可見的個人與集體在現代性體系中的位置。結合歷史文獻、民族誌、文學作品、田野考察等多種方式相互交織，對當下發生的現實問題展開多重敍述，來理解氣候變化等一系列危機。Ins：jerryxiee_</p><p><strong>【地球快門】</strong></p><p>「湃客·眼光」欄目策劃全新改版，透過光圈，成像世界。精選優秀攝影作品，發現不同地理座標下的生活方式。</p><p><strong>【關於投稿】</strong></p><p>「地球快門」目前面向公眾徵集優質攝影作品並給予一定稿費鼓勵，歡迎各位攝影師、讀者踴躍投稿。</p><p>作品要求：</p><p>1、主題性：作品圍繞同一地點的某個主題或事件創作</p><p>2、地方性、差異性：作品能夠展現某一地標的自然、人文個性，同時能夠呈現一定的文化衝擊、視覺差異</p><p>3、審美性、年輕性：以攝影師的視角觀察世界，發現所在地的獨特趣味</p><p>有意投稿者請聯繫郵箱：wusy@thepaper.cn（郵件標題請標明：投稿+姓名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:04:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333322</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333322</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/862.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333322_202311180704eece9ec0-043b-4639-bcbe-2969f056da18.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[眼光工作室]]>
            </author>
            <category>地球快門</category>
            <category>寧夏</category>
            <category>賀蘭山脈</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/862.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/724/945.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平主席向亞太經合組織工商領導人峯會發表的書面演講引發各界人士熱烈反響]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 16 日上午，國家主席習近平向在舊金山舉行的亞太經合組織工商領導人峯會發表題為《同心協力&nbsp;&nbsp;共迎挑戰&nbsp;&nbsp;譜寫亞太合作新篇章》的書面演講，指出我們要秉持亞太經合組織初心，牢記歷史賦予我們的使命，推動亞太合作再出發。接受本報採訪的各界人士表示，中國對亞太合作的主張與行動為促進地區發展繁榮發揮重要作用，彰顯中國堅定不移推動構建亞太命運共同體、以自身高質量發展造福亞太的大國擔當。</p><p><strong>「在亞太經濟合作中，中國一直髮揮着‘推進器’作用」</strong></p><p>「開放包容是亞太合作的主旋律」「共同發展是亞太合作的總目標」「求同存異是亞太合作的好做法」，習近平主席關於亞太合作非凡歷程的深刻總結，啓迪人們對亞太合作進行新的深入思考。</p><p>亞太經合組織工商諮詢理事會秘書處執行主任、菲律賓太平洋經濟合作全國委員會主席安東尼奧·巴西利奧參加了去年在曼谷和此次在舊金山舉行的亞太經合組織工商領導人峯會。他對本報記者表示：「習近平主席的書面演講內容豐富，備受矚目。在亞太經濟合作中，中國一直髮揮着‘推進器’作用，有利於推動亞太持續發展繁榮。中國是亞太地區絕大多數經濟體的最大貿易夥伴，中國經濟韌性強、潛力大、活力足，在亞太經濟發展中具有舉足輕重的作用。」</p><p>「開放包容、共同發展、求同存異，這是亞太經濟合作取得成功的寶貴經驗。」秘魯外貿協會公共事務部經理盧西亞諾·帕雷德斯表示，在全球地緣政治緊張、經濟復甦乏力之際，習近平主席的書面演講呼籲弘揚和而不同、和衷共濟的夥伴精神，這對推動世界經濟復甦至關重要。亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，這對任何國家都沒有益處。中國推動各方攜手構建亞太命運共同體具有重要意義。</p><p>中國貿促會會長任鴻斌表示，習近平主席在書面演講中闡釋打造合作共贏的開放型亞太經濟的中國主張，充分體現了中國堅定推進高水平對外開放、促進亞太區域經濟一體化、推動經濟全球化健康發展的責任擔當。中國貿促會第一時間組織中國企業家代表團學習習近平主席的書面演講，特別是對工商界提出的殷切希望。大家表示，將積極發揮中國工商界作用，為促進亞太和世界經濟發展繁榮貢獻力量。</p><p>「習近平主席的書面演講系統總結了過去 30 年亞太合作的深刻啓示，為今後 30 年推動亞太合作再出髮指明瞭方向。」中國銀行董事長葛海蛟表示，金融是現代經濟的核心，是推動區域乃至全球經濟合作的重要力量。中國銀行長期深耕亞太，不斷拓展金融服務的深度與廣度，積極推動多雙邊經貿交流和互利合作。</p><p><strong>「只有團結合作才能實現真正的發展，才能維護地區繁榮穩定」</strong></p><p>「10 年前，我提出推動構建人類命運共同體的理念。亞太經合組織制定的布特拉加亞願景，明確提出 2040 年建成亞太共同體，為亞太合作指明瞭方向。近年來，針對全球迫切需要，我又提出了全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，旨在推動各方攜手應對各種全球性挑戰、促進全球共同發展、增進全人類福祉。」習近平主席指出，中方願同亞太各方一道，推進落實這些倡議，共同建設持久和平、普遍安全、共同繁榮、開放包容、清潔美麗的世界。</p><p>哥倫比亞資深媒體人安東尼奧·貝爾穆德斯告訴本報記者，習近平主席書面演講中有關「堅定不移推進高質量發展」「堅定不移推進高水平對外開放」等論述令人印象深刻。他表示，亞太地區是全球經濟最具活力的增長帶，中國不斷推進高水平對外開放，同各方推進高質量共建「一帶一路」。拉美地區國家同中國進一步深化合作，實現互利共贏。</p><p>美國復興分析公司首席執行官瓊喬爾·古普塔表示：「歷史和現實反覆證明，只有團結合作才能實現真正的發展，才能維護地區繁榮穩定。中國是世界經濟增長的重要引擎，中國堅定不移擴大開放，讓各國企業共享發展機遇。」</p><p>隆基綠能創始人、總裁李振國對習近平主席書面演講中提到的中國「經濟增長的含金量更高、綠色成色更濃」深有感觸。他表示，綠色發展是本次亞太經合組織會議的重要議題之一，在當前全球能源和氣候雙重危機下，中國積極踐行新發展理念，不斷推動綠色發展，具有更加突出的意義。中國新能源企業通過技術創新降本增效，為全球能源轉型以及人類可持續發展作出重要貢獻。</p><p>「亞太是全球最具增長活力和發展潛力的地區，中方提出構建亞太命運共同體等主張，符合各方期待。」泰國貿易院副主席陳卓綿表示，10 年來，中國提出的共建「一帶一路」倡議合作項目遍佈全球，惠及世界，中國同各方的基礎設施、科技創新等合作蓬勃開展，為各方特別是發展中國家帶來更多發展希望。</p><p><strong>「中國願與各方共享機遇、共謀發展的大國擔當」</strong></p><p>今年以來，中國經濟持續回升向好，增速在全球主要經濟體中保持領先，高質量發展紮實推進。習近平主席指出，我們有信心、更有能力實現長期穩定發展，並不斷以中國新發展為世界帶來新動力、新機遇。</p><p>「習近平主席的書面演講傳遞出明確且清晰的信號：中國將堅定不移擴大對外開放，繼續同亞太及世界分享中國發展機遇。」美國安博公司聯合創始人、全球董事長兼首席執行官何慕德表示，「習近平主席提出的中國主張和舉措，增強了我們在中國市場擴大投資的信心。」</p><p>「30 年來，亞太經合組織成為亞太地區重要經濟合作平台，在支持多邊貿易體制、推動構建開放型亞太經濟等方面發揮重要作用。中國積極倡導亞太地區團結合作，以自身發展回饋亞太、造福亞太。」智利伯士合規審查公司總裁蘇珊娜·塞拉表示，中國式現代化以人民為中心，強調走和平發展道路、人與自然和諧共生等，為拉美地區國家發展提供了有益借鑑。</p><p>「習近平主席在書面演講中指出要着眼長遠、把握機遇、乘勢而上，推進數字化、智能化、綠色化轉型發展。這讓我們進一步堅定綠色發展的信心。」中國能源建設集團有限公司黨委書記、董事長宋海良表示，中國能建將充分發揮在綠色低碳領域的全產業鏈一體化優勢，全面融入全球綠色低碳合作新格局，積極推動綠色「一帶一路」建設。</p><p>「習近平主席的書面演講向世界再次展現中國願與各方共享機遇、共謀發展的大國擔當，體現了中國以實際行動推動構建人類命運共同體。」中國科學院曼谷創新合作中心前主任姜標表示，近年來，中國進一步優化經濟結構，加快實施創新驅動發展戰略，推動產業向中高端邁進，給亞太地區各方帶來更多發展機遇。</p><p>歐洲研究國際中心歐洲—中國項目負責人喬治·佐戈普魯斯表示，中國堅持和平發展，堅持開放包容，這有利於維護亞太地區產業鏈供應鏈穩定暢通，促進亞太經濟復甦，實現亞太地區長久繁榮穩定。「各方積極參與中國式現代化進程，將共享中國高質量發展帶來的巨大機遇。」</p><p>（本報舊金山、羅馬、北京 11 月 17 日電&nbsp;&nbsp;記者張博嵐、牟宗琮、任彥、陳一鳴、李志偉、張夢旭、張朋輝、陳尚文、楊一、時元皓、謝亞宏、趙益普，人民網記者鄧圩對本文亦有貢獻）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 22:50:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344019</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344019</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/581.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344019_2023111806503d9db9fc-73af-4350-96bf-753ce3e86bf0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報]]>
            </author>
            <category>亞太經合組織</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/581.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/583.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報和音：推動亞太合作再出發]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 16 日，習近平主席向在舊金山舉行的亞太經合組織工商領導人峯會發表書面演講，回顧亞太合作的非凡歷程，總結亞太發展的歷史經驗，回答「亞太合作下一個 30 年將走向何方」這一新的時代之問，表達中國推進經濟高質量發展、以中國新發展為世界帶來新動力和新機遇的堅定信心，為攜手應對時代挑戰、譜寫亞太合作新篇章指明方向、注入動力。</p><p>亞太經合組織的成立和發展順應和平和發展的時代潮流。30 年前，面對冷戰結束後「人類向何處去」的世界之問、歷史之問、時代之問，亞太地區領導人在美國西雅圖召開首次亞太經合組織領導人非正式會議。與會各方一致同意超越集團對抗、零和博弈的舊思維，深化區域經濟合作和一體化，致力於共建一個活力、和諧、繁榮的亞太大家庭。這一重大決定推動亞太發展和經濟全球化進入快車道，助力亞太成為世界經濟增長中心、全球發展穩定之錨和合作高地。當前，世界進入新的動盪變革期，世界經濟增長動能不足，不穩定、不確定、難預料因素增多。亞太合作走向何方，既需要汲取歷史智慧，也需要秉持初心、把握機遇、乘勢而上。</p><p>習近平主席深刻洞察地區發展大勢和時代進步潮流，總結亞太合作的非凡歷程帶來的深刻啓示，強調「開放包容是亞太合作的主旋律」「共同發展是亞太合作的總目標」「求同存異是亞太合作的好做法」。亞太發展靠的是開放包容、取長補短、互通有無，而不是對立對抗、以鄰為壑、「小院高牆」。發展是亞太地區永恆的主題。正是因為始終聚焦發展，不斷深化經濟技術合作，增強發展中成員自主發展能力，亞太地區過去 30 年人均收入翻了兩番還要多，十億人口成功脱貧，為人類進步和全球可持續發展作出重要貢獻。亞太地區經濟體歷史文化和發展階段不同，在亞太地區推進合作不能要求整齊劃一，只能走求同存異的路子。只有堅持求同存異，才能不斷將成員多樣性轉化為合作動力，優勢互補，攜手共進。</p><p>當前，亞太地區既迎來發展新機遇，也面臨新的風險與挑戰。習近平主席指出：「我們要秉持亞太經合組織初心，牢記歷史賦予我們的使命，推動亞太合作再出發。」和平是發展的重要前提。亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，更不能搞「新冷戰」和陣營對抗。這是亞太各方的共同心聲。亞太繁榮發展的歷程表明，唯有合作才能發展，不合作是最大的風險，搞「脱鈎斷鏈」對誰都沒好處。亞太合作再出發，必須堅持開放的區域主義，打造合作共贏的開放型亞太經濟。面對新一輪科技革命和產業變革浪潮，亞太各方應推進數字化、智能化、綠色化轉型發展，共同強化科技創新和成果轉化，推進數字經濟和實體經濟深度融合。各方要攜手完善全球科技治理，強化科技創新對綠色化數字化轉型和可持續發展的支撐，營造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。&nbsp;</p><p>中國是亞太大家庭的一員，中國經濟同亞太經濟相互依存、深度融合。中國具有社會主義市場經濟的體制優勢、超大規模市場的需求優勢、產業體系配套完整的供給優勢、大量高素質勞動者和企業家的人才優勢，經濟發展具備強勁的內生動力、韌性、潛力。中國有信心、更有能力實現長期穩定發展，並不斷以中國新發展為世界帶來新動力、新機遇。中國深入貫徹新發展理念，堅定不移推進高水平對外開放，堅定不移打造市場化、法治化、國際化營商環境，堅定不移推進高質量發展。中國正以中國式現代化推進中華民族偉大復興，14 億多中國人民將過上更加美好的生活。對世界來説，這意味着更加廣闊的市場和前所未有的合作機遇，也將為世界現代化注入強大動力。</p><p>亞太經合組織制定了布特拉加亞願景，明確提出 2040 年建成亞太共同體。各方應秉持亞太經合組織初心，牢記歷史賦予的使命，堅持開放包容、共同發展、求同存異，朝着構建亞太命運共同體不斷邁進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 22:43:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344018</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/509.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344018_202311180643b54f6e1d-f4a9-464a-ad1c-f45150c97625.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報]]>
            </author>
            <category>亞太合作</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/509.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/510.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報評論員：秉持初心，牢記使命，推動亞太合作再出發]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「我們要秉持亞太經合組織初心，牢記歷史賦予我們的使命，推動亞太合作再出發。」習近平主席向在舊金山舉行的亞太經合組織工商領導人峯會發表書面演講，深刻總結亞太合作的歷程和啓示，深入闡述中國對深化亞太合作、促進地區和世界經濟增長的主張，為譜寫亞太合作新篇章、建設更加美好的世界注入了強大正能量。</p><p>30 年前，面對冷戰結束後「人類向何處去」的世界之問、歷史之問、時代之問，首次召開的亞太經合組織領導人非正式會議，一致同意超越集團對抗、零和博弈的舊思維，深化區域經濟合作和一體化，致力於共建一個活力、和諧、繁榮的亞太大家庭，亞太發展和經濟全球化從此進入快車道。過去 30 年，亞太地區平均關税水平從 17% 下降至 5%，對世界經濟增長的貢獻達到七成；亞太地區人均收入翻了兩番還要多，十億人口成功脱貧，為人類進步和全球可持續發展作出重要貢獻；妥善應對亞洲金融危機、國際金融危機等重大挑戰，維護了亞太經濟發展的良好勢頭。亞太合作的非凡歷程深刻啓示：開放包容是亞太合作的主旋律，共同發展是亞太合作的總目標，求同存異是亞太合作的好做法。</p><p>習近平主席強調：「亞太合作下一個 30 年將走向何方，成為我們面臨的新的時代之問。」當今世界變亂交織，百年變局加速演進，世界進入新的動盪變革期，世界經濟增長動能不足，不穩定、不確定、難預料因素增多。作為世界經濟增長中心、全球發展穩定之錨和合作高地，亞太是世界經濟增長的重要引擎。秉持亞太經合組織初心，謀大勢、顧大局，弘揚和而不同、和衷共濟的夥伴精神，堅持開放包容、共同發展、求同存異，始終沿着正確的方向前行，就一定能夠不斷造福地區人民，為世界和平發展注入更多亞太力量。</p><p>「萬物得其本者生，百事得其道者成。」習近平主席提出「堅持對話而不對抗、結伴而不結盟的國與國交往之道」「堅持開放的區域主義，堅定不移推進亞太自由貿易區進程」「推進數字化、智能化、綠色化轉型發展」等觀點主張，為推動亞太合作再出發擘畫了藍圖、明確了重點、指明瞭路徑。要深刻認識到，和平來之不易，發展任重道遠，亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，更不能搞「新冷戰」和陣營對抗。亞太繁榮發展的歷程表明，唯有合作才能發展，不合作是最大的風險。面對新一輪科技革命和產業變革浪潮，必須着眼長遠、把握機遇、乘勢而上。新起點上，我們要共同維護聯合國憲章宗旨和原則，堅持國與國交往之道，維護亞太繁榮穩定；要發揮各自比較優勢，促進各國經濟聯動融通，打造合作共贏的開放型亞太經濟；要共同強化科技創新和成果轉化，推進數字經濟和實體經濟深度融合，強化科技創新對綠色化數字化轉型和可持續發展的支撐，營造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。</p><p>我們處在一個充滿挑戰變化的時代，也處在一個充滿希望的時代。世界各國乘坐在一條命運與共的大船上，只有加強團結合作才能共迎挑戰、共克時艱，開創人類更加美好的未來。10 年前，習近平主席提出的推動構建人類命運共同體理念，凝聚共建美好世界的最大公約數，成為引領時代潮流和人類前進方向的鮮明旗幟。面向未來，中方願同亞太各方一道，推動落實全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，攜手應對各種全球性挑戰、促進全球共同發展、增進全人類福祉，共同建設持久和平、普遍安全、共同繁榮、開放包容、清潔美麗的世界。</p><p>中國的發展受益於亞太，也用自身發展回饋亞太、造福亞太。今天的中國人民正在以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興，這對世界來説意味着更加廣闊的市場和前所未有的合作機遇。各方秉持初心，牢記使命，同心協力，實現和平發展、互利合作、共同繁榮的世界現代化，就一定能為亞太穩定繁榮作出更多貢獻，在推動構建人類命運共同體的大道上闊步前進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 22:42:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/512.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344017_2023111806432478e212-dd88-4d0c-95cf-bd0c82959caa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報評論員/人民日報]]>
            </author>
            <category>亞太合作</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/512.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議並發表重要講話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 17 日上午，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議在美國舊金山莫斯科尼中心舉行。國家主席習近平出席會議並發表題為《堅守初心，團結合作，攜手共促亞太高質量增長》的重要講話。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 21:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/500.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344004_2023111805429a7c045f-4a21-434d-b305-f3b6e3e7cc35.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/500.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/497.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議並發表重要講話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 17 日上午，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議在美國舊金山莫斯科尼中心舉行。國家主席習近平出席會議並發表題為《堅守初心，團結合作，攜手共促亞太高質量增長》的重要講話。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 21:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/500.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344004_2023111805429a7c045f-4a21-434d-b305-f3b6e3e7cc35.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/500.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/497.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在亞太經合組織第三十次領導人非正式會議上的講話（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>堅守初心，團結合作</strong></p><p><strong>攜手共促亞太高質量增長</strong></p><p>——在亞太經合組織第三十次領導人非正式會議上的講話</p><p>（2023 年 11 月 17 日，舊金山）</p><p>中華人民共和國主席，習近平</p><p>尊敬的拜登總統，</p><p>各位同事：</p><p>很高興同大家相聚在美麗的舊金山。這是亞太經合組織領導人第三十次聚首，具有特殊重要意義。感謝拜登總統和美國政府為這次會議作出的周到安排。</p><p>亞太經合組織建立領導人定期會議機制以來，始終走在全球開放發展的前沿，有力促進了區域貿易和投資自由化便利化、經濟技術發展、物資人員流動，創造了舉世矚目的「亞太奇蹟」。</p><p>當前，世界百年變局加速演進，世界經濟面臨多種風險挑戰，作為全球增長引擎，亞太肩負更大的時代責任。作為亞太地區領導人，我們都要深入思考，要把一個什麼樣的亞太帶到本世紀中葉？如何打造亞太發展的下一個「黃金三十年」？在這一進程中如何更好發揮亞太經合組織作用？</p><p>中國古人説：「道之所在，雖千萬人吾往矣。」我們應該秉持亞太合作初心，負責任地迴應時代呼喚，攜手應對全球性挑戰，全面落實布特拉加亞願景，建設開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現亞太人民和子孫後代的共同繁榮。在此，我願提出幾點建議。</p><p><strong>第一，堅持創新驅動。</strong>創新是發展的強大動力。我們要順應科技發展趨勢，以更加積極姿態推動科技交流合作，攜手打造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。要加速數字化轉型，縮小數字鴻溝，加快落實《亞太經合組織互聯網和數字經濟路線圖》，支持大數據、雲計算、人工智能、量子計算等新技術應用，不斷塑造亞太發展新動能新優勢。</p><p>中國堅持創新驅動發展戰略，協同推進數字產業化、產業數字化，提出了亞太經合組織數字鄉村建設、企業數字身份、利用數字技術促進綠色低碳轉型等倡議，更好為亞太發展賦能。</p><p><strong>第二，堅持開放導向。</strong>亞太發展的經驗告訴我們，開放則興，封閉則衰。我們要維護自由開放的貿易投資，支持並加強以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通，反對將經貿問題政治化、武器化、泛安全化。要堅定不移推進區域經濟一體化，加快推進亞太自由貿易區進程，全面落實《亞太經合組織互聯互通藍圖》，共享區域開放發展機遇。</p><p>近期，中國成功舉辦第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，為促進全球互聯互通、構建開放型世界經濟注入新動力。中國堅持高水平實施《區域全面經濟夥伴關係協定》，主動對接《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》和《數字經濟夥伴關係協定》高標準經貿規則，積極推動加入兩個協定進程，同各方共繪開放發展新圖景。</p><p><strong>第三，堅持綠色發展。</strong>面對氣候變化、自然災害等日益嚴峻的挑戰，我們要堅持人與自然和諧共生，加快推動發展方式綠色低碳轉型，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，落實好《生物循環綠色經濟曼谷目標》，厚植亞太增長的綠色底色。</p><p>中國堅持走生態優先、綠色發展之路，積極穩妥推進碳達峯碳中和，加快發展方式綠色轉型。我們提出亞太經合組織綠色農業、可持續城市、能源低碳轉型、海洋污染防治等合作倡議，推動共建清潔美麗的亞太。</p><p><strong>第四，堅持普惠共享。</strong>當前，全球發展事業面臨嚴峻挑戰，發展鴻溝加劇。我多次講，大家一起發展才是真發展。我們要全面落實聯合國 2030 年可持續發展議程，推動發展問題重回國際議程中心位置，深化發展戰略對接，共同解決全球發展赤字。歡迎各方積極參與全球發展倡議，深化減貧、糧食安全、工業化、發展籌資等領域合作，構建全球發展共同體，讓各國人民共享現代化建設成果。中國將繼續支持亞太經合組織開展經濟技術合作，共同做大亞太發展蛋糕。</p><p>各位同事！</p><p>中國正在以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業。中國堅持走和平發展道路，發展的根本目的是讓中國人民過上好日子，不是要取代誰。今年是中國改革開放 45 週年，我們將堅持高質量發展，推進高水平對外開放，以中國式現代化為推動實現世界各國的現代化提供新機遇。我願同各位同事一道努力，推動亞太合作取得更多豐碩成果，共同打造亞太下一個「黃金三十年」！</p><p>謝謝大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 20:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25343451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25343451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/843/890.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25343451_202311180500405fe91d-5a78-4a77-a4e0-aa4c907b1554.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/843/890.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/843/884.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[踩上了時代「風口」：這些省份的「新三樣」出口數據獲兩位數甚至三位數增長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「新三樣」火了。今年以來，電動載人汽車、鋰電池、太陽能電池等「新三樣」火爆出圈，成為經濟恢復發展的重要支撐。</p><p>澎湃新聞記者注意到，不少省份近期都公佈了自己今年前三季度「新三樣」產業最新數據，快速成長的數據顯示這些地區踩上了時代的「風口」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/746/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 4 月 19 日，江西萬年旭騰聚纖科技實業有限公司員工在安裝太陽能電池組件。IC photo 資料圖</p><p></p><p>11 月 16 日，江西省統計局發佈文章《1-10 月全省經濟持續恢復向好》透露：1-10 月，全省貨物貿易進出口總值 4842.2 億元，同比下降 7.1%。其中，出口 3414.0 億元，下降 13.5%；進口 1428.3 億元，增長 12.6%。一般貿易進出口 3676.4 億元，下降 10.5%，佔全省進出口總值的 75.9%。民營企業進出口 3454.4 億元，下降 11.4%，佔全省進出口總值的 71.3%。從出口商品看，高新技術產品出口 937.7 億元，增長 1.9%；鋰離子蓄電池出口 40.2 億元，增長 183.1%；太陽能電池出口 303.7 億元，增長 42.7%；汽車出口 133.1 億元，增長 179.3%。</p><p>11 月 9 日，《安徽日報》刊文介紹：根據省發展改革委的調研報告和合肥海關統計數據，今年前三季度，安徽電動載人汽車、鋰電池、太陽能電池「新三樣」合計出口 303.7 億元，同比增長 26.4%。從產值增加值看，前三季度，新能源汽車、光伏、鋰電池行業增加值分別增長 76.6%、72.8%、48.3%。</p><p>文章介紹，新風口下，安徽順勢而為，「新三樣」加速崛起。省發展改革委綜合處一份調研數據顯示：安徽生產了超過全國 1/11 的新能源汽車、1/11 的動力電池、1/8 的太陽能電池、1/3 的光伏逆變器、1/2 的光伏玻璃。</p><p>同處長三角的浙江省在 10 月公佈的前三季度經濟運行數據分析中提到：前三季度，全省進出口總額 3.70 萬億元，同比增長 5.0%，其中，出口總額 2.71 萬億元，增長 4.4%；進口總額 9816 億元，增長 6.8%。進出口、出口、進口分別佔全國份額的 12.0%、15.4% 和 7.4%，規模分別居全國第 3、第 2 和第 5 位。機電出口增長 7.4%，其中，「新三樣」太陽能電池、電動汽車、鋰電池出口分別增長 8.7%、47.6% 和 54.8%。對共建「一帶一路」國家進出口 1.93 萬億元，增長 10.8%，拉動全省進出口增長 5.3 個百分點。</p><p>工業大省湖南，在統計今年前三季度經濟數據時也提到：出口商品結構優化。附加值高的產品出口增速較快，其中工程機械出口增長 63.7%，軌道交通裝備增長 58.6%，電動載人汽車、鋰電池、太陽能電池等「新三樣」產品增長 44.5%。</p><p>福建媒體東南網 10 月底援引福建省統計局數據顯示：據福州海關統計，前三季度福建省合計出口「新三樣」商品（電動載人汽車、鋰電池、太陽能電池）971.1 億元，比去年同期增長 80%，佔全省出口比重同比提升 5.3 個百分點，達到 11.3%，拉動全省出口整體增長 4.8 個百分點。</p><p>前三季度，福建「新三樣」出口貿易夥伴遍佈全球約 150 個國家和地區，其中對歐盟、美國、韓國、東盟出口分別增長 91.9%、77.1%、214%、9.2%，規模合計佔全省「新三樣」出口總值的 89.3%。</p><p>《四川日報》在 10 月下旬刊文介紹：今年以來，四川民營企業進出口活力不斷釋放。成都海關日前發佈的數據顯示，前三季度，四川貨物貿易進出口總值 6873.6 億元，規模位列全國第八。其中，民營企業進出口增速最快，同比增長 26.1%。在外貿出口產品中，有着「新三樣」之稱的電動載人汽車、太陽能電池、鋰離子蓄電池等表現亮眼，出口產品 121.2 億元，同比增長 60.9%，高出整體出口增速 62.7 個百分點。</p><p>山東媒體大眾網 10 月下旬公佈的數據顯示：據海關統計，前三季度，山東外貿「新三樣」出口值同比增長 40.6%，其中鋰離子蓄電池、電動載人汽車實現出口倍增，成為外貿增長新動能。以「新三樣」為代表的機電產品是山東最主要的出口大類商品，前三季度出口值達 6654.4 億元，同比增長 13.1%，高於山東出口整體增速 10.6 個百分點。</p><p>廣西新聞網提供的數據顯示：隨着區內新能源產業快速發展，廣西「新三樣」出口持續增長，成為外貿新亮點。1—10 月，廣西出口「新三樣」產品 116.9 億元，同比增長 203.6%。其中，鋰離子蓄電池、電動載人汽車、太陽能電池同比分別增長 85.5%、14.5 倍、124.4%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:31:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25335312</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25335312</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/747/211.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25335312_2023111720312f8ca687-0929-4534-8dfd-812f1b845ee0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓，實習生，韓睿琦]]>
            </author>
            <category>新三樣</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/747/211.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/747/212.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[玉淵譚天丨熱解讀：中美元首會晤後美方應該怎麼做]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535625" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b87d85429b6c4b3b8e81a1e6c7d2f99a/hd/6c682c82-e554-4386-a410-a5d28ce78ab7-f7f03894-58d9-e67e-c0a6-d98a265c8bcf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231117/50e397a89b964ab782f689a33f3f6986-20231117190517980-3434932853532540281-8421dc0c-9f3c-4971-a329-8113bf472448.jpg" data-duration="04:01" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>當地時間 11 月 15 日，國家主席習近平在美國舊金山斐洛裏莊園同美國總統拜登舉行中美元首會晤。我搜集了今年以來國內社交媒體平台有關中美交流的 21000 條評論，網友們説得最多的就是「聽其言，觀其行」，美國應該怎麼和中國打交道？戳視頻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:17:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/719.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333670_202311172018bc8a8880-0fe2-4699-936c-325883b8e1ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/719.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國友好團體聯合舉行歡迎習近平主席宴會，美方現場嘉賓都有誰？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 15 日晚，國家主席習近平在美國舊金山出席美國友好團體聯合舉行的歡迎宴會。&nbsp; 新華社，圖</p><p></p><p>當地時間 11 月 15 日晚，國家主席習近平在美國舊金山出席美國友好團體聯合舉行的歡迎宴會。</p><p>當晚，約 21 位美國知名企業家參加了歡迎宴會。澎湃新聞（www.thepaper.cn) 記者注意到，在場的企業家包括特斯拉首席執行官馬斯克，蘋果公司首席執行官蒂姆·庫克，波音公司首席執行官斯坦·迪爾奧夫，黑石公司首席執行官拉里·芬克，Visa 首席執行官瑞恩·麥金納尼，萬事達非執行獨立董事長梅麗特·傑諾，賽富時首席執行官馬克·貝尼奧夫，聯邦快遞首席執行官拉傑·蘇巴馬廉，輝瑞製藥首席執行官艾伯樂·布拉以及橋水公司創始人兼首席執行官瑞·達利奧等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/337.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>除此之外多位習近平主席當年訪問美國艾奧瓦州的老朋友也現場出席了宴會，包括美國前駐華大使、前艾州州長布蘭斯塔德等人。</p><p>在出席歡迎宴會的美方嘉賓之中，不少美國企業家今年也曾到訪中國。馬斯克今年五六月份訪問中國多地，見到了中方多位部長。此外有報道稱，庫克當晚坐在中國商務部部長王文濤旁邊，庫克今年也曾兩度到訪中國。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/381.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次歡迎宴會由美中關係全國委員會、美中貿易全國委員會、亞洲協會、美國對外關係委員會、美國商會等友好團體聯合舉行，美國政府、友好團體成員及其他各界人士代表等約 400 人出席。美方政府多位人士也現場出席了活動，包括美國商務部長雷蒙多，美國駐華大使伯恩斯和美國務院副國務卿坎貝爾等人。</p><p>雷蒙多在餐前致辭中強調，中美經濟關係仍然存在巨大機遇。 「今晚在座的所有人仍然對在中國做生意抱有濃厚的興趣，並想方設法推進我們的雙邊經濟關係。」雷蒙多説。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:16:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25331840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25331840</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/366.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25331840_202311171716313c6d7e-aca3-4f51-9915-14b4f1b7dd8d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃粵涵]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/366.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/367.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
