<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 13 Dec 2023 22:10:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美联储 12 月暂停加息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 13 日，根据美联储最新的联邦公开市场委员会（FOMC）货币政策会议纪要显示，美联储决定 12 月仍放缓加息步伐，将联邦基金利率目标区间继续维持在 5.25% 至 5.50% 之间。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 19:19:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25648924</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25648924</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/422/815.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25648924_202312140319f8df6938-2b48-4806-96d4-ffff726eac96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张颖哲/央视新闻]]>
            </author>
            <category>美联储</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/422/815.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/422/816.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以外长：无论是否获支持都将继续对哈马斯的军事行动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列外长埃利·科亨 13 日表示，现阶段同意在加沙地带停火将是一个错误，无论是否得到国际社会的支持，以色列都将继续对巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）的军事行动。</p><p>科亨还呼吁国际社会采取「有效和积极」的行动，以保护全球航道安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 19:17:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25648822</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25648822</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/421/629.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25648822_2023121403184d1e8820-5c6c-4eb4-97a0-b4bf5fc2f587.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/421/629.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/421/630.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社评论员：携手构建具有战略意义的中越命运共同体]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 日，正在越南进行国事访问的中共中央总书记、国家主席习近平同越共中央总书记阮富仲举行会谈。双方宣布中越两党两国关系新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。中越关系提升至新定位，向国际社会释放了中越两个社会主义国家致力于团结友好、携手发展的积极信号，开启了新时代中越关系新篇章。</p><p>今年恰逢中越建立全面战略合作伙伴关系 15 周年，双边关系提升至新定位，是大势所趋、水到渠成。回望历史，建交 73 年来，中越传统友谊在争取国家独立和民族解放事业的相互支持和帮助中得到升华，在双方推进社会主义建设的全面战略合作中走向深入。立足当下，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，中越两党作为世界前两大执政的共产党，都坚持和发展马克思主义，都坚定不移走社会主义道路，都在领导各自国家进行社会主义建设。构建具有战略意义的中越命运共同体，是对两党两国老一辈领导人共同意志的传承，对往昔峥嵘岁月的致敬，对两国革命友谊的发扬，是两党两国高层从中越关系长远发展大局和世界社会主义力量团结的战略全局出发作出的重大历史性决策，符合中越推进各自现代化事业的共同需要，符合两国人民的共同利益。</p><p>会谈中，习近平总书记深刻阐明中越命运共同体的丰富内涵，提出政治上要把准方向、安全上要深化互信、务实合作上要提质升级、民意基础上要加大投入、国际地区问题上要密切协作、涉海问题上要管控分歧等六点建议，为构建中越命运共同体、推动中越关系行稳致远提供了思想指引、指明了实践路径。</p><p>政治互信是前提，要坚持高层战略引领，加强治党治国经验交流互鉴，在涉及彼此核心利益和重大关切问题上坚定相互支持，共同维护国际公平正义；安全合作是保障，要把维护国家政治安全放在首位，确保社会主义红旗颜色不变，全力防范、化解、遏制各类政治安全风险；务实合作是动力，要分享机遇、共谋发展，共同实施好《区域全面经济伙伴关系协定》，维护全球自由贸易体系；民心相通是基础，要加强青年、旅游、地方等领域合作，增加两国民众对中越命运共同体、两党两国传统友谊的了解，夯实中越友好的民意基础；多边协调配合是关键，要维护真正的多边主义，提高发展中国家在国际事务中的发言权和影响力；管控分歧是底线，要积极探讨并开展更多海上合作项目，努力推进海上共同开发，把海上问题带来的挑战转化为双方深化合作的机遇。</p><p>10 年前，习近平总书记提出构建人类命运共同体理念、共建「一带一路」倡议和亲诚惠容周边外交理念，得到各方广泛认同。构建人类命运共同体，首先要从亚洲做起。把自身发展同周边国家发展更紧密地结合起来，同周边国家一道打造命运共同体，是中国一以贯之的理念与行动。越南同中国有着「同志加兄弟」的深厚情谊，中国党和政府始终将发展中越关系视为中国周边外交的优先方向。中越两国构建具有战略意义的命运共同体，将吸引更多国家投身于构建亚洲命运共同体和人类命运共同体的伟大事业，为亚洲长足发展和睦邻友好提供更多正能量，更好促进世界和平和发展。</p><p>「兄弟同心，其利断金。」此访期间，习近平总书记同阮富仲总书记一道见证双方签署数十份合作文件，这些文件涵盖了两党两国合作的方方面面，充分说明中越关系的广度和深度，昭示着中越关系的美好前景。站在新的历史起点上，携手推动具有战略意义的中越命运共同体落地生根、开花结果，必将为两国人民带来更大福祉，为地区乃至世界稳定、发展、繁荣作出新贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 17:06:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/837.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645317_2023121401068f6eb9e3-fdf7-468f-ae0c-9f5bb3d36f4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中越</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/837.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[引领中国经济大船乘风破浪持续前行——2023 年中央经济工作会议侧记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年。</p><p>行至岁尾，回看全年，中国经济在持续承压中走出一条回升向好的复苏曲线，取得殊为不易的发展成绩。</p><p>展望新的一年，面对新的风险挑战，中国经济大船如何乘风破浪、持续前行？</p><p>定基调，聚共识，谋大计。12 月 11 日至 12 日在北京举行的 2023 年中央经济工作会议上，习近平总书记发表重要讲话，全面总结 2023 年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署 2024 年经济工作，为中国高质量发展掌舵领航，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业指引奋进方向。</p><p><strong>「总体回升向好，高质量发展扎实推进」</strong></p><p>「总体回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。」</p><p>11 日上午，第一次全体会议上，习近平总书记这样回顾即将收官的 2023 年经济工作。</p><p>这一年，我国发展面临的形势错综复杂，国际政治经济环境不利因素增多，国内周期性和结构性矛盾叠加，既有风高浪急，也有暗流汹涌。</p><p>这一年，疫情防控平稳转段后，我国经济波浪式发展、曲折式前进，呈现前低、中高、后稳态势，成绩可圈可点：</p><p>经济社会发展主要预期目标有望圆满实现——前三季度，国内生产总值同比增长 5.2%，全国城镇调查失业率平均值为 5.3%；前 11 个月，全国居民消费价格指数同比上涨 0.3%。消费对经济增长的贡献上升，在国内大循环中的主体作用增强。国际收支基本平衡。</p><p>现代化产业体系建设取得重要进展——传统产业加快转型升级，战略性新兴产业蓬勃发展，未来产业有序布局，先进制造业和现代服务业深度融合。</p><p>科技创新实现新的突破——国家实验室体系建设有力推进，国家科技重大项目加快实施，航空发动机、燃气轮机等传统短板取得长足进展，人工智能、量子技术等科技新赛道处在世界第一梯队。</p><p>改革开放向纵深推进——党和国家机构改革中央层面全面落地，地方层面有序展开。全国统一大市场建设加快，实施国有企业改革深化提升行动，出台促进民营经济发展壮大的意见。出口占国际市场份额保持稳定。</p><p>安全发展基础巩固夯实——粮食生产再获丰收，能源资源供应稳定。有效应对海河等流域特大洪涝灾害。出台化解地方债务风险、稳定房地产市场等一批政策举措，扎实推进保交楼工作，守住了不发生系统性风险的底线。</p><p>民生保障有力有效——居民收入增长快于经济增长，城乡居民收入差距缩小，脱贫攻坚成果持续巩固拓展，生态环境保护治理不断加强。</p><p>纵向看，我国今年经济社会发展主要指标比去年都有明显改善；横向看，我国经济增长在世界主要经济体中居于前列，仍是全球经济增长最大引擎。</p><p>「正所谓，危中有机。」习近平总书记谈到今年科技领域涌现不少里程碑式创新成果时发出的这句感慨，透出对中国经济攻坚克难、化危为机的辩证思考。</p><p>过险滩，闯难关。回首一年不平凡的历程，中国经济既面对外部环境动荡不安的因素，也承受内部「三重压力」加大的困难，压力挑战不比疫情三年少。</p><p>许多与会同志清晰地记得，去年 12 月的中央经济工作会议指出，2023 年「经济发展面临的困难挑战很多」，也明确「我国经济韧性强、潜力大、活力足，各项政策效果持续显现，明年经济运行有望总体回升」。</p><p>「今年以来，面对严峻形势和巨大挑战，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在习近平经济思想科学指引下，全党全国各族人民团结拼搏、迎难而上，我国经济社会发展成绩得来极为不易，必须倍加珍惜。」与会同志共鸣强烈。</p><p>来之不易的成绩背后，是一以贯之的忧患意识。</p><p>「要清醒认识到，我国经济发展除了要直面外部严峻复杂形势造成的不稳定不确定性之外，自身发展也面临一些困难和挑战。」习近平总书记指明问题所在：主要是有效需求不足、部分行业产能过剩、社会预期偏弱、风险隐患仍然较多，国内大循环存在堵点。</p><p>中国经济从来都是在战胜挑战中发展壮大。</p><p>面对与会同志，习近平总书记指出：「综合起来看，我国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，我们所面临的是前进中的问题、发展中的烦恼，要增强信心和底气。」</p><p>来之不易的成绩背后，更有弥足珍贵的经验启示。</p><p>近年来在引领中国经济砥砺前行的实践中，我们党深化了新时代做好经济工作的规律性认识。习近平总书记将之概括为「五个必须」：</p><p>——必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理；</p><p>——必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力；</p><p>——必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力；</p><p>——必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动；</p><p>——必须把推进中国式现代化作为最大的政治。</p><p>「发展是我们党执政兴国的第一要务，新时代的发展必须是高质量发展」「要统筹推进扩大内需和优化供给，打通两者结合的断点堵点卡点，发挥超大规模市场和强大生产能力的优势」「要用好改革开放关键一招，以更大决心和力度推进改革开放」……</p><p>习近平总书记的深刻论述，揭示出重要的治理经验，是习近平经济思想的进一步丰富和发展，为推动中国经济社会高质量发展提供强大思想指引。</p><p><strong>「稳中求进、以进促稳、先立后破」</strong></p><p>稳中求进工作总基调，是我们党治国理政的重要原则，也是做好经济工作的方法论。</p><p>今年的中央经济工作会议，在继续坚持这一总基调基础上，习近平总书记提出坚持「稳中求进、以进促稳、先立后破」。</p><p>「这 12 个字是一个有机整体，彰显了复杂变局下党中央对时与势的准确把握，是做好 2024 年经济工作的科学方法论。」一位与会同志深有感触地说。</p><p>当今世界变乱交织，地缘政治冲突加剧，全球经济依然低迷，保护主义、单边主义上升。</p><p>复杂严峻的国内外形势下，把握好「稳」和「进」、「立」和「破」两对辩证关系至关重要。</p><p>「稳是大局和基础」——</p><p>把经济发展稳在合理区间，巩固回升向好态势，充分保障就业民生，才能为「进」创造稳定发展环境。</p><p>「要多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策」，习近平总书记在会上鲜明指出。</p><p>要强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策，积极的财政政策要适度加力、提质增效，稳健的货币政策要灵活适度、精准有效……习近平总书记在会上作出的一系列部署，为稳住宏观经济大盘提供了坚实保障。</p><p>「进是方向和动力」——</p><p>习近平总书记强调，「该立的要积极主动立起来，该破的要在立的基础上坚决破，特别是要在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。」</p><p>逆水行舟，不进则退。科技创新是深刻认识和把握「稳」与「进」关系的重要领域。</p><p>分组讨论中，不少与会同志提到这样一个细节：与往年中央经济工作会议对比，「推动高水平科技自立自强」首次出现在经济工作的总体要求中。</p><p>会议部署的明年九项重点任务中，第一项就是「以科技创新引领现代化产业体系建设」。</p><p>以科技创新之「进」，拓产业创新之路，为经济稳增长注入新动能，重塑新优势。</p><p>「深化供给侧结构性改革，核心是以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。」习近平总书记的讲话，传递出加强科技创新与产业创新深度融合的重要信号。</p><p>何为「新质生产力」？会议的一系列部署给出生动注解：大力发展数字经济，加快人工智能发展；打造生物制造、商业航天、低空经济等若干战略性新兴产业；开辟量子、生命科学等未来产业新赛道……</p><p>「我们在新赛道上不能掉队」「要奋起直追，努力实现并跑甚至领跑」「强化企业科技创新主体地位」……习近平总书记的重要讲话催人奋进。</p><p>以畅通经济大循环之「进」，助力发展大局之「稳」。</p><p>「要更好统筹消费和投资，激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环。」围绕「着力扩大国内需求」这一重点任务，习近平总书记强调。</p><p>内需市场是一个巨大的富矿，如何挖掘潜在需求？</p><p>总书记谈到建设城市地下管网，强调这是城市的「里子」工程。「咱们中国传统都是要面子，实际面子里子要一起要，要更重里子。这个工程投资潜力大，带动能力强。」</p><p>还有加强教育高质量供给、将农民工纳入城镇住房保障范围、增加医疗服务供给、增加养老服务供给……习近平总书记指明方向。</p><p>既要挖掘潜在需求，也要培育壮大新型消费。</p><p>会议作出进一步部署：大力发展数字消费、绿色消费、健康消费，积极培育智能家居、文娱旅游、体育赛事、国货「潮品」等新的消费增长点，同时带动相关领域投资。</p><p>「总的看，明年世界经济增长和贸易动能依然不足。所以我们要更加重视扩大内需，增强国内大循环的内生动力和可靠性。」习近平总书记阐明深意。</p><p>做好明年经济工作，还要正确把握「立」和「破」的内在逻辑。</p><p>2022 年全国两会上，习近平总书记在谈到实现「双碳」目标时，强调「要先立后破，而不能未立先破」，并打了一个比方——「不能把手里吃饭的家伙先扔了，结果新的吃饭家伙还没拿到手，这不行。」</p><p>坚持先立后破，关键要做好新旧模式之间的衔接和切换。这尤其体现在「深化重点领域改革」重点任务中。</p><p>要不断完善落实「两个毫不动摇」的体制机制，加快全国统一大市场建设，着力破除各种形式的地方保护和市场分割……</p><p>只有打破制度掣肘、疏通断点堵点，才能让经济要素充分涌流，激发出澎湃活力。</p><p>「扩大高水平对外开放」「持续有效防范化解重点领域风险」「坚持不懈抓好‘三农’工作」「推动城乡融合、区域协调发展」「深入推进生态文明建设和绿色低碳发展」「切实保障和改善民生」……一系列重点任务充分体现「稳中求进、以进促稳、先立后破」的发展智慧。</p><p>分组讨论中，与会同志表示，习近平总书记部署九项重点任务，绘就了明年经济工作的施工图。只要坚持正确工作策略和方法，坚定不移推进高质量发展，加快构建新发展格局，就一定能牢牢掌握战略主动权，把党中央的战略意图贯彻到位。</p><p><strong>「完整准确全面落实，不能变形走样、把好经念歪」</strong></p><p>「这里我着重强调一下抓落实问题。」</p><p>望向会场上各地区各部门负责同志，习近平总书记强调：「坚持和加强党的全面领导是做好经济工作的根本保证，是高质量发展的必然要求。各级党委党组要切实履行落实党中央关于经济工作的重大决策部署的责任。」</p><p>即将开启的 2024 年，是中华人民共和国成立 75 周年，也是实现「十四五」规划目标任务的关键一年。新征程上推进高质量发展，需要高质量落实好党中央对经济工作的重大决策部署。</p><p>围绕「抓落实」，习近平总书记从四个方面给出行动指南。</p><p>「要不折不扣抓落实」——</p><p>讲话中，总书记谈到了一些领导干部汇报过的实际感受。「选择正确方法做好工作，一个很深的体会就是不折不扣落实党中央重大决策部署。紧扣党中央重大决策部署，就不会走偏，都会取得成效。」</p><p>「党中央对经济工作的重大决策部署，需要各级领导干部心领神会，完整准确全面落实，不能变形走样、把好经念歪。」</p><p>全场凝神倾听，总书记语气加重：「打折扣是变形走样，层层加码也是变形走样。关键是最终效果要符合党中央决策意图。」</p><p>「要雷厉风行抓落实」——</p><p>总书记突出强调：「要有马上就办的意识」「不能有拖延症，把小事拖大、大事拖炸」。</p><p>总书记明确要求：「抓落实的前提是把党中央决策部署意图和落实举措搞清楚。」</p><p>雷厉风行不是一味求快，更不能流于形式。总书记更关注的，是「能否真正领会精神」「是否有实招真招」。</p><p>「我就看落实效果怎么样，能不能达到预期。」总书记点明要旨。</p><p>「要求真务实抓落实」——</p><p>谈到这一点，总书记语气坚定：「形式主义、官僚主义是顽瘴痼疾啊，就像‘牛皮癣’，必须下大力气坚决纠治，坚持为基层、企业减负，让干部群众的精力真正花在干实事上。」</p><p>总书记关注到了形式主义、官僚主义的一些新变种、新现象：一些基层干部疲于在各类应用软件、公号上打卡、「留痕」；各种论坛过多过滥，既浪费钱又浪费时间……</p><p>「坚决纠治形式主义、官僚主义。」习近平总书记谆谆告诫：各地情况千差万别，抓落实务必实事求是、因地制宜，「一把钥匙开一把锁」。</p><p>「要敢作善为抓落实」——</p><p>干部是抓落实的关键。高质量落实，靠的是千千万万勇于担当、本领高强的好干部。</p><p>总书记明确指出：「干事是非常重要的。干部除了忠诚、干净，还要干事。」要坚持正确用人导向，落实细化「三个区分开来」，准确把握亲清统一的新型政商关系，让各级领导干部轻装上阵干事创业，充分发挥抓落实的积极性主动性创造性。</p><p>一分部署，九分落实。</p><p>全面落实促进民营经济发展壮大意见，落实金融体制改革，抓好支持高质量共建「一带一路」八项行动的落实落地，落实集体林权制度改革……「落实」二字，贯穿在对明年经济工作各项部署要求中。</p><p>办好中国的事，关键在党，关键在人。</p><p>加强党对经济工作的全面领导，必须推动各方面统筹协调、齐抓共管，形成共促高质量发展的合力。</p><p>与会同志一致表示，要更加紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚定信心、开拓奋进，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，确保把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 16:54:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645314</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645314</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/829.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645314_202312140054597fd6b8-eecc-4586-beff-2c85b248ea16.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邹伟、韩洁/新华社]]>
            </author>
            <category>中央经济工作会议</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/829.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/830.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年《自然》十大人物：ChatGPT 和 OpenAI 首席科学家苏茨克维上榜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ChatGPT 在 2023 年的《自然》十大人物中也占有一席之地。它对整个社会产生了广泛影响。</p><p></p><p>12 月 14 日凌晨，2023 年《自然》年度十大人物（Nature's 10）正式揭晓，除了从全球重大科学事件中评选出的 10 位人物——5 位男性，5 位女性，今年还有 1 位非人类上榜——美国人工智能公司 OpenAI 发布的聊天机器人 ChatGPT。</p><p>此外，美国人工智能公司 OpenAI 的首席科学家、人工智能先驱伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever），而非该公司的首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman），入选该榜单。</p><p>「虽然（ChatGPT）这个工具不算人物，也不完全满足《自然》十大人物的评选条件，但我们将其破例纳入榜单，以承认生成式人工智能给科学发展和进步带来的巨大改变。」《自然》特写部主编理查德·蒙纳斯特斯基（Richard Monastersky）表示，「ChatGPT 占领了今年的各种新闻头条，科学界乃至整个社会都切身感受到其影响。」</p><p>2023 年的《自然》年度十大人物分别是：</p><p>印度空间组织「月船 3 号」（Chandrayaan-3）项目副主管<strong>卡帕娜·卡拉哈斯蒂（Kalpana Kalahasti）</strong>；</p><p>巴西环境部长<strong>玛丽娜·席尔瓦（Marina Silva）</strong>；</p><p>日本大阪大学发育生物学家<strong>林克彦（Katsuhiko Hayashi）</strong>；</p><p>美国国家点火装置首席设计师、物理学家<strong>安妮·克里奇（Annie Kritcher）</strong>；</p><p>联合国首位全球首席高温官<strong>埃莱尼·米里维利（Eleni Myrivili）</strong>；</p><p>美国人工智能公司 OpenAI 的首席科学家、人工智能先驱<strong>伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）</strong>；</p><p>美国佛罗里达大学物理学家<strong>詹姆斯·哈姆林（James Hamlin）</strong>；</p><p>生物化学家<strong>斯韦特兰娜·莫伊索夫（Svetlana Mojsov）</strong>；</p><p>西非内陆国家布基纳法索纳诺罗临床研究中心主任<strong>哈里杜·廷托（Halidou Tinto）</strong>博士；</p><p>英国伦敦圣巴多罗买（St Bartholomew's Hospital）医院的癌症研究员<strong>托马斯·鲍尔斯（Thomas Powles）</strong>；</p><p>以及<strong>ChatGPT</strong>。</p><p>多位上榜人物所在团队取得了非凡成就，实现了有目共睹的里程碑。印度空间组织「月船 3 号」（Chandrayaan-3）项目副主管卡帕娜·卡拉哈斯蒂协助完成了印度的首次登月任务。美国国家点火装置首席设计师、物理学家安妮·克里奇开发的实验首次实现了产生能量大于消耗能量的核聚变反应。日本大阪大学的发育生物学家林克彦和同事首次用两个雄性小鼠的细胞培养出了小鼠幼崽。美国人工智能公司 OpenAI 公司首席科学家、人工智能先驱伊利亚·苏茨克维在开发 ChatGPT 和其底层大型语言模型中发挥了关键作用。</p><p>今年上榜的两位人物尝试解决有全球性意义的问题。巴西环境部长玛丽娜·席尔瓦采取了减少亚马逊森林砍伐的政策行动。这个全球最大热带雨林的森林砍伐率在过去几年里不断上升，令人担忧。联合国首位全球首席高温官埃莱尼·米里维利正在帮助各个国家应对气候变化带来的毁灭性影响。</p><p>三位上榜人物推动了生物医学的关键进展。西非布基纳法索纳诺罗临床研究中心主任哈里杜·廷托领导的临床试验帮助一款疟疾疫苗获批。该疫苗能极大降低疟疾感染率和死亡率。英国伦敦圣巴多罗买医院的癌症研究员托马斯·鲍尔斯报道的临床试验结果预示着<strong>膀胱癌和其他癌症治疗</strong>将迎来重大进展。生物化学家斯韦特兰娜·莫伊索夫终于让她数十年前在发现胰高糖素样肽-1（GLP-1）中的重要贡献得到承认，当前畅销的减肥药正是以此为基础。</p><p>美国佛罗里达大学物理学家詹姆斯·哈姆林指出了一篇看似极出色的室温超导研究论文的问题。涉事论文的通讯作者是美国罗彻斯特大学机械工程系助理教授、物理与天文学系助理教授兰加·迪亚斯（Ranga P. Dias）。目前该论文已被《自然》期刊撤稿。</p><p>ChatGPT 在 2023 年的《自然》十大人物中也占有一席之地。它转变了科学家做科研和传播科研的方式，并对整个社会产生了广泛影响。</p><p><strong>卡帕娜·卡拉哈斯蒂（Kalpana Kalahasti）：「月船 2」坠毁后让印度成为第四个登月国家</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/742.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡帕娜·卡拉哈斯蒂（Kalpana Kalahasti）很高兴看到「月船 3」号成功登月点燃了印度年轻人的激情。</p><p></p><p>卡帕娜·卡拉哈斯蒂（Kalpana Kalahasti）是印度空间组织「月船 3」号的工程师，同时也是项目副主管，在「月船 3」号成功登月中发挥了至关重要的作用。</p><p>7 月 14 日，「月船 3」号在整个国家的期望和担忧中升空。8 月 23 日，探测器安全着陆。印度因此成为继苏联、美国和中国之后，世界上第四个实现登月壮举的国家。</p><p>卡拉哈斯蒂于 1974 年在印度钦奈（Chennai）出生，本科毕业于印度历史最悠久的大学之一马德拉斯大学的电子与通信工程专业。从 2000 年加入印度空间研究组织（ISRO），到在月球任务中担任副主管，卡拉哈斯蒂走过了漫漫长路。</p><p>她在 ISRO 的第一份工作是在位于斯里赫里戈达岛（Sriharikota）的萨迪什·达万航天中心（Satish Dhawan Space Centre）担任雷达工程师。该中心正是 ISRO 的主要航天发射场。</p><p>其间，她参与了各种衞星项目，并在多个通信和遥感衞星成功发射中发挥了关键作用，包括开发精确定位的推进系统、设计成像设备以捕捉地球高分辨率图像等。最终，她在 ISRO 具有里程碑意义的项目「月船 2」与「月船 3」中占有一席之地。</p><p>「月船 3」的成功对卡拉哈斯蒂团队而言可谓是苦尽甘来。2019 年，印度开展的「月船 2」号任务中试图送抵月球表面的着陆器不慎坠毁，宣告任务失败。这对 Kalahasti 团队打击巨大。国际上另外三个月球登陆任务也惨遭失败：以色列公司 SpaceIL 于 2019 年建造的 Beresheet 着陆器损毁，日本 ispace 公司开展的 Hakuto-R（白兔-R）任务和俄罗斯的 Luna 25 着陆器也于 2023 年坠毁。</p><p>卡拉哈斯蒂团队面临的最大挑战之一是新航天器的总质量和可用预算必须与「月船 2」相同。卡拉哈斯蒂与项目主管帕拉尼维尔-维拉穆图维尔（Palanivel Veeramuthuvel）一起重新配置了轨道飞行器和着陆器：减少了轨道飞行器的质量，为着陆器配备了更多燃料、更坚固的着陆脚，并采取了其他优化措施。</p><p>面对设计登月着陆器这一庞大的任务体量，卡拉哈斯蒂团队显得人手不足——进行众多测试，并整合结果，同时规划航行线路，这需要协调印度全国范围内十几个 ISRO 中心。卡拉哈斯蒂说：「这就像我们要一起建造五到六颗不同衞星。」</p><p>在协调人手多线作战的过程中，卡拉哈斯蒂展现出了惊人的领导力。这一能力似乎根植于她的过往在项目管理和系统工程方面的经历。</p><p>卡拉哈斯蒂很高兴看到「月船 3」号成功登月点燃了印度年轻人的激情。她说：「除了技术方面，我希望印度以及世界各地的年轻专家们能从中受到启发：一个团队如何从失败中走出来。」</p><p><strong>玛丽娜·席尔瓦（Marina Silva）：守护亚马逊热带雨林</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴西环境和气候变化部长玛丽娜·席尔瓦（Marina Silva）将自己比作亚马逊树木里坚韧的纤维。这些纤维能绑扎木材制成筏子。「我就是这样看待我的工作的。」</p><p></p><p>在充斥着全球变暖突破历史记录、热浪和火灾肆虐等坏消息的一年里，巴西环境和气候变化部长玛丽娜·席尔瓦（Marina Silva）却带来了一条充满希望的信息：衞星图像显示，2023 年 1 月至 7 月，亚马逊热带雨林的砍伐警报较 2022 年同期下降了 43%。这与过去 4 年间砍伐警报的上升趋势形成鲜明对比。</p><p>砍伐警报的减少，归功于玛丽娜·席尔瓦等人的努力。</p><p>这不是她首次担任环境与气候变化部长。她曾在 2003 年至 2008 年间担任过该职务。&nbsp;</p><p>在首次任期内，玛丽娜·席尔瓦组织制定了《预防和控制亚马逊地区森林砍伐行动计划》（PPCDAm），以应对猖獗的森林砍伐活动。在 2004 年至 2012 年间，亚马逊雨林砍伐率下降 83%。</p><p>然而，在 2019 年至 2022 年间，包括 PPCDAm 在内的许多环保措施被政府废止，环境犯罪的罚款与前四年相比下降了 40%，而亚马逊地区的伐木率增加了约 60%。</p><p>今年，玛丽娜·席尔瓦和她的团队重新行动起来。</p><p>其中一个关键成就是 6 月 5 日出台的优化后的 PPCDAm 计划。</p><p>巴西国家空间研究所（INPE）数据显示，从 2022 年 8 月到 2023 年 7 月，亚马逊雨林砍伐相比过去 12 个月下降了约 22％。这是自 2018 年以来的最低速度，但却是 2012 年的两倍。</p><p>此外，玛丽娜·席尔瓦还恢复了对该地区环境法规执法的支持。巴西环境和可再生自然资源研究所（IBAMA）数据显示，今年 1 月至 7 月，该地区环境犯罪相关罚款比 2019 年至 2022 年的同期平均增加了 147％。</p><p>玛丽娜·席尔瓦从小就敢于迎难而上。她于 1958 年出生在巴西亚马逊地区中心地带的里奥布朗库。在拥有 11 个孩子的贫困家庭中（其中 3 人夭折），席尔瓦与兄弟姐妹早早开始工作——从橡胶树中提取乳胶。她曾想成为一名修女。直到十几岁，她才学会读写。</p><p>70 年代中期，席尔瓦在乡村领导力课程上遇到了环保活动家奇科·门德斯（Chico Mendes），开始了她的环保活动生涯，最终进入政坛。1994 年，35 岁的她成为巴西最年轻的参议员。</p><p>然而，仅仅结束砍伐还远远不够。「如果各国不减少化石燃料导致的二氧化碳排放，森林就有被气候变化摧毁的风险。因此，我们需要进行文明层面的变革，改变我们的生活方式。」席尔瓦说。&nbsp;</p><p>她将自己比作亚马逊树木里坚韧的纤维。这些纤维能绑扎木材制成筏子。「我就是这样看待我的工作的」，她说，「汇聚有能力的人和所需的一切，组成这个充满挑战的时代中的平台与基础。」&nbsp;</p><p><strong>林克彦（Katsuhiko Hayashi）：重塑生殖</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本大阪大学发育生物学家林克彦（Katsuhiko Hayashi）希望将实验扩展到另一种动物：北方白犀牛。如今已知存活的北方白犀牛仅存两只，且都是雌性，濒临灭绝。</p><p></p><p>当日本大阪大学发育生物学家林克彦（Katsuhiko Hayashi）等人于 3 月份宣布他们成功从两个雄性亲本细胞中繁殖出小鼠时，澳大利亚悉尼新南威尔士大学生殖生物学家罗伯特·吉尔克里斯特（Robert Gilchrist）表示：「我惊讶得从椅子上摔了下来。这是一个惊人的科学成就。」</p><p>此前，许多研究人员认为这个任务是不可能完成的，或几乎不可能。林克彦说，「实际上，没那么困难。」</p><p>从本科开始，林克彦就被生殖细胞深深吸引：它们能自然发展成精子和卵子，对生殖具有重要意义，并且能通过后代不断延续下去。他对此产生了深厚的研究兴趣。「生殖细胞是生命的源泉。」他说。</p><p>多年来，林克彦因承担艰巨而富有想象力的任务而声名远扬。东京理科大学免疫学家、Hayashi 的博士导师 Daisuke Kitamura 说：「他工作起来一个人能当十个人用。」</p><p>林克彦和团队先前通过诱导小鼠干细胞成为不成熟的卵子，再使其成熟，受精并培育幼鼠。今年，他的实验室在这一成功经验的基础上更进一步，使用雄性鼠的细胞来培育卵子。在 630 次胚胎移植中，只有 7 只幼鼠存活下来。</p><p>现在，他希望将实验扩展到另一种动物：北方白犀牛 (北白犀、北部白犀牛、北非白犀牛，Ceratotherium simum cottoni)。如今已知存活的北方白犀牛仅存两只，且都是雌性，濒临灭绝。新技术或许是拯救这一濒危族群的方法。林克彦表示，与实验小鼠相比，在实验室中培育白犀牛的精子和卵子要困难得多。</p><p>培育人类生殖细胞则更复杂。美国加州大学洛杉矶分校发育和干细胞生物学家阿曼德·克拉克（Amander Clark）表示，将林克彦开创的技术应用于培育人类卵子和精子可能需要几十年的时间。</p><p>与此同时，林克彦基本上不参与相关的伦理讨论。「从科学家的角度来看，我们相对简单——我们试图培育质量好的卵子」，他说，「但是否应该使用这种类型的卵子不应由我们决定，而应由社会决定。」</p><p><strong>安妮·克里奇（Annie Kritcher）：聚变「点火」者</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/745.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国国家点火装置首席设计师、物理学家安妮·克里奇（Annie Kritcher）说，核聚变不是一个「是否能出现」的问题，而是一个「何时出现」的问题。她希望激光能发挥作用。「我很乐意参与其中。」</p><p></p><p>2022 年底，美国国家点火装置首席设计师、物理学家安妮·克里奇（Annie Kritcher）帮助美国能源部下属的国家点火装置（National Ignition Facility，NIF）实现了数十年来全球实验室一直未能达成的目标：将原子压得非常紧密，使它们发生核聚变，产生多于反应所消耗的能量。</p><p>耗资 35 亿美元，位于美国加利福尼亚州劳伦斯利弗莫尔国家实验室的 NIF 旨在发展核武器科学。其研究进展也有助于核聚变能源开发。这是一种安全、清洁且几乎无尽的能源来源。NIF 在 2022 年取得的成功对许多人来说都是出乎意料的。此前，点火计划已经比预计延后了十年，有些人担心成功点火是无法实现的。</p><p>但首次成功并不意味着大功告成。在实现这一点火实验里程碑后，克里奇团队面临着重复这一过程的压力。</p><p>一波三折！其团队在 2023 年 6 月份进行的第一次重复尝试时与成功失之交臂。克里奇说：「事情可能会变得疯狂，我确实感到有压力。」</p><p>但接下来的尝试成功了。2023 年 7 月 30 日，点火装置发射出的激光束为一个悬浮在金属圆筒中的氢同位素氘和氚的冰冻小球提供了 2.05 兆焦耳的能量。由此产生的坍缩使同位素融合成氦，释放出能量，产生比太阳核心温度高六倍的温度。这些反应产生了 3.88 兆焦耳的聚变能量。</p><p>在 7 月的成功之后，克里奇和她的团队于 10 月进行了另外两次点火尝试，从而使成功率达到了 6 次尝试中的 4 次。他们正为 2024 年实现更高产出做准备。</p><p>NIF 旨在不进行爆炸测试的前提下帮助政府科学家确保美国热核武器的安全性和可靠性。但这并不是最初吸引克里奇加入的原因。她 2004 年的暑期实习期间就在利弗莫尔参与过聚变能源相关工作。开始研究生学业前，她迅速把目标对准了 NIF，并于 2012 年正式加入。因为那里是地球上为数不多研究聚变反应的地方之一。</p><p>2016 年，克里奇开始大展身手，跻身聚变计划的核心。她带领团队分析实验数据，使用计算机模型设计实验，旨在通过调整各种激光束的能量和时间等参数来实现和增加聚变产量。</p><p>在正式实现点火目标后，克里奇已经开始进行一系列新的实验，旨在再次提高能量输出——几十兆焦耳甚至更高目标。</p><p>她说，核聚变不是一个「是否能出现」的问题，而是一个「何时出现」的问题。她希望激光能发挥作用。「我很乐意参与其中。」</p><p><strong>埃莱尼·米里维利（Eleni Myrivili）：温度管理员</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/746.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">米里维利参加迪拜气候谈判，目标是阻止世界升温趋势，为未来做好准备。</p><p></p><p>埃莱尼·米里维利（Eleni Myrivili）曾是希腊雅典的副市长、雅典的首席高温官，如今，她担任着全球性的职务，是联合国首位首席高温官员（chief heat officer），致力于减缓日益升温的气候所带来的灾难性影响。</p><p>2023 年很有可能在 12 月底前成为有记录以来最热的一年。这种极端高温带来了致命的影响：2023 年 7 月份发表的一篇论文称 2022 年 5 月底至 9 月初期间，热浪在欧洲范围内夺走了超过 61,000 条生命，其中意大利、希腊和西班牙的热相关死亡率最高。</p><p>米里维利对热浪的关注与她文化人类学家的职业起点相去甚远。她获得了移民、暴力和边境相关博士学位，随后在希腊米蒂利尼（Mytilene）的爱琴大学任教。</p><p>2007 年夏天，希腊部分地区发生大火，雅典附近的帕尼萨国家公园大面积燃烧。这是气候变化对人们的警示，也是米里维利职业生涯的转折点。</p><p>她因为社会缺乏与那场大火相关的信息与倡议而愤怒，因此决定投身政治。在与希腊的绿色政党合作一段时间后，她阅读了本杰明·R·巴伯（Benjamin R. Barber）的《如果市长统治世界》一书，并决定转向城市政府。在雅典市政府的不同岗位工作时，她致力于在城市各部门推动气候适应和规划。</p><p>2021 年，她被任命为雅典的首席高温官员。</p><p>为了提高人们对危险天气模式的认识，米里维利倡导人们为热浪命名。她还努力为气候倡议争取资金：2018 年，她的团队从欧洲投资银行获得了 500 万欧元（当时价值 590 万美元）的气候适应项目贷款。</p><p>现在，米里维利专注于提高全球对极端高温的认识，并通过联合国人居署（UN Habitat）为项目筹集资金，其中包括于迪拜举行的第 28 届气候大会上引入的全球降温承诺。</p><p>米里维利讨厌空调，反感向她提起空调的人。但在 2021 年的热浪中，她最终购买了一个小型空调。「但我仍然讨厌它。」她说。</p><p>然而，随着气温升高，空调的使用只会增多。这也是米里维利参加迪拜气候谈判的原因——阻止世界升温趋势，为未来做好准备。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/747.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苏茨克维是深度学习和大型语言模型（LLMs）领域富有远见的先驱，现在正通过 OpenAI 的 「超级对齐 」项目专注于控制人工智能系统。</p><p></p><p><strong>伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）：AI 梦想家</strong></p><p>伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）是人工智能技术发展的关键人物。他在开发聊天机器人 ChatGPT 的过程中发挥了核心作用。同时，他对人工智能的未来感到担忧。</p><p>苏茨克维于 1986 年出生在苏联。他一直是个早熟的学习者。青少年时，他就在以色列学习了大学水平的编程课程。</p><p>在举家迁往加拿大后，十几岁的苏茨克维敲开了多伦多大学、现代人工智能（AI）教父杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）的门，寻求一份工作。</p><p>"他说他夏天在炸薯条赚钱，相比之下，他更乐意为我工作，做人工智能的工作。"辛顿说。</p><p>2003 年，17 岁的苏茨克维开始与辛顿合作研究深度学习。</p><p>2012 年，苏茨克维和辛顿的另一名学生建立了神经网络 AlexNet，并以惊人的优势赢得了具有里程碑意义的图像识别竞赛。后来，苏茨克维转投谷歌，在那里他帮助开发了人工智能围棋软件 AlphaGo，在复杂的棋盘游戏围棋中击败了人类冠军。</p><p>2015 年，苏茨克维受邀与奥特曼等人共进晚餐，其中包括亿万富翁企业家埃隆·马斯克（Elon Musk）。同年，他们共同创立了非营利的 OpenAI，旨在"造福人类"。苏茨克维认为这是一个认真追求人工通用智能（AGI）的机会。</p><p>苏茨克维是深度学习和大型语言模型（LLMs）领域富有远见的先驱，现在正通过 OpenAI 的 「超级对齐 」项目专注于控制人工智能系统。</p><p>OpenAI 和其他一些公司将其代码和训练数据保密。苏茨克维说，从长远来看，封闭系统将避免让他人制造出强大的人工智能，这是负责任的做法。"到了某个时候，人工智能的能力将变得如此巨大，以至于开源模型显然是不负责任的。"他说。</p><p>2023 年 11 月 17 日，苏茨克维和 OpenAI 其他董事会成员解雇了首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman），引发了公司内部混乱。但随后，他表示对自己的行为感到后悔。</p><p>许多员工威胁要与奥特曼一起投奔微软，其中包括苏茨克维。</p><p>5 天后，当奥特曼重新加入 OpenAI 公司时，苏茨克维被董事会除名。但奥特曼说，他对苏茨克维的恶意为零。「虽然伊利亚将不再在董事会任职，但我们希望继续我们的工作关系，并正在讨论他如何继续在 OpenAI 的工作。」</p><p>动荡之后，苏茨克维拒绝了《自然》期刊的采访。</p><p>知名华裔人工智能专家吴恩达（Andrew Ng）说，苏茨克维有一个令人钦佩的特质——无论别人是否同意他的观点，他都能选择一个方向并坚持不懈地追下去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/748.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「超导」侦探、美国佛罗里达大学物理系副教授詹姆斯·哈姆林（James Hamlin）。</p><p></p><p></p><p><strong>詹姆斯·哈姆林（James Hamlin）：「超导」侦探</strong></p><p>美国佛罗里达大学物理系副教授詹姆斯·哈姆林（James Hamlin）帮助人们发现了所谓室温下超导电性耸人听闻说法中的缺陷。</p><p>2007 年，他在美国圣路易斯华盛顿大学获得博士学位。他目前的实验室致力对新颖电子和磁性材料的研究。他对非常规超导态以及高温超导态的形成条件感兴趣。</p><p>超导现象是指材料在低于某一温度时，电阻变为零的现象。这种条件下的超导体表现出零电阻和完全抗磁性。</p><p>哈姆林还记得自己第一次被实验欺骗时的情景。</p><p>那时，他还是一名研究生，他在一种意想不到的材料中看到了超导的迹象——电子不受阻碍地穿了过去。他兴奋不已，告诉了导师。但导师很淡然，反而问了他很多问题，并建议他进行更多检测。当对前述材料进行进一步检测时，超导现象消失了。他吸取的教训</p><p>"不要假设（以为）你发现了什么。」哈姆林说。</p><p>2023 年 3 月，在《自然》期刊上，美国罗彻斯特大学机械工程系助理教授、物理与天文学系助理教授兰加·迪亚斯（Ranga P. Dias）再次发表论文，并在美国拉斯维加斯召开的美国物理学会年会上报告称，发现一种新材料——镥氮氢化物在约 21℃的室温条件下，加压到 1 万个标准大气压就会出现超导现象。</p><p>在一片争议声中，哈姆林和美国康奈尔大学超导研究员布拉德·拉姆肖（Brad Ramshaw）向《自然》表示了对这项研究的担忧。</p><p>这不是第一次，甚至不是哈姆林第二次揭露迪亚斯研究成果中的问题。</p><p>2020 年，迪亚斯在在《自然》杂志上发表了一篇论文，声称发现了第一个室温超导体，尽管需要的压力要高得多。</p><p>迪亚斯的 2020 年论文发表后，加州大学圣地亚哥分校物理学家豪尔赫·赫希（Jorge Hirsch</p><p>认为该研究中的一项测量结果看起来很可疑，而且与哈姆林 2009 的一篇论文中的测量结果有相似之处。在赫希的推动下，哈姆林对自己的工作进行了调查，发现有证据表明另一位合著者马修·德贝塞（Matthew Debessai）篡改了数据。这篇论文于 2021 年被撤回。</p><p>哈姆林想知道迪亚斯 2020 年发表的研究是否也存在问题。</p><p>但迪亚斯和合著者花了一年多的时间才公布赫希想要的数据。赫希、哈姆林和其他人分析发现了其中操纵的证据。2022 年 9 月，《自然》杂志撤回了迪亚斯前述涉事研究论文。但撤回声明未提及不当行为，迪亚斯也否认有不当行为。</p><p>哈姆林还发现迪亚斯剽窃了他自己和其他人的研究成果——迪亚斯后来发表在《物理评论快报》上的一篇论文中重复使用了他的论文数据。涉事论文已于 2023 年 8 月被撤回。</p><p>在迪亚斯 2023 年《自然》期刊论文在线发表大约 8 个月后，涉事论文于 2023 年 11 月被撤回。这是迪亚斯在一年多的时间里第三次撤回论文。</p><p>值得注意的是，3 月 15 日，距离迪亚斯在美国物理学会年会上宣布发现高压室温超导材料并公布数据仅 8 天，南京大学物理学院教授闻海虎带领的团队就公布重复实验结果，推翻了迪亚斯等人的室温超导研究结果，引发轰动。</p><p>闻海虎教授团队的前述研究结果 5 月 11 日在线发表在《自然》（Nature）杂志上：他们制备的氮掺杂的镥氢化物（又称镥-氢-氮化合物）没有表现出近常压室温超导性。</p><p>哈姆林不是一名全职侦探，他更热衷于把更多的时间花在自己的超导研究上。"这仍然是物理学中最令人兴奋的课题。"他说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>斯韦特兰娜·莫伊索夫（Svetlana Mojsov）：「明星」减肥药的先驱研究者</strong></p><p>一种模仿胰高糖素样肽-1（GLP-1）的新型减肥药物正席卷全球，为制药公司创造了数十亿美元的利润, 也为其研究人员获得了科学界的赞誉。</p><p>但是，一位早期的先驱却没有得到应有的承认：斯韦特兰娜·莫伊索夫，一位出生于南斯拉夫的科学家，现年 70 多岁，目前是美国纽约洛克菲勒大学的一名生物化学家。</p><p>她在识别和表征活性 GLP-1 方面发挥了关键作用。然而，她许多工作没有得到人们的认可，她也没有分享到相关成就的科学奖项。</p><p>当时在细胞系中进行的其他 GLP-1 实验使用了莫伊索夫创造的多肽和抗体；证明 GLP-1 可以降低血糖的早期的临床试验也使用了莫伊索夫的多肽和抗体。</p><p>这些研究为诸如 Ozempic 和 Wegovy 等药物奠定了基础。这些药物的有效成分都是一种名为司美格鲁肽（semaglutide）的 GLP-1 类似物，它只是对在莫伊索夫的原始论文中概述的多肽进行了细微的修改，提高了其稳定性并确保疗效更持久。</p><p>目前，司美格鲁肽的全球销售额每月超过 10 亿美元，并被预计将成为最畅销的药物之一。</p><p>然而，莫伊索夫在这一发现中的作用却被长期忽视。</p><p>2023 年，莫伊索夫与领域内的刻板印象进行了斗争，她在这一领域的贡献开始赢得更广泛的认可。<strong>「我所要做的就是澄清科学记录。」</strong>她说。</p><p>为了在基础专利中加入自己的名字以作为共同发明人，她不得不忍受旷日持久的诉讼之战。此举为莫伊索夫赢得了第一代 GLP-1 药物销售额相关联的一两年的特许权使用费。</p><p>但由于她的专利早已过期，司美格鲁肽的暴利与她无关。这种不被认可的感觉让莫伊索夫感觉：历史正在被 "操纵"。</p><p>在她的敦促下，《细胞》和《自然》等学术期刊更新了对 GLP-1 发现的敍述，以更好地反映莫伊索夫的贡献：她在美国麻省总医院（MGH），和丹麦哥本哈根大学的研究人员，分别独立发现并描述了 GLP-1 这种激素的活性形式。</p><p>此外，在莫伊索夫开始研究 GLP-1 约 40 年后，终于有媒体讲述了她的故事。</p><p>支持她的电子邮件纷至沓来。这些邮件来自科学家同行，尤其是女性科学家。人们对生物医学研究的等级制度感到沮丧。</p><p>奖项及声望也可能正在到来。但这些不是莫伊索夫的当务之急。她的首要任务是继续在她的实验室里研究 GLP-1 和相关蛋白。"我很高兴我的工作得到了认可，"她说，"其他都是次要的。」</p><p><strong>哈里杜·廷托：疟疾斗士</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/750.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西非布基纳法索纳诺罗临床研究中心主任哈里杜·廷托帮助完成了目前第二种被批准的疟疾疫苗的临床试验。</p><p></p><p>哈里杜·廷托曾有机会去美国一所大学做博士后研究，但他拒绝了，并于 2006 年返回位于西非内陆的布基纳法索。</p><p>在那里，他与当地科学家和临床医生一起建立了纳诺罗（Nanoro）临床研究中心 (CRUN)。这是 R21 等疟疾疫苗的试验基地。许多科学家将该研究中心的成功归功于廷托的勤奋。</p><p>「他（廷托）真的想推动非洲的科学和研究。」廷托在比利时安特衞普大学的博士研究生导师翁贝托·亚历山德罗（Umberto D 'Alessandro）说。因为对流行病学和疟疾耐药机制的研究，2006 年，廷托在安特衞普大学获得博士学位。</p><p>绝大多数疟疾感染都发生在非洲。非洲每年有 2 亿多疟疾感染病例和 50 万例死亡病例，主要是年龄小于 5 岁的儿童。</p><p>2023 年 10 月，廷托 6 岁的女儿感染了疟疾，在经历发烧、头痛和呕吐之后，她幸运地康复了。同月，廷托一直在测试的名为 R21 的疟疾疫苗被世界衞生组织推荐使用。这是仅有的第二种被批准的疟疾疫苗。它被认为有望避免数百万人死亡。</p><p>世衞组织指出，R21 最早将于 2024 年年中在非洲普及。</p><p>2007 年，葛兰素史克制药公司及其合作伙伴正在对一种已经开发多年的疟疾疫苗进行临床试验。对于廷托只有 10 名员工的新诊所以及匮乏基础设施的当地来说，成为试验的一部分似乎不太可能。尽管如此，廷托向协调人证明了他们能够做到。</p><p>如今，纳诺罗临床研究中心已经有 400 多名工作人员和同事，包括来自非洲各地的数十名研究生。廷托正在进行 30 多项临床试验，包括另外两种疟疾疫苗和更多关于 R21 疫苗的研究。</p><p>最鼓舞廷托的是拯救生命的机会。他说，「对我来说，生命是最重要的。」</p><p><strong>托马斯·鲍尔斯（Thomas Powles）：癌症探索者</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">英国伦敦圣巴多罗买（St Bartholomew's Hospital）医院的癌症研究员托马斯·鲍尔斯报道的临床试验结果预示着膀胱癌和其他癌症治疗将迎来重大进展。</p><p></p><p>托马斯·鲍尔斯是英国伦敦圣巴多罗买（St Bartholomew's Hospital）医院的癌症研究员。他领导了一项治疗严重膀胱癌的变革性临床试验。2023 年 10 月，当他在西班牙马德里举行的欧洲肿瘤内科学会年会（ESMO）上展示这项晚期膀胱癌临床试验的数据时，全场两次爆发出掌声。</p><p>鲍尔斯发现，与标准化疗相比，两种新药的联合治疗似乎将患者的中位生存时间从大约 16 个月延长至 2.5 年。</p><p>美国斯坦福大学膀胱癌研究员艾拉·斯金纳（Eila Skinner）坦言：「这项特殊的试验绝对是我们近 40 年来在晚期膀胱癌治疗方面取得的最大突破。」</p><p>鲍尔斯教授在泌尿系统肿瘤生物标志物和新药策略的开发中发挥了重要作用。他领导的研究使得四种癌症疗法获得了批准。</p><p>他在伦敦大学的医学博士论文是关于泌尿系统肿瘤的耐药机制。</p><p>相关膀胱癌临床试验测试了一种名为恩福妥单抗-维多汀的 ADC（抗体偶联药物），它与另一种药物帕博利珠单抗配合使用，靶向膀胱癌细胞中大量存在的一种名为 nectin-4 的蛋白质。2023 年早些时候，美国食品和药物管理局 (FDA) 批准了这种组合式疗法，用于不适用顺铂化疗的患者，其中约有一半是晚期膀胱癌患者。</p><p>美国佛罗里达州中部最大的癌症中心之一、奥兰多市 AdventHealth 癌症研究所膀胱癌研究员古鲁·松帕德（Guru Sonpavde）称，2024 年初可能会批准更广泛地使用这种药物。</p><p>除了渴望新的发现之外，鲍尔斯说：「参与这些试验的患者是作出巨大牺牲的人。」</p><p><strong>ChatGPT：生成式人工智能革命已经开始，没有退路</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ChatGPT 不是一个人，然而，在过去一年里，它在许多方面对科学产生了广泛而深远的影响。</p><p></p><p>为什么要把一个计算机程序列入 2023 年影响科学的人物名单呢？</p><p>ChatGPT 由美国加利福尼亚州旧金山的人工智能公司 OpenAI 的研究人员创建的，在 2022 年 11 月作为免费使用的自动对话代理（聊天机器人）而发布。ChatGPT 不是一个人，然而，在过去一年里，它在许多方面对科学产生了广泛而深远的影响。ChatGPT 的唯一目标是按照其训练数据的风格继续进行看似合理的对话。但在此过程中，它和其他生成式人工智能（AI）程序正在改变科学家的工作方式。它们还重新引发了关于人工智能局限性、人类智能本质以及如何最好地规范两者之间互动的辩论。这就是为什么今年的《自然》十大人物中增加了一位非人类成员。</p><p>ChatGPT 建立在一个拥有数千亿参数的神经网络上，这个神经网络是在一个巨大的在线书籍和文档语料库上训练的，估计耗资数千万美元。大量工作人员编辑或评估它的回答，以进一步塑造其输出的内容。今年，OpenAI 升级了 ChatGPT 的底层 LLM（大型语言模型），并将其与其他程序连接起来，以便该工具可以接收和创建图像。其他公司也急忙推出了竞品。</p><p>对于一些研究人员来说，这些应用程序已经成为宝贵的实验室助手——帮助总结或撰写手稿，完善应用程序和编写代码。美国麻萨诸塞州波士顿市哈佛医学院从事人工智能医学研究的玛琳卡·齐特尼克（Marinka Zitnik）说，ChatGPT 和相关软件可以帮助人们集思广益，增强科学搜索引擎，并识别文献中的研究空白。以类似的方式对科学数据进行训练的模型可以帮助建立指导研究的人工智能系统，或许可以通过设计新分子或模拟细胞行为来实现。</p><p>但这项技术也很危险。自动对话代理可以帮助作弊者和剽窃者，如果不加以控制，它们将不可逆转地污染科学知识的宝库。未声明的人工智能内容已经开始在互联网上渗透，一些科学家承认使用 ChatGPT 生成文章，但并没有正式说明。</p><p>它与人合作撰写科学论文——有时是偷偷摸摸地；它为演讲、拨款提案和课程起草大纲，大量炮制计算机代码，并充当研究想法的传声筒；它也发明参考文献，编造事实，并且照搬仇恨言论。最重要的是，它抓住了人们的想象力：时而顺从，时而迷人，时而有趣，甚至令人恐惧。ChatGPT 扮演着任何对话者想要的角色，有些甚至是他们不希望的角色。</p><p>其次，错误和偏见已经嵌入生成人工智能的运作方式之中。LLM（大型语言模型）通过映射语言之间的相互联系，建立起一个世界模型——在没有评估真假概念的情况下。这导致程序在训练数据中再现历史偏见或不准确的数据，并编造信息，包括本不存在的科学文献参考。</p><p>一些国家正在开发国家人工智能研究资源，使大公司之外的科学家能够构建和研究大型生成人工智能。</p><p>没有人知道类似 ChatGPT 的系统还能发挥多大作用。但生成式人工智能革命已经开始，而且没有退路。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 16:47:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641596</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641596</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/425.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641596_202312140048af548b69-5c52-4950-b982-7706f32211f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴跃伟，实习生，唐陈玥，衞玉相，乔小芮]]>
            </author>
            <category>自然期刊</category>
            <category>年度十大人物</category>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>科学湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/425.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/426.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国驻伊拉克大使馆附近区域拉响防空警报]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/824.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 12 月 13 日 19 时许，位于伊拉克首都巴格达「绿区」的美国驻伊拉克使馆附近区域拉响防空警报。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 16:19:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645310</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645310</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/826.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645310_20231214001993993b5d-2c68-40c0-8ccf-4d958febb7d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[米春泽/央视新闻]]>
            </author>
            <category>伊拉克</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/826.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/827.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨即将启程回国之际，习近平和夫人彭丽媛同阮富仲和夫人吴氏敏话别]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=18062096980041977819&amp;t=1702480461178&amp;toc_style_id=feeds_default&amp;track_id=2C33CAD6-161F-4CD9-805D-794497EEA0E0_724174466888&amp;share_to=wechat"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/786.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片查看视频</p><p></p><p></p><p>当地时间 12 月 13 日下午，在结束对越南进行国事访问即将启程回国之际，中共中央总书记、国家主席习近平和夫人彭丽媛同越共中央总书记阮富仲和夫人吴氏敏话别。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 15:37:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645304</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645304</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/788.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645304_202312132337a3f6b6e8-4d3d-45f8-878f-1f6b0ce6b826.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中越</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/788.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/789.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不断巩固和增强经济回升向好态势——与会同志谈贯彻落实中央经济工作会议精神]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议期间，部分与会同志接受新华社记者采访，畅谈对会议精神的理解与下一步工作打算。大家一致表示，现场聆听习近平总书记重要讲话，更加深切感受到中国经济的巨大韧性和潜力，看到中国式现代化的光明前景，一定坚定信心、开拓奋进，以实际行动不折不扣把党中央对经济工作的决策部署落实到位。</p><p>上海市市长龚正说，会议对明年经济工作作出的部署，具有很强的针对性、指导性和操作性。上海要把贯彻落实中央经济工作会议精神和贯彻落实习近平总书记上海考察重要讲话精神紧密结合起来，创造性把总书记擘画的宏伟蓝图持之以恒细化为施工图，高质量转化为实景画，以加快建设「五个中心」为主攻方向，着力强化「四大功能」，统筹牵引经济社会发展各项工作，不断推进高质量发展取得新成效，加快建成社会主义现代化国际大都市，在推进中国式现代化中切实发挥好龙头带动和示范引领作用，继续当好全国改革开放排头兵、创新发展先行者。</p><p>会议提出「明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破」，强调多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。</p><p>「深入学习会议精神，我们的工作方向更加明晰、工作重点更加突出，要落实好‘稳中求进、以进促稳、先立后破’的要求，结合中央企业发展实际持续抓好落实。」国务院国资委主任张玉卓说，将引导中央企业围绕增强核心功能、提高核心竞争力，深入实施国有企业改革深化提升行动，着力提高中央企业创新能力和价值创造能力，强化关键核心技术攻关，大力发展战略性新兴产业和未来产业，培育产业链龙头企业，提升产业链供应链韧性和安全水平，在建设现代化产业体系、构建新发展格局中切实发挥好科技创新、产业控制、安全支撑「三个作用」，更好服务党和国家事业发展大局。</p><p>此次中央经济工作会议围绕推动高质量发展，对明年经济工作部署了九项重点任务。</p><p>与会同志认真学习、热烈讨论，大家认为，这九项重点任务事关高质量发展的重点和关键所在，要结合自身优势，抓住一切有利时机，利用一切有利条件，看准了就抓紧干，能多干就多干一些，努力以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性。</p><p>广西壮族自治区党委书记刘宁表示，广西作为我国少数民族人口最多的自治区，是我国唯一与东盟海陆相连的省份和唯一沿海、沿江、沿边的自治区，高质量发展其时已至、其势已成。我们要切实把思想和行动统一到习近平总书记的重要讲话精神和党中央的决策部署上来，推动全区经济社会发展工作加快形成共识、形成合力，重实效、强实干、抓落实，用广西的发展为全国高质量发展大局作贡献。</p><p>宁夏回族自治区党委书记梁言顺说，会议部署的九项重点任务，每一项都关乎中国式现代化进程，关乎高质量发展的全局。宁夏将深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，以高质量落实持续推动经济高质量发展，自觉把新发展理念作为「红绿灯」，在融入和服务新发展格局中实事求是谋划宁夏发展；持续用力护佑高水平安全，以时时放心不下的责任感防风险、抓安全，更好服务全国安全大局；持续用力打造高颜值生态环境，把生态环境保护作为高质量发展的基准线，协同推进减污、降碳、扩绿、增长；持续用力创造高品质生活，统筹推进就业、教育、医疗、养老、社保等民生工作，牢牢兜住不返贫的底线。</p><p>会议强调，要坚持和加强党的全面领导，深入贯彻落实党中央关于经济工作的决策部署，提出「不折不扣抓落实」「雷厉风行抓落实」「求真务实抓落实」「敢作善为抓落实」四方面要求。</p><p>河北省委书记倪岳峰说，我们在实践中深深体会到，对习近平总书记重要讲话精神和党中央决策部署，只要领会透了、把握准了就不会走弯路，只要执行坚决、落实到位就能实现高质量发展。一定要把思想行动统一到习近平总书记重要讲话精神和中央经济工作会议重要部署上来，大力实施创新驱动发展战略，依靠科技创新开辟发展新领域新赛道，塑造发展新动能新优势，加快形成新质生产力。我们将坚定信心、保持定力，牢牢把握京津冀协同发展重大机遇，落实好雄安新区高质量建设、高水平管理、高质量疏解发展并举的重要要求，积极汇聚更多创新要素资源，吸引更多大项目好项目落户河北，稳扎稳打、善作善成，加快建设经济强省、美丽河北，奋力谱写中国式现代化建设河北篇章。</p><p>勇立潮头，扬帆奋进。</p><p>与会同志表示，要紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，深刻领会党中央对经济形势的科学判断，切实增强做好经济工作的责任感使命感，确保各项重点任务落地落实，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 15:33:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645303</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645303</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/784.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645303_202312132333dc9b7954-eef1-4128-abc3-66de6c6afce0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安蓓、严赋憬/新华社]]>
            </author>
            <category>经济</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/784.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/785.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川安岳中学门口公交车撞倒多名学生，警方通报：12 人受伤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:567px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/778.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 15:31:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/780.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645302_202312132331a450b37a-f598-4642-99d3-6c984552690a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@安岳交警]]>
            </author>
            <category>交通事故</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/780.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/782.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辛识平：从发展数据读懂中国信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国经济「怎么看」？未来发展「怎么干」？日前闭幕的中央经济工作会议上，习近平总书记发表重要讲话，全面总结 2023 年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署 2024 年经济工作，极大增强了做好经济工作的信心和底气。</p><p>读懂中国信心，发展数据最有说明力。信心，蕴含在沉甸甸的发展成绩单里。2013 年至 2022 年，我国国内生产总值从 59.3 万亿元增长到 121 万亿元，经济总量翻了一番；粮食产量连续 9 年稳定在 1.3 万亿斤以上；全国综合交通网络的总里程超过 600 万公里；基本养老、失业、工伤保险参保人数分别达 10.6 亿人、2.4 亿人、3 亿人，建成世界上规模最大的社会保障体系……一组组数据，记录着来之不易的奋斗成果，彰显经济社会发展取得的历史性成就、发生的历史性变革，涌动着中国经济的旺盛生机与活力。</p><p>信心，闪耀在越来越足的高质量发展成色里。全社会研发经费超 3 万亿元，研发人员总量稳居世界首位，全球创新指数排名连续十年稳步提升；10 年间累计减排二氧化碳 58 亿吨，建成全球规模最大碳市场和清洁发电体系；2012 年以来，全国城镇新增就业人数连续保持在 1100 万人以上；2022 年全国财政支出增加到约 26.1 万亿元，教育科技、基本民生、农业农村等重点领域支出有力有为……从新经济蓬勃发展、新质生产力加快形成，到绿色日益成为发展底色，再到人民群众不断增强的获得感、幸福感、安全感，数据有力诠释着「把坚持高质量发展作为新时代的硬道理」。</p><p>信心，投射在中国经济发展的光明前景里。拥有 14 亿多人口，形成了超 4 亿人的世界上规模最大、最具成长性的中等收入群体；外贸不断实现新突破，进出口总值超 42 万亿元；中国社会消费品零售总额增长至 44 万亿元，稳居全球第二大消费市场、第一大网络零售市场和全球第二大进口市场；10 年来，中国对世界经济增长的年平均贡献率超过 30%。尽管面临一些困难和挑战，但综合起来看，中国经济韧性强、潜力大、活力足，中国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，更有信心、有能力实现长期稳定发展，不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。</p><p>实干是最昂扬的姿态,实效是最有力的证明。面来未来，唯有坚定信心、开拓奋进、真抓实干，我们才能创造出令世人刮目相看的新的更大奇迹，展现中国式现代化的新气象。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 15:03:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645299</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645299</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/763.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645299_2023121323036898df2b-c277-4fe0-804b-1322b6bd3f66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[辛识平/新华网]]>
            </author>
            <category>中央经济工作会议</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/763.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/764.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四天掉粉超 14 万！董宇辉「小作文」风波仍在发酵，俞敏洪也回应了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>董宇辉和东方甄选的关系被卷上舆论的风口浪尖。</p><p>12 月 13 日凌晨，东方甄选控股有限公司（01797.HK，以下简称「东方甄选」）知名主播董宇辉发长文回应舆论热议的「小作文」事件。</p><p>「所谓的‘小作文’其实都是无暇准备的即兴文字，并不精彩。」董宇辉表示，由于此前卖产品被夸赞金句频出，就有了「小作文」的说法，后来外场直播，也常为了配合现场，需要即兴小作文，争取转场时间，「最近几天发生了很多事，闹得纷纷扬扬，相信不是公司的本意，也不是粉丝的本意。」</p><p>对于小作文究竟是谁在创作的问题，董宇辉表示，东方甄选举办省级专场的文案，有自己直接写的，如西安场、内蒙古场；也有自己给小编提供思路和建议，他们录音记录，回去创作，后期再双方讨论修改，最终形成的；还有小编按照自己想法写的，如果看完觉得满意，会极少改动或者不改动，如吉林场，小编写的和一开始提的思路不同，但很好，所以基本没改动。</p><p>值得注意的是，董宇辉在文中强调，自己反对饭圈文化，也反对以「饭圈」名义别有用心地污名化任何人。他呼吁大家理性发言，「我们工作的最大意义，就是让更多人生活变美好。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">董宇辉回应全文</p><p></p><p>澎湃新闻记者观察到，截至发稿，东方甄选抖音直播间粉丝数量已经跌至 3101.9 万，并且仍有下降趋势。12 月 9 日，东方甄选粉丝仍有 3116 万人，这意味着，在短短四天内，粉丝量直接锐减超 14 万人，并且仍有下滑趋势。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>从去年出圈爆火以来，东方甄选多次成为舆论热议的顶流，不过，从粉丝流失的速率来看实属罕见。</p><p>这一切起源于此前东方甄选抖音小编一则不起眼的评论。</p><p>12 月 6 日，东方甄选抖音小编在一则宣传视频下方留言称：「每一次小作文制作，都是主播在镜头前，背后是文案创作团队、拍摄团队、剪辑团队的小伙伴们，大家协作，才有了一篇篇专场小作文。」</p><p>小编表示，主播有时也写，比如宇辉写内蒙古，顿顿写河北。但主播平时太辛苦，大多是文案团队写。</p><p>「山西文案也是文案团队写的，客服可能不了解细节。」小编称，「对不起给老板抹黑了。俞老师天天在外飘，确实不知道业务细节。不过说起文采，俞老师的文采确实很难评价。」</p><p>这番言论，引发了不少董宇辉粉丝不满，粉丝和小编在线上打起了「嘴仗」。</p><p>此后，董宇辉在直播中开玩笑地回应此事：「自称很了解业务的小编在评论区胡回复，导致很多朋友不舒服，我跟俞老师直接告状了。俞敏洪让我和东方小孙直接沟通，不要太客气。」</p><p>但抖音小编对这样的回应并不满意，直接在评论区发言： 「本来就憋屈，这次评论区乌烟瘴气，不能忍宇辉昨晚镜头前说小编‘自称很了解业务’、‘胡回复’。小编没有‘胡回复’!」</p><p>此后小编指责了董宇辉的粉丝：「总有所谓‘粉丝’打着爱护的名义，来回挑事，甚至网暴我们小编！」</p><p>事态至此，原本还算冷静的董宇辉「丈母娘」们，似乎彻底被激怒。12 月 11 日晚间，东方甄选竞品直播间「高途佳品」被董宇辉的粉丝刷屏了。不少头顶「甄选团」橙色灯牌的网友涌入高途直播间，在弹幕中留言称：「东方甄选送来的泼天富贵，你们要接住啊」，希望高途佳品将董宇辉挖过来。数据显示，当天有 60 万人涌入高途佳品直播间，此前仅有 2.7 万人。</p><p>12 月 12 日，东方甄选 CEO 孙东旭在直播时回应此事，他表示，首先要批评小编团队，工作有情绪，沟通方式不恰当。董宇辉情绪受到影响，因此 10 日临时决定不进行直播。</p><p>对于网友质疑东方甄选亏待了董宇辉，孙东旭表示，公司对董宇辉贡献认可，其待遇上没有亏欠，其年薪不止网传的几千万，那只是宇辉收入的一部分。公司一直在用实际行动，表达对宇辉的高度认可。</p><p>「公司坚决向饭圈行为说不，希望粉丝们保持冷静。」孙东旭称。</p><p>12 日，新东方创始人俞敏洪在直播中也谈到此事，俞敏洪表示，主编用自己的口吻进行了一些不是特别合适的发声。事情本身不是大事，如果大家想要爱护东方甄选或者爱护董宇辉，最好是理性地发言，表达自己的观点。大家都是在同一个战壕里的战友。</p><p>不过，这番「劝和」言论似乎效果不明显，截至 12 月 13 日收盘，东方甄选股价报 27.2 港元，大跌 12.96%。</p><p>对于此事，澎湃新闻记者向东方甄选寻求回复，截至发稿尚未回应。</p><p>在外界看来，这次矛盾的核心点在于，作为头部主播的董宇辉，是东方甄选圈粉的重要一环。尽管东方甄选此前多次尝试摆脱对董宇辉的依赖，效果并不明显。</p><p>董宇辉粉丝与东方甄选之间曾经爆发过冲突，此前在抖音上突然冒出了大约 2000 个带有董宇辉头像和名字的带货账号。点进去一看，全都在用董宇辉的视频切片，然后挂着小黄车卖货，董宇辉对此事并不知情，并一度以为是诈骗。此后俞敏洪解释称，这是东方甄选管理层的新尝试，并为此道歉。</p><p>此事曾引发董宇辉粉丝强烈不满，认为东方甄选一边「去董宇辉化」，另一方面则在压榨其商业价值，损害个人形象。</p><p>董宇辉曾在直播中谈到，现在自己的薪资是集团高管级别待遇，非常满足，「老头 (俞敏洪) 承诺给董宇辉发一股，发了，而且还挺多的。具体不能说，公司要求保密。」</p><p>对于电商平台和头部主播的关系，艾媒咨询 CEO 兼首席分析师张毅告诉澎湃新闻记者，直播平台与 MCN 机构过分依赖某个主播，存在多重风险。「最大的风险在于主播个人离职的风险，其次是来自生命意外的风险。如何减少对头部主播的依赖，成功培育新主播团队，是当下直播行业都在重视的事情。」</p><p>8 月 25 日，东方甄选公布了从去年 6 月 1 日至今年 5 月 31 日的 2023 财年全年业绩。财报显示，东方甄选全年带货 GMV100 亿，净营收 45 亿元，同比增加 651%；净利润为 9.713 亿元，上财年净亏损为 7100 万元，实现扭亏为盈。财报披露称，来自抖音的 GMV 占了东方甄选总 GMV 的绝大部分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 14:55:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645220</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645220</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/214.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645220_202312132255975ab86e-6f85-44a6-8678-35b806d40d0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>东方甄选</category>
            <category>董宇辉</category>
            <category>俞敏洪</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/215.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前 11 个月新增人民币贷款超去年全年，后续信贷社融如何走]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/345.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最新出炉的 11 月社融增速回升而信贷增量回落。</p><p>中国人民银行 12 月 13 日公布的数据显示，11 月人民币贷款增加 1.09 万亿元，同比少增 1368 亿元；社会融资规模增量为 2.45 万亿元，比上年同期多 4556 亿元；M2 同比增长 10%，增速比上月末低 0.3 个百分点，M1 同比增长 1.3%，增速分别比上月末低 0.6 个百分点，M2 与 M1 增速「剪刀差」再创年内新高。</p><p><strong>居民短贷和长贷同比、环比均多增</strong></p><p>今年前 11 个月新增人民币贷款增加 21.58 万亿元，已经超过了去年全年的水平（21.31 万亿元）。同时，11 月新增人民币贷款同比少增，成为市场关注的焦点。</p><p>浙商证券银行团队首席分析师梁凤洁认为，从表观来看，11 月信贷数据同比略少增，但 2022 年四季度本身基数较高，政策性开发性金融工具上马，带动了一轮较强的对公信贷投放。刨除掉这个因素，11 月对公实际贷款（不含票据）为 6165 亿元，超过这 5 年平均水平（5918 亿元）因此实际信贷投放是比较平稳的。除此以外，居民短贷和长贷同比、环比均多增，显示出积极信号。存量按揭降息有利于提前还款量减少，消费贷款需求小幅度修复。人民币贷款其他项同比少增幅度较大，拖累当月贷款新增表现。</p><p>在监管部门提出信贷均衡投放的要求下，中国民生银行首席经济学家温彬认为，部分明年初的项目储备或平滑至今年底前投放，以此来稳定各月信贷增长。但考虑到 10 月以来地方政府集中发行了大量特殊再融资债，会导致 11 月开始部分存量贷款被陆续偿还，进而使得新增总量有所对冲，但总体稳定在合理水平。</p><p>在政府债券融资的提振下，11 月末社融存量增速较上月末加快 0.1 个百分点至 9.4%。</p><p>东方金诚首席宏观分析师王青表示，11 月新增社融环比多增部分主要来自投向实体经济的人民币贷款和表外票据融资，符合季节性规律。从分项看，11 月社融同比多增主要源自政府债券融资，当月国债发行量较大且特殊再融资债仍有发行，带动政府债券融资同比多增 4992 亿元，超过当月社融整体同比增幅，新增社融结构「政府强、企业弱」的特征明显。此外，11 月企业债券融资同比多增 726 亿，信托贷款同比多增 562 亿，对新增社融同比增量也有贡献，不过主要原因都在于去年同期基数较低，环比并无明显放量。</p><p><strong>12 月贷款社融有支撑</strong></p><p>市场预期，「信贷均衡投放」的要求将继续对 12 月贷款和社会融资规模提供支撑。</p><p>开源证券认为，11 月企业中长期贷增速放缓，主要由于年初以来对公信贷投放前置。近期政策提法上重视年底信贷投放，预计银行将 2024 年以及对「开门红」的部分贷款额度于 2023 四季度投放，12 月贷款有望「翘尾收官」。</p><p>「展望未来，在银行落实‘信贷均衡投放’要求——我们估计会有约 4000 亿信贷提前到今年 11-12 月投放，年末稳增长政策有望全面发力带动下，12 月新增人民币贷款有望恢复同比多增，主要不确定因素仍是特殊再融资债券资金置换城投平台存量贷款的规模。增发 1 万亿国债在 12 月启动发行并会全部发行完毕，这将进一步推高新增社融规模。不过，其中 5000 亿资金要留待明年使用，由此会形成相应规模的财政存款，或对 12 月 M2 增速起到短暂的下拉作用。」</p><p>东吴证券指出，在当下财政「撬动」需求，货币主动补位的政策取向下，涵盖政府融资的社融数据是以「量」的视角衡量政策力度的较好指标。预计四季度以来社融中政府债的放量支撑特点将延续至明年年初。</p><p>红塔证券指出，经济的恢复增长和债务风险的化解仍需要政策端的呵护，预计明年货币政策将保持宽松基调。从近期一系列会议来看，货币政策除了总量方面的要求之外，会更注重传导效率，之后需要更多关注信贷结构、M1、社会综合融资成本等与资金使用效率高度相关的指标。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 14:30:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645245</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645245</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/342.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645245_202312132230dda5e097-8691-49b9-9eba-34e540e0273e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>新增人民币贷款</category>
            <category>社融</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/342.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/343.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 速递｜《巴黎协定》首次盘点达共识，全球迈上「化石能源转型」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社报道，《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会（COP28）12 月 13 日就《巴黎协定》首次全球盘点达成共识，明确了在本世纪中叶，全球需要通过公正能源转型，摆脱化石能源，实现净零排放。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/334/834.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 12 月 13 日，阿联酋迪拜，《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会（COP28）就《巴黎协定》首次全球盘点达成共识。 IC 图</p><p></p><p>「我们共同面对现实，让世界走向正确的方向。」当 COP28 主席苏丹·贾比尔（Sultan al-Jaber）敲响木槌通过协议时，与会代表发出热烈掌声和欢呼。他表示：「我们对全球盘点做出了全面的回应。这是一个解决排放问题的平衡计划……它建立在共识基础上，通过充分的包容性得到加强。这是加速气候行动的历史性一揽子计划。」</p><p>威廉与弗洛拉·休利特基金会环境项目主任乔纳森·潘兴（Jonathan Pershing）表示，推动减少化石燃料使用的 COP28 措辞将发出「一个信号」，即「全世界正在考虑这一问题」，并改变投资者评估这些企业风险的方式。</p><p>外界声音表示，这项协议弥合了能源生产大国和希望完全淘汰煤炭、石油和天然气的国家之间的分歧。</p><p>此前，由 39 个国家组成的小岛屿国家联盟发表声明，阐述其对新草案文本（现已获得通过）的反应。该组织表示，这是「一项改进，确实反映了小岛屿发展中国家提交的一些意见」，但对「一系列漏洞」感到担忧。</p><p>12 月 13 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会时表示，COP28 是一次非常重要的会议，中方积极参与了所有议题的讨论和谈判，我们也支持主席国阿联酋成功办会，我们希望这次会议的成果能够助力《巴黎协定》得到全面有效的落实，能够为发展中国家实现能源转型、更好地应对气候变化，提供更多的支持和帮助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 14:14:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641507</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641507</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/334/840.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641507_20231213221460ae3640-328d-4c5a-a7dc-858a5b0eb92f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一，实习生，唐珂燚]]>
            </author>
            <category>COP28</category>
            <category>全球盘点</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/334/840.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/334/841.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚安湃·12 月 13 日｜ATTENTION！现在发送一条防寒提醒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 12 月 13 日，优质精选，速览全天，欢迎观看晚安湃：经济大省被寄予厚望，在稳定全国经济上它们如何作答；对话苏智良：回忆那个一生追问「我是谁」的「慰安妇」之子；疑似周海媚生前送医院抢救的电子病历截图在网上流传引热议。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 13:44:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645228</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/194.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/212.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[城市更新大会｜文化论坛：以人为本，传承文化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543729" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1e3514a0bade47a599997439048a92ff/hd/20231213211949398d09ff711-0e9d-4825-b876-25d830eae289-8693ee8f-d9a2-a5b6-ec4e-84652787dc0a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/109.jpg" data-duration="03:17" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>以「共为」为主题。湖南省长沙市政协主席、党组书记陈刚，景德镇陶瓷文化旅游集团董事长刘子力，上海静安置业（集团）有限公司董事长时筠仑，日清设计创始人宋照青参与圆桌]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 13:27:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645201</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645201</link>
            <category>城市更新大会</category>
            <category>大都会</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/109.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/110.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广州一彩民独中 1.44 亿元大奖，中奖号码已守 3 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 12 日，福彩双色球第 23143 期开奖。</p><p>广州南沙一站点中出 22 注 656 万余元一等奖特别奖，总奖金为 1.44 亿元，创下广州彩票单人中奖的最高纪录。</p><p>中奖彩票是一张 22 倍投注的 2 注单式票，投注额 88 元，由南沙区南沙区珠江管理区英贤路 4 号的 44010841 销售网点售出。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/340/369.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">双色球亿元大奖出奖站点。信息时报记者，陈学钢，摄</p><p></p><p>记者今日中午赶到该中奖站点，负责人赵先生表示，大奖得主是一名熟客，他一直坚持守号投注，这次中奖的号码已守了 3 年。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/340/372.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中奖投注站负责人。信息时报记者，陈学钢，摄</p><p></p><p>此外，中奖投注站的负责人还向记者展示大奖得主守号的往期彩票。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/340/376.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">往期守号彩票。信息时报记者，陈学钢，摄</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 12:34:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25642096</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25642096</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/348/874.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25642096_202312132035c32c1de3-69a9-4f89-ac5a-f737e239711b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈学钢/信息时报微信公号]]>
            </author>
            <category>彩票</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/348/874.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/348/875.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中华人民共和国和越南社会主义共和国关于进一步深化和提升全面战略合作伙伴关系、构建具有战略意义的中越命运共同体的联合声明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中华人民共和国和越南社会主义共和国关于进一步深化和提升全面战略合作伙伴关系、构建具有战略意义的中越命运共同体的联合声明</strong></p><p>一、应越南共产党中央委员会总书记阮富仲、越南社会主义共和国主席武文赏邀请，中国共产党中央委员会总书记、中华人民共和国主席习近平于 2023 年 12 月 12 日至 13 日对越南进行国事访问。</p><p>访问期间，习近平总书记、国家主席分别同阮富仲总书记、武文赏国家主席举行会谈，会见范明政总理、王庭惠国会主席。</p><p>双方认为，中越是好邻居、好朋友、好同志、好伙伴，都是共产党领导的社会主义国家，政治制度相同、理想信念相通、发展道路相近，志同道合、命运与共，都致力于人民幸福与国家富强，致力于人类和平与进步的崇高事业。</p><p>为继承和弘扬「中越情谊深，同志加兄弟」的友好传统，进一步深化和提升中越全面战略合作伙伴关系，双方一致同意构建具有战略意义的中越命运共同体，致力于造福两国人民，为人类和平与进步事业作出贡献。</p><p>越方支持构建人类命运共同体、全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议，上述理念和倡议旨在维护全人类共同利益，致力于世界人民和平、正义和进步事业，反映了各国人民共建美好世界的心声。</p><p>双方一致认为，国与国之间发展关系应遵循《联合国宪章》、国际法和国际关系基本准则，坚持相互尊重、平等互利、合作共赢、尊重彼此主权和领土完整，坚持通过和平方式解决分歧。</p><p>基于上述共识，双方同意推动中越关系进入政治互信更高、安全合作更实、务实合作更深、民意基础更牢、多边协调配合更紧、分歧管控解决更好的新阶段，携手促进世界社会主义事业发展，为人类和平与进步事业作出积极贡献。</p><p>二、在友好、坦诚的气氛中，双方相互通报各自党和国家情况及社会主义建设理论和实践，对各自党和国家在国家发展、实现现代化和建设符合本国国情的社会主义事业中取得的巨大历史性成就感到高兴，认为这充分彰显了中越社会主义制度的活力和优越性。</p><p>越方热烈祝贺和高度评价中国党、政府和人民在新时代十年取得的巨大成就和贯彻落实中共二十大精神取得的重要成果。越方祝愿并相信，在以习近平同志为核心的中共中央坚强领导下，在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，中国党、政府和人民定将继续丰富拓展中国式现代化道路，不断完善全过程人民民主，有力推进党的建设新的伟大工程，如期完成中共二十大提出的各项目标任务，胜利实现第二个百年奋斗目标，把中国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。</p><p>中方支持和高度评价越南开启革新事业近 40 年、落实《向社会主义过渡时期国家建设纲领（2011 年补充修订）》10 多年来取得的成就，特别是越共十三大以来各领域取得的重要全面成果，推动越南的综合实力和国际影响达到前所未有的高度。中方祝愿并相信，在以阮富仲总书记为首的越共中央正确领导下，越南党、国家和人民必将胜利实现越共十三大提出的各项重大目标和任务，于 2045 年将越南建成社会主义定向的高收入发达国家。中方重申支持越南国家发展繁荣、人民幸福，建设强大、独立、自主的经济体系，统筹推进革新事业、工业化、现代化，全面融入国际，发展广泛、友好的对外关系，为地区和世界和平、稳定、发展和繁荣发挥更加重要作用。</p><p>三、双方回顾了中越两党两国关系发展历程，珍视两党、两国和两国人民在各个时期相互给予的宝贵和无私帮助，一致认为由毛泽东主席、胡志明主席等老一辈领导人亲手缔造和精心培育的「同志加兄弟」传统友谊是两国人民的宝贵财富，必须继承好、维护好、发扬好。越南党、国家和人民始终高度评价和珍视中国党、国家和人民在越方争取国家独立和民族解放事业以及社会主义建设和国家发展事业中给予的巨大支持和有力帮助。</p><p>世纪之交，中越确立「长期稳定、面向未来、睦邻友好、全面合作」方针和「好邻居、好朋友、好同志、好伙伴」精神。2008 年两国建立全面战略合作伙伴关系 15 年来，各领域合作取得积极全面进展。进入新时代，中越关系不断拓展深化，特别是习近平总书记、国家主席在中共二十大闭幕后邀请阮富仲总书记对华进行历史性访问，推动中越关系迈上新台阶。</p><p>面向未来，中方强调坚持对越友好政策，把越南视为周边外交的优先方向，越方重申始终把中越关系视为越南独立自主、全方位、多样化对外政策的头等优先，这是双方的战略选择。</p><p>双方强调，坚定支持两党、两国和两国人民坚持战略自主，自主选择符合本国国情的发展道路，坚持在相互了解、相互尊重、符合国际法基础上，通过和平方式妥善处理和积极解决分歧，维护中越关系良好发展势头，为地区和世界和平、稳定和发展作出更加积极贡献。</p><p>基于上述共识，在世界形势经历快速复杂、难以预料和前所未有演变背景下，双方同意坚持两党两国最高领导人政治引领，从战略高度和长远角度看待和发展中越关系，秉持「十六字」方针和「四好」精神，以建立全面战略合作伙伴关系 15 周年为契机，构建具有战略意义的中越命运共同体，致力于造福两国人民，为人类和平与进步事业作出贡献。</p><p>四、为进一步深化和提升全面战略合作伙伴关系，扎实推进中越命运共同体建设，双方同意发挥好中越双边合作指导委员会统筹协调作用，积极推进下阶段合作，聚焦以下六大方向，明确目标、完善机制、制定举措、督促落实：</p><p>（一）政治互信更高</p><p>着眼把握好中越关系发展方向，双方一致同意加强战略沟通，坚持平等相待、相互尊重，进一步巩固政治互信。</p><p>1.双方同意，继续通过双边互访、互派特使、热线电话、互致信函、年度会晤、多边场合会见等形式，进一步加强两党两国高层密切接触，就双边关系重大问题和共同关心的国际地区形势及时进行战略沟通，对新时期两党两国关系健康稳定发展提供战略引领和指导。</p><p>2.双方同意，充分发挥党际渠道特殊作用，进一步加强两党高层会晤机制指导统筹和两党对外部门协调推动作用，提高两党中央对口部门、两国地方特别是接壤省（区）党组织交流合作成效，通过两党理论研讨会机制、干部培训合作计划和党际团组交流，加强治党治国、社会主义建设，以及组织、宣传、纪检、反腐、司法改革和统战（民运）、经济社会领域经验交流互鉴。进一步加强中国政府与越南政府、中国全国人大与越南国会、中国全国政协同越南祖国阵线的友好交流合作。</p><p>3.双方同意，落实好两国外交部关于新时期进一步深化合作的协议，保持两部领导经常性接触，继续举办好年度外交磋商，加强对口司局交流，落实好人员培训计划，支持并为改善两国外交机构馆舍条件创造便利。</p><p>4.越方重申坚定奉行一个中国政策，承认台湾是中国领土不可分割的一部分，坚决反对任何形式的「台独」分裂活动，支持不干涉各国内政原则，不同台湾发展任何形式的官方关系。越方认为涉港、涉疆、涉藏等问题是中国内政，相信在中国党和政府领导下，上述地区将保持稳定和繁荣发展。中方对此表示高度赞赏。中方支持越方为维护社会稳定、保障国家安全和促进民族团结所作的努力。</p><p>（二）安全合作更实</p><p>安全合作是中越关系的支柱之一，对巩固两党两国战略互信具有重要作用。为维护各自国家安全和本地区乃至世界和平、安全和稳定，双方同意强化国防、公安、安全、最高法、最高检等合作机制，探讨建立司法对口交流机制，推进以下重点合作：</p><p>1.双方同意，进一步加强两军高层交往，发挥好边境国防友好交流活动、防务安全磋商和国防部热线等渠道作用，有效落实两国国防部《关于 2025 年前国防合作共同愿景声明》。加强两国军队在政治工作、人员培训、联合研究等领域的交流合作，进一步加强在国防工业、联演联训、医疗衞勤、联合国维和及非传统安全领域合作。继续深化边防合作，推动开展陆地边界联合巡逻，鼓励两国边防分队建立友好关系，就边界管理保护加强协调配合。继续开展好北部湾联合巡逻和军舰互访活动，深化两国海军和海警合作交流机制。</p><p>2.双方同意，加强两国执法高层交往，发挥好合作打击犯罪部长级会议、战略安全对话等机制作用，建立政治安全副部长级对话机制和两国公安部热线。加强中国执法安全部门同越南公安部在安全、情报领域，特别是就维护政权安全和制度安全深化合作，加强在反恐、打击电信网络诈骗、网络安全、出入境管理、移民、非法出入境、追逃等传统和非传统安全领域合作。在维护经济安全、粮食、能源、水资源安全、改革开放领域深化合作、交流经验。加强双方情报交流及反干涉、反分裂、就防范反动敌对势力「和平演变」「颜色革命」、分裂等问题加强经验分享与合作。加强打击违反宗教、外国非政府组织管理法律行为的合作，促进人员培训合作。加强对在对方国家的本国机构、企业和公民的安全保护合作。</p><p>3.双方同意，加强两国法律和司法领域合作，为中越各领域全面合作提供法律保障。积极履行双方均为缔约国的国际条约义务。有效落实《中华人民共和国和越南社会主义共和国关于民事和刑事司法协助的条约》《中华人民共和国与越南社会主义共和国引渡条约》，推动《中华人民共和国和越南社会主义共和国关于移管被判刑人的条约》落地见效，推动两国司法部合作谅解备忘录取得务实成果，共同完善双边司法协助机制，探讨建立边境边民民商事纠纷多元化解方式，通过适当方式推动边境毗邻地区法律和司法领域合作。</p><p>（三）务实合作更深</p><p>为坚持合作共赢，服务两国发展，促进地区乃至世界经济有序复苏和可持续增长，双方将强化基础设施、产业投资、贸易、农业、金融货币等领域对口合作机制，探讨建立国资国企、交通运输部门合作机制，推动以下重点合作：</p><p>1.共建「一带一路」和「两廊一圈」</p><p>双方同意，推动两国发展战略对接，落实好《中华人民共和国政府与越南社会主义共和国政府推进共建「一带一路」倡议和「两廊一圈」框架对接的合作规划》。推动中越跨境标准轨铁路联通，研究推进越南老街－河内－海防标准轨铁路建设，适时开展同登－河内、芒街－下龙－海防标准轨铁路研究。加快推进边境地区基础设施建设对接，包括建设中国坝洒－越南巴刹红河界河公路大桥。鼓励两国企业在公路、桥梁、铁路、绿色电力、通信、物流枢纽等基础设施领域开展合作，继续密切配合推动陆路、航空和铁路运输合作并为此提供便利条件，加强物流合作。</p><p>2.投资</p><p>双方同意，办好经贸合作区，重点加强农业、基础设施、能源、数字经济、绿色发展等领域的投资合作。鼓励和支持有实力、有信誉、具备先进技术的企业赴对方国家投资符合各自需求和可持续发展战略的领域，将为此营造公平便利的营商环境。加快落实经济技术合作项目，其中包括传统医学院二分院项目。</p><p>双方同意，深化两国国企改革和企业国有资本管理经验交流，开展人员特别是国有企业高管培训合作，鼓励两国国有资本管理机构开展沟通对接，为两国企业加强互利合作提供便利。在市场化原则和实质、可持续精神基础上，积极探讨加强关键矿产领域双多边合作的可能性，保障能源产供链安全。</p><p>3.贸易</p><p>双方同意，按照平衡、可持续方向采取切实举措扩大双边贸易规模。发挥好《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）、中国东盟自贸区作用，加强在中国国际进口博览会、中国东盟博览会、中国进出口商品交易会等平台的合作，扩大两国优势产品向对方国家出口。双方同意加强标准化领域合作，确保中越两国商品和产品特别是农产品协同标准，为两国贸易合作提供便利条件。中方将积极推进越南鲜食椰子、冷冻水果制品、柑橘属水果、鳄梨、番荔枝、莲雾、植物源性中药材、水牛肉、黄牛肉、猪肉及禽畜肉制品等农产品准入程序。越方将积极推进自中国进口各类鲟鱼，加强双方行业组织交流沟通，促进两国相关产业健康发展。</p><p>双方同意，采取有效措施保障服务两国和地区生产、消费的货物供应链畅通。提高通关效率，推进中越友谊关－友谊口岸货运专用通道、浦寨－新清货运专用通道智慧口岸试点建设，合理分流各个边境口岸进出口货物，保障重点边境口岸顺畅运行。双方同意将积极发挥贸易畅通工作组作用，持续挖掘双边贸易潜力，推动落实《中国商务部和越南工贸部关于加强供应链保障合作的谅解备忘录》，维护两国产业链和供应链安全、稳定。双方同意，发挥电子商务合作工作组作用，推动两国企业界开展电子商务合作。</p><p>双方同意，发挥好中越陆地边界联合委员会和边境口岸管理合作委员会机制作用，继续落实好中越陆地边界三个法律文件及相关协议，加强边境地区治安管理，积极推动边境口岸开放、升格。继续有效落实《北仑河口自由航行区航行协定》。探讨开展「经认证的经营者」（AEO）互认合作，加强「单一窗口」交流合作，持续深化缉私执法合作，推动「湄龙」国际联合执法行动取得更多成果。</p><p>中方支持越方在重庆设立总领馆，在重庆、杭州设立的贸易促进办公室为两国经贸合作发挥积极作用，愿继续为越南在华有关地方早日增设贸易促进办公室创造便利条件。</p><p>双方支持两国地方政府，特别是经济和人口规模较大的内陆省市建立工作协调机制，共同举办经贸投资促进活动，挖掘各自潜力优势，为两国经贸投资合作提供新的增长动力。继续支持两国铁路企业就提升越南货物过境中国效能加强合作。</p><p>4.财政金融</p><p>双方同意，继续加强两国央行、金融监管部门交流合作。发挥好两国金融与货币合作工作组作用，旨在推动两国货币合作。支持双方深化在亚洲基础设施投资银行下的合作，按照银行的战略政策和程序，为有关项目提供融资支持。</p><p>5.粮食安全与绿色发展</p><p>双方同意，积极推进农技、农业政策交流等合作，探讨开展低碳农业、数字农业、绿色农业、水土保护等领域合作，推动绿色低碳农产品可持续发展，就保障粮食安全加强政策协调沟通。</p><p>双方同意，积极参与构建全球清洁能源合作伙伴关系。深化生物多样性保护、应对气候变化、新能源汽车等领域合作，包括亚洲自然保护区管理、保护迁移野生物种、边境地区外来入侵物种管控等领域合作和经验交流。中方欢迎越南参加「一带一路」绿色发展国际联盟相关活动。</p><p>双方同意，加强农产品种植加工合作，开展海洋海岛环境综合治理研究合作，开展北部湾渔业资源增殖放流与养护合作。尽快商签北部湾渔业合作协定，落实好海上渔业活动突发事件联系热线协议。</p><p>双方同意，相互交换汛期水文资料，开展水资源综合管理、洪旱灾害预防、农村地区安全饮水、节水灌溉、水利科技等领域合作。举行跨境水资源可持续利用高级别政策对话，就防范旱涝灾害和保障水电站安全加强协调。加强气象、天气、危险天气预测信息交流及亚洲地区气象服务合作。</p><p>（四）民意基础更牢</p><p>为增进相互了解与友谊，促进民心相通和人民相知相亲，夯实两党两国关系的民意基础，双方将强化两党宣传部门、两国央媒（主流媒体）和出版机构、文旅、青年、地方对口交流机制，探讨建立教育、衞生、传统医学、民航部门合作机制，推进以下重点合作：</p><p>1.宣传</p><p>两党宣传部门加大两党两国传统友谊和中越全面战略合作宣传教育。鼓励开展两国媒体、新闻出版、广播影视合作，增进两国人民尤其是年青一代的相互了解和友好感情。</p><p>2.文化与旅游</p><p>越方支持中国在越文化中心建设，中方欢迎越南在华设立文化中心，运营维护好越中友谊宫。越方积极支持河内中国文化中心开展活动。双方支持两国文化机构、艺术院团、文化艺术职业院校开展交流与合作。加强两国旅游政策协调沟通，共同开发旅游线路、打造旅游产品。落实好 2023－2027 年中越文化和旅游合作执行计划，加强文化和旅游各层级团组交往，促进旅游业快速复苏和健康发展。安全有效试点运营好中越德天（板约）瀑布跨境旅游合作区，为正式运营奠定基础，鼓励两国游客赴景区旅游。支持双方空运企业根据市场需求增加中越航班。</p><p>3.教育体育人力资源科技</p><p>双方同意，落实好中越教育合作协定，鼓励两国留学生、教育管理干部和教职人员往来，通过各类来华留学奖学金项目加强对越南教师专业、业务培训，促进两国教育机构交流合作，积极发挥河内大学孔子学院作用，深化职业教育、数字教育和体育合作。加强两国高校智库交流。</p><p>双方同意，在有效落实两国边境省区跨境劳务管理协议基础上加强劳务领域合作，保障两国边境省区劳工合法权益。推进符合两国经济社会发展需要的人力资源、技能、社会民生和社会保险交流合作发展项目。</p><p>双方同意，继续发挥好中越科技合作联合委员会作用，积极加强核安全法规管理规定、知识产权、标准化领域对接合作，加强各层级团组交流，深化上述领域合作。</p><p>4.衞生健康与防灾减灾</p><p>双方同意，继续开展衞生健康，包括衞生保健、传染病防控、传统医学、防灾减灾等领域合作交流。支持两国地方开展跨境疫病信息共享和联防联控合作。</p><p>5.地方、民间与青年交往</p><p>双方同意，支持两国地方特别是边境省（区）开展交流合作。提高中越工会、妇女、青年等群团组织之间定期交往机制成效，办好中越青年友好会见、中越人民论坛、边民大联欢等活动，加强青年领袖、青年企业家、青年志愿者之间的交流。</p><p>（五）多边协调配合更紧</p><p>为维护国际公平正义和共同利益，促进地区和平稳定和发展繁荣，给两国和中越关系发展营造有利外部环境，双方同意坚持弘扬多边主义，加强多边协调配合，共同维护以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序。</p><p>1.双方同意，强化两国外交部人权、政策磋商机制，以及两国驻对方国家使领馆、驻第三国及国际组织馆（团）不定期交流。</p><p>2.越方欢迎中方提出的构建人类命运共同体理念，旨在促进和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值，支持并愿主动参与全球发展倡议框架内符合越南能力、条件和需求的具体项目合作，共同落实好 2030 年可持续发展议程。在联合国气候变化框架公约（UNFCCC）及其巴黎气候变化协定框架下进行政策沟通协调、相互支持并开展务实合作。</p><p>3.双方重申遵循《联合国宪章》和国际法、相互尊重独立、主权和领土完整、平等互利，致力于和平、稳定、合作与发展。越方欢迎并支持全球安全倡议，双方将探讨在全球安全倡议框架内开展相关合作。继续就地区和全球安全事务保持密切沟通协调。</p><p>4.双方认为，各国前途命运紧密相连，不同文明应该包容共存、交流互鉴。越方支持全球文明倡议，这有利于人类和平、发展、公平、正义与进步，愿探讨在该倡议框架内开展合作。</p><p>5.双方主张各国在平等和相互尊重的基础上就人权问题开展交流与合作，推动在人权领域加强国际对话与合作，不将人权问题政治化，不借人权问题干涉别国内政。</p><p>6.双方同意，加强在联合国、亚太经合组织（APEC）、亚欧会议（ASEM）等多边组织和机制下协调配合，在国际组织职位竞选中相互支持。</p><p>7.双方支持东盟在不断演进的亚太地区架构中保持中心地位。中国支持东盟建设团结、统一、自强与发展的东盟共同体。加快推进中国东盟自贸区 3.0 版建设，深化中国东盟全面战略伙伴关系。</p><p>8.双方同意，加强澜沧江－湄公河合作，致力于推动构建面向和平与繁荣的澜湄国家命运共同体。加强在大湄公河次区域经济合作（GMS）框架下合作。</p><p>9.双方同意，致力于维护世界贸易组织（WTO）基本原则和核心价值，推动世贸组织进行必要改革，特别是恢复两级审理的、有约束力的争端解决机制正常运转。加强世贸组织框架下合作，双方共同维护发展中成员合法权益，推动世贸组织更好发挥作用。</p><p>10.越方支持中国在符合标准和程序基础上加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》。双方愿共同实施好《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP），推进区域经济互联互通。</p><p>（六）分歧管控解决更好</p><p>双方就海上问题深入坦诚交换意见，强调要更好管控和积极解决海上分歧，维护南海和地区和平稳定。</p><p>1.双方同意，继续恪守两党两国领导人重要共识，坚持通过友好协商，强化中越政府级边界谈判代表团及下设工作组，积极寻求双方都能接受的、符合《关于指导解决中越海上问题基本原则协议》、《联合国海洋法公约》在内国际法的基本和长久解决办法。</p><p>2.双方同意，积极推进海上共同开发磋商和北部湾湾口外海域划界磋商，推动上述两项工作早日取得实质进展。双方将继续积极开展海上低敏感领域合作。加强南海渔业执法合作和生物资源养护合作。加强海上搜救合作。</p><p>3.双方同意，继续全面有效落实《南海各方行为宣言》，在协商一致基础上早日达成实质、有效、符合包括《联合国海洋法公约》在内国际法的「南海行为准则」。落实《南海各方行为宣言》高官会及联合工作组会机制，管控好海上分歧，不采取使局势复杂化、争议扩大化的行动，共同维护海上稳定。</p><p>4.双方同意 2024 年共同纪念中越陆地边界划界 25 周年、「三个法律文件」签署 15 周年。</p><p>五、双方一致认为，习近平总书记、国家主席对越南的国事访问取得圆满成功，是两党两国关系史上的重要里程碑，为弘扬中越传统友好情谊、提升新时期中越关系、推动地区乃至世界的和平、稳定与发展作出重要贡献。</p><p>两党两国最高领导人一致同意指导中越双方有关部门和地方建立和完善对口交流机制，明确责任单位和努力方向，根据职责分工和实际情况，制定细化落实方案，及时向中越双边合作指导委员会报告合作进展。双边合作指导委员会负责后续评估、监督协调等工作，并向各自高层报告合作进展情况。双方将根据需要沟通对接，梳理执行情况并通过友好协商解决出现的问题。</p><p>习近平总书记、国家主席对阮富仲总书记、武文赏国家主席以及越南党和国家领导人、越南人民给予的隆重、亲切与友好接待表示由衷感谢，邀请阮富仲总书记和武文赏国家主席早日再次访问中国。阮富仲总书记、武文赏国家主席表示感谢并愉快地接受了邀请。</p><p>2023 年 12 月 13 日于河内</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 11:52:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641890</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641890</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/370/105.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641890_202312131952e40386b3-2de5-4663-9609-1097d0da40a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/370/105.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/370/106.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平结束对越南国事访问回到国内]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 13 日晚，中共中央总书记、国家主席习近平在成功结束对越南国事访问后乘专机回到国内。</p><p>离开河内赴机场途中，当地民众和华侨华人聚集在道路两旁，挥舞中越两国国旗，热烈欢送习近平主席，并祝贺访问取得圆满成功。</p><p>越南国会主席王庭惠，越共中央政治局委员、中央书记处书记、中央内政部部长潘庭濯，越共中央书记处书记、中央对外部部长黎怀忠等越南党政领导人和地方代表到机场送行。</p><p>习近平主席夫人彭丽媛，中共中央政治局常委、中央办公厅主任蔡奇，中共中央政治局委员、外交部部长王毅，中共中央书记处书记、公安部部长王小洪等陪同人员同机返回。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 11:33:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641847</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641847</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/337/624.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641847_202312131933db6f31e6-2ce8-4c35-86fe-a8ed4e4f039a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/337/624.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/337/621.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[追问｜CAR-T 治红斑狼疮？医生：长期有效性安全性尚无数据]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><u>·「虽然目前的临床研究观察到 CAR-T 治疗后 SLE 得到缓解，B 细胞得以重建，但是这种缓解能持续多久，3-5 年后 SLE 是否会复发，都需要更大样本的研究和更长时间的随访给我们准确的答案，因此，对 CAR-T 是否能真正‘治愈’SLE，大部分医生持一种‘谨慎乐观’的态度。」</u></span></p><p>当地时间 12 月 12 日，《自然》（Nature）杂志发文称，德国埃尔朗根-纽伦堡大学（FAU）风湿病学和免疫学系主任 Georg Schett 教授等人对一名患有严重系统性红斑狼疮（SLE）的 20 岁女性患者进行了 CAR-T（一种先进的免疫细胞治疗方法）治疗，该疗法让她的病情很快得到缓解，且没有明显副作用。</p><p>研究人员表示，5 名难治性 SLE 患者经 CAR-T 细胞疗法治疗后，SLE 病情都得到改善，在长达 17 个月的随访中未出现复发，并且均实现了无药物缓解。且在治疗免疫性疾病方面，团队通过 CAR-T 疗法治疗了另外两种自身免疫性疾病：系统性硬化症和特发性炎症性肌病。对于 CAR-T 疗法，「我们只是刚刚开始。」研究人员 Marcela Maus 说。</p><p>红斑狼疮（Systemic Lupus Erythematosus，简称 SLE）是一种自身免疫性疾病，它会导致免疫系统攻击身体内的正常组织和器官。这是一种慢性的疾病，通常影响多个人体系统，包括皮肤、关节、肾脏、心脏、肺部、血液和脑部等。据估计，我国有超过 100 万系统性红斑狼疮患者，他们的平均发病年龄为 30.7 岁，女性发病率是男性的 12 倍。</p><p>12 月 12 日晚，著名演员周海媚因病去世，其好友田启文称，周海媚长期受红斑狼疮困扰。</p><p><strong>传统疗法副作用强</strong></p><p>此病难以根治，需要长期服药，但传统治疗方式易产生副作用，如长期服用激素可能导致胃黏膜刺激，加重胃部损害，容易引发消化性溃疡等胃肠反应。同时，激素的长期使用会导致骨质疏松甚至股骨头坏死，也会降低机体免疫防御能力，增加感染的风险。</p><p>近些年，CAR-T 疗法用于红斑狼疮治疗的临床试验不断，且临床数据结果都不错。同济大学附属第十人民医院肾脏内科副主任医师秦岭向澎湃科技表示，「CAR-T 之父」Carl June 教授曾在《细胞》（Cell）发表评论文章表示，CAR-T 细胞疗法可以在包括自身免疫性疾病等方面广泛应用，CAR-T 治疗 SLE 的早期结果令人鼓舞。国内也有很多家医院在尝试使用 CAR-T 治疗 SLE，也都取得了不错的效果。</p><p>据秦岭介绍，目前各国治疗 SLE 指南中，明确推荐的常见治疗方式有糖皮质激素、生物抑制剂等四种。</p><p>糖皮质激素具有强大的抗炎作用和免疫抑制作用。对于中重度 SLE 活动的传统治疗药物，尤其是对于合并重要脏器损伤，比如狼疮性肾炎、狼疮性脑病等狼疮危象时，激素冲击治疗可以快速控制疾病活动。传统治疗中，多数 SLE 患者需要长期小剂量糖皮质激素维持，保证病情处于缓解状态。但激素不良反应让人望而生畏，最直观表现包括满月脸、水牛背、皮肤变薄等外貌变化；长期口服激素还可能导致胃黏膜刺激，加重胃部损害，容易引发消化性溃疡等胃肠反应。</p><p>同时，激素的长期使用会导致骨质疏松甚至股骨头坏死，也会降低机体免疫防御能力，增加感染的风险。因此，SLE 治疗中，使用最小剂量的激素甚至去激素治疗是临床医生面临的重要挑战。</p><p>羟氯喹也是 SLE 的基础治疗药物。在 SLE 患者中使用羟氯喹，能控制疾病发作，对狼疮性肾炎治疗具有更好的疗效，能减缓肾功能下降，降低器官损伤程度。从 2007 年开始，羟氯喹就被列为治疗妊娠合并 SLE 的基础用药之一。研究证实羟氯喹可降低 SLE 孕妇的早产率、减少狼疮复发、减轻病情，同时降低发生胎儿不良结局的风险，而持续的羟氯喹治疗可降低妊娠期间和产后 SLE 的复发。</p><p>免疫抑制剂也是治疗方式之一，常常和糖皮质激素同时使用完成 SLE 的诱导治疗，快速控制病情活动，减少脏器损伤。如果患者有狼疮性肾炎，免疫抑制剂的选择则根据不同的病理类型而有所区别。</p><p>生物制剂是近年来改变 SLE 治疗理念的新兴疗法，生物制剂通过干预免疫系统的信号传导途径，抑制异常的免疫反应，降低免疫系统对自身组织的攻击，同时通过调节特定的免疫细胞，如 T 细胞和 B 细胞，以减少它们对身体组织的攻击。</p><p>2023 年欧洲抗风湿病联盟（EULAR）更新的 SLE 指南也推荐早期应用生物制剂以帮助激素减量以及停用。对于生物制剂，目前全球获批上市的仅有 3 款药物，分别是贝利尤单抗，泰它西普和 Anifrolumab。</p><p>贝利尤单抗是近 60 年来美国食品药品监督管理局（FDA）批准的首款 SLE 治疗药物，是一款靶向 B 淋巴细胞刺激因子（BLyS）的单克隆抗体，通过抑制 B 细胞增殖以及 B 细胞向浆细胞的分化，减少 B 细胞产生的自身抗体，达到治疗 SLE 的目的；泰它西普是我国首个获批用于治疗 SLE 的「双靶」生物制剂，&nbsp;通过抑制 BLyS 和 APRIL 两个细胞因子的过度表达，抑制异常 B 细胞的成熟和分化，降低机体自身免疫反应，延缓 SLE 进展和减少复发；Anifrolumab 是首个作用于 1 型干扰素通道（由免疫系统产生的蛋白质）的药物。目前该药物已经在美国、欧盟、日本、加拿大等五十余个国家以及中国香港地区获批用于治疗中重度 SLE 患者，目前大陆正在做此药的 III 期临床研究。</p><p><strong>CAR-T 疗法可精准打击「叛变」细胞</strong></p><p>相比上述传统治疗方式，CAR-T 治疗有其独特的优势。首先，SLE 的重要发病机制之一是 B 细胞的「叛变」，将自身组成成分识别为「外敌」，从而启动免疫反应，产生针对自身组织的抗体，造成多器官损害。因此，清除体内「叛变」的 B 细胞以及其产生的抗体是系统性红斑狼疮治疗的一大方向。</p><p>而 CAR-T 通过将 T 细胞进行体外改造，带上能特异性识别「叛变」B 细胞的蛋白，而后将改造后的 T 细胞进行回输，清除「叛变」的 B 细胞，实现精准攻击。因此，相较于传统治疗的无差别攻击，CAR-T 治疗的精准攻击是最大的优势。</p><p>且 CAR-T 治疗重建后的 B 细胞分泌的抗体类型与治疗前大不相同，这表明自身免疫 B 细胞的清除起到了更广泛的免疫重塑作用，「生物制剂需要反复输注，来实现相关信号通路的持续阻断，而 CAR-T 治疗只需要单次输注就可以持续深度地清除靶向 B 细胞。这也是传统治疗以及生物制剂无法实现的。」秦岭说道。</p><p>而且红斑狼疮比 B 细胞肿瘤更容易成为 CAR-T 细胞治疗的靶点，秦岭表示，在 B 细胞肿瘤治疗中，由于肿瘤抗原的异质性，需要制备装配不同类型的 CAR-T，靶向不同抗原，因此肿瘤 CAR-T 靶点的选择是其应用过程中的重点和难点。而在 SLE 治疗中，目前临床研究多数是设计成靶向 CD19 CAR-T，通过结合基于 T 细胞的疗法和治疗前的淋巴耗尽方案，可以成功清除功能失调的 B 细胞并重建免疫系统，从而使 SLE 得到有效控制。</p><p>在剂量和副作用方面，细胞因子释放综合征（CRS）和免疫效应细胞相关神经毒性综合征（ICANS）是 CAR-T 治疗的常见副作用。由于 SLE 患者体内靶向的 B 细胞数量明显低于肿瘤患者，因而 CAR-T 疗法所引发 CRS 的风险将更小；另一方面，较低的 B 细胞数量减少了需要输注的 CAR-T 细胞数量，进而限制了不必要的 CAR-T 细胞毒性，减少免疫效应细胞相关神经毒性综合征的发生。「总之，相较于肿瘤患者，由于靶向细胞的比例较小，SLE 患者接受 CAR-T 治疗将有着更好的安全性。但需要更大样本的研究和更长时间的随访来证实其长期的安全性。」秦岭表示。</p><p><strong>CAR-T 疗法何时走向临床应用</strong></p><p>由此看来，CAR-T 治疗 SLE 似乎是一件万全之策，但为何 CAR-T 疗法迟迟未走向 SLE 治疗的临床应用？</p><p>「因为目前 CAR-T 治疗仅限于小样本的临床研究，要真正实现临床应用，还有很长的路要走。首先，需要更大样本的临床研究证实 CAR-T 治疗的有效性和安全性。理论上 CAR-T 治疗会精准清除 B 细胞，同时重建 B 细胞的功能，能有效控制 SLE 的活动，但是其长期有效性尚无相关数据。」秦岭称。</p><p>另外，秦岭表示，虽然目前的小样本临床研究证实 CAR-T 细胞治疗自身免疫性疾病的总体安全性非常好，部分患者仅表现为轻度细胞因子释放综合征（CRS），但长期的安全性需要更长时间的随访和证实。经过 CAR-T 治疗的 SLE 患者在长期随访中是否会增加相关肿瘤和感染发生的风险？总体的预期寿命是否能够延长？这些都尚未可知。</p><p>「在这些问题得不到答案之前，（CAR-T 疗法）无法真正实现临床应用。虽然目前的临床研究观察到 CAR-T 治疗后 SLE 得到缓解，B 细胞得以重建，但是这种缓解能持续多久，3-5 年后 SLE 是否会复发，都需要更大样本的研究和更长时间的随访给我们准确的答案，因此，对 CAR-T 是否能真正‘治愈’SLE，大部分医生持一种‘谨慎乐观’的态度。」秦岭说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:50:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641555</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641555</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/335/613.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641555_202312131850326fdffc-a3f6-4088-9b28-ab739bb3ea7d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚易琪]]>
            </author>
            <category>CAR-T</category>
            <category>红斑狼疮</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/335/613.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/335/614.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 澎湃城市更新大会举办，上海张园成大会永久会址]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 12 日，「共生•共享•共为-2023 澎湃城市更新大会」在上海静安区张园举行。大会宣布，将上海张园设立为大会永久会址与首个澎湃城市更新示范区。上海市政协副主席、党组副书记肖贵玉，上海市规划和自然资源局局长、党组书记张玉鑫，上海市静安区委书记于勇，上海报业集团党委书记、社长李芸共同参与授牌仪式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/296/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>地处上海市中心的张园，至今已有 140 年的历史，是上海现存规模最大、保存最完整、建筑风格最丰富的石库门建筑群，这里曾是清末民初上海最大、最有特色的市民公共活动场所，有「海上第一名园」的美誉，历史上众多「上海第一」在此诞生：这里是上海第一个对公众免费开放的私家园林；这里点亮了上海的第一盏公共电灯；这里亮相了第一辆自行车；这里开业了第一家室外照相馆……</p><p>2018 年 9 月，上海静安区正式启动了张园地区的保护性征收工作，是上海中心城区首个采用 「留改拆」城市更新试点项目，通过「征而不拆」、「人走房留」的方式实施土地储备，对历史建筑进行成片保护。在更新过程中，张园实施了「一幢一档」历史建筑全覆盖建档工作，完成了 170 幢历史建筑、2053 个房间的查勘测绘工作，涵盖了建筑概况、房屋信息、基础资料、历史图纸、物业资料、人文历史等诸多内容，形成了完整的「张园历史建筑资料库」房屋档案，在全国尚属首例。</p><p>经过四年保护性修缮，作为商业街区零售区域的张园西区于 2022 年底焕新重返公众视野，成了广受市民欢迎的参观游览地。据统计，目前累计入驻了 14 个国际知名品牌，成为培育「首店、首发、首秀、首展」的沃土。东区未来的功能性则更为多元，将规划精品酒店、住宅和高端办公。目前正在进行修缮保护，预计将在 2026 年底前呈现。</p><p>张园的保护性改造过程中，始终秉承对建筑、对历史的敬畏之心，坚持保护为先、以用促保、文化为魂、以人为本的理念。张园模式是上海城市更新的生动实践，让大众看到历史建筑保护与传承的无限可能，也为国内历史建筑群保护修缮提供了一个经典范例。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 05:59:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25633282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25633282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/296/624.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25633282_202312131359aba7c11a-f521-4fd6-9a36-13c08b0bdc25.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞冰礼]]>
            </author>
            <category>城市更新</category>
            <category>城势</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/296/624.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/296/625.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
