<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 02 Oct 2023 23:10:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 月資金面前瞻：面臨內外均衡的約束，但不至於進一步趨緊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/501/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>隨着央行加大公開市場投放力度，提前佈局節前流動性需求，資金面平穩跨過季末時點。在 9 月呈現偏緊局面後，10 月流動性壓力有多大成為市場關注的焦點。</p><p>節前一週（9 月 25 日-28 日）央行公開市場逆回購實現淨投放 11570 億元，Wind 數據顯示，10 月 7 日，將有 8250 億元逆回購到期。</p><p>對於節後資金面走勢，天風證券認為，在人民幣匯率波動壓力沒有明顯緩解之前，「外強內弱→內外均衡壓力→資金利率的邊際變化」的影響邏輯或仍將持續。但央行近期對於資金空轉套利問題有所淡化。疊加機構行為有所收斂，預計雖然資金面仍面臨內外均衡的約束，但從助力信貸投放、維護金融系統穩定的角度出發，資金面總體不至於進一步趨緊。該機構預計近期 R001 可能在 1.5%-2% 區間，DR007（銀行間存款類金融機構以利率債為質押的 7 天期回購利率）可能在 1.8%-2.2% 區間。</p><p>安信證券預計，10 月可能存在 2900 億-4300 億左右的資金缺口，但 9 月降準、MLF（中期借貸便利）超額續作、OMO （公開市場逆回購）連續大額投放和持續投放 14 天期逆回購都體現了央行積極呵護資金面的意圖，「合理充裕」基調沒有變化，10 月隨着美聯儲加息前景越來越明朗，人民幣匯率壓力或將趨於減輕，屆時資金有望逐漸迴歸正常水平。</p><p>中信證券則認為，10 月會出現一定流動性缺口。其中，政府債券方面，融資壓力仍存。參考部分省市公佈的地方債發行計劃以及歷史國債發行規律，預計 10 月政府債整體淨融資約 2000 億元；財政收支方面，預計支出仍將高於收入。參考歷史經驗，10 月財政收入通常會高於支出，考慮到目前經濟修復仍存部分挑戰，政府部門也在積極推動「減税降費」，預計 10 月財政收支差額較往年會有所收窄，將達 6000 億元；其他因素方面，外匯佔款自去年末變化加大，但近期整體影響仍相對較弱。</p><p>「完全排除 MLF 以及逆回購到期的因素，我們測算 10 月存在約 7000 億元的流動性缺口。預計進入 10 月，政府債融資以及信貸投放的擾動依然存在，成為制約資金利率大幅下行的重要因素，但央行貨幣政策中性偏寬的基調沒有改變，疊加 9 月末財政支出的影響延續至 10 月，預計隔夜和 7 天利率中樞會迴歸相對合理偏松的點位，DR007 或將在 1.8%-1.9% 區間內震盪。」中信證券首席經濟學家明明認為。</p><p>國泰君安固定收益研究團隊認為，得益於 9 月末財政支出和 10 月份專項債撥付進度，10 月階段性寬鬆窗口大概率開啓。9 月是財政支出大月，往年 9 月份財政淨支出規模一萬億，對流動性利多會持續至 10 月份。同時，到 9 月底專項債發行進度只有 91%，但在「新增專項債券力爭在 9 月底前基本發行完畢，用於項目建設的專項債券資金力爭在 10 月底前使用完畢」的要求，今年大概率會重演 2022 年專項債「6 月底基本發行完畢、8 月底基本使用完畢」的邏輯，10 月份流動性環境會受益於專項債撥付。</p><p>中泰證券固收團隊展望四季度資金面指出，常規因素以外的資金面擾動因素可能有望緩解。第一，近期債市槓桿率銀行間質押式回購成交量有所回升，可能因為央行防範空轉套利力度有所減弱。第二，美國有望在今年停止加息，邊際緩和人民幣匯率壓力；第三，8 月信貸數據超預期，可能是信貸衝量影響，基本符合季節性規律，後續信貸改善情況仍有待觀察。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:07:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24802575</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24802575</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/501/376.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24802575_2023100307073a151a96-a48a-411c-8ea2-2df83d23f360.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>資金面前瞻</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/501/376.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/501/379.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘋果承認了：有漏洞！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>蘋果新一代旗艦機 iPhone 15 Pro 系列已正式開賣，然而，首批拿到新機的消費者中，有人並不開心。</p><p>近日，iPhone 15 Pro 和 iPhone 15 Pro Max 的首批擁有者在網絡上抱怨稱，手機在使用或充電時會過熱。iPhone 15 Pro 系列因此被戲稱為「火龍果」。</p><p>B 站的一位 up 主以 iPhone 15 Pro 試玩了遊戲《原神》，在 26.5 攝氏度的室温環境下，30 分鐘的遊戲時間結束後，機身温度已經飆升到 49 攝氏度，還出現了肉眼可見的掉幀。</p><img alt="" height="330" width="715" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同平台的另一位 up 主稱，用 iPhone 15 Pro Max 錄製了十分鐘的 vlog 後，機身温度達到了 51 攝氏度。</p><img alt="" height="1017" width="577" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而在微博上，相關問題也引發了不少人的討論。</p><img alt="" height="287" width="701" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="260" width="706" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="231" width="689" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有國外網友在 Reddit 社區發帖，表示 iPhone15 Pro Max 在通話 5 分鐘之後，背面温度升至 108°F，相當於 42°C，在隨後測試中更是達到了 116.5°F，相當於 47°C。</p><p>還有用户反饋，自己的 iPhone 15 Pro 機型手機放在口袋中也會發熱，温度高到都快燙傷人了，以至於他無奈將其取出。網友還做了表情包，調侃 iPhone 15 系列都可以煮東西了。</p><p>國外科技媒體 9to5Mac 調查後發現，超過五成用户認為自己新買的 iPhone 15 發熱量過大。</p><p>另外，根據蘋果社區上部分國外網友的反映，在進行打電話、拍照、充電等操作時出現了機身温度過高的情形，甚至有多個網友稱，在剩餘內存空間足夠大的情況下，即使不用手機也會發熱。</p><img alt="" height="248" width="630" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/933.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="123" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>蘋果承認存在過熱問題</p><p>9 月 27 日，天風國際分析師郭明錤發文，針對目前蘋果 iPhone 15 Pro 手機過熱問題進行了解讀，並表示「與台積電 3nm 製程無關」。</p><p>郭明錤稱：「我的調查指出，iPhone 15 Pro 系列的過熱問題，與台積電的 3nm 製程無關，主要很可能是為了讓重量更輕，因此對散熱系統設計作出了妥協，像是散熱面積較小、採用鈦合金影響散熱效果等。預計蘋果將會通過更新系統修復此問題，但除非降低處理器性能，否則改善效果可能會有限。如果蘋果沒有妥善解決這個問題，可能會不利於 iPhone 15 Pro 系列產品週期的出貨量。</p><p>蘋果公司 9 月 30 日表示，已經發現一些可能導致 iPhone15 系列手機運行温度過高的問題，其中包括 iOS17 操作系統的漏洞。蘋果表示，將在即將發佈的軟件更新中修復這些問題。蘋果同時表示，發熱問題並非安全風險，不會影響手機的長期性能。</p><p>此外，蘋果稱 iPhone15 系列手機在運行某些第三方 App 時也會出現過熱現象，公司正在與這些應用的開發者合作進行修復。</p><img alt="" height="127" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>分析師：或需降價促銷</p><p>據證券時報報道，隨着 iPhone15 系列正式開售，關於「iPhone15 和 Plus 破發」的話題一度衝上熱搜。據深圳華強北人士透露，iPhone15 系列手機「市場需求情況確實不理想。到現在現貨還是很多，基本沒什麼人搶」。iPhone 15 Pro 和 iPhone 15 Pro Max 則均有溢價。</p><p>作為知名的蘋果產品分析師，郭明錤日前在 X 平台上發文稱，一切進展順利，蘋果第四季的 iPhone 收入和利潤都將好於預期。</p><p>細分來看，郭明錤指出早期銷售數據顯示，iPhone15 Pro Max 今年出貨量已經上修到 3500 萬部，高於去年 iPhone 14 Pro Max 的 2800 萬部。</p><p>他説，iPhone 15 Plus 則因為先前預期較低，而在真實銷售情況中沒有那麼差，可能迎來訂單增加。但 iPhone 15 和 iPhone 15 Pro 銷售均低於預期，如果蘋果不降價銷售，這兩款機型可能會被砍單。</p><p>他還堅持，今年 iPhone 15 系列手機的出貨量將達到 8000 萬部，比去年的 14 系列同比增長 5.3%。而 iPhone 15 Pro Max 的大賣將是蘋果 iPhone 業務 2023 年第四季度的主要增長動力。</p><img alt="" height="123" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/940.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>iPhone 15 系列被指存在品控問題</p><p>據藍鯨財經，記者從多位拿到 iPhone 15 系列新機的消費者那裏，整理出首批新機存在的一些品控問題。</p><p>首先是手機外觀方面，這一代 iPhone 15 Pro 系列最大亮點是鈦金屬材質外殼，蘋果官方宣稱這種材質取代了此前的不鏽鋼中框，具有高強度、輕質和耐腐蝕等優點被廣泛應用於航天、醫療等領域。</p><p>然而，不少用户反饋新機外殼存在瑕疵。有用户稱，自己購買的 iPhone 15 Pro 頂部存在明顯凹痕，目前正準備退貨，擔心退換回來的機子還是存在瑕疵。</p><p>外殼存在劃痕的機主不止一位，據他們反饋的圖片來看，劃痕存在於底部、頂部、鏡頭旁邊等多個部位。</p><p>但這些僅僅是輕微的劃痕，另有消費者反饋，側面邊框出現大塊明顯色差，對方稱已及時聯繫客服進行退貨處理。</p><p>不止鈦金屬的機身，手機屏幕也未能倖免，一個在 Apple store 上購機的消費者對記者表示，新到的機子屏幕出現明顯的劃痕，直呼質檢太差，該機主表示其退貨訂單都排到了下週，可能是退貨的人太多了。</p><p>除了外觀的瑕疵外，iPhone 15 Pro 的鏡頭還出現進灰的問題，據機主描述，有的一個鏡頭裏出現明顯小白點，有的三個鏡頭中都有灰。</p><p>值得注意的是，在社交媒體上有大量用户曝光了諸如此類的問題，從底部磕碰、機身掉漆、屏幕刮痕到鏡頭進灰等現象層出不窮，更嚴重的有博主曝光，手機在打開相機時出現嚴重的花屏情況。</p><p>來源：每日經濟新聞綜合央視財經、證券時報、藍鯨財經等，原標題《iPhone 15 Pro 燙成「火龍果」？蘋果承認了：有漏洞！》</p><p>本文不構成個人投資建議，不代表平台觀點，市場有風險，投資需謹慎，請獨立判斷和決策。</p><p>原標題：《蘋果承認了：有漏洞！》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzAwMzU0MA==&amp;mid=2247590162&amp;idx=1&amp;sn=14ab05ee5f8b910f15df07dbf07fe1b7">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24819506</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24819506</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/134.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24819506_2023100307063ca07db9-2446-46c5-aca6-584547c17daa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[華爾街見聞]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/134.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/137.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海交大系正排隊 IPO]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，吳瓊，投資界</p><img alt="" height="234" width="550" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/735/999.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>技術造富的時代來了。</p><p>作者 I 吳瓊</p><p>報道 I 投資界 PEdaily</p><p>如你所見，一個個上海交大系 IPO 趕來。</p><p>最新的一幕是 9 月 28 日，第四範式正式登陸港交所，市值超 260 億港元。創業 9 年，上海交大 ACM 班校友戴文淵終於收穫人生第一個 IPO。無獨有偶，同一天上海交大校友孫仲斌也登上敲鐘舞台，收穫一個 150 億 IPO——三態股份。</p><p>在此前兩天，97 級校友胡曉東帶着途虎成功赴港 IPO。</p><p>上海交大，百年滄桑。這裏走出了一羣叱吒風雲的創業者，從寧德時代曾毓羣，到商湯科技徐立，再到黑芝麻智能劉衞紅……這份名單還很長很長。尤其在硬科技時代，畢業於上海交大的創業者愈發隨處可見。</p><p>聚是一團火，散作滿天星，不少理工科學子走出上海交大，成為各自領域的中流砥柱。</p><p>罕見一幕</p><p>剛剛，三個交大系 IPO 敲鐘</p><p>還是先從最新交大系 IPO 第四範式説起。</p><p>1983 年出生於蘇州，戴文淵從小就在編程領域表現出驚人的天賦。10 歲時，他就已經能在機房電腦寫 LOGO 語言。高中時，他在全國青少年信息學奧林匹克競賽中獲得銀牌，也因此拿到了上海交大的保送資格，就讀於上海交大 ACM 班。</p><p>這成為戴文淵人生經歷中的一段重要軌跡。在 ACM 班時，戴文淵和隊友代表上海交大在 ACM-ICPC 亞洲預選賽中拿下了三場冠軍，力壓國內一眾高校。隨後，他又代表上海交大帶隊一舉奪得世界冠軍。被他擊敗的對手中，不乏在 Facebook 做過首席技術官的 Adam D’Angelo 等全球 AI 領域翹楚。正是這段經歷，為他以後 AI 創業埋下伏筆。</p><p>從上海交大畢業後，戴文淵前往港科大深造，師從計算機系教授、華人界首位國際 AI 協會院士楊強。轉眼到了 2014 年，國內 AI 創業潮興起，戴文淵選擇辭職創業。同年 9 月，第四範式正式成立。</p><p>值得一提的是，第四範式執行董事兼首席研究科學家陳雨強、首席架構師胡時偉、副總裁鄭曌也是上海交大校友。</p><p>一路走來，第四範式集結了紅杉中國、博裕資本、國新啓迪、春華資本、厚朴投資、創新工場、保利資本、中移資本、國開金融、三峽資本、國壽股權、CPE 源峯、眾為資本等知名投資機構。上市首日，第四範式開盤漲超 13%，當天市值超 260 億港元。</p><p>而在同一天，隔海相望，上海交大校友孫仲斌也在深交所成功敲鐘。2004 年，上海交大計算機碩士孫仲斌創立三態股份，專注做跨境電商。得益於創始團隊的 IT 技術背景，上市首日，三態股份漲幅達到 158.53%，總市值近 150 億元。</p><p>我們把時間軸再往前兩天，還有另外一個上海交大系超級 IPO——途虎養車。</p><p>2011 年，在上海閔行區莘朱路一間 130 平方米的 3 室 2 廳裏，程序員出身的陳敏，與同為程序員背景的上海交大電子系 97 級碩士胡曉東，拿着 30 萬啓動資金，共同創辦了途虎養車，正式進入汽車後市場行業。</p><p>截止 2023 年上半年，途虎養車工場店已經開出 5129 家，遍及全國超 300 個城市。除此之外，還有超過兩萬家的合作安裝門店，覆蓋 1500 個地區並所有省份。服務也延伸到美容、維修保養、蓄電池等各個領域，打造出了一家線上+線下一體化汽車服務平台。2022 年，途虎養車營收達到 115 億元。</p><p>一路走來，途虎養車背後也聚集了一個豪華的投資人天團——招股書顯示，騰訊、愉悦資本、紅杉中國、高盛、中金資本、高瓴等知名投資機構都出現在股東名單。9 月 26 日，途虎養車正式登陸港交所，市值超 200 億港元。</p><p>至此，這一幕足夠震撼——短短三天時間，上海交大系就跑出三個 IPO，總市值近 600 億。</p><p>創投圈的上海交大系</p><p>正排隊 IPO</p><p>往前追溯，上海交大曆來活躍於創投圈。回想 2021 年，上海交大最大一筆捐贈誕生，而捐贈者正是上海交大 1989 屆本科校友、寧德時代掌門人曾毓羣。</p><p>這幾年，上海交大系更是佔據了自動駕駛圈重要一席之地。今年 2 月 9 日，激光雷達企業禾賽科技正式登陸納斯達克，成為過去一年半以來中國公司赴美上市的最大 IPO。</p><p>回顧禾賽科技成長曆程，離不開李一帆、向少卿、孫愷三位 85 後學霸。其中，孫愷本科畢業於上海交通大學熱能與動力工程專業，博士畢業於斯坦福大學機械繫和電子系。在禾賽科技團隊中，孫愷擔任聯合創始人兼首席科學家。</p><p>還有以大算力自動駕駛芯片聞名的黑芝麻智能，其聯合創始人劉衞紅是上海交大 86 級本科校友。目前，黑芝麻智能正在奔赴在 IPO 路上。</p><p>略梳理一下，L4 領域頭部企業伯鐳科技創始人兼 CEO 胡心怡、聯合創始人兼 CTO 楊揚，均畢業於上海交大；青一科技創始人兼 CEO 孫一飛，碩士畢業於上海交大，研究的領域正是無人駕駛；追勢科技 CTO 蔣如意博士畢業於上海交大，課題研究方向是計算機視覺與自動駕駛……這裏走出一批批投身於自動駕駛創業熱土的創業者。</p><p>上海交大同樣是孕育眾多醫療創業者的搖籃。印象深刻的一幕是 2022 年 8 月，「國產設備影像之王」聯影醫療登陸科創板，撐起 1500 億市值，成為國產高端醫療影像設備第一股。其中，聯合創始人張強正是上海交大校友。</p><p>幾乎同一時間，微創腦科學攜 140 億港元市值赴港敲鐘。這是微創系旗下第五家上市公司——此前微創醫療、心脈醫療、心通醫療、微創機器人已先後上市。你可能不知道，微創系集結了一羣上海交大校友：微創腦科學總裁謝志永，微創醫療首席財務官、微創醫療機器人董事長孫洪斌等等。</p><p>細數上海交大的醫療軍團，這份名單還很長很長。其中，很多上海交大教授帶隊做着手術機器人相關創業項目，也是上海交大的特色之一。</p><p>2010 年，徐凱回到上海交大任教，開始鑽研單孔手術機器人，成立術鋭機器人。還有範先羣教授的眼眶手術機器人、顧力栩教授的精勱醫療、沈國芳教授的顱頜面截骨機器人、張陳平教授的下頜骨重建手術機器人、吳皓教授的耳科手術機器人、王坤東教授的奧朋手術機器人……這是其他高校難以見到的一幕。</p><p>當然，上海交大還有一個赫赫有名的 ACM 班，該班級由俞勇教授創立於 2002 年。在字節跳動成立 8 週年時，張一鳴在內部信中曾提到 ACM 班：有一段時間，我發現公司好多優秀的算法人才都來自上海交大 ACM 班，我特地去上海拜訪了俞勇老師。</p><p>這裏走出了一批批計算機界的傳奇人物。據統計，ACM 班走出來的學生已遍佈在眾多人工智能方向，包括依圖科技聯合創始人林晨曦、壁仞科技聯合創始人徐凌傑、禾賽科技董事長、首席科學家孫愷。梳理上海交大教授和學生們的創業賽道，不難發現，他們絕大部分所屬硬科技範疇。</p><p>為何是上海交大？</p><p>2021 年，上海交大迎來了 125 歲生日。回望十九世紀末，甲午戰敗，民族危難。中國近代著名實業家、教育家盛宣懷秉持「自強首在儲才，儲才必先興學」的信念，於 1896 年在上海創辦了交通大學的前身——南洋公學。上世紀二三十年代，交通大學就已經成為國內著名的高等學府，被譽為「東方麻省理工」。</p><p>一路走來，交大創造了中國近現代發展史上的諸多「第一」：中國最早的內燃機、最早的電機、最早的中文打字機等；新中國第一艘萬噸輪、第一艘核潛艇、第一艘氣墊船、第一艘水翼艇、自主設計的第一代戰鬥機、第一枚運載火箭、第一顆人造衞星、第一例心臟二尖瓣分離術……迄今為止，這所大學已為國家和社會培養了逾 30 萬各類優秀人才。</p><p>尤其當硬科技創業大潮的序幕拉開，高學歷的學生和教授開始登上創投圈的舞台，上海交大系的師生懂技術、重技術的優勢開始逐步凸顯出來了。根據 2021「軟科世界一流學科排名」，上海交大 6 個學科（船舶與海洋工程、生物醫學工程、機械工程、冶金工程、通信工程、交通運輸工程）排名世界前 10，21 個學科排名世界前 50，其中大多數為理工科，這些都是硬科技創業者的搖籃。</p><p>這裏不得不得上海交大一個極具傳奇色彩的班級「F03」——據不完全統計，小紅書創始人毛文超、禾賽科技聯合創始人孫愷、伯鐳科技創始人胡心怡、時的科技聯合創始人湯曉明、玄刃科技創始人何雪縈、xBloom 聯合創始人周鋭等，都來自上海交大機械與動力工程學院 2003 級。</p><p>放眼望去，還有一大批來自上海交大的風險投資人。其中最為知名的莫過於紅杉中國沈南鵬，他早年畢業於上海交大數學科學學院；還有金沙江創投主管合夥人朱嘯虎、軟銀中國主管合夥人華平、聯新資本創始合夥人曲列鋒、雲啓資本創始合夥人毛丞宇、明勢資本創始合夥人黃明明、藍馳創投合夥人朱天宇、光速光合合夥人朱嘉、元禾原點合夥人胡曉方.....他們都活躍在創投一線。</p><p>校友之間惺惺相惜的傳統一直傳承，交大系投資人們也會更青睞校友創業項目。沈南鵬就曾表示，在投資過程中，會特別關注一些上海交大系校友的項目。回想當年第四範式產品路線尚不明確，就是紅杉中國出手，成為前者天使輪唯一的投資方。</p><p>「縱覽科創各個賽道，上海交大的身影隨處可見，新一代信息技術、高端裝備、新材料、新能源、節能環保以及生物醫藥，出自上海交大這些相關專業的創業者會更加受到投資人的關注。」一位投了數個交大系項目的投資人曾如是總結。</p><p>這一幕幕背後，悄然契合着當下恢弘的時代背景——中國正迎來一個屬於技術人才的創業時代。曾幾何時，「寒酸的院士」深深刺痛着我們科研者羣體；網紅主播一夜打賞上百萬，讓寒窗苦讀十多年的科研人員心情複雜。所幸如今，這樣的形勢正在改變——技術造富時代來了，高學歷人才可以憑藉知識登上 IPO 敲鐘舞台。</p><p>原標題：《上海交大系正排隊 IPO》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247619396&amp;idx=1&amp;sn=2931ee1878d32f095e6e288916b7955d">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:06:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24817959</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24817959</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24817959_20231003070605ac1bc0-1591-486a-bd1c-c70640daf927.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[投資界]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/890.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬斯克遇難題：未來 10 年內，人形機器人行業難以大規模商業落地｜鈦媒體焦點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，林志佳，鈦媒體</p><p>▎儘管中國每年生產數千台硬件產品，但都未實現量產或數千米行走，多在實驗室研發和測試。業內預測，可能需要未來 20-30 年後，人形機器人才能進入家庭。當下，人形機器人的表演性質大於實用性質。</p><p>作者｜林志佳</p><p>編輯｜馬金男</p><p>本文首發鈦媒體 APP</p><p>隨着以 ChatGPT 為代表的 AI 大模型技術加速革新，特斯拉旗下人形機器人也迎來「進化」。</p><p>9 月末，埃隆·馬斯克（Elon Musk）創立的特斯拉發佈視頻，展示其研發的最新「擎天柱」（Optimus）人形機器人，能夠執行多種任務，包括視覺分類積木和簡單瑜伽動作等，還稱其神經網絡已經完成了端到端的訓練。</p><p>馬斯克隨後評價稱，上述進展是一個重要的「Progress（進步）」。</p><p>對此，追覓科技創新機器人業務產品總監劉宇龍，告訴鈦媒體 App：「上述進展已經存在於理論層面，而特斯拉把學術研究轉化為工程，並向着產品化更進一步。」</p><img alt="" height="607" width="1079" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/721/989.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>特斯拉 Optimus 做瑜伽動作的動圖（圖片來源：特斯拉官方賬號）</p><p>早前馬斯克已經表示，人形機器人 Optimus 最終價格可能低於 2 萬美元，預計 3-5 年內量產。一旦產品成熟，量產數量可能將達到 100 億-200 億台——超過了地球人口的數倍，市場或超電動車達百億美金級規模。「未來，地球上機器人的數量將超過人類，每個人都將擁有一個機器人。」</p><p>實際上，藉助 AI 大模型，人形機器人市場近期十分火爆。二級市場，年初至今，人形機器人概念股平均上漲 13.74%，跑贏同期上證指數，昊志機電等多隻個股累計漲幅超 50%；投融資方面，騰訊、百度、比亞迪、軟銀願景基金、高瓴、藍馳創投等數十家頭部企業和機構入局，優必選、追覓、傅利葉智能、星動紀元等多家涉足相關技術的公司已累計完成超過 50 億元融資。</p><p>然而，目前人形機器人行業仍面臨大規模商業化難題。儘管中國每年生產數千台硬件產品，但都未實現大規模量產和商業落地，多在實驗室研發和測試。業內預測，可能需要未來 20-30 年後，人形機器人才能進入家庭。</p><p>藍馳創投合夥人曹巍則直言，人形機器人企業真正形成量產規模，至少需要 10 年的一個週期。</p><p>如今，「世界首富」馬斯克正遭遇一道難題：無論是 AI 大模型，還是「具身智能」概念，也很難實現人形機器人行業規模化落地。</p><p>基礎技術薄弱</p><p>人形機器人落地面臨四大挑戰</p><p>人形機器人是一種旨在模仿人類外觀和行為的機器人，尤其特指具有和人類相似肌體的種類，更多應用於服務、工業、軍事類場景領域，如替代人類做物流分揀工作、國防軍事、生活生產、家政服務等。</p><p>自 1970 年代起，人形機器人技術逐步落地。日本早稻田大學曾於 1972 年發佈首個全尺寸人形智能機器人 WABOT-1，儘管當時技術能力仍比較弱，但它可以透過人工嘴以日語與人交流，隨後 WABOT 二代可演奏風琴、閲讀樂譜等，使人們看到仿生機器人替代「人類」的可能性。</p><p>2001 年，美國麻省理工學院曾研發出號稱世界上第一個有類似人類感情的機器人。2016 年，美國波士頓動力公司發佈雙足機器人 Atlas，具有極強的平衡性和越障能力，能夠承擔危險環境搜救任務。如今，市場已逐步將人形機器人從科學幻想到實驗室，再到產業當中。</p><p>事實上，人形機器人作為機器人的最高級形態，是衡量科技創新和高端製造業水平的重要標識。</p><p>從產業鏈來看，人形機器人上下游十分複雜，包括控制、伺服、傳感、交互等供應系統，涉及數百家零部件廠商。鈦媒體 App 簡單梳理了一張思維導圖：</p><img alt="" height="630" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 人形機器人產業鏈整理（來源：鈦媒體 App）</p><p>另據 Markets and Markets 預計，預計到 2027 年，全球人形機器人市場規模達 173 億美元，複合增長率為 63.5%，市場發展廣闊。</p><p>然而，作為新興科技產物，儘管中國機器人產業鏈齊全、應用規模廣泛，但目前國內市場上誕生的人形機器人，技術層面上還停留在新產品對外發布階段，商業層面上還未實現大規模量產和商業落地，而且企業自身虧損嚴重。</p><p>鈦媒體 App 經過多個企業、行業走訪交流發展，要想人形機器人商業化落地，目前主要面臨四大挑戰：企業研發高虧損嚴重，基礎技術能力薄弱、從而產品力弱造成市場需求減少，算力能力需求大，以及機器人數據安全體系不足。</p><p>首先是人形機器人造血難、研發高、虧損嚴重。</p><p>「人形機器人是 AI 領域中最燒錢的產業，可能資本市場投入 100 個億在短期內也很難會有產品和技術產生。」澎湃新聞引述的一位行業人士這樣表示。</p><p>今年 2 月，人形機器人公司優必選科技向港交所提交的招股書顯示，2020 年-2022 年 9 月的 33 個月內，優必選總淨虧損額高達 24.03 億元，同期研發總支出達 12.7 億元，相當於優必選每賺 1 塊錢其中超過一半要放在研發當中。造血能力弱、高額虧損、研發投入高，是人形機器人行業的常態。</p><p>另一家由軟銀資本投資的國內人形機器人公司「達闥科技」，於 2019 年向美國證券交易委員會（SEC）提交的招股書顯示，該公司 2018 年淨虧損達到 1.57 億美元，而在 2017 年，這一數字僅為 4770 萬美元，同期毛利潤 640 萬美元，運營虧損達 7240 萬美元。而 2018 年該公司研發支出達 5410 萬美元，比上一年增長 138.5％，甚至超出了毛利潤。</p><p>一個關鍵點在於，這些人形機器人企業大都是政企領域，回款長、客户依賴性較強。</p><p>其中，優必選招股書顯示，臨平開發建設為優必選 2020 年至 2022 年的前五大客户，貢獻收入分別為 1.24 億元、6315.9 萬元、4921.4 萬元，佔比分別 16.8%、7.7%、9.3%，三年累計實現銷售金額超 2 億元。而達闥 2018 年的前六大客户佔總收入的 97％，集中度很高。</p><p>「為改進和完善我們對營運資金的管理並縮短現金週轉週期，我們將繼續利用我們的既定地位與客户及供應商進行談判，以獲得更具吸引力的合同條款，並實施更嚴格的信貸期限審查及批准程序。未來，我們計劃與更多信用狀況良好的客户建立關係，亦期望以更有效的方式收回我們的貿易應收款項並且實施相關措施。」優必選在招股書中給出改進意見。</p><p>那麼，優必選的盈利點之一在哪呢？答案是政府補助。招股書顯示，2020 財年、2021 財年、2022 財年及 2023 年前四個月，公司確認政府補貼金額分別為 6620 萬、5950 萬、2660 萬、880 萬元。</p><p>優必選認為政府補助的風險點在於，政府補貼的時間、金額及條件由政府部門全權酌情決定，如果停止補貼或減少補貼等，則或會對公司業務、財務狀況、經營業績及前景造成不利影響。</p><p>長期來看，整個人形機器人行業沒有一個盈利模式，高昂的研發投入和人員投入，使得企業長期虧損，而且這個情況會長期存在。</p><p>其次，國內人形機器人的基礎技術能力薄弱，只依靠現有的軟件算法和產業鏈支持，無法提升產品的創新能力。</p><p>今年 8 月舉行的 2023 世界機器人大會上，共有 160 家國內外機器人企業參展，帶來了近 600 件展品。其中有超過 20 款人形機器人產品或模型在現場展示，引發關注，現場人羣擠到水泄不通。</p><p>然而，鈦媒體 App 編輯在本屆機器人大會上看到的一個小插曲：8 月 17 日中午 12 點 30 分左右，某國內企業展示的人形機器人產品在展區突然從滑輪上摔倒，部分零部件散落地上。事發僅幾秒，現場人員迅速將其扶起並推往後台。</p><p>這不是人形機器人第一次摔倒。兩年前上海世界人工智能大會上，一款人形機器人在公開表演期間走路不穩隨後倒下。而更多的人形機器人產品，目前基本屬於 PPT、視頻展示或測試，很少能對外公開演示一小時以上。</p><p>因此在今年世界機器人大會上，很多人形機器人企業為防止出現意外，並沒有演示設備長時間走路，而最終現場展覽的人形機器人，要麼靜態、PPT 圖片或只有上半身有動作，要麼通過滑輪、平地等方式行走最多 100 米距離。</p><p>一位行業人士告訴鈦媒體 App，目前國內的人形機器人技術還遠遠達不到量產應用標準，主要是基礎技術薄弱、工程化難度較大，至多屬於短程測試，人形機器人的表演性質大於實用性質。</p><p>「人形機器人企業目前只做表演，這説明離應用還很遠。大家幻想人形機器人無所不能且通用，但實際上我們連專用都達不到。各家展示的人形機器人基本沒什麼區別，沒有新的創新能力，這就是中國人形機器人行業現狀。」某家人形機器人公司負責人在世界機器人大會的一場閉門圓桌中表示。</p><p>他直言，現在行業裏出現了一個怪現象：一個人做報告，1000 人拍照片；一個機器人蔘展，所有同行來觀展、模仿，沒有人打算再做全新的創新技術路徑。</p><p>國際機器人聯合會在一份報告曾提到，儘管中國機器人密度超美國，但在人形機器人領域，美國的基礎技術實力強於其他國家和地區。</p><p>而這種基礎技術薄弱，導致產品競爭力不強，市場對人形機器人期待值降低。多位行業人士告訴鈦媒體 App，目前企業將人形機器人以「免費代售」形式捆綁其他公司產品現象比較普遍，更多是演示、簡單的導覽工作，而非真正的實用創新。</p><img alt="" height="668" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/4.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>某銀行在 2023 年服貿會期間展示了一台人形機器人，但設備卻沒有正常供電，基本都是人工在介紹（來源：鈦媒體 App 編輯拍攝）</p><p>一位供應商企業負責人告訴鈦媒體 App，其公司採購了人形機器人，並在內部測試了一段時間，但發現無法實際應用到工廠中解決勞動力短缺問題，因此，最終公司不得不選擇與機器人企業協商退貨事宜。</p><p>第三，人形機器人的算力能力需求大。</p><p>2000 年圖靈獎獲得者、中國科學院院士、清華大學交叉信息研究院院長姚期智在演講中表示，計算能力的挑戰非常重要，即使谷歌研發的 Robotics Transformer 模型，要做到機器人控制的話，只能達到三個赫茲的水平，和通用人形機器人需要的 500 個赫茲差的很遠，距離實際需要的控制水平仍有許多事情要做。</p><p>從動態角度看，人形機器人需要實時控制系統，所有的伺服關節也要同步運動，傳感器的數據也要同步採集，從而保證算法的輸入和輸出都始終處於一個節拍，從而保證算法的性能。所以，實時算法急需高算力的支撐，讓系統在一定的時間週期內完成計算。</p><p>優必選北研所高級算法工程師董浩曾提到，在算力層面，機器人控制系統可以為開發者提供最多三個主控板卡，每個板卡可以選擇 Arm、DSP 和 X86 不同的硬件平台來進行配置，以滿足不同場景下的算力需求。</p><p>位置、姿態、速度和力，都是人形機器人需要高算力能力的重要原因。</p><p>而人形機器人未來的目標是要走進千家萬户，這就要求必須具備對複雜環境的適應性算法，包括走路時對地面的適應性、手臂工作時對障礙物的適應性、機器人在人機交互、人機協同時的適應性。這些複雜算法都對控制器的算力提出了巨大的挑戰。</p><p>最後，機器人在數據安全能力和體繫上都存在不足。</p><p>2023 年世界機器人大會上，姚期智提到，機器人的發展需要收集很多數據，其中也面臨很多安全隱私等方面問題。</p><p>美國加州大學洛杉磯分校教授、RoMeLa 實驗室創始人 Dennis Hong 則表示，此前其研發的人形機器人因為數據安全問題造成了意外事件。因此，其團隊目前在機器人扭力控制方面加大了很多安全層，比如説振動、加速、扭矩等，如果出現危險團隊會立刻斷電，防止人形機器人不受控制。</p><p>而隨着 ChatGPT 引發大模型熱潮，公眾比較擔心聊天機器人 ChatGPT 的惡意利用，可能帶來的數據安全問題，例如利用自然語言編寫能力編寫惡意軟件逃避防病毒軟件檢測；利用對話功能冒充真實的人或者組織騙取他人信息；企業員工使用 ChatGPT 進行輔助工作泄露商業機密等。</p><p>「在機器人的實際應用中，家庭場景最具挑戰性。而馬斯克的人形機器人首選應用在工廠和辦公室，因其環境穩定。但家庭環境的非標準化需求，對人形機器人的硬軟件要求更高。」有行業人士公開表示。短期內過度追捧人形機器人對行業發展不利，因為人形機器人是一個長期投入的賽道，不是炒作就能解決的。</p><p>曹巍則認為，國內目前還不能説已經來到了人形機器人的時代，更為合適的是通用機器人的時代。即便通用機器人雖然不一定具備人形，但未來這類機器人或能夠解決各類不同的任務。</p><p>政策支持加碼，人形機器人尋路</p><p>「作為 AI 大模型爆發元年，2023 年對機器人產業是一個遇見‘iPhone 時刻’的奇點。」劉宇龍告訴鈦媒體 App。</p><p>自 2023 年起，隨着以 ChatGPT 為代表的 AI 大模型風靡全球，人形機器人產業加速，多家企業公佈通用人形機器人產品。</p><p>今年 3 月，機器人公司追覓公佈了其研發的通用人形機器人產品，實現了高度仿生，身高 178cm，體重 56kg，全身共 44 個自由度，可以完成單腿站立，同時集成了 AI 大模型，具備高質量的對話溝通能力。</p><p>今年 8 月，曾擁有百萬年薪的華為「天才少年」稚暉君（彭志輝），聯合成立了智元機器人公司，併發布了其最新首款具身智能的通用人形機器人遠徵 A1，身高 175cm，體重 53kg，最高步速可達 7km/h，全身 49 個自由度，可以執行雙足行走、智能任務、人機互動等，並採用上下肢分體的模塊化設計，成本價不到 20 萬元，預計明年快速切入商業化落地。</p><p>「人形機器人行業現正受到兩大影響：一是 AI 的快速發展使機器人能理解並執行人的指令；二是關鍵部件成本的迅速下降。這預示着行業正處於一個大規模商業化的轉折點。」智元公司高管對鈦媒體 App 表示，目前其本體的國產化率能夠達到 80%-90% 以上。除了一些個別芯片之外，基本上都是用國產零組件，應用於汽車工業領域等。</p><p>值得注意的是，智元公司提到的「具身智能」（Embodied AI），是指一種基於物理身體進行感知和行動的智能系統，核心是利用本體、小腦和大腦三部分，通過智能體與環境的交互獲取信息、理解問題、做出決策並實現行動，從而產生智能行為和適應性。今年一場半導體會議上，英偉達 CEO 黃仁勳表示，AI 的下一個浪潮將是具身智能，隨後這一概念就引發了眾多關注。</p><p>「在 AI 大模型快速發展的當下，人形機器人可作為優質載體，提升自身的‘自主功能’，實現 AI '具身化'。現在機器人上的許多關鍵技術節點已經突破了，加上 AI 大模型技術，我相信能夠更好地提升機器人的產品智能化體驗。例如能讓人形機器人的智能交互變得更加‘像人’，這都會極大加速機器人的商業化落地進程。」劉宇龍表示。</p><p>劉宇龍對鈦媒體 App 表示，很多機器人公司已不侷限於搭建機器人身體與小腦，更親自做場景下的應用。任務完成度也可評估機器人的設計和製造。藉助大模型的語義理解和視覺模仿學習，人形機器人能如自主拉花咖啡等技能。結合高功率密度電機、深度相機等關鍵部件和高精度算法，實現精確的眼手協調配合。</p><img alt="" height="630" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「在我們看來，機器人能自主完成咖啡拉花，顯示其作為硬件平台，已從實驗室走向人類生活的應用。若基於追覓人形機器人已有的優秀本體，我們每年開發 3 個應用場景，5 年可達 15 個。開發者進一步開發這些場景，通用人形機器人的應用將迅速擴展。」劉宇龍表示，目前追覓科技每年研發費佔比超過 10%，研發投入始終高於同行，其中 1/3 投入在本領域的產品迭代，1/3 投入產品創新，1/3 投入到新領域創新。</p><p>除了追覓和智元機器人，一些原有深耕四足機器人的企業也開始瞄準人形機器人賽道，比如宇樹科技。</p><p>「我個人早幾年不看好人形機器人這個事情，因為我一直覺得目前人類的控制技術完全沒辦法駕馭人形機器人這麼複雜的機器人形態」，宇樹科技創始人王興興在機器人大會上講到，「去年底由於通用性 AI 進展遠超我個人預期，我們開始立項做通用人形機器人。」</p><p>曹巍認為，人形機器人的投入使用以及科學生態圈的打造離不開政府的支持。當下，中國已經成為全球最大的機器人消費國，而且有非常明確的人形機器人政策指引和政策落地。在人口增長放緩、老齡化比例上升的當下，AI 機器人有望幫助人類解決關鍵性問題。他直言，從整個科學生態圈的視角來看，未來中國一定會誕生偉大的人形機器人公司。</p><p>當前，中國正加大推進人形機器人產業發展，北京、深圳、上海先後發佈產業支持政策。</p><p>5 月 31 日，深圳發佈《深圳市加快推動人工智能高質量發展高水平應用行動方案（2023-2024 年）》提出，孵化高度智能化的生產機器人，加快組建廣東省人形機器人制造業創新中心；6 月 15 日，上海市印發《上海市推動製造業高質量發展三年行動計劃（2023-2025 年）》，瞄準人工智能技術前沿，構建通用大模型，面向垂直領域發展產業生態，建設國際算法創新基地，加快人形機器人創新發展。</p><p>6 月 28 日，北京市印發《北京經濟技術開發區機器人產業高質量發展三年行動計劃（2023-2025 年）》，稱打造對標國際領先人形機器人產品，支持企業和高校院所開展人形機器人整機產品、關鍵零部件攻關和工程化，加快建設北京市人形機器人產業創新中心。預計到 2025 年，北京機器人研發投入年複合增長率達 50% 以上，搭建 50 個機器人應用場景示範項目，規上工業企業機器人密度達到 360 台/萬人，產值規模達到 100 億元。</p><p>曹巍在 9 月 6 日的一場線上直播中表示，當下創業者需要尋找人形機器人的窗口期，趁市場比較熱，儘可能多地籌集資金。尤其人形機器人行業具有一定的週期性，未來會突然爆發產生商業價值。但目前來看，市場產生了過高的預期，因此現在比較熱的時間點下，創業者需要多儲備資金，然後等着「過冬」。</p><p>劉宇龍表示，目前機器人行業正在形成類似智能手機的生態，形成標準化的產業鏈，在這過程中，會催生對於關節模組、靈巧手等關鍵執行部件以符合人形機器人需求的控制大腦等多類零部件的需求，毫無疑問會成為下一個商業化風口。他強調，企業應該以機器人的技術和能力，解決行業痛點和效率，機器人價值才能得到指數級的提升。</p><p>吉林大學唐敖慶講座教授任雷認為，人形機器人的關注度呈週期性變化，有時由技術驅動，有時受其他因素影響。而馬斯克此次發佈的「擎天柱」對當前的熱潮起了關鍵作用。</p><p>2023 世界機器人大會一場主題論壇上，國家工業和信息化部副部長徐曉蘭表示，通用 AI 技術取得突破性的進展，為人形機器人的創新發展提供了重要的驅動，人類正在迎來人形機器人與通用 AI 融合發展的熱潮。「面向安防、製造、公共服務和特種應用等場景的需求，將推動重點行業應用落地，帶動技術產品迭代升級，鼓勵重點行業和地方政府探索開放應用場景，拓展新模式、新服務和新業態。」</p><p>徐曉蘭強調，下一步工信部將堅持頂層設計，通過指導產業創新發展、整機帶動、軟硬協同和生態構建，來推動中國人形機器人技術和產業的高水平發展。</p><p>（本文首發鈦媒體 App）</p><p>原標題：《馬斯克遇難題：未來 10 年內，人形機器人行業難以大規模商業落地｜鈦媒體焦點》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODIzNTc2MA==&amp;mid=2660995288&amp;idx=1&amp;sn=36308643629b757415dd97353103b2d9">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:05:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24817003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24817003</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/909.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24817003_202310030705eb5c086c-647f-49f9-920e-e2408c5b3d33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鈦媒體]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/909.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/912.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王楚欽：我一度自我懷疑，是教練組及時幫了我]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522224" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/786187ade48e448fb15be95910d93507/hd/20231002230105209623a6546-15b6-4286-ad5e-1ebb1e6ef6d4-7a17cb19-db6a-0b2f-6664-7915c71f6fdf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/945.jpg" data-duration="00:56" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>在亞運會男單奪金後，王楚欽表示亞錦賽的輸球讓他帶着懷疑的態度徵戰亞運會，這時教練組及時幫助了自己，讓他重拾信心。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:04:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24819814</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24819814</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰，發自杭州，視頻編輯，黃慶]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>運動裝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/945.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/948.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這條關鍵通道，對中國意味着什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，朝乾，地球知識局</p><img alt="" height="503" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>(⊙_⊙)</p><p>每天一篇全球人文與地理</p><p>微信公眾號：地球知識局</p><p>2534-四川，蜀道，成都</p><p>文字：朝乾，編輯：果慄澄</p><p>中秋國慶長假，全國各大博物館天天爆滿，尤其是前不久開放新館的四川三星堆博物館，每天都要接納近 5 萬人參觀。</p><p>神秘的青銅神樹，光怪的縱目面具，莊嚴的青銅人像，華貴的黃金權杖……館中陳列的文物吸引了大量遊客的目光。</p><p>三星堆深居西南內陸，獨立發展出一種神權色彩的文明。這些光怪陸離的青銅器，正是他們取悦神明的寶具。</p><p>這些奇特而神秘的器物</p><p>展現了古蜀文明的獨特性</p><p>然而，這種「奇特感」只是中原視角下異域文明陌生的一面，遍觀三星堆，大量青銅尊、青銅罍、玉戈、玉琮、三足陶器都有明顯的中原風格，這是一條未載於書本卻昭然若揭的文明傳承路徑。4000 多年前，三星堆與中原之間必然有着密切往來。</p><p>在獨特之外，也有和中原文明往來的大量物證</p><p>三星堆並不是閉塞的文明</p><p>三星堆位於成都平原，同時代的商朝定都河南安陽，兩者直線相距有上千公里，中間還隔着大巴山、秦嶺、伏牛山、黃河，其中最難的就是大巴山-秦嶺這一段，將關中-河東-伊洛與四川盆地分成了兩個世界。</p><p>距離又遠，路途又險，想往來交流可太難了▼</p><img alt="" height="939" width="800" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但是三星堆已經證明，這兩個世界早已連為一體，可見，4000 年前的巴蜀絕非「不與秦塞通人煙」。所以，這是如何做到的呢？</p><p>我們循着歷史和地理的足跡，一條條貫穿中華龍脈，彪炳中外交通史的山間要道逐漸浮現，共同組成了一個溝通城與城、板塊與板塊、古代國與國的交通體系，它有一個響徹雲霄的名號——蜀道。</p><p>雲連蜀道三千里</p><p>人們談論最多的蜀道，特指從關中平原通往成都平原的通道。而史書上有明確記載的「蜀道」，是戰國中期秦國兼併巴蜀時開闢的。由於漢中谷地位於秦嶺和大巴山脈之間，是關中和巴蜀之間的戰略要地和中轉站。所以蜀道以漢中為界，分為南北兩部分。</p><p>北邊的蜀道連接着關中-秦嶺-漢中，主要有四條——子午道、儻駱道、褒斜道、陳倉道。其中陳倉道最為寬闊平坦，而儻駱道最為艱險難行。</p><p>長安通蜀地，道道皆崎嶇</p><p>（圖中路線皆為蜀道）▼</p><img alt="" height="1323" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南邊的蜀道連接着漢中-大巴山脈-成都平原，主要有三條——米倉道、金牛道、陰平道。其中金牛道最為緊要，是成都的門户，而走金牛道又必經劍門關（又稱劍閣），其兩側山峯如劍，懸崖峭壁如門而得名劍門。</p><p>由於秦嶺的平均海拔比大巴山脈更高，真正阻礙了夏季風和冬季風，導致山南山北的氣候植被和生活方式都截然不同。因此，秦嶺不僅是長江、黃河流域的分水嶺，也是中國南北分界線，「中華龍脈」可謂實至名歸。</p><p>橫屏-秦嶺山系示意▼</p><img alt="" height="1913" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以從中國的角度看，開通蜀道就和開鑿大運河一樣，有着連接中華南北的重要意義；如果進一步打開格局，青藏高原這個第一階梯阻礙了周邊眾多地理板塊的交流，也形成了一條巨大的環繞青藏高原的交通線，而秦嶺以及蜀道，正是青藏高原西側最重要的交通節點。</p><p>近可通衢南北，遠可觸及南亞中亞，如此重要的地方，自古以來屢有大事發生，或見微知著，或彪炳史冊，或慷慨激昂，或靜水流深。</p><p>歷代未有錦，成都獨稱妙</p><p>漢武帝時，張騫出使西域，在中亞大夏國發現了蜀地出產的邛竹杖和蜀布。這些東西是商人從古印度販來的。</p><p>顯然，當時已經有了從成都平原出發，經雲貴、緬甸到達南亞、中亞的商道，這就是「南方絲綢之路」。也就是環繞青藏高原交通線的南線，張騫從開闢的「北方絲綢之路」（北線）來，能買到從南線來的商品，這小小蜀布的地理意義已十分明瞭。而蜀道，正是溝通兩條絲綢之路的關鍵環節。</p><p>「南方絲綢之路」連接了西南內陸與東南亞、南亞</p><p>在經濟貿易和文化輸出方面起到了重要作用▼</p><img alt="" height="1187" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1995 年，新疆尼雅遺址出土了一件錦護臂，織有「五星出東方利中國」的文字。與其十分相似的另一件殘片上則寫有「討南羌」，連起來讀作：「五星出東方，利中國討南羌」。</p><p>公元前 61 年，西漢老將趙充國利用「五星出東方」的祥瑞説服漢宣帝讓他出徵，一舉討平羌人叛亂。「五星出東方，利中國討南羌」正是此事。</p><p>古人常通過觀天象來預測利害福禍</p><p>五星出東方意味着中原王朝用兵有利▼</p><img alt="" height="1371" width="1028" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/134.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>後來學者考證，如此繁複的織錦，當時只有成都地區才能織出。兩千年前的精美蜀錦出現在新疆，顯然是經蜀道而來，而且見證了強漢的赫赫武功，其地理和歷史意義，同樣十分明瞭。</p><p>劍閣崢嶸而崔嵬</p><p>到了漢末三國時，蜀道來到了其最富魅力、最激動人心的時代——蜀魏之爭。</p><p>217-219 年，劉備率軍出劍閣進攻漢中。他在謀士法正的幫助下，第一次在正面戰場擊敗曹操。劉備死後，諸葛亮以漢中為基地，進行了五次北伐。</p><p>第一次北伐，諸葛亮走陳倉道到達隴南地區，然後向北穿越祁山，進攻隴西，再試圖翻越隴山（今六盤山）取關中，他走的這條道叫做祁山道。</p><p>諸葛亮選擇了艱難曲折的祁山道</p><p>冥冥中註定了他的北伐之路的崎嶇坎坷▼</p><img alt="" height="800" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/135.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>諸葛亮如此繞遠，是因為力量懸殊，每一步都要慎之又慎。所以他拒絕了魏延走子午道偷襲長安的冒險建議。但是走祁山道距離目標太遠，中間環節太多，任何一環出問題便全盤皆輸，果然因馬謖失街亭而前功盡棄。</p><p>蜀軍第二次北伐走陳倉道，第三、四次走祁山道，進展都不大。第五次走褒斜道，在五丈原與司馬懿陷入僵持。最終諸葛亮積勞成疾，壯志未酬。</p><p>兵力不盛，天險作隔，五伐中原，壯志難酬▼</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孔明死後，蜀漢衰微，攻守逆轉。263 年，魏權臣司馬昭下令伐蜀，蜀漢很快就丟了漢中，只得依靠劍閣天險死守。</p><p>天下雄關屬劍門</p><p>（圖：圖蟲創意）▼</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/140.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>誰知鄧艾率領魏軍攀越荒無人煙的陰平險道，繞開劍閣，如神兵天降，突然出現在成都平原，零星抵抗後，後主劉禪開城投降。</p><p>蜀魏之爭能夠如此精彩，正是因為蜀道是一個成體系的交通網，圍繞蜀道的較量，既是英傑的博弈，也是國力的對抗，更是時代的必然，在一次次的融合後，在蜀道和大運河的加持下，中華南北終於密不可分。</p><p>蜀道之難，難於上青天？</p><p>蜀道在文學上的極高知名度，毫無疑問來自李白的《蜀道難》。人們在讚歎之餘，卻很容易忽略這樣一個問題：李白本人到底走沒過蜀道？</p><p>李白自幼成長於四川江油，成年後走水路出三峽，遊覽全國，自此後再也沒回過四川。所以，他很有可能沒有親身走過蜀道。</p><p>沒親身體驗過，不是限制想象的理由</p><p>（圖：圖蟲創意）▼</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>既然李白沒走過蜀道，那為什麼要寫《蜀道難》這首詩呢？自古至今，人們給出了很多種答案。</p><p>有人認為，李白的《蜀道難》是勸好朋友杜甫不要去四川投靠劍南節度使嚴武。還有人提出，《蜀道難》是李白送朋友入蜀時寫的。</p><p>「實在是牽掛子美老弟」</p><p>（底圖：圖蟲創意）▼</p><img alt="" height="1337" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在李白的《蜀道難》之後，中唐詩人陸暢還針鋒相對寫了一首《蜀道易》，説：「蜀道易，易於履平地。」此後，關於蜀道難易的問題爭鳴不斷。總體而言，隨着歷代的修繕，蜀道的難度不斷降低。</p><p>比如聲名赫赫的「鐵面御史」趙抃</p><p>以「十年三出劍門關」、「二十年來七往還」的老道經驗</p><p>發問李白、喊話杜甫▼</p><img alt="" height="1123" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>李白筆下的蜀道，景色雄奇引人入勝。今天，入蜀的道路已不再艱險，而蜀道的雄奇景色，仍然未變。</p><p>曉看紅濕處，花重錦官城</p><p>蜀道雖難，卻耐不住錦城之樂。杜甫似乎也沒受到《蜀道難》的影響，反倒成了著名的「蓉漂」，成都成為其詩歌的沃土，寫下 240 多首詩篇，其中不乏頌揚錦城的名篇——</p><p>「曉看紅濕處，花重錦官城」，是雨後春曉的成都；</p><p>「黃四孃家花滿蹊，千朵萬朵壓枝低。留連戲蝶時時舞，自在嬌鶯恰恰啼」，是百花爭妍、蝶舞鶯啼的錦江岸畔。</p><p>和我在成都的街頭走一走</p><p>直到所有的燈都熄滅了也不停留</p><p>（雨後錦裏，圖：圖蟲）▼</p><img alt="" height="1620" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/145.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>事實上，「蜀道之難」與「錦城之樂」就像硬幣的兩面，相輔相成。自古以來，成都的發展與蜀道密不可分。</p><p>當年秦國為了伐蜀，開闢金牛道。在蜀地置郡，治所就設在成都。秦相張儀仿照鹹陽營建了成都的城牆，此後 2300 多年城址都始終未變。</p><p>一年成聚，二年成邑，三年成都</p><p>如今的成都，早已成長為舉世矚目的大都會</p><p>（橫屏，成都夜景，圖：圖蟲）▼</p><img alt="" height="1574" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此後，每逢北方戰亂，總有大量人口翻越蜀道，來成都避難，並促進了成都的發展。尤其是安史之亂後，劇增的人口帶來了空前繁榮，使成都成為與揚州齊名的全國商貿中心，這兩座城市也正是當時蜀道與大運河的南方終點。而吸引着無數人從蜀道南下的，正是「錦城」成都的獨特魅力。</p><p>翻越一座座巍峨的高山</p><p>「天府之國」就在前方</p><p>（雲橫秦嶺，圖：圖蟲創意）▼</p><img alt="" height="1600" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/148.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>成都的魅力，首先在於物質的富足。這裏氣候温暖、雨量充沛、遍佈肥沃的紫土，都江堰更是令困擾三星堆人的水災絕跡，從此旱澇保收，這裏是真正的「天府之國」。</p><p>確實是一項利在千秋的偉大工程</p><p>大大改善了川西平原的農業條件</p><p>（圖：長光衞星）▼</p><img alt="" height="1248" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>成都的魅力，還在於精神上的安逸。四川盆地四面險阻，地緣上非常安全，加上這裏豐富的物產、宜人的氣候、淳樸的民風，讓成都人生活得十分安逸。你看那心寬體胖的大熊貓，正是成都安逸的象徵。</p><p>乖乖胖胖，可可愛愛的黑白團子</p><p>（右滑，圖：圖蟲）▼</p><img alt="" height="1620" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/151.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1620" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/152.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1620" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/153.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>成都的魅力，更在於世間的美好。杜甫「窗含西嶺千秋雪」的名句，道出了成都最令人矚目的美景——在晴朗的日子裏，從成都市區向西眺望，能看見連綿的雪山。貢嘎山、四姑娘山這些 6000-7000 米以上的雪山盡收眼底。</p><p>成都市區遠眺巍巍雪山</p><p>（橫屏，攝影師：嘉楠）▼</p><img alt="" height="2217" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/154.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在這千秋不變的雪山之下，是越來越美的公園城市。近年來，成都加大力度改善生態環境，市區能看見雪山的日子越來越多。尤其是里程超 6500 公里的天府綠道，既是市民鍛鍊身體的好地方，也增加了城市綠地的面積，再加上 1500 多個各類公園，使成都建成區的綠化覆蓋率達到 45.1%。</p><p>在公園城市中，還點綴着一眾名勝，武侯祠、杜甫草堂、望江樓、青羊宮、文殊院、錦裏、青城山、都江堰、金沙遺址……讓無數遊客流連忘返。</p><p>草堂與繁茂的林木相得益彰</p><p>成都「公園城市」建設成就卓著</p><p>（杜甫草堂，圖：圖蟲）▼</p><img alt="" height="1618" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/155.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，麻辣鮮香的川菜、環肥燕瘦的川妹子、燈火通明的夜市、悠閒自在的龍門陣，共同構成一幅鮮花着錦、烈火烹油的人間煙火圖。</p><p>市井煙火氣，最撫凡人心</p><p>（圖：圖蟲）▼</p><img alt="" height="679" width="679" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/156.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>煙火裏的幸福成都，氤氲在一縷縷擔擔麪的濃香、一聲聲缽缽雞的叫賣、一壺壺茶水、一張張竹椅、一次次伴隨着喝彩的變臉、一句句川蜀方言的親切問候中……</p><p>暖陽下喝蓋碗茶、擺龍門陣，安逸得很</p><p>（無處不茶館，攝影師：建國）▼</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/157.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而且，今天的遊客要體驗幸福成都，不必再像古人那樣備嘗蜀道的艱辛。因為今天的成都，已被「新蜀道」連通八方。</p><p>從西安到成都的西成高鐵，只要 4 個小時就能穿越蜀道天險。成渝之間，每天更是有約百趟列車往來穿梭。2022 年，中歐班列（成渝）開行了 5298 列。中老鐵路國際貨運班列，讓川蜀陸上國際通道更加暢通。</p><p>氣勢恢宏的成都國際鐵路港</p><p>是中歐班列的重要樞紐節點</p><p>（橫屏，圖：圖蟲）▼</p><img alt="" height="1636" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，成都還是中國除上海、北京外第三座擁有雙機場的城市，雙流和天府國際機場的吞吐量一直位列全國前列。</p><p>高鐵、城際鐵路、高速公路、軌道交通、水運通道、國際貨運班列、國內外航班，構成了水陸空立體的對外開放通道，這就是成都的「新蜀道」。</p><p>成都天府國際機場是「新蜀道」的代表</p><p>狀如展翅欲飛的太陽神鳥</p><p>（橫屏，圖：圖蟲）▼</p><img alt="" height="1668" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/160.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>過去的蜀道，是北方人士躲避戰亂，尋求安穩生活的狹窄通道；而今天的蜀道，是自信的東方大國向世界展示開闊胸襟的一張名片。</p><p>今年夏天，成都成功舉辦第 31 屆世界大學生夏季運動會。開閉幕式的空前盛況、精良的體育場館和基礎設施、高超的比賽組織能力，使成都大運會成為一次令人難以忘懷的國際盛會。</p><p>璀璨奪目，盛世繁花</p><p>（橫屏，東安湖體育場煙火表演，圖：圖蟲）▼</p><img alt="" height="1693" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/162.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>歷經大運會洗禮，成都站在了新的起點，城市能級全面提升，面向世界更加自信從容、開放包容，成為吸引全球矚目的「磁場」。</p><p>國家領導人在大運會歡迎宴會上向國際嘉賓介紹成都，「成都是歷史文化名城，也是中國最具活力和幸福感的城市之一，歡迎大家到成都街頭走走看看，體驗並分享中國式現代化的萬千氣象」。</p><p>生活舒適和經濟發展一個也沒落下</p><p>最幸福的城市是哪裏？還得是成都噻！</p><p>（圖：圖蟲創意）▼</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>現在正值國慶長假，何不來一場説走就走的旅行，穿越那一條條充滿詩情畫意與英雄傳奇的蜀道，溝通曆史與現實的蜀道，到成都的街頭走一走，一睹錦城的絕世風華，感知「大運成都」萬千氣象。</p><p>「別忘了和我一起拍照~」</p><p>（圖：壹圖網）▼</p><img alt="" height="887" width="787" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>塞穆爾·約翰遜説過：「如果你厭倦了倫敦，你也就厭倦了生活。」這句話放在成都這裏更為貼切：當你來到成都，一定不會對這裏的生活感到厭倦！</p><p>END</p><img alt="" height="552" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/170.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>原標題：《這條關鍵通道，對中國意味着什麼？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNzIwODI3OA==&amp;mid=2247646932&amp;idx=1&amp;sn=283d38afff12a86b44aac22ec1a1de3d">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:04:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24813075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24813075</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/761/342.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24813075_202310030704fa4d9a23-17bd-418b-b62e-7fa097f55c76.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[地球知識局]]>
            </author>
            <category>成都</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/761/342.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/761/345.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暴露年齡預警！請忍住別唸以下廣告語]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，番茄汁，國家人文歷史</p><img alt="" height="412" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/233.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本，文 約 5500 字</p><p>閲，讀 需，要 14 分，鍾</p><p>最近，一批沉寂多年的老牌國貨突然火了起來，它們各種花式抱團營銷，不僅掀起新一輪國貨熱潮，也讓人感慨：原來國貨搞起營銷來，也可以這麼調皮。</p><p>這批老牌國貨中，有不少興起於 20 世紀 80 年代。在改革開放大潮的帶動下，很多品牌藉助當時剛剛興起的電視廣告，如雨後春筍湧入大眾眼簾。電視廣告記錄了彼時國貨的輝煌，也成為那個年代特有的標誌，承載了很多人的青春記憶。</p><p>1992 年 CCTV-1 老廣告</p><p>家用電器</p><p>燕舞收錄機：一曲歌來一片情</p><p>1984 年，國人第一次在電視屏幕上看到一個陽光帥氣的大男孩戴着耳機，穿着印有「燕舞」logo 的黃色 T 恤，伴隨着迪斯科音樂強勁的節奏邊跳邊唱：「燕舞，燕舞，一曲歌來一片情……」這個廣告也成為 80 年代最經典的電視廣告之一。</p><img alt="" height="348" width="474" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/234.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="349" width="474" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/235.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>燕舞收錄機廣告。來源/中國廣告博物館</p><p>「燕舞」所在的鹽城無線電總廠成立於 1980 年，可以説是藉着改革開放的東風發展起來的。「燕舞」的廣告為了登上中央電視台，也頗費一番周折。當時央視與地方電視台有協議，商業廣告都由地方電視台代理，央視不直接與企業對接。鹽城無線電總廠走了條捷徑，直接請央視廣告部拍一條廣告。</p><p>有了央視背書，廣告的創意質量自然高出同期其他廣告不止一個段位。在此之前，廣告是個新生事物。1979 年，我國電視上播出第一條廣告，也就是上海電視台的參桂養榮酒，很多人對廣告缺乏概念，很多廣告簡單粗暴且缺乏創意，或簡單地介紹商品特性，或炫耀類似省優、部優等榮譽，鮮少有生動活潑、熱情洋溢的畫面和語言。所以，「燕舞」收錄機廣告一出現就抓住了人們的眼球。另一方面，伴隨着改革開放，人們的思想觀念也在解放，許多年輕人開始崇尚自由、張揚個性，套頭衫、喇叭褲，彩色髮箍頭帶這些奇裝異服是標配，有條件的扛着四喇叭收錄機，找個空曠的地方邊放音樂邊跳舞，就是他們眼中的時髦。「燕舞」既滿足了他們的硬件剛需，又在廣告語言和畫面上進一步刺激他們的思想觀念。這則廣告給燕舞集團帶來巨大收益，北京一度出現過人們雪夜排隊買「燕舞」的場面。「燕舞」所在的鹽城無線電總廠藉此在收錄機市場佔得先機，產品不僅暢銷大江南北，還出口到丹麥、荷蘭、希臘等國。</p><p>威力洗衣機：獻給母親的愛</p><p>與燕舞的青春活力不同，威力洗衣機廣告走的是情感路線。</p><p>電視畫面上呈現的是一位在山村溪邊洗衣物的傳統賢妻良母形象。畫外音中，一位女性用深情語調説道：「媽媽，我又夢見了村邊的小溪，夢見了奶奶，夢見了你。媽媽，我給你捎去一樣好東西。」結尾時昇華了一下：威力洗衣機，獻給母親的愛！</p><img alt="" height="335" width="450" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/236.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="334" width="451" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/237.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>威力洗衣機廣告。來源/bilibili@中國廣告博物館</p><p>威力洗衣機同樣誕生於 1980 年，是我國第一台擁有自主技術的單缸洗衣機。威力廣告一經播出立即引起全國人民的情感共鳴。一方面，這樣的畫面讓人看到中國傳統女性身上的勤勞樸實與默默奉獻；另一方面，當時的中國剛剛對外開放，城鎮化率沒有今天這麼高，這樣的畫面很容易讓許多人將電視上的老人具象化為遠在老家的母親。藉着這股鄉愁的營銷，這家不起眼小廠，一躍成為全國同行中產銷量最大的廠家之一。</p><p>牡丹電視機：牡丹雖好，還要愛人喜歡</p><p>如果説，威力走的是親情路線，那麼牡丹則選擇了愛情。</p><p>在當年的電視廣告中，一位丈夫買了台牡丹電視機，妻子回來後看到靚麗的色彩，表示很滿意，丈夫藉機對着鏡頭説道：「牡丹雖好還要愛人喜歡。」</p><p>牡丹電視機由北京電視機廠製造。20 世紀 70 年代初，為推動電視工業的發展，國家在北京召開了第一次電視工作會議，決定組織工廠與科研單位開展彩色電視機研製，北京電子儀表局批准在北京精密原件廠基礎上組建北京電視機廠。1979 年，該廠與日本勝利公司（JVC）合作組裝 JVC 彩電獲得成功，生產出了新中國第一台牡丹牌彩色電視機，之後又與日本松下電器公司合作建成年產 15 萬台彩色電視機的生產線，生產 14 寸彩色電視機。據當年媒體報道，一台牡丹電視機不小心掉長江裏，一個多月後打撈上岸，維修人員僅更換了電視機揚聲器的紙盆和音圈，電視機依然圖像清晰、色彩鮮豔、聲音悦耳，收視效果與出廠產品所差無幾，可見質量相當過硬。</p><img alt="" height="336" width="491" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>牡丹電視機廣告。來源/bilibili@塵之若</p><p>不過，當時的電視機廠地域特徵特別明顯，幾乎每個省都有自己的電視機廠，比如江蘇的熊貓牌、浙江的西湖牌、內蒙古的天鵝牌、海南的南寶牌等。筆者作為江蘇人，對熊貓電視機那句「熊貓電視機，家家都歡喜」廣告詞，也是印象深刻。</p><p>萬家樂熱水器：萬家樂、樂萬家</p><p>1985 年，萬家樂的前身——廣東省石油氣用具發展有限公司註冊成立。在此之前，大部分人都是去澡堂或自己燒水洗澡，只有少部分條件好的家庭用燃氣熱水器。為了讓更多人在家裏洗上熱水澡，周恩來總理曾特意從日本帶回兩台樂升熱水器，讓相關單位拿去研發。20 多年後，萬家樂終於在 1988 年自主研發出帶熄火保護裝置的燃氣熱水器。產品問世後，廠裏的銷售負責人帶着員工把熱水器扛到上海第一百貨進行推銷。這台熱水器的出現，不僅打響了萬家樂品牌，也徹底改變了中國人幾千年來的洗澡方式。</p><p>當時在離萬家樂不遠的地方，還有一家叫神州的熱水器廠家，兩家暗暗較勁，打起了中國現代商業史的第一次廣告戰。萬家樂為擴大影響力，請來了當時憑藉《京華春夢》《萬水千山總是情》等電視劇紅透半邊天的香港明星汪明荃。「萬家樂，樂萬家」伴隨着汪明荃温婉、穩重的聲音，被送入千家萬户，成為一代人的温暖記憶。萬家樂也由此開創了首個邀請港台明星拍攝廣告的廚衞品牌。</p><img alt="" height="347" width="420" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>萬家樂熱水器請汪明荃作為形象代言人。來源/bilibili@萬家樂</p><p>食品與口服液</p><p>太陽牌鍋巴：不嘗不知道，一嘗忘不掉</p><p>很難想象，生產太陽鍋巴的原來是一家軸承廠。</p><p>20 世紀 80 年代，各地手錶工業一擁而上，生產手錶軸承的西安寶石軸承廠效益年年下滑，瀕臨破產。窮則思變，一天，廠長李照森在吃一道名叫「魷魚鍋巴」的川菜時突發奇想，如果能把飯桌上的鍋巴變成人們手中隨時可以取食的小食品，應該很受歡迎。很多人對此不解，認為這個界跨得有點太大了。沒想到，「太陽」鍋巴問世後，立即受到人們的喜愛，產品供不應求。後來，他們還連續開發出牛肉、五香、麻辣、孜然等多種風味鍋巴，以適應不同地區人的口味。那句「不嘗不知道，一嘗忘不掉」廣告詞，也與美味的鍋巴一起，留在了很多人的記憶深處。</p><img alt="" height="342" width="432" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/240.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>太陽牌鍋巴廣告。來源/bilibili@錄像帶</p><p>太陽神口服液：當太陽昇起的時候，我們的愛天長地久</p><p>太陽神口服液是一種保健品。1988 年，該品牌靠 5 萬元起家，最早並不叫太陽神，而是像當時很多廣告一樣，以產品的成分要素命名為「生物鍵」「生物素」。但投放市場後反應平淡，銷路平平。後來公司領導決定用「太陽神」作為新名來打廣告：一輪紅日冉冉升起，一羣猛男在伐木，畫面不斷閃現健碩的肌肉塊，畫外音是那句廣告詞「當太陽昇起的時候，我們的愛天長地久」。這個廣告一炮打響，太陽神也迅速成為飲料市場上的暢銷產品，到 1993 年時年收入達到 13 億元。</p><img alt="" height="343" width="492" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/241.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>太陽神口服液廣告。來源/bilibili@中國廣告博物館</p><p>健力寶：你想身體好，常飲健力寶</p><p>與太陽神不同的是，健力寶是一款運動型飲料。它在 20 世紀 80 年代、90 年代的中國飲料市場是神一般的存在。</p><p>20 世紀 80 年代初，廣東體育科學研究所一位名叫歐陽孝的研究人員，提出一種新型運動飲料理論，認為若採用優質礦泉水、蜂蜜、葡萄糖、鮮橙加上一些微量元素等可配製成含鹼性電解質的保健飲料。之後，這一成果獲得廣東省科技成果獎。</p><p>為了讓成果轉化為生產力，歐陽孝與曾做過縣體委主任的李經緯一拍即合，當時李經緯在廣東三水縣經營着一家小酒廠。1984 年 8 月，在經過上百批次試驗後，「健力寶」獲得成功。李經緯沒有選擇傳統的廣告宣傳方式，而是直接把第一批易拉罐「健力寶」送到了當時在廣州召開的亞足聯理事會的會場。藉着會場專家的良好評價，「健力寶」被成功指定為中國體育代表團首選飲料，出征美國的洛杉磯奧運會。日本《東京新聞》的一篇報道，則把「健力寶」推向世界。</p><img alt="" height="316" width="420" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/242.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="306" width="411" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>健力寶廣告。來源/bilibili@中國廣告博物館</p><p>消息傳回國內，「東方魔水健力寶」名聲大噪。短短几年時間，昔日的作坊式工廠變成現代化車間，易拉罐、玻璃瓶、塑料瓶和軟包裝一應俱全。「健力寶」進入尋常百姓家，受歡迎程度上絲毫不遜色於國外一些飲料品牌。</p><p>日用品</p><p>活力 28，沙市日化</p><p>「活力 28，沙市日化。」</p><p>這句話是沙市日用化工總廠宣傳其名牌產品「活力 28」超濃縮洗衣粉的廣告詞。</p><img alt="" height="367" width="451" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活力 28 廣告。來源/bilibili@中國廣告博物館</p><p>1981 年，沙市油脂化學廠、合成化工廠、向陽化工廠聯合組成沙市日用化工總廠。當時的化工總廠面臨生產設備落後、產品老化、檔次低、缺乏市場競爭力的困境。正發愁之際，他們得知有個香港人想在中國內地生產一種國外名叫「威潔 33」的洗衣粉，於是果斷接單，迅速拿出成品，結果各項指標均達到甚至超過「威潔 33」。在給新產品取名時，廠長騰繼新從 28 天拿出樣品的行動中獲得靈感，決定取名「活力 28」，預示着產品及企業永遠充滿活力，而「28」又與廣東話「要發」音近，也得到香港人的高度認可。結果，「活力 28」一投入香港市場就賣瘋了，催貨電報雪片般飛向沙市。港報赫然給出通欄標題：民族之驕傲，國內之首創。</p><p>之後，沙市日化引入先進設備，擴大產能，「活力 28」開始在國內市場攻城掠地。電視、報刊雜誌、飛機上，「活力 28，沙市日化」這一廣告詞鋪天蓋地，迎面而來。央視廣告部負責人曾問騰繼新，你們想播多久。騰繼新回答，企業存在一天，活力 28 一天不下中央電視台。</p><p>巨大的廣告效應，不僅促進了「活力 28」的銷售，也讓它成為沙市的代名詞。1994 年 10 月，江澤民總書記在視察「活力 28」集團時就説：「我知道‘活力 28，沙市日化’這句話。」</p><p>鬱美淨：一生關愛，值得信賴</p><p>鬱美淨的這句廣告詞是後來出現的，但他們家生產的兒童霜，卻是很多 80 後的甜蜜回憶。1979 年，天津第二日化廠轉產化妝品。他們避開成人化妝品，將用户羣鎖定在兒童身上。當時，國家剛剛實行獨生子女政策，而國內關於兒童護膚品卻還是空白，他們首創鮮奶在護膚品中的應用，研究出鬱美淨兒童霜並於 1980 年投放市場，當年就投產了 61 噸。「兒童霜」由於定位準確，對兒童濕疹還很有效，由此成為廠家的金字招牌，銷售額一直佔公司總銷售額的一半以上。</p><img alt="" height="350" width="459" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>鬱美淨兒童霜廣告。來源/bilibili@TOMVideos</p><p>難能可貴的是，鬱美淨堅持走平民路線，以價廉、低檔、親切面向消費者。而它的競品直到 10 多年後才在上海出現，這就是「寶寶開心，媽媽放心」的孩兒面營養霜。兩個廠家一南一北，基本覆蓋了整個中國兒童護膚品市場。</p><p>大寶 SOD 蜜：大寶明天見，大寶天天見</p><p>成人護膚品中，恐怕大寶説第二，沒人敢説第一。</p><p>大寶走的也是平民路線，就像它的一則廣告裏那個光頭男説的：「我跟我媳婦説呀，你也弄瓶貴點的，哎，人家就認準了大寶了。」而它在國內護膚品中的江湖地位，既與他的廣告做得好有關，也與他便宜實惠、客户羣體廣泛密不可分。</p><p>大寶的創始人武寶信是個技術人員，早年為了研製粉刺露，特意跑到又苦又累的運煤車間，驗證煤灰粉塵條件下皮膚的狀態。1985 年底，因他任職的北京三露廠與其他廠家存在商標侵權糾紛，必須重新註冊新的商標，於是他以自己名字中的「寶」字，取名「大寶」。一開始，大寶在電視上的廣告平淡無奇，像「大寶會給您的生活做出新的貢獻」「走遍天涯海角，人間處處有大寶」等，都沒產生多大反響，直到那句「大寶明天見，大寶天天見」，終於火出電視廣告圈。</p><p>蜂花洗護用品</p><p>蜂花的前身是上海合成洗滌劑五廠。1980 年以後，隨着市面上肥皂、洗衣粉的迅速發展，洗滌劑銷量日漸萎縮。廠領導經過市場調查，決定生產洗髮精和護髮素。他們吸取其他廠家教訓，在產品上首先做到發泡迅速，給人體驗感更好，接着又加入抑制黴菌和止癢去屑的藥物，同時還針對當時女性燙髮比較普遍的現象，又設計了一套和洗髮精配套使用的護髮素。</p><img alt="" height="274" width="487" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>位於上海市閔行區馬橋俞塘村德蜂花老廠。來源/微博@蜂花 CCTV 非凡匠人-《蜂花-風華正茂（上）》截圖</p><p>產品出來後，他們更加註重線下銷售，與全市 10 餘家大商場聯繫，送貨上門。從書記、廠長、技術員，到一線站櫃枱，聽取消費者第一手意見，回去再不斷改進，這兩種產品迅速在上海市場站穩腳跟。整個 1981 年，原計劃生產 360 萬瓶，實際供應量則達 470 瓶，增長了三分之一。</p><p>以上所選取的國貨品牌，只是那個年代興起的眾多國貨的一個縮影。改革開放的大潮浩浩蕩蕩、奔湧至今，很多當年意氣風發的企業在其中起伏浮沉，有的曇花一現，或被外資收購，或被市場淘汰；有的則發展壯大，走向世界，也有的則處於悄無聲息的境地。在傳媒技術與平台更為發達的今天，這些國貨品牌反而日漸消失在消費者的視野之中。箇中原因，一方面，人們擁有了更多的選擇，單個商品即使品質再優，也需要在營銷方式上與時俱進，贏得商戰，站穩市場；另一方面，許多國貨品牌面臨着資本和合資競品的衝擊，在實力上無法與之相抗衡，加上國內後起之秀的挑戰，在媒體上的存在感就弱了很多，容易給人造成這種「籍籍無名」的錯覺。這次在新媒體上的國貨抱團營銷，讓我們看到很多老國貨仍在努力經營，而且保持着價廉物美的特點。回想起來，不少國貨當年的廣告響徹雲宵，已經成為一代人的集體記憶。今天熱熱鬧鬧的營銷場面，很多年後人們再回憶起來，恐怕很難像 80 年代的廣告詞那樣令人印象深刻。能記得起這些廣告詞的，至少已超過 40 歲了吧。</p><p>*本文系「國家人文歷史」獨家稿件，歡迎讀者轉發朋友圈。</p><p>END</p><p>作者 | 番茄汁</p><p>編輯 | 詹茜卉，張田陽（實習）</p><p>校對 | 苗禕琦</p><p>原標題：《暴露年齡預警！請忍住別唸以下廣告語》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDg1NjA2NA==&amp;mid=2650873977&amp;idx=1&amp;sn=b70e4e9e8f45a475d09f2d0c59ab9237">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:04:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24817972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24817972</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/87.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24817972_202310030704cf814c95-d1e9-492c-8dc9-e9aecab02199.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家人文歷史]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/87.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/90.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「卷」才有進步！中國女舉接連失利之後，隊員教練感謝朝鮮隊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本屆亞運會，中國舉重隊遭遇了嚴峻的考驗。</p><p>10 月 2 日，杭州亞運會女子舉重 59 公斤級決賽，朝鮮選手金日景以總成績 246 公斤奪冠，世錦賽冠軍、中國選手羅詩芳以 240 公斤摘得銀牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅詩芳有些遺憾。</p><p></p><p><strong>這是自蔣慧花、侯志慧之後，中國女舉在本屆亞運會上第三度「失金」，而冠軍都被朝鮮運動員獲得。</strong></p><p>賽後，羅詩芳和教練王國新在肯定對手成績的同時，對中國女舉接下來的比賽尤其是明年的巴黎奧運會依然充滿信心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">朝鮮選手金日景以總成績 246 公斤奪金。</p><p></p><p><strong>中國舉重的隊魂是什麼</strong></p><p>這場 59 公斤級比賽進行的相當激烈，羅詩芳在抓舉落後金日景 4 公斤的情況下，承受了巨大的壓力。</p><p>挺舉中金日景的成績定格在 135 公斤，羅詩芳選擇了一個自己在大賽中從未舉起過的重量——140 公斤，因為只有這樣她才能實現對金日景的反超。</p><p>賽後羅詩芳坦言：「我當時心裏想的就是——（你）別給我機會，（有機會）我就要去試一下，怎麼也得用命拼一下。」</p><p><strong>雖然最終羅詩芳挺舉這個重量失敗，但當她往台下走的時候，教練王國新笑着給羅詩芳豎起了大拇指，並且拍着她的肩膀，陪她走進了候場區。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王國新教練鼓勵弟子。</p><p></p><p>賽後王國新也談到了這一幕，他認為只要運動員展現出了拼搏精神，就值得為她點贊。</p><p>「我們的運動員比較年輕，而且從世錦賽到亞運會只有三週左右的時間，世錦賽我們有半年的積累，運動員賽前身體是暖的（調到了一個高水準），這一次的身體是軟軟的。」</p><p><strong>「教練最瞭解運動員的情況，能夠有這樣的表現，我作為教練是非常滿意的，必須給予肯定。（拼搏精神）能拿出來，最後什麼結果我都能接受。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅詩芳在比賽中。</p><p></p><p>對於 140 公斤，王國新表達了一絲惋惜，但他強調中國舉重隊無論結果如何，都必須敢於挑戰自我。</p><p>「其實是有一點可惜的，因為隊員在訓練中舉起過這個重量，但從能力上看，確實還是有點勉強。」</p><p><strong>「不過，大賽中我們要敢於去挑戰，把不可能變成可能，這是我們中國舉重隊的精神，是我們的隊魂。既然來了，就是要拼第一的。」</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="522177" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c6ea71e9cc614cdfa45ee3b40fad69ed/hd/202310021800061647f3d6aff-0b4f-4e70-b603-c037c6daa1e8-9af94194-2a2b-b52a-62df-1262fb40f9e8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231002/4184ad880c6140b1a8b3d83f6ba64ddd-20231002180210551-5766376100055376984-fa1ddc9c-289c-4c74-b945-7735a8d27603.jpg" data-duration="02:22" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">王國新賽後祝賀朝鮮隊奪金。 視頻編輯，徐儲立 (02:22)</div><strong>「我們要祝賀朝鮮隊」</strong><p></p><p>當然，作為一個光榮的團隊，中國女舉在本屆亞運會上迄今為止的成績距離人們的期望值多少有些差距，三個項目都與金牌失之交臂。當下，王國新也正視了這個問題。</p><p><strong>「（到現在）一塊（金牌）都沒拿到，心裏肯定是不爽的，但是你必須面對現實，要正視自己。接下來還是要刻苦訓練、提高能力，這是硬道理，要去尋找一個突破的方向或者是一個方法。」</strong></p><p>一定程度上，朝鮮隊在亞運舉重賽場上表現出的驚人實力是中國隊未能奪金的最直接因素——離開國際賽場 4 年，這支神秘之師在亞運女舉已經結束的三個項目上頻頻刷新世界紀錄，不但讓中國隊刮目相看，也震驚了世界。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">金日景。</p><p></p><p>談及這個強勁的對手，王國新一方面大度地祝賀對手獲得金牌，同時也表示中國舉重隊要變壓力為動力，勇攀高峯。</p><p><strong>「這次比賽，朝鮮隊取得了這麼好的成績，作為同行，我們認為這是一件好事，説明運動在發展，所以我們要祝賀朝鮮隊。」</strong></p><p>「作為一個世界舉重強國，看到對手進步那麼快，也要思考很多問題——比如訓練方法等很多方面要進行探索，向先進的、走在我們前面的隊伍發起追趕。」</p><p><strong>「這次的比賽對我們是一個提醒——提醒我們不要待在舒適區，所有的競技體育都不能停留在舒適區，要更加努力地拼搏，這樣才能讓整個舉重事業迎來更好的發展。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/339.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅詩芳（左）和金日景（中）。</p><p></p><p><strong>朝鮮舉重可能無緣巴黎奧運會</strong></p><p>隨後幾天，亞運會的舉重比賽還將繼續進行，王國新認為接下來的比賽，中國女舉會比出更好的成績。而望向更遠的巴黎奧運會，他也擲地有聲地表示：「中國女舉屆時會有好的表現。」</p><p>值得一提的是，以巴黎奧運週期來看，朝鮮隊因為此前參賽太少，並不符合國際舉聯公佈的入圍條件（必須參加國際大賽中的 2 站必選大賽和 3 站自選大賽等至少 5 站大賽），因此朝鮮隊大概率不會出現在巴黎奧運會上。</p><p>但中國女舉的自信並不源於強大對手的缺席，而是一直以來的挑戰自我、超越極限的競技精神。</p><p>教練員王國新已經喊出要捍衞中國舉重強國的決心，羅詩芳賽後也告訴媒體，<strong>「這一次我已經嘗試了 140 公斤的重量，我相信稍微練厚一點（狀態調整更好），這個重量是很有可能（舉起）的。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:01:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24819750</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24819750</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/348.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24819750_202310030701c8c199b3-afb5-43f5-9012-dd841e64311f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/348.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/351.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[慢火車穿越大涼山，見證彝族生活的歲月更迭｜地球快門]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p>在中秋國慶全體中華兒女的節日，湃客·眼光「地球快門」專欄策劃推出《西遇記》系列，讓我們向西一步，遇見多元的民族文化之美。從壯闊草原到秀麗山川，在年輕攝影師的鏡頭中，抵達鮮活純粹的民族生活。</p><p>涼山州孕育着中國最大的彝族聚居區，200 多萬彝族人生活在這片充滿挑戰的土地上。5633/5634 次列車穿行在涼山深處，53 年來，不僅連接着涼山與外界，向彝族孩童展示着山外世界的可能性，更連接着沿途各個民族，加強了團結互助、促進了貿易發展。《西遇記》系列第五期，95 後攝影師施金宇以相機為筆，記錄下這座「橋樑」給彝族生活帶去的日新月異的變化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/844.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>地處四川盆地和雲南中部高原之間的大涼山，是我國西南地區典型的高寒山區。因山高地險，涼山州形成一個相對獨立、封閉的地理單位，這裏也居住着 200 多萬彝族人，是中國最大的彝族聚居區。受自然環境、文化差異、社會結構等因素影響，長期以來彝族人過着貧困、艱苦的生活。</p><p>5633/5634 次列車是穿行在大涼山深處的一列扶貧慢火車，自 1970 年 7 月成昆鐵路開通至今，一直服務於當地老百姓的日常生活近半個世紀，見證了大涼山的歲月更迭、時代變遷。</p><p>它不僅逢站即停、價格便宜，還特意將每節車廂前後都拆除一排座椅，用於大型牲畜的買賣運輸，或為趕集的老百姓堆放農作物與雞鴨等家禽提供更大空間。&nbsp;</p><p>半個多世紀以來，這列慢火車似一條綠色蛟龍穿梭於大涼山的山川峽谷、河流隧道，承載着沿線彝族老鄉幾代人奔向幸福生活的神聖使命，被當地老鄉親切地稱為——「公交車」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/122.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2018 年 2 月，我開始想拍攝下這輛「公交車」上發生的一切、記錄下這輛車給彝族生活帶來的改變。後來，我開始思考，這麼多年來，這輛車是否已經在無形中化作為老鄉們出行的「路」，而這條時刻移動的「路」又與外界連接出一座無形的大橋，送出了一個又一個像我這樣渴望外面世界的彝族孩子，更見證着大涼山日新月異的變化和成長。</p><p><strong>【攝影師】</strong></p><p>施金宇，出生於四川省涼山彝族自治州，本科畢業於西北民族大學俄語系，碩士就讀於北京電影學院攝影學院，師從朱炯教授。作為一名少數民族攝影師，其專題作品已獲多個國內外攝影獎項，包括第三屆故鄉的路中國少數民族攝影師獎、第 17 屆四川省攝影藝術展藝術類金獎、2021BarTur 攝影獎學生組氣候變化類目三等獎等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/843.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【地球快門】</strong></p><p>「湃客·眼光」欄目策劃全新改版，透過光圈，成像世界。精選優秀攝影作品，發現不同地理座標下的生活方式。</p><p><strong>【關於投稿】</strong></p><p>「地球快門」目前面向公眾徵集優質攝影作品並給予一定稿費鼓勵，歡迎各位攝影師、讀者踴躍投稿。</p><p>作品要求：</p><p>1、主題性：作品圍繞同一地點的某個主題或事件創作</p><p>2、地方性、差異性：作品能夠展現某一地標的自然、人文個性，同時能夠呈現一定的文化衝擊、視覺差異</p><p>3、審美性、年輕性：以攝影師的視角觀察世界，發現所在地的獨特趣味</p><p>有意投稿者請聯繫郵箱：wusy@thepaper.cn（郵件標題請標明：投稿+姓名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:01:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24779883</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24779883</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/793.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24779883_202310030701f32d8adb-9999-40b0-9e8f-fb4ab813d36b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[眼光工作室]]>
            </author>
            <category>地球快門</category>
            <category>西遇記</category>
            <category>大涼山</category>
            <category>彝族</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/793.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/791.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國乒女隊背後的男人：曾拿下 18 個世界冠軍，經歷挫折收穫幸福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，林南芳，婚姻與家庭雜誌</p><img alt="" height="317" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作者：林南芳，編輯：賈方方</p><p>來源：婚姻與家庭雜誌</p><p>ID：hunyinyujiating99</p><p>10 月 1 日晚，杭州亞運會的乒乓球女子單打決賽中，孫穎莎 4：1 戰勝日本對手，眾望所歸拿下金牌。</p><img alt="" height="284" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/985.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前，女團已經獲得了金牌，孫穎莎還和王楚欽搭檔獲得了混雙金牌。</p><p>幾天前，在女團決賽比賽後的合影環節，中國乒乓女團把金牌都掛在了馬琳的脖子上。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作為國乒女隊主教練，馬琳的職業生涯可謂是金光閃閃，他是第一個蟬聯男單世界盃冠軍 4 次的選手，被稱為「世界盃先生」，共獲得過 18 次世界冠軍，在世界乒乓球界排名第三。他在成功轉型為教練後，帶出了陳夢等世界冠軍。</p><img alt="" height="467" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但誰又能想到，這麼光鮮的履歷背後，他也曾經歷過許多人生至暗時刻：離婚風波、親人離世、事業停擺……他也曾自暴自棄，想過放棄，差點兒打不了乒乓球。</p><p>是一個叫張雅晴的女孩給了他愛的支持。馬琳説她就是一切。</p><img alt="" height="337" width="540" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>01</p><p>孝順的孩子想努力打球，讓爸媽過好生活</p><p>馬琳是東北人，爸爸是遼寧玻璃廠工人，媽媽是紡織廠女工，家裏不富裕，爸媽也不懂乒乓球，馬琳和乒乓球結緣是被選擇的。</p><p>7 歲的時候，區裏業餘體校在挑選乒乓球苗子，馬琳很幸運被選中了，10 歲進入體校，開始了上午上課、下午訓練的生活。</p><p>他人很機靈也很努力，但是，當時教練認為他的直板打法過時了，沒前途，1992 年把他分到條件艱苦的廣東汕頭球隊去了。</p><p>原以為永無出頭之日了，但馬琳自己能吃苦，爸媽也在每週寫的信裏鼓勵他，告訴他只要堅持，就能打好。</p><img alt="" height="526" width="442" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這是他默默蓄力的時期。</p><p>在只有幾根水泥柱子支起來的訓練廳內，他每天訓練 7 小時，是所有隊員裏最刻苦的；一週跑壞一雙球鞋，有時甚至腳指甲都磨掉了……艱難之下，也磨練出了他強大的心理素質。</p><img alt="" height="380" width="399" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>兩年後，在 1994 年廣東省九運會上，馬琳大爆發，拿下了男單冠軍，還拿下了全國青少年比賽男單冠軍，這是他人生第一次奪冠。</p><p>很多球迷都看到了這個爆發力很強的直板新星，馬琳這次終於成功進入國家隊，成為國乒新希望。</p><img alt="" height="439" width="450" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/995.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這時的他甭提多高興了，更加苦練發球技術，整天泡在場館裏，訓練完就回到宿舍睡覺。</p><p>就在他進入國家隊的第二年，父母雙雙下崗，家裏沒了經濟來源。為了不想影響他訓練，父母都沒告訴他。</p><p>他們跟親戚借了幾萬塊錢，開了個小飯館。沒錢僱人，他倆既是廚師又是服務員，跑前跑後一整天，常常累得腰痠背痛。</p><p>1998 年，艱苦訓練的馬琳先後奪得了亞錦賽男雙、男團冠軍，還拿到了馬來西亞、黎巴嫩公開賽男單冠軍。</p><p>1999 年世乒賽上，他還打敗了瓦爾德內爾、薩姆索諾夫等世界名將，勇奪男子混雙冠軍，成了名副其實的世界冠軍。</p><img alt="" height="565" width="479" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/997.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>榮譽加身的馬琳衣錦還鄉，這才看到了父母原來如此辛苦，而他們卻從沒跟自己説過一聲苦。馬琳感覺很愧疚，對父母説：「我拿了冠軍，可以養活你們了，不用再這麼辛苦了，要不把飯館關了吧。」</p><p>可是父母卻拒絕了，他們説：「不能關，我們要讓大家知道，冠軍的爸媽也可以養活自己的。」</p><p>想讓父母過上好日子的馬琳靠自己的努力做到了，他用獎金給父母買了房，讓他們安度晚年。</p><p>02</p><p>低谷遇真愛，重獲新生</p><p>事業得意的馬琳，愛情並沒有那麼順利。</p><p>2004 年，24 歲的馬琳通過朋友介紹認識了女演員張寧益。2008 年北京奧運會後，兩人結婚。可惜，圈子不同的兩人很快就發現彼此並不合適。</p><img alt="" height="370" width="592" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因為長期訓練、打比賽，他們真正相處的時間不多，加上馬琳對娛樂圈不瞭解，兩人的矛盾增多，張寧益跟馬琳的媽媽夏敬如相處得也不愉快，摩擦也多。</p><p>2010 年，兩人離婚了。但此事鬧得沸沸揚揚。馬琳對婚姻感到失望，而且，和他感情很深的姥爺因不堪疾病的折磨，跳樓自殺了。</p><p>那段時間，馬琳狀態很差，暴飲暴食，胖了 20 多斤，連帶着訓練狀態和比賽成績都很不好，他第一次對前途感到迷茫。</p><p>那時候，他常常訓練完坐在場邊，看着滿地的乒乓球發呆。他熱愛乒乓球，還想繼續打，但卻感覺沒了以前的拼勁兒，整個人都蔫了。</p><p>2010 年，他在微博裏給自己打氣：「我還想繼續打，因為真的太熱愛乒乓球了，恩，是要調整自己了。」</p><p>在他最低落的時候，説話温聲細語的張雅晴出現了。</p><img alt="" height="830" width="623" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/999.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>她曾是藝術體操運動員，上過體校，現在是瑜伽老師，氣質出眾。她自己沒拿過冠軍，所以當遇到拿過冠軍的馬琳時，她覺得像遇見了大神，第一次見面還激動地跟他合了影。</p><p>她看出了馬琳的狀態不好，自己也當過運動員，能體會到其中的艱辛。她覺得馬琳要從飲食上先改變，於是為他找營養食譜，還監督他不喝咖啡、不吃甜食，默默陪伴，默默鼓勵。</p><p>對於失落、迷茫的馬琳來説，張雅晴的鼓勵和幫助就像一束光照亮了他，給了他無比大的正能量。半年後，他變得活潑起來了，兩人也正式戀愛了。</p><p>馬琳覺得自己結過婚，擔心張雅晴父母不會接受自己。就在他猶豫的時候，張雅晴先開口「求婚」了。</p><p>她對馬琳説：「戀愛不能談太久，要不咱們結婚吧。」</p><p>馬琳憨憨地回答道：「好，找個日子見見家長，把婚禮辦了。」</p><p>幾天後，張雅晴就把馬琳帶回家。馬琳很緊張，怕張家人不喜歡他。</p><p>沒想到，張雅晴家人很喜歡他。以前在電視裏看到他打球時就很喜歡，張媽媽拿他當親兒子，還幫他洗衣服。</p><p>張雅晴 70 歲的奶奶還喜滋滋地跟馬琳喝白酒，結果號稱千杯不醉的馬琳沒幾杯就醉了。醒來後，老太太心疼地埋怨他：「你説你，不能喝就少喝一杯呀。」</p><p>這次見家長，馬琳成功通過了，他感受到了張家人帶給他的温暖和肯定。</p><p>2013 年 12 月 8 日，兩人在北京舉行婚禮。這天既是婚禮也是退役紀念日，就在前一天，他的退役申請獲得了批准，33 歲的他正式告別了運動員生涯，穿上西裝再次走進婚姻。</p><img alt="" height="579" width="606" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/0.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在婚禮上，當主持人介紹他拿過 18 次世界冠軍，是中國偉大的運動員之一時。他接過話筒説：「大家好，我是張雅晴的丈夫。」</p><p>他説感謝身邊這個人，是她陪在自己身邊，讓自己走出了低谷，重獲新生。遇見她很幸運，他要努力讓她成為幸福快樂的馬太太。</p><p>馬琳媽媽也一路看到了張雅晴對馬琳的付出，在婚禮上抱着她説感謝。在家人和多年一起訓練親如兄弟的隊友見證下，馬琳開始了事業的轉型和生活二次轉型，這時的他因為張雅晴的陪伴，已經不再迷茫害怕了。</p><img alt="" height="427" width="633" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>03</p><p>婚姻不是圍城，是人生大本營</p><p>可是結婚的消息傳出去後，流言蜚語就來了。網友説她根本配不上馬琳。</p><p>張雅晴委屈得直哭，馬琳安慰她説：「人只要做到問心無愧就行，幹嗎要在乎外界的謠言？」公公婆婆也幫着開導她。</p><p>再次走進婚姻的馬琳變得成熟了。他對張雅晴的要求只有一個，就是希望她身體健康。對她的小潔癖也很包容，從不生氣，到哪兒都會跟張雅晴發消息報平安。有一次兩人一起坐飛機，馬琳也照常發了消息，笑着説發習慣了。</p><img alt="" height="757" width="633" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/2.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>只要在北京，他每天早上都會為張雅晴擠好牙膏，鮮花、禮物等小驚喜不斷。張雅晴過生日時，他人不在，會讓朋友送上項鍊，背面刻的是兩人的名字，一看就是提前準備好了。</p><p>婚姻裏互相心疼是種幸福。張雅晴也很心疼馬琳在外每天辛苦工作，回到家裏就不讓他忙了，在家裏，從不讓馬琳做飯、洗碗、掃地。</p><p>張雅晴以前也不會做飯，後來她為着馬琳的健康，開始學着做飯。她第一次做的清蒸海魚，馬琳很愛吃。張雅晴還以為是自己手藝不錯，直到後來她才發現，不管做得好不好，馬琳都誇，就連煮方便麪都説比別人做的好吃。</p><p>馬琳嘴上常常誇張雅晴，是因為心裏覺得沒少讓她受委屈。因為忙着工作，他很難陪她，沒過過情人節，連電影都沒法陪她看。有一次，張雅婷晴發燒了，他整夜陪着打點滴，倒水的時候還給她試好水温，學着給她煮粥。</p><img alt="" height="714" width="476" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/3.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>和張雅晴在一起後，馬琳變得很願意談生活，還有點兒幽默。</p><p>當記者問他家裏誰做主時，他説：「小事老婆做主，我家沒大事。」跟他在一起，張雅晴也覺得很有安全感。就算不能天天見面，她也覺得沒什麼，想陪他越走越好。</p><p>很快，這對新婚夫妻就迎來新的挑戰。</p><p>2014 年，馬琳被調到廣東帶隊，張雅晴撐起了家裏的所有事，不讓他分心。就連 2016 年生孩子，馬琳只待了一星期，就被她「趕」回廣州工作了。</p><img alt="" height="396" width="344" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/4.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孩子出生後，馬琳也沒帶過。可是張雅晴理解他，毫無怨言。婆婆從瀋陽來北京幫忙照顧孩子，婆媳倆相處得很愉快，跟親母女一樣。</p><img alt="" height="501" width="490" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2017 年，馬琳因為工作上的事被停職了。一時沒有找到理想的工作，心情不好有時會衝母親發火。</p><p>看着婆婆委屈地躲進廚房流淚，張雅晴就會説馬琳：「媽媽幫我們照顧寶寶，已經付出太多了，你怎麼能這樣待她？你有什麼煩惱可以衝我來，我是你老婆，不會計較的。」</p><p>那段時間，馬琳常常為工作的事失眠，為了找點兒事做，他去網上當主播賣酒，還拜師學藝，張雅晴知道他不能打乒乓球，心裏也很難受。</p><p>2018 年，馬琳又重新回到國乒隊執教了，但只有過了試用期取得成績，才能轉正。</p><p>張雅晴和婆婆兩人商量好了，一起為他做好保障工作，孩子的事更是不讓他操心，把家這個後方大本營穩住，用行動支持他的事業。</p><p>在家人的支持下，2020 年 12 月，馬琳成功帶出了世界冠軍，成為了國家女隊教練。</p><img alt="" height="404" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他激動地説，感謝領導給了自己為國效力的機會，一定不辱使命，幹好工作，完成好今後的訓練和比賽的任務。</p><p>雖然平常忙於工作，陪兒子的時間不多，但濃濃的父愛不曾少。</p><p>馬琳曾發微博説：「親愛的寶貝，感謝你來到了我的生命裏，帶來一次又一次的驚喜和感動，因為有你，讓我倍感生命的意義，你的到來，讓我曾經經歷的所有磨難都顯得微不足道。」</p><img alt="" height="913" width="633" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如今，兩人的兒子已經 7 歲多了，是個帥小夥兒，一家人幸福和睦地生活在一起。</p><p>馬琳一直都覺得，能有今天的幸福都要感謝張雅晴。他曾説沒了她，就沒了一切，是好的婚姻讓他變成了更好的自己。</p><img alt="" height="739" width="490" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/8.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>莎士比亞曾説，不如意的婚姻好比是座地獄，一輩子雞爭鵝鬥，不得安生，相反的，選到一個稱心如意的配偶，就能百年和諧，幸福無窮。</p><p>好的伴侶和健康是一個人最寶貴的財富。如今，馬琳家有賢妻帥子，家庭幸福，事業有奔頭。</p><p>人到中年，走過坎坷不平，終於來到了人生最好的良辰美景，祝他們永遠幸福下去。</p><p>參考資料：</p><p>1、馬琳微博等自媒體賬號</p><p>2、馬琳參加的綜藝節目</p><p>3、搜狐網、新浪網、百度文庫等</p><p>4、《世界乒乓雜誌》2014 年第一期和 2023 年 9 月 11 日專題人物馬琳</p><p>作者簡介：林南芳，寫安靜的字，做温暖的人，人生一場，深情以往。</p><p>編輯、排版：王雲峯</p><p>二審：李，津</p><p>三審：趙海旭</p><p>本文圖片來源網絡，我們尊重著作權所有人的合法權益，如涉及版權爭議，請著作權人告知我方刪除，謝謝。</p><p>原標題：《國乒女隊背後的男人：曾拿下 18 個世界冠軍，走出離婚風波，如今一家三口幸福甜蜜》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTg2NTQ0Mg==&amp;mid=2652699468&amp;idx=1&amp;sn=2acee8c720ee82f2a8c2d6ca864c15ce">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24816041</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24816041</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/713/401.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24816041_2023100307010595a9cb-aeb3-4ddb-92fa-020bf60b223d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[婚姻與家庭雜誌]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/713/401.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/713/404.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罕見一幕！韓國隊提前慶祝，中國台北選手 0.01 秒極限反超]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 日的杭州亞運會輪滑賽場上演了戲劇性一幕：<strong>韓國隊以為勝利在握而提前慶祝，結果被中國台北隊以 0.01 秒極限反超，丟掉了男子速度輪滑 3000 米接力金牌。</strong></p><p>賽後韓國隊員懊惱萬分，淚灑當場。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/792/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 2 日，中國台北隊選手黃玉霖（左）和韓國隊選手鄭喆元在比賽中。</p><p></p><p>男子速度輪滑 3000 米接力賽共進行 15 圈。發令槍響後，韓國隊處於領先位置。比賽進入最後 5 圈，中國台北隊逐漸趕上，與韓國隊展開激烈爭奪。</p><p>比賽進入最後一圈，中國台北隊的黃玉霖和韓國隊的鄭喆元接棒。在最後一個直道衝刺階段，黃玉霖緊追不捨，但仍落後鄭喆元半個身位。</p><p><strong>接近終點時，鄭喆元明顯佔據領先位置，他確信自己即將獲得金牌，於是提前振臂歡呼，而正是這個慶祝動作使他略微放緩了速度，被極力衝刺的黃玉霖反超，率先衝過終點。</strong></p><p>比賽結果顯示，中國台北隊以 4 分 05 秒 692 的成績奪冠，而韓國隊最終成績為 4 分 05 秒 702，雙方僅差 0.01 秒。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/792/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 2 日，中國台北隊選手趙祖政、黃玉霖、陳彥成（從左到右）在賽後慶祝奪冠。新華社記者，陳曄華，攝</p><p></p><p><strong>賽後黃玉霖興奮地説：「當時我沒有考慮太多，只想衝向終點。但因為鄭喆元在我前面，我不確定我是不是第一，感覺自己差了一點點，當時還有點遺憾。最後成績顯示我快 0.01 秒的時候，我覺得這就是個奇蹟。」</strong></p><p>對於韓國選手的提前慶祝舉動，黃玉霖表示：「我看到他在慶祝，但我想説，你們在慶祝的時候，我還在奮鬥。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 22:59:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24821830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24821830</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/792/998.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24821830_2023100306599e772e71-5cc0-45d6-a7b3-b39c1bc2fe51.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃耀漫，趙建通/新華社]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/792/998.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/1.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網友求購瑞金醫院腎小管酸中毒自制藥「枸櫞酸 2 號」，院方迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有網友向上海市衞生健康委員會官方網站留言，求購瑞金醫院的自制藥——枸櫞酸 2 號。</p><p>這名網友反映，自己的媽媽患有腎小管酸中毒引起的低鉀症，在瑞金醫院服用這種藥已經二十五年，每天必須服用。現在突然斷藥了，並且沒有其它任何藥物可以替代。</p><p>這名網友認為，在沒有其它替代藥的前提下，希望儘快恢復該藥的供應，因為病人一天都離不開它，嚴重的會癱在牀上，甚至有生命危險。</p><p>對此，上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院回覆稱，網友提及的這款藥品是用來治療腎小管酸中毒的，這個藥是 1956 年由瑞金醫院腎臟內科研發設計的配方，由瑞金醫院製劑室進行配比和製作。近幾年，國家對藥品管理和藥品質量控制不斷加強，國家藥監局對於醫院製劑室和醫院製劑都有一系列嚴格要求。瑞金醫院藥劑科的製劑室有 70 多種有特色的，廣受好評的醫院製劑，但為了進一步提升質量，確保藥物安全，瑞金製劑室已於 2020 年 11 月拆遷，根據醫院規劃，未來將在瑞金北部院區重建，所以現在無法進行醫院自制製劑的製備，也導致臨牀出現暫時斷藥的情況，在未來北部院區建設後都能得到緩解。瑞金醫院也將盡快推進製劑室的重建，儘快恢復醫院自制製劑的生產，滿足患者的診療需要。</p><p>資料顯示，瑞金醫院北部院區位於嘉定新城，於 2009 年 12 月奠基，2012 年 12 月 18 日試運營。2020 年 9 月 27 日，瑞金醫院北院整建制併入瑞金醫院，採用「垂直化管理、一體化運行、同質化醫療」模式，與瑞金醫院腫瘤（質子）中心結聯為瑞金醫院北部院區。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:09:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/576.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818200_202310022009a17e8cc7-340f-4155-96c5-c7593c77602b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>瑞金醫院</category>
            <category>自制藥</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/576.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/579.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國女排 3-0 輕取朝鮮隊，兩連勝後晉級亞運會八強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 2 日，中國女排迎來了杭州亞運會的第二場比賽——沒有懸念，3-0 擊敗朝鮮女排，三局比分為 25-13、25-15、25-8。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國女排的硬仗還在後面。</p><p></p><p>前一場比賽中，中國女排以 3-0 輕取印度女排。比賽中，中國女排沒有遭遇太多挑戰，三局比分均為 25 比 9。</p><p>此前，中國女排在奧運會資格賽中未能拿到直通巴黎的資格，因此球隊也期待着在杭州亞運會上能夠一掃陰霾，拿到好成績。</p><p>中國女排主教練蔡斌在接受採訪時表示，「歐美隊伍和亞洲隊伍是不同的風格，需要女排切換風格，重新適應節奏。」</p><p><strong>他認為在亞洲賽場，中國女排的主要對手還是泰國、日本等亞洲強隊。</strong></p><p><strong>隊員王媛媛則表示，球隊要抓緊在小組賽進行磨合適應，「球隊在奧運資格賽的發揮不是很理想，緊接着進入到亞運會的比賽，我們沒有多少時間緩衝。」</strong></p><p>收穫開門紅之後，中國女排的第二個對手朝鮮女排同樣實力有限，也送給了中國女排在本屆亞運會的第二場勝利。</p><p>至此，中國女排也如願以兩戰全勝的成績，取得小組頭名晉級八強。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:04:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818794</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818794</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/290.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818794_2023100220058d2a3c94-fe4d-49b8-9d62-eac54a6656fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/290.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川渠縣男子被拐 37 年回家認親：含淚吃下媽媽煮的醪糟蛋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>被拐 37 年後，他終於見到了夢中的媽媽。</p><p>10 月 1 日，四川達州渠縣，43 歲的劉濤，見到自己的媽媽後，雙膝跪地，擁抱生母時泣不成聲。</p><p>他在河南名叫石俊海，而他在渠縣的名字叫劉濤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉濤跪着和媽媽相擁，本文圖均為 「幸福渠縣」供圖</p><p></p><p>劉濤 6 歲左右在渠縣靜邊鶴林（麻柳）街上玩耍時，被人誘拐賣到了河南。時隔 37 年，他跨越 1000 多公里，終於踏上心心念唸的家鄉——四川渠縣。</p><p>他説：「如果我會畫畫，我一定會把家鄉畫出來，我一輩子都忘不了。」</p><p>為了迎接失散 37 年的親人，渠縣的親人們也早早等在現場。</p><p>現場，媽媽輕聲安慰着兒子：「不哭，不哭了，咱回家了！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/474.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">媽媽為劉濤「餵飯」</p><p></p><p>認親過後，媽媽為劉濤煮了一碗醪糟蛋，劉濤再次跪下，飽含熱淚，像個小孩子一樣，肆意地享受着媽媽「餵飯」的幸福。</p><p>據家人講述，劉濤於 1986 年 5 月 16 日被拐，那時，劉濤還沒有上學讀書，兩個哥哥在校上學。</p><p>失蹤當天，劉濤在麻柳街上玩耍，莫名其妙地就消失了。家人到處打聽、四處尋找，有人看見劉濤被一個陌生人從學校後面，經過一個叫「半邊山」的地方帶走。</p><p>事發後，父母和家人都報了警，也做過 DNA 比對，這麼多年從來沒有放棄尋找。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/475.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉濤回家認親</p><p></p><p>據警方調查，劉濤被拐時大約 6 歲。事發當天中午，劉濤在離家三公里左右的野外小道放牛，被一箇中年男子帶走。</p><p>此後，劉濤被帶着一路從中午走到天黑，到了一個小村莊，在村裏一户人家裏住了一夜。第二天早上，中年男子帶着他坐了一艘鐵船過河，在一個特別熱鬧、像城市一樣的地方轉坐火車，天黑時到了河南安陽，又轉坐機動三輪車一路來到養父養母家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/473.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉濤攜妻兒與家人合影</p><p></p><p>劉濤回憶，雖然不記得家在哪裏，只記得家裏有父母，兩個哥哥，好像還有奶奶。但是，劉濤對家鄉的地貌、環境記憶猶新，多年來一直沒有忘記。他記得離家不遠處有電影院、糧食局、醫院等，所以儘管他找過很多地方，也向很多人打聽過，但親人仍是杳無音信，最終只得報警，並向「寶貝回家」求助。</p><p>在多方幫助下，警方找到了線索，並經過 DNA 鑑定證實，河南的石俊海，就是四川失蹤 37 年的劉濤。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818288</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818288</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/478.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818288_2023100219504c93d14d-f106-493f-a0f2-9b998189e258.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林夕秋、曾業/封面新聞]]>
            </author>
            <category>拐賣人口</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/478.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/481.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南一景區在懸崖壁上建便利店：為攀巖者設立，人工背水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一段「最不便利的便利店」視頻引發了網友熱議，視頻顯示，在一座幾乎垂直於地面的懸崖處，有一個小屋被安置在崖壁上，不少攀巖者從這個小屋經過時，可以從小屋內的工作人員處獲得飲料等補給。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/437.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖均為&nbsp;北京青年報，圖</p><p></p><p>北京青年報記者瞭解到，這個懸崖上的便利店位於湖南省平江石牛寨景區內，其距離地面有約 120 米高。在便利店旁，有該景區飛拉達攀巖項目，遊客可以通過鐵扶手橫梯、固定纜索等裝置完成攀巖。</p><p>10 月 2 日，景區工作人員告訴北青報記者，該便利店建成已有幾年了，最早的時候是供攀巖遊客中途休息的小屋。後來景區注意到，一些攀巖遊客表示在攀爬過程中容易缺水口渴，就將該小屋改造成一家便利店。</p><p>工作人員介紹，該便利店內面積約 2 平方米，免費為攀巖者提供礦泉水，遊客也可以花錢購買功能飲料，價格在 5 至 7 元不等。「這些飲料都是我們的工作人員一瓶一瓶裝在書包裏背上去的，每天我們會先背上去幾十瓶水和飲料，後面根據當天參與攀巖的人數，再看要不要進一步補充。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據介紹，小賣部每天上午 8 時開始營業，到下午 5 時閉店，「有時遊客人數少，我們就不會安排人在小賣部值守，讓遊客自己按需要取用，並當場掃碼付款。」工作人員表示，小賣部的收入一般和當天攀巖的遊客人數有關，少的時候一天只有 10 多名遊客，多的時候一天會有 100 多人，營業額則從幾百元到幾千元不等。</p><p>最近正值中秋、國慶假期，工作人員稱，便利店除了為遊客免費提供瓶裝水外，還為遊客準備了 200 塊左右的免費月餅。此外，遊客有需要還可以在攀巖途中到店裏休息一下。</p><p>景區運營公司的工作人員表示，這個便利店可以讓遊客輕裝上陣，在有需要的時候，也能為遊客提供休息的空間。因此遊客對這家懸崖上的便利店整體反映良好。</p><p>（原標題《湖南一景區在懸崖壁上建便利店，景區：為攀巖者設立，靠人工將水背上崖壁》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 10:40:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/440.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818183_2023100218419ab44719-371d-45a6-892a-e2423c1cee1b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[北京青年報]]>
            </author>
            <category>懸崖壁上建便利店</category>
            <category>景區</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/440.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/443.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
