<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 09 Jan 2024 07:38:58 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聚經會神｜從國內外偏頭痛指南更新，看最新作用機制藥物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><u>【編者按】偏頭痛是位列第二的常見神經系統失能性疾病，2009 年的流行病學調查顯示，中國 18-65 歲人羣偏頭痛年患病率達到 9.3%。其不但與焦慮抑鬱、睡眠障礙等存在共病關係，部分研究發現其可能增加罹患認知功能障礙和心腦血管疾病的風險。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>當下，偏頭痛病人就診率僅為 52.9%，醫師正確診斷率僅為 13.8%，且普遍存在預防性治療不足、鎮痛藥物使用過度等情況。隨着國內外偏頭痛相關研究進展，特別是降鈣素基因相關肽（calcitonin gene related peptide，CGRP）等新型治療靶點的發現，偏頭痛的治療手段日益更新。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院神經內科主任醫師康文巖擁有豐富的神經內科疾病診療經驗，並利用海南樂城醫療先行區及瑞金醫院海南醫院的平台，先後參與從國外引入了瑞美吉泮、艾普奈珠單抗等 CGRP 新型偏頭痛藥物。他將用十篇文章細數「偏頭痛」這個疾病的方方面面。</u></span></p><p>偏頭痛是一種常見的神經系統疾病，不僅發作時疼痛難忍，而且會一再發作，並可能在頭痛過程中伴隨着視覺障礙、噁心和其它症狀[1]。偏頭痛影響了全球超過 10 億人[2]，在中國偏頭痛患病率為 9.3%，約 1.3 億患者，相當於每十個人中就有一個偏頭痛患者[3]。</p><p>經常偏頭痛發作的患者可能深有體會，偏頭痛發作嚴重幹擾正常的工作、學習、家庭和社交。長期偏頭痛得不到緩解，容易導致焦慮、抑鬱、睡眠問題，並增加心血管疾病、認知功能障礙等多種疾病的風險[4, 5]。</p><p>許多偏頭痛患者往往只關注藥物對頭痛發作的快速緩解，而忽略長期服藥的安全性[6]。在中國，大量偏頭痛患者很少，甚至從來不去醫院諮詢醫生，而是去自行購買鎮痛藥，在這種缺乏醫生專業指導的疾病自我治療模式下，相當大比例的患者因長期不正規服藥出現藥物過度實用性頭痛而不自知。還有患者經常發現，對其他偏頭痛患者有用的藥物，怎麼對自己卻不起作用。</p><p>面對繁多的藥物該如何選擇？偏頭痛是否有更安全有效的治療新藥？本期我們通過指南的推薦看看偏頭痛的藥物治療更新熱點。</p><p><strong>偏頭痛的急性治療新藥物</strong></p><p>相較於 2016 版《中國偏頭痛防治指南》[7]，2022 版《中國偏頭痛診治指南》[8]新增了急性治療藥物地坦類和吉泮類（表 1），與 2021 版美國頭痛協會（AHS）指南[9]和 2021 版歐洲頭痛聯合會（EHF）/歐洲神經病學學會（EAN）共識[10]的推薦基本一致（表 2）。</p><p>地坦類&nbsp;(ditans) 藥物是 5-HT1F 受體激動劑，主要包括拉米地坦。目前已有多項臨牀試驗表明拉米地坦治療偏頭痛急性發作的安全性及有效性[11, 12]，地坦類藥物不存在曲普坦類藥物收縮血管的不良反應[13]，可用於患有心腦血管疾病或有心腦血管疾病風險的偏頭痛病人[12]。</p><p>但需要注意的是，地坦類藥物存在中樞抑制作用，可能導致病人無法評估自己的駕駛能力及該藥物所造成的損害程度，因此建議服藥後至少 8 小時不要駕駛車輛[12]；同時，該藥物與曲普坦類藥物及非特異性的偏頭痛藥物類似，也具有導致藥物過度使用性頭痛的風險[14]。</p><p>吉泮類藥物（gepants）是小分子 CGRP 受體拮抗劑。研究發現 CGRP 在偏頭痛的病理生理中發揮重要作用，在偏頭痛發作時，CGRP 通過引起血管舒張和神經源性炎症等機制，導致偏頭痛發作[15, 16]。吉泮類藥物可阻止 CGRP 與其受體結合，並對抗 CGRP 的神經血管效應，從而終止偏頭痛發作。</p><p>2022 版中國偏頭痛指南新增推薦烏布吉泮和瑞美吉泮用於偏頭痛急性治療。多項研究顯示兩種吉泮類藥物在偏頭痛急性期治療中安全有效且耐受性良好[17-20]。&nbsp;</p><p>與曲坦類藥物不同，吉泮類藥物無血管收縮作用和導致藥物過度使用性頭痛的風險[12]，安全性更好，為偏頭痛患者提供了更多的治療選擇。此外，部分對曲普坦類無效或不能耐受的患者可能對吉泮類有治療反應[21]。</p><p><strong>偏頭痛預防性治療新藥物</strong></p><p>相較於 2016 版《中國偏頭痛防治指南》[7]，2022 版《中國偏頭痛診治指南》[8]新增了預防性治療藥物 CGRP 或其受體單克隆抗體，以及吉泮類（瑞美吉泮，阿託吉泮）（表 1），與 2021 版美國頭痛協會（AHS）指南[9]、2012 版歐洲頭痛聯合會（EHF）/歐洲神經病學學會（EAN）共識[10]以及 2022 版歐洲頭痛聯合會（EHF）指南[22]的推薦基本一致（表 3）。</p><p>靶向&nbsp;CGRP 途徑的單克隆抗體作為一種新的特異性治療近年來被廣泛關注，CGRP 或其受體的注射型單克隆抗體主要包括四種：依瑞奈尤單抗、瑞瑪奈珠單抗、加卡奈珠單抗和艾普奈珠單抗，上述 4 種單抗藥物在預防發作性和慢性偏頭痛的臨牀試驗中均被證實有效，且安全易耐受[8]。</p><p>吉泮類藥物中，瑞美吉泮和阿託吉泮相比於其他小分子 CGRP 受體拮抗劑具有藥效持續時間更長的特點，使二者適用於預防性治療。既往臨牀試驗已經證明阿託吉泮和瑞美吉泮用於預防性治療的有效性，可顯著降低每月偏頭痛天數[23, 24]。</p><p>值得注意的是，瑞美吉泮是目前唯一獲批偏頭痛急性期治療和預防性治療雙重適應證的藥物，且該藥物劑型為口腔崩解片，具有服用方便、起效快、生物利用度高的優點。</p><p><strong>偏頭痛治療領域明星分子改變治療格局</strong></p><p>從指南的治療藥物更新情況不難看出，針對 CGRP 的藥物研究是近年來的熱點，為偏頭痛的治療帶來了新的希望。其中，小分子 CGRP 受體拮抗劑瑞美吉泮更是打破了急性治療與預防治療的壁壘，有助於實現急性治療和預防治療的共同目標。隨着對偏頭痛治療方案的不斷探索，偏頭痛的診療理念也將隨之不斷更新，偏頭痛的治療不僅要緩解急性疼痛和其他伴隨症狀，更可以在此基礎上降低後續發作頻率，提升生活質量，實現對疾病的全程掌控。</p><p>從 2022 版《中國偏頭痛診治指南》的新增治療藥物情況可以看出，CGRP 靶點為偏頭痛的急性和預防性治療打開新局面。近年來，隨着對偏頭痛機制的深入研究，其分類、診斷及治療方法均有所更新。新型治療藥物的出現，為偏頭痛的管理提供了新的手段，也推動了偏頭痛診療理念的更新，對疾病的有效治療具有重要意義。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/572.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">表 1：2022 版《中國偏頭痛診治指南》治療藥物更新要點。本文作者供圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/595.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">表 2：國內外指南急性期治療藥物較 2016 中國偏頭痛指南新增推薦。本文作者供圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/617.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">表 3：國內外指南預防性治療藥物較 2016 中國偏頭痛指南新增推薦。注： EHF 共識/指南未推薦吉泮類是由於發表時間早於 EMA 藥品適應證獲批時間。瑞美吉泮預防適應症 FDA 獲批時間 2021 年 5 月，EMA 獲批時間 2022 年 4 月；阿託吉泮預防性適應證 FDA 獲批時間 2021 年 9 月，EMA 獲批時間 2023 年 8 月。本文作者供圖</p><p></p><p><strong>（作者楊釗，繫上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院神經內科主治醫師；作者康文巖，繫上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院主任醫師。「聚經會神」是康文巖醫生在澎湃科技開設的專欄，聚焦科普神經系統疾病知識，如：腦血管病、帕金森病、癡呆、頭痛、頭暈、肢體麻木、睡眠障礙等，介紹國內外最新神經系統疾病診療技術動態，分享神經內科疑難危重病例。）</strong></p><p><span style="color:#95a5a6;">參考文獻：</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[1] Headache Classification Committee of the International Headache Society (IHS) The International Classification of Headache Disorders, 3rd edition [J]. Cephalalgia, 2018, 38(1): 1-211.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[2] COLLABORATORS G B D H. Global, regional, and national burden of migraine and tension-type headache, 1990-2016: a systematic analysis for the Global Burden of Disease Study 2016 [J]. Lancet Neurol, 2018, 17(11): 954-76.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[3] YU S, LIU R, ZHAO G, et al. The prevalence and burden of primary headaches in China: a population-based door-to-door survey [J]. Headache, 2012, 52(4): 582-91.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[4] BUSE D C, REED M L, FANNING K M, et al. Comorbid and co-occurring conditions in migraine and associated risk of increasing headache pain intensity and headache frequency: results of the migraine in America symptoms and treatment (MAST) study [J]. J Headache Pain, 2020, 21(1): 23.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[5] HUANG L, JUAN DONG H, WANG X, et al. Duration and frequency of migraines affect cognitive function: evidence from neuropsychological tests and event-related potentials [J]. J Headache Pain, 2017, 18(1): 54.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[6] JONSSON P, JAKOBSSON A, HENSING G, et al. Holding on to the indispensable medication--a grounded theory on medication use from the perspective of persons with medication overuse headache [J]. J Headache Pain, 2013, 14(1): 43.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[7] 中華醫學會疼痛學分會頭面痛學組,中國醫師協會神經內科醫師分會疼痛和感覺障礙專委會. 中國偏頭痛防治指南[J]. 中國疼痛醫學雜誌,2016,22(10):721-727.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[8] 中國醫師協會神經內科醫師分會,中國研究型醫院學會頭痛與感覺障礙專業委員會. 中國偏頭痛診治指南 (2022 版)[J]. 中國疼痛醫學雜誌,2022,28(12):881-898.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[9] AILANI J, BURCH R C, ROBBINS M S, et al. The American Headache Society Consensus Statement: Update on integrating new migraine treatments into clinical practice [J]. Headache, 2021, 61(7): 1021-39.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[10] EIGENBRODT A K, ASHINA H, KHAN S, et al. Diagnosis and management of migraine in ten steps [J]. Nat Rev Neurol, 2021, 17(8): 501-14.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[11] KUCA B, SILBERSTEIN S D, WIETECHA L, et al. Lasmiditan is an effective acute treatment for migraine: A phase 3 randomized study [J]. Neurology, 2018, 91(24): e2222-e32.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[12] SHAPIRO R E, HOCHSTETLER H M, DENNEHY E B, et al. Lasmiditan for acute treatment of migraine in patients with cardiovascular risk factors: post-hoc analysis of pooled results from 2 randomized, double-blind, placebo-controlled, phase 3 trials [J]. J Headache Pain, 2019, 20(1): 90.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[13] CLEMOW D B, JOHNSON K W, HOCHSTETLER H M, et al. Lasmiditan mechanism of action - review of a selective 5-HT(1F) agonist [J]. J Headache Pain, 2020, 21(1): 71.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[14] RAU J C, NAVRATILOVA E, OYARZO J, et al. Evaluation of LY573144 (lasmiditan) in a preclinical model of medication overuse headache [J]. Cephalalgia, 2020, 40(9): 903-12.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[15] EDVINSSON L. Neuronal signal substances as biomarkers of migraine [J]. Headache, 2006, 46(7): 1088-94.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[16] TEPPER S J. History and Review of anti-Calcitonin Gene-Related Peptide (CGRP) Therapies: From Translational Research to Treatment [J]. Headache, 2018, 58 Suppl 3: 238-75.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[17] DODICK D W, LIPTON R B, AILANI J, et al. Ubrogepant for the Treatment of Migraine [J]. N Engl J Med, 2019, 381(23): 2230-41.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[18] LIPTON R B, DODICK D W, AILANI J, et al. Effect of Ubrogepant vs Placebo on Pain and the Most Bothersome Associated Symptom in the Acute Treatment of Migraine: The ACHIEVE II Randomized Clinical Trial [J]. JAMA, 2019, 322(19): 1887-98.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[19] CROOP R, GOADSBY P J, STOCK D A, et al. Efficacy, safety, and tolerability of rimegepant orally disintegrating tablet for the acute treatment of migraine: a randomised, phase 3, double-blind, placebo-controlled trial [J]. Lancet, 2019, 394(10200): 737-45.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[20] YU S, KIM B K, GUO A, et al. Safety and efficacy of rimegepant orally disintegrating tablet for the acute treatment of migraine in China and South Korea: a phase 3, double-blind, randomised, placebo-controlled trial [J]. Lancet Neurol, 2023, 22(6): 476-84.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[21] TFELT-HANSEN P, LODER E. The Emperor's New Gepants: Are the Effects of the New Oral CGRP Antagonists Clinically Meaningful? [J]. Headache, 2019, 59(1): 113-7.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[22] SACCO S, AMIN F M, ASHINA M, et al. European Headache Federation guideline on the use of monoclonal antibodies targeting the calcitonin gene related peptide pathway for migraine prevention - 2022 update [J]. J Headache Pain, 2022, 23(1): 67.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[23] AILANI J, LIPTON R B, GOADSBY P J, et al. Atogepant for the Preventive Treatment of Migraine [J]. N Engl J Med, 2021, 385(8): 695-706.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">[24] CROOP R, LIPTON R B, KUDROW D, et al. Oral rimegepant for preventive treatment of migraine: a phase 2/3, randomised, double-blind, placebo-controlled trial [J]. Lancet, 2021, 397(10268): 51-60.</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:38:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25948981</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25948981</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/925.jpeg"/>
            <author>
                <![CDATA[楊釗、康文巖]]>
            </author>
            <category>偏頭痛</category>
            <category>聚經會神</category>
            <category>神經內科</category>
            <category>科學城邦</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/925.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/926.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跨越南北 ，「沃」與「莓」的雙向奔赴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[後續來了！繼廣西南寧 8 車沃柑、3 車砂糖橘發往東北，送給熱情的東北朋友們，黑龍江撫遠為南寧運來了 10 萬盒蔓越莓，發放給南寧市民。1 月 10 日，11 名「小砂糖橘」也將回到南寧。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:37:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949043</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949043</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>砂糖橘</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/249.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/250.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈爾濱對景區、洗浴店、機場等開展食品督查，保障遊客安全]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，澎湃新聞從哈爾濱市場監督管理局獲悉，為了切實維護 2024 年冰雪節期間市場秩序，保障廣大市民和遊客的食品安全，哈爾濱市市場監督管理局、食安辦針對旅遊景區、洗浴店、機場等，開展了多項食品安全督查。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片均來自「哈爾濱市場監管」微信公眾號</p><p></p><p>1 月 4 日，哈爾濱市市場監管局分別對松北區銀河歡樂世界和道里區外灘洗浴店進行了檢查。其中，大型洗浴接待能力大，最多時每家接待消費者在 2000 人左右，消耗食材數量多，食品安全要求高。對此，市場監管局重點對其信息公示、清洗消毒、加工製作、設施設備、從業人員和有害生物防制等內容進行了督導檢查。檢查中發現其未在顯著位置公示食品經營許可證，涼菜間紫外線消毒燈懸掛位置不符合要求，保潔櫃未按要求放置，對從業人員培訓不到位等問題。針對上述問題，市市場監管局對其負責食品安全的人員進行現場培訓，下達了責令改正通知書，並約談了法人代表，確保了檢查實效。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同日，哈爾濱市市場監管局副局長王曉青、食品總監張欣帶隊，針對哈爾濱太平國際機場 T1、T2 航站樓內食品零售單位、餐飲服務經營單位、航空配餐生產單位，開展了旅遊季航空食品專項檢查。其中，現場抽查了哈肉聯、秋林裏道斯等品牌紅腸店以及愚小面、柏記水餃等餐飲店，查看了進貨渠道、標識標籤、生產日期和保質期、冷藏櫃溫度控制等關鍵節點是否符合食品安全規範，抽查了從業人員健康證持有情況、食品添加劑「五專」管理制度、專間管理制度等執行情況。針對檢查中發現的個別餐飲經營企業專間管理溫度控制不到位的問題，要求屬地局監督整改到位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 6 日-7 日，哈爾濱市食安辦按照《哈爾濱市冰雪旅遊季食品安全專項整治工作方案》部署，對平房區的紅旗茂商圈，南崗區的奮鬥副食商場和遠大商場，道外區的巴洛克街區，松北區的黑龍江科技館、極地館等旅遊景區、網紅點位開展食品安全工作督查。督查工作重點對食品企業主體責任落實情況、監管部門工作情況進行檢查，檢查內容包括證照辦理情況、食品安全員的配備和崗位職責落實情況、「日管控、周排查、月調度」執行情況，督促企業完善食品安全管理體系、嚴格執行索證索票和進貨查驗等制度落實、食品經營操作規範情況、環境衞生情況等。</p><p>檢查中發現，個別食品經營者存在食品操作未佩戴一次性手套、冷藏酸奶樣品擺在冷藏櫃台外、食品原料離地沒有離牆等問題，已交轄區局督促整改。食安辦將建立督查整改台賬，跟蹤閉環整改，對關鍵環節開展整改問題回頭看。</p><p>據瞭解，下一步，哈爾濱市市場監管局將聚焦冬季旅遊食品安全，以「紅盾護航冬季旅遊」專項行動為載體，進一步加大督導檢查力度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:37:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949046</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949046</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/576.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949046_2024010915372c78957a-4281-41ef-96be-e3db09c23a6f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李思文]]>
            </author>
            <category>哈爾濱</category>
            <category>食品檢查</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/576.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/577.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治課｜天降「冰溜子」致大學生死亡，責任歸誰？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，山東煙台魯東大學一學生被掉落的「冰溜子」（冰錐）砸中頭部，因重度顱腦損傷，經搶救無效死亡。</p><p>據媒體此前報道，墜冰的樓棟是魯東大學南校區 3 號宿舍樓。該樓一二兩層是面向紅旗西路的商鋪，商鋪上方區域是學生宿舍。事發後，在商鋪前的台階上，設置着警戒線，附近地上有一些破碎冰塊，樓頂西側屋檐上還有少許冰錐。在事發地附近的牆上，懸掛着「小心高空墜物」的警示牌。</p><p>此事發生後，引發了社會公眾對此類「冰溜子」傷人事件責任如何劃分的討論。</p><p><strong>律師：可涉嫌過失致人死亡罪或過失致人重傷罪</strong></p><p>陝西恆達律師事務所高級合夥人、律師趙良善 1 月 8 日告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn），「冰溜子」在建築物的所有人、管理人或使用人的管理範圍、責任範圍內，「冰溜子」墜落砸中路人致路人傷亡的，在民事責任方面，依據民法典第一千二百五十三條規定，建築物、構築物或者其他設施及其擱置物、懸掛物發生脫落、墜落造成他人損害，所有人、管理人或者使用人不能證明自己無過錯的，應當承擔侵權責任。所有人、管理人或者使用人賠償後，有其他責任人的，有權向其他責任人追償。</p><p>民法典第一千一百六十五條規定：行為人因過錯侵害他人民事權益造成損害的，應當承擔侵權責任。依照法律規定推定行為人有過錯，其不能證明自己沒有過錯的，應當承擔侵權責任。</p><p>第一千一百七十二條還規定：二人以上分別實施侵權行為造成同一損害，能夠確定責任大小的，各自承擔相應的責任；難以確定責任大小的，平均承擔責任。</p><p>趙良善強調，《最高人民法院關於依法妥善審理高空拋物、墜物案件的意見》第二條第七項規定「準確認定高空墜物犯罪」，過失導致物品從高空墜落，致人死亡、重傷，符合刑法第二百三十三條、第二百三十五條規定的，依照過失致人死亡罪、過失致人重傷罪定罪處罰。在生產、作業中違反有關安全管理規定，從高空墜落物品，發生重大傷亡事故或者造成其他嚴重後果的，依照刑法第一百三十四條第一款的規定，以重大責任事故罪定罪處罰。這也意味着，建築物上的冰溜子墜落致人傷亡，涉嫌過失致人死亡罪或過失致人重傷罪，可追究相關主體的刑事責任。</p><p>湖南金州律師事務所高級合夥人、律師邢鑫認為，學校作為所有人，物業和底商經營者作為管理人及使用人，涉嫌構成侵權責任的主體，有義務對懸掛物及時清理，或至少放置醒目標識以警示路人。</p><p>邢鑫建議受害學生家屬及時固定證據，並向相關主體主張侵權責任賠償。在本案中，承擔侵權責任的主體是建築物的所有人、管理人和使用人，因此要根據冰錐的具體位置，確認相關樓層的使用人。如果涉事冰錐位置在底商頂部，則學校、物業、底商均有責任；如果涉事冰錐位置在底商無關樓層，則學校和物業承擔相應責任。</p><p><strong>判例：物業公司承擔 80% 的主要賠償責任</strong></p><p>冬季房檐的「冰溜子」掉落砸人、砸車的事件時有發生。</p><p>2023 年 12 月 17 日，山東煙台芝罘區一家單位樓下，一輛轎車被屋檐上墜落的冰錐砸穿後擋風玻璃；2023 年 2 月 24 日，黑龍江哈爾濱一女子在行走時，被一段房檐冰錐砸中；2023 年 2 月 26 日，內蒙古呼和浩特一男子駕出租車經過高架橋時被從天而降的「冰溜子」砸中，前擋風玻璃裂開。</p><p>近年來因「冰溜子」傷人導致的民事糾紛也增多了，有城市明確了物業方面的責任。2021 年 3 月 1 日施行的《黑龍江住宅物業管理條例》第十三條明確，建築物的基礎、承重結構、外牆、屋頂等基本結構部分，屬物業管理區域，依法屬於業主共有，這也説明清雪是物業的責任。</p><p>黑龍江哈爾濱市道里區法院在 2023 年 3 月 22 日公佈的一起「冰溜子」傷人民事案例顯示，原告張某與家人一起外出散步時，被墜落的冰錐當場砸暈，其子也被砸中。經查發現，墜冰來自某物業公司承管的居民樓外牆樓體，可能系某賓館外掛空調機上的墜冰。但物業及賓館均推諉責任。最終，經法院判決，某物業公司未及時對外牆面冰錐進行清理，且未設置安全警示標誌或採取安全保障措施，未盡到管理人的管理義務，承擔 80% 的主要賠償責任；某賓館系空調外掛機的所有權人，雖然空調外掛機上方存有積冰，空調外掛機亦因墜冰受損，但不排除空調外掛機上的積冰使原告遭受損害的可能性，承擔 20% 的次要賠償責任。</p><p>為避免「冰溜子」砸人砸車的悲劇再次發生，不少城市開展了房屋安全隱患排查工作。2023 年 11 月 7 日，黑龍江開展了全省房屋建築安全檢查工作，其中包括對城鄉房屋進行再排查再整治，及時清除屋頂積雪、雪坨子、「冰溜子」，對容易形成冰凍滑落的位置提前做好預警；2023 年 1 月 3 日，新疆昌吉一小區居民樓上掛有多處「冰溜子」，社區幹部為保障羣眾出行安全向消防部門求助，消防人員對樓下區域做好警戒後，將「冰溜子」全部摘除。</p><p>黑龍江哈爾濱市道里區法院曾發文提示，一些外掛空調、油煙機等的業主、單位以及房屋、牌匾容易結出「冰溜子」的臨街商鋪要注意防範溫度升高後開化流水形成的「冰溜子」，及時清理，注意防範「冰溜子」懸空墜落傷人，一旦出現「冰溜子」傷人事件，要承擔相應的賠償責任。</p><p>律師趙良善亦提醒，路人外出時，要遠離房檐邊等掛着冰溜子的建築物，注意觀望頭頂上方是否有冰溜子，避免被掉下來的冰溜子砸傷。同時，建築物的所有人、管理人或使用人應拎清冰溜子墜落的風險性、危害性，盡到及時清理義務，給路人的頭頂安全多一分保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:33:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25948956</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25948956</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/358.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25948956_202401091533b1d2ec7f-5799-4150-854a-9bf5e8e14bd2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，廖豔]]>
            </author>
            <category>冰溜子</category>
            <category>大學生</category>
            <category>死亡</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/358.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/359.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：中美青年乒乓球代表團互訪為兩國民間交往注入新力量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 9 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，我們注意到，中美元首舊金山會晤後，兩國高等院校間進行了一些友好交往，近期北京大學乒乓球隊訪美、美國弗吉尼亞大學乒乓球隊訪華。請問發言人有何評論？</p><p>毛寧介紹稱，近日，北京大學乒乓球隊應邀訪美參加美國乒乓球公開賽，以及中國駐美國使領館舉辦的紀念中美乒乓外交的系列活動，同美國乒乓外交的親歷者、青年學生和當地的民眾近距離切磋互動。美國弗吉尼亞大學乒乓球隊應邀訪華，在清華大學參加了中美青年乒乓球交流活動。中美青年乒乓球代表團的互訪續寫了乒乓外交的友好篇章，為中美民間交往注入了新的力量。</p><p>毛寧表示，中美關係希望在人民，基礎在民間，未來在青年，活力在地方。53 年前，中美青年乒乓球運動員在北京拉開了中美關係正常化的序幕，成就了「小球轉動大球」的佳話。兩國人民往來越頻繁，中美關係發展的民意基礎就越堅實，空間就越廣闊，動力就越強勁。中方願同美方一道落實好中美元首舊金山會晤，促進人文交流的重要共識，弘揚乒乓外交精神，不斷書寫中美人民友好新篇章。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:33:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/592.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949098_2024010915339bca26f6-cf15-47dd-95e4-149e5e19e449.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/592.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/593.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德國各界悼念足壇傳奇貝肯鮑爾，總理朔爾茨：我們會想念他]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新華社，資料圖</p><p></p><p>德國足壇名宿、「足球皇帝」貝肯鮑爾於 7 日離世，享年 78 歲。德國政界、體育界人士紛紛發文悼念這位足壇傳奇巨星。</p><p>德國總理朔爾茨在社交賬號上發文：「貝肯鮑爾是德國最偉大的球員之一。‘足球皇帝’激發的足球熱情影響了幾代人。我們會想念他。我的心與他的家人和朋友在一起。」</p><p>德國總統施泰因邁爾發文寫道：「也許沒有人能像貝肯鮑爾這樣對德國足球產生如此深遠的影響。作為球員、球隊教練和俱樂部高管，他創造了歷史。‘自由人’（後衞兼中場）這個詞的全部含義似乎是為他發明的。憑藉其領袖風範和足球哲學，貝肯鮑爾使足球成為德國在世界各地的交流大使。我們永遠感激他。如果沒有他，2006 年我們的夏日童話故事（德國世界盃）不可想象。」</p><p>德國足協主席紐恩多夫在德國足協官網發文説：「貝肯鮑爾逝世是一個真正的轉折點。我們懷着尊敬和感激之情回顧他的一生。他的舉重若輕、優雅、視野，都為這個行業樹立標杆。」</p><p>德國男足國家隊領隊沃勒爾説：「我非常悲傷。我們與（聯邦德國）國家隊一起贏得 1990 年世界盃冠軍，如果沒有他的出色執教，這個冠軍不可能實現。‘足球皇帝’永遠是德國足球之光。」</p><p>德國男足國家隊現任主教練納格爾斯曼表示：「貝肯鮑爾是德國足球史上最偉大的球員，他能在草坪上漂移，對自由人角色的詮釋改變了這項運動。他是點亮德國足球的巨人。」</p><p>貝肯鮑爾執教聯邦德國隊奪得 1990 年世界盃冠軍時，馬特烏斯是隊長。馬特烏斯在接受《圖片報》採訪時説：「儘管我知道弗朗茨（貝肯鮑爾）近來身體不好，得知他離世的消息仍感到深深震驚。他的離世是足球界和德國的損失。我們都會想念他。」</p><p>拜仁慕尼黑俱樂部名譽主席赫內斯與貝肯鮑爾曾是隊友。他在一份聲明中表示：「貝肯鮑爾是拜仁俱樂部有史以來最偉大的人物。他是我的朋友，一位獨特的夥伴。親愛的弗朗茨，安息吧。」</p><p>貝肯鮑爾的球員、執教和俱樂部管理生涯都與拜仁緊密相關。拜仁現任俱樂部主席海納表示：「無法用言語來表達我們有多麼悲傷。」</p><p>此外，歐足聯主席塞弗林發表聲明説：「足球界哀悼傳奇巨星去世。他無與倫比的才華技能，在後衞和中場之間優雅過渡，無可挑剔的控球能力和富有遠見的風格重塑了那個時代的足球。他的領導才能讓他在執教生涯中繼續閃耀。他為足球留下了寶貴遺產。我們向真正的傳奇説再見。」</p><p>穆勒、梅西等現役球員也紛紛在社交平台上對貝肯鮑爾去世表示哀悼。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:32:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949118</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949118</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/663.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949118_202401091532cd8ba8fe-a553-44a4-a1c0-a55187ed6cb6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉暘/新華社]]>
            </author>
            <category>傳奇球星貝肯鮑爾去世</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/663.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/664.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[繳獲黃金製品 59 公斤！上海警方偵破「買黃金洗錢」系列案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551820" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d5517df0b6884435a1bd569d38e1f865/hd/2024010913565354800645dfc-ed79-4931-a524-233141f13cef-9f05bfa1-0036-c318-f7aa-91fb0a7ee5a1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/987/446.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="960" data-height="1920"></video>上海警方在一年多時間裏組織近 20 次集中收網行動，成功打掉 10 餘個以購買黃金並出售折現方式「洗白」上游涉詐資金的犯罪團夥，繳獲涉案黃金製品約 59 公斤。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:32:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25948929</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25948929</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張呈君，朱奕奕，編輯，何羽茜，視頻來源，上海黃浦公安]]>
            </author>
            <category>黃金</category>
            <category>洗錢</category>
            <category>上海</category>
            <category>大都會</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/987/446.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/987/447.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川宣漢被遺棄女嬰將全面體檢，警方正全力查找其親生父母]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">被遺棄女嬰（圖據網絡）</p><p></p><p></p><p>1 月 5 日清晨，在四川達州市宣漢縣城內，一名四個月大的女嬰孤獨地躺在街頭，她的親人可能剛剛轉身離開不久。隨後，女嬰被路過的市民發現並報警。</p><p>宣漢縣公安局蒲西派出所接警後趕到現場，從女嬰身上的紙條判定，該女嬰應該是被家人所遺棄。紙條內容顯示：女嬰出生於 2023 年 8 月 20 日，因家庭變故，無力撫養，將小女兒放在此地，等待有緣人抱回撫養成人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/874.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女嬰身上的紙條（圖據網絡）</p><p></p><p></p><p><strong>01</strong></p><p><strong>女嬰已寄養在福利院，將進行全面體檢</strong></p><p>1 月 7 日上午，封面新聞記者來到達州市社會福利院，準備探訪寄養在此的女嬰。該院有關負責人婉拒了記者的請求：「根據相關規定，我們要保護女嬰的隱私，所以請理解，不能探訪。」</p><p>據該負責人介紹，女嬰是 1 月 5 日早晨在宣漢縣城被發現遺棄的，當天上午，就被送到了達州市福利院進行暫時寄養。</p><p>「目前宣漢警方正在全力查找女嬰親生父母，他們要通過一些技術手段進行比對，這個過程可能需要一定時間。」該負責人説，所以警方同他們簽了協議，「在此期間由我們對女嬰的生活進行照料。」</p><p>目前，被遺棄女嬰在福利院的生活一切正常，身體狀況並無異常。該負責人説：「我們已經聯繫好了，明天（1 月 8 日）由達州市中西醫結合醫院對女嬰進行全面的身體檢查。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">達州市社會福利院（羅軒攝）</p><p></p><p></p><p><strong>02</strong></p><p><strong>律師：其父母已構成遺棄罪&nbsp;</strong></p><p>就女嬰被遺棄一事，封面新聞記者採訪了浙江澤大（成都）律師事務所律師劉君。劉君認為，結合女嬰被遺棄的事實，其父母已構成遺棄罪，後續撫養態度可能成為量刑考量指標。</p><p>「父母對年幼的子女有撫養義務，拒絕履行該撫養義務，有可能構成刑法第二百六十一條所規定的遺棄罪，被處以五年以下有期徒刑、拘役或者管制。」劉君表示，本案中，該女嬰被遺棄後已超過一定時間，應當認為其父母的遺棄行為已經完成。「即使父母現在主動聯繫，亦難以認定為犯罪中止或未遂，但父母后續繼續撫養的態度等可能成為量刑的重要考量指標。」</p><p>原標題《四川宣漢被遺棄女嬰明日將進行全面體檢，警方正全力查找其親生父母》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:31:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949117</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/898.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949117_202401091531c4af1c37-acde-45e2-843c-0c057ed62a22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[羅軒/封面新聞]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>四川宣漢</category>
            <category>遺棄</category>
            <category>遺棄女嬰</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/898.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/899.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《繁花》熱播，「回望」一份學籍檔案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚雲的《學生學籍表》（復旦檔案館藏）</p><p></p><p>電視連續劇《繁花》熱播前幾天，校檔案館同事陳啓明跟我説起，她查到了一份復旦學籍檔案，是姚雲的《學生學籍表》。姚雲是《繁花》作者金宇澄先生的母親，1945 年至 1949 年入讀復旦中文系。「她是浙江慈溪人，跟我是同鄉哎！」啓明欣喜地説道。</p><p>我立刻想起，前幾年讀金宇澄的《回望》一書，曾留意過他寫母親的若干章節。於是，連忙問啓明要來檔案編號，直奔檔案室。姚雲的學籍檔案（以下簡稱「檔案」）塵封已久，雖然紙張脆黃、字跡湮漫，但 70 年前那個轉折時代個人成長與復旦變遷的細節，卻躍然紙上，值得細品。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚雲穿粉底白圈旗袍的肖像，攝於大來照相館（選自金宇澄《回望》）</p><p></p><p></p><p>打開檔案，首先映入眼簾的，是姚雲的《國民身份證》，這應該是她在讀復旦期間申領的。這身份證，看上去有點像「集體戶口卡」：身份證「住址」為「新市區 12 保 25 甲 1 戶」，當年「新市區」位於上海市東北角（今江灣五角場一帶），區境含復旦大學；身份證「戶長」名字是「章益」，章益先生時任國立復旦大學校長。據金宇澄在《回望》中援引母親的口述（以下引文均出自《回望》），姚雲「曾名姚志新，一九二七年生於上海南市‘篾竹弄’」。不知為什麼，在這張身份證上，其出生年份卻填着「民國 18 年」（1929 年），時間相差兩年。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚雲在復旦讀書時申領的國民身份證外頁（復旦檔案館藏）</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚雲在復旦讀書時申領的國民身份證內頁（復旦檔案館藏）</p><p></p><p></p><p>姚雲一家早年住在提籃橋，父親姚廉卿在那裏開過一家「廉記老寶鳳」銀樓。1938 年初，姚家遷往滬西大自鳴鐘，地址為勞勃生路（今長壽路）308 號，另一門牌是小沙渡路（今西康路）1177 號，「父親頂下了這幢十字路口的三層洋房，重開‘廉記老寶鳳’」。因此，在檔案裏，姚雲的通訊地址一直寫「小沙渡路 1177 號」；其「家長」一欄，「服務機構」寫的是「老寶鳳」。</p><p>1945 年秋，姚雲從上海建承中學畢業，有兩位同學拉她去報考聖約翰大學，「我雖然英文差，沒信心，也勉強去考了，結果三人都沒有被錄取（此校英文要求很高）。九月十五日，考私立復旦大學，我與顧雅珍、吳鳳英三人同往，我投考中國文學系，十八日考其他科目，二十日揭曉。我和吳鳳英被錄取了」。檔案裏的《復旦大學新生報名存根》顯示，姚雲於當年 9 月 15 日到復旦應考，報名號數為 20，報考院系是文學院中文系。《報名存根》還列出了她的考試成績，在「取」或「不取」一欄裏，劃去了「不取」兩字，表明她已被錄取。</p><p>姚雲提到的「私立復旦大學」，指的是當年位於上海赫德路（今常德路）上的「復旦大學上海補習部」（簡稱「滬校」），而不是重慶北碚的「國立復旦大學」（簡稱「渝校」，1942 年 1 月掛牌「國立」）。1937 年 9 月復旦被迫西遷後，李登輝老校長在上海堅持辦學，於 1938 年 2 月創辦了滬校，學校性質為「私立」。「私立復旦在赫德路近新閘路一幢大洋房裏，門前空地甚小。有好幾個系，教室內外人擠人，各系教室交換上課。」可見，1945 年秋姚雲入學時，是在赫德路上課的。從《報名存根》來看，其「抬頭」為「復旦大學」，説明當年滬校是可以用復旦大學的名義對外招生的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在《報名存根》左上方，有用紅筆註明的姚雲學號：14788。這個學號也出現在姚雲的《國立復旦大學學程證》上。《學程證》上的註冊日期為 1946 年 2 月 28 日，「抬頭」卻寫「國立復旦大學」。這表明，至少從 1946 年 2 月起，渝校的章益校長已與他的恩師、滬校校長李登輝達成了共識：滬、渝兩校合併，對外統稱為「國立復旦大學」；渝校承認滬校學制、學籍，兩校師生一視同仁。從校史上看，其時渝校師生正開始陸續復員返滬。9 月，合併後的「國立復旦大學」在江灣開學。</p><p>《學程證》是姚雲在滬校讀大一時的上課記錄，上有系主任的簽名「應」。「應」是應功九的縮寫。據姚雲回憶，她在滬校時，「中文系主任應功九和文學院長應成一是兄弟倆」。她還説，「開課第一天上英文，老師是顧仲彝。周予同先生教中國通史」。顧仲彝先生是著名戲劇家，時任滬校外文系主任；周予同先生是著名歷史學家，時任滬校教授。在檔案裏，自大二開始（1946 年 9 月起），姚雲的《學程證》就被《國立復旦大學上課證》替代了。其時兩校已合併，《上課證》大概是渝校的課程記錄方式。在《上課證》上，姚雲的學號前多了一個 S，變成了 S14788——據我所知，S 是兩校合併後滬校生的學號代碼，Y 則是渝校生的學號代碼。1946 年以後的檔案，姚雲的學號就變成了「S14788」。</p><p>兩校合併後，中文系主任由陳子展先生擔任。因此，《上課證》上的系主任簽名已改為「陳子展」。陳子展來自渝校，姚雲稱他「很和善」。《上課證》似乎比《學程證》記錄得更詳細，不僅羅列了在江灣上課的課程，還記有任課老師的名字。據姚雲回憶，「教授有李青崖、方令孺、周予同、周谷城、趙景深先生等，側重《昭明文選》、音韻學、訓詁學、哲學和中國文學史」，上課「很自由，願意住就住，不住就回家，走讀有校車，只要讀滿學分，沒人管你」。《上課證》反映了中文系部分課程內容：有李青崖《文選及習作》《戲劇小説選》《聲韻學》、方令孺《現代中國文學討論》、周谷城《世界通史》和趙景深《曲選》等，也有趙宋慶《詩選》、汪旭初《文字學》、蔣天樞《詩經》、陳子展《文心雕龍》、應功九《詞選》和章靳以《文學論》等。在憶述中，姚雲特別提到了章靳以先生：「教授與學生有些距離，親近隨和的是章靳以先生，他講‘文學論’，態度和藹耐心，我經常請教他。」從《上課證》上可以看出：姚雲「退選」過幾門課程，但章靳以的《文學論》，是她「加選」的。</p><p>1948 年，物價飛漲，經濟急劇下滑，「蔣經國來滬‘打老虎’，規定黃金、白銀和美元等必須兌換成金圓券，銀樓業經手的就是黃金白銀，因此引發全上海銀樓關門停業」，姚雲父親的「老寶鳳」也關店了。11 月 17 日，憂心如焚的姚廉卿突發心臟病去世。姚雲説：「那年他六十五歲，母親五十歲，我二十一歲。我一直握着他的手，整整一夜守在他的身邊……」檔案裏，有一張姚雲的《國立復旦大學三十七學年度春季舊生近況調查表》，填寫日期似在 1949 年初，在「父母存歿」一欄裏，寫着「父歿母存」四字；在「家長」一欄裏，寫着姚雲母親的名字：姚汪良貞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《舊生近況調查表》（復旦檔案館藏）</p><p></p><p></p><p>1949 年上半年，姚雲在復旦讀大四。此時，「形勢動盪，上課很不正常，有時只因為老師請假，學生只能回來。到了四月初，國民黨軍隊開進了復旦，責令學校緊急疏散，強制師生們當天三時必須撤離學校。我是事後才得到消息，請申懷琪陪我到校，想把鋪蓋搬回家，誰知校內已看不到人，宿舍一片狼藉，我的兩條被子、牀單、墊褥和枕頭不翼而飛……」據校史記載，這個月（4 月）的 26 日，為了鎮壓學生愛國民主運動，國民黨當局派憲兵包圍復旦，搜捕愛國師生。當天上午，周谷城先生在家中被捕，後被章益校長保釋……在這前後，復旦風聲鶴唳，校園裏充滿了肅殺之氣。</p><p>5 月下旬，上海迎來瞭解放。5 月 25 日，姚雲在日記裏寫道：</p><p>炮聲響了一夜，天還沒有大亮，就被喚醒起來，窗外、店門前都坐滿了士兵。家人七嘴八舌説是國民黨的敗兵，心裏挺緊張，倒是媽看出來，他們的軍帽和軍服不同，顏色也不同。正説着，樓下敲門，媽下去開，我們在門旁，知道是人民解放軍，真有這樣的事嗎？</p><p>我的心歡喜得呆了，是感動，引起無數思緒，終於到了這麼一天了。</p><p>上海解放後，姚雲決定投身革命，報名參加了華東軍事政治大學的「短期訓練班」。「此時我已決定不再繼續復旦的學業，到校開了肄業證書」。《回望》一書收入了姚雲的兩份《證明書》影印件，一份是《國立復旦大學在校證明書》，另一份是《國立復旦大學在校肄業證明書》。姚雲説的「肄業證書」，指的就是後者：「查學生姚雲……在本校文學院中國文學系四年級第貳學期肄業，茲因證明學歷，特此證明。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/699.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚雲的在校證明書，開具日期為 1949 年 1 月（選自金宇澄《回望》）</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚雲的肄業證明書，開具日期為 1949 年 7 月（選自金宇澄《回望》）</p><p></p><p></p><p>這兩份《證明書》，雖然都鈐有「國立復旦大學關防」印章，卻有鮮明的時代震盪特點：1949 年 1 月開具的《在校證明書》，是格式化的印刷文本，姓名、籍貫等內容都用毛筆填入，蓋章署名者是「校長章益」；而 1949 年 7 月開具的《肄業證明書》，則是油印手刻的，蓋章署名者除了「校長章益」外，還有「軍事代表李正文」。李正文是中共隱蔽戰線工作者，6 月 20 日剛剛擔任接管復旦的上海市軍管會代表。兩年半以後（1952 年 1 月），他被任命為中共復旦大學首任黨委書記。</p><p>不過，上述兩份《證明書》，我在檔案裏均未找到存根。我把這一遺憾告訴了啓明。啓明説，假如有一天，我們把復旦收藏的檔案與金宇澄先生保存的資料合二為一，做成一本檔案小冊子，那就「珠聯璧合」了……好主意！我聽了以後，連連叫好。</p><p><strong>寫於 2024 年 1 月 2 日</strong></p><p><strong>附記：</strong></p><p>本文寫好後，筆者將此文發給金宇澄先生，請他審閲。他回覆説：「挺好的，我轉老媽看一下，有無修訂增補……」沒過多久，金宇澄就發來了姚雲老人的補充意見——</p><p><em>我讀了覺得寫得很詳細、周到，有些事我已忘記或簡寫，在此補充三點：</em></p><p><em>1.在教授中有一名蔡尚思的。</em></p><p><em>2.陪我去校取住宿的被子等物的申懷琪是我高中同學。</em></p><p><em>3.去學校拿證書時，陳魁榮同學讓我填寫參加第一屆新民主主義青年團入團證書，入了團，讓我繼續讀書，做團的工作。</em></p><p>2024 年 1 月 4 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:30:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25947724</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25947724</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/831.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25947724_2024010915301276afc5-6da5-4051-befd-ff74961e78b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[讀史老張/文 「文匯筆會」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>繁花</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/831.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/971/832.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美海軍人員向中國政府傳遞保密信息被判 27 個月監禁，外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 9 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。法新社記者提問，一名美國海軍人員因向中國政府傳遞保密和其他敏感信息而被判處 27 個月監禁。請問外交部對此案有何評論？</p><p>毛寧表示，我不瞭解具體的情況。我倒是注意到，美國情報高官曾經公開宣稱，美國在華情報網絡重建已經取得進展。美方一邊反覆散佈所謂「中國間諜」的虛假信息，一邊毫不掩飾地宣稱要針對中國開展大規模的情報活動，這種做法本身就很説明問題。</p><p>「中方將採取一切必要措施，堅決維護國家安全。」毛寧強調。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:29:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949099</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949099</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/988.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949099_202401091530e1ac7a89-38ed-4364-89b7-3fd7ad76f06f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/988.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/989.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：台灣地區選舉是中國的內部事務，不是外交問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 9 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。法新社記者提問，台灣地區將於本週六舉行選舉，民進黨候選人賴清德説，大陸正在使用一切手段幹擾選舉，請問中方對此有何評論？</p><p>毛寧強調，台灣是中國領土不可分割的一部分，台灣地區選舉是中國的內部事務，這不是外交問題，所以你可以向國台辦瞭解。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:28:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949100</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949100</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/995.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949100_2024010915287b1c4ffc-7969-448f-87a8-525d26d120d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/995.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/996.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受紅海局勢影響遠洋海運集團將暫停對以色列的航運？外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 9 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。彭博社記者提問，有報道稱，受到紅海局勢影響，中國航運公司遠洋海運集團（COSCO）從下週開始將暫停對以色列的航運。中方能否證實這一消息？</p><p>毛寧表示，具體情況我不掌握，你可以直接向有關企業瞭解。作為原則，中方一貫支持中國企業同包括以色列在內的各國開展正常的經貿往來。</p><p>該記者追問稱，中方表示支持中企開展正常的經貿活動，我瞭解到目前中國的海軍護航編隊正在紅海附近區域，它們是否會為企業進行護航？</p><p>「中方願同各方一道維護國際航道的安全。」毛寧迴應稱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:27:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949103</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949103</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/413.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949103_202401091534cd0a808e-d643-47b9-a586-7a578840b96a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/413.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/414.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海警方偵破「買黃金洗錢」系列案：抓 130 多人收繳黃金 59 公斤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>閃耀的金條鋪滿了辦公桌，這並非哪家黃金展銷會，而是上海警方繳獲的洗錢用製品。</p><p>近期，上海警方從異常黃金交易線索入手，循線追蹤、打深打透，持續組織近 20 次集中收網行動，成功打掉 10 餘個以購買黃金並出售折現方式「洗白」上游涉詐資金的犯罪團夥，抓獲犯罪嫌疑人 130 餘名，繳獲涉案黃金製品約 59 公斤。</p><video class="cont_video" data-videoid="551820" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d5517df0b6884435a1bd569d38e1f865/hd/2024010913565354800645dfc-ed79-4931-a524-233141f13cef-9f05bfa1-0036-c318-f7aa-91fb0a7ee5a1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240109/cf46d88cab424316b8348ee0a8db5117-20240109135751336-5683299724497137788-0247bb07-6172-4978-8fa9-003aadcb3254.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="960" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">上海警方從異常黃金交易線索入手，偵破以購買黃金洗錢案，繳獲涉案黃金製品約 59 公斤。&nbsp;澎湃新聞記者，張呈君，朱奕奕，編輯，何羽茜，視頻來源，上海黃浦公安 (00:48)</div>1 月 9 日，警方向兩名受騙羣眾分別發還了被騙錢款 19.5 萬元和 1 萬元，後續還將陸續推進查實發還工作。<p></p><p>2022 年 10 月，上海市公安局黃浦分局在工作中發現，轄區某銀樓在短期內產生了 300 多筆黃金買賣異常交易，涉及多達 5000 餘萬元資金，其中 2 張付款的銀行卡在交易後不久即因涉詐被凍結，警方由此判斷這些購買黃金的錢款極有可能均為涉詐資金，即成立專案組開展偵查。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃浦警方繳獲的黃金製品</p><p></p><p>經過縝密偵查，警方很快掌握了持卡消費人的行動軌跡和相關購物接包人員，進而成功鎖定了兩個分別以鄭某和李某為首的「購金」團夥。</p><p>偵查中，專案組獲悉兩個「購金」團夥成員有近期離滬打算，遂於 10 月底 11 月初對「購金團」成員先行收網，成功抓獲鄭某、李某等犯罪嫌疑人 24 名，繳獲金條 1.2 公斤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃浦警方繳獲的黃金製品</p><p></p><p>在此基礎上，專案組深挖追查本案銷贓環節，全力追查幕後黑灰網絡，發現「購金團」每日都會收到「送卡團」成員送來的涉詐銀行卡，迅速購買黃金後即與「接包團」成員在預定地點頻繁交遞裝有黃金的包裹，並反覆變換交通工具妄圖逃避偵查打擊。</p><p>通過追查「接包團」成員的活動路線和交接情況，專案組進一步發現了梁某、李某、潘某等多名幕後「銷贓團」人員和張某等 3 名「收贓團」成員，查明該「銷贓團」通過快遞向外省市二手金店寄送黃金進行銷贓，「收贓團」收購黃金後以虛擬貨幣結算的方式進行兌付。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃浦警方抓獲的犯罪嫌疑人&nbsp;</p><p></p><p>2022 年 11 月 7 日，黃浦警方組織集中收網行動，將「送卡團」「接包團」「銷贓團」「收贓團」一網打盡，實現了對該犯罪團夥的全鏈打擊，現場繳獲金條 2.41 公斤，並在寄遞渠道截獲金條 15.26 公斤。</p><p>此案成功偵破後，黃浦警方不斷總結經驗、優化戰法，依託類案打擊思路重拳嚴打此類洗錢犯罪。截至去年底，警方已陸續開展 18 次收網行動，抓獲犯罪嫌疑人 130 餘名，繳獲涉案黃金製品約 59 公斤，價值人民幣 2950 餘萬元。</p><p>目前，9 名犯罪嫌疑人已被人民法院依法判處刑罰，94 名犯罪嫌疑人已被移送起訴，31 名犯罪嫌疑人被依法採取刑事強制措施，案件在進一步偵辦中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:26:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25948974</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25948974</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/156.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25948974_202401091526c582431a-6d27-4395-a80e-eafc5359c65a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>洗錢</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/156.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/157.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國成功發射愛因斯坦探針衞星]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天，我國在西昌衞星發射中心使用長徵二號丙運載火箭，成功將愛因斯坦探針衞星發射升空，衞星順利進入預定軌道，發射任務獲得圓滿成功。愛因斯坦探針衞星在國際上首次大規模運用了「龍蝦眼」微孔陣列聚焦成像技術，可實現靈敏度和空間分辨率 10 倍提升，在進行大視場監測的同時，能夠精準捕捉到宇宙中更加遙遠闇弱的高能暫現源和轉瞬即逝的未知現象，併發布預警引導天地基其它天文設備進行後隨觀測。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:25:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/708.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949211_202401091525bc6230a0-0d2c-41b0-b725-b11fde2ba9a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[任梅梅、劉常連/@央視新聞]]>
            </author>
            <category>愛因斯坦探針</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/708.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/705.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法庭受審！網約車司機開車途中看手機，撞上貨車致乘客 1 死 2 傷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/605.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">庭審現場&nbsp; 紅星新聞，圖</p><p></p><p>1 月 9 日，貴州黃平縣人民法院發佈一起案例，一名網約車司機在車輛行駛中因看手機，致使所駕網約車撞上停放在道路上維修的貨車尾部，網約車上 3 名乘客 1 人死亡、2 人受傷。目前，法院已開庭審理此案，將擇期宣判。</p><p>據法院公佈的信息，吳某系江西省某運輸服務有限公司貴州黔東南分公司駕駛員。2023 年 5 月 29 日晚，吳某駕駛小型新能源汽車搭載熊某、潘某、劉某從凱裏回黃平，當車輛行駛至黃平縣重安鎮黃猴村路段時，因吳某在看手機，撞上呂某停放在道路上維修的重型自卸貨車的尾部。事故導致乘車人熊某、潘某、劉某不同程度受傷，其中熊某因傷勢過重在送往醫院途中死亡。經交警部門認定，吳某承擔此次事故主要責任，呂某承擔此次事故次要責任。</p><p>法院審理認為，吳某駕駛機動車輛，違反交通運輸管理法規，因而發生重大事故，致一人死亡，且負事故主要責任，應當以交通肇事罪追究其刑事責任。庭審中，吳某對公訴機關指控的犯罪事實、罪名以及量刑建議均無異議，且認罪認罰。隨後，法庭宣佈休庭，案件將擇期宣判。</p><p>法院提醒，生命非兒戲，司機擔負着全車人的生命安全責任，需對所有乘客負責，更應該謹慎駕駛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949084</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949084</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/709.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949084_202401091523b67e0e06-9b02-4bf5-8eb1-85d909404307.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姚永忠/紅星新聞]]>
            </author>
            <category>網約車司機</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/709.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/710.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國通過禁食狗肉法案：以食用目的宰殺將獲刑，設 3 年緩衝期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/424.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韓媒報道禁食狗肉法案（韓國 YTN 電視台）</p><p></p><p>據韓聯社報道，韓國國會 1 月 9 日召開全體會議，通過禁食狗肉法案。法案設立了緩衝期，3 年之後將對違法行為進行處罰。</p><p>該法案的核心內容，是全面禁止以食用為目的飼養、繁殖、宰殺犬隻的行為，以及銷售以狗肉為原料的加工食品。</p><p>根據上述法案，以食用為目的宰殺犬隻，可被處 3 年以下有期徒刑或 3000 萬韓元（約合人民幣 16.4 萬元）以下罰款；以食用為目的飼養、繁殖、銷售犬隻時，可被處 2 年以下有期徒刑或 2000 萬韓元（約合人民幣 11 萬元）以下罰款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949061</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949061</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/610.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949061_2024010915216445e59c-8c3a-419d-9a6e-52f0b37932b0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉強/海外網]]>
            </author>
            <category>禁食狗肉</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/610.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/611.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅出席 2023 年國際形勢與中國外交研討會並發表演講]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/651.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片均來自外交部網站</p><p></p><p>2024 年 1 月 9 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在北京出席 2023 年國際形勢與中國外交研討會開幕式並發表演講。</p><p>王毅表示，2023 年是國際關係發生深遠演變、中國式現代化紮實推進的一年，也是中國外交的開拓之年、收穫之年。在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，中國外交守正創新，砥礪奮進，為強國建設、民族復興營造有利環境，為維護世界和平、促進共同發展作出新的貢獻。</p><p>王毅回顧了 2023 年中國外交的六大亮點：元首外交精彩紛呈，鑄就中國特色大國外交新豐碑；人類命運共同體建設紮實推進，為構建人類美好未來注入新動力；「一帶一路」國際合作高峯論壇成功舉行，推動共建「一帶一路」邁入高質量發展新階段；金磚機制實現歷史性擴員，凝聚了發展中國家團結合作新力量；中國—中亞峯會成功舉辦，打造區域睦鄰友好合作新平台；促成沙特和伊朗歷史性和解，樹立了政治解決熱點問題新典範。王毅指出，這些亮點留下了中國外交一個個精彩瞬間，譜寫了同世界合作共贏的嶄新篇章，體現了鮮明的中國特色、中國風格、中國氣派，彰顯出新時代中國日益提升的國際影響力、創新引領力、道義感召力。</p><p>王毅強調，過去一年，面對關乎人類前途命運和世界發展方向的重大問題，中國外交始終站在歷史正確的一邊、時代進步的一邊，作出經得起實踐和時間檢驗的決斷。在合作與對抗之間，我們堅定地選擇合作；在團結與分裂之間，堅定地選擇團結；在開放與封閉之間，堅定地選擇開放；在和平與戰爭之間，堅定地選擇和平；在多邊與單邊之間，堅定地選擇多邊；在正義與強權之間 ，堅定地選擇正義。</p><p>王毅表示，面對外部干涉挑釁，我們進行了堅決有力鬥爭，針對各種無理打壓，我們採取了正當合理反制。國際社會一箇中國格局更加鞏固，14 億中華兒女推進國家統一的決心堅如磐石。</p><p>王毅説，中國外交是人民的外交，為人民服務是我們時刻牢記的初心使命。過去一年裏，隨着新冠疫情防控轉段，更多中國老百姓走出國門，走向世界，外交領事保護和服務也在緊緊跟上，為海外同胞提供全天候、零時差服務，從全球戰亂之地打通「萬裏歸途」。我們主動對標黨和國家中心工作，致力於為國內發展建設創造有利條件，為促進國際合作牽線搭橋，為增進人民福祉不懈努力。</p><p>王毅表示，中央外事工作會議對今後一個時期的對外工作作出全面部署。會議的重要成果是明確了推動構建人類命運共同體這一外交工作主線，為中國特色大國外交確立了崇高目標，為人類社會發展進步樹立起光輝旗幟。2024 年，我們將緊緊圍繞推動構建人類命運共同體，全面服務中國式現代化，守正創新，胸懷大局，不斷開創中國特色大國外交新局面。我們將始終堅持自信自立，履行負責任大國應盡職責，以東方智慧為人類進步作出應有貢獻；始終堅持開放包容，鞏固拓展全球夥伴關係網絡，共同推動人類文明發展進步；始終堅持公道正義，倡導建設平等有序的世界多極化，堅持大小國家都能在多極體系中發揮應有作用；始終堅持合作共贏，積極推進普惠包容的經濟全球化，推動各國人民共同走上現代化的坦途大道。</p><p>王毅強調，中國外交將繼續在以習近平同志為核心的黨中央領導下，把中國的發展和世界的發展結合起來，把中國人民和世界人民的利益結合起來，同各國一道，以更寬闊的視野、更積極的作為，擔起時代責任，攜手應對挑戰，推動世界走向更加美好、光明的未來。</p><p>2023 年國際形勢與中國外交研討會由中國國際問題研究院與中國國際問題研究基金會聯合舉辦。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/654.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:20:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949064</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949064</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/669.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949064_202401091520edc93f26-6e18-4a17-ba5b-6bf55b922a4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>中國外交</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/669.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/670.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本國會議事堂正門發現疑似爆炸物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據日本媒體報道，國會議事堂正門 9 日發現疑似爆炸物。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 07:13:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/827.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949154_202401091513b36478e1-cfb0-4cfd-bf6a-d50c77f1b4ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭丹/新華社]]>
            </author>
            <category>日本國會議事堂</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/827.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/828.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年全國糧食收購量超 4 億噸]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>記者從全國糧食和物資儲備工作會議上獲悉，2023 年，我國糧食產量再獲豐收，全國收購平穩有序，全年收購量保持在 4 億噸以上，與上年水平大體相當，「大國糧倉」安全保障能力不斷提升。</p><p>2024 年國家將進一步強化糧食產購儲加銷協同保障，統籌抓好市場化收購和政策性收購，引導多元主體積極入市，及時啓動最低收購價執行預案，積極應對災害天氣等突發情況，守住農民「種糧賣得出」底線。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 06:44:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25949044</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25949044</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/228.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25949044_202401091444b0124ba3-ae97-4299-8f14-d3c2bb461d9b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[胡璐、鬱瓊源/新華社客戶端]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/228.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/988/225.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅談 2023 年中國外交六大亮點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 9 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在 2023 年國際形勢與中國外交研討會上表示，2023 年是國際關係發生重大深遠演變的一年，是中國式現代化紮實推進的一年。這一年，也是中國外交的開拓之年、收穫之年。在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，中國外交守正創新，砥礪奮進，為強國建設、民族復興營造有利環境，為維護世界和平、促進共同發展作出新的貢獻。盤點下來，有六大亮點值得特別回顧。</p><p>第一，元首外交精彩紛呈，鑄就中國特色大國外交新豐碑。</p><p>第二，人類命運共同體建設紮實推進，為構建人類美好未來注入新動力。</p><p>第三，「一帶一路」國際合作高峯論壇成功舉行，推動共建「一帶一路」邁入高質量發展新階段。</p><p>第四，金磚機制實現歷史性擴員，凝聚了發展中國家團結合作的新力量。</p><p>第五，中國—中亞峯會成功舉辦，打造區域睦鄰友好合作新平台。</p><p>第六，促成沙特和伊朗歷史性和解，樹立了政治解決熱點問題新典範。</p><p>王毅説，這六大亮點，留下了中國外交一個個精彩瞬間，譜寫了同世界合作共贏的嶄新篇章，體現了鮮明的中國特色、中國風格、中國氣派，彰顯出新時代中國日益提升的國際影響力、創新引領力、道義感召力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 06:28:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25948985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25948985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/785.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25948985_2024010914299ac38076-7d5d-4aea-9c41-a9d35b17cc66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/785.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/989/786.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西索觀歐亞·年終特輯｜2023 年，俄羅斯外交多方突圍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年末，持續近 700 天的俄烏衝突依然延宕，戰爭的硝煙尚未在歐亞大陸散去，前線戰事膠着，雙方陷入持久戰、消耗戰。然而美國《華盛頓郵報》和法國《巴黎人報》等多家媒體卻將普京稱為「年度贏家」，其原因是多方面的——基輔反攻陷入停滯，美歐等西方國家對烏克蘭的支持和關注正在減弱，而具有韌性的俄羅斯經濟開始適應制裁下的「新常態」……尤其值得關注的是，外交戰線上，俄羅斯努力打破西方孤立局面，積極強化與周邊國家和非西方國家的聯繫，在困境中得以突圍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/986/102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 1 日，北馬其頓斯科普里，歐安組織外長理事會後，俄羅斯外長拉夫羅夫出席新聞發佈會。&nbsp; &nbsp; 本文圖片，視覺中國</p><p></p><p><strong>不放棄對話，西方陣營有所分化 &nbsp;</strong></p><p>2023 年初，俄羅斯出台了外交綱領性文件——新版《外交政策構想》，文件中強調，「俄不認為自己是西方的敵人，願意在主權平等和尊重彼此利益的原則下開展對話與合作」。儘管俄烏衝突和平曙光難現，西方制裁甚至還在不斷加碼，但與西方恢復對話、為俄羅斯創造良好外部環境一直是俄羅斯外交努力的方向。</p><p>去年 11 月 30 日，俄外長拉夫羅夫出席了在北馬其頓舉行的歐安組織外長理事會會議。自 2022 年俄烏衝突爆發以來，他罕見地出現在歐洲國家尤其是北約國家。儘管烏克蘭、波羅的海三國等國家外長拒絕出席，但俄羅斯代表團順利參會本身就是對北約和西方封鎖的「突圍」，這也表明歐洲內部多國主張緩和與俄關係、希望與俄恢復一定程度的對話。會上，匈牙利外長西雅爾多還呼籲停止向烏克蘭供應武器，以談判解決俄烏衝突。</p><p>此外，近期歐洲多國領導層更迭，也使西方反俄陣營內部有所分化，如斯洛伐克新政府表示不支持對俄羅斯的制裁措施，還宣佈將終止對烏克蘭的軍事支持；波蘭原反對黨聯盟上台，新政府更加關注國內問題，對國際事務的關注相對較少，這也會減弱波蘭對烏克蘭的支持。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/986/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 27 日，俄羅斯莫斯科，俄羅斯總統普京在莫斯科會見到訪的印度外長蘇傑生。普京在會見中表示，俄印關係仍在穩步發展，雙邊貿易額穩定增長，主要涉及石油、石油產品和煤炭等能源貿易。</p><p></p><p><strong>加速「向東看」，中印是外交重點</strong></p><p>歷史上，融入西方一直是俄羅斯民族孜孜以求的夙願，然而 2022 年成為了俄羅斯與西方關係不可逆轉的轉折點。俄羅斯精英階層不再對西方心存幻想，積極調整對外政策，加速「向東看」步伐。而在東方國家中，中國和印度被俄羅斯視作外交重點。</p><p>俄新版《外交政策構想》明確指出，將進一步加強與中國的全面戰略協作夥伴關係，發展各領域的互利合作，在國際舞台上相互支持。2023 年 3 月，習近平主席應邀訪俄；10 月普京總統來華出席第三屆「一帶一路」高峯論壇；5 月俄總理米舒斯京率 3 位副總理、5 位部長和 500 人商業代表團到訪上海；12 月米舒斯京再度訪華，參加中俄總理定期會晤。</p><p>中俄之間高頻度的高層互訪也再度印證了中國是俄羅斯外交的重要方向。在元首外交的政治引領下，兩國不斷深化政治互信，加強戰略協作，推動經貿、能源、人文、安全等各領域合作走深走實。2023 年 1 月至 11 月，中俄雙邊貿易額已經突破 2000 億美元，提前完成了既定目標，中俄經貿合作潛力正不斷釋放。</p><p>印度也是俄羅斯「向東看」的方向之一。早在蘇聯時期，蘇印兩國就在軍事領域有緊密合作。當前印度軍工產業依然對俄羅斯武器需求較大。俄羅斯將印度視為「特殊特惠戰略夥伴」，擁有大國夢的印度在成為聯合國安理會常任理事國的道路上也需要俄羅斯的支持。近年來兩國也加強了經貿領域合作，今年俄印雙邊經貿額也實現了創紀錄的 500 多億美元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/986/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 6 日，沙特利雅得，俄羅斯總統普京和沙特王儲穆罕默德·本·薩勒曼在利雅得出席會談前的歡迎儀式。</p><p></p><p><strong>閃電式出訪中東，再現大國影響力</strong></p><p>2023 年 10 月，新一輪巴以衝突爆發。這不僅使國際社會對俄烏衝突的關注度降低、使西方國家對烏克蘭的支持度減弱，還在某種程度上給俄羅斯提供了外交契機。</p><p>美國支持以色列與哈馬斯戰爭，這就將阿拉伯國家推到了俄羅斯一邊。俄羅斯在聯合國安理會提出的關於以色列和加沙地帶周邊局勢決議草案得到了阿拉伯國家的支持。阿拉伯國家聯盟祕書長、伊拉克總理等還相繼訪問莫斯科，尋求俄羅斯對巴勒斯坦的支持。</p><p>去年 12 月 6 日，俄羅斯總統普京出訪中東國家阿聯酋和沙特，分別與兩國元首會晤。隨後 7 日在莫斯科與到訪的伊朗總統萊希舉行會晤。出訪期間，普京受到了高規格禮遇。俄方甚至還得到了特別許可，由戰機掛載實彈，全程為總統專機保駕護航。</p><p>作為能源出口大國，俄羅斯與沙特等石油輸出國組織在「歐佩克+」機制下溝通協調原油產量，鞏固其在國際能源市場的地位。同時，俄羅斯與中東國家加強了經貿往來，與伊朗深化了軍事合作，就中東地區熱點問題與相關國家溝通，通過一系列舉措繼續在中東地區發揮大國影響力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/987/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 7 月 29 日，俄羅斯聖彼得堡，第二屆俄羅斯－非洲峯會暨經濟和人道主義論壇舉行，民眾觀看俄羅斯國防出口公司展示的無人駕駛飛行器「獵戶座 E」。</p><p></p><p><strong>舉辦俄非峯會，廣泛團結「全球南方」國家</strong></p><p>歷史上，蘇聯積極支持非洲國家的反殖民鬥爭，與非洲國家之間有着傳統友誼。非洲國家歷來反對西方霸權主義，因此在俄烏衝突中立場相對中立。此外，非洲也是俄羅斯最具增長潛力的出口市場，尤其在農產品、化肥等方面需求較大。</p><p>近年來隨着與西方關係不斷惡化，俄羅斯加大了對非洲的外交工作力度。2019 年俄羅斯在索契舉辦了首屆俄非峯會，還免去了非洲 200 億美元債務。2023 年 7 月，俄羅斯在聖彼得堡再度舉辦俄非峯會，儘管會前美國等西方國家意圖施壓阻撓，仍有十多個非洲國家派出高級別代表團參會，49 個國家派代表參會。會上，俄羅斯與非洲各國討論糧食和化肥供應問題，還提出將捐贈糧食給非洲國家。除糧食問題外，俄羅斯還與非洲國家就深化其它領域合作達成共識。總之，俄羅斯將非洲國家視為構建新型國際秩序的重要環節，以主動加強與非洲國家關係來回應西方的戰略圍堵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/987/31.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 26 日，俄羅斯聖彼得堡，獨聯體國家領導人非正式會議開幕。</p><p></p><p><strong>凝聚周邊國家，試圖強化「後蘇聯空間」向心力</strong></p><p>綜觀普京 2023 年先後出訪的六個國家——吉爾吉斯斯坦、中國、哈薩克斯坦、白俄羅斯、沙特、阿聯酋，其中後蘇聯空間的國家就佔了一半。畢竟，獨聯體國家始終是俄羅斯外交的優先方向。</p><p>俄羅斯致力於通過獨聯體、歐亞經濟聯盟和集體安全條約組織等平台加強「後蘇聯空間」向心力，凝聚周邊國家；通過深化俄白一體化與盟友白俄羅斯的關係；通過經貿投資、地區安全、勞工移民、人文影響力等鞏固與中亞國家關係；通過斡旋對亞美尼亞和阿塞拜疆同時施加影響。</p><p>然而，後蘇聯空間一直以來也是西方國家與俄羅斯開展大國博弈的「前沿陣地」。在這一區域，俄羅斯的外交努力並未實現應有的效果，相反各方面局勢朝着不利於俄羅斯的方向發展：法國總統馬克龍等西方國家領導人陸續到訪中亞國家，俄羅斯傳統影響力正逐步減弱；亞美尼亞指責俄羅斯和集安組織在軍事上未能給予其應有的幫助，逐漸靠近西方；摩爾多瓦加入了歐盟對俄製裁……在可以預見的未來，俄羅斯和西方還將在這一地區不斷角力。</p><p>俄羅斯外交素來長袖善舞。俄烏衝突爆發以來，俄羅斯外交一度失去了固有的積極和活躍。2023 年，當俄烏衝突進入持久戰，俄羅斯外交開始恢復往日的活力，致力於重塑大國影響力、構建新型國際秩序。俄羅斯還高度重視非西方主導的國際組織和國際對話平台，積極推動金磚國家機制、上海合作組織等的發展。2024 年俄羅斯成為金磚國家輪值主席國，10 月將於俄羅斯舉辦的峯會上，金磚國家將迎來新成員國。這也將成為 2024 年俄羅斯開展主場外交的重要契機。</p><p>（鄭潔嵐，上海外國語大學俄羅斯東歐中亞學院/俄羅斯研究中心講師）</p><p><strong>「西索觀歐亞」是教育部、上海市和上海外國語大學（SISU，即「西索」）共建，並由上海外國語大學負責運營的上海全球治理與區域國別研究院俄羅斯-歐亞研究團隊的集體專欄，堅持以多語種為前提、多學科交叉融合為方法，提供有關俄羅斯、東歐和中亞的可信可靠的在地知識。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 05:42:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25948771</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25948771</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/987/50.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25948771_2024010913429e3519d9-5f1e-4c94-853b-71b9e6d8ff45.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，鄭潔嵐]]>
            </author>
            <category>西索觀歐亞</category>
            <category>俄羅斯外交</category>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>外交學人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/987/50.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/987/51.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[週末微信匯報工作算加班嗎？南京一酒店高管起訴獲 2.4 萬加班費]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>員工休息時間通過微信等手機軟件打卡、彙報工作是否屬於加班，用人單位是否應為此支付加班工資？1 月 8 日，南京市中級人民法院公佈一起勞動爭議案件的判決結果，一名被要求週末深夜在微信工作羣打卡彙報工作成果的酒店高管起訴酒店要求支付加班工資，最終玄武區人民法院酌定酒店向其支付加班工資共計 2.4 萬元。非工作時間仍未「離線」的員工是否屬於加班，應當如何認定？該案承辦法官對這一問題進行了詳細解答。</p><p><strong>週末微信匯報工作，酒店認為不算加班</strong></p><p>2021 年 10 月，劉某與某酒店簽訂勞動合同，雙方約定每日工作時間不超過 8 小時，非公司安排統一加班的，員工加班必須在系統上申請，經部門上級同意後方認可加班時長；凡沒有經部門上級同意的，視為員工自願業餘時間在公司停留，不視為加班。</p><p>入職後，公司將劉某委派至分店擔任店長。擔任店長期間，區域經理要求所屬門店的店長在週五、週六實施「週末收益班打卡制度」，即週五、週六 23 時 30 分在公司微信羣上傳標註有打卡地點的自拍照和當日酒店經營報表，彙報當日工作成果。</p><p>2022 年 4 月，該酒店以劉某不勝任崗位為由，通知劉某解除勞動合同。劉某要求公司支付經濟補償金，並要求公司支付加班工資 3 萬餘元。</p><p>劉某稱，自入職起至解除合同之日止，自己多次被領導要求加班。根據領導強制要求，其在一段時間內每週五、週六均進行「收益班打卡」。在聊天羣裏，公司的其他員工同樣在進行打卡，如果是自發行為，明顯不合常理。他認為，公司使用打卡系統是對員工的監督與管理，包括要求下班後在工作羣裏實時彙報工作成果，上述行為已構成事實上的加班。</p><p>對此，酒店方則辯稱，對於正常的加班，公司規定了加班審批制度，員工在系統上提交加班申請，經審批後可以認定為加班。對於這一部分，公司已按規定給予調休或支付了加班工資。對於未提交加班申請的週五週六「收益班微信打卡」，該打卡系區域經理根據各地的實際情況提出的要求，公司並未明文規定「收益班打卡制度」，該行為不應認定為是公司的行為。</p><p>酒店方還稱，即使劉某下班後進行了微信打卡彙報工作，但其作為店長是酒店的最高管理人員，工作時間靈活，並非打卡時間內均在工作崗位。劉某居住在酒店內，隨時隨地均可打卡，可以自主安排作息時間，第二天可以推遲上班調休，故微信打卡不應認定為加班。</p><p><strong>法院：應認定為加班，酌定加班費 2.4 萬元</strong></p><p>對於雙方各執一詞，玄武法院經審理認為，對於非工作時間仍未「離線」的員工是否屬於加班，應虛化「工作場所」概念，綜合考慮勞動者是否提供了實質工作內容認定加班情況。若回覆內容完全超過簡單溝通需求，勞動者付出了實質性勞動內容且明顯佔用了休息時間，則應認定為加班。</p><p>法院認為，根據聊天記錄內容及劉某的工作職責可知，劉某在週五下班後及休息日，利用社交媒體進行工作已經超出了簡單溝通的範疇。且劉某提交的排班表能夠證明酒店安排其在週五、週六完成一定工作的事實，該工作內容具有周期性和固定性的特點，有別於臨時性、偶發性的一般溝通，體現了用人單位管理用工的特點，應當認定為加班，酒店應支付加班工資。</p><p>同時，考慮到劉某提供的微信聊天記錄和打卡記錄，只能體現特定時間發送信息和溝通的行為，無法證明劉某持續勞動的狀態，工作時長難以量化。最終，玄武法院綜合考慮劉某加班的頻率、時長、內容及其薪資標準，酌定酒店應向其支付收益班加班和未調休部分的加班工資共計 2.4 萬元。</p><p>據悉，該案一審判決後，原、被告均未上訴，目前該判決已生效。</p><p><strong>法官：認定「隱形加班」，重點把握三要求</strong></p><p>「數字化和信息化辦公手段的應用，讓很多原來線下完成的工作均可通過線上實現，客觀上增加了用人單位對勞動者的支配程度，支配方式變得更加容易，也更加隱蔽。」玄武法院孝陵衞法庭庭長陳文軍表示，因休息時間通過微信等方式回覆工作事宜，不是在工作場所進行且時限難以界定，往往不會被認為是正常加班，催生了類似本案的「隱形加班」現象。</p><p>陳文軍提醒，加班是指用人單位基於生產經營需要，在法定工作時間外安排勞動者繼續從事本職工作，重點須把握「法定工作時間之外」「用人單位安排」及「從事本職工作」三個要素。</p><p>現實中，不少用人單位的規章制度雖規定加班必須提交申請後經主管領導批准，但未實際履行加班審批制度，這並不影響對「用人單位安排」加班這一事實的認定，用人單位應向勞動者支付加班工資。本案中，酒店實行了經審批的加班審批制度，為此支付了加班工資，另外還有區域經理要求的不需要經公司審批的週五週六「收益班微信打卡制度」，區域經理的行為構成職務代表，其後果由所在單位承擔，因此酒店應依法向勞動者支付隱形加班的加班工資。</p><p>（原標題：《週末微信匯報工作算加班嗎？南京一酒店高管起訴獲 2.4 萬元加班費》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 05:31:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25947073</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25947073</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/976/289.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25947073_202401091331782a1578-5e19-47c4-8a25-eee4f09e4dba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[萬承源，寧法宣/紫牛新聞]]>
            </author>
            <category>加班</category>
            <category>週末</category>
            <category>加班費</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/976/289.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/976/290.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足球場上的全能王者，貝肯鮑爾留下的遠不止「足球皇帝」之名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2020 年，馬拉多納逝世；2022 年，貝利逝世；如今在兩年之後，又一位足壇傳奇魂歸天堂。</p><p>北京時間 1 月 8 日，德國足球巨星弗朗茨·貝肯鮑爾去世，終年 78 歲。在足球項目的歷史上以及萬千球迷的心目中，他留下了「足球皇帝」之名。</p><p>出眾的成績，是他能夠傲視足壇的原因。他不僅以球員和教練身份都捧起過世界盃冠軍獎盃，還以場上的神奇表現定義了何為攻守俱佳的全能「自由人」。</p><p>德甲霸主拜仁慕尼黑以及德國足球國家隊的輝煌，在締造過程中都離不開貝肯鮑爾的身影。他的離去帶走了一個時代，但卻留下了偉岸的背影。</p><img alt="" style="width:586px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/975/350.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝肯鮑爾既是球隊防守中的閘門，也是球隊前場進攻的尖刀。</p><p></p><p><strong>場上的全能王者</strong></p><p>在負責後場掃蕩的「清道夫」球員身上增添更多自由度，使其也出現在進攻端發揮威力，這樣的踢法貝肯鮑爾並非第一個，但在這種角色上，他無疑就是最出色的那一個。</p><p>既是球隊防守中難以逾越的閘門，也是球隊前場攻城拔寨的尖刀。在德國乃至世界足球的歷史上，貝肯鮑爾已然成為了「全能」二字的代名詞。</p><p><strong>這樣的足球之路，或許從他年少時的經歷就已經出現了徵兆——青少年時他踢過中鋒位置，後來踢過左邊路和中場，出色的天賦加上多個位置的歷練讓他具備了掌控全場的意識和視野。</strong></p><p>到後來，直到 1966 年世界盃德國隊決賽不敵英格蘭之後，貝肯鮑爾才被定位成彼時逐漸出現在足壇戰術中的「自由人」。也正是在他的身上，人們看到了一位「自由人」的巨大威力。</p><p>在後場完成精準的防守和搶斷，隨後衝進中場，用外腳背送出迷人的傳中，或是自己親自快速前插完成進球……這是貝肯鮑爾一次次為球迷送出的表演。</p><p>關於其「足球皇帝」綽號的來源，有的説是因為其曾在真正的皇帝塑像旁邊擺姿勢，有的説是因為其擊敗了外號「國王」的對手，但真正讓「皇帝」之名名副其實的，還是他在場上的舉重若輕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/975/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝肯鮑爾的成就已經説明瞭他的能力。</p><p></p><p><strong>俱樂部層面，1972 年至 1974 年的國內聯賽三連冠，1974 年至 1976 年的歐洲三連冠，貝肯鮑爾為拜仁慕尼黑開創了王朝，隨後其德國霸主的地位一直延續至今。</strong></p><p><strong>國家隊層面，他以球員身份獲得 1974 年世界盃冠軍，外加 1 次亞軍和 1 次季軍，同時他還成為了世界盃歷史上首位連續三屆入選最佳陣容的球員。</strong></p><p>在悼念中，拜仁俱樂部説如果沒有貝肯鮑爾，「拜仁永遠不會成為今天的俱樂部」。而對於德國足球來説，這樣的説法在某種程度上也同樣成立。</p><p>「弗朗茨·貝肯鮑爾是德國曆史上最好的足球運動員，他對於自由人角色的詮釋改變了比賽。」這是現任德國隊主帥納格爾斯曼的評價。</p><p>英格蘭前鋒萊因克爾則説，「他是這項運動中最偉大的球員之一，是最美麗的足球運動員，他以優雅和魅力贏得了一切。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/975/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝肯鮑爾優雅而揮灑自如的比賽氣質，更是令彼時的球迷傾倒。</p><p></p><p><strong>優雅的「足球皇帝」</strong></p><p>擔任過「自由人」位置的球員有很多，但這個攻守全能的位置對球員的能力有着極高的要求，能夠在兩端都做得如此出色的，僅貝肯鮑爾一個。</p><p>而其優雅而揮灑自如的比賽氣質，更是令彼時的球迷傾倒——和人們刻板印象中生猛樸實的德國足球不同，貝肯鮑爾的足球似乎自帶一種光環。</p><p>「弗蘭茲是世界上唯一一個如果從窗戶跳出去，也能夠飛起來的人。」前蘇格蘭隊主教練安迪·羅克斯伯格的形容別具特色，但卻異常生動。</p><p>「弗朗茨·貝肯鮑爾能夠在草坪上飛翔。」巧合的是，納格爾斯曼也用到了類似的字眼，「他凌駕於一切之上。當貝肯鮑爾走進房間時，整個房間都亮了起來。」</p><p>事實上，有着「皇帝」之稱的貝肯鮑爾並非生自富貴之家，他來自慕尼黑一個普通的工人階級家庭，父親老弗朗茨是一名郵政工人，從小貝肯鮑爾鍾愛的則是當時更加知名的慕尼黑 1860 俱樂部。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/976/374.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝肯鮑爾的足球似乎自帶一種光環。</p><p></p><p><strong>為何此後會選擇穿上拜仁的球衣？其原因也頗具草莽氣質——年少時貝肯鮑爾在一家小俱樂部踢球，結果在對陣慕尼黑 1860 的比賽中，被對手的後衞打了一巴掌。「這對我來説已經足夠了。1860 永遠不會得到我。」事後回憶，貝肯鮑爾對當時的內心活動仍舊記得清晰。</strong></p><p>和球場上的優雅迷人、充滿魅力不同，場外的貝肯鮑爾卻常常被各種風波圍繞，比如各種桃色新聞，比如稅務問題。</p><p>1998 年，他上任德國足球協會副主席，並幫助德國贏得了 2006 年世界盃的舉辦權。此後他因涉嫌與世界盃有關的腐敗問題而接受調查，但最終沒有被判定有罪。</p><p>各種場外事件吸引了不少眼球，但貝肯鮑爾因足球而積累的聲望並未因此而被抹消。「貝肯鮑爾為德國足協和整個足球留下了偉大的遺產。」德國足協主席紐恩多夫表示。</p><p>「憑藉他的輕盈、優雅和大局觀，他在球場上樹立了標杆。」各種風波都已走入歷史，但其在球場上留下的經典畫面仍將被人銘記。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/976/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝肯鮑爾在退役之後同樣創造了眾多輝煌。</p><p></p><p><strong>足球世界已留下他的印記</strong></p><p>球員時代走上世界之巔的貝肯鮑爾，在退役之後同樣創造了眾多輝煌。</p><p>1984 年，當時並沒有什麼執教閲歷積累的他被破格送上了德國國家隊帥位，甚至因為沒有教練資格證書，他一開始只能以領隊身份執教球隊。</p><p>國家隊希望他能憑藉自己的威望幫助德國隊走出低谷，結果「皇帝」的到來果然立竿見影——僅僅兩年後，德國隊就在世界盃闖進決賽，不敵阿根廷隊。</p><p>再過四年，他作為教練帶領德國隊在 1990 年世界盃奪冠，決賽正是復仇了阿根廷。</p><p>急流勇退離開國家隊帥位後，貝肯鮑爾擔任了許多角色，馬賽俱樂部技術總監、拜仁慕尼黑主教練、俱樂部主席、德國足協副主席……這些經歷有的堪稱成功，有的則是失敗，但無論如何，他的身影一直沒有在足球的世界缺席。</p><p><strong>「作為一名球員、教練、主席、一個人，他都令人難忘，沒有人能接近他。」拜仁名譽主席烏利·赫內斯這樣形容他的前隊友貝肯鮑爾。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/977/704.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝肯鮑爾曾在長城上留影。</p><p></p><p>作為球員，貝肯鮑爾所做出的貢獻有目共睹，就像歐足聯主席切費林所説，「他無與倫比的全能，在防守和中場之間的優雅轉換，無可挑剔的控球和遠見卓識的風格，重塑了那個時代的足球方式。」</p><p>而其作為球員和教練，兩度在世界盃決賽折戟後繼續奮鬥，最終站上世界之巔的經歷，更是激勵了一代又一代足球人。</p><p>「安息吧，弗朗茨皇帝。我們永遠不會忘記你為德國足球所做的一切。」貝肯鮑爾逝世後，無數人為其送上悼念，德國國家隊和拜仁慕尼黑的著名球星託馬斯·穆勒就是其中之一。</p><p>足球會不停走進新的時代，但過往傳奇的故事，仍將繼續流傳。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 04:52:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946943</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946943</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/978/66.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946943_202401091252357d9858-e82d-4107-af65-4525476dba1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>貝肯鮑爾</category>
            <category>馬拉多納</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/978/66.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/978/67.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海相冊｜《繁花》綻放，攝影師和作家封存的 1990 年代]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>近日，隨着電視劇《繁花》的火爆，上世紀八九十年代的上海里的點點滴滴成了許多人茶餘飯後的談資。南京路、四川路、擠公交、在弄堂裏串門……細節在記憶裏湧現。</u></p><p><u>在澎湃新聞與《萌芽》雜誌發起的項目《上海相冊》中，便有許多攝影家用照片記錄下了那個年代，這些或彩色或黑白的影像引起了作家們的共鳴。不同人經歷的不同人生階段在攝影與文字中交織，成為最鮮活的存在證明。</u></p><p></p><p><strong>上海相冊 III｜①1990 年的夏天</strong></p><p><strong>攝影，金石聲，文字，路明</strong></p><p>晚年，攝影家金石聲留下了這些弄堂裏的照片。這些上世紀八九十年代的光影被色彩附了魔，再加上膠片的質感和偏色，一下子把人帶到了記憶中那條弄堂裏的家長裏短，童年，隔壁的小夥伴，父母的青春與外婆慈祥的面孔，腦海裏片段閃現。拿到這些照片，作家路明以一個孩子的視角，描繪了一天裏的「瑣事」，從早到晚，就像一場夢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/841/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海相冊Ⅲ｜①1990 年的夏天
<br>攝影，金石聲，文字，路明</p><p></p><p>外婆一邊吃一邊講，35 號的小三子，華亭路賣牛仔褲那個，聽説發財了，成萬元戶了，現在天天早上吃生煎饅頭，要吃三客。外公喝一口豆漿，氣定神閒，這種個體戶，投機倒把，總歸不牢靠的。眼睛瞄瞄我，還是要讀書，讀書好，將來當技術員，當供銷科長，外語好進外資單位，徐家彙玻璃寫字樓裏上班，打打電腦吃吃咖啡，多少好。</p><p>（節選自《上海相冊 III｜①1990 年的夏天》）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/109.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弄堂，1985 年。金石聲，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弄堂，1990 年代。金石聲，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/25.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弄堂，1988 年。金石聲，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/228.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">無題。金石聲，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">午休，1980 年代。金石聲，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/894/490.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">番茄與蔥，1980 年代。金石聲，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/837/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊花，1985 年。金石聲，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/161/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弄堂，1990 年代。金石聲，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬路，1990 年代。金石聲，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/992.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">無題，1990 年代。金石聲，攝</p><p></p><p></p><p><strong>上海相冊Ⅲ｜③金箍棒留在花果山</strong></p><p><strong>攝影，島尾伸三&amp;潮田登久子，文字，毛豆子</strong></p><p>從 1981 年到 2015 年，日本攝影家夫婦島尾伸三與潮田登久子每年都會來中國旅行，他們的足跡遍佈大江南北，上海自然也是其中的一站。這些拍攝於上世紀八九十年代的照片帶着膠片的懷舊質感，彷彿是午後的陽光讓人沉醉，再睜開懶散惺忪的眼，看到的是兒時的夥伴，年輕的父母，斑駁的街道和獨屬於一個時代的笑容。</p><p>照片看起來是記憶的佐證，但記憶卻不似照片般實證。旅行作家毛豆子拿到這些照片後想到了媽媽「像巧克力般逐漸溶化」的記憶力，她用倒敍逐漸回到母親更早的年紀和她腦海中更寬廣的記憶水池，那裏深淺不一地棲息着的不少生活點滴，點綴了平凡裏的幸福。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/841/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海相冊 III｜③金箍棒留在花果山
<br>攝影，島尾伸三&amp;潮田登久子，文字，毛豆子</p><p></p><p>不過我們還是推她去了四川北路。此時的上海真是蠻美的，而且四年不見，上海變得極度乾淨，烏黑的柏油馬路散放着潔淨的幽光，馬路和人行道的隔離帶會種上類似冰島罌粟那樣觀賞性很高的花，大片花瓣好像紙一樣脆弱， 對生活有熱愛的人會在客廳放上那種的鮮花。四川路曾經非常土，是上海最後一批有待開發的老城區商業街，四年前還有類似在進行皮爾卡丹和迪愛多娜牌子大甩賣的商店，現在則不乏時髦店家，但也有類似四新食苑，西湖飯店，一定好食品店這樣經過大浪淘沙，依然在時間的溪澗中穩穩駐留的卵石般發亮的老食鋪。</p><p>（節選自《上海相冊 III｜③金箍棒留在花果山》）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/548/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島尾伸三&amp;潮田登久子，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/548/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島尾伸三&amp;潮田登久子，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/543/306.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島尾伸三&amp;潮田登久子，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/543/521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島尾伸三&amp;潮田登久子，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/544/730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島尾伸三&amp;潮田登久子，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/548/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島尾伸三&amp;潮田登久子，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/548/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島尾伸三&amp;潮田登久子，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/548/253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島尾伸三&amp;潮田登久子，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/542/935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島尾伸三&amp;潮田登久子，攝</p><p></p><p></p><p><strong>上海相冊 II｜①排練廳</strong></p><p><strong>攝影，郭博，文字，項斯微</strong></p><p>因從事建築學的原因，郭博先生對上海這座城市的中西融合文化產生濃厚的興趣，業餘時間，他常常帶着相機走街串巷進行攝影創作，以一個建築師的專業和敏鋭眼光，將那些有特色的建築從不同的角度拍攝了下來。當然，還有生活其間的人的活動。從 1975 年到 1989 年，近 15 年間，郭先生共拍了 6 萬餘張照片。回望這些照片，我們不禁感慨，1990 年代上海開始啓動自新中國成立後的一次最大規模的城市建設，而在此變革前夜，一個老人默默地，先知先覺地行走在這座城市的街巷上，拍下了一大批珍貴的影像。</p><p>看到這些照片，項斯微的心裏，故事的要素已經浮現：一名婦女、一位導演、一個排練廳。她用真實的照片搭起了一座虛構的故事舞台。一句「歡迎從事不同行業的人走上舞台」讓故事裏的女人心中燃起了熱情，但現實的種種卻讓她徘徊躑躅。最終，在生活與夢想之間，女人做出了選擇。但對於我們來説，這彷彿卻是另一個故事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/841/950.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海相冊 II｜①排練廳
<br>攝影，郭博，文字，項斯微</p><p></p><p>她看見自己常走的那些路，在照片裏呈現出不同的光影。攝影師拍下這些照片的時候，她還從沒有來過上海，在家鄉做着無憂的女孩，暢想未來有一天穿着硬底高跟鞋踏在那些大城市的路面上，敲擊出聲響，引人側目。待她真的到了這裏，才發現除了高聳的玻璃面大樓之外，這裏有這麼多穿高跟鞋並不好走的弄堂。除了外灘邊上最著名最輝煌的那些，歷史建築大多是矮矮的，藏在樹影之中。所有照片裏，她最喜歡拍攝於馬當路那張，一位穿着平底鞋的時髦的女士走在弄堂門口，遠處是別人家晾曬出來的衣服。照片偏離於她對城市最初的想象，卻符合這些年來她的一部分所見所聞，某種既遠又近的感受擊中她。照片中有些地方她很熟悉，有些她竟然從未去過，也從未想起來要去。</p><p>（節選自《上海相冊 II｜①排練廳》）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/209/435/966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俯瞰江西中路與九江路</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/209/435/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西康路</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/209/435/967.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">復興路東段</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/209/435/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">崑山路某弄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/209/435/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">寶帶弄衞生站。編者注：寶帶弄，位於方浜中路附近。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/209/435/980.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">天潼路某民居</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/209/435/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">元芳弄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/209/852/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘇州河兩岸船隻</p><p></p><p></p><p><strong>上海相冊 II｜⑫父親曾經的辰光</strong></p><p><strong>攝影，吳建平，文字，雲訥</strong></p><p>1997 年，吳建平在東方明珠上放眼望去，發現腳下還有大片老舊不堪的民宅。他被正在擴張成型的交通幹道與高樓大廈同時存在的生活氣息所吸引，決定開始拍攝這個題材。這一拍就是十年，在他拍攝浦東人家的過程中，最讓他驚訝的是居住在棚戶簡屋裏的浦東人那種超然於日常生活的艱辛與居住條件的窘況之上的張力。浦東人的忍耐、善良、明理和對生活的樂觀給他留下了深刻的印象。本文作者雲訥沒有關於那段時期浦東的記憶，在文章中，她用結合自己記憶和虛構的寫作方式，講述了「我」與父親的一次故地重遊，緩緩揭開了一段長輩的回憶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/841/951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海相冊 II｜⑫父親曾經的辰光
<br>攝影，吳建平，文字，雲訥</p><p></p><p>八十年代，鋼架是銀色的，沒有一絲鏽跡，輪胎是密實的膠皮，這樣才能扛住數十斤菜蔬的重壓。他沿着河浜旁的小道一路向前騎，從東面的南匯鄉下抵達黃浦江岸的周家渡，和騎着三輪的工人、操着鄉音的小販一起乘上渡輪，在汽笛聲中，船劃過江面駛向十六鋪碼頭，他隨着播報聲推車走下碼頭。浦西市井的清晨才剛剛開始，馬路上散發出熱氣，從府谷街的點心店面裏傳來油香氣。他沒時間在店門前的桌台邊吃一碗素澆面，急着要在農貿集市上佔到一個好鋪位。藍衣工人的車鈴在他身後催促。市井的時間是忙碌的，是精細的，正像迎面不會遇見兩個一樣的面孔，沒有哪一秒和上一秒相同。</p><p>（節選自《上海相冊 II｜⑫父親曾經的辰光》）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/689/858.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳建平作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/689/69.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳建平作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/854/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳建平作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/689/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳建平作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/854/299.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳建平作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/854/298.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳建平作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/689/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳建平作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/854/304.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳建平作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/689/719.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳建平作品</p><p></p><p></p><p><strong>上海相冊 II｜⑭靜止的奔流，與飛逝的定格</strong></p><p><strong>攝影，周明，文字，王若虛</strong></p><p>周明的《南京路》拍攝於上世紀九十年代前期，離現在已有二十多年。他把鏡頭對準了人們在商業街上各式各樣的活動，九十年代的南京路是外地人的遊樂場，也是本地居民的後花園，周明的照片描寫人們既把南京路當街又把這裏當家的那種感覺。作家王若虛把這條上海最熱鬧的馬路上活動的人分為兩種：趕路的人和等待的人，他的視角就像周明在南京路上眼望那樣，望向人來人往的街頭上每個擦肩而過的人，想象他們的一段經歷。無數人匆匆而過，或駐足停留，他們來了又走，走了又來，共同構築了這條包容世間百態的路。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/841/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海相冊 II｜⑭靜止的奔流，與飛逝的定格
<br>攝影，周明，文字，王若虛</p><p></p><p>同樣如謎一般的還有那些櫥窗假人。在南京路上，大小服裝店就算不是全上海最多的，至少也是最多的之一。這個香港精品店，那家意大利名牌店……形形色色男男女女的塑料假人是最沉默的常住居民。他們多多少少有着欺騙性，畢竟，並非每個世人都有那樣標緻的身材和身高，也沒有那樣充沛而僵硬的精力，似乎可以永遠工作下去。</p><p>他們不花錢就能穿上最時尚最潮流的衣飾，但偶爾也有尷尬時刻，必須一絲不掛，等着營業員換上新裝。或者，更糟糕的，從這家店裏搬到那家店裏。離開面目相同的姐妹，離開馬路對面櫥窗裏眉來眼去許久的男裝假人。此時「她」不再超然自信，而是被一分為二，從腰部卸開，住五福弄的老彭抱着下半身，住塘沽路的老張抱着上半身，往北面的七浦路走去——那裏的店鋪面積不足十平米，但「她」將是唯一的女王，也許。</p><p>（節選自《上海相冊 II｜⑭靜止的奔流，與飛逝的定格》）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/977/521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/977/330.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/977/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/977/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/981/538.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/981/566.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/981/540.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/981/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/977/602.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/977/564.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/211/977/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京路。周明作品</p><p></p><p></p><p><strong>上海相冊｜③我曾飛身躍過那道護欄，奔向蘑菇頭</strong></p><p><strong>攝影，種楠，文字，費里尼</strong></p><p>1990 年代，人民廣場最重要的地標是凱旋門造型的「大屏幕」，網戀 1.0 世代的「恐龍」和「青蛙」的聚集地。人民廣場另一頭，另一個重要的地標「蘑菇頭」則低調得多。資深媒體人費里尼的視線穿過一眾搶戲的違反交規者，聚焦在那枚紅色的蘑菇狀頂棚上.「這個地標式的怪物在三角花園矗立了很多年」。費里尼在攝影師種楠的「街拍」作品中找到了屬於自己的「瑪德琳」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/856/839.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海相冊｜③我曾飛身躍過那道護欄，奔向蘑菇頭
<br>攝影，種楠，文字，費里尼</p><p></p><p>我們奔向蘑菇頭的下方，發動機轟鳴似乎馬上就要離開地球表面的大巴啓動在即。一般車門口的踏板上，都會站着一個油油膩膩介於青年和中年之間的傢伙，一邊朝我們拼命揮手，一邊對駕駛員講：冊那，到齊了，準備出發！</p><p>就是這個赤佬，前一天在電話裏和我説：勿要忘記，威海路三角花園上車，大字集團的蘑菇頭下邊！&nbsp;</p><p>我氣喘吁吁奔上車，坐定就搓伊：儂只文盲，啥大字集團，大宇！宇宙的宇！&nbsp;</p><p>我穿着和黑白照片上幾乎一模一樣的墊肩西服——150 元一套，從五角場農貿市場裏的服裝街買來，留着歌聲還飄逸着奶香的郭富城同款四六分頭。&nbsp;</p><p>（選自《上海相冊｜③我曾飛身躍過那道護欄，奔向蘑菇頭》）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/83/90/613.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1988 年 8 月，上海街頭一股「調房風「，調房介紹人在街頭掛上住房概況，便可商量搬房了。種楠，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/83/90/617.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1994 年 4 月 29 日，駕駛員半道停車，用「巨龍」車來裝載自家的一台冰箱。種楠，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/83/90/618.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1994 年 7 月 1 日，烈日下的「一路縱隊」。種楠，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/83/90/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1995 年 9 月 22 日，一輛公共汽車在外灘「拋錨」，一些老年乘客紛紛下車，助司機一臂之力。卻有一些年輕人坐在車上無動於衷。白髮人推黑髮人，於心何忍？種楠，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/83/90/637.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1999 年 6 月 11 日，連日暴雨，上海老城區一片汪洋，郵遞員蹚着大水投遞。種楠，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/83/90/619.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1995 年 2 月 10 日，上海人民廣場中央設立了隔離欄以後，總還有着這樣冒險的行人，快車道上不時會傳來一陣陣刺耳的緊急剎車聲……種楠，攝</p><p></p><p></p><p><strong>關於《上海相冊》</strong></p><p>《上海相冊》是 2020 年澎湃新聞與《萌芽》雜誌社合作推出的「攝影+文學」項目。項目邀請攝影師提供他們拍攝的與上海相關的作品，同時邀請作家根據這些攝影作品進行「盲寫」，再次創作，最終以圖文組合的形式呈現，為公眾開啓觀看和閲讀城市的新視角。至今已舉辦三季，共邀請了 50 位攝影家和 40 位作家參與。</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 04:32:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25936752</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25936752</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/860/239.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25936752_202401091535cce0f992-902b-4513-a4c6-8675a88cd34c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳棟]]>
            </author>
            <category>上海相冊</category>
            <category>繁花</category>
            <category>金石聲</category>
            <category>弄堂</category>
            <category>島尾伸三&#38;潮田登久子</category>
            <category>視界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/860/239.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/860/240.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政新聞眼丨如何打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰，習近平作出戰略部署]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政新聞眼丨如何打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰，習近平作出戰略部署]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 02:32:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=18173517042087996175&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;track_id=a0bb0684-6c6a-4f06-a0e1-d1291955e398</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=18173517042087996175&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;track_id=a0bb0684-6c6a-4f06-a0e1-d1291955e398</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/969/840.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
