<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 21 Nov 2023 02:28:15 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京一女子 9 年在 20 多个城市花 27 万吃海底捞，「就是单纯馋」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，南京一名女子在网上晒出自己的海底捞「账单」，9 年共消费 627 次，消费总额达到了 269120 元，这个频次、这个数额震惊了不少网友。大家纷纷猜测这个女孩到底为什么如此「钟情」海底捞？</p><p>扬子晚报紫牛新闻记者联系上了发帖人孔小姐，她很委屈地告诉记者，自己晒出的内容确实引起不小的争议，有人怀疑真实性，有人说她炫富。她表示自己只是一个单纯的「吃货」。「我平时不讲究穿戴，也不化妆，就是单纯馋。」她表示，自己「打卡」过全国 78 家门店，频率最高时曾经一周吃了 12 顿。</p><p><strong>不会做饭也不爱打扮</strong></p><p><strong>唯一爱好就是吃海底捞</strong></p><p>孔小姐今年 32 岁，在南京一家民宿担任管理工作。她在社交平台的暱称叫「孔怕吃不饱」，她在主页介绍里写道，唯一的爱好就是吃遍天下海底捞。「我平时会在网上分享一些吃海底捞的经历，告诉网友哪些值得吃，有什么比较好的福利。」11 月 17 日，她发文称，自己在海底捞消费了 627 次，总金额 269120 元。</p><img alt="" style="width:550px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孔小姐晒在海底捞消费了 627 次，总金额 269120 元。&nbsp; 本文图片，紫牛新闻</p><p></p><p>「27 万换了 27 斤肉，有时候也是很佩服我自己。」孔小姐告诉扬子晚报紫牛新闻记者，当时是在社交平台上发着玩的，没想到一下子火了，浏览量达到 45 万。「基本上大家都是抱着猎奇的心态点开来看的，好奇什么人会在 9 年里吃 600 多顿海底捞，还花了 27 万。」不过，她也收到不少质疑的评论，有人觉得她在炫富。</p><p>孔小姐解释说：「我不会做饭，平时也没有什么别的爱好。我不讲究穿戴，也不化妆，平常就喜欢吃，我也不吃别的太贵的东西，就吃海底捞。」</p><p>「那时候上班没多久，人家说海底捞很好吃，我就比较馋。我的工作单位在山西路，距离一家门店很近，当时门店少，还是很趋之若鹜的，就和朋友去吃了。」孔小姐称，第一印象是食材新鲜，口味也还可以，后面就一发不可收拾了。</p><img alt="" style="width:512px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孔小姐晒在海底捞就餐。</p><p></p><p><strong>吃过 20 多城 78 家门店</strong></p><p><strong>为一次暖心待遇感动</strong></p><p>「去的最多一家门店，基本上服务员都认识我了，特别熟悉。」孔小姐说，当时经理看她经常去吃，就给她申请了一个 8.8 折的会员卡，「就是全国所有门店通用，任何时间段都可以用。」</p><p>「南京的海底捞我基本上都吃过了。因为我经常出差，所以全国很多城市的门店我都吃过，大概‘打卡’过二十多个城市的海底捞，总共去了 78 家门店。」孔小姐说，她曾一周时间去吃了 12 次海底捞，刷新了自己的纪录。「那次是要离开南京，去外地出差半年，所以提前和‘饭搭子’、朋友们轮流吃了一周的海底捞。」</p><img alt="" style="width:541px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孔小姐「打卡」过全国 78 家门店。</p><p></p><p>孔小姐告诉记者，有一次去山西出差，在海底捞遇到的「暖心」待遇让她特别感动。「我那次要赶早上七八点的飞机，如果住酒店的话怕早上起不来，一个人也很害怕，我就去海底捞待着。那天我差不多凌晨两三点吃完了，就问服务人员，能不能在这睡一会，他们就给我拿了抱枕、被子，找了一个小角落让我睡觉。」孔小姐睡醒后，服务人员还拿来了洗漱用品，让她十分震惊，这也成为她多年来坚持消费的理由之一。</p><p>另外，孔小姐认为服务是自己最看重的地方。「海底捞的会员分各种等级，‘黑海’是最高星级的，下面是红海、银海。他们对黑海会员的服务更好，会赠送果盘，逢年过节去还会有品种多样的伴手礼。有一次，我带妈妈去吃，他们还送了一堆老年人的用品，反正每次去都会有各种仪式感的东西。」她觉得，虽然海底捞的菜品在网上的意见参差不齐，但自己很喜欢他们的各种创意菜和周边。</p><img alt="" style="width:517px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孔小姐晒会员周边。</p><p></p><p><strong>签到、做任务换赠品</strong></p><p><strong>她把会员「玩」起来</strong></p><p>孔小姐告诉记者，海底捞吃得多了，有很多「玩法」。比如积累消费可以获得一些权益，在 APP 上连续「签到」也可以获得赠送。</p><p>「下载一个海底捞的 APP，每天签到，相当于做任务换赠品，现在用微信也可以。」孔小姐说，一般一个月为一个周期，集满了可以兑换菜品和锅底。她也常在网上和网友分享一些小技巧，不过对她来说，趣味性比换得的东西更重要，有时候「满勤」了却忘记兑换。有网友留言想借用她的「黑海」账号，她都拒绝了。</p><p>孔小姐介绍，「黑海」会员半年「成长值」需要在 12000 分左右，差不多要消费大几千元。「如果你不‘签到’，按平均消费 300 元一次的话，半年时间差不多要去 40 次。」</p><p>孔小姐坦言，自己动手能力比较差，网络上很多海底捞「玩家」用食材做菜，吃出花样，这些她都不会弄。「我只会让同行的朋友来帮我弄，比如小零卷裹虾滑这种发挥自己创意的。」不过，她还是会分享一些有趣的「增值」服务，比如带着螃蟹让后厨蒸好，上菜时还给配了姜丝醋和姜丝可乐，用她的评价是「简直完美！」</p><p><strong>确实吃胖了不少</strong></p><p><strong>不建议网友吃太多火锅</strong></p><p>「我经常和朋友一起去吃，和家人去得少，他们知道我爱吃海底捞，但不知道我吃了这么多，不敢告诉他们。」孔小姐笑着说，她有固定的「饭搭子」，其中有 100 多次是和同一位朋友一起去吃的。</p><img alt="" style="width:517px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孔小姐和妈妈、姐姐一起吃海底捞。</p><p></p><p>「确实吃胖了 27 斤，不过这不算是火锅的‘锅’，我还喜欢喝奶茶，也喝很多。」孔小姐告诉记者，前几年吃的频率非常高，近几年因为身体原因，减少了频率。「以前一个星期吃两三回都吃不腻，现在一个星期就吃一回。」她坦言，其实也害怕火锅吃太多尿酸高，担心会痛风。「这几年体检指标没有以前好了，所以会注意一点。」孔小姐也建议广大「吃货」，吃火锅时少喝汤，多用清水涮着吃会比较健康。</p><p>扬子晚报紫牛新闻记者致电海底捞官方，客服表示已经知道孔小姐这件事。记者询问是否还有更多类似的客户，对方表示，涉及顾客个人隐私，海底捞官方无权透露任何信息。</p><p>（原标题：《【紫牛头条】对话 9 年花 27 万吃海底捞的南京女孩，「不讲究穿戴，就是单纯馋」》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:25:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370334</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370334</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/530.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370334_2023112110251032830a-38f2-470e-8350-4a2db20d4012.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘浏/紫牛新闻]]>
            </author>
            <category>海底捞</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/530.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/531.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融监管总局内蒙古监管局局长调整：山西局副局长刘丽欣出任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家金融监督管理总局派出机构的人事调整还在继续。</p><p>11 月 21 日，澎湃新闻注意到，国家金融监督管理总局内蒙古监管局网站更新的局领导信息显示，刘丽欣已任该局党委书记、局长。</p><p>此前，刘丽欣为国家金融监督管理总局山西监管局排名第一的副局长。而内蒙古局局长则为出生于 1968 年 8 月的俞林。</p><p>刘丽欣出生于 1973 年 1 月，中共党员，研究生学历，经济学硕士学位。俞林曾任内蒙古银保监局副局长。2022 年 7 月，河北银保监局和内蒙古银保监局披露的局领导信息显示，时任内蒙古银保监局局长王文刚调任河北银保监局局长，俞林升任内蒙古银保监局局长。</p><p>11 月 10 日，中国机构编制网发布《国家金融监督管理总局职能配置、内设机构和人员编制规定》，明确金融监管总局机关行政编制 910 名，设置 27 个内设部门和机关党委等。此后，金融监管总局多个派出机构先后披露了局长的调整情况。</p><p>目前，已有北京、浙江、宁波、内蒙古等监管局更新了「一把手」的变更情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:19:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370359</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370359</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/175/3.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370359_20231121101933ad4412-90ae-4ff5-a4e2-88265d1d9244.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>金融人事</category>
            <category>金融监管总局</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/175/3.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/175/4.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科普｜天冷了保暖也需要适度，警惕「婴儿捂热综合征」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>天气渐冷，耳边时常能响起长辈们「添衣保暖」的叮嘱，许多宝爸宝妈们自然也把宝宝的保暖问题放在首位，给孩子「里三层外三层」地包裹起来，殊不知这样也有可能给孩子捂出发热、缺氧等大麻烦，医学上称这种现象为婴儿捂热综合征，好发于 1 岁以内的孩子，特别是 3 个月以内的孩子特别需要警惕患上这种疾病。</p><p>作为新生儿科医生，我们希望能结合专业知识和科普原则，为家长提供对该疾病全面、易懂的指导，助力宝宝健康成长。</p><p><strong>一、什么是婴儿捂热综合征？</strong></p><p>婴儿捂热综合征又称「婴儿蒙被综合征」，是指由于过度保暖、捂闷过久引起婴儿缺氧、高热、大汗、脱水、抽搐昏迷，乃至呼吸、循环衰竭的一种儿科急症，好发于 1 岁以内的婴儿，特别是新生儿。</p><p>起病时，患儿一般表现为面色先红后白、哭闹不安、反应迟钝、眼窝凹陷、口唇发青及呼吸急促、费力等。由于受到捂闷后又大量出汗失水，造成脑血流量减少，脑组织缺血缺氧，可继发脑水肿。严重者甚至会脑细胞缺血坏死，导致中枢神经系统产生永久性损害，遗留癫痫、弱智等后遗症。</p><p>每年 11 月至次年 4 月为发病高峰期，在寒冷的天气中，为了保暖，家长可能会过度包裹宝宝，而未察觉到这种过度保暖可能引发的问题。</p><p><strong>二、为什么新生儿是发生婴儿捂热综合征的高危人群？</strong></p><p>体温调节系统的不成熟，是导致新生儿发生婴儿捂热综合征的根本原因，具体来说：</p><p>（1）血管反应性差，散热受限</p><p>新生儿的血管系统在调节体温方面的反应性尚未完备。在过热的环境中，血管的舒缩功能受到限制，难以有效地调整血流量，进而减缓散热。这使得新生儿更容易受到过度捂热的影响。</p><p>（2）代谢过程的敏感度</p><p>新生儿的代谢过程相较成年人来说更为活跃，但肌肉质量相对较低。尽管新生儿具有较高的代谢率，但由于相对较少的肌肉，产热能力仍然相对较弱。当环境温度过高，又发生捂闷过久，阻碍了他们自身的散热过程，进而引发捂热综合征。</p><p><strong>三、如何预防婴儿捂热综合征？</strong></p><p>随着宝宝们的降临，你们需要时刻保持警觉，采取一系列科学合理的措施预防婴儿捂热综合征的发生，如：</p><p>（1）选择合适宝宝的衣物</p><p>一般而言，孩子衣物的厚度和母亲的差不多即可，可采用分层搭配的方式，这样既能够根据室内外温度变化调整衣物，又能够更好地适应宝宝的身体状况。宝宝可穿一层合适的吸湿透气的内衣，再搭配一件温暖的外衣，并酌情添减衣物。随着气温升高应适当让孩子少穿点衣服，从户外进到车内、室内，要及时解开孩子的厚外套。此外，宝宝的头部对温度变化较为敏感，因此在寒冷天气中，给宝宝戴帽子是必要的。夜间可给宝宝晚上穿上薄的睡衣，加上睡袋，再加上轻薄的被子即可，不需要盖得过厚。这样既不会引起捂热综合征，也不用担心宝宝晚上踢被子着凉。只要婴儿的两只脚是暖和的，就说明衣被的厚薄是适当的。</p><p>（2）调节适宜的家庭室温</p><p>家庭室温的适宜性是预防婴儿捂热综合征的重要因素，过高或过低的室温都可能对宝宝的身体产生负面影响。科学建议，室温控制在 22-25 摄氏度是最为适宜的，但这并不是绝对标准。在寒冷天气里，尤其是在宝宝入睡时，家长应当适度增加室内温度。</p><p>（3） 确保安全的睡眠空间</p><p>宝宝的睡眠环境不仅是预防捂热综合征的关键之一，如何营造一个安全的睡眠空间更是家长们需要关注的重点。</p><p>首先，要精简床上物品，过多的玩具、围栏等可能增加窒息和蒙被的风险，建议将床上物品保持简洁。</p><p>其次，选择适合的寝具，优质的透气睡袋是宝宝睡眠的良好选择，相较于传统的被褥，它既可以固定在宝宝身上，也不影响宝宝的正常呼吸和舒适度。</p><p>此外，要保证室内通风良好，可以适度开窗，使用空气净化器，以确保室内空气新鲜流通。定期检查宝宝睡眠环境也尤为重要，确保没有破损或过于磨损的寝具，选择适度软硬的床垫。</p><p>同时，家长要留意宝宝的睡姿，避免他们的头部未被任何物品遮挡。</p><p><strong>四、怎样应对婴儿捂热综合征？</strong></p><p>完善预防措施是预防婴儿捂热综合征的根本，同时宝爸宝妈也要了解快速应对措施。能快速识别是第一步，而降温退热则是家中处理捂热综合征的关键方法。</p><p>如果宝宝出现面红、发热、呼吸急促、烦躁甚至抽搐等症状，宝爸宝妈应立即有所警惕，迅速脱去多余的衣物，将宝宝移至通风良好的环境，将宝宝头上或者身上的汗水擦干，并给宝宝温水擦拭身体，换上干爽的内衣并及时就医。专业医生可以通过检查宝宝的体温、呼吸情况等来判断是否属于婴儿捂热综合征，从而采取相应的治疗措施。</p><p>总而言之，婴儿捂热综合征重在平时预防，一旦宝宝出现高热，大量出汗，甚至抽搐等情况，家长要立即给孩子降温退热，并及时就诊。</p><p>通过以上的科普内容，希望家长们能够更全面地了解新生儿在寒冷天气中的保暖需求，从而更好地照顾和呵护宝宝。在科学的指导下，让我们共同为宝宝创造一个温暖、健康的成长环境。</p><p>同时，在迎接寒冷天气的同时，宝爸宝妈还需要了解其他方面的新生儿健康指南。首先，要确保新生儿的饮食充足，不仅有助于提供能量，还有利于体温的调节；其次，定期进行宝宝的健康检查，及时发现潜在问题并采取相应措施；合理安排室内外活动，适时带宝宝晒太阳，有助于增强免疫力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:18:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370362</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370362</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/175/61.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370362_20231121102336393b6d-958c-4481-8b51-13de6225b6a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海交通大学医学院附属新华医院新生儿科主任医师，朱天闻，住院医师，黄焕洋]]>
            </author>
            <category>保暖</category>
            <category>捂热综合征</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/175/61.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/175/65.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新疆政协经济委员会副主任李文祖被查，曾任新疆银行董事长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新疆维吾尔自治区纪委监委消息：自治区政协经济委员会副主任李文祖涉嫌严重违纪违法，目前正接受自治区纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>李文祖简历</p><p>李文祖，男，汉族，新疆巴里坤人，1962 年 7 月生，1982 年 7 月参加工作，1987 年 4 月加入中国共产党，大学学历。历任自治区农村信用社联合社党委委员、副主任，天山农村商业银行党委书记、董事长；新疆银行股份有限公司党委书记、董事长；自治区农村信用社联合社党委书记、理事长；自治区政协经济委员会副主任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:17:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370428</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370428</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/175/164.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370428_202311211017bdfb8be8-7914-4338-946c-722d3c8992d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央纪委国家监委网站]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/175/164.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/175/165.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中间价大涨，在岸、离岸人民币对美元汇率双双升破 7.14]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在中间价大涨的拉动下，在岸、离岸人民币对美元汇率双双升破 7.14 关口，三个交易日反弹近 1.5%。</p><p>中国外汇交易中心的数据显示，11 月 21 日，人民币对美元中间价报 7.1406，创 2023 年 8 月 8 日以来最高，206 个基点的调升幅度创 7 月 14 日以来最大。</p><p>中间价出炉后，更多反映国际投资者预期的离岸人民币对美元汇率直线走高，接连升破 7.15 和 7.14 关口，最高至 7.1361，较前一交易日升值超过 0.3%，连续三个交易日大涨，累计涨幅接近 1.5%，11 月 17 日和 20 日，离岸人民币对美元汇率分别上涨了 0.40% 和 0.74%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>受中间价提振，人民币对美元即期汇率开盘即升破 7.14 关口，最高至 7.1301，较前一交易日的升幅超过了 400 点，升幅超 0.5%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>以日间收盘价计，人民币对美元即期汇率近两个交易日同样上涨超 1.5%。</p><p>同时，美元指数在 11 月 14 日大跌 1.51% 后，自 11 月 16 日起连续四个交易日走低，累计跌幅近 1%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:13:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370354</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370354</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/524.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370354_202311211013d8e33a30-dfec-46bd-97aa-08279acfd546.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>人民币汇率</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/524.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/525.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《亲爱的怪物先生》：超越误解和偏见，去寻找成长的光亮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在第十届中国上海国际童书展上，由新蕾出版社主办的「寻找成长的光亮——国际大奖小说《亲爱的怪物先生》图书分享会」举办。来自西班牙的著名作家、《亲爱的怪物先生》作者路易斯•普拉茨与儿童文学作家、上海师范大学教授梅子涵一起分享了书中故事、创作经验，探讨中西方儿童文学的异同。</p><p>《亲爱的怪物先生》讲述了两个被霸凌者的温暖友谊故事。有些口吃的男孩阿贝尔和患有肢端肥大症的年轻人加布列尔因生理缺陷而受到周围人的排斥，却在相遇后彼此温暖、相互治愈，最终克服了各自的内心恐惧。路易斯•普拉茨以其细腻温情的笔触，描绘了青少年成长中的烦恼与困境，为读者带来乐观向上、温暖治愈的正能量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/972/368.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《亲爱的怪物先生》图书分享会现场</p><p></p><p>路易斯•普拉茨坦言，《亲爱的怪物先生》一书的创作灵感来源于美国著名作家哈珀•李的代表作《杀死一只知更鸟》。当被问及小说中的主人公是否有现实人物原型时，路易斯•普拉茨表示：「书中的人物形象没有直接的现实原型，但我在创作时会参考一些现实生活中的人，比如书中提到的怪物史瑞克的扮演者莫里斯•蒂莱、巨人摔跤手安德雷，他们都是真实存在的人。当你了解他们的生活之后，你会发现他们其实都是非常优秀的人，比如莫里斯•蒂莱，他会说十种语言，还会写诗。」</p><p>「在我的小说中一直有一个非常重要的元素，那就是善良。我相信，一个尊重他人、关心他人的世界，会是一个没有暴力、更加美好的世界，这种理想主义在东西方哲学中都存在。」书中的「怪物先生」加布列尔虽然身患疾病，但内心柔软、待人真诚，如同文字所描述的：「巨大的身体里装着的都是美好」。主人公的遭遇象征了社会对于「他者」的误解和偏见，而阿贝尔与加布列尔之间的友谊则是对这种误解的一次超越。</p><p>路易斯•普拉茨表示，加布列尔的心脏已经无法承受他的身体，却找不到合适的替换心脏。但在阿贝尔的心中，很难找到匹配心脏并非大小的问题，而是加布列尔拥有金子般的心，有这样特质的心脏难以寻找。他希望孩子们都能拥有一颗金子般的心，并用这样的自己去拥抱他人、拥抱生活。</p><img alt="" style="width:428px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/972/369.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《亲爱的怪物先生》书封</p><p></p><p>梅子涵以儿童文学作家和阅读推广人的双重身份，分享了对《亲爱的怪物先生》的阅读感受，他说：「这本书虽然是很现实题材的成长小说，但从人物的设置，到两个主人公认识并互相治愈的过程，都充满浓郁的浪漫主义色彩，也充满文学的力量。」梅子涵也表示，文学一定是要朗读的，读者要在朗读中感受深藏于词句中的文学魅力。当梅子涵和路易斯•普拉茨分别用汉语和西班牙语朗诵书中第九章《公主新娘》的同一片段时，台下的读者无一不动容。</p><p>《亲爱的怪物先生》隶属新蕾出版社「国际大奖小说」书系。从 2002 年至今，这套书已经走过 21 个年头，它跳出了传统经典的范畴，从各国获得国际文学奖项的获奖作品中选出可读性强、艺术品位高的作品，如今已经出版 160 余部甄选自世界各国的优秀儿童文学作品，涵盖了美、英、德、法、意、西等 19 个国家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:05:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25353470</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25353470</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/972/537.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25353470_202311211005e7678e98-b8bb-45e2-bf8c-32d894b114d9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>上海国际童书展</category>
            <category>路易斯•普拉茨</category>
            <category>儿童文学</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/972/537.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/972/538.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海国际喜剧节论坛：京剧和默剧有没有可能跨界合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年的上海国际喜剧节开幕已有一个多月，作为其中的焦点板块，国际默剧文化交流周于 11 月 16 日至 20 日在上海举行，其间举行了 12 场工作坊、3 场讲座，以及演出和颁奖典礼等多样的公益活动。</p><p>默剧周收官之际，演艺大世界·2023 第九届上海国际喜剧节高峰论坛 11 月 20 日下午在朵云书院举行。当晚，国际默剧文化交流周颁奖典礼举行，参加工作坊的学员现场进行了汇报演出，并获颁结业证书。默剧协会主席马尔科•斯托扬诺维奇将极具代表性的「哑剧手套」授予中国京剧表演艺术家严庆谷、默剧与形体教授亚历山大•卢本诺夫•伊利耶夫。这一立名为「金手」奖的奖项，旨在感谢艺术家长期以来在舞台表演中的杰出表现以及对默剧行业做出的卓越贡献。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在下午论坛上，上海国际喜剧节总监喻荣军、上海京剧院创作部主任章楚吟、上海滑稽剧团导演虞杰以及波兰国宝级舞蹈喜剧团体「公平竞争」组合艺术家，以及默剧协会主席马尔科、默剧专家伊利耶夫一起，从各自专业领域出发进行了一场中外艺术家之间的对话交流。</p><p>当默剧和中国的京剧（丑角）、滑稽戏等喜剧类型碰撞，不同国家的喜剧文化，如何在多元文化的交流当中来实现喜剧的融通、如何进行「喜剧的跨界合作以及创意表达」？&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/13.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;世界默剧协会主席马尔科·斯托扬诺维奇在现场幽默细数了「喜剧」对身心好处，现场观众纷纷微笑点头。 「笑声」是人类为数不多的通用语言，「默剧」则是以喜剧为内核通用的身体语言。</p><p>作为人类学家，默剧与形体表演教授的亚历山大·卢本诺夫·伊利耶夫从专业角度解读了喜剧能够沟通世界的方式，是在「弯曲的镜子中照到现实」。「喜剧是演员和观众之间最短的距离，让我们成为了世界公民。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/14.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海滑稽剧团导演虞杰有着比较丰富的喜剧创作经验，他认为，传统滑稽戏本身就是喜剧、曲艺、戏曲的跨界创作的产物。他自己就做过不少跨界的尝试，邀请话剧影视演员参与滑稽戏，给予他们最擅长的部分，会带给观众惊喜。在他看来，新时期的滑稽戏更应将跨界作为重要的创作支点，吸收即兴喜剧、默剧、漫才等更多国际化元素。</p><p>上海京剧院创作部主任章楚吟表示，尽管国际喜剧被细分为多种形式，但和中国传统戏曲蕴含着相同的「喜剧精神」。戏曲和西方的戏剧其实在喜剧精神上是一致的，都有讽刺，荒诞、幽默等特征，这为中西方跨文化喜剧的交流提供了一个非常坚实和实质性的一个基础。</p><p>这些年，上海京剧院一直在做一些跨文化的交流尝试，创作了《小吏之死》和《草芥》两部喜剧小戏，分别改编自契诃夫的《小公务员之死》和欧亨利的《警察与赞美诗》。</p><p>来自波兰的「公平竞争」组合此次带着新作品《吼吼哈嘿》在上海演出参与喜剧节，团队艺术家沃伊切赫&nbsp;· 丹尼尔 ·布拉斯科介绍说，他们从最早从事街舞的慢慢朝着戏剧和默剧发展，利用舞蹈、音乐和特殊音效，专注于无言喜剧，这种创新喜剧方式赢得了世界范围的认可和许多奖项。</p><p>「公平竞争」组合曾作为外籍特邀演出团队参与过东方衞视《笑傲江湖》。布拉斯科说，他非常愿意把他们的元素和中国传统元素结合在一起，他还现场分享了如何将中国传统喜剧元素融合进舞蹈表演中，传达出超越语言表达限制，跨文化的喜剧幽默。</p><img alt="" style="width:540px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/15.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;「舞台最打动我的地方就是它的‘局限性’，舞台的局限产生了创作的无限可能性。」喻荣军介绍说，在喜剧节这个平台上曾经推了各种各样喜剧的形态，有以语言为主的，以肢体为主的，还有脱口秀，还有戏曲，而现在，就是希望寻找各种喜剧形态是不是有融合的可能性。</p><p>作为上海国际喜剧节总监喻荣军表示，今年把默剧作为一个重要的单元，是希望能通过与国际默剧协会的合作，让更多的艺术家和观众了解默剧，推动默剧的发展。</p><p>为此，除了高峰论坛，在十余场工作坊及讲座中，来自海内外知名喜剧行业的专家们「集体会诊」，为青年演员、戏剧老师、专业学生进行喜剧及默剧表演的指导，通过提升学员非语言沟通及表演能力，进行无声故事表达。据了解，此次学员的作品有机会作为上海国际喜剧节孵化剧目展现在舞台上。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/16.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一个星期的活动中，京剧表演艺术家严庆谷与默剧协会主席马尔科，默剧艺术家伊利耶夫，仔细分析研究了西方默剧技巧与中国京剧丑角表演中的共性与不同，在中西方文化交流中「碰撞」出火花。嘉宾与学员和观众们一同探索了默剧的无限可能，也领略了不同国家文化之间的幽默。</p><p>喜剧节方面表示，这些活动全程免费，旨在搭建中西方喜剧界交流平台，探讨默剧技巧，鼓励创新，激发创意，为喜剧表演的未来发展注入新的活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:03:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/408.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369985_202311211003b730e5a6-5d89-4848-a1f6-fe0458dd5fea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，潘妤，实习生，沈清]]>
            </author>
            <category>上海国际喜剧节</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/408.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/409.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海社会科学院举办「建设高品质社科学术期刊」研讨会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/171/683.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，上海社会科学院举办「深入学习贯彻习近平文化思想，建设高品质社科学术期刊」研讨会。本次会议由上海市期刊协会和上海社会科学院联合主办，上海社会科学杂志社和上海社会科学院哲学研究所共同承办。</p><p>上海社会科学院党委书记权衡在致辞中指出，学术期刊作为哲学社会科学成果传播的重要载体、意识形态的前沿思想阵地，肩负着传播优秀学术成果和筑牢意识形态主阵地的责任，担负着「加快构建中国话语和中国敍事体系」、实现中华民族文化复兴的重要历史使命。在新征程上，社科学术期刊要勇担新的文化使命，坚持正确的办刊方向，努力提升期刊质量和水平，为加快上海社会主义国际文化大都市建设、繁荣发展中国特色哲学社会科学、建设中华民族现代文明贡献期刊力量。</p><p>中共上海市委宣传部传媒监管处处长陈琳琳指出，哲学社会科学期刊界对于建设中华民族现代文明起着尤为重要的作用，要在推动社科学术期刊刊群化发展、集约化发展、数字化发展、国际化发展上走出一条新的更有上海特色的实践之路，更好地担负起哲学社会科学期刊高质量发展的历史使命。</p><p>上海市期刊协会会长王兴康表示，作为红色期刊发源地和期刊发展重镇，上海要继续当好改革开放的排头兵、创新发展的先行者。社科学术期刊要建构中国哲学社会科学自主知识体系，做出上海期刊人的应有贡献。</p><p>本次会议分为三个单元展开研讨，来自上海哲学社会科学领域的 20 多家综合性期刊和专业性期刊的主编、副主编、编辑部主任参与研讨。与会专家学者和期刊编辑紧紧围绕会议主题，结合各自办刊经验进行了广泛深入的研讨和交流。</p><img alt="" style="width:302px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/489.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《上海行政学院学报》</p><p></p><p>在第一单元研讨中，《上海行政学院学报》《学术月刊》《复旦学报（社会科学版）》《华东师范大学学报（哲学社会科学版）》《上海交通大学学报（哲学社会科学版）》《思想理论战线》等 6 家沪上综合性社科学术期刊的主编或副主编先后发言。高品质的学术期刊要坚守初心，引领创新，展示高水平的研究成果，支持优秀学术人才的成长，促进中外学术交流。在实践中，加快构建中国特色哲学社会科学学科体系、学术体系、话语体系，充分展现学术理论研究的中国特色、中国风格、中国气派。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/491.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《新闻大学》</p><p></p><p>在第二单元研讨中，《法学》《东方法学》《新闻大学》《社会》《财经研究》《出版与印刷》等 6 家上海专业性社科学术期刊的主编或副主编表示，要提高期刊政治站位，坚持中国道路，弘扬中国精神，凝聚中国力量。要确立刊物的中国立场，将论文写在中国大地上，在积极做好创造性转化、创新性发展的同时，面向现实重大理论与实践问题，提出中国方案，贡献中国智慧。要提升办刊质量，以创新成果作为刊物发文特色，为优秀学术人才搭建学术平台，推出高品质研究成果。要加强中外学术交流，让世界了解中国，让中国走向世界。要加强对期刊自身发展规律和评价机制科学性的探索等。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/570.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《上海经济研究》</p><p></p><p>在第三单元研讨中，《毛泽东邓小平理论研究》《上海经济研究》《哲学分析》《史林》《政治与法律》《上海文化》《世界经济研究》《当代青年研究》等 8 家来自上海社会科学院的社科学术期刊负责人在发言中提出，要将习近平文化思想贯彻于期刊高质量发展的各项工作。要鼓励构建中国理论，用中国理论解读中国实践。要鼓励创新，倡导对新问题的研究，鼓励多元化的观点和方法论，鼓励多学科交叉融合研究，促进学术界对于新领域的理解和探索。要坚持以人民为中心的创作导向，把社会效益放在首位，推出更多增强人民精神力量的优秀作品，注重研究成果的应用与实践意义。要推动国际交流对话，互学互鉴，加强与国际上相关期刊和学术机构的交流合作，积极参与或组织国际学术会议和交流活动，拓展国际交流渠道。要强化学术规范，让学术道德和科学精神内化于心，外化于形，培育严谨求实的科学文化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:02:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370094</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370094</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/706.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370094_2023112110108d2626cf-5e54-4876-b744-85d33ac51978.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钱雪儿]]>
            </author>
            <category>学术期刊</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/706.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/707.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[先行者｜「张江十日」系列报道：「真正把人留下来的，是生活」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>【编者按】自 1992 年起，从「张江高科技园区」到今天的「张江科学城」，从规划面积 17 平方公里，到如今的 220 平方公里，这片曾是农田与村庄的土地，已然成为「上海创新」的一面旗帜，「中国创新」的一个品牌。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>九月，澎湃科技派出一路记者，驻扎张江科学城，历经十天的深入调查和采访，试图帮助公众厘清张江瞩目成绩单背后的底层逻辑：过去 30 年，张江做了什么？做对了什么？作为中国科技创新的「先行者」，又将在未来的国家战略中担当什么角色？</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>我们调研发现，「创新」是张江的底色。这是一种系统性、全生态的创新：人才政策、营商环境、审批制度、孵化服务、基础研究以及应用转化、产城融合……张江已是一座位于上海东南腹地，有着代表中国最强科技实力的产业集群，也有商场、学校、医院、体育场、博物馆的烟火之城。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>张江十日，澎湃科技带你「看见」。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>张江第 7 日。</strong></p><p>在上海张江，320 米高的现代化城市天际线「科学之门」双子塔与岁月斑驳的工业遗存水泥厂遥相呼应，它们见证着张江从一片农田和民房，迈向上海科创中心的核心承载区，形成科技要素集聚，产业高质量发展的格局。</p><p>年轻的张江迎来一代代年轻人，张江也正由「园」变「城」，生出一片宜业宜居的土壤，构筑生活上的向心力，腾起城市烟火气，吸引更多年轻人才。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">科学之门。图片来源：上海科创办</p><p></p><p><strong>刷新城市天际线，打造新「传奇」</strong></p><p>「周末」摄影师陈成是地地道道的张江人，在张江生活了 30 多年，二三十年前，这里还是一片农田和民房，如今已是高楼崛起。从 2020 年开始，他在空余时间利用镜头记录下张江城市界面的变化，目睹大楼玻璃幕墙一层层「生长」，施工进度一步步加快。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/664.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">摄影师陈成。图片来源：上海科创办</p><p></p><p>2023 年「十一」假期，在上海张江，「科学之门」亮灯，陈成在地面操纵无人机，天空中盘旋的无人机拍摄到这一地标性建筑的又一个标志性节点。张江「科学之门」作为张江城市副中心标志性建筑，不仅仅刷新了张江城市天际线，也代表着张江科学城核心区的复合城市功能正逐步成型。</p><p>「科学之门」是科技企业总部集聚，融工作、生活、休闲、娱乐于一体的高端商务区，也是上海在建最高双子塔。「以前站在上海中心、环球金融中心往东边看，张江这边缺乏地标性建筑。」但现在，张江超高城市天际线已勾勒完成，上海张江高科技园区开发股份有限公司党委委员、副总经理郑刚表示，定位为城市 CBD（中央商务区）的「科学之门」，目前其双塔已完成幕墙封顶，正开展室内精装，项目包括两栋办公楼、文化会展中心、酒店、商业、人才公寓等，项目整体计划于 2025 年竣工交付。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/665.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">科学之门。图片来源：上海科创办</p><p></p><p>随着科研院所的引进、重点企业的入驻，张江科学城的人口导入量越来越大，科学家越来越多，创新创业人才年轻化特征明显。上海科创办规划建设环境管理处（城区协调处）四级调研员王海生表示，「张江高层次人才持续集聚，对生活品质、服务配套的要求也更高，他们需要更加丰富的餐饮、文体、购物等商业业态。」</p><p>王海生介绍，张江科学城商业设施主要沿地铁沿线站点布局，沿上海地铁 2 号线的张江高科、金科路、广兰路三个地铁站布局商业综合体，其中张江高科地铁站旁边的传奇广场正在实施城市更新，金科路地铁站已建有长泰广场和汇智商业广场，广兰路地铁站正在兴建广兰路商业综合体。13 号线地铁站沿线布局绿地缤纷和科学之门两大商业综合体。此外，康新公路地铁站旁边的开市客已正式开业。</p><p>如果说「科学之门」是「从无到有」，那么紧邻地铁 2 号线张江高科站的传奇广场，则将实现「从有到优」的华丽转身。这个 20 多年的老商业广场，曾是张江地区开发建设以来的第一个综合性商业项目，承载了一代代张江人的记忆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/760.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">传奇广场城市更新项目。图片来源：上海科创办</p><p></p><p>传奇广场位于张江西北区，这一区域规划面积 4.5 平方公里，是张江发展最早最成熟的区域，也是张江科学城科技创新的源点，建设了张江第一条快速干道，引入了第一家跨国企业，建设了园区第一个地铁站。王海生介绍，随着张江西北区城市更新的加快推进，今年 6 月，传奇广场城市更新项目南区开工建设，北区计划明年开工。蜕变更新后的传奇广场规划总建筑面积 27 万平方米，计划在 2028 年年底全面竣工，将建设成为枢纽型文体商业综合体，规划建设小剧场。承担起区域性公共服务配套功能，与九条线的公交枢纽、地铁 2 号线实现无缝衔接。传奇广场将打造一个新的传奇。</p><p>规划落地的抓手是项目，无论是科学之门还是传奇广场，均是按照科学特征明显、科技要素集聚、环境人文生态、充满创新活力的理念滚动推进张江科学城的「五个一批」重点项目。</p><p>「五个一批」项目包括一批大科学设施、一批创新转化平台、一批城市功能项目、一批设施生态项目、一批产业提升项目。首轮 73 个「五个一批」项目 2017 年启动，2023 年启动了第四轮 82 个项目，四轮五个一批共 339 个项目，总投资 5000 亿元，助推张江科学城由「园」向「城」转变。</p><p><strong>打开「围墙」，开放共享带来活力</strong></p><p>过去，产业园区的设计有明确界限，园区建有高高的围墙，工作与生活分离；现在，产业之间跨界融合，产业界限越来越模糊，产业与生活紧密相联，「园区」演化成「城市」。</p><p>位于张江的上海集成电路设计产业园（下称「集设园」）是上海唯一一个以集成电路设计为主导产业的特色园区。郑刚说，在规划设计时，园区计划打造贯穿景观轴的滨水和绿化，同时建造 4-5 万平方米商业综合体，引入酒店，建设保障性租赁住房，建设高标准产业空间载体，提供更多公共空间，使得在园区工作之余能够有更多文化、体育、休闲的体验。</p><p>「城市更新要把围墙打开。」郑刚的感触源自 2016 年，当时他拜访新加坡一个科技园，园区里有商业、住宅、景观绿地，却不见边界。他疑惑这会不会导致一个企业去挖另一个企业的墙脚。郑刚抛出的疑问得到了回复：「人才在区域里有效流动，实际上对区域整体发展是有利的。一个区域只有越来越有活力和吸引力，才会有更多企业到这里创业和发展。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/796.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张江水泥厂更新项目。图片来源：上海科创办</p><p></p><p>上房集团副总经理、全澄开发建设有限公司董事长彭晖同样认为，要改变园区间的割裂现状，将园区围墙打开，「把绿色透出来，和城市的环境融为一体，进入园区就像进入一个社区而不是工厂。」他和团队正「驻扎」上海张江，承担着让张江水泥厂华丽「变身」的使命。</p><p>张江水泥厂是张江科学城副中心珍贵的工业遗存，曾是上海三大水泥厂之一，其前身是建于 1971 年的川沙冶炼厂。2013 年水泥厂停产后，社会各界开始思考，在张江这么一个核心区域还有一块这么好的土地，未来要如何使用？多轮方案后各方达成共识：打造一个具有张江特色、能够代表上海参与全球竞争的产业园区。</p><p>今年 7 月，张江水泥厂更新项目正式开工。该项目由上海地产集团携手张江集团共同建造，总建筑面积达 44 万平方米，将建 28 栋建筑，包含 19 栋花园独栋研发建筑、4 栋研发办公建筑以及 5 栋文化商业建筑，新建独栋研发和标准塔楼的现代建筑将为生物医药、人工智能等产业提供多元混合的载体。项目预计 2027 年正式对外运营。</p><p>水泥厂南临川杨河，西面和北面是草籽浜，这两条河流早期用于水泥厂原材料的水上短泊。「我们把这段运河保留下来，整个园区跟外部的公共绿地没有围墙，完全公共、开放、共享，未来科学家、周边居民都能在这里活动。整个社区变得活跃，才会有年轻的科学家愿意进来。」彭晖表示，张江水泥厂项目 2 万平方米的商业文化和体育空间并不仅仅服务于园区本身。项目周边紧邻 400 多套保障性租赁住房，未来和园区之间也没有围墙，居住在里面的人们下楼就可以进入园区，享受园区里的配套，形成新型产城融合关系。</p><p><strong>腾起城市烟火气，留住年轻人群</strong></p><p>白天在张江工作、晚上回市区生活，是曾经张江工作者的写照。产业园区可以规划，但人气并非简单就能聚拢。 为了构筑生活上的向心力，改变传统的上班打卡、下班回家的氛围，张江的园区开发者们正引入年轻的元素、独特的体验。</p><p>「传统产业园区纯粹用于企业生产研发，没有生活气息，每一栋楼都长得差不多，我们希望新一代的产业园区功能复合，空间和建筑设计上有特色亮点，吸引年轻人群。」彭晖表示，张江水泥厂保留了十连筒、八连筒、万米仓、窑尾等 5 栋工业遗存建筑。万米仓是一个 200 米长、近 40 米宽、20 多米高的巨型仓储空间，过去用于石灰石、石膏等基础材料的储存，未来将成为园区最核心的公共配套和公共生活区域，配置图书馆、小型剧场、体育空间和共享办公空间等。八联筒为顶部采光，未来将打造成文化建筑，引进文化馆、美术馆，实现展览展示功能。十连筒里拆下来的钢斗将用作园区雕塑。70 米和 40 米高的两根烟囱未来将改造成冥想空间，为科学家保留一片宁静角落。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/751.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张江水泥厂更新项目。图片来源：上海科创办</p><p></p><p>未来，张江水泥厂项目将引进有影响力的文化和商业品牌，彭晖表示，这些品牌在上海乃至全国都是独一无二的。「近年来，张江科学城的商业配套不断提升完善，但我们始终觉得还需要一些差异化的事物，让这里的年轻人能够享受到城市文化生活新体验。」</p><p>彭晖希望未来的张江也能拥有更多承载文化活动、休闲娱乐的体验空间。最近，上房集团和咖啡主理人（潮流品牌的主脑领航者们）正在沟通，希望一些具有独特气质的品牌进入水泥厂项目中。「我们希望引进的品牌也是独一无二的体验地，比如一个创意咖啡工坊，全国各地寻找咖啡豆，每天卖的豆子都不一样。我们希望为张江增加一些生活上的丰富度，增加一些商业体验的可能性。」</p><p>「新想法的迸发需要交流才能触发灵感，我们在城市规划设计和运营过程中希望让年轻人有更多的互动和交流，有更多的文化和娱乐体验。张江需要有这样的人文关怀，有更多的烟火气。」郑刚表示，上海集设园、科学之门、传奇广场在策划定位、规划设计和建造运营过程中，引入了具有年轻活力的体验式商业中心、国际化精品酒店、多样化户型的人才公寓、文化体育展示中心和生态绿地公园，要打造张江年轻人喜欢的商业 IP，未来生活配套、公共交通、生态环境都将极大改善，构建高品质 15 分钟工作生活圈。</p><p><strong>人才是核心资产，宜业宜居推动企业粘性发展</strong></p><p>1992 年 7 月，张江高科技园区作为国家级开发区正式开园，彼时规划面积 17 平方公里。如今，围绕建设上海科创中心核心承载区的战略目标，张江科学城总体规划面积已扩大到约 220 平方公里。</p><p>「以前张江叫园区，后来叫张江科学城，有了从园到城的转变。」2015 年，张江开启科学城建设的研究，王海生也是这一时期加入到张江科学城的建设中。这些年里，他看着张江天际线不断长高，夜晚越来越亮，商业和文化氛围渐浓。以前的张江，周末少有人烟，现在到了周末，张江的商圈能留得住人。张江科学城的吕家浜河道附近，周末停满了汽车，人们在这里搭帐篷度假、团建。相比以前「一到周末张江就空了」，陈成也明显感到张江的人气开始旺了，街边的小餐馆需要排队吃饭，商圈越来越多，生活更加便利，道路四通八达。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在上海张江，道路四通八达。图片来源：上海科创办</p><p></p><p>人口大量导入，综合交通功能提升势在必行。目前张江科学城共建成投入一条磁悬浮和 4 条地铁线路，包括 2 号线、11 号线、13 号线和 16 号线。目前还在兴建 13 号线东延伸和 21 号线。不同于东西向的 2 号线和 13 号线，地铁 21 号线南北向贯穿张江科学城，连接迪士尼、张江、金桥、临港等地，推动张江南北向交通发展，促进人才与产业交流。集设园人口密度大，对地铁的需求迫切，13 号线东延伸段今年上半年启动建设，未来 13 号线将在集设园设立两个站点。此外，机场联络线（张江站）正在加快建设中，龙东高架路全线竣工并通车，公交场站将继续加强建设。外环东抬工程正在紧锣密鼓建设中，计划于 2024 年年底高架竣工通车，2025 年 6 月全线竣工通车，建成后将打通张江科学城东西向通道，缓解道路拥堵现状，均衡区域交通流量，进一步深化张江科学城产城融合。</p><p>郑刚感慨，「科技企业的核心资产是人才。注重整片区域的环境打造，形成宜业宜居的土壤，人才才能在这里安居乐业，企业的发展才能后劲充足。教育、医疗等资源对吸引人才有很大的影响。」</p><p>目前张江科学城拥有李政道研究所、上海张江数学研究院、张江复旦国际创新中心、上海交通大学张江高等研究院、浙江大学上海高等研究院等一批高水平研发机构，高水平科技创新主体不断集聚。同时，坐拥上海科技大学、上海中医药大学等高等院校，为培育高科技、高水平人才夯实基础。还包括华东师范大学第二附属中学、华东师范大学张江实验中学、上海科技大学附属学校等 17 所中小学，以及包括上海科技大学附属幼儿园、张江经典幼儿园在内的 17 所幼儿园，未来将继续为高层次人才匹配优质基础教育资源。此外，还有复旦大学附属肿瘤医院（浦东院区）、上海市质子重离子医院、上海中医药大学附属曙光医院、上海国际医学中心等高品质医院。</p><p>紧邻张江科学城城市副中心的张江国际社区总占地面积 20 万平方米，总建筑面积 53 万平方米，分三期开发，可提供约 4600 套多样化居住产品。其中一期是重点服务科创骨干人才的中高端居住社区，二期则是重点服务顶尖科创人才的高端居住社区，包含大平层、叠加别墅、独栋别墅，三期是重点服务青年科创人才的活力成长社区。通过构筑多层次的居住生态，助力科创人才实现工作在张江、创业在张江、居住在张江的人生「小目标」。此外，张江科学城南区建有科学家公寓，为科学家提供优美、便利的生活环境，启发科研灵感。</p><p>「大家刚开始来到张江，是奔着这边的高收入、好公司，但真正把人留下来的，是生活。」王海生说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:00:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25360914</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25360914</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/64/107.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25360914_202311211000b6b5d823-7e52-4ddf-9f82-34aeb70b4320.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张静]]>
            </author>
            <category>张江</category>
            <category>宜业宜居</category>
            <category>先行者</category>
            <category>科创 101</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/64/107.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/64/108.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子为求刺激盗充电桩硬币被刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="536480" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c5c16c488aa7428e901fce5920fedad4/hd/2023112022203147238ae0e77-d721-49a3-b74e-b3e795a22f97-306df9ed-7ca1-6cbf-86e9-e951788c3cb8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/436.jpg" data-duration="00:26" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，湖北大冶一小区内多个充电桩的投币箱被撬开，硬币被盗。东岳路派出所民警将嫌疑人抓获归案，涉事男子竟称为寻求「刺激感」疯狂盗窃。目前，该男子已被警方依法刑拘。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 01:55:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25364370</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25364370</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，实习生：李思睿，素材来源:平安黄石]]>
            </author>
            <category>充电桩</category>
            <category>盗窃</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/437.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海双十一期间受理网购投诉 2.3 万件，有商家被质疑「玩不起」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年「双十一」大促，各大商家、电商平台自 10 月下旬起陆续开启促销活动，消费者购物热情高涨，消费潜能持续释放。10 月 24 日至 11 月 14 日，全市消保委系统共受理网购消费投诉 23101 件，其中已先行和解 18082 件，服装鞋帽、家居用品、家用电器、食品、化妆品等领域投诉量居前。主要呈现以下特点：</p><p><strong>低价促销接踵而至，消费者对保价服务颇有微词</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图源网络</p><p></p><p>「双十一」期间，各大商家、平台开启多轮「大促」活动，低价优惠活动接二连三、精彩纷呈。同款商品在不同时段促销活动中可能价格不一，虽然许多商家、平台提供了保价服务，但一些商品后期价格下调，消费者却未能顺利保价。消费者主要反映：商家承诺保价，在申请保价时却拖延、拒绝履行承诺；商家保价规则告知不显著，消费者不清楚保价范围、保价时段及操作申请流程等。此外还有消费者认为商家设置「套路」，通过规定优惠券不计入保价范围等方式规避保价。</p><p>如，消费者邢先生投诉反映，其于 10 月 27 日在某平台的入驻商家付款 6831.96 元购买了两台空调，收到货几天后发现商品降价至 6300 元，因购买时商家承诺有保价，消费者随即便联系商家和平台，对方均表示消费者购买时使用了优惠券，故不再享受保价服务，消费者对此不认可，认为平台和商家规则告知不清，要求退还差价。</p><p><strong>交易高峰销量增长，商家服务能力稍显不足</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「双十一」大促优惠力度大，许多消费者早早做好攻略、翘首以盼「买买买」。面对交易高峰期，商家服务能力稍显不足，引发消费者相关投诉。消费者主要反映：商品错发、漏发，商品缺货无法明确发货时间，联系客服迟迟得不到回应等。</p><p>如，消费者孔女士投诉反映，其于 10 月 31 日在某品牌旗舰店支付 1344 元购买了一款豪华款消毒柜，付款几天后发现一直未发货，联系商家询问发货时间，对方一直无法给出明确的答复，只是让消费者继续等待，消费者要求尽快发货。</p><p><strong>促销承诺履行不当，消费者质疑个别商家「玩不起」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「双十一」期间，商家、平台诚信意识较往年有所提升，涉及优惠券无法使用、中奖后不兑现等投诉有所下降。但仍有个别商家被消费者质疑「玩不起」，在促销活动中「搞文字游戏」。消费者主要反映：拍下商品后无法付款，支付尾款时发现实付价格高于前期宣传价格，限量赠品未显著提示，商家擅自取消订单等。</p><p>如，消费者杨女士投诉反映，其于 10 月 24 日为购买某品牌的护肤品支付了 100 元定金，在 11 月 3 日支付尾款时遭遇「系统崩溃」，导致尾款无法支付，联系客服退还定金迟迟无果，消费者要求尽快返还定金。</p><p>又如，消费者王女士投诉反映，其于 10 月 31 日上午在某平台一家连锁药店支付定金购买 9 盒隐形眼镜，当时显示价格是 109 元/盒，晚上准备支付尾款时却无法完成付款，随后发现该款商品价格涨至 132.99 元/盒，消费者感觉被「忽悠」，要求按照 109 元/盒的价格进行结算。</p><p>（原标题为《2023 年「双十一」期间消费投诉情况分析》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 01:52:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370332</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370332</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/483.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370332_202311210952d1137ae9-ca22-49c4-8001-ebf0c5752a0d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上海市消保委」微信公众号]]>
            </author>
            <category>双十一</category>
            <category>网购</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/483.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/484.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第三轮第一批中央生态环境保护督察全面启动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>来自生态环境部最新消息，经党中央、国务院批准，第三轮第一批中央生态环境保护督察今天起全面启动。分别对福建、河南、海南、甘肃、青海 5 个省开展为期约 1 个月的督察进驻工作。督察组将重点督察省级党委、政府贯彻落实习近平生态文明思想和党中央、国务院关于生态文明建设重大决策部署情况，省级有关部门生态环境保护责任落实和担当作为情况，地市级党委、政府生态环境保护工作推进落实情况。</p><p>进驻期间，各督察组分别设立联系电话和邮政信箱，受理被督察对象生态环境保护方面的来信来电举报。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 01:45:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370339</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370339</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/421.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370339_2023112109468b442551-e4bb-4809-a415-0441b06e805e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中央生态环境保护督察</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/421.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/174/418.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[主场大战韩国队，国足能否承载全国球迷期待？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>冲击 2026 美加墨世界杯的征程上，国足迎来了第二个对手。21 日 20:00，国足将坐镇深圳迎战实力强劲的韩国队。对于扬科维奇率领的这支国足而言，这是空前的考验。</p><p>在 20 日傍晚进行的赛前新闻发布会上，国足主帅扬科维奇再次提及冲击世界杯的目标。</p><p>「我们对韩国队致以敬意，因为他们代表了世界级水平。我们也对世预赛有着最高敬意，因为我们的目标就是冲击世界杯。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/480.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">扬科维奇（中）与张琳芃（右一）在赛前新闻发布会上。</p><p></p><p><strong>中韩战关注度超高</strong></p><p>除了空前的比赛难度，本场的受关注度也是今年未曾有过的。世预赛之前，记者现场报道了国足在国内进行的全部 6 场热身赛，明显感受到这场比赛的阵势与以往有很大不同。</p><p>据了解，本场中韩之战报名的媒体记者有 100 多名。在新闻发布厅和媒体中心，大赛独有的紧张氛围扑面而来，甚至颇有世界杯的感觉。</p><p>从竞技层面而言，在 2002 年之后长时间无缘世界杯的情况下，世预赛也称得上是国足的「世界杯」了。也只有在这样级别的比赛中，国足才能与韩国队这种世界级强队进行直接较量，这对于中国足球而言终归是好事。</p><img alt="" width="525" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韩国队球星孙兴慜（左三）在赛前踩场训练中。</p><p></p><p>张琳芃赛前也感慨，好久没在新闻发布会上看到这么多记者，「我们和球迷一样，都很期待与韩国队的比赛。之前与泰国队的比赛，为我们的世预赛征程开了好头，希望我们能够延续这种势头。」</p><p>早在 17 日，本场中韩之战的门票就已售罄。这也是今年国足主场比赛不曾有过的阵势。</p><p>面对世预赛的大阵仗，扬科维奇表示，这是一场举国关注的比赛：「能参加这样的大赛，是我们的荣幸。我也一直强调，球队要能承担得起全国人民的期待。这不光是在成绩上，更重要的是拼搏精神、对于足球的热爱以及对胜利的渴望。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/482.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足赛前踩场训练。</p><p></p><p>上一次国足与韩国在世预赛中交手，还要追溯到 2017 年。当时里皮率领的国足在世预赛 12 强赛阶段主场 1:0 战胜韩国队，保住冲击俄罗斯世界杯的希望。</p><p>2019 年，两队在亚洲杯小组赛末轮有过交手，国足最终 0:2 失利。在那之后的两次东亚杯交手中，国足全部落败。</p><p>世界排名第 79 位的国足，面对世界排名第 24 位的韩国队，实力差距是显而易见的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足与韩国队比赛场馆——深圳大运中心体育场。</p><p></p><p><strong>「对阵中国队很艰难」</strong></p><p>尽管在实力上占据绝对优势，不过韩国队主帅克林斯曼在赛前还是比较谨慎，他认为与中国队的比赛将会很艰难。「世预赛是重量级的比赛，听说现场球票已经售罄了，我感觉到了球迷对于这场比赛的饥饿感。」</p><p>对于这位德国足球名宿，中国球迷不会陌生。值得一提的是，在 2019 年，曾有传闻称克林斯曼接近执教国足。</p><p>不过在赛前新闻发布会上，他解释称，当时只是以德甲大使的身份来到中国，看了北京国安的中超比赛，但不涉及执教国足相关的事情。</p><p>中国球迷同样熟悉的，还有曾经效力于北京国安，如今效力于德甲豪门拜仁慕尼黑的金玟哉。他赛前也表示，与中国队的比赛不会很容易，但希望可以取胜。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">克林斯曼（左）与金玟哉在新闻发布会上。</p><p></p><p><strong>国足目标从未改变</strong></p><p>克林斯曼与金玟哉的赛前言论，肯定是客套话的成分居多。对于国足来说，恐怕本场最切实际的目标，就是在比赛中给韩国队制造尽可能多的麻烦，让他们踢得不舒服。</p><p>对阵强敌韩国队，是扬科维奇麾下这支国足面临的巨大挑战。好在此前客场 2:1 战胜泰国队后，国足能够卸掉一些包袱。</p><p>扬科维奇透露，目前全队很激动。「第一场在客场拿到 3 分，这是特殊的时刻，也很重要。回到主场面对劲敌，我们希望带着动力，延长这样美好的时刻。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊在与泰国队的比赛中。</p><p></p><p>对于比赛中是否会「摆大巴」防守，扬科维奇没有给出正面回应，他只是表示在比赛的不同阶段，会有不同的要求。</p><p>「如果每场比赛都能赢 5:0，那我肯定是全世界最开心的教练，但全世界前 5 的教练也无法保证场场 5:0。和强队比赛，场面或许会被动，但我们要团结在一起，这就是我的目标。」扬科维奇说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 01:45:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370168</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370168</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/519.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370168_202311210945b00c43af-80bb-4b4e-9d15-b91391b25a34.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[卞立群/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/519.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/520.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[记者手记：从习近平主席旧金山之行感悟「道之所在」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[记者手记：从习近平主席旧金山之行感悟「道之所在」]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 01:24:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11774027?d=134b3d0&#38;channel=weixin</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11774027?d=134b3d0&#38;channel=weixin</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/173/902.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家医保局曝光 26 家失信药企，其中 3 家评级为「特别严重」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 20 日，国家医保局医药价格和招标采购指导中心发布了各省份评级为「特别严重」和「严重」失信的 26 家医药企业情况，其中 23 家医药企业评级为「严重」，3 家医药企业评级为「特别严重」。</p><p>根据信用评价目录清单，医药商业贿赂、涉税违法、实施垄断行为、不正当价格行为、扰乱集中采购秩序、恶意违反合同约定等有悖诚实信用的行为被纳入医药价格和招采信用评价范围。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/346.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:59:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370030</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370030</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/369.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370030_202311210859d9787ba0-3181-49c2-bb3b-b79da9ed02e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[彭韵佳、杨彤/@新华社]]>
            </author>
            <category>失信</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/369.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/370.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国国务院宣布对乌克兰提供新一轮额外军事援助]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/155.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 11 月 20 日，美国国务院宣布对乌克兰提供新一轮额外军事援助。</p><p>据悉，该批物资将为乌克兰提供价值高达 1 亿美元的武器和装备以及备件、辅助设备、服务、培训和运输等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:59:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370010</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370010</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/177.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370010_202311210859a1d7847e-cc60-4350-8dfd-1cecc8bff55a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵淼/央视新闻]]>
            </author>
            <category>军事援助</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/177.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/178.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海国际童书展闭幕，迎接下一个 10 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/963.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">童书展十周年。</p><p></p><p>11 月 19 日，第十届中国上海国际童书展（下简称「上海童书展」）正式落下帷幕。3 天时间，上海童书展共吸引了来自世界各地的 42733 名热情观众，众多出版发行机构展示超过 3 万种新品精品，各类专业交流、新书发布、阅读推广、城市联动、在线直播等活动 329 场。</p><p>从 2013 年首届 154 家到今年来自 25 个国家和地区的 478 家参展商，上海童书展国内外影响力与日俱增，目前已成长为亚太地区领先的专注于 0-16 岁童书出版及儿童内容的专业展会。十周年之际，童书人与读者们从四方赶来，共赴爱书人的书香之旅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">观众入场</p><p></p><p>今年，上海童书展携手众多海外展团回归。155 家国际展商来到现场，与中国出版机构互相交流，洽谈版权贸易和国际合作。</p><p>法国伽利玛儿童出版社首席执行官海德维格•帕凯表示：「我们在这里不仅举办了多场会议和交流活动，更深刻地感受到了东方博洛尼亚童书展的独特魅力。」首次参展的意大利 Kite Edizioni 出版总监瓦伦蒂娜•麦表示：「中国出版商对我们的浓厚兴趣让人印象深刻。参与上海童书展，不仅让我更深入了解中国出版市场，也激发了我对这个充满活力领域的期待。」英国八卦乌鸦出版社首席执行官凯特•威尔逊认为：「上海童书展为建立两大市场之间的重要版权贸易通道提供了宝贵机会。近年来，非虚构类童书持续升温，上海童书展成为市场风向标，对童书创作、引进输出提供了有力的参考价值。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">童书展现场。</p><p></p><p>国内出版机构及儿童内容领域的相关企业也带来了最新产品，与国际同行开展了百余场版权贸易洽谈和相关交流活动。继阿拉伯文版授权后，少年儿童出版社《上下五千年》（新时代版）成功签约繁体电子版，俄罗斯、法国和马来西亚等国出版商也表现出浓厚兴趣。</p><p>华东师范大学出版社《新说山海经系列绘本》的尼泊尔文和阿拉伯文版权成功输出。新疆青少年出版社与法国、加拿大、韩国等国际同行进行多场洽谈，《丝路寻蝶》《阿凡米的河》《我有友情要出租》《铁门胡同》《去过灯塔的人》等书在输出版权方面颇有收获。</p><p>同时，由中国教育出版传媒集团下属中国教育图书进出口有限公司开发的「文名国际」版权贸易服务平台也在童书展同步亮相，并与上海童书展达成战略合作，旨在推动中外版权贸易发展，为童书市场注入新的活力。双方将通过优势互补，形成出版业合力，助推更多优秀童书作品走向世界，为各国童书出版业交流互鉴打开新通道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">论坛场场爆满。</p><p></p><p>结合国际最新行业发展动态和趋势，上海童书展官方专业论坛场场爆满。业内认为，童书细分赛道竞争激烈，但大有可为。</p><p>「讲好中国故事，见证中国童书的十年」上海童书展十周年主题论坛吸引众多出版业大咖参与。论坛指出，中国少儿出版在主题出版、科普、原创儿童文学、幼儿文学等方面取得全面进展，少儿阅读水准取得长足进步。中国少儿出版的国际地位显著提升，原创童书和作家不断走向海外，中国童书作家和出版人频频在国际亮相。</p><p>&nbsp;「颠覆与再生——2023 年全球童书市场数据与趋势分析」论坛中，开卷监测的全国图书零售数据显示，2023 年 1-10 月，少儿市场增速由正转负。自 2016 年始，少儿图书已经占据全国图书市场最大的份额，比重接近 30%。在总量仍然领先的情况下，少儿市场的增速已弱于市场平均水平 0.96%。目前全国超 550 家出版机构参与细分赛道竞争，童书市场正从增量市场转变为存量市场，需要出版人在深耕细做好内容的同时开拓发行空间。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/959.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">版权区</p><p></p><p>接力出版社副总编辑、婴幼分社社长唐玲表示：「随着世界知名出版社回归，国内外童书创作者齐聚一堂，各种专业的论坛和推广活动紧锣密鼓地登场，还有插画师生存角和插画师大道的备受追捧，那个生机勃勃的专业童书展又回来了。大家都非常珍惜和享受这种线下的交流和联通，让我们在低迷的市场中看到了未来的希望。」</p><p>过去 10 年是中国童书出版不断与国际交流交往、不断向外界学习、吸收营养、发展自己的 10 年。上海童书展作为开展童书版权推介交易、与海内外同行拓展业务合作交流的盛会，是推动童书「走出去」的重要窗口。承办方上海融博会展有限公司总经理柴成炜表示：「未来， 从品牌定位上，我们会继续增强上海童书展国际化、专业化、品牌化的定位，同时，我们将助力中国的原创内容‘走出去’的步伐。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:58:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369982</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369982</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/987.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369982_202311210858d6a5764c-cc3d-4e76-bf10-2bb736688104.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>上海童书展</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/987.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/988.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早安世界｜埃及接收首批希法医院早产儿，超百万儿童被困加沙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今日看点：埃及接收首批希法医院早产儿；袭击已致 5500 名儿童死亡，超百万儿童被困加沙；加沙民众生存状况恶化；孟加拉国逾 1500 人死于登革热.。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:58:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370037</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370037</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃早安世界编辑室]]>
            </author>
            <category>早安世界</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>早安世界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/497.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/498.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早报丨中央金融委员会会议召开，贵州茅台拟分红 240 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 11 月 21 日，星期二，欢迎收看牛市早报。中央金融委员会会议召开，贵州茅台拟分红 240 亿元。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:54:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370028</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370028</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>牛市早报</category>
            <category>牛市早报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/332.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/333.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馆长对话｜中华艺术宫馆长陈翔：追根溯源重看「美术馆」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523441" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/02a0a2e8dcc14197bbda098c3d2ede68/hd/14490947-4c61-443e-95bf-9c659c0442f5-a6c6a725-8799-f3f7-30f5-7def0df7bafc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/487.jpg" data-duration="09:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">对话中华艺术宫（上海美术馆）馆长陈翔 (09:05)</div><p>上海美术馆创建于 1956 年，是新中国最早建立的美术馆之一。2012 年 10 月 1 日，上海美术馆「转身」，从市中心的人民广场迁至浦东，「安家」于改建后的上海世博会原中国馆，并用上了另一个名字——中华艺术宫。</p><p></p><p>如今，提起中华艺术宫，总免不了加上一个括号「（上海美术馆）」，「因为上海美术馆是有着自己的传统与精神的。」中华艺术宫（上海美术馆）馆长陈翔说。</p><p><u>这位 1980 年代毕业于复旦大学中文系的画家，2021 年岁末从上海中国画院来到中华艺术宫（上海美术馆）后，逐渐把自己对于城市、艺术和美的思考，融入到美术馆的策划、教育等方方面面，推出了一系列关于有着上海气魄与胸襟同时又接地气的大型策划。在近日接受《澎湃新闻·艺术评论》专访时，陈翔结合这两年在中华艺术宫（上海美术馆）的工作畅谈了体会。「中国的美术馆，1929 年中国第一个国立的美术展览馆在南京设立，当时隶属于教育部门，这给我一个很大的启发，我们的美术馆到底是干什么的。对‘美术馆’三字的追根溯源，触及了对美术馆定位的很多思考。」&nbsp;</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中华艺术宫（上海美术馆）外景</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中华艺术宫（上海美术馆）馆长陈翔&nbsp;</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>对话|&nbsp;中华艺术宫（上海美术馆）馆长陈翔</strong></span>&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：您从上海中国画院到中华艺术宫（上海美术馆）担任馆长两年多了，中华艺术宫（上海美术馆）这两年在艺术策划、展览、公共教育等方面所做的努力与成绩有目共睹，包括对海派艺术梳理系列展览的策划与呈现、艺术对话系列等，能否谈谈在中华艺术宫（上海美术馆）这两年多的一些感受？</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>虽然说在这之前我兼任过上海中国画院程十发美术馆的馆长，但真正全面思考和管理一个美术馆，对我来讲还是一个比较新鲜的事，我也是花了一点时间去想这个问题，我接管时间不长，后来因为疫情关关停停，之后又封控，所以让我有比较多的时间来思考。</p><p>主要是几个方面，一是中国的美术馆有自己的特色，怎么样对标对表国际一流美术馆，是一个非常大的问题。第二个问题，上海美术馆的社会定位、学术定位到底如何？第三个，整个展览体系到底如何安排，可能这个问题跟定位有关，但也牵扯到具体如何实现这个目标的问题，可能有一些工具、技术性的考虑。所以其实是很难的一个课题，上海美术馆 1956 年成立了，数十年来积累了非常多的经验，也形成了自己的传统，还是一个很好的基础。从我的理解来讲，因为「美术馆」这个词是从日本过来的，中国的美术馆，1929 年中国第一个国立的美术展览馆在南京设立，当时隶属于教育部，这给我一个很大的启发，我们的美术馆到底是干什么的。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/372.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中华艺术宫（上海美术馆）贺友直百年诞辰纪念展现场</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/566.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海市民在中华艺术宫（上海美术馆）观展「历史的星辰——近现代海派书法大展」</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：对「美术馆」追根溯源，本质上是不是对美术馆定位的一些思考？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>对，有一种学术上的说法，特别是理论上把美术馆定义为艺术博物馆。实际上我觉得在具体实践当中，几乎所有的美术馆都不是从艺术博物馆工作的，它更像 1956 年上海美术馆成立时候的那个名称叫「上海美术展览馆」，它其实就是一个展览的场所、场馆，不像也不是博物馆，这引发我第一个思考。</p><p>一个美术馆，特别是公共的美术馆、国家的美术馆，我们是作为上海地区唯一的国家重点美术馆，它应该承担的社会责任是社会美育，我们说通过公共艺术教育来实现，提高老百姓的审美，这是一个根本的途径。我们怎么实现这个途径？比如说我们通过展览，通过研究、学习活动，通过公共教育活动等等各种途径来实现社会美育，这是一种途径和手段，但回到我前面讲的那个问题，我们很多的时间是在做一个美术展览馆的工作，而不是做一个艺术博物馆的工作。艺术博物馆有一个非常重要的前提，你要有足够的馆藏，以及基于这些馆藏的研究能力和水平、成果，在学术研究上要有一定的高度，然后再以这些馆藏为基本陈列进行社会美育，把艺术公共化，达到为人民服务的目的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/321.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2002 年，地处上海人民广场时的上海美术馆</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年，地处浦东的中华艺术宫（上海美术馆）</p><p></p><p>我发现我们很长一段时间，其实是没有从艺术博物馆的角度切入工作，只是做一个展览馆的工作，所以我们做了很多的展览，也形成了一些好的品牌，但是最后都没有留下来，为什么？因为你只是一个场馆，没有主体归属。展览成功了，第二个展览接上去，第三个展览接上去，不同的展览不同的类型，最后留在场馆的是什么？留给美术馆的是什么？你的学术积累在哪里？你的学术立场在哪里？你的学术观点是什么？实际上还是比较模糊的，我不能说没有，肯定是有的，但比较模糊。所以，我是想说我们很重要的一点，我们作为一个文化生产的主体，我们其实是生产文化产品的，而不是给文化设摊，我们不是房东，我们做展览也好，做教育也好，做研究也好，是通过我们的文化产品对社会产生影响，起到社会美育或者城市美育的作用，我想说我们还是要对标对表世界上最好的美术馆、博物馆，对标对表艺术博物馆他们是怎么做的，来看看我们能不能做到，这是我要解决的第一个问题。</p><p>第二个问题，作为一个上海的美术馆，上海的美术馆如何跟上海这个城市联系起来，跟上海的历史结合起来，跟上海的文化建设结合起来，这种结合不是说我做一个宣传员或者形象代言人，而是我的一些文化产品的生产、服务、推广、宣传，通过这些活动能够推动上海的城市文化建设，能充实上海的城市精神和城市品格，能赋能上海整个城市的发展，这是我应该承担的社会责任和历史使命，我把这个作为我的一个很重要的目标，有目标以后我再去寻找途径，而不是埋头去做而不知道目的在哪里，这是完全不一样的。所以从这个角度出发，我对我们整个馆要做哪些事，特别是我们的核心业务——展览，做哪些，怎么做，要达到什么目的，总的要有一个思路。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中华艺术宫（上海美术馆）负责人在馆内导览</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「历史的星空——二十世纪前期海派绘画研究展」现场</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「历史的星空——二十世纪前期海派绘画研究展」现场</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：这相当于是对一个美术馆的定位功能等进行一次重新梳理？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>对，重新梳理，这个梳理的前提是在于我要找到美术馆的定位，前面说了学术定位也好，社会定位也好，找准定位，社会定位就是我要做社会美育，要做城市文化的助推器，或者是城市文化建设的动力源，城市精神的推动和充实者。在学术属性、学术立场上，要做一个真正意义上的艺术博物馆，所以对整个展览体系进行重新思考，把它切成两大块，第一块是常设展，第二块是临展。常设展有一个基本的出发点，上海美术馆跟上海城市的关系，从这个角度出发要重新梳理常设展，以前做过常设展，最早是「海上升明月」，关于海派美术的梳理，我记得当时展了大概 500 件左右，我也参与了策展，但这个不可持续，因为我们馆藏的海派艺术品不多的，很多是兄弟单位借的，借总归要还的，不长久，它其实是一个时间拉长的临展，不是真正意义的常设展。从今天讲当时对海派的形成发展也进行了一些粗浅的梳理，面上的梳理，但没有深入挖掘其中很多社会原因、艺术原因和其他原因，也没有对整个海派队伍进行仔细的画像，当然它有它当年的价值。后来，因为其他单位的藏品还掉以后，这个展览就非常单薄，我们一直在做这样的展览，但其实它失去了全面性和代表性以后，它对海派的意义就不大，人们看到的可能是一些碎片化，不成体系的海派作品放在那里。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梳理「海派」演变时间轴</p><p></p><p>所以我说，我们还是要根据自己的馆藏资源来重新挑选，怎么样做一个真正意义上的常设展，而这个常设展对上海文化是有呼应，是有关系的。因为这些年，我们一直参与的关于上海题材的主题创作，绝大多数作品都收藏在我们馆里，我以此为基础梳理出，可以追溯到上海最早的文明遗迹，崧泽和福泉山文化，这个文化遗迹可以追溯到公元前五六千年，一直到青龙镇、上海开埠，到解放，一直到现在正在推动的「海上风华」的创作，就最近十年上海的最新建设成就，所以它是整个上海的历史回顾，我可以用将近两百幅作品把它呈现出来。现在我在楼上 49 米和 41 米两个层面做了「美术作品中的上海」展览，你看这个展览就可以了解上海的历史，比较完整，比较全面，比较系统的呈现，这是我作为上海美术馆对上海文化的一种责任，这是常设展。</p><p>另外是临展，临展可以由丰富多彩的内容和样式，不同的主题都可以，但总的基调是，比如最近五到十年我是做海派主题研究，我把临展做成一个系列，保持它一定时间的延续性和研究的深入性，比如去年年底做了一个「历史的星空」，20 世纪前期海派的研究，对海派本身的一些挖掘和研究。今年是跟海派与京津画派的比较研究，明年做海派跟岭南画派的比较研究，我通过中国近现代美术史上最有影响力的三大流派的比较研究，可以看出海派美术在近现代的发展以及它的影响，在中国美术史上特别是近代美术史上的定位。同时这种影响还扩展到中国近现代文化艺术的方方面面，海派是非常重要的一个策源地，它是传统文化向近现代文化转型的转折点，这是一个非常关键的文化现象。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「何谓海派」艺术系列大展之「历史的星辰——近现代海派书法大展」</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：其实按照您的思路，现在可以做很多了。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>今年又做一个「何谓海派」系列大展中的海派书法梳理，明年如果条件成熟，准备做海派的篆刻梳理，不成熟就后年做，这是从狭义的海派到广义的海派，接下来依此类推我还可以做海派其他画种的梳理。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：对，海派其实可以说是近现代中国的一个文化现象，梳理海派，包括海派与浙江的关系，与苏州扬州的关系，都有很多话题。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>从海派出发，我们可以生发出很多话题，一年一年的做。因为像刚才说的，上海是中国近现代美术的策源地、摇篮，很多近现代美术的现象，美术的流派，美术的大师，都可以追溯到海派。对海派的研究就突出上海的文化艺术对全国的影响，我们的优势在于上海在文化转型期，起到了一个先行者和排头兵的作用。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：关于海派艺术的展览，其实这些年上海一直在做，但中华艺术宫从去年开始的「历史的星空」「何谓海派」，真正从学术上进行深入的梳理，包括将要进行的海派与京津画派的联合呈现，这些展览在过去上海的美术馆展览史上，可以说是很少的。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>其实做海派的展览有很多，以前我们也做过，各地也在做，最近我看外地很多地方也在做海派。我们今天做海派，会采取不一样的方式。今天做美术展览不仅仅是用美术来看美术，不仅仅是从绘画看绘画，而是跳出这个圈子，我们尝试从各种不同的新角度来重新审视海派艺术，剖析其特点、体征等与众不同的地方，以及对于城市、文化的影响，我们尝试从艺术社会学、艺术经济学、艺术历史学，与市场结合起来，既有宏观的视野，又有非常具体的切入点，因为它本身就是生活一部分，就是生活的原形我们还原而已，这些策划与呈现构成了我们对海派的新看法。同时，我说我们每一个展览都要产生一种新的观点，这种观点能够高度概括展览主题，以及这个展览对当今的意义，因为我们做海派不仅仅是回顾历史，同时是总结，总结出的东西还能对今天有启发。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：比如具体就绘画而言，看了一些民国时期的作品，发现前人走过的路我们现在还在走。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔</strong>：包括京津画派和海派的比较研究，当年他们面对的形势归结起来也是中西文化的碰撞问题，这个问题今天还没有完全解决，只不过在不同的历史阶段反映出的样式是不一样的。当年那些艺术家是怎么思考、怎么应对的，这都对我们非常有启发，海派有海派的应对方式，京津有京津派的应对方式，都不一样，我们看一看他们应对采取的行动或者得出观点的逻辑起点在哪里，他们的轨迹是怎样，原因是怎样，如何推理出来的，这些对我们今天如何应对中西文化的碰撞，其实是很有启发的。我说我们做这个展览，不仅仅是做一个回顾的历史，也是对当下有一定的帮助。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「居然水中间——近代以来的江南景观美术作品展」展览现场</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：我感觉做这个展览一定会遇到很多困难，除了学术梳理，还有因为上海美术馆的馆藏毕竟不足以支撑这样的思考，办这样的展览，从藏品、学术策划、学术发掘和社会推广方面，您觉得有困难吗？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>其实困难是非常多的，一是本馆藏品单薄，二是研究力量，仅仅靠一个美术馆是肯定不行的，所以我们要实行「大美术馆」计划，我们要把上海市属国有的各家美术馆联合起来，做成「美术航母」，目的无非是更好的整合资源，为大展打好基础，我们也是一种新的办馆思路，不仅仅是依靠美术馆自己的资源，也不仅仅是依靠美术圈资源，我们依靠更多的社会力量，我们联合跨界的各界专家共同做好美术馆事业，大家献计献策、群策群力。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/573.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「历史的星空——二十世纪前期海派绘画研究展」现场</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：您觉得中华艺术宫（上海美术馆）的学术、资源调配、创作如何为「大美术馆」服务呢？特别是学术引领这一块，包括馆里的学术力量建设怎么样？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>从目前情况来看，我刚才说的仅仅依靠本馆的力量是远远不够，我们主要还是借用社会力量，一是内部培养和引进人才相结合，二是自我挖潜和借用外脑相结合，两个相结合。我们说今天做一个美术展览，不仅仅是做一个美术作品的展览，更是一个新的文化产品的创作过程。我把策展团队看作是主创团队，我们是来创造文化产品，而不是简单的把美术作品收集起来，按顺序排出来就完事了，我们要讲道理，要有学术研究，要有学术观点，怎么样把这个观点说给老百姓听，说给老百姓听的过程就是一个社会美育的过程、城市美育的过程，当中还要结合公共教育活动，结合其他各种各样类型的推广、宣传，包括一些文创产品的开发，通过另外一种商业渠道来推广展览的影响，方方面面要考虑。我们现在非常缺专业人才，以及复合性人才，我们目前阶段除了依靠本馆的力量以外，还是比较倚重社会力量，比较倚重美术馆之外的各位专家共同来协作，共同推动这件事。一个美术馆如果仅仅靠自己想做大，这是很难的，大家一起来做，才有可能做大做强，我们现在一直在谋求跟其他跨界机构，特别是一些高新技术的单位、企业或者是研发机构联系，一方面是加强主创能力，另一方面加强传播的渠道和力量，全方位的。以前我们说酒香不怕巷子深，现在观念完全不一样了，酒香还要大声吆喝，这个吆喝还要借助一些新的手段和工具，墨守成规肯定不行。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/574.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「小人书大智绘——贺友直百年诞辰纪念展」，中华艺术宫（上海美术馆）联合澎湃新闻举办</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：这些年，其实上海的美术馆、博物馆是很内卷的，建了很多新的美术馆，包括民营美术馆，以引进西方名作展而言，上海博物馆一直在做，而现在民办的东一美术馆以及一些区级美术馆也一直在进行引进国外名作展览的策划，比如浦东美术馆与西岸美术馆。另一方面，我们看中华艺术宫不急不燥地在策划一系列与上海结合的深度与学术展，比如去年的贺友直系列展览，与海派艺术相关的大型系列策划等，与引进的西方名作展的美术馆相比，您作为馆长，怎么看？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>其实这就关系到美术馆的定立问题，如果一个美术馆把自己定位为一个美术场馆的话，现在时兴什么，或者将来什么内容会时髦就赶紧去做，做得好一点的，是有一些前瞻性的，比如预计到明年可能流行什么，我赶紧去做，做得差一点，人家做什么我就跟着做，这也是一个办法。但作为上海美术馆来讲，定力很重要，这个定力来源于哪里？当然来源于自己的自信，关键是对美术馆本身的定位和立场的把握，你有自己的定位和立场，根本不在乎外面怎么样，比如疫情结束开放以后，特别是上海博物馆开了一个风气，引进了「从波提切利到梵高」大展，其后上海的不少美术馆都在引进大展，而且引进的大展都不错的，其实我们也接到一些意向，但我们非常谨慎，我还是要看这个展览的质量是否符合我馆的定位，是否符合我展览总体的规划。</p><p>对于外展，我们当然也可以做，但也可以不做，为什么？因为我有自己的拳头产品，我有自己想要做的我认为对社会美育很重要的事，一个是海派美术的挖掘，我正在进行当中，我不能打乱自己的节奏，不能因为赶时髦弄乱自己的脚步。第二个，我有自己的安排，我们其实在某种程度上要搞错位竞争，现在上海注册过的美术馆有 100 家左右，很多是同质的，大家都在同样的道路上竞争，所以我说我要从自身的立场和特点出发，我自己最有优势和资源的地方在哪里，我就立定脚跟在这里，所以我为什么一直强调要有自己的立场，要有自己的定位，这就是定力，讲绝对一点，我可以以不变应万变，当然这个「不变」是相对的，我其实也在「变」当中，但我们有定立，就可以完全从容地应对。大家都在做引进展，我做了一个中外艺术家的双个展，一个外国艺术家和一个中国艺术家，我拿出两个对称的展厅，面对面完全对称，完全一样大小的，大家在同一个绘画语言中探索，你探索你的，我探索我的，大家通过这样一个对比来看，我把它做成一个系列，每年都选两个艺术家，一个中国艺术家、一个外国艺术家，我不是单纯引进，我是说中外文明的相互交流和互鉴当中来树立我们的文化自信。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「同行：版画的研究与探索——英格里德·勒登特、卢治平双个展」现场</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：所以说中华艺术宫（上海美术馆）更多的还是侧重一些与上海海派艺术相结合的以及学术思考性的策划。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>对，所以我说我们如果有了立场就不怕。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：现在看，无论是去年的海派系列、贺友直纪念展，还是今年几个新展，影响都是非常好的。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>影响是从两个方面，一是展览本身的质量，二是做了其他美术馆没法做也做不了、没做过的事。像「何谓海派」大展，我们的策展团队分析了将近 1500 人的海派画家队伍情况，并撰写了 10 多万字的研究论文。因此，这不仅是一个绘画作品展览，从某种意义上说，它更接近于一个海派历史文献展。展览一共分为 6 个板块：「错综杂糅的海派源流」「海纳百川的画家队伍」「多维探索的艺术实践」「和而不同的社团组织」「繁盛多元的艺术市场」和「历久不衰的后续影响」。虽然展览本身是在扎实的学术研究基础上形成的，但展陈敍述并不只有学术语言，我们采用深入浅出的展览方式来吸引普通观众。用一句话来说，想了解真正的海派绘画究竟是什么样子，来看这场展览就知道了。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/577.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「素人策展计划（第一季）」展览</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：「何谓海派」的学术深度确实有很大的开拓，又想起前不久策划的「素人策展」，也很有意思。当然从产品本身来讲，不是靠明星展品，这个思路我觉得很有意思，当然也不一定非要说很高大的话题，它最大的特点是接地气，而且是让人耳目一新，让张三李四都会有一些共鸣之处。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>其实这个展览一开出来，就有很多人找我了。能不能成一个展，这个效果就出来了嘛。我们希望通过这一展览，让渡美术馆的策展权利，聆听、了解普通人对于艺术的观点和想法，让百姓发声，让普通人主导策展，让大众都意识到，艺术不需要一味的仰望，每个人都拥有对于艺术作品的解释权，真正做到让艺术为人民服务。</p><p>当然，可以把这个展览拔高，说我们要做人民的美术馆，因为这个时间段也非常巧，今年 5 月份正好习总书记给中国美术馆回了一封信，强调要坚持人民至上办馆理念。我们 7 月份做了这个展览，这当然是往高了说。其实，还是回到我们最早对美术馆的定位问题，我们美术馆做展览、做研究，到底是为什么，原来最早在艺术博物馆之前，其实是皇家贵族、收藏家自己玩的东西，不对外开放的，艺术类的博物馆叫艺术博物馆，博物馆是什么意思？就是开门让老百姓共同享受文化艺术的产品，所以它的公共性、教育性、支持传播的意义，这个是它的立身之本。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/594.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「素人策展计划」中素人策展人挑出的版画组图</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：像您刚才讲中国最早的美术馆是教育部主管的，回到教育的话题，而不是单纯的展览，展览也是为教育服务的。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>对，我把前面的展览和现在的展览连起来，我说一个比较夸张的事，叫顶天立地，上可以到学术高度的天花板，下可以接到普通老百姓的地气，用一个形象的比喻，我们要做这种事。而且顶天，大家可能想得比较多，我看现在很多博物馆、艺术馆做美术展览，做的都非常有学术性、艺术性，做得非常好，至于这个展览怎么接地气，怎么把你的学术观点、想法、思考、最新的成果，把它告诉老百姓，真正能让老百姓接受，提高他的审美能力，用什么途径？这个里面有一个非常重要的前提，你知道老百姓在想什么，你知道老百姓是怎么看艺术作品的，你不能口口声声说我做人民的美术馆，做出来之后的展览，老百姓都看不懂，我到美术馆碰到最多的一个问题是，我在展厅里找一个观众，你看了这个作品怎么样？我不懂，你找十个人，至少九个人说我不懂的，你不要问我，我不懂的。为什么？我的理解，他们不是不懂，他们是不敢说，因为认为「你是专业人士，我一讲，你要笑我的。」这里面有一个非常重要的现象是，如果到了一个特定环境以后，且专业氛围非常强以后，观众会把对艺术的认知压抑住的，或者说不由自主的接受策展方的观点。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：其实这里面是一个度的把握，你不能失去专业性和学术性，但是也不能曲高和寡。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>我想做一件事，要把老百姓心里压抑的东西释放出来，现代意义上的艺术品，特别是在美术馆展出的艺术品，本身就应该是公共性的，每个人都可以欣赏，同时每个人都可以发表自己的认识，这是你的权利，但我们往往把这个权利屏蔽或者压抑掉了，不是说不许讲话，因为他进了这个场所，他就不敢说了，你讲什么，他只能接受什么。</p><p>后现代艺术家说「人人都是艺术家。」当然，这个有点绝对，我想说的是其实人人都对艺术有自己的鉴赏力、判断力和自己的认识，这种认识往往在专业人士和专业场合里把压抑掉，被抹掉，被忽视了，我们真正要为人民服务的话，你一定要了解这个东西，你完全不了解的东西，还是自以为是的，一厢情愿的给人家提供文化产品，说文化惠民，老百姓接受吗？你不知道的，所以要换位思考的。换位思考的前提是什么？你自己做老百姓，或者让老百姓告诉你他真正的想法，我们做这个展览就是让老百姓告诉你，他们是怎么看艺术的，而且我相信这些看法会影响到以后艺术的发展。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：有没有想把它成为一个连续的品牌？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>每年做一季，我们会在适当的时候向全社会征集策展方案。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：但是形式多样，主要是针对我们的馆藏来策展。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔</strong>：对。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：这个展览会有非常大的变化趋势。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>对，未来是不可预料的，但总的方向是老百姓通过艺术作品讲述自己真实的经历，真实的情感，真实的想法，真实的理想。我其实很希望艺术家都来看看这样的展览，包括我们一些展品的作者，我也让他们来看看，你来看看那些素人策展人对你的展品是怎么解读的。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/595.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「素人策展计划」中，丁乙的作品（右）与剪纸艺术</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：我印象中展厅中有一处把丁乙的当代艺术作品和剪纸放在一起。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔</strong>：非常好的展览效果，我给你讲一个细节，这两件作品原来是放在不同的板块，我一看，说放在一起，其实艺术到了一定程度都是相通的，什么民间艺术、当代艺术。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：您刚才提到教育的话题，除了正常的美术馆的教育之外，在公共教育这一块，中华艺术宫（上海美术馆）还有没有一些创新的举措和新的想法？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔</strong>：我们通常做法是一个展览展示，讲座，一些宣传品，最近比较热闹的比如做个导赏，做个视频推广或者 H5 的推广等等，我们还是在探索新的途径，特别是如果立足于艺术博物馆的话，我觉得我们还是回到社会美育，基于两点考虑，一是美术馆的展览有特殊的环境，它有原作挂在墙上，我们要真正了解它的真谛或者本身的魅力，一定要到现场来，这是最基本的一个看法。所以我说，我们要加强在这方面的引导，虽然现在很多手段可以丰富多彩，因为技术手段，让你不在现场也像在现场一样，但是面对屏幕和面对原作是完全不一样的，所以今年上半年做了一个非常重要的事，和虹口区教委合作把虹口区所有中小学生在就读期间，每个人至少来一次美术馆现场上美术课，到美术馆现场上课，让他们面对原作上美术课，亲身感受，跟大师原作近距离的互动过程。不光能学到美术知识，同时还可以学到美术馆参观礼仪，不同社交场合的礼仪要求，也就是说除了学知识以外，还可以学做人，和社会怎么样相处。还从美术课扩展到思政课，有很多主题性创作的作品，比如我们美术作品中的上海，很多主题性非常强的，完全可以做思政课。还有历史课，用现在时髦的话叫沉浸式教育，我们用光影、电脑技术营造出一个沉浸式，其实我们美术馆现场的观展课、现场课，本身就是沉浸式的，它是一个真实的沉浸式场景的体验，这种体验对很多小朋友对美的认识，对美术的兴趣，将来有可能会影响他一生。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">贺友直百年诞辰纪念活动的公共教育</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中华艺术宫（上海美术馆）公共教育现场</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：因为您过去在上海中国画院是负责创作，想请您聊一下作为上海国有的重要美术馆，对上海当代美术创作的引导、思考，这方面能发挥什么作用呢？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>说老实话是给我的时间不够。关于对当代上海美术创作研究的一个推动，我举个例子，我们跟上海美协有一个合作，「海平线」展览，做了以后他们组织了一个研讨会，请了很多专家，把作者都叫过来，专家发言完就结束了，我说不对啊，这个展览的主角都是坐在最边上的年轻画家，他们根本没有发言机会的，我要听他们讲，我说你给我另外拉一个会，然后就专门组织了一个青年画家的会议。我本来想做，但是没时间做了，我想要对上海青年的艺术创作做一个梳理，我要做几方面的工作。一是他这些创作力量、研究力量，团结在上海美术馆周围，让他们为美术馆提供作品、提供研究，让他们出力，给他们搭建一个平台，给他们创造机会，我甚至有一个想法，我不仅仅是本馆来做他们的展览，还带着他们的展览到全国各地的美术馆，到全世界的美术馆巡展，前一段时间不是一直做引进展嘛，我就一直说能不能把年轻人的作品送出去，我是逆向思维，不要纯粹做引进展。一个是同行相互交流，二是送出去，把我们认为好的艺术作品送出去，这是我想做的，但没时间做的。</p><p>第二个非常重要的，年轻画家里面发掘什么，能够面对未来的艺术创作，就是拿新的材料，新的媒介来创作的。因为上海市文旅局布置一个元宇宙的行动计划，我们这次接触了很多高科技的，特别是搞虚拟的，AI、GC、AR 这一类东西，他们更多的是想借助技术手段增加一个展览的方式、宣看的途径，我考虑更多的是怎么样把上海年轻的创作力量引进来，用他们最新的成果或者新的媒介来创作，这些技术的东西来激发艺术原创力，艺术和技术怎么样完美结合，这是我要考虑的，这是我下一步要做的，但不知道有没有时间。我是希望，即使我退下来以后，也希望美术馆能继续做这些事。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第十九届海平线绘画雕塑联展，展览现场</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：从疫情那年开始，整个把这个基础又重新梳理了，这个是很重要的，从上海美术发展史上来讲也是很重要的。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>对，我现在只做了前面几步，在理顺，其实后来也是蛮重要的，把上海的美术力量怎么整合起来，怎么样充分发挥上海的优势，上海的优势在哪里？一是资源整合的优势，二是改革开放的创新优势，它跟新技术结合的优势，我们要结合起来做成上海样本——美术的中国式现代化的上海样本，我想做这个，它是对过去的梳理，对现在的启发，对未来的前瞻，怎么样激发上海的原创力，怎么样培养一批人才，怎么样助力上海国际文化大都市的建设。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：谈到这些，中华艺术宫（上海美术馆）毫无疑问是承担更多一些。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>当然，这是们应该带头做的。</p><p><strong>澎湃新闻：还有美术馆的对外交流，引进展，走出去，馆馆交流，与国外的交流。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>很多引进展，他们给我的很多方案都被我否定掉了，我有我的要求，我要好的展览，要有代表性的，要对今天的艺术创作有启发的。有的纯粹是拉了个名头，乱七八糟弄一堆画，没有代表性的我不要，还有什么光影，我说不要，你们到别的馆做吧，我说美术馆还是要坚定自己的立场，还是要有取舍，不能随便做，说现在流行什么就做什么，那肯定做不好的。<strong>&nbsp;</strong></p><p><strong>澎湃新闻：下一步，今年底或者明年初，中华艺术宫（上海美术馆）还有什么比较大的筹划？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>今年年底到明年年初，是有大的动作，因为明年是中法文化年，中法文化交流上做点事。第一是策划林风眠和吴冠中的专题大展，他们都是留法的。另外是策划贺慕群的展，也是留法的。我们按照我们自己的思路做引进展，不是人家现成的拿过来。比如说，日本有一个美术馆收藏有很多浮世绘，但要让我们来挑。浮世绘是西方近现代艺术取得突破的一个非常重要的借鉴元素，后印象派就是从浮世绘受到启发往前又推了一步，但，浮世绘是受谁启发的呢。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：中国明清的版画。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>所以我把这一条艺术线索理出来，我们说展浮世绘，不是为了展浮世绘，而是为了把美术传播的线索、历史，呈现出来。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：这个倒没人做过，如果你把日本的浮世绘和中国桃花坞、明清版画，后面再放一些梵高画浮世绘的，把这些原作也拿过来，这个母体太厉害了。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>我来做，我就没时间，可能要花两三年时间才能做完，但我是非常想做的，明年我们会做一个展览，主题是一带一路，「版画丝路」，我们做一个国际版画展，原来有一个品牌叫「上海国际版画展」，很多年前了，我们现在想把它重新捡起来，做成双年展，今年应合「一带一路」提出十周年，一带一路里面，我要给他们布置任务了，因为浮世绘就是版画，把线索理出来，作为一个文献部分，因为版画展，我们还是展当代版画作品，但要把版画沿着丝绸之路向东是日本，向西到西亚、欧洲，两条路都梳理出来，把源头集中到中国，这就是我在做引进展也好，中外交流展也好，我始终突出的一个中心，就是中国文化艺术对世界艺术的贡献。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/579.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「艺术百年·光风霁月——上海近现代美术作品展」展厅现场</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/580.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中华艺术宫为「艺术百年·光风霁月——上海近现代美术作品展」搭建的石库门建筑模型</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：去年中华艺术宫（上海美术馆）梳理海派艺术的系列展有「历史的星空」、「何谓海派」等，海派与京津画派的对比展正在紧锣密鼓地筹备，明年是准备对海派与岭南画派做一个对比展吗？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>对。 海派与京津画派的对比展筹备了很长时间，准备在 12 月份推出。</p><p><strong>澎湃新闻：这个对比展品牌可以一直持续下去做。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔</strong>：要做下去，所以我们从去年开始，新创了两个品牌：「何谓海派」、「海上观潮」。我们观察全国的美术风云，观察世界的艺术潮流，我们有自己的立场，我们是站在海上看的，我不是浮在上面看或者其他角度看，我是有立场，有支点、有立脚点的看，所以两大系列。中华艺术宫（上海美术馆）参与了近年来上海组织的每一次大型主题性创作项目，构成了一个上海城市历史文脉的艺术纪录。我们今年七月推出「美术作品中的上海」常设展，可以从中看到上海从数千年前福泉山、崧泽的文明遗存，一直到近十年来翻天覆地的巨大的建设新成就。这是一部描绘上海历史的艺术画卷。通过展陈，每一个观众都能够感受到上海的历史脉络、社会变革、时代潮流以及近十年来的巨大的成就，并且在上海的历史发展中，看到中华优秀文化历久弥新的强大生命力以及中国式现代化的巨大成就。</p><p><strong>澎湃新闻：典藏，也是美术博物馆一个很重要的职能，请您聊一聊，怎么以典藏为突破口，为下一个上海美术馆的百年提供丰富的宝藏。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>典藏是非常重要的，但现在做不了，因为缺少资金，所以想法再多也没用。典藏我想过的，我其实要加强三方面的收藏，第一是海派收藏，我们海派收藏是最薄弱的，收藏虽然已经达到将近两万件了，但是没有系统性，有人愿意捐给我们就收一批，主动的收集比较少。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：中华艺术宫（上海美术馆）的收藏经费有多少？&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔</strong>：我们这些年的收藏主要靠捐赠，捐赠就是碰到什么是什么，没有主动的谋划，没有系列。所以我说，从明年开始，要有系统的收藏，三大部分，第一是海派代表艺术家的作品，代表作不一定收藏得到，但代表艺术家的作品，至少每个人都要有吧，第二是现在上海最有名的艺术家，总归要收藏吧。第三是当代青年艺术的作品，也要收藏。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：而且不光是海派，上海的视野一直是全国性的，国内一些大的画家都要收藏。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔</strong>：国际国内我都要收藏的，但是我现在不能想那么多的，因为缺少资金，但我想力所能及的范围里，眼下最需要补充的是我前面说的三大部分，这三大部分如果能够稳定的收藏，我再考虑其他国外的，外地的。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/567.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中华艺术宫（上海美术馆）馆内</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/171/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中华艺术宫（上海美术馆）2023 年 11 月 18 日开幕的「城市·人物」全国高校人物画展</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：一步一个台阶来，已经很不容易了，您刚调到中华艺术宫（上海美术馆）是疫情开始阶段，那时候好象很多美术馆开放也是断断续续的。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔</strong>：对，那时候比较痛苦了，但也是一个思考期，所以有时候坏事好事讲不清楚。&nbsp;</p><p><strong>澎湃新闻：不管怎么说，这两年上海美术馆的策展，无论是学术性，还是策展方面，都是有较大变化的。&nbsp;</strong></p><p><strong>陈翔：</strong>如果没有学术性，美术馆的影响力也做不大，学术性肯定是一个引领。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25364326</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25364326</link>
            <author>
                <![CDATA[顾村言，徐明徽]]>
            </author>
            <category>中华艺术宫馆长陈翔</category>
            <category>中华艺术宫（上海美术馆）</category>
            <category>馆长对话</category>
            <category>海派书画</category>
            <category>上海美术馆</category>
            <category>何谓海派</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/487.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/172/490.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不是板上钉钉！如果董事会下台，奥特曼或愿重返 OpenAI]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>OpenAI 创始人山姆·奥特曼（Sam Altman）在遭到解雇后出人意料地转投微软，这并不是板上钉钉的事。</p><p>多位消息人士告诉 The Verge，如果解雇他的其余董事会成员下台，奥特曼和联合创始人格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）仍然愿意重返 OpenAI。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/390.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">OpenAI 首席科学家苏茨克维在社交媒体上表示对罢免创始人山姆·奥特曼感到遗憾后，奥特曼回复了 3 颗心。</p><p></p><p>当地时间 11 月 20 日晚，微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）出现在 CNBC 和彭博社的电视节目中。当被询问奥特曼是否会成为微软员工以及 700 名 OpenAI 员工是否会加入微软时，纳德拉仅表示「这由 OpenAI 董事会、管理层和员工选择」。他随后表示，微软选择与 OpenAI 合作，显然这取决于 OpenAI 的人员是留在那里还是来到微软，所以他对这两种选择都持开放态度。</p><p>当被问及微软是否需要在 OpenAI 董事会中占有一席之地时，纳德拉表示，「很明显，治理方面必须做出一些改变——我们将就此与他们的董事会进行良好的对话，并随着情况的发展逐步解决这个问题。」在彭博社的电视节目上，纳德拉告诉记者，「意外是不好的」，微软肯定会希望进行一些治理变革。</p><p>当记者直接问明天 OpenAI 的首席执行官是谁时，纳德拉只是笑了笑，说「我会把这个问题留给 OpenAI 及其董事会」。</p><p>目前，几乎所有 OpenAI 员工都承诺离职，包括董事会成员兼首席科学家伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever），他被认为领导了罢免奥特曼的最初行动。苏茨克维还在社交媒体上表示：「我对自己参与董事会的行动深感遗憾。我从来没有想过要伤害 OpenAl。我热爱我们共同建立的一切，我将尽一切努力让公司重新团结起来。」</p><p>奥特曼在 X 上发帖称，「我们都会以某种方式共同努力」，这意味着战斗仍在继续。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/327.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奥特曼在 X 上发帖称，「我们都会以某种方式共同努力。」</p><p></p><p>董事会面临的压力比以往任何时候都大。董事会中剩下的反对奥特曼的人包括 Quora 首席执行官亚当·德安吉洛（Adam D’Angelo）、前 GeoSim Systems 首席执行官塔莎·麦考利（Tasha McCauley）和乔治城安全与新兴技术中心战略总监海伦·托纳（Helen Toner）。</p><p>多位直接了解情况的消息人士表示，奥特曼、布罗克曼和该公司的投资者仍在努力为董事会找到体面的退出方式。消息人士将微软的招聘公告描述为「保持模式（holding pattern）」，在航空领域，意味着等待着陆许可的飞机所保持的飞行路线。微软需要在周一股市开盘前解决危机。</p><p>11 月 17 日奥特曼突然被解雇后，与董事会就可能让他回归的谈判陷入僵局。当 OpenAI 的管理团队和投资者正在为奥特曼的回归努力时，董事会也在悄悄地进行自己的首席执行官搜寻。当地时间 11 月 19 日晚些时候，董事会宣布 Twitch 联合创始人埃米特·谢尔（Emmett Shear）将担任首席执行官。</p><p>自 17 日以来，OpenAI 内部一直存在不间断的权力斗争，几乎所有员工都反对目前由 3 人组成的董事会。据一位知情人士透露，该公司旧金山总部的员工拒绝参加 19 日与新任首席执行官谢尔举行的紧急全体会议，他们对 OpenAI Slack 上的公告做出了代表脏话的表情符号回应。</p><p>20 日，OpenAI 员工开始在社交媒体上发帖称，他们将继续为 OpenAI 开发人员提供服务并保持服务稳定性，这样做是为了确保公司在董事会被迫辞职时不会完全崩溃。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/396.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">OpenAI 员工在 X 上发布同一句话：没有其员工 OpenAI 啥都不是。奥特曼一一转发并回复心的表情符号。</p><p></p><p>据知情人士透露，谢尔迄今为止没有获得董事会解雇奥特曼的详细理由的书面文件，该文件也没有与公司投资者分享。他在给员工的一份说明中表示，他的首要任务是「聘请一名独立调查员，深入调查目前为止的整个过程，并生成一份完整的报告。」</p><p>目前还不清楚，奥特曼带着超过 700 名 OpenAI 前员工加入微软，如何才能确保 OpenAI 继续蓬勃发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:49:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370026</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370026</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/340.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370026_2023112108500566650f-9771-4468-ba31-35926be17576.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>山姆·奥特曼</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/340.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/341.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被三星电子踢出供应链？京东方：不实，供货计划依然有序推进中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>三星电子已经把京东方从供应链中剔除？</p><p>11 月 20 日，京东方（000725）对澎湃新闻记者独家回应称，近日关于京东方与三星合作问题的传闻，为韩媒根据不实信息断章取义的报道。京东方与全球品牌合作伙伴的供货仍按目前的计划有序推进中。</p><p>此前，据 Businesskorea 报道称，三星电子与京东方的合作似乎已经走向了尽头，三星电子已经将京东方从其供应链中剔除。京东方是三星的&nbsp;LCD（液晶）面板供应商，曾在 2023 年第一季度为三星提供了 10% 的电视面板。</p><p>「京东方始终坚持长期主义，致力于构建以良性竞合关系为基础的、可持续发展的产业生态。谣言止于智者，未来京东方将继续与国内外品牌客户携手，持续深化合作，为消费者带来更高品质的产品和服务。」京东方向澎湃新闻记者表示，作为全球半导体显示产业龙头企业，京东方液晶显示屏出货量连续多年位列全球第一，战略合作伙伴已覆盖众多国内外头部智能终端品牌。</p><p>随着三星电子从液晶面板产业战略性退出，其主要液晶面板采购都来自中国大陆市场。据韩国金融监督院 9 月初的电子披露系统显示，今年上半年，三星电子向中国企业支付了总计 1.9521 万亿韩元（约合人民币 108 亿元）的金额，用于购买电视和显示器的液晶显示面板。</p><p>据市场研究机构 Omdia 的数据显示，2022 年，中国工厂为三星提供了液晶电视面板的 52%，而今年这一比例有可能会提升至 60%。</p><p>韩媒报道所谓「三星和京东方终止合作」的缘由之一是，两家公司正在 OLED 面板领域展开激烈竞争。在 OLED 领域，三星电子是全球龙头企业，但以京东方为首的中国企业 OLED 厂商市场份额不断扩大，让三星电子感到危机。</p><p>据市场研究公司 Stone Partners 9 月 30 日统计，第三季度全球智能手机柔性 OLED 面板出货量为 1.15 亿台。三星占据 47.8% 的市场份额。Stone Partners 表示，三星显示器保持了行业第一的地位，但市场份额连续四个季度低于 50%。这是因为苹果继续追求 LG Display 和京东方的双线化，以及中国智能手机公司正在增加对本土化柔性 OLED 面板的采购。京东方第三季度柔性 OLED 出货量份额为 20.1% ，比去年同期（17.6%）要大。</p><p>京东方作为本土 OLED 屏幕龙头，近年非常积极拓展手机市场，荣耀、OPPO、vivo 等国内外一线手机企业都是京东方的客户，与三星在 OLED 面板市场竞争激烈的竞争。有第三方市场报告预测，2023 年京东方柔性 OLED 面板市场的市占率将继续保持国内第一，全球第二。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:48:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370005</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370005</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/307.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370005_202311210849f867783d-6a4e-46df-b0d5-0d0201dab685.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲]]>
            </author>
            <category>京东方</category>
            <category>三星电子</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/307.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/308.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[743 人联名，政变者倒戈！超 95%OpenAI 员工逼宫董事会让奥特曼回归]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在超 95% 员工「逼宫」董事会后，经历了反转再反转的 OpenAI「政变大戏」远未落幕。</p><p>当地时间 11 月 20 日，据外媒报道，在被董事会罢免后似乎要转投微软的 OpenAI 前 CEO 萨姆·奥特曼（Sam Altman）和前总裁格雷格·布洛克曼（Greg Brockman），仍在试图回到公司，尤其在 OpenAI 约 770 人的员工中有至少 743 人写联名信要求现任董事会辞职、让奥特曼和布洛克曼回归后。</p><p>据相关人士透露，支持奥特曼的人以及投资者都在努力为董事会找到一个体面的退出方式，并称微软对奥特曼等人提出的邀请仍处于「等待状态」。</p><p>在 20 日接受外媒采访时，微软 CEO 萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）也表示，自己并不清楚董事会开除奥特曼的具体原因，但无论奥特曼最终选择去哪里，微软都会支持他和团队的工作。如此看来，奥特曼究竟是否会进入微软仍然不是一件 100% 确定的事情。</p><p>不过，纳德拉表示，OpenAI 的管理方式「很明显需要做出一些改变」，并补充称微软「将与 OpenAI 的董事会好好地谈一谈」。</p><p>在 OpenAI 这边，前来担任新 CEO 的埃米特·谢尔（Emmett Shear）也在面对一个非常棘手的状态。据内部人士透露，当谢尔试图召开一次紧急全员会议时，员工们都态度明确地拒绝参加。</p><p>而从 20 日凌晨开始，在 X（原推特）平台上，奥特曼转发了大量 OpenAI 高层写「没有员工的 OpenAI 就什么也不是」的推文。随后，奥特曼又连发两条推文安抚 OpenAI 员工，表示为公司管理团队感到骄傲，以及「我很兴奋，我们都将以某种方式在一起工作」。</p><p>在最新的推文中，奥特曼写道：「萨提亚和我的首要任务依然是确保 OpenAI 能够蓬勃发展。我们致力于为合作伙伴和客户们完整地提供运营连续性。OpenAI 与微软的合作关系使其变得非常可行。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/49.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奥特曼的推文。来源：X</p><p></p><p>而 OpenAI 的另一位核心人物，联合创始人兼首席科学家伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）的动作更让这场大戏的走向成谜。</p><p>苏茨克维不仅在上述联名信中签名，20 号一早，他还在 X 上发文称：「我很后悔自己参与了董事会的行动。我从来没有想过要伤害 OpenAl。我热爱我们共同建立的一切，我将尽一切努力让公司重新团结起来。」</p><p>随后，奥特曼也转发了这条推文，并附上了三个红色爱心符号。在苏茨克维的这条推文下，评论区也是直呼「看不懂」，更有热评吐槽：「建造了 AGI（通用人工智能）的人却无法提前三天预测自己的行为会造成什么。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/50.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苏茨克维的推文。来源：X</p><p></p><p>此前，根据布洛克曼以及一些员工的描述，苏茨克维正是主持了这场「政变」的人，许多分析都以为苏茨克维在公开场合屡次强调的 AI 安全才是让董事会罢免奥特曼的核心问题。而对外界一直保持沉默、只对员工表示「罢免奥特曼是正确决定」的苏茨克维却突然态度大变，让此前所有关于「政变」的理论都开始动摇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:46:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369994</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369994</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/170.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369994_202311210846a81e65b9-223d-425d-8e76-2f573643a65c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>微软</category>
            <category>AI</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/170.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/171.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直击｜4 平米帐篷住 10 人！雨季来临，加沙难民生存状况恶化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>目前加沙地带已进入雨季。当地时间 11 月 19 日，聚集了大量流离失所者的加沙地带汗尤尼斯、代尔拜莱赫等城市下起大雨，这令当地民众的生存状况进一步恶化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 10 月 19 日，加沙地带汗尤尼斯，巴以冲突持续，联合国巴勒斯坦难民救济和工程处为避难的巴勒斯坦民众设立的帐篷。</p><p></p><p>在本轮巴以冲突中，不少加沙地带北部的居民逃到南部，但当地的资源无法满足大量流离失所者的需求，许多人不得不居住在临时搭建的简易帐篷内，他们面对降雨无计可施。</p><p>11 月 19 日，加沙地带城市汗尤尼斯、代尔拜莱赫等地出现强降雨天气，遍布当地街头的简易帐篷在风雨中摇摇欲坠。一位汗尤尼斯的流离失所者表示，一个 4 平米小帐篷里住了 10 个人，雨水流进帐篷，衣物都湿了，自己都不知道孩子晚上睡哪里。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/385.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 19 日，加沙地带代尔拜莱赫，一名巴勒斯坦儿童在帐篷中。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 19 日，加沙地带代尔拜莱赫，一名巴勒斯坦儿童在帐篷中。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 19 日，加沙地带代尔拜莱赫，一名巴勒斯坦儿童在帐篷中。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 19 日，加沙地带代尔拜莱赫，一名巴勒斯坦儿童在帐篷中。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/388.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 19 日，加沙地带代尔拜莱赫，巴勒斯坦儿童在帐篷附近。</p><p></p><p>由于燃料缺乏导致当地污水处理和垃圾处理工作陷入困境。随着加沙地带进入雨季，污水横流可能导致水源性疾病暴发。联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处和世衞组织已多次就此发出警告。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/101.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 19 日，加沙地带代尔拜莱赫，流离失所的巴勒斯坦民众在搭建帐篷应对风雨。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 19 日，加沙地带代尔拜莱赫，巴勒斯坦人在帐篷附近生火取暖。</p><p></p><p>据世衞组织的数据，今年 10 月中旬到 11 月 8 日，加沙地带报告了超 3.3 万例腹泻病例，其中超一半病例是五岁以下儿童。11 月 17 日，加沙地带报告的腹泻病例已超过 4.4 万例，也就是说，仅仅过了不到 10 天就增加了超过 1 万例病例。医疗专家表示，因加沙地带目前的医疗条件和物资供应严重受限，腹泻患者难以得到及时、充分的治疗，普通的腹泻可能会危及患者的生命。</p><p></p><p><span style="color:#999999;"><strong>本文综合央视新闻，图片，澎湃影像</strong></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:45:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25359652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25359652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/62/774.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25359652_202311210845670260da-d208-4292-b4d0-5a8f5030a877.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，薛晶，综合报道]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>加沙地带</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/62/774.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/62/775.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学历也要「查三代」？超六成受访者呼吁破除求职第一学历限制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="536494" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc750cb8d0874e288894ad849cc18df0/hd/946bcb24-9425-4f05-a763-e86000ab3afe-841fcd39-c7f0-0c13-27c4-fee52cce2c55.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231121/bfde6eed51254994aa30ae8e0004279d-20231121065243138-2306922975235533566-c4fbf3a1-1044-4a91-9b65-00d403ca97b9.png" data-duration="03:06" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>近日，有关「第一学历」的话题再次引发热议，尽管教育部曾公开回复，国家教育行政部门相关政策及文件中没有「第一学历」这个概念，但在实际招聘中，把「第一学历」作为评价标准的现象依然存在。如何看待求职中的「第一学历」限制？</p><p>日前，中国青年报社社会调查中心联合问卷网（wenjuan.com）发布的一项有 1000 名受访者参与的调查显示，55.1% 的受访者认为这是高学历人才众多，竞争激烈的结果，45.8% 的受访者觉得这是种「一刀切」的选拔方式，超六成受访者认为需要破除求职中的「第一学历」评价标准。</p><p>参与此次调查的受访者中，在校大学生占 33.9%，职场人士占 63.0%，其他为 3.1%。「第一学历」来自「双一流」高校的占 25.7%，来自非「双一流」一本院校的占 37.2%，来自二本院校的占 22.9%，来自专科院校的占 11.4%，其他为 2.8%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「第一学历」限制为何存在？五成多受访者认为是高学历人才众多、竞争激烈的结果</strong></p><p>95 后胡思亮是北京某「双一流」高校的 2024 届硕士毕业生，最近正忙着求职投简历，「目前收到了几家公司的笔试和面试通知，但大多数简历都石沉大海了。」胡思亮本科毕业于北京一所普通一本高校，提到求职中的「第一学历」话题，他觉得这更像是一个「潜规则」，有的企业不会在招聘中写明对本科院校的要求，但当投递简历或进入面试环节时，面试官的反应会让你意识到自己的「第一学历」不够好，不符合他们的要求，「会打击自信心，觉得被区别对待了。」</p><p>90 后李文青在北京某文化企业从事人力资源管理工作，她介绍，企业在收到简历后，会对求职者进行初步筛选，在校招时，学校和学历是比较重要的筛选指标，有些企业会要求求职者写明各阶段的学历、学校信息，如果不符合要求，就会被筛出去。「一般主要看求职者的最高学历，但如果几个候选者各方面条件都差不多，而招聘的岗位又有限，‘第一学历’也会纳入参考。」</p><p>就读于安徽某「双一流」高校的研二学生张嘉敏，虽然还有一年多才毕业，但她已感到就业压力，正努力丰富自己的实习经验。「现在就业竞争很激烈，我的本科学校是个二本院校，在就业市场没有优势，更要‘笨鸟先飞’。」</p><p>怎样看待求职中的「第一学历」限制？调查显示，55.1% 的受访者认为是高学历人才众多，竞争激烈的结果，45.8% 的受访者觉得这是种「一刀切」的选拔方式，41.1% 的受访者认为这是一种「唯名校」「唯学历」导向，40.3% 的受访者觉得这是就业歧视的表现。其他还有：企业优中选优的需要（36.7%），会造成高考竞争更加激烈（26.4%）。</p><p><strong>「双一流」高校受访者更认同招聘中的「第一学历」筛选标准</strong></p><p>「本科毕业时我也找过工作，但学校知名度不高，许多简历投出去就没有回复了。」在尝试过几份不喜欢的工作后，张嘉敏决定二战考研，并顺利考上了研究生，但她很快发现，自己在就业市场中的竞争力并没有提升很多，在找实习时，曾被面试官问过有关「第一学历」的问题。「刚开始会很不好意思，感觉自己的学校拿不出手，事后觉得这种筛选标准不合理，忽视了个人的努力，但对个人来说，只能适应这种规则。」</p><p>李文青认为，近几年毕业生增多，尤其在大城市，各类人才集聚，企业选择空间比较大，从吸纳人才的角度来说，会更倾向选择名校出身的学生，对求职者的学历、学校要求也「水涨船高」，进而把「第一学历」纳入筛选指标。</p><p>在南京某外企工作的刘文杰，毕业于江苏某「双一流」高校，他觉得把「第一学历」作为筛选标准之一，有合理之处，因为就现实情况来说，一个「第一学历」是普通本科的毕业生和一个来自「双一流」高校的毕业生，同等条件下后者会更有优势。</p><p>调查显示，44.3% 的受访者认为把求职者的「第一学历」作为筛选标准是合理的。交互分析发现，「第一学历」是「双一流」高校的受访者认为合理的比例更高，为 70.8%，来自专科学校的受访者认为合理的比例最低，为 19.3%，两者相差超过五成。另外，也有 26.8% 的受访者认为不合理。</p><p>「从本质上说，用人单位招聘看‘第一学历’，是唯学历、唯名校论的表现。」21 世纪教育研究院院长熊丙奇认为，以「第一学历」作为选人标准是一种粗陋的选才方式，不能为用人单位招聘到真正的高素质人才，也会打击高职专科、普通本科学生的积极性，让他们觉得再怎么努力，也不能扭转「第一学历」劣势，导致部分学生自暴自弃。这也对整个社会的人才观、教育观产生负面影响。</p><p><strong>超六成受访者认为需要破除求职中的「第一学历」评价标准</strong></p><p>在找工作的过程中，胡思亮逐渐意识到，招聘中的筛选「标准」，有些可以通过求职者的努力去达到，比如相关工作技能和工作经验，但作为「出身」的「第一学历」，却很难改变，「希望企业在招聘中能够更加关注求职者的工作技能、学习能力等指标，让大家更公平地参与竞争。」</p><p>调查显示，61.9% 的受访者认为需要破除求职中的「第一学历」评价标准。</p><p>张嘉敏觉得，求职者在就业市场中处于被动地位，很难改变现有的评价标准。「对于求职者来说，只能不断适应各种招聘规则，通过实习实践，提升各类技能，明确求职方向，减轻就业焦虑。」</p><p>熊丙奇认为，破除「第一学历」歧视，除了扭转用人单位「唯名校」的用人导向，还要消除把教育、学校等级化管理、评价的做法，不能人为地把教育、学校分为「三六九等」，同时提高高等学校的办学质量，严格执行培养标准，建立起基于能力的人才评价体系，以及与之对应的人才培养体系，消除「学历泡沫」。</p><p>让求职者不为「第一学历」而扰，60.3% 的受访者认为应建立多元的评价标准，不唯「学历论」，54.2% 的受访者认为要加快建立反对「第一学历歧视」的法律条款，51.6% 的受访者建议高校开展针对性就业指导，提高毕业生竞争力。其他还有：对存在「就业歧视」的企业进行处罚监管（51.5%），求职者做好职业规划，提前谋划职业方向（36.2%）。</p><p><strong>超八成受访者感觉招聘中「第一学历」被过度强调</strong></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京某「双一流」高校硕士应届毕业生胡思亮，目前正在求职。本科毕业于北京一所普通高校的他发现，有的单位在招聘条件中除了对硕士学校作出要求，比如来自「985」「211」高校、「双一流」高校，对本科学历同样会划定标准，如果有一个达不到要求，就没法报名。「除了这种写出来的招聘门槛，有时在面试中也能感受到用人单位对‘第一学历’的要求，但不会明确说出来。」</p><p>95 后张嘉敏本科毕业于江苏一所二本院校，考上了安徽一所「双一流」高校的研究生，目前研二的她已经开始实习，虽然也曾被询问「第一学历」，但她觉得没有给自己造成太大困扰。「如果对方明确了录用要求，而自己又达不到，不会特别失落，不过也许是因为我现在还没有正式找工作，所以没有太大的压力。」</p><p>调查显示，83.3% 的受访者感觉「第一学历」的重要性在招聘中被过度放大了。交互分析发现，「第一学历」是专科院校的受访者对此表示认同的比例更高，为 88.6%，之后是二本院校的受访者（83.4%），来自「双一流」高校的受访者对此认同的比例最低，为 79.8%。</p><p>「企业招聘是各方面综合考量的结果，不仅看学校、学历。」在北京某文化企业从事人力资源管理工作的 90 后李文青说，学校、学历是招聘时的评价标准，但不是唯一标准。当求职者过了简历关，就意味着企业对学校学历、基本技能的认可，求职者与岗位的匹配度、面试表现等会更受重视，所以求职者不必因为「第一学历」不够优秀，而失去求职信心。</p><p>胡思亮觉得，在就业市场中，似乎每个求职者都被依照某些标准划分为了不同等级，不仅看学历专业、与岗位的匹配度，「第一学历」同样是评判标准，这种看「出身」的筛选方式有时让人感到无力，好像之后的努力都没有什么意义。</p><p><strong>调查显示，65.5% 的受访者认为「第一学历」限制的存在让个人更难「逆袭」了。</strong></p><p>张嘉敏觉得，学历的提升让自己有机会来到更大的平台，获得更好的机会，从这个意义上说，自己算是实现了「逆袭」。「每个人对‘逆袭’的标准都不同，比如有人想挣大钱，有人想升职。在我看来，能够比过去有提升，就是‘逆袭’。」张嘉敏觉得，求职中会有各种各样的标准，有时即使学校、学历很好，也可能遇到更优秀的人，所以找到适合自己的、能够发挥自身能力的工作最重要。</p><p>李文青建议，在校生平时多关注招聘信息，留意不同类型企业的招聘条件和需求，及早进行职业规划，遇到心仪的公司可以先投递实习简历，在实习中学习职场技能，提升职场竞争力，弥补其他方面的劣势，从而在求职中获得主动权。</p><p>此次调查的受访者中，「第一学历」来自「双一流」高校的占 25.7%，来自非「双一流」一本院校的占 37.2%，来自二本院校的占 22.9%，来自专科院校的占 11.4%，其他为 2.8%。</p><p>（应受访者要求，胡思亮、张嘉敏为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:20:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369898</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369898</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/537.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369898_202311210821f2faa2cf-8c4f-4d86-bd08-ab19705329d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王志伟、李洁言/中国青年报]]>
            </author>
            <category>第一学历</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/537.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/538.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谢晋诞辰百年丨专访石川：说不完、道不尽的《芙蓉镇》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自上世纪 50 年代登上影坛、拿起导筒，谢晋导演便逐渐为世人和观众所瞩目。1978 年改革开放后，整个 1980 年代可谓他电影创作的黄金时代。他最著名的代表作大多集中于这一时期。其中《天云山传奇》（1981）、《牧马人》（1982）、《芙蓉镇》（1987）被人们称为「反思三部曲」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/42/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉镇》海报</p><p></p><p>「三部曲」同时都关注到了新中国成立后的历次运动，揭示了民族的创痛，展现了底层小人物和知识分子在命运巨大的不公面前忍辱负重、自强不息，同时也展现了他们矢志不渝的爱国主义情怀。由于「三部曲」分别改编自其时著名的小说文本，加之选角独到，摄制精良，更贯穿了导演本人的历史洞见与民族忧思，历来为广大观众所津津乐道。</p><p>三部曲中，《芙蓉镇》作为收尾之作，也以 9.3 的高分（14.48 万人打分）登上了「豆瓣电影 Top250」榜单。这个榜单是根据影迷评分大数据排序而成，代表的是当代中国影迷心目中前 250 部世界最佳电影。围绕这部电影的台前幕后的故事，更是余波悠远，似乎是个说不完的话题。</p><p>值此谢晋导演诞辰 100 周年之际，澎湃新闻记者专访到了上海电影家协会副主席、上海戏剧学院教授石川。年轻时的石川，曾为谢晋担任过 13 年的教学助理。谢晋身后，石川又受家属委托，对他生前遗留下的创作档案、往来信函、手迹、文具，乃至电影道具和生活用品等都做了系统的搜集、整理、展藏和研究，合作主编了 6 卷本《谢晋电影选集》，成了学术界公认的谢晋研究的权威专家。</p><p>今年 6 月 16 日，由石川策展的「赤子之心：谢晋百年诞辰纪念特展」在上海电影博物馆开展。展品无声，岁月如歌，且听他如何讲述《芙蓉镇》的拍摄点滴。</p><p>2022 年 11 月，北京碟影文化推出了 WCL Exclusive 051《芙蓉镇》4K UHD 收藏版蓝光碟套装，里面包含 164 分钟完整版电影正片。这是上影集团在 2018 年谢晋逝世 10 周年时精心推出的 4K 数字修复版。2018 年 6 月曾在上海国际电影节上首映。为此石川还请人重译了全部英文字幕。</p><p>蓝光碟套装还收录了谢晋本人、姜文、刘晓庆、徐松子、祝士彬、张光北等主创人员的访谈视频。也是石川花了两年多时间，对谢晋本人，和一些与谢晋合作过的艺术家逐一采访的结果。目前，这些长达上百小时的访谈素材，存放在南京艺术学院「口述史研究中心」的数据库里，为后人保留下了一段关于《芙蓉镇》，关于谢晋和谢晋电影的珍贵历史记忆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/750.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋导演 80 大寿生日宴上，石川（中）同谢晋、徐大雯夫妇敬酒。</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>【石川口述】</strong></span></p><p><strong>长沙「神仙会」定下编剧、主演</strong></p><p>古华小说《芙蓉镇》是第一届茅盾文学奖的获奖作品，名气特别大，各个地方的电影制片厂都一窝蜂去找他要改编权，搞得作家本人也莫衷一是。最后还是时任文化部副部长陈荒煤拍板：这个戏还是给谢晋拍。一来谢晋擅长拍这种故事；二来他前面的两部片子《天云山传奇》和《牧马人》，都有很好的口碑和社会反响。</p><p>上影厂当时也挺自信。老厂长徐桑楚就说，「我从来不怕跟人争剧本，上影厂有一批响当当的好导演，他们是上影厂的金字招牌。之前《高山下的花环》（1984）也是跟别人抢剧本，我说，只要你们把剧本给上影，我就请谢晋来拍这部戏。」《芙蓉镇》也是这样，古华一听让谢晋来拍，当即就把改编权给上影。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/752.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋（中）与《芙蓉镇》原著作者古华（右）在摄影现场，图片自网络</p><p></p><p>谢晋的编剧老搭档是河南作家李准，但拍完《牧马人》后，李准身体一直不好，谢晋也在找新的编剧。那是 1985 年的夏天，他把当时小说界、批评界比较冒尖的阿城、李陀请到长沙开了个「神仙会」，其实也是想跟当时的前衞文艺思潮进行一场对话。</p><p>谢晋之所以看中阿城，一是喜欢他的小说，《棋王》就不用说了；二是阿城新锐的文学观念，对他有所触动；三是钟惦棐（阿城父亲）是谢晋亦师亦友的老朋友，他曾给谢晋写信，就《芙蓉镇》的改编提出自己看法。</p><p>比如，谢晋向他请教过，小说里王秋赦这个人物，究竟是一种什么人？钟惦棐在回信中一笔点破：他就是个典型的流氓无产者。就像巴尔扎克小说里想要闹革命的流氓无产者，或者鲁迅笔下的阿 Q 一样。他们被压迫、被剥削，也有革命的愿望和冲动。但他们的出发点只是满足他们个人的欲望，他们缺乏无产阶级的纪律性和崇高理想，一方面是支持革命的，但另一方面又在革命中不断放纵自己人性上的恶……钟惦棐的这些分析，对谢晋有非常大的启发，于是他就想请阿城来改编《芙蓉镇》的剧本。</p><p>长沙的这次「神仙会」可谓放言无忌，到会者发言尖锐，他们批评上影厂的片子观念保守，缺乏前衞性……后来会议纪要送回上影厂，当时的厂长吴贻弓看完后哈哈大笑说，这帮人在长沙，吃上影的，喝上影的，还在那儿骂上影……当然，这是玩笑，电影出来后也就成了一段佳话，说明兼听则明、从善如流才能出好作品。</p><p>会后，谢晋请阿城写了一稿剧本，但最后并没有用。「制片人汤丽绚老师曾对我说，如果你看过阿城的本子你就知道，他那个本子根本没法拍！」我没看过阿城的改编本，但我听老人们说，他的本子太过前衞了，恐怕观众接受起来有困难。</p><p>所以谢晋就费了很大劲儿来做修改，才改成现在这个样子。但还是保留了阿城第一编剧的署名。电影剧本不可能按照小说的结构来写，小说太庞大了，最后就保留了原小说的人物框架，就是一女四男，三对夫妻，五组人物关系。最后剧情就围绕这几组人物做展开。这是谢晋最擅长的结构。</p><p>这里面有一些很细腻的处理。比如王秋赦和李国香好上了，有观众就觉得这两个人，一个是「土改根子」、一个是外来的国营饮食店的经理，两人的关系给人感觉脏兮兮的。但事实上，这就是原小说描写的错综复杂的人物关系的一个侧面。为了把这种关系勾勒得更清晰，改编剧本时就预埋下了好些伏笔。</p><p>比如开场，李国香是想巴结粮站站长谷燕山的，在男女问题上态度不够端庄。但她根本看不上王秋赦，甚至打心眼里鄙视他、厌恶他。</p><p>王秋赦来通知李国香去开会，受到冷眼，只好悻悻离去。这个时候，演王秋赦的祝士彬有个下意识的小动作，就是边走边用手在柜枱前的栏杆上一路蹭过去。此刻，他心里的潜台词是，「你不待见我，我就摸你！」一方面，表现了他对眼前这个女人是有欲望的，另一方面，是不是有点像鲁迅笔下阿 Q 的精神胜利法，用一个下意识的小动作，让自己在处于劣势的人际关系中反败为胜？所以开场「赶墟」这场戏，就是全片人物的一次集体亮相，为后面各种人物关系、冲突的展开做好了铺垫和准备。</p><p>长沙的「神仙会」有一个重大决定，就是确定了男女主角的演员人选。这得益于两位香港客人：一位是谢晋的老友，南方影业公司的老板许敦乐，另一位则是香港电影新浪潮的代表人物许鞍华导演。当时许鞍华正打算去天津拍《书剑恩仇录》，经许敦乐介绍，中间抽空来了趟长沙。许鞍华以前跟我说这事，我感觉蛮搞笑的，她说她到长沙火车站的时候，穿了一身脏兮兮的牛仔服，扛着一只大包。看上去像个打工妹，来接站的人都没认出来她。</p><p>为什么会请许敦乐和许鞍华呢？因为谢晋设想将来《芙蓉镇》要做海外发行，香港影人国际市场经验比较丰富，谢晋想听听他们的意见。比如女主角用刘晓庆，就是许敦乐提出来的，因为她演过李翰祥的《火烧圆明园》和《垂帘听政》，当时是在海外华人市场中最有知名度的内地女演员。</p><p>至于用姜文出演秦书田，除了姜文演过《末代皇后》，在海外市场有一定知名度，还包含谢晋个人的原因。那之前，姜文在中戏读书的时候，谢晋就觉得他是棵好苗子，就已经盯上他了。当时上影厂在筹拍系列电影《赤壁大战》，谢晋想让姜文来演曹操。但后来这片没拍成，谢晋觉得欠了姜文一个人情，所以让他来拍《芙蓉镇》。</p><p>有一回，副导演武珍年去北京找姜文，问他，谢晋导演的片子你看过吗？姜文说，没看过。又问，谢导最近要拍一部戏你知道吗？姜文答，不知道。一副满不在乎、爱谁谁的样子。武珍年心里挺不高兴的，回来跟谢晋说，他却不以为意，反而打哈哈说，「这小子这副德行，有点像当年的于是之！」&nbsp;</p><p><strong>「想想晓庆，想想她平时的样子！」</strong></p><p>1986 年春节后，谢晋带剧组到了湘西外景地王村，可刘晓庆还在美国办影展。谢晋让人跟她联系：你再不定档期，我这边就要换人了！刘晓庆马上拍来一封电报，连用了 4 个「非常」，「我非常非常非常非常想演这个角色」。后来的事实表明，《芙蓉镇》的确也成了她个人表演生涯的巅峰之作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋在《芙蓉镇》片场和刘晓庆讲戏</p><p></p><p>谢晋以前闲聊时曾经提到过，他对刘晓庆最满意的一场戏，是夜里哭坟那场。刘晓庆断断续续的哭声，失魂落魄的脚步，鱼肚白的天际线，地上一层薄薄的雾瘴……谢晋说，她看到跟在她身后的秦书田，以为是碰到了鬼！这场戏的感觉就对了。</p><p>他有个观念，认为电影表演是由演员和电影镜头共同完成的。意思是说，除了演员表演之外，电影的视听语言还要为这场戏补充和添加很多元素。比如为了渲染氛围，谢晋要让坟地飘着一层薄薄的雾气。美术指导金绮芬老师就要想办法做出这个效果。比如分几次用干冰，前面的慢慢散开，再用一次，就会聚集在人小腿这么高的位置。这样放干冰才会更有层次感，效果更逼真。对刘晓庆的表演烘托得更好。在这层薄雾中，刘晓庆失魂落魄、跌跌撞撞地走来，就像一个鬼魂飘过来一样。这才是谢晋要的效果。</p><p>还有一场戏，也是让谢晋最得意的。就是谷燕山来参加秦书田和胡玉音婚礼的那场戏。那场戏是全片的一个情绪高点，当年观众看到这，就没有人会不落泪的。但谢晋有个担心，因为姜文有个下意识的小动作——他一激动就爱快速地眨巴眼睛。谢晋担心这个动作会干扰观众的情绪，所以就在后期，让剪辑师对这几个镜头悄悄做了「升格」，这样就能让演员的动作放缓，让姜文的眨眼变得不那么明显。</p><p>这场戏和前面那场秦书田去提交结婚报告的戏形成了一种对比关系。前面那场，有点讽刺和戏谑，王秋赦不准秦书田结婚，秦书田就结结巴巴地争辩，「就算是公猪母猪、公狗母狗，你、你、你也不能不让他婚配吧」！然后他就在自家门前贴出了「两个狗男女，一对黑夫妻」的白对子。到了晚上，夫妻俩买酒买肉，偷偷摸摸为自己办了一个婚礼。</p><p>谢晋处理这几场戏，感情表达非常有层次、有厚度。明明是件很悲催的事，前面却让你笑，含着眼泪地笑，把悲情给包裹起来，收敛起来。但到后面一场，在谷燕山的见证下，秦书田、胡玉音两人换上新衣服，喝了交杯酒，才让胡玉音的情绪彻底爆发，把所有委屈和不甘一股脑地释放了出来。这一招非常有效，没有观众能经受得住这种感情的「煎熬」。这就好比烧菜，煎炸爆炒，油温持续升高，只有到了一定火候，才会达到「热火烹油」的热烈效果。</p><p>秦书田、胡玉音的结合，招致了李国香的报复，两个人被公审判刑，最后秦书田被抓走，胡玉音监外服刑。两个人分别前，相顾无言，电影用了非常震撼的画外音：「活下去，像牲口一样活下去。」这句台词，姜文一开始找不到感觉，念不出那种振聋发聩的效果。谢晋就伏在姜文的耳边，轻轻地说，「想想晓庆，想想她平时的样子！」这句耳语，让姜文一下子就抓到了动人心弦的感觉。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋在《谢晋电影选集》丛书首发式上，图片自网络</p><p></p><p>谢晋作为导演，在挖掘演员表演潜质这方面，有一套非常有效的方法。他有一个外号叫「榨汁机」，总是能把演员的潜力彻底激发出来，让演员为每一场戏，每一个动作，都去殚精竭力，追求极致。</p><p>祝士彬演王秋赦，一出场有个很猥琐的动作，表现他作为老光棍对女性的那种欲望。他枕头底下藏着一个女子的木头塑像。平常喜欢捧在手里玩弄。道具师为他准备了一件道具。祝士彬一看，是一件很贵重的黄杨木雕，心想，王秋赦一个二流子，怎么可能有这么贵重的东西？他就让道具师给他换一个普通的、做工很糙的。结果拿到手他还不满意，觉得应该有「包浆」才对。于是就自己加工，用锅灰反复涂抹塑像，再用双手不停打磨，直到把雕塑的胸部、臀部摩得锃光瓦亮才满意。</p><p>《芙蓉镇》剧组，不管是谁，都是这样在追求创作上的极致。所以当年在金鸡奖评选中，《芙蓉镇》一片几乎所有创作部门，包括编剧、导演、男主、女主、美术、作曲、道具，全部都获得了提名，最后夺得了最佳影片、最佳女演员（刘晓庆）、最佳女配角（徐宁）、最佳美术（金绮芬）、最佳音乐（葛炎）。百花奖也获得了最佳影片、最佳男演员（姜文）、最佳女演员（刘晓庆）、最佳男配角（祝士彬）。可谓是大获全胜，拿奖拿到手软。谢晋晚年常常感叹：「当年像《芙蓉镇》这种拍法、这种表演，现在都没有了。」</p><p>姜文因为《芙蓉镇》和谢晋结缘，成了亦师亦友的忘年交。他拍完《阳光灿烂的日子》，在上海做首映，心里很忐忑，想请谢晋出席他的首映礼。谢晋一开始没答应，说已经有安排了，姜文心里还不高兴。首映式开始前，他来到上海影城二楼贵宾室，看到谢晋坐在沙发上，就着可乐在那啃干面包。可把姜文给高兴坏了，「哟！老爷子！您来了啊？」这回改谢晋一脸不高兴了，骂骂咧咧的，意思是为了你小子这部片子，我跟人约了晚饭都没吃成。这事我都听姜文说过好几次，可见给他留下的印象特别深。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋从艺 50 周年纪念活动上，姜文前来祝贺</p><p></p><p>演李国香的徐松子，当时中戏导演系刚刚毕业，还没什么名气，见到刘晓庆和姜文两个大牌，特别开心，态度上就比较「巴结」，总是晓庆姐、晓庆姐的。谢导看到后就不高兴了，说，你是芙蓉镇的当权派，他俩是你的专政对象，你应该怎么对待他们？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/717/787.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徐松子饰演李国香</p><p></p><p>谢晋向来主张演员要把角色的人物关系带到自己的生活中来。好比他拍《红色娘子军》的时候，也是这样要求祝希娟。但是祝希娟第一次见到演南霸天的陈强，那是她仰慕已久的老艺术家，自然对他特别恭敬。谢晋说，他是你仇人，你怎么会对他笑脸相迎？你看见他时眼睛里要喷火，恨不得冲上去杀了他！</p><p>这回他对徐松子也是同样的要求。那以后，徐松子在姜文和刘晓庆面前，就要摆出一副颐指气使、高高在上的架势。她要让自己在气势上压着两位主演。可能今天有观众觉得李国香这个人物有点夸张，但在当时，大家却能接受和理解徐松子的表演。因为大多数人心目中的造反派、当权派，就是那样一副让人厌恶的嘴脸。她在表演上的夸张，恰恰满足了当时观众对于极左人物的记忆和想象。</p><p>很久以后，我才意识到，为何谢晋会这样来处理角色。因为他受中国传统戏曲的影响、浸淫太深了。传统戏曲中，角色分为五行：生、旦、净、末、丑。我感觉在谢导心目中，其实就是这样来理解和运用演员的。好比他经常说，祝希娟就是一个刀马旦；陈冲、李秀明、张瑜是青衣；刘晓庆，则介乎青衣和花旦之间。而李国香（徐松子）属于彩旦，这类角色，表演上就是要夸张，不夸张就出不了彩。男演员中，王心刚、朱时茂、唐国强是挂翎子的小生；刘琼、姜文是老生，要戴髯口；谷燕山（郑在石）是架子花脸；牛犇是文丑……我相信他选演员，大体上就是基于这样一个传统戏曲的脸谱。</p><p>近年春天，我在杭州一个活动上碰到张光北。聊天中，我跟他说，在几年前，我们在对《芙蓉镇》进行 4K 数码修复。我一遍一遍地看张光北和老婆五爪辣打架那场戏，直看得我头皮发麻！天啊！那是一场教科书式的表演，太震撼人心了。但是，你知道让张光北演黎满庚，理由和让姜文演秦书田类似，也是谢晋为了还张光北一个人情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/712/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张光北演黎满庚</p><p></p><p>那是拍《高山下的花环》（1984）的时候，本来是打算让张光北演赵蒙生，可谢晋觉得他太「嫩」，不合适后半段的赵蒙生。因为后半段的赵蒙生经过战争洗礼，已经脱胎换骨，再也不是影片开头那个「奶油小生」了。当年唐国强为了洗脱「奶油小生」的恶名，向谢晋主动请缨，要演赵蒙生。谢晋反复考虑，最后决定弃张光北用唐国强，并且送给他八个字，「背水一战，哀兵必胜。」谢晋当时对张光北说，「你长得太漂亮了，以后有更合适的角色再找你演。」后来，对张光北来说，这个更合适的角色，就是《芙蓉镇》里的黎满庚。</p><p>谢晋是很讲义气的人，他对演员承诺的事，即便现在办不成，将来也一定会找机会弥补。比如《天云山传奇》（1981）的施建岚，原本是让她演《啊！摇篮》（1979）的，结果她骑马时摔伤了，只好让祝希娟来救场。到《天云山传奇》的时候，就把冯晴岚的角色留给了施建岚。丛珊也是这样，谢晋看中她，原本打算让她演王昭君，后来那片子没拍成。到了拍《牧马人》的时候，谢晋就又想到了丛珊。这样的事情，我听到过太多了！</p><p><strong>王村镇更名「芙蓉镇」，谢晋电影「步生莲花」</strong></p><p>我大概在 2007 年去重访过一次芙蓉镇。当时，那里已经成了有名的风景旅游区了。十里石板路上，店铺林立，游人如织。我就想起当年听摄影师卢俊福、美术师金绮芬讲过的选景故事。</p><p>谢晋看完小说《芙蓉镇》，问原作者古华，你写的这个芙蓉镇在什么地方？古华说，这种小镇湘西一带到处都是，没有一个确切的地方。谢晋就让卢俊福和金绮芬去湘西一带找景，拿着小说按图索骥：渡口、蜿蜒十里的石板街、水边的吊脚楼、墟场（市集）、乡公所……拍了几千张照片回来，但是都觉得不理想。</p><p>直到开机前，还没有确定外景地，谢晋发狠了，要求卢俊福和金绮芬，对湘西 14 个县的 100 多个乡，要像篦头一样，地毯式地逐一勘察。卢俊福跟金绮芬苦得不得了，搜遍了湖南、贵州、四川交界处的 100 多个村镇，跑了 7000 多公里，最后选中三个地方让谢晋挑。三个地方分别是湖南怀化的黔城镇、湘西的吉首镇、永顺县的王村镇。1985 年 12 月底，谢晋亲自去湖南勘景，最终选定了王村。</p><p>我记得，有一次我跟谢导闲聊时提到过这个话题，我问谢导，你为什么会选中王村。谢导回答是，那里的景高高低低、重重叠叠，场景富于层次和变化，是非常理想的外景地。当然，美工金绮芬也「补」了不少景，比如石板路上的那座石牌坊，原本是没有的，金绮芬在胡玉音的米豆腐店门口建了一座，一来让街景显得更错落丰富一些，二来让观众一看到牌坊，就能认出这里是胡玉音米豆腐店。同样一副石牌坊，金绮芬做了三套，一套比一套破旧。刚开场的时候，石牌坊是完整的，到秦书田和胡玉音扫街时，就塌了一个角。再到影片最后王秋赦敲破锣喊「运动了」的时候，牌坊已经摇摇欲坠了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/712/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉镇》截图</p><p></p><p>金绮芬是个心思很细的人，我以前叫她金阿姨。那次我去湘西，车驶过一片丘陵，我看到一片坟地，想起《芙蓉镇》里刘晓庆哭坟那场戏，就让司机停车，到坟地里去转了一圈，拍了些照片。回来后和影片中的场景一比较，才发现两个场景几乎一模一样。连坟地里墓碑的样式，上面的字体都如出一辙。</p><p>有一次我见到金阿姨，我把我拍的坟地照片给她看。我说你做的场景真的是和当地的坟地一模一样。金阿姨哈哈大笑，说这有什么奇怪，你都会去现场拍几张照片，我们做美术的当然更会，开拍前，我们要到当地做非常细致的调查研究，包括场景、民俗、建筑、服饰、道具，所有你在银幕上看到的一切，都要有调查，出设计方案，而且都要经过导演的验收同意，才能用于场景的拍摄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/748.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秦书田（姜文）和胡玉音（刘晓庆）顶风冒雪一起清扫大街</p><p></p><p>比如胡玉音宅院的景，外景部分，是在王村的石板路上，那座房子，以前属于镇粮站，拍戏时，对现场略做了加工。比如门口那几株旱芙蓉就是现栽的。我去过王村才知道，当地人并不喜欢旱芙蓉，因为它开花会有一种难闻的怪味道。所以整个镇上，你看不到一棵旱芙蓉，只有后面的山上才有。金绮芬就从后山上挖了几棵，栽在胡玉音家门口。片尾，秦书田从监狱回家时，门口的旱芙蓉也开花了。其实那个花也是假的，是金绮芬让人用纸糊上去的，因为拍摄时，根本不是旱芙蓉开花的季节。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/712/577.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉镇》截图</p><p></p><p>还有胡玉音和黎满庚分手的那个荷塘。荷花又称水芙蓉。是影片里出现场次比较多的一场景。但当时王村没有这个景，金绮芬他们就在乡公所的对面水田里挖了一口塘，栽种了荷花。但是，荷花长得没这么快。到实拍时，谢晋又嫌荷叶的密度不够，结果你猜怎么着？这场戏是跑到杭州孤山的西湖边补拍的！为了一个镜头，他们竟然跑到一千公里外去补拍。</p><p>《芙蓉镇》的几乎全部内景，都是在上影厂 6 号棚里搭的。因为当地的灯光、技术条件达不到要求。那个工程量，现在想起来都会觉得不可思议。比方说胡玉音米豆腐店的内景，就是谢晋在王村山上看中一幢无人居住的老房子，花了 3000 多块钱，向村里买了下来，整个拆下来运回上海。一砖一瓦都编上号，运到 6 号棚里再重新搭起来，光建筑材料就运了好几车皮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/717/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉镇》截图</p><p></p><p>王秋赦住的那个水边吊脚楼，原本要去相邻的凤凰拍，但一算账，搬场的成本太高，还要多花两个礼拜的时间。制片人汤丽绚和谢晋都是那种精打细算特会过日子的上海人，他们绝不接受这种费力不讨好的方案。于是又在另外一个地方找到一整幢老房子，买下来，拆了，拉到王村搭在码头边。</p><p>影片结尾时，王秋赦疯了，他住的那座吊脚楼也坍塌在水里，象征着一个时代的轰然倒塌。拍这场戏，是汤丽绚调来两艘机动船，把吊脚楼的柱子锯断三分之二，用钢丝牵住。导演一声令下，两艘船同时拉动钢丝，吊脚楼倒进水里。卢俊福这边在岸上架了好几台摄像机，把吊脚楼垮塌的瞬间同时抓拍下来。</p><p>再接着说金绮芬在 6 号棚里搭胡玉音家的内景，就是影片一开场的第一个景，胡玉音早上起来磨米豆腐那场景。湘西那边的民居，一进门有个小庭院，地上铺着青条石。结果搭景时，湘西运回来的青条石料不够。边角上少了几块，金绮芬就用泡沫做了假的，上了颜色，完全看不出真假。</p><p>电影美工本来不就是以假乱真的艺术吗？可谢晋眼里不揉沙子，他进棚一眼就看出来了，上去就用脚踢掉，还用上海话骂金绮芬在「拆烂污」。搞得金绮芬很没面子，只好出去满世界找青石。还算运气好，在翻修龙华庙的工地上找到了类似的材料，人家说那是宁波运过来的，材质、颜色和湘西的都比较像，就从工程队手上匀了两条给金绮芬，拿回棚里搭好，又让谢晋来看。这次他没骂人，嘴里嘟嘟囔囔地走了。卢俊福和金绮芬才算松了一口气。</p><p>我去王村那次，听永顺县一个副县长说，他们去北京开会，人家问你们是哪来的，他们说是王村，人家根本不知道是哪里。他们又说，是电影《芙蓉镇》里的那个地方，别人就「哦」，全都知道。当地有人气不过，在县人大会上提案，要把地名改成「芙蓉镇」。结果一表决，还真通过了。于是「王村镇」就改名成了「芙蓉镇」。我去的时候，发现码头上新建了一座气势不凡的城门楼子，牌匾上写着「芙蓉镇」三个大字，落款是谢晋。其实那不是谢晋写的，他的书法还没到那种水平。这三个字的真正作者，是著名书法家费新我，就是为影片《芙蓉镇》题写片头和字幕的那位书法家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/715/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/716/580.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">书法家费新我为影片《芙蓉镇》题写片头和字幕</p><p></p><p>芙蓉镇后来成为一个著名的文旅名胜地。这也是让我感慨的地方。谢晋导演真的很神奇，他每到一个外景地，每拍一部电影，这个地方都会走红，从而改变命运。想到这里，我脑子里就会蹦出一个词，「步生莲花」，也许不是很恰当，但我总是止不住这样想。</p><p>比如《芙蓉镇》让王村镇火了，成了跟隔壁凤凰古城都有一拼的网红打卡点。再比如横店，当年谢晋来这拍《鸦片战争》，在山脚下搭起来广州街、十三行、总督府、珠江天子码头，维多利亚港等 12 堂景。横店就是靠这些景区起家，现在成了亚洲最大的影视实景拍摄基地。</p><p>还有拍《清凉寺钟声》的河南新乡郭亮村，电影里叫乳泉村。在太行山上，本来是个很偏僻的村子，村口是两处 90 度的垂直峭壁，风景那叫一个美。因为谢晋当年拍过《清凉寺》，郭亮村也火了，成了热门影视拍摄基地。于本正在那儿拍了《走出地平线》，冯小宁在那儿拍了《举起手来》。现在村里老乡都不种地了，家家建房子，开民宿，经营农家乐。要不就在剧组跑龙套，当群演，过上了神仙一样舒坦的日子。</p><p>有一年我上山，村里人知道了我的来历，就安排我住进谢晋当年拍戏时住过的那间农家小院。院门口挂着「谢晋小院」的牌子。房间收拾得干干净净，墙上挂着好看的画，用来招待最尊贵的客人。这很让我感动，老乡们就是用这样一种纯朴而炽烈的方式，来表达他们对谢晋的感激和敬仰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黎桂桂（刘利年饰演）和胡玉音（刘晓庆饰演）一起贩售米豆腐</p><p></p><p>我刚说，《芙蓉镇》里胡玉音米豆腐店，以前是粮站，拍过电影以后，那个地方成了名胜地。我还专程去这家店吃了一碗米豆腐。老板娘咧着嘴不停地笑，告诉我姜文、刘晓庆也在这吃过米豆腐。我还在墙上看见姜文写的歪歪扭扭的几个字，好像是「米豆腐，还是那个味儿」什么的。</p><p>这家米豆腐店是哥哥嫂子、弟弟弟媳轮流承包的。当时一碗米豆腐卖 2 块钱，当老板娘的嫂子告诉我，他们一年能卖掉 30 万碗，收入 60 万元。当然，他们不再用电影里的手推磨磨米豆腐了，他们改用电磨，不然做不了这么多。但是，嫂子跟我说，你来我就要给你尝尝手推的米豆腐。她让弟弟去后院把那座早就废弃的石磨重新找出来。</p><p>还有《芙蓉镇》里的村公所，就是姜文说「活下去，像牲口一样活下去」那句台词的地方，现在也成了一处网红打卡地。我去的时候，看到有人在那搞电影海报展。还有王秋赦跟李国香偷情，爬窗户掉下来摔在牛粪上那个景，有很多年轻人在那拍照。</p><p>祝士彬跟我讲过，「牛粪」是道具师自己做的，用沤烂的纸箱拌着碎草、稀泥和成的。祝士彬从窗户上溜下来，一屁股摔在「牛粪」上，差点摔折了腰还不算，整个裤衩和屁股都被染成了绿色的，洗都洗不掉。这场戏当年在放映时，总是会让观众哄笑。这就是中国人在苦难中一种最本能的反抗姿态，它来自民间、来自底层，却具有一种最朴素、最动人的力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:27:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/850.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272290_202311210728deab460e-aa31-4612-b640-bfccafbce3c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王诤]]>
            </author>
            <category>谢晋诞辰百年纪念影展</category>
            <category>芙蓉镇</category>
            <category>谢晋</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/850.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/851.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[于和伟为何是莫言的 YYDS？这场对谈揭开谜底]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「当莫言遇到于和伟，当写作的艺术家遇到表演的艺术家，他们将如何言语，如何告白，如何对话？他们将直接呼唤出永远的神，还是要发出 YYDS 的密码？」</p><p>这是华东师范大学此前对「莫言对谈于和伟」活动的预告。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/601.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场。本文图片均为澎湃新闻高级记者，朱奕奕，图</p><p></p><p>11 月 20 日下午，在该校大零号湾文化艺术中心，诺贝尔文学奖得主、茅盾文学奖获得者莫言和华鼎奖、金鸡奖、白玉兰奖获得者于和伟，将莫言的话剧剧本《鳄鱼》搬上舞台。两个已开始「生活的戏剧」的男人，围绕「我们时代的戏剧」这一主题展开对谈。</p><p>对谈中，莫言不仅高调「表白」于和伟，还解释了余华为何不是他的 YYDS（备注，网络用语「永远的神」）。于和伟则坦言，自己一直处在惶恐、寻找、确定方向的状态。</p><p><strong>写剧本能满足「说话的欲望」</strong></p><p>谈及话剧剧本创作，莫言说，「我小时候是看着民间戏曲成长的，它变成了我的文化素养，在我的小说里有淋漓尽致的表现。再一个就是我始终对剧本感兴趣，我最早的阅读就包含了一批剧本。」</p><p>莫言提到，作为一个作家，看到别人阅读自己的小说是比较间接的。但是作为一个剧作家，自己的剧本在舞台上被演绎，观众在下面看，这种满足感、成就感是爆棚的。</p><p>「尤其是写剧本时预想到的笑点、泪点如期实现时，你觉得你是摸透人心的，这种成就感让我喜欢写剧本。」莫言还表示，写剧本还能满足「说话的欲望」，写剧本就是靠台词把故事讲完，靠台词和动作把人物性格塑造出来，把人物的内心展现出来，这很考验一个作家的功力。</p><p>莫言说，很多能够把小说写得很好的作家，未必能够写出成功的话剧，但是，能够把话剧写得很好的作家，往往可以把小说写得非常好。</p><p>于和伟也深有感触，「我妈妈给我讲过一个民间故事，小时候觉得很有趣，长大了觉得它只是一个民间故事。但直到莫言老师在获得诺贝尔文学奖发言结尾处提到了我从小听到大的故事时，我当时就惊住了，后来我想了一下，我妈妈是山东济宁人，可能是和莫言老师在山东有相同区域的民间故事和传说。」在他看来，很多民间故事有待于发掘、传承，因为戏剧本身就是根植于大地的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/603.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场。</p><p></p><p><strong>被角色附身般的演技才动人</strong></p><p>对时常被调侃为「三国专业户」的于和伟而言，演戏，尤其是挑选角色是有野心的。</p><p>「我觉得不能为了演而演，要故事好看、要有人物。我觉得人是分类型的，我会先把历史人物先归类，再看这个类型跟生活中遇到的哪些人相似，之后一点一点展开。比如，当我看到陈独秀照片中他跷起的脚，我就觉得除了狂狷之外，还有生动的、不安于现状的气质。」于和伟说到，他理解历史人物的秘诀，就是先把对方当作是一个人、活生生的人。</p><p>每次走进剧场，于和伟会先让自己信服，「我就是那个人，不只是一个角色。」也正是因为全情投入的演绎，莫言也曾说过，「于和伟是我的 YYDS。」</p><p>提到这番言论，莫言说，《觉醒年代》是他的「人生第一次」：跟着电视播放追完一整部电视剧，又用电脑「二刷」了一遍。</p><p>《觉醒年代》之所以能吸引他，很大程度是因为于和伟所饰演的陈独秀。「陈独秀这个人物，在过去的影视作品中我们看到过很多次，狷狂的、不拘小节的，但总感觉有点空、有点假、有点演员的虚张声势，总让我感觉他们在模仿陈独秀先生的皮毛和表象，没办法让我信服。」莫言说。</p><p>在他看来，于和伟扮演的陈独秀，就像陈独秀的灵魂附体，会让人忘掉他是于和伟，「我觉得这个就是表演的至高境界，是第一等的表演艺术家、第一等的艺术。所以，我很崇拜他，他是我的 YYDS。」</p><p>当主持人提出，让莫言和于和伟分别用三个词形容对方时，莫言使用了，「演技好、心灵美，颜值比较普通。」于和伟则使用了「莫言却言不尽、无形以及顽皮。」</p><p>对于「顽皮」这一形容，莫言非常乐意接受，「一个作家必须保留一些童心，才能写出好的作品。」</p><p>对谈中，莫言也提及了老友余华。当被问及，余华为何不是莫言的「YYDS」，莫言说，余华是自己的同行、校友、室友，「我们两个为什么能成为朋友，不在于了解对方的优点，而在于了解对方的缺点、弱点，我们握有彼此的把柄，这样才能成为好朋友。」</p><p>在当天对谈前，莫言在给活动门票签名的过程中，还相当「顽皮」地签了许多余华的名字，「我就要让余华看看，比余华自己签的漂亮多了，形式也多多了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/602.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场。</p><p></p><p><strong>送给年轻人的话</strong></p><p>这天的对谈中，台下的观众有不少是来自华东师范大学的同学们。大家还将于和伟在所有电视剧、电影中的精彩内容做了剪辑以及再演绎。</p><p>于和伟表示，自己早已习惯年轻人们的「鬼畜剪辑」，并且乐在其中。「包括那个我吐口水的动图，其实我在今年自己生日的时候都差点用。」于和伟提到，这些在表演中的小小设计能够广泛流传，或许是因为他最初在表演时就思考如何才能有意思，「如果没意思，这表演就没有意义。」</p><p>在台下观众提问环节，一位大学生提出了问题，「对于现在的社会状态，您觉得卷、躺平、摆烂，哪种状态更适合年轻人？」</p><p>对此，莫言回答到，「对于现在的青年人，我觉得卷、躺平、摆烂三个状态都不太好，我突然想起去年‘五四’的时候给年轻人写的一句话，‘不被大风吹倒’。」</p><p>于和伟则说，自己也从未感受过所谓舒适的状态，一直处在惶恐、寻找、确定方向的状态，只要敢经历、喜欢经历就很好了。他用仲甫先生的台词送给现在的青年人，「我们每一代人都有每一代人的责任，我们爱这片土地、爱这个国家，让我们为这个国家做一些我们自己能做的事情。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:18:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25364423</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25364423</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/611.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25364423_2023112108521dc30065-cd41-4085-b7d2-6fb569ebb433.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕，实习生，侯文君]]>
            </author>
            <category>莫言</category>
            <category>于和伟</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/611.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/612.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[看点艺术 | 11 月艺术季：全球艺场的「上海时间」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[看点艺术 | 11 月艺术季：全球艺场的「上海时间」]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:01:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/utbfrjfl</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/utbfrjfl</link>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/47/945.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
