<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 02 Dec 2023 02:27:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[游戏论｜《完蛋！我被美女包围了》与美少女游戏剧的文法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 18 日，intiny 发售的《完蛋！我被美女包围了》（下文简称《完蛋》）一路破圈，成为游戏界乃至舆论关注的焦点。人们对该游戏的评价呈两极化势头：一部分（云）玩家猛烈抨击《完蛋》是物化女性、消费男性的堕落游戏，另一部分玩家却为了「真爱」愿与世界为敌，勇敢地在 steam 上对其「好评如潮」。分裂的评论使《完蛋》极具话题性，甚至可认为，该游戏在某种程度上重启了美少女游戏（ギャルゲー）的批评空间。本文不揣简陋，在争议声中就《完蛋》展开讨论。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/447.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>为免本文被误读，我们须开宗明义地表达对《完蛋》的态度：作为美少女游戏的忠实粉丝，笔者非常喜欢这款游戏。尽管游戏在许多方面还存不足，但这种把美少女游戏真人影像化（下文简称「影像化」）的尝试，满足了笔者多年来对这一游戏类型的期待，希望未来有更多同类型的游戏问世。</p><p><strong>美少女游戏的范式</strong></p><p>不必赘言，《完蛋》的原型自然是美少女游戏。这类游戏源自上世纪的日本，按八寻茂树的说法，它被认为是日本独特的文艺现象。美少女游戏在 20 世纪 90 年代迎来黄金期，却在新世纪陷入低谷，今年甚至出现了怀（dao）旧（nian）这类游戏的动漫《16bit 的感动 ANOTHER LAYER》（<em>16bitセンセーション ANOTHER LAYER</em>）。在近四十年的演化过程中，美少女游戏形成了自己的固定模式，即「玩家在游戏中与漫画、动画画风的女子发生对话，根据故事中的提示进行选择，最终以与喜欢的女子达成恋爱成就为目的。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/343.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>显然，美少女游戏自诞生之日便从属于日本的二次元文化。新世纪以来，这类游戏又试图打破次元壁，不断进行着影像化的尝试。尽管这种尝试不一定受（日本）御宅族的欢迎，却很容易打开一般的大众市场。例如，较近的游戏《亚洲之子》（<em>Son of Asia</em>）就是其中佼佼者。</p><p>从美少女游戏的类型演化出发，影像化尝试意味着，游戏中的角色（キャラクター）由半透明的二次元形象升维为真人影像，推动剧情的方法也从静态的文字铺陈升格为动态的实景演出。在此，玩美少女游戏更像是被动地看剧，而非主动地游戏。不过，「质料因」的变化并不对美少女游戏的核心文法产生影响。例如，八寻所讨论的「主人公父/母的缺席」、「欲望介体的缺失」（可简单理解为玩家在游戏中没有实质性的情敌）、把女生追到手后游戏就结束等敍事规范仍被《完蛋》沿用。</p><p>换言之，美少女游戏中存在一些坚固的文体设定，即使是以这类游戏的改革者自居的影像化尝试，也不会轻易触碰这些设定，否则就有丢失美少女游戏的神髓之虞。在这诸般设定中，类型化角色最是体现美少女游戏的文艺特点。所谓类型化角色，指美少女游戏的角色——与其他故事媒体不同——不是由总体敍事派生出来、并服务于总体敍事，而是根据差异性原则调制（modulation）出来、从属于玩家的欲求。这意味着，美少女游戏中的角色只是东浩纪讨论的「数据库」（データベース）中符号化的资料设定，或言玩家欲望的投射，它的虚构性或曰极端理想化使之很容易亲近玩家，并与之形成羁绊。</p><p>例如，按 steam 官网里的简介，《完蛋》中女主被划为六种类型，分别是①魅惑魔女（郑梓妍，钟晨瑶饰）、②清纯女生（肖鹿，邹佳佳饰）、③知性姐姐（李云思，王姿允饰）、④刁蛮大小姐（沈彗星，余冰慧饰）、⑤性感辣妈（林乐清，王星辰饰）、⑥冷艳总裁（钟甄，董琦饰）六种类型。显然这六种女主是根据她们之间的差异性被调制出来，其中并无任何故事社会学的深度。这意味着，六位女主其实是可以无限增殖的拟像（simulacra），她们大可不限于六种，我们能毫不费力地调制出第七种类型：例如⑦俏皮护士（绫波丽，XXX 饰）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/345.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《完蛋》的六种女生</p><p></p><p>总之，美少女游戏将女主类型化，用调制的方式生产着玩家对女性的审美期待。这是一种后现代式的故事制作模式，玩家感兴趣的，并非《完蛋》是否拥有一个传统的、逻辑连贯的「大故事」（大きな物语），而是自己能否与数据库中不同类型的女性接触，感受差异化的「小故事」（小さい物语）。因此，即使《完蛋》的剧情极其简单，甚至部分情节逻辑不通，但由于玩家在游戏中的诉求也非体验一个完整的、线性的游戏故事，而是享受与不同类型的女主谈恋爱的感觉，所以就算游戏故事乏善可陈，游戏本身仍深受玩家喜爱。</p><p>尽管如此，美少女游戏亦非随意堆叠起来的小故事数据库，而有自己的基构（architecture），即坚持帝王后宫般的尊卑体制，将本来零碎的小故事统整为八寻所谓「一夫一正妻多妾」的故事模式。这种模式的特点在于，即使玩家像渣男般见一个爱一个，但并非所有女主都是均质的，始终有一位女主「鹤立鸡群」，是为游戏作者的最爱，并被强行推销给玩家——当然，玩家可以坚持自己的审美独立性、不接受游戏作者的审美趣味，但这不意味着玩家可以否定游戏本来的安排。</p><p>那么，《完蛋》是否继承了美少女游戏「一夫一正妻多妾」的故事模式？这要看如何定位李云思这位女主，她的故事线显然十分独特。一方面，李云思线里安排了「逃婚」与「再续前缘」这两段意味深长的戏码，不仅直接拉长了游戏的时间脉络，更以「失而复得」的情感冲击向玩家暗示李云思可能才是游戏作者最属意的女主；另一方面，游戏不仅为李云思安排了扬言命运的「DESTINY」结局，还特别以差异化的战略将她从集合性的「孤家寡人」结局中剥离出来，使其独具殊性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/346.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李云思结婚照</p><p></p><p>因此，尽管游戏中郑梓妍线的结局较多，且郑梓妍在游戏数据统计中的受欢迎得票也最多，但对于数据库消费式的美少女游戏而言，结局与得票的多寡只涉及量的增殖，李云思「白月光」式的质性特征，表明可能她才是《完蛋》里不可通约的「正妻」。于是，李云思这位「正妻」构成我们讨论《完蛋》的重要线索。</p><p><strong>「母性的敌托邦」</strong></p><p>李云思被设定成一位善解人意的知性姐姐，但在某种意义上，她更像是一位无条件地照顾与慰藉玩家的温柔母亲。她深知玩家是一个还拿不准自己的心意、正心猿意马的不成熟男性，对此不仅未有怨言，还默默地守候在玩家身边，等待玩家的成熟与归来。这位温柔「正妻」的存在，奠定了《完蛋》的情感基调，即不仅李云思，其他所有女主对玩家皆展现出无私、主动与莫名的爱意。这种爱意当然是不真实的，玩家亦明了它的虚假性。但吊诡处在于，他们即使知道如此，却不愿走出这虚伪的幻象、甘愿深陷谎言之中——这与当代社会的范式转型相关，在充满不确定性的悲观社会里，长期处在被剥夺状态的玩家，所渴望的正是这种被爱的确定性。</p><p>不仅如此，在美少女游戏的历史长河中，这种无条件的爱也是罕见的。从前的美少女游戏里，尽管玩家享尽齐人之福，但为达此目的，他们须绞尽脑汁，付出千万分的努力攻略各位女主。例如，经典游戏《心跳回忆》（<em>ときめきメモリアル</em>）中，玩家需不断使用 S/L 大法、克服重重困难才能俘获少女们的芳心。在此意义上，美少女游戏的重要文法之一便是令玩家与自身苦斗——例如努力帮助心仪的女主解决困难、实现心愿——最后以近乎成为她们的父亲的方式，实现游戏中的好结局。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/347.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《心跳回忆》</p><p></p><p>但《完蛋》改变了美少女游戏的根本逻辑，它不要求玩家对女主死缠烂打，反是女主倒贴着渴求玩家选择自己：林乐清向玩家跪地求娶，便是这一逻辑倒置的极致表现。易言之，《完蛋》不是由玩家主动索取与占有女主的充满野性的游戏，而是被动地为女主所「包围」——在此意义上，「完蛋！我被美女包围了」名副其实——的自恋却孱弱的游戏。在此意义上，《完蛋》可谓美少女游戏的堕落。</p><p>这种堕落被玩家普遍接受，意味着《完蛋》转换了游戏这一新媒介的象征秩序，即把其从「死」的媒介——游戏的一般本质便是玩家不停地在游戏中死去——转换为「爱」的媒介。在这「爱」的媒介中，我们是感受不到实质的否定性的。例如，《完蛋》在郑梓妍线里设计了「匹诺曹」与「幽幽坟茔」这两个结局，其中有玩家被郑梓妍活埋的桥段。这本应是一段「恐怖片」，但玩家从中体会到的，并非郑梓妍对自身的否定性，而是郑梓妍在感受到玩家并未选择自己——即反而是郑梓妍感受到了玩家对自己的否定性——时的愤懑。所以，尽管这一桥段打出了表征阴间的阴森绿光，却不能营造出绝对恐怖的气氛。玩家在此感受到的也非恐惧，而是「我是谁，我在哪里，我要干什么」的莫名疑问。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/348.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「幽幽坟茔」结局</p><p></p><p>易言之，《完蛋》是一个没有否定性，只有肯定性的「乐园」，它貌似构建了一座「母性的乌托邦」。这一乌托邦将玩家包裹在生产与流淌着肯定性体验的「游戏母胎」（亦即韩炳哲所谓「肯定社会」）里，主动为玩家提供他们所渴求的心灵慰藉。于是，游戏中的六位女主才毫无矜持地追求玩家、并渴望玩家选择自己。不过，正如宇野常宽对东浩纪的美少女游戏批评进行批评时指出，这可能并非「母性的乌托邦」，而是「母性的敌托邦」（母性のディストピア），其中无处不在的是「母性的暴力」。</p><p>母性的暴力是一种排除性的暴力，它将玩家完全封闭在母胎内，温情地为他们排除胎内一切实质性的对立，玩家只须被动地接受游戏系统的圈养，毋须在享用游戏快感的同时将自己建设为一个积极行动的主体。例如，在《完蛋》中，房东登门催租时，郑梓妍与李云思立马邀请玩家去她们家暂住，而肖鹿则主动替玩家交租。玩家从催租这一本应是极为狼狈的人生处境中感受不到任何社会性的压力与否定性，反而悖论性地确认了各位女主对自己的关心（即享受了肯定性的体验）。于是，玩家自然不必焦虑接下来应如何努力赚钱（即与游戏/社会进行苦斗以消除危机），只继续与各位女主厮混。</p><p>在此，母性的暴力指向了一种肯定性的暴力。这种暴力以溺爱的方式削弱、麻痹最后捕获玩家，玩家则幸福地沉醉在与现实倒逆的母性关怀中，变得愈加温顺、丧失「斗志」。一句话，母性的暴力促成玩家以回归母胎的形式回避自我的终极成熟，以活在母胎中为形式活在纯粹的自我幻想中。这也是《完蛋》之所以在当下受欢迎的根本原因，即它以肯定性的电子恋爱疗愈着玩家在实在界的创伤，玩家被拉回并沉溺在这创伤经验中——而非单纯的快感结构里——享受现实所允诺却从未兑现的与一众美女相约并相爱的幻想。</p><p><strong>倒逆的美少女游戏剧</strong></p><p>《完蛋》的成功向我们重提了这样一个命题，即它究竟是一部（互动影像）游戏，还是拥有游戏文法的短剧？这其实很难回答。它的皮囊是影视剧，却拥有一颗美少女游戏的心灵，而且还在游戏平台 steam 上作为游戏发售，姑且可将其称作美少女游戏剧（下文简称「游戏剧」）。不过，这种游戏剧绝不是将二次元的纸片人升维为三次元的真人影像如此简单，它还丰富了东浩纪的「游戏现实主义」（ゲーム的リアリズム）理论。</p><p>在东浩纪的论述中，游戏现实主义意味着其他文艺媒体对游戏的写实。例如，轻小说《杀戮轮回》（<em>All You Need Is Kill</em>）及其电影版《明日边缘》（<em>Edge of Tomorrow Game</em>）就写实了游戏性的现实。且这种写实是对作为 game 的游戏，而非 play 的游戏的写实，它意味着游戏构成了东浩纪所谓「想象力的双重化」中的「人工的想象力环境」。真人拍摄的《完蛋》，写实的正是这个人工的想象力环境，只是使用的方法有所不同。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/349.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>按东浩纪的说法，游戏现实主义的前提应是角色的「死亡」。在此，游戏首先须被设定为姜宇辉所谓否定性的媒介。与之相应，游戏现实主义的基本表现形式主要就是角色的重置、事件的可重复性以及时间循环（ループもの），等等。在浩瀚的游戏宇宙中，这种游戏现实主义的表现形式自然是有限的，因此东浩纪也认为他的游戏现实主义不适用「所有游戏」。</p><p>《完蛋》扩展了游戏现实主义的论域。如第二节所述，它不是否定性的媒介（或言死亡媒介），而是肯定性的媒介（或言生的媒介）。玩家从游戏剧中感受到的现实性，也非被一次次死亡与重置结扎的点状现实，而是以被「包围」的爱意绵延在游戏剧中的总体现实。譬如，玩家在《完蛋》中感受到的是现实中不存在的，可以攻略全部女主这一美少女游戏特有的现实性。</p><p>正是与社会现实的相悖，以及对游戏现实主义的接近，使（云）玩家与玩家之间产生了分歧。由于《完蛋》将二次元纸片人转换成了真人影像，一部分（云）玩家会用现实世界的逻辑去认识这部游戏剧，认为这部短剧物化女性云云，另一部分玩家却能从剧中感受到「游戏现实主义」的召唤，将各种匪夷所思的桥段理解为与社会现实不一样的、美少女游戏特有的游戏性现实。因此，虽然不少（云）玩家将这部游戏戏称为「科幻游戏」，但大部分玩家仍能接受并沉浸于该游戏的游戏性现实。</p><p>换言之，《完蛋》的现实性是一种倒逆的现实性，它不是经由虚构到现实这一美少女游戏的一般过程实现，而是反过来由现实到虚构这一反向路径完成。这种倒逆显然会改变美少女游戏的一些基本性质，而立足二次元文艺（美少女游戏）向三次元文艺（美少女游戏剧）变奏的语境，其中最值得讨论的改变是，《完蛋》还能像美少女游戏般形成角色文化，为玩家提供占有与交流角色（character）的可能吗？</p><p>众所周知，在中文语境中，角色一词不区分 character 与 role 的差异，二者常被混同使用。然而日文并非如此。美少女游戏中的角色指 character，而非 role。这意味着美少女游戏变成美少女游戏剧后，首先会遭遇由次元壁的崩坏而生成的一系列理论难题。</p><p>一般而言，美少女游戏中 character 的重要特点即，它不具有私人性，只有公共性，因此 character 可以在二次创作与流通中被玩家共享。例如，不会有人在二次创作的过程中声称《AIR》中的神尾观铃专属于自己，这是因为任谁都可以自由地创作并占有二次元的观铃。</p><p>美少女游戏剧恰相反。以笔者最喜欢的沈彗星为例，无论从肖像权出发，还是在象征的意义上，扮演沈彗星这个角色（role）的余冰慧对沈彗星皆有优先权。且笔者之所以喜欢沈彗星，并非因为爱慕沈彗星这一角色（character）——事实上，笔者并不喜欢刁蛮大小姐的性格——而单纯是喜欢余冰慧的模样。换言之，无论余冰慧扮演什么角色，笔者都会喜欢。</p><p>这意味着，在美少女游戏剧中，角色（character）是由现实虚构的，演员的主体性始终压抑着角色的 character 性，在玩家与角色（character）之间永远存在演员这一不透明的中间项。因此与玩家亲近，并被玩家记住的更可能是演员，而非角色（character）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/350.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈彗星（余冰慧，饰）</p><p></p><p>在此意义上，从美少女游戏发展为美少女游戏剧，可能不只指向美少女游戏从二次元到三次元的增维，还意味着美少女游戏的消费生态的整体性改变。例如，《完蛋》的各位女演员在游戏出圈之后，也以占有角色（character）与肉身的双重身份活跃在各大直播平台，与喜欢她们（所扮演的角色）（character）的玩家延续甜蜜的交流。</p><p>易言之，美少女游戏剧可能将玩家带入粉丝文化的窠臼，角色文化则慢慢退出从美少女游戏到美少女游戏剧的演化过程中。此处不欲将粉丝文化与角色文化进行对立，而是想指出两者的差异。显然，在美少女游戏生产的角色文化里，玩家是主导力量，他们可以发挥自己的想象力进行角色（character）的二次创作，形成富有创造性的二次元亚文化——尽管它不断被资本所收编。但粉丝文化的主导权显然从一开始就不在「玩家」一侧，而是归于资本，「玩家」受到资本的塑造与操控。因此，从美少女游戏到美少女游戏剧的「进化」，可能反过来就意味着玩家的文化领导权的丧失。</p><p>值得忧虑的正是，在这文化领导权的丧失过程中，21 世纪的美少女游戏剧会重塑一个怎样的玩家主体性？或许一部《完蛋》并不能给出准确的答案。随着《完蛋》的出圈，将会有更多的美少女游戏剧出现，让我们继续喜爱这些游戏剧，并从中寻找答案吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:26:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25468981</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25468981</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/603.png"/>
            <author>
                <![CDATA[邓剑/苏州大学传媒学院副教授]]>
            </author>
            <category>游戏论</category>
            <category>《完蛋！我被美女包围了》</category>
            <category>美少女游戏</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/603.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/640.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保定力推「医车电数游」等主导产业，制造业质量竞争力指数连续八年排河北第一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 30 日至 12 月 1 日，2023 投资保定发展大会在保定市电谷国际酒店成功举办，一批重大投资领域项目落地保定，22 个现场签约项目总投资金额 595 亿元。&nbsp;北京日报客户端，图</p><p></p><p>「真诚希望各位优秀企业家、行业精英与我们一路同行、一路拼搏，一起携手抢抓新风口、跑好新赛道，共享新机遇、共谋新未来。」 12 月 1 日，以「投资保定、共赢未来」为主题的 2023 投资保定发展大会举办。会上，保定市委书记党晓龙向嘉宾们发出诚挚邀请。</p><p>本次大会由中国投资协会和保定市人民政府主办，以线上线下相结合的方式召开。邀请国内外知名专家学者、城市合伙人、投融资机构、科研机构、知名企业负责人等，聚焦保定「医车电数游」等主导产业及城市建设、乡村振兴建设、产业园区建设等重点投资领域，共话发展机遇，共创美好未来。大会设有「保定礼物」「保定名品」巡展、交流推介、「投资保定」经验分享、大会发布、重大项目签约、主题投资专场等多个环节。</p><p>会上，保定市长闫继红以「携手奋进，连心筑梦，共同书写新时代的保定故事」为题，通过北京儿童医院根植保定这八年、走向世界的长城汽车、中国电谷「风光」无限、一场即将到来的住宅革命、把论文写在大地上等 5 个保定故事，向与会嘉宾推介保定产业发展和投资方向。</p><p>中关村发展集团副总经理伍发平、北京轨道交通技术装备集团有限公司党委书记、董事长王耀、中科院古脊椎动物与古人类研究所所长邓涛、中广视资产管理有限公司总经理韩峰分别作了投资保定的经验分享。中关村发展集团副总经理伍发平表示，保定走在京津冀世界级城市群的最前沿，区位优势明显，产业基础扎实，人力资源丰富，人文环境浓厚，有着巨大的投资机遇。现如今对保定的发展充满信心，更将积极谋划推动更深层次的合作，拓展新赛道，共建投资新高地。</p><p>大会发布保定市首批 16 个「城市合伙人」名单；保定市发改委发布《保定市优化营商环境创新行动 96 条》；保定市商务局发布「保定市招商引资政策服务包」；重大项目集中签约 22 个，总投资额 595 亿元。活动中还公布了「保定礼物」获奖名单。大会推出了一批保定市特色好物，并授予长城汽车、安国功能食品、高阳家纺、曲阳石雕、白沟箱包「保定名品」称号。</p><p>保定地处京津冀协同发展核心功能区，肩负着推动京津保地区率先联动发展的历史重任。今年以来，20 家央企二三级子公司在保定落地，央企在保子公司总数达到 254 家。制造业质量竞争力指数连续八年在河北省排名第一。</p><p>保定正在开展创新型城市建设。2022 年保定市 R&amp;D 经费投入强度为 3.48%，全省第一。目前，保定科技创新平台达到 516 家，科技型中小企业达到 15231 家，高新技术企业突破 1700 家。</p><p>（原题为《「投资保定、共赢未来」2023 投资保定发展大会举办》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:26:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510795</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510795</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/110.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[人民日报客户端河北频道]]>
            </author>
            <category>保定</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/110.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/111.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[六旬婆婆忘带钥匙翻窗回家被困 14 楼窗外，武汉消防越窗营救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540204" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/03d978f67052421a969432732925679c/hd/202312012224577105e360ee8-f884-422e-a161-a08ba89d0737-5a982242-ddf6-7541-7161-dc42fffaa5ee.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/610.jpg" data-duration="01:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 30 日，武汉市一六旬婆婆因忘带钥匙选择翻窗回家，被困 14 楼窗台外两个多小时。在婆婆强烈要求下，消防员决定放弃破门施救，通过翻越窗户进入室内对婆婆进行营救。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:25:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503160</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503160</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：胡宝秀，素材来源：武汉消防]]>
            </author>
            <category>六旬婆婆</category>
            <category>忘带钥匙</category>
            <category>翻窗回家</category>
            <category>被困 14 楼窗外</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/610.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/611.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「生鲜灯禁令」生效，记者走访了数十家菜场超市发现……]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 1 日，国家市场监管总局公布的《食用农产品市场销售质量安全监督管理办法》（以下简称《管理办法》）正式实施，其中最受关注的莫过于被概括为「生鲜灯禁令」的第七条：「销售生鲜食用农产品，不得使用对食用农产品的真实色泽等感官性状造成明显改变的照明等设施误导消费者对商品的感官认知」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片均为"上观新闻"微信公众号，图</p><p></p><p>《管理办法》生效首日，解放日报•上观新闻记者走访数十家菜市场超市卖场发现，为农产品去除「美颜」并非只是换灯那么简单。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分商家新换的照明灯</p><p></p><p><strong>商家：有的早早换灯，有的还在观望</strong></p><p>「生鲜灯」是什么？简而言之，就是通过灯光颜色为农产品「美颜」，让农产品看起来更吸引人。红光灯照肉类，鲜嫩多汁；蓝光灯照海鲜，新鲜度似乎更高；绿光灯照蔬菜，仿佛刚刚采摘——这是很多农产品销售者的「生意经」。在有的超市可以看到，即便使用同一根灯轨，射向不同品类的灯光颜色并不相同。</p><p>不过，有的「生鲜灯」颜色太过鲜艳，一照之后，农产品的正常颜色就看不清了，导致部分不新鲜的农产品得以浑水摸鱼。这也是《管理办法》向「生鲜灯」下禁令的原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「生鲜灯」下，有的农产品品质难辨</p><p></p><p>那么，「生鲜灯」退场了吗？</p><p>在西康路康定路路口的康定菜市场，所有肉摊都换了白光灯。摊主们觉得，虽然有点不习惯，但挺好。一家肉摊摊主说：「我这两盏灯是一前一后到货的。一开始左边用了新灯，右边的还是‘生鲜灯’，看着那红彤彤的肉，我自己都有点不习惯——那颜色太夸张了，还是现在的自然。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">换灯后，农产品真实的颜色得以呈现</p><p></p><p>「前些日子就有消费者提到生鲜灯不能用了，问我什么时候换。我想总归要换的，不如早点换。」康定路崇明有机生鲜超市里，羊肉摊主告诉记者，几天前已经换好了灯。现在，他的柜枱上方有新换的 4 盏白光灯和保留的 2 盏微红灯，虽然仍有微红灯，但经过白光灯调和，柜枱上的羊肉已经呈现出正常的颜色。摊主说：「以前太红了，有的消费者也会把肉拿到柜枱外，避开生鲜灯看，现在就不需要了。」</p><p>不过，也有柜枱仍旧「红彤彤」。</p><p>安远路晟荟邨市场的肉摊在市场内侧，除了一片暗红色的生鲜灯，几乎没有别的照明灯具。几名摊主坦言，知道有「生鲜灯禁令」，但「没有人通知要换，也不知道要换成哪种，再看看。」不过，有摊主承认，在「生鲜灯」下做生意不舒服，「又暗又红，照得人头晕头胀。但大家都用这种，不用的话肉的颜色太白了，卖相不好。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/924.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">晟荟邨市场的肉摊仍旧「红彤彤」</p><p></p><p>严镇路严民路路口的博文集市里，有海鲜摊主安装了两蓝一黄三个射灯，分别用来照带鱼和黄鱼。她也知道「生鲜灯禁令」，但担心换的新灯不符合规定，反而浪费钱，决定再等等。</p><p>从走访情况看，连锁超市卖场、标准化菜市场基本没有「生鲜灯」，但在规模不一的生鲜超市和个体商贩处，仍能看到「生鲜灯」的夸张色彩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高科西路山姆会员店与长宁路盒马 Premier 店里的肉禽柜枱照明灯光都接近自然光</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高科西路山姆会员店与长宁路盒马 Premier 店里的肉禽柜枱照明灯光都接近自然光</p><p></p><p><strong>消费者：有人欢迎，有人却觉得「颜值」低</strong></p><p>消费者又怎么看待「生鲜灯」的呢？</p><p>一大早，记者在西康路跃康菜市场遇到了上班族李女士，她赶在上班前买点肋排，「一早来选余地大」。不过她说，之前很少进菜市场买肉，「我特别不喜欢肉摊的‘生鲜灯’，肉红得发紫，没法挑。」以往，她会去超市卖场买肉，「那里的柜枱普遍明亮一点，看得清」；或者线上下单，「送来的产品信息齐全，比较放心。」所以，她赞同「生鲜灯禁令」，「该什么颜色就什么颜色，这样才能让消费者明明白白挑选。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">跃康菜市场的肉摊都更换了灯具</p><p></p><p>北艾路便民生活生鲜超市中，正在选购肋排的周老伯也赞同换灯。他说，在「生鲜灯」下买肉，担心不新鲜，总要往后退几步，把肉拿到白光灯下仔细看，有的摊主还会不高兴，嫌他麻烦，「这下禁了‘生鲜灯’，免去了这个麻烦，不用再担心货不对板。」</p><p>有摊主也发现，消费者似乎更喜欢自然光下的产品。</p><p>在博文集市里，有鸡蛋摊摆了近 10 种鸡蛋，上方安装两个红灯、两个日光白灯，其中日光白灯是新换上的。摊主发现，卖得最好的不是红灯下的「沂蒙山散养鸡蛋」，而是日光白灯下的「农家土蛋」。她从红灯下拿了一个鸡蛋走到窗边对着自然光说：「这鸡蛋本来是粉色的，红灯一照反而发白，还是自然光好。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">不同颜色的灯照着不同品种的鸡蛋</p><p></p><p>不过，也有消费者和商家对换灯不置可否。</p><p>「说实话，我没注意灯的颜色。」在西康路玥月红生鲜超市，市民陈老伯拿起一块羊肉前后拨弄了一下，「纹路比较清晰，应该还可以。」这里的羊肉摊没有换灯，在红色的灯光下，其实看不太清肉的品质。但摊主解释，回头客居多，「灯的颜色不那么重要」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/919.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有消费者承认，「生鲜灯」下买肉就是「凭感觉」</p><p></p><p>还有商家说，换灯后，生意受到了影响。</p><p>采访中，一名摊主甚至委屈地流下眼泪，「换灯后，生意明显没有以前好。有的客人说，为什么我卖的牛肉颜色那么白？」她发现，距离自家摊位五六百米的另一个生鲜市场里，「生鲜灯」仍在使用，「有的客人直接说我卖的肉不如他们的新鲜，就去那里买了。」</p><p>记者注意到，新灯的灯光颜色并不统一，有的白里透红，有的透黄，也有的偏蓝偏青。虽然总体不再掩盖农产品的真实色彩，但在不同的灯光颜色下，农产品的「卖相」确实有差异。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">都是新灯，但灯光颜色仍有差异。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">都是新灯，但灯光颜色仍有差异。</p><p></p><p><strong>思考：农产品不再「美颜」，吸引力怎么提升？</strong></p><p>从商家和消费者的反馈看，大部分都赞同「不用生鲜灯为农产品‘美颜’」。但在「怎样的灯更符合实际需要」这个话题上，还有分歧。</p><p>北艾路便民生活生鲜超市的猪肉柜枱安装着几盏灯光偏亮的圆形吊灯和一长条颜色稍浅的灯。店员说，这些天又买了新灯，打算把圆形吊灯都换了，「吊灯是之前公司统一装的，有消费者说‘晃眼睛’，所以换了长条灯，现在打算把多下来的吊灯也换掉。」</p><p>不过，新灯是否符合规定，商家心里没底，因为《管理办法》没有明确灯具类型。多名换灯的商家说，他们的新灯来自电商平台，宣称「合规」。但记者联系数家销售「合规生鲜灯」的商家发现，对方无法给出「合规」依据。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/916.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卖「合规生鲜灯」的商家拿不出「合规」的依据</p><p></p><p>那么，如何照明恰到好处？并非没有参考依据。</p><p>其一，我国《建筑照明标准》明确，农贸市场、超市、商店等照明灯具的显色指数应不低于 80。显色指数指的是光源对物体颜色的还原能力，用百分比表示。显色指数越高，物体越接近真实颜色。「生鲜灯」往往显色指数很低，所以令产品「失真」。</p><p>其二，为避免农产品「偏白」或「偏红」，可以注意色温。</p><p>色温用于表示光线中所包含的颜色成分。通常，小于 3000 开尔文的灯光带有红色，偏暖；3000 开尔文至 5000 开尔文色温的灯光为中间色，比较接近自然光；大于 5000 开尔文的灯光带有蓝色，偏冷。</p><p>那么，农产品选哪种色温的灯能又美观又不误导消费者呢？2021 年浙江省宁波市推出的地方标准《菜市场建设布局规范》曾给出建议。以肉类为例，交易区色温在 2500 开尔文至 3300 开尔文之间，显色指数不低于 80。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/915.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宁波《菜市场建设布局规范》的建议</p><p></p><p>同样重要的是，消费者的选择习惯和商家的经营理念，都要随着灯具变一变。</p><p>有商家提出，去除「美颜」效果的同时，普及食品选购知识很重要。</p><p>比如，猪肉和牛肉中都含有蛋白质「肌红蛋白」，肌红蛋白本身就是暗红色或紫色的。当肉类接触到氧气后，肌红蛋白会被氧化成氧化肌红蛋白，呈鲜红色；「缺氧」时，肌红蛋白会形成变性肌红蛋白，颜色变暗变黑。所以同一块肉，外表接触氧气的部分可能呈现鲜红色，但内部的肉或压在柜枱上的那一面，颜色会暗淡一些，甚至呈现灰褐色。变色是正常的现象，并不代表变质或不新鲜。以往在「生鲜灯」下，这种变色被灯光掩盖了；而换灯后，这种颜色暴露出来，部分消费者不了解原因，误以为肉不新鲜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/914.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">很多消费者已经习惯在自然光下选购产品</p><p></p><p>还有，建议消费者多关注产品本身而不是「颜值」。</p><p>康定路菜市场有肉摊一周前就更换了日光灯。起先几天，有消费者提出肉看上去没有以前新鲜，但这些天提出质疑的人少了。摊主也知道部分商家仍在使用「生鲜灯」，但他相信，吸引消费者的不是「颜值」而是品质，「来我这里买肉，可以查看进货凭证。新鲜不新鲜、是不是品牌货，灯光照不出，而是要拿出凭据。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/913.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有商家说，除了「颜值」，也要注意产品信息</p><p></p><p>市场上，何止生鲜灯一种套路，小观再给大家盘点一些消费套路。告别生鲜灯，还有这些套路叫人猝不及防。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原标题为《禁令第一天，上海一摊主流下委屈的眼泪！换灯后，生意明显没以前好...这些套路仍叫人猝不及防！》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:23:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510757</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/952.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510757_2023120210236a026ac4-aa8b-43c6-a75f-7fcb7689cac7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[&#34;上观新闻&#34;微信公众号]]>
            </author>
            <category>生鲜灯</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/952.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/953.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雷佳音成为上海艾滋病防治宣传员，彩虹合唱团为「艾」发声]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 1 日是世界艾滋病日。今年我国宣传的主题是「凝聚社会力量，合力共抗艾滋」。当天下午，在上海虹口国际客运中心虹空间，上海彩虹室内合唱团为艾滋病患者及感染者献上一场特殊的演唱会，用音乐传递爱与包容的力量。著名演员雷佳音和主持人梦晓成为新一批「上海艾滋病防治宣传员」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/83.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷佳音（左四）、梦晓（左三）成为新一批「上海艾滋病防治宣传员」。</p><p></p><p>「我在上海生活了 20 年，对这座城市很有感情，希望用自己的微薄之力做一些好事。」雷佳音表示，自己此次加入防艾宣传的队伍，是因为「老宣传员」演员吕凉的推荐。</p><p>吕凉担任上海艾滋病防治宣传员已经 22 年，是全国第一个地方性的艾滋病宣传形象大使。多年来，他为上海艾滋病防治做了大量宣传普及工作，还曾排演话剧《「艾」情白皮书》，向公众普及如何正确面对艾滋病人。</p><p>今年，「老领导」吕凉找到雷佳音，询问他是否愿意担任艾滋病防治宣传员，雷佳音一口答应，「这是我的荣幸，能用自己微薄的影响力让大家多关注艾滋病人，学习一些艾滋防治知识，对我自己来说，也是一个学习的过程。」</p><p>当天活动中，还出现了不少上海艾滋病防治宣传员的身影。主持人燕子姐姐陈燕华今年已是第 13 年做艾滋病防治宣传员，主持人梦晓虽是刚刚加入艾滋病防治宣传员的队伍，却早已开始为艾滋病患者做心理辅导，吕凉更是一直在为「艾」发声的前线呼吁。彩虹室内合唱团指挥金承志则为这场主题演出竭尽心力，可惜临时因病未能来到现场。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/84.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彩虹合唱团佩戴红丝带演唱。</p><p></p><p>活动当天，从北外滩广场进入虹空间的通道，设置了艾滋宣传长廊以及艾滋检测装置。观众在进入演出空间的过程中，可以观看宣传展板，并体验艾滋检测。主办方希望，通过宣传普及，让所有人可以放下恐惧和成见，尊重并接纳艾滋群体，用平常心看待这一暂时还无法完全治愈的疾病，也将知晓自己状况、知晓身边人状况的重要性传播给更多的人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/85.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">演出现场</p><p></p><p>自 1985 年报告第一例艾滋病病例以来，我国艾滋病防控政策日益完善，防治工作取得积极进展。目前我国艾滋病整体疫情处于低流行水平，艾滋病经输血和血制品传播实现基本阻断，抗病毒治疗覆盖比例达 90% 以上。</p><p>与此同时，对艾滋病的宣传普及工作也一直在路上。「防艾宣传是上海市艾滋病防治工作中非常重要的一部分。」上海市疾病预防控制中心结核病与艾滋病防治所副所长宁镇介绍，「这些年来，公众对艾滋病的认知是逐步提高的。但我们公众宣传的对象每年都在增加，年轻人防治艾滋的意识还有提高的空间，在全社会营造了解、认知艾滋的氛围也十分重要。对艾滋病的宣传，是随着艾滋防治形势的变化而随时调整的，是需要长期进行的一项工作。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:23:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510804</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510804</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/90.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510804_202312021023d3b76934-390a-459b-b5d3-e95de4e2dce6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>雷佳音</category>
            <category>彩虹合唱团</category>
            <category>世界艾滋病日</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/90.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/91.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青海海北：黑河冰凌顺流而下]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540193" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/165592866ab54184a1353e8f8fee40f9/hd/101002023120170000198_XxjfceC007083_20231201_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/621.jpg" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，受冷空气影响，黑河源头青海省海北藏族自治州祁连县野牛沟乡段开始出现流凌现象。从空中俯瞰，河道中成片的冰凌顺河而下，成为冬日里一道奇特的景观。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:20:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503066</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503066</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>黑河冰凌顺流而下</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/621.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/622.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[轿车冲入饭店撞坏柜枱，工作人员：正在修复，无人受伤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540142" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/73d5a15d03aa49ebaf8be826586053d8/hd/202312011931266603dd87d96-f419-44cf-9665-45bfcd37f43e-d0062e82-8478-d7da-35cd-64cfc2dda6a6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/646/329.png" data-duration="00:14" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 26 日，湖南衡阳。轿车失控冲入饭店，撞坏了柜枱。饭店工作人员称，前台和收银台被撞坏，人没事，现在正在恢复和维修中，目前正常营业。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:16:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499528</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499528</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：宫润泽，编辑：陈鑫露，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>轿车冲入饭店撞坏柜枱</category>
            <category>工作人员：正在修复</category>
            <category>无人受伤</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/646/329.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/646/330.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[越共中央总书记阮富仲会见王毅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/764.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片，外交部官网</p><p></p><p>据外交部 12 月 1 日消息，当地时间 2023 年 12 月 1 日，越共中央总书记阮富仲在河内会见中共中央政治局委员、外交部长王毅。</p><p>王毅首先转达习近平总书记对阮富仲总书记最亲切的问候。王毅表示，在以阮富仲总书记为首的越共中央坚强领导下，越南政治社会和谐稳定，经济发展蓬勃有力，国际地位不断提升，相信越方一定能够实现确定的战略目标。中越两党最高领导人建立了牢固政治互信和深厚同志情谊，为两国关系把舵定向，提供了重要战略引领。为贯彻落实好两党最高领导人战略共识，今天上午我同陈流光副总理共同主持了中越双边合作指导委员会第十五次会议，就推进下阶段各领域合作达成系列共识。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/765.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>王毅说，志同道合、命运与共是中越关系最鲜明的特征。中方赞赏越方始终把对华关系作为越南外交的战略选择和头等优先，中国也把对越关系作为周边外交的优先方向。在两国建立全面战略合作伙伴关系 15 年基础上，双方就提升两国关系定位达成共识，可谓水到渠成。这符合两国共同愿望和共同利益，也有利于地区和世界和平与发展，将为两国关系开辟更加光明的前景。</p><p>阮富仲请王毅转达对习近平总书记最亲切的问候。阮富仲表示，越中两国山连山，水连水。「越中情谊深、同志加兄弟」，这在世界上是独一无二的。我第三次出任越共中央总书记后，访问的第一个国家就是中国。我同习近平总书记进行了很好的交流，至今仍对那次访问记忆犹新。前不久我专门赴越中边境友谊口岸种下了友谊树，世界上只有越中之间有以友谊为名的口岸，充分体现了我们对两国传统友谊的珍视。越中关系不断发展，完全符合越南人民的愿望，相信通过双方共同努力，两国「同志加兄弟」的情谊定会越来越深厚。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>王毅表示，阮富仲总书记对中国的深情厚谊令人感动，相信中越友谊之树一定会枝繁叶茂，结出累累硕果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同日，王毅还分别会见了越南国家主席武文赏和越南外长裴青山。</p><p>另据外交部消息，12 月 1 日，中国—越南双边合作指导委员会第十五次会议在越南河内举行，中共中央政治局委员、中央外办主任、外交部长王毅和越南副总理陈流光共同主持，双方多个部委和地方负责人作为机制成员线上线下参加。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 1 日，中国—越南双边合作指导委员会第十五次会议在越南河内举行，由中共中央政治局委员、中央外办主任、外交部长王毅和越南副总理陈流光共同主持。</p><p></p><p>王毅表示，今年对中越两国都具有特殊意义。中国贯彻落实中共二十大精神顺利开局，越南加紧落实越共十三大决议，两国社会主义事业都进入关键阶段。今年是中越建立全面战略合作伙伴关系 15 周年，在习近平总书记和阮富仲总书记战略引领下，两国关系高位运行，战略合作全面深化，双方就提升双边关系定位达成重要共识，将开启两国关系新阶段。我们愿同越方共同用好双边合作指导委员会这一统筹双边合作的管总机制，为下阶段合作做好统筹谋划，为推进新时期中越关系做出积极贡献。</p><p>王毅说，上次会议以来，中越关系取得长足发展。高层引领有成效，务实合作有突破，海上合作有进展，多边支持有力度，这些成果为两国关系迈入新阶段奠定了坚实良好基础。当今世界变乱交织，面对纷繁复杂形势，中越要不忘初心、团结一致，坚定走和平、合作与发展的道路，从促进人类进步和壮大社会主义力量的战略高度看待把握两党两国关系。双方要保持高层战略沟通，不断凝聚共识、增进互信；加强国防、公安、安全等合作机制，深化反恐、打击电信诈骗等非传统安全合作。发挥地缘相近、产业互补优势，深化经贸、互联互通、关键矿产等领域合作，共同打造互利共赢、稳定畅通的产供链体系。加强两党宣传部门、央媒和出版机构、文旅、青年、地方对口交流，便利人员往来，增进两国民众的相互了解。携手捍衞国际公平正义，践行真正的多边主义，在事关彼此重大利益问题上相互支持。恪守高层共识，坚持通过友好协商管控分歧，积极推进海上合作，维护南海来之不易的和平稳定局面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/777.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陈流光表示，越方对中国党、国家和人民进入新时代以来，特别是二十大以来取得的历史性成就表示衷心祝贺，坚信中国将顺利实现第二个百年目标。作为「同志加兄弟」，越南支持中国发展壮大，为维护地区和世界和平稳定发挥更加重要的作用。今年是越中建立全面战略合作伙伴关系 15 周年，两党两国关系蓬勃发展，取得丰硕成果。双方保持密切高层交往，政治互信不断巩固，各层级、各地方交流取得积极进展，经贸、投资、交通、科技等领域合作发展迅速。越方赞同中方对两国关系下阶段发展的总体设想。愿同中方加强高层互访势头，积极开展党际、议会交流。发挥好指导委员会协调作用，密切外交、国防、安全合作，推动经贸、投资、金融合作取得更大发展，加强交通、农业、环保、科技、旅游、教育合作和地方交流，拓展人工智能、绿色能源合作。根据两国高层达成的共识，妥善有效管控分歧，共同推动「南海行为准则」磋商，使南海成为和平合作之海。</p><p>双方一致同意发挥好指导委员会的统筹协调作用，围绕中越关系新的定位，各部门加紧对接，形成更多具体合作思路，推动中越全面战略合作走深走实，为两国关系迈入新阶段奠定坚实基础。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:14:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510771</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510771</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/779.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510771_2023120210141f9c35a5-6165-47ca-a798-e1df6563d4f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>中越关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/779.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/780.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《习近平谈治国理政》第二卷泰文版推介会在泰国举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《习近平谈治国理政》第二卷泰文版推介会日前在泰国国家发展管理学院举行，中泰两国各界代表 120 余人与会。</p><p>泰国副总理兼商务部长普坦·威乍耶猜在推介会上表示，习近平主席的治国理政思想为推动人类社会进步作出巨大贡献，相信《习近平谈治国理政》第二卷泰文版的发行将进一步促进泰中两国治国理政经验的互学互鉴。</p><p>中国外文局副局长刘大为在推介会上表示，期待《习近平谈治国理政》第二卷泰文版的翻译出版能为泰国读者提供思想启迪，希望两国不断丰富「中泰一家亲」的时代内涵，为谱写全面战略合作伙伴新篇章、携手共建中泰命运共同体汇聚智慧与力量。</p><p>中国驻泰国大使韩志强在致辞中表示，《习近平谈治国理政》泰文版将成为泰国读者了解中国道路的窗口，是读懂中国智慧的钥匙，是中泰互信互利、共同进步的连心锁，将为推动构建中泰命运共同体提供丰富的思想和理论基础。</p><p>泰国前副总理、泰中文化促进委员会主席披尼·扎禄颂巴表示，泰中双方就《习近平谈治国理政》第二卷泰文版的翻译出版合作是「泰中一家亲」精神在新时期的重要实践，将推动两国治国理政经验的互学互鉴。</p><p>《习近平谈治国理政》第二卷泰文版主要译者、泰中「一带一路」合作研究中心主任威伦·披差翁帕迪在发言中表示，习近平主席的治国理政思想为发展中国家解决贫困问题、迈向现代化、参与全球治理提供了全新选择和路径，为世界和平与发展贡献了东方智慧。</p><p>《习近平谈治国理政》第二卷泰文版由中国外文出版社与泰中「一带一路」合作研究中心合作翻译，将于近日正式出版发行。</p><p>此次推介会由中国外文局、中国驻泰国大使馆主办，中国外文出版社、泰国泰中「一带一路」合作研究中心承办。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:13:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510792</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510792</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/948.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510792_202312021014732c3eb6-54a4-49e7-9bfe-8a3ea01cf633.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高博、万后德/新华社]]>
            </author>
            <category>习近平谈治国理政</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/948.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/950.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中越海警开展 2023 年第二次北部湾海域联合巡逻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中越两国海警在中国海警 4203 舰进行会晤。郑建清&nbsp; 摄</p><p></p><p>据「中国海警」微信公众号 12 月 2 日消息，为持续深化两国海警海上执法合作，共同维护北部湾海域安全稳定，11 月 29 日至 12 月 1 日，中国海警 4301、4203 舰与越南海警 8004、8002 船开展了 2023 年第二次北部湾海域联合巡逻。行动期间，中越海警舰艇编队按照既定方案和航线，对两国作业船舶进行执法监管，对渔船民开展宣传教育，累计巡航 53 小时、330 海里，观察记录我国渔船 74 艘、越南渔船 35 艘，喊话教育提醒 19 艘、登临检查 2 艘，海上生产作业秩序总体良好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/787.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国海警 4301、4203 舰与越南海警 8004、8002 舰组成编队在北部湾海上分界线展开联合巡逻。骆天元&nbsp; 摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/786.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中越海警北部湾联合巡逻编队 4301 舰执法员在右舷进行站坡。骆天元&nbsp; 摄</p><p></p><p>中越海警北部湾海域联合巡逻是落实中越两党两国关于深化两国海警海上执法合作重要共识的具体举措，每年开展两次，已成为南海地区海上执法合作样板，为共同打击海上违法犯罪，维护地区安全稳定发挥了积极作用。此次联合巡逻结束后，应中国海警局邀请，越南海警 8002 船启程赴广州开展为期 5 天的友好访问。其间，中越海警将举行联合演练、舰艇参观、文体交流等一系列活动，以进一步加强两国执法人员交流互动，密切中越海警合作关系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:13:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510766</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510766</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/900.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510766_202312021013621e0ba6-af80-4037-ad68-16227a716d0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>中越关系</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/900.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/901.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[因境外债重组方案仍未敲定，龙光集团拟将 12 月 4 日的清盘呈请聆讯进一步推迟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/898.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 2 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）获悉，因公司境外债重组方案仍未和债权人达成一致，龙光集团（03380.HK） 需要继续修改境外债重组方案，因此公司在寻求拟将 12 月 4 日的清盘呈请聆讯往后推迟。</p><p>这起呈请可追溯至 2022 年。</p><p>2022 年 11 月 7 日晚间，龙光集团公告称，公司及公司两家全资附属公司[金泓（香港）投资有限公司及润铭（香港）投资有限公司]作为该票据的附属担保人，收到 CiticorpInternationalLimited（「呈请人」）作为相关系列票据的信托人分别向开曼群岛大法院（就本公司）及香港特别行政区高等法院就相关附属公司提出日期为 2022 年 11 月 4 日对公司及两家全资附属公司的清盘呈请。呈请人代表 2025 年到期的 5.75% 优先票据（债券股份代号：40114；ISIN：XS2099677747；通用代码：209967774）的相关系列票据的少数票据持有人提交清盘呈请。</p><p>龙光集团境内公开市场债务整体展期已于 2022 年 12 月完成。</p><p>对于境外债重组，龙光集团在 2023 年半年报中表示，集团将持续与全体债权人积极沟通，公平对待所有债权人。境外整体债务管理方案通过及实施后，将能缓解集团境内外偿债压力，生产经营进入良性循环，修复资本结构，实现资产潜在价值和增强集团运营现金流，保障集团境内外债权人及各利益相关方的利益。</p><p>在 11 月 2 日晚间，龙光集团披露了境外整体债务管理方案进程。</p><p>龙光集团称，龙光集团一直在与其债权人及其财务顾问进行积极沟通和建设性对话，以尽快促进就境外债务制定一个切实可行的债务展期方案。截至目前，有关磋商正在进行中。目前尚未就重组条款达成最终协议。龙光集团表示，公司正在探索与重组有关的多种结构，包括但不限于通过将若干金额的现有债务转为公司股份，以实现去杠杆化，集团将继续进行积极和具有建设性的对话并保持积极的态势，以尽快敲定重组方案的条款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:10:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510570</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510570</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/895.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510570_2023120210114e43c964-6110-4076-b347-1530a140308a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>龙光集团</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/895.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/896.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洪都拉斯国会主席雷东多将访华]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>应全国人大常委会委员长赵乐际邀请，洪都拉斯国会主席雷东多将于 12 月 4 日至 9 日率团访华。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:57:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510772</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510772</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/930.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510772_2023120209570c3a2d4d-b690-46fb-bf1e-956c9c7b22fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>雷东多</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/930.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/931.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《成都市限养区禁养犬品种目录和大型犬标准》发布，明年起施行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，成都市农业农村局、成都市公安局发布关于《成都市限养区禁养犬品种目录和大型犬标准》的通告，具体如下：</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根据《成都市养犬管理条例》有关规定，现将我市限养区禁养犬品种目录、大型犬标准通告如下：</p><p><strong>一、禁养犬品种目录（35 种）</strong></p><p>1、美国比特斗牛梗犬 AmericanPitBullTerrier；</p><p>2、美国斯塔福梗犬 AmericanStaffordshireTerrier；</p><p>3、阿根廷杜高犬 DogoArgentino；</p><p>4、日本土佐犬 JapaneseTosaInu；</p><p>5、意大利卡斯罗犬 CaneCorso；</p><p>6、中亚牧羊犬 CentralAsianShepherdDog；</p><p>7、俄罗斯高加索犬 CaucasianShepherdDog；</p><p>8、西藏獒犬 TibetanMastiff；</p><p>9、意大利扭玻利顿犬 NeapolitanMastiff；</p><p>10、法国波尔多獒犬 DoguedeBordeaux；</p><p>11、英国马士提夫犬 Mastiff；</p><p>12、秋田犬 Akita；</p><p>13、德国牧羊犬 GermanShepherdDog；</p><p>14、川东猎犬（邻水犬）ChuanDongHound；</p><p>15、牛头梗 BullTerrier；</p><p>16、纽芬兰犬 Newfoundland；</p><p>17、爱尔兰猎狼犬 IrishWolfhound；</p><p>18、昆明狼犬 KunmingDog；</p><p>19、捷克狼犬 CzechoslovakianWolfdog；</p><p>20、苏俄牧羊犬 Borzoi；</p><p>21、大丹犬 GreatDane；</p><p>22、中华田园犬 ChineseRuralDog（犬肩高超过 50cm 的）；</p><p>23、阿富汗猎犬 AfghanHound；</p><p>24、罗威纳犬 Rottweiler；</p><p>25、寻血猎犬 Bloodhound；</p><p>26、大白熊犬（比利牛斯山犬）GreatPyrenees；</p><p>27、拳师犬 Boxer；</p><p>28、伯恩山犬 BerneseMountainDog；</p><p>29、杜宾犬 DobermanPinscher；</p><p>30、马林诺斯犬（马犬）BelgianMalinois；</p><p>31、土耳其坎高犬 KangalDog；</p><p>32、巴西菲勒犬 BrazilianFila；</p><p>33、匈牙利可蒙犬 Komondor；</p><p>34、西班牙加纳利犬 PresaCanario；</p><p>35、爱尔兰赛特犬（雪达犬）IrishSetter。</p><p><strong>二、大型犬标准</strong></p><p>大型犬指身高（站立时从肩部最高点垂直到地面的距离）在 65 厘米以上的犬类。</p><p>本通告自 2024 年 1 月 1 日起施行，有效期为 5 年。</p><p>成都市农业农村局&nbsp; 成都市公安局</p><p>2023 年 12 月 1 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:56:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/749.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510770_20231202095691f62b85-dce3-4f41-9e01-35c19c012bca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[成都市农业农村局官网]]>
            </author>
            <category>禁养犬</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/749.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/750.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子戴纸帽维权被拘案进展：违法记录要求撤销未获二审法院支持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2021 年 5 月 31 日成了周建湘的人生分水岭。此前他有着稳定、幸福的生活，那天之后，他开始陷入了两年多的维权困局。截至现在，他还在疲于上诉，生活的指针无法回拨到正常。</p><p>起因是一张报纸折成的纸帽，身为油漆工的周建湘解释，油漆工干活时都会戴着纸帽用于遮挡油漆和灰尘。2021 年 5 月 31 日，他戴着纸帽和同住一个小区的邻居胡增在湖南宁乡市住建局反映房屋质量问题时，被视为「披麻戴孝」闹事受到行政拘留 7 日的处罚。2021 年 12 月，法院判定公安局作出行政处罚决定的行为违法后，宁乡市公安局出具了《宁乡市公安局撤销行政处罚决定书》，但两人的违法记录依然未被删除。</p><p>两人先后状告宁乡市公安局不履行法定职责，请求撤销公安网络系统中的违法记录。一审法院分别驳回了两人的诉讼请求。胡增和周建湘不服，再次提起上诉。近日，胡增和周建湘也收到了二审判决书：驳回上诉，维持原判。&nbsp;</p><p><strong>一顶纸帽引来七日拘留</strong></p><p>宁乡市是湖南省会长沙市代管的一个县级市，位于洞庭湖南缘地区。东方红郡芙蓉园小区是宁乡市 2017 年开盘建设的一个小区，由湖南当地地产商开发。2018 年，周建湘和胡增分别购买了东方红郡芙蓉园的房子。2020 年，两人收房后发现房屋存在多个质量方面的问题，遂和其他小区业主多次向宁乡市住建局进行反映。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周建湘提供的 2021 年 5 月 31 日他到住建局反映问题时的视频，中间者为周建湘。（来源/视频截图)</p><p></p><p>2021 年 5 月 31 日，是让周建湘一生都难以忘记的日子。他和胡增再次来到宁乡市住建局反映小区房屋质量问题。在宁乡市住建局里，周建湘看到楼道里有张报纸，便拿起来折叠成了一顶纸帽，他想这顶纸帽正好返回工地干活时可以使用。周建湘一直从事油漆工作，他向纵览新闻（报料微信：ZLXWBL2023）记者解释，将报纸折叠成纸帽遮挡灰尘是很多油漆工的职业习惯，可以避免油漆、灰尘落到头发上。折好后，他戴在头上，想试试大小是否合适。「感觉有人在给我拍照。」周建湘感觉有些不对劲，下意识地将纸帽收了起来，时间最多不过一两分钟。</p><p>当时的周建湘怎么也不会想到，就是这一顶他常常会戴的纸帽会给他和胡增带来七日牢狱之灾，以及到现在还无法画上句号的维权征程。</p><p>两个月过后，当地派出所找到周建湘和胡增，给予两人行政拘留 7 天的处罚。两人拿到处罚决定书后才得知，被拘的原因是 5 月 31 日两人去宁乡市住建局反映问题时被认为穿着打扮成农村风俗里的「披麻戴孝」进行滋事。据宁乡市公安局在 2021 年 7 月 6 日向两人出具的公安行政处罚决定书上称，「5 月 31 日上午，胡增和周建湘身穿白色衣服，头戴纸帽到宁乡市住建局质监站滋事」。</p><p>周建湘回忆，他当时穿的是工作单位天玺装修公司的灰色工装，并非白色，临时戴了下报纸折成的纸帽，怎么也不应该跟「披麻戴孝」沾边。</p><p>最无辜的是跟周建湘同去反映问题的邻居胡增。再次提及此事，胡增的心情似乎依然难以平静，诉说起来越来越激动，「（那天）我穿的是蓝色衬衣，黑色裤子，我当时什么都没有干，为什么污蔑我穿的是白衣？」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周建湘 2021 年 5 月 31 日去住建局反映问题时穿的上衣。（来源/受访者）</p><p></p><p>周建湘提供了现场的一段视频。视频中，周建湘身穿米灰色的长袖夹克衫，衣服上还有星星点点的白色油漆状痕迹，提着一个长方形的塑料袋。胡增戴着口罩，穿着蓝色半袖上衣和黑色裤子。视频中，两人和另外几人操着方言，似乎和对方在进行争吵。视频显示时间为：2021/05/31.11:00。</p><p><strong>宁乡警方撤销处罚决定</strong></p><p>被拘 7 日两人都感觉很冤，决定为自己申诉维权。</p><p>2021 年 10 月，两人将宁乡市公安局告上法庭，请求依法确认被告宁乡市公安局作出的行政处罚决定书违法。胡增提供的判决书显示，长沙铁路运输法院在 2021 年 11 月 26 日公开开庭进行了审理，并在 12 月 6 日作出判决。</p><p>判决书中，法院认为，宁乡市公安局提交的证据能够证明案件事实。依据《中华人民共和国治安管理处罚法》第二十六条第四项规定，对胡增作出行政拘留七日的行政处罚，适用法律正确。宁乡市公安局 2021 年 5 月 23 日立案受理，2021 年 7 月 6 日作出涉案处罚决定，属无法定事由超办案期限，应认定行政行为程序轻微违法，该违法行为对周建湘的权利未产生实际影响。法院判决宁乡市公安局作出的行政处罚决定的行政行为违法。</p><p>胡增说，一审法院尽管判定宁乡市公安局作出的行政处罚决定的行政行为违法，但并未要求对方撤销行政处罚决定书。于是，两人分别向长沙中院提起上诉。2022 年 7 月，在审理期间，宁乡市公安局在 7 月 1 日出具了《撤销行政处罚决定书》，这也让胡增、周建湘颇感意外。于是，两人也向长沙中院申请撤诉。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宁乡市公安局 2022 年 7 月 1 日出具的《撤销行政处罚决定书》。（来源/受访者提供）</p><p></p><p>这份《决定书》中称，「经查，陈某、谭某等证人陈述胡增、周建湘穿孝衣到宁乡市质安站进行滋事没有证据证明，胡增、周建湘的行为不属于《中华人民共和国治安管理处罚法》第二十六条第四项寻衅滋事的违法行为。根据《中华人民共和国行政处罚法》第四十条之规定，不应当给予行政处罚。」</p><p>行政处罚决定撤销了，胡增二人内心还是很憋屈，感觉平白无故被冤枉，这个「理」还没有争回来。二人认为，两人之所以被拘留，主要是因为陈某和谭某捏造事实，开发商虚假报案所致。于是，两人在 2022 年 8 月 5 日向宁乡市公安局提交了《关于陈某等 3 人实施诬告陷害违法行为的控告书》。</p><p>《控诉书》称，2021 年 5 月 20 日，业主在微信群中商量维权事宜，江某某（开发商工作人员）得知后向宁乡警方报案，江某某谎称胡增、周建湘以房屋质量有问题为由进行维权，在小区业主微信群内发布谣言和滋事。警方立案后，陈某某、谭某在接受调查时虚构胡增和周建湘一同穿孝衣闹访的事实，对周建湘进行诬告陷害。</p><p>同年 9 月 27 日，宁乡市公安局作出《案件终止调查决定书》，理由是「胡增、周建湘被诬告陷害案」具有「没有违法事实」的情形。</p><p><strong>法院认为「孝衣」证据不足</strong></p><p>拿到《案件终止调查决定书》后，胡增和周建湘均表示不认可。2022 年 11 月，两人分别向长沙铁路运输法院再次提起行政诉讼，这一次的被告包括宁乡市公安局以及陈某、谭某、江某某。</p><p>两人案件的庭审中，胡增和周建湘的邻居陶某某作为证人向法院提供了证词。2021 年 5 月 31 日，陶某某也前去宁乡市住建局反映房子问题，正好看到了胡增二人。</p><p>为了更有说服力，庭审中周建湘还带去了 2021 年 5 月 31 日去宁乡市住建局穿的那件工作服。两年多，周建湘一家人像对待「宝贝」一样小心翼翼地保存着这件工作服，也不敢清洗。同时，他还提供了一张他穿着这件工作服与其他人穿着孝服的对比相片。</p><p>周建湘提供的判决书显示，长沙铁路运输法院在 2023 年 3 月 1 日开庭审理此案，5 月 6 日下达了判决书。其判决书显示，陶某某在 2022 年 9 月 15 日的询问笔录中记载，「胡增穿浅蓝色短袖衬衣，长裤，周建湘穿灰色长袖衣服，深色裤子，头上戴了一顶用报纸折叠的帽子。」「我认为周建湘穿的肯定不是孝服，是他刮油漆时穿的工作服。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">为了证明自己当天穿的不是「孝服」，周建湘 (左一）专门与一位身穿孝服的人合影进行对比。（来源/受访者提供）</p><p></p><p>判决书还显示，陈某某、谭某的询问笔录记载却与陶某某并不一致。陈某某 2021 年 6 月 7 日的询问笔录中记载，陈某某陈述「周建湘穿孝服 (农村死了人穿的衣服)、胡增戴口罩闯入质安站会议室」。谭某 2021 年 6 月 3 日的询问笔录记载，谭某陈述「周建湘身穿白色上衣、头戴白色帽子 (农村里死了人,做孝子打扮)」。</p><p>法院认为，被告宁乡市公安局仅向法院提供了针对周建湘第二项控告进行调查处理的证据，且对于陈某某等人均陈述周建湘穿孝衣的证言是否符合当地群众对「孝衣」样式的一般认知，其并未提供充足证据。而对周建湘的第一项控告，宁乡市公安局并未提供证据证明其进行了调查。根据《中华人民共和国行政诉讼法》第三十四条规定宁乡市公安局对作出的行政行为负有举证责任，故对周建湘的涉案控告作出的《终止调查决定书》证据不足。</p><p>法院判决，撤销宁乡市公安局于 2022 年 9 月 27 日作出的《终止案件调查决定书》，责令其依法对周建湘提交的《控告书》重新进行处理。</p><p><strong>违法记录至今没有删除&nbsp; &nbsp;&nbsp;</strong></p><p>一审判决后，宁乡市公安局不服发起行政诉讼，请求撤销长沙铁路运输法院的行政判决，驳回周建湘的全部诉讼请求。</p><p>在行政上诉状中，宁乡市公安局提出，「我们国家对于孝衣的样式并无统一标准，不同地区、不同家庭、不同人员对孝服的理解都具有主观性。由于每个人文化水平、认知理解不同，所处的客观环境不同，上诉人不能强求报案人在报案时非常精准地描述出当时的客观事实，并且描述的事实必须符合当地群众的‘一般认知’。周建湘当庭提交的其到质监站滋事时所穿着服装与市场上销售的制式孝服的对比照片确实不同，但其当时的穿着风格确实非常相似。」</p><p>9 月 21 日，案件在长沙中院开庭审理。目前，案件尚未判决。</p><p>除了追究陈某某等人的法律责任，胡、周还对宁乡市公安局不履行法定职责提起诉讼。周建湘说，两人的行政处罚虽然撤销了，但违法记录并没有消除，这势必会给两人的生活以及子女带来影响。周建湘提供的一份宁乡市公安局夏铎铺派出所在 2022 年 7 月 12 日出具的违法犯罪记录证明显示，周建湘有如下 1 条违法犯罪记录：2021 年 7 月 6 日因涉嫌寻衅滋事被行政拘留 7 日。而在此前的 7 月 1 日，宁乡市公安局撤销了行政处罚决定书。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宁乡市公安局作出的《终止案件调查决定书》。（来源/受访者提供）</p><p></p><p>43 岁的周建湘有两个孩子，老大已在读高中，老二还在上幼儿园。违法记录一直未消除，这让全家人忧心不已，担心会影响到孩子今后的考学和工作，「行政处罚已经撤销了，删除违法记录这应该是公安部门的法律职责。」</p><p>2023 年 3 月 31 日，周建湘向长沙市铁路运输法院起诉宁乡市公安局不履行法定职责，请求依法在公安网络系统中撤销对他作出的违法记录。7 月 7 日，长沙市铁路运输法院作出判决：驳回周建湘的诉讼请求。周建湘不服提起上诉，9 月 21 日，长沙中院开庭审理。</p><p><strong>11 月 14 日，长沙中院下达判决书，判决：驳回上诉，维持原判。法院在判决书上说明「公安机关执法办案信息系统由公安机关内部使用，不对外，对当事人的合法权益不产生实际影响」。</strong></p><p><strong>已准备向高院提起上诉</strong></p><p>维权困局依然未能解开，周建湘渴望画上的句号也似乎越来越远。这几天，两人向长沙中院提交了判后答疑申请书，等答疑结束后，两人就准备整理材料，再次向湖南高院提起上诉。</p><p>回忆两年多的维权，周建湘和胡增用了「心力交瘁」四个字来形容。「想不明白，也无法接受。」周建湘搞不懂，他们这个案子已经认定是个错案，错误的执法信息为什么还要与他关联，违法记录为什么不进行删除？在二审判决书中，宁乡市公安局辩称「宁乡市公安局没有删除或者修改上诉人涉嫌寻衅滋事一案相关案件信息的权限。宁乡市公安局没有删除或者修改上诉人涉嫌寻衅滋事一案的案件信息，对上诉人权利义务并不产生实际影响。」</p><p>官司没有结果，之前反映的房子质量问题也没有一个圆满的结果。2022 年 10 月，胡增将东方红郡芙蓉园的房子低价进行了售卖。没有终点的奔波维权已经让他的生活有些压抑，他不想再面对一个闹心的房子。目前，在网络上还有着多条关于东方红郡芙蓉园小区房屋质量问题的投诉，最新一则投诉是 2023 年 3 月 15 日。</p><p>周建湘还选择住在东方红郡芙蓉园，就像他每天早上睁开眼就要面对的维权困局，他认为躲不掉、也不能逃，只能靠自己努力找到那个出口。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:49:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510709</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510709</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/89.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510709_20231202094974198769-02b4-41d1-9e0d-00753485a3d6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[任利/@燕赵都市报纵览新闻]]>
            </author>
            <category>戴纸帽维权</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/89.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/90.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜台军将装备新远程导弹，痴心妄想的「源头打击」（下）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「海马斯」火箭炮可发射「远程精确打击导弹」(PrSM)。</p><p></p><p><strong>美国的怂恿</strong></p><p>除了自研巡航导弹和弹道导弹，近年来台军还积极向美寻求具备「源头打击」能力的武器，因为在美国战略从反恐战争转向大国竞争之后，美打「台湾牌」也越来越多，台当局也是看到了这种机会。在售台武器中，最令人关注的是「海马斯」高机动火箭炮系统、「斯拉姆」-ER 增程型防区外空地导弹和「陆军战术导弹」。</p><p>2020 年 10 月，美国务院批准向中国台湾地区出售总额超过 18 亿美元的武器装备。其中包括「海马斯」高机动火箭炮系统、「斯拉姆」-ER 增程型防区外空地导弹和 MS-110 侦察吊舱等，其中，「陆军战术导弹」被打包进「海马斯」火箭炮系统。这也是美首次对台出售的「海马斯」火箭炮和「陆军战术导弹」。</p><p>俄乌冲突让 M-142「海马斯」成为了明星武器，打了就跑的「海马斯」让俄军颇为头疼。由于采用 M1140 型 5 吨级中型 (6×6) 战术车辆底盘，火箭炮具有优异的战术机动性，不到 16 吨的战斗全重又可以由 C-130 等战术运输机运载，战略机动性同样优秀。每辆发射车配备了 6 个火箭发射管，可发射制导火箭弹。在不使用火箭弹的情况下，发射装置可发射「陆军战术导弹」（ATACMS），最大射程超过 300 千米。</p><p>美军正在研制的「远程精确打击导弹」(PrSM) 替代现役的「陆军战术导弹」（ATACMS），由于导弹直径缩小，「海马斯」可携带发射 2 枚导弹，而且导弹射程增加至 499 千米，比「陆军战术导弹」增加至近 200 千米，打击距离大幅提升，而且未来还可能推出配备主动雷达末制导的型号，可用于打击水面舰艇。在出售「陆军战术导弹」后，未来向台军出售这种导弹的可能性比较大。</p><p>「斯拉姆」-ER 是「斯拉姆」导弹的增程型。「斯拉姆」导弹研制目标是在「鱼叉」基础上研制一款射程介于 BGM-109「战斧」巡航导弹和 AGM-65「小牛」空地导弹之间，价格低于「战斧」巡航导弹的防区外空地导弹。从 1991 年「斯拉姆」基本型服役到 2002 年「斯拉姆」ER+服役的十余年时间里，通过渐进式改进的方法，性能不断提高，最大射程增加至 280 千米，末制导为红外成像制导，战斗部质量为 360 千克的 WDU-40/B 高爆倾彻战斗部，该战斗部与「战斧」Block3 的钛合金尖锥战斗部类似，对非地下加固目标的倾彻能力提高近一倍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">相对于早期型号，「斯拉姆」-ER 导弹射程大幅提升。</p><p></p><p><strong>从「决战境外」到「源头攻击」</strong></p><p>无论是自研远程导弹还是采购美制导弹，台军都是为了打造所谓的「源头打击」能力，「源头打击」指的是台军的远程导弹要在开战之初就发动打击，对解放军能对台湾发动打击的武器发射阵地和军事基地进行攻击，以达到从「根源上消除」大陆对台军事威胁的目的。这里的武器阵地主要指弹道导弹发射阵地、远程火箭炮发射阵地和空军基地等。</p><p>虽然目前台军方确立了自己所谓的作战新思想：防衞固守、重层「吓阻」、非对称作战，但「源头打击」与新思想并不契合，上述导弹都是进攻性武器，与防守这词格格不入，也不算非对称作战，毕竟上述导弹解放军都有，数量更多，性能上也更优异。在笔者看来，「源头攻击」是台军一直寻求进攻性战力执念的继续，实质上没有脱离对称作战或者「决战境外」的范畴。「决战境外」在 2000 年陈水扁上台后提出，台当局的军事战略进入全面调整阶段，甚至提出要将「决战境外」作为台军建军备战的方向，提出放弃滩岸对决、以「瘫痪战」代替「消耗战」的构想。伴随军事战略的调整，台湾当局或公开或秘密研发旨在攻击大陆沿海与内陆地区的远程导弹，当初岛内一些官员甚至放出狂言：「如果你打我 100 枚导弹，我也要打你 100 枚导弹」「攻击三峡大坝」。</p><p>如果未来台海发生冲突或战争，在作战使用上，台军「源头打击」的武器一般来说主要会用于攻击军事目标，比如机场、导弹发射阵地、指挥所等高价值目标，用于牵制、扰乱和延迟解放军作战行动。以打击机场为例，台军可能会选择「万剑」导弹、「陆军战术导弹」对机场进行封控，毁坏跑道以及暴露在外的目标，「雄风」-2E、「擎天」和「斯拉姆」ER+等导弹打击加固机堡、指挥所、弹药库等加固目标，目的是瘫痪一些前线机场。但也不能排除攻击民用目标的可能性，比如发电厂、变电站等民用目标，制造恐慌和混乱，目的是影响决策层的决策。在使用时机上无非在冲突或战争爆发前和后两种。</p><p>在冲突或战争爆发之前会不会抢先使用显然是值得讨论的话题，因为这种可能性也不是完全没有，因为台湾岛几乎没有战略纵深，一旦开战，「源头打击」武器必定会成为解放军重点打击的对象。若在开战后使用，没有被摧毁的部分武器会找机会发动攻击，而类似于「海马斯」火箭则可能依靠美军的情报支持，进行机动作战，这个战术在俄乌冲突中广泛使用，打了就炮。</p><p><strong>如何反制？</strong></p><p>虽然主动权在我，我方的军事优势也会越来越大，但依然要重视台军「源头打击」能力的提升，从进攻和防御两个方面着手应对。</p><p>进攻是最好的防御。应对台军「源头打击」武器在装备发展方面，我方应进一步提升远程精确打击能力，陆军、海军、空军和火箭军都要加强远程打击能力，火箭军继续加快以陆基弹道导弹、高超声速导弹和巡航导弹等导弹为主的远程打击体系，陆军继续强化远程火箭炮的打击能力，空军航空兵和海军航空兵平台也应增强远程打击能力，加快隐身有人驾驶战机、隐身无人机和察打一体无人机的列装，隐身战机和无人机可携带制导弹药持续压制和打击「源头打击」武器平台和发射阵地。尤其是隐身无人机和察打一体无人机可发挥关键作用。</p><p>俄乌冲突表明，如果冲突或战争进入相持阶段，价格相对较高的弹道导弹、巡航导弹和高超声速导弹很难保证贯穿全程高强度使用，必须重视低成本巡航导弹、自杀式无人机远程火箭弹等低成本远程打击弹药的研制和装备。美军目前正在加快研制「郊狼」低成本巡航导弹的研制，该导弹射程可能超过 300 千米，具备防区外发射能力，单价可能低于 100 万美元，价格比「战斧」导弹低了近一半。</p><p>在防御层面，应加快构建多层次防空反导体系，在整合现有防空反导体系的基础上强化反导能力，尤其是反巡航导弹和反火箭弹能力，以色列「铁穹」系统、「大衞投石索」等导弹已经展示了不俗的反巡航导弹和反火箭弹能力，是否有装备的必要性以保护重点固定目标值得研究，此外，激光武器已经在中东地区展示了很强的反无人机和反巡航导弹的能力，也应加快列装，与速射炮、近程防空导弹组成多层末端反导体系。</p><p>考虑到台海形势发生变化后台军很可能对「源头打击」武器平台进行机动分散部署，因此在导弹预警方面除了构建以高轨道和低轨道威胁相结合的天基导弹预警体系，还可以考虑研究部署空基预警平台的必要性，在大型飞机平台基础研制一款导弹预警和监视飞机（浮空器亦可），配备红外和可见光侦测设备，在沿海一带长时间执行导弹预警任务，与天基预警系统互为备份、互为补充，一旦发现漏网之鱼可呼叫航空兵或陆基远程导弹进行打击。此外，有人侦察机、无人侦察机、电子侦察机等也应参与到打击和压制「源头打击」武器平台的行动中来。</p><p>在具体作战上，行动展开后，必须动用足够数量火力对「源头打击」武器的部署地、预设发射阵地等进行高强度打击，利用天基侦察体系、侦察机进行打击效果评估，按需进行补充打击，给予敌人巨大的震慑。此外，隐身无人机和察打一体无人机也要进入台湾岛上空大范围游猎，攻击未被摧毁的发射平台。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:47:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/420.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503020_2023120209475e3db078-fb0e-42b5-8d59-4182583b21d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，林森]]>
            </author>
            <category>导弹</category>
            <category>台湾</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/420.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/421.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[千城百县看中国｜湖北鹤峰：冬季茶园管护忙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540187" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5feb4c7182e04c91afc8ad85943eac77/hd/101002023120100000620_XxjvxmC007007_20231201_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/582.jpg" data-duration="00:32" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>时下，湖北省鹤峰县走马镇的 16 万亩茶园到了冬季管护的关键时期。茶农们正抢抓农时修枝打顶、除草追肥，为来年茶叶增产、茶农增收、茶企增效打下坚实基础。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:44:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503058</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503058</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>湖北鹤峰：冬季茶园管护忙</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/582.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/583.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[千城百县看中国｜河北宁晋：羊肚菌「种出」致富新希望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540188" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/11caeaae55ce4228819e02c571fe8ea3/hd/101002023120100000683_XxjvxmC007006_20231201_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/586.jpg" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>秋末冬初，正是羊肚菌播种的好时节。在河北省邢台市宁晋县盛吉顺羊肚菌种植基地的大棚里，工人们正在忙着划沟、播撒菌种、平地……一派繁忙的播种景象。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:44:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503059</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503059</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>羊肚菌「种出」致富新希望</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/586.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/587.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[体坛联播｜C 罗进球被吹利雅得惨败，丁俊晖晋级英锦赛四强]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 罗向裁判投诉。</p><p></p><p><strong>C 罗进球被吹，利雅得胜利 0 比 3 告负</strong></p><p>2 日凌晨，沙特联赛一场德比大战上演——联赛榜首利雅得新月迎战 C 罗领衔的利雅得胜利。</p><p>上半场双方均无建树，下半场米林科维奇头球破门打破僵局，随后 C 罗凌空抽射破门因越位在先被吹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/722.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 罗和对手拼抢。</p><p></p><p>比赛尾声阶段，米特罗维奇梅开二度，C 罗传中助攻队友马兰头球破门再次因越位被吹……</p><p><strong>最终利雅得新月主场 3 比 0 击败利雅得胜利，迎来各项赛事 14 连胜。目前在积分榜上，新月队 41 分排名第一，已经领先第二名的利雅得胜利 7 分。</strong></p><p>本场比赛，C 罗贡献 1 次关键传球，3 次射门，全场只拿到了 6.6 分的评分。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/724.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丁俊晖再次晋级英锦赛决赛。</p><p></p><p><strong>丁俊晖 6 比 5 击败「金左手」，晋级四强</strong></p><p>英锦赛不愧是丁俊晖的福地——<strong>作为三届赛事冠军得主，2 日凌晨，丁俊晖在八强战中 6 比 5 击败了「金左手」马克·威廉姆斯，晋级半决赛。</strong></p><p>本场比赛，马克·威廉姆斯开局后先下两局，随后丁俊晖打出单杆 95 分和 127 分将比分扳平，并进入中场休息。</p><p>休息过后威廉姆斯打出单杆 100 分，紧接着丁俊晖打出单杆 135 分和 72 分将比分反超。</p><p>第八局双方鏖战超过一个小时后威廉姆斯最终获胜，该局比赛也创下了斯诺克单局双方累计得分纪录。</p><p>第九局威廉姆斯打出单杆 58 分率先拿到赛点，但随后丁俊晖在第十局中打出单杆 85 分将比赛拖入决胜局。决胜局中。丁俊晖打出单杆 105 分获得胜利。</p><p>根据赛程安排，丁俊晖将在半决赛中对阵特鲁姆普。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周跃龙险些上演大逆转。</p><p></p><p><strong>周跃龙惜败奥沙利文，无缘半决赛</strong></p><p>2 日凌晨，在另一场斯诺克英锦赛 1/4 决赛中，周跃龙 5 比 6 惜败于火箭奥沙利文，但整场比赛中国小将的表现可圈可点。</p><p>本场比赛前 5 局，奥沙利文以 4 比 1 领先，看上去比赛将要以一边倒的走向结束，危急时刻，周跃龙开始反攻。</p><p>第六局双方都先后出现失误，但周跃龙抓住机会以 64 比 34 赢下；第七局周跃龙更是打出单杆 89 分，继续缩小比分差距；第八局，奥沙利文底袋红球打丢，周跃龙凭借此前累积的 64 分优势，86 比 22 将总比分扳平。</p><p>关键的第九局，奥沙利文未能回暖，周跃龙 70 比 11 抢先拿到赛点。</p><p><strong>眼看着将要重演上轮淘汰希金斯的奇迹，但这时奥沙利文回到了正确的轨道——先是以 83 比 5 将比赛拖入决胜局，最后一局奥沙利文又单杆打出 122 分，就此锁定胜利。</strong></p><p>另一场中国选手张安达与瓦菲的比赛也非常胶着，1 平、2 平、3 平、4 平……直到最后两局，瓦菲才更胜一筹，最终 6 比 4 赢得半决赛门票。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 1 日，陈芋汐在比赛中，她以 432.30 分获得冠军。新华社记者，程敏，摄</p><p></p><p><strong>陈芋汐、王宗源跳水选拔赛第二站夺金</strong></p><p>多哈世锦赛跳水项目选拔赛（第二站）1 日在武汉体育中心举行，女子 10 米台陈芋汐夺金，王宗源登顶男子 3 米板。</p><p>女子 10 米台比赛中，陈芋汐始终发挥稳定，5 轮比赛中有 4 轮均排在首位，并连续拿到两个 94.05 的高分，最终以 432.30 分夺冠。</p><p>全红婵在第二跳 407C 动作出现失误，仅得到 67.20 分，但她很快调整状态，在第四跳拿到 95.70 分的全场最高分，最终以 415 分夺得亚军。张家齐以 368.75 分获得铜牌。</p><p><strong>赛后接受采访时，陈芋汐表示对比赛结果感到激动、开心。「希望能在后面的比赛和训练中更进一步，更加稳定动作和心态，在最大的舞台上展现自己最好的一面。」陈芋汐说。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 1 日，王宗源在比赛中，他以 547.20 分获得冠军。新华社记者，程敏，摄</p><p></p><p>男子 3 米板竞争激烈。一路领先的王宗源在第五轮稍有失误，单个动作仅得到 82.80 分，排在当轮比赛的第七位，但他凭借最后一轮 109C 动作的 98.80 分，坐稳冠军位置。</p><p>老将谢思埸一路紧追，6 轮得分均排在第二位，最终以 9.3 分的差距获得银牌。湖北队的郑九源获得铜牌。</p><p>「这场比赛，前两跳稍微好一点，中间确实有两个动作没有跳好，虽然在正常范围之内，但还是觉得不太满意。」王宗源赛后说。</p><p>近期，王宗源已在武汉系列赛事中获得三枚金牌。3 日，他还将参加男双 3 米板的比赛，目标是拿下最后这块金牌。「一定要朝着最高领奖台前进。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 1 日，苏翊鸣在预赛第二轮后。新华社记者，许雅楠，摄</p><p></p><p><strong>苏翊鸣重回首钢大跳台，晋级世界杯决赛</strong></p><p>1 日，2023-2024 赛季国际雪联单板及自由式滑雪大跳台世界杯进入第二个比赛日，冬奥会冠军苏翊鸣以 163.50 分的总成绩晋级男子单板滑雪大跳台决赛。</p><p>北京冬奥会上，苏翊鸣正是在首钢滑雪大跳台一飞冲天，夺得冠军。将近两年过去，生活变化不小，不过再次来到「福地」，苏翊鸣仍然展现出良好的竞技状态，前两跳分别取得 88.00 和 75.50 的高分，以 163.50 的总成绩排名小组第一，成功晋级决赛。</p><p>「能在前两跳就完成计划中的动作，非常开心。希望明天能发挥出最高水平。」他说。</p><p><strong>这是北京冬奥会后，苏翊鸣参加的最高级别的国际比赛。「很高兴能够回到赛场上，很长一段时间都没有比赛了，不管从身体上还是心理上对我来说都是很大的挑战。」</strong></p><p>对于 2 日的决赛，他说：「我还是希望能够完成计划中的每一个动作，高质量地展现给大家。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/731.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弗格拿到赛季新高的 49 分。</p><p></p><p><strong>辽宁男篮大逆转，豪取 10 连胜</strong></p><p>12 月 1 日晚，CBA 常规赛第二阶段，衞冕冠军辽宁本钢客场对阵北京北控。在最多落后 15 分的情况下，辽宁末节完成逆转，最终以 121 比 116 战胜北控，豪取 10 连胜。</p><p><strong>本场比赛，郭艾伦因伤缺席，莫兰德感冒缺阵，但小外援弗格打出了统治力，首发出战 46 分钟，28 投 15 中，三分 15 中 9，罚球 12 中 10，拿到赛季新高的 49 分。</strong></p><p>此外，弗格还贡献了 7 篮板 2 助攻 4 抢断 3 盖帽，正是在他的努力下，辽宁最后一节逆天翻盘。</p><p>赛后辽宁队主帅乌戈有些心有余悸：「我们整场比赛找不到节奏，最后的全场紧逼让我们赢球，对手是目前唯一从我们身上得分超过 100 分的球队。」</p><p>北控队主帅闵鹿蕾则非常沮丧，赛后接受采访的时候声音都在颤抖，「这场比赛有什么可说的呢？就是那三次失误，三次失误毁了一整场的努力。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海久事 3 分险胜南京同曦</strong></p><p>1 日晚，CBA 联赛第二阶段，上海久事主场迎来第一个对手南京同曦，比赛打得异常胶着，上海队直到最后一刻才锁定胜局，以 98 比 95 取得开门红。</p><p>此役，王哲林、任骏威、刘铮等球员复出，新外援培根迎来首秀——最终，王哲林拿到 15 分、10 个篮板和 5 次助攻，冯莱拿到全场最高的 21 分和 15 篮板。</p><p>赛后，上海队主帅刘鹏提到了王哲林的表现：「他状态好的话对球队帮助更大，今晚给他打 90 分。」</p><p><strong>「确实王哲林的篮板球与助攻都是巨大的惊喜，而且还有 15 分，这都给予了球队很大的帮助。不过球场上的强硬程度还是没有被挖掘，他的状态还是要提升一下。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:42:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510710</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510710</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/754.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510710_2023120209426051c6e7-9570-460e-8c91-6c34228a2748.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均]]>
            </author>
            <category>体坛联播</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/754.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/755.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 月广州二手房成交破万套创下年内第二高位，新房成交表现黯淡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/722.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>继限购松绑、增值税征免年限优化等一系列组合拳后，广州一二手楼市呈现分化状态。单月二手房成交破万套创下年内第二高位，新房市场受供应放缓及优惠力度不到位，导致大量新房客户被二手住宅「虹吸」。</p><p><strong>二手住宅成交破万宗</strong></p><p>据广州市房地产中介协会数据，11 月（统计周期为 2023 年 10 月 26 日至 2023 年 11 月 25 日），广州市二手住宅整体网签（中介促成+自行交易）成交套数和成交面积分别为 10182 套和 102.10 万平方米，环比分别增长 8.77% 和 7.23%。11 月全市二手住宅网签宗数在 2023 年 3 月和 4 月之后再度突破 1 万套。</p><p>据广州中原研究发展部监测数据，11 月二手住宅网签套数创下年内第二高位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/994.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>广州市房地产中介协会认为，11 月广州全市二手住宅交易量延续今年 8 月以来的环比增长态势，主要原因是「920」政策刺激持续，因部分区域放开限购，一些此前不具备资格的置业者购房需求陆续释放。同时，在政策利好的背景下，为缩短房屋置换周期，部分业主愿意提供一定的议价空间促进成交。</p><p>广州中原研究发展部监测数据显示，11 月，中原业主报价指数基本稳定在低位水平，楼盘平均价格下调幅度为 2.50%。在「以价换成交」的吸引力下，不少买家开始陆续入市，成交回升；同时，临近年末，学位需求的客户明显增多，东风东、天河北等片区需求有所回温，基本为了孩子明年入学作准备。</p><p>从各区成交情况来看，越秀、花都、增城成交涨幅最为明显，11 月三区分别成交 953 套、1085 套、1033 套，环比分别上涨 19.9%、17.4%、15.4%。11 月，番禺、从化两区成交不升反降，分别共成交 1670 套、355 套，环比分别下调 2.8%、6.1%。</p><p>从价格来看，11 月，广州二手住宅网签均价为 29221 元/平方米，环比上月下降 2.2%。</p><p>作为一线城市的广州，目前已从多方面优化房地产政策。今年 8 月 30 日，广州打响一线城市「认房不认贷」第一枪，随后又于 9 月 20 日官宣优化住房限购和增值税免税年限，成为年内第一个放宽购房条件的一线城市。</p><p>按照广州市出台的政策，广州将番禺、黄埔、花都以及白云北部 4 镇纳入非限购区域；非户籍居民购房则将社保「5 年改 2 年」。</p><p>同时，广州还将越秀、海珠、荔湾、天河、白云、黄埔、番禺、南沙、增城等 9 区个人销售住房增值税征免年限从 5 年调整为 2 年。在公积金政策上，对购买广州市首套住房的购房人家庭，公积金贷款最低首付款比例调整为 20%。对于二套住房商业性个人住房贷款最低首付比例也已调整为不低于 40%。</p><p>在土拍政策上，广州新挂牌的地块不再设定地块最高限价，改由「价高者得」。广州也成为一线城市中，目前唯一调整土拍政策的城市。</p><p><strong>新房市场需求外溢</strong></p><p>相较于二手房市场，11 月，广州新房市场在新政后未现明显反弹。</p><p>据广州中原研究发展部数据，供应放缓及优惠力度不到位，导致大量新房客户被二手住宅「虹吸」，11 月新房成交呈现下滑状态。11 月，广州新房网签 4817 套，环比下跌 26%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/995.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>广州中原研究发展部指出，11 月统计周期内，广州市住建局「阳光家缘」网站上 11 月 23 日至 25 日数据缺失，对网签表现存在一定影响。根据中原研究发展部对市场主流项目实时成交测算，预计 11 月 23 日至 25 日共成交约 500-600 宗，故统计周期内 11 月实际网签量应在 5300-5400 宗，环比下跌 18%-20%。</p><p>与此同时，11 月，广州新房供应下滑，仅开盘、推新 1032 套房源，且新推项目主要为市区小批量供应为主。</p><p>广州中原研究发展部认为，11 月新房成交主要存在两个「症结」。一方面，备受瞩目的市区全新盘，入市价格高，且货量较少，未能带动大市成交向好。据其监测，11 月新房供应对比 10 月及 9 月末国庆前夕明显减少，且新推盘又以 8 万元/平方米-10 万元/平方米的高价项目少量推盘为主，缺乏「一呼百应」的全新盘、优质大盘加推，给予客户的「新鲜感」不足，一定程度上影响了「920 新政」的持久力。另一方面，面对「920 新政」后，二手业主放盘量激增，降价「一步到位」等行为，新房开发商对于降价促销的态度仍是「犹抱琵琶半遮面」，降价不到位，导致大量意向客户外溢至二手「次新房」物业，导致新房成交表现黯淡。</p><p>从库存状况看，由于新房成交表现仍不乐观，新房库存重上 20 个月高位。</p><p>按照广州中原研究发展部监测数据，由于今年 7-9 月成交出现明显下滑，加上 11 月成交亦出现明显回落，导致去化周期上升，为今年 2 月以来，时隔 9 个月再次突破 20 个月高位。截至 11 月末，广州全市库存量 1185.2 万平方米，去化周期 20.4 个月。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:38:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503220</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503220</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/719.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503220_202312020938917325b5-8759-4f54-a59a-58a5963c027c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>广州</category>
            <category>楼市</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/719.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/720.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[信披违法违规，首开股份及董事长李岩等人被罚 300 万元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京首都开发股份有限公司（600376，首开股份）12 月 1 日公告，北京证监局决定对公司给予警告，并处以 150 万元的罚款。对时任董事长李岩、时任董事兼总经理赵龙节、时任总会计师容宇给予警告，并分别处以 60 万元的罚款。</p><p>监管机构的处罚依据是首开股份在 2021 年存货减值测试中，高估下属子公司存货可变现净值，少计提存货跌价准备 4.05 亿元，少计资产减值损失 4.05 亿元。</p><p>上述事项导致公司 2021 年年度报告存在错报，并导致公司 2022 年 5 月至 2023 年 5 月期间发行的公司债券和债务融资工具的募集说明书等发行文件，以及在银行间债券市场披露的 2021 年年度报告存在错报。</p><p>2023 年 4 月 29 日，首开股份发布《关于前期差错更正的公告》，主动进行更正，采用追溯重述法补提存货跌价准备 4.05 亿元。</p><p>截至 2023 年 12 月 1 日收盘，首开股份总市值为 91.57 亿元，每股 3.55 元。</p><p>公开资料显示，李岩出生于 1969 年，北京市人，中国政法大学经济法专业毕业。2010 年 8 月至 2016 年 8 月，任北京市西城区副区长，2016 年 8 月至 2019 年 8 月，任首开股份总经理，2019 年至今任首开股份董事长。</p><p>作为首开股份董事长，李岩的社会身份包括北京市政协常委，民革中央经济委副主任、民革北京市委会副主委、民革北京市委会内部监督委员会副主任、民革西城区委会主委，国家审计署第五届特约审计员。</p><p>在 12 月 1 日的晚间公告中，北京证监局称，首开股份的上述行为违反了《证券法》第七十八条第二款、《公司债券发行与，交易管理办法》（证监会令第 180 号）第四条、《银行间债券市场非金融企业债务融，资工具管理办法》（中国人民银行令〔2008〕第 1 号）第七条的规定，构成《证券法》第一百九十七条第二款所述的违法行为。</p><p>北京证监局认为首开股份时任董事长李岩、时任董事兼总经理赵龙节、时任总会计师容宇对首开股份财务会计报告的真实性、准确性、完整性承担主要责任，未勤勉尽责，依据 《证券法》第八十二条第三款、《上市公司信息披露管理办法》(证监会令第 182 号) 第五十一条第三款的规定，上述三人是首开股份信息披露违法行为直接负责的主管人员。</p><p>首开股份的信披违规非止于此。</p><p>2023 年 1 月 30 日，首开股份披露 2022 年度业绩预告公告。2023 年 4 月 29 日，首开股份披露 2022 年年度报告，实际的归母净利润与预告数据差异达 53.91%，且首开股份未披露业绩预告更正公告。</p><p>2023 年 4 月 29 日，首开股份披露会计差错更正的公告，主要事项为下属全资子公司厦门同珵置业有限公司调增 2021 年末存货跌价准备计提金额。会计差错更正后，2021 年年报中，调减归母净利润 42,861.38 万元，占更正后金额的 162.54%。</p><p>2023 年 7 月 24 日，首开股份收到上海证券交易所下发的《关于对北京首都开发股份有限公司及有关责任人予以通报批评的决定》（纪律处分决定书〔2023〕83 号）。</p><p>监管部门认为，首开股份上述行为违反了《公开发行证券的公司信息披露编报规则第 15 号——财务报告的一般规定》、《上海证券交易所股票上市规则》（2022 年修订）等有关规定。上交所因此对北京首都开发股份有限公司及时任董事长李岩、时任总经理赵龙节、时任总会计师容宇予以通报批评。</p><p>上交所同时对首开股份时任董事会秘书王怡、时任独立董事兼审计委员会召集人孙茂竹予以监管警示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:36:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503228</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/715.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503228_202312020937fd3f37f2-b3e2-4513-bf43-a2f8d330b1d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王去愚]]>
            </author>
            <category>首开股份</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/715.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/716.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子提醒一夫妇关远光灯被打致先兆性流产？山西清徐警方通报]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>山西清徐县公安局 2023 年 12 月 2 日发布警情通报。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/50.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:31:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510712</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510712</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/96.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510712_202312020931058ab0a1-4277-4c0a-94a4-b3d46b7d4abb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@平安清徐]]>
            </author>
            <category>远光灯</category>
            <category>先兆性流产</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/96.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/97.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日读报｜央媒聚焦：推动长三角一体化发展取得新的重大突破]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「推进长三角一体化发展是一篇大文章」。习近平总书记日前在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话，深刻阐明长三角一体化发展的重大意义，作出新部署、提出新要求，为推动长三角一体化发展取得新的重大突破，在中国式现代化中走在前列，更好发挥先行探路、引领示范、辐射带动作用提供了根本遵循。</p><p>12 月 2 日，《人民日报》《新华每日电讯》均在头版刊文，聚焦推动长三角一体化发展取得新的重大突破。</p><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25510544">人民日报头版评论：紧扣一体化和高质量这两个关键词</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/906.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25510542">新华每日电讯：做好长三角一体化发展这篇大文章</a></p><img alt="" style="width:550px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:44:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510567</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510567</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/782/102.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510567_202312020844c35d4c6d-50d7-4419-ae1a-c266a6d8d7eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚文逋]]>
            </author>
            <category>长三角一体化</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/782/102.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/782/103.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国资委发布 5 户中央企业 6 名领导人员职务任免]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中国有研科技集团有限公司</strong></p><p>王兴权任中国有研科技集团有限公司董事，提名为中国有研科技集团有限公司总经理人选。</p><p><strong>中国建材集团有限公司</strong></p><p>曲孝利任中国建材集团有限公司党委常委，提名为中国建材集团有限公司副总经理人选；邓长清任中国建材集团有限公司党委常委，提名为中国建材集团有限公司总会计师人选。</p><p><strong>中国中车集团有限公司</strong></p><p>冯建中任中国中车集团有限公司党委常委、纪委书记。</p><p><strong>中国民航信息集团有限公司</strong></p><p>免去崔志雄的中国民航信息集团有限公司党委书记、党委常委、董事长、董事职务，退休。</p><p><strong>中国国新控股有限责任公司</strong></p><p>免去周渝波的中国国新控股有限责任公司党委书记、董事长、董事职务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/56.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510593_202312020829dc0ed739-edfb-4a62-abbf-cd600b544afa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「国资小新」微信公号]]>
            </author>
            <category>央企</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/56.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/57.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微纪录丨长三角的新答卷，总书记一直深情关切]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微纪录丨长三角的新答卷，总书记一直深情关切]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:21:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=9702606030572853358&#38;t=1701431100476&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=5d7a5c81-1b71-4944-a572-71fac6baf046</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=9702606030572853358&#38;t=1701431100476&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=5d7a5c81-1b71-4944-a572-71fac6baf046</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/59.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洛杉矶市政府官员答澎湃：中美高层互动给两国城市合作创造动力和激情]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，中美之间多层次交流对话增加，尤其是高层密集互动。在此背景下，两国间地方层面的交往也在恢复。美国加利福尼亚州州长加文·纽森于 10 月底访华，访问了包括北京和上海在内的六个城市。11 月底至 12 月初，美国洛杉矶市和休斯顿市分别派代表团到上海，参加「2023 上海国际友好城市合作论坛」。</p><p>12 月 1 日，美国洛杉矶市政府关系、政策和礼宾主任瓦金达·昌贝希（Wajenda Chambeshi）在论坛期间对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，中美高层互动给两国城市间合作带来了很多机会，洛杉矶港口是西半球的第一大港口，对两国经济交流具有重要意义。双方首脑在 APEC 峰会上的会谈激发我们去思考在两国城市之间如何建立关系。虽然外交政策是由国家层面制定，但很多是在地方层面实施的。领导人的会面起到了示范作用，让双方城市更容易在各种问题上达成一致并进行合作，为城市合作创造了动力和激情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">洛杉矶市政府关系、政策和礼宾主任瓦金达·昌贝希在「2023 上海国际友好城市合作论坛」上讲话。</p><p></p><p>瓦金达·昌贝希指出，洛杉矶和上海在智慧城市方面正在开展合作，洛杉矶港和上海港还在合作建设绿色航运走廊，双方已有具体的落实计划。「推动航运业脱碳对环境而言非常重要。这一次我们得知上海领先于洛杉矶，已经实现了依靠远程控制的集装箱港口自动化，我将和洛杉矶的团队分享这一点，以确保能够采取措施，以推动两个城市在绿色航运走廊上的合作更具可实施性。」</p><p>2022 年 1 月，上海港和洛杉矶港以及 C40 城市气候领导联盟等共同倡议建立「绿色航运走廊」，以实现两港之间以最清洁、低碳的方式实现港到港货物运输。今年 9 月，《上海港-洛杉矶港绿色航运走廊实施计划纲要》发布，明确绿色走廊落地实施的路径和时间表，为全球其他绿色航运走廊建设提供示范。</p><p>「未来两个城市之间的合作的领域有很多，气候变化是共同的挑战之一。」&nbsp;瓦金达·昌贝希还举例表示，洛杉矶和雅加达是友好城市，雅加达正遭受气候变化的影响，目前两个城市正在考虑如何让双方市政当局的工作人员协作制定应急计划，这是城市之间可以合作的方式。另外，提到清洁能源，他分享了来到上海之后的见闻，「很激励我的一点是，（上海）城市中有 120 万辆车是电动汽车，这比整个加州的电动车数量还多。」他认为，技术转让和私营公司合作也是双方城市建立联系的一种方式，洛杉矶和中国的很多城市保持非常良好的关系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:16:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503029</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503029</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/389.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503029_2023120208160798df31-5ae7-462e-a1d8-21929d651db7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵]]>
            </author>
            <category>洛杉矶</category>
            <category>中美</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/389.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/390.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[港大教授李成谈当下全球几大趋势：反全球化、泛安全化、泛政治化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「如果中美关系有所缓和，就有助于经济上的互助和贸易上的恢复，这就超越了安全问题本身。」李成认为，在当下安全问题、台海问题、中美的摩擦等都与经济密切相关，也是企业家和民众们普遍关心的话题。</p><p>12 月 1 日，香港大学政治与公共行政学系教授、当代中国与世界研究中心主任李成在广州「读懂中国」国际会议上接受记者群访时表示，11 月 15 日的中美元首会晤在中美对话上取得了一些突破，包括安全方面的两国军队对话、台湾问题上重申「一个中国」。在他看来，中美两国建立人工智能政府间对话也十分重要，这是顺应时代而且具有突破性的一项合作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成</p><p></p><p>李成在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）等媒体群采时表示，美国前国务卿基辛格的离世意味着一个时代的结束，他还阐释了基辛格有关中美共存的观点。</p><p>2023 年「读懂中国」国际会议（广州）于 12 月 1 日至 3 日在广州越秀国际会议中心举办，参会国际嘉宾 70 余位，来自 30 多个国家和地区。本届会议由中国国家创新与发展战略研究会、中国人民外交学会、广东省人民政府主办，广州市人民政府承办。</p><p><strong>谈世界格局的趋势，以及美国社科领域的诸多问题</strong></p><p>在采访活动上，有记者问及李成如何看待中国在当下世界格局变化中的作用。他表示，中国领导人的危机意识比其他国家的领导人强很多。在中国领导人看来，时代遇到了大挑战，政治经济版图的变化会遇到一些反弹，其过程也并不容易，有「暴风骤雨」的危险。</p><p>「在我看来，当下的时代有四种趋势：反全球化、泛安全化、泛政治化、两极化。」李成说。具体而言，上世纪 80 年代世界开启了全球化，这一趋势延续了 40 多年，改变了中美在内的世界多地。「从国家来说，中国和美国都是获益者；从各个收入阶层的群体来看，中国也都是获益者；但美国却不是如此，只有 20% 最高收入的群体堪称获益，而美国男性工人的平均收入可能还不如 70 年代，这是令人非常震撼的，也是特朗普 2016 年赢得大选、如今继续获得很大支持的群众基础。」</p><p>泛安全化则指的是「安全挂帅」，这在美国、日本、印度、欧盟乃至俄罗斯均为如此。「西方泛安全化的趋势开启得很早，这反映了整个西方世界的恐惧心理，这让中国不得不做出一些反应。」李成说。至于泛政治化和两极化，则是在西方国家非常明显的趋势。「要讲政治正确，要谈所谓‘民主和专制’的对立。美国尤其如此，然而在很多学者看来，美国国内的‘民主与专制’的冲突要远远高于国际上的冲突。而中国则是强调多极化的，这一度引起了欧盟和日韩的共鸣，但他们都受到了美国的压力。」</p><p>「没有一个人希望在政治不安全的、混乱的地方生活。中国与世界很多地方都不同，一直能维持稳定和社会的正常运转，这是一个很好的基础。」李成说。</p><p>在谈到 11 月 15 日的中美元首会晤时，李成表示，人工智能应该是两国关系中的重要议题。「对中美而言，不能允许核武器的使用失去人的控制。这一观点看似简单，实际上非常具有突破性，还可以引申到生物、化学武器等领域。」</p><p>李成认为，意识形态和价值观的不同绝对不是中美两国目前的主要分歧，他也不同意所谓「民主对抗专制」的框架，他不希望中美关系陷入上个世纪 90 年代的「文明冲突论」。「任何文化都有其长处，互相学习、共同进步才是好的。」</p><p>李成也担忧，美国的社会科学领域会出现很多问题。「在美国，学界的知华派被边缘化，这是一个事实……学术上，还有着意识形态、麦卡锡主义、恐惧中国引起的排斥、‘科学主义’（指过于信奉定量、将定量的意义绝对化）等多层次等问题，令人担忧。」</p><p>李成还表示，安全问题、台海问题、中美的摩擦都与当下的经济密切相关，政治与安全成了企业家最关心的问题之一。「如果中美关系能有所缓和，就有助于经济上的互助和贸易上的恢复，这就超越了安全问题本身。」</p><p>对此，乔治·布什美中关系基金会创办人和董事会主席尼尔·布什 12 月 1 日在「读懂中国」活动记者会上也表示，他希望在中国的美国企业家能找到机会向世人表示，在中国的业务对中美双方是双赢的。</p><p>「在中国和美国，总有朋友问我为什么两国关系似乎脱离了正轨，我想到两个教训：一个既有的强大的国家会对崛起中的国家有所恐惧，进而影响决策；我们要做一些努力，来避免这种冲突的爆发、避免恐惧带来的后果。」尼尔·布什说。</p><p><strong>追忆基辛格：他有使命感，100 岁还在频繁外访</strong></p><p>11 月 29 日，美国前国务卿亨利·基辛格在康涅狄格州的家中去世，享年 100 岁。基辛格对美国外交政策影响重大，也在他的政治生涯中为中美关系做出了杰出贡献。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成离开美国赴中国香港前，在纽约与其恩师基辛格道别致谢。受访者，供图</p><p></p><p>李成在美国从事研究多年，与基辛格私交甚笃。李成今年离开美国赴中国香港前，还在纽约与他心中的恩师基辛格当面道别致谢。12 月 1 日的记者采访会上，有记者向李成问到他对刚刚离世的基辛格的记忆和交往。</p><p>「这是一个让我很 emotional（伤感）的问题。我跟基辛格的关系非常密切，从 2004 年开始，我跟他密集地往来，两到三个月就要做一次一对一交谈，每次约 1 个小时，直到新冠疫情暴发才有所减少，但也做了很多线上的交流。面谈的经历大多数都有照片留念，我想把这些照片整理出来，是一种对他的追思。」李成 12 月 1 日在记者会上说，并多次提到「emotional」一词。</p><p>「我 6 月底离开美国，在离开前一天去纽约跟他告别。他知道我要在香港成立当代中国与世界研究中心，还提出要为中心录制一个祝贺致辞视频，直到 11 月，他骨折、生病。」李成说。</p><p>李成认为，基辛格去世对世界来说是「一个时代的结束」，「对我来说，他意味着教诲、恩惠、鞭策，他的离世带来的是失落感」。在李成看来，已有许多人讨论过「基辛格的贡献」，其实可以总结为三个方面：</p><p>「首先，是基辛格和尼克松结束了冷战。很多人都认为冷战是在里根时代结束的。但其实是因为基辛格秘密访华促成中国打开国门，加速了冷战最后的终结。这是基辛格战略的连锁反应。</p><p>「其次，他在过去 10 年提出了‘共同演进’（coevolution）的概念，他是最早的提出者。在他看来，世界发生了很大的变化，而中美两国是可以同时保持强大的。一些人认为，中国是‘取代’美国，另一些人则认为，美国比中国强大太多。但如果回看冷战，会发现苏联其实一直无法在军事之外的领域和美西方匹敌，苏联的经济不在世界体系之中，科技也有一些差距，苏联最后也走向了崩溃。</p><p>「然而目前来看，中美两国旗鼓相当，实际上也可以共同发展、齐头并进。很多学者认为，美国需要打压中国，或是对中国的强大感到恐惧。这些观点都是基辛格所不认同的，在他看来，中美无法取代彼此，中美一定要合作。</p><p>「最后，他在 95 岁左右的高龄开始学习和了解人工智能，还在几年前撰写了有关著作。他并不认为俄乌冲突可以和台海问题相提并论。在他看来，如果俄乌冲突被认为是 20 世纪最后一场战争，那中美一旦爆发战争，会是 21 世纪第一场前所未有的人工智能战争。中美两个人工智能大国如果爆发战争，不可能是局部的、不可能是代理人的，会很快走向升级，是一个前所未有的恐怖的局面，是没有赢家、只有输家的，整个人类社会会为此付出强烈的代价，不可能有一方取胜。」</p><p>李成还回忆说，基辛格直到今年还在频繁外访，3 月至 6 月是他人生中接受媒体采访频率最高的时期，「有一些人说基辛格是在让被边缘化的自己重新回到聚光灯中心，我不认可这样的看法。基辛格有使命感，他认为人类社会已经进入到一个科技极为发达的时代，有很多可怕的潜在风险，这需要他为此做出更多的表达。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 23:36:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25502102</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25502102</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/487.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25502102_202312020736c4cb4754-f7b5-4474-8612-c34d955b5439.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，许振华]]>
            </author>
            <category>基辛格</category>
            <category>中美</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/487.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/488.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[书记省长当面祝贺新晋院士，还传递了这些信号]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>多个省的书记、省长接连会见新当选的两院院士。</p><p>11 月 30 日，河南省委和省政府召开 2023 年新当选两院院士座谈会，新当选的中国科学院院士常俊标和中国工程院院士康相涛、赵中伟，青年科学家代表单崇新、刘俊国先后发言。</p><p>「这次两院院士增选，我省有 6 人当选，这既是我省人才建设取得的历史性突破，也是我们矢志不移大抓科技创新工作的重要成果。」河南省委书记楼阳生表示。</p><p>楼阳生在勉励两院院士、全省广大科技工作者时提到，要敢为人先、追求卓越，坚持「顶天立地」，多出原创性、迭代性、颠覆性、战略性重大科技成果，勇于摘取「皇冠上的明珠」，为现代化河南建设开辟新赛道、培育新动能；要深化交流、扩大合作，架起科技合作的桥梁纽带，促进更多高端创新资源要素向我省集聚、更多一流创新成果在河南省转化；要发挥优势、深化研究，聚焦新一轮科技革命和产业变革，为省委和省政府加强战略谋划提供决策依据等。</p><p>楼阳生强调，全省各级党委政府、科协、用人单位等要进一步营造尊重知识、尊重人才、尊重创新的大环境和「小气候」，打造一流创新生态，让科技工作者潜心研究、专注创新，为新时代新征程中原更加出彩作出新的更大贡献。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 29 日，吉林省委书记景俊海在长春主持召开吉林省两院院士座谈会。吉林发布，图</p><p></p><p>稍早前的 11 月 29 日，吉林省委书记景俊海在长春看望慰问吉林省新当选的中国科学院、中国工程院院士，并主持召开吉林省两院院士座谈会。</p><p>据吉林媒体报道，景俊海在座谈会上对院士们提出了 4 点希望：一是既当科学家、又做实业派，带领团队全面加强原创性、迭代性、颠覆性技术攻关，把最新科研成果在吉林及时就地就近转化、做好示范推广，助力打通创新应用「最后一公里」。</p><p>二是既当科学家、又做宣传员，着眼「四大集群」培育、「六新产业」发展、「四新设施」建设，帮助吉林搭平台、引企业、落项目、留人才，更好开辟新领域新赛道、塑造新动能新优势。</p><p>三是既当科学家、又做智囊团，多为吉林振兴发展把脉支招、建言献策，帮助我们完善工作思路、提高科学决策水平。</p><p>四是既当科学家、又做教育家，发现培养更多青年后备人才，引导更多拔尖人才回归吉林、扎根吉林，让吉林人才队伍薪火相传、不断壮大。</p><p>他还强调，两院院士是宝贵财富。各级党委政府、各级领导干部要满腔热忱做好服务保障，积极营造礼敬院士、尊重知识、崇尚科学的浓厚氛围，让两院院士在吉林工作更顺心、生活更舒心。</p><p>在中国科学院、中国工程院日前公布的 2023 年院士增选结果中，辽宁有 6 人当选。辽宁日报报道称，本次我省增选人数位居全国第 4 位，为我省近年来最好成绩。&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 27 日，辽宁省委书记、省人大常委会主任郝鹏，省委副书记、省长李乐成，省政协主席周波会见辽宁新当选的两院院士。&nbsp;&nbsp;辽宁日报，图</p><p></p><p>11 月 27 日，辽宁省委书记、省人大常委会主任郝鹏，省委副书记、省长李乐成，省政协主席周波在辽宁友谊宾馆会见郭旭、李殿中、刘永泉、于海斌、潘一山、朱教君等 6 位辽宁省新当选的两院院士。</p><p>「本次辽宁有 6 位当选，彰显出辽宁作为科技大省的底蕴和实力，展现了辽宁向上向好的发展态势，进一步增强了全省实现全面振兴新突破的信心和底气，这是全省科技界、学术界的大喜事，更是辽宁的一件大喜事。」郝鹏表示，希望各位新当选院士充分发挥「领军」「智囊」作用，把学术研究与辽宁全面振兴紧密结合起来，围绕科技创新推动产业创新，推进更多科技成果在辽落地转化，提出富有战略性、前瞻性、全局性的意见建议，为打造重大技术创新策源地献计出力。充分发挥「传帮带」作用和所在领域影响力，培养造就和聚集一批辽宁振兴急需的拔尖创新人才和高水平创新团队，为辽宁高质量发展注入创新动力等。</p><p>他还表示，省委、省政府将一如既往对各位院士在政治上给予关怀、工作上给予支持、生活上给予关心，全力当好科学家们的「后勤部长」，为大家潜心科研、放心发展、舒心生活创造更好条件。在全社会大力弘扬科学家精神，营造尊重劳动、尊重知识、尊重人才、尊重创造的浓厚氛围，把更多各方面优秀人才集聚到辽宁全面振兴事业中来。&nbsp;&nbsp;</p><p>根据辽宁省「兴辽英才计划」有关政策，省委、省政府决定，给予新当选的两院院士每人 600 万元科研经费支持和奖励。&nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 23:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503175</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503175</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/698.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503175_202312020736503c9483-23e1-4fa5-a271-dded99130446.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>院士</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/698.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/699.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「霸总」碾压「赘婿」，女性用户占比更高！操盘手揭秘短剧出海「收割」神话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「先婚后爱」「甜蜜复仇」「霸道总裁爱上我」....这些土味爽文，如今成了老外们的最爱？</p><p>随着短剧被吹上风口，「霸总出海，日入百万」的暴富神话也开始流传。据业内人士向澎湃新闻记者透露，目前海外短剧市场呈现「冰火两重天」，仅美国就有数百个影视制作团队等待接单，爆款导演的档期已经排到明年，而亏损百万、甚至千万的玩家也大有人在。</p><p>「我们之前有玩笑说，没有三千万资金，就别想着来海外做短剧平台。」短剧公司九州文化海外负责人刘金龙告诉澎湃新闻记者，「和国内市场一样，海外短剧八成也是陪跑，爆款是少数，亏个几百万是常态。」</p><p><strong>单部成本近 15 万美元，但回报更高</strong></p><p>「短剧出海主要分为两类，第一类是译制国内短剧后在海外 APP 上播放，配上机翻字幕，或者双语录制。」短剧公司点众科技相关负责人告诉澎湃新闻记者，第二类是本土原创短剧，寻找海外团队，在当地聘请演员并录制拍摄。</p><p>目前出海赛道最火热的产品 Reelshort 隶属于中文在线（300364）海外子公司 Crazy Maple Studio（枫叶互动），主推每集 1-2 分钟的超短真人剧集。打开 APP 首页，会发现二十余部短剧，包括先婚后爱、复仇、狼人等热门题材，大部分为原创短剧。</p><p>此前，ReelShort 一度取代 Tiktok，成为 iOS APP 下载榜单第一名。Sensor Tower 数据显示，今年 7 月，ReelShort 全平台月总流水已达 600 万美元（约合 4309 万元）。Wind 数据显示，中文在线股价年初至今已暴涨超 206%，截至 28 日收盘报 29.9 元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ReelShort 官网主页</p><p></p><p></p><p>此外，网文平台安悦科技推出的 FlexTV、点众科技旗下的 Dramabox、九州文化旗下 99TV 等中国厂商推出的 APP 均已开始征战海外，并取得不错成绩。</p><p>「从播放表现来看，译制剧远不如原创剧。」刘金龙向记者坦言，从商业模式来看，海外短剧和国内大同小异，也需要通过投放流量来获取收益。不同的是，海外短剧的投资和回报周期更持久，国内短剧的 ROI（投入产出比）约 1:1.1-1.5，而海外短剧的 ROI 往往能达到 2。</p><p>虽然收益可观，但现实问题摆在面前：投资门槛高。相比国内一部近 50 万元的成本，海外短剧制作成本接近 15 万-20 万美元，投流可高达百万美元，由于高昂的投资门槛，刘金龙透露，目前海外原创短剧数量很少，不足百部。</p><p>一位上市公司投资人介绍，在自己投资的几个海外项目中，最高投入达到 3000 万-4000 万美元，之所以选择海外市场，是因为其盈利水平相比国内可以翻倍，出爆款的几率也更大，「国内的爆款率在 10%，海外可以达到 20%。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/623.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常见的海外短剧</p><p></p><p>究其原因，还是海外短剧市场竞争不如国内「卷」，市场更大，而入局的厂商还不多。不过他也坦言，由于竞争激烈，如今短剧市场已经过了最挣钱的风口期，「现在投 10 个项目，也未必能挣钱一个。」</p><p><strong>「霸总」更受宠，男频跑不出</strong></p><p>和国内「战神」「逆袭」等男性题材风靡不同，言情类短剧在海外更受追捧。</p><p>出海品牌 New Era Culture 创始人许明河告诉澎湃新闻记者，海外观众更爱看女频（女生频道）题材的短剧。目前在东南亚市场，强制爱、契约婚姻等题材最受欢迎；而欧美观众更爱看狼人、吸血鬼等题材，甚至还有 Alpha、&nbsp;Beta、&nbsp;Omega 等细致划分。</p><p>「不难看出，不管是狼人还是吸血鬼，本质还是国内的霸道总裁题材，只不过披了不同外衣。」许明河说。第三方数据显示，截至 10 月底，在 ReelShort 美国安卓用户中，女性比例高达 70%。</p><p>举例而言，目前在海外最火的短剧《The double&nbsp;life of my billionaire husband》（《亿万富翁老公的双面人生》），讲述的是贫穷女主为支付巨额医疗费，只好答应妹妹的替嫁要求，和没见过一次面的富家子弟结婚。婚后两人逐渐产生感情，男主看不得女主受委屈，开启老婆面前装柔弱，老婆背后打脸众人的双面人生，属于妥妥的霸道总裁类。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/604.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有意思的现象是，在国内大火的「赘婿」题材，在海外陷入无人问津的窘境，刘金龙称，目前海外男频（男生频道）短剧「没有一部能跑出来」，这背后的原因可能和文化差异有关。</p><p><strong>新入局者扎堆观望</strong></p><p>多位业内人士告诉澎湃新闻记者，海外短剧市场目前仍是蓝海，但对于「爆款」的规律和具体投放标准等，距离国内的清晰和成熟仍有很大差距，众人仍在摸索中。</p><p>「十月我参加了某平台的短剧出海闭门交流会，超过 60% 都是最近三个月内加入行业的。」一位短剧从业者向记者透露，他坦言，自己的团队也在观望出海市场，但尚未正式入局。</p><p>许明河介绍，目前主流出海区域集中在东南亚，原因是整体成本和门槛较低，文化也更为接近。此外，欧美地区也是出海重点市场，原因是付费意愿更高，中东、巴西等地区也是潜在的发展目标。</p><p>值得注意的是，对于国内短剧的监管不断加强，也让不少从业者将目光投向海外市场。数据显示，截至 2023 年 2 月 28 日，广电总局共下线含有色情低俗、血腥暴力、格调低下、审美恶俗等内容的微短剧 25300 多部、计 1365004 集，下架含有违规内容的「小程序」2420 个。</p><p>「对于短剧从业者来说，出海市场适合作为第二曲线。」许明河分析，这是由于海外短剧虽然空间广阔，但面临的文化差异挑战、政策风险更高。另外，不少国内厂商追求效率，希望快速完成短剧拍摄，但海外的产业链不成熟，很容易在执行过程中「掉链子」，导致亏损。</p><p>相比当下的盈利和现金流，入局者更看重海外用户的广阔空间。刘金龙表示，国内短剧其实大部分是在挣快钱，但是在海外，只要能做出百万用户级的平台，这就是长久生意。不过他也坦言这个市场还在初期阶段，距离成熟最少还有 1-2 年的发展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/782/88.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 23:33:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25496233</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25496233</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/885.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25496233_2023120207333ac96ab5-8b91-41be-a67f-84afe040f790.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>短剧出海</category>
            <category>短剧</category>
            <category>中文在线</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/885.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/883.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
