<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 05 Nov 2023 14:45:43 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷水灘區紀委監委：收到網上關於副處級幹部蔣某某涉賭舉報，已立案審查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531724" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c9045042852a4efc999b1e5c3ac54726/hd/202311052240559185dbe1863-e53e-44db-9555-bf6a310e1765-9178ec38-7c2c-72c1-de6f-73e776e407a7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/678.jpg" data-duration="00:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，湖南永州冷水灘區紀委監委收到網上舉報，副處職級幹部蔣某某涉賭。經核查，舉報問題屬實。11 月 4 日，該區紀委監委決定對其進行立案審查，目前該案件正在審理當中。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:45:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191618</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，素材來源：冷水灘區紀委監委]]>
            </author>
            <category>冷水灘區</category>
            <category>湖南</category>
            <category>永州</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/678.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/679.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[華納流媒體業務一把手，扮網絡水軍反擊媒體差評]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，好萊塢爆出一則不大不小的醜聞。醜聞的主角凱西·布羅思（Casey Bloys）是華納集團旗下 HBO 分支的一把手，整個華納 Max 流媒體平台的全部業務都由他一手掌握，可謂集團大老闆大衞·扎斯拉夫手下最具實權的重要人物之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">贊達亞與凱西·布羅思在前者獲得艾美獎後合影</p><p></p><p>不過，這次布羅思被人踢爆，曾多次策劃在社交媒體上利用假賬號來嘲諷那些批評 HBO 影視節目的媒體人。這種小兒科的做法，若是放在普通人身上，一經曝光，頂多也就只是被人嘲笑幾句罷了。但堂堂一家好萊塢百年老店的頂級高管人士，卻要用這種暗箭傷人的小人做法來打擊報復持不同意見者，多少就顯得有些小家子氣了；即便上升到職業道德和人品層面，恐怕也都相當失分。因此，也難怪此事一經披露，社交媒體上出現不少要求凱西·布羅思辭職的呼聲。</p><p>最初報道這一新聞的是《滾石》雜誌，而給《滾石》雜誌獨家爆料的人，正是曾在凱西·布羅思手下擔任行政助理的 HBO 前員工蘇立·特默利（Sully Temori）。特默利在 2015 年加入 HBO 團隊，兩年後晉升為行政助理，2021 年 8 月加入 HBO 劇集《偶像漩渦》（The Idol）的製作團隊，負責劇本協調工作。不過，這部由莉莉-蘿絲·戴普、威肯、韓國女團 BLACKPINK 成員 Jennie 領銜主演的話題作品，開播後遭遇媒體近乎一致的負評，今年 8 月已宣佈不會再繼續拍攝第二季。而對於蘇立·特默利而言，早在 2021 年 10 月該劇籌備階段，他便忽然遭到 HBO 解僱。今年，他已將 HBO 數位高管以及監製、導演、主演該劇的歌手威肯一起告上了美國仲裁法庭，要求 HBO 為不當解僱和職場騷擾支付精神賠償金。</p><p>官司仍在進行之中，或許是為給前僱主施加壓力，特默利想到了找媒體爆料的辦法，將 HBO 幾位高管之間的六條短信內容，交到了《滾石》記者手裏。短信發自凱西·布羅思本人，收件方則是 HBO 電視部高級副總裁凱瑟琳·麥卡弗裏（Kathleen McCaffrey），時間是在 2020 年 4 月，談的是《紐約》雜誌劇評人凱瑟琳·範阿倫多克（Kathryn VanArendonk）給 HBO 劇集《梅森探案集》（Perry Mason）寫了差評，影響很壞，他們必須要想辦法應對。最終，兩位高管想出了創建推特假賬號的辦法——兩人在來往短信中用「秘密部隊」（secret army）一詞來作其代稱——並在 2020 年 6 月委託行政助理蘇立·特默利具體操辦此事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《梅森探案集》海報</p><p></p><p>2021 年 4 月，一個名為凱莉·謝帕德（Kelly Shepard）的新建賬號，在推特上回應了《滾石》劇評人艾倫·塞平沃爾（Alan Sepinwall）和《紐約時報》劇評人詹姆斯·波尼沃茲克（James Poniewozik）針對 HBO 劇集《永不者》（The Nevers）撰寫的負面評論。據特默利坦白，該賬號由他創建，而具體的發文指示，則直接來自 HBO 高管凱瑟琳·麥卡弗裏和公司一把手凱西·布羅思。此外，他還奉命在幾家好萊塢媒體的網絡留言區灌水，多次發文力挺 HBO 自家的作品，批評持不同意見者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永不者》海報</p><p></p><p>11 月 2 日，正巧輪到 HBO 召開新聞通氣會，對外公佈 2024 年精彩節目表，主持會議的正是公司大當家凱西·布羅思。會上，他公開為自己的錯誤做法表達了歉意。「認識我的人都知道，作為節目製作主管，我對我們家決定要上的那些作品，對參與製作的全體人員，一直都是非常力挺。我當然希望我們的劇集拍得精彩，希望觀眾喜歡，也希望你們媒體都能欣賞，我一直都很重視你們媒體對我們劇集的看法。」凱西·布羅思説道，「有鑑於此，再加上 2020 年和 2021 年當時的大環境，我也被迫在家遠程上班，每天浪費大量時間都在網上刷推特，最後就想出了這麼一個非常、非常愚蠢的辦法，好來發泄我心頭的憤懣情緒。」</p><p>試圖為自己尋找藉口的凱西表示，他被曝光出來的錯誤做法，充其量也就是在一年半的時間裏，指示手下發了六條本不該發的推文，單從數量、程度上來説，性質應該不算極端惡劣，但他還是要向那些劇評人表示歉意。此外，他還強調在那之後，他已改過自新，再有不同觀點時，都會改用在社交媒體上直接給對方發站內消息的方式，來進行坦坦蕩蕩的直接對話——「我想這可能才是更健康的方式吧」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:35:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/209.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189159_202311052235e1cf467f-7a01-4dbf-9298-54faa5b93b46.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程曉筠]]>
            </author>
            <category>華納</category>
            <category>好萊塢</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/209.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/210.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博會全面恢復線下舉辦，中國再次向世界發出開放強音]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第六屆中國國際進口博覽會 11 月 5 日在上海開幕。在世界經濟面臨諸多挑戰的背景下，這一在新冠疫情後首次全面恢復線下舉辦的全球經貿盛會，再次向世界釋放出中國持續推進高水平對外開放、與各國共享發展機遇的強烈訊息。</p><p>本屆進博會吸引了 154 個國家、地區和國際組織的來賓。超過 3400 家參展商和近 41 萬名專業觀眾註冊報名，全面恢復到疫情前水平。企業展展覽面積創新高，創新孵化專區展覽面積和項目數量較上屆增加一倍。</p><p>作為世界上首個以進口為主題的國家級展會，進博會由中國國家主席習近平親自謀劃、親自提出、親自部署、親自推動，旨在擴大開放，讓中國大市場成為世界大機遇。</p><p>「中國將始終是世界發展的重要機遇，將堅定推進高水平開放，持續推動經濟全球化朝着更加開放、包容、普惠、平衡、共贏的方向發展。」習近平主席 5 日在向第六屆進博會的致信中説。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 5 日，參觀者在第六屆進博會歐姆龍公司展出的黑海豚靶向磁刺激機器人展品旁交流。新華社記者，方喆，攝</p><p></p><p><strong>更加開放的「金色大門」</strong></p><p>從高靈活度機器人、罕見病創新療法到敍利亞香水、阿富汗地毯，來自世界各國的商品和服務匯聚進博會展館，向參觀者展示全球自由貿易的巨大潛力。</p><p>自 2018 年首次舉辦以來，進博會見證了中國主動向世界開放市場的誠意和實際行動，被稱為通往中國市場的「金色大門」。</p><p>前五屆進博會，有 131 個國家和國際組織參加國家綜合展，首發新產品、新技術、新服務約 2000 項，累計意向成交額近 3500 億美元。</p><p>國務院總理李強在第六屆進博會開幕式上發表主旨演講時表示，中國將持續推進「市場機遇更大」的開放、「規則對接更好」的開放、「創新動能更足」的開放和「包容共享更強」的開放。</p><p>積極擴大進口、實施全國版和自貿試驗區版跨境服務貿易負面清單、進一步放寬市場準入、與各方加強創新合作與成果共享……在改革開放 45 週年之際，中國在本屆進博會上就對外開放作出新的宣示。</p><p>這讓通用汽車全球執行副總裁、中國公司總裁柏歷感到激動不已。「無論對外資企業還是對全球經濟而言，中國未來繼續擴大開放的預期都極其鼓舞人心。」他説。</p><p>與往屆相比，今年進博會參展的世界 500 強、行業龍頭企業以及創新型中小企業數量均為歷屆之最，彰顯這一中國對外開放的大平台為全球經貿發展帶來的可貴確定性。</p><p>柏歷將進博會稱為中國持續深化對外開放的「完美例證」。他説：「本屆進博會全面恢復線下舉辦令人振奮。日益開放的中國及其經濟活力對於世界各國企業來説擁有強大吸引力，我們非常期待藉助進博會進一步挖掘中國市場的潛力。」</p><p>一系列全球首發、中國首秀將繼續成為進博會上最亮眼的風景線。本屆進博會上，預計有超 400 項新產品、新技術、新服務集中亮相。</p><p>今年是美國企業福迪威連續第六年參展，他們將展出工業 4.0、綠色能源、低碳交通和智慧醫療等領域的新技術和解決方案。</p><p>「連續六年舉辦進博會彰顯了中國堅持對外開放的決心。」福迪威亞洲總裁洪斌順説。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 5 日在第六屆進博會消費品展區樂高集團展台拍攝的「玩樂之心」主題裝置。新華社記者，丁汀，攝</p><p></p><p><strong>更具前景的機遇之窗</strong></p><p>在全球經濟下行壓力增大的形勢下，更加開放、更有活力的中國讓進博會上的外資企業看到了寶貴商機。</p><p>挪威海產局中國內地及香港地區總監童安睿説，對於各國的參展商和觀眾來説，進博會提供了一扇真正理解中國市場活力及其巨大機遇的窗口。</p><p>「我非常期待本屆進博會。今年是疫情後的第一年，展館人氣會急劇上升，氛圍會更熱烈，會有更多激動人心的事發生。我相信這會是極其成功的一屆展會。」他説。</p><p>近幾個月來，中國經濟積極因素不斷累積，工業、服務業、消費、投資等多個指標回升。多家外資金融機構上調了中國經濟增速預期。中國對世界經濟的「穩定器」和「動力源」的作用更加凸顯。</p><p>中國經濟高質量發展帶來的新機遇讓更多外資企業聞風而動。本屆進博會上，能源低碳、人工智能等科技前沿類展覽專區以及生活消費類題材展覽面積增長 30%。</p><p>來自德國的醫療健康企業勃林格殷格翰是第五次參展。過去五年，這家企業通過進博會帶來近 30 款創新產品和解決方案，其中多款已經在華獲批落地，一些轉化為重大投資項目，讓它從「展商」升級成了「投資商」。未來五年，公司計劃在華研發投入超 40 億元。</p><p>「中國將創新置於現代化建設的核心，對創新的重視有助於醫療健康跨國公司挖掘中國市場的巨大潛力。」勃林格殷格翰大中華區總裁兼首席執行官董博文説，「對於像我們這樣的創新企業來説，中國持續擴大開放是重大機遇。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 2 日，第六屆進博會場館國家會展中心（上海）外景。新華社記者，辛夢晨，攝</p><p></p><p><strong>更加包容的發展之路</strong></p><p>無論是大國還是小國、大企業還是小公司，都能在進博會找到進入中國市場的「快車道」。</p><p>巴基斯坦展商哈比曾在第四屆進博會帶來爆款商品巴基斯坦鹽燈。包括在進博會期間收穫的訂單以及依託綠地貿易港旗下南京路的「進博集市」，他一共賣了大大小小共計約 6 萬件鹽燈。</p><p>「中國市場是非常具有韌性的，現在很多老客户都已經開始主動聯繫我想要訂新品。」他説，「我期待通過進博會，讓中國消費者關注到巴基斯坦手工藝品，幫助巴基斯坦的手工藝品行業持續發展。」</p><p>本屆進博會上，境外組展機構組織約 1500 家中小企業參展，數量和麪積較上屆增長近四成。進博會還為來自 30 個最不發達國家的約 100 家企業提供免費展位等支持。</p><p>習近平主席在 5 日的致信中強調，希望進博會更好提供全球共享的國際公共產品服務，助力推動構建開放型世界經濟，讓合作共贏惠及世界。</p><p>哈薩克斯坦展商葉勝利今年是第一次參加進博會，帶來了當地的營養小麥粉、駱駝奶粉、能量棒、餅乾等食品參展。她對這趟進博之旅充滿期待。</p><p>「進博會給了我們探索中國市場的機會。我們希望在這裏與不同國家的製造商、供應商、採購商建立戰略合作關係，進一步擴大市場份額，吸引更多的消費者，提供多樣化的產品及服務。」她説。</p><p>（記者王秀瓊、許曉青、周蕊、徐瑞青、黃澤晨、馬欣然）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:34:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191606</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191606</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/630.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191606_2023110522345aedee44-4f10-4076-a5b0-b5fd514100df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>對外開放</category>
            <category>中國</category>
            <category>上海</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/630.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/631.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[想當年丨《太極張三豐》：我命由我不由天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>編者按：這裏是一個懷舊劇場。</u></p><p>1992 年，李連杰在和嘉禾公司成功拍攝了三部《黃飛鴻》之後，因為經紀合約和前東家發生了不愉快，新經紀人蔡子明又遭神秘槍手擊殺，本來一片光明的前景突然變得灰暗起來。在這樣的背景下，李連杰自組成立「正東」製片公司，決心自己當老闆，不再成為演員聽人調配，誓將命運掌握在自己手裏。</p><p>正東其後製作了五部李連杰主演的功夫電影。兩部功夫喜劇《方世玉》都成功登上了 93 年香港票房排行榜的前十位。隨後這部《太極張三豐》，雖然香港本土票房只有 1254 萬港幣，但在全亞洲票房大賣了 1405 萬美元，在商業上也收入頗豐。李連杰由此也從眾人眼光中的「製片人新手」，變成了電影市場真正的「功夫皇帝」。</p><img alt="" style="width:521px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《太極張三豐》海報</p><p></p><p>《太極張三豐》這部影片，據説是李連杰受到台灣老闆啓發，想到「張三豐」聲名遠播，影片肯定穩賺不賠，而邀請了著名的武術導演袁和平來執導，自己和楊紫瓊主演。</p><p>從班底來看，袁八爺和李連杰兩個標準練家子的組合，屬於動作班底的頂配。創作過程硬橋硬馬居多，大家一起死磕研究動作設計，演出的一招一式都有相當高的標準，場面肯定是又具新意又紮實厚重，不是尋常武行套招的行貨。</p><p>本片不像《黃飛鴻》那樣有複雜的主題深意和民族情緒，也不像《方世玉》或《倚天屠龍記》那樣屬於融合了多種喜劇元素的江湖傳奇，但明快順暢的文戲，配合一場場頗有新意的動作設計，使影片具備了一種功夫片應有的「簡潔之美」，屬於閲後能放鬆心情，又讓人能反覆觀看的商業佳片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">影片若干場面百來個壯碩的羣演跟着李連杰一起練武，想來也受了徐克版《黃飛鴻》的一些啓發，但仍然是挺令人震撼的一種功夫文化。</p><p></p><p>其中若干軍營練兵的場面，出現了至少百來個身材健碩的羣演配合打鬥，讓人印象頗深。雖然「看起來簡單」，其實在電影工業中卻遠不是那麼容易實現的場景，現在就更不可能了。</p><p>在 2008 年美國娛樂雜誌評選的影史上 19 部最偉大的功夫片中，本片也佔據一席之地。雖然除去一部《黑客帝國》，其他 18 部都是港產動作片，但也説明瞭本片在強手如林的一眾港片之中，仍然是屬於動作場面頗有造詣的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/560.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本片的練武場面，人數眾多，讓人記憶深刻。</p><p></p><p>武打動作之美，如雜技之美一樣，越是內行越能看出實現的困難，否則除了「哇」的一聲驚歎，也無法評論太多其中的門道。本片的動作設計至少有三處大戲是讓人極為印象深刻的，略作提示一二。</p><p>第一處是君寶天寶兩兄弟大戰少林寺棍僧的場面。其中棍子滿天飛，眾武僧有搭人梯的設計，最後踩着人在地上滑行，不禁都讓人驚歎武術如雜耍般的複雜技巧。最後主角靠地面灑油，讓敵人無法平地立樁而脱身成功。這一設計在 1992 年《黃飛鴻之獅王爭霸》裏雖然剛剛用過，但本片打鬥人數更多，場景更有升級之感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/561.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一場眾武僧的打鬥，是傳統邵氏影片中的精華，有一種傳承的意味。</p><p></p><p>第二處是在軍營之中，李連杰等十人力敵百餘名士兵，眾人被團團圍住，有打鬥細節也有磅礴的氣勢，讓人驚歎整體拍攝難度不小。</p><p>第三處是結尾君寶天寶兩兄弟的決戰。此時君寶「張三豐」已自創太極，為了凸顯太極功夫綿柔的特色，其中正邪對決的一段打鬥特意在一組繩梯上進行。在同年袁和平指導的《少年黃飛鴻之鐵馬騮》中，他設計甄子丹和任世官有一組在着火的木樁上的打鬥，讓美國等域外觀眾大為驚歎其中的危險度。而在繩梯上打，一般人站都站不穩，更不要説做動作了，也屬於讓觀眾難以想象的場面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/562.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多種複雜環境中的打鬥，是體現人物功夫的最好平台。</p><p></p><p>除去動作場面的創新之外，更讓本片經久不衰，甚至過了 30 年還能有所感悟的，還有反派人物天寶的人物變化。這是個為了和主角君寶對應，而特意設計的「少林寺好兄弟」。</p><p>和主角最後飄然世外，成為一代宗師的人生路徑不同，天寶是個在塵世中頗有追求的野心家，手段毒辣，最後也慘死在亂槍之下。對於編劇葉廣儉來説，恐怕這樣一個反派，角色自身的邪惡，兼具一些令人同情的因素，以及最終善惡有報的命運發展，都不應會引發太多的觀眾爭議。就像之後編劇又寫了《精武英雄》，其中人物在民族立場前或善或惡的走向，都是非常清晰的。</p><p>然而在 30 年後，天寶的形象反而引發了觀眾更深的理解。甚至有人寫下「君寶是理想，天寶是現實」這樣的感言，不得不説隨着時代發展，普通人的生活境遇和心態已產生了不少變化。過去文藝作品中非黑即白的人物，今天再看，竟能看出角色更多的人生不易，成為一種在現實下艱難的生存選擇。這種社會文化和價值觀改變引發的感悟不同，反而是影片之外更為有趣的一種社會現象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/564.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老港片中的反派多豪言壯語，雄心萬丈，頗有豪傑之風。只是一心想爬得高，最後往往摔得也慘。</p><p></p><p>天寶是充滿野心的武夫，為了求功名，每次看到機會就出手，出手必傷人，甚至在關鍵時還出賣了自己的好兄弟君寶，一掌拍死了自己心愛的姑娘，都是為了給「成功」添上一些砝碼。這樣的人物在老港劇的體系中，本應該是標準的惡棍，迷失了善良的心性，是主角和觀眾們應該鄙夷的對象。</p><p>然而天寶的選擇中又有不少能讓觀眾理解同情的因素。從少林寺被趕走，是因為授業恩師在權力鬥爭中失敗，自己和好兄弟成了「正牌少林弟子們」傾軋的對象，遭遇種種不公和打壓；初到社會本想靠一身蠻力耍把式掙錢，卻被貪官小吏們侮辱和搶奪，連最基本的生活保障都沒有；而放下尊嚴靠獻媚進入到軍營，本以為這是個可以按武功高下正常排位的地方，卻發現還得講輩分講「功績」，自己的實力仍然不被上司賞識。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/565.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/566.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">天寶也曾是重情重義的有志少年，然而他日後的轉變，會更讓人心痛。</p><p></p><p>水平頗高又積極上進，甚至連自尊都可以放棄的小人物，卻發現還是晉升無望的時候，又能怎麼辦呢？雖然口中説着「我命由我不由天」，事實上卻每一步又是被命運捉弄，根本沒得選。這些情節都讓電視機前的觀眾看得如坐針氈，不知是不是對自身成敗的一種寫照。</p><p>相對君寶瘋瘋癲癲一心向善，最後成為一代宗師的傳奇，天寶更像是生活中普通人可悲而可嘆的一種經歷。如飛蛾撲火，年輕時曾有短暫奢望能出人頭地，建功立業，然而最終卻發現無論是擁有實力、放棄尊嚴，或是連良心都徹底不要了，卻仍然只能陷在泥淖之中，最後落得一敗塗地的結局。</p><p>原來奮鬥只是種幻象而已。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/567.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">對於天寶一掌拍死了心愛的姑娘，據説演員錢小豪和導演袁和平還討論過這段劇情。最終決定還是表現角色的決然，也讓觀眾十分驚訝。</p><p></p><p>演員錢小豪出演的天寶一角，留給了觀眾很深的記憶點。錢小豪早年是邵氏的當紅小生，以《殭屍先生》聞名，除去本片和《精武英雄》中出演的配角，近年來他又活躍在內地拍了不少殭屍題材的網大。雖然和李連杰的璀璨星途差得遠，但也算是順應天命，相比不少曾經大紅大紫的港星晚景頹唐，他的中老年演藝生涯屬於不錯了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在勸人忘掉過去的台詞之中，這兩句是相當有哲理和嚼勁的。</p><p></p><p>影片的故事並不複雜，細細看來卻包含了充滿閲歷的人生哲理。在天寶可嘆的人生追求之外，君寶也偶有讓人啓迪的感悟，能體會到一種徹悟後更為通達的境界。而影片最終，雖然君寶和故事中的女角色秋雪，即李連杰和楊紫瓊兩人分別飾演的主角，看似應該有一段情，張三豐卻很飄然地説了一句「隨緣吧」，突然就婉拒了別人的追求，似乎有些無釐頭而不解風情了。</p><p>當然「張三豐」其人，本來也就是有些超然的大師形象。對於他的視野轉變，情感的選擇，恐怕並不是導演袁和平的強項，所以這段處理得算是略微生硬了一些。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/573.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人生得失，有時需要忘，有時卻要記。張三豐選擇了萬物皆忘，也冷了姑娘的心。</p><p></p><p>總體來説本片並不長於劇情，但反派人物的塑造頗有嚼勁，動作設計則無愧一流，作為功夫片來説，是整體明快而流暢的作品。也屬於演員李連杰憋着一口氣，以製片人身份獲得的另一次成功。值得多年後翻出來再度欣賞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:32:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24867202</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24867202</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/814.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24867202_20231105223322862402-f371-4b38-a314-c14bba591f15.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[阿樹樹]]>
            </author>
            <category>想當年</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/814.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/376/825.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第五屆江南詩歌獎頒出，劉立杆獲首獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 4 日，第五屆江南詩歌獎在浙江嘉善頒出：劉立杆的組詩《卵石路》獲江南詩歌獎首獎，津渡、牧斯、張慧君三位詩人的作品獲江南詩歌獎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第五屆江南詩歌獎嘉賓合影</p><p></p><p>本屆詩歌獎從 300 多位詩人的作品中評出 12 位詩人的作品進入終評，邀請歐陽江河、江弱水、汪劍釗、沈葦、黃禮孩 5 位專家擔任終評委。評委會先投票選出 4 位獲獎詩人，並於頒獎當天投票選出首獎詩人。5 位終評委一致認為本屆江南詩歌獎首獎得主劉立杆的詩歌創作極富個性特徵，在他標識性的敍述方式中有着小説般的細膩和測繪師般的精確，在當代詩壇獨樹一幟。他的書寫展現了非同一般的耐心，並呈現出堅實硬朗、剋製冷峻的風格，為江南詩風的多樣性提供了絕好的例證。</p><p>終評委認為三位獲江南詩歌獎的詩人也各擅勝場：津渡的獲獎作品有一種恬淡、雅緻和通透的氣質，同時又有結構上獨特的運營；牧斯的獲獎作品是鄉土題材，但脱離了通常的對鄉愁的理想化表達，而呈現了當代人的複雜精神，冶敍事、描寫與抒情於一爐；張慧君的獲獎作品是一曲愛的雅歌和變奏，靈動而沉穩，具有深切的情感力量，同時感性與智性又能有效地融合。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/76.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">嘉賓歐陽江河、梁曉明、汪劍釗、沈葦就本屆江南詩歌獎和江南詩風進行對話交流</p><p></p><p>「每一項評獎背後都有一個世界觀。」在歐陽江河看來，江南詩歌獎在褒獎那些堅持江南風格寫作的詩人的同時，也在鼓勵那些風格的突破者和建設者，鼓勵那些給我們詩歌寫作注入新鮮力量的創造者。</p><p>浙江省作協黨組書記、副主席葉彤表示，江南詩歌獎舉辦至今已是第五屆，希望它評出富有思想性、藝術性與獨特性的作品。《江南》雜誌社設立江南詩歌獎，其宗旨是獎勵具有江南詩歌氣質的作品、推動江南詩風在新詩中的繼承和探索，使「優雅温潤、精於修辭、富有人文情懷」的江南文學精神在當下多樣化的詩歌寫作中煥發璀璨的光芒。</p><p>據悉，第五屆江南詩歌獎頒獎典禮暨首屆江南詩歌筆會活動還推出了十位筆會受邀詩人精彩紛呈的作品。他們作為江南地區創作的主力軍，呈現了非常強勁的詩歌力量。在嘉興青年詩人作品改稿會上，他們還對十位嘉興詩人進行一對一的點評交流，這也將推動嘉興詩歌新鋭力量的快速崛起。</p><p>此次活動也與「千萬工程」創作實踐緊密結合，邀請嘉賓們走訪姚莊鎮各鄉村進行採風，見證富有創意的美麗鄉村建設新探索。活動由浙江省作家協會指導，《江南》雜誌社和中共嘉善縣委宣傳部主辦，《江南詩》詩刊、嘉善縣文化和廣電旅遊體育局、嘉善縣文聯、嘉善縣姚莊鎮人民政府承辦，嘉興市作家協會和嘉興文學院提供支持。</p><p><strong>【附】</strong></p><p><strong>授獎辭</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/77.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">首獎獲獎詩人劉立杆</p><p></p><p><strong>江南詩歌獎首獎：劉立杆</strong></p><p>劉立杆是當代最為潛沉的漢語詩人之一，他的組詩《卵石路》極富個性特徵，在其標識性的敍述方式中有着小説般的細膩和測繪師般的精確，深諳敍述的奧秘、細節的微妙和情感的冷熱變化與轉換，在當代詩壇獨樹一幟。隨着歲月的流逝，他原先的先鋒性逐漸轉換為一種調度從容的優雅，以非同一般的耐心，堅實硬朗、剋製冷峻的風格，準確表達了當代經驗中複雜性的一面，既為江南詩風的多樣性提供了絕好的例證，又為當代漢語詩歌開闢了新的視角。有鑑於此，經評委會評審，授予劉立杆第五屆江南詩歌獎首獎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/78.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">獲獎詩人津渡</p><p></p><p><strong>江南詩歌獎：津渡</strong></p><p>津渡的組詩《在昆蟲的世界裏》有一種恬淡、雅緻、通透的氣質，其詩性甚至呈現了某種輕巧，彷彿不息的金色細流。對自然的虔誠是他內心柔軟的部分，但紛繁的現實世界卻不曾終止他的慎思。這份沉靜令他的語言葆有細膩的質地與温潤的氣息，並不時迴盪着激越的旋律。他的寫作體現了某種節制，善於詩歌內在的結構的經營，並且透顯出一種新的抒情主義風格。有鑑於此，經評委會評審，授予津渡第五屆江南詩歌獎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/79.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">獲獎詩人牧斯</p><p></p><p><strong>江南詩歌獎：牧斯</strong></p><p>牧斯的組詩《十甘庵山鄉》主題涉及當代的鄉村生活與風俗。他將抒情主人公置身於事與物的糾纏中，展開「母親」、「父親」和自己的故事，以一種舒緩的語調，提升了內心最深味的情感。尤為可貴的是，這些詩作脱離了通常對家鄉過於理想化的表達，通過與這個世界深入的對視，體現出當代人的複雜精神。作者冶敍事、描寫與抒情於一爐，寫作風格堪稱獨特。有鑑於此，經評委會評審，授予牧斯第五屆江南詩歌獎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/80.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">獲獎詩人張慧君</p><p></p><p><strong>江南詩歌獎：張慧君</strong></p><p>張慧君的組詩《愛這個世界》是一曲愛的雅歌和變奏，靈動而沉穩，感性與智性有效融合。她相信人性的改善，於煙雲和蕪雜中發現驚喜，如葉芝所言「把詛咒變成葡萄園」。在着力於室內樂般動人表達和細部準確性的同時，向四壁之外的廣闊世界不斷拓展，從而有了題材的多樣性，表達的豐富性，詩的多聲部和復調色彩。張慧君的寫作在同代青年中已表現出較為突出的個性，正在形成自己的風格、特質。有鑑於此，經評委會評審，授予張慧君第五屆江南詩歌獎。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:25:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189908</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189908</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/63/913.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189908_2023110522260f15e486-309a-4a2f-958b-13a2c5eb44cb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕]]>
            </author>
            <category>江南詩歌獎</category>
            <category>劉立杆</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/63/913.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/63/915.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暴雪Ⅱ級應急響應啓動，黑龍江雙鴨山市實行「五停」措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 5 日，記者從黑龍江省雙鴨山市氣象災害應急指揮部獲悉，根據氣象部門預測，未來 48 小時，雙鴨山市自西向東將有一次大暴雪天氣過程，局地可能發生特大暴雪；強降雪時段主要集中在 6 日（明天）白天到夜間。預計過程累計降水量約為 30—50 毫米，最大積雪深度可達 20—40 釐米。降雪同時伴有 5—6 級大風，陣風 7—8 級，雪後有 6—8℃降温，部分路段會發生雪阻。經綜合分析研判，雙鴨山市氣象災害應急指揮部決定於 11 月 5 日 23 時至 11 月 7 日 23 時啓動重大氣象災害（暴雪）Ⅱ級應急響應，<strong>在全市範圍內實行「五停」措施（即：停課、停工、停產、停運、停業）。</strong>有關重點事項通告如下：</p><p>一、除承擔搶險救災和保障社會基本運行任務的單位和個人外，全市其他單位和個人執行「五停」措施。</p><p>二、全市所有託兒所、幼兒園、中小學校、中等職業學校及各類教育培訓機構實施停課。</p><p>三、全市所有在建工地停工，高空作業人員、户外作業人員全部停止施工作業 (清雪作業除外)。</p><p>四、全市除承擔搶險救災和保障社會基本運行任務的生產企業外，全部停止生產，特殊情況需向行業主管部門報備同意後方可生產。</p><p>五、全市旅遊景區（點）、公園、户外遊樂場所等全部關閉停業。各娛樂場所等人員密集場所全部停止運營。</p><p>六、全市公交、客運、出租車輛全部停運，廣大市民要關注臨時交通管制和繞行提示，其他車輛非必要不出行。</p><p>七、廣大市民要密切關注氣象預報及預警信息。實行「五停」措施期間，非必要不外出。</p><p>八、全市各機關、企事業單位領導幹部要在崗帶班，加強 24 小時應急值守，保障日常工作有序運轉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:23:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191604</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191604</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/639.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191604_202311052223737151ba-bfa4-4a6a-9a6b-218de078326d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張藝馨/央視新聞]]>
            </author>
            <category>暴雪</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/639.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/640.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[丘成桐女子中學生數學競賽結果揭曉：蘇州中學高一女生獲金獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/600.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第三屆丘成桐女子中學生數學競賽頒獎現場。本文圖片均為，清華大學，供圖</p><p></p><p>11 月 5 日傍晚，第三屆丘成桐女子中學生數學競賽結果揭曉，來自江蘇省蘇州中學的高一女生陳彤彤奪得本屆競賽金獎。</p><p>澎湃新聞從頒獎典禮現場瞭解到，本屆大賽共有 120 餘名女生參加線下筆試，34 人入圍面試角逐「諾特獎」，最終評選出金獎 1 名、銀獎 2 名、銅獎 6 名，以及優勝獎 9 名。</p><p>在頒獎典禮上，本屆競賽金獎得主陳彤彤説，「清華大學一直以來都是我夢寐以求的學校，數學是我熱愛的學科。所以，我一直保持着對數學學習的熱情，以戰勝昨天的自我為目標，向着心中的理想不斷努力。功夫不負有心人，所有的付出汗水都會化作我們前進的動力，最終引領我們走向成功。誰説女子不如男，在數學學習這條道路上，只要保持熱愛，不斷追求，堅持初心，任何人都會收穫屬於自己的成功和掌聲。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/601.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第三屆丘成桐女子中學生數學競賽金獎得主陳彤彤。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/602.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第三屆丘成桐女子中學生數學競賽獲獎者名單。</p><p></p><p>丘成桐女子中學生數學競賽由著名數學家、清華講席教授丘成桐於 2021 年發起並擔任總主席。該競賽面向全球女子中學生選拔英才，鼓勵更多女生投入數學學科的學習，旨在培養女性數學家。競賽獎項命名為「諾特獎」，以紀念被稱為「抽象代數之母」的猶太裔德國女性數學家埃米•諾特。</p><p>頒獎典禮上，丘成桐指出，國際政治經濟不斷變化，如果中國的基礎科學不能夠出人頭地的話，會影響「卡脖子」問題的解決，整個國家會吃大虧。當前的中國要自己培養好一流的學生、一流的學者。他認為，改革開放 40 多年來，中國培養了足夠的人才可以來完成培養下一代的任務。</p><p>「我們做今天所做的事是帶着很大的責任的，也是為將中國帶向世界科研舞台的一個重要步驟。」丘成桐説，他希望將在數學方面最有天分、最願意努力的孩子發掘出來，激發他們的動力，在中學生中培養出一批能夠出人頭地的學生。</p><p>丘成桐説，包括埃米•諾特在內的一些傑出女性受到過性別歧視，「我想跟女生們講，你們心裏不要覺得自己不行，只要努力一定會成功的。讓我們將中國的數學做好，向全世界展示我們的能力」。</p><p>本屆丘成桐女子中學生數學競賽由清華丘成桐數學科學中心主辦, 清華求真書院、北京師範大學附屬實驗中學承辦，清華教育基金會「同一（SIM, She in Math）數學人才培養基金」支持。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:15:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191602</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191602</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/608.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191602_2023110522153802989c-aea0-485d-ad32-e4c353b2e962.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>丘成桐</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/608.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/609.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首次以產業集羣方式參展進博會！臨港展示區開幕當天簽署系列重磅協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，在第六屆中國國際進口博覽會開幕式當天，「開放鏈世界，合作創未來」臨港展示區進博集中籤約儀式在國家會展中心（上海）舉辦。上海市委常委、臨港新片區黨工委書記、管委會主任陳金山，臨港新片區黨工委副書記、臨港集團黨委書記、董事長袁國華，中國銀行業務管理總監趙蓉出席儀式併為臨港展示區首場活動點亮啓動球，開啓「開放鏈世界，合作創未來」的展示之門。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>儀式上，臨港新片區管委會、臨港集團與中國銀行簽約建立「進博會合作夥伴」關係。未來，三方將圍繞創新舉措、優化服務、科技賦能、營造氛圍、突出成績的總要求，充分發揮自身優勢、統籌分配專業資源，攜手服務更多跨國巨頭和外資企業參展，共同助力進博會越辦越好。</p><p>同時，基於對於臨港集團企業服務和營商環境搭建能力的認可，多家參展企業與臨港集團簽約深化戰略夥伴關係，包括亞洲首家聚焦於高温超導託卡馬克研發的商業公司能量奇點、全球能源管理和自動化領域的數字化轉型專家施耐德電氣、風靡歐洲的綠色環保新時尚電動力 E-bike 生產商十方科技和 CMOS 圖像傳感器及芯片研發設計企業 Newsight Imaging 等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，還有 6 家企業作為第七屆進博會意向參展企業與臨港集團進行了集中籤約。這些企業包括德國前沿的工業創新型自動化企業倫茨、醫療診斷行業排頭兵賽比亞、日本重要財產保險服務商三井住友、全球性高科技集團福伊特、一站式 CDMO 技術服務平台臻格生物、全球領先的動力設備製造商康明斯。</p><p>此次儀式上，也有「參展商」現場進一步成為「投資商」。例如，作為展商的新上聯半導體，與臨港集團下屬臨港產業區公司在活動現場正式簽署租賃協議。</p><p>根據協議，新上聯半導體將租賃臨港產業區廠房，推進落地半導體製造快速熱氧化/快速熱退火/等離子氮化 (ISSG RTO/RTA/DPN) 設備項目。項目核心團隊在亞洲具有 12 寸晶圓廠熱處理設備市場主導地位，該項目將填補國內快速熱製程 (RTP) 類設備的空白，是臨港新片區在集成電路設備領域補鏈、強鏈的又一重大突破。</p><p>值得一提的是，作為本屆進博會技術裝備展區招展合作伙伴，臨港首次組織近百家跨國企業參展，以產業集羣方式參展。澎湃新聞瞭解到，臨港展示區由上海臨港新片區管委會和臨港集團共同組織，總面積 2700 平方米，集中展示外資企業新技術、新業態、新模式的高質量發展成果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>臨港展示區企業涉及 23 個國別與地區，涵蓋服務型製造和生產性服務業、高端船舶和海洋工程裝備、高端能源裝備、新型國際貿易、新材料、新能源與智能汽車、新一代信息技術、智能製造裝備等行業類別。展示區內展品眾多，其中不乏全球頂尖技術及代表未來新領域產業發展趨勢的企業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:11:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191591</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191591</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/502.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191591_2023110522383594a4fd-999d-4eee-b69f-be8dfc1c3301.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，賀梨萍]]>
            </author>
            <category>第六屆進博會</category>
            <category>臨港展示區</category>
            <category>產業集羣</category>
            <category>臨港新片區</category>
            <category>中國銀行</category>
            <category>外資企業</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/502.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/503.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍在約旦河西岸等地與巴方發生衝突]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531567" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4995f372b87a42c0a940b6d09d1b2e1d/hd/2023110509524661551627f8c-6d05-48b0-a57f-9de6c7e4a20d-6f11a47c-fd1b-0bfb-a463-b025b43e1b2d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/34/831.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>當地時間 11 月 3 日至 4 日凌晨，以色列軍隊在耶路撒冷以及約旦河西岸等多地實施襲擊和抓捕。在這一過程中以軍與巴勒斯坦人發生衝突，並造成巴勒斯坦方面多人受傷。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:10:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25187976</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25187976</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，羅雪瑩，視頻來源 CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>約旦河西岸</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/34/831.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/34/832.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍已對加沙城南北合圍，結束在城郊主要戰鬥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531566" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5c879f5925eb4049b72e2163a87cead3/hd/2023110509325981250377baa-b0aa-409f-8ce5-73a55db10db2-5891c37c-ccf1-be80-342f-b34099e7b801.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/34/690.jpg" data-duration="02:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，以軍的地面部隊繼續在空軍和海軍的掩護下，向加沙北部的加沙城推進。根據以軍的最新表態，其基本已經結束了在加沙城周邊郊區的主要戰鬥，對加沙城實現了南北合圍。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:10:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25187960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25187960</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，羅雪瑩，視頻來源 CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/34/690.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/34/691.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國機會｜歐萊雅費博瑞：中國成為第一大市場只是時間問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「歐萊雅目前在中國的規模處於領先地位，未來中國市場仍有很多增長機會，將繼續發展壯大。」11 月 5 日第六屆中國國際進口博覽會開幕，全球美妝巨頭歐萊雅北亞總裁及中國首席執行官費博瑞，在進博會前夕接受澎湃新聞記者專訪時作出上述表述。</p><p>談及中國市場，費博瑞表示，近年來已觀察到中國消費者變得更多樣化更考究，也意味着消費市場依然機會眾多，新產品和新品牌仍有大量機會。此外，中國市場規模龐大，很多新一線城市正在發展、成長、升級，深耕這些城市和市場，對歐萊雅而言也是嶄新的發展機會。</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/75/214.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海，歐萊雅大樓。 IC 圖</p><p></p><p>「我們的團隊仍然對中國美妝事業的未來，以及歐萊雅在中國美妝事業的未來充滿信心。」費博瑞進一步表示，中國成為歐萊雅的第一大市場，只是時間問題，並不是目標。歐萊雅集團的目標是為消費者提供服務，也相信總有一天，中國定將成為歐萊雅第一大市場。</p><p>據歐萊雅集團近期披露的三季報顯示，前三季度集團銷售額為 305.7 億歐元，同比增長 12.6%，其中第三季度銷售額同比增長 11.1%，持續超越全球美妝市場平均水平。具體來看，北亞區前三季度銷售額同比增長 1.3%，旅遊零售業務的重新調整及代購政策的變更對北亞區帶來了持續影響。而中國大陸美妝市場整體穩定，歐萊雅保持穩定增速，同比增長 7.7%。</p><p><strong>美妝行業趨勢仍然複雜，頭皮護髮及香水類別增長快速</strong></p><p>「我們始終相信中國，相信中國的發展，並根據我們的信念進行投資。」談及對中國市場的投資，費博瑞表示，如今歐萊雅集團一直在中國市場投資工廠、研發設施、數字能力、品牌運營，包括投資員工以及團隊。</p><p>歐萊雅已深耕中國市場已 26 年，進入中國內地市場後的第一個行動便是在蘇州投資建廠，以貼近中國市場。近年來，創新運營模式正是歐萊雅在中國市場的持續投資之一。去年 10 月，歐萊雅集團全球首家自建智能運營中心在蘇州正式奠基。今年 3 月，歐萊雅中國高檔化妝品智能運營中心落户南通。</p><p>「由於始終把消費者放在活動的核心位置，歐萊雅在中國的線上活動一直比較成功。」業務渠道方面，費博瑞強調，美妝在線上線下兩個渠道融合轉換，最終目的是要為消費者提供最好的服務和體驗，當前歐萊雅中國線上線下業務的比例仍然是對半開。</p><p>費博瑞還強調，當前「護膚化」基本形成了一種趨勢，包含成分、護理流程、感官體驗三個方面。近年來也逐漸出現「護膚化護髮」的現象，當前消費者對健康頭皮的重視程度越來越強，而中國消費者，尤其是 Z 世代，在頭皮護理方面可能最為考究，這正是北亞頭皮護理市場急速增長的原因。</p><p><strong>多個品牌首次亮相進博會，過去 5 年曾引進十餘個新品牌</strong></p><p>歐萊雅於 2018 年首次參展進博會，即將第六次連續參展，而一直以來，歐萊雅的展台是所有日化消費品行業參展商中最大的。</p><p>究其原因，費博瑞強調，歐萊雅真正感受到了進博會對中國發展的推動作用。進博會對於歐萊雅而言是一個展示新品牌、新創新的絕佳機會。與此同時，進博會已成為相互協作的平台，歐萊雅也在利用進博會與中國的創新領域建立聯繫。</p><p>「進博會是歐萊雅引入更多品牌的新機會。在過去 5 年，歐萊雅引入了十餘個新品牌。這也是歐萊雅在中國取得成功的重要原因。」費博瑞進一步介紹，今年，歐萊雅將通過剛收購的新品牌加入品牌組合，與現有品牌形成互補，Aēsop 伊索將成為在中國和全球首次亮相的品牌。此外，今年有很多品牌首次亮相，還將帶來 18 個美妝新科技，例如理膚泉賦活修護系列新品（面霜及精華）將全球首發。</p><p>進博會也為歐萊雅展示科技解決方案提供了機會。費博瑞介紹，美妝科技是其解決方案的核心。年前，YSL 口紅打印機為公司帶來了巨大成功，由 PERSO 技術提供支持，實現彩妝的個性化定製。而藉助進博會，歐萊雅得以進行試點投放，並於 2023 年在中國實現商業化。</p><p>「進博會期間，我們不僅作為參展商，也作為投資商利用這個平台實現轉型。」費博瑞表示，在 2023 年進博會上，歐萊雅集團將展示 6 家來自日本、4 家來自韓國、6 家來自法國的初創企業。初創企業也有在進行人工智能方面的創新，因此相互合作可以帶來規模，也可以帶來試點、建議。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/73/560.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:10:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189989</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189989</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/75/209.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189989_202311052210d6c0fa5c-6822-44ff-9a28-d55d3da12c92.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>歐萊雅</category>
            <category>進博會</category>
            <category>美妝</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/75/209.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/75/211.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體：因「綁架兒子」福原愛或面臨 2 年以上有期徒刑，為何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據日媒 11 月 4 日報道，2020 年東京家庭法院便已判決，福原愛與江宏傑的長子撫養權歸男方，但由於福原愛不理會日本法院判決結果，江宏傑便向警視廳提出刑事控訴。目前警方進行受理，表示不排除逮捕福原愛，而她恐將面臨 2 年以上，20 年以下有期徒刑。</p><p><strong>民事爭端為何上升為刑事案件？</strong></p><p>本案中，福原愛與江宏傑於 2021 年 7 月離婚，今年 7 月 27 日，江宏傑表示，他收到日本法院的裁判結果，「內容是法院要求福原愛小姐將孩子交付給我的命令，很感謝日本法院的裁判，我也希望可以快點和孩子見面。」他還透露，福原愛告訴他，她不會執行法院命令。</p><p>在此案件中，福源愛與江宏傑離婚，並就撫養權進行爭奪本身是民事關係，為何會轉向刑事指控？</p><p>對此，北京市京都律師事務所合夥人常莎以中國相關情況做對比：在中國，如果已有生效判決的情況下，如不履行判決，則涉嫌違反「拒不執行判決、裁定罪」。刑法第三百一十三條規定，對人民法院的判決、裁定有能力執行而拒不執行，情節嚴重的，處三年以下有期徒刑、拘役或者罰金；情節特別嚴重的，處三年以上七年以下有期徒刑，並處罰金。</p><p>常莎表示，在日本也有類似的刑罰。</p><p>另一方面，據報道，在今年 7 月江宏傑就孩子歸屬一事在東京召開記者會，會上與江宏傑一同出席記者會的律師稱，如果福原愛拒絕自願將孩子交給江宏傑，或將以犯有未成年誘拐罪為由將福原愛告上法庭。</p><p>另外，日本媒體《週刊文春》在 11 月 3 日的報道中稱，「考慮到社會影響，搜查一課正在將福原的案件作為特殊案件進行處理。根據日本《刑法》第 226 條的規定，福原愛的案件可能涉嫌綁架兒童到國外。」</p><p><strong>母親綁架兒子是否荒謬？</strong></p><p>在傳統觀念眼中，母親撫養孩子是天經地義的，更不存在「綁架」一説。然而，北京市盈科（濟南）律師事務所律師宋莉琴在經過幾方考證後對國是直通車表示，在日本，「父母綁架孩子」的罪責是可以成立的，「親情不能是綁架罪違法的阻卻事由」。</p><p>宋莉琴説，父母對孩子的綁架與其他人對於孩子的綁架是不一樣的。在日本，檢察官在以「綁架罪」的名義起訴母親或父親時，要考慮孩子所受到的傷害、所受到禁錮的程度、生活是否受到影響等因素。但因兩人離婚的原因與孩子的撫養狀況並沒有被公之於眾，所以福原愛是否會被指控還要看案件的具體情節。</p><p>北京市京師律師事務所合夥人張明在接受國是直通車採訪時表示，我國《刑法》第二百三十九條規定，以勒索財物為目的綁架他人的，或者綁架他人作為人質的，處十年以上有期徒刑或者無期徒刑，並處罰金或者沒收財產；情節較輕的，處五年以上十年以下有期徒刑，並處罰金。以勒索財物為目的偷盜嬰幼兒的，依照前兩款的規定處罰。根據法條來看，我國《刑法》雖然沒有明確規定綁架主體不可以是孩子的父母，但根據本案件撫養權變更的情況來看，如果在中國，福原愛將不會被指控「綁架」。</p><p>張明指出，綁架罪的主客觀需要符合法律的規定才可以成立。換而言之，綁架要以勒索錢財為目的。在本案中，福原愛是因為撫養權變更而不肯將孩子的撫養權交予男方，出於該角度考慮，如該案件由中國法院受理，將不會涉及綁架罪的相關內容。</p><p><strong>能奪回孩子撫養權嗎？</strong></p><p>據媒體報道，福原愛的代理律師曾多次發表聲明進行迴應。福原愛方面稱，兒子跟着江宏傑缺乏安全感，江宏傑公開大鬧的目的是讓福原愛「社死」。</p><p>福原愛也曾於今年 8 月在個人社交媒體上發表聲明稱，身為一位母親，無論如何保護子女是自己的首要責任。「大人之間的事情，不應該攤在公眾視線中，進而影響孩子的生活。我愛我的孩子，孩子是我最珍視的寶貝，不允許任何人傷害他們。」</p><p>從福原愛在媒體平台上的發言可以看出，她愛自己的孩子，並嘗試奪回撫養權。就此問題，常莎律師表示，中日兩國採用的都是大陸法系，關於婚姻、家庭方面的法律雙方的判決相似。</p><p>常莎補充道，在中國，奪回撫養權的方式包括：</p><p>第一，經雙方協商一致，撫養權變更。</p><p>第二，希望奪回撫養權的一方能證明另一方因為一些原因而不能繼續撫養孩子，包括當事人因身體狀況不佳沒有能力撫養孩子；當事人有賭博、嫖娼等惡習；當事人的經濟狀況與撫養權變更時發生了重大變化，如資不抵債，不能養活自己等。</p><p>如不存在上述情形，在中國變更撫養權是一件比較難的事情。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:09:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191603</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191603</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/612.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191603_202311052210b52ed877-0eee-4f48-88e2-bfbd25f72124.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王東宇 /@國是直通車]]>
            </author>
            <category>福原愛</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/612.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/613.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[205 國道宿淮收費站將開徵車輛通行費，由宿遷淮安兩市進行聯合收費]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，關於 205 國道（G205）宿淮收費站開徵車輛通行費的話題引起輿論注意。</p><p>澎湃新聞記者查詢發現，今年 10 月 20 日，江蘇省人民政府在官網發佈了《省政府關於同意 205 國道宿淮收費站開徵車輛通行費的批覆》（蘇政復〔2023〕34 號）。<strong>批覆全文如下：</strong></p><p>宿遷、淮安市人民政府：</p><p>你們關於 205 國道宿淮收費站開徵車輛通行費的請示（宿政發〔2022〕128 號）收悉。經研究，批覆如下：</p><p>一、同意 205 國道宿淮收費站建成並符合通車條件後開徵車輛通行費，按照政府還貸公路管理，由宿遷、淮安兩市進行聯合收費，收費期限從開徵車輛通行費之日起計算，在收費站運行兩年後再進行評估核定。</p><p>二、同意 205 國道宿淮收費站設立在 205 國道宿淮段宿遷市沭陽縣錢集鎮新橋村（中心樁號：G205K1087＋100）。</p><p>三、同意收費標準執行《省交通運輸廳省發展和改革委員會省財政廳關於印發江蘇省收費公路車輛通行費收費標準調整方案的通知》（蘇交財〔2019〕124 號）中普通公路收費站收費標準，具體為：一至四類客車每車次 10 元、12 元、15 元、15 元；一至六類貨車每車次 10 元、15 元、30 元、35 元、40 元、50 元。各項優惠減免政策按國家和省有關規定執行。</p><p>四、你們要在已開展社會穩定風險評估的基礎上，認真落實《省政府關於同意遷移寧杭高速公路蘇浙省界收費站等事項的批覆》（蘇政復〔2014〕81 號）要求，做好溝通協調和宣傳解釋工作，確保開徵車輛通行費平穩有序。</p><p>五、其他收費管理事項，由省交通運輸廳會同省發展改革委、省財政廳根據有關收費管理規定進行明確。</p><p>值得注意的是，早在 2018 年，江蘇省發改委就核準了《205 國道宿淮收費站建設工程》。許可內容為：本項目設置於沭陽縣錢集鎮，北距 205 國道新沂收費站約 93 公里，南距三河收費站約 99 公里。本項目總投資估算 6865 萬元。統一社會信用代碼：11321322014313980B。</p><p>2022 年 12 月 9 日，江蘇省自然資源廳網站公佈了《江蘇省人民政府關於 205 國道宿淮收費站工程建設用地的批覆》。<strong>該批覆全文如下：</strong></p><p>宿遷市人民政府:</p><p>你市《關於 205 國道宿淮收費站工程建設項目用地的請示》（宿政發〔2022〕79 號）收悉，現批覆如下：</p><p>一、同意沭陽縣的農用地轉用方案和徵收土地方案，將位於錢集鎮的農民集體所有農用地 2.6499 公頃轉為建設用地並徵收為國有。</p><p>以上共計批准建設用地 2.6499 公頃，其中轉用農用地 2.6499 公頃；徵收土地 2.6499 公頃。</p><p>二、同意沭陽縣的供地方案，將批准的建設用地以劃撥的方式用於 205 國道宿淮收費站工程建設。</p><p>三、你市要督促沭陽縣人民政府嚴格依法履行徵地批後實施程序，依法做好徵地補償安置工作，按照《中華人民共和國土地管理法》的要求，及時足額支付補償費用，落實被徵地農民的社會保障費用和安置措施，妥善解決好被徵地農民的生產和生活，保證原有生活水平不降低，長遠生計有保障。</p><p>四、嚴格按照國家有關規定徵收新增建設用地有償使用費，並確保工程實施過程中生態管控措施嚴格落實到位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 13:42:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191512</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191512</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/426.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191512_2023110521431ce25287-fbf1-4f50-8e2c-1936e6c3d8a1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>國道收費</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/426.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/427.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辭去董事長半個月後沈德法主動投案，去年年薪超百萬元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日下午，中央紀委國家監委網站發佈援引自浙江省紀委監委消息：浙江省建設投資集團股份有限公司原黨委書記、董事長沈德法涉嫌嚴重違紀違法，主動投案，目前正接受浙江省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/374.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈德法，資料圖</p><p></p><p>公開信息顯示，沈德法出生於 1965 年 1 月，工商管理碩士、正高級工程師、高級經濟師。他曾任浙江省建設投資集團有限公司董事、副總經理、黨委委員，浙江省建設投資集團有限公司董事、總經理、黨委委員，2016 年 4 月至 2023 年 10 月，擔任浙江省建設投資集團股份有限公司黨委書記、董事長。</p><p>此外，沈德法還是浙江省建築業行業協會會長、中國建築業協會副會長、中國施工企業管理協會副會長、第十三屆全國人民代表大會代表、中國人民政治協商會議第十三屆浙江省委員會委員。</p><p>半個多月前，10 月 18 日晚間，浙江建投發佈公告稱，其於近日收到董事長沈德法的辭職報告。沈德法因個人原因，申請辭去公司董事、董事長職務。公司董事會推舉董事、總經理葉錦鋒代為履行公司董事長、法定代表人職責。</p><p>值得注意的是，與以往董事、高管辭職公告不同，此次浙江建投並未對沈德法在任期間工作予以致謝。</p><p>浙江建投 2022 年年度報告顯示，沈德法去年税前薪酬約 140 萬，位列董監高第一。2021 年，沈德法的税前薪酬為 117 萬。</p><p>浙江省建設投資集團股份有限公司成立於 1949 年 7 月 11 日，歷經浙江建築公司（時為政府管理部門）、浙江省城市建設局、浙江省建築工程局、浙江省建築工業廳、浙江省基本建設局、浙江省建築工程總公司等 15 次變革，是整體上市的浙江省屬國有企業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 13:34:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191458</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191458</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/420.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191458_202311052134bb29c905-6e60-4680-afef-8c261570c169.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>沈德法</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/420.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/421.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時習之丨共赴「進博之約」，習近平闡述經濟全球化的「中國主張」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時習之丨共赴「進博之約」，習近平闡述經濟全球化的「中國主張」]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 12:47:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://cpc.people.com.cn/n1/2023/1105/c164113-40110471.html</guid>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2023/1105/c164113-40110471.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/77/934.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川男子因腰疼住院期間死亡，司法鑑定中心：醫院存在過錯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>四川德陽一男子因腰部疼痛，在德陽市醫院住院治療期間死亡。經四川西南司法鑑定中心鑑定，醫院對該男子的診療行為存在過錯。11 月 5 日，德陽市中級人民法院通報，該院通過對上訴案件的公開審理，警示了醫方完善和履行屍檢告知義務的重要性，成功入圍四川省法院第八屆「十佳庭審」案例評選。</p><p>據德陽市中級人民法院公示：2018 年 1 月 17 日，肖某因腰部疼痛到德陽市醫院住院治療，2018 年 2 月 17 日肖某死亡，因家屬不同意屍檢，於 2018 年 3 月 11 日火化。2018 年 2 月 22 日，德陽市醫院的死亡討論記錄載明死亡診斷：嚴重膿毒症、多臟器功能衰竭、腰椎體感染伴神經壓迫、亞急性肝衰竭（乙肝相關性）等 14 種病症。</p><p>經法院委託，四川西南司法鑑定中心作出鑑定意見：「市醫院對肖某的診療行為存在過錯。在診斷性抗結核治療前，醫方告知不充分，存在過錯；肖某存在乙肝基礎疾病，屬抗結核藥物性肝損傷的危險因素，醫方未採取足夠措施，存在過錯；醫方 2 月 1 日才停止抗結核同時保肝治療，且於當日停止所有抗感染藥物，處理存在不足。」</p><p>11 月 5 日，德陽市中級人民法院公示，該案入圍「十佳庭審」評選，德陽法院認為，法庭通過召開庭前會議梳理證據和事實，庭前準備充分。德陽市醫院的專家輔助人和法院依職權通知的鑑定人分別出庭作證，就該案中的專業醫學問題進行闡述和解釋，形成對抗，便於查明事實。同時，法官庭審駕馭能力突出，庭審簡潔、高效。通過公開審理，警示醫方完善和履行屍檢告知義務的重要性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 11:54:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189150</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189150</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/750.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189150_202311051954b0b5b5e0-2953-4401-8401-899648874aca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，莊岸]]>
            </author>
            <category>醫療事故</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/750.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/751.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[頂科現場｜希臘小鎮青年成長為頂尖科學家：看到機會別猶豫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·人生會面臨很多十字路口，選擇其中一個方向並堅持下去，不要去想這條路是不是最好的路，不要因為自己的選擇而感到害怕。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·要有夢想，有雄心壯志。你可能處在一個競爭激烈的環境中，周圍的同學、同事和你有相似的夢想和追求，當你看到機會，請抓住機會。</u></span></p><p></p><p>從希臘的小鎮青年成長為化學工程領域的頂尖科學家，夢想成為一名船長卻最終斬獲世界能源領域的「諾貝爾獎」埃尼獎，美國工程院院士、2011 年埃尼獎得主古格里·斯蒂芬諾伯羅斯（Gregory Stephanopoulos）告誡青年，人生會面臨很多十字路口，選擇其中一個方向並堅持下去，不要去想這條路是不是最好的路，不要因為自己的選擇而感到害怕。「當你看到機會時，請不要猶豫，抓住機會，追尋機會，因為它會在你之後的人生中帶來巨大的機遇。」</p><p>11 月 5 日，斯蒂芬諾伯羅斯在第六屆世界頂尖科學家論壇「世界頂尖科學家科學 T 大會·科學第一課」上説，每當請老人為年輕人説話時，他可以回顧自己的生活，試着找到一些值得與年輕人分享的點。他從小在希臘一個小城鎮長大，這是一個海港城市，「那裏有全世界最好的橄欖，可以看到很多船舶駛來駛去。」斯蒂芬諾伯羅斯小時候的夢想是當一名船長，但最終成為了科學家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/54.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斯蒂芬諾伯羅斯在第六屆世界頂尖科學家論壇發表講話。</p><p></p><p>斯蒂芬諾伯羅斯目前是麻省理工學院化學工程和生物技術系教授。化學工程定位於探索化學、生物學和物理學的發現和進步，是唯一建立在這 3 門科學和數學基礎上的工程學科，以解決能源、環境、生物科學、材料等領域的緊迫問題。而他當前的研究重點是代謝工程，即用於生產燃料和化學品的微生物工程。</p><p>斯蒂芬諾伯羅斯説，人生會面臨很多十字路口，選擇其中一個方向並堅持下去，不要去想這條路是不是最好的路，不要因為自己的選擇而感到害怕。「沒關係，你肯定能夠通過你的工作，通過追尋不同的機會，通過克服未來的挑戰，把這條路打造成最好的路。其實你走哪條路並不是那麼重要，因為是由你來走，你會把這條路打造成為一條最好的路。我當時沒有成為一名船長，而是一直在學習，考入了大學。」</p><p>在希臘，要考入大學並不容易，斯蒂芬諾伯羅斯説，這和中國學生的大學入學考試有一些相似之處，在一個充滿競爭和激情的環境中，準備考學是頗具挑戰性的一段過程，要非常努力學習。「我在那段時間裏學到很多東西，有很多也對我未來在大學、在美國的職業生涯有所幫助。」</p><p>1973 年，斯蒂芬諾伯羅斯獲得雅典國家技術大學理學學士。在希臘畢業後，他前往美國攻讀碩士學位，1975 年獲得佛羅裏達大學碩士學位，1978 年獲得美國明尼蘇達大學博士學位。1978 年至 1985 年，他在加州理工學院任教，後來擔任麻省理工學院化學工程教授。</p><p>「當時在行業中有很多發展和變革，人們發現可以在不同組織中表達基因，可以獲得非常不同的器官的表達和組織，而這些是之前從來都不能夠做到的。當時在這樣的時期，我就想，是不是可以用這樣的技術創造一個小的化學物質，也就是現在所謂的代謝工程。」斯蒂芬諾伯羅斯説，如今代謝工程已經是常規研究領域，但上世紀八九十年代，這是全新而具有風險的領域。</p><p>但當時斯蒂芬諾伯羅斯選擇了這條路並一直堅持走下去，風險最終給他帶來回報。在此後的科研生涯中，他意識到，看到機會不能猶豫，「抓住機會，追尋機會，因為它會在你之後的人生中帶來巨大的機遇。」</p><p>前幾天，他和已是哈佛大學法律教授的兒子回到自己的高中母校，兒子驚訝於這所高中的設施普通。「我在讀高中的時候，教室裏有 50 個學生。其實教學設施並不是學生能否成功的一個充分必要條件，還有其他更為重要的因素。」斯蒂芬諾伯羅斯説，不要只是考量設施有多好，最重要的是要自律、勤奮，這些才能讓人脱穎而出、找到各種各樣的可能性。「你要有夢想，有雄心壯志，你可能處在一個競爭很激烈的環境中，你周圍的同學、同事和你會有相似的夢想和追求，當你看到機會，請抓住機會。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 11:50:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189896</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189896</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/51.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189896_20231105195003522994-4e88-4aa8-b682-2bf5957f5a42.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張靜]]>
            </author>
            <category>頂尖科學家論壇</category>
            <category>科學湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/51.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/52.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海：無限可能！最新上海官方城市畫冊和城市形象短視頻發佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第六屆中國國際進口博覽會開幕之際，由上海市政府新聞辦公室出品的最新城市形象畫冊《上海：無限可能》暨同名短視頻今天正式發佈。以線上線下聯動的多媒體形式向全球展示上海最新城市形象和城市精神品格，全景式詮釋上海探索「中國式現代化新徵程」的光明之路和擁抱未來的無限可能。</p><p><strong>上海：無限可能</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="531699" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fdd493728a344365a4409d9921807450/hd/11639d78-9cda-4366-a09c-99b72b92b38a-452d810a-de61-7ad0-fbfb-65949fba2c50.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231105/95765408a3e0480eb9f32322eba139a6-20231105185013297-582217777097147590-518c09a0-03b8-4c9f-b797-48ddcd3fe7a1.png" data-duration="04:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">（視頻時長 4 分 18 秒）(04:18)</div>上海是什麼？上海是關於未來的無限暢想，是理想照進現實。上海畫冊及同名短視頻以精彩、豐富、多元的影像為世界觀察上海打開一扇扇窗口，讓喜愛上海的人們通過這些窗口去體驗、理解、暢想未來上海的無限可能。此次項目依託 IP SHANGHAI 平台及海外賬號發起全球徵集，吸引優秀 Z 世代攝影師、外籍攝影師加入，以年輕視角和獨特角度詮釋上海城市魅力。從 1 萬多張照片裏，臻選出近 200 幅最美圖片和動態視頻，鋪展開上海高質量發展的城市畫卷和人民城市的實景圖鑑。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/236.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/237.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p></p><p>一個個鮮活的場景彰顯這座城市以海納百川之姿，擁抱萬千氣象的格局與氣度。從「一江一河」的波瀾壯闊，到五個新城的全面發力；從上天下海的「國之重器」，到「煙火生活」的人情温暖；從動能澎湃的科技創新、產業升級，到精彩紛呈的文旅活動、體育賽事；從傳承創新的海派非遺文化，到高水平的國際交流合作……聚焦「開放」「創新」「包容」三大主題，凸顯上海以開放取得發展、以創新追求卓越、以包容聚合力量的成就，展現上海穩步向社會主義國際化大都市邁進。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/240.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/241.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/242.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 11:30:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189927</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189927</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/605.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189927_202311051930b3fd68da-d44d-4b7e-88d0-dd7155e1f6b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上海發佈」微信公號]]>
            </author>
            <category>城市形象</category>
            <category>城市畫冊</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/605.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/606.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鍾南山回憶改變人生的一次家訪：否則「可能就是一個書呆子」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，華南師範大學建校 90 週年發展大會在廣州校區石牌校園舉行。</p><p>據南方網消息，會上，「共和國勳章」獲得者、中國工程院院士、廣州實驗室主任鍾南山為華南師範大學 90 週年校慶送上祝福，寄語華南師範大學肩負時代重任，培養更多創新人才。</p><p>「華師誕生於國家危難之際，成長在社會主義建設大潮之中，發展在科技強國、民族復興之際，建校 90 年，華師交出了一份滿意的答卷，成為大灣區唯一一所入選國家‘雙一流’的師範大學，非常敬佩。」鍾南山説。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/266.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「共和國勳章」獲得者、中國工程院院士、廣州實驗室主任鍾南山。南方網，圖</p><p></p><p>作為華南師範大學附屬中學的校友，鍾南山在現場回憶了自己與華師的故事。當年讀書時，鍾南山學習成績不錯，打算在初二直接跳級到高一，但老師覺得他年紀太小，應該多學習一點，多鍛鍊一點，打消了他想跳級的念頭。</p><p>「老師的這番話，改變了我的人生軌跡，一個人的成長還是需要全面培養，好好鍛鍊，打好基礎。」鍾南山説，「青少年成長階段，華師附中給我提供了良好的教育，讓我如今能夠為國家作一些貢獻。」</p><p>廣州日報文章詳細介紹了鍾南山在華南師範大學附屬中學的這段往事。</p><p>鍾南山院士回憶説，當時，尚在讀初二的他收到一個評語「學習還是不錯，但跟同學的關係不太好」。他很不服氣，決心通過考試跳級直接上高一。他還特意找學長姜伯駒借了高年級的書籍複習。</p><p>成績出來，鍾南山的數學成績雖然不太理想，但總分確實達標，可以跳級上高一了。他很高興地跟同學説：「我要離開這個班了。」鍾南山回憶道，後來一天晚上，一位老師來家中找到他和父親。</p><p>鍾南山記得小時候，父親救治病人，風裏來雨裏去。圖為鍾南山與父母、妹妹。這位老師説：「你還年輕，應該多學習，多鍛鍊。同學提的意見也是好意。」老師走後，父親跟鍾南山説，還是留下來讀初三，打牢基礎，一年後再考試讀高一。鍾南山説，雖然他依然不服氣，但最終沒有跳級，留在原來的班級上學。並且，他也決心改掉自己的缺點。</p><p>一年後鍾南山的成績很好，免考上了高中。與此同時，他也得到了同學們的認可。鍾南山説，這位來家訪的老師就是後來任華師附中校長、華南師範大學副校長的汪德亮。</p><p>「過了六十年，現在回望，我覺得那一次可能改變了我的人生。如果第一次考上高一就去讀書了，我現在可能就是一個書呆子。」鍾南山説，因此他至今依然懷念汪德亮教授。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/478.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「共和國勳章」獲得者、中國工程院院士、廣州實驗室主任鍾南山。南方網，圖</p><p></p><p>南方網文章介紹，去年 7 月，鍾南山參加華南師範大學舉行的「全國科學教育暑期學校」中小學教師培訓（廣州會場）開班典禮，圍繞如何做好中小學生科學教育，為中小學教師授課。當時，他提出，中國科學教育應當樹立 IMH 體系，I 即 Innovation（創新）， M 即 Sense of Mission（使命感）， H 即 Humanity（人文）。</p><p>「在教學過程中，要克服上課聽書、下課背書、考試考書的問題，培養學生的創新意識，從使命中培養出興趣，進而發展為熱愛，形成個人的追求。」鍾南山分享道。</p><p>「華師建校 90 年來，為國家培養了一大批優秀人才，我感到非常自豪。」鍾南山説，希望華師越辦越好，繼續肩負時代重任，培養更多具有創新精神的優秀人才。</p><p>公開資料顯示，汪德亮（1905.05.01～1990.10.09），教育家，廣州人。1926 年清華學校高等科畢業後赴美國留學，先後就讀於彼保德師範學院、威斯康辛大學、芝加哥大學、哥倫比亞大學師範學院，獲哥倫比亞大學碩士學位。</p><p>汪德亮 1931 年回國後在武漢大學任教。一年後參加中華平民教育促進會，在河北定縣試辦鄉村教育。後隨同平民教育促進會遷湖南，籌建湖南省立鄉村師範學校，任校長。1940 年，汪德亮任四川鄉村建設學院教育系主任、教授，後到成都齊魯大學任教。1947 年接受平民教育會的資助，赴美考察工讀教育，尋求通過教育改造社會的道路。回國後在嶺南大學教育系任主任、教授。</p><p>汪德亮 1952 年起歷任華南師範學院（今華南師範大學）系主任、副院長、教育研究所所長等職務，達 38 年。1960 年，出席在北京舉行的全國高教羣英會。1962 年出席莫斯科國際高等教育科學技術討論會，並作題為《我們對提高師範教育質量的看法》的發言。一生致力師範教育事業，參與擬訂《小學思想品德教育試驗大綱》，編寫《小學思想品德試驗課本》。著有《師範教育談話》等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 11:20:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189171</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189171</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/629.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189171_202311051920ec158082-23c8-4be7-80a7-5993e2d91ba6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>鍾南山</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/629.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/630.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央氣象台首席預報員答澎湃：東北今冬首場強降雪極端性強，或破歷史同期極值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，中央氣象台發佈暴雪橙色預警和寒潮、大風、強對流藍色預警，受強冷空氣影響，內蒙古和東北地區有強降雪，中東部地區有大風降温，局地降雪量有破極值的可能。</p><p>這次東北地區降雪時間上與往年相比是否提前？有何極端性？前期我國北方大部分地區氣温較常年同期偏高，這次寒潮造成氣温驟降，需要注意哪些方面的防護？</p><p>當日傍晚，中央氣象台召開寒潮暴雪通氣會，中央氣象台首席預報員方翀在回答澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者上述提問時表示，東北地區常年平均首場降雪的時間一般是在 11 月下旬到 12 月上旬，所以目前這場降雪確實比常年同期略微偏早，但並不算太早。</p><p>「這次降雪過程一方面造成氣温驟降，所以公眾需要隨時添加衣物，防止感冒；其次由於有這種大風、降温和強降雪，部分地區尤其是東北地區和內蒙古部分地區需要關注此次過程對農業和畜牧業的影響，做好蔬菜大棚的加固和牲畜的保護；再次，由於此次過程相態複雜，雨雪冰凍比較明顯，需要做好交通運輸和能源保供工作，謹慎出行。」方翀説。</p><p>在極端性方面，方翀表示，這次降雪強度總體是非常強的，局地有特大暴雪，尤其在黑龍江東南部，雨雪量可能會突破歷史同期極值，所以極端性是相當強的。</p><p><strong>降雪極端性強，電力負荷攀升</strong></p><p>預計 11 月 5 日夜間到 7 日，受冷空氣影響，我國中東部大部地區氣温將下降 6-10°C，其中，內蒙古中部和東部、東北地區中南部、江淮中東部等地的部分地區氣温將下降 12-14°C，內蒙古東南部、吉林西南部和東部、遼寧中北部、江蘇中北部等地局地氣温下降可達 16°C 以上。</p><p>預計最低氣温會出現在 11 月 7 日凌晨，最低氣温 0°C 線將位於河北東北部、北京南部、山西南部至陝西關中平原、甘肅東南部一帶。長江中下游沿江大部地區最低氣温將將下降至 10°C 左右，長江中下游以北地區有四到六級偏北風，陣風七到九級，局地可達十級。</p><p>另外，渤海、黃海、東海等海域將有六到八級風，最大陣風九到十級。</p><p>中國氣象局公共氣象服務中心副首席袁彬提示説，受強降雪影響，5 日-7 日，內蒙古、吉林、黑龍江、遼寧等地境內的京哈、鶴大、綏滿、大廣、長深、琿烏等高速公路的部分路段發生道路結冰積雪風險高，黑龍江中東部局部路段發生風吹雪災害的風險高，除此以外，還需防範低能見度對公路交通的不利影響。</p><p>在能源電力方面，受降雪影響，5 日-7 日，在內蒙古東部，東北地區將會出現比較嚴重的電線覆冰，其中，6 日，吉林、遼寧省內的電線覆冰的厚度可能達到 20 毫米以上，很有可能會造成線路中斷，倒塌等災害，同時積雪也可能會造成電站的設施受損，電力部門需要及時做好除雪和除冰的工作。另外強降温也會導致電力負荷不斷攀升，加大能源消耗，電力部門也需要做好能源儲備和調度的計劃。</p><p><strong>內蒙古有暴風雪，黑龍江局地降水量將破歷史同期極值</strong></p><p>此次通氣會，中央氣象台邀請內蒙古和東北地區各省氣象部門聯合召開。</p><p>分省份來看，內蒙古此次降雪過程從 4 號開始到 7 號早晨結束。內蒙古自治區氣象局首席預報員李一平説，現在內蒙古西、中部已經開始逐漸有降温，預計降温超過 14°C。今天夜間到明天主要關注降雪的情況，錫林郭勒盟的東北部、赤峯市大部和通遼市大部以及興安盟的東南部，預計有大到暴雪，局部有 20 毫米以上的降雪。累計降水量最大可達 45 毫米左右，最大降雪量可達 35 毫米左右，最大積雪深度可達 25 釐米左右。</p><p>另外，李一平表示，內蒙古地區重點還需關注中部偏東和東部地區，尤其是赤峯的東部，通遼的大部，風力能達到七、八級，短時能達到九級陣風，暴風雪天氣將集中在 6 日凌晨到 6 日中午時間段。</p><p>黑龍江省氣象局首席預報員趙玲介紹説，預計 11 月 5 日夜間到 6 日，黑龍江省的中東部地區有大暴雪和雨雪冰凍天氣，局地的降水量將突破歷史同期極值。降雪結束後，黑龍江中東部地區的氣温將下降 8°C 左右，局地降温 10 到 12°C。</p><p>趙玲説，預計本次過程降水複雜，中東部地區為暴雪和雨雪冰凍氣象災害高風險區，部分路段積雪和結冰易造成交通擁堵和事故。降雪含水量大，雪壓較大，易導致温室大棚和牲畜圈舍垮塌。出現凍雨將可能造成供電設施、通信設施發生結冰或斷線災害，交通、供電、通信、城市運行、能源保供設施能農業、禽畜養殖等相關部門和單位需提前做好災害的應對工作。</p><p>吉林省氣象台台長陳長勝説，目前吉林省大部分地區已出現下雨天氣，預計 5 日夜間到 6 日白天，吉林省中西部地區將出現區域性暴雪，局部會出現大暴雪或特大暴雪。</p><p>遼寧省氣象台首席預報員陸景龍説，目前遼寧大部分地區出現了小雨到中雨，遼寧的降水天氣將持續到 6 日前半夜。此次雨雪過程主要有以下三個特點，一是範圍廣，遼寧各地都將出現雨雪天氣。二是相態複雜，遼寧大部分地區自西向東將出現雨轉雨夾雪、再轉雪的過程。三是降水量大，遼寧東部局地有暴雨，降雨量預計在 50 到 70 毫米，遼寧西部和北部有暴雪，局部有大暴雪，降雪量預計在 20 到 30 毫米。</p><p>另外此次過程降温顯著，遼寧各地氣温將下降 10-14°C，其中，中東部地區局部可下下降 15-18°C。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:42:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189920</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189920</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/303.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189920_2023110521281178f34f-b558-4f9a-a776-1bcd3755b50d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>降雪</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/303.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/304.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
