<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 22 Oct 2023 00:17:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外貿與共贏，秋季廣交會場面火爆説明什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/137/54.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 15 日在廣州召開秋季廣交會，開幕第一天，境外採購商到會就超過了五萬名，比上屆大幅增長。春季廣交會剛過去半年，秋季廣交會又來了這麼多的人，會場附近的酒店一房難求，場面火爆，每天早上去餐廳吃自助早餐都要排長長的隊，這樣的火爆説明着什麼？</p><p>本週四，秋季廣交會剛剛進行到第五天，境外採購商的線下到會人數，就已突破 10 萬，比春季廣交會同期大幅增長。客商們除了看得多，下單的意願也很強烈，今年秋天，有望達成更多合作。</p><p>土耳其採購商：VR 是一個新的產業，特別是年輕人很感興趣。所以我們想把產品線和 VR 產品結合起來。</p><p>意大利採購商：我來這兒就是為了尋找新的產品、新的設計、新的創意，全新的東西，這很重要，這正是我們想要的。</p><p>為了拿到更多的訂單，各家參展企業都將自家最新、最有看點的產品擺在展位最顯眼的位置。此次廣交會展覽總面積達 155 萬平方米，展位數量已創歷史新高。但即便如此，仍無法滿足企業參展、搶訂單的熱情。福建泉州在分發完大會劃撥的展位後，又向雲南、深圳等團借了 40 多個展位。</p><p>福建省泉州市商務局服務業科科長，劉龍真：我們泉州符合申請條件的企業基本上 90% 以上都有來申請廣交會。我們省團分配到泉州的展位數是 1257 個，可能只能滿足三分之一左右的企業需求。在整個的展會安排過程當中，比如説其他省市有一些展位退出來，我們都很積極在幫泉州的企業爭取，有點像在微信搶紅包一樣，只要出來我們都好開心，就趕緊給它要過來。</p><p>美佳爽 (中國) 有限公司董事長助理，王綠茵：這些都是我們這次會帶到廣交會做展示的。這些產品更薄，吸收性能更好，寶寶使用就會更舒適，也更透氣。</p><p>這家主營衞生用品的企業，就位於泉州下轄的縣級市石獅市。它已經完全是一家外貿主導型的企業。去年，企業 8 億多元的銷售額中，出口超 6 億，佔比近 80%。隨着共建「一帶一路」倡議的不斷推進，來自相關共建國家的訂單也在逐年增多。為讓當地企業能夠更加便利地將外貿貨品交付出去，位於石獅市的石湖碼頭，近年來先後開通了 18 條「一帶一路」外貿航線，直通菲律賓、越南、新加坡、阿聯酋等。</p><p>美佳爽 (中國) 有限公司董事長助理，王綠茵：家門口不到 10 公里左右就有石湖港，這樣子的話，我們在交貨時長上是能控制的。物流成本也是有降低的，對於我們市場競爭是有一定優勢的。對客戶也好，對我們企業也好，我們雙方就有更高的合作空間。</p><p>在石獅市，紡織鞋服是絕對的龍頭產業。這裏聚集了 8000 多家紡織服裝及配套企業，從業人員超 16 萬人，更多的外貿訂單，也就意味着更多的家庭今年能有份好生計。在傳統外貿的「老三樣」中，服裝列為榜首。近年來，隨着人力價格的上漲，該行業已經很難再通過維持低成本，贏得國際市場競爭力。</p><p>福建一筆成服飾科技有限公司董事長，莊小清：取出這個衣服自帶的 USB 接口，插上移動電源，最高溫、中溫、低溫可以循環來使用，這個跳躍的溫度就是衣服在加溫了，它裏面加溫到多少度，顯示屏就顯示多少度。</p><p>作為石獅服裝產業升級的代表，這家企業主打的產品是智能服飾。這款鑲嵌着兩個風扇的，則是一件「空調服」，打開控制器就能夠吹起冷氣，帶動全身快速降溫。憑藉新穎的功效，這幾類智能化服裝，在歐美、日韓等地頗受消費者歡迎。</p><p>福建一筆成服飾科技有限公司董事長，莊小清：這套我們叫作智能汗蒸暴汗服。沒時間運動的或者肥胖的人，穿的時候稍微運動一下，短時間以內就可以暴汗燃脂。它用石墨烯來進行局部加熱，比如腹部跟腿部，有的人大肚腩，包括腿比較粗的都能用。</p><p>福建一筆成服飾科技有限公司董事長，莊小清：現在我們就是要把傳統行業做到非傳統的來，做一個新式的引領。像原來的可能年產量在 30 萬件，現在我們的年產量已經超過 130 萬件。我們原來的出廠單品價，一件衣服可能是在八十塊、一百塊，現在我們達到五六百塊以上的出廠價。</p><p>由於海外市場的熱烈反響，即便在受疫情影響最嚴重的 2020 年，該企業的營業額也比 2019 年逆勢上漲了 60%。現在，該企業已經對技術申請了專利，很多對智能服飾感興趣的國際品牌，都在尋求與他們合作。</p><p>福建一筆成服飾科技有限公司董事長，莊小清：像我們這一道是最後一道工序 X 光檢測。檢驗這些元器件的焊接點有沒有問題，線路有沒有斷裂，斷針頭在裏面是不行的。經過 X 光以後，裏面的線路非常清晰。</p><p>福建一筆成服飾科技有限公司董事長，莊小清：廣交會我們一定會大顯身手，現在沉澱下來，從原來的客人下單幾千件，到目前單品幾萬件在轉換，這個機會我們不會失去，想要擁有更大的市場份額。</p><p>本週三，國家統計局公佈今年前三季度的 GDP 數據，第三季度出乎意料的達到 4.9%，高於很多人此前的預期，這樣前三季度的平均 GDP 增幅也達到 5.2%，而今年兩會時定的全年目標是 5% 左右的增速。反觀拉動 GDP 三駕馬車的貢獻率，消費遙遙領先，排在第一位，而前三季度進出口總值只是基本上與去年同期持平。但是看似不變的數據背後，結構優化卻在進行中，相比家電，服裝，傢俱等出口的老三樣，鋰電池，電動載人汽車，太陽能電池這新三樣的出口值卻連續 14 個季度保持兩位數的增長，這樣的變化還有不少。</p><p>第 134 屆廣交會本週開幕，全球各地的採購商雲集廣州，其中，中國外貿的「新三樣」產品吸引了不少客商的眼球。同樣在本週，國家統計局在公佈今年前三季度外貿數據時指出，鋰電池、電動載人汽車、太陽能電池的「新三樣」產品出口值，已經連續 14 個季度保持了兩位數增長。</p><p>五個月前的上一屆廣交會上，這家過去主打幹電池出口的企業，在與採購商的溝通中，就看到了儲能產品的市場前景。時隔五個月再次登上廣交會展台，儲能產品已經成為該企業的當家產品。</p><p>廣州市虎頭電池集團股份有限公司總經理，周松毅：上一屆廣交會之後，我們就抓緊時間出國考察，我們去了剛果、烏幹達。客戶對我們的儲能產品非常有興趣，因為他們的確在電力方面遇到了很多痛點問題。</p><p>廣交會給外貿企業提供了與海外採購商面對面溝通的良好契機，促成了該企業外出進行市場考察，在瞭解不同國家差異化的市場需求後，該企業在產品提供上也更為精準。</p><p>廣州市虎頭電池集團股份有限公司總經理，周松毅：現在全球對清潔能源需求越來越強烈。我們推出了戶外光儲的解決方案，把太陽的能量匯聚以後，放到儲能電池裏面。當用戶需要用電的時候，可以給全屋的家電提供能源。</p><p>廣州市虎頭電池集團股份有限公司總經理，周松毅：這屆廣交會我們來了一箇中東也門的客戶，他開了一個紙箱廠。這個紙箱廠每天 24 小時運作，它只能夠用柴油發電機來提供電源，但是它的成本非常高，同時柴油發電機非常吵。所以我們這次推薦了我們儲能的方案，他的投資在 4 年多就可以完全回收，經濟效益非常好。</p><p>採購商對產品的青睞，促進了產品的升級和迭代，與此同時，國內工廠的供應鏈和研發水平也得以提升。</p><p>廣州市虎頭電池集團股份有限公司總經理，周松毅：我們現在不斷完善我們的太陽能組件，我們也成立了合資新能源公司，去提升我們的核心競爭力。</p><p>本週公佈的前三季度外貿數據顯示，我國外貿出口實現了 0.6% 的增長，面對當前的外貿形勢，在本屆廣交會上，不少企業表示，提升核心競爭力至關重要。</p><p>復旦大學世界經濟研究所副所長，沈國兵：外貿的整個國際環境，發生了很大變化，所以這裏面我們經常説喜憂參半。向好的結構去調整的外貿企業，你找到了新增長點。如果你沒有及時轉型，你可能就失去訂單。另外，中國也在通過「一帶一路」、跨境電商、貿易新業態推出了很多措施。「一帶一路」在我們國家，現在重要性已經很凸顯。</p><p>在專家看來，除了提升產品的競爭力，優化外貿結構，當前不容忽視的還有新興市場的開拓，前三季度，中國與共建「一帶一路」國家進出口好於整體，實現了 3.1% 的同比增長，這一趨勢在此次廣交會上也有所體現。</p><p>廣州輕出集團副總經理，翟輝：我們一直重點的出口國家就有歐美、非洲，還有東南亞，最近明顯感覺到歐美客戶翻單的意願就弱了。但是一些非洲的國家，還有一些中東、東南亞的國家，他們的訂單數量每年都是增長的。</p><p>當前，新興市場成了不少企業重點關注的對象。過去，採購商在廣交會上主要採購工業製成品，近年來，新興市場國家的採購商們，對生產設備和生產線的關注度有所升高。</p><p>廣州輕出集團業務發展事業部負責人，趙光明：早年的時候他們最注重的還是價格，要便宜，剛開始是中低端為主，慢慢這十來年，因為中國的設備進步得很快，所以也改變了他們的思路。我們這個產線短的有十幾米，長的有二十幾米。主要是面對發展中國家，我們有東南亞、中東的、東歐的，還有非洲、南美的採購商。</p><p>本屆廣交會上，一位與該企業合作多年的中東客商，就採購了一條生產線在約旦建廠。該企業坦言，售賣這樣的一條生產線的利潤率，比直接售賣工業製成品更高，與此同時，生產線也有望促進採購國當地的經濟發展，實現互惠互利。</p><p>廣州輕出集團業務發展事業部負責人，趙光明：很多客戶就説他們國家也是為了振興他們的工業，所以他們也是鼓勵他們當地的工業企業從中國進口設備，也是扶持他們去開廠，然後把當地的工業做起來。他們因為勞力成本非常便宜，所以他從我們這兒採購了設備，可以利用好他們當地的人力成本低廉的一個優勢，也是促進就業。</p><p>再過兩週，第六屆中國國際進口博覽會就將開幕，這是疫情過後又一次讓人期待的進博會。在本週已經有超過 60 個國家確認參展本屆進博會國家綜合展，有來自 120 多個國家 3000 多家企業確認參展，進博會的展品也正在陸續抵達。</p><p>浦東機場海關的物控查檢處，是許多海外生鮮食品進入中國的第一站。本週五，距離第六屆進博會還有兩週，這裏顯然還沒有到最忙碌的時候，入關的貨物中，進博會貨品的比重還不算太高。海關人員正在對於一批來自泰國的水果進行檢疫。</p><p>上海浦東國際機場海關物控查檢一處查驗七科關員，董璐瑤：在這裏是對它進行蟲害的檢測，看水果上會不會有攜帶的小蟲，或者水果有沒有爛斑、病害什麼的。</p><p>無論是進博會貨物，還是普通貨物，這些都是海關檢查中必不可少的步驟。但對於進博會貨物，海關則設立了綠色通道，工作人員會提前掌握貨物的進境計劃，全天候接受預約查驗。</p><p>上海浦東國際機場海關物控查檢一處查驗七科副科長，徐喆：我們就會根據企業的不同，還有進境水果種類的不同，量身定製一企一策的方案。我們可以安排特定的水果專家等，我們的查驗人員一般會在貨物到來之前都會做到人等貨到。我們以前甚至有就是凌晨落地的航班，早上一般能夠提貨放行的。</p><p>生鮮食品，是進博會上最受消費者喜愛的品類之一，也是在海關檢疫中要求最高的品類之一。前不久，海關總署出台了支持第六屆進博會的 17 條便利措施，其中就包括「允許無動植物疫情流行國家和地區未獲檢疫准入的動植物產品、食品，經特許審批後可入境參展」，這無疑將擴大進博會食品展區的參展範圍。</p><p>復旦大學世界經濟研究所副所長，沈國兵：每個國家檢疫檢驗部門出了共同的協議，基準的要求之外，還有各國的差異性，所以一般來説動植物活體要進入另一個國家是比較難的。我們的准入門檻在不斷地放大，在我們最棘手的這個動植物甚至活體部門部分，我們也通過進博會這個窗口，實現了以點帶面的一個擴大開放的範式。</p><p>資生堂中國企業傳播部高級總監，於李莉：這些都是我們今年進博會要展的新品，它們都是從世界各地通過空運到了上海，目前所有的商品都已經進入到進博倉庫，整個的通關流程非常高效流暢，然後再運輸到我們公司。</p><p>這家跨國化妝品企業已經連續第五年參加進博會，儘管還有兩週時間，參展人員已經在緊鑼密鼓地演練展廳的佈置和產品的宣傳。本屆進博會在疫情之後全面恢復線下舉辦，跟許多同行一樣，這家企業也想在展會上大展拳腳。</p><p>資生堂中國總裁兼首席執行官，梅津利信：參會這幾年我們充分感受到了進博會強大的溢出效應。今年，我們將帶來 24 個品牌 40 餘款新品的進博會首秀。這也創下了我們歷屆首秀新品數量之最。</p><p>進博會已經成為中國擴大進口的一張名片，而在進博展品不斷抵達的浦東機場，一架架抵達的貨機，同樣見證着中國進口規模的穩步增長。週六凌晨，一架滿載出口商品的貨機飛往阿塞拜疆首都巴庫，當它返航時也將滿載着進口的貨物歸來。而在十年前，這趟上海和巴庫之間的航線，離開時裝滿了出口貨物，返回時的進口貨物卻裝不滿。</p><p>東航物流貨站事業部副總經理，張寧：當時有這些航線主要是以出口的需求為主的，進口的需求為輔。隨着越來越多的進口需求增加，開始會吸部分東歐國家的貨量。從 2013 年剛開始可能進口的量還並不是那麼滿，就是裝滿這一個航班，現在班班都是滿的。機牀、機械設備、半導體精密儀器，包括我們看到有些石油油管都會有做這樣的運輸。</p><p>航班次數增加到每週 16 次，貨運吞吐量十年裏從 30000 噸增長到 60000 噸，翻了一番，對於距離遙遠又沒有出海口的阿塞拜疆來説，這條航線的重要性不言而喻。而中國從出口導向型經濟到如今主動擴大進口，源源不斷的進口商品，不僅給遠方的人們帶去了滾滾財源，也為我們的經濟注入了動力源泉。</p><p>復旦大學世界經濟研究所副所長，沈國兵：中國做生意不是僅僅為了賺錢，也在通過擴大進口改善民眾的消費多樣性，擴大進口也就是意味着在進口當中可能獲得商機，因為進口大單給我提供的有三個東西，一個是新的技術，另一個是新的產品，還有新的營銷網絡。因為我給你進口了，那下一步我有好多東西我就可以推給你了，這樣就使得形成一個很強的深度融入全球產業鏈供應鏈，包括消費鏈價值鏈整個網絡體繫了。</p><p>在剛閉幕的「一帶一路」峯會上，中國允諾未來五年中國貨物貿易、服務貿易進出口額將累計超過 32 萬億美元和 5 萬億美元，這相當於中國 2022 年 GDP18 萬億美元總量的兩倍還要多，這 37 萬億美元的進出口額，不僅會讓中國經濟受益，自然也會成為世界經濟發展的新動能，雙贏就在這樣的允諾和完成的過程中。</p><p>（外貿與共贏！秋季廣交會場面火爆説明什麼？）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:03:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018865</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018865</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/137/56.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018865_20231022080354237432-180b-4128-99e8-cbeddb3748c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>廣交會</category>
            <category>外貿</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/137/56.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/137/59.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[簡單三步丨改善失眠，讓生活更美好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創 meitujun 醫學美圖&nbsp;</p><p>當大腦局部神經元過度活躍，產生「清醒」的錯覺時，就會導致失眠。它不僅僅表現為難以入睡、夜間頻繁醒來，很早起牀或感覺整晚未睡都可以稱為失眠。</p><p>長期失眠的「後果」很嚴重，可能導致抑鬱症或代謝異常，甚至誘發心腦血管疾病。因此，注意睡眠習慣的改善尤為重要。</p><p>飲食、運動、認知療法等是擺脫失眠的好辦法。睡前應避免酒精、咖啡因攝入或吃宵夜，並在睡前保持黑暗的環境，不要使用電子產品。另外，有氧運動和冥想等訓練均有助於減輕壓力，長期檢查有助於睡眠質量的改善。</p><p>當失眠頻繁出現、無法緩解時，應及時就醫，排除其他可能引起失眠的疾病或原因。當嘗試其他治療方式均無效時，可以使用苯二氮卓類等藥物進行治療，應遵循最小用藥劑量和最短用藥時間的原則。</p><img alt="" height="9718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/198/238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>- 醫學之美，源自對生命之愛 -</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDA4OTg2MA==&amp;mid=2652017515&amp;idx=1&amp;sn=98ceb5897e0a804754a92b9cfce3595d">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:01:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24938867</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24938867</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/219/484.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24938867_20231022080257cfb772-1554-4e80-8dbb-bf26e8e0b449.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[醫學美圖]]>
            </author>
            <category>失眠</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/219/484.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/219/487.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這幾種姿勢傷了無數人的腰，你可能天天在做]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，健康衞士九叔</p><img alt="" height="750" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="254" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="164" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>為什麼有些人對「女性岔開腿坐」有這麼大爭議？主要是受到傳統禮儀的影響。</p><p>在古代，人們有一種坐姿叫做"箕踞"，就是把雙腿像"八"字一樣分開。但當時並沒有封褲襠，所以這個坐姿容易讓人「城門大開」。</p><p>無論男女，這種坐法都被認為粗俗不雅、不守禮儀，甚至有些傲慢不敬，因此就有了雙手垂坐這種防走光坐姿。</p><img alt="" height="562" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>儘管後來設計出了長襟、長褲用以遮羞和保暖，但許多地方和家庭仍要求女性採用正坐、側坐、跪坐等坐姿，以體現出她們的端莊和謙恭。</p><p>而隨着社會發展，雖然禮儀標準發生了改變，但在這一傳統觀唸的影響下，一些人還是認為下面這些「淑女坐姿」更為得體和優雅，於是「女性該不該岔腿坐」就存在一定爭議。</p><img alt="" height="623" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="623" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="623" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但實際上，長期保持合攏腿坐對女性來説很不友好。</p><p>有研究顯示，即使坐得端正，也會給脊柱增加 40% 的負擔。而長期合攏腿坐易導致脊柱產生不自然的曲度，特別是在下背部和骨盆區域，使骨骼和肌肉的緊張，出現疼痛和僵硬感，長此以往還會增加脊柱側彎風險。</p><img alt="" height="691" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因此，女生在避免走光的情況下，可以選擇更加自然、舒適的坐姿，分腿坐就是其中一種。</p><img alt="" height="528" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="115" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>長時間合攏腿或蹺二郎腿，可能導致下肢血液循環不暢，會使血液迴流心臟和大腦受阻，時間長了還可能導致心臟機能衰退、肺功能下降。</p><p>發表在北大核心期刊《醫用生物力學》的一篇研究指出，最理想的坐姿是直立岔腿坐姿。</p><img alt="" height="549" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這種坐姿有助於保持脊柱和骨盆在處於中立位，減輕臀腿血管壓力，使血液更容易流動，人坐得也更加輕鬆。</p><img alt="" height="111" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/431.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>把腿岔開坐，可讓下肢呈現穩定的三角型結構，分擔上半身壓力，更好地保持脊柱的自然曲線，減少腰疼和不良體態帶來的不適，尤其是懷孕女性，更適合分腿坐。</p><img alt="" height="846" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="108" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>女性私處皮膚敏感脆弱，汗腺豐富且褶皺又多，透氣性差，如果長期合腿坐，不僅容易摩擦私處，還易增加環境濕度，滋生細菌，而適當叉開腿坐則可減少這種情況。</p><img alt="" height="494" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="163" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>相比怎麼坐得好看，怎麼坐得健康才是大家需要注意的。特別是以下這些不良坐姿，無論男女，都不建議經常這樣「坐」。</p><img alt="" height="113" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/448.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有時候因為場地限制沒法用凳子（某些壽司店），就不得不採用跪坐姿勢。</p><p>但有研究表明，跪坐會阻斷膕動脈血流，持續 30min 以上還可能導致下肢功能障礙。同時，跪坐會使原本發揮緩衝作用的半月板承載身體壓力，易造成擠壓，使膝蓋損傷。</p><img alt="" height="558" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/451.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Tips：跪坐時可在身下墊個軟墊，每次不要超過半個小時，偶爾伸展、活動身體。</p><img alt="" height="106" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>對武術、氣功、瑜伽愛好者來説，盤腿坐是練功時必不可少的練習姿勢，這也是許多人平時的慣用姿勢。</p><p>可盤腿坐時膝關節內側韌帶受到牽拉，時間一長，會出現膝關節痠疼甚至變形，對有膝關節炎、骨質疏鬆人羣損傷更大。</p><p>長期盤腿坐還會壓迫神經導致腿麻，同時使髖骨變形，屁股變大，改變形體。</p><img alt="" height="602" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Tips：建議每次盤腿時間不要超過 15 分鐘，偶爾交替雙腿的上下疊放，循序漸進，腿部出現疼痛或者麻痹的症狀時，要適時鬆開雙腿，輔以按摩或者走動。</p><img alt="" height="132" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>許多人會不知不覺就把膝蓋抵在桌沿上，或直接把一隻腳踩在凳子上，這個姿勢有防止肌肉萎縮、增強安全感的作用。</p><p>但其會使壓力都傾斜到一邊，單側承重更多，骶髂關節長期處於緊張狀態會出現痠痛。</p><p>同時，膝貼胸的姿態使大腿和腹部之間造成擠壓，骨盆後傾明顯，腰曲變直，脊柱不再是生理彎曲狀態，而此時腰椎後方壓力過大，則會造成腰椎間盤退化，進而壓迫到神經，導致腰背疼痛。</p><img alt="" height="609" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/457.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="722" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>總而言之，坐姿是個人選擇，誰都無法要求別人怎麼坐，自己舒服和健康最重要。</p><img alt="" height="615" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/461.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>參考資料：</p><p>[1] 劉曉瓊.不良坐姿產生的原因與應對策略[J].年輕人：D 版（幼師園地）,2023(3):30-31 姜建元,聶聰,劉思揚.久坐傷身,有沒有不傷身的辦法呢[J].康復,2022(9):57-57</p><p>[2] 牛升波. 慢性腰痛功能障礙的影響因素研究及不同姿勢腰椎負荷的有限元分析[D].中國人民解放軍海軍軍醫大學,2022.DOI:10.26998/d.cnki.gjuyu.2022.000134.</p><p>[3] 葉少劍,袁春平,方超,關慶宇,盧小穎,江泓,鄭淑園,張培,成夢凡.間斷性跪坐缺血預適應方法的探索及應用[J].江漢大學學報：自然科學版,2019,47(1):73-78</p><p>[4] 張盛強.盤腿坐對身體有害嗎?[J].中醫健康養生,2019,5(8):58-58</p><p>[5] 張學元. 坐起時雙腳姿態對股四頭內外側肌收縮比影響的研究[D]. 山東:山東師範大學,2017.</p><p>[6] 任廷美.婦科炎症的原因及預防措施[J].中國社區醫師,2017,33(16):26-2628</p><p>[7] 胡亮,董越,程凡容等.健康成人骨盆骨髓擴散加權成像性別、年齡間差異及相關性研究[J].臨牀放射學雜誌,2016,35(11):1725-1729.DOI:10.13437/j.cnki.jcr.2016.11.024.</p><p>[8] 劉慧羣.婦科炎症原因分析及預防措施的探討[J].中國實用醫藥,2013,8(26):104-105</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzE3OTUyMA==&amp;mid=2650532457&amp;idx=1&amp;sn=01cc2aa11c8e4d0e229bc6b9cfb61f14">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:01:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24940875</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24940875</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/285/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24940875_20231022080217355ce6-c79d-4430-b6ec-57cdc50e2264.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[39 健康網]]>
            </author>
            <category>坐姿</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/285/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/285/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這項指標和降低 9 種癌症風險有關，偏偏很多人都不合格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，編輯部，成語，常笑健康</p><p>有的人二三十歲，爬樓梯氣喘吁吁；但有些六七十歲的老人，能跑能跳毫不費力。這中間的差距，就出在心肺功能上。</p><p>9 種癌症風險</p><p>都和心肺功能有關</p><p>心臟是全身血液循環的中心，肺是人體重要的呼吸器官。心肺功能是指人體心臟泵血及肺部吸入、運輸和利用氧氣的能力，可以直接影響全身器官及肌肉的活動，是衡量健康程度的重要指標之一。</p><p>美國心臟協會把心肺功能列為和血壓、脈搏、呼吸和體溫並列的第 5 大生命體徵。心肺是身體的發動機，如果發動機出了問題，零件再好，汽車也會趴窩。心肺功能好的人，活動能力更強，生活質量較高、壽命也會比較長。</p><img alt="" height="120" width="260" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據一項發表在《英國運動醫學雜誌》的研究顯示，較高水平的心肺耐力還與 9 種癌症風險降低存在關聯，尤其是肺癌、肝癌和食管癌。</p><p>來自瑞典哥德堡大學等機構的研究人員，對 100 萬名瑞典的年輕男性參與者測量了最大攝氧量，以評估心肺耐力，並根據數值分為低中高 3 組。</p><p>統計結果顯示，與心肺耐力處於高水平的人相比，低水平的人更容易肥胖，飲酒量也更多。並且心肺耐力越高，肺癌、肝癌、食管癌、胃癌、腎癌、頭頸癌、結腸癌、胰腺癌和直腸癌風險也降得越多。</p><p>心肺功能自測</p><p>平時不運動、吸煙、年齡大了都會引起心肺功能下降，心力衰竭、肺動脈高壓、慢阻肺等疾病也是不利因素。</p><p>血糖、血壓、血脂……這些都是可以直觀監測的指標，那麼心肺功能怎麼體現呢？其實想知道心肺功能好不好，在家就可以輕鬆自測！</p><p>自測一：步行 6 分鐘</p><p>6 分鐘步行試驗，是國際通用的心肺功能評估方式。在 6 分鐘內，受測者在平直道路上儘可能地快走，往返或者直線皆可，計算出步行米數。需要注意的是，如果在試驗過程中有胸痛、呼吸困難、下肢痙攣、頭暈失衡等異樣，請立即停止！</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國心力衰竭診斷和治療指南推薦 6 分鐘步行試驗（6MWD），用於心力衰竭患者評估及程度分級，小於 150m 為重度、150~450m 為中度、 大於 450m 為輕度。</p><img alt="" height="107" width="449" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>自測二：空中自行車</p><p>如果大家想快速自測心肺功能，可嘗試「空中自行車」運動。</p><p>具體操作：平躺在地上，雙手放在耳側，用腹肌的力量將上背部抬離地面，雙腿像騎自行車一樣在空中蹬，轉動上身用力讓手肘靠近另一側的大腿，左右兩側交替進行。</p><p>左右腿各蹬一下算 1 次，如果 1 分鐘內做不完 60 次，則表示心肺功能減退。</p><p>這個動作考驗人的胸壓、腹壓和腰椎力量，可以有效地刺激心肺，並逐步提高心肺功能。</p><p>運動飲食兩手抓</p><p>心肺功能頂呱呱</p><p>心肺功能決定了生命的質量和長度。怎樣才能提高這個指標呢？其實把控好這兩個方面，心肺功能自然不會差：</p><p>1</p><p>強心運動</p><p>想要提升心肺功能，首推運動。經常運動可以增強呼吸肌的肌肉強度和力度，改善肺的順應性，增強肺功能及肺局部的抵抗力等，還可以使心臟搏動更加有力和規律，保證心臟泵血的節律和效率，減少心血管疾病的發作。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《中國人羣身體活動指南（2021）》明確建議 18～64 歲成年人每週進行 150 分鐘以上的中等強度有氧運動[1]。快走、慢跑、騎自行車、游泳、跳舞都是有氧運動，對關節負擔較小，同時能夠鍛鍊全身肌肉，提高心血管耐力。</p><p>2</p><p>護心飲食</p><p>一項發表在《歐洲預防心臟病學雜誌》的研究發現，堅持健康的飲食模式，比如得舒飲食，也與中年人更好的心肺耐力有關。在飲食上我們應做到多吃全穀物、蔬菜、水果、豆類和堅果，適量食用白肉、紅肉，儘量不吃加工肉類、油炸食品、含糖飲料等超加工食品，以改善心肺耐力。</p><p>護心飲食的重點是確保膳食纖維攝入量。膳食纖維能減少脂肪的吸收，從而降低血液粘稠度，保護血管，降低患心腦血管疾病的風險。但大部分國人日常膳食纖維都攝入不足，建議搭配補充劑，效果更強。</p><img alt="" height="605" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>參考文獻：</p><p>[1]趙文華,李可基,王玉英等.中國人羣身體活動指南（2021）[J].中國公共衞生,2022,38(02):129-130.</p><p>本文圖片來源攝圖網</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685570410&amp;idx=1&amp;sn=d2a427e69b49bb3894941869ea3fba38">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:01:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24933830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24933830</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/222/217.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24933830_202310220802d40e350a-8bed-411a-976f-27bbecbfe960.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>癌症</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/222/217.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/222/219.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：防止圖斑執法簡單化、一刀切]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，有基層人員反映一些地方在利用圖斑進行土地執法時，不考慮實際情況，出現直接「拔苗砍樹」「填坑平塘」等不顧農業生產實際的行為。這種簡單化、一刀切的做法，把好事辦歪，影響了政策執行的實際效果。</p><p>近年來，隨着拍攝精度不斷提升，遙感衞星拍攝的照片被廣泛用於土地執法。圖斑，就是通過比對照片前後變化圈注出的疑似違法用地。再由基層人員到現場覈查，以最終定性。相對過去土地執法漫長的反饋時間，通過遙感衞星照片執法的效率和效果都大大提升，成為監測管理土地利用、資源開發和環境保護的有力工具。</p><p>但需要注意的是，這些圖斑是通過遙感監測反映出的地表變化，僅是發現土地違法的線索，絕不能直接作為行政處罰的依據。</p><p>利用圖斑執法，需要在儘可能保證準確的同時，充分考慮現實情況的複雜性和變化性。遙感衞星的使用固然能有效防範瞞報、漏報，實現高效監管，但我國農村面積遼闊、南北差異大，很多地表狀況的形成原因複雜。比如在一些南方地區，可能出現稻穀和水產品的套種，農民根據市場變化進行調整，如僅根據圖斑簡單化執法，可能導致農民生產靈活性的喪失。</p><p>圖斑執法對時效的要求高，可以輔助地方早發現、早制止，有效防止違法行為蔓延造成更加嚴重後果。但也要防止層層下達任務後因整改要求的期限偏短，導致個別基層人員為完成任務，簡單化、一刀切的對待整改。</p><p>此外，有些基層人員業務不熟悉，導致圖斑合法性判定不準，應繼續加強業務指導培訓，強化質量管控，杜絕因業務不熟、操作失誤、消極應付等引起負面效果。</p><p>概而言之，圖斑執法通過高科技全方位監管土地利用，使違法行為難逃「天眼」。但同時，須使這種自上而下的監管和各地實際結合，以收穫實效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:41:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/776.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018821_20231022074173d233be-da1b-4a5b-98e7-069b001ee905.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃曉芳/經濟日報]]>
            </author>
            <category>圖斑執法</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/776.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/784.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京啓動「地鐵運送快遞」，新模式有望在更多地區展開]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，北京市啓動城市軌道交通快遞運輸試運營工作，這是全國首例利用城市軌道交通非高峯時段富餘運力運輸快遞的試點項目。首批試點線路將在不影響乘客出行、不進行設備設施改造的基礎上，通過固定線路、專人押運方式組織快遞運送。</p><p>利用城市軌道交通富餘運力，在非高峯時段開展快遞運輸，初衷是提升既有城市軌道交通資源利用效率，降低快遞貨運車輛道路運輸需求，進而緩解交通擁堵，降低碳排放。由於地鐵是在非高峯時段利用富餘運力運送快遞，不影響乘客出行。讓更多快遞搭乘地鐵，不僅地鐵公司能提高收益，也能大大降低城市物流成本。從收件人到快遞公司，從地鐵公司到城市管理者，都有望從中獲益。</p><p>發展城市地下物流配送是大勢所趨。近年來，從國家到地方層面，多部與交通物流相關的政策文件做出相關部署。《交通強國建設綱要》提出，積極發展無人機（車）物流遞送、城市地下物流配送等；《北京城市副中心控制性詳細規劃》也明確，利用設施服務環建立地下物流配送幹線系統。這意味着「地鐵送快遞」的新興模式有望在更多地區展開。</p><p>毫無疑問，地鐵運貨的推廣將使物流配送更加快捷。不過，發展地鐵物流也面臨一些實際問題。此前，地鐵等軌道交通在設計之初，通常扮演客流工具的角色，並未同步考慮物流通道等問題，這將給貨物轉運等環節帶來難度。部分站點和通道人貨並行，將影響客流秩序。因此，涉及軌道交通運營組織的調整，要避免與客流形成衝突；另外也要加強安全風險管控，確保地鐵安全萬無一失。這需要具有創造性的解決方案。</p><p>此外，各地地鐵情況有別，在實現「地鐵送快遞」方面也不能按一地經驗「照抄不變」。如北京地鐵覆蓋範圍更廣，也更加分散，且安檢要求更高，在嘗試快遞配送過程中要採取審慎態度，結合具體情況不斷完善優化操作方案，努力在擴展地鐵功能和提升地鐵效益的同時，不影響其應承擔的基本客運功能。對於一些地鐵站點覆蓋範圍比較小的城市，其物流配送具有侷限性，則可考慮將城市軌道交通作為智能物流體系中的一環，補強原有配送體系的功能。</p><p>眼下，高鐵快運已有成功案例，相信在地鐵、城軌等系統發展物流業務同樣大有潛力可挖。當然，地鐵運快遞不能孤立發展，從軌道交通規劃之初就要未雨綢繆，做好物流通道及相關配套工程規劃建設。更可積極尋求幹線運輸和城市配送的結合點，讓地鐵、城軌與高鐵快運無縫銜接，實現合作共贏，進而推動更高質量發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:39:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018830</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/856.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018830_2023102207395316aca5-4944-4a12-b34d-d12cddbed40f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韓秉志/經濟日報]]>
            </author>
            <category>地鐵</category>
            <category>快遞</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/856.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/870.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[父母出資助力子女，日後可否要求返還？法官解答]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>子女長大成人後，父母出資為孩子買房、支持他們創業等情形不在少數。然而，當父母慢慢老去，需要用錢治病、養老或者遭遇子女不孝時，可否向子女索要之前的「出資」？若子女以父母「贈與」為由拒絕返還，父母又該如何在沒有借款憑證的情況下維護自身權益？對此，北京市石景山區人民法院法官就相關問題進行了解答。</p><p><strong>問：父母出資為子女買房，購房款的性質應如何認定？</strong></p><p><strong>答：</strong>父母出資為子女買房，能否要求返還，關鍵在於父母與子女在出資買房一事上，究竟屬於借貸關係還是贈與關係。根據民法典規定，自然人之間的借款合同，自貸款人提供借款時成立。當事人訂立合同，可以採用書面形式、口頭形式或者其他形式。同時，《最高人民法院關於審理民間借貸案件適用法律若干問題的規定》規定，原告僅依據金融機構的轉賬憑證提起民間借貸訴訟，被告抗辯轉賬系償還雙方之前借款或者其他債務的，被告應當對其主張提供證據證明。</p><p>在日常生活中，由於子女在結婚時大多缺乏經濟基礎，難以獨自負擔買房費用，有能力的父母往往會自願出資為子女購置房屋，目的就是要解決或改善子女的居住條件。根據《最高人民法院關於適用〈中華人民共和國民法典〉婚姻家庭編的解釋（一）》規定，當事人結婚後，父母為雙方購置房屋出資的，依照約定處理；沒有約定或者約定不明確的，按照繼承或受贈處理。</p><p>由於父母與子女之間的關係不同於普通民事主體關係，更具親密性和倫理性。如有充分證據證明購房款屬於借貸關係，父母在要求返還時，法律應當予以支持。比如，買房資金屬於父母自有資金，且子女有過償還的意思表示，無論雙方是否簽署借條，即可認為形成了民間借貸的合意，認定雙方成立民間借貸的法律關係。</p><p><strong>問：父母將存款轉給子女，事後子女卻對父母不孝，此時父母能否要回沒有借款合同的轉賬款？</strong></p><p><strong>答：</strong>父母將存款轉給子女後，在沒有借款合同的情況下能否要回該筆款項，取決於法律上認定雙方是贈與關係還是借貸關係。民法典規定，贈與合同是贈與人將自己的財產無償給予受贈人，受贈人表示接受贈與的合同。一般認定為贈與合同的，需贈與人作出明確的意思表示；認定為借款合同中需簽訂書面借款合同、欠條等，尤其是隻有金融機構的轉賬憑證的，要能夠説明借貸發生的原因、時間、地點、款項來源、交付方式、款項流向以及借貸雙方的關係、經濟狀況等事實；對利息的約定要符合法律規定，如果借貸雙方沒有約定利息或者自然人之間借貸對利息約定不明，出借人主張支付利息的，一般不予支持。</p><p>敬老、養老、助老是中華民族的傳統美德。我國憲法規定，成年子女有贍養扶助父母的義務。<strong>因子女不孝，發生父母不得不要回資金轉賬的情況，法律在必要時應起到維護老年人的合法權益，樹立孝親敬老的社會風尚的重要作用。</strong></p><p><strong>問：老人轉移財產給子女，需要注意哪些事項？</strong></p><p><strong>答：</strong>老人如有計劃將財產轉移給子女，需要留意一些法律風險。轉移財產給子女可根據具體情況分為贈與和借貸兩類。如老人自願將財產贈與子女，首先需要明確贈與對象，一種情況是老人有多個子女，需要明確贈與哪個子女；另一種情況是，子女已成家，需要明確是贈與夫妻雙方還是一方。其次要明確贈與種類，贈與的種類不同，贈與的方式就不同，如屬於現金贈與，適合金額比較小的贈與，一般屬於交付生效，也就是隻要將現金交付給子女，這個贈與就生效了。如屬於房產贈與，則過程比較複雜，一方面需要確認老人是否擁有房產的完全產權，另一方面需要過戶，房屋只有過戶才能生效。需要注意的是，民法典第六百五十八條規定，贈與人在贈與財產的權利轉移之前可以撤銷贈與。</p><p>除了贈與，日常生活中，老人還可以通過借貸的方式把財產轉移給子女。親屬間不出具借條、欠條等債權憑證是我國的傳統觀念及樸素的倫理道德觀，雖然這是基於親人之間的信任，可一旦引起了糾紛沒有借條作為憑證將導致訴訟難度增大。因此，建議老人作為債權人將財產借貸給子女時，應當與子女簽訂借款合同。</p><p>借款合同的內容一般包括借款種類、幣種、用途、數額、利率、期限和還款方式等條款，如沒有簽訂借貸合同，在發生財物往來後，建議留存證據、註明匯款用途，以便在糾紛發生時可以釐清法律關係，維護自身合法權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:38:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018827</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/970.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018827_202310220738055593a9-f0bd-4eb0-a9fd-319aae5daac8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐偉倫/法治日報]]>
            </author>
            <category>法治日報</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/970.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/973.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[他們莫名「被失信」，旅行泡湯、機場被攔，問題出在哪？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>不久前，媒體曾報道了坊友陳女士遇到的一件糟心事：莫名其妙成了「老賴」。</p><p>當時陳女士開開心心地等着出國遊，誰曾想，卻被旅行平台告知，經"東航航空公司"反饋，她被列入了失信人員名單，還被限制了高消費，所以機票無法出票。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>沒想到陳女士不是一個人，上海另一位吳女士，最近也有了類似遭遇，而比陳女士更糟心的是，吳女士在買機票時沒遇到問題，最終卻是在出國當天，到了機場才因「失信人」身份被攔下了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>吳女士告訴記者，她是通過飛豬平台購買了從上海到首爾的往返機票。9 月 15 日，當她到浦東機場東航櫃枱值機時，卻被機場地勤告知「被失信人不能值機」。</p><p>吳女士稱，自己隨後聯繫派出所並在網上查詢，顯示自己並非失信人。不過，機場工作人員還是表示「沒辦法，系統就是做死的」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/286.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>無奈之下，吳女士只能先回家，放棄出遊。</p><p>吳女士覺得，自己很冤枉，被失信人這個事情看來是很嚴重的一個指控，「我明明不是失信人，被説成是失信人，我心裏特別的難過。再加上本來高高興興和朋友去韓國看演唱會的，也沒有看成，演唱會的票也損失了，還有精神上的折磨。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>事實上，記者在社交平台發現，全國範圍內，和陳女士、吳女士一樣上網投訴莫名「被失信」的網友還不在少數。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>網友們自發調查整理，發現被誤判為失信人的公民，都有一個共同的特點：手持最新辦理的護照，且護照號都以"EL"開頭，沒錯，陳女士、吳女士的護照開頭也是 EL。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/291.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>也因此，「護照號碼 EL 開頭為失信人員的護照段」的傳言在網上愈演愈烈。</p><p>這個説法是真的嗎？國家移民管理局已經闢謠：網傳「護照號碼 EL 開頭為失信人員」純屬謠傳！</p><p>國家移民管理局稱，普通護照號碼共 9 位，由 1 位英文字母+8 位阿拉伯數字按順序組成。2012 年我國啓用電子普通護照後，首位英文字母由「G」調整為「E」，代表電子護照含義。隨着普通護照簽髮量增加，前綴英文字母調整為 2 位，由 E+1 位英文字母組成，英文字母從 A 至 Z 順延，其中字母 I、O 除外。</p><p>公安機關出入境管理機構審批普通護照申請後，按順序自動匹配空白護照打印製作。因此，申請人所持護照號碼具有隨機性，網傳「護照號碼 EL 開頭為失信人員」純屬謠傳。</p><p>既然不是失信人員護照，那網上這些有着類似遭遇的乘客，「被失信」的原因又是什麼呢？</p><p>吳女士告訴記者，她事後向東航方投訴，當時東航方面表示，這件事情不歸他們管，要找「中航信」系統，由它判定誰是失信人。但是，「中航信」不對接個人，電話打不通。</p><img alt="" width="461" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>無獨有偶，此前報道的投訴人陳女士也提到過「中航信」系統。</p><p>上次報道發出後，記者雖未收到東航針對陳女士「被失信」一事所給予的迴應，但被失信人陳女士接到了東航售後處置部相關負責人的來電。</p><p>東方航空售後處置部負責人稱，經過複核，在當初中航信（公司）的訂座系統裏面，陳女士確實是有「失信人標籤」，所以不能給出票。</p><p>「中航信」系統到底是個什麼系統？為何能判定乘客是否「失信」呢？</p><p>據東航負責人透露，「中航信」 全名為中國民航信息網絡股份有限公司，是一家為國內大部分航空公司提供旅客個人徵信信息系統的供應商。目前陳女士「被失信」一事，已經有了新的修正。</p><p>「我們把這個情況反饋給了中航信，根據現在掌握的情況看，您的護照號碼已經沒有失信人標識了，可以正常購票。」東方航空售後處置部負責人稱。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/293.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>9 月 5 日被告知是失信人，如今，又突然説「沒有失信」，可以正常購票，是誰幫陳女士悄悄改了信息還了清白的呢？</p><p>或者説，當初公民被失信的問題到底出在了哪裏？</p><p>對此，東方航空售後處置部負責人表示，「中航信」沒有給出解釋。</p><p>陳女士很疑惑，（失信）標識是怎麼產生的，為什麼會產生？&nbsp;「中航信」又是做了什麼判斷，把它刪掉了？</p><p>東方航空售後處置部負責人稱：這些不是東航可控的，該標識是中航信系統後台修訂的。</p><p>目前，陳女士不再是失信人，可以正常購買境外機票了；修改、刪除陳女士為被失信人一事，是「中國民航信息網絡股份有限公司」所為，具體原因還得陳女士自己去問中航信。</p><p>陳女士通過 12345 市民熱線嘗試與「中航信」取得聯繫，但對方始終未有迴應。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/294.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>記者也特意趕往了位於田林路 888 弄的「中國民航信息網絡股份有限公司」，在得知記者來意後，相關工作人員表示：他不負責此事，記者需將陳女士的遭遇以採訪函件的形式發送給他，之後他再幫着轉給北京總部。</p><p>隔天，該工作人員回覆記者表示，函件已收到，但記者和陳女士可能還要去北京詢問最高法。</p><p>「我們是一家系統的服務提供商，所謂的失信名單是由最高人民法院給我們的名單，相當於我們給民航局做了一個黑名單系統工作，來限制他這些失信人員的高消費。我們不會去對失信的原因去把握，所以這個事情我覺得最後，你可能還要找到這個北京的高法去 。」中國民航信息網絡股份有限公司上海分公司工作人員説。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/295.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根據該工作人員的表述，陳女士當初「被失信」一事，名單出自最高法。</p><p>經記者報道後，短短一個月，「失信」標記又被去掉了，修正的主體莫非也是最高法？&nbsp;</p><p>到底是中航信的系統出了問題？還是最高法的問題呢？</p><p>3 天過去了，記者仍未收到「中航信」公司針對此事的進一步迴應。</p><p>那麼，為什麼東方航空稱經過「中航信」調整，陳女士就可以買機票了？這跟最高法有什麼關係呢？</p><p>中國民航信息網絡股份有限公司上海分公司工作人員表示會傳達給總部辦公室，「由專業的人員會到時候跟你對接的。因為具體的業務我不太清楚，我不知道她失信的原因是什麼。」</p><p>徵信問題，與每個公民的生活息息相關，從記者此番調查的經過來看，徵信若被「誤標記」，普通當事人想要「平反」，也是困難重重。希望各方都能多點服務精神，急民之所急，在解決的道路上搭一把手，而不是添一堵牆。我們也迫切地等待「被失信」真正原因的揭開。</p><p>目前，記者還在等待「中國民航信息網絡股份有限公司」的相關回應。</p><p>（原標題為《護照這組字母開頭被懷疑？上海有人機場被攔下,旅行泡湯…問題出在哪裏？》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:28:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25014992</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25014992</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/88/818.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25014992_2023102207282167e203-4bc6-4505-8ec5-ceb88529aeba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馬躍龍、陳瑋/上海電視台新聞綜合頻道《新聞坊》微信公號]]>
            </author>
            <category>護照</category>
            <category>老賴</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/88/818.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/88/821.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報評論員：共建「一帶一路」走的是人間正道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>大道不孤，眾行致遠。在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式上，習近平主席指出，「10 年的歷程證明，共建‘一帶一路’站在了歷史正確一邊，符合時代進步的邏輯，走的是人間正道」，強調「我們要有亂雲飛渡仍從容的定力，本着對歷史、對人民、對世界負責的態度，攜手應對各種全球性風險和挑戰，為子孫後代創造和平、發展、合作、共贏的美好未來」。</p><p>10 年來，在各方的共同努力下，共建「一帶一路」取得歷史性成就，成果惠及 150 多個國家，開拓出一條通向共同發展的合作之路、機遇之路、繁榮之路，成為深受歡迎的國際公共產品和國際合作平台。成績彌足珍貴，經驗值得總結。回望 10 年曆程，我們深刻認識到，人類是相互依存的命運共同體；只有合作共贏才能辦成事、辦好事、辦大事；和平合作、開放包容、互學互鑑、互利共贏的絲路精神，是共建「一帶一路」最重要的力量源泉。習近平主席高度概括的這三個方面的重要經驗，對於深化「一帶一路」國際合作，推動共建「一帶一路」進入高質量發展的新階段，激勵各國堅守合作初心、牢記發展使命，在共同努力中開創人類更加美好的未來，具有重大指導意義。</p><p>世界好，中國才會好；中國好，世界會更好。共建「一帶一路」既是為了中國的發展，也是為了世界的發展。隨着世界多極化、經濟全球化、社會信息化、文化多樣化深入發展，各國相互聯繫和彼此依存比過去任何時候都更頻繁、更緊密，人類越來越成為你中有我、我中有你的命運共同體。共建「一帶一路」以構建人類命運共同體為最高目標，併為實現這一目標搭建實踐平台、提供實現路徑。10 年來，通過共建「一帶一路」，中國對外開放的大門越開越大，內陸地區從「後衞」變成「前鋒」，沿海地區開放發展更上一層樓，中國市場同世界市場的聯繫更加緊密。今天，中國已經是 140 多個國家和地區的主要貿易夥伴，是越來越多國家的主要投資來源國。無論是中國對外投資，還是外國對華投資，都彰顯了友誼和合作，體現着信心和希望。中國不斷擴大對外開放，不僅發展了自己，也造福了世界。實踐充分證明，人類是相互依存的命運共同體，秉承開放精神，推進互幫互助、互惠互利，才能讓大家一起發展，實現可持續發展。</p><p>歷史反覆證明，開放包容、合作共贏才是人間正道。只要各國有合作的願望、協調的行動，天塹可以變通途，「陸鎖國」可以變成「陸聯國」，發展的窪地可以變成繁榮的高地。從中外合作伙伴發起成立 20 餘個專業領域多邊對話合作機制，到共建國家依託中國—東盟（10+1）合作、中非合作論壇等重大多邊合作機制平台不斷深化務實合作，再到加快推進多層次、複合型基礎設施網絡建設……共建「一帶一路」以共商共建共享為原則，積極倡導合作共贏理念與正確義利觀，堅持各國都是平等的參與者、貢獻者、受益者，推動實現經濟大融合、發展大聯動、成果大共享。實踐充分證明，只有合作共贏才能辦成事、辦好事、辦大事。共建「一帶一路」是大家攜手前行的陽光大道，只要大家把彼此視為朋友和夥伴，相互尊重、相互支持、相互成就，贈人玫瑰則手有餘香，成就別人也是幫助自己。</p><p>古絲綢之路綿亙萬裏，延續千年，積澱了以和平合作、開放包容、互學互鑑、互利共贏為核心的絲路精神。這是人類文明的寶貴遺產。共建「一帶一路」在新的時代背景下傳承和發揚絲路精神，不僅喚起人們對過往時代的美好記憶，更激發出各國實現互聯互通的極大熱情。實踐充分證明，絲路精神是共建「一帶一路」最重要的力量源泉。習近平主席強調：「共建‘一帶一路’注重的是眾人拾柴火焰高、互幫互助走得遠，崇尚的是自己過得好、也讓別人過得好，踐行的是互聯互通、互利互惠，謀求的是共同發展、合作共贏。」面向未來，從古絲綢之路和絲路精神中汲取智慧和力量，沿着歷史的方向繼續前進，更好地融通中國夢和世界夢，共建「一帶一路」必將更好實現各國人民對文明交流的渴望、對和平安寧的期盼、對共同發展的追求、對美好生活的嚮往。</p><p>習近平主席指出：「共建‘一帶一路’走過了第一個蓬勃十年，正值風華正茂，務當昂揚奮進，奔向下一個金色十年！」始終站在歷史正確一邊、站在人類文明進步一邊，走人間正道，幹正義事業，攜手同心、勇毅前行，我們就一定能不斷戰勝各種風險和挑戰，實現更高質量的共商、共建、共享，讓共建「一帶一路」越來越繁榮、越走越寬廣，共同繪製人類命運共同體的美好畫卷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:27:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018831</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018831</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/865.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018831_202310220728d51a121e-408f-439a-82bf-035a01487fc9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報評論員]]>
            </author>
            <category>共建「一帶一路」</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/865.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/868.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[集採中選的仿製藥療效不如原研藥嗎？專家迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>2021 年起，國家對第二、三批國家帶量採購中選仿製藥品的臨牀療效與安全性開展研究。研究表明，集採中選仿製藥的臨牀療效和安全性與原研藥相當。</u></p><p><u>&nbsp;任何藥品的有效性都是概率性的。無論是原研藥還是仿製藥，在個體治療中都有約 20% 的患者療效不佳，患者需採用其他治療手段或藥物。單獨將仿製藥效果不佳的病例選出，得出仿製藥療效不好的結論，既不科學也不公平。</u></p><p>近日，網上有傳言稱「國家集採中選仿製藥療效不佳，不如原研藥」，還有人認為「仿製藥質量和療效一致性評價是‘一次性評價’，仿製藥質量穩定性存疑」，這些説法成立嗎？</p><p>10 月 17 日，國家醫保局舉辦新聞發佈會介紹第二、三批國家組織集採中選仿製藥臨牀療效和安全性真實世界研究結果，對相關問題予以迴應。</p><p>首都醫科大學宣武醫院藥學部主任張蘭介紹，2018 年以來，我國已經開展了 8 批國家組織藥品集採，涉及 333 種藥品。為真實、全面瞭解集採中選仿製藥安全性、有效性，2021 年起，國家醫保局組織北京宣武醫院等醫療機構，針對第二、三批國家帶量採購中選仿製藥品的臨牀療效與安全性開展了真實世界研究。「依據研究結果，集採中選仿製藥的臨牀療效和安全性與原研藥相當。」張蘭説。</p><p>針對「集採中選仿製藥的療效不如原研藥」的説法，張蘭表示，任何藥品的有效性都是概率性的。如本研究中大樣本分析顯示，鹽酸二甲雙胍片原研藥與仿製藥的血糖達標率均在 80% 左右，在統計上無差異。這也説明，無論是原研藥還是仿製藥，在個體治療中都有約 20% 的患者療效不佳，患者需採用其他治療手段或藥物。「單獨將仿製藥效果不佳的病例選出，並進行針對性描述，得出仿製藥療效不好的結論，這顯然是不科學的，也是不公平的。」張蘭説。</p><p>「我們近期對前七批集採的 150 個未中選原研藥的價格做了分析。集採前，73% 的原研藥在中國的價格高於國際中位價；集採後，受中選仿製藥降價影響，原研藥價格有所下降，但仍有 69% 未中選的原研藥在中國的價格高於國際中位價。」中國藥科大學國際醫藥商學院院長常峯表示，集採藥品均是已過專利期的藥品。原研藥已在專利期內通過維持高價獲得了可觀利潤，回收了研發成本，但過了專利期仍要維持高價，這是不合理的。同時，相關部門也在調查中發現，一些進口原研藥通過在境內或境外加設經銷環節，人為提高中國市場售價，部分藥品一次加價 80% 至 280% 不等，價高部分用在了不規範的營銷行為上。</p><p>常峯表示，患者認為高價購買的原研藥是「一分價錢一分貨」，但事實上，某些藥的高價中有相當一部分是虛高的營銷費用。「我們希望醫務人員和患者理性看待原研藥的質量和經濟性問題，同時呼籲原研企業在產品供給和定價上公平看待中國市場，確保產品質量，及時調整定價策略，以與中國市場規模相匹配的適宜價格開拓中國市場。」常峯説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:27:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018823</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018823</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/792.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018823_202310220727f19e56b3-2028-42ed-b10d-d31b96a63321.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳佳佳/經濟日報]]>
            </author>
            <category>原研藥</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/792.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/801.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社：對未啃掉的硬骨頭要緊盯不放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第二批學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想主題教育正在省以下各級機關及其直屬單位和其他基層黨組織開展。根據黨中央要求，在第二批主題教育中要注重解決實際問題，特別是對還未啃掉的硬骨頭和尚未解決的難點問題，要緊盯不放，持續深化靶向治療，堅持一抓到底，不解決不罷休。</p><p>對未啃掉的硬骨頭要緊盯不放，這是以習近平同志為核心的黨中央一以貫之倡導力行的工作作風。至今未能啃掉的硬骨頭，就其本質而言，是改革進入深水區後浮現出來的制約高質量發展的體制機制障礙。「犯其至難而圖其至遠」，只有對硬骨頭緊盯不放、一抓到底，才能掃除高質量發展的「攔路虎」，掃清這些體制機制障礙。</p><p>掃清障礙，事在人為。未啃掉的硬骨頭往往就是老百姓急難愁盼的老大難問題，事關羣眾切身利益。人民羣眾滿意不滿意，是評判主題教育成效的根本標準。各級領導幹部要踐行好「民之所憂，我必念之，民之所盼，我必行之」的要求。只有對硬骨頭緊盯不放、一抓到底，才能踐行黨的羣眾路線，讓人民羣眾得到真正實惠。</p><p>緊盯不放，最考驗政績觀和大局觀。毋庸諱言，硬骨頭往往自帶「冰凍三尺非一日之寒」的屬性，和歷史遺留問題交叉疊加。對此，職能部門和領導幹部要樹立「新官要理舊賬、新官善理舊賬」的正確理念，牢固樹立正確的政績觀，把盯硬骨頭、啃硬骨頭作為打基礎、利長遠、出實招、創實績的工作來做。</p><p>緊盯不放，最體現幹事創業的水平。職能部門和領導幹部要大興調查研究，把「深、實、細、準、效」五字訣學好用好，問需於民，問計於民，運用習近平新時代中國特色社會主義思想的立場觀點方法進行分析研判，從而形成破解難題的思路措施，不但要消除頑瘴痼疾，還要建立機制防止舊病復發。</p><p>緊盯不放，最需要形成解決問題的合力。有的硬骨頭屬於「表現在基層，根子在上面」的問題，這就需要上下級部門上下聯動，處理好頂層設計與實踐探索的關係。還有的硬骨頭屬於「一果多因」，就需要相關部門橫向聯動，各司其職，互為補充。只有直面問題，齊抓共管，才能一抓到底，解決問題。</p><p>學思想、強黨性、重實踐、建新功，這是主題教育的總要求，而未啃掉的硬骨頭就是擺在各地各部門和領導幹部面前的一張試卷。「志不求易者成，事不避難者進」，各地各部門和領導幹部要充分認識到啃硬骨頭的重要性和艱鉅性，認真答卷，讓幹部受教育，讓羣眾得實惠。　　</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:26:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018828</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018828</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/825.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018828_2023102207262b84013a-8a9a-4b20-906f-d8b29c63c926.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馮源/新華社]]>
            </author>
            <category>未啃掉的硬骨頭</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/825.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/828.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報頭版：習近平主席的「一帶一路」時間 「這是我們這一代政治家對當代人和後代人的責任」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京匯聚全球目光。</p><p>10 月 18 日，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇在京開幕。五洲四海的賓朋跨山越海、紛至沓來。在一個變亂交織的時代，不同文化背景、不同社會制度、不同發展階段的國家能夠坐在一起，商合作、敍友誼，彌足珍貴。</p><p>人們感嘆於中國的凝聚力、影響力，感慨於「一帶一路」的蓬勃生命力，也從習近平主席在開幕式上的主旨演講，以及現場經久不息的掌聲、外賓紛紛起身同他握手的鏡頭，去感悟。大國外交，沉潛着「中國之於世界，世界之於中國」的深邃思索。</p><p>這是一段路途的總結。</p><p>十年，滄海一粟，卻創造了滄桑鉅變。彷彿一個象徵，這次「一帶一路」時間開啓後，習近平主席會見的第一位客人，是來自哈薩克斯坦的託卡耶夫總統。十年前，正是在那裏，共建「絲綢之路經濟帶」倡議提出。如今，「150 多個國家、30 多個國際組織簽署共建‘一帶一路’合作文件」，規模和成效遠遠超出了當初的想象。</p><p>這是一段征程的起航。</p><p>在開幕式前一晚的歡迎宴會上，習近平主席一席話滿懷憧憬：「正值風華正茂，務當昂揚奮進，奔向下一個金色十年！」在跨越「金德爾伯格陷阱」的期盼裏，世界寄望中國，期待「下一個金色十年」。</p><p>下一個十年，有風雨之艱、有路途之遙，亦有同行之合力、步履之堅定。當習近平主席説起「這是我們這一代政治家對當代人和後代人的責任」時，飽含哲思：「縱觀人類發展史，唯有自強不息、不懈奮鬥，才能收穫累累果實，才能建立利在千秋、福澤萬民的長久之功。」</p><p>自強不息、不懈奮鬥，這是中國的知與行。</p><p><strong>相聚</strong></p><p><strong>17 日晚，歡迎宴會</strong></p><p>百年變局疊加世紀疫情。時間的車輪來到今天，世界對經濟復甦的渴望、對和平安寧的嚮往更為強烈。</p><p>17 日晚，歡迎宴會。見證無數大事件的人民大會堂，150 多面共建「一帶一路」國家國旗和聯合國旗，分列紅毯兩側，蔚為壯觀。</p><p>外賓們走過旗陣，微笑着走向紅毯另一端的習近平主席和夫人彭麗媛。握手寒暄，笑語盈盈。</p><p>合影，定格歷史的時刻，也註定被歷史所銘記。習近平主席夫婦同來賓們並肩而立，一如他們所代表的國家和國際組織在「一帶一路」建設中肩並肩同行。</p><p>宴會廳內，一次生動的時代故事的講述。「一帶一路」是中國的故事，也是世界的故事。習近平主席的祝酒辭，將人們的思緒拉回那些奮鬥的日夜：</p><p>「春發其華，秋收其實。」「這些成就不是天上掉下來的，也不是什麼人恩賜施捨的，而是各國政府、企業和人民用勤勞、智慧、勇氣幹出來的！讓我們向共建‘一帶一路’所有的參與者、建設者致敬！」</p><p>致敬，在荒山上、在海島上、在共建「一帶一路」的每一寸土地上，無數參與者、建設者翻山越嶺、跋山涉水，望大漠如煙、彎月如鈎；望碧波萬頃、雲帆高張。</p><p>「一帶一路」是過去的故事，也是未來的故事。</p><p>習近平主席以三個「不可阻擋」，闡明面對一個並不太平的世界，中國的信心：我們堅信，「和平、發展、合作、共贏的歷史潮流不可阻擋，人民對美好生活的嚮往不可阻擋，各國實現共同發展繁榮的願望不可阻擋。」</p><p>乘大勢，行大道。「不可阻擋」的大勢之下，有方興未艾的「一帶一路」。</p><p>宴會廳內，一曲詩與舞的歡歌，一場東西方文化的對話。中國民族器樂《禮尚樂合》和熱情的阿根廷舞曲《一步之遙》相遇，激昂的俄羅斯歌曲《卡林卡》和歡快的中國舞蹈《採茶》共振……「一帶一路」也是文明的互鑑之路。</p><p>文化的力量潤物無聲。全球治理的合作，首先要尋求文化的認同；全球經濟的振興，也要從文化交流中探索共促之道。</p><p>「未之見而親焉，可以往矣；久而不忘焉，可以來矣。」縱觀人類文明進程，古絲綢之路以其連接文明形態之多、跨越歷史時期之長而著稱於世。「一帶一路」所蘊含的天下大同、和合共生，也映射在習近平主席夫人彭麗媛同外方領導人夫人的參觀活動中。在非遺傳承的體驗中，她們靜心感悟着中華文化的豐富多姿。</p><p><strong>共商</strong></p><p><strong>18 日上午，開幕式</strong></p><p>回溯過去數百年大國崛起，有戰爭和苦難、有掠奪和抗爭。當中國的發展成為公認的「21 世紀標誌性事件」，這個最大的發展中國家如何同世界相處？</p><p>共建「一帶一路」以共商、共建、共享為原則，以開放包容為特徵，以互利共贏為追求，恰恰是對世界矚目的最好回答。</p><p>18 日的開幕式世界矚目。外賓們沿着紅毯、登上台階，走過精神抖擻的禮兵，再次步入人民大會堂。</p><p>眾人合影，站在《江山如此多嬌》的畫作前，情景交融。江山如畫的願景，不正是他們相聚於此的緣由？</p><p>隨着《和平—命運共同體》的音樂奏響，習近平主席同外賓們一道，步入會場。</p><p>掌聲起，經久不息。波瀾壯闊的外交史，記載了無數「影響力時刻」。這一幕，是其中之一。</p><p>習近平主席登上講台，億萬目光匯聚。《建設開放包容、互聯互通、共同發展的世界》的主旨演講，鮮明亮出中國主張。</p><p>中國已經在行動。放眼全球，「一帶一路」在輪船的鳴笛、在碼頭的裝卸、在橋樑的建造、在田野的耕耘、在工廠的轟鳴中，正創造無數「開放包容、互聯互通、共同發展」的故事。</p><p>習近平主席的講述，勾勒了從「大寫意」到「工筆畫」的歷程，拉開了一幅壯闊畫卷。</p><p>有攜手共促。「新時代國際貿易的駝鈴、帆影」「新時代可持續發展的綠洲、燈塔」「新時代的商貿大道、驛站」……共建「一帶一路」迸發出前所未有的活力和潛力。</p><p>有患難與共。「中國向各國提供了上百億個口罩和 23 億劑疫苗，同 20 多個國家合作生產疫苗，為共建‘一帶一路’合作伙伴抗擊疫情作出獨特貢獻。」世界看到了一個負責任大國在關鍵時刻的挺身而出。</p><p>三個「我們深刻認識到」，事關命運與共、事關合作共贏、事關絲路精神，是習近平主席對十年經驗的深刻總結，是謀劃未來的有益啓迪。</p><p>主旨演講通過鏡頭傳遍萬水千山：</p><p>「10 年的歷程證明，共建‘一帶一路’站在了歷史正確一邊，符合時代進步的邏輯，走的是人間正道。」</p><p>循大道，天下往。</p><p>講台上，習近平主席自信從容，娓娓道出「中國支持高質量共建‘一帶一路’的八項行動」。排在首位的，是「構建‘一帶一路’立體互聯互通網絡」。遙想十年前，共建「絲綢之路經濟帶」提出之初，首先強調的是「五通」。積跬步，至千里。從基礎設施建設到綠色發展、科技創新，從傳統業態到新領域，正是這樣爬過一座座山，翻過一道道嶺，媒體生動地形容共建「一帶一路」步入了 2.0 時代。</p><p>一個細節令許多外媒感慨。</p><p>當習近平主席演講結束走下講台，外賓們紛紛起身，同他握手、祝賀。有評價説：「這些握手飽含力量，有萬語千言。」</p><p>6 位外賓相繼登台。他們的致辭，道出了共建「一帶一路」國家的廣泛共鳴。</p><p>俄羅斯總統普京説：「共建‘一帶一路’是大勢所趨，有全球性意義。提出這一宏大倡議時，有些人會有疑慮。但我們看到它取得了圓滿成功，惠及我們所有國家。」</p><p>曾在中國留學的託卡耶夫總統，致辭時以一段字正腔圓的中文開場：「‘一帶一路’倡議已經成為熱門國際項目和最大合作平台。該項目體現了中國的經濟實力以及在全球水平上達到新高度的願望。該項目取得的成就是有目共睹的。」這段視頻，贏得許多網友點贊：「普通話很標準！」</p><p>來自地球另一端的阿根廷總統費爾南德斯，細數共建「一帶一路」的獲益，感言：「‘獨行快，眾行遠。’在這樣一個嚴峻時刻，我們共同前進，一步步邁向所有人共同希望的世界。」</p><p>從「駝鈴古道」走來，共建「一帶一路」給世界帶來無限可能，讓世界更深刻認識它對未來的價值。有外媒盛讚：「這個論壇的重要性再怎麼強調也不為過」。</p><p><strong>攜手</strong></p><p><strong>17 日—20 日，雙邊活動</strong></p><p>節奏之密集，從人民大會堂東大廳外頻繁更替的國旗，可見一斑。</p><p>習近平主席的會談會見，自 17 日早上開始，到 20 日中午結束，每日少則三五場，多則八九場。</p><p>亞洲、非洲、歐洲的朋友，風塵僕僕趕來了。遠隔重洋的美洲、大洋洲的朋友，跨山越海趕來了。伴着《北京歡迎你》的旋律，他們走下舷梯，踏上中國的土地。</p><p>「與君遠相知，不道雲海深。」</p><p>很多是老朋友。就拿 17 日這一天的雙邊會見來説：</p><p>哈薩克斯坦總統託卡耶夫、烏茲別克斯坦總統米爾濟約耶夫，今年 5 月剛剛訪華，「長安復攜手，再顧重千金」；</p><p>同智利總統博裏奇，去年 11 月在泰國曼谷見過面，習近平主席印象深刻：「那次我們談得很好」；</p><p>埃塞俄比亞總理阿比來了，「時隔不到兩個月再次會見」；</p><p>匈牙利總理歐爾班連續三屆出席高峯論壇，習近平主席讚賞道：「這説明你是堅定支持‘一帶一路’建設的」；</p><p>印尼總統佐科再次訪華，習近平主席親切地對他説：「兩個多月前我們在成都大運會開幕式期間相聚，當時的情景歷歷在目」；</p><p>塞爾維亞總統武契奇也是中國的老朋友，習近平主席評價説：「塞爾維亞已經成為中國的鐵桿朋友」；</p><p>…………</p><p>這些年，匯眾智，聚合力，共建「一帶一路」的朋友圈越來越廣。秉持開放包容，每一次同共建「一帶一路」國家領導人的會談會見都有新進展新收穫，生動佐證了「眾人拾柴火焰高」。比如塞爾維亞，去年 2 月，「會見時就開通中塞直航、商籤雙邊自由貿易協定達成重要共識」，這一次，習近平主席提到，「我高興地看到這些共識已經得到落實，相信必將為新時代中塞關係發展注入新動能。」</p><p>印尼的雅萬高鐵，被譽為「中國高鐵‘出海’第一單」。會談後，中印尼元首共同為雅萬高鐵正式開通運營揭幕。「一帶一路」是什麼？它是宏闊的倡議，也是各國人民溫熱的觸感。在馬達加斯加馬哈扎扎鎮，它是中國援建的「雞蛋路」；在湄公河國家，它是一口口「放心井」；在巴布亞新幾內亞、斐濟等 100 多個國家，它是一株株「中國菌草」……有大項目、大工程，也有一個個「小而美」「惠而實」的民生工程，幫助當地民眾解燃眉之急。</p><p>有人將國與國的合作喻為橋樑。在湍急的大河上，架橋鋪路的意義舉足輕重。「一帶一路」，正是連接彼此的一座橋、一條路。</p><p>中俄元首上一次在莫斯科相聚，這一次握手北京。習近平主席撫今追昔：「2013 年至今的十年裏，我們先後 42 次會晤，建立了良好的工作關係和深厚友誼。」</p><p>普京總統亦是感念良多：「在我上一次訪華，時隔一年半之後，我帶了陣容龐大的代表團來到北京，也親眼看到了北京的繁榮發展。」「看到中國朋友們取得了很大成就，也希望更多國家能參與共建‘一帶一路’。」</p><p>這條世界上跨度最長、最具潛力的合作帶，凝聚了共建國家渴望發展的最大共識、契合了共建國家經濟升級的最迫切意願。一路一橋，跨越的不僅是山長水遠，更是發展鴻溝；一港一廊，暢通的不僅是商貿往來，更是國際命運。</p><p>這是為天下計的襟懷。</p><p>巴基斯坦總理卡卡爾充滿感情地對習近平主席説：「我們經常説中巴友誼是比山高、比海深、比蜜甜，我相信正如您所説的，當中國可以過得好的時候，世界其他國家也能過得更好。這對於巴基斯坦來説也是一個機會，我們會把握住。」</p><p>看好中國，相信中國。當世界渴望讀懂中國、走近中國的時候，「一帶一路」打開了一扇門。</p><p>會見時，聽了習近平主席的讚賞，匈牙利總理歐爾班微笑着迴應道：「一開始我就支持您的倡議，我深信這個倡議能改變世界，改變世界經濟，也能給更多的人帶來福利。」</p><p><strong>前行</strong></p><p><strong>過去十年和廣闊未來</strong></p><p>歷史是勇敢者創造的。</p><p>回首十年前的那個秋天，習近平主席西赴哈薩克斯坦、南下印度尼西亞，「絲綢之路經濟帶」和「21 世紀海上絲綢之路」穿越時空，夢想從歷史深處走來。</p><p>古時的絲路輝煌，張騫策馬、鄭和遠航，一段讓人感懷的歲月滄桑。</p><p>那是中國歷史上的繁盛之時。古絲綢之路的興衰，隨着中國國運跌宕起伏。當山河淪落民族存亡之時，只剩漫卷黃沙、滔天大浪。今天，伴隨復興偉業，古老絲路一經喚醒，應者雲集。</p><p>落棋弈子，講求時與勢。共建「一帶一路」倡議提出之際，適逢新時代之時，適逢百年未有之大變局下國際秩序、全球治理髮生變革之際，適逢「全球南方」國家國際地位不斷提升、未來可期之際，正逢其時、正當其勢。</p><p>這次，習近平主席會見了新開發銀行行長羅塞夫。2014 年，正是在羅塞夫擔任總統時，在巴西，他們共同見證了新開發銀行的誕生。而今，羅塞夫行長表示，歷史上從來沒有任何一個倡議像「一帶一路」這樣，能夠把 150 多個國家凝聚在一起，「願積極參與共建‘一帶一路’合作」。</p><p>看似不經意處埋下伏筆，實則歷史的必然。</p><p>全球第二大經濟體、第一大貨物貿易國、第一大外匯儲備國，中國機遇裏不僅有最值得期許的未來，也有「站在歷史正確的一邊，站在人類文明進步的一邊」的人間正道。</p><p>剛果（布）總統薩蘇告訴習近平主席，共建「一帶一路」是一項偉大的工程，為世界提供了嶄新的包容發展的新模式。中國是推動世界經濟增長的主要貢獻者，剛方由衷欽佩中國發展取得的偉大成就。</p><p>這是文明形態的煥新。</p><p>一個昔日積貧積弱、百廢待興的國家，探索出了一條迥異於西方的中國式現代化道路，創造了人類文明新形態。共建「一帶一路」，築就了有形的聯通之路，也重塑無形的思維方式。很多政要表達了對習近平主席戰略遠見的欽佩，他們將中國視為榜樣，渴望借鑑中國經驗。</p><p>以思想之光照亮前行之路。全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，每一次中國之聲，都在世界長久激盪。這一次也不例外。多位外國政要表示，讚賞和支持習近平主席提出的三大全球倡議，「必將為世界帶來更多希望」。</p><p>20 日，是這次主場外交日程安排的最後一日。</p><p>這一天上午，習近平主席先後會見了斯里蘭卡總統維克拉馬辛哈，越南國家主席武文賞，老撾人民革命黨中央總書記、國家主席通倫。</p><p>他們再次談起開幕式上習近平主席提議的「八項行動」，認為這是面向未來的務實之舉。「您提出的‘一帶一路’和三大全球倡議，體現了大國大黨擔當，也體現了中國引領世界和平、合作與發展的感召力和積極作用。」</p><p>滿載沉甸甸的收穫，一架架專機騰空而起。第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇鞏固了國際共識、豐富了合作成果、拓展了光明前景，也讓人們再一次看到了今日中國給予世界這份公共產品的時代價值。</p><p>共建「一帶一路」如瑰麗畫跡，書寫着人類命運共同體的時代傳奇，十年、百年……序章燦爛，未來可期。人間正道，眾行致遠。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:24:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018832</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018832</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/889.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018832_202310220725d0de40e4-062c-4847-b588-ed81eaf90d47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜尚澤、王海林、鄺西曦/人民日報]]>
            </author>
            <category>「一帶一路」</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/889.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/887.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英國足壇名宿、曼聯傳奇人物博比·查爾頓去世，享年 86 歲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英國天空新聞網 21 日剛剛消息稱，英格蘭足球名宿、曼聯傳奇人物博比·查爾頓去世，享年 86 歲。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/890.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>曼聯足球俱樂部微信公號 21 日晚間發佈消息，沉痛悼念俱樂部歷史上最偉大，最受愛戴的球員之一——博比·查爾頓爵士。</p><p>不僅僅在曼徹斯特，不僅僅在英國，在全世界任何有足球的地方，查爾頓爵士是億萬人心目中的英雄。</p><p>查爾頓爵士受到的愛戴不止因為他作為足球運動員的傑出能力，更是因為他偉大的體育精神和職業道德。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/891.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>查爾頓爵士成長於曼聯青訓系統，在效力曼聯一線隊的 17 個年頭裏，他共為球隊出戰 758 場，打進 249 球，贏得 1 次歐洲冠軍盃冠軍，3 次聯賽冠軍和 1 次足總盃冠軍。代表英格蘭隊，他共有 106 次出場，打進 49 球，並贏得 1966 年世界盃冠軍。</p><p>退役後，他作為俱樂部董事繼續為俱樂部服務長達 39 年。他無與倫比的職業成就，高尚品質，和奉獻精神將會永遠載入曼聯和英格蘭足球的史冊。他所留下的偉大遺產也將隨着博比·查爾頓爵士基金會的事業而長存。</p><p>俱樂部向查爾頓爵士的妻子諾瑪夫人，他的女兒，孫輩，以及所有愛他的人，送上最真摯的慰問。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:14:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018829</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018829</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/814.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018829_202310220714da8c1e00-73cf-4cff-9eb0-c80a48e6ad7a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[環球網、「 曼聯足球俱樂部 」微信公號]]>
            </author>
            <category>博比·查爾頓</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/814.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/822.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[菲向仁愛礁非法「坐灘」軍艦運送違規建築物資，中國海警依法攔阻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 22 日，中國海警依法攔阻菲律賓向仁愛礁非法「坐灘」軍艦運送違規建築物資的船隻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 22:58:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018824</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018824</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/786.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018824_202310220658d226d0af-a728-480b-a1eb-7f6222edfe9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國海警」微信公號]]>
            </author>
            <category>中國海警</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/786.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/789.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴勒斯坦問題峯會在埃及舉行，各方呼籲巴以停火止戰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴勒斯坦問題峯會 21 日在開羅附近的埃及新行政首都舉行，與會各方討論如何解決巴以新一輪衝突升級問題，並呼籲巴以停火止戰。</p><p>本次「開羅和平峯會」由埃及發起，邀請了 30 多個國家的元首、政府首腦、特使以及聯合國等國際組織負責人蔘會。應埃及政府邀請，中國政府中東問題特使翟雋出席此次峯會。</p><p>埃及總統塞西在峯會開幕致辭中説，埃方拒絕將巴勒斯坦人驅逐到埃及土地上，解決巴勒斯坦問題的唯一辦法是賦予巴勒斯坦人合法生活在獨立國家的權利。他呼籲國際社會共同努力，制定恢復中東和平進程的路線圖，結束當前的人道主義悲劇。</p><p>巴勒斯坦總統阿巴斯強調，只有落實「兩國方案」、根據聯合國大會第 194 號決議解決難民問題，才能實現和平與安全。他譴責以色列對加沙地帶的「野蠻侵略」，呼籲立即停止「侵略」並開放人道主義走廊，允許食品、藥品等必需品進入被圍困的加沙地帶。他同時警告不要企圖驅逐在加沙地帶的巴勒斯坦人。</p><p>約旦國王阿卜杜拉二世呼籲立即停止衝突，保護平民，並採取統一立場譴責以平民為目標的襲擊行為。他重申反對強迫巴勒斯坦人流離失所，認為這是國際法規定的戰爭罪。</p><p>聯合國祕書長古特雷斯在講話中呼籲通過「兩國方案」解決巴勒斯坦問題，並對 20 輛主要裝載醫藥援助物資的卡車當天從拉法口岸埃及一側進入加沙地帶表示歡迎。他強調，在埃及一側等待的援助卡車需要以大規模、可持續和安全的方式儘快駛入加沙地帶。</p><p>阿盟祕書長蓋特表示，國際社會必須努力推動停火止戰，並緊急開闢一條安全走廊，向加沙地帶人民提供可持續的人道主義援助。</p><p>英國外交大臣克萊弗利表示，國際社會有責任共同努力，防止不穩定的局勢蔓延至整個地區並奪走更多生命。相信通過外交努力，國際社會可以確保以色列人和巴勒斯坦人未來和平相處。</p><p>土耳其外長菲丹表示，巴以衝突需要新的保障機制，有必要保障各方為實現公正和平而採取的步驟。如果以色列繼續發動襲擊，將導致地區局勢升級，威脅全球穩定與和平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 21:07:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/757.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018819_2023102205085caa3219-0753-493b-9b87-719da4dd81d6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姚兵/新華社]]>
            </author>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/757.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/760.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[玉淵譚天丨現場視頻披露美軍艦機抵近偵察真相]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527172" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/aee744837f8a499bb721d08878f1d98f/hd/f9311cab-f4d7-403d-9438-3ddc05a4e94f-0e04923b-5ac3-1ac1-5731-9f295c4a174c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231022/60386dba1f874ad0af2fe39080473b8d-20231022003746318-8985792992797655837-13a189ff-32e5-4d56-a1de-9aa15fcc9785.png" data-duration="01:38" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1000"></video><p>最近幾天，美國國防部又開始翻炒抹黑中國戰機「危險攔截」。美軍艦機不遠萬裏到中國家門口滋事挑釁，還佯裝「受害者」，真相是這樣嗎？幾段獨家視頻可以清楚地看到美軍艦機挑釁在先、具有敵意性質的危險操作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 16:38:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25015486</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25015486</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/93/331.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25015486_202310220038e9cd3e88-ae5d-427d-ad95-25c776d0dd84.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@玉淵譚天]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/93/331.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/93/334.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微紀錄丨習近平的「一帶一路」時間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微紀錄丨習近平的「一帶一路」時間]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 08:38:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16845140257318685798&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=99e32e17-e229-4dec-aff4-20f06b545f59</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16845140257318685798&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=99e32e17-e229-4dec-aff4-20f06b545f59</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/69/992.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
