<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 03 Dec 2023 02:48:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公園內女子不慎落水，民警脱衣入水協力救人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540378" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e9186355c55845458206959686fb9102/hd/20231202235315911f07691dd-0c6c-430b-bea0-c0c9cb8a175d-8f3d4acb-812b-2169-1866-fa30ac328e8b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/839/829.jpg" data-duration="01:34" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山東淄博市周村一名女子在公園落水，危急時刻，淄博市公安局周村分局大學城警務站三級警長翟怡航與同事跳入水中，合力救人，及時挽救了女子生命。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:47:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25515152</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25515152</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯：陸鳴，實習生，張夢飛，視頻來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>女子</category>
            <category>落水</category>
            <category>民警</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/839/829.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/839/830.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西科大原校長受賄細節披露，曾揚言「誰亂告狀就收拾誰」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 1 日的《中國紀檢監察》雜誌披露了廣西科技大學原黨委副書記、校長李思敏的案情細節。</p><p>2022 年 2 月 15 日晚飯後，在被紀委工作人員帶走時，廣西科技大學（以下簡稱廣西科大）原黨委副書記、校長李思敏大腦一片空白，整個人恍恍惚惚。他突然想起，20 年前參觀某監獄時，看到監舍中鋪位一個挨着一個，震撼之餘心想再也不來這種地方了。沒想到，臨近退休時卻會再次走進監獄。</p><p>審查調查結果顯示，李思敏任廣西科大校長期間，為他人在項目承攬、設備採購及工程款撥付等事項上提供幫助，收受他人送予的財物共計摺合人民幣 1500 餘萬元。2023 年 3 月 24 日，李思敏因犯受賄罪，被判處有期徒刑十一年。</p><p>文章介紹，廣西壯族自治區黨委巡視組進駐廣西科大後，因擔心學校教職工檢舉揭發，李思敏還公然在學校黨委常委會上揚言：「誰向巡視組亂告狀就收拾誰。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/890/47.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李思敏（資料圖，來源：來賓法院）</p><p></p><p><strong>「恃才傲物，哪哪都看不順眼」</strong></p><p>據介紹，1989 年碩士研究生畢業後，李思敏就憑着過硬的專業素養，獨立主持過兩個國防科研項目。作為高校領導，李思敏也做出了成績。2006 年至 2012 年，他擔任桂林電子科技大學（以下簡稱桂電）分管科研的副校長，學校的科研工作取得了長足進步。</p><p>正是因為這些成績，2014 年他被任命為廣西科大黨委副書記、校長。彼時的廣西科大，剛從學院更名為大學，正處於學校發展的黃金期，迫切需要一位年富力強、經驗豐富的掌舵人。</p><p>組織上委以重任，希望他從教學、科研、管理等方面提高學校的綜合實力；廣西科大的教職員工充滿期盼，希望新領導帶領他們取得像桂電一樣的躍升。唯獨李思敏不這樣看。在他看來，自己從研究生開始就在桂電，不僅熟悉校情人情，各方面工作也走上了正軌。如今來廣西科大，相當於再吃一茬苦、重遭一次罪。李思敏講道，不管是科研經費、學校師資隊伍中的博士數量，還是在全國高校中的排名，當時廣西科大與桂電都存在較大差距。發展基礎沒有原來學校好，背井離鄉需要重新奮鬥，讓他心裏開始有了明顯落差。</p><p>儘管如此，剛到學校時的李思敏也想幹出一番事業，想方設法擴大學校招生規模，增加學校經費收入，提高教師績效。然而，隨着接觸時間的增加，廣西科大的幹部職工看到了李思敏的另一面。</p><p>「恃才傲物，哪哪都看不順眼。」這是廣西科大很多幹部職工對李思敏的共同印象。李思敏經常拿桂電與廣西科大對比，「以前在桂電怎麼就能幹成，現在為啥就不行？」指導工作時，他更是心浮氣躁，聽不進不同意見，經常打斷同事包括班子成員的發言，甚至讓人下不來台。「言必稱西方」，是同事對李思敏的另一印象。講話開篇總是歐洲某名校如何、美國某名校又怎樣，認為學校幹部職工的思想落後。</p><p>「實際上，當時我們學校還只是個教學型的高校，與桂電不在一個發展階段，更不用提他經常講的西方名校了。」學校同事講道，李思敏的理念確實先進，但很多都嚴重超前，根本不符合學校實際。「比如他沒考慮學校有沒有相應科研團隊，就花數千萬元買了一台電子顯微鏡，結果卻長期閒置不用。」提建議聽不進去，講意見不能接受，久而久之大家也就不願找李思敏談想法了。</p><p>在李思敏的工作思路中，抓學科建設、爭取博士點始終繞不開的就是如何跑項目、拉經費。在原學校期間，為了補足科研經費的缺口，他的應對辦法就是「跑社會」，吃吃喝喝、迎來送往的事總是少不了。李思敏到廣西科大的 2014 年，正是中央八項規定精神越抓越緊的時候，而他仍堅持自己的這套「方法論」。「中央八項規定出台之前，跑經費拿個項目，喝下一瓶就能拿走多少錢，現在時代不一樣了，沒有這種環境土壤。」對於李思敏開展工作的思路方法，同事認為不合時宜。</p><p>碰到釘子的李思敏，沒有反思自己的理念方法是否有問題，反而一味指責別人。工作日久，感到「費力不討好」後，他將組織的重託放到一邊撂挑子不管，開始更多考慮個人得失。「對自己有利的事比較上心，對學校很多事都是不置可否的態度。任校長 8 年時間，很多人都開始‘躺平’了。」學校同事談及學校錯失更名以後的黃金髮展期，滿是惋惜。</p><p><strong>「只要認為是朋友，就不講黨性原則」</strong></p><p>據介紹，李思敏喜歡吃喝，甚至到了匪夷所思的程度。到柳州工作後不久，李思敏就經常赴各種酒局。學校同事説，「昨天吃過，今天又吃；今天喝完，明天還喝。」</p><p>好面子、愛許諾，成了李思敏的酒風特點。在酒桌上喝開以後，他喜歡隨口答應事情。喝高了的李思敏有個口頭禪，「咱們好兄弟，我給你辦個事，給你個 100 萬的項目。」一次次觥籌交錯中，李思敏的學者色彩徹底褪去，與商人老闆的感情越來越近，諸如學校幹部職工升遷，附屬幼兒園的入園名額，附屬醫院的班子人選、項目招標等，都在醉眼迷離中完成了交易。酒桌圈內人稱道，「李校長講義氣、夠哥們」。李思敏回憶説，「只要認為是朋友，就不講黨性原則，就利用手中的權力幫忙辦事。」</p><p>「學校食堂搞了一堆中央廚房設備放那裏長期閒置，當時很奇怪，現在明白了。」李思敏在學校時的一些反常決定，都與他身邊的商人老闆脱不開幹係。商人羅某某是李思敏在桂電的校友，李思敏剛來柳州時人生地不熟，羅某某就陪着他跑前跑後、熟悉環境，慢慢成了李思敏在柳州「最信任的朋友」。2014 年認識的葉某某雖是新「朋友」，但他主動為李思敏安排私人應酬接待，每逢節假日還送上大額禮品禮金，李思敏看中他「做生意的能力」，兩人關係也迅速升温。這些中央廚房設備正是在葉某某撮合下，從某廚具設備企業購置的。</p><p>很快，李思敏開始帶着羅葉二人蔘加學校聚會，將他們介紹給學校領導；也參加他們組織的酒局，讓別人知道他與兩人的密切關係。久而久之，很多人都知道，想要承攬學校項目，就得找羅某某、葉某某。隨着廣西科大新校區的開發建設，李思敏和他的兩個代理人大肆插手新校區工程項目，把商品交換原則運用得淋漓盡致。李思敏在背後利用權力幫助商人老闆運作中標項目，羅某某、葉某某在前面穿針引線，與商人老闆或涉及相關項目的校方、招投標等單位聯繫，一方面傳達李思敏的一些指示和意見，另一方面代表李思敏向民企老闆收取好處費。辦案人員介紹，李思敏收受他人送予的 1500 多萬元財物中，與羅某某、葉某某共同收受的錢款就佔了 80% 以上。</p><p><strong>「人前樸素、人後享樂」</strong></p><p>據介紹，在很多人眼中，李思敏並不是一個熱衷享樂的人。平日吃穿用度都一般，並沒有刻意追求名牌和高檔。</p><p>直到違紀違法事實浮出水面，人們才瞭解到李思敏是個「人前樸素、人後享樂」的兩麪人。學校裏他的收斂只是做做樣子，與商人老闆相處時才表現出真實的慾望。用他自己的話説，「擔任校長後看到周圍商人老闆的高端生活，開始沉迷享樂主義了。」為了方便公車私用，李思敏指示司機清除掉車上的公務用車標誌，使用該車多次出入高檔餐館等場所。辦案人員介紹，在商人老闆有求必應的奉承和安排下，李思敏吃飯開始追求高檔餐廳，席間非茅台酒不喝。除此之外，他還沉迷於打高爾夫球，幾乎每個週末都出現在高爾夫球場裏，坦然接受商人老闆送給他用的儲值卡和高爾夫球具，還將自己的享樂奢靡開脱為「生活中只有高爾夫球這一項運動」。</p><p>事實上，李思敏也確實較長時間保持着樸素的生活習慣。因學術能力出眾，他很早就掌握大量科研經費，早在 1995 年時就用 54 萬元經費購買過一台科研儀器。當時的他，卻因為買不起 5 萬元的學校集資房，全家擠在 39 平方米的舊宿舍裏。即使如此，他也沒在科研經費上動過歪腦筋，可謂一門心思撲在學術研究上。</p><p>擔任校長後，奢靡享樂很快成了李思敏的生活習慣，而且迅速傳染給了家人。權錢交易下，逢年過節時他不僅總能往家裏拿回各種禮品，還有商人老闆送來的「好處費」「感謝費」。李思敏有時還帶着妻子一同出席酒局飯局，主動介紹妻子與這羣「好朋友」「好哥們」認識。商人老闆邀請李思敏外出旅遊時，他不僅也欣然接受，還帶着妻子和女兒一起享受「免費的福利」。「我在吃喝玩樂中淪陷，也沒有管好家人，還放任她們貪圖享樂。」李思敏説道。</p><p>隨着受賄金額越來越大，李思敏逐漸滋生起全方位提升生活品質的想法。收下第一筆賄款後的短短几年裏，除買房買車花掉 130 餘萬元外，僅在日常生活、購物等方面，就消費 100 餘萬元，過起了遠超正常收入水平的「高端」生活。辦案人員介紹，李思敏從開始「不矜細行，追逐享樂」，到熱衷推杯換盞，沉迷打高爾夫球，再到違規插手工程項目大肆斂財，「破心」破紀破法，層層破防，逐漸蜕化變質，腐敗墮落，走上了由風及腐的不歸路。</p><p><strong>「誰向巡視組亂告狀就收拾誰」</strong></p><p>據介紹，作為一校之長，李思敏幾乎沒有接受監督的意識。李思敏的職務是黨委副書記、校長，但他根本不願提自己的副書記身份，開會時在名牌上經常只寫校長，將黨委副書記這一職務去掉。對學校黨委不重視，對校紀委書記更是當作下屬來看。有一次紀委書記提醒他注意遵守黨內規矩，李思敏卻把監督看作是忤逆自己，在學校揚言「要找機會整他」。霸道跋扈的行事風格，不僅讓校內教職工敢怒不敢言，甚至校領導班子成員都對他畏懼有加。</p><p>2016 年，學校計劃新建綜合實驗樓，有學院提出擴大建設面積的想法。按照正常流程，此事必須經校長辦公會和黨委常委會討論商定，李思敏卻連校黨委都沒有報告，就直接通知設計方修改圖紙，一下子給學校增加了 1000 餘萬元建設成本。辦案人員介紹，類似的事情在李思敏身上並不在少數，在學校工程建設領域更是常態。在他的任性決策下，工程項目雖然層層審批，但層層都以李思敏的意志為準，決策流程和招投標制度猶如擺設。</p><p>「長期身居高位，李思敏形成了狂妄自大、任性妄為的性格特點，思想上牴觸監督，行為上對抗監督，甚至錯把監督看作讓他丟面子的事，政績觀也越走越偏。」辦案人員分析道，針對羣眾舉報反映李思敏違規接受宴請的問題，組織曾兩次進行函詢，他都堅決否認。</p><p>2020 年 9 月，自治區黨委巡視組進駐廣西科大。因害怕自身違紀違法行為暴露，李思敏與幾名行賄人商討應對策略，訂立攻守同盟，要求隱瞞他們之間不正當經濟往來問題。因擔心學校教職工檢舉揭發，他還公然在學校黨委常委會上揚言：「誰向巡視組亂告狀就收拾誰。」這一言論在學校擴散後，造成惡劣影響，嚴重幹擾了巡視工作的順利開展。</p><p>2023 年 9 月 22 日，是李思敏 60 歲生日，也原本是他退休的日子。「從 1989 年參加工作至今已有 30 餘年，而從擔任校長至今只有短短几年。我在自己人生這面牆上，添上了幾塊罪與惡之磚。牆垮了，我將自己埋葬，教訓刻骨銘心。」回想起自己參加工作後的種種經歷，特別是退休前幾年的放縱與瘋狂，李思敏幾度淚流滿面。然而，他的人生早已沒有試錯的機會，曾經暢想的美好退休生活已不復存在，等待他的是漫長的牢獄生涯。</p><p>來源：《中國紀檢監察》雜誌</p><p>原標題：《曾揚言「誰向巡視組亂告狀便收拾誰」！一大學校長受賄細節披露》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:46:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25518909</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25518909</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/890/604.png"/>
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「上游新聞」]]>
            </author>
            <category>廣西</category>
            <category>校長</category>
            <category>受賄</category>
            <category>巡視組</category>
            <category>廣西科技大學</category>
            <category>澎湃廣西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/890/604.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/890/605.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣東中山流行「媽媽崗」：進廠是最多選項，適應城市人口紅利消失]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><em><strong><u>「媽媽崗」的出現，有其應對國內外貿易環境等多重因素疊加導致企業招工難、留人難等的特殊性，但在更深層次上，也是一座城市、一家企業在面對和適應人口紅利的減退、人口增量逐漸穩定時，對人力資源開發的思考與探索。</u></strong></em></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/829.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖源：圖蟲創意</p><p></p><p><strong>導讀</strong></p><p><u><strong>壹&nbsp; ||&nbsp;&nbsp;</strong>在中山，「媽媽崗」最開始作為補充用工，意外成為企業緩解階段性極端「招工難」的解決方案。不僅是悦辰電子，2021 年上半年中山市人力資源和社會保障局方面留意到，「媽媽崗」的做法已經在當地多家企業「流行」起來。</u></p><p><u><strong>貳&nbsp; ||&nbsp;&nbsp;</strong>進廠，是中山「媽媽崗」目前最多的選項，並且能給到育兒的「媽媽」們更體面、便捷的工作條件和環境。</u></p><p><u><strong>叁&nbsp;&nbsp;||&nbsp;</strong>&nbsp;「現在的一線工人，大部分還是 70、80 年代那波人。」餘清認為，他非常能理解和感同身受「年輕人不進廠」的現象，企業要走得長遠，管理者與員工應該相互成就。</u></p><p>中山市悦辰電子實業有限公司（以下簡稱「悦辰電子」）副董事長餘清答應村裏的老人給「媽媽」們安排工作時也沒有想到，有一天這羣「媽媽」會成為公司緩解勞動力短缺的關鍵力量。</p><p>中山「媽媽崗」的出現，首先是當地企業為瞭解決「招工難」的自發行為。悦辰電子是這樣做的第一家。</p><p>悦辰電子位於廣東省中山市港口鎮羣樂村附近，成立於 2010 年 4 月，是一家以研發、製造以及銷售中高端音響製品的高新技術企業。</p><p>11 月 24 日，中山市人力資源和社會保障局（以下簡稱「中山市人社局」）向經濟觀察報記者提供的數據顯示，自 2022 年 7 月有統計以來，截至當日，「媽媽崗」備案企業 461 家，備案崗位 21139 個，實現就業 4527 人。</p><p>早在 2022 年 7 月，中山市就在全國率先出台了《關於大力推行「媽媽崗」就業新模式的若干措施》。今年 11 月 2 日，中山繼續升級「媽媽崗」2.0 版政策，鼓勵用人單位制定有利於職工平衡工作和家庭關係的措施，依法協商有利於照顧家庭的靈活休假和彈性工作方式。具體包括，重點引導鼓勵工業製造、文化旅遊、新業態平台等行業開發「媽媽崗」，拓展適用羣體從「對 12 週歲以下兒童負有撫養義務的婦女勞動者」到更多勞動者等。</p><p>「這不是一種安置。」11 月 24 日，中山市人社局就業創業科科長何凌川向經濟觀察報記者表示，企業與勞動者各有自己的訴求。她認為，「媽媽崗」的出現，有其應對國內外貿易環境等多重因素疊加導致企業招工難、留人難等的特殊性，但在更深層次上，也是一座城市、一家企業在面對和適應人口紅利的減退、人口增量逐漸穩定時，對人力資源開發的思考與探索。</p><p><strong>起源：疫情下的極端「招工難」</strong></p><p>11 月 24 日，悦辰電子副董事長餘清向經濟觀察報記者表示，其實「媽媽崗」的設置在 2021 年前已有雛形，但大約要從 2019 年公司搬了新工廠説起。</p><p>餘清回憶稱，當時，他先後負責公司的工廠運營和黨建工作，偶然之間這兩件事就鏈接在了一起。</p><p>「最開始，我們是組織團隊到附近村裏慰問老黨員、困難户，送糧、送油，然後那些老人就反映説，自家的媳婦沒有工作，看看能不能幫忙介紹。這個事情對我們來説不難，就提議讓對方來工廠。」餘清説，沒想到村民們反應積極，很多人知道後也出來爭取，表示願意參與。</p><p>餘清説，與普通員工不同，這些來爭取工作機會的村民，大多是已育有 1、2 個孩子的中年女性，工作之餘還要兼顧家庭，比如接送孩子上下學，以及隨時可能因為家長會、孩子生病等原因請假。這也是她們無法穩定就業的原因。</p><p>「一開始，我們提出‘8 小時工作’，晚上不加班，請假方面給他們一些小特殊，沒有那麼嚴苛。」餘清表示，例如，普通員工早上 8:30 上班，下午 6:00 下班；「媽媽崗」員工早上送小孩上學後 8:00 可以到崗上班，下午要去接放學的孩子則 5:30 下班。</p><p>這一時期，「媽媽崗」並沒有特別明確。2020 年、2021 年期間，因全國各地不同程度地限制人員流動，許多製造企業都面臨「一邊爆單，一邊招不到人」的窘況。</p><p>在中山，「媽媽崗」最開始作為補充用工，意外成為企業緩解階段性極端「招工難」的解決方案。不僅是悦辰電子，2021 年上半年中山市人力資源和社會保障局方面留意到，「媽媽崗」的做法已經在當地多家企業「流行」起來。</p><p>「我們在幾個製造業比較發達的鎮街調研，大背景還是企業招工非常困難，都在想辦法開發本地勞動力，主要就是針對周邊的社區、村鎮，‘媽媽崗’是其中一種自發行為。」11 月 24 日，中山市人社局就業創業科科長何凌川向經濟觀察報記者表示，根據當時的調研，很多「寶媽」生完「二胎」後沒能再繼續工作，隨着兩個孩子先後走入校園，她們有了閒置時間，也想再就業。</p><p>何凌川説，瞭解這一情況後，中山市人社局和相關職能部門、鎮街就聯動起來，一方面協助企業將用工需求上傳到當地就業服務平台，另一方面則深入社區發動、登記符合條件的勞動婦女。「因為雙方都有需求，‘媽媽崗’的做法很快就傳開了。」</p><p>「2021 年，就有了‘媽媽崗’這個名字，經歷了一年多的探索，越來越多企業開發了‘媽媽崗’生產線。」何凌川表示。2022 年 7 月 4 日，中山市人民政府印發了《關於大力推行「媽媽崗」就業新模式若干措施的通知》，提出對符合條件申報「媽媽崗」的用人單位，實行每月 300 元/人的社會保險補貼和 100 元/人的崗位補貼；對符合條件申報「媽媽崗」靈活就業人員，實行每月 300 元/人社會保險補貼。</p><p>自此，「媽媽崗」靈活就業模式初步建立，但一些企業管理問題也暴露出來。餘清説：「剛開始的時候，對她們頻繁請假很頭痛，因為車間一個蘿蔔一個坑，請假、少人就開不了工。」於是，悦辰電子將「媽媽崗」集中在一個車間，並且培養一批「全能型」員工，可以隨時頂替生產線上的請假員工，而「全能型」員工在工資待遇上也會多幾百元的補貼。同時，對請假的具體事項進行細化和規範。</p><p>「例如，小孩生病、家長會這類，我們就比較理解、支持，但像村裏喝喜酒請假一兩天，我們也會和員工溝通。」餘清説，除此之外，公司增設暑託班、母嬰室等配套建設，增強員工對公司的歸屬感。隨着企業生產經營日趨正常，他們也在不斷思考「媽媽崗」是否以及如何制度化、可持續化。</p><p><strong>發展：媽媽擇業的困境</strong></p><p>42 歲第一次進廠，李紅英有過一段心理掙扎期。2022 年 2 月，李紅英入職悦辰電子的物料員崗位，此後又兼任該公司暑託班的助教工作。</p><p>11 月 24 日，她向經濟觀察報記者表示，自己是 1999 年中專學歷畢業，沒結婚前在中山做幼師教育工作。大約 2004 年，她在懷孕兩個月後選擇辭職，此後便成為全職媽媽，一直照顧小孩到其 2 歲多才再次上班。</p><p>「我和小孩在同一個幼兒園，她上學，我上班。」李紅英説，有了孩子之後，她始終還是以照顧家庭為重。後來，她因丈夫工作調動去江蘇，再次辭職。</p><p>「2009 年，我們回中山開了一個士多店（便利店），我早上 7 點到晚上 12 點負責守店，很忙。那時候家裏到處亂糟糟、小孩子作業也沒人輔導。」李紅英説，國家放開二胎政策後，她生育了第二個孩子，「最後還是決定關店，全職照顧家裏，也是意識到不能忽視孩子的陪伴、教育。」</p><p>「2022 年，小的送去上一年級，大的去唸大學，其實我在家裏挺無聊的。」李紅英説，日常除了接送孩子上下學，整個人很頹廢，就想找工作。這時，「媽媽崗」吸引了她的注意，「工廠普工，週一到週五上班，8 小時工作，有社保。」</p><p>「人生第一次進工廠，還是做了心理建設。我給自己説，靠自己的雙手吃飯，不是進廠就低人一等。」李紅英説，她也不是沒考慮過其他工作，丈夫也提議過她繼續回到幼兒園，但是多年沒有從事教育工作，並且考慮到幼教的工作強度和時間安排，她認為自己已不再適合。</p><p>這一年多來，李紅英適應了新的生活狀態：早上 6 點 20 起牀、做早餐，7 點出門送孩子上學，8 點到公司上班，下午 5 點半下班接孩子、回家煮飯、輔導孩子做功課，週末就是家庭日。「還是很辛苦的，但做父母都這樣，也習慣了。」李紅英説。</p><p>進廠，是中山「媽媽崗」目前最多的選項，並且能給到育兒的「媽媽」們更體面、便捷的工作條件和環境。</p><p>11 月 24 日，經濟觀察報先後採訪了 8 位中山「媽媽崗」就業人員，其受教育程度包括初中、高中、專科以及本科，工作崗位涉及生產一線人員、辦公室行政以及項目負責人等，年齡多在 30 歲到 45 歲之間。</p><p>她們當中，大約一半是中山本地人，一半是早年隨丈夫工作調動，從外省遷至中山定居，超過一半家庭育有兩個子女，在此期間均中斷工作。儘管她們在許多背景上存在差異，但年齡 35 歲以上者在職業、人生規劃方面一致呈現出更清晰、理性的職業狀態。</p><p>中山市人社局就業創業科科長何凌川也向記者表示，「媽媽崗」受到更廣泛地關注後，也有誤解認為這是一種「福利」崗位，但本質上它是一個需要爭取的社會工作崗位。政府是希望引導其良性發展，引導企業與「媽媽」溝通協商好用工條件，規範勞資雙方的權利和義務，讓「媽媽崗」員工在自我提升、兼顧家庭、職業晉升、社會貢獻等四個方面均獲得肯定和認可。例如，要落實企業給員工購買社會保險，培訓、提高就業人員的職業素養等。</p><p>何凌川認為，「媽媽崗」是求職者與企業的雙向選擇。她以一家企業增設「媽媽崗」的過程為例，其最初開放‘媽媽崗’時共完成招聘 80 多人，一段時間後這批人「流失」只剩下約 30 人。在政府、企業的培訓和引導下，「媽媽崗」人員再次迴流、新招，最終形成 50 人左右的規模。</p><p>廣東大唐盛視科技產業有限公司一名「媽媽崗」員工説，25 歲到 35 歲是職業發展年齡最黃金的十年，但同時也是不少女性成為母親的時間，但「媽媽崗」不是要求特殊待遇，因為她們自身可以匹配足夠的市場競爭力。</p><p><strong>啓示：適應城市人口紅利消失</strong></p><p>4527 個「媽媽崗」雖然不是巨大的數字，但背後的意義很重要。</p><p>11 月 24 日，何凌川接受經濟觀察報記者採訪時表示，珠三角曾經極大地享受過中國的人口紅利。那時候全國的勞動力向這裏彙集，人多、崗位也多，企業發出一個招聘，門口就排滿了人。「現在不是，一部分以前的外來勞動力變成‘新中山人’留下來了，整個城市的人口增量逐漸穩定下來了，不是再大批進來、大批出去。」何凌川表示，政府從整個人力資源的開發考慮時，需要做綜合解決方案，包括對外引進、內部挖潛。其中，「媽媽崗」是內部挖潛的一種形式。</p><p>在企業管理中，悦辰電子的餘清能感受到這些變化。「我們不是從外地搬過來的企業，2010 年創業是從零開始的，一直在附近租廠房、招工。起步的時候，在幾乎只有一個 PPT 的情況下，政府也願意相信我們的技術實力，給予了支持，一步一步走到了今天。」餘清説，公司這些年的成長一直依託本地，員工當中本地人的比重也維持在 60% 左右，「有很多員工就是附近的村民」。</p><p>餘清稱，2019 年公司搬遷新廠，整體發展上了新的台階。「當時，我們已經不愁吃喝了，心裏還是想做一點對社會有價值的貢獻。」餘清回憶説，在公司的創始團隊裏，他與另一位創始人年輕時都曾在珠三角的港資、台資廠先後工作過十多年，「我們承認，這些公司可能有很先進的管理模式，但作為公司的員工，我們不認同那種加班加到飛起、非常苛刻的企業文化，好像要把員工身上的價值‘榨乾’，能多賺一點算一點。」「這些年看到那幾個大廠因為各種原因倒閉了，我們總覺得一味追求經濟效益的企業是走不長久的，企業也有自己的社會責任。」餘清説，另一方面，悦辰電子從地理位置來講，對於外地人或者年輕人而言，的確比較偏僻，自身也存在不容易招工的情況，「現在，招辦公室、研發的大學生，如果待遇給夠還是願意來，但一線生產員工就非常不容易招，但這部分員工佔比在 60%-70%。」</p><p>「現在的一線工人，大部分還是 70、80 年代那波人。」餘清認為，他非常能理解和感同身受「年輕人不進廠」的現象，企業要走得長遠，管理者與員工應該相互成就。而從「媽媽崗」的實踐來看，這些崗位的人員流動較以往普通一線工人的穩定性更高，且對培養「熟手」工人更有益，「一線生產有些環節是機器很難替代的，還是要依靠人工，現在一些比較重要的工作安排，我們甚至會傾向安排給‘媽媽崗’員工，因為她們的完成度更好。」「政府的補貼會有退出機制，可能會在‘媽媽崗’有成熟的模式後，讓它迴歸市場。」何凌川説。截至 11 月 24 日，中山市人社局的統計數據顯示，從已備案「媽媽崗」的企業行業來看，製造業佔 62%，商業服務佔 31%，銷售佔 7%；從實現就業的崗位來看，生產技術崗位佔 79%，行政、文員崗位佔 21%。「總體來看，大部分需求集中在製造業的一線崗位，我們也鼓勵企業設置更豐富的選擇。」何凌川向經濟觀察報記者表示。</p><p>此外，今年 8 月，廣東省人力資源和社會保障廳已發文通知，在全省進一步推行「媽媽崗」就業模式，促進育兒婦女就業。</p><p>原標題：《4527 箇中山「媽媽崗」：這不是一種安置》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:46:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25519065</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25519065</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/889.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25519065_20231203104633e60e42-3d87-4ed0-a40a-f5e21b384274.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張鋭/經濟觀察報]]>
            </author>
            <category>廣東</category>
            <category>中山</category>
            <category>就業</category>
            <category>招工難</category>
            <category>人口紅利</category>
            <category>媽媽崗</category>
            <category>澎湃廣東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/889.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/890.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[名校博士自述：我是怎樣查出醫院多收我爸 10 萬醫療費的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><strong>張英/經濟觀察報</strong></span></p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/890/554.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖源：東方 IC</p><p></p><p><u>在我爸爸治療過程中，我親身經歷了國家醫保政策對普通百姓帶來的重大利好，所以才對違法違規套取醫保基金、侵害老百姓「救命錢」的行為深惡痛絕。</u></p><p>11 月 30 日，經濟觀察網報道<a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTExMjYwMA==&amp;mid=2670188482&amp;idx=2&amp;sn=9392343e9b40aae4007063169ca7213c&amp;chksm=bc130d358b64842348750532f4bbd1b47c1ceb8f882a43b309d2dc3b2b90491c47ae7fa8451e&amp;scene=21#wechat_redirect">《安徽一患者家屬查出三甲醫院超收 10 萬醫療費，調查顯示超收 21 萬》</a>後，不少讀者對醫院收費項目有困惑，來信詢問該患者家屬核查醫療費用的方法。</p><p>以下是這位患者家屬的口述：</p><p>我是一名科研工作者，法學博士，同時也接受過一點經濟學訓練。在蕪湖市第二人民醫院（以下簡稱「蕪湖二院」）住院治療的是我爸爸。</p><p>我爸爸生前是糖尿病腎病尿毒症期、需要定期透析的患者，於 2022 年 3 月 19 日因突發左側肌體無力伴意識障礙，家屬呼之不應，被緊急送往蕪湖二院，被診斷為丘腦出血破入腦室，後於 2022 年 7 月 12 日轉入他院接受進一步治療，最終因病醫治無效於 2022 年 10 月 14 日凌晨去世，終年 54 歲。</p><p>爸爸一共在蕪湖二院住院了 117 天，經歷三次開顱手術，一直在醫院 ICU（重症醫學科）治療，絕大部分時間處於深度昏迷狀態，家人無法陪護，也無法看到。</p><p><strong>發現違規線索</strong></p><p>最初發現蕪湖二院涉嫌違法違規線索的是我媽媽和姑媽。我媽每天晚上要去醫院 ICU 大門外等護士來取給我爸爸用的乾淨毛巾，每一次，她都會問一句「我家愛人今天情況怎麼樣？有沒有在做透析？」</p><p>我姑媽是一名老會計，負責每天往醫院賬上交費。她每次交完費用，會讓 ICU 的護士打一個單子，看看上面的費用結餘。累積了數十張單子之後，姑媽做了一個 Excel 表，根據國家醫保目錄和蕪湖市醫保支付的有關政策，推算出每天需要自費的大致比例。</p><p>排除手術，在不需要透析時，我爸爸在 ICU 維持治療每天需自費 1000 元；在需要血液透析/連續性血液淨化的情況下，每天需自費 2000 元。我們全家的收入除了日常開銷外，幾乎都用在了我爸爸的治療上。</p><p>這種推算在我爸爸住院前兩個月是有效的，但自 2022 年 6 月 14 日開始，ICU 時任護士長和護士輪番給我姑媽打電話，説賬上錢不夠，要交錢，否則影響治療。有時早上打電話説欠錢，繳完後下午又打電話説欠錢。我姑媽感到很不合理，跑了市民服務中心醫保窗口好幾次，工作人員也表示沒遇到過這種情況，建議向蕪湖二院醫保辦詢問。</p><img alt="" height="828" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/890/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖：自述人姑媽做的 Excel 表</p><p></p><p>2022 年 7 月 1 日，我媽告訴我，有其他 ICU 患者家屬與醫務人員爭吵，説 ICU 多收了錢，最後退了幾千塊。聽那位家屬説在醫院公眾號看得到每天的消費明細，我才知道有這回事，首次在該院微信公眾號上綁定了我爸爸的身份證號、住院號和手機號。</p><p>2022 年 7 月 5 日，我通過醫院公眾號「住院一日清」看到有血透監測的收費條目，我媽和我姑媽去取送衣物時詢問主治醫師我爸爸當天是否做血透，答覆説沒有。我們當時產生了一些疑惑。</p><p>爸爸出院時，我發現《費用明細清單》上胰島素的總用量竟然高達 138 支，平均下來每天要用 1.18 支胰島素，這明顯與常識不符。蕪湖二院的胰島素一支是 400 個單位，我爸爸平時在家一天最多用 48 個單位，特別是《護理記錄》顯示，我爸爸的胰島素治療是泵入的，即便按照一天 1 支的量，也超開了 21 支。這加深了我們的懷疑。</p><p>此外，我爸爸罹患尿毒症多年，早已無尿，但是「住院一日清」上顯示要插尿管並且留置尿管。</p><p>於是，在 2022 年 7 月 12 日、7 月 13 日，也就是我爸爸轉院當日和次日，我們到蕪湖二院複印並封存了全部病歷資料，在與原件核對一致後，由院方加蓋公章，符合《醫療糾紛預防和處理條例》第十六條之規定，於是後面對費用的核查就有了相關依據。</p><p><strong>利用統計軟件核查</strong></p><p>我先將紙質發票、明細單和「住院一日清」上的信息一一錄入 Excel 中，在 Excel 裏，我對每項治療項目按照日期排序，做成了一個面板數據，先試着截取一段時間的治療項目，利用統計軟件來分析每個項目的變化趨勢，重點關註上升快、波動大的時段和項目。</p><p>通過趨勢圖，我可以迅速發現波動異常的治療項目及關聯項目，都不用做迴歸分析。其中，波動比較大的項目有血透、抗生素等。</p><img alt="" height="599" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/890/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖：自述人起初使用 Excel 試繪的變化圖</p><p></p><p>定位到波動異常的治療項目後，再仔細對比醫囑、護理記錄、費用清單三項資料記載的數量，很快便發現了其中不合理之處。</p><p><strong>1.涉嫌虛構血透監測時間</strong></p><p>除了前面提及的 7 月 5 日的血透監測時間外，5 月 17 日，血透監測時間比血液淨化時間多了 14 小時。</p><p>《費用明細清單》上顯示血透監測的總時間是 697.5 小時，而連續性血液淨化時間則為 433 小時，只有做血液淨化時才需要做血透監測，但我爸爸的血透監測時間竟然是連續性血液淨化時間的 1.6 倍之多，多出的費用為 10580 元。</p><p><strong>2.涉嫌虛構患者接受運動療法</strong></p><p>我爸爸住院期間，《費用明細清單》顯示他接受運動療法 231 次，共 11088 元。換言之，我爸爸住院 117 天，平均每天接受 2 次運動療法，即便是 2022 年 3 月 19 日、4 月 6 日以及 4 月 7 日手術後圍手術期——患者危重狀態等屬於絕對康復禁忌的也沒有例外，明顯與事實不符。而且《病程記錄》《長期醫囑單》《臨時醫囑單》《護理記錄》等病歷資料上從未記載甚至提及任何康復項目。</p><p>運動療法屬於康復科執行的項目。事實上，應我們家屬要求，主治醫師直到 2022 年 6 月 30 日才發出會診邀請，但康復醫學科 2022 年 7 月 1 日會診認為，彼時我爸爸「血凝常規異常，出血風險較大，存在康復禁忌」，建議積極糾正並複查血凝常規，再與康復科聯繫。至 2022 年 7 月 12 日轉院，我爸爸在蕪湖二院住院 117 天從未接受康復治療。</p><p>在我們提出異議時，ICU 時任護士長稱實施了運動療法，卻不能指認是誰實施了該項治療。</p><p><strong>清查收費大的項目</strong></p><p>此外，我還根據全部病歷資料核查了單價高、收費大的項目和藥品。</p><p><strong>1.涉嫌虛構腸內營養灌注次數</strong></p><p>在 ICU，我爸爸一直處於昏迷狀態，需留置胃管進行腸內營養灌注，採用泵入方式。在住院的 117 天中，除去入院前 3 天未及腸內營養灌注、因消化道出血停用腸內營養灌注 7 天、出院 1 天，採用腸內營養灌注應有 106 天，發票記錄顯示我爸爸共接受 1083 次腸內營養灌注，平均每天灌注次數達到 10.21 次。</p><p>相應的是，發票清單記載我爸爸住院期間共使用 187 瓶腸內營養混懸液 (TPF、SP 兩種型號)，《病程記錄》《護理記錄》記載每天腸內營養灌注都有不少棄液。在這種情況下，我爸爸每天接受腸內營養灌注次數達 10 次以上是極其不合理的。因為根據《腸內營養臨牀藥學共識（第二版）》，腸內營養灌注次數為每日 4-6 次。</p><p>由此看來，如果按每天最高灌注次數 6 次算，則蕪湖二院該項收費超出 23460 元。如果按照每天灌注 4 次算，則蕪湖二院該項收費超出 31280 元。</p><p><strong>2.涉嫌串換藥品</strong></p><p>在我們家屬不知情的情況下，我爸爸曾被使用價格昂貴的特殊使用級抗生素多黏菌素 E 甲磺酸鈉（1998 元/支），共 8 支。該級抗生素具有明顯或嚴重不良反應，不宜隨意使用。多粘（黏）菌素類藥物引起的腎毒性報道較多，我爸爸本來就有尿毒症。</p><p>同時，與使用多黏菌素 E 甲磺酸鈉相近時段的一次檢驗報告單顯示，名稱與「多黏菌素」接近的「粘菌素」藥敏試驗為「中介」，而醫院有的、我爸爸後來也反覆用的且價格低廉的丁胺卡那（阿米卡星）藥敏試驗顯示為「敏感」（注：敏感指該藥對患者最有效，中介指一般敏感、治療效果不肯定）。</p><p>我後來曾就多黏菌素 E 甲磺酸鈉來源向蕪湖市市場監督管理局提請查證，該局調查表示該藥系醫院臨時採購。</p><p>《醫療糾紛預防和處理條例》第十三條規定，需要開展臨牀試驗等存在一定危險性、可能產生不良後果的特殊檢查、特殊治療的，在患者處於昏迷等無法自主作出決定的狀態或者病情不宜向患者説明等情形下，醫務人員應當向患者的近親屬説明，並取得其書面同意。</p><p>《醫療機構管理條例實施細則》第六十二條規定，「醫療機構應當尊重患者對自己的病情、診斷、治療的知情權利。在實施手術、特殊檢查、特殊治療時，應當向患者作必要的解釋。因實施保護性醫療措施不宜向患者説明情況的，應當將有關情況通知患者家屬」。第八十八條第四款則明確規定特殊檢查、特殊治療包括「收費可能對患者造成較大經濟負擔的檢查和治療」。</p><p>我還發現，多黏菌素 E 甲磺酸鈉當時不在《國家基本醫療保險、工傷保險和生育保險藥品目錄（2022 年）》中，屬於全自費藥品，只有名稱相似的多粘菌素 B（多粘菌素）在該目錄中。但我爸爸的出院結算單上顯示，多黏菌素 E 甲磺酸鈉按照醫保結算了 15984 元。</p><p><strong>主張權利的過程</strong></p><p>我對蕪湖二院醫療費用的分析，花了兩個多月時間。預估蕪湖二院和醫務人員騙取、違規使用醫保基金 95861.93-103681.93 元。</p><p>從 2022 年 8 月起，我們就費用問題與蕪湖二院先後進行了三次交涉，醫院表示組織了自查，在第二次醫患溝通時表示部分藥品數量與結算明細單上有出入，會進一步核實，但在第三次溝通時又加以否認。</p><p>2023 年 7 月，我向國家醫保局舉報。2023 年 8 月，安徽省醫保局與蕪湖市醫保局對蕪湖二院開展了檢查。</p><p>2023 年 8 月 10 日，安徽省醫保局和蕪湖市醫保局執法檢查組約見我和親屬，通報初步調查結果，對我舉報的多項問題予以認可，但表示查處情況與我列舉的明細有差異。我表示因為非醫保專業人士，尊重工作組的調查，但對一些具體細節持保留意見。</p><p>2023 年 9 月 25 日，蕪湖市醫療保障基金監管事務中心向我送達《蕪湖市醫療保障局基金監管線索處理結果告知書》，明確「醫保部門追回 186914.7 元醫保基金」，同時要求蕪湖二院退還 31287.29 元患者自付費用。</p><p>目前蕪湖市醫保局處理是先按照《醫療機構醫療保障定點管理暫行辦法》對蕪湖二院進行協議處理，該依據是部門規章。不過，他們也表示會「根據檢查情況，依法依規處理」。國家法律《社會保險法》《基本醫療衞生與健康促進法》、行政法規《醫療保障基金使用監督管理條例》都規定了應對涉事醫院和醫務人員的違規行為作出行政處罰。</p><p>在我爸爸治療過程中，我親身經歷了國家醫保政策對普通百姓帶來的重大利好，所以才對違法違規套取醫保基金、侵害老百姓「救命錢」的行為深惡痛絕。我認為，即便不涉及騙保，按照法律、法規高於部門規章、下位法服從上位法的原則，也要對違法違規使用醫保基金的行為作出行政處罰。協議處理與行政處罰並非「二選一」的關係，在作出協議處理後，再作出行政處罰並不矛盾。我目前還在就此事與蕪湖市醫保局保持溝通。</p><p>原標題：《名校博士自述：我是怎樣查出醫院多收我爸 10 萬醫療費的》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTExMjYwMA==&amp;mid=2670189308&amp;idx=1&amp;sn=755b032850bb15e8ebbc25ea1856a4f0">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:44:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25518955</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25518955</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/891/881.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25518955_202312031045d49798cc-e16d-4577-a6e0-a9a081d0a4e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[經濟觀察報]]>
            </author>
            <category>澎湃號·媒體</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/891/881.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/891/882.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港：文憑試收生計劃推出以來逾 4.2 萬人報讀內地高校]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特區政府教育局局長蔡若蓮 2 日表示，「內地高校招收香港中學文憑考試學生計劃」（簡稱「文憑試收生計劃」）自 2012/2013 學年推出至今，共有超過 4.2 萬名香港學生通過該計劃報考內地高校。</p><p>由教育部和香港特區政府教育局合辦的「2024/2025 學年內地高等教育展」當日起在香港會展中心舉行，為有意赴內地升學的學生介紹文憑試收生計劃的安排及相關升學信息。</p><p>蔡若蓮在教育展上致辭時表示，文憑試收生計劃多年來取得良好成果，參與該計劃的都是國內優秀的高校。她鼓勵學生把握機會，通過該計劃報讀心儀的內地院校及課程，拓寬視野，在追求學問的同時深入瞭解國家發展大局，把握粵港澳大灣區建設下的無限機遇。</p><p>據介紹，參與 2024/2025 學年文憑試收生計劃的內地高校共 138 所，提供的課程各具特色。這些內地高校將通過一連兩天的教育展，介紹其院校、學科資訊、招生要求及名額等。該教育展於線上線下同時舉行，其中約 130 所高校在會展中心現場設置攤位。</p><p>在香港土生土長的高中生郭同學表示，希望將來到內地升學修讀商科，藉此加深對內地情況的瞭解，他相信這有助於日後的事業發展。</p><p>高中生王同學專程從新界屯門的家跑到港島參觀展覽，她表示，看好粵港澳大灣區發展，因此打算報讀大灣區內地城市的院校，位於廣州的中山大學是她的心儀學府，希望畢業後留在當地就業。</p><p>除了展覽，主辦方還安排多場分享會，包括由內地院校代表介紹課程特色、內地畢業的香港學生分享升學經歷，以及由教育界和商界代表提供就業前景分析等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:43:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25519075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25519075</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/839.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25519075_2023120310435a8da066-bb21-4563-a037-10dd83c578fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>香港</category>
            <category>內地高校</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/839.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/840.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍將擴大在加沙地帶軍事行動，哈馬斯稱停火前不會交換人質]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/585.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 1 日，以色列與加沙邊境附近，加沙地帶臨時停火協議到期後，以色列士兵和坦克集結在邊境附近。澎湃影像，圖</p><p></p><p>經過 7 天的臨時停火，以色列和巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）從 12 月 1 日在加沙地帶重新交火。12 月 2 日，以色列軍隊持續攻擊加沙地帶多個目標，並稱將擴大在加沙地帶軍事行動。哈馬斯則表示，加沙停火前不會交換人質。</p><p>據央視新聞報道，以色列總理內塔尼亞胡 12 月 2 日表示，以方已發佈擴大在加沙地帶軍事行動的指示。他表示，在 12 月 1 日臨時停火協議結束後，以軍已摧毀 100 個哈馬斯據點。他強調將繼續在加沙地帶開展地面行動。據加沙地帶衞生部門的消息，以軍 12 月 1 日恢復軍事行動以來，已造成約 200 名巴勒斯坦人死亡，另有 589 人受傷。</p><p>哈馬斯政治局副領導人薩利赫·阿魯裏 2 日表示，與以色列關於進一步互換人質的談判已經停止，在以色列結束在加沙地帶的戰爭前不會有進一步的交流。他聲稱，哈馬斯已經釋放了所有被扣押的婦女、兒童以及外國人，扣押人員中剩餘的人質都是戰鬥人員和前戰鬥人員。「在（以軍）敵對行動結束前，不會就這些人質進行談判。」</p><p>2 日晚，哈馬斯下屬武裝派別卡桑旅宣佈針對以色列特拉維夫實施了大規模火箭彈襲擊。特拉維夫市區響起防空警報，本-古裏安國際機場也因此暫時關閉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:43:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25519037</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25519037</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/587.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25519037_202312031043be4ea3ca-0470-40eb-85a8-8dc5473aa86e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/587.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/588.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陝西神木：深入實施三大任務，建設高質量發展示範市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>導語：近年來，陝西榆林神木市緊緊圍繞建設「黃河‘幾’字彎城市羣高質量發展示範市」這一目標，深入實施「一產革新發展、二產高新發展、三產創新發展」三大任務，統籌推進「強產業、興文旅、促改革、優生態、厚民生、保穩定」六大工程，在推動經濟高質量發展上持續發力，實現全市經濟社會又好又快發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/621.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/622.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/623.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/624.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/625.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:41:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25498001</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25498001</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/701.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25498001_2023120310414cae32c0-53ae-48b1-b745-7c413ca44fb6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄭問，設計師，周寰]]>
            </author>
            <category>陝西</category>
            <category>神木</category>
            <category>黃河</category>
            <category>城市羣</category>
            <category>產業</category>
            <category>文旅</category>
            <category>改革</category>
            <category>民生</category>
            <category>澎湃陝西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/701.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/629/702.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子撿到大學生手機後索要千元，警方建議失主起訴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540396" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/64f9405f58414cdeb9d33dffc73b5ab5/hd/824a3583-9bc3-4fae-9ffa-9a96a978c37c-c5973aeb-4c54-7d9b-994a-e7f528055cca.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231203/bc7ee5865f34471db06b7c77aef8a51b-20231203101409730-7849249140815556774-2191d3e7-9590-409f-a75c-00b774ce28fb.jpg" data-duration="00:05" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><p>安徽合肥一名女大學生在餐館用餐時，手機落在取餐處，後被一名男子拿走。男子稱，若要拿回手機，女生需向其支付 2000 元。12 月 2 日，當事女生告訴極目新聞記者，手機裏面不但有重要資料，還有其過世家人的照片，「他威脅我説，不給錢就刷機。」當地派出所工作人員表示，民警無權強制要求男子歸還手機，建議失主到法院起訴。</p><p>律師認為，男子不僅負有歸還手機的義務，同時在歸還之前，還有妥善保管手機的義務，如果因故意或重大過失使得手機受損、滅失的，其應當承擔相應的法律責任。建議男子儘快歸還手機給女子，避免產生不必要的法律責任。</p><p><strong>男子撿到女大學生手機後向其索要千元</strong></p><p>11 月 19 日晚，張同學一行 3 人到安徽合肥某自助餐館用餐，期間張同學發現手機不見了。幾人久尋未果，遂選擇報警求助。民警趕到現場後，調取了餐館監控。視頻顯示，張同學將手機遺落在了取餐處，後來，手機被一名 30 歲左右，戴眼鏡的男子撿走。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視頻截圖</p><p></p><p></p><p>「當時挺開心的，以為手機馬上就可以找回來了。」11 月 22 日，張同學在警方的幫助下，與監控視頻中的男子耿某取得了聯繫。但讓張同學沒有想到的是，對方提出了兩個讓她難以接受的方案：一是，張同學支付 2000 元錢，耿某將手機還回來；二是，耿某支付給張同學 2000 元錢，「買」下手機。</p><p>張同學介紹，她的手機是一部蘋果 13，才用了不到 1 年的時間，買時花費了 6000 餘元，而且手機裏存有很多重要資料，還有過世家人的照片。</p><p>「我還是個學生，沒有那麼多錢。」張同學反覆請求男子歸還手機，但男子堅持要價 2000 元，其間甚至威脅如果不給錢就刷機。</p><p>僵持之下，男子終於鬆口，答應在 2000 元的基礎上減少 500 元。「他讓我出 1000 元，另外 500 元，他給餐館要。」張同學説，為了保住手機裏的資料，拿回手機，她便答應了耿某的要求。</p><p>12 月 1 日，張同學從 1000 餘元的生活費中拿出 500 元轉給了耿某，耿某答應將手機郵寄回合肥。「他給我發了快遞單號，就讓我再轉他 500 元錢，我説發貨後把剩餘的 500 元錢轉過去，結果他就把快遞取消了，我再聯繫他，他只回復了一個字‘滾’。」張同學稱，後來，耿某將之前收到的 500 元錢退給了她。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聊天截圖，受訪人供圖</p><p></p><p></p><p><strong>律師：建議儘快歸還手機，避免不必要的法律責任</strong></p><p>12 月 2 日下午，當事餐館人員告訴極目新聞記者，耿某此前確實聯繫過餐館，提出了幾百元好處費的要求，但因為老闆不在，工作人員未答應其要求。</p><p>記者聯繫耿某，其稱目前還沒有刷機。準備如何解決此事？耿某未作迴應。</p><p>隨後，記者聯繫張同學報警的轄區派出所，接線人員表示，警方無權強制要求耿某將手機歸還，建議張同學走司法程序，向法院起訴耿某。</p><p>湖北征和律師事務所董文明律師表示，《民法典》第 314 條明確規定，拾得遺失物，應當返還權利人。拾得人應當及時通知權利人領取，或者送交公安等有關部門。同時，《民法典》第 316 條還規定，拾得人在將遺失物送交有關部門前，有關部門在遺失物被領取前，應當妥善保管遺失物。因故意或重大過失致使遺失物損毀、滅失的，應當承擔民事責任。具體到本案，耿某不僅負有歸還手機的義務，同時在歸還之前還有妥善保管手機的義務，如果因故意或重大過失使得手機受損、滅失的，其應當承擔相應的法律責任，「建議其儘快歸還手機給張同學，避免產生不必要的法律責任」。</p><p>河南澤槿律師事務所主任付建指出，手機的所有人是張同學，雖然手機目前由耿某保管，但並不是耿某的財物，如果耿某拒不歸還，屬於侵佔他人財物，張同學可以依法起訴到人民法院，民事起訴耿某返還手機。</p><p>「男子提出要買下這部手機，這個要求也不合理。因為這部手機本來就是該女學生的個人財產，該男子不能強行要求購買。」付建稱，男子威脅要刷機，如果真的這麼做，那麼該行為就涉嫌破壞他人財物，同時也可能涉嫌侵犯他人個人隱私權和信息權。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:35:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25519054</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25519054</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/726.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25519054_20231203103565ce6365-26e8-405a-80db-ff3308c04117.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[丁偉/極目新聞]]>
            </author>
            <category>撿手機</category>
            <category>敲詐</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/726.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/731.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海首條往返尼泊爾直飛航線開通，12 月 20 日起每週設 2 班]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 3 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從上海機場集團獲悉，12 月 2 日 16:31，喜馬拉雅航空 H9780 航班從尼泊爾首都加德滿都飛抵上海浦東機場，上海往返尼泊爾的首條國際直飛航線開通。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/781.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海往返尼泊爾的首條直飛航線開通，受訪者供圖</p><p></p><p>目前，該航線計劃每週六往返一班，從 12 月 20 日起增至每週三、每週六各往返一班，由空客 A320 型客機執飛。去程計劃北京時間 17:15 從浦東機場起飛，當地時間 21:10 抵達加德滿都；回程計劃於當地時間 09:20 從加德滿都起飛，北京時間 16:00 抵達浦東機場。</p><p>尼泊爾是共建「一帶一路」國家，也是上海合作組織對話夥伴國，上海往返尼泊爾加德滿都直飛航線的開通，為南亞「空中絲綢之路」又架起一座新的空中橋樑，將更好促進中尼兩國，特別是長三角地區和尼泊爾人員的經貿往來、文化交流和旅遊發展。</p><p>今年以來，上海航空市場持續復甦，目前已有 101 家航空公司在上海浦東、虹橋機場開通定期航班，通航 45 個國家和 274 個航點。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:32:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25519060</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25519060</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/783.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25519060_202312031032a8b57c9e-1033-4886-b0b4-72850023a59a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳逸欣]]>
            </author>
            <category>尼泊爾</category>
            <category>航線</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/783.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/784.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南南縣：萬畝榨菜喜獲豐收]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540354" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1aadfea031df4d8682fa17d04c31e820/hd/101002023120270000918_XxjfceC007106_20231202_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/839/4.jpg" data-duration="00:35" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，湖南南縣武聖宮鎮的萬畝榨菜迎來豐收，菜農們正在忙着採收、搬運、清洗、裝車，處處呈現一派豐收的繁忙場景。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:28:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25515006</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25515006</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：陳鑫露，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>湖南南縣</category>
            <category>萬畝榨菜喜獲豐收</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/839/4.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/839/5.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海普陀長徵鎮圖書館充電不便、易引爭執，可否增加插座數量？迴應來了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有上海市民反映，普陀區長徵鎮圖書館插座太少，羣眾使用不便，有時為了搶插座還會造成爭執。</p><p>該市民建議，可以通過插線板連接或設置地插的方式增加插座數量，為人民羣眾提供便利。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">長徵鎮圖書館。資料圖。</p><p></p><p>對此，普陀區長徵鎮人民政府迴應稱，長徵鎮圖書館工作人員聯合物業部門，第一時間進行了現場查看。</p><p>關於該市民建議的「插線板連接」及「設置地插」等方式，經瞭解，因先前使用地插過程中，有些讀者會自行帶插座連接，導致電源跳閘且容易絆倒讀者，存在安全隱患，故取消全部地插，改為固定電源插座的方式。&nbsp;</p><p>目前，該場館已聯合物業，在保證安全的情況下，在期刊閲覽區設置了若干個電源插座，並在館內安排了電源供應區，儘量滿足讀者的需求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:26:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25519051</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25519051</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25519051_202312031026515fa591-2595-4c51-b93d-a973d27d73c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鞠文韜]]>
            </author>
            <category>圖書館</category>
            <category>充電口</category>
            <category>上海大調研</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/711.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今起新疆北部強降雪來襲，全國多地將暖得同期少見]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今明兩天（12 月 3 日至 4 日），我國降水主要出現在新疆北部以及西南至江南、華南一帶，其中新疆局地降雪猛烈，有大暴雪或特大暴雪現身。冷空氣影響間歇期間，未來幾天全國大部持續升温，氣温將普遍回升至較常年同期偏高的狀態，不少地方温暖程度同期少見。</p><p><strong>新疆北部迎較強風雪局地特大暴雪，江南華南等地陰雨持續</strong></p><p>昨天，北方大部雨雪稀少，監測顯示，吉林東部、青海東南部、西藏東北部等地出現小雪。</p><p>未來三天，受高空槽東移影響，新疆北部將迎來一輪較強的大風和雨雪天氣過程，山口地區風力可達 9~10 級，新疆西北部及沿天山等地的部分地區有大到暴雪，局地大暴雪或特大暴雪。而在南方，降水主要分佈在西南至江南、華南一帶，雨量普遍不大。</p><p>中央氣象台預計，今天，新疆北部、內蒙古東北部、黑龍江西北部、西藏西南部和東部、川西高原等地部分地區有小到中雪或雨夾雪，其中，新疆北疆北部等地部分地區有大到暴雪，局地大暴雪或特大暴雪（30～35 毫米）。江南、西南地區東部和南部、華南北部和西部、台灣島等地部分地區有小雨，其中，湖南南部、江西中南部、福建中部、廣西東北部、台灣島中北部等地部分地區有中雨。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/890/648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，新疆北部、西藏西南部和東部等地部分地區有小到中雪或雨夾雪，其中，新疆北疆東部和沿天山地區、西藏西南部等地部分地區有大到暴雪，局地大暴雪（20～25 毫米）。江南大部、雲南東部和南部、華南北部和西部、台灣島等地部分地區有小到中雨，其中，台灣島中北部等地部分地區有大雨（25～40 毫米）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/890/649.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>後天，新疆北疆北部、內蒙古中東部、黑龍江西北部、西藏東部和北部、甘肅河西、川西高原等地部分地區有小雪或雨夾雪，其中，內蒙古東北部、黑龍江西北部、新疆北疆北部等地部分地區有中到大雪（5～8 毫米）。</p><p>氣象專家提醒，新疆北部的這輪雨雪過程局地降雪量大、新增積雪厚，可能伴有暴風雪或風吹雪，強降雪和大風天氣易導致部分温棚、牲畜圈舍及臨時搭建物垮塌，牲畜傷亡的氣象風險加大，建議牧民朋友及時清除棚頂積雪，做好防風加固和農牧業設施防寒保温工作。</p><p><strong>全國大部維持升温模式，多地氣温將較常年同期偏高</strong></p><p>氣温方面，昨天白天，全國多地氣温步入回升通道，華北、黃淮以及華南等地大片區域氣温回升幅度多在 4~6℃，局地達 8℃以上。</p><p>未來幾天，大回暖還將繼續，6 日前後，南北方多地氣温將達到近期高點，最高氣温 10℃線將一路北抬至華北中南部一帶，最高氣温 20℃線將再度向北跨過長江，黃淮一帶多地最高氣温都將達到 20℃左右。城市中，5 日鄭州和合肥的最高氣温或達 19℃，都將體驗當地 12 月少見的暖意。</p><p>這輪大回暖中，南方大部最高氣温的累計升幅普遍可達 6~12℃，北方多地最低氣温的累計升幅也可超 10℃，局地或達 15~20℃。升温過後，各地氣温將普遍回升至較常年同期偏高的狀態，部分地區氣温偏高幅度可達 10℃以上。</p><p>不過，對北方多地來説，5 日至 7 日將有新一輪冷空氣登場，東北、華北、黃淮等地將出現 4~8℃降温，其中，內蒙古中東部和東北地區局地降幅猛烈，並伴有大風天氣，氣温波動較大，當地公眾需根據氣温變化及時增減衣物。</p><p>此外，在冷空氣影響間歇期間，未來三天，華北中南部、黃淮、汾渭平原等地大氣擴散條件較差，有輕至中度霾天氣，局地短時重度霾。5 日夜間起，受冷空氣影響，上述地區大氣擴散條件逐漸好轉。公眾外出需做好健康防護措施。</p><p>（原標題為《今起新疆北部強降雪來襲，全國多地將暖得同期少見》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 01:30:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25518960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25518960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/12.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25518960_202312030930b2228a07-4165-4e49-b690-c6d9aeb40adc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國天氣網]]>
            </author>
            <category>強降雪天氣</category>
            <category>暖冬</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/12.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/891/14.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·12 月 3 日丨巴以停火談判陷入僵局，以色列小組撤離卡塔爾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 12 月 3 日，歡迎收看澎湃早晚報·早餐湃：巴以停火談判陷入僵局，以色列小組撤離卡塔爾；菲律賓深夜突發多次強震，中領館緊急迴應；什麼是地磁暴？為何我國看到的極光大多是紅色的？]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 01:22:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25518798</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25518798</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/582.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/583.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新能源汽車行業用户滿意度測評結果：品牌形象和感知質量下降]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國質量協會昨天（2 日）在北京發佈 2023 年中國新能源汽車行業用户滿意度指數測評結果。測評對象為 2023 年銷量較大的 77 個品牌車型，涉及全國 33 個汽車生產企業、40 個汽車品牌。</p><p><strong>中國質量協會常務副秘書長，李高帥：</strong>2023 年中國新能源汽車行業用户滿意度測評結果是 80 分，同比下降 1 分，這也是近九年以來，中國新能源汽車行業用户滿意度首次出現下降。品牌形象和感知質量的下降是造成本次用户滿意度下降的主要原因。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/327.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>測評顯示：2023 年新能源汽車故障次數發生較高的五大系統分別是智能網聯、行駛、轉向和制動、內飾、車身外觀、電池，這五大系統的故障次數超過總體的 70%。</p><p>新能源汽車用户抱怨的主要故障和問題是內飾異味重、風噪聲大、行駛中輪胎噪聲大、自動泊車故障（問題）、盲區監測（併線輔助）故障（問題）、其他駕駛輔助功能故障（問題）等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/328.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中國質量協會常務副秘書長，李高帥：</strong>我們建議廣大的汽車企業，能夠積極推進全面質量管理，加強質量管理和控制，不斷提升質量。同時建立起比較完善的售後服務體系，及時解決消費者在消費過程中以及消費過程後遇到的痛點問題。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 01:07:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25518822</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25518822</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/330.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25518822_2023120309086c871745-b90a-4412-ba2d-17b224710a11.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>新能源汽車</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/330.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/331.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際殘疾人日｜信息無障礙，消除視障人羣與世界的距離]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540373" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e26d083c91144908a17ca017cb926126/hd/20231202224851185935e8813-cb62-4849-8857-6488a158628d-4a3af5ea-cc07-6374-7719-46e3e8df7aa7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/836/755.png" data-duration="02:50" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">國際殘疾人日｜信息無障礙，消除視障人羣與世界的距離 (02:50)</div>12 月 3 日是國際殘疾人日，我國有 1730 萬視障人羣，他們在追求信息、享受科技帶來的便利的同時，也在無障礙設計的温暖中找到了融入社會的機會。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:46:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25483238</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25483238</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞，劉瑞麟，王亞賽，秦盛]]>
            </author>
            <category>國際殘疾人日</category>
            <category>關愛殘疾人</category>
            <category>無障礙設計</category>
            <category>無障礙</category>
            <category>無障礙交流</category>
            <category>無障礙地圖</category>
            <category>無障礙化</category>
            <category>無障礙改造</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/836/755.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/836/756.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高 7.6 級！菲律賓深夜突發多次強震，中領館緊急迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國地震台網正式測定：12 月 02 日 22 時 37 分在菲律賓棉蘭老島附近海域（北緯 8.65 度，東經 126.45 度）發生 7.6 級地震，震源深度 40 千米。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國地震台網正式測定：12 月 03 日 00 時 03 分，在菲律賓棉蘭老島附近海域（北緯 8.4 度，東經 126.95 度）發生 6.1 級地震，震源深度 40 公里。</p><p>中國地震台網正式測定：12 月 03 日 01 時 40 分，在菲律賓棉蘭老島附近海域（北緯 8.45 度，東經 126.8 度）發生 6.0 級地震，震源深度 40 公里。</p><p>中國地震台網正式測定：12 月 03 日 02 時 09 分，在菲律賓棉蘭老島附近海域（北緯 8.5 度，東經 127.1 度）發生 6.2 級地震，震源深度 40 公里。</p><p>中國地震台網正式測定：12 月 03 日 04 時 52 分在菲律賓棉蘭老島附近海域（北緯 8.45 度，東經 126.85 度）發生 5.9 級地震，震源深度 40 千米。</p><p><strong>中領館迴應</strong></p><p>中國駐菲律賓達沃總領館稱，<strong>領區各地均有較強烈震感，暫無中國公民受影響報告。</strong></p><p>據國家海洋預報台官方微博 2 日消息，自然資源部海嘯預警中心根據初步地震參數判斷，<strong>地震可能會在震源周圍引發局地海嘯，但不會對我國沿岸造成災害性影響。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>菲律賓附近海域強震致海嘯預警發佈</strong></p><p>菲律賓火山地震研究所稱，根據數據分析，地震將引發 1 米高的海浪，封閉的海灣和海峽區域海浪會更高，預計將發生破壞性海嘯，危及生命安全。預計第一波海嘯將於 2 日晚 10:37 到 11:59 之間抵達，海浪會持續數小時。菲律賓火山地震研究所建議相關地區居民儘快撤離至地勢較高地區或內陸地區。這些地區的船隻也應加以固定並遠離海岸，已經在海上的船隻應停留在近海深水中，直至進一步通知。</p><p>菲律賓地震火山研究所於 12 月 3 日凌晨 03 時 23 分發布消息，取消因 12 月 2 日菲律賓棉蘭老島附近海域地震而發佈的海嘯預警。</p><p><strong>日本發佈海嘯預警</strong></p><p>受菲律賓近海強震影響，日本氣象廳於當地時間 12 月 2 日晚上 11 點 56 分（北京時間晚上 10 點 56 分）發佈海嘯預警，警報覆蓋範圍自日本本州島千葉縣向西一直延伸至沖繩縣宮古島·八重山地區。預計海嘯將在日本時間 3 日凌晨 1 點 30 分（北京時間零點 30 分）首先到達沖繩縣宮古島等地區，隨後陸續到達其他地區。目前預計各地最大海嘯高度均為 1 米。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據日本 TBS 電視台網站報道，千葉縣富津市及館山市已於當地時間 3 日凌晨向沿海地區發佈避難指示，呼籲沿海地區全體居民從危險地區撤離。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:01:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25518823</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25518823</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/339.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25518823_2023120308014d245496-2590-4e60-993f-6c49908b4de5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國新聞網]]>
            </author>
            <category>菲律賓地震</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/339.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/340.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[困在補貼裏的庫迪咖啡聯營商]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月初，在對重慶周邊庫迪咖啡門店考察了 2 個多月後，小陳哥在社交平台上更新了他的第二篇庫迪加盟觀察筆記。和第一篇筆記一樣，發出 5 分鐘後，就有不少人在下面留言。留言的人中，有庫迪的聯營商，也有一些是仍在觀望的潛在聯營商。</p><p>在瑞幸咖啡關閉一二線城市加盟後，庫迪咖啡成了不少人投資的首選。在社交平台上，庫迪也自帶流量。人們迫切地想知道，加盟庫迪還賺不賺錢。</p><p>對於這個問題，聯營商們的意見也並不一致。在小陳哥的筆記下，勸退的有，給意見的也有，但大多都是希望他謹慎考慮的。對於不少聯營商而言，想要靠開一家庫迪店賺錢已經不是一件簡單的事。</p><p><b>第一個月賺 10 萬，第二個月不到四分之一</b></p><p>庫迪咖啡大部分門店採用聯營模式。和加盟模式不同，聯營模式下，庫迪不向聯營商收取加盟費，而是按照毛利收取一定服務費。聯營模式下經營庫迪咖啡門店的經營者被統稱為聯營商。</p><p>今年 7 月，在見證福建一家庫迪咖啡店門前望不到頭的長龍之後，李臨當即「腦子一熱」在家附近的商場裏也開了一家。從來沒接觸過餐飲業的他，希望搭上庫迪這輛高速狂奔的列車。</p><p>開業之初，低價券疊加新店光環，李臨店裏每天出杯量有 900 杯多，日均營業額近萬元，除去各種成本，每天能淨賺 3000 多元。一個月，利潤就近 10 萬元。</p><p>不過，好景不長。在最初的熱度褪去後，店裏的訂單也像退潮時的水位線一樣往下落。眼看着出杯量從 900 多一路跌到 200 多，李臨的心情也隨之跌入寒冬，「900 杯只維持了一個月左右。」</p><p>曾經開業時有多欣喜，此時的他就有多狼狽。</p><p>新店開業 1 個多月後，李臨終於開始了他的市場調研。深入瞭解後，他才發現，加盟庫迪並不是一門穩賺不賠的生意。種種「盛況」之下，也有一地雞毛。</p><p>曾經讓他下定決心進入咖啡行業的那家店，營業情況並沒有他想象中那麼好。「那家店看起來那麼忙，實際每天的出杯量也才 500，還是在沒有其他競爭的前提下。」更讓他驚訝的是，日均 500 杯的背後，是高達 4 萬元的租金。去除原料、人工、損耗、水電等各項成本後，看似紅火的店鋪幾乎不掙錢。</p><p>出杯量下滑的情況也並非李臨一家。在頭一兩個月的紅火之後，不少聯營商店裏的出杯量都經歷了不同程度的下滑。李臨瞭解到的情況是，周邊好幾家庫迪的日出杯量都從 500、600 下滑到 100、200 杯。</p><p>「周邊的店越開越多了。」在李臨看來，店鋪越多，品牌稀缺性越少，同品牌之間的競爭也就越激烈。</p><p>這種變化肉眼可見，家住杭州的趙曉就發現，短短一個月內，自家 500 米範圍內，就多了 3 家庫迪。</p><p>11 月之後，全國各地開始降温，咖啡隨之進入淡季。多家庫迪聯營商告訴澎湃新聞記者，相比旺季，淡季的出杯量有所下滑，降幅普遍在 100-200 杯之間。</p><p>儘管如此，庫迪仍在狂飆。庫迪咖啡由瑞幸咖啡創始人陸正耀、錢治亞攜瑞幸原核心團隊打造。2022 年 10 月 22 日，陸正耀、錢治亞在朋友圈官宣庫迪咖啡首店落地福州 IFC，同時宣佈庫迪咖啡成為阿根廷隊中國區贊助商。自此，庫迪咖啡正式開啓瘋狂開店模式。</p><p>公開數據顯示，截至 2023 年 10 月，庫迪門店數量已經超 6000 家，相當於每月開店 500 多家。此前，多家媒體報道，庫迪一週年之際，庫迪咖啡 CEO 錢治亞在內部信中稱，將原來的「三年萬店」目標再翻倍，提出 2025 年全球門店 20000 家的戰略目標。這意味着，庫迪的開店速度將進一步加快。</p><p><strong>聯營商，困在庫迪補貼裏</strong></p><p>聯營商，都是奔着賺錢去的。</p><p>近兩年，咖啡幾乎成了最熱的賽道。據弗若斯特沙利文預測，2023 年我國現制咖啡店市場規模預計達 1017 億元。前瞻產研研究院研報顯示，近三年，我國咖啡行業累計發生 59 起投融資事件，其中，M Stand、Tim Hortons 中國、Manner 咖啡、SEngine 鷹集咖啡、花田萃等品牌均進行多輪融資。從咖啡融資企業的主營產品分析，近幾年行業投資熱點相對集中於精品咖啡和連鎖咖啡店，融資數量分別為 23 起和 21 起，佔比分別為 39% 和 36%。</p><p>不少品牌也相繼成立咖啡品牌，例如蜜雪冰城的幸運咖，茶顏悦色的鴛鴦咖啡。</p><p>尤其是瑞幸的成功，讓不少人動了心。在瑞幸關閉一二線城市加盟後，有瑞幸前創始人陸正耀做背書，幾乎把瑞幸崛起的故事重新講了一遍的庫迪成了不少聯營商心目中的首選。</p><p>相比其他新興茶飲品牌，庫迪的前期投入足夠親民。因為不收取加盟費，對門店面積要求較低，相較不少茶飲店高達百萬元的投入，庫迪算得上是「小本生意」。</p><p>今年 8 月，家住重慶的小陳哥有了加盟庫迪的想法。「主要是覺得奶茶品牌更迭太快了，但咖啡是剛需。」為此，他做了一張投資明細，在不考慮房租的前提下，如果要在重慶開一家庫迪快取店，光設備、吧枱、廣告、門頭這些初期建店費用，加上裝修費，再加上 5 萬元的押金，前期投資大約為 38.5 萬元。</p><p>不過，新入局的聯營商們想知道，庫迪究竟賺錢嗎？</p><p>為瞭解答這個問題，小陳哥花了 2 個多月的時間，調研了 10 多家店，仍然沒有答案。</p><p>其實，想要計算出一家店是否盈利，並非沒有方法。有店主曾分享過一個公式：對應固定日出杯量= 每月固定支出÷平均單杯毛利潤÷30 天。在不考慮回本週期的前提下，只要保證每天的出杯量大於對應固定日出杯量，就能盈利。</p><p>但對庫迪的聯營商而言，這是一道過於複雜的計算題。為了迅速積累品牌聲量，庫迪一出場就選擇和瑞幸打價格戰，將產品的售價從 9.9 元降至 8.8 元。在不少平台，還能買到 7 塊多，甚至 4 塊多的券。多位庫迪咖啡聯營商表示，庫迪咖啡原材料成本相對較高，單杯咖啡的毛利潤大致為 45%-50%，減去房租、人工等其他成本，給到聯營商的盈利空間並不多。</p><p>低價為庫迪帶來流量的同時也大幅壓低了聯營商的盈利空間。為了吸引聯營商加盟，庫迪不得不推出補貼政策。例如，低於 9.5 元的單子一律按 9.5 元來結算；選址和瑞幸的距離在 100 米之內有 1.5 元的補貼，150 米為 1 元，200 米為 0.5 元；開店超過 1 家有 0.5 元補貼；房租超過 1.5 萬元有 0.5 元的補貼，最高補貼 1.5 元。</p><p>根據庫迪的抽成規則，服務費抽成根據門店經營毛利按一定比例收取。以 2 萬元為基準，2 萬元以下不收取服務費，2 萬-3 萬元部分收取 10%，3 萬-4 萬元部分收取 15%，4 萬-8 萬元部分收取 25%，8 萬以上部分則為 30%。</p><p>在複雜的補貼規則之下，各家店的最終結算價僅就補貼一項，就能差出 3.5 元。但高額補貼，也意味着高成本，高競爭。最終，體現為最低固定日出杯量的提高。</p><p><strong>盈利，一場關於租金和人流量的博弈</strong></p><p>究竟多少杯能盈利，沒人能給出標準答案。</p><p>在上海一位庫迪聯營商看來，200 杯是一個臨界值，只有超過這個數字，店鋪才可能不虧本。他給澎湃新聞記者算了一筆賬：一天 200 多杯，實收大約為 2000 元，其中咖啡豆、牛奶和包材的成本差不多 1000 元，再加上人工費 500 元，水電雜費 100 元，房租 300 元，相當於每天賺 100 元。</p><p>不過，這也並不絕對，一位庫迪招商經理認為，人工和租金都有壓縮空間，尤其是租金，控制好就能盈利。他舉了一個極端的例子，在青島，有聯營商拿到過 1.4 萬元的年租金，相當於每月租金不到 500 元。在此基礎上，每天 200 多杯的銷量，月淨收入能達到 3 萬元左右，一家前期投入 30 萬元的店不到一年就能回本。</p><p>對大部分庫迪聯營商而言，盈利成了租金和人流量之間的博弈。</p><p>為了尋找租金窪地，侃侃把門店選在了上海一家商業寫字樓裏。這棟寫字樓並不算新，人流量也不大，整棟樓僅有 200 多人。寫字樓旁邊緊鄰商業街，不僅有瑞幸、Manner、挪瓦等咖啡品牌，500 米範圍內還有另兩家庫迪咖啡。</p><p>好處是勝在租金便宜，地處市區，這裏的租金還不到 1 萬元。開業第一個月，店裏日杯量在 300 杯以上，之後 2 個月，日均杯量有所下降，在 200 杯左右。</p><p>問題是，租金和人流量並非一定成正比。離侃侃 500 米開外的另一家商場裏的庫迪，租金是侃侃的 2 倍多，但日出杯量僅有 300 多。而在長寧區的一家商場裏，2 萬元租金，日均出杯量能穩定在 800 上下。即便在縣城，聯營商們的命運也各不相同。同樣是 2000 多元的租金，日均出杯量可以相差 300 多杯。</p><p>為了儘可能壓縮成本，聯營商極力壓縮人工成本。王思曾在温州一家庫迪咖啡店工作過，每天工作 8-10 小時，時薪為 21 元。為了減少人工費，像她一樣的兼職員工被禁止在節假日請假。原因是店長在節假日三倍工資的政策下，日薪近 900 元，已經接近當時店裏的日營業額。</p><p>侃侃的店裏只配備了 1 台 A800 的咖啡機，店員也僅有一名。客流量穩定後，她將店裏的營業時間進一步縮短，早上提前半小時到 7 點半，下午則縮短營業時間到 5 點。她説解釋説：「我們的客流量其實都集中在早上 7 點半到 10 點這個區間，下午 4 點之後訂單就很少了。」</p><p>由於精簡了員工人數，身為老闆的她必須全職工作兩天，工作日訂單高峯時也需要要來店裏幫忙，「不然有點忙不過來。」通過近乎極致的成本控制，侃侃的門店從第一個月的虧損漸漸做到第二個月的持平，最終在第三個月實現了盈利。</p><p>「如果控制好成本，長期來看還是可以盈利的。」對於未來，侃侃相對樂觀。她盤算着再開一家店，這樣，就能多 0.5 元的補貼，進一步拉高店鋪的平均結算價。</p><p><strong>繼續還是離開，庫迪聯營商的糾結</strong></p><p>並非每個聯營商都像侃侃一樣，有足夠的耐心。</p><p>隨着天氣轉冷，11 月後，社交平台上庫迪咖啡門店轉讓的帖子多了起來。在轉讓的店鋪中，不乏一些月淨利萬元以上的。</p><p>一位網友的轉讓信息顯示，其轉讓的店鋪為一家託管模式快取店，店鋪月租金 2.55 萬元。旺季工作日杯量 550-600 杯，週末 800 多杯；淡季工作日 450 杯，週末 650 多杯。庫迪固定抽成 15%。另外每杯還享受 3.5 元的額外補貼（包括 0.5 元的雙店補貼，1.5 元的「瑞幸補貼」，1.5 元的房租補貼）。店主表示，該店的月平均淨利潤為 2 萬到 3 萬元。</p><p>高達 68 萬元的轉讓費還是勸退了很多人。如果按每月 3 萬元淨利來計算，想要回本，需要約 23 個月，近兩年時間。「回本週期超過 18 個月，我基本就不會考慮了。」小陳哥説。在他調研的 10 多家店中，如果以當前的盈利水平來算，很少有店鋪的回本週期能小於 18 個月。</p><p>出杯量維持 200 多杯 2 個多月後，李臨嘗試加盟另一家風頭正盛的茶飲品牌。不過，沒能成功。「人家一天的營業額是我們一個月的營業額」，李臨感嘆，「太熱了，根本擠不進去，用資源換都不行。」由於庫迪前期投入過大，很難找到下家，李臨只能把店繼續開着。因為閉店，就意味着前期的投入打水漂，「有點肉疼」。</p><p>11 月下旬，山東的金先生也將店鋪轉讓信息掛在了網上。今年 7 月一時興起開的庫迪，如今只能勉強做到收支平衡，回本遙遙無期。他想着，把店鋪轉讓出去，改去另一處租金更便宜的地方再開一家，「房租便宜了，起碼能盈利」。不過，他擔心新地方人流量不足，所以「還在糾結」。</p><p>更多還未入局的潛在聯營商們關注的是，庫迪的補貼可以持續到什麼時候？在當前的低價策略下，庫迪的運營形成了微妙的閉環——庫迪一邊用低價吸引消費者製造聲勢，一邊通過聯營商開店賺取設備、原料和抽成。與此同時，這部分錢又被用來推動補貼政策，吸引更多的聯營商開店。讓不少聯營商感到不安的是，一旦開店節奏放緩，這一看似合理的閉環或許就將打破。</p><p>從目前庫迪的相關政策來看，今年 12 月 31 日之前加盟的聯營商可以享受補貼到 2024 年底，而在此日期之後加盟的聯營商就無法享受。不過，一位庫迪招商經理告訴澎湃記者，目前該政策只涉及 9.5 元的結算補貼，其他補貼暫時還沒有相關文件。</p><p>不過，不少聯營商最近也發現，庫迪平台已經很少發放 8.8 元的優惠券，大部分商品都在迴歸原價。因而有聯營商提出了另一種可能，庫迪放棄低價，迴歸正常價。但在一些聯營商看來，放棄最低價後，庫迪還能留住消費者嗎？</p><p>（文中小陳哥、李臨、侃侃均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 23:38:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25481440</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25481440</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/444/247.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25481440_202312030739716bd6b7-9e44-4424-99ee-0db3467fc059.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，範昕茹]]>
            </author>
            <category>庫迪咖啡</category>
            <category>關店</category>
            <category>加盟商</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/444/247.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/444/257.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治日報社區版：不提供個人信息就不能掃碼點餐，是否構成侵權？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，掃碼點餐服務在餐飲行業迅速興起普及，成為眾多商家及消費者的選擇。然而，有的餐廳卻在「掃碼」和「點餐」之間增加了一道程序：不關注微信公眾號、不授權商家獲取個人信息就不能進行點餐，這樣的做法是否涉嫌侵權？近日，北京市第三中級人民法院對一起相關糾紛作出終審判決，認定商家在掃碼點餐環節設置關注微信公眾號、獲得個人信息查詢授權的前置程序，屬於變相強制獲取消費者個人信息的行為，構成侵權。</p><p>2021 年 7 月，孔某至某餐飲公司用餐時，通過手機掃碼方式進行了點餐並結賬，在這一過程中，孔某被註冊為某餐飲公司的會員。孔某發現，按照商家設置的掃碼點餐流程，必須先關注商家的微信公眾號，並授權商家獲取消費者的微信暱稱、頭像、地區、性別、手機號碼等信息後，才能進行線上點餐，若不同意授權商家獲取前述信息，則無法進行線上點餐。此外，孔某點餐後發現，即使取消關注商家的微信公眾號，自己仍是會員，個人信息仍存儲在商家處，個人無法自行刪除。</p><p>孔某認為，某餐飲公司設置的這種掃碼點餐方式強制獲取消費者個人信息，且消費者無法自行刪除儲存在商家處的個人信息，構成侵權，遂將某餐飲公司訴至法院，要求對方停止侵權行為、告知個人信息處理情況、賠禮道歉並賠償相關損失。</p><p>北京三中院審理後認為，孔某用餐時沒有服務人員告知可以人工點餐，導致孔某以為只有掃碼點餐一種服務方式。某餐飲公司自行設置的掃碼點餐程序要求孔某必須關注商家微信公眾號，並授權其獲取孔某的相關信息，屬於變相強制獲取消費者個人信息，故某餐飲公司構成侵權。</p><p>民法典同時規定，違反法律、行政法規的規定或者雙方的約定處理其個人信息的，有權請求信息處理者及時刪除。本案中，孔某嘗試通過取消關注微信公眾號的方式註銷會員並刪除存儲在某餐飲公司處的個人信息，但沒有實現。某餐飲公司在庭審期間辯稱，刪除會員信息須消費者提交書面申請，但其此前並未通過任何方式將提交書面申請的要求告知孔某，導致作為消費者的孔某直至一審訴訟時，仍未能如願刪除相關個人信息。由此可認定，某餐飲公司的上述不作為侵害了孔某依法享有的個人信息決定權。</p><p>此外，民法典規定，處理個人信息應當明示處理信息的目的、方式和範圍。據此，孔某要求某餐飲公司書面告知其獲取個人信息的具體範圍、過程和方式的訴訟請求於法有據，法院予以支持。</p><p>綜合案情後，北京三中院判令某餐飲公司停止侵害孔某個人信息權益的行為，刪除收集的孔某個人信息；將處理孔某個人信息的範圍、方式向孔某進行書面告知；就侵害孔某個人信息權益向孔某進行書面賠禮道歉；賠償孔某公證費用 5000 元。</p><p><strong>非必要仍強制獲取個人信息構成侵權</strong></p><p>法官庭後表示，個人信息的處理包括個人信息的收集、存儲、使用、加工、傳輸、提供、公開等。根據民法典規定，處理個人信息時，應當遵循合法、正當、必要原則，不得過度處理，並應徵得該自然人或者監護人同意。消費者選擇掃碼點餐服務並不代表其同意將部分個人信息權益讓渡商家，商家對個人信息的處理仍應以實現點餐目的為限。商家在設置掃碼點餐程序時，應當以實現點餐目的、提升服務質量為目的；若超出點餐的必要範圍強制獲取消費者的個人信息，則應承擔相應法律責任。</p><p>本案中，即使某餐飲公司的服務人員告知消費者可以人工點餐，而消費者最終選擇掃碼點餐，因掃碼點餐的程序設置必須關注微信公眾號並獲取消費者的個人信息，也構成了侵權。</p><p>判決書中指出，信息化時代給個人生活及行業發展帶來了前所未有的便利，但也對個人信息安全構成了一定威脅，信息社會的發展不應以犧牲個人信息安全為代價。個人信息保護的落腳點不僅在於自然人自身維權意識的覺醒，還需要社會各方共同築牢法治觀念。</p><p>法官提醒，餐飲行業在提供掃碼點餐服務時，應當踐行社會主義核心價值觀中的法治精神，遵循合法、正當、必要和誠信原則，嚴格把握處理消費者個人信息的範圍。只有嚴格遵守法律規定，尊重消費者對其個人信息處理的知情權、決定權，依法處理消費者的個人信息，才能讓消費者安全、放心地使用掃碼點餐方式，促進餐飲行業的服務升級，這也是在法治軌道上平穩推進信息化社會發展，平衡數字化發展紅利與個人信息保護應有的要求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 22:56:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25518801</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25518801</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25518801_2023120306569c421e75-3080-48e2-a73f-b5ece12234a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐偉倫、雷悦/法治日報社區版]]>
            </author>
            <category>掃碼點餐</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：多傢俬募機構違約致兑付困難，監管要進一步加強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，多傢俬募機構發生違約行為導致兑付困難，引發投資者關注。</p><p>專家認為，近期發生的私募基金爆雷事件暴露出多傢俬募證券投資基金存在多層嵌套、私募產品估值表難以保證真實性等問題，提示要進一步加強對私募基金的監管。</p><p>國浩律師（上海）事務所合夥人朱奕奕表示，私募基金以非公開方式發售、贖回，信息透明度較低。</p><p>「某些私募機構存在道德風險，他們利用投資者的信任實施欺詐。投資者在選擇私募機構時如果缺乏足夠的風險意識和專業知識，就容易被高收益率等表面現象所迷惑，從而遭受損失。」南開大學金融發展研究院院長、廣西大學副校長田利輝説。</p><p>私募基金產品多層嵌套的做法是法律所不允許的。朱奕奕表示，為進一步強化監管，首先要完善私募基金監管相關規定，規範私募基金准入、運作等具體要求，形成完整的私募基金監管框架。</p><p>今年以來，監管部門持續完善相關法律法規。4 月份，中國證券投資基金業協會發布《私募證券投資基金運作指引（徵求意見稿）》，明確提出私募證券投資基金架構應當清晰、透明，不得通過設置複雜架構、多層嵌套等方式規避監管要求。</p><p>「私募行業應將建制度和零容忍相結合，嚴格防止亂集資，切實落實場外籌資的有關法規，嚴肅執行相關契約合同。」田利輝表示，只有具有相應的准入門檻，私募才可能健康發展。另外，要形成私募場外定向信披要求，防範虛假宣傳或刻意誤導。</p><p>當前市場最關注的就是產品的退出問題。因涉及投資者較多、金額較大，維護好投資者的合法權益，對於涉事公司來説是首要任務。監管機關應嚴格按照相關規定，對私募基金違法違規行為依法進行打擊懲處，對於違法者進行行政、民訴和刑事三位一體的嚴厲懲戒，進而對其他市場主體起到警示作用。此外，還要適時開展對於私募機構的評級評價工作。</p><p>投資者在選擇私募基金時也需更加謹慎。朱奕奕提示，投資前應當加強對相關法律法規的瞭解，主動通過多渠道瞭解私募基金有關的重要信息，科學決策、理性投資。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 22:45:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25518799</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25518799</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/218.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25518799_202312030645e75bcd5c-2f83-4ea0-bc03-5c4e7022d0e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[勾明揚/經濟日報]]>
            </author>
            <category>私募基金監管</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/218.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/888/219.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平總書記謀劃推動長三角一體化發展紀事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>放眼中國經濟版圖，長三角地區以 4% 的國土面積，集聚了全國約 17% 的人口，創造了全國近 1/4 的經濟總量，是經濟最活躍、開放程度最高、創新能力最強的區域之一。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/678/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 30 日上午，中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平在上海主持召開深入推進長三角一體化發展座談會並發表重要講話。新華社，圖</p><p></p><p>11 月 30 日，習近平總書記在上海主持召開深入推進長三角一體化發展座談會並發表重要講話，要求長三角「進一步提升創新能力、產業競爭力、發展能級，率先形成更高層次改革開放新格局」。</p><p>2018 年 11 月 5 日，在上海舉行的首屆中國國際進口博覽會開幕式上，習近平總書記鄭重宣佈：「支持長江三角洲區域一體化發展並上升為國家戰略」，賦予長三角重大歷史使命，為長三角一體化發展注入強大動能。</p><p>黨的十八大以來，習近平總書記關於長三角一體化發展的一系列重要講話重要指示，明確指出了長三角一體化發展的重大使命、重點任務、方法路徑、根本保障，為推動長三角一體化發展指明瞭前進方向、提供了根本遵循。</p><p>牢記習近平總書記囑託，長三角地區緊扣「全國發展強勁活躍增長極、高質量發展樣板區、率先基本實現現代化引領區、區域一體化發展示範區、改革開放新高地」的戰略定位，牢牢把握高質量發展這個首要任務，奮力書寫中國式現代化的長三角新篇章。</p><p><strong>「必須深刻認識長三角區域在國家經濟社會發展中的地位和作用」</strong></p><p>11 月 8 日，隨着一聲發車指令，一列滿載輸配電設備及工程機械、光學儀器等貨物的列車緩緩從上海鐵路閔行站駛出。列車將沿滬昆鐵路一路向南，從雲南磨憨口岸出境，沿中老鐵路駛往老撾萬象。</p><p>第六屆進博會期間，2023 長三角 G60 科創走廊高質量發展要素對接大會在上海舉行，近千名參會者從視頻中見證了「中老班列－G60 號」國際貨運班列首發儀式。</p><p>發源於上海松江區的長三角 G60 科創走廊，不僅在地理空間不斷延伸拓展，更在創新生態與協作網絡上提質增能。五年來，G60 科創走廊高新技術企業數量佔全國比重從 1/12 上升到 1/8，戰略性新興產業增加值佔 GDP 比重從 11.5% 上升到 15%……</p><p>長三角，這片面積約 35.8 萬平方公里的中國東部發展熱土，在國家現代化建設大局和全方位開放格局中舉足輕重。</p><p>習近平同志在浙江、上海工作期間，深入思考、積極推動長三角一體化發展。進入新時代，這片區域在全國發展大局中應當承擔什麼樣的使命，習近平總書記更是站在全局高度精心謀劃，為長三角一體化發展按下「快進鍵」。</p><p>2014 年 5 月，習近平總書記在上海考察時強調，「繼續完善長三角地區合作協調機制」「努力促進長三角地區率先發展、一體化發展」。</p><p>2018 年 11 月 5 日，習近平總書記在首屆中國國際進口博覽會開幕式上發表主旨演講，宣佈「支持長江三角洲區域一體化發展並上升為國家戰略，着力落實新發展理念，構建現代化經濟體系，推進更高起點的深化改革和更高層次的對外開放，同‘一帶一路’建設、京津冀協同發展、長江經濟帶發展、粵港澳大灣區建設相互配合，完善中國改革開放空間佈局」，翻開了長三角一體化發展新篇章。</p><p>隨後在上海市考察時，習近平總書記又對上海以及長三角發展提出明確要求：「要在推動長三角更高質量一體化發展中進一步發揮龍頭帶動作用，把長三角一體化發展的文章做好，使之成為我國發展強勁活躍的增長極。」</p><p>起手佈局，落子成勢。</p><p>五年來，習近平總書記多次在長三角地區考察調研，主持召開一系列相關會議，在長三角一體化發展的關鍵階段給予指引。</p><p>謀定而後動。制定《長江三角洲區域一體化發展規劃綱要》是一項具有戰略意義的工作。</p><p>2019 年 5 月 13 日，習近平總書記主持召開中共中央政治局會議，審議這一規劃綱要。會議指出，長三角一體化發展具有極大的區域帶動和示範作用，要緊扣「一體化」和「高質量」兩個關鍵，帶動整個長江經濟帶和華東地區發展，形成高質量發展的區域集羣。</p><p>同年 11 月 3 日，習近平總書記在上海考察時指出，長三角三省一市要增強大局意識、全局觀念，抓好《長江三角洲區域一體化發展規劃綱要》貫徹落實，聚焦重點領域、重點區域、重大項目、重大平台，把一體化發展的文章做好。</p><p>2020 年 8 月 20 日，一場由習近平總書記主持召開、以紮實推進長三角一體化發展為主題的座談會在安徽合肥舉行。</p><p>這是長三角一體化發展上升為國家戰略以來，習近平總書記首次就這一重大戰略專門召開座談會進行重要部署。總書記高度評價長三角一體化發展戰略實施以來取得的進展，明確指出「面對嚴峻複雜的形勢，要更好推動長三角一體化發展，必須深刻認識長三角區域在國家經濟社會發展中的地位和作用」。</p><p>在這次會議上，習近平總書記作出重要論斷：「總的來説，長三角一體化發展新局面正在形成。」</p><p>殷殷囑託，深切期望。在每一個重要階段和關鍵環節，習近平總書記親自把脈定向，推動長三角一體化發展邁向縱深。</p><p>——握指成拳，以各自優勢形成合力。</p><p>長三角三省一市如何把自身發展融入協同發展大局，實現協調發展、有機融合，形成整體合力？</p><p>「讓要素在更大範圍暢通流動，有利於發揮各地區比較優勢，實現更合理分工，凝聚更強大的合力，促進高質量發展。」習近平總書記指明方向。</p><p>通過一輛新能源汽車，可以觀察其中藴含的長三角錯位發展、聚勢而強的邏輯。</p><p>上海本地，提供由芯片、軟件等組成的「大腦」；向西約 200 公里外的江蘇常州，提供動力電池；向南 200 多公里外的浙江寧波，提供一體化壓鑄機……</p><p>在長三角，通過產業集羣協同發展，一家新能源汽車整車廠可以在 4 小時車程內解決所需配套零部件供應，形成了體現現代化產業體系特徵的「4 小時產業圈」。</p><p>——重點突破，一體化進程不斷加速。</p><p>今年 9 月 28 日，南京到上海的第二條城際高速鐵路——滬寧沿江高鐵正式投入運營。這條高鐵將句容、金壇、武進、江陰、張家港、常熟、太倉 7 個百強縣（市、區）如珠玉般串起，給區域發展帶來新的動能和想象空間。</p><p>高速鐵路里程超 6600 公里，陸域所有地級市都有動車通達；高速公路網 1.67 萬公里；累計建成 5G 基站超 50 萬個；公共服務共建共享機制持續健全……時空和心理距離越來越近，發展機遇如同活水源源不絕。</p><p>——發揮實效，合作機制不斷健全。</p><p>揭牌！今年 7 月底，長三角生態綠色一體化發展示範區迎來全國首個跨省域高新技術產業開發區的成立。示範區高新區佔地面積 19.54 平方公里，將重點發展數字產業、智能製造、綠色新材料三大戰略性新興產業和總部經濟、綠色科創服務兩大特色產業。</p><p>「國家支持示範區‘不破行政隸屬、打破行政邊界’，成為示範區創建跨省域高新區最具特色的優勢。」長三角生態綠色一體化發展示範區執委會營商和產業發展部部長朱正偉説，示範區高新區將集成跨區域科技創新資源，構建區域一體化現代化產業體系。</p><p>得益於一體化深入推進，長三角經濟顯示出強大活力與韌性。</p><p>今年前三季度，長三角 GDP 總量逾 22.1 萬億元，佔全國 GDP 總量比重較 2022 年同期有所提升，三省一市經濟增速均超過了全國平均水平。</p><p><strong>「緊扣一體化和高質量兩個關鍵詞抓好重點工作」</strong></p><p>「緊扣一體化和高質量兩個關鍵詞抓好重點工作，真抓實幹、埋頭苦幹，推動長三角一體化發展不斷取得成效。」</p><p>2020 年 8 月，習近平總書記在安徽合肥主持召開紮實推進長三角一體化發展座談會時指出，圍繞重點領域和重點區域進行突破，以點帶面加快一體化進程。</p><p>建築繽紛多彩，周邊綠水環繞。上海西郊的青浦區金澤鎮，華為青浦研發中心的 100 多棟樓宇已全部封頂，目前正在全面裝修。</p><p>華為青浦研發中心是橫跨滬蘇浙的長三角生態綠色一體化發展示範區的重點項目，將現代化工作場所與綠色生態結合，打造華為全球創新基地。</p><p>「在示範區建設中，生態綠色是底色，創新經濟是亮色，一體化制度創新是成色。」長三角一體化示範區執委會副主任張忠偉説，作為長三角一體化發展國家戰略的先手棋和突破口，示範區掛牌以來，共形成 136 項務實有效的制度創新成果，其中 38 項已面向全國複製推廣。</p><p>窺一斑而知全豹，處一隅而觀全局。牢記習近平總書記囑託，把視野從示範區擴展到整個長三角地區，更高質量一體化發展千帆競發。</p><p>——推動區域市場融合與擴大開放相互促進、聯動發展，積極探索形成新發展格局的路徑。</p><p>「長三角區域要發揮人才富集、科技水平高、製造業發達、產業鏈供應鏈相對完備和市場潛力大等諸多優勢，積極探索形成新發展格局的路徑。」習近平總書記為長三角構建新發展格局指明方向。</p><p>今年是我國自貿區建設十週年。包括上海在內的長三角地區，是全國自貿區啓動最早、分佈最集中的區域之一。上海自貿區率先建成上海國際貿易「單一窗口」，支撐全國超 1/4 貨物貿易量的數據處理；2022 年江蘇生物醫藥產業產值達 5000 億元，位居全國前列，其中自貿區貢獻一半；不產「一滴油」的浙江自貿區，依託制度創新打造油氣全產業鏈；安徽自貿區探索企業開辦「一業一證一碼」等改革措施，「一照通」審批事項辦理時限平均壓縮 85% 以上……</p><p>——加大科技攻關力度，勇當我國科技和產業創新的開路先鋒。</p><p>「創新主動權、發展主動權必須牢牢掌握在自己手中」；</p><p>「要支持一批中小微科技型企業創新發展」；</p><p>「要進一步夯實創新的基礎，加快科技成果轉化，加快培育新興產業，鍥而不捨、久久為功」……</p><p>對長三角一體化發展，習近平總書記始終強調要牢牢抓住「創新」這一重要引擎。</p><p>今年年中，「祖沖之號」量子計算雲平台在安徽合肥正式上線，面向全球開放，成為國際首個在超導量子路線上具有實現量子優越性潛力的雲平台。</p><p>「祖沖之號」的研製方是中國科學技術大學合肥微尺度物質科學國家研究中心。近年來，這裏的科研人員與中科院上海技術物理研究所、江南計算技術研究所等幾十家長三角的科研機構通力合作、各展所長，持續攻關量子科技。</p><p>「上海和長三角區域不僅要提供優質產品，更要提供高水平科技供給，支撐全國高質量發展。」習近平總書記提出的要求，激勵着長三角科研工作者在探索未知世界的道路上奮勇前行。</p><p>——從制度創新到法治保障，完善市場化、法治化、國際化營商環境，加快打造改革開放新高地。</p><p>習近平總書記強調，「要對標國際一流標準改善營商環境，以開放、服務、創新、高效的發展環境吸引海內外人才和企業安家落户」。</p><p>6 月 15 日，簽約；8 月 15 日，開工建設；11 月 15 日，設備安裝；12 月 28 日，預計投產。在海門經濟技術開發區，站在已基本建設完畢的主體廠房前，上海電氣集團南通項目負責人沈兵列出了在當地投資建廠的幾個關鍵時間點。</p><p>良好的營商環境，吸引着人才、項目紛至沓來，推動區域經濟高質量發展。</p><p>目前，長三角地區已實現市場準入登記標準、服務規範、信息共享、創新步調的「四個統一」，經營主體身份在線「一次驗證、全網通用」和電子營業執照可共享複用；企業開辦時限提速至平均 0.85 天，達到 OECD 國家水平；經營主體總量增加到 3536 萬户，年均增速 8%。</p><p>——多謀民生之利、多解民生之憂，在一體化發展中補齊民生短板。</p><p>滿足人民對美好生活的嚮往，是長三角一體化發展的初心，是開創未來的使命。</p><p>「促進基本公共服務便利共享」「在交通出行、旅遊觀光、文化體驗等方面率先實現‘同城待遇’」，習近平總書記對長三角一體化發展的要求，飽含着濃濃的民生情懷。</p><p>每天八點出門，八點一刻到達上海地鐵 11 號線崑山花橋站，坐 6 站地鐵到上海賽車場站，再坐 10 分鐘公交。不到九點，張歡歡就能準時出現在位於上海嘉定的辦公室。</p><p>張歡歡是浙江湖州人，目前居住在江蘇崑山市花橋鎮，工作在上海市嘉定區，是一個標準的「長三角人」。隨着長三角一體化發展上升為國家戰略，始於蘇州工業園區的蘇州軌道交通 11 號線，今年 6 月在花橋與上海地鐵 11 號線「會師」開通運營。長三角的時空距離越拉越近。</p><p>五年來，三省一市率先探索跨省異地就醫門診費用直接結算；軌道交通「一碼通行」已實現長三角 10 個城市掃碼便捷通行；140 項政務服務事項在 41 個城市跨省市通辦，身份證、駕駛證、行駛證等 37 類高頻電子證照實現共享互認……</p><p>規劃一張圖、交通一張網、審批一個章、民生一卡通、居民一家親……長三角正從「你是你、我是我」，到「你中有我、我中有你」，現在加速走向「你就是我、我就是你」。</p><p><strong>打造「全國發展強勁活躍增長極」</strong></p><p>11 月底，儘管氣温驟降，但浙江寧波舟山港穿山港區仍是一派繁忙景象：碼頭沿岸橋吊林立，港區集卡穿梭如織，一艘艘完成裝卸作業的遠洋巨輪起航，一趟趟滿載貨物的海鐵聯運班列駛離港區。</p><p>今年前三季度，作為全球貨物吞吐量第一大港，寧波舟山港累計完成貨物吞吐量 10.15 億噸，同比增長 5.85%，為穩定產業鏈供應鏈、服務新發展格局提供有力支撐。</p><p>2020 年 3 月 29 日，習近平總書記乘車來到穿山港區 2 號集裝箱泊位，冒雨察看了碼頭現場集裝箱作業場景，瞭解港口運行情況。</p><p>習近平總書記強調，寧波舟山港在共建「一帶一路」、長江經濟帶發展、長三角一體化發展等國家戰略中具有重要地位，是「硬核」力量。</p><p>面朝繁忙的太平洋主航道，如今長三角以上海、寧波舟山港為核心，南京、杭州、蘇州等 16 個港口為骨幹，其他港口共同發展的港口羣總體格局基本形成，2022 年長三角港口集裝箱吞吐量佔全國比重約 38%。</p><p>「把長三角一體化發展放在國家區域發展總體戰略全局中進行統籌謀劃，扣緊了全國發展強勁活躍增長極、高質量發展樣板區、率先基本實現現代化引領區、區域一體化發展示範區、改革開放新高地的戰略定位。」習近平總書記一語中的。</p><p>深入調研，深邃思考，長遠謀劃。</p><p>「率先形成新發展格局」「勇當我國科技和產業創新的開路先鋒」「加快打造改革開放新高地」——2020 年 8 月，習近平總書記在紮實推進長三角一體化發展座談會上提出明確要求。</p><p>2021 年 6 月，《中共中央　國務院關於支持浙江高質量發展建設共同富裕示範區的意見》發佈；同年 7 月，《中共中央　國務院關於支持浦東新區高水平改革開放打造社會主義現代化建設引領區的意見》發佈……黨中央統籌佈局，賦予長三角更重的任務、更高的使命。</p><p>習近平總書記深刻指出：「長三角一體化發展不是一日之功，我們既要有歷史耐心，又要有隻爭朝夕的緊迫感，既謀劃長遠，又幹在當下。」</p><p>面向未來，長三角在全國發展大局中的戰略地位更加凸顯，攻堅突圍的任務更加艱鉅。擊鼓催徵，如何進一步推動長三角一體化發展向縱深挺進，走向更加美好的未來？這是發展之問，也是時代之問。</p><p>習近平總書記強調：「三省一市和有關部門要按照黨中央決策部署，勇於擔當，主動作為，大膽突破。」</p><p>承載殷切期望，擔當重大使命，三省一市牢記囑託、砥礪前行。</p><p>深入重點領域和區域進行突破——</p><p>2016 年，上海自貿區運行 3 週年之際，習近平總書記作出重要指示：「大膽試、大膽闖、自主改，力爭取得更多可複製推廣的制度創新成果，進一步彰顯全面深化改革和擴大開放的試驗田作用。」</p><p>高標準建設上海自由貿易試驗區臨港新片區，是推動長三角一體化發展的重要抓手。習近平總書記指出，要繼續做好上海自由貿易試驗區臨港新片區建設工作，充分發揮試驗田作用。</p><p>推動長三角區域經濟高質量發展，重點領域、行業是重要牽引。</p><p>2020 年 8 月，在紮實推進長三角一體化發展座談會上，習近平總書記明確指出：「要發揮數字經濟優勢，加快產業數字化、智能化轉型，提高產業鏈供應鏈穩定性和競爭力。」</p><p>今年 9 月，長三角（蕪湖）智算中心在安徽省蕪湖市揭牌運行，規劃建設 3000P（1P 約等於每秒 1000 萬億次計算速度）智能算力，將通過算力和產業深度融合，深化人工智能應用，推進數字產業化和產業數字化，助力長三角地區數字經濟發展。</p><p>「攜手打造長三角科技創新共同體」「全力打造新能源汽車和智能網聯汽車世界級產業集羣」「推動三省一市自貿試驗區聯動發展」……今年 6 月，2023 年度長三角地區主要領導座談會在合肥舉行。會議提出，三省一市將深化更多重點領域重點區域協同合作，推動更多重大平台重大項目落地見效。</p><p>提高政策協同凝聚更強大合力——</p><p>長三角地區如何提高政策協同？</p><p>習近平總書記明確要求：「以一體化的思路和舉措打破行政壁壘、提高政策協同」。</p><p>2022 年 9 月，在上海召開的長三角市場監管聯席會議上，長三角四地全面對標打造國際一流營商環境，共籤《長三角地區市場準入體系一體化建設合作協議》。</p><p>這意味着長三角地區在市場準入領域將率先完成「四統一」，即統一登記標準、統一服務規範、統一信息共享、統一創新步調，長三角統一大市場建設邁出實質步伐。</p><p>《長三角區域協同創新指數 2022》報告顯示，2022 年長三角區域協同創新指數較 2011 年增長了近 1.5 倍，年均增速達 9.47%。</p><p>面向未來，活力四射的長三角，正繪製一幅高質量發展的美好畫卷。</p><p>——發展方向更明確：到 2025 年，「長三角一體化發展取得實質性進展」「全面建立一體化發展的體制機制」；到 2035 年，「長三角一體化發展達到較高水平」「成為最具影響力和帶動力的強勁活躍增長極」。</p><p>——發展前景更可期：到 2025 年，常住人口城鎮化率達到 70%；5G 網絡覆蓋率達到 80%；勞動年齡人口平均受教育年限達到 11.5 年，人均期望壽命達到 79 歲；科技進步貢獻率達到 65%……</p><p>大江奔騰，東流入海。堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，勇立潮頭的長三角，正在新徵程上譜寫高質量發展新篇章。</p><p>（記者齊中熙、何欣榮、樊曦、胡璐、鄒多為）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 13:39:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25501672</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25501672</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/44.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25501672_20231201213906713e4d-eff4-4457-8968-dc8492a83e0c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>長三角一體化</category>
            <category>習近平</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/44.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/46.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
