<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2023 23:21:01 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜亚运会的精神内核，就在运动员彼此的暖心故事里]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>15 次打破世界纪录、37 次打破亚洲纪录、170 次打破亚运会纪录......这是属于杭州亚运会的「更快、更高、更强」。</p><p>但亚运会的竞技赛场，不只有突破自我超越极限，还有运动员间的惺惺相惜。</p><p>当张雨霏和池江璃花子相拥而泣，当潘展乐与黄宣优一同站在领奖台，当三位撑杆跳选手师出同门，一切正如《亚洲雄风》歌声所传递的那样——<strong>我们亚洲，树都根连根；我们亚洲，云也手握手。</strong></p><p><strong>亚运会的精神内核，就在于此。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张雨霏和池江璃花子的拥抱，堪称本届亚运会最感人的时刻。</p><p></p><p><strong>念念不忘，必有回响</strong></p><p>9 月 29 日晚，当张雨霏和池江璃花子一同站上领奖台，张雨霏就已经有些抑制不住情绪。</p><p><strong>等到走下领奖台，看到池江璃花子抱着教练哭了出来，张雨霏也忍不住落下眼泪，「看到她在游泳比赛的最后一天终于收获了一枚奖牌，就觉得太不容易了。」</strong></p><p>「赛前池江说希望亚运会可以站上领奖台，她从上一届的天才选手到这一届的目标只是站上领奖台，我特别替她感到惋惜。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张雨霏赛后落泪。</p><p></p><p>上届亚运会，池江璃花子收获六枚金牌，在她和张雨霏的对抗中，除了 200 米蝶泳张雨霏获胜，其他项目的胜利者都是池江璃花子——可惜的是，2019 年池江璃花子被诊断出急性白血病。</p><p>于是每当张雨霏与池江璃花子在赛场相遇时，暖心的雨霏都会送池江「一份礼物」。</p><p>2021 年的东京奥运会上，张雨霏向战胜白血病的池江璃花子送出了一个大大的拥抱；今年 7 月的福冈世锦赛，张雨霏在手心写下「be the best of yourself」，直到池江璃花子路过身边，她将这段话展示给她看，并约定在杭州相会。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张雨霏陪池江一起哭。</p><p></p><p>等二人在杭州一同比赛时，张雨霏说希望送池江璃花子一个礼物，但一直不知道送什么。随后池江接受采访时提到了熊猫的名字，于是张雨霏便将自己随身带着的熊猫饰品送给了对方。</p><p><strong>按照张雨霏的说法：「她出现在这里，就已经创造了莫大的奇迹。」</strong></p><p>念念不忘，必有回响，当二人相拥而泣，那是一段体育精神的延续。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/298.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">潘展乐和韩国选手黄宣优（右）是好兄弟。</p><p></p><p><strong>是对手，更是朋友</strong></p><p>如果张雨霏和池江璃花子的故事是生命迸发的不屈与倔强，那么潘展乐与黄宣优则是顶级运动员的惺惺相惜。</p><p>韩国选手黄宣优 2003 年出生，潘展乐 2004 年出生，相仿的年龄意味着二人将在很长一段时间里都是竞争对手。</p><p><strong>亚洲泳坛中，类似氛围里诞生了诸多跨国友谊——孙杨与朴泰桓曾在棋逢对手的较量中成为朋友，黄宣优与潘展乐两位「亚洲飞鱼」同样如此。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/716.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">两人互换泳帽。</p><p></p><p>2022 年墨尔本短池世锦赛，潘展乐在社交媒体写道：「也是亚洲纪录保持者了！还要继续努力追赶两位好友的步伐。」</p><p>这条动态的配图，是潘展乐与黄宣优和波波维奇的合影——与黄宣优的合影中，潘展乐更是直接戴上对方刚刚拿到的奖牌。</p><p>按照潘展乐的说法，黄宣优既是朋友也是偶像：<strong>「我们先是朋友才是对手。黄宣优和波波维奇都是我的目标，是我的偶像。我想和他们较量。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/715.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">潘展乐和黄宣优的聊天记录。</p><p></p><p>潘展乐的热情也收获了黄宣优的回应。今年 7 月的福冈世锦赛，潘展乐在社交媒体发布了二人的聊天截图：黄宣优惊叹并欣赏潘展乐的自由泳技术，并恭喜他取得 47 秒 22 的成绩；而潘展乐的回应是相信黄宣优也有同样的水准，并感谢偶像的捧场。</p><p>黄宣优还给潘展乐发了一段九秒钟的短视频，内容是他为潘展乐竖大拇指点赞。随后二人还一同晒出相互交换的泳帽。</p><p>等到杭州亚运会，两人在泳池里是互相竞争的对手，但上岸后便是一对开启互夸模式的活宝——无论是在领奖台上合影，还是在混采区路过彼此，总有一些小动作互动一下。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">潘展乐（中）和黄宣优（右）共同登上了男子 100 米自由泳的领奖台。</p><p></p><p>在采访中，潘展乐从黄宣优身后走过，两个人击掌相贺。有记者趁机追问「如何评价黄宣优」时，潘展乐笑说，「小黄很好，哪方面都很好。」</p><p>赛后发布会，黄宣优被问及「如何与潘展乐成为好友」，他给出的回答是：「我和潘展乐是在两三年前认识的，他性格非常好，很善良，是偶尔也会开玩笑的可爱弟弟。」</p><p><strong>「我们不是竞争对手，而是相互鼓励，共同进步的关系。我希望我们可以像兄弟一样一起战斗，在世界舞台上推动亚洲游泳的成绩。」</strong></p><p>是对手更是朋友，杭州亚运会见证了一段惺惺相惜、共同进步的故事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女子 10 公里项目，冠军吴姝彤（中）和亚军虾名爱梨（左）走下领奖台，与孙嘉珂一同合影。</p><p></p><p><strong>「共享教练」</strong></p><p>像张雨霏与池江璃花子，潘展乐与黄宣优这样的故事，在杭州亚运会屡见不鲜。</p><p>举重女子 76 公斤级的较量中，当天过生日的中国选手廖桂芳因伤退赛。赛后，获得前 3 名的朝鲜运动员宋国香、郑春姬以及韩国选手金秀炫都向她表达了生日祝福。</p><p>亚运会马拉松游泳女子 10 公里项目，收获铜牌的孙嘉珂在比赛中旧伤复发，赛后不得不坐上轮椅参加颁奖仪式。</p><p><strong>随后的合影环节，冠军吴姝彤和亚军虾名爱梨特意走下领奖台，与孙嘉珂一同合影，留下了一张与众不同的照片。</strong></p><p>而撑杆跳赛场同样拥有温情时刻——当 27 岁的菲律宾男子撑杆跳高选手奥贝纳收获冠军后，他说出了此次亚运之旅背后的故事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奥贝纳（中）和与沙特选手希扎姆（左）、中国选手黄博凯师出同门，都跟随撑杆跳高名帅彼得罗夫训练。</p><p></p><p>在结束了于美国尤金举行的 2023 钻石联赛总决赛四天后，奥贝纳抵达了浙江湖州备战亚运会，那时距离杭州亚运会开幕还有一周时间。他说，由于菲律宾代表团条件有限，他只能待在沙特阿拉伯队的训练营中训练。</p><p>「我当时的情况有点像个‘流浪儿’。」奥贝纳笑道，「但他们张开双臂欢迎了我，让我可以训练。我的朋友（黄）博凯跟我说，我需要什么都可以找他。这正是我当时所需要的，那种温暖的感觉。」</p><p><strong>之所以会出现这种情况，是因为他与沙特选手希扎姆、中国选手黄博凯师出同门，都跟随撑杆跳高名帅彼得罗夫训练，而师兄弟三人恰好包揽了此次亚运会的冠亚季军。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">三人包揽冠亚季军。</p><p></p><p>希扎姆谈到三人之间关系时这样说道：「在亚洲，撑杆跳高一直不是最吸引人的田径项目，亚运会纪录曾经也只有 5 米 70。可现在奥贝纳能在亚运会上跳到 5 米 90，这是可以在世锦赛、奥运会上拿奖牌的成绩，我们正在一点一点把亚洲的高度推向更高。」</p><p>赛后的新闻发布会上，激动的奥贝纳甚至自己当起了主持人，追问两位同伴第一次亚运夺牌的感受。</p><p>轮到自己时，他却说起了自己在今年世锦赛时的感受：<strong>「我想起今年（世锦赛）决赛时，有三个亚洲选手进了决赛，而去年只有我一个。从一到二很容易，但从一到三，就意味着不同。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/299/303.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>结语：</strong></p><p>杭州亚运会期间，1990 年北京亚运会主题曲《亚洲雄风》再次风靡，之所以触动人们的心弦，答案或许就在歌词里：「我们亚洲，树都根连根；我们亚洲，云也手握手。」</p><p><strong>体育世界，并不是社交网络上无休止的争吵，输赢只是运动员迈出的第一步——共同进步，一同挑战人类极限，才是更为动人的故事。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:17:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24858205</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24858205</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/299/433.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24858205_202310090718ce5d7e65-697f-43dc-8dd3-a6dce6aabcc2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/299/433.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/299/438.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一带一路」专访｜驻黑山大使范琨：中黑完全可以延续跨时空友谊、开展无禁区合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黑山地处欧洲南部巴尔干半岛，于 2006 年独立。它的人口为 62 万，作为前南斯拉夫的重要成员，黑山在巴尔干的政治版图中扮演着不可忽视的角色。黑山曾经历了上世纪 90 年代末期北约对南联盟的军事打击，还经历了前南斯拉夫的融合、纷乱、战争和最后的分离。</p><p>今年是习近平主席提出「一带一路」倡议十周年。自从「一带一路」倡议提出以来，黑山与中国的合作迅速发展，今年也是中黑签署关于共建「一带一路」倡议谅解备忘录六周年。2022 年 7 月 13 日黑山国庆日，作为中黑共建「一带一路」合作的旗舰项目，黑山南北高速公路在经过数年建设后实现优先段通车，大大改善了黑山国内的交通状况，将首都波德戈里察到北部城市科拉欣的车程由原来的一个半小时缩短为半小时，缓解了南北地区发展不平衡问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/278/852.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路优先段通车典礼</p><p></p><p>南北高速公路是黑山第一条高速公路，对黑山具有重要意义，这条高速公路将南部的巴尔港同中东欧主要交通走廊和市场相连。这样，黑山也能成为欧洲与中国贸易道路上重要的交通和运输枢纽之一。黑山新一届政府今年开始执政后，黑山预计还将推进南北高速项目二、三阶段的建设，最终将其亚得里亚海滨的最大港口巴尔与最大邻国塞尔维亚连接起来。</p><p>自从中黑建交以来，黑山和中国的关系经历了怎样的变化？而中黑合作又在「一带一路」倡议的框架下发挥着何种作用？中国驻黑山大使范琨近日接受了澎湃新闻（www.thepaper.cn）专访。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/278/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国驻黑山大使范琨接受澎湃新闻专访</p><p></p><p><strong>黑山南北高速公路是「友谊之路」</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>对很多中国人来说，黑山是一个充满新鲜感的国家，大家对它很好奇。您能否分享一下您对黑山的印象？</p><p><strong>范琨：</strong>黑山是欧洲最年轻的国家。历史上黑山是前南斯拉夫的 6 个加盟共和国之一。南斯拉夫解体后，1992 年黑山与塞尔维亚组成南斯拉夫联盟共和国，简称南联盟。2003 年改称塞尔维亚和黑山。2006 年，黑山宣布独立。提起前南斯拉夫电影《桥》和电影主题曲《啊！朋友再见》可以说是家喻户晓。它的原型就是位于黑山的塔拉大桥。这部经典电影 1977 年在国内上映，40 多年过去了，电影主题曲《啊！朋友再见》依然广为传唱。现在，塔拉大桥依然是黑山著名的旅游景点。</p><p>黑山素有「巴尔干明珠」的美誉，很多人对黑山印象是壮美的自然风光、悠久的历史传统和灿烂的民族文化。黑山旅游业是重要支柱产业，每年都有数以百万计来自世界各地的游客慕名前来体验黑山迷人的地中海风情、古老的中世纪城堡、神秘的沿海港湾、物美价廉的滑雪胜地等等。同时，黑山人民热情友好，对中国游客也十分欢迎。中国企业还帮助黑山修建了首条高速公路，得到黑山人民的称赞。所以，对于国内游客来说，黑山是东南欧之行的一个不可或缺的重要旅游目的地。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>黑山的地理位置十分重要，它西邻亚得里亚海，东接塞尔维亚，还和波黑、克罗地亚、阿尔巴尼亚接壤。在「一带一路」倡议的整体框架下，中黑合作发挥着什么样的作用？其特点是什么？</p><p><strong>范琨：</strong>黑山地理位置确实十分重要，完全可以借助「一带一路」倡议带来的难得契机，充分发挥自身区位优势、推动经济社会快速发展。对此，我与黑山政府和政党领导人都有过深入交流。主要包括以下几点：</p><p>一是黑山要把握好「一带一路」倡议带来的发展契机。今年是中黑签署关于共建「一带一路」倡议谅解备忘录六周年。在「一带一路」倡议带动下，中黑两国在政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通方面均取得重要成果。中黑在「一带一路」倡议框架内已经实现了互利合作。中企承建的南北高速公路优先段的成功开通和运营已经充分证明了这一点。目前，双方还有其他一些正在建设运营的合作项目，进展均十分顺利。前不久，黑山新当选的米拉托维奇总统就明确表示，黑山已经成为「一带一路」倡议的一部分。</p><p>二是中国和欧盟是黑山可以善加利用的两大资源、两大市场。黑山作为欧洲国家，中方支持黑山加入欧盟的战略选择。同时，中方认为，中黑作为真朋友和好伙伴，完全可以延续跨时空友谊、开展无禁区合作。近年来，中国经济社会发展取得了举世瞩目的成就，愿意在「一带一路」倡议的框架内，推动将自己的发展红利惠及包括黑山在内的友好国家。中国和欧盟可以成为包括黑山在内的地区国家善加利用的两大资源、两大市场。</p><p>三是中黑务实合作可以成为中国与地区国家合作的示例和典范。中国和黑山同为发展中国家，在捍衞自身权益、追求发展振兴、维护国际公平正义上拥有广泛的共同利益。中黑共建「一带一路」实现高质量发展，是中国和中东欧国家优势互补、互惠互利的典范，更是不同制度、不同规模、不同文化国家携手推进全球和平与发展事业，共建人类命运共同体的优秀例证。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/278/856.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>黑山南北高速公路优先段项目从长远来看能如何使两国受益？中企对于参与后续段建设有什么计划？</p><p><strong>范琨：</strong>中企承建的黑山南北高速优先段项目去年 7 月以来累计通车超过 200 万辆，相当于每名黑山人都通行 3 遍以上。目前看，该项目具有「三高」的特点，即「高安全性、高使用率、高质量标准」，是名副其实的「安全之路、发展之路、联通之路、繁荣之路」。</p><p>首先，这是安全之路。道路的开通改善了黑山境内交通条件，大幅减少了道路安全事故。其次，这是发展之路。它便利了黑山旅游出行和货物流通，带动了公路沿线地区乃至黑山全国的经济发展，缓解了南北地区发展不平衡问题。第三，这是联通之路。加强了黑山与周边国家以及欧洲腹地的互联互通，提升了黑山作为区域交通枢纽的地位。第四，这是繁荣之路。它提振了国际社会对黑山发展前景的信心，有利于黑山尽快融入欧洲大家庭。</p><p>同时，这条路对于中黑两国关系来说，是两国务实合作的标志性项目，具有里程碑意义，既是「合作之路」，也是「友谊之路」，有利于进一步推动两国务实合作深入发展。</p><p><b>中欧在黑山有三个「不矛盾」</b></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>围绕中国与黑山等巴尔干国家的友好关系，欧盟某些机构、媒体等方面总有一些担忧乃至批评声音传出，中国和欧盟在黑山存在竞争关系吗？</p><p><strong>范琨​​​​​​​：</strong>关于这个问题，我有三点看法：</p><p>第一，从中国发展来看，中国今天的现代化是在对外开放中取得的，也必将继续依靠对外开放走向未来。中国在对外开放中发展了自己也走向了世界，并愿意以自身的发展推动世界的发展。为此中国先后提出了「一带一路」倡议、全球安全倡议、全球发展倡议和全球文明倡议。中国始终是维护世界和平、促进人类共同发展的建设性力量。中国正在源源不断给包括欧盟和黑山在内的全球各国提供国际公共产品和「中国发展机遇」。</p><p>第二，从中欧关系来看，中国和欧盟是全面战略伙伴关系，不是制度性对手。中国与欧盟之间共识大于分歧，合作多于竞争。习近平主席在会见来华访问的法国总统马克龙和欧盟委员会主席冯德莱恩时指出，中方始终将欧盟视为国际格局中的一支战略力量，一直把发展中欧关系视为中国外交的优先方向。互利共赢是中欧合作的主基调，中国已连续三年成为欧盟最大贸易伙伴，据统计，2022 年中欧双边贸易额近 8500 亿美元。</p><p>第三，从中黑关系来看，黑山发展对华关系与加入欧盟是相辅相成的，不存在矛盾。中方始终坚持大小国家一律平等，从不干涉黑山内政，尊重和理解黑山的入盟需求。黑山也始终奉行一个中国原则，在台湾问题等事关中方核心利益的重大问题上尊重中方立场。中国和欧盟可以成为黑山可以善加利用的两大资源、两大市场。同时，中国对开展中欧黑三方合作持开放态度，愿意推动三方之间在平等协商、互利共赢基础上开展务实合作项目。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在地理和文化上，黑山社会对欧洲的认同明显，加入欧盟也是一个长期的目标。这个现实对黑山对华政策有影响吗？</p><p><strong>范琨​​​​​​​：</strong>第一，黑山作为欧洲国家，中方理解并支持黑山加入欧盟的战略选择。但中方认为，黑山加入欧盟与发展中黑双边关系并行不悖。我来黑山不久就提出三个「不矛盾」：一是欧洲坚持战略自主并在国际社会发挥重要作用与中国的和平发展不矛盾；二是黑山加入欧盟与发展中黑双边关系不矛盾；三是黑山在外交和安全政策上追随欧盟统一立场与在涉华具体问题上采取客观平衡的做法不矛盾。</p><p>第二，我刚才提到黑山在融入欧洲一体化的过程中，中国和欧盟是黑山可以充分利用的「两大资源和两大市场」。事实上，拓展对华合作必将为黑山带来更多经济发展契机，提振国际社会对黑山未来发展前景的预期，助力黑山的入盟进程。</p><p>第三，在与黑山各界日渐深入的友好交流中，我越来越深刻地感受到，中国和包括黑山在内的中东欧国家，虽然地理位置相距遥远，历史文化和社会制度等方面也存在一些差异，但我们有着深厚的传统友谊、互补的发展优势、强劲的合作需求以及实现繁荣发展的共同愿望，应当做相互尊重、平等互利的真朋友和好伙伴。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在欧洲对华舆论复杂化的背景下，中国公众十分关注中国在欧洲的形象和软实力建设。就您的观察而言，中国在黑山社会的总体形象如何？中方可以怎样进一步开展公共外交？</p><p><strong>范琨​​​​​​​：</strong>一是要加强交流。中黑虽然有着深厚传统友谊，但由于距离遥远、文化传统和社会制度的差异，造成双方之间的相互了解还远未达到理想水平，甚至还存在一些误解。为此，我提出两个相互，就是进一步加强相互了解，进一步加强相互借助。双方要继续加大各个层次、各个领域、各种形式的了解沟通，向对方展示本国真实、客观、全面的发展状态。同时，加强双方优势互补，借助对方的独特优势实现携手发展、共同振兴。</p><p>二是要加强宣介。受疫情的影响，过去 3 年我们的外宣活动受到一定限制，现在我们抓紧时间大力开展宣介活动，补上过去 3 年造成的空白。我到任大半年的时间，使馆已经举办了 29 场公共外交活动，有效带动了黑山「中国热」「汉语热」持续升温。其中包括在黑山最大的商场举办首场中国「欢乐春节」庆祝活动，现场盛况空前，受到黑山民众的热烈欢迎。前几天，我们又举办了「一带一路」倡议十周年招待会，规格高、规模大、反响好。这些活动推动了「中国热」「汉语热」在黑山人民尤其是青少年中悄然走红。在去年第十五届「汉语桥」世界中学生比赛中，黑山籍选手陈静荣获「全球总冠军」。</p><p>三是要创新外宣模式和内容。我认为，我们在宣传中国传统历史文化的时候也要注重宣传中国式现代化的辉煌成就。我一直提倡要宣传一个真实、全面、立体的中国。为此我和使馆同事们精心挑选了数百条中国网友拍摄的短视频，生动展示中国高速铁路、高速公路、新能源发电、新能源汽车、智能化集装箱装运码头等重要领域建设成就，还展示《流浪地球》等近年来拍摄的优秀国产电影，其中还有中国普通老百姓利用无人机遛娃买菜、中国街头出现煎饼果子机器人等反映当代中国人民日常生活的新鲜事，通过生动的方式深入浅出地讲述新时代中国式现代化的美好故事，展望中黑友好合作的光明前景。</p><p><strong>新能源是中黑经贸合作新亮点</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在过去几年中，中国和黑山以及其它一些巴尔干国家在「一带一路」框架下的合作更多围绕高速公路、港口等基础设施方面，如今中黑在风电等新能源领域也展开了合作，这是一个值得注意的新动向吗？</p><p><strong>范琨​​​​​​​：</strong>黑山拥有丰富的风能、太阳能。中国在新能源发电、新能源汽车等绿色经济领域的产能和技术水平全球领先。中黑两国在新能源领域有着共同的发展需求和较强的互补优势。目前，中企承建的莫茹拉风电站项目运营良好，普列夫利亚热电站生态改造项目稳步推进。这些项目对黑山能源安全和生态国家建设不仅具有重要意义，而且具有示范引领作用。因此，新能源合作完全可以成为两国经贸合作的新增长点和新亮点。对此，我有四方面建议：</p><p>一是加强政策沟通，推动双向对接。中方愿与黑山主管部门保持密切联系，通过各种双多边渠道加强沟通，及时了解彼此能源政策动向、行业发展情况及合作需求，为两国企业拓展新能源合作创造有利条件。</p><p>二是推动项目落地，打造新增长点。中方将鼓励有实力的中国企业发挥技术、资金和人才优势，积极推动黑山风能、太阳能发展以及相关储能和输配电领域合作，促成更多互利共赢的新增长点。</p><p>三是开展技术培训，提高专业能力。中方愿继续向黑山派遣技术专家并提供技术咨询和人员培训，鼓励在黑中资企业通过转让先进技术和技能培训，为当地培养更多技能型人才，助力黑山提升新能源产业自主发展能力。</p><p>四是拓展绿色金融，推动投融资合作。中方愿与黑山加强绿色金融合作，分享中国绿色金融发展经验，并结合新能源项目需求大、资金少现状，鼓励中国企业和金融机构形成合力，对重点新能源项目提供有力融资支持，为黑山能源转型贡献更多中国方案。</p><p>中方愿同黑方一道，鼓励支持两国更多企业对接需求、深挖潜力，扩大新能源投资合作，助力两国绿色可持续发展。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我们看到中黑合作在「一带一路」倡议提出以来取得了长足进展和多样化的成果。但也看到疫情期间双方一些交流受到影响。您接下来的工作重点是什么？将怎样推动中黑合作重启并达到更高水平？</p><p><strong>范琨​​​​​​​：</strong>我有两点看法。一是共同发展；二是互学互鉴。</p><p>第一是共同发展。中国仍然是发展中国家，发展是第一要务，需要在现有基础上进一步提高发展的质量效益并保持长期合理经济增长；同时继续推进扩大就业、改善民生、防范和化解各类经济风险。黑山目前也面临着进一步扩大就业、优化产业结构、推动绿色发展等目标任务。双方完全可以在深化经贸合作中相互学习、相互借鉴，吸收对方在推动经济社会发展中的成功经验。中国企业在这方面抱有浓厚的兴趣，愿意到黑山投资兴业，与黑山企业携手开展务实合作，最终实现互利共赢。</p><p>第二是互学互鉴。作为黑山真朋友和好伙伴，中国将一如既往坚定支持黑山发展。中企在高速公路、高速铁路、新能源发电、新能源汽车等领域产能和技术优势明显，处于全球领先地位。同时，黑山自然风光优美、投资环境友善、法律制度健全，很多中国企业对黑山投资意愿十分强烈。通过两国企业的友好合作，可以推动黑山充分发挥区位优势、持续加强互联互通、深度融入区域合作、打造联通枢纽中心。中国大使馆愿意继续推动兼具实力和信誉的中企来黑山投资兴业，加强两国在科技、医药、创新、电子商务等领域的发展合作，打造中黑合作新的增长点。</p><p>面向未来，中黑两国应延续跨时空友谊、开展无禁区合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:16:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24858449</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24858449</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/279/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24858449_2023100907164a978dc7-e27a-4751-8b15-370d40b26dd1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，汪伦宇]]>
            </author>
            <category>黑山</category>
            <category>一带一路</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/279/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/279/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中方呼吁巴以冲突各方保持克制，支持联合国秘书长等开展斡旋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>联合国安理会 8 日就巴以局势举行紧急磋商。中国常驻联合国代表张军在磋商中就当前巴以局势阐述中方立场，呼吁有关各方保持克制，避免冲突局势进一步升级。</p><p>张军说，中方对以色列同加沙武装组织爆发激烈冲突表示严重关切，对局势进一步恶化的前景深感忧虑。中方谴责一切针对平民的暴力和袭击，呼吁有关各方保持最大克制，避免冲突局势进一步升级，尽快实现停火。所有各方都有义务遵守国际人道法，避免对平民和民用设施的袭击与破坏。</p><p>张军表示，当前地面形势十分脆弱。中方支持联合国秘书长和有关国家开展斡旋，推动局势尽快降温。安理会应随时准备为推动对话、实现停火、恢复和平采取必要行动。</p><p>张军指出，<strong>巴以局势之所以屡陷危机，根本上是由于中东和平进程偏离正确轨道，「两国方案」基础不断受到侵蚀，联合国相关决议没有得到切实执行。</strong>国际社会和当事方必须着力打破恶性循环，超越零敲碎打的危机管控，以最大的紧迫感为推进「两国方案」作出切实努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:14:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866634</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866634</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/684.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866634_202310090714dc460efc-0b2f-4f27-b830-87994b9f660e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中国代表</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/684.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新征程新奋斗｜作为公交人，她说「要让乘客享受空乘式服务」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>从一名售票员成长为上海市劳动模范，还拥有了自己的「陈海燕工作室」，她以普通公交人的身份默默耕耘，在岗位上发光发热。</p><p>她是陈海燕，如今担任上海嘉定公共交通有限公司部室党支部书记。担任售票员时，她乐于助人，用心服务；担任乘务长时，她将微笑服务、仪容仪表、规范操作、车辆例保、安全驾驶等规范要求编写成册，这已成为嘉定 9 路全体司乘人员的行动自觉。</p><p>「我想让我的乘客在坐公交时，享受到空乘式的服务。」十多年来，陈海燕始终秉承「服务无止境」的理念。</p><p>如今，在陈海燕工作室的书桌上，有一只形状如同方向盘的摆件。「我把它放在桌子上用来时刻提醒自己，始终不忘自己是一名党员、是公交人，也提醒自己要通过学习把好人生的‘方向盘’。」陈海燕说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/309.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈海燕在服务乘客。受访者供图</p><p></p><p><strong>徒步踏线，将站点分布熟记在心</strong></p><p>陈海燕原本是一名纺织女工，2010 年，她进入上海嘉定公共交通有限公司，成为一位售票员，在嘉定 68 路（原嘉华线)、嘉定 69 路（原安菊线）&nbsp;等线路工作过。</p><p>上岗第一天，陈海燕就把「以人为本、用心服务」放在首位，她经常主动向身边老职工和先进员工学习，向他们请教如何练习卖票的手势，如何清除车厢的衞生死角，甚至如何缩短吃饭时间不耽误工作等等。</p><p>「让车窗玻璃干净透亮，车厢里干净整洁，是那个时候我对自己的服务要求。」陈海燕经常提前到岗，将车厢打扫一新，为的是给乘客营造温馨舒适的出行环境。</p><p>除了提升硬件的舒适度，在软件的服务上，她也毫不含糊。「作为一名售票员，能够精准回答乘客问询十分重要，也是最基本的。」为此，陈海燕总是徒步踏线，将线路站点分布及周边情况熟记在心；为了应对车厢内的突发状况，她常备「百宝箱」，将创可贴、风油精、水杯、针线包等随车携带。</p><p>陈海燕在嘉定公共交通有限公司安菊线担任售票员时，有一次早高峰时段，一位大爷手持敬老卡上车，没有买票。按照规定，高峰时段，老年人必须购票，陈海燕对老人家进行了提醒，但老人没有理睬。凭着经验，她估计老人是出门忘带零钱了，就没有继续催讨，反而替他垫付了车费。到站后，老人才表示他忘带了钱包。几天后，老人专门到车队还了票款，并表达了谢意。</p><p>还有一次，陈海燕在例行检查的时候发现了一张遗失的学生证，里面插着交通卡和就餐卡，通过学生证得知是启良中学的学生，但当时学校已经放学没法取得联系。于是，第二天一早，她就来到孩子们上学下车的站点，凭着照片把孩子辨认出来，归还给他，孩子激动不已。</p><p>「只有用心服务，做到眼到、心到、口到、手到，才能更好地服务市民乘客。」陈海燕也正如她自己所说的那样，诚心、细心、耐心地服务乘客，在这个岗位上干得越来越好，得到许多乘客和同事的认可，同时收获了「上海市公交行业服务明星」「上海市最美公交人」「上海市优秀共产党员」等诸多荣誉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/325.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈海燕工作照。受访者供图</p><p></p><p><strong>将手语服务、英语服务引入嘉定公交</strong></p><p>2016 年，上海嘉定公共交通有限公司开通嘉定 9 路特色服务示范线，陈海燕成为了 9 路乘务长，同步成立了陈海燕工作室。</p><p>一方面，她带领 9 路班组坚持「宁可自己多麻烦，不让乘客一时难」的服务理念，总结出「六个一点」的服务要领（即微笑多一点，语气柔一点，态度亲一点，嘴巴甜一点，脚步勤一点，特色多一点）和「四个主动」（即主动迎客、主动搀扶、主动询问、主动宣传）工作法，将微笑服务、仪容仪表、规范操作、车辆例保、安全驾驶等规范要求编写成册，成为 9 路全体司乘人员特色服务的行动自觉。</p><p>凭借功能设施完备的硬件设施以及人性化的服务，嘉定 9 路迅速成为行业内的服务标杆，受到社会各界的点赞，荣获「上海市工人先锋号」「上海市巾帼文明岗」等荣誉称号。</p><p>另一方面，陈海燕将各线路先进典型、服务管理人员凝聚起来，充分发挥「陈海燕工作室」传帮带作用。在「传」上下功夫，组织班组开展经验交流分享，相互学习实际工作中的经验做法和案例教训。在「帮」上想点子，工作室成员与驾驶员结对，帮助掌握操作要领，纠正行车陋习，确保规范停车和行车安全。在「带」上树标杆，打造「明星讲堂」「服务沙龙」等活动平台。多年来，工作室培养了一大批优秀的司乘人员。</p><p>陈海燕从不安于现状。她主动作为，探索在深化公交改革、企业数字化转型的新形势下，如何及时创新服务理念和模式。</p><p>她多次走访调研行业优秀兄弟单位，取长补短，同时向各类服务行业学习优秀做法。在她的努力下，将手语服务、英语服务等特色服务引入嘉定公交，红十字救护员证也成为了嘉定公交司乘人员的必修课。</p><p>2020 年 12 月，陈海燕荣获上海市劳动模范称号。「劳模称号对我来说，是动力更是责任。」陈海燕如是说。从业 13 年来，她始终以「服务无止境」的信念诠释着自己的职业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:13:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24857774</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24857774</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/526.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24857774_202310090714115fe9ac-198c-49b7-8e7c-e140982c6c80.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>新征程新奋斗</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/526.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/530.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四大积极因素提振市场信心，四季度 A 股有望迎来转机]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年中秋、国庆长假期间，海外股市整体表现跌多涨少，美股、港股表现相对强势。9 月 29 日以来，在全球各主要指数中，纳斯达克 100 指数、纳斯达克综指涨幅排名前两位，期间累计涨幅分别为 1.84%、1.74%，恒生指数在长假期间累计涨 0.65%，在全球近 40 个指数中排名第八位，恒生科技指数累计上涨 1.01%。</p><p><strong>分析人士表示，目前 A 股具有四大积极因素支撑，提升 A 股市场投资信心的修复。四季度 A 股有望迎来转机。</strong></p><p>基本面稳中向好。9 月 30 日，据国家统计局的发布数据显示，9 月份，制造业采购经理指数（PMI）为 50.2%，比 8 月份上升 0.5 个百分点，制造业 PMI 连续 4 个月回升，4 月份以来首次升至扩张区间。在调查的 21 个行业中，有 11 个行业 PMI 位于临界点以上，比 8 月份增加 2 个，制造业景气面有所扩大。</p><p>前海开源基金首席经济学家杨德龙在接受《证券日报》记者采访时表示，9 月份 PMI 数据重回扩张区间，非制造业 PMI 继续回升。这是一个积极的信号，表明我国经济正在逐步复苏，需求疲软的状况正在逐步改善。如果四季度有更大力度的稳经济增长政策出台，经济面出现持续回升值得期待。</p><p>消费旺盛提振信心。2023 年中秋、国庆假期，文化和旅游行业恢复势头强劲，国内旅游收入按可比口径同比增长 129.5%；电影总票房较去年中秋国庆 10 天假期的总票房收入增超 45%。</p><p>杨德龙表示，根据今年上半年的数据，消费增长对 GDP（国内生产总值）增长的贡献已经达到 77%，超过投资和出口贡献的总和，这说明拉动消费是提振当前经济增长的一个重要方面。「双节」各项消费数据良好，有利于我国经济的修复和恢复性增长。</p><p>A 股上市公司盈利进一步改善。同花顺数据显示，截至 10 月 8 日记者发稿，A 股市场共有 133 家上市公司发布了 2023 年前三季度业绩预告。按归母净利润同比增幅上限来看，有 97 家公司在报告期内预计实现归母净利润同比增长，占比超七成。</p><p>杨德龙认为，随着稳经济增长一揽子政策逐步落地，我国经济复苏的力度有望增强，复苏势头会加快。在此背景下，A 股上市公司盈利有望逐步修复。</p><p>估值安全边际较高。同花顺数据显示，截至目前，A 股最新动态市盈率为 16.66 倍，上证 50 指数和沪深 300 指数最新动态市盈率为 9.79 倍、10.81 倍，均低于同期道琼斯工业指数 24.86 倍、标普 500 指数 23.17 倍等境外主要指数估值水平。</p><p>对于四季度的 A 股走势，杨德龙表示，四季度在政策利好、经济复苏力度增强以及一些资金入场的合力下，资本市场有望反弹，年底行情值得期待。</p><p>中信证券策略团队对记者表示，展望四季度，积极因素逐渐积累，风险因素相对有限，预期扭转驱动的行情蓄势待发。把握节奏至关重要，建议按照顺周期、科技、白马分三个阶段布局。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:13:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866625</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866625</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/611.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866625_202310090714c2b38852-b555-4646-ac62-373ad05cbf38.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[任世碧/证券日报]]>
            </author>
            <category>市场信心</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/611.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/639.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宏观经济学究竟是干嘛的？救火队员也可能成为麻烦制造者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>什么是宏观经济学，它是怎么产生的？</strong></p><p>如果你在北京乘坐过出租车，你可能会无意间发现两个「门槛最低」的社会科学专业。一个是国际关系，另一个就是宏观经济。除了和你聊天气之外，司机师傅的嘴里也少不了这两个话题。</p><p>「你看了美国那个商务部长的照片了吗？用华为手机给拍的……你说制裁了那么多年，愣是没制裁住，华为真是太给中国人长志气了……」，那口气恨不能像刚刚参加完新闻发布会一样。</p><p>「我刚听广播，说这个月物价又涨了，那个什么指数又涨了 2 点多，你说这老百姓日子容易么……」，绝对忧国忧民。这里绝没有贬低同行的意思。只是说，这两个方面的话题上自达官贵人，下至贩夫走卒，都是大家所关心的。</p><p>既然宏观经济学这么重要，老百姓这么关心，那研究宏观经济的学问重不重要？</p><p>不过，宏观经济学也有很多不令人满意的情形。2008 年全球金融危机爆发之后，当时的英国女王质问：这么多经济学家，为什么没有人预测到金融危机？如果在一群经济学家中碰巧有一位宏观经济学家，当听到这个消息后，大家可能会同时看向研究宏观经济学的同事：「对啊，你们为什么没有预测到金融危机？」最后，宏观经济学家只好尴尬地说，「其实预期金融危机并不是我们的工作目标。」没错，你真的没听错！这的确是主流宏观经济学家的解释。预测经济危机的确超出了现在主流宏观学的范围。</p><p>那么，宏观经济学究竟是干啥的？<strong>宏观经济学是研究一国宏观经济变量之间，或者不同国家的宏观经济变量之间相互关系的经济学分支。</strong></p><p>和微观经济学比起来，宏观经济学是经济学中的年轻分支。如果从 1776 年亚当·斯密出版《国富论》算起，经济学已产生快 250 年了。即便从微观经济学教科书中的供给曲线和需求曲线等等算起（供给曲线、需求曲线，这些今天看起来最不起眼的经济学分析工具，据考证是英国经济学家阿尔弗雷德·马歇尔发明的），经济学大致也快产生了 150 年了。然而从 1936 年凯恩斯出版《就业、利息与货币通论》算起，宏观经济学诞生不足区区百年。在宏观经济学诞生之前的半个多世纪内，没有宏观经济学的经济学并没有让经济学家们觉得有什么不妥。经济学家并没有觉得学有余力，非要发明出一种叫「宏观经济学」来搞搞理论创新。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/305.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">经济学进化史</p><p></p><p>然而故事发生在 1929 年，这一年爆发了严重的世界性经济危机，即我们在中学历史里学的「1929-1933 年大危机」或者称为大萧条。事实上 1933 年并不是危机的结束，而仅仅是危机最严重的年份而已。危机真正结束得等到第二次世界大战之后了，这是后话。面对危机，西方国家从政界到学界都蒙了！因为经济学家说如此大规模经济危机不可能发生，更别说怎么应付经济危机了！</p><p>宏观经济学诞生之前的经济学家们，普遍信奉自由市场经济，坚信价格对供需的自发调节机制和市场经济的内在稳定性，认为在没有外在冲击和干预下，市场经济可以平稳运行。关于市场经济的内在稳定性，瑞典经济学家克努特·维克赛尔（Knut Wicksell）有一个经典的比喻。他把一国经济比喻成一架「摇摆木马」。在没有外力撞击时，木马原地不动，代表市场经济自身的稳定状态。当有人用木棍撞击木马时，木马将会有规律地摇摆，代表外在冲击或干预是导致经济周期产生的原因。撤去撞击后，木马最终会回到均衡状态，反映市场经济的内在稳定性。然而，1929 年到 1933 年资本主义世界的大危机，彻底打破了古典经济学的教条。西方发达国家的经济看起来不像一架摇摆的木马，更像是一架倒掉的木马。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/304.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">摇摆木马与经济周期</p><p></p><p>如果说这时候所有的国家一起「摆烂」，那么西方发达国家还是「矬子里的将军」，然而这时候偏偏有个落后国家的经济发展得很好，人民的生活水平改善得很快。这个国家就是苏联。这一时期苏联取得了快速工业化等一系列经济发展成就，也给西方发达国家造成了巨大的压力。资本主义制度面临着空前的信任危机。</p><p>西方国家亟需解决三个问题：</p><p>经济危机为什么会发生？（之前经济学家说不会发生危机）</p><p>如何解决经济危机？（经济学家和政府束手无策）</p><p>资本主义市场经济还有没有希望？（拿什么挽救对资本主义世界失去的信心）</p><p>2018 年，经济学家阿萨里迪斯（Azariadis），在《经济学文献杂志》（Journal of Economic Literature）发表了一篇讨论宏观经济学史著作《宏观经济学史：从凯恩斯到卢卡斯及其后》的文章，开篇便提到，「从现实层面看，宏观经济学是为了理解和应对经济周期、银行危机和失业，特别是 20 世纪 30 年代大萧条等社会问题而出现的；而从理论层面看，宏观经济学是为了回应马克思对资本主义社会的根本性批判而发展并完善起来的」。</p><p>在此背景下，英国经济学家约翰·梅纳德·凯恩斯（John Maynard Keynes）在 1936 年出版《就业、利息和货币通论》（The General Theory of Employment, Interest and Money，简称《通论》），宏观经济学才作为经济学的一个分支诞生。凯恩斯因此被后世经济学家称为「宏观经济学之父」。但是在宏观经济学作为一门独立的经济学科诞生之前，经济学家就已经深入研究一些宏观经济问题了。</p><p>顺便说一句，虽然凯恩斯是「宏观经济学之父」，但「宏观经济学」这个名词，据说是由挪威经济学家朗纳·弗里施（Ragnar Frisch）发明的。1969 年，弗里施因为创立了计量经济学而获得第一届诺贝尔经济学奖。弗里施的经济学理论对凯恩斯主义宏观经济学之后的经济周期理论产生了深远影响，但他的思想在凯恩斯的理论中并未获得重要位置。</p><p><strong>作为「救火队员」的宏观经济学</strong></p><p>1929 年的全球经济危机，到底给西方世界造成了多大的信仰危机？让我们看看数据就明白了。</p><p>先来看看苏联这个国家。苏联成立于 1922 年，当年的人均 GDP 为 974 美元，美国为 10010 美元，苏联人均 GDP 约为美国的 9.7%。1929 年金融危机爆发时，苏联人均 GDP 达到 2209 美元，美国人均 GDP 为 11954 美元，苏联人均 GDP 约为美国的五分之一。金融危机爆发之后的 1930 年至 1933 年，美国人均 GDP 增长率分别为-10.5%、-7.1%、-15.6% 和-4.0%；同期苏联人均 GDP 增长率分别为 4.5%、1.0%、-1.5% 和 3.7%。到 1933 年末，苏联人均 GDP 已经达到美国的 29.6%。</p><p>尽管在这一时期，苏联人均 GDP 的绝对水平仍然比美国低得多，但却表现出了欣欣向荣的景象，这对西方世界造成了重大冲击。一些西方社会的精英分子，甚至积极投向社会主义。与美国的自由市场经济相比，苏联的计划经济在应对金融危机方面展现出了明显的优势。陷入重重危机的西方资本主义国家，迫切希望找到一种新的理论来帮助它们克服危机，在与社会主义的竞争中生存下去，甚至取得最终的胜利。在这一背景下，以凯恩斯出版《就业、利息和货币通论》为代表，宏观经济学作为经济学的新分支应运而生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/306.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国和苏联人均 GDP 增长率（1910-1940）
<br>数据来源：Maddison Project Database（MPD），&nbsp;2020</p><p></p><p>凯恩斯的宏观经济学理论，并没有一味地为资本主义市场经济唱赞歌，而是指出：由于各种因素，包括边际消费倾向递减、投资需求递减以及投资者信心变化等，市场经济可能长期处于「有效需求」不足的状态，从而导致经济衰退甚至经济危机。不过，凯恩斯也开出了应对「有效需求」不足的药方，即政府应采取扩张性的经济政策。除此之外，凯恩斯还认为在经济危机期间货币政策无效，因此应对危机主要依靠财政政策。</p><p><strong>作为「双刃剑」的宏观经济学</strong></p><p>自诞生之日起，宏观经济学就经常扮演「救火队」的角色。不过，宏观经济学可不是万能的。宏观经济学理论如同一把双刃剑，运用得当，可以造福社会大众；而如果运用不当，就可能变成麻烦制造者。</p><p>学习过中学历史的同学都知道，在 20 世纪 60 年代至 70 年代，西方发达国家经过一种被称为「滞胀」（经济停滞加通货膨胀）的状态。这一时期，国家经济增长率比较低，人们收入水平和生活质量改善比较慢，而通货膨胀率比较高。事后来看，造成这种状态的重要原因之一，是宏观经济理论本身的错误；另一个原因，是在错误理论指导下过度采取了扩张性的宏观经济政策。</p><p>「滞胀」绝不是唯一的例子。2008 年的全球金融危机，被认为是继 1929 年大萧条之后最严重的全球性经济危机。这场危机源于美国房地产市场泡沫的破灭或次级抵押贷款（Subprime mortgage）市场的崩溃。而房地产泡沫和次级抵押贷款市场的泡沫的产生，事后被认为是危机之前美国的中央银行（美国联邦储备银行）过度采取了扩张性的货币政策。而美国货币政策的指导理论，就是自 21 世纪之后出现的所谓的宏观经济学的新共识（New Consensus in Macroeconomies）。</p><p>这两个例子说明，宏观经济理论有误，或者政策运用不当，就会给世界经济造成巨大的灾难。不过大家也发现，在危机形成前夕或者危机形成过程中，将宏观经济理论中的错误或者危机识别出来并加以制止，是一件极其困难的事情。经济理论往往是被经济危机所证伪，代价何其沉重！</p><p><strong>（作者范志勇为中国人民大学崇实书院副院长，经济学院教授，研究方向为宏观经济学和国际经济学；安戈洋为中国人民大学经济学院研究生。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:13:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24802448</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24802448</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24802448_2023100907138c025d92-5b70-45fc-a104-9e1e5eb9dbeb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[范志勇、安戈洋]]>
            </author>
            <category>范志勇</category>
            <category>宏观经济学</category>
            <category>亚当·斯密</category>
            <category>滞胀</category>
            <category>澎湃商学院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/320.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报社论：共创亚洲和平、团结、包容的美好未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 8 日晚，第十九届亚洲运动会闭幕式在浙江隆重举行。在激昂的乐曲和美好的祝福中，杭州亚运会圆满落下帷幕。</p><p>钱江潮涌，魅力绽放。在过去的 16 天里，杭州向世界奉献了一届「中国特色、亚洲风采、精彩纷呈」的体育盛会，为亚洲运动健儿搭建了展示风采的舞台，为亚洲和国际奥林匹克运动发展作出了新贡献，为增进亚洲人民团结和友谊、推动构建亚洲和人类命运共同体注入了新动能。杭州亚运会的成功举办，是亚运史上浓墨重彩的一笔，是亚洲体育运动发展的重要里程碑。</p><p>体育见证突破，拼搏成就梦想。亚运赛场上，一项项刷新纪录的极限挑战，一次次超越自我的奋力向前，一个个永不言弃的感人瞬间……来自亚洲 45 个国家和地区代表团的 1.2 万多名运动员全力以赴、创造佳绩，展现着竞技体育的独特魅力和亚洲体坛的蓬勃活力，生动诠释着奥林匹克精神。中国体育代表团取得了优异成绩，体育健儿传承和发扬中华体育精神，追求卓越，奋勇争先，实现了运动成绩和精神文明双丰收，激发了亿万人民奋进新征程、建功新时代的强大精神力量。</p><p>杭州亚运会是党的二十大胜利召开之后我国成功举办的规模最大、水平最高的国际综合性体育赛事。从首次实现全部场馆绿电供应、首次利用绿色甲醇燃料点燃亚运主火炬，到打造首届碳中和亚运会和首个大型「无废」赛事；从开幕式上的「数字火炬手」「数字焰火」惊艳全球，到广大志愿者热情服务、倾力奉献……坚持贯彻「绿色、智能、节俭、文明」的办赛理念，杭州亚运会以一流的场馆设施、顺畅的赛事组织、周到的服务保障，向世界展示了诗画浙江的独特魅力、展现了活力中国的光明前景。</p><p>习近平主席指出：「亚洲运动会承载着亚洲人民对和平、团结、包容的美好向往。」本届亚运会报名规模、项目数量均创历史新高，彰显了亚洲人民对杭州亚运会的热切期盼和坚定支持。本届亚运会还设置了诸多富有亚洲特色的比赛项目，为体育和文化交相辉映提供了舞台，是亚洲文化兼收幷蓄、博采众长、充满活力的生动写照。杭州亚运会的圆满成功充分表明，只有践行人类命运共同体理念，弘扬全人类共同价值，才能共创亚洲和平、团结、包容的美好未来。</p><p>当前世界百年变局加速演进，人类面临的全球性挑战前所未有。无论是应对眼下的危机，还是共创美好的未来，人类都需要同舟共济、团结合作。亚运会因和平而生、因和平而兴。杭州亚运会以「心心相融，爱达未来」为口号，通过体育铺路架桥，为不同地域、不同肤色的人们搭建起和平与友谊的交流平台，奏响了「同爱同在同分享」的时代强音，凝聚着亚洲人民的团结合作之心。时代召唤我们，要以体育促和平，坚持与邻为善和互利共赢，抵制冷战思维和阵营对抗，将亚洲打造成世界和平的稳定锚；以体育促团结，把握历史机遇，合作应对挑战，践行「永远向前」的亚奥理事会格言，把共同发展、开放融通的亚洲之路越走越宽；以体育促包容，增强文明自信，坚持交流互鉴，续写亚洲文明新辉煌。</p><p>习近平主席强调：「中国一贯重视发展体育事业，积极参与国际奥林匹克事务，践行‘更快、更高、更强——更团结’的奥林匹克格言。」面向未来，中国将始终站在历史正确的一边，站在人类文明进步的一边，推动共建「一带一路」高质量发展，推动落实全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，为推进奥林匹克事业和构建人类命运共同体作出新的更大贡献。</p><p>「江南忆，最忆是杭州。」杭州亚运会给全世界留下难忘的杭州记忆。让我们带着这份美好的记忆，走人间正道，干正义事业，坚定不移朝着强国建设、民族复兴的宏伟目标奋勇前进，同各国人民一道推动构建亚洲和人类命运共同体，共同建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:10:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866627</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866627</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/661.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866627_20231009071080fabea9-c374-44b5-9369-666607a40c96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>亚洲和平</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/661.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报社论：在强国建设、民族复兴的新征程上充分发挥主力军作用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天，中国工会第十八次全国代表大会在京隆重开幕。这对于团结动员亿万职工依靠劳动创造扎实推进中国式现代化，在强国建设、民族复兴的新征程上充分发挥工人阶级主力军作用，具有重大意义。我们对大会的召开表示热烈祝贺！</p><p>劳动创造幸福，实干成就伟业。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央团结带领亿万人民迎难而上、砥砺前行，创造了新时代的伟大成就，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。我国工人阶级在党的领导下，以高度的主人翁意识、高昂的劳动热情和忘我的奉献精神，积极投身新时代中国特色社会主义伟大实践，在实现中国梦伟大进程中拼搏奋斗、争创一流、勇攀高峰，发挥了重要作用，作出了突出贡献。实践充分证明，我国工人阶级不愧是中国共产党最坚实最可靠的阶级基础，不愧是我们社会主义国家的领导阶级，不愧是先进生产力和生产关系的代表，不愧是坚持和发展中国特色社会主义的主力军。</p><p>工会是党领导的工人阶级群众组织，是党联系职工群众的桥梁和纽带，是社会主义国家政权的重要社会支柱。新时代以来，习近平总书记围绕工人阶级和工会工作发表了一系列重要论述，科学回答了一系列方向性、根本性、战略性重大问题，为新时代工运事业和工会工作创新发展指明了前进方向、提供了根本遵循。中国工会十七大以来，各级工会坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平总书记关于工人阶级和工会工作的重要论述，组织动员广大职工建功立业，做好维权服务工作，推进工会系统自身改革，深化产业工人队伍建设改革，全面加强工会系统党的建设，取得了新的显著成效，工会在党和国家工作大局中的作用进一步彰显。</p><p>党的二十大擘画了全面建设社会主义现代化国家、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的宏伟蓝图，明确了新时代新征程党和国家事业发展的目标任务。习近平总书记强调，「我们的现代化既是最难的，也是最伟大的」「无论时代条件如何变化，我们始终都要崇尚劳动、尊重劳动者，始终重视发挥工人阶级和广大劳动群众的主力军作用」。全面建设社会主义现代化国家，符合全国各族人民根本利益和共同愿望。自觉做中国特色社会主义的坚定信仰者、忠实实践者，把党和国家确定的奋斗目标作为自己的人生目标，大力弘扬劳模精神、劳动精神、工匠精神，我国工人阶级一定能以不懈奋斗书写新时代华章。引导广大职工群众听党话、跟党走，巩固党执政的阶级基础和群众基础，是工会组织的政治责任。坚持党对工会工作的领导，坚定不移走中国特色社会主义工会发展道路，认真履行维护职工合法权益、竭诚服务职工群众的基本职责，构建联系广泛、服务职工的工会工作体系，努力提高工会工作能力和水平，一定能把广大职工凝聚在党的周围，为全面建设社会主义现代化国家贡献智慧和力量。</p><p>社会主义是干出来的，新时代是奋斗出来的。新征程是充满光荣和梦想的远征，没有捷径，唯有实干。让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，诚实劳动、勤勉工作，锐意创新、敢为人先，充分发挥主力军作用、充分激发劳动热情和创新创造活力，在强国建设、民族复兴的新征程上创造新的时代辉煌、铸就新的历史伟业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:10:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866631</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866631</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/663.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866631_202310090710fbf5a96c-d692-490b-a5c7-c5d48d6ce369.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>中国工会第十八次全国代表大会</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/663.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/666.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界周刊丨矛盾与裂痕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>就在上周国庆长假期间，世界发生了不少戏剧性的事件。美国众议院议长麦卡锡在费尽心思避免美国政府在十月一日关门之后，自己却「下课」了。而引发这场「政坛地震」的导火索之一，就是国会山争吵不休的「援乌议题」。当花钱如流水的「援乌」越发变成「无底洞」，西方国家积蓄已久的矛盾和裂痕也不断凸显。</u></p><p>当地时间 10 月 6 日，美国众议院前议长麦卡锡否认在 2025 年任期结束前，会辞去国会众议员的职务。</p><p><strong>记者：</strong>你不辞职吗？</p><p><strong>麦卡锡：</strong>不，我不会辞职。</p><p><strong>记者：</strong>所以你会做满整个任期？</p><p><strong>麦卡锡：</strong>我会留下来，不用担心，我还有很多工作要做。</p><p><strong>记者：</strong>你考虑竞选连任（众议员）吗？</p><p><strong>麦卡锡：</strong>是的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 3 日，刚刚遭到罢免的麦卡锡离开众议院。</p><p>《纽约时报》注意到，他在每一次令人尴尬的场景中都始终保持着微笑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>众议院书记员，科尔：</strong>根据众议院通过的第 757 号决议，议长一职空缺。</p><p>当天，美国众议院以 216 票支持、210 票反对的结果罢免了麦卡锡的议长一职。</p><p>结果宣布，现场鸦雀无声。</p><p>任职不到一年的麦卡锡成为美国历史上首位被罢免的三号人物，也是 1875 年以来任职时间最短的众议院议长。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在《纽约时报》看来，这一表决结果反映出美国国会深度的政治极化。而《洛杉矶时报》则直言，这场罢免大戏的精彩程度，堪比美剧《纸牌屋》。</p><p>就在麦卡锡被「罢免」前不久，9 月 30 日晚上，由他支持的一份短期拨款法案刚刚在国会获通过，暂时避免了美国联邦政府再次「关门」，然而这份拨款法案也成了麦卡锡下台的导火索。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>众议院民主党领袖，杰弗里斯：</strong>美国人民赢了，极端的 MAGA 共和党人输了。</p><p>由于该法案没有照顾到共和党强硬保守派大幅削减联邦政府开支、加强边境管控的主张，在众议院获得通过主要依靠的是民主党议员的支持，共和党保守派为此大为恼火。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>共和党籍众议员，马特·盖茨：</strong>下周的这个时候，以下两件事的其中一件会发生，要么麦卡锡不再是议长，要么他将成为服务于民主党的议长。</p><p>10 月 2 日，共和党籍众议员马特·盖茨在众议院提出动议罢免议长麦卡锡，他提出的第一个问题就是「关于乌克兰的秘密协议是什么？」</p><p>盖茨指的是国会通过短期拨款法案幕后的一则传闻。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在 9 月 26 日出台的「参议院版短期拨款法案」中，原本包含民主党主张的约 60 亿美元的对乌克兰援助，就在政府「关门」前最后一刻，美国总统拜登签署的最终版法案却删除了这一项。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美国《国家》杂志评论员，艾布拉姆斯基：</strong>国会通过拨款法案并保持美国政府运转，唯一的方法就是在乌克兰问题上向（共和党）保守派让步。</p><p>10 月 1 日，短期拨款法案通过的第二天，拜登强调「在任何情况下」美国对乌克兰的支持都不能中断，并希望麦卡锡「信守承诺」。</p><p>一时间，整个国会和华盛顿都议论纷纷，有传言称拜登之所以同意在法案上签字，是因为与麦卡锡达成了一份秘密协议，先让国会通过不含「援乌」内容的拨款法案，避免政府陷入「关门」，之后再就援乌问题进行单独投票。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>共和党籍众议员，马特·盖茨：</strong>议长先生，告诉我们，关于乌克兰的秘密协议里到底有什么？你对拜登总统的承诺是什么？</p><p>对此，麦卡锡断然否认，并斥责盖茨是在「公报私仇」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>麦卡锡：</strong>你们都认识马特·盖茨，你们知道这是个人恩怨。</p><p>事实上，盖茨与麦卡锡的「个人恩怨」早已不是秘密。</p><p>麦卡锡一度被美国媒体称为「15 轮投票先生」。原因是，今年 1 月，他历经了 5 天时间，共计 15 轮表决，才接替佩洛西当上众议院议长。而在这 15 轮投票中，麦卡锡受到的阻力主要就来自盖茨领导的共和党极端保守派。</p><p>据美国媒体爆料，当时麦卡锡为了换取盖茨的选票，还向他许诺了「握有实权」的众议院军事委员会主席的位置。然而，在麦卡锡最终当上议长后，却并没有兑现「诺言」。</p><p>10 月 3 日，在众议院投票罢免议长麦卡锡前，麦卡锡的盟友、共和党籍众议员格雷夫斯高举手机，声称是在展示盖茨竞选团队的短信。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>共和党籍众议员，加勒特·格雷夫斯：</strong>短信里面说给我钱，看看吧，给我钱，我来发动罢免动议，利用官方行动来筹集资金，这就是华盛顿（政坛）令人作呕之处。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在众议院，共和党拥有 221 席，民主党拥有 212 席，正常情况下罢免动议需要 218 票才能获得通过，而此次投票，由于几名议员缺席，门槛降至 214 票，微弱多数使共和党的每一票都显得至关重要。</p><p>最终，马特·盖茨拉拢了 7 名「反水」的共和党议员，和全体民主党人一起成功罢免了麦卡锡。</p><p>麦卡锡遭罢免后，美国前总统特朗普在社交媒体上发文称：「为什么共和党人总是相互争斗？」</p><p>而对于共和党的「内讧」，民主党则摆出一副「坐山观虎斗」的姿态。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>众议院少数党领袖、民主党人杰弗里斯尽管曾在短期拨款法案上和麦卡锡「联手」，但这一次，却并没有选择帮麦卡锡一把。</p><p>他甚至直言，「现在共和党成员有责任结束众议院共和党内战」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>共和党籍众议员，德里克·范·奥登：</strong>我唯一能说的是，他（马特·盖茨）要么是骗子，要么是傻瓜。</p><p>在《国会山报》看来，麦卡锡遭罢免，可能使众议院「陷入混乱」。而实际上，这一历史性事件，可能还是新一轮乱局的「开端」。</p><p>麦卡锡被免职后，众议员麦克亨利担任临时议长，值得一提的是，麦克亨利是麦卡锡的坚定盟友。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>麦克亨利接任后做的第一件事就是向国会众议院民主党籍前议长佩洛西下达「驱逐令」。</p><p>10 月 3 日，佩洛西发表声明称，麦克亨利限令她 4 日结束前把国会大厦内的办公室腾出来。</p><p>共和党籍议员格雷夫斯则向媒体透露，麦卡锡将搬进佩洛西腾出来的办公室。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>民主党籍众议员，吉姆·麦戈文：</strong>小气愚蠢地把南希·佩洛西赶出办公室，这对国会山文明有何贡献？</p><p>当美式民主沦为「权力的游戏」，这「冤冤相报」的「有毒气氛」也只会越来越浓烈。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美国总统，拜登：</strong>最重要的是，我们需要改变华盛顿的有毒氛围。</p><p>10 月 4 日，拜登敦促共和党人停止内斗，而在英国《衞报》看来，他真正担心的是国会山的动荡可能会扰乱美国对乌克兰的援助计划。</p><p>此前一天，五角大楼罕见承认：援乌资金不够了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>五角大楼副新闻秘书，辛格：</strong>我们需要国会采取行动，确保对乌援助不会中断。</p><p>五角大楼表示，美国国会此前批准用于补充美国军火库存的 259 亿美元还剩下大约 16 亿，只能维持乌克兰两个月左右的军事行动开支。</p><p><strong>记者：</strong>在没有额外资金的情况下，美国对乌克兰的援助还能维持多久？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美国总统，拜登：</strong>美国可以在下一批援助案中支持乌克兰，我们也许可以通过另一种方式为此找到资金。</p><p>在美国《政客》杂志看来，如今，美国对乌援助的未来走向很大程度取决于谁来当下任众议长。</p><p>10 月 4 日，众议院多数党领袖史蒂夫·斯卡利斯和司法委员会主席吉姆·乔丹均公开表示。将角逐众议院议长职位。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 10 月 5 日晚上，特朗普在社交媒体宣布，支持吉姆·乔丹竞选众议长。</p><p>值得一提的是，乔丹是特朗普在国会的「铁杆」，也是与特朗普合作，试图推翻特朗普败选结果的共和党人之一。</p><p>与此同时，特朗普还透露，如果共和党人无法确定继任者，他愿担任临时议长。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>对此，美国《国会山报》指出，作为目前共和党总统参选人的领跑者，特朗普利用国会的领导真空，进一步展示出他对共和党的控制。</p><p>而美国有线电视新闻网（CNN）则认为，无论是谁担任新议长，都将面临和麦卡锡一样的困境，无异于「换个司机开同一辆愚蠢的小丑花车」。而目前为止，众议院这场混乱的最大受害者是乌克兰。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年 9 月，白宫证实，自俄乌冲突爆发以来，美国已向乌克兰提供了约 1130 亿美元的援助。其中，军事援助占各类援助总额的一半以上。</p><p>「海马斯」多管火箭炮、「布拉德利」步兵战车等美式装备，被基辅视为游戏规则的改变者。然而俄乌冲突已持续近 20 个月，如此「烧钱」拱火，美国还能撑多久？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 5 日，路透社公布的最新民调显示，美国两党选民对于向乌克兰提供武器的支持度都在下降。只有 41% 的受访者同意华盛顿「应该向乌克兰提供武器」的说法，低于今年 5 月时的 46%。</p><p>由于通胀高企、分配不均等问题，今年以来美国多个行业举行大规模罢工，不少抗议者打出标语：停止资助乌克兰战争。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>9 月底，共和党籍众议员玛乔丽·泰勒·格林在国会大厦前公开反对向乌克兰提供援助，她曾将援乌计划比作民主党人变相的「洗钱计划」，直言部分援乌资金最终落入了与民主党关系密切的非营利组织的口袋。</p><p>美国《外交》杂志则撰文称，在冲突长期化的背景下，西方国家对乌克兰获胜的乐观预测已经动摇，西方对基辅的持续援助可能无法得到保证。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美国记者，普莱特根：</strong>美国迄今仍是乌克兰武器装备的最大援助者。美国以任何形式削减援助，都可能引发示范效应，影响美国盟友对乌提供武器的意愿。</p><p>再过一周多的时间，10 月 16 日，将迎来克里米亚战争爆发 170 周年纪念。克里米亚战争，被看作是「第一场现代战争」，对世界格局产生了巨大影响。战争爆发前的 1848 年，英国资深政治人物帕麦斯顿，曾说出了一句名言：「我们没有永远的盟友，没有永远的敌人。获取永恒的利益，我们将一以贯之。」这成为英国对外政策的基石。</p><p>克里米亚战争后引发的欧洲列强间的矛盾，又成为之后一百年欧洲动荡的根源。</p><p>回顾历史，不难找到某些相似之处。</p><p>如今，在经历英国脱欧的「放飞自我」和俄乌冲突危机后，欧洲将向何处去？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 6 日，欧盟峰会在西班牙格拉纳达举行。</p><p>据东道主西班牙代理首相桑切斯介绍，此次峰会的议题之一就是「大扩员」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>欧盟外交事务和安全政策高级代表，博雷尔：</strong>在扩员方面，我们必须以一种量身定制的方式工作，即 10 个候选国，每个候选国都需要一种具体的方法。</p><p>媒体注意到，欧盟急于「扩员」的背后，是欧洲相对影响力的降低以及「欧洲变穷了」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>西班牙《机密报》在《新的世界秩序让欧洲被人踩在脚下》的文章中提到，2004 年，欧盟 GDP 占全球总量的 26%，但到 2015 年，比例已降至 22%。预计到 2030 年，这一比例将「大大低于」20%。</p><p>《机密报》的分析文章认为，欧洲影响力日渐衰落的原因之一，就是欧盟外交政策屈从于华盛顿的利益，导致「战略自主权」丧失，而「乌克兰正在发生的事情」就是最好的证明。</p><p>随着英国脱离，欧洲增长乏力，急需吸收新血液以扩充自身体量。欧洲理事会主席米歇尔更把 2030 年看作是欧盟必须扩容的一个「坎儿」。</p><p>据报道，近来一直反对欧盟扩容的马克龙也「松了口」。</p><p>但把欧洲的未来发展与美国强力推动的「援助乌克兰」强行绑定在一起，则引起了巨大争议。</p><p>此前的 10 月 2 日，欧盟外长会议首次安排在乌克兰召开，被看作是援乌问题上西方「秀团结」的表现。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/425.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>欧盟外交和安全政策高级代表，博雷尔：</strong>今天，我们在基辅举行了一次欧洲联盟外交部长的非正式会议，这肯定是一个历史性的日子。有几个原因。这是理事会第一次在欧盟以外举行会议，这是我们第一次在一个（入盟）候选国家见面。</p><p>德国总理朔尔茨表示，欧盟很可能从 27 国扩充到 30 个甚至 36 个，而此次乌克兰被放在「火线入盟」的前列，格外引人注目。</p><p>英国《衞报》等媒体认为，欧盟扩员有地缘政治的考量，用「入盟大礼包」换取相应国家对「援助乌克兰」的支持，在提升欧盟存在感的同时消减俄罗斯的影响力。</p><p>然而，正如朔尔茨所言，「加入欧盟的路没有捷径」，欧盟扩员很难一帆风顺。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>匈牙利总理，欧尔班：</strong>至于乌克兰是否会成为（欧盟）成员国，我可以说，每个欧盟成员国都必须达成共识才行。有些地方有必要举行全民公投，议会也足够了，如果你看看匈牙利议会，我并不觉得匈牙利议会有能在两年内投票支持乌克兰加入欧盟的强烈愿望。</p><p>更令欧盟高官感到尴尬的是，随着美国众议长麦卡锡下台，拜登原先承诺的对乌援助计划很可能「泡汤」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>欧盟外交和安全政策高级代表，博雷尔：</strong>这当然不是意料之中的，也当然不是一个好消息。</p><p>同样的「坏消息」还来自北约。</p><p>10 月 3 日，荷兰海军上将罗布·鲍尔承认，乌克兰的军事装备需求超出了北约的承受能力，西方援乌的弹药储备已接近枯竭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/428.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北约军事委员会主席罗布·鲍尔：</strong>我们开始放弃欧洲半空或更空的仓库，现在火药桶已见底。</p><p>爱沙尼亚国防部官员萨尔姆指出，即便在成本相对低廉的爱沙尼亚，制造一枚新炮弹的价格约为 5000 至 6000 美元，接近俄罗斯成本的 10 倍。</p><p>一方面，西方援乌越来越力不从心。另一方面，一些欧洲国家开始「唱反调」。</p><p>10 月 1 日，斯洛伐克前总理菲佐领导的方向党在国民议会选举中获胜。这被看作是在援乌问题上欧洲内部「变天」的前兆。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/429.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>斯洛伐克前总理，菲佐：</strong>斯洛伐克和斯洛伐克人民的问题比乌克兰更严重，这就是我现在所能说的。</p><p>此前菲佐以「亲俄观点」而闻名，宣称选举获胜后将结束对乌克兰的军事援助。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/430.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>斯洛伐克前总理菲佐：</strong>我真的不喜欢欧盟在某些问题上缺乏自己的立场，而且被美国所拖累。我们一直在重复这种说法，我们不喜欢那样（援乌），这不是一个和平项目。</p><p>同样与乌克兰接壤的匈牙利，则直白地表示，在援乌问题上，自己「被骗了」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/431.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>匈牙利总理，欧尔班：</strong>布鲁塞尔声称「如果没有乌克兰的粮食，严重的饥荒就会威胁着非洲国家」，由于战争使黑海无法通过，匈牙利在布鲁塞尔的要求下开辟了一条固定的过境走廊，以便食物可以从乌克兰和匈牙利到达非洲。但直截了当地说，他们欺骗了我们，乌克兰的粮食没有进入非洲，他们在匈牙利销售，比匈牙利生产商的谷物还便宜，把匈牙利（谷物）赶出了我们自己的市场。</p><p>欧尔班还强调，对乌克兰农产品输入不满的还不只自己。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/432.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>匈牙利总理，欧尔班：</strong>这就是为什么我们和波兰以及斯洛伐克一起，下令禁止从乌克兰进口 23 种农产品。</p><p>此前的 9 月 20 日，波兰总理表示，波兰不会再向乌克兰提供武器。</p><p>这被看作是波乌关系从「是好兄弟就要两肋插刀」的「蜜月期」开始转冷的信号。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>波兰总理，莫拉维奇：</strong>我们不再向乌克兰转移武器，因为我们现在正在用最现代的武器武装自己，如果你不想（被迫求别人）保护自己，你就必须有一些东西来保护自己。</p><p>近年来，执行「农业民粹主义」的波兰和匈牙利正是反对欧盟共同农业政策和移民政策的代表。而在俄乌冲突和欧盟决定「扩员」的背景下，可能引发类似 2015 年的「欧洲难民潮」，也引起两国的担忧。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>匈牙利总理，欧尔班：</strong>在移民问题上没有达成协议，因为之前我们决定在单方面协议的基础上对移民进行监管，但这一要求在上次会议上被改变了，波兰和匈牙利对这项提议并不满意……因为在法律上，我们是，怎么说，我们被「强奸」了。</p><p>从这点来看，纯粹建立在所谓「西方价值观」上的「援助乌克兰」，在复杂的现实利益面前，并不那么牢靠。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/435.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 1 日，早已看清西方的「画饼」本质，在俄乌冲突中保持与双方接触的土耳其总统埃尔多安表示，欧盟让土耳其等待了数十年，土耳其如今对欧盟已经没有任何期待，再也不能容忍在成为正式成员程序中出现任何强迫要求和新条件。</p><p>早在 2018 年，美国外交学会全球治理项目主任帕特里克就断言，历经 70 多年的所谓「西方团结」的根基，已然被破坏。而如今，在乌克兰问题上，美国不断递刀子、拱火浇油、又在背后「捅刀子」的做法，更令欧洲人苦不堪言。</p><p>英国《经济学家》杂志分析称，目前西方对乌援助存在两个不确定因素：一是是否具备长期输血的能力；二是是否具备可持续性的政治意愿。</p><p>《华盛顿邮报》直言，对乌援助并不是一份礼物，而是西方对未来地区秩序的投资。一旦投资得不到预期收益，「西方团结」表象下的「裂痕」，就会进一步扩大。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:07:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/477.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866593_202310090707394b8cea-1b5a-4e77-87fd-39b5a81737d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>麦卡锡</category>
            <category>乌克兰</category>
            <category>欧盟</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/477.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/480.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[开发者们二十年的精神家园，决定靠卖会员自救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，世超，差评</p><p>随便拉个身边的程序员朋友问问，应该都听说过博客园这个网站。</p><p>它和博客的形式差不多，不过在上面注册的用户基本上都是程序员，再不济也多多少少懂点开发。</p><p>估计不少差友之前在搜索相关资料时，也都浏览过一些博客园的帖子。</p><p>然而，这样一个坚持了快 20 年的开发者论坛，在最近却传出消息，要活不下去了。</p><p>在搜索引擎上搜索博客园，弹出的新闻都是它快不行的消息。。。</p><img alt="" height="762" width="918" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/873.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年年初，博客园官方也亲自发布公告说明了当前的困境。</p><p>但它还想寻求一些转机，开始在网络上众筹，好让整个网站正常运营下去。</p><img alt="" height="244" width="1044" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>可能有不太了解的朋友会说，倒了就倒了呗，国内的技术网站也不止博客网一个，还有 CSDN 、稀土掘金等等一大堆呢。</p><p>话是这么说，但简洁的页面，不会喧宾夺主的广告，优于同行的帖子质量……</p><p>并且博客园还开放了 CSS 和 JS 权限，让园友也能对页面的一些元素进行自定义操作。</p><img alt="" height="473" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>更重要的是，博客园就像是一个养成系的开发者交流网站，创始人 dudu 也不算什么特别厉害的技术大牛，完全是以爱好者的身份搭建这个网站，要怎么搭建都是和园友们商量着来。</p><img alt="" height="363" width="717" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有不少开发者小白都是在这个网站受到启发，随着博客园一同成长起来的。</p><img alt="" height="626" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以对于不少园友来说，博客园在他们心中的地位不仅仅是一个开发者交流平台。</p><p>2019 年的时候就有园友抓取了建站以来的 400 万条评论，除了一些技术交流之外，还有些园友会分享自己的故事在上面。</p><p>像什么口袋里只有 10 块钱想去北漂，博士毕业在高校做讲师月入不到 2000 ，还有园友评论给帖主推荐工作等等等等。</p><p>（ 说一句博客园是他们的精神家园应该不过分吧 ）</p><img alt="" height="447" width="906" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以在博客园发布 「 绝境求商 」 的公告后，也得到了不少园友在各个平台上的声援。</p><img alt="" height="878" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但世超有些好奇的是，就这样专注用户内容的网站，是怎么走到了弹尽粮绝的地步，甚至还要靠网友的捐助才能活下去？</p><p>我们找到了博客园的创始人 dudu 聊了聊，还是那句老话—— 「 成也萧何、败也萧何 」 。</p><p>虽然在内容质量、用户体验上博客园占据了高地，但相应地，在商业化上它就显得有点力不从心。</p><p>在以前，运营整个网站也花费不了多少钱，他们一般会选择和阿里这样的大厂合作，固定的几个广告位差不多就也能喂饱整个公司。</p><img alt="" height="535" width="1024" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以除了那几个大厂之外，博客园就没想着去拓展其他的商业客户，也没想着去搞其他的商业化方案。</p><p>但他们忽略了一个重要的大前提，像他们这种几乎百分百靠甲方的营收模式，想维持整个网站的运营就不能有大的变故出现，也就是说博客园的抗风险能力几乎没有。。。</p><p>然鹅，前几年正是互联网蓬勃发展的时期，简直是一天一个样，不积极寻求改变指不定哪天就会被拍死到沙滩上。在 2010 年之后，智能机开始普及，微博这类新媒体开始出圈，博客、论坛这种形式已经开始显现出颓势。</p><p>像 CSDN 、稀土掘金这些同行都有所察觉，开始做出改变，除了优化交互界面、新增板块之外，也开始搭建除了广告之外的创收模式。</p><img alt="" height="811" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而博客园这边，看起来却稍显木讷，交互界面、商业模式几乎没啥创新，但好在博客园凭借自己在开发者中的口碑，以及早期留住的一批稳定用户，以不变应万变还撑了好一段时间。</p><p>在 2021 年之后，埋了很久的雷终于接二连三地炸开了。。。</p><p>刚开始是因为网站运营的疏忽，导致整个网站面临着全站内容审核的境况，并且还被罚了几十万。</p><img alt="" height="130" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>整整 17 年，将近 1000 万篇博文，光是审核就已经是个巨大工程。</p><p>最初的一周内，博客园几乎是处在一个宕机的状态。</p><p>而审核完整个网站里所有的博客陆陆续续花了有大半年时间。</p><img alt="" height="688" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另外，博客园原本是计划在这个时期好好搞搞自家的商业化，没成想这个风波让之前专门负责商业化这块的联合创始人走了，计划好的商业化进程也因此搁置。</p><p>然而这次审查过后，博客园还没过上几天消停日子，新的状况又出现了。。。</p><p>2022 年 4 月份，百度蜘蛛，就是那个会爬取网页，建立索引数据库的自动程序，首次疯狂席卷博客园，每天千万次访问，服务器带宽直接拉满，即使再扩容一半也无济于事。</p><img alt="" height="300" width="450" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>虽然最近百度也找到了博客园，说当时是百度有了新的机制，需要爬虫各个博客网页进行打分，用来决定浏览器搜索后的排名。</p><p>但在当时博客园并不知情，试图联系百度客服也没有回应，并且百度蜘蛛每天千万次的访问几乎就要消耗掉博客园近一半的宽带费用。</p><p>所以不堪其扰的博客园直接屏蔽了几百个 IP 网段，而结果就是，博客园帖子的权重在百度搜索中一落千丈，在搜索开发相关的问题时，几乎就找不到博客园的帖子。</p><p>之后的几个月内，博客园每天的搜索流量直接掉了大几百万，不过好在博客园并不是过分依赖百度流量，所以这点事也没压垮它。</p><p>但之后发生的变故直接给了博客园致命一击。</p><img alt="" height="243" width="250" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>去年后半年，科技行业无论是大厂还是小厂，都忙着降本增效，其中投放广告就是降本中的一环。</p><p>而博客园这边，成了第一波 「 受害者 」 ，从去年六七月份开始到今年八月份左右，之前固定的广告商都不投放它了。</p><p>有整整一年，主要靠广告收入活着的博客园广告收入为 0 。</p><p>当然也正是这些遭遇，博客园决定重新搞起商业化，并把商业化的重心从 ToB 转到 ToC ，准备开拓用户端的营收，于是就出现了开头提到的 「 绝地求商 」 那一幕。</p><p>但搞商业化也得有一点启动资金吧，并且博客园已经几乎没有了收入来源，最基本的生存都维持不下去。于是他们直接搞了个捐助通道，把银行卡号、付款码啥的都贴在了公告上。</p><img alt="" height="506" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>后来，网友们陆陆续续捐助了一些，加上园友的小额投资以及天使投资方顺顺智慧的救助，博客园勉强撑了下来。</p><p>在生存问题解决之后，博客园也迅速把商业化的重点定了下来：搞 「 会员制 」 。</p><p>会员分为普通会员和 Plus 会员，都是在基础功能上附加的一些服务，而创始人 dudu 则坚称免费的功能会一直免费下去，会员只会是一项增值服务。</p><p>当然，目前博客园的会员制还只是在一个起步阶段，很多功能在摸索过程中。。。</p><img alt="" height="1070" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>虽然会员的功能不多，但到 8 月中旬，博客园正式发布 「 会员救园 」 的公告之后，一些园友和一些媒体就立即关注到了它的境况，并且开始在各个平台声援博客园。</p><p>不少园友除了注册会员支持外，还直接在评论区开启了宣传模式，给刚入门的开发者 「 科普 」 博客园网站的质量。</p><img alt="" height="295" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>短短一个多月的时间，园子的会员就涨到了将近 2500 个。</p><p>一开始，我们在电话联系到创始人 dudu 时，也刚好赶上博客园会员注册数飙升的那几天，他几乎每隔几分钟就要处理一下会员信息，还称要在年底完成 10000 个会员数的小目标。</p><img alt="" height="776" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前，会员的营收已经差不多能够让网站正常运营。</p><p>有趣的是，在看到相关消息之后，百度也找到了博客园沟通之前的 「 百度蜘蛛 」 问题，协商一致后，百度那边说会限制爬虫，博客园这边也放开了之前的限制网段。</p><p>终于，放开之后，现有的服务器也能正常运行了，不过未来的浏览量能不能恢复过来还得看时间，现在才稍有回升而已。</p><p>这次博客园的遭遇，让世超忍不住联想到了前段时间的天涯论坛，他俩很像，但也不完全一样。</p><img alt="" height="616" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>虽然都是互联网的第一波产物，一个是论坛，一个是博客，身上都承载了一部分人的情怀。</p><p>但不同的是，博客园还在不断生产优质的内容，还在被程序员需要，只不过形式上稍稍有点跟不上时代的节奏。</p><p>就像创始人 dudu 在和我们谈到自己创办博客园初衷时说的那样，开发者之间交流的需求，才是博客园真正存在的意义。</p><p>原标题：《开发者们二十年的精神家园，决定靠卖会员自救。》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NDc1NzQ4MA==&amp;mid=2654400421&amp;idx=2&amp;sn=20add61d044901eed4513e9080a7e628">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:05:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24854804</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24854804</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/717.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24854804_20231009070673052b1d-5804-4350-b0bc-e349a5669427.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[差评]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/717.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东北喜剧，成为电子咸菜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，吴怼怼</p><img alt="" height="645" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作者|咸鱼鱼</p><p>监制|吴怼怼</p><p>暑期档古偶没卷出什么花头，但金九银十却让古装喜剧刷足了存在。</p><p>8 月赵本山携《鹊刀门传奇》再战江湖，9 月《我有一个朋友》以豆瓣 8.6 贡献惊喜，及至 10 月，还有大娘子带着四个女儿上演《兰闺喜事》。</p><p>三部作品同台竞技，不仅意味着，本山大叔，被全面挑战，也是东北喜剧人的一次期中小考。</p><p>东北人的喜剧天赋，是大众公认的。</p><p>在《鹊刀门传奇》流出的一段拍摄花絮里，赵本山曾给徒弟宋晓峰示范一小段凳子踩空的戏，只见他一边往凳子走，一边抬腿，几秒的时间里，便完成了一套意外踩空再佯装镇定的表演。</p><p>这段视频在社交媒体上曾广为流传，热评之一是：一个演得不像，一个不像演的。</p><p>此外，在一部讲述东北林场变迁的年代剧《父辈的荣耀》里，也有相似处理。主人公陈兴杰回乡创业，一众乡亲都赶来面试，其中一个面试问题是理想是什么？角色之一是这么回答的：那我的理想是天灵灵，地灵灵，三家输，我一家赢啊，什么海底捞月，杠上开花，想啥来啥啊。</p><p>一直以来，东北元素和喜剧文化都是捆绑状态，一是因为喜剧演员大多出自东北，二是东北方言词汇自带的幽默性，能将包袱随时随地抖起来。</p><p>但捆绑归捆绑，东北元素和喜剧文化却并不总是能顺利融合，赵家班三起三落，仍在求索，开心麻花也不是常胜将军，盛名背后紧缀着江郎才尽。</p><p>曾几何时，在除夕夜观看赵本山扮演的东北老农民， 是 90 年代中国形成的 「现代化」 年俗，但时间来到 2023，复出的赵本山却成了一个可供打卡的奇特景观，而对东北喜剧的讨论，则近似一种封存的辉煌。</p><p>01</p><p>东北喜剧厂牌的求索</p><p>从豆瓣开分 7.8 到一个月后爬升到 8.2，《鹊刀门传奇》虽然没能一鸣惊人，但确实有在细水长流地博君一笑。</p><p>而在社交媒体上，比起用喜剧来形容这部剧，更多人喜欢用下饭剧来定义。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>甚至还有人将《鹊刀门传奇》与经典情景喜剧《武林外传》放在了同一个收藏夹，包括在《鹊刀门传奇》豆瓣词条的评论区里，也有不少人频繁 cue 到《武林外传》，虽然评价的维度大多是风格相近、深度不及，但能放在一起讨论，就已然是东北喜剧的意外之喜。</p><p>之所以这样说，是因为东北喜剧这些年，出镜虽多，但赞誉寥寥，实在是需要一剂强心针。</p><p>追溯近年来对东北喜剧的讨论，大多离不开滑落敍事，上到东北喜剧电影的内卷，下到赵家班乃至整个东北喜剧人的短视频求生，基本是消极评价占据主场。</p><p>而回头看，东北喜剧的沉浮确实勾连着赵家班的荣辱。</p><p>2003 年，赵本山开创本山传媒，并在当年以二人转专场演出——刘老根大舞台切入演出市场。</p><p>2006 年，伴随着乡村爱情系列首作在央视一套正式开播，本山传媒的征程正式拉开。彼时，乡爱系列因兼具赵氏喜剧风格以及多重代际冲突，一经播出便收获大批观众，也让象牙山成为一代人的精神故乡。</p><p>而「乡爱」盛名之下，刘老根大舞台则以沈阳为起点，向演出市场进军。</p><p>2008 年，本山传媒投资近 2000 万元将沈阳中街的刘老根大舞台打造成了东北二人转的最高殿堂，此后几年里，刘老根大舞台在全国铺开，巅峰时期年收入总额破亿。</p><p>然而，以 2013 年蛇年赵本山宣布退出小品舞台为分界点，本山传媒及赵家班也迎来人生拐点。</p><p>2013 年，是直播与短视频的发轫之年，这一年后，喊麦与社会摇强势出镜，渐次成为新的东北文化标签，而赵家班身处东北，在传统的赵氏喜剧外，重心也开始向短视频、直播以及网大倾斜。</p><p>期间，本山传媒甚至还成立了刘老根公会以切入直播产业链，就连赵本山本人也加入直播大军，而其直播首秀，曾收获高达 2 亿金币的打赏。</p><p>但显然，被流量加冕的直播业务并不总是坦途，作为新兴事物，大众讨论，有审视，有善意，也有尖锐的批判。</p><p>对赵家班来说，直播及短视频基本盘复杂，出错在所难免。</p><p>事实上，赵家班成员在直播的钱途诱惑下，一度试图把舞台变成副业，而剑走偏锋的尝试也屡见不鲜。上到赵本山第 22 位徒弟胖丫因销售假减肥药入狱，下到小沈龙在快手上把保健品当神药售卖遭受平台封禁，撑起东北喜剧半壁江山的赵家班，一路从央视降级到地方台，再降级到巴掌大的手机屏幕里。</p><p>02</p><p>东北喜剧，世界有很多起点</p><p>赵家班的失落肉眼可见，而东北喜剧也进入了新的发展阶段。</p><p>《刘老根》《乡村爱情》等影视剧在数次续集之后，不是剧情疲软，就是口碑下滑，而偌大的东北喜剧，也开始了主阵地转移。</p><p>起点之一是综艺，以汪苏泷、毛不易、王建国、呼兰、李雪琴为代表的新一代东北喜剧人，一边在各综艺里抖包袱，一边在短视频里贡献笑点，而他们的出现，也让东北式幽默，走出小品舞台与传统影视。</p><p>此外，在不少爆款剧集中，也能看到东北喜剧元素的流动。《漫长的季节》、《人世间》以及《父辈的荣耀》里，都有东北喜剧的灵光乍现。</p><p>诚然，近些年，东北喜剧已经找不出有国民认可度和巨大影响力的领军人物和作品了，但这并不代表东北喜剧人失去了市场，从大众反馈来看，东北喜剧人仍然是讨喜的。</p><p>《狂飙》里的贾冰，一句「坐小孩那桌」让人忍俊不禁，《人世间》里，雷佳音生死时刻，还能用大碴子味来一句「看热闹，让炮给崩了」。</p><p>你看，这么多年来，东北喜剧跌宕起伏，看似被抛弃、被洗礼，但实际上，从未远去。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>微博博主「马达的加斯加」曾写过一条探讨东北语言幽默的微博，其中一段是这么写的：</p><p>西伯利亚来的寒风吹到东北，东北人斩了风在冻土地上种大米，下岗的阵痛来到东北，东北人扔了铁锹干起喜剧和烧烤。</p><p>你跟东北人说失落的重工业，东北人会说：「这不还有遍地老铁么。」</p><p>你跟东北人说遥远的响指，东北人会说：「不如吹起小喇叭，嗒嘀嗒嘀嗒。」</p><p>东北人均段子手，从依旧活跃在电视喜剧综艺中的赵家班弟子，到活跃在短视频里的张踩玲、张弛、李雪琴，东北人的存在感不止在喜剧圈。</p><p>到这里，有人可能要说了，东北话还是好笑的，但东北喜剧作品已经没有那么好笑了。</p><p>但其实，东北喜剧的停滞，其实不仅是演员的停滞，更是编剧的停滞。</p><p>娱评号孟大明白曾经也讨论过这个问题，她认为，东北话还是好笑的，但语言上的来回交锋太零碎，需要高明的编剧把它故事化、深刻化，但这样的人现在没有了。另一方面，他们的演出方式也在原地打转，演员换了几代，一出场还是要么怂要么贱的人设，甚至于还倒退了。如果追看喜剧节目，就会发现东北系喜剧人尤其依赖挤眉弄眼的肢体动作，而不是剧作结构去打动人。</p><p>关键词就在剧作结构。</p><p>今年 8 月，《鹊刀门传奇》播出时，许多观众将这部剧与《武林外传》相对比，喜欢的人认为它做到了古装情景喜剧的复兴，不喜欢的人则直白地贬低：原来一个宁财神顶 9 个编剧。</p><p>这其中的分歧其实直指剧作结构，《鹊刀门传奇》虽然有娴熟的喜剧表达和接地气的内容制作，但剧情老套和主题浅显的问题也很突出。</p><p>03</p><p>电子咸菜，不上价值</p><p>当然，这困境不仅东北喜剧有，即便是完善且发达的香港娱乐工业也难逃这一困境。</p><p>曾几何时，拍一个《赌神》火了，便接二连三来了赌侠、赌圣、赌王之王，同样的手法，同样的套路，角色、顺序换一下就是新作品，甚至整个剧情大纲都只是换了个表述。</p><p>所以，这也是《鹊刀门传奇》及格却难封神的原因。《鹊刀门传奇》看似是古装武侠题材，但故事内核依然是东北农村情景喜剧，其主要塑造的，也是些有缺点，但烟火气十足的底层小人物。</p><p>相较于《武林外传》的内容深度和思辨性，《鹊刀门传奇》在上价值一途上，确实躺的够平，但它也不是卡姆式的狂笑喜剧，它自有东北式的消解。</p><p>第一集里，西门长海找哥哥西门长在出任掌门时，言语之间不乏对西门长在躺平态度的不满，</p><p>那一句「如果一个屋子充满黑暗，就需要一根火苗，照亮它」，价值上的足足的，然而，西门长在没有接茬，反而上前吹灭了蜡烛，发出一通灵魂反击：「费油不，你点它干啥呀？」</p><p>此前，有行业观察者讨论这部剧时，持批评态度，诟病之一就是，《鹊刀门传奇》的目标似乎仅是博君一笑，以及呈现上有些过于不求深意。</p><p>但其实，电子咸菜，不上价值，又有何妨呢？</p><p>更进一步来讲，不上价值的东北喜剧才是真的东北喜剧。</p><img alt="" height="607" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>就如贾行家在文化参考里说的一样：赵本山每年在春晚上登台的意义，相当于是天开了一道裂缝，照下来一束光，让全国观众在满台的规范话语里，体验到十几分钟活生生的、有力量的民间语言。</p><p>今天我们关注东北喜剧，一方面因为它是喜剧文化的典型例子，另一方面，也是试图寻找一份能够打发无聊的「配菜」。</p><p>毕竟，在现代人忙碌的一天中，想要每天能够单独抽出时间来细细品味一部电影或电视剧并不容易，而一份不求甚解的电子咸菜，看似无味，但却能够消解掉一天中的沉重。</p><img alt="" height="169" width="676" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>吴怼怼工作室出品</p><p>吴怼怼，左手科技互联网、右手文娱与消费。钛媒体 2021 影响力创作者，领英 2020 年度行家，人人都是产品经理 2017 年度作者，新榜 2018 年度商业观察者，DONEWS2019 年度十大专栏作者，NEWMEDIA2019 年度科技新媒体，天极网 2019 年度影响力自媒体。</p><p>腾讯全媒派荣誉导师，虎嗅、36 氪、钛媒体、数英等专栏作者。</p><p>转载、商务、以及加读者群，请联系个人微信号「wuduidui728」，备注个人信息，公司—职务—姓名。</p><p>原标题：《东北喜剧，成为电子咸菜》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzE1NjI3MA==&amp;mid=2247503172&amp;idx=1&amp;sn=fe99761307e58921bcfda8f282871b92">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:04:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24854788</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24854788</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/711.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24854788_202310090704b7eba539-193c-4204-a3fb-c707e617e69f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴怼怼]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/711.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/714.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[爱上杭州亚运会的理由，他们说给你听]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">志愿者耐心为韩国记者解决问题。</p><p></p><p>杭州亚运会，在 10 月 8 日晚落下了帷幕。</p><p>比赛虽然已经终场哨响，在这半个多月里所留下的美好记忆，却会长留在参赛各国人民的心中。</p><p>当与澎湃新闻记者聊到对于亚运会，对于杭州这座城市，以及对于中国的印象时，众多海外运动员、媒体人纷纷点赞—<strong>—严谨的赛事组织、秀丽的城市风光、热情的工作人员和市民……</strong></p><p>通过一届亚运盛会，创造的不仅有赛场上的精彩，更有不会消散的友谊。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">打扮成白娘子的外国记者。</p><p></p><p><strong>赛事组织赢得各方盛赞</strong></p><p>作为亚洲最高水平的竞技赛场，亚运会是许多亚洲运动员职业生涯中梦想的舞台，而杭州亚运会，用心回应了这份梦想。</p><p>高规格高标准的竞赛场馆与亚运村、严谨的赛事组织、周到的服务，让各国运动员们得以用最好的状态，全身心投入到对于成绩的追求当中。</p><p><strong>「我参加过里约和东京两届奥运会，这里依然是最好的。」</strong>参加了 4 届亚运会的伊朗男排老将穆萨维埃拉吉就如此评价。</p><p>科威特运动员萨卜提也说，「中国筹备亚运会的工作太完美了，我很高兴来到这里。」</p><p>沙特选手沙巴特利则坦言，<strong>「杭州的场馆设施是我去过的历届亚运会中最好的，竞赛组织工作很棒，给了我很好的参赛体验。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">外国记者拥抱亚运会吉祥物。</p><p></p><p>来自各国代表团的感谢，源自赛事服务中的点点滴滴。</p><p>比如阿曼帆船队就一度遭遇了装备因天气原因无法在赛前训练时及时送到的困扰，场馆工作人员想方设法帮助阿曼队租赁装备，最终阿曼队顺利完成了赛前训练。随后，阿曼队也送上了感谢信和纪念礼品。</p><p>而得到热情服务的，不仅有运动队，也有来自亚洲各国的媒体记者。</p><p>提到媒体设施和服务，韩国媒体人金显哲表示，「所有的设施都超过了我和同事们的想象。」</p><p>泰国媒体人楚卡特也赞不绝口，「为亚运会服务的人员都很棒，他们会想尽一切办法帮助你，非常感谢他们的付出。」</p><p>在杭州亚运会结束之际，许多媒体记者也都留下了他们的感谢信，为赛事期间得到的热情服务致谢。</p><p>亚奥理事会工作人员贾莎尔表示，「杭州亚运会给我留下了非常好的印象，我认为所有的国家都可以从中学习。」</p><p><strong>亚奥理事会代理主席辛格更是连称满意，「开幕式、运动员村、训练场馆、餐厅等地方提供的服务都非常好，大家都对这场赛事的筹备工作非常满意。」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">工作人员在亚奥理事会大家庭总部饭店活动现场展示点茶技艺。新华社记者，陈晔华，摄</p><p></p><p><strong>展现中国文化的窗口</strong></p><p>赛场之上，运动健儿们贡献了一场场令人惊叹的出色表演，但亚运会的意义，也并不局限于此。</p><p>在支持各国选手冲击奖牌的同时，迎来八方来客的杭州亚运盛会，也是杭州乃至中国文化绝佳的展示机会。</p><p>在运动员村和媒体中心，除了与赛事相关的服务之外，也出现了许多中国传统文化的展示区域，吸引了许多人的驻足了解。中秋节期间，亚运村里还特意举办了一场中国传统文化展示与体验的活动。</p><p>「中国人非常棒，他们也有非常美丽的文化，我非常喜欢。」巴基斯坦代表团的随队官员阿里告诉澎湃新闻记者。在中秋之夜，他也像很多海外人士一样，参加了亚运村里的汉服体验，也由此对中国文化产生了浓厚的兴趣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">志愿者写给各国运动员的中秋明信片。</p><p></p><p>杭州亚运会期间，许多海外运动员、官员、记者都游览了杭州的城市风光，西湖、大运河、良渚古城遗址……从自然风景到人文历史，杭州向整个亚洲打开了一扇窗。</p><p><strong>「良渚小莫角山的夕阳，大运河的剪影，每张照片都体现着浙江的历史人文之美。」来自澳大利亚的摄影记者拉菲克·穆罕默德说。</strong></p><p>马来西亚武术运动员黄永升也感叹道，「中国文化，越是了解就越是喜欢。」</p><p><strong>来自乌兹别克斯坦的体操名将，48 岁的丘索维金娜也深深爱上了这座城市，「我被杭州的干净整洁所征服，美丽的西湖，以及现代与古老的融合，一切都非常的美丽。」</strong></p><p>甚至杭州的四季青市场，也成为了外国运动员「买买买」的最爱。</p><p>对于许多海外运动员来说，这一次杭州之旅虽然短暂，但就此留下的对于中国以及中华文化的兴趣，却将是长久的。</p><p>「在此之前我不知道中秋节这样的中国节日，但这次经历让我有了更多的了解，也因此对中国文化更有了兴趣。」巴基斯坦代表团随队官员阿里告诉澎湃新闻记者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰国代表团成员和志愿者们合影。</p><p></p><p><strong>留下美好记忆，留下暖心友谊</strong></p><p>除了良好的赛事组合和精彩的风光与文化，更让阿里感到印象深刻的，是在杭州所感受到的温暖。</p><p>「我在这里结交了很多新朋友。当最开始准备来中国的时候，我还有点不安，因为我不知道这里和这里的人是什么样的，但当我来到这里之后，看到了这里的人非常有活力，非常热心友善。」他对澎湃新闻记者说。</p><p>一场亚运盛会，也是亚洲各国人民相互交流的聚会——在这个相处的过程中所留下的温暖记忆，将是最珍贵的宝藏。</p><p>运动员、官员、媒体记者、工作人员、志愿者、普通观众……都可以在这场亚运会当中，散发并接收到彼此的善意。</p><p><strong>「比赛中一直有观众为我们加油助威，令人感动、震撼，就跟在主场比赛一样。谢谢杭州！」在提到这次亚运会的体验时，中国台北女垒球员林凤珍就眼眶含泪。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/707.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清理看台垃圾的志愿者。</p><p></p><p>而在跆拳道项目的比赛中，还上演了暖心一幕——泰国名将巴尼巴·翁巴达那吉的 12 名家人因为没能买到门票而焦急，结果杭州市民纷纷转赠门票。</p><p><strong>夺冠后的翁巴达那吉也忍不住红了眼眶，「非常感谢大家的热心相助，让我们全家都感受到了杭州人民的热情、温暖和友善。」</strong></p><p>就像中国游泳运动员汪雪儿所说，亚运会是一场竞赛，但更是一场友谊的盛会，<strong>「亚运村里就像是一个大家庭一样，来自各个国家和地区的人都在这里，可能语言不通，但是也可以通过表情和肢体动作，来感受到彼此的祝福和热情。」</strong></p><p>如今，杭州亚运会落下了帷幕，但暖心的记忆，将长存于所有人的内心。</p><p>就像杭州亚运会的主题口号——「心心相融，@未来」，这些在杭州所留下的友谊，将继续在未来生根发芽，创造更多的美好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 22:57:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24857904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24857904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/973.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24857904_202310090657a77f65f1-d867-4ac9-9854-77eb98e5e8ab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/973.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/976.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「银十」平稳开局，核心城市支持政策或继续发力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/369.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>楼市新政后的中秋国庆 8 天长假，重点城市楼市表现平稳。其中，北京新房冷二手房回暖，购房人观望情绪增加；上海、广州在楼盘供应端带动下情绪回升，深圳、成都、杭州楼市表现相对平稳，武汉、苏州、天津等地在房交会、新政显效下市场活跃度得到提升。</p><p>业内人士指出，今年中秋国庆长假旅游井喷，考虑买房的人数不足，大部分售楼处都非常冷清。考虑到目前市场恢复尚不明显，短期内核心城市供需两端支持政策或将继续发力，以助力市场加快恢复。</p><p><strong>北京新房冷，二手房回暖</strong></p><p>「这个假期我们难得放假 3 天，假期大家都出去玩了，没什么人看房。」北京某大型中介东城区某门店的工作人员小刘对证券时报记者说，以前国庆假期顶多 10 月 1 日休一天，今年破例全公司放了 3 天假。</p><p>小刘还告诉证券时报记者，他给客户打电话，一部分想买房的人说担心房价下跌，想先观望再说。</p><p>尽管 9 月 1 日北京落地「认房不认贷」政策后，上半月新房、二手房带看量和成交量均有所上升，但是下半月以来，成交量明显下降，看房客户观望情绪增加，这个中秋国庆长假市场表现更加平淡。</p><p>据合硕机构首席分析师郭毅统计，北京楼市在 8 天长假里，新房共签约 112 套住宅，平均每天只有 14 套房，创下了自 2019 年以来近 5 年的新低；二手房网签 486 套房，日均 61 套，虽然创了 5 年新高，但和 9 月日均 475 套相比，假期的成交也不算多。</p><p>对于北京楼市长假期间的成交表现，郭毅指出，一是和假期旅游火热相比，现在更多人特别是年轻人乐于花点小钱及时享乐，而对举债买房延迟满足则顾虑重重。二是北京客户基数足够大，当然还会有人买房，和平时二环豪宅卖得火热不同，国庆假期新房成交排名前 10 的楼盘中，有 3 个单价在 3、4 万元，2 个单价在 5、6 万元的盘，可见一些刚需人群在买房。三是购房成本只要稍微降一点，就能把销量拉动一下，假期新房冷二手房热就是因为中介费从最高 2.7% 降到双边收费 1%，有些人舍新房选了二手房。</p><p>但郭毅同时指出，北京「认房不认贷」新政效果就持续了一周，中介费下降带来的成交属于「虚火」，接下来楼市怎么走还得看政策有什么大招。她认为，政策破冰可能会从调低房贷利率加点开始，普通住宅标准也有机会调整，然后刚需省契税、改善降首付，最后限价的尺度可能还会继续放松，进一步给市场增加信心。</p><p><strong>重点城市楼市成交平淡</strong></p><p>不止北京，今年中秋国庆长假期间，各地楼市整体成交平淡。</p><p>据中指研究院统计，9 月 29 日~10 月 6 日 8 天长假，35 个代表城市新建商品住宅日均成交面积较去年国庆假期（10 月 1 日~7 日）及 2019 年假期下降两成左右。</p><p>具体来看，一线城市中，上海新房看房量明显增长，热门楼盘认购比例上升；二手房带看量比去年有所下降，国庆出游人数较多，二手房购房需求释放节奏相对新房缓慢，成交量不及去年假期表现。深圳多个在售项目均推出折扣优惠，但仅少数网红楼盘热销，大部分售楼处氛围一般，市场观望情绪依然浓厚，新房住宅成交较去年国庆假期日均下降 46%，较节前一周下降 41%。广州借助限购优化政策利好，开发商推货积极，市场人气及到访量上升，尤其是限购政策放开的番禺、黄埔，吸引不少买家到场看房，但市场成交分化仍在，原本不限购的增城、从化等外围区域成交较冷淡。</p><p>二线城市中，杭州受亚运会的关注分流影响，楼市整体表现平淡，假期仅 5 个项目开盘选房，开盘房源共计 800 套，仅 492 组客户登记摇号，有 3 个项目流摇。苏州新政影响下购房者看房意愿提升，多个楼盘推出优惠促销活动，且由于 120 平米以上房源放开限购，也吸引了一批外地购房者，市场活跃度较节前有所提高。南京多个售楼处推出优惠活动，叠加限购政策放开，不少外地客户前来购房，但购房观望情绪较浓厚，来访量的明显增加并未带来认购量与成交量的实质增加，新房住宅成交较去年国庆假期日均下降 16%。</p><p>另外，武汉各大楼盘优惠力度较大，市场活跃度较以往有所提升，同时叠加部分区域保障房集中网签，成交量同比增幅较大。青岛多项目售楼处推出以旧换新、房价折扣、补贴、送车位、送家电等购房优惠，但市场观望情绪较重。成都新政后市场预期有所好转，但成交表现仍较为平淡，项目到访量普遍增加一两成，但转化率不足 10%。西安各楼盘来访量不及取消限购新政初始时间，部分楼盘开盘去化仅在 25% 左右。天津在政策加持下新房市场成交企稳，热销项目以改善楼盘为主。</p><p>中指研究院指出，国庆期间各地楼市表现不一，上海、广州在楼盘供应端带动下情绪回升，北京、深圳、成都、杭州楼市表现相对平稳，武汉、苏州、天津等地在房交会、新政显效下市场活跃度得到提升，但市场持续性仍需观察，短期市场依然有压力。</p><p><strong>核心城市支持政策或继续发力</strong></p><p>对于中秋国庆假期各地楼市成交平淡的原因，中原地产首席分析师张大伟认为，今年的假期相对特殊，因为是疫情后第一个真正的长假，相对春节大部分人返乡，本次长假旅游井喷，所以关注房地产、考虑买房的人数不足，大部分售楼处都非常冷清，这将明显影响 10 月整体楼市网签数据。</p><p>张大伟同时指出，因为网签数据滞后，假期网签数据并非当下真实成交，但整体看，大部分城市成交量仍出现了环比同比明显下调的现象，虽然 9 月全国房地产调控政策超过 175 次，刷新历史纪录，但政策基本集中在二三线城市。一线城市虽然执行了「认房不认贷」政策，但大部分「卖一买一」的购房者仍需卖掉刚需住宅，这就需要包括首套房利率下调、部分区域限购微调等政策配套，市场才能继续增加改善需求入市。</p><p>中指研究院市场研究总监陈文静也认为，考虑到目前市场恢复尚不明显，短期内核心城市供需两端支持政策或将继续发力，以助力市场加快恢复。若政策持续优化到位，同时随着置换改善需求逐渐入市，四季度核心城市市场有望企稳，而普通二线和三四线城市市场修复恐需更长时间。</p><p>「市场复苏有赖于政策继续应出尽出。」中信证券研究部房地产行业首席分析师陈聪也认为，「金九银十」的落空，反过来有望鼓励政策应出尽出，推动按揭贷款利率进一步下行，按揭贷款首付比例进一步下行，切实减轻购房人的负担，放开不必要的限制性束缚。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 22:31:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866585</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866585</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/364.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866585_20231009063166432b0b-5632-4a2e-9988-339838a3af27.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张达/证券时报]]>
            </author>
            <category>楼市</category>
            <category>核心城市</category>
            <category>政策</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/364.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/367.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以新一轮冲突已致近千人死亡，国际社会呼吁双方克制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/351/620.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;这是 10 月 8 日在加沙城拍摄的以色列军队空袭后的废墟。新华社/法新，图</p><p></p><p>新华社北京 10 月 8 日综合新华社驻外记者报道：8 日，以色列同巴勒斯坦加沙地带武装组织爆发的激烈冲突仍在继续，已致双方近千人死亡、超过 4000 人受伤。国际社会呼吁有关各方保持克制，立即停火，保护平民，防止局势进一步恶化。</p><p>多家以色列媒体 8 日下午报道，冲突已致 600 多名以色列人死亡。据以色列医疗部门当日下午统计数据，受伤的以色列人已超过 2000 名。巴勒斯坦加沙地带衞生部门 8 日发表声明说，以军袭击加沙地带已造成 370 人死亡、2200 人受伤。</p><p>针对巴以冲突局势，地区多国领导人 8 日紧急磋商。埃及总统府 8 日发表声明说，埃及总统塞西当天与约旦国王阿卜杜拉二世通电话，双方呼吁国际社会共同努力，防止巴以局势进一步恶化。两国领导人强调，当前首要任务是结束巴以暴力升级，敦促双方自我克制。</p><p>约旦王宫 8 日发表声明说，国王阿卜杜拉二世当天还与伊拉克总理苏达尼通电话，强调加强阿拉伯国家间协调，以制止加沙及其周边地区局势恶化，并重申对巴勒斯坦人民实现其合法权利的支持。</p><p>联合国秘书长古特雷斯 7 日发表声明，敦促通过外交努力避免冲突扩大。古特雷斯强调，暴力不能解决巴以冲突，只有落实「两国方案」、恢复和谈才能实现持久和平。</p><p>巴勒斯坦总统阿巴斯 7 日与美国国务卿布林肯通电话，强调巴以局势升级原因在于国际社会未能迫使以色列遵守国际法，导致政治解决巴以冲突前景不明。布林肯表示，美国正与有关各方合作防止事态升级，并强调各方保持联系的重要性。</p><p>美国总统拜登同一天发表声明说，他已同以色列总理内塔尼亚胡通电话，谴责巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）对以发动袭击，称美国准备为以色列政府和人民提供适当支持，美国政府对以安全的支持「坚如磐石」「毫不动摇」。</p><p>阿巴斯 7 日还与法国总统马克龙通电话，马克龙重申法国支持「两国方案」，并表示将努力阻止局势升级。同日，马克龙在社交媒体发文说，他已与以色列总统赫尔佐格和总理内塔尼亚胡通话，谴责针对以色列及其军民的袭击，支持维护以方安全及以方自我防衞的权利。</p><p>阿拉伯国家联盟秘书长盖特 7 日发表声明，谴责以色列对巴勒斯坦的暴力政策。盖特说：「以色列继续实施暴力和极端主义政策是一颗定时炸弹，剥夺了该地区在可预见未来实现稳定的任何重要机会。」</p><p>埃及总统府发表声明说，总统塞西 7 日就巴以局势与马克龙举行电话会谈，双方对局势表示「深切关注」，强调有必要加强国际和地区努力，制止冲突升级。埃及外交部同日发表声明，呼吁双方保持最大限度克制，呼吁国际社会参与到支持恢复和平进程的努力中，同时敦促以色列停止对巴勒斯坦人民的攻击和挑衅。</p><p>约旦国王阿卜杜拉二世 7 日与拜登通话，敦促国际社会加大努力，防止局势升级，并保护该地区免遭新一轮暴力冲突。他还强调应在「两国方案」基础上寻找和平的政治前景，这是实现全面和平的唯一途径。</p><p>利比亚民族团结政府总理德拜巴 7 日发表声明，呼吁国际社会共同帮助结束以色列对加沙地带的「侵犯」。科威特外交部同日发表声明，对巴以局势升级表示担忧，呼吁有关各方停止暴力、保护平民。</p><p>摩洛哥外交、非洲合作与海外侨民部发表声明，呼吁阿拉伯国家联盟外长理事会召开紧急会议，就当前巴以局势恶化进行磋商和协调。声明呼吁巴以立即停止一切暴力行为，同时避免一切可能破坏地区和平的升级行动。</p><p>阿尔及利亚外交部发表声明说，阿尔及利亚高度关注以色列对加沙地带发动的野蛮袭击，强烈谴责以色列违背最基本人道主义原则和国际法的政策和做法，要求国际社会立即干预，以保护巴勒斯坦人民。</p><p>巴以新一轮冲突 8 日还呈现地区外溢影响。黎巴嫩真主党当天说，其军事组织「黎巴嫩伊斯兰抵抗组织」向以色列占领的萨巴阿农场内以军阵地发射火箭弹和炮弹。以色列国防军同日说，以军炮兵正在攻击黎巴嫩境内炮弹来袭区域。</p><p>联合国驻黎巴嫩临时部队（联黎部队）8 日发表声明，敦促所有人保持克制，希望利用联黎部队建立的联络和协调机制，减少事态升级，防止安全局势迅速恶化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 19:21:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24865076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24865076</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/352/234.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24865076_2023100903219000e341-b4e0-427e-9431-2a7dc5e35427.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>国际社会</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/352/234.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/352/241.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
