<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 07 Jan 2024 03:01:01 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家数据局：支持技术型、服务型、应用型数据商发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家数据局局长刘烈宏今天（7 日）表示，推进数据流通，必须加快建设数据基础设施。</p><p>刘烈宏说，建立可信流通体系，利用多方安全计算、区块链等技术，使供给方能够有效管控数据使用目的、方式、流向，实现数据流通「可用不可见」「可控可计量」，保障数据安全，防范泄露风险，实现数据可管可控；建立健全数据要素市场化配置，运用市场化机制提高数据的配置效率，推动数据要素合规高效流通，是释放数据价值的重要基础。</p><p>国家数据局日前联合 16 个部门共同印发了《「数据要素×」三年行动计划（2024—2026 年）》，结合不同行业的基础条件和数据禀赋，挖掘和释放数据要素典型领域应用场景。刘烈宏表示，与 2015 年「互联网+」行动相比，「数据要素×」实现了从连接到协同、使用到复用、叠加到融合的转变。</p><p>下一步，国家数据局将通过支持技术型、服务型、应用型数据商的发展，繁荣数据开发利用生态，做强做大数据产业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:57:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929318</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929318</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/615.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929318_202401071058960e7424-1cea-4f50-be51-ed5ddeee5124.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘柏煊/央视新闻]]>
            </author>
            <category>国家数据局</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/615.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/616.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[传媒湃｜云听&车联网战略发展研讨会透出重磅信息，互联网音频市场变革在即]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 6 日，央广传媒集团有限公司召开云听及车联网战略发展研讨会，围绕贯彻落实总枱党组和总枱编务会议有关工作要求，做好 2024 年工作进行部署。央广传媒集团有限公司党委书记、董事长兼总经理王跃进出席会议并讲话。</p><p>会议指出，作为总枱声音新媒体平台，云听承载着国家广播融合转型重要使命，必须坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想统领一切工作，深入学习贯彻习近平文化思想，牢牢把握新时代新的文化使命，贯彻落实习近平总书记关于媒体融合发展的重要论述，守正创新，实现国家广播「质」的融合转型。</p><p>会议强调，近年来，传播格局深刻变化，受众需求多样，分众化、差异化趋势明显。在声音服务领域，一方面音频产品市场需求强劲，一方面传统广播发展失速，困局倒逼广播转型升级。央广传媒集团要以「时不我待」的紧迫感，「舍我其谁」的责任感，「功成有我」的使命感，全力以赴，进一步聚焦核心差异化竞争优势，按照「两个效益」并重原则，扎实推进总枱广播向移动互联网转型。重点要做好四个「牢牢坚持」。</p><p>一是牢牢坚持总枱新媒体平台定位。要依托总枱力量，充分挖掘总枱品牌价值，盘活总枱优势内容资源、版权资源、渠道资源等，放大总枱内容服务、技术应用、资源配置等优势，把存量资源「融」优，把增量资源「融」强，实现全平台、全链条融合发展。</p><p>二是牢牢坚持内容为王。无论传播形式如何嬗变，公众对有思想、有温度、有深度内容的追求是永恒的。作为总枱移动转型主阵地之一，云听要加强内容供给侧改革，突出声音特色优势，深化「思想+艺术+技术」融合传播；要在抢占互联网主阵地上把握先机，以更加优质的内容创作，把中国故事讲得生动感人，让中国声音传得更加嘹亮悠远，让互联网这个「最大变量」释放「最大正能量」。</p><p>三是牢牢坚持互联网思维。互联网平台的核心，即人与平台的交互。互动是新媒体的独特优势和显著特征，媒体融合发展必须将互动意识渗透到产品生产传播等各个环节。云听要以持续的技术和产品创新赋能交互模式，从单向传播走向互动分享，真正实现互联网的开放、灵活、创新、共享。</p><p>四是牢牢坚持用户意识。在互联网时代网状传播模式下，「受众」转化为个性鲜明，集接收者、生产者、传播者等于一身的「用户」。要强化用户意识，增强用户服务能力。唯有满足用户多元的内容需求，方能真正赢得市场；唯有时刻增强对用户的黏性，方能在新的盈利模式中胜出。</p><p>会议指出，在媒体融合走向纵深进程中，人才是第一资源，建设一支全能型和复合型的媒体人才队伍势在必行。云听要着力锻造一支政治坚定、业务精湛、作风优良的人才铁军。每一个云听人，要切实增强做好工作的责任感使命感紧迫感，要自我革新，练好内功、强身健体，学思践悟强本领；要增强敏锐的市场意识，练就高度敏捷的市场能力；要以时不我待的压力感提升专业度和职业状态；要将个人成长与组织发展相融相合，以创业的精神状态，奋力开创云听工作新局面。</p><p>会议强调，云听作为总枱重点建设的新媒体平台和央广传媒集团战略项目，自 2020 年 3 月上线以来取得了显著成绩。面对激烈的市场竞争，云听及车联网业务需要加快发展步伐，快速构建差异化核心竞争力，实现新突破。按照总枱编务会议相关要求，集团将继续集中全集团之力，统筹协调推进云听加快发展。大家要以前瞻性全局性的系统观念制定计划，将战略部署不折不扣落到实处。</p><p>会议就云听下一步聚力发展成立了各个业务板块专门委员会。</p><p>央广传媒集团党委委员、董事会成员、办公会成员，各权属公司主要负责人，云听管理团队、部门负责人，云听车联网公司管理团队等参加会议。</p><p>（原题为《央广传媒集团召开云听及车联网战略发展研讨会》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:44:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929328</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929328</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/698.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929328_2024010710504802f15f-c728-44f1-bfa8-06fc089203cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「云听」微信公众号]]>
            </author>
            <category>传媒湃</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/698.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/699.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金球奖为求收视率放大招，斯威夫特演唱会电影有望获奖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第 81 届美国电影电视金球奖的颁奖典礼，即将于当地时间 1 月 7 日晚间举行，并由哥伦比亚广播公司（CBS）负责直播，流媒体平台则花落派拉蒙+。今年的主持人是相对名气不太大的喜剧演员乔·科伊（Jo Koy）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乔·科伊将主持本届金球奖颁奖典礼</p><p></p><p><strong>改制后评委构成更多元化</strong></p><p>在历经种种变革后，今年的金球奖已彻底脱胎换骨，最显著的一点就是由原本的民间组织变成企业性质。今年夏天，有着 80 年历史却又丑闻缠身的好莱坞外国记者协会宣布解体，旗下包括金球奖在内的各种有形与无形资产，全都被迪克·克拉克制片公司和英超俱乐部切尔西队的新老板托德·博利名下的埃尔德里奇财团收入囊中。稍后，手握《好莱坞记者》《滚石》《综艺》等诸多媒体资源的彭斯克媒体集团，又联合埃尔德里奇财团，收购了迪克·克拉克制片公司的全部股权。</p><p>金球奖的一把手也换成了在《综艺》供职四十多载的资深媒体人蒂姆·格雷（Tim Gray），而原本的好莱坞外记协主席、在外记协宣布解体后转任金球奖主席的海伦·霍恩女士（Helen Hoehne），已不再握有任何实际权力。</p><p>此外，金球奖的评委也因外记协的解体而彻底变更，多元性较以往大为改善。如今的金球奖评委已达到 300 多人，分别来自 76 个国家和地区。其中，除了保留下来的近百位外记协老成员外，两百多位新评委来自欧洲、美洲、亚洲和非洲各地，且不乏亚美尼亚、喀麦隆、哥斯达黎加、古巴、危地马拉、哈萨克斯坦、马来西亚、塞尔维亚和坦桑尼亚等相对意义上的电影小国的成员。</p><p>并且，女性评委如今占比达 47%，拉丁裔占 26.3%，亚裔占 13.3%，非裔占 11%，中东裔占 9%。也就是说，所谓的白人评委和非白人评委的比例已倒过来，达到约 4 比 6。甚至可以说现在的金球奖比奥斯卡评委的构成还要来得更为激进和多元。也因此，有媒体预测，明天即将揭晓的金球奖结果中，类似法国影片《坠落的审判》这样的非英语作品，很可能会有出人意料的表现。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《坠落的审判》海报</p><p></p><p><strong>新设奖项有望提高收视率</strong></p><p>既然成了盈利组织，金球奖的颁奖典礼肯定会更加追求收视率。历史上，2004 年的金球奖颁奖典礼收视率曾达到 2680 万人次观看的峰值，靠的是当年大赢家《指环王：王者归来》的高人气。之后的十几年里，这台晚会的平均收视率基本保持在 1760 万上下，直至新冠疫情和媒体揭露外记协黑幕的双重打击，让 2023 年年初举办的金球奖颁奖典礼只剩下 630 万收视观众。</p><p>为了收复失地，他们今年想出了设立「票房成就奖」的点子。按照规定，一部电影的年内总票房超过 1.5 亿美元，且其中至少有 1 亿美元来自北美，或是经过所谓「可信赖的行业来源」确认，其网上收视率能与之相当的流媒体作品，就有机会获得这个新设立的大奖。</p><p>截至 12 月初，根据票房收入计算，共有 21 部 2023 年新片具有参赛资格，而《泰勒·斯威夫特：时代巡回演唱会》也是其中之一。如果届时该片真有可能冲击金球奖，势必会让其粉丝打开电视机，将遥控器定在 CBS 频道，大大提升这台晚会的收视率。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/742/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《泰勒·斯威夫特：时代巡回演唱会》海报</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/742/644.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰勒·斯威夫特专门发了一条微博，庆祝提名金球奖</p><p></p><p>另外，金球奖还新设了一个单口喜剧节目特别奖（stand-up comedy），也可说是想法相当别致。毕竟，单口喜剧节目在美国向来都很受观众欢迎，从艾伦·德杰尼勒斯到吉米·坎摩尔，可谓是人才迭出。不过，专门授予他们的行业重要奖项，却不知为何始终缺席。在艾美奖方面，单口喜剧被划进了优秀综艺特别节目的大类别，要去和明明不太搭界的现场音乐节目如《阿黛尔只此一夜》（Adele One Night Only）一起竞争奖座，实在是有些莫名其妙。</p><p>如今，金球奖把他们给单列出来，光是增加人气这一项，就是大大上分。今年入围的六个节目包括《艾米·舒默：紧急联系人》《克里斯·洛克：选择性愤怒》《瑞奇·热维斯：末日决战》《萨拉·西尔弗曼：你爱的某人》《特雷弗·诺亚：说到哪了》和《旺达·塞克丝：就是要搞笑》，也的确都是热门节目。</p><p>不过，也因为内部结构和人士的剧烈变动，今年的金球奖，不会颁发电影和电视类的终身成就奖。去年，这两个奖分别授予了艾迪·墨菲和瑞恩·墨菲。至于他们会不会就此成为最后两位金球奖终身成就奖得主，也就是说明年或者后年究竟还会不会恢复这两个奖项，目前还是未知数。</p><p><strong>50 万美元大礼包突破好莱坞纪录</strong></p><p>今年金球奖的另外一个大新闻是大礼包的价格已经上升到 50 万美元，创下好莱坞历史上的新纪录。毕竟，按照美国人口普查局 2020 年的统计数据所示，美国家庭年收入达到 50 万美元的只占 2.9%。而对于这些好莱坞明星来说，只要 1 月 7 日来颁个奖，或是成功拿到奖座，收到的大礼包价值分分钟就超过全美 97.1% 的家庭了。</p><p>实际上，大礼包的名额都已预先定好了。所有颁奖人加上获奖者共 83 位，当场拿到的也只是一份「礼品名册」，然后他们可以慢慢从中选择究竟要哪些东西。有些奖品如印尼五天四夜豪华游艇游，人人有份；但也有些奖品只此一份，可能就要看谁下手快了。</p><p>50 万美元的价格远远超过以往历届奥斯卡、艾美奖、金球奖和格莱美奖主办方所送出的大礼包的价值。据介绍，大礼包的策划运作由美国著名的奢侈品杂志《罗博报告》一手包办，收录了多达 35 种极尽奢华的产品，非实物奖品包括私人飞机服务的会员资格、丽兹卡尔顿等豪华酒店提供的免费住宿以及上述市面售价达到五万美元的印尼五天四夜豪华游艇套餐、价值 2500 美元的布鲁克林爱娃工作室明星文身师服务等。</p><p>此外，礼包中还纳入了价值 2000 美元的 Komos 龙舌兰酒、价值 69000 美元的哥伦比亚祖母绿耳环、价值 1500 美元的 Opie Way 定制运动鞋、价值 250 美元的布拉德·皮特联名款护肤系列 Le Domaine 面霜，价值 545 美元的俄罗斯鱼子酱等。单价最昂贵的还要数一套六瓶的丽伯特酒庄葡萄酒，号称是全世界最为昂贵的红酒，市场标价达到 19.35 万美元，礼品名册中只有一套。</p><p>过往，每当此类新闻被公诸于世之际，网上总少不了收礼的明星该不该就此缴税的热门话题。按美国相关税法规定，照理说，收到这个 50 万美元价值大礼包的明星，需要支付约 37% 的税金，确实也是一笔不小的支出。为解决这个问题，现在各路活动组织者给出的礼品袋里，实际上是各种兑换礼券，只有在那些明星实际选择兑换其中某项时，才会产生对应的税金。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/211.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨紫琼也受邀出席颁奖典礼</p><p></p><p>最后，有媒体揶揄说，如今的金球奖早已风光不再，对好莱坞明星的吸引力恐怕也不大如前。谁能得奖，谁没能得奖，估计大家也没过去那么在乎了。反倒是刚刚改换门庭的金球奖本身，对于办得成功不成功，应该会十分在意。要说收视率的话，恐怕至少要先回到 1000 万观众上下，才勉强算是开始复苏吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:40:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25928461</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25928461</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/213.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25928461_202401071041fc072e43-9875-4aa4-9676-7ecfdfa39180.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程晓筠]]>
            </author>
            <category>金球奖</category>
            <category>电影</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/214.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本能登地区地震已造成 222 人下落不明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/618.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 6 日，日本石川县轮岛市，能登半岛发生致命地震后，一名行人走过满是受损和烧毁建筑残骸的街道。视觉中国，图</p><p></p><p>据日本石川县政府当地时间 1 月 7 日公布的消息，能登地区地震发生后，有 222 人下落不明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:31:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929316</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929316</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/620.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929316_20240107103162fa1267-8fd6-4cee-9669-79a90fa58664.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[魏可枫/央视新闻]]>
            </author>
            <category>石川大地震</category>
            <category>下落不明</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/620.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/624.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年度反腐大片关注领导干部任性施政：大搞「政绩工程」的李再勇出镜忏悔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>反腐专题片《持续发力，纵深推进》即将于 1 月 7 日晚间开播第二集《政治监督保障》，通过贵州省政协原副主席李再勇案，黑龙江省富裕县龙安桥粮库有限公司原总经理赵志明案、四川省宜宾市兴文县僰王山镇原副镇长吴小龙案，讲述党的二十大以来，各级纪检监察机关紧紧围绕党中央重大决策部署，迅速跟进监督检查，及时发现和纠正政治偏差，保障党和国家事业在新征程上行稳致远。</p><p>完整准确全面贯彻新发展理念，是党的二十大作出的重大部署。然而，仍有一些地方、个别领导干部盲目决策、任性施政，造成严重后果。</p><p>在预告片中，贵州省政协原党组成员、副主席李再勇出镜忏悔：违背新发展理念所带来的这个后果，就是一个非常非常大的一种经济的灾难、社会的灾难。</p><p>公开资料显示，李再勇，男，仡佬族，1962 年 8 月出生，贵州务川人，1983 年 8 月参加工作，1984 年 4 月加入中国共产党，中央党校研究生学历。李再勇曾任贵阳市委副书记、市长，六盘水市委书记，2016 年 1 月跻身贵州省委常委，此后还曾先后兼任省委秘书长、贵阳市委书记、贵州省常务副省长，2022 年 1 月当选为贵州省政协副主席。</p><p>2023 年 1 月贵州省政协换届之后，李再勇未继续担任贵州省政协副主席，但仍然以省政协党组成员的身份亮相活动。随后，2023 年 3 月，李再勇被查。</p><p>经查，李再勇丧失理想信念，背弃初心使命，政绩观扭曲，权力观错位，严重背离党中央重大决策部署，不贯彻落实新发展理念，大搞劳民伤财的「政绩工程」，肆意违规举债融资，造成重大债务风险，严重破坏当地生态环境，处心积虑对抗组织审查，长期搞迷信活动；无视中央八项规定精神，违规接受可能影响公正执行公务的宴请和旅游活动安排，谋求特殊待遇；违反组织原则，隐瞒不报个人有关事项，在组织函询时不如实说明问题，在干部选拔任用中为他人谋取利益；违规收受礼品礼金，搞权色、钱色交易；漠视群众利益，干涉群众生产经营自主权；违规干预司法和执纪执法活动；道德败坏，追求低级趣味，长期痴迷赌博；丧失纪法底线，亲清不分，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程承揽、项目规划审批等方面谋利，并非法收受巨额财物；滥用职权，造成公共财产、国家和人民利益重大损失。</p><p>李再勇已于 2023 年 11 月被「双开」。同月，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪、滥用职权罪对李再勇作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。</p><p>7 日晚间的专题片还关注了粮食领域腐败问题。粮食安全关系国计民生，纪检监察机关持续纵深推进粮食购销领域腐败问题专项整治，查处一大批粮仓「硕鼠」。黑龙江省富裕县龙安桥粮库有限公司原总经理赵志明出镜忏悔。</p><p>另外，乡村振兴领域不正之风和腐败问题专项整治，剑指群众身边「蝇贪蚁腐」，护航乡村振兴战略的实施。四川省宜宾市兴文县僰王山镇原党委委员、副镇长吴小龙亮相镜头前，讲述自己如何从收受红包开始，越走越远了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:28:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929278</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929278</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/330.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929278_202401071028446b0156-1af5-4f28-a70a-407cae0410ff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>年度反腐大片</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/330.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/334.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一架波音 737 起飞后突发异常紧急降落，波音发表声明致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据美媒此前报道，一架波音 737 MAX 9 飞机日前在起飞后突发异常情况，对此波音公司当地时间 6 日在社交媒体 X 上发表声明致歉。</p><p>波音公司在声明中称，「安全是我们的首要任务，我们对此次事件给我们的客户及其乘客造成的影响深表歉意。我们同意并全力支持美国联邦航空局的决定，即要求立即检查同型号客机。此外，波音公司的一个技术小组将支持美国国家运输安全委员会对昨晚事件的调查。我们将与监管机构和客户保持密切联系。」</p><p>据美国消费者新闻与商业频道 1 月 6 日报道，继阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客机在飞行途中机舱侧面发生破损后，美国联邦航空管理局下令各航空公司停飞共 170 多架波音 737 MAX 9 飞机并实施检查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/585.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>据美媒报道，一架波音 737 MAX 9 型客机 5 日在空中发生异常情况，社交媒体上流传的画面显示，涉事客机机舱的一扇舱门不翼而飞。</p><p>据美媒此前报道，美国阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客机 5 日从美国波特兰起飞后不久在空中发生异常情况，随即紧急降落，未造成人员伤亡。根据社交媒体上流传的画面，涉事客机的机舱舱门不翼而飞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:23:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929312</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929312</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/600.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929312_202401071023d8231ea0-e1c1-4d3a-ba54-9eae5c5421da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林泽宇/环球时报客户端]]>
            </author>
            <category>波音 737</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/600.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/601.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体报道中科学领域的「新研究发现」值得信赖吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#c0392b;"><strong>它在文献中有代表性吗</strong></span></p><p>嘿，好消息！「研究发现，每天喝一小杯红酒有助于避免糖尿病、阿尔茨海默病和心脏病等与衰老有关的健康问题。」</p><p>但是等一下！「一杯红酒对心脏实在不利：科学家揭穿适度饮酒有益健康的迷思。」</p><p>嗯……</p><p>嘿，还有更多好消息！「红酒富含抗氧化剂，每天一杯可降低男性患前列腺癌风险 10% 以上。」</p><p>但是再等一下！「即使每天只喝一杯酒也会增加患癌风险：研究警示，酒精与至少七种形式的疾病有关。」</p><p>一个爱喝红酒的人读《每日邮报》，情绪会像坐过山车一样跌宕起伏。这些标题都是基于过去五年的真实研究，《邮报》并没有在胡编乱造（也不是说只有《邮报》才容易出现这种情况）。那么到底是怎么回事？红酒会让我们长生不老，还是会害死我们？</p><p>如果你正在进行一项研究、一项民意调查或者任何一个要用抽样方法来了解的事情——比如有多少人可能投票给工党，某药物治疗某疾病的效果如何——你得到的答案不一定和事实完全一致。即使你有一组无偏差的样本，并且研究做得很规范，你得到的数字也可能只是由于概率的机制而随机地高于或低于真实情况。</p><p>这一点带来的影响显而易见。假设吃炸鱼柳可以稍微降低打鼾的风险（当然不太可能，但我们先假设一下）。</p><p>假设我们说，现在已经有很多不同的研究讨论炸鱼柳是否会影响打鼾。我们还假设，虽然有些研究规模很小，但做得都很规范，没有发表偏差、p 值操纵或其他可疑的统计行为（虽说这么规范也实属罕见，但先不管这些）。</p><p>我们期待的是，这些研究的平均结果会表明，吃炸鱼柳的人打鼾稍微少一些。但任何个别研究最终都可能返回略有不同的结果。如果这些研究确实没有偏差，你会预期这些结果呈一种正态分布，集中在真实效应周围。有些结果更高，有些更低，其中大部分在中间附近。</p><p>所以，即使已经有很多关于炸鱼柳与打鼾相关的研究，其中一些研究的结果也不能代表现实情况。它们可能高估或低估了效应，甚至可能发现该效应并不存在，或者发现炸鱼柳导致打鼾。再次强调，这些研究或其发表过程不一定有任何问题。这些结果只是随机性的产物。</p><p>这时候该做的，是努力弄清楚所有这些研究趋向于什么结论，即平均结果是怎样。这就是为什么人们会在学术论文的开头做文献综述——将自己的研究结果放到科学文献整体的背景中去看。有时研究人员会做后设分析，这种学术论文会纵览现有的所有相关文献并尝试将结果汇总。如果现有研究足够多，如果在研究或发表过程中都不存在系统性偏差（我们说过，这两个如果有很大的不确定性），顺利的话，这样的汇总结果能让你清楚地了解真实的效应。</p><p>科学就是这样进步的，至少理论上如此。每当一项新研究发表，它就会被纳入现有的研究集合；如果顺利的话，一般而言，新数据的加入会使人们在科学理解上的共识更接近现实。</p><p>但是，假设这时候发表了一项新研究，它说的不是「这项研究让我们对底层现实情况的理解更进一步，也许还略微产生了改变」。相反，进行该研究的科学家立即摒弃了所有的既有研究，并说：「这项新研究证明过去所有的相关研究都是错的。现在认为，炸鱼柳会导致打鼾，把我们以前说的全忘了吧。」</p><p>每次记者就新的研究论文（如《开创性新研究揭示炸鱼柳导致打鼾》）撰写新闻报道时，发生的都是这种事：没有将其放在现有研究的背景下考虑。</p><p>平心而论，这是一个很难解决的问题。报纸报道的是新闻；在科学领域，最明显的「新闻」就是新研究的发表。如果新闻标题是《新研究没有多少新信息，且只能在既有研究的背景下看待》，这可不怎么抢眼。此外，科学论文需要被视为全部相关研究这一整体的一部分，而不是独立存在的，而大多数记者和大多数读者一样，可能都没有意识到这一点，他们会产生，「哦，这周我看到喝红酒有好处」，诸如此类的想法。不仅如此，许多媒体日益拮据的财务状况也意味着科学记者通常每天要写五篇以上的报道；他们除了记述新闻通稿外，很可能根本没时间做别的，遑论为结合背景信息来解读新研究而联络其他科学家了。</p><p>但这终归是个问题，因为无论是就存在风险的特定情形，还是就科学进程本身而言，它都会给读者一种误导性的印象。假设新研究频频出现，结果炸鱼柳和打鼾的关联一周一变，那读者就有理由认为科学基本上是在随意编造。</p><p>我们对炸鱼柳和打鼾的拙劣思想实验只是一个例子，但这样的情况一直在发生，涉及真实的事物。我们继续给《每日邮报》挑错，在他们的网站上以「新研究称」为关键字进行谷歌搜索，返回了超过 5000 条结果，涉及的主题从肥胖对脑功能的影响，到社交媒体和压力的关系，再到咖啡是否让人更长寿。这些研究是真的吗？是真的。每项研究都准确勾勒出当前对科学的最佳理解吗？可能没有。</p><p>问题还会更严峻。一项发现孤独症患者脑内铝含量高的研究在 2017 年引起了一些媒体的关注。更广泛的孤独症研究在努力寻找与孤独症相关的强环境效应；这项研究在其中不具代表性，但它加剧了人们对接种疫苗的更广泛恐慌（因为有些疫苗含铝）。</p><p>接着说疫苗恐慌和孤独症的关系。这一问题的肇始是安德鲁·韦克菲尔德（Andrew Wakefield）等人于 1998 年发表在《柳叶刀》期刊上的研究，他们似乎发现麻腮风疫苗与孤独症之间存在关联——但该研究本身是一个离群点。一个单一的小型研究发现了一个意想不到的结果——成熟的科学报道方法不会对它抱有太大兴趣，哪怕该研究没有作假。然而，由于新闻行业广泛倾向于将单一研究看作事实，而非更大图景中的一个瞬象，于是导致了巨大的健康恐慌，全球疫苗接种水平下降，少数儿童因麻疹致死或致残。有时，仅仅是有时，精准地传达一项单一研究的重要程度（通常：不高）真的很重要。</p><p>那么关于红酒和健康，有什么共识？好吧，尽管新闻标题千差万别，但多年来，公共衞生立场没有太大变化。少量饮酒（粗略地说是指每周最多喝 4 升啤酒或等量酒精的其他酒类）的人往往比完全不喝酒的人寿命稍长；但是当饮酒量超过这个数值时，预期寿命又会下降。这一结果在大型研究中一遍一遍又一遍地出现。它被描述为一条 J 形曲线：死亡率先下降，然后爬升，呈倾斜的 J 形或是耐克那个钩。</p><p>这是一个很小的效应，而且还不完全清楚是由什么导致的——例如，人可能出于健康原因而不饮酒，这或令他更有可能过早死亡。但共识似乎确实是，与滴酒不沾相比，少量饮酒可能有很小的保护作用。尚不清楚红酒是否尤其如此。</p><p>但由于效应很小，任何新的研究都很容易发现少量饮酒对你有害、有益或者毫无影响。新研究只有在相关背景下看才有意义。当你看到一些内容，尤其是关乎健康和生活方式并含有「新研究称」字样时，要谨慎对待。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>追求新奇</strong></span></p><p>BBC 新闻在 2015 年发布了一篇文章，题为《钱会让你变刻薄吗？》，讨论的是对「金钱启动」（money priming）的研究，这个心理学领域研究的是金钱如何影响人的行为。这篇文章最引人注目的是，它谈到了一项研究发现：只是让一些人做与金钱有关的词句重组题以「启动」金钱的想法，就会降低他们帮助他人或向慈善机构捐款的可能。</p><p>金钱启动是一个更广泛的领域「社会启动」的一个分支。对社会启动的研究，大约在 21 世纪的头 10 年才流行起来。它发现了惊人的结果，比如上面的讨论；或是在社会启动的情况下，用与年龄相关的词（如「宾果」「皱纹」「佛罗里达」——美国人显然将佛罗里达与退休联系起来）启动某人，会使他们在离开实验者办公室时走得更慢。</p><p>社会启动这事可不得了。伟大的心理学家丹尼尔·卡尼曼（Daniel Kahneman）因与阿莫斯·特沃斯基（Amos Tversky）的合作研究而获得了诺贝尔经济学奖，他还是引领我们理解认知偏差的先驱。他在 2011 年写道，在惊人的启动效应面前，「你不得不信服」。在自愿捐款箱的上方，比起张贴不带感情的花朵图片，贴一双眼睛的图片会导致人们放入更多的钱。让人们想象一个不光彩的行为，例如在同事背后捅刀子，会导致他们购买比平时更多的肥皂和消毒剂，似乎要用来洗刷灵魂，即「麦克白夫人效应」。</p><p>但在 BBC 的那篇文章及其他文章（比如《大西洋月刊》2014 年的一篇）发表之际，对金钱启动的研究陷入了困境。人们试图再现早期研究者的结果，但不成功，或者发现效应要小得多，没那么厉害。这是怎么回事？</p><p>嗯，这涉及许多方面。有很多很好的书可以帮你了解「再现危机」——在科学的许多领域，特别是心理学，且尤其是社会启动领域，人们突然意识到，过去的大量研究经不起推敲。但我们在这一章要探讨的是科学对新奇的追求。</p><p>科研实践的核心存在一个巨大的问题。这并不是个别研究人员的错，尽管有些人确实钻了这个系统的空子。问题还存在于大众媒体的报道方式——不光是科学报道，所有报道均是如此——尽管这没那么令人惊讶。</p><p>这个问题就是：科学期刊想要发表有趣的科学成果。</p><p>这听起来似乎没什么毛病。你也许认为，发表有趣的结果正是科学期刊应该做的——毕竟，发表没有告诉我们任何新内容的无趣结果有什么意义？但事实上，这里有一个问题，一个巨大的问题，而这个问题正是许多错误的或有误导性的数字出现在新闻报道中（或许更重要的是，出现在科学文献中）的根本原因。</p><p>这种对新奇的追求有时非常明显。2011 年，一项著名的研究震撼了心理学研究界：达里尔·贝姆（Daryl Bem）的《感知未来：表明有异常回溯性影响作用于认知和情感的实验证据》。这个拗口的标题隐藏了一个看上去不得了的发现：人能够通灵，有灵视（clairvoyant）之能，能感觉到未来。</p><p>贝姆的研究使用了好几种经典的心理学实验方法，并将步骤颠倒过来。其中一个是启动实验，就像上面提到的社会启动。假设你想知道能否用潜意识中的（阈下）图像改变某人的行为：一张图片只显示几十毫秒，快到人的意识无法察觉。你可以给被试看两张相同的图，比如一棵树，一张在屏幕左边，一张在右边，然后让他们选择喜欢哪个；但就在这两张图出现前，会有一个令人不安或不快的图像在眼前出现一瞬间，也许是某种暴力的或令人厌恶的东西，要么在左边，要么在右边。再次强调，画面出现速度太快，难以觉察；但有一个假设是，你的无意识思维会探查到它——正是这个假设支撑着「阈下广告」，这个十几二十年前让大家都非常兴奋的观念。如果负面图像出现在左边，你可能不太会说你「更喜欢」左边的树；如果它出现在右边，你可能不会选择右边的树。这是一个常见的实验模型，属于「社会启动」这个热门细分领域的一部分。</p><p>贝姆的研究也正是如此，但有一个有趣的改动：它颠倒了顺序。它让启动图像在树木之类的图片之后出现。奇怪的是，与负面启动图像出现在同一位置的树仍然不太会为被试所选择。效应很小，但具有统计显著性。该研究一本正经地表明，这只可能是通灵能力的产物。</p><p>已经读到了这里，你当然会知道还有其他原因可以解释这个现象：纯属碰巧。有时，研究发现错误的结果只是因为数据有噪声；它们也可能得到真实的结果，也可能得到更大或更小的结果。</p><p>大多数读到这里的人应该会认为总人口的「真实」通灵能力水平为零。但是数据中的随机误差可能时不时地使一项研究返回的结果看似真实存在。</p><p>这就是为什么科学不会或说不该以单篇论文为思考依据。相反，科学关注的是，该研究在包含所有相关研究的集合里处在什么位置。要找到这种共识立场，你可以进行后设分析和文献综述，即将某个课题下的所有研究成果结合起来。如果 1 项研究发现通灵能力真实存在，而 99 项研究发现不存在，那么也许你应该把这一项离群值看作巧合，将其排除。</p><p>而要达到这种效果，让某个课题下的所有研究都发表出来就至关重要。但事实并非如此，因为科学期刊想要发表的是有趣的科学结果。在贝姆研究的例子中，该课题下的其他研究并未全部发表，原因显而易见：一组科学家试图在一项新研究中再现贝姆研究中的一项发现，结果没有成功：他们的实验返回的是一个不具统计学意义的结果。这篇论文被发表贝姆论文的期刊《人格与社会心理学杂志》拒稿。该期刊对已有研究的乏味重现不感兴趣。它想要新奇的结果。</p><p>这项研究后来在可开放获取的期刊《科学公共图书馆·综合》（PLOS One）找到了归宿。但若它未获发表，想做后设分析的人就只能搜索到一篇论文，即贝姆的那一篇，然后就没别的了。期刊对新奇性的追求将导致科学看上去已经得出共识，即通灵能力真实存在。但其实，贝姆研究在心理学界引起了巨大的争议，因为研究人员意识到，该研究让他们必须在两个难以下咽的结论中接受一个：或是通灵能力真的存在，或是奠定心理科学的实验和统计方法可以产生毫无意义的荒唐结果。</p><p>（值得注意的是，贝姆后来确实做了一项后设分析，其中纳入了 Ritchie 等人的论文和其他几篇论文，结果显然还是通灵能力真的存在。这项分析还检查了发表偏差等多个方面的因素。所以，要么通灵能力真的存在，要么就是奠定心理科学的实验和统计方法即使在后设分析中也可以产生毫无意义的荒唐结果。）</p><p>追求新奇导致了科学中的一个基本问题，就是「发表偏差」。如果有 100 项研究探索通灵能力是否真实存在，其中 8 项发现的确如此，92 项发现并非如此，那么这就是个相当可靠的迹象，说明通灵能力并不真实存在。但如果期刊为了寻求新奇而只发表那 8 篇发现积极结果的论文，那就会导致全世界相信人类可以预知未来。</p><p>这些通灵能力研究虽然可笑，但如果是医生为病人开药，而发表偏差导致人们对一种抗癌新药充满希望，但它实际上并没有效果，那就糟了。很不幸，这是真事。30 多年前，研究人员塞姆斯（R.J.Simes）指出，在已发表的癌症研究中，提前注册的研究和未注册的研究相比，返回积极结果的可能性要小得多，这表明许多未注册的研究未获发表。一个评议抗抑郁药有效性的研究小组发现，55 项研究中有 13 项根本没有被发表；一旦把这些研究的数据加回去，抗抑郁药的表观有效性下降了 1/4。</p><p>就制药公司而言，你可以说它是由赤裸裸的企业贪婪驱动的：如果他们的抗抑郁药研究发现这种药不起作用，那他们就无法通过卖这种药赚那么多钱。这可能是一方面的原因，不过一项研究发现，行业赞助的试验其实比其他试验更有可能在一年内报告结果（这是美国法律对临床试验的要求）。</p><p>事实上，推动这个现象的主要原因是，大多数期刊根据研究所发现的结果来选择发表哪些研究。而你要研究某个课题（假设是在餐厅点菜前哼《马赛曲》能否让人更愿意点炸薯条）时，通常不会在刚有这个念头时就将给期刊投稿，而是会等结果出来后再投。</p><p>而对科学期刊来说，《哼〈马赛曲〉不会影响对食物的选择》是一个极其无趣的标题，所以大多数期刊都会将其退回。但假设哼歌真的不影响食物选择，如果有 20 个小组做了相同的研究，那么平均而言，其中一组就可能仅凭巧合而发现具有统计显著性（p&lt;0.05）的结果（我们一如既往地假设研究是规范进行的）。而这个结果将进入科学文献，然后上新闻。</p><p>这就是本章开头提到的金钱启动研究中发生的情况：一项后设分析用漏斗图来确定是否存在发表偏差问题，发现确实存在。金钱启动效应也许真的存在，但似乎比它名声大噪时要小得多，因为许多得出了消极结果的研究仍躺在研究人员的文件柜中。</p><p>又因为科学家知道期刊通常不会发表消极结果，所以真实情况还要更糟。他们甚至因此不会投稿。或者，他们会做一些小调整，让结果看起来是积极的——也许以新的方式重新分析数据或删除一些离群值。科研事业是「不发表就淘汰」：你如果没有在科学期刊上发论文，事业就得不到推进，也无法获得终身教职。因此，科学家们在发表论文上受到极大的激励——本质上，他们被激励去做 p 值操纵。</p><p>如果你看大众新闻，情况就更糟了。即使这些研究真被学术期刊发表了，像《哼〈马赛曲〉不改变任何事情》这种无趣标题也不会被媒体报道。媒体对新奇的追求尤其强烈，毕竟叫「新闻」。报纸会刊登空难这种奇、刺激、罕见的报道，而不会报道飞机安全着陆，那很常见、无聊；因此，公共对话和科学文献一样，随处可见令人兴奋的危险事物充斥着扭曲的视野。两者的道理是一样的。</p><p>有一些了不起的做法能减少科学界的这个问题。带来最大希望的是「注册报告」（Registered Reports）：期刊基于研究项目的开展方法同意发表研究，而无论该研究结果如何，以此避免发表偏差。有一项研究比较了常规心理学研究和注册报告，发现 96% 的常规学研究得出了积极结果，但在注册报告中，这一比例只有 44%，这表明问题很严重。注册报告正在迅速流行，但愿能很快成为主流吧。</p><p>当然，要让主流新闻媒体报道没有任何发现的无趣研究，或者报道巴黎戴高乐机场成功降落的每次航班，大概不现实。但媒体可以开始大力宣传科学领域中的这个问题，但愿以此吸引到的注意力能使越来越多的期刊采用注册报告和其他明智的改革，因为这是一个根本性的问题，也是我们读到的数字不可尽信的一大原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/240/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自汤姆·芝华士、大衞·芝华士著《数字一点不老实：看穿纷繁信息中的数据玄机》，邓妍译，理想国|九州出版社，2023 年 11 月。澎湃新闻经授权发布，原文注释从略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:22:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25807311</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25807311</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/245/388.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25807311_202401071022548b44e4-4202-4e64-8915-7ba93dc0563d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[汤姆·芝华士、大衞·芝华士]]>
            </author>
            <category>数据</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/245/388.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/245/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汤仁泽：父亲汤志钧参加过的学术会议及其他学术活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>父亲汤志钧于 2023 年 12 月 23 日 19 时 50 分在上海华东医院逝世，享年 100 岁。父亲的溘然长逝，不仅是史学界的重大损失，也是我们家庭的重大损失。父亲一生致力于史学研究与教学工作，自 29 岁起在《历史教学》（1953 年 11 月号）发表《清代常州今文派与戊戌变法》，至 2019 年 4 月因摔伤住院被迫封笔为止，学术生涯持续了七十余年。他曾自嘲：「闭户甘寂寞，启卷苦饾饤。」</p><p>父亲将自己的才华和心力奉献给了他所热爱的事业，还把真知灼见和等身著作留给了世人。学术比生命更长久，能永葆不朽，嘉惠学界，开示后学。</p><p>谨以此文缅怀父亲杰出的学术贡献！</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>中国历史学规划会议</strong></span></p><p>父亲在 1979 年《自定年谱》中说：「‘四人帮’粉碎，诸事待理，史学界‘文革’前即有批判，由批李秀成而批叛徒，由批‘海瑞罢官’而‘文革’以起；旋且‘批林批孔’、‘儒法斗争’，如今拨乱反正，实不容缓。」</p><p>是年 3 月，中国历史学规划会议在成都举行。父亲于 19 日由上海出发，抵川后，住成都锦江宾馆，与唐长孺、王仲荦、孙思白、祁龙威等旧友会面，与历史所老领导奚原、洪廷彦久别重逢，还认识了新友陈锡祺、钱宏等。钱宏告知近代史所拟创刊《近代史研究》，请父亲撰文，欣然应允。返沪后，即撰写《戊戌政变后的唐才常和自立军》寄出，刊登在该刊创刊号上。又与中华书局李侃、赵守俨相会，「赵系旧识，李侃虽尝通讯，实系初识，实则余与李侃斯时始晤面，《戊戌变法人物传稿》、《章太炎政论选集》等均出于与李君相识之前也，新旧友好相聚，颇相得也」。<span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1979 年（己未）五十六岁）</span></p><p>开会期间，游览青城山、都江堰、工部草堂、王建墓、武侯祠、南郊公园等地。</p><p>成都会议结束后，赴重庆，参观红岩、周公馆、北碚公园等。4 月 5 日，乘轮经三峡南下。9 日抵武汉，唐长孺等来接，并邀父亲和王仲荦先生至武汉大学讲学，章开沅亦来数次。父亲在武汉大学讲授近代人物评价。在武汉度过四天，得暇看望多年不见的大姑。结束成都的访问讲学，乘「东方红」12 号轮经南京返沪。</p><p>四川之行取得的最大收获是，与王仲荦先生谈妥编纂《章太炎全集》事宜：</p><p><span style="color:#2980b9;">自川经鄂抵金陵，均与仲荦夫妇同行，纵谈古今，而以谈《章集》为多。返后，仲荦多次来函相商，山东大学殷孟伦、殷焕先；南京师院诸祖耿、徐复；南京大学程千帆、洪自明；武汉大学黄焯；杭州大学姜亮夫、蒋礼鸿；北京图书馆李希泌；苏州朱季海、沈延国；上海顾廷龙、潘景郑、王乘六、金德建等均示赞同，且为参加标校整理者。余则在沪与上海人民出版社多次联系，决开会相商。11 月 3 日，仲荦来沪，参加会议者尚有殷孟伦、徐复、蒋礼鸿等，决定出版《章太炎全集》，并制定凡例，明确体例，繁体直排。分工既定，仲荦与余即去苏州。时章夫人汤国梨已九十七高龄，以所撰《章氏丛书凡例》暨《刘子政七略别录佚文征》见示，又见《致报社书》，申明外间流传挽联多伪作，「语句猥杂」，念及《挽孙中山联》之真伪，又一本证矣。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">仲荦以为章氏著作，除手稿、抄稿外，书稿每有眉批，多为章氏读书心得，亦应录存。率先将「藏之箧笥，盖四十余年」之《全上右三代秦汉三国六朝文校评》理出，惜其他编者如仲荦之认真严肃者不多也。（按：《章太炎全集》于 1982 年起出版六册，第一册《诂经札记》、《七略别录佚文征》为余标校，且陆续交稿多种，而出版社因印数少，投资巨，竟不再出。即已出各种，亦有不足，出书后即遭批评，徐复且斥为「错误百百出」。）</span></p><p>回沪后，历史所近代史组召开会议，父亲作了中国历史学规划会议的传达报告。大家认为，这次中国历史学规划会议在成都召开，对我国史学研究工作是一个有力的促进，今后应把主要精力放在搜集整理史料和专题研究上。会上较早地提出研究上海史及出版上海史研究的不定期刊物。</p><p>同年 5 月，父亲出席在南京举行的太平天国学术讨论会，邀请了 10 位外国学者参会，其中日本学者有小岛晋治、并木赖寿、掘川哲男 3 人，其他各国均仅 1 人。期间至第二历史档案馆抄得章氏褒扬资料等。会议结束后，赴常州省亲。</p><p>是年 5 月 23-25 日，父亲参加上海市史学会 1979 年年会，「会长周谷城作会务报告，指出上海史学界为适应全党工作重点的转移，要继续解放思想，实事求是地分析新情况，研究新问题。史学工作者必须肃清流毒，面对真理，打破禁区，敢说真话，在四个坚持的原则下，鼓励各种学派、各种学说的自由讨论。在史学园地中，所有的人都应以平等精神对待学术，允许不同意见的争论，允许批评与反批评。学术问题不允许搞‘集中制’，应废除由领导机关或自命权威的人士为学术论争作结论的错误做法。」「年会分中共党史、中国现代史、中国近代史、中国古代史、世界近现代史、世界古代史等专业进行了学术交流。陆志仁传达了中国历史学规划会议的精神，李华兴传达了五四运动 60 周年学术讨论会的情况，吴泽、蔡尚思、沈之瑜分别作了《马克思主义与历史科学》、《大教联的进步活动》、《关于外国博物馆工作》的报告。沈以行汇报了筹备年会和协商增补理事人选的经过。」<span style="color:#999999;">（姜义华主编：《史魂—上海十大史学家·附录》，上海辞书出版社 2002 年 4 月出版，第 446 页）</span>会议选举了新理事会，父亲当选为理事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/916.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1980 年 3 月 5 日，上海社会科学联合会理事会在上海展览馆召开会议，图为上海史学会理事合影，后排左四为父亲</p><p></p><p>当年还有其他学术会议，如南开大学召开明清史讨论会，撰《清代经今文学的复兴》；北京召开五四运动六十周年学术讨论会，撰《五四运动和经学的终结》；广州中山大学召开辛亥革命讨论会，撰《辛亥革命前夕的章太炎》，皆因工作繁忙，未能出席，论文则陆续在刊物上发表。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>中国史学会代表会议</strong></span></p><p>1980 年 4 月 8 日，父亲参加在北京举行的中国历史学会重新建立代表大会，全国有代表 125 人参加，三位中国香港学者应邀出席，大会选举郑天挺、周谷城、白寿彝、刘大年和邓广铭为中国史学会理事会主席团成员。大会通过了致台湾历史学界书。</p><p>会议之前，父亲做了充分的准备工作，「副院长陆志仁嘱拟开展上海史研究之发言稿，稿早改就，由陆发言，盖余已表示不参加上海史研究，但愿相助也。住京西宾馆，与周传儒同室。周为梁启超门人，已七十余，谈任公佚事。李侃、林甘泉、王庆成等先后来访。会议谈理事选举，有欲提余名者，暗止之。会议决定，1981 年召开辛亥革命七十周年国际学术讨论会，以研究辛亥时期资产阶级为中心，并委余在沪组织文稿。」<span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1980 年（庚申）五十七岁）</span></p><p>回沪后，召开上海史研究动员会议，并筹备成立上海史研究会：</p><p><span style="color:#2980b9;">为了推动上海史研究，上海市历史学会、上海社会科学院历史研究所最近邀请了本市部分史学工作者，举行上海史研究座谈会。参加会议的有陆志仁、沈以行、唐振常、陈旭麓、汤志钧、丁日初、徐尚炯、陆诒、李龙牧、洪荒、吴贵芬、刘惠吾、黄苇、冯英子、任武雄、王文楚、程翌康，历史所上海史研究室沈恒春、吴德铎、谯枢铭、潘松鹤、邬烈勋、李德靖、姚全兴，以及长期在上海从事文化工作的老前辈江闻道、陶菊隐、徐铸成等三十多人。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">会上，录陆志仁同志传达了中国史学会成立大会关于开展地方史研究情况，希望能够成立一个上海史研究会，更好地开展上海史研究工作。</span><span style="color:#999999;">（姚全兴：《群策群力，开展地方史研究——上海史研究座谈会纪要》，《社会科学》1980 年第 4 期）</span></p><p>1980 年是义和团运动八十周年，召开中国史学会代表会议期间，《光明日报》理论部邀请戴逸、李侃、汤志钧、陈庆华、丁名楠、金冲及、章开沅、林增平、龚书铎等参加专题讨论会，5 月 27 日该报刊登标题为《如何评价义和团运动》的发言纪要（节录）：</p><p><span style="color:#2980b9;">编者按：关于义和团运动的评价问题，史学界存在着不同的观点，最近在中国历史学会举行成立大会期间，北京市历史学会和本报理论部联合邀请部分研究中国近代史的同志举行了评价义和团运动的专题座谈会，这里发表的是发言纪要（以发言先后为序）。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">汤志钧（上海社会科学院历史研究所近代史研究室主任）：义和团运动可研究的问题很多，上海史学会去年讨论了义和团，对义和团的评价有不同观点，但没有充分展开。义和团运动有严重的封建性和盲目排外性，但它的反帝是不能否认的，成就也不能低估，对它的意义要有足够的认识。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">最近发布的一些论文，讲义和团的消极面多了，用的材料也有些歪曲。有的戏剧把端王载漪、大臣徐桐，都描绘成小丑，也不符合历史事实。徐桐虽然支持义和团，又「恶新学如仇」，是顽固派；但他又是联军入侵时「投缳死」的，没有投降帝国主义。我也同意对义和团必须一分为二。资产阶级总认为义和团是落后的，除了《开智录》说了点好话外，对它普遍是否定的。（丁名楠插话：章太炎写诗说义和团运动是「北方豕蛇乱纵横」）。其实义和团运动促使了人民的觉醒，对资产阶级革命也是有影响的，当时南方利用这个机会发动了自立军起义，此后，改良派与革命派开始划清界线。1901 年就是个关键年代，许多资产阶级知识分子感到改良的道路走不通，唯有走革命的道路。所谓「士林中人，昔以革命为大逆无道，去之若浼者，至是亦稍知动念矣」。义和团运动的影响，应予足够的估计。只讲义和团笼统排外、封建蒙昧等，容易导致对义和团的否定。</span><span style="color:#999999;">（《如何评价义和团运动》，《光明日报》1980 年 5 月 27 日）</span></p><p>同年 8 月，父亲赴山西太原参加历史大辞典会议：</p><p><span style="color:#2980b9;">8 月 6 日，经北京去山西太原参加历史大辞典会议。初，梁寒冰请吴泽转邀主持历史大辞典经学史条目，又专程来所，只能参加，会期与天津南开大学主办之明清史会议冲突，遂未去南开。沪上参加者有吴泽、谭其骧、程应镠、杨廷福等。会中有提出经学史与哲学史合并者，如合并，余亦可少一事矣。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">组织游五台山，经龙王庙、镇海寺。次日，爬菩萨顶，游南天寺、北天寺、龙泉寺。以南天寺最高，各 108 级。又至玄通寺、显通寺、玄塔寺、藏经阁。第三天至佛光寺经五台县而返。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">山西大学邀往讲学，讲经和经学，《晋阳学刊》载此发言，曰《批判封建文化，清理儒家经学》（刊《晋阳学刊》1980 年第 3 期「笔谈」）。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1980 年（庚申）五十七岁）</span></p><p>11 月，赴长沙参加辛亥革命讨论会：</p><p><span style="color:#2980b9;">11 月 26 日，在长沙参加辛亥革命讨论会，林增平邀宴，李侃、增平、李时岳、金冲及与余号称酒中「五虎将」。为湖南师范学院（今湖南师范大学）讲「戊戌维新与孔子改制」。又与金冲及参观马王堆，冲及时任职《文物》杂志，得仔细寻阅。</span></p><p>会议期间，老友相聚，青梅煮酒,把酒言欢，评出「五虎将」。戴海斌、沈洁在采访时，还提到这件逸闻趣事：</p><p><span style="color:#2980b9;">戴海斌：龚书铎我看过他写的一篇文章，他说近代史学界有酒量很大的「五虎将」。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">汤志钧：（大笑）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">沈洁：哪五个？</span></p><p><span style="color:#2980b9;">汤：林增平、李时岳、金冲及、李侃，还有我一个。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">戴：那您后来就不喝了吧？</span></p><p><span style="color:#2980b9;">汤：中风之后就不喝了，但是有的时候，喝一两杯也没有什么了不得的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">戴：您生病之前酒量应该很大的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">汤：酒量啊，酒量最大的，林增平不错，李时岳也不错，金冲及马马虎虎，他欢喜闹着玩。龚书铎啊，他不会喝酒，就是陪在那里，所以叫他陪酒男郎！（大笑）所以我们有趣的事情太多了！</span><span style="color:#999999;">（戴海斌、沈洁采访整理：《汤志钧先生访谈录》，《史林》2014 年增刊（总第 150 期））</span></p><p>参加会议外，还在高校讲学。除在山西、长沙讲学外，为本市复旦大学讲戊戌维新，为华东师范大学讲近代人物，为复旦大学分校（今上海大学）讲两汉经学，为上海师范学院代教育部主办之师资培训班讲经今文学与戊戌变法等。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>《中国历史大辞典》编辑工作会议</strong></span></p><p>1980 年 2 月 27 日和 3 月 26 日，在上海师大和辞书出版社，召开两次《中国历史大辞典》上海五科工作会议，父亲和吴泽、谭其骧、程应镠、束纫秋、巢锋等参加会议。</p><p><span style="color:#2980b9;">《中国历史大辞典》是在中国科学院领导下，集中全国史学界力量，准备于 1985 年完成的重点科研项目。上海史学界由复旦、师大、师院历史系和我所承担了史学史、历史地理、宋史、经学史和土地制度史（部分）五科的编写任务。为了协调五科工作，2 月 27 日和 3 月 26 日在上海师大和辞书出版社，召开了两次由编写人员和辞书出版社有关同志参加的工作会议，中国科学院梁寒冰同志专程从京来沪参加了第二次会议并讲了话，吴泽、谭其骧、程应镠、汤志钧以及辞书出版社束纫秋、巢锋等同志也都到会。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">与会者一致认为：选辞、释词一定要体现「广、深、准」的原则，亦即不仅要广而不滥，所选辞目要有三分之一以上是国内外同类辞书上所没有的；而且释辞必须准确、简练，要有充分的史料依据，能反映出我国的学术水平。目前，上海五科辞目大体已经拟定，历史地理分册编纂组还写了五十条左右的辞目释文，供大家借鉴和参考。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">会议就辞典的体例、收辞原则和各科辞目的交叉平衡问题进行讨论，认为上述问题是编写辞典的关键。因此，召开整部辞典的辞目审议会议是至关重要的。梁寒冰同志表示，总编纂处初定于今年 7 月下旬召开这个会议。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">大家在讨论中迫切感到，为了加速实现四个现代化，必须加快编纂的速度，同时认为在条件成熟的情况下，先出一两本分册，既可提供经验，又能促进全书的编纂，是有百利而无一弊的好事，希望经学史分册能争取早日编成。</span><span style="color:#999999;">（黄绍海：《〈中国历史大辞典〉上海五科工作会议简讯》，《史学情况》第十三期，1980 年 4 月 30 日）</span></p><p>是年 8 月 8 日至 18 日，《中国历史大辞典》编辑工作会议在山西太原召开，全国 50 余名代表出席，着重讨论了《中国历史大辞典》的总体设计、编纂凡例和编纂工作的组织分工方法，父亲与吴泽、谭其骧、程应镠、杨廷福等参加会议，并撰文记述会议经过（节选）：</p><p><span style="color:#2980b9;">在讨论中，大家关心的问题是：</span></p><p><span style="color:#2980b9;">1.选辞范围和释文标准：初步设想，全书收辞五万条。但从目前各分科拟定的辞目来看，详略不等。很多同志认为，应该有一总体设计，注意平衡。例如民族史中选辞较广，作为「民族」专业辞典是应该收的，但作为《中国历史大辞典》，则易与其他分科比例失调。释文也是如此。有的同志认为应该根据人物的历史作用决定释文「等级」，不能单从政治需要出发，如明代的「海瑞」就不能写得比「张居正」多。至于释文出处，强调初稿一定要注明，但正式出版却要抉择，否则字数就易扩张。《历史教学》自今年第七期起，每期选登辞条 20000 条左右，从已刊的「阶级关系」、「历史地理」、「历史人物」来说，也有可商之处，如字数一般偏长，有的虽经编辑部浓缩，仍旧超过原定「等级」，而事实上文字是可以精简的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2.断代史与专科的关系：《中国历史大辞典》除分先秦、两汉、魏晋南北朝、隋唐五代、宋、辽金元、明、清等断代外，还有历史地理、民族、土地制度、经学史、思想史、史学史、中外交通史等分科。「断代」中如果不写「分科」，那就仅有历史事件、历史人物；而「分科」又需通贯，不能囿于「断代」。除历史地理有相对的独立性外，其余「分科」，几乎都和「断代」交错。这样，既要避免重复，又要防止遗漏。而「职官」一目，如今放在「断代」，而不少职官，沿袭旧制；也有同名异职，并无渊源。如「尚书」，始置于战国，直到清代，都有「尚书」之名，但职掌权力递变发展，「断代」就难于处理。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">3.下限问题：《中国历史大辞典》的下限原定为辛亥革命，即清王朝结束，但不少人物，主要活动在清朝，而死在民国。如康有为，大家认为要收，那梁启超也不能不收，而梁在北洋时期又有活动。又如王国维的主要学术成就在民国，而思想上又依恋清室。再如 1919—1949 年的「中华民国」，又该如何处理？</span></p><p><span style="color:#2980b9;">经过讨论，大体上取得比较一致的意见，并决定先按「断代」或「分科」分册出版，广泛征求意见，汇成全书。并拟创造条件，出版通讯或专刊，以便交流情况，推动工作。各科主编，还设想由中国社会科学院印发聘书，分送有关单位，以昭郑重。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《山西之行》，《史学情况》第十六期，1980 年 9 月 25 日）</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1980 年 8 月《中国历史大辞典》编辑工作会议在山西太原举行，图为大会合影，前排左五为吴泽、左六为谭其骧、左七为郑天挺、右一为程应镠；中排右五为杨廷福、右六为父亲</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>辛亥革命七十周年国际学术讨论会</strong></span></p><p>1980 年 11 月 26 日，由中国辛亥革命史研究会和湖南省历史学会联合召开的辛亥革命史讨论会在长沙举行，父亲与 50 余名代表出席会议。会上主要讨论了辛亥革命的历史意义、中国资产阶级形成时间、自立军起义性质、同盟会与武汉起义的关系、黎元洪任都督、对立宪派的评价等问题。</p><p>1981 年为辛亥革命七十周年，中国史学会决定在武昌举办辛亥革命七十周年国际学术讨论会，成立组织委员会，由胡绳、刘大年任组长，委员除北京较多外，上海、广东、湖南、湖北、河南、陕西各一位，父亲为上海组委会委员。为迎接大会的召开，作了以下的筹备工作：</p><p><span style="color:#2980b9;">4 月 24 日，中国史学会在上海举行第一次年会，请余列席，并组织「辛亥革命时期资产阶级研究述评」。会议期间，杨廷福邀史学界老年代表餐敍，到有邓广铭、谭其骧、吴泽、王仲荦、唐长孺、胡厚宣、史念海、李侃及余，余则另请近代史诸同仁在寓酒宴。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">5 月，在上海博物馆开辛亥革命纪念准备会，周谷城主持，上海已准备论文若干篇，即将送京审查。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1981 年（辛酉）五十八岁）</span></p><p>是年 6 月 10 日，赴北京参加辛亥革命七十周年国际学术讨论会组织委员会会议，分组审查论文，分政治、经济、文化三组，共有论文百余篇。父亲参加文化组，经旬日认真审阅，共选入论文七十篇。父亲所撰论文为《论康有为与保皇会》，认为保皇会可分为三期，初期尚具影响，不能厚非；此后，时代迅速发展，保皇会与革命对峙，遂为论者所不满。论文引录康有为未刊来往信札，颇有新意。</p><p>自北京返沪后，督促上海入选论文尽快付印成册，速寄武昌。</p><p>10 月 12 日，纪念辛亥革命 70 周年学术讨论会在武汉召开，15 日结束。127 名代表出席，还有香港地区以及澳大利亚、加拿大、朝鲜民主主义人民共和国、法国、印度、日本、罗马尼亚、泰国、英国、美国等 10 个国家的专家学者 44 人应邀参加。分为经济、政治、人物评价、会党、文化五个大组，讨论了十三个专题。</p><p>父亲回忆参加纪念辛亥革命 70 周年国际学术讨论会的情状：</p><p><span style="color:#2980b9;">10 月 6 日，赴武汉，8 日抵达。11 日，参加组织委员会后开大会。日本友人前来最多，有久保田文次、小岛淑男、野泽丰、中村义、狭间直树等均来。适《辛亥革命在上海史料选辑》送来样书，各送一册，法国代表白吉尔、巴斯蒂，香港代表王德昭、赵令扬亦各赠一册。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1981 年（辛酉）五十八岁）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">70 周年讨论会，是在「四人帮」粉碎，拨乱反正后在武汉召开的，提供论文的作者，很多是从事中国近代史和辛亥革命研究很有成就的专家，也有一些风华正茂的新秀，还有日本、德国、加拿大、澳大利亚以及香港地区的学者。通过这次交流，不但扩充了视野，而且使人感到学术上有必要开放交流。会后，日本、法国等一些学者，也将他们收藏的有关辛亥革命资料陆续寄华，促进了此项工作的研究。与此同时，辛亥革命主要人物的著作和年谱，也陆续问世，如孙中山、黄兴、章太炎、宋教仁、陶成章等的全集和年谱。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《由辛亥革命讨论会想起》，《汤志钧史学论文集》，第 18 页）</span></p><p>《辛亥革命在上海史料选辑》由上海人民出版社再版，在武汉讨论会上，重印本由父亲和吴干兑先生签名，赠送国外专家和国内主要单位。</p><p><span style="color:#2980b9;">1981 年「辛亥革命七十周年」前夕重印出版。我和吴干兑在武汉参加辛亥革命七十周年纪念会时，将重印本分送国外专家和国内主要单位，由我们两人签名赠送。这时，参加编辑此书的主要同志已先后谢世或离所，只剩下我们两人，实际主其事者也是我们两人，重印时更是如此，这样的签送是合适的。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《关于〈辛亥革命在上海史料选辑〉》，《汤志钧史学论文集》，第 214 页）</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年 11 月，父亲与李文海、胡绳武等在武汉</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>参会与各地讲学</strong></span></p><p>1981 年 1 月 20 日，历史所召开学术汇报会，由父亲介绍 1980 年以来近代史研究室取得的科研成果及工作体会（节录）：</p><p><span style="color:#2980b9;">副所长沈以行同志主持了会议，然后汤志钧同志简略汇报了近代史研究室 1980 年的工作。经统计，去年已出版专著一部《盛档：中日战争》（上册）。已发稿四部《盛档：湖北煤铁开采总局和荆门矿务局》、《辛亥革命在上海资料选辑》（修订重版）、《太平军进军上海资料选译》、《章太炎全集》（第一卷）。在报刊发表论文 20 余篇。承担了部分辞典修改、编写工作。此外，规划项目中上海史大事记 1911-1915 年五年已完稿打印，系吴干兑同志执笔，其文笔练达，用字扣得紧，能符合大事记之规格要求。史料编纂方面，《盛档：中日战争》（下册）、《盛档：中法战争》今年上半年可完成；「中国教育会」、「苏报案」的资料编纂已近完成。其余专题尚在进行中。在元旦前后该室曾召集三个半天的业务会议，大家汇报了一年来工作情况，交流了体会。……</span><span style="color:#999999;">（罗苏文：《历史所举行学术汇报会，汤志钧畅谈工作与体会》，《史学情况》第十九期，1981 年 3 月 5 日）</span></p><p>1981 年 3 月，应华中师范学院的邀请，为高教部设在该校的中国近代史师资训练班授课，戴逸、王庆成、胡滨、路遥、林增平、章开沅和父亲分别作专题讲座：</p><p><span style="color:#2980b9;">3 月 2 日，应武昌华中师范学院之邀，为高教部设在该校之中国近代史师资训练班讲课，听者均为高校讲师、助教，由章开沅联系组织，戴逸讲引言、鸦片战争，王庆成讲太平天国，胡滨讲洋务运动，余讲戊戌变法，路遥讲义和团，林增平、章开沅讲辛亥革命云。共讲十二次，按专题讲，如：戊戌维新与今文经学、关于康有为、戊戌变法与帝国主义、戊戌时期的学会与报刊、戊戌时期的新旧斗争等。复应学生要求，增讲两次，一为湖南维新运动，一为戊戌变法史料，并言治学方法。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在武汉，曾访唐长孺、姚薇元，并在武汉大学讲学一次。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1981 年（辛酉）五十八岁）</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年 3 月，父亲在华中师范学院讲学</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年 3 月 27 日，父亲在华中师范学院开班的教育部高校教师进修班讲学，摄于武昌桂子山，汤志钧、章开沅、陈望龄和华中师范学院的学员们</p><p></p><p>武汉讲学后，赴安徽师范大学讲学：</p><p><span style="color:#2980b9;">安徽师范大学校长张海鹏闻余去汉，特来函请返沪途中去芜湖讲学，允之。4 月 28 日，乘东方轮去皖，海鹏偕长子仁泽来接，讲学两次，一为两汉经今古文学，一为康有为与戊戌变法。返时乘火车，在常州省亲一天。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1981 年（辛酉）五十八岁）</span></p><p>此时笔者正在安徽师范大学历史系求学，校、系领导诚挚邀请父亲来校讲学，父亲欣然同意。两次讲学都安排在午后 7 时开讲，仅历史系 77、78、79 三届学生就有二百余人，还有中文、政教等系的师生，大礼堂内座无虚席。</p><p>同年 8 月，为高教部设在华中师院的中国近代史青年教师进修班授课，作「经学与近代学术之关系」学术报告：</p><p><span style="color:#2980b9;">1980 年代，无疑属于中国学术界的「初春」。8 月上旬，我们这些来自全国各省各市高校的中国近代史专业的青年教师（大约 20 人），陆续到华中师院历史所报到了。……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">第一次见到章（开沅）老师，是在进修班首次开讲时。记得第一讲是由上海汤志钧老师讲「经学与近代学术之关系」的专题。8 月 15 日上午 8 点，章老师陪同汤先生准时来到教室里。二位先生一走进教室，……章老师简短地向我们介绍了这次进修班的举办情况及学术讲座安排，又对汤先生作了简要介绍，然后由汤先生开始学术报告。……</span><span style="color:#999999;">（王先明：《求学犹忆桂子山》，见《章开沅学术与人生》，华中师范大学出版社 2011 年 5 月版）</span></p><p>辛亥革命学术讨论会结束，应广东社会科学院、中山大学之邀，10 月 17 日，父亲与李侃、龚书铎同往广州，陈胜粦等来接。为中山大学哲学系、中文系讲授「今文经学与康有为」，为华南师范学院讲授「关于戊戌变法的几个问题」，为暨南大学讲授「辛亥革命与反封建」。期间参观黄花岗、孙中山纪念馆；又去花县，参观洪秀全故居。25 日，返回上海。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年 10 月在中山大学，左起：陈胜㷠、张磊、汤志钧、李侃、龚书铎等</p><p></p><p>1981 年，除在广州、安徽讲学外，在沪亦讲学多次：一为上海艺术学院讲《秋瑾》，该馆拟排《鉴湖女侠》，乔奇、王元美等主持，一为上海市政治协商会议讲辛亥革命，一为广播电台拟辛亥革命讲稿，一为中国国民党革命委员会上海分会讲辛亥革命等。</p><p>1982 年 5 月 9 日，应山东大学之邀，乘火车去济南讲学，「王仲荦教授负责接待，晤吴富恒校长、郑鹤声、徐绪典、路遥、陈月清、李德征、孔令仁诸先生。为讲戊戌变法专题、经学史专题多次。适近藤邦康教授在鲁，得欢聚，近藤对复旦某人自北京偶见《台湾日日新报》，不告近藤即行登出，为之不悦。曾游大明湖、趵突泉、千佛山、灵岩寺。并应胡滨之邀，为山东师范学院讲课。适章开沅来鲁，结伴前往曲阜，曲阜师院骆承烈接待，得游孔庙、颜庙等。骆君之子有特异功能，余与开沅各书《论语》一句，此孩仅六、七岁，未曾读过，均能指出，亦一奇也。返济后，因所中来电促归，于 31 日返沪。」<span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1982 年（壬戌）五十九岁）</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/924.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1982 年 5 月，父亲在山东大学与专家学者合影，前排右起：陈月清、路遥、陈之安、郑鹤声、章开沅、汤志钧、王仲荦、徐绪典、孔令仁、陆景祺</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1982 年 10 月参加洋务运动史学术讨论会，前排左十一为周谷城、左十四为吴泽、左三为父亲</p><p></p><p>除赴山东讲学外，又于 8 月 19 日赴北京参加中国近现代哲学史讨论会，晤张岱年、石峻，敍谈甚欢，返后，各赠书册。</p><p>自 1982 年 2 月 18 日起，为华东师范大学历史系开戊戌变法选修课，选课者三十余人，实际听讲者达六七十人，分专题讲，共讲课一学期。</p><p>4 月 22 日，为常州中学历史教师讲《关于戊戌变法几个问题》。</p><p>6 月 8 日，为上海师范学院中文系讲章太炎。</p><p>12 月 17 日，为上海史志十县经验交流会讲《地方史资料的搜集、鉴别与整理》（按：记录稿发表于《上海史研究通讯》1983 年第 2 辑）。</p><p>又为上海市仪表局讲中国近代史两次，为宝山政协讲孙中山与辛亥革命一次。</p><p>1983 年 1 月 2 日，飞往北京，参加全国哲学社会科学「六五」规划会议，「余为中国近代史成员。会议决定由广东负责编写《孙中山全集》，近代史研究所编写《中华民国史》。（按：余参加「六五」、「七五」两届规划小组讨论，近九年，参加人员，除北京外，仅上海、天津、广东、湖北、四川各一人而已；又「七五」增西安一人。）又参加上海市‘六五’规划讨论。」<span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1983 年（癸亥）六十岁）</span></p><p>4 月 21 日，应南京大学历史系之邀，为该校师生讲「近代经学」。</p><p>5 月 23 日，去长沙，参加全国哲学社会科学规划会、《魏源集》讨论会，「林增平今年六十，请万籁鸣画寿星以赠。（按：去年李侃六十，亦请万氏画寿星。）会议决定，近代史增帝国主义侵华史。《魏源集》主编请余校订《诗古微》，允之。会后，游岳阳，住云梦饭店，同行者有李侃、龚书铎、戴逸、李文海、林言椒等，游君山、杨么故址等。6 月 1 日返。」<span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1983 年（癸亥）六十岁）</span></p><p>8 月 18 日，参加复旦大学主办之「近代中国资产阶级研究学术讨论会」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1983 年 8 月 18 日，参加复旦大学主办的「近代中国资产阶级研究学术讨论会」留影，前排左一为父亲</p><p></p><p>9 月 18 日，去广州、新会，参加戊戌维新运动和康有为、梁启超学术讨论会，「全国包括香港近 180 名代表参加。讨论了如何看待戊戌维新运动与洋务运动、辛亥革命的关系，怎样恰如其分地评价康有为、梁启超在戊戌维新运动期间的活动，维新派的阶级基础、戊戌维新运动期间各派政治力量的相互关系，戊戌维新运动失败的原因等问题。」<span style="color:#999999;">（王亚夫、章恒忠主编：《中国学术界大事记》（1919-1985），上海社会科学院 1988 年版，第 389 页）</span>父亲递交论文《重论康有为与经今古文问题》。「在广东集中后，去新会，住冈山宾馆。26 日，赴南海，住西樵山宾馆。西樵山为康氏早年‘俯读仰思’之地，今得亲访。会后，应广东暨南大学之邀，为该校师生讲‘辛亥革命时之文化’，与李侃、龚书铎同往。」<span style="color:#999999;">（汤志钧：《自定年谱》，1983 年（癸亥）六十岁）</span></p><p>10 月 12 日，应解放军政治学院之邀，去南京，讲中国近代史两次。</p><p>本年，又在上海政法学院讲「儒家经学与孔子评价」、「儒家经学与西汉政治」。（9 月）、10 月 10 日为上海市仪表局讲中国近代史两次。</p><p>父亲讲演时逻辑清晰，条理分明，引经据典，旁征博引，也不用讲稿，使听者记忆深刻。</p><p>父亲曾称赞吕思勉先生讲课时的大家风范：「吕先生上课不带讲稿，第一堂课，讲的就是《史记》，讲《史记》的三家注。后来呢，他也没有题目了，就说‘你们有什么问题，提问后我就讲解’。他也没有讲稿，又没有准备，当场提问当场解答。哎哟！吕先生可真厉害啊，记忆力超人啊！」「吕思勉先生教书是很认真的，他很了不起，中国的古书很多都背得滚瓜烂熟，记忆力很强，讲到什么地方就背到什么地方。」<span style="color:#999999;">（戴海斌、沈洁采访整理：《汤志钧先生访谈录》，《史林》2014 年增刊（总第 150 期））</span>父亲说吕先生上课时只带一支粉笔，所以自己上课时不带讲稿是跟老师学的。</p><p>茅海建教授说：「汤志钧史料烂熟。」翁长松先生说：「汤志钧先生的授课很有特点，其中给我印象最深刻的是先生讲课不用讲稿，全凭头脑中的记忆，将玄妙和枯燥乏味的经学，讲得深入浅出，通俗易懂，令人惊叹和折服。」</p><p>1992 年 4 月 17 日台湾地区重要报纸以「汤志钧受邀来台讲学，东大学者如沐春风」为标题，曰：</p><p><span style="color:#2980b9;">上海社会科学院历史研究所教授汤志钧近日受东海大学文学院长吕士朋之邀来台讲学，两周以来，汤教授风趣的言谈，及丰富的学识涵养令东大中文、历史系师生如沐春风。结束台中之行后，汤教授将转往台湾大学及日本等地继续讲学。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">本月 20 日，汤教授将转往台湾大学授课，在台期间，他为中文、历史所学生讲授各种专题，包括秦汉博士、儒家斗争、王莽与刘歆、经和经学、经学学派与传承、清代的汉学等十余门，他幽默的授课方式，及精辟的解说，令东大学生如沐春风。</span></p><p>《联合时报》报道父亲在台湾地区讲学，标题为：《大陆儒者应邀东大讲授中国经学及戊戌变法，汤志钧满脑经典，讲课不必看稿》。在安师大，我是第一次聆听父亲的演讲，后来去日本留学，父亲也在我求学的大东文化大学讲学，我担任翻译，见父亲讲学时也是如此，完全不同于照本宣科式的讲课，也没有书本或讲稿，全凭记忆，滔滔不绝地引经据典，以论证自己的观点，鞭辟入里。</p><p>1982 年 7 月 16 日，中共上海市委员会下达关于唐振常、汤志钧两位同志任职的批覆：</p><p><span style="color:#2980b9;">市委组织部：</span></p><p><span style="color:#2980b9;">沪委组（82）字第 244 号报告悉。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">市委同意唐振常、汤志钧两位同志任上海社会科学院历史研究所副所长。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">特此批覆。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">中共上海市委员会</span></p><p><span style="color:#2980b9;">一九八二年七月十六日</span></p><p><span style="color:#999999;">（上海档案馆：《中共上海市委关于唐振常、汤志钧两位同志任职的批覆》，档案号：B1-9-626-52）</span></p><p>7 月 24 日召开全所大会，所党委副书记刘振海宣读市委的批覆，任命唐振常、汤志钧两位同志为本所副所长。父亲在《自定年谱》中说：「自知非领导才，辞之不得。」</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>协助拍摄《上海租界》、《秋瑾传》和《邹容》</strong></span></p><p>1979 年 11 月，历史所近代史研究室总结了一年来科研工作的进展情况，其中有一项是协助拍摄《上海租界》和《秋瑾传》：</p><p><span style="color:#2980b9;">除上述研究项目外，今年以来，近代史研究室还多次接待了上海电视台《上海租界》摄制组、上海电影制片厂《秋瑾传》拍摄组的同志，为之提供资料，介绍情况。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">通过近一年的工作，大家体会到研究历史是一项艰苦的工作，要扎扎实实地打基础，有科学的态度，要注重成果的质量，不能操之过急，时间安排上宁可考虑得长远一些，不断拿出东西。同时也要注意处理好长远规划和当前工作、集体项目和个人专业之间的关系，给青年同志一定的学习时间和业务指导，这样才能多出成果、多出人才。</span><span style="color:#999999;">（罗苏文：《近代史研究室回顾了科研项目进展情况》，《史学情况》第九期，1979 年 11 月 15 日）</span></p><p>次年，上海电影制片厂为了拍摄历史人物传记片《革命军中马前卒》（又名《邹容》，伊明导演），剧组人员来历史所求教，近代史研究室有关人员热情地接待了剧组人员，并出谋划策，提供相关材料。2 月 5 日下午，父亲带领科研人员到上影厂，详细介绍邹容所处的时代背景及其活动史实。同时，对剧本的修改提出了一些颇有参考价值的建议：例如剧本中给人的印象是邹容被英捕房蓄谋害死的，可是，关于邹容致死的确实史料至今犹未发现，作那样处理是否失当？又如中国学生在日本举行的「东京留日学生拒俄大会」上邹容怒斥梁启超一节，甚至还让一只草鞋飞到了梁的面孔上。这是后事前移，剧本如此处理，实有不妥等等，为拍摄《邹容》出了一份力：</p><p><span style="color:#2980b9;">上海电影制片厂为了拍摄历史人物传记片《革命军中马前卒》（又名《邹容》），来访我所，近代史研究室的有关人员热情地接待了该摄制组，并向他们提供了材料。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2 月 5 日下午，室主任汤志钧同志又带领研究《苏报案》一段历史的人员到上影厂，向他们详细介绍了中国近代资产阶级青年革命家邹容所处的时代背景及其活动史实，同时，对剧本的修改提出了一些颇有参考价值的建议。例如，剧本中给人的印象是邹容被英捕房蓄谋害死的，可是，关于邹容致死的确实史料至今犹未发现，作那样处理是否失当？又如中国学生在日本举行的「东京留日学生拒俄大会」上邹容怒斥梁启超一节，甚至还让一只草鞋飞到了梁的面孔上。这是后事前移，剧本如此处理，实有不妥。反之，像当时的记载中有许多拒俄运动的史料，俄人对邹容事件的态度，中国人民的反俄斗争，很是生动，却是可以加进若干情节的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">近代史室吴干兑、费毓令、周元高等同志也向摄制组提供了邹容、章太炎在沪革命活动的情况，并协助他们复制了《革命军》、《申江胜景图》、《点石斋画报》等，为影片制作道具提供了参考资料。</span><span style="color:#999999;">（孟记：《为摄制〈邹容〉出一份力》，《史学情况》第十二期，1980 年 3 月 27 日）</span></p><p>此后的几个月，父亲和近代史室同仁继续为上海电影制片厂摄制《邹容传》提供资料和帮助，以更如实地反映出邹容这位杰出的早期资产阶级革命家的一生，影片也更能感染人、教育人：</p><p><span style="color:#2980b9;">本刊第十二期曾以「为摄制《邹容》出一份力」为题报道了我所近代史室汤志钧等同志协助上海电影制片厂筹备拍摄历史传记影片《邹容传》的一些情况。近几个月来，我所近代史研究室的科研人员又为该剧组提供多次帮助，其中包括查阅、复制资料、画册，讲介当时历史情况，提出修改意见等等。剧组的演员们还登门求教，他们在近代史室有关人员协助下，阅读了当时主要书报、杂志及外文资料、画册，之后，又聆听了对邹容所处的时代背景的介绍。这对该剧演员们熟悉当时的生活，获取感性认识，培养人物感情方面是有用的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我所的科研人员还就电影剧本中的几个方面，提出了不同的看法，供《邹》剧组作参考：</span></p><p><span style="color:#2980b9;">一.关于历史剧与历史的关系。历史剧应该尊重历史，艺术夸张要恰如其分，虚构也要合情合理，否则，就不能称为历史剧。邹容是一位杰出的早期资产阶级革命家，他始终坚定地进行着反对封建主义、反对改良主义的斗争。邹容的一生，可以歌颂的事迹很多，「戏」也是有的，影片如能集中地反映出来，是能感染人、教育人的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">二.关于邹容走上革命道路。邹容是在家庭同意的情况下赴日留学的，他在日本留学期间，经过摸索而找到革命道路。而剧本把他描绘成与家庭决裂，毅然出走，一则会使人产生疑云，二则似乎容易使人物传记公式化、一般化。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">三.关于对吴稚晖的描写。吴稚晖是一个「反动」分子，这主要是他后期的政治立场和态度。在早期，作为当时资产阶级的代表人物，吴稚晖还是倾向于革命的。至于他与章太炎有分歧，那只是资产阶级内部各派在革命进程中观点、方法之争，剧本在描写吴稚晖时，让他一上台就带着反革命的脸谱，值得考虑。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">四.《邹容传》的最大不足之处是没有突出「拒俄」这一历史背景。「名为拒俄，实则革命」，充分说明了当时资产阶级革命派从民族斗争演进到政治革命的史实。这也是「苏报案」发生的一个重要原因。在「苏报案」发生后，沙俄活动极为频繁，积极主张把邹容等「引渡」给满清政府以戕害革命者。该剧如能突出这一背景，不仅符合史实，而且也向观众揭露了沙俄侵略中国的历史例证。</span><span style="color:#999999;">（近代史研究室供稿：《我所继续为上影厂摄制《邹容传》提供资料》，《史学情况》第十五期，1980 年 8 月 31 日）</span></p><p>1981 年 2 月，《革命军中马前卒》（又名《邹容》）摄制完成并送审。2 月 21 日，父亲和史学界有关同志应邀观看样片并参加座谈，大家认为，这部历史影片从正面来描写邹容，基本上反映了当时的历史实际，看了以后还是能感动人的。这部片子对当前的青年有教育意义，能够起到一定的爱国主义和革命传统教育的作用。又认为，在我国的影坛上，反映农民战争的历史故事片有一些，但反映资产阶级革命的则是第一部。24 日，父亲和吴干兑、周元高、费毓龄、孟彭兴等再次与剧组人员商谈补拍和加工细节：</p><p><span style="color:#2980b9;">本刊在去年 12、15 两期，曾对我所中国近代史研究室为协助上影厂《邹容》摄制组提供历史材料事作了报道。现在，由叶元编剧，伊明、王洁、鲍治芳导演，描写资产阶级革命家邹容的历史人物传记影片《革命军中马前卒》已经摄制完成送审，北京历史学界在黎澍同志的主持下还为此召开了座谈会。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2 月 21 日，上海史学界有关同志也应邀看了样片并进行了座谈。上海市社联罗竹风、洪荣华，上图顾廷龙，复旦蔡尚思、陈匡时、吴杰、李华兴，华东师大吴泽、夏东元，上海师院夏笠，以及本所汤志钧、徐元基、齐国华等同志出席了座谈会。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">大家认为，这部历史影片从正面来描写邹容，基本上反映了当时的历史实际，看了以后还是能感动人的。这部片子对当前的青年有教育意义，能够起到一定的爱国主义和革命传统教育的作用。又认为，在我国的影坛上，反映农民战争的历史故事片有一些，但反映资产阶级革命的则是第一部。与会者又对一些有关历史真实和艺术加工、形象现代化以及以梦作结尾等问题各抒己见。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2 月 24 日上午，该片摄制组又来我所对影片的修改作较为具体的商量，汤志钧、吴干兑、周元高、费毓龄、孟彭兴参加座谈。大家认为，影片已经摄制完成，不可能再作大的更动，但是考虑到各方面的关系，应该删除吴稚晖「打千」、「吓得冒汗」的镜头以及吴稚晖、英人迪比南诸人的一些暴露性对话；增加一点各国公使在北京聚会讨论「苏报案」的戏和表现《革命军》发表后社会反映的戏。至于青年革命家邹容的形象还嫌单薄，最好能有所加强。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">该片摄制组同志表示，他们将根据资料，对影片进行补拍加工，争取三月份修改定片，向辛亥革命七十周年献礼。</span><span style="color:#999999;">（兴：《历史片〈革命军中马前卒〉告竣》，《史学情况》第十九期，1981 年 3 月 5 日）</span></p><p>1986 年前后，还为孙道临主演的《非常大总统》提供资料，与孙道临先生多次相晤，探讨剧情。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>《近代上海大事记》</strong></span></p><p>在「文革」之前，父亲主持或参与编纂了四部史料集：《鸦片战争时期英军在长江下游的侵略罪行》、《上海小刀会起义史料汇编》、《五四运动在上海史料选辑》和《辛亥革命在上海史料选辑》，为上海史研究的蓬勃兴起奠定了重要基础。自 1978 年历史所恢复后，加强对上海史的研究，中国近代史研究室着手编纂《近代上海大事记》（1840-1918 年），1983 年列入上海市哲学社会科学「六五」期间重点项目，父亲任主编。</p><p>父亲在该书「前言」中说：</p><p><span style="color:#2980b9;">近代上海历史的资料整理和编纂工作，过去虽有同治《上海县志》、《上海县续志》、民国《上海县志》等方志，但出于众手，错漏较多。如清代的职官任免时限，就每多失误。三十年代，上海市通志馆出版了《上海通志馆期刊》、《上海研究资料》正续编、《上海掌故丛书》诸书，对上海发展历史和地方容貌，作了大量工作，至今仍有较高参考价值。但 1937 年抗战发生后，通志馆解散，工作停顿，未及进一步整理。因此，《近代上海大事记》的编写，事属开创。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《近代上海大事记·前言》，上海辞书出版社 1989 年 5 月出版，「前言」第 2 页）</span></p><p>编纂《近代上海大事记》，除了查阅公共租界工部局、旧法租界公董局的档案外，还尽量查找各种中外文书刊，如《申报》、《上海新报》和英文报纸《北华捷报》（North China Herald）等，并利用谕奏、方志、文集、专著、杂录等资料。</p><p>中国近代史研究室的全体研究人员加入编纂工作，分工合作，认真负责：</p><p><span style="color:#2980b9;">本书在拟定编写体例和搜辑要求后，由下列同志分工编写：1840 年至 1850 年由吴干兑同志编写；1851 年至 1864 年由石培华同志编写；1865 年至 1871 年由徐元基同志编写；1872 年至 1880 年由陈祖恩同志编写；1881 年至 1887 年由王少普同志编写；1888 年至 1893 年由崔云华同志编写；1894 年至 1899 年由费毓龄同志编写，王少普同志补订；1900 年至 1904 年由费毓龄同志编写，周元高同志补订；1905 年至 1910 年由周元高同志编写；1911 年至 1918 年由吴干兑同志编写。附录中的各项表格，由于醒民同志编写；「人名索引」由沈孝钰同志编录。正文中有关海关、教会资料，于醒民同志曾提供补充，吴桂龙同志对上海职官任免也写过部分初稿。全书由汤志钧、吴干兑、徐元基三同志修订定稿。</span><span style="color:#999999;">（汤志钧：《近代上海大事记·前言》，上海辞书出版社 1989 年 5 月出版，「前言」第 2 页）</span></p><p>《近代上海大事记》记述了 1840 至 1918 年与上海有关的政治、经济、军事、文化等诸方面的大事，书末附有与上海有关的政府职官年表，上海公共租界工部局、法租界公董局董事名录，英、法、美、日、俄、德等国驻沪领事年表，上海主要新旧路名对照表以及韵目代日表、人名索引等。该书编纂历时六年，于 1989 年 5 月由上海辞书出版社出版。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>培养研究生</strong></span></p><p>1979 年夏，父亲招收中国经学史专业硕士研究生，录取黄绍海一人。</p><p>至 1980 年底，学期已有一年半，历史所召开研究生座谈会，听取研究生汇报学习的进度和心得（节录）：</p><p><span style="color:#2980b9;">本年 11 月间，院研究生办公室召开历史所研究生的座谈会，由副院长孙怀仁同志主持，副所长沈以行、院学秘室主任陈给参加会议。研究生黄绍海、周殿杰、郑祖安、卢汉超四位汇报了一年半以来的学习情况。现简要整理如下：</span></p><p><span style="color:#2980b9;">黄绍海：专业是中国经学史，导师是汤志钧。四门专业必修课中，版本目录、中国经学通史、经学通论三门均已学完，方法是自学为主，导师辅导。另一门清代经学，目前正结合《中国历史大辞典》的辞条编写而进行，本人承担 100 条的编写任务。毕业论文选题初步定为「清代汉学探源」，拟分析清代文化政策对经学的影响。目前正在收集资料，其中有些解放前发表的文章及清宫档案，上海没有，需要到北京去，届时提请领导审批。……</span><span style="color:#999999;">（学术秘书组：《我所研究生座谈会纪要》，《史学情况》第十八期，1980 年 12 月 26 日）</span></p><p>1981 年 11 月 24-26 日，父亲出席历史所举行的研究生毕业论文答辩会，由吴泽先生、陈旭麓先生等主持答辩，黄绍海等四位研究生顺利通过毕业论文答辩：</p><p><span style="color:#2980b9;">我所研究生经过两年的学习，已完成了教育计划规定的全部课程，并在导师的指导下撰写出了毕业论文。根据国务院和教育部的有关规定，最近在本所举行了研究生的毕业论文答辩。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">同日下午，研究生黄绍海进行论文答辩，他的论文题目是《清代汉学探源》。就答辩委员会提出的汉学和宋学的关系问题，黄绍海答辩道：汉学和宋学作为相对立的专名出现，见于江藩的《汉学师承记》和《宋学渊源记》。其实，两者既有区别，即宋学在于「议政」，汉学在于「学问」；议政的武器为「义理」，学问的方法在「考据」，但同时也不能忽视，两者毕竟又有联系。一则理学作为钦定的取士标准，还得问津；二则汉学是从理学中脱胎而出，难免影响。我们只有注意到这种「你中有我，我中有你」的现象，才能正确把握宋学和汉学的区别，并且进而找到汉学内部变化的原因。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">答辩委员会在认真听取研究生的学习情况介绍、毕业论文介绍以及研究生本人的答辩后，进行了详尽的讨论并写出书面评语，最后以无记名投票的方式进行表决，我所四名研究生全部获得通过而毕业。</span><span style="color:#999999;">（卢：《新枝茁长——历史所举行研究生毕业论文答辩记》，《史学情况》第二十二期，1981 年 12 月 5 日）</span></p><p>父亲招收的第二位研究生承载，于 1988 年 6 月 14 日毕业，治两汉经学，论文答辩请华东师范大学吴泽主持，顺利通过。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1980 年 6 月中国人民大学清史研究所研究生南下进行历史调查，在上海受教于父亲</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1982 年 11 月，副院长陆志仁（前左）、父亲（前右）和研究生卢汉超（后左一）、黄绍海（后左二）、周殿杰（后左三）、郑祖安（后左四）合影</p><p></p><p>此外，父亲还参加或主持研究生毕业答辩多次：1981 年，北京中国社会科学院历史研究所尹达研究生张承宗；华东师范大学吴泽研究生胡逢祥、盛邦和；南京大学王栻研究生俞政、胡伟希、姚杏民等。1982 年，华东师范大学研究生潘振平、华中师范大学研究生罗福惠等。1983 年为南京大学王栻研究生经嘉鸿主持答辩；又参加华东师范大学研究生张文建答辩。1984 年，参加华东师范大学博士研究生钱杭答辩，论文题目为《〈尚书〉宗法思想研究》，另参加该校近代史硕士研究生陈彪、姜进答辩。（陈彪论文为《论刘坤一》，姜进论文为《从中体西用到进化论》。）1985 年，参加华东师范大学博士研究生盛邦和答辩（盛治黄遵宪）。1987 年，参加华东师范大学研究所周朝民、石云、吕新生答辩。1988 年，主持、参加博士、硕士生答辩多次，有华东师范大学史学研究所博士生张鸿雁、郝铁川、李宪路，硕士生王建军、李心传、仲衞民。又历史系硕士生夏东、张能政、邬国义及胡某等。1990 年，主持或参加研究生答辩的有：华东师范大学裘增平、蒋连华、张俊征等。同年 6 月 3 日，赴扬州主持历史系研究生答辩，凡刘扣林、王波、朱树谦三人，均祁龙威研究生。1992 年 1 月 6 日，为华中师范大学博士生王杰、马小兵、周洪宇拟就符合博士生毕业水平评语。2017 年 5 月，主持周武博士学位论文答辩会。</p><p>自 1987 年 2 月起，为华东师范大学中国史学研究所博士、硕士研究生讲「近代经学」，每周一次，每次三小时，历史系教师亦有前来旁听者。共讲一学期。3 月 12 日，中国人民大学研究生七人，即将毕业，来沪专访，询近代思想、人物诸问题，一一指点。</p><p>1988 年 2 月至 3 月，为华东师范大学史学研究所博士、硕士研究生讲「戊戌维新与学习西方」、「近代史史料」等。</p><p>4 月 6 日，应华中师范大学之邀，由母亲陪伴乘长江轮去武汉，为研究生讲授儒家学说、戊戌维新与中学、西学。游黄鹤楼、长江大桥、汉阳归元寺、东湖等。又至中南民族学院讲海外中国近代史研究，为华中师范大学历史系讲孔子儒学，为湖北大学讲维新思潮等。</p><p>父亲每次外出开会或讲学，我们姐弟四人就会争先恐后地为父亲收集保管信件、报刊、杂志等，只要父亲一回家，第一件事就是阅读信件和报刊，接着是在灯光下通宵达旦地抚卷笔耕。这一切都回不来了，却一直铭记在心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:22:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910585</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910585</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/634.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910585_2024010710224913a0fa-2a48-4469-a45f-ad3ffc4444b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[汤仁泽]]>
            </author>
            <category>汤志钧</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/634.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/635.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西洋钟的「中国化」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#c0392b;"><strong>利玛窦的礼物</strong></span></p><p>400 多年前，当利玛窦带着《圣经》和机械钟来到中国时，中国人只接受了后者，利玛窦也因此成为中国钟表业的祖师爷。相当长的时间里，上海的钟表店都供奉其塑像，这可能是唯一一个享受到中国香火的欧洲人。</p><p>明代的文人笔记中记载：「西僧利玛窦做自鸣钟，以钢为之，一日十二时凡十二次鸣，子时一声，丑时二声，至亥时则其声十二。」（《云间杂识》）</p><p>这个能自动鸣响的神奇之物「把所有中国人惊得目瞪口呆」。用西方人的话说，因为它是「中国历史上从未有人看到过、听见过或者想象过的东西」，按明朝人的说法，就是「秘不知其术」。</p><p>我们常常将鸦片战争视为中西文明碰撞的开端，其实在此之前，钟表和历法作为现代文明的预言者，就已经深深地震动了一些中国传统知识分子——</p><p><span style="color:#2980b9;">自鸣钟、时辰表，皆来自西洋。钟能按时自鸣，表则有针随晷刻指十二时，皆绝技也。今钦天监中占星及定宪书，多用西洋人，盖其推算比中国旧法较密云。洪荒以来，在璇玑，齐七政，几经神圣，始泄天地之秘。西洋远在十万里外，乃其法更胜，可知天地之大，到处有开创之圣人，固不仅羲、轩、巢、燧已也。（《檐曝杂记》）</span></p><p>事实上，就连中国人自己或许都已经忘记，早在 500 年前，中国就制造出了准机械钟——水运仪象台。它在机械结构上采用了中国传统的水车、筒车、桔槔、凸轮和天平秤杆等原理，集天文观测、天象表演和报时三种功能于一体。它的报时装置为一组复杂的齿轮系统，齿轮系从 6 个齿到 600 个齿不等，其锚状擒纵器是后世钟表的关键部件。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/89/967.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苏颂的水运仪象台</p><p></p><p>这台带有水钟色彩的机械钟每 25 秒落水 1 斗，每刻钟转 1 周，1 昼夜转 96 周，每日误差不到 20 秒，其精确性之高直到惠更斯发明摆钟才被超越。</p><p>科技史学家李约瑟据此认为，中国人最早发明了机械式钟表，「苏颂的时钟是最重要最令人瞩目的。它的重要性是使人认识到第一个擒纵器是中国人发明的，那恰好是欧洲人知道它以前六百年」。</p><p>苏颂在《新仪象法要》中绘制了 50 多幅机械传动和零部件的透视图和示意图，成为世界上最早的机械制图之一。值得注意的是，水运仪象台包括齿轮系统，全部为铜制结构，当时中国的金属加工技术可见一斑。</p><p>对于西方传教士，明朝皇帝并不感兴趣，但并不介意收下他们的礼物。利玛窦送给万历皇帝的钟表有两个，一个是有钟摆的大钟，还有一个是由发条驱动的小钟。当皇帝喜欢上钟表，他很快就发现离不开送钟表的人了——</p><p><span style="color:#2980b9;">奉命管理自鸣钟的太监们也打算把神父们留下，怕的是如果有一座自鸣钟出点毛病，没有人修理。他们讲述了皇帝怎样留下自鸣钟不被人取走的动人故事。皇太后听说有人送给皇上一架自鸣钟。他们谈到它时使用了这个名词。她要皇帝叫太监把它送来给她看。皇帝想到她可能会喜欢它，到时候就决定留下了，同时他又不想拒绝她的要求，便把管钟的人叫了来，要他们把报时的发条松开，使它不能发声。皇太后不喜欢不能鸣时的钟，就把它还给了她儿子。</span></p><p>利玛窦给中国带来了机械钟，但也仅仅是带来了机械钟，并没有引发人们关于时间、机器、理性等观念的改变。从利玛窦开始，钟表和有发条装置的玩具成为欧洲人与中国朝廷打交道时最重要的敲门砖，紫禁城里为此还专门增设了一个「做钟处」。</p><p>在很大意义上，「西洋钟」极其中国化地成为权力的象征。「尚未进入近代社会的封建中国没有把时间知识看成是人们应有的一种权利。时间属于当权者，由他们来报时辰，个人拥有计时器则是一种罕见的特权。」</p><p>宫廷作为传统政治的主要现场，其最大特点是神秘。机械钟的到来，很快就取代了传统的漏刻；与漏刻相比，机械钟更容易普及和携带。这虽然削弱了时间的神秘性，但却丝毫未能削弱时间的权力本身。在所有的时间中，只有皇帝的时间是正确的，这就是时间的权力。</p><p>乾隆时代的权臣傅恒为了准确掌握时间，不仅家里四处放着钟表，而且让每个仆从都在腰间悬挂钟表，以便互相印证。有一次，他根据自己的时间从容上朝，却发现乾隆比他先到，「乃惶悚无地，叩首阶陛，惊惧不安累日」（《檐曝杂记》）。百年后的袁世凯曾有名言：「这普天之下，只有太后一个人的表是准的！」</p><p>明太祖朱元璋出身社会底层，对各种新奇的奢侈品憎恶至极，曾有人进贡给他一个精巧的水钟，竟被他砸碎。</p><p>清代皇帝大都钟情于西洋钟，尤以康熙、乾隆为最。康熙写过很多诗，其中与西洋钟有关的诗均以《咏自鸣钟》为题，其中一首写道：</p><p><span style="color:#2980b9;">法自西洋始，巧心授受知。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">轮行随刻转，表指按分移。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">绦帻休催晓，金钟预报时。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">清晨勤政务，数问奏章迟。</span></p><p>在康熙时期，一座自鸣钟需纹银 5000 两。物以稀为贵，昂贵的机械钟因此成为一种用来炫耀权力和身份的理想媒介。</p><p>为了迎合中国人，这些进口的西洋钟外观上一般都是富有中国特色的楼台亭阁塔造型；其机械装置的重点也不在于时间，而是驱动造型中的人物或者动物做出各种机械动作。</p><p>对那时的中国人来说，时间的现实意义并不大。人们购买「自鸣钟」多半只是为了听布谷鸟的叫声。</p><p>据说有一批西洋钟表运到中国后，因为质量问题而「默不作声」，洋商吹嘘说：「布谷鸟」只有在谷雨时节才「婉转而鸣」。中国士绅更以为神奇，竟趋之若鹜。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>皇帝的珍玩</strong></span></p><p>古老的《考工记》足以证明，中国从来不乏能工巧匠。</p><p>清代中期人口剧增，农业溢出效应使得工商业发展极其迅猛，尤其是南方，已经形成许多世界闻名的手工业重镇。18 世纪之后，中国生产的钟表几乎可与英国钟媲美，而价格只有其三分之一；只是这些中国钟表都有一颗外国的「心」，因为他们唯独仿制不了最核心的发条。</p><p>事实上，即使比洋钟走得更准，中国消费者还是宁愿拥有一只不准的洋钟。钟表作为一种显示身份的消费品，昂贵也是「身份」的一种重要来源。</p><p>在《红楼梦》中，刘姥姥进了大观园，最惊异的莫过于惊醒她的那只挂钟了，「只听见咯当咯当的响声……忽见堂屋中柱子上挂着一个匣子，底下又坠着一个秤砣般一物，却不住的乱幌」。王熙凤将一台自鸣钟卖了 560 两银子；冯紫英用「一个童儿拿着时辰牌」的自鸣钟，外加 24 扇隔子，要价 5000 两。</p><p>对一些人来说，欲望只有通过囤积才可以满足。当他买了一只钟表后，他就会买一屋子钟表。这些钟表一般都没有机会正常运行，它们只是被用来看的，看它们华丽的外形和做工，唯独不是「看时间」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/89/968.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西洋钟传入中国后，很快就成为清朝宫廷及大户人家的珍品</p><p></p><p>一本清人笔记中这样写道：「泰西氏所造自鸣钟，制造奇邪，来自粤东，士大夫争购，家置一座，以为玩具。」（《啸亭续录》）事实上，西洋自鸣钟已非「玩具」可比，在很多大户人家，自鸣钟被放置在中堂的供桌上，似乎要取代列祖列宗的牌位，瓜分初一十五的香火。</p><p>在贪官和珅被查抄的物品清单中，包括大自鸣钟 19 座，小自鸣钟 156 座，桌钟 300 座，时辰表 80 个；最神奇的是，他有一件衣服，上面的纽扣竟然是用几十个小巧的金表做成的。</p><p>黑格尔说，中国是「没有时间的国度」，但这并不妨碍一个农业中国成为前现代世界最大的钟表市场之一。</p><p>当时的中国阔人买钟表，都是成双成对地买，这让西洋人大惑不解。拥有两只钟表的好处是，可以知道哪只表走得更快；坏处是，不知道哪只表走得更准一些。但对一个成功的中国人来说，他虽然不知道现在是几点，但知道自己有几对表。用美国汉学家史景迁的话说：「帝国只是喜欢将成百的钟表、手表收藏起来，而根本没有想到应当把这些钟表、手表所蕴含的技术推广开来。」</p><p>同样一个钟表，在西方是制造时间的机器，在中国则跟花瓶或鼻烟壶没什么区别，不过是权贵的「玩意儿」。</p><p>据说，光绪年间有大臣要将一只西洋钟献给慈禧太后作寿礼，事先请李莲英过目。此钟设计精巧，每到午时，就有木偶小人出来，自动展开「万寿无疆」四字。李莲英问：「万一这玩意儿出点毛病，只展开‘万寿无’三字，你们家还能有活口吗？」大臣吓出一身冷汗，赶忙请教。李莲英指点迷津：「这四字改成‘寿寿寿寿’吧，咋坏都是‘寿’字。」</p><p>从康熙、雍正到乾隆，个个都是「崇洋媚外」的钟表囤积狂，这与欧洲国王对中国瓷器的贪婪如出一辙。</p><p>早在顺治时，宫廷就设有专为皇帝制西洋钟的造办处；康熙时又设自鸣钟处，技师达百余人，其中不少都是重金延请的欧洲机械师。</p><p>即使这些技师每年造出很多钟表，钟表仍是最重要的进口贡品。</p><p>荷兰人被赶出台湾后，便开始给清朝进贡，大小自鸣钟是必不可少的贡物。康熙二十五年（1686），还以荷兰国王耀汉连氏甘勃氏的名义奉上一份贡表，表词有云：「外邦之丸泥尺土，乃是中国飞埃；异域之勺水蹄涔，原属天家滴露。」（《池北偶谈》）</p><p>乾隆时代的宫廷中充斥着钟表、钟乐器、发条自鸣钟、风琴、地球仪以及各种各样的天文钟，总共有 4000 多件，都出自巴黎和伦敦的能工巧匠之手。</p><p>乾隆二十一年（1756），皇帝传谕两广总督李侍尧，要其「不惜代价，再觅几件大而好的洋钟贡进」。乾隆三十六年（1771），两广总督李侍尧进贡「洋镶钻石推钟一对，洋珐琅表一对，镶钻石花自行开合盆景乐钟一对」；广东巡抚德保进贡「乐钟一对，推钟一对，洋表一对」。</p><p>从乾隆四十六年到四十九年（1781-1784），每年由粤海关进口作为贡品的自鸣钟都在 130 件以上。乾隆五十六年（1791），粤海关进口的自鸣钟和时辰表等共计 1025 件。乾隆五十八年（1793），粤海关用来给皇帝购买钟表和其他机械制品的花费就达 10 万两白银。</p><p>据不完全统计，整个乾隆时期，进贡给皇帝的钟表超过 2700 件。值得一提的是，这些西洋钟基本都是英国制造。东印度公司每年要从伦敦购买价值超过 2 万英镑的钟表带往广州。</p><img alt="" style="width:586px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/89/969.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乾隆时代进口的西洋钟</p><p></p><p>乾隆五十七年（1792），英国派出公使正式访问中国，这是当时世界两个最大帝国间的首次互访。</p><p>为了这次跨越半个地球的东西方约会，马戛尔尼如同传说中的圣诞老人，带来当时英国最好的礼物—代表工业时代的科学仪器和机械设计，包括天体仪、地球仪、反射望远镜等 29 种。</p><p>但在清朝的权力精英眼中，这些形制古怪的洋玩意儿只是一些粗制滥造的「贡品」和「玩好」。「中国官员并不问这些礼品有什么用；重要的是，一件也不能少。」</p><p>为了向英国客人炫耀天朝上国的各种奇器珍玩，乾隆特意开放了所有馆藏，果然令马戛尔尼自叹不如——</p><p><span style="color:#2980b9;">余如地球仪、太阳系统仪、时钟、音乐自动机以及一切欧洲所有之高等美术品，罔不俱备。于是，吾乃大骇，以为吾所携礼物若与此宫中原有之物相较，必如孺子之见猛夫，战栗而自匿其首也。然而华官复言：此处收藏之物若与寝宫中所藏妇女用品较，或与圆明园中专藏欧洲物品之宫殿较，犹相差万万。吾直不知中国帝王之富力何以雄厚至此也。</span></p><p>1889 年（清光绪十五年），光绪皇帝大婚。英国的维多利亚女王送来贺礼，也是一座自鸣钟。上面还特意请人用汉字镌刻了一副对联：</p><p><span style="color:#2980b9;">日月同明，报十二时吉祥如意；</span></p><p><span style="color:#2980b9;">天地合德，庆亿万年富贵寿康。</span></p><p>这礼物貌似贵重，但在中国，「送钟」的谐音是送终，很不吉利。对清朝皇帝来说，「日月同明」也是极其犯忌的。此时，大清帝国已经日薄西山。</p><p>在此之前，马克思在《纽约每日论坛报》撰文写道：「一个人口几乎占人类三分之一的幅员广大的帝国，不顾时势，仍然安于现状，由于被强力排斥于世界联系的体系之外而孤立无依，因此竭力以天朝尽善尽美的幻想来欺骗自己，这样一个帝国终于要在这样一场殊死的决斗中死去，在这场决斗中，陈腐世界的代表是激于道义原则，而最现代的社会的代表却是为了获得贱买贵卖的特权——这的确是一种悲剧，甚至诗人的幻想也永远不敢创造出这种离奇的悲剧题材。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/90/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自杜君立著《现代的历程：机器改变世界》，天地出版社，2023 年 11 月。澎湃新闻经授权发布，原文注释从略，现标题为编者所拟。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25872817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25872817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/993.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25872817_202401071022ccda0cb7-a869-4996-b7af-c8e6d57ebe00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜君立]]>
            </author>
            <category>钟表</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/993.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/994.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧盟航空安全局采纳美国关于波音 737MAX9 型客机的指令]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据路透社当地时间 1 月 7 日报道，欧盟航空安全局（EASA）已采纳美国联邦航空管理局关于波音 737 MAX 9 型客机的指令。</p><p>欧盟航空安全局同时指出，目前没有欧盟成员国的航空公司「运营受影响配置的飞机」。</p><p>6 日，美国联邦航空管理局下令暂时停飞由美国航空公司运营或在美国境内运营的波音 737 MAX 9 型客机，以对该机型进行安全检查，这项紧急适航指令将影响约 171 架飞机。</p><img alt="" width="465" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/553.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">5 日，发生事故的波音 737 MAX 9 型客机</p><p></p><p>美国阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客机 5 日从美国波特兰起飞后不久在空中发生事故，随即紧急降落，未造成人员伤亡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:20:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929308</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929308</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/587.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929308_20240107102191a7f2d0-b435-42c6-8039-74b7d07ec71d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>波音 737</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/587.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/588.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[截至 2023 年 12 月末，我国外汇储备规模为 32380 亿美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家外汇管理局统计数据显示，截至 2023 年 12 月末，我国外汇储备规模为 32380 亿美元，较 11 月末上升 662 亿美元，升幅为 2.1%。</p><p>2023 年 12 月，受主要经济体货币政策及预期等因素影响，美元指数下跌，全球金融资产价格总体上升。汇率折算和资产价格变化等因素综合作用，当月外汇储备规模上升。我国经济持续回升向好，高质量发展扎实推进，将为外汇储备规模保持基本稳定提供支撑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:20:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929320</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/646.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929320_202401071020ed09d592-18ec-4aae-be14-042eaef53dea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[董彬/央视新闻]]>
            </author>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/646.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/648.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美印暗战「跨国暗杀案」（下）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>（接上）</p><p>近年来，印度情报机构在海外的行动并不乏追踪者。美国纽约州立大学奥尔巴尼分校政治学副教授克里斯托弗·克拉里 (Christopher Clary) 近来专门统计了过去两年印度情报人员进行「定点清除」（targeted killings，亦称目标追杀）的 11 项可信指控；印度媒体上近来也流传一份清单列出了在英国、意大利、尼泊尔和泰国发生的针对所谓的「卡利斯坦」支持者的行动。</p><p>国际安全界研究和观察人士，尤其是英澳加等盟国的机构，都不会轻易错过能够拼凑出新兴大国对外使用力量来完整链条的机会。美国起诉书表明，暗杀行动的主要策划者代表印度更高级官员行事，即「CC-1」，他在与本起诉相关的所有时间内都受雇于印度政府，居住在印度，并在印度指挥了暗杀阴谋的实施。</p><p>仅从这份法庭文件中大致可以看到，一个行动网络已经建立起来了。「CC-1」与印度和其他地方的其他人合作，「他拥有广泛的资源……记者们在猜测这可能是什么级别的职位。」密切跟进事态发展的澳大利亚智库洛伊国际政策研究所 12 月 12 日刊发的分析文章写道。「CC-1」5 月以撤销古普塔在印度犯下的刑案为条件，招募古普塔行凶。15 页起诉书中包括了一张监控偷拍照片，记录了预付款 1.5 万美元现金转交的过程，据说是印度方面安排的，约定的全部「佣金」是 10 万美金。这一细节至少暗示，除了被招募来协调袭击的个人古普塔之外，美国境内还有其他特工人员，或者至少监控方式很老道。</p><p>「CC-1」还能够提供有关目标对象潘农的家庭住址、电话、电子邮件和日常活动细节，以及他在家的时间。他甚至在蒙面枪手在加拿大杀害尼贾尔数小时后，就获得了一段「血淋淋的尸体倒在车里」的视频，并将其发送给他在美国的同谋，敦促他们继续行动。</p><p>不过，古普塔找到的「杀手」是由美国毒品管制局卧底探员假扮的。印度总理莫迪 2023 年 6 月 22 日访美之后，古普塔 6 月 30 日在捷克境内被捕，将被引渡到美国面对指控。据报道，古普塔曾走私毒品和军火。</p><p>消息人士没有透露是美方对印度的抗议导致主谋放弃「暗杀阴谋」，还是联邦调查局直接挫败了该行动计划。</p><p>媒体此前曾披露，美国司法部曾讨论过是否即刻解封起诉书并提起公诉，还是等到加拿大完成对尼贾尔谋杀案的调查之后。但有知情人士透露，令案件进一步复杂化的是，起诉书中被指控的一名人员据信已离开美国。</p><p>一旦公之于众，舆论场上的压力旋即汹涌而来。印度驻美国大使塔兰吉特·桑杜（Taranjit Singh Sandhu）2023 年 11 月底在纽约出席一场活动时因遭到锡克教活动人士的现场质问而提早离场。</p><p>美国检方发起公诉后不久，《华盛顿邮报》2023 年 12 月 1 日以社论形式警告印度的「跨国打击行为」已经越过了「红线」，是对主权的严重侵犯，需要进行诚实和彻底的调查，将肇事者绳之以法，并公布所有事实。「美印建立更紧密关系取决于印度如何回应公诉书」，文章写道，「任何拖延或掩盖都将影响建立战略伙伴关系的所有其他有价值的努力。」</p><p><strong>「组合拳」施压，但点到为止</strong></p><p>在情报界，「暗杀阴谋」早已引起轩然大波，对莫迪政府对外越发具有进攻性行为的质疑甚至是愤怒已蔓延多时，美国、加拿大、英国通过实际行动明确表达对印度违反管理 R&amp;AW 在这些国家行动的不成文规范的不满。</p><p>但美国最高情报和安全官员习惯将指责保持在「无声」之中，与印度同行的「对质」也在私下进行。如同美国检方的起诉书小心翼翼避免将印度政府作为一个整体进行指责，甚至压根没提印度情报部门。</p><p>不过，利用起诉书公开案件的一些信息本已具「一石二鸟」之用。西方资深观察人士认为，这既能施压印度，敲打其不要像之前对待加拿大政府的指控那样「轻描淡写」，又给印度政府保留了足够的空间自证「暗杀阴谋」并非越界行动。</p><p>「记者们利用起诉书来调查消息源以获取更多信息。而美国起诉书提供的细节确实有助于塑造记者们提出正确的问题，也有助于驳斥试图洗刷指控的行为。」澳大利亚智库洛伊国际安全研究所主编、前外交事务资深记者 Daniel Flitton 对美国司法部的这种操作及其对媒体的「借力」早已司空见惯，他 2023 年 12 月 12 日在智库网站上撰写的分析文章中也勾勒出美国政府的多重手段。</p><p>在美国检方解密起诉书后，印度政府也作出事发后最积极的回应，表示正在调查这项指控，并在早前（2023 年 11 月 18 日）成立了一个「高级别」调查委员会进行彻查，但还是重申暗杀行动并不符合政府的一贯政策。</p><p>「目前尚不清楚新德里的这一努力是否真诚，或者其承诺是否只是为了争取时间并掩盖此事。」印度政策研究中心高级研究员、美国耶鲁大学访问学者苏桑特·辛格（Sushant Singh）对印度政府的姿态和行动是否足以消除美印关系的阴云直言不讳地提出疑虑，他认为拜登总统婉拒莫迪的邀请——作为 1 月 26 日印度共和国日庆祝活动的主宾出席活动——传递出「暗杀事件」已经给双边关系带来裂痕的信号。</p><p>印度杂志《自由公报》主编穆罕默德·齐尚（Mohamed Zeeshan）进一步认为，新德里不少人的一种判断是，印度作为美国主要战略合作伙伴，双方关系重要到（美国）无法「忽视、边缘化甚或是有效惩罚印度」。他呼应苏桑特·辛格的观点认为，莫迪政府可能的判断是，即使美国和加拿大的指控被证明属实，也不会造成严重后果。</p><p>就在美国联邦调查局（FBI）局长克里斯托弗·雷（Christopher Wray）访问印度之际，印度记者 Kapil Komireddi 撰文透露了莫迪最亲密的顾问之一私下里与他的对话。印度「绝不能被视为理所当然」，「如果莫迪感到受到被排斥，以及印度人认为美国正在试图危害他们国家的领土完整，印度将与西方渐行渐远、与中国达成和解并非不可想象。」他给西方媒体的文章写道，恰如一封辗转送达西方国家的威胁信。</p><p>敏锐的西方国家资深安全事务记者自然不会放过这些双边关系中的重大变化和微妙裂痕，消息灵通人士们提供的看法和便利让他们很快将聚光灯对准了以往非常隐秘的印度情报机构。在 2023 年 12 月 11 日克里斯托弗·雷对印度进行三天访问之前，美国多家媒体密集推出文章，对印度官方机构形成黑云压阵之势。</p><p>其中以《华盛顿邮报》10 日突然刊发的一篇披露印度情报官员运作和管理的「虚假信息实验室」（Disinfo Lab）的深度调查颇有「杀伤力」。调查显示，这一实验室实际上专门研究和抹黑莫迪政府的海外批评者。「如果印度情报部门‘玷污美国批评者和民间社会组织，那就跨越了界限，让人想起了冷战时期克格勃的手段策略’。」文章将矛头直接对准印度情报部门。</p><p>稍早前，印度情报界消息人士对外否认 R&amp;AW 参与「暗杀计划」，美国获奖的调查新闻网站「拦截」10 天后声称拿到了一份印度外交部 2023 年 4 月发布的有着外交秘书维奈·克瓦特拉（Vinay Kwatra）签名的秘密备忘录，他指示其驻北美领事馆官员配合包括 R&amp;AW、NIA 在内的印度情报机构对西方国家的锡克教侨民组织发起「精心策划的打击计划」，并列出了一份包括尼贾尔在内的锡克教分离主义者名单。</p><p>印度政府很快公开否认秘密备忘录的存在，并将矛头指向了「宿敌」巴基斯坦情报机构，称其「泼脏水」。不过，美国《华盛顿邮报》4 月 16 日报道称「印度政府拉响警报，安全官员认为北部旁遮普邦出现锡克教分离组织运动可能卷土重来的迹象」，这至少与大半年过去后「拦截」网站的报道形成了某种呼应。</p><p>不过，克里斯托弗·雷一到印度，便「冷落」起了媒体。这是美国联邦调查局局长 10 年来的首次访印，分别与印度中央调查局（CBI，内政部下属）、国家调查局（NIA，中央反恐执法机构）、情报局、调查分析局（R&amp;AW）等安全机构官员连续举行会面。印度媒体的报道显示，他还与印度国家安全顾问多瓦尔举行了会面。但如此高密度的重量级系列会谈，美方始终未对「虎视眈眈」的媒体提供更多「未遂暗杀阴谋」案件的沟通细节，反而是印度媒体获得了足够多的报道空间，不断放大印度官方提出的对自身安全诉求的声量。</p><p>一个颇值得玩味的细节是，路透社上个月 12 日关于克里斯托弗·雷和印度国家调查局总干事丁卡·古普塔 (Dinkar Gupta) 的报道被撤回，一直未见按惯例刊发的修订说明。</p><p>在美国白宫 2023 年 7 月底知晓针对潘农的暗杀阴谋后，中央情报局局长威廉·伯恩斯、国家情报总监埃夫丽尔·海恩斯、总统国家安全事务助理杰克·沙利文、国务卿安东尼·布林肯、国防部长劳埃德·奥斯汀、白宫首席副国家安全顾问乔恩·费纳，在过去数月里已经分别利用不同场合与印方官员就案件进行过多次沟通，而克里斯托弗·雷此番仍然对「访问成果」秘而不宣。</p><p>也是在 12 日当天，拜登总统可能不出席 2024 年 1 月印度共和国日庆祝活动的消息不胫而走，原计划在印度同月举行的 2024 年美日印澳「四方安全对话」（QUAD）会议也将延期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/994.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 6 月 22 日，美国华盛顿特区，在华盛顿白宫南草坪举行的欢迎仪式上，美国总统拜登观看印度总理纳伦德拉·莫迪发表讲话。视觉中国，资料图</p><p></p><p>与民主党政府关系密切的新美国安全中心印太安全项目主任 Lisa Curtis 针对此事对外表示，印度政府迫切需要与美国政府合作，证明它正在采取措施防止未来再发生此类「暗杀计划」的可能，以帮助减轻事件的负面影响。「维护近年来美印关系取得的来之不易的进展，新德里有责任认真对待这些指控，并惩罚那些参与密谋的人。」她告诉媒体。</p><p><strong>不让价值观影响战略关系</strong></p><p>在追踪报道「加、美暗杀事件」中表现领先的英国《金融时报》终于获得「回报」，2023 年 12 月 21 日《金融时报》刊发了对莫迪的专访。莫迪没有将独家专访机会给美国媒体，在「事件」公之于众近一个月后，他选择了英国媒体首度公开表态，试图平息事态的负面影响。</p><p>「如果有人向我们提供任何信息，我们肯定会调查……如果我们的公民做了任何好事或坏事，我们准备好了进行调查。我们承诺依法处置。」他告诉最早独家披露美国案件的英国大报。</p><p>加拿大总理特鲁多很快对外表态称，我想他们开始认识到，不可能靠恫吓就糊弄过去了，他们可以以一种以前可能不那么开放的方式进行合作。</p><p>「新德里的信誉蒙上了一层阴影」，《印度教徒报》外交事务编辑苏哈辛尼·海德尔（Suhasini Haidar）12 月初在一篇评论文章中反思了事件对印度远期战略利益的影响，她主张莫迪政府不仅要考虑「暗杀事件」对美印长期关系的影响，还必须考虑其行动对西方盟友的影响，包括「五眼联盟」情报网络的影响，尤其是印度在对待美国和加拿大时所表现出来的显而易见的「双重标准」。</p><p>「华盛顿不会让道德和价值观考量影响其对战略伙伴的选择。」就在莫迪专访刊发当日，美国威尔逊中心南亚研究所所长迈克尔·库格尔曼（Michael Kugelman）也通过澳大利亚智库对外传递「乐观研判」。</p><p>这位知名南亚问题专家认为，美印两国近年来定期举行高层对话可以解决争议领域的问题。「信任和善意融入了政府与政府关系，及民间与民间层面——得益于美国国内大量的印度侨民广泛参与商业关系的建设和活跃的教育交流。」</p><p>但一些情报和安全界资深观察人士们认为，印度职业情报官员不可避免将「付出声誉代价」。</p><p>「暗杀计划」发生时萨曼特·戈尔（Samant Goel）作为 R&amp;AW 局长已于 6 月 30 日退休。</p><p>「印度的一个选择可能是将责任归咎于他，而助莫迪解套。这将使美国和印度摆脱这场争端。」英国《经济学人》杂志预计道。</p><p>（作者系上海媒体人，长期从事国际事务报道和写作）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915567</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915567</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/996.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915567_2024010710063bbcdce4-baa1-4c41-b53c-f3620eef482e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，宋忆博]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>美国</category>
            <category>加拿大</category>
            <category>锡克教</category>
            <category>莫迪</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/996.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/997.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[互动继续：获赠 200 吨砂糖橘的黑龙江，回赠广西 10 万盒蔓越莓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>广西与黑龙江之间的「互动」还在继续。</p><p>据《哈尔滨日报》1 月 7 日消息，近日，为答谢「东北老铁」对「小砂糖橘」们的暖心守护，广西以水果「回礼」引关注。1 月 6 日，黑龙江为「回抱」广西砂糖橘，抚远市准备了 10 万盒优质抚远蔓越莓发往南宁。</p><p>10 万盒抚远蔓越莓陆续抵达广西南宁后，抚远市政府将与当地商务部门共同向市民免费发放，并向广西发出「来抚远东游，找福气源头」的邀请。</p><p>据黑龙江省商务厅消息，为保证蔓越莓的品质，抚远市政府精心筛选和包装，选用透气性好、防潮、防氧化的包装材料保护蔓越莓免受细菌和霉菌的侵害，保持果实新鲜度。</p><p>装车前，工人们对蔓越莓进行人工挑拣、机选大小、检斤、装盒，优中选优挑选优质精品。在运输过程中，全程冷链温度保持在 1℃至 4℃之间，只为把最优质的抚远蔓越莓送到「广西老表」手中。</p><p>黑龙江抚远拥有我国最大的蔓越莓种植基地，近年来，产自抚远的蔓越莓不仅火遍了全中国，还搭载「神舟十四号」载人飞船进入太空，创下了世界蔓越莓「太空育种」的先例。</p><p>1 月 6 日，抚远精心挑选的第一批蔓越莓鲜果已经在路上，10 万盒来自东极抚远的蔓越莓将陆续装车运往广西南宁市。「东北老铁」表示：这个冬天，「广西老表」的蔓越莓自由，由东极抚远守护。</p><p>今冬以来，地处祖国最北端的省会哈尔滨因冰而火。据哈尔滨市文旅局提供的大数据测算，元旦假期 3 天，哈尔滨市累计接待游客 304.79 万人次，实现旅游总收入 59.14 亿元。游客接待量与旅游总收入达到历史峰值。</p><p>而来自南宁一所幼儿园 11 名 3 至 5 岁的小朋友也在此期间意外「走红」。</p><p>据广西媒体此前报道，他们统一身穿橘色上衣、蓝色裤子、推着巨大的行李箱，可爱的样子在机场引起众人关注，被网友们称为「小砂糖橘」。这些萌娃来自南宁市西乡塘区的一所幼儿园，此行共有 11 名孩子，3 名老师陪同。在广西「小砂糖橘」勇闯哈尔滨的短视频评论区里，许多网友为这些小娃娃操碎了心，有的看视频数人数，就怕走丢了，有的担心孩子们太小，怕不适应北方生活。</p><p>组织这次行程的广西某教育机构刘奔说，跨越 4000 多公里的长途旅行对这些孩子来说还是第一次。在三名老师的带领下，「小砂糖橘」们坐了 30 多个小时的火车，从祖国西南边到东北。「此次在黑龙江进行 10 天的研学活动，他们在哈尔滨去了索菲亚教堂，去了中央大街，去了冰雪大世界，太阳岛雪博会，孩子们看见雪之后特别兴奋，直接躺雪地上滚来滚去。」刘奔说，去雪乡看雪，去滑雪场滑雪。在滑雪场，孩子们第一次在滑雪教练的指导下穿上雪板，小心翼翼地在雪上滑，虽然动作有些笨拙，但滑起来却有模有样。在雪乡，孩子们坐上了马拉爬犁，隔着屏幕都能听到孩子们的笑声不断。晚上，孩子们挤在铺满东北大花被褥的火炕上，化身东北娃，感受东北传统民俗文化。</p><p>1 月 6 日上午，全网关注的广西 11 名「小砂糖橘」从漠河回到哈尔滨，继续他们在哈尔滨的研学之旅。他们首先来到哈尔滨工业大学，在学生餐厅就餐感受大学生活，在哈工大航天馆亲手触摸火箭模型，下午又来到极地公园与动物亲密接触。上千万网友围观了「小砂糖橘」的哈尔滨研学之旅。许多网友表示，感谢哈尔滨给「小砂糖橘」们心里种下科技的种子，希望他们开出科技之花。</p><p>据《哈尔滨日报》2024 年 1 月 5 日报道，东北老铁们对「砂糖橘」们掏心掏肺掏家底，抱抱亲亲举高高，打爬犁、放烟花、看雪花，主打一个宠溺。东北网友向广西网友喊话，「孩子交给我们请放心，你们专心剪砂糖橘」。不到一天，广西方面马上回应：已经剪好了，200 吨砂糖橘紧急发往哈尔滨，免费赠送东北老乡。</p><p>报道称，1 月 4 日 21 时许，南宁新闻网两位主持人在南宁沃柑基地现场直播砂糖橘直发哈尔滨的「投桃报李」之旅。在广西南宁一家砂糖橘分装车间，20 多名果农正在对砂糖橘进行分装、过秤。装箱前，已对果实进行了初步筛选，这次挑选出来的都是精品优质砂糖橘。现场主持人介绍，3 车砂糖橘、8 车沃柑，共 11 车 200 吨水果将连夜发往东北，免费送给哈尔滨的「老铁」品尝。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:05:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929275</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929275</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/322.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929275_2024010710064f2233dc-53d0-4c62-a6cc-76824c303252.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>蔓越莓</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/322.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/326.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·1 月 7 日丨年度反腐大片开播，防火者「防火阀」何在？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 1 月 7 日，欢迎收看澎湃早晚报·早餐湃：年度反腐大片开播，三任公安厅长落马细节曝光。撞机背后的日本海保厅：企图打造「第二联合舰队」。菜单的秘密：最贵的菜为何要放菜单最前面？]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:38:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929267</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929267</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/276.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/277.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解释城市｜人均 GDP 高的城市有哪些特征？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者的话】</strong></p><p><u>在上期的<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25857478">解释城市</a>中，笔者介绍了地区生产总值，即 GDP 相关的一些概念，衡量一个城市是否有钱，除了看经济总盘子，还要看每个人的生活水平，人均 GDP 作为衡量生活水平，区域富裕程度的重要变量，一直广受关注。本期解释城市，将重点探讨人均 GDP 背后的一些规律与特征。</u>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/438.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>这里有一组<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864538">国际大都市人均 GDP 数据</a>，2022 年，纽约的人均 GDP 是 12.63 万美元，新加坡是 8.3 万美元，东京是 7.8 万美元，巴黎是 7.5 万美元，伦敦是 7.71 万美元，香港是 4.8 万美元，上海的人均 GDP 为 2.74 万美元。</p><p>2022 年，中国 GDP 为 18.1 万亿美元，是仅次于美国的世界第二大经济体。而中国 2022 年的人均 GDP1.28 万美元，还处于中等国家收入水平。</p><p>那么，一个城市的 GDP 高，它的人均 GDP 就一定会高吗？&nbsp;</p><p><strong>一、人均 GDP，测度区域富裕程度的宏观指标</strong></p><p>所谓人均 GDP，就是该区域的地区生产总值与人口规模的比值。在发展经济学中，人均 GDP 是衡量区域富裕程度的一个重要指标。人们通常把人均 GDP 达到 2 万美元作为进入发达国家的「门槛」。各国的经济成长过程也证明了人均 GDP 在不同的阶段，经济会有一些明显的特征。</p><p>人均 GDP 在 3000 美元时，工业化和城市化进程进入相对快速发展时期，经济增长的巨大动能往往能够推动全社会快速前进。人均 GDP 到达 5000 美元时，消费经济开始崛起，与之相配套的服务业通常会快速发展；人均 GDP 达到 8000 美元时，一些高端产业往往能够有一些很好的支撑，比如游艇产业往往就是在人均 GDP 达到 8000 美元左右时形成完整的产业链。当然这时候一些国家也会面临发展困难，寻找经济发展新动能成为很多经济体的重要课题。人均 GDP 达到 1 万美元时，经济的自主性会显著增强，科技创新能力以及国际话语权慢慢凸显。美国、英国和日本在 1980 年代前后进入这一阶段，中国是 2019 年人均 GDP 正式突破 1 万美元。</p><p>值得一提的是，先发区域和后发区域在相同的人均 GDP 阶段上，由于时间差，其经济结构和表现也是不完全相同的。正如世界银行定期调整高收入国家的标准一样。中国 2019 年人均 GDP 的 1 万美元与 1980 年代欧美国家突破的 1 万美元也不是等值的。因此，为了方便比较，不变价和购买力平价（PPP）调整后的 GDP 和人均 GDP 也会被国内外学者广泛使用。&nbsp;</p><p><strong>二、城市的 GDP 高，人均 GDP 就会高吗？</strong></p><p>看到这个问题，相信很多人的答案都是，不一定。从中美城市 GDP 和人均 GDP 的前 10 位城市来看，确实是「不一定」。比如国内 GDP 最高的城市是上海，而内地人均 GDP 最高的城市却是鄂尔多斯，2022 年其人均 GDP 高达 25.87 万元，是上海（17.99 万元）的 1.4 倍左右。此外，克拉玛依、榆林和海西等城市在地区生产总值的规模上并不占优势，而由于是资源型城市，资源交易规模大，所以人均 GDP 能够进入全国前 10。而北京、上海、深圳、苏州和南京五座城市不仅 GDP 总量高，人均 GDP 总量也高。</p><p>美国的情况也相差无几，美国经济总量最高的城市是纽约都市区，经济总规模已经破 2 万亿美元，但人均 GDP 最高的却是得克萨斯州西北部的一个 10 万人口的小城市米德兰，这座小城市每年约有 7000 万吨的产油量，是名副其实的美国版「鄂尔多斯」。相似地，旧金山、波士顿和纽约三大都市区不仅经济总规模大，而且人均 GDP 也是位居美国前 10，属于全能型的顶尖国际大都市。</p><p>值得一提的是，美国的人均 GDP 最高的城市除了位居首位的资源型城市米德兰，旧金山、波士顿和纽约这三大全能型的顶尖国际大都市。其余几个城市都与「创新」紧密相关，比如人均 GDP 第二高的圣何塞（被誉为「硅谷之心」）是美国第一大技术创新基地，也是世界级企业苹果、英特尔、谷歌等公司的总部所在地；人均 GDP 第 8 高的波尔德（Boulder，又译博尔德）是美国第二大技术创新基地。人均 GDP 第 3 高的普林斯顿因为其大学和普林斯顿高等研究院（该高等研究院不是普林斯顿大学的一部分，但是两者合作关系密切）成为全球顶尖科学家集聚之城。西雅图都市区是亚马逊、微软、星巴克以及波音（后搬至芝加哥）的总部基地，是美国的重要产业创新中心。盐湖城也是美国电子信息产业和生物健康产业的重要中心城市。</p><p>由此可见，如果说城市的经济总量，拼人口规模尚且可行；而要拼人均 GDP，要么有独特的资源，要么有显著的创新能力。&nbsp;</p><p><strong>表 1&nbsp; 2022 年中国大陆城市中 GDP 最高和人均 GDP 最高的 10 座城市</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/436.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料来源：笔者根据城市统计年鉴整理</p><p></p><p><strong>表 2&nbsp; 2022 年美国城市中 GDP 最高和人均 GDP 最高的 10 座都市区</strong>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/437.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料来源：笔者根据美国经济分析局数据整理</p><p></p><p>抛开前 10 位城市的典型性，如果从更加一般意义上去看，城市的经济总量高与人均经济量高之间还是有相当程度的关联性。比如以中国内陆的 337 个城市（地级行政区和直辖市）为例，2022 年这些城市的 GDP 与人均 GDP 两者之间具有明显的非线性相关性（图 1），其相关性可以达到 0.37。这也不难理解，在标度律相关的专栏中，笔者曾经介绍过 GDP 作为经济社会指标具有显著人口超线性关系，即 1+1&gt;2 的效应，假设 1 个人单独从事生产活动会产生 1 万元的 GDP，2 个人合作生产就会产生超过 2 万元的 GDP，人口规模越大，人与人之间的互动往往成倍上升。由此，大城市中一个人产生的 GDP 边际效应就会明显提高。因此，经济总量高的大城市还是有相当的可能性人均经济总量也会高。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/435.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 1&nbsp; 我国 337 个城市 GDP 与人均 GDP 的关系</p><p></p><p><strong>三、人均 GDP 不是人均收入，从做蛋糕到分蛋糕的过程</strong></p><p>近年来，世界银行等一些国际性组织越来越关注人均国民总收入（即 GNI per capita Gross National Income），比如联合国的人类发展指数（HDI）原来采用人均 GDP 作为其三大成分之一（预期寿命、教育程度和生活水平）的生活水平测度。但从 2010 年开始，他们认为，人均国民收入更能代表生活水平，从而替换了原来的人均 GDP 指标。人均 GDP 高的城市其实并不代表人均收入就高，生活水平就好。比如，前面提到的鄂尔多斯作为中国内陆的人均 GDP 第一城，其人均可支配收入只有 48303 元，不到人均 GDP 的 19%；而上海的人均可支配收入 79610 元，占到了人均 GDP 的 44%，所以，普通人明显感觉到上海的生活水平要高于鄂尔多斯。</p><p>人均 GDP 本质上是每个人劳动产生的经济量，而人均收入则是个人从劳动中取得的报酬，前者是在做蛋糕，后者是在分蛋糕。要知道，做蛋糕是每个人都在做，分蛋糕的过程不仅有每个人在分，还有政府（表现为税收等形式）、企业（表现为企业利润等形式）等一些组织参与分蛋糕。因此，一般情况下，人均收入明显低于人均 GDP，两者的比例可以一定程度上反映个人从整个经济大盘中分得的红利，体现社会分配的规则秩序。</p><p>&nbsp;<span style="color:#4e5f70;">-----</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">「解释城市」专栏由上海发展战略研究所戴跃华博士主持，关注城市科学发展的前沿趋势，解释城市科学以及城市中人类行为动力学的一般特征和规律，探究利用前沿城市科学理论优化城市治理的路径和方法。</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:35:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25926064</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25926064</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/462.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25926064_202401070935251bcfb1-b5e3-41a5-ab8b-9aed4ad743df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[戴跃华]]>
            </author>
            <category>解释城市</category>
            <category>人均 GDp</category>
            <category>全球智库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/462.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/463.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美邦服饰二代胡佳佳执掌 7 年后辞任董事长，父亲周成建被提名董事出山在即？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美邦服饰「二代」执掌 7 年后反向交棒。</p><p>1 月 5 日，上海美特斯邦威服饰股份有限公司（美邦服饰，002269.SZ）发布公告称，胡佳佳因个人原因申请辞去公司第六届董事会董事长、董事、提名委员会委员、薪酬与考核委员会委员及战略委员会主任委员职务。辞职后，胡佳佳仍将继续担任公司总裁职务。</p><p>值得注意的是，随着胡佳佳卸任的，是周成建被推选为非独立董事的公告。周成建是美邦服饰控股股东上海华服投资有限公司的执行董事、实际控制人，即为美邦服饰的实际控制人，未直接持有公司股票，周成建的另一层身份为胡佳佳的父亲。</p><p>公告称，经公司控股股东上海华服投资有限公司推荐、公司董事会提名委员会审查，公司董事会同意提名周成建为公司第六届董事会非独立董事候选人，任期自公司股东大会审议通过之日起至第六届董事会任期届满之日止。</p><p>而在选举产生新任董事长之前，由公司董事林晓东代行召集、主持董事会会议及主持股东大会工作。</p><p><strong>创始人周成建有望重新掌权？</strong></p><p>公告显示，周成建于 1984 年 5 月开始个体经商，1995 年在温州开设第一家美特斯•邦威专卖店，实行品牌连锁经营。此前，周成建曾任温州市凯莉莎服装厂总经理、温州市美特斯制衣有限公司董事长、温州美特斯邦威有限公司董事长、美特斯邦威集团有限公司董事长兼总裁，亦是公司前三届董事会董事长。与此同时，周成建还是上海华服投资有限公司的执行董事、 实际控制人，也是美邦服饰的实际控制人，但未直接持有公司股票。</p><p>可以说，是周成建一手将美特斯邦威的品牌做大，并成长为一家 A 股上市公司。</p><p>2016 年 11 月 21 日，周建成交出大印，其女胡佳佳正式接管美邦服饰大权。美邦服饰公告称，周成建向公司董事会申请辞去其所担任的公司董事长、董事及董事会下设各专门委员会的委员职务，并同时申请辞去公司总裁职务。另外，公司董事会同意选举胡佳佳为公司董事长，同时聘任胡佳佳为公司总裁。</p><p>和父亲周成建 EMBA 的学历不同，胡佳佳 1986 年出生，研究生学历，有着专业的营销学背景。2010 年毕业于阿斯顿大学市场营销专业，2011 年取得伦敦马兰戈尼学院时尚营销硕士学位。大学毕业后，2011 到 2016 年期间，胡佳佳在美邦服饰先后任职于总裁办公室、美特斯邦威鞋类开发营运部、品牌营销部、战略发展部。直至最终被任命为公司董事长兼总裁。</p><p>不过，胡佳佳接任前，美邦服饰的业绩已经出现大的滑坡。数据显示，2013 年，美邦服饰门店数目达到巅峰，总计 5220 家，此后却一落千丈。2013 年，美邦服饰的净利润从上年的 8.50 亿元降至 4.05 亿元。到 2023 年第三季度，第三季度财报显示，公司期内实现营业收入约为 8.37 亿元，同比下降 13.49%；净利润约为 4164 万元，同比增长 105.48%；但扣非后，净利润为-9611 万元。截至 2023 年上半年，美邦服饰的门店数目已跌破千家，其中直营店减少至 26 家，加盟门店已减少至 899 家。据不完全统计，在胡佳佳接手的 7 年多以来，美邦服饰归母净利润累计亏损额近 32 亿元。</p><p>近年来，亏损带来的资金压力让美邦服饰不得不变卖资产来维持公司正常运作。</p><p>仅 2023 年 12 月一个月，美邦服饰就 4 次发布变卖资产公告。其中包括：1、拟出售公司所持有的位于江西省南昌市东湖区胜利路时代广场中段的店铺，经协商最终确定交易价格为 1.7 亿元；2、拟出售公司所持有的位于江西省上饶市信州区抗建中路 48 号商铺，经协商最终确定交易价格为 6000 万元；3、拟出售公司所持有的位于陕西省西安市碑林区东大街万达新天地 1-10101 号商铺，经协商最终确定交易价格为 4000 万元；4、拟出售公司所持有的位于四川省成都市锦江区大科甲巷 43 号店铺，经协商最终确定交易价格为 6.8 亿元。</p><p>不仅如此，就在最新的人事任免公告发布前几日，12 月 26 日，胡佳佳还收到了上海证监局出具的警示函。当日，美邦服饰发布公告称，公司董事长、总裁胡佳佳于 2023 年 12 月 26 日收到上海证监局下发的警示函。公告内容显示，2018 年 5 月起至 2019 年 12 月，美邦服饰为资金压力较大的新加盟商提供财务资助，用于支付其店铺租金和装修投入，日最高余额为 2.28 亿元。但截至 2023 年 9 月 30 日，未收回余额为 4399.85 万元。对于这一事实，公司直到 2023 年 7 月 4 日才以临时公告的形式予以披露。因未履行审议程序并及时披露，胡佳佳被上海证监局出具警示函。</p><p>而截至 1 月 5 日公告日，胡佳佳持股 2.25 亿股，占公司总股本的 8.96%。</p><p><strong>业绩压力下，传统服饰加码直播业务</strong></p><p>人事变动背后固然有业绩承压的原因，但周成建的归来也暗示着美邦服饰向直播的转型。</p><p>2023 年开始，美邦服饰在电商领域动作频频。</p><p>2023 年 5 月，美特斯邦威电商总部落户杭州滨江区。其后，杭州美特斯数字产业有限公司和浙江美特斯数字产业有限公司相继成立。天眼查显示，两家公司分别注册成立于 2023 年 6 月 7 日和 12 日，公司的法定代表人、总经理兼执行董事均为美邦服饰创始人周成建，注册资本均为 1000 万元。两家公司的经营范围除了常规的销售业务，还包括互联网直播技术服务和演出经纪等。</p><p>2023 年 7 月 23 日，美邦服饰发布公告称，公司股票于 7 月 20 日、7 月 21 日连续两个交易日收盘价涨幅偏离值累计达到 20% 以上，达成 2 连板。与此同时，一份关于美邦服饰总部于 7 月搬离上海迁入杭州电商总部的搬迁通知在网络流传。其时，业界普遍猜测，两连板背后或许与美邦服饰入局直播业务有关。</p><p>同年 10 月，美邦服饰在互动平台披露了更多有关直播业务的进展。公司表示，抖音是当前数字战略的核心,通过直播场景打造来重新构建符合当今时代的消费场景。公司不仅在杭州有抖音基地，在广州的视频号基地也搭建完成。</p><p>传统服饰品牌布局直播电商的例子并不鲜见。近年来，不少传统服饰品牌转战直播平台。</p><p>去年 12 月 18 日，国内服饰品牌森马（002563.SZ）宣布正式启用位于浙江瓯海的直播温州基地。</p><p>此外，森马还接连创立两个新品牌「VIVID BOX」和「舒库 SHUKU」，分别与抖音头部作者巴图&amp;博谷以及贾乃亮合作。</p><p>去年 12 月 18 日，森马还透露，2022 年森马电商直播业绩突破 30 亿元。</p><p>有森马在前，美邦服饰对直播业务寄予厚望的做法似乎也能被理解。</p><p>截止 1 月 5 日收盘，美邦服饰跌 1.20%，报收 1.65 元；森马服饰跌 0.17%，报收 5.88 元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:28:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25926125</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25926125</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/626.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25926125_202401070929902d2984-751f-49ac-b2c4-5e86e5b9f6b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范昕茹]]>
            </author>
            <category>美特斯邦威</category>
            <category>直播</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/626.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/627.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美 27 州总检察长支持保留特朗普 2024 年大选党内初选资格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 1 月 6 日，据福克斯新闻网报道，美国前总统特朗普在科罗拉多州的 2024 年总统选举党内初选资格裁决案中已得到美国 27 个州的总检察长的支持。印第安纳州、西弗吉尼亚州和其他 25 个州的总检察长当日向美国最高法院提交了一份法庭陈述，敦促其保留特朗普在科罗拉多州的参选资格，否则 2024 年总统选举将「陷入混乱」。</p><p>据悉，美国最高法院于 5 日同意审理特朗普对禁止其参加科罗拉多州共和党党内初选的司法裁决提出的上诉，设定 1 月 18 日为陈述的截止日期，并将安排于 2 月 8 日听取辩论。此外，法官发布了行政暂缓令，命令科罗拉多州至少在案件裁决前将特朗普列入该州定于 3 月 5 日举行的共和党初选名单。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:22:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929112</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929112</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/889.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929112_20240107092296b70cbf-8301-4035-b77a-56cb642b5920.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张颖哲/央视新闻]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>党内初选</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/889.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/892.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：中方决定对 5 家美国军工企业实施制裁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>外交部发言人就反制美国向中国台湾地区出售武器、制裁中国实体答记者问</strong></p><p><strong>问：近期，美国出台新一轮对台军售，并以各种借口制裁中国企业和个人。中方表示将采取反制措施，发言人能否介绍中方的具体举措？</strong></p><p><strong>答：</strong>美国公然违反一个中国原则和中美三个联合公报，特别是「八·一七」公报规定，向中国台湾地区出售武器，罗织各种借口对中国企业和个人实施非法单边制裁，严重损害中国主权和安全利益，严重破坏台海和平稳定，严重侵犯中方企业和个人正当合法权益。中方对此强烈不满、坚决反对，已向美方提出严正交涉。</p><p>针对美方上述严重错误行径，根据《中华人民共和国反外国制裁法》，<strong>中方决定对</strong>贝宜陆上和武器系统公司（BAE Systems Land and Armament）、联合技术系统运营公司（Alliant Techsystems Operation）、宇航环境公司（AeroVironment）、ViaSat 公司和 Data Link Solutions 公司等<strong>5 家美国军工企业实施制裁。</strong>措施包括冻结在我国境内的动产、不动产和其他各类财产，禁止我国境内组织、个人与其进行交易、合作等活动。</p><p>我要强调，中国政府捍衞国家主权、安全和领土完整、维护中国企业和公民合法权益的决心坚定不移。我们敦促美方切实恪守一个中国原则和中美三个联合公报规定，恪守国际法和国际关系基本准则，停止武装台湾，停止对华非法单边制裁，否则必将遭到中方坚决有力回击。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/147.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929234_202401070906de629c79-d3ad-42e0-b8f6-7f9a67a7e273.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>外交部</category>
            <category>制裁</category>
            <category>美国</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/147.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/149.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天天学习｜中南海 2023 年刊·外交篇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[天天学习｜中南海 2023 年刊·外交篇]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 00:04:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/06/ARTIsllzBIVEWCBXunPUX94h231228.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/06/ARTIsllzBIVEWCBXunPUX94h231228.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/930.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兵韬志略｜撞机背后的日本海保厅：企图打造「第二联合舰队」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>热点新闻：</strong>1 月 2 日，日本海上保安厅一架飞机与航空客机在东京羽田机场相撞，造成机组人员重大伤亡。海上保安厅确认，这架 MA722 固定翼飞机隶属羽田航空基地。事故发生后，引发了国际社会对日本海上保安厅装备现状和未来发展的关注。</p><p><strong>点评：</strong>在日本的国土安全框架中，海上保安厅的地位非常重要，扮演着维护海洋安全和国家利益的重要角色。近年来，随着日本国家安全战略不断朝着主动进攻方向演变，为应对所谓「灰色地带」领域的激烈竞争，日本海上保安厅也在持续强化装备建设，配备大型化、武装化、规模化的海上力量，企图打造「第二联合舰队」， 同时积极筹备海上保安厅参加自衞队作战相关事宜，以处理牵涉国际敏感性或潜在冲突层次较高的事件，相关动向值得国际社会关注和警惕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/801.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">此次被撞毁的日本海上保安厅巡逻机在 2009 年投入使用，配备了雷达、光电等搜索设备。</p><p></p><p><strong>高度重视海上保安厅力量建设</strong></p><p>海上保安厅是日本海上力量的重要组成部分，虽然名义上是「国土交通省」下属的一个行政机关，主要职能是维持海上治安、海上搜索与救援、海上环境保护与执法、保护海上交通安全以及与内外机构的协调与合作等任务，但实际上却是一个庞大的准军事组织，是日本海上权益的决定性支柱之一，</p><p>当前，海上保安厅总部设在东京，内设行政部、装备技术部、警备救助部、海洋测绘部、海上交通部等 5 个职能部门，下设 11 个海上管区，以及海上保安大学和海上保安学校等培训部门，是一个融技术、装备、教育、人力和行动于一体的完整独立准军事系统。在舰船装备上，海上保安厅拥有一批规模大、吨位高以及武装化程度高的舰船装备，包括「敷岛」级、「 黎明」级、 「瑞穗」级、「宗谷」级等 71 艘大型巡逻船，其中「敷岛」级主要用于远洋救护和海上公害监控，是日本海上保安厅吨位最大的武装巡视船，也是世界现役性能先进的巡逻船之一，满载排水量 7175 吨，装备多款对空对海搜索雷达，设有大型直升机机库，配 2 架 AS-332L1 型「超级美洲豹」多用途直升机，具备远洋航海能力。「津轻」级大型巡逻舰则是日本海保数量最多的一级大型载机巡逻舰，也是日本远海巡逻的主力，设有机库能够搭载 1 架中型直升机，舰上设有情报指挥中心，满载排水量 4037 吨，较大的体型让其可以安置重武器：1 门博福斯型 40 毫米舰炮；1 门 JM61 型 20 毫米舰炮。在航空力量方面，海上保安厅还拥有一定数量的固定翼飞机和直升机，主要从事海面搜索、监视和救难等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/802.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本海上保安厅装备的「国头」级巡逻舰。</p><p></p><p>随着国际形势的不断变化，日本对海上安保厅力量的使用越来越频繁，对于海上安保厅力量的建设也越来越重视。2023 年 8 月，日本海上保安厅公布 2024 年度预算申请，总额为 2759 亿日元（约合人民币 138 亿元），比上一年度增加 13%，为历史最高值。具体来看，开支重点主要包括：强化通信与监听装备，以加深与自衞队的联合；进行调研并购买相关器材，用于在突发事态时疏散离岛居民；在奄美大岛建设直升机仓库；新建 5 艘 1500 吨级巡逻船，使得舰船数量到 2027 年增至 90 艘；建立无人机监视体制，通过推进部署无人机，使其发挥与有人机不同的作用，建立起可随时掌握海洋信息的监控体制；日本海上保安厅从 2022 年 10 月起开始启动 1 架「海上衞士」无人机的使用，以青森县八户市海上自衞队八户航空基地为据点，覆盖着日本领海和专属经济区，所搭载的高性能摄像机可从 3000 米以上的高空拍摄船只等，还具备夜间红外线探测功能。</p><p>据日本政府规划，至 2027 年度，海上保安厅年度预算将增至 3200 亿日元（约合人民币 162 亿元），届时海上保安厅拥有一支质量极其可观的水面舰艇与航空巡逻机兵力，甚至超过邻近东亚国家海岸警衞队兵力的总和，也使得一直以来标榜「非军队性」的海上保安厅开始愈加具有军事对抗色彩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/803.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">为了增强海上监视能力，海上保安厅引进了美国 MQ-9「海上衞士」长航时无人机。</p><p></p><p><strong>积极推动与海上自衞队一体化行动</strong></p><p>虽然日本海上保安厅属于一支海上准军事力量，但相关情报、指挥、通信与控制系统均与日本海上自衞队相通，是海上自衞队的重要补充。特别是在涉及和平宪法限制以及处理领土海洋争端等日本不方便派遣军事性质的海上自衞队直接介入的情况下， 海上保安厅遂成为日本政府十分倚重的力量。由于海上保安厅的船员常年在周边海域行动，经验丰富，可以将事态性质控制在民事范围内，避免与他国升高为军事层级的冲突，通常担任第一线的拦截搜捕与对峙，而海上自衞队则在后方附近海域保持监控，作为海上保安厅的后盾，必要时便展开支援行动或者加入战斗。此外，虽然海保厅的舰船火力相对军舰弱小得多，但本身吨位大、速度快，又装备了先进信息指挥系统和直升机。一旦出现战争，巡视船可以很方便地加装火力系统，改造为纯军用舰艇或辅助舰艇，人员亦可编入自衞队，从而使日本海上自衞队实力迅速扩充。 因此，海上保安厅与海上自衞队是日本贯彻海上国防政策与维护海洋利益安全的两大支柱，相辅相成。</p><p>近年来，日本开始更多地筹备海上保安厅参加自衞队作战相关事宜，以处理牵涉国际敏感性或潜在冲突层次较高的事件。2022 年 12 月，日本政府出台 3 份安保政策文件，明确表示要大幅扩充并强化海上保安厅力量，深化海上保安厅与自衞队的紧密协同，制定武力攻击事态下防衞大臣统制海上保安厅的要领，并以此为指导发布了《关于强化海上保安能力的方针》，该方针称，将加强使用巡逻船和飞机的领海警备能力，以及利用无人机等新技术加强海洋监视的能力。为了提高「与国内外相关机构的战略性合作和支援能力」，海上保安厅将进一步加强与自衞队的情报共享和合作；在发生武力攻击事态时，海上保安厅将归防衞大臣统一指挥，海上保安厅将同自衞队开展相应共同训练。</p><p>2023 年 4 月，日本政府敲定「统制要领」。该文件规定：政府判断国家遭受武力攻击后，首相可命令防衞大臣统辖指挥海上保安厅；防衞大臣向海上保安厅长官下达指示，海上保安厅长官指挥海保部队开展港口警戒等任务。同日，日本政府还出台新版《海洋基本计划》，表示「要以日本遭受攻击时防衞大臣统辖指挥海上保安厅为想定背景，开展海保力量与海上自衞队联合训练」。根据这份文件，5 月 30 日，日本海上自衞队与海上保安厅共计数十人举行基于「统制要领」的桌面推演，并在此基础上实施应对武力攻击事态的联合实操训练，其目的在于强化自衞队与海上保安厅的合作，为增强对所谓「紧急事态」的应对能力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/804.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">为了增强控制能力，海上保安厅近年来加紧建造大型巡逻舰。</p><p></p><p><strong>作为扩大海外军事行动重要突破点</strong></p><p>由于和平宪法的约束，日本不能拥有正规武装军队，使用自衞队向海外派兵一直是和平宪法的禁忌，而由于海上保安厅隶属于日本国土交通省，属于警察性质，所发挥的价值是自衞队无法替代的。因此，日本更加重视海上保安厅这支「准军事」力量的作用，将海上保安厅力量的使用作为重要突破点，寻找参与海外活动的机会。</p><p>近年来，日本开始将海上保安厅的力量使用与美国及相关盟友绑定在一起。2023 年 6 月，在日本推动下，美日菲 3 国首次举行国家安全事务高官协商机制会议。就加强安全领域合作交换意见，表示将在相关海域强化海上巡逻、训练演习等。随后，日本海上保安厅与美菲两国海岸警衞队在吕宋岛巴丹半岛南部海域举行 3 国海上执法部门间的首次联合演习。3 国共计约 400 人参演，美国派出「斯特拉顿」号巡逻舰，日本派出「秋津岛」号巡逻舰，菲律宾派出 4 艘巡逻船，演练了海上通信、海上执法、拍照取证、搜索救难、海上拦截、登临检查等课目。在这次演习中，日本海上保安厅和美国海岸警衞队，还直接通过联合训练方式，为菲律宾海岸警衞队提供指导。菲律宾海岸警衞队副司令罗兰多·潘扎兰表示，此次演练增进了三方合作与理解。未来 3 国还将继续深化海上军事力量合作，进一步加强海上执法力量联合。</p><p>从未来发展来看，伴随日本大国野心持续膨胀，其海上保安厅不仅在日本近海进行执法活动，还将行动范围拓展至远海地区，以配合日本自衞队扰乱地区安全秩序。而日本在军事战略朝着进攻型、外向型方向加速调整的背景下，通过海上保安厅提升与美国及其他盟友的整合力度和联合行动能力，实际上是在突破了和平宪法的限制，加强与美国及其他盟友的军事捆绑，这种部署进攻性力量的做法，不仅增加了日本发动战争的风险，也给亚太地区安全与稳定带来严重挑战，需要引起周边国家和国际社会高度警惕。</p><p>（兵韬志略是由南京大学亚太发展研究中心研究员凌云志为澎湃防务栏目开设的个人专栏，盘点近期重大防务事件，评点信息背后暗藏的玄机，剥茧抽丝、拂尘见金，两周一期，不见不散）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 23:33:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25924128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25924128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/806.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25924128_202401070733da511278-16c1-4edc-b274-c7953cf8973f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，凌云志]]>
            </author>
            <category>兵韬志略</category>
            <category>海上保安厅</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/806.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/807.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
