<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 28 Nov 2023 23:28:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[劉文松拿下 WBC 洲際拳王金腰帶，中國拳擊需要更多優質賽事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>剛剛過去的這個週末，2023 中國重慶 WBO/WBC 職業拳王爭霸賽落下大幕。</p><p>中國拳手劉文松第 8 回合 TKO 菲律賓拳手喬尼·勞倫特，一舉拿下 130 磅 WBC 洲際超羽量級拳王金腰帶。</p><p>另一場焦點比賽中，中國拳手吾扎提·努爾郎與新西蘭拳手弗朗西斯·懷泰戰平，遺憾未能奪得 175 磅的 WBO 東方輕重量級拳王金腰帶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉文松（高舉雙手者）拿下金腰帶。</p><p></p><p><strong>拳擊運動的一針強心劑</strong></p><p>劉文松來自北京著名的 M23 拳擊俱樂部，這裏先後培養了熊朝忠、徐燦等前世界拳王。</p><p>比賽中劉文松詮釋了自己強大的進攻能力，一開場他就掌握了主動權，通過組合拳實施打擊。不過菲律賓拳手喬尼·勞倫特的防守與抗擊打能力也相當搶眼，前期劉文松的持續輸出並未給到勞倫特重創。</p><p><strong>直到第八回合，體力有所下降的勞倫特被劉文松抓到機會，一記重拳將勞倫特的眉弓打開——最終劉文松 TKO 對手，贏得勝利，也實現了他在稱重儀式上的承諾。</strong></p><p>相較之下，來自上海學拳堂拳擊俱樂部的中國拳手吾扎提·努爾郎沒有那麼順利——他的大部分打擊被經驗豐富的懷泰有效躲閃，重拳優勢很難得到施展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吾扎提·努爾郎（左）和對手戰平。</p><p></p><p>最後階段，努爾郎繼續提升了攻擊頻率和強度，懷泰開始出現疲態，接連中拳，可惜的是比賽已經接近尾聲，最終兩人打滿 10 回合，以平局收場。</p><p>雖然中國拳手未能包攬此次賽事的兩條金腰帶，但這場在重慶舉辦的職業拳王爭霸賽還是給中國拳擊市場和拳擊運動注入了一針強心劑。</p><p>出席賽事的 WBC 遠東區聯席主席張治國就在接受澎湃新聞記者採訪時，對當下中國職業拳擊運動的發展給出評價。</p><p><strong>「比賽辦得相當成功，能夠容納 3000 人的場館上座率超過了 80%，現場燈光舞美製作也比較精良，拳擊之外的娛樂元素不多，給觀眾們看到了最原汁原味的職業拳擊。」</strong></p><p>「像拿下 WBC 洲際拳王金腰帶的劉文松，他的這場比賽被定為二星級，今年國內二星級的比賽鳳毛麟角，而接下來他可以去打三星級的賽事。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張治國（右）和鼎霸體育董事長、知名職業拳擊推廣人張曜麟（左）。</p><p></p><p><strong>推廣拳擊，需要各方助力</strong></p><p>採訪中，張治國對於賽事開場秀中小拳手的表演，以及渝北區中央公園小學同學們的拳擊操印象深刻，他表示拳擊也需要從娃娃抓起。</p><p><strong>「無論是運動還是市場，都需要從小朋友開始培養，這往往會成為他們一輩子的愛好。一個小朋友練拳擊，一家人都會關注拳擊，關注的人多了 ，我們的市場才可以逐漸做大。」</strong></p><p>張治國同時強調，拳擊運動發展是一個自下而上的工程，「對於孩子們來説，一開始可以當作一種業餘愛好，之後一些人會去參加業餘比賽，再之後其中的佼佼者可以嘗試職業賽事。」</p><p>「這種自下而上的邏輯意味着底層的基數非常關鍵，只有這樣，中國拳擊才能更好搭建起一個人才孵化的金字塔。」</p><p>對於重慶當地政府在賽事中扮演的重要角色，張治國也擊節叫好。</p><p>「中國拳擊起步較晚，市場還不夠成熟，大型賽事要想成功舉辦，其中少不了政府的支持。」</p><p>「據我所知，體育管理部門一方面會給予賽事政策上的鼓勵，也會通過政府補貼或者引入企業贊助等多種形式為賽事保駕護航。目前，重慶、武漢、西安幾個城市在辦賽和推廣上走在了最前沿。」</p><p>值得一提的是，通過引入高水平國際賽事，舉辦地也收穫頗豐——<strong>一方面活躍了體育市場，更好地引導市民的全民健身、體育消費；另一方面，以賽事為抓手也讓體育產業、文化產業得以發展，豐富了當地的業態，一定程度上刺激了經濟的發展。</strong></p><p>再者，通過國際性賽事這個窗口，也能更好地宣傳城市特色與文化。</p><p>此次賽事期間，主辦方就獨具匠心地將重慶火鍋元素融入舞蹈，並搬上了拳王爭霸賽的舞台，讓國內乃至海外更多人認識重慶、瞭解重慶。</p><p>當然，推廣公司在職業拳擊中的作用同樣無法迴避。</p><p>此次賽事承辦方鼎霸體育從 2016 年就開始涉足拳擊賽事，在市場算不上紅火的階段不斷投入，一直堅持到今天，這才有了當下重慶 WBO/WBC 職業拳王爭霸賽的舉辦。</p><p>據張治國透露，鼎霸體育董事長、知名職業拳擊推廣人張曜麟也是國內第一批幫助拳擊進校園的人，「中國拳擊需要這樣專業的推廣人。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比賽現場。</p><p></p><p><strong>努力保持拳擊市場活躍度</strong></p><p>雖然重慶 WBO/WBC 職業拳王爭霸賽贏得了一片喝彩，但中國職業拳擊的發展依然任重道遠，張治國告訴澎湃新聞記者，目前最大的困難依然是比賽太少。</p><p>「今年到現在為止，國內的職業賽事只舉辦了 20 多場，到年底滿打滿算也不會超過 30 場，不僅大型比賽屈指可數，小型比賽也難成氣候。」</p><p><strong>「沒有比賽，一切都無從談起，不但拳手沒有機會、沒有出路，也無法形成一定的市場基礎，觀眾養成不了付費習慣，整個行業都會比較掙扎。」</strong></p><p>為什麼比賽那麼少？張治國坦言有多方面因素，「一來職業賽事需要投入，行業中的相關企業很多都比較困難，一些公司甚至退出了市場，重新回來需要一個過程。此外，職業拳擊的辦賽限制相對較多，短時間內很難做到遍地開花。」</p><p>當然，目睹當下重慶 WBO/WBC 職業拳王爭霸賽的舉辦，作為 WBC 遠東區委員會中唯一的中國人，張治國倍感欣慰，也坦言要為中國拳擊繼續盡到自己的一份力量。</p><p>「眾人拾柴火焰高，希望更多推廣人一起參與進來做賽事，哪怕是規模不大的賽事，但要保持市場的活躍度。」</p><p><strong>「從組織的角度，我希望為中國打造更多的明星拳手，通過為他們提供更多有質量、有意義的比賽，努力將中國拳手推入世界排名。」</strong></p><p>目前，雖然 WBC 遠東區委員會成立並不久，但張治國很有信心地表示：「隨着 WBC 遠東區的成立，中國和遠東各國和地區的拳擊交流將更為通暢，資源也能形成更多的互補，中國拳手和中國賽事公司都能在未來獲得更多機會，更好地參與國際競爭。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:26:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25456838</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25456838</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/232.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25456838_20231129072657230ed6-bea6-405e-9a73-58f73352c8a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>中國拳擊</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/232.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/233.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜產油大國阿聯酋試圖領導氣候議程，背後有何考量？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着《聯合國氣候變化框架公約》第 28 次締約方大會（COP28）臨近，輪值主席國阿聯酋的角色備受矚目。</p><p>近年來，這個油氣資源豐富、財力雄厚的海灣產油國對於推動氣候議題難掩雄心。</p><p>「氣候倡議使阿聯酋能夠塑造一個進步的、對國際社會負責的國家形象，將其與傳統的海灣能源出口國區分開來。」卡塔爾哈馬德·本·哈利法大學中東研究系副教授史蒂文·賴特（Steven Wright）告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn）。</p><p>然而，出口和新的上游投資持續依賴化石燃料的阿聯酋，能否擔當引導全球氣候轉變行動這一重大議程，不斷有人提出質疑。自今年 1 月宣佈由阿布扎比國家石油公司 CEO 蘇爾坦·賈比爾（Sultan al-Jaber）擔任候任主席以來，外界就出現了「狐狸掌管雞舍」的質疑聲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/65.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 9 月 5 日，肯尼亞內羅畢，蘇爾坦·賈比爾在首屆非洲氣候峯會上演講。</p><p></p><p>英國《衞報》4 月援引分析機構「氣候行動追蹤組織」專家結論稱，阿聯酋仍在推動化石燃料增產計劃，這同將全球升温限制在 1.5 攝氏度的氣候目標並不一致，也與其「淨零」承諾背道而馳。</p><p>根據《紐約時報》獨家披露的一段錄音，在今年早些時候的一場會議中，阿聯酋聘請的公關傳播總監表示「阿聯酋需要一種策略來抵禦批評者」。COP28 大會發言人和阿聯酋外交部均拒絕置評。儘管如此，這段未經證實的錄音不免切中要害：作為 COP28 主席國，聲譽的維護與提升對阿聯酋的政治意義重大。</p><p>史蒂文·賴特指出，阿聯酋必須平衡經濟利益和氣候政策。「阿聯酋的氣候倡議旨在促進國家利益，但也反映了對不斷變化的全球能源動態的認識，最終在於利用氣候行動作為增加其地緣政治影響力的工具。」</p><p>賴特強調，實質性的減排，而不僅僅是承諾，將決定阿聯酋是否成為真正的可持續發展領導者。</p><p><strong>「遙遙領先」的阿聯酋</strong></p><p>作為傳統能源生產國，阿聯酋等海灣國家一直在氣候變化議題上面臨着來自西方的巨大壓力。因此，COP28 成為其在相關議題上爭取主動的難得機會。</p><p>「在氣候變化的壓力之下，能源低碳轉型是大勢所趨，阿聯酋等海灣產油國在發展太陽能、氫能等清潔能源的同時，在油氣生產、運輸與消費環節利用新能源、新技術降低碳排放，強調可持續能源轉型路徑，維護自身在全球能源領域的權力地位。」 復旦大學中東研究中心研究員鄒志強向澎湃新聞指出。</p><p>阿聯酋是較早推動能源轉型和經濟多元化實踐的國家之一。迪拜等酋長國的經濟多元化是中東地區的先行者和模範生，2009 年成立的國際可再生能源組織總部就位於阿布扎比。2021 年 10 月，阿聯酋在中東國家中率先宣佈 2050 年實現碳中和的目標，引領了地區國家參與應對全球氣候變化的潮流，並在傳統能源生產領域加快減碳技術應用，大力發展太陽能、氫能等新能源等，推進能源轉型國際合作。</p><p>事實上，區域內幾個頗具實力的國家也早已開始國內的新能源轉型，並試圖逐漸擺脱對石油的依賴，近年來也紛紛在國際舞台上積極引領氣候和能源議題。</p><p>「中東國家都在想爭奪氣候變化和新能源領域的話語權，也許阿聯酋的轉型是最成功的，國民經濟基本擺脱了對化石燃料出口的依賴。」復旦大學中東研究中心主任、研究員孫德剛對澎湃新聞表示。據 Al-Monitor 新聞網站報道，2022 年，阿聯酋石油和天然氣部門佔該國 GDP 的比例已經降低到約 30%。</p><p>《紐約時報》曾刊文指出，阿聯酋在經濟多元化方面已經遠遠領先於沙特和科威特等鄰近的石油出口國——阿聯酋已經是金融、物流和旅遊的區域中心。</p><p>儘管如此，這一領先地位似乎尚未為其贏得廣泛的信任。阿聯酋依舊是石油輸出國組織（OPEC）的第三大石油生產國，而當下的增產計劃使得該國在氣候領域的領導嘗試難以令各方信服。公開信息顯示，在賈比爾的領導下，阿布扎比石油公司董事會去年宣佈將產能擴張從 2030 年提前至 2027 年，並批准在截至 2027 年的五年內資本支出 1500 億美元（約合人民幣 10734.6 億元）。</p><p><strong>成為連接內外的「樞紐」</strong></p><p>「海灣國家的氣候努力，既有同質化，也有競爭性。」孫德剛對澎湃新聞説。2021 年，沙特提出「綠色沙特倡議」和「綠色中東倡議」，將在未來數十年內種植一百億棵樹木。埃及則在 2022 年承辦了 COP27 大會。</p><p>能夠讓阿聯酋引以為榮的，或許是它在新能源技術領域「四方機制」中發揮着地區樞紐的作用。</p><p>「從跟西方大國的聯繫來看，阿聯酋、美國、印度、以色列是中東版的‘四方機制’，而阿聯酋想充當在海灣地區的高科技領域樞紐的角色。」孫德剛指出，在新能源領域，美國有技術，印度有市場，以色列想成為地中海東部的一個代表，阿聯酋想成為海灣地區的一個代表。</p><p>值得一提的是，阿聯酋不僅在打造區域內部的東西「樞紐」，也在積極謀求着全球性的南北「紐帶」。一方面，作為資金雄厚的富國，阿聯酋積極維護着與各個大國的關係，希望能夠在國際社會擁有一定的發言權。另一方面，阿聯酋也積極充當全球南方的代言人，強調自己是個發展中國家，儘管人均 GDP 不低，但主要還是依靠能源、金融、航運，因此關注着氣候正義等與發展中國家休慼相關的話題。</p><p>「阿聯酋將藉助 COP28 大力推動氣候融資，追求成為連接全球北方和全球南方、富國與窮國的橋樑和紐帶。」孫德剛表示，「通過展現國家在氣候變化領域能夠順應時代的潮流，跟上第四次工業革命的步伐，阿聯酋希望改變在國際社會的形象。」</p><p>從競爭的角度上説，沙特和阿聯酋都處於從傳統能源向新能源轉變的階段，孫德剛表示，「兩國都想成為在新能源領域的領頭羊，都想在西方大國的新能源產業鏈中成為承接者。」</p><p>鄒志強告訴澎湃新聞，近年阿聯酋與沙特在經濟發展轉型、地區樞紐建設、地區熱點事務中的競爭性有所激化，雙方暗中角力、相互競爭的態勢日益明顯，雙方均不願配合對方開展的大型國際活動，這無疑影響到地區合作和相關活動的效果。</p><p>史蒂文·賴特向澎湃新聞分析稱，沙特等主要產油國希望繼續最大化石油和天然氣利潤，但脆弱國家敦促富裕國家加快減排和更多地進行氣候融資。阿聯酋將需要熟練的外交手段來彌合 COP28 上的不同利益，例如可以促進將可再生能源與碳氫化合物出口相結合的過渡計劃。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/125.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿聯酋的石油天然氣工廠</p><p></p><p>「如果阿聯酋管理好優先事項，COP28 可能會刺激重要的中東氣候進展，並鞏固其作為領導者的聲譽。」賴特指出，在大會前，阿聯酋已率先與歐盟和美國達成了可再生能源協議，這表明阿聯酋在全球環境問題上的影響力也日漸增大。「阿聯酋在 COP28 中的地位提供了影響氣候政策的機會，並有可能加強與附近國家的聯繫，促進與其他海灣國家在可持續發展方面的合作。」</p><p><strong>「產油國更應加入談判」</strong></p><p>美國總統氣候變化事務特使約翰·克里曾表態 「將石油生產國納入聯合國氣候談判非常重要」。賴特表示，中東豐富的化石燃料資源使得這一地區參與在全球氣候行動中不可或缺。「然而，對石油和天然氣出口的依賴在生產國和消費國之間滋生了不同的利益。通過氣候融資承諾，阿聯酋表明了對發展中國家需求的認識。」</p><p>「作為 COP28 主席國，阿聯酋提供了一個通過帶頭務實解決方案彌合分歧的機會。假使直言不諱地呼籲完全放棄碳氫化合物可能會疏遠地區生產商，但阿聯酋可以倡導將可再生能源和藍氫生產等新技術整合起來的過渡路徑。」賴特稱。</p><p>在 COP28 主席賈比爾看來，推動綠色能源轉型對阿聯酋不是一種威脅，而恰恰是獨特的機會，該國得以利用其專業知識和財力。正如華盛頓研究機構中東研究所高級研究員卡倫·楊（Karen Young）對《紐約時報》所説，阿聯酋的「淨零排放」目標背後是一樁樁生意——將國有油氣生產商視為解決方案的執行者，而不是阻礙者。</p><p>據中東媒體 Gulf Today 11 月 17 日報道，阿聯酋氣候變化和環境部長瑪麗亞姆·賓特·穆罕默德·阿爾姆海里（Mariam Bint Mohammed AlMheiri）16 日在介紹實現 2050 淨零目標的全面行動計劃時表示，阿聯酋的淨零排放戰略預計將創造太陽能、電池和氫能等行業約 200 萬個新職位，貢獻約 3% 的 GDP，並增加出口機會。</p><p>瑪利亞姆解釋説，阿聯酋的可持續發展之旅告訴我們，氣候行動可以成為經濟增長和機遇的強大催化劑，創造新的可持續就業機會，快速推進技術，並創造一個基於可持續基礎的前瞻性經濟。2050 年淨零排放戰略旨在成為國家的社會經濟跳板。她強調了聯邦和地方政府、私營部門和社區之間合作的重要性，以幫助阿聯酋實現其每個部門的目標。</p><p>孫德剛指出，像阿聯酋這樣的海灣國家石油企業通過參與 COP28 來募集資金，就是抓住了全球能源轉型帶給石油企業的商機。許多企業還將減少碳排放放在了自己的廣告上，以求展示更加環保的企業形象。</p><p>「這種做法可以被視為一種積極的市場營銷策略」，阿聯酋通訊社中文編輯方海山（Firas Hassan）對澎湃新聞表示，「這反映了公眾對氣候變化問題的關注日益增加。這種做法可能旨在提高企業的社會責任形象，吸引更多關注環境問題的消費者。」</p><p><strong>承諾需要慢慢兑現</strong></p><p>產油國如果想要進一步在氣候議題上提升話語權，仍有所掣肘。孫德剛認為，現有的挑戰可以歸結為兩點：很多中東國家其實目前還沒有掌握新能源技術，大多數產油國還沒有擺脱對於化石燃料的路徑依賴。</p><p>此次 COP28 氣候大會將助推阿聯酋國內環保意識的覺醒，民間社會日益擴大的氣候參與被寄予厚望。</p><p>阿聯酋獨立私營智庫 Trends Research &amp; Advisory 媒體通訊辦公室主任葉宰亞·胡斯尼（Elyazia Al Hosani）告訴澎湃新聞：「作為私營部門，我們正在將我們的研究轉變為綠色研究，以更好地服務於可持續發展領域。我們將參加 COP28，準備幹兩件事——首先，我們會打造一個 100% 可持續發展的展館。其次，我們將與大西洋理事會共同舉辦第二或第三屆年會，探討可持續發展和當今世界的未來。」</p><p>史蒂文·賴特認為，海灣產油國領導氣候倡議的關鍵點在於上游石油產業經濟利益與高調的氣候目標如何平衡。如果圍繞依賴化石燃料收入的挑戰得到有效應對，適應性強的中東國家可以推動合作脱碳。</p><p>「鑑於阿聯酋迄今為止在國內減少温室氣體排放方面採取的具體行動非常有限，對其氣候承諾仍存在一些疑慮和懷疑。」賴特説，「如果阿聯酋未能利用這一機會，可能會強化人們的看法，即阿聯酋的氣候努力缺乏超越修辭和公關的真正的長期實質影響和承諾。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在迪拜的 Al Dhafra 太陽能項目</p><p></p><p>中東地區擁有巨大的可再生能源潛力，特別是太陽能和風能。區域合作對於充分利用這些經濟多元化的機會至關重要。聯合基礎設施項目、技術轉讓和共同適應氣候影響的戰略可以加速可持續進步。例如，卡塔爾承諾在國外投資數十億美元用於可再生能源項目，這凸顯了一種模式。進一步的氣候發展融資，如通過阿聯酋的能源轉型加速器融資平台，可以幫助全球轉變。</p><p>「積極的中東國家可以幫助塑造氣候正義與經濟需求相一致的全球思維。但有效抓住這些機會需要克服根深蒂固的碳氫化合物依賴。」賴特表示，「創新政策和區域協調對於在管理轉型的社會經濟影響的同時逐步消除對化石燃料收入的依賴至關重要。區域經濟和全球可持續發展的回報使得這種轉型勢在必行。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:26:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401087</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401087</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/258.jpeg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞實習生，林宇軒，記者，胡甄卿，張無為]]>
            </author>
            <category>阿聯酋</category>
            <category>COP28</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/258.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/259.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國鞋都，鞋都去哪兒了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539090" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8aacb0e0a4044168a13840f3a47a2602/hd/101002023112770000165_XxjfceC007057_20231128_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/211/629.jpg" data-duration="04:51" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>説起莆田，你會想到什麼：媽祖、荔枝、滷麪、興化古城，中國鞋都。 上世紀八十年代，世界知名運動品牌紛紛落户莆田。 2023 年，莆田獲評「中國鞋都」稱號。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:25:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25460700</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25460700</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：胡寶秀，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>中國鞋都</category>
            <category>鞋</category>
            <category>都去哪兒了</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/211/629.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/211/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜這圖是印緬邊境地區「歡迎來到中國土地」的招牌？誤傳]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="http://factpaper.cn/">點擊進入澎湃新聞全球事實核查平台</a></p><p><strong>速覽</strong></p><p>-&nbsp; 網傳圖片實際顯示為「歡迎來到（緬甸）欽邦」（Welcome to Chinland），並非網傳説法中的「中國土地」（Chinaland）。稱該招牌為「歡迎來到中國土地」的説法較早出現於印度媒體的報道中，並在由印地語轉譯為英語的傳播過程中持續造成誤導。</p><p>-&nbsp; 該圖由緬甸的地區資訊賬號 Zofa Journal 發佈在臉書上，稱緬甸反軍政府武裝力量將原來的「緬甸聯邦共和國」招牌改為「歡迎來到欽邦」。不過，11 月 28 日，Zofa Journal 更新內容稱，該招牌已經於 11 月 27 日重新更換為「緬甸聯邦共和國」。目前尚未有官方對招牌變動作出公開聲明。</p><p>-&nbsp; 據媒體對緬甸欽邦民族陣線（CNF）的採訪，該圖片拍攝地點近期確實由緬甸反軍政府武裝力量佔領。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，國外社交平台流傳一則英文消息稱，「‘反叛分子’首次到達印度邊境，叛軍從緬甸軍隊手中奪取了靠近印度米佐拉姆邦的緬甸地區，寫道：歡迎來到中國土地（Chinaland）。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳説法截圖</p><p></p><p><strong>明查</strong></p><p>用英語和印地語在谷歌進行關鍵詞檢索，該説法早些時候由印度媒體 Dainik Bhaskar 發佈，其文章標題與網傳説法一致，文內還有段落稱，「該組織懸掛了一塊牌子，上面寫着‘歡迎來到中國土地（文中印地語為चिनलैंड）’，並且升起了中國國旗。」其中，「該組織」指的是欽邦聯合防禦武裝力量，這是 2021 年緬甸軍事政變後的產物，其反對緬甸軍政府並主張在民主聯盟的框架內為欽族人民提供更大的政治自治權。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">印度媒體 Dainik Bhaskar 發佈文章截圖</p><p></p><p>然而，就網傳圖片來看，招牌實際內容為「歡迎來到欽邦（Chinland）」，圖上旗幟也並非中國國旗，而是代表緬甸少數民族武裝組織欽邦民族陣線（Chin National Front， CNF）的旗幟。</p><p>在谷歌對網傳圖片反搜，11 月 25 日，緬甸媒體 MT News 報道中使用了網傳圖片原圖，文中指出，緬甸欽邦民族陣線（CNF）與欽邦人民保衞軍（Chinland Defense Force, CDF）於 11 月 22 日宣佈開啓了緬甸邊境小鎮 Rikhawdar 的全面管理工作，他們還將原有的「緬甸聯邦共和國」標語文字換成了「歡迎來到欽邦」。其圖源註釋為 Zalen &amp; Zofa Journal。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">緬甸媒體 MT News 發佈的消息中使用了網傳圖片原圖</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">MT News 使用的更改之前的圖片早在今年 11 月 14 日就曾出現於欽邦人權組織的臉書賬號中，要早於網傳圖片最早出現的時間。</p><p></p><p>就此線索追溯，Zofa Journal 在其臉書主頁介紹自己為緬甸的日報，主要報道實皆地區和欽邦的新聞，使用的是米佐語，該語言是印度米佐拉姆邦米佐人的母語，屬於緬語族庫基-欽語支。11 月 28 日中午，Zofa Journal 更新了一則消息表示，11 月 24 日晚，Khawmawi 地區「緬甸聯邦共和國」的標語被改為英文的「歡迎來到欽邦」以及「欽邦」，而 11 月 27 日，該招牌再次更改，重新替換為緬甸語的「緬甸聯邦共和國」。</p><p>就該圖具體拍攝地點進行核查，2019 年，有用户在 Flickr 上傳的相同招牌圖片定位顯示為 Khawmawi，這與 Zofa Journal 的説法一致。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Zofa Journal 於 11 月 28 日更新的消息，指出 11 月 27 日晚該招牌已經變回了「緬甸聯邦共和國」。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年有用户在 Flickr 上傳的相同招牌圖片地點顯示為 Khawmawi。（照片中的塔台以及橋樑都與網傳圖片一致）</p><p></p><p>從旗幟數量來看，「緬甸聯邦共和國」的招牌前後確有改動，從僅有中間一面旗幟變成了三面旗幟。而對「歡迎來到欽邦」標語圖片進行 ELA 鑑定，並未發現明顯的 PS 痕跡，目前並未有緬甸反軍政府組織公開對此做出解釋。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/339.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上下兩圖分別為 Zofa Journal 發佈的該招牌改動前後照片。</p><p></p><p>需要指出的是，報道顯示該地區近期確由緬甸反軍政府武裝佔領。據路透社報道，欽邦民族陣線（CNF）副主席 Sui Khar 表示，數十名反軍政府力量從早到晚與緬甸軍隊作戰，佔領了靠近印度米佐拉姆邦的兩個營地。11 月 13 日，「大約 80 人對欽邦的 Rihkhawdar 和 Khawmawi 軍營發動了襲擊，經過幾個小時的戰鬥，最終控制了這兩個前哨基地」，而 Khawmawi 正是網傳招牌所屬地。</p><p>綜上所述，網傳圖片實際顯示為「歡迎來到（緬甸）欽邦」（Welcome to Chinland），並非網傳説法中的「中國土地」（Chinaland）。稱該招牌為「歡迎來到中國土地」的説法較早出現於印度媒體的報道中，並在由印地語轉譯為英語的傳播過程中持續造成誤導。該圖由緬甸的地區資訊賬號 Zofa Journal 發佈在臉書上，稱緬甸反軍政府武裝力量將原來的「緬甸聯邦共和國」招牌改為「歡迎來到欽邦」。不過，11 月 28 日，Zofa Journal 更新內容稱，該招牌已經於 11 月 27 日重新更換為「緬甸聯邦共和國」。目前尚未有官方對招牌變動作出公開聲明。據媒體對緬甸欽邦民族陣線（CNF）的採訪，該圖片拍攝地點近期確實由緬甸反軍政府武裝力量佔領。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:25:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25457085</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25457085</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/60.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25457085_20231129072527d4680a-79a8-4884-9a84-8666161a9995.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查員，陶亞迪]]>
            </author>
            <category>中國</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/60.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/61.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜台軍將裝備新遠程導彈，痴心妄想的「源頭打擊」（上）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>台軍射程 2000 千米的遠程導彈開始量產，妄圖擁有「源頭打擊」能力。</p><p>據環球網援引台媒報道，中國台灣地區射程可達 2000 千米的「擎天」超音速巡航導彈去年底正式完成作戰測評。島內有知情人士宣稱，這款「重要導彈」今年已進入量產階段。</p><p>從「青蜂」到「天馬」再到現在的「擎天」，台軍為了謀求遠程打擊能力可謂不遺餘力，如今拋出「源頭打擊」計劃，妄圖通過遠程導彈反制大陸，實乃螳臂當車。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/863.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「擎天」超音速巡航導彈很可能是「雄風-3」導彈的放大版，圖為「雄風-3」導彈發射瞬間。</p><p></p><p><strong>從「青蜂」説起</strong></p><p>無論是冷兵器時代還是熱兵器時代，人類一直在追求從更遠的地方殺傷敵人，更好地做到「保存自己、消滅敵人」，從標槍到弓箭再到投石器，這是冷兵器時代攻擊距離的提升，進入熱兵器時代，人類的攻擊距離隨着火藥技術的提升，出現了幾何級的增加，從火槍到火炮再到導彈，人類甚至可以超視距打擊敵人，這是繼飛機之後又一遠程打擊手段，二戰中的 V-1 巡航導彈和 V-2 彈道導彈則第一次讓人類深刻體會到了導彈的威力。</p><p>導彈在二戰中嶄露頭角引起了各軍事大國的高度重視，能夠「近水樓台先得月」的國家大肆蒐羅納粹德國的導彈的技術資料和人才，比如美國、蘇聯和英國等國，沒有搶得先機的國家（包括地區）則只能在戰後通過與上述國家合作或者其他手段，獲得火箭、航空發動機等方面的技術以及培養相關人才，再逐步構建自己的火箭和導彈工業，比如中國、印度等國。</p><p>新中國的火箭和導彈工業的初步構建與錢學森等歸國人才以及蘇聯的援助密切相關。大陸在「兩彈一星」工程獲得的巨大成績極大地鼓舞了國人的士氣，但「幾家歡樂幾家愁」，台灣海峽對岸的一些人卻憂心忡忡。在當時敵對的環境下，台灣地區當局也萌生了研製核武器和彈道導彈的念頭，尤其是在上世紀 60 年代美軍逐漸撤出了部署在台灣的核武器後，開始付諸實踐——研製核武器的「新竹計劃」粉墨登場。這份計劃的大意是用 12 年的時間，在島內建造一個原子能反應爐，用此爐將鈾礦石進行燃燒產生鈈原子；再另建一座化學分離廠，從鈾中淬取出鈈；另外還建立一座重水加工廠，用於鈾燃燒後產生的高温降温。</p><p>1964 年，台灣地區當局在「中山科學院」下增設了核能研究所、導彈研究所和電子研究所。為了投擲核武器，台灣當局又開始尋求彈道導彈。到了 1976 年，「中山科學院」又設立了「青蜂計劃管制室」，並開始研製代號為「青蜂」的近程彈道導彈，這也是島內研製彈道導彈的開端。解密資料顯示，如果計劃成功，將生產 300 枚核彈。台當局秘密研發核武的計劃引起了美國的高度關切，最後因參與研發的核研所副所長張憲義在 1988 年逃往美國而失敗，事後證明張憲義是中情局的情報員。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/864.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「青蜂」導彈的命名比較有意思，據説當時島內電視台正播放李小龍的連續劇《青蜂俠》，一些科研人員也在追這個劇，之後就將該導彈命名為「青蜂」。</p><p></p><p>由於島內導彈工業基礎非常薄弱，仿製成熟型號是最好的選擇，「青蜂」就是美國「長矛」戰術彈道導彈的仿製版本，據稱，島內是從以色列獲得了「長矛」導彈實物和相關技術資料，考慮到其曾向台灣地區提供了「伽百列-1」導彈相關技術，在彈道導彈上進行秘密合作也是很有可能的事情。「青蜂」導彈長約 6 米，彈徑 0.6 米，彈重 1.5 噸，可搭載一枚重 400-500 千克的彈頭，最大射程為 130 千米，採用慣性制導，命中圓概率偏差約 150 米，性能上與「長矛」導彈相差無幾。</p><p>即使有外部的技術加持，「中山科學院」直到 1980 年才正式宣佈「青蜂」導彈研製成功。1981 年 10 月 10 日，「青蜂」導彈在台北首次公開亮相，從 1983 年開始裝備部隊。「青蜂」導彈採用固定陣地發射設計，沒有采用「長矛」的越野機動底盤。台軍一共部署了 40 部「青蜂」導彈發射架，由於台灣海峽的存在，部署在前線才有意義，因此其主要部署在金門、馬祖地區。</p><p>由於採用了可貯存的燃料，「青蜂」導彈雖然採用的是液體發動機，但射前不需要加註燃料，反應能力與固體導彈基本相當。對於台軍來説，「青蜂」導彈最大意義是擁有了除飛機之外的另一種遠程打擊能力，但要指出的是，這個遠程打擊能力只是相對於火炮而言。「青蜂」導彈精度並不高，只能用於打擊機場、港口等一些大型固定目標，但能否精確命中跑道、機庫等小目標那就得看運氣了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/865.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「長矛」戰術導彈採用履帶式發射車。</p><p></p><p><strong>夭折的「天馬」</strong></p><p>「青蜂」導彈成功激起了台當局研製中程彈道導彈的慾望。1981 年「中山科學院」聯合了空軍航空工業發展中心，提出三個雄心勃勃的導彈計劃，分別被命名為「天馬」、「天弓」和「鷹揚」，其中「天馬計劃」打算髮展一種可攜帶核彈頭的中程彈道導彈（在該導彈基礎上還計劃發展出運載火箭，用於發射衞星）。「天馬」導彈採用兩級固體火箭發動機，最大射程 1000 千米，導彈採用慣性制導，1982 年樣彈完成了首次試飛，計劃在 1988 左右完成研製工作。</p><p>「天馬」導彈類似於美國的「潘興-1A」導彈，若研製成功並服役，台軍的遠程打擊能力將得到很大程度的提高，對大陸的威脅顯而易見。不過當時中美關係發生了翻天覆地的變化，之前對「天馬計劃」睜一眼閉一眼的美國認為該導彈會成為中美交往的掣肘，在美國的要求下，「天馬計劃」下馬。</p><p>美國的半路殺出讓「天馬計劃」無果而終，但台當局並沒有放棄對中程彈道導彈的追求，之後該項目改稱「逖靖計劃」，相關工作開始轉入地下。上世紀 90 年代，為了替代「青蜂」導彈，台軍又在「天弓-2」防空導彈的基礎上研製「天戟」近程彈道導彈，據稱，「天戟」也被叫做「天弓-2B」，彈長約 9.1 米，最大速度 4.5 馬赫，最大射程約 320 千米，可攜帶一個 200 千克重的彈頭，導彈採用慣導+GPS 制導，命中精度高於「青蜂」導彈。與「青蜂」導彈採用固定式發射不同，「天戟」採用機動式發射方式，發射箱安裝在輪式卡車上。</p><img alt="" style="width:415px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/866.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">島內研製的探空火箭。</p><p></p><p>台中程彈道導彈計劃保密程度非常高，只能通過零零碎碎的信息綜合分析其發展，轉入地下的「逖靖計劃」至今沒有看到實實在在的成果。筆者認為，該計劃進入 1990 年代後進行了多次變更，很可能融入島內的航天計劃之內。2003 年 ，台當局決定將運載火箭作為未來太空科技發展的重點，研發 100 千克級小型運載火箭，計劃在 2004 年-2018 年發射 10-15 枚運載火箭。2003 年後，島內多次進行基於「天弓」防空導彈研製的探空火箭，很可能就是為了發展中程彈道導彈，畢竟運載火箭和彈道導彈之間只有「薄薄的一層窗户紙」。</p><p>1997 年，台「太空中心」主導正式開啓探空火箭計劃（HTTP 系列火箭）。1998 年，台灣地區首次發射「探空一號」， 2001 年，「探空二號」發射，因第二節未能依照預設指令點火發射失敗。2003 年，「探空三號」發射升空，台當局以相同的載荷驗證「探空二號」失敗原因，火箭順利發射到 269 千米的高空。</p><p>從「探空一號」到「探空七號」，台灣探空火箭的箭體均是由「天弓-2」導彈改造而成，去除戰鬥部、導引頭後可攜帶 150 千克的有效載荷，射高達到 300 千米。這個尺寸的探空火箭即使改造成對地攻擊導彈，射程也無法達到 1000 千米級別，反而是 2020 年島內民營科技企業的「飛鼠一號」火箭更有潛力改造成中程彈道導彈，該火箭重 3 噸，若改造成導彈，射程可以達到 1600 千米左右。這幾年，島內官方支持的運載火箭發展沒有大的成果，中程彈道導彈發展如何也無從得知。（未完待續）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:25:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25456618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25456618</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/893.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25456618_202311290725599a6fbf-3afc-4a3a-94bb-205f60624f29.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，林森]]>
            </author>
            <category>遠程導彈</category>
            <category>台灣</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/893.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/894.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：打通房貸「商轉公」堵點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，全國已有 30 多個城市開始推行房貸「商轉公」政策，為購房者帶來實實在在的政策紅利。</p><p>「商轉公」政策出台後，符合相關條件的借款人，可將原本高利率、高壓力的商業貸款轉為低利率、低壓力的住房公積金貸款，減輕了還款壓力。同時，由於住房公積金貸款的特殊性，借款人的每月還款金額會更加穩定，避免了商業貸款可能出現的利率波動帶來的風險。</p><p>不過，在不少城市，申請「商轉公」仍有很多限制條件，需要各方協同打通堵點，確保政策更好地服務於市民，促進房地產市場平穩健康發展。</p><p>房貸「商轉公」需要更為明確的政策指引。儘管一些城市已經啓動了相關政策，但執行中仍存在一定差異，借款人在實際操作中仍感不便。為更好引導市場，需要制定更為權威、明確的政策指引，以規範各地的實施步驟和要求，確保人民羣眾能夠方便明瞭地享受政策紅利。</p><p>加強信息透明度勢在必行。一些人在選擇「商轉公」時，常常會面臨信息不透明的問題，包括利率、貸款期限等方面的不確定性。因此，需建立全面、透明的信息披露機制，讓貸款人更清晰地瞭解「商轉公」的各項政策和條件。</p><p>需要注意的是，隨着「商轉公」政策的推行，市場上湧出一些不規範的中介機構，帶來潛在風險。因此，要健全完善監管機制，對涉及「商轉公」的機構加強監管，確保羣眾權益不受侵害，維護市場持續穩健運行。</p><p>推動「商轉公」政策見效，金融機構也應提高服務水平。銀行等金融機構應增強服務意識，合理利用技術手段，優化審批流程，為有「商轉公」需求的借款人提供高效優質的服務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:19:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466815</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466815</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/497.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466815_20231129071941ccba7e-352e-4b26-a160-80a2fab16211.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[勾明揚/經濟日報]]>
            </author>
            <category>房貸</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/497.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/498.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[股神搭檔、投資大師芒格去世，享年 99 歲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>伯克希爾·哈撒韋於當地時間週二（11 月 28 日），在其子公司美國商業資訊網站上發佈聲明，投資天才、沃倫·巴菲特的黃金搭檔查理·芒格去世，享年 99 歲。</p><p>巴菲特在一份聲明中表示：「如果沒有查理·芒格的靈感、智慧和參與，伯克希爾·哈撒韋就不可能發展到現在的地位。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:13:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466856</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466856</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/680.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466856_202311290713c4f589c7-d7f8-4281-a337-a38d6dfbe547.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>芒格</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/680.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/677.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家衞健委主任人民日報撰文：推動「健康絲綢之路」建設行穩致遠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>人人享有健康是全人類的共同願望。2013 年，習近平總書記提出共建「一帶一路」倡議，衞生健康合作是其中一項重要內容。此後，習近平總書記多次在國內外重要場合提出要打造「健康絲綢之路」、構建人類衞生健康共同體，獲得國際社會廣泛認同和高度讚譽。習近平總書記在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式上的主旨演講中指出：「新冠疫情暴發後，‘一帶一路’成為生命之路和健康之路。」習近平總書記的重要論述，為新階段推進「一帶一路」衞生健康合作高質量發展指明瞭前進方向、提供了根本遵循。</p><p><strong>十年來「健康絲綢之路」建設成果豐碩</strong></p><p>十年來，「健康絲綢之路」的理念和實踐深度融入「一帶一路」政策溝通、設施聯通、貿易暢通、資金融通、民心相通建設，成為基礎設施「硬聯通」、規則標準「軟聯通」、共建國家人民「心聯通」的重要領域。我國與 160 多個國家和國際組織圍繞維護衞生安全、促進衞生髮展和推動衞生創新三大主題，全面推進傳染病防控、衞生應急、婦幼健康、人才培養、慢性病防控、衞生科技創新等重點領域合作交流，共開展項目近 2000 項，互惠共贏的合作格局基本建立。「健康絲綢之路」的吸引力和凝聚力進一步凸顯。</p><p>我們守望相助，共同應對公共衞生挑戰。持續與「一帶一路」共建國家加強在艾滋病、瘧疾、登革熱、鼠疫、人畜共患病等方面的聯防聯控合作。向尼泊爾、菲律賓、馬達加斯加等國家派出 10 餘批次公共衞生和醫療專家組，協助防控埃博拉、黃熱病、鼠疫、寨卡等疫情，開展地震、颱風等自然災害緊急醫學救援。特別是新冠疫情以來，與全球 180 多個國家和地區以及 10 多個國際組織舉辦技術交流活動，向 120 多個共建國家提供抗疫援助，向 34 個國家派出 38 批抗疫醫療專家組，向共建國家提供 20 餘億劑疫苗，為「一帶一路」共建國家人民帶去生命的希望和健康的關愛。</p><p>我們無私奉獻，積極促進人類共同健康。中方毫無保留分享在中國式現代化進程中推進衞生健康發展的經驗和技術，與共建國家共同提升醫療衞生服務可及性和衞生體系自主發展能力。向 76 個國家和地區派遣中國醫療隊，診治患者 2200 萬人次。與 41 個國家和地區的 46 家醫院建立對口合作，共建 25 個臨牀重點專科中心，為「一帶一路」共建國家填補數千項技術空白；開展「光明行」「愛心行」「微笑行」「送醫上島」等短期醫療義診，這些活動受益面廣、社會影響力大，深受「一帶一路」共建國家民眾歡迎。</p><p>我們創新合作，努力加大醫藥技術產品供給。深化與相關國家科研機構在重大新藥創制和疾病防治等領域聯合研究和技術攻關。積極參與世界衞生組織發起的「全球合作加速開發、生產、公平獲取新冠肺炎防控新工具」倡議和「團結計劃」國際多中心臨牀試驗合作，讓方艙醫院、方艙 CT、「火眼」實驗室等整體解決方案及相關技術標準和質量管理系統助力國際抗疫，成為「中國名片」。我國質優價廉的醫藥產品和服務，為提高相關國家健康服務可及性和可負擔性積極貢獻力量。</p><p>經過十年的不懈努力，「健康絲綢之路」已經成為應對全球和平赤字、發展赤字、安全赤字、治理赤字的中國主張和中國方案的重要組成部分，為促進落實聯合國 2030 年可持續發展議程健康目標、實現世界衞生組織「三個十億」目標貢獻了重要力量。</p><p><strong>深刻認識新階段「健康絲綢之路」建設面臨的挑戰與機遇</strong></p><p>當前，人類社會面臨前所未有的挑戰，百年變局和世紀疫情疊加，國際形勢的複雜變化對全球衞生安全、人類健康福祉和經濟社會發展產生深遠影響，給「健康絲綢之路」建設帶來新的挑戰和機遇。</p><p>一方面，世界經濟復甦動力不足，局部衝突和動盪頻發，全球健康鴻溝持續擴大，全球合作難度增加，健康議題與貧困、氣候變化、移民等傳統與非傳統問題交叉疊加，給衞生健康國際合作帶來諸多不確定風險。同時，廣大發展中國家對提升衞生系統韌性、加強衞生安全防範應對能力、發展醫療相關基礎設施建設的需求和期待增長。這些都對高質量共建「健康絲綢之路」提出了新的更高要求，也需要共建國家從自身長遠利益出發、從人類整體利益出發，共同管控風險、應對挑戰，推進務實合作。</p><p>另一方面，經濟全球化大潮仍然在曲折中前進，共建「一帶一路」已成為深受歡迎的國際公共產品和國際合作平台。在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，我們邁上了全面建設社會主義現代化國家新徵程，正在向第二個百年奮鬥目標進軍、以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興，這為我們高質量共建「健康絲綢之路」提供了堅強有力的政治領航。我國經濟實力實現歷史性躍升，高質量發展闊步前行，這為我們高質量共建「健康絲綢之路」提供了強勁動力和廣闊空間。同時，我國在消除瘧疾、改善婦幼健康、初級衞生保健等方面的知識經驗，在中醫藥適宜技術、醫學人工智能等新興技術等方面的應用推廣，為全球減少健康不平等、實現健康可持續發展、推動構建人類衞生健康共同體樹立了信心、提供了示範和手段。</p><p><strong>開拓創新，奏響「健康絲綢之路」新樂章</strong></p><p>和平、發展、公平、正義、民主、自由是全人類共同價值，也是攜手「一帶一路」共建國家打造「健康絲綢之路」、推動構建人類衞生健康共同體的價值引領。我們要深入學習領會和貫徹落實習近平總書記在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式上的主旨演講精神，繼往開來、勇毅前行，按照高質量共建「一帶一路」工作總體部署，穩妥推進「健康絲綢之路」建設，為落實全球發展倡議提供健康驅動力，為落實全球安全倡議築牢衞生安全防線，為落實全球文明倡議豐富健康內涵。</p><p>加強合作對接，維護衞生安全。加強同共建國家衞生健康發展戰略、地區衞生合作戰略和倡議的對接，完善頂層設計，加強統籌協調，促進提質增效。推進公共衞生安全合作，在瘧疾、血吸蟲病、禽流感、脊髓灰質炎等新發再發傳染病防治，在突發公共衞生事件和自然災害的衞生應急處置等領域，積極分享經驗、開展聯防聯控，築牢全球衞生安全基石。</p><p>促進衞生髮展，夯實民心根基。開展衞生政策合作交流，促進提升共建國家衞生體系韌性。圍繞促進全民健康覆蓋、改進醫療服務與健康管理、促進健康老齡化等全球共同關注的議題，廣泛開展民間技術交流合作。應用適宜技術和先進技術，培育臨牀和衞生管理人才，提升專科診療水平和管理能力。持續推進婦幼健康合作，分享中國婦幼健康發展的有效做法和經驗。高質量建設中醫藥海外中心，深化傳統醫藥聯合研究、技術推廣和標準化合作。</p><p>推動衞生創新，助力共同發展。加大對發展中國家實驗室檢測能力建設、數字化醫療設施和診療技術提升的支持。積極拓展醫學研發與科技創新夥伴關係，開展創新醫學轉化應用合作。大力發展醫藥產品貿易，擴大健康服務貿易合作，為促進提高全球衞生服務產品可及性和可負擔性、助力共同發展作出積極貢獻。</p><p>參與全球衞生治理，貢獻中國智慧。積極參與相關全球衞生治理合作機制和平台建設，拓展與世界衞生組織等國際組織和國際夥伴的合作，充分發揮金磚國家、上合組織、亞太經合組織等區域性平台作用，深化區域衞生合作，推動「健康絲綢之路」的合作成果、知識經驗、技術標準在國際多邊機制中更好發揮作用，形成更多高質量全球公共產品，促進全球衞生健康事業共同發展。</p><p>大道不孤，眾行致遠。「健康絲綢之路」承載着千百年來人類對健康生活的美好向往、對繁榮發展的共同追求。我們要高舉構建人類命運共同體旗幟，推動「健康絲綢之路」建設行穩致遠，共建人類衞生健康共同體，共同創造人類更加美好的未來。</p><p>（作者為國家衞生健康委黨組書記、主任）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:13:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466818</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466818</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/531.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466818_2023112907135a94a0f2-8138-40fa-819e-d040ac909c8e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馬曉偉/人民日報]]>
            </author>
            <category>健康絲綢之路</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/531.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/532.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多所高校助學金評定引爭議，中青報刊文：要資助更要實現教育脱貧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，天津、廣東、浙江等地多所高校的助學金評定出現爭議，引發了社會輿論的廣泛討論。追本溯源，大家其實是在討論 3 個問題：助學金髮給誰、助學金怎麼評、助學金如何用。筆者的工作與高校助學金相關，結合工作經驗，有必要對以下問題進行深入思考。</p><p><strong>首先，是「助學金髮給誰」的問題。</strong>毫無疑問，助學金要發給困難生，但如何確定哪些學生是困難生呢？2018 年，教育部等六部門發佈了《關於做好家庭經濟困難學生認定工作的指導意見》，這為認定經濟困難生提供了指引。在此指導下，絕大部分學校考慮的主要因素是學生家庭收入、在校開支或者綜合收支等因素，在此基礎上，着重關注特殊地區、特殊羣體，再考慮家庭贍養撫育、家庭負債、重大意外等因素。但是，家庭收入低於多少算困難？在校支出高於多少不算困難？什麼樣的情況屬於突遭重大意外？如何剝離出家庭負債對學生就學的影響……這些問題往往沒有標準答案。現實中，複雜多樣的學生家庭情況使得認定標準無法「一刀切」，必須將定量評價與定性評價相結合，有較大的主觀性。如何把握和拿捏這個「度」，各校都在「摸着石頭過河」，不斷摸索着前行，這難免產生異議。</p><p><strong>再者，是「助學金怎麼評」的問題。</strong>這屬於程序性問題，困難生認定和助學金評定一般都要經過學生申請、學校審核兩大步驟，現實中，兩大步驟中各自存在一些問題。比如，在申請階段，常有困難生不申請。在這背後，一方面是學生自尊心強，不願意讓周圍的同學知曉自己家庭狀況，另一方面，是容易出現錯判，部分來自鄉鎮和小縣城的學生，對大城市的消費支出沒有概念，仍以生源地的標準判斷自己經濟條件，認為自己不困難，所以不申請。還有少部分學生則走向另一個極端，比如「裝窮」。2019 年，教育部取消學生申請資助要提交所在地民政部門蓋章證明的要求後，出現了個別學生虛報、瞞報、謊報家庭經濟條件的情況，刻意「裝窮」騙取助學金。</p><p><strong>除此之外，還有「助學金如何用」的問題。</strong>這個問題，看似是學生個人的事，但助學金的無償性，決定了社會大眾對於受助者有較高的道德期待，事關社會風尚就不再是個人的事。某些困難生高消費行為的背後，反映出學校在感恩教育、消費觀引導上的不足，資助育人理念存在問題。</p><p>當前，學生資助工作正在由保障型資助向發展型資助轉型。助學金已不單單侷限於幫助困難生完成學業，更要幫助學生更好地成長髮展。一些工作人員對發展型資助育人理念認識不透徹，對助學金工作的理解仍停留在「發錢」層面，缺乏對受助學生的持續追蹤管理，缺乏對學生學業、心理、人際社交、素質能力、價值觀等諸多層面的引導幫扶，造成助學金只是短期內改善了學生的經濟情況，並未從根本上剔除困難生的思想困難、能力困難，既未「扶志」又未「扶智」。</p><p>針對上述問題，我們更應該追問：<strong>應如何改進相關工作，才能讓助學金效用最大化、真正造福困難學生呢？</strong></p><p><strong>其一，要推進資助信息化建設，加強「精耕細作」，提升資助精準化水平。</strong>通過問卷調查、數據統計、數據庫互聯互通等方式全方位收集學生收入、消費、學業、心理、就業等信息，建設學生信息集成化系統，為掌握學生家庭經濟真實情況，為科學制定困難生認定和助學金髮放標準，為日後個性化幫扶提供堅實數據支撐。但數據和信息只是基礎和輔助，要真正做到精準資助，離不開一線工作者的「精耕細作」，必須要依靠談心談話、深度訪談、宿舍走訪、實地家訪、民主調研等方式，讓信息化的困難生「活」起來，一生一策地確定成長幫扶方案，打通精準資助的最後一公里。</p><p><strong>其二，要加強資助政策的宣傳，增強工作的透明度，堅決保護學生個人隱私。</strong>政策的宣傳不僅要讓學生知曉可獲得的資助資源，瞭解助學金評定流程和標準，看到學校公平公正評審態度和決心，更要通過宣傳，引導學生正確看待貧困，扭轉申請助學金丟人的念頭，打消學生的顧慮。還要堅持羣眾路線，做好民主評議工作，在標準制定、助學金評定和發展性幫扶等方面，廣泛徵求一線工作者、專家學者、困難生、非困難生的意見和建議。</p><p><strong>其三，要轉變資助工作理念，不斷優化助學資金結構。</strong>資助工作者應該改變過去重經濟資助輕育人資助的工作態度，投入更多的時間和精力迴歸教育本質。通過助學金的評審發放，做好學生誠信教育、感恩教育、消費觀教育，提供更多發展支持項目，促進學生德智體美勞全面發展。還要優化助學資金的結構，提高勤工助學金、勵志獎學金、實踐獎勵金等有償資助的比例，鼓勵學生自立自強。同時，還要讓更多的助學金能夠支持困難生從事科學研究、培養文體興趣特長、開展社會實踐等發展性項目，彌補困難生文化資本不足的問題，真正通過教育阻斷貧困的代際傳遞，實現教育脱貧。</p><p>（作者：張佳寧，北京大學學生資助中心副主任）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:10:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466827</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/556.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466827_202311290710c78604b2-9ff6-47f3-b77f-925c975e784a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張佳寧/中國青年報]]>
            </author>
            <category>助學金</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/556.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/557.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[農民日報頭版評論：做好三農工作，「羣眾」二字是根本]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 2022 年底召開的中央農村工作會議上，習近平總書記在談到如何強化幹部隊伍能力時強調：「要樹牢羣眾觀點、貫徹羣眾路線，經常到農民羣眾家中走一走、看一看，深入羣眾、紮根羣眾，問需於民、問計於民，關心羣眾安危冷暖、急難愁盼，從農民羣眾的喜怒哀樂中檢視我們的工作。」總書記的論述鮮明地指出了我們做好三農工作的出發點，也為各級黨政幹部如何增強工作本領、改進工作作風指明瞭方向。</p><p>羣眾路線是我們黨的根本工作路線，是我們黨帶領人民從勝利走向勝利的法寶。歷史經驗反覆證明，羣眾觀點樹得牢不牢、羣眾路線貫徹得好不好，直接關係着黨和國家事業的發展順利與否。這也是站在新發展階段，在加快建設農業強國的進程中，總書記特別強調樹牢羣眾觀點、貫徹羣眾路線的一個重要原因。</p><p>在這方面，總書記率先垂範，35 年前，他在任福建寧德地委書記時，就對堅持羣眾路線進行了實踐創新，倡導實施「四下基層」工作制度，即宣傳黨的路線、方針、政策下基層，調查研究下基層，信訪接待下基層，現場辦公下基層。通過與羣眾面對面的直接交流，從羣眾的需求出發宣傳黨的好政策，獲得那些在辦公室難以聽到、不易看到和意想不到的新情況，把矛盾化解在源頭，化被動服務為主動服務，拉近與羣眾的距離，從羣眾中汲取智慧和力量。羣眾路線是一條永無止境的路，要根據社會發展階段的變化不斷豐富和發展。「四下基層」既賡續了羣眾路線一以貫之的精神血脈，又賦予羣眾路線新的價值內涵，才能在 35 年後的今天依然顯示出旺盛生命力。</p><p>當前，第二批主題教育正在深入推進。第二批主題教育層級下移，同羣眾聯繫更直接，面對的矛盾問題更復雜，羣眾期待解決的問題更具體。因此，黨中央強調要把學習推廣「四下基層」作為第二批主題教育重要抓手。基層是離羣眾最近的地方，也是充滿活力和創造力的地方。用好「四下基層」，腳步向下走，身子往下沉，問需於民、問計於民，是新時代各級黨政幹部走好羣眾路線的必經之路。</p><p>具體來説，各級黨政幹部下基層要多到農村去、多與農民溝通。這不僅是因為農村地區佔全國土地總面積 90% 以上，更是因為在鄉村能看到百姓生活的「底情」。一是要多去農民的家，問需於民。去農户家裏、田間地頭走一走、看一看，瞭解農情、社情、民情，從農民生產生活的瑣碎「小事」中，找到三農工作的具體方向。二是要多聽農民的話，問計於民。一些困擾幹部已久的問題，或許在農民這裏早就有了妥善的解決方案。三是要多看農民的表情，檢視工作成效。工作完成並不是結束，還要繼續到農民中間去走一走、問一問，通過農民的喜怒哀樂來衡量政策實施的效果。</p><p>治理之道，莫要於安民；安民之道，在於察其疾苦。説到底，我們做好三農工作是要讓廣大農民過上好日子，農民羣眾臉上的笑容就是對三農工作的最高評價，也是我們加快建設農業強國的不竭動力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:05:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466820</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466820</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/562.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466820_202311290706bb243a0d-4099-4249-b0c9-78bdc7063dc2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國農網評論員/農民日報]]>
            </author>
            <category>羣眾</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/562.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/563.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報頭版刊文：全力打好經濟恢復這場硬仗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，以疫情防控平穩轉段為轉折點，中國經濟步入了疫後恢復軌道，呈現出回升向好態勢。加快經濟恢復進程、保持經濟運行向好態勢，是一項極其重要的工作，也是一場必須全力打好的硬仗。</p><p>近一年來波浪式發展、曲折性前進的經濟恢復歷程一再提醒我們，當下的經濟恢復不同於既往的週期性波動狀況，不僅複雜程度超出預期，其持續時間亦具有不確定性。面對當前經濟運行中呈現的新的困難挑戰，做好當下經濟恢復工作，必須緊密結合經濟恢復進程的新特點新要求，深入領會以習近平同志為核心的黨中央關於經濟工作的最新科學論斷、最新戰略部署，學深悟透、自覺踐行習近平經濟思想，將着力點和着重點放在推動經濟高質量發展的實踐上，落實到加快經濟恢復進程、保持經濟運行向好態勢的行動上，不斷提高宏觀經濟治理的時效性和精準度。</p><p><strong>把工作重點放在激發經營主體活力上</strong></p><p>經濟恢復牽動經濟社會發展全局，事關現實生活中的每一個人、每一個經營主體。但力量終歸有大小之分，在促進經濟恢復的各個行為主體中，發揮關鍵作用的首先是經營主體。</p><p>今年 2 月，習近平總書記在學習貫徹黨的二十大精神研討班開班式上的重要講話中指出，「進一步引導經營主體強信心、穩定社會預期，努力實現經濟運行整體好轉」。這為我們找準當下經濟恢復工作的重點指明瞭方向。</p><p>經營主體既包括法人，也包括自然人和非法人組織，覆蓋了參與國內生產總值創造的基本經濟單元，承載着國民經濟的「主動脈」和「毛細血管」功能。截至今年 9 月底，我國登記在冊經營主體已達 1.81 億户。它們既是我國經濟活動的主要參與者，又是就業機會的主要提供者、技術進步的主要推動者，可以説，經營主體實為我國經濟發展的基本動力源。</p><p>由此，加快經濟恢復進程，保持經濟運行向好態勢，當然首先是加快經營主體恢復進程，保持經營主體運行向好態勢。只要經營主體能夠在各種衝擊、壓力面前挺住，只要能夠幫助經營主體把暫時的難關渡過去，只要經營主體能夠展現活力，進而帶動就業、創造新的社會財富，國民經濟整體運行也就有充分的保障和足夠的支撐。換言之，經營主體是推動經濟發展最可靠、最重要的力量；打好經濟恢復這場硬仗，也要以經營主體為主力軍。</p><p>所以，我們要把當下經濟恢復工作的重點放在經營主體身上，確保所有的對策、舉措首先聚焦於穩住經營主體、激發動力和活力。一方面，要圍繞經營主體關切而轉，奔着經營主體需求而去，實打實地幫助解決困難和問題。另一方面，要着眼於從根上「澆水施肥」，實施改革、出台政策，有效調動起經營主體的積極性、主動性和創造性，夯實加快經濟恢復進程、保持經濟運行向好態勢的微觀基礎。</p><p><strong>牽好「強信心」「穩預期」這個「牛鼻子」</strong></p><p>當前中國經濟處在回穩復甦和產業升級的關鍵期，經濟運行面臨新的困難挑戰。如果説矛盾終有主次之分、主要方面和次要方面之別，那麼，本着牽「牛鼻子」的原則，其中的主要矛盾和矛盾的主要方面就在於信心和預期。</p><p>2022 年 12 月，習近平總書記在中央經濟工作會議上指出，「明年經濟工作千頭萬緒，需要從戰略全局出發，抓主要矛盾，從改善社會心理預期、提振發展信心入手，抓住重大關鍵環節，綱舉目張做好工作」。今年 2 月，習近平總書記在學習貫徹黨的二十大精神研討班開班式上的重要講話，圍繞實現經濟運行整體好轉的目標，不僅強調了經營主體的極端重要性，而且強調了強信心、穩定社會預期的極端重要性。這為我們抓住主要矛盾、牽好當下經濟工作的「牛鼻子」指明瞭方向。</p><p>毋庸置疑，需求收縮、供給衝擊、預期轉弱三重壓力，仍然是當下經濟面臨的主要困難挑戰。不過，近一年來的經濟恢復進程清晰表明，這三重壓力的影響在發生變化，尤為凸顯的特徵是：三者之間並非簡單的平行關係。其中，最基本、最重要、最具牽「牛鼻子」意義的壓力在於預期轉弱——因預期轉弱而不能或不敢如以往那般消費，因預期轉弱而不能或不敢如以往那般投資，從而需求趨向於收縮、供給遭遇了衝擊。在某種意義上説，這是一輪主要導引於預期轉弱的需求收縮、供給衝擊。</p><p>三重壓力之間所呈現的這一內在邏輯告訴我們，「強信心」「穩預期」是做好當前經濟工作的「牛鼻子」。只有居民和經營主體的信心增強了，預期穩定了，消費需求和投資需求不足的矛盾和問題才有可能隨之緩和，源自需求和供給兩翼的矛盾和問題也才可能隨之化解。</p><p>把「強信心」「穩預期」作為當務之急來抓，一方面，要全面準確理解黨中央對經濟形勢的重大判斷，闡釋好完整、準確、全面貫徹新發展理念、加快構建新發展格局、着力推動高質量發展的各項部署要求，把我國經濟韌性強、潛力大、活力足的基本面展示好，把政策效果持續顯現、經濟運行持續回升向好的基本態勢展示好。另一方面，要立足於「兩個結合」特別是「第二個結合」，把關於中國經濟發展的獨特的歷史、獨特的文化、獨特的國情説清楚、講明白，把植根於中華民族血脈深處的獨有特質、獨有稟賦和獨有價值體系説清楚、講明白，從中找尋支撐中國經濟行穩致遠的獨特基因，為加快經濟恢復進程、保持經濟運行向好態勢注入穩定性和強大信心。</p><p><strong>把握好「精準有力」這一宏觀調控的關鍵</strong></p><p>經濟發展離不開宏觀調控，經濟恢復更離不開恰當的宏觀政策支撐。認識到高質量發展階段的宏觀調控不同於高速增長階段的宏觀調控，經濟恢復進程中的宏觀調控也不同於既往背景下的宏觀調控，明確什麼是當下最需要的宏觀調控非常重要，也非常關鍵。</p><p>今年 7 月召開的中共中央政治局會議指出：「要用好政策空間、找準發力方向，紮實推動經濟高質量發展。要精準有力實施宏觀調控，加強逆週期調節和政策儲備。」這為我們把握好當下宏觀調控的關鍵指明瞭方向。</p><p>追溯近幾年我國宏觀調控領域的演變軌跡，可以發現，「精準」「有力」多次出現在黨中央關於宏觀調控決策部署的表述之中。諸如「提高宏觀調控的前瞻性、針對性、有效性」「合理把握宏觀調控節奏和力度，精準有效實施宏觀政策」「宏觀政策要穩健有效」「積極的財政政策要提升效能，更加註重精準、可持續」「積極的財政政策要加力提效，穩健的貨幣政策要精準有力」等。</p><p>可以認為，「精準有力」調控，既是黨中央對經濟恢復進程中宏觀調控操作提出的明確要求，也標誌着我們黨對宏觀調控規律的認識以及對宏觀調控手段的把握上升到了一個新的更高水平。</p><p>也可以認為，「精準有力」調控意在凸顯當下經濟運行面臨的困難挑戰的複雜性，旨在強調當下宏觀調控所必需的精準度和針對性，重在為宏觀政策操作設置約束條件。其中一個極其重要的考量就在於，瞄準調控的質量和效益，在仔細區分病因的基礎上有針對性地分別用藥、確保對症下藥，將有限的宏觀調控資源「用在刀刃上」、「精準」配置在經濟恢復進程的着力點和着重點上。</p><p>這意味着，「精準有力」系當下最需要的宏觀調控，實為打好當下經濟恢復這場硬仗的「關鍵一招」。「貴在精準，重在精準，成敗之舉在於精準」。只有在仔細區分主要矛盾和次要矛盾、矛盾的主要方面和次要方面的基礎上，才可能避免看漏多重病因之間的複雜性，才可能防止因將所有矛盾和問題不加區分地「一鍋煮」「一勺燴」而用藥過猛，從而有效地消除滋生「大水漫灌」隱患的土壤。</p><p>引申一步説，解決信心問題、預期問題，政策配置固然可以起到支持作用，但根本之策還在於全面深化改革，實現政策配置與改革行動相協調，不能以短期性的政策配置代替制度性的改革舉措，防止依賴單一政策手段解決或應對所有矛盾和問題而導致調控「失靈」「失效」，從而提升宏觀調控的精準度和針對性。</p><p>把握「精準有力」，一方面，要堅持在成本效益分析的基礎上配置宏觀政策，完整、準確、全面地評估政策得失，防止因政策成本「漏記」「少記」致使宏觀政策效應分析不全面、不充分、不準確，甚至導致宏觀政策配置失當。另一方面，要堅持「對症下藥」配置宏觀政策，深入研究宏觀政策在解決哪些問題上有效，由此確定宏觀調控該做什麼、該做到什麼程度。</p><p><strong>把新質生產力作為推動高質量發展的重要引擎</strong></p><p>經濟恢復絕非簡單地回到疫情之前。改革開放 40 多年的歷程告訴我們，經濟快速發展離不開發展新動能的培育和新優勢的塑造。經濟恢復進程無疑要同培育和塑造新動能新優勢結合起來，進而為推動經濟高質量發展構建新競爭力和持久動力。</p><p>今年 9 月，習近平總書記主持召開新時代推動東北全面振興座談會時提出了「新質生產力」這一全新概念，強調「積極培育新能源、新材料、先進製造、電子信息等戰略性新興產業，積極培育未來產業，加快形成新質生產力，增強發展新動能」。這為我們培育新動能、塑造新優勢指明瞭方向。</p><p>我國經濟由高速增長階段轉向高質量發展階段，疊加國內外發展環境的深刻複雜變化，加大力度培育發展新動能、塑造發展新優勢的重要性日益凸顯。有別於傳統生產力，新質生產力的起點在於「新」，關鍵在於「質」，落腳於生產力。它是包容了全新質態要素的生產力，意味着生產力水平的躍遷。不僅涉及領域新、技術含量高，而且以科技創新為引擎，體現了數字經濟時代的新要求，代表着未來生產力的發展方向。從這個意義上看，新質生產力符合經濟高質量發展要求，是推動經濟高質量發展的重要引擎。</p><p>新質生產力的「新」源自科技創新。當前，我國科技創新仍存在原始創新能力不強、重大原創成果偏少、關鍵核心技術受制於人、頂尖科技人才不足等諸多短板和弱項。當下的經濟恢復進程也好，進入高質量發展階段的經濟運行也罷，其態勢及成效，在很大程度上取決於能否儘快攻克重要關鍵領域的「卡脖子」問題，能否通過整合科技創新資源引領發展戰略性新興產業和未來產業，加快形成科技創新起主導作用、在數字時代更具融合性更體現新內涵的新質生產力，進而孕育或帶來新的經濟增長點。從這個意義上看，加快形成新質生產力是培育發展新動能、塑造發展新優勢的必然要求。</p><p>加快形成新質生產力不僅為東北全面振興提供了重要着力點，而且為我國經濟高質量發展指明瞭路徑和方向。以此為契機，新質生產力將成為契合新發展理念要求、以創新驅動高質量發展的標識性概念，一場全新的生產力變革以及由此帶來的一批新的經濟增長點將孕育而生。</p><p>就此而言，當下的經濟恢復進程也具有了非同一般的意義。這是一場將構建新的競爭力和持久動力與經濟恢復進程融為一體的全新探索，也是一場圍繞加快形成新質生產力、賦予經濟高質量發展新動能的全新探索。</p><p>所以，我們要以加快經濟恢復為契機，把新質生產力作為推動高質量發展的重要引擎，圍繞形成發展新動能、塑造發展新優勢展開積極探索。一方面，要走出傳統增長路徑依賴，真正把創新作為發展的第一動力，把實現高水平科技自立自強作為推動高質量發展的有效途徑，紮實走好、走穩中國經濟高質量發展之路。另一方面，要將新質生產力既作為發展命題，也作為改革命題，大力推進制度創新，着力營造良好制度環境，以全面深化改革為培育發展新動能、塑造發展新優勢奠定堅實基礎。</p><p>當下的經濟恢復是一個需要耐心、實打實將一件件事辦好的過程。我們只有從經濟恢復進程實際出發，堅持目標導向和問題導向相結合，自覺運用黨的創新理論研究新情況、解決新問題，才能真正把情況摸清、把問題找準、把對策提實，也才能不斷提升高質量發展階段做好經濟工作的能力和水平，確保全力打好經濟恢復這場硬仗。</p><p>（作者系中國社會科學院學部委員）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 22:58:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466803</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466803</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/444.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466803_2023112906587ba0139d-44fa-415c-a40f-12b4b39e4c2f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高培勇/經濟日報]]>
            </author>
            <category>經濟恢復</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/444.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/445.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體：菜市場「高定」，看見生活真實的樣子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，「菜市場旗袍」成了社交平台上的新熱點。有博主到城市農貿市場的裁縫店選布料、量尺寸，再和師傅敲定款式，私人定製一款「只此一件」的旗袍。整個過程被拍成視頻上傳至網絡後，有人開玩笑説這是「菜市場高定」。</p><p>相關視頻火了之後，不少年輕人湧入身邊的菜市場，發現那裏不僅有可以定製旗袍等服裝的裁縫店，還有不會推銷辦卡的理髮店、單品價格低到個位數的飾品店以及「只有你想不到沒有老闆拿不出」的雜貨店……於是，長期與「潮流」扯不上關係的菜市場一夜間成了「網紅」。</p><p>受技術進步和生活方式改變的影響，不少年輕人養成了在家用網購、出門進商場的消費習慣，即使是柴米油鹽的事也多是靠網購或逛超市來解決。在這種背景下，菜市場的「新鮮體驗」顯然是吸引這一羣體的首要因素。隨着逛菜市場的年輕人越來越多，其「寶藏」的一面也被深度挖掘出來。</p><p>單位附近有一個大型菜市場，多年前我也經歷過一個饒有興趣的探索過程。比如，買菜時，「人」的因素相當重要，注意聽一聽旁邊人的聊天，便可能知道哪個攤位的肉更新鮮；時間長了，不僅可以跟幾個常去的攤位的攤主混個臉熟，還能獲得「菜譜推薦」……當然，相比超市，普遍更低的價格同樣會讓菜市場「上分」。</p><p>毫無疑問，菜市場是城市煙火氣最旺盛的地方之一。走進一座略具規模的菜市場，不管你是想配鑰匙、修鞋，還是要磨剪刀、裁褲腳，多半都能在某個角落找到。當然，如果有心去挖掘，一些如社交平台中呈現的「民間高手」或物廉價美的物件也可能在菜市場被發現。</p><p>值得注意的是，在菜市場走紅的同時，一些網友分享了「翻車」經歷。比如「布料質量參差不齊」「服裝土不土全靠濾鏡和化妝」「理髮店師傅剪不出我要的髮型」，等等。還有網友發現，越來越多拖着行李箱、拿着攝像機的博主正在「攻佔」菜市場……</p><p>類似的情況並非第一次發生。2021 年，某奢侈品牌與上海一菜市場跨界合作，人們在活動期間買菜即可獲得品牌贈品。結果，聞訊而來的大量年輕人不僅讓周圍居民買不上菜，還有人拍照、攝影結束後就把剛買的菜扔進了垃圾桶。與之類似，Citywalk（城市漫步）在今年大火，可因為部分博主長時間佔據背街小巷拍照、錄視頻，一些市民被迫改換道路。</p><p>為什麼要去菜市場？這或許是「菜市場旗袍」之風颳過後值得思考的問題。如果只是把它當作一種「奇觀」，作為製造話題、收穫流量的工具，那麼菜市場面臨的情形很可能和大多數被動進入輿論場的人或物一樣——潮水來得快去得也快，説不定還會留下一些狼藉；如果抱着視菜市場為「完美魔法世界」的心態去打卡，大概率也會失望而歸，因為，人氣足往往意味着擁擠，熱鬧往往意味着嘈雜，價格低有的時候就是因為品質不過如此……</p><p>其實，所謂煙火氣，從來就是一種包含了優點與不完美的真實狀態，而這正是生活最普遍的樣子。</p><p>對於習慣了高樓、績效、終日埋首於手機的當代人來説，去菜市場可以觸摸支撐生命運轉的最基本的物質，重拾人與人之間真實的互動、溝通，也可以看見許多與自己不同的活法。</p><p>在菜市場體會腳踏實地的生活，這樣的心態，難道不是一種意味更深的「高定」嗎？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 22:51:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466831</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466831</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/572.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466831_202311290651f33c38d9-557f-4768-823b-a5112bc9890d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[羅筱曉/工人日報]]>
            </author>
            <category>高定</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/572.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/573.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[幼師毆打虐待孩子事件時有發生，學前教育安全問題如何保障？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/278/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫畫/李曉軍</p><p></p><p>近日，有網友發視頻爆料稱，黑龍江省一幼兒園有老師長期扇打幼兒面部，拍打孩子腦袋，薅其頭髮，孩子哭了也不會停止毆打。網傳多段視頻顯示，一名男童被女老師粗暴打頭、薅頭髮，還有疑似揪着耳朵將該男童從一處甩到另一處的場景。</p><p>據報道，涉事幼兒園一名工作人員表示，兩名涉事老師都是臨聘人員，園方已經作出辭退處理，並正就此事與當事人家屬進行協商。</p><p>這並非個例。近段時間以來，多地陸續曝出幼兒園老師打罵、虐待孩子的事件，家長對此十分擔憂。如 10 月 26 日，江蘇蘇州的全女士（化名）發現 5 歲兒子的嘴角有異樣，而兒子委屈地哭個不停，幼兒園老師告訴她，孩子自己不小心磕到了桌角。再三追問之下，孩子才説被幼兒園老師打了。</p><p>接受《法治日報》記者採訪的專家表示，幼兒園是幼兒學習和成長的重要場所，老師本應扮演照顧和正面引導的角色，如果使用暴力懲罰孩子，勢必會影響孩子的身心健康。對出現毆打虐待孩子的幼兒園及相關老師不能簡單地一罰了之。要加強監管，引導全社會共同支持和關心學前教育事業，保障幼兒獲得安全和高質量的學前教育。</p><p><strong>孩子稱被老師毆打</strong></p><p><strong>家長通過監控查實</strong></p><p>今年 5 月的一天，孩子起牀吃早飯一切正常，吃完飯看到媽媽葛靜（化名）拿起電動自行車頭盔送自己去幼兒園時，突然情緒激烈，表示不想去上學。</p><p>「剛開始説是捨不得他的汽車玩具，我説你可以帶到幼兒園玩，但他還是説不行。無論怎麼説，就是不願意去上學，後來説着説着還哭了起來，等他情緒冷靜點，才跟我説老師打他了。」來自江蘇某地的葛靜向記者回憶説。</p><p>葛靜説，自己當時就打電話給老師，老師説可能動作稍大了些，以後一定注意。「如果發現小朋友之前一貫正常，但回家後情緒不對或突然不想去幼兒園了，大概率是在幼兒園遇到問題，家長一定要及時和小朋友交談，找出真正原因，並及時和老師溝通解決問題。」葛靜説。</p><p>7 月 4 日，山東青島的孫女士聽到孩子從幼兒園回來説：「媽媽，我今天真開心，老師今天一天都沒打我。」</p><p>這句話讓孫女士心頭一緊，7 月 5 日，她去幼兒園查監控看到，保育員王某多次對孩子動手，遂要求涉事老師在全班小朋友面前向孩子道歉。</p><p>7 月 7 日，孫女士申請民警陪同查看近 17 天內幼兒園監控，發現孩子幾乎每天被打，「我總共記了 11 頁，記錄的有 130 多次。」孫女士稱對孩子動手最多的是保育員王某，班主任和外班老師也打過孩子，用筆戳頭、扇臉、揪耳朵、掐胳膊、踢腿。據瞭解，目前該幼兒園已對 3 名涉事老師予以辭退。</p><p>記者在調查中注意到，大部分幼兒園都會在公共區域、教室、活動室、會議室、樓道、出入口等地安裝監控攝像頭，很多時候，正是因為查了監控，孩子被打和虐待的情況才得以證實。</p><p>儘管在教育部網站列出的《幼兒園工作規程》中，並沒有提到關於監控設備的規定，但很多地方已出台相關規定要求幼兒園安裝監控。</p><p>北京市教委印發《北京市幼兒園辦園質量督導評估辦法（試行）》，要求幼兒園實現公共活動區域視頻監控全覆蓋，在機構重點部位安裝緊急報警裝置；廣東深圳建設幼兒園安全監控系統，覆蓋全市所有幼兒園，提高安全風險防控能力，防範各類安全隱患；《安徽省公共安全視頻圖像信息系統管理辦法》規定，學校、幼兒園等涉及公共安全的場所和部位都要安裝公共安全視頻圖像信息系統。</p><p>監控之下，為何還有老師敢打罵、虐待孩子？</p><p>安徽宿州一位幼兒園教師説，沒有相關規定要求幼兒園的監控輕易提供給家長查看，如果家長堅持要看幼兒園監控或者幼兒在幼兒園發生了重大事件需要求證查看的，往往需要家長們向幼兒園提出書面申請，幼兒園核實後提交給相關部門，經批准後，家長才能看監控。</p><p>「因此，除非是學校主動將監控聯網，家長才可以隨時觀看孩子情況，否則家長並不能隨時查看監控，看孩子在學校裏的情況，再加上幼兒園孩子太小，很多時候不會表達或表達不清，所以一些不好的情況被掩蓋過去，沒有及時得到處理，個別老師也就有恃無恐甚至變本加厲。」該幼兒園教師説。</p><p><strong>多因素致體罰頻發</strong></p><p><strong>依法追究法律責任</strong></p><p>在首都師範大學教育政策與法律研究院副院長蔡海龍看來，之所以幼兒園會時常曝出孩子被體罰、虐待的情況，與當前我國學前教育發展的整體狀況、某些幼兒園的辦學管理水平低下、少數幼兒教師的職業素養不高有着密切的關係。</p><p>「從現行法律來看，學前教育從性質上來説屬於義務教育以外的教育階段，政府對學前教育僅承擔有限責任，這使得民辦幼兒園在整個學前教育體系中佔據了重要地位。」蔡海龍説，由於學前教育法至今仍未出台，如此數量眾多、分佈廣泛的民辦幼兒園，因為缺乏統一的規範和管理，其辦學質量和管理水平長期處於參差不齊的狀態。一些幼兒園的辦園條件未能達到規定的辦學標準，辦學行為缺乏應有的監督與管理，甚至根本不具備相應的辦學資質和師資保障。</p><p>「為了達到營利的目的，一些幼兒園以較低薪酬水平招聘一些未接受過專門的教育培訓，缺乏必要的職業道德和職業素養的人員來充當教師和保育員，這是導致幼兒被體罰、虐待事件頻發的一個重要因素。」蔡海龍説。</p><p>採訪中，有老師告訴記者，個別老師確實有長期打罵和虐待孩子的傾向，但還有些老師是因為各種原因導致的情緒一時失控，才偶爾對孩子有過激行為，事後能很快意識到自身錯誤並改正。</p><p>對此，北京瀛和律師事務所高級合夥人胡云雲律師認為，教師體罰、虐待幼兒根據不同情況需分別承擔相應的法律責任。對幼兒實施體罰經教育不改的，可按現行教師管理權限，由所在學校、教育機構或教育部門分別給予行政處分或解聘；體罰、虐待學生情節嚴重的，可以按故意傷害罪或虐待被監護、看護人罪，由人民法院依法追究刑事責任；對學生造成損害的，還應依照民法典的有關規定承擔相應的民事責任。</p><p>胡云雲説，分辨教師是因一時情緒失控毆打學生還是有長期虐待學生的傾向和行為，應關注教師毆打行為產生的背景、原因、頻次及後果。如果教師因為學生不聽話、學習成績不好等原因打了學生，只是偶發現象，並未造成嚴重後果，這種情況可能就是一時情緒失控的結果；如果教師經常體罰、辱罵、孤立學生，嚴重影響到學生的身心健康，那麼就存在虐待學生的傾向。</p><p>「一時情緒失控打了學生並未造成嚴重後果的，可以通過對教師進行批評教育來糾正其錯誤行為；但有長期體罰和虐待傾向的教師，應採取更加嚴厲的處罰措施，監管部門和學校經調查確認的，可吊銷其教師資格證，如果構成行政處罰或刑事責任的，應依法受到應有的處罰。」胡云雲説。</p><p>在中國人民大學教育學院副教授周詳看來，這兩種錯誤的執教情形都不應該存在，對學生實施體罰是嚴格禁止的，相關的內容在《中小學教育懲戒規則（試行）》也有明確的規定。教師作為專業技術人員，需要學習調節和控制自身情緒，學校也應當更多關注教師個人的心理健康問題，加強心理監測，為教師提供多方面的幫助和支持，緩解教師焦慮情緒，讓教師安心執教。</p><p><strong>不能事後一罰了之</strong></p><p><strong>完善立法依法治教</strong></p><p>聽聞孩子在幼兒園被打後，家長該如何應對？</p><p>胡云雲説，作為家長，在孩子傳遞出被老師毆打等信息後，應保持冷靜，詢問孩子被老師打的具體原因和過程，必要時與幼兒園的其他家長、孩子或者其他工作人員進行溝通了解。如果確認被老師毆打，家長應立即採取行動保護孩子的權益。包括向學校投訴、要求學校對涉事老師進行處理乃至起訴等。如果孩子因為被打受到心理創傷，家長應及時尋求專業心理諮詢人士的幫助。</p><p>在胡云雲看來，對於老師毆打、虐待學生的行為，應該依法嚴肅處理，不能簡單地開除涉事老師了事。公佈調查結果可以讓社會公眾瞭解事件的真相，起到警醒作用。對幼兒園和涉事老師依法依規處罰，有助於從根本上解決幼兒園監管不到位、老師素質較差等問題，督促幼兒園和老師提高管理、教育水平，有利於提高教育行業的整體素質，切實保障學生合法權益。</p><p>胡云雲説，除了對涉事學校和老師依法依規處罰外，教育部門還應該充分發揮監管作用，督促學校和老師依法依規開展教育工作；學校應制定規範的管理制度和監督機制，加強老師的監管和培訓，提高選拔標準，摸清教師的心理情況，招聘時，對過去有暴力行為的人員不予錄用；老師自身也應充分挖掘學生天賦，積極正面引導，提升自身教育水平和專業素養，杜絕使用暴力進行管教學生。</p><p>蔡海龍認為，根治學前教育中頻發的體罰和虐待問題，需要政府、學校、社會等各方主體共同努力以實現協同治理。</p><p>「從國家和政府的層面來説，當前迫切需要關注的是加快推進學前教育立法工作的進程，積極承擔起發展和管理學前教育的責任，在此基礎上建立健全對幼兒園辦園管理的監督機制，通過執法檢查和教育督導等方式，推動幼兒園不斷提升辦園管理水平。」蔡海龍説，從幼兒園自身的角度來説，一方面要嚴格按照依法治教的原則要求完善內部管理體制，將依法治園納入幼兒園常規工作，使幼兒園的辦學、管理、教育教學都符合法治的要求；另一方面，要積極開展具有針對性的法治教育和法治宣傳，增強幼兒教師的法治意識和法治素養，有效提升運用法治思維和法治方式分析處理保教活動中實際問題的能力。</p><p>蔡海龍認為，從根本上來説，要保障幼兒獲得安全和高質量的學前教育，還需要全社會共同支持和關心學前教育事業，增加對學前教育的經費投入，提升幼兒教師的地位和待遇，為學前教育的發展創造良好的生態環境。</p><p>「值得注意的是，上述措施雖然有助於在一定程度上降低學生傷害事件的發生率，但從其他國家的實踐來看，仍很難從根本上杜絕此類現象。想要從根本上消除體罰或變相體罰，仍需我們轉變教育的理念，革新學校的教育教學與管理方式，唯有從改善課堂教學、提高教育質量等方面着手，才能為徹底解決這一難題開闢新路徑。」蔡海龍説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 22:19:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466549</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466549</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/280/112.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466549_2023112906191ff8a72f-ced7-47aa-8525-ad09563c52c7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張守坤/法治日報]]>
            </author>
            <category>幼兒園</category>
            <category>學前教育</category>
            <category>老師</category>
            <category>虐待</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/280/112.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/280/113.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗公佈美航母打擊羣進入波斯灣視頻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539097" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e43ab6d9ed8c4717b1173348e3ccfb35/hd/c2c70c4b-bf14-4f34-91bb-263492cf797a-8a8b2b36-674d-ee9a-f14f-2649c8bc0652.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231129/0580baef4dc44816b2f07f23a4c646b5-20231129043419438-7586677364965280138-b1e21ed5-5a05-4458-91dd-49b3436b0012.png" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：@CCTV 國際時訊 (00:58)</div>11 月 28 日，伊朗塔斯尼姆通訊社公佈了一段美軍「艾森豪威爾」號航母打擊羣本月 26 日駛入波斯灣的視頻。<p></p><p>伊朗伊斯蘭革命衞隊海軍司令坦吉西里 27 日曾表示，「艾森豪威爾」號航母打擊羣駛入波斯灣時，「伊朗無人機飛過美航母打擊羣上方，並警告美軍，讓警戒護航的美軍武裝直升機降落，美軍聽從了警告」。坦吉西里還稱，「當美航母打擊羣看到大量的伊朗快艇後，便迅速向波斯灣南部及周邊國家海域移動」。</p><p>坦吉西里説，伊朗拍攝了「美航母打擊羣行動的視頻和照片」，「這一次，它們一進入波斯灣，就比之前更加服從和配合」。</p><p>對於伊朗的説法，目前美方暫無迴應。美國中央司令部 26 日曾稱，「艾森豪威爾」號航母打擊羣「完成了穿越霍爾木茲海峽進入波斯灣水域的任務」，該打擊羣將繼續支持美國中央司令部的任務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 20:34:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466043</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466043</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/277/777.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466043_202311290435ea560057-c3b9-4bd5-9afc-4cea1777e8c0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王靜修/@CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>美國</category>
            <category>航母</category>
            <category>波斯灣</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/277/777.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/277/778.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《美麗的草原我的家》演唱者、歌唱家德德瑪去世，享年 76 歲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/86.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德德瑪 IC 資料圖</p><p></p><p>奔騰融媒微信公號 11 月 28 日消息，德德瑪，中國蒙古族女中音歌唱家，國家一級演員，因病醫治無效，於 11 月 28 日病逝，享年 76 歲。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc"><br>&nbsp;</p><p></p><p>她，唱藍天白雲；她，唱廣袤牧場；她，用歌聲將草原之美深情吟唱出來，成為縈繞幾代人心頭最悠揚的歌。</p><p>1947 年出生的德德瑪在內蒙古阿拉善盟額濟納旗，自小就能歌善舞。1960 年，她被選入家鄉烏蘭牧騎文藝工作隊。</p><p>那年，13 歲的德德瑪第一次登台演唱，她的蒙語版《洪湖水浪打浪》受到時任內蒙古自治區主席烏蘭夫讚揚，同時她也獲得了進入聲樂研究班的學習機會。</p><img alt="" width="435" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/137.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在 40 歲以上的人羣中，德德瑪是一個親切而熟悉的名字。1978 年，一曲《美麗的草原我的家》使她紅遍大江南北，被譽為「草原上的夜鶯」。如今，她早已蜚聲中外，成長為中國殿堂級歌唱家。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>獲獎情況</strong></p><p>1984</p><p>演唱《美麗的草原我的家》獲第二屆雲雀獎</p><p>1986</p><p>曾在「全國聽眾喜愛的歌唱演員」大賽中獲得美聲唱法「濠江杯」獎</p><p>1988</p><p>獲中國十大民族唱法女歌唱家比賽第一名</p><p>1989</p><p>在「全國十大女歌唱家」大賽中榮獲第一名</p><p>1990</p><p>獲蒙古人民共和國國家最高藝術獎</p><p>1997</p><p>在日本大阪榮獲國際藝術節量高藝術獎</p><p>德德瑪還是中國青聯委員、中國音樂家協會會員、中國少數民族文化藝術基金會理事；曾於 2000 年被評為「全國先進工作者」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/139.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>德德瑪的代表曲目有《美麗的草原我的家》《草原夜色美》《草原上的風》《走馬》《達古拉》《天上的風》《蘭色的蒙古高原》《嘎達梅林》《父親的草原母親的河》等。</p><p>德德瑪的演唱聲音渾厚醇美，音域寬闊，具有強烈的藝術感染力。她將長調民歌與美聲唱法有機融合，形成了自己獨特的演唱風格，迷倒了萬千聽眾。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/140.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1998 年，她在隨團訪日演出時突發腦溢血，並導致半身不遂。9 個月後她以驚人的毅力康復成功，重返舞台。再度開唱，人們聽到的仍是那細膩婉轉又沉靜遼闊的歌聲，那縈繞在人們心頭的夜鶯啼唱，從來都不曾消逝……</p><p><span style="color:#999999;">（據中央民族歌舞團、科欽夫微博等）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 10:39:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25456856</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25456856</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/619.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25456856_2023112819298546a6c6-f2b2-4439-86e1-2223eef4bf8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[奔騰融媒微信公號、@內蒙古廣播電視台]]>
            </author>
            <category>德德瑪</category>
            <category>藝術家</category>
            <category>逝者</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/619.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/169/620.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年度詞都和 AI 相關：劍橋詞典選「幻覺」，韋氏詞典選「真實」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·《劍橋詞典》出版經理温達琳·尼科爾斯表示，人工智能會產生幻覺這一事實提醒我們，人類在使用這些工具時仍然需要運用批判性思維能力。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·隨着人工智能的興起，以及它對深度造假視頻、學術誠信等的影響，真假的界限變得越來越模糊。《韋氏詞典》評選「真實」為 2023 年度詞彙。</u></span></p><p></p><p>今年是人工智能詞彙的豐收年。</p><p>英國詞典出版商<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25139981">柯林斯（Collins）已選擇 2023 年度詞為「人工智能」（AI）</a>，「產生幻覺」（hallucinate）的人工智能模型幫助創造了《劍橋詞典》的年度詞彙。人工智能令真假界限越來越模糊，《韋氏詞典》評選的 2023 年度詞彙便是「真實」（authentic）。</p><p>11 月 15 日，《劍橋詞典》公佈了 2023 年度詞彙——「產生幻覺」，「當人工智能產生幻覺時，它會產生錯誤的信息。」</p><p>與人工智能相關的「幻覺」起源於機器學習領域的一個藝術術語。「《劍橋詞典》團隊之所以選擇 ‘幻覺’作為 2023 年度詞彙，是因為認識到這個新詞的含義直指人們談論人工智能的核心原因。」該詞典寫道，「生成式人工智能是一種強大的工具，但我們仍在學習如何安全有效地與之互動，意味着我們既要認識到它的潛在優勢，也要認識到它目前存在的弱點。」</p><p>在過去一年裏，人工智能的「幻覺」給個人和公司都帶來了法律糾紛。今年 5 月，一名律師因引用 ChatGPT 編造的虛假案例而惹上麻煩，後來被罰款。據路透社 4 月 5 日報道，澳大利亞 Hepburn Shire 市長布賴恩·胡德（Brian Hood）威脅要對 OpenAI 提起誹謗訴訟，因為 ChatGPT 稱，胡德曾因涉及澳大利亞儲備銀行子公司受賄案而入獄。胡德起訴後，雙方庭外和解。</p><p>《劍橋詞典》出版經理温達琳·尼科爾斯（Wendalyn Nichols）表示，人工智能會產生幻覺這一事實提醒我們，人類在使用這些工具時仍然需要運用批判性思維能力。「人工智能非常擅長從海量數據中提取特定信息並加以整合。但你要求它們越原創，它們就越容易誤入歧途。」</p><p>隨着人工智能的興起，以及它對深度造假視頻、演員合同、學術誠信和大量其他話題的影響，真假的界限變得越來越模糊。11 月 27 日，《韋氏詞典》公佈其評選的 2023 年度詞彙：真實（authentic）。受人工智能、名人文化、身份和社交媒體的故事和對話的推動，2023 年，「真實」的搜索量大幅增加。</p><p>「真實」也是品牌、社交媒體網紅和名人所渴望的。特斯拉創始人埃隆·馬斯克説，人們應該在社交媒體上更「真實」。一些 App 和平台將記錄「真實」的體驗作為主要目的。正如 Vox 網站的瑞貝卡•詹寧斯（Rebecca Jennings）所説，無論製作這些視頻需要多少技巧和計算，「只要人們在互聯網上表現得‘真實’，錢就會隨之而來。」諷刺的是，「真實的內容創作者」現在被認為是建立信任的黃金標準，「真實性」已經成為一種表演。</p><p>「深度偽造」（deepfake）也是《韋氏詞典》2023 年的突出詞彙。對真實性的追求部分源於深度偽造技術：經過令人信服的修改和操縱圖像或錄音，以歪曲某人在做或説一些實際上沒有做或説過的事。在 4 月底和 5 月初，人們對深度造假的興趣激增，當時馬斯克的律師辯稱，他不應該為自己發表的公開言論提供法律證詞，因為作為一個名人，他的一些言論可能是深度造假的。但這一論點被法官駁回了。</p><p>早些時候，英國詞典出版商柯林斯將 2023 年度詞定為「人工智能」（AI）。之所以選擇人工智能，是因為它「發展速度如此之快，併成為 2023 年的主導話題」。在過去一年裏，這個詞（嚴格來説是首字母縮寫詞）的使用量增加了四倍。</p><p>柯林斯董事總經理亞歷克斯·比克羅夫特（Alex Beecroft）表示：「我們知道，人工智能一直是今年的一大焦點，因為它的發展方式很快就變得無處不在，並像電子郵件、流媒體或任何其他曾經是未來主義、現在成為日常的技術一樣融入到我們的生活中。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 10:07:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/156/446.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455617_2023112818121194075c-ec01-45a0-9000-db0f2c4cb2bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張靜，實習生，陳方迪]]>
            </author>
            <category>AI</category>
            <category>大模型</category>
            <category>幻覺</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/156/446.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/156/447.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[傳媒應如何面對人工智能帶來的挑戰與機遇？學界業界共同探討]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/161/794.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「數字中國·全球溝通」復旦論壇（2023）&nbsp;主辦方供圖</p><p></p><p>11 月 26 日，「數字中國·全球溝通」復旦論壇（2023）舉行。</p><p>本次會議論壇以「經驗跨界、學科跨界、地域跨界」為特色，希望能夠凝聚學界業界共識，加快構建智能傳播時代新聞傳播和國際傳播自主知識體系。來自多學科、多領域的知名學者、從業者發表了主旨演講。該論壇由復旦大學全球傳播全媒體研究院和復旦大學新聞學院主辦。</p><p>香港城市大學媒體與傳播系及數據科學學院教授祝建華以「智能傳播中的優劣俗」為題發表演講。他提出，當前學界存在着對 AIGC（人工智能生產內容）的三種評價：技術派的神奇化、倫理派的污名化和科學派的塑膠化。塑膠化指當前智能傳播的主流內容是俗品，因為大語言模型並無自主原創能力，其產品是：多快俗省。</p><p>清華大學新聞與傳播學院教授陳昌鳳以「中華文化全球傳播的數智化基礎」為題發表演講。她認為，萬物皆媒和 AI 改變了知識生產與傳承的時代背景，為教育與傳媒行業帶來了新的可能性。中華文明的國際傳播工作需要直面數據主義和數據保護主義之間的矛盾，以智能時代的新型價值觀引領文化傳承與發展工作。</p><p>上海報業集團黨委書記、社長李芸以「上海報業集團：十年奮楫&nbsp;深融致遠」為題發表演講。她提出，在媒體變局的大背景下，上海報業集團在融媒發展、整體轉型與外宣精品方面積累了豐富的經驗，也在拓展產業經濟組織形式、參與城市文化融合方面持續創新，上報集團在媒體融合的「下半場」也將持續開拓創新路徑。</p><p>四川日報報業集團總編輯李鵬以「大模型與智媒體進化論」為題發表演講。他表示，AI 生成內容使得人類內容生產成為主流媒體高質量發展的一個明顯短板。四川日報報業集團所提出的「智能+智慧+智庫」的智媒體發展路徑能夠為當前主流媒體在人機共創環境中鍛造核心能力，把握事業方向提供經驗借鑑。</p><p>復旦大學人工智能創新與產業研究院院長漆遠教授在「大模型發展與落地思考」為題的演講中説，ChatGPT 的出現讓人類看到「強人工智能」出現的曙光，尤其是在各類垂直行業與科學領域內的大模型顯示了豐富的發展可能性。面對 AI 內容生產，我們既要積極推進其作為生產力工具的發展落地，同時也要小心預防和分析背後的風險，知識生產形態的未來仍然可能會超乎我們的想象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/161/795.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">專家合影</p><p></p><p>本次論壇還分別以全媒體理論與技術社會化、國際傳播、計算與智能傳播、媒體融合與現代傳播體系為主題設置了四個平行主題論壇。來自清華大學、中國人民大學、上海交通大學、華中科技大學、南京大學、中山大學、四川大學、北京師範大學、同濟大學、深圳大學、上海財經大學、上海外國語大學、澎湃新聞、上海廣播電視台、第一財經、界面財聯社等學界和業界專家將分享各自領域的見解和觀點。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 09:06:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/162/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455971_202311281707cd1b2251-719a-4523-983f-96ed0e8a5a8a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李思潔]]>
            </author>
            <category>傳媒傳播</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/162/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/162/912.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國空間站全貌高清圖像首次公佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據中國載人航天工程辦公室消息，11 月 28 日下午，載人航天工程代表團出席由香港特區政府組織的媒體見面會。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/165/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 28 日下午，載人航天工程代表團出席由香港特區政府組織的媒體見面會。</p><p></p><p>神舟十六號乘組返回地面前手持高清相機通過飛船繞飛拍攝的空間站組合體全景照片在見面會上首次發佈。這是我國首次在軌獲取以地球為背景的空間站組合體全貌圖像，也是中國空間站的第一組全構型工作照。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">攝影：神舟十六號乘組</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">攝影：神舟十六號乘組</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">攝影：神舟十六號乘組</p><p></p><p>當天，神舟十七號乘組還在空間站拍攝到神舟十六號飛船撤離返回的畫面。</p><video class="cont_video" data-videoid="538934" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/387aca283fb34925a5ecb2e838aadae0/hd/763e6b07-6279-4708-88d1-1b147b12fbcf-ad8db5bb-8844-c074-b331-6c28e799c7ea.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231128/acce1d14202f4beab39d4f922a0cafe2-20231128165139036-970465181841342244-c92ef6fb-abe2-4c8d-a447-91111c2d8e80.jpg" data-duration="00:55" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 08:45:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25456290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25456290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/910.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25456290_20231128172061e3d767-47d7-4006-a396-9c9bea0803af.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國空間站</category>
            <category>神舟十六號</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/910.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/163/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在中共中央政治局第十次集體學習時強調：加強涉外法制建設，營造有利法治條件和外部環境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://news.cctv.com/2023/11/28/ARTI2fciua4KECjt0EaM86df231128.shtml"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/180/846.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片查看視頻</p><p></p><p>中共中央政治局 11 月 27 日下午就加強涉外法制建設進行第十次集體學習。中共中央總書記習近平在主持學習時強調，加強涉外法治建設既是以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業的長遠所需，也是推進高水平對外開放、應對外部風險挑戰的當務之急。要從更好統籌國內國際兩個大局、更好統籌發展和安全的高度，深刻認識做好涉外法治工作的重要性和緊迫性，建設同高質量發展、高水平開放要求相適應的涉外法治體系和能力，為中國式現代化行穩致遠營造有利法治條件和外部環境。</p><p>武漢大學特聘教授黃惠康同志就這個問題進行講解，提出工作建議。中央政治局的同志認真聽取了講解，並進行了討論。</p><p>習近平在聽取講解和討論後發表了重要講話。他指出，法律是社會生活、國家治理的準繩。涉外法律制度是國家法制的重要組成部分，是涉外法治的基礎，發揮着固根本、穩預期、利長遠的重要作用。在強國建設、民族復興新徵程上，必須堅持正確政治方向，以更加積極的歷史擔當和創造精神，加快推進我國涉外法治體系和能力建設。</p><p>習近平強調，涉外法治作為中國特色社會主義法治體系的重要組成部分，事關全面依法治國，事關我國對外開放和外交工作大局。推進涉外法治工作，根本目的是用法治方式更好維護國家和人民利益，促進國際法治進步，推動構建人類命運共同體。必須堅定不移走中國特色社會主義法治道路。</p><p>習近平指出，涉外法治工作是一項涉及面廣、聯動性強的系統工程，必須統籌國內和國際，統籌發展和安全，堅持前瞻性思考、全局性謀劃、戰略性佈局、整體性推進，加強頂層設計，一體推進涉外立法、執法、司法、守法和法律服務，形成涉外法治工作大協同格局。要堅持立法先行、立改廢釋並舉，形成系統完備的涉外法律法規體系。要建設協同高效的涉外法治實施體系，提升涉外執法司法效能，推進涉外司法審判體制機制改革，提高涉外司法公信力。要積極發展涉外法律服務，培育一批國際一流的仲裁機構、律師事務所。要深化執法司法國際合作，加強領事保護與協助，建強保護我國海外利益的法治安全鏈。要強化合規意識，引導我國公民、企業在「走出去」過程中自覺遵守當地法律法規和風俗習慣，運用法治和規則維護自身合法權益。</p><p>習近平強調，要堅定維護以國際法為基礎的國際秩序，主動參與國際規則制定，推進國際關係法治化。積極參與全球治理體系改革和建設，推動全球治理朝着更加公正合理的方向發展，以國際良法促進全球善治，助力構建人類命運共同體。</p><p>習近平指出，法治同開放相伴而行，對外開放向前推進一步，涉外法治建設就要跟進一步。要堅持在法治基礎上推進高水平對外開放，在擴大開放中推進涉外法治建設，不斷夯實高水平開放的法治根基。法治是最好的營商環境，要完善公開透明的涉外法律體系，加強知識產權保護，維護外資企業合法權益，用好國內國際兩類規則，營造市場化、法治化、國際化一流營商環境。要主動對接、積極吸納高標準國際經貿規則，穩步擴大制度型開放，提升貿易和投資自由化便利化水平，建設更高水平開放型經濟新體制。要對標國際先進水平，把自由貿易試驗區等高水平對外開放的有效舉措和成熟經驗及時上升為法律，打造開放層次更高、營商環境更優、輻射作用更強的對外開放新高地。要全面提升依法維護開放安全能力。完善外國人在華生活便利服務措施和相關法律法規。</p><p>習近平強調，要加強專業人才培養和隊伍建設。堅持立德樹人、德法兼修，加強學科建設，辦好法學教育，完善以實踐為導向的培養機制，早日培養出一批政治立場堅定、專業素質過硬、通曉國際規則、精通涉外法律實務的涉外法治人才。健全人才引進、選拔、使用、管理機制，做好高端涉外法治人才培養儲備。加強涉外幹部隊伍法治能力建設，打造高素質專業化涉外法治工作隊伍。各級領導幹部要帶頭尊法、學法、守法、用法，切實提升涉外法治思維和依法辦事能力。</p><p>習近平指出，要堅定法治自信，積極闡釋中國特色涉外法治理念、主張和成功實踐，講好新時代中國法治故事。加強涉外法治理論和實踐前沿課題研究，構建中國特色、融通中外的涉外法治理論體系和話語體系，彰顯我國法治大國、文明大國形象。中華法系源遠流長，中華優秀傳統法律文化藴含豐富法治思想和深邃政治智慧，是中華文化的瑰寶。要積極推動中華優秀傳統法律文化創造性轉化、創新性發展，賦予中華法治文明新的時代內涵，激發起蓬勃生機。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:26:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455285</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455285</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/873.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455285_202311281326c43a93cf-0225-4015-a8e8-ba7328a427b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視網]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/873.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/870.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
