<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0">
    <channel>
        <title>澎湃新聞 - 首頁頭條</title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
        <description>澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>en</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>澎湃新聞 - 首頁頭條</title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Mar 2024 23:46:52 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>販賣癌症焦慮、碰瓷名醫大家，一些「健康課程」盯中老年賺黑心錢</title>
            <description>&lt;p&gt;「這裏多按按養肺」「我們就是要‘小病自己治、大病少花錢’」「課程不收一分錢」「提供最權威的電話專家問診服務」……你家老人是不是經常能看到「為你健康着想」的「貼心」主播？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着民眾健康意識逐漸增強，在網絡直播普及的當下，不少中老年用户渴望通過線上繼續「充電」。部分商業機構正是看中了中老年用户的此類需求，在網絡直播平台大肆兜售所謂「健康課程」，並以此牟取不當利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新華每日電訊記者近日調查發現，此類商業機構首先在短視頻平台直播中，以「養生操」或「免費公開課」的形式，誘導用户加入網絡羣聊，隨後對入羣者「洗腦」，通過販賣「癌症焦慮」等方式，最終誘導用户以數百元至上千元不等的價格購買相關「健康課程」。由於此類商業機構多為不知名的小微企業，一些用户在發現上課「沒有效果」後退款無門，從而造成經濟損失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;從「免費」到「付費」的「健康課程」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打開短視頻平台進入直播頻道，輸入關鍵詞，就會出現各類打着「中醫養生」旗號的「免費」教學分享。當中老年用户開始認真觀看此類直播時，就邁出了「被套路」的第一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這裏多按按養肺，你的肺有多強壯，你的身體就有多強壯。」在一家短視頻平台的直播頻道內，一位主播正在講授所謂「手部保健操」，有近 300 名用户在線上觀看，其中一些用户還留言評論，與博主互動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們這個課程是不收一分錢的，我也不要你的小禮物，你給老師點亮一個‘免費’的小紅心就可以了。」在講授間隙，主播聲稱自己的直播課程免費，但誘導觀眾以點讚的方式來提升直播熱度，以吸引更多用户進入直播間觀看。不一會兒，主播便開始引導用户利用直播頁面的跳轉按鈕，加入網絡聊天羣，並聲稱用户入羣後可以享受更多「健康福利」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照主播的操作方法，記者在跳轉頁面中添加了一名工作人員，他迅速給記者發來了入羣「學習資料」。在時長 4 分鐘的「導入課程」中，有「老師」以視頻方式對接下來為期 30 天的「免費課程」進行介紹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們就是要做到‘小病自己治、大病少花錢’。」視頻中的「老師」説，只要加入了他們的「健康課程」羣，不管有什麼疑難雜症或者慢性疾病，都「不需要去醫院」，他們能夠提供「最權威的電話專家問診服務」。在學習完「先導課程」後，記者還收到了由對方發放的 0.3 元紅包「獎勵」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在隨後的所謂「養生課程」裏，「老師」不停地推薦某款「蜂膠」，並聲稱該產品有多種保健功效。記者在對開設該課程的商業機構的背景調查中瞭解到，除兜售「蜂膠」外，這位「老師」還在直播中兜售名為「××不老丸」「××口服液」的「藥品」，且售價不菲。有用户投訴稱，家中的老人花費 1 萬多元購買了上述「藥品」，但沒有任何效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少短視頻平台都有類似的情況。有的男主播身着太極服，一邊用手敲打身體，一邊解説所謂的身體「疏通開關」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其間，該主播引導觀眾點擊直播界面右下角的「公益課程」，聲稱可以「免費」獲取養生知識。記者在加入網絡聊天羣後，羣聊中的「班主任」要求大家每天課前都要完成「打卡」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天晚上七點左右，「老師」都會象徵性地與聽課「學員」互動。在講了一些「中醫理論」後，「老師」在第四天的直播課程中便開始引導「學員」購買價值「1980 元的定製課程」，並聲稱只要購買了該課程，就能在兩年內獲得與「老師」「一對一的問診機會」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「現在是凌晨 1 點多，‘老師’久久不能入睡，躺在牀上閉上眼就想起你上課時的努力用心。」看記者一直沒有下單購買，該「老師」在某一天的凌晨 1 點發來信息，「苦口婆心」地勸記者「買課」。有趣的是，這次的課程價格已經從 1980 元下調至 1280 元，「老師」聲稱這是為記者專門申請的「特惠價格」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「私域直播」下的「患病焦慮」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分商業機構在短視頻平台的直播中，以「免費」健康科普作為引流入口，將「篩選」過的用户帶入網絡聊天羣的「私域直播」，不僅能自主掌控直播中的「不配合」評論，還能為其牟利帶來穩定的用户流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以「二次跳轉」方式將用户拉入私域羣，營造封閉的「洗腦空間」。在一個名為「拾青學堂」的課程羣，一位自稱「班主任」的人添加記者為好友之後説，6 天的「健康養生訓練營」是由「北京某醫院的知名教授」研發，他每天晚上會在羣內張貼講課直播鏈接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;經查詢，該直播鏈接由北京某公司提供。「點擊鏈接，就會進入這種小互聯網公司開的‘私域直播間’，平台很難對其有效監督。」資深互聯網行業專家尹生分析説，賣課者以「二次引導」的方式誘導用户進入「小圈子」之後，可以利用更「露骨」的方式對用户進行洗腦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「感覺‘老師’很認真，直播中有人不認真聽講都能被她發現，大家在看直播時也會不停發評論誇‘老師’講得好。」年近六旬的謝女士告訴記者，為了配合聽講，她還花 58 元專門購買了「老師」推薦的聽課講義和用於艾灸的相關器材，「目前為止感覺‘老師’講的都挺好」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;販賣「癌症焦慮」，誘導用户借貸購買課程。在一個「養生課程羣」內，一名「課程助教」向記者索要「舌象照片」，聲稱「老師」能「一對一」為記者「辨證施治」。記者從網上隨意下載了兩張舌象照片傳給對方，對方稱「從舌象來看，你屬於‘痰濕體質’，接下來就會出現腫瘤，後續的課程老師會給你解決方案」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海中醫藥大學副教授蔣日磊説，中醫講究的是「望聞問切」，科學的中醫不會僅根據一張照片判斷疾病。耐人尋味的是，在蔣日磊的指導下，記者以另一個身份添加同一課程另一助教後，將一組與前述完全不同的舌象照片發給對方，居然也得到了一模一樣的「診斷結果」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在「拾青學堂」的課程羣中，有「用户」詢問：「自己想購買課程，但餘額不夠怎麼辦？」「班主任」説，可以用信用卡來分期支付。不一會兒，該「用户」稱已成功辦理分期，聽課一天「才 11 塊」，很划算，並貼上了付款截圖。隨後，更有「用户」表示年紀大了，再不學真的「沒命學了」，自己剛找鄰居借了 2000 塊錢把名先報上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;線上「健康課程」退費難，呼籲監管介入&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中老年人接觸網絡直播時間短，維權能力較弱，在面臨不法侵害時常常難以招架，這需要有關部門及早介入，消除風險隱患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第三方消費者投訴平台「黑貓投訴」上，一些中老年人的子女在發現父母掉入「健康陷阱」後紛紛留言投訴。有網友在 3 月 3 日留言表示，母親在 2 月底花 1980 元購買了「拾青學堂」課程後想要退款，但是所謂的「老師」根本不予理睬。還有網友留言稱，自己在「拾青學堂」購買了兩年的學習課程，學完七天就被「踢」了出去，偶爾有兩次直播也是推銷保健品，要求退款後也未得到回覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，上述投訴均因平台「未成功匹配相應商家」而暫時被擱置。「中老年人不比年輕人，他們大部分人都不知道可以撥打 12315 消費者投訴舉報專線來投訴維權。」中國法學會消費者權益保護法研究會副秘書長陳音江説，尤其是在面對一些「名不見經傳」的小商家時，需要一定的網絡檢索能力，來確定其背後的市場主體和歸屬地，這在一定程度上增加了老年人維權的難度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳音江建議，有關平台可針對中老年用户設置「一鍵投訴」功能，設置專席受理中老年用户的投訴舉報，在核實查處違法違規商家的同時，將相關線索同時對接給市場監管部門，對隱藏在背後的違法市場主體給予處罰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「只向中老年人兜售所謂的‘養生課程’並不能逃避相關的法律責任，如出現過度誇大課程效果、在直播中散佈虛假信息、冒用他人身份謀取不法利益等情形時，有關部門可依法對其予以行政處罰，乃至追究刑事責任。」北京康達（廈門）律師事務所高級合夥人張翼騰建議，對當前不法牟利傾嚮明顯、波及面較廣的「養生課程」背後的市場主體，執法機關應採取適當行動，適度監管，嚴厲打擊其中的違法行為，以防止針對中老年羣體的不法侵害擴大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中老年人對健康科普的需求真實存在，這也呼喚更多有能力和社會擔當的專業醫務工作者生產高質量的健康科普內容。蔣日磊等專家建議，一方面相關平台應對從事健康科普的主播進行資質審核，另一方面中老年朋友在各類直播平台上尋覓健康科普內容時，也應認準平台的「大 V 認證」，切莫掉入僅以牟利為目的的陷阱當中。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826500</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 23:04:29 GMT</pubDate>
            <author>顏之宏、王辰陽/新華每日電訊</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/561.jpg"></itunes:image>
            <category>癌症焦慮</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/561.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/565.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>又到了熟悉的生死戰！下一場武磊停賽，國足該如何擊敗泰國</title>
            <description>&lt;p&gt;雖然過程略有曲折，但伊萬科維奇還是贏得了自己執教國足的首場勝利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然對於國足來説，天津奧體中心的這場 4 比 1 本就是該贏下的比賽，而 5 天前和新加坡的 2 比 2 平局，最終還是把球隊逼入了下一場必須要取勝泰國才能出線的絕境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;整整 9 年前的 6 月 15 日，合肥那場 1 比 5 慘敗是中國足球職業化以來最慘痛的失利。中國足球，期待用這一場勝利來洗刷恥辱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/589.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;國足終於為自己贏得了「呼吸權」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生死戰，習慣了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對陣新加坡的這兩場背靠背比賽，國足原本計劃是拿滿 6 分，這樣哪怕泰國在韓國的主場拿到 1 分，國足也會在主場和泰國決戰前，拿到打平就能出線的相對有利局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而 21 日晚在新加坡的這場 2 比 2 平局，終究還是把國足逼上絕境——好在 26 日第四輪比賽一切如預期般，國足擊敗了新加坡，韓國也沒有再給泰國機會，他們連續兩個客場用相同的 3 比 0 擊敗了國足和泰國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;現在，壓力來到了國足這邊，在世預賽第二階段，國足連續第三屆被逼上絕路。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年世預賽 40 強賽階段，因為輸給卡塔爾和隨後主客場分別被中國香港兩次 0 比 0 逼平，高洪波臨危受命後，面臨需要全亞洲球隊幫忙才能拿到最後一個 12 強賽資格——最後國足先做好了自己，主場 2 比 0 擊敗卡塔爾，然後菲律賓逼平了朝鮮，國足才晉級了 12 強賽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年世預賽第一階段四場比賽，裏皮的國足在客場分別 0 比 0 打平菲律賓，1 比 2 輸給敍利亞，最後四場比賽國足又需要全勝才能晉級，好在球隊最終驚險晉級。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/596.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;國足所在小組積分情況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，過往兩屆世預賽，不管是卡塔爾還是敍利亞，最後都在提前出線情況下和國足打收官戰，並未百分百努力，現在和泰國的比賽變成兩隊直接決勝負的比賽，這是一場真正意義的生死戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，國足打完第四輪拿到 7 分排名超越泰國，得失球為 8 比 7，而泰國 4 分，得失球為 5 比 7，世預賽小組賽出線規則，同分情況下先比較淨勝球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;這樣一來，如果國足主場打平泰國，最後一輪就要在客場對陣韓國的比賽中取得積分才行，否則 3 個淨勝球的優勢在最後一輪輸球的情況下根本不夠用，泰國還是有能力在主場大比分擊敗新加坡。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦輸球則基本上意味着基本出局，中國足球，迎來了真正的決戰時刻！&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/586.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;武磊進球后比心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;武磊缺席，國足最大的麻煩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩回合對陣新加坡的比賽，武磊分別完成梅開二度——本屆 40 強賽階段，國足前 4 場比賽打進 8 球，武磊貢獻 5 球 1 助攻，完全是大腿級別的表現。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就連伊萬科維奇也説，因為足球是團隊運動，通常他不會單獨評論一名球員的表現，但這一次賽後發佈會他特地説，&lt;strong&gt;「這場比賽武磊作為隊長，表現非常出色，體現出了隊長的領導氣質。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但遺憾的是，因為在比賽第 67 分鐘拼搶中踢倒對方球員，武磊吃到了小組賽的第二張黃牌，為此他就要缺席 6 月 6 日主場和泰國的生死戰了——缺少了和球隊 75% 進球有關的鋒線殺手，這無疑是一個相當巨大的利空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過往兩屆世預賽，2016 年在武漢和卡塔爾的生死戰，武磊接應蒿俊閔的直傳前插，左腳抽射破門鎖定勝局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 2020 年在沙迦和菲律賓、敍利亞的兩場關鍵比賽，武磊也都取得了進球。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/585.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;李源一被紅牌罰下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了武磊，本次國際比賽日期間剛剛完成國足首秀的李源一因為吃到紅牌，也無法參加和泰國的生死戰，兩人的缺席讓伊萬也有些失落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「武磊作為隊長，同時還是球隊的最佳射手。李源一這段時間狀態很好，兩人都無法出場，這是有缺憾的情況。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他坦言，「接下來的兩個多月，教練組要加強對球員的認識、磨合陣容，用整體來彌補個人的趨勢。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/587.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;現場的國足球迷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊萬需要更深入地瞭解球員&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次集訓和比賽對於伊萬來説本就時間緊、任務重，他坦言和團隊就看了兩輪中超聯賽，並不十分了解球員，本期集訓和比賽名單也是和中方、外方助教團隊商量後共同制定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打完這兩場比賽後，伊萬終於迎來了深入瞭解和熟悉球員的機會——&lt;strong&gt;本週末中超聯賽就將迎來第三輪比賽，到 5 月底聯賽共將進行 12 輪，伊萬有了足夠的時間考察球員。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從前兩場比賽情況來看，伊萬的 4-4-2 菱形中場體系不會改變——事實上，他帶領阿曼期間就一直是這個體系。尤其是伴隨着主場 4 比 1 大勝新加坡，伊萬也會對自己的這套體系更有信心。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/588.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;艾克森能否找回狀態，頂替武磊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過部分位置的球員選擇和微調是必須進行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如説韋世豪的位置，連續兩場替補出場他都被安排打 10 號位的組織中場，但韋世豪就是邊路突擊手，居中組織不是他的長處。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而隨着李源一的停賽，如何更好選擇後腰和左中場也是伊萬需要在這兩個月給出的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;當然，最大的問題還來自武磊停賽，伊萬需要找到武磊的代替者——畢竟，這是一場必須要贏球的生死戰，國足需要有人站出來完成進球。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26820344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26820344</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 23:02:38 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞記者，宋承良，發自天津</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/598.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26820344_202403270702f96298f9-ccfc-420e-b1b9-2d8f79a7314e.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>國足</category>
            <category>武磊</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/598.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/599.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>選擇上海的理由｜年銷售額從 63 萬到 1.3 億，他做過最正確的決定是什麼</title>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【編者按】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;滬鏈世界，共創未來！2024 上海全球投資促進大會將於 3 月 29 日召開。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;今年大會緊扣新質生產力高科技、高效能、高質量的內涵特徵，以創新為第一動力，細化重點產業鏈及細分賽道投資機遇，向世界分享上海的經濟活力、創新動力、城市魅力和投資潛力。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;即日起，澎湃新聞推出「選擇上海的理由」系列報道，邀請海內外企業分享投資上海的機遇、深耕上海的思考以及對高質量發展的期待。本篇關註上海麻沼化妝品有限公司。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/514.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;白浪，設計&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「這些年，我們的年銷售額從 63 萬元增長到 1.3 億元，海外工廠選址上海金山，是我做出的最正確的決定。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是上海麻沼化妝品有限公司總經理麻沼雅裕。麻沼是一家擁有 70 多年曆史的化妝品 OEM 企業，從製造「眉筆」起家。在麻沼集團決定將海外工廠設在中國後，2005 年到 2007 年兩年時間裏，我多次往返中日之間，尋找考察合適的建廠地址。在考察過數十個園區後，我們從招商團隊、軟硬件等各個方面來看，決定將工廠設在金山的上海灣區高新區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海麻沼化妝品有限公司於 2007 年在上海灣區高新區註冊成立，是日本麻沼株式會社全資子公司，2009 年正式投產。這些年，我們從一家年銷售額僅為 63 萬元的微小公司，成長為年銷售額 1.3 億元的中小企業，被授予 2015-2016 年度、2017-2018 年度金山區百強企業。到現在我都覺得，選址上海金山是我做出的最正確的一個決定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們看好中國大市場和上海這座城市，也切身感受到金山區持續優化的營商環境，投資信心越來越堅定。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/480/384.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;上海麻沼化妝品有限公司投資 1.4 億元，在上海灣區高新區啓動 26 畝新生產基地建設。 圖為效果圖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023 年 11 月，上海麻沼宣佈投資 1.4 億元，在上海灣區高新區啓動 26 畝新生產基地建設。在簽訂《交地確認書》的同時，當天就取得了《建設用地規劃許可證》《不動產權證》和《不動產登記證明（抵押）》，實現四證齊發，實現早開工、早建設、早投產。新工廠建成後，產能將是現有的 3 倍，銷售額將翻倍，税收大幅度增長，預計可新增 190 個工作崗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未來，我們將進一步融入上海的發展，發揮自身優勢，為金山高質量發展助力。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26818243</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26818243</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:54:04 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞記者，俞凱</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/517.png"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26818243_2024032706541a496a70-0fd1-4107-ac81-15cd019edb5b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>投資促進大會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/517.png"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/518.png"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>足球運動今年被納入本科專業目錄，探尋人才培養新路徑</title>
            <description>&lt;p&gt;近日，教育部發布《新一批普通高等學校本科專業備案和審批結果》，足球運動成為今年的新增本科專業之一。足球運動專業所屬為體育學類，修業年限 4 年，學位授予門類為教育學，布點高校包括北京體育大學、上海體育大學、河海大學、江蘇師範大學等 30 所高校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據瞭解，我國高校以往只是在體育教育專業和運動訓練專業下設置了足球專項，主要培養目標是具有足球特長的體育教師和教練員。本次將足球運動納入本科專業尚屬首次，讓不少教育界和體育界人士感到欣喜。他們表示，這一措施不僅有利於提升國內足球專業人才的培養水平，也有望通過教育的力量，為中國足球的長期發展奠定基礎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;著名足球評論員張路認為，將足球運動納入本科專業的直接影響，在於拓寬了練習足球的青少年的出路，對於家長們支持孩子踢球具有正向激勵作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「很多家長認為，只要孩子當不了職業球員，踢球就是耽誤時間。打通足球特長生或愛踢球的孩子的升學渠道，讓他們有讀大學的機會，才能解決家長讓孩子去踢球的後顧之憂。」張路表示，只有越來越多的中小學生去踢球，中國的足球人口才能真正擴大，足球運動的推廣普及才不會成為一句空話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據記者瞭解，近年來取得一、二級運動員等級證的中學生大幅增加，但體育單招的錄取人數有限，2021 年和 2022 年的錄取率僅在 20% 上下。新增足球運動專業，可以讓更多從事足球項目訓練的孩子有了進入高校的機會。值得一提的是，足球運動被納入本科專業後，足球人才的選材範圍將不再侷限於體育特長生，足球人才培養通道能夠得到有效拓寬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在延邊龍鼎足球俱樂部青訓教練張得範看來，足球專業是基於市場對特定技能人才的需求設立的。「隨着足球產業的不斷髮展，對相關人才的需求也在增加。選擇足球專業的學生將有更多機會進入足球俱樂部、教育機構、傳媒等領域，從事教練、裁判、報道或足球相關的運營管理工作，他們的職業發展道路更為廣闊。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據估計，首批設立足球運動本科的 30 所大學，每年可招收足球專業學生 1000 人以上。對此，南通支雲足球俱樂部青訓教練于振海表示，目前部分地區的青訓教練員數量仍然不足，且教練員多為退役球員，「他們雖然球技過硬，但文化知識普遍薄弱，與青少年的溝通能力也比較欠缺，今後足球專業培養的人才可以有效解決這一問題」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;足球運動納入本科專業後，未來高校如何更好地進行體教融合，培養職業足球人才，也成為人們關心的話題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016 年，教育部首次提出鼓勵和支持有條件的高校組建高水平足球運動隊。但經過幾年時間，國內高校組建的高水平足球隊伍並未增加，甚至運動員人數不升反降。對此，清華大學體育部主任劉波認為，新開設足球運動本科專業，可以應對近年來高校高水平運動隊招生要求提高後生源減少的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高水平球隊建設離不開高水平足球賽事。記者瞭解到，目前我國高校缺乏高水平和參與範圍廣的足球聯賽。對此，張得範建議，隨着更多專業人才的加入，應該以 30 所開設足球專業的大學為起點，逐步籌辦高質量的大學足球聯賽。「通過普及推廣和競賽體系建設，讓更多大學生參與足球聯賽，以賽代練、以賽促訓，能夠發現更多優秀的競技體育人才。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，將足球運動列為本科專業也面臨着一些挑戰和問題。在業內人士看來，如何確保專業設置的科學性和合理性，如何平衡專業學習和運動訓練之間的關係都值得認真思考。因此，高校在設置足球運動專業時應該充分考慮以上因素，制定科學、完善的教學計劃和培養方案，確保學生能夠全面發展並具備專業的足球技能和相應素養。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，如何促進選擇足球專業的學生有效就業是更為現實的問題。由於目前我國足球發展水平較低，專業設置情況和市場變化又存在一定的時間差，如果就業情況不理想，可能今後學生選擇足球專業的積極性會有所降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對此，首都體育學院教授鍾秉樞認為，足球運動列入本科專業是一項積極舉措，有助於突破傳統路徑，探索足球新型專業人才培養機制。從長遠來看，足球運動專業相關院校須明確專業定位和培養目標，「要想清楚究竟要培養什麼樣的人才，扭轉教育功利化傾向，調動各個高校的自主性，力爭培養出符合市場需要的多元化足球人才」。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826501</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826501</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:53:42 GMT</pubDate>
            <author>劉兵/工人日報</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/522.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826501_202403270653bf4c6e0b-9e1e-47a8-a263-00f821c6987b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>足球</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/522.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/523.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>觀察｜科技創新正邁入 2.0 時代，臨港如何進一步吸引「創新血液」？</title>
            <description>&lt;p&gt;正在開啓人形機器人商用量產新徵程的智元機器人、國內第一家聚變能源商業公司能量奇點、佈局的新一代整車操作系統「滴水 OS」已進入試運行的滴水智行……在 3 月 26 日舉行的 2024 臨港科創大會上，包括上述公司在內的 28 家企業被認定授牌臨港科技新鋭企業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在過去的 2023 年，這 28 家科技新鋭企業研發投入達 9.8 億元，辦公及生產面積 19 萬平方米，人員規模達 2446 人。這些企業和人員構成了臨港新片區科技創新、前沿產業發展中代表性的力量，而如何讓這樣的「創新血液」源源不斷？這是臨港保持「發動機」、「增長極」作用需要解決的一道長期必答題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今年，臨港新片區將迎來成立五週年，新片區科技創新正邁入 2.0 時代。」臨港新片區黨工委副書記吳曉華在大會上臨港新片區黨工委副書記吳曉華在大會上解讀了臨港新片區覆蓋「基礎創新-應用創新-成果轉化-科技型企業培育」的全鏈條全過程科技創新體系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一創新體系包括為企業提供「0 到 1」的源頭創新、「1 到 10」的創新加速，和「10 以上」的科技成果加速轉化的政策保障，聚焦建設國際協同創新示範區，推動創新鏈、產業鏈、資金鍊、人才鏈深度融合，提升臨港新片區創新體系整體效能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吳曉華提到，臨港將爭取在 2025 年實現高新技術企業 1500 家，國家專精特新「小巨人」企業 60 家。值得一提的是，聚焦從「0-1」的源頭創新，臨港目前正在試點「撥投聯動」等改革，「打通科技創新的最初一公里。」&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/477/62.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;航拍上海臨港滴水湖 IC 資料圖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推動臨港科技創新邁入 2.0 時代：緊扣五大創新工程&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「臨港新片區作為上海國際科創中心建設的重要承載區，在集聚全球創新資源、打造高水平創新平台、營造開放創新生態、發展新質生產力等方面，都對全市起到了重要示範帶動作用。」上海市政府副秘書長尚玉英在大會致辭中如是表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尚玉英表示，面向未來，上海將圍繞強化科技創新策源功能，持續深化前沿新興領域和未來產業佈局，市政府將繼續支持新片區高質量發展，在上海國際科創中心建設中承擔起更重責任、發揮出更大作用，加快建設國際協同創新示範區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何推動臨港科技創新邁入 2.0 時代？吳曉華表示，將緊扣五大創新工程，持續夯實科技創新的四梁八柱。這五大創新工程包括開放創新工程、基礎創新工程、企業創新工程、孵化創新工程、生態創新工程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，在開放創新工程方面，吳曉華指出，臨港新片區最核心的使命就是努力成為集聚海內外人才、開展國際創新協同的重要基地。「我認為這個重要基地最關鍵的要素就是營造類海外的創新環境，吸引海內外頂尖科研人才、頂尖科研機構、創新型人才、創新型企業扎堆臨港。」他強調，臨港將按照國際規則為這批企業和人才提供全方位的服務保障，讓每一個來自海內外的人才在臨港發展有舞台、事業有支撐、生活有保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又比如在基礎創新工程方面，吳曉華提到，目前臨港已有一批已建在建的國字號戰略科技力量，比如臨港實驗室、世界頂尖科學家國際聯合實驗室等，「我們要充分發揮好這批國家隊的科技創新策源能力，點燃臨港科技創新‘核爆點’。」&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/468/185.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;值得關注的是，此次大會顯示，臨港新片區仍在持續佈局高能級創新平台。RISC-V 生態創新中心、同濟卓越工程師學院、智能機器人產業研究院（籌）、璞躍中國臨港創新中心、國際神經醫學實驗室、低空智聯創新中心等 7 個科技創新項目在當天簽約落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，臨港新片區已落地上海交大智能製造平台、朱光亞戰略科技研究院平台等 16 家新型科創平台、科研機構。據澎湃新聞記者瞭解，這些平台和機構圍繞集成電路、新材料、人工智能、空間信息等重點產業發展方向與創新企業深度合作，初步實現科技企業引進、培育、孵化數量近百家，產學研合作數 280 餘項，知識產權數 720 餘項。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;臨港新片區管委會高新產業和科技創新處處長陸瑜對澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者表示，現階段臨港對落地的創新平台主要考慮兩個要素，「一個是它本身跟我們的主導產業結合度高不高，另外就是我們會前瞻性地佈局一些未來產業，這也是臨港佈局整個產業中非常重要的一個環節。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;企業為創新主體，試點「撥投聯動」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企業是科技創新的主體。在此次大會上，臨港認定授牌 28 家臨港科技新鋭企業、新認定的 3 家創新聯合體和 1 家大企業開放創新中心、正式揭牌長三角-天嶽國家技術聯合創新中心和上技國際全球離岸創新網絡基地，這些均進一步凸顯了企業作為創新主體的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據悉，目前臨港新片區在科技型企業培育方面構建了「科創驛站、孵化器、加速器、特色園區」梯度孵化培育體系。已累計認定創新型中小企業 921 家，有效期內高企數量達到近 1493 家，擁有上海市專精特新企業 385 家、國家專精特新「小巨人」25 家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們特別強調企業作為創新的主體地位去推動創新，因為企業作為創新主體，它就會從企業的需求側、市場的需求側來開展創新。」陸瑜強調，無論是大企業開放創新中心還是創新聯合體，都是以企業為主導，「科研機構、科研平台也會去輔助或者助力企業去開展創新，它的成果轉化的成功率會更高，效率也會更高。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，在去年的科創大會期間，臨港新片區正式發佈了其科創政策 3.0 版本《臨港新片區加快推動科技創新支撐引領產業高質量發展若干政策》，暨科創政策 20 條。吳曉華當時即表示，總體來説，臨港已經進入了科創資源集聚、科創人才雲集、創新創業活力迸發的新發展階段。科創政策 3.0 版本則是為了更好地適應新發展階段的新需求，臨港將更加聚焦全過程創新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新的財政扶持政策則是「撥投聯動」。「 我們在整個的創新體系建設過程當中發現，‘0-1’是企業創新最艱難的時刻，在這個階段企業沒有資金，技術的概念驗證可能都沒有完成，很難獲取外界資本的支持。這個時候政府可以站出來助力一下，幫助企業啓動最初輪的發展。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據陸瑜介紹，今年臨港新推出「撥投聯動」改革，相關機制已基本確定，目前正處於試點中，「可能在下半年正式啓動。」重點瞄準人工智能、軟件信息、生物醫藥、民用航空等臨港目前主導的科技型產業為主。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/468/186.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，本次大會還正式啓動了「X·Time2024 國際創業大賽」。該大賽由臨港新片區管委會主辦，上海銀行作為首席合作伙伴，臨港集團和璞躍中國共同承辦，共設汽車電子、關鍵軟件、人工智能、集成電路四個新質生產力賽道，面向全球範圍內遴選項目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這實際上也是臨港吸引優質項目落地的一項新探索。「通過大賽吸引一批企業，同時也是吸引全社會對臨港創新創業的關注。」陸瑜表示，除了大賽本身的獎金之外，未來優質項目落地臨港還將匹配落户支持、安家補貼、永居便利、研發補貼、免費辦公、融資支持、定製化金融服務等政策保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「科技創新本身也需要創新的模式、創新的機制。」陸瑜如是強調。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26818195</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26818195</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:52:29 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞記者，賀梨萍</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/477/139.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26818195_202403270652e85b9f0e-21e2-4804-b985-55168d03e9ba.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>臨港新片區</category>
            <category>科技創新</category>
            <category>2.0 時代</category>
            <category>新質生產力</category>
            <category>前沿產業</category>
            <category>科技新鋭企業</category>
            <category>全鏈條全過程科技創新體系</category>
            <category>撥投聯動</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/477/139.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/477/140.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>經濟日報：如何煉成一座網紅城市</title>
            <description>&lt;p&gt;&lt;u&gt;長遠看，旅遊是一項綜合性的消費活動，想讓遊客滿意，不能只靠景區等基礎旅遊產品供給，更要比拼旅遊目的地的整體配套和產業生態，通過日常管理和堅守來演練提升。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天水麻辣燙已經在互聯網上「熱辣滾燙」20 多天了。這盆裹滿了紅油辣子的麻辣燙，看起來跟滋滋冒油的淄博燒烤、切花擺盤的哈爾濱凍梨毫無相似之處，細品起來依然是熟悉的「味道」：政府大院敞開大門，供外地遊客免費停車，市政連夜刷牆、翻新圍欄，粗獷的西北漢子生澀地幫遊客將西瓜切塊。難怪有人驚呼：「天水，你也讓我陌生！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「陌生」這個詞，生動表達了天水驟然爆紅的現狀。3 月份之前，可能大多數人對天水還沒有感覺。流量是怎麼降臨的呢？據蟻坊軟件統計，全網有關「天水麻辣燙」的討論主要集中在視頻平台，佔總量的 65.8%；攜程數據顯示，清明節假期天水市旅遊訂單中，「90 後」「00 後」遊客合計佔比超過 60%；天水麻辣燙 20 元錢吃到飽，依然主打性價比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些特徵與之前的哈爾濱、淄博爆火高度相似，都是有特色美食、有吸引年輕人的生活場景以及高性價比，堪稱「網紅城市三要素」。這也許是這些網紅城市共同的流量密碼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讓人陌生的包括天水麻辣燙。不少人都吃過蘭州拉麪和川渝麻辣燙，但天水麻辣燙一直鮮為人知。淄博燒烤和天水麻辣燙相繼走紅，預示着各地尚在「深閨」的特色美食都有出圈的可能。通過工業化、標準化流程，從地方特色餐飲轉型成連鎖餐飲或是預包裝食品，形成像沙縣小吃那樣知名的集體商標，或是像螺螄粉那樣撐起柳州食品工業一片天的主打品類，這是考驗地方政府和經營主體的課題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;覺得天水陌生的不只是外地遊客，更有本地人。走紅後，天水出現了諸多暖心細節，比如迅速竣工的基礎設施、麻辣燙郵寄、櫻桃預購，以及當地市場監管部門推廣使用符合要求的消毒餐飲具或一次性餐飲具，主動為麻辣燙經營店使用的電子秤等計量器具免費檢定等。本地人以前很少享受到這些待遇。此前哈爾濱因「寵粉」走紅時，也有當地人直呼「爾濱，我不認識你了」，表達了本地居民自豪、羨慕又失落的矛盾心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多項「寵粉」措施本應是政府的日常職責，是企業提升服務質量的目標。希望類似的城市管理提質增效和消費環境優化工作能常態化開展。本地居民是「忠粉」，外地遊客是「路人粉」，寵遊客能帶來流量，但本地客是基本盤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一座城市不能一直做自己市民「最熟悉的陌生人」。且不説流量可能會散去，商業還是要回歸本地消費，長遠看，旅遊是一項綜合性的消費活動，想讓遊客滿意，不能只靠景區等基礎旅遊產品供給，更要比拼城市整體配套和產業生態，通過日常管理和堅守來演練提升。比如在廣東、上海，這些「寵粉」措施可能就不稀奇，兩地常年位居全國遊客接待量和旅遊收入前列，是有原因的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;結合「網紅城市三要素」和年輕人對社交媒體的使用習慣，城市輪流出圈大概率還將繼續。對那些等着接棒「潑天富貴」的城市而言，加快營造一座基礎設施完備、市場秩序井然、消費環境優良、百姓生活幸福指數高的城市，更有希望實現「主客共享、近悦遠來」。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826495</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:46:59 GMT</pubDate>
            <author>佘穎/經濟日報</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/456.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826495_202403270647a33309f1-e635-4440-b7d0-fb247e603bc5.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>網紅城市</category>
            <category>天水麻辣燙</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/456.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/457.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>長期 16+8 輕斷食使死亡率暴增 91%？別被忽悠了</title>
            <description>&lt;p&gt;原創，見文末，果殼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;輕斷食，可以説是近年來最火爆的減肥方法了，一年減重 100 斤的演員賈玲也用過這種方法。它不僅減肥效果可觀，還在很多研究中展示出改善血壓、血糖和血脂水平的有益健康效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過，3 月 18 日公佈的一項研究得出了「相反」結果，發現採用 16+8 輕斷食的人羣多年後死於心血管疾病的風險增加 91%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨後，該研究在業內引發了廣泛討論，「16+8 輕斷食增加心血管疾病死亡風險」的説法也席捲社交網絡。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;1681&quot; width=&quot;1045&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/846.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;「16+8 輕斷食增加心血管疾病死亡風險」的説法席捲社交網絡 | 微信截圖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們必須明確：目前這項研究只是研究者在會議上做了彙報，並沒有經過同行評議、也尚未見刊。任何單一的研究都不應成為改變健康習慣的唯一依據。雖然這項最新的研究結果對 16+8 輕斷食提出了挑戰，但這並不意味着不能採取這種飲食模式。科學研究是一個不斷髮展的過程，每項新發現都可能為我們提供重要的提示，但同時也帶有自身的侷限性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16+8 輕斷食&lt;/p&gt;&lt;p&gt;間歇性禁食的一種&lt;/p&gt;&lt;p&gt;輕斷食之所以受歡迎，主要是因為執行起來比較簡單，不需要精確計算飲食的熱量和成分比例，關鍵在於每天或每週的一段時間內不吃東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種飲食方式的學名是間歇性禁食（Intermittent fasting, IF），或稱間歇性能量限制（Intermittent energy restriction, IER）。常見的禁食方法包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①每天只在規定時間內進食，其餘時間禁食。比如，每天進食 8 個小時，剩餘的 16 個小時禁食（16+8 輕斷食）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②每週在規定的日子內進食，其餘日子禁食。比如，隔天禁食，或者每週正常飲食 5 天，禁食 2 天（5:2 飲食）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據不同方案，禁食可能指完全禁止攝入有能量的飲食，也可能將飲食能量降到很低（通常低於正常需求的 25%）。可以進食的時候，飲食熱量可能不受限制，也可能成分和熱量收到一定限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天進食時間小於 8 小時&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心血管疾病死亡風險增加 91%？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引起爭議的研究來自上海交通大學醫學院鍾文澤團隊，在前幾日召開的美國心臟協會（AHA） EPI | 2024 年生活方式科學會議上，研究者分享了關於該研究的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項研究納入了 20078 名美國成年人，他們在 2003~2018 年間參加過美國國家健康和營養檢查調查（NHANES）並且入組時都≥20 歲。期間，他們完成過兩次有效的 24 小時飲食調查，以回憶的方式報告了自己一天內吃的所有東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利用以上信息，研究者計算了受試者們每天最後一次進食和第一次進食之間的時間間隔。根據平均進食時間，受試者們被分為了 5 組：每天進食時間不到 8 小時、8~10 小時、10~12 小時、12~16 小時（這是大多數美國人一天的進食時間）和超過 16 小時。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下來，研究者應用統計學模型，並對比美國疾病預防與控制中心（CDC）2003~2019 年 12 月期間死亡人數數據，分析了進食持續時間和全因/特定原因死亡率之間的關聯。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;785&quot; width=&quot;1008&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/850.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;研究方法 | AHA newsroom&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中位隨訪時間（8 年）內，共有 2797 例全因死亡，包括 840 例心血管死亡和 643 例癌症死亡。在對年齡、性別、種族、受教育程度、吸煙飲酒狀況、體力活動等各種可能影響健康的因素進行調整後，研究的主要結果包括：與每天進食時間在 12~16 小時的人相比，進食時間小於 8 小時的人，死於心血管疾病的風險增加了 91%；在已經患有心血管疾病和癌症的成人中也發現了這種關聯，遵循限時飲食模式與心血管疾病死亡風險增加有關。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;721&quot; width=&quot;957&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/853.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;進食時間小於 8 小時的人，死於心血管疾病的風險增加了 91% | AHA newsroom&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新研究能否叫停輕斷食？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，研究團隊自己也指出了該研究的一些侷限性。比如，研究中關於飲食的信息來自於受試者的自我報告，這些信息也容易受到記憶偏差的影響，準確性上可能存在誤差。此外，除了每日進食時間和死亡原因外，可能還有其他影響健康的因素沒有被包含在分析中，比如飲食質量等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，規範的間歇性禁食方案需要由營養科醫生制定，根據個人情況規定進食時間、成分和能量。英國開放大學應用統計學名譽教授凱文·麥康威（Kevin McConway）在一份聲明中提出，此研究長達 8 年，但研究人員僅分析了短短兩天的飲食情況，並據此將參與者分為不同的飲食模式，這種分類方式不足以解釋有意識的長期間歇性禁食的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一種生活方式對於健康的影響，可以分為短期影響和長期影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿 16+8 飲食法來説，在短期內（比如幾個月）採用這種飲食模式，對於體重或者一些身體指標（如血糖、血脂等）的影響，屬於短期健康影響。研究 16+8 飲食法的短期健康影響，也是之前相關研究的常見落腳點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 16+8 飲食法對於心血管疾病死亡風險的影響，落腳點則是長期健康影響。這是因為心血管疾病這類慢性疾病，本身有着漫長的自然發展史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引起爭議的這項研究屬於流行病學研究，資料的收集屬於回顧性質的，這種研究方法有它本身的優劣性——優勢在於收集資料更為方便、迅速，也更容易收集到更大的樣本量；劣勢在於只能得出相關性的結論，在論證因果關係上證據性較弱，同時回顧性的資料收集法也容易受到受試記憶偏差等的影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理論上，要研究一項生活方式對於健康的長期影響並論證因果關係，確實有更好、更科學的研究方法，比如嚴格實施的隨機、對照、幹預、前瞻實驗——將基線可比的受試者隨機分組，一部分人限時飲食，一部分人作為對照，然後觀察隨訪，並觀察結局指標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就像前面所説的，心血管疾病這類慢性疾病有着漫長的自然病史，要用上述方法，在研究時限上通常要幾年甚至十幾年，耗時耗力；同時，讓受試人羣長期限時飲食，研究的可行性也大大減弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過目前這項研究只是研究者在會議上做了彙報，並沒有經過同行評議、也尚未見刊。不管優劣，它至少提供了一個可能的研究方向。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;534&quot; width=&quot;800&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/857.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;圖 | flickr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;間歇性禁食已經存在了一百多年&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在 1915 年，人們就開始研究間歇性禁食。在這項新研究之前，已有很多研究探索過這種飲食方式的益處和風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在減肥效果方面，多數研究顯示間歇性禁食在執行得當的情況下可以降低體重。2020 年一項研究綜合了 27 個試驗的結果，發現 527 人經過 8 周至 1 年的間歇性禁食後，體重降低了 4.6%~13.0%。對比持續限制能量（每頓飯都不能多吃）的方式，兩種飲食方式實際攝入的能量相近，減重效果相似，堅持的難易程度也沒有明顯差異。堅持半年之後，使用兩種飲食方式的人體重都反彈了 1%~2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於健康，有研究提示，間歇性禁食可以幫助改善血壓、血脂和血糖，可能降低患糖尿病、心血管病及某些類型的惡性腫瘤等疾病的風險。這些益處，與間歇性禁食帶來的體重降低有一定關係。在 2018 年的一項研究中，糖尿病患者在 12 周間歇性禁食後空腹血糖水平降低 1.1 mmol/L，血紅蛋白 A1C 降低 0.7%。2023 年的一項研究分析了 20 項試驗，發現間歇性禁食使收縮壓降低了 0.93mmHg，舒張壓降低了 1.15mmHg，血脂水平也得到了改善，改善程度與持續限制能量飲食方式的相似。這些指標都是心血管疾病危險因素，它們的改善理論上可以降低心血管疾病的患病和死亡風險，但目前尚無研究能確證間歇性禁食與心血管疾病的因果關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同時，間歇性禁食也可能帶來一些風險。最常見的是空腹帶來的不舒服，比如飢餓感、噁心、疲倦、煩躁、失眠及頭痛等。另外，這種飲食方式對於部分人羣來説並不安全，如青少年、妊娠期或哺乳期女性、糖尿病患者及進食障礙患者等，因為禁食可能導致糖尿病患者出現危險的低血糖。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;534&quot; width=&quot;800&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/750/859.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;圖 | flickr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項新研究在某種程度上為我們提供了新的視角和線索，它提醒我們在接受任何飲食趨勢時都應保持警惕，同時也強調了更多研究的必要性，以便我們能夠更全面地理解不同飲食模式對健康的長期影響。然而，正如文章開頭所説的，這項研究並不能指導我們如何選擇飲食方式。健康飲食是一個複雜的話題，涉及到個體差異、生活方式、遺傳背景以及多種環境因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，如果你想嘗試 16+8 輕斷食，最明智的做法是尋求專業醫生的幫助和指導，先根據自己的病史諮詢相關科室的醫生，再請營養科醫生為你制定一個安全有效的具體方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康飲食並不只是遵循某個具體的模式，而是一個持續的、全面的生活方式選擇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;參考文獻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/20343/presentation/379&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]https://newsroom.heart.org/news/8-hour-time-restricted-eating-linked-to-a-91-higher-risk-of-cardiovascular-death&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]https://www.washingtonpost.com/wellness/2024/03/18/intermittent-fasting-time-restricted-eating/&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]KESSLER C S, STANGE R, SCHLENKERMANN M, et al. A nonrandomized controlled clinical pilot trial on 8 wk of intermittent fasting (24 h/wk)[J]. Nutrition, 2018, 46:143-152.e2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]RAJPAL A, ISMAIL-BEIGI F. Intermittent fasting and &#39;metabolic switch&#39;: Effects on metabolic syndrome, prediabetes and type 2 diabetes[J]. Diabetes Obes Metab, 2020, 22(9):1496-1510.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6]CORLEY B T, CARROLL R W, HALL R M, et al. Intermittent fasting in Type 2 diabetes mellitus and the risk of hypoglycaemia: a randomized controlled trial[J]. Diabet Med, 2018,35(5):588-594.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7]Welton S, Minty R, O&#39;Driscoll T, Willms H, Poirier D, Madden S, Kelly L. Intermittent fasting and weight loss: Systematic review. Can Fam Physician. 2020 Feb;66(2):117-125.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8]Xu R, Cao Y, Wang PY, Chen XL, Tao D. Intermittent energy restriction vs. continuous energy restriction on cardiometabolic risk factors in patients with metabolic syndrome: a meta-analysis and systematic review. Front Nutr. 2023 May 9;10:1090792.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：黎小球、代天醫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;amp;mid=2652242722&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5b0c6a37a202261b12b8b67b84f9860b&quot;&gt;閲讀原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26761041</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26761041</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:45:25 GMT</pubDate>
            <author>果殼 Guokr</author>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/892/3.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26761041_20240327064507772fe6-0cc8-49c8-9e0b-e1e913001755.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>輕斷食</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/892/3.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/892/4.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>「16+8」增加 91% 心血管死亡風險？輕斷食該繼續嗎？</title>
            <description>&lt;p&gt;丁香園 DXY&amp;nbsp;丁香醫生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，輕斷食又雙叒一次「跌下神壇」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美國心臟協會於 3 月 18 日舉行的「生活方式與心臟代謝健康」的研討會上，上海交通大學醫學院、斯坦福大學的研究人員在公佈了一篇最新研究，其主要結論是「『16+8』 飲食法使心血管疾病死亡風險增加 91%」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新聞界、學術界頓時一片譁然，這個結論迅速被廣泛報道、熱議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辛苦餓肚子養生，反而成了「找死」，有人感慨「什麼是真的」，有人則認為這是危言聳聽、是報道造成的誤讀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丁香醫生的後台也有很多朋友留言詢問，這篇會解答一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 我們該如何看待這篇研究？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 還能不能繼續輕斷食？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究是怎麼做的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「16+8」飲食法屬於「輕斷食」的一種，或者叫做「間歇性進食」。比較公認的吃法是，在一天的 24 小時裏，有連續 16 小時不吃（可以喝水），只在剩下的 8 小時內正常吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既往曾有許多研究支持這種飲食法的短期獲益，認為它不僅有助於減肥，還可以幫助改善血壓、血脂和血糖等——這些無一不切中當代人的健康痛點。於是，「16+8」漸漸成為一種時尚的飲食方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那麼，得出顛覆性結論的這篇研究，到底是怎麼做的，又得出了怎樣的結果？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據 AHA 年會官網發佈的摘要信息，該研究納入了 2003～2018 年年度國家健康和營養檢查調查（NHANES）約 20000 名參與者的飲食模式信息，並與美國疾病預防與控制中心的 2003～2019 年 12 月期間美國死亡人數數據進行比較&amp;nbsp;[1]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;參與者的平均年齡 49 歲，隨訪時間中位數 8 年，最長 17 年，入組時年齡 ≥20 歲，在入組第一年內完成了兩份 24 小時飲食回憶問卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據進食時間，參與者被分為 5 組：每天進食時間不到 8 小時、8～10 小時、10～12 小時、12～16 小時和超過 16 小時。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究控制了年齡、性別、種族、吸煙和飲酒等生活方式的因素後，發現：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與每天進食時間在 12～16 小時的人相比，每天進食時間不到 8 小時的人（「16+8」飲食法）的人，因心血管疾病死亡的風險增加 91%；在患有心血管病或癌症的人當中也觀察到這種關聯，遵循限時飲食的人因心血管疾病死亡的風險增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同時，研究還發現「16+8」飲食法也並不能降低全因死亡的風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;導致死亡？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個結論下不了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;91%&amp;nbsp; 風險增加，這一數據不可謂不勁爆，一經公佈就被世界許多媒體爭相報道，有些甚至以「長期『16+8』飲食會導致心血管死亡」為標題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但事實上，這項研究的結果還只是在國際學術會議上的一個報告，並未正式發表在醫學期刊上，只能稱作「初步結論」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同時，在會議上彙報的信息也比較有限，並不能向我們呈現這項研究的全貌。例如：研究更詳細的納入排除標準，判斷飲食限制時間的具體方法，對模型中納入調整的混雜因素的定義等。當然，上海交通大學醫學院、斯坦福大學這兩所學府進行高質量研究的實力毋庸置疑，但目前還不能確認其研究質量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英國開放大學應用統計學名譽教授 Kevin McConway 在一份聲明中提出，此研究長達 8 年，但研究人員僅分析了短短兩天的飲食情況，並據此將參與者分為不同的飲食模式，這種分類方式不足以解釋有意識的長期間歇性禁食的效果[2]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/605.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;圖片來源：參考文獻 [2]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，除了研究納入調整的因素外，可能還有其他影響健康的因素沒有被包含在分析中，比如飲食質量等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與許多其他飲食相關的研究類似，它們的飲食模式信息均為回顧性收集。雖然這種方法更加方便、迅速，但是卻只能得出相關性的結論，在論證因果關係上證據性較弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一些備受公眾關注的飲食問題研究結果，比如：「少量喝紅酒對身體有益」「紅肉會增加心血管疾病的風險」，也都存在相同的侷限性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理論上，當我們想要明確一項飲食模式對於健康的長期影響並論證因果關係時，需要採用更科學的研究方法，比如嚴格實施的前瞻性、隨機、對照、幹預實驗——將基線可比的受試者進行隨機分組，一組人限時飲食，一組人作為對照，然後觀察隨訪，並觀察結局指標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，開展這樣的一項研究通常需要幾年甚至數十年的時間，耗費大量人力物力；並且，讓研究參與者長期限制飲食的可行性也大大削弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總而言之，觀察性研究的結果侷限性大視為「參考」比較妥當，但得出因果關係需要的隨機對照臨牀試驗，在飲食領域又確實存在太多困難。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就本研究而言，很多文章宣稱「輕斷食會導致心血管死亡」，顯然是誇大了。醫學資深編輯 Matthew Herper 也以一句 「oh, come on（得了吧）」嘲諷媒體這種做法[8]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/606.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;圖片來源：參考文獻 [8]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;輕斷食的短期益處&lt;/p&gt;&lt;p&gt;並未被推翻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;僅就短期健康獲益而言，「16+8」飲食法還是有證據等級高的研究結果作為支撐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;JAMA&amp;nbsp;Internal Medicine&amp;nbsp;曾在 2022 年發表了一項隨機對照臨牀試驗，結果顯示，控制在 7:00～15:00 這 8 個小時內進食，堅持 14 周後有效減重 6.3kg，同時還能改善舒張壓和情緒紊亂[3]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/607.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;圖片來源：參考文獻 [3]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一項發表在&amp;nbsp;JAMA Network Open&amp;nbsp;上的隨機對照臨牀試驗也表明，在糖尿病患者中，「16+8」飲食法能夠顯著降低體重，並且降低血糖水平[4]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京協和醫院的研究團隊還進一步探究了更合理的「16+8」飲食法進食時間，結果表明：早段進食組（6:00～15:00）體重下降更多，體脂率和體脂量也大幅下降，甚至還起到了提高胰島素敏感性、降低空腹血糖、增加腸道菌羣多樣性以及抗炎等作用[5]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/608.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;圖片來源：參考文獻 [5]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期這項研究無疑也是很有價值的，主要在於為學術界提供了新的視角和線索，強調了對輕斷食開展更多研究的必要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈佛醫學院的教授 Kenneth Mukamal 博士也表示：這項研究的結果是對限時進食長期效果的一次合理探索，但是現在就下結論説人們應該摒棄限時進食還為時尚早[6]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;輕斷食，該不該繼續？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前在執行輕斷的人，主要有兩種：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）把「輕斷食」作為減肥、控制飲食的工具，短時間應用的人；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種情況無需擔心。輕斷食短期益處較為明確，也有很多人通過這種方法減肥成功，獲得更健康的身體。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得肯定的是，輕斷食是一種好用的「工具」。在時間上做限制，而不用費心思計算食物的量，對於多數人羣都可容易堅持，通常可以減掉一定的體重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這也並不意味着能敞開吃，還是有注意事項和適宜人羣，具體可以參考這篇文章：「16+8 飲食法」，手把手教會你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）把「輕斷食」作為生活方式，長期踐行的人&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前來看，這種做法的利弊尚未明朗，仍需更多高質量的研究來確認。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，對於長期輕斷食最好還是保持謹慎的態度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到當下，相較於何時吃，其實更重要的是吃什麼、吃多少。與其糾結要不要採取「16+8」飲食法，還不如先想想，自己每天的飲食是否遵循了平衡營養的原則。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/609.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;圖片來源：站酷海洛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這不是輕斷食第一次「跌下神壇」，也不會是最後一次。實際上，任何一種飲食模式都不應該被捧上神壇、大肆鼓吹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康飲食是一個複雜的話題，涉及個體差異、生活方式、遺傳因素以及多種環境因素。尋找更健康的飲食模式的研究仍在繼續，我們也要持續探索適合自己、容易堅持的健康生活方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;流行的飲食方法始終在變，不變的只有那樸素的四個字——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，好 吃，飯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;致謝：本文經&amp;nbsp;中國醫學科學院阜外醫院社區防治部，助理研究員，鄭聰毅&amp;nbsp;專業審核&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策劃製作&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：小星仔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策劃：雲也，Deanna &amp;nbsp;&amp;nbsp;|&amp;nbsp; &amp;nbsp; 監製：Feidi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;插圖：見標註&amp;nbsp; &amp;nbsp; |&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 封面圖來源：會議海報&lt;/p&gt;&lt;p&gt;參考文獻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]https://www.abstractsonline.com/pp8/#!/20343/presentation/379&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]https://edition.cnn.com/2024/03/19/health/intermittent-fasting-pros-cons-wellness/index.html&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]Jamshed H, Steger FL, Bryan DR, et al. Effectiveness of Early Time-Restricted Eating for Weight Loss, Fat Loss, and Cardiometabolic Health in Adults With Obesity: A Randomized Clinical Trial. JAMA Intern Med.2022;182(9):953–962.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]Pavlou V, Cienfuegos S, Lin S, et al. Effect of Time-Restricted Eating on Weight Loss in Adults With Type 2 Diabetes: A Randomized Clinical Trial. JAMA Netw Open. 2023;6(10):e2339337.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]Xie Z, Sun Y, Ye Y, Hu D, Zhang H, He Z, Zhao H, Yang H, Mao Y.&amp;nbsp;Randomized controlled trial for time-restricted eating in healthy volunteers without&amp;nbsp;obesity.&amp;nbsp;Nat Commun. 2022 Feb 22;13(1):1003.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6]https://newsroom.heart.org/news/8-hour-time-restricted-eating-linked-to-a-91-higher-risk-of-cardiovascular-death&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7]Burton, R. and N. Sheron, Complex relationship between health and moderate alcohol use. Lancet, 2022. 400(10347): p. 141-143.[8]https://www.statnews.com/2024/03/19/intermittent-fasting-study-heart-risk/&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[9]St-Onge MP, Ard J, Baskin ML, et al. Meal Timing and Frequency: Implications for Cardiovascular Disease Prevention: A Scientific Statement From the American Heart Association. Circulation. 2017;135(9):e96-e121.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[10]https://newsroom.heart.org/news/reducing-total-calories-may-be-more-effective-for-weight-loss-than-intermittent-fasting&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26815081</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26815081</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:45:25 GMT</pubDate>
            <author>丁香醫生</author>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/620.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26815081_2024032706456cc29f4a-5fca-4eec-8407-3c7701119890.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/620.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/433/621.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>血糖指數：真的如此重要？一文讀懂</title>
            <description>&lt;p&gt;作者：鄭西希&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京協和醫院臨牀醫師，畢業於協和醫學院&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公眾號「西希營養學」創造者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是一個有着一枚吃貨的心和一個醫生的學術控的醫學女博士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在臨牀工作和生活中遇到很多關於健身、減肥、營養的問題，答案真真假假難以分辨，所以致力於通過微信的平台，用原創的圖畫和文字，向大眾講述實用、有趣而靠譜的營養學知識。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文摘自鄭西希老師新書：《邊吃邊瘦營養書》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;已授權《中國臨牀營養網》發佈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日常飲食中，碳水化合物是主要的能量來源，包含簡單碳水化合物和複雜碳水化合物等，吃得對可以提供重要的營養素，吃得不對則會增加肥胖和糖尿病等風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到底應該怎麼辨別碳水化合物的好壞呢，單糖、雙糖、多糖這些抽象的概念很難和生活中的食物直接聯繫起來，而且食物不是化學成分的簡單疊加，每種食物對身體會產生怎樣的影響，單純的生化知識還不能給出理想的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何區分碳水化合物類食物的優劣，也是很多營養學家關心的問題，所以「血糖指數」這個概念就應運而生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指數是什麼？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先來問一個問題吧：一片白麪包和一片全穀物麪包哪個更健康？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家應該都會毫不猶豫地選擇全穀物麪包，這個選擇很明智，但是兩片面包的熱量都是 80kcal，營養成分上也都含 80% 碳水化合物，如何衡量這兩者的區別呢？為了體現碳水化合物類食物在人體內代謝後產生的效果，在 20 世紀 80 年代研究者提出了「血糖指數」（GI）的概念，這個概念有助於衡量各種食物在體內引起的血糖變化，用來區分「好碳水」和「壞碳水」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指數，也被稱為升糖指數，是指吃含有 50g 碳水化合物的某種食物後 2 小時內引起體內血糖升高的程度與吃 50g 葡萄糖引起的血糖升高程度的比值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小貼士：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般把 50g 葡萄糖的血糖指數作為 100，如胡蘿蔔的 GI 是 35，代表如果吃含有 50g 碳水化合物的胡蘿蔔（注意不是 50g 胡蘿蔔而是含有 50g 碳水化合物的胡蘿蔔，即約 500g 胡蘿蔔）後 2 小時內身體內的血糖水平是吃 50g 葡萄糖後血糖水平的 35%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指數的結果是通過讓受試者吃某種食物之後抽血測定他們的血糖反應而測出來的，這些受試者都是健康的成人，每種食物的血糖指數都是根據 10 名受試者的血糖反應計算出的平均值。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;832&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/367.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;不同血糖指數食物的餐後血糖及胰島素變化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;為什麼血糖指數可以衡量碳水化合物是不是健康？因為血糖指數衡量了食物實際引起的血糖反應。血糖指數高的食物，在讓血糖快速升高的同時，可以快速為身體提供能量，但會刺激胰島素分泌，胰島素是與糖尿病密不可分的一種內分泌激素，它的作用是讓血糖下降且趨於平穩，並且把多餘的糖變成糖原和脂肪儲存起來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖升高越快、程度越高，越會刺激身體分泌更多的胰島素，導致更多的糖被儲存為脂肪，長期高胰島素狀態會讓身體各器官對胰島素都不再敏感，造成胰島素抵抗，慢慢形成糖尿病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在血糖快速升高的血糖高峯之後會緊跟着出現一個血糖低谷，人在低血糖的時候會感到飢餓、精神不振等不適，也就是説吃血糖指數高的食物會餓得更快，在血糖低谷時會出現疲勞、易怒、注意力無法集中等情況，這時往往又需要補充能量，如果仍然選擇一些血糖指數高的食物，就會進入吃得多餓得快的惡性循環。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;828&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/368.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;高血糖指數食物的惡性循環&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到開始的問題，雖然兩塊麪包的熱量和碳水化合物含量都差不多，但是血糖指數卻不同：白麪包 GI=67，全麥麪包 GI=45。儘管都是碳水化合物，吃全麥麪包之後血糖不會像吃白麪包那樣快速升高，所以全麥麪包相對白麪包來説是更健康的碳水化合物。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;663&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/369.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;白麪包和全麥麪包的血糖指數不同&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指數的高低是怎麼區分的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從血糖指數的定義上可以看出，血糖指數最高的是葡萄糖為 100，因為在西方膳食中白麪包是他們最常吃的主食，所以有的研究把白麪包的血糖指數作為 100，本文中的血糖指數是以葡萄糖為標準的。碳水化合物類食物的血糖指數與葡萄糖相比大概可以分為低、中、高三檔：低血糖指數≤55；中血糖指數 56～69；高血糖指數≥70。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面兩張圖總結了常見食物的血糖指數分類。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於水果，因為富含果糖及膳食纖維，這些成分會減慢血糖升高，所以大部分水果血糖指數不高，但是相比之下還是有更容易升血糖的水果，所以把血糖指數＞60 的水果也算高血糖指數水果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特別需要注意的是，水果乾由於含糖量較高，是高血糖指數的食物。蔬菜除了根莖類，如土豆、紅薯之外，基本都屬於低血糖指數食物，所以沒有單獨列出。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;685&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/372.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;609&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/375.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;食物的血糖指數是一成不變的嗎？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食物的血糖指數不是一成不變的，而且變化可以很大。每種食物的血糖指數都是在人身上實際測得的，所以同一種食物在不同的實驗室測出的血糖指數可能不同。因為血糖指數是針對實際的食物而不是一種化學成分，不同產地和種類的食物血糖指數不同，如山東生產的土豆和東北生產的土豆血糖指數就會不同；同樣是香蕉，沒有成熟的青香蕉和熟透的黃香蕉血糖指數也是不同的。常見的幾個影響血糖指數的因素如下。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;750&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/377.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;個體差異：血糖指數是在不同個體身上測出的平均值，雖然參與測定的都是沒有糖尿病的健康人，但每個人對於碳水化合物的消化能力還有差異的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如測得的煮土豆平均血糖指數是 84，但最低的是 18，最高的是 150。也就是説在大部分人羣中，土豆引起的血糖反應處在較高的範圍，但是會有一些個別人吃土豆後血糖升高極快或者比較慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食物種類不同：雖然都是土豆，或者都是米飯，不同品種的農作物含碳水化合物的成分是不同的，如土豆就有 4000 多種品種，而在實驗室中測定了血糖指數的有 15 種。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同樣是煮土豆，不同品種土豆的血糖值數從 59～120 不等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同樣地，對於米飯來説，糯米、普通米飯和長粒香米，米粒中澱粉含量不同，血糖指數也不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食物中的澱粉分為直鏈澱粉和支鏈澱粉兩種，直鏈澱粉更難消化，所以直鏈澱粉含量高的食物品種血糖指數就會低，而膳食纖維無法被腸道完全消化，所以含膳食纖維含量越高的食物血糖指數越低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食物的成熟程度：水果成熟的程度會影響果實中糖分的含量，越成熟的水果血糖指數越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烹飪方式：總體來講，烹飪得越精細，烹飪時間越長，血糖指數越高。烹飪會改變食物的理化結構，特別是澱粉類食物，在烹飪後澱粉會糊化，更容易被澱粉酶分解，所以烹飪後食物的血糖指數會升高，烹飪之後冷卻會讓澱粉重新膠連，變成更不易消化的抗性澱粉，所以血糖指數反而會變低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如同樣是土豆，血糖指數就和烹飪方式有很大的關係，生土豆血糖指數只有 60～70，煮土豆血糖指數會上升到 82～84，而土豆泥的血糖指數將近 100，土豆粉的血糖指數只有 18 左右，土豆的血糖指數是土豆泥＞煮土豆＞烤土豆＞晾涼了的土豆。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;670&quot; width=&quot;1080&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/378.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;以土豆為例，看烹飪方法對食物血糖指數的影響&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同時進食其他食物：血糖指數是針對碳水化合物而言的。同時進食脂肪、蛋白質類食物會影響碳水化合物類食物的血糖指數。因為其他營養物質會延緩碳水化合物類的吸收，所以混合食物的血糖指數更低。當想吃精製碳水化合物，如精糧甜點的時候，可以同時吃一些脂肪、蛋白質來降低血糖指數。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西瓜和麪包的升血糖作用應該如何衡量？血糖負荷（Glycemic Load，GL）的概念&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在閲讀血糖指數表時會發現，有些食物比如西瓜，它的血糖指數是 70 和白麪包差不多，這是不是代表從碳水化合物的優劣上西瓜=麪包？可是常識告訴我們，西瓜比白麪包「更健康」，這應該如何解讀呢？這個例子反映了血糖指數測算中的一個問題，就是「份量」問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指數是以含有 50g 可消化碳水化合物的食物量來計算的。對於一些單位重量碳水化合物含量低的食物，比如西瓜，只看血糖指數並不能反映我們常吃的食物「份量」對血糖的影響。每 100g 西瓜僅含有 5g 碳水化合物，其他大部分都是水分，1000g 西瓜才含有 50g 碳水化合物，要達到血糖指數 70 的升血糖作用，需要吃 1000g 西瓜，而一片面包就含有 50g 的碳水化合物，所以西瓜和麪包的血糖指數雖然相同，但吃 1 斤西瓜才相當於吃 1 片面包對血糖的影響。而生活中我們很少一次吃這麼多西瓜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;為瞭解決這個問題，一些營養學家提出了血糖負荷（GL，Glycemic Load）的概念。血糖負荷（GL）是指吃 1 份某種食物時產生的升血糖效果，這裏的 1 份指的是我們日常一次吃某種食物的量，比如 1 片面包、1 塊西瓜等等。西瓜的血糖指數是 70，但是 1 份西瓜（120g 左右）的血糖負荷僅有 5，所以只要吃的適量，西瓜還是一種不會讓血糖迅速升高的，血糖負荷比較低的食物。總體來講，天然食物比如水果、蔬菜，含水量較多，所以血糖負荷更低。常見食物的血糖負荷也可以在悉尼大學的血糖指數網站查到（http://www.glycemicindex.com/）。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;327&quot; width=&quot;677&quot; src=&quot;https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/410/379.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;血糖指數與血糖負荷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「血糖指數」是否能作為衡量食物健康程度的標準？血糖指數的應用與不足&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指數既然反映了食物影響血糖的情況，能不能僅用血糖指數來衡量食物的健康程度呢？的確有這樣的嘗試，在互聯網上可以搜索到很多「低血糖指數食譜」，甚至有推崇把血糖指數像熱量、宏量營養素含量一樣作為食品標籤的一部分。這樣做到底合不合適呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指數確實能鼓勵消費者吃得更健康。低血糖指數的飲食方式提倡多吃全穀物、豆類、新鮮水果及蔬菜，還鼓勵增加一定的堅果攝入，很多臨牀觀察和試驗證實了這樣的飲食方式對於體重控制、穩定血糖以及降低血脂都是有好處的。低血糖指數的飲食有利於平穩控制血糖，減少糖尿病的併發症，同時可以降低總膽固醇，升高對身體有益的高密度脂蛋白膽固醇，對心血管疾病有預防作用，這是因為低血糖指數的食物一般膳食纖維、直鏈澱粉含量較高，飽腹感更強，可以減少總熱量攝入，對於體重的長期控制有益。但是用血糖指數來指導飲食的問題也是顯而易見的，舉兩個典型的例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們常吃的很多食物，比如炒菜都沒有固定的血糖指數？血糖指數是僅針對碳水化合物的一個概念，蛋白或脂肪類食物沒有血糖指數，所以無法使用血糖指數來評價所有的食物特別是混合食物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很多人會問，既然煮土豆、烤土豆、土豆泥都有血糖指數，那麼咱們常吃的青椒土豆絲、地三鮮、牛肉燉土豆有沒有血糖指數？其實中餐特別是炒菜，屬於混合食物，既有碳水化合物（土豆）又有蛋白質（牛肉或者肉絲）還有脂肪（油），同時進食蛋白質和脂肪會影響食物的血糖指數。同樣是土豆絲，每家炒菜所放的油量可能差別很大，而且炒的時間不同也對血糖指數有影響，甚至有的地方還習慣先用油把土豆炸一下再炒，所以同樣是炒土豆絲，每家做出來的血糖指數天差地別。所以我們常吃的炒菜、以及花樣主食包括包子、餃子、點心，都沒有統一的血糖指數，這導致用血糖指數來指導我們的飲食困難很大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薯條的血糖指數比煮土豆低，難道薯條更健康？對於混合食物，即便那些可以測量血糖指數的，也不是血糖指數低就一定更健康，比如薯條和炸土豆片，它們的血糖指數都低於一般的煮土豆或蒸土豆，這是因為大量的油也就是脂肪，降低了土豆中碳水化合物被吸收的速率。但並不代表薯條和炸土豆片比蒸土豆更健康，長期多吃會增加脂肪特別是不健康的反式脂肪的攝入，不但會長胖，還會增加心血管疾病的風險。所以單純使用血糖指數來衡量食物「是否健康」也是不可取的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血糖指數只是一個針對碳水化合物的概念，應該合理的應用，才能為控制體重助力。對於我們這樣以穀類食物為主的膳食結構，精製碳水化合物，包括白米飯、精糧等主食是大多數家庭餐桌上必不可少的，合理的選擇碳水化合物對我們的飲食更加重要。血糖指數這個概念雖然在應用中仍有不盡人意的地方，但是它給了我們一種新的認識碳水化合物的方法，指導我們選擇人為加工更少的、纖維素含量更高的健康碳水化合物，這樣才能越吃越健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTY4ODk3Ng==&amp;amp;mid=2247591595&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=0caea140de413df2cc24ac9b3513e5e6&quot;&gt;閲讀原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26812984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26812984</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:45:25 GMT</pubDate>
            <author>中國臨牀營養網</author>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/414/113.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26812984_2024032706457f1eb57f-01be-4d4a-958e-c3ccb324f994.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>血糖</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/414/113.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/297/414/114.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>媒體：「推薦可能認識的人」或許是一種冒犯</title>
            <description>&lt;p&gt;據 3 月 25 日《南方都市報》報道，近日，「不要給我推薦可能認識的人了」話題登上社交平台熱搜，各大社交 APP 的熟人推薦機制也被推上了風口浪尖。不少網友吐槽感到被冒犯，「你推送的人我認識，但你猜猜我們為什麼不是好友?」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一項媒體的測評發現，當前基於通訊錄等個人信息向用户推送「你可能認識的人」已經成為不少社交 APP 的標配，個別平台還會通過算法向用户推送關注信息、關聯好友感興趣的內容。同時，部分 APP 的關閉推薦功能卻形同虛設。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交 APP 開發推薦「可能認識的人」這一功能有一定現實原因。每個人無法離開社交圈，「可能認識的人」或許是具有相同的愛好和職業的人，或許是我們正想認識的人，也可能與我們有共同相識的朋友。認識了「可能認識的人」，人際關係的拼圖可能更加完整。通過軟件的推薦認識新朋友，可免於中間人的介紹，從而提高人際交往的效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但對於很多人而言，在不知情的情況下被推薦給「可能認識的人」可能構成一種冒犯。比如，被推薦者和對方或許相識，只不過一方並不想在相關社交 APP 上添加對方為好友而已。而社交 APP 自作主張將自己推薦給了對方，使被推薦者難以與對方保持距離，甚至可能礙於面子，不得不勉強同意添加對方為好友，個人選擇性交友的權利被軟件的這一功能剝奪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;進而言之，這裏面還有一個有關 APP 過度收集個人信息的問題。比如，現在不少 APP 都會要求獲取用户的通訊錄等權限，以識別陌生來電、屏蔽騷擾信息等。但同時也有一部分 APP 在未經用户授權、未經提醒的情況下，對用户通訊錄信息私自上傳、分析，進而匹配推薦「可能認識的人」，這已涉嫌對個人信息的不當開發利用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據個人信息保護法等法律的規定，有關方面在收集個人信息時，除了要確保信息收集最小化和及時刪除之外，還要在運用個人信息時保持慎重，尤其要讓用户擁有關閉某些功能的知情權與選擇權，比如讓用户可以禁止將通信錄信息用於推薦「可能認識的人」等。事實上，很多 APP 都在相關協議當中給予了用户選擇權，只不過相關文本過於複雜，讓用户操作極不方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推薦「可能認識的人」可能只是個人信息被濫用的冰山一角，在數字化與信息化程度越來越高、各種應用軟件日益增多的背景下，如何更好保護個人隱私、更加合理利用個人信息是全社會面臨的一道難題。將用户個人信息當賣點的行為，應儘早加以禁止，避免類似做法開發迎合了一部分人，卻讓另一部分人付出隱私遭侵犯等代價。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826498</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826498</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:43:55 GMT</pubDate>
            <author>羅志華/工人日報</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/468.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826498_20240327064427c81c49-d394-4532-a649-5d968015d108.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>冒犯</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/468.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/469.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>新聞 1+1 丨如何防治學生欺凌？</title>
            <description>&lt;p&gt;3 月 25 日，是第 29 個全國中小學生安全教育日，接下來的這一週，也開啓了全國中小學生安全教育周。在今年的安全教育周活動中，除了常規的消防安全、交通安全教育之外，教育部還重點強調了要「廣泛開展校園暴力和學生欺凌防治」，這已經是教育部連續兩年在安全教育周的活動中，提到與此相關的內容。近期，一些地方和學校也在出台具體的措施和辦法防治學生欺凌問題。《新聞 1+1》連線中國社會科學院大學原少年兒童研究中心主任童小軍，共同關注：如何防治學生欺凌？&lt;/p&gt;&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;573335&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6d6d9fa7b54c4f8987fa1631bf42ac08/hd/de4f0991-0671-4efc-a800-e9cd597300c3-fc6650aa-27ed-3c5a-a302-c3a6023f651a.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240327/08c5d1f54b8b4d1aac19764573bc244a-20240327063326052-1317385705193507313-d9959811-7f95-40af-ad5e-f3e6fb7354a3.jpeg&quot; data-duration=&quot;23:44&quot; data-verticalvideo=&quot;0&quot; data-width=&quot;1280&quot; data-height=&quot;720&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;防治校園欺凌，學校如何首先解決「知情」的問題？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中國社會科學院大學原少年兒童研究中心主任，童小軍：&lt;/strong&gt;通過浙江一小學設防霸凌校長信箱我們可以看到，我們的教育系統對校園欺凌現象的認知越來越細緻，並且找到了一些可行的辦法。這個信箱其實就是為了應對孩子們「不敢説」的情況。但其實「不敢説」的背後，還有一個很重要的原因，就是對是不是屬於欺凌行為可能不會判斷，所以給予的介入不及時或者不有效，讓欺凌的人可以升級他的欺凌行為。所以如果要做到真正的「知」的話，就一定要有人真正能夠瞭解欺凌是什麼，而且要能夠很好地通過對學生的詢問也好，調查觀察也好，要能夠很清晰地界定出來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;防治學生欺凌，不只是學校的責任&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中國社會科學院大學原少年兒童研究中心主任，童小軍：&lt;/strong&gt;校園欺凌表現在學生之間，但問題是，產生的原因既涉及家庭，也涉及社會，還涉及整個教育體系，同時也涉及孩子本身的一些特點、經歷等等，所以如果要有效去治理，應該是人人有責。也就是説，校園欺凌問題是一個未成年人保護的問題，而未成年保護實際上是所有成年人都有責任，包括未成年人本身也需要慢慢學會如何自己處理問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在人人有責的前提下，有幾個主要的職責體系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家庭第一責任，對任何跟孩子有關的事情，家庭一定是第一責任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重要責任人——包括所有跟青少年兒童工作有關的專業人員。老師、兒科醫生、少年法庭的工作人員、少年警務人員等等，甚至包括面對孩子們的專職人員，比如保姆等，都屬於重要責任人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基礎責任人——全社會所有人，不管你有沒有孩子，也不管你的孩子是不是成年了，你只要是這個社會的成年人，對所有的未成年人，你都有責任去保護他們。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;學校採取辦法的背後，需要更完善的校園欺凌防治體系和機制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中國社會科學院大學原少年兒童研究中心主任，童小軍：&lt;/strong&gt;首先要肯定的是，學校對於治理學生欺凌明確的態度和讓孩子們得到一種「有我，你不用怕」的信息傳遞，是非常重要的。同時，這背後還需要更完善的體系和機制。所謂的體系就是需要有崗位、有人、有工作的平台和工作的路徑。所謂的機制就是如何工作，比如班主任和介入到校園欺凌的專業人員，他們之間如何銜接，情況報告以後誰來進行核實，這個核實的過程中需要遵循什麼樣的比如説避免二次傷害，以及給孩子們帶來二次的一些問題等等，要避免這些，這些就是我們講的工作機制。所以它是一個綜合的系統工程，涉及方方面面。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826491</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826491</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:42:16 GMT</pubDate>
            <author>央視新聞</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/409.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826491_2024032706429ae0b163-0ec2-4c42-99b2-7985bf74436f.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>校園欺凌</category>
            <category>安全教育</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/409.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/413.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>中青報整版聚焦：「班味」究竟是什麼味兒</title>
            <description>&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/379.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;本版圖片均由視覺中國提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;離職解決不了職場中遇到的問題，最關鍵的是做好自我調節。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;地鐵就是「班味」非常濃的交通工具。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;希望自己能保持下去，把上班和下班這兩個劇本同時演好。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一旦上過班，你的氣質就變了。」有網友自嘲：即便上班打扮再精緻，也擋不住渾身散發出的疲憊之感。「班味」究竟指怎樣的「味道」？初入職場的年輕人如何調適自我，適應工作的節奏和壓力？用人單位又該如何改善管理，為員工減輕非必要的職業負擔？我們邀請了 3 位處於不同職業狀態的年輕人，邀請他們聊聊對於「班味」的理解與感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;受訪者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周道吉（自由職業者，畢業 7 年）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王小安（基層公務員，畢業 3 年）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;張嘉文（銀行客户經理，畢業 1 年）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你是怎麼理解「班味」的？「班味」對你而言有哪些特殊含義？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;「班味」這個詞難以給出清晰定義，可以指代上班給人帶來的一切不舒適感。我在創業公司工作時，黑眼圈很重，臉色也不是很好。辭職以後，原來的同事看到我就説「氣色真好」，對比之下他們的氣色確實不如我。我覺得上班有一種讓人「異化」的感覺，整個人的狀態會比較疲憊，情緒和心理都不在健康狀態。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;「班味」表達了一種被規訓感，對於上級給出的要求，只能服從和接受，甚至提問就意味着冒犯。很多人説剛走上工作崗位的畢業生眼神很清澈，這是因為學校允許學生多元發展，包容年輕人的個性。在職場，説什麼話、穿什麼衣服都要遵循一套規則，現在大家不是流行説「局裏局氣」的穿搭嗎？「和別人太不一樣」則可能成為人家針對的靶子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;張嘉文：&lt;/strong&gt;「班味」是一種區別於不上班的人的氣質。有一次，我在單位附近的巷子裏遇到一位遛狗的阿姨，那條巷子只容一人通過，我本來想讓阿姨先走，結果阿姨説你先走，「你們年輕人上班多緊張」。這個時候我意識到，自己一看就有「班味」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;為什麼「班味」這個詞現在火起來了？它表達了年輕人怎樣的處境或情緒？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;我覺得我父母的「班味」也很明顯，只是他們那一代人會覺得反正也不輕易換工作，那就既來之則安之，不會表達出來，甚至不去想它。90 後、00 後對於個性和自由的要求更加強烈，會把「班味」表達出來，而實際上它指向的情況一直存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;我在基層街道工作，同事們大多數都住在附近小區，有的只要走路 5 分鐘、10 分鐘就到家了。一般年輕同事經常加班，而且大家都是自願加班，因為組織提倡的就是全心全意為人民服務的奉獻情懷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;張嘉文：&lt;/strong&gt;我之前住在離工作單位很遠的郊區，大學裏的導師知道以後，説了一句讓我聽完沉默很久的話：「千萬不要讓領導知道你住得遠，否則就不好意思讓你加班了。」我從理智上覺得他説得很有道理，但情感上很難接受。他好像説出了一個潛規則：這個世界是以上班為中心的。我們單位有一個非物質的獎勵，叫「表揚單」。我和一起入職的同事交流時，大家都認為這是領導在「畫餅」。另外，我也不喜歡「官大一級壓死人」，期待平等的職場環境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;現在的工作生活狀態讓你滿意嗎？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;無論我之前上班，還是現在不上班，都是遵從內心的選擇。剛辭職後大半年時間，旅遊淡季的時候我會錯峯出遊，去之前沒去過的地方，旅遊旺季的時候就待在家裏，看之前想看的書、電視劇和電影，這樣的生活讓自己的狀態變好，但必須付出失去穩定收入和社會保障的代價。今年開始，我試圖做一些能夠靈活辦公的工作，努力獲得一份能養活自己的收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;我本科和研究生在不同城市就讀，遊歷過全國很多地方，也有過兩段境外學習經歷，因此去所謂的「遠方」已經祛魅了。我追求穩定，追求人間煙火氣，看重當下的幸福。當然，一開始我也不太適應公務員的工作，其實我也是跳出了原來的舒適圈，對自己的性格有了更多思考，看問題的視角更加多元了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;張嘉文：&lt;/strong&gt;我樂意和不同的人交流，在銀行網點工作恰恰能接觸到形形色色的人，我在與人交往的過程中獲得正向的反饋。因為銀行的薪酬與個人業績直接掛鈎，這也給我帶來分配的公平感。但是，因為工作時間與人交流過於頻繁，甚至一天要打 100 多個電話，導致非工作時間的社交慾望大大降低，更想一個人待着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「班味」到底是來自工作本身，還是來自工作的特定方面？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;在規定時間、規定場所做規定的事情，本身就違背了人的天性。只要上班，就一定會感覺到某些不舒適。從宏觀角度看，一個社會「班味」的濃厚也與其經濟發展有關，如果社會生產力水平支持高福利，那麼就有可能減少「班味」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;有人的地方就有江湖，就有人情世故。在基層工作，如果不處理好人際關係，在哪裏遇到問題都會觸礁。我建議「讓子彈飛一會兒」，多向內求一點，逐漸參悟職場的門道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;張嘉文：&lt;/strong&gt;上班多多少少會有「班味」。如果用「班味」來指代工作的拘束感，那麼兩個因素產生重要影響，一個是你是不是在辦公室工作，另一個是領導在不在邊上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;怎樣去除「班味」？工作與生活能平衡嗎？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;我當初辭職的原因也不是因為討厭上班的內容，而是覺得上班的性價比不夠高，通過靈活工作也能夠得到一筆差不多的收入，實現更加自由的狀態。但我不會勸大家都離職不上班，因為離職解決不了職場中遇到的問題，甚至會在「上班－離職－又上班」的過程中陷入惡性循環。在我眼裏，最關鍵的是做好自我調節，想清楚自己想要怎樣的生活，培養健康的心態。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;要儘可能區分上班和下班的狀態，不讓工作中的焦慮影響生活。我身邊有公務員朋友，半夜加完班以後還去蹦個迪。從個人經驗來看，「找隊友」和找工作一樣重要，有足以相伴終身的人生伴侶，或者在生活中有足夠好的朋友，能夠分享兩個人不同的人生經驗，這樣就容易從工作的陰霾中走出來，擁抱下班後的精彩生活，很多問題也能迎刃而解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;張嘉文：&lt;/strong&gt;我本科學的是商科，當時老師會介紹一些管理學案例，其中就有一些企業允許員工自主調整上班時間和地點，實現靈活上班。大城市的上班族經常坐地鐵通勤，地鐵就是「班味」非常濃的交通工具，因為它跟上班一樣，要求高速且準點。如果地鐵因為特殊原因誤點，大家就會很焦慮，因為要被捱罵要扣錢了。現在我搬到了離單位很近的地方，下班走路就能回家，感覺從「班味」裏部分解放了出來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未來的人生規劃是什麼？期待產生怎樣的變化？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周道吉：&lt;/strong&gt;在我眼中，之前的不同狀態都是重要經歷，都構成了人生體驗的一部分。我想先看看能不能靠自由職業完全養活自己，長期來説，如果有一個適合的工作，我隨時願意回去。但是，時代充滿變化，只能見招拆招，不斷調整自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;王小安：&lt;/strong&gt;我的人生進度條走得很快，畢業以後很快結婚、生育，一年一個變化，每年都覺得自己成長很多。希望自己能保持下去，把上班和下班這兩個劇本同時演好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;張嘉文&lt;/strong&gt;：我們單位員工的流動性非常高，新員工都要去一線網點，以後能不能回到分行部門要看後續競聘結果，很多人第一年就撐不住了。我還是希望自己能堅持下去，至少待滿 5 年的合同期限，獲得理想的收入水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;為什麼有的工作讓人討厭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關山&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/380.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;凌晨兩點半，我在加班中迎來了星期日。合上筆記本電腦，隱約想到明天就要開始新的一週，我整個人就像真空壓縮袋裏的被子，癟癟地癱倒在椅子上。不禁自問：為了職場的無用工作犧牲週末和睡眠，如此辛苦奔忙到底有何意義？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人類學家大衞·格雷伯在《毫無意義的工作》中發問：40% 的工作沒意義，那勞動的價值到底是什麼？這一問，戳中了多少「打工人」的心。他犀利地將類似工作稱為「狗屁工作」，這些工作不一定有多麼辛苦或者低薪，而是工作本身毫無意義可言，即使看起來可能光鮮亮麗，但是對世界其實毫無貢獻，甚至讓人懷疑自己的存在價值。越忙碌，越空虛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事實上，無意義和過度勞動的工作，已經成為一種泛化的社會事實。放眼世界，勞動時間增長、企業降本增效、個人休閒被擠壓和異化、社會競爭加劇，整體大環境生產着焦慮感和危機感。再看看周圍的普通人，不少人抱怨自己終日忙碌加班卻仍感到庸碌無為，到頭來離自我價值的實現漸行漸遠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;勞動不僅是人的自由全面發展的前提條件，也是根本途徑。無意義的工作崗位湧現、勞動時間無限延長，這兩種現象按理來説是不應該出現的，它違背了經濟學的理性，也背離了思想家們的預言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先來看工作意義。馬克思曾經提出，在共產主義社會高級階段,&amp;nbsp;勞動已經不僅僅是謀生的手段，而且本身成了生活的第一需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然後再來看勞動時間。20 世紀 30 年代，經濟學家凱恩斯曾預言，人類的工作時間將會大幅縮短，而休假的時間將會大幅延長。這種本質屬於「科技取代勞動」的預言至今仍然存在，而且隨着大數據和人工智能的發展，甚至成為了一種主流的聲音，並發展為對勞動力就業的擔憂。但事實上，這與當前的現實環境和社會大眾的個體經驗仍然存在不小的錯位。這種預言，也許代表了人類作為一個物種的前瞻性和希望感，但是對於理解我們當下的真實生活卻無甚幫助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如格雷伯所感慨的，關於工作效率提升能解放人類勞動的宏大敍事，雖然與個體經驗不符，但因其邏輯縝密、聲量巨大，往往會促使人們主動忽視自己的實際經驗，甚至否定自身感受的正當性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們不妨嘗試像格雷伯一樣迴歸個體的現實生命經驗，在指責年輕人「躺平」「佛系」「摸魚」之前，先了解一下：新一代職場人面對的是什麼性質的工作？一份工作除了賺錢，還有其他價值嗎？如果一份工作讓人感到沒有價值感，又如何指望從業者愛崗敬業、全情投入？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我隨機訪談了幾位年輕人，他們的關注點都很具體而真實：通勤時間是不是太長，工作內容是否重複單調，上司是否日常批評下屬多於肯定支持，工作任務是不是能有成就感，自己是否擅長崗位職責，當然還有薪資水平能否支持北漂生活……如果不能滿足年輕人對理想工作的具體期待，工作的獲得感和價值感就找不到紮實的落點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歸根結底，年輕人不是不想工作，而是不希望工作帶來的剝奪感大於獲得感。一份合理的工作，應當讓人覺得有尊嚴，不過分侵擾你的休閒時間和私人生活；應當有價值，讓你在每天醒來時可以找到奔赴的自驅力。意義感要麼來自工作，要麼來自工作之外的生活。前者需要工作本身可以提供使命感、支持自我實現、創造社會聯結，後者則需要職場有效保障勞動者的工作權益，合理限制工作時長。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;當工作不再與上班畫等號&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夏熊飛&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/381.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;如今，雖然不少職場人對「班味」耿耿於懷，也試圖通過各種手段來驅散或降低「班味」，可在傳統的職場中要徹底消除它，是不太可能的事情。畢竟再熱愛的工作，上班時間久了難免也會出現倦怠，何況正如作家大衞·格雷伯在《毫無意義的工作》一書中所描述的，有不少工作甚至堪稱「狗屁工作」。當一個人無法從所從事的工作中獲得自我價值的實現，缺乏成就感，那為「班味」所累所困將是大概率事件。此外，職場中複雜的同事關係、微妙的上下級關係等，同樣也是加重「班味」的重要肇因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，「班味」得以存在的前提是上班。如果不上班，「班味」自然也就無從談起。在過去很長一段時間，上班基本就是工作的代名詞，擁有一份穩定體面的工作，就意味着要在一個好單位上班，無論是受制於職業形態的有限或世俗觀唸的規勸，初入社會的年輕人往往第一選擇是去上班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可隨着社會發展和技術進步，工作已不再與上班畫等號了，職業選擇有了更多的可能性，人們對於工作的認知也在不斷改變。過去如果想當一名出鏡主持人或視頻內容創作者，努力進電視台上班似乎是唯一途徑，可隨着視頻、短視頻平台的興起，主播已經成為越來越多年輕人的選擇，一個有影響力的主播產生的社會影響力與創造的經濟收益，有時甚至不亞於一家中等規模的電視台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以説，互聯網技術的突飛猛進，以及電商行業的發展，固定工作場所、與領導同事面對面、嚴格考勤上下班打卡等傳統工作中的種種範式都正在被打破。只要通網，足不出户也可以擁有一份不錯的工作。關鍵是這樣的工作沒有或甚少有「班味」，從業者能主導自己的時間和安排。新技術的加持讓「新造的職業」如雨後春筍般湧現，同時也讓它們有了甚至比傳統工作更高的經濟收益與吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;網紅主播自然不是人人都能當，可還有越來越多的新興與小眾職業可供選擇。有專業修復受損玩偶的「玩偶醫生」，有看似無釐頭的「多肉寄養師」，有專業上門遛寵物的「遛狗師」，甚至還有隻需睡覺就行的「酒店試睡員」。這些新興職業的出現一方面是消費需求細分催生了新的服務供給形式，另一方面也得益於社會觀念與認知的轉變。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對抗「班味」可謂「路漫漫其修遠兮」，成效幾何當然因人而異。只是，我們在這場征程中不妨另闢蹊徑，在不堪「班味」困擾，而又無法徹底擺脱它的時候，改變打法不與「班味」正面交鋒，其自然也就沒有了擊敗和折磨我們的機會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不選擇上班同樣可能擁有一段不錯的職業階段。只要有創意，有想法，總能找到與之相對應的精準需求和技術支撐條件。如果一味執着於職業的安穩，但又整天以「班味」太重為藉口敷衍工作甚至消極怠工，那不僅難以獲得他人同情、理解，這班也只會越上越沒意思，最終自己也蹉跎了歲月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「班味」其實也是座圍城，正在體驗着的人往往想逃離，同時也有大量初出校園的年輕人或長久散漫慣了的人想靠近。在工作已不再與上班畫等號的年代，逃離或感受「班味」其實都沒有太高門檻，關鍵還在於個人的選擇與職業規劃、期待。無論選擇了哪種工作形態，職業生涯要出彩、要成功，要創造社會價值、實現自我價值，都需要有幹一行愛一行的執念，否則即便逃離了「班味」，人生依然可能面臨百般愁滋味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;面對工作重壓，如何讓自己快樂一點&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒼鷺（心理諮詢師）&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/382.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;又到星期天晚上了，我的心情有一點低落。從上中學的時候開始，星期天晚上對我來説就是個不太開心的時間，因為一覺醒來，又要開始忙碌的生活。十幾年過去了，當年在心裏默默為「星期一要上課」而緊張的同伴們陸續進入職場，成為了用「星期一綜合徵」表達情緒的「打工人」。作為一名心理諮詢師，我也不例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾年前，我的一個好友開始了她的第一份全職工作，聊起職場體驗時，她和我説：「職場太難了。做得對，做得好的，都是應該的；錯一點都是錯，都不行。」我想了想，總結道：「所以，上班就是專門威脅人自尊水平的。」後來幾年，我學習了一些關於職業生涯諮詢的知識，親身經歷了職場，也見證了朋友們的一些「裸辭」和跳槽體驗，很多次湊在一起吐槽過各自的老闆，遇到挫折的時候也講過「真情實感地上班要遭報應」這樣的玩笑話。這些經歷，都讓我對「不想上班」這件事有了更真切的體驗和更深入的理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因為職業的原因，朋友們在工作中有情緒時，常常來找我聊天。我總是在聽他們講述職場經歷時，想到「壓力」與「危機」的概念。心理諮詢所定義的「壓力」，通常是個體能夠用現有資源合理應對的，比如在平時八小時工作制的基礎上偶爾高強度加班，而當「壓力」大到應對資源和技能幾乎耗竭的時候，比如連續半年以上的「996」，就會成為「危機」，會讓人感到更強烈、持續的無力和無助。除了工作強度和時長，其他一些因素也可能加劇我們有關上班的壓力。比如，嚴苛的末位淘汰制，可能會讓員工感受到更大的不確定性並加劇焦慮；考核標準以及工作任務的頻繁變化，也會迫使員工投入更多認知資源去適應新的情境；如果上級實施辱虐管理，比如嘲笑、辱罵、公開批評下級並且使用藐視性的語言，也會造成員工的困擾甚至心理創傷。如果我們在工作中體驗到了超負荷的壓力、危機與創傷，當然會本能地想要躲開職場的環境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，工業社會的發展也讓生產過程的分工更加精細化，進而使上班族生活碎片化。很多人在工作中都是自己領域的專家，卻很難看到自己對更大的系統所造成的影響，這使得我們在工作中更難找到意義。如果反饋週期比較長，這種無意義感可能會更加清晰和強烈。然而，人類有追尋意義的本能，並且渴望在對意義的追尋中獲得自我的獨特性，進而獲得自我認同。有時候我們並非反感上班，只是相比於上班，我們更加迫切地想要探尋人生的意義，併成為獨一無二的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;職場有時壓得人喘不上氣，「世界那麼大，我想去看看」的理想很豐滿，但大多數人還是得上班。不過，身為「打工人」的我們倒也可以做些事情，讓自己舒服一點。比如，在壓力與危機中，我們可以通過一些簡單的練習來幫助我們神經系統的活動，進而促進我們的情緒調節。具體可行的措施，包括每天十幾分鐘的深呼吸或者正念冥想練習，這可以在午休時間讓我們放鬆一下，也可以晚間促進睡眠。除此之外，每天 3 到 5 次短時間的高強度有氧運動，也可以暫時解除大腦的「警報」，比如每天上班之前、午休時間，以及下班之後分別進行一到兩分鐘的快速高抬腿或者開合跳練習，速度要儘量快，感到喘不上氣的時候就可以停下來。當我們被工作任務追着跑的時候，這帶給神經系統的刺激，類似於我們的祖先被野獸追着跑的情境，而高強度的有氧練習可以很好地模擬「為了逃命而跑得上氣不接下氣」的生理過程，當我們忽然停下來時，神經系統也會隨着心率減慢而放鬆下來，從而有效促進壓力釋放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，我們還可以更多地在工作中表達善意。生而為人，我們對聯結與歸屬感有本能的需求。儘管我們在同事面前大概不會像在朋友面前一樣口無遮攔，但依然可以慷慨地表達讚美、感謝和共情，用温和的方式提出建設性意見，分享自己的興趣愛好與日常娛樂活動。這樣的善意或許並不能每次都得到積極的迴應，但它可以增加我們結交「上班搭子」的概率，説不定能夠改善上班的體驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最後，能夠促進個體自我探索與意義追尋的工作確實可遇而不可求，如果我們意識到了工作對自身意義感與價值感的消耗，卻一時間難以改變現狀，不妨在工作之外給自己搭建一座「堡壘」。這可以是一項長期堅持的興趣愛好，也可以是發展副業，甚至是醖釀轉行。現實難免對我們的精神世界造成磨損，而親自構建的獨特意義可以讓我們自得其樂，也有更多的耐心與活力去面對日復一日瑣碎的工作與生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文受訪對象均為化名）&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826489</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:29:11 GMT</pubDate>
            <author>王鐘的、楊鑫宇/中國青年報</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/388.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826489_202403270629d79d6c25-db5f-4c6d-a094-a93a5560f3ef.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>班味</category>
            <category>年輕人</category>
            <category>加班</category>
            <category>職場</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/388.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/389.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>美國從對華貿易戰中得到了什麼</title>
            <description>&lt;p&gt;新華社北京 3 月 26 日報道，2018 年 3 月，時任美國總統特朗普宣佈將對從中國進口的商品大規模加徵關税，挑起中美經貿摩擦。2021 年以來，拜登政府不僅延續了加徵關税措施，還鼓譟對華「脱鈎斷鏈」「去風險」，打造「小院高牆」，搞「友岸外包」，破壞全球經貿體系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國單方面挑起對華貿易戰六年來，中國經濟不但沒有被壓垮，反而步入高質量發展新階段。反觀美國，對華採取的貿易霸凌和各種封鎖打壓，非但沒能讓其如願實現製造業迴流或減少貿易赤字，還導致美國丟掉了重要海外市場，失去了信譽，遭遇了通脹難題和成本更高的供應鏈體系。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/362.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;這是 2022 年 8 月 4 日在美國華盛頓拍攝的白宮。新華社記者，劉傑，攝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美國挑起並升級對華貿易戰&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年 3 月，特朗普簽署總統備忘錄，依據「301 調查」結果，計劃對從中國進口的商品大規模徵收關税，並限制中國企業對美投資併購。隨後兩年，特朗普政府不斷加徵關税導致中美經貿摩擦持續升級。拜登政府上台後，繼續通過關税、出口管制、產業補貼等手段，升級與中國的「戰略競爭」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年 7 月和 8 月，美國分兩批對從中國進口的 500 億美元商品加徵 25% 關税。中方依法對美產品採取了同等力度、同等規模的對等措施。2018 年 9 月，美國對 2000 億美元中國輸美產品加徵 10% 的關税。作為反制，中方對價值 600 億美元的美國商品加徵關税。美方出爾反爾、極限施壓，持續升級貿易戰，共計對約 3700 億美元中國輸美產品加徵關税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年 1 月，中美雙方簽署第一階段經貿協議。此後一年，拜登政府上台，並於 2022 年 5 月對特朗普政府依據「301 調查」結果加徵的關税啓動複審程序。原定 2023 年年底結束的複審程序延期至今年 5 月底。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/363.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;這是 2024 年 2 月 6 日在美國華盛頓拍攝的國會大廈。新華社發（亞倫，攝）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「貿易戰不符合公平貿易和公平競爭的國際規則。」南非約翰內斯堡大學政治學與國際關係學教授西法曼德拉·宗迪如此評價美國挑起對華貿易戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;智利聖地亞哥大學經濟學家瑪塞拉·貝拉認為，美國挑起的貿易戰對中美貿易乃至世界貿易秩序都造成嚴重破壞，其負面效應波及許多發展中國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國不僅對中國商品加徵關税，還泛化「國家安全」概念，濫用國家力量，不擇手段打壓特定中國企業。2019 年 5 月，特朗普政府宣佈將華為列入「實體清單」，限制其獲得美國技術。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府繼續加大對中國高科技行業的圍堵。2022 年 8 月，美國出台《通脹削減法案》《芯片與科學法案》等排他性歧視性產業政策。同年 10 月，美國升級半導體等領域對華出口管制。2023 年 8 月，美國政府發佈對外投資審查行政令，限制美方對中國高科技領域投資。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秘魯國際法和國際關係學院院長米格爾·羅德里格斯·麥凱表示，中美貿易戰給全球產業鏈供應鏈造成巨大沖擊，讓許多企業產生了不穩定和不安全感。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/364.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;在廣西欽州港碼頭，多艘海輪在卸貨（2024 年 3 月 1 日攝，無人機照片）。新華社記者，張愛林，攝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中國經濟經受考驗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贏得發展主動權&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面對貿易戰的不利影響，中方堅定維護多邊貿易體制，促進貿易和投資自由化便利化，改革的腳步不停歇，開放的大門越開越大。六年來，中國經濟沒有被壓垮，沒有與世界經濟「脱鈎斷鏈」，反而步入高質量發展新階段，實現高水平對外開放，「一帶一路」朋友圈持續擴容，多邊合作道路越走越寬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國穩居全球貨物貿易進出口第一大國，成為 140 多個國家和地區的主要貿易夥伴。中國國家統計局數據顯示，六年來，中國對共建「一帶一路」國家進出口額持續增長，從 2017 年的 73745 億元人民幣升至 2023 年的 194719 億元人民幣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國擴大面向全球的高標準自貿區網絡，已與 29 個國家和地區簽署了 22 個自貿協定，全面高質量實施《區域全面經濟夥伴關係協定》（RCEP），積極推動加入《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》（CPTPP）和《數字經濟夥伴關係協定》（DEPA）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023 年，中國外貿「新三樣」電動載人汽車、鋰離子蓄電池和太陽能蓄電池合計出口 1.06 萬億元人民幣，首次突破萬億元大關，同比增長 29.9%。今年前兩個月，中國貨物貿易進出口總值同比增長 8.7%，實現良好開局。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/365.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;2023 年 11 月 10 日在第六屆進博會汽車展區拍攝的安飛九座混動飛機模型。新華社記者，金皓原，攝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國高水平開放和經濟高質量發展同樣造福經貿夥伴，增進全球福祉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;智利是首個同中國簽署自貿協定的南美國家。中國已成為智利第一大貿易夥伴，水果是雙邊貿易具有代表性的產品。智利水果出口商協會主席伊萬·馬蘭比奧表示，中國推動世界各國貿易暢通，樹立起貿易合作典範。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麥凱説，發展中國家支持中國繼續向世界提供多樣性商品，滿足不同收入水平人羣的需求，中國外貿長期向好的趨勢將繼續保持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在尖端科技領域，美國修築的「小院高牆」沒有阻礙中國科技企業的發展勢頭，反而促使中國加快自主研發步伐，助力經濟高質量發展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英國《金融時報》首席經濟評論員馬丁·沃爾夫説，中國為突破美國施加的對華技術出口管制所作的努力令人印象深刻，尤其是在芯片方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國擁有強大的製造能力、完善的基礎設施、豐富的勞動力資源等優勢，有能力應對國際貿易環境的變化。」俄羅斯瓦爾代國際辯論俱樂部專家阿納斯塔西婭·託爾斯圖欣娜認為，美國加強出口管制只會促使中國爭取更大的技術自主權。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美國失去了重要海外市場&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;得到了高通脹&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國政府推出一系列針對中國的貿易保護主義措施，本質上是謀求重構「去中國化」的國際貿易格局，把中國長期壓制在全球價值鏈中低端。但事實證明，貿易戰沒有扭轉美國的貿易逆差形勢，也沒有幫助美國實現對華「脱鈎」。不僅如此，製造業未能如願迴流美國，美國企業失去了重要海外市場。美國得到的，只有更高的通脹壓力和更復雜昂貴的供應鏈體系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府挑起對華貿易戰的一個重要藉口是減少貿易逆差。但經濟學家反覆指出，美國貿易逆差的根源在於儲蓄率不足等內在結構性問題。「霸凌」經貿政策、單邊措施不可能消解美國的貿易逆差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國商務部數據顯示，2023 年美國貨物貿易逆差達 1.06 萬億美元，遠高於對華貿易戰之前的水平，其中美國對墨西哥貿易逆差較上年增長近 17%。「我們實現減少貿易逆差目標了嗎？絕對沒有。」美國耶魯大學高級研究員斯蒂芬·羅奇説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國產品的比較優勢決定了美國無法降低對中國供應鏈的依賴。近幾年，美國增加自「近岸」「友岸」國家進口的同時，中國對這些國家的出口也在增長。這意味着中美供應鏈聯繫沒有減弱，只不過多拐了幾個彎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國種種「去中國化」的操弄使得全球供應鏈更曲折，增加了貿易成本。國際清算銀行去年 10 月發佈簡報説，自 2021 年以來，跨國供應網絡，尤其是包含中國和美國的供應網絡變得更迂迴、複雜和不透明，而供應鏈韌性並未增強。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/366.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;這是 2022 年 4 月 20 日在美國華盛頓拍攝的美聯儲大樓。新華社記者，劉傑，攝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普發動貿易戰之時，誓言要讓製造業和就業機會迴流美國。然而，美國全國經濟研究所近日發文指出，美國從 2018 年開始對外國金屬、洗衣機和一系列中國商品加徵關税，並沒有增加相關行業就業。同時，貿易夥伴對美國產品徵收報復性關税，使其海外銷售成本增加，對美國農業等部門就業造成負面影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《哈佛校報》撰稿人克里斯蒂娜·帕扎內塞的文章指出，在美國中西部地區以及南部各州，對華貿易戰造成農產品出口減少，農業就業崗位減少，農民生活受到衝擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果我們不進口，我們就不能出口。」美國全國零售商聯合會副會長約恩·戈爾德説，國際貿易幫助創造了數以百萬計的工作，而貿易摩擦使美國損失了海外市場和就業崗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國是全球最大的半導體市場。過去，中國市場收入佔美國芯片企業英偉達收入的 20% 左右。受美方出口限制措施影響，2024 財年第四季度，英偉達在華收入佔比降至 10% 以下。英國雜誌《投資者紀事》刊文説，美國對中國的打壓不可避免地對美國科技企業造成傷害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對中國輸美商品加徵關税，助推美國相關商品漲價，通脹高企，相當於對美國消費者「徵税」，給普通民眾生活帶來沉重壓力。近幾年，通脹率不斷飆升成為美國經濟的重大挑戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國農業部數據顯示，過去四年，美國食品雜貨價格上漲了 25%。美國皮尤研究中心近期民調顯示，高達 73% 的受訪民眾對拜登政府經濟政策感到失望。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/367.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;這是 2023 年 12 月 23 日在美國加利福尼亞州舊金山街頭拍攝的無家可歸者。新華社發（李建國，攝）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美國破壞了規則&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;失去了信譽&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國挑起對華貿易戰，不僅損害了中美及其他國家利益，也損害了美國自身國際形象和國家信譽，動搖了全球多邊貿易體制根基。美國大選之年，各色政客不斷鼓譟升級貿易霸凌政策。相關言行給全球經濟和貿易帶來顯著不確定性。美方如果在單邊主義和保護主義的道路上一意孤行，終將落得利義盡失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年特朗普政府上台後，美國便開始侵蝕、損害世界貿易組織基本原則，惡意阻撓上訴機構成員任命並導致上訴機制陷入癱瘓。特朗普政府扯起「美國優先」大旗，繞開世貿組織爭端解決機制，單純根據美國國內法挑起國際貿易摩擦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國對中國發起的「301 調查」是誕生於冷戰時代的單邊主義法律工具，在國際貿易史上臭名昭著。1995 年世貿組織成立後，這類單邊主義工具已基本退出歷史舞台。2020 年 9 月，世貿組織專家組裁決 301 關税措施違反世貿規則，宣告美挑起對華貿易戰的藉口在國際法層面破產。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/368.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;1 月 19 日，一名男子戴着口罩走在美國紐約曼哈頓街頭。新華社記者，王迎，攝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在經歷特朗普政府對全球貿易治理體系的嚴重破壞之後，拜登政府繼續在逆全球化道路上狂奔，頻繁以「國家安全」為由限制高技術產品和設備出口。近日，美國政府又打着「國家安全」的幌子，要對中國製造聯網汽車等行業開展審查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登和特朗普已分別鎖定各自黨派總統候選人提名，選戰進入新階段，「美國優先」也越來越多出現在競選主張中。特朗普聲稱，若再次當選總統，他將把對中國輸美商品的關税提高到 60%，甚至更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沃爾夫説，特朗普宣佈可能對中國商品徵收高額關税，這可能把世貿組織「炸成碎片」，摧毀中美貿易和世界貿易秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美中貿易全國委員會和牛津經濟研究院去年 11 月發佈的報告顯示，終止與中國的永久正常貿易關係將在五年內給美國帶來 1.6 萬億美元經濟損失，並使美國失去 70 多萬個工作崗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「美國根本沒有從貿易戰中受益。」英國皇家東西方戰略研究所主席易思説。在經濟全球化時代，貿易保護主義是飲鴆止渴的短視之舉。美方只有與中方相向而行，管控分歧，方能找到互利共贏的相處之道，促進世界經濟繁榮發展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（執筆記者：俞懋峯；參與記者：許緣、鄧仙來、劉亞南、杜鵑、張亞東、王雷、王曉梅、朱雨博、郝雲甫、劉愷）&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26826487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26826487</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 22:13:07 GMT</pubDate>
            <author>新華社</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/370.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26826487_2024032706139b703642-f0e6-4652-9a8f-9aae8823ec43.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>美國</category>
            <category>美國對華貿易戰</category>
            <category>中國</category>
            <category>關税</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/370.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/576/371.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>外交部發言人就巴基斯坦達蘇炸彈襲擊事件答記者問</title>
            <description>&lt;p&gt;外交部網站 3 月 27 日消息，外交部發言人就巴基斯坦達蘇炸彈襲擊事件答記者問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：3 月 26 日，有媒體報道，巴基斯坦開普省發生恐怖襲擊，造成中方人員傷亡，請問外交部對此有何評論？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：巴基斯坦當地時間 3 月 26 日下午 1 時許，中方企業承建的開普省達蘇水電站項目車輛遭遇恐怖襲擊，造成 5 名中方人員、1 名巴方人員遇難。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方強烈譴責這一恐怖主義行徑，對遇難者表示深切哀悼，對遇難者親屬致以誠摯慰問。中方要求巴方儘快徹查事件真相，全力緝拿兇手並繩之以法，同時採取切實有效措施保護在巴中國公民、機構和項目安全。中方正會同巴方全力推進事件善後處置工作。中國駐巴基斯坦大使館已提醒在巴中國公民、企業密切關注當地安全形勢，提高防範意識，強化安保措施，全力防範恐襲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴基斯坦總理夏巴茲當天下午親自到中國駐巴基斯坦使館弔唁，向遇難者家屬和中國政府表達慰問，強烈譴責此次恐襲事件，表示恐怖分子破壞巴中友誼的圖謀永遠不會得逞。同日，巴基斯坦總統扎爾達裏以及外交部長、內政部長等多名政要強烈譴責襲擊事件，對遇難人員表示哀悼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國和巴基斯坦是全天候戰略合作伙伴和「鐵桿」兄弟，中巴經濟走廊為巴經濟社會發展做出巨大貢獻。任何企圖破壞中巴合作的行徑都絕不會得逞。中方反對一切形式的恐怖主義，堅決支持巴方打擊恐怖主義的行動。中方將更加堅定地同巴方攜手合作，全力維護在巴中國人員、項目和機構安全。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26820375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26820375</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 18:09:07 GMT</pubDate>
            <author>外交部網站</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/582.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26820375_2024032702095124da9a-7109-44c5-b594-5330939ee841.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>巴基斯坦</category>
            <category>炸彈襲擊</category>
            <category>中國公民</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/582.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/583.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>商務部就我訴澳風塔等產品相關措施世貿爭端案答記者問</title>
            <description>&lt;p&gt;商務部網站 3 月 26 日消息，商務部新聞發言人就我訴澳風塔等產品相關措施世貿爭端案答記者問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：據悉，近日世貿組織專家組就中方訴澳大利亞風塔等三種產品相關措施世貿爭端案發布了有關裁決報告。請問商務部有何評論？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;3 月 26 日，世貿組織公佈了中國訴澳大利亞風塔等三種產品相關措施世貿爭端案的專家組報告。世貿組織裁決澳方對華風塔、鐵道輪轂和不鏽鋼水槽等三種產品採取的反傾銷措施違反世貿規則。中方對專家組作出的客觀、公正裁決表示讚賞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方認為，專家組裁決是清楚和明確的，澳方對中國企業相關產品採取反傾銷措施的歧視性做法是錯誤的。中方希望澳方尊重裁決，儘快糾正違規做法，取消有關徵税措施，並在其他貿易救濟措施中嚴格遵守世貿規則，與中方相向而行，共同維護多邊貿易體制，推動中澳經貿關係健康發展。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26820355</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26820355</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 15:42:15 GMT</pubDate>
            <author>商務部網站</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/463.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26820355_202403262342c3aeb56b-61ef-44c3-a1b6-0b9651af0087.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>中國</category>
            <category>澳大利亞</category>
            <category>風塔</category>
            <category>世貿組織</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/463.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/496/464.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>澎湃晚新聞數字人播報丨 2024 年 3 月 26 日</title>
            <description>今天是 2024 年 3 月 26 日，歡迎觀看澎湃晚新聞數字人播報：頭疼、乏力、嗜睡？地磁暴成背鍋俠，專家科普對人體影響極小；官方通報婦產科主任被舉報參與代孕：已成立聯合調查組；刮骨療毒之後，中國足球如何向前看。</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26819146</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26819146</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 13:35:41 GMT</pubDate>
            <author>澎湃要聞</author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報晚安湃</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/479/677.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/479/885.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>倒計時 3 天！五張海報看 2024 上海全球投資促進大會亮點</title>
            <description>&lt;p&gt;2024 上海全球投資促進大會將於 3 月 29 日召開。在 3 月 26 日下午舉行的新聞通氣會上，上海市經信委、市商務委、市國資委、市委金融辦、浦東新區、寶山區、閔行區、嘉定區、臨港新片區管委會有關負責同志，介紹 2024 上海全球投資促進大會籌備有關情況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年的大會有何亮點、重點？和往年又有何不同？一起來看看吧。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/451/66.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;本文圖片均為白浪&amp;nbsp;設計&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/494/598.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/494/599.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/494/600.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/494/601.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26816788</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26816788</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 12:02:35 GMT</pubDate>
            <author>澎湃訊</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/451/84.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26816788_202403262002969ccf25-a09e-4562-b016-462787d2572e.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>全球投資促進大會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/451/84.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/451/87.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>聯播+｜友好不分先後，習近平為中瑙關係發展注入信心力量</title>
            <description>聯播+｜友好不分先後，習近平為中瑙關係發展注入信心力量</description>
            <link>https://news.cctv.com/2024/03/26/ARTIiGvGHvr7tp0D1AboSzZL240326.shtml</link>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/03/26/ARTIiGvGHvr7tp0D1AboSzZL240326.shtml</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 11:32:11 GMT</pubDate>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/450/903.png"></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>全球鋭評｜莫斯科恐襲③：餘波所及，俄烏衝突也會隨之升級？</title>
            <description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;573249&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/91b3e305058c4a41a705acbf8df863b6/hd/20240326181402340cf0db201-d3ba-422a-b0c7-5bb44af6e817-90b5083a-8b40-368f-50f9-7da08092504e.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/418/36.jpg&quot; data-duration=&quot;05:01&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;1080&quot; data-height=&quot;1920&quot;&gt;&lt;/video&gt;俄羅斯的戰爭動員依然會遵循着「小步快跑」的謹慎路線，除非它能把本次恐襲跟烏克蘭掛起鈎，否則不太可能暫時在國內一步到位地進行總動員。</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26813775</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26813775</guid>
            <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 10:51:04 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞特約撰稿，李昊，視頻編輯，陳睿</author>
            <category>全球鋭評</category>
            <category>莫斯科恐襲</category>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>國際反恐</category>
            <category>外交學人</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/418/36.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/418/37.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>