<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 21:56:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卡塔爾首相兼外交大臣會見美國代表團，呼籲在加沙地帶立即停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 18 日，卡塔爾首相兼外交大臣穆罕默德在首都多哈會見由美國國家安全委員會中東和北非事務協調員佈雷特·麥格克和美國負責近東事務的助理國務卿芭芭拉·利夫率領的美國代表團，雙方重點就巴以局勢進行了討論。</p><p>穆罕默德強調，當前需要協調所有的國際和地區外交努力，在加沙地帶實現立即停火。他説，卡塔爾堅決反對以色列國防軍對加沙地帶醫院、學校、避難所等民用設施的襲擊，以方軍事行動的升級將給地區安全帶來可怕後果，也給調停被扣押人員獲釋增加了更多困難。</p><p>穆罕默德還表示，卡方對加沙地帶人道主義局勢持續惡化深表關切，呼籲永久開放拉法口岸，以保證人道主義救援物資能夠持續進入加沙地帶。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 21:29:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25351468</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25351468</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/946/923.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25351468_202311190529693d24ba-86d2-4e1e-a7e0-7a48aa388bed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙遠方/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/946/923.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/946/924.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為了亞太人民和子孫後代的共同繁榮——習近平主席舊金山之行紀實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月的舊金山，時而陽光明媚，時而細雨濛濛。金門大橋車流如織，蔚藍海面白帆點點，鷗鳥翔飛。清涼濕潤的空氣裏，帶着太平洋海風的訊息。</p><p>應美國總統拜登邀請，國家主席習近平於 14 日至 17 日赴美國舊金山舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。</p><p>從北京出發，飛越浩瀚的太平洋，習近平主席乘坐的專機經過 10 多個小時飛行，順利抵達舊金山。美國加利福尼亞州州長紐森、財政部長耶倫等高級官員在舷梯下熱情迎接。</p><p>「我第一次到美國就是到舊金山，就是這裏。」習近平主席話語親切。「1985 年。」紐森笑着補充。耶倫曾擔任過舊金山聯邦儲備銀行行長，這次她也以「本地人」身份熱情歡迎習近平主席的到來。</p><p>這座美國西海岸大都會見證了中美兩國人民百年交往的歷史，也見證了中美建設美好世界的努力，這一次更將見證國際關係史上一座新的里程碑。</p><p>1945 年，中美共同參與發起舊金山制憲會議，推動建立了聯合國，中國第一個在《聯合國憲章》上簽字。回顧「上次舊金山讓全球領導人集聚一堂」的高光時刻，美國哥倫比亞廣播公司報道説，對舊金山而言，此次亞太經合組織會議將是一次難得的「世紀機遇」。</p><p>四天時間裏，10 餘場雙多邊活動。舉世矚目，習近平主席同各方密集互動，為中美關係引領航向，為亞太合作擘畫藍圖，為地區和世界和平穩定、發展繁榮注入強大信心與動力。</p><p>風塵僕僕的腳步，胸懷天下的氣度。透過習近平主席的「舊金山時間」，世界聆聽新時代中國特色大國外交的鏗鏘足音，見證一個東方大國為人類謀進步、為世界謀大同的篤行與擔當。</p><p><strong>（一）塑造：「要把一個什麼樣的亞太帶到本世紀中葉？」</strong></p><p>這是亞太經合組織領導人第三十次聚首。在這樣的歷史節點，回首來路，眺望前方，更能感悟世界大潮的奔湧浩蕩。</p><p>30 年前，冷戰結束後不久，亞太地區領導人順應和平和發展的時代潮流，召開了首次亞太經合組織領導人非正式會議，一致同意超越集團對抗、零和博弈的舊思維，深化區域經濟合作和一體化，致力於共建一個活力、和諧、繁榮的亞太大家庭。</p><p>30 年來，這一機制推動亞太發展和經濟全球化進入快車道，助力亞太成為世界經濟增長中心、全球發展穩定之錨和合作高地。</p><p>亞太合作的非凡歷程帶給我們怎樣的深刻啓示？16 日，習近平主席在向亞太經合組織工商領導人峯會發表的書面演講中，與世界分享他的深邃思考——</p><p>開放包容是亞太合作的主旋律；</p><p>共同發展是亞太合作的總目標；</p><p>求同存異是亞太合作的好做法。</p><p>語言精闢，藴含哲理。從歷史中汲取智慧與力量，讓思想之光照亮前行方向。</p><p>「亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，更不能搞‘新冷戰’和陣營對抗」「唯有合作才能發展，不合作是最大的風險，搞‘脱鈎斷鏈’對誰都沒好處」「堅持開放的區域主義」「打造合作共贏的開放型亞太經濟」「推進數字化、智能化、綠色化轉型發展」……</p><p>擲地有聲的中國立場，知行合一的中國方案，為亞太持久穩定、繁榮發展凝聚力量。</p><p>會議新聞中心內，一摞演講稿被一搶而空，記者們拿到後仔細閲讀，搶發快訊。</p><p>演講稿在當日的《舊金山觀察家報》網站上全文刊載。編者按這樣寫道：我們很少全文刊登政治演説，但習近平主席的這份演講稿極不尋常，包含着美國商界、決策者和全世界高度期待的信息，將被廣泛深入研讀。</p><p>「發人深思」「鼓舞人心」「為亞太攜手實現共同發展繁榮指明瞭方向」……亞太地區工商界人士對習近平主席的演講高度讚譽。</p><p>大國之大，在於胸襟大、格局大、擔當大。</p><p>2013 年以來，習近平主席出席或主持歷次亞太經合組織領導人非正式會議並發表重要講話，為區域合作謀劃大手筆、塑造大格局，為亞太人民共同命運謀劃未來。</p><p>從提出樹立「亞太命運共同體意識」，到倡導共建「互信、包容、合作、共贏的亞太夥伴關係」，從描繪「亞太夢想」，到勾畫「全方位互聯互通藍圖」，再到維護全球供應鏈產業鏈暢通……中國理念、中國行動，引領亞太航船劈波斬浪，不斷前行。</p><p>當前，世界百年變局加速演進，世界經濟面臨多種風險挑戰。作為全球經濟增長引擎，亞太肩負更大的時代責任。</p><p>「作為亞太地區領導人，我們都要深入思考，要把一個什麼樣的亞太帶到本世紀中葉？如何打造亞太發展的下一個‘黃金三十年’？在這一進程中如何更好發揮亞太經合組織作用？」</p><p>在 17 日舉行的亞太經合組織第三十次領導人非正式會議上，習近平主席發表重要講話，為亞太面臨的新的時代之問破題，推動亞太合作再出發——</p><p>堅持創新驅動；堅持開放導向；堅持綠色發展；堅持普惠共享。</p><p>「我們應該秉持亞太合作初心，負責任地迴應時代呼喚，攜手應對全球性挑戰，全面落實布特拉加亞願景，建設開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現亞太人民和子孫後代的共同繁榮。」習近平主席的話贏得與會各經濟體領導人廣泛贊同。</p><p><strong>（二）領航：「這個地球容得下中美兩國。中美各自的成功是彼此的機遇。」</strong></p><p>16 日舉行的亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴，以「可持續、氣候和公正能源轉型」為議題。在會議間隙，前一天舉行的中美元首會晤成為各方談論的焦點。</p><p>「祝賀您！」「太好啦！」見到習近平主席，多位領導人走上前來，就中美元首會晤成功舉行表示祝賀，有人甚至感慨，會晤「讓人長舒了一口氣」。</p><p>15 日，舊金山郊外的斐洛裏莊園，花木葳蕤，習近平主席同拜登總統在這裏舉行會晤。</p><p>美方特別表示，中美元首會晤是拜登總統向習近平主席專門發出的單獨邀請，不同於本次亞太經合組織領導人非正式會議期間的雙邊會見安排。這是一場中美「峯會」。</p><p>上午 11 時 15 分許，習近平主席乘車抵達時，拜登總統在主樓門前迎候。握手、合影，並肩步入會談廳。</p><p>「這個地球容得下中美兩國。中美各自的成功是彼此的機遇。」落座後，習近平主席開宗明義。此次會晤，距巴釐島會晤正好一年零一天。</p><p>過去一年裏，美方在落實巴釐島共識上出現嚴重「行動赤字」，甚至與共識倡導的精神背道而馳，導致雙邊關係出現新的困難。最近幾個月，美國政府高官多次訪華，雙邊高層互動明顯增加，兩國關係出現止跌企穩積極勢頭。</p><p>「我和總統先生是中美關係的掌舵者，對人民、對世界、對歷史都擔負着沉甸甸的責任。」習近平主席話語有力，彰顯負責任大國領袖的深邃思考和責任擔當。</p><p>「我始終認為，美中關係是世界上最重要的雙邊關係，美中衝突並非不可避免，一個穩定和發展的中國符合美國和世界的利益。」拜登總統説。</p><p>「共同樹立正確認知」「共同有效管控分歧」「共同推進互利合作」「共同承擔大國責任」「共同促進人文交流」……習近平主席提出的「五個共同」為中美關係的穩定發展澆築起五根支柱。</p><p>在相互尊重和平等互惠基礎上，兩國領導人探討了各領域對話合作，在政治外交、人文交流、全球治理、軍事安全等領域達成了 20 多項共識。</p><p>會晤、午宴、散步，全程使用同傳，兩國元首紮紮實實談了 4 個小時。話別時，習近平主席説：「相信我們的關係將保持下去。」「我贊同。」拜登總統迴應。</p><p>會晤期間，媒體捕捉到這樣一個瞬間——</p><p>午宴前，拜登總統特地向習近平主席展示了手機裏的一張照片，正是 1985 年時任正定縣委書記習近平在金門大橋前的一張留影。「您一點都沒變！」拜登總統説。現場頓時響起一陣爽朗的歡笑聲。</p><p>38 年過去，彈指一揮間。從縣委書記到大國領袖，習近平始終相信，中美關係的根基是由人民澆築的，中美關係的大門是由人民打開的，中美關係的故事是由人民書寫的，中美關係的未來是由人民創造的。</p><p>15 日當晚，舊金山市中心，美國友好團體聯合舉行宴會歡迎習近平主席。飛虎隊老兵、史迪威將軍的後人、「鼓嶺之友」，艾奧瓦州、華盛頓州的友人……約 400 名新朋老友歡聚一堂，場面盛大熱烈。</p><p>「我第一次訪問美國時，住在艾奧瓦州的德沃切剋夫婦家中，我還記得門牌號是邦尼街 2911 號。」温情講述令人動容。在場人士對習近平主席熱情洋溢的演講報以近二十次熱烈掌聲。</p><p>「越是困難的時候，越需要拉緊人民的紐帶、增進人心的溝通，越需要更多的人站出來為中美關係鼓與呼。」習近平主席指出。</p><p>「習近平主席，歡迎您再來金伯利農場做客，再來開拖拉機」「您提到讓大熊貓重返加州的事，我們願意提供飛機把熊貓再接過來」「您講的話打動現場每一個人」……美方人士熱情迴應，表示將繼續傳承和發展好美中友誼。</p><p>太平洋足夠大，容得下百舸爭流；地球足夠大，容得下中美各自和共同發展。</p><p>在兩國元首領航把舵下，中美關係這艘巨輪穿越暗礁險灘，從巴釐島抵達舊金山，殊為不易。但舊金山不是終點，而應該成為新的起點。</p><p><strong>（三）擔當：「下一個‘中國’，還是中國」</strong></p><p>11 月 16 日，中國代表團駐地來賓絡繹不絕，成為多邊國際會議期間中國雙邊外交「主場」。</p><p>在密集緊湊的日程中，習近平主席專門安排時間，同出席本次亞太經合組織領導人非正式會議相關活動的多位外國領導人舉行雙邊會見。</p><p>有的來自與中國相距萬裏的拉美——</p><p>「在談及其他話題之前，我首先借此機會向您表示感謝。」首次同習近平主席會面，墨西哥總統洛佩斯講起一段往事。</p><p>「在我們最艱難的時刻，中國是最早向我們提供幫助的國家。」洛佩斯總統有些動情，「中國同我們架設起一座座空中橋樑，為我們源源不斷送來緊缺醫療物資，幫助我們渡過難關。」</p><p>世界已經走出新冠疫情大流行，但洛佩斯總統仍對中國的緊急馳援感懷在心。見到習近平主席，他迫不及待表達感激之情。</p><p>「在我們有生之年可能找不到另一個星球供人類生存了。」舊金山之行期間，習近平主席講的這句話引人深思。</p><p>雖地處不同大洲、相隔萬裏之遙，但同為亞太大家庭成員，同為地球村居民，同屬人類命運共同體。</p><p>有的是與中國遠隔重洋的太平洋島國——</p><p>「中國是個偉大的國家，始終堅持大小國家一律平等，斐方敬佩習近平主席的世界領導力。」就任後首次同習近平主席會面的斐濟總理蘭布卡表示。</p><p>「中國發展同太平洋島國關係坦坦蕩蕩，沒有私心，不針對第三方。」習近平主席的話意味深長。</p><p>雖然國情不盡相同，但蘭布卡總理仍熱切期盼從中國式現代化的成功道路中尋求啓迪。</p><p>他誠摯表示：「習近平主席提出的全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，有利於維護和促進全球南方國家發展和利益。斐方期待同中方深化合作，助力斐濟選擇和走好通往現代化的道路。」</p><p>有的是與中國隔海相望的友好鄰邦——</p><p>「我還記得我們在曼谷進行的會晤，當時也是在亞太經合組織領導人非正式會議期間。」文萊蘇丹哈桑納爾説，文萊同中國的友好交往源遠流長，文方願繼續致力於加強經貿、農業、漁業、綠色能源等領域合作，積極推進高質量共建「一帶一路」。</p><p>「今天再次見到老朋友，感到十分親切。」習近平主席表示，中方高度重視東亞合作，願同文萊等東盟國家一道，推進區域經濟一體化，維護東亞合作正確方向。</p><p>有的是與中國一衣帶水的近鄰——</p><p>時隔一年再次會見，習近平主席和日本首相岸田文雄重申恪守中日四個政治文件的原則和共識，重新確認全面推進戰略互惠關係的兩國關係定位，致力於構建契合新時代要求的建設性、穩定的中日關係。</p><p>……</p><p>無論國家大小，無論來自何方，大家相聚在一起，都有一個共同的心願：共同建設一個和平、穩定、繁榮的亞太大家庭。而同中國的交往與合作，至關重要。</p><p>一年多前召開的中國共產黨二十大，開啓了以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業的新徵程。新徵程上的中國，將給亞太、給世界帶來什麼？</p><p>黨的二十大之後習近平主席的首次美國之行，從不同的維度向美國、向亞太、向世界講述着生動而精彩的中國故事。</p><p>「前不久，我們成功舉辦第六屆中國國際進口博覽會，吸引了來自包括美國在內 128 個國家的 3400 多家企業參展，美國連續 6 屆展覽面積最大。」在美國友好團體聯合歡迎宴會上，習近平主席講起剛剛成功舉辦的進博會，以實打實的數字向世界説明，「14 億多中國人民邁向現代化是中國帶給世界的巨大機遇」。</p><p>「現在，全球光伏發電裝機容量接近一半在中國，全球新能源汽車一半以上行駛在中國，全球四分之一的新增綠化面積來自中國。我們力爭 2030 年前實現碳達峯，2060 年前實現碳中和。我們説到做到。」講起各方都關心的綠色發展，習近平主席描繪了邁向未來人與自然和諧共生的美好願景。</p><p>「上個月，中國成功舉辦第三屆‘一帶一路’國際合作高峯論壇，形成了 458 項成果，中國金融機構成立 7800 億元人民幣的‘一帶一路’項目融資窗口，中外企業達成 972 億美元的商業合作協議，這將推動共建‘一帶一路’高質量發展，為全球互聯互通、促進發展繁榮注入強勁動力。」同亞太工商界朋友交流，習近平主席矚望共建「一帶一路」的光明未來。</p><p>「中國堅持走和平發展道路，發展的根本目的是讓中國人民過上好日子，不是要取代誰。」在舊金山，習近平主席深刻指出，「工作得更好，生活得更好，孩子們成長得更好，是 14 億多中國人民的殷切心願。」</p><p>回首 30 年不凡歷程，作為亞太大家庭的一員，中國的發展起步於亞太，得益於亞太；面向未來，踏上新徵程的中國，將繼續立足亞太、造福亞太。下一個「中國」，還是中國。</p><p>「我謹向您發出最熱情的邀請，希望您撥冗出席 2024 年亞太經合組織領導人非正式會議，並對秘魯再次進行國事訪問。」舊金山會議尚未結束，明年亞太經合組織會議東道主秘魯總統博魯阿爾特已提前行動了。在習近平主席同其會見時，博魯阿爾特總統就迫不及待地向習近平主席發出邀請。</p><p>着眼下一個「黃金三十年」，從舊金山出發，為了亞太人民和子孫後代的共同繁榮，為了世界和平與發展，為了人類更加美好的未來，習近平主席引領新時代中國，征程萬裏，不輟前行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 17:07:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348239</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348239</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/965.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348239_202311190252f7a477e3-1d8f-4db5-b423-b31acebfc021.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉華、韓梁/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/965.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/966.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍稱將繼續擴大在加沙地帶的軍事行動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列國防軍 18 日表示，以軍正在擴大在加沙地帶的行動，其第 36 師和第 162 師分別在加沙城的澤圖恩街區和傑巴利耶地區發動攻勢。</p><p>以軍在一份聲明中表示，南方司令部「繼續擴大在其他社區的軍事行動」，正在瞄準哈馬斯武裝人員並攻擊其基礎設施。</p><p>另據多家巴勒斯坦媒體 18 日報道，以色列軍隊當天襲擊了位於加沙地帶北部傑巴利耶難民營的一所學校，導致逾百人傷亡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 16:06:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348237</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348237</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/957.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348237_2023111900070344d410-449d-48cb-99cd-90148199c69b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李享/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/957.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/958.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「在歷史關頭，我們共同作出了正確的選擇」——習近平主席出席中美元首舊金山會晤紀實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「這是區別於亞太經合組織第三十次領導人非正式會議的另一份單獨邀請，是一場中美‘峯會’。」當習近平主席赴美國出席中美元首會晤的消息發出，世界架起聚光燈，以「希望」來定義這趟遠行。</p><p>北京－舊金山，跨越浩瀚太平洋近萬公里。這一路並不平坦。</p><p>風風雨雨幾十年，近一年來中美關係更是「發生了不少事情」。正如習近平主席所形容的那樣，走到過山窮水盡，但總能柳暗花明。</p><p>中美建交是過去 50 年間的一個重大事件，而未來 50 年，「國際關係中最重要的事情是中美必須找到正確的相處之道」。</p><p>社會制度迥異、發展階段不同的世界兩大經濟體的相處之道，需要智慧，需要格局，需要遠見，亦需要擔當。</p><p>中國的態度一以貫之。習近平主席此行本身，就傳遞了一份對歷史負責的建設性態度。</p><p>15 日，是他抵達舊金山的次日，也是中美關係載入史冊的一天。</p><p>習近平主席出席了兩場活動。一場，莊園會晤；一場，美國友好團體聯合舉辦的歡迎宴會。</p><p>中美關係的走向，繫於莊園會晤廳長桌的兩側，也繫於 17 億多中美人民的共同抉擇。習近平主席對拜登總統説：「我和總統先生是中美關係的掌舵者，對人民、對世界、對歷史都擔負着沉甸甸的責任。」</p><p>卓越的老一代領導人，曾扛着沉甸甸的責任，以跨越太平洋的握手，作出了高瞻遠矚的戰略選擇。「多少事，從來急；天地轉，光陰迫。」中美破冰之旅時引用的「只爭朝夕」，又何嘗不是今天中美關係所面臨的時與勢？</p><p>「中美關係要放在世界百年變局加速演進這個大背景下來思考和謀劃。」今天，在變亂交織的時代裏，「舊金山願景」的開闢，「為兩國人民帶來福祉，為人類進步展現擔當」。如重洋前方的彼岸，讓風浪中的人們看見希望與安寧。</p><p>「我們的子孫後代會講，在歷史關頭，我們共同作出了正確的選擇。」習近平主席的目光，深邃而堅定。</p><p><strong>是對手還是夥伴？</strong></p><p><strong>「這是一個根本的、也是管總的問題」</strong></p><p>15 日上午，習近平主席乘坐紅旗車駛入斐洛裏莊園。這裏是舊金山郊外一處百年鄉村莊園。天高雲闊，草蔓花閒，濃鬱的田園風光盡收眼底。</p><p>拜登總統等候在會晤樓的大門口。他走下台階，迎接遠道而來的中國客人。</p><p>此次舊金山會晤，距離巴釐島會晤時隔「一年又一天」。有人將前段時間中美關係的螺旋式下滑形容為「坐過山車」，跌宕起伏，令人揪心。</p><p>絳紅色的方格木門前，兩位元首微笑握手，並肩走進會晤廳，把期待留給鏡頭。</p><p>世界期待中美關係的轉圜，國際社會比以往任何時候都需要一個穩定的中美關係。</p><p>會晤廳內，像上次巴釐島會晤一樣，拜登總統首先從兩位元首的交往談起：「過去的十多年，我們一起度過了很多時光。」</p><p>習近平主席同樣感懷：「我也想起 12 年前，你作為美國副總統邀請當時是中國國家副主席的我訪問美國。那一次的會面仍歷歷在目，感慨萬千啊。」</p><p>元首外交，在國之交的厚重史冊裏，是最遒勁有力的篇章。</p><p>這些年，莊園會晤、瀛台夜話、白宮秋敍、西湖長談……中美元首的每一次會面每一回深談，都成為兩國關係的歷史界碑，激盪着長久的迴響。</p><p>長期地打交道，中國形成了處理中美關係的根本遵循：「相互尊重、和平共處、合作共贏」。會晤時，習近平主席語重心長地説：「這既是從 50 年中美關係歷程中提煉出的經驗，也是歷史上大國衝突帶來的啓示，應該是中美共同努力的方向。」</p><p>「得其大者可以兼其小。」這句來自北宋大儒歐陽修的古諺，藴含着東方哲思。習近平主席多次引用，這也似乎是觀察中國處理中美關係的一個窗口。</p><p>「一種是加強團結合作」「另一種是抱持零和思維」，習近平主席言簡意賅地指出：「兩種選擇代表着兩個方向，將決定人類前途和地球未來。」宏大框架，聚焦中美關係的戰略性、全局性、方向性問題，視線由雙邊而及世界。</p><p>這一幕，鈎沉歷史的深處。</p><p>1972 年，毛澤東主席與尼克松總統的握手，融化了橫亙已久的堅冰。</p><p>轉眼 50 多年過去了。</p><p>這一天，習近平主席闡述了他「一直在思考」的問題：「如何讓中美關係這艘巨輪避開暗礁淺灘、穿越狂風巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是對手，還是夥伴。這是一個根本的、也是管總的問題。」</p><p>根本的、管總的，正是「大道之行」。</p><p>會晤時，習近平主席拿出了問題解決方案：「樹立正確認知」「有效管控分歧」「推進互利合作」「承擔大國責任」「促進人文交流」。每一條前都以「共同」來界定，這也將中國態度鮮明亮出：「中國願意同美國做夥伴、做朋友。」</p><p>會晤、午宴、散步，中美元首在莊園裏共同度過了 4 個多小時的時間。會晤桌、宴會廳、石板小徑，他們的話題廣泛而深入。</p><p>雙方談到了台灣問題。這也是中美關係中最重要、最敏感的問題。習近平主席直指關鍵：「美方應該將不支持‘台獨’的表態體現在具體行動上，停止武裝台灣，支持中國和平統一。中國終將統一，也必然統一。」</p><p>從巴釐島到舊金山，拜登總統延續了「四不一無意」的承諾。「我願重申在巴釐島會晤中作出的五點承諾，即：美國不尋求新冷戰，不尋求改變中國體制，不尋求通過強化同盟關係反對中國，不支持‘台灣獨立’，無意同中國發生衝突。」</p><p>「我們堅持一箇中國政策，這一點我不會改變。」在元首會晤後的記者會上，拜登總統再次強調。</p><p>「望遠能知風浪小，凌空始覺海波平。」</p><p>當晚，見到美國加利福尼亞州州長紐森，習近平主席談及此次會晤，講述了莊園會晤的坦誠和深入：「我和拜登總統認識很多年了，所以我們見了面談問題都是直來直去的。」</p><p><strong>是你輸我贏還是合作共贏？</strong></p><p><strong>「完全可以相互成就、互利共贏」</strong></p><p>四季往復間，孕育着向上的力量，埋藏着鉅變的種子。</p><p>當年，在起草中美關係破冰的象徵「上海公報」時，其中的「貿易與交流」部分，並未引起美方代表基辛格多大興趣：「我們縱然再努力，頂多也只佔我們整體經濟的極小份額。」</p><p>彼時根本想象不到，他們所定義的「邊緣領域」，將會成長為激盪世界的壯闊篇章。</p><p>「中美兩國是全球前兩大經濟體，經濟總量超過世界三分之一、人口總數佔世界近四分之一、雙邊貿易額約佔世界五分之一，雙方利益交融十分緊密。」習近平主席前不久用這一組數據闡明兩國合作的寬廣基礎與共贏的廣袤空間。</p><p>斐洛裏莊園，習近平主席向拜登總統細數合作藍圖：「中美在諸多領域存在廣泛共同利益，既包括經貿、農業等傳統領域，也包括氣候變化、人工智能等新興領域。」</p><p>拜登總統積極迴應：「美方願同中方持續發展經貿關係，在氣候變化、禁毒、人工智能等重要領域加強合作，樂見兩國增加直航航班，擴大教育科技交流和人員往來。」</p><p>「中美各自的成功是彼此的機遇」「完全可以相互成就、互利共贏」，習近平主席這些判斷，夯築着中美關係發展的基石。</p><p>當晚美國友好團體聯合歡迎宴會舉行前，習近平主席會見了三四十位美國工商界人士代表，同他們一一握手。很多人用簡短的語言生動描述着他們和中國合作共贏的故事。</p><p>隨後的晚宴上，當習近平主席講到「把合作的清單拉得更長，把合作的蛋糕做得更大」時，掌聲如潮。</p><p>在全球化的時代，世界經濟兩大「火車頭」的發展，註定你中有我、我中有你。兩國領導人圍繞「中國製造」，也時有互動。</p><p>斐洛裏莊園，拜登總統在會晤結束後，將習近平主席一路送到上車處。</p><p>「這車好漂亮啊。」</p><p>「紅旗車，國產的。」</p><p>時光回到 2015 年。那次訪美，習近平主席在會談前夕，和時任美國副總統的拜登交談。拜登介紹了自己的領帶「是中國造的」。</p><p>「你這領帶質量應該不錯。你戴上相當於給他們做廣告了，不知他們給不給廣告費？」習近平主席風趣地説。</p><p>跨越太平洋，合作的領域天高海闊。</p><p>看經貿，雙邊貿易額高達 7600 億美元，較建交之初增長了數百倍，佔全球 1/5；觀就業，中美的雙向投資支撐了兩國數百萬個就業崗位；察民生，中美貿易每年為每户美國家庭節省數百美元成本……</p><p>太平洋西岸，舊金山的友好城市上海，第六屆進博會剛剛落幕。參展美國企業成為本屆進博會的亮點：數量超過 200 家，歷屆之最。</p><p>繼續回溯。今年 3 月，中國發展高層論壇吸引了 67 位外國商界領軍人物出席，其中相當部分來自美國。</p><p>特斯拉、微軟、蘋果、英特爾、通用……今年以來，美國企業的「掌門人」密集訪華。細密的跨洋航線，恰恰印證了會晤時習近平主席的深刻洞見：「當前形勢下，兩國共同利益不是減少了，而是更多了。」</p><p>「常思大局，其去有向；常觀大勢，其為有力。」</p><p>一面是合作的需要、共贏的機遇，一面是摩擦的升級、對抗的風險，造成經濟全球化的明顯落差感。</p><p>會晤時，習近平主席毫不諱言中美之間的問題：「美方在出口管制、投資審查、單邊制裁方面不斷採取針對中國的舉措，嚴重損害中方正當利益。」「希望美方嚴肅對待中方關切，採取行動，取消單邊制裁，為中國企業提供公平、公正、非歧視的環境。」</p><p>面對這一關切，拜登總統表明立場態度：「美中經濟相互依賴，美國樂見中國發展富裕，不尋求打壓遏制中國發展，不尋求同中國脱鈎。」</p><p>這些對話與協商，這些爭取與努力，能否拆除誤讀誤判的高牆，驅散中美關係的塵霾？</p><p>世界在期待。</p><p><strong>是天塹還是通途？</strong></p><p><strong>「我還記得門牌號是邦尼街 2911 號」</strong></p><p>斐洛裏莊園，午宴前，拜登總統從手機裏翻出來一張老照片，笑着詢問習近平主席：「您認識這位年輕人嗎？」</p><p>那正是 1985 年時任正定縣委書記的習近平訪問舊金山時，在金門大橋前的留影。</p><p>那也是青年習近平首次美國之行。此後的 38 年間，太平洋上，畫出一道又一道弧線。去過很多趟，也在中國會見了許多美國朋友。</p><p>基辛格、比爾·蓋茨、舒默、紐森……一年來，美國友人、客人紛紛訪華，習近平主席親切接見；美國華盛頓州「美中青少年學生交流協會」和各界友好人士、美中航空遺產基金會主席和飛虎隊老兵、費城交響樂團總裁兼首席執行官馬思藝……一年來，習近平主席多次覆信美國友人，尺素萬裏。</p><p>時間為證。結下的情誼，根深葉茂。</p><p>15 日晚上，習近平主席專門擠出時間與美國的老朋友們見面。聊回憶、話近況、談打算，久別重逢，説盡無限事。</p><p>會見後緊接着就是美國友好團體聯合歡迎宴會。習近平主席登上講台，全場起立，熱烈鼓掌，經久不息。</p><p>在宴會演講中，習近平主席頻頻提及老朋友。演講題為《匯聚兩國人民力量　推進中美友好事業》，講的是人民的友好故事，其中也有不少他自己的故事。</p><p>開場便點到了那張金門大橋的留影。</p><p>「今天上午，拜登總統不知道從哪翻出來的，還給我看了看。」習近平主席説起元首會晤的小插曲，台下，掌聲、笑聲，響成一片。</p><p>鮮明的記憶，温暖的點滴，因民相親而深刻。</p><p>「我第一次訪問美國時，住在艾奧瓦州的德沃切剋夫婦家中，我還記得門牌號是邦尼街 2911 號。」掌聲再次拂過會場。</p><p>1985 年，青年習近平率石家莊玉米考察團，來到大洋彼岸的「友好省州」。當時，中美建交不久，兩國人民交往的願望很強烈。當地報紙把「中國訪問者」稱為小鎮的超級明星。</p><p>這段經歷，習近平主席印象深刻：「對我來説，他們就是美國。」而對當地居民來説，年輕的習近平和他的同事們就是中國。中國人的謙遜好學、友善重情，也很快消除了他們對中國的疑慮。這就是交往的規律：以心交，才能收穫信任；以情交，才能撥動共鳴。</p><p>此刻，白髮如雪的薩拉·蘭蒂坐在台下，專注傾聽。青年習近平訪問馬斯卡廷，負責接待工作的便是蘭蒂。這些年習近平主席每次見到她，總會親切地聊上一會兒。</p><p>德沃切克兄弟倆也來到了現場。習近平主席一見到當年離家讀書的哥哥蓋瑞，就對他説：「我當時就住在你的房間，記得有運動衣、球具。第二天你母親做了豐盛的早餐，有道菜名我至今還記得。」</p><p>38 年前的往事，竟如數家珍。能在裝滿大事的心底珍藏那些歲月，只因倍加珍惜和呵護遠隔萬裏的友情。</p><p>多厚的堅冰，多高的院牆，都會因心相通而消解。</p><p>國與國的交往並不總是一帆風順。中美也曾隔絕對立 22 年，是共同的利益讓中美超越分歧，是人民的願望讓兩國打破堅冰。從一場「小球轉動大球」的比賽，到一份有歷史分量的中美「上海公報」，再到如今，7600 億美元雙邊貿易和累計 2600 多億美元雙向投資，284 對友好省州和友好城市關係，最多每週 300 多個航班和每年 500 多萬人次的相互往來……這是全世界近 1/4 人口共同繪就的宏偉畫卷。</p><p>「最近，飛虎隊老兵、103 歲高齡的莫耶和 98 歲高齡的麥克馬倫來到中國，登上了長城，受到中國人民熱烈歡迎。」習近平主席説到此處，將目光投向台下就坐的老兵，莫耶揮手致意。掌聲響起，致敬並肩作戰的崢嶸歲月。</p><p>還有「鼓嶺之友」的成員們，他們今天特意穿上了紅色唐裝、戴上紅色領帶，因為「在中國紅色代表着喜慶」。</p><p>近 40 分鐘的演講，座無虛席的宴會廳近二十次響起長時間熱烈掌聲。當然，還有笑聲、讚歎聲，有的老朋友聽着聽着又落下淚來。</p><p>就在當天上午，中美元首達成共識，兩國將推出更多便利人員往來、促進人文交流的措施。太平洋上將因此搭建起更多橋樑。</p><p>中美關係的根基由人民澆築，大門由人民打開，故事由人民書寫，未來由人民創造。「正是善意友好的涓滴匯流，讓寬廣太平洋不再是天塹；正是人民的雙向奔赴，讓中美關係一次次從低谷重回正道。」習近平主席動情地説。</p><p>兩國人民的友好故事，還在書寫。</p><p><strong>是挑戰還是機遇？</strong></p><p><strong>「展現大國格局、拿出大國擔當、發揮大國作用」</strong></p><p>世界對於中國這個「大塊頭」有着超乎尋常的好奇。從一窮二白到最大發展中國家、世界第二大經濟體，中國的成長速度和背後的治國理政，讓世界矚目。</p><p>中國之於世界，是挑戰還是機遇？</p><p>舊金山之行，是中國在世界講台上的一次生動講述。</p><p>人們從習近平主席的豐富日程，不難讀出何為「做好中國的事情，就是對世界最大的貢獻」，何為「中國人民不僅希望自己過得好，也希望各國人民過得好」。</p><p>一個佔世界人口近 1/5 的大國，創造了人類減貧史上的奇蹟。晚宴演講時，習近平主席分享了他的親歷。8 年時間讓近 1 億人擺脱貧困，堪稱「彪炳史冊的人間奇蹟」。這一進程，「提前 10 年實現了聯合國 2030 年可持續發展議程的減貧目標」。</p><p>一個佔世界陸地面積 1/15 的大國，致力於永續發展。無論是《巴黎協定》的落實，還是「碳達峯碳中和」目標的踐行，中國在行動。「我們不説大話，我們説到做到」。雷鳴般的掌聲，激盪着中國一次次「言必信，行必果」的迴響。</p><p>一個昔日積貧積弱、百廢待興的國家，探索出了一條迥異於西方的中國式現代化道路，創造了人類文明新形態。這是「勇敢者的創造」。</p><p>習近平主席向拜登總統、向美國人民深刻闡釋了中國式現代化。它的五個特徵，對應着團結奮鬥、共同富裕、全面發展、永續發展、和平發展。</p><p>有國際問題觀察者這樣評析這段演講：「從每一句話裏都能發現中國的所思所想，發現中國的機遇。我們都知道，中國機遇也是世界的機遇。」</p><p>那麼，發展起來的中國，於美國而言，是威脅嗎？</p><p>「修昔底德陷阱」幾乎已經被視為國際關係的「鐵律」。時光流轉到 21 世紀，中美關係成為新的焦點。寬廣的地球有沒有足夠空間容納中美兩個大國？習近平主席就此多次強調：「世界上本無‘修昔底德陷阱’，但大國之間一再發生戰略誤判，就可能自己給自己造成‘修昔底德陷阱’。」</p><p>跨越太平洋，路在腳下。</p><p>「作為世界上最大的發展中國家和發達國家，中美要好好打交道。面對變亂交織的世界，中美更需要有寬廣的胸懷，展現大國格局、拿出大國擔當、發揮大國作用。」中國站在了歷史正確的一邊。</p><p>政治外交、人文交流、全球治理、軍事安全……此次中美元首會晤，達成 20 多項共識，涉及全球治理秩序各個維度，為變亂交織的世界注入穩定性和正能量。</p><p>在氣候變化、禁毒、人工智能等重要領域加強合作；就共同關心的巴以衝突等國際和地區問題交換意見……會晤桌前、宴會廳裏，中美元首着眼的不僅是雙邊關係，也有地區和世界正待解決的棘手難題。</p><p>解決人類社會面臨的麻煩離不開大國合作。</p><p>而合作的方式、路徑以及誠意，決定着結果。習近平主席就此提出兩點。一是「做表率」「向全球提供更多公共產品」；二是「雙方提出的倡議要彼此開放，也可以協調對接，形成合力，造福世界」。</p><p>舊金山之行前夕，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇剛剛成功舉辦。十年，滄海一粟，卻創造了滄桑鉅變。</p><p>「中方提出的共建‘一帶一路’倡議以及全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，始終面向各國開放，包括美國。中方也願參與美國提出的多邊合作倡議。」計利當計天下利，這是中國的襟懷。</p><p>演講時，有一處掌聲格外持久，那是習近平主席分享心聲時。</p><p>憶起年輕時在陝北小村子下鄉，他動情地説：「從那時到現在，半個世紀過去了，在人民中間讓我覺得踏實，同人民在一起讓我有力量。我將無我、不負人民，這就是我終生的信念。」會場又是一次熱烈掌聲。</p><p>終生的信念，也是理解中國的邏輯起點。「人民對美好生活的嚮往就是我們的奮鬥目標，就是必須守住的人民的心。」</p><p>為了人民，也依靠人民。在會見友好人士時，習近平主席接見了著有《紅星照耀中國》的埃德加·斯諾的後人亞當·福斯特。他説：「中國人民一直記着斯諾，是他最早向世界介紹了中國紅軍。」</p><p>今天的世界對於中國的印象，一如這本書裏所傳遞的，經歷了長徵洗禮愈挫愈勇，對前途滿懷信念和嚮往。</p><p>「脱鈎斷鏈」「築牆設壘」，縱使風高浪急、雨驟雲屯，「一切打壓和遏制只會激發中國人民的意志和熱情」。莊園會晤時，習近平主席堅定地説：「中國的發展壯大有內生邏輯，是外部力量阻擋不了的。」</p><p>這裏的內生邏輯，紮根於中華民族的苦難輝煌，滋養於中國人民的磅礴力量。雲海萬裏，以心相望。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 15:53:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/910.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348230_20231118235390d25363-31ab-4c7c-9666-d01ff61428e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/910.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社評論員：共同打造亞太發展的下一個「黃金三十年」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在亞太經合組織第三十次領導人非正式會議上，習近平主席發表的重要講話鑑往知來，本着對亞太未來、人類前途命運高度負責的態度，倡導各方堅守初心、團結合作，攜手共促亞太高質量增長，為打造亞太發展下一個「黃金三十年」指明瞭方向、擘畫了藍圖。</p><p>歷史，總是在一些關鍵節點給人以深刻啓迪。此次領導人非正式會議，是亞太經合組織領導人第三十次聚首，具有特殊重要意義。回首過往，亞太經合組織建立領導人定期會議機制以來，始終走在全球開放發展的前沿，有力促進了區域貿易和投資自由化便利化、經濟技術發展、物資人員流動，創造了舉世矚目的「亞太奇蹟」。亞太合作的非凡歷程啓示我們：開放包容是亞太合作的主旋律，共同發展是亞太合作的總目標，求同存異是亞太合作的好做法。</p><p>當前，世界百年變局加速演進，世界經濟面臨多種風險挑戰，作為全球增長引擎，亞太肩負更大的時代責任。要把一個什麼樣的亞太帶到本世紀中葉？如何打造亞太發展的下一個「黃金三十年」？在這一進程中如何更好發揮亞太經合組織作用？面對新的「亞太之問」，習近平主席提出堅持創新驅動、堅持開放導向、堅持綠色發展、堅持普惠共享的四點建議，倡導各方秉持亞太合作初心，負責任地迴應時代呼喚，攜手應對全球性挑戰，全面落實布特拉加亞願景，建設開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現亞太人民和子孫後代的共同繁榮。</p><p>這些建議貫穿着中國促進亞太合作的一貫立場，體現了習近平主席對時代潮流的深刻把握、對亞太未來的深謀遠慮，為各方共建亞太共同體提供了思想指引與實踐路徑。創新是引領發展的重要動力，要順應科技發展趨勢，以更加積極姿態推動科技交流合作，不斷塑造亞太發展新動能新優勢；開放是邁向共同繁榮的必由之路，要維護自由開放的貿易投資，支持並加強以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，堅定不移推進區域經濟一體化，共享區域開放發展機遇；綠色是亞太增長的鮮明底色，要堅持人與自然和諧共生，加快推動發展方式綠色低碳轉型，共同應對氣候變化、自然災害等日益嚴峻的挑戰；普惠是彌合發展鴻溝的關鍵之舉，要全面落實聯合國 2030 年可持續發展議程，深化發展戰略對接，共同解決全球發展赤字，讓各國人民共享現代化建設成果。</p><p>推動亞太合作、促進亞太發展，中國是倡導者，也是行動派。從提出亞太經合組織數字鄉村建設、企業數字身份等倡議，到堅持高水平實施《區域全面經濟夥伴關係協定》，主動對接《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》和《數字經濟夥伴關係協定》高標準經貿規則；從提出亞太經合組織綠色農業、可持續城市、能源低碳轉型、海洋污染防治等合作倡議，推動共建清潔美麗的亞太，到支持亞太經合組織開展經濟技術合作，共同做大亞太發展蛋糕……中國以科學的理念、紮實的行動為亞太發展賦能，不斷為亞太合作帶來新動力、新機遇。</p><p>凡是過往，皆為序章。「亞太奇蹟」的新篇章，需要各方共同書寫。站在新的起點上，攜手前行、互利共贏、共同發展，才能推動亞太合作取得更多豐碩成果，共同打造亞太下一個「黃金三十年」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:57:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348174</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348174</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/472.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348174_202311182257c3380715-c2cc-4c09-853f-7f033492ba69.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/472.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/473.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[呂梁煤礦火災事故兩天後，山西召開整治會集體觀看警示教育片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《山西新聞聯播》報道，11 月 18 日，山西省委常委會擴大會議暨全省持續深入開展安全隱患排查整治工作會議召開。省委書記唐登傑主持會議並講話。省委副書記、省長金湘軍作部署講話。省委常委、常務副省長吳偉通報有關情況。</p><p>兩天前，11 月 16 日 7 時許，山西呂梁市永聚煤礦一辦公樓發生火災，造成 26 人遇難，38 人受傷。</p><p>18 日的會議指出，要按照黨中央、國務院關於安全生產的決策部署，結合山西省產業結構特徵，聚焦重點領域、突出問題、重大隱患，全方位全鏈條抓好安全生產重點工作。</p><p>要堅持嚴的基調，增強鬥爭精神、責任意識，嚴厲打擊各類違法違規生產經營行為；堅持緊的狀態，保持時時放心不下的責任感，始終做到警鐘長鳴、常抓不懈；堅持深的精神，深入基層一線，深入生產經營現場，深挖問題隱患，深化整改整治；堅持細的舉措，不放過任何細節，確保風險隱患早發現早處置，防止小事拖大、大事拖炸；堅持實的作風，在務實功、求實效上下功夫，切實把重大風險隱患當作事故來對待，推動排查整治風險隱患關口前移，把安全生產每項工作任務都落到實處。</p><p>此次會議對下一步工作作出具體部署，指出要認真踐行「人民至上、生命至上」理念，深入細緻做好呂梁永聚煤業「11·16」重大火災事故的傷員救治和善後工作，徹查事故原因，嚴肅追責問責。</p><p>要痛定思痛，高度警醒起來，迅速行動起來，堅決扛牢安全生產政治責任，立即開展全省冬春火災防範專項整治行動，持續深入開展重大事故隱患專項排查整治 2023 行動，全面開展安全意識大教育、安全隱患大排查、安全問題大整治、安全責任大落實專項行動，強化督查檢查，消除盲區死角，全面摸清並動態掌握重大事故隱患底數，推動重大事故隱患得到系統治理，重大風險防控取得明顯成效。</p><p>會議強調，要嚴格落實黨政領導責任，認真落實「黨政同責、一崗雙責、齊抓共管、失職追責」要求，部署發動各方面力量全力抓好安全防範工作，特別是縣級黨政「一把手」要在抓好安全生產工作上投入更大精力，在深入一線檢查指導上撲下身子、親力親為。</p><p>報道還提到，與會同志觀看了全省安全生產和代縣精誠礦業瞞報事件警示教育片。</p><p>大家一致表示，要深刻領會堅決貫徹習近平總書記重要指示精神，深刻汲取事故背後血的教訓，從思想深處深刻認識事故之危害、瞞報之危害，切實以案為鑑、舉一反三、警鐘長鳴，加快補齊工作短板，不斷夯實安全基礎，全力抓好安全生產各項工作。</p><p>2023 年 7 月 30 日，山西省聯合調查組發佈關於代縣精誠礦業礦工死亡瞞報事件調查處置情況的通報。通報稱，調查組對精誠礦業 2003 年 8 月成立以來近 20 年間的生產安全事故進行了起底式核查，經查明，到 2022 年發生「9·1」滑塌事故前，精誠礦業先後瞞報生產安全事故 40 起、死亡礦工 43 人。其中，中國新聞週刊報道所附的 17 人名單和提及的 1 人，全部查實。</p><p>經查，精誠礦業在不同礦洞組織開採作業，單個礦洞一般 3 至 5 人，發生亡人事故後，礦企封鎖消息、隱匿不報，並把遇難礦工家屬分別安排在外地單獨談判，通過威逼利誘、私下達成高額賠償、簽訂「封口協議」等方式，蓄意逃避責任、逃避處罰、逃避懲處。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:56:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348137</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348137</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/414.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348137_2023111822562893dd45-4329-4385-b8b8-35f79d822caf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>呂梁煤礦火災</category>
            <category>山西省委</category>
            <category>代縣精誠礦業瞞報事件</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/414.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/415.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一艘中國漁船在鹿兒島附近海域傾覆：21 人被救起，5 人失蹤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據中國海上搜救中心和日本海上保安廳消息，<strong>11 月 18 日下午 3：51（日本時間），一艘中國漁船在鹿兒島薩摩川內市下甑島以西東海海域傾覆，26 名漁民落水，其中 21 人被附近中國漁船救起，5 人失蹤。</strong></p><p>獲悉上述消息後，中國駐福岡總領館立即啓動應急機制，同日方有關部門和中國海上搜救中心建立實時聯絡溝通機制，全力開展工作。律桂軍總領事即同日本海上保安廳第十管區搜救部門負責人通電話，強調中方高度關注和重視落水漁民安危，要求日方在今晚動用一切手段繼續全力搜救。日方表示，已派出飛機開展搜救，尚未發現線索，由於天黑且天氣情況惡劣，飛機已返回，現已派出 2 艘巡視船前往有關海域繼續搜救，待天亮後，再加派搜救飛機。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:53:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348106</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348106</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/115.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348106_20231118225469517e0b-2721-4a51-af4e-de62e6488e8d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國駐福岡總領事館」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>中國漁船</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/115.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/116.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「星艦」二度飛天失敗背後：眾人歡呼與馬斯克的祝賀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535936" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/11028837426b4f6987db1598de364694/hd/20231118223806943419d63ca-0fac-476b-b078-69fcd1623145-55807781-04ca-75f2-9fe6-2faf64fe4695.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/447.jpg" data-duration="00:43" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 11 月 18 日，SpaceX「星艦」開啓第二次試飛。火箭級間分離後，助推器爆炸，控制中心與「星艦」失去聯繫，其自毀系統被迫觸發。馬斯克發文祝賀工作人員。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:40:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348171</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348171</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，陳睿]]>
            </author>
            <category>「星艦」</category>
            <category>SpaceX</category>
            <category>火箭</category>
            <category>馬斯克</category>
            <category>太空探索</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/447.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/448.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[星艦二次試飛昇空！助推器爆炸飛船隨後失聯，馬斯克微微點頭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535934" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ac4d3f5886174d5fa29ce08aa9a58200/hd/20231118221959917ba6c0b13-6501-4f74-9be0-e7c1925f0807-13a4554b-1690-bb80-b995-69a7393c8991.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/377.jpeg" data-duration="01:22" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 11 月 18 日，SpaceX「星艦 」超重型火箭二次試飛發射升空。火箭級間分離後，「超重」助推器爆炸。隨後飛船繼續飛行但最終失聯。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:39:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348161</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348161</link>
            <author>
                <![CDATA[胡逸璠]]>
            </author>
            <category>星艦</category>
            <category>馬斯克</category>
            <category>奇客解</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/377.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/378.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報合輯丨習主席的舊金山時間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/997.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/8.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/14.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:57:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/221.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348098_2023111821573a8bb70c-1c59-4ab7-a774-5a18189f6e89.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/221.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/224.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[瀏陽河酒陷搶公章風波：法定代表人和副總經理內鬥，或涉 1.82 億詐騙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>紅星資本局注意到，瀏陽河酒的內鬥，因 11 月 1 日的「搶公章」事件進入公眾視野。</p><p>湖南瀏陽河酒業發展有限公司（以下簡稱「瀏陽河酒」）的內鬥雙方，一方是名義上的瀏陽河酒大股東、法定代表人彭潮，另一方是常務副總經理兼財務總監劉偉文。</p><p>瀏陽河酒官方網站 11 月 2 日發佈兩則公告，較早的《公示公告》稱，11 月 1 日，三十餘人強行闖入瀏陽河酒總部辦公場所，暴力驅趕工作人員，擾亂公司正常經營。隨後發佈的《緊急公告》直指此事系名義上的公司大股東、法定代表人彭潮關聯方劉毛平、何小東所為，「通過強行開鎖的方式搶奪走公司印章證照（目前公司已報警處理）」，並稱「任何損害公司利益的不利後果和法律責任均由彭潮方及關聯人曾慶菊、劉毛平、何小東等人承擔」。</p><p>11 月 6 日，瀏陽河酒官方網站再就此事發布兩則聲明，稱 11 月 1 日的事件中，對方撬搶走瀏陽河酒公司公章 30 餘枚、營業執照 20 份及文件若干。闖入者被指認為瀏陽河酒名義大股東彭潮的關聯人員。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/891/717.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瀏陽河酒官網聲明，圖源：瀏陽河酒官網</p><p></p><p>此外，從 11 月 2 日起，瀏陽河酒官網陸續發佈 11 份聲明，以瀏陽河酒、劉偉文，及上海寶聿股權投資合夥企業等落款，公告瀏陽河酒公司公章等因被盜失，使用無效，已報案。以及彭潮因涉嫌犯騙取貸款罪，被判處無期徒刑，於 2019 年被甘肅省武威市公安局刑拘、逮捕，目前羈押於武威市公安局涼州分局看守所。2023 年 10 月，甘肅省武威市中級人民法院裁定執行，彭潮持有的瀏陽河酒公司股權予以凍結、劃撥、提取、拍賣、變賣的裁定書。</p><p>另一邊，11 月 3 日和 4 日，據湖南日報刊登的聲明顯示，瀏陽河酒免除劉偉文在瀏陽河酒的一切職務，同時彭潮任命劉毛平為瀏陽河公司代總經理，並更改公司辦公地址。這被瀏陽河酒官網解釋為彭潮方獲得公章後所為。</p><p>11 月 9 日，瀏陽河酒的微信公眾號及微博賬號也以瀏陽河酒的落款稱，劉偉文被任命瀏陽河酒副總經理兼財務總監的文件未按公司章程要求宣佈，第二屆董事會決定撤銷劉偉文的副總經理、財務總監職務。並於 11 月 12 日稱，「瀏陽河」註冊商標已啓用新條碼,擬全部註銷原提供使用的所有條碼。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/891/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瀏陽河酒微信號聲明，圖據瀏陽河酒微信號</p><p></p><p>4 天后，瀏陽河酒官網稱，因公司公章以及營業執照被暴力搶走，銀行賬號密碼被修改，綁定銀行的超級權限被盜取，涉及公司公眾號、微博等多個新媒體平台發佈信息，即日起停用該公司所有微信公眾號及新浪微博賬號。</p><p>對於瀏陽河酒高層雙方的鬥爭，除了爭奪控制權外，劉偉文 11 月 13 日向新京報表示，還因為彭潮涉及的瀏陽河酒 1.82 億元資金詐騙案件調查。對此，彭潮任命的代總經理劉毛平方面相關工作人員則迴應，目前不予迴應。</p><p>瀏陽河酒是湖南區域名酒，前身是 1956 年成立的瀏陽縣國營酒廠，2011 年引入戰略投資機構，品牌被注入湖南瀏陽河酒業發展有限公司。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:35:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347284</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347284</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/859.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347284_20231118213530e6755e-42db-4634-9f31-d703ff480716.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程璐洋/紅星新聞]]>
            </author>
            <category>瀏陽河酒</category>
            <category>搶公章</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/859.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/860.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平結束中美元首會晤並出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議回到北京]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535902" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9ff2ffb0bade40b3a3d52a6a2f626f71/hd/17b7658b-aaa4-4611-a6d4-e15c153dbd42-0bc1db00-9d46-1f56-d670-ff6eee5c7684.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/126162f2ac9b418797830b72f722d9c6-20231118210225167-6364246281268124878-89cef74e-22d7-45a0-953a-beee11507034.png" data-duration="01:02" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>11 月 18 日晚，國家主席習近平在舊金山舉行中美元首會晤，出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議後乘專機回到北京。</p><p>當地時間 11 月 17 日下午，習近平離開舊金山時，舊金山市長布里德等美方代表到機場送行。</p><p>赴機場途中，華人華僑和中國留學生代表聚集在道路兩旁，揮舞中美兩國國旗，熱烈歡送習近平主席，祝賀訪問取得圓滿成功。</p><p>中共中央政治局常委、中央辦公廳主任蔡奇，中共中央政治局委員、外交部部長王毅等陪同人員同機返回。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 11:40:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346476</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/968.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346476_2023111819458f9f72b2-0550-4a57-88c5-c873acc3960a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/968.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/272.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深觀察｜舊金山峯會昭示亞太將成為全球經濟增長先鋒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 16 日至 17 日，亞太經合組織領導人非正式會議在美國加利福尼亞州舊金山舉行。這次峯會是相當成功的，多位重要領導人都強調：「30 年來我們堅定致力於亞太經合組織宗旨，使本地區成為全球增長的先鋒。」領導人確認：「我們必須利用技術和經濟進步，繼續釋放本地區的巨大潛力和活力，促進經濟增長，應對包括氣候變化在內的所有環境挑戰。《舊金山宣言》中的承諾建立在以往亞太經合組織東道主工作基礎之上，推動本地區將韌性、可持續性、互聯互通、創新和包容性納入優先事項，共同應對最緊迫的經濟挑戰。」筆者研究亞太經合組織已經三十多年，對此有以下感悟。</p><p>首先，開放已經成為中國鮮明的國家品格。中國政府早在上個世紀八十年代末就發現了區域化戰略機遇的重要性。1991 年筆者所在的智庫上海社科院亞太所，就邀請到了中國負責和亞太經合組織談判、聯絡的高官王嵎生大使給我們講解區域化的意義。當時浦東開發剛剛啓動，主要理念就是「中華民族的浦東、面向世界的開放」，而面向世界首先就是要立足於亞太。</p><p>事實上，整個上個世紀最後十年的上海和長三角地區都需要亞太，包括吸收亞太地區的資金、技術和管理。與此同時長三角也更需要亞太區域的廣闊市場。所以，我和同事們的課題研究與國際交流，都是以亞太區域的貿易自由化和便利化為核心展開的。我們主動和重點關注的具體參照系就是：關税減讓及其時間表、貿易壁壘清除及其時間表、商務人員往來的便利性和符合中國經濟實際承受力的開放舉措。三十年來，中國的開放與自信有目共睹。</p><p>其次，中國在亞太經濟體系之中有獨特貢獻。尤其是最近十年以來，中國提供了惠及全球的具有自身特色的公共產品、亞太經合組織成員往往就是第一批受惠者。其中，就包括「一帶一路」倡議、絲路基金、新開發銀行、中國國際進口博覽會、中國服務貿易博覽會等。中國也始終重視和美國的經貿合作關係。事實上中國經濟和美國經濟是彼此可以適應、互相可以引流的要素市場，這種市場經濟的體量還在不斷地增長着；保持開放就能夠造福雙方企業、城市、鄉村和民眾。</p><p>「亞太發展的經驗告訴我們，開放則興，封閉則衰。我們要維護自由開放的貿易投資，支持並加強以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通，反對將經貿問題政治化、武器化、泛安全化。要堅定不移推進區域經濟一體化，加快推進亞太自由貿易區進程，全面落實《亞太經合組織互聯互通藍圖》，共享區域開放發展機遇」。對此，美國、日本、韓國、澳大利亞等成員國領導人空前一致地表示出了高度認可。事實上，供應鏈如果中斷，會損害亞太經濟。</p><p>再次，中國市場對於發展中國家更為友好。進博會是商業博覽會，也為後發國家提供了更多的交易機會。復旦大學國際文化交流學院的馬來西亞留學生盧冠伶認為：「中國國際進口博覽會，對於全世界的各個國家、商家、人民來説無疑是一場爭先恐後都希望能參與其中的東方之約。這場‘東方之約’能帶來的是國家與國家之間的技術科技交流、商家與商家之間的信息分享。」</p><p>進博會立足於把展品轉化為新商品，這方面對後發國家的企業或商家尤其有正面激勵作用。特別是作為進博會常年展示交易平台的綠地全球商品貿易港，總是常態化地積極做好各類新款產品的籌備工作，幫助貿易港內的「一帶一路」沿線客商產品落地上海，如阿富汗的松子和石榴。</p><p>第四，中國科技力量的進步正在輻射亞太。「我們要順應科技發展趨勢，以更加積極姿態推動科技交流合作，攜手打造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。要加速數字化轉型，縮小數字鴻溝，加快落實《亞太經合組織互聯網和數字經濟路線圖》，支持大數據、雲計算、人工智能、量子計算等新技術應用，不斷塑造亞太發展新動能新優勢」。同時，「中國堅持創新驅動發展戰略，協同推進數字產業化、產業數字化，提出了亞太經合組織數字鄉村建設、企業數字身份、利用數字技術促進綠色低碳轉型等倡議，更好為亞太發展賦能」。</p><p>對此，域外國家的主流智庫也給予了積極的評價。如就在本屆舊金山峯會舉行之際，就有德國觀察家感嘆：「如今位列榜首的高科技出口產品，佔據全球份額高達 23.8% 的是中國，這樣的崛起，僅僅用了 30 多年的時間。」筆者認為，中國科技力量的進步會帶來更大規模和更深層次的開放，會更有利於亞太經濟合作和市場繁榮。（作者繫上海社會科學院上海國際經濟交流中心研究員）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 08:53:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345572</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345572</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/947.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345572_20231118165349d74404-5dbd-4945-b1df-52d1a98498a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，王泠一]]>
            </author>
            <category>舊金山峯會</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/947.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/948.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平訪美第四日｜APEC 領導人舊金山相會，期待共築強韌和可持續未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 17 日，習近平主席訪美日程邁入第四天。</p><p>在與美國總統拜登及多國領導人舉行多場雙邊會晤後，習近平主席於 17 日出席亞太經合組織（APEC）第三十次領導人非正式會議並發表重要講話。APEC 領導人在會後發表了《2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言》。</p><p>至此，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議正式落下帷幕。</p><p><strong>共謀亞太發展</strong></p><p>當地時間 11 月 17 日上午，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議在美國舊金山莫斯科尼中心舉行。此次會議由美國總統拜登主持，主題為「為所有人創建強韌和可持續未來」。習近平主席出席會議並發表題為《堅守初心，團結合作，攜手共促亞太高質量增長》的重要講話。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 17 日上午，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議在美國舊金山莫斯科尼中心舉行。國家主席習近平出席會議並發表題為《堅守初心　團結合作　攜手共促亞太高質量增長》的重要講話。新華社記者，李學仁，攝</p><p></p><p>習近平主席在講話中呼籲各方秉持亞太合作初心，負責任地迴應時代呼喚，攜手應對全球性挑戰，全面落實布特拉加亞願景，建設開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現亞太人民和子孫後代的共同繁榮。為此，各方應堅持創新驅動，堅持開放導向，堅持綠色發展，堅持普惠共享，共同打造亞太發展的下一個「黃金三十年」。</p><p><strong>重申中國主張</strong></p><p>此次會議中，習近平主席再度強調，中國堅持走和平發展道路，發展的根本目的是讓中國人民過上好日子，不是要取代誰。中國將堅持高質量發展，推進高水平對外開放，以中國式現代化為推動實現世界各國的現代化提供新機遇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/726.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 16 日中午，國家主席習近平在舊金山出席亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴。 新華社記者，謝環馳，攝</p><p></p><p>中國堅持和平發展，呼籲合作共贏。中國的發展不是要取代誰。這也是習近平主席在此次美國之行中一直在向國際社會傳遞的信息。</p><p>在中美元首會晤時，習近平主席表示，中國沒有超越或者取代美國的規劃，美國也不要有打壓遏制中國的打算。在美國友好團體聯合歡迎宴會上，習近平主席再度強調，中國從不賭美國輸，從不干涉美國內政，也無意挑戰和取代美國，樂見一個自信開放、發展繁榮的美國。同樣，美國也不要賭中國輸，不要干涉中國內政，應該歡迎一個和平、穩定、繁榮的中國。</p><p>「道之所在，雖千萬人吾往矣。」在世界百年變局加速演進的當下，各方應和平共處、合作共贏，堅守合作初心，攜手應對全球性挑戰。</p><p><strong>APEC 領導人舊金山宣言：為所有人創建強韌和可持續未來</strong></p><p>此次 APEC 領導人舊金山會議發表了《2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言》。</p><p>宣言強調，亞太經合組織必須利用技術和經濟進步，繼續釋放本地區的巨大潛力和活力，促進經濟增長，應對包括氣候變化在內的所有環境挑戰。各方將繼續致力於改善人民生活質量，為所有人創建強韌和可持續的未來，並致力於 2040 年建成開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現所有人民和子孫後代的共同繁榮。</p><p>至此，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議正式落下帷幕。明年，秘魯將接任亞太經合組織輪值主席。秘魯總統博魯阿爾特 17 日表示，期待 2024 年繼續推進男女平等，在政治、社會和就業領域給予婦女尊重，同時鼓勵年輕人和兒童更多參與發展進程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 08:52:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345375</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345375</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/732.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345375_202311181653a18b8eb9-0972-4913-8027-d15d7e22cb46.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/732.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/733.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
