<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 07 Jan 2024 03:01:01 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家數據局：支持技術型、服務型、應用型數據商發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家數據局局長劉烈宏今天（7 日）表示，推進數據流通，必須加快建設數據基礎設施。</p><p>劉烈宏説，建立可信流通體系，利用多方安全計算、區塊鏈等技術，使供給方能夠有效管控數據使用目的、方式、流向，實現數據流通「可用不可見」「可控可計量」，保障數據安全，防範泄露風險，實現數據可管可控；建立健全數據要素市場化配置，運用市場化機制提高數據的配置效率，推動數據要素合規高效流通，是釋放數據價值的重要基礎。</p><p>國家數據局日前聯合 16 個部門共同印發了《「數據要素×」三年行動計劃（2024—2026 年）》，結合不同行業的基礎條件和數據稟賦，挖掘和釋放數據要素典型領域應用場景。劉烈宏表示，與 2015 年「互聯網+」行動相比，「數據要素×」實現了從連接到協同、使用到複用、疊加到融合的轉變。</p><p>下一步，國家數據局將通過支持技術型、服務型、應用型數據商的發展，繁榮數據開發利用生態，做強做大數據產業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:57:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929318</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929318</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/615.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929318_202401071058960e7424-1cea-4f50-be51-ed5ddeee5124.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉柏煊/央視新聞]]>
            </author>
            <category>國家數據局</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/615.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/616.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[傳媒湃｜雲聽&車聯網戰略發展研討會透出重磅信息，互聯網音頻市場變革在即]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 6 日，央廣傳媒集團有限公司召開雲聽及車聯網戰略發展研討會，圍繞貫徹落實總枱黨組和總枱編務會議有關工作要求，做好 2024 年工作進行部署。央廣傳媒集團有限公司黨委書記、董事長兼總經理王躍進出席會議並講話。</p><p>會議指出，作為總枱聲音新媒體平台，雲聽承載着國家廣播融合轉型重要使命，必須堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想統領一切工作，深入學習貫徹習近平文化思想，牢牢把握新時代新的文化使命，貫徹落實習近平總書記關於媒體融合發展的重要論述，守正創新，實現國家廣播「質」的融合轉型。</p><p>會議強調，近年來，傳播格局深刻變化，受眾需求多樣，分眾化、差異化趨勢明顯。在聲音服務領域，一方面音頻產品市場需求強勁，一方面傳統廣播發展失速，困局倒逼廣播轉型升級。央廣傳媒集團要以「時不我待」的緊迫感，「捨我其誰」的責任感，「功成有我」的使命感，全力以赴，進一步聚焦核心差異化競爭優勢，按照「兩個效益」並重原則，紮實推進總枱廣播向移動互聯網轉型。重點要做好四個「牢牢堅持」。</p><p>一是牢牢堅持總枱新媒體平台定位。要依託總枱力量，充分挖掘總枱品牌價值，盤活總枱優勢內容資源、版權資源、渠道資源等，放大總枱內容服務、技術應用、資源配置等優勢，把存量資源「融」優，把增量資源「融」強，實現全平台、全鏈條融合發展。</p><p>二是牢牢堅持內容為王。無論傳播形式如何嬗變，公眾對有思想、有温度、有深度內容的追求是永恆的。作為總枱移動轉型主陣地之一，雲聽要加強內容供給側改革，突出聲音特色優勢，深化「思想+藝術+技術」融合傳播；要在搶佔互聯網主陣地上把握先機，以更加優質的內容創作，把中國故事講得生動感人，讓中國聲音傳得更加嘹亮悠遠，讓互聯網這個「最大變量」釋放「最大正能量」。</p><p>三是牢牢堅持互聯網思維。互聯網平台的核心，即人與平台的交互。互動是新媒體的獨特優勢和顯著特徵，媒體融合發展必須將互動意識滲透到產品生產傳播等各個環節。雲聽要以持續的技術和產品創新賦能交互模式，從單向傳播走向互動分享，真正實現互聯網的開放、靈活、創新、共享。</p><p>四是牢牢堅持用户意識。在互聯網時代網狀傳播模式下，「受眾」轉化為個性鮮明，集接收者、生產者、傳播者等於一身的「用户」。要強化用户意識，增強用户服務能力。唯有滿足用户多元的內容需求，方能真正贏得市場；唯有時刻增強對用户的黏性，方能在新的盈利模式中勝出。</p><p>會議指出，在媒體融合走向縱深進程中，人才是第一資源，建設一支全能型和複合型的媒體人才隊伍勢在必行。雲聽要着力鍛造一支政治堅定、業務精湛、作風優良的人才鐵軍。每一個雲聽人，要切實增強做好工作的責任感使命感緊迫感，要自我革新，練好內功、強身健體，學思踐悟強本領；要增強敏鋭的市場意識，練就高度敏捷的市場能力；要以時不我待的壓力感提升專業度和職業狀態；要將個人成長與組織發展相融相合，以創業的精神狀態，奮力開創雲聽工作新局面。</p><p>會議強調，雲聽作為總枱重點建設的新媒體平台和央廣傳媒集團戰略項目，自 2020 年 3 月上線以來取得了顯著成績。面對激烈的市場競爭，雲聽及車聯網業務需要加快發展步伐，快速構建差異化核心競爭力，實現新突破。按照總枱編務會議相關要求，集團將繼續集中全集團之力，統籌協調推進雲聽加快發展。大家要以前瞻性全局性的系統觀念制定計劃，將戰略部署不折不扣落到實處。</p><p>會議就雲聽下一步聚力發展成立了各個業務板塊專門委員會。</p><p>央廣傳媒集團黨委委員、董事會成員、辦公會成員，各權屬公司主要負責人，雲聽管理團隊、部門負責人，雲聽車聯網公司管理團隊等參加會議。</p><p>（原題為《央廣傳媒集團召開雲聽及車聯網戰略發展研討會》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:44:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929328</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929328</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/698.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929328_2024010710504802f15f-c728-44f1-bfa8-06fc089203cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「雲聽」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>傳媒湃</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/698.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/699.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金球獎為求收視率放大招，斯威夫特演唱會電影有望獲獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第 81 屆美國電影電視金球獎的頒獎典禮，即將於當地時間 1 月 7 日晚間舉行，並由哥倫比亞廣播公司（CBS）負責直播，流媒體平台則花落派拉蒙+。今年的主持人是相對名氣不太大的喜劇演員喬·科伊（Jo Koy）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">喬·科伊將主持本屆金球獎頒獎典禮</p><p></p><p><strong>改制後評委構成更多元化</strong></p><p>在歷經種種變革後，今年的金球獎已徹底脱胎換骨，最顯著的一點就是由原本的民間組織變成企業性質。今年夏天，有着 80 年曆史卻又醜聞纏身的好萊塢外國記者協會宣佈解體，旗下包括金球獎在內的各種有形與無形資產，全都被迪克·克拉克製片公司和英超俱樂部切爾西隊的新老闆託德·博利名下的埃爾德里奇財團收入囊中。稍後，手握《好萊塢記者》《滾石》《綜藝》等諸多媒體資源的彭斯克媒體集團，又聯合埃爾德里奇財團，收購了迪克·克拉克製片公司的全部股權。</p><p>金球獎的一把手也換成了在《綜藝》供職四十多載的資深媒體人蒂姆·格雷（Tim Gray），而原本的好萊塢外記協主席、在外記協宣佈解體後轉任金球獎主席的海倫·霍恩女士（Helen Hoehne），已不再握有任何實際權力。</p><p>此外，金球獎的評委也因外記協的解體而徹底變更，多元性較以往大為改善。如今的金球獎評委已達到 300 多人，分別來自 76 個國家和地區。其中，除了保留下來的近百位外記協老成員外，兩百多位新評委來自歐洲、美洲、亞洲和非洲各地，且不乏亞美尼亞、喀麥隆、哥斯達黎加、古巴、危地馬拉、哈薩克斯坦、馬來西亞、塞爾維亞和坦桑尼亞等相對意義上的電影小國的成員。</p><p>並且，女性評委如今佔比達 47%，拉丁裔佔 26.3%，亞裔佔 13.3%，非裔佔 11%，中東裔佔 9%。也就是説，所謂的白人評委和非白人評委的比例已倒過來，達到約 4 比 6。甚至可以説現在的金球獎比奧斯卡評委的構成還要來得更為激進和多元。也因此，有媒體預測，明天即將揭曉的金球獎結果中，類似法國影片《墜落的審判》這樣的非英語作品，很可能會有出人意料的表現。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《墜落的審判》海報</p><p></p><p><strong>新設獎項有望提高收視率</strong></p><p>既然成了盈利組織，金球獎的頒獎典禮肯定會更加追求收視率。歷史上，2004 年的金球獎頒獎典禮收視率曾達到 2680 萬人次觀看的峯值，靠的是當年大贏家《指環王：王者歸來》的高人氣。之後的十幾年裏，這台晚會的平均收視率基本保持在 1760 萬上下，直至新冠疫情和媒體揭露外記協黑幕的雙重打擊，讓 2023 年年初舉辦的金球獎頒獎典禮只剩下 630 萬收視觀眾。</p><p>為了收復失地，他們今年想出了設立「票房成就獎」的點子。按照規定，一部電影的年內總票房超過 1.5 億美元，且其中至少有 1 億美元來自北美，或是經過所謂「可信賴的行業來源」確認，其網上收視率能與之相當的流媒體作品，就有機會獲得這個新設立的大獎。</p><p>截至 12 月初，根據票房收入計算，共有 21 部 2023 年新片具有參賽資格，而《泰勒·斯威夫特：時代巡迴演唱會》也是其中之一。如果屆時該片真有可能衝擊金球獎，勢必會讓其粉絲打開電視機，將遙控器定在 CBS 頻道，大大提升這台晚會的收視率。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/742/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《泰勒·斯威夫特：時代巡迴演唱會》海報</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/742/644.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰勒·斯威夫特專門發了一條微博，慶祝提名金球獎</p><p></p><p>另外，金球獎還新設了一個單口喜劇節目特別獎（stand-up comedy），也可説是想法相當別緻。畢竟，單口喜劇節目在美國向來都很受觀眾歡迎，從艾倫·德傑尼勒斯到吉米·坎摩爾，可謂是人才迭出。不過，專門授予他們的行業重要獎項，卻不知為何始終缺席。在艾美獎方面，單口喜劇被劃進了優秀綜藝特別節目的大類別，要去和明明不太搭界的現場音樂節目如《阿黛爾只此一夜》（Adele One Night Only）一起競爭獎座，實在是有些莫名其妙。</p><p>如今，金球獎把他們給單列出來，光是增加人氣這一項，就是大大上分。今年入圍的六個節目包括《艾米·舒默：緊急聯繫人》《克里斯·洛克：選擇性憤怒》《瑞奇·熱維斯：末日決戰》《薩拉·西爾弗曼：你愛的某人》《特雷弗·諾亞：説到哪了》和《旺達·塞克絲：就是要搞笑》，也的確都是熱門節目。</p><p>不過，也因為內部結構和人士的劇烈變動，今年的金球獎，不會頒發電影和電視類的終身成就獎。去年，這兩個獎分別授予了艾迪·墨菲和瑞恩·墨菲。至於他們會不會就此成為最後兩位金球獎終身成就獎得主，也就是説明年或者後年究竟還會不會恢復這兩個獎項，目前還是未知數。</p><p><strong>50 萬美元大禮包突破好萊塢紀錄</strong></p><p>今年金球獎的另外一個大新聞是大禮包的價格已經上升到 50 萬美元，創下好萊塢歷史上的新紀錄。畢竟，按照美國人口普查局 2020 年的統計數據所示，美國家庭年收入達到 50 萬美元的只佔 2.9%。而對於這些好萊塢明星來説，只要 1 月 7 日來頒個獎，或是成功拿到獎座，收到的大禮包價值分分鐘就超過全美 97.1% 的家庭了。</p><p>實際上，大禮包的名額都已預先定好了。所有頒獎人加上獲獎者共 83 位，當場拿到的也只是一份「禮品名冊」，然後他們可以慢慢從中選擇究竟要哪些東西。有些獎品如印尼五天四夜豪華遊艇遊，人人有份；但也有些獎品只此一份，可能就要看誰下手快了。</p><p>50 萬美元的價格遠遠超過以往歷屆奧斯卡、艾美獎、金球獎和格萊美獎主辦方所送出的大禮包的價值。據介紹，大禮包的策劃運作由美國著名的奢侈品雜誌《羅博報告》一手包辦，收錄了多達 35 種極盡奢華的產品，非實物獎品包括私人飛機服務的會員資格、麗茲卡爾頓等豪華酒店提供的免費住宿以及上述市面售價達到五萬美元的印尼五天四夜豪華遊艇套餐、價值 2500 美元的布魯克林愛娃工作室明星文身師服務等。</p><p>此外，禮包中還納入了價值 2000 美元的 Komos 龍舌蘭酒、價值 69000 美元的哥倫比亞祖母綠耳環、價值 1500 美元的 Opie Way 定製運動鞋、價值 250 美元的布拉德·皮特聯名款護膚系列 Le Domaine 面霜，價值 545 美元的俄羅斯魚子醬等。單價最昂貴的還要數一套六瓶的麗伯特酒莊葡萄酒，號稱是全世界最為昂貴的紅酒，市場標價達到 19.35 萬美元，禮品名冊中只有一套。</p><p>過往，每當此類新聞被公諸於世之際，網上總少不了收禮的明星該不該就此繳税的熱門話題。按美國相關税法規定，照理説，收到這個 50 萬美元價值大禮包的明星，需要支付約 37% 的税金，確實也是一筆不小的支出。為解決這個問題，現在各路活動組織者給出的禮品袋裏，實際上是各種兑換禮券，只有在那些明星實際選擇兑換其中某項時，才會產生對應的税金。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/211.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊紫瓊也受邀出席頒獎典禮</p><p></p><p>最後，有媒體揶揄説，如今的金球獎早已風光不再，對好萊塢明星的吸引力恐怕也不大如前。誰能得獎，誰沒能得獎，估計大家也沒過去那麼在乎了。反倒是剛剛改換門庭的金球獎本身，對於辦得成功不成功，應該會十分在意。要説收視率的話，恐怕至少要先回到 1000 萬觀眾上下，才勉強算是開始復甦吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:40:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25928461</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25928461</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/213.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25928461_202401071041fc072e43-9875-4aa4-9676-7ecfdfa39180.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程曉筠]]>
            </author>
            <category>金球獎</category>
            <category>電影</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/743/214.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本能登地區地震已造成 222 人下落不明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/618.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 6 日，日本石川縣輪島市，能登半島發生致命地震後，一名行人走過滿是受損和燒燬建築殘骸的街道。視覺中國，圖</p><p></p><p>據日本石川縣政府當地時間 1 月 7 日公佈的消息，能登地區地震發生後，有 222 人下落不明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:31:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929316</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929316</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/620.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929316_20240107103162fa1267-8fd6-4cee-9669-79a90fa58664.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[魏可楓/央視新聞]]>
            </author>
            <category>石川大地震</category>
            <category>下落不明</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/620.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/624.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年度反腐大片關注領導幹部任性施政：大搞「政績工程」的李再勇出鏡懺悔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>反腐專題片《持續發力，縱深推進》即將於 1 月 7 日晚間開播第二集《政治監督保障》，通過貴州省政協原副主席李再勇案，黑龍江省富裕縣龍安橋糧庫有限公司原總經理趙志明案、四川省宜賓市興文縣僰王山鎮原副鎮長吳小龍案，講述黨的二十大以來，各級紀檢監察機關緊緊圍繞黨中央重大決策部署，迅速跟進監督檢查，及時發現和糾正政治偏差，保障黨和國家事業在新徵程上行穩致遠。</p><p>完整準確全面貫徹新發展理念，是黨的二十大作出的重大部署。然而，仍有一些地方、個別領導幹部盲目決策、任性施政，造成嚴重後果。</p><p>在預告片中，貴州省政協原黨組成員、副主席李再勇出鏡懺悔：違背新發展理念所帶來的這個後果，就是一個非常非常大的一種經濟的災難、社會的災難。</p><p>公開資料顯示，李再勇，男，仡佬族，1962 年 8 月出生，貴州務川人，1983 年 8 月參加工作，1984 年 4 月加入中國共產黨，中央黨校研究生學歷。李再勇曾任貴陽市委副書記、市長，六盤水市委書記，2016 年 1 月躋身貴州省委常委，此後還曾先後兼任省委秘書長、貴陽市委書記、貴州省常務副省長，2022 年 1 月當選為貴州省政協副主席。</p><p>2023 年 1 月貴州省政協換屆之後，李再勇未繼續擔任貴州省政協副主席，但仍然以省政協黨組成員的身份亮相活動。隨後，2023 年 3 月，李再勇被查。</p><p>經查，李再勇喪失理想信念，背棄初心使命，政績觀扭曲，權力觀錯位，嚴重背離黨中央重大決策部署，不貫徹落實新發展理念，大搞勞民傷財的「政績工程」，肆意違規舉債融資，造成重大債務風險，嚴重破壞當地生態環境，處心積慮對抗組織審查，長期搞迷信活動；無視中央八項規定精神，違規接受可能影響公正執行公務的宴請和旅遊活動安排，謀求特殊待遇；違反組織原則，隱瞞不報個人有關事項，在組織函詢時不如實説明問題，在幹部選拔任用中為他人謀取利益；違規收受禮品禮金，搞權色、錢色交易；漠視羣眾利益，干涉羣眾生產經營自主權；違規幹預司法和執紀執法活動；道德敗壞，追求低級趣味，長期痴迷賭博；喪失紀法底線，親清不分，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在工程承攬、項目規劃審批等方面謀利，並非法收受鉅額財物；濫用職權，造成公共財產、國家和人民利益重大損失。</p><p>李再勇已於 2023 年 11 月被「雙開」。同月，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪、濫用職權罪對李再勇作出逮捕決定。該案正在進一步辦理中。</p><p>7 日晚間的專題片還關注了糧食領域腐敗問題。糧食安全關係國計民生，紀檢監察機關持續縱深推進糧食購銷領域腐敗問題專項整治，查處一大批糧倉「碩鼠」。黑龍江省富裕縣龍安橋糧庫有限公司原總經理趙志明出鏡懺悔。</p><p>另外，鄉村振興領域不正之風和腐敗問題專項整治，劍指羣眾身邊「蠅貪蟻腐」，護航鄉村振興戰略的實施。四川省宜賓市興文縣僰王山鎮原黨委委員、副鎮長吳小龍亮相鏡頭前，講述自己如何從收受紅包開始，越走越遠了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:28:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929278</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929278</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/330.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929278_202401071028446b0156-1af5-4f28-a70a-407cae0410ff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>年度反腐大片</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/330.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/334.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一架波音 737 起飛後突發異常緊急降落，波音發表聲明致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據美媒此前報道，一架波音 737 MAX 9 飛機日前在起飛後突發異常情況，對此波音公司當地時間 6 日在社交媒體 X 上發表聲明致歉。</p><p>波音公司在聲明中稱，「安全是我們的首要任務，我們對此次事件給我們的客户及其乘客造成的影響深表歉意。我們同意並全力支持美國聯邦航空局的決定，即要求立即檢查同型號客機。此外，波音公司的一個技術小組將支持美國國家運輸安全委員會對昨晚事件的調查。我們將與監管機構和客户保持密切聯繫。」</p><p>據美國消費者新聞與商業頻道 1 月 6 日報道，繼阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客機在飛行途中機艙側面發生破損後，美國聯邦航空管理局下令各航空公司停飛共 170 多架波音 737 MAX 9 飛機並實施檢查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/585.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>據美媒報道，一架波音 737 MAX 9 型客機 5 日在空中發生異常情況，社交媒體上流傳的畫面顯示，涉事客機機艙的一扇艙門不翼而飛。</p><p>據美媒此前報道，美國阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客機 5 日從美國波特蘭起飛後不久在空中發生異常情況，隨即緊急降落，未造成人員傷亡。根據社交媒體上流傳的畫面，涉事客機的機艙艙門不翼而飛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:23:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929312</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929312</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/600.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929312_202401071023d8231ea0-e1c1-4d3a-ba54-9eae5c5421da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林澤宇/環球時報客户端]]>
            </author>
            <category>波音 737</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/600.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/601.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體報道中科學領域的「新研究發現」值得信賴嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#c0392b;"><strong>它在文獻中有代表性嗎</strong></span></p><p>嘿，好消息！「研究發現，每天喝一小杯紅酒有助於避免糖尿病、阿爾茨海默病和心臟病等與衰老有關的健康問題。」</p><p>但是等一下！「一杯紅酒對心臟實在不利：科學家揭穿適度飲酒有益健康的迷思。」</p><p>嗯……</p><p>嘿，還有更多好消息！「紅酒富含抗氧化劑，每天一杯可降低男性患前列腺癌風險 10% 以上。」</p><p>但是再等一下！「即使每天只喝一杯酒也會增加患癌風險：研究警示，酒精與至少七種形式的疾病有關。」</p><p>一個愛喝紅酒的人讀《每日郵報》，情緒會像坐過山車一樣跌宕起伏。這些標題都是基於過去五年的真實研究，《郵報》並沒有在胡編亂造（也不是説只有《郵報》才容易出現這種情況）。那麼到底是怎麼回事？紅酒會讓我們長生不老，還是會害死我們？</p><p>如果你正在進行一項研究、一項民意調查或者任何一個要用抽樣方法來瞭解的事情——比如有多少人可能投票給工黨，某藥物治療某疾病的效果如何——你得到的答案不一定和事實完全一致。即使你有一組無偏差的樣本，並且研究做得很規範，你得到的數字也可能只是由於概率的機制而隨機地高於或低於真實情況。</p><p>這一點帶來的影響顯而易見。假設吃炸魚柳可以稍微降低打鼾的風險（當然不太可能，但我們先假設一下）。</p><p>假設我們説，現在已經有很多不同的研究討論炸魚柳是否會影響打鼾。我們還假設，雖然有些研究規模很小，但做得都很規範，沒有發表偏差、p 值操縱或其他可疑的統計行為（雖説這麼規範也實屬罕見，但先不管這些）。</p><p>我們期待的是，這些研究的平均結果會表明，吃炸魚柳的人打鼾稍微少一些。但任何個別研究最終都可能返回略有不同的結果。如果這些研究確實沒有偏差，你會預期這些結果呈一種正態分佈，集中在真實效應周圍。有些結果更高，有些更低，其中大部分在中間附近。</p><p>所以，即使已經有很多關於炸魚柳與打鼾相關的研究，其中一些研究的結果也不能代表現實情況。它們可能高估或低估了效應，甚至可能發現該效應並不存在，或者發現炸魚柳導致打鼾。再次強調，這些研究或其發表過程不一定有任何問題。這些結果只是隨機性的產物。</p><p>這時候該做的，是努力弄清楚所有這些研究趨向於什麼結論，即平均結果是怎樣。這就是為什麼人們會在學術論文的開頭做文獻綜述——將自己的研究結果放到科學文獻整體的背景中去看。有時研究人員會做後設分析，這種學術論文會縱覽現有的所有相關文獻並嘗試將結果彙總。如果現有研究足夠多，如果在研究或發表過程中都不存在系統性偏差（我們説過，這兩個如果有很大的不確定性），順利的話，這樣的彙總結果能讓你清楚地瞭解真實的效應。</p><p>科學就是這樣進步的，至少理論上如此。每當一項新研究發表，它就會被納入現有的研究集合；如果順利的話，一般而言，新數據的加入會使人們在科學理解上的共識更接近現實。</p><p>但是，假設這時候發表了一項新研究，它説的不是「這項研究讓我們對底層現實情況的理解更進一步，也許還略微產生了改變」。相反，進行該研究的科學家立即摒棄了所有的既有研究，並説：「這項新研究證明過去所有的相關研究都是錯的。現在認為，炸魚柳會導致打鼾，把我們以前説的全忘了吧。」</p><p>每次記者就新的研究論文（如《開創性新研究揭示炸魚柳導致打鼾》）撰寫新聞報道時，發生的都是這種事：沒有將其放在現有研究的背景下考慮。</p><p>平心而論，這是一個很難解決的問題。報紙報道的是新聞；在科學領域，最明顯的「新聞」就是新研究的發表。如果新聞標題是《新研究沒有多少新信息，且只能在既有研究的背景下看待》，這可不怎麼搶眼。此外，科學論文需要被視為全部相關研究這一整體的一部分，而不是獨立存在的，而大多數記者和大多數讀者一樣，可能都沒有意識到這一點，他們會產生，「哦，這周我看到喝紅酒有好處」，諸如此類的想法。不僅如此，許多媒體日益拮据的財務狀況也意味着科學記者通常每天要寫五篇以上的報道；他們除了記述新聞通稿外，很可能根本沒時間做別的，遑論為結合背景信息來解讀新研究而聯絡其他科學家了。</p><p>但這終歸是個問題，因為無論是就存在風險的特定情形，還是就科學進程本身而言，它都會給讀者一種誤導性的印象。假設新研究頻頻出現，結果炸魚柳和打鼾的關聯一週一變，那讀者就有理由認為科學基本上是在隨意編造。</p><p>我們對炸魚柳和打鼾的拙劣思想實驗只是一個例子，但這樣的情況一直在發生，涉及真實的事物。我們繼續給《每日郵報》挑錯，在他們的網站上以「新研究稱」為關鍵字進行谷歌搜索，返回了超過 5000 條結果，涉及的主題從肥胖對腦功能的影響，到社交媒體和壓力的關係，再到咖啡是否讓人更長壽。這些研究是真的嗎？是真的。每項研究都準確勾勒出當前對科學的最佳理解嗎？可能沒有。</p><p>問題還會更嚴峻。一項發現孤獨症患者腦內鋁含量高的研究在 2017 年引起了一些媒體的關注。更廣泛的孤獨症研究在努力尋找與孤獨症相關的強環境效應；這項研究在其中不具代表性，但它加劇了人們對接種疫苗的更廣泛恐慌（因為有些疫苗含鋁）。</p><p>接着説疫苗恐慌和孤獨症的關係。這一問題的肇始是安德魯·韋克菲爾德（Andrew Wakefield）等人於 1998 年發表在《柳葉刀》期刊上的研究，他們似乎發現麻腮風疫苗與孤獨症之間存在關聯——但該研究本身是一個離羣點。一個單一的小型研究發現了一個意想不到的結果——成熟的科學報道方法不會對它抱有太大興趣，哪怕該研究沒有作假。然而，由於新聞行業廣泛傾向於將單一研究看作事實，而非更大圖景中的一個瞬象，於是導致了巨大的健康恐慌，全球疫苗接種水平下降，少數兒童因麻疹致死或致殘。有時，僅僅是有時，精準地傳達一項單一研究的重要程度（通常：不高）真的很重要。</p><p>那麼關於紅酒和健康，有什麼共識？好吧，儘管新聞標題千差萬別，但多年來，公共衞生立場沒有太大變化。少量飲酒（粗略地説是指每週最多喝 4 升啤酒或等量酒精的其他酒類）的人往往比完全不喝酒的人壽命稍長；但是當飲酒量超過這個數值時，預期壽命又會下降。這一結果在大型研究中一遍一遍又一遍地出現。它被描述為一條 J 形曲線：死亡率先下降，然後爬升，呈傾斜的 J 形或是耐克那個鈎。</p><p>這是一個很小的效應，而且還不完全清楚是由什麼導致的——例如，人可能出於健康原因而不飲酒，這或令他更有可能過早死亡。但共識似乎確實是，與滴酒不沾相比，少量飲酒可能有很小的保護作用。尚不清楚紅酒是否尤其如此。</p><p>但由於效應很小，任何新的研究都很容易發現少量飲酒對你有害、有益或者毫無影響。新研究只有在相關背景下看才有意義。當你看到一些內容，尤其是關乎健康和生活方式並含有「新研究稱」字樣時，要謹慎對待。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>追求新奇</strong></span></p><p>BBC 新聞在 2015 年發佈了一篇文章，題為《錢會讓你變刻薄嗎？》，討論的是對「金錢啓動」（money priming）的研究，這個心理學領域研究的是金錢如何影響人的行為。這篇文章最引人注目的是，它談到了一項研究發現：只是讓一些人做與金錢有關的詞句重組題以「啓動」金錢的想法，就會降低他們幫助他人或向慈善機構捐款的可能。</p><p>金錢啓動是一個更廣泛的領域「社會啓動」的一個分支。對社會啓動的研究，大約在 21 世紀的頭 10 年才流行起來。它發現了驚人的結果，比如上面的討論；或是在社會啓動的情況下，用與年齡相關的詞（如「賓果」「皺紋」「佛羅裏達」——美國人顯然將佛羅裏達與退休聯繫起來）啓動某人，會使他們在離開實驗者辦公室時走得更慢。</p><p>社會啓動這事可不得了。偉大的心理學家丹尼爾·卡尼曼（Daniel Kahneman）因與阿莫斯·特沃斯基（Amos Tversky）的合作研究而獲得了諾貝爾經濟學獎，他還是引領我們理解認知偏差的先驅。他在 2011 年寫道，在驚人的啓動效應面前，「你不得不信服」。在自願捐款箱的上方，比起張貼不帶感情的花朵圖片，貼一雙眼睛的圖片會導致人們放入更多的錢。讓人們想象一個不光彩的行為，例如在同事背後捅刀子，會導致他們購買比平時更多的肥皂和消毒劑，似乎要用來洗刷靈魂，即「麥克白夫人效應」。</p><p>但在 BBC 的那篇文章及其他文章（比如《大西洋月刊》2014 年的一篇）發表之際，對金錢啓動的研究陷入了困境。人們試圖再現早期研究者的結果，但不成功，或者發現效應要小得多，沒那麼厲害。這是怎麼回事？</p><p>嗯，這涉及許多方面。有很多很好的書可以幫你瞭解「再現危機」——在科學的許多領域，特別是心理學，且尤其是社會啓動領域，人們突然意識到，過去的大量研究經不起推敲。但我們在這一章要探討的是科學對新奇的追求。</p><p>科研實踐的核心存在一個巨大的問題。這並不是個別研究人員的錯，儘管有些人確實鑽了這個系統的空子。問題還存在於大眾媒體的報道方式——不光是科學報道，所有報道均是如此——儘管這沒那麼令人驚訝。</p><p>這個問題就是：科學期刊想要發表有趣的科學成果。</p><p>這聽起來似乎沒什麼毛病。你也許認為，發表有趣的結果正是科學期刊應該做的——畢竟，發表沒有告訴我們任何新內容的無趣結果有什麼意義？但事實上，這裏有一個問題，一個巨大的問題，而這個問題正是許多錯誤的或有誤導性的數字出現在新聞報道中（或許更重要的是，出現在科學文獻中）的根本原因。</p><p>這種對新奇的追求有時非常明顯。2011 年，一項著名的研究震撼了心理學研究界：達裏爾·貝姆（Daryl Bem）的《感知未來：表明有異常回溯性影響作用於認知和情感的實驗證據》。這個拗口的標題隱藏了一個看上去不得了的發現：人能夠通靈，有靈視（clairvoyant）之能，能感覺到未來。</p><p>貝姆的研究使用了好幾種經典的心理學實驗方法，並將步驟顛倒過來。其中一個是啓動實驗，就像上面提到的社會啓動。假設你想知道能否用潛意識中的（閾下）圖像改變某人的行為：一張圖片只顯示幾十毫秒，快到人的意識無法察覺。你可以給被試看兩張相同的圖，比如一棵樹，一張在屏幕左邊，一張在右邊，然後讓他們選擇喜歡哪個；但就在這兩張圖出現前，會有一個令人不安或不快的圖像在眼前出現一瞬間，也許是某種暴力的或令人厭惡的東西，要麼在左邊，要麼在右邊。再次強調，畫面出現速度太快，難以覺察；但有一個假設是，你的無意識思維會探查到它——正是這個假設支撐着「閾下廣告」，這個十幾二十年前讓大家都非常興奮的觀念。如果負面圖像出現在左邊，你可能不太會説你「更喜歡」左邊的樹；如果它出現在右邊，你可能不會選擇右邊的樹。這是一個常見的實驗模型，屬於「社會啓動」這個熱門細分領域的一部分。</p><p>貝姆的研究也正是如此，但有一個有趣的改動：它顛倒了順序。它讓啓動圖像在樹木之類的圖片之後出現。奇怪的是，與負面啓動圖像出現在同一位置的樹仍然不太會為被試所選擇。效應很小，但具有統計顯著性。該研究一本正經地表明，這隻可能是通靈能力的產物。</p><p>已經讀到了這裏，你當然會知道還有其他原因可以解釋這個現象：純屬碰巧。有時，研究發現錯誤的結果只是因為數據有噪聲；它們也可能得到真實的結果，也可能得到更大或更小的結果。</p><p>大多數讀到這裏的人應該會認為總人口的「真實」通靈能力水平為零。但是數據中的隨機誤差可能時不時地使一項研究返回的結果看似真實存在。</p><p>這就是為什麼科學不會或説不該以單篇論文為思考依據。相反，科學關注的是，該研究在包含所有相關研究的集合裏處在什麼位置。要找到這種共識立場，你可以進行後設分析和文獻綜述，即將某個課題下的所有研究成果結合起來。如果 1 項研究發現通靈能力真實存在，而 99 項研究發現不存在，那麼也許你應該把這一項離羣值看作巧合，將其排除。</p><p>而要達到這種效果，讓某個課題下的所有研究都發表出來就至關重要。但事實並非如此，因為科學期刊想要發表的是有趣的科學結果。在貝姆研究的例子中，該課題下的其他研究並未全部發表，原因顯而易見：一組科學家試圖在一項新研究中再現貝姆研究中的一項發現，結果沒有成功：他們的實驗返回的是一個不具統計學意義的結果。這篇論文被髮表貝姆論文的期刊《人格與社會心理學雜誌》拒稿。該期刊對已有研究的乏味重現不感興趣。它想要新奇的結果。</p><p>這項研究後來在可開放獲取的期刊《科學公共圖書館·綜合》（PLOS One）找到了歸宿。但若它未獲發表，想做後設分析的人就只能搜索到一篇論文，即貝姆的那一篇，然後就沒別的了。期刊對新奇性的追求將導致科學看上去已經得出共識，即通靈能力真實存在。但其實，貝姆研究在心理學界引起了巨大的爭議，因為研究人員意識到，該研究讓他們必須在兩個難以下嚥的結論中接受一個：或是通靈能力真的存在，或是奠定心理科學的實驗和統計方法可以產生毫無意義的荒唐結果。</p><p>（值得注意的是，貝姆後來確實做了一項後設分析，其中納入了 Ritchie 等人的論文和其他幾篇論文，結果顯然還是通靈能力真的存在。這項分析還檢查了發表偏差等多個方面的因素。所以，要麼通靈能力真的存在，要麼就是奠定心理科學的實驗和統計方法即使在後設分析中也可以產生毫無意義的荒唐結果。）</p><p>追求新奇導致了科學中的一個基本問題，就是「發表偏差」。如果有 100 項研究探索通靈能力是否真實存在，其中 8 項發現的確如此，92 項發現並非如此，那麼這就是個相當可靠的跡象，説明通靈能力並不真實存在。但如果期刊為了尋求新奇而只發表那 8 篇發現積極結果的論文，那就會導致全世界相信人類可以預知未來。</p><p>這些通靈能力研究雖然可笑，但如果是醫生為病人開藥，而發表偏差導致人們對一種抗癌新藥充滿希望，但它實際上並沒有效果，那就糟了。很不幸，這是真事。30 多年前，研究人員塞姆斯（R.J.Simes）指出，在已發表的癌症研究中，提前註冊的研究和未註冊的研究相比，返回積極結果的可能性要小得多，這表明許多未註冊的研究未獲發表。一個評議抗抑鬱藥有效性的研究小組發現，55 項研究中有 13 項根本沒有被髮表；一旦把這些研究的數據加回去，抗抑鬱藥的表觀有效性下降了 1/4。</p><p>就製藥公司而言，你可以説它是由赤裸裸的企業貪婪驅動的：如果他們的抗抑鬱藥研究發現這種藥不起作用，那他們就無法通過賣這種藥賺那麼多錢。這可能是一方面的原因，不過一項研究發現，行業贊助的試驗其實比其他試驗更有可能在一年內報告結果（這是美國法律對臨牀試驗的要求）。</p><p>事實上，推動這個現象的主要原因是，大多數期刊根據研究所發現的結果來選擇發表哪些研究。而你要研究某個課題（假設是在餐廳點菜前哼《馬賽曲》能否讓人更願意點炸薯條）時，通常不會在剛有這個念頭時就將給期刊投稿，而是會等結果出來後再投。</p><p>而對科學期刊來説，《哼〈馬賽曲〉不會影響對食物的選擇》是一個極其無趣的標題，所以大多數期刊都會將其退回。但假設哼歌真的不影響食物選擇，如果有 20 個小組做了相同的研究，那麼平均而言，其中一組就可能僅憑巧合而發現具有統計顯著性（p&lt;0.05）的結果（我們一如既往地假設研究是規範進行的）。而這個結果將進入科學文獻，然後上新聞。</p><p>這就是本章開頭提到的金錢啓動研究中發生的情況：一項後設分析用漏斗圖來確定是否存在發表偏差問題，發現確實存在。金錢啓動效應也許真的存在，但似乎比它名聲大噪時要小得多，因為許多得出了消極結果的研究仍躺在研究人員的文件櫃中。</p><p>又因為科學家知道期刊通常不會發表消極結果，所以真實情況還要更糟。他們甚至因此不會投稿。或者，他們會做一些小調整，讓結果看起來是積極的——也許以新的方式重新分析數據或刪除一些離羣值。科研事業是「不發表就淘汰」：你如果沒有在科學期刊上發論文，事業就得不到推進，也無法獲得終身教職。因此，科學家們在發表論文上受到極大的激勵——本質上，他們被激勵去做 p 值操縱。</p><p>如果你看大眾新聞，情況就更糟了。即使這些研究真被學術期刊發表了，像《哼〈馬賽曲〉不改變任何事情》這種無趣標題也不會被媒體報道。媒體對新奇的追求尤其強烈，畢竟叫「新聞」。報紙會刊登空難這種奇、刺激、罕見的報道，而不會報道飛機安全着陸，那很常見、無聊；因此，公共對話和科學文獻一樣，隨處可見令人興奮的危險事物充斥着扭曲的視野。兩者的道理是一樣的。</p><p>有一些了不起的做法能減少科學界的這個問題。帶來最大希望的是「註冊報告」（Registered Reports）：期刊基於研究項目的開展方法同意發表研究，而無論該研究結果如何，以此避免發表偏差。有一項研究比較了常規心理學研究和註冊報告，發現 96% 的常規學研究得出了積極結果，但在註冊報告中，這一比例只有 44%，這表明問題很嚴重。註冊報告正在迅速流行，但願能很快成為主流吧。</p><p>當然，要讓主流新聞媒體報道沒有任何發現的無趣研究，或者報道巴黎戴高樂機場成功降落的每次航班，大概不現實。但媒體可以開始大力宣傳科學領域中的這個問題，但願以此吸引到的注意力能使越來越多的期刊採用註冊報告和其他明智的改革，因為這是一個根本性的問題，也是我們讀到的數字不可盡信的一大原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/240/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自湯姆·芝華士、大衞·芝華士著《數字一點不老實：看穿紛繁信息中的數據玄機》，鄧妍譯，理想國|九州出版社，2023 年 11 月。澎湃新聞經授權發佈，原文註釋從略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:22:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25807311</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25807311</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/245/388.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25807311_202401071022548b44e4-4202-4e64-8915-7ba93dc0563d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[湯姆·芝華士、大衞·芝華士]]>
            </author>
            <category>數據</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/245/388.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/245/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湯仁澤：父親湯志鈞參加過的學術會議及其他學術活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>父親湯志鈞於 2023 年 12 月 23 日 19 時 50 分在上海華東醫院逝世，享年 100 歲。父親的溘然長逝，不僅是史學界的重大損失，也是我們家庭的重大損失。父親一生致力於史學研究與教學工作，自 29 歲起在《歷史教學》（1953 年 11 月號）發表《清代常州今文派與戊戌變法》，至 2019 年 4 月因摔傷住院被迫封筆為止，學術生涯持續了七十餘年。他曾自嘲：「閉户甘寂寞，啓卷苦餖飣。」</p><p>父親將自己的才華和心力奉獻給了他所熱愛的事業，還把真知灼見和等身著作留給了世人。學術比生命更長久，能永葆不朽，嘉惠學界，開示後學。</p><p>謹以此文緬懷父親傑出的學術貢獻！</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>中國歷史學規劃會議</strong></span></p><p>父親在 1979 年《自定年譜》中説：「‘四人幫’粉碎，諸事待理，史學界‘文革’前即有批判，由批李秀成而批叛徒，由批‘海瑞罷官’而‘文革’以起；旋且‘批林批孔’、‘儒法鬥爭’，如今撥亂反正，實不容緩。」</p><p>是年 3 月，中國歷史學規劃會議在成都舉行。父親於 19 日由上海出發，抵川后，住成都錦江賓館，與唐長孺、王仲犖、孫思白、祁龍威等舊友會面，與歷史所老領導奚原、洪廷彥久別重逢，還認識了新友陳錫祺、錢宏等。錢宏告知近代史所擬創刊《近代史研究》，請父親撰文，欣然應允。返滬後，即撰寫《戊戌政變後的唐才常和自立軍》寄出，刊登在該刊創刊號上。又與中華書局李侃、趙守儼相會，「趙系舊識，李侃雖嘗通訊，實系初識，實則餘與李侃斯時始晤面，《戊戌變法人物傳稿》、《章太炎政論選集》等均出於與李君相識之前也，新舊友好相聚，頗相得也」。<span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1979 年（己未）五十六歲）</span></p><p>開會期間，遊覽青城山、都江堰、工部草堂、王建墓、武侯祠、南郊公園等地。</p><p>成都會議結束後，赴重慶，參觀紅巖、周公館、北碚公園等。4 月 5 日，乘輪經三峽南下。9 日抵武漢，唐長孺等來接，並邀父親和王仲犖先生至武漢大學講學，章開沅亦來數次。父親在武漢大學講授近代人物評價。在武漢度過四天，得暇看望多年不見的大姑。結束成都的訪問講學，乘「東方紅」12 號輪經南京返滬。</p><p>四川之行取得的最大收穫是，與王仲犖先生談妥編纂《章太炎全集》事宜：</p><p><span style="color:#2980b9;">自川經鄂抵金陵，均與仲犖夫婦同行，縱談古今，而以談《章集》為多。返後，仲犖多次來函相商，山東大學殷孟倫、殷煥先；南京師院諸祖耿、徐復；南京大學程千帆、洪自明；武漢大學黃焯；杭州大學姜亮夫、蔣禮鴻；北京圖書館李希泌；蘇州朱季海、沈延國；上海顧廷龍、潘景鄭、王乘六、金德建等均示贊同，且為參加標校整理者。餘則在滬與上海人民出版社多次聯繫，決開會相商。11 月 3 日，仲犖來滬，參加會議者尚有殷孟倫、徐復、蔣禮鴻等，決定出版《章太炎全集》，並制定凡例，明確體例，繁體直排。分工既定，仲犖與餘即去蘇州。時章夫人湯國梨已九十七高齡，以所撰《章氏叢書凡例》暨《劉子政七略別錄佚文徵》見示，又見《致報社書》，申明外間流傳輓聯多偽作，「語句猥雜」，念及《挽孫中山聯》之真偽，又一本證矣。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">仲犖以為章氏著作，除手稿、抄稿外，書稿每有眉批，多為章氏讀書心得，亦應錄存。率先將「藏之篋笥，蓋四十餘年」之《全上右三代秦漢三國六朝文校評》理出，惜其他編者如仲犖之認真嚴肅者不多也。（按：《章太炎全集》於 1982 年起出版六冊，第一冊《詁經札記》、《七略別錄佚文徵》為餘標校，且陸續交稿多種，而出版社因印數少，投資巨，竟不再出。即已出各種，亦有不足，出書後即遭批評，徐復且斥為「錯誤百百出」。）</span></p><p>回滬後，歷史所近代史組召開會議，父親作了中國歷史學規劃會議的傳達報告。大家認為，這次中國歷史學規劃會議在成都召開，對我國史學研究工作是一個有力的促進，今後應把主要精力放在蒐集整理史料和專題研究上。會上較早地提出研究上海史及出版上海史研究的不定期刊物。</p><p>同年 5 月，父親出席在南京舉行的太平天國學術討論會，邀請了 10 位外國學者參會，其中日本學者有小島晉治、並木賴壽、掘川哲男 3 人，其他各國均僅 1 人。期間至第二歷史檔案館抄得章氏褒揚資料等。會議結束後，赴常州省親。</p><p>是年 5 月 23-25 日，父親參加上海市史學會 1979 年年會，「會長周谷城作會務報告，指出上海史學界為適應全黨工作重點的轉移，要繼續解放思想，實事求是地分析新情況，研究新問題。史學工作者必須肅清流毒，面對真理，打破禁區，敢説真話，在四個堅持的原則下，鼓勵各種學派、各種學説的自由討論。在史學園地中，所有的人都應以平等精神對待學術，允許不同意見的爭論，允許批評與反批評。學術問題不允許搞‘集中制’，應廢除由領導機關或自命權威的人士為學術論爭作結論的錯誤做法。」「年會分中共黨史、中國現代史、中國近代史、中國古代史、世界近現代史、世界古代史等專業進行了學術交流。陸志仁傳達了中國歷史學規劃會議的精神，李華興傳達了五四運動 60 週年學術討論會的情況，吳澤、蔡尚思、沈之瑜分別作了《馬克思主義與歷史科學》、《大教聯的進步活動》、《關於外國博物館工作》的報告。沈以行彙報了籌備年會和協商增補理事人選的經過。」<span style="color:#999999;">（姜義華主編：《史魂—上海十大史學家·附錄》，上海辭書出版社 2002 年 4 月出版，第 446 頁）</span>會議選舉了新理事會，父親當選為理事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/916.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1980 年 3 月 5 日，上海社會科學聯合會理事會在上海展覽館召開會議，圖為上海史學會理事合影，後排左四為父親</p><p></p><p>當年還有其他學術會議，如南開大學召開明清史討論會，撰《清代經今文學的復興》；北京召開五四運動六十週年學術討論會，撰《五四運動和經學的終結》；廣州中山大學召開辛亥革命討論會，撰《辛亥革命前夕的章太炎》，皆因工作繁忙，未能出席，論文則陸續在刊物上發表。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>中國史學會代表會議</strong></span></p><p>1980 年 4 月 8 日，父親參加在北京舉行的中國歷史學會重新建立代表大會，全國有代表 125 人蔘加，三位中國香港學者應邀出席，大會選舉鄭天挺、周谷城、白壽彝、劉大年和鄧廣銘為中國史學會理事會主席團成員。大會通過了致台灣歷史學界書。</p><p>會議之前，父親做了充分的準備工作，「副院長陸志仁囑擬開展上海史研究之發言稿，稿早改就，由陸發言，蓋餘已表示不參加上海史研究，但願相助也。住京西賓館，與周傳儒同室。周為梁啓超門人，已七十餘，談任公佚事。李侃、林甘泉、王慶成等先後來訪。會議談理事選舉，有欲提餘名者，暗止之。會議決定，1981 年召開辛亥革命七十週年國際學術討論會，以研究辛亥時期資產階級為中心，並委餘在滬組織文稿。」<span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1980 年（庚申）五十七歲）</span></p><p>回滬後，召開上海史研究動員會議，並籌備成立上海史研究會：</p><p><span style="color:#2980b9;">為了推動上海史研究，上海市歷史學會、上海社會科學院歷史研究所最近邀請了本市部分史學工作者，舉行上海史研究座談會。參加會議的有陸志仁、沈以行、唐振常、陳旭麓、湯志鈞、丁日初、徐尚炯、陸詒、李龍牧、洪荒、吳貴芬、劉惠吾、黃葦、馮英子、任武雄、王文楚、程翌康，歷史所上海史研究室沈恆春、吳德鐸、譙樞銘、潘松鶴、鄔烈勳、李德靖、姚全興，以及長期在上海從事文化工作的老前輩江聞道、陶菊隱、徐鑄成等三十多人。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">會上，錄陸志仁同志傳達了中國史學會成立大會關於開展地方史研究情況，希望能夠成立一個上海史研究會，更好地開展上海史研究工作。</span><span style="color:#999999;">（姚全興：《羣策羣力，開展地方史研究——上海史研究座談會紀要》，《社會科學》1980 年第 4 期）</span></p><p>1980 年是義和團運動八十週年，召開中國史學會代表會議期間，《光明日報》理論部邀請戴逸、李侃、湯志鈞、陳慶華、丁名楠、金衝及、章開沅、林增平、龔書鐸等參加專題討論會，5 月 27 日該報刊登標題為《如何評價義和團運動》的發言紀要（節錄）：</p><p><span style="color:#2980b9;">編者按：關於義和團運動的評價問題，史學界存在着不同的觀點，最近在中國歷史學會舉行成立大會期間，北京市歷史學會和本報理論部聯合邀請部分研究中國近代史的同志舉行了評價義和團運動的專題座談會，這裏發表的是發言紀要（以發言先後為序）。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">湯志鈞（上海社會科學院歷史研究所近代史研究室主任）：義和團運動可研究的問題很多，上海史學會去年討論了義和團，對義和團的評價有不同觀點，但沒有充分展開。義和團運動有嚴重的封建性和盲目排外性，但它的反帝是不能否認的，成就也不能低估，對它的意義要有足夠的認識。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">最近發佈的一些論文，講義和團的消極面多了，用的材料也有些歪曲。有的戲劇把端王載漪、大臣徐桐，都描繪成小丑，也不符合歷史事實。徐桐雖然支持義和團，又「惡新學如仇」，是頑固派；但他又是聯軍入侵時「投繯死」的，沒有投降帝國主義。我也同意對義和團必須一分為二。資產階級總認為義和團是落後的，除了《開智錄》説了點好話外，對它普遍是否定的。（丁名楠插話：章太炎寫詩説義和團運動是「北方豕蛇亂縱橫」）。其實義和團運動促使了人民的覺醒，對資產階級革命也是有影響的，當時南方利用這個機會發動了自立軍起義，此後，改良派與革命派開始劃清界線。1901 年就是個關鍵年代，許多資產階級知識分子感到改良的道路走不通，唯有走革命的道路。所謂「士林中人，昔以革命為大逆無道，去之若浼者，至是亦稍知動念矣」。義和團運動的影響，應予足夠的估計。只講義和團籠統排外、封建矇昧等，容易導致對義和團的否定。</span><span style="color:#999999;">（《如何評價義和團運動》，《光明日報》1980 年 5 月 27 日）</span></p><p>同年 8 月，父親赴山西太原參加歷史大辭典會議：</p><p><span style="color:#2980b9;">8 月 6 日，經北京去山西太原參加歷史大辭典會議。初，梁寒冰請吳澤轉邀主持歷史大辭典經學史條目，又專程來所，只能參加，會期與天津南開大學主辦之明清史會議衝突，遂未去南開。滬上參加者有吳澤、譚其驤、程應鏐、楊廷福等。會中有提出經學史與哲學史合併者，如合併，餘亦可少一事矣。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">組織遊五台山，經龍王廟、鎮海寺。次日，爬菩薩頂，遊南天寺、北天寺、龍泉寺。以南天寺最高，各 108 級。又至玄通寺、顯通寺、玄塔寺、藏經閣。第三天至佛光寺經五台縣而返。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">山西大學邀往講學，講經和經學，《晉陽學刊》載此發言，曰《批判封建文化，清理儒家經學》（刊《晉陽學刊》1980 年第 3 期「筆談」）。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1980 年（庚申）五十七歲）</span></p><p>11 月，赴長沙蔘加辛亥革命討論會：</p><p><span style="color:#2980b9;">11 月 26 日，在長沙蔘加辛亥革命討論會，林增平邀宴，李侃、增平、李時嶽、金衝及與餘號稱酒中「五虎將」。為湖南師範學院（今湖南師範大學）講「戊戌維新與孔子改制」。又與金衝及參觀馬王堆，衝及時任職《文物》雜誌，得仔細尋閲。</span></p><p>會議期間，老友相聚，青梅煮酒,把酒言歡，評出「五虎將」。戴海斌、沈潔在採訪時，還提到這件逸聞趣事：</p><p><span style="color:#2980b9;">戴海斌：龔書鐸我看過他寫的一篇文章，他説近代史學界有酒量很大的「五虎將」。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">湯志鈞：（大笑）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">沈潔：哪五個？</span></p><p><span style="color:#2980b9;">湯：林增平、李時嶽、金衝及、李侃，還有我一個。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">戴：那您後來就不喝了吧？</span></p><p><span style="color:#2980b9;">湯：中風之後就不喝了，但是有的時候，喝一兩杯也沒有什麼了不得的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">戴：您生病之前酒量應該很大的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">湯：酒量啊，酒量最大的，林增平不錯，李時嶽也不錯，金衝及馬馬虎虎，他歡喜鬧着玩。龔書鐸啊，他不會喝酒，就是陪在那裏，所以叫他陪酒男郎！（大笑）所以我們有趣的事情太多了！</span><span style="color:#999999;">（戴海斌、沈潔採訪整理：《湯志鈞先生訪談錄》，《史林》2014 年增刊（總第 150 期））</span></p><p>參加會議外，還在高校講學。除在山西、長沙講學外，為本市復旦大學講戊戌維新，為華東師範大學講近代人物，為復旦大學分校（今上海大學）講兩漢經學，為上海師範學院代教育部主辦之師資培訓班講經今文學與戊戌變法等。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>《中國歷史大辭典》編輯工作會議</strong></span></p><p>1980 年 2 月 27 日和 3 月 26 日，在上海師大和辭書出版社，召開兩次《中國歷史大辭典》上海五科工作會議，父親和吳澤、譚其驤、程應鏐、束紉秋、巢鋒等參加會議。</p><p><span style="color:#2980b9;">《中國歷史大辭典》是在中國科學院領導下，集中全國史學界力量，準備於 1985 年完成的重點科研項目。上海史學界由復旦、師大、師院歷史系和我所承擔了史學史、歷史地理、宋史、經學史和土地制度史（部分）五科的編寫任務。為了協調五科工作，2 月 27 日和 3 月 26 日在上海師大和辭書出版社，召開了兩次由編寫人員和辭書出版社有關同志參加的工作會議，中國科學院梁寒冰同志專程從京來滬參加了第二次會議並講了話，吳澤、譚其驤、程應鏐、湯志鈞以及辭書出版社束紉秋、巢鋒等同志也都到會。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">與會者一致認為：選辭、釋詞一定要體現「廣、深、準」的原則，亦即不僅要廣而不濫，所選辭目要有三分之一以上是國內外同類辭書上所沒有的；而且釋辭必須準確、簡練，要有充分的史料依據，能反映出我國的學術水平。目前，上海五科辭目大體已經擬定，歷史地理分冊編纂組還寫了五十條左右的辭目釋文，供大家借鑑和參考。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">會議就辭典的體例、收辭原則和各科辭目的交叉平衡問題進行討論，認為上述問題是編寫辭典的關鍵。因此，召開整部辭典的辭目審議會議是至關重要的。梁寒冰同志表示，總編纂處初定於今年 7 月下旬召開這個會議。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">大家在討論中迫切感到，為了加速實現四個現代化，必須加快編纂的速度，同時認為在條件成熟的情況下，先出一兩本分冊，既可提供經驗，又能促進全書的編纂，是有百利而無一弊的好事，希望經學史分冊能爭取早日編成。</span><span style="color:#999999;">（黃紹海：《〈中國歷史大辭典〉上海五科工作會議簡訊》，《史學情況》第十三期，1980 年 4 月 30 日）</span></p><p>是年 8 月 8 日至 18 日，《中國歷史大辭典》編輯工作會議在山西太原召開，全國 50 餘名代表出席，着重討論了《中國歷史大辭典》的總體設計、編纂凡例和編纂工作的組織分工方法，父親與吳澤、譚其驤、程應鏐、楊廷福等參加會議，並撰文記述會議經過（節選）：</p><p><span style="color:#2980b9;">在討論中，大家關心的問題是：</span></p><p><span style="color:#2980b9;">1.選辭範圍和釋文標準：初步設想，全書收辭五萬條。但從目前各分科擬定的辭目來看，詳略不等。很多同志認為，應該有一總體設計，注意平衡。例如民族史中選辭較廣，作為「民族」專業辭典是應該收的，但作為《中國歷史大辭典》，則易與其他分科比例失調。釋文也是如此。有的同志認為應該根據人物的歷史作用決定釋文「等級」，不能單從政治需要出發，如明代的「海瑞」就不能寫得比「張居正」多。至於釋文出處，強調初稿一定要註明，但正式出版卻要抉擇，否則字數就易擴張。《歷史教學》自今年第七期起，每期選登辭條 20000 條左右，從已刊的「階級關係」、「歷史地理」、「歷史人物」來説，也有可商之處，如字數一般偏長，有的雖經編輯部濃縮，仍舊超過原定「等級」，而事實上文字是可以精簡的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2.斷代史與專科的關係：《中國歷史大辭典》除分先秦、兩漢、魏晉南北朝、隋唐五代、宋、遼金元、明、清等斷代外，還有歷史地理、民族、土地制度、經學史、思想史、史學史、中外交通史等分科。「斷代」中如果不寫「分科」，那就僅有歷史事件、歷史人物；而「分科」又需通貫，不能囿於「斷代」。除歷史地理有相對的獨立性外，其餘「分科」，幾乎都和「斷代」交錯。這樣，既要避免重複，又要防止遺漏。而「職官」一目，如今放在「斷代」，而不少職官，沿襲舊制；也有同名異職，並無淵源。如「尚書」，始置於戰國，直到清代，都有「尚書」之名，但職掌權力遞變發展，「斷代」就難於處理。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">3.下限問題：《中國歷史大辭典》的下限原定為辛亥革命，即清王朝結束，但不少人物，主要活動在清朝，而死在民國。如康有為，大家認為要收，那梁啓超也不能不收，而梁在北洋時期又有活動。又如王國維的主要學術成就在民國，而思想上又依戀清室。再如 1919—1949 年的「中華民國」，又該如何處理？</span></p><p><span style="color:#2980b9;">經過討論，大體上取得比較一致的意見，並決定先按「斷代」或「分科」分冊出版，廣泛徵求意見，匯成全書。並擬創造條件，出版通訊或專刊，以便交流情況，推動工作。各科主編，還設想由中國社會科學院印發聘書，分送有關單位，以昭鄭重。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《山西之行》，《史學情況》第十六期，1980 年 9 月 25 日）</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1980 年 8 月《中國歷史大辭典》編輯工作會議在山西太原舉行，圖為大會合影，前排左五為吳澤、左六為譚其驤、左七為鄭天挺、右一為程應鏐；中排右五為楊廷福、右六為父親</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>辛亥革命七十週年國際學術討論會</strong></span></p><p>1980 年 11 月 26 日，由中國辛亥革命史研究會和湖南省歷史學會聯合召開的辛亥革命史討論會在長沙舉行，父親與 50 餘名代表出席會議。會上主要討論了辛亥革命的歷史意義、中國資產階級形成時間、自立軍起義性質、同盟會與武漢起義的關係、黎元洪任都督、對立憲派的評價等問題。</p><p>1981 年為辛亥革命七十週年，中國史學會決定在武昌舉辦辛亥革命七十週年國際學術討論會，成立組織委員會，由胡繩、劉大年任組長，委員除北京較多外，上海、廣東、湖南、湖北、河南、陝西各一位，父親為上海組委會委員。為迎接大會的召開，作了以下的籌備工作：</p><p><span style="color:#2980b9;">4 月 24 日，中國史學會在上海舉行第一次年會，請餘列席，並組織「辛亥革命時期資產階級研究述評」。會議期間，楊廷福邀史學界老年代表餐敍，到有鄧廣銘、譚其驤、吳澤、王仲犖、唐長孺、胡厚宣、史念海、李侃及餘，餘則另請近代史諸同仁在寓酒宴。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">5 月，在上海博物館開辛亥革命紀念準備會，周谷城主持，上海已準備論文若干篇，即將送京審查。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1981 年（辛酉）五十八歲）</span></p><p>是年 6 月 10 日，赴北京參加辛亥革命七十週年國際學術討論會組織委員會會議，分組審查論文，分政治、經濟、文化三組，共有論文百餘篇。父親參加文化組，經旬日認真審閲，共選入論文七十篇。父親所撰論文為《論康有為與保皇會》，認為保皇會可分為三期，初期尚具影響，不能厚非；此後，時代迅速發展，保皇會與革命對峙，遂為論者所不滿。論文引錄康有為未刊來往信札，頗有新意。</p><p>自北京返滬後，督促上海入選論文儘快付印成冊，速寄武昌。</p><p>10 月 12 日，紀念辛亥革命 70 週年學術討論會在武漢召開，15 日結束。127 名代表出席，還有香港地區以及澳大利亞、加拿大、朝鮮民主主義人民共和國、法國、印度、日本、羅馬尼亞、泰國、英國、美國等 10 個國家的專家學者 44 人應邀參加。分為經濟、政治、人物評價、會黨、文化五個大組，討論了十三個專題。</p><p>父親回憶參加紀念辛亥革命 70 週年國際學術討論會的情狀：</p><p><span style="color:#2980b9;">10 月 6 日，赴武漢，8 日抵達。11 日，參加組織委員會後開大會。日本友人前來最多，有久保田文次、小島淑男、野澤豐、中村義、狹間直樹等均來。適《辛亥革命在上海史料選輯》送來樣書，各送一冊，法國代表白吉爾、巴斯蒂，香港代表王德昭、趙令揚亦各贈一冊。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1981 年（辛酉）五十八歲）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">70 週年討論會，是在「四人幫」粉碎，撥亂反正後在武漢召開的，提供論文的作者，很多是從事中國近代史和辛亥革命研究很有成就的專家，也有一些風華正茂的新秀，還有日本、德國、加拿大、澳大利亞以及香港地區的學者。通過這次交流，不但擴充了視野，而且使人感到學術上有必要開放交流。會後，日本、法國等一些學者，也將他們收藏的有關辛亥革命資料陸續寄華，促進了此項工作的研究。與此同時，辛亥革命主要人物的著作和年譜，也陸續問世，如孫中山、黃興、章太炎、宋教仁、陶成章等的全集和年譜。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《由辛亥革命討論會想起》，《湯志鈞史學論文集》，第 18 頁）</span></p><p>《辛亥革命在上海史料選輯》由上海人民出版社再版，在武漢討論會上，重印本由父親和吳乾兑先生簽名，贈送國外專家和國內主要單位。</p><p><span style="color:#2980b9;">1981 年「辛亥革命七十週年」前夕重印出版。我和吳乾兑在武漢參加辛亥革命七十週年紀念會時，將重印本分送國外專家和國內主要單位，由我們兩人簽名贈送。這時，參加編輯此書的主要同志已先後謝世或離所，只剩下我們兩人，實際主其事者也是我們兩人，重印時更是如此，這樣的籤送是合適的。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《關於〈辛亥革命在上海史料選輯〉》，《湯志鈞史學論文集》，第 214 頁）</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年 11 月，父親與李文海、胡繩武等在武漢</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>參會與各地講學</strong></span></p><p>1981 年 1 月 20 日，歷史所召開學術彙報會，由父親介紹 1980 年以來近代史研究室取得的科研成果及工作體會（節錄）：</p><p><span style="color:#2980b9;">副所長沈以行同志主持了會議，然後湯志鈞同志簡略彙報了近代史研究室 1980 年的工作。經統計，去年已出版專著一部《盛檔：中日戰爭》（上冊）。已發稿四部《盛檔：湖北煤鐵開採總局和荊門礦務局》、《辛亥革命在上海資料選輯》（修訂重版）、《太平軍進軍上海資料選譯》、《章太炎全集》（第一卷）。在報刊發表論文 20 餘篇。承擔了部分辭典修改、編寫工作。此外，規劃項目中上海史大事記 1911-1915 年五年已完稿打印，系吳乾兑同志執筆，其文筆練達，用字扣得緊，能符合大事記之規格要求。史料編纂方面，《盛檔：中日戰爭》（下冊）、《盛檔：中法戰爭》今年上半年可完成；「中國教育會」、「蘇報案」的資料編纂已近完成。其餘專題尚在進行中。在元旦前後該室曾召集三個半天的業務會議，大家彙報了一年來工作情況，交流了體會。……</span><span style="color:#999999;">（羅蘇文：《歷史所舉行學術彙報會，湯志鈞暢談工作與體會》，《史學情況》第十九期，1981 年 3 月 5 日）</span></p><p>1981 年 3 月，應華中師範學院的邀請，為高教部設在該校的中國近代史師資訓練班授課，戴逸、王慶成、胡濱、路遙、林增平、章開沅和父親分別作專題講座：</p><p><span style="color:#2980b9;">3 月 2 日，應武昌華中師範學院之邀，為高教部設在該校之中國近代史師資訓練班講課，聽者均為高校講師、助教，由章開沅聯繫組織，戴逸講引言、鴉片戰爭，王慶成講太平天國，胡濱講洋務運動，餘講戊戌變法，路遙講義和團，林增平、章開沅講辛亥革命雲。共講十二次，按專題講，如：戊戌維新與今文經學、關於康有為、戊戌變法與帝國主義、戊戌時期的學會與報刊、戊戌時期的新舊鬥爭等。復應學生要求，增講兩次，一為湖南維新運動，一為戊戌變法史料，並言治學方法。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在武漢，曾訪唐長孺、姚薇元，並在武漢大學講學一次。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1981 年（辛酉）五十八歲）</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年 3 月，父親在華中師範學院講學</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年 3 月 27 日，父親在華中師範學院開班的教育部高校教師進修班講學，攝於武昌桂子山，湯志鈞、章開沅、陳望齡和華中師範學院的學員們</p><p></p><p>武漢講學後，赴安徽師範大學講學：</p><p><span style="color:#2980b9;">安徽師範大學校長張海鵬聞餘去漢，特來函請返滬途中去蕪湖講學，允之。4 月 28 日，乘東方輪去皖，海鵬偕長子仁澤來接，講學兩次，一為兩漢經今古文學，一為康有為與戊戌變法。返時乘火車，在常州省親一天。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1981 年（辛酉）五十八歲）</span></p><p>此時筆者正在安徽師範大學歷史系求學，校、系領導誠摯邀請父親來校講學，父親欣然同意。兩次講學都安排在午後 7 時開講，僅歷史系 77、78、79 三屆學生就有二百餘人，還有中文、政教等系的師生，大禮堂內座無虛席。</p><p>同年 8 月，為高教部設在華中師院的中國近代史青年教師進修班授課，作「經學與近代學術之關係」學術報告：</p><p><span style="color:#2980b9;">1980 年代，無疑屬於中國學術界的「初春」。8 月上旬，我們這些來自全國各省各市高校的中國近代史專業的青年教師（大約 20 人），陸續到華中師院歷史所報到了。……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">第一次見到章（開沅）老師，是在進修班首次開講時。記得第一講是由上海湯志鈞老師講「經學與近代學術之關係」的專題。8 月 15 日上午 8 點，章老師陪同湯先生準時來到教室裏。二位先生一走進教室，……章老師簡短地向我們介紹了這次進修班的舉辦情況及學術講座安排，又對湯先生作了簡要介紹，然後由湯先生開始學術報告。……</span><span style="color:#999999;">（王先明：《求學猶憶桂子山》，見《章開沅學術與人生》，華中師範大學出版社 2011 年 5 月版）</span></p><p>辛亥革命學術討論會結束，應廣東社會科學院、中山大學之邀，10 月 17 日，父親與李侃、龔書鐸同往廣州，陳勝粦等來接。為中山大學哲學系、中文系講授「今文經學與康有為」，為華南師範學院講授「關於戊戌變法的幾個問題」，為暨南大學講授「辛亥革命與反封建」。期間參觀黃花崗、孫中山紀念館；又去花縣，參觀洪秀全故居。25 日，返回上海。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年 10 月在中山大學，左起：陳勝㷠、張磊、湯志鈞、李侃、龔書鐸等</p><p></p><p>1981 年，除在廣州、安徽講學外，在滬亦講學多次：一為上海藝術學院講《秋瑾》，該館擬排《鑑湖女俠》，喬奇、王元美等主持，一為上海市政治協商會議講辛亥革命，一為廣播電台擬辛亥革命講稿，一為中國國民黨革命委員會上海分會講辛亥革命等。</p><p>1982 年 5 月 9 日，應山東大學之邀，乘火車去濟南講學，「王仲犖教授負責接待，晤吳富恆校長、鄭鶴聲、徐緒典、路遙、陳月清、李德徵、孔令仁諸先生。為講戊戌變法專題、經學史專題多次。適近藤邦康教授在魯，得歡聚，近藤對復旦某人自北京偶見《台灣日日新報》，不告近藤即行登出，為之不悦。曾遊大明湖、趵突泉、千佛山、靈巖寺。並應胡濱之邀，為山東師範學院講課。適章開沅來魯，結伴前往曲阜，曲阜師院駱承烈接待，得遊孔廟、顏廟等。駱君之子有特異功能，餘與開沅各書《論語》一句，此孩僅六、七歲，未曾讀過，均能指出，亦一奇也。返濟後，因所中來電促歸，於 31 日返滬。」<span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1982 年（壬戌）五十九歲）</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/924.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1982 年 5 月，父親在山東大學與專家學者合影，前排右起：陳月清、路遙、陳之安、鄭鶴聲、章開沅、湯志鈞、王仲犖、徐緒典、孔令仁、陸景祺</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1982 年 10 月參加洋務運動史學術討論會，前排左十一為周谷城、左十四為吳澤、左三為父親</p><p></p><p>除赴山東講學外，又於 8 月 19 日赴北京參加中國近現代哲學史討論會，晤張岱年、石峻，敍談甚歡，返後，各贈書冊。</p><p>自 1982 年 2 月 18 日起，為華東師範大學歷史系開戊戌變法選修課，選課者三十餘人，實際聽講者達六七十人，分專題講，共講課一學期。</p><p>4 月 22 日，為常州中學歷史教師講《關於戊戌變法幾個問題》。</p><p>6 月 8 日，為上海師範學院中文系講章太炎。</p><p>12 月 17 日，為上海史志十縣經驗交流會講《地方史資料的蒐集、鑑別與整理》（按：記錄稿發表於《上海史研究通訊》1983 年第 2 輯）。</p><p>又為上海市儀表局講中國近代史兩次，為寶山政協講孫中山與辛亥革命一次。</p><p>1983 年 1 月 2 日，飛往北京，參加全國哲學社會科學「六五」規劃會議，「餘為中國近代史成員。會議決定由廣東負責編寫《孫中山全集》，近代史研究所編寫《中華民國史》。（按：餘參加「六五」、「七五」兩屆規劃小組討論，近九年，參加人員，除北京外，僅上海、天津、廣東、湖北、四川各一人而已；又「七五」增西安一人。）又參加上海市‘六五’規劃討論。」<span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1983 年（癸亥）六十歲）</span></p><p>4 月 21 日，應南京大學歷史系之邀，為該校師生講「近代經學」。</p><p>5 月 23 日，去長沙，參加全國哲學社會科學規劃會、《魏源集》討論會，「林增平今年六十，請萬籟鳴畫壽星以贈。（按：去年李侃六十，亦請萬氏畫壽星。）會議決定，近代史增帝國主義侵華史。《魏源集》主編請餘校訂《詩古微》，允之。會後，遊嶽陽，住雲夢飯店，同行者有李侃、龔書鐸、戴逸、李文海、林言椒等，遊君山、楊麼故址等。6 月 1 日返。」<span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1983 年（癸亥）六十歲）</span></p><p>8 月 18 日，參加復旦大學主辦之「近代中國資產階級研究學術討論會」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1983 年 8 月 18 日，參加復旦大學主辦的「近代中國資產階級研究學術討論會」留影，前排左一為父親</p><p></p><p>9 月 18 日，去廣州、新會，參加戊戌維新運動和康有為、梁啓超學術討論會，「全國包括香港近 180 名代表參加。討論瞭如何看待戊戌維新運動與洋務運動、辛亥革命的關係，怎樣恰如其分地評價康有為、梁啓超在戊戌維新運動期間的活動，維新派的階級基礎、戊戌維新運動期間各派政治力量的相互關係，戊戌維新運動失敗的原因等問題。」<span style="color:#999999;">（王亞夫、章恆忠主編：《中國學術界大事記》（1919-1985），上海社會科學院 1988 年版，第 389 頁）</span>父親遞交論文《重論康有為與經今古文問題》。「在廣東集中後，去新會，住岡山賓館。26 日，赴南海，住西樵山賓館。西樵山為康氏早年‘俯讀仰思’之地，今得親訪。會後，應廣東暨南大學之邀，為該校師生講‘辛亥革命時之文化’，與李侃、龔書鐸同往。」<span style="color:#999999;">（湯志鈞：《自定年譜》，1983 年（癸亥）六十歲）</span></p><p>10 月 12 日，應解放軍政治學院之邀，去南京，講中國近代史兩次。</p><p>本年，又在上海政法學院講「儒家經學與孔子評價」、「儒家經學與西漢政治」。（9 月）、10 月 10 日為上海市儀表局講中國近代史兩次。</p><p>父親講演時邏輯清晰，條理分明，引經據典，旁徵博引，也不用講稿，使聽者記憶深刻。</p><p>父親曾稱讚呂思勉先生講課時的大家風範：「呂先生上課不帶講稿，第一堂課，講的就是《史記》，講《史記》的三家注。後來呢，他也沒有題目了，就説‘你們有什麼問題，提問後我就講解’。他也沒有講稿，又沒有準備，當場提問當場解答。哎喲！呂先生可真厲害啊，記憶力超人啊！」「呂思勉先生教書是很認真的，他很了不起，中國的古書很多都背得滾瓜爛熟，記憶力很強，講到什麼地方就背到什麼地方。」<span style="color:#999999;">（戴海斌、沈潔採訪整理：《湯志鈞先生訪談錄》，《史林》2014 年增刊（總第 150 期））</span>父親説呂先生上課時只帶一支粉筆，所以自己上課時不帶講稿是跟老師學的。</p><p>茅海建教授説：「湯志鈞史料爛熟。」翁長松先生説：「湯志鈞先生的授課很有特點，其中給我印象最深刻的是先生講課不用講稿，全憑頭腦中的記憶，將玄妙和枯燥乏味的經學，講得深入淺出，通俗易懂，令人驚歎和折服。」</p><p>1992 年 4 月 17 日台灣地區重要報紙以「湯志鈞受邀來台講學，東大學者如沐春風」為標題，曰：</p><p><span style="color:#2980b9;">上海社會科學院歷史研究所教授湯志鈞近日受東海大學文學院長呂士朋之邀來台講學，兩週以來，湯教授風趣的言談，及豐富的學識涵養令東大中文、歷史系師生如沐春風。結束台中之行後，湯教授將轉往台灣大學及日本等地繼續講學。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">本月 20 日，湯教授將轉往台灣大學授課，在台期間，他為中文、歷史所學生講授各種專題，包括秦漢博士、儒家鬥爭、王莽與劉歆、經和經學、經學學派與傳承、清代的漢學等十餘門，他幽默的授課方式，及精闢的解説，令東大學生如沐春風。</span></p><p>《聯合時報》報道父親在台灣地區講學，標題為：《大陸儒者應邀東大講授中國經學及戊戌變法，湯志鈞滿腦經典，講課不必看稿》。在安師大，我是第一次聆聽父親的演講，後來去日本留學，父親也在我求學的大東文化大學講學，我擔任翻譯，見父親講學時也是如此，完全不同於照本宣科式的講課，也沒有書本或講稿，全憑記憶，滔滔不絕地引經據典，以論證自己的觀點，鞭闢入裏。</p><p>1982 年 7 月 16 日，中共上海市委員會下達關於唐振常、湯志鈞兩位同志任職的批覆：</p><p><span style="color:#2980b9;">市委組織部：</span></p><p><span style="color:#2980b9;">滬委組（82）字第 244 號報告悉。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">市委同意唐振常、湯志鈞兩位同志任上海社會科學院歷史研究所副所長。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">特此批覆。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">中共上海市委員會</span></p><p><span style="color:#2980b9;">一九八二年七月十六日</span></p><p><span style="color:#999999;">（上海檔案館：《中共上海市委關於唐振常、湯志鈞兩位同志任職的批覆》，檔案號：B1-9-626-52）</span></p><p>7 月 24 日召開全所大會，所黨委副書記劉振海宣讀市委的批覆，任命唐振常、湯志鈞兩位同志為本所副所長。父親在《自定年譜》中説：「自知非領導才，辭之不得。」</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>協助拍攝《上海租界》、《秋瑾傳》和《鄒容》</strong></span></p><p>1979 年 11 月，歷史所近代史研究室總結了一年來科研工作的進展情況，其中有一項是協助拍攝《上海租界》和《秋瑾傳》：</p><p><span style="color:#2980b9;">除上述研究項目外，今年以來，近代史研究室還多次接待了上海電視台《上海租界》攝製組、上海電影製片廠《秋瑾傳》拍攝組的同志，為之提供資料，介紹情況。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">通過近一年的工作，大家體會到研究歷史是一項艱苦的工作，要紮紮實實地打基礎，有科學的態度，要注重成果的質量，不能操之過急，時間安排上寧可考慮得長遠一些，不斷拿出東西。同時也要注意處理好長遠規劃和當前工作、集體項目和個人專業之間的關係，給青年同志一定的學習時間和業務指導，這樣才能多出成果、多出人才。</span><span style="color:#999999;">（羅蘇文：《近代史研究室回顧了科研項目進展情況》，《史學情況》第九期，1979 年 11 月 15 日）</span></p><p>次年，上海電影製片廠為了拍攝歷史人物傳記片《革命軍中馬前卒》（又名《鄒容》，伊明導演），劇組人員來歷史所求教，近代史研究室有關人員熱情地接待了劇組人員，並出謀劃策，提供相關材料。2 月 5 日下午，父親帶領科研人員到上影廠，詳細介紹鄒容所處的時代背景及其活動史實。同時，對劇本的修改提出了一些頗有參考價值的建議：例如劇本中給人的印象是鄒容被英捕房蓄謀害死的，可是，關於鄒容致死的確實史料至今猶未發現，作那樣處理是否失當？又如中國學生在日本舉行的「東京留日學生拒俄大會」上鄒容怒斥梁啓超一節，甚至還讓一隻草鞋飛到了梁的面孔上。這是後事前移，劇本如此處理，實有不妥等等，為拍攝《鄒容》出了一份力：</p><p><span style="color:#2980b9;">上海電影製片廠為了拍攝歷史人物傳記片《革命軍中馬前卒》（又名《鄒容》），來訪我所，近代史研究室的有關人員熱情地接待了該攝製組，並向他們提供了材料。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2 月 5 日下午，室主任湯志鈞同志又帶領研究《蘇報案》一段歷史的人員到上影廠，向他們詳細介紹了中國近代資產階級青年革命家鄒容所處的時代背景及其活動史實，同時，對劇本的修改提出了一些頗有參考價值的建議。例如，劇本中給人的印象是鄒容被英捕房蓄謀害死的，可是，關於鄒容致死的確實史料至今猶未發現，作那樣處理是否失當？又如中國學生在日本舉行的「東京留日學生拒俄大會」上鄒容怒斥梁啓超一節，甚至還讓一隻草鞋飛到了梁的面孔上。這是後事前移，劇本如此處理，實有不妥。反之，像當時的記載中有許多拒俄運動的史料，俄人對鄒容事件的態度，中國人民的反俄鬥爭，很是生動，卻是可以加進若干情節的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">近代史室吳乾兑、費毓令、周元高等同志也向攝製組提供了鄒容、章太炎在滬革命活動的情況，並協助他們複製了《革命軍》、《申江勝景圖》、《點石齋畫報》等，為影片製作道具提供了參考資料。</span><span style="color:#999999;">（孟記：《為攝製〈鄒容〉出一份力》，《史學情況》第十二期，1980 年 3 月 27 日）</span></p><p>此後的幾個月，父親和近代史室同仁繼續為上海電影製片廠攝製《鄒容傳》提供資料和幫助，以更如實地反映出鄒容這位傑出的早期資產階級革命家的一生，影片也更能感染人、教育人：</p><p><span style="color:#2980b9;">本刊第十二期曾以「為攝製《鄒容》出一份力」為題報道了我所近代史室湯志鈞等同志協助上海電影製片廠籌備拍攝歷史傳記影片《鄒容傳》的一些情況。近幾個月來，我所近代史研究室的科研人員又為該劇組提供多次幫助，其中包括查閲、複製資料、畫冊，講介當時歷史情況，提出修改意見等等。劇組的演員們還登門求教，他們在近代史室有關人員協助下，閲讀了當時主要書報、雜誌及外文資料、畫冊，之後，又聆聽了對鄒容所處的時代背景的介紹。這對該劇演員們熟悉當時的生活，獲取感性認識，培養人物感情方面是有用的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我所的科研人員還就電影劇本中的幾個方面，提出了不同的看法，供《鄒》劇組作參考：</span></p><p><span style="color:#2980b9;">一.關於歷史劇與歷史的關係。歷史劇應該尊重歷史，藝術誇張要恰如其分，虛構也要合情合理，否則，就不能稱為歷史劇。鄒容是一位傑出的早期資產階級革命家，他始終堅定地進行着反對封建主義、反對改良主義的鬥爭。鄒容的一生，可以歌頌的事蹟很多，「戲」也是有的，影片如能集中地反映出來，是能感染人、教育人的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">二.關於鄒容走上革命道路。鄒容是在家庭同意的情況下赴日留學的，他在日本留學期間，經過摸索而找到革命道路。而劇本把他描繪成與家庭決裂，毅然出走，一則會使人產生疑雲，二則似乎容易使人物傳記公式化、一般化。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">三.關於對吳稚暉的描寫。吳稚暉是一個「反動」分子，這主要是他後期的政治立場和態度。在早期，作為當時資產階級的代表人物，吳稚暉還是傾向於革命的。至於他與章太炎有分歧，那只是資產階級內部各派在革命進程中觀點、方法之爭，劇本在描寫吳稚暉時，讓他一上台就帶着反革命的臉譜，值得考慮。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">四.《鄒容傳》的最大不足之處是沒有突出「拒俄」這一歷史背景。「名為拒俄，實則革命」，充分説明瞭當時資產階級革命派從民族鬥爭演進到政治革命的史實。這也是「蘇報案」發生的一個重要原因。在「蘇報案」發生後，沙俄活動極為頻繁，積極主張把鄒容等「引渡」給滿清政府以戕害革命者。該劇如能突出這一背景，不僅符合史實，而且也向觀眾揭露了沙俄侵略中國的歷史例證。</span><span style="color:#999999;">（近代史研究室供稿：《我所繼續為上影廠攝製《鄒容傳》提供資料》，《史學情況》第十五期，1980 年 8 月 31 日）</span></p><p>1981 年 2 月，《革命軍中馬前卒》（又名《鄒容》）攝製完成並送審。2 月 21 日，父親和史學界有關同志應邀觀看樣片並參加座談，大家認為，這部歷史影片從正面來描寫鄒容，基本上反映了當時的歷史實際，看了以後還是能感動人的。這部片子對當前的青年有教育意義，能夠起到一定的愛國主義和革命傳統教育的作用。又認為，在我國的影壇上，反映農民戰爭的歷史故事片有一些，但反映資產階級革命的則是第一部。24 日，父親和吳乾兑、周元高、費毓齡、孟彭興等再次與劇組人員商談補拍和加工細節：</p><p><span style="color:#2980b9;">本刊在去年 12、15 兩期，曾對我所中國近代史研究室為協助上影廠《鄒容》攝製組提供歷史材料事作了報道。現在，由葉元編劇，伊明、王潔、鮑治芳導演，描寫資產階級革命家鄒容的歷史人物傳記影片《革命軍中馬前卒》已經攝製完成送審，北京歷史學界在黎澍同志的主持下還為此召開了座談會。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2 月 21 日，上海史學界有關同志也應邀看了樣片並進行了座談。上海市社聯羅竹風、洪榮華，上圖顧廷龍，復旦蔡尚思、陳匡時、吳傑、李華興，華東師大吳澤、夏東元，上海師院夏笠，以及本所湯志鈞、徐元基、齊國華等同志出席了座談會。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">大家認為，這部歷史影片從正面來描寫鄒容，基本上反映了當時的歷史實際，看了以後還是能感動人的。這部片子對當前的青年有教育意義，能夠起到一定的愛國主義和革命傳統教育的作用。又認為，在我國的影壇上，反映農民戰爭的歷史故事片有一些，但反映資產階級革命的則是第一部。與會者又對一些有關歷史真實和藝術加工、形象現代化以及以夢作結尾等問題各抒己見。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2 月 24 日上午，該片攝製組又來我所對影片的修改作較為具體的商量，湯志鈞、吳乾兑、周元高、費毓齡、孟彭興參加座談。大家認為，影片已經攝製完成，不可能再作大的更動，但是考慮到各方面的關係，應該刪除吳稚暉「打千」、「嚇得冒汗」的鏡頭以及吳稚暉、英人迪比南諸人的一些暴露性對話；增加一點各國公使在北京聚會討論「蘇報案」的戲和表現《革命軍》發表後社會反映的戲。至於青年革命家鄒容的形象還嫌單薄，最好能有所加強。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">該片攝製組同志表示，他們將根據資料，對影片進行補拍加工，爭取三月份修改定片，向辛亥革命七十週年獻禮。</span><span style="color:#999999;">（興：《歷史片〈革命軍中馬前卒〉告竣》，《史學情況》第十九期，1981 年 3 月 5 日）</span></p><p>1986 年前後，還為孫道臨主演的《非常大總統》提供資料，與孫道臨先生多次相晤，探討劇情。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>《近代上海大事記》</strong></span></p><p>在「文革」之前，父親主持或參與編纂了四部史料集：《鴉片戰爭時期英軍在長江下游的侵略罪行》、《上海小刀會起義史料彙編》、《五四運動在上海史料選輯》和《辛亥革命在上海史料選輯》，為上海史研究的蓬勃興起奠定了重要基礎。自 1978 年曆史所恢復後，加強對上海史的研究，中國近代史研究室着手編纂《近代上海大事記》（1840-1918 年），1983 年列入上海市哲學社會科學「六五」期間重點項目，父親任主編。</p><p>父親在該書「前言」中説：</p><p><span style="color:#2980b9;">近代上海歷史的資料整理和編纂工作，過去雖有同治《上海縣誌》、《上海縣續志》、民國《上海縣誌》等方誌，但出於眾手，錯漏較多。如清代的職官任免時限，就每多失誤。三十年代，上海市通志館出版了《上海通志館期刊》、《上海研究資料》正續編、《上海掌故叢書》諸書，對上海發展歷史和地方容貌，作了大量工作，至今仍有較高參考價值。但 1937 年抗戰發生後，通志館解散，工作停頓，未及進一步整理。因此，《近代上海大事記》的編寫，事屬開創。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《近代上海大事記·前言》，上海辭書出版社 1989 年 5 月出版，「前言」第 2 頁）</span></p><p>編纂《近代上海大事記》，除了查閲公共租界工部局、舊法租界公董局的檔案外，還儘量查找各種中外文書刊，如《申報》、《上海新報》和英文報紙《北華捷報》（North China Herald）等，並利用諭奏、方誌、文集、專著、雜錄等資料。</p><p>中國近代史研究室的全體研究人員加入編纂工作，分工合作，認真負責：</p><p><span style="color:#2980b9;">本書在擬定編寫體例和搜輯要求後，由下列同志分工編寫：1840 年至 1850 年由吳乾兑同志編寫；1851 年至 1864 年由石培華同志編寫；1865 年至 1871 年由徐元基同志編寫；1872 年至 1880 年由陳祖恩同志編寫；1881 年至 1887 年由王少普同志編寫；1888 年至 1893 年由崔雲華同志編寫；1894 年至 1899 年由費毓齡同志編寫，王少普同志補訂；1900 年至 1904 年由費毓齡同志編寫，周元高同志補訂；1905 年至 1910 年由周元高同志編寫；1911 年至 1918 年由吳乾兑同志編寫。附錄中的各項表格，由於醒民同志編寫；「人名索引」由沈孝鈺同志編錄。正文中有關海關、教會資料，於醒民同志曾提供補充，吳桂龍同志對上海職官任免也寫過部分初稿。全書由湯志鈞、吳乾兑、徐元基三同志修訂定稿。</span><span style="color:#999999;">（湯志鈞：《近代上海大事記·前言》，上海辭書出版社 1989 年 5 月出版，「前言」第 2 頁）</span></p><p>《近代上海大事記》記述了 1840 至 1918 年與上海有關的政治、經濟、軍事、文化等諸方面的大事，書末附有與上海有關的政府職官年表，上海公共租界工部局、法租界公董局董事名錄，英、法、美、日、俄、德等國駐滬領事年表，上海主要新舊路名對照表以及韻目代日表、人名索引等。該書編纂歷時六年，於 1989 年 5 月由上海辭書出版社出版。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>培養研究生</strong></span></p><p>1979 年夏，父親招收中國經學史專業碩士研究生，錄取黃紹海一人。</p><p>至 1980 年底，學期已有一年半，歷史所召開研究生座談會，聽取研究生彙報學習的進度和心得（節錄）：</p><p><span style="color:#2980b9;">本年 11 月間，院研究生辦公室召開歷史所研究生的座談會，由副院長孫懷仁同志主持，副所長沈以行、院學秘室主任陳給參加會議。研究生黃紹海、周殿傑、鄭祖安、盧漢超四位彙報了一年半以來的學習情況。現簡要整理如下：</span></p><p><span style="color:#2980b9;">黃紹海：專業是中國經學史，導師是湯志鈞。四門專業必修課中，版本目錄、中國經學通史、經學通論三門均已學完，方法是自學為主，導師輔導。另一門清代經學，目前正結合《中國歷史大辭典》的辭條編寫而進行，本人承擔 100 條的編寫任務。畢業論文選題初步定為「清代漢學探源」，擬分析清代文化政策對經學的影響。目前正在收集資料，其中有些解放前發表的文章及清宮檔案，上海沒有，需要到北京去，屆時提請領導審批。……</span><span style="color:#999999;">（學術秘書組：《我所研究生座談會紀要》，《史學情況》第十八期，1980 年 12 月 26 日）</span></p><p>1981 年 11 月 24-26 日，父親出席歷史所舉行的研究生畢業論文答辯會，由吳澤先生、陳旭麓先生等主持答辯，黃紹海等四位研究生順利通過畢業論文答辯：</p><p><span style="color:#2980b9;">我所研究生經過兩年的學習，已完成了教育計劃規定的全部課程，並在導師的指導下撰寫出了畢業論文。根據國務院和教育部的有關規定，最近在本所舉行了研究生的畢業論文答辯。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">同日下午，研究生黃紹海進行論文答辯，他的論文題目是《清代漢學探源》。就答辯委員會提出的漢學和宋學的關係問題，黃紹海答辯道：漢學和宋學作為相對立的專名出現，見於江藩的《漢學師承記》和《宋學淵源記》。其實，兩者既有區別，即宋學在於「議政」，漢學在於「學問」；議政的武器為「義理」，學問的方法在「考據」，但同時也不能忽視，兩者畢竟又有聯繫。一則理學作為欽定的取士標準，還得問津；二則漢學是從理學中脱胎而出，難免影響。我們只有注意到這種「你中有我，我中有你」的現象，才能正確把握宋學和漢學的區別，並且進而找到漢學內部變化的原因。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">答辯委員會在認真聽取研究生的學習情況介紹、畢業論文介紹以及研究生本人的答辯後，進行了詳盡的討論並寫出書面評語，最後以無記名投票的方式進行表決，我所四名研究生全部獲得通過而畢業。</span><span style="color:#999999;">（盧：《新枝茁長——歷史所舉行研究生畢業論文答辯記》，《史學情況》第二十二期，1981 年 12 月 5 日）</span></p><p>父親招收的第二位研究生承載，於 1988 年 6 月 14 日畢業，治兩漢經學，論文答辯請華東師範大學吳澤主持，順利通過。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1980 年 6 月中國人民大學清史研究所研究生南下進行歷史調查，在上海受教於父親</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/556/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1982 年 11 月，副院長陸志仁（前左）、父親（前右）和研究生盧漢超（後左一）、黃紹海（後左二）、周殿傑（後左三）、鄭祖安（後左四）合影</p><p></p><p>此外，父親還參加或主持研究生畢業答辯多次：1981 年，北京中國社會科學院歷史研究所尹達研究生張承宗；華東師範大學吳澤研究生胡逢祥、盛邦和；南京大學王栻研究生俞政、胡偉希、姚杏民等。1982 年，華東師範大學研究生潘振平、華中師範大學研究生羅福惠等。1983 年為南京大學王栻研究生經嘉鴻主持答辯；又參加華東師範大學研究生張文建答辯。1984 年，參加華東師範大學博士研究生錢杭答辯，論文題目為《〈尚書〉宗法思想研究》，另參加該校近代史碩士研究生陳彪、姜進答辯。（陳彪論文為《論劉坤一》，姜進論文為《從中體西用到進化論》。）1985 年，參加華東師範大學博士研究生盛邦和答辯（盛治黃遵憲）。1987 年，參加華東師範大學研究所周朝民、石雲、呂新生答辯。1988 年，主持、參加博士、碩士生答辯多次，有華東師範大學史學研究所博士生張鴻雁、郝鐵川、李憲路，碩士生王建軍、李心傳、仲衞民。又歷史系碩士生夏東、張能政、鄔國義及胡某等。1990 年，主持或參加研究生答辯的有：華東師範大學裘增平、蔣連華、張俊徵等。同年 6 月 3 日，赴揚州主持歷史系研究生答辯，凡劉扣林、王波、朱樹謙三人，均祁龍威研究生。1992 年 1 月 6 日，為華中師範大學博士生王傑、馬小兵、周洪宇擬就符合博士生畢業水平評語。2017 年 5 月，主持周武博士學位論文答辯會。</p><p>自 1987 年 2 月起，為華東師範大學中國史學研究所博士、碩士研究生講「近代經學」，每週一次，每次三小時，歷史系教師亦有前來旁聽者。共講一學期。3 月 12 日，中國人民大學研究生七人，即將畢業，來滬專訪，詢近代思想、人物諸問題，一一指點。</p><p>1988 年 2 月至 3 月，為華東師範大學史學研究所博士、碩士研究生講「戊戌維新與學習西方」、「近代史史料」等。</p><p>4 月 6 日，應華中師範大學之邀，由母親陪伴乘長江輪去武漢，為研究生講授儒家學説、戊戌維新與中學、西學。遊黃鶴樓、長江大橋、漢陽歸元寺、東湖等。又至中南民族學院講海外中國近代史研究，為華中師範大學歷史系講孔子儒學，為湖北大學講維新思潮等。</p><p>父親每次外出開會或講學，我們姐弟四人就會爭先恐後地為父親收集保管信件、報刊、雜誌等，只要父親一回家，第一件事就是閲讀信件和報刊，接着是在燈光下通宵達旦地撫卷筆耕。這一切都回不來了，卻一直銘記在心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:22:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910585</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910585</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/634.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910585_2024010710224913a0fa-2a48-4469-a45f-ad3ffc4444b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[湯仁澤]]>
            </author>
            <category>湯志鈞</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/634.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/635.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西洋鐘的「中國化」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#c0392b;"><strong>利瑪竇的禮物</strong></span></p><p>400 多年前，當利瑪竇帶着《聖經》和機械鐘來到中國時，中國人只接受了後者，利瑪竇也因此成為中國鐘錶業的祖師爺。相當長的時間裏，上海的鐘錶店都供奉其塑像，這可能是唯一一個享受到中國香火的歐洲人。</p><p>明代的文人筆記中記載：「西僧利瑪竇做自鳴鐘，以鋼為之，一日十二時凡十二次鳴，子時一聲，醜時二聲，至亥時則其聲十二。」（《雲間雜識》）</p><p>這個能自動鳴響的神奇之物「把所有中國人驚得目瞪口呆」。用西方人的話説，因為它是「中國歷史上從未有人看到過、聽見過或者想象過的東西」，按明朝人的説法，就是「秘不知其術」。</p><p>我們常常將鴉片戰爭視為中西文明碰撞的開端，其實在此之前，鐘錶和曆法作為現代文明的預言者，就已經深深地震動了一些中國傳統知識分子——</p><p><span style="color:#2980b9;">自鳴鐘、時辰表，皆來自西洋。鍾能按時自鳴，表則有針隨晷刻指十二時，皆絕技也。今欽天監中占星及定憲書，多用西洋人，蓋其推算比中國舊法較密雲。洪荒以來，在璇璣，齊七政，幾經神聖，始泄天地之秘。西洋遠在十萬裏外，乃其法更勝，可知天地之大，到處有開創之聖人，固不僅羲、軒、巢、燧已也。（《檐曝雜記》）</span></p><p>事實上，就連中國人自己或許都已經忘記，早在 500 年前，中國就製造出了準機械鐘——水運儀象台。它在機械結構上採用了中國傳統的水車、筒車、桔槔、凸輪和天平秤桿等原理，集天文觀測、天象表演和報時三種功能於一體。它的報時裝置為一組複雜的齒輪系統，齒輪系從 6 個齒到 600 個齒不等，其錨狀擒縱器是後世鐘錶的關鍵部件。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/89/967.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘇頌的水運儀象台</p><p></p><p>這台帶有水鍾色彩的機械鐘每 25 秒落水 1 鬥，每刻鐘轉 1 周，1 晝夜轉 96 周，每日誤差不到 20 秒，其精確性之高直到惠更斯發明擺鐘才被超越。</p><p>科技史學家李約瑟據此認為，中國人最早發明瞭機械式鐘錶，「蘇頌的時鐘是最重要最令人矚目的。它的重要性是使人認識到第一個擒縱器是中國人發明的，那恰好是歐洲人知道它以前六百年」。</p><p>蘇頌在《新儀象法要》中繪製了 50 多幅機械傳動和零部件的透視圖和示意圖，成為世界上最早的機械製圖之一。值得注意的是，水運儀象台包括齒輪系統，全部為銅製結構，當時中國的金屬加工技術可見一斑。</p><p>對於西方傳教士，明朝皇帝並不感興趣，但並不介意收下他們的禮物。利瑪竇送給萬曆皇帝的鐘表有兩個，一個是有鐘擺的大鐘，還有一個是由發條驅動的小鐘。當皇帝喜歡上鐘錶，他很快就發現離不開送鐘錶的人了——</p><p><span style="color:#2980b9;">奉命管理自鳴鐘的太監們也打算把神父們留下，怕的是如果有一座自鳴鐘出點毛病，沒有人修理。他們講述了皇帝怎樣留下自鳴鐘不被人取走的動人故事。皇太后聽説有人送給皇上一架自鳴鐘。他們談到它時使用了這個名詞。她要皇帝叫太監把它送來給她看。皇帝想到她可能會喜歡它，到時候就決定留下了，同時他又不想拒絕她的要求，便把管鐘的人叫了來，要他們把報時的發條鬆開，使它不能發聲。皇太后不喜歡不能鳴時的鐘，就把它還給了她兒子。</span></p><p>利瑪竇給中國帶來了機械鐘，但也僅僅是帶來了機械鐘，並沒有引發人們關於時間、機器、理性等觀唸的改變。從利瑪竇開始，鐘錶和有發條裝置的玩具成為歐洲人與中國朝廷打交道時最重要的敲門磚，紫禁城裏為此還專門增設了一個「做鍾處」。</p><p>在很大意義上，「西洋鍾」極其中國化地成為權力的象徵。「尚未進入近代社會的封建中國沒有把時間知識看成是人們應有的一種權利。時間屬於當權者，由他們來報時辰，個人擁有計時器則是一種罕見的特權。」</p><p>宮廷作為傳統政治的主要現場，其最大特點是神秘。機械鐘的到來，很快就取代了傳統的漏刻；與漏刻相比，機械鐘更容易普及和攜帶。這雖然削弱了時間的神秘性，但卻絲毫未能削弱時間的權力本身。在所有的時間中，只有皇帝的時間是正確的，這就是時間的權力。</p><p>乾隆時代的權臣傅恆為了準確掌握時間，不僅家裏四處放着鐘錶，而且讓每個僕從都在腰間懸掛鐘錶，以便互相印證。有一次，他根據自己的時間從容上朝，卻發現乾隆比他先到，「乃惶悚無地，叩首階陛，驚懼不安累日」（《檐曝雜記》）。百年後的袁世凱曾有名言：「這普天之下，只有太后一個人的表是準的！」</p><p>明太祖朱元璋出身社會底層，對各種新奇的奢侈品憎惡至極，曾有人進貢給他一個精巧的水鍾，竟被他砸碎。</p><p>清代皇帝大都鍾情於西洋鍾，尤以康熙、乾隆為最。康熙寫過很多詩，其中與西洋鐘有關的詩均以《詠自鳴鐘》為題，其中一首寫道：</p><p><span style="color:#2980b9;">法自西洋始，巧心授受知。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">輪行隨刻轉，表指按分移。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">絛幘休催曉，金鐘預報時。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">清晨勤政務，數問奏章遲。</span></p><p>在康熙時期，一座自鳴鐘需紋銀 5000 兩。物以稀為貴，昂貴的機械鐘因此成為一種用來炫耀權力和身份的理想媒介。</p><p>為了迎合中國人，這些進口的西洋鍾外觀上一般都是富有中國特色的樓台亭閣塔造型；其機械裝置的重點也不在於時間，而是驅動造型中的人物或者動物做出各種機械動作。</p><p>對那時的中國人來説，時間的現實意義並不大。人們購買「自鳴鐘」多半隻是為了聽布穀鳥的叫聲。</p><p>據説有一批西洋鐘錶運到中國後，因為質量問題而「默不作聲」，洋商吹噓説：「布穀鳥」只有在穀雨時節才「婉轉而鳴」。中國士紳更以為神奇，竟趨之若鶩。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>皇帝的珍玩</strong></span></p><p>古老的《考工記》足以證明，中國從來不乏能工巧匠。</p><p>清代中期人口劇增，農業溢出效應使得工商業發展極其迅猛，尤其是南方，已經形成許多世界聞名的手工業重鎮。18 世紀之後，中國生產的鐘表幾乎可與英國鍾媲美，而價格只有其三分之一；只是這些中國鐘錶都有一顆外國的「心」，因為他們唯獨仿製不了最核心的發條。</p><p>事實上，即使比洋鍾走得更準，中國消費者還是寧願擁有一隻不準的洋鍾。鐘錶作為一種顯示身份的消費品，昂貴也是「身份」的一種重要來源。</p><p>在《紅樓夢》中，劉姥姥進了大觀園，最驚異的莫過於驚醒她的那隻掛鐘了，「只聽見咯噹咯噹的響聲……忽見堂屋中柱子上掛着一個匣子，底下又墜着一個秤砣般一物，卻不住的亂幌」。王熙鳳將一台自鳴鐘賣了 560 兩銀子；馮紫英用「一個童兒拿着時辰牌」的自鳴鐘，外加 24 扇隔子，要價 5000 兩。</p><p>對一些人來説，慾望只有通過囤積才可以滿足。當他買了一隻鐘錶後，他就會買一屋子鐘錶。這些鐘錶一般都沒有機會正常運行，它們只是被用來看的，看它們華麗的外形和做工，唯獨不是「看時間」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/89/968.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西洋鍾傳入中國後，很快就成為清朝宮廷及大户人家的珍品</p><p></p><p>一本清人筆記中這樣寫道：「泰西氏所造自鳴鐘，製造奇邪，來自粵東，士大夫爭購，家置一座，以為玩具。」（《嘯亭續錄》）事實上，西洋自鳴鐘已非「玩具」可比，在很多大户人家，自鳴鐘被放置在中堂的供桌上，似乎要取代列祖列宗的牌位，瓜分初一十五的香火。</p><p>在貪官和珅被查抄的物品清單中，包括大自鳴鐘 19 座，小自鳴鐘 156 座，桌鍾 300 座，時辰表 80 個；最神奇的是，他有一件衣服，上面的紐扣竟然是用幾十個小巧的金錶做成的。</p><p>黑格爾説，中國是「沒有時間的國度」，但這並不妨礙一個農業中國成為前現代世界最大的鐘表市場之一。</p><p>當時的中國闊人買鐘錶，都是成雙成對地買，這讓西洋人大惑不解。擁有兩隻鐘錶的好處是，可以知道哪隻表走得更快；壞處是，不知道哪隻表走得更準一些。但對一個成功的中國人來説，他雖然不知道現在是幾點，但知道自己有幾對錶。用美國漢學家史景遷的話説：「帝國只是喜歡將成百的鐘表、手錶收藏起來，而根本沒有想到應當把這些鐘錶、手錶所藴含的技術推廣開來。」</p><p>同樣一個鐘錶，在西方是製造時間的機器，在中國則跟花瓶或鼻煙壺沒什麼區別，不過是權貴的「玩意兒」。</p><p>據説，光緒年間有大臣要將一隻西洋鍾獻給慈禧太后作壽禮，事先請李蓮英過目。此鍾設計精巧，每到午時，就有木偶小人出來，自動展開「萬壽無疆」四字。李蓮英問：「萬一這玩意兒出點毛病，只展開‘萬壽無’三字，你們家還能有活口嗎？」大臣嚇出一身冷汗，趕忙請教。李蓮英指點迷津：「這四字改成‘壽壽壽壽’吧，咋壞都是‘壽’字。」</p><p>從康熙、雍正到乾隆，個個都是「崇洋媚外」的鐘表囤積狂，這與歐洲國王對中國瓷器的貪婪如出一轍。</p><p>早在順治時，宮廷就設有專為皇帝制西洋鐘的造辦處；康熙時又設自鳴鐘處，技師達百餘人，其中不少都是重金延請的歐洲機械師。</p><p>即使這些技師每年造出很多鐘錶，鐘錶仍是最重要的進口貢品。</p><p>荷蘭人被趕出台灣後，便開始給清朝進貢，大小自鳴鐘是必不可少的貢物。康熙二十五年（1686），還以荷蘭國王耀漢連氏甘勃氏的名義奉上一份貢表，表詞有云：「外邦之丸泥尺土，乃是中國飛埃；異域之勺水蹄涔，原屬天家滴露。」（《池北偶談》）</p><p>乾隆時代的宮廷中充斥着鐘錶、鐘樂器、發條自鳴鐘、風琴、地球儀以及各種各樣的天文鐘，總共有 4000 多件，都出自巴黎和倫敦的能工巧匠之手。</p><p>乾隆二十一年（1756），皇帝傳諭兩廣總督李侍堯，要其「不惜代價，再覓幾件大而好的洋鍾貢進」。乾隆三十六年（1771），兩廣總督李侍堯進貢「洋鑲鑽石推鍾一對，洋琺琅表一對，鑲鑽石花自行開合盆景樂鍾一對」；廣東巡撫德保進貢「樂鍾一對，推鍾一對，洋表一對」。</p><p>從乾隆四十六年到四十九年（1781-1784），每年由粵海關進口作為貢品的自鳴鐘都在 130 件以上。乾隆五十六年（1791），粵海關進口的自鳴鐘和時辰表等共計 1025 件。乾隆五十八年（1793），粵海關用來給皇帝購買鐘錶和其他機械製品的花費就達 10 萬兩白銀。</p><p>據不完全統計，整個乾隆時期，進貢給皇帝的鐘表超過 2700 件。值得一提的是，這些西洋鍾基本都是英國製造。東印度公司每年要從倫敦購買價值超過 2 萬英鎊的鐘錶帶往廣州。</p><img alt="" style="width:586px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/89/969.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乾隆時代進口的西洋鍾</p><p></p><p>乾隆五十七年（1792），英國派出公使正式訪問中國，這是當時世界兩個最大帝國間的首次互訪。</p><p>為了這次跨越半個地球的東西方約會，馬戛爾尼如同傳説中的聖誕老人，帶來當時英國最好的禮物—代表工業時代的科學儀器和機械設計，包括天體儀、地球儀、反射望遠鏡等 29 種。</p><p>但在清朝的權力精英眼中，這些形制古怪的洋玩意兒只是一些粗製濫造的「貢品」和「玩好」。「中國官員並不問這些禮品有什麼用；重要的是，一件也不能少。」</p><p>為了向英國客人炫耀天朝上國的各種奇器珍玩，乾隆特意開放了所有館藏，果然令馬戛爾尼自嘆不如——</p><p><span style="color:#2980b9;">餘如地球儀、太陽系統儀、時鐘、音樂自動機以及一切歐洲所有之高等美術品，罔不俱備。於是，吾乃大駭，以為吾所攜禮物若與此宮中原有之物相較，必如孺子之見猛夫，戰慄而自匿其首也。然而華官復言：此處收藏之物若與寢宮中所藏婦女用品較，或與圓明園中專藏歐洲物品之宮殿較，猶相差萬萬。吾直不知中國帝王之富力何以雄厚至此也。</span></p><p>1889 年（清光緒十五年），光緒皇帝大婚。英國的維多利亞女王送來賀禮，也是一座自鳴鐘。上面還特意請人用漢字鐫刻了一副對聯：</p><p><span style="color:#2980b9;">日月同明，報十二時吉祥如意；</span></p><p><span style="color:#2980b9;">天地合德，慶億萬年富貴壽康。</span></p><p>這禮物貌似貴重，但在中國，「送鍾」的諧音是送終，很不吉利。對清朝皇帝來説，「日月同明」也是極其犯忌的。此時，大清帝國已經日薄西山。</p><p>在此之前，馬克思在《紐約每日論壇報》撰文寫道：「一個人口幾乎占人類三分之一的幅員廣大的帝國，不顧時勢，仍然安於現狀，由於被強力排斥於世界聯繫的體系之外而孤立無依，因此竭力以天朝盡善盡美的幻想來欺騙自己，這樣一個帝國終於要在這樣一場殊死的決鬥中死去，在這場決鬥中，陳腐世界的代表是激於道義原則，而最現代的社會的代表卻是為了獲得賤買貴賣的特權——這的確是一種悲劇，甚至詩人的幻想也永遠不敢創造出這種離奇的悲劇題材。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/90/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自杜君立著《現代的歷程：機器改變世界》，天地出版社，2023 年 11 月。澎湃新聞經授權發佈，原文註釋從略，現標題為編者所擬。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25872817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25872817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/993.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25872817_202401071022ccda0cb7-a869-4996-b7af-c8e6d57ebe00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜君立]]>
            </author>
            <category>鐘錶</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/993.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/994.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐盟航空安全局採納美國關於波音 737MAX9 型客機的指令]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據路透社當地時間 1 月 7 日報道，歐盟航空安全局（EASA）已採納美國聯邦航空管理局關於波音 737 MAX 9 型客機的指令。</p><p>歐盟航空安全局同時指出，目前沒有歐盟成員國的航空公司「運營受影響配置的飛機」。</p><p>6 日，美國聯邦航空管理局下令暫時停飛由美國航空公司運營或在美國境內運營的波音 737 MAX 9 型客機，以對該機型進行安全檢查，這項緊急適航指令將影響約 171 架飛機。</p><img alt="" width="465" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/553.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">5 日，發生事故的波音 737 MAX 9 型客機</p><p></p><p>美國阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客機 5 日從美國波特蘭起飛後不久在空中發生事故，隨即緊急降落，未造成人員傷亡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:20:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929308</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929308</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/587.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929308_20240107102191a7f2d0-b435-42c6-8039-74b7d07ec71d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>波音 737</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/587.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/588.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[截至 2023 年 12 月末，我國外匯儲備規模為 32380 億美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家外匯管理局統計數據顯示，截至 2023 年 12 月末，我國外匯儲備規模為 32380 億美元，較 11 月末上升 662 億美元，升幅為 2.1%。</p><p>2023 年 12 月，受主要經濟體貨幣政策及預期等因素影響，美元指數下跌，全球金融資產價格總體上升。匯率折算和資產價格變化等因素綜合作用，當月外匯儲備規模上升。我國經濟持續回升向好，高質量發展紮實推進，將為外匯儲備規模保持基本穩定提供支撐。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:20:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929320</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/646.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929320_202401071020ed09d592-18ec-4aae-be14-042eaef53dea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[董彬/央視新聞]]>
            </author>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/646.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/648.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美印暗戰「跨國暗殺案」（下）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>（接上）</p><p>近年來，印度情報機構在海外的行動並不乏追蹤者。美國紐約州立大學奧爾巴尼分校政治學副教授克里斯托弗·克拉裏 (Christopher Clary) 近來專門統計了過去兩年印度情報人員進行「定點清除」（targeted killings，亦稱目標追殺）的 11 項可信指控；印度媒體上近來也流傳一份清單列出了在英國、意大利、尼泊爾和泰國發生的針對所謂的「卡利斯坦」支持者的行動。</p><p>國際安全界研究和觀察人士，尤其是英澳加等盟國的機構，都不會輕易錯過能夠拼湊出新興大國對外使用力量來完整鏈條的機會。美國起訴書表明，暗殺行動的主要策劃者代表印度更高級官員行事，即「CC-1」，他在與本起訴相關的所有時間內都受僱於印度政府，居住在印度，並在印度指揮了暗殺陰謀的實施。</p><p>僅從這份法庭文件中大致可以看到，一個行動網絡已經建立起來了。「CC-1」與印度和其他地方的其他人合作，「他擁有廣泛的資源……記者們在猜測這可能是什麼級別的職位。」密切跟進事態發展的澳大利亞智庫洛伊國際政策研究所 12 月 12 日刊發的分析文章寫道。「CC-1」5 月以撤銷古普塔在印度犯下的刑案為條件，招募古普塔行兇。15 頁起訴書中包括了一張監控偷拍照片，記錄了預付款 1.5 萬美元現金轉交的過程，據説是印度方面安排的，約定的全部「佣金」是 10 萬美金。這一細節至少暗示，除了被招募來協調襲擊的個人古普塔之外，美國境內還有其他特工人員，或者至少監控方式很老道。</p><p>「CC-1」還能夠提供有關目標對象潘農的家庭住址、電話、電子郵件和日常活動細節，以及他在家的時間。他甚至在蒙面槍手在加拿大殺害尼賈爾數小時後，就獲得了一段「血淋淋的屍體倒在車裏」的視頻，並將其發送給他在美國的同謀，敦促他們繼續行動。</p><p>不過，古普塔找到的「殺手」是由美國毒品管制局卧底探員假扮的。印度總理莫迪 2023 年 6 月 22 日訪美之後，古普塔 6 月 30 日在捷克境內被捕，將被引渡到美國面對指控。據報道，古普塔曾走私毒品和軍火。</p><p>消息人士沒有透露是美方對印度的抗議導致主謀放棄「暗殺陰謀」，還是聯邦調查局直接挫敗了該行動計劃。</p><p>媒體此前曾披露，美國司法部曾討論過是否即刻解封起訴書並提起公訴，還是等到加拿大完成對尼賈爾謀殺案的調查之後。但有知情人士透露，令案件進一步複雜化的是，起訴書中被指控的一名人員據信已離開美國。</p><p>一旦公之於眾，輿論場上的壓力旋即洶湧而來。印度駐美國大使塔蘭吉特·桑杜（Taranjit Singh Sandhu）2023 年 11 月底在紐約出席一場活動時因遭到錫克教活動人士的現場質問而提早離場。</p><p>美國檢方發起公訴後不久，《華盛頓郵報》2023 年 12 月 1 日以社論形式警告印度的「跨國打擊行為」已經越過了「紅線」，是對主權的嚴重侵犯，需要進行誠實和徹底的調查，將肇事者繩之以法，並公佈所有事實。「美印建立更緊密關係取決於印度如何迴應公訴書」，文章寫道，「任何拖延或掩蓋都將影響建立戰略夥伴關係的所有其他有價值的努力。」</p><p><strong>「組合拳」施壓，但點到為止</strong></p><p>在情報界，「暗殺陰謀」早已引起軒然大波，對莫迪政府對外越發具有進攻性行為的質疑甚至是憤怒已蔓延多時，美國、加拿大、英國通過實際行動明確表達對印度違反管理 R&amp;AW 在這些國家行動的不成文規範的不滿。</p><p>但美國最高情報和安全官員習慣將指責保持在「無聲」之中，與印度同行的「對質」也在私下進行。如同美國檢方的起訴書小心翼翼避免將印度政府作為一個整體進行指責，甚至壓根沒提印度情報部門。</p><p>不過，利用起訴書公開案件的一些信息本已具「一石二鳥」之用。西方資深觀察人士認為，這既能施壓印度，敲打其不要像之前對待加拿大政府的指控那樣「輕描淡寫」，又給印度政府保留了足夠的空間自證「暗殺陰謀」並非越界行動。</p><p>「記者們利用起訴書來調查消息源以獲取更多信息。而美國起訴書提供的細節確實有助於塑造記者們提出正確的問題，也有助於駁斥試圖洗刷指控的行為。」澳大利亞智庫洛伊國際安全研究所主編、前外交事務資深記者 Daniel Flitton 對美國司法部的這種操作及其對媒體的「借力」早已司空見慣，他 2023 年 12 月 12 日在智庫網站上撰寫的分析文章中也勾勒出美國政府的多重手段。</p><p>在美國檢方解密起訴書後，印度政府也作出事發後最積極的迴應，表示正在調查這項指控，並在早前（2023 年 11 月 18 日）成立了一個「高級別」調查委員會進行徹查，但還是重申暗殺行動並不符合政府的一貫政策。</p><p>「目前尚不清楚新德里的這一努力是否真誠，或者其承諾是否只是為了爭取時間並掩蓋此事。」印度政策研究中心高級研究員、美國耶魯大學訪問學者蘇桑特·辛格（Sushant Singh）對印度政府的姿態和行動是否足以消除美印關係的陰雲直言不諱地提出疑慮，他認為拜登總統婉拒莫迪的邀請——作為 1 月 26 日印度共和國日慶祝活動的主賓出席活動——傳遞出「暗殺事件」已經給雙邊關係帶來裂痕的信號。</p><p>印度雜誌《自由公報》主編穆罕默德·齊尚（Mohamed Zeeshan）進一步認為，新德里不少人的一種判斷是，印度作為美國主要戰略合作伙伴，雙方關係重要到（美國）無法「忽視、邊緣化甚或是有效懲罰印度」。他呼應蘇桑特·辛格的觀點認為，莫迪政府可能的判斷是，即使美國和加拿大的指控被證明屬實，也不會造成嚴重後果。</p><p>就在美國聯邦調查局（FBI）局長克里斯托弗·雷（Christopher Wray）訪問印度之際，印度記者 Kapil Komireddi 撰文透露了莫迪最親密的顧問之一私下裏與他的對話。印度「絕不能被視為理所當然」，「如果莫迪感到受到被排斥，以及印度人認為美國正在試圖危害他們國家的領土完整，印度將與西方漸行漸遠、與中國達成和解並非不可想象。」他給西方媒體的文章寫道，恰如一封輾轉送達西方國家的威脅信。</p><p>敏鋭的西方國家資深安全事務記者自然不會放過這些雙邊關係中的重大變化和微妙裂痕，消息靈通人士們提供的看法和便利讓他們很快將聚光燈對準了以往非常隱秘的印度情報機構。在 2023 年 12 月 11 日克里斯托弗·雷對印度進行三天訪問之前，美國多家媒體密集推出文章，對印度官方機構形成黑雲壓陣之勢。</p><p>其中以《華盛頓郵報》10 日突然刊發的一篇披露印度情報官員運作和管理的「虛假信息實驗室」（Disinfo Lab）的深度調查頗有「殺傷力」。調查顯示，這一實驗室實際上專門研究和抹黑莫迪政府的海外批評者。「如果印度情報部門‘玷污美國批評者和民間社會組織，那就跨越了界限，讓人想起了冷戰時期克格勃的手段策略’。」文章將矛頭直接對準印度情報部門。</p><p>稍早前，印度情報界消息人士對外否認 R&amp;AW 參與「暗殺計劃」，美國獲獎的調查新聞網站「攔截」10 天后聲稱拿到了一份印度外交部 2023 年 4 月發佈的有着外交秘書維奈·克瓦特拉（Vinay Kwatra）簽名的秘密備忘錄，他指示其駐北美領事館官員配合包括 R&amp;AW、NIA 在內的印度情報機構對西方國家的錫克教僑民組織發起「精心策劃的打擊計劃」，並列出了一份包括尼賈爾在內的錫克教分離主義者名單。</p><p>印度政府很快公開否認秘密備忘錄的存在，並將矛頭指向了「宿敵」巴基斯坦情報機構，稱其「潑髒水」。不過，美國《華盛頓郵報》4 月 16 日報道稱「印度政府拉響警報，安全官員認為北部旁遮普邦出現錫克教分離組織運動可能捲土重來的跡象」，這至少與大半年過去後「攔截」網站的報道形成了某種呼應。</p><p>不過，克里斯托弗·雷一到印度，便「冷落」起了媒體。這是美國聯邦調查局局長 10 年來的首次訪印，分別與印度中央調查局（CBI，內政部下屬）、國家調查局（NIA，中央反恐執法機構）、情報局、調查分析局（R&amp;AW）等安全機構官員連續舉行會面。印度媒體的報道顯示，他還與印度國家安全顧問多瓦爾舉行了會面。但如此高密度的重量級系列會談，美方始終未對「虎視眈眈」的媒體提供更多「未遂暗殺陰謀」案件的溝通細節，反而是印度媒體獲得了足夠多的報道空間，不斷放大印度官方提出的對自身安全訴求的聲量。</p><p>一個頗值得玩味的細節是，路透社上個月 12 日關於克里斯托弗·雷和印度國家調查局總幹事丁卡·古普塔 (Dinkar Gupta) 的報道被撤回，一直未見按慣例刊發的修訂説明。</p><p>在美國白宮 2023 年 7 月底知曉針對潘農的暗殺陰謀後，中央情報局局長威廉·伯恩斯、國家情報總監埃夫麗爾·海恩斯、總統國家安全事務助理傑克·沙利文、國務卿安東尼·布林肯、國防部長勞埃德·奧斯汀、白宮首席副國家安全顧問喬恩·費納，在過去數月裏已經分別利用不同場合與印方官員就案件進行過多次溝通，而克里斯托弗·雷此番仍然對「訪問成果」秘而不宣。</p><p>也是在 12 日當天，拜登總統可能不出席 2024 年 1 月印度共和國日慶祝活動的消息不脛而走，原計劃在印度同月舉行的 2024 年美日印澳「四方安全對話」（QUAD）會議也將延期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/994.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 6 月 22 日，美國華盛頓特區，在華盛頓白宮南草坪舉行的歡迎儀式上，美國總統拜登觀看印度總理納倫德拉·莫迪發表講話。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>與民主黨政府關係密切的新美國安全中心印太安全項目主任 Lisa Curtis 針對此事對外表示，印度政府迫切需要與美國政府合作，證明它正在採取措施防止未來再發生此類「暗殺計劃」的可能，以幫助減輕事件的負面影響。「維護近年來美印關係取得的來之不易的進展，新德里有責任認真對待這些指控，並懲罰那些參與密謀的人。」她告訴媒體。</p><p><strong>不讓價值觀影響戰略關係</strong></p><p>在追蹤報道「加、美暗殺事件」中表現領先的英國《金融時報》終於獲得「回報」，2023 年 12 月 21 日《金融時報》刊發了對莫迪的專訪。莫迪沒有將獨家專訪機會給美國媒體，在「事件」公之於眾近一個月後，他選擇了英國媒體首度公開表態，試圖平息事態的負面影響。</p><p>「如果有人向我們提供任何信息，我們肯定會調查……如果我們的公民做了任何好事或壞事，我們準備好了進行調查。我們承諾依法處置。」他告訴最早獨家披露美國案件的英國大報。</p><p>加拿大總理特魯多很快對外表態稱，我想他們開始認識到，不可能靠恫嚇就糊弄過去了，他們可以以一種以前可能不那麼開放的方式進行合作。</p><p>「新德里的信譽蒙上了一層陰影」，《印度教徒報》外交事務編輯蘇哈辛尼·海德爾（Suhasini Haidar）12 月初在一篇評論文章中反思了事件對印度遠期戰略利益的影響，她主張莫迪政府不僅要考慮「暗殺事件」對美印長期關係的影響，還必須考慮其行動對西方盟友的影響，包括「五眼聯盟」情報網絡的影響，尤其是印度在對待美國和加拿大時所表現出來的顯而易見的「雙重標準」。</p><p>「華盛頓不會讓道德和價值觀考量影響其對戰略夥伴的選擇。」就在莫迪專訪刊發當日，美國威爾遜中心南亞研究所所長邁克爾·庫格爾曼（Michael Kugelman）也通過澳大利亞智庫對外傳遞「樂觀研判」。</p><p>這位知名南亞問題專家認為，美印兩國近年來定期舉行高層對話可以解決爭議領域的問題。「信任和善意融入了政府與政府關係，及民間與民間層面——得益於美國國內大量的印度僑民廣泛參與商業關係的建設和活躍的教育交流。」</p><p>但一些情報和安全界資深觀察人士們認為，印度職業情報官員不可避免將「付出聲譽代價」。</p><p>「暗殺計劃」發生時薩曼特·戈爾（Samant Goel）作為 R&amp;AW 局長已於 6 月 30 日退休。</p><p>「印度的一個選擇可能是將責任歸咎於他，而助莫迪解套。這將使美國和印度擺脱這場爭端。」英國《經濟學人》雜誌預計道。</p><p>（作者繫上海媒體人，長期從事國際事務報道和寫作）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915567</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915567</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/996.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915567_2024010710063bbcdce4-baa1-4c41-b53c-f3620eef482e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，宋憶博]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>美國</category>
            <category>加拿大</category>
            <category>錫克教</category>
            <category>莫迪</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/996.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/997.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[互動繼續：獲贈 200 噸砂糖橘的黑龍江，回贈廣西 10 萬盒蔓越莓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>廣西與黑龍江之間的「互動」還在繼續。</p><p>據《哈爾濱日報》1 月 7 日消息，近日，為答謝「東北老鐵」對「小砂糖橘」們的暖心守護，廣西以水果「回禮」引關注。1 月 6 日，黑龍江為「回抱」廣西砂糖橘，撫遠市準備了 10 萬盒優質撫遠蔓越莓發往南寧。</p><p>10 萬盒撫遠蔓越莓陸續抵達廣西南寧後，撫遠市政府將與當地商務部門共同向市民免費發放，並向廣西發出「來撫遠東遊，找福氣源頭」的邀請。</p><p>據黑龍江省商務廳消息，為保證蔓越莓的品質，撫遠市政府精心篩選和包裝，選用透氣性好、防潮、防氧化的包裝材料保護蔓越莓免受細菌和黴菌的侵害，保持果實新鮮度。</p><p>裝車前，工人們對蔓越莓進行人工挑揀、機選大小、檢斤、裝盒，優中選優挑選優質精品。在運輸過程中，全程冷鏈温度保持在 1℃至 4℃之間，只為把最優質的撫遠蔓越莓送到「廣西老表」手中。</p><p>黑龍江撫遠擁有我國最大的蔓越莓種植基地，近年來，產自撫遠的蔓越莓不僅火遍了全中國，還搭載「神舟十四號」載人飛船進入太空，創下了世界蔓越莓「太空育種」的先例。</p><p>1 月 6 日，撫遠精心挑選的第一批蔓越莓鮮果已經在路上，10 萬盒來自東極撫遠的蔓越莓將陸續裝車運往廣西南寧市。「東北老鐵」表示：這個冬天，「廣西老表」的蔓越莓自由，由東極撫遠守護。</p><p>今冬以來，地處祖國最北端的省會哈爾濱因冰而火。據哈爾濱市文旅局提供的大數據測算，元旦假期 3 天，哈爾濱市累計接待遊客 304.79 萬人次，實現旅遊總收入 59.14 億元。遊客接待量與旅遊總收入達到歷史峯值。</p><p>而來自南寧一所幼兒園 11 名 3 至 5 歲的小朋友也在此期間意外「走紅」。</p><p>據廣西媒體此前報道，他們統一身穿橘色上衣、藍色褲子、推着巨大的行李箱，可愛的樣子在機場引起眾人關注，被網友們稱為「小砂糖橘」。這些萌娃來自南寧市西鄉塘區的一所幼兒園，此行共有 11 名孩子，3 名老師陪同。在廣西「小砂糖橘」勇闖哈爾濱的短視頻評論區裏，許多網友為這些小娃娃操碎了心，有的看視頻數人數，就怕走丟了，有的擔心孩子們太小，怕不適應北方生活。</p><p>組織這次行程的廣西某教育機構劉奔説，跨越 4000 多公里的長途旅行對這些孩子來説還是第一次。在三名老師的帶領下，「小砂糖橘」們坐了 30 多個小時的火車，從祖國西南邊到東北。「此次在黑龍江進行 10 天的研學活動，他們在哈爾濱去了索菲亞教堂，去了中央大街，去了冰雪大世界，太陽島雪博會，孩子們看見雪之後特別興奮，直接躺雪地上滾來滾去。」劉奔説，去雪鄉看雪，去滑雪場滑雪。在滑雪場，孩子們第一次在滑雪教練的指導下穿上雪板，小心翼翼地在雪上滑，雖然動作有些笨拙，但滑起來卻有模有樣。在雪鄉，孩子們坐上了馬拉爬犁，隔着屏幕都能聽到孩子們的笑聲不斷。晚上，孩子們擠在鋪滿東北大花被褥的火炕上，化身東北娃，感受東北傳統民俗文化。</p><p>1 月 6 日上午，全網關注的廣西 11 名「小砂糖橘」從漠河回到哈爾濱，繼續他們在哈爾濱的研學之旅。他們首先來到哈爾濱工業大學，在學生餐廳就餐感受大學生活，在哈工大航天館親手觸摸火箭模型，下午又來到極地公園與動物親密接觸。上千萬網友圍觀了「小砂糖橘」的哈爾濱研學之旅。許多網友表示，感謝哈爾濱給「小砂糖橘」們心裏種下科技的種子，希望他們開出科技之花。</p><p>據《哈爾濱日報》2024 年 1 月 5 日報道，東北老鐵們對「砂糖橘」們掏心掏肺掏家底，抱抱親親舉高高，打爬犁、放煙花、看雪花，主打一個寵溺。東北網友向廣西網友喊話，「孩子交給我們請放心，你們專心剪砂糖橘」。不到一天，廣西方面馬上回應：已經剪好了，200 噸砂糖橘緊急發往哈爾濱，免費贈送東北老鄉。</p><p>報道稱，1 月 4 日 21 時許，南寧新聞網兩位主持人在南寧沃柑基地現場直播砂糖橘直髮哈爾濱的「投桃報李」之旅。在廣西南寧一家砂糖橘分裝車間，20 多名果農正在對砂糖橘進行分裝、過秤。裝箱前，已對果實進行了初步篩選，這次挑選出來的都是精品優質砂糖橘。現場主持人介紹，3 車砂糖橘、8 車沃柑，共 11 車 200 噸水果將連夜發往東北，免費送給哈爾濱的「老鐵」品嚐。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:05:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929275</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929275</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/322.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929275_2024010710064f2233dc-53d0-4c62-a6cc-76824c303252.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>蔓越莓</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/322.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/326.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·1 月 7 日丨年度反腐大片開播，防火者「防火閥」何在？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 1 月 7 日，歡迎收看澎湃早晚報·早餐湃：年度反腐大片開播，三任公安廳長落馬細節曝光。撞機背後的日本海保廳：企圖打造「第二聯合艦隊」。菜單的秘密：最貴的菜為何要放菜單最前面？]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:38:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929267</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929267</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/276.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/277.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解釋城市｜人均 GDP 高的城市有哪些特徵？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者的話】</strong></p><p><u>在上期的<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25857478">解釋城市</a>中，筆者介紹了地區生產總值，即 GDP 相關的一些概念，衡量一個城市是否有錢，除了看經濟總盤子，還要看每個人的生活水平，人均 GDP 作為衡量生活水平，區域富裕程度的重要變量，一直廣受關注。本期解釋城市，將重點探討人均 GDP 背後的一些規律與特徵。</u>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/438.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>這裏有一組<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864538">國際大都市人均 GDP 數據</a>，2022 年，紐約的人均 GDP 是 12.63 萬美元，新加坡是 8.3 萬美元，東京是 7.8 萬美元，巴黎是 7.5 萬美元，倫敦是 7.71 萬美元，香港是 4.8 萬美元，上海的人均 GDP 為 2.74 萬美元。</p><p>2022 年，中國 GDP 為 18.1 萬億美元，是僅次於美國的世界第二大經濟體。而中國 2022 年的人均 GDP1.28 萬美元，還處於中等國家收入水平。</p><p>那麼，一個城市的 GDP 高，它的人均 GDP 就一定會高嗎？&nbsp;</p><p><strong>一、人均 GDP，測度區域富裕程度的宏觀指標</strong></p><p>所謂人均 GDP，就是該區域的地區生產總值與人口規模的比值。在發展經濟學中，人均 GDP 是衡量區域富裕程度的一個重要指標。人們通常把人均 GDP 達到 2 萬美元作為進入發達國家的「門檻」。各國的經濟成長過程也證明瞭人均 GDP 在不同的階段，經濟會有一些明顯的特徵。</p><p>人均 GDP 在 3000 美元時，工業化和城市化進程進入相對快速發展時期，經濟增長的巨大動能往往能夠推動全社會快速前進。人均 GDP 到達 5000 美元時，消費經濟開始崛起，與之相配套的服務業通常會快速發展；人均 GDP 達到 8000 美元時，一些高端產業往往能夠有一些很好的支撐，比如遊艇產業往往就是在人均 GDP 達到 8000 美元左右時形成完整的產業鏈。當然這時候一些國家也會面臨發展困難，尋找經濟發展新動能成為很多經濟體的重要課題。人均 GDP 達到 1 萬美元時，經濟的自主性會顯著增強，科技創新能力以及國際話語權慢慢凸顯。美國、英國和日本在 1980 年代前後進入這一階段，中國是 2019 年人均 GDP 正式突破 1 萬美元。</p><p>值得一提的是，先發區域和後發區域在相同的人均 GDP 階段上，由於時間差，其經濟結構和表現也是不完全相同的。正如世界銀行定期調整高收入國家的標準一樣。中國 2019 年人均 GDP 的 1 萬美元與 1980 年代歐美國家突破的 1 萬美元也不是等值的。因此，為了方便比較，不變價和購買力平價（PPP）調整後的 GDP 和人均 GDP 也會被國內外學者廣泛使用。&nbsp;</p><p><strong>二、城市的 GDP 高，人均 GDP 就會高嗎？</strong></p><p>看到這個問題，相信很多人的答案都是，不一定。從中美城市 GDP 和人均 GDP 的前 10 位城市來看，確實是「不一定」。比如國內 GDP 最高的城市是上海，而內地人均 GDP 最高的城市卻是鄂爾多斯，2022 年其人均 GDP 高達 25.87 萬元，是上海（17.99 萬元）的 1.4 倍左右。此外，克拉瑪依、榆林和海西等城市在地區生產總值的規模上並不佔優勢，而由於是資源型城市，資源交易規模大，所以人均 GDP 能夠進入全國前 10。而北京、上海、深圳、蘇州和南京五座城市不僅 GDP 總量高，人均 GDP 總量也高。</p><p>美國的情況也相差無幾，美國經濟總量最高的城市是紐約都市區，經濟總規模已經破 2 萬億美元，但人均 GDP 最高的卻是得克薩斯州西北部的一個 10 萬人口的小城市米德蘭，這座小城市每年約有 7000 萬噸的產油量，是名副其實的美國版「鄂爾多斯」。相似地，舊金山、波士頓和紐約三大都市區不僅經濟總規模大，而且人均 GDP 也是位居美國前 10，屬於全能型的頂尖國際大都市。</p><p>值得一提的是，美國的人均 GDP 最高的城市除了位居首位的資源型城市米德蘭，舊金山、波士頓和紐約這三大全能型的頂尖國際大都市。其餘幾個城市都與「創新」緊密相關，比如人均 GDP 第二高的聖何塞（被譽為「硅谷之心」）是美國第一大技術創新基地，也是世界級企業蘋果、英特爾、谷歌等公司的總部所在地；人均 GDP 第 8 高的波爾德（Boulder，又譯博爾德）是美國第二大技術創新基地。人均 GDP 第 3 高的普林斯頓因為其大學和普林斯頓高等研究院（該高等研究院不是普林斯頓大學的一部分，但是兩者合作關係密切）成為全球頂尖科學家集聚之城。西雅圖都市區是亞馬遜、微軟、星巴克以及波音（後搬至芝加哥）的總部基地，是美國的重要產業創新中心。鹽湖城也是美國電子信息產業和生物健康產業的重要中心城市。</p><p>由此可見，如果説城市的經濟總量，拼人口規模尚且可行；而要拼人均 GDP，要麼有獨特的資源，要麼有顯著的創新能力。&nbsp;</p><p><strong>表 1&nbsp; 2022 年中國大陸城市中 GDP 最高和人均 GDP 最高的 10 座城市</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/436.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料來源：筆者根據城市統計年鑑整理</p><p></p><p><strong>表 2&nbsp; 2022 年美國城市中 GDP 最高和人均 GDP 最高的 10 座都市區</strong>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/437.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料來源：筆者根據美國經濟分析局數據整理</p><p></p><p>拋開前 10 位城市的典型性，如果從更加一般意義上去看，城市的經濟總量高與人均經濟量高之間還是有相當程度的關聯性。比如以中國內陸的 337 個城市（地級行政區和直轄市）為例，2022 年這些城市的 GDP 與人均 GDP 兩者之間具有明顯的非線性相關性（圖 1），其相關性可以達到 0.37。這也不難理解，在標度律相關的專欄中，筆者曾經介紹過 GDP 作為經濟社會指標具有顯著人口超線性關係，即 1+1&gt;2 的效應，假設 1 個人單獨從事生產活動會產生 1 萬元的 GDP，2 個人合作生產就會產生超過 2 萬元的 GDP，人口規模越大，人與人之間的互動往往成倍上升。由此，大城市中一個人產生的 GDP 邊際效應就會明顯提高。因此，經濟總量高的大城市還是有相當的可能性人均經濟總量也會高。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/435.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 1&nbsp; 我國 337 個城市 GDP 與人均 GDP 的關係</p><p></p><p><strong>三、人均 GDP 不是人均收入，從做蛋糕到分蛋糕的過程</strong></p><p>近年來，世界銀行等一些國際性組織越來越關注人均國民總收入（即 GNI per capita Gross National Income），比如聯合國的人類發展指數（HDI）原來採用人均 GDP 作為其三大成分之一（預期壽命、教育程度和生活水平）的生活水平測度。但從 2010 年開始，他們認為，人均國民收入更能代表生活水平，從而替換了原來的人均 GDP 指標。人均 GDP 高的城市其實並不代表人均收入就高，生活水平就好。比如，前面提到的鄂爾多斯作為中國內陸的人均 GDP 第一城，其人均可支配收入只有 48303 元，不到人均 GDP 的 19%；而上海的人均可支配收入 79610 元，佔到了人均 GDP 的 44%，所以，普通人明顯感覺到上海的生活水平要高於鄂爾多斯。</p><p>人均 GDP 本質上是每個人勞動產生的經濟量，而人均收入則是個人從勞動中取得的報酬，前者是在做蛋糕，後者是在分蛋糕。要知道，做蛋糕是每個人都在做，分蛋糕的過程不僅有每個人在分，還有政府（表現為税收等形式）、企業（表現為企業利潤等形式）等一些組織參與分蛋糕。因此，一般情況下，人均收入明顯低於人均 GDP，兩者的比例可以一定程度上反映個人從整個經濟大盤中分得的紅利，體現社會分配的規則秩序。</p><p>&nbsp;<span style="color:#4e5f70;">-----</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">「解釋城市」專欄由上海發展戰略研究所戴躍華博士主持，關注城市科學發展的前沿趨勢，解釋城市科學以及城市中人類行為動力學的一般特徵和規律，探究利用前沿城市科學理論優化城市治理的路徑和方法。</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:35:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25926064</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25926064</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/462.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25926064_202401070935251bcfb1-b5e3-41a5-ab8b-9aed4ad743df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[戴躍華]]>
            </author>
            <category>解釋城市</category>
            <category>人均 GDp</category>
            <category>全球智庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/462.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/463.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美邦服飾二代胡佳佳執掌 7 年後辭任董事長，父親周成建被提名董事出山在即？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美邦服飾「二代」執掌 7 年後反向交棒。</p><p>1 月 5 日，上海美特斯邦威服飾股份有限公司（美邦服飾，002269.SZ）發佈公告稱，胡佳佳因個人原因申請辭去公司第六屆董事會董事長、董事、提名委員會委員、薪酬與考核委員會委員及戰略委員會主任委員職務。辭職後，胡佳佳仍將繼續擔任公司總裁職務。</p><p>值得注意的是，隨着胡佳佳卸任的，是周成建被推選為非獨立董事的公告。周成建是美邦服飾控股股東上海華服投資有限公司的執行董事、實際控制人，即為美邦服飾的實際控制人，未直接持有公司股票，周成建的另一層身份為胡佳佳的父親。</p><p>公告稱，經公司控股股東上海華服投資有限公司推薦、公司董事會提名委員會審查，公司董事會同意提名周成建為公司第六屆董事會非獨立董事候選人，任期自公司股東大會審議通過之日起至第六屆董事會任期屆滿之日止。</p><p>而在選舉產生新任董事長之前，由公司董事林曉東代行召集、主持董事會會議及主持股東大會工作。</p><p><strong>創始人周成建有望重新掌權？</strong></p><p>公告顯示，周成建於 1984 年 5 月開始個體經商，1995 年在温州開設第一家美特斯•邦威專賣店，實行品牌連鎖經營。此前，周成建曾任温州市凱莉莎服裝廠總經理、温州市美特斯製衣有限公司董事長、温州美特斯邦威有限公司董事長、美特斯邦威集團有限公司董事長兼總裁，亦是公司前三屆董事會董事長。與此同時，周成建還是上海華服投資有限公司的執行董事、 實際控制人，也是美邦服飾的實際控制人，但未直接持有公司股票。</p><p>可以説，是周成建一手將美特斯邦威的品牌做大，併成長為一家 A 股上市公司。</p><p>2016 年 11 月 21 日，周建成交出大印，其女胡佳佳正式接管美邦服飾大權。美邦服飾公告稱，周成建向公司董事會申請辭去其所擔任的公司董事長、董事及董事會下設各專門委員會的委員職務，並同時申請辭去公司總裁職務。另外，公司董事會同意選舉胡佳佳為公司董事長，同時聘任胡佳佳為公司總裁。</p><p>和父親周成建 EMBA 的學歷不同，胡佳佳 1986 年出生，研究生學歷，有着專業的營銷學背景。2010 年畢業於阿斯頓大學市場營銷專業，2011 年取得倫敦馬蘭戈尼學院時尚營銷碩士學位。大學畢業後，2011 到 2016 年期間，胡佳佳在美邦服飾先後任職於總裁辦公室、美特斯邦威鞋類開發營運部、品牌營銷部、戰略發展部。直至最終被任命為公司董事長兼總裁。</p><p>不過，胡佳佳接任前，美邦服飾的業績已經出現大的滑坡。數據顯示，2013 年，美邦服飾門店數目達到巔峯，總計 5220 家，此後卻一落千丈。2013 年，美邦服飾的淨利潤從上年的 8.50 億元降至 4.05 億元。到 2023 年第三季度，第三季度財報顯示，公司期內實現營業收入約為 8.37 億元，同比下降 13.49%；淨利潤約為 4164 萬元，同比增長 105.48%；但扣非後，淨利潤為-9611 萬元。截至 2023 年上半年，美邦服飾的門店數目已跌破千家，其中直營店減少至 26 家，加盟門店已減少至 899 家。據不完全統計，在胡佳佳接手的 7 年多以來，美邦服飾歸母淨利潤累計虧損額近 32 億元。</p><p>近年來，虧損帶來的資金壓力讓美邦服飾不得不變賣資產來維持公司正常運作。</p><p>僅 2023 年 12 月一個月，美邦服飾就 4 次發佈變賣資產公告。其中包括：1、擬出售公司所持有的位於江西省南昌市東湖區勝利路時代廣場中段的店鋪，經協商最終確定交易價格為 1.7 億元；2、擬出售公司所持有的位於江西省上饒市信州區抗建中路 48 號商鋪，經協商最終確定交易價格為 6000 萬元；3、擬出售公司所持有的位於陝西省西安市碑林區東大街萬達新天地 1-10101 號商鋪，經協商最終確定交易價格為 4000 萬元；4、擬出售公司所持有的位於四川省成都市錦江區大科甲巷 43 號店鋪，經協商最終確定交易價格為 6.8 億元。</p><p>不僅如此，就在最新的人事任免公告發布前幾日，12 月 26 日，胡佳佳還收到了上海證監局出具的警示函。當日，美邦服飾發佈公告稱，公司董事長、總裁胡佳佳於 2023 年 12 月 26 日收到上海證監局下發的警示函。公告內容顯示，2018 年 5 月起至 2019 年 12 月，美邦服飾為資金壓力較大的新加盟商提供財務資助，用於支付其店鋪租金和裝修投入，日最高餘額為 2.28 億元。但截至 2023 年 9 月 30 日，未收回餘額為 4399.85 萬元。對於這一事實，公司直到 2023 年 7 月 4 日才以臨時公告的形式予以披露。因未履行審議程序並及時披露，胡佳佳被上海證監局出具警示函。</p><p>而截至 1 月 5 日公告日，胡佳佳持股 2.25 億股，佔公司總股本的 8.96%。</p><p><strong>業績壓力下，傳統服飾加碼直播業務</strong></p><p>人事變動背後固然有業績承壓的原因，但周成建的歸來也暗示着美邦服飾向直播的轉型。</p><p>2023 年開始，美邦服飾在電商領域動作頻頻。</p><p>2023 年 5 月，美特斯邦威電商總部落户杭州濱江區。其後，杭州美特斯數字產業有限公司和浙江美特斯數字產業有限公司相繼成立。天眼查顯示，兩家公司分別註冊成立於 2023 年 6 月 7 日和 12 日，公司的法定代表人、總經理兼執行董事均為美邦服飾創始人周成建，註冊資本均為 1000 萬元。兩家公司的經營範圍除了常規的銷售業務，還包括互聯網直播技術服務和演出經紀等。</p><p>2023 年 7 月 23 日，美邦服飾發佈公告稱，公司股票於 7 月 20 日、7 月 21 日連續兩個交易日收盤價漲幅偏離值累計達到 20% 以上，達成 2 連板。與此同時，一份關於美邦服飾總部於 7 月搬離上海遷入杭州電商總部的搬遷通知在網絡流傳。其時，業界普遍猜測，兩連板背後或許與美邦服飾入局直播業務有關。</p><p>同年 10 月，美邦服飾在互動平台披露了更多有關直播業務的進展。公司表示，抖音是當前數字戰略的核心,通過直播場景打造來重新構建符合當今時代的消費場景。公司不僅在杭州有抖音基地，在廣州的視頻號基地也搭建完成。</p><p>傳統服飾品牌佈局直播電商的例子並不鮮見。近年來，不少傳統服飾品牌轉戰直播平台。</p><p>去年 12 月 18 日，國內服飾品牌森馬（002563.SZ）宣佈正式啓用位於浙江甌海的直播温州基地。</p><p>此外，森馬還接連創立兩個新品牌「VIVID BOX」和「舒庫 SHUKU」，分別與抖音頭部作者巴圖&amp;博谷以及賈乃亮合作。</p><p>去年 12 月 18 日，森馬還透露，2022 年森馬電商直播業績突破 30 億元。</p><p>有森馬在前，美邦服飾對直播業務寄予厚望的做法似乎也能被理解。</p><p>截止 1 月 5 日收盤，美邦服飾跌 1.20%，報收 1.65 元；森馬服飾跌 0.17%，報收 5.88 元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:28:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25926125</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25926125</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/626.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25926125_202401070929902d2984-751f-49ac-b2c4-5e86e5b9f6b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範昕茹]]>
            </author>
            <category>美特斯邦威</category>
            <category>直播</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/626.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/627.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美 27 州總檢察長支持保留特朗普 2024 年大選黨內初選資格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 1 月 6 日，據福克斯新聞網報道，美國前總統特朗普在科羅拉多州的 2024 年總統選舉黨內初選資格裁決案中已得到美國 27 個州的總檢察長的支持。印第安納州、西弗吉尼亞州和其他 25 個州的總檢察長當日向美國最高法院提交了一份法庭陳述，敦促其保留特朗普在科羅拉多州的參選資格，否則 2024 年總統選舉將「陷入混亂」。</p><p>據悉，美國最高法院於 5 日同意審理特朗普對禁止其參加科羅拉多州共和黨黨內初選的司法裁決提出的上訴，設定 1 月 18 日為陳述的截止日期，並將安排於 2 月 8 日聽取辯論。此外，法官發佈了行政暫緩令，命令科羅拉多州至少在案件裁決前將特朗普列入該州定於 3 月 5 日舉行的共和黨初選名單。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:22:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929112</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929112</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/889.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929112_20240107092296b70cbf-8301-4035-b77a-56cb642b5920.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張穎哲/央視新聞]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>黨內初選</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/889.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/892.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：中方決定對 5 家美國軍工企業實施制裁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>外交部發言人就反制美國向中國台灣地區出售武器、制裁中國實體答記者問</strong></p><p><strong>問：近期，美國出台新一輪對台軍售，並以各種藉口制裁中國企業和個人。中方表示將採取反制措施，發言人能否介紹中方的具體舉措？</strong></p><p><strong>答：</strong>美國公然違反一箇中國原則和中美三個聯合公報，特別是「八·一七」公報規定，向中國台灣地區出售武器，羅織各種藉口對中國企業和個人實施非法單邊制裁，嚴重損害中國主權和安全利益，嚴重破壞台海和平穩定，嚴重侵犯中方企業和個人正當合法權益。中方對此強烈不滿、堅決反對，已向美方提出嚴正交涉。</p><p>針對美方上述嚴重錯誤行徑，根據《中華人民共和國反外國制裁法》，<strong>中方決定對</strong>貝宜陸上和武器系統公司（BAE Systems Land and Armament）、聯合技術系統運營公司（Alliant Techsystems Operation）、宇航環境公司（AeroVironment）、ViaSat 公司和 Data Link Solutions 公司等<strong>5 家美國軍工企業實施制裁。</strong>措施包括凍結在我國境內的動產、不動產和其他各類財產，禁止我國境內組織、個人與其進行交易、合作等活動。</p><p>我要強調，中國政府捍衞國家主權、安全和領土完整、維護中國企業和公民合法權益的決心堅定不移。我們敦促美方切實恪守一箇中國原則和中美三個聯合公報規定，恪守國際法和國際關係基本準則，停止武裝台灣，停止對華非法單邊制裁，否則必將遭到中方堅決有力回擊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 01:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/147.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929234_202401070906de629c79-d3ad-42e0-b8f6-7f9a67a7e273.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>外交部</category>
            <category>制裁</category>
            <category>美國</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/147.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/149.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天天學習｜中南海 2023 年刊·外交篇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[天天學習｜中南海 2023 年刊·外交篇]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 00:04:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/06/ARTIsllzBIVEWCBXunPUX94h231228.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/06/ARTIsllzBIVEWCBXunPUX94h231228.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/930.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兵韜志略｜撞機背後的日本海保廳：企圖打造「第二聯合艦隊」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>熱點新聞：</strong>1 月 2 日，日本海上保安廳一架飛機與航空客機在東京羽田機場相撞，造成機組人員重大傷亡。海上保安廳確認，這架 MA722 固定翼飛機隸屬羽田航空基地。事故發生後，引發了國際社會對日本海上保安廳裝備現狀和未來發展的關注。</p><p><strong>點評：</strong>在日本的國土安全框架中，海上保安廳的地位非常重要，扮演着維護海洋安全和國家利益的重要角色。近年來，隨着日本國家安全戰略不斷朝着主動進攻方向演變，為應對所謂「灰色地帶」領域的激烈競爭，日本海上保安廳也在持續強化裝備建設，配備大型化、武裝化、規模化的海上力量，企圖打造「第二聯合艦隊」， 同時積極籌備海上保安廳參加自衞隊作戰相關事宜，以處理牽涉國際敏感性或潛在衝突層次較高的事件，相關動向值得國際社會關注和警惕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/801.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">此次被撞毀的日本海上保安廳巡邏機在 2009 年投入使用，配備了雷達、光電等搜索設備。</p><p></p><p><strong>高度重視海上保安廳力量建設</strong></p><p>海上保安廳是日本海上力量的重要組成部分，雖然名義上是「國土交通省」下屬的一個行政機關，主要職能是維持海上治安、海上搜索與救援、海上環境保護與執法、保護海上交通安全以及與內外機構的協調與合作等任務，但實際上卻是一個龐大的準軍事組織，是日本海上權益的決定性支柱之一，</p><p>當前，海上保安廳總部設在東京，內設行政部、裝備技術部、警備救助部、海洋測繪部、海上交通部等 5 個職能部門，下設 11 個海上管區，以及海上保安大學和海上保安學校等培訓部門，是一個融技術、裝備、教育、人力和行動於一體的完整獨立準軍事系統。在艦船裝備上，海上保安廳擁有一批規模大、噸位高以及武裝化程度高的艦船裝備，包括「敷島」級、「 黎明」級、 「瑞穗」級、「宗谷」級等 71 艘大型巡邏船，其中「敷島」級主要用於遠洋救護和海上公害監控，是日本海上保安廳噸位最大的武裝巡視船，也是世界現役性能先進的巡邏船之一，滿載排水量 7175 噸，裝備多款對空對海搜索雷達，設有大型直升機機庫，配 2 架 AS-332L1 型「超級美洲豹」多用途直升機，具備遠洋航海能力。「津輕」級大型巡邏艦則是日本海保數量最多的一級大型載機巡邏艦，也是日本遠海巡邏的主力，設有機庫能夠搭載 1 架中型直升機，艦上設有情報指揮中心，滿載排水量 4037 噸，較大的體型讓其可以安置重武器：1 門博福斯型 40 毫米艦炮；1 門 JM61 型 20 毫米艦炮。在航空力量方面，海上保安廳還擁有一定數量的固定翼飛機和直升機，主要從事海面搜索、監視和救難等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/802.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本海上保安廳裝備的「國頭」級巡邏艦。</p><p></p><p>隨着國際形勢的不斷變化，日本對海上安保廳力量的使用越來越頻繁，對於海上安保廳力量的建設也越來越重視。2023 年 8 月，日本海上保安廳公佈 2024 年度預算申請，總額為 2759 億日元（約合人民幣 138 億元），比上一年度增加 13%，為歷史最高值。具體來看，開支重點主要包括：強化通信與監聽裝備，以加深與自衞隊的聯合；進行調研併購買相關器材，用於在突發事態時疏散離島居民；在奄美大島建設直升機倉庫；新建 5 艘 1500 噸級巡邏船，使得艦船數量到 2027 年增至 90 艘；建立無人機監視體制，通過推進部署無人機，使其發揮與有人機不同的作用，建立起可隨時掌握海洋信息的監控體制；日本海上保安廳從 2022 年 10 月起開始啓動 1 架「海上衞士」無人機的使用，以青森縣八户市海上自衞隊八户航空基地為據點，覆蓋着日本領海和專屬經濟區，所搭載的高性能攝像機可從 3000 米以上的高空拍攝船隻等，還具備夜間紅外線探測功能。</p><p>據日本政府規劃，至 2027 年度，海上保安廳年度預算將增至 3200 億日元（約合人民幣 162 億元），屆時海上保安廳擁有一支質量極其可觀的水面艦艇與航空巡邏機兵力，甚至超過鄰近東亞國家海岸警衞隊兵力的總和，也使得一直以來標榜「非軍隊性」的海上保安廳開始愈加具有軍事對抗色彩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/803.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">為了增強海上監視能力，海上保安廳引進了美國 MQ-9「海上衞士」長航時無人機。</p><p></p><p><strong>積極推動與海上自衞隊一體化行動</strong></p><p>雖然日本海上保安廳屬於一支海上準軍事力量，但相關情報、指揮、通信與控制系統均與日本海上自衞隊相通，是海上自衞隊的重要補充。特別是在涉及和平憲法限制以及處理領土海洋爭端等日本不方便派遣軍事性質的海上自衞隊直接介入的情況下， 海上保安廳遂成為日本政府十分倚重的力量。由於海上保安廳的船員常年在周邊海域行動，經驗豐富，可以將事態性質控制在民事範圍內，避免與他國升高為軍事層級的衝突，通常擔任第一線的攔截搜捕與對峙，而海上自衞隊則在後方附近海域保持監控，作為海上保安廳的後盾，必要時便展開支援行動或者加入戰鬥。此外，雖然海保廳的艦船火力相對軍艦弱小得多，但本身噸位大、速度快，又裝備了先進信息指揮系統和直升機。一旦出現戰爭，巡視船可以很方便地加裝火力系統，改造為純軍用艦艇或輔助艦艇，人員亦可編入自衞隊，從而使日本海上自衞隊實力迅速擴充。 因此，海上保安廳與海上自衞隊是日本貫徹海上國防政策與維護海洋利益安全的兩大支柱，相輔相成。</p><p>近年來，日本開始更多地籌備海上保安廳參加自衞隊作戰相關事宜，以處理牽涉國際敏感性或潛在衝突層次較高的事件。2022 年 12 月，日本政府出台 3 份安保政策文件，明確表示要大幅擴充並強化海上保安廳力量，深化海上保安廳與自衞隊的緊密協同，制定武力攻擊事態下防衞大臣統制海上保安廳的要領，並以此為指導發佈了《關於強化海上保安能力的方針》，該方針稱，將加強使用巡邏船和飛機的領海警備能力，以及利用無人機等新技術加強海洋監視的能力。為了提高「與國內外相關機構的戰略性合作和支援能力」，海上保安廳將進一步加強與自衞隊的情報共享和合作；在發生武力攻擊事態時，海上保安廳將歸防衞大臣統一指揮，海上保安廳將同自衞隊開展相應共同訓練。</p><p>2023 年 4 月，日本政府敲定「統制要領」。該文件規定：政府判斷國家遭受武力攻擊後，首相可命令防衞大臣統轄指揮海上保安廳；防衞大臣向海上保安廳長官下達指示，海上保安廳長官指揮海保部隊開展港口警戒等任務。同日，日本政府還出台新版《海洋基本計劃》，表示「要以日本遭受攻擊時防衞大臣統轄指揮海上保安廳為想定背景，開展海保力量與海上自衞隊聯合訓練」。根據這份文件，5 月 30 日，日本海上自衞隊與海上保安廳共計數十人舉行基於「統制要領」的桌面推演，並在此基礎上實施應對武力攻擊事態的聯合實操訓練，其目的在於強化自衞隊與海上保安廳的合作，為增強對所謂「緊急事態」的應對能力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/804.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">為了增強控制能力，海上保安廳近年來加緊建造大型巡邏艦。</p><p></p><p><strong>作為擴大海外軍事行動重要突破點</strong></p><p>由於和平憲法的約束，日本不能擁有正規武裝軍隊，使用自衞隊向海外派兵一直是和平憲法的禁忌，而由於海上保安廳隸屬於日本國土交通省，屬於警察性質，所發揮的價值是自衞隊無法替代的。因此，日本更加重視海上保安廳這支「準軍事」力量的作用，將海上保安廳力量的使用作為重要突破點，尋找參與海外活動的機會。</p><p>近年來，日本開始將海上保安廳的力量使用與美國及相關盟友綁定在一起。2023 年 6 月，在日本推動下，美日菲 3 國首次舉行國家安全事務高官協商機制會議。就加強安全領域合作交換意見，表示將在相關海域強化海上巡邏、訓練演習等。隨後，日本海上保安廳與美菲兩國海岸警衞隊在呂宋島巴丹半島南部海域舉行 3 國海上執法部門間的首次聯合演習。3 國共計約 400 人蔘演，美國派出「斯特拉頓」號巡邏艦，日本派出「秋津島」號巡邏艦，菲律賓派出 4 艘巡邏船，演練了海上通信、海上執法、拍照取證、搜索救難、海上攔截、登臨檢查等課目。在這次演習中，日本海上保安廳和美國海岸警衞隊，還直接通過聯合訓練方式，為菲律賓海岸警衞隊提供指導。菲律賓海岸警衞隊副司令羅蘭多·潘扎蘭表示，此次演練增進了三方合作與理解。未來 3 國還將繼續深化海上軍事力量合作，進一步加強海上執法力量聯合。</p><p>從未來發展來看，伴隨日本大國野心持續膨脹，其海上保安廳不僅在日本近海進行執法活動，還將行動範圍拓展至遠海地區，以配合日本自衞隊擾亂地區安全秩序。而日本在軍事戰略朝着進攻型、外向型方向加速調整的背景下，通過海上保安廳提升與美國及其他盟友的整合力度和聯合行動能力，實際上是在突破了和平憲法的限制，加強與美國及其他盟友的軍事捆綁，這種部署進攻性力量的做法，不僅增加了日本發動戰爭的風險，也給亞太地區安全與穩定帶來嚴重挑戰，需要引起周邊國家和國際社會高度警惕。</p><p>（兵韜志略是由南京大學亞太發展研究中心研究員凌雲志為澎湃防務欄目開設的個人專欄，盤點近期重大防務事件，評點信息背後暗藏的玄機，剝繭抽絲、拂塵見金，兩週一期，不見不散）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 23:33:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25924128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25924128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/806.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25924128_202401070733da511278-16c1-4edc-b274-c7953cf8973f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，凌雲志]]>
            </author>
            <category>兵韜志略</category>
            <category>海上保安廳</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/806.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/680/807.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
