<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2024 15:00:15 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘肃公安机关公布 4 起利用 AI 编造谣言典型案例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，甘肃公安机关公布 4 起利用 AI 编造谣言典型案例，依法严厉打击编造传播网络谣言违法犯罪行为，切实维护清朗网络环境。</p><p><strong>1.庆阳黄某某编造网络谣言案</strong></p><p>2023 年 12 月，庆阳市黄某某为赚取流量收益，将网上浏览到的庆阳合水敬老院相关信息，利用 AI 小程序重新生成「近日，合水县养老院一名 73 岁退休李姓教师死在床上，身体多处受伤」的虚假信息，并在个人社交账号发布，迅速引发网民关注，扰乱社会公共秩序。经公安机关依法调查，黄某某对违法行为供认不讳，庆阳市公安机关已依法对黄某某处以行政处罚。</p><p><strong>2.白银程某编造网络谣言案</strong></p><p>2024 年 1 月，白银市程某为博取流量吸引粉丝，在某社交平台发布「一场强烈地震在甘肃省白银市景泰县席卷而过，给当地人民带来了沉重灾难」的谣言文章，该谣言信息被大量转发，引发公众热议，扰乱社会公共秩序。经公安机关依法调查，程某所发谣言信息系利用 AI 软件自动生成，白银市公安机关已依法对程某处以行政处罚。</p><p><strong>3.陇南张某某编造网络谣言案</strong></p><p>2024 年 1 月，陇南张某某为赚取流量收益，利用 AI 软件编造「甘肃红十字会采购暖手袋，收取 160 万管理费」「加拿大鹅捐赠甘肃震区物资被倒卖」「大反转！甘肃执法队扣押救灾货车后续：更多细节被扒，果然有问题」等多条不实信息并在网络平台发布，扰乱社会公共秩序，造成不良影响。经公安机关依法调查，张某某对违法行为供认不讳，陇南公安机关已依法对张某某处以行政处罚。</p><p><strong>4.陇南范某某编造网络谣言案</strong></p><p>2024 年 1 月，陇南范某某为吸引流量，利用 AI 软件生成「陇南八县一区发生了一场集体示威活动」的虚假图文信息并在网络平台发布。该谣言信息被多次转发，引发公众热议，扰乱社会公共秩序。经公安机关依法调查，范某某对违法行为供认不讳，陇南公安机关已依法对范某某处以行政处罚。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682444</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682444</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/387.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682444_202403142226a28804da-241d-4732-aa59-808c95d627d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘晓晨、马凌峰/央视新闻]]>
            </author>
            <category>甘肃</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/387.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/388.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[办卡一时爽，维权「火葬场」，央媒追问：预付式消费「卡」在哪儿？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去理发，不办卡既无优惠也没赠送；</p><p>报个班，预付课程包一旦成交，绑定你两年没商量；</p><p>去美甲，上个月充完值，这个月商家「跑路」……</p><p>到底要不要办卡充值？充吧，担心商家「跑路」；不充吧，奈何成为 VIP 后的价格真的诱人。</p><p>充！</p><p>然而，办卡一时爽，维权「火葬场」。</p><p>近日，中国消费者协会发布《2023 年预付式消费领域消费者权益保护报告》，细数预付式消费「六大问题」，包括消费者办卡容易退费难、经营者跑路消费者挽回损失难、消费者维权难等。预付式消费，「卡」点不少。</p><img alt="" width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/347.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「卡」点背后有「三高」，尤其令人诟病。</p><p>预付金额高。许多商家作为噱头的「性价比」，是「预存金额越多，均摊下来的单次价格越便宜」。可套餐越买越贵，周期越拉越长，消费者一朝被预付「锁定」，后续权益的保护反而越来越难。</p><p>隐藏风险高。预付卡「规矩」多，消费者直呼看不懂。个别经营者有意隐瞒预付卡使用的具体细节。等使用时，消费者才发现最终「解释权」在商家，消费者想「反悔」太难。</p><p>维权成本高。因为商家设立种种「规矩」，消费者退卡成本人为被抬高。消费者如果对后续商品、服务不满意，或遭遇商家「跑路」想要维权，时间、资金都是成本。尤其是如果只能采取诉讼或者仲裁方式维权，消费者往往会产生「还是算了吧」的心理。</p><p>破除预付式消费「卡」点，「三高」必须降。</p><p>降「三高」，「法网」要织密织牢。</p><p>其实，近年来不少地方已经出台了相关法规，探索遏制预付卡消费乱象的办法，如最近上海市体育局发布征求意见稿，拟规定同一消费者健身预付卡不得超 2 万元；北京市五部门去年出台预付卡管理新规，要求预收余额 50 万元的经营者应强制备案等。不少网友为此拍手叫好。但由于各地情况不同，相关法律保护和实施力度存在差异，消费者维权时仍然遇到各种各样的难题。</p><p>面对日益增多的预付式消费领域纠纷，应进一步完善相关法律法规，织密「法网」，对预付风险进行规制。</p><p>降「三高」，监管不能「打折扣」。</p><p>预付式消费监管难，难在一张小小的预付卡，往往涉及多个部门、多个行业。如何梳理出更加畅通的预付式消费监管协同机制，并提供更加公开、便捷、高效、低成本的投诉维权渠道，及时处理好消费者维权诉求，这些部门究竟「管理什么」「怎么管理」「如何惩治」，相互之间如何统筹、组织和协调，也需拿出更多办法。</p><p>把「三高」降下来，破除「卡」点，让消费者收获方便和优惠，商家在赚到真金白银的同时，也能赢得顾客的心，何尝不是一种双赢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:25:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682342</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682342</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/384.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682342_202403142226f4e01549-79cc-49ae-b726-d4853b24ac94.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[闫雨昕/新华网]]>
            </author>
            <category>预付式消费</category>
            <category>跑路</category>
            <category>3.15</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/384.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/385.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[招商蛇口：今年前两个月销售额 210 亿元，2 月份获取两宗地块]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">招商蛇口，视觉中国，资料图</p><p></p><p>3 月 14 日，招商蛇口（001979.SZ）披露 2 月份销售情况。</p><p>数据显示，今年 2 月份，公司实现签约销售面积 37.76 万平方米，实现签约销售金额 90.31 亿元。</p><p>2024 年 1-2 月，公司累计实现签约销售面积 95.85 万平方米，累计实现签约销售金额 210.52 亿元。</p><p>在拿地方面，2 月份招商蛇口在成都和合肥各获得一宗地块，总计斥资约 20.07 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/146.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前招商蛇口公告称，公司拟使用募集资金约 9.66 亿元置换预先所投入自筹资金。此次募集资金主要来源于 2023 年 6 月 16 日中国证监会批覆的发行股份购买资产并募集配套资金，总额不超过 85 亿元。公司实际募集资金净额为 8428190050.16 元，其中计入股本 719729043 元，计入资本公积 7708461007.16 元。</p><p>公司募投项目包括长春公园 1872 项目、沈阳招商公园 1872 项目、重庆招商渝天府项目等，共计承诺投资金额 3283827.53 万元。自 2023 年 2 月 18 日至 2023 年 9 月 27 日止期间，公司以自筹资金预先投入募集资金投资项目金额为 95969.94 万元。同时，招商蛇口还披露了未来三年（2023 年-2025 年）股东回报规划。</p><p>根据规划，招商蛇口 2023 年度至 2025 年度现金分红占当年归属于上市公司股东净利润的比例均不低于 40%。公告称，公司发展阶段属成熟期且无重大资金支出安排的，进行利润分配时，现金分红在本次利润分配中所占比例最低应达到 80%；公司发展阶段属成熟期且有重大资金支出安排的，进行利润分配时，现金分红在本次利润分配中所占比例最低应达到 40%；公司发展阶段属成长期且有重大资金支出安排的，进行利润分配时，现金分红在本次利润分配中所占比例最低应达到 20%。</p><p>截至 3 月 14 日收盘，招商蛇口 9.4 元/股，涨幅 3.07%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:25:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682316</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682316</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/153.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682316_202403142225c1af4cf0-01fc-417c-880b-01c17e04dc34.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>招商蛇口</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/153.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/154.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多项利好政策打开发展机遇，沪市药企加速构建新质生产力、打造新增长引擎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在今年全国两会上，「新质生产力」成为了热点话题。同时本次政府工作报告指出，应积极培育新兴产业和未来产业，加快创新药等产业发展，积极打造生物制造等新增长引擎。</p><p>在医药政策改革、海外人才回流、技术创新能力增强等多重利好下，中国生物医药产业正从仿制跟随走向自主创新、从进口转向国产替代、从国内走向国际。</p><p>目前，沪市已经聚集了一批质优力强、具备创新活力的生物医药上市公司。近期，上交所走访多家相关上市公司，涵盖化药、CRO、中药、医药流通等多个领域，围绕生物医药行业如何加速构建新质生产力等话题，探讨高质量发展之道。</p><p><strong>龙头企业带头加快研发创新步伐</strong></p><p>调研走访中，一些行业内的龙头公司介绍了创新进展。</p><p>例如恒瑞医药（600276）聚焦抗肿瘤、代谢性疾病等多领域新药研发，是国内最具创新能力的制药龙头企业之一。公司表示将保持战略定力，不断加快创新研发，提升服务品质。目前已有 13 款自研创新药、2 款合作引进创新药在国内获批上市，创新成果稳居行业领先地位。创新药研发已基本形成了上市一批、临床一批、开发一批的良性循环，构筑起强大的自主研发能力。未来将持续稳步推进科技创新和国际化双轮驱动战略，加强资源整合，促进提质增效，加速转型升级，努力实现高质量发展。</p><p>药明康德（603259）作为 CRO 领域龙头，为全球生物医药行业提供一体化、端到端的新药研发和生产服务。2022 年，公司新增客户超过 1400 家，活跃客户数量超过 5950 家，全球各地的客户对公司的服务需求保持十分强劲的增长。公司表示将致力于运用最新的科学技术，赋能医药研发创新，帮助客户将新药从概念变为现实。此外，公司还通过探索包括大数据医疗、自动化实验室等前沿科技，力求将其早日运用于新药研发流程当中。</p><p>九州通（600998）作为医药流通领域排头兵，率先进行数字化医药分销，加快建设数字化、平台化和互联网化的服务能力。进入公司后，硕大的屏幕可以掌握全国配送货车的运行情况，详细到司机状态、药品批次、种类、实时温度、预计送达时间等一览无余，保证客户所需药品及时、准确送达客户。公司表示目前正聚焦「Bb/BC 仓配一体化」、AI 智能采购、客服平台升级等项目，加快转型升级。</p><p><strong>多项行业政策落地</strong></p><p>2024 年政府工作报告中指出，要促进医保、医疗、医药协同发展和治理。推动基本医疗保险省级统筹，完善国家药品集中采购制度，强化医保基金使用常态化监管，落实和完善异地就医结算。</p><p>益丰药房（603939）表示，随着「医疗、医药、医保」三医联动改革的不断深入，医药分开的趋势更加明朗，政策推动下的医院处方外流逐步提速，药品零售行业规模持续扩容；与此同时，在产业政策驱动、互联网技术发展、行业竞争等因素的推动下，药品零售行业连锁化率和市场集中度持续提升。「区域聚焦」战略使公司迅速占领区域市场，获得较高的销售与利润提升。截至 2023 年 6 月 30 日，公司在湖南、湖北、上海、江苏、江西、浙江、广东、河北、北京、天津十省市拥有连锁药店 11580 家。</p><p>政府工作报告中还指出要促进中医药传承创新，加强中医优势专科建设。深入开展健康中国行动和爱国衞生运动，筑牢人民群众健康防线。健民集团（600976）属于中药行业民营企业，兼有医药制造和医药流通业务，包括母公司和全资子公司叶开泰国药，近几年公司经营情况较为稳定。健民集团传承「叶开泰」近 400 年历史文化，历史文化悠久，药品质量可靠。公司表示近几年《「十四五」中医药发展规划》《「十四五」中医药人才发展规划》《中药注册管理专门规定》等一系列政策从研发创新、评价指标体系、人才建设等方面加强高位谋划与指导，着力推动中医药振兴发展，公司将抓住机遇，以政策为导向，不断夯实内生动力，拓展外延式发展能力，推动企业进入高质量发展新阶段。</p><p>本次走访中，也有公司谈到当前医药行业发展过程中所面临的问题，并积极建言献策。</p><p>例如，对部分创新药通过国家医保谈判大幅降价后，受医疗机构药占比、用药总品规数量限制等多方面因素影响，无法顺利进入医院的问题，因此建议通过适当延长创新药国谈执行周期、收窄降价幅度等方式，鼓励创新药发展。又比如，有公司提出希望扩大医疗费用商业保险范围，出台进一步鼓励发展多层次的商业保险保障体系的相关政策，在国家医保谈判基础上去探索按疗效付费、量价协议管理等新的支付方式，打造商业医保与国家基本医保有效衔接的补偿模式。</p><p><strong>增持回购提振投资者信心</strong></p><p>不少沪市生物医药企业反馈需要在提振投资者信心方面加大力度，通过回购增持等形式向市场释放积极信号，展示企业价值。一方面向市场正式表态，营造齐心向好的市场氛围；另一方面多举措高质量发展，凸显主板大盘蓝筹优质底色。</p><p>例如，恒瑞医药前期提出回购 6 亿元-12 亿元公司股份，目前已回购 6.25 亿元。</p><p>复星医药（600196）董事长提议公司回购 1 亿元-2 亿元股份。前期，公司控股股东复星高科发布了 12 个月的增持计划，增持总金额不低于 1 亿元，目前尚处于增持期。后续，公司也表示，将从精益运营、规范运作、重视股东回报、强化投资者关系等多方面积极采取措施，回馈投资者的信任，维护企业的市场形象。</p><p>国邦医药（605507）提出 1 亿元-2 亿元回购公司股份，并表示将坚定推动在医药和动保产业深耕发展战略，坚持「科学创新，做多品种头部企业」，不断巩固和提高市场占有率，提升公司整体核心竞争力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:24:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682377</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/373.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682377_2024031422248600a827-6dcd-4d02-9054-c13a5b195179.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>沪市</category>
            <category>药企</category>
            <category>新质生产力</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/373.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/374.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大连万达商管持有的珠海万达商管全部股权被冻结，涉资约 50.72 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日，据天眼查披露的信息显示，珠海万达商业管理集团股份有限公司近期被冻结了 50.72 亿元的股权，执行法院为上海市第一中级人民法院，冻结期限自 2024 年 3 月 4 日至 2027 年 3 月 3 日。</p><p>对于这笔股权为何被冻结，截至发稿时，澎湃新闻（www.thepaper.cn）并未联系到大连万达集团方面对此进行回应。</p><p>根据资料显示，大连万达商业管理集团股份有限公司持有珠海万达商业管理集团股份有限公司 70.15% 的股权，此次冻结的也是其持有的全部股权。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/707/301.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>值得一提的是，上述约 50.72 亿元股权曾于 2023 年 7 月被冻结，但在不久后解冻。</p><p>此外，3 月 13 日，据天眼查披露的信息显示，天津市蓟州区万达广场商业有限公司近日发生股权变更。资料显示，3 月 11 日，大连万达商业管理集团股份有限公司退出该公司，北京天鼎琨阳科技有限公司成为该公司唯一股东。</p><p>天津市蓟州区万达广场商业有限公司注册成立于 2020 年 1 月 6 日，注册资本 2.9 亿元，经营范围包括：企业管理服务（不含投资及资产管理）;商业用房租赁经营;工程项目咨询（不含投资咨询、不含工程项目担保服务）。</p><p>珠海万达商管目前管理全国 227 个地级及以上城市的 494 个大型商业中心。过去两年中，珠海万达商管管理的商业中心数量从 417 家增长到 494 家，平均年增长率为 9% 左右。以管理的商业面积计，珠海万达商管现为全球最大的商业管理公司。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:20:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26677111</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26677111</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/550.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26677111_20240314222179cfa432-82a1-4937-8288-a1c10f66a883.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>珠海万达商管</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/550.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/551.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[适乐肤、理肤泉重磅亮相美国皮肤科学会年会，释放未来护肤趋势新信号]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 3 月 8 日，第 82 届美国皮肤科学会年会（American Academy Of Dermatology Annual Meeting）在美国圣地亚哥召开，来自全球超过 20,000 万名业内人士及超过 400 家相关领域公司参与。适乐肤、理肤泉、修丽可、薇姿等多个欧莱雅皮肤科学美容事业部旗下品牌亮相大会，并发布多项皮肤学研究报告，在为今后皮肤学科发展及产品研发奠定基础的同时，也用学术阐释了该事业部以科学、专业的护肤解决方案持续引领健康之美的理念。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">欧莱雅集团皮肤科学美容事业部旗下品牌重磅亮相第 82 届美国皮肤科学会年会</p><p></p><p><strong>以专业促交流，让每个人都能拥有健康的发肤</strong></p><p>1938 年，美国皮肤科学会在美国伊利诺伊州罗斯蒙特成立，发展至今，其已经成为众多皮肤病协会中最具影响力及代表性的皮肤病专业学会。目前，美国皮肤科学会已经在全球拥有超过 20,500 名医生会员，致力于促进皮肤、头发和指甲的诊断和医疗、外科和美容治疗；在皮肤科的临床实践、教育和研究中提倡高标准，同时支持加强对于皮肤病患者的护理，以使其能够拥有健康的皮肤、头发和指甲。</p><p>值得一提的是，美国皮肤科学会还于 1979 年出版了医学月刊《美国皮肤病学会杂志》（Journal of the American Academy of Dermatology），该期刊聚焦医学-皮肤病学领域的重点研究和前沿进展，及时刊载和报道该领域的研究成果，致力于成为该领域同行进行快速学术交流的信息窗口与平台。据了解，其目前已被国际重要权威数据库 SCI、SCIE 收录。</p><p>此次大会，现场发布了 300 多个皮肤相关专题会议，而关于皮肤科学领域的多项最新研究成果、科学实践进展成果等也在现场揭晓，也让此次年度盛会在指导实践方面的实力更为彰显。</p><p><strong>适乐肤 CeraVe：以专业力量构建健康皮肤屏障</strong></p><p>坚持立足于皮肤科学、专注皮肤屏障研究、持续深耕医学领域的护肤品牌适乐肤 CeraVe 从进入中国市场到现在，已然成为了不少家庭的必备产品。在此次美国皮肤科学会年会上，适乐肤重磅公布了其皮肤屏障研究——BRaCE 研究的最新成果，与此同时，适乐肤还在展台现场，围绕皮肤屏障开展了多场科学研究，联合欧莱雅研发中心，深入探讨了皮肤屏障中神经酰胺的含量和亚型与皮肤疾病患者生活质量的问题。作为一个所有产品都联合了皮肤学专家进行研发的护肤品牌，适乐肤在美国的产品线覆盖了各种皮肤问题，甚至细分到了糖尿病患者皮肤并发症、银屑病、急救治疗等领域，也正因此，其在短时间内就已经成为了全美皮肤学专家鼎力推荐的护肤品牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">AAD2024 会议现场适乐肤展台</p><p></p><p>2018 年，适乐肤正式进入中国市场，在深入了解大众对于皮肤屏障修护的需求之后，其有针对性地建立大众消费者对于皮肤屏障修护的知识普及，并通过风趣幽默的方式来与消费者进行沟通，在帮助消费者获得科学的皮肤护理知识的同时，掌握消费者心智，成为中国市场首屈一指的大众皮肤学级修护品牌，同步打造的包括神酰 C 乳、修护 C 霜、水杨酸洁面等在内的王牌产品，也从实践层面上实现了帮助消费者去建立健康肌肤生态的目标。不仅如此，适乐肤还基于中国消费者的皮肤问题，进行了有针对性的产品研发。在此次大会上，其就将在中国市场最新推出的氨心洁面（适乐肤积雪草舒缓高保湿洁面乳）带到了现场。据介绍，这款专为中国人群开发的洁面在品牌核心成分三重神经酰胺的基础上，搭配积雪草提取物，独创双态液晶氨基酸型表活，打造皮肤舒缓配方，在保持卓效清洁力的同时，实现肤感上的干爽水润。有意思的是，在展台试用期间，这款依据中国人群皮肤特质研发的产品凭借着其温和舒缓和有效的清洁力，获得了诸多美国皮肤学专家的大力好评，成为了现场的一大亮点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">AAD2024 会议现场适乐肤展台</p><p></p><p>随着适乐肤品牌在中国市场的不断成熟，其与中国权威皮肤学专家的合作也越来越深入，不仅积极结合临床案例，开展科学研究，加强医学循证，践行「专研修护，共御健康屏障」的品牌使命，更在短短几年内，就在中国发布了《2022 皮肤屏障健康蓝宝书》和 20 余篇学术论文及壁报成果。更让人惊喜的是，适乐肤还秉持着开放共赢的态度，携手行业顶尖合作伙伴，如领先生物医药公司诺华、赛诺菲，共建皮肤屏障生态圈，不断探索服务屏障受损人群的新模式，以惠及更多有皮肤问题的人群。</p><p><strong>理肤泉 La Roche-Posay：重磅发布多项学术报告，共探皮肤健康新未来</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">理肤泉携诸多研究成果和重磅新品亮相 AAD2024</p><p></p><p>理肤泉携手全球顶级皮肤专家共赴 2024AAD 年会现场，并发布了 20 篇学术壁报和 3 场口头报告，主题横跨色素性皮肤病、痤疮、特应性皮炎、光生物学、非黑色素瘤皮肤癌及其他皮肤疾病七大类目、展示品牌针对痤疮、炎症后色沉等皮肤疾病的基础研究，痤疮及肿瘤疾病管理国际顶级专家共识和新产品的前沿临床试验成果。在此次美国皮肤科学会年会上理肤泉 La Roche-Posay 重磅亮相，其带来的前沿研究与学术成果分享吸引了诸多皮肤科专业医生和与会人士的关注。</p><p>值得一提的是，在大会期间，理肤泉还开展了多场品牌科学演讲，主题涵盖色素性疾病的最新发现、广谱防晒霜的功效评估、炎症后色沉的大型流调结果分享等，向众多品牌好友和皮肤学专家分享品牌皮肤科学研究的新发现，共同探讨皮肤学研究的新趋势，协力为饱受皮肤问题困扰的人群提供更为安全有效的解决方案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">理肤泉与来自世界各地的皮肤学专家分享品牌的前沿研究与学术成果</p><p></p><p>理肤泉大哥大 400 绿标控油版（理肤泉新特护轻盈防晒乳 400 控油版）是今年广受行业关注的防晒新品，其采用了欧莱雅集团专利防晒科技麦色滤 400，并复配 7 重防晒剂组合，真正做到全波段防护，让广谱防晒落到实处。同步配合专利 NETLOCK 技术和抗氧化成分维生素 E，帮助实现超高倍防晒，并让持久防护成为可能。尤为值得关注的是，这款新品特别添加了明星 K 乳同款成分 AIRLICIUM™，能够做到吸油不吸水、控油不拔干，极大地满足了油性皮肤追求的质地清爽而效果出众的防晒需求。</p><p>除此之外，去年年底上市的理肤泉 REGENMEDIC 赋活修护系列也是广受关注的抗老新品，该产品蕴含重磅抗老科技 REGENAMIDE-22™光塑抗老科技，能加乘特殊美容项目后紧致年轻功效，从 8 大维度激活抗老核心胶原，并重构 22 项皮肤指标。一项基于 50 名 40-60 岁受试者的功效测试数据显示，在每天使用两次、连续使用 12 周之后，经专家评估，法令纹减少 21%、木偶纹减少 19%、面部下垂减少 14%，皮肤嘭弹度增加 22%、紧致度提升 23%、肤色提亮 27%。</p><p>而在皮肤的保湿修护方面，理肤泉亦带来了 B5 系列，无论是全新 B5 面膜 PRO，还是 B5 修复霜，都吸引到了非常多的关注，尤其是全新 B5 面膜 PRO，更是多次在现场被追问进入当地市场的时间及数量。</p><p>自创立伊始，理肤泉始终坚持在皮肤科学研究领域深耕，致力于前沿的皮肤科学研究，旨在通过皮肤科学领域的创新科技以创造更有效的皮肤问题解决方案，进而提高人们的生活质量，共倡「皮肤科学，改变生活」。</p><p>除了在皮肤科学领域的研究突破，理肤泉品牌长期以来也持续关注肿瘤治疗对皮肤健康的影响，意在为肿瘤患者提供切实有效的皮肤问题解决方案。自 2008 年起品牌开始持续关注肿瘤治疗对皮肤健康的影响，2022 年「蓝丝带」关爱肿瘤患者皮肤健康项目正式在中国启动，一路前行，呼吁更多人关爱肿瘤患者皮肤健康，用「科学与爱（MEDICAL&amp;LOVE）」传递温暖守护皮肤健康，关爱更多需要被帮助的患者及家庭，理肤泉在「蓝丝带」项目自开展以来已累计捐赠超过 17.3 万份产品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:18:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682260</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682260</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/978.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682260_20240314221981f397ac-236d-4f5b-bf61-c808a17f6f54.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>护肤趋势</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/978.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/979.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日美菲三国将举行峰会并有涉东海和南海讨论，外交部：中方活动无可非议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="569810" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/120f2b9fa1fe4793a82e43e64f7e80f7/hd/202403142130273472e3fb260-4c2e-4109-8e3d-431a248ab3fb-3b579160-5bde-9e57-390b-e8e1129fc40d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/33.png" data-duration="00:41" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 14 日，就日美菲三国将举行峰会讨论中国在东海和南海的活动一事，外交部发言人汪文斌表示，如果有关国家侵犯中国的主权权益，中方必将坚决回应。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:59:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682298</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，许嘉宁，编辑，马栎程，隋肖峰]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>美国</category>
            <category>菲律宾</category>
            <category>东海南海</category>
            <category>领土主权</category>
            <category>海洋权益</category>
            <category>寰宇开放麦</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/33.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/34.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[服务城市发展大局、彰显人民城市温度！陈吉宁调研申通地铁集团强调提升四种能力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 14 日下午，上海市委书记陈吉宁在上海申通地铁集团有限公司调研轨道交通建设和地铁安全运营工作时指出，<strong>轨道交通是现代城市的血脉，事关城市功能布局，事关城市窗口形象。要深入学习贯彻习近平总书记考察上海重要讲话精神和关于韧性安全城市建设的重要指示要求，对标国际一流，加快推进国企改革深化提升行动，着力提升安全能力、运营能力、服务能力、经营能力，更好服务城市发展大局，更好彰显人民城市温度。</strong></p><p>经过多年建设发展，上海地铁已有 20 条线路，运营里程达到 831 公里，日均客流超过 1000 万人次，今年以来最高日客流达到 1339.7 万人次。陈吉宁一行来到申通地铁集团，在线网调度指挥中心察看指挥控制协调系统运行情况，听取上海轨道交通日常运营管理和应急事件处置流程汇报，在运维生产数字化管控中心了解上海轨道交通智慧维保数字化转型工作进展，就运行质量、运营服务及安全保障、技术赋能、应急联动等工作与企业、部门负责同志作了讨论。陈吉宁说，在千万级大客流成为常态情况下，<strong>地铁安全运营这根弦必须始终绷紧，以时时放心不下的责任感，进一步拧紧安全责任链条</strong>，聚焦轨交设备维护、车辆科学调度、场站人流疏导等重要环节，加大隐患排查力度，做好极端天气应对处置。<strong>更好依托科技赋能，提升预测预警能力，健全完善联动机制</strong>，推动运营调度、响应处置一体化，更好服务保障市民乘客安全便利出行。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>调研期间，陈吉宁主持召开座谈会，听取申通地铁集团总体情况、近期轨道交通建设运营管理和安全生产工作汇报，就轨道交通发展的重点难点问题，同与会同志深入分析研究，提出明确要求。陈吉宁指出，现代化的轨道交通体系是发挥「五个中心」辐射带动作用、推动完善城市发展空间布局、促进资源高效配置的重要支撑。要按照城市总规，立足长远发展，加快推动轨道交通成网成体系建设，强化与地面公交的无缝衔接，增强「最后一公里」的可达性。要紧扣国企改革深化提升行动，着力增强企业核心竞争力，积极探索创新开发模式和经营机制，做好提质增效的大文章。从严抓好党的建设，切实扎紧制度笼子。建立完善现代企业制度，狠抓内控合规管理，加强人才队伍建设，不断提升能力水平，激发发展活力动力。</p><p>「很多人对上海这座城市的第一印象来自地铁，人们对城市管理服务的温馨度、精细度，感受最直接的就是地铁出行。」陈吉宁说，<strong>要把以人民为中心的发展思想贯穿轨交规划、建设、管理全过程。针对市民乘客反映的突出问题，完善便民服务设施，进一步在提高管理水平和服务质量上下好绣花功夫</strong>，以标准化、高质量的服务增强市民出行的便利性，更好成为展示城市形象、城市文化的重要载体，打造「流动文脉」，擦亮城市名片。</p><p>市领导李政、张小宏参加调研。</p><p><span style="color:#999999;">（本文图片，陈正宝，摄）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:53:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682320</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/192.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682320_202403142153d49ad489-f966-46c2-b59b-06ff87ae8e31.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/192.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/190.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中联部原副部长郭业洲已任中央外办副主任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日上午，北京市委外事工作会议召开。微信公众号「北京日报」相关报道提到，会上，中央外办副主任郭业洲、外交部副部长邓励讲话。</p><p>上述消息显示，原任中共中央对外联络部副部长的郭业洲已任中央外办副主任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/58.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民网，图</p><p></p><p>郭业洲，男，汉族，生于 1966 年 2 月，江苏淮安人，大学学历，文学学士。1993 年 7 月加入中国共产党。1983 年 9 月进入北京外国语学院德语系学习。</p><p>郭业洲 1987 年 8 月在中共中央对外联络部参加工作，历任副处长、处长、八局副局长、研究室副主任 (副局级)、研究室主任 (正局级)、二局局长、部长助理、部长助理兼办公厅主任。其间，他曾于 1989 年 11 月至 1990 年 10 月在山东省淄博市临淄区基层锻炼。1991 年 3 月至 1993 年 8 月、1996 年 1 月至 1998 年 2 月赴中国驻德意志联邦共和国大使馆工作。2001 年 5 月至 2002 年 1 月在河北省丰润县挂职锻炼，任县委副书记。</p><p>2010 年 8 月至 2013 年 8 月，郭业洲任中国驻保加利亚共和国特命全权大使，后于 2014 年 1 月起任中共中央对外联络部副部长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:52:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/71.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682302_20240314215274edfd12-1cc0-429e-b8d8-a68be587fa9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>中央外办</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/71.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/72.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在上海救助站等待 14 年，25 岁女子在春天与家人相聚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在上海市救助管理二站（以下简称「二站"）等待了 14 年，25 岁的马璐云终于与自己远在福建的家人在春天相聚。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/726/668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马璐云（左一）回到家人身边。本文图片来源均为：上海市救助管理二站</p><p></p><p>出生于 1999 年的马璐云，尽管年纪不大，却已经是二站十几年的「老朋友」了。2010 年 5 月，时年 11 岁的马璐云因在街头流浪，被相关部门送至上海市救助管理二站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/726/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">进站时的马璐云</p><p></p><p>眼睛大、眉毛浓、皮肤白，一脸呆萌可爱的马璐云很快成为大家的「团宠」。或许是年纪小，又到了新的环境，进站初期，马璐云不太愿意与人交流，除了能说出自己的名字叫马陆颖（音译），爸爸叫阿宏（音译），妈妈叫林青（音译），想不起任何有效信息。</p><p>性格内向、少言寡语、智力障碍，重重困难摆在眼前，马璐云的回家之路道阻且长，甄别工作也陷入停滞。</p><p>14 年的时光倏忽而过，二站工作人员几乎陪伴了马璐云全部的成长时光——未保中心的老师们从孩童时期起就陪伴着马璐云的成长，从穿衣叠被到听说读写，几乎涵盖了她生活和学习的全部；社工科的老师们设计组织了层出不穷的活动，随着相处时间越来越久，马璐云逐渐开朗起来，也更爱笑了。</p><p>十多年来，虽然大伙已经把马璐云当成自己的孩子一般，但帮她找到家一直都是二站工作人员的夙愿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/726/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">未保老师与马璐云共同完成钻石画。</p><p></p><p>「她进来的时候还是小朋友嘞，我是看着她长大的，就希望她能早点回家。」二站工作人员说。带着这样的愿景，二站始终没有放弃为她找家。除了日常甄别问询，还通过微信公众号、抖音寻人、人脸比对、血样比对等方式助力寻亲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/726/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马璐云走失时家人发布的寻人启事。</p><p></p><p>三月伊始，在公安部门及公益爱心组织的通力协作下，发现马璐云与福建省莆田市涵江区的一名走失人员信息高度吻合。二站随即与当地救助站取得联系，反复多次与兄弟单位及家属沟通确认，终于帮助马璐云找到了亲生父母。</p><p>3 月 12 日，二站工作人员踏上了护送马璐云返乡的旅程。兴许是多年没出远门，一路上马璐云既有些怕生，又有些好奇。工作人员用自己的方式安抚着她的情绪，确保她能顺利返乡。</p><p>团聚时分，马璐云第一眼就认出了爸爸，大伙们终于见到了这个传说中名叫「阿宏」的男人。母亲更是激动万分，拿出了满满一袋提前准备好的零食。</p><p>而就在母亲向工作人员了解这些年女儿情况的不经意间，一声久违的「妈妈」让母亲哽咽不已，也感动了在场所有人。这个家庭多年的坚守与不放弃，总算迎来了春天。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:50:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26680039</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26680039</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/727/261.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26680039_202403142150785ed7fe-cd55-4ff7-abdc-75b73b94af27.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻资深记者，邹佳雯，通讯员，时间]]>
            </author>
            <category>救助站</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/727/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/727/262.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一现场丨升空！最强火箭「星舰」开启第三次试飞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="569817" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/08c1d97933f94ccaadda776e87169cbe/hd/20240314213951701ecb8b7af-cd1e-41fa-aca4-a5c65fe44590-144d4754-3f48-5bc4-abd0-91aaa6763886.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/125.jpg" data-duration="01:04" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 3 月 14 日，美国太空探索技术公司（SpaceX）「星舰」飞船在得克萨斯州开启第三次试飞。此次试飞将尝试新的飞行轨迹，飞船计划在印度洋上溅落。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:47:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682311</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682311</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>星舰</category>
            <category>SpaceX</category>
            <category>马斯克</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/125.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/126.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SpaceX「星舰」第三次试飞成功进入太空，表现好于前两次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>SpaceX 公司于美国当地时间 3 月 14 日早上发射「星舰」，这是 SpaceX 公司第三次尝试发射，表现好于前两次。</p><p>这枚近 400 英尺（约合 121 米）高的火箭是为美国国家航空航天局（NASA）运送宇航员登月而建造的，其终极目标或许是有一天能将人类送上火星。</p><p>第三次飞行测试的目的包括：火箭两级的上升段燃烧、打开和关闭「星舰」的有效载荷舱门、在星舰滑行阶段进行推进剂转移演示、第一次在太空中重新启动「猛禽」发动机、「星舰」受控重入大气层。</p><p>此次发射在社交平台「X」（原推特）上直播，该平台也是 SpaceX 公司创始人马斯克所有。3 月 13 日，美国联邦航空管理局正式批准了此次发射，批准的意见是「SpaceX 满足了所有安全、环境、政策和财务责任要求」。</p><p>「星舰」是 SpaceX 公司目前正在研制的一款重型运载火箭，采用可重复使用设计，该火箭由两部分组成：起飞级名为「超级重型助推器」，并联安装了 33 台「猛禽」液氧甲烷发动机，其中内置 13 台用来改变推力方向，最大推力约 7600 吨；第二级是集成了 6 台发动机的飞船（其中包括 3 台真空版「猛禽」发动机和 3 台海平面版「猛禽」发动机，最大运载能力超过 200 吨。）</p><p>2023 年 4 月，「星舰」迎来首次飞行试验，升空 2 分 30 秒后火箭姿态失稳并开始旋转，最终解体爆炸，发射未达到预期目的。之后，SpaceX 公司公布了失败的原因，称「星舰」发射后，其中一级有多台发动机工作不正常，出现故障，损失高度并开始旋转，向飞船下达了终止飞行的指令。SpaceX 称，「星舰」设置了出现意外情况时自毁的机制，以防止火箭自由坠落并威胁地面人类的安全。</p><p>首飞失败后，SpaceX 对「星舰」进行了 1000 多次修改，最主要的变化是级间热分离方式，即「星舰」的二级飞船在还未与一级超重助推器分离时点燃发动机。马斯克称，「热分离具有载荷入轨优势，保守地说，运载能力大约增加了 10%。</p><p>2023 年 11 月 18 日「星舰」进行了第二次飞行试验，火箭级间分离后，「超重」助推器爆炸，SpaceX 原本希望引导它在海洋中可控溅落，而第二级的飞船飞行几分钟后失联，第二次飞行试验也未达到预期。</p><p>今年 2 月，SpaceX 公司公布调查报告，第二次飞行试验中火箭起飞级发生爆炸的原因被确定为向发动机供应液氧的过滤器出现堵塞，导致发动机氧化剂涡轮泵入口压力下降，最终导致一台发动机发生故障，从而导致火箭失事。第二级的飞船未能成功是因为装载了过多的液氧推进剂，在启动液氧排放口时，在航天器尾部发生泄漏，导致燃烧事件和随后的火灾，进而导致飞船失联。</p><p>「星舰」采用「快速迭代」和「以飞代试」的火箭研制模式，SpaceX 此前表示表示，星舰第二次飞行测试（IFT-2）取得了许多重大里程碑式的经验，并为「星舰」继续快速发展提供了宝贵的数据。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:41:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678996</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678996</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/721/995.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26678996_2024031421414c44e010-db41-40a5-8814-c11eb8b0eb92.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，苏杨帆，谢瑞强]]>
            </author>
            <category>「星舰」第三次发射</category>
            <category>SpaceX</category>
            <category>马斯克</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/721/995.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/721/996.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川 90 后落马干部借 10 余家高利贷赌博，两年多侵吞 600 余万公款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日晚，四川省纪委监委官网刊文披露「90 后」落马干部刘芳秀案。</p><p>这名女干部深陷网络赌博后债台高筑，父母曾通过卖房、贷款为其填补前期近 200 万元的亏空，但刘芳秀仍期待着靠赌博回本。在陷入「网贷——赌博——输钱」的恶性循环后，她在两年多的时间里侵吞 600 余万元公款企图「翻盘」，最后获刑 11 年。</p><p>消息称，近年来，不少「90 后」干部成长为单位的业务骨干，贪腐「低龄化」和「低职化」现象亦有所增加。在各地纪委监委通报的案件中不难发现，不少年轻干部贪腐案件往往因涉网、涉赌起步。1992 年出生的宜宾市长宁县住建城管局市容管理股原副股长刘芳秀，就这样迷失在网络赌博的泥沼之中。</p><img alt="" style="width:541px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/753/702.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘芳秀，四川省纪委监委官网，视频截图</p><p></p><p>刘芳秀，四川长宁人，大学本科学历，2012 年 12 月加入中国共产党。2014 年 9 月，22 岁的刘芳秀大学毕业后，进入长宁县村镇规划建设管理所工作。</p><p>消息称，勤奋上进的她在考取建筑专业技能资格证书后，又报考了研究生，劲头十足。2017 年，刘芳秀被抽调至长宁县住建城管局规划股，负责农村危房改造工作。变化发生在 2017 年底。当时，性格外向、乐于交际的刘芳秀常常和同事、朋友们一起逛街、聚会。一次偶然的机会，刘芳秀加入了朋友组建的「线上打牌娱乐群」。这个群里，都是刘芳秀在工作中会碰面的朋友，大家有空时凑在一起玩网上棋牌游戏，赢一分按一角钱算。刚进群参与的这段时间里，刘芳秀基本上把把赢钱，短短几天时间就赢了朋友们 3000 多元。这让她原本对网络赌博是「庄家后台操作、玩家十赌十输」的理解产生了另类的想法。</p><p>调查发现，刘芳秀通过网络赌博初尝甜头，后期又通过朋友认识了一个所谓「专业」的「上家」惠某某，「转战」到新的网络赌博微信群，企图继续赢下去。而随着思想的松懈，赌博次数越来越多的刘芳秀，最终走入了网络赌博「玩家十赌十输」的歧途。</p><p>为了赌博翻本，刘芳秀四处找朋友借钱，刷爆自己所有的信用卡，借完所有的网贷额度，以此加大网赌投注。不知不觉中，刘芳秀的债务已累积到近 200 万元。父母在得知这一情况后，通过卖房、贷款等方式替她填补了之前近 200 万元的亏空，不断劝解她迷途知返。但仅仅收敛了一两个月，赌瘾难忍的刘芳秀又再次将已还清的信用卡、网贷借出来，悉数投入到网络赌博，一心想着「逆风翻盘」。然而，等待她的却依然是接连的输钱。</p><p>长宁县纪委监委派驻县委组织部纪检监察组组长周莉指出，这个时候仍期待再赌一次来回本的刘芳秀，借了人生第一笔高利贷。当第一家高利贷还不上后，借贷公司客服就连续给刘芳秀推荐第二家、第三家、第四家……以此循环累积了 10 余家高利贷 APP，刘芳秀也自此彻底陷入了「网贷——赌博——输钱」的恶性循环。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2020 年 10 月 10 日，时任长宁县村镇规划建设管理所铜锣片区所工作员的刘芳秀独自在办公室。在多家高利贷「催客」轰炸式的骚扰、辱骂、威胁下，她决定铤而走险，以「借」的名义，挪用一笔项目补助资金。因为将心思完全放在了网络赌博上，刘芳秀在发放项目补助资金过程中该走的流程不到位，该汇总的资料缺页少字已是其工作常态。但长期以来，处于对其工作的基本信任，同事及其他部门都未提出异议。于是，刘芳秀动起了在项目补助资金中借钱周转的危险想法。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/963.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>四川省纪委监委披露，刘芳秀利用审核项目补助资金的便利，挖空心思找到已离职但未注销的工作人员账号，用该账号违规录入了一笔 2.8 万元项目补助资金的申请，然后用自己的管理账号审核通过，再申请住建城管局财务和财政局的账号一并审核通过后，打印交至住建城管局办公室盖章，最终送到银行执行发放。就这样，刘芳秀成功套取了第一笔资金 2.8 万元。</p><p>在没有人察觉异样后，刘芳秀便开始有恃无恐，慢慢把资金发放平台当成了个人「提款机」。据她回忆，「当时整个人就是一种疯狂的状态，就完全不把钱当钱，就觉得不管是转出几个 9.6 万拿给我去（网络游戏）充值上分，都就是数字。」</p><p>刘芳秀不停地套取公款，又不停地输钱。经查，2020 年 10 月至 2023 年 1 月，刘芳秀利用职务之便，非法套取并侵吞项目补助资金 141 笔，共计 635.25 万元。到了后期，由于刘芳秀沉迷赌博，工作状态、精神状态极度倦怠，单位领导决定对其调整岗位。得到消息的刘芳秀立刻将资金发放平台的数据全部导出，汇总制作了一套电子表格，做贼心虚地交接给了其他同事。</p><p>四川省纪委监委介绍，若要人不知，除非己莫为。2023 年 6 月，刘芳秀被给予开除党籍、开除公职处分。2023 年 9 月，长宁县人民法院以贪污罪，判处刘芳秀有期徒刑十一年，并处罚金人民币 60 万元。</p><p>「我觉得我的种种行为，愧对我的爸爸妈妈对我过去三十年的培养，因为我种种丧失底线、丧失人性的疯狂行为，败光他们辛辛苦苦打拼半生的积蓄。我错了，我真的做错了。」刘芳秀忏悔道。</p><p>四川省纪委监委指出，审视剖析刘芳秀一步步滑向违法犯罪深渊的轨迹，刘芳秀理想信念滑坡，交友不慎沦为「赌徒」是其主要的原因。她所在的长宁县住建城管局虽设有审批制度、财务制度、业务流程等规章制度，但实际操作却与相关规定不符，存在财务制度执行不严、项目资金监管缺失、领导审批形同虚设等问题，从而导致制度沦为「一纸空文」，也是其能够顺利「套取」的原因之一。痛定思痛，长宁县纪委监委针对案件暴露出的问题，在全县开展了财经纪律及会计监督检查专项行动，全面整改纠治。</p><p>长宁县纪委副书记、监委副主任、县委巡察办主任姜铭还介绍，我们督促全县各级党组织严格落实全面从严治党主体责任，加强党风廉政建设，完善廉政风险防控制度，加强对年轻干部的全方位管理和经常性监督，特别是对身处关键岗位、手握重要权力的年轻干部，（要）经常开展「政治体检」，引导年轻干部对党忠诚老实、严守纪律规矩，扣好廉洁从政的第一粒扣子。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:37:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26681993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26681993</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/754/65.png"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>90 后</category>
            <category>四川反腐</category>
            <category>网络赌博</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/754/65.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/754/67.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[出入超市、房产中介、饭店点单……你的个人信息是怎么泄露的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日，上海市市场监督管理局公布一批典型案例，涉及个人信息保护、盲盒销售违法等。</p><p><strong>上海洳娟实业有限公司未经消费者同意擅用人脸识别设备收集个人信息案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/851.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海洳娟实业有限公司案例&nbsp; 本文图片均为上海市市场监督管理局，图</p><p></p><p>2023 年 3 月 24 日，普陀区市场监督管理局根据相关线索对当事人未经消费者同意擅用人脸识别设备收集个人信息进行立案调查。经查，当事人出于防范盗窃等目的，于 2021 年 4 月委托某信息科技公司在超市大门位置安装了一台具有人脸识别功能的摄像头，对进入超市人员进行拍照、人脸识别分析比对，相关数据存储于超市监控系统硬盘内，定期自动覆盖。该公司在经营过程中使用具有人脸识别功能的摄像头收集人脸数据图片未经消费者同意，且经营现场无明示收集脸部信息的目的、方式、范围和收集规则等，侵害了消费者个人信息依法得到保护的权利。</p><p>当事人未经消费者同意擅用人脸识别设备收集个人信息的行为，违反了《中华人民共和国消费者权益保护法》第二十九条第一款的规定，根据《中华人民共和国消费者权益保护法》第五十六条第一款第 (九) 项之规定，普陀区市场监督管理局对当事人作出警告并罚款 3000 元的行政处罚。</p><p><strong>上海中原物业顾问有限公司侵害消费者个人信息依法得到保护的权利案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/849.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海中原物业顾问有限公司案例</p><p></p><p>杨浦区市场监督管理局执法人员根据相关线索对上海中原物业顾问有限公司的下属分公司进行执法检查。经查，当事人办公电脑系统内存在被泄露的房源信息且未取得房主授权委托，上述信息系当事人从其他房产中介（已另案查处）处获得，当事人未经被侵犯信息的房源信息主同意，非法收集、使用消费者个人信息，并拨打滋扰电话，严重影响房源信息主的日常工作和生活。</p><p>当事人上述行为违反了《上海市消费者权益保护条例》第二十一条第一款的规定，杨浦区市场监督管理局依据《上海市消费者权益保护条例》第七十四条和《中华人民共和国消费者权益保护法》第五十六条第一款第（九）项的规定，作出罚款 60000 元的行政处罚。</p><p><strong>上海秦汉胡同教育培训有限公司青浦第一分公司侵害消费者个人信息依法得到保护的权利案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/852.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海秦汉胡同教育培训有限公司案例</p><p></p><p>2023 年 7 月 24 日，青浦区市场监督管理局执法人员在对当事人经营场所检查时发现，当事人电脑中存储个人信息内含姓名、年龄、电话以及联系记录若干条，当事人无法提供上述个人信息的合法来源。在当事人的业务操作系统中还发现有多条挂断、拒接、打不通但仍多次拨打消费者电话的记录，以及部分消费者明确表示拒绝，当事人员工仍向其联系业务的记录。</p><p>当事人在未取得消费者同意，同时也未向消费者明示收集信息的目的、方式和范围的情况下，通过与同行交换等途径收集大量消费者个人信息，以及消费者明确表示拒绝，仍向其发送商业性信息的行为违反了《中华人民共和国消费者权益保护法》第二十九条第一款、第三款的规定，青浦区市场监督管理局依据《中华人民共和国消费者权益保护法》第五十六条第一款第（九）项的规定，对当事人作出罚款 10000 元的行政处罚。</p><p><strong>上海那嘎的餐饮管理有限公司闵行分公司非法处理个人信息案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/853.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海那嘎的餐饮管理有限公司案例</p><p></p><p>闵行区市场监督管理局接消费者举报，反映其在当事人处就餐后，莫名接受到电话和短信骚扰，怀疑就餐时被商家违法收集消费者数据信息。经调查发现，当事人通过设置桌面二维码扫码点单的方式为来店消费者提供点餐服务。顾客扫描桌面二维码后跳转到当事人企业公众号授权服务页面，通过点击页面中《隐私权政策》，页面无法弹出个人信息隐私权收集详细内容，相关跳转页面中个人信息收集种类、处理目的均未告知消费者。当事人通过上述功能，收集了消费者手机号的个人信息，当事人为来店顾客提供扫码点餐的方式，本意为方便来店顾客提供点餐服务，但顾客个人手机号作为个人信息，与点餐服务并不直接相关，不应在使用上述服务过程中被收集、使用。</p><p>当事人的上述行为违反了《中华人民共和国个人信息保护法》第六条第一款、第二款以及第十七条第一款第（二）项的规定，构成非法处理个人信息的行为。闵行区市场监督管理局依据《中华人民共和国个人信息保护法》第六十六条第一款的规定，依法对当事人处以警告的处罚。</p><p><strong>上海沫沫班长企业管理有限公司高科东路分店、上海市浦东新区唐镇悠优杂货店侵害消费者权益案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/854.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海沫沫班长案例</p><p></p><p>2023 年 4 月 11 日，浦东新区市场监督管理局执法人员对辖区某商业广场开展盲盒类商品专项检查。经查，上海沫沫班长企业管理有限公司高科东路分店（店招：沫沫班长）销售的「七彩宝石盲盒」，以及上海市浦东新区唐镇悠优杂货店（店招：名创优品）销售的「奥特曼黑暗引力勋章第一弹」两款盲盒类商品，商品外包装和经营场所的显著位置公示均未注明相关款式以及隐藏款的抽取概率。</p><p>上述行为违反了《上海市消费者权益保护条例》第四十条第一款的规定，浦东新区市场监督管理局依据《上海市消费者权益保护条例》第七十八条第一款的规定，对两家当事人分别处以 10000 元的罚款。</p><p><strong>深圳市三宅商事贸易有限公司上海三宅贸易分公司未以显著方式公示随机商品抽取概率案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/848.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">深圳市三宅案例</p><p></p><p>2023 年 4 月 13 日，静安区市场监督管理局执法人员对当事人经营场所检查，现场查见当事人店内销售的「迪士尼公主系列人偶造型盲盒中性笔 0.5mm（黑色）」、「Sanrio Characters 系列盲盒中性笔 0.5mm（黑色）」等盲盒商品，当事人未以显著方式公示商品抽取概率。</p><p>当事人的上述行为违反了《上海市消费者权益保护条例》第四十条第一款的规定，构成了未以显著方式公示随机销售商品抽取概率的违法行为。根据《上海市消费者权益保护条例》第七十八条第一款的规定，静安区市场监督管理局责令当事人立即改正违法行为，并罚款人民币 15000 元。</p><p><strong>上海市松江区叶榭镇鹿沁百货店未以显著方式公示抽取规则、商品分布、提供数量、抽取概率等关键信息案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/850.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海市松江区叶榭镇鹿沁百货店案例</p><p></p><p>当事人分别于 2022 年 9 月起，先后将「晨光 HAGP1706」款文具盲袋、「晨光×若来 HAMP1656」自动铅笔盲盒套装置于其经营场所货架上以随机抽取方式对外销售，销售价格分别为 20 元/袋、10 元/盒。当事人向消费者销售上述两款产品时未以显著方式公示抽取规则、商品分布、提供数量、抽取概率等关键信息。至 2023 年 2 月 15 日被查获，当事人共售出上述「晨光 HAGP1706」款文具盲袋 5 袋、「晨光×若来 HAMP1656 自动铅笔盲盒」套装 9 盒，销售金额共计 190 元。</p><p>当事人在其经营场所以随机抽取方式销售产品时未以显著方式公示抽取规则、商品分布、提供数量、抽取概率等关键信息，违反了《上海市消费者权益保护条例》第四十条第一款的规定。根据《上海市消费者权益保护条例》第七十八条第一款的规定，松江区市场监督管理局依法对当事人作出罚款 1000 元的行政处罚。</p><p><strong>上海崇明觅浪百货店等单位未按规定以显著方式公示抽取规则等关键信息系列案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/855.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海崇明觅浪百货店案例</p><p></p><p>2023 年 3 月，崇明区市场监督管理局对上海崇明觅浪百货店、上海爱夹莱游艺有限责任公司、上海市崇明区柳嘉日用百货商店、上海娇鲲商贸有限公司崇明大道店、上海市崇明区力智日用百货商店等 5 家盲盒经营者开展专项执法中发现，上述当事人销售玩具手办等盲盒商品，在其经营场所内及盲盒的外包装上均未对抽取规则、抽取概率等关键信息进行公示。</p><p>上述当事人的行为违反了《上海市消费者权益保护条例》第四十条第一款的规定，构成了采取随机抽取的方式向消费者销售特定范围内商品而未按规定以显著方式公示抽取概率等关键信息的行为。崇明区市场监督管理局根据《上海市消费者权益保护条例》第七十八条第一款的规定，对上述当事人分别进行了行政处罚，合计罚款 34000 元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 12:33:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678656</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678656</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/879.png"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>个人信息</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/879.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/880.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄罗斯外交部宣布将对 227 名美国公民实施制裁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 3 月 14 日，俄罗斯外交部发布声明，宣布将对 227 名美国公民实施制裁，限制他们入境俄罗斯。</p><p>公布的名单显示，此次制裁涉及美国政界、商界、媒体界和学术界人士。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 12:30:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26679736</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26679736</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/723/216.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26679736_2024031420312247649a-a3e0-4295-90db-2870402ab4ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐鸿波/央视新闻]]>
            </author>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>制裁美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/723/216.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/723/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微视频｜文明之光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[微视频｜文明之光]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 12:09:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11929536?isview=1&#38;homeshow=1&#38;newstype=1001</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11929536?isview=1&#38;homeshow=1&#38;newstype=1001</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/724/188.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[燕郊爆燃事故原因初判为燃气管道泄漏，与经营业主操作不当无直接关系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="569783" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6e64542577fc403bb19b74b106794cad/hd/6af976db-de5a-4f83-9c3d-bfa99fd4aebb-6d7e4c3d-ff6a-51d0-1823-98bf15da612b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240314/05e2a2e21ea347b0869db48f7804e9cb-20240314194229331-2504087993339328401-ae7f59c7-04f6-42de-96e2-b40f9f5622d5.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="1" data-width="360" data-height="624"></video><div class="news_video_name">三河市应急管理局局长澄清：燕郊爆燃事故和炸鸡店无关。 视频来源：@央广网 (00:30)</div>14 日 16 时 30 分许，河北省三河市燕郊镇爆燃事故调查专家组组长刘福来介绍，爆燃事故原因初步判断为燃气管道泄漏。<p></p><p>刘福来介绍，爆燃事故引爆点的位置位于炸鸡店所在的整体建筑结构，但具体是哪家门店还需后续调查。燃气管道泄漏点距离地表有一定深度，正在精确检测泄漏点。</p><p>三河市应急管理局局长纪宏图介绍，燕郊镇较早地开通了管道燃气，地下管网比较复杂，老的管网已经使用 20 多年，埋藏最深的位于地下 12 米，事故调查难度较大，难以确定单点泄漏还是多点泄漏。爆燃事故与部分经营业主操作不当没有直接关系。</p><p>13 日 7 时 54 分，燕郊镇发生因疑似燃气泄漏引发的爆燃事故，造成 7 人死亡、27 人受伤。纪宏图介绍，14 日已全面进入事故调查和善后处理工作阶段。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 11:55:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678882</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678882</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/711/984.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26678882_202403142033bbfeebdb-d6fa-43c2-8427-7b3e38ff2ff3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>燕郊</category>
            <category>爆燃</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/711/984.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/711/985.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「澎湃 315」大点名！曝光大健康、AI 授课、低价游等乱象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="569754" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3b89231cab0b473cbec44f02dd15d805/hd/20240314172909300fe0c566e-1118-4fdb-9a2a-5dbe19bb0587-5ec55540-05f4-9ebb-bc5a-345faff25ed6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/472.png" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 15 日，国际消费者权益日。澎湃新闻推出 8 小时直播，多路记者通过暗访调查，聚焦大健康、直播带货、AI 诈骗等领域，你所关心的，尽在「澎湃 315」。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 10:41:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678503</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678503</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，石轶君，海报设计，祝碧晨]]>
            </author>
            <category>315 国际消费者权益日</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/472.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/473.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河北省委：要自觉接受舆论监督，支持和保障媒体记者正当采访]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天上午，河北省委书记、省人大常委会主任倪岳峰主持召开市县党政主要负责同志专题会议，研究部署做好廊坊三河市燕郊镇爆燃事故后续处置工作。会议强调，要深刻汲取事故教训，树牢安全发展理念，强化底线思维，坚持举一反三，改进工作作风，抓实抓细安全生产隐患排查整治，全面提升突发事件应对处置能力，全力维护人民群众生命财产安全。省委副书记、省长王正谱参加会议。</p><p>会议指出，要深入学习贯彻习近平总书记关于安全生产工作的重要指示精神，以「时时放心不下」的责任感，持续深化燃气、消防、危化品、交通运输、森林草原防灭火等重点领域安全生产治理，坚决遏制重特大事故发生。要进一步压实工作责任，转变工作作风，完善应急措施，开展全覆盖排查和明察暗访，做到问题大起底、末端真落实。</p><p>会议强调，要完善突发事件应急处置机制，强化现场统筹调度，及时发布权威信息，有效回应社会关切。<strong>要自觉接受舆论监督，健全与媒体沟通联系机制，支持和保障媒体记者正当采访。</strong>要善于运用媒体发现矛盾问题、推动实际工作，为高质量发展和高水平安全营造良好舆论环境。</p><p>省领导刘昌林、柯俊、左力、董晓宇、严鹏程、金晖、王立彤在主会场参加会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 10:38:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678655</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678655</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/918.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26678655_2024031418553a5e8408-7ec8-4892-b33c-70670ac244b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[四建磊/河北新闻网]]>
            </author>
            <category>燕郊</category>
            <category>爆燃</category>
            <category>记者采访</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/918.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/919.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国开行一年内 3 位原副行长被查：周清玉涉嫌受贿、利用影响力受贿被公诉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日，据央视新闻，最高人民检察院消息，国家开发银行原党委委员、副行长周清玉涉嫌受贿、利用影响力受贿一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由吉林省长春市人民检察院审查起诉。近日，长春市人民检察院已向长春市中级人民法院提起公诉。</p><p>检察机关起诉指控：被告人周清玉利用担任国家开发银行党委委员、纪委书记、副行长等职务上的便利以及利用本人职权或者地位形成的便利条件，为他人在贷款融资、项目承揽、企业经营、人事安排等事项上提供帮助，非法收受他人财物，数额特别巨大；离职后，利用原担任国家开发银行党委委员、副行长等职权或者地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人谋取不正当利益，非法收受他人财物，数额巨大，依法应当以受贿罪、利用影响力受贿罪追究其刑事责任。</p><p>周清玉于 2023 年 5 月被查，距其被免职不到 1 年时间。2022 年 7 月，周清玉被免去国开行相关职务，而他到龄退休的时间应为 2022 年 9 月，一时间引起舆论关注。</p><p>中央纪委国家监委网站于 2023 年 11 月发布消息，周清玉严重违纪违法被开除党籍。同年 12 月，检察机关依法对周清玉决定逮捕。</p><p>周清玉出生于 1962 年 9 月，曾长期任职于金融系统。在进入国开行之前，周清玉早年曾在中国农业银行工作，曾任农行贵州分行行长、农业信贷部总经理、股改办常务副主任、三农业务总监等职。2011 年，周清玉进入国开行，任纪委书记，其间，2015 年他曾担任中央第三巡视组副组长，2016 年起，直到 2022 年 7 月，周清玉任国开行党委委员、副行长。</p><p>就在周清玉被提起公诉的消息公布前一天，2024 年 3 月 13 日，中央纪委国家监委网站发布消息，国家开发银行原党委委员、副行长李吉平涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p>李吉平出生于 1955 年，早年就职于中国建设银行总行，1994 年 3 月起在国开行工作，曾任政策研究室主任、四川省分行行长、国开行副行长。退休 8 年后，李吉平被查。</p><p>在近年来的金融反腐中，国开行总行已有多人落马，除前述的周清玉、李吉平外，还包括，2016 年 6 月，国家开发银行原党委副书记、监事长姚中民被查；2019 年 7 月，国家开发银行原党委书记、董事长胡怀邦被查；2021 年 9 月，时任国家开发银行党委委员、副行长何兴祥被查；2023 年 7 月，国家开发银行原党委委员、副行长王用生被查。</p><p>国家开发银行成立于 1994 年，是国家出资设立、直属国务院领导、支持中国经济重点领域和薄弱环节发展、具有独立法人地位的国有开发性金融机构。目前在中国内地设有 37 家一级分行和 4 家二级分行。截至 2022 年末，开发银行集团总资产 18.2 万亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 08:42:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26677373</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26677373</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/695/413.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26677373_202403141642e77c8ac2-da7f-4dd0-9f09-23799b779b41.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，滕晗]]>
            </author>
            <category>国开行</category>
            <category>金融反腐</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/695/413.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/695/414.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播丨再战苍穹，SpaceX 星舰第三次试飞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[3 月 14 日，马斯克旗下 SpaceX 计划进行星舰第三次试飞，发射窗口瞄准美国中部时间 7 时（北京时间 20 时）开始的 110 分钟内。美国联邦航空局（FAA）授予 SpaceX 发射许可，这枚运载火箭将从得克萨斯州发射，残骸落入印度洋。星舰曾于 2023 年 4 月 20 日、11 月 18 日进行两次发射，均发生爆炸。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 07:11:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26677077</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26677077</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约主持，白瑞雪，嘉宾，邓智勇，李超，导播，柳彦，隋肖峰，编辑，顾亚敏]]>
            </author>
            <category>SpaceX 星舰</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/692/730.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/692/731.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
