<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 18 Jan 2024 01:37:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[毛尖：一次文化總攻，從滬語電影看《繁花》江湖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1930 年代，中國電影進入有聲時代。以上海尤其是十里洋場為背景的民國電影，即使説普通話也會讓觀眾覺得散發着資本主義氣息，尤其滬語尾音軟，「對伐」「好伐」,那種調性，讓人一聽，就覺得，太靡靡，不改造不行。</p><p>1947 年，桑弧導演的《太太萬歲》出場，張愛玲的劇本。電影后半段，程之扮演的交際花姘頭，和交際花一起準備訛詐男女主，他在家裏翹個二郎腿，唱了本地小調：「誰人不想步步高，哪個不想賺鈔票。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/630.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">電影《一江春水向東流》</p><p></p><p>這段小調，比較典型地代表了抗戰後的上海話形象。類似 1947 年的著名電影《一江春水向東流》中，男主張忠良窮困潦倒之際去投靠有錢女友，他破衣爛衫踏入上流社會的客廳，很自卑，自白説，「不但自己當成了一個癟三，而且弄得家破人亡」。這種「癟三，戇大」類詞彙，雖然普通話唸白，但調門還是滬語。</p><p>整體而言，其時大量電影中的滬語比較屬於政治低位，但同時又常是片中的喜劇元素，尤其被流氓徵用後，在電影的聲音系統裏增加了身份政治的多元性和低端活力。而回頭看，民國上海電影聲音系統的類「洋涇浜」結構，儘管表達上不遵守語法規範，但也充滿了各種戲劇爆點。粗糙點説，1949 年之前的中國電影聲音系統，始終內在地包含了滬語層次，尤其，大劑量電影以上海為背景，角色們即便在説普通話，也是在説上海節奏的普通話。而上海電影也因此創造了一種更華麗也更有資本主義外延和聯想的中文，它有奢靡的用途，也有進步的精神。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/639.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《三毛學生意》</p><p></p><p>新中國成立後，上海滑稽劇匯入上海銀幕，誕生了不少滬語電影，如《三毛學生意》（1958）和《如此爹孃》（1963）。</p><p>三毛來到上海，被小偷團夥拉去行竊，他的小偷師父向他介紹了一系列的方言術語：拋頂宮、黃包車、吃口、告地狀等等，團夥們用實際場景生動演繹了這些切口的本意，幾乎是一次民間灰色手藝展覽。流氓的上海話遇到三毛的蘇北話，語言的錯位鬧出了很多笑話，例如三毛將「諸位」聽成「粢飯」，將「善士」聽成「鱔絲」，「七級浮屠」説成「七隻駱駝」，影片完美展現三毛的滬語遭遇。最後，壞人得到懲罰，三毛和朋友小英一路走一路用蘇北話和上海話演繹了一段戲劇對唱，「不要做生意，要去當工人」，通過讓底層人民用不同方言匯入同一首歌，勞動人民的聲音提升滬語的階級屬性，蘇北人民性平衡了滬語的靡靡音性，而滬語在銀幕上的流氓資產階級刻板屬性，在這一刻，幾乎被洗白。</p><p>再看《如此爹孃》。這是個舞台劇，上海小弄堂就是天然舞台，整部電影也提煉了日常動作裏的歌舞元素，上海話展示了自己嶄新的音樂性，開場就是一段以兒童玩鬧作為賦比興的上海話抗日歌曲，而方言本身所攜裹的家常性和溫度感，讓滬語回落到日常空間，弄堂裏的夫妻對罵可以秒速轉成夫妻一起罵路人，一切矛盾得以通過最接近日常的方式獲得斡旋餘地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/660.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大李小李和老李》</p><p></p><p>同時，新中國的滬語電影，非常巧妙地完成了上海電影的「物質性」性狀轉換。新中國之前的上海電影，物質大量伴隨了金錢的叮噹聲。而通過滑稽劇團的滬語轉換，尤其是像《大李小李和老李》（1962）此類影片的推動，市民生活的日常性剝離了之前銀幕上的資產階級腐朽氣息。六十年代的滬語電影把以往具有特殊色彩的物質變成尋常，「麻將」「軋米」「三輪車」「蘇打片」回落成男女老少的日常。對人的稱呼也是如此，市井稱謂如「小赤佬」「小癟三」「雌老虎」，進入平民生活後，身心落地。同樣，「中山公園」「人民公園」「西郊公園」這些地名，和千家萬戶取得關聯後，就不再是資產階級男女的地圖。</p><p>上海話的屬性如此歷經變遷。從不革命到革命，從資產階級用語到無產階級用語，從資本色到日常色，從流氓腔到市民花腔，上海話的銀幕顏色，也在不同階段進入不同套路。體現在海外電影中，上海話的指涉也基本在這些區間之間跳檔。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/746.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《悲情城市》</p><p></p><p>比如，侯孝賢的《悲情城市》（1989）中，一桌人吃飯，要在多語種之間轉換。國語，日語、閩南語、上海話、廣東話。多語言描摹出了高強度歷史現場感，並在聲音的維度上加強了悲情敍事。而上海話，在《悲情城市》的餐桌上，也就秉具了政治和文化高位，承襲的是新中國成立前的上海金融和文化地位。</p><p>還比如，楊德昌的《牯嶺街少年殺人事件》（1991）中，不同地方來的人齊聚台北，形成了一個微縮的中國文化地圖。影片中有一個飯局，角色「汪狗」登場説上海話，講述自己在美國的見聞，然後汪狗和主角小四的父親用上海話對話，穿着旗袍的小四媽媽和師母的對話也用上海話。上海人和上海人在異鄉説着家鄉話時，不僅有鄉裏鄉情的認同，還被表達為文化位階上的歷史責任和體面意識，但與此同時，「汪狗」這名字又是反諷的。</p><p>影像中的多語言交織，話語不對稱產生敍事推動力。《阿飛正傳》(1990) 中，養母和阿飛對話，阿飛用粵語，養母用上海話，潘迪華口音獨特，她的上海話表達為一種更老的上海時間，顯示了説話者的文化來歷和權威。「我是要儂恨我，噶儂伐會忘記特我。」狂熱的情感如果用普通話來講，會顯得非常俗套，但上海話在和粵語對峙的時候，卻用一種更有歷史感的語言調門克服了張國榮的青春粵語。插一句，潘迪華的上海話辨識度非常高，觀眾通過更舊的滬語看到上海的代際，而更舊的語言意味着更舊的時空以及時間裏的人，就像《繁花》中的爺叔。</p><p>同期大陸電影中，滬語表現也越來越強勁。1994 年的《股瘋》展示了高八度的滬語，就像香港犯罪片裏有高八度的粵語和情節。《股瘋》強調了上海話的細民性，但影片裏的粵語和英語似乎是更上等的語言，上海話出場用來吵架，粵語出場用來談戀愛。開場上海話七嘴八舌一鍋煮，不過當救護車上的婆婆聽説女主老公跳樓，自己的病一下子好了，「趕緊去救死人啊，我也不要緊了。」此刻上海話顯得格外熱情，這就很奧斯丁，奧斯丁諷刺所有角色但不摧毀他們。到最後，上海話也和粵語交換了情感和政治位置，潘虹扮演的女主和丈夫用上海話互相表了情，劉青雲演的香港人也用粵式普通話表達了香港身份的自卑感。結尾雖然有明顯的政治植入，但勝在一切還都是幸福的模樣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《股瘋》</p><p></p><p>我們也由此看到，上世紀八九十年代以來的影視劇中，但凡出現上海人設，滬語一直是多聲部抓手，既利己又利人，既勢利傲慢又古道熱腸，一直到 2023 年的《溫暖的甜蜜的》，潘虹也還延續了她在《股瘋》中的調性，她和陳妍希演一對母女，她一直有點居高臨下，但母女的親密瞬間又被一首上海童謠表徵。這首童謠只是電視劇語言插件，但作為劇集的抒情時刻，直觀表達了銀幕滬語的政治和文化翻轉。</p><p>和《股瘋》同期的電視劇《孽債》，也包含了這種雙聲道。此劇當年風行大江南北，講五個雲南孩子，都是當年被知青留在當地的孩子，跑到上海找爹找媽。第一集開場，大人小孩各説各話，語言的雜糅有交響樂之感，列車乘警説着上海話登場：「老陳，這兩個小人也是沒票的，伊啦到上海找爹媽，你看情況一起處理一下。」「好呀。」上海口音構建了戲裏戲外視角下的上海第一印象，善良的售票員讓人對滬人滬地產生良好印象。如此，我們跟着角色從語言地理來到實際地理，分花拂柳進入一個更內部的上海，中國知青史和上海現代化史的矛盾即將展開，上海話在這裏既承擔了幕布功能，也將承擔鞭炮功能。</p><p>反正，通用銀幕上，普通話是規範語言，上海話一出場，就有戲劇性加入，從電影創生期開始就如此。滬語和普通話一直也是兩種政治兩種文化表徵，就像《茉莉花開》（2004）中，陳沖嘴上雜糅的上海話普通話一直是二重奏：「以後要靠我們自己了，曉得伐？」許鞍華的《姨媽的後現代生活》中（2006 年），姨媽説着普通話也會突然來一句：「好伐啦？」2012 年許秦豪的《危險關係》中，還會出現「小赤佬」。電影的質量有高低，但滬語被啓動那一刻的導演抱負，卻有近似處。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/836.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《花樣年華》</p><p></p><p>而把上海話的時空容量，用得最好的是王家衞。他的《花樣年華》(2000) 中，蘇麗珍穿梭在上海話中，「不要客氣，不要客氣」，「今朝的烤子魚特別新鮮」，「要的，大家都是上海人嘛」，「慢慢交走哦，再會。」公寓的嵌套和流通，上海話是空間裏的空間，上海話也是最久遠的時間最內部的空間。然而蘇麗珍是不説上海話的，觀眾也因此在影片開頭，就能猜到這棟公寓和她的參差。如此，《花樣年華》裏的上海話不只是現實公寓，更是心理弄堂，孫太太領着大家過着略帶誇張的社羣生活，搞得蘇麗珍必須要用最挺刮的旗袍才能蓋過上海話的風頭。</p><p>然後我們迎來劇版《繁花》。王家衞一網打盡了電影史中的滬語聲像帶，從獨角戲到滑稽戲，從街頭劇到歌劇，不僅完成功能聚合，而且揮師了整體的影視行業。《繁花》也把以往套路中的上海語義學重新修訂，汪小姐沒有和玲子成為敵人，梅萍也有自己的尊嚴和氣場，人見人愛的寶總既不是黃浦江，也不是蘇州河。爺叔是開場的座標人物，我們根據他的喜好對人物進行判斷，但是，檢舉過爺叔的金科長活得多麼擲地有聲。這是《繁花》，每個人都有開花的理由。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》</p><p></p><p>九十年代上海，魚龍混雜，各方登場，爺叔的上海話其實不算正宗，但唯其不正宗，才彰顯九十年代漫長的史前史。或者換句話説，每個上海人，都是演變而來，上海性不是一成不變的在地性，上海文化也不是永遠的和平飯店。阿寶變寶總是上海，寶總變回阿寶也是上海。黃河路你方唱罷我登場，青島人李李離開，台灣人林太登場，上海這個地方本身並沒有成色也沒有心腸。就像上世紀三十年代的滬語可以是一種經濟資本，四十年代的滬語可能是反動資本，五十年代的滬語需要被改造，六十年代的滬語又能成為紅色標兵，八十年代的滬語是市民生活的標記，九十年代滬語鏈接了外貿外資頭文字外的一切，滬語在不同歷史階段的文化位階，在劇版《繁花》中，以平面圖的方式打開，範總的杭州話，李李的普通話，再加上小寧波、小江西、深圳人、義烏人，再加上，日本人、新加坡人，港幣和美金，到了黃河路變成黃河路人，到了進賢路變成進賢路人，上海是個大染缸，就像範總慢慢在上海丟失他的鄉音。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>視覺的上海加上聽覺的上海，時代的現實感和戲劇感交相輝映。看《繁花》最初兩集，會覺得汪小姐的上海話分貝太高，會覺得整個劇集聲音過於豐富，但到了劇集最後，看到從泥潭中走出來的汪小姐，再次用她特別明媚的聲音説話走路，油然生出幸福感。這個女孩就像上海話一樣，最初是一種身份聲音，讓很多人感覺嘰喳，但在故事的推進中，她的聲音變成了她的節奏和性格，她快節奏高分貝的話語變成她馬不停蹄的生活速率，一種滬語的輕搖滾。這種抒情搖滾感，既升級了上海話頁面，也升級了南方美學。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>爺叔、阿寶、玲子、李李、魏總、範總、金科長，包括，葛老師、菱紅、陶陶、盧美琳、景秀、範廠長，他們每個人帶着自己的前史進入繁花，既和上海相生相剋，也和上海惺惺相惜。這些人，集體構成了上海江湖，如此，到劇集最後，他們各自説着普通話「江湖再見」告別觀眾的時候，上海話也以隱喻的方式成了江湖用語。《繁花》因此也成了對上海的一次文化總攻。從此，上海兒女有了全新的情義天，上海也從滬語格局中突破出來，變成令人淚眼朦朧的江湖歌劇。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也從此，影像上海踏入江湖語法。黃浦江可以和蘇州河共存，汪小姐可以和所有人做朋友，玲子李李可以有完全自給自足的生命不夜天。這是一個全新的被重新定義過的世界。玲子的鋒刃和柔情是同義詞，汪小姐的笑聲和眼淚是同義詞，李李的 A 先生和阿寶是同義詞，爺叔和金科長也是同義詞，排骨和年糕也是。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《繁花》世界，也有觀眾遺憾，爺叔的黃浦江邏輯終究被阿寶的蘇州河邏輯接了盤，我們這種老於世故的觀眾，當然也很渴望看到鐵血爺叔把阿寶變成寶總，最後千里亭榭沒有花魁的淒涼。但看完全劇，會覺得王家衞對上海有更整全的安排。他既要上海有阿寶和阿寶進入和平飯店的七年時空，也要給汪小姐一個自己的碼頭，給範總突然的大富大貴，也要讓他以後可以去種玫瑰花，他要給玲子一個夜東京，甚至好幾個夜東京，但不願讓她苟且在阿寶的泡飯桌邊。或者説，王家衞要重組一百年的上海影像，他要觀眾在上海的靡靡之音中聽到金鐵之聲，在沸騰口號中聽出江南絲竹，他要讓上海再出發，而重點是，這個江湖世界，將有不能被輕易定義的面貌。就像經過他的攝影機的演員，全部煥然一新。他要讓愛情以資本的樣貌出現，又讓資本以愛情的修辭出口，就像李李和阿寶，全網要王家衞給一個交代，他們到底好了沒有。但這些，其實已無關緊要。爺叔沒有情感嗎，金科長嚴厲嗎，所有曾經發生在滬語電影中一切，在劇版《繁花》中，全部重新發生了一次，但這一次，既面目全非，也你中有我。這個關係，就像小説《繁花》和劇版《繁花》的關係。金宇澄的鐵粉很多抱怨電視劇和小説沒關係，但是，誰能説，胡歌扮演的阿寶和《繁花》沒關係呢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這一版的《繁花》因此也是一次對名著改編對國產電視劇的一個文化總攻。王家衞把上海還給江湖，也把江湖植入上海。這個，既能解釋《花樣年華》中，蘇麗珍時時刻刻的旗袍和包圍在旗袍周邊的上海話畫外音，&nbsp;「她先生一天到晚在外頭，她一個人孤伶伶怪可憐的，出去買碗麪，還穿得噶漂亮。」這些不自覺的凝視者都不是壞人，都是太熱心的江湖中人。也能解釋《色｜戒》（2007）中，王佳芝的一口上海話，成了敵營通行證。易太太問王佳芝：「噶麼儂上海言話也會講的哦？」王佳芝説：「上海言話也講的。」從此她穿堂入室進入易先生的核心圈。《繁花》中的滬語包含了所有這些功能，既是內人之間的兵刃相見，耳環一戰影像觀止；也是外人之間的雪絨花開，汪小姐落難倉庫範師傅盤帶精彩。各式各樣的滬語不僅是聲音的自反體驗，也是所有電影的一次版本升級。這些上海話，把影像史中的上海和上海人全部重新演繹，包含了周潤發的《上海灘》，吳宇森的《太平輪》，也包含了《羅曼蒂克消亡史》包含了《蘭心劇院》中的全部滬語滬人。</p><p>從此，滬語就不再是影像地理學或者角色的文化行李。《繁花》小説和電視劇之後，上海話將不僅是現實主義的利器，響與不響，影視劇都將迎來赤瓜勒新的新界面。《愛情神話》創造了生活劇場的復興，《繁花》創造了生活本身，就像金宇澄重新創造了上世紀六十年代和九十年代。</p><p>我們穿過金宇澄的不響，踏入王家衞的空門，到最後，《繁花》中的上海話，也不過是表徵，阿寶玲子汪小姐李李們創造的上海面孔也是一種表徵，真正重要的是，演員被重新發明，電視劇被重新發明，男女關係被重新發明，歷史被重新發明，上海被重新發明。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/324/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文作者毛尖，影評人、華東師範大學教授。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:36:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053276</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053276</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/360.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[毛尖]]>
            </author>
            <category>繁花</category>
            <category>上海文藝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/353.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄉村地區如何把冰雪冷資源轉為熱經濟？農民日報對話專家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>沈涵&nbsp; &nbsp;復旦大學旅遊學系教授，國際旅遊學會常務副祕書長</strong></p><p><strong>喬榛&nbsp; &nbsp;黑龍江大學經濟與工商管理學院教授，博士生導師</strong></p><p><strong>馬強&nbsp; &nbsp;吉林省白城市洮南市文化廣播電視和旅遊局局長</strong></p><p><strong>王國棟&nbsp; 青海省海東市互助土族自治縣委副書記、縣長</strong></p><p></p><p><u>哈爾濱等地是怎樣將冰雪經濟做出彩的？對其他地區發展冰雪產業有怎樣的借鑑意義？廣大鄉村地區如何把冰雪「冷資源」轉化為「熱經濟」，助力鄉村振興？如何推動冰雪運動和冰雪旅遊融合發展，構建冰雪產業高質量發展新格局？</u></p><p>冰天雪地也是金山銀山。這個冬天，冰雪遊讓哈爾濱火出了圈，得天獨厚的自然資源加上天馬行空的創意，吸引各地遊客紛至沓來，隨之而來的是全國各地加速集聚冰雪產業項目，塑造良好的地區形象，吸引遊客參與冰雪運動、體驗冰雪文化，打造文化旅遊新業態，冰雪消費持續升溫。哈爾濱等地是怎樣將冰雪經濟做出彩的？對其他地區發展冰雪產業有怎樣的借鑑意義？廣大鄉村地區如何把冰雪「冷資源」轉化為「熱經濟」，助力鄉村振興？如何推動冰雪運動和冰雪旅遊融合發展，構建冰雪產業高質量發展新格局？本期對話邀請沈涵、喬榛、馬強、王國棟等專家與地方負責人展開交流討論。</p><p><strong>我國冰雪旅遊開發呈現井噴式發展，冰雪運動逐漸由小眾運動轉變為大眾健身運動，冰雪旅遊呈現出東北地區、京津冀、新疆「三足鼎立」的新型空間發展格局</strong></p><p><u><strong>主持人</strong>：目前我國冰雪經濟總體情況是怎樣的？冰雪產業市場呈現怎樣的新特點、新趨勢？還有哪些瓶頸待突破？</u></p><p><strong>沈涵</strong>：近年來，我國冰雪旅遊開發呈現井噴式發展，冰雪運動逐漸由小眾運動轉變為大眾健身運動，冰雪旅遊迎來熱潮。中國旅遊研究院最新研究成果顯示，2021-2022 年冰雪季，我國冰雪休閒旅遊人數為 3.44 億人次，是 2016-2017 年冰雪季的 2 倍多，冰雪休閒旅遊收入也從 2016-2017 年的 2700 億元增加到 4740 億元，冰雪旅遊實現了跨越式發展，呈現出東北地區、京津冀、新疆「三足鼎立」的新型空間發展格局。</p><p><strong>喬榛</strong>：目前我國冰雪運動、冰雪經濟進入發展的快車道。從量的角度看，冰雪運動、冰雪旅遊人數激增，對冰雪經濟的貢獻增大。從結構的角度看，冰雪運動、冰雪旅遊正在突破資源稟賦限制，在全國範圍內拓展空間。北方以其得天獨厚的冰雪資源成為開展冰雪運動、發展冰雪經濟的首選之地，南方省份藉助資金和技術優勢開展室內冰雪項目，讓遊客擁有不一樣的體驗。</p><p>與此同時，我國冰雪產業市場呈現出一些新特點、新趨勢。一是冰雪旅遊帶動冰雪全產業鏈快速增長，冰雪產業進入全產業鏈發展階段；二是冰雪產業的虛實結合成為新模式，人們開展冰雪運動、冰雪旅遊不只是線下體驗，還有着很強的線上引導需求，今年哈爾濱冰雪的「火」，就是一種線下和線上有效互動的結果；三是冰雪產業市場集中化，今年冰雪旅遊主要集中在哈爾濱、青海、新疆等地；四是冰雪市場的開發體現出明顯的系統性，是經濟、社會、文化、政府、居民等多方面因素耦合而成的結果。進一步釋放冰雪經濟的發展潛力，還面臨着一些瓶頸制約，比如產業鏈尚不完善，一些關鍵環節尚不暢通；發展季節性強，增加了冰雪產業的發展成本；冰雪產業的高投入對投資具有高要求，而冰雪資源主要集中在一些經濟不太發達的地區。</p><p><strong>王國棟</strong>：結合本地實際情況，我認為冰雪旅遊目前的發展瓶頸有三點：一是一些地方對冰雪資源的認識不足，挖掘、開發、管理冰雪旅遊資源的力度不夠；二是冰雪旅遊具有跨界屬性，教學訓練、賽事運營、營銷推廣各方面都缺乏專業性人才；三是一些地方的冰雪旅遊項目吸引力不強，無法充分滿足遊客高質量的冰雪旅遊需求。</p><p><u><strong>主持人</strong>：您認為，像哈爾濱、青海、吉林等地是怎樣將冰雪經濟做出彩的？好在哪裏？對其他地區發展冰雪旅遊有怎樣的借鑑意義？</u></p><p><strong>喬榛</strong>：哈爾濱之所以能夠做活、做火冰雪經濟，是當地對冰雪資源優勢有效開發的結果，再加上哈爾濱原有的深厚冰雪文化、知名冰雪品牌、政府高度重視、民眾積極參與，共同烘托出一個具有吸引力的冰雪旅遊目的地。其做得好的地方在於，將冰雪運動拓展到冰雪體驗，塑造了一種創新的冰雪旅遊模式，以線上和線下有效互動形成虛實體驗相結合的冰雪旅遊新模式，讓人們在冰雪運動、冰雪旅遊中感受當地人的熱情。這對其他地區發展冰雪旅遊帶來有益的借鑑，比如要長期積累、持續重視，把握機會；要創新模式、優化環境、蓄勢待發；要營造氛圍、羣眾參與、尋求突破等。</p><p><strong>沈涵</strong>：哈爾濱冰雪旅遊火爆建立在長期的產業發展基礎上，通過持續提供優質服務獲得市場認可，對消費羣體產生聚合與帶動效應，推動政府部門完善公共服務配套設施，進一步推動了冰雪旅遊和相關產業技術、資本等生產要素的集聚，並促進關聯主體信息共享與相互協作，提高市場競爭力，形成產業融合與品牌塑造良性互動，對吸引遊客、發展區域經濟產生了重要的影響。</p><p><strong>王國棟</strong>：青海省冰雪旅遊也產生了一定的影響力，在長期重視和積累過程中，豐富冰雪旅遊產品，注入民族文化和鄉村氣息，讓遊客體會到不一樣的冰雪運動情趣。以互助縣為例，近年來，互助縣立足資源優勢和冰雪旅遊產業發展基礎，認真謀劃、精心設計，積極融入青海打造國際生態旅遊目的地戰略，深入推進冰雪旅遊與冰雪文化、冰雪運動等領域深度融合，獨具特色的冰雪項目、美不勝收的冰雪風光吸引了省內外眾多遊客。</p><p><strong>馬強</strong>：吉林省近年來因地制宜發展冰雪產業。一是塑造新品牌，創新發布「長白天下雪」全新冰雪品牌，打造走向世界的冰雪旅遊目的地。二是激活新消費，圍繞冰雪消費券發放、舉辦冰雪節活動「雙輪驅動」，促進冰雪消費提質升級。三是滿足新需求，推出「冰雪夜吉林」「長白春雪」系列新產品，並通過各大媒體網絡平台集中推廣，營造良好氛圍。</p><p><strong>當前以觀光為主導的冰雪旅遊產品仍佔主導，以休閒度假為特色的冰雪旅遊產品緩慢發展，以冰雪為中心的綜合性、多樣化、一站式的冰雪旅遊產業體系尚未完全形成</strong></p><p><u><strong>主持人</strong>：隨着消費者逐漸將冰雪旅遊、冰雪運動和相關消費作為度假主要內容，而非短時間「嚐鮮」，我國冰雪旅遊已逐漸走出「門票經濟」的單一模式。您認為，如何深入開展冰雪經濟帶動運動裝備、餐飲住宿等多業態共生髮展？</u></p><p><strong>喬榛</strong>：冰雪經濟是人們消費升級或消費轉型助推經濟發展的表現，是一種可以長期謀劃、大力發展的經濟形態。在消費日益多樣化的今天，冰雪旅遊、冰雪運動成為人們消費結構中最有顯示度的一種消費，成為冰雪經濟發展的最強動力。以冰雪旅遊、冰雪運動帶動多業態共生髮展，首先要實現冰雪運動裝備本地化。冰雪旅遊地可通過技術創新，突破冰雪運動裝備的技術瓶頸，生產符合不同消費需要的冰雪運動裝備，與當地市場形成互動生態，構建冰雪運動裝備生產和消費市場。其次要提高餐飲住宿服務冰雪旅遊的水平。冰雪旅遊、冰雪運動是一種體驗性比較強的項目，體驗環境寒冷，這就需要通過提供良好的、多樣化的餐飲住宿服務來彌補這些不足，如餐飲住宿要與冰雪旅遊、冰雪運動的特點相適應，同時體現地方特色。</p><p><strong>沈涵</strong>：當前以觀光為主導的冰雪旅遊產品仍佔主導，以休閒度假為特色的冰雪旅遊產品緩慢發展，以冰雪為中心的綜合性、多樣化、一站式的冰雪旅遊產業體系尚未完全形成。滑冰場、滑雪場這類初級冰雪旅遊目的地在供給中佔有較大比重，冰雪旅遊度假區，綜合性冰雪旅遊目的地供給有限。當前冰雪旅遊產品以冰燈、滑雪、賞雪為主要內容，相對單一，尚不能完全滿足遊客對高品質休閒、度假、體驗性冰雪旅遊的需求。促進冰雪運動多業態共生髮展，要積極拓寬冰雪旅遊的體驗內容，打造業態融合的創新型旅遊產品，還要實現冰雪項目與夏季項目的跨界融合，持續延長冰雪產業鏈條。</p><p><strong>馬強</strong>：就上述問題，我認為要從以下幾個方面着手。一是堅持政策先行，鼓勵和扶持冰雪經濟的發展，包括財政補貼、金融扶持、簡化審批流程等，並要制定相關標準，規範冰雪經濟市場秩序，保障消費者的權益；二要堅持創新驅動，鼓勵企業加大科技研發投入，推動冰雪裝備、設施更新換代，提高冰雪運動的競技水平和觀賞性，引入先進的管理理念和經營方式，推動冰雪經濟的創新發展；三要通過資源共享、優勢互補，推動冰雪產業與文化旅遊、健康養生、教育培訓等產業融合發展，形成「冰雪+」的模式，實現多業態共生髮展。</p><p><u><strong>主持人</strong>：作為一項具有明顯季節性特點的旅遊消費，冰雪旅遊的淡季往往在夏季。您認為，南北方地區如何做好冰雪經濟淡旺季均衡發展，讓一季冰雪激發全季動能？</u></p><p><strong>馬強</strong>：讓一季冰雪激發全季動能，一要堅持多元化產品供給，在冰雪旺季提供傳統的冰雪旅遊產品，如滑雪、滑冰、雪地摩托等；在淡季謀劃開發一些與冰雪相關的文化、教育、體育等產品，如冰雪主題展覽、冰雪文化講座、冰雪運動培訓等，以滿足不同消費者的需求。二要拓展市場渠道，在冰雪旺季積極開拓國內外旅遊市場，吸引更多遊客；淡季則加強與企業、學校的合作，開展冰雪運動賽事、冰雪主題活動等，提高知名度。無論旺季還是淡季，都要加強對服務人員的培訓，注重提高服務質量，提升遊客的滿意度，同時完善相關設施設備，確保遊客的安全和舒適。</p><p><strong>喬榛</strong>：解決南北方跨區域做好冰雪經濟淡旺季均衡發展問題，可從這幾方面探索：一是建立冰雪旅遊地與南方夏季風景優良地的戰略合作，實現南北方跨季旅遊資源整合，實現跨地區、跨季遊客資源調劑；二是利用大數據、人工智能技術實現南北方旅遊資源跨地區配置的精準服務，如在冬季到北方冰雪旅遊的遊客，可以獲得夏季到南方風景區旅遊的優惠，相反在夏季到南方風景區旅遊的遊客，可以獲得冬季到北方冰雪旅遊的優惠；三是在冰雪經濟發展打破地區侷限的形勢下，加強南北方的冰雪項目合作，北方可以將其冬季冰雪項目的經驗轉移到南方室內實施，形成冰雪經濟全季發展格局。</p><p><strong>在鄉村地區發展冰雪旅遊，需要充分調動鄉村景觀資源，挖掘開發鄉村特色，尤其需要與地方傳統結合，開展傳承經典的冰雪文化活動，增加鄉村冰雪旅遊的辨識度</strong></p><p><u><strong>主持人</strong>：冰雪經濟產業鏈條長、就業機會多，且距離鄉村地區較近，為鄉村地區促就業促增收提供了強勁動能。您認為，廣大鄉村地區如何把冰雪「冷資源」轉化為「熱經濟」，助力鄉村振興？</u></p><p><strong>沈涵</strong>：「冰雪+」產業延伸具有很強的地區帶動作用，在鄉村地區發展冰雪旅遊，需要充分調動鄉村景觀資源，挖掘開發鄉村的美食特產、民居村落、文化遺產、民俗節慶，尤其需要與地方傳統結合，如冬捕、冰雕、軲轆冰、背冰亮膘、冰嬉等都是傳承經典的冰雪文化活動，這些冰雪活動極具地方特色和辨識度，可以為鄉村冰雪旅遊發展添彩。</p><p><strong>馬強</strong>：首先要充分認識到冰雪是一種獨特的自然資源，具有很高的觀賞價值和娛樂價值，並搶抓機遇，挖掘獨具地方特色的冰雪資源，發展冰雪旅遊、冰雪運動等產業。吉林省洮南市天然冰雪景觀「冰湯圓」正是地方特色冰雪資源的典型代表，景觀出現後，洮南市很快召開「冰湯圓」文旅資源推介會，考慮到景觀的偶發性和獨特性，我們對「冰湯圓」進行了保護性開採，利用「冰湯圓」奇觀打造出獨樹一幟的冰雪資源品牌，帶動鄉村冰雪產業的發展，並以此為契機，成功申報文化產業賦能鄉村振興國家級試點。</p><p>其次，要將冰雪產業與文化、旅遊、體育、農業等相關產業進行融合，形成新的經濟增長點。洮南市將「冰湯圓」天然冰雪奇觀與百年興隆古街歷史文化相融合，打造出一條集冰燈賞玩、冰上娛樂、沉浸式歷史體驗於一體的景區級觀賞街，實現了冰雪資源與歷史文化的有機融合。</p><p>再者，要加強品牌營銷，利用短視頻等新媒體平台，進行宣傳和推廣，提高冰雪產業的曝光度和影響力，提升冰雪產業的知名度和美譽度。</p><p><strong>王國棟</strong>：發展冰雪經濟助力鄉村振興，一方面，要把冰雪資源、農耕文化與鄉村旅遊有機融合，積極培育鄉村冰雪休閒旅遊的精品景點線路，發展民俗康養、農村電商等新業態，帶動農副產品外銷和農民就業增收，助力鄉村振興。另一方面，要積極培育冰雪新業態，以民俗文化沉浸式體驗，豐富冰雪旅遊內涵，吸引更多遊客走出城市，走進鄉村，品味地道鄉村味道，購置「土味年貨」，最大限度讓更多消費潛力釋放在鄉村，帶動農民增收致富。</p><p><strong>喬榛</strong>：北方鄉村地區擁有豐富的冰雪資源，藉助冰雪經濟助力鄉村振興，需要利用冬季農閒的機會，動員農村勞動力，選擇優勢資源聯合開發冰雪資源，打造冰雪運動場地和冰雪景觀，並注重各村之間的合作，避免出現惡性競爭；解決農村冰雪資源開發不足，特別是資金不足問題，可採取冰雪資源開發的資本化路徑，將初步開發形成的經營項目進行證券化操作，以獲得項目擴大需要的資金；以鄉村振興為導向，提供更多支持冰雪資源開發的財政、貨幣、科技、產業等政策支持；引進投資開發農村冰雪資源，推動冰雪經濟在鄉村快速形成規模，建立各種冰雪項目品牌。</p><p><u><strong>主持人</strong>：有的村民認為：「村子這麼偏遠，冬天又這麼冷，除了雪什麼也沒有，誰願意來住啊？」您認為，「富雪」的鄉村地區在發展冰雪經濟過程中，如何持續提高村民參與率，延長產業鏈，提升附加值？</u></p><p><strong>王國棟</strong>：持續提高村民參與率，一要圍繞「吃住行遊購娛」全產業鏈，進一步豐富旅遊業態，培育更多的市場主體，積極引導廣大農戶通過開辦特色餐飲及民宿、售賣農特產品等形式，參與冰雪旅遊產業發展。二要扶持壯大冰雪旅遊產業，完善聯農帶農機制，引導農戶通過土地入股、務工就業等形式參與冰雪旅遊產業發展，進一步增加農戶分紅收益和工資收入。</p><p><strong>馬強</strong>：在富雪的鄉村地區發展冰雪經濟，持續提高村民參與率、延長產業鏈、提升附加值，一要培養村民的冰雪技能和興趣，通過組織冰雪活動和冰雪體驗課程，讓村民瞭解和喜歡冰雪運動，也可以邀請專業人士進行冰雪技能培訓，使村民具備參與冰雪產業的能力；二要利用當地天然的冰雪資源優勢，發展冰雪旅遊、冰雪娛樂、冰雪賽事等相關產業，通過合理規劃和開發，使這些資源產生更大的經濟價值；三要鼓勵村民成立合作社或聯合經營模式，共同參與冰雪產業經營，並逐漸擴大規模；四要積極引入外部投資和技術，通過與旅遊公司、冰雪裝備製造商等相關企業合作，開發新的冰雪產品和服務，提升附加值。</p><p><strong>通過聯合推廣和資源整合，加快冰雪產業與健康、教育、文化、旅遊、傳媒等行業融合發展，實現冰雪項目與夏季項目的跨界融合，延長冰雪產業鏈條，構建冰雪產業高質量發展新格局</strong></p><p><u><strong>主持人</strong>：2023 年底召開的中央經濟工作會議指出，要激發有潛能的消費，擴大有效益的投資，形成消費和投資相互促進的良性循環。您認為，作為朝陽產業的冰雪產業，如何在促進投資與擴大消費、發展經濟與改善民生中更好發揮作用？</u></p><p><strong>沈涵</strong>：近年來冰雪與科技、時尚、康養、體育等融合加深，雪地足球、雪地摩托車、滑翔傘體驗等現代冰雪時尚文化越來越受年輕人歡迎，人們對冰雪旅遊品質的要求也越來越高，因此要通過開發體驗式旅遊項目，兼顧傳統和時尚冰雪文化特色，使遊客玩出不一樣的新奇體驗。同時要發揮並整合地域優勢，針對不同年齡段、不同消費能力的遊客推出不同的旅遊線路。此外，還要注重結合品牌標識，提供多樣化的冰雪旅遊文創產品，從而吸引更多遊客。</p><p><strong>馬強</strong>：促進冰雪產業在投資、擴大消費、發展經濟和改善民生方面發揮作用，一要優化產業佈局，通過政策引導和市場機制，推動產業集聚，形成具有區域特色的冰雪產業集羣，從而提高產業的整體競爭力，吸引更多投資和消費。二要注重提高服務質量和用戶體驗，不斷滿足消費者的多樣化需求，通過加強培訓和標準化管理，提升從業人員的專業素質和服務水平，提高消費者的滿意度。三要推動科技創新，加大科技研發投入，推動冰雪產業的數字化轉型，比如利用大數據、人工智能等技術提升場地運營效率、提高安全保障水平等。四是創新投融資模式，通過設立冰雪產業發展基金、引入社會資本等方式，實現多元化的投資結構，為冰雪產業發展提供更多支持。</p><p><u><strong>主持人</strong>：面向未來，您認為如何推動冰雪運動和冰雪旅遊融合發展，構建冰雪產業高質量發展新格局？</u></p><p><strong>沈涵</strong>：可以通過聯合推廣和資源整合，加快冰雪產業與健康、教育、文化、旅遊、傳媒等行業融合發展，實現冰雪項目與夏季項目的跨界融合，延長冰雪產業鏈條。這樣一來，一旦某一方或雙方品牌形成並獲得市場認可，就會產生聚合與帶動效應，進一步為冰雪旅遊和關聯產業的相關技術、資本等生產要素集聚提供便利，並促進關聯主體的信息共享和相互協作，提高市場競爭力，形成產業融合與品牌塑造的良性互動，對吸引遊客、發展區域經濟產生重要影響。</p><p><strong>喬榛</strong>：推動冰雪運動和冰雪旅遊融合發展，首先要把精力放在發展冰雪運動上，以冰雪運動帶動冰雪旅遊。其次要增強冰雪旅遊對冰雪運動者的吸引力，實現冰雪運動和冰雪旅遊的雙重良好體驗。再次要以創新推動冰雪運動和冰雪旅遊有機結合，以科技創新為引領、制度創新為保障、組織創新為支持，實現冰雪產業高質量發展。</p><p><strong>馬強</strong>：構建冰雪產業的高質量發展新格局，需要用好資金、人才、基礎設施等多種因素。具體來説，比如廣泛舉辦或承辦高水平冰雪體育賽事和活動，擴大冰雪項目各年齡段人口基數和後備人才培養力度，提升冰雪運動的社會影響力；策劃推出適合各類羣體需求的大眾化冰雪休閒娛樂產品和賞冰樂雪系列活動，推廣青少年冰雪運動，提高冰雪運動的參與度和普及率；鼓勵冰雪運動和旅遊產業融合發展，推動產業創新升級，滿足遊客對旅遊市場的多種需求；強化服務及市場監管，積極迴應市場變化，有效保障遊客權益；通過各種渠道宣傳冰雪文化內涵，讓冰雪旅遊更具趣味性和體驗感。</p><p><u><strong>主持人</strong>：做好冰雪經濟大文章，要搶抓機遇，更需要因地制宜，長遠謀劃，在可持續方面下功夫。不同地區既要加強對冰雪資源的認識和合理有效開發，摸清冰雪資源的底數，找準突破口，又要讓冰雪資源產生熱動力，加強對冰雪運動、冰雪賽事活動、冰雪旅遊的宣傳，釋放消費新動能；還要從文化、產業、基礎設施和環境建設入手，進一步加強政策支持，補齊短板，優化服務，推動冰雪經濟高質量發展。感謝四位嘉賓做客《對話》欄目，帶來精彩觀點！</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:31:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053280</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053280</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/748.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053280_202401180931917a897b-536b-4eff-a112-4996fb4fa727.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙新寧、韓松妍/農民日報]]>
            </author>
            <category>冰雪+</category>
            <category>地區發展</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/748.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/749.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「招遊戲託送福利」實為誘導充值，媒體調查招內部玩家現象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「招託，遊戲內扮演土豪，領取要求：嘴嚴，不能在遊戲內透露自己享受內部福利，如有發現，輕則禁言，重則永久封號、取消福利，每個區的內部福利有限，遊戲種類包含各大熱門武俠手遊、國戰手遊、傳奇手遊……」</p><p>近日，《法治日報》記者在多個短視頻平台和社交平台看到，各種各樣的招遊戲託和內部玩家的視頻、直播和帖子層出不窮。</p><p>據瞭解，遊戲託在遊戲行業很常見，這一角色可以理解為，遊戲官方出於活躍遊戲氣氛、引導用戶消費等需求，僱用的非自然玩家。在圈內，他們也自稱「遊戲推廣」「遊戲客服」，或是 GS（Game sales，遊戲銷售）。有些小型遊戲製作公司甚至到了除少量研發人員外「全員皆託」的地步。</p><p>業內普遍認為，製作精良、機製成熟的大公司遊戲體驗有黏性，往往不會依賴遊戲託，真正廣泛安插遊戲託的多是小公司做的「換皮遊戲」，主要目的是刺激玩家消費。</p><p>當了遊戲託是不是真的能在遊戲內「稱王稱霸」？這些宣傳內容是否真實？其中又有哪些貓膩？對此，記者展開了調查。</p><p><strong>遊戲公司招遊戲託</strong></p><p><strong>想福利多還得充值</strong></p><p>「你好，以後我就是你的專屬福利官啦，提供下區服和角色名字，我給哥哥申請福利哈。」</p><p>「可以啦，5000 元充值幫您申請了，郵件注意查收下，等級福利圖可以看下哦，到 150 級別忘了找我領取獎勵哦。」</p><p>「哥哥遊戲熟悉得咋樣啦，今天要不要激活一個進階特權呀，對提升遊戲體驗的幫助是非常大的呢。今天激活，還可以給哥哥拿齊一套 7 階粉色裝備，遊戲裏面都是很頂級的，正常刷 boss 一兩個月才能升上去。」</p><p>「哥哥幫派聚餐 7 點 45 開始呢，參與後不僅能獲得超多額外經驗，激活進階福利特權號還能憑截圖找我領取 1000 元充值的哈。」</p><p>「我先把下個檔位的活動發哥哥，這邊有需要的話直接跟我説就行。」</p><p>在填寫了號稱自己有內部玩家福利的「××江湖」預約信息後，記者收到了社交好友申請，在對方的一步步引導下，記者充值了開局禮包、VIP 禮包、坐騎禮包等，卻沒有當託的感覺：儘管金額不大，但哪有託是自己花錢的；即便有了這些必買福利，遊戲角色的戰力依舊處於中下游，想要往上升還要充值更多的錢；整個手機屏幕只有三分之一是遊戲畫面，剩下的都是越買越多的各種禮包。</p><p>這樣「費盡心思」招託結果是不斷聊天、刺激你充值的情況，記者在調查中遇到的多款遊戲都是如此。</p><p>近日，有多位讀者向記者反映，稱其收到了手遊公司發來的短信、電話等，邀請自己去當內部玩家，享受各種福利；在短視頻平台上，也經常能刷到類似內容。</p><p>這些四處找人當託，宣傳自己有內部號的手遊，是「正經遊戲」嗎？</p><p>在近半個月時間裏，記者下載並玩了相關 40 款手遊，發現這些遊戲大體可以分為以下兩類。</p><p>一類是遊戲版權有問題的遊戲，在遊戲工委官網上無法查到遊戲版號，而且遊戲登錄界面沒有著作權人、審批文號、出版運營單位等任何版權消息，或者可以查到遊戲版號，但遊戲內容類別為網頁遊戲，並非移動遊戲。</p><p>另一類是官方已經發布公告關服下架的手遊，在沒有官方通告的情況下捲土重來，出了「內部版本」，號稱能夠 0.1 折充值爽玩。</p><p>為進一步瞭解情況，記者加入了 3 個內部福利羣，他們都宣稱自己是官方平台，有個羣已經進入了四百多名玩家。在和對應遊戲的官方客服取得聯繫後記者得知，其中有私人繞過官方搭建的服務器，可以實現內容爆改、獎勵任選等，也有和官方合作的渠道服。</p><p>據瞭解，渠道服就是網遊廠商為了推廣遊戲，獲取更多的用戶，授權給渠道（比如應用商店）代理的服務器。玩家在遊戲中的每一筆消費，廠商和渠道分成。比如很多玩家在消費扣款時，會發現扣款方並非自己熟悉的遊戲公司，而是渠道公司的名字。記者實際玩過之後發現，渠道服和官服並不相同，比如某款遊戲官方有個大區叫「一區」，但渠道服並沒有這個區存在。</p><p>值得注意的是，不管是哪種招託或者宣傳自己有內部號的手遊版本，幾乎都無法在應用市場搜索下載，只能通過主播或客服提供的鏈接下載，他們的服務器也與官服不同。</p><p>據瞭解，很多非官服運營商因沒有能力招攬足夠多的用戶，最終導致「鬼服」（自己所在的服務器玩家稀少，網遊玩成了單機）。記者玩的 40 款遊戲幾乎都不同程度存在這種情況，比如組不到隊伍，一些活動只有自己一個玩家參與，一個服務器只有一個工會（官服會有幾十個甚至更多），從早到晚系統沒有幾個玩家等。此外，記者在玩的過程中還遇到服務器驟然關停的情況，很容易讓充值金額「竹籃打水一場空」。</p><p><strong>直播引流狂打暗語</strong></p><p><strong>想方設法逃避監管</strong></p><p>直播間關鍵詞是「大廠出品不來玩玩」，直播遊戲類別選擇的是「原神」「CF」，直播背景貼着「網易遊戲」「米哈遊」。問主播具體是什麼遊戲怎麼才能玩到卻三緘其口，好不容易加上推廣員好友對方卻説「不好意思哥這款遊戲內部名額已經發放完了，要不您看下現在這款比較火熱的仙俠/國戰/角色扮演類遊戲，千人在線同台競技，下載註冊後立馬安排內部福利。」</p><p>這樣的引流方式記者已經在不下十個直播間看到，每次添加好友後對方都會以名額髮放完為藉口推薦其他遊戲，有很多主播推薦的都是同一款遊戲，推廣話術也是如出一轍，彷彿是同一個公司做的培訓，其遊戲沒有和大廠遊戲聯動，出版方也和大廠不存在合作關係。</p><p>「落地 30 萬元真實充值，後續每日 5 萬元真實到賬。」為了顯示自己真有福利，在一些直播間，記者看到對方將遊戲程序後台展示出，選擇了正在直播的這款遊戲，給粉絲註冊的遊戲角色充值了各種價格檔位的禮包，「這些都算遊戲充值，和花錢購買一樣，可以領取累充福利」。</p><p>而實際上，早在 2009 年，原文化部、商務部就發佈了《關於加強網絡遊戲虛擬貨幣管理工作的通知》，明確規定除利用法定貨幣購買外，網絡遊戲運營企業不得利用其他任何方式向用戶提供網絡遊戲虛擬貨幣。</p><p>不管是否有版權，遊戲運營商用發放真實充值的噱頭吸引玩家，這樣的宣傳顯然違反規定，但依然有大量這類廣告和直播存在於短視頻平台。記者發現，為了視頻或直播不被中斷、下架，這些直播賬號花費不少心思。</p><p>電腦屏幕上放着一張銅錢照片，中間的孔洞寫着落地，下方寫着 3000，下面還用記事本記錄着：×高，4K；×遠，4K；×傑，4K，主播翻來覆去説的只有兩句話：「想嘗試新項目的大哥可以瞭解」「隨便刷禮物給你登記上」。</p><p>對一般人而言，可能怎麼看也不明白這個直播間究竟在幹什麼，翻譯過來就是：「大哥們可以關注下這款有內部福利的遊戲，關注主播加粉絲羣就能瞭解，落地到賬實充 3000 元代金券，給主播刷任意禮物的話可以提升到 4000 元。」</p><p>「岱鑫倦自由解鎖任意氪鑫頁面」（代金券自由解鎖任意氪金界面）</p><p>「落地玄天尊主！拿白乙轉」（拿百億鑽石）</p><p>「卡個燈牌進紛紛羣，綠泡泡令攻略+CDK」（加入主播粉絲團進粉絲羣，加主播微信領遊戲攻略和福利兌換碼）</p><p>上述這樣的「加密」宣傳推廣可以在多個直播間看到。</p><p>記者在調查時發現，為了避免被監管，很多宣稱自己有大量內部號發放的遊戲在進行直播時，往往不會説自己的遊戲名稱，關鍵詞也用其他字或符號代替，甚至有些連遊戲畫面內容也不放，只是説這是大型仙俠遊戲或者國戰遊戲，會給大家哪些福利等，而想要玩到主播同款遊戲，主要有兩種途徑。</p><p>首先需要關注主播，接下來要麼主播會發私信讓你加社交賬號或者讓你去他主頁看他發佈的作品，實際上就是一張用來加社交平台好友的二維碼，要麼會讓你進入粉絲羣，然後發送一張「閲後即焚」的圖片或視頻，內容也是社交平台二維碼。</p><p>在宣傳過程中一些主播十分謹慎。有主播直言，對進入直播間的每一位觀眾，他都要點進主頁看看是否為「競爭對手」，如果是的話就直接把他「請」出直播間；在一次直播中，記者就曾因連續兩次詢問主播如何才能玩到推薦的遊戲被主播「拉黑」。</p><p>除了直播引流，其他遊戲的評論區也是他們拉人的重要場所，時常能看到「嘴嚴的來」「來個內部號」「要號的私」等評論，記者跟風了一條，瞬間收到 10 多條關注和私信，內容都是和當遊戲託有關。</p><p>此外，還會經常有自稱手遊客服的人打來電話，尤其在最近用手機號註冊了多款遊戲後，記者每天都會收到一兩條手遊公司的電話或短信，內容都是某款遊戲有福利邀請記者抓緊來玩。</p><p><strong>建立行業自律機制</strong></p><p><strong>強化監管規範市場</strong></p><p>「崗位職責：負責網絡平台上的遊戲玩家接待，解答疑問；為遊戲玩家提供福利活動，維護新客戶，回訪老客戶；引導玩家充值消費，獲得更好的付費體驗；配合部門經理，完成部門業績目標。」</p><p>記者在招聘平台看到，有不少類似要求的客服專員/助理職位，據業內人士介紹，此類網絡客服有些就是招「遊戲託」的專員，還有的本身就是遊戲公司的員工。</p><p>以此推廣遊戲，是否違規？</p><p>北京瀛和律師事務所律師周婉萍告訴記者，其行為是否違反相關法律法規，取決於具體的行為方式和程度。如果存在以「奔現交友」等方式騙取被害人信任，以遊戲充值等方式誘騙被害人支付明顯超出正常範圍的遊戲費用等行為，此種以非法佔有為目的，結夥用虛構事實或者隱瞞真相的方法，利用電信網絡技術手段實施詐騙，騙取他人財物，數額較大的，根據刑法規定，其行為或已構成詐騙罪。</p><p>無法從正規手機應用市場下載的「私服」，是否合法？</p><p>高文律師事務所合夥人王正志介紹，遊戲私服，一般是指未經網絡遊戲著作權人許可，通過非法途徑獲取網絡遊戲程序後，私自架設的網絡遊戲服務器，其本質是盜版的網絡遊戲。網絡遊戲的源代碼屬於著作權法規定的「計算機軟件」一類作品，受到著作權保護。私服運營者非法獲取並使用他人的智力成果，損害正版遊戲開發商和運營商的合法權益，構成著作權法第五十三條第一項規定的「未經著作權人許可，複製其作品」的著作權侵權行為，應當承擔停止侵害、賠償損失等民事責任，情節嚴重者甚至可能觸犯刑法。</p><p>「實踐中，哪怕有些私服已經取得著作權登記。但需要注意的是，‘私服是否侵犯他人著作權’與‘私服本身是否取得著作權’是兩個獨立的問題。通過比對，如果私服的源代碼與被侵權網絡遊戲的源代碼存在實質性相似，則私服即侵權正版網絡遊戲的著作權，無關該私服是否進行了著作權登記。」王正志説。</p><p>在接受採訪的專家看來，大量遊戲託和所謂內部玩家的出現，對遊戲行業長遠發展來説並非好事。</p><p>「遊戲託和內部號的存在，使得部分玩家在遊戲中獲得不公平的優勢，比如更高的攻擊力、更好的裝備等，破壞了遊戲的公平性和競爭環境；遊戲託和內部號可能會在遊戲中製造虛假的需求，誘導其他玩家消費。這種行為可能會讓玩家產生誤解，認為遊戲中的某些物品或服務是必需的，從而花費不必要的金錢，當玩家發現遊戲中存在大量的遊戲託和內部號時，可能會對遊戲產生不信任感，從而降低遊戲體驗和用戶黏性。如果遊戲公司被認為使用遊戲託和內部號來操縱遊戲環境，這種現象可能導致公司聲譽受損，進而影響到遊戲的推廣和發展。如果涉及詐騙、侵犯著作權等違法行為，可能會給遊戲公司帶來法律風險。」周婉萍説。</p><p>泰和泰（重慶）律師事務所高級合夥人朱傑律師説，針對遊戲託問題，可以從以下幾個方面進行規範。</p><p>「政府相關部門應加強對網絡遊戲市場的監管，對未經審批的遊戲進行查處，打擊私服等違法行為。出台或完善相關法律法規，明確界定遊戲託等行為的法律界限，加大對違法行為的處罰力度。遊戲行業應建立行業自律機制，制定行業標準和道德規範，鼓勵企業遵守規則，提供公平、透明的遊戲環境。加強對消費者的教育和提醒，尤其是未成年人，提高消費者識別虛假宣傳和不正當行為的能力，保護自身權益。遊戲公司應提高運營透明度，如實告知玩家遊戲內的機制和規則，避免誤導玩家。」朱傑説。</p><p>周婉萍説，總的來看，遊戲託的存在無疑對遊戲的公平性和用戶體驗造成了一定的影響。對此，玩家們需要保持警惕，理性消費，避免被不良商家所利用，理智對待遊戲中的消費行為，不要被遊戲託的行為所誘導。在決定是否消費之前，應該充分了解遊戲的機制和消費項目，確保自己的消費行為是理智和合適的。同時，如果發現遊戲託有欺詐或誤導行為，應該及時向遊戲公司或相關機構舉報。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:30:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053165</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053165</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/135.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053165_202401180930280690e8-798d-4308-bfd1-47214ed59791.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張守坤/法治日報]]>
            </author>
            <category>遊戲託</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/135.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/136.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[評論員觀察：搶抓機遇，加快發展數字經濟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/233.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 28 日，工作人員在呼和浩特市和林格爾新區的內蒙古中科超算科技有限公司對設備進行巡檢。新華社，資料圖</p><p></p><p><u>中央經濟工作會議提出，「發展數字經濟」「打造生物製造、商業航天、低空經濟等若干戰略性新興產業」「大力發展海洋經濟」「發展銀髮經濟」。着眼於此，如何突出重點、把握關鍵？本版今起推出系列評論，與讀者一起探討。</u></p><p><u>——編&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</u></p><p>當「世界最大的小商品市場」遇到「人工智能技術前沿」，會碰撞出怎樣的火花？不久前，浙江義烏髮布全球首個商貿領域大語言模型，相關 AI 應用不僅能提供導購、客服等基礎服務，而且具有強大的智能感知、認知推理、情緒處理等能力，給商家和用戶帶來便利。通過盤活數據要素、拓展數據應用，傳統的小商品市場增添了發展動能、激發了創新潛能，形成了新的增長極和動力源。</p><p>發展數字經濟是把握新一輪科技革命和產業變革新機遇的戰略選擇。中央經濟工作會議提出：「要大力推進新型工業化，發展數字經濟，加快推動人工智能發展。」當今時代，互聯網、大數據、雲計算、人工智能、區塊鏈等技術加速創新，數字經濟發展速度之快、輻射範圍之廣、影響程度之深前所未有。當前，我國經濟已由高速增長階段轉向高質量發展階段，需要把握數字化、網絡化、智能化融合發展的契機，以信息化培育新動能，用新動能推動新發展，加快形成以創新為主要引領和支撐的數字經濟。</p><p>習近平總書記指出：「在激烈的國際競爭中，我們要開闢發展新領域新賽道、塑造發展新動能新優勢，從根本上説，還是要依靠科技創新。」抓住了創新，就抓住了牽動經濟社會發展全局的「牛鼻子」。這是自主創新、服務全球的中國方案：北斗三號全球衞星導航系統開通，與之相關的應用新模式、新業態、新經濟不斷湧現。這是優化資源配置、促進協調發展的重大項目：「東數西算」工程全面啓動，為構建數字中國提供堅實支撐。一個個重大工程有力印證：做強做優做大數字經濟，搶佔未來發展制高點，就要加強關鍵核心技術攻關，加快新型基礎設施建設，打好關鍵核心技術攻堅戰，打通經濟社會發展的信息「大動脈」，形成科技創新和產業應用互相促進的良好發展局面。</p><p>數字經濟不僅是新的經濟增長點，而且是改造提升傳統產業的支點。推動互聯網、大數據、人工智能同實體經濟深度融合，利用互聯網新技術新應用對傳統產業進行全方位、全角度、全鏈條的改造，有助於提高全要素生產率，釋放數字對經濟發展的放大、疊加、倍增作用，既鞏固傳統優勢產業領先地位，又創造新的競爭優勢。</p><p>壯大新增長點、形成發展新動能，需要充分發揮海量數據和豐富應用場景優勢，加快數字技術賦能新能源、生物製造、綠色低碳等戰略性新興產業。同時，數字經濟事關國家發展大局，不能為數字化而數字化。必須加強人工智能發展的潛在風險研判和防範，規範數據資源利用，防範大數據等新技術帶來的風險。堅持高質量發展和高水平安全良性互動，才能推動數字經濟在發展中規範、在規範中發展。</p><p>前不久，國家數據局等 17 部門聯合印發《「數據要素×」三年行動計劃（2024—2026 年）》，提出到 2026 年底，數據要素應用廣度和深度大幅拓展等一系列目標。數字經濟發展方興未艾，數字中國建設蹄疾步穩。把握數字時代新趨勢，搶抓機遇、搶佔先機，就一定能推動數字經濟實現更大突破，不斷蓄積經濟發展新動能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:29:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053189</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053189</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/235.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053189_202401180929f5f13496-feb5-4388-ad51-35bbf027517f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[盛玉雷/人民日報]]>
            </author>
            <category>經濟新亮點</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/235.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/236.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春招即將到來，付費面試輔導會成為闖過就業關的「捷徑」嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:550px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/263.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 5 日，寧夏回族自治區就業援助月專項服務活動啓動儀式在石嘴山市舉行，約 100 家用工企業進場開展招聘，提供就業崗位 1600 餘個，涵蓋智能製造、化工冶金、網絡信息及生物製藥等行業。據悉，就業援助月活動是寧夏人社部門聯合殘聯針對元旦後、春節前就業困難人員求職就業的專項公共就業服務活動，旨在為有就業創業意願的城鄉勞動者和有用工需求的用工單位搭建一個對接服務平台。工作人員通過線上直播為求職者推薦崗位。視覺中國，圖</p><p></p><p>花了近 2000 元進行了 10 次面試輔導，李琳找到了北京一家互聯網公司的工作。她覺得，「時間寶貴，不想因為一些基礎的錯誤錯過機會，所以才想着付費購買面試輔導快速提升」。</p><p>可應屆畢業生陸元就沒有這麼幸運了，「2000 元聊了一個小時，聊完後人都懵了」。進行面試輔導的「老師」告訴他，他的簡歷不需要修改，但需要提升的是思維框架和自己的不自信。陸元很無奈，「這兩方面也不是一朝一夕能提升的。有種上當的感覺」。</p><p>面試輔導成了一門生意，一些個人或求職機構打出「資深 HR」「過來人」付費輔導的口號，動輒幾百元、幾千元甚至上萬元的收費，效果卻不盡相同。不過，與購買面試輔導服務相比，也有不少求職者通過不斷的面試覆盤，屢敗屢戰，最終還是拿到了心儀的 Offer。</p><p>面試是求職路上的重要一關，個人面試、情景模擬、無領導小組討論、結構化面試、壓力面試……春招即將到來，付費面試輔導會成為闖過就業關的「捷徑」嗎？</p><p><strong>為節約時間、針對性訓練，他們選擇付費面試輔導</strong></p><p>瞭解到面試會有一面、二面、終面、HR 面等很多輪次，李琳當時想通過付費輔導掌握更多招聘、面試流程和信息。</p><p>她發現，一些社交平台和交易平台上這類服務都有不少，「直接搜索崗位名稱加上面試輔導關鍵詞就可以找到，比如運營崗位的面試輔導、市場崗位的面試輔導，還可以加上想要面試的公司的名稱進行精準搜索」。</p><p>李琳告訴中青報·中青網記者，對她的輔導主要是模擬面試，「對方會根據簡歷和想要面試的崗位進行模擬面試，會問到很多跟崗位專業性密切相關的問題，並根據我的回答來提供優化建議」。</p><p>在她看來，那次的面試輔導效果「還是不錯的」。「能看出來對方比較有經驗，對崗位有清晰的認識，也清楚面試官關注的重點，還根據我的情況定製了很多答題思路和模板。」李琳説，這些思路和模板在後續面試中確實發揮了作用，也提前讓她熟悉了面試場景，反覆鍛鍊了自己的表達能力，真正面試時反而不緊張了。</p><p>陳榮覺得，自己的表達能力一般，想更有把握地找到一份好工作，還是希望通過面試輔導增加經驗。她告訴中青報·中青網記者，對於公務員面試，她一開始就找了輔導機構，但應聘國企時並不通用，在應聘國企面試中失敗了幾次之後，又找了針對國企面試的培訓。</p><p>她的面試輔導既包括了面試禮儀、面試流程等內容，同時針對面試過程中可能涉及的問題進行了分類講解，還進行了大量面試模擬。「增強了我的溝通表達能力，還潛移默化地使我變得更加自信了。」</p><p>不過，在社交平台、交易平台上出現的越來越多的面試輔導服務中，也並非真如求職者所願，付費培訓後就能拿到心儀 Offer。</p><p>「面試了很多次都沒有通過，這一次遇到了比較好的公司，不想再錯過機會了。」為了通過心儀公司的面試，糾結一天後，陸元還是選擇購買一家機構的輔導服務。</p><p>2000 元一小時，這是該機構的面試輔導價格。「可所謂的模擬面試也只是常規面試提問，這些問題甚至都可以在社交平台上搜索到，只是要費一些時間。」陸元覺得，這一小時的輔導，對他的幫助也只有一分，「也就是湊了一小時輔導」。</p><p>他把自己的經歷發在社交平台，希望大家不要再浪費錢了。他告訴中青報·中青網記者，「經過了幾次面試，我覺得只要對自己過往面試經驗好好捋一捋，都沒問題的」。如今，他也收到了一份還不錯的 Offer。</p><p>在他的帖子下面，有人説，「自己花了 3200 元進行了 45 分鐘輔導，然而並沒有通過面試」。也有求職者在社交平台吐槽説，找了一個面試輔導，「結果那個人嫌棄我這個不懂、那個不會，我問個問題就説我反駁他，讓人很壓抑」。</p><p>儘管「上岸」成功，但李琳還是坦言，很多面試輔導都無法直接確定是否靠譜，「只能從他宣傳的自己面試過多少家企業，拿到了哪些 Offer 等進行推測，也有人直接透露自己的職業背景，但真實性無法求證」。</p><p>付費面試輔導的價格沒有標準，全憑機構或個人定價。記者諮詢多家提供面試輔導服務的商家發現，大多數商家要通過個人簡歷質量來提供面試輔導報價，求職的行業、崗位不同，價格也不同，定價從每小時一兩百元到幾千元不等。</p><p>在李琳看來，面試輔導本質上就是「花錢換時間」的過程，「把在網上搜索各種面試經驗和自學面試技巧的時間壓縮到一對一輔導的一兩個小時中，這種私人服務的定價並沒有什麼統一標準」。</p><p>陳榮也是通過社交平台找到的這類培訓。她説，國企面試培訓相對便宜，幾千元進行 2-5 天的培訓，但是公務員面試輔導更貴，「幾萬元都屬於正常價格，因為公務員面試輔導一般要 10 天左右的課程」。</p><p><strong>覆盤面試、自我摸索，Offer 同樣可以拿到</strong></p><p>記者採訪發現，儘管沒有經歷面試輔導，還是有不少應屆畢業生闖過了面試關。他們的「法寶」是不斷進行面試覆盤。</p><p>2024 年伊始，北京郵電大學應屆碩士畢業生沿哲收到了第九份校園招聘錄用通知書，這是她「向七八十家公司投了簡歷，又經歷了二三十場次的面試」後得來的結果。</p><p>「去年下半年的求職‘戰線’格外漫長，很多投遞的簡歷都石沉大海，競爭壓力也大。」沿哲覺得，自己的面試通過率似乎「並不太理想」，「或許今年上半年還要繼續，但不斷地進行面試才能得到最終的滿意 Offer」。</p><p>在她看來，面試非常重要，需要提前好好準備，「可以搜索社交平台上分享的相關崗位的面試經驗，也可以諮詢有經驗的師兄師姐」。</p><p>讓沿哲印象最深的是一次互聯網大廠的面試。那一次，面試官提出了很多有深度的問題，從簡歷到開放性問題都考察得非常細緻，面試持續了一個半小時。</p><p>「面試官看上去也並不友好，全程高壓，當面試官嚴厲地説結束後不允許向外透露任何面試題時，我感到害怕極了。」她後來反思，從來沒有面對過這樣的壓力測試，或許當時已經露出的膽怯讓她輸掉了這場面試。不過，經過了這次「高壓」，她反而能夠不卑不亢地面對任何風格的面試官了。</p><p>後來，經過了很多次面試，在一家銀行的面試中，她覺得「自己穩定的狀態給對方留下了很好的印象」。「我能直觀地感受到面試官對我的反饋，他們對我説的過往經歷都非常感興趣，情緒穩定也能讓自己更好地臨場發揮。」</p><p>沿哲告訴中青報·中青網記者，面試失敗次數多了，覆盤反而可以緩解焦慮。「如果是線上面試，我習慣錄音，對面試進行整體覆盤，去找自己回答得不好的點，或者條理不清晰的地方，進行總結，防止後續再遇到同樣的問題。」</p><p>記者發現，面對一次次面試失敗，像沿哲一樣主動進行復盤的求職者並不少。某社交平台上，「面試失敗覆盤」小組聚集了 3 萬多人，小組口號被定為「希望我們在失敗中前行，做打不倒的聖鬥士」。也有組員在小組中一起尋找面試「搭子」，共同闖關。</p><p>2023 屆畢業生小戴也在社交平台上分享着自己的面試覆盤經驗。</p><p>她在對一次未通過的面試進行復盤時寫道，「前期集中在對崗位理解的準備，沒有將自己的經歷與崗位掛鈎，且表現不夠積極」。在一次已通過的羣面覆盤中，她提到，HR 評價他們過於「學生思維」，「廣告崗位的目的在於幫老闆掙錢/變現，可從付費推廣、報價單、預算等角度出發服務維護客戶」。</p><p>小戴至今還保留着自己當初找工作時做的統計表單，上面詳細記錄了自己投遞的企業名稱、是否通過筆試、是否通過面試等。「我給自己定的目標是，向 100 家企業投遞簡歷，然後等待面試。」</p><p>即便「廣撒網」，但通過了簡歷篩選的企業崗位也只有 30 多個，進入面試階段的就更少了，僅 10 餘個。她告訴中青報·中青網記者，「每次線上面試都會錄音或錄像，我也會記錄下每個人針對面試官提問的不同回答，也會總結自己表現不好的地方，比如是太緊張了，還是沒有準備好相關知識等，也會找到自己的優勢，在下一次面試中將優勢發揮得更好」。</p><p>後來，她在面試中表現得最好的那一次，使得她得到了深圳一家科技公司的 Offer。入職後，當時的面試官告訴她，這一崗位有近 100 人競聘，最後選擇她則是「因為專業相關和自信地表達自己」。她説：「很多職場人也提到，其實面試也是為了測試你有沒有‘配得感’，測試你是不是覺得自己能夠幹這個工作。」</p><p><strong>選擇面試輔導不要盲目跟風</strong></p><p>剛畢業不久的林正，在社交平台上為一些應屆畢業生提供付費面試輔導，只不過，他提供的僅是與自己所從事的崗位類似的面試輔導。</p><p>在他看來，企業面試的重點在於「要理解公司及其崗位對人才的具體需求」，明確需求後才能更好地讓自己進行「適配」，「更有針對性地體現出自己的優勢或特點，從而去吸引面試官」。</p><p>「對於面試行動力不夠或比較拖延的同學，參加面試輔導也是督促對面試的準備，幫助他認識到自己的不足，並進行完善和改進；對於缺少相關崗位經驗的人，可以有針對性地補充崗位知識，也更有利於提升自信，從技巧上彌補能力的暫時不足。」不過，他也認為，要不要選擇面試輔導，還是要根據個人視實際情況而定，不需要盲目跟風。</p><p>林正説，不管是否進行面試輔導，最終還是要靠求職者自己付出努力，「對企業的瞭解、技巧的積累等，最終還是要落實到自己本身進行隨機應變」。</p><p>北京一所高校招生就業處的老師談到，當下的面試輔導市場良莠不齊，的確有一些畢業生通過輔導發現了自己在面試交談中存在的問題，但也有同學並未達到預期效果，甚至被騙取了錢財。</p><p>「很多‘麪霸’學生實際上都是每次面試比上一次更進步一點兒，他們會很有心地記錄、整理、思考，不斷改善自己的表現。」在他看來，如果能養成每次關鍵面試後覆盤的好習慣，儘管可能還會失敗多次，但與第一次面試相比，就能發現自己正在不斷成長。</p><p>他建議，面試覆盤前，要找到自己失敗的原因，是專業能力的欠缺還是面試技巧的欠缺，「要覆盤自己的具體回答，揣摩問題背後的意圖，也要覆盤自己在面試現場的語言表達、溝通表現，甚至自己的外在體現，如是否全神貫注聽對方提問，穿着是否得體，是否自信等。」</p><p>BOSS 直聘職位研究員單恭也提到，企業招人時主要看「NASKE」模型（即 Nature、Ability、Skill、Knowledge 和 Experience，分別指人的天性，如聰明、正直；可以被訓練的基礎能力，如聽説讀寫；崗位需要的技能；一個領域的知識；工作經驗）。「不同企業的風格和做事邏輯不一樣，招人時看的側重點也不一樣。具體在面試前，要多方面瞭解這家公司的用人偏好和價值觀，提前預測並充分準備，在溝通中有重點地體現自己上述 5 項能力中的某一項或者某幾項。」</p><p>他認為，在大多數情況下，能決定求職者拿到 Offer 的有過往經歷的匹配程度、專業能力、個人素質等因素，最後才是面試技巧，也就是面試輔導老師經常教的內容。「如果你的目標是拿到 Offer，應該在‘選擇合適的崗位’上投入 80% 的精力，通過這個槓桿去撬動事半功倍，在認識到面試輔導不起決定性作用的前提下，可以謹慎選擇付費找面試輔導。」</p><p>單恭建議，要有防騙意識，切忌急功近利，如果發現對方打着「包過」的旗號，承諾必拿到 Offer 或者有大廠內部消息的不要輕信；也不要盲目追求「最好的」或「最貴的」，要結合自身實際，選擇最符合當下需求的。</p><p>他特別提醒説，求職論壇、社交網絡上有很多面試準備的信息，還有很多「面試答案」，「有些同學容易陷進去，收集一大堆資料背答案，越背越緊張，心理學上叫‘目的性顫抖’，你越是對準針眼，手越會抖動，你越不在意反而越容易對準。要充分準備，拒絕過度焦慮」。</p><p>（應受訪者要求，李琳、陸元、陳榮、沿哲、林正為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:28:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053215</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053215</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/268.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053215_2024011809288241782f-b7d7-433b-abd7-5dfc92c709a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孟佩佩、賈亞欣、王璟瑄/中國青年報]]>
            </author>
            <category>付費面試輔導</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/268.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/269.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[是否存在外星生命？中國空間站將開展地外生態系統模擬實驗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>天舟七號貨運飛船搭載的科學實驗載荷中，有一種叫厭氧古菌，它是地球上最古老的生命形式之一，也是地球大氣甲烷的主要貢獻者，廣泛分佈於深海、水稻田、反芻動物的胃等厭氧環境中。</p><p><strong>厭氧古菌</strong>隨天舟七號貨運飛船被送入中國空間站，以驗證它們在模擬火星的環境中以及宇宙輻射的極端環境下是否能夠生存，幫助人類探究是否存在外星生命這一重大謎題。</p><p><strong>中國科學院微生物研究所研究員，東秀珠：</strong>為什麼拿這個菌做（實驗）呢？這類的菌，它吃的東西特別簡單，咱們人要吃澱粉、吃肉，它就一個氫氣、二氧化碳就能活，然後就變成甲烷了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/457.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>清華大學地球系統科學系教授，劉竹：</strong>我們把這個厭氧的古菌選定，然後把這個微生物放到這個裝置上，把它上行到（中國）空間站的平台上。然後利用這個空間站平台的這種暴露在宇宙輻射條件，加上它微重力的環境，加上它的一些其他的一些比如説像溫度，這樣一些比較極端的環境，在這種環境下來看一下，來測試一下，看看地球上早期的這個生命能不能在它這個環境下存活。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/458.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據瞭解，美國航空航天局好奇號火星探測器自 2012 年登陸火星以來，已經多次探測到不明原因的甲烷信號，科學家推測這些甲烷有可能是外星生物代謝的產物，而產甲烷菌被科學家們認為是火星或土衞二上最有可能存在的潛在生命形式之一。那麼，如何探明產甲烷菌是否存在呢？科學家曾設想，在火星等行星上開展地外生命信號的原位探測，但這一舉動所需時間和經濟成本都十分高昂。另一方面，使用現有同位素儀器等設備的話，以目前人類的技術來説，探測精度不足以支撐原位探測中實現對甲烷信號的生物來源的鑑別。這兩種方法只能放棄，那有沒有其他方法呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>清華大學地球系統科學系教授，劉竹：</strong>我們這個實驗就為了從一種反向驗證的角度來驗證一下。如果它（產甲烷菌）能在這個環境下存活，並且能夠比如説能產生甲烷，能夠很好地生長，那麼就能論證實質上地球上的原始的生命實際上是可以在地外的環境裏面生存的，甚至是生長的。那麼它也就可以給我們一個很大的啓示，火星上發現的甲烷有可能是生命來源的話，那麼這個生命有可能跟地球上的生命是有同源性的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:28:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053249</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053249</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/507.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053249_202401180928f11f0746-a12d-4726-8380-d6583f89f02c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國空間站</category>
            <category>外星生命</category>
            <category>地外生態系統</category>
            <category>厭氧古菌</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/507.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/475.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早安·世界｜胡塞武裝：再被列為恐怖組織，襲美貨輪迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><strong>全球聚焦</strong></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/381.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 1 月 17 日，也門薩那，胡塞武裝人員在街頭巡邏。據報道，當地時間 1 月 17 日，美國白宮發表聲明稱，將也門胡塞武裝再次列為恐怖組織，以迴應該組織在紅海和亞丁灣對美國軍隊和國際船隻發動的襲擊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>聲明稱，該決定將於 30 天后生效，如果胡塞武裝組織停止在紅海和亞丁灣的襲擊，美國將重新評估這一決定。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>對此，也門胡塞武裝發言人在接受媒體採訪時説，美國的決定不會影響胡塞武裝的立場，對關聯以色列船隻的襲擊將繼續。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 17 日夜間，也門胡塞武裝發表聲明稱，通過反艦導彈擊中了美國「銀科·皮卡迪」號貨輪，並稱「直接精確命中目標」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 12 月 15 日，胡塞武裝發言人葉海亞·薩雷準將在也門薩那發表一份關於近期在紅海襲擊兩艘商船的聲明。這條商業要道幾乎每天都會發生襲擊事件。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 1 月 17 日，也門薩那，薩那大學的學生舉行抗議活動，抗議美國和英國對也門胡塞武裝的襲擊。學生們舉着巴勒斯坦旗幟，高呼反美反英口號。伊朗支持的胡塞武裝控制着也門的大部分地區，但不被國際社會承認。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/479.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也門胡塞反政府武裝對商船的襲擊，已經危及了通過曼德海峽 (Bab-el-Mandeb strait) 的一條重要全球航線。該海峽位於也門和吉布提之間，連接着亞丁灣和紅海。胡塞叛軍稱，他們的行動是為了抗議以色列在加沙的戰爭。也門胡塞反政府武裝對商船的襲擊迫使更多航運公司繞道非洲之角，顛覆了供應鏈，提高了成本。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 9 月 21 日，也門薩那，胡塞武裝士兵在官方閲兵式上行進，紀念胡塞武裝佔領首都薩那九週年。此前，拜登政府在 2021 年撤銷了特朗普政府把也門胡塞武裝列為「外國恐怖組織」的認定。</p><p><strong><u>環球縱覽</u></strong></p><p><strong>英國國王查爾斯由於前列腺疾病將於本週入院接受治療</strong></p><p>英國國王查爾斯三世（資料圖）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/379.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 17 日，英國王室發表聲明稱，英國國王查爾斯由於前列腺疾病將於下週入院接受治療，未來公共活動將會被推遲。</p><p><strong>艾奧瓦州初選「開門紅」，特朗普次日出席被訴誹謗名譽案聽證會</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 1 月 17 日，美國紐約，美國前總統特朗普離開特朗普大廈，前往曼哈頓聯邦法院接受針對他的第二次誹謗審判。據新華社消息，美國前總統特朗普當地時間 1 月 16 日在紐約南區聯邦法院出席美國女作家卡羅爾起訴其誹謗名譽的案件審理，以確定他是否應該為其在任期間發表的「誹謗性言論」支付賠償金，此時距他高票贏下艾奧瓦州共和黨內部初選僅不到 24 小時。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/385.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>特朗普此前以出席岳母葬禮為由申請延後開庭，但沒有得到法官的準許。特朗普預計本週將回到紐約並在名譽誹謗案中出庭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 5 月 9 日，曼哈頓聯邦法院陪審團判定特朗普曾性侵卡羅爾，在 2022 年對卡羅爾構成名譽誹謗，並需向卡羅爾支付 500 萬美元的賠償金。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在這之後，特朗普在社交平台上表達了對法院判決的強烈不滿，指責法院的不公，甚至否認曾見過卡羅爾。卡羅爾由此提出至少 1000 萬美元的額外賠償。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>特朗普對審判比較樂觀，他甚至將自己在艾奧瓦州初選上的強勢表現歸功於面臨刑事訴訟，他表示，「如果不是一直被起訴，一直受到不公平的對待，自己不可能以這麼大的優勢勝出」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>卡羅爾案僅僅是特朗普面臨的眾多指控之一，目前特朗普已身負 91 項重罪指控，其他案件也備受關注，例如他試圖推翻 2020 年總統選舉結果、不當處理機密文件和封口費案等。目前，共和黨人已就剝奪特朗普總統選舉權一事提起上訴，等待聯邦最高法院對各指控州做出最後判決。</p><p><strong>泰國一煙花廠爆炸至少 20 人死亡</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/143.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 1 月 17 日，泰國素攀武裏府煙花廠爆炸現場（手機照片）。</p><p>據泰國媒體報道，當地時間 17 日 15 時 30 分，泰國中部素攀武裏府一煙花工廠發生爆炸，造成至少 20 人死亡，多人受傷。</p><p>泰國總理賽塔·他威信已要求各單位立即趕赴現場進行救援。目前，警方正在調查事故原因。</p><p><strong>吉爾吉斯斯坦一架軍用直升機墜毀造成 1 死 8 傷&nbsp;</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/144.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p>這是 1 月 17 日在吉爾吉斯斯坦首都比什凱克郊外拍攝的墜毀米-8 軍用直升機的殘骸。據吉爾吉斯斯坦國防部 17 日通報，吉防空部隊一架米-8 軍用直升機當天在吉首都比什凱克郊外進行飛行訓練時墜毀，造成 1 人死亡、8 人受傷。</p><p><strong>英國倫敦舉辦戶外藝術展，巨型充氣機器人吸引民眾觀看</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 1 月 16 日，英國倫敦，在倫敦國王學院 Strand 校區外，展出巨型充氣機器人，這是「Glowbot 花園」藝術裝置的一部分。展覽將從 2024 年 1 月 17 日開始，持續到 1 月 20 日。</p><p><strong>本文圖片 &nbsp;新華社，視覺中國&nbsp; 澎湃影像</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:24:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053478</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053478</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053478_2024011809274c06654b-84b7-4cc3-91b3-48ef078bb4be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張同澤，綜合報道]]>
            </author>
            <category>胡塞武裝組織</category>
            <category>恐怖組織</category>
            <category>查爾斯三世</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>巨型充氣機器人</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/164.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家發改委等：引導高校通過新建、修繕等方式，補齊學生宿舍短板]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>國家發展改革委等部門關於</strong></p><p><strong>加強高校學生宿舍建設的指導意見</strong></p><p>發改社會〔2024〕25 號</p><p>各省、自治區、直轄市及計劃單列市、新疆生產建設兵團發展改革委、教育廳（教委、教育局）、財政廳（局）、自然資源廳（局）、住房和城鄉建設廳（局）、金融監管局，中國人民銀行上海總部，各省、自治區、直轄市及計劃單列市分行:</p><p>高校學生宿舍是在校大學生學習生活的重要場所，是落實立德樹人根本任務、開展全員全過程全方位育人的重要陣地。加強高校學生宿舍建設，事關學生享有公平而有質量的教育，事關高校辦學能力提升，事關千萬家庭教育獲得感。近年來，我國高校學生宿舍建設持續推進，宿舍總量有所增加、條件得到改善，但是仍面臨牀位供給不足、環境有待提升、功能相對單一等問題。今後一段時期，隨着適齡人口規模擴大、高等教育毛入學率繼續提高，在校大學生總量將持續增加，高校學生宿舍供需矛盾將進一步加劇。為補齊高校學生宿舍短板，推進高校學生宿舍建設，現提出以下意見。</p><p><strong>一、總體要求</strong></p><p>以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹黨的二十大精神，認真落實習近平總書記關於教育的重要論述，堅定不移貫徹新發展理念，堅持以人民為中心，多渠道補齊高校學生宿舍短板，優化高校學生宿舍功能設置，加強學生良好衞生習慣和健康生活方式培養，更好滿足學生成長髮展需求，營造良好育人環境，努力把高校學生宿舍打造成為落實立德樹人根本任務、開展「三全育人」的重要陣地，為建設教育強國、人才強國提供有力支撐。</p><p>——科學規劃，經濟實用。綜合考慮當地經濟社會發展水平、學生規模變化、存量資源等因素，科學規劃佈局。強化節約集約用地，合理確定建設規模，做到安全可靠、綠色環保、經濟實用。</p><p>——補齊缺口，優化功能。系統謀劃近中遠期任務，分清輕重緩急。按照宿舍面積缺口大小，科學安排建設任務和實施時序。推動宿舍功能從「居住」向「育人」轉變，更好服務大學生學習成長。</p><p>——分類施策，創新模式。引導高校通過新建、改擴建、修繕、裝配化改造提升等多種方式，補齊高校學生宿舍短板。探索靈活多樣的高校學生宿舍運營管理體制機制，提高建設效率和運營活力。</p><p>——多元籌資，形成合力。發揮中央預算內投資引導和撬動作用，統籌運用多種資金渠道。中央部屬高校學生宿舍建設以中央投入為主，加大對地方高校學生宿舍建設政府投入。健全成本補償機制，嚴格控制債務風險。</p><p><strong>二、健全多元籌資機制</strong></p><p>（一）發揮中央預算內投資引導和撬動作用。修訂《「十四五」教育強國推進工程實施方案》，把高校學生宿舍作為專項建設內容單列，納入中央預算內投資支持範圍。加大中央預算內投資力度，調整支出結構，集中財力重點支持高校學生宿舍建設，帶動地方政府加大高校建設投入。安排中央預算內投資時，優先考慮新建學生宿舍項目，優先考慮宿舍面積缺口大的高校。</p><p>（二）統籌運用多種資金渠道。允許安排地方政府專項債券支持符合條件的高校學生宿舍建設，指導地方做好高校學生宿舍專項債券項目準備和發行安排工作。優化財政教育經費使用結構，加大對現有學生宿舍維修改造支持力度。壓實高校主體責任，引導高校統籌現有財力，區分輕重緩急，優先保障學生宿舍項目建設投資。</p><p>（三）發揮商業貸款補充作用。中央部屬高校新建學生宿舍項目，如涉及新增銀行貸款需求，要按「一校一策」原則制定整體建設方案，明確宿舍缺口、建設規劃、經費來源，以及還款來源和還款計劃等內容，整體建設方案需經主管部門初審同意後報審。在未來五年建設期內，各銀行業金融機構按照市場規律和法治原則，自主評估中央部屬高校償還能力和債務風險，面向符合條件的中央部屬高校開展商業貸款，適量、適度、合理滿足學生宿舍建設剛性資金需求，並加強貸後管理，確保資金不挪作他用。五年建設期後，高校學生宿舍項目貸款政策結合當時實際另行研究。地方有關部門根據本地區實際情況，參照中央部屬高校學生宿舍建設的有關機制安排，明確地方高校合規還款資金來源，在不新增地方政府隱性債務的前提下，研究制定地方高校階段性利用商業貸款支持學生宿舍建設政策，報請省級人民政府同意後實施。</p><p><strong>三、多渠道擴大學生宿舍資源</strong></p><p>（四）新建一批學生宿舍。支持宿舍面積缺口大、具備新建條件的高校，參照《普通高等學校建築面積指標》（建標 191-2018）新建一批學生宿舍。鼓勵新建宿舍參照本科生四人間、碩士研究生兩人間、博士研究生單人間的標準規劃建設。對於建設標準低、設施陳舊、土地利用率低的現有宿舍，應區分保護價值，按照「應保盡保」的原則，優化「拆舊建新」和「拆舊修舊」相關政策和程序，支持符合條件的高校學生宿舍拆除後原址新建。在符合國土空間規劃的前提下，鼓勵適當提高高校建築容積率，提高土地節約集約利用水平。</p><p>（五）改造提升存量宿舍資源。在確保安全、保護歷史文化遺產和處理好相鄰關係的前提下，支持高校優化現有校區空間結構，對現有宿舍實施更新改造，適當增加建築規模。鼓勵對老舊學生宿舍進行裝配化改造提升，提高改造翻新和二次提升效率，提升消防安全能力。引導地方政府優化利用閒置資源，為高校學生宿舍「拆舊建新」、改造翻新提供週轉住房。指導資源缺口大且新建難度較大的高校，對校內招待所、培訓中心等具備住宿功能的用房進行改造利用。鼓勵高校通過購買、租賃學校周邊的人才公寓、商住樓等社會用房，補充宿舍資源，並按照校內同等標準，加強配套服務管理。嚴格按照相關法律法規和工程建設強制性標準加強存量用房安全鑑定、改造設計和施工等環節的管理，確保工程質量。</p><p><strong>四、健全配套政策體系</strong></p><p>（六）合理調整宿舍收費標準。按照公益性原則及規定程序，綜合考慮當地經濟社會發展水平、學生家庭經濟承受能力和高校學生宿舍維護運行成本等因素，穩妥推進高校住宿費標準動態調整，建立合理成本分擔機制。對家庭經濟困難學生，按規定落實好資助政策，保障基本學習生活需求。</p><p>（七）優化學生宿舍建設流程。優化建設審批流程，支持有條件的地方建立高校學生宿舍項目多部門聯合審批「綠色通道」，提升項目建設效率。對於規模較小、設計內容單一的學生宿舍項目，可以將項目建議書與可行性研究報告合併批覆。推出一批可複製推廣的宿舍設計示範圖紙，打造一批「樣板間」和標準間。</p><p>（八）推動招生計劃與宿舍面積掛鈎。引導高校健全基本辦學條件與發展規模相適應的長效機制，推動高校招生計劃安排與宿舍面積達標掛鈎，將高校學生宿舍達標情況作為招生計劃安排的重要參考因素。對學生宿舍面積總量缺口大、學生反映強烈的高校，原則上不得新增安排招生指標，問題突出的要壓縮招生指標。</p><p><strong>五、加強宿舍管理和服務</strong></p><p>（九）加強育人陣地建設。充分發揮學生宿舍育人陣地作用，在社區黨建、環境衞生、心理健康、共享空間等方面開展整體建設，大力營造環境育人氛圍，把學生宿舍建設成環境育人的高地，全面提升「三全育人」質量。</p><p>（十）佈局多元服務場景。優化學生宿舍功能設置，加強空間共享和複合利用，將黨建、學習、休閒、娛樂、健身、社團活動等空間與學生宿舍同步規劃、同步建設，科學配置消防設施設備。推廣「一站式」學生社區綜合服務模式。依託學生宿舍開展豐富多彩文化活動，提高學生宿舍品位，滿足居住和育人多種需求。</p><p>（十一）強化日常管理。高校要加強學生宿舍日常衞生管理，以乾淨舒適整潔為目標，建立定期檢查及隨機抽查機制，開展文明宿舍評比活動，督促學生養成良好衞生行為習慣，自覺遠離低級趣味、培養健康生活情趣。適時開展「最美高校學生宿舍」風采展示活動。對達到一定使用年限的學生宿舍建築要加強房屋安全管理，按照有關技術要求進行定期體檢，消除安全隱患。</p><p><strong>六、保障措施</strong></p><p>（十二）建立工作機制。教育部會同國家發展改革委、財政部、中國人民銀行、金融監管總局等部門建立具體工作協調機制，統籌做好整體建設方案審核等工作，推進高校學生宿舍建設。各地教育部門要會同有關部門在黨委、政府的領導下，建立多部門共同參與的協同推進工作機制，將高校學生宿舍建設作為一項重要工作提上議事日程，加快補齊本地區高校學生宿舍短板。</p><p>（十三）加強部門協同。發展改革部門要加大中央預算內投資支持力度。中央財政統籌利用現有資金渠道，地方財政綜合運用中央對地方有關轉移支付資金和自有財力，支持高校學生宿舍建設。教育部門要制定高校學生宿舍建設導則，加強學生宿舍建設指導和項目儲備，進行全程監督和管理，按期調度進展情況。自然資源部門要將高校學生宿舍建設納入相關規劃，加大土地保障力度，依法依規辦理涉及高校學生宿舍建設的用地審批和規劃許可手續。中國人民銀行、金融監管總局鼓勵銀行業金融機構按照市場化、法治化原則，發放貸款支持高校學生宿舍建設。</p><p>（十四）嚴防高校債務風險。加強高校債務風險動態監控，指導高校科學規範借貸用貸，專款專用、不得挪作他用，確保按期還貸，避免過度舉債建設，嚴防債務風險。指導高校統籌考慮現有財務狀況、項目收益、資金籌措和還款來源，穩妥把握配套設施建設節奏，嚴禁擅自提高建設標準、擴大建設規模，避免形成「半拉子」工程。</p><p>（十五）強化抗震安全。對新建高校學生宿舍建築要按照不低於重點設防類的要求採取抗震設防措施，嚴格加強工程質量安全監管，確保符合抗震設防強制性標準。位於高烈度設防地區、地震重點監視防禦區的新建高校學生宿舍建築要採用隔震減震等技術，保證發生本區域設防烈度的地震時能夠滿足正常使用要求，對擬改造利用作為高校學生宿舍建築的存量用房，要首先進行抗震等安全性鑑定，嚴格按照相關標準規範進行設計改造和施工，確保結構安全。</p><p>（十六）加強督查落實。各地要根據本意見要求，結合實際情況，抓緊制定本地區高校學生宿舍建設方案。教育部、國家發展改革委對各地高校學生宿舍建設情況進行督促檢查和跟蹤分析，確保各項任務落到實處，見到實效。</p><p>國家發展改革委</p><p>教  育  部</p><p>財  政  部</p><p>自，然 資，源 部</p><p>住房城鄉建設部</p><p>中國人民銀行</p><p>金融監管總局</p><p>2024 年 1 月 8 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:23:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/284.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053568_2024011809240ed1e977-5e8b-4a51-9e12-020f76cce299.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家發改委網站]]>
            </author>
            <category>宿舍短板</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/284.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/281.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[堵路、佔位、存隱患，如何破解「殭屍車」難題？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/373.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片均為上觀新聞&nbsp;圖</p><p></p><p>看着小區本就緊俏的停車位，被佈滿塵土、鏽跡斑駁的「殭屍車」佔據，每天為搶車位而苦惱的市民劉先生無奈又氣憤。</p><p>在上海的住宅小區、非市政道路和社會停車場，長期停放的「殭屍車」並不鮮見。這些車輛對交通安全、行車及居住環境都造成了很大影響，還容易成為消防安全隱患。更讓人擔憂的是，車輛淘汰更新加速，「殭屍車」恐有增無減，尤其是新能源汽車，年久失修會造成更嚴重的安全隱患。</p><p>問題由來已久，治理「殭屍車」究竟難在哪兒？</p><p><strong>「殭屍車」擠佔資源存在隱患</strong></p><p>劉先生住在市中心某老舊小區，停車資源十分有限，小區住戶跟車位數量對比懸殊，「大概在 0.3 左右」，每天下班搶車位，成為有車居民的日常。</p><p>停車位如此緊俏，可偏偏有幾輛滿身積灰、長年不挪窩的車。「幾年前集中清理過，有一定效果，但一段時間後，又出來了。」劉先生説，大家還擔心，「殭屍車」內放有不少雜物，車輛長期不動，可能會存在電路老化問題，若太陽暴曬，擔心車輛會因故障自燃。</p><p>放置在小區裏的「殭屍車」，不僅擠佔原本就緊張的停車資源，還長期拖欠停車費，物業聯繫不上車主，不知如何處置，也很無奈。</p><p>類似情況並不鮮見。連日來，記者走訪多個居民社區，發現多輛放置在小區公共停車位的老舊車輛。在愚園路某小區，記者就看到，有輛車不僅全車佈滿塵土、外觀破舊，幾個輪胎都已經漏氣乾癟。</p><p>「這輛車停在這兒時間不短了。」一位居民告訴記者，「小區停車位本來就緊張，它在這兒佔了個車位。」另一位居民説，這輛車起碼停了兩三年，從來沒見過車主。</p><p>一些社會停車場也能看到「殭屍車」。一名一線交警告訴記者，之前曾有某商場停車庫管理人員向他反映，有輛車在地下車庫停了 4 年多，「我們查了車輛信息，車主登記的電話已是空號。」</p><p>這些「殭屍車」長時間佔用公共道路和停車資源，有的已經多年未年檢，接近報廢標準；有的車裏堆物堆料，容易引發火災；還有的關聯違法犯罪行為，安全隱患不容小覷。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/374.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">虹口區涼城街道居民小區內曾有不少殘破的「殭屍車」停放。</p><p></p><p><strong>怕麻煩原因五花八門</strong></p><p>這些車輛為何會成為「殭屍車」？記者採訪了有關人士，瞭解到的原因五花八門。</p><p>據屬地相關管理部門反映，「殭屍車」的主人大部分有「怕麻煩」的心態。「不少車輛已接近報廢年限，車主不願走正規報廢手續，一扔了之。在我們聯繫到的車主中，這種情況挺普遍的。」</p><p>停車成本低是「殭屍車」長期佔用小區停車資源的另一個原因。「有些老舊小區裏的‘殭屍車’，車主還是按期付停車費的，但費用便宜，比車輛報廢成本低。」</p><p>「有的車沒有號牌，根本找不到車主。」一名社區工作人員説，有的車主即使是轄區居民，也找得到人，但對方有説辭。「我之前遇到一位居民以自己正攢錢買車、先用這個來佔車位為由推脫。車輛畢竟是車主的私有財產，我們沒辦法。」</p><p>這名工作人員説，還有的「殭屍車」車主去外地或出國了，也有外省號牌車輛由於某些原因滯留在小區裏。此外，有些車雖長期停放，別人都説它是「殭屍車」，但偶爾還會動一下，「我們很難界定它是不是‘殭屍車’。」</p><p>小區裏有長期不挪窩的「殭屍車」，居委會、物業為什麼不管？這可能是很多居民的疑問。</p><p>實際上，清理和處置住宅小區的「殭屍車」存在不少難點。首先，居委和物業沒有執法權，經常遇到車主不配合的情況；其次，聯繫車主困難，有些車牌也沒有，有些雖有車牌，但車主很難聯繫上；交警、城管等行政執法部門受「法無授權不可為」的限制，也管不了。</p><p>「歸根結底，這些‘殭屍車’都是私人或單位財產，居委、物業和居民不敢輕易挪動，只能讓它‘僵’在那。」有社區工作人員説。</p><p><strong>基層探索治理經驗</strong></p><p>近年來，上海公安交警部門對停放在道路上的「殭屍車」開展多次整治行動，並建立定期巡查和舉報覈查機制，及時發現並依法處置公共道路的「殭屍車」。</p><p>去年 9 月，浦東公安交警支隊八大隊在轄區開展「殭屍車」清理整治行動，通過加強對校園周邊、醫院周邊、荒僻路段等重點區域的巡查，並結合社區走訪，發現並依法處置了 30 多輛「殭屍車」。</p><p>記者瞭解到，對於公共道路範圍內的「殭屍車」，一般由公安交警部門按照道路交通安全法等法律規定，視作違停車輛，直接予以拖移。通知當事人後，經公告 6 個月後無人認領的，按無主財物處理，登記後上繳國庫，或者依法變賣或拍賣後，將所得款項上繳國庫。</p><p>然而，住宅小區、非公共道路和社會停車場的「殭屍車」如何處置，情況複雜。因不適用道路交通安全法，交警部門無權對這些場所的「殭屍車」進行處置，除非有證據證明車輛涉嫌違法犯罪行為，公安部門才可按執法規定進行處置。</p><p>法律界人士指出，一般情況下，住宅小區等場所的「殭屍車」問題，屬於民事範疇，需要通過各方協商處置或訴訟解決。「‘殭屍車’説到底是有主物，是私有財產，在未認定為盜搶車的前提下，私有財產受法律保護。但我國法律行政法規並沒有對‘殭屍車’予以清拖處理的具體規定。此外，還應注意的是，即便是簡單的清拖處理，也須由執法部門執行。」</p><p>儘管面臨諸多難點，但並非無計可施。實際上，上海相關部門和各級政府對於整治「殭屍車」也形成了一些切實可行的經驗和辦法。</p><p>虹口涼城新村街道中虹小區，曾長期面臨「殭屍車」治理難題，由此引發的矛盾糾紛時而有之。去年，街道引入由公安牽頭的「三所聯動」矛盾糾紛多元化解機制，由居委、物業工作人員，及涼城新村派出所、司法局和律師一同組成工作組，組織協商。虹口警方結合警情梳理、現場排查及居民反映線索等途徑，梳理「殭屍車」信息並聯系車主參加協商。調解中，由民警、律師告知車主，「殭屍車」的危害、相關法律規定及法律後果，爭取車主配合自行處置「殭屍車」。對於約談無果的，則由小區物業公司提起民事訴訟，要求與車主解除停車管理合同、繳納停車及賠償損失等。</p><img alt="" width="576" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/375.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">涼城街道居民小區內殘破的「殭屍車」。</p><p></p><img alt="" width="513" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/376.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「殭屍車」被整治</p><p></p><p>通過多次實踐，這一做法最終形成涼城新村街道「殭屍車」聯動處置工作機制。「調解中，車主的主要訴求是減免停車費，物業會適當讓步，雙方達成一致後，車主大多配合自行處置車輛。」涼城街道司法所所長艾遠告訴記者，當然也有不配合的車主，「只能由業委會或物業作為主體提起民事訴訟，但時間和經濟成本都挺高的。」</p><p>考慮到民事訴訟時間較長，浦東新區提出提前處置機制，即對於居民反應強烈的「殭屍車」，屬地街鎮可提前幹預處置，由居村委出面協調並彙報屬地政府，暫時由屬地政府組織拖移、代為保管，及時釋放停車資源、消除安全隱患。</p><p>此前，奉賢公安部門也牽頭建立轄區「殭屍車」處置機制，由警方負責受理「殭屍車」線索，實地核查並依法依規快速處置：涉事車輛如存在違法犯罪行為，聯繫車主處理，無法聯繫到車主或車主拒不前來處理的，根據行政或刑事案件辦理程序規定，對車輛依法採取扣押等強制措施。涉事車輛如不存在違法犯罪行為，則通過物業部門或村（居）委進行勸説，拒不配合的，告知停車管理單位依法向人民法院提起民事訴訟。</p><p>這些經驗做法充分表明，治理「殭屍車」頑疾，不能單靠一個單位或部門，需要基層治理各方主動作為，形成合力，共同應對這一複雜的系統工程。</p><p><strong>源頭治理亟待解決</strong></p><p>一輛「殭屍車」的去留，發人深思，要想消除頑疾，一些具體的問題亟待解決。</p><p>浦東公安交警二大隊副隊長趙峻楠告訴記者，對於「殭屍車」，目前無明確的法律定義，「一般指長期佔位不動無人駕用，污穢不堪、車況異常、號牌不全散佈於道路和居民小區的機動車」。</p><p>但這並非嚴謹的法律概念。有法律界人士認為，如何界定「殭屍車」，須通過立法明確，不然，就會陷入執法無據的僵局。</p><p>其次，要釐清執法主體。法律界人士認為，針對不屬於交警部門的管轄範圍，應立法明確「殭屍車」到底由誰管，「小區裏的‘殭屍車’涉及物業、居委會、街道辦事處、房管等不同單位和部門，應明確管理主體，制定處置程序。」</p><p>另外，清走的「殭屍車」到底停哪兒？實際上，仍有大量無主「殭屍車」停放在處理違停、事故車的停車場，客觀上造成公共停車資源的浪費，所以如何「依法停放」也是有待解決的問題。</p><p>一名觀察人士指出，從問題源頭看來，大量「殭屍車」的存在，與一些車主只圖一己之便、無視公共利益有直接關係。他建議，可通過各地合作，儘可能尋找車主解決問題；也可考慮建立對相關車主進行追責的制度，例如將對「殭屍車」的處罰與信用體系掛鈎，讓車主承擔應有的責任。「應該讓車主認識到，隨意拋棄私家車，造成對社會秩序的影響與資源的浪費是一種不負責任的行為。」</p><p>那為何有這麼多瀕臨或已報廢的車輛寧可佔用公共資源，甚至不惜花不少的停車費，也不選擇通過正規渠道進行報廢？</p><p>記者瞭解到，多數「殭屍車」車主不願走機動車報廢程序，也有部分「殭屍車」流入二手車交易市場，這可能滋生新的安全隱患。</p><p>「完善機動車報廢規定和流程，是‘殭屍車’源頭治理的必要手段。」業內人士告訴記者，相比國外的報廢規定和流程，我國的機動車報廢制度有進一步改善空間，存在報廢金額標準較低等問題，「這些都影響了車主主動報廢的意願，尤其是大量新能源車進入報廢期後，可能產生更多安全問題。」</p><p>針對這些問題，各地政府部門也在積極探索解決方案。去年 9 月，上海市發展改革委牽頭制定有關本市廢棄汽車治理的工作方案，其中明確相關職能部門和屬地政府的責任。完善制度設計，健全工作機制，加強系統治理，才能有效解決「殭屍車」問題，為城市的發展和居民的生活創造更好的環境。</p><p>（原標題為《堵路、佔位、存隱患，如何破解「殭屍車」難題？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:17:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053485</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053485</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/497.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053485_20240118091833dca722-935c-48fd-a2d3-3111e9698465.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鄔林樺/上觀新聞]]>
            </author>
            <category>殭屍車</category>
            <category>佔位</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/497.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/498.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微觀察丨新徵程金融工作怎麼幹？「新年第一課」這樣講]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微觀察丨新徵程金融工作怎麼幹？「新年第一課」這樣講]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 00:47:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=11609071865644283374&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=AF5B53B3-B9FE-49AE-BFE9-DE62CF6F0143_727185163813&#38;share_to=copy_ur</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=11609071865644283374&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=AF5B53B3-B9FE-49AE-BFE9-DE62CF6F0143_727185163813&#38;share_to=copy_ur</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/324/812.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日讀報｜央媒聚焦 2023 中國經濟成績單：滿懷信心向未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，國家統計局發佈 2023 年國民經濟運行情況，全年國內生產總值比上年增長 5.2%。這樣的成績難能可貴、殊為不易，為我們增強信心、穩定預期，推動中國經濟長期持續健康發展奠定了堅實基礎。綜合來看，2023 年中國經濟交出了一份成色好、分量足的成績單。</p><p>1 月 18 日，《人民日報》《新華每日電訊》《經濟日報》集中刊文，聚焦中國經濟，滿懷信心向未來。</p><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_26053183">人民日報：中國經濟，滿懷信心向未來</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/467.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_26044731">新華每日電訊：信心來自中國經濟基本面</a></p><img alt="" style="width:552px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/468.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_26053192">經濟日報：一份成色好分量足的成績單</a></p><img alt="" style="width:523px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:54:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053236</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053236</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/469.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053236_202401180755adac21ed-dfff-48b0-be56-74ae8c01c5a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚文逋]]>
            </author>
            <category>中國經濟</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/469.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/470.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 中國空間站「迎新」，天舟七號帶來「新年禮包」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 18 日在北京航天飛行控制中心拍攝的天舟七號貨運飛船向空間站組合體靠攏的畫面。 新華社，圖</p><p></p><p>「3、2、1，點火！」</p><p>1 月 17 日晚，長徵七號運載火箭託舉着天舟七號貨運飛船在人羣期待的目光中直衝霄漢，向中國空間站送出 2024 年的「新年太空大禮包」。</p><p>天舟七號「太空快遞」與長徵七號「火箭專列」老搭檔有何新升級？「新年禮包」都有哪些來自地球家園的禮物？2024 年我國載人航天工程的首次發射看點多多。</p><p><strong>「火箭專列」再送「天舟」赴「天宮」</strong></p><p>長徵七號運載火箭是為滿足中國空間站工程發射貨運飛船而研製的新一代中型運載火箭，近地軌道運載能力達 14 噸，被人們親切稱為空間站的「火箭專列」。</p><p>2017 年 4 月 20 日，長徵七號運載火箭成功發射天舟一號貨運飛船，本次任務已是它第七次與「老搭檔」天舟貨運飛船一起奔赴太空。</p><p>長徵七號運載火箭在研製過程中，是按載人火箭的可靠性標準設計的。「每髮長徵七號運載火箭最大特色就在於‘穩’。」航天科技集團一院長徵七號運載火箭發射隊隊員周寧説。</p><p>一般衞星發射入軌後即使位置略有偏差也可再慢慢調整，而天舟貨運飛船要與以每秒 7.8 公里高速運行的中國空間站進行對接，入軌精度與可靠性同等重要。為此，長徵七號運載火箭通過迭代制導控制，二子級火箭將能根據實際情況隨時修正航向，將天舟貨運飛船送到設定位置。</p><p>未來幾年，長徵七號運載火箭將繼續執行空間站貨運飛船發射任務，以每年 1 至 2 次的發射頻率為我國空間站正常運轉提供物資保障。航天科技集團一院長徵七號運載火箭發射隊隊員邵業濤介紹，長徵七號運載火箭正開展 5.2 米整流罩的研製工作，將提高載荷適應範圍，充分發揮火箭能力。</p><p><strong>「太空快遞」解鎖「送貨」新模式</strong></p><p>給茫茫太空中的空間站「送貨」，其難度無異於「萬裏穿針」，這一過程被稱為「太空牽手」，必須既快又穩。本次天舟七號貨運飛船入軌後採用 3 小時快速交會對接方案，相比常規 6.5 小時快速交會對接方案，進一步壓縮了對接時間。</p><p>從 6.5 小時到 3 小時，時間的節省離不開高效的指揮，航天科技集團五院研製的飛船制導導航與控制（GNC）系統便是飛船遨遊太空的「領航員」。</p><p>據悉，此次任務通過調整飛船的飛行軌跡，天舟貨運飛船與空間站的遠距離導引段縮短了一個圈次，時長相應縮短約 1.5 小時。在近距離導引段，由於技術日趨成熟，減少了「走走停停」，縮短了約 2 小時。</p><p>「此次 3 小時快速交會對接方案是綜合火箭系統、空間站系統的相關要求提出的全新對接方式。」航天科技集團五院專家李智勇告訴記者，該方案靈活度更高，適應範圍更廣，進一步提高了貨運飛船自主交會對接能力，豐富了交會對接模式，進一步推動了我國空間交會對接技術發展。</p><p><strong>「新年禮包」貨物多達 260 餘件</strong></p><p>天舟七號貨運飛船是世界現役貨物運輸能力最大、貨運效率最高、在軌支持能力最全的貨運飛船，由航天科技集團五院抓總研製。作為今年我國載人航天工程的第一次發射任務，它將為在軌的神舟十七號和後續的神舟十八號兩個乘組運送補給物資。</p><p>本次天舟七號攜帶的航天員系統、空間站系統、應用任務領域、貨運飛船系統和工程總體貨物多達 260 餘件，運輸物資總重約 5.6 噸，具有裝載貨物種類多、大型貨物多的特點。其中，試驗載荷定製貨包等大型貨物，每件貨物重量在 100 千克以上，將應用於空間站在軌運營、空間在軌科學試驗以及航天員生活保障。</p><p>這得益於天舟貨運飛船裝載量的提升。航天科技集團五院專家楊勝介紹，從天舟六號開始，天舟系列飛船「升級」為改進型貨運飛船，裝載空間和裝載重量都得到了提升。</p><p>隨着飛船載貨量增加，大家「備貨」的底氣越來越足。天舟七號還為航天員乘組準備了 2400 千克的生活物資，包括龍年春節年貨、新鮮果蔬大禮包等。其中新鮮水果將近 90 公斤，讓航天員在太空也能「暢吃」果蔬。此外還搭載了多個科學載荷，對後續空間探測具有重要意義。</p><p>「我們為航天員乘組精心準備了龍年的盲盒，可以為大家展現出來一個非常不一樣的、星辰大海一樣的龍年。」中國航天員中心航天員系統副總指揮尹鋭説。</p><p>此外，我國載人航天工程已建立天地聯動的物資信息系統。隨着建造階段任務在軌數據的累積，模型越來越精確，可對後續需求進行精準預估，所需物資不少帶同時也不多帶，補給效能不斷提升。</p><p><strong>新一代供電插座，實現低成本在軌維修</strong></p><p>本次天舟七號的大禮包裏還有一位特別的「新成員」——可在軌獨立更換熔斷器的新型供電插座。雖然這位空間站「新成員」身形嬌小，只有 10 釐米見方，但卻具備快速拆裝、插槽對位等多項在軌維修功能，將對航天員在空間站的在軌用電起到舉足輕重的作用。</p><p>如果把空間站看做一個配置豪華的「三居室」，那麼「室內」的各種載荷就像房間中的「家用電器」，想要讓它們保持正常工作，除依靠供電電源外，供電插座也必不可少。</p><p>在空間站建造階段初期，供電插座一旦發生熔斷器熔斷，只能進行整機更換，由航天員將供電插座帶回地面返廠維修，維修成本高、週期長。隨着空間站內空間科學實驗逐步增加，對接於供電插座的載荷種類越來越多，用電狀態和工況更加複雜，供電插座內部熔斷器異常熔斷的概率增加，整機返廠維修方式已不適應載人航天新需求。</p><p>為此，航天科技集團五院研製團隊開展了基於微重力環境的熔斷器組件維修技術研究，供電插座維修方式由「整機維修」優化為「外置器件」維修方式。</p><p>採用新一代供電插座後，航天員在軌維修時，僅需像「擰螺絲」一樣，摘掉供電插座外置熔斷器組件、更換新的組件，即可完成維修，可大幅節約成本、縮短維修週期。</p><p>（記者宋晨，胡喆，徐鵬航，李國利，趙葉蘋，陳凱姿）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:47:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053221</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053221</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/282.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053221_202401180747a729fefd-cfd3-4707-aacf-f763c3ec56f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>天舟七號</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[釋新聞｜2024 美國總統大選第一槍打響，重要時間節點有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據新華社報道，當地時間 1 月 15 日，美國艾奧瓦州 2024 年總統選舉初選結果出爐，這是共和黨首次黨內初選，特朗普以絕對優勢首戰告捷，佛州州長德桑蒂斯支持率第二，美國前常駐聯合國代表黑利緊隨其後。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/353.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 14 日，美國艾奧瓦州安科尼，人們在寒冷和大雪中等待與共和黨總統候選人、佛羅裏達州州長羅恩·德桑蒂斯一起參加競選活動。視覺中國，圖</p><p></p><p>共和黨初選的開始也標誌着新一屆的美國總統大選正式拉開序幕。本屆美國總統選舉將從 1 月 15 日艾奧瓦州初選開始，至 11 月 5 日總統選舉日結束，共計 294 天，澎湃新聞盤點了美國大選中值得關注的時間節點，以及目前的主要候選人情況。</p><p><strong>2024 年大選的重要節點</strong></p><p>共和黨於 2024 年 1 月 15 日在艾奧瓦州召開了黨團會議，「首戰」選擇艾奧瓦州的傳統有很多説法。根據美國國務院平台 ShareAmerica 的闡釋，有一種説法是，在 1972 年，艾奧瓦州民主黨主席想把冗長的黨內規則及黨綱提案文本送到每一位由預選會議推選的代表手中，而當時還沒有電腦，他估計可能需要四個月時間才能使用當時最先進的油印機印好所有資料。因此，他將預選會議提前到一月份舉行。</p><p>直到 1976 年吉米·卡特 (Jimmy Carter) 在競選期間在艾奧瓦州獲勝並以此作為當選總統的起跳板，各位候選人及其他各州才認識到「首戰」的好處，但先例已經訂立，艾奧瓦州享有領跑地位。該州甚至通過了一項立法，為保持領跑地位在必要時提前舉行預選會議。</p><p>艾奧瓦州初選結果也向來被視為美國總統選舉的重要「風向標」，初選結果不理想將直接影響士氣以及支持者、資金捐贈者對競選人的信心，進一步增加競選難度。從歷史上看，許多競選人在艾奧瓦州初選後就宣佈退選；但過去數十年裏，也有不少競選人在輸掉艾奧瓦州初選後反超，在整個初選階段結束後被提名為所屬黨派總統候選人，並最終在大選中獲勝。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/257.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 23 日，共和黨將在新罕布什爾州進行初選。共和黨競選活動專家戴維·克歇爾指出，本次初選的看點之一是黑利和德桑蒂斯的強勢競爭。目前德桑蒂斯（21.2%）在艾奧瓦州的初選中以微弱優勢領先黑利（19.1%）獲得第二。特朗普在新罕布什爾州民調上對黑利的領先優勢相對較小，二者誰將在該州勝出同樣受到關注。</p><p>不同於往屆在艾奧瓦州的慣例，民主黨的初選將在 2 月 3 日南卡羅來納州舉行。由於民主黨在艾奧瓦州 2020 年黨團會議計票出現問題，民主黨採取措施來減少該州對其黨內初選的影響。將首場初選從艾奧瓦州移至南卡羅來納，標誌着民主黨全國委員會 (Democratic National Committee) 的提名程序幾十年來發生的最大變化。南卡羅來納州的共和黨初選時間為同月 24 日，黑利出生於南卡羅來納州並曾擔任州長，其選民對於黑利的支持力度表現也將成為一大看點。</p><p>2 月 6 日，民主黨將在內華達州再次初選。內達華州的選舉結果至關重要。該州被稱為總統大選的另一「風向標」，從 1912 到 2020 年的 29 次總統大選中，幾乎每次都能選對候選人問鼎白宮（除 1976 年的傑拉爾德福特和 2016 年的希拉里）。</p><p>2 月 8 日，共和黨也將在內華達州召開黨團會議繼續決出黨內部候選人。</p><p>3 月 5 日，選舉進程將來到著名的「超級星期二」(Super Tuesday)。「超級星期二」是大選年的二月或三月，多個州同時舉辦總統候選人初選的星期二。這種多州同時預選投票的方式有利有弊，它成功避免了候選人為迎合該州選民，僅討論當地關心的政治議題，但同時也因其沒有充足時間向其他州選民傳遞信息而遭到詬病。</p><p>此後兩黨將各自為候選人造勢。7 月 15 日至 18 日，共和黨將在密爾沃基舉行全國代表大會；8 月 19 日至 22 日，民主黨將在芝加哥舉行全國代表大會。全國代表大會是兩黨最高權力機構，主要具備三個功能：提名總統和副總統候選人；討論並通過黨的競選綱領；制定黨派規則。幾十年來，正常情況下全國代表大會的規模可達數萬人，來自全美 50 州、首都華盛頓哥倫比亞特區和美國海外領地代表、黨內政要以及外國要人都將出席這一會議。正副總統候選人通常已在會前經確定，代表們僅在會上完成投票儀式。</p><p>11 月 5 日（選舉年的 11 月第一個星期一的次日）為選舉日，當晚選舉結果將產生。由於美國總統選舉實行選舉人團制度，因此總統大選日實際上是選舉代表選民的「選舉人」。真正的總統選舉則是在１２月第二個星期三之後的第一個星期一舉行。屆時，各州被推選出的「選舉人」將前往各州的首府進行投票，最終選舉出總統。</p><p>當選總統將於次年１月２０日宣誓就職。</p><p><strong>值得關注的候選人及其民調數據</strong></p><p>由於現任總統拜登謀求連任，民主黨總統候選人內部競爭小於黨派間競爭，根據 2023 年 11 月的民調顯示，美國民眾對於拜登的支持率僅為 38.6%，反對率超過半數，這使得拜登想要連任困難重重，後續表現要看 2 月 3 日北卡羅來納州的民主黨初選。</p><p>在共和黨方面，蘭格研究協會 (Langer Research Associates) 為美國廣播公司新聞分析的愛荷華州初選民意調查發現，特朗普在年輕、受過大學教育、溫和和獨立選民中的支持率相對較低，但保持了他在 2016 年初選中獲勝州的選民支持。他在無大學學位的選民中贏得了 67% 的支持率，而在四年制大學畢業生中的支持率僅為 37%；45 歲及以上的選民支持率為 56%，在 45 歲以下選民羣體中的支持率為 34%，與排名第二的德桑蒂斯的 29% 差距並不明顯。初選獲得第三名的黑利贏得了 63% 的溫和派選民，在共和黨羣體中的支持率為 34%，艾奧瓦州選民的支持率為 16%。</p><p>與其他候選人相比，德桑蒂斯在黑人選民和白人福音派選民分佈較多的州表現稍好，在 2016 年初選中強烈支持特朗普的州表現較差，後續或許需要在提前投票州和其家鄉佛羅裏達州投入更多關注。</p><p><strong>耗費鉅額競選資金的參選程序</strong></p><p>美國總統選舉包括 5 道主要程序，分別為：報名參選與籌備資金、黨內初選確定總統候選人、總統候選人競選、選民投票、選舉人團投票和總統就職。出生在美國，年滿 35 歲且在美國居住至少 14 年的美國公民均可報名參選。雖然沒有對於參選者學歷、膚色、性別的明確限制，但至今 46 任美國總統中，有 45 任是白人男性，沒有對於參選者政黨的明確限制，但歷屆投票都集中在民主黨與共和黨兩個黨派，形成「驢象之爭」的政治形態。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>報名成功之後，各黨派進行初選確定該黨總統候選人，初選又被稱作黨內提名。黨派內部通常會進行初選選舉或黨團會議（或兩者都舉行），具體取決於州和政黨的規則，初選選舉和黨團會議可以是開放式、封閉式或兩者混合。在開放式初選選舉或黨團會議中，選民不必註冊為某一黨就能參與投票，而封閉式初選選舉或黨團會議意味着只有註冊為此黨的選民才可參與並投票。</p><p>隨後兩黨派將分別召開全國代表大會確定黨內總統以及副總統候選人，競選也隨之進入重要階段：持續 8 至 9 周的總統候選人競選。兩黨總統候選人在全國各地開展競選活動，闡述對國內外事務的政策主張以爭取選票。通常參選的全流程需要花費鉅額資金，根據聯邦選舉委員會 (FEC) 報告顯示，在 2016 年的總統大選中，僅衝刺階段特朗普就花費了大約 9400 萬美元（約人民幣 6 億 7500 萬元），而希拉里則動用了 1.32 億美元（約人民幣 9 億 4800 萬元）。競選資金通常通過候選人制作的眾籌網站和政治行動委員會（PAC，political action committee）投資候選人兩條渠道籌集，來源可不公開，但外國公民、政府或者企業不可以參與捐贈。籌集的資金通常用於線上線下廣告、社交平台宣傳、電視辯論、全美奔走集會、民意調查等，幫助候選人造勢。</p><p>在大選年的 11 月初（11 月第一個星期一後的首個星期二），各州選民將在投票站進行投票選出「選舉人」，選民們在選票上看到的是總統候選人的名字，但他們的選票實際上投給了承諾支持這些候選人的選舉人。</p><p>這其中就涉及美國獨特的選票規則：「選舉人團」與「贏者通吃」。根據這一制度，全部選票共計 538 張，包括參議員 100 張、眾議員 435 張、華盛頓特區代表 3 張。其中參議員按州分配，50 個州每州 2 名；眾議員按各州人口產生，約 50 萬人選出 1 名，人口數不夠者記為 1 名。即不論各州大小，參院名額相等；眾院名額按人口比例分配。加州代表人數最多，有 55 名代表，其次是得克薩斯州，有 38 名代表，最少的是懷俄明州和阿拉斯加等 8 個州，每州 3 名代表。</p><p>通常來説，各州會將所有的選舉人票都投給在該州的選民投票中勝出的人。舉個例子，假如共和黨候選人在得克薩斯州的全民投票中贏得 50.1% 的票數，那他就會獲得該州的全部 38 張選舉人票，這一規則被稱為「贏者通吃」；只有兩個州（緬因州和內布拉斯加州）會依據每個候選人在本州內的投票中得票的比例來分配選舉人票。這也是為什麼總統候選人的主要目標是那些特定的「搖擺州份」，就是那些雙方均有可能在全民投票中勝出的州。</p><p>當候選人在各州贏得的選舉人票累計超過 538 票的一半（270 張）時，即當選下一任總統，但並非立即前往白宮履職，1933 年批准的美國憲法第 20 條規定當選總統在次年 1 月 20 日宣誓就職。在國會儀式結束後，總統前往白宮開始其四年任期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:33:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26043205</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26043205</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/340.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26043205_202401180733ba39a4e7-fe57-4852-9678-bbc505e32cd8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蘇楊帆，王煜，實習生，李星瑤]]>
            </author>
            <category>美國大選</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/340.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/341.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外資積極看好 A 股機會！認為估值夠便宜，市場情緒或將得到提振]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年開年以來，A 股持續調整，不過，近期多家外資機構對 2024 年中國股市投資機會給出了積極向好的判斷。</p><p>展望 2024 年，伴隨經濟增長預期企穩，摩根資產管理預計，盈利預測下修的壓力有望緩解，疊加貨幣寬鬆政策逐漸落地，A 股市場情緒可能得到一定提振，加之一季度有望見到工業企業進入補庫存階段，市場中盈利前景穩定的板塊和標的可能存在上行空間。</p><p>摩根士丹利基金認為，核心變量為國內政策發力進度。去年底開始發行的萬億國債有望在今年繼續發行，同時財政繼續加碼的可能性仍然較大。從節奏上看，今年一季度政策效果可能難以很快顯現，因此上市公司盈利增速預計不高，但後續逐季抬升的概率較高。</p><p>「對於 2024 年中國經濟，我們預計增速仍然能夠保持平穩，萬億國債將形成可觀的實物工作量，出口也有望走出低谷，這可能存在較大的預期差，北向資金迴流的概率增加，有望對 A 股市場起到很好的助推作用。」摩根士丹利基金稱。</p><p>據報道，長期迴避中國股票的 Bell Asset Management 公司首席投資官 Ned Bel 近期罕見表態稱，其正在考慮買入包括騰訊控股在內的中國大型科技公司，「我們正在有選擇性地發現價值。」</p><p>Ned Bell 表示，當前中國股市估值已接近歷史最低水平，MSCI 中國指數已從 2021 年的峯值下跌了約 60%，遠期市盈率已不到 9 倍。相比之下，MSCI 印度指數的遠期市盈率為 22 倍，標普 500 指數為 19 倍。</p><p>據悉，Bell Asset Management 公司總部位於澳大利亞墨爾本，管理着價值約 51 億澳元（約合人民幣 243 億元）的全球股票。值得一提的是，該公司上一次持有中國內地股票還要追溯到 2014 年 12 月。</p><p>摩根大通資產管理公司全球多資產策略師 Sylvia Sheng 也表示：「當前中國股票的估值肯定非常有吸引力，而倉位似乎相當輕。我們已經看到宏觀勢頭趨於穩定，我們認為，這將逐漸推動盈利下降趨勢重新企穩。」</p><p>安本資產管理（Abrdn）大中華區多元資產投資解決方案主管 Louis Luo 稱：「我們在過去三個季度保持中立，但現在我們開始看到中國股市價值。當前正在考慮購買一些上行保護，以防股市飆升影響新興市場基金的相對錶現。」</p><p>匯豐環球私人銀行及財富管理環球首席投資總監 Willem Sels 預計，積極的財政政策和貨幣政策將促使 2024 年中國 GDP 實現穩健增長。</p><p>具體到板塊方面，Sels 稱，投資者有望在消費、互聯網、旅遊和新能源汽車領域尋找機遇。</p><p>摩根資產管理建議，具有增長邏輯以及與經濟週期相關性較低的板塊值得關注。當前，中國製造業結構正出現變化，加上人工智能新一代的通用技術創新，都可能意味着更多投資機會，比如 AI 供給端、AI 應用端 (智能汽車、人形機器人、辦公應用、娛樂等)；新能源、電動車和先進製造業等新興產業持續受到政策支持，同時也具有國際競爭力，海外需求或可提供盈利來源。而消費電子週期復甦、AI 手機 PC 驅動換機、MRAR 等新品週期驅動，三重邏輯共振或將帶來今年的板塊性行情。</p><p>摩根士丹利基金指出，當前市場可能處於磨底狀態，紅利資產預計表現更好；中長期角度，符合科技自立自強以及真正受益於 AI 產業高速發展的科技板塊、景氣度保持在較高水平並且受益於政策持續加碼的高端製造板塊值得關注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:27:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26047101</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26047101</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/244/458.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26047101_2024011807284c871b35-078c-44ff-af23-609e3960bf76.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，孫銘蔚]]>
            </author>
            <category>外資</category>
            <category>A 股策略</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/244/458.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/244/459.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[華中農大「學生集體舉報導師學術造假」：校方稱調查情況將向社會公佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/232/297.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">華中農業大學</p><p></p><p>1 月 16 日，有網友舉報華中農業大學一位黃姓教授存在學術造假等多種不當行為，引起輿論關注。17 日下午，澎湃新聞就此事的調查進展采訪華中農業大學黨委宣傳部，一位工作人員迴應稱，目前事件還在調查中，如有新情況會第一時間向社會公眾公佈。 &nbsp;&nbsp;</p><p>根據網友發佈的舉報信顯示，署名作者是黃教授課題組碩士、博士研究生集體，並在文末寫上了 11 位學生的姓名。這封舉報信長達 125 頁，列舉了黃教授指示學生在科研實驗中進行數據篡改、重複使用、編造數據等行為，並且舉報黃教授還存在操縱同行評審、剋扣學生勞務費、打壓學生、論文不當署名、教材編寫造假、教學不端等行為。</p><p>舉報人在知乎上發文稱，「在虛假數據和成果的掩護下，黃教授和相關受益人不僅沒有受到任何懲戒，還獲得了大量的科研經費和項目資助，同時也獲得了學術聲譽和地位。」</p><p>1 月 17 日，多位自稱是舉報人之一的學生繼續在知乎上發聲。</p><p>一位自稱為課題組成員的舉報者講述，自己本碩博階段均就讀於華中農業大學，今年博四，也是在華中農大的第十個年頭。他依稀記得 2014 年以超湖北一本線近 50 分考入華中農業大學，本科階段還算努力，拿過一些獎學金，用保研和優秀本科畢業生為本科階段畫上句號。然而直到碩博階段，他才深刻認識到了什麼叫「選擇比努力更重要」。「當你選擇錯了的時候，再怎麼努力也只是徒勞無功。」 &nbsp;</p><p>他稱無法忍受為了畢業而肆意編造數據，「當我做出了這個決定之時，六月畢業對我而言已經遙不可及。但總有人要做一些看起來很蠢但是正確的事情吧。」</p><p>另一位自稱為課題組成員的舉報者講述，自己來自一個小小的鄉村，歷經艱辛考取進入這所聲名遠揚的農業院校，滿懷希望地期待着能夠順利攻讀碩士和博士學位，學有所成後回到家鄉，運用所學知識回報那片黃土地。</p><p>然而，在實驗室待了一段時間後，她發現，原來自己敬佩的黃教授帶着那些「SCI 寫手」，每天只是坐在辦公室，從未見他們進實驗室進行實驗，卻能輕鬆發表文章，原因在於掌握了一些他們所謂的「技巧」。瞭解到他們的「技巧」後，她在這裏每分每秒都感到極度痛苦。尤其是在給家人打電話時，家人詢問她在學校每天做些什麼實驗，她不知如何作答。</p><p>她説：「明明我努力考取研究生是為了進一步提升自己的，明明我是一個懷抱理想和抱負的年輕人，明明我想要用專業知識為國家的農業發展貢獻力量，但我來到的是一個連許多基礎實驗都無法完成的地方。」「我決定同我戰友們不沉默，我們要站出來，我們要發出聲音，我們不願意變為最討厭的模樣！」「我們拒絕學術造假，也不願帶着滿身污點畢業！」</p><p>針對網絡上的舉報，華中農業大學動物科學技術學院/動物醫學院在官網發佈説明稱，1 月 16 日下午，學院關注到網上關於我院教師黃某某涉嫌學術不端等問題的舉報信息，立即成立工作專班，啓動調查程序。學院始終堅持師德師風第一標準，對學術不端行為零容忍，將依據調查結論按規定作出處理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26045587</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26045587</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/232/294.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26045587_2024011807222eb43845-e502-47f1-a117-b8a418378aa8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳怡]]>
            </author>
            <category>學術造假</category>
            <category>華中農業大學</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/232/294.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/232/295.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀點｜全隊毫無技戰術可言，這是「史上最差」的國足嗎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>雖然整體表現比起小組賽首戰塔吉克斯坦有一定的提升，但比分牌上 0 比 0 的結果還是有些刺眼。</p><p>國足徵戰亞洲盃的歷史上，還從來沒有遭遇過小組賽前兩場比賽 180 分鐘沒有進球的尷尬，揚科維奇和他的球隊可以説是刷新了下限，社交媒體上很多球迷也將這一屆國足稱為「史上最差」。</p><p>但究竟算不算最差？每個人心中都有一本賬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/332.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊和對手拼搶。</p><p></p><p><strong>對手的機會遠多於國足</strong></p><p>算上上屆亞洲盃四分之一決賽 0 比 3 輸給伊朗，國足已經在亞洲盃上連續三場比賽沒有取得進球了。</p><p><strong>賽後，主帥揚科維奇認為國足這兩場比賽都創造了機會，只可惜沒有把握住，「我們錯失了機會，這是足球比賽的一部分。」</strong></p><p>這話看上去沒錯，實則經不起太多推敲。</p><img alt="" width="407" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/340.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">對陣塔吉克斯坦，朱辰傑頭球破門，卻被主裁判取消。</p><p></p><p>總體來説，兩場比賽國足創造出的機會着實有限——第一場最後 10 分鐘有兩次，朱辰傑頭球破門被取消算一次；還有林良銘和謝鵬飛的配合，後者近距離頭球頂高。</p><p>對陣黎巴嫩最多也只有兩次，一次是上半場結束前張玉寧、武磊禁區內的連線射門；第二次則是武磊自己靠嗅覺贏得補射，只可惜皮球運行線路不規則，武磊沒有踢實，皮球被對方後衞在門線上解圍。</p><img alt="" width="519" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/341.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">面對黎巴嫩，第 64 分鐘，武磊錯過空門機會。</p><p></p><p>場均兩次得分機會，如果對陣日韓沙伊澳這樣的亞洲頂級強隊，可以接受，但問題是，國足的對手是塔吉克斯坦和黎巴嫩，世界排名分別為第 106 和第 107，遠低於國足的第 79 名。</p><p>橫向對比上屆亞洲盃前兩場比賽，國足分別 2 比 1 逆轉吉爾吉斯斯坦和 3 比 0 完勝菲律賓——這才是面對弱旅正確的比分。</p><p><strong>更何況，就場面來説，兩場平局對於國足來説算是公平——畢竟對手創造的機會一點也不少，塔吉克斯坦首場比賽浪射過多，黎巴嫩打中了兩次橫樑，還迫使顏駿凌做出了兩三次高質量撲救。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">揚科維奇不求有功，但求無過。</p><p></p><p><strong>揚科維奇沒有技戰術套路</strong></p><p>其實，這樣的場面是揚科維奇執教國足的常態，從去年 9 月成都熱身賽被馬來西亞 1 比 1 逼平、0 比 1 輸給敍利亞後，揚科維奇就徹底決定放棄場面，採用堆積人數的防守+「偷雞」的戰術。</p><p><strong>所謂「偷雞」，就是兩招，中前場逼搶後的快速推進，以及定位球。</strong></p><p>戰術也有奏效的時候，比如 2023 年中國足球最重要的一場比賽——世預賽 36 強賽客場對陣泰國，泰國首開紀錄後以為可以一口氣吃掉國足，結果國足利用兩次中場斷球后的反擊逆轉了比賽。</p><p>那場比賽，蔣聖龍和朱辰傑在角球進攻中也分別險些進球，的確是一場揚科維奇式的勝利。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">現場的國足球迷。</p><p></p><p>回到主場打韓國，國足同樣通過半場逼搶贏得了全場比賽唯一一次機會，可惜譚龍禁區內的打門偏出……</p><p>如果當時上半場結束前能夠將比分扳為 1 比 1，國足沒準不會輸得那麼難看，甚至還有微小機會拿到平局。</p><p>然而更多時候，比賽過程如同災難，陣地戰配合，不要指望。</p><p>從世預賽 36 強對陣泰國、韓國到亞洲盃前兩場比賽，國足就幾乎沒有從後場通過有效傳遞創造出機會，亞洲盃首戰官方紀錄片中，揚科維奇要求球員不要開大腳，但陣地戰如何配合推進，看上去國足球員並沒有演練過這樣的套路。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/330.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊被替換下場後難掩失落。</p><p></p><p><strong>球員老齡化嚴重</strong></p><p><strong>從技戰術選擇來看，揚科維奇的思路是確保下限，每場比賽哪怕不贏，也最好不要輸，遇到強敵，則要避免慘案（0 比 3 輸給韓國算中規中矩）。</strong></p><p>其實這樣的思路在他 2022 年 7 月帶隊打東亞杯時就已經有所體現——面對中國香港隊，球隊前 65 分鐘陷入僵局，他沒有采取更激進的戰術，而是按部就班換人……好在等來對方後衞犯錯，譚龍打進制勝進球。</p><p><strong>想要確保下限，最好的策略就是使用更有經驗的球員，通俗來説，就是繼續「啃老」。</strong></p><p>去年 11 月世預賽對陣泰國、韓國兩場比賽拿到 3 分後，揚科維奇幾乎選擇了相同球員班底徵戰亞洲盃。</p><p>對此圈內分析人士其實存在不同觀點——有了世預賽擊敗泰國的加持，揚科維奇應該可以通過亞洲盃更好遴選新人，為之後的世預賽更好地發現人才、儲備人才。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足球員賽後謝場。</p><p></p><p><strong>繼續「啃老」的結果，就是中國隊成為本屆亞洲盃 24 支參賽球隊中平均年齡第二老的隊伍，26 名球員平均年齡為 29.7 歲。而排名國足之後的是泰國，平均年齡為 26.8 歲，比國足年輕了幾乎整整 3 歲。</strong></p><p>主力陣容來看，譚龍、張琳芃和吳曦（若非受傷肯定是首發）這三位 1988-1989 年齡段球員一直名列其中，武磊和顏駿凌也已經超過 32 歲了，出生於 2000 年前後的戴偉浚、朱辰傑和蔣聖龍則是最近兩個月國足出場經歷較多的年輕球員。</p><p>然而越南、泰國、伊拉克、日本等球隊已經有越來越多同齡人佔據了國家隊的絕對主力。</p><p>經歷了過去一個賽季聯賽、國家隊和亞冠的多線作戰，老將們原本所剩不多的「油箱」愈發面臨枯竭——<strong>一方面本身狀態調動起來就有困難，而主教練戰術選擇又偏保守，這無疑加劇了場面的窒息感。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/328.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大傷之後，張玉寧也尚未恢復狀態。</p><p></p><p><strong>結語</strong></p><p>本屆國足既沒有給新人足夠多的機會，又沒有拿到理想中的結果，球迷的失望是有足夠理由的，難怪社交媒體上出現了所謂「史上最差國足」的觀點。</p><p>至少橫向對比四年前，中國隊拿下了該贏的對手——2 比 1 逆轉吉爾吉斯斯坦，3 比 0 完勝菲律賓，2 比 1 逆轉泰國，但現在呢？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:10:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/335.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053230_202401180710e43850bc-f412-402f-be71-03935fd9a1cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>亞洲盃</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/335.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/338.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會前瞻｜如何讓城市「第五立面」更美觀？這項專題調研提出對策和建議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如何讓上海的城市「第五立面」更美觀、更高效？</p><p>城市「第五立面」，即建築物的屋頂，是鳥瞰角度下城市整體風貌的外在反映，也是城市文化、地域特色和城市規劃結構形態的立體化展示。在資源環境緊約束背景下，城市第五立面屋頂空間作為一種寶貴的資源，其生態、經濟、人文、美觀等多重價值日益凸顯。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/198/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年 11 月 23 日，從上海中心俯瞰上海。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>2024 年上海兩會召開前夕，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從上海市人大獲悉，徐彙區市人大代表專題調研小組對徐家彙商圈、衡復風貌區等開展調研，提出了改善上海城市「第五立面」規劃控制的對策與建議。</p><p>調研發現，上海不同區域的「第五立面」狀況差距較大。在陸家嘴商圈等新建商圈，城市「第五立面」品質較高，而如徐家彙、靜安寺等既有商圈，城市「第五立面」環境品質參差不齊；一些老舊小區、普通公共建築的屋面，屋頂空間雜亂無章，有待開發和更新改造。</p><p>比如，徐家彙五岔口有上海街區典型的街道空間特徵，然而徐家彙商圈中心的空曠感與周邊道路遠處鬱鬱蔥蔥的行道樹不協調，具有割裂感。諸如此類的城市「第五立面」問題還有不少。</p><p>2023 年 9 月，上海市規劃和自然資源局印發《關於加強城市第五立面規劃建設的指導意見》，明確要加強城市「第五立面」規劃設計統籌，推動城市建築頂部一體化設計創新，促進建築頂部空間集約、高效、合理利用，營造整潔、有序、安全、經濟、綠色、美觀的城市建築第五立面空間形象。</p><p>針對現存問題，調研組建議，強化街區肌理，城市「第五立面」的肌理和建築的脈絡生長應保持一貫性，如法國凱旋門中心街區，可用道路兩側的行道樹來強化城市第五立面的肌理，延續城市脈絡。</p><p>調研組建議從「平改坡」到「平改多」，結合對以往「平改坡」工程的問題總結，根據各區域現狀提出詳盡的控制要求和改造策略。對於低層和多層的建築屋面，建議除了佈置必要的室外設備和機房外，可以融入城市休閒、運動、餐飲等多種功能，佈置可體驗、促交流、多元化的功能業態，增強屋頂空間的經濟和社會價值，高層建築則主要控制其屋頂輪廓線。</p><p>針對城市不同區域的「第五立面」，調研組還建議因地制宜進行改造，應對其城市結構、建築使用狀況、中遠期規劃、公共需求等作出充分調研，有針對性地選擇改造策略；加強宏觀規劃和政策法規的建設，比如針對城市的重要建築，在土地出讓階段，除規定性指標外，應將建築「第五立面」的相關指標要求納入其中；對於既有建築的「第五立面」改造，出台鼓勵性政策。</p><p>此外，調研組還建議增加獎勵政策，比如直接財政補貼，即：在重點區域的建築物上，利用屋頂、牆面等建築空間開展的各類立體綠化項目，可享有直接的資金補貼；間接財政補貼，即：超過屋頂可利用面積 50% 的綠化覆蓋，每年能夠抵消一定的財產稅，並對修建屋頂綠化的業主提供低息貸款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 22:51:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26043512</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26043512</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/198/877.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26043512_20240118065132d8b4f4-2bf0-47bf-a019-5d966b3d5ed8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>城市更新</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/198/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/198/878.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報：保障農民工工資按時足額髮放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>工程預付款憑證、農民工工資專用賬戶入賬憑證、工人考勤表、工人工資確認單、工資發放銀行流水單……在安徽省合肥高新技術產業開發區某科創園項目建設現場，經過培訓考覈、持證上崗的勞資專管員拿出詳實的資料，供巡查工作人員判斷農民工工資是否及時足額髮放。根據規定，施工總承包單位應當在工程項目部配備勞資專管員。從實踐情況看，落實好這一制度設計可以有效降低欠薪風險。</p><p>我國有農民工近 3 億人，切實保障這一龐大羣體的勞動報酬權益，關乎千萬家庭冷暖，也事關社會公平正義與和諧穩定。中央經濟工作會議要求，「保障農民工工資按時足額髮放」。近年來，從制定出台《保障農民工工資支付條例》等法規，到加強農民工工資支付監控預警平台建設，從建立健全農民工實名制管理、工資保證金等制度，到實行「黑名單」管理制度和聯合懲戒機制，我國把根治欠薪作為重要的民生工程來抓，不斷完善治理欠薪的長效機制，欠薪問題增長態勢得到扭轉。但也應看到，欠薪現象仍不同程度存在，還要不斷細化制度設計，完善覆蓋事前、事中、事後的全過程監管閉環，把每一個環節都抓緊抓實，最大限度壓縮欠薪空間。</p><p>制度的生命力在於執行。拖欠農民工工資問題難以杜絕，與一些企業生產經營不穩定有關，也有一些地方制度建設存在「重覆蓋、輕執行」的問題。鞏固根治欠薪成效，要強化責任、細化落實，讓制度的籬笆越扎越密、越扎越緊。一方面，應不斷創新治理手段，可以探索利用大數據等信息化手段，將人員信息、用工過程、用工軌跡、工資發放等數據納入監管，防止有人鑽制度的空子。另一方面，要強化線上線下一體化監管，發揮「大數據+鐵腳板」的疊加優勢，成立專門組織機構，常態化協調處理與農民工工資支付相關的矛盾糾紛，讓勞動者投訴有門路、維權有保障。堅持效果導向，採取務實措施，用心用情解決用工信息不透明、計薪結算不準確、維權證據缺失等治理難題，才能將欠薪隱患化解在萌芽狀態。</p><p>治理欠薪問題是一項系統工程，需要加強部門聯動、齊抓共管，出實招、出硬招，認真排查欠薪易發多發領域，協同治理欠薪和拖欠賬款問題。比如，各級工會推進「工會+法院+檢察院+人社+司法」協作聯動機制，提升了處理欠薪問題的效率。發揮多部門合力，做好重要時間節點的集中整治，對惡意欠薪行為進行嚴厲懲治，同時加強對生活困難農民工的兜底保障，加大農民工就業幫扶，才能讓「護薪」行動更有力、更有效，進一步兜牢基本民生底線。</p><p>習近平主席在二〇二四年新年賀詞中指出：「我們的目標很宏偉，也很樸素，歸根到底就是讓老百姓過上更好的日子。」春節前是農民工工資結算高峯期。確保廣大農民工兄弟足額拿到勞動所得過個順心年，是企業應盡的責任，也是維護勞動者勞動報酬權益的題中應有之義。以更大力度做好根治欠薪專項行動，以更新手段強化常態化監管治理，推動保障農民工工資支付的各項制度和政策落實到位，廣大農民工將迎來更加舒心祥和的新歲。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 22:45:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053161</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053161</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/119.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053161_202401180645525bd1d2-51d8-4367-aa20-9e3c3d0360ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李鐵林/人民日報]]>
            </author>
            <category>農民工工資</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/119.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/120.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[也門胡塞武裝對美國貨輪發動襲擊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 17 日夜間，也門胡塞武裝發表聲明稱，通過反艦導彈擊中了美國「銀科·皮卡迪」號貨輪，並稱「直接精確命中目標」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 21:21:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053158</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053158</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/61.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053158_202401180521bdcb555c-f1c3-4396-ac4c-38a163d681d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張雨辰/央視新聞]]>
            </author>
            <category>胡塞武裝</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/61.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/62.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
