<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2023 11:02:21 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国电动汽车市场井喷激活化学品需求，科莱恩阻燃剂工厂投产]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在实现双碳目标愿景下，中国新能源汽车市场发展迅猛，供应链上游原料迎来广阔机遇，外资企业也在这一领域加码布局中国市场。</p><p>「科莱恩位于惠州大亚湾的无卤阻燃剂生产基地正式投产，将为本地客户提供创新、可持续的 Exolit® OP 阻燃剂，以支持电动汽车和电子电气领域工程塑料应用的显著增长。」日前，瑞士特种化学品生产商科莱恩首席执行官康睿德（Conrad Keijzer）在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者采访时表示。</p><p>科莱恩吸附剂和添加剂业务单元以及欧洲、中东和非洲地区总裁安凯薇（Angela Cackovich）表示，「设备制造商正在转向使用无卤阻燃剂，以应对电动汽车和电子领域不断提高的安全性、可持续性和技术性能要求的挑战。对于工程塑料，我们的 Exolit® OP 解决方案可以帮助满足应用安全改进以及在产品整个生命周期和回收后保持机械、电气和阻燃性能可靠性的需求。」</p><p>据透露，科莱恩新工厂生产的有机磷阻燃剂受全球范围内专利保护，可用于补充科莱恩位于德国的两条 Exolit® OP 生产线产能。该工厂第一条生产线投资额为 6000 万瑞士法郎，第二条生产线正在建设中，预计明年投产，投资额为 4000 万瑞士法郎。</p><p>安凯薇强调，目前，中国在电动汽车和电器制造，包括部件和电池组的制造方面，已经处于全球领先地位。</p><p>据市场调查机构 Canalys 公布的最新数据，2023 年上半年全球电动汽车销量增长 49%，达到 620 万辆，其中中国大陆市场占据 55% 的市场份额，销量达到 340 万辆。</p><p>科莱恩是一家专注可持续和创新的特种化学公司，总部位于瑞士，上个世纪 90 年代发明了有机次膦酸盐为基础的阻燃剂技术，且持续推进 Exolit® OP 高性能无卤阻燃剂系列产品的研发，公司业务涵盖吸附剂与添加剂、护理化学品、催化剂等。1995 年，科莱恩进入中国，截至目前，科莱恩在中国各地共有 9 个生产基地和 3 个技术中心。</p><p>目前，阻燃剂已大量用于新能源汽车、电子电气、建筑、家具、汽车、纺织品等领域。与此同时，阻燃剂行业发展所面临的形势也越来越严峻。安凯薇表示，「一方面全球防火标准日趋严格，另一方面在全球范围之内，大部分阻燃剂仍是溴化阻燃剂，出于环保考虑，越来越多企业开始转向无卤阻燃剂。」</p><p>安凯薇进一步解释，「过去 20 年，关于阻燃剂的科学讨论和公共意见，已经促使很多监管机构针对传统的溴化阻燃剂实施了相关限制措施，包括联合国的《斯德哥尔摩公约》、欧盟的《关于电子电气设备中限制使用某些有害物质指令》及 2013 年的《关于报废电子电器设备指令》。」</p><p>澎湃新闻了解到，科莱恩无卤阻燃剂产品电气性能及物化性能优越，可用于包括高频高速的 PCB 电路板在内的高性能电子材料，还可在低剂量下研发出具有优良电子特性的节能性材料，在电池组装和组件安全方面发挥着关键作用。此外，该无卤阻燃剂还具备无毒、无卤素等可持续性特点。</p><p>康睿德指出，「随着电动汽车轻量化的发展趋势，塑料在电动车上的使用范围越来越大。科莱恩的添加剂产品和技术解决方案，可以帮助塑料在回收过程当中的效率提升，并且能够确保回收塑料的性能得到有效地保持。」</p><p>据全球市场研究机构 MarketsandMarkets 预测，全球再生塑料市场规模将从 2021 年的 279 亿美元增长至 2026 年的 435 亿美元，期间年复合增长率达 9.3%。</p><p>康睿德表示，「近几年，中国针对塑料领域出台了诸多法律法规，科莱恩相关催化剂产品，可以帮助塑料产品满足生物降解要求。科莱恩目前也在研发和推出与生物基相关的工程塑料产品。」</p><p>科莱恩催化剂业务单元及亚太区总裁严坤泽（Jens Cuntze）表示，「中国过去几年在添加剂、催化剂市场方面的发展是非常迅猛的。中国市场需要的不仅是大量的产品，同时也需要高质量的产品和先进的技术。」</p><p>康睿德在采访中强调，「中国对于全球化学品行业非常重要。纵观全球化学品行业发展格局，中国市场占全球化学品行业比重达到 40%，远超全球其他市场。更为重要的是，在未来 3 到 5 年，全球化学品市场超过一半以上的增长都将来自中国市场。」</p><p>面对中国市场的广度与深度，康睿德表示，「自 2020 年以来，我们在中国市场的投资超过 3.2 亿美元。未来，科莱恩计划将中国地区销售额占全球销售额的比重从 11%（2021 年）提高到 14%（2025 年）。同时，我们将进一步提高在中国的本土化生产比例。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:59:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027531</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027531</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/717.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027531_202310231859ec9fb2da-578a-47c0-9903-0449a6b3f780.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王晶晶]]>
            </author>
            <category>电动汽车</category>
            <category>科莱恩</category>
            <category>特种化学品</category>
            <category>化工</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/717.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/724.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宁德时代匈牙利电池工厂一期已开工建设，预计 2 年建成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>历经重重阻碍，全球动力电池龙头宁德时代的匈牙利电池工厂一期终于开工建设。</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:512px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/900/234.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 19 日晚间，宁德时代回答投资者提问时透露，目前，公司匈牙利电池工厂规划产能 100GWh，一期已开工建设，预计 2 年左右建设完成。</p><p>而针对欧盟对于中国电动车的反补贴政策对于公司在欧洲市占率的影响，宁德时代表示，「相关事项我们在关注。气候挑战是一个全球性问题，开放与合作才能保障产业的健康良性发展，这也是应对气候变化的最有效的方式。公司的优势在于已经积累了在海外建厂的经验，未来有能力满足客户本土化供应需求，为全球客户提供最优的解决方案，助力欧洲市占率持续提升。」</p><p>同时，宁德时代表示，欧洲这两年受宏观环境影响，行业有些波动，但是欧洲对新能源转型坚定，出台了很多政策支持。目前市场对欧洲明年情况有不同观点，随着前期影响行业增长的因素减弱，欧洲新能源市场发展趋势向好。</p><p>不难看到，相对于国内市场，宁德时代今年在海外市场迅速突进。公司表示，今年 1-8 月公司全球市场份额稳定、持续排名第一，受益于前期海外客户定点陆续交付，海外市场份额稳定增长。</p><p>根据&nbsp;SNE research 数据，2023 年 1-8 月公司海外动力电池使用量市占率达 27.7%，比去年同期提升 6.9 个百分点。其中，欧洲市场快速突破，公司 1-8 月欧洲动力电池市占率达 34.9%，同比提升 8.1 个百分点。此外，公司 1-8 月中美欧以外地区动力电池市占率达 27.2%，同比提升 9.8 个百分点，排名第一。</p><p>不过，也有投资者问到三季度公司的汇兑损失问题。对此，宁德时代表示，2023 年外汇波动幅度较大。公司已开展外汇套期保值业务，一定程度降低外汇大幅波动对公司经营活动的影响。</p><p><strong>备受关注的匈牙利电池工厂地下水取水问题或有新解</strong></p><p>去年 8 月，宁德时代宣布将投资不超过 73.4 亿欧元在匈牙利德布勒森市新建一座 100GWh 的电池工厂，建成后将成为欧洲产能最大的电池工厂，这也是宁德时代在德国工厂后的第二座海外工厂。</p><p>一个月前，匈牙利电池工厂因涉及到取用地下水问题，引发国内外关注。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/900/492.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，据匈牙利媒体报道，匈牙利前总统、匈牙利&nbsp;Kék Bolygó Klímavédelmi Alapítvány (KBKA)&nbsp;董事会主席阿德尔·亚诺什 (Áder János)&nbsp;在公开场合演讲时表示，一家匈牙利公司开发的新技术和设备，能够净化废水，保证电池工厂的用水需求。</p><p>「这种新开发的净水设备能够满足电池工厂的供水，从而无需使用德布勒森的饮用水资源。」阿德尔·亚诺什说。</p><p>据了解，这家名为 Hidrofilt Kft.的公司位于匈牙利&nbsp;Nagykanizsa。公司网站显示，公司成立于 1990 年，过去 30 年来，Hidrofilt Kft 公司作为主要承包商以及供应商在饮用水、工业废水处理领域积累了丰富的经验。</p><p>在公开演讲中，阿德尔·亚诺什还谈到了匈牙利当地某些民众和政客对宁德时代电池工厂建设的担忧。阿德尔·亚诺什强调，从化工到核电领域，匈牙利的每家工厂都必须遵守严格的环保规则和欧盟法规，任何违反者都必须受到惩罚，如果重复违规，工厂必须被关闭。</p><p>特别地，在谈到宁德时代的电池工厂时，阿德尔·亚诺什提醒道：宁德时代新近在德国图林根州的电池工厂投产时，德国总理和绿党环保部长推崇该工厂为该州十年来最重要的工厂以及最有前途的投资。「如果这对德国人有利，为什么对我们不利呢？」亚诺什·阿德尔说。</p><p>阿德尔·亚诺什还指出，欧洲目前正在建设 40 家电池工厂，如果匈牙利所有电池工厂都建成，将满足欧洲 20% 的电池需求。其余 80% 将由法国、意大利、英国、德国、瑞典等地正在建设的工厂满足。</p><p>「几乎所有从事汽车生产的欧洲国家都在建设动力电池工厂。如果匈牙利希望在新能源汽车领域保持竞争力，要么从其他地方购买电池，或在当地生产所需的量」。阿德尔·亚诺什说。</p><p>据了解，截至目前，匈牙利国内的电池生产项目获得了总计 142 亿欧元的投资，中国是韩国之后的第二大投资国，除了宁德时代，计划或正在匈牙利建厂的电池产业链企业还包括亿纬锂能、恩捷股份、华友钴业等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:58:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24999468</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24999468</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/900/433.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24999468_2023102318585f3d298d-09cc-46e0-8dbc-b5e7d57f8100.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，森宁]]>
            </author>
            <category>宁德时代</category>
            <category>动力电池</category>
            <category>匈牙利</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/900/433.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/900/232.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市网信办：目前 39 家单位获得互联网新闻信息服务许可证]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/854.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，上海市网信办召开专题会议，部署开展新一轮互联网新闻信息服务许可续办工作。</p><p>会议通报了《互联网新闻信息服务管理规定》相关要求和上海许可管理工作情况。截至目前，上海获得《互联网新闻信息服务许可证》的单位共 39 家，获批许可项目 221 个。</p><p>会议强调，各持证单位要进一步认识许可工作的重要性，以许可续办为契机，对日常工作再审视、再优化、再提升。进一步加强许可工作的规范化建设，严格按照法律法规要求，认真准备申报材料，强化内部工作统筹，注重常态长效推进。进一步发挥新闻舆论主力军作用，坚持为人民服务、为社会主义服务的方向，坚持正确舆论导向，持续加强互联网新闻信息服务建设、提升定调引领能力，做大做强网上主流思想舆论，构建网上网下同心圆，为上海高质量发展营造良好网络氛围。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:57:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028772</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028772</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/849.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25028772_20231023185761dd8c7b-2817-4460-b821-537572b9db3b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「网信上海」微信公号]]>
            </author>
            <category>上海市网信办</category>
            <category>互联网新闻信息服务许可</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/849.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/852.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 月 24 日 0 时 21 分霜降：红枫似烟霞，胜过春花开]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「树树皆秋色，山山唯落晖。」北京时间 10 月 24 日 0 时 21 分将迎来霜降节气，这是秋天结束、冬天到来的交界点。此时节，草木开始黄落，进入「千林扫作一番黄」的晚秋。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/946.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 23 日，江苏省淮安市，百年园林清晏园成片的枫叶开始斑驳发红，在清露浸润下呈现别样风韵。视觉中国，图</p><p></p><p>天津民俗专家、专栏作家由国庆介绍，霜降是二十四节气中第十八个节气，也是秋季最后一个节气，意味着天气逐渐变冷，昼夜温差日益增大。</p><p>「山明水净夜来霜，数树深红出浅黄。」随着气温的逐渐下降，霜降不仅带来丝丝寒意，也带来斑斓秋色。</p><p>这抹秋色是「停车坐爱枫林晚，霜叶红于二月花」。枫叶经秋风洗礼变为橘红，在阳光照射下，红枫连天似烟霞，胜过春花一朵朵。「秋深山有骨，霜降水无痕。天地供吟思，烟霞入醉魂」，宋代诗人江定斋所描述的就是霜降时深秋的山色美景，饱满的色彩、艳绝的美景令人心醉神迷。</p><p>这抹秋色也是「村暗桑枝合，林红柿子繁」。柿树大概是最能表现秋天的一种树，柿子经秋风的抚慰如同一盏盏精致的小灯笼挂满了树丫，甚是可爱，阳光洒在上面，红彤彤的，光亮诱人。此时的柿子皮薄、肉多、味美，且营养丰富，咬上一口满嘴都是清甜。</p><p>「柿子在民间被视为吉祥果，‘柿’与‘事’谐音，寓意‘事事（柿柿）如意’‘事事（柿柿）安平’‘好事（柿）成双’。」由国庆说。</p><p>这抹秋色更是「寒花开已尽，菊蕊独盈枝」。「金秋九月菊花香，赤白青黄吐蕊芳」，霜降时节菊花盛开，正是赏菊好时节。南朝梁代吴均的《续齐谐记》中记载，「霜降之时，唯此草盛茂」，由于菊的这种独特品性，成为坚韧、勇敢、顽强、不屈的象征。</p><p>草木初黄落，秋色至此尽。霜降时节，趁着天高云淡，不妨约上三五好友漫步陌上，再赴一场秋日之约，观枫、赏菊、摘柿，于时光深处，静候秋天落幕，等待初冬登场。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:57:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028785</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028785</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/955.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25028785_2023102318573f5f4b3b-5054-434d-bd28-00d327ca3b12.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周润健/新华社]]>
            </author>
            <category>霜降</category>
            <category>节气</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/955.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/958.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重阳节的严肃八卦——晚年时期的爱情故事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，严肃的人口学八卦组，严肃的人口学八卦</p><p>作者：郑叶昕，中国人民大学社会与人口学院博士生</p><p>责编：靳永爱，中国人民大学社会与人口学院副教授</p><p>图编：何雨辰，北京大学社会研究中心博士生</p><p>「童话里一切都是美好的，生活却需要左右思量。生活的魅力大概就在于那些完美的缺失或者遗憾，并且因为充满童话般的向往而显得更有色彩吧。」</p><p>——《爱在日落黄昏时》</p><img alt="" height="222" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/250/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>又是一年的重阳节，每次说到重阳节都逃不开尊老养老的主题，但事实上老年人群体越发突出的对情感与情绪价值的需求，却依然处于隐匿和被遮蔽的状态。这一期的八卦，我们想严肃认真地讨论一下这个话题。</p><p>截至 2020 年，在中国，65 岁以上老年群体中有 29.75% 未处在婚姻状态的单身者，即约 5400 万单身老年群体，较 10 年前人数上涨 25.03%。寿命延长与离婚率的上升是其背后的推手。然而，尽管单身老年人的规模不断增加，人们对他们寻找浪漫伴侣的经历却知之甚少。</p><p>年轻人可能会追求浪漫关系来组建家庭，而老年人可能会在平衡或合并现有家庭的同时寻求浪漫关系。老年单身人士通常还承担着大家庭和照顾责任，包括提供经济支持和保姆护理。</p><img alt="" height="1752" width="634" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/250/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>与此同时，受到老龄化过程的影响，老年人的婚姻市场的形态与吸引力法则也与青年人不同，展现了晚年亲密关系的独特性。在人口特征上，性别比例的严重失衡以及交友圈的窄小增加了其亲密关系建立的难度；在吸引力法则上，既成的职业而非仍需兑现的教育成为新择偶标准 (Lewis &amp; Oppenheimer, 2000)，经济资源依然重要 (Vespa, 2012)，但或许因为晚年社会保障的支持，重要程度有所下降 (Brown et al., 2019)；对于亲密关系类型的偏好、共同经历的渴望、爱好、浪漫程度和幽默感为老年群体所看重 (Griffin &amp; Fingerman, 2018)，更年长者则关注孤独等议题 (Alterovitz &amp; Mendelsohn, 2009)。</p><p>本推文进一步关注子女对于老年父母的影响，基于其独特的约会环境，探讨广泛的家庭网络和护理责任对于老年同居或婚姻的影响，并由此洞察家庭形成模式的可能变迁。</p><p><strong>1</strong></p><p><strong>子女之于父母：爱的翅膀或爱的羁绊？</strong></p><p>尽管私人生活的变革很大程度上改变了传统家庭生活，鼓励个性化与创造性地践行亲密关系。但父母与子女生活的关联性，使得父母的新浪漫关系成为一件会撼动子女利益的事情，尤其当它意味着两个家庭的合并时。反之，子女往往在老年父母的生活发挥核心作用，随着老年人社会网络逐渐集中于核心家庭与近亲中，子女的意见至关重要。</p><p>现有关于子女在老年再婚的研究中有两个路径：一方面，成年子女的意见可能会直接影响合作过程；另一方面，因子女产生的照料责任，也会影响老年人在约会及其他婚姻市场的态度和体验。</p><p>首先，成年子女的意见或行为可能会影响合作过程。既有研究指出，有子女会增加父母选择如分居伴侣（LAT，Living Apart together）的松散亲密关系，而非再婚的可能性，由此来安抚子女并保护他们可能继承的遗产 (Malta &amp; Farquharson, 2014)。同时，面对父母已经建立起的浪漫关系，多数（继）子女需要重新适应关系，不排除使用破坏或拒绝的方式以示抗议，如减少探亲次数或明确拒绝与父母的新伴侣建立关系。这些可能的后果会促使父母积极调整与新伴侣的生活安排决策，以保护孩子，提供一个完整的家并整合更多的资源 (De Jong Gierveld &amp; Merz, 2013)。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" height="683" width="690" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/250/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>其次，家庭照顾责任也会影响单身老年人在约会市场的表现，并存在显著的性别模式。一，进行家庭照料工作会延迟老年人进入约会市场，优先责任而非自身需求，是大多数老年人的选择。二，照料工作本身也会影响个体在约会市场中的吸引力。单身老年人对于家庭照料责任重、或优先家庭照料责任的潜在伴侣持谨慎态度，但存在性别差异。男性将女性所承担的家庭照料工作视为一种风险，对于建立牢固关系的潜在障碍，而女性则更能共情男性的家庭取向，并将其视为一种富有责任感的优秀品质。三，如果亲密关系意味着家庭照料责任的显著增加，则会阻碍女性对其的追求。因为女性会将其解释为自己必须抚养男方的子女或照料男方度过晚年，尽管男方并没有相关意思明确表示。上述情景表明，家庭责任是如何使老年人在约会市场上的经历变得复杂 (Harris, 2023)。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" height="646" width="630" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/250/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2</strong></p><p><strong>中国式老年再婚</strong></p><p>老年再婚在中国传统伦理观念中是不受鼓励的行为。受到「从一而终」的婚恋观念影响，老年人鳏居守寡被认为是天经地义的行为，否则就是对礼教的违背、对已故配偶的背叛，甚至会被冠以「老不正经」的耻辱帽子。在传统文化中，只有子女不孝、无人赡养时，老年人才会选择再婚 (孙新华,宋涛,2014)。因此，对于再婚老年人的子女而言，除开对已逝亲人的情感眷念外，父母再婚带来「逼娘改嫁」、「逼父续弦」的社会舆论也容易产生心理压力，使他们出面干涉 (吕荣斌, 1994)。</p><p>与此同时，两股力量也在塑造子女在父母晚年再婚的影响力。一方面，由于国家在私人生活领域的不断撤退以及社会转型时期家庭照料责任的私人化，代际依赖不断加深，「代际共生」一词被用以形容当前的代际亲子关系 (计迎春, 2019)。父母再婚及其所带来的关系的变动，资源的流转，在职责个体化的当下受到谨慎的对待；而另一方面，随着孝道向亲密维度的转型 (阎云翔, 杨雯琦, 2017)，以及社会对个体幸福追求的包容与鼓励，老年再婚作为寻求情感慰藉、精神依靠、生活互助的重要途径，在当前也更可能被子女所接纳与理解。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" height="396" width="570" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/250/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>现有研究指出，尽管再婚有利于老年人的心理与身体健康 (李安琪, 吴瑞君, 2019; 李安琪等, 2020)，但老年群体对再婚的态度依然消极，赞成者不足 1/3(张现苓, 陶涛, 2019)，老年人的感情需求似乎仍然是隐而不揭的社会一角。老年人社会地位的下降或为此做出了解释。出于责任伦理，老年人优先于子女的需求，甚至将自身所需的照料视为对青年人的负担，在最极端的案例中，伴随着社会转型，老年人自杀率迅速攀升，其中一个原因就是代际赡养不足，但不愿拖累儿女 (刘燕舞, 2014)。</p><p>而社会又对老年生活了解多少呢？尽管中老年人相亲已经频上热搜，但网友们似乎并不容易接受中老年人恋爱以「喜剧」之外的形式出现。然而，这些被剪辑拼接的「快乐源泉」，终究不能涵盖老年情感需求的全部样貌。2018 年，腾讯纪录片《和陌生人说话》关注到了隐秘北京二环的老年相亲角，在白天欢欢闹闹的相互探寻背后，镜头落在了夜幕降临、华灯初上时，一个空荡荡屋子里整宿整宿打开的电视。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" height="756" width="862" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/250/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>公开表达自己的需求，对中老年群体来说需要极大的勇气。但，对爱的渴望与死亡的威胁往往相辅相成。孤寂与单身老年人已然成为最熟悉的朋友，而随着我国老龄化程度的不断加深，这种场景还将得以复刻。关注老年人的情感需求，也是关注这个逐渐老龄化的社会更多人的日常经历与福祉。</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>计迎春, 2019. 社会转型情境下的中国本土家庭理论构建初探[J]. 妇女研究论丛 (5): 9–20.</p><p>李安琪, 吴瑞君, 2019. 老年再婚可以改善心理健康吗?——基于 CLHLS 的实证分析[J]. 南方人口, 34(4): 70–80.</p><p>李安琪, 吴瑞君, 尹星星, 2020. 中国老年人再婚对健康的影响及其作用机制[J]. 人口与经济 (6): 78–95.</p><p>刘燕舞, 2014. 农民自杀研究[M]. 社会科学文献出版社.</p><p>吕荣斌, 1994. 对老年再婚问题的理论探讨[J]. 学术交流 (4): 127–129.</p><p>阎云翔, 杨雯琦, 2017. 社会自我主义:中国式亲密关系——中国北方农村的代际亲密关系与下行式家庭主义[J]. 探索与争鸣 (7): 4-15+1.</p><p>与陌生人说话. 隐秘在二环的老年相亲角：我还有一颗滚烫真心渴望送出去[OL].(2018-10-17)[2023-09-18] https://new.qq.com/rain/a/20181017V215SI00</p><p>张现苓, 陶涛, 2019. 中国老年人再婚态度及影响因素分析[J]. 人口学刊, 41(6): 19–29.</p><p>指北（hlwzhibei）. 互联网没有准备好「黄昏恋. (2021-10-29)[2023-09-18] https://m.huxiu.com/article/468012.html?type=text</p><p>Alterovitz S S-R, Mendelsohn G A, 2009. Partner preferences across the life span: Online dating by older Adults[J]. Psychology and Aging, 24(2): 513–517.</p><p>Brown S L, Lin I-F, Hammersmith A M, et al., 2019. Repartnering Following Gray Divorce: The Roles of Resources and Constraints for Women and Men[J]. Demography, 56(2): 503–523.</p><p>De Jong Gierveld J, Merz E-M, 2013. Parents’ Partnership Decision Making After Divorce or Widowhood: The Role of (Step)Children[J]. Journal of Marriage and Family, 75(5): 1098–1113.</p><p>Griffin E M, Fingerman K L, 2018. Online Dating Profile Content of Older Adults Seeking Same- and Cross-Sex Relationships[J]. Journal of GLBT Family Studies, 14(5): 446–466.</p><p>Harris L E, 2023. Older adults on the dating market: The role of family caregiving Responsibilities[J]. Journal of Marriage and Family, 85(3): 739–759.</p><p>Lewis S K, Oppenheimer V K, 2000. Educational assortative mating across marriage markets: Nonhispanic whites in the United States[J]. Demography, 37(1): 29–40.</p><p>Malta S, Farquharson K, 2014. The initiation and progression of Late-life romantic Relationships[J]. Journal of Sociology, 50(3): 237–251.</p><p>Vespa J, 2012. Union Formation in Later Life: Economic Determinants of Cohabitation and Remarriage Among Older Adults[J]. Demography, 49(3): 1103–1125.</p><p>原标题：《重阳节的严肃八卦——晚年时期的爱情故事》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MDYxNzgxOA==&amp;mid=2247495224&amp;idx=1&amp;sn=99ef1933bc5aab7bcf8d8773b7ed8305">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:54:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028125</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028125</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/255/739.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25028125_202310231854a692f761-9ac8-4b72-9a8d-2c15dd128677.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[严肃的人口学八卦]]>
            </author>
            <category>重阳节</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/255/739.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/255/740.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「电子榨菜」的配方是什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/916/47.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>镜象娱乐</p><p>文丨栗子酒</p><p>近日，由曾舜晞、田曦薇等主演的《田耕纪》热度持续走高，该剧改编自网文作者弱颜的「种田文」《重生小地主》，相较于大多古装剧涉及世家大族的恩怨情仇，此类内容更贴近古代平民，围绕普通人的家长里短展开敍事。</p><p>随着释出内容逐渐增多，不少观众已经将《田耕纪》列入「下饭清单」，剧中新颖的设定、轻松的氛围、以及紧凑的剧情也让这部剧收获不少好评。口碑支撑下，《田耕纪》热度表现不俗，除了爱奇艺站内，该剧在猫眼、德塔文等多家数据平台热度登顶，《田耕纪》也随之成为当前颇受欢迎的「电子榨菜」之一。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/916/48.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>无独有偶，近年来，此类下饭剧层出不穷，从早一些的《人间烟火花小厨》《传闻中的陈芊芊》，到后来的《卿卿日常》《护心》《星落凝成糖》等，轻喜剧的框架下，这类体量更轻、观感也更轻松的小甜剧不断走出一个个高光时刻。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/916/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「事业脑」置身游戏世界</strong></p><p><strong>现实与荒诞交织</strong></p><p>就当前市面上的大多古装下饭剧来说，此类内容中，不少都尝试用一种相对荒诞的方式，构建一个与现实密切相关的故事。</p><p>具体点说，这类剧大多都会重构一个架空世界，比如《传闻中的陈芊芊》采用「穿书」的方式，小说编剧魂穿到了自己塑造的角色身上，并由此展开敍事；《护心》《苍兰诀》等奇幻内容，则沿用人、仙、妖等仙侠世界的基础设定；《田耕纪》采取的方式则是叠加游戏世界，整个故事仿佛一场沉浸式的开放世界游戏，女主之外的人物设定都为游戏 NPC，通过完成任务、解锁关卡推进情节。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/916/50.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在这个过程中，观众更容易被带入一种轻松的内容情境里，而剧集与观众产生连接，则在于一些虚与实之间的共通点。就像在《田耕纪》中，女主连蔓儿（田曦薇，饰）虽置身于古代，但她本身带着现代人的思维观念，两者间的碰撞除了贡献一些强反差的笑料外，更重要的是让观众产生代入感。</p><p>在此基础上，结合当下社会观念的变化，连蔓儿「事业脑」的设定很快深入人心，在拿到「赚 1000 两黄金」的游戏任务后，连蔓儿沉迷于搞钱的发展走向释放大量「爽」点，除了尝试利用古今信息差抢红利的赚钱方式外，连蔓儿不只处处见缝插针，甚至在被殉葬前，还不忘要 100 两银票陪葬，更强化了剧中虚实对撞的荒诞感。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/916/54.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>不过，《田耕纪》虽荒诞但并不悬浮。剧中的 NPC 性格鲜明，大伯的算计、二伯娘的憨态、连蔓儿母亲的隐忍、以及古代传统家族观念的渗透、爱情线的铺陈等被一一勾勒出来，再加上种田文的底色，邻里间交谈的家长里短，像极了村口的「八卦交换站」，热闹的集市不仅囊括各种美食，也折射着阶级差异下的不对等。伴随着诸多细节的描摹，逐渐充实的情节和情感填满了故事的血肉，也让《田耕纪》有了更多引人共情之处，热度持续走高。</p><p><strong>以轻喜剧为框架</strong></p><p><strong>做出契合市场的「电子榨菜」</strong></p><p>当然，《田耕纪》能够拿到不俗的热度表现，除了口碑支撑外，还在于消费市场越来越需要「电子榨菜」。尤其是在当下，打工人最期待的休闲时光，莫过于在吃饭的时候打开一部剧来下饭。</p><p>市场需求的持续刺激下，更适合下饭场景的剧集也随之增多。与《田耕纪》相似，这类内容除了甜宠的底色之外，更多的是尝试放大轻喜剧的风格。在镜象娱乐统计的内容中，喜剧甚至被作为部分下饭剧主打的标签。</p><p>比如此前播出的《珍馐记》，剧中启用了潘斌龙、锤娜丽莎等多位喜剧艺人，且从播出表现来看，在对观众的吸引力上，剧中的喜剧色彩甚至更胜一筹，相比于太子与厨娘的 CP，锤娜丽莎饰演的李贵妃被观众戏称为「肘妃」，成为更出圈的角色。而在去年，《卿卿日常》等能够成为年度爆款之一，除了完善的群像塑造、乌托邦式的造梦表达外，贯穿其中的喜剧氛围也是一个重要因素。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/916/63.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>到了今年，《星落凝成糖》由于充满喜感，还被网友在社交平台创作了不少搞怪小剧场；《护心》也借助各种谐音梗和对当下现实的投射，贡献了不少笑料……轻喜剧的创作趋势进一步奠定了下饭剧的整体走向。</p><p>一来，这类内容往往体量不大，基本都在 30 集上下，观众不会在打开之后，因集数过多而产生追剧压力。二来，相较于权谋剧、悬疑剧等对脑容量需求较大的内容，或者是体量相对更大、情节一波三折，容易使观众产生较大情绪开合的内容，下饭甜剧就显得轻松许多。观众甚至不需要过度强调情节跟随，也无需较真剧情的真实性、逻辑性，只需感受笑点的冲击、感情线发展带动的「姨母笑」等。</p><p>换言之，观众在看这类内容时几乎没有太大的情绪负担，而这与下饭场景的内容需求高度贴合。受此带动，更适合下饭的「电子榨菜」有了越来越清晰的轮廓，平台布局也在持续推进。</p><p><strong>平台加码</strong></p><p><strong>抢占中腰部剧集高地</strong></p><p>目前来看，在各大视频平台的内容片单中，关于这类剧集布局有增长的趋势。</p><p>一方面，降本增效策略整体推进至今，各平台除了将有限的资源集中于爆款率更高的头部内容外，此类体量更小，但也相对容易产出以小博大内容的赛道对应着更低的风险，同样颇受重视。比如腾讯视频的《御赐小仵作》《传闻中的陈芊芊》、爱奇艺的《苍兰诀》《卿卿日常》等，都在播出期间表现不俗。</p><p>另一方面，此类内容多为中腰部剧集，在平衡平台内容布局结构上也是相当重要的板块。且在市场受欢迎程度上，此类内容的题材优势更利于艺人养成，此前，赵露思、丁禹兮、虞书欣、王鹤棣、田曦薇等艺人，都借助相关剧集实现声量大幅增长。</p><p>在这样的发展趋势下，各平台也乐于在此类内容上加码投入。从各家片单的储备内容来看，爱奇艺的《我不是诗仙啊》走喜剧路线，剧中的穿越元素和对普通人的聚焦延续了下饭剧的创作走向；《第二次「初见」》《幻乐森林》《陌上人如玉》《我是你的小娘子》等多部剧集也都容纳了轻喜剧的氛围和甜爱元素。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/916/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>腾讯视频的《折腰》定位古装轻喜剧，由《传闻中的陈芊芊》编剧南镇与《赘婿》导演邓科联手打造，此外还储备有《喜卷长安城》《永夜星河》《御赐小仵作 2》等多部作品；优酷的片单中，吴谨言与曾舜晞合作的《墨雨云间》、张彬彬与孙珍妮等主演的《千朵桃花一世开》等也是此类内容。</p><p>整体上看，轻喜剧的敍事氛围和甜爱元素，使得此类剧集逐渐成为下饭剧中颇受欢迎的内容，市场需求加速攀升。而作为中腰部剧集的一大创作方向，各平台也在加快抢占赛道高地的步伐，相关的内容储备还在增多。未来，在创作链与消费链的双向刺激下，更多契合市场需求的「电子榨菜」还将被端上观众的餐桌，彼时的下饭剧，或将在持续探索中满足更多人的口味。</p><p>镜象娱乐原创</p><p>转载请注明来源、作者署名，违者必究</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:53:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25000856</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25000856</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/137/238.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25000856_202310231853f22a86a7-7e28-40f1-97f4-5748d1262945.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[镜像娱乐]]>
            </author>
            <category>田耕纪</category>
            <category>下饭剧</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/137/238.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/275/137/241.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜全球钢铁巨头在沪集结，绿钢之路上如何「领先又保生存」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>每年约有 19 亿吨钢铁材料投入全球的建筑、汽车、机械等各应用领域。在世界钢铁协会会长、韩国浦项控股 CEO 崔正友看来，钢铁是人类造出的最完美的材料，截至目前也没有可满足年 19 亿吨需求的代替材料出现。</p><p>在近日于上海举行的第十二届中国国际钢铁大会暨 2023 年全球低碳冶金创新论坛上，崔正友同时提到，钢铁行业正面临着在燃原料、技术、市场等价值链层面的全方位创新，背后的驱动因素则叠加气候变化、经济和社会结构变化、技术创新等多重因素。</p><p>中国钢铁产量占全球的半壁江山。回望中国钢铁在过去近 40 年的发展，中国钢铁工业协会党委书记、执行会长何文波表示，城镇化、市场化、国际化三大进程造就了当今中国钢铁的发展基础。而当下的新课题是，中国钢铁行业与世界钢铁一样，正在全面实施面向未来的低碳转型计划。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国钢铁工业协会党委书记、执行会长何文波。</p><p></p><p>「我们已经认识到，钢铁产业绿色低碳转型是一个系统工程、社会工程，而不仅仅是一个行业任务。」何文波认为，中国钢铁将成为全球钢铁实现绿色低碳转型的促进者和驱动者。</p><p>但他同时指出，「钢铁业面临着很多共性问题和挑战，不是哪个企业或哪个国家可以独立应对、可以独立解决的。」在他看来，全球钢企需要坐在一起讨论的问题很多：绿色钢铁到底是什么？怎么定义？谁来定义？据此定义所设定的碳导向和碳激励政策，真的会让减排贡献最大的主体受益吗？生态性与经济性怎样平衡？成本大幅度增加的低碳钢铁产品真的是社会需要的吗……</p><p>安赛乐米塔尔集团是全球钢铁巨头，其副总裁、首席技术官贝纳金·肖巴尔表示，面对绿色低碳转型，安赛乐米塔尔也会面临一些独特的挑战，而一些原则可视作「全球通用」。</p><p>贝纳金·肖巴尔补充道，首先需要有一些激励措施去推动净零排放；第二，因为市场是全球性的，因此必须有公平的竞争环境；第三，面对脱碳钢铁确实是一个非常艰难的行业，所以我们的目标要放长远，这就需要我们在进行投资的时候，可能要看到 20 年后、20 年、30 年后，而不是几年之后，因此必须要有金融方面的支持去进行创新，以及去引入新的技术与脱碳；第四，我们需要足够的清洁和绿色的电的供应。</p><p>世界钢铁协会总干事埃德温·巴松表示，中国是钢铁大国，在所有的钢铁生产大国中，中国的产量是最大的，占全球钢铁产量的一半。「中国钢铁过去二十多年的发展非常让人震撼，未来希望在世界钢铁行业中继续扮演非常重要的领导作用。全球钢铁行业当前面临共同的挑战，尤其是绿色低碳转型挑战非常大，没有人能够独善其身，需要通力合作去一起解决问题。」</p><p>埃德温·巴松认为，尽管这条道路非常艰难，但目标一定能够实现。其同时强调，全球钢铁行业在扮演好自己的角色实现绿色低碳发展的同时，还要去帮助其它产业的转型，「比如交通、能源行业，帮助这些同样面临低碳转型挑战的行业找到解决方案，提供更为低碳的材料。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">世界钢铁协会总干事埃德温·巴松。</p><p></p><p><strong>绿色低碳发展：钢企应对未来不确定性的最大确定性</strong></p><p>2020 年 9 月，中国宣布将提高国家自主贡献力度，采取更加有力的政策和措施，力争 2030 年前二氧化碳排放达到峰值，努力争取 2060 年前实现碳中和。这是中国首次明确提出碳中和目标，也是中国经济低碳转型的长期政策信号，引起国际社会广泛关注。</p><p>作为能源消耗高密集型行业，钢铁行业是制造业 31 个门类中碳排放量的大户。近年来，尽管钢铁行业在节能减排上付出很大努力，碳排放强度逐年下降，但由于体量大和工艺流程的特殊性，碳排放总量控制压力仍十分巨大。</p><p>实际上，对钢企而言，绿色低碳并不是一个全新的概念。首钢集团有限公司董事长赵民革感慨，「实际上，在上个世纪八九十年代，首钢就已经感觉到环保的压力。」首钢始建于 1919 年，其老厂区位于北京天安门往西 18 公里、占地近 8.63 平方公里，曾被誉为「十里钢城」，是京西最重要的地标性建筑群。而在本世纪初，首钢进行了「钢铁大搬迁」，到 220 公里之外的渤海之滨「另起炉灶」。</p><p>谈到「双碳」背景下企业的应对，湖南钢铁集团有限公司副总经理谢究圆则概括出三点，「第一，低碳绿色发展应该说是企业应对未来不确定性的最大确定性。」余下两点则是，「第二是谁抓住了低碳经济的机遇，谁就能够生存发展；第三就是只有加强合作才能完成我们共同的使命。」</p><p>这一最大的确定性已经日渐逼近企业的切实经营，欧盟的「碳关税」是摆在眼前的一道现实挑战。欧盟碳边境调节机制（Carbon Border Adjustment Mechanism，简称「CBAM」）是全球的首个「碳关税」，已于今年的 10 月 1 日开始实施，不过目前还处于过渡阶段，真正涉及「真金白银」是在 2026 年，并在 2034 年之前全面实施。</p><p>按照新规，CBAM 在初期覆盖水泥、电力、化肥、钢铁、铝和氢 6 个行业相关产品。欧盟进口商现在开始必须报告相关商品生产过程中的温室气体排放量，从 2026 年 1 月 1 日起，进口商必须购买排放证书，其价格基于在欧盟境内生产这些商品时所需支付的碳价来制定。</p><p>「从短期来看，对我们中国钢铁工业的冲击不是很大，应该说是风险可控。」河钢集团有限公司副总经理李毅仁提到，以 2022 年中国直接出口到欧盟的钢材产量来计算，这个比例还不到国内全部钢材的 6%。但从长远来看，李毅仁强调，欧盟 CBAM 正式实施以后，无形之中向所有的钢铁企业释放出一个强烈的信号，「绿色低碳不再仅仅是一个理念，不再停留在口号上，而是实实在在通过立法来推进整个绿色低碳贸易的新格局。」其同时建议，所以作为出口商，「我们希望中国也尽快将钢铁纳入碳交易体系。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>何文波则提到中国的相关计划。其表示，在清洁生产方面，中国计划在 2025 年之前完成占现有钢铁 80% 产能的超低排放改造计划，「改造后高标准的绿色产能将足以支撑未来几十年中国对钢铁材料的全部需求。」</p><p>何文波同时表示，在低碳发展方面，中国政府已经颁布了明确的发展愿景和目标，中国钢铁业肩负重任，「包括宝武集团在内的一批先行企业，已经部署和展开了一系列探索突破性低碳技术的研发投入和世界最新低碳生产流程的工程化实践。」其认为，这些新探索和新项目聚焦于中钢协此前提出的八大前沿低碳共性技术领域，而其中每一项的突破都将对世界钢铁低碳工作作出贡献。</p><p><strong>核心问题：生态性与经济性怎样平衡？</strong></p><p>绿色低碳是必走之路，但怎么走？依靠何种技术？何时走？诸多问题仍然没有确定的答案。</p><p>赵民革明确提到，「从今天我们钢铁业的从业者来讲，从首钢角度来讲，我们现在在思考，我们现在的绿色转型有两个至关重要，绿色转型是方向，这是至关重要的，还有一个是保持竞争力，也就是节奏，也非常至关重要。」</p><p>谢究圆坦言这是钢铁企业的一场「自我革命」，背后的经济成本则是巨大的。作为地方省属的国有钢企，湖南钢铁的业绩处于行业领先地位。过去的 2022 年，湖南钢铁以 2000 万吨以上粗钢产能规模实现营收 2201 亿元，实现利润 150.3 亿元，在利润排行榜上仅次于「钢铁航母」中国宝武。但其销售利润率达到 6.8%，在去年大幅亏损的钢铁行业里，该数据高出全行业 6.4 个百分点，高出重点钢企 5.3 个百分点。</p><p>但如今面临低碳绿色发展的新趋势，湖南钢铁表现如何？谢究圆表示，「过去我们在传统的钢铁制造流程这个环节上面做出了一些成绩，在未来低碳绿色这一块，我们还能不能保持竞争力？实际上这是我们现在非常迷茫和纠结的一个问题。」</p><p>其提出两大担忧和难点。「第一，新的绿色低碳技术研发和今后的配套建设，实际上是需要巨额的投资，由单独的一家企业来投入这么大，这是第一个难点。」谢究圆提到的第二大难点则是新技术背后传统钢企的「自我革命」，「‘自我革命’带来巨额资产的沉没，由此导致财务压力也是非常大的。」其进一步解释称，传统高炉炼钢下的很多资产、很多产线可能就用不了了，而这一块资产占钢企总值比例则是非常高的。</p><p>谢究圆表示，企业转型确实会面临非常困难的情况，而如果行业、企业没有一个合理的利润水平，做这个事情则会更难。</p><p>何文波则同时抛出了诸多问题，他认为这些都是钢铁业目前面临着的很多共性问题和挑战。其尤其强调，核心问题是生态性与经济性怎样平衡？「成本大幅度增加的低碳钢铁产品真的是社会需要的吗？如果是，成本谁来分担，怎样分担？」</p><p>中国钢铁工业协会会长、鞍钢集团有限公司董事长谭成旭也在上述大会上表示，通过产能减量置换，进一步促进装备升级和产业布局的优化，大力推动了结构调整、品种升级和低碳转型，「超大规模的产能更新从根本上改变了中国钢铁的格局和面貌。」</p><p>其进一步提到，中国钢铁正以世界最严苛的污染物排放标准，投入巨大成本，坚定不移加快超低排放规划。数据显示，截至今年 9 月，中国约 3.46 亿吨粗钢产能已经完成了全流程超低排放改造，吨钢改造投资约 431 元/吨。</p><p>谭成旭还提到一点，近期一些发达国家均明确提出，通过政府、银行和基金等机构，投入了大量的资金支持低碳技术的进步，促进绿色转型发展，其中钢铁是重点的支持领域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中国钢企：绿色低碳技术的全球输出者？</strong></p><p>和其它大部分工业领域类似，中国钢铁工业起步较晚，眼下全球拉开的绿色低碳大幕，则让全球钢企站在了新的起点上。</p><p>北京建龙重工集团有限公司董事长、总裁张志祥表示，绿色低碳是全球发展的需要，作为制造业中碳排最多的钢铁行业面临着巨大的挑战，但这对中国钢铁工业来说也有着巨大的机遇。「在绿色低碳中，中国钢铁成为引领者、成为绿色低碳技术的全球输出者，应该是有可能的。」</p><p>其认为背后的支撑在于：第一，在基础科研能力方面，中国的冶金工程学已经连续 5 年排名世界第一；第二，在产业基础方面，中国钢铁工业规模已经占据世界半壁江山；第三，中国有着良好的生态条件，电动汽车、风电、光伏等钢铁下游产业都围绕着低碳发展，这些产业在全球也处于领先的位置。</p><p>据澎湃新闻记者了解，目前我国低碳技术开发也已陆续启动。据统计，河北最大钢企河钢、钢铁央企宝武的氢基竖炉示范项目，央企鞍钢的流化床氢冶金中试项目，以及首钢、建龙、酒钢等 50 多个低碳冶金技术研发项目正在积极推进。</p><p>中国宝武钢铁集团有限公司董事长胡望明在此次大会上详细介绍了中国宝武碳中和冶金技术的探索和相关计划。2021 年 1 月，中国宝武在钢铁业内率先宣布了其碳减排目标：2021 年发布低碳冶金路线图，2023 年力争实现碳达峰，2025 年具备减碳 30% 工艺技术能力，2035 年力争减碳 30%，2050 年力争实现碳中和。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国宝武钢铁集团有限公司董事长胡望明。</p><p></p><p>胡望明重点介绍了两条主要技术路径，即富氢碳循环氧气高炉 HyCROF 和氢还原电熔炼工艺 HyRES。</p><p>第一条技术路径为富氢碳循环氧气高炉 HyCROF，是中国宝武开发的基于高炉流程的低碳工艺技术，旨在通过碳循环来实现碳化学能的完全利用，从而达到大幅降碳的目标。值得一提的是，「以氢代碳」是钢铁冶金去碳化的有效措施之一，但由于高炉内同时有碳和氢存在，理论研究表明，两者存在竞争关系。</p><p>2022 年，中国宝武 430 立方米富氢碳循环氧气高炉 HyCROF 试验平台投入，持续进行了最佳富氢比例探索、喷吹位置试验、还原煤气电加热尝试、工艺稳定性提升等大量的试验工作。今年 6 月 6 日，中国宝武在试验的基础上启动了 2500 立方米 HyCROF 商业化示范装置改造。随后的 9 月 28 日，2500 立方米 HyCROF 商业化项目点火成功。</p><p>这标志着宝武低碳冶金技术研发全面进入商业化运作阶段。胡望明透露，按照计划，10 月下旬投入二氧化碳脱除装置，切换为富氢碳循环操作模式，2500 立方米 HyCROF 商业示范装置的二氧化碳检测效果和经济技术指标则将在今年 12 月下旬对外公布。</p><p>胡望明表示，目前 HyCROF 工艺在已分离二氧化碳未得到处理的条件下能够实现 30% 左右的减碳能力。宝武同时也正在积极布局绿电资源，力争通过更多技术手段实现约 70% 的工艺减碳，并结合 CCUS（碳捕获、利用与封存）技术最终实现高炉冶炼流程的碳中和。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>第二条主力技术路径则是氢还原电熔炼工艺 HyRESP，是一种将氢和电高效协同、资源适应性更广的氢冶金工艺。「以矿石为原料的氢冶金将日益重要，是面向未来的钢铁碳中和终极方案，也是宝武碳中和路线图中的重要技术方向。」</p><p>胡望明强调，氢冶金技术的落地面临两大技术挑战，一是氢在还原铁矿过程中会大量吸热，需要进行补热来确保高还原效率；片面提高温度，又会导致铁矿石的熔炉粘接，破坏反应过程。「因此如何实现低耗加热、氢气与铁矿的高效换热、固态高效还原，是氢冶金的一大关键技术挑战。」二是高品位铁矿石资源偏少，铁品位高于 66% 的铁矿只占铁矿石资源总量的 3%，难以满足 DRI 电炉流程大规模发展的需要，需要开发中低品位矿高效氢冶金技术。「这两个问题如果没有解决方案，氢冶金的大规模应用是很难得到推广的。」</p><p>基于上述的认识，中国宝武提出氢冶金解决方案，即氢还原电熔炼工艺 HyRESP。「包括两个技术分支，针对高品位矿石，通过氢还原电炉工艺来连接下游的轧钢工序；针对中低品位的矿石，通过氢还原加电熔分炉工艺得到铁水和渣，铁水进转炉以后，再连接下游的轧钢工序，炉渣可以用于生产矿棉、微晶玻璃等产品。」</p><p>就该技术探索，去年的 2 月 15 日，宝钢股份湛江钢铁百万吨级全氢竖炉试验平台开工建设，将于今年 12 月点火投运。同时，与全氢竖炉配套的高效电炉将于年底开工建设。</p><p>据悉，「氢基竖炉+高效电炉」将形成一条年产能达 180 万吨、以生产高等级汽车板为主的净零碳生产线，预计于 2025 年投产，将为下游用户提供低碳、零碳产品。</p><p>胡望明指出，钢铁行业的碳中和对全球应对气候变化行动具有重要作用，全行业必须凝聚绿色低碳转型共识，以科技创新为驱动，大力推进国际交流与合作，积极开展低碳绿色转型行动，为构建钢铁绿色低碳生态圈而努力。其同时强调，要实现钢铁行业的碳中和，绝不是靠一两项技术就可以实现的，「所有降低钢铁碳排放的努力都应该得到承认和鼓励。」</p><p>崔正友也同样指出，到 2030 年仍难以获取充足的绿色能源和含铁原料，脱碳技术商用化也需要较长时间，多种技术及生产方式的复合应用将不可避免。但他反复强调，19 亿吨压倒性消费量证明了钢铁材料经济性量产材料的价值，「钢铁具备优秀的经济性和可用性，是低碳经济转型的最佳材料。」</p><p>崔正友提醒，未来钢铁竞争力取决于绿色原料和绿色能源，「作为绿钢生产核心原料，废钢、DR 球团、再生能源等需求将急剧增加。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>印度钢铁管理局有限公司董事长阿马伦杜·普拉卡什当天也出现在大会现场。实际上，当前及未来一段时间，印度钢铁的发展潜力也是全球关注的焦点，而和其他国家钢铁工业曾经历过的发展历程不同，印度在高速发展的同时多了低碳这一变量。</p><p>阿马伦杜·普拉卡什说，「全世界所有国家都采取了不一样的做法，我们在看发展的步调。」在具体的措施方面，其提到，除了绿色的可再生能源外，印度也在关注废钢，把废钢作为未来一个重要的原料来源。「当然，如果拿中国和印度对比，中国在脱碳方面已经领先印度几十年，废钢行业我们肯定也落后中国 20-25 年。」</p><p>他表示，印度在废钢领域起步晚，目前废钢也没有那么多，但印度政府也推出相关的政策，增加废钢的供应，也随后继续投入钢铁行业。阿马伦杜·普拉卡什举例提到一项有意思的政策，即要求汽车在 15 年的生命周期结束后重新回收利用，「在减排的同时也能够提供更多的废钢。」</p><p><strong>何为绿钢？低碳排放钢评价亟待科学合理</strong></p><p>值得关注的是，在这场全球钢铁巨头聚集的大会上，一个概念性的问题仍引起了广泛讨论。</p><p>何文波即提到，钢铁业面临的诸多问题中，首先就是业内天天讨论的绿色钢铁。「绿色钢铁到底是什么？怎么定义？谁来定义？据此定义所设定的碳导向和碳激励政策，真的会让减排贡献最大的主体受益吗？吨钢碳排放最低和吨钢碳排放贡献最大的产品和流程是等同的吗？」</p><p>阿马伦杜·普拉卡什同样提到这一问题，「绿钢的定义到底是什么？」他认为这是一个悬而未决的问题，「我们怎么去评估我们的结果？实现了减排以及这些绿色的技术之后又如何去评估发挥了作用？」</p><p>胡望明则分享了中国宝武在低碳排放钢评价方法上面的思考。「低碳排放钢的评价方法是否科学合理，关系到钢铁行业本身及下游用户，很大程度上会对钢铁的低碳转型发展产生重大影响。」</p><p>当前，国际上对低碳排放钢的评价方法大体可分为两类，一类是滑动比例法，重点考虑长、短流程的差异性，以及未来长期依赖长流程工艺的可能性；另一类是绝对值法，不区分流程和冶炼工艺。胡望明提到，这两种方法均有其合理性和科学性，但整体上看呈现出碎片化、多元化的趋势，不同评价方法的核算方法、覆盖边界等存在差异，尚未形成统一的或者相互认可的方法论。</p><p>胡望明表示，考虑到国家与区域间发展阶段的差异、资源能源禀赋的差异、技术发展水平与产业结构转型实践的差异，秉持共同但有区别的责任这一原则，中国宝武与中国相关钢铁企业、科研院所共同成立了专门的研究团队，正在进行碳排放钢评价方法的研究。</p><p>「我们认为科学合理的低碳排放高温评价方法应具有以下特征，一是支持巴黎协定碳预算控制要求，兼顾不同国家的可持续发展和低碳转型要求；二是随着技术的突破，减碳速度是非平滑梯度变化的，并区分铁矿石冶炼工艺和废钢冶炼工艺，承认所有减碳的努力和贡献；三是引入技术标签，鼓励各种钢铁减碳技术路径发展；四是评价和方法应定期完善修订，具有时效性。」</p><p>胡望明同时指出，低碳排放钢评价方法是一个系统工作，「非宝武一家所能完成，希望广大企业积极参与。同时我们将加强与国际相关评价方法编制方的交流与互认，争取达成方法论的共识。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当然，除了中国钢铁在绿色低碳发展中的积极主动和作为，何文波也谈到了中国钢铁现阶段的问题。「坦率地说，现阶段的中国钢铁与世界发达国家和经济体的钢铁产业有差距，关键可能未必是在绿色低碳技术领域发展水平上，而是在经营观念上的转变。」</p><p>其进一步解释，中国钢铁行业要主动从需求总量持续扩张环境下形成的思维惯性中走出来，「连续 40 多年的需求总量扩张，造就了一个全新且强壮的中国钢铁行业，也固化了一些人的思维方式，这种转变的难度绝不亚于绿色低碳，这是思维方式上的‘软缺陷’。」 与这种「软缺陷」相伴的还有一个「硬缺陷」，「中国庞大的钢铁市场生产主体集中度明显偏低，靠市场主体的自然行为不足以支撑理性的市场秩序。」</p><p>何文波指出，「两大缺陷一软一硬，对中国钢铁的高效运行和高质量发展形成了制约。」但他同时强调，这两者也都是发展中的问题，是必然要经过的历史阶段，而不是中国当前特有的问题。</p><p>何文波最后表示，「世界钢铁面临的共同挑战我们是清楚的，需要在一些共性课题，特别是普遍性技术问题上展开全球性合作也是清楚的，至少在座各位是清楚的。」然而问题在于，从世界范围来看，各个国家和地区，特别是对全球有影响力的国家和地区所制定出台的贸易和投资政策，是否是在真正促进这种作用，是否有利于问题的解决？</p><p>「我们主张，要在世界范围内建设性而非破坏性地逐步构建导向钢铁产业绿色发展的贸易投资政策环境和发展环境，而不是与之相反。促进和推动合作符合全球发展和技术进步的需要，任何由地缘政治目的出发、人为性设置障碍，不仅是不明智的，而且是不道德的。」何文波强调。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:53:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/475.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25028670_20231023185360ac6da7-5e95-494a-8aa9-a08687d571b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，贺梨萍]]>
            </author>
            <category>钢铁行业</category>
            <category>绿色低碳</category>
            <category>中国宝武</category>
            <category>安赛乐米塔尔</category>
            <category>中钢协</category>
            <category>世界钢铁协会</category>
            <category>技术创新</category>
            <category>政策</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/478.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又有网友建议取消户口簿作为领结婚证的必要材料，民政部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>针对网友近日提出的取消户口簿作为领取结婚证的必要材料建议，民政部给出回复。</p><p>10 月 10 日，有网友在民政部网站留言称，「我关注到民政部最近回应的领取结婚证没有户口本可以去当地派出所开具户籍证明，但是实际上开具户籍证明很难开，亲身经历去户籍所在地派出所去开户籍证明开不出来，各种理由总之就是不给开，婚姻自由我的理解就是两个人只要愿意就可以结婚，不能有其他附加条件。办证必须用户口本这使得多少有情人不能终成眷属。现在可以那么发达什么都是信息化完全能做到身份证一证通办，建议民政部修改此项规定！」</p><p>对此，民政部社会事务司 10 月 19 日答复：「根据《民政部关于贯彻执行&lt;婚姻登记条例&gt;若干问题的意见》（民函〔2004〕76 号）规定，关于户口簿问题：当事人无法出具居民户口簿的，婚姻登记机关可凭公安部门或有关户籍管理机构出具的加盖印章的户籍证明办理婚姻登记。根据公安部等部门联合出台《关于改进和规范公安派出所出具证明公证的意见》规定，公民在办理婚姻登记时，因特殊原因未能出示居民户口簿的，户籍所在地公安派出所本着便民利民、优化服务的原则，在核实相关信息后给予办理注明用途和有效期限的临时身份证明。建议具体咨询户籍管理部门。」</p><p>澎湃新闻记者注意到，近期，多位网友在民政部网站留言反映婚姻登记时遇到的提供户口簿问题，民政部也多次做出回应。</p><p>譬如，7 月 26 日，民政部社会事务司答复网友所提「现在婚姻登记必须提供户口薄不合理，这与宪法规定的‘结婚自由’原则相违背，建议对此规定进行修订」时表示，「婚姻自由主要指不违背婚姻当事人的真实意愿。提供户口簿是为了明确婚姻登记的管辖权，防止重婚等问题的出现，保护婚姻当事人的权益，与婚姻自由并不矛盾。」</p><p>另外，有网友 7 月 24 日留言称，「本人与男友于今年 2 月前往朝阳区民政局领证。因工作单位等现实且不可抗原因，男方户口已从原户籍所在地迁出，但尚未完成北京落户手续。我们出具了原户籍所在地公安机关开具的证明，上面清楚地写明了婚姻状况为未婚以及其他户籍信息，工作人员甚至现场打视频电话给公安机关核实信息。但最终仍因户口未落定不得进行结婚登记的规章制度为由拒绝为我们办理结婚登记。我们双方均为完全自愿结婚，不存在违反民法和婚姻法的任何情况，且双方家人均予以支持。户口未落定实非我们所愿，也是个人层面无法推动或改变的，因户口未落而无法领证实在令人难过且极大影响个人生活的后续安排。虽然时隔多月已然接受现实只能等待户口落定手续，但近日看到民政部有对户籍与结婚登记相关问题进行答复，希望能进一步得到官方答疑解惑：是否户口未落定就不能行使结婚的权利和自由？」</p><p>民政部社会事务司 8 月 15 日对此答复称，「根据《民政部关于贯彻执行婚姻登记条例若干问题的意见》（民函〔2004〕76 号）规定‘当事人未办理落户手续的，户口迁出地或另一方当事人户口所在地的婚姻登记机关可凭公安部门或有关户籍管理机构出具的证明材料办理婚姻登记。’建议具体咨询当地婚姻登记机关。」</p><p>8 月 15 日当天，民政部社会事务司还回复了另外一位网友提出的「关于使用电子户口本办理婚姻登记的建议」。</p><p>这位网友称，「针对无法提供居民户口簿的情形，你部在回复其他留言时，多次提到了《民政部关于贯彻执行婚姻登记条例若干问题的意见》（民函〔2004〕76 号）可凭公安部门或有关户籍管理机构出具的加盖印章的户籍证明办理婚姻登记，但该政策是落后的，与 2016 年公安部、民政部等 12 个部门联合出台的《关于改进和规范公安派出所出具证明工作的意见》（公通字〔2016〕21 号）文件是不符的，意见指出可以通过部门间信息共享获取相关信息的，不再要求群众到公安派出所开具证明，并明确需证明当事人婚姻状况的，由使用部门按照规定进行核查！现在数字化改革大形势下，已经有电子户口本可以证明婚姻关系，其效力等同于户口本（户籍证明）。如民政和公安数据目前尚未打通共享，在过渡期间，建议民政部同意居民使用电子户口本办理婚姻登记。」</p><p>民政部社会事务司 8 月 15 日回应称，「根据公安部、民政部等 12 个部门联合出台的《关于改进和规范公安派出所出具证明工作的意见》第二条规定，公民在办理相关社会事务时，无法用法定身份证件证明的事项，需要公安派出所开具相关证明的，由公安派出所根据具体情况予以办理。主要包括下列情形之一：公民在办理婚姻登记时，因特殊原因未能出示居民户口簿的，户籍所在地公安派出所本着便民利民、优化服务的原则，在核实相关信息后办理并注明用途和有效期限。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:48:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/577.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027302_202310231849a704201e-ac83-4f5f-bb16-8e8ea459ea9b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王俊]]>
            </author>
            <category>结婚证</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/577.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/580.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子借酒劲找女友复合起争执，民警上门调解「喜提」醉驾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527657" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/eba4f9f8d57649ab94e3c5ee8292261a/hd/20231023170525841b96f63b9-6ddb-4201-a514-f9a40c72b8cc-0a389f8d-2e19-b4a9-f165-ae89cda58d19.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/255/718.jpeg" data-duration="01:10" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，上海宝山区一男子借着酒劲上门找女友「求复合」不料发生争执，民警上门调解时，竟意外牵出一起醉驾案件，涉案男子因涉嫌危险驾驶罪已被警方依法刑事拘留。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:45:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028547</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028547</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕，编辑，洪宇]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>宝山区</category>
            <category>醉驾</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/255/718.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/255/721.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金秋十月，风吹稻浪，上海版「大地艺术景观」来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527688" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/77b39c4817354bdc830d235f764a1bc8/hd/20231023175734234ec043b6c-1387-4dc4-9901-7ba22f8f1287-56e43ba6-3c15-a97a-ca83-bbcc51b238ae.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/501.jpg" data-duration="00:14" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>金秋十月，上海市金山区的稻田里泛起金黄色的浪花，散发着清淡的稻香，上海版「大地艺术景观」来了，丰收美景绽放着秋天的魅力。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:45:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028727</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028727</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马潇，素材来源，上海金山区融媒体中心]]>
            </author>
            <category>大地艺术景观</category>
            <category>秋天</category>
            <category>稻田</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/504.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博会丨第六届进博会消防安保前方指挥部举行决战誓师大会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527656" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/43681a8507294227a6875eb16ac3d6f4/hd/2023102317045182040dd7de7-20c2-433f-a359-745c444cf6e4-69ab1525-aa69-49cc-0ca5-cc7e92aa9621.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/255/698.jpg" data-duration="01:04" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>10 月 23 日上午，上海市消防救援总队第六届进博会消防安保前方指挥部举行决战誓师大会。目前，各场馆的应急预案已经全部到位。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:45:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028545</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028545</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张呈君，编辑，马潇]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>消防</category>
            <category>安保</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/255/698.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/255/701.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列军方：以军地面部队在加沙地带实施有限行动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 23 日，以色列军方发布消息称，以军地面部队 22 日夜间对加沙地带实施了有限的行动，对巴方武装人员进行了突袭。</p><p>【<strong>更多阅读</strong>】</p><p><strong>以军称过去一天袭击了加沙地带约 320 个哈马斯和杰哈德目标</strong></p><img alt="" width="450" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/32.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">以色列国防军 23 日发布的袭击画面</p><p></p><p></p><p>据《以色列时报》23 日报道，以色列国防军当天表示，过去一天，以军先后袭击了加沙地带巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）约 320 个目标，包括隧道、武器、军事地点等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 09:20:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028645</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028645</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/256/978.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25028645_2023102317315feadd9e-d1d4-4327-a7bc-7468f5e8940e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/256/978.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/256/981.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】校园食品安全不能再跑冒滴漏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/247/746.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>针对华北理工大学、江西工业职业技术学院发生的食品安全事件，国务院食安办 23 日约谈河北唐山、江西南昌人民政府主要负责人，强调要压紧压实各方责任，坚决守牢校园食品安全底线。国务院食安办将对两地整改落实情况进行现场检查、全程督办。</p><p>这两起事件都发生在高校食堂，甚至连关键细节也一致，都是学生在就餐时发现餐食里有鼠头。由于情节着实离谱，两起事件曝光后都引发社会高度关注，远超一校一地的影响范围。</p><p>此次两地政府被约谈，信号意义明显。要知道，国务院食安办直接针对具体的食安事件「出手」，这是不多见的。由此也传递出监管部门的重视和决心：食品安全底线不容一再突破，食品安全的属地管理责任，更不可以等闲视之。</p><p>食品安全保障是个系统问题，涉及诸多环节和责任主体，而属地管理责任永远是第一位的。此次通报中也多有体现，如「暴露出涉事学校食品安全意识淡薄、主体责任严重缺失」「主管部门行业管理责任缺位」「食品安全属地管理责任履行不到位，监督管理责任未有效落实」等问题……其责任追究，显然不再局限于「食堂」这一方天地了。</p><p>食品安全是大众最关注的民生问题、社会议题之一，发生在校园的食品安全事件，更是牵动各方神经。</p><p>一方面，它关涉未成年人的健康成长和在校大学生的身心健康，极容易引发社会共情；另一方面，学校食堂供餐人数多，餐品种类也多，尤其是高校食堂，动辄上万人就餐，本来就对食品安全保障有着更高的要求。如果这个领域也失守，不仅直接后果不堪设想，也容易动摇社会对于食品安全保障的信心。</p><p>因此，对于校园食品安全理应有更充分的重视，不管是学校，还是地方管理部门，都应该多一些关注和投入，把安全责任压紧压实。国务院食安办直接过问这类事件，并强调对整改落实情况进行「现场检查、全程督办」，是一种警示，也是一种治理态度上的鲜明示范。</p><p>众所周知，学校食堂安全保障涉及更复杂的因素，如果属地管理责任不能扛牢，更容易出现责任分散效应。比如，不少高校食堂的经营窗口都是承包出去的，这既涉及食材供应链环节的安全问题，也有招投标环节的规范问题，还有后端的烹饪衞生问题。对应的责任主体，有学校的，也有承包商的，还有地方监管部门的。</p><p>可以说，在整个食品安全责任链条中，属地管理部门是中枢和牛鼻子，这份责任绝不容弱化、懈怠，更不容存在盲区，必须有效覆盖到位。如果没有一套科学健全的监管机制，就很可能出现责任「跑冒滴漏」，最终让鼠头等异物钻到学生的餐桌上。</p><p>国务院食安办的约谈，给所有地方上了一堂食品安全监管的「责任伦理课」。扛好扛牢属地管理责任，方能守牢校园食品安全底线，共同守护师生舌尖上的安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 09:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027751</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027751</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/247/842.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027751_2023102317033879b063-90b6-43fe-972b-6b99ce8953c1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>食品安全</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/247/842.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/247/848.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商务部：超 39.4 万名专业观众报名，进博会全面恢复到疫情前水平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>商务部副部长盛秋平在 23 日在国新办新闻发布会上表示，第六届进博会将于 11 月 5 日至 10 日在上海全面线下举办。本届进博会预计将迎来 154 个国家、地区和国际组织的来宾。已有超过 3400 家参展商和 39.4 万名专业观众注册报名，全面恢复到疫情前水平。百余名世界 500 强和行业龙头企业全球总部高管已确认来华参加进博会，规模创新高。「目前，第六届进博会各项筹备工作已基本就绪。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/42.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 22 日，上海，第六届中国国际进口博览会临近开幕，国家会展中心（上海）南广场布置一新，花团锦簇，美不胜收。视觉中国，图</p><p></p><p>据介绍，本届进博会展览规模更大，展商质量更高。展览面积约 36.7 万平方米，参展的世界 500 强和行业龙头企业数达 289 家，均超过历届水平。本届进博会还将举办开幕式及「投资中国年」峰会等重要活动，分专题举行外资企业圆桌会，发布《世界开放报告 2023》及最新世界开放指数。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 08:07:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027431</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027431</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/50.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027431_2023102316071580df40-24cf-48cf-8ef1-877e4eaceaf9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈芳/中国证券网]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/50.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/53.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国妇女第十三次全国代表大会在京开幕，习近平等党和国家领导人到会祝贺]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国妇女第十三次全国代表大会 23 日上午在人民大会堂开幕。习近平、李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、李希等党和国家领导人到会祝贺，丁薛祥代表党中央致词。</p><p>人民大会堂大礼堂气氛庄重热烈。主席台上方悬挂着「中国妇女第十三次全国代表大会」会标，后幕正中是鲜艳的中华全国妇女联合会会徽，10 面红旗分列两侧。二楼眺台悬挂着「以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大精神，动员引领各族各界妇女为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴而团结奋斗！」巨型横幅。</p><p>近 1800 名来自全国各行各业的中国妇女十三大代表和 90 名来自香港特别行政区、澳门特别行政区的特邀代表，肩负着亿万妇女的重托出席大会。</p><p>上午 10 时，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平等步入会场，全场响起热烈掌声。</p><p>全国政协副主席、大会主席团常务主席沈跃跃宣布大会开幕。全体起立，高唱国歌。</p><p>丁薛祥代表党中央发表了题为《为强国建设民族复兴伟业谱写新时代「半边天」的绚丽华章》的致词，向大会召开表示热烈祝贺，向全国广大妇女和妇女工作者致以亲切问候，向香港特别行政区、澳门特别行政区和台湾地区的女同胞、海外女侨胞致以良好祝愿。</p><p>丁薛祥在致词中说，中国妇女十二大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，亿万妇女在脱贫攻坚主战场拼搏实干，在科技创新前沿勇攀高峰，在抗疫紧要关头逆行出征，在家庭和社区主动担当，在平安建设一线默默守护，在竞技赛场敢打敢拼，「半边天」作用全方位彰显，妇女发展全方位进步。各级妇联组织着力强化妇女思想政治引领，团结动员广大妇女建功新时代，创新推进家庭家教家风建设，用心用情做好维权关爱服务，积极开展国际交流合作，持续深化妇联改革，政治性、先进性、群众性不断增强，为巩固党执政的群众基础发挥了重要作用。</p><p>丁薛祥表示，党的二十大擘画了以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的宏伟蓝图，明确了新时代新征程党的中心任务。广大妇女要与党同心、跟党奋进，在践行新思想中筑牢巾帼信仰之基，在奋进新征程中彰显巾帼担当作为，在引领新风尚中展现巾帼独特作用，在提升新境界中创造巾帼出彩人生，以更为强烈的历史自觉、更加昂扬的精神面貌，在新征程上谱写「半边天」更加绚丽的华章。各级妇联组织要坚定不移走中国特色社会主义群团发展道路，认真履行引领、服务、联系职能，为党的事业凝聚巾帼之力、汇集巾帼之智。</p><p>中华全国总工会党组书记、书记处第一书记徐留平代表中华全国总工会、中国共产主义青年团中央委员会、中国文学艺术界联合会、中国作家协会、中国科学技术协会、中华全国归国华侨联合会、中华全国台湾同胞联谊会、中国残疾人联合会向大会致贺词。贺词指出，新征程上，群团组织要坚持和加强党的全面领导，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，坚定不移走中国特色社会主义群团发展道路，以新的伟大奋斗打开群团事业发展新天地。</p><p>大会主席团常务主席黄晓薇代表中华全国妇女联合会第十二届执行委员会作了题为《以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导　动员引领广大妇女为强国建设民族复兴而团结奋斗》的报告。报告分为 5 个部分：矢志不渝跟党奋斗的中国妇女和妇联组织；用习近平新时代中国特色社会主义思想指引中国妇女事业新航程；为强国建设、民族复兴勇担巾帼使命；在新的赶考路上推动妇联工作高质量发展；锻造适应中国式现代化要求的妇联组织。</p><p>大会以书面报告形式向代表提交了《中华全国妇女联合会章程（修正案）》草案，请代表审议。</p><p>中共中央书记处书记，全国人大常委会、国务院、全国政协、中央军委有关领导同志出席会议。</p><p>中央和国家机关有关部门、各人民团体、军队有关单位和北京市负责同志，各民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士代表，部分在京部级女领导干部和全国妇联老领导，首都各界妇女代表等参加开幕会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 07:59:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027506</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027506</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/435.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027506_202310231602f19d74fe-e074-4bfd-99eb-eab5a4658db5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/435.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/432.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国发现首个千亿方深煤层大气田]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（23 日），中国海油发布消息，在鄂尔多斯盆地东缘发现我国首个千亿方深煤层气田——神府深煤层大气田，探明地质储量超 1100 亿立方米，对保障国家能源安全、助力西部大开发具有重要意义。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>神府深煤层大气田位于陕西省榆林市，地处鄂尔多斯盆地东缘，煤层主要埋深 2000 米左右，单层厚度在 6 米至 23 米之间，每吨煤平均含气量达 15 立方米，目前该区域已部署探井超 100 口，单井最高日产气量达 26000 立方米。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>煤层气是指储存在煤层中的天然气，俗称「瓦斯」。业内通常将埋深超过 1500 米的煤层气称为深部煤层气。相较于中浅层煤层气，深部煤层气成藏机制及地质条件更加复杂，随着埋藏深度增加，地层温度、地层压力和应力都会大幅增长，勘探开发难度更大、成本更高。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，神府深煤层大气田是中国海油继山西临兴气田后，三年内在鄂尔多斯盆地发现的第二个千亿方大气田。据统计，我国埋深在 2000 米以内的煤层气资源量超过 30 万亿立方米，其中，深部煤层气资源量约占 1/3。</p><p><strong>新工艺路线，变储量为产量</strong></p><p>我国煤层气资源丰富，一直以来，煤层气的勘探开发大多集中在埋深小于 1000 米的煤层。由于缺乏配套的工艺技术，埋深超过 1500 米的煤层长期以来被视为勘探禁区。如何破解这一难题，采用新的工艺路线，变储量为产量？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/560.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>煤层气是指储存在煤层中的天然气。随着埋藏深度增加，地层温度、压力和应力等会大幅增加，煤层气的成藏机制及富集规律更为复杂。神府深煤层大气田地处鄂尔多斯盆地东缘，煤层主要埋深在 2000 米左右，勘探开发难度极大。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/561.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中国海油中联公司副总经理朱光辉：</strong>通过加强深部煤层气成藏机理研究，创新提出致密气与煤层气「互补式」「立体式」勘探理念，加强储层改造和排采工艺研究，利用已钻致密气低效井开展深部煤层气试验，有效地加快了深煤层的勘探进程。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/562.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>开发过程中，重构压裂思路，由中浅煤层压裂技术转向应用页岩气压裂技术，采用超大规模压裂进行作业，通过持续优化压裂施工参数及压裂工艺，形成了适用于神府区块深煤层开发的技术体系，打造全业务链条协同工作模式，成功把储量变产量。</p><p><strong>我国煤层气勘探开发前景广阔</strong></p><p>近年来，随着勘探开发理论与技术的不断进步，相继攻克了薄煤层、深煤层等难题，煤层气储量和产量持续增加，发展潜力巨大。</p><p>我国是煤炭资源大国，煤层气资源丰富。全国煤层气资源动态专项评价结果显示，埋深小于 2000 米的煤层气资源量达 30 万亿立方米。截至目前，全国煤层气探明储量仅约 9000 亿立方米，总体勘探程度较低。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中国石油大学（北京）教授张遂安：</strong>由于我国煤层气地质条件复杂、成煤时期多、成煤特征多样化、多期构造叠加等特点，导致煤层气成藏条件复杂、气藏类型多，煤储集层品质差异大、非均质性极强，勘探开发难度极大。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/564.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当前我国煤层气商业规模化开发主要集中在沁水盆地和鄂尔多斯盆地。经过近 40 年的探索与发展，我国煤层气勘探开发理论与技术取得明显进展。尤其是近年来，通过加大科技攻关力度，已相继攻克薄煤层、深部煤层气等难题。在鄂尔多斯盆地，我国已成功实现中浅煤层气、深部煤层气、致密气联合立体开发。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/565.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中国海油中联公司副总工程师米洪刚：</strong>薄煤层由于含气量差异大、资源丰度相对差，长期被视为煤层气开发中的「边际资源」。 为提高煤层气勘探开发利用率，通过大跨度多层级压裂、双压双控排采等一系列技术创新，成功建成我国首个薄煤层气大规模开发项目，目前累计建井超过 200 口，单井日产最高达 14000 立方米。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/566.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>经过多年发展，我国煤层气开发，在地质、钻井、压裂、排采四大关键核心技术体系不断突破，有效支撑了煤层气规模建产和效益开发。数据显示，截至目前，我国地面开发的煤层气年产超过 70 亿立方米，累计生产煤层气超过 700 亿立方米，煤层气产业规模进一步扩大。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 07:56:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/649.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027401_202310231556978eaf28-f80e-4d34-ad3f-2d8ef697c430.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张伟/央视新闻]]>
            </author>
            <category>油气田</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/649.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/652.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部答澎湃：中日应以纪念缔约 45 周年为契机，共同致力于构建契合新时代要求的中日关系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者提问，今天是《中日和平友好条约》批准书换文生效 45 周年纪念日，中方对此有何评论？</p><p>毛宁表示，今天是《中日和平友好条约》批准书换文生效 45 周年纪念日，国务院总理李强、中共中央政治局委员、外交部长王毅分别同日本首相岸田文雄、外相上川阳子互致贺电，发出坚持中日和平友好与合作的重要积极信息。</p><p>毛宁介绍称，45 年前，两国老一辈领导人运用战略眼光和政治智慧缔结这一条约，以法律形式为中日两个邻国确立了和平共处、世代友好的大方向，成为两国关系发展进程中的重要里程碑。条约规定的恪守中日联合声明原则、互不干涉内政、反对任何国家谋求霸权等一系列核心内容，至今仍是处理中日关系，必须恪守的遵循，对于解决当今世界面临的风险挑战，也具有现实指导意义。</p><p>毛宁称，当前中日关系处于改善发展的关键阶段，同时面临不少风险和挑战，双方应以纪念缔约 45 周年为契机，以两国领导人重要共识为指引，重温条约精神，维护政治基础，拓展互利合作，管控矛盾分歧，共同致力于构建契合新时代要求的中日关系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 07:50:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027176</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/736.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027176_20231023155098b3374b-c6b1-48d3-adc1-49244cdfca54.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/736.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/739.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股市场下行：沪指跌 1.47%，深成指跌 1.51%，创指跌 1.69%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>午后单边下行。</p><p>A 股三大股指 10 月 23 日集体低开。早盘两市继续低迷走势，三大股指盘中一度均跌超 1%。午后两市进一步下挫，三大股指均一度跌超 2%。尾盘出现回暖，跌幅收窄。</p><p>从盘面上看，算力、人工智能、CPO、锂电池、稀土永磁、光伏、半导体题材跌幅靠前，油气、基本金属、券商、房地产板块回调明显，华鲲振宇、衞星导航概念股逆势走强。</p><p>至 10 月 23 日收盘，上证综指跌 1.47%，报 2939.29 点；科创 50 指数跌跌 2.51%，报 840.14 点；深证成指跌 1.51%，报 9425.98 点；创业板指跌 1.69%，报 1864.91 点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Wind 统计显示，两市共 470 只股票上涨，4784 只股票下跌，平盘有 33 只股票。</p><p>10 月 23 日，沪深两市成交总额 7211 亿元，较前一交易日的 7317 亿元减少 106 亿元。其中，沪市成交 3040 亿元，比上一交易日 3074 亿元减少 34 亿元，深市成交 4171 亿元。</p><p>沪深两市共有 43 只股票涨幅在 9% 以上，40 只股票跌幅在 9% 以上。</p><p>因港交所休市，沪深港通暂停。</p><p><strong>华为汽车概念一度走强，光伏跌幅靠前</strong></p><p>在板块方面，华为汽车概念一度走强，天银机电（300342）、欧菲光（002456）、圣龙股份（603178）等涨停或涨超 10%，赛力斯（601127）、三联锻造（001282）等涨超 4%。</p><p>光伏板块跌幅靠前，爱旭股份（600732）、钧达股份（002865）、帝科股份（300842）、快可电子（301278）、三孚股份（603938）等跌超 5%。</p><p>纺织服饰领跌两市，探路者（300005）跌超 10%，哈森股份（603958）、牧高笛（603908）、瑞贝卡（600439）、梦洁股份（002397）等跌超 5%。</p><p>电力设备表现不佳，盟固利（301487）、天力锂能（301152）、紫建电子（301121）、飞沃科技（301232）、瑞泰新材（301238）、爱旭股份（600732）等跌超 6%。</p><p><strong>短期市场随时展开超跌反弹</strong></p><p>对于近期市场，招商证券指出，十月以来市场突然超预期加速下跌，主要是三个原因造成，但是这三个原因预期本周开始都有望改善。首先是业绩披露期市场避险情绪较为严重。下周业绩披露期有望结束，上市公司业绩拐点有望到来。其次是美债收益率超预期加速上行。不过，进入到 11 月后，美国政府再度面临财政支出法案无法达成，政府关门的风险，美债收益率拐点有望出现。叠加人民币可能会迎来季节性升值因素，外资后续逐渐回流的概率较大。最后是前期关键点位跌破后，触发了部分的止损卖盘。10 月中下旬政治局会议有望召开，政策层面有可能迎来推动情绪回暖的转机。</p><p>中信建投指出，美债大幅上行，全球资产普跌。覆盘历史底部，强势股补跌往往是调整末期信号。情绪释放后，市场将逐步反应内需改善。短期市场随时展开超跌反弹，中期看满足「低位、筹码压力逐步出清、盈利周期底部」的科创方向有成为中期产业新景气主线的潜力。行业：汽零、半导体、医药、海风、银行、保险、白酒等。</p><p>华鑫证券认为，海外美债上行和国内政策担忧是 A 股失守 3000 点的主因。当前 A 股底部信号已较为明确，下行空间有限，前 8 次沪指失守 3000 点后跌幅均值在 6% 以内。触底企稳还需外部掣肘缓和、国内支撑强化和增量资金入市的配合，关注后续美债走势、国内经济修复成色和救市政策力度，震荡磨底后反弹可期。</p><p>平安证券指出，市场底部蓄势。当前上证指数已突破 3000 点并接近去年 10 月低点，权益市场对于基本面及风险的悲观定价已经较为充分，市场整体机会大于风险。尽管近期海外扰动有所增多，但国内经济边际改善的趋势仍在延续，融券、分红等活跃资本市场新政仍在出台，有望合力推升市场预期改善和底部回暖。结构上，一是关注基本面有改善且产业利好催化较多的汽车、电子 TMT 板块；二是关注市场情绪回暖的医药板块，三是关注红利策略持续受益于资本市场改革下的红利溢价抬升。</p><p>中信证券指出，三季度经济增速超市场预期，投资者对经济数据的体感差异来源于价格因素，经济预期有望在年末上修；特殊再融资债发行超预期，国内资金面短期承压，未来仍有降准降息空间；美国经济仍处于强现实、弱预期状态，静待长端利率走弱；A 股投资者悲观情绪已步入极值区域，积极因素正在积累，节奏依然至关重要，建议继续遵循三阶段策略逐步布局。首先，经济底再次被确认，三季度经济数据超出市场预期，预计四季度继续呈现改善趋势，价格性因素导致当下经济改善趋势和投资者体感存在差异。其次，短期资金面偏紧，地方特殊再融资债发行节奏和规模明显超预期，预计央行会加大投放应对资金压力，短期仍有降准降息可能。再次，美债利率对行情仍有制约，短期美国部分经济数据依然强劲，但景气预期指标均开始走弱，年内美联储再次加息概率不大，静待美债供需关系改善推动长端利率走弱。最后，市场出清速度加快，白马及红利低波的调整有望释放场内资金。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 07:07:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027307</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027307</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/581.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027307_202310231544823e482b-e584-4cf0-8857-ab1143feed1b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，徐宏文]]>
            </author>
            <category>大盘</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/581.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/242/584.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中日和平友好条约 45 周年｜专访宫本雄二：中日需充分说明、消除误解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="544" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本前驻中国大使宫本雄二</p><p></p><p>45 年前的 10 月 23 日，中日两国缔结的和平友好条约正式生效，是继邦交正常化之后两国关系的重要里程碑。当时，邓小平对日本进行了正式友好访问，与时任日本首相福田赳夫出席了中日和平友好条约批准书互换仪式，中日两国友好往来从此有了法律上的保障。45 年后的今天，中日关系面临复杂严峻的内外形势，条约中的一系列核心内容仍然具有现实意义。</p><p>时值《中日和平友好条约》缔结 45 周年之际，日本前驻中国大使、「知华派」代表人物宫本雄二在北京接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）专访，谈及中日关系中一些令人不安的因素，以及动荡国际局势下两国该如何推进合作。这也是宫本大使本人第三次接受澎湃新闻专访。</p><p>在对话过程中，宫本雄二一再强调和平的重要性，坦率地指出两国在安全保障领域方面的立场分歧和误解，他认为两国都有必要对彼此进行充分的说明，目前的对话交流不足。「信任是靠交流来建立的，基于信任去谈任何事务都更容易达成一致，然后进一步推动信任加深，我们需要尽快让日中关系回到这样的状态。」</p><p><strong>日中关系处于重要十字路口</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>疫情之后，中日专家学者的交流互访增多，双方齐聚一堂讨论两国关系相关课题时，有专家感慨现在谈论「和平」多于「友好」，您认为当下中日交流的主题是什么？</p><p><strong>宫本雄二：</strong>当下的世界，乌克兰冲突和巴以冲突爆发，核安全问题凸显，美中态势日趋紧张，发达国家与「全球南方」国家的差距拉大，「全球南方」（编者注：新兴市场国家和发展中国家的集合体）国家的贫困和内战问题。同时全球环境也在恶化，气候变暖加剧。各种各样的问题层出不穷，在此背景下世界局势将走向何方？从这个角度来思考的话，世界又一次站在十字路口，日中关系也处于一个重要的十字路口。在此关键时刻，两国没有余裕再争吵了，应该合作应对双边问题，并积极参与应对亚洲及世界问题，推动整体局势朝积极方向发展。世界和平面临挑战，我们要不惜一切代价先确保和平，否则一切都将崩塌。</p><p>所以说，日中两国和平相处，创造一个稳定的合作氛围，合作就能增加彼此互动、加深互相了解和尊重，经过这个过程之后，自然而然就会变得友好。而现在我们应该思考的是，如何才能确保日本和中国之间、东亚和世界其他地区之间的和平不被破坏。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>您认为中日要思考如何维护两国之间以及东亚和其他地区之间的和平，但是现在阵营化和集团化正在威胁亚太地区安全，您怎么看？</p><p><strong>宫本雄二：</strong>我不认为世界正在走向阵营化，冷战时期出现了东、西阵营，即美国、北大西洋公约组织为主的资本主义阵营与苏联、华沙条约组织为主的社会主义阵营，这是以意识形态划分阵营，但是现在并不存在这样的状况。对于日本和中国来说，中国是世界第二大经济体，日本相比过去虽然在衰弱但仍旧是第三大经济体，第二和第三进行合作是理所当然的，而同时我们也不得不与世界第一经济体进行合作。</p><p><strong>双方有必要彼此充分说明、消除误解</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>不过，目前日美同盟的军事合作正变得越来越活跃，对华动向令人担忧，如何看待这种趋势？</p><p><strong>宫本雄二：</strong>如果讨论日美同盟的对华动向，必须要提的事实是中国军力正在极速增强。从地区的角度来看，日本有声音认为中国可能会对「尖阁列岛」（中方称钓鱼岛）进行军事行动，尽管这不是中方的立场，但是大家会这样想。如果发生这样的情况，日方如果只是增强自身防衞力是无法对抗的，要依赖于美日同盟。自奥巴马政府时期开始，美国就表明《美日安保》条约适用于这些岛屿，目前为止依然确认这一立场。</p><p>从中国的角度来看，日方正在通过增强军事实力来对抗中国，这非常严重。但是日方思考的出发点是，中国军力增强，日本人感到害怕，必须采取行动保护自己的国家。这就是为什么去年日本有八成左右的国民支持修改「安保三文件」来增强防衞力。但是，日本社会少子老龄化加剧，到处都是老年人，年轻人很少，这样的国家是不可能去海外使用军力的。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>中国增强军力是为了捍衞国家主权、安全、发展利益，中国是唯一将和平发展写入宪法的国家，从未侵略过其他国家。所谓的「中国威胁」是否被过度渲染了？</p><p><strong>宫本雄二：</strong>我认为中方在这方面的解释说明不足。现在中国称不针对日本，但如果政治环境发生变化，日方会担心受到威胁。就比如说，中国承诺不首先使用核武器，这就好比你手握一把刀藏在身后说「你放心，我不会用它来对付你。」而日方却没有刀，这样的承诺在日方看来是不起作用的。</p><p>虽然日本处于美国的核保护伞之下，主要是为了防止核恫吓，日本对安全保障的担忧是实际存在的。日本在防衞领域的支出使用的是国民税金，因此会逐项向民众进行说明，而非为了宣传。所以，不管对于哪个国家来说，军力的透明性非常重要。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>两国间任何紧张局势的形成都不可能是单方面造成的，日方应该做些什么来消除中日之间的误解和误判？</p><p><strong>宫本雄二：</strong>两国都有必要对彼此进行充分的说明，比如日方修改「安保三文件」，可能会引起中方的一些误解，那是因为日方没有进行彻底的说明。所以归根结底还是对话交流不足，尤其是过去 3 年，因疫情等各方面原因中日间的对话很少。信任是靠交流来建立的，基于信任去谈任何事务都更容易达成一致，然后能够进一步推动信任加深，我们需要尽快让日中关系回到这样的状态。</p><p><strong>日本一如既往愿扩大两国经贸往来</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>亚太经济合作组织（APEC）下个月将在美国举办，您认为中日之间会有什么形式的外交互动吗？</p><p><strong>宫本雄二：</strong>根据舆论调查，日中两国都有很多人呼吁召开首脑会谈，他们想要改变两国间的氛围。对于未来的外交互动，相信双方在讨论，但是围绕福岛「处理水」（中方称核污水）问题仍然难解。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>中日两国在福岛核污水排海问题上的立场是对立的，您在北京-东京论坛上说，要用长远的眼光来看这个问题，具体而言如何来应对？</p><p><strong>宫本雄二：</strong>日本和中国的和平稳定的合作关系是我们绝对必须追求的长期目标，如果因为「处理水」（中方称核污水）问题而对两国关系造成冲击，是不是会影响我们追求长期目标呢？日中之间因为这件事互相指责，就像孩子吵架一样，不如冷静下来思考如何共同处理这个问题，从改善日中关系的大局出发。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>《中日和平友好条约》缔结 45 周年之际，您认为当下中日关系之间有什么值得关注的新因素？</p><p><strong>宫本雄二：</strong>目前，两国在安全保障领域的对立较以往扩大了，甚至波及到了经济，不过经济关系中的大部分来往依然和过去一样，日本对于扩大两国经贸往来的愿望是一如既往的。现在世界局势有一种闭塞感，在这样的背景下日中必须扩大互利合作，在一些新领域推动合作，这在 2008 年双方签署的《中日关于全面推进战略互惠关系的联合声明》中有记载。如果两国能够就一些全球问题认真地展开合作，日中关系的氛围会发生变化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:59:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025064</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025064</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/248.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025064_2023102314596e5121eb-5e7e-4c03-ab5a-8d6b48497c1f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵]]>
            </author>
            <category>中日关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/248.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/251.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[16 省份已公布经济三季报：山东超 6.8 万亿，海南增速领跑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又有两个经济大省的今年前三季度经济数据出炉。</p><p>10 月 23 日，山东省政府新闻办举行新闻发布会，介绍前三季度经济社会运行情况。会上通报，根据地区生产总值统一核算结果，前三季度全省生产总值 68125 亿元，按可比价格计算，同比增长 6.0%。其中，第一产业增加值 4688 亿元，增长 4.3%；第二产业增加值 26495 亿元，增长 6.5%；第三产业增加值 36942 亿元，增长 6.0%。</p><p>稍早前的 10 月 22 日，河南省统计局发布消息称，前三季度，全省地区生产总值（GDP）47785.44 亿元，同比增长 3.8%，与上半年持平。分产业看，第一产业增加值 4331.05 亿元，增长 0.8%；第二产业增加值 19831.69 亿元，增长 4.2%；第三产业增加值 23622.70 亿元，增长 4.1%。</p><p>据澎湃新闻不完全统计，目前已有 16 个省份发布了经济三季报，目前海南经济增速领跑，为 9.5%，内蒙古次之，为 7.2%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/226/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年前三季度各省份主要经济数据。制表：澎湃新闻</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 05:56:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25026012</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25026012</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/227/877.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25026012_202310231539668fa92c-117e-4dfc-bd28-956de19e9d9e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪，实习生，韩睿琦]]>
            </author>
            <category>GDP</category>
            <category>经济数据</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/227/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/227/987.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[肺炎支原体流行下的儿科门诊：耐药但不难治疗，感染高峰预计持续至寒假]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/261.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 20 日，下午 4 点半过后，新华医院输液区和雾化区仍有不少在患儿及其家属正在治疗。本文图片，澎湃新闻记者，陈斯斯</p><p></p><p>作为一名感染科医生，来自上海交大医学院附属新华医院的医生俞慧菊感慨，今年是她从业 30 多年来第一次遇到这么多的支原体肺炎患儿。</p><p>「肺炎支原体存在在大自然中，但由于新冠疫情三年来，习惯了戴口罩与居家的我们，对很多病菌失去了抵抗力。」俞慧菊说，在这个季节，如果出现咳嗽、发热等症状，从流行病学角度出发，我们常常考虑孩子感染的就是肺炎支原体。</p><p>俞慧菊坦言，早在今年 9 月底，不少呼吸、感染科医生就普遍感觉到今年的肺炎病人有增多趋势，为此医院已经加班加点，备足人手和床位，除了感染科、呼吸科基本收满了患儿，其他诸如血液科、风湿免疫科、心内科、神经科等也腾出床位，用于专治不断增多的肺炎患儿。</p><p>在俞慧菊的门诊中，10 岁以下的支原体肺炎患儿占据多数，而在院治疗患儿中，有些在服药后病情仍无缓解的患儿发展为了重症肺炎患儿，甚至一些人还出现了「白肺」。按照医院规定，「白肺」患儿将会被送往抢救室，接受进一步治疗。</p><p>同样，在复旦大学附属儿科医院，最近主要面对两种感染性疾病的流行，一个是支原体肺炎和流感，一个是手足口病。其中，支原体肺炎处在流行高位。医院发热门诊、内科门诊 10 月以来的监测数据看，在送检的呼吸道标本当中，支原体的检出率大概占到了 30%，处于检出高位。「往年一般处在 5%-10% 之间，10% 已经比较高了，今年流行的水平更高。」复旦大学附属儿科医院感染科副主任曾玫表示。</p><p>支原体肺炎流行后，耐药问题也成为人们关注的焦点之一。对此，曾玫表示，早在 2010 年前后，支原体肺炎对阿奇霉素、红霉素等药物的耐药问题已经很明显，现在耐药率已经达到 90% 以上。「支原体感染虽然会引起肺炎，但临床的重症比例并不高，支原体肺炎的治疗没有太多困难，还是有不少药物依然是支原体肺炎的敏感抗生素。」</p><p>除了支原体肺炎，曾玫认为，公众还要对流感提高警惕。在俞慧菊看来，秋冬季节原本就是呼吸道疾病的高发季节，且呼吸道疾病大多具有传染性，但像肺炎支原体等并不一定会被列入传染病，但仍然需要我们引起重视，「预计这一波高峰将可能会持续到寒假。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新华医院输液区。</p><p></p><p><strong>门诊：有患儿不发烧，却感染了肺炎支原体</strong></p><p>10 月 20 日下午 4 点半过后，是夜门诊时间。在上海交大医学院附属新华医院的儿科门急诊大楼挂号处，仍然不断有家长带孩子来就诊。就诊患儿中，多数存在发热、咳嗽等症状。而在雾化区、输液区，放眼望去也都坐满了患儿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/264.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海交大医学院附属新华医院医生俞慧菊，正在出诊下午 4 点半后的夜门诊。</p><p></p><p>接近傍晚 5 点，家长黄宇（化名）带着 7 岁孩子小轩走进俞慧菊的夜门诊。</p><p>小轩是一名复诊肺炎患儿。早在 10 月 14 日，他就出现了发烧，起初一家人给孩子吃了美林退烧，但未能「压」住。10 月 16 日，小轩被带来医院就诊，做了检查，也拍了 CT，一查发现是乙流，还感染了支原体。在此后的四天时间内，他反复发烧，退了又烧起来。</p><p>「已经反反复复发烧了一周多，阿奇霉素吃了 5 天了，前一天还在发烧，38 摄氏度，已经挂了一天水了。」让家长黄宇担心的是，持续一周多的发烧，让孩子的体重从 53 斤掉到了 51 斤。</p><p>6 岁的小希也是一名复诊患儿。10 月 16 日他因为咳嗽，被诊断为急性下呼吸道感染，没有呕吐、没有腹泻，甚至没有发烧，但咳嗽了 4 天，做了雾化治疗，还吃了阿奇霉素、红霉素，原本的咳嗽症状一直没有好转。经检查，小希也被诊断为肺炎支原体 IGM 弱阳性。</p><p>「支原体抗体一般在发病后 5 天才出现，如果是重症的患者会在发病后 10 天才出现，越后出现代表病情越重。」俞慧菊表示。</p><p>记者观察下来，在俞慧菊的夜门诊中，5-7 岁就诊患儿居多，被发现存在肺炎的比例很高，他们大多有发烧、咳嗽等症状，但也有一些是只有 2、3 岁的患儿，大部分经过药物治疗后能得到改善。俞慧菊表示，从流行病学角度出发，这个季节如果出现咳嗽、发热等症状，常常考虑孩子感染的就是肺炎支原体。</p><p>随着社会关注度的上升，「支原体肺炎」在家长圈中的知晓度也在不断提高。汪萌（化名）带着 4 岁患儿小昀来看诊时，就问医生：「我家孩子昨天下午从幼儿园回来就发烧了，最高烧到了 40 摄氏度。今年听说肺炎特别厉害，不知道是不是支原体肺炎呢？」</p><p>2 岁半的小逸在 10 多天前就出现了发烧症状，随后被诊断出肺炎支原体抗体弱阳，服药治疗后烧退了，但咳喘一直没有停。前来就诊时，小逸的爸爸妈妈、爷爷奶奶也来了，「我们一家人都感染了肺炎，大人的症状不要紧，但偏偏就孩子一直喘气，一直看不好。」小逸的奶奶有些紧张。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/263.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在门诊里，多名患儿被检测出肺炎支原体 IGM 弱阳性。</p><p></p><p>针对发烧、咳嗽等患儿的病原体检测，俞慧菊表示，往往会开具一个呼吸道五联检，其中涵盖肺炎支原体 IGM、肺炎衣原体 IGM、合胞病毒 IGM、腺病毒 IGM 和柯萨奇 B 病毒 IGM。</p><p><strong>引起重症比例不高，患儿预后情况都比较好</strong></p><p>俞慧菊表示，当前在上海交大医学院附属新华医院的感染科，10 岁以下患儿是肺炎支原体感染的高发人群，有一些重症病例，但目前没有死亡病例。学校教室、不通风的居家环境等一些密闭空间，是导致肺炎支原体传播的一大途径。此外，也有一些年龄在 2-3 岁之间的学龄前患儿，主要是在家族感染的原因居多，「支原体肺炎尽管不被定义为传染病，但它有一定的传染性，老人、家长都会传染给孩子。」</p><p>复旦大学附属儿科医院最近主要面对的是两种感染性疾病的流行，其一是支原体肺炎和流感，其二是手足口病。其中，支原体肺炎处在流行高位。</p><p>曾玫表示，从该院发热门诊、内科门诊今年 10 月以来的监测数据看，在送检的呼吸道标本当中，支原体的检出率大概占到了 30%，处于检出高位，「往年一般处在 5%-10% 之间，10% 已经比较高了，今年流行的水平更高。」</p><p>而在综合性医院，成人感染肺炎支原体的病例并不高，老年人则较少。同济医院呼吸与危重症医学科执行主任徐镶怀表示，该院只接诊 12 岁以上患者，在接诊的支原体肺炎感染者中，12-18 岁青少年居多，体温一直不退，但重症很少。</p><p>曾玫还表示，支原体感染虽然会引起肺炎，但重症比例并不高，通常以发烧不退、肺部有症状为主，很少出现呼吸困难。医院在总体应对支原体肺炎患儿上，除了工作量大、门诊负荷量大，患儿的预后情况都比较好。</p><p>俞慧菊指出，其实，肺炎支原体感染好发于任何季节，北方地区秋冬季更多，南方地区则是在夏秋季更为流行，儿童和青少年是感染肺炎支原体的高危人群。</p><p>「当肺炎支原体入侵我们的身体时，可以导致喉炎、支气管炎、肺炎等呼吸道感染，并不是都会发生肺炎的情况。」俞慧菊表示，判断儿童是否感染肺炎支原体，更多地需要依赖医生的综合分析，包括年龄、症状、实验室检查、影像学检查等信息来最终作出判断。肺炎支原体感染的临床表现也因个体差异而有所不同，有些儿童可能只表现出轻微的症状，有些症状则会相对明显，如果孩子出现咳嗽、发热、流涕、喘息、头痛、耳痛、肌肉痛等症状，尤其是伴随呼吸急促或高烧时，应及时就医。</p><p><strong>耐药明显，但治疗没有太多困难</strong></p><p>支原体肺炎流行后，阿奇霉素上了热搜，耐药问题也成为人们关注的焦点之一，很多患儿久病不愈。</p><p>对此，曾玫表示，这实际上是一个「老问题」。早在 2010 年前后，支原体肺炎对阿奇霉素、红霉素等药物的耐药问题已经很明显，现在耐药率已经达到 90% 以上。</p><p>虽然有耐药现象，但曾玫也表示，支原体肺炎治疗没有太多困难，还是有不少药物依然是支原体肺炎的敏感抗生素。比如，近年来新一代四环素类等药物依然能产生出敏感性，且该药物很安全。另外，氟喹诺酮类药物也有效，短程使用，它也不会对患儿造成明显负面影响。「包括联合短程的激素治疗，总体上治疗效果还是很好，希望大家不要太紧张，虽然支原体肺炎流行，但危害有限。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在俞慧菊的门诊中，近段时间以来发现肺炎支原体抗体阳性的病例不少，年龄大部分在 10 岁以下。</p><p></p><p>俞慧菊同时坦言，在她的门诊中，虽然阿奇霉素是诊疗指南中首选药物，但是确实存在一部分患儿服用阿奇霉素未见好转，「通常情况下，我们会针对一些服药仍然没有好转的住院患儿开展耐药基因检测，目前门诊也在开展这项检测，但需要 2-3 天才能出报告，且并不是人人都需要这类检测。」</p><p>俞慧菊进一步表示，虽然耐药率有所上升，但大环内酯类抗生素仍然是针对小儿支原体肺炎的首选用药，若使用一段时间后临床效果不佳，应及早去做耐药检测，考虑改药。</p><p>「如果出现大环内酯类耐药肺炎支原体，还可以尝试新型四环素类抗菌药物，包括多西环素和米诺环素，这也是治疗耐药肺炎支原体肺炎的替代药物。虽然这类药物可能导致牙齿发黄或牙釉质发育不良，推荐用于 8 岁以上儿童，但在临床上用下来还是比较安全的。此外还有喹诺酮类抗菌药物，包括左氧氟沙星、莫西沙星等，这些是治疗耐药肺炎支原体肺炎的替代药物。」俞慧菊说。</p><p>上述专家进一步指出，由于喹诺酮类抗菌药物可能导致关节和肌肉发育不良，在 18 岁以下儿童中属于超说明书用药，如果需要超年龄段使用，则需要在与家属沟通基础上再使用，这类药物往往用在耐药患儿身上较多。</p><p><strong>预计感染高峰将持续到寒假过后，还要警惕流感</strong></p><p>除了支原体肺炎，曾玫认为公众还要对流感提高警惕。</p><p>从复旦大学附属儿科医院今年 8 月下旬以来的数据看，流感患儿一直处在中等水平流行，患儿没有出现下降趋势，预期流感还要持续到冬春季。曾玫建议家长提高流感疫苗接种意识，及时为孩子接种疫苗。</p><p>一些家长疑惑，为什么接种了肺炎疫苗，孩子还会得支原体肺炎？曾玫表示，没有一种疫苗能够预防所有肺炎，引起肺炎的病原体多种多样，包括流感病毒、肺炎链球菌、麻疹等。「家长通常理解的肺炎疫苗是肺炎链球菌疫苗，但它不能预防所有肺炎。而且，特别是支原体肺炎到目前也没有疫苗出现，是无法通过疫苗预防的。」</p><p>「预计这一次的感染高峰会持续到孩子寒假过后。」俞慧菊表示，除了肺炎支原体感染处于高峰外，流感病毒、呼吸道合胞病毒等在冬春季节也可能会进一步流行起来，同时也可能存在细菌病毒合并感染的情况，因此，这波呼吸道疾病感染高峰并不会那么快过去。</p><p>针对如何预防呼吸道疾病，俞慧菊坦言，其实大家经过了新冠疫情，已经有了很全面的认知，「戴口罩肯定是预防呼吸道疾病最好的方式，也是最有效的。同时，保持手衞生、室内多通风，特别是老人和孩子避免去人员密集的地方，这些手段都可以达到很好的预防传染性疾病的效果。」</p><p>此外，上述专家建议，对于孩子来说，要预防呼吸道疾病，要保持充足的睡眠和适度的锻炼、均衡的饮食，这些有助于建立起更强大的免疫力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 04:12:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025587</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025587</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/967.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025587_2023102314304c1335bc-e9bc-413f-8243-b8801c1029f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈斯斯，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>支原体肺炎</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/967.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/970.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
