<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0">
    <channel>
        <title>澎湃新聞 - 首頁頭條</title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
        <description>澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>en</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>澎湃新聞 - 首頁頭條</title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Mar 2024 19:11:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>站到更高起點，挺起中部「脊樑」——習近平總書記考察湖南並主持召開新時代推動中部地區崛起座談會紀實</title>
            <description>&lt;p&gt;全國兩會結束不到一週，習近平總書記赴湖南考察，並在長沙主持召開新時代推動中部地區崛起座談會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黨的二十大以來，總書記親自主持召開了高標準高質量推進雄安新區建設、深入推進京津冀協同發展、加強荒漠化綜合防治和推進「三北」等重點生態工程建設、新時代推動東北全面振興、進一步推動長江經濟帶高質量發展、深入推進長三角一體化發展等區域發展座談會，這次新時代推動中部地區崛起座談會是第 7 場推動區域發展戰略落實的座談會。「下一步我們還要召開推動西部大開發、黃河流域生態保護和高質量發展等方面的座談會，這些會議一屆開一次，一個一個抓起來，一輪一輪抓下去，久久為功、步步深入，必有所成……」看準了就持續抓下去、不成功決不罷休，是總書記抓工作的定力、韌勁和方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年總書記考察湖南時曾有感而發：「我們現在都是在一些具有歷史意義的時間節點上。」那時，「十三五」即將收官，「十四五」即將開局。2024 年，我們即將迎來新中國 75 週年華誕，實現「十四五」規劃目標任務也進入關鍵一年。在新的歷史節點上召開這次座談會，是中部地區崛起戰略在更高起點上新的出發。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中部 6 省以約佔全國十分之一的國土面積，承載了約四分之一的人口數量，創造着約五分之一的經濟總量，是我國重要糧食生產基地、能源原材料基地、現代裝備製造及高技術產業基地和綜合交通運輸樞紐，在全國具有舉足輕重的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5 年前，總書記在江西南昌主持召開推動中部地區崛起工作座談會，擘畫了開創中部地區崛起新局面的宏偉藍圖。「這 5 年步步為營、穩紮穩打，向着正確的方向持續走下來，成績很大，成效很明顯。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5 年過去，中部地區發展站到了更高起點上。總書記在這次座談會上為新時代推動中部地區崛起指明瞭方向。總書記的話充滿信心和力量：「我相信，相關工作思路和舉措通過大家的認真領會形成因地制宜的具體方案，並在 6 省全面推開，中部地區加快崛起又會迎來新一輪高潮。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;堅決扛起維護國家糧食安全的重任，把中國人的飯碗牢牢端在自己手裏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年之計在於春，一年好景在春耕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是春耕備耕時節，習近平總書記 19 日下午來到常德市鼎城區謝家鋪鎮糧食生產萬畝綜合示範片區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平疇沃野，碧水繞田。春風中搖曳着一片片碧綠金黃，空氣中瀰漫着泥土的清香。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當地負責同志介紹，示範片區採用「五統一、兩利用」技術模式——統一優良品種、統一機插機拋、統一機械深施肥、統一綠色防控、統一物化技術，利用田埂種植大豆、利用冬閒田種綠肥，早稻、晚稻兩季畝產達到 1152.3 公斤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沿着田邊小道，總書記走向農田深處。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旁的稻田裏人們正在育秧，秧盤上的種子剛剛播下。「你們這裏什麼時候開始插秧？」總書記走上前仔細察看，並同在場的種糧大戶、農技人員等親切交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「4 月上旬和中旬。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「南方不插五一秧啊！」總書記對農業生產的熟悉，引來大家會心的笑聲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一畝地純收入能有多少？」總書記關切地問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「兼種油菜的話，加上種地補貼，大概可以拿到 1300 元到 1400 元。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在場的種糧大戶陳帥宇是一名「90 後」返鄉大學生，帶頭成立了一個合作社，承包了 2800 多畝水稻田。總書記和他攀談起來：「大學學什麼的？回來多久了？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我是學工商管理的，回來 9 年了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「打算繼續幹下去嗎？」總書記問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「肯定繼續幹下去，現在國家對種糧的支持力度很大，我們越幹越有勁了！」小夥子高聲回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望的田野上，活躍着青春的身影。他們接過父輩的重任，用新的理念和技術打開新的天地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;離開稻田，習近平總書記來到港中坪村種糧大戶戴宏家中看望。院子裏，為春耕準備的插秧機、拋秧機、噴灑農藥用的無人機，以及種子、化肥、農藥等農資一應俱全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;戴宏告訴總書記，自己承包了 480 多畝水田，全部種植雙季稻，去年種田純收入 55 萬多元，政府還補貼了 7 萬多元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記聽了十分高興：「種糧戶不能吃虧，有錢賺，才有種糧積極性。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「湖廣熟，天下足。」八百里洞庭浩浩湯湯，湘資沅澧綿延流淌，滋潤出湖湘大地的沃野糧倉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我常説，中國人的飯碗要牢牢端在自己手裏，而且裏面應該主要裝中國糧。我們 14 億多人靠誰都不行。現在生活好了，也千萬不能忘記這一點。」總書記的話給村民們吃了「定心丸」，「黨中央會繼續鼓勵支持我們廣大農村走農業現代化的道路，繼續完善這方面的政策，讓種糧也能夠致富，讓廣大農民生活芝麻開花節節高，不斷過上更幸福更美好的生活。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;糧食，一頭連着百姓民生，一頭連着國家安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南在扛穩國家糧食安全方面擔當重任——以佔全國 2.8% 的耕地生產了佔全國 4.4% 的糧食，水稻面積和產量均居全國第一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21 日上午，在聽取湖南省委和省政府工作彙報時，總書記從糧食安全談到糧食的損失浪費問題：「我在農村插隊時，扛麥子都不能換肩，換肩抖一下，麥子就會掉下來浪費了。現在糧食損失有不少在機收上，要改進機械，避免粗放作業。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他要求湖南全面落實糧食安全黨政同責，抓住種子和耕地兩個要害，守牢耕地紅線，堅決遏止耕地「非農化」和基本農田「非糧化」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從湖南放眼整個中部地區，全國 13 個糧食主產區中有 5 個在這裏。2023 年，中部 6 省糧食產量佔全國的 29.2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黨的十八大以來，習近平總書記多次到中部 6 省考察，每一次必談糧食安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 20 日下午召開的新時代推動中部地區崛起座談會上，中部 6 省主要負責同志不約而同談到糧食生產和糧食安全問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聽了大家發言，習近平總書記強調，要把保障國家糧食安全擺在突出位置，守住耕地這個命根子，抓住種子這個要害，實施糧食產能提升行動，加快種業、農機關鍵核心技術攻關，加大高標準農田建設投入和管護力度，加強農業種質資源保護利用。同時，堅持大農業觀、大食物觀，積極發展特色農業和農產品加工業，提升農業產業化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;統籌教育、科技、人才工作，為現代化建設提供強大動力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教育、科技、人才是全面建設社會主義現代化國家的基礎性、戰略性支撐。對於統籌教育、科技、人才工作，習近平總書記有着深遠考量和戰略部署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何把教育、科技、人才優勢轉化為發展優勢，是習近平總書記始終關注的一個重要問題。近年來，總書記到中部地區各省考察，每到一地，都着重強調這個問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18 日下午，春雨綿綿，習近平總書記來到湖南第一師範學院（城南書院校區）考察調研。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一師前身是創辦於南宋年間的城南書院，因承續千載文脈而厚重，更因近代以來培養出一批老一輩無產階級革命家和名師大家而聞名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一走進學校大廳，兩側牆壁上書寫的校風、校訓格外醒目，習近平總書記駐足凝視。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校訓「要做人民的先生，先做人民的學生」，為一師學生毛澤東所題；校風「實事求是，不自以為是」，為一師老師徐特立所寫。中國共產黨人的風範，浸潤在字裏行間，引發總書記的深思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖湘大地，紅色熱土，一大批優秀中國共產黨人從這裏走向歷史的舞台，燦若羣星、光彩奪目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英傑輩出，源自辦學者的長遠治學眼光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;學校展廳裏，一張張百年前學生們參加體育鍛煉、義務勞動、野外演習、社會實踐等的老照片，展現出一師堅持「三育並重」「身心並完」，以讓學生全面發展的先進辦學理念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對此，習近平總書記深有感觸：「我們現在的學校教育也要重視這個問題，不要流於只教知識。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;臨別時，師生們圍攏過來，高聲向總書記問好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平總書記對大家説：「在我們國家積貧積弱的年代，當時一批愛國者就覺得中國要強大就要辦教育。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好學校的標誌是什麼？怎麼辦好學校？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記語重心長：「學校的辦學宗旨，既要提高學生的文化素質，又要引導學生立志報國。現在，世界又處於一個百年未有之大變局，我國正在以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業，當代青年學子正當其時。在這個時候，我們更有責任共同把教育辦好、把學生培養好，為推進中國式現代化培養一批批棟樑之材。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;掌聲在校園裏久久迴盪，青春的面龐洋溢着自信的笑容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中部地區文化底蘊深厚，有 700 多所高校，在校生佔全國的 30%。為現代化建設提供強大動力，既要堅持教育優先發展，也要堅持科技自立自強、人才引領驅動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「培育和發展新質生產力，是推動中部地區加快崛起的新動能。」在新時代推動中部地區崛起座談會上，習近平總書記指出，要更加重視科技創新和產業創新的深度融合，發揮中部地區科教資源富集的優勢，強化企業創新主體地位，加快科技成果向現實生產力轉化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;離開一師，總書記來到巴斯夫杉杉電池材料有限公司。這是一家主營鋰離子電池正極材料研發、生產和銷售的中德合資技術創新企業，產品應用於電動汽車、手機等多個領域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在企業展廳裏察看產品展示，走進綜合分析室、電池技術中心，總書記深入瞭解企業研發情況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記強調：「科技創新、高質量發展是企業不斷成長壯大、立於不敗之地的關鍵所在，民營企業、合資企業在這方面都可以大有作為。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;離開公司時，習近平總書記同公司德方負責人親切交流，關切詢問企業經營還有什麼需要解決的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這位負責人表示，企業得到當地政府的很大支持，這裏機會很多，發展很有潛力，希望和中國的團隊一起讓湖南製造的電池材料走向全球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國開放的大門會越開越大，我們願意同世界各國加強交流合作，歡迎更多外國企業來華投資發展。當前，我們把高科技領域作為發展的重點。我們願意和各國企業加強合作，共同發展。相信你們在這裏一定會有一個非常好的前景！」總書記説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;於大勢中謀劃，在全局中落子，方能認清角色定位，發揮特色所長，抓住機遇發展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中部地區製造業門類齊全，是我國重要的現代裝備製造和高技術產業基地，這是推動中部地區崛起的硬核實力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記明確指出，中部地區要立足實體經濟這個根基，做大做強先進製造業，積極推進新型工業化，改造提升傳統產業，培育壯大新興產業，超前佈局建設未來產業，加快構建以先進製造業為支撐的現代化產業體系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全面深化改革，是推動中部地區崛起的動力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記要求中部地區，深化要素市場化改革，完善市場經濟基礎制度，全面清理糾正地方保護行為，推動各種生產力要素跨區域合理流動和優化配置，更好參與全國統一大市場建設。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對外開放水平不高，是影響和制約中部地區崛起的一個重要短板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記強調，要穩步擴大制度型開放，深度融入共建「一帶一路」，主動對接新亞歐大陸橋、西部陸海新通道，高標準建設自由貿易試驗區，打造更多高能級對外開放合作平台，在聯通國內國際雙循環方面發揮更大作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自覺加強生態保護和文化傳承，展現自然風光和人文風情的持久魅力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常德河街歷史悠久，曾毀於 1943 年的常德戰役。近年來，通過修復重建，成為留住歷史記憶、傳承城市文脈的重要載體。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19 日上午，習近平總書記從長沙來到常德，首先考察了常德河街。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一場春雨過後，陽光格外溫暖。街道兩旁商鋪林立，土特產品、飲食小吃、特色工藝品琳琅滿目，古香古色又不失煙火氣息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沿着麻石板路，總書記步行察看河街風貌，進商鋪、詢物價、嘮家常，不時同店主、遊客、市民親切交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;街邊，一名小夥子正在製作擂茶。陶缽裏，一根山胡椒棒來回研磨，將生米、生薑、茶葉等食材搗碎混合，煮成當地招待客人的必備飲品。總書記走上前，觀看擂茶製作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小夥子告訴總書記，天下擂茶一家親，無論是哪裏的，都蘊含着中國人的待客之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這也是中國文化的一部分，要傳承下去。」總書記説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鴛鴦走馬樓裏，集中展示了常德的非物質文化遺產。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在觀看了當地非物質文化遺產技藝展示後，總書記指出，多姿多彩的地方特色傳統文化，共同構成璀璨的中華文明，也助推經濟社會發展。常德是有文化傳承的地方，這裏的絲絃、高腔、號子等要以適當載體傳承好利用好，與時俱進發展好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人文與經濟互促互榮，文化傳承與經濟發展相得益彰，這是湖南發展乃至中部地區崛起的應有之義。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「悠久的歷史文化、厚重的革命文化、活躍的現代文化，是湖南增強文化軟實力的豐富資源和深厚基礎。」總書記強調，要更好擔負起新的文化使命，傳承歷史文化，賡續革命文化，發展社會主義先進文化，使湖湘文化在新時代實現新發展、呈現新氣象，在建設中華民族現代文明中展現新作為。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常德，因水而生、濱水而興。沅澧兩水穿行流過，匯入茫茫洞庭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微風輕拂，水清岸綠。在常德河街，總書記來到穿紫河畔，聽取當地水環境綜合治理等情況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當地負責同志介紹，近年來，常德實施河湖連通、系統治理，沅澧兩水乾流斷面水質連續 4 年保持Ⅱ類及以上，河湖沿岸的濱水風光帶，成為市民羣眾休閒鍛鍊的好去處。在西洞庭湖國家級自然保護區，消失已久的江豚、中華鱘、黑鸛等國家一級保護動物又回來了，吸引了大量觀光遊客，湖區周邊居民收入也增加了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「沅有芷兮澧有蘭」「芳草鮮美，落英繽紛」，獨特的歷史文化、優美的生態環境，是一個地方的最佳名片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自然人文，山川形勝，都是無價之寶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平總書記指出，推進文化和旅遊深度融合，守護好三湘大地的青山綠水、藍天淨土，把自然風光和人文風情轉化為旅遊業的持久魅力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記進一步提出「加快建設美麗中部」的明確要求，強調要持續深入打好污染防治攻堅戰，加強長江、黃河、淮河等大江大河和鄱陽湖、洞庭湖等重要湖泊生態環境系統治理、綜合治理、協同治理，完善生態產品價值實現機制，推進產業生態化和生態產業化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;持續深化整治形式主義為基層減負，激發幹事創業和擔當作為的精氣神&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黨的十八大以來，習近平總書記始終高度重視解決形式主義突出問題為基層減負。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從《關於解決形式主義突出問題為基層減負的通知》提出一條條硬槓槓、實舉措，到啓動中央層面整治形式主義為基層減負專項工作機制進一步抓好落實；從確定「基層減負年」，到通報曝光形式主義、官僚主義典型案例……在習近平總書記親自部署下，一系列舉措推動基層減負工作走深走實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關鍵之年，如何進一步為基層減負、提升基層治理效能，讓廣大基層幹部輕裝上陣、奮發作為？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記在天津考察時指出「持續整治形式主義為基層減負，引導廣大黨員幹部真抓實幹、開拓進取，全力推動黨中央決策部署落實落地」；在參加全國兩會江蘇代表團審議時強調「堅決糾治形式主義、官僚主義，切實為基層減負，激發全黨全社會創造活力，提振黨員幹部幹事創業的精氣神」……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記此次湖南之行，又專門考察了農村基層減負情況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在港中坪村黨羣服務中心院子裏，村黨支部書記段德喜向總書記彙報了切身感受到的變化：「我們村部最多的時候有 38 塊牌子，現在只有 12 塊了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記轉身看去，只見港中坪村支部委員會、村民委員會、村務監督委員會、經濟合作社 4 塊牌子，清晰簡潔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牌子減少的背後，是基層承擔的事務減少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;段德喜告訴總書記，現在需要村裏開的證明少了，原來最多的時候有 20 多項，包括死亡證明、出生證明等，現在多數都不用了，職能部門交辦的事也少了。村幹部手機上的微信工作羣也從最多時的 30 多個減為現在的 4 個。大家有更多時間和精力為老百姓服務了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總書記點頭肯定。他指出，黨中央明確要求為基層減負，要堅決整治形式主義、官僚主義問題，精兵簡政，持之以恆把這項工作抓下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在聽取湖南省委和省政府工作彙報時，習近平總書記進一步強調，要鞏固拓展主題教育成果，建立健全長效機制，樹立和踐行正確政績觀，持續深化整治形式主義為基層減負，不斷改進領導作風和工作作風。「抓任何工作，給羣眾辦任何事情，都要實事求是。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人勤春來早，奮進正當時。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乘着新時代的春風，湖湘大地奮勇爭先，中部地區生機勃勃，奮力譜寫中國式現代化的新篇章。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779583</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779583</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 17:54:38 GMT</pubDate>
            <author>新華社記者張曉松、朱基釵、人民日報記者杜尚澤、吳齊強/新華社</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/598.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26779583_202403230154285325b1-316c-4046-95ae-9de851446505.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>習近平</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/598.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/599.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>俄羅斯莫斯科一音樂廳發生槍擊事件，已致 12 人死亡</title>
            <description>&lt;p&gt;當地時間 3 月 22 日，俄羅斯莫斯科市的 Crocus City Hall 音樂廳發生槍擊事件。事發後，音樂廳內的人羣緊急疏散。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/600.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;377&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;俄新社報道稱，現場有 3 名身穿迷彩服的人對人羣開槍掃射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有媒體報道稱，音樂廳所在建築冒出濃煙，目前事件至少造成 12 人死亡、35 人受傷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔斯社報道稱，莫斯科市的特種反應部隊和特警隊已進入戒備狀態並趕往現場。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779582</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779582</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 17:47:29 GMT</pubDate>
            <author>徐鴻波、王德祿、宋瑤/央視新聞</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/602.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26779582_2024032301580e6365dc-ff53-4f02-b552-33ae5c02fdd8.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>莫斯科</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/602.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/603.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>熱點問答：特朗普過這道「錢」關有多難？</title>
            <description>&lt;p&gt;美國共和黨籍前總統唐納德·特朗普因財務欺詐面臨罰款加利息逾 4 億美元，如果在 25 日前無法繳納鉅額保證金，特朗普面臨資產遭查封甚至破產風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼下，特朗普既拿不出足額現金，也找不到擔保方，「特朗普破產」在社交媒體上成為熱詞。此外，還有人質疑特朗普所籌資金用於支付法律開支的合法性。錢，成為特朗普競選之路的一道坎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;天價罰款　錢不好湊&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民主黨人、紐約州總檢察長利蒂希婭·詹姆斯 2022 年提起民事訴訟，指認特朗普多年來為生意之便在提供給銀行和保險公司的財務報表中誇大自身財富，構成欺詐。紐約州最高法院法官阿瑟·恩戈龍上月就此宣判，特朗普因財務欺詐等罪名須繳納近 3.55 億美元罰款以及近 1 億美元利息，且利息按每天逾 11 萬美元的速度不斷累積。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上訴期間，特朗普如想暫緩被執行處罰，須在 25 日前繳納鉅額保證金。如果他上訴成功，保證金將如數歸還。如果他無法交錢，也無法取得金融機構擔保，紐約州就可以開始執行判決。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，距離 25 日「死線」只剩幾天，特朗普手頭的現金狀況不明。按他自己的説法，他身價數以十億計，但大多在地產上，無法充作保證金。與此同時，特朗普的律師説，他們已經接觸了 30 多家保險公司，但無一願意提供擔保。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過，特朗普除此之外還有一個潛在解決方案。根據聯邦破產法，如果特朗普個人宣佈破產，處罰執行將暫停。然而，特朗普多次表示個人絕對不會宣佈破產。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國媒體分析認為，如果特朗普被迫宣佈破產或資產被查封，其選情恐怕會受到衝擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最「貴」選舉　三線「燒」錢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普否認虛誇財富，稱訴訟和判決出於「政治動機」，「他們想拿走現金，目的是讓我沒錢競選」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;進入 21 世紀以來，美國競選費用一路飛漲。2016 年，包括總統和國會選舉在內的美國大選總共花費 66 億美元，而到了 2020 年，這一數字竟超過 140 億美元。美國媒體報道，2024 年美國總統選舉有望成為「最貴」的總統選舉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這一背景下，特朗普的諸多法律糾紛卻可能影響他的籌款能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，特朗普在「搖擺州」有民調優勢，但在「錢」上遠不及美國總統拜登。美聯社 21 日報道，特朗普的競選陣營和支持他的主要政治行動委員會「拯救美國」2 月籌款合計 1590 萬美元，截至月底賬上共有超過 3700 萬美元；而拜登競選團隊稱 2 月「進賬」5300 萬美元，截至月底賬上共有 1.55 億美元，不過，這包括了與民主黨全國委員會聯合籌款的資金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國媒體報道，由於競選經費較少，特朗普競選團隊規模大概是 2020 年同期的一半，而且在競選集會安排上「精打細算」，以應對三線「燒」錢：高昂的競選費用、官司費以及相關案件可能帶來的鉅額罰款。特朗普陣營已經多面出擊，爭取更多支持者捐款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;怎麼花錢　誰説了算？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國媒體援引支持特朗普的一些捐款者的話説，他們擔心捐給特朗普用於競選的錢會被用於支付法律開支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「拯救美國」20 日提交給聯邦選舉委員會的文件顯示，其 1 月和 2 月的法律費用分別為近 300 萬美元和 550 萬美元，兩個月 85％的開支用於法律事務；從 2023 年年初至今，該機構支付的法律相關賬單超過 5500 萬美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「拯救美國」是支持特朗普的政治行動委員會，成立於 2020 年，其款項不能直接用於支持競選活動，可以報銷選舉陣營的差旅、政治諮詢和民調等開支。特朗普將這一機構的資金用於支付他的訴訟費用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對此，美國哥倫比亞大學法學教授約瑟夫·張伯倫撰文表示，作為主要研究選舉籌款法的專家，連他都説不清楚這種做法是否合法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了這起讓特朗普為錢發愁的財務欺詐案，他還身陷四起刑事案件、受到數十項重罪指控。特朗普拒不認罪，並指責拜登以及民主黨持續對他進行「政治獵巫」。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779579</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779579</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 16:59:45 GMT</pubDate>
            <author>陳丹/新華社</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/572.png"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26779579_202403230059e01b6ecd-b56e-4de7-9b2d-2b926e4797ed.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>特朗普</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/572.png"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/573.png"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>千山萬水，來天水！這個週末，24 小時感受「熱辣滾燙」</title>
            <description>近日，甘肅麻辣燙火爆「出圈」，全國各地遊客趕赴天水只為吃一碗正宗麻辣燙。同時，天水也是集美食、美景、休閒、旅遊於一體的寶藏勝地。戳直播，多點位感受「熱辣滾燙」的天水魅力！</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779573</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779573</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 16:53:18 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞導播，柳彥，編輯，石軼君，直播信號，新甘肅客戶端</author>
            <category>甘肅天水</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/508.jpeg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/509.jpeg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>安理會將表決非常任理事國加沙決議草案</title>
            <description>&lt;p&gt;根據央視記者獲得的最新消息，聯合國安理會或將在當地時間 3 月 23 日上午（北京時間今晚），就非常任理事國提交的另一份關於巴勒斯坦加沙地帶局勢的決議草案進行投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據記者獲得的「印藍」版本，這一草案「要求各方齋月立即停火，從而實現永久可持續停火，要求立即無條件釋放所有人質，要求擴大人道主義援助，並加強對平民的保護，消除大規模提供人道主義援助的所有障礙」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當地時間 22 日上午，美國提出的關於加沙地帶局勢的決議草案在安理會未獲通過。俄羅斯、中國、阿爾及利亞投票反對。中國常駐聯合國代表張軍在投票後的解釋性發言中指出，美國提出的草案在最核心的停火問題上始終迴避躲閃，最後的案文仍然含糊其詞，沒有要求立即停火，甚至沒有給出短期內實現停火的答案。這顯然偏離了安理會成員已有共識，同國際社會的期待存在巨大落差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於或即將付諸表決的這項由非常任理事國集體磋商形成的決議草案，張軍表示，該草案在實現停火問題上態度鮮明，符合安理會行動的正確方向，具有現實意義，中方表示支持，也希望安理會成員就此達成一致，發出要求立即停火止戰的明確信號。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779571</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779571</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 16:29:13 GMT</pubDate>
            <author>徐德智/@CCTV 國際時訊</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/505.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26779571_202403230029132d83ee-0df2-4d58-8e96-e7893f20786b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>安理會</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/505.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/506.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>世界氣象日丨 12 地聯動直擊「氣候行動最前線」</title>
            <description>2024 年世界氣象日來了！今年世界氣象日的主題是「氣候行動最前線」，我們將進行一場橫跨 12 地的聯合直播！青藏高原如何為地球畫一道「呼吸曲線」？樹木年輪裏蘊藏着怎樣的氣候變遷史？一起去揭祕海上風能的氣候密碼，關注各地世界氣象日開放活動現場。</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26744895</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26744895</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 16:13:25 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞導播，柳彥，編輯，顧亞敏</author>
            <category>世界氣象日</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/556/226.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/556/227.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>加強研發創新、引領消費潮流、深化人文交流！陳吉寧會見星巴克創始人霍華德·舒爾茨</title>
            <description>&lt;img src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/468.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;市委書記陳吉寧今天會見了美國星巴克公司創始人、董事會名譽主席，美國舒爾茨基金會創始人霍華德·舒爾茨一行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳吉寧介紹了上海經濟社會發展和國際消費中心城市建設相關情況。他説，中共二十大擘畫了中國式現代化的宏偉藍圖。我們一切工作的出發點和落腳點就是要讓老百姓過上更好的日子。星巴克是全球知名的專業咖啡烘焙商和零售商，歡迎把握市場升級、產業升級、消費升級機遇，持續深耕上海、拓展布局，加強在滬研發創新，積極引進技術服務，共同引領消費潮流。更好發揮橋樑紐帶作用，為促進中美經貿合作、深化人文交流，推動更多美國青少年來華交流學習搭建平台、創造條件。我們將全力以赴營造更好環境、提供優質服務，優化政策舉措，支持企業在滬發展、便利人員交流往來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍華德·舒爾茨表示，星巴克在上海的門店數量已經超過全球任何一個城市，為星巴克在華取得的成績感到自豪。越是深入瞭解上海，越是欽佩這座城市所取得的發展成就，更堅定了深耕上海、拓展布局的信心和決心。健康穩定的美中關係有利於兩國，有利於世界，也有利於企業，願為促進美中經貿合作和人文交流發揮自身優勢、貢獻更大力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市領導李政參加會見。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color:#7f8c8d;&quot;&gt;（本文圖片&amp;nbsp;陳正寶，攝）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779567</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 15:51:19 GMT</pubDate>
            <author>澎湃訊</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/478.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26779567_202403222351e93f4a33-b312-48c0-9d8f-25393e82e0a4.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/478.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/479.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>讓老百姓享有更好健康醫療服務和農業發展成果！陳吉寧會見拜耳集團比爾·安德森</title>
            <description>&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/454.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;今天下午，市委書記陳吉寧會見了德國拜耳集團管理委員會主席、首席執行官比爾·安德森一行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳吉寧介紹了上海現代化建設和支持生物醫藥等產業發展相關政策舉措。他説，當前，我們正聚焦建設「五個中心」重要使命，加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，以高質量發展提升人民生活品質，讓老百姓享有更好的健康醫療服務和農業發展成果。拜耳是全球領先的科技企業，歡迎把自身專業優勢與上海的開放、創新、人才、市場等優勢更加緊密結合起來，進一步加大在滬投資研發力度，把更多新技術、新產品及生產製造放在上海，攜手打造高質量孵化平台和產業生態，帶動更多創新型中小企業成長壯大，培育引進更多高品質、高科技的良種產品，助力上海農業現代化建設。我們將堅持市場化、法治化、國際化方向，持續優化營商環境，加強高效服務對接，為全球企業在滬發展創造更好條件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比爾·安德森介紹了拜耳集團重點業務和創新研發相關進展。他説，中國市場優勢和良好發展環境助力拜耳在華取得長足發展。上海是全球重要的科技創新中心，充分感受到這座城市的創新活力和發展機遇，會繼續深耕上海，攜手合作夥伴以更大力度推動新藥研發、發展現代農業、培育創新生態，為上海高質量發展作出更大貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市領導朱芝松、李政參加會見。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color:#7f8c8d;&quot;&gt;（本文圖片&amp;nbsp;陳正寶，攝）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779565</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779565</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 15:49:55 GMT</pubDate>
            <author>澎湃訊</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/456.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26779565_202403222350e09f0078-836c-492a-a3a9-23be54c33571.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/456.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/457.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>2024 年上海市全面從嚴治黨警示教育大會舉行</title>
            <description>&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/377.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;2024 年上海市全面從嚴治黨警示教育大會今天舉行。會議深入學習貫徹二十屆中央紀委三次全會精神，認真分析當前黨風廉政建設和反腐敗鬥爭形勢，以案説紀、以案説法，教育引導廣大黨員、幹部樹牢紀律意識、規矩意識，更好踐行初心、牢記囑託、勇擔使命。市委書記陳吉寧在會上強調，&lt;strong&gt;要深入學習貫徹習近平總書記重要講話精神，始終保持自我革命的清醒和堅定，縱深推進全面從嚴治黨，以鐵的紀律鍛造過硬隊伍、維護良好政治生態，不斷提升拒腐防變的免疫力，匯聚幹事創業的正能量，激發昂揚向上的精氣神，更加奮發有為創造新業績、交出新答卷。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市委副書記、市長龔正主持會議，市人大常委會主任黃莉新、市政協主席胡文容出席。與會同志觀看了專題警示教育片《以案明紀，警鐘長鳴——本市嚴重違紀違法案件警示錄》。會議通報了本市去年以來查處的典型案件和巡視監督中發現的突出問題，對問題產生根源作了深刻剖析，推動黨員幹部深刻汲取教訓，時刻保持高度警惕警醒，以優良作風為引領，以嚴明紀律強保障，以反腐懲惡清障礙，始終保持風清氣正的政治生態。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/378.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;陳吉寧指出，&lt;strong&gt;要始終牢記習近平總書記諄諄告誡和殷殷囑託，堅決貫徹黨的自我革命的戰略部署，以永遠在路上的堅韌和執着，堅定不移推進全面從嚴治黨，不斷拓展反腐敗鬥爭的深度廣度。按照黨中央部署，以學習貫徹新修訂的紀律處分條例為契機，紮實開展好集中性紀律教育，把良好政治生態營造好維護好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳吉寧指出，&lt;strong&gt;必須切實做到對黨忠誠老實，教育引導各級幹部嚴守黨的政治紀律、政治規矩，遵守和維護黨章，毫不動搖維護黨中央權威和集中統一領導，旗幟鮮明忠誠擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」，做政治上的明白人、老實人。堅持用習近平新時代中國特色社會主義思想固本培元、凝心鑄魂，&lt;/strong&gt;增強信仰力量、道德力量，強化黨性意識、黨員意識，把對理想的堅貞、信仰的堅守變成矢志不渝的堅定追求。&lt;strong&gt;必須切實強化如臨如履的謹慎。&lt;/strong&gt;增強敬畏之心，敬畏黨、敬畏人民、敬畏法紀，把黨紀黨規作為高懸「明鏡」、心中「戒尺」，做一個一心為公、一身正氣、一塵不染的人。時刻慎獨慎初慎微慎友，始終自重自省自警自勵，自覺淨化自己的朋友圈、社交圈，養成積極健康的興趣愛好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳吉寧指出，&lt;strong&gt;必須切實保持利劍高懸的震懾。&lt;/strong&gt;堅持「零容忍」「強震懾」，釋放越往後執紀越嚴的強烈信號。堅持紀嚴於法、紀在法前，始終把紀律挺在前面，讓鐵紀「長牙」、發威。用好「四種形態」，有腐必反，有貪必肅，絕不姑息。在正風、肅紀、反腐上持續發力，以「淨風行動」為重點抓好違規吃喝專項治理，以堅決查處「蠅貪蟻腐」為重點糾治羣眾身邊不正之風，以金融、國企、工程建設等領域為重點深化反腐敗治理。深化落實「三個區分開來」，讓幹部更好乾事創業、建功立業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳吉寧指出，&lt;strong&gt;必須切實築牢拒腐防變的防線。&lt;/strong&gt;下更大力氣以案促改、以案促治，更加註重舉一反三、標本兼治，切實把制度健全好、完善好、執行好。不斷完善權力配置和運行機制，做到權力行使到哪裏，「高壓線」就架設到哪裏。&lt;strong&gt;必須切實扛起管黨治黨的責任。&lt;/strong&gt;「一把手」要嚴於律己、嚴負其責、嚴管所轄，做到真管真嚴、敢管敢嚴、長管長嚴，推動形成清清爽爽的同志關係、規規矩矩的上下級關係、親清統一的新型政商關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市委常委李仰哲、趙嘉鳴、陳通、朱芝松、張為、陳金山、李政、華源、胡世軍，市人大常委會、市政府、市政協負責同志，市檢察院檢察長，在滬中管、部屬高校黨委書記，紀檢監察機構主要負責同志，各區、各部委辦局、人民團體及市管企事業單位主要負責同志，市委巡視組各組組長等出席會議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color:#7f8c8d;&quot;&gt;（本文圖片，陳正寶，攝）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779558</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779558</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 15:30:04 GMT</pubDate>
            <author>澎湃訊</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/381.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26779558_2024032223302e511e38-4fee-4c8c-a62e-a7dd9eb936e4.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/381.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/382.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>俄方稱西方越來越多參與俄烏衝突，導致俄方已身處戰爭狀態</title>
            <description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;572277&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7a08d4cb48ff4db99dc65d68d7a8b118/hd/20240322231858834025f08ac-a5f1-4b8e-b118-225188ee500b-d150914a-a60e-e610-a2ac-4a032ee296fb.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/256.jpg&quot; data-duration=&quot;00:26&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;1080&quot; data-height=&quot;1920&quot;&gt;&lt;/video&gt;3 月 22 日，俄羅斯總統新聞祕書佩斯科夫對媒體表示，「雖然從法律上來講，特別軍事行動沒有變化，但西方集體開始越來越多地參與衝突後，這已經變成了一場戰爭」。</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779540</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779540</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 15:25:13 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞編輯，王蘊瑋，視頻來源 @CCTV 國際時訊</author>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>佩斯科夫</category>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>西方</category>
            <category>戰爭</category>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/256.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/257.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>中國反對美國涉加沙決議草案：美方在停火問題上回避躲閃，無異於為繼續殺戮開綠燈</title>
            <description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;572276&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/88cdef7f4ddc4b739f70ad574b08b1bc/hd/202403222314376263cd6a7ce-c650-4a19-a685-22dd4bb5df9a-ff56b04e-c016-c49f-df72-7ab087957550.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/212.jpg&quot; data-duration=&quot;06:03&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;1080&quot; data-height=&quot;1920&quot;&gt;&lt;/video&gt;3 月 22 日，聯合國安理會未通過美國提出的涉加沙地帶局勢決議草案，中國常駐聯合國代表張軍在發言中指出美方草案几經修改，但在最核心的停火問題上始終迴避躲閃。</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779532</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779532</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 15:24:49 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞編輯，王蘊瑋，視頻來源 @CCTV 國際時訊</author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>聯合國</category>
            <category>美國</category>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>安理會</category>
            <category>停火</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/212.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/213.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>46 人被問責，山西臨汾安澤「11·24」較大坍塌事故調查報告發布</title>
            <description>&lt;p&gt;近日，山西省臨汾市應急管理局發佈《臨汾安澤山西永鑫通海鐵路物流有限責任公司永鑫鐵路專用線集運站 2 號機頭房「11·24」較大坍塌事故調查報告》。2023 年 11 月 24 日 21 時 59 分，山西永鑫通海鐵路物流有限責任公司永鑫鐵路專用線集運站建設項目配煤系統原料煤棚 2 號機頭房在澆築混凝土過程中，發生一起模架支撐體系坍塌事故，造成 7 人死亡，直接經濟損失約 1946.71 萬元。山西省安全生產委員會對該起事故掛牌督辦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;經調查認定：臨汾安澤山西永鑫通海鐵路物流有限責任公司永鑫鐵路專用線集運站 2 號機頭房「11·24」較大坍塌事故是一起因施工安全管理缺失，模架支撐體系承載力和穩定性不足造成的較大坍塌生產安全責任事故。依據有關法律法規和黨紀政紀規定，對事故有關責任人員和責任單位提出處理建議：建議移交司法機關 9 人，對 26 名公職人員給予黨紀政紀處理，對 5 家事故相關企業及 11 名相關責任人員的違法違規行為給予行政處罰。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779513</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 15:07:36 GMT</pubDate>
            <author>康曉宇、裴大偉/央視新聞</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/42.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26779513_2024032223078bdde88c-0e09-468a-bda0-71d387fdef81.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>山西</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/42.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/976/43.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>聯合國安理會未通過美國提出的加沙地帶停火決議草案</title>
            <description>&lt;p&gt;當地時間 3 月 22 日，聯合國安理會就美國提出的加沙地帶停火決議草案進行表決，草案未獲通過。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26779151</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26779151</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 13:38:06 GMT</pubDate>
            <author>徐德智/央視新聞</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/973/728.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26779151_20240322213859183146-067e-4625-b9e9-9660986d8750.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>聯合國</category>
            <category>美國</category>
            <category>加沙</category>
            <category>停火決議草案</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/973/728.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/973/729.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>今年以來銀行機構至少 29 人被終身禁業，農信系統從業人員佔比過半</title>
            <description>&lt;p&gt;國家金融監督管理總局南通監管分局（下稱「南通監管分局」）對江蘇銀行一支行副行長作出禁止從事銀行業工作終身的懲罰，至少為開年來第 29 位被終身禁業的銀行從業人員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南通監管分局 3 月 20 日披露的行政處罰信息公開表顯示，時任江蘇銀行如皋支行副行長楊建明被禁止從事銀行業工作終身，對江蘇銀行南通分行員工行為管理嚴重違反審慎經營規則負有責任。作出處罰決定的時間為 3 月 11 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;實際上，開年以來，銀行業已有多人遭遇禁止從事銀行業工作終身的懲罰。澎湃新聞據監管部門披露的罰單不完全統計，2024 年以來，銀行業至少有 29 人被終身禁業，其中農信系統 16 人，城商行 6 人，國有大行 6 人，股份制銀行 1 人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具體來看，被終生禁業的 16 名農信系統工作人員中，有 7 人來自象山縣農村信用合作聯社及其分支機構，2 人來自武漢農村商業銀行，河南靈寶農村商業銀行、新疆喀什農村商業銀行、原永德縣農村信用合作聯社、江西永豐農村商業銀行、原臨汾市堯都區堯廟農村信用合作社、原普洱市思茅區農村信用合作聯社、河南澠池農村商業銀行各有 1 人被終生禁業。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/866.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;澎湃新聞據監管部門披露的罰單不完全統計&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;城商行被終生禁業的 6 人分別來自江蘇銀行如皋支行、煙台銀行、原鶴壁銀行、重慶銀行萬盛支行、富滇銀行、吉林銀行長春青年路支行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國有大行被終身禁業的 6 人中有 4 人來自工商銀行分支機構，其中 3 人來自工商銀行股份有限公司餘慶支行，1 人來自工商銀行佛山南海樂豐支行，兼任佛山羅村支行營業室客戶經理、副主任、主任，佛山南海樂信支行行長。另外被禁業的 2 人分別來自農業銀行本溪分行桓仁縣支行、中國建設銀行喀什地區分行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;股份制銀行被終生禁業的 1 人來自中信銀行西安分行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;為何被終身禁業？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新聞據監管部門披露的罰單統計，被終身禁業的 29 人中，有 18 人被指違規發放貸款、貸款「三查」不盡職不盡職等，10 人被指對員工管理不到位、對員工行為嚴重違反審慎經營規則負有責任、對職務侵佔資金事項負有責任等，1 人被指犯有詐騙罪，1 人被指代客理財、代客操作以及詐騙客戶財產。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，上述被終身禁業的 29 人中已有多人被判刑，部分形成「窩案」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，象山縣農村信用合作聯社及其分支機構被終身禁業的 7 人中，多人曾合謀違規發放貸款。中國裁判文書網披露的相關刑事判決書、刑事裁定書顯示，時任象山縣農村信用合作聯社營業部總經理吳慧萍、時任象山縣農村信用合作聯社營業部總經理助理兼信貸主管陸波、時任象山縣農村信用合作聯社營業部客戶經理練慧及時任象山縣農村信用合作聯社主任鄭仲華曾多次合謀違規發放貸款；此外，鄭仲華與時任象山信用社聯理事長謝語誠曾違規向不符合貸款條件的機構發放 800 萬元貸款，並指令象山信用聯社丹城信用社主任勵旦文負責辦理該筆貸款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相關刑事判決書顯示，上述涉案人員均因違法發放貸款等罪行被判刑有期徒刑，刑期 3 年-10 年不等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，澎湃新聞據中國裁判文書網披露的裁判文書梳理，河南靈寶農村商業銀行從業人員雷增革與多人存在民間借貸糾紛，目前因涉嫌犯罪被關押，其名下銀行存款及同等價值的財產已被獲準凍結、查封。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26760395</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26760395</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 12:47:33 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞記者，林倩冰</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/942/429.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26760395_202403222047b7776e9b-ecbd-40fb-986d-bd59a6e2aefa.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>銀行</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/942/429.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/942/430.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>第一觀察丨在更高起點上推動中部地區崛起，習近平總書記作出新部署</title>
            <description>第一觀察丨在更高起點上推動中部地區崛起，習近平總書記作出新部署</description>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/20240321/7226e62e87cf479abbe6d1e2db53a4bf/c.html</link>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/20240321/7226e62e87cf479abbe6d1e2db53a4bf/c.html</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 12:31:27 GMT</pubDate>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/953/357.jpg"></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>國家互聯網信息辦公室公佈《促進和規範數據跨境流動規定》</title>
            <description>&lt;p&gt;3 月 22 日，國家互聯網信息辦公室公佈《促進和規範數據跨境流動規定》（以下簡稱《規定》），自公佈之日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國家互聯網信息辦公室有關負責人表示，數據跨境流動已經成為全球資金、信息、技術、人才、貨物等資源要素交換、共享的基礎。為了促進數據依法有序自由流動，激發數據要素價值，擴大高水平對外開放，《規定》對數據出境安全評估、個人信息出境標準合同、個人信息保護認證等數據出境制度作出優化調整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《規定》明確了重要數據出境安全評估申報標準，提出未被相關部門、地區告知或者公開發布為重要數據的，數據處理者不需要作為重要數據申報數據出境安全評估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《規定》規定了免予申報數據出境安全評估、訂立個人信息出境標準合同、通過個人信息保護認證的數據出境活動條件：一是國際貿易、跨境運輸、學術合作、跨國生產製造和市場營銷等活動中收集和產生的數據向境外提供，不包含個人信息或者重要數據的；二是在境外收集和產生的個人信息傳輸至境內處理後向境外提供，處理過程中沒有引入境內個人信息或者重要數據的；三是為訂立、履行個人作為一方當事人的合同，確需向境外提供個人信息的；四是按照依法制定的勞動規章制度和依法簽訂的集體合同實施跨境人力資源管理，確需向境外提供員工個人信息的；五是緊急情況下為保護自然人的生命健康和財產安全，確需向境外提供個人信息的；六是關鍵信息基礎設施運營者以外的數據處理者自當年 1 月 1 日起累計向境外提供不滿 10 萬人個人信息（不含敏感個人信息）的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《規定》設立自由貿易試驗區負面清單制度。提出自由貿易試驗區在國家數據分類分級保護制度框架下，可以自行制定區內負面清單，經省級網絡安全和信息化委員會批准後，報國家網信部門、國家數據管理部門備案。自由貿易試驗區內數據處理者向境外提供負面清單外的數據，可以免予申報數據出境安全評估、訂立個人信息出境標準合同、通過個人信息保護認證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《規定》明確了應當申報數據出境安全評估的兩類數據出境活動條件，一是關鍵信息基礎設施運營者向境外提供個人信息或者重要數據；二是關鍵信息基礎設施運營者以外的數據處理者向境外提供重要數據，或者自當年 1 月 1 日起累計向境外提供 100 萬人以上個人信息（不含敏感個人信息）或者 1 萬人以上敏感個人信息。&lt;/strong&gt;同時，明確了應當訂立個人信息出境標準合同或者通過個人信息保護認證的數據出境活動條件，即關鍵信息基礎設施運營者以外的數據處理者自當年 1 月 1 日起累計向境外提供 10 萬人以上、不滿 100 萬人個人信息（不含敏感個人信息）或者不滿 1 萬人敏感個人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《規定》同時對數據出境安全評估的有效期限和延期申請、數據安全保護義務和監督管理責任、與數據出境安全管理其他規定的銜接適用等作了規定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;國家互聯網信息辦公室令&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第 16 號&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《促進和規範數據跨境流動規定》已經 2023 年 11 月 28 日國家互聯網信息辦公室 2023 年第 26 次室務會議審議通過，現予公佈，自公佈之日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國家互聯網信息辦公室主任　莊榮文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024 年 3 月 22 日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;促進和規範數據跨境流動規定&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;為了保障數據安全，保護個人信息權益，促進數據依法有序自由流動，根據《中華人民共和國網絡安全法》、《中華人民共和國數據安全法》、《中華人民共和國個人信息保護法》等法律法規，對於數據出境安全評估、個人信息出境標準合同、個人信息保護認證等數據出境制度的施行，制定本規定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;數據處理者應當按照相關規定識別、申報重要數據。未被相關部門、地區告知或者公開發布為重要數據的，數據處理者不需要作為重要數據申報數據出境安全評估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;國際貿易、跨境運輸、學術合作、跨國生產製造和市場營銷等活動中收集和產生的數據向境外提供，不包含個人信息或者重要數據的，免予申報數據出境安全評估、訂立個人信息出境標準合同、通過個人信息保護認證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;數據處理者在境外收集和產生的個人信息傳輸至境內處理後向境外提供，處理過程中沒有引入境內個人信息或者重要數據的，免予申報數據出境安全評估、訂立個人信息出境標準合同、通過個人信息保護認證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;數據處理者向境外提供個人信息，符合下列條件之一的，免予申報數據出境安全評估、訂立個人信息出境標準合同、通過個人信息保護認證：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）為訂立、履行個人作為一方當事人的合同，如跨境購物、跨境寄遞、跨境匯款、跨境支付、跨境開戶、機票酒店預訂、簽證辦理、考試服務等，確需向境外提供個人信息的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）按照依法制定的勞動規章制度和依法簽訂的集體合同實施跨境人力資源管理，確需向境外提供員工個人信息的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）緊急情況下為保護自然人的生命健康和財產安全，確需向境外提供個人信息的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）關鍵信息基礎設施運營者以外的數據處理者自當年 1 月 1 日起累計向境外提供不滿 10 萬人個人信息（不含敏感個人信息）的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前款所稱向境外提供的個人信息，不包括重要數據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;自由貿易試驗區在國家數據分類分級保護制度框架下，可以自行制定區內需要納入數據出境安全評估、個人信息出境標準合同、個人信息保護認證管理範圍的數據清單（以下簡稱負面清單），經省級網絡安全和信息化委員會批准後，報國家網信部門、國家數據管理部門備案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由貿易試驗區內數據處理者向境外提供負面清單外的數據，可以免予申報數據出境安全評估、訂立個人信息出境標準合同、通過個人信息保護認證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第七條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;數據處理者向境外提供數據，符合下列條件之一的，應當通過所在地省級網信部門向國家網信部門申報數據出境安全評估：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）關鍵信息基礎設施運營者向境外提供個人信息或者重要數據；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）關鍵信息基礎設施運營者以外的數據處理者向境外提供重要數據，或者自當年 1 月 1 日起累計向境外提供 100 萬人以上個人信息（不含敏感個人信息）或者 1 萬人以上敏感個人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屬於本規定第三條、第四條、第五條、第六條規定情形的，從其規定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第八條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;關鍵信息基礎設施運營者以外的數據處理者自當年 1 月 1 日起累計向境外提供 10 萬人以上、不滿 100 萬人個人信息（不含敏感個人信息）或者不滿 1 萬人敏感個人信息的，應當依法與境外接收方訂立個人信息出境標準合同或者通過個人信息保護認證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屬於本規定第三條、第四條、第五條、第六條規定情形的，從其規定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第九條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;通過數據出境安全評估的結果有效期為 3 年，自評估結果出具之日起計算。有效期屆滿，需要繼續開展數據出境活動且未發生需要重新申報數據出境安全評估情形的，數據處理者可以在有效期屆滿前 60 個工作日內通過所在地省級網信部門向國家網信部門提出延長評估結果有效期申請。經國家網信部門批准，可以延長評估結果有效期 3 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;數據處理者向境外提供個人信息的，應當按照法律、行政法規的規定履行告知、取得個人單獨同意、進行個人信息保護影響評估等義務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十一條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;數據處理者向境外提供數據的，應當遵守法律、法規的規定，履行數據安全保護義務，採取技術措施和其他必要措施，保障數據出境安全。發生或者可能發生數據安全事件的，應當採取補救措施，及時向省級以上網信部門和其他有關主管部門報告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十二條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;各地網信部門應當加強對數據處理者數據出境活動的指導監督，健全完善數據出境安全評估制度，優化評估流程；強化事前事中事後全鏈條全領域監管，發現數據出境活動存在較大風險或者發生數據安全事件的，要求數據處理者進行整改，消除隱患；對拒不改正或者造成嚴重後果的，依法追究法律責任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十三條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;2022 年 7 月 7 日公佈的《數據出境安全評估辦法》（國家互聯網信息辦公室令第 11 號）、2023 年 2 月 22 日公佈的《個人信息出境標準合同辦法》（國家互聯網信息辦公室令第 13 號）等相關規定與本規定不一致的，適用本規定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十四條&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;本規定自公佈之日起施行。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26776848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26776848</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 12:10:57 GMT</pubDate>
            <author>微信公號「網信中國」</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/944/512.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26776848_2024032220263089d813-32b0-48b1-a598-c5526dc05e59.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>數據跨境流動</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/944/512.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/944/513.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>未成年人嚴重暴力犯罪如何追責？如何預防學生惡性案件？專家解讀</title>
            <description>&lt;p&gt;記者 3 月 22 日從最高人民檢察院獲悉，針對近期發生的幾起涉未成年人惡性犯罪案件，最高人民檢察院檢察長表示，要加強未成年人檢察工作，堅持對侵害未成年犯罪「零容忍」。要高度重視未成年人犯罪預防和治理，對未成年人實施的故意殺人、故意傷害，致人死亡等嚴重犯罪，符合覈准追訴條件的，要依法追究刑事責任。積極協調推動專門學校建設，健全罪錯未成年人分級幹預機制，加大教育矯治力度，攜手各方堅決遏制未成年人犯罪高發勢頭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那麼對於未成年人嚴重暴力犯罪的追責年齡有何規定？如何預防學生欺凌事件演變為惡性暴力案件？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特定情形特別程序下，12 至 14 週歲需擔刑責&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期發生的未成年人犯罪案件，引發社會廣泛討論，討論的焦點主要集中在對涉案未成年人的定罪量刑，特別是未成年人侵害未成年人的情況下，法律有着怎樣的規定？對此記者也採訪了相關專家。&lt;/p&gt;&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;572238&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/46ad3f367ae84daebb15dc218474eb62/hd/1c7e2e29-571f-4f06-a5de-7e366612cbd9-4ab26638-0ec4-3e02-8460-4ae3f6f0e31f.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240322/33c97dbacbb7468b921dd88442e30d3e-20240322192547430-628081761638534638-d96946e6-a786-4f5e-8fc5-0a7584a6cadc.jpg&quot; data-duration=&quot;02:03&quot; data-verticalvideo=&quot;0&quot; data-width=&quot;1920&quot; data-height=&quot;1080&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;專家表示，隨着未成年人犯罪低齡化現象頻出，2020 年公佈的《中華人民共和國刑法修正案（十一）》，降低了未成年人嚴重暴力犯罪的追責年齡，特別是明確年滿 12 週歲的未成年人，經過嚴格的程序把關之後可以追究刑事責任。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/634.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中國政法大學未成年人事務治理與法律研究基地副主任，苑寧寧：&lt;/strong&gt;現在我們對於這個未成年嚴重暴力，總體來説不管他的年齡是如何，都有相應的處置措施和應對措施的。一般就是 12、14、16（週歲），也就是對於 12 至 14 這個年齡階段，故意殺人、故意傷害致人死亡，或者是情節特別惡劣的，經最高人民檢察院覈准之後是可以追究其刑事責任的。對於 14 週歲以上的，毫無疑問，這個嚴重暴力都應該是構成犯罪的，是要追究其刑事責任的。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/635.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;與此同時，對於沒有達到追究刑事責任年齡的未成年犯罪人，如不滿 12 週歲或不滿 14 週歲，或者是 12 至 14 週歲之間，沒有核準的這部分嚴重暴力犯罪，預防未成年人犯罪法也規定了相對比較嚴厲的措施。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/636.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中國政法大學未成年人事務治理與法律研究基地副主任，苑寧寧：&lt;/strong&gt;根據法律的規定，包括矯治教育、專門教育和專門矯治教育。其中我要特別提到的就是對於這種低齡的未成年嚴重暴力，我們的《預防未成年人犯罪法》第 45 條是有一個嚴厲的措施的，就是專門矯治教育，對於這部分未成年人沒有辦法適用刑罰的時候，那要將其送到專門場所進行閉環管理，由我們的教育、公安和司法行政部門對他開展這個心理行為方面的矯治工作，來解決他的心理行為偏差問題，降低他的社會危害性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，專家還表示對於實施嚴重暴力犯罪的未成年人，其監護人也要承擔相應的責任，特別是嚴重失職的監護人，相關部門可以根據法律予以懲戒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;應及時排查欺凌現象，預防向暴力犯罪演化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們也注意到，目前一些未成年人暴力犯罪案件，通常伴隨學生欺凌現象，某些案件甚至就是學生欺凌事件愈演愈烈導致的。那麼，怎麼預防學生欺凌事件演變為惡性暴力案件，專家也給出了相關意見。&lt;/p&gt;&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;572240&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4362789f36f6446ca7b71e267b456687/hd/9dd86fe7-5b02-4074-8ff2-f85e88a8e9f5-549932f9-d084-ddee-d07a-1796886ee880.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240322/4ce61fbc3e144987b6bc2fd44385e360-20240322192724760-5419862352137417545-f23cc2e1-0586-4945-aa80-53aabdb15fbb.jpg&quot; data-duration=&quot;01:29&quot; data-verticalvideo=&quot;0&quot; data-width=&quot;1920&quot; data-height=&quot;1080&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;專家表示，根據相關法律規定，學生欺凌是指發生在學生之間，主觀上故意或者惡意，採取包括肢體、語言、網絡等方式，給被害人身體或者是精神財產等方面造成的損失，該規定為實踐當中學校和公安機關認定學生欺凌提供了明確的法律依據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中國政法大學未成年人事務治理與法律研究基地副主任，苑寧寧：&lt;/strong&gt;比如説對於加害人這一方，如果説達到了違法犯罪的程度，那應該及時地向公安機關來報告。對於被欺凌這一方，也就是對於受害人的一方來説，要求我們的學校應當進行心理幹預、心理輔導等等。來緩解未成年人可能遭受的這種心理方面的衝擊或者傷害。同時，如果有相關的損失，也是可以從民事訴訟的角度來進行求償的。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/637.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;與此同時，根據教育部發布的《未成年人學校保護規定》，對於學生欺凌，學校和教師有相關的注意義務和排查的義務，發現學生欺凌的苗頭性現象，教師應當及時幹預，並向學校報告，情節嚴重的及時向公安機關報告。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/638.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中國政法大學未成年人事務治理與法律研究基地副主任，苑寧寧：&lt;/strong&gt;比方説，很多孩子都認為因為我年齡小，所以我欺凌別人或者違法犯罪，法律拿我一點辦法都沒有。這其實是一種非常錯誤的普法觀念，我覺得這方面急需要通過普法的方式消除孩子對法律的這種誤解。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26775953</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26775953</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 12:06:01 GMT</pubDate>
            <author>央視新聞</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/712.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26775953_20240322200623f6e712-1541-4f3d-901c-bfb11f609e10.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>未成年人</category>
            <category>暴力犯罪</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/712.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/713.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>護理店擅開診療被罰 22 萬元稱遭「小錯大懲」，法院舉行聽證</title>
            <description>&lt;p&gt;四川宜賓一耳部護理店被衞生執法部門認定非法行醫，「擅自開展診療活動」，先後開出了共計 22 萬元罰單。3 月 22 日，宜賓市翠屏區人民法院就此行政處罰執行案舉行聽證。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/930/32.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;宜賓翠屏區人民法院的聽證通知。本文圖片均為，受訪者，供圖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 22 日，涉事店主李家英告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn），因其不瞭解行政處罰相關法律程序，錯過了申請行政複議和行政訴訟的時機。3 月 18 日，她被翠屏區人民法院告知，翠屏區衞生健康局申請執行其罰款決定一案，該院將舉行聽證，聽取被處罰款人的陳述和申辯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家英非訴訟執行階段代理人胡磊説，他們認為，衞生執法部門對李家英的處罰明顯不當，違反了過罰相當比例原則。而翠屏區衞健局在聽證會上堅持「該局處罰決定認定事實清楚，適用法律得當，要求予以執行」。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/930/33.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;聽證會前，李家英再次翻看《行政處罰決定書》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 22 日，翠屏區衞健局衞生執法大隊一位負責人就此事迴應澎湃新聞稱，聽證會上，該局再次明確，作出行政處罰決定之後，被處罰的李家英沒有提起行政複議和行政訴訟，該處罰決定已生效，具有法律效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新聞此前報道，四川宜賓「天泰通耳健康中心」被當地衞生執法部門認定「擅自開展診療活動」，處罰款 11.2 萬元，由於店主未按時繳納罰款，又加罰款 11 萬元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據《四川省高級人民法院關於非訴行政案件審查執行若干問題的規定》，法庭在作出執行裁定前，可聽取被執行人和行政機關的意見。聽取意見後，如果李家英的申辯理由得到法庭認可，法庭可以在 30 日內作出不予執行的裁定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家英説，經諮詢專業律師之後，她開始認真準備這一次聽證機會，希望申辯理由能得到法院的認可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;耳部護理店「非法行醫」被罰款 22 萬&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據四川《消費質量報》2023 年 3 月 21 日報道，宜賓翠屏區不少老人收到宣稱「不打針，不手術，摘下助聽器」的廣告。記者找到這家名為「天泰通耳健康中心」的門店，要求該店提供全國「連鎖」證明材料，但店方無法提供。隨後，記者撥通了翠屏區衞生執法大隊電話瞭解得知，這種情況不屬於非法行醫，涉及虛假宣傳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《消費質量報》報道之後，2023 年 6 月 19 日，宜賓市翠屏區衞生健康局對該店作出的《行政處罰決定書》明確該店涉嫌非法行醫，稱其「未取得《醫療機構執業許可證》，擅自開展診療活動」，決定對該店作出「沒收違法所得 2000 元，並處以 110000 元人民幣罰款的行政處罰」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024 年 3 月 22 日，翠屏區衞健局衞生執法大隊一位負責人告訴澎湃新聞，此前，該局接到羣眾舉報，在李家英的店鋪對其違法行醫行為進行取證查處時，執法人員目睹了該店工作人員將醫療器械伸到顧客的耳朵裏去。該局認為，如果不採取相關措施，人民羣眾的身體健康無法保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家英説，她是按加盟店模式進行經營，未想過自己的業務和「行醫」有關。她稱，她文化水平不高，對相關法律程序也不瞭解，過去她就是一個賣菜的，交了 5 萬元加盟費，加盟陝西天泰通公司，去西安培訓學習回來之後，從 2022 年開始籌備開店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於疫情，該店一直到 2023 年 3 月 9 日才正式開業，共經營 10 多天。李家英稱，開業期間，公司還派人到宜賓對她和店員進行了培訓。護理店主要從事耳部護理，按摩經絡等服務。技術和產品均由公司培訓和提供。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她説，她是按照公司的培訓和要求開展業務，如果這屬於違法行醫的行為，那也是公司違法在先，她也是上當受騙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023 年 12 月 19 日，宜賓市翠屏區衞生健康局下達《催告書》，催繳罰沒款 11.2 萬元的同時，告知李家英增加處罰款 11 萬元，原因是未履行該局作出的行政處罰決定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;辯稱被「小錯大懲」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家英稱，她認為相關部門對她「非法行醫」認定是錯誤的，但她不瞭解相關法律程序，拿不出錢繳納罰款，認為關門就可以了。事先並沒想到會被繼續追加罰款，還會被申請強制執行，因此沒有在第一時間申請行政複議、也沒在規定期限內提起行政訴訟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024 年 3 月 4 日，李家英接到宜賓市翠屏區法院《非訴執行案件審查告知書》，該院稱，將於 3 月 22 日根據《四川省高級人民法院關於非訴行政案件審查執行若干問題的規定》舉行聽證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據該規定：法院在書面審查的過程中，發現行政決定有明顯缺乏事實根據，或者明顯缺乏法律、法規依據，以及其他明顯違法，並損害被執行人合法權益的嫌疑，在作出裁定前，可以聽取被執行人和行政機關的意見。聽取意見後，如果認定行政決定屬於上述情況的，應當在 30 日內作出不予執行的裁定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一次，李家英經諮詢專業律師之後，開始認真對待聽證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新聞注意到，聽證會上，李家英一方對宜賓市翠屏區衞生健康局對其作出行政處罰的決定程序、適用法律、證據、處罰標準等提出異議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家英的代理律師胡磊稱，衞生執法部門對李家英作出行政處罰決定期間，案件集體合議、行政機關負責人集體討論早於處罰告知、聽證告知，實質剝奪了李家英的陳述申辯權、聽證權，程序違法。並且，處罰部門未履行《行政處罰法》法定的行政處罰事先告知、未履行《行政處罰法》法定的聽證告知程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡磊認為，《行政處罰法》規定，「違法行為輕微並及時改正，沒有造成危害後果的，不予行政處罰」，李家英的護理店開業不久，且是首次被行政機關查獲被認定為「非法行醫」，沒有損害後果發生。初次違法，且危害後果輕微並及時改正的，可以不予行政處罰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同時，胡磊還認為，翠屏區衞生健康局對李家英作出的處罰，處罰金額較四川地區同類型行政違法明顯偏重，違反過罰相當的比例原則。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡磊稱，針對李家英和代理人的陳述和申辯。翠屏區衞健局在聽證會上堅持「該局處罰決定認定事實清楚，適用法律得當，要求予以執行」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 22 日，翠屏區衞健局衞生執法大隊一位負責人告訴澎湃新聞，他們在聽證會上已經表明了觀點。聽證會上，翠屏區衞健局再次明確，該局作出了行政處罰決定之後，被處罰的李家英沒有提起行政複議和行政訴訟，該處罰決定已經生效，具有法律效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;超過十倍的處罰是否合理？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家英認為，宜賓翠屏區衞生執法部門對其作出的行政處罰金額，較四川地區同類型行政違法行為處罰偏重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翠屏區衞生健康局對李家英的店作出的《行政處罰決定書》顯示，依據規定，其非法行醫的行為應按「沒收違法所得和藥品、醫療器械，並處違法所得五倍以上二十倍以下的罰款，違法所得不足一萬元的，按一萬元計算」的規定予以處罰。因此對該店沒收違法所得 2000 元，並處罰款 110000 元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以此計算，李家英的門店受到的處罰超過違法所得十倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翠屏區衞生健康局在向翠屏區法院提出執行申請表示，行政處罰決定書送達當事人後，其逾期未履行該決定，也未提起行政複議和行政訴訟，根據法律規定應加處罰款。15 天的繳納罰款期限過後，2023 年 7 月 5 日開始計算加處罰款，至催告當日 2023 年 12 月 19 日止，共 168 日，每日按罰款數額 110000 元的百分之三計算，共計 554400 元。由於加處罰款不得超出罰款數額，因此，最終罰款數額是 110000 元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次聽證會，李家英蒐集相關資料稱，她在法律數據庫中進行類案檢索，獲取了 38 份東部沿海省份與四川省內各基層衞健部門的行政處罰決定書。其中，除了宜賓市翠屏區衞健局的兩份行政處罰外，其餘基層衞健部門對於非法診療行為的處罰，在非法所得沒有超過 1 萬元的情況下，按照 1 萬元的最低倍數 5 倍進行了罰款。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/930/34.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;李家英在法庭外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡磊認為，行政處罰中，各地區在法律適用相同的情況下，其處罰標準應當統一。而李家英所在的宜賓地區，經濟條件較之省內其他地區、東部發達地區並不突出，卻在同類型案件中罰款金額超出數倍，其對於行政違法的處置明顯偏重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新聞注意到，2023 年，宜賓市翠屏區衞生健康局還處罰了當地一家按摩店，該店因對顧客用針灸、拔火罐致顧客出現淤青被投訴。該局主持雙方調解，雙方達成諒解協議之後，對按摩店作出行政處罰，認定「非法行醫」處罰款 5 萬元，並沒收非法所得 128 元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此後，該店同樣因未及時履行行政處罰決定，再被加處罰 5 萬元，累計處罰 100128 萬元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;經宜賓市翠屏區法院裁定，准予強制執行該局作出的行政處罰。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26775787</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26775787</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 11:56:15 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞記者，胥輝</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/930/40.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26775787_202403221956c8691eed-3338-4c20-921b-f18fc2831714.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>非法行醫</category>
            <category>小錯大懲</category>
            <category>聽證</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/930/40.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/930/41.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>國常會：進一步優化房地產政策，系統謀劃相關支持政策</title>
            <description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;572241&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/84d15069090f419a887424b0e8ab40c1/hd/f9d414ba-b057-469c-b46c-f3384d66f612-ecd8070e-3c78-1b20-3069-91fddde1f326.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240322/10156ffe58734ca9be9f2bbddbececbd-20240322192733455-468208183174295989-c2f7b111-3c19-4ad4-947a-4f4c524d86b6.jpg&quot; data-duration=&quot;02:24&quot; data-verticalvideo=&quot;0&quot; data-width=&quot;640&quot; data-height=&quot;360&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26775958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26775958</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 11:48:47 GMT</pubDate>
            <author>央視網</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/708.jpeg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26775958_2024032219496df2f51c-0137-4877-a53e-d11ec8bd5e53.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>國常會</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/708.jpeg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/931/709.jpeg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>長三角觀察丨揚州考察江浙皖五市：擯棄「居中思維」，求索突圍之道</title>
            <description>&lt;p&gt;「着急了」的揚州，正尋求在區域競爭中破圈突圍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 14 日至 16 日，揚州市黨政代表團用兩天半時間在安徽合肥，浙江杭州、湖州，以及省內兄弟城市蘇州、無錫學習考察，踏訪 16 個點位，劃出近年該市連續外出考察國內城市的最大半徑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「趁熱打鐵」，代表團回到揚州即召開總結交流會。據《揚州日報》，該市主要領導反覆談到「對標先進找差距」，增強「一刻也不懈怠」的緊迫感，強調要在堅定信心中加壓奮進，堅定不移大抓產業、大抓創新，「力爭在區域競爭中突圍」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾坐擁「天下之盛，揚為首」美譽的揚州是老牌「網紅城市」，但時移勢易，身處長三角一體化核心區，揚州近年的存在感卻不高，經濟總量在省內排第 7，且與第 5 名常州、第 6 名徐州的距離拉大，與第 8 名鹽城的差距卻已縮小至 20 億。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，揚州媒體喊出「不能甘當中游、甘於平庸，要衝破‘居中思維’羈絆，在時代潮流中抬高標杆、找準定位」。一年後，對標城市變得清晰。上述五座城市考察結束後，《揚州日報》連續刊髮長篇報道及評論，表示該市經濟總量正衝刺 8000 億、「十五五」要躋身「萬億俱樂部」，越來越迫切地需要爆發一股更強大的比學趕超力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;兩天半時間穿梭長三角五市&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市委書記、市長帶隊，14 日在合肥、杭州，15 日在湖州安吉、蘇州，16 日上午在無錫。澎湃新聞（www.thepaper.cn）注意到，這是去年 3 月以來，揚州黨政主官履新後第一次率團外出考察，也是近年出訪規模最大的一次，參加的有市領導，各縣（市、區）、功能區、開發園區、市直相關部門，以及 13 條新興產業鏈鏈主企業負責人。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/929/891.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;揚州黨政代表團在安吉考察。「揚州發佈」圖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據《揚州日報》報道，代表團此行是學習借鑑兄弟城市在推動產業發展、科技創新、園區規劃、鄉村振興等方面的好理念、好經驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在所到的五個城市，揚州的考察內容各有側重。合肥是第一站，《揚州日報》報道説，合肥既不處於改革前沿，也沒有瀕江靠海的開放優勢，從 2020 年開始以「最牛風投城市」刷爆朋友圈，成為最大黑馬、網紅城市，「一舉成名天下知」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;合肥十年間晉階進位的高光讓揚州客人看得眼熱。2013 年，合肥 GDP 為 4673 億元，2023 年達 1.27 萬億元，全國排名由第 31 位升至第 20 位。在合肥，揚州代表團來到科大訊飛、安徽創新館、蔚來先進製造基地，學習合肥推動產業建設、科技創新、園區發展等的經驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在杭州，代表團參觀了新華三集團、浙江大華技術公司、正泰集團等企業，借鑑該市抓企業發展、人才招引、產業轉型的新理念、新思路。在湖州安吉縣，代表團走進天荒坪鎮餘村村「兩山」會址公園、未來鄉村展示館等，沉浸式感受「兩山」理念的真理偉力，借鑑湖州在美麗鄉村建設、農旅文旅融合發展等方面的經驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到蘇州，揚州代表團考察了蘇州工業園區展示中心、華興源創、蘇州納米城等，學習產業創新集羣打造、高端人才集聚、高新技術企業培育等方面的理念和做法。在無錫，代表團參觀了華虹半導體、先導智能裝備等企業以及國家超級計算無錫中心等，借鑑在跨區域融合發展、科技研發、招才引智等方面的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「跑起來」的緊迫感&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「知不足而後進，望遠山而力行。」《揚州日報》的評論説，全市加快發展的願望迫切，如何把奮進起勢轉化為爭先勝勢？新的一年，我們吹響了「實幹爭先」的號角，今年全部工業開票銷售力爭 9000 億元，明年衝刺萬億，如何把既定目標轉化為既成事實？「向標杆學習，正是為了在比學標杆的過程中努力成為別人的標杆，在趕超榜樣的過程中努力成為別人的榜樣。」&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/929/892.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;這樣的緊迫感早有端倪。去年 5 月，履新揚州市委書記不久的王進健在 2022 年高質量發展總結表彰大會上提出「向第一看齊、向一等看齊，不能有‘居中思維’」，引發廣泛討論。「當前，蘇南發展全速前進，蘇北發展全面提速，蘇中城市加速崛起，誰也無法‘躺平’，更無法‘躺贏’，必須摒棄‘中游心態’。」《揚州日報》表示，揚州不能甘當中游、甘於平庸，要衝破「居中思維」羈絆，在時代潮流中抬高標杆、找準定位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;揚州地處江蘇中部，發展也處於中游，代表團此次考察的 5 座城市則都是國內的先進城市。就 GDP 而言，去年蘇州、無錫分別為 2.47 萬億、1.55 萬億元，在全國列第 6 位、第 14 位。杭州去年 GDP 突破 2 萬億，排全國第 8 位。合肥 GDP1.27 萬億元，在全國排第 20 位。揚州將此次考察形容為「學習取經之行、交流合作之行、奮起直追之行」。據報道，代表團成員表示，與先進地區深入交流、問計求策「大開了眼界、大長了見識、大增了信心」，要在學習中對標，在對標中找差，在找差中謀劃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;破圈突圍之道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;置身長三角地區，城市競爭如逆水行舟，不進則退，慢進也是退。「優等生」並未坐享其成，而是執着於追求卓越，「後進生」也毫不示弱，蓄勢超車。作為文旅名城的揚州更像「特長生」，論綜合實力則只能是「中等生」，在整體比拼中面臨「標兵漸遠、追兵迫近」的現實，如何破圈成為繞不開的考題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在學習考察總結交流會上，市主要領導表示，全市要認真學習創新理念、進取意識、專業能力、實幹精神，一步一個腳印地把既定的行動綱領、工作藍圖變為現實。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/929/897.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;近年來，揚州把產業科創名城建設放在「三個名城」建設的首位，去年 9 月的全市產業科創名城建設推進會明確到 2025 年實現工業開票過萬億元，「十五五」實現地區生產總值過萬億，書寫古城新的榮光。《加快建設製造強市行動方案》提出聚焦 6 大主導產業集羣和 13 條新興產業鏈，實施創新強基、轉型升級、招商強鏈、壯企強企等六大行動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次揚州代表團考察的 5 個地區都在推動產業強市建設，與揚州此前的行動方案高度契合。以合肥為例，其通過「以投促招」引進京東方、蔚來汽車已被不少城市視為教科書般的存在；在做強傳統產業的基礎上，全市推動戰略性新興產業「從無到有」「從小到大」，集成電路、新型顯示器件、人工智能等產業已集羣成勢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「置身於省會城市合肥與杭州，省內一衣帶水的蘇州與無錫，我們領略到先進地區在歷史機遇和創新資源面前的專情和精明、果敢和務實，他們把一切機遇和資源轉化為新質生產力、未來新優勢。」《揚州日報》的報道説，合肥人骨子裏那股一門心思依靠科技創新資源、實現窪地崛起的毅力值得我們深思，「沒有逆流而上的勇氣，哪來順流而下的大項目？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26775508</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26775508</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 11:43:10 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞記者，邱海鴻</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/929/858.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26775508_202403222033442d9d15-c0fc-42fa-bae8-4f9e30b5b960.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>長三角</category>
            <category>揚州</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/929/858.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/929/859.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>直播丨上海「交通大動脈」S20 外環隧道大修一年，如何繞行？</title>
            <description>3 月 22 日 24 時起，上海 S20 外環隧道將全封閉施工，「史無前例」大修一年！本工程主要涉及隧道結構加固、沉管段接頭改造等內容。原本就「超負荷」的隧道一旦關閉，道路情況壓力大，如何繞行？今晚，澎湃新聞提前探路，提供最佳出行指南。</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26760199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26760199</guid>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 06:55:32 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新聞記者，王詩妍，曹俊傑，導播，胡岑，編輯，石軼君</author>
            <category>S20 外環隧道大修工程</category>
            <category>上海</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/742/69.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/742/70.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>