<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 06 Oct 2023 02:27:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[賽迪智庫｜中國亟須明確綠氫範疇，規範氫能產業發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/256.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 8 月 30 日，新疆阿克蘇，中國石化新星綠氫公司制氫廠儲氫罐裝置區。視覺中國&nbsp; 資料圖</p><p></p><p>2023 年以來，歐美日作為氫經濟的倡導者，相繼發佈相關政策並明確氫氣定義。2 月 13 日，歐盟通過並公佈了可再生能源指令（RED II）要求的兩項授權法案草案，提出詳細規則定義了歐盟可再生氫；6 月 5 日，美國推出國家氫能戰略《國家清潔氫戰略和路線圖》，明確清潔氫概念；6 月 6 日，日本發佈新版《氫能基本戰略》，對低碳氫和低碳氨進行了定義。如此種種，充分表明，世界主要經濟體對氫能發展寄予厚望，都在提前佈局，試圖在氫能領域的全球競爭中取得領導地位。作為全球最大的氫能生產國，中國對可再生氫等綠色低碳氫氣（簡稱「綠氫」）的定義和分類方法卻相對滯後，國內氫能產業未來發展方向尚未釐清。賽迪研究院節能與環保研究所調研發現，受政策不確定性影響，部分企業投資氫能產業顧慮較多。基於此，中國應在政策層面儘快明確綠氫範疇和相關標準，為氫能產業發展提供規範指引。&nbsp;</p><p><strong>一、國際綠氫分類方法&nbsp;</strong></p><p><strong>（一）按來源分類，氫氣顏色體系複雜</strong></p><p>氫氣是一種無色無味的氣體，但通常以顏色進行命名。氫氣顏色從最初的灰、藍、綠，逐漸增加了棕、粉、黃、白、綠松石等，相應定義及優缺點見表 1。不難看出，氫氣的顏色主要取決於一次能源種類、制氫方式和是否配備碳捕集裝置。不同顏色種類的氫氣各有優缺點，目前還沒有一種氫源同時滿足經濟性高、綠色低碳和成規模三個條件。&nbsp;</p><p><strong>表 1 常見氫氣分類標準及優缺點（按顏色分）</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/205.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（二）按碳排放分類，各經濟體標準建設進展不一</strong></p><p>近年來，中美歐等主要國家和地區加快推動綠氫發展，陸續將全生命週期碳排放作為核心衡量指標，且給出了各自對綠氫的定義。其中，歐洲進展最快，為氫氣自願認證、碳交易、可持續投資和落實減碳政策等定義了 4 種氫氣類型，碳排放強度由高到低依次為氫氣碳排放基準（6.84kgCO2eq/kgH2）、 可再生氫（4.4kg CO2eq/kgH2）、可再生燃料氫（3.3kgCO2eq/kgH2）、可持續氫（3kgCO2eq/kgH2），並對可再生燃料氫加入了綠色電力來源要求。美國綠氫分類方法相對簡單，定義了清潔氫（4kgCO2eq/kgH2），主要為氫能產業財政補貼服務。日本在最新的氫能，戰略中也提出了低碳氫的定義（3.4kgCO2eq/kgH2），明確了境外生產氫的碳排放要涵蓋長途運輸等全生命週期。</p><p><strong>（三）以「雙碳」目標為導向，應以碳排放為核心指標對氫氣分類</strong></p><p>按來源對氫氣分類較為直觀且通俗易懂，通過顏色的不同即可知曉其工藝來源，但技術開放性較低且無法動態調整，鎖定綠氫技術路線不利於各種技術路線並行發展。與之相對的按碳排放對氫氣分類則對技術路線更加開放，有明確指標要求， 更易量化，適合與政策相嵌套。現階段中國將碳達峯、碳中和作為目標，其核心同樣是碳排放指標。基於此，中國的氫能產業發展應以碳排放為核心指標對氫氣分類，將綠氫與碳排放深度綁定，引導產業向「低碳」「零碳」發展，助力碳達峯、碳中和「1+N」政策體系的實施與推進。&nbsp;</p><p><strong>二、中國氫氣分類方法現狀和問題</strong></p><p><strong>（一）中國氫氣分類方法相對滯後，目前尚無綠氫官方定義</strong></p><p>從政策法規層面看，中國的《能源法》和《氫氣、氫能與氫能系統術語》（GB/T 24499-2009）對氫氣的定義相對寬泛，並沒有對氫氣進行明確分類和劃分，未對氫氣的來源、工藝和碳排放等進行詳細區分，也沒有準確的綠氫定義與解釋。</p><p>根據公開資料，中國現有的氫氣分類方法僅有中國氫能聯盟等提出的團體標準 《低碳氫、清潔氫與可再生能源氫的標準與評價》，按碳排放將氫氣定義了低碳氫（14.51kgCO2eq/kgH2）、清潔氫（4.9kgCO2eq/kgH2）和可再生氫（4.9kgCO2eq/kgH2，且由可再生能源製取）。&nbsp;</p><p><strong>（二）綠氫範疇不明確，將遲滯氫能產業發展進程</strong></p><p>一方面，現階段是綠氫產業發展初期，生產成本和技術難度較高，需要大量資金投入和技術創新，缺乏明確的綠氫定義將影響投資者對產業發展的信心，造成市場混亂，進而降低綠氫的市場競爭力和推廣效果。另一方面，政策制定者和氫氣生產商對綠氫會有不同的理解與定義，比如現階段可再生能源制氫成本無法在短時間內大幅降低，從政策角度會傾向於將工業副產氫作為綠氫，採用提高其利用水平的方式過渡，這與企業所認為的綠氫，存在一定差別，可能導致補貼支持政策無法有效地促進綠氫技術的應用和產業發展，進而影響氫能產業的發展速度。 （三）綠氫範疇不明確，將削弱氫能在綠色低碳轉型中的作用</p><p>一方面，綠氫具有零碳或低碳排放特性，缺乏綠氫分類方法可能導致綠氫在能源轉型過程中的優勢無法得到充分體現、作用無法充分發揮，進而影響中國能源結構優化。另一方面，沒有明確的綠氫分類方法，綠氫與其他能源類型的碳排放減少效果難以區分，這將導致在評估碳排放削減進度時出現誤差，導致減排效果不及預期。此外，在全球範圍內推進綠色能源合作是實現「雙碳」目標的重要途徑，缺乏綠氫分類方法可能影響到中國與其他國家在綠氫產業領域的合作，從而對中國在全球綠色能源發展中發揮的作用造成影響。&nbsp;</p><p><strong>三、對策建議</strong></p><p><strong>（一）制定基於碳排放強度的動態氫氣分類方法</strong></p><p>建議以歐盟「可再生能源指令」為參照，結閤中國實現「雙碳」目標各階段的實際情況，以碳排放作為氫氣分類的最重要指標。同時，還應結合工業副產氫、可再生能源制氫等因素，出台動態氫氣分類方法的相關政策。根據各階段發展需求，劃定氫氣類別，為國內氫能產業指明發展方向，堅定企業投資綠氫賽道的決心和信心。</p><p><strong>（二）明確各類制氫方式的全生命週期碳排放核算方法</strong></p><p>作為氫氣分類方法的核心指標，全生命週期碳排放的核算至，關重要。應根據我國實際情況，重點明確煤制氫、工業副產氫、 天然氣制氫以及電解水制氫的全生命週期碳排放核算方法。全，面、準確地掌握氫能產業碳排放數據，打好數據底座，支撐氫氣，分類方法的科學制定。</p><p><strong>（三）出台加快綠氫製備和多元化應用的支持政策</strong></p><p>建議針對氫氣分類方法所劃分的綠氫範疇，加快推動綠氫技，術創新和推廣應用，支持電解槽等關鍵零部件技術研發，開展綠氫化工、氫冶金等工業領域綠氫應用示範，實施提高工業副產氫，利用率和利用效率的行動計劃。此外，還可以通過政府、企業和，科研機構等多方合作，共同打造氫能產業創新平台，加強科研合，作和技術轉化，以促進氫能產業的快速發展。</p><p><strong>（作者張秉毅、李歡來自賽迪研究院）</strong></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:25:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24821856</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24821856</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/251.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24821856_202310061025d6b4259c-7fa8-4bf1-ac58-a698aa27019f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張秉毅，李歡]]>
            </author>
            <category>賽迪智庫</category>
            <category>綠氫</category>
            <category>氫能</category>
            <category>全球智庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/251.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/254.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加大補員力度，浙江今年推出機關事業單位崗位數不少於上年度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，浙江省人民政府辦公廳發佈《關於優化調整就業創業政策措施全力促發展惠民生的通知》（以下簡稱「通知」）。通知指出，挖掘機關事業單位編制存量，加大補員力度。2023 年，全省推出機關事業單位崗位數不少於上年度。</p><p>通知指出，推動國有企業帶頭吸納就業，全省國有企業招聘高校畢業生人數一般不少於上年度。將吸納高校畢業生就業情況納入國有企業年度黨建工作要點。</p><p>通知還指出，廣泛動員各類企事業單位、社會組織等，每年募集不少於 5 萬個見習崗位。見習單位向見習人員發放不低於當地最低工資標準生活補助的，各地按不低於當地最低工資標準的 60% 給予補貼。見習單位為見習人員辦理工傷保險或人身意外傷害等商業保險的，各地可對保險費用給予補貼。對被認定為國家級、省級就業見習示範單位或見習人員見習期滿留用率達到 50% 以上的單位，可適當提高補貼標準。上述補貼的期限按實際見習期限確定，最長不超過 12 個月。對被認定為省級就業見習示範單位，省財政給予每家 30 萬元的一次性獎補。</p><p>通知強調，鼓勵見習單位留用見習人員在本單位就業，對見習期未滿與見習人員簽訂勞動合同的，可給予剩餘期限見習補貼，政策實施期限截至 2023 年 12 月 31 日。</p><p>在加大重點人羣創業支持力度方面，通知明確，重點人羣初次創業，正常經營滿 6 個月的，可申領一次性創業補貼，補貼標準由各地結合實際確定。在校大學生和畢業 5 年以內高校畢業生初次創辦經行業主管部門認定的養老、家政服務、現代農業企業，可按規定申領最高 10 萬元的創業補貼。</p><p>此外，通知指出，合理確定並動態調整就業困難人員認定標準，及時將零就業家庭、低保及低保邊緣家庭、脱貧户和大齡、殘疾、長期失業等人員納入援助範圍。各級公共就業服務機構及基層平台應制定個性化援助方案，提供「一對一」就業援助。鼓勵各類市場主體提供低門檻、有保障的愛心崗位，吸納就業困難人員就業。鼓勵各類零工市場重點為大齡人員、就業困難人員等提供多樣化服務，對被認定為省級示範零工市場的，省財政給予 30 萬元的一次性獎補。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:22:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838679</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838679</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/820.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838679_202310061023ce271813-6655-4bb6-aa39-7a0d07f46303.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李文姬]]>
            </author>
            <category>事業單位招聘</category>
            <category>就業</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/820.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/823.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 月各地發佈房地產調控政策 175 次：「認房不認貸」井噴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，山東德州出台 10 條穩樓市新政，其中提出，提高公積金貸款額度、「帶押過户」、降低存量首套住房貸款利率、購房退税、降首付和利率、支持現房銷售、鼓勵農民用房票進城買房、鼓勵團購等。</p><p>據中原地產研究院統計，9 月全月，各地累計發佈房地產調控政策高達 175 次。其中核心政策是 8 月底 9 月初各地開始井噴的「認房不認貸」政策。</p><p>業內人士認為，未來如果一線城市京滬深政策繼續寬鬆，市場有望再現短期窗口期，成交會短期活躍，但中長期看很難出現明顯的反彈。</p><p><strong>德州出台穩樓市新政</strong></p><p>10 月 2 日，德州召開《促進我市房地產市場平穩健康發展的若干舉措》（以下簡稱《舉措》）解讀新聞發佈會，解讀《舉措》的相關情況，並回答記者提問。&nbsp;</p><p>據瞭解，這次出台的 10 條政策主要包括提高公積金貸款額度、「帶押過户」、降低存量首套住房貸款利率、購房退税、房票安置等政策措施，讓更多的購房羣眾享受到政策紅利，降低購房負擔、刺激購房需求。</p><p>一是加大住房公積金支持力度。擴大加裝電梯提取範圍，可提取子女、父母公積金；新增新市民、青年人按月租房提取業務；支持多子女家庭租房提取；取消異地公積金貸款户籍限制；支持現房銷售，提高現售房屋的公積金貸款額度。</p><p>二是全面推行「帶押過户」，買賣雙方貸款既可在同一家銀行辦理，也可在不同銀行辦理；商業貸款、公積金貸款及商業與公積金組合貸款均可辦理，擴大了覆蓋範圍，簡化辦理程序。</p><p>三是全面執行差別化住房信貸政策，首套住房商貸首付比例不低於 20%，二套住房商貸首付比例不低於 30%；首套住房商貸利率政策下限為不低於 LPR（貸款市場報價利率）減 20 個基點，二套住房商貸利率政策下限為不低於 LPR 加 20 個基點。</p><p>另外，新政還提出，降低存量首套住房貸款利率；全面落實購房退税政策；鼓勵開展各種形式的房交會和羣團購活動；鼓勵採取房票方式進行徵收補償安置，鼓勵享受增減掛鈎政策的農民用房票進城購房置業。</p><p><strong>9 月各地發佈政策高達 175 次</strong></p><p>9 月樓市新政密集發佈。據中原地產研究院統計，9 月是全國房地產歷史政策次數最多的一個月，單月房地產調控政策超過 175 次，刷新歷史記錄，核心政策是 8 月底 9 月初各地開始井噴的「認房不認貸」政策。</p><p>中原地產首席分析師張大偉指出，從 2023 年 7 月 24 日政治局會議開始，房地產政策進入密集發佈期，自住建部等三部門聯合推動落實購買首套房「認房不認貸」政策後，8 月下旬開始，四大一線城市分別在 8 月 31 日和 9 月 1 日發佈「認房不認貸」政策，截至目前，已有超過 60 個城市明確執行「認房不認貸」政策。同時，廣州、天津、西安、廈門、蘇州、長沙、成都等城市減少了限購區域，南京、合肥、濟南、青島等二線以下城市全面取消限購，各地落實差異化限貸政策，公積金支持政策仍是各地因城施策的主要手段。</p><p>張大偉認為，當下大部分城市在 9 月都多次發佈房地產寬鬆政策，其中廣州深圳在「認房不認貸」基礎上再次放鬆了首套房利率加點，廣州調整了限購，上海降低了臨港新片區人才購房門檻，深圳優化再婚或復婚家庭住房套數認定，放開港澳居民及華僑非住宅限購政策。</p><p><strong>「從全國看，大部分城市寬鬆政策已經出無可出。」張大偉説，目前房地產行業面對的並非簡單的資金問題，拿地、銷售、客源、貸款乃至同質化產品競爭都存在壓力。</strong>從當前監測的數據來看，多個城市利率均出現了輕微的變化。但當前購房是收入穩定問題，疊加人口結構問題，依然影響房地產市場的穩定。</p><p>張大偉認為，對於北京等一線城市來説，當下「認房不認貸」政策主要影響的是剛性改善家庭，大部分需要「賣一買一」，整體看，這部分家庭的購房需求短期消化後，後續如果沒有郊區限購鬆綁、剛需首套房利率降低等政策出台，市場可能在 10 月後繼續調整。整體看，未來房地產市場走勢依然看政策，只要京滬深政策繼續寬鬆，市場有望再現短期窗口期，成交會短期活躍。但中長期看，很難出現明顯的反彈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:19:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/915.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838715_20231006101969100acd-fbd1-4577-82b1-9b41f334ccc0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張達/證券時報]]>
            </author>
            <category>樓市調控</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/915.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/918.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角鐵路迎來返程客流高峯，較 2019 年同期增幅超 48%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/865.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">合肥南站旅客檢票進站，朱揚，攝</p><p></p><p>10 月 6 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從中國鐵路上海局集團有限公司獲悉，10 月 5 日發送旅客 334 萬人次，較 2019 年同期（10 月 7 日）增長 15.3%。10 月 6 日是中秋國慶黃金週假期最後一天，長三角鐵路迎來返程客流高峯，預計發送旅客 340 萬人次，較 2019 年同期（10 月 8 日）增加 111.2 萬人次，增幅超 48%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宿州站組織旅客有序登車，祝海俠，攝</p><p></p><p>長三角鐵路根據客流需要及時調整列車開行方案，精準實行「一日一圖」，擴大客流飽滿方向開行規模；加強候補購票實時分析，針對候補量大的列車，適時增加同方向運力，努力提高客流與運力的匹配度。10 月 6 日，長三角鐵路加大對重點地區和熱門方向運力投放，計劃增開長三角往返南昌、廈門、長沙、武漢、鄭州、西安等長途旅客列車以及管內短途旅客列車 451 列，對 258 趟動車組列車組織重聯運行，加掛普速列車車輛 140 輛，最大限度滿足旅客返程出行。</p><p>假日期間，長三角鐵路堅持以學促幹，為旅客辦實事解難題，保障旅客安全、有序、温馨出行。上海、上海虹橋站發揮交通樞紐優勢，加強與站區管委會、地鐵、公交等部門溝通聯繫，開展「路地接續」服務，解決旅客在高鐵和地鐵之間換乘的後顧之憂。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/864.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杭州東站服務枱工作人員回答旅客問詢&nbsp; 湯鑫嚴，攝</p><p></p><p>南京、南京南站每天安排黨團員青年志願者，在進站實名制認證、安檢查危、雷鋒服務站、售票廳等崗位，解答旅客問詢，幫助旅客使用自助售票機購票。</p><p>合肥、合肥南站「明亮」雷鋒服務站為老弱病殘孕等特殊重點旅客提供輔助器材和愛心接續服務，幫助出行困難的旅客返程一路暢行。</p><p>寧波、義烏、無錫、徐州、宿州、淮南等地火車站根據當日票額預售、重點車次、高峯時段等情況，合理安排進站檢票、站台組織等作業力量，通過動態調整列車開檢時間，為旅客進站預留充足時間。</p><p>上海、杭州等地客運段推出「靜音車廂」、「適老化服務」等新舉措，為現場班組配置了呼叫器、充氣坐墊、除菌噴霧、U 型枕、眼罩、耳塞等多種服務備品，温暖旅客回家路。</p><p>上海、南京動車段加強對回庫動車組重點部件的狀態檢查，確保動車組狀態良好，為旅客安全出行提供有力保障。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海動車段工作人員加強對動車組重點部件狀態檢查&nbsp; 程小威，攝</p><p></p><p>鐵路部門提醒廣大旅客，黃金週返程出行宜提前準備，合理安排行程，預留充足時間進站乘車；出行前，可提前登錄鐵路 12306 官方網站查閲旅客禁止攜帶物品品類，避免錯帶禁止攜帶物品而耽誤乘車；黃金週期間增開列車情況，以車站公告和中國鐵路客户服務中心 12306 網站公告為準；許多城市有兩個或兩個以上火車站，出行前務必看清票面信息標註的乘車站名，勿因跑錯車站而耽誤行程；近期降雨降温，請及時關注天氣變化，出行記得攜帶雨具；黃金週期間客流密度大，請廣大旅客在乘坐列車時遵守社會公德、文明出行，共同維護良好公共秩序和旅行環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:17:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/874.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838677_202310061017f3f98f53-f02e-4e1f-992a-3437dbbcfd5c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳逸欣]]>
            </author>
            <category>長三角</category>
            <category>鐵路</category>
            <category>客流</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/874.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/877.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子迴應通過 WiFi 名跨城 60 公里找回手機：資料已被清空]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>廣州一女子手機丟失後，進入華為「查找設備」APP，依手機定位確定小區樓棟，再通過手機所連接的 Wi-Fi 賬號逐層逐户排查，最終鎖定住户，在警方的協助下順利拿回手機。</p><p>10 月 4 日，該女子歷經波折找回手機的經歷經媒體報道後，在多個平台登上熱搜，引發數百萬人圍觀。5 日上午，極目新聞記者聯繫上當事人梁女士。梁女士稱，目前手機已經拿回，雖然手機內的資料以及自己社交賬號的內容都已被清空，但她沒打算追究相關人員的責任。</p><p>有律師表示，路人拾得遺失物，應當返還權利人，經警察介入退還手機，拾得人不構成犯罪。然而，行為人刪除手機中的相關資料，卻涉嫌侵犯隱私權，失主可以要求其賠禮道歉、賠償損失。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">找回手機的小區，圖源：網絡</p><p></p><p><strong>手機丟失後原準備放棄</strong></p><p>梁女士回憶，她的手機是在 8 月 27 日前後丟失的。</p><p>「我在廣州上班，具體是騎電動車還是為什麼丟的忘記了，就是發現手機找不到了。」據梁女士講述，當時她給丟失的手機打電話，能打通，但是無人接聽，到後面就直接提示關機了。之後再嘗試發短信，但一直沒有迴應。</p><p>「後來覺得沒辦法，就準備放棄了。」梁女士隨即啓用了備用手機。9 月初，梁女士手機內的支付系統連續幾天收到賬單提醒，她看了看，是某個遊戲的賬單。梁女士不知道賬單從哪裏出，也無法查到流水，擔心自己銀行賬户安全，她覺得有必要試試把手機找回來。</p><p>梁女士找到手機上的「查找設備」APP，點擊進入並用自己的 ID 成功登錄。此時她才發現，丟失的手機定位在廣東省佛山市某小區，與她相隔有 60 多公里。該手機所連接的 Wi-Fi 名稱也能清晰顯示。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一樓一樓排查，圖源：視頻截圖</p><p></p><p>「潛伏」了一週左右的時間，她每天觀察手機定位移動的規律。9 月 16 日，梁女士從廣州出發，於當天晚上 7 點多抵達了手機定位的小區。</p><p>當晚，梁女士就對手機定位的樓棟進行了「地毯式搜索」。「晚上我爬樓 1 萬多步，但是最終沒有確認到是哪一户。」手機定位的樓棟有二十餘層高，每層有 6 户，而且有兩個單元。當天晚上，梁女士將手機 Wi-Fi 打開，一户一户搜索 Wi-Fi，尋找相同 Wi-Fi 名的住户，從一層開始，逐層往上行進。然而，當晚持續了一個多小時，她未能如願。</p><p><strong>手機找回但個人資料被刪除</strong></p><p><strong>「我就是不信邪。」</strong></p><p>第二天上午，梁女士用同樣的方式在另一個單元再次搜索時，成功鎖定了住户的門牌號。</p><p>梁女士報警後，在警方的協助下拿回了手機。</p><p>10 月 5 日下午，極目新聞記者使用手機進入「查找設備」功能，發現同一 ID 的多部手機信息都有相關顯示。相關信息包括手機的具體定位、網絡狀態（連接的 Wi-Fi）、電話號碼等信息，定位基本能夠精確到小區樓棟，各類信息非常詳細。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">華為手機的定位信息，圖源：網絡</p><p></p><p>「其實這個也要看運氣，手機定位大概在這一棟，如果兩個單元都沒找到，那我可能還要到隔壁小區繼續找。」梁女士説，一些品牌找回手機的功能非常強大。9 月 17 日拿到手機後，梁女士當天就返回了廣州。</p><img alt="" width="415" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">手機個人資料被刪除，圖源：社交平台截圖</p><p></p><p>拿回手機的梁女士發現，因為自己的手機沒有設置密碼，其手機內的私人照片和視頻等資料已經被全部刪除，社交賬號內的視頻也都被清空。梁女士是個徒步愛好者，社交賬號內保存的都是她徒步旅行的生活記錄，目前都已丟失。</p><p>另外，其身份證、卡片以及與手機一起遺失的手機殼也都已不見，無法找回。</p><p>梁女士稱，當天她拿了手機就離開了，相關案件警方後續如何處理，其並不知曉。因為手機已經找回，她也沒有想過再追究相關人員責任。</p><p><strong>律師稱拾得遺失物應返還</strong></p><p>對於梁女士的經歷以及案件後續處理情況，極目新聞記者聯繫佛山當地轄區警方，未獲迴應。涉事小區物業亦稱，尚未掌握有關此事的相關情況。</p><p>對於「撿拾到失物是否應該歸還」的討論，江蘇法德東恆律師事務所高級合夥人藍天彬律師認為，行為人撿到手機，如果拒不退還，可能涉嫌侵佔罪。行為人在警察聯繫後退還手機，不構成犯罪。</p><p>至於行為人將手機的視頻等資料刪除，涉嫌侵犯失主的隱私權，失主可以要求賠禮道歉、賠償損失等，可以到法院起訴。根據《中華人民共和國民法典》規定，自然人享有隱私權。任何組織或者個人不得以刺探、侵擾、泄露、公開等方式侵害他人的隱私權。</p><p>另外，湖北鳴伸律師事務所律師葉楨認為，拾金不昧是中華民族的傳統美德，亦是公民的法定義務。《中華人民共和國民法典》第三百一十四條規定，拾得遺失物，應當返還權利人。拾得人應當及時通知權利人領取，或者送交公安等有關部門。</p><p>同樣據《中華人民共和國民法典》第三百一十六條，拾得人在遺失物送交有關部門前，有關部門在遺失物被領取前，應當妥善保管遺失物。因故意或者重大過失致使遺失物毀損、滅失的，應當承擔民事責任。</p><p>葉楨認為，本案的拾得人既沒有主動聯繫失主，也沒有主動送交公安等有關部門，反而故意刪除手機內存、失主社交賬號內容，其行為應當為法律和道德所否定。</p><p>目前，失主通過公安機關業已找回手機，有權請求拾得人承擔侵權責任，如賠禮道歉、賠償損失。（部分圖片來源：@珍妮花同學）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:16:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838668</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838668</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/460.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838668_202310061017c1c02b3f-3580-44c3-a865-de4ddc84266e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[詹鈃/極目新聞]]>
            </author>
            <category>丟失手機</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/460.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/468.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印度一冰川湖因暴雨決堤至少 18 人死亡，近百人失蹤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>印度東北部錫金邦（Sikkim）一座喜馬拉雅冰川湖因暴雨決堤，至少已造成 18 人死亡、超過 150 人失蹤。</p><p>當地時間 10 月 3 日，一場暴雨在短時間內給錫金邦的洛納克湖（Lhonak Lake）帶來強降水，在提斯塔（Teesta）河谷引發山洪。當局稱，已有 22000 人的生活受到影響，救援行動仍在進行中。</p><p>截至星期四（5 日）早些時候，印度國家災害管理部門通報至少 18 人死亡、26 人受傷、102 人失蹤，其中有 22 名軍人。此外，洪水還衝垮了 11 座橋樑。</p><p>印度亞洲國際新聞（ANI）播送的視頻畫面顯示，洪水湧入了建築密集的區域，衝倒一些房屋；軍隊基地和其他設施也遭損毀，有車輛被淹。</p><p>衞星圖像顯示，洛納克湖近三分之二的湖水已下泄。</p><p>印度氣象部門警告稱，預計未來兩天裏，錫金邦部分地區和鄰近各邦將出現更多降雨，可能會造成山體滑坡和航班中斷。目前由於主要公路出現塌方，錫金邦與西孟加拉邦的西里古裏（Siliguri）的交通已被切斷。</p><p>印度國家災害管理機構 2020 年發佈一份報告説，由於氣候變化，喜馬拉雅山脈的冰川正處於消退階段，冰川湖正在不斷擴大，並對下游基礎設施和居民人身安全構成巨大的潛在風險。</p><p>近幾個月來，印度其他山區以及鄰國巴基斯坦和尼泊爾的部分地區都發生了暴雨、洪水和山體滑坡事件，造成數十人死亡。</p><p>印度國家遙感中心的科學家曾在 10 年前發出警告，稱洛納克湖決堤的幾率「非常高」，達到 42%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:07:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838543</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838543</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/391.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838543_202310061008d08820fa-afbd-41f2-a8ad-01ddd6b63383.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/391.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/394.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從蘇州天平山看上海陸家嘴絕美日出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522714" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a0eba13bd20844e6900a3efc54859f9c/hd/202310060951314817d56fa8b-d7ea-41a9-939c-98aad4a120bd-322cacfe-18d6-a1dd-7432-7bc13d2ac778.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/801.jpg" data-duration="00:59" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>10 月 2 日，攝影師楊天垚、鄒健、黃飛雄、潘偉傑登上 200 多米高的蘇州天平山頂觀光平台，用鏡頭記錄下 95.83 公里外上海陸家嘴絕美日出全過程。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:04:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838695</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，彭友琦，素材來源，棗泥餡條頭糕]]>
            </author>
            <category>蘇州天平山</category>
            <category>上海陸家嘴</category>
            <category>絕美日出絕美日出</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/801.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/804.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京：普里戈任失事飛機未受外部衝擊，遇難者遺體內有手榴彈碎片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新網 10 月 6 日援引塔斯社消息，當地時間 5 日，俄羅斯總統普京在「瓦爾代」國際辯論俱樂部全體會議上談及普里戈任墜機事件時表示，調查結果顯示，飛機墜毀前未受外部衝擊，調查人員在遇難者遺體中發現了手榴彈碎片。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/453.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：俄羅斯總統普京。</p><p></p><p>據報道，普京表示，「就在前幾天，偵查委員會主席向我簡要介紹了情況。（他們）在墜機遇難者的屍體中發現了手榴彈碎片，這架飛機沒有受到外部衝擊，這是一個既定事實，是俄羅斯偵查委員會的調查結果。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：普里戈任。&nbsp;</p><p></p><p>普京還表示，「調查仍在進行中，但令人遺憾的是，沒有進行任何測試來確定死者的血液中是否存在酒精或藥物。」普京指出，在 6 月份的「瓦格納」事件後，俄聯邦安全局在「瓦格納」位於聖彼得堡的辦公室裏發現了 5 公斤可卡因，以及 100 億盧布。</p><p>普京補充説，他已經和負責這一事件的偵查委員會主席確認，後者表示，「以上消息都是已被證實的事實，可以公開談論」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 8 月 23 日，俄羅斯特維爾州，普里戈任乘坐的私人飛機墜毀後的事故現場。</p><p></p><p>據此前報道，8 月 23 日晚間，一架從莫斯科飛往聖彼得堡的私人飛機在特維爾州墜毀，機上所載 10 人全部遇難，包括 3 名機組人員。俄聯邦航空運輸署隨後公佈了失事飛機所載全部機組人員和乘客姓名信息，其中包括普里戈任等瓦格納組織人員。</p><p>俄偵查委員會 8 月 27 日表示，特維爾州墜機事件 10 名遇難者身份已全部確認，與公佈的機上人員名單相符。據此，普里戈任確認遇難。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:04:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838671</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838671</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838671_2023100610042a801c55-2569-4b82-a359-a6ea1bd244e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國新聞網]]>
            </author>
            <category>普里戈任專機失事</category>
            <category>普京</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/536.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鐵路上海站迎來到達客流最高峯，今日預計到發旅客超百萬人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從鐵路上海站（下轄上海站、上海南站、上海虹橋站、上海西站、南翔北站、安亭北站、安亭西站）獲悉，10 月 6 日，鐵路上海站預計到發旅客超百萬人次，多項舉措保障旅客到達疏散。</p><p>國慶假期最後一天，鐵路上海站迎來到達客流最高峯，預計到達旅客 67.2 萬人次。其中，上海站到達 20.5 萬人次，上海南站到達 6.4 萬人次，上海虹橋站到達 40.3 萬人次。當日，鐵路上海站客流仍以短途客流為主，滬杭、滬寧、安徽等地區旅遊城市客流較為集中。為滿足旅客出行需求，該站當日增開安徽、蘇北、江西地區等方向列車 95 列。從車票預售情況來看：10 月 6 日除京津、山東、沿海方向外，其他方向高鐵車票較為充足。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/557.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鐵路到達客流。鐵路上海站供圖</p><p></p><p>為保障到達後旅客安全快速疏散，鐵路上海站加強與地區管委會、公共交通部門的信息溝通，適時申請延長地鐵、公交等開行時間和頻次。上海站、上海南站、上海虹橋站候車室當晚也將通宵開放，為已購買次日凌晨車票的旅客提供舒適的候車環境。「心尚」服務工作室開展「路地接續」服務，解決重點旅客換乘的後顧之憂。</p><p>鐵路部門提醒廣大旅客：節日旅客出行集中，進出站時請儘量提前準備好票證，聽從工作人員引導有序進出車站。出行期間有行李遺落的旅客可撥打 12306 鐵路客服電話嘗試找回。國慶運輸期間客流密度大，請廣大旅客在乘坐列車時遵守社會公德、文明出行，共同維護良好公共秩序和旅行環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 01:59:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838673</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838673</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/559.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838673_2023100610003958943f-7f99-449b-a537-fe3e8784ede7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳逸欣]]>
            </author>
            <category>鐵路</category>
            <category>上海虹橋</category>
            <category>節假日客流</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/559.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/570.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角鐵路今日預計發送 340 萬人次，較 2019 年同期增近五成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黃金週假期最後一天，長三角鐵路迎來返程客流高峯。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/474.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">合肥南站旅客檢票進站。朱揚，攝</p><p></p><p>10 月 6 日，澎湃新聞記者從中國鐵路上海局集團有限公司獲悉，今日是中秋國慶黃金週假期最後一天，長三角鐵路迎來返程客流高峯，預計發送旅客 340 萬人次，較 2019 年同期（10 月 8 日）增加 111.2 萬人次，增幅超 48%。10 月 5 日發送旅客 334 萬人次，較 2019 年同期（10 月 7 日）增長 15.3%。</p><p>據悉，長三角鐵路根據客流需要及時調整列車開行方案，精準實行「一日一圖」，擴大客流飽滿方向開行規模；加強候補購票實時分析，針對候補量大的列車，適時增加同方向運力，努力提高客流與運力的匹配度。10 月 6 日，長三角鐵路加大對重點地區和熱門方向運力投放，計劃增開長三角往返南昌、廈門、長沙、武漢、鄭州、西安等長途旅客列車以及管內短途旅客列車 451 列，對 258 趟動車組列車組織重聯運行，加掛普速列車車輛 140 輛，最大限度滿足旅客返程出行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/475.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宿州站組織旅客有序登車。祝海俠，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/476.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘇州站行車人員認真盯控控制枱，保障列車運行安全。張紅斌，攝</p><p></p><p>假日期間，長三角鐵路堅持以學促幹，為旅客辦實事解難題，保障旅客安全、有序、温馨出行。上海、上海虹橋站發揮交通樞紐優勢，加強與站區管委會、地鐵、公交等部門溝通聯繫，開展「路地接續」服務，解決旅客在高鐵和地鐵之間換乘的後顧之憂。南京、南京南站每天安排黨團員青年志願者，在進站實名制認證、安檢查危、雷鋒服務站、售票廳等崗位，解答旅客問詢，幫助旅客使用自助售票機購票。合肥、合肥南站「明亮」雷鋒服務站為老弱病殘孕等特殊重點旅客提供輔助器材和愛心接續服務，幫助出行困難的旅客返程一路暢行。寧波、義烏、無錫、徐州、宿州、淮南等地火車站根據當日票額預售、重點車次、高峯時段等情況，合理安排進站檢票、站台組織等作業力量，通過動態調整列車開檢時間，為旅客進站預留充足時間。上海、杭州等地客運段推出「靜音車廂」、「適老化服務」等新舉措，為現場班組配置了呼叫器、充氣坐墊、除菌噴霧、U 型枕、眼罩、耳塞等多種服務備品，温暖旅客回家路。上海、南京動車段加強對回庫動車組重點部件狀態檢查，確保車組狀態良好，為旅客安全出行提供有力保障。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/473.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杭州東站服務枱工作人員回答旅客問詢。湯鑫嚴，攝</p><p></p><p>鐵路部門提醒廣大旅客，黃金週返程出行宜提前準備，合理安排行程，預留充足時間進站乘車；出行前，可提前登錄鐵路 12306 官方網站查閲旅客禁止攜帶物品品類，避免錯帶禁止攜帶物品而耽誤乘車；黃金週期間增開列車情況，以車站公告和中國鐵路客户服務中心 12306 網站公告為準；許多城市有兩個或兩個以上火車站，出行前務必看清票面信息標註的乘車站名，勿因跑錯車站而耽誤行程；近期降雨降温，請及時關注天氣變化，出行記得攜帶雨具；黃金週期間客流密度大，請廣大旅客在乘坐列車時遵守社會公德、文明出行，共同維護良好公共秩序和旅行環境。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/477.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海動車段工作人員加強對動車組重點部件狀態檢查。程小威，攝</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 01:54:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/479.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838670_2023100609544bc36621-3a7b-4167-a98e-ee44116ff6a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>黃金週假期</category>
            <category>長三角鐵路</category>
            <category>返程客流高峯</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/479.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/487.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[昆明：茶馬花街人潮湧動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522677" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7310563aa5b3419497b7d099008a47b8/hd/2023100522160333063907059-f28f-4f82-9896-a6e4a1730d0d-170d5675-828f-6824-e122-6777f868d5d6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/68.jpg" data-duration="00:47" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>國慶佳節，昆明市西山腳下的茶馬花街人潮湧動。這幾天，茶馬花街以花為主題，給遊客們帶來歡樂浪漫的過節氣氛和獨有的雲南旅遊體驗。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 01:48:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24836497</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24836497</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：林蓉，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>茶馬花街</category>
            <category>國慶佳節</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/68.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/71.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國鐵集團：10 月 6 日全國鐵路預計發送旅客 1880 萬人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞記者從中國國家鐵路集團有限公司獲悉，10 月 5 日，全國鐵路發送旅客 1784 萬人次，運輸安全平穩有序；10 月 6 日，全國鐵路預計發送旅客 1880 萬人次，計劃開行旅客列車 12571 列，其中加開 1852 列。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 00:44:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838556</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838556</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838556_2023100608441ab6cc84-6624-495b-b427-a963b371fe9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王俊]]>
            </author>
            <category>鐵路</category>
            <category>中秋國慶假期</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/25/669.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[諾貝爾經濟學獎將於 9 日揭曉，今年有哪些熱門人選？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/920/451.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年諾貝爾經濟學獎最早將於歐洲中部夏令時間 10 月 9 日（星期一）中午 11:45 正式揭曉。</p><p>今年的諾貝爾經濟學獎將花落誰家？會不會爆冷門？澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者採訪了多位經濟學領域的學者，就今年諾貝爾經濟學獎可能授予的領域和經濟學家做出預測。</p><p>諾貝爾經濟學獎最早可追溯到 1968 年。當時，瑞典中央銀行 (Sveriges Riksbank) 為紀念諾貝爾獎創始人阿爾弗雷德·諾貝爾設立了經濟學獎。自 1969 年至 2022 年期間，諾貝爾經濟學獎共頒發 54 次，誕生 92 名獲獎者。</p><p><strong>今年的諾獎是否會爆冷門？</strong></p><p>「預測諾獎是挺難的一件事，會有一些大家覺得可能性很大的熱門，但諾獎委員會好像也喜歡時不時發給相對‘冷門’的領域或學者，增加不可預測性和‘驚喜’。」新加坡南洋理工大學經濟系長聘副教授包特向澎湃新聞説道。</p><p>在熱門領域裏，包特首先看好<strong>收入和不平等的經驗研究</strong>，對應的經濟學家是巴黎經濟學院教授<strong>託馬斯· 皮凱蒂 (Thomas Piketty)</strong>和加州大學伯克利分校經濟學教授<strong>伊曼紐爾·塞茨 (Emmanuel Saez)</strong>。</p><p>「收入分配和不平等是目前世界一等一重要的話題。從經濟思想史的角度，皮凱蒂和塞茨確實把我們的認識從‘庫茲涅茨曲線’帶着向前更進了一步。」包特表示，諾獎晚些頒發給他們也可能更合理，因為兩位學者都比較年輕（50 歲左右），其中皮凱蒂在很多問題中都做了非常好的觀察和分析，不過給出的答案似乎還未達到讓一個領域「脱胎換骨」，或者讓所有人耳目一新的感覺。</p><p>在近些年的競猜中不那麼熱門的領域，包特看好<strong>公司金融和公司治理的研究</strong>。這方面代表人物有美國金融經濟學家<strong>邁克爾·詹森 (Michael C. Jensen)</strong>，以及哈佛大學經濟學教授<strong>安德魯·施萊弗 (Andrei&nbsp;Shleifer)</strong>。「公司金融和資產定價是金融學兩個最大的領域。在資產定價已經出了那麼多諾獎的情況下，和公司金融有關的諾獎少之又少。而且從影響力來説，特別是引用率，詹森是整個經濟學界最高的學者之一。」</p><p>在包特自己較為熟悉和比較有感情的領域中，他傾向於<strong>合作、道德和社會偏好的經濟學研究</strong>。代表人物有瑞士蘇黎世大學經濟學教授<strong>恩斯特·費爾 (Ernst&nbsp;Fehr)</strong>和美國馬薩諸塞大學榮譽教授<strong>塞繆爾·鮑爾斯 (Samuel Bowles)</strong>。「我們都知道經濟學之父亞當·斯密本人也是一個道德哲學家。近些年，道德和社會規範對經濟發展的影響也得到越來越多人的重視。而且很多社會衝突背後起作用的也是道德觀和社會比較的力量，所以這是一個非常重要的領域。」</p><p>包特表示，除了上述領域，最近比較熱門的經濟學領域還有<strong>人工智能、自動化對經濟發展和收入分配的影響</strong>。著名的麻省理工學院經濟學教授<strong>達龍·阿西莫格魯 (Daron Acemoglu)</strong>就是這方面的代表人物之一。此外，「隨着西方社會各種和身份有關的社會運動的風起雲湧，<strong>身份認同 (identity)</strong>的經濟學應該也是一個廣受關注的領域，代表人物有<strong>瑞秋·克蘭頓 (Rachel Kranton)</strong>。」</p><p><strong>與前年獲獎領域互補的結構性實證方法能否勝出？</strong></p><p>復旦大學經濟學院教授王永欽對澎湃新聞表示，今年諾貝爾經濟學獎得主或有三種可能的組合。</p><p>以王永欽預測的獲獎概率排序，第一種組合是耶魯大學經濟系教授<strong>斯蒂文·貝瑞 (Steven T. Berry)</strong>和哈佛大學經濟系教授<strong>埃瑞爾·帕克斯 (Ariel Pakes)</strong>，表彰二人在<strong>結構性實證方法和實證產業組織</strong>方面的研究。</p><p>第二種組合是<strong>達龍·阿西莫格魯 (Daron Acemoglu)</strong>和<strong>安德魯·施萊弗 (Andrei&nbsp;Shleifer)</strong>，表彰二人在<strong>經濟增長的制度基礎（政治和法律）</strong>方面的研究。</p><p>第三種組合為法國經濟學家<strong>菲利普·阿吉翁 (Philippe&nbsp;Aghion) 、</strong>普林斯頓大學經濟學教授<strong>吉恩·格羅斯曼 (Gene Grossman)</strong>，以及以色列特拉維夫大學經濟學教授和美國哈佛大學經濟學教授<strong>埃爾赫南·赫爾普曼 (Elhanan Helpman)</strong>，表彰他們在<strong>創造性破壞、熊彼特式增長</strong>方面的研究。</p><p>「目前，這三個領域都很活躍，得獎的概率比較高。其中第一個領域概率最高，結構性估計方法與 2021 年得主喬舒亞·D·安格里斯特 (Joshua D.Angrist)、吉多·W·因本斯 (Guido W.Imbens) 和戴維·卡德 (David Card) 通過自然實驗來識別因果關係的方法可以互補。」</p><p>王永欽指出，安格里斯特等人的方法有一個侷限性，需要在一定的數據裏面給定自然實驗來識別因果關係，因此外推性比較差；同時對於沒有發生的事情，由於缺乏數據，無法進行估算。然而，結構性估計方法克服了這一點，能夠去預測沒發生的政策的影響（所謂的「反事實分析」）。「這個領域是期待已久的，因為相對比較成熟，在產業組織、反托拉斯政策、國際貿易、公共經濟學等眾多領域都已有了廣泛的應用。結構性估計方法領域的兩位著名代表人物帕克斯和貝瑞是師徒關係，是這一領域的創始人物。」</p><p>王永欽預測的第二個領域關於經濟增長背後的制度基礎。「由於現在的世界經濟發展形勢，諾獎委員會可能會關注經濟增長的制度因素。」其中，研究這一領域的施萊弗特別強調法治在金融發展和經濟發展中的作用，阿西莫格魯的貢獻則聚焦在政治制度對經濟發展的影響。</p><p>王永欽預測的第三個領域也與經濟增長有關，但偏向於創新的重要性，特別是熊彼特式的創新。</p><p>上世紀上半葉，熊彼特提出了一個著名的理論，即「創造性破壞」，將現代經濟看成一個動態的過程，其中創新扮演着關鍵的作用。王永欽表示，創新是現代經濟的驅動力，有很強的經濟和社會後果，因為一項新的創新，相關的傳統行業可能就倒閉了。熊彼特認為，社會發展的動力是創造性破壞，以新的產品、新的組織、新的市場等，去顛覆傳統的傳統行業。</p><p>「在這個發展過程中，會產生很多問題，包括經濟增長、收入差距、經濟波動等問題，所以要理解現代經濟，最重要的一個視角就是看不同產業創新的重要性，創新會出現新的產品、新的行業、新的組織形式。熊彼特的思想直到 1990 年代初才被經濟學家正式化，隨後有了更多的理論和實證研究，一直是活躍的研究領域。」</p><p>王永欽提及，有四位經濟學家對熊彼特的理論進行了現代拓展，包括正式理論的建模與後來一系列實證數據的檢驗。1992 年，阿吉翁與合作者彼得·豪伊特 (Peter Howitt) 寫出了題為《通過創造性破壞實現增長的模型》的論文，奠定了熊彼特式經濟增長的理論。另兩位教授格羅斯和赫爾普曼 1991 年的論文與阿吉翁建模的略有不同，他們後來也在貿易與增長等方面做一些拓展。</p><p>「阿吉翁本人也有一些傳奇色彩，他曾長期在哈佛大學任教，後來在母親 Gaby Aghion 去世後，他回到法國在巴黎經濟學院任教，並管理母親創辦的著名時尚品牌 Chloe。諾獎還有一個特點，比較偏愛歐洲人，加上阿吉翁的歐洲背景，因此阿吉翁獲獎的概率很高。」</p><p>除了上述領域，王永欽補充道，「有關槓桿週期、抵押品在金融和宏觀經濟學中的作用方面的研究（代表人物 John Geanakoplos，清瀧信宏和 John Moore）非常重要，應該得到認可，當然不在今年了，因為去年剛剛授予了金融相關的經濟學家。」</p><p><strong>近年諾貝爾經濟學獎偏年輕化、重實證</strong></p><p>近年來，諾貝爾經濟學獎頒獎有何規律可循？王永欽表示，現在的諾獎可能更年輕化些。「早年的諾貝爾經濟學獎偏理論，要等很久才有可能驗證這個理論正確與否。現在還有一個特點是與實證方法緊密相連，最近幾年的諾獎好幾個都是研究實證的，要麼是實證方法的，要麼是應用實證的。」</p><p>此外，王永欽認為，現在的經濟學研究與現實問題、政策關係非常緊密，都是與現實高度相關的問題，對現實具有指導意義，具有很高的社會價值。</p><p>包特表示，諾獎比較長期的一個規律是一般兩年之間的大領域（宏觀、微觀、計量）是不重複的。「去年給了計量，一般認為今年不大會再給計量。諾獎有時會把看起來是一個領域的獎分開給，比如對於行為經濟學，先給了一次卡尼曼和史密斯，後來隔了一段時間又給了塞勒。相當於前者是給行為經濟理論，後者是給它的應用和政策實踐。這也是為什麼我覺得詹森在這幾年得獎應該是個大概率事件。」</p><p>包特提及，雖然有些做純理論的學者可能覺得詹森的研究是委託-代理理論或者不完全信息經濟學的應用，相對不夠基礎性，但從理論到實踐是學科發展很重要的過程。「作為金融學‘半壁江山’甚至大半江山的框架奠基人之一，我覺得詹森理應獲獎。」</p><p>上海財經大學經濟學院副教授王學博在接受澎湃新聞記者採訪時表示，早期的諾貝爾經濟學獎大都頒發給經濟學理論方面的重大創新，而近些年經濟學理論研究日漸式微，近幾年的諾獎更多地頒發給了在實證和政策分析領域做出突出貢獻的經濟學家。</p><p>王學博預測，如果今年是<strong>發展經濟學領域</strong>獲獎，有可能頒給<strong>阿西莫格魯</strong>。「阿西莫格魯每年都是熱門，早晚肯定會得，但是他比較年輕，他應該是當今世界最具有影響力的經濟學家之一，如果他不能獲獎會是諾獎的遺憾。」</p><p>王學博認為，如果是<strong>公司金融領域</strong>獲獎，可能頒給<strong>施萊弗</strong>。「也有可能頒給宏觀、實證、發展、政策分析等其他領域，比如<strong>哈佛大學經濟學教授勞伊·切蒂 (Raj Chetty)</strong>在<strong>公共政策方面</strong>就非常有影響力，他的研究對美國教育政策、公共政策的制定都產生了重要的影響力。只是他還太年輕，如果獲獎也會有些爭議。」</p><p>王學博指出，最早的諾貝爾經濟學獎都是頒給做理論研究的學者，要有重大的理論貢獻。但近期由於微觀理論領域已相對成熟，宏觀領域還缺乏一個統一的框架，經濟學的理論研究進入一個發展的瓶頸期。因此經濟學學術研究的價值導向也不再單一強調理論創新，而更多地突出政策分析等方面的應用價值。近些年的一些獲獎者並非因在經濟學理論方面做出重要貢獻而獲獎，都是實證研究了一些重要的現實問題，併產生了廣泛的社會影響力，包括 2021 年頒給勞動經濟學家卡德、安格里斯特和因本斯三人，以及 2019 年頒給研究消除貧困的發展經濟學家吉特·班納吉 (Abhijit Banerjee)、埃斯特·迪弗洛 (Esther Duflo) 和邁克爾·克雷默 (Michael Kremer)。</p><p>「諾獎包括經濟學學術研究的價值導向發生了明顯的變化，理論貢獻的單一價值判斷體系逐漸瓦解，更多有政策影響力、社會影響力的經濟學家獲得了肯定。這種變化趨勢有一定的合理性，畢竟經濟學是社會科學，應用價值也是其重要屬性。」王學博説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 23:17:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24754688</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24754688</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/920/447.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24754688_20231006100171df214c-965d-41cc-a6ae-eb9bab10d049.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>諾貝爾經濟學獎</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/920/447.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/920/450.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜謝震業，扛起中國田徑的大旗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如何定義一位優質的體育偶像？頂尖的競技成績，良好的外形，温暖親切的個性，積極向上的三觀和流量龐大的影響力，這些缺一不可。</p><p><strong>在杭州亞運會的田徑賽場上，「飛人」謝震業符合所有的評判標準。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/715.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝震業杭州亞運會收穫兩金。 澎湃新聞記者，趙昀，圖&nbsp;</p><p></p><p>先是以 9 秒 97 贏得職業生涯的首枚亞運會個人單項金牌，然後帶隊以 38 秒 29 的成績逆轉日本隊重奪男子 4×100 米金牌，謝震業作為中國男子短跑在杭州亞運會上的「老大哥」，書寫了一段相當耀眼的「亞洲速度」新歷史。</p><p>而在跑道之外，不管是在新聞發佈廳還是採訪通道，謝震業只要一現身便引來眾人追捧——面對記者的提問以及粉絲簽名、合影的要求，他的待人接物、言談舉止總是彬彬有禮。</p><p>10 月 4 日晚，謝震業又一次站上領獎台，和蘇炳添、湯星強、吳智強一起領取了東京奧運會的接力銅牌，用謝震業的話説，<strong>「這是對過去努力的證明，也是一個對未來很好的開始。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝震業和蘇炳添（左二）、吳智強（左一）、湯星強（右一）拿回了屬於中國接力的奧運銅牌。</p><p></p><p><strong>送給妻子的歌</strong></p><p>當謝震業力壓眾人第一個衝過男子 100 米決賽的終點線時，杭州奧體中心體育場響起了《我們都一樣》的歌聲。</p><p>謝震業在第一時間並沒有忘情地慶祝，而是跑向看台——在一羣舉着手機記錄這個難忘時刻的觀眾中，他的妻子陸敏佳早已哭成了淚人。</p><p><strong>「這首歌是送給你的，你有聽到嗎？」</strong></p><p>彼時，謝震業雙手捧着陸敏佳的臉，説出了這個他在賽前就準備好的小驚喜，而陸敏佳已經泣不成聲。那場比賽之後，這段視頻在社交網絡上躥紅，很快便成為了杭州亞運會最温暖的瞬間之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝震業和妻子擁抱。</p><p></p><p>即便是那場比賽之後的第三天，當完成所有競賽項目的謝震業以運動員代表身份出現在杭州亞運會主媒體中心的新聞發佈廳裏，分享着「智慧亞運」的親身感受，現場記者依舊在問着關於那首歌背後的故事。</p><p><strong>「我覺得《我們都一樣》的歌詞很貼合我們的情況，我一直很感謝我的愛人，她一直默默支持着我，一直給我力量，就像歌詞中寫的那樣，‘給我力量，讓我去飛，一直努力圓我的夢想’。」</strong>當説起自己的妻子，謝震業的言語裏滿是感激和愧疚。</p><p>「我們去年才結婚，因為個人特殊原因，一直常年漂泊在外，基本上見不到面。她很辛苦，不光有自己的工作，還要一個人負責兩個家庭，特別不容易，所以這首歌也是想表達我的愧疚。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝震業感謝妻子這些年的無悔付出。</p><p></p><p><strong>丈夫和兒子</strong></p><p>如果不是因為《我們都一樣》這首歌以及兩人在比賽後的深情相擁，很多人可能不知道這對「體壇伉儷」的故事。</p><p>據杭州媒體報道，謝震業和陸敏佳同為紹興人，年少時便已相識。只不過，出生於 1990 年的陸敏佳成名更早，而謝震業直到 2007 年升入省隊，兩人才再次相逢。</p><p>陸敏佳曾經回憶，因為傷病纏身，她在 2013 年的全運會上衞冕失利，甚至連決賽的大門都沒能跨進去，這時剛剛在亞錦賽中奪金的謝震業則跑來安慰她。</p><p>陸敏佳説：「其實也説不好誰追的誰，自然而然就往那邊發展了，都是順其自然的過程。」&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/716.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝震業和媽媽擁抱。</p><p></p><p>近幾年，隨着年齡的增長，謝震業的狀態起伏波動比較大，但為了能夠改善技術並且保持世界級別的競技水平，他頻繁外出訓練，陸敏佳則是負責家裏的一切，「這次亞運會百米決賽前，我也沒有給他發信息，雖然我經歷了很多，但是看他比賽依舊會緊張。」</p><p>在杭州，謝震業是冠軍和明星，但也是丈夫和兒子。</p><p><strong>10 月 2 日是謝震業媽媽沈夏妹的生日，在贏得男子 4×100 米接力之後，謝震業又跑到場邊和母親深情相擁，「媽媽，祝你生日快樂。」&nbsp;</strong></p><p>兩次擁抱，讓謝震業的比賽不僅有激情和熱血，也有温情和動容。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝震業和小師弟們捍衞了亞洲速度的榮譽。</p><p></p><p><strong>老大哥</strong></p><p>這屆亞運會對於謝震業來説，是一段特別的經歷。</p><p>作為浙江籍的運動員，他是真真切切地站在家鄉父老面前比賽，與此同時，30 歲的謝震業如今又是中國短跑隊伍裏當之無愧的老大哥。</p><p>早在亞運會開始前，中國短跑的領軍人物蘇炳添就因為傷病問題宣佈提前告別這個賽季——外界對於亞運會短跑項目的所有期待自然而然地落到了謝震業身上。</p><p>儘管謝震業已經是亞運會賽場上的「老面孔」，但在此之前，他身邊總有蘇炳添和他一起分擔壓力，甚至更多的注意力都會在蘇炳添身上，但這一次在杭州，謝震業是短跑團隊中絕對的主角。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝震業賽後身披國旗。 澎湃新聞記者，趙昀，圖</p><p></p><p>差不多一個多月前，在廈門舉行的鑽石聯賽上，謝震業在接受採訪時就坦言，<strong>「亞運會就在我們家鄉，然後又算得上是我最後一屆亞運會，只能説盡全力然後不去留有遺憾。」</strong></p><p>那場在廈門的「練兵」，謝震業的表現並不算搶眼，面對着身旁的一眾世界頂級飛人，謝震業最終跑出 10 秒 12，第八個衝過終點。</p><p>但那場世界級的較量也幫助謝震業積累了更多的比賽經驗以及信心，也為亞運會的「破 10」做好了鋪墊。</p><p>「謝哥（謝震業）真的付出了很多很多。」在幫助中國男子短跑接力隊逆轉日本隊贏下金牌之後，鎮守第四棒的陳佳鵬一戰成名。</p><p><strong>社交網絡上不少網友都在問「那個‘生吃’日本選手的第四棒是誰」，而 21 歲陳佳鵬告訴澎湃新聞記者，謝震業在賽前的鼓勵給了他非常大的決心，讓接力隊中的幾位年輕人相信他們一定能夠取勝。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>年輕的戰場</strong></p><p>「就在當晚去賽場的路上，謝哥和我們説，來到杭州，我的家鄉，給你們一人送一塊金牌，然後我們一起升國旗、奏國歌。」</p><p>沒有激情四射的動員，沒有熱血澎湃的鼓舞，謝震業用一種最親和的方式點燃了身邊的幾位小隊友。</p><p>就如陳佳鵬所説，<strong>「謝哥總是用行動來帶領我們，沒有任何怨言和抱怨，他為了這次比賽放棄了 200 米，而且一直鎮守着第二棒。」</strong></p><p><strong>「我挺佩服謝哥的，他給我們樹立了榜樣，所以他讓我們打哪就打哪。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新聞記者，趙昀，圖</p><p></p><p>就在陳佳鵬反超日本選手第一個衝過終點後，他張開雙臂，享受着全場觀眾的歡呼——那一刻，20 歲的嚴海濱和 23 歲的陳冠鋒第一時間衝上前一起相擁慶祝，而謝震業則是慢慢地從跑道的另一頭走向他們。</p><p>在看到謝震業之後，另外三人就一起激動地衝上去，圍住了謝震業。</p><p>而就在場上的轉播鏡頭和觀眾的手機記錄下這個勝利時刻的過程中，現場響起了《年輕的戰場》這首歌，這是賽前謝震業交給賽事組委會的，希望能夠在中國隊奪冠之後播出來。</p><p><strong>「他們很年輕，未來充滿着無限的可能，我希望他們在賽場上能夠讓所有人為他們驕傲鼓掌。」</strong></p><p>「他們做到了，我希望未來每個大賽上，他們都能發揮出自己，我相信他們肯定也能做到。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>扛旗者</strong></p><p>重新奪回男子 4×100 米接力後，當晚的新聞發佈會上，一位記者本想向謝震業提一個關於中國短跑未來的問題，結果一開口，他就喊出了蘇炳添的名字，然後連忙改口。</p><p><strong>這個小插曲也逗笑了謝震業，「添哥（蘇炳添）無處不在，他確實是我們這個時代的榜樣和精神。」</strong></p><p>就如謝震業所説，蘇炳添代表了中國短跑的一個時代，或者説是中國短跑最輝煌的一段歷史。</p><p>「添哥雖然不在這裏，但是他其實也在這裏，因為我們中國短跑接力有一個傳統，那就是傳承。」當提到蘇炳添，謝震業也希望還能夠和他一起在百米賽道上奔跑，「他也和我們同在，不過我尊重他在未來的選擇。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝震業扛起了蘇炳添留下的旗幟。</p><p></p><p>而就在男子短跑 4×100 米結束的第二天，中國奧林匹克委員會官方宣佈，蘇炳添、謝震業、吳智強和湯星強將在 10 月 4 日的杭州奧體中心裏接受東京奧運會遞補銅牌的頒發儀式。</p><p>就這樣，謝震業第三次登上了領獎台，和兩天前的那場頒獎典禮不同的是，他脖子上掛着的是東京奧運會的銅牌，他身邊站着的隊友也從三位 20 歲出頭的小夥子，變成了曾經三位並肩作戰的老將。</p><p>「在杭州補發亞運會的獎牌，我的第一感覺就是驕傲，這是我們中國田徑接力的第一枚奧運獎牌，一直以來我們都朝着這個目標在努力。」</p><p>謝震業説，這枚中國接力隊的首枚奧運獎牌具有里程碑的意義，但更重要的是，能夠激勵他繼續加速，<strong>「這枚獎牌，讓中國田徑在世界上烙下了一個印記，而這是一個很好的開始，也讓我們對未來充滿了更多的期待。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>謝震業口中的這份「期待」，不僅僅是指中國短跑的這批年輕人所展現出的潛力，更是自己為明年巴黎奧運會的堅持——「有了今年這個成績，我相信我下個賽季也可以做到。」</p><p>謝震業的這份自信，源於他在能力上的穩步提升以及他在大賽上的穩定成績，而作為中國短跑在亞運會甚至是更遠未來的扛旗者，謝震業曾經這樣提醒過身邊的年輕人，同時也是對自己的告誡：</p><p><strong>「不要侷限於眼前的榮譽和歡呼，如果你想走得更遠，你還要能穩得下自己的心來。當然，這也是對我自己説的。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 23:05:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834134</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834134</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/732.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834134_2023100607057f2070d5-d6f0-4785-bd91-bd74d5d3bad5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，馬作宇，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/732.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/735.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
