<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 05:36:21 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在旧金山闭幕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>亚太经合组织第三十次领导人非正式会议 17 日在美国旧金山莫斯科尼中心闭幕。会议发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。宣言强调，亚太经合组织必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。</p><p>本次会议由美国总统拜登主持，主题为「为所有人创建强韧和可持续未来」。</p><p>宣言称，亚太经合组织致力于对世界贸易组织进行必要改革，增强其各项职能，包括着眼于 2024 年前恢复全面、运转良好、所有成员可参与的争端解决机制开展相关讨论。</p><p>宣言说，亚太经合组织强调致力于以市场驱动方式推进区域经济一体化，包括推进亚太自由贸易区议程。为此，亚太经合组织将加强能力建设和技术合作，支持本组织经济体参与地区全面和高质量发展事业。</p><p>宣言表示，亚太经合组织将继续致力于营造公平竞争的良好贸易投资环境，保持市场开放，解决供应链中断问题，包括推进安全、有竞争力、强韧、可持续和开放的供应链，打造可预测、有竞争力和数字联通的亚太。</p><p>宣言说，亚太经合组织各经济体需要加大力度，在考虑最新科学发展和不同国情的基础上，通过各种途径加快清洁、可持续、公正、可负担、包容性的能源转型，实现到本世纪中叶左右全球温室气体净零排放/碳中和。</p><p>明年秘鲁将接任亚太经合组织轮值主席。秘鲁总统博鲁阿尔特 17 日表示，期待 2024 年继续推进男女平等，在政治、社会和就业领域给予妇女尊重，同时鼓励年轻人和儿童更多参与发展进程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 05:21:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/71.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345338_20231118132101536bae-e17c-4a93-8568-d8f0b42bc3ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[兴越、谭晶晶/新华社]]>
            </author>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/71.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/68.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜民办幼儿园关停，是问题也是契机]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>安徽省阜阳市临泉县，有中国「人口第一大县」之称。2022 年，该县有户籍人口 229.3 万。据媒体报道，今年 8 月，临泉县教育局发布公告，当地 50 所民办幼儿园终止办学，占 2022 年全县幼儿园总数的 11.8%，占全县民办幼儿园总数的 24.5%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/547.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/548.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截屏图</p><p></p><p>近期，多地又传出幼儿园大面积关停的消息。海口市民办幼儿园年检近日结束后，共有 33 所幼儿园停办，占全市民办幼儿园总数的 6.4%；今年 9 月，漳州市龙海区 17 所幼儿园终止办学，占该区 2022 年幼儿园总数的 7.8%。</p><p>出生人口减少，被认为是民办园大规模关停的主要原因。幼儿园收入减少，难以维系，关停被认为是大势所趋。部分舆论还认为，民办幼儿园关停，是提高公办园比例，发展普惠学前教育的契机。</p><p>然而，关停民办园，需要考虑当地幼儿的实际入园问题。如果民办幼儿园关停后，附近没有公办园或者其他民办普惠园，孩子就必须到更远的幼儿园入园，这可能导致上幼儿园的路变得遥远、成本增加，还有的家庭就可能放弃送孩子去幼儿园接受学前教育。</p><p>为此，各地应该结合出生人口变化，科学合理布局幼儿园，加大对学前教育的投入，通过「小园小班」建设，以及对民办园普惠园的扶持，为适龄孩子提供优质的学前教育，做到「幼有善育」。</p><p>根据全国教育事业发展统计公报，2022 年，全国幼儿园总数比上年减少 5610 所，其中很大部分是民办园。根据出生人口变化，明年我国的在园幼儿数比 2022 年在园幼儿数还会减少 900 万左右，如果地方政府不加大对民办幼儿园的扶持力度，不提高幼儿园建设标准，降低幼儿园班额，更多幼儿园的关停会在意料之中。</p><p>举例来说，如果一个幼儿园以前在园幼儿为 200 人，随着适龄幼儿减少，在园幼儿减少为 100 人，保教费不变，幼儿园的收入就会减少一半，如果没有财政扶持，幼儿园就会选择辞退教师，或者关停。这些民办幼儿园关停后，原来在园的幼儿去哪里接受学前教育？</p><p>从现实看，这些孩子只有选择到其他更远的幼儿园入园。这还带来另一个问题：继续办园的幼儿园班额加大，教师负担增加。出现这种情况表明，适龄幼儿减少后，并没有带来学前教育质量的提高。据报道，临泉县就存在一边是民办幼儿园关停，一边是当地幼儿园仍存在大班额问题的现象，这需要引起高度重视。</p><p>应对出生人口下降，让适龄幼儿享有更优质学前教育的做法，应该是降低幼儿园班额，提高幼儿园建设标准，并按此标准，增加对民办普惠园的投入，让这些幼儿园为适龄幼儿提供更高质量的普惠学前教育。</p><p>我国幼儿园的班额是小班 25 人、中班 30 人、大班 35 人，而发达国家的幼儿园班额均在 20 人以下。须知，班额直接关系到幼儿园教师的工作压力与学前教育质量。根据有关测算，如果把幼儿园班额降低到 20 人以下，将幼儿园专任教师师幼比从 1:15 提高到 1：10 甚至更高，我国的幼儿园并不会出现大规模关停，幼师也不会过剩。</p><p>这就取决于地方政府对学前教育的重视、投入程度。任由民办幼儿园关停，并不增加公办园数量，按原来的生均经费拨款，这无疑会减少地方财政对学前教育的投入，让财政「更轻松」，但这不是办好学前教育的正确方式。</p><p>构建生育友好型社会，应该以更大的财政投入，办好托育、学前教育，减轻家庭的养育、教育成本。我国要发展惠普学前教育，要求财政性学前教育经费占到总财政性教育经费的 9% 左右，而目前不少地方这一比例只有 5%。与之对应的问题是，学前教育教师待遇低、幼儿园班额大、对民办普惠园的扶持不到位。</p><p>或许，反过来看，适龄幼儿减少，正是解决这些问题的契机。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 05:11:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344351</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344351</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/510.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344351_20231118131138844d58-8fa2-4512-bcf6-ff16e26635ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，熊丙奇]]>
            </author>
            <category>民办幼儿园关停</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/510.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/511.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首映丨迪士尼百年献礼《星愿》：刘亦菲于适谈首度为动画配音]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日下午，华特迪士尼动画工作室成立百年庆典暨原创动画电影《星愿》（Wish）中国首映礼在上海迪士尼度假区举行。</p><p>参加首映礼的嘉宾包括迪士尼 100 周年动画嘉年华挚爱组曲《奇遇乐章》的演唱者周深、《星愿》同名中文主题曲演唱者张靓颖、为片中的山羊小瓦配音的新生代演员于适、为女主角亚莎配音的演员刘亦菲。他们和到场的千余名影迷共同领略迪士尼的百年积淀，并一同揭开「献礼之作」《星愿》的神秘面纱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/198.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左起：于适、刘亦菲、张靓颖、周深</p><p></p><p>首映礼以迪士尼动画工作室创造的一系列经典角色的欢聚一堂拉开帷幕，米奇和米妮、唐老鸭、白雪公主和王子、阿拉丁与茉莉公主、艾莎安娜姐妹等悉数亮相。随后，歌手周深登场，演唱迪士尼 100 周年动画嘉年华挚爱组曲《奇遇乐章》选段。他的嘹亮嗓音令耳熟能详的乐曲响彻华特迪士尼大剧院，立刻将现场观众拉回到当初被那些经典动画场景打动的时刻。之后，周深、张靓颖、于适、刘亦菲同台分享了与迪士尼的不解之缘以及参与《星愿》创作的幕后趣事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">迪士尼经典角色齐聚一堂</p><p></p><p>刘亦菲曾在迪士尼真人电影《花木兰》中担当主演，此番为亚莎配音，是她与迪士尼的第二次合作，也是她首度为动画配音。片中的亚莎是经常穿着一身紫罗兰色长裙的普通女孩。在昨日的首映礼上，刘亦菲也特意身着一袭紫罗兰色的长裙，相比之下，她或许更有迪士尼公主的神韵。</p><p>谈及前后两次参与迪士尼的作品，刘亦菲表示，「其实木兰跟亚莎的性格很像，都是勇往直前、坚持自己梦想的人，不会去管周围的人怎么说。」她还寄语观众：「希望大家看了这部作品后，都能坚守自己最热爱的事情。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘亦菲</p><p></p><p>凭借《封神第一部：朝歌风云》走红的新生代演员于适，以一身黑白配的王子造型亮相。跟刘亦菲一样，他也是首次为动画电影配音。</p><p>谈及接到迪士尼邀约的感想，他表示，自己其实第一时间就知道这次不是为人类角色，而是要为一只小山羊配音。「这让我更感兴趣了，因为我觉得发挥空间还是挺大的。它不是像大家通常想的那样奶声奶气，形象跟声音有一个反差，它的声音还是比较低沉的。虽然山羊小瓦平时喜欢装深沉，但是在紧急情况下，有时候会露馅，我想把它的这个特点表现出来。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/195.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">于适</p><p></p><p>谈到最喜欢的迪士尼角色，周深坦言自己最爱《冰雪奇缘》里的雪宝，还在现场来了一段模仿秀。张靓颖则通过模拟迪士尼酒店电梯楼层的播报声，让大家猜她最喜欢谁，结果考住了不少人。刘亦菲则表示，她除了《星愿》里的亚莎外，最喜欢的还是《冰雪奇缘》里的爱莎。一旁的好姐妹张靓颖爆料说，刘亦菲还会把自己唱的爱莎的歌录下来，并且发给她，让她给修修音。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/194.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周深</p><p></p><p>整场首映礼以张靓颖演绎的《星愿》同名中文主题歌曲落幕。此前，她透露，这次接到演唱迪士尼动画电影主题歌曲的邀约，她不希望只是生硬地按照英语原版翻译歌词，还是希望歌词能贴近中文的调性，为此特意找了词作者李聪来重新创作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/192.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张靓颖</p><p></p><p>首映庆典当晚，在上海迪士尼乐园的奇幻童话城堡上特别呈现了迪士尼动画百年诞辰暨《星愿》中国首映的主题城堡投影。华特迪士尼动画工作室跨越一个世纪的经典作品的画面依次亮相于城堡之上，并且巧妙地穿插了从平面动画到 3D 动画的技术革新转折时刻，而这正呼应了《星愿》在画面创作中将经典手绘动画的魅力与 CG 动画进行创造性结合的特色。</p><p>《星愿》由打造了《冰雪奇缘》系列的克里斯·巴克和参与《寻龙传说》的弗恩·维拉桑托恩联合执导。影片讲述在魔法王国罗萨斯，居民每到 18 岁就会把心愿送给掌握了魔法的国王马尼菲科，而交出心愿的人随后便会遗忘心愿，国王则择机让一小部分居民梦想成真。少女亚莎跟罗萨斯的其他人一样爱戴国王，眼看爷爷快要满一百岁了，却还是没能实现心愿，于是她利用面试国王助手的机会，恳请马尼菲科是否可以考虑一下。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《星愿》海报</p><p></p><p>不料，因为爷爷的心愿不符合马尼菲科设定的标准，遭到一口回绝，但他也不同意归还心愿。对此深感不公的亚莎向星空许愿，希望每个人都有能实现自己心愿的权利。于是，一颗萌动的许愿星来到亚莎身边，虽然它不能替亚莎实现愿望，却可以从旁帮助她。然而，这却触怒了国王，他打开黑暗魔法之书，并通过摧毁别人的心愿获得能力，而亚莎和她的朋友们则成了通缉犯……至于最后亚莎和罗萨斯王国如何渡过危机，不妨观众还是等到 11 月 24 日影片正式上映，自行揭开谜底。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 05:07:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344420</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344420</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/216.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344420_202311181307a3b3b5b6-d3a9-4f53-8e0c-20877fc7baa0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程晓筠]]>
            </author>
            <category>迪士尼</category>
            <category>星愿</category>
            <category>电影</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/216.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科罗拉多州法院裁决特朗普仍可参加 2024 年该州共和党初选]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/861/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据央视新闻报道，美国科罗拉多州丹佛地区法院驳回了试图阻止特朗普参加 2024 年该州共和党初选的诉讼。此次诉讼基于第十四修正案中的「叛乱禁令」，即如果官员在宣誓遵守宪法后「参与叛乱」，该官员将被禁止在未来担任任何职务。</p><p>起诉方认为，特朗普的言行应受到该惩罚。据悉，明尼苏达州和密歇根州的法官此前也分别驳回了试图阻止特朗普参加各自州共和党初选的诉讼。&nbsp;</p><p>此前，美国科罗拉多州一家法院于 10 月 30 日开始审理一项寻求剥夺共和党籍前总统特朗普大选资格的诉讼。</p><p>诉讼由非营利机构「华盛顿公民责任与道德组织」代表该州 6 名选民发起，原告以国会大厦骚乱为由，要求科罗拉多州在 2024 年总统选举选票上把特朗普排除。</p><p>原告起诉的主要依据是美国宪法第十四修正案第三款。该法条在美国南北战争后出台，原本针对南方邦联官兵「设计」，规定凡宣誓维护美国宪法的联邦、州和地方官员，如介入「暴动或叛乱」，不得从事公职。</p><p>特朗普以 2020 年 11 月总统选举存在大规模舞弊为由拒绝接受选举结果，其支持者 2021 年 1 月 6 日冲击国会大厦，企图阻止国会认证民主党人约瑟夫·拜登胜选，进而酿成导致 5 人死亡、约 140 人受伤的骚乱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 04:58:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344843</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344843</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/861/702.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344843_2023111812585faf8353-08b2-4811-ac66-375dfbe66957.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>特朗普</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/861/702.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/861/703.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[里加：如何在「北方巴黎」city walk]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>拉脱维亚首都里加是波罗的海三国最大城市，上世纪 30 年代，享誉世界的英国作家格雷厄姆·格林游历波罗的海三国后，将里加称作「北方巴黎」。在漫长的历史岁月中，一代代里加人一步步扩大城市外延，通过规划塑造城市肌理，终于构建出今日的里加。</p><p>相比一般的欧洲老城，里加更为多元，老城与新艺术街区交相辉映，1998 年被联合国教科文组织整体列入世界文化遗产名录。而且一路上吃吃喝喝走走停停，也让里加更为契合 city walk 的真谛。</p><p><strong>在中央市场吃个豪华早餐</strong></p><p>相比里加老城和新艺术街区，中央市场相对偏僻，距离老城有二十分钟步行距离。一条宽阔大街，两侧都是欧洲老城市临近铁路或港口区域常见的仓库式旧建筑，中央市场就在路的尽头，临河而建。</p><p>中央市场落成于 1930 年，是欧洲最大室内市场，由五个大圆棚组成，最初是停放德国齐柏林飞艇的机棚。当飞机逐渐成熟，齐柏林飞艇没落后，这里就被改造为市场，总面积达七万多平方米。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旧时机棚。本文图片均由作者拍摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">市场内部</p><p></p><p>里加中央市场的摊位达三千多个，以鱼市大棚最具特色。里加并不靠海，但拉脱维亚有绵长海岸线，最近的海滨城市尤尔马拉距离里加仅仅二十公里。里加人酷爱海产，各种鲜鱼让人眼花缭乱。因为海产丰富，人口少，所以更多的鱼被制成熏鱼和腌鱼。在最常见的鱼生中，三文鱼和吞拿鱼比例最大，一块块大如枕头的三文鱼肉，在保鲜膜下透着光彩，比它更艳丽的则是大盆装的三文鱼籽，晶莹剔透、红如胭脂。这些食材虽常见，可一旦海量呈现，视觉效果极其惊人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/381.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一个摊档</p><p></p><p>不过这些都得拿回家烹制后才能吃，作为游客只能过眼瘾。若要找早餐，得走出鱼市。在鱼市和菜市两个大棚间的过道上，有一家不起眼但相当棒的快餐店。</p><p>这家店主打鱼生，还主打颜值，玻璃柜里摆满以面包铺底的鱼生，各有搭配。三文鱼配普通白面包，鱼肉上还长了颗眼睛，那是青橄榄。肥嫩的鲭鱼配黑麦面包，撒上碎薄荷。希鲮鱼配燕麦面包、西红柿、生菜和鸡蛋，之所以配料最多，是因为它油脂丰润，铺多几层方可确保不渗漏。三款鱼生各有滋味，都极其鲜美，但最好吃的却是希鲮鱼下的燕麦面包，鱼油强行渗入面包，原本粗砺的面包饱含汁液，口感变得绵软甘香。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">食店里的食物</p><p></p><p><strong>里加老城：因商业而生</strong></p><p>相比吃吃喝喝的中央市场，里加老城显然更有历史底蕴。拥有八百多年历史的它，陈旧古朴但并不颓败。</p><p>步兵市场是多数游客进入老城的起点，它旁边便是市政厅广场，与市政厅相对的是里加最著名建筑——黑头宫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑头宫</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑头宫内部大厅</p><p></p><p>里加自古已有人类聚居，1201 年获得城市权，1282 年加入汉萨同盟，成为波罗的海最重要的贸易中心之一。1918 年，拉脱维亚终结了长达七百多年的外族统治，宣布独立，里加成为首都。1991 年，拉脱维亚再次独立，里加仍为首都。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">里加市政厅</p><p></p><p>眼前的市政厅是 2002 年依照旧时形貌仿建而成。1334 年，里加在这里建起第一座市政厅。18 世纪时，新市政厅在原址上建起，但二战期间被毁。拥有华丽的红色梯形立面、被视为里加第一象征的黑头宫同样毁于二战，1941 年 6 月 28 日在德军空袭中沦为废墟，目前的建筑于 1995 年到 1999 年间按旧时图纸重建。黑头宫大门上方刻着一句「如果有一天我倒塌了，必会浴火重生」，里加人实现了这句誓言。对于里加人来说，市政厅象征的行政权力，从来都不及悠久商业传统，这多少拜汉萨同盟时期的辉煌所赐。</p><p>黑头宫始建于 1344 年，当时里加受益于地理位置和汉萨同盟，商贸极为发达。城中海外单身商人（主要是日耳曼人）组成行会，名为黑头兄弟会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑头宫展品</p><p></p><p>他们所信奉的「黑头」，是公元 3 世纪罗马帝国军人莫里茨。因为拒绝罗马帝国皇帝下达的屠杀基督徒命令，莫里茨于公元 287 年被处决，后被封为基督教圣徒，在汉萨同盟时代成为日耳曼商人行会的主保圣人。因为这位守护神是黑人，所以行会便起名黑头兄弟会。</p><p>黑头宫最初形貌已不可考，如今精美外墙的原版，最早出现在 16 至 17 世纪，主打文艺复兴风格，立面的山墙上有精美石雕和金属装饰，1622 年安装了镶金外饰的天文钟。</p><p>旧时行会组织与市政厅分庭抗礼，在当年的商业城市中可算常态。在德国北部（如不莱梅等城市）常可见到的罗兰雕像，在里加市政厅广场上同样存在，面向市政厅，背朝黑头宫。作为公正与自由的象征，它也被视为商业保护神。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">罗兰雕像</p><p></p><p>在以建筑闻名的里加老城，黑头宫只是行会建筑探寻的起点，老城里的知名中世纪建筑多半都与商业有关。</p><p>堪称忘年交的「三兄弟」是仅有的例外。这是三栋不同年代的建筑，相邻而建。最右侧的白色建筑年代最久远，建于 15 世纪，也是目前拉脱维亚最古老的民居。它的山墙立面层层向上，窗户极小，这是因为当年征收「窗户税」，窗户越大，收税越高。中间的黄色建筑在 17 世纪时得到整修，带有浓厚的文艺复兴风格，并于 1746 年再次修整立面。最左侧的蓝色建筑则诞生于 18 世纪。当年的里加，人们在狭窄街道中竭力利用空间，于是便有了一座座这般狭窄的小楼。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/393.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「三兄弟」</p><p></p><p>如果要找宏大建筑，除了教堂，便是行会建筑。沿着狭窄老街前行，走到里加最漂亮的里维广场，就可以见到昔日商贸都市的辉煌过往。</p><p>以新哥特式风格矗立的大基尔特之屋，是里维广场四周最宏大的一幢建筑。1330 年，由日耳曼富商组成的大基尔特行会组织成立。19 世纪，行会在哥特式旧建筑基础上，改建成这栋新哥特式风格的大基尔特之屋，如今是拉脱维亚国家爱乐管弦乐团的演奏大厅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大基尔特之屋</p><p></p><p>有大就有小，大基尔特之屋对面的小基尔特之屋，同样在 19 世纪改建而成，一直是工匠行会的所在地。</p><p>不过人们来到里维广场，最喜欢看的不是它们俩，而是抬头找猫——就在斜对面的路口，有一座黄色墙身的五层大楼，豪华气派，两侧塔楼顶端各立着一只猫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">猫之屋</p><p></p><p>这座被称为猫之屋的建筑，同样属于商人，但这位商人却不属于行会。话说这位德国富商因为生活不检点而被大基尔特行会组织拒绝，他因此大怒，自建了一栋豪宅跟大基尔特之屋打对台戏。不但房子建得漂亮，还在顶端弄了两只怒猫雕像，屁股和竖起的尾巴冲着大基尔特之屋。</p><p>面对这种羞辱，大基尔特自然不能忍，双方还为此闹上公堂，一直闹到一战爆发。如今看来，应该是这位一个人挑战一个组织的德国富商作出了让步，他楼上的两只猫都变了方向，改成头朝向大基尔特之屋。</p><p>里维广场可算是里加最童话的地方，尤其是那一排高低错落、颜色各异的斜顶小屋，清一色的餐厅和咖啡馆，从早到晚都很热闹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">里维广场一角</p><p></p><p><strong>登顶圣彼得大教堂，可以见到最好的里加</strong></p><p>拥有 72 米高塔楼、总高度 123 米的圣彼得大教堂是里加老城最高的建筑，它建于 1209 年，1721 年毁于大火，彼得大帝下令重建。二战时，教堂再次毁于战火。二战前，它是欧洲最高的木制建筑。几百年来的多次整修，使它兼容哥特式、罗马式和巴洛克式等多种风格。最具特色之处是廊柱支撑的大门，门框上有精美浮雕和雕像。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圣彼得大教堂</p><p></p><p>教堂顶端的公鸡雕像最为抢眼。这种鸡身两侧分别是金色和黑色的镀金公鸡可不是装饰之用，它最早被当地居民视为辟邪之物，中世纪时成为非常重要的风向鸡。因为里加有河又有海，船只来往频密，人们靠教堂顶端的风向鸡来判断风向，这个习俗一直延续到 1985 年。</p><p>从 1491 年起，里加人就一直在与圣彼得大教堂的塔楼金属顶端和风向鸡较劲。因为建设难度太大，不止一次发生风向鸡掉下来的事故，甚至还有整座金属塔坠下砸死人的悲剧。截止到 1941 年，圣彼得大教堂曾有过六个风向鸡，其中四个毁于暴风雨，还有一个自行倒下，最后一个则跟着塔楼倒下。直至 1970 年，第七个风向鸡出现，并竖立至今。</p><p>登顶圣彼得大教堂塔楼，是欣赏里加的最好角度。与大多数教堂必须气喘吁吁爬几百级台阶才能上去不同，圣彼得大教堂是欧洲少有的可电梯登顶教堂。1970 年，里加政府为教堂安装电梯，可以让人们轻松登上塔楼顶端。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">里加老城</p><p></p><p>俯瞰里加，一片片红瓦建筑间是蜿蜒狭窄的道路，可见四通八达的脉络。里加老城的路都由石头铺就，而且石头来自许多国家，其中以英国和瑞典为最多。英国石头都是未经加工的鹅卵石，原本是货船的压舱石，当货船在里加码头装满货物返航时，就会将这些石头留下铺路。瑞典石头则是条石，但并不是打横铺路，而是竖着插入地里，形成极坚固的石板路。</p><p>里加老城的其他高耸建筑也都是教堂。圆顶的圣玛丽亚大教堂在 1211 年接受主教授任仪式后，就成为里加主座教堂，它也是波罗的海国家最大的中世纪教堂。1883 年，德国管风琴公司为这座教堂建造了当时世界上最大的管风琴，共有 6818 支不同大小的管子组成，最长的音管达 10 米、最短的仅有 13 毫米，如今仍然是欧洲最大、世界第四大管风琴。当年为了致敬这座管风琴的落成，李斯特还专门创作了一首《赞颂上帝》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圣玛丽亚大教堂</p><p></p><p>教堂的彩绘玻璃则描绘了里加历史上的各种重要事件，但可惜目前只保存了北面部分，南面花窗毁于二战炮火。1641 年安放的巴洛克式木雕讲坛，雕刻着耶稣与十二使徒像。与圣彼得大教堂一样，圣玛丽亚大教堂的顶端也有一只风向鸡。它的尖塔也历经多次雷击而被迫重建，如今所见的塔楼是 1776 年所建成。</p><p>拥有 80 米塔楼的圣雅各布教堂，是里加老城中唯一仍保持着哥特式塔楼的教堂。它原先有一座大钟，但与一般教堂的钟楼不同，大钟并不在钟塔内，而是挂在外面。为了遮风挡雨，钟的上方还加盖了一个小屋顶。不过在一战期间，大钟被俄国人掠走。外形简单、新古典主义风格的拉脱维亚国会则在教堂对面。</p><p>老城之外是里加的母亲河——道加瓦河。几座大桥横亘于河面上，对岸是里加的新区，还有大片茂密森林。拉脱维亚的森林覆盖率高达 44%，即使是首都中心区也不例外。道加瓦河自古以来就是非常重要的贸易路线，是维京人通往拜占庭的德维纳-第聂伯河航道的一部分。也正是依托道加瓦河，里加在中世纪早期就发展为维京贸易的中心。</p><p>目力所及之处，还有里加的新艺术街区，如果说老城见证着中世纪的荣光，新艺术街区则是里加的昨日记忆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一河两岸</p><p></p><p><strong>新艺术街区——逛街也能治颈椎病</strong></p><p>从老城前往新艺术街区，步行不过二三十分钟，二者之间隔着里加自由广场和大片绿地。</p><p>说起新艺术风格，许多人会想到西班牙，但联合国教科文组织将里加老城列入「世界文化遗产」时，在评语中单独提到了里加的新艺术建筑，指其是「世界上独一无二且最大的新艺术风格建筑群」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新艺术风格建筑</p><p></p><p>所谓新艺术风格，主要受英国「工艺美术运动」影响，发端于法国，盛行于 19 世纪 80 年代到 20 世纪 10 年代之间的欧洲。它摒弃繁琐的维多利亚风格装饰，也厌恶工业时代的粗糙，倾向于流畅、婀娜的线条运用。它强调完全自由的创作，通过幻想元素表现出艺术审美。</p><p>新艺术风格风靡欧洲时，里加正是中东欧贸易往来的重要枢纽，港口地位重要，工业发展迅速，商业高度繁荣，是整个波罗的海沿岸的第三大城市。</p><p>也正是依托经济发展，它正经历一场新的造城运动。早在 1856 年起，里加就像许多欧洲大城市那样，陆续拆除中世纪时期的防御工事，以扩大城市外延。城墙被拆除后，林荫大道与新式公园陆续建成，城市规划呈现代化的网格状推进。</p><p>与巴黎一样，里加的新城规划有非常严格的规定，要求建筑不能高于六层或 21.3 米。也正因此，当我在圣彼得教堂的塔顶望向新艺术街区时，它几乎没有高低起伏，没有任何建筑凌驾于其他之上。</p><p>从 1897 年到 1913 年，里加城区面积增加了 88%，人口高速增长。新艺术风格建筑在这一期间拔地而起，糅合了装饰艺术与浪漫民族主义。1901 年是一个建设高峰期，这是为了庆祝里加建城 700 周年。而在 1910 年至 1913 年间，里加每年有三五百座新建筑在新街区拔地而起，其中大量都是新艺术风格。</p><p>如今，里加仍然完好保存着八百多座新艺术风格建筑，是新艺术风格建筑保存最多最完整的城市。它们主要集中于阿尔伯特大街、伊丽莎白大街和斯特拉涅库大街。</p><p>新艺术风格在建筑领域的最典型呈现，就是外观上随处可见的繁复浮雕。这种浮雕主要集中于建筑的门楣、窗顶、层间墙面和山墙上，有别于文艺复兴风格，崇尚夸张手法，大量利用古希腊人物头像和魔兽形象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新艺术风格建筑细节</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">建筑顶端山墙很特别</p><p></p><p>新艺术街区或许是里加最适合漫步的地方，相比游客集中的老城，这里人少得多，两侧总有惊喜，仰着头东张西望就行。都说去教堂看穹顶可治颈椎病，在这里逛街也有同样效果。</p><p>唯一可惜的是，最精华的阿尔伯特大街颇为狭窄，即使拍摄马路对面的建筑，也很难拍出全景。这条大街上多是民宅，外观新旧杂陈，浮雕各有不同。不可错过的是阿尔伯特大街 12 号的新艺术风格博物馆，始建于 1903 年，它原本是建筑师康斯坦丁·贝克森的私人住宅，以螺旋大楼梯而闻名。博物馆收集了大量 20 世纪初新艺术风格的家具、餐具、钟表、灯具、墙饰、雕塑和织物等，布置成昔日中产阶级住宅的模样。</p><p>伊丽莎白大街要宽阔一些，里加经济大学和里加法律大学都在这里，建筑立面极其华美。也有不少仍是民宅，底层有公司、商铺与名牌店。各种象征主义的幻想元素、自然主义的植物与动物元素都随处可见。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊丽莎白大街的民宅，典型的新艺术风格建筑</p><p></p><p>这些新艺术风格建筑中，有六成出自拉脱维亚本土建筑师的设计。但也有不少出自俄国建筑师米哈伊尔·爱森斯坦之手。这位建筑师还有个比他名气大得多的儿子——被誉为「俄国电影之父」的导演谢尔盖·爱森斯坦。据说后者的蒙太奇手法，就是少年时代在里加居住时，受父亲建筑思维所启发。</p><p>阿尔伯特大街就有多座建筑为米哈伊尔·爱森斯坦所设计，包括 2 号、4 号、8 号和 13 号等。其中 2 号建筑建于 1906 年，是里加最后一批新艺术风格建筑之一，土黄色外墙，红色和蓝色瓷砖点缀，立柱上的两个手持火把的女神雕塑和入口两侧的狮身人面像最为抢眼。4 号建筑顶端则有三个美杜莎头像，是典型的希腊元素。8 号建筑的天蓝色外墙非常清新，外立面中间是凸出的环形阳台。13 号建筑的外墙相当复杂，包括各种头像、面具、花朵、蔓藤和几何图形。</p><p>兼容中世纪古城和新艺术风格街区的里加，本身就是极幸运的历史交汇产物。如今的它，还拥有 19 世纪的林荫大道与周围的旧郊区，还拥有两侧均有绿化带的城市运河，典型的矩形街道网络，建筑和公共空间和谐共存。</p><p>作为汉萨同盟重镇，里加在中世纪已经高度繁荣。但在建设过程中，它并未被城墙等因素困扰，老城与新城并未截然分开，始终在拆旧建新中自我融合，并记录着欧洲的贸易、文化，乃至东西方的碰撞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 04:58:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337201</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337201</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/449.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337201_2023111812580f4d0a15-54b9-4459-bb68-0e328a670479.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[叶克飞]]>
            </author>
            <category>里加</category>
            <category>拉脱维亚</category>
            <category>波罗的海</category>
            <category>城市史</category>
            <category>城市更新</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/449.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/450.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「台湾戏院」宣布暂停营业，百万人口彰化县将仅剩一座电影院]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/934.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据多家岛内媒体报道，拥有 90 年历史的彰化台湾戏院 11 月 16 日宣布，将于今（2023）年 12 月 1 日起暂停营业。届时，彰化县境内将仅剩一座电影院。</p><p>报道称，去年元月，与台湾戏院相距几百米的彰化戏院歇业后，彰化地区仅剩台湾戏院、员林戏院两座电影院营业。而在疫情期间，台湾戏院曾几度暂停歇业，今年三月才再度复业。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彰化台湾戏院公告</p><p></p><p>11 月 16 日，彰化台湾戏院在其官方脸书（Facebook）账号发布公告称，「感谢这些年支持台湾戏院的乡亲，由衷感谢。因疫情与美国电影罢工，造成影片的不足影响营运，经多方考虑，台湾戏院将于 2023 年 12 月 1 日起暂停营业。」公告表示，「虽然不能继续陪伴乡亲们，但台湾戏院是很多人的回忆。最后再次感谢乡亲对台湾戏院的支持与陪伴，在此深深一鞠躬，表达最深的谢意。」</p><p>台湾戏院游姓负责人在接受台湾「中央社」采访时说，「今年因片源严重不足，根本无片可播，只好宣布暂停营业。」关于是否会恢复营业的问题，该负责人则表示「到时候再看看」。</p><p>位于台湾岛中部的彰化县滨临台湾海峡，与台中市、南投县、云林县接壤，下辖 2 市（彰化市、员林市）、6 镇、18 乡，系台湾人口第一大县。据彰化县民政处最新数据，彰化县现有人口逾 124 万人。</p><p>媒体报道指出，在台湾戏院暂停营业后，彰化县民要看电影只能前往员林戏院或台中市的电影院，当地兴建中的中友百货彰化店虽然已规划引进电影院，但完工最快也要 3 年后。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 04:58:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/930.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344426_2023111812586437a6b6-c226-4db3-958d-a129d1332270.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>彰化县</category>
            <category>电影院</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/930.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/931.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[价格周报｜本周猪肉价格继续下探，机构预计供大于求局面短期难改观]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据农业农村部监测，11 月 17 日，全国农产品批发市场猪肉平均价格为 20.26 元/公斤，与上周五（11 月 10 日）的 20.48 元/公斤相比，下降 1.1%。本周的平均价格为 20.22 元/公斤，与上周 20.48 元/公斤的均价相比，下降 1.3%，与去年同期的 33.55 元/公斤的均价相比，下降 39.7%。</p><p>本周国内生猪价格相对上周，基本持平。据中国养猪网的数据，11 月 17 日，生猪（外三元）价格为 14.71 元/公斤，与上周五（11 月 10 日）的 14.6 元/公斤相比，上涨 0.8%。从一周均价来看，本周生猪均价为 14.58 元/公斤，与上周 14.85 元/公斤的均价相比，下降 1.8%，与去年同期的 25.4 元/公斤相比，下降 42.6%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/125.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">近期的猪肉和生猪价格。&nbsp; 制表&nbsp; 澎湃新闻</p><p></p><p>据卓创资讯监测，从需求端来看，本周南方多地迎来降温，终端消费有所好转，西南局部地区腌腊零星开启，产品走货速度稍有加快。从供应端来看，本周北方养殖单位出栏节奏较为平稳，但东北受强降雪影响生猪出栏受阻，市场交投寡淡，而南方部分养殖单位有缩量动作，同时大猪需求量增加，价格上涨明显。本周南北方白条猪肉价格均环比下跌。从供应来看，本周东北部分地区受降雪影响，生猪出栏受阻，对猪肉原料成本有一定支撑。但就全国范围而言，养殖端多保持正常出栏节奏，猪肉供应较为充裕。从需求来看，当前西南、华中部分地区腌腊零星开启，但范围较小，对猪肉需求提振力度有限；加之低价冻品出库仍在冲击鲜品市场，批发市场量增价减，尾市成交偏弱。猪肉市场供应增幅大于需求增幅，本周南北方猪肉价格环比下跌。</p><p>国元期货认为，四季度处于产能兑现阶段，冻品库存仍处于高位，规模场为完成年底计划，增量出栏的压力较大，四季度供给量依然偏大。需求上，随着近期全国气温持续走低，市场猪肉消费需求略有增量，居民采购猪肉积极性上涨。市场逐步出现供需双增的情况，短期来看价格将会小幅上涨。但供大于求的局面在明年二季度末之前很难改观，反弹幅度不会太大。</p><p>大越期货认为，从供应端来看，集团场整体出栏节奏偏慢，且月内出栏量环比增加明显，部分省份疫情仍在发酵，散户出栏积极性高，二次育肥进场量有限，整体来说，供应端充足。从需求来看，降温利于终端消费，但提振有限，屠宰量小幅增加，部分区域有企业主动入库情况，鲜销率有所下滑，但多数省份仍然维持鲜销为主，实际成交情况一般。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 04:58:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344241</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344241</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/574.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344241_20231118125837016642-b242-48ec-bff2-7c8ee0dd7897.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，彭艳秋]]>
            </author>
            <category>猪肉价格</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/574.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/575.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[骑电动车不戴头盔将被通报到单位？江苏仪征：仅针对公职人员]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/173.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 15 日，江苏仪征市交警大队发布的一则通告引发关注。通告称，对电动车骑乘人员不按规定佩戴安全头盔等交通违法行为进行查处、曝光、通报，其中未规范佩戴安全头盔当事人将被通报到所在村庄、社区、单位。</p><p>仪征市公安局相关人士 17 日向澎湃新闻（www.thepaper.cn）回应称，个人信息通报到单位只针对公职人员，此前通告有瑕疵，已撤回修改。</p><p>据仪征市交警大队官方微信公众号 11 月 15 日发布的公告称，即日起对电动车骑乘人员不按规定佩戴安全头盔、闯红灯、逆向行驶、不按规定车道行驶、加装遮阳棚等道路交通违法行为进行查处，并将收集现场查处照片、监控抓拍照片，定期通过微信公众号、网站、户外电子显示屏等各类媒体、平台进行公开曝光。另外，核实未规范佩戴安全头盔当事人基本信息，明确姓名、身份证号码、违法时间、违法行为，通报至所在村庄、社区、单位。</p><p>有网友称，不戴头盔被通报给单位，仪征交警的做法是否侵犯个人隐私？仪征市公安局相关人士对澎湃新闻表示，通告有瑕疵，已经撤回，将进行修改，对未佩戴头盔的当事人个人信息通报至单位的范围仅限于公职人员，非公职人员有上述行为不会被通报至所在村、社区、单位，「通告未作详细说明，引发网友误解。」</p><p>该人士表示，近几年电动车事故持续增加，事故伤亡率也呈上升趋势，将公职人员信息通报至单位，可发挥公职人员的示范作用，带动全体交通参与人自觉佩戴头盔，文明安全出行。</p><p>澎湃新闻注意到，去年以来，安徽、江西等多地均已明确，将驾乘电动车未佩戴安全头盔的公职人员名单抄告其所在单位，并责成所在单位对其进行批评、教育。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/167.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京大成（南京）律师事务所合伙人孙永标向澎湃新闻表示，「针对不戴头盔的电动车驾驶人，将其身份信息通报到村庄、社区和其单位」的措施类似行政处罚中的警告。依据《行政处罚法》规定，行政机关在进行处罚时，应当有明确的法律依据并经过法定的程序，目前我国的道路交通安全法律法规中，没有「对违反交规行为进行通报」的明确规定。在实际交通违法行为通报中，执法部门不会提前告知交通行为违法者，更不会征求违法行为人是否同意的意见。「退一步讲，即使要通报，也应事先告知当事人，允许当事人对此进行申辩，若直接将当事人详细身份信息通报到村庄、社区和其单位，程序不当。」孙永标表示。</p><p>而从个人信息保护的角度来看，《个人信息保护法》明确规定，国家机关履行法定职责处理个人信息，应依照法律、行政法规规定的权限、程序进行，不得超出履行法定职责所必需的范围和限度。同时还规定，处理个人信息应当具有明确、合理的目的，并应当与处理目的直接相关，采取对个人权益影响最小的方式。收集个人信息也应当限于实现处理目的的最小范围，不得过度收集个人信息。孙永标认为，曝光的内容和形式需要在公共利益与个人权利之间进行平衡，遵循比例原则，否则自身也涉嫌违法。</p><p>另一位不愿具名的律师也表示，针对轻微违章行为能否通报当事人个人信息，目前法律没有明确规定，但是按照对公权力「法无授权不可为」的原则，该行为无法律依据。其次，行政执法应遵循合理行政原则，也就是行政行为应以必要为限，针对轻微违章行为若真要通报详细个人信息至村、社区、单位，显然超过了行政行为的必要限度，违反合理行政原则。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 04:54:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25332705</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25332705</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/170.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25332705_20231118125407aa6f7e-9fe9-47f9-a2ab-6cc849de9236.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邱海鸿]]>
            </author>
            <category>仪征</category>
            <category>电动车</category>
            <category>不戴头盔</category>
            <category>通报</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/170.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/171.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河北魏县村民称厂房遭开发商强拆，向各级反映一周多仍没说法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535733" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/93413dd1d9324411affe450d038c61c5/hd/05b945c4-0c21-4c95-bf20-9186bef5ef46-acddc18b-4073-043c-10f1-ea80237a2abe.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/ab7eb61fa58041999ff1a284572099dd-20231118114227535-8847475081932737313-d4917046-8e5c-4be8-b654-b437b67e7c65.png" data-duration="00:51" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>11 月 16 日，河北邯郸。魏县现「豪横」开发商，村民反映厂房遭强拆，当地政府漠视。</p><p>原标题《河北魏县现「豪横」开发商，村民反映厂房遭强拆，当地政府漠视。》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 04:49:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/224.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344425_2023111812496b5c3c07-8bd2-4343-abf5-c795635ff89f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[头条号「中国城市建设观察」]]>
            </author>
            <category>河北</category>
            <category>魏县</category>
            <category>开发商</category>
            <category>强拆</category>
            <category>澎湃河北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/224.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/225.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小女孩在高校食堂写作业，拍摄者：被她的努力感动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535618" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ae51b97b2e62410e883084ddd5dad7f8/hd/20231117181542740dd09e268-15fa-4422-9d3f-3398e121b41b-24607c26-a522-a450-b1ca-f2d5eeafb85c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/885.png" data-duration="00:14" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 15 日，河南开封。刘同学发视频称，某高校食堂内，一名小女孩趴在桌子上学习。刘同学表示，见到她一个人在那么嘈杂的环境下学习，被她的努力感动。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 04:45:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333567</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333567</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：宫润泽，编辑：陈鑫露，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>小女孩在高校食堂写作业</category>
            <category>拍摄者：被她的努力感动</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/885.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/886.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大连长海县建成东北首条 630 平方毫米截面积海底电缆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535639" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/62ac43999c7041c9940173c324b5e7c8/hd/20231117194757895a17bead5-b49e-4219-897c-495d1924407a-5b3fa289-1bd2-8b0b-ffdd-8cd9782688d4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/729/28.jpg" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 14 日，东北地区首条 630 平方毫米截面积海底电缆输电线路 66 千伏王海线在大连长海县成功送电。工程自 2023 年 3 月正式开工建设，11 月 14 日正式竣工投产。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 04:45:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333842</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333842</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>海底电缆</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/729/28.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/729/29.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政新闻眼丨赴美第三天，习近平多场活动传递鲜明信息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政新闻眼丨赴美第三天，习近平多场活动传递鲜明信息]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:53:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=17406271316185049272&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=BC90D4A3-22E0-4A13-B090-816B45EE7C41_721954799343&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=17406271316185049272&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=BC90D4A3-22E0-4A13-B090-816B45EE7C41_721954799343&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/352.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国首次从摩洛哥引渡犯罪嫌疑人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 18 日上午，公安部「猎狐行动」工作组将上海公安机关通缉的经济犯罪嫌疑人罗某从摩洛哥引渡回国，这是 2021 年中摩引渡条约生效后首例成功案例。</p><p>据了解，犯罪嫌疑人罗某在担任某公司财务高管期间，利用其职务便利，盗取所在公司相关银行账户密钥密码，多次擅自将公司账户数百万元资金转至其个人账户并使用，给公司造成巨大损失。案发后，罗某逃至摩洛哥。2020 年 2 月，上海市公安局静安分局对罗某立案侦查，2022 年 7 月，国际刑警组织对其发布红色通报。</p><p>今年 4 月，摩洛哥警方将罗某抓获，随后，中国公安机关依据双边引渡条约向摩洛哥提出引渡请求。10 月底，摩洛哥法院裁定向我引渡罗某。为切实履行国际执法合作义务，公安部派「猎狐行动」工作组赴摩洛哥开展工作，在摩警方和我驻摩使馆的大力协助下，工作组 11 月 18 日押解罗某返回上海。</p><p>公安部「猎狐行动」办公室有关负责人表示，罗某的成功引渡，对巩固深化中摩执法司法合作具有里程碑式意义，也为今后中国警方开展引渡合作积累宝贵经验。下一步，公安机关将始终坚持「天涯海角、有逃必追」，不断加强国际合作，坚决将外逃犯罪嫌疑人绳之以法，维护人民群众合法权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:14:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344357</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344357</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/113.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344357_20231118111461a3ca5a-7d64-4360-a6b6-ba7d0fe413f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈昱/央视新闻]]>
            </author>
            <category>引渡</category>
            <category>摩洛哥</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/113.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[APEC 会议结束时，拜登总统与习主席话别]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国旧金山当地时间 17 日，亚太经合组织（APEC）第三十次领导人非正式会议结束时，美国总统拜登与国家主席习近平话别。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/126.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：外交部发言人华春莹社交媒体截图</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344306</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344306</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344306_202311181055535c988b-ac09-44d4-a020-410f57ba0172.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新华社」微信公号]]>
            </author>
            <category>APEC 会议</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/180.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辛识平：下一个「中国」，还是中国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「正如工商界朋友所言，中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个‘中国’，还是中国」。在亚太经合组织工商领导人峰会发表的书面演讲中，习近平主席一番话，道出了国际社会对中国发展前景的坚定信心，引发各界广泛共鸣。</p><p>信心，源自对中国经济发展大势的科学把握。今年以来，中国经济持续回升向好，增速在全球主要经济体中保持领先，全年对全球经济增长的贡献将达到三分之一，仍然是全球增长最大引擎。联合国贸发会议发布的《2023 年世界投资报告》显示，2022 年全球外国直接投资下降 12%，中国吸引的外国直接投资额却逆势增长 5%；国际货币基金组织日前上调了中国今明两年经济增速的预期；多家国际金融机构持续加大投资……风物长宜放眼量。中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广，长期向好的基本面没有变也不会变，更有信心、有能力实现长期稳定发展，不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。</p><p>信心，源自对中国机遇的热切期盼。当今世界，最稀缺的资源是市场，这正是中国的巨大优势所在——14 亿多人口，世界上最大规模的中等收入群体，稳居世界第二大货物进口国，超大规模经济体形成了超大规模市场。未来 5 年，中国货物贸易、服务贸易进出口额有望累计超过 32 万亿美元、5 万亿美元。「潜力巨大，非常重要」「机会比我们想象的还要大得多」「一个不能失去的市场」……中国市场的广阔空间，吸引着各国企业来华投资兴业，共享中国高质量发展带来的巨大机遇。</p><p>信心，源自新时代中国坚持敞开大门搞建设、坚定不移推进高水平对外开放的务实行动。今年以来，中国发布稳外资 24 条政策措施，在 5 个自贸试验区和海南自由贸易港试点对接相关国际高标准经贸规则，宣布支持高质量共建「一带一路」的八项行动，自贸试验区升级扩容至 22 个……一系列扎实举措为扩大开放、加强合作不断开辟新空间。开放带来进步，合作创造未来。正如习近平主席强调的，无论国际形势如何变化，中国打造市场化、法治化、国际化营商环境的决心不会变，一视同仁为外商投资提供优质服务的政策不会变。</p><p>「桃李不言，下自成蹊」。中国拥抱世界的进程，也是世界走向中国的进程。近期成功举办的第六届中国国际进口博览会吸引 128 个国家的 3400 多家企业参展，按年计意向成交创新高，金额达到 784.1 亿美元。上个月，中国成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，形成了 458 项成果，中外企业达成 972 亿美元的商业合作协议。「欢迎各国工商界朋友们继续投资中国、深耕中国！」习近平主席的热情邀约令人振奋。在强国建设、民族复兴的新征程上，下一个「中国」必将为全球发展注入更多正能量，以自身发展更好造福世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:28:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344293</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344293_2023111810284da0927e-b000-4dd7-8d28-0c66a08aae21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>辛识平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言（摘要）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/456.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言（摘要）</strong></p><p><strong>——为所有人创建强韧和可持续未来</strong></p><p>我们，亚太经合组织领导人于 2023 年 11 月 16 日至 17 日在美国加利福尼亚州旧金山举行会议。1993 年美国主办首次亚太经合组织领导人非正式会议，30 年来我们坚定致力于亚太经合组织宗旨，使本地区成为全球增长的先锋。</p><p>我们必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。《旧金山宣言》中的承诺建立在以往亚太经合组织东道主工作基础之上，推动本地区将韧性、可持续性、互联互通、创新和包容性纳入优先事项，共同应对最紧迫的经济挑战。亚太经合组织的宗旨和工作都遵循《2040 年亚太经合组织布特拉加亚愿景》和《奥特奥罗亚行动计划》的指引，致力于 2040 年建成开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现所有人民和子孙后代的共同繁荣。</p><p>亚太经合组织美国年以《亚太经合组织生物循环绿色经济曼谷目标》为基础，《曼谷目标》确立了推进可持续和包容性经济政策的目标，同时确保这些政策能应对环境挑战。我们欢迎《贸易和投资政策包容和可持续旧金山原则》，以及 2023 年交通、贸易、减灾、粮食安全、衞生、能源、妇女、中小企业、财政等专业领域部长级会议的成果，包括《亚太经合组织合作公正能源转型非约束原则》《通过可持续农业体系保障粮食安全原则》。我们也欢迎修订版的《减灾风险框架》及其行动计划。</p><p>我们重申决心打造自由、开放、公平、非歧视、透明、包容、可预期的贸易和投资环境。我们也重申以规则为基础、以世界贸易组织为核心的多边贸易体制的重要性，有助于继续推动本地区的快速增长。我们致力于对世界贸易组织进行必要改革，增强其各项职能，包括着眼于 2024 年前恢复全面、运转良好、所有成员可参与的争端解决机制开展相关讨论。我们呼吁亚太经合组织经济体及时有效落实世界贸易组织协定，重申致力于建设性参与第 13 届部长级会议，确保会议成功并取得积极成果。</p><p>我们强调致力于以市场驱动方式推进区域经济一体化，包括推进亚太自由贸易区议程。为此，我们将加强能力建设和技术合作，支持本组织经济体参与地区全面和高质量发展事业。</p><p>我们将继续致力于营造公平竞争的良好贸易投资环境。我们重申致力于保持市场开放，解决供应链中断问题，包括推进安全、有竞争力、强韧、可持续和开放的供应链，打造可预测、有竞争力和数字联通的亚太。我们致力于落实《亚太经合组织互联互通蓝图（2015－2025）》，强化设施联通、政策沟通和民心相通。我们将加大努力促进地区、次区域和边远地区的互联互通。</p><p>世界继续面临气候变化影响带来的深刻挑战。我们认识到，各经济体需要加大力度，在考虑最新科学发展和不同国情的基础上，通过各种途径加快清洁、可持续、公正、可负担、包容性的能源转型，实现到本世纪中叶左右全球温室气体净零排放/碳中和。在此过程中，我们努力开启一个体面就业、投资、经济增长的新时代，并确保本地区的能源安全、韧性、可及。到 2030 年，我们努力争取全球可再生能源装机增至目前的三倍。</p><p>我们致力于充分落实《亚太经合组织 2030 年粮食安全路线图》，使我们的农业和粮食系统更加强韧、高产、创新、可持续，同时认识到在促进农业可持续性方面没有统一的解决方案。我们重申致力于农业、林业、海洋、渔业资源的可持续管理。我们重申农业生产力、国际贸易、节粮减损对实现粮食安全的重要性，将加倍努力实现粮食安全和营养。</p><p>我们将继续致力于改善人民生活质量，为所有人创建强韧和可持续的未来。为此，我们将继续推进并支持性别平等，促进经济包容，赋权中小微企业、劳动力、妇女、青年以及包括土著人、残疾人、偏远和农村社区等。</p><p>我们强调，必须为中小微企业和初创企业开辟发展道路，包括通过各种机会提高「专精特新」能力。支持中小微企业拓展区域和全球市场，包括通过融入全球价值链、推动大中小企业融通创新、加快中小微企业数字化转型、鼓励提供「小快轻准」数字化产品和解决方案。</p><p>我们重申致力于通过促进妇女全面和平等参与经济，发挥领导力，促进经济增长，包括改善妇女获得资金和资产、市场、技能和能力建设、发言权和代表性，以及创新和科技的途径。</p><p>我们重申致力于为企业和消费者创造良好、包容、开放、公平、非歧视的数字生态系统。我们欢迎落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，为所有人打造包容性的数字经济。我们鼓励各经济体加快落实该路线图，包括在数据隐私、云计算、电信网络、促进交互操作性、信息和通信技术安全、数字贸易、电子商务、新兴技术以及促进创新、应用赋能技术和服务等领域。为充分释放数字技术潜力，公平分享数字技术红利，降低风险，我们将探索制定协同一致的应对政策，促进数字技术领域国际合作，欢迎就数字技术治理开展国际讨论。我们承诺通过弥合数字鸿沟，强化数字基础设施，确保没有人掉队。我们将加快数字化转型，合作促进数据流动，加强企业和消费者对数字交易的信任。</p><p>我们认识到腐败损害经济增长和发展，承诺采取务实行动，团结一致，共同打击跨境腐败，拒绝为腐败分子及其非法资产提供避风港。我们欢迎今年在上述领域开展的相关工作。</p><p>我们共同致力于加强亚太经合组织领导作用，维护其作为地区重要经济合作论坛的地位。我们期待秘鲁、韩国和越南分别于 2024 年、2025 年和 2027 年担任亚太经合组织东道主，支持未来东道主工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:26:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344240</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/452.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344240_2023111809523db8de65-4636-46d7-b5fa-a353b5ced1ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>亚太经合组织</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/452.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/453.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 高层「巨震」：CEO 奥特曼被赶出公司，总裁辞职]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼被董事会赶出公司。董事会主席、总裁格雷格·布罗克曼宣布辞职。此前担任首席技术官的米拉·穆拉蒂已被任命为临时首席执行官。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 驱逐奥特曼的理由是：「他在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左起：OpenAI 前首席技术官米拉·穆拉蒂、前首席执行官山姆·奥特曼、前总裁格雷格·布罗克曼和首席科学家伊利亚·苏茨克弗。</p><p></p><p>当地时间 11 月 17 日，人工智能开发机构 OpenAI 在一篇博客文章中表示，备受瞩目的 OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）已被董事会赶出公司。</p><p>OpenAI 联合创始人兼董事会主席、总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）随后在 X（前身 Twitter）上透露，他也将辞职。</p><p>该公司表示，此前担任 OpenAI 首席技术官的米拉·穆拉蒂（Mira Murati）已被任命为临时首席执行官。（详见澎湃科技报道《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22176862">OpenAl 的首席技术官米拉·穆拉蒂，可能是人工智能界最有趣的女性</a>》。）</p><p><strong>「在与董事会的沟通中始终不坦诚」</strong></p><p>「奥特曼先生的离职是在董事会经过深思熟虑的审查程序之后得出的结论，他在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。」该公司表示，「董事会不再相信他继续领导 OpenAI 的能力。」</p><p>38 岁的奥特曼在过去一年成为了科技行业最杰出的高管之一，也是曝光度最高的人物之一。去年秋天，OpenAI 推出聊天机器人 ChatGPT，开启了全球范围的生成式人工智能热潮。</p><p>作为一名资深科技企业家，奥特曼于 2015 年在特斯拉首席执行官埃隆·马斯克（Elon Musk）的资金支持下创立了 OpenAI。他带领这家位于旧金山的小公司成为受谷歌、Meta 等硅谷巨头羡慕的技术领导者，得到了微软数十亿美元的资助。</p><p>奥特曼还成为科技行业向人工智能转型的代言人，在美国国会作证，与多国领导人会面，并吸引了世界各地的立法者和监管者。许多业内人士相信人工智能是几代人以来最大的技术变革，没有人比奥特曼在激发主流热情方面做得更多。</p><p>除了声明中所述之外，目前尚不清楚 OpenAI 董事会做出这一决定的原因。奥特曼在 X 的帖子中写道：「我喜欢在 OpenAI 的时光。这对我个人来说是变革性的，希望对世界也有一点变革。最重要的是，我喜欢与这些才华横溢的人一起工作。稍后将有更多关于接下来的事情要说。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/45.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奥特曼在 X 的帖子中回应了被罢免消息。</p><p></p><p>奥特曼没有 OpenAI 的股权，更不用说像 Meta 首席执行官马克·扎克伯格这样的创始人拥有控制权，因此随时可能被解雇。</p><p>据新兴媒体 Semafor 独家消息，奥特曼正在为一家专注于硬科技的新风险投资基金筹集资金。目前尚不清楚这些投资是否与他被 OpenAI 驱逐有关。</p><p>当天，布罗克曼在 X 上宣布辞职。他写道：「自从 8 年前在我的公寓里开始创业以来，我们一起建立起了事业，我为此感到无比自豪。我们一起经历了艰难和辉煌的时刻，取得了巨大的成就，这一切本不可能实现。但听到今天的消息后，我辞职了。真心祝愿你们一切顺利。我将一如既往地坚信，我们的使命是创造安全的人工智能，造福全人类。」</p><p><strong>奥特曼是否提前知情？</strong></p><p>OpenAI 现任和前任员工对此消息感到震惊。其他知情人士称，奥特曼最近几天的精神状态很好。17 日晚，他出现在加利福尼亚州奥克兰举行的一次活动中，在会上讨论了艺术和艺术家的未来，因为人工智能可以自行生成图像、视频、声音和其他形式的艺术。他当时没有表示要离开 OpenAI，一再表示他和公司将继续与艺术家合作。</p><p>当天早些时候，奥特曼与艾默生集团创始人兼总裁劳伦·鲍威尔·乔布斯（Laurene Powell Jobs）以及 Meta 和谷歌的高管一起出席了在旧金山举行的亚太经济合作组织首席执行官峰会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">OpenAI 前首席执行官山姆·奥特曼出席 11 月 16 日在加利福尼亚州举行的亚太经济合作组织首席执行官峰会。</p><p></p><p>奥特曼的兄弟、商业软件初创公司 Lattice 的首席执行官杰克·奥特曼（Jack Altman）在 X 上为他的兄弟辩护。「比成为我们这个行业有史以来最聪明、最有影响力的人之一更重要的是，山姆是我认识的最慷慨、最有爱心的人之一。我从来没有遇到过比他更支持和鼓舞周围人的人。没有比这更值得骄傲的兄弟了。」他写道。</p><p><strong>微软措手不及</strong></p><p>OpenAI 正在就完成新一轮融资进行谈判，该轮融资将使公司估值超过 800 亿美元，几乎是不到一年前估值的三倍，目前尚不清楚，奥特曼的离职对这些谈判意味着什么。</p><p>据 Axios 报道，已在 OpenAI 投资的微软因奥特曼的解雇而措手不及。微软已向 OpenAI 投资了 130 亿美元，并拥有该公司 49% 的股份。微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）今年推出了一项计划，将 OpenAI 开发的技术用于几乎所有微软产品。奥特曼与他一起参加了几天前举行的新闻发布会，宣布了这些计划。</p><p>微软 17 日表示，计划继续与 OpenAI 密切合作。纳德拉在一份声明中表示，该公司与 OpenAI 的长期协议使微软「能够完全访问我们实现创新议程和令人兴奋的产品路线图所需的一切。」他补充说，公司仍然致力于「与米拉和团队的合作伙伴关系」。</p><p>临时首席执行官穆拉蒂在致 OpenAI 员工的信息中写到，她已于当天与纳德拉和微软首席技术官凯文·斯科特（Kevin Scott）进行了交谈，他们仍然支持 OpenAI。「我们现在正处于一个关键时刻，我们的工具正在被广泛采用，开发人员正在我们的平台上积极构建，政策制定者正在考虑监管这些系统的最佳方法。」她表示，「比以往任何时候都更重要的是，我们要保持专注、积极进取并忠于我们的核心价值观。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:23:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344199</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344199</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344199_2023111810217edee83b-5a3a-4ddb-af03-49d0bf91fe5e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/333.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中日领导人旧金山线下会见，外交评论人士：有两个重要进展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为一个多边场合，一直以来 APEC 领导人非正式会晤期间的双边互动都是外界关注的焦点。在中美双方于会前圆满完成元首会晤之后，中日两国领导人也在会议期间展开了线下面对面互动，成为又一个焦点。</p><p>当地时间 11 月 16 日，国家主席习近平在旧金山会见日本首相岸田文雄。这是两国首脑继去年 11 月在曼谷会晤后的再次会面。而且，今年正值中日和平友好条约缔结 45 周年，是两国关系史上的重要里程碑。</p><p>在会谈开始前，两国首脑微笑着握手合影，并短暂寒暄。习近平在会谈开始时表示，很高兴同首相先生再次会面。岸田文雄也回应称，对时隔一年再会感到非常高兴。双方在积极友好的气氛下展开了对话。</p><p>习近平表示，当前，中日关系正处于承前启后的关键时期，双方应该顺应时代潮流，把握正确方向，本着「以史为鉴、开辟未来」的精神，保持邦交正常化初心，客观理性看待彼此发展，树立积极友善相互认知，建设性管控矛盾分歧，将「互为合作伙伴、互不构成威胁」的政治共识体现到具体政策和实际行动中。</p><p>岸田文雄指出，当前国际社会处于历史性转折点，日方希望着眼未来，同中方加强高层沟通对话，增加两国关系积极因素，坚持和平共处。日方无意同中国「脱钩断链」，希望继续推动民间往来和人文交流，深化数字经济、绿色发展、财政金融、医疗养老等各领域务实合作。日方将继续致力于走和平发展道路，坚持日中联合声明处理台湾问题的立场没有丝毫改变。</p><p>对此，有中国外交评论人士对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，在中日关系的重要历史关头，此次会晤非常及时和关键，制止两国关系迅速下滑，为稳定中日关系起到了积极作用。会谈有两个重要进展，首先是重新确认全面推进战略互惠关系，其次双方确认本着建设性的态度来磋商和谈判核污水排海问题。但是，从会谈也可看出两国之间仍然存在一些结构性的分歧，包括日本对华的整体战略认知，以及东海问题、钓鱼岛问题、台湾问题等。</p><p><strong>两个重要进展</strong></p><p>在会谈中，中日首脑都重申恪守中日四个政治文件的原则和共识，重新确认全面推进战略互惠关系的两国关系定位，致力于构建契合新时代要求的建设性、稳定的中日关系。</p><p>「中日战略互惠关系」最早在 2006 年由日本时任首相安倍晋三访华时提出，并得到中方赞同。2008 年时任国家主席胡锦涛访日，与时任日本首相福田康夫签署《中日关于全面推进战略互惠关系的联合声明》。声明指出，长期和平友好合作是双方唯一选择。双方决心全面推进战略互惠关系，实现和平共处、世代友好、互利合作、共同发展的崇高目标。</p><p>该外交评论人士指出，重新确认全面推进战略互惠关系，在新形势下具有非常积极的意义。日本国内有人将中国视为最大系统性挑战，那么战略互惠关系的定位至少确认了战略性意义的互为合作伙伴，不构成威胁。而且值得注意的是，中日两国的官方新闻稿都将「重新确认全面推进战略互惠关系」的内容放在首要位置，日本媒体的新闻报道也将此作为重要新闻点，双方新闻报道拥有共同认知是极为罕见的。</p><p>中日首脑会谈结束后，日本时事通讯社、《日本经济新闻》、《产经新闻》、《每日新闻》、《朝日新闻》等多家日媒 17 日的会谈报道标题中都包含「战略互惠关系再确认」的核心信息。</p><p>此外，会谈还提到了核污染水排海问题。据新华社报道，习近平指出，日本福岛核污染水排海事关全人类健康、全球海洋环境、国际公共利益。日方应该严肃对待国内外合理关切，本着负责任和建设性的态度妥善处理。双方同意，本着建设性态度通过磋商谈判找到解决福岛核污染水排海问题的合适途径。</p><p>上述外交评论人士指出，中方的表态体现了中国政府的严正立场和严厉态度，但是又非常有理有节，留出了供双方谈判和磋商的余地。这是会谈的一个重要进展，但是可以看到分歧所在，日方仍然坚持排放核污染水。</p><p>据日本外务省网站所刊发的内容，在此次会谈上，「岸田首相再次强烈要求根据科学证据对多核素处理系统（ALPS）处理水排放入海采取冷静应对措施，并再次要求立即取消对日本食品的进口限制。双方认识到存在立场分歧，但决定以建设性的方式，通过协商和对话解决问题。」</p><p>对于日方要求中方取消禁止进口日本食品的措施，中国外交部发言人毛宁在 11 月 17 日的例行记者会上表示，包括中方在内的各国采取相应的防范和应对措施，维护食品安全和民众健康完全是正当、合理和必要的。希望日方同中方相向而行，本着建设性的态度，通过磋商谈判，找到解决福岛核污染水排海问题的合适途径。</p><p><strong>一个积极信号</strong></p><p>在中日首脑会谈中，双方积极评价刚成立的中日出口管制对话机制，同意保持各层级对话沟通，适时举办新一轮中日经济高层对话。</p><p>习近平表示，中日经济利益和产业链供应链深度交融，搞「小院高墙」「脱钩断链」对谁都没有好处。中国正在推进高质量发展和高水平对外开放，将给包括日本在内的世界各国带来前所未有的机遇。岸田文雄说，日方无意同中国「脱钩断链」，希望继续推动民间往来和人文交流，深化数字经济、绿色发展、财政金融、医疗养老等各领域务实合作。</p><p>「这是一个积极信号。」外交评论人士分析称，双方都谈到了经贸合作，尤其是出口管制对话机制，在防止「脱钩断链」、维护「产供链」稳定畅通问题上有了一些基础的共识，与美方的立场不完全相同。而且日本首相表明了无意与中国「脱钩断链」，在当前形势下也有重要意义。</p><p>这些年来，中日关系经历波折起伏，但双边经贸合作基本处于健康发展状态，尤其是 2022 年区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）的签署和生效为中日经贸合作开辟更广阔的空间。11 月 14 日，中国商务部部长王文涛 11 月 14 日在美国旧金山会见日本经济产业大臣西村康稔。双方同意建立中日出口管制对话机制、中日优化营商环境工作组，以促进两国贸易投资合作。</p><p>不过中日经贸关系也面临一些新问题，比如日本政府在今年 7 月实施出口管制措施，冲击正常贸易秩序。日本经产省草案规定，日本出口商将 6 类（23 种）芯片制造设备出口至包括美国、新加坡等 42 个国家和地区可使用批量许可，将上述芯片制造设备出口至包括中国在内的全球其他国家和地区则需要逐案审批。受到管制的设备包括光刻机、化学气相沉积设备和刻蚀机等半导体芯片的关键工具，外界普遍认为，这一限制措施将对中日半导体产业发展产生深远影响。</p><p>中国社会科学院日本研究所今年 11 月发布的《日本经济蓝皮书》指出，日本当前最重要的任务是促进经济恢复。中国是日本重要的贸易伙伴和投资伙伴，中日经贸合作在众多领域都有广大的发展空间。</p><p><strong>难掩结构性分歧和日方的焦虑</strong></p><p>关于历史、台湾等重大原则问题，中方强调，这关乎两国关系政治基础，日方必须恪守信义，确保中日关系的基础不受损、不动摇。</p><p>日本官方于会晤后发布的消息称，岸田文雄声明日本在台湾问题上的立场与 1972 年《日中联合声明》中的立场相同，这一立场没有任何改变。但他对东海和钓鱼岛周边局势表示「严重关切」。</p><p>对此，外交部发言人毛宁 11 月 17 日就日方的上述表态表示，台湾问题是中国内政，不容任何外部干涉，维护台海和平稳定最关键的一条就是坚持一个中国原则。</p><p>1972 年 9 月签署的《中日联合声明》第三条载明，「中华人民共和国政府重申：台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分。日本政府充分理解和尊重中国政府的这一立场，并坚持遵循《波茨坦公告》第八条的立场」。</p><p>上述外交评论人士认为，日方的表态体现他们尊重和理解一个中国原则，说明双方在首脑会谈前进行的密集磋商和铺垫取得了成效。但是，中日之间仍然存在一些结构性分歧，包括日本对华的整体战略认知，日美同盟和美日韩三方合作的动态，对朝鲜半岛的态度也不一致。而且，日方还提及东海问题，钓鱼岛问题、台海的和平稳定，都存在尖锐的分歧。</p><p>尽管有分歧，日方近期的言行显示出了改善中日关系的急切意图，尤其是对于首脑会谈的期待。在此次中日首脑会晤举行之前，日本内阁特别顾问、国家安全保障局长秋叶刚男 11 月 9 日突然到访北京，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅与秋叶刚男举行了中日高级别政治对话机制磋商，双方就推进首脑会谈交换了意见。</p><p>在岸田文雄启程前往旧金山时就中日关系表示， 「通过共同努力维护建设性、稳定关系的基本方针没有改变，我们愿意通过各种方式进行沟通。」</p><p>「当前全球格局巨变，巴以冲突爆发，中美关系出现缓和的迹象，在这样的大背景下，日本迫切想要和中方缓和关系，这种策略性的转变显示出了某种焦虑。」上述外交评论人士说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336232</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336232_2023111807060ca53a3e-9244-427b-a323-4f7866152d10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵]]>
            </author>
            <category>中日关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>坚守初心，团结合作</strong></p><p><strong>携手共促亚太高质量增长</strong></p><p>——在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话</p><p>（2023 年 11 月 17 日，旧金山）</p><p>中华人民共和国主席，习近平</p><p>尊敬的拜登总统，</p><p>各位同事：</p><p>很高兴同大家相聚在美丽的旧金山。这是亚太经合组织领导人第三十次聚首，具有特殊重要意义。感谢拜登总统和美国政府为这次会议作出的周到安排。</p><p>亚太经合组织建立领导人定期会议机制以来，始终走在全球开放发展的前沿，有力促进了区域贸易和投资自由化便利化、经济技术发展、物资人员流动，创造了举世瞩目的「亚太奇迹」。</p><p>当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战，作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。作为亚太地区领导人，我们都要深入思考，要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个「黄金三十年」？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？</p><p>中国古人说：「道之所在，虽千万人吾往矣。」我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。在此，我愿提出几点建议。</p><p><strong>第一，坚持创新驱动。</strong>创新是发展的强大动力。我们要顺应科技发展趋势，以更加积极姿态推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。要加速数字化转型，缩小数字鸿沟，加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，支持大数据、云计算、人工智能、量子计算等新技术应用，不断塑造亚太发展新动能新优势。</p><p>中国坚持创新驱动发展战略，协同推进数字产业化、产业数字化，提出了亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份、利用数字技术促进绿色低碳转型等倡议，更好为亚太发展赋能。</p><p><strong>第二，坚持开放导向。</strong>亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。我们要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇。</p><p>近期，中国成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，为促进全球互联互通、构建开放型世界经济注入新动力。中国坚持高水平实施《区域全面经济伙伴关系协定》，主动对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》高标准经贸规则，积极推动加入两个协定进程，同各方共绘开放发展新图景。</p><p><strong>第三，坚持绿色发展。</strong>面对气候变化、自然灾害等日益严峻的挑战，我们要坚持人与自然和谐共生，加快推动发展方式绿色低碳转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，落实好《生物循环绿色经济曼谷目标》，厚植亚太增长的绿色底色。</p><p>中国坚持走生态优先、绿色发展之路，积极稳妥推进碳达峰碳中和，加快发展方式绿色转型。我们提出亚太经合组织绿色农业、可持续城市、能源低碳转型、海洋污染防治等合作倡议，推动共建清洁美丽的亚太。</p><p><strong>第四，坚持普惠共享。</strong>当前，全球发展事业面临严峻挑战，发展鸿沟加剧。我多次讲，大家一起发展才是真发展。我们要全面落实联合国 2030 年可持续发展议程，推动发展问题重回国际议程中心位置，深化发展战略对接，共同解决全球发展赤字。欢迎各方积极参与全球发展倡议，深化减贫、粮食安全、工业化、发展筹资等领域合作，构建全球发展共同体，让各国人民共享现代化建设成果。中国将继续支持亚太经合组织开展经济技术合作，共同做大亚太发展蛋糕。</p><p>各位同事！</p><p>中国正在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。中国坚持走和平发展道路，发展的根本目的是让中国人民过上好日子，不是要取代谁。今年是中国改革开放 45 周年，我们将坚持高质量发展，推进高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。我愿同各位同事一道努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个「黄金三十年」！</p><p>谢谢大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 20:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25343451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25343451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25343451_202311180500405fe91d-5a78-4a77-a4e0-aa4c907b1554.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
