<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 01 Dec 2023 14:19:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洛杉矶官员：上海令我大开眼界！期待两地在多领域共同合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540196" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9725673735824277a6225cda5d990399/hd/20231201221148206d286e2cc-39da-491b-8944-c89ed86d44aa-efa83827-1a4f-e2a7-41fd-279dbcf9a246.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/665.jpg" data-duration="01:30" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>12 月 1 日，在「2023 上海国际友好城市合作论坛」上，美国洛杉矶市政府国际关系政策和礼宾主任昌贝希表示，期待上海和洛杉矶能够共同合作，为解决全球性问题作出贡献。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 14:18:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503073</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503073</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕴玮，编辑，彭玉洁]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>洛杉矶</category>
            <category>低碳</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>数据应用</category>
            <category>上海国际友好城市合作</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/665.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/666.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子举报某项目高管婚内出轨，中石化信访部门：已移交主管单位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一段女子实名举报中石化工作人员婚内出轨的视频在网络社交平台流传，引发关注。</p><p>视频中，该女子手持身份证件，实名举报中石化派驻到大亚湾美孚 P2 项目高管王某某，并称王某某婚内出轨，与自己同居一年后，发现王某某有家庭，在王某某的骗局被识破后，遭到王某某和其妻子的威胁恐吓，希望有关部门能够进行调查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/603.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传视频截图</p><p></p><p>针对网传视频内容，12 月 1 日，海报新闻记者电话采访了发布实名举报视频的黄女士，据介绍，黄女士与王某某相识后，王某某向其隐瞒了自己有家庭的情况，黄女士发现王某某已经结婚有家庭后，曾向中石化信访部门举报过王某某，但直到目前也没有收到相关处理情况。</p><p>根据黄女士提供的信息，记者向大亚湾美孚 P2 项目相关负责人了解情况，对方称王某某目前已经不在项目部工作了，随后记者询问王某某是被调回了总部还是已经离职，但被对方挂断了电话。</p><p>另据中石化信访部门工作人员回复，针对黄女士举报王某某的相关问题，已经依据相关规定进行了办理，并将此事转交给了王某某的上级单位。「按照谁主管谁负责的原则，因为我们没有人事权，只能按照《信访工作条例》，将问题进行转送。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 14:17:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/625.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503062_20231201221771c8258d-1299-4adb-b2f6-119028418506.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱晓冲、李义方/海报新闻]]>
            </author>
            <category>中石化</category>
            <category>婚内出轨</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/625.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/626.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[复旦牵头研发国产新冠 mRNA 疫苗，取得里程碑式进展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540192" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/566b7c015b49440588ffe9071ca0a366/hd/20231201220031528c7ba68a3-f1b3-41ff-8765-0ef64b99d773-f37c1a51-a686-8a00-cf4a-38148a780248.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/611.jpg" data-duration="00:20" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>12 月 1 日，复旦大学、上海蓝鹊、沃森生物联合研发的新型冠状病毒变异株 mRNA 疫苗纳入紧急使用，标志着中国 mRNA 疫苗技术自主研发能力已达到国际先进水平。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 14:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503064</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503064</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，彭友琦，素材来源，复旦大学]]>
            </author>
            <category>复旦</category>
            <category>牵头研发</category>
            <category>国产新冠 mRNA 疫苗</category>
            <category>里程碑式进展</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/611.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/612.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学者共议：新人工智能时代的 MBA 教育何去何从？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>面对以大模型通用人工智能为代表的新技术，以及由此带来的工业界、产业界的新发展新模式，MBA 人才教育何去何从？</p><p>12 月 1 日，在清华大学经济管理学院举办的「新人工智能时代的 MBA 教育」研讨会上，来自 MBA 教育领域的专家就此问题共商、共议，探讨了在新人工智能时代，MBA 教育面临的机遇与挑战，以及如何更好地培养能服务国家高质量发展的 MBA 人才。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/428.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新人工智能时代的 MBA 教育」研讨会现场。&nbsp; 清华经济管理学院，图</p><p></p><p>全国 MBA 教指委副主任委员、清华经济管理学院院长白重恩指出，相比传统的管理教育，谈及新人工智能时代管理人才培养要传递给学生更多科学的、工程的，乃至哲学的知识。由于人工智能与人的关系是，有一定的替代性，也有互补性，有很多算法做不了的事人可以做得很好。管理教育者要去学习研究清楚人工智能与人的这两种关系，同时也要培养学生利用好这些替代性和互补性的能力、面向未来不断学习的能力，从而从更深层次去发现社会的新需求、更好地思考未来的商业模式会是什么。此外，白重恩提到，有了新技术带来的新工具后，如何使得管理教育变得更高效，以及能更好地满足社会对管理类专业学生提出的要求，这是相关院校需要更多去思考和探索的问题。</p><p>清华副校长、经济管理学院教授、领导力研究中心主任杨斌则认为，对于新人工智能时代的 MBA 教育，学界很容易会去讨论如何教的问题，而对教什么、谁来教的问题探讨得不够。在他看来，在当前强调自主知识体系构建的话语体系下，MBA 教育也应该挖掘和汲取中国传统的经营智慧。谈到谁来教的问题时，杨斌指出，当下，很多先进生产工具和生产资料并不掌握在高等教育者手中，很多东西需要在做中学、在去业界的实践中学，因此评价方式也不能局限于考查学位论文这一种方式。</p><p>全国 MBA 教指委委员、浙江大学管理学院常务副院长谢小云认为，新人工智能时代，商业教育中必须正视的一个现实，即人机协同和人机融合。MBA 教育要拥抱数字化、新技术，服务国家重大战略需求，不能离开实体经济；在课程更新、开发中，要培养学生对嵌入人工智能技术的产业前沿的敏感性。</p><p>上海交通大学安泰经济与管理学院副院长尹海涛则指出，人工智能时代，MBA 教育中怎么注入更多社会责任因素，怎么处理统一化和个体差异性问题，以及在多大程度上可以用统一的标准取代个体的灵活度和自由，是需要去思考的问题。在他看来，如何增进人类福祉，保证公平公正，保护隐私安全，确保可控可信，包括强化责任担当、提升伦理素养，都是人工智能时代的 MBA 教育中需要关注和重视的。</p><p>此外，全国 MBA 教指委委员、中国科学技术大学讲席教授、科技商学院执行院长叶强指出，人工智能时代，传授知识已经不是 MBA 教育中最主要的部分，更重要的是价值塑造（即要培养出有梦想的学生）和能力培养，包括运用人工智能的能力以及沟通表达、批评性思维等软技能。</p><p>全国 MBA 教指委副主任委员、复旦大学管理学院院长陆雄文教授谈到 AI 时代的管理学院未来时则强调，历次技术突破只是人类智能的产物，而唯独通用人工智能是「智能」本身的革命。</p><p>该研讨会由全国工商管理专业学位研究生教育指导委员会（简称「全国 MBA 教指委」）、中国学位与研究生教育学会主办，清华经济管理学院承办。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 14:05:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503040</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503040</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/430.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503040_2023120122054a24ebd6-313a-4934-942f-a4f8799c4e77.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>MBA 教育</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/430.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/431.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国内患者就医体验实证研究：患者体验不仅仅是就诊感受]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「患者体验值才是患者评价医院的金标准，患者满意度才是医院高质量发展的生命线。」</p><p>在刚刚出版上架的医院管理书籍《患者体验致胜》中，著名医院人文品牌学者、中国生命关怀协会医院人文建设专业委员会秘书长李庆作出上述论断。</p><p>从 5 年前开始，李庆和中国生命关怀协会医院人文建设专委会与广州市海森健康研究中心、广州砺扬泰医疗管理有限公司等团队联合开展患者体验专项课题研究，纳入中国医院人文管理萤火虫计划。他们从广东省、山东省、河南省、辽宁省、湖北省、山西省、安徽省、四川省、浙江省、陕西省、北京市、上海市等 18 个省市的三级医院、二级医院和社区衞生服务中心中进行抽样调查，基线调查覆盖 18630 家医疗机构，访谈患者样本 327296 人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">广西壮族自治区生殖医院党委书记、院长林忠（左二）到病房为患者详细讲解治疗方案，安慰鼓励患者。</p><p></p><p>2021 年起，他们以广东省佛山市禅城区佛山复星禅诚医院、广西壮族自治区生殖医院（广西壮族自治区生殖健康研究中心）等医疗机构为样本开展沉浸式调研，连续三年推出《中国医院患者体验报告》，引起有关部门的高度重视，医患体验逐步成为医院运营的核心指标。</p><p>近日，以佛山复星禅诚医院为研究样本的《患者体验致胜》填补了国内患者就医体验实证研究的空白。这家曾经知名度不高的区医院坚持患者满意度至上，不断创新服务模式，通过数十年努力，成功晋级为三甲医院，连续多年蝉联中国非公医院竞争力排名榜首，成为佛山的城市名片。</p><p>在李庆看来，患者体验不仅仅是患者在医疗过程中的就诊感受。「其实，每一个环节、每一项服务，都体现着医院的人文管理水平和对服务对象的关怀关爱，都能直接影响患者对医院的评价。」他说。</p><p>因此，患者体验还包括与患者就诊过程相关的预约问诊、医院内停车、购物、洗手、膳食等所有患者能接触到的、由医疗机构提供的服务体验，能影响到患者就医体验感受的不仅仅是与患者直接打交道的医护人员、医学检验人员，还包括能够影响到服务质量和服务效率的医院管理者、后勤支持人员、志愿者等等。</p><p>「医疗服务满意度其实是期望值和体验值的差，只有追求更好的患者体验，才可能真正地做到以人为本，才能真正实现长久的多方共赢。」李庆说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 14:04:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503036</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503036</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/424.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503036_20231201220444094a12-0394-4b9b-8042-4bc3ff2fafb0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，温若寒]]>
            </author>
            <category>患者体验</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/424.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/425.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[焦点访谈丨「美少女」手办低俗涉黄，记者探访背后生产链]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540185" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6f314c33e69c4d2fbdb4a7823fb9e8f0/hd/9400fe55-b8f3-4007-bd16-aa9ef5c36d62-395cce89-eb88-f503-131c-e2a560b82fc4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231201/73d33cb0e62b4b1c994065f703c419c9-20231201213748464-7044455422455286753-37575d20-7a99-44c4-bc2a-a3634515498a.jpg" data-duration="15:09" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻客户端 (15:09)</div>食品、文具、玩具等这些东西，孩子们几乎每天都要接触。如果这类产品上的文字、图片，包括它们本身的造型有了不良低俗内容，就会直接影响到孩子的身心健康。最近，《焦点访谈》记者在调查中发现，一些中小学校园周边以及网络平台，都在售卖着一些恶搞食品、问题文具；甚至，网络上售卖的低俗玩具、色情「手办」更是不堪入目。<p></p><p>近日，记者在一些中小学校园周边发现，有些小卖部在售卖各种贴纸类的小奖状、表情贴，还有一些所谓的小证书、桌游卡片等，上面充斥着很多不文明用语，有些内容还十分低俗。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/520.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不仅是校园周边，网络平台上售卖的未成年人不良产品更多更离奇。其中，有的涉嫌恶搞低俗，比如搞怪零食；有的涉嫌不良诱导，比如污言秽语的文具、有所暗示的零食；还有的涉嫌暴力血腥，甚至有的还涉嫌淫秽色情。</p><p>在网上，记者还发现有一款所谓的「美少女」系列手办，每天都有不少商家在直播平台叫卖。这类手办虽然有些部位有所遮挡，但基本上是以接近「全裸」为主，有的虽然穿着少量的衣服，却备注着「可脱」或「可爆甲」，也就是可以瞬间脱光全裸的意思。这些面向未成年人的不良产品，俗称「妈见打」，很多学生和家长都很愤慨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近期，国家有关部门通过对多家电商平台进行巡查，发现有 9 个平台存在着向未成年人售卖不雅文具和手办的情况。据不完全统计，不良商品数达 3 万多个，这些商品还标注着适用人群为「少年」「学生」等未成年人。</p><p>那么，这些产品是什么人在生产？又是什么人在销售呢？记者在一家名为「巨人动漫」的网上商家，购买了几款标注着「适用年龄为少年（7—14 岁）」的「美少女」手办，收到的实物竟是全裸的，造型是各种性爱姿势。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/522.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根据相关信息，记者在安徽合肥找到了这家「巨人动漫」产品商行，一进门，记者看到一个面积大约 2500 平方米的大仓库，里面堆满了各种动漫手办。</p><p>记者在仓库看到，这里存放的所谓「美少女」手办，都是各种各样的全裸或可脱至全裸的造型，而且正在一批一批的发货。</p><p>记者调查了解，网络平台针对像手办这种「非真人类露点」图片的发布要求是「完整遮挡除外」。也就是说，只要完整遮挡就可以正常发布。因此，尽管一些商家也都知道自己售卖的这种产品很色情，但他们依然在图片上只做了简单的遮挡，在网上大肆售卖。</p><p>据了解，巨人动漫是一个规模比较大的经销商，他们的货都是从不同的源头厂家购进，然后再分销给其他网店和直播卖家。那么，这些所谓「美少女」系列手办到底是哪生产的呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>巨人动漫的负责人告诉记者，广东东莞有上百家动漫玩具厂，如果不是熟人介绍，很难找到生产这种「美少女」手办的厂家。</p><p>随后，记者在巨人动漫的库房货箱上看到，的确有很多货物都是从东莞发来的，但这些物流面单上的信息都是隐匿的。随后记者来到东莞，走访了当地几家物流公司，从他们的发货记录中发现，每天都有从东莞当地不同地址发给合肥「巨人动漫」负责人司先生的货物。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/524.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在大量发往合肥巨人动漫的物流信息中，记者注意到了「科锐特」这个寄件人。经过查询，发现这是一家动漫公司。那么，这家公司会不会也给巨人动漫提供「美少女」手办货源呢？记者按照这家公司的注册地址进行查找，却发现注册地是另一家名为「佳辉」的动漫公司。</p><p>随后，记者在佳辉公司的门口看到了几张招工启事，其中一张的招工单位落款正是科锐特公司，看来，两家公司必定有所关联。于是，记者想办法再次进入了「佳辉」的生产车间，发现工人们正在生产所谓的「美少女」手办的组合部件。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/525.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>随后，记者设法见到了佳辉和科锐特的两位负责人。原来，佳辉和科锐特两家公司是合作关系，一个负责接单和仓储，一个负责生产，看似分离，实为一体。记者当场拿出了在合肥「巨人动漫」商行购买的「美少女」手办。</p><p>虽然生产商口口声声说这些所谓「美少女」手办不算色情产品，但他又告诉记者，像这种手办，在圈里有个特别的名字，叫「耻物」，又称「妈见打」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/526.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，这些所谓「美少女」系列手办的原型，大都是国外动漫作品中的人物。这些人物原型本身就衣着性感，做成手办后裸露更加极端，有的甚至直接全裸。那么，这种手办是谁设计的呢？</p><p>记者了解到，「美少女」手办的生产厂家在设计产品时，会根据原版造型进行改动，这种改动不仅涉嫌盗版侵权，更是涉嫌构成淫秽色情制品，但是为了牟利，他们依然铤而走险。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>记者在东莞调查发现，像这样生产所谓「美少女」手办的厂家远不止这一两家。据科锐特公司的负责人介绍，至少有上百家公司都在设计、生产、销售「美少女」手办。在网上记者随机找了一家名为「模幻时代」的店，他们的主要客户群体标注有：初中生。</p><p>为了躲避监管，生产这类产品的厂家一般都特别谨慎，不会与陌生人见面。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/528.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同时，他们还会把生产线、仓库和销售分割开，外人很难找到一一对应的关系。比如：「模幻时代」在线上销售的网店至少就有四五家，彼此之间盘根错节，不断改头换面，表面上看不出任何关联。而在线下的厂房和仓库也都不在一处，十分隐蔽，经过多方询查，记者找到了这家「模幻时代」的库房所在地，这里白天大门紧闭，一到晚上，就热闹了起来。</p><p>记者在库房里发现，这里堆放的都是「美少女」手办，产品清单显示，至少有 280 款造型。</p><p>每天，这些物流公司的车辆，从这里将所谓的「美少女」手办发往全国各地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/529.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中国政法大学副教授，苑宁宁：</strong>这些面向未成年人的产品属于低俗、不良甚至是色情物品，向未成年人销售明显已经构成无底线营销，对未成年身心健康危害巨大，这都是潜移默化的，容易诱导未成年人出现一些错误的思想，产生不良行为，甚至是违法犯罪。从大的方面来说，这种不良产品形成灰色产业之后，对我们国家的经济社会秩序也是一种极大的扰动，会带来巨大的危害和潜在的隐忧。从这个角度来说，国家也亟须去出手、去治理、去规范。</p><p>去年，国家市场监管总局牵头，在全国范围内开展了面向未成年人无底线营销食品专项治理工作，取得了不错的效果。当前浙江省市场监管局也正在牵头省相关部门开展涉未成年人产品不良内容专项整治。但现在看来，未成年人产品不良内容问题并非个案，形形色色，从内容上看，有的涉及淫秽色情、暴力血腥，有的涉及恶搞低俗，不良诱导。从形式上看，既有文字、图片以及外观造型等传统方式，也有网络链接等新型方式。从销售渠道看，既有街边店铺，也有电商平台。为了孩子们有一个健康清朗的环境，必须对这些「妈见打」产品加强甄别，露头就打，从产销两端共同发力，严管、严查、严办。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 13:59:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503041</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503041</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/448.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503041_2023120121597b1cdb33-5cc8-4e83-bcf0-7e3aebf17372.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>手办</category>
            <category>色情</category>
            <category>校园</category>
            <category>美少女</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/448.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/449.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平总书记谋划推动长三角一体化发展纪事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>放眼中国经济版图，长三角地区以 4% 的国土面积，集聚了全国约 17% 的人口，创造了全国近 1/4 的经济总量，是经济最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/678/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 30 日上午，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话。新华社，图</p><p></p><p>11 月 30 日，习近平总书记在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话，要求长三角「进一步提升创新能力、产业竞争力、发展能级，率先形成更高层次改革开放新格局」。</p><p>2018 年 11 月 5 日，在上海举行的首届中国国际进口博览会开幕式上，习近平总书记郑重宣布：「支持长江三角洲区域一体化发展并上升为国家战略」，赋予长三角重大历史使命，为长三角一体化发展注入强大动能。</p><p>党的十八大以来，习近平总书记关于长三角一体化发展的一系列重要讲话重要指示，明确指出了长三角一体化发展的重大使命、重点任务、方法路径、根本保障，为推动长三角一体化发展指明了前进方向、提供了根本遵循。</p><p>牢记习近平总书记嘱托，长三角地区紧扣「全国发展强劲活跃增长极、高质量发展样板区、率先基本实现现代化引领区、区域一体化发展示范区、改革开放新高地」的战略定位，牢牢把握高质量发展这个首要任务，奋力书写中国式现代化的长三角新篇章。</p><p><strong>「必须深刻认识长三角区域在国家经济社会发展中的地位和作用」</strong></p><p>11 月 8 日，随着一声发车指令，一列满载输配电设备及工程机械、光学仪器等货物的列车缓缓从上海铁路闵行站驶出。列车将沿沪昆铁路一路向南，从云南磨憨口岸出境，沿中老铁路驶往老挝万象。</p><p>第六届进博会期间，2023 长三角 G60 科创走廊高质量发展要素对接大会在上海举行，近千名参会者从视频中见证了「中老班列－G60 号」国际货运班列首发仪式。</p><p>发源于上海松江区的长三角 G60 科创走廊，不仅在地理空间不断延伸拓展，更在创新生态与协作网络上提质增能。五年来，G60 科创走廊高新技术企业数量占全国比重从 1/12 上升到 1/8，战略性新兴产业增加值占 GDP 比重从 11.5% 上升到 15%……</p><p>长三角，这片面积约 35.8 万平方公里的中国东部发展热土，在国家现代化建设大局和全方位开放格局中举足轻重。</p><p>习近平同志在浙江、上海工作期间，深入思考、积极推动长三角一体化发展。进入新时代，这片区域在全国发展大局中应当承担什么样的使命，习近平总书记更是站在全局高度精心谋划，为长三角一体化发展按下「快进键」。</p><p>2014 年 5 月，习近平总书记在上海考察时强调，「继续完善长三角地区合作协调机制」「努力促进长三角地区率先发展、一体化发展」。</p><p>2018 年 11 月 5 日，习近平总书记在首届中国国际进口博览会开幕式上发表主旨演讲，宣布「支持长江三角洲区域一体化发展并上升为国家战略，着力落实新发展理念，构建现代化经济体系，推进更高起点的深化改革和更高层次的对外开放，同‘一带一路’建设、京津冀协同发展、长江经济带发展、粤港澳大湾区建设相互配合，完善中国改革开放空间布局」，翻开了长三角一体化发展新篇章。</p><p>随后在上海市考察时，习近平总书记又对上海以及长三角发展提出明确要求：「要在推动长三角更高质量一体化发展中进一步发挥龙头带动作用，把长三角一体化发展的文章做好，使之成为我国发展强劲活跃的增长极。」</p><p>起手布局，落子成势。</p><p>五年来，习近平总书记多次在长三角地区考察调研，主持召开一系列相关会议，在长三角一体化发展的关键阶段给予指引。</p><p>谋定而后动。制定《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》是一项具有战略意义的工作。</p><p>2019 年 5 月 13 日，习近平总书记主持召开中共中央政治局会议，审议这一规划纲要。会议指出，长三角一体化发展具有极大的区域带动和示范作用，要紧扣「一体化」和「高质量」两个关键，带动整个长江经济带和华东地区发展，形成高质量发展的区域集群。</p><p>同年 11 月 3 日，习近平总书记在上海考察时指出，长三角三省一市要增强大局意识、全局观念，抓好《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》贯彻落实，聚焦重点领域、重点区域、重大项目、重大平台，把一体化发展的文章做好。</p><p>2020 年 8 月 20 日，一场由习近平总书记主持召开、以扎实推进长三角一体化发展为主题的座谈会在安徽合肥举行。</p><p>这是长三角一体化发展上升为国家战略以来，习近平总书记首次就这一重大战略专门召开座谈会进行重要部署。总书记高度评价长三角一体化发展战略实施以来取得的进展，明确指出「面对严峻复杂的形势，要更好推动长三角一体化发展，必须深刻认识长三角区域在国家经济社会发展中的地位和作用」。</p><p>在这次会议上，习近平总书记作出重要论断：「总的来说，长三角一体化发展新局面正在形成。」</p><p>殷殷嘱托，深切期望。在每一个重要阶段和关键环节，习近平总书记亲自把脉定向，推动长三角一体化发展迈向纵深。</p><p>——握指成拳，以各自优势形成合力。</p><p>长三角三省一市如何把自身发展融入协同发展大局，实现协调发展、有机融合，形成整体合力？</p><p>「让要素在更大范围畅通流动，有利于发挥各地区比较优势，实现更合理分工，凝聚更强大的合力，促进高质量发展。」习近平总书记指明方向。</p><p>通过一辆新能源汽车，可以观察其中蕴含的长三角错位发展、聚势而强的逻辑。</p><p>上海本地，提供由芯片、软件等组成的「大脑」；向西约 200 公里外的江苏常州，提供动力电池；向南 200 多公里外的浙江宁波，提供一体化压铸机……</p><p>在长三角，通过产业集群协同发展，一家新能源汽车整车厂可以在 4 小时车程内解决所需配套零部件供应，形成了体现现代化产业体系特征的「4 小时产业圈」。</p><p>——重点突破，一体化进程不断加速。</p><p>今年 9 月 28 日，南京到上海的第二条城际高速铁路——沪宁沿江高铁正式投入运营。这条高铁将句容、金坛、武进、江阴、张家港、常熟、太仓 7 个百强县（市、区）如珠玉般串起，给区域发展带来新的动能和想象空间。</p><p>高速铁路里程超 6600 公里，陆域所有地级市都有动车通达；高速公路网 1.67 万公里；累计建成 5G 基站超 50 万个；公共服务共建共享机制持续健全……时空和心理距离越来越近，发展机遇如同活水源源不绝。</p><p>——发挥实效，合作机制不断健全。</p><p>揭牌！今年 7 月底，长三角生态绿色一体化发展示范区迎来全国首个跨省域高新技术产业开发区的成立。示范区高新区占地面积 19.54 平方公里，将重点发展数字产业、智能制造、绿色新材料三大战略性新兴产业和总部经济、绿色科创服务两大特色产业。</p><p>「国家支持示范区‘不破行政隶属、打破行政边界’，成为示范区创建跨省域高新区最具特色的优势。」长三角生态绿色一体化发展示范区执委会营商和产业发展部部长朱正伟说，示范区高新区将集成跨区域科技创新资源，构建区域一体化现代化产业体系。</p><p>得益于一体化深入推进，长三角经济显示出强大活力与韧性。</p><p>今年前三季度，长三角 GDP 总量逾 22.1 万亿元，占全国 GDP 总量比重较 2022 年同期有所提升，三省一市经济增速均超过了全国平均水平。</p><p><strong>「紧扣一体化和高质量两个关键词抓好重点工作」</strong></p><p>「紧扣一体化和高质量两个关键词抓好重点工作，真抓实干、埋头苦干，推动长三角一体化发展不断取得成效。」</p><p>2020 年 8 月，习近平总书记在安徽合肥主持召开扎实推进长三角一体化发展座谈会时指出，围绕重点领域和重点区域进行突破，以点带面加快一体化进程。</p><p>建筑缤纷多彩，周边绿水环绕。上海西郊的青浦区金泽镇，华为青浦研发中心的 100 多栋楼宇已全部封顶，目前正在全面装修。</p><p>华为青浦研发中心是横跨沪苏浙的长三角生态绿色一体化发展示范区的重点项目，将现代化工作场所与绿色生态结合，打造华为全球创新基地。</p><p>「在示范区建设中，生态绿色是底色，创新经济是亮色，一体化制度创新是成色。」长三角一体化示范区执委会副主任张忠伟说，作为长三角一体化发展国家战略的先手棋和突破口，示范区挂牌以来，共形成 136 项务实有效的制度创新成果，其中 38 项已面向全国复制推广。</p><p>窥一斑而知全豹，处一隅而观全局。牢记习近平总书记嘱托，把视野从示范区扩展到整个长三角地区，更高质量一体化发展千帆竞发。</p><p>——推动区域市场融合与扩大开放相互促进、联动发展，积极探索形成新发展格局的路径。</p><p>「长三角区域要发挥人才富集、科技水平高、制造业发达、产业链供应链相对完备和市场潜力大等诸多优势，积极探索形成新发展格局的路径。」习近平总书记为长三角构建新发展格局指明方向。</p><p>今年是我国自贸区建设十周年。包括上海在内的长三角地区，是全国自贸区启动最早、分布最集中的区域之一。上海自贸区率先建成上海国际贸易「单一窗口」，支撑全国超 1/4 货物贸易量的数据处理；2022 年江苏生物医药产业产值达 5000 亿元，位居全国前列，其中自贸区贡献一半；不产「一滴油」的浙江自贸区，依托制度创新打造油气全产业链；安徽自贸区探索企业开办「一业一证一码」等改革措施，「一照通」审批事项办理时限平均压缩 85% 以上……</p><p>——加大科技攻关力度，勇当我国科技和产业创新的开路先锋。</p><p>「创新主动权、发展主动权必须牢牢掌握在自己手中」；</p><p>「要支持一批中小微科技型企业创新发展」；</p><p>「要进一步夯实创新的基础，加快科技成果转化，加快培育新兴产业，锲而不舍、久久为功」……</p><p>对长三角一体化发展，习近平总书记始终强调要牢牢抓住「创新」这一重要引擎。</p><p>今年年中，「祖冲之号」量子计算云平台在安徽合肥正式上线，面向全球开放，成为国际首个在超导量子路线上具有实现量子优越性潜力的云平台。</p><p>「祖冲之号」的研制方是中国科学技术大学合肥微尺度物质科学国家研究中心。近年来，这里的科研人员与中科院上海技术物理研究所、江南计算技术研究所等几十家长三角的科研机构通力合作、各展所长，持续攻关量子科技。</p><p>「上海和长三角区域不仅要提供优质产品，更要提供高水平科技供给，支撑全国高质量发展。」习近平总书记提出的要求，激励着长三角科研工作者在探索未知世界的道路上奋勇前行。</p><p>——从制度创新到法治保障，完善市场化、法治化、国际化营商环境，加快打造改革开放新高地。</p><p>习近平总书记强调，「要对标国际一流标准改善营商环境，以开放、服务、创新、高效的发展环境吸引海内外人才和企业安家落户」。</p><p>6 月 15 日，签约；8 月 15 日，开工建设；11 月 15 日，设备安装；12 月 28 日，预计投产。在海门经济技术开发区，站在已基本建设完毕的主体厂房前，上海电气集团南通项目负责人沈兵列出了在当地投资建厂的几个关键时间点。</p><p>良好的营商环境，吸引着人才、项目纷至沓来，推动区域经济高质量发展。</p><p>目前，长三角地区已实现市场准入登记标准、服务规范、信息共享、创新步调的「四个统一」，经营主体身份在线「一次验证、全网通用」和电子营业执照可共享复用；企业开办时限提速至平均 0.85 天，达到 OECD 国家水平；经营主体总量增加到 3536 万户，年均增速 8%。</p><p>——多谋民生之利、多解民生之忧，在一体化发展中补齐民生短板。</p><p>满足人民对美好生活的向往，是长三角一体化发展的初心，是开创未来的使命。</p><p>「促进基本公共服务便利共享」「在交通出行、旅游观光、文化体验等方面率先实现‘同城待遇’」，习近平总书记对长三角一体化发展的要求，饱含着浓浓的民生情怀。</p><p>每天八点出门，八点一刻到达上海地铁 11 号线昆山花桥站，坐 6 站地铁到上海赛车场站，再坐 10 分钟公交。不到九点，张欢欢就能准时出现在位于上海嘉定的办公室。</p><p>张欢欢是浙江湖州人，目前居住在江苏昆山市花桥镇，工作在上海市嘉定区，是一个标准的「长三角人」。随着长三角一体化发展上升为国家战略，始于苏州工业园区的苏州轨道交通 11 号线，今年 6 月在花桥与上海地铁 11 号线「会师」开通运营。长三角的时空距离越拉越近。</p><p>五年来，三省一市率先探索跨省异地就医门诊费用直接结算；轨道交通「一码通行」已实现长三角 10 个城市扫码便捷通行；140 项政务服务事项在 41 个城市跨省市通办，身份证、驾驶证、行驶证等 37 类高频电子证照实现共享互认……</p><p>规划一张图、交通一张网、审批一个章、民生一卡通、居民一家亲……长三角正从「你是你、我是我」，到「你中有我、我中有你」，现在加速走向「你就是我、我就是你」。</p><p><strong>打造「全国发展强劲活跃增长极」</strong></p><p>11 月底，尽管气温骤降，但浙江宁波舟山港穿山港区仍是一派繁忙景象：码头沿岸桥吊林立，港区集卡穿梭如织，一艘艘完成装卸作业的远洋巨轮起航，一趟趟满载货物的海铁联运班列驶离港区。</p><p>今年前三季度，作为全球货物吞吐量第一大港，宁波舟山港累计完成货物吞吐量 10.15 亿吨，同比增长 5.85%，为稳定产业链供应链、服务新发展格局提供有力支撑。</p><p>2020 年 3 月 29 日，习近平总书记乘车来到穿山港区 2 号集装箱泊位，冒雨察看了码头现场集装箱作业场景，了解港口运行情况。</p><p>习近平总书记强调，宁波舟山港在共建「一带一路」、长江经济带发展、长三角一体化发展等国家战略中具有重要地位，是「硬核」力量。</p><p>面朝繁忙的太平洋主航道，如今长三角以上海、宁波舟山港为核心，南京、杭州、苏州等 16 个港口为骨干，其他港口共同发展的港口群总体格局基本形成，2022 年长三角港口集装箱吞吐量占全国比重约 38%。</p><p>「把长三角一体化发展放在国家区域发展总体战略全局中进行统筹谋划，扣紧了全国发展强劲活跃增长极、高质量发展样板区、率先基本实现现代化引领区、区域一体化发展示范区、改革开放新高地的战略定位。」习近平总书记一语中的。</p><p>深入调研，深邃思考，长远谋划。</p><p>「率先形成新发展格局」「勇当我国科技和产业创新的开路先锋」「加快打造改革开放新高地」——2020 年 8 月，习近平总书记在扎实推进长三角一体化发展座谈会上提出明确要求。</p><p>2021 年 6 月，《中共中央　国务院关于支持浙江高质量发展建设共同富裕示范区的意见》发布；同年 7 月，《中共中央　国务院关于支持浦东新区高水平改革开放打造社会主义现代化建设引领区的意见》发布……党中央统筹布局，赋予长三角更重的任务、更高的使命。</p><p>习近平总书记深刻指出：「长三角一体化发展不是一日之功，我们既要有历史耐心，又要有只争朝夕的紧迫感，既谋划长远，又干在当下。」</p><p>面向未来，长三角在全国发展大局中的战略地位更加凸显，攻坚突围的任务更加艰巨。击鼓催征，如何进一步推动长三角一体化发展向纵深挺进，走向更加美好的未来？这是发展之问，也是时代之问。</p><p>习近平总书记强调：「三省一市和有关部门要按照党中央决策部署，勇于担当，主动作为，大胆突破。」</p><p>承载殷切期望，担当重大使命，三省一市牢记嘱托、砥砺前行。</p><p>深入重点领域和区域进行突破——</p><p>2016 年，上海自贸区运行 3 周年之际，习近平总书记作出重要指示：「大胆试、大胆闯、自主改，力争取得更多可复制推广的制度创新成果，进一步彰显全面深化改革和扩大开放的试验田作用。」</p><p>高标准建设上海自由贸易试验区临港新片区，是推动长三角一体化发展的重要抓手。习近平总书记指出，要继续做好上海自由贸易试验区临港新片区建设工作，充分发挥试验田作用。</p><p>推动长三角区域经济高质量发展，重点领域、行业是重要牵引。</p><p>2020 年 8 月，在扎实推进长三角一体化发展座谈会上，习近平总书记明确指出：「要发挥数字经济优势，加快产业数字化、智能化转型，提高产业链供应链稳定性和竞争力。」</p><p>今年 9 月，长三角（芜湖）智算中心在安徽省芜湖市揭牌运行，规划建设 3000P（1P 约等于每秒 1000 万亿次计算速度）智能算力，将通过算力和产业深度融合，深化人工智能应用，推进数字产业化和产业数字化，助力长三角地区数字经济发展。</p><p>「携手打造长三角科技创新共同体」「全力打造新能源汽车和智能网联汽车世界级产业集群」「推动三省一市自贸试验区联动发展」……今年 6 月，2023 年度长三角地区主要领导座谈会在合肥举行。会议提出，三省一市将深化更多重点领域重点区域协同合作，推动更多重大平台重大项目落地见效。</p><p>提高政策协同凝聚更强大合力——</p><p>长三角地区如何提高政策协同？</p><p>习近平总书记明确要求：「以一体化的思路和举措打破行政壁垒、提高政策协同」。</p><p>2022 年 9 月，在上海召开的长三角市场监管联席会议上，长三角四地全面对标打造国际一流营商环境，共签《长三角地区市场准入体系一体化建设合作协议》。</p><p>这意味着长三角地区在市场准入领域将率先完成「四统一」，即统一登记标准、统一服务规范、统一信息共享、统一创新步调，长三角统一大市场建设迈出实质步伐。</p><p>《长三角区域协同创新指数 2022》报告显示，2022 年长三角区域协同创新指数较 2011 年增长了近 1.5 倍，年均增速达 9.47%。</p><p>面向未来，活力四射的长三角，正绘制一幅高质量发展的美好画卷。</p><p>——发展方向更明确：到 2025 年，「长三角一体化发展取得实质性进展」「全面建立一体化发展的体制机制」；到 2035 年，「长三角一体化发展达到较高水平」「成为最具影响力和带动力的强劲活跃增长极」。</p><p>——发展前景更可期：到 2025 年，常住人口城镇化率达到 70%；5G 网络覆盖率达到 80%；劳动年龄人口平均受教育年限达到 11.5 年，人均期望寿命达到 79 岁；科技进步贡献率达到 65%……</p><p>大江奔腾，东流入海。坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，勇立潮头的长三角，正在新征程上谱写高质量发展新篇章。</p><p>（记者齐中熙、何欣荣、樊曦、胡璐、邹多为）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 13:39:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25501672</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25501672</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/44.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25501672_20231201213906713e4d-eff4-4457-8968-dc8492a83e0c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>长三角一体化</category>
            <category>习近平</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/44.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/46.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[报告：至 11 月末近五成销售百强房企未拿地，投资格局以央国企为主]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 1 日，克而瑞地产研究中心发布「2023 年 1-11 月中国房地产企业新增货值 TOP100 排行榜」，报告显示华润置地以新增土地货值 2312.3 亿元排名第一，紧随其后的为中海地产和保利发展，新增土地货值分别为 1915.2 亿元和 1831.6 亿元。</p><p>在前 11 个月新增土地价值方面，中海地产新增土地价值 1089.9 亿元排名第一，其次为保利发展，新增土地价值 971.1 亿元，华润置地新增土地价值 898.6 亿元，排名第三。</p><p>克而瑞在报告中称，11 月土地市场整体走势呈现量平价跌，处于筑底阶段。企业谨慎投资情绪尚未好转。11 月末新增货值百强门槛 59.5 亿元，较 10 月末仅增加 3.8 亿元，同比降幅依然高达 22%。各梯队的门槛值均同比下跌，10 强门槛值降幅最小，同比下降 13%，50 强门槛值降幅最大，同比下降 32%。值得一提的是，虽然门槛同比整体下降，但降幅较 10 月末有小幅度缩窄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/357.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在新增土地储备总量方面，1-11 月房企新增货值、总价和建面百强的总额分别为 27114 亿元、13009 亿元和 10806 万平方米，拿地金额同比下降 13%，降幅再度收缩 1 个百分点，投资已开始筑底。</p><p>此外，新增土地货值集中度持续趋稳。报告显示，截至 11 月末，10 强房企新增货值占 64%，较 10 月末回升 1 个百分点，11-20 强房企新增货值占比 19%，与 10 月末基本持平。各梯队的新增货值占比变化幅度都保持在 1 个百分点以内。对比 2022 年同期，10 强房企 2023 年集中度大幅走高，而其他梯队的新增货值占比则相应地减少，未来市场的格局也将持续分化。</p><p>拿地销售比方面，1-11 月百强房企拿地销售比保持 0.19 的低位，房企的投资意愿并无明显提升。各梯队的拿地销售比也几乎与 10 月末持平，10 强房企拿地销售比 0.26，依然在各梯队中最高，其次 11-20 强拿地销售比为 0.18，而 21-30 强、后 50 强房企分别低至 0.08 和 0.06。</p><p>总体来看，无论是投资百强或销售百强的投资情况，经过 11 个月以后，走势已经趋稳，2023 年全年的投资格局也基本已经稳定。</p><p>报告称，受限于市场销售在低位运行、修复，企业投资意愿尚无起色，谨慎投资、聚焦投资是主旋律。11 月，拿地金额 TOP100 中，有近七成企业未有新增土储入账，而在前 10 月已有拿地的百强房企中，有半数企业 11 月未有投资。显而易见的是，各城市集中供地节奏的不同一定程度上影响了企业投资进程，也从侧面证明了当前企业投资仅聚焦在核心城市、核心区域中。此外，截至 11 月末，仍有近五成销售百强房企未拿地。</p><p>整体而言，前 11 个月房企投资格局以央国企为主，尤其在核心城市几乎采用「全面撒网」策略。百强房企拿地金额超过 100 亿元的企业中，仅有 3 家民企，其余皆为国央企。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 13:35:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499185</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499185</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/388.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25499185_202312012135a5432ea4-8107-4689-b088-80ccc46effa8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>房企拿地</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/388.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/389.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国气象局发布大地磁暴预警]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据中国气象局空间天气中心监测，12 月 1 日、2 日，我国将可能出现地磁暴活动，其中 12 月 1 日可能发生中等以上地磁暴甚至大地磁暴，预计地磁活动将延续到 12 月 2 日。在此影响之下，空间站可能因大气拖拽造成轨道高度下降，衞星导航设备误差增大，航空飞行将面临通信环境变差和跨极区辐射的双重风险，对于公众，尤其是信鸽玩家和极光爱好者，未来几天要时刻注意空间天气信息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/683/202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/683/203.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 13:35:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25502454</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25502454</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/681/720.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25502454_2023120121354ca1f9b0-a2ea-4d38-9593-dba4288c5513.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴薇、谷星月/央视新闻]]>
            </author>
            <category>大地磁暴</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/681/720.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/681/721.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兴银理财被罚 1240 万元：涉及理财产品之间进行利益输送等 8 项违规]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 1 日，国家金融监督管理总局披露的罚单显示，兴银理财有限责任公司（以下称「兴银理财」）因 8 项违法违规事实被罚款合计 1240 万元。做出处罚决定的日期为 11 月 22 日。</p><p>兴银理财主要涉及的 8 项违法违规事实分别为：理财产品之间进行利益输送；开放式公募理财产品持有高流动性资产比例不达标；同业理财产品压降不到位；未按规定开展理财业务内部审计；内控管理不到位，多数人员异地办公；短期定期开放式理财产品投资资产违规使用摊余成本计量；理财产品参与金交所业务存在违规问题；资管产品购买理财产品后导致出现多层嵌套。</p><p>兴银理财官网显示，兴银理财由兴业银行全资发起设立，注册资本为人民币 50 亿元，于 2019 年 12 月 19 日正式开业。业务范围包括面向不特定社会公众公开发行理财产品，对受托的投资者财产进行投资和管理；面向合格投资者非公开发行理财产品，对受托的投资者财产进行投资和管理；理财顾问和咨询服务；普通类衍生产品交易业务资格；外汇业务资格；经银保监会批准的其他业务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 13:25:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503023</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503023</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/366.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503023_202312012125a950f680-b79b-4a36-a2c3-baae6a77a24c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习记者，林倩冰]]>
            </author>
            <category>银行理财</category>
            <category>兴业银行</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/366.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/367.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[交银投资副总裁赵海慧出任交银信托总裁，华鑫信托总经理朱勇升任董事长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>交银投资副总裁赵海慧出任交银信托总裁。</p><p>12 月 1 日，交银国际信托有限公司（下称「交银信托」）在官网发布关于总裁任职的公告称，该公司董事会聘任赵海慧为该公司总裁，选举赵海慧为该公司执行董事。赵海慧担任该公司总裁、执行董事任职资格已获国家金融监督管理总局湖北监管局批覆核准。</p><p>值得注意的是，根据交银信托官方微信号披露，早在今年 8 月 4 日，赵海慧就曾以交银信托党委副书记的身份出席该公司 2023 年年中工作会暨警示教育大会。</p><p>此前，赵海慧担任交银金融资产投资有限公司（下称「交银投资」）副总裁、江苏徐矿能源股份有限公司（苏能股份，600925.SH）董事。</p><p>11 月 7 日，苏能股份发布公告称，赵海慧因工作原因，申请辞去该公司第二届董事会董事职务，同时一并辞去董事会战略委员会委员职务。</p><p>苏能股份首次公开发行股票招股说明书披露，赵海慧，1975 年 10 月生，1997 年 7 月至 1999 年 12 月，任交通银行上海分行信贷员；1999 年 12 月至 2018 年 2 月，历任交通银行综合计划部本币信贷计划员，办公室秘书处高级秘书，战略投资部副总经理；2018 年 2 月起任交银投资副总裁，2021 年 1 月起任苏能股份董事。</p><p>交银信托上一任总裁为李依贫。</p><p>2022 年报披露，李依贫，历任交通银行武汉分行太平洋支行行长助理、江岸支行副行长及行长、青山支行行长，武汉分行公司业务部高级经理，交银国际信托副总裁。</p><p>交银信托成立于 1981 年 6 月，原名为湖北省国际信托投资公司。截至目前，交银国际信托注册资本为 57.65 亿元，交通银行持股 85%，湖北交通投资集团有限公司持股 15%。</p><p><strong>华鑫信托总经理朱勇升任董事长</strong></p><p>11 月 13 日，国家金融监督管理总局官网披露，朱勇华鑫国际信托有限公司（下称「华鑫信托」）董事长的任职资格获核准。</p><p>此前，朱勇担任华鑫国际信托总经理职务。</p><p>11 月 24 日，华鑫信托官网发布关于公司董事长、总经理变更的公告称，该公司董事会选举朱勇担任董事长，褚玉达到法定退休年龄，不再担任该公司董事长职务。同时，该公司于当日在北京市市场监督管理局完成相关变更及备案事项，该公司董事长、法定代表人由褚玉变更为朱勇。</p><p>华鑫信托表示，朱勇不再担任该公司总经理职务，在新任总经理正式到任履职前，由朱勇代为履行总经理职责。</p><p>2022 年年报披露，褚玉，现年 60 岁，曾在华鑫信托控股股东中国华电集团资本控股有限公司担任董事长。他曾任扬州发电厂技术员、车间副主任、车间主任、办公室副主任（正科级）、燃料公司经理；江苏华电扬州发电有限公司副总经理、党委委员；华电燃料有限公司江苏调运分公司总经理；中国华电集团公司市场营销部副主任、财务管理部副主任、财务管理部主任、财务与风险管理部主任；中国华电集团财务有限公司董事、董事长；中国华电集团资本控股有限公司董事长、党委书记；中国华电集团有限公司巡视组组长。</p><p>朱勇，现年 55 岁，拥有多年资产管理经验，曾任中国农业发展银行总行信贷一部主任科员，经济师；中信证券股份有限公司资产管理部研究主管；中信信托有限责任公司资金运用部副总经理（主持工作）、资产管理部副总经理（主持工作）、资产管理部总经理、资本市场业务总监兼资产管理部总经理；华鑫国托党委书记、总经理。</p><p>华鑫信托是经原中国银行保险监督管理委员会依法批准设立的非银行金融机构，前身为佛山国际信托投资有限公司，公司于 2008 年 12 月 24 日重新登记并更名为华鑫国际信托有限公司。截至目前，该公司注册资本为 73.95 亿元。其中，中国华电集团资本控股有限公司持股 76.25%，中国华电集团财务有限公司持股 23.75%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 13:24:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25501425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25501425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/685/488.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25501425_202312012124e97fd134-1faf-45fe-8263-749a0bea55ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>交银国际信托</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/685/488.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/685/489.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在视察武警海警总队东海海区指挥部时强调：把握海警力量建设运用特点规律，提高海上维权执法能力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540178" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/430267b85ded4c628e3b04f028b3c900/hd/771e2be3-24ec-4dab-a745-a06f261e9540-c4af48b9-4f6d-7612-1c81-63c2ffdc8c89.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231201/d46e13d2a970471286f5b072651fdbc1-20231201205824198-4977997443808389964-489f79db-27c5-4c86-8d20-7f631615c1fb.jpg" data-duration="03:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视网 (03:25)</div>中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平 11 月 29 日到武警海警总队东海海区指挥部视察，强调要深入贯彻党的二十大精神，把握海警力量建设运用特点规律，提高海上维权执法能力。<p></p><p>初冬的上海，风景秀丽，清爽宜人。上午 10 时 15 分许，习近平来到东海海区指挥部机关，在热烈的掌声中，亲切接见该指挥部有关同志，同大家合影留念。</p><p>随后，习近平听取东海海区指挥部工作汇报，通过视频察看海警舰艇编队执行任务情况。习近平对东海海区指挥部建设和完成任务情况给予肯定。</p><p>习近平强调，要有效维权执法，坚决捍衞我国领土主权和海洋权益。要建立健全海上执法协作配合机制，依法严厉打击海上违法犯罪活动，维护我国海洋经济健康发展。要务实开展海上执法对外交流合作，积极参与国际和地区海洋治理。</p><p>习近平指出，要立足当前、着眼长远，加强整体谋划和工作统筹，制定好路线图、施工图，扎扎实实提高指挥部建设水平。要抓好相关改革任务落实，推动力量体系优化升级，为指挥部建设创造更好条件。</p><p>习近平强调，要全面加强指挥部党的建设，确保政治过硬。第二批主题教育正在深入开展，要力戒形式主义、官僚主义，切实解决实际问题，取得扎实成效。要严格教育管理，狠抓经常性基础性工作落实，确保秩序正规、安全稳定。要高度重视基层建设，锻造坚强战斗堡垒，提高基层自建能力。各级要满腔热忱为基层排忧解难，激发大家干事创业积极性，齐心协力开创指挥部建设新局面。</p><p>何衞东等参加活动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 12:53:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25502525</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25502525</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/683/780.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25502525_202312012140b82140d4-db11-4b91-bb5f-bb920e7a35f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视网]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>海警</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/683/780.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/683/781.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[教育部：严肃查处培训机构「退费难」「卷款跑路」行为]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>教育部网站 12 月 1 日消息，11 月 29 日，教育部在山东青岛召开首次全国校外培训行政执法工作现场会。全国 32 个省份校外培训监管部门负责同志，「双减」改革试点城市和计划单列市教育局负责同志，部分市、县教育局主要负责同志参加会议。</p><p>会议指出，党中央高度重视中小学生全面发展健康成长，作出「双减」重大决策部署。习近平总书记强调，良心的行业不能变成逐利的产业，要依法管理校外培训机构。《校外培训行政处罚暂行办法》颁布以来，各地强化普法宣传，提升执法能力，严格规范公正文明开展执法，让合规者受到保护，让违法者付出代价，取得了积极进展，校外培训机构治理进入规范执法、文明执法新阶段。</p><p>会议强调，「双减」工作具有长期性、复杂性、艰巨性。要不断强化校外培训法治思维，着力发挥法治在校外培训治理中的引领、推动和保障作用，使校外培训在法治轨道上运行。<strong>要依法规范校外培训行业秩序，推动诚实守信合法经营，坚决打击「劣币驱逐良币」，使校外培训回归「良心的行业」。要依法保护人民群众合法权益，严肃查处违法培训行为，特别是培训机构「退费难」「卷款跑路」行为，</strong>以执法的「冷刃」，让人民群众感受到被保护的「温暖」。</p><p>会议要求，各地要进一步提高政治站位，依法坚决将党中央「双减」决策部署落到实处。要健全校外培训执法体系，推动完善党委和政府领导下各部门分工负责的联合执法机制，切实增强执法力量，广泛凝聚执法合力。要严格规范公正文明开展校外培训执法，坚持过罚相当原则，坚持处罚与教育相结合，使执法既有力度又有温度。要强化校外培训执法监督，完善挂牌督办机制、公开通报机制、统计报告机制、责任追究机制，层层压实执法责任，既强化对处罚过程中滥用、超越职权等违法行为的监督，又督促执法机关积极履行职责，对违法行为「亮剑执法」，不折不扣落实中央决策部署，久久为功推进「双减」政策落地见效，依法守护孩子快乐童年。</p><p>参会代表现场观摩了青岛市校外培训联合执法工作，实地体验了校外培训行政执法的新举措、新方式。山东青岛建立综合执法中心暨山东省教育执法实训基地，设置阳光办案室、投诉举报处置室、行政执法推演室、行政案例展示室，建设教育行政执法指挥系统，实时指挥调度执法现场，与公安、消防、120 系统联通，实现「一键报警」，统一执法人员工作制服，严格规范公正文明执法。</p><p>会上，山东、广东、湖南、重庆，山东青岛、四川成都、浙江金华、陕西宝鸡、天津和平、内蒙古海拉尔、江西崇仁等地区先后作交流发言。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 12:44:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499312</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499312</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/644/232.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25499312_2023120120447632ecc3-9a0d-468e-af72-b5fbf819e166.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[教育部网站]]>
            </author>
            <category>培训机构</category>
            <category>退费难</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/644/232.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/644/233.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜1 个正式工背后 1.8 个临时工，困局怎么破？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《半月谈》近日的一篇报道，披露了一个西南小县面临「穷财政富养人」的基层治理困境。该县政府部门临聘人员总数近 2.9 万人，是正式在职人数的 1.8 倍。这给该县带来了不堪重负的财政压力，全县预算收入基本用于人员工资，「吃饭财政」的问题十分突出。</p><p>虽然全国各地的具体情况不同，但是从常理推测，该县反映出的问题可能并非孤例，而是具有一定的典型性、普遍性和长期性。必须下定决心、使大力气，真正破解临时人员不临时的问题。</p><p><strong>临聘人员长期化的生成逻辑</strong></p><p>当前，我国党政机关、群团组织和企事业单位坚持刚性编制约束，强调财政供养人员编制「只减不增」的总基调。总体来说，正式编制得到了较好控制，但是编外人员的规模扩张愈演愈烈。近些年来，不少地区出现辅警、协警、城管执法等方面的问题，同临聘人员管理不到位有很大关系。</p><p>临聘人员的长期化和规模化，既使地方财政负担加重，也导致本应用于民生事业的财政资金挪作他用。一些地方看似政府在编人员规模不大，但是加上临聘人员，则使政府规模「浮肿」。这会导致「官民比」过大，甚至诱发基层干部与民争利的风险。</p><p>从基层政府的角度来看，临聘人员数量居高不下，他们也有难言之隐。之所以超额聘用临时人员，同自上而下的政策任务越来越多有关。</p><p>面对沉重的基层负担，基层政府无法通过正式编制来解决问题，不得不通过大量临聘人员来执行政策、承担任务和化解难题。政策任务不断增长并下压到基层，基层则通过临聘人员承接这些任务。这使临聘人员有增无减的问题陷入恶性循环，始终无法走出「膨胀—压减—膨胀」的「黄宗羲定律」。</p><p>目前各级政府对正式编制的管理十分严格，基层部门很难突破刚性约束。但是，在编外人员的聘用和管理方面则较弱，使临聘人员管理几乎陷入失控状态。</p><p>而且，编外临聘人员的聘用渠道与管理方式五花八门，聘用过程不透明、数据和信息不公开，也使相关监督跟不上。比如，一些政府部门通过劳务派遣、办公经费列支或企业代管等方式规避制度规范，不少编外人员管理制度形同虚设，有的还存在选亲任友和任人唯亲的现象，也使临聘人员规模越来越大。</p><p>此外，还存在同工不同酬现象，内外有别也不利于调动临聘人员的工作积极性，甚至可能影响基层工作成效和政府形象。</p><p><strong>治理要人、财、事、数多管齐下</strong></p><p>行政组织有天然的规模扩张倾向，一旦缺少有效的制约和监督，就可能导致机构臃肿和人浮于事。因此，只有从临聘人员滋生的根源出发，才能对症下药，治标治本，让政府真正「瘦身」。</p><p>临聘人员过多的问题表现在人的问题，但是背后则是财的问题与事的问题。所以，要人、财、事、数多管齐下，标本兼治基层临聘人员问题。只有实现人、财、事的联动推进，才能真正解决临聘人员过多的问题。</p><p>当前基层自主性较弱，基层干部基本沦为上级政府的办事员。大量事务性工作任务自上而下地层层压下来，在基层形成沉重的政策负担。事多人少是基层常态，而为了解决人与事的矛盾，基层政府不得不对内挖潜和对外扩张。</p><p>一方面，是基层干部「五加二，白加黑」的加班加点；另一方面，基层组织则向外聘用临时人员分担任务。如果不能强化基层组织的自主性，那么各级政府伸向基层的「任务之手」，就可能带来临聘人员的只增不减。</p><p>基层组织能够聘用临时人员，同其可以「财出多门」地发放工资也有关系。财政纪律得不到有效执行，基层政府可以巧立名目来雇用临时人员，为临聘人员数量膨胀大开方便之门。只有强化基层财政纪律，斩断财政供养临聘人员的「财路」，才能避免临聘人员过多的问题。</p><p>当然，治理的前提是掌握真实的情况和数据。从当前临聘人员的规模和结构来看，缺乏可靠有效和及时更新的底数，对其监督也无从谈起。</p><p>因此，或许可以将临聘人员纳入政府人力资源管理体系，对其进入、考核和退出等方面加强统一管理，并通过数据共享和信息公开来为强化监督创造条件。（<strong>作者系中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授</strong>）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 12:01:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499514</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499514</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/647/689.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25499514_202312012001bd3c62aa-fdfc-4321-adc3-8215dfaea42c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，马亮]]>
            </author>
            <category>临时工</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/647/689.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/647/690.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央民大副校长田琳落马，曾通过全国公选成为民大附中校长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中央纪委国家监委网站 12 月 1 日通报，中央民族大学党委常委、副校长田琳涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻中央统战部纪检监察组纪律审查和内蒙古自治区乌海市监察委员会监察调查。</p><p>公开资料显示，田琳，男，1965 年 4 月出生，苗族，中学特级教师，环境工程博士，主要从事少数民族教育研究和管理工作。</p><p>田琳 1998 年起任湖南省张家界市一中校长 8 年，2005 年通过全国公选成为中央民族大学附属中学校长。公开报道显示，此后，田琳先后担任过中央民族大学校长助理兼中央民大附中校长，中央民族大学党委常委、副校长兼中央民大附中校长，中央民族大学常委、副校长兼教育学院院长等职。</p><p>田琳还曾担任过多年的中央民族大学附属中学教育集团总校校长。</p><p>公开资料显示，近年，中央民族大学附属中学教育集团办学规模不断扩大，在立足北京的同时不断向外辐射延伸，现已形成一校两址（海淀、朝阳），北京两分校（昌平、丰台），京外十六分校（海南陵水、云南芒市、云南昆明、云南丽江、广西钦州、青海玉树、重庆荣昌、内蒙古通辽、四川乐山、雄安新区、云南红河、内蒙古呼和浩特、贵州贵阳等）的格局。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 10:50:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499258</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499258</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/870.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25499258_2023120118508424c403-8ee4-42c3-b9e5-777f8279fe8f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>中央民大</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/870.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/871.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉 56 项违规行为，中信银行被国家金融监管总局罚没超 2.24 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家金融监督管理总局行政处罚信息公开表显示，中信银行被罚没 2.24 亿元，涉 56 项违规行为。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/976.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 10:23:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499265</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499265</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/644/20.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25499265_2023120118511fcf319a-069b-40a5-9220-7b158ebeff99.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家金融监督管理总局网站]]>
            </author>
            <category>中信银行</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/644/20.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/644/3.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在视察武警海警总队东海海区指挥部时强调：把握海警力量建设运用特点规律，提高海上维权执法能力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平 11 月 29 日到武警海警总队东海海区指挥部视察，强调要深入贯彻党的二十大精神，把握海警力量建设运用特点规律，提高海上维权执法能力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/644/59.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 29 日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平到武警海警总队东海海区指挥部视察。这是习近平发表重要讲话。新华社记者，李刚，摄</p><p></p><p>初冬的上海，风景秀丽，清爽宜人。上午 10 时 15 分许，习近平来到东海海区指挥部机关，在热烈的掌声中，亲切接见该指挥部有关同志，同大家合影留念。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/644/60.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 29 日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平到武警海警总队东海海区指挥部视察。这是习近平亲切接见东海海区指挥部有关同志，同大家合影留念。新华社记者，李刚，摄</p><p></p><p>随后，习近平听取东海海区指挥部工作汇报，通过视频察看海警舰艇编队执行任务情况。习近平对东海海区指挥部建设和完成任务情况给予肯定。</p><p>习近平强调，要有效维权执法，坚决捍衞我国领土主权和海洋权益。要建立健全海上执法协作配合机制，依法严厉打击海上违法犯罪活动，维护我国海洋经济健康发展。要务实开展海上执法对外交流合作，积极参与国际和地区海洋治理。</p><p>习近平指出，要立足当前、着眼长远，加强整体谋划和工作统筹，制定好路线图、施工图，扎扎实实提高指挥部建设水平。要抓好相关改革任务落实，推动力量体系优化升级，为指挥部建设创造更好条件。</p><p>习近平强调，要全面加强指挥部党的建设，确保政治过硬。第二批主题教育正在深入开展，要力戒形式主义、官僚主义，切实解决实际问题，取得扎实成效。要严格教育管理，狠抓经常性基础性工作落实，确保秩序正规、安全稳定。要高度重视基层建设，锻造坚强战斗堡垒，提高基层自建能力。各级要满腔热忱为基层排忧解难，激发大家干事创业积极性，齐心协力开创指挥部建设新局面。</p><p>何衞东等参加活动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 10:01:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499225</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499225</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25499225_2023120118373b85287e-75cc-4a55-ad94-20ef5c020d0a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[梅常伟/新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>海警</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[总书记上海考察足迹丨上期所如何奏出「上海价格」最强音]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540081" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/287dacd59b3f47e6ac8bb82eb9852ef0/hd/202312011616125450d4c527c-8fc7-4ab5-8ed4-4ce70b73c93e-3598174d-92a4-8aff-af1a-aa8f81cce7a4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/615/269.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/614/833.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 28 日，习近平总书记在上海期货交易所考察调研。新华社，图</p><p></p><p>11 月 28 日至 29 日，习近平总书记在上海市考察调研。他考察上海期货交易所，了解上海增强国际金融中心竞争力等情况。</p><p>上海期货交易所（以下简称「上期所」）位于浦东新区陆家嘴金融城，是一家全国性金融要素市场，也是上海国际金融中心的重要组成部分。上期所是国内五大期货交易所之一，成立于 1999 年，受中国证监会集中统一监管，已上市原油、航运指数等 23 个期货品种，铜等 9 个期权品种，涵盖金属、能源、化工、服务等领域。</p><p>11 月 30 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者走进上期所，回访总书记考察过的交易大厅和结算部。</p><p><strong>奏响「上海价格」最强音</strong></p><p>走进上期所的交易大厅，映入澎湃新闻记者眼帘的是两块巨大的显示屏。大屏幕上，显示着上市交易的各类期货、期权产品的行情，不断跳动的数字彰显着这个市场的活力。交易大厅的桌上摆放了原油、不锈钢、橡胶等在上海期货交易所挂牌交易品种的交割物展示品。</p><p>其中，原油有着特殊的意义。就在这座交易大厅，2019 年 3 月 26 日，随着一声锣响，上海原油期货作为国内首个国际化品种成功上市，迈出了提升「上海价格」影响力的关键一步，期货原油交割出库后转运到了韩国、缅甸、马来西亚等国家，相关国家在贸易中更加关注中国价格，辐射亚太地区的价格基准已初现雏形。2023 年，自然资源部已将上海原油期货价格作为油气矿产矿业权出让收益市场基准价。</p><p>原油期货「人民币计价」的模式也复制到了更多国际化品种的设计上，并得到普遍认可。以 20 号胶期货作为定价基准的跨境贸易量占我国天然橡胶进口量近四成，20 号胶期货等组成的多层次天然橡胶期货衍生品市场体系联通境内境外、保税完税市场，是企业日常生产经营不可或缺的组成部分。以低硫燃料油、燃料油期货为基准的「舟山报价」「上海报价」初步形成区域性价格影响力，助力长三角期现一体化油气交易市场建设。</p><p>随着越来越多的境内外主体参与上期所交易，由此形成的更加透明、公允的期货价格包含了世界声音，形成的「上海价格」被境内外产业企业认可，并广泛使用于现货贸易、跨境贸易计价。</p><p>近年来，「上海价格」的影响力不断扩大，从国内走向国际，辐射范围逐渐拓展，正在逐步成为国际大宗商品市场不可或缺的价格参考。比如，上期所是全球铜的定价中心之一，铜、铝等有色金属期货价格早已成为现货贸易的定价基准，被产业龙头广泛使用。上期所有色期货市场为企业利用好国内国外两个市场、两种资源开辟了广阔的空间，为宏观经济调控提供了重要决策参考，促进了商品在更大范围内畅通流动，已经成为全球三大有色金属定价中心之一。在 2020 年美国原油市场出现「负油价」、2022 年伦敦镍风险事件等极端行情下，上期所的制度设计、风险管理和应急能力经受住了考验，原油、镍期货展现出较强的韧性和自我修复能力，为能化、金属企业对冲经营风险提供了保障。</p><p>2023 年，为进一步服务国家战略布局、满足产业需求，上期所先后上市氧化铝期货、合成橡胶期货和期权、航运指数期货，「上海价格」品种不断扩容。</p><p>上期所在新一轮发展规划中提出，到 2025 年，上期所市场运行平稳有序，功能发挥显著提升，服务实体经济作用进一步凸显，「上海油」「上海铜」「上海胶」「上海金」「上海镍」「上海纸」等「上海价格」在国际市场的接受度更高、影响力更大，亚太领先交易所地位更加巩固。</p><p><strong>推动创新服务实体经济</strong></p><p>服务实体经济是期货市场发展的初心与使命，上期所在打造「上海价格」的同时，以服务实体经济高质量发展，协助全球客户定价交易、管理风险、配置资源为使命，成为服务实体经济高质量发展的重要金融基础设施。</p><p>上期所结算部在其中发挥了重要作用。结算部主要是根据交易结果和交易所相关规定，对交易保证金、盈亏、手续费、交割货款及其它有关款项进行计算、划拨，是涉及期货交易所、期货公司、存管银行等多方面的系统性工作。</p><p>近年来，上期所高度重视产业客户声音，倾听市场主体诉求，进一步优化交割结算机制，提升期货市场服务实体经济的质效，促进实体经济平稳健康发展。</p><p>为提升实体企业参与实物交割的便利性，从公平和效率出发，上期所持续推出「交割配对自动化」、黄金品种「一日交割」等优化项目，对降低企业资金成本，提升货物流转效率、完善交割结算机制起到了良好的效果。</p><p>2023 年 4 月 19 日，上期所 15 个品种首次「二日交割」顺利完成。此次优化，将上期所包括阴极铜、铝、锌 、铅、镍、锡、白银、螺纹钢、线材、热轧卷板、不锈钢、燃料油、石油沥青、天然橡胶及纸浆共计 15 个品种的钱货流转时间由连续三个工作日缩短至二个工作日，进一步缩短了交割结算流程，降低了产业客户资金和库存流转周期，提升了产业客户参与的积极性，提高了市场运行效率。</p><p>不仅如此，上期所还紧紧围绕服务实体经济的宗旨，针对实体企业关切的焦点，多措并举，陆续推出一系列降成本、提效率的举措。</p><p>2023 年 8 月 25 日，上期所发布公告，自 2023 年 9 月 4 日结算时起，对上期所已上市的全部 18 个期货品种和上期能源已上市的 4 个期货品种实施差异化保证金，对套期保值交易保证金优惠一个百分点。</p><p>差异化保证金旨在风险可控的前提下，通过精细化的风险管理，更具针对性地降低实体企业进行套期保值的成本，吸引实体企业更广泛地参与期货市场进行风险管理，助力期货市场功能的有效发挥。这是上期所深耕市场、优化服务的重要举措，通过实施更加精细化的风险管理手段，将促进更多实体企业使用期货工具进行风险管理，推动期货市场的功能发挥。</p><p>此外，上期所还在不断探索，用创新手段服务实体经济高质量发展。2023 年 8 月 18 日上市的集运指数期货是我国期货市场近年来最具创新性的期货品种。这是全球首个依托我国指数开发的航运期货品种，我国期货市场首个服务类期货品种，首个在商品期货交易所上市的指数类、现金交割的期货品种，同时又是面向国际投资者开放的境内特定品种。</p><p>值得一提的是，与其他商品期货交易不同，集运指数（欧线）期货合约到期后，交易双方将用规定的交割结算价来计算未平仓合约的盈亏，以现金支付的方式最终了结期货合约持仓。目前，国内主要商品期货衍生品一般采用实物交割的方式进行到期结算。</p><p>下一步，上期所将继续坚持和加强党的全面领导，努力打造服务型、国际型、数字化、绿色化、现代化期货交易所，不断提高服务实体经济的能力和水平，持续提升重要大宗商品的价格影响力，为建设金融强国贡献期货力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 09:55:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25496432</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25496432</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/615/269.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25496432_202312011755f2d6c030-44e5-4406-bf12-ef599978b5de.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，孙铭蔚]]>
            </author>
            <category>总书记上海考察足迹</category>
            <category>上期所</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/615/269.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/615/271.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[教育部聘任百名首届校外培训社会监督员]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，教育部举办全国校外培训行政执法经验交流现场会暨校外培训社会监督员聘任仪式，为来自全国 32 个省份的 100 名首届全国校外培训社会监督员代表颁发了聘书。百名首届全国校外培训社会监督员，主要由熟悉相关政策法规、具备相关实践经验的专家学者、党代表、人大代表、政协委员、媒体记者等各界社会人士构成。除全国层面外，山东、河北、湖南、广东、辽宁、宁夏等均已建立校外培训社会监督员队伍。</p><p>聘任全国校外培训社会监督员，旨在广泛发动社会各界积极参与校外培训治理，及时发现和解决各地出现的困难和问题，推进群策群力抓校外培训治理。全国校外培训社会监督员要深入调查了解校外培训治理的实际情况，及时反映校外培训治理中的困难、问题和薄弱环节，有针对性地提出意见和建议。各地要充分用好社会力量参与校外培训治理，扎实推进「开放监管、开门治理、开拓服务」；要为社会监督员履职尽责提供坚实条件保障；要建立激励奖励、动态调整、优化退出等长效机制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 09:54:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499180</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499180</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/378.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25499180_2023120117541d34f47b-c947-4417-8900-1f43d60babb0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李晶晶/央视新闻]]>
            </author>
            <category>校外培训社会监督员</category>
            <category>校外培训</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/378.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/379.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】长三角一体化：探索中国式现代化的光明未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在长三角一体化上升为国家战略 5 年之际，习近平总书记于 11 月 30 日在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话，从全局和战略高度擘画长三角一体化发展新蓝图。他强调，深入推进长三角一体化发展，进一步提升创新能力、产业竞争力、发展能级，率先形成更高层次改革开放新格局，对于我国构建新发展格局、推动高质量发展，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，意义重大。</p><p>习近平总书记的重要讲话为深入推进长三角一体化发展指明了前进方向、提供了根本遵循，2.37 亿「长三角居民」备感鼓舞。</p><p>长三角区域是我国经济发展最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。长三角一体化发展上升为国家战略这 5 年来，长三角在基础设施互联互通、创新资源整合融通、生产要素高效流通等方方面面取得突破。</p><p>这 5 年来，长三角夜间灯光指数增长 57.24%，城市间的灯光带越来越密集；这 5 年来，GDP 过万亿元的城市增加到 8 个，数量约占全国 1/3；5 年来，通过半小时生活圈、一小时通勤圈、24 小时包邮圈，上海国际汽车城、苏州工业园、杭州的创意中心、安徽腹地的生产工厂，被紧紧连在一起……</p><p>我们看到，苏州的轨道交通 11 号线和上海轨道交通 11 号线紧紧握手；2.37 亿「长三角居民」，正在迈向生活「同城化」、公共服务共享化；41 座城市的 1.5 万余家医疗机构，均可跨省直接结算，累计惠及 1300 万人次。我们看到，堵点被打通、壁垒被打破，人流、物流、财流、信息流在长三角涌动奔腾，推动一体化走向更深层次、更宽领域。</p><p>「从长三角出发，辐射全国，对接世界」，推动环保一把尺、市场一体化、治理一盘棋，从「一体化」和「高质量」两个维度上推动长三角一体化建设。</p><p>值得强调的是，在长三角一体化建设当中，上海有着特殊的担当和使命。上海是长三角的「龙头」，当仁不让，使命所在。总书记专门强调，加快上海「五个中心」建设，加快推进浦东新区综合改革试点，进一步提升虹桥国际开放枢纽辐射能级，大力实施自由贸易试验区提升战略，推进上海自由贸易试验区临港新片区更高水平对外开放，进一步明确了上海在这项国家战略中的使命担当。</p><p>从谋一域到谋全局，从「六个待破解」到「三个提升」「四个统筹」，从区域一体化到被赋予「推动共同富裕上的先行示范，在建设中华民族现代文明上的积极探索」，一体化发展要求我们一张蓝图绘到底，以高标准规划引领高质量发展，勇敢探索中国式现代化的光明未来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 09:48:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25499042_202312011749517f3dae-6cd0-4a7f-a717-f7b2a9ba5cc1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>长三角一体化</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/643/164.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国载人航天工程代表团抵达澳门]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/641/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图均为，微博@大湾区之声&nbsp;图</p><p></p><p>应澳门特别行政区政府邀请，中国载人航天工程代表团于 12 月 1 日结束香港的访问行程后，乘车经港珠澳大桥入境澳门，开始为期 3 天的访问。</p><p>代表团由中国载人航天工程办公室副主任林西强带队，包括执行中国空间站建造任务的神舟十二号乘组航天员刘伯明、神舟十三号乘组航天员王亚平、神舟十四号乘组指令长陈冬、神舟十五号乘组航天员张陆，以及载人航天工程系统相关领域专家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/641/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>访澳期间，代表团将向澳门科技界及学校师生介绍我国载人航天事业发展的成就及未来规划，并展开面对面互动交流。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 09:22:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/641/934.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25499047_2023120117224a2c8794-9eaf-401c-9f68-9f57080ec521.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[肖中仁、刘冰清/@大湾区之声]]>
            </author>
            <category>中国载人航天工程代表团</category>
            <category>澳门</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/641/934.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/641/935.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
