<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2024 15:54:06 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅在出席慕尼黑安全会议并访问西班牙、法国后接受中国媒体采访]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 2 月 21 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在结束出席第 60 届慕尼黑安全会议并访问西班牙、法国后，接受了中国媒体采访。</p><p><strong>一、今年是慕尼黑安全会议创立 60 周年，受到国际社会广泛关注。这次与会传递的主要信息是什么？</strong></p><p>王毅：今年慕尼黑安全会议的报告以「多输」为题，反映出欧洲对国际局势的悲观情绪，凸显当今世界面临的严峻挑战。全球治理的赤字，地缘热点的升级，零和博弈的抬头，脱钩断链的冲动都在加剧「多输」风险。国际社会普遍关心中国的主张，希望听到中国的声音。慕安会为此举办中国专场，我们发出的明确信号是，中国将坚定做动荡世界中的稳定力量。要以互尊互信推动大国合作，以对话协商应对热点问题，以团结协作加强全球治理，以开放互利促进全球增长。与会期间，我同美国、英国、法国、德国、欧盟、加拿大、阿根廷以及乌克兰等各方广泛接触，强调应坚持开放包容，不搞封闭排他；应坚持协商合作，不搞冲突对抗；应坚持多边主义，不搞唯我独尊；应坚持追求共赢，坚决避免多输。</p><p>慕安会期间中美外长的会晤是坦诚、实质和建设性的。中方强调，美方应客观理性看待中国发展，奉行积极务实对华政策，将两国元首旧金山会晤达成的重要共识落到实处。中美相互尊重、和平共处、合作共赢，构建两个大国正确相处之道，是历史演进的必然要求，也是国际社会的普遍期待。双方同意保持各领域对话沟通，并就解决地区热点问题交换了看法。</p><p>在同各方接触中我们强调，中国的发展是和平力量的增长，是稳定因素的增强，也是合作机遇的扩大，14 亿多中国人民整体迈入现代化将是人类文明进程的巨大进步，也将为世界发展提供巨大机遇。中方将始终站在公平正义和历史正确一边，在重大问题上坚持公道，在关键时刻展现担当，坚定做世界和平的维护者、全球发展的促进者、公共产品的提供者。习近平主席提出构建人类命运共同体，倡导平等有序的世界多极化和普惠包容的经济全球化，正是针对当今世界一系列现实问题、重大挑战、突出矛盾给出的中国方案。中国将以落实全球安全倡议、全球发展倡议、全球文明倡议为引领，以高质量共建「一带一路」为平台，坚持共商共建共享，同各国一道实现和平与繁荣的世界现代化。</p><p><strong>二、当前，乌克兰危机延宕、巴以冲突持续外溢，牵动着整个国际社会。请问中方对局势发展有何看法和建议？</strong></p><p>王毅：乌克兰危机和巴以冲突是当前两大国际热点，正在全球范围产生负面外溢。我此行同各方就此深入沟通，最突出的感受是，虽然形势仍不明朗、矛盾仍很突出，但各方的共识在增加，合作的意愿在上升。我向各方介绍了中方立场主张，强调必须坚持政治解决思路，不放弃劝和促谈努力，积极寻求公正合理方案，防止更加严重的后果。</p><p>乌克兰危机长期化、复杂化、扩大化不符合国际社会共同利益。历史经验证明，任何冲突的终点都是回到谈判桌。这场危机的来龙去脉、是非曲直历史自会有公论，当前最紧迫的是恢复和平。我们认为政治解决是唯一出路。只要和平还有一线希望，就应不放弃促和努力。如果早一天开启和谈，损失就会减少一分。习近平主席提出的「四个应该」是中方推动政治解决乌克兰危机的根本遵循。中方将继续为重建和平发挥建设性作用，支持构建均衡、有效、可持续的欧洲安全架构。</p><p>过去 100 多天来，巴以冲突持续升级，已造成近 3 万平民丧生，约 190 万人流离失所。任由加沙战事延宕，将会造成更严重人道主义灾难。二十一世纪的今天，国际社会怎能面对这样的人间悲剧而无动于衷、无所作为？冲突的根源在于巴勒斯坦始终未能实现建国梦想，几代人颠沛流离而无法回归家园。中国的立场很清楚，一是立即停火止战，二是确保人道救援，三是释放所有扣押人员，四是召开国际和会，重启「两国方案」，最终实现巴以两国和平共处、阿拉伯和犹太两民族和谐共存。</p><p><strong>三、此访您同欧洲多国政要进行了密集交流，有何感受和期待？</strong></p><p>王毅：去年以来，中欧全面重启各层级面对面交流，全面激活各领域对话合作，中欧关系呈现稳中向上的良好势头。中欧全面战略伙伴关系走过了 20 年，双方已成为推动多极化的两大力量、支持全球化的两大市场、倡导多样性的两大文明。当今世界进入新的动荡变革期，中欧关系的战略意义和世界影响更加凸显。展望未来，我们必须把伙伴作为中欧关系的主基调，把合作作为中欧关系的主旋律，坚持求同存异、聚同化异，推动中欧关系稳中有进、行稳致远。</p><p>我感到，欧洲对华的理性认知在增多，认为中国的发展符合历史的逻辑，欧洲对此不应惧怕更不应拒绝。欧方对加强中欧各层级交往态度积极，对深化务实合作热情很高，希望经贸、能源、绿色、数字、教育、人文等领域合作取得更多具体成果。我们欢迎欧方分享中国超大规模市场机遇，积极参与中国高水平、制度型开放进程。中方将在放宽市场准入、对标国际贸易规则、打通外籍人员来华堵点等方面持续发力。相信欧洲国家也会在中国高质量发展中得到越来越多合作机遇。</p><p>欧洲各界都明确反对「脱钩」，有识之士开始反思「去风险」带来的风险。我向欧方强调，「去风险」不能去合作，「降依赖」不能降互信，建立在互信基础上的相互依存，有利于各方优势互补，有利于加快共同发展。我们要对世界经济碎片化、保护主义倾向保持警惕，继续奉行开放政策，坚持公平竞争，维护自由贸易，避免泛安全化，抵制逆全球化。</p><p>中欧高度重视彼此在国际事务中的重要影响。都支持世界多极化和国际关系民主化，都支持联合国发挥重要作用，都反对阵营对抗、零和博弈。双方要在联合国、世界贸易组织、二十国集团等多边框架内加强沟通协调，共同推动政治解决热点问题，就气候变化、人工智能等重大议题凝聚国际共识，提出有效方案，发挥引领作用。</p><p>欧洲是中国特色大国外交的重要方向，也是实现中国式现代化的重要伙伴。只要中欧加强合作，新冷战就打不起来，阵营对抗就搞不下去。</p><p><strong>四、能否介绍此次访法的主要成果？中方对中法关系有何展望？</strong></p><p>中法都是具有全球影响的独立自主大国，两国关系历来具有超越双边的战略意义。近年来，在两国元首亲自引领下，中法关系保持高水平发展，也为中欧关系的健康稳定发展发挥了重要作用。今年年初，我们在热烈友好的气氛中迎来两国建交 60 周年。习近平主席和马克龙总统发表视频贺词并互致贺电，一致同意秉承建交初心、积极面向未来，共同书写中法关系下一个 60 年的精彩篇章。此次访法，旨在落实元首共识，就开启中法关系的「新甲子」同法方进行政治对表。</p><p>访问期间，我同马克龙总统举行会见，同博纳总统外事顾问主持新一轮中法战略对话，并在慕尼黑同法国新任外长塞茹尔内会谈。双方就两国下阶段高层交往、双多边各领域合作全面对表，并就共同关心的国际地区问题深度交流，达成多项共识。</p><p>双方同意开展高层级互访，加强战略沟通，为推动解决国际地区热点问题携手发挥建设性作用，为构建平等有序的多极世界共同作出积极贡献。</p><p>双方都认为「脱钩断链」不可取、保护主义只会导致「双输」，一致同意要坚持把「蛋糕做大」，在持续深化航空航天、核能等传统合作的同时，积极拓展新能源、绿色发展等新兴领域合作，支持两国企业到对方国家投资。</p><p>双方高度重视加强人文交流。2024 年是中法文化旅游年，双方将举办贯穿全年的数百场活动，掀起两国人文交流的新热潮。</p><p>双方同意通过多边协作共同应对全球性挑战。从气候变化合作到保护生物多样性，中法始终走在国际社会的前列。双方愿以更积极开放姿态，支持彼此提出的有益多边倡议，继续为改善全球治理贡献中法力量。总之，借用习近平主席在建交贺词中的一句话，面向下一个 60 年，中法携手，必将再创辉煌。</p><p><strong>五、此访是中国外长时隔多年再次到访西班牙，请介绍下阶段的合作方向？</strong></p><p>王毅：西班牙是中国在欧洲值得信赖的好朋友，也是互惠开放的好伙伴。在同费利佩六世国王、桑切斯首相以及阿尔瓦雷斯外交大臣的会见和会谈中，我切身感受到西班牙领导人对发展中西关系的坚定意愿，以及西班牙各界对中西关系的美好期许。</p><p>此访期间，双方强调要巩固传统友好，深化中西全面战略伙伴关系。双方重申相互尊重彼此核心利益和重大关切，相互支持彼此维护国家统一和领土完整，继续致力于打造具有战略定力的双边关系。</p><p>全方位、高水平务实合作是中西关系的突出特色。此访期间，双方同意发挥好经贸、科技机制性对话作用，拓展绿色等新型产业合作机遇，助力各自经济转型升级。西班牙高度赞赏中方解除西班牙剔骨牛肉输华限制，愿用好进博会等平台，同中方增强经贸投资的质量和韧性。</p><p>中西两国都拥有独特文化历史传承，双方相互欣赏、相互吸引，一致同意延续中西文旅年积极效应，加强语言教学合作，推进文化中心建设，培养赓续中西友好的年轻一代。双方愿充分发掘旅游资源优势，相互提供便利化措施，增进两国人员往来，促进民心相知相亲。</p><p>中西两国刚刚纪念了建交 50 周年，站在下一个 50 年的入口，中方愿同西班牙一道，从全球视野和长远角度把握好两国关系，以高质量合作应对全球挑战，以高水平交流深化彼此互信，既造福两国，又示范欧洲。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 15:35:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26420059</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26420059</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/636.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26420059_202402212335d6c7a8d1-228c-4144-89a5-d5aaa9ae5d57.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>慕尼黑安全会议</category>
            <category>法国</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/636.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/637.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广西乐业发生森林火灾当地千人扑救，过火面积大约 2 千多亩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从广西乐业县委宣传部获悉，2 月 21 日早收到群众报警，乐业县幼平乡达心村附近发生森林火灾。初步统计，过火面积大约有 2000 多亩，目前已组织了 1000 多人灭火。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 15:19:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26420052</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26420052</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/580.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26420052_202402212319c0bcd8b5-76a1-4fed-a288-003ddaff32d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李健飞，王洁/央视新闻]]>
            </author>
            <category>森林火灾</category>
            <category>乐业县</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/580.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/581.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辽宁一足球教练在比赛中唆使少年球员「踢人」，被停赛一年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/171.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">涉事足球教练</p><p></p><p>「踢不着球，能踢着人不？」</p><p>「谁过你，你就踢谁！」</p><p>「我告诉你，（对方）再进（球），就照人踢！」</p><p>上面这些唆使球员「踢人」的话语，出自一名青少年足球教练之口。2 月 21 日，中国足协下发通知，将此前辽宁足协方面对涉事教练和俱乐部的处罚「在全国范围执行」——涉事教练被停赛 12 个月，涉事俱乐部取消比赛资格 3 个月。</p><p>此次被处罚的青少年足球教练为吴高俊（前中超辽宁队球员），被罚俱乐部为沈阳奥飒启星足球俱乐部。</p><p><strong>「谁过你，你就踢谁」</strong></p><p>这起教练唆使球员「踢人」的事件，发生在一场 U10 少年足球比赛中。</p><p>澎湃新闻此前报道，2024「基石·渝皓杯」全国青少年冬训邀请赛在广西北海举行。2 月 1 日，U10 年龄段第 5 名至第 8 名的争夺赛，在北京踢球者队与沈阳奥飒启星队之间进行。比赛过程中，沈阳奥飒启星队球员多次出现危险犯规和伤人动作。</p><p>比赛现场的视频显示，沈阳奥飒启星主教练吴高俊在 0 比 6 落后时，指挥场上小球员「踢人」。</p><p>「踢不着球，能踢着人不？」吴高俊站在替补席上，用手指着他的球员说。球场边有家长说：「这教练咋这样？」</p><p>在一次裁判哨响之后，吴高俊还从替补席走近球场，用手指着球员喊：「谁过你，你就踢谁！听见没！」</p><p>有一次球员在场边发球，吴高俊又指着手下的球员说：「你们听清楚啊，我告诉你，（对方）再进（球），就照人踢！」</p><p>此后，身穿白色球衣的沈阳奥飒启星球员出现多次粗暴犯规，在拼抢过程中将对方球员踢倒。</p><p>「干什么呢，是踢球吗？」场边有家长大声质问，并向裁判提出抗议。</p><p>视频显示，裁判当时对家长的诉求不置可否。「规则以事实为依据，事实要成为事实……」裁判解释说。</p><p><strong>涉事教练被停赛一年，俱乐部被取消比赛资格</strong></p><p>此事发生一周后的 2 月 7 日，辽宁省足协作出《关于对教练员吴高俊违规违纪的处罚决定》。</p><p>该处罚决定称，2 月 1 日，吴高俊在广西北海参加全国青少年冬训邀请赛的指挥过程中，「使用了不当言论，引发不良影响」。</p><p>辽宁省足协根据《中国足球协会纪律准则》的相关规定，对吴高俊进行全省通报批评，并对其予以停赛 12 个月。</p><p>此外，2 月 7 日，沈阳市足协对沈阳奥飒启星足球俱乐部作出处罚决定。该书面决定显示，针对该俱乐部相关人员在比赛中的违规违纪行为，全国青少年冬训邀请赛组委会曾作出处罚决定并通报沈阳市足协。沈阳市足协经审议，决定对沈阳奥飒启星足球俱乐部予以全市通报批评，对该俱乐部在沈阳市足协及各县（市）足协组织的各级、各类青少年比赛中，予以取消比赛资格 3 个月。</p><p>在辽宁省足协、沈阳市足协作出相关处罚决定两周之后，2 月 21 日，中国足球协会在其网站公布处罚通知，将辽宁省足协对教练员吴高俊的处罚决定「在全国执行」，即在中国足协及各地方足协组织的各级、各类足球比赛中，禁止吴高俊进入比赛替补席 12 个月。</p><p>中国足协还将沈阳市足协对沈阳奥飒启星足球俱乐部的处罚决定，执行范围扩展至全国，即在中国足协及各地方足协组织的各级、各类足球比赛中，对该俱乐部予以取消比赛资格 3 个月。</p><p>中国足协在处罚通知中表示，将依照《中国足球协会纪律准则》的规定，坚决严肃处理各类违规违纪行为，净化赛场风气。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 15:10:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26420004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26420004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/168.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26420004_202402212310758148b0-14dc-4a93-8da5-e322efc36695.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，朱远祥]]>
            </author>
            <category>足球教练</category>
            <category>青训</category>
            <category>踢人</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/168.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/169.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际锐评：滥用否决权，美国是平息加沙战火的最大障碍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「作为一名美国人，我为我的国家站在历史错误的一边感到难为情」「我为我的国家现在的样子感到羞耻」……当地时间 20 日，美国网友们纷纷在网上留言表达不满。原因是：美国当天又一次否决了联合国安理会关于加沙决议的草案。</p><p>这份草案是由阿尔及利亚代表阿拉伯国家提出的，核心内容是在加沙立即实现停火、立即释放全部人质、保障人道物资准入、反对强制迁移。这不仅是安理会的共识，也是国际社会停火止战的共识。但是美国再次使用了否决权。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/92.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>美国为什么独家投反对票？它给出的理由是「不利于正在进行的巴以双方人质问题谈判」。分析人士认为，这种说法毫无根据。决议草案的支持者包括约旦、埃及等巴以冲突斡旋方，如获通过将有利于形成共同的对话氛围，为停火止战营造重要机遇。而且，决议草案呼吁以色列停止在加沙地带的军事行动，也有利于各方斡旋实现突破，推动巴以双方早日达成「人质交换」。</p><p>正因此，对于美国一票否决的做法，包括中方在内的安理会成员纷纷表达强烈不满与失望。大家认为，「在立即停火问题上仍然消极回避，无异于为继续杀戮大开绿灯」「给决议草案投反对票，实际上是在助纣为虐」「加沙地带的人员伤亡和人道主义状况令人无法容忍」……</p><p>事实上，动用否决权，美国是「惯犯」了。自 2023 年 10 月新一轮巴以冲突爆发以来，联合国安理会就巴以问题进行了 8 次表决，仅有两份决议获得通过。这个过程中，美国无视加沙地区无辜民众的生命，多次动用否决权，成为阻碍安理会采取行动的最大障碍。</p><p>去年 10 月 16 日，美国对俄罗斯提出的关于巴以问题的人道主义决议草案投下反对票，理由是「没有明确谴责哈马斯」；去年 10 月 18 日，美国否决由巴西提出的巴以暂时停火的决议草案，原因是「决议未提及以色列自衞权」；去年 12 月 8 日，美国否决了阿联酋提交的要求在加沙地带立即实施人道主义停火的决议草案，理由同样是「没有谴责哈马斯」……</p><p>从这些理由可以看出，美国在巴以问题上从来都不是一个公正的调停者、斡旋者，而是一直在拉偏架。分析人士认为，这有美国国内的原因，犹太人是美国最大的少数族裔之一，更是美国大选背后的「金主」，政客们害怕得罪以色列从而影响今年的大选。此外，美国也试图借否决联合国决议草案为以色列在战场上赢得空间和时间，同时也不希望联合国在解决巴以问题上「抢了自己风头」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/93.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，美国正在起草一份新的决议草案，据称包括「要求以色列暂停军事行动」的内容。难道美国态度大转弯了？CNN 引述一名美国政府高级官员的话称，美方其实「并不急于」进行表决。另外，从内容来看，也是「隔靴搔痒」。</p><p>比如，该草案只是呼吁以色列「暂时停止」军事行动，并不涵盖撤离加沙地带、恢复和组织人道主义援助、重启巴以和平谈判等重要内容，而且逃避了美国和以色列应当承担的国际责任。</p><p>众所周知，本轮巴以冲突的根源在于，巴勒斯坦独立建国的权利从未得到美以的认真对待。美国从 2014 年后再也未能组织巴以和平对话，坐视以色列在约旦河西岸和东耶路撒冷蚕食巴勒斯坦土地。近期以色列高层更是发出「不承认巴勒斯坦国家」的政治威胁，对此美国的决议草案予以漠视。这不仅不能代表国际社会在巴以问题上的共识，还可能进一步激化地区矛盾。</p><p>近日，英国外交大臣卡梅伦说：「我们呼吁立即停止战斗。」这被看作是英国外相发出的「最强硬言论」，停火止战已经成为全球共识。当前，红海危机不断升级、黎以边境冲突不断，巴以局势外溢风险日益提升。美国一边在安理会不断否决关于巴以停火的决议草案，一边源源不断地向以色列提供军事援助，助长了冲突蔓延和升级，是中东危险局势的最大责任方。如果它继续为杀戮大开绿灯，加沙战火很可能演变为吞噬整个地区的浩劫。安理会有必要采取进一步行动，美国的否决票不应成为平息加沙战火的障碍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 14:37:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419993</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/101.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419993_202402212237ed46c092-5902-40e8-a6c2-20c98704eab2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>美国</category>
            <category>否决权</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/101.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/102.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[量化交易迎进一步监管完善，证监会：未来成熟一项、推出一项]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>量化交易迎来更加系统性、针对性的监管举措。</p><p>2 月 20 日晚，沪深交易所分别发布了《量化交易报告制度平稳落地》公告，披露量化交易报告制度的实施情况，表示目前已平稳落地。同时，沪深交易所将结合报告信息，持续加强对量化交易特别是高频交易的监测分析，动态评估完善报告制度。</p><p>证监会市场监管一司相关人士表示，证监会一直关注量化交易的发展和监管，近年来陆续推进了诸多工作，包括将量化交易纳入证券法规制范围、建立头部量化机构的数据采集机制、加强量化交易监测分析、建立程序化交易报告制度、加强私募融券监管等。本次推出的量化交易监管「组合拳」力度大，从多个维度加强监管，基本覆盖量化交易业务运作的主要环节。</p><p>「下阶段出台的量化交易监管系列举措，将成熟一项、推出一项，并充分加强跟市场各类投资者沟通交流，把握好工作节奏和力度，促进量化交易规范健康发展，维护市场稳定运行。」该相关人士说。</p><p>值得关注的是，证监会市场监管一司相关人士指出，沪深交易所综合施策监管量化交易，不是为了「一棒子」打死量化交易，也不是禁止量化交易这种方式，而是在日常监管过程中发现量化交易较多出现交易频率、报撤单频率过高的情况，存在过度运用信息优势，加剧信息不对称等现象，给市场带来的不公平性越来越明显。</p><p>沪深交易所指出，接下来，将借鉴国际监管实践，趋利避害，建立健全量化交易监管安排，包括严格落实报告制度，明确「先报告、后交易」的准入安排。同时，加强量化交易行情授权管理，健全差异化收费机制。完善异常交易监测监控标准，加强异常交易和异常报撤单行为监管。此外，加强对杠杆类量化产品的监测与规制，强化期现货联动监管。进一步压实证券公司客户管理责任，完善与证券业协会、基金业协会的自律管理协作机制，加强对量化私募等机构的交易监管。</p><p>「考虑到当下 2 亿投资者的市情，以及在特定市场环境下量化高频交易存在加大市场波动的风险，有必要因势利导促进其规范发展，更加突出以投资者为本。」 证监会市场监管一司相关人士强调。</p><p>与此同时，证监会市场监管一司相关人士表示，本次量化交易监管重点放在高频交易上。从国际经验来看，境外市场普遍对量化交易特别是高频交易实施更为严格的监管，以防范对市场秩序造成负面影响。</p><p>沪深交易所进一步指出，未来将加强与香港交易所的沟通，按照内外资一致的原则，明确沪港通北向投资者的报告安排，将北向投资者量化交易纳入报告范围。</p><p>据悉，德国、日本等以成文法的形式对量化交易集中规制，对高频交易者实施准入注册管理。德国规定了对算法交易和高频交易的定义和特征、交易所收费、交易监控指标、系统要求等；日本专门针对高频交易行为人的监管制定发布了监管指南。</p><p>美国等市场限制高频交易者获取交易信息的速度，降低信息不对称，确保投资者订单能够获得最优执行，同时明确禁止任何市场参与者参与、指定或意图进行破坏性交易行为，包括伴随高频交易兴起而出现的「幌骗」等市场操纵行为。</p><p>「前期建立的量化交易报告制度，对高频交易作出额外报告要求，以不影响交易所系统安全和正常交易秩序为准则，这也符合国际通行办法。」市场人士称。</p><p>证监会市场监管一司相关人士指出，目前存量投资者实现了「应报尽报」，增量投资者「先报告、后交易」，各方报告的质量总体符合要求，为进一步加强和改进量化交易监管打下了基础。</p><p>「未经报告的投资者不能进行程序化交易，这相当于首先让投资者‘有照驾驶’，为及时发现违规行为、做好实时监控提供了制度条件。」上述人士称。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 14:24:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26414979</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26414979</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/253/728.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26414979_2024022122241936c6b0-2b2c-481e-8b46-28a4113360dc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>量化交易</category>
            <category>证监会</category>
            <category>沪深交易所</category>
            <category>报告</category>
            <category>组合拳</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/253/728.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/253/729.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寒潮来袭，湖南多所学校发布延迟开学通知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>寒潮来袭，受恶劣天气影响，湖南多所学校已发布延迟开学通知，以确保师生安全。</p><p>2 月 21 日，湖南省气象台预计，受高空槽东移及地面强冷空气影响，21 日白天湘北、湘中部分地区有冻雨，湘南局地暴雨，并伴有短时强降水、雷暴大风、冰雹等强对流天气；21 日晚至 23 日湘中及以北地区冻雨持续，其中湘西北有小雪或雨夹雪。</p><p>2 月 20 日，湖南邮电职业技术学院发出关于调整 2024 年春季开学时间的通知，表示由于极端天气原因，为确保学校学生返校途中安全，经学校研究决定，将原定学生春季开学时间推迟一周，学生于 3 月 3 日 (星期日) 报到，3 月 4 日 (星期一) 正式上课。教职员工上班时间按原计划不变。</p><p>此外，湖南铁道职业技术学院、湖南交通职业技术学院、湖南安全技术职业学院等学校也纷纷宣布，学生返校、开学时间延迟。</p><p>湖南部分市州中小学开学时间也有所调整。益阳市教育局通报，因雨雪冰冻天气影响，为确保师生安全，益阳市各类学校（已有学生在校复习的高三年级除外），其他年级（含幼儿园）一律延迟至 2 月 28 日或 29 日开学。据此前公布的通知，益阳市各中小学校定于 2 月 25 日、26 日开学。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 14:05:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419881</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419881</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/638.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419881_2024022122054c606fd6-b410-4498-9adc-306dfe357ad0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>寒潮</category>
            <category>湖南</category>
            <category>春季开学</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/638.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/639.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜比特币现货 ETF 获批一个多月后，比特币价格站上 5 万美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月中旬以来，比特币 (BTC) 价格明显持续上涨。北京时间 2 月 20 日晚上 9 时许，比特币价格一路上涨，一度突破 53000 美元，90 天内涨幅近 40%。随着比特币价格持续上涨，推动比特币市值再次达到 1 万亿美元。截至发稿前，比特币价格有所下跌，徘徊在 51000 美元左右。</p><p>在此之前，比特币现货 ETF 在美获批。自当地时间 1 月 10 日美国证券交易委员会 (SEC) 批准 11 只现货比特币 ETF 以来至今，比特币价格涨幅超过 10%。同时，比特币 ETF 的交易量创下历史最高纪录。彭博资讯 (Bloomberg Intelligence) 高级 ETF 分析师 Eric Balchunas 于美东时间 2 月 20 日在社交平台上表示，9 只比特币现货 ETF 成交量接近 20 亿美元，是自 1 月 11 日首日交易以来的最高水平。</p><p>OKX 研究院高级研究员赵伟向澎湃新闻（www.thepaper.cn）分析称，近期受<strong>SEC 批准比特币现货 ETF 上市</strong>这一里程碑式胜利影响，传统券商正式为传统金融个人和机构投资者开放便捷的比特币敞口，提振加密从业者信心的同时，为加密行业注入巨大的关注和流动性，带来了大量新增资金入场，<strong>是比特币近期会大幅上涨的关键因素</strong>。</p><p>赵伟认为，自比特币创下 6.9 万美元的历史高点以后，加密市场已经跌超 80%，此轮属于加密市场超跌后的估值修复。此外，随着美<strong>联储降息预期再度升温、FTX 黑天鹅事件后加密系统的修正优化、全球加密监管政策和体系逐渐清晰、行业创新的持续迭代</strong>等利好因素叠加，使投资者信心逐渐恢复，加密行业正在迎来下一个良性发展周期。</p><p>一位加密货币观察人士向澎湃新闻表示，<strong>今年的比特币减半也对市场的信心有一定影响</strong>，从历史经验的角度，会有越来越多人预期今年底到明年还会出现牛市。</p><p>据 CoinMarketCap 显示，截至北京时间 2 月 21 日晚间，距离比特币减半还有 61 天半。</p><p>中国通信工业协会区块链专委会共同主席、香港区块链协会荣誉主席于佳宁向澎湃新闻表示，比特币自 2 月中旬以来的升值行情可能源于多种因素的共同作用。除比特币现货 ETF 被批准上市、比特币即将到来的减半事件以外，还包括<strong>节日期间的市场情绪、全球宏观经济因素</strong>等影响。</p><p>于佳宁表示，节日期间的市场情绪往往会有所变化，特别是在全球范围内有大量庆祝农历新年的地区，投资者可能会选择在这个时间点进行更多的投资活动，推动市场价格上涨。根据 10xResearch 统计的往年数据，过去 9 年中，2021 年的涨幅最高，其间上涨最高达 24.3%，即使是表现最差的 2019 年春节期间，也有 3% 左右的涨幅。</p><p>于佳宁提及，这一波上涨行情也与全球宏观经济因素有关。2024 年以来，受 AI 创新概念的推动，美股「七巨头」尤其是英伟达市值持续上涨，带动美股高歌猛进。美银 2 月份的全球基金经理调查显示，两年来全球经济增长预期最高，现金水平下降，美股配置比例达到 2021 年底以来的最高水平。这也使得<strong>这一时期全球经济展望看好，有可能促使比特币及数字资产价格上涨</strong>。</p><p>此外，<strong>数字资产市场的波动性在很大程度上受到金融衍生品和杠杆交易的影响</strong>。在市场参与者普遍使用高倍杠杆进行投资的环境中，比特币及其他数字资产的价格波动可能导致连锁反应，在这种情况下，稍微快速的拉升也有可能触发大量的强制平仓，导致空头踩踏买盘急剧增加，从而加速了市场的上涨动能。</p><p>值得注意的是，赵伟指出，<strong>作为新兴金融市场，波动性是加密行业永恒不变的主题，并且会比传统金融市场具有更高的波动性和敏感性</strong>。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:52:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419370</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419370</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/479.jpeg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉，实习生，贝克莱]]>
            </author>
            <category>比特币</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/479.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/480.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[居家保姆「重手重脚」，90 岁上海老伯多根肋骨骨折]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>市民金先生向「新民帮侬忙」反映，为了照料 90 岁高龄的父亲，他特意通过「天鹅家政」请来居家保姆，全天候护理老人。不料，一年多的时间里，竟然状况频出：保姆不是「态度敷衍」就是「极不专业」，甚至在「重手重脚」之下，两次造成老人多根肋骨骨折。&nbsp;&nbsp;</p><p>一年多换了 7 个保姆，阿拉爸爸真是苦头吃足，整个春节都躺在医院里急救……</p><p>话至此处，金先生是唉声叹气。</p><p><strong>干活耍两面派，换人如走马灯</strong></p><p>金先生告诉帮忙君，他的父亲患有基础疾病，身子比较虚弱。从 2022 年 12 月底开始，老人需要 24 小时吸氧。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/495.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">躺在床上的老人</p><p></p><p>去年 1 月 7 日，金先生打算找居家保姆照护老人的日常起居。他在网上看了好几天，最后选中了「天鹅家政」。</p><p>于是，金先生来到「天鹅家政」大宁店，签下了两年合约。他们的服务费是一年一付，收 8000 元，两年可以优惠，谈下来金先生一次性付了 1.2 万元。</p><p>去年 1 月 8 日，第一名保姆上门了，吃住都在金先生家，一个月工资 8000 元。谁知，对方只待了一个晚上，就提出不干了。第一名保姆表示，她只会买汏烧，照顾不了生病的老人，还是让公司找别人吧。</p><p>去年 1 月 10 日，公司更换了名新保姆。做了 3 个星期后，金先生一家觉得她就是个「两面派」，实在不靠谱。</p><p>金先生讲，有家属在的时候，这名保姆还算「勤勤恳恳」；但如果家里没有其他人时，就是「马马虎虎」，甚至对老人的态度也特别差。出于对老人的保护，金先生在告知保姆的前提下，安装了家庭式监控。而画面里的一切，让金先生一家看出了「一肚子的火」。</p><p>老人起夜时，保姆很不耐烦，动作慢慢吞吞，连基本的擦拭都没有；按照服务规定，在给老人喝热水的时候，保姆应当将水滴到手背上试温，谁知她上完厕所后，连手都没有洗，就直接把手指伸进杯子里试冷热；屋子里的清洁，她也是三天打鱼两天晒网……</p><p>虽然，金先生将这些视频传给天鹅家政并发起了投诉，但还是按时足额给保姆支付了工资。</p><p>之后，「天鹅家政」又陆续更换过两名保姆，但都没做多长时间，就以种种理由「说走就走」。</p><p><strong>保姆手脚太重，老人两次骨折</strong></p><p>去年 3 月，第五名阿姨来到金老伯家中。7 月 5 日，意外发生。</p><p>老人每次上床时，都需要有人「托一把」。他状态好的时候，会主动配合保姆。但那天老人腿软，根本没办法发力。保姆一下子就急了，站在床上去拉老人，结果膝关节重重撞在了他的右侧肋骨上。</p><p>金先生讲，由于父亲实在是动弹不了，加之呼吸功能衰竭，金先生在紧急咨询医生后，购买了理疗设备在家中为老人先行采取了「保守疗法」。半个月后，老人的状况稍有好转，经送医院诊断，发现右侧三根肋骨有骨裂骨折情况。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/496.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">报告单</p><p></p><p>金先生讲，考虑到保姆也是「无心之过」，他没有过多追责，还是如数支付了 7 月份的 8000 元工资。但没想到，对方拿到钱后立刻就要「走人」，这让金先生是措手不及。</p><p>金先生父亲受伤后时刻需要有人照顾，金先生也是上了年纪的人，实在是有心无力，真不知道该怎么办。</p><p>直到天鹅家政的客服代表赶来，经过再三沟通，这名保姆才答应继续做 10 天，公司再找人替代。</p><p>去年 8 月 12 日，第六名阿姨如约而至。但让金先生万万没想到的是，8 月 15 日，又出事了。</p><p>考虑到老人行动不便，金先生和保姆约定，只让金先生父亲在晚饭时下床吃饭，平时，早中饭都在床上解决。那天早上，保姆却让老人下床。由于双腿乏力，老人走回床边时，突然双膝跪地，整个人瘫软下来。保姆急着去拉，膝关节顶到了老人的左侧肋骨和腹腔脾脏附近。这个位置，是老人十多年前做过手术的地方。</p><p>金先生接到电话赶回家时，老人不停地痛苦呻吟，他连忙叫来救护车将其送往医院，经检查，老人左侧三根肋骨骨折，另外几根也有歪斜；更严重的是，腹壁疝体破裂达 13 厘米。经过医生专家的诊疗判断，只能保守治疗，给老人的腹部戴上了一个腰带。金先生说，父亲只要一咳嗽，肚子附近就像洋泡泡一样「鼓」起来，疼得直冒冷汗。</p><p>「爸爸去年 11 月刚过了 90 岁生日，看到花钱请来的保姆让他遭了这么大的罪，阿拉的眼泪都不知道掉了多少。」金先生说。</p><p>今年 1 月 9 日，第七位保姆来了。1 月 20 日早上，老人突然高渗性脱水，各项生理指标严重紊乱：心跳每分钟 160 次，体温到了 38.9℃。</p><p>保姆直到这时才向我吐露实情，原来连日来，她只给老人喝了中药和牛奶。这就是严重缺水啊！</p><p>老人又一次被送进了医院，整个春节都是在抢救室里度过的。</p><p>陪护期间，保姆啥事情都不愿意干，连屎尿都不肯接，护士多说两句，竟然还凶巴巴地吵起了架……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/497.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老人被送进医院</p><p></p><p><strong>退还相关费用，赔付仍在协商</strong></p><p>忍无可忍之下，金先生向「天鹅家政」提出，由于连续 7 名保姆的表现都「非常不专业」，还给老人造成了极大伤害，必须立刻终止合同。</p><p>一开始，公司不同意退费，后来说「可以商量」。目前，他们给出的方案是，退还一年的预支服务费 6000 元和由此造成的相关损失 500 元。</p><p>而针对老人医疗费的赔付问题，「天鹅家政」只是轻描淡写地回称：已在走保险流程。而更让金先生不满的是，「天鹅金政」一直都没有表达过任何歉意，也没有派人来看望过老人，而所谓的退款和赔付也是一拖再拖。</p><p>帮忙君拨通了天鹅家政的客服热线，在记录下事件的经过后，客服称，会由专人给予答复。2 月 20 日，「天鹅家政」发来了书面回复。对方表示，在获悉客户的遭遇后，平台也十分痛心，已第一时间成立专门的处置小组。经调查，去年 7 月初，保姆操作时导致老人肋骨骨折一次；去年 8 月，老人腹壁疝破裂，家属认为系另一保姆再次造成老人肋骨骨折所致。平台已把完整就医资料提交，会督促保险公司依据合同约定做出处理。</p><p>平台已确定为客户减免首次匹配服务费和 1 个月信息服务费，并退还还未使用的 11 个月信息服务费，合计退费 6500 元，此笔款项已转至当事人账户中。而对于金先生提出的进一步赔偿诉求，双方正在协商之中。</p><p>「天鹅家政」反馈，对于家政服务人员会基于行业经验和过往经历，做相关考核及岗前培训，考核合格后才可以上岗。如家政服务人员存在违规，平台会严肃追责。对于本次涉事的阿姨，平台会再次培训，要求她们在今后的服务过程中严格遵守各项规定，平台也会对其「谨慎派单」。</p><p>针对这一系列说法，金先生直言，父亲一次次「很受伤」的经历，足以证明平台在对家政服务人员的推荐和管理过程中存有诸多不容忽视的问题。「天鹅家政」不应「敷衍了事」，必须拿出应有的态度，负起应有的责任，给出明确的整改措施。同时，相关部门也应加强对平台的有效监管，严格杜绝此类事件的发生，不要再让客户付出「痛苦的代价」。</p><p>对此，帮忙君将继续关注。</p><p>（原标题为《作孽！居家保姆「重手重脚」，90 岁上海老伯多根肋骨骨折→》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:49:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419869</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419869</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/545.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419869_202402212149e09426a4-23e4-460d-92fe-776ee2053c7f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「 新民帮侬忙」微信公众号]]>
            </author>
            <category>居家保姆</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/545.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/546.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广州有房在供购房时也能享受首套利率？多家银行辟谣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@广州日报 2 月 21 日消息，近日，部分中介群传出关于广州房贷调整的消息：「如果广州有两套房，两套全部放租或者放售备案，或者把有贷款的房子放租或者放售备案，都可首付三成，按首套利率。」</p><p>记者以房贷客户身份调查发现，部分银行网点个贷经理称，的确可以通过将名下房产挂牌或出租的方式核减住房数量，享受首套房的贷款利率。不过，多家银行官方回应称，目前广州房贷政策未有调整，银行发放房贷还是按查册来执行。</p><p>某国有银行个贷经理称，该行的确可以在客户未还清贷款的情况下，通过核减住房数量的方式为客户提供首套房贷利率。该个贷经理对记者说：「目前已有客户进行了相关业务办理。」不过也有部分个贷经理表示，正式通知还未下发。</p><p>包括国有银行、股份制银行的多家银行向记者的官方回复均为：广州房贷政策暂未调整，申请房贷的，目前银行不能按照核减后的家庭住房套数计算，首付比例及房贷利率按照此前标准执行。「即使银行网点说可以核减住房数量，但实际申请过程中可能难以通过，传言应该是银行网点与中介操作出来的噱头。」有银行业人士对记者表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:45:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419863</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419863</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/483.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419863_20240221214574643ac7-ec81-4fb7-838e-45157e680090.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林晓丽、王楚涵、夏铭/@广州日报]]>
            </author>
            <category>首套房贷款</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/483.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/484.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高铁「动脉医生」的春运]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563257" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b3b3baeb494d479ea50bdf72f838ba72/hd/202402212140057014b74c32b-6e16-4749-8533-ac86153a2fea-db4d48ee-c0ed-1462-6923-d317c91bcdbc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/304/217.jpg" data-duration="02:03" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>接触网是高铁运行的「动脉血管」，中国铁路昆明局集团有限公司玉溪供电段接触网检修车间组织 80 余名检修人员，对昆明东三级六场接触网设备进行精细化检修，消除设备缺陷。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:44:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419058</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419058</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：熊强，编辑：唐燕丽，素材来源：褚鹏，凡月，李帅，刘鑫]]>
            </author>
            <category>高铁「动脉医生」</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/304/217.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/304/219.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[道路结冰预警！湖南多所学校通知：推迟开学]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563252" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ce65a047eed743019ac7f685c2ad5e77/hd/20240221212627765fe02244b-d894-4020-9791-5602093b2b21-53c238f7-7b64-6ddc-24bd-0f002b3b49c7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/423.jpg" data-duration="01:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>我国中东部地区大范围雨雪冰冻天气已经来临。寒潮、暴雪、冻雨又将席卷湖南！受恶劣天气影响，湖南境内多所学校通知「推迟开学」，省内多条道路结冰红色预警。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:43:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419298</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：魏凡，编辑：唐燕丽，素材来源：综合网络]]>
            </author>
            <category>道路结冰</category>
            <category>湖南多所学校通知</category>
            <category>推迟开学</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/423.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/424.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚安湃·2 月 21 日｜辞职罢工，韩国医疗一线陷入混乱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 21 日，欢迎观看晚安湃：韩国医界掀起辞职罢工潮，孰是孰非？；社论丨潮涌浦江叠浪起，投资上海正当时；A 股放量上涨，沪指逼近 3000 点。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:42:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26414662</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26414662</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/649.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/650.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[凌晨路面结冰车辆抛锚，消防化身「推车小哥」帮车主推行五百米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563045" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0bf3d5b17cc9434cbb5715bc450af663/hd/20240221134814349090e9739-8fbd-4a25-a6d9-abd5a2510489-7b0d4fce-e1f8-e7d4-1668-e765ece0edec.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/250/478.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2 月 21 日，江苏连云港。一男子驾驶的车抛锚，凌晨无法联系到维修厂，发现附近有消防站后向消防求助。此时路面结冰、道路湿滑，几名消防花 20 分钟帮他将车推行 500 米。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:33:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26414670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26414670</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：王文娟，编辑：胡宝秀，素材来源：连云港消防]]>
            </author>
            <category>凌晨</category>
            <category>路面结冰</category>
            <category>车辆抛锚</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/250/478.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/250/479.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[员工离职后，其实名注册的网红账号属于谁？法院这样判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>员工以个人身份信息实名注册自媒体账号，利用公司提供的资源拍摄视频宣传公司，并在其离职后继续使用该账号，为此公司主张对该账号的使用权。对此，法院如何认定？</p><p>2 月 21 日，澎湃新闻记者从上海市第一中级人民法院（以下简称上海一中院）获悉，近日，该院审理了一起账号使用权纠纷案件，最终二审认定劳动者注册、运营账号均属于职务行为，其本人与账号价值未构成不可分的人身属性关联，遂判决驳回上诉，涉案账号使用权归公司所有，且劳动者需配合公司完成账号移交手续。</p><p><strong>员工离职后，未把网红账号归还公司</strong></p><p>上海一中院介绍，李琳是鲜果公司（化名）的企划高级主管，主要工作内容是商品宣传。</p><p>2018 年 3 月，李琳用自己的个人信息实名注册了两个新媒体账号。一个用来发布她的私人生活视频，呈现其个人形象；另一个「生鲜美味」账号，她向公司申请了资源投入。公司许可后，李琳即通过企业微信建立了工作群聊，在群聊中组织其他工作人员讨论选题、策划文案、调配公司资源。</p><p>同年 4 月开始，「生鲜美味」账号在团队的运作下发布了一系列视频，视频内容大部分为简易的懒人生鲜食品制作教程，这些视频均在公司拍摄，其中并未出现李琳的个人形象，而由团队成员轮流戴面具出镜，视频清新的风格与健康的内容很快吸引了一批固定「粉丝」。团队通过在账号中视频定位、留言评论等方式，向公司官方账号导流，以宣传公司产品。</p><p>一年多后，李琳与公司解除了劳动关系，公司要求李琳完成「生鲜美味」账号运营的交接。李琳虽在离职后的社交媒体中表示将把该账号归还给公司，但并未实际履行，而是改了账号名称，还在账号中发布了其他类型的视频。失去了团队运营的账号，「粉丝」量、视频传播、点赞率都大幅下降，账号的价值受到了贬损。鲜果公司因此向法院提起诉讼，请求法院确认该账号的使用权属于公司。</p><p>一审法院经审理后认为，涉案账号拍摄视频的创意是鲜果公司员工共同构思，拍摄视频所需的原材料由公司提供，拍摄的内容大部分是生鲜美食制作，与公司主营业务相关。涉案账号虽然以李琳个人名义注册，但截至李琳离职前，所创作的视频内容并非李琳个人独自创作。公司对账号也完全知情，还将账号纳入公司视觉媒体部门管理。综合该账号的建立、视频内容、投入资源和管理等因素，认定该账号应为公司员工共同创造的劳动成果。故判决该账号使用权归鲜果公司。</p><p>李琳不服一审判决，上诉至上海一中院。</p><p>李琳上诉称，涉案账号以个人身份信息实名注册，由自己掌握密码实际控制，账号运营由其自主决定，并非是工作劳动成果，公司对账号主张权利没有法律依据。</p><p><strong>争议焦点</strong></p><p>上海一中院认为，本案的争议焦点有三个。</p><p>其一，李琳注册账号是否为职务行为？</p><p>法院认为，涉案账号发布的视频内容为生鲜食品的制作，与鲜果公司的商品经营相关。李琳通过企业微信对账号的运营进行了主导，也得到了其他员工的配合。因此，公司虽未事先委托李琳注册账号，但李琳的目的是创新拓展本职工作，将账号用于公司商品宣传，其在注册后也得到了公司内部的许可追认。因此，李琳注册涉案账号属于得到公司追认的职务行为。且从李琳注册的两个账号发布的内容来看，从注册之初就呈现出明显的差别，清晰反映出了涉案账号与其私人生活账号的不同定位与规划。</p><p>其二，账号价值是否因完成工作任务形成？</p><p>法院表示，涉案账号的「粉丝」量是在视频发布过程中逐步增长的。该账号发布的视频均由公司团队人员协作完成，发布内容需经过集体讨论，并非由李琳个人决定，也不是为了李琳的个人利益。该账号价值与其发布的视频形成了密不可分的整体，账号的价值来源于劳动者在工作中集体创造出来的成果。</p><p>其三，李琳人身属性是否与账号不可分？</p><p>法院表示，涉案账号使用了李琳的个人信息进行实名注册，但实际长期由公司运营管理。账号的价值来自于生鲜美食视频，而该部分内容中从未直接展现李琳本人形象，用户也无法从视频内容中建立对李琳个人的关注。账号在脱离公司团队运营后，「粉丝」量、视频传播、点赞率大幅下降，造成了价值的严重贬损。可见，账号价值的产生依赖于公司的团队制作。因此，账号价值与李琳之间并没有构成不可分的人身属性关联，可以认定账号使用权归属于真实的价值创造主体，即鲜果公司。同时，为方便后续执行、避免衍生纠纷，李琳应及时清除账号内的个人信息，为账号使用权顺利移交创造条件。</p><p>二审中，双方一致确认，如法院认定账号使用权归公司，请求对于注册更名事宜一并处理，以避免后续纠纷。</p><p>上海一中院遂驳回上诉，判决涉案账号使用权归公司所有，且李琳需配合公司将涉案账号的注册主体信息变更至公司名下。</p><p>（以上人名、公司名均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:32:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419436</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/310/301.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419436_2024022121337c0e6330-18a9-4cf0-8ebc-ed8c1f67da2a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李菁]]>
            </author>
            <category>网红账号</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/310/301.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/310/302.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年轻人开始重视理财规划寻找「存钱搭子」：怎么「搭」，有用吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如今，一些年轻人开始重视理财规划，通过网络平台寻找「存钱搭子」，实现理财目标。</p><p>「存钱搭子」是什么？这种互相激励的方式是否有效？</p><p><strong>「存钱搭子」怎么「搭」？</strong></p><p>「搭子」目前是一种年轻人当中盛行的社交方式，指在某个特定领域或场景下，有着相同兴趣爱好或需求的人组成的伙伴关系。</p><p>国是君了解到，「存钱搭子」共分为两种模式。</p><p>第一种模式，一部分有储蓄和理财目标的年轻人通过微信群聊聚集在一起，通过每日每月在群聊中强制存钱打卡、相互监督和分享理财经验等方式，共同提高存款数额和财务规划能力。这种模式旨在通过团结合作，克服个人理财难题，创造更稳定的经济基础。</p><p>第二种模式，以家人和熟人为「搭子」，集中资金优势，来购买一些需要一定资金量的高收益理财产品，而「搭子」们「聚沙成塔」更容易有相当可观的理财收益。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/308/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源：社交网络平台</p><p></p><p>通过多方联系，国是君联系到了一位负责管理一百名成员的「存钱搭子」群的群主。群主笑笑（化名）表示，今年在公众号发起寻找「存钱搭子」群之后，在过年期间陆续出现有意向的「搭子」添加她的微信。</p><p>据其描述，群内成员每日需要在「搭子群」里进行存钱打卡，同时，群内对月存钱的数额有着强制要求，目前不能少于 2000 元。除了群内打卡之外，部分群内成员也会互相分享一些存钱的小妙招。</p><p>「目前群内主要由刚刚生育或即将生育的女性组成，其中一部分‘宝妈’因为生育焦虑而转变成了存款焦虑，因此更加关注未来的财务安全和规划。有些‘宝妈’原来当惯了‘月光族’，但有了孩子之后害怕还管不住自己‘买买买’的消费行为，所以希望能用互相督促和激励的方式，促使她们进行存钱储蓄。」笑笑说。</p><p>当国是君表示也想成为「存钱搭子」群的一份子时，笑笑婉拒了国是君的意图。</p><p>她坦言，目前这个群只接受女生加入。对此，笑笑解释说，因为女性和男性在消费习惯和理财观念上存在一定差异，而且群里的讨论有时涉及一些女性比较私密的话题，所以暂时不考虑接受「男搭子」。</p><p>不过，她也表示，如果有足够多的「男搭子」感兴趣，可以考虑单独建立一个专门针对男生的「存钱搭子」群。</p><p><strong>「存钱搭子」真的有用吗？</strong></p><p>如今，消费主义文化不断诱导人们追求物质享受，导致有些人在消费上入不敷出。定期储蓄已成为许多年轻人面临的普遍挑战。因此，理性消费、制定合理的预算计划和培养储蓄习惯变得至关重要。</p><p>多位专家对此表示，「存钱搭子」这种伙伴关系是可以促进个人储蓄意愿的一种合理手段。</p><p>浙江大学国际联合商学院数字经济与金融创新研究中心联席主任、研究员盘和林接受中新社国是直通车采访时表示，「存钱搭子」实际上具有两种重要功能。一是提供相互激励和经验交流的平台，成员们设立共同存款目标并相互监督，增强存钱动力和学习理财技巧；二是通过集中资金优势，实现「抱团取暖」，拓宽投资渠道。</p><p>在盘和林看来，存钱搭子有效在于核心目标是存款，而非风险投资。通过集思广益，「搭子」们可以找到相对低风险高回报的投资方向，从而实现财富增值和经济安全。这种集体智慧和团队合作的方式，为年轻人提供了一种可靠的理财模式，使他们能够从容地应对经济挑战和未来不确定性。</p><p>北京师范大学教授、中国黄金集团前首席经济学家万喆指出，中国经济正在经历从高速发展向中高速发展进行转变。一部分年轻人曾经也陷入到过度消费的陷阱中。但近年来年轻人在面临普遍挑战时趋向于理性消费和储蓄，也就出现了「存钱搭子」的社会现象。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/308/995.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源：社交网络平台</p><p></p><p>她进一步表示，这种「存钱搭子」关系，类似于微信步数竞赛或是广场舞团体，是通过互相激励和监督来强化个体的行为约束和改变。这种社交网络的支持和激励尤为重要，因为它提供了一种行为引导和习惯养成的机制。</p><p>万喆也提醒，「存钱搭子」并非适用于所有人，而是取决于个体的经济状况和消费习惯。目前在宏观经济层面上，社会仍需要有一定程度的消费来促进经济增长，但也需要呼吁理性消费和节约观念。「因此，我们应根据个人的经济状况和消费计划来制定合理的理财和消费策略。」</p><p><strong>对陌生「搭子」有提防之心</strong></p><p>多位专家也提醒，在与自己的「存钱搭子」讨论存钱经验和学习理财技巧的同时，也应有一定的防备心理，不要盲目给陌生的「搭子」进行转账或汇款。在进行理财时，也应量力而行，不要盲目投机。</p><p>盘和林建议，2024 年，投资者可以关注定期投资 ETF 基金和货币基金，对于定投 ETF 基金，需要有稳定的工作作为前提。而对于货币基金，则需要一定的专业知识，包括对货币汇率、利率等方面的常识才能入局。</p><p>盘和林进一步举例，2021 年参与美元国债投资是可行的，但 2024 年美联储降息的情况下，参与新兴市场国债可能更为合理。</p><p>广东现代城市产业技术研究院首席专家罗学铭也认为，随着社会经济的发展和变化，个人理财需要新思路，应了解国家宏观经济政策的走向，及时调整理财策略，抓住机遇，规避风险。</p><p>投资者在制定理财策略时，需要考虑个人收支情况，合理分配资产，建立健全的预算体系，控制消费欲望，培养储蓄意识。投资者也应具备一定的金融常识，了解不同投资方式的风险与收益，根据自身承受能力做出理性选择。制定科学的理财计划，灵活应对经济挑战，实现个人财富的稳健增长。</p><p>「一定要警惕金融陷阱和骗局，保护财产安全，确保个人财务的稳健和安全。」罗学铭直言。</p><p>万喆建议，个人理财首先应该注重量入为出，合理消费。其次在投资理财时应选择正规机构，并根据个人情况选择合适的方式，避免过度加杠杆或投机行为，以规避风险。</p><p>她强调，无论是理财还是线上社交转账，都要注意风险。像是「存钱搭子」这种在线社交中，监督激励的机制一方面可行，但如果涉及违法违规活动、转账等风险行为，则应谨慎对待。对于各类经济活动，包括理财业务，都需要保持警惕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:21:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419387</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419387</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/444.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419387_202402212122786ff08a-6c13-43db-849e-1e8808d6aaf0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@国是直通车]]>
            </author>
            <category>存钱</category>
            <category>理财规划</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/444.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/417.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[标价上千、成本仅几十，揭秘「特供」「专供」酒背后黑产链]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一些打着某某机关特供、某某机关接待专用等招牌的酒类产品，通常被商家称为「特供酒」。这些酒销售价格不菲，动辄成千上万元一瓶。这些所谓的「特供酒」，真的是高品质白酒吗？它们是如何制作出来，又是如何销售的？一起来揭开所谓「特供酒」的神秘面纱。</p><p><strong>重庆公安机关破获特大制售「特供」假酒案</strong></p><p>近期，在公安部统一指挥下，重庆公安机关开展多次收网行动，成功破获涉及五省市的特大「5·21」制售「特供」假酒案，抓获涉案人员 53 名，捣毁特供假酒产、销、储窝点 12 个。</p><video class="cont_video" data-videoid="563220" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7e10c58b85644bd89bd83cb9f193dbbb/hd/fb4959ed-b444-4e5d-9440-3f3ee1ea0bb8-9679e6fa-d087-4216-ec81-092e194cfee5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240221/23c11e21b38946739344d7cb3c294703-20240221195747895-1243937921297195306-eb32d00b-e7b4-464f-b6bd-9ce8e1a81ef0.jpg" data-duration="01:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>2022 年底，重庆市公安局打假总队获得线索，武隆区内一名烟酒店老板廖某购进了一批假酒，警方联合市场监管部门对廖某的烟酒店进行了查处。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/76.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重庆市武隆区公安局食品药品和生态环境犯罪侦查支队政委，曾光：</strong>我们发现廖某进了 14 件假冒茅台，这些茅台上面都有「飞天接待」的字样，他以一瓶 600 元的价格买入，再以 900 到 1600 元不等的价格进行销售。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/82.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>警方调查，廖某是从外省陈某处购入这批假酒，警方围绕陈某侦查后发现，陈某不仅销售假冒品牌酒，甚至还打着众多品牌酒名号，将假酒伪装成「专供」「特供」酒销售。如「国务院机关事务管理局机关服务专用酒」「部队特供酒」等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/92.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重庆市武隆区公安局食品药品和生态环境犯罪侦查支队政委，曾光：</strong>陈某有自己的商贸公司，在多个省市设立分公司、门店及仓库，形成成熟的销售网络。他伙同胡某、黄某等人低价购买散装白酒，将其包装成「特供」「专供」高端白酒，在自己的销售渠道进行销售。至此，一个制假售假地下黑产网络浮出水面。</p><p>截至 2023 年 5 月，专案组先后开展三次收网抓捕行动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重庆市武隆区公安局副局长蒋曾涛：</strong>我们一共投入了 200 余名警力，捣毁「产、销、储」窝点共 9 处，现场查扣涉案「特供」假酒 8796 瓶，起获作案电脑、假酒灌装机等作案设备以及话术本、销售电子数据、账单等一大批物证、书证。查扣「特供」假酒包材 180 余种，共计 85 万余件，涉及非法商标标识 240 万余枚。</p><p><strong>所谓「专供」「特供」酒实为散装低端酒</strong></p><p>这些打着所谓国务院、中央军委等国家机关名义销售的「特供酒」「专供酒」，瓶子里装的到底是什么酒？又是通过什么渠道进行销售的呢？</p><p>警方在办理案件时发现，该团伙制作的酒类名目繁多，包括「中央国家机关特供三十年陈酿」「国务院后勤采购酒」「中央军委办公厅内招酒」「中央警衞局接待用酒」等 27 种「特供」「专供」酒类。这些酒到底是什么酒呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重庆市武隆区公安局食品药品和生态环境犯罪侦查支队政委，曾光：</strong>这伙人低价购入普通酒厂 8 到 10 元一斤的散装白酒，然后订购包装盒、纸箱、酒瓶、手提袋等包材进行包装，整个包材成本也就 20 元。这种「特供」「专供」酒成本总体 30 到 40 元，他们转手就是 400 到 800 元不等的价格进入市场。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>假酒做出来了，如何销售呢？这个团伙有一套自己的销售方式和销售话术。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重庆市武隆区公安局食品药品和生态环境犯罪侦查支队政委，曾光：</strong>首先，他们利用一定渠道获得比较精准的客户信息和联系电话，然后购买电话卡，注册微信，通过电话销售、微信朋友圈等方式推广。制定一定的话术，虚构自己拥有特殊身份，比如以前在某某酒厂上班，某某亲戚在某某酒厂，这样的特殊渠道拿到「特供」「专供」白酒。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/152.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这样的假酒大量流入市场，会给百姓的生活和市场秩序带来哪些影响呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/155.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重庆市公安局打假总队副总队长，王俊华：</strong>一方面涉案的假酒与常见假酒不同，不仅在包装上非法印制了知名品牌白酒的注册商标，涉嫌商标侵权犯罪，侵犯了酒企的合法权益。消费者认为购买的是高端白酒，其实是用低劣白酒勾兑而成，老百姓的合法权益受到了严重侵害。</p><p><strong>公安部公布 4 起非法制售「特供」酒案</strong></p><p>近年来，在利益驱使下，一些制假犯罪分子违反国家法律规定，非法生产、销售假冒「特供」「专供」名义的假酒。针对此类现象，公安部统一指挥，展开严打，除了重庆的这起「特供」假酒案，近日，公安部还通报了另外四起非法制售「特供」酒案例。</p><p>浙江台州玉环公安机关侦破黄某林等人假冒注册商标案。2023 年 5 月，浙江台州玉环公安机关破获一起非法制售「特供」「专供」假酒案，捣毁窝点 11 个，抓获犯罪嫌疑人 15 名，查扣假酒 20 余种 1300 余箱，全案案值 1.3 亿余元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海公安机关侦破范某波等人销售假冒注册商标的商品案。2023 年 12 月，上海公安机关破获一起非法制售「军供」「专供」假酒案，打掉 9 个生产、销售假酒犯罪团伙，查扣假酒 1.2 万余瓶，全案案值 1.4 亿元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>山东枣庄公安机关侦破「12·19」假冒注册商标案。2023 年 1 月，山东枣庄公安机关破获一起非法制售「内供」假酒案，抓获犯罪嫌疑人 26 名，查扣标有「内供」字样、假冒知名品牌的假酒等 2000 余瓶，制假包材 75 万余件，全案案值 1.3 亿元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/172.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>河南鹤壁公安机关侦破「1·02」假冒注册商标案。2024 年 1 月，河南鹤壁公安机关破获一起非法制售「内供」「军供」假酒案，抓获犯罪嫌疑人 52 名，捣毁犯罪窝点 6 处。现场查扣各类假酒 4300 余瓶、假冒包材 1 万余套，全案案值 1 亿余元。</p><p><strong>提倡理性消费，拒绝「特供」「专供」</strong></p><p>为何打着「特供」「专供」等旗号的假酒依然在市场上屡禁不止？一些人又为何热衷于购买「专特供酒」？</p><p>专家表示，这背后少不了「撑面子」和「讲攀比」的心态作怪。有人以为拿「特供酒」送礼更能体现诚意，有人以为消费「特供酒」能体现身份和面子。至于酒好不好喝、味道如何，反倒变成了次要因素。这也让一些犯罪分子钻了空子，造假牟利。所谓的高价「专特供」名酒重出江湖，显然与「厉行节约、反对浪费」之风相悖，所以不仅执法部门要对这种违法犯罪行为严打，消费者也要理性消费，从观念上拒绝这种所谓「特供」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:18:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26416812</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26416812</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/279/978.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26416812_2024022121184cccd073-7931-4d08-8827-f668a952d4b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>特供酒</category>
            <category>假酒</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/279/978.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/279/979.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国台办：台湾方面须给遇难者家属和两岸同胞一个明确交代]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国台办发言人朱凤莲 21 日表示，2 月 14 日台湾方面粗暴对待大陆渔船致两名渔民遇难事件发生后，台有关方面负责人称海巡人员「执法」过程并无不当，企图掩饰其暴力行径；岛内一些人大放厥词，态度嚣张。在两岸同胞和遇难者家属强烈要求下，台有关方面才承认是因台海巡舰艇冲撞导致大陆渔船翻覆、人员伤亡，但仍以各种理由推诿塞责，对事件真相遮遮掩掩。</p><p>朱凤莲表示，冰冻三尺，非一日之寒，此次渔船翻覆事件绝非孤例。2016 年 5 月民进党上台以来，台方粗暴对待大陆渔民，随意抓扣大陆渔船渔民事件频频发生，严重损害大陆渔民利益，给大陆渔民群体造成较大经济损失，伤害大陆同胞感情。我们强烈谴责台方粗暴对待大陆渔民的行径，强烈谴责台方漠视生命「暴力执法」又刻意隐瞒事实真相的恶劣做法，并对台方事后种种毫无人性的冷漠言行表示强烈愤慨。</p><p>朱凤莲强调，<strong>人命关天，公布真相天经地义。我们严正要求台湾有关方面尽快公布事实真相，严惩相关责任人，满足遇难者家属合理诉求，郑重向遇难者家属道歉，给遇难者家属和两岸同胞一个交代。</strong>我们将坚决维护同胞的合法权益，绝不允许此类事件再度发生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 12:55:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26418736</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26418736</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/305/276.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26418736_2024022120555cd9bce4-7959-4f50-b8dc-6b0d5f89421a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵超逸/央视新闻]]>
            </author>
            <category>两岸关系</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/305/276.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/305/277.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为民营经济促进法立法建言，八位民营企业家亮相司法部新春第一会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据「司法部」微信公众号消息，2 月 21 日，司法部、国家发展改革委、全国人大常委会法工委共同组织召开民营经济促进法立法座谈会，听取民营企业代表和专家学者对立法的意见建议。</p><p>会议强调，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持「两个毫不动摇」，加快制定民营经济促进法，促进民营经济发展壮大。司法部党组书记、部长贺荣主持会议。全国人大常委会法工委副主任王瑞贺、最高人民法院审判委员会副部级专职委员刘贵祥、最高人民检察院副检察长宫鸣、国家发展改革委副主任赵辰昕、司法部副部长王振江、胡衞列和全国工商联副主席方光华出席。</p><p>民营企业代表王煜、张文中、宋柳平、陈东升、陈志列、赵佳臻、夏华、梁志祥等和部分专家学者代表参加座谈会并作了发言。</p><p>澎湃新闻记者注意到，此番作为民营企业代表出席司法部「新春第一会」的成员，来自多个领域，涉及不同业态。</p><p>例如，全国政协委员、春秋航空股份有限公司党委书记、董事长王煜就来自航空领域。上观新闻 2 月 18 日就曾报道透露，这个新年，王煜还在抓紧修改完善提案。节后，他将受邀前往北京，参加司法部组织的促进民营经济发展座谈会。</p><p>「民营企业是中国式现代化建设的有生力量。」在去年全国政协十四届一次会议上，王煜代表全国工商联作了大会发言，呼吁相关部门协同发力，以务实行动优化环境，激励民营企业高质量发展。而他这一年的履职，很重要的内容是了解民企发展现状与瓶颈，为民企高质量发展鼓与呼。在他看来，作为一名政协委员，说真话、建真言既是责任，也是义务。</p><p>张文中是物美创始人、Dmall 董事长。中国企业家杂志曾介绍，1983 年，张文中从南开大学数学系毕业后，先后在中科院系统科学研究所、美国斯坦福大学攻读博士及博士后。在美国硅谷的经历，让他的人生发生了巨大的转变。当时，张文中认识到「经济」「创新」才是推动国家发展进步的重要力量，意识到「企业家是这个时代的英雄」，「创业是一个人一生中最需要做的事情。」</p><p>宋柳平现任华为公司监事、首席法务官、首席合规官。他出生于 1966 年，1996 年北京理工大学博士后出站。1996 年加入华为，历任产品战略规划办经理、知识产权部部长、对外合作部部长、PSST 成员、法务部总裁、专利委员会主任、贸易合规与海关遵从委员会主任、人力资源委员会纪律与监察分委会委员、平台协调委员会委员等。</p><p>陈东升是泰康保险集团创始人。长江商报此前报道介绍，截至 2023 年 6 月底，泰康保险集团管理资产规模超 3.1 万亿元，核心个人有效客户超 6700 万人，累计服务企业客户超 49 万家。</p><p>陈志列是广东省工商联主席、研祥高科技控股集团董事局主席。据深圳特区报报道介绍，他先后荣获「中国改革开放 40 年百名杰出民营企业家」「第三届全国优秀中国特色社会主义事业建设者」「全国非公有制经济十大典型代表」「全国五一劳动奖章」「2021 年中国年度经济人物」「深圳经济特区建立 40 周年创新创业人物和先进模范人物」等荣誉。 1993 年，陈志列带着团队开启创业之路。如今，研祥成为中国工业互联网核心解决方案的头部供应商，在特种计算机行业位列中国第一、全球第二。</p><p>赵佳臻是拼多多联席首席执行官。赵佳臻毕业于华南理工大学，是拼多多集团创始团队的 80 后成员。他长期「下沉」在业务一线，为拼多多开疆拓土。早期，他在拼多多负责农业品类的整体运营及供应链搭建。2020 年，他带领多多买菜团队率先在江西开城，开创并引领社区团购业务模式，并在内部竞争中排名第一。此后，他又带队推动拼多多的供应链体系升级。</p><p>夏华出生于 1969 年 3 月，吉林省人，中共党员，大学学历。她是依文控股有限公司、黔西南州依文服饰文化传播有限公司董事长，并担任了中国民间商会副会长。</p><p>梁志祥是百度集团资深副总裁、百度数据管理委员会主席。百度集团官网介绍，梁志祥毕业于美国耶鲁大学法学院，获得硕士学位。之前，梁志祥曾获得北京大学法学院，澳大利亚新南威尔士大学法学院法律学位。梁志祥曾供职于中国国务院法制办公室、君合律师事务所，并曾在美国达维律师事务所 Davis Polk &amp; Wardwell LLP 纽约总部进行工作交流。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 12:46:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26418131</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26418131</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/292/752.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26418131_202402212046589dac55-25ee-4a13-981e-962c66dff566.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>民营企业家</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/292/752.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/292/753.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[擘画鹭岛新画卷——习近平生态文明思想的「厦门实践」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[擘画鹭岛新画卷——习近平生态文明思想的「厦门实践」]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 12:23:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/20240221/e51cc12fdea34d5ba05e30511099fa75/c.html</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/20240221/e51cc12fdea34d5ba05e30511099fa75/c.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/290/999.jpeg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拥抱变化不断超越，奋力书写「上报答卷」！上报集团年度工作会议召开]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海报业集团 2024 年度工作会议今天（2 月 21 日）在集团总部大楼召开。集团党委书记、社长李芸在会上作了题为《<strong>拥抱变化，不断超越——奋力书写习近平文化思想最佳实践地「上报答卷」</strong>》的工作报告。</p><p>李芸指出：2023 年，在市委、市委宣传部的坚强领导下，<strong>我们全力打造新型主流媒体集团深化改革的「上报样本」</strong>。她说，回顾 2023 年，最令人感怀的一个词就是「<strong>坚持</strong>」，在锲而不舍笃行不怠的坚持下，<strong>集团主流价值主流舆论传播更「响」了，媒体融合转型推进更「实」了，文化事业产业发展活力更「足」了，党的全面领导和各级党组织战斗堡垒作用更「强」了。</strong></p><p>她指出，<strong>2024 年，我们奋力书写建设习近平文化思想最佳实践地的「上报答卷」。上海报业集团全力以赴奋楫扬帆，以一以贯之的坚持，一往无前的勇气，实现主流舆论传播力影响力的奋力一跳；实现媒体新质生产力的奋力一跳；实现服务上海高质量发展的奋力一跳。</strong>加快打造与上海国际大都市地位相匹配、引领全国主流媒体第一阵营、具备一定国际影响力的新型主流媒体集团和文化传媒产业集团。</p><p>出席今天会议的有集团领导班子成员，副局以上领导，集团职能部门、三大报社副处以上干部，集团直管单位领导班子成员。会前，集团与各单位签定了《集团宣传导向目标责任书》《集团经营目标责任书》《集团安全防范综合治理责任协议书》。</p><p><strong>拥抱变化，不断超越</strong></p><p><strong>奋力书写习近平文化思想最佳实践地「上报答卷」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/613.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大会现场</p><p></p><p>李芸在报告中指出，我们从极不平凡的 2023 年走来。</p><p>这一年，全国宣传思想文化工作会议正式提出习近平文化思想。</p><p>这一年，总书记亲临上海考察指导，提出一系列新定位、新论断、新要求。</p><p>这一年，百年未有之大变局加速演进。中国经济过险滩、闯难关、育新机，我们共同见证了中国的坚韧不拔和气象万千。</p><p>这一年，在市委、市委宣传部的坚强领导下，我们顽强拼搏，焕新出发，展开了一幅热气腾腾的创业画卷，取得了一份振奋人心的高质量发展成绩单。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李芸同志作工作报告</p><p></p><p>——<strong>主流宣传斩获满满</strong>。2023 年集团各媒体共荣获中国新闻奖 4 件，上海新闻奖 79 件；35 篇报道（内参）获中央、市委领导批示；151 篇（组）获中宣部和市委宣传部阅评表扬；333 篇（集）全媒体产品获中央网信办全网推送。<strong>我们以实际行动忠诚拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」，担负起「党媒姓党」的责任担当。</strong></p><p>——<strong>融合升级阵地更强</strong>。2023 年集团各媒体平台账号数、粉丝数、日均视频投放时长等均实现两位数增长，涌现近百条浏览量过亿的精品爆款和多个粉丝数达千万级别的平台账号。<strong>我们巩固主流舆论阵地，融合生态初具雏形，内容核心竞争力持续增强。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/615.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>——<strong>产业运营提质增效</strong>。2023 年集团圆满完成年度经济指标，超额完成三年经营考核目标。新媒体收入占集团媒体主业收入比重达 71.3%。<strong>继续保持总体经济规模位居全国报刊出版集团第一，市场头部竞争优势进一步巩固，文化产业创新格局基本形成。</strong></p><p>——<strong>党建引领培根铸魂</strong>。2023 年集团强化党建领航，着力抓深抓实主题教育，大力建设企业文化，清朗正气更加充盈。<strong>上报人始终积极向上、生气勃勃，道正声远、尊重创新、珍惜人才成为共同的价值追求。</strong></p><p>回顾 2023 年，最令我感怀的一个词就是：<strong>「坚持」——坚持正确的政治方向和舆论导向，坚持建设新型主流媒体集团的目标方向，坚持勇往直前、真抓实干的姿态，坚持做正确的事、正确地做事，科学决策、精细管理、坚定执行，不坐而论道、不心存侥幸、不因循守旧。</strong>很多事情再磨一磨就成了，很多困难再熬一熬就克服了。这就是坚持的力量。无论环境怎么变，上报人始终保持自己的节奏，敏锐、冷静、永动向前。向始终坚持、坚守、坚韧的上报人致敬、致谢！每一位上报人都是书写传奇故事的主角！</p><p><strong>一、2023 年，我们全力打造新型主流媒体集团深化改革的「上报样本」</strong></p><p><strong>一是主题宣传强劲深远。</strong>践行习近平文化思想，形成服务中心大局的鲜明工作指向。全方位宣传、深层次解读总书记考察上海重要讲话精神，充分展示了上海践行总书记嘱托的信念与信心。紧扣深化「五个中心」建设等重大战略，推出「上海高质量发展观察」等一批强信心高质量发展专题报道，唱响中国经济光明论。围绕全市主题教育活动，组织 200 余名青年记者开展蹲点调研报道，总阅读量超 6.7 亿次，「问‘题’于民，办实事解民忧」。秉持精品党报战略，解放日报、文汇报、新民晚报围绕中心工作不断丰富报纸内容，创新版面设计，《文艺评论》《笔会》《夜光杯》等版面、专栏多次获得中宣部表扬肯定。推出现象级融媒精品，新一季《百姓话思想》《大家聊创新》《老外讲故事》全网总浏览量超 12 亿次，主流成顶流，定音鼓、风向标作用更加强劲有力。《老外讲故事》还入选了中国应用新闻传播十大创新案例。发挥媒体智库价值，《上海城市更新报告》《上海营商环境大调研报告》等深度内参，推动更多「文章」变「文件」、「谋划」转「规划」。「上海大调研」主站点击量超过 2.2 亿次。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/616.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/617.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>二是融合转型走向纵深。</strong>党媒集群深融升级。上观新闻 10.0 版焕新呈现，打造大视野强互动的阅读新体验。文汇报推动建立「1+10+N」融媒工作机制，打造人文新媒体矩阵。新民晚报元宇宙项目「新民元媒塔」获全国媒体融合技术应用优秀案例奖。新媒体平台集聚新优势。澎湃新闻打造国内首个互联网主流媒体全天 24 小时直播频道，继续位居报业新媒体（客户端）影响力榜首。界面财联社积极拓展财经报道可视化场景，深挖金融数据价值，数据产品在上海数据交易所挂牌，正在市委宣传部指导下积极推进对接资本市场各项准备工作。垂类特色媒体奋力转型。新闻晨报打造「早上海」——50+晨消费生活服务平台，全网传播矩阵粉丝量破千万，「50+」新定位确立。上海日报再造内容生产和服务提供流程，依托整合传播项目提升品牌能级。上海法治报「法治新闻眼」以融媒形式展现上海基层法治现代化样本，影响力持续扩大。创新机制促融合。36 家融媒工作室入围集团第二批赋能计划，「伴公汀」、「冲呀花花采访团」、「晏秋秋」、「上海辟谣平台」等一批媒体人迅速成长为知名 IP 和主流大 V。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/618.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/619.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>三是外宣版图全面扩容。</strong>加强力量整合资源，成立国际传播中心，建强外宣媒体矩阵。做好「家门口外宣」，上海日报一站式涉外资讯服务平台 CNS 全年接入线上政务项目 14 项，举办线下活动 67 场，积极助力外籍人士融入上海。创新城市形象国际化表达，IP SHANGHAI 吸引重点机构 820 多家、超 3 万专业创作者入驻；Shanghai Let's Meet 上海官方英文账号累计触达 2.69 亿人次，领跑全国「出海」政务号。深化自有平台建设，第六声全年覆盖 1.2 亿人次，海外社交平台活跃粉丝数突破 100 万，讲好「小而美」故事，有效扩大中国话语声量。做强事实核查新闻，「澎湃明查」成为首家线下参加首尔全球事实核查大会的国内媒体，全年阅读量近 6 亿次，有力开展对外舆论斗争。服务国家主场外交，澎湃新闻成为蓝厅论坛外交部唯一指定新媒体支持单位。做优金融信息服务品牌，界面财联社的独家电报已经成为外媒有关中国资本市场的首选信源，有效维护了金融市场信息安全。打造一批具有广泛影响力的外宣 IP，由外籍员工担纲的「安迪工作室」粉丝总数达 230 万，《外媒看中国》海内外总播放量达 7000 多万次，《榜样的力量》系列原创评论被美国斯坦福大学图书馆等国际主流机构关注收录，《看得见的城市》获中美电影节「中华文化国际传播力奖」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/620.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>四是技术基座更加坚固。</strong>打造集团融媒创新空间，投入运营 200 多天来，各媒体累计使用 900 余次，时长约 1200 小时。打造视频化智能化统一技术基座，聚焦数字人、虚拟制作、直播流等共性技术需求，建设引领媒体变革的技术集成中心、数据交互中台、融合传播中枢，让集团媒体共享开源技术、共建开放生态。集团旗下现在已经有 46 个数字人形象，38 名记者通过集团赋能拥有自己的数字分身，形成了上报数字人矩阵，实现了「真人与数字人齐上阵」的生产制作模式。支持前沿技术在媒体场景创新应用，赋能解放日报「融媒一网通」平台、澎湃新闻 AI1.0 产品矩阵、界面财联社金融垂域大模型等一批 AI 提升传播能效的场景和项目，打牢集团数智化转型「新基建」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/621.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/622.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/623.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>五是书香文化熠熠生辉。</strong>焕新亮相的上海书城重塑实体书店，打造新型业态，引领城市更新，成为城市文化综合体新标杆。日均客流量较闭店前翻番。新华传媒持续深挖实体书店经营发展的内在商业逻辑和文化创意价值，「5+5+N」空间布局进一步落地，「江南书局·疁城之瞳」、「江南书局·青溪之源」全新登场；「新华书店·城市书房」数量达到 255 家；设计运营的临港科技智慧图书馆是国内首家在人工智能环境下实现虚拟现实无缝对接、打造沉浸式互动阅读新体验的图书馆。新华发行上海国际童书展吸引观众 4 万余名，参展商同比增长近两倍，海内外影响力不断增强。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/624.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>六是「文化+」产业聚变跃升。</strong>紧扣「媒介化城市」带来的新机遇，探索「文化+」方向，与各类社会资源相融共谋、一体发展。以众源、瑞力两基金为代表的文化金融持续发力，地产空间创新转型，成为产业集聚地、孵化器。澎湃新闻、界面财联社、东方网全部入驻集团总部，实现从物理聚合到化学融合，进一步集聚起人才资源、媒体资源、经营资源、服务保障资源，强化了集团整体的协同效应和降本增效；「新华文创」探索文化空间管理能力对外输出，影响力辐射到长三角。「文化+」教育融合能级提升，静安上报海富幼儿园正式开园；中福会小伙伴新华发行陆家嘴校区开学。</p><p><strong>七是精细管理成效显著。</strong>精进提效，精益求精，强化科学决策、结果导向、过程监管，构建长效机制。以资金管理平台为抓手，提高资金运行效率，让集团资金「看得见、管得住、调得动、用得好」；健全双效考核机制，拉紧责任链条，充分发挥绩效考核风向标作用和激励先进作用。深化改革，推动解决历史遗留问题风险。</p><p><strong>八是从严治党更加有力。</strong>坚守政治担当，把学习党的创新理论作为重中之重，扎实开展主题教育，把「实」的要求贯穿始终；聚焦融媒改革、人才激励、产业发展梳理瓶颈问题 29 项，提出整改措施 52 条，夯实集团高质量发展基础。制订完善《集团私募股权投资基金管理办法》等 10 项制度。夯实基层基础，把支部建在连上，提升基层管理质效，112 个基层党组织按期换届选举，推动全面从严治党向基层延伸。</p><p><strong>九是人才活力凝聚迸发。</strong>建强队伍积蓄动力，持续抓好融媒人才和青年人才两支队伍，加强新型主流媒体组织架构、干部人才队伍建设创新，优选党员骨干力量到核心关键岗位；完成集团直管处级干部聘任，从源头抓干部培养和管理，激发改革发展新活力。强化组织凝聚功能，以上报成立十周年为契机，召开融媒发展大会，编撰「上报样本」研究报告，举办媒体开放日活动和员工运动会，总结坚定改革、坚决转型、坚持创新的「上报之路」，赓续「道正声远」的上报精神。</p><p>这 9 件大事、9 个方面，组成了上报集团 2023 年的荣誉墙。每一件事都浸润着无数坚守平凡岗位的上报人的辛勤付出，太多细节令我感怀、感动、感悟。想，都是问题；干，就有答案。荣誉属于每一位追逐梦想、追求卓越的上报人！</p><p><strong>二、2024 年，我们奋力书写建设习近平文化思想最佳实践地的「上报答卷」</strong></p><p>学习贯彻总书记考察上海重要讲话精神，落实陈吉宁书记<strong>上海要在学习贯彻习近平文化思想上走在前列，努力建设习近平文化思想最佳实践地</strong>的要求，是新十年上报集团谋划各项工作的着力点。<strong>我们要自觉对标对表，努力将《上海市建设习近平文化思想最佳实践地行动方案》转化为施工图、实景画，加快打造与上海国际大都市地位相匹配、引领全国主流媒体第一阵营、具备一定国际影响力的新型主流媒体集团和文化传媒产业集团，切实推动习近平文化思想落地生根、开花结果。</strong></p><p>——<strong>我们要实现主流舆论传播力影响力的奋力一跳。</strong>要以习近平新时代中国特色社会主义思想为统领，做强主流宣传，高质量建成全媒体传播体系。要坚持用新语态阐释新思想、用新产品呼应新时代，生产更多弘扬正能量、赢得大流量的优质作品，培育大批深耕垂域、特色彰显的融媒工作室、融媒轻骑兵，形成全领域全平台全流程多主体的主流舆论传播格局和国际传播新布局，在着力提升新闻舆论传播力引导力影响力公信力上取得显著成绩。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/625.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>——<strong>我们要实现媒体新质生产力的奋力一跳。</strong>数字化、智能化浪潮已经到来，5G、大数据、云计算、AIGC、元宇宙……飞速迭代的数字技术背后蕴藏的是对媒介形态、媒体业态乃至传媒生态变革性、颠覆式的力量，构成了媒体的新质生产力。我们要以文化和技术融合为方向建强新平台，实现数据、算法、垂域模型、云制播、虚拟现实、互动传播等核心技术自主可控；打造一批数字原创、AI 原生的内容 IP、产品、应用场景，以新技术牵引流程重构、机制创新；主动探索智能汽车、智能穿戴、智能家居等未来传播渠道，在全场景智能生态中抢占先机。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/626.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>——<strong>我们要实现服务上海高质量发展的奋力一跳。</strong>文化软实力是新时代提升城市核心竞争力的加速器。我们要更加主动嵌入城市治理，将庞大的社会资源整合为自身的内容优势，创造更有价值的「新闻+」场景；主动融入城市大局，营造场景，做强品牌，打造一批文化地标，激活一批文化空间；主动把握产业升级，消费升级趋势，推动文化与先进制造业、现代服务业、战略新兴产业协同发展，实现高水平文化供给，切实助力上海加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/627.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2024 年，上报集团要<strong>以书写习近平文化思想最佳实践地「上报答卷」作为工作主线，以壮大主流价值、主流舆论、主流文化为使命</strong>，持续深化媒体融合转型，构筑主流舆论新态势；持续提升国际传播效能，讲好中国式现代化新故事；持续加大技术创新力度，推动智能化内容生产传播；持续发力「文化+」战略布局，激发高质量发展新活力，打造与上海国际大都市地位相匹配的新型主流媒体集团。<strong>重点抓好 6 方面工作。</strong></p><p><strong>（一）全力构建主流宣传新态势</strong></p><p>打造清新活泼、有血有肉、充满生气和思想深度的融媒标杆产品。在改进文风、创新话语上下真功，把「我们想说」和「网民爱看」结合起来，把总书记文化思想学习宣传贯彻不断引向深入。推出「百姓话思想」「上海社科大师」「大家聊创新」「城市更新报告」「科创上海人」等系列重磅 IP，充分展现中国式现代化光明前景。围绕新中国成立 75 周年、上海解放 75 周年，浓墨重彩展现上海建设「五个中心」，深化高水平改革开放，推动高质量发展、高品质生活、高效能治理的伟大实践。打造主流媒体头部平台，推进细分领域差异化发展。解放日报和上观新闻要成为「头部时政平台」，文汇报成为「头部人文平台」，新民晚报成为「头部民生平台」；澎湃新闻成为「头部新闻平台」，界面财联社成为「头部财经平台」，并继续推进对接资本市场工作；上海日报深耕中国品牌海内外传播服务，新闻晨报新周到打造「早上海」50+服务平台，上海法治报拓展「长三角法治媒体联动平台」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/628.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（二）全力推进国际传播新布局</strong></p><p>加强国际传播中心建设，整合各方资源，优势互补，以小切口讲好大主题，加强内容创新和传播运营。构建一套话语敍事体系。以中国故事为核心，在不同文明之间搭建沟通桥梁，探索互鉴视角。联合高校开展理论研究，加快成果转化，提升国际传播精准性实效性。做强一批传播产品和平台。持续发力 Sixth Tone、CNS、IPShanghai、老外讲故事俱乐部等优势品牌，做好「家门口外宣」，将「讲好故事」与「落到实处」相结合；要加速「走出去」，今年完成海外设点。赋能一批文化传播项目。办好「全球明查大会」，推出「奔流计划」首季海外巴黎场、「上海非遗走出去」、「海内存知己——友好城市文化故事」、「老外讲故事」等一批精彩纷呈的国际文化传播项目，继续做强《外媒看中国》《大国建交》等时政类外宣 IP。培育一批青年国传人才。实施揭榜挂帅行动，创造条件，提供赋能，鼓励青年记者编辑一线发声、设立国传工作室等，培养 Z 世代跨文化传播使者，让更多 95 后、00 后挑起大梁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/629.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（三）全力争夺未来传播主导权</strong></p><p>把握视频化、智能化、数字化发展趋势，升级打造 AIGC、数字人、慢直播、虚拟场景等集团技术集成共享平台，使其真正成为激励融媒先导项目成长的策源地、激活媒体人创新创造的试验地、激发媒体释放先进生产力的实践地。要推动文化科技创新「破圈」、深度融合，推进「融媒一网通平台 AI 赋能项目」「可视化大数据画像」「智媒开放平台」「金融领域大语言模型」等一系列开创性引领性文化科技实践项目，将智能技术融入内容生产和传播流程，探索「内容生产车间」智能化全链条运行，让先进技术成为文化生产力的倍增器。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/630.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/631.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（四）全力激发高质量发展新动能</strong></p><p>激发文化创新创造活力，服务建设书香上海，打造城市书房新型阅读空间，全面启动书店数字化改造升级，打响「新华悦读」品牌。继续创新办好上海国际童书展，扩大国际文化影响力。以「新华文创」打造城市空间新亮点，推出超高清、立体化、沉浸式、可交互的新一代数字策展服务，助力城市文脉赓续。推进上报·传媒谷、谈家渡路 78 号、沪太路物流中心等项目，将地产空间转型为综合服务体和产业孵化器。深化与中福会、协和教育等合作，打造小伙伴学校、闵行协和尚音等「文化+教育」品牌。积极布局「文化+健康」产业，与衞健系统等合作，打造「海上名医」一站式服务平台，落地场景化社区及养老健康服务。发挥瑞力、众源两大基金平台产业引导作用，聚焦「文化+」和科技领域开展优质项目挖掘，实现传媒、资本、技术协同发展。加速推进东方网《高质量发展三年行动计划》，推进「街镇融媒体云服务平台」和「海上文创」市场化运作，深化改革，持续推进化解重大历史遗留问题。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/632.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（五）全力建设高水平人才队伍</strong></p><p>人才队伍是上海报业基业长青的密码。要加强对新生代人才的挖掘、培养、提拔，优化育才、引才、选才、用才机制，持续开展「三融」项目。加强与复旦等高校人才培养合作，创办高层次综合性的「上报融媒学院」，形成上报融媒人才「media+」培育模式，培养具有坚定政治立场、广阔国际视野、优秀专业技能、丰富实战经验的新闻、技术、运营等各类人才，为集团新十年发掘培养更多的青年英才。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/633.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>每一个年轻人心中都要有种子，让它生根、发芽、开花、结果。要保持上进心和求知欲，拥抱不知道、多问为什么，让学习曲线变得更加陡峭。要打牢文化根基、开阔文化视野，形成工作中的眼界和追求，成为一方领域里具有权威性和影响力的专业型专家型人才。要敢想敢干、做到极致，以青春之我、奋斗之我，建设青春之上报、奋斗之上报！</p><p><strong>（六）全力推进党建工作提质增效</strong></p><p>要坚持党管媒体，巩固拓展主题教育成果，发挥好各级党组织和广大党员作用，进一步解放思想，改革创新，勇闯媒体融合「深水区」。要深入推进全面从严治党、党风廉政建设和反腐败斗争，严防各类安全风险，压紧责任链条。要打造过硬的基层党组织，强化党建与业务双融合双促进，建强一线战斗堡垒。要加强工青妇组织建设，弘扬道正声远企业文化，激发干事创业热情，汇聚集团改革向未来的发展合力。</p><p><strong>六个方面就是六大战役。</strong>每一项重点工作都要揭榜挂帅、挂图作战，都要有责任主体、具体举措，都要抓实抓细抓出成效。各媒体各单位要动起来，靠前发力，<strong>开年即抢跑、勇夺「开门红」</strong>，为全年工作起好步、开好局。</p><p>今天大会的主题词是「<strong>拥抱变化，不断超越</strong>」。上报集团走过十年改革创新之路，深知<strong>「变」是永恒</strong>。如果说「坚持」概括了上报集团的 2023 年，我想用「勇气」来定义这个注定不平凡的 2024 年。置身巨变的历史洪流，需要<strong>一以贯之的「坚持」</strong>，也需要<strong>一往无前的「勇气」。知重负重、超越自我、永不放弃，在坚持中适变、在审慎中前行，这就是上海报业集团应对 2024 年的认识论和方法论。一切不可知、不确定，终将使我们变得更加强大</strong>。</p><p><strong>只有看到未来，才有未来！</strong>恒者行远，征途辽阔，<strong>「山再高，往上攀，总能登顶；路再长，走下去，定能到达」</strong>。</p><p>让我们在习近平文化思想的指引下，奋楫扬帆再出发，努力书写锐意进取、守正创新、苦干实干的「上报答卷」。</p><p><strong>上海报业十年磨一剑，未来更可期！</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 11:09:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26416527</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26416527</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/272/131.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26416527_2024022119103b5c4381-2866-412e-8b8c-7dd5543e4e74.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上观新闻]]>
            </author>
            <category>上报集团</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/272/131.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/272/132.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中共中央印发《中国共产党巡视工作条例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，中共中央印发了修订后的《中国共产党巡视工作条例》（以下简称《条例》），并发出通知，要求各地区各部门认真遵照执行。</p><p>通知指出，《条例》坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平总书记关于党的自我革命的重要思想，以党章为根本依据，总结新时代巡视工作理论创新、实践创新、制度创新成果，进一步健全巡视工作体制机制、责任体系，对于坚持和加强党中央对巡视工作的集中统一领导、推进巡视工作高质量发展具有重要意义。</p><p>通知要求，各级党委（党组）要把学习贯彻《条例》作为重要政治任务，抓好宣传解读和督促检查，确保《条例》各项规定落到实处。要坚持政治巡视定位，把「两个维护」作为根本任务，推进政治监督具体化、精准化、常态化。要在强化巡视整改上见真章、求实效，压实整改责任，完善整改机制，综合用好巡视成果，深化标本兼治。要充分发挥巡视综合监督作用，加强巡视与其他监督的贯通协调，形成监督合力。要以巡视带巡察，发挥上下联动的系统优势，扎牢织密监督网。各地区各部门在执行《条例》中的重要情况和建议，要及时报告党中央。</p><p>《条例》全文如下。</p><p>中国共产党巡视工作条例</p><p>（2015 年 6 月 26 日中共中央政治局会议审议批准　2015 年 8 月 3 日中共中央发布　2024 年 1 月 31 日中共中央政治局会议第二次修订　2024 年 2 月 8 日中共中央发布）</p><p>第一章　总则</p><p>第一条　为了坚持和加强党对巡视工作的全面领导，推进新时代巡视工作高质量发展，根据《中国共产党章程》，制定本条例。</p><p>第二条　巡视工作是上级党组织对下级党组织履行党的领导职能责任的政治监督，根本任务是坚决维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位，坚决维护以习近平同志为核心的党中央权威和集中统一领导。</p><p>巡视工作坚持发现问题、形成震慑，推动改革、促进发展的方针。</p><p>第三条　巡视工作以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、「三个代表」重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实习近平总书记关于党的自我革命的重要思想，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，尊崇党章，依规治党，全面贯彻党的巡视工作方针，推进政治监督具体化、精准化、常态化，发挥政治巡视利剑作用，加强巡视整改和成果运用，促进完善党和国家监督体系、健全全面从严治党体系，为深入推进党的自我革命、解决大党独有难题提供有力保障，确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。</p><p>第四条　巡视工作遵循下列原则：</p><p>（一）坚持党中央集中统一领导、分级负责；</p><p>（二）坚持围绕中心、服务大局；</p><p>（三）坚持人民立场、贯彻群众路线；</p><p>（四）坚持问题导向、发扬斗争精神；</p><p>（五）坚持实事求是、依规依纪依法。</p><p>第二章　组织领导和机构职责</p><p>第五条　巡视工作在党中央集中统一领导下，实行党组织分级负责、巡视机构组织实施、纪检监察机关和组织部门协助、有关职能部门支持、被巡视党组织配合、人民群众参与的体制机制。</p><p>第六条　党的中央和省、自治区、直辖市委员会实行巡视制度，设立巡视机构，在一届任期内，对所管理的地方、部门、企事业单位党组织实现巡视全覆盖。</p><p>中央有关部委、中央国家机关部门党组（党委）和中管金融企业、中管企业、中管高校等党委（党组）根据工作需要，开展巡视工作，设立巡视机构，原则上按照党组织隶属关系和干部管理权限，对下一级单位党组织进行巡视监督。</p><p>第七条　开展巡视工作的党组织应当把巡视作为推进全面从严治党、履行全面监督职责的重要抓手，承担巡视工作的主体责任。主要职责是：</p><p>（一）贯彻落实党中央关于巡视工作的决策部署和习近平总书记关于巡视工作的重要指示要求；</p><p>（二）研究部署巡视工作的重大事项，按照权限制定巡视工作党内法规和规范性文件；</p><p>（三）审定巡视工作规划、年度计划和阶段任务安排，统筹谋划推进巡视全覆盖，定期听取巡视工作汇报；</p><p>（四）统筹加强巡视整改和成果运用；</p><p>（五）统筹构建巡视巡察上下联动工作格局；</p><p>（六）发挥巡视综合监督平台作用，推动巡视监督与其他监督贯通协调；</p><p>（七）统筹加强巡视机构和干部队伍建设；</p><p>（八）研究决定巡视工作其他重要事项。</p><p>党组织主要负责人承担巡视工作第一责任人责任。</p><p>第八条　开展巡视工作的党组织设立巡视工作领导小组。巡视工作领导小组向同级党组织负责并报告工作。</p><p>中央巡视工作领导小组组长由中央纪律检查委员会书记担任，副组长一般由中央组织部部长和中央纪律检查委员会分管日常工作的副书记担任。</p><p>省、自治区、直辖市党委巡视工作领导小组组长由同级党的纪律检查委员会书记担任，副组长一般由同级党委组织部部长担任。</p><p>中央有关部委、中央国家机关部门党组（党委）和中管金融企业、中管企业、中管高校等党委（党组）巡视工作领导小组组长一般由党组、党委书记（包括不设党组、党委的单位领导班子主要负责人）担任，副组长一般由党组、党委分管有关工作的领导班子成员和纪检监察机构主要负责人担任。</p><p>第九条　巡视工作领导小组的主要职责是：</p><p>（一）贯彻落实党中央决策部署和同级党组织工作要求；</p><p>（二）研究提出巡视工作规划、年度计划和阶段任务安排，组织实施巡视全覆盖；</p><p>（三）听取巡视工作领导小组办公室、巡视组工作汇报；</p><p>（四）向同级党组织报告巡视工作情况；</p><p>（五）在同级党组织领导下，组织开展巡视反馈、通报和移交工作，督促推动有关责任主体落实巡视整改和成果运用责任；</p><p>（六）指导下级党组织巡视巡察工作；</p><p>（七）推动巡视监督与其他监督贯通协调；</p><p>（八）推进巡视干部队伍建设，对巡视组进行管理和监督；</p><p>（九）研究处理巡视工作其他重要事项。</p><p>第十条　中央巡视工作领导小组办公室是中央巡视工作领导小组的日常办事机构，设在中央纪律检查委员会。</p><p>省、自治区、直辖市党委巡视工作领导小组办公室为党委工作部门，承担党委巡视工作领导小组日常工作，设在同级党的纪律检查委员会。</p><p>中央有关部委、中央国家机关部门党组（党委）和中管金融企业、中管企业、中管高校等党委（党组）巡视工作领导小组办公室可以单独设立，也可以与内设机构合署办公，应当配备相应专职人员，承担党组、党委巡视工作领导小组日常工作。</p><p>第十一条　巡视工作领导小组办公室的主要职责是：</p><p>（一）贯彻落实党中央决策部署和同级党组织及其巡视工作领导小组的工作要求，对有关决定事项进行督办；</p><p>（二）向巡视工作领导小组报告工作情况和重要事项；</p><p>（三）统筹、协调、指导、保障巡视组开展工作；</p><p>（四）负责巡视整改和成果运用的统筹协调、跟踪督促、汇总报告；</p><p>（五）负责对下级巡视巡察机构进行指导；</p><p>（六）负责协调有关机关、部门协助、支持巡视工作，推动建立巡视监督与其他监督贯通协调的具体机制；</p><p>（七）负责巡视工作理论研究、政策调研、制度建设、信息化建设等工作；</p><p>（八）配合有关部门加强对巡视干部的教育、培训、考核、管理和监督；</p><p>（九）负责巡视工作领导小组办公室和巡视组党建工作；</p><p>（十）办理巡视工作领导小组交办的其他事项。</p><p>第十二条　开展巡视工作的党组织设立巡视组。</p><p>巡视组分别设组长、副组长、巡视专员和其他职位。巡视组组长、副组长的具体人选根据每次巡视任务确定并授权。</p><p>巡视组应当按照民主集中制原则研究讨论决定重大事项。组长全面负责本组工作，副组长协助组长开展工作。</p><p>第十三条　巡视组的主要职责是：</p><p>（一）根据同级党组织及其巡视工作领导小组的部署要求开展巡视；</p><p>（二）向巡视工作领导小组报告巡视情况，提出意见建议；</p><p>（三）向被巡视党组织反馈巡视意见，向纪检监察机关、组织部门和有关单位移交巡视发现的问题和问题线索，参与推动巡视整改和成果运用；</p><p>（四）对巡视组干部进行日常教育、管理和监督；</p><p>（五）办理巡视工作领导小组交办的其他事项。</p><p>第十四条　纪检监察机关、组织部门应当协助同级党组织开展巡视工作，宣传、统战、政法、保密、审计、财政、统计、信访等部门和单位应当支持巡视工作，协同做好人员选派、情况通报、政策咨询、问题研判、措施配合、整改监督、成果运用等工作。</p><p>纪检监察机关派驻机构应当依据有关规定，协助驻在单位（含综合监督单位）党组、党委开展巡视工作。</p><p>第十五条　被巡视党组织领导班子及其成员应当自觉接受巡视监督，积极配合巡视工作。</p><p>党员、干部有义务向巡视组如实反映情况。</p><p>第三章　巡视对象和内容</p><p>第十六条　中央巡视对象是：</p><p>（一）省、自治区、直辖市党委及其领导班子，省、自治区、直辖市人大常委会、政府、政协党组，省、自治区、直辖市高级人民法院、人民检察院党组主要负责人，副省级城市党委和人大常委会、政府、政协党组主要负责人；</p><p>（二）中央部委领导班子，中央国家机关部门、人民团体党组（党委）；</p><p>（三）中管金融企业、中管企业、中管高校以及其他中管单位党委（党组）；</p><p>（四）党中央要求巡视的其他党组织。</p><p>第十七条　省、自治区、直辖市党委巡视对象是：</p><p>（一）市（地、州、盟）、县（市、区、旗）党委及其领导班子，市（地、州、盟）、县（市、区、旗）人大常委会、政府、政协党组，市（地、州、盟）中级人民法院、人民检察院和县（市、区、旗）人民法院、人民检察院党组主要负责人；</p><p>（二）省、自治区、直辖市党委工作部门领导班子，省一级国家机关部门、人民团体党组（党委）；</p><p>（三）省、自治区、直辖市管理的国有企业、事业单位党委（党组）；</p><p>（四）省、自治区、直辖市党委要求巡视的其他党组织。</p><p>第十八条　巡视工作应当紧盯权力和责任加强政治监督，严明政治纪律和政治规矩，重点检查下列情况：</p><p>（一）落实党的理论和路线方针政策、党中央重大决策部署特别是贯彻习近平总书记重要讲话和重要指示批示精神的情况，执行党章和其他党内法规、履行职能责任的情况，落实意识形态工作责任制的情况；</p><p>（二）落实全面从严治党主体责任和监督责任、推进党风廉政建设和反腐败斗争的情况，领导干部树立和践行正确政绩观、加强作风建设、落实中央八项规定及其实施细则精神、廉洁自律的情况；</p><p>（三）落实新时代党的组织路线，贯彻执行民主集中制，加强领导班子和干部人才队伍建设、基层党组织和党员队伍建设的情况；</p><p>（四）落实巡视监督以及审计、财会、统计等其他监督发现问题整改的情况；</p><p>（五）开展巡视工作的党组织要求了解的其他情况。</p><p>第十九条　巡视工作应当加强对被巡视党组织主要负责人的监督，重点检查其对党忠诚、履行全面从严治党第一责任人责任、依规依法履职用权、担当作为、廉洁自律等情况，对反映的重要问题进行深入了解，形成专题材料。</p><p>第二十条　开展巡视工作的党组织根据工作需要，采取常规巡视、专项巡视、机动巡视、「回头看」等方式组织开展巡视监督，必要时可以提级巡视。</p><p>第四章　工作程序、方式和权限</p><p>第二十一条　巡视组开展巡视前，根据工作需要，应当听取同级纪检监察机关和组织、宣传、统战、政法、保密、审计、财政、统计、信访等部门和单位关于被巡视党组织领导班子及其成员的有关情况通报。</p><p>第二十二条　巡视组进驻后，应当向被巡视党组织通报巡视任务，按照规定的工作方式和权限，开展巡视了解工作。</p><p>巡视组对反映被巡视党组织领导班子及其成员的重要问题和问题线索，应当进行深入了解。</p><p>第二十三条　巡视组采取下列方式了解情况：</p><p>（一）听取被巡视党组织的工作汇报和有关机关、部门的专题汇报；</p><p>（二）与被巡视党组织领导班子成员和其他干部群众进行个别谈话；</p><p>（三）受理反映被巡视党组织领导班子及其成员和下一级党组织领导班子主要负责人问题的来信、来电、来访等；</p><p>（四）抽查核实领导干部报告个人有关事项的情况；</p><p>（五）向有关知情人询问情况；</p><p>（六）调阅、复制有关文件、档案、会议记录等资料；</p><p>（七）召开座谈会；</p><p>（八）列席有关会议；</p><p>（九）进行民主测评、问卷调查；</p><p>（十）下沉调研了解情况；</p><p>（十一）开展专项检查；</p><p>（十二）提请有关单位予以协助；</p><p>（十三）开展巡视工作的党组织批准的其他方式。</p><p>第二十四条　巡视组应当严格执行请示报告制度，对巡视工作中的重要情况和重大问题及时向巡视工作领导小组请示报告。</p><p>巡视组依靠被巡视党组织开展工作，不干预被巡视党组织的正常工作，不履行执纪审查的职责。</p><p>第二十五条　巡视期间，对干部群众反映强烈、明显违反政策规定并属于被巡视党组织职权范围、能够及时解决的问题，巡视组应当按程序督促被巡视党组织立行立改。</p><p>巡视期间，对反映集中的党员、干部涉嫌违纪违法的问题线索，巡视组可以按程序移交有关纪检监察机关及时处置。</p><p>第二十六条　巡视组对了解的重要情况和问题，应当形成巡视报告；对普遍性、倾向性问题和体制机制等方面的重大问题，可以形成专题报告。</p><p>巡视组对巡视报告、专题报告等反映的问题，应当制作底稿。</p><p>巡视组对巡视报告反映的重要问题、提出的整改建议，应当按规定与被巡视党组织主要负责人进行沟通、听取其意见；对巡视报告反映的重要政策性问题，可以与有关职能部门进行沟通、听取其意见。</p><p>第二十七条　巡视工作领导小组应当及时听取巡视组的巡视情况汇报，研究提出巡视整改和成果运用的意见建议，报同级党组织决定。</p><p>第二十八条　开展巡视工作的党组织应当及时听取巡视工作领导小组有关情况汇报，研究并决定巡视整改和成果运用事项。必要时，可以直接听取巡视组的巡视情况汇报。</p><p>第二十九条　经同级党组织同意后，巡视工作领导小组应当及时组织向被巡视党组织领导班子及其主要负责人分别反馈巡视情况，指出问题，有针对性地提出整改意见。</p><p>根据同级党组织及其巡视工作领导小组要求，巡视工作领导小组办公室将巡视的有关情况通报有关职能部门及其分管领导。</p><p>第三十条　对巡视发现的问题和反映党员、干部涉嫌违纪违法的问题线索，巡视工作领导小组办公室和巡视组依据干部管理权限和职责分工，按程序分别移交纪检监察机关、组织部门或者有关单位。</p><p>对巡视发现的普遍性、倾向性问题和体制机制等方面的重大问题，可以采取制发巡视建议书或者其他适当方式，向有关职能部门提出加强监管、健全制度、深化改革等意见建议。</p><p>第三十一条　巡视进驻、反馈、整改等情况，应当以适当方式公开，接受党员、干部和人民群众监督。</p><p>第五章　巡视整改和成果运用</p><p>第三十二条　开展巡视工作的党组织应当加强对巡视整改和成果运用的组织领导，定期听取巡视整改和成果运用情况汇报。</p><p>党组织领导班子成员应当结合职责分工，统筹抓好分管领域的巡视整改和成果运用。</p><p>第三十三条　被巡视党组织承担巡视整改主体责任，应当把整改作为履行管党治党责任、推动高质量发展的重要抓手，融入日常工作、融入深化改革、融入全面从严治党、融入领导班子和干部队伍建设。</p><p>党组织主要负责人承担巡视整改第一责任人责任，领导班子其他成员承担「一岗双责」。</p><p>党组织主要负责人和领导班子其他成员有调整的，应当做好巡视整改交接工作，持续落实整改责任。</p><p>第三十四条　被巡视党组织应当自收到巡视反馈意见之日起，组织开展为期 6 个月的集中整改：</p><p>（一）研究制定巡视整改方案，建立问题清单、任务清单、责任清单，明确责任人、整改措施和时限；</p><p>（二）召开领导班子巡视整改专题民主生活会；</p><p>（三）全面抓好巡视反馈问题的整改落实；</p><p>（四）认真处置巡视移交的问题线索以及群众反映的信访事项；</p><p>（五）对巡视反馈的问题举一反三，健全制度、补齐短板、堵塞漏洞；</p><p>（六）向开展巡视工作的党组织的同级纪检监察机关、组织部门、巡视工作领导小组办公室报送集中整改进展情况报告。</p><p>集中整改结束后，被巡视党组织应当建立常态化、长效化整改工作机制，对尚未解决的问题持续抓好整改落实，根据工作实际适时报告后续整改情况。</p><p>第三十五条　开展巡视工作的党组织的同级纪检监察机关承担巡视整改监督责任，全面监督被巡视党组织落实巡视整改任务。主要职责是：</p><p>（一）对被巡视党组织制定的巡视整改方案进行审核把关，列席巡视整改专题民主生活会；</p><p>（二）建立巡视整改监督台账，综合运用听取汇报、召开推进会议、专题会商、调研督导、现场检查、开展整改评估、谈话提醒、约谈函询、提出纪检监察建议等方式加强日常监督；</p><p>（三）对巡视发现的全面从严治党等方面的突出问题督促推动开展集中整治、专项治理；</p><p>（四）依规依纪依法处置巡视移交的问题线索，自收到移交问题线索之日起 6 个月内，向巡视工作领导小组办公室反馈处置进展情况；</p><p>（五）牵头审核被巡视党组织的集中整改进展情况报告；</p><p>（六）指导派驻（派出）机构和下级纪检监察机关加强对被巡视党组织落实巡视整改情况的监督；</p><p>（七）通过巡视工作领导小组办公室向巡视工作领导小组报送巡视整改监督情况。</p><p>纪检监察机关派驻机构应当依据有关规定，将驻在单位（含综合监督单位）党组、党委开展巡视发现问题的整改情况纳入日常监督，推动整改落实。</p><p>第三十六条　开展巡视工作的党组织的组织部门结合职责履行巡视整改监督责任，监督被巡视党组织落实巡视整改任务。主要职责是：</p><p>（一）参与对被巡视党组织制定的巡视整改方案进行审核把关，列席巡视整改专题民主生活会；</p><p>（二）督促被巡视党组织落实新时代党的组织路线方面问题的整改，加强日常监督，对突出问题组织开展集中整治、专项治理；</p><p>（三）把巡视整改落实情况纳入被巡视党组织领导班子和领导干部年度考核重要内容，把巡视发现的问题以及整改落实情况作为领导班子建设和干部考核评价、选拔任用、管理监督的重要参考；</p><p>（四）对巡视移交的领导班子建设、贯彻执行民主集中制、干部选拔任用、人才队伍建设、基层党组织和党员队伍建设、干部担当作为等方面问题依规处置，自收到移交问题之日起 6 个月内，向巡视工作领导小组办公室反馈处置进展情况；</p><p>（五）审核被巡视党组织的集中整改进展情况报告中涉及新时代党的组织路线方面的内容；</p><p>（六）指导下级组织部门加强对被巡视党组织落实巡视整改情况的监督；</p><p>（七）通过巡视工作领导小组办公室向巡视工作领导小组报送巡视整改监督情况。</p><p>第三十七条　有关职能部门应当结合职责运用巡视成果，针对巡视通报的问题和移交的工作建议，加强调查研究，提出改进措施，推动改革、完善制度、深化治理，并自通报和移交之日起 6 个月内，向巡视工作领导小组办公室反馈办理进展情况。</p><p>第三十八条　巡视机构应当加强对巡视整改和成果运用的统筹督促，推动建立巡视整改会商、评估、问责等机制。</p><p>巡视机构应当向同级党组织报告巡视整改和成果运用的综合情况，对整改不到位的突出问题，推动有关机关、部门对有关党组织和责任人严肃问责。</p><p>第六章　队伍建设</p><p>第三十九条　开展巡视工作的党组织应当加强对巡视干部队伍建设的整体谋划，结合巡视工作特点建立健全制度机制，建设高素质专业化干部队伍。</p><p>选优配强巡视组组长、副组长，配备与巡视任务相适应的专职干部，防止照顾性安排。加强巡视干部规范管理，加大教育培训、轮岗交流力度。</p><p>重视在巡视岗位发现、培养、锻炼干部，有计划地安排优秀年轻干部、新提拔干部到巡视岗位锻炼，并将参加巡视工作的经历和表现，作为干部考核评价、选拔任用的参考。</p><p>第四十条　巡视干部应当具备下列条件：</p><p>（一）理想信念坚定，对党忠诚，自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致；</p><p>（二）坚持原则，敢于斗争，担当作为，依法办事，公道正派，清正廉洁；</p><p>（三）模范遵守党的纪律和国家法律法规，严守党和国家的秘密；</p><p>（四）具有履行巡视监督职责的专业知识和较强的发现问题、沟通协调、文字综合等能力；</p><p>（五）具有正常履行职责的身体条件和心理素质。</p><p>抽调人员参加巡视工作，应当按照上述条件，严把政治关、品行关、能力关、作风关、廉洁关，按程序征求党风廉政意见。</p><p>对不适合从事巡视工作的人员，应当及时予以调整。</p><p>第四十一条　巡视机构应当加强作风建设和纪律建设，督促巡视干部严守政治纪律和政治规矩，严格落实中央八项规定及其实施细则精神，带头反对形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风，严格执行巡视工作纪律，做到忠诚干净担当、敢于善于斗争。</p><p>第四十二条　巡视机构、巡视干部应当自觉接受党组织监督、民主监督、群众监督等各方面监督，带头强化自我监督。建立健全内控机制，加强对巡视干部特别是巡视组组长、副组长等关键岗位人员的监督，严格执行回避、保密、重大事项请示报告、作风纪律评估等制度规定，依规依纪依法开展巡视工作。</p><p>任何单位和个人对巡视机构、巡视干部的违规违纪违法行为有权提出检举、控告。</p><p>第七章　责任追究</p><p>第四十三条　开展巡视工作的党组织及其巡视工作领导小组领导巡视工作不力，发生严重问题的，依据有关规定追究有关责任人员的责任。</p><p>第四十四条　有关机关、部门和单位违反规定不协助、支持巡视工作，造成严重后果的，依据有关规定追究有关责任人员的责任。</p><p>第四十五条　巡视工作人员有下列情形之一的，视情节轻重，依据有关规定给予批评教育、责令检查、诫勉、组织处理或者党纪、政务处分；构成犯罪的，依法追究刑事责任：</p><p>（一）对应当发现的重要问题没有发现；</p><p>（二）不如实报告巡视情况，隐瞒、歪曲、捏造事实；</p><p>（三）私自留存巡视工作资料，泄露与巡视工作有关的国家秘密、工作秘密、商业秘密和个人隐私等未公开信息；</p><p>（四）工作中超越权限，造成不良后果；</p><p>（五）利用巡视工作的便利谋取私利或者为他人谋取不正当利益；</p><p>（六）违反巡视工作纪律的其他行为。</p><p>第四十六条　被巡视党组织及其工作人员有下列情形之一的，视情节轻重，依据有关规定对该党组织领导班子主要负责人或者其他有关责任人员，给予批评教育、责令检查、诫勉、组织处理或者党纪、政务处分；构成犯罪的，依法追究刑事责任：</p><p>（一）隐瞒不报或者故意向巡视组提供虚假情况；</p><p>（二）拒绝或者不按照要求向巡视组提供有关文件资料；</p><p>（三）指使、强令有关单位或者人员干扰、阻挠巡视工作，或者诬告、陷害他人；</p><p>（四）组织领导巡视整改不力，落实巡视整改要求不到位，敷衍应付、虚假整改；</p><p>（五）对反映问题的干部群众进行威胁、打击、报复、陷害；</p><p>（六）其他不配合或者干扰巡视工作的情形。</p><p>第八章　巡察工作</p><p>第四十七条　党的市（地、州、盟）和县（市、区、旗）委员会建立巡察制度，设立巡察机构，在一届任期内，对所管理的党组织实现巡察全覆盖。</p><p>其他党组织需要开展巡察工作的，应当通过上级党委（党组）巡视工作领导小组报党委（党组）批准。</p><p>第四十八条　市（地、州、盟）党委巡察对象是：党委工作部门领导班子，市一级国家机关部门、人民团体党组（党委），市（地、州、盟）管理的国有企业、事业单位党组织，以及党委要求巡察的其他党组织。</p><p>县（市、区、旗）党委巡察对象是：党委工作部门领导班子，县一级国家机关部门、人民团体党组（党委），县（市、区、旗）管理的国有企业、事业单位党组织，所辖的乡镇（街道）、村（社区）党组织，以及党委要求巡察的其他党组织。</p><p>第四十九条　巡察工作应当坚守政治监督定位，聚焦党中央决策部署在基层落实情况、群众身边不正之风和腐败问题、基层党组织和党员队伍建设、巡察整改和成果运用等加强监督检查。</p><p>第五十条　巡察工作的组织领导和机构职责、工作程序和方式权限、整改和成果运用、队伍建设、责任追究等，参照本条例关于巡视工作的规定，结合实际确定。</p><p>第九章　附则</p><p>第五十一条　中国人民解放军和中国人民武装警察部队的党组织实行巡视制度的规定，由中央军委参照本条例制定。</p><p>第五十二条　本条例由中央巡视工作领导小组办公室负责解释。</p><p>第五十三条　本条例自发布之日起施行。此前发布的其他有关巡视工作的规定，凡与本条例不一致的，按照本条例执行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 10:49:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26416529</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26416529</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/638.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26416529_202402211849edc14b03-2a90-4f83-bd8f-eb53fc4cc991.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/638.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/635.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】潮涌浦江叠浪起，投资上海正当时]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/269/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 21 日上午，上海市政府新闻办举行发布会透露，2024 年「潮涌浦江」投资上海全球分享季系列活动计划于今年 2 月至 6 月举办。其中，2024 上海全球投资促进大会拟于 3 月下旬召开。</p><p>扩大有效投资是促进经济稳增长、优结构的关键。细看今年上海的活动安排，体现在「四个更加注重」：更加注重重大战略落地引领，更加注重营商环境优化促进，更加注重优化结构双轮驱动，更加注重区域协调全城同频。此四点可谓找准了关键，给出了章法，展现了上海大力促进投资的决心和信心。</p><p>近年来，上海经济社会发展的一个鲜明特征，就是发挥国家战略的先导作用。中央赋予上海一系列战略任务，意味着沉甸甸的责任，也意味着潜力无限的机遇。浦东打造社会主义现代化建设引领区、虹桥建设国际开放枢纽等战略规划，都为上海发展装上了强大「引擎」。</p><p>在国家战略中做好上海文章，也要用上海的改革创新成果引领全国。以浦东新区综合改革试点为例，中国（上海）自由贸易试验区临港新片区建设全球离岸创新基地，设立与科创企业生命周期相衔接、与科创融资相匹配的创业投资或私募投资基金等措施，集中体现了上海的首创性改革、引领性开放。</p><p>龙年首个工作日，《上海市坚持对标改革持续打造国际一流营商环境行动方案》正式亮相，这是上海连续第 7 年发布的 7.0 版营商环境行动方案。营商环境没有最好，只有更好，对营商环境优中求优，为企业服务精益求精，方案的连续性，正说明上海优良营商环境的稳定性。</p><p>上海是世界观察中国经济的重要风向标和窗口，一流的营商环境吸引一流的国内外投资主体。营商环境好不好，市场经营主体最有发言权。2023 年，上海全年新设经营主体 53.55 万户，同比增长 29.1%。截至 2023 年年底，上海全市共有经营主体 341.76 万户，其中企业 289.17 万户，密度全国第一。</p><p>投资不仅要有量的增长，更要有质的提升。增强投资的有效性，要更加注重优化结构，聚焦产业投资和民间投资「双轮」驱动。为此，今年上海除了展现产业经济发展成果、重点产业链投资机会，也力求让民企看到值得投的领域，看清更便捷的渠道。相关职能部门也要注重引导重点产业项目向优质智造空间集聚，培育新赛道，壮大新动能。</p><p>促进投资也要打好「配合战」，不同区域的资源和条件不同，要注重匹配不同的投资项目、谋划不同的产业链条。为推动城乡融合、区域协调发展，上海今年还将进一步推动五个新城高质量发展，投资分享活动将全城同频共振、多点开花，各区要发挥各自优势、展现特色活动，形成全市投资合力。</p><p>潮涌浦江叠浪起，投资上海正当时。当前，上海正全力推进高质量发展和现代化建设，投资上海就是投资未来，把握上海机遇就是把握未来先机。上海发展环境的长期性、稳定性、可预期性，以及政策举措的公平性、清晰性、可操作性，都将助力企业实现更大发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 09:30:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26416200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26416200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/269/79.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26416200_20240221173149962485-a857-40a3-8da5-fc0e8a381f7f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>潮涌浦江</category>
            <category>上海</category>
            <category>投资</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/269/79.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/269/80.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
