<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 14 Oct 2023 17:31:02 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列国防部：正准备对加沙实施更为广泛的地面军事行动计划]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 14 日晚间，以色列国防军发表声明称，以军在后勤部门的支持下，已经完成了数十万军人的后备动员，正在准备对加沙实施更为广泛的地面军事行动计划，来扩大以军攻势，其中包括陆海空的联合攻击。</p><p>声明表示，目前以军已经完成在以色列境内的部队部署，将加强针对下一阶段军事行动的准备，其中重点就是对加沙地带发动地面行动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 16:50:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24936034</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24936034</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/693.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24936034_202310150050a216f10f-92c3-490d-8790-50a8b7908103.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵兵/央视新闻]]>
            </author>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/693.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/696.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平总书记赴江西考察并主持召开进一步推动长江经济带高质量发展座谈会纪实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江西秋意正浓。九江、景德镇、上饶，再到南昌，习近平总书记一路察实情、观进展、谋未来。</p><p>长江经济带发展战略是党的十八大后提出的重大国家战略，覆盖沿江 11 个省市。这一横跨我国东中西三大板块的经济带，占有全国「半壁江山」的人口规模和经济总量。它所承载的，不仅有中国式现代化的生动实践，也有人与自然如何相处的时代答卷。</p><p>习近平总书记念之行之，10 多年来 30 多次来到长江沿岸。江水滚滚东逝，江岸黄了又绿，长江的模样也在日复一日的努力中改变。</p><p>大江东去，长卷万里。</p><p>以长江经济带发展为主题的座谈会，第 1 次召开于近 8 年前。此后每隔两三年，第 2 次、第 3 次，再到这一次考察期间于南昌第 4 次召开座谈会。一以贯之的关注，蕴含着党中央「谋长远之势、行长久之策、建久安之基」的治国之道。</p><p>这一次，习近平总书记在座谈会上回顾长江经济带的发展历程，颇为感慨：「做就要做好，坚定做下去。笃行不怠，一以贯之，久久为功。」</p><p><strong>保护</strong></p><p><strong>「坚持把共抓大保护摆在第一位」</strong></p><p>九江，三江之口、七省通衢，全揽 152 公里长江江西段岸线。</p><p>习近平总书记冒雨登上琵琶亭，举目远眺。</p><p>大江逶迤，芳草长堤。天高地广，遐思万千！</p><p>10 多年来，上游、中游、下游，「含绿量」越来越高，「确实是沧桑巨变啊！」</p><p>昔日的长江之痛，是改革开放以来快速发展的生态代价。总书记曾经痛心地形容，长江「病了，而且病得还不轻」。</p><p>2016 年第一次座谈会，总书记为长江经济带发展立下规矩：「共抓大保护，不搞大开发」。</p><p>近 8 年时间过去了，「保护」的成绩单有目共睹。「水质优良比例 94.5%，长江干流连续 3 年Ⅱ类水质。」总书记感慨：「归纳一个个数字可以看出，长江经济带发展战略实施以来，取得的是战略性的效益。」</p><p>长江国家文化公园九江城区段，一个生动例证。</p><p>琵琶亭上，一幅今昔对比图摆在总书记面前。治理前，当地「晴天一身灰，雨天一身泥」。江上的采砂船，江边裸露的矿坑给青山挂白、让长江蒙尘。</p><p>望闻问切，分类施策。2021 年底，长江国家文化公园建设正式启动，长江江西段被列为 7 个重点建设区之一。九江乘势而上，努力打造百里长江「最美岸线」。</p><p>习近平总书记细致询问当地治污、治岸、治渔情况，叮嘱说：「长江是长江经济带的纽带。无论未来长江经济带怎么发展、发展到哪个阶段，都不可能离开长江的哺育。」</p><p>从「靠江吃江」到「靠江护江」，变化的不仅有一江清水、两岸青翠，还有观念：</p><p>「过去我们讲‘以 GDP 论英雄’，关心‘含金量’。现在思想观念转变了，认识问题可以说解决了。长江经济带因长江而生、因长江而兴，一定要认清这个因果关系。」总书记说道。</p><p>这真是令人感慨的变化！变化背后，是「算大账、算长远账」的战略定力和历史远见。</p><p>座谈会上，总书记肯定长江禁渔取得的成绩，并要求禁渔的政策不能动摇，要坚决地继续做下去。</p><p>总书记语重心长：「生态环境保护是一项长期任务，不能抓一阵松一阵，稍有好转又动起歪念头。现在的长江只能说是‘大病初愈’，要毫不动摇地坚持‘共抓大保护，不搞大开发’，在高水平保护上下更大功夫，为长江经济带高质量发展提供更坚实支撑。」</p><p><strong>发展</strong></p><p><strong>「现在路子是对的，要继续走下去」</strong></p><p>在前几次座谈会上，习近平总书记深刻论述「在发展中保护、在保护中发展」的辩证关系，讲得透彻：「生态环境保护的成败归根到底取决于经济结构和经济发展方式。」</p><p>企业是长江生态环境保护建设的主体和重要力量。</p><p>北濒长江、南临庐山、东枕鄱湖，中国石化九江分公司在破解「化工围江」的战役中，压力重重。</p><p>江上的问题，根子在岸上。九江石化有个「环境在线监测实时数据」，每 20 秒更新一次。大气、水、土壤，一栏是国标，一栏是企业实际排放情况，习近平总书记一边看，一边听企业介绍是如何「不让一滴油和一滴超标污水进入长江」，是如何力争「臭气不上天，污油不落地」。</p><p>总书记勉励道：「标准定得高，也在一步一个脚印地干。希望你们按照党中央对新型工业化的部署要求，坚持绿色、智能方向，扎扎实实、奋发进取，为保障国家能源安全、推动石化工业高质量发展作出新贡献。」</p><p>由点及面，着眼的是「既治已病，也治未病」：「在新型工业化建设中，我们要把绿色化、低碳化摆进去，摆到日程上，也希望工业战线有更多实际行动。」</p><p>如果说东部海岸线宛如一张蓄势的长弓，长江经济带就是破空的锐箭。长江经济带，作为我国科技资源最富集、最具科技创新活力和科技成果转化能力的区域之一，「推动优势产业延链、新兴产业建链」有着得天独厚的条件。</p><p>考察第 2 天，习近平总书记来到景德镇的昌河飞机工业（集团）有限公司。在总装车间，「航空报国　航空强国」标语分外醒目；试飞站，湛蓝苍穹下各类直升机一字儿排开，蔚为壮观。总书记登上一架直升机，细听介绍。</p><p>「要坚持创新驱动，在关键核心技术自主研发上下更大功夫，面向未来需求出新品，努力构建先进制造体系、打造世界一流直升机企业。」</p><p>「‘不搞大开发’是不要乱开发、低水平开发、粗放开发、破坏性开发，而是走一条高质量发展的道路、绿色低碳发展的道路。现在路子是对的，要继续走下去。」</p><p><strong>传承</strong></p><p><strong>「让中华优秀传统文化发扬光大」</strong></p><p>大江奔流而磅礴，文明沉厚而隽永。长江文化，在灿若星辰的中华文化中如一条耀眼星河。这其中，长江水浸润着瓷土，景德镇熠熠生辉。</p><p>走进景德镇，这里有「陶阳十三里，烟火十万家」的繁盛，有「窑火夜夜明，瓷器日日出」的熙攘。</p><p>南麓遗址旁，总书记仔细端详。</p><p>圆的是辘轳坑，方的是陈泥池。宋元陶瓷在底层，明清陶瓷叠于上，17 座马蹄窑一字儿排开，下面还埋藏着更古远的 24 座马蹄窑、4 座蛋形窑。</p><p>千年窑火生生不息。习近平总书记有感而发：「中华优秀传统文化自古至今从未断流，陶瓷是中华瑰宝，是中华文明的重要名片。」</p><p>此地往西 400 米，昌江穿城而过。江水奔腾 180 里，注入鄱阳湖，继而通江达海。「行于九域，施及外洋。」历史的烟波里，景德镇的瓷器踏着海上丝路的浪花，远销世界。</p><p>明清窑作群手工制瓷技艺长廊，陶瓷非遗传承人荟萃于此，正是「匠从八方来，器成天下走」，有的白发苍苍，有的风华正茂。他们热情地向总书记展示看家本领。</p><p>踩泥、揉泥、拉坯、印坯、利坯、画坯、施釉、起釉……「过手七十二，方克成器。」《天工开物》的记载，也映照了今天的工匠精神。</p><p>总书记与一位老师傅交谈起来。</p><p>「老师傅好！手上功夫了得啊！有图案吗，还是凭着手感？」</p><p>「都在心里。」</p><p>这位师傅 13 岁跟着父亲学做瓷，是家中的第四代传人，转眼就已干了 40 年。</p><p>「你是这块土地孕育的传承人，是工匠精神的写照啊。」总书记赞许道。</p><p>在景德镇，有 2 万多个年轻人忙碌在制瓷一线，他们的背后，撬动的是庞大的陶瓷产业链。总书记颇为感慨：</p><p>「很高兴看到陶瓷事业有这么多的传承人、继承人，这个事业要不断发展下去。」</p><p>「一辈子做一件事，祖祖辈辈干一件事，不是简单的事。要坚持走自己的路，不能见异思迁。老祖宗传下来的优秀传统文化，我们要继续攥在手里，与时俱进，让它发扬光大。」</p><p>千年制瓷路，留下的不仅是天青色的记忆，更凝聚着中华文明的古与今。</p><p><strong>振兴</strong></p><p><strong>「老区人民都是我们最牵挂的」</strong></p><p>河流与村庄，相依了千年。饶河在附近发源，穿过村庄，绕过山峦，最终流经鄱阳湖注入长江。考察第 2 天的下午，习近平总书记走进上饶市婺源县秋口镇王村石门自然村。</p><p>生态，是村子的名片。村内，古樟、苦槠、枫杨倒影青翠，还有极度濒危鸟类蓝冠噪鹛在枝头嬉闹的照片，都是人与自然和谐共生的缩影。</p><p>4 年多前，也在江西，习近平总书记指示要做好治山理水、显山露水的文章，打造美丽中国「江西样板」。</p><p>小小的村落，便是样板的一角。</p><p>走到哪里，共同富裕都是总书记关切的事。</p><p>这次到革命老区，总书记强调：「无论脱贫攻坚、全面小康，还是建设现代化、推进共同富裕，老区人民都是我们最牵挂的。」</p><p>沿着街巷边走边看。「见老者，敬之；见幼者，爱之。」家家户户门口张贴着先贤修身治家格言。院墙彩绘，角落花草，生态和人文相映成趣。</p><p>村里，平整的石板路串起大街小巷；村外，宽阔的高速路伸向四面八方。「古村落现在交通方便了，本地产业也发展起来，特别是旅游，很热闹。我很关注咱们下一步的发展振兴，希望芝麻开花节节高。」</p><p>在村民热烈的掌声中，总书记亲切地说：「中国式现代化既要有城市的现代化，又要有农业农村现代化。我很关注乡村振兴。希望你们保护好自然生态，把传统村落风貌和现代元素结合起来，坚持中华民族的审美情趣，把乡村建设得更美丽，让日子越过越开心、越幸福！」</p><p>12 日召开的进一步推动长江经济带高质量发展座谈会上，总书记指出：「我们推进乡村振兴，建设美丽乡村，长江经济带很有优势。沿岸既有古村落，又有现代乡村。要将长江的历史文化、山水文化与城乡发展相融合，突出地方特色。」</p><p>水与村，共隽美。</p><p><strong>融通</strong></p><p><strong>「长江经济带事关全国发展大局」</strong></p><p>循着逶迤的江岸望去，有平畴沃野，也有峰峦竞秀；有国际门户，也有深山密林。长江经济带体量之庞大，情况之复杂，是挑战，亦是机遇。</p><p>站在更宏阔视角，习近平总书记对长江经济带发展的思考，着眼于中国的昨天、今天和明天。</p><p>向东，是浩渺太平洋；向西，是广袤的亚欧大陆。巨大的发展梯度，叠加一望无垠的延展空间，塑造了长江经济带巨大的韧性、潜力和回旋空间。</p><p>长江经济带全方位对内对外开放态势正加速形成，千帆竞发、百舸争流的时代洪流中，总书记进一步强调：</p><p>「要更好发挥长江经济带横贯东西、承接南北、通江达海的独特优势，更好联通国内国际两个市场、用好两种资源，提升国内大循环内生动力和可靠性，增强对国际循环的吸引力、推动力，为构建新发展格局提供战略支撑。」</p><p>是各自为战、以邻为壑，还是「一盘棋」谋篇布局？鉴证着一个地方、一个部门、一支队伍的政绩观。</p><p>习近平总书记进一步提出要求：「要坚持把强化区域协同融通作为着力点，沿江省市要坚持省际共商、生态共治、全域共建、发展共享，增强区域交通互联性、政策统一性、规则一致性、执行协同性，稳步推进生态共同体和利益共同体建设，促进区域协调发展。」</p><p>会上，总书记亲切询问来自 11 个省市的负责同志，他们花了多长时间到南昌。昔日翻山越岭、跋山涉水的漫长路途，而今不过两三个小时。「你们之间交通方便，说明这些年建设成绩显著。」</p><p>作为我国纵深最长、覆盖最广的经济带，长江经济带事关全国发展大局。</p><p>发展与安全，不可失之偏颇；一域与全局，还需辩证统筹。</p><p>座谈会上，总书记期许长江经济带「在维护国家粮食安全、能源安全、重要产业链供应链安全、水安全等方面发挥更大作用，以一域之稳为全局之安作出贡献」。</p><p>四个安全，筑基发展。</p><p>说粮食，责任一以贯之，「沿江省市无论是粮食主产区还是主销区、产销平衡区，都要扛牢粮食安全责任」；</p><p>谈能源，谋划高处着眼，「坚持全国‘一盘棋’，继续深化上游地区同中下游地区的能源合作」；</p><p>话安澜，风险未雨绸缪，「强化流域水工程统一联合调度，加强跨区域水资源丰枯调剂，提升流域防灾减灾能力」；</p><p>…………</p><p>大视野统筹兼顾，大思路引领方向。长江的保护与发展，总书记慎而思之、笃而行之，「谋长远之势、行长久之策、建久安之基」。</p><p>浪千叠，帆千重。大江东，势如虹。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 16:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24936031</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24936031</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/668.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24936031_2023101500019a86d566-06f4-4cb2-80a1-523f93f6f7e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜尚泽、郑少忠、张晓松、林晖/新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/668.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列总理称即将开启下一阶段行动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列总理办公室最新发表声明并附加视频和图片显示，以色列总理内塔尼亚胡视察了加沙地带附近的一处以军步兵兵营，并对以军士兵说：「你们准备好进入下一阶段（军事行动）了吗？下一阶段（军事行动）即将到来。」</p><p>目前，以色列此前给出的「要求加沙地带北部上百万巴勒斯坦人南撤」的「最后期限」已过。</p><p>以色列国防军今天（14 日）早些时候宣布，「要求加沙居民在当地时间上午 10 点至下午 4 点（北京时间下午 3 点至晚上 9 点）期间，通过‘疏散走廊’离开加沙地带北部」。</p><p>此前以军已「通知联合国」称，加沙地带北部地区的上百万巴勒斯坦人应在 24 小时内全部迁移到加沙南部」。外界普遍猜测，在对加沙地带的巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）进行了一周的空袭和炮击后，以军可能准备发动地面进攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 15:02:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24936022</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24936022</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/614.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24936022_2023101423022e7d828a-f56c-4d12-831b-b2c70f03031e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@CCTV 国际时讯]]>
            </author>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/614.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/617.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴黎卢浮宫因受安全威胁临时闭馆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>位于法国巴黎的卢浮宫 14 日宣布，因「安全原因」决定当天闭馆，并疏散了全部游客。</p><p>据法国媒体透露，卢浮宫收到的一份书面威胁称「博物馆和游客面临风险」。卢浮宫随即决定闭馆。在警方协助下，1.5 万人当天中午前从卢浮宫疏散，警方目前仍在馆内排查。卢浮宫表示，所有预订当天门票的游客均可退票。</p><p>法国媒体指出，卢浮宫之所以选择临时闭馆，是因为法国政府前一天决定将全国反恐安全警戒级别提升至最高。巴黎地铁 7、8 号线卢浮宫站也暂时关闭。</p><p>13 日上午，法国北部城市阿拉斯一所高中发生持刀袭击，造成 1 名教师死亡、3 人重伤。当晚，法国总理博尔内宣布，鉴于当天发生「恐怖袭击」以及国家面临的复杂形势，政府决定将全国反恐安全警戒级别提升至最高。法国总统府 14 日宣布，在全国部署 7000 名士兵，加强安全警戒。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 14:52:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24936020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24936020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/594.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24936020_20231014225207721d55-2b43-4bff-ad0f-869d60575ef3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐霁/新华社]]>
            </author>
            <category>卢浮宫</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/594.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/597.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 中国风险投资论坛在沪举行，民建中央主席郝明金、上海市市长龚正致辞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>以「创新、融合、共赢」为主题的 2023（第二十三届）中国风险投资论坛今天（14 日）在上海举行。全国人大常委会副委员长、民建中央主席郝明金，中共上海市委副书记、市长龚正出席并致辞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>郝明金代表民建中央向多年来关心风险投资发展以及支持民建工作的社会各界表示感谢。他表示，中国风险投资论坛致力于为我国风险投资行业发展鼓劲献计，为风投机构与科创企业的良好互动牵线搭桥，为高端对话交流提供平台载体，在社会上产生了较大影响，成为民建中央的品牌活动。我们要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，推动风险投资同科技创新、产业发展有机融合，助力实体经济高质量发展。风险投资行业要肩负起历史赋予的重任，不断在新领域新赛道发挥「加速引擎」的强大动力，助力实现以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴宏伟目标。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>龚正指出，中国风险投资论坛是民建中央发起创立的重要品牌论坛，是我国风险投资事业起步、发展壮大的重要见证者和推动者。当前，上海正按照习近平总书记明确的战略定位，加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，深化「五个中心」建设，强化「四大功能」，需要持续增强风险投资对「科技—产业—金融」良性循环的促进作用。上海将持续营造国际一流的投融资生态，积极支持风险投资落地展业、做大规模、健康发展、良性循环，努力打造国际风险投资的高地。期待各位嘉宾深入交流、建言献策，进一步汇聚起风险投资事业发展的强大合力，助力激发我国经济高质量发展的内生动力和活力。</p><p>民建中央副主席孙东生与上海交大高级金融学院执行理事屠光绍发布《中国风险投资发展年度报告（2023）》。民建中央副主席、上海市副市长、民建上海市委主委解冬出席，全国政协常委周汉民主持论坛。</p><p>「中国风险投资论坛」由民建中央发起创立，已经成为国内最具影响力的风险投资论坛之一。1998 年民建中央在全国政协提交《关于加快发展我国风险投资事业的提案》，将风险投资概念引入中国，今年是提案发布 25 周年。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文图片，张春海，摄）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 14:34:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935988</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935988</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935988_20231014223417f5c636-5145-4104-8102-7a5ec03b353f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/363.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市市长国际企业家咨询会议召开在即，龚正市长会见 5 位「洋高参」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>第 35 次上海市市长国际企业家咨询会议 10 月 15 日召开，上海市市长龚正今天（14 日）分别会见了来沪出席会议的咨询会议执行主席、罗氏集团董事会主席施万，安永全球主席兼首席执行官狄思博，安联集团董事会主席兼首席执行官奥利弗·贝特，蒂森克虏伯董事会主席兼首席执行官米格尔·洛佩兹，欧莱雅集团董事长安巩。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/347.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龚正会见安永全球主席兼首席执行官狄思博</p><p></p><p>龚正对市长咨询会议各位成员为上海经济社会发展作出的重要贡献表示诚挚感谢。他说，咨询会议创立 35 年来，各位成员与上海风雨同舟、携手同行，参与了上海改革开放和现代化建设的不平凡历程，分享了许多极具启发意义的远见卓识，让上海获益匪浅。在当今复杂严峻的国际形势下，面对面地交流探讨、共谋发展十分必要，相信各位的真知灼见能带给我们更多启迪，相信国际企业与上海能继续携手实现合作共赢。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/348.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龚正会见安联集团董事会主席兼首席执行官奥利弗·贝特</p><p></p><p>龚正说，当前，我们正按照习近平主席对上海发展的战略定位，深化「五个中心」建设，强化「四大功能」，加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市。今年以来，上海呈现经济加快恢复、发展质量持续提升的良好态势，上海仍然是外商最青睐的投资首选地之一、跨国公司全球产业链布局的首选地之一。我们将一如既往持续打造市场化、法治化、国际化一流营商环境，加强知识产权保护，持续在政策、人才等方面强化保障，创造更好生态，提供更优服务。欢迎咨询会议成员持续优化在沪功能布局、助力上海产业发展，并用好进博会大平台，把更多新产品、新技术、新服务带到上海、引入中国。我们也希望咨询会议成员把上海的发展情况带回去，鼓励更多企业来沪兴业，分享上海机遇，实现更大发展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/349.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龚正会见蒂森克虏伯董事会主席兼首席执行官米格尔·洛佩兹</p><p></p><p>施万、狄思博、奥利弗·贝特、米格尔·洛佩兹、安巩表示，今年上海市市长国际企业家咨询会议恢复线下举办，有着重要意义和独特价值，让国际企业家能够深度参与上海发展，也让商界领袖们能相聚一堂，面对面交流。此次来沪感受到上海充满了活力和热情，我们对中国经济抱有强烈的积极态度，对上海发展充满信心。希望上海推出更多先行先试的政策试点创新，打造让中外企业连接与合作的生态系统，提供更加开放便利的竞争环境，打造开放创新的高地和更具韧性的城市，让各类企业在上海创造更多快速发展的传奇故事。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/350.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龚正会见欧莱雅集团董事长安巩</p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文图片，张春海，摄）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 14:33:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/352.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935987_2023101422330379ef7e-27eb-4f1b-9bf3-f3ce86ef5cb3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/352.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/355.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏警方：「南通某船厂发生爆炸」系谣言，造谣者被行政处罚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 14 日，江苏省南通市公安局崇川分局发布《警情通报》：</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/977.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 14:17:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935945</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935945</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/984.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935945_202310142217cacfb58b-8f20-4344-b729-aa43217bc66e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「南通公安」微信公众号]]>
            </author>
            <category>谣言</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/984.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/987.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陈吉宁分别会见参加 IBLAC 的六位国际企业家，聚焦这些领域畅谈未来发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>市委书记陈吉宁今天分别会见了参加第 35 次上海市市长国际企业家咨询会议的上海市市长国际企业家咨询会议前主席、瑞典银瑞达董事会主席雅各布·沃伦伯格，德国西门子股份公司董事会主席、总裁兼首席执行官博乐仁，瑞士 ABB 集团董事长傅赛，德国勃林格殷格翰公司执行董事会主席兼首席执行官冯保和，美国雅培公司董事长兼首席执行官罗赋德，比利时百威集团全球首席执行官邓明潇。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">会见瑞典银瑞达董事会主席雅各布·沃伦伯格</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">会见德国西门子股份公司董事会主席、总裁兼首席执行官博乐仁</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">会见瑞士 ABB 集团董事长傅赛</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">会见德国勃林格殷格翰公司执行董事会主席兼首席执行官冯保和</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">会见美国雅培公司董事长兼首席执行官罗赋德</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">会见比利时百威集团全球首席执行官邓明潇</p><p></p><p>陈吉宁对各位国际企业家来沪参会表示欢迎，感谢大家为上海城市发展、为上海市市长国际企业家咨询会议成功举办作出的积极贡献，介绍了上海对外开放、科技创新以及城市转型升级等情况。他说，中共二十大擘画了中国式现代化的宏伟蓝图，我们致力推进建设人口规模巨大的现代化、全体人民共同富裕的现代化、物质文明和精神文明相协调的现代化、人与自然和谐共生的现代化、走和平发展道路的现代化。作为中国的经济中心城市和改革开放的前沿窗口，上海坚定不移深化高水平改革开放，全力推动高质量发展，努力让老百姓过上好日子。银瑞达、西门子、ABB、勃林格殷格翰、雅培、百威是各自行业的全球领军企业、创新企业，发展理念和核心业务与上海城市功能定位、产业发展方向相契合，欢迎把握市场升级、产业升级、消费升级机遇，围绕各自优势领域，进一步加大在沪投资、优化业务布局、提升总部能级。顺应产业绿色化、智能化、融合化发展趋势，聚焦高端制造、专业服务、生物医药等重点领域以及上海国际消费中心城市建设，不断拓展合作空间、打造新的增长点，把更多新产品、新技术和创新研发、生产制造放在上海，携手孵化培育一批有潜力有竞争力的创新型企业，助力形成良好产业生态。上海将全力营造市场化、法治化、国际化的一流营商环境，加快构建与高水平开放相适应的监管体系，支持全球企业在沪实现更快更好可持续发展。</p><p>陈吉宁说，保持发展环境和政策举措的长期性、稳定性、可预期性，对城市自身发展十分重要，对全球企业持续投资深耕极为重要。我们将充分依托上海市市长国际企业家咨询会议等开放交流平台，加强常态化机制化的沟通对接，及时了解企业所思所盼所需，找准改革开放的突破点、政策创新的着力点、深化合作的切入点。欢迎各位企业家从各自专业视角和国际视野出发，分享先进经验做法，为上海高质量发展和现代化建设积极建言献策。</p><p>雅各布·沃伦伯格、博乐仁、傅赛、冯保和、罗赋德、邓明潇等对第 35 次上海市市长国际企业家咨询会议充满期待，各自介绍了企业在沪业务发展和未来战略规划，就把握中国式现代化机遇、助力城市绿色低碳转型、拓展业务合作领域、优化研发生产布局等谈了想法建议。大家表示，企业在中国、在上海取得的发展，离不开良好的营商环境和精准高效的服务支持。很高兴通过咨询会议这个大平台，分享彼此经验，深化合作共识，实现共赢发展。对中国发展、上海发展充满信心，将充分依托上海这座现代化国际大都市的引领带动作用，继续加大在沪投资研发布局力度，把企业自身优势与上海的产业优势、创新优势、人才资源优势以及制度供给优势等更好结合起来，提升重点领域合作能级，积极拓展新的合作领域，更好助力上海国际经济、金融、贸易、航运和科技创新中心建设。</p><p>市领导朱芝松、李政参加相关会见。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文图片，陈正宝，摄）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 14:12:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935980</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935980</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/286.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935980_202310142212d18780b9-3bb0-4a54-bc0c-cb6033327ee0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/286.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/289.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨海军航空兵南海实投鱼雷攻击训练]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525186" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/127427bbd5d44c2487cc345ff763a348/hd/62b97bc6-e37a-4646-b6c1-da5502376b7a-80ac6a12-b012-95b5-53e8-9e68772d2e4c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231014/b617aff1bd7243e4983db44d53c67f4c-20231014213850776-8527198245353383042-25d29158-15be-4a37-a315-9edf3e0e67f6.png" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="852" data-height="480"></video><p>南海某海空域，南部战区海军航空兵某团组织反潜巡逻机开展实战背景下鱼雷对潜攻击训练，提高空勤协同反潜能力和反潜技战术水平。声呐战位疑似目标踪迹，飞行员操纵战机下降至探潜高度，各战位密切配合，成功命中目标。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 13:55:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935937</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935937</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/908.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935937_202310142155a98548c6-0365-46e1-ab10-38a7b29235a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央视军事]]>
            </author>
            <category>南部战区</category>
            <category>鱼雷</category>
            <category>反潜</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/908.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/911.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[苏州公交车起火致 2 死 5 伤系谣言，发帖人用 AI 工具生成不实图文]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/837.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 13:40:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935934</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935934</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/839.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935934_2023101421407d98a9cb-cdac-4b7e-91ab-8c713f5f98f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[苏州公安微警务微信公号]]>
            </author>
            <category>谣言</category>
            <category>辟谣</category>
            <category>AI</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/839.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/843.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·你的青春住了谁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·你的青春住了谁]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:53:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132684</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132684</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/313.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅同美国国务卿布林肯通电话，谈及巴以冲突]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 14 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅应约同美国国务卿布林肯通电话。</p><p>布林肯介绍了正在访问中东的情况以及美方对当前巴以冲突的立场。</p><p>王毅表示，巴以冲突不断升级，面临失控风险。中方反对一切伤害平民的行为，谴责一切违反国际法的做法。中方认为，维护自身安全不能以伤害无辜平民为代价。军事手段没有出路，以暴易暴只会造成恶性循环。</p><p>王毅指出，当务之急是尽快停火降温，避免加剧人道主义灾难；遵守国际人道法，开辟人道救援通道；支持联合国凝聚国际共识、安理会发挥应有作用。</p><p>王毅强调，解决巴勒斯坦问题的根本出路在于落实「两国方案」，建立独立的巴勒斯坦国，实现巴以双方和平共处。没有阿拉伯和以色列两个民族的和解，就没有中东和平。中方呼吁尽快召开国际和会，推动达成广泛共识。</p><p>王毅表示，大国在处理国际地区热点问题时，应坚持客观公正，保持冷静克制，带头遵守国际法。中方将继续根据习近平主席提出的基本原则推进劝和促谈。美方应切实发挥建设性作用，推动问题尽快回到政治解决的轨道上来。</p><p>布林肯表示，美方支持以「两国方案」解决巴以问题，支持联合国为缓解局势、提供人道救援发挥作用，愿同中方加强沟通协调。</p><p>双方还就中美关系简要交换了意见。王毅表示，近期中美陆续开展一系列高层接触，双边关系出现止跌企稳势头，受到两国人民和国际社会欢迎。希望美方同中方相向而行，落实两国元首巴厘岛会晤共识，克服干扰、排除障碍，拉长正面清单，缩短负面清单，切实尊重中方核心利益和重大关切，推动中美关系回到稳定发展轨道。</p><p>布林肯表示，美方愿同中方一道，落实拜登总统和习近平主席巴厘岛会晤达成的重要共识，负责任地管理美中关系，推动美中关系保持稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/404.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935593_2023101420458c73452f-26a9-4260-a576-a17fc1a5def2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>布林肯</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/404.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/407.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行行长潘功胜：少数问题中小金融机构改革化险取得重要进展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国人民银行 10 月 14 日发布消息称，2023 年 10 月 13-14 日，IMF 在摩洛哥马拉喀什召开第 48 届国际货币与金融委员会（IMFC）会议，会议讨论了全球经济金融形势、基金组织工作等议题。中国人民银行行长、国家外汇管理局局长潘功胜出席会议，并在发言中详解了当下中国经济的积极因素和未来货币政策走向。</p><p>潘功胜表示，今年以来，中国经济持续恢复、总体回升向好。近期，中国经济运行中的积极因素在积累，亮点增多，预期好转。工业、服务业增速均有所提升，市场销售加快恢复，固定资产投资规模继续扩大，高技术产业投资保持较快增长。</p><p>据悉，潘功胜在发言中指出，中国就业形势总体稳定。8 月份，全国城镇调查失业率为 5.2%，比上月下降 0.1 个百分点，青年人就业明显改善。</p><p>房地产市场方面，潘功胜表示，多地房地产市场随着「认房不认贷」、调整优化差别化住房信贷政策、降低存量首套住房贷款利率等政策的落实出现了回暖。</p><p>潘功胜并指出，下一步，中国将更加关注经济增速和可持续性方面的平衡，在保持合理增速的基础上，积极推动高质量、可持续的发展。在经济增长模式转型过程中，更多关注消费、创新、绿色增长和有关的新基础设施。</p><p>展望未来，潘功胜表示，中国将坚持改革开放不动摇，优化民营企业发展环境，在新能源、电动汽车和半导体领域，民营企业都发挥了十分重要的作用。他同时表示，还将推动外贸稳规模优结构，更大力度吸引和利用外资。「我们有信心有能力推动经济持续健康发展，为全球经济复苏和可持续发展注入更多新动能」。</p><p>在备受关注的中国货币政策方面，潘功胜在会上表示，稳健的货币政策精准有力，加大逆周期调节力度，有力有效应对国内外风险挑战，巩固经济回升向好态势。</p><p>具体来说，总量方面，保持流动性和货币信贷处于合理水平，持续营造适宜的货币金融环境。</p><p>结构方面，精准滴灌强化重点领域支持，加大对普惠、科创、绿色等重点领域的支持，加大金融支持民企发展力度，通过推动降低首付比等措施适时调整优化房地产金融政策。</p><p>价格方面，引导融资成本下降，企业贷款平均利率处于历史低位；指导金融机构合理调降中长期定期存款利率，促进储蓄向消费、投资转化。保持人民币汇率在合理均衡水平上基本稳定。</p><p>金融稳定方面，潘功胜指出，中国金融运行整体稳健，风险可控。中国金融体系中银行业资产占比超过九成，银行业金融机构总体经营稳健，特别是大型银行评级一直优良。少数问题中小金融机构改革化险取得重要进展，非法金融活动得到有力整治，金融市场运行平稳。</p><p>潘功胜强调，中方一贯认为，基金组织份额改革应实现份额增资和占比调整，体现基金组织以份额为基础的机构性质，并更好反映成员国在全球经济中的相对地位，提高新兴市场和发展中国家的话语权和代表性。中国支持基金组织推进特别提款权（SDR）转借。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:30:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24925136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24925136</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/151/214.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24925136_202310142031c096f2ca-bc88-43b4-9ccb-2414ae23fa8a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>央行</category>
            <category>潘功胜</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/151/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/151/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[潘功胜：近期中国经济运行中的积极因素在积累，亮点增多、预期好转]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 13-14 日，国际货币基金组织（以下简称基金组织）在摩洛哥马拉喀什召开第 48 届国际货币与金融委员会（IMFC）会议，会议讨论了全球经济金融形势、基金组织工作等议题。中国人民银行行长、国家外汇管理局局长潘功胜出席会议并发言。中国人民银行副行长宣昌能参加会议。</p><p>会议认为，全球经济呈现韧性，但复苏仍然缓慢且不平衡。当前的工作重点是持续控制通胀，维护金融稳定，在保护弱势群体的同时确保财政可持续性，促进包容性和可持续的长期增长。会议重申支持强劲的、以份额为基础的、资源充足的基金组织作为全球金融安全网的核心，承诺按期完成基金组织第十六次份额总检查。会议支持基金组织继续帮助成员国应对债务风险，欢迎基金组织审查并改革各类贷款工具。</p><p>潘功胜指出，今年以来，中国经济持续恢复、总体回升向好。<strong>近期，中国经济运行中的积极因素在积累，亮点增多，预期好转。</strong>工业、服务业增速均有所提升，市场销售加快恢复，固定资产投资规模继续扩大，高技术产业投资保持较快增长。下一步，中国将更加关注经济增长和可持续性方面的平衡，在保持合理增速的基础上，积极推动高质量、可持续的发展。</p><p>潘功胜表示，中国稳健的货币政策精准有力，加大逆周期调节力度，有力有效应对国内外风险挑战，巩固经济回升向好态势。下一步，要持续用力、乘势而上，更好发挥货币政策工具的总量和结构双重功能，着力扩大内需、提振信心，加快经济良性循环，为实体经济提供更有力支持。</p><p>潘功胜强调，中方一贯认为，基金组织份额改革应实现份额增资和占比调整，体现基金组织以份额为基础的机构性质，并更好反映成员国在全球经济中的相对地位，提高新兴市场和发展中国家的话语权和代表性。中国支持基金组织推进特别提款权（SDR）转借。中国本着负责任的态度落实二十国集团（G20）缓债倡议（DSSI），将与各方共同努力继续推动取得更多成果。在解决主权债务问题时，各方应坚持「共同行动、公平负担」原则，多边开发银行应作出应有贡献，私人部门债权人应按照可比方式参与重组。基金组织作为重要的多边金融机构，应继续呼吁尽快消除人为的贸易、投资与供给限制，防止经济金融碎片化，推动全球治理朝着更加公正合理的方向发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:28:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935076</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/150/509.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935076_202310142028786fa53c-776e-4c76-90a9-2ba52519f132.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国人民银行网站]]>
            </author>
            <category>中国经济</category>
            <category>国际货币基金组织</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/150/509.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/150/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[融券业务再优化！上调保证金比例并限制战略配售股出借，市场影响几何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，图</p><p></p><p>证监会阶段性收紧融券和战略投资者配售股份出借。</p><p>11 月 14 日，证监会发布公告称，为进一步加强融券业务逆周期调节，根据当前市场情况，对融券及战略投资者出借配售股份的制度进行针对性调整优化。</p><p>整体来看，证监会本次优化主要有三方面内容：一是融券端上调融券保证金比例；二是出借端对战略投资者配售股份出借予以调整；三是加大对各种不当套利行为的监管。</p><p>随后，沪深交易所发布了《关于优化融券交易和转融通证券出借交易相关安排的通知》（下称「《通知》」），进一步明确了各项优化措施安排。</p><p>「证监会本次对融券业务的强监管，是贯彻落实‘活跃资本市场、提振投资者信心’新任务新要求的战略部署，与此前出台‘四支箭’一脉相承。」前海开源基金首席经济学家杨德龙表示。</p><p>杨德龙分析称，上调融券保证金比例能够有效减少融券的资金量。同时，在出借端也进行适度限制，可以减少市场做空的融券量。情绪面上，释放对融券业务进行强监管的信号，也减少了投资者对于一部分私募基金及其他投资者通过融券做空的担忧。</p><p>「此外，取消上市公司高管及核心员工通过参与战略配售设立的专项资产管理计划出借，有利于促进上市公司高管专注主业。」市场人士强调。</p><p><strong>保证金上调至 80%，私募上调至 100%</strong></p><p>在融券端，证监会明确，将融券保证金比例由不得低于 50% 上调至 80%，并对私募证券投资基金参与融券的保证金比例上调至 100%，发挥制度的逆周期调节作用。</p><p>「同时，督促证券公司建立健全融券券源分配机制、穿透核查机制和准入机制，加强融券交易行为管理。」证监会进一步指出。</p><p>此外，沪深交易所在随后发布的《通知》中表示，《通知》实施前尚未了结的融券合约，融券保证金比例要求仍按照原规定执行。</p><p>值得一提的是，与《通知》其他条款自 2023 年 10 月 16 日起施行不同的是，关于保证金的条款，自 2023 年 10 月 30 日起施行。</p><p><strong>取消上市公司高管及核心员工出借</strong></p><p>在出借端，证监会表示，一方面，根据有关法规规定可以对战略投资者配售股份出借予以调整，为突出上市公司高管专注主业，取消上市公司高管及核心员工通过参与战略配售设立的专项资产管理计划出借。</p><p>《通知》明确，发行人的高级管理人员与核心员工参与战略配售设立的专项资产管理计划，不得在承诺持有期限内出借其获配的股票。同时，《通知》实施前尚未了结的出借合约到期不得展期。</p><p>此外，《通知》规定，投资者持有上市公司限售股份、战略配售股份，以及持有以大宗交易方式受让的大股东或者特定股东减持股份等有转让限制的股份的，在限制期内，投资者及其关联方不得融券卖出该上市公司股票。</p><p>「投资者及其关联方在获得本条前款规定的相关股份前，如有尚未了结的该上市公司股票融券合约的，应当在获得相关股份前了结融券合约。」《通知》进一步指出。</p><p><strong>其他战略投资者前五日出借数量不得超过获配总数 50%，单日不得超过 20%</strong></p><p>出借端，证监会进一步指出，适度限制其他战略投资者在上市初期的出借方式和比例。</p><p>《通知》明确，在股票首次公开发行上市后的前五个交易日，除发行人的高级管理人员与核心员工外，其他战略投资者出借获配股票的，应当通过非约定申报方式出借，且出借数量应当同时符合三方面要求。</p><p>一是前五个交易日内单日出借获配股票数量占其获配股票总数量的比例不得超过 20%。</p><p>二是前五个交易日内合计出借获配股票数量占其获配股票总数量的比例不得超过 50%。</p><p>三是战略投资者出借获配股票的，不得与融券投资者或者其他主体合谋，锁定配售股票收益、实施利益输送或者谋取其他不当利益。</p><p><strong>证监会：将加大对各种不当套利行为的监管</strong></p><p>证监会同时强调，将加大对各种不当套利行为的监管，扎紧扎牢制度篱笆，进一步加强监管执法，对各种违规行为，发现一起，查处一起，从严从重处罚。</p><p>《通知》则规定，沪深交易所会员应当遵循公平、风险可控的原则，建立健全融券券源分配机制，防范利益输送。会员应当按照穿透原则核查投资者情况，并对投资者融券行为加强管理。根据投资者类型、交易行为特点，建立相应的准入机制，会员负责合规风控的高级管理人员对准入机制执行情况承担管理责任。</p><p>《通知》明确，会员应当对投资者的相关交易行为进行前端核查，严禁参与违规或为违规提供便利，发现投资者交易行为不符合相关规定的，不得为其办理融券或者转融通证券出借业务。</p><p>《通知》强调，会员及投资者违反本通知规定的，沪深交易所将根据相关规定采取自律监管措施或者实施纪律处分。</p><p><strong>提振市场信心，促进上市公司高管专注主业</strong></p><p>市场人士表示，证监会多措并举优化融券业务，一方面，有利于提振投资者信心，另一方面，也有助于上市公司高管专注主业。</p><p>杨德龙表示，监管大幅提高融券的保证金比例进行了大幅上调，能够有效减少融券的资金量。在出借端取消上市公司高管以及核心员工通过参与战略配售设立的专项资产管理计划进行出借，并对其他战略投资者在上市后期的出借方式和比例也进行适度限制，势必减少市场做空的融券量，对活跃资本市场、提振投资者信心均有重大意义。</p><p>「同时，相关优化措施，一定程度上将减少投资者对于一部分私募基金及其他投资者通过融券做空的担忧。有利于提振市场信心，推动资本市场企稳回升。」杨德龙表示。</p><p>另一方面，前期金帝股份（603270）上市首日战略投资者出借证券「融券做空自己」受到了市场广泛关注。</p><p>值得关注的是，虽然金帝股份及相关战投的相关操作符合现有规定，但对于战略投资者出借限售股会不会带来变相减持，融券卖出是否导致「砸盘」等，市场当时多有讨论。</p><p>「本次融券业务的多方面优化，有利于上市公司高管进一步专注主业。」市场人士称。</p><p>公开资料显示，融券制度作为市场基础性制度，运行 10 余年来保持平稳，取得良好的政策效果，在促进价格发现、平衡异常波动方面发挥积极作用。</p><p>国泰君安证券研报指出，当前我国融券交易规模体量较小，对市场走势影响有限。同时，从指数表现来看，融券余额占比与股票涨跌呈现正相关关系；从个股维度来看，2023 年上市新股首日即有融券标的市场表现、股价波动率均显著优于无融券标的。</p><p>「融券交易不但不会对股价形成负向制约，反而有利于完善多空平衡机制，对降低股价波动、推动定价效率提升有着积极意义。」国泰君安证券进一步指出。</p><p>申万宏源证券数据显示，2019 年后，随着科创板试点注册制，融资融券制度不断完善，融券交易机制突破、市场券源扩充推动融资融券交易结构优化，融券余额在融资融券余额中的占比已从 2019 年前不足 1% 提升至目前约 6% 的水平。</p><p>但从交易规模来看，融资交易占市场买入交易的比重随市场波动，整体在 7%-9.5% 的区间。同时，虽然融券交易在市场卖出交易中的占比从 2019 年前不足 0.2% 提升至目前约 0.6% 的水平，不过整体占比仍然较低。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:19:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24934294</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24934294</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/622.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24934294_20231014201921a6dbe7-253d-4d9a-a501-055181c6a563.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>融券</category>
            <category>证监会</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/622.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/629.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一见·总书记再提「长江文化」，有何深意？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[一见·总书记再提「长江文化」，有何深意？]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 11:46:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7229193/7070706</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7229193/7070706</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/146/783.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亩产 1251.5 公斤！袁隆平「超级稻」创世界新纪录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（14 日），2023 年超级杂交稻单季亩产 1200 公斤超高产攻关测产验收会在四川省凉山州德昌县举行，最终测定 3 块田平均亩产 1251.5 公斤，<strong>创造了杂交水稻单季亩产的世界新纪录。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，该示范田面积为 110 亩，种植品种为「粒两优 8022」，今年 3 月 20 日开始水稻旱育秧播种，4 月 24 日至 5 月 5 日移栽。示范片育秧采用早育稀播、宽窄行定距移栽、测土配方施肥、科学管水、病虫综合防治等技术措施。</p><p>在测产验收现场，专家组按照农业农村部超级稻测产方法，随机抽取了 3 块水稻田进行机械收割，机器脱粒后经测水、除杂、称重，<strong>最终测定 3 块田平均亩产 1251.5 公斤，其中 1 号田亩产 1316.5 公斤，2 号田亩产 1249.4 公斤，3 号田亩产 1188.6 公斤，3 块田平均亩产 1251.5 公斤。至此，杂交水稻单季亩产实现世界新纪录。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 09:35:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24934100</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24934100</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/73.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24934100_202310141735c5a81141-cbe0-4f88-b3c0-5779288b0160.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韩民权/央视新闻]]>
            </author>
            <category>超级稻</category>
            <category>袁隆平</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/73.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/76.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
