<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 24 Nov 2023 05:49:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突破世界级难题、创造世界纪录，「煤海蛟龙」将出海全球市场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国煤炭科工集团太原研究院老中青三代科研工作者谈科技创新历程。 除注明外，本文图片均为澎湃新闻记者，周頔，拍摄</p><p></p><p>「黑色的煤渣，白色的雾，阿爸在坑里不断地挖，养活我们这一家……」</p><p>讲述矿工家庭故事的歌曲《老幺的故事》发行已逾 35 年，然而时至今日，很多人对煤矿的印象依旧停留在歌曲描述的景象中：人力开采、污染环境、矿难频发。</p><p>「2002 年全国煤炭年产量 14.15 亿吨、事故死亡 6995 人，而 2022 年全国煤炭年产量 45.6 亿吨、事故死亡 246 人，煤矿百万吨死亡率下降了 99%。」</p><p>中国煤炭科工集团党委委员、副总经理范韶刚在谈到煤矿行业发展历程时指出，新时代的中国煤矿早已旧貌换新颜，在一代又一代煤炭人的共同努力下，中国煤炭正走向高端化、智能化和绿色化。</p><p>推进煤炭安全、绿色、智能开发和清洁、高效、低碳利用，离不开科技对采煤装备的赋能。作为中国煤炭工业科技创新的国家队和主力军，中国煤炭科工集团坚持改革创新，不仅设计建造了目前世界最大井工煤矿，研制了世界首台 10 米超大采高智能化采煤机、大功率定向钻进技术与装备、年产 2000 万吨智能综采输送装备等先进装备，还建设了世界最长、运量最大的输煤管道。</p><p>特别值得一提的是，中国煤炭科工集团太原研究院有限公司（山西天地煤机装备有限公司）研制出了我国完全拥有自主知识产权的「采掘神器」——煤矿掘支运一体化快速掘进系统。它的出现彻底解决了煤巷掘进、支护、运输不能平行作业的世界级难题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/676.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「煤海蛟龙」煤矿掘支运一体化快速掘进系统。资料图</p><p></p><p>与传统煤矿需要工人下矿开采的方式不同，煤矿掘支运一体化快速掘进系统只需要操作工人在安全位置按下几个按钮，系统就能自动采掘，工作量能达到了原来的 3-4 倍。这套系统首尾最长可达 200 多米，掘进速度超乎想象，也被业内形象地比作「煤海蛟龙」。</p><p>近日，在国务院国资委新闻中心主办的十个维度看中国——「走进新国企·打卡新座标」网络互动传播活动中，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者走进中国煤科太原研究院与陕西黄陵煤矿，对话中国煤炭科工集团首席科学家、快速掘进系统总设计师王虹及太原研究院科研团队，实地探访「煤海蛟龙」工作实景，见证科技赋能煤矿开采的中国速度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">工人正在装配「煤海蛟龙」头部的掘锚一体机</p><p></p><p><strong>掘进速度提高 2-3 倍，作业人员减少 2/3</strong></p><p>在中国煤科太原研究院的制造车间，记者看到了正在装配的「煤海蛟龙」及系列装备。</p><p>「煤海蛟龙」系统由掘锚一体机、锚杆转载机、柔性连续运输系统和协同控制平台等部分组成，根据不同地质条件定制配套方式，首尾最长可达 200 多米，重量高达 230 多吨。</p><p>「煤海蛟龙」的头部装有可伸缩的巨大滚筒，滚筒上面嵌着利齿，这部分设备负责煤矿挖掘。在「煤海蛟龙」前部、滚筒的下方有两个旋转的耙爪，是「煤海蛟龙」的舌头，负责把滚筒割下来的煤块源源不断地拨到「嘴」里，而龙的脊椎和顶部、侧面的龙爪负责支护，「煤海蛟龙」的身体内部有传送装置，负责运输已经挖下来的煤炭。与此同时，掘锚一体机和锚杆转载机搭载的锚钻系统可以对巷道的顶板和侧帮进行同步支护，既保证了作业效率，又保障了作业人员和设备的安全。</p><p>由于不同矿区在煤层厚度、坡度、围岩条件、单向抗压强度需求各有不同，「煤海蛟龙」也需要根据煤矿企业需求进行个性化定制，也衍生出了一系列产品。</p><p>记者看到一款由煤炭企业定制的机载钻架连续采煤机已经装配完成等待交付，其适用于中厚煤层中等稳定围岩条件的边角煤、不规则块段和「三下」压煤资源的连采连充采掘作业。针对连采连充采掘作业特点，开展多系统耦合设计，保证整机机动性，模块化集成锚护系统、临时支撑和作业平台，实现连采连充工作面高效作业、随采随支和灵活调机。</p><p>而另一款掘锚一体机则是针对我国半煤岩巷道掘进而开发的掘锚一体化装备。设备集截割、装载、运输、行走、锚护、湿式除尘于一体，能同步完成掘进和支护作业，采用全宽截割滚筒一次成巷，实现巷道快速掘进高效作业。</p><p>王虹告诉记者，「煤海蛟龙」的核心是掘进、支护、运输平行作业，把原来分散的多种设备的工作集合到一条作业线上，极大缩减了传统掘进设备来回调度的时间，也提升了掘进的机械化和智能化的水平；配套的仿生柔性连续运输系统，不需要来回搭接皮带就可以满足一个圆班的生产需求，煤矿掘进速度大大提升。与原有掘进方法相比，掘进速度提高 2-3 倍，作业人员减少 2/3。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/678.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄陵煤矿工人远程操控「煤海蛟龙」进行掘进作业。</p><p></p><p><strong>保持领先国际水平三年的技术优势，性价比永远赶不上我们</strong></p><p>「煤海蛟龙」的研发生产，离不开持续高比例的研发投入。据介绍，中国煤科太原研究院 2021 年研发经费投入强度达 11.1%，而 2022 年继续增长至 12%。</p><p>在接受澎湃新闻记者采访时，王虹表示，目前我国有 4000 多处煤矿，每年新掘进的巷道总长超过 1 万公里。任何掘进技术上的小改进，辐射到行业，都能带来巨大改变。在「割得动」「支得住」的同时，要实现「掘得快」。「提高掘进效率，更新快掘技术，这个问题不能忽视，也不能绕着走」。</p><p>在煤炭行业从业超过 40 年的王虹，深知装备技术进步对安全生产的重要意义。1982 年，刚刚大学毕业的他曾在徐州某煤矿实习，一天下井到一半就被带队师傅强行劝回，上到地面后他才了解到，井下掘进巷道发生塌方，5 死 13 伤，而当年全国煤矿安全事故死亡超过 6000 人，其中掘进巷道死亡超过 2300 人。</p><p>「那时就是人海战役，一个掘进队用 120 人，用的是打眼放炮。」这对于刚毕业的王虹而言是强烈的震撼，他表示一定要在装备设计方面有所作为。随后，王虹主动承担国家课题，不久后被任命为「八五」期间重点科技攻关项目「重型悬臂式掘进机研制」课题组组长。</p><p>此后几十年里，王虹致力于综掘理论、技术、装备研发，并组建我国第一支重型掘进机研发团队，主持开发我国首个大型综合性掘进实验室，研发出我国首台具有自主知识产权的掘进机，并持续开展掘进技术迭代创新。作为我国煤矿巷道综合机械化掘进的学科带头人，王虹主持研究了被誉为「煤海蛟龙」的「掘支运一体化快掘掘进成套技术与装备」，创造了多项掘进速度世界纪录，实现我国掘进领域的中国创造。</p><p>到 2023 年底，智能煤机产业链营业收入力争达到 400 亿元，「十四五」末，产业链配套率提升至 50%。而其中，也有中国煤科太原研究院作为「链主企业」的带动功劳。</p><p>王虹表示，中国煤科太原研究院主要聚焦产业链的两头，而中间环节则要带动产业链中的供应商共同创新。他谈道，从价值链角度考虑，如果「煤海蛟龙」的每一个制造环节都由中国煤科太原研究院完成，显然是不经济的，品质也不见得能做到最好，需要产业链上下游协同发展。</p><p>谈及未来，王虹告诉记者，「煤海蛟龙」已经走在了世界前沿，未来将聚焦全球高端市场进行出口。「在做好专利部署、知识产权保护的同时，我们要进行开放式创新、集成创新」，「只有不断创新、不断提高性价比，才能保持领先国际水平三年的技术优势，性价比永远赶不上我们。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国煤科太原研究院工人正在操作测试「煤海蛟龙」。</p><p></p><p><strong>「煤海蛟龙」接连刷新一系列全国及世界纪录</strong></p><p>「煤海蛟龙」究竟有多厉害？自其诞生以来，它和家族成员接连打破了一系列国内和世界纪录，至今难逢敌手。</p><p>2014 年，全球首套高效快速掘进系统在神东煤炭集团大柳塔煤矿应用，累计掘进 5 万余米，日最高进尺 158 米，月最高进尺 3088 米，创造了煤矿井下稳定围岩条件大断面单巷掘进进尺世界纪录。</p><p>2018 年，该系统在陕投集团汇森凉水井煤矿中等稳定围岩条件下累计进尺突破 9000 余米，单日最高进尺 75 米，单月最高进尺 1506 米，创下该矿建矿以来单月最高进尺纪录。</p><p>2020 年，该系统在陕煤集团黄陵矿业二号煤矿创下了全国煤炭行业复杂围岩地质条件下，单日进尺最高 34 米、月进尺 680 米的最高进尺纪录。</p><p>2022 年 3 月，复杂围岩条件煤巷掘支运一体化快速掘进系统在淮河能源西部煤电集团应用时，实现月进尺 856 米，创造了西部煤电集团建井以来的掘进进尺新纪录，同时刷新了国内复杂围岩地质条件掘进进尺新纪录。</p><p>2022 年 5 月，中等稳定围岩条件煤巷掘支运一体化快速掘进系统在鸿瑞集团掘进面连续工作 5 个月，创造了单班进尺 50 米，圆班进尺 87 米，月进尺 2086 米的建矿纪录，同步刷新了中等稳定围岩地质条件掘进进尺新纪录。</p><p>2022 年 8 月，中国煤科太原研究院自主研发的露天边帮绿色安全开采成套装备在中煤平朔正式投产使用。整套系统实现无人安全开采最大深度 205 米，累计采铜 62 个，累计回收边帮压煤 32 万吨，单月最高产量突破 6 万吨，实现了我国大型露天矿边帮开采的重大突破，标志着我国边帮开采工艺技术体系日趋成熟，具备了在大型露天矿全面推广的条件。其边帮回收经验做法入选《2022 煤炭行业标杆蓝皮书》。</p><p>2022 年 9 月，我国首套钻锚一体化智能快掘系统（快掘系统 4.0）在陕煤曹家滩公司地面联调成功并正式下线，标志着我国煤炭行业快速掘进技术与装备智能化水平迈上新台阶。</p><p>目前，「煤海蛟龙」在国内的市场占有率排名第一，在内蒙、陕西、山西等煤矿大量投入使用。除了满足国内市场，「煤海蛟龙」的部分型号也出走海外，2020 年，薄煤层短壁机械化开采成套装备实现首次出口，在印度等多个国家和地区成功应用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国煤科太原研究院矿整车防倾翻安全性能试验枱。</p><p></p><p><strong>重点实验室综合能力达到国际先进水平</strong></p><p>2008 年 11 月，国家发展和改革委员会下发《关于煤矿采掘机械装备国家工程实验室项目的覆函》（发改委高技[2008]2629 号），批准由中国煤炭科工集团太原研究院有限公司等 3 家单位联合建设煤矿采掘机械装备国家工程实验室，并于 2012 年通过验收挂牌运行。</p><p>煤矿采掘机械装备国家工程实验室是国内唯一的采掘机械装备工程实验室，由中国工程院院士、采矿工程专家康红普领衔，以提高煤炭资源回收率的关键技术与装备、安全高效的采掘技术与装备为技术方向，聚焦煤矿采掘装备智能化技术、绿色清洁动力辅助运输关键技术、煤矿智能化采掘装备技术标准体系与检验认证等领域。</p><p>主要从事煤矿采掘装备载荷谱系研究、煤矿采掘装备自主截割研究、冲击振动危害研究、截齿与截割机理研究等基础研究，同时实验室也面向应用开展煤矿采掘数字孪生技术研究、煤矿采掘装备国家/行业安全标准研究、煤矿采掘装备远程运维技术研究、煤矿井下采掘装备导航定位系统研究、矿用防爆新能源电池技术研究等。</p><p>此外，中国煤科太原研究院建立了矿用掘进装备安全准入分析验证实验室、矿用胶轮运输装备安全准入分析验证实验室等。</p><p>目前，矿用掘进装备安全准入分析验证实验室新建 3 套分析验证系统，共 54 台套设备，包括了掘进装备整机安全性能分析验证系统、掘进装备行走安全性能分析验证系统、截割部安全性能分析验证系统。矿用胶轮运输装备安全准入分析验证实验室建设了 3 套分析验证系统，共 80 台套设备，主要包括矿用胶轮运输装备动力安全性能分析验证系统、矿用胶轮运输装备制动器安全性能分析验证系统、矿用胶轮运输装备整机安全性能分析验证系统等。</p><p>据介绍，安全准入实验室提升矿用掘进装备、矿用胶轮运输装备安全性能分析验证和科学实验研究能力填补国内检验能力的空白，促进行业技术进步，为相关技术标准、规范制修订提供依据，提高了在掘进装备、胶轮运输装备领域的技术实力和行业引领力，实验室综合能力达到国际先进水平。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄陵煤矿智慧控制中心。</p><p></p><p><strong>应用 5 套煤海蛟龙，黄陵煤矿每年节约数千万人力和装备成本</strong></p><p>在煤矿开采过程中，复杂多变的地质条件往往会成为制约掘进的阻碍。为了在该领域实现创新，破解世界级难题，2018 年中国煤科太原研究院和黄陵矿业公司合作，开启了复杂地质条件下的快速掘进技术的探索之路。</p><p>黄陵矿业公司水、火、瓦斯、煤尘、顶板、油型气、油气井七害俱全，在如此复杂地质条件下，探索快速掘进在整个行业都没有先例。</p><p>2019 年 1 月 16 日，经过与中国煤科太原研究院 1 年多时间的反复研究和论证，复杂条件下快速掘进成套设备在二号煤矿正式组装下线。投运后的当月，快速掘进成套设备就创造了 26 天 350 米的惊人纪录，与普通掘进设备月进尺 200 余米相比，快速掘进成套设备效率提升了将近 75%。</p><p>「谁都没想到，成绩会这么好。统计数据出来当天就在矿区传开了。」谈起快速掘进，当时负责全矿机电设备工作的二号煤矿总经理易瑞强，至今记忆犹新。</p><p>经过一年半时间的磨合期后，2020 年 8 月，在二号煤矿井下 305 胶带巷掘进工作面，快速掘进成套设备创下了单日进尺 34 米，月进尺 680 米的骄人「战绩」，刷新了当时全国复杂地质条件下快速掘进设备的掘进进尺新纪录。</p><p>在陕煤集团黄陵矿业公司二号煤矿调度指挥中心，记者看到位于地面控制中心的工作人员按下一键启动按钮，操作屏幕上即刻显示掘锚机、运锚机、可弯曲皮带机依次启动运转，锚索机器人自动开始打钻。</p><p>据介绍，利用地质模型 CT 切割技术、大数据分析智能决策技术、综采设备空间导航定位及精准控制技术，实现对采煤机、液压支架等开采设备的精准定位导航、自主规划截割，形成了全工作面、全生产过程无需人工干预的规划截割生产模式。</p><p>工作人员告诉记者，黄陵矿业公司智能掘进系统成功解决因回采速度加快而导致的采掘接续紧张问题，破解了高瓦斯矿井、复杂地质条件下快速掘进难题，实现掘、支、运平行作业，为灾害治理赢得「时间」和「空间」，同时引入智能可视化打钻系统，形成钻机集群，提高巷道掘进速度和进尺水平。</p><p>目前，黄陵煤矿成功应用了智能化快速掘进系统多套，实现了掘、支、运平行作业一次成巷，掘进效率翻倍及地面远程控制，每年节约的人力成本达 2000 万元、节约的装备成本达 1600 万元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:40:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412385</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412385</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/786.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412385_2023112413400cef7b9d-ddb6-42f7-a95b-b5c5146a2c2b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>中国煤炭科工集团</category>
            <category>煤炭工业</category>
            <category>采掘神器</category>
            <category>煤矿</category>
            <category>国资委</category>
            <category>澎湃北京</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/786.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/787.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[摄影师｜斯蒂芬·肖尔：一种来自美国式的观察和辨认事物方式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>2023 年 11 月 6 日，美国传奇摄影师斯蒂芬·肖尔的回顾展「永久的当下」在丽水市美术馆举办，展览带来了这位美国传奇摄影生涯中的重要作品《美国表面》《不寻常之地》《要素》与《地形》。沪上摄影批评家姜纬以他并不为人所熟知的后两个系列入手，回顾了肖尔的摄影生涯，并以自身的理解，讲述了肖尔一直以来的坚持。姜纬的观察得出的结论：建筑物以及派生出来的「要素」是人类赖以生存的重要场所，随着时间的流逝，人类天性中具有观察-记忆-感受会不断地去辨认、确认交集过的场域，进而「认识我自己」。肖尔作为在观看上具有禀赋的摄影师，「看」这件事的本身于他变得复杂。通过他，有经验的读者从中看见一种清晰而深刻的美国式观察事物的眼光，或者说方式。这是一种传统，也是一种传承和接续，在肖尔之前的沃克·埃文斯、罗伯特·弗兰克，和同时期的威廉·艾格斯顿、罗伯特·亚当斯、乔·斯坦菲尔德等诸多摄影师一样，他们「一辈子都在反反复复运用各种方式看美国，看这片大地上的形形色色。蕴蓄在平凡表象里面的，是无尽而复杂的心绪。」</u></p><p></p><p>这次在丽水美术馆看斯蒂芬·肖尔的回顾展，我驻足时间最长的是他的《要素》和《地形》系列，这倒并非说《美国表象》和《不寻常之地》不重要，它们当然重要，但我个人更愿意琢磨相对而言不太熟知的作品。</p><p>尤其是《地形》。以前在电脑和手机屏幕上看《地形》系列，总有些困惑，感觉一般，直到在展览现场，我才有所领会和触动，这是美妙的时刻。循着参观路线，在《美国表象》和《不寻常之地》之后看到《地形》，视域是连贯整体的，跟单独看《地形》有着完全不同的观看体验和心理感受。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">纽约州，2020</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙大拿州，2020</p><p></p><p>《美国表象》和《不寻常之地》过后几十年，大师起心动念，想要去曾经拍过的地方走走看看。他也付诸行动了，经过几个星期的重游故地，他发现并无大的改观。2020 年起，无人机拍摄的便捷可行，促使《地形》系列诞生，善于运用新技术、新方法的斯蒂芬·肖尔，可以再一次观看美国。原先只能平视的小镇主街、停车场、房屋、公路、河流、谷仓、田野，在 45 度俯瞰视角下看得更开阔深远一些，但依然保持着他冷静、明晰的风格特征。肖尔也因此和沃克·埃文斯、罗伯特·弗兰克、威廉·艾格斯顿、罗伯特·亚当斯、乔·斯坦菲尔德等诸多摄影师一样，一辈子都在反反复复运用各种方式看美国，看这片大地上的形形色色。蕴蓄在平凡表象里面的，是无尽而复杂的心绪。</p><p>下面四组照片，都是一幅肖尔 1970 年代拍摄的照片，和他一幅《地形》照片的排列，不是同一个地点，然而，能够察觉到耐人寻味的内在关联。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北卡罗来纳州，1973</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加利福尼亚州，1974</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加利福尼亚州，1979</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">亚利桑那州，1974</p><p></p><p>如果我们想象一个杰出的摄影师，他看到的东西远超一般人，为什么在如此多的感官印象中，他提取留存在意识中的是这些，而不是那些？因为意识是主动的，饱含独有的情感和意义，揭示选择，浸润感知，些许的岁月喟叹。肖尔在《地形》中看到的不仅仅是一条小镇主街，而是他的街道，携带着他的性格和身份的标记。这种个体化的意识感知，交织了经验和时间的印记，成就了肖尔。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/975.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙大拿州，2020</p><p></p><p>我认为对于肖尔而言，摄影是一种辨认，这来自于他的经历。在人生历程中，在时间长河中，是可以理解的。这种辨认并不简单，也并不容易，是甘苦自知很长久的一种辨认。不仅是辨认，还要把辨认确定为一种语言的尺度、精神的尺度。我们常常说在路上，在路上，肖尔也是在路上。二三十岁的《美国表相》、《不寻常之地》，那时候的肖尔，用米沃什的诗形容：「如果不是我，会有另一个人来到这里，试图理解他的时代。」 所以肖尔去拍照，克制住结论的冲动，让万事万物进入自己，必须是「我」去拍，「我」去见世面，「我」去理解时代。</p><p>到了七十多岁的《地形》，大师对摄影依然有热情，旅程通向了古希腊人所说的「认识我自己」，照片拍得好不好看，是否经典，是否艺术，都无所谓了，心心念念的是再去看看。丽水摄影博物馆研讨会上，我亲耳听到肖尔说对他影响最大的文学家是莎士比亚。我记得莎翁《暴风雨》中有这么一句：「我要散步一回，来镇定我的跳动的心。」 此时此刻，回顾肖尔的摄影生涯，这样质朴内敛的热情背后，他从开始到如今每一幅照片里藏得极深的淡淡的伤感，才真正动人。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/977.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">内布拉斯加州，2021</p><p></p><p>肖尔再三提及沃克·埃文斯，视为导师，其实弗兰克也是。肖尔和弗兰克确实是两种性情的人，但他们以各自的方式从埃文斯那里汲取到了一生的精神营养：忠于自己。</p><p>活得具体一点，活在自己在意的人、事、物中间，找到跟现实世界的连接点。我们也可以像保罗·塞尚一样：「首先，他试图清晰地勾勒出地表的形态。然后他纹丝不动地固定在一个位置，观看风景一直到眼睛快从脑袋里蹦出来……他曾说，风景在我体内思考，我是它的意识。」 我们的内部都有一个包罗万象的世界，但它需要培育、训练。</p><p>所有的大师都殊途同归。</p><p></p><p>原标题：斯蒂芬·肖尔：一种辨认</p><p><strong>姜纬</strong>，摄影评论家，策展人，出版策划人。上海市摄影家协会常务理事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:37:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399790</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399790</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/882.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399790_202311241337cbc13eac-35cc-49f1-9729-c9346fe47834.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜纬]]>
            </author>
            <category>丽水美术馆</category>
            <category>斯蒂芬·肖尔</category>
            <category>视界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/882.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/883.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超 2600 名毕业生投递 7000 多份简历，一场毕业生招聘会在沪举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「这场招聘会有很多针对我们港澳台侨学子特点和需求的岗位，和以往参与的综合招聘会很不一样，更匹配自己的需求，也更能发挥自己的优势，所以投了二三十份简历。」来自华东政法大学的华侨毕业生说。</p><p>11 月 22 日，由上海市委统战部、上海市教衞党委、上海市教委等多个部门联合主办的第九届上海市 2023 年秋季高校毕业生系列招聘活动暨港澳台侨毕业生专场招聘会在上海第二工业大学落下帷幕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/132.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第九届上海市 2023 年秋季高校毕业生系列招聘活动暨港澳台侨毕业生专场招聘会举行。上海二工大供图</p><p></p><p>此次招聘会线上线下同步进行，线下吸引了近 160 余家企事业单位参与，提供职位 853 个，累计用人需求达到 1.2 万人，涉及互联网、电子通信、机械制造等多个行业领域，其中港澳台侨企业近 30 家，提供职位 99 个，用人需求达 539 人，为港澳台侨毕业生提供了更加多元的岗位选择。</p><p>据统计，本次招聘会，共有 2638 名毕业生参会，包括约 500 名港澳台侨毕业生，共投递简历超 7000 份，达成初步意向约 800 人次。</p><p>在忙碌的会场中，各用人单位也纷纷主动出击，向毕业生发放企业宣传资料，围绕毕业生所关心的岗位需求、薪资待遇、个人发展等问题进行解答。一家台资企业就受到了学生们的热切关注，该单位相关负责人王先生表示，「专场招聘会不仅打通了跨文化的合作与交流通道，增加了双方的融入感，也为公司储备更多元化的人才提供了思路和契机，非常有意义。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">专场招聘会现场。上海二工大供图</p><p></p><p>招聘会现场特别设置了上海市华侨事务中心、简历辅导与生涯咨询、CIVE 职通车职业生涯发展教育工作室等展位，邀请多位专家「坐镇」招聘会现场，通过政策咨询、就业指导、生涯规划咨询等方式，帮助港澳青年找准自身定位及优势，提升了供需对接效率。</p><p>上海第二工业大学招生就业处处长经晓峰介绍，作为上海市 2023 年秋季高校毕业生系列招聘活动，举办港澳台侨毕业生专场招聘会是为了更好地服务在沪港澳台侨企业，为在沪港澳台侨企业搭建展示、交流平台，同时吸引更多港澳台侨学生留沪发展，让更多的毕业生爱在上海、留在上海、乐业在上海。接下来上海还将举行多个专场招聘会，让学生和企业需求精准对接。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:30:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412313</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412313</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/140.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412313_202311241331843a98ec-9430-4aed-a206-88dfb37cbb98.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，韩晓蓉]]>
            </author>
            <category>招聘会</category>
            <category>就业</category>
            <category>毕业生</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/140.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/141.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科研诚信再添新忧？研究：ChatGPT 可伪造看似真实的实验数据]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社消息，一项日前发表在《美国医学会杂志·眼科学卷》杂志上的新研究说，ChatGPT 背后的技术可以伪造「看似真实」的试验数据，看上去能「支持」未经验证的科学假说。</p><p>ChatGPT 是由美国开放人工智能研究中心（OpenAI）开发的基于大语言模型的聊天机器人程序。今年 3 月，OpenAI 推出支持 ChatGPT 运行的大语言模型新版本 GPT-4。此后，GPT-4 又被拓展了高级数据分析（ADA）功能。ADA 是一种结合了计算机编程语言 Python 的模型，可以执行统计分析和创建数据可视化。</p><p>据英国《自然》杂志网站近日报道，意大利卡坦扎罗大学等机构研究人员先要求 GPT-4 ADA 创建一个关于圆锥角膜患者的数据集。发生这种角膜病变的部分患者需接受角膜移植，主要有两种手术方法：一种是穿透性角膜移植术，即切除全层病变角膜，以捐赠者的健康组织取代；另一种是深板层角膜移植术，仅替换病变的部分角膜组织，保留角膜内层完整。</p><p>随后，研究人员要求 GPT-4 ADA 编造临床数据，以支持深板层角膜移植术比穿透性角膜移植术效果更好的结论。</p><p>人工智能生成的数据包含 160 名男性和 140 名女性参与者。数据显示，接受深板层角膜移植术的参与者在视力测量和眼部成像测试中得分均高于接受穿透性角膜移植术的参与者。但该「结论」与真实临床试验结果并不一致。2010 年报告的一项有 77 名参与者的试验显示，在术后长达两年时间内，两种手术效果相似。</p><p>英国曼彻斯特大学生物统计学家杰克·威尔金森等人检查这些虚假数据后发现，许多参与者的性别与名字不匹配，术前和术后进行的视力测量及眼部成像测试之间缺乏相关性等。</p><p>人工智能捏造看似合理的科学数据的能力增加了学术界对科研诚信的担忧。研究人员表示，这项研究的目的就是希望对此提高警惕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:28:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412344</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412344</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/363.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412344_20231124132821848c2a-b601-4238-8e65-709975d6670a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/363.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/364.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角议事厅︱上海汽车制造业低碳发展向国际巨头学什么]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，「双碳」工作连续被写入中国政府工作报告。其中，汽车制造作为行业集大成者，产业链条长、涉及领域广、能源消耗大，其发展路径在「双碳」目标实现过程具有支柱性和载体性的双重特点。作为中国汽车制造的「心脏地带」，特别是在国家层面汽车制造行业「双碳」路线图尚在酝酿的背景下，上海汽车制造业有必要借鉴全球汽车制造领头企业向绿色低碳转型的行动和经验，开展更具针对性的实践探索和体制机制革新，以实现产业高质量和可持续发展。</p><p><strong>应对「双碳」，全球汽车制造领头企业主动开展变革</strong></p><p>目前，全球已有超过 35 家汽车厂商纷纷发布「脱碳时间表」。尽管实现方式、具体策略和时间节点各异，但其核心战略基本趋同，即以全生命周期减碳为核心，产品研发与涉足基础设施投资为推进剂，多产业多领域协同为催化剂，政策导向与市场低碳转向为调节剂，逐步实现企业角色、价值链、组织运行方式、供应链布局的全面变革。</p><p><u><strong>企业角色变革</strong></u></p><p>具体是指产品开发和设计、材料选择和生产流程、制造工艺改进这三方面的革新，让企业自身成为绿色低碳技术创新源。例如，奔驰汽车回收工厂采用湿法冶金技术，将报废电池回收率提高至 96%；捷豹路虎尝试氢燃料技术研发；大众每年投入约 2500 万欧元用于投资全球减排项目。</p><p>同时，全球汽车制造领头企业还纷纷采用先进的数字技术，积极搭建「车路云网图」一体化生态系统，参与智能网联、共享出行、自动驾驶等软件产品研发，将汽车从单一的交通工具变成一个结合出行、娱乐、工作等功能的平台。根据戴尔科技的预测，到 2030 年，移动服务可能占汽车制造行业利润的 30%，100% 的新车实现互联，汽车价值的 50% 以上源于电子和软件。</p><p>此外，众多领头企业还积极参与新能源和基础设施建设，提供光伏发电+储能+充电一体化的综合服务。例如，特斯拉公司正在建设「超级充电站网络」，保时捷投资逾 10 亿欧元支持风力太阳能发电，通用汽车预计新建 2700 个快速充电设施。</p><p><u><strong>价值链变革</strong></u></p><p>由于智能汽车的电子架构本质上是云计算与车载计算机的结合体，增量部件配套行业的重要性因此越发显现。随着电子构架的日益复杂，不单单是半导体生产商的价值主张在发生变化，传统一级供应商、主机厂、软件企业、电子制造服务商等也纷纷通过打造自身能力或收购等方式向半导体行业拓展。</p><p>在电动化方面，「发动机+变速箱」组合被「电池、电机、电控」全面取代，动力电池已成为汽车制造业价值链上占比最高环节，并逐步向小轻型化、多样化、时长化、环保化发展，充电形式由桩式慢充向快充、有线向无线发展，动能由油电两用、锂电逐步向钠电、氢能源。与此同时，随着零部件与数字技术、绿色材料、轻量制造工艺结合，特别是智能制造、工业互联网、3D 打印等先进制造技术创新与应用的大规模嵌入，传统汽车配件也需要实现全面数字化转型。</p><p><u><strong>组织运行方式变革</strong></u></p><p>全球汽车制造领军企业纷纷将组织运行方式的变革重点放在打造零碳工厂和循环经济上，聚焦供应链可持续性的评估、分销渠道的低碳化以及汽车产品和工业材料的回收再利用等，最大限度地使用可再生和可重复使用的材料。</p><p>汽车销售模式也在向绿色低碳转型，不再通过传统的经销商网络进行销售，而是转向以直销模式+线上订购+展示厅网络相结合的方式，特斯拉正是这方面的典范。它没有传统意义上的经销商网络，而是通过自有销售渠道与消费者直接建立联系，根据订单的时间和地区安排车辆生产和交付。同时，在一些主要城市建立特斯拉销售展示中心（Tesla Stores），用于展示整车产品和购车咨询。首席执行官本人则亲自担任产品和品牌代言人，定期通过推特与公众对话、互动。</p><p>组织运行方式的另一关键变化在于多方创新主体跨界协同融合，共同推进应用场景的落地及可持续商业模式的探索，例如，德国宝马汽车公司和 SAP 联合推出 Catena-X 这一可持续材料追踪和数据共享的 「灯塔项目」，福特、微软、IBM、NTT、富士通等 137 家公司先后加入其中。Catena-X 通过构建开放的数据生态系统，使用统一的数据和信息流标准，形成了一个涵盖云平台、数据传输标准、识别系统等元素为核心的数据交换环境，不仅能够提高汽车制造和生产效率，也能避免重复研发与投入，进而提升汽车行业的整体创新能力。</p><p><u><strong>供应链布局变革</strong></u></p><p>具体是指将供应链碳核算和管理作为主要减碳衡量办法，基于碳核算标准、碳风险评估、碳合规认证等程序，实现全链减排及供应商遴选，例如，通用汽车要求其全球供应商签署碳中和承诺书，并邀请第三方进行评估。与此同时，由于全球极化及马太效应的加剧，特别是以头部企业为核心的先发区域，以区域或国家为空间单元，形成相对完整的供应链体系，内部供应闭环凸显，而汽车零部件从「发动机+变速箱」组合转变为以「电池、电机、电控」为核心，也进一步导致了供应链扁平化和布局灵活性提高。</p><p><strong>借鉴国际经验，上海展开四重协同行动</strong></p><p><u><strong>构建全价值链减碳框架</strong></u></p><p>在合理借鉴上述全球汽车制造领头企业实现「双碳」目标实践经验的基础上，上海市政府相关委办局积极协同，科学制定具体目标与行动计划，在增加纯电动车型之外，将传统燃油车节能减排、混合动力汽车也作为汽车行业向低碳化过渡的可选方案，出台汽车制造业全价值链绿色低碳发展专项规划，根据细分行业和具体企业制定推进措施、减碳目标、束性指标等，并委托独立评估机构，跟踪各类补贴、积分政策的落实情况和有效性。</p><p>与此同时，上海市政府还在完善碳足迹认证、评级及激励机制，推进碳足迹认证标准及规范的出台，建立全生命周期碳足迹的追踪和核算体系，开发碳足迹大数据共享和建模平台等方面深入开展工作，提升全产业链碳足迹评估管理、核算认证的科学性和精确性，增强全价值链碳排的预测能力。</p><p><u><strong>打造绿色循环生产体系</strong></u></p><p>上海着重以汽车制造企业和产业园区为载体，一是提升企业数字孪生和人工智能嵌入水平，将碳排放纳入实时监控指标，优化汽车制造工艺流程，提高制造行业在产业链和价值链上碳足迹的洞察力；二是出台外购绿色电力和临时激励系统等相关政策，鼓励头部汽车制造企业投资可再生能源；三是加快推进绿色园区建设，打造一批标杆绿色工厂，提升全产业链产能、设备的共享水平，形成汽车制造行业低碳可持续和循环产品设计的规范。</p><p><u><strong>狠抓低碳技术原始创新</strong></u></p><p>由上海市科委牵头，设立汽车制造业低碳创新引领计划，基于碳减排潜力、创新价值、经济社会价值等关键指标，识别重点领域及创新需求；评估卡脖子低碳技术风险，保证创新链、产业链的安全和弹性；整合技术引导和推广目录，将其作为科研经费分配的参照依据。</p><p>在此基础上，上海还持续推进技术转移和成果转化的全球—区域创新合作，搭建政产学研用金「六位一体」的服务平台，发挥 「穿针引线」的链接功能，从广度、深度、空间上扩容，并加大激励措施和资金支持，鼓励企业、高校、研究院所开展一系列战略性攻关项目。</p><p><u><strong>优化减碳支撑服务系统</strong></u></p><p>上海减碳支撑服务体系的建立和运行仍由政府主导。通过抽调相关部门精锐力量，在经信委之下成立能源统筹调配实体机构，负责制造业整体层面上的绿色能源运行和调配，并制定关键低碳技术的规划、融资和建设，推动实现汽车制造与其他行业门类、制造业与能源体系的高效耦合。</p><p>同时，上海还积极鼓励有能力或意愿的企业参与充电桩、充电站及新型数字基础设施建设，并予以税收减免，并定期审查设施数量和空间规划，适时调整，合理布局。</p><p>此外，上海市推出碳共享规范及财政税收或补助机制，整合个人碳足迹和碳积分体系，打造了与个人信用相关联的绿色评价体系，并辅以多种形式的公益宣传活动，强化公众对绿色产品的识别能力，培养绿色消费偏好和低碳生活的积极性。</p><p><strong>（作者王秋玉系上海社会科学院经济研究所助理研究员，吕国庆系赤峰学院资源环境与建筑工程学院讲师）</strong></p><p><span style="color:#4e5f70;">-------</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">「长三角议事厅」专栏由教育部人文社会科学重点研究基地·华东师范大学中国现代城市研究中心、上海市社会科学创新基地长三角区域一体化研究中心和澎湃研究所共同发起。解读长三角一体化最新政策，提供一线调研报告，呈现务实政策建议。</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:26:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399595</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399595</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/199.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399595_20231124132665d9adfd-56f0-402c-88ae-0f85b82c7545.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王秋玉，吕国庆]]>
            </author>
            <category>双碳目标</category>
            <category>双碳引领</category>
            <category>汽车制造业</category>
            <category>上海汽车产业</category>
            <category>产业链供应链</category>
            <category>澎湃研究所</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/199.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/200.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民警便利店购物偶遇店主在大额转账，秒识破骗局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537549" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/aaf2b34d0f9b46088fcc150fb0f9bd4b/hd/20231123204224322be4e4766-2f41-4980-851a-e3606a447811-a58a11ef-0656-3a1c-8c86-cc8451ee7423.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/553/831.jpg" data-duration="00:33" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，辽宁丹东。两位民警在便利店买东西，结账时偶遇店主在给网上认识的朋友转账。经问询，民警判断店主遇到了投资理财诈骗，紧急劝阻后，店主成功保住了 14 万元。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:23:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404261</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404261</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，实习生，黄靖琦，素材来源：丹东警事]]>
            </author>
            <category>大额转账</category>
            <category>识破骗局</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/553/831.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/553/833.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多平台集中治理「网络厕所」「人肉开盒」等行为]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537630" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9fa8df90eefd4117a75f6dee07b45778/hd/202311240939147033b0d1450-7377-4d5c-bbb6-f5377b270cfe-855d1385-b331-a30c-90c5-9d0d56ae50fb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/330/662.png" data-duration="01:28" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，据快手黑板报，截至目前平台累计处置违规内容 4930 条，处置违规账号 361 个。此前，B 站通报了一起「人肉开盒」案例。微博近日公布关闭「网络厕所」账户 27 个。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:22:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25384070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25384070</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，田佳旭，素材来源，快手黑板报 b 站公告，微博管理员，网信中国，综合网络]]>
            </author>
            <category>网络厕所</category>
            <category>开盒挂人</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/330/662.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/330/663.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9.9 万→9.4 万→9.1 万，上海考研报名人数已连续两年下降]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全国硕士研究生招生考试（俗称的「考研」）进入倒计时一个月，「考研报名人数递增 8 年后首降」「考研下降 36 万人」的话题频频冲上热搜。</p><p>公开资料显示，2024 年全国考研报名人数为 438 万人，2023 年为 474 万人，2022 年为 457 万人。2024 年全国考研报名人数比上一年下降 36 万人。</p><p>上海情况如何？11 月 24 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从上海市教育考试院获悉，<strong>2024 年报名在上海参加考研的人数为 9.1 万人，而 2023 年报名在沪参加考研的人数为 9.4 万人，2022 年报名在沪参加考研的人数为 9.9 万人</strong>，相比于全国考研报考人数首降的情况，<strong>上海已是连续两年下降</strong>。</p><p>考研人数下降原因何在？21 世纪教育研究院院长熊丙奇认为，人数下降并不代表考研「降温」，人数下降或与高校保研推免生比例上涨、出国读研分流等因素有关。</p><p>网友也吵翻了天，有人表示「研究生学历也不能保证找到好工作，如果本科毕业就能找到工作，没必要多花时间和经历去读个研究生」「考研的学生都去考公和考编了」「国内考研太卷了，出国留学读个研究生不香么」......</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/187.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年考研复旦大学考点。资料图</p><p></p><p><strong>人数下降不代表考研「降温」</strong>&nbsp;</p><p>熊丙奇接受澎湃新闻记者采访时表示：「2024 年全国考研报名人数比 2023 年减少 36 万，并不能说明考研就降温，因为很可能实际参考人数会比 2023 年还多。这部分减少的报名数，很大可能是想清楚了不要盲目报考，到时弃考。从这一角度说，高校毕业生在选择考研时，比以往更为理性一些。」</p><p>熊丙奇介绍，每年考研报名人数和实际参考人数，是有很大的出入的。统计显示，每年约有三成考生最终选择弃考，如 2023 年考研报名人数 474 万，实际参考人数 327 万，弃考人数达 147 万。在上海，报名参加 2023 年考研的人数为 9.4 万人，但部分考点的实际参考率仅为七成，约 30% 的考生未参加考试。</p><p><strong>高校保研推免生比例上涨</strong></p><p>除了选择考研变得理性外，高校推免生名额的增加也是原因之一。&nbsp; &nbsp;</p><p>上海一所双一流高校 2024 届本科毕业生小周告诉澎湃新闻记者：「我已经获得了本校推免资格，我们班有一半以上的同学都获得了本校或外校的推免资格。」</p><p>推免，即具有推荐免试资格的考生，全称是「推荐优秀应届本科毕业生免试攻读研究生」，推免还有一个更广为人知的俗称叫「保研」。</p><p>教育部有规定，已被招生单位接收的推免生，不得再报名参加当年硕士研究生统一考试招生，否则取消其推免录取资格。</p><p>根据高校发布的招生简章和公开数据，保研推免生人数上涨明显。比如，上海交通大学研究生院公布的 2024 年拟录取推免生名单显示，共拟录取 3909 人，其中拟录取硕士推免生 2570 人，直博生 1339 人，共比 2023 年增加了 375 人，增长率达到了 10.61%。上海理工大学 2023 年保研推免名额是 245 人，2024 年的保研推免人数是 280 人，增加了 35 人。</p><p>上海一位双一流高校的招生负责人对澎湃新闻记者坦言，每年进行招生宣传时，保研推免的比例已成为家长和考生关心的高频问题，不少高校也把保研推免的比例作为吸引考生报考的砝码之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/188.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">积极备考的上海考研学生。资料图</p><p></p><p><strong>出国读研分流</strong></p><p>选择出国读研的学生也在增长。</p><p>2024 届毕业生林欢告诉澎湃新闻记者：「我打算去海外读研，目标是英国一所 G5 院校的硕士，如果在国内考研，学术型硕士一般都要三年学制，即使是专业型硕士，也至少需要两年时间，而海外硕士最短的只要一年，回国后无论是进入职场还是参加选调生，都是受欢迎的。」</p><p>另一位 2024 届毕业生小董则希望到美国读研，「随着疫情结束，全球的沟通又恢复正常，去海外读研，除了院校的选择面更广之外，还能开拓眼界，真正实现读万卷书、行万里路。」</p><p><strong>要遏制「考研高考化」</strong></p><p>熊丙奇表示，此前有自媒体预测，2024 年考研报名人数会突破 500 万，而实际报名人数在减少。实际上，不应该只看表面的数字变化，要让考研回归理性，需要考生理性评估自己的实力，规划自己的升学与职业发展，更需要本科院校回归理性的办学定位，遏制「考研高考化」。</p><p>熊丙奇进一步分析说，近年来，我国考研呈现「高考化」的趋势。很多高校毕业生都把考研作为毕业后的出路，而一些大学也采取高中教育模式，围绕考研组织本科教学，追求考研率。在「考研高考化」这一背景下，不少本没有读研打算的高校毕业生，也被裹挟到考研这条路上，似乎不报名考研，就是「不追求进步」。然而，由于缺乏理性的定位，相当数量的考研生，只是「打酱油」。</p><p>熊丙奇提到，有的本科院校把组织学生考研作为办学目标，在学生刚进大学时，就动员要立志考研，并用应试那一套对待考研，只重视考研科目的教学，非教研科目教学被边缘化、弱化，这就让很多学生不自主地选择考研。事实上，考生在考研报名时需要对自己的实力进行理性、客观评估，这十分重要。大学也应加强对学生的生涯发展指导，引导学生选择适合自己的毕业出路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:20:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412077</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412077</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/235.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412077_2023112413206c11a0c2-e5b1-4ff6-bb02-f12010a555b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，韩晓蓉]]>
            </author>
            <category>考研</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/235.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/236.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[害怕罪行败露竟效仿地下「接头」受贿，九江这名贪官腐败细节获披露]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日出版的《中国纪检监察报》刊文《不能为「两高」项目接盘&nbsp;不能为短期牺牲长远，树立招商引资正确政绩观》，详细介绍了江西九江市政府原副秘书长、市商务局原党委书记、局长黄家杰严重违纪违法案。</p><p>文章介绍，2018 年 10 月的一天，在武汉火车站附近一家餐厅门口，上演了这样一幕：素不相识的两个人，各拿出半张 20 元人民币残币，合二为一，拼成了一张完整的纸币。二人心照不宣，一人将纸币收好，黄家杰派来的年轻男子接过一个行李箱，里面是 200 万元现金。这是老板史某、魏某送给黄家杰的好处费。办案人员说：「这些行受贿人员害怕罪行败露，竟效仿地下‘接头’，煞费苦心，令人不齿。」</p><p>2022 年 1 月 5 日，黄家杰被留置。接受审查调查第一周，他便主动交代了诸多问题：2014 年年底至 2021 年 10 月，其在九江经开区、鄱阳湖生态科技城（以下简称「科技城」）、市商务局任职期间，利用职务便利，在工程招标、项目承揽、招商引资等方面为他人谋取利益，非法收受他人财物共计 701 万余元。</p><p>「筑巢引凤却只为从中谋取私利，安家落户的项目大量是我拉进来充数的。」令黄家杰羞愧的是，在科技城近 3 年的任职时间内，签约的 29 个项目实际落户 9 个，离开时实际投产仅 4 家，「大铺摊子却缺乏效益，徒有数字却不注重经济或产业的高质量发展」。</p><p>在科技城标志性景观工程「科技之光」中，强推意向设计方案中选；凭个人喜好要求添加白鹭展翅弧形雕塑幕墙、带高清屏幕的立体魔方、LED 透视格栅亮化幕墙……「为追求短期看得见的变化，并体现自己有见识，这样的形象工程、政绩工程还做了不少。」黄家杰反思。</p><p>「黄家杰不计收益地盲目招引、盲目输血，不顾效益地铺摊子，骨子里是政绩观的偏离。」办案人员举例说明，如为营造数字经济繁荣假象，违规向多家企业注资或兑现扶持政策，甚至为不符合条件的企业一次性给予政策补贴 800 万元；为「打造领导看得见的形象」，主干道两侧厂房外挂昂贵的石材和玻璃幕墙。「这里有按惯性思维办事的问题，但更多的还是政绩观出现了偏差。」办案人员说。</p><p>黄家杰喜爱摄影、观鸟，这也成为他与不法商人加强感情联络、进行利益勾兑的平台。2017 年，商人石某陪黄家杰到户外摄影时，推荐了一家咨询管理公司。该公司此后顺利拿到了科技城科创中心、现代化厂房等工程项目管理业务，管理费为 1552.5 万元。竞标结果公布当天，黄家杰便联系石某：「我的忙不会白帮吧？」石某忙答复「不会白帮，会安排好的」，为其出资装修房屋、购置家电，还陆续送上 110 万元现金。</p><p>相机、镜头、三脚架，支撑「雅好」的「装备」却来路不正。2015 年年初，他向深圳商人王某提供了一张摄影器材清单，请她「帮忙」从香港购买。名为「代购」，实为「索取」。由于项目落地经开区时，黄家杰帮助争取了企业发展专项基金、环保扶持资金、税收奖励等优惠政策，王某当即无偿照办。</p><p>公开资料显示，黄家杰，男，汉族，1965 年 10 月出生，江西九江人，研究生学历，1985 年 8 月参加工作，1991 年 6 月加入中国共产党。他曾任任九江经济技术开发区党委副书记、管委会副主任（正县级），九江经济技术开发区（出口加工区）党工委副书记、管委会副主任，九江市鄱阳湖生态科技城党工委副书记、管委会主任，市政府副秘书长、濂溪区委副书记，九江市政府副秘书长、市商务局党委书记、局长，2022 年 1 月被查。</p><p>经查，黄家杰理想信念缺失，党性观念淡漠，精神颓废，自我放纵，对党不忠诚不老实，处心积虑规避纪法约束、对抗组织审查；把招商引资领域当成落实中央八项规定精神的「法外之地」，靠招商吃招商、靠项目吃项目，毫无顾忌侵害客商权益，严重破坏营商环境；政绩观扭曲，不计收益不顾风险，搞劳民伤财的「形象工程」「政绩工程」；肆意干预插手人事录用、工程项目建设，践踏公平公正，严重污染政治生态；寡廉鲜耻，以权猎色、以贪养色；家风败坏，失管失教，支持纵容奢靡享乐；利欲薰心、贪得无厌，主动寻租权力、甘于接受「围猎」，在工程招标、项目承揽、招商引资等方面为他人谋取利益，非法收受巨额财物。</p><p>2022 年 6 月 29 日，黄家杰受到开除党籍、开除公职处分，2022 年 9 月，因犯受贿罪被判处有期徒刑六年三个月，并处罚金 30 万元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:14:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/330.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412906_2023112413141964922c-1f0d-49f1-b54f-bcc852fd4948.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>江西反腐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/330.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/331.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安庆官宣：截至目前院士老乡已达 50 人，总数居安徽第一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/135.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新当选 3 位安庆籍院士段路明、笪良龙、夏强（左起）。</p><p></p><p>11 月 22 日，中国科学院与中国工程院 2023 年院士增选结果公布，3 位安庆籍科学家当选。喜讯传至家乡，11 月 23 日，安庆市委、市政府向新当选的段路明、笪良龙、夏强院士发出贺信，向他们致以最热烈的祝贺和崇高的敬意。</p><p>贺信中说，中国科学院、中国工程院是我国科技事业的最高殿堂，两院院士是科技领域的最高学术荣誉。当选两院院士，是科技界、学术界对你们多年来科技创新和杰出成就的高度认可，这不仅是你们个人的光荣，更是安庆市莫大的荣耀，家乡人民以你们为荣，以你们为傲!</p><p>贺信中表示，当前，安庆全市上下正在认真学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深入贯彻党的二十大精神及省委部署，实施「内搭平台、外联老乡」发展路径，踔厉奋发、勇毅前行，朝着现代化美好安庆目标不懈奋斗。希望你们一如既往地关心和支持家乡的发展，推动科技成果在家乡转化，为安庆高质量发展注入强劲动能。</p><p>新当选的 3 位院士均在各自领域取得重大突破，作出杰出贡献。中国科学院院士段路明，是安庆桐城人，毕业于桐城中学，物理科学家，中国科学院量子信息重点实验室副主任，清华大学基础科学讲席教授、博士生导师，主要研究方向为离子与超导量子计算、量子网络、量子模拟、量子人工智能。中国工程院院士笪良龙，是安庆桐城人，毕业于桐城二中，现为中国人民解放军海军潜艇学院某研究所主任、教授，长期开展海洋环境效应和水下无人探测等相关技术研究、装备建设和人才培养工作，先后荣获国家科技进步一等奖和军队科技进步一等奖、中国人民解放军杰出专业技术人才奖等诸多奖项，为我国水下国防安全建设作出了突出贡献。中国工程院院士夏强出生在安庆，毕业于安庆二中，医学博士，教授，博士生导师，是我国儿童肝移植重要开拓者和领军者，引领我国儿童肝移植从几乎空白到世界领先。先后荣获国家科技进步二等奖、上海科技进步奖一等奖、高等学校科学技术进步奖一等奖等奖项。</p><p>安庆历来尊师重道、崇文尚学。截至目前安庆院士老乡共 50 人 (包含已故院士 13 人)，其中工程院院士 19 人 (包含已故院士 2 人)，科学院院士 31 人 (包含已故院士 11 人)，总数全省第 1、全国前列。他们面向世界科技前沿，面向经济主战场，面向国家重大需求，面向人民生命健康，不断向科学技术广度和深度进军，为我国科技事业发展作出了杰出贡献。</p><p>（原题为《3 位安庆籍科学家当选 2023 年两院院士，市委市政府向新晋院士致贺信》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:13:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412840</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/133.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412840_2023112413133e592137-c079-49f9-a91c-a26e12606892.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安庆新闻网]]>
            </author>
            <category>院士</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/133.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/134.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江首创海塘生物迁徙通道，专为螃蟹开辟的通道基本成形]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）11 月 24 日从浙江省水利厅获悉，21 日，嘉兴海宁市在海塘上专门为螃蟹迁徙而布设的生物通道基本成形，该做法属于全国首创。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/798.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">生物通道设计概念图</p><p></p><p>海塘是人工修建的挡潮堤坝，已有两千多年历史，主要分布在江苏、浙江两省。这条专门为螃蟹开辟的迁徙通道顶宽 1 米、纵深 0.8 米，位于海宁市尖山段海塘。海塘沿线共 14.4 公里，于今年 3 月开工建设。海塘坡度比为 1:2，为了让蟹类翻越，设计团队在不破坏海塘结构前提下，设计了「之」字形，让通道沿着斜坡以 1:5 的坡度上升，最终翻越挡浪墙通至塘后护塘河。同时，生物通道为生物迁徙铺设了适宜的生存环境。通道采用明渠型式，从适合螃蟹生存的江边芦苇塘开始，沿着斜坡设置。通道两侧采用砖砌，内部铺设了卵石、沙土以及植被，科研试验人员撒上了腐肉碎屑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">生物通道俯瞰图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/979.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通道内场景</p><p></p><p>尖山段海塘项目负责人徐超表示，过去修建海塘时经常能看见小螃蟹因碾压、暴晒等原因非自然死亡。因此在尖山段的海塘建设中，计划布设 4 条生物通道，供蟹类、刺猬、兔子等动物迁移，剩余 3 条生物通道将于明后年陆续开建。尖山段河湾呈淤积型凸岸，滩地资源丰富，长有海三菱藨草、芦苇等自然植物群落，适合蟹类生物穴居，是杭州湾及钱塘江河口湿地越冬水鸟分布的四大重点区域之一。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:13:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25413019</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25413019</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/704.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25413019_202311241313f0b85021-8309-4a37-b1fa-7ab53937fa5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟常宇，通讯员，梅林蓉]]>
            </author>
            <category>生物迁徙通道</category>
            <category>浙江</category>
            <category>海塘</category>
            <category>螃蟹</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/704.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/705.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泰方公布中国乞讨者调查结果：正规渠道入境，部分持学生签证]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布会现场。@中国侨网，图</p><p></p><p>11 月 23 日，泰国移民局副局长潘塔纳少将就曼谷出现中国籍乞讨者案件进展接受媒体采访时表示，移民局正在扩大对涉案团伙进行调查。</p><p>据泰国头条新闻社报道，潘塔纳少将称，经过排查，发现大多数涉事者是以为期 30 天的旅游签证的游客身份入境，也有一部分是持有学生签证入境，签证问题正在调查中。</p><p>另据泰国网报道，潘塔纳还表示，对于中国乞讨者案件，泰国国家警察总署已责令移民局和大都会警察局开展扩展调查，如果确实存在违法行为的，会将其驱逐出境。同时，如果被逮捕且被驱逐出境的，将会被列入系统黑名单，之后将无法再次入境泰国。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:10:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/655/310.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412876_20231124131160562df0-99aa-4e27-a003-a312c13c12c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中国侨网]]>
            </author>
            <category>中国乞讨者</category>
            <category>泰国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/655/310.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/655/311.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙地带停火协议正式生效]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 24 日上午 7 时（北京时间 13 时），巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和以色列在加沙地带的停火协议正式生效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:01:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25413494</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25413494</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/59.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25413494_2023112413025cf03b55-51dc-4913-8cec-7f482fa4e66f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/59.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[心内科医生霍勇：遭遇急性心梗拨打 120 之余，该如何自救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><u>·「律师曾建议我快速反应。经过深思熟虑，我认为，不能干扰院士选举委员会的工作。我们都要维护院士选举制度的权威性。制度与我个人，孰轻孰重，不言而喻。再说，组织上已经对举报有定论。我也相信法律会扬善惩恶。」</u></span></p><p></p><p>2023 年 11 月 24-26 日，2023 年心血管健康大会在北京举办。本届大会将围绕心血管专科医生临床需求、科研需求等全方位需求，设置多个论坛，既有传统的核心议题，也有许多前沿和新兴的研究方向。大会主席、北京大学第一医院心内科主任医师霍勇教授表示：大会要同心同向，共筑健康心。</p><p>据媒体报道，此前，一份《关于举报北京大学第一医院霍勇的材料（2023 年）》在网上流传，举报人为北京大学人民医院心血管内科主任医师胡大一。</p><p>霍勇今年入围了 2023 年两院院士增选名单，但最终未能成功当选。</p><p>11 月 22 日傍晚，在 2023 年院士增选名单确定后，霍勇委托律师发布声明称：「经霍勇教授合法授权，本所律师已经开始收集证据，并将依法彻底追诉相关者的法律责任。网传材料内容与 2021 年同名举报人的所谓举报同出一辙，此前经医院纪委和上级部门多次调查已有结论，举报不实！」</p><p>近日，澎湃科技专访身处舆论漩涡的霍勇，不仅聊了心梗预防和救治方面的刚需话题，他也直接回应了针对他个人的诸多议论。</p><p>霍勇表示：「律师曾建议我快速反应，经过深思熟虑，我认为，不能干扰院士选举委员会的工作。我们都要维护院士选举制度的权威性。制度与我个人，孰轻孰重，不言而喻。再说，组织上已经对举报有定论，我也相信法律会扬善惩恶。」</p><p>对于「举报影响了霍勇院士评选」的观点，霍勇称：「无论是否当选中国科学院院士，我都会以医生的本职工作为出发点，继续推进我国心血管疾病的诊疗体系发展、为实现每个中国人的心血管健康这一美好愿景而努力。」</p><p><strong>【对话】</strong></p><p><strong>澎湃科技：11 月 20 日的心梗日刚刚过去，心梗救治日的广泛传播，让更多百姓牢记了心梗拨打 120，黄金救治时间 120 分钟这样的重要信息，那么，对于大众而言在遭遇急性心梗时，除了第一时间拨打 120 外，应如何做好自救？</strong></p><p><strong>霍勇（北京大学第一医院心内科主任医师）：</strong>今年是第十个心梗救治日，这十年间，通过倡导「两个 120」的理念、发布全国胸痛中心救治地图等多措并举，使得民众牢记心梗急救要第一时间拨打 120。</p><p>那么除了第一时间拨打 120 以外，对于患者或患者身边的人员，应该如何自救或帮助别人呢？</p><p>（1）在等待 120 急救的时候，患者要立即停止活动，原地坐下或者是躺下休息都可以，尽可能平静，心态要放松，<strong>一定要切忌过度激动或活动，</strong>网上曾经谣传的「拍打胳膊、捶打胸口、大口呼吸、用力咳嗽、喝冷水等」都缓解不了心梗症状。对于心梗患者而言，一个小小的动作都可能加剧心脏负担。</p><p>（2）对于既往心脏病患者，如果突发胸痛症状，可舌下含服速效救心丸，如果血压正常，也可含化硝酸甘油。</p><p>（3）如果患者位于家中或室内，需要迅速打开门窗，<strong>保持室内空气的流畅、氧气充足。</strong>家里备有吸氧机的可以立即吸氧。</p><p>（4）若患者身边有家属，需要随时注意患者心跳和呼吸情况，急性心梗时，心脏处于不稳定状态，可注意观察患者胸部起伏，如果出现心脏停跳，需要立刻施展心肺复苏急救，给 120 急救人员到场争取时间。</p><p><strong>澎湃科技：高血压、高血脂、高血糖是导致心血管疾病的危险因素，对于这些危险因素的管理和预防，有哪些建议？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>高血压、高血脂、高血糖是心脏病的重要致病因素。在我国，有 2.45 亿高血压患者、4 亿血脂异常患者、超过 1.3 亿糖尿病患者，「三高人群」非常庞大，三者之间的关系密不可分，三高共存、三高叠加的现象十分常见，导致心血管事件的发生风险成倍增加。</p><p>对于危险因素的管理和预防，要从医生和患者两方面入手。</p><p>对于医生而言，近日《「三高」共管规范化诊疗中国专家共识（2023 版）》发布给出了解答，主要是强调三点：</p><p>（1）高血压、高血脂、高血糖都是可防可控的危险因素，对「三高」应同等重视和综合管理。</p><p>（2）通过早期筛查和评估「三高」患病情况，并结合其他危险因素、靶器官损坏情况，综合评估心血管疾病风险，个体化选择管理目标及方式。</p><p>（3）构建「三高」管理的上下级联动体系，实施符合我国国情的、规范化的「三高」全程管理和分层管理。</p><p>对于患者而言以下几点需要做到：</p><p>（1）<strong>戒烟限酒，</strong>烟草和酒精不仅是增加三高风险的因素，也是导致心血管疾病的独立危险因素。</p><p>（2）<strong>定期监测血压、血糖、血脂，</strong>患者也需要做到「三高共管」，在医生的指导下，及时调整生活方式和用药，将其控制在正常范围内。</p><p>（3）健康饮食与规律运动，<strong>避免高油高脂饮食方式，保证每周能有 150 分钟的中等强度运动，</strong>在有效地控制三高的同时，控制体重，降低心血管事件的发生。</p><p>我们以医患携手，双向奔赴的方式来促进三高共管，医生制定系统的评估和管理方案，患者改变生活方式并坚持执行，双方保持密切沟通和互相支持，心血管疾病危险因素的管理才能有效进行。</p><p><strong>澎湃科技：你提到「三高共管」管理方式，「三高共管」的实现也需要加强更多新理念、新药物、新技术的应用，最近就有这样的重磅药物，那就是一年两针的 PCSK9 长效制剂英克司兰钠，你如何看待它在临床上的应用前景？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>我们都知道，在降低血脂、降低胆固醇的治疗中，药物治疗是不可或缺的重要手段。目前虽然降脂类药物种类丰富，但是根据《中国血脂管理指南（2023 年）》的数据显示，仍然有 70% 的血脂异常患者无法做到血脂达标。</p><p>主要还是两大原因导致这个结果，第一个原因是血脂异常而不自知，大多数患者不知道自己血脂异常，还有些患者知道自己血脂异常，但是接受治疗的只有 7.8%。第二个原因是，患者依从性差，很多患者在使用降脂药后，发现报告中不提示血脂异常了，就自行停药，以及还有「担心不良反应、缺乏长期治疗意识」等多种因素，影响了患者长期服药的依从性。</p><p><strong>一年两针的 PCSK9 长效制剂英克司兰钠的出现，不是为了替代过去的药物，而是为患者提供更多选择。</strong>尤其是对于他汀不耐受、或他汀治疗基础上血脂控制仍不达标的患者，新的药物可能带来更好的获益。同时，其长效机制也能降低患者长期用药带来的不便和痛苦，提高了患者的治疗依从性。需要强调的是，不是所有血脂异常患者都适合 PCSK9 长效制剂，在选择药物时一定要遵从医嘱。</p><p><strong>澎湃科技：据了解，除了在高血脂方面增添了新的治疗手段外，难治性高血压在技术上也有了不小的突破，介入技术的引入给高血压治疗带来了哪些新思路，这个被大众称为「神技」RDN 技术的成熟度如何，哪些患者更适合应用 RDN 技术治疗？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>中国有约 2.45 亿高血压患者，我国高血压患病率逐年增高，但知晓率、治疗率和控制率均处于较低水平，有调查数据显示，有近 50% 的高血压患者无法坚持服药超过一年，擅自停药或无法坚持服药。随着经肾动脉去交感神经术（RDN 技术）的临床证据不断充分和完善，RDN 已逐渐成为除生活方式干预、药物治疗之外高血压治疗的第三种方法，对于药物联合控制无法达标的难治性高血压患者，其血压控制效果显著。</p><p>今年我们公布了「SMART 试验」结果，结果显示 RDN 手术后患者可以在少服用抗高血压药物的情况下，仍可使血压控制达标。</p><p>从国际应用来看，国际各大指南对 RDN 的临床应用给予积极推荐，2023 年 2 月，欧洲心脏病学会高血压委员会和欧洲经皮心血管介入协会发布了 RDN 治疗高血压的共识文件提出：<strong>RDN 可作为顽固性高血压成年患者的辅助治疗选择。</strong>由此可见 RDN 技术的应用丰富了医生治疗高血压的武器库，也为高血压患者提供了更多选择。</p><p>需要强调的是，新药和新技术出现的核心意义是能够给需要的患者更适合的治疗，更好地解决患者的实际问题才是我们不断探索的初心。</p><p><strong>澎湃科技：近期公布了 2023 年增选院士名单，有议论称胡大一的举报影响了你当选中国科学院院士，对于此，你作何评价？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>首先感谢社会各界朋友的关心，中国科学院的院士选举制度是权威、严肃和神圣的。中国科学院的院士制度是我国科学体系建设长治久安的重要设计，维护院士制度的权威性是我们每一位科学工作者的责任。无论是否当选中国科学院院士，我都会以医生的本职工作为出发点，继续推进我国心血管疾病的诊疗体系发展、为实现每个中国人的心血管健康这一美好愿景而努力。</p><p><strong>澎湃科技：你的律师声明表示，举报不实已经有过组织定论。为何没有马上发布，而是等了一周，等到增选院士结果出来那天才发出律师声明？这是你的决定还是律师的选择？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>我的决定。律师曾建议快速反应。经过深思熟虑，我认为，<strong>不能干扰院士选举委员会的工作。我们都要维护院士选举制度的权威性。</strong>制度与我个人，孰轻孰重，不言而喻。再说，组织上已经对举报有定论。我也相信法律会扬善惩恶。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:54:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412086</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412086</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/392.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412086_2023112412541529a678-1f3c-41ec-8545-17e526f9c4d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚易琪]]>
            </author>
            <category>霍勇</category>
            <category>院士增选</category>
            <category>心血管病</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/392.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/393.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「时契者」系列：将中国文化的绮丽想象融入科幻儿童文学]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，儿童文学作家彭柳蓉创作的历史科幻儿童文学「时契者」系列作品由新经典文化·爱心树童书推出，值此书出版，作者彭柳蓉与儿童文学作家黄文军、《少年文艺》杂志主编谢倩霓，就历史与科幻的关系，科幻作品的成长内核等一系列问题展开对谈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/709.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明朝少女来到车水马龙的现代都市，人工智能岛屿悬浮在大唐长安城上空，黄河深处的宇宙战舰即将苏醒……这些天马行空的想象与设定，皆来自科幻星云奖得主彭柳蓉新作——「时契者」系列，也可归属于一个新兴的科幻概念——丝绸朋克。</p><p>丝绸朋克的概念最早由美籍华裔科幻作家刘宇昆提出，指诞生于东方语境的科幻作品。从《三体》游戏中的历史人物、《流浪地球》中的人物设定，到 2023 年雨果奖最佳中篇小说《时空画师》中的古代名画，中国科幻不断从传统文化中汲取灵感。这一全新风格展现了中国悠久的历史与独特的文化符号，构建出极具民族特色的表达方式，是中国读者心中真正期待的科幻作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">现场</p><p></p><p>「时契者」系列将大明金陵城、大唐长安城、大宋汴京城三大历史古都引入科幻世界，建造出了独特的幻想乡。例如，悬浮于大唐长安城上空的人工智能岛屿是人类史前文明——玉文明的遗迹。玉文明的人们拥有先进科技，他们在摆脱躯体限制，化为「超意识团」飞离地球前，将生命的秘密藏于岛上。这座岛屿的名字，正是李白诗中的「白玉京」。</p><p>古诗、神话、文物、服饰、名画、玉器、庙宇等美好的传统文化元素，在彭柳蓉的作品中得到了珍视，在精致构思的故事情节中得以展现，使作品散发出中国文化独有的诗意之美与浪漫色彩。</p><p>科幻作品不仅在荧幕上火热，还进入了中小学课本，科幻作文也成为中考作文的大类。比如，2020 年的北京市中考的作文题目是：如果你得到一个神奇的控制器，可以让时间放缓、快进、暂停、后退，你会在什么情况下使用？使用后会发生什么？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/710.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彭柳蓉</p><p></p><p>对此，作者彭柳蓉表示，无论多么脑洞大开的作文题目，都离不开科幻的三大要素——时间、空间和意识。她在「时契者」系列中，向孩子们展现了这三大核心要素在故事中的多种运用。例如，主人公明染的特殊能力是操控时间。通过让时间后退，她可以去到历史中的繁华古都，见证人类史前文明，甚至恐龙帝国。这些情节无疑能够给孩子带去丰富的写作灵感。</p><p>作者彭柳蓉认为，在这个现实比科幻小说还要「科幻」的时代，未来的竞争是创造力和想象力的竞争。中国正处于新一轮教育改革当中，之所以科幻在语文教育中变得如此重要，目的是为了让科幻逐渐成为被孩子们熟悉、认可的文化符号，从而用科幻保护孩子们的想象力，帮助他们更好地面向未来。</p><p>本次活动中，作者彭柳蓉与儿童文学作家黄文军、《少年文艺》杂志主编谢倩霓，就「时契者」系列中的成长话题展开对谈。三位嘉宾提到今年世界精神衞生日的宣传主题「促进儿童心理健康，共同守护美好未来」。作者彭柳蓉认为，阅读能够使孩子获得宝贵的间接经验，在故事中跟随内心强大的主人公经历风雨，会使孩子在现实中遭遇挫折时，心态更加稳定。</p><p>谢倩霓特别提到，「时契者」系列的主人公明染就具备这样的榜样特质。她的性格独立、沉静，思维缜密，擅长数学与推理，并且具有领导者气质。文中多次展现她如何应对危机，并通过思考找到解决问题的关键。不论明染在故事中是否被作者赋予了超能力，她都是强大的，这也让孩子们看到了自己与生俱来的力量，从而更加自信地面对生活中的困难与挑战。</p><p>时契者」系列第四部正在策划当中。作者彭柳蓉将在故事中融入平行世界、多维空间、太空城市等更多科幻元素，同时运用推理手法，让故事的悬念进一步升级。她希望通过结合科幻与不同题材，拓展少儿科幻的更多可能，让更多孩子爱上科幻，拥有这把打开未来的钥匙。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:51:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411573</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411573</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411573_20231124125121246ce3-6d16-42cd-a224-d501f14ab9d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，高丹]]>
            </author>
            <category>时契者</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/806.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中考体育专用跳绳一根卖 78 元？杭州市教育考试院发情况说明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>杭州市教育考试院 11 月 24 日发布《关于「中考体育专用绳调查」报道的情况说明》：</p><p>关于杭州中考体育专用绳调查报道，我院高度重视，注意到媒体及家长的关切和质疑，对相关情况抓紧调查核实。我院将广泛听取学校、家长意见建议，进一步优化跳绳考试方式方法，依法、依规做好考试设备租赁项目采购工作。诚恳欢迎社会各界加强监督，共同为考生营造良好的考试氛围。</p><p>杭州市教育考试院</p><p>2023 年 11 月 24 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:48:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412935</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412935</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/269.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412935_202311241248520b7ddf-eb53-40a8-ab3c-764b0678b2d6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「杭州市教育考试院」微信公众号]]>
            </author>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/269.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/266.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[贝克汉姆自述：苦追四年，我是如何将梅西带到迈阿密的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>因为梅西的加盟，迈阿密国际第一次站在了世界足坛的中心。</p><p>主导这一切的，是迈阿密国际的股东之一，曾经的「万人迷」贝克汉姆。</p><p>本文是贝克汉姆的自我表述，而记录这一切的，是与他密切合作的《泰晤士报》资深记者马特·迪金森。</p><p><strong>当贝克汉姆在迈阿密组建这个新俱乐部时，他的梦想——就是希望世界上最伟大的球员加盟。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梅西的粉色球衣迅速席卷全球。</p><p></p><p><strong>粉色迈阿密</strong></p><p>时间倒退到 6 年前，贝克汉姆在纽约布鲁克林的一家创意机构办公室里，浏览着百余年来的各种足球标识和球衣。</p><p>在所有这些颜色拼搭和形象设计中，从经典到花哨，从古朴到超现代，他感觉总缺少了一种颜色——粉色，充满活力的粉红色。</p><p>太长时间，足球的颜色选择乃至语境，都被男性定义着。对贝克汉姆来说，这一刻粉色却是完美选择。</p><p><strong>他正在迈阿密从头开始建立一个新足球俱乐部，他渴望这俱乐部从一诞生就与众不同，就能具备独特影响力。</strong></p><p>贝克汉姆的讲述里，粉色是迈阿密的颜色，这是迈阿密日落，以及这座城市艺术建筑的颜色，是电视剧《迈阿密风云》中主角的配色。</p><p>「在迈阿密开车兜风，这是一种经常出现的颜色。」贝克汉姆解释道。</p><p>曾经的时尚偶像贝克汉姆，在 1990 年代有过著名的纱笼围裙装，他知道差异性的传播多么有价值，<strong>「当时很多人都说，‘别选择粉色’，我是第一个坚持粉色作为俱乐部主色的人。」</strong></p><p>确定粉丝后，他需要让合适的人，穿上他认为合适的粉色球衣。</p><p>最合适的，当然是这个世界上最伟大的球员。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">贝克汉姆拥抱梅西。</p><p></p><p><strong>四年的「求爱之旅」</strong></p><p>对于梅西的追求，开始于四年前。</p><p>2019 年 9 月，迈阿密国际还没正式开始 MLS 大联盟联赛，贝克汉姆和他的搭档，就曾经秘密飞往巴塞罗那，见到了梅西的父亲和经纪人豪尔赫·梅西。</p><p>贝克汉姆的搭档，包括他的俱乐部联合投资人马斯兄弟——后两位迈阿密亿万富翁，现在都是俱乐部大股东，贝克汉姆大约有俱乐部 25% 股份。</p><p>他们知道要签下梅西有多难，会有太多竞争者——有极度富有的竞争者，比如沙特的主权基金，当时梅西已经和沙特签订了一份旅游业宣传合同。&nbsp;</p><p><strong>「我们一直都知道会有巨大竞争」，贝克汉姆说，「当巴萨想要梅西回归时，我真有点担心。那家具乐部显然牵动着他的心弦，因为梅西在那儿长大，在那儿成为了梅西，并且他从未真正在巴萨告别过。」</strong></p><p>「那是我唯一一次开始担心，他可能会回巴萨的时候。但我们竭尽全力……」</p><p>他说他永远不会忘记梅西承诺加盟迈阿密的时刻，「所有努力之后，我们终于等到了那个梅西的电话，他说他决定来迈阿密……」</p><p><strong>贝克汉姆停顿了一下，「现在回想起来，仍然让我会泛起鸡皮疙瘩！」</strong></p><p>贝克汉姆高兴地承认，梅西的加盟影响力，早已超过他自己 2007 年从皇马转会洛杉矶银河队的影响力。</p><p>而在梅西签约前后，贝克汉姆每天早上 7 点就会赶到球队训练场，「首先，我想在梅西之前出现，向他展示我的存在，以及我对球迷和俱乐部的承诺。」</p><p><strong>「我想看着他进入俱乐部，看着他专业地做每件事，为这里所有的孩子树立榜样。他是一个超级巨星，但却是最低调最谦逊的超级巨星。」</strong></p><p>「我就是喜欢看梅西训练，任何看过他现场训练和比赛的人，都知道他与众不同，很特别。人们说梅西可能需要时间来适应。嗯，他大概也就花了几秒钟的时间吧。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梅西征服了美国球迷。</p><p></p><p><strong>梅西效应溢出</strong></p><p>不久前，贝克汉姆在巴黎为梅西颁发了创纪录的第 8 座金球奖。</p><p>「真是不可思议」，贝克汉姆说，「作为他所效力俱乐部的老板，登上这个舞台，为他颁发第 8 个金球奖。」</p><p>的确，梅西的效益将持续展现。</p><p><strong>梅西的美国大联盟首秀，发生在贝克汉姆大联盟首秀的 16 年后。梅西在杯赛的比赛门票价格，高达 1000 美元。迈阿密国际俱乐部估计，哪怕球场容量增加 5 倍，他们都能卖光球票。</strong></p><p>首秀最后阶段，落后的迈阿密国际赢得任意球，梅西神射得分。那一瞬间，在 YouTube 观看次数迅速破千万。对美国体育迷来说，这种瞬间，就像观看迈克尔·乔丹的扣篮一样。</p><p>「这就是梅西所做的——他给人们带来了永生难忘的时刻」，贝克汉姆说，「这是美国观众喜欢的娱乐满足感，梅西代表着最高水准。」</p><p>而在场外，梅西加盟迈阿密之前，这家具乐部在 Ins 上是 100 万粉丝——<strong>梅西的加盟，让俱乐部的 Ins 粉丝数在 2023 年 7 月迅速增长到 1400 万。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詹姆斯拥抱梅西。</p><p></p><p>这个年轻的俱乐部，也迎来了吸引无数名流的磁场效应：梅西首秀，吸引了勒布朗·詹姆斯、小威和金·卡戴珊来到现场；还有妮可·基德曼、瑞茜·威瑟斯彭、哈里王子和梅根、汤姆·布雷迪、小李子、马特·达蒙……</p><p>所有人都想感受梅西的魔力，同时一睹他身穿粉色球衣的场景。</p><p>据《纽约时报》报道，粉色梅西 10 号球衣，已经成为「全球最热门体育商品」。</p><p><strong>梅西在迈阿密国际的印号球衣，发布后 45 分钟，就成为了美国职业足球大联盟 2023 年销量最高的球衣，3 天内成为这个联赛历史上销量最高的球衣。</strong></p><p>贝克汉姆当然有理由为他的粉色坚持而自豪，「现在它是世界上最出色的球衣之一。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">贝克汉姆一家和卡戴珊（左一）合影。</p><p></p><p><strong>梅西的未来就在美国</strong></p><p>此前 2 年，梅西在巴黎踢球，却没能做到在巴黎「定居」，不过贝克汉姆和他的团队坚信，梅西和他的家人，肯定会喜欢在迈阿密的生活。</p><p>「仅仅看经济条件，我们未必能竞争过其他俱乐部，但我们拥有迈阿密，这是梅西和家人能享受生活的地方。」</p><p><strong>「迈阿密是美洲的‘非官方首都’，一座双语城市。大多数人口是来自南美洲和中美洲的西班牙裔，我认为这对梅西来说是非常有吸引力的。」</strong></p><p>梅西的合同中，包括他退役后拥有俱乐部股份的条款，这似乎也是贝克汉姆模式的延续——<strong>将个人品牌与迈阿密国际，整个大联盟联系在一起，形成共赢局面。</strong></p><p>迈阿密国际预计，在 12 个月内，俱乐部收入至少翻番，超过 1 亿美元。</p><p>「和我一样，我认为梅西对这个联赛的贡献时间，会比他的上场时间要长很多」，贝克汉姆补充道，「我们非常渴望留住他，吸引更多优秀球员到来，并参与俱乐部和美国足球的发展。我认为这对他来说会很有趣，就像我的经历一样。」</p><p>当然，过度依赖一名巨星，即使是梅西这样的巨星，也会有风险——梅西过度疲劳受伤，迈阿密国际遭遇连败，无缘季后赛，都是风险的体现。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>结语</strong></p><p>采访的最后，一个问题让人忍俊不禁——梅西见到贝克汉姆，会称呼他为「老板」吗？</p><p><strong>「有些人还真这么称呼我」，贝克汉姆笑道，「但我不会对梅西提任何要求，我不需要这样做。」</strong></p><p>「从第一天起，梅西就是我想带来迈阿密的梦想球员。我看到他穿着我们的球衣，看着他训练和比赛。我至今不敢相信，我们的俱乐部里有梅西！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:43:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412330</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412330</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/129.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412330_202311241243dbb87f59-6f18-4cd1-aeb1-d6d9306c1022.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[颜强/肆客足球创始人]]>
            </author>
            <category>梅西</category>
            <category>贝克汉姆</category>
            <category>迈阿密国际</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/129.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/130.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界中国学大会｜为什么世界亟需加深理解中国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日至 24 日，世界中国学大会·上海论坛在上海国际会议中心举行。图为 24 日主论坛会场。&nbsp; &nbsp; 澎湃新闻记者，朱伟辉，图</p><p></p><p>11 月 24 日上午，世界中国学大会·上海论坛在黄浦江畔的上海国际会议中心开幕。400 余位海内外知名专家学者，围绕「全球视野下的中华文明与中国道路」主题，和四个平行分论坛议题深入探讨、交流。会上宣布中国学研究联合会成立与 2023 中国学贡献奖获得者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海尔马里亚姆·德萨莱尼。澎湃新闻记者，朱伟辉，图</p><p></p><p>埃塞俄比亚前总理海尔马里亚姆·德萨莱尼在开幕式上表示，中埃交流历史源远流长，在公元 1 世纪的中国史书上就有记载。而在当代，在「一带一路」倡议下，中埃两国开展了深入合作，成为「南南合作」的典范。「今天中国取得的成就，举世瞩目，非洲的中国研究正在不断发展壮大，埃塞俄比亚是重要版图之一，涌现了很多研究中国学的学者。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/727.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">莱索托前首相穆凯齐·马乔罗。&nbsp; 澎湃新闻记者，朱伟辉，图</p><p></p><p>莱索托前首相穆凯齐·马乔罗认为，中国是一个无与伦比的文明源头，同时也是一股积极塑造蓬勃未来的力量。中国的现代化道路，不仅仅造福了中国人民，同时也促进了世界互联互通和多边合作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/729.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿德里安·讷斯塔塞。&nbsp; 澎湃新闻记者，朱伟辉，图</p><p></p><p>罗马尼亚前总理阿德里·安讷斯塔塞回忆了自己以官方和个人身份，在过去几十年时间里，与中国的接触，和对中国历史文化社会的理解。随着理解的深入，他看到，今天的中国正在努力站在中国传统文化基础上进行现代性创新，而这恰恰可以给罗马尼亚提供借鉴。将传统文化进行在实践中进行结合和平衡。他表示，中国正在为世界的繁荣发展作出贡献，最好的证明就是「一带一路」倡议，「我要向中国人民表达最崇高的敬意，感谢他们与世界各国共享文明。」</p><p>随后，中国社会科学院院长高翔宣布世界中国学研究联合会正式成立。他表示，世界中国学研究联合会是经中国政府批准成立，由世界各国和地区中国学研究机构及学者专家自愿组成的非营利性、非政府间国际性社会团体。世界中国学研究联合会旨在促进中国学研究领域的交流与合作，增进中国同世界的沟通与对话，促进中国与世界的共同发展和繁荣，为推动构建人类命运共同体贡献力量。世界中国学研究联合会总部设在北京，业务主管单位为中国社会科学院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/481.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">论坛现场。&nbsp; &nbsp;澎湃新闻记者，徐萧，图</p><p></p><p>2023 中国学贡献奖由上海社会科学院组织评选，加拿大不列颠哥伦比亚大学历史学荣休教授卜正民、韩国延世大学荣誉教授白永瑞、新加坡国立大学亚洲研究院卓越院士共同分享这一荣誉。该奖项旨在表彰那些在世界范围内，为推动中国学发展，弘扬中华文明，促进海内外中国学交流作出卓越贡献的人士。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/367.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卜正民</p><p></p><p>卜正民回顾了自己中国历史研究的学术历程，坦言自己永远无法拥有局内人的精妙知识，但这也使我得以摆脱局内人可能会受到的社会、文化和宗教偏见的影响。「尽管我永远无法像一个局内人那样完全理解中国，但局内人们已经认可了，我这个局外人的一些想法和见解可能有助于形成一种对中国更客观、更普遍的认知——这不仅仅是一种从中国自身出发、为中国自身服务的认知，而是将中国视为世界一员的认识——毕竟，这个世界是我们共同的家园。」卜正民说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/366.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白永瑞</p><p></p><p>白永瑞说，自己走上中国研究乃至东亚研究的道路，最初是基于借鉴中国经验、反思韩国社会的动机。经过半个世纪的研究，他认为，现在的中国学，需要整个韩半岛和中国互相借鉴，相互参照。当然，不仅是韩国，这对包括中国在内的所有国家的中国学都会起到同样的作用。为此，我们首先要培养「聆听的能力」，也就是要深入地去「聆听」对方，由此反思自己以往的认识，进而升级自己的认识。他相信，如果「聆听的能力」得到有效发挥的话，那么能够孕育出「另一种普遍文明」，「共生的中国学」也将会应运而生。「我希望包括中国和韩国在内的很多国家和社会在走向‘另一种普遍文明’的过程中，能够互相尊重彼此积累至今的思想和生活经验。」</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/368.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马凯硕</p><p></p><p>马凯硕则表示，在全球共同体中，特别是西方，增进对中国的理解是一项前所未有的紧迫需求。中国的回归，即一个世界上历史最悠久的连续文明体的回归，完全是一种自然的发展。一个无可否认的事实是，从公元初年到 1820 年，中国和印度一直是全球最大的两个经济体，人类历史上真正的异常状态是过去 200 年间的西方主宰。所有的异常状态都将自然终结，这就解释了中国、印度和其他伟大的亚洲社会自然而然复兴的原因。</p><p>「遗憾的是，西方领导人和决策者在智力和情感上都没有准备好接受正在我们眼前展开的「亚洲的 21 世纪」。庆幸的是，世界上 88% 的非西方国家接受了这一点。世界上大多数社会，尤其亚洲，与中国有着数个世纪至数千年的密切关系，因此，对中国文明深厚智慧的深刻敬意是存在的。通过分享自己的智慧，中国正在帮助我们共同创造一个更美好的世界，这就是为什么当今全球最重要的任务之一是促进对中国的更深入理解。「马凯硕说。</p><p>下午，中外学者、专家将围绕 「观念的叠进：思想、典制与器物所见中华文明」、「道路的探索：中国式现代化与中国道路」、「文明的互鉴：比较视野下的中华民族现代文明」、「学术的演进：代际传承与范式转换下的中国学」四个平行分论坛议题展开更为聚焦的研讨、交流。大会探讨中华文化的丰富内涵和中华文明的突出特性，在更深层次上理解古代中国、认识现代中国、把握未来中国，让世界知道「学术中的中国」、「开放中的中国」、「为人类文明做贡献的中国」。</p><p><strong>附：2023 中国学贡献奖获得者简介</strong></p><p><strong>卜正民</strong>是一位加拿大历史学家，他的著作将中国置于全球背景中，并以世界的视角帮助读者更好地理解中国。他的一些较为流行的作品包括《纵乐的困惑：明代的商业与文化》（1998 年英文版，2004 年中文版）《维梅尔的帽子：从一幅画看十七世纪全球贸易》（2008 年英文版，2009/2010 年中文版）《塞尔登的中国地图》（2013 年英文版，2015 年中文版）和《成吉思汗的猎豹：中国与世界八百年》（2020 年英文版，2023 年中文版）。普林斯顿大学出版社即将出版他的最新著作《崩溃的代价：小冰河期和明朝的衰落》。卜正民曾领衔主编六卷本《哈佛中国史》丛书，由哈佛大学出版社出版，并撰写了其中的《挣扎的帝国：元与明》（2010 年英文版，2016 年中文版），该书的中文译本畅销中国。卜正民曾任古根海姆学者、盖蒂学者、普林斯顿高等研究院访问学者、哈佛大学意大利文艺复兴研究中心客座教授，并获得两个荣誉博士学位。卜正民先后任教于多伦多大学、斯坦福大学、牛津大学和不列颠哥伦比亚大学。近期荣休以来，他醉心于写作、音乐、徒步。目前正在研究的两个项目是 15 世纪的儒家治国思想和 17 世纪英格兰法学家约翰·塞尔登的图书馆。</p><p><strong>白永瑞</strong>，生于 1953 年。毕业于韩国首尔大学，1993 年获得博士学位。先后任教于韩国翰林大学、韩国延世大学历史系。现为延世大学荣誉教授、湖南师范大学客座教授。历任韩国现代中国学会会长、韩国中国近现代史学会会长，还曾任韩国批判性季刊《创作与批评》主编。现任韩国细桥研究所理事长。白永瑞著有：《中国现代大学文化研究》（韩文，1994）、《东亚的回归》（韩文，2000）、《思想东亚》（中文，2011）、《在核心现场重思东亚》(韩文，2013）、《社会人文学之路》（韩文，2014）、《横观东亚》（中文，2016）、《共生への道と核心现场》（日文，2016）、《打造中国现代史》（韩文，2021）和《东亚论述的轨迹与未来》（韩文，2022）等。此外，还有多部编著和译著，多篇以韩文、中文、日文、英文发表的论文。他于 2018 年正式退休后，在湖南师范大学、华东师范大学等中国和东亚其他国家开设特别讲座，同时将更多的精力放在从东亚视角分析中国崛起这一全球性课题。尤其对通过借鉴韩国的思想资源和历史经验，重新解读中国历史非常感兴趣。</p><p>作为资深外交官和杰出学者，<strong>马凯硕</strong>的真知灼见使他享誉全球。他发表过众多文章和讲话，2005 年被美国《外交政策》杂志和英国《前景》杂志共同评选为「世界最受尊敬的 100 位公共知识分子」之一；2009 年被英国《金融时报》列为「关于资本主义未来的辩论中最有影响力的 50 位人物之一」；2010 年和 2011 年均被《外交政策》杂志推举为「全球外交政策领域顶级思想家」之一；2014 年被《前景》杂志评选为「世界顶级思想家」之一。马凯硕蜚声国际，多次与美国前总统巴拉克·奥巴马、已故美联储主席保罗·沃尔克一起被列入顶级思想家名录。马凯硕所获「美国外交政策协会奖章」的颁奖词恰如其分地总结了他的杰出成就，称他是「一位酷爱历史与哲学的天才外交家、一位长于思考也能启迪人心的作家」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:39:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412346</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/523.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412346_20231124123941d02729-bd1c-40ce-a26b-d0f079f83459.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，徐萧]]>
            </author>
            <category>世界中国学大会·上海论坛</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/523.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/524.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天空之舞：秦一峰与张乐的艺术对话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，小提琴研究及制作家罗伯特·布鲁尔·扬在上海雍福会举办了一场个人展览。</p><p>生于 1967 年的扬是一位工艺精湛的大师级制琴师。作为美国小提琴和琴弓制造联合会在伦敦区的主管，扬的手艺和对音乐的热情在界内广受认可。目前，他正与纽约大都会艺术博物馆合作，投入到对小提琴艺术深入的研究之中。此次展览不仅展现了扬的才华，还契机地促成了小提琴家张乐与艺术家秦一峰之间的一次深度艺术对话，为艺术界带来了一场难忘的碰撞。</p><p><strong>小提琴家与制琴师的「琴瑟和鸣」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/114.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">罗伯特·扬对珍稀的斯特拉迪瓦里琴板面的微距拍摄作品。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雍福会推出的罗伯特·扬个展精选十五张照片，来自艺术家对六把珍稀的老斯特拉迪瓦里琴板面的微距拍摄。小提琴家张乐受邀鉴赏了这次展览。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">罗伯特向张乐展示一把意大利古董小提琴。</p><p></p><p>意大利小提琴自四百年以来一直成为绘画和诗歌中反复被塑造的对象，小提琴既优美又感性的线条在它被音乐唤醒前一直捕获着人们的想象。罗伯特告诉澎湃新闻，他热爱小提琴，他的职业生涯涉及多个领域：摄影、制琴、哲学。这些身份并不冲突，反而互为补充相得益彰，制琴是实践，哲学是思考，他们都需要全身心的投入。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小提琴家张乐演奏罗伯特·布鲁尔·扬带来的一把古董小提琴。</p><p></p><p>中国小提琴家张乐也是古董小提琴的收藏家，他签约于美国大都会歌剧院，在国内多个重要交响乐团担任独奏及首席。在张乐的引荐下，罗伯特这次的上海之行也去到了著名当代艺术家秦一峰老师的工作室。张乐说，他们两位都是著名的艺术家同时又都运用摄影对他们所要表达的器物有着源自宿命的热爱。秦一峰的作品中，家具的局部或是枯萎的玫瑰花枝常常在镜头下展示生命的流逝，而「每一把小提琴的前世都是一棵树，我相信他们的相聚定能迸发火花。」 这是张乐的期望。</p><p><strong>重力边缘的诗意探索</strong></p><p>秦一峰的艺术创作也充斥着矛盾，因为他的照片颠覆了世俗的审美习惯，他把每一位观者放在了与艺术家平等的地位。他的《负片系列》在艺术圈、摄影圈都掀起浪潮。摄影评论人顾铮对秦一峰这一持续经年的影像实践，给了很高的评价，认为这是他「对于摄影原理的本质的思辨的结果」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年，秦一峰的负片作品被命名为「去幻」在北京光社展出。</p><p></p><p>秦一峰告诉澎湃新闻，他花十年创作负片系列是出于对「矛盾」的概念特别感兴趣，十几年前他的绘画作品《线场》就是通过绘画在视觉上把立体画成平面，「但是这种矛盾冲突还不够」，他想要那种类似于用火制造冰的极致冲突感。2009 年，秦一峰在他的另一个颇负盛名的作品《明式素工圆方形制》一书拍摄时，突发灵感，「照相机的诞生，是为了呈现一个物体的立体感，我能不能逆着来，把一个立体的东西拍平？」</p><p>把立体的做成平面，曾经牢牢支撑着 90 年代秦一峰的抽象画创作，他命名为「线场」。但当时是用画的，更顺理成章，如果用客观的相机记录，把物体的立体感消除，矛盾更强烈。于是，秦一峰选择了明代家具的桌角作为拍摄对象，时间选择在正午阳光最亮的时刻，再通过大画幅相机拍摄下来直接选择附片的不同结果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">［2013/06/25&nbsp; 13：58 多云］&nbsp;&nbsp; 8x10 英寸明胶银盐负片&nbsp; 自然光，曝光 11'&nbsp;&nbsp;&nbsp; ［2013/06/25&nbsp; 13：58 cloudy］&nbsp;&nbsp;&nbsp; 8x10inches silver-film.natural light.exposure for11'秦一峰</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">[2022/04/17 11：33 晴] 框 110x137.5cm&nbsp;&nbsp;&nbsp; 8x10 英寸明胶银盐负片&nbsp; 自然光，曝光 2' 2"&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ［2022/04/17 11：33 cloudless］ frame110x137.5cm.&nbsp; 8x10inches silver-film.natural light.exposure for 2' 2" 秦一峰作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022/06/21 11：50 晴］ 框 110x137.5cm&nbsp; 8x10 英寸明胶银盐负片&nbsp; 自然光，曝光 7'53" [2022/06/21 11：50 cloudless］frame110x137.5cm&nbsp;&nbsp;&nbsp; 8x10inches silver-film&nbsp; natural light exposure for 7'53"tif 秦一峰作品</p><p></p><p>秦一峰说，这是为了塑造作品背后的第二对矛盾，那就是把最实在的物品从有拍到无。摄像机本该记录阳光下明亮的物体，可是他的作品中要让他们「消失」。秦一峰四岁的外孙吉儿看到他的作品后说：「外公，你为什么把东西拍没有了，我觉的你在做坏事。」秦一峰非常惊喜，他觉得这是对他作品最高的赞扬，因为外孙童言无忌，一语道破了他的艺术背后存在的矛盾性。</p><p>秦一峰也和我们谈到了死亡，他坦诚作品中被拍摄的物件要表达的是其死亡后的不同状态。他说，当我们欣赏一把完美的椅子或一块上好的木料时，我们也在凝视生命的熵增。面对残缺的美器，秦一峰曾经也会感到难过。枯萎的玫瑰花瓣或家具的残件、已是多余之物，通过拍摄它们，不断深入虚无之境，秦一峰以负片摄影这种具有高度审美和原创性的艺术形式揭示出关于生命与时间的哲学。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/122.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">三位艺术家合影</p><p></p><p>在会面中，罗伯特·扬表示：「摄影的原意就是「用光作画」，而秦一峰的作品带给他一种通过摄影不断追求最小化的极致体验，秦一峰用光探索暗，用摄影机这种最纪实的技术拍出「虚」和「无」，背后的哲学性耐人寻味。当我们面对生命中最黑暗的时刻，我们会直面人性本质中最幽暗的部分，也就是说，我们要去面对并接纳真实。当我们能够勇敢地看向自己阴影的时候，我们可以发现深渊的另一侧也可能是希望」。</p><p><strong>秦一峰、张乐：重力的轻盈在逆流中找寻美的瞬间</strong></p><p>秦一峰认为今天的艺术，不再是艺术家本人掌握决定话语权的特权时代了，观众是可以把握自身主体性的。他笃信，在追求「把物体拍消失」的过程中，也许灵魂会产生呢？当物质彻底消亡，地球也消失的那一刻，灵魂会不会升腾？秦一峰不断的寻求着答案，但他也清楚这是一个不可能的过程。众人都说不可能的事情，艺术家却坚持十年去追求，这背后不就是一种精神的力量，艺术的力量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">演奏中的小提琴家张乐。</p><p></p><p>&nbsp;张乐则认为小提琴与钢琴相比，只有四根弦的小提琴的两个相邻音阶之间没有清楚的界限，其音响、振动、音质在很大程度上由演奏者自己把握，更接近于人声，因而特别适合于表达个人内心的隐秘世界。</p><p>秦一峰认为他自己在做从零到一的原创作品，而张乐却认为秦一峰在做一件从一到零（无限）的尝试。正因为小提琴家进行的并非原创，而是对已经被众多大师演奏过千百遍的乐曲的再创作，演奏家本身对于其他「横向艺术」的学习和理解才变得尤为重要。张乐很早就因为对明代家具的喜爱和收藏结识了秦一峰，这次在秦一峰的工作室近距离了解他创作《负片系列》的全过程，张乐觉得意犹未尽。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小提琴家张乐参观秦一峰的工作室</p><p></p><p>&nbsp;秦一峰对线条的把握，对那种有和无，虚与实的追求，还有作品最深处似乎要与某种宇宙力量对话的信念也让张乐联想到了和小提琴的关系。因为再娴熟再天才的小提琴家也要和地球重力「较劲」，&nbsp;小提琴的四根弦、一根弓所摩擦产生振动发出的声音是引力与反重力抗衡共存的矛盾共同体。</p><p>此前有媒体曾评论秦一峰像推石头的西西弗斯一样，每天追逐正午的太阳，等待阳光彻底消除事物阴影的那个瞬间，一次次尝试将精密的理性计算与极致的感性判断相结合。当记者问到，张乐作为一位成熟的演奏家，是否已经能够比较轻松的享受每一场演出了呢，张乐回答道：音乐是在无形空间中建造出宏伟的宫殿，是对生命力的终极想象及赞美。而演奏家作为音乐的再创造者，他的责任是在绝对尊重原创作曲家的音乐风格及时代背景下把黑白的乐谱以最色彩斑斓的音色和情感用最理性的结构美感呈现给现代观众。张乐认为秦一峰老师勇敢地面对摄影对于绘画的矛盾，同时又挑战照相机对于光影明暗的极限。秦老师似乎在重新定义摄影的绘画性。</p><p>在上海雍福会这场展览的余韵中，张乐与罗伯特，两位艺术家在不同的领域里为木质赋予生命。一个是以微距镜头捕捉岁月的纹理，一个是以弓弦描绘时光的篇章。他们对于小提琴的情感，融合了东西文化的精髓，触及了艺术的根本——生命与消逝的循环交响。艺术家秦一峰关于负片系列的探索，似乎与罗伯特的策展有不谋而合之妙。他逆着光行走，在明代家具的精妙构造中寻找那瞬间的无与有，虚与实。</p><p>他们都在讲述一个有关生命的故事，不同的是秦一峰的语言似乎充满悲剧色彩：一把完美椅子，一块上好木料，在一股不可逆的衰变中，预示了寿终正寝的静谧。而罗伯特的摄影，带着探索与哲思，从历史与时间的辞典中翻译出对万物存在意义的赞美。</p><p>三位艺术家的思想碰撞，如同不断挑战自己与世界的对弈。秦一峰追求的是通过消解物质表象来探寻灵魂的形态，以艺术作品挑战物质世界的极限。而张乐，作为连接两位艺术家的小提琴家，他懂得，无论是秦一峰的深邃探索，还是罗伯特的极致追求，音乐、绘画、雕塑与摄影间的矛盾更尖锐了。小提琴与他的弓，像是对话宇宙的媒介，而他的每一次演出，都是与重力和时间，与生命的舞台共舞的戏剧性瞬间。</p><p>艺术的本质，在张乐看来，不仅仅在于表达，更在于如何将这无数个深刻且飘渺的瞬间捕捉、再创，并最终展现给世界。这，正是艺术家们与那位推着巨石的西西弗斯不同的地方——即使面对重复与无常，也依然热爱光、影、声、色、质感和时间中的故事，通过自己的笃信与探究，让这世界继续美的叹息！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:35:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412059</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412059</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/244.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412059_2023112412353928a884-4dde-4302-a293-72152522d6d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>艺术</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/244.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/245.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界中国学大会｜马凯硕：增进对中国的理解，是西方前所未有的紧迫需求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537700" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/49c4f9f77669476db1d9b3046ee6a14f/hd/20231124121440894c54362fa-95f5-4628-ac30-fc65a8313531-fbd88301-6655-8524-a4fc-f3c286b47f07.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/576.png" data-duration="03:42" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 24 日，世界中国学大会·上海论坛开幕式在上海国际会议中心举行。开幕式上，马凯硕作为中国学贡献奖获奖嘉宾进行发言。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:34:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412377</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马潇，柳彦]]>
            </author>
            <category>世界中国学大会</category>
            <category>马凯硕</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/576.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/577.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[短时休息与体育运动如何提升儿童的大脑和心理健康]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 10 日是第 32 个世界精神衞生日，今年在中国的宣传主题为「促进儿童心理健康，共同守护美好未来」。就在前不久，多地中小学消失的课间十分钟成为热议的话题。而诸如开学后儿童精神科爆满等新闻则更加凸显出中小学生心理健康问题的严峻现状，这个现象背后有多方面的原因，与课间休息消失、课业压力过大显然也存在关联。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/82/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 15 日，四川省华蓥市，双河二小的课间 10 分钟，学生们来到教室外参加趣味活动。</p><p></p><p>我国的课间休息时间大多是 10 分钟。世界范围内的小学生课间休息通常在 5-15 分钟。比如英国小学通常在两个 1 小时授课之间有 15 分钟休息，其他地方也大同小异。课间休息虽然短，却不能随意省略，脑神经科学和儿童心理学领域的众多研究都证明了这一点。</p><p>首先，人类的大脑并不是一个能持续集中注意力和工作的器官。成年人能维持高度注意力在一项工作上的时长大约是 15-20 分钟。这也是番茄工作法 25 分钟工作和 5 分钟休息节律的设计基础。两段工作学习间隙的短时休息，并不单纯是让大脑放空。大脑在这期间实际上在进行一些非常重要的工作。2012 年南加州大学和麻省理工学院的一个脑成像研究发现，大脑在静息状态时并没有停止工作，而是在积极处理大量信息。大脑在这期间进行的活动主要是巩固记忆、反思刚才学到的经验和进行长远计划。两段学习中间的短时休息有助于保持大脑的健康，对理解文本和发散思维等认知能力非常有益<span style="color:#999999;">[1]</span>。也就是说，休息并非在放空，不仅没有浪费学习时间，反而有助于提升学习效率。因此，短时休息对学习至关重要。</p><p>这种益处不仅体现在学习效果上，更延伸到心理健康。尤其对于中小学生，研究发现，规律的课间休息有助于减少破坏性行为的发生。短时休息加上运动能够提升学生的行为表现，学生们对活动越投入，完成任务时的注意力也更集中<span style="color:#999999;">[2]</span>。这也许和许多人的直觉相反：并不是限制了儿童行动自由就能减少他们的行为问题，相反，剥夺儿童的体育活动，令他们的大脑得不到休息，无法排解压力，反而可能增加他们的行为问题。</p><p>在主要以课程学习为中心的教育制度里，课间休息尤其是休息间的运动被完全忽略了。在高负担高压教学形式下，儿童得不到足够的体育运动锻炼。体育课被其他主课挤占的情况早已开始，如今连课间十分钟可以活动身体的时间也在消失。而事实上，儿童心理学越来越看重研究体育活动和儿童大脑功能发展之间的关系。一篇总结了 1990 年到 2014 年为止包含动物研究和人类脑成像研究的综述论文<span style="color:#999999;">[3]</span>认为，人类大脑的发育会从儿童时期持续到青少年时期，尤其是负责高级任务管理的前额叶区域和负责记忆力的海马回。许多动物研究发现运动可能通过提升脑源性神经营养因子的表达，得以促进海马回中神经元和血管的形成以及神经突触的可塑性，这进一步有助于促进依赖海马回进行的学习和记忆活动。在儿童研究中也发现，身体健康的孩子在执行能力、信息处理速度和学业表现上都比不那么健康的孩子更好。身体健康的孩子海马回容积更大，这关系到更强的关联记忆能力（记忆物体、地点、人或事件之间任意或间接关联的能力）。身体素质好的孩子在执行任务时大脑成像呈现出更鲜明的分区，这说明他们的大脑能更灵活地调用不同神经网络。这些孩子也能更有效率地分配注意力，自由改变认知资源的投注方向以应对不同情景，这一能力体现的是执行控制力。而体育运动的作用就是促进神经网络的灵活调用。</p><p>近些年，尤其是自新冠疫情以来，全世界范围内的心理健康问题都出现了年轻化的趋势。根据美国疾病控制与预防中心的数据，疫情前十年，年轻人群中持续的悲伤和绝望感以及自杀倾向与行为已经上升了 40%。2021 年一个横跨美国 88 家儿童医院的调查发现，从 2007 年到 2021 年，10 到 24 岁青少年的自杀率上升了 62%。儿童和青少年心理健康危机是一个全世界都在面对的挑战。</p><p>从一些数据来看，国内的情形相对乐观。《2022 年青少年心理健康状况调查报告》青少年抑郁风险检出率相较 2020 年有所下降。报告中显示，约 14.8% 的青少年存在不同程度的抑郁风险，其中 4.0% 的青少年属于重度抑郁风险群体，10.8% 的青少年属于轻度抑郁风险群体，相比 2020 年的抑郁风险检出率（19.0%）有所下降。这个调查结果也许和《中国儿童发展纲要（2021-2030 年）》和《国务院办公厅印发「十四五」国民健康规划的通知》强调要提高儿童、青少年群体的心理健康水平，以及随后推出的包括「双减」在内的一系列政策有关。然而「双减」政策无法从根本上减轻学校和学生面对的升学压力，2022 年观察到的抑郁风险下降趋势是否能稳定保持，还需要继续观察。</p><p>在这套系统下挣扎的不仅是学生，逐渐升压的教学同样也在摧毁教师的精神健康。按照「双减」要求，老师每天要额外多工作至少两个小时，帮助学生在校完成作业或负责课后托管、辅导；同时教师需要完成的行政任务和杂物也日渐增多。取消的课间休息也同样影响教师的身心健康。2019 年一篇研究中国教师心理健康的荟萃分析指出，中国教师的心理健康状况从 1998 到 2014 年以来呈现持续下降趋势<span style="color:#999999;">[4]</span>，导致这一趋势的可能是教师们面临的极高职业压力。这些压力来自于工作制度和环境的频繁改变、大量和教学工作无关的杂务、过度强调竞争的氛围和低收入带来的低社会经济地位。</p><p>来自于现有社会结构的升学压力导致的竞争和教学压力无法短期得到改变，正因如此，对于教师而言，几分钟的课间休息时间也不应该被取消。研究表明工作中的小憩对恢复精力至关重要。放松精神，反刍体验，进行一些让神经得到喘息的活动，比如社交、小睡，都能增加积极的情绪，提高效率，避免个体过快迎来职业枯竭<span style="color:#999999;">[5]</span>。</p><p>课间十分钟消失引发的讨论可能会带来一些改变，这难能可贵。但让中小学生面临过高压力的政策绝不仅止于此，整个系统的调整和改变需要全社会持续不断的努力。在这个漫长的过程中，我们应该试着在压力和每一个鲜活个体的精神健康之间找到一个平衡点。</p><p></p><p><span style="color:#999999;"><strong>参考文献：</strong></span></p><p><span style="color:#999999;">1、Immordino-Yang, M. H., Christodoulou, J. A., &amp; Singh, V. (2012). Rest Is Not Idleness: Implications of the Brain’s Default Mode for Human Development and Education.&nbsp;Perspectives on Psychological Science,&nbsp;7(4), 352-364.&nbsp;https://doi.org/10.1177/1745691612447308</span></p><p><span style="color:#999999;">2、Committee on Physical Activity and Physical Education in the School Environment; Food and Nutrition Board; Institute of Medicine; Kohl HW III, Cook HD, editors. Educating the Student Body: Taking Physical Activity and Physical Education to School. Washington (DC): National Academies Press (US); 2013 Oct 30. 4, Physical Activity, Fitness, and Physical Education: Effects on Academic Performance. Available from: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK201501/</span></p><p><span style="color:#999999;">3、Khan, N. A., &amp; Hillman, C. H. (2014). The relation of childhood physical activity and aerobic fitness to brain function and cognition: A review. In Pediatric Exercise Science (Vol. 26, Issue 2, pp. 138–146). Human Kinetics Publishers Inc. https://doi.org/10.1123/pes.2013-0125</span></p><p><span style="color:#999999;">4、Yang, R., You, X., Zhang, Y., Lian, L., &amp; Feng, W. (2019). Teachers’ mental health becoming worse: the case of China. International Journal of Educational Development, 70, 102077.</span></p><p><span style="color:#999999;">5、Fritz, C., Ellis, A. M., Demsky, C. A., Lin, B. C., &amp; Guros, F. (2013). Embracing work breaks. Organizational Dynamics, 42(4), 274-280.</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:30:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25360650</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25360650</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/81/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25360650_2023112412306f0a4aeb-cc95-4f49-8193-bcecbc939853.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柯晗]]>
            </author>
            <category>课间十分钟</category>
            <category>脑神经科学</category>
            <category>儿童心理学</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/81/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/81/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[张桂梅和华坪女高的背后，有这样心酸的数据]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日，以张桂梅校长为原型改编的电影《我本是高山》正式在全国上映。</p><p>2008 年，中国第一所不收学费、只招贫困女生的高中，建在了华坪县狮子山的半山腰上。15 年来，华坪女子高级中学（以下简称华坪女高），先后将 2000 多位丽江市贫穷地区女生送出大山，让她们走进了大学。</p><p>大山儿女，要想靠读书走出去，有多难？澎湃美数课通过几个维度的数据帮你了解张桂梅和她的女高跨过了怎样的坎坷。</p><p><strong>多数大山孩子，曾止步初中</strong></p><p>早在 2002 年，奔波于一线教学和儿童福利院的张桂梅，看到了很多农村贫困家庭的不幸，深感教育对于山区的重要性，便萌生了兴办中学的想法。</p><p>《中国教育统计年鉴》数据显示，在华坪女高筹建时期，与城镇孩子相比，大部分的农村学子都读不上普通高中。华坪女高创建的初期，农村初中毕业生升入普通高中的比例一直未能突破 10%，远远低于城镇 70％ 左右的升学率。</p><p>也就是说在那个时期，每百名农村学子中，仅有不到 10 名能够拿到普通高中的入场券，剩下的大多数可能就流向了职高、技校等等，又或是不再读书。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/726.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>即使他们好不容易挤进了高中课堂，但依然还要面临简陋的学习条件。根据华东师范大学「普及高中阶段教育」课题组的调研，普通高中的标配，比如教学仪器设备、教学用计算机等，在部分中西部贫困地区普通高中仍有很大缺口。</p><p>但最让农村家庭无力的，还是学费。《中国农村贫困监测报告 2011》显示，从 2002 年至 2010 年的 9 年时间里，重点扶贫县高中生的单年学费一共上涨了 35.7%。</p><p>水涨船高的学费，对于富裕家庭的影响或许较小，但对于每一个贫困家庭而言无疑是一座难以翻越的「大山」。</p><p>一边是狭窄的升学通道，另一边是沉重的教育支出。要不要坚持送子女上学，成为摆在大部分贫困家庭面前的一道难题。</p><p><strong>女孩走出大山，难上加难</strong></p><p>当一个贫困家庭需要做出教育取舍的时候，女孩往往会成为被放弃的那一方。</p><p>张桂梅在华坪县教书时发现，女孩们总是读着读着就「消失」了，于是她开始挨家挨户家访将她们拉回校园。</p><p>在 2020 年参加央视节目《面对面》时，张桂梅说她在一次家访中被告知，父母决定让读高三的姐姐留在家里干农活帮补家里，而把初二的弟弟送去县城补习。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/727.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>这样的情况，并非个例。一项关于农村子女入学决策的早期数据显示，在家庭需要支付子女学习费用的情况下，女孩们往往会因为钱的问题失去上学的机会，而男孩们更多是因为成绩不好而不上学。</p><p>不仅如此，受家庭环境、传统观念等的影响，更多的边远地区的女孩在 15 岁左右就加快走向了人生的另一个阶段。</p><p>张桂梅在家访的过程中，就遇到了因 3 万彩礼家里人就让女儿辍学早婚的事。最终，在女孩母亲的以死相逼下，张桂梅只好无奈放弃劝说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/728.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2010 年的第六次人口普查数据也从侧面印证了这一情况。在全国 15-19 岁女性已婚已育数据中，西部省份就包揽了前六。其中，云南女性早婚早育现象较为普遍。</p><p><strong>15 年将千名孩子送出大山</strong></p><p>华坪女高不仅点亮了这里的大山女孩的大学梦，也影响了上千个孩子的人生走向。</p><p>2011 年，华坪女高首届百名毕业生参加高考，就取得了 69 人上本科的成绩。据华坪女高最新对外公布的信息，到 2019 年，华坪女高的一本上线率已从 8 年前的 4.26% 提升到了 40.67%，本科上线率也达到了 82.37%，位列丽江全市第一。</p><p>现如今，她们奋斗在各行各业中，有的在大学深造，有的当起了教师、医生、军人、警察，还有的回到了母校，为学妹们提灯引路。</p><p>而且出现变化的可能不单是华坪地区。2020 年以后，华坪县所在地云南省的农村普通高中升学率慢慢提升至 10%，虽然这与全国农村同期 18.1% 的均值比仍有不小的差距，但相较云南农村地区 2010 年之前不足 5% 的农村普高升学率，已是翻了一番。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/729.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>而最新的第七次全国人口普查数据也显示，云南省的女性早育率有所回落。2010 年时，这里每千名女性中差不多就有 21 名 15-19 岁的少女妈妈，到 2020 年，这个数据减少到了 18 名。</p><p>这背后，或许就有张桂梅每年寒暑假坚持到贫困山区做家访，把「知识改变命运」「文化摆脱贫困」的理念带进大山所带来的影响。</p><p></p><p><span style="color:#999999;">资料来源：</span></p><p><span style="color:#999999;"><em>1.新华网-张桂梅：愿做大山里的一盏灯，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1746101036001510816&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>2. 央视网-【面对面】张桂梅：大山里的女校，https://m.app.cctv.com/vsetv/detail/C10359/585a4af720cc4025a877ba2a89a9af75/index.shtml</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>3. 长江日报-二十大代表风采｜张桂梅：愿做大山里的一盏灯，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1746167149360997121&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>4. 人民日报-为了改变 1600 多名山区女孩的命运，她们付出的「几乎是生命」，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1670910210259973539&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>5. 央广网-官方辟谣：没有发布华坪女高 2023 年高考成绩，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1770129952087758237&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>6. 全国妇联女性之声-「平凡女性的不平凡」——学习张桂梅先进事迹报告会在云南丽江华坪举行，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1682199080950110676&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:28:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25166799</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25166799</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/649/998.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25166799_2023112412284cd39502-cb94-475e-8c77-a9b11fbeb05e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杜海燕，衞瑶，陈良贤]]>
            </author>
            <category>张桂梅</category>
            <category>华坪女子高级中学</category>
            <category>华坪女高</category>
            <category>华坪县</category>
            <category>读书</category>
            <category>山区农村学校</category>
            <category>我本是高山</category>
            <category>大山女孩</category>
            <category>美数课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/649/998.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/650/86.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融监管总局辽宁监管局副局长田宝已任新疆监管局局长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>金融监管总局新疆监管局局长赵巍调任江西监管局局长后，接棒者来自辽宁监管局。</p><p>11 月 24 日，国家金融监督管理总局新疆监管局官网更新的局领导信息显示，田宝已出任该局党委书记、局长。此前，赵巍为金融监管总局新疆监管局党委书记、局长，他已赴任江西监管局党委书记、局长；田宝原为辽宁监管局党委副书记、副局长。</p><p>田宝出生于 1972 年 9 月，甘肃武威人，中共党员，研究生学历，经济学博士学位，1995 年 7 月参加工作。田宝为经济学博士，其博士论文则是关于甘肃区域经济增长的金融支持研究，也曾多次发表论文谈及区域金融、县域金融、中小银行等。</p><p>他此次赴任的新疆，多个本土法人银行正在推进「新动作」。新一轮农信体系改革大幕于去年拉开后，各省联社改革逐步推进。新疆农村信用社联合社党委书记郑育峰今年 8 月在接受媒体采访时透露，拟通过组建新疆农商联合银行，「自上而下」参（控）股县市农信机构，进一步厘清省级法人与县域法人的职责边界。新疆银行则在近日公告称，为为有效防范化解风险，切实维护两家银行股东合法权益，再次对新疆银行和库尔勒银行开展清产核资和资产评估，新疆银行将吸收合并库尔勒银行。</p><p>就金融监管的工作经历看，田宝曾在多个省份任职，包括甘肃、陕西、山东、辽宁等。</p><p>履历显示，田宝曾任甘肃银监局党委委员、副局长。2019 年 4 月，出任陕西银保监局党委委员、纪委书记。</p><p>2021 年 3 月，田宝转任山东银保监局党委委员、纪委书记。</p><p>2022 年 6 月，辽宁银保监局网站更新的局领导信息显示，田宝已出任该局党委副书记、副局长。当时，辽宁银保监局同时有两位党委副书记，另一位则是专职党委副书记洪小平。这一人事安排在 36 家银保监局的领班班子中略显特殊。</p><p>金融监管总局「三定方案」出台后，目前已有北京、浙江、内蒙古、黑龙江、山西、安徽、海南、宁夏、辽宁、江西、福建、新疆、宁波、深圳、青岛等监管局更新了「一把手」的变更情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:26:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412373</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412373</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/651/573.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412373_2023112412371edc3ab2-2d35-41e7-b1c7-a3e81dbb6be4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>金融人事</category>
            <category>金融监管总局</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/651/573.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/651/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被告人吴亦凡强奸、聚众淫乱案二审维持原判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>​​2023 年 11 月 24 日上午，北京市第三中级人民法院依法对吴亦凡强奸、聚众淫乱上诉一案公开宣判，裁定驳回上诉，维持原判。</p><p>北京市朝阳区人民法院对被告人吴亦凡以强奸罪判处有期徒刑十一年六个月，附加驱逐出境；以聚众淫乱罪判处有期徒刑一年十个月，数罪并罚，决定执行有期徒刑十三年，附加驱逐出境。一审宣判后，吴亦凡提出上诉。</p><p>北京市第三中级人民法院经审理认为，<strong>吴亦凡违背妇女意志，利用多名被害人醉酒之机与其发生性关系，其行为构成强奸罪；聚众进行淫乱活动，且系首要分子，其行为又构成聚众淫乱罪，应依法并罚。</strong>原判认定事实清楚，证据确实、充分，定罪及适用法律正确，量刑适当，审判程序合法，裁定驳回吴亦凡的上诉，维持原判。</p><p>吴亦凡近亲属、加拿大驻华大使馆官员旁听了二审宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:06:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412202</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412202</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/45.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412202_20231124110645da576b-3ec1-4b25-927f-a7bbb3568b67.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@京法网事]]>
            </author>
            <category>吴亦凡</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/45.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/46.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄，安息！第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸安葬仪式在沈阳举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从退役军人事务部了解到，11 月 24 日上午，第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸安葬仪式在沈阳抗美援朝烈士陵园举行，25 名牺牲在异国他乡的志愿军英烈 70 多年后在祖国大地上安息。</p><video class="cont_video" data-videoid="537678" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/24c73f1deac94a989ec9a615bea787a0/hd/07c99032-32b4-41a8-bf59-7aeae00f9f22-7d751977-dce4-65d6-2987-d0b5449973a3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/9bc8d3057b5e4c02906a226131b66d0c-20231124111300849-5230206418464255838-b4cae92b-56bb-4553-a0fc-98e79d7dae95.png" data-duration="04:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">解放军仪仗司礼大队担任礼兵，护送烈士棺椁。(04:11)</div><video class="cont_video" data-videoid="537670" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/74a765f4f0fb49db9139f277cd824a77/hd/edb50700-2d3b-41ed-8c80-b8994e3fa5b8-13f7badc-fc48-c7ec-51e6-02e551a167e7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/b04c6e211033487ab0af4ed9a36ed37f-20231124110622389-5920748955633374721-2d0c56ea-16e7-40ea-b746-1e0d6707ab54.jpeg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">礼兵鸣枪 12 响，致敬志愿军烈士。(00:39)</div>上午 10 时，军乐队奏响婉转的《思念曲》，在解放军仪仗司礼大队战士持枪护衞下，礼兵护送志愿军烈士棺椁缓缓步入现场，全场奏唱中华人民共和国国歌。裴金佳致祭文后，全体人员向志愿军烈士三鞠躬，27 名礼兵鸣枪 12 响，向英烈致以崇高敬意。<video class="cont_video" data-videoid="537674" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/751cb1fd7bf6497fba5562fc7582b64b/hd/2076908d-24c6-4201-b6e8-32a3c64365ca-91b10263-5493-c391-b603-ce78fc82f9e0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/894cffc6650f41348d4b569fb45ee24d-20231124111013990-4177130041747522663-65f4e199-bf08-4a37-a85d-521945ad8587.png" data-duration="05:34" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">安葬仪式在沈阳抗美援朝烈士陵园举行。(05:34)</div>随着《思念曲》再次低回奏响，礼兵们抬起志愿军烈士棺椁绕广场半周，缓缓走向安葬地宫。全场人员凝视烈士棺椁，向烈士献花致敬，并瞻仰烈士英名墙。据了解，2014 年至今，累计共有 938 位在韩志愿军烈士遗骸在这里安息。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/992.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 02:07:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412005</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412005</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/107.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412005_2023112412473c48bf4d-f6cf-46d7-ad31-5fdf8c55217f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>志愿军烈士遗骸</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/107.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/108.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[评论员的朋友圈｜数字时代，人人都需要数字分身？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[作为新生事物，数字人产业的发展带来全社会效率的提高，也极大影响着我们的生活。评论员的朋友圈邀请上海交通大学计算机科学与工程系教授盛斌、澎湃科创部记者喻琰一起聊聊「数字时代的数字人」。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 01:53:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333425</link>
            <author>
                <![CDATA[李勤余]]>
            </author>
            <category>数字人</category>
            <category>评论员的朋友圈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/216.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/217.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平向世界中国学大会·上海论坛致贺信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日，国家主席习近平向世界中国学大会·上海论坛致贺信。</p><p>习近平指出，中国学是历史中国之学，也是当代中国之学。中华文明源远流长，在同世界其他文明的交流互鉴中丰富发展，赋予中国式现代化以深厚底蕴。溯历史的源头才能理解现实的世界，循文化的根基才能辨识当今的中国，有文明的互鉴才能实现共同的进步。希望各国专家学者当融通中外文明的使者，秉持兼容幷蓄、开放包容，不断推进世界中国学研究，推动文明交流互鉴，为繁荣世界文明百花园注入思想和文化力量。</p><p>大会主题为「全球视野下的中华文明与中国道路」，由国务院新闻办公室、上海市人民政府共同主办，当日在上海开幕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 01:15:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411868</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411868</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/596.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411868_20231124101762b6464c-0eef-489c-b954-912ea5b67f3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>世界中国学大会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/596.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/593.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
