<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 23 Sep 2023 07:00:52 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[看！《我們亞洲》，雄風更勁！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[看！《我們亞洲》，雄風更勁！]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 07:00:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://mp.weixin.qq.com/s/4KkQsYH4AIw88U3RKzD9mg</guid>
            <link>https://mp.weixin.qq.com/s/4KkQsYH4AIw88U3RKzD9mg</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/501.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[糧食的「修煉」之路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[糧食的「修煉」之路]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 07:00:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/09/23/ARTI0gXzH5aVfjJs6jabxlSn230923.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/09/23/ARTI0gXzH5aVfjJs6jabxlSn230923.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/517.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寶曉峯@大國外交最前線丨從西子湖畔感受五百里山水、五千年文明的「人間天堂」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[寶曉峯@大國外交最前線丨從西子湖畔感受五百里山水、五千年文明的「人間天堂」]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 07:00:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14654293946596549303&#38;toc_style_id=feeds_default</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14654293946596549303&#38;toc_style_id=feeds_default</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/507.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 豐收節丨豐收了！記者帶你體驗廣西「小龍蝦自由」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[近年來，廣西大力發展小龍蝦產業，創新稻蝦種養、光伏+蝦等模式。在「中國富硒小龍蝦之鄉」廣西桂平市，當地建成蝦田面積 5.6 萬餘畝，已累計出產小龍蝦近萬噸，產值超億元。9 月 23 日，一起到廣西桂平探尋「小龍蝦自由」背後的祕密。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:56:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720195</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720195</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，柳彥]]>
            </author>
            <category>中國農民豐收節</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/439.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大阪歷史博物館：追憶一座城市的榮光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 1 大阪歷史博物館外景</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 2 從博物館遠眺大阪城</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 3 不夠水準的中文解説</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 4 出土的馬具實物</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 5 難波宮遺址</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 6 朝臣復原像</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/814.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 7 「古代的難波與世界」</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 8 古時大阪街景模擬</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 9 複雜的貨幣制度</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 10 五代友厚，像</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 11 關於鴻池家的介紹</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 12 展品中的腳踏縫紉機</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 13 近代農貿市場模擬</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>圖 14 大阪舉辦的博覽會</p><p>與同在日本關西地區的京都、奈良相比，大阪似乎顯得更加現代化與都市化。好在，在大阪歷史博物館裏，還是能夠看到這座城市的往昔歲月。</p><p><strong>跨越國境的大阪史</strong></p><p>若是説大阪歷史博物館的格局有什麼特別之處的話，參觀次序大約是個顯而易見的地方。進入底層入口後，遊客需要乘坐電梯直達 10 樓，再逐層向下參觀各個展廳。這樣做的好處，大約是讓遊客可以在第一時間，眺望不遠處的大阪城（堡），包括那座在日本「時代劇（古裝劇）」中無數次現身的「天守閣」——雖然博物館裏的文字註解顯示，這座幾乎成為古代大阪象徵的巍峨「天守」，其實是在 1931 年才根據十六世紀的樣式，以鋼筋混凝土重建而成，距今不足百年。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 1 大阪歷史博物館外景</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 2 從博物館遠眺大阪城</p><p></p><p>有趣的是，從大阪歷史博物館展品的文字説明看，頗有幾分欲「國際化」而不得的味道。誠然，在展廳入口的總説明及重要展品的註解裏，採用了多種語文（日文、英文、韓文、繁體與簡體中文）。但一則，大多數展品的文字説明依然只用日文；二則，有限的外文註解的水平也讓人不敢恭維。譬如，在提及近代學校建設時，其中文説明寫道，「由於小學的建設承坦經費的本地」，裏面不但有錯別字（「承坦」），還是句中國人看不懂的中文。這句話的意思其實是「由於小學的建設經費由當地承擔」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 3 不夠水準的中文解説</p><p></p><p>大阪歷史博物館展廳的佈設，大體依照時間順序排列。另外還有一個難波（Naniwa）考古研究所。「難波」就是「大阪」的古稱，有訓讀（Naniwa）與音讀（Namba）的不同念法（大阪地鐵就有一站叫「Namba」）。這個考古研究所裏將考古學者比作「名偵探」，介紹考古工作的一些常識，顯然帶有科普性質。</p><p>雖説博物館內的外文説明雖有似無，但其展品本身，還是跨越了日本國的範圍，呈現出一種有趣的「國際化」面貌。譬如，在最先展示在遊客面前的「古代難波的序章」裏，出現了公元 6 世紀出土的鐵質馬具實物。考慮到同時期日本列島上出現了相當強大的倭王權（君主稱為「大王」）的歷史，這很容易讓人想起日本歷史學家江上波夫在 1948 年提出「騎馬民族征服説」——與東北亞大陸遊牧民族有親緣關係的民族以朝鮮半島為據點，依仗較為強大的武力征服了日本。著名語言學家克里斯托弗·貝克威思（漢名「白桂思」）也找到了這一假説的語言學證據，殘留在漢籍中的高句麗語詞中很有一些與日語相近。比如「三」在高句麗語記做「密」，而日語訓讀是「み（mi）」。不過，大阪歷史博物館對此顯然採取了述而不作的態度，並無意對「騎馬民族征服説」證實或證偽，而只是簡單提到 5 世紀倭王權時期，漢字、製陶、騎馬等技術從東亞大陸傳入日本。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 4 出土的馬具實物</p><p></p><p>稍後，作為瀨戶內海航路的起點與終點，「難波成為大陸文化的窗口」。前往中國的遣隋使、遣唐使及前往朝鮮半島的遣新羅使都是從此揚帆出航，或滿載而歸的。7 世紀中期，「大化改新」後的日本朝廷設「難波京」，一度定都大阪。前後兩期的「難波宮」成為這段歷史的真實見證。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 5 難波宮遺址</p><p></p><p>難波宮的遺址，其實就在大阪歷史博物館不遠處，從館中亦可眺望得見。前期難波宮稱為「日本最早的正規大陸式宮殿」，可惜在 686 年毀於大火。此事在日本古史《日本書記》也有「難波大藏省失火，宮室悉焚」的文字記載。而隨後建起的後期難波宮則帶上了更為強烈的「中國風」，其太極殿復原圖與唐代長安宮殿頗有相似之處。製作精良的難波宮整體復原模型也可以很容易看出唐代皇家建築文化的影響。彼時日本「全盤唐化」的程度，從博物館展出的難波京時代宮廷侍從、宮女、朝臣的服飾復原裏，亦可窺豹而見一斑。正是因為古代難波與日本域外有着如此緊密的聯繫，整個十層展廳以「古代的難波與世界」大型畫板作總結，不是沒有理由的。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 6 朝臣復原像</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/814.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 7 「古代的難波與世界」</p><p></p><p><strong>「天下台所」</strong></p><p>從十層走到九層，展廳主題一變而為「大阪本願寺的時代」與「天下台所（指廚房）的時代」。實際上，大阪本願寺建於 1496 年，與桓武天皇遷都平安京（794），難波京完全失去政治中心的地位相距竟達 7 個世紀。這段不算短暫的歷史在大阪歷史博物館的陳設中竟一掠而過，可見彼時大阪的城市發展，經歷了一段為時不短的低谷期。以此也可以看出，與許多早期城市一樣，古代大阪的興衰，同樣依附於政權變遷。</p><p>不過，大阪歷史博物館似乎也在有意淡化甚至消解這一印象。一個引人矚目的現象是，博物館的陳設裏鮮少出現政治、軍事歷史人物介紹。不論是難波京時代的諸多大王（後來稱作「天皇」）及其朝堂重臣，還是建立大阪本願寺的本願寺蓮如與一個世紀後正式築起大阪（起初叫大坂，明治維新後改為大阪，本文統稱「大阪」）城，使大阪短暫重歸日本政治中心地位的豐臣秀吉（1537-1598）的介紹，也都付諸闕如了。甚至大阪乃至日本歷史上的重要時刻，德川家康與豐臣秀賴（秀吉之子）的大阪之戰（1615），在大阪歷史博物館的展品中，也僅留下一張「大阪之陣中燒燬建築」的遺蹟照片。</p><p>取而代之的是社會經濟與大眾文化的視角。從地理上看，「中世的大阪位於澱川的渡邊津和由該津向南延伸的熊野街道的交匯點上，顯然是一處交通要衝。此外，在大阪的周邊地區，以各種信仰和經濟發展為背景，在河川和陸上的交通上出現了許多商店街」。江戶時代的大阪存在着商人組織「大阪三鄉（北鄉、南鄉、天滿鄉），可見其商業的活躍程度。在德川幕府統治時期，大阪劃為天領（幕府直轄），實際扮演物資生產地——日本各地與物資最終消費地——幕府所在地江戶（今東京）之間的中轉集散地的角色。譬如作為幕府主要經濟收入的年貢米就要先彙集到大阪的「藏屋敷」裏，整個城市裏當時共有 130 餘處。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 8 古時大阪街景模擬</p><p></p><p>另外，當時日本的貨幣制度相當複雜，關東用金，關西用銀，另外以銅錢作為輔助貨幣。這幾種金屬貨幣的兌換比率時常變動，承接此些金融業務的「兩替商」（類似錢莊）也集中在大阪。於是，江戶時代的大阪成為當時日本最大的商業都市，即所謂「天下台所」，人口多達 40 萬人。由於掌握了巨大的經濟力量，當時甚至出現了「大阪商人一怒，天下諸侯震恐」的説法。這無疑也是大阪歷史上繼難波京時代後的又一個高光時刻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 9 複雜的貨幣制度</p><p></p><p>戊辰戰爭（1868-1869）及隨後的「明治維新」結束了德川幕府兩個半世紀的統治，日本的政治中心也隨着遷都東京而徹底離開大阪所在的關西地區。但大阪的工商業在經歷了短暫的混亂後迅速恢復，使得這裏仍然保持住了經濟都會的地位。</p><p>關於這個時期，大阪歷史博物館頗為「難得」地進行了人物介紹。其一，是被譽為「主導了大阪產業、經濟復興及近代化」的五代友厚（1836-1885），以及鴻池幸芳（1865-1931），一個成功轉型的財閥家族的代表。這一家族的生平，倒是能讓人想起日劇《阿淺來了》（有趣的是，五代友厚這個角色在劇中也有出現）。在日文裏，「阿淺來了」與「早晨來了」同音，正是意喻新時代的到來。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 10 五代友厚，像</p><p></p><p>與劇中的白岡家相似，鴻池家族也是大阪的「兩替商」出身，而且是其中的頭部玩家，號稱「十人兩替」之一。明治維新後，新政府革除多種貨幣並行的混亂，對兩替商人的經營釜底抽薪。但鴻池家成功進行了轉型，轉而經營銀行（鴻池銀行）與保險事業（日本生命保險會社），成功延續了家族的經濟地位。當然，《阿淺來了》的劇情來看，轉型並不輕鬆，成功者也只是少數。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 11 關於鴻池家的介紹</p><p></p><p><strong>昔日的「大大阪」</strong></p><p>不過從鴻池幸芳的年齡來看，他成長的年代，鴻池家已然完成了轉型。之所為大阪歷史博物館裏會展出他的照片，其實是因為另一件事：鴻池家向博物館捐獻出了鴻池幸芳時期的生活用具，展現出當時的大阪生活面貌的第一手物質資料。在進入 20 世紀後，大阪已是一個勃興的產業都市。1925 年，大阪市人口超過 210 萬，凌駕東京之上而位列日本各城市第一。當時的大阪也因此號稱「大大阪」。</p><p>為再現百年前的高光時刻，博物館動用了幾乎半個樓層，模擬出了當時大阪的繁華景象，有公用電話亭、農貿市場、商場，以及作為「大大阪」的象徵的御堂筋（「筋」是「街道」的意思）的 1/18 街景模型。在展品陳列裏，人們可以看到腳踏縫紉機與電話機。這不禁令人想起新加坡國家博物館裏展出的類似物件。這些生活用品，儼然成為後進的東方城市「近代化」的象徵物了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 12 展品中的腳踏縫紉機</p><p></p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 13 近代農貿市場模擬</p><p></p><p>「大大阪」時代可以説是大阪在第二次世界大戰之前最為繁榮的時期，也是大阪歷史博物館整個佈設的重頭戲。令人感到失望的是，博物館對隨後的日本軍國主義侵略戰爭史實採取了迴避態度，只是在展板裏簡略提到「將本地的人民捲入戰爭中」「青年被派往前線，女性、兒童和壯年以上的男性們則在當地組織的後方團體支援前線」，「戰爭末期，許多人在空襲中死亡」而已。至於戰後的大阪，與整個日本一樣經歷了重建復興與「經濟奇蹟」。大阪歷史博物館的展設，着重提到了 1970 年的大阪世界博覽會，並將其稱作「高度經濟成長的象徵」。整個大阪歷史博物館的「到此一遊」也到此戛然而止了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 14 大阪舉辦的博覽會</p><p></p><p>這似乎令人感覺些許異樣。就近現代歷史而言，新加坡與大阪一樣發展成了繁榮的商業都市。但新加坡國家博物館的陳設，是以「未來新加坡的願景」這樣一種充滿自信與希望的方式結束的。為什麼大阪歷史博物館偏要將「歷史」限定在半個世紀之前呢？難道最近半個世紀，就如難波宮時代與本願寺時期之間的幾百年「空白」一樣，乏善可陳了麼？以旁觀者的角度看，這或許也反應出了大阪在日本城市地位的低落。從上世紀 60 年代開始，日本經濟就出現了向首都東京「一極集中」的現象。發展到現在，東京-大阪這一東西「兩眼對稱」早已不復存在。大阪市的人口不但遠遠落後於東京，甚至不及東京的衞星城橫濱，連「萬年老二」也保不住了……或許，正是出於對現實的無奈，大阪歷史博物館才會在展設中着力展現歷史上的幾個榮光時期：難波京、「天下台所」以及「大大阪」。唐太宗李世民有句名言，「以史為鏡，可以知興替」。可惜在大阪歷史博物館裏，遊客似乎無從看到這點。</p><p><span style="color:#999999;">（本文配圖照片均為作者所攝）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:56:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24435805</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24435805</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/828.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24435805_202309231456852f440f-6663-4a3a-b09d-d395f8ee6390.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭曄旻]]>
            </author>
            <category>大阪</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/828.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/831.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重聚後的省思：中國中古史研究的異同與離合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="1541" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/841.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1549" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/852.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1549" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/854.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><p>8 月 25 日至 27 日，第十四屆中國中古史青年學者聯誼會在復旦大學順利舉行。會議由復旦大學歷史學系、復旦大學中古中國研究中心主辦，北京大學中國古代史研究中心協辦，在時隔三年以後為海內外漢唐史研究者搭建起線下交流的平台。來自中國大陸、台灣地區、日本等地 20 餘所大學和科研機構的 40 餘位青年學人宣讀論文、發表評議，並就中國中古史研究的趨勢、前景等課題展開對話，校內外師生也積極參與，會場氣氛熱烈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/841.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>25 日晚，以「重聚後的省思：中古史研究的異與同」為主題的座談是此次會議的首場活動。主持人仇鹿鳴（復旦大學歷史學系）首先提出，對研究者來説十分重要的是理解自己所身處的研究傳統和理解不同研究者各自所保有的研究傳統，這也正是本場討論與後面兩天會議的價值所在。座談邀請了 7 位曾參與和組織聯誼會相關活動的學者擔任引言人，闡述近年來在研究對象和研究方法上的個人思考。</p><p>遊逸飛（中興大學歷史學系）介紹了自己第二部專著的寫作計劃。該書以考古學為取徑，將漢墓作為研究對象，考察的問題包括刀筆吏、「宦皇帝者」如何通過複雜的隨葬品來展示其身份，女性墓主標記「孃家」方式之轉變等。徐衝（復旦大學歷史學系）提出超越王朝框架、以「漫長的魏晉」來講述 2 世紀末東漢崩潰到 5 世紀中葉南朝建立這段歷史的構想，用相似的視野觀察從「秦齊互帝」到「七國之亂」的時段，又可以發現戰國秩序的持久性。王萬雋（中國文化大學歷史學系）認為，在台灣地區學界中古史目前是一個相對冷門的方向。他也分享了在教學、研究過程中的一些體會，比如怎樣解讀文本，又以常璩《華陽國志》為例，探討各人羣如何自我定義或定義他者，展示了作者與文本之間的多重關係。聶溦萌（首都師範大學歷史學院）闡述了在修改博士論文期間延伸出的關於文書的思考。她指出，文書經歷了從製作，到處理、利用、存檔、整理，再到編纂化的過程，由「歷程」考察文書是可以開拓的方向。</p><p>三田辰彥（日本東北大學大學院文學研究科）利用回顧日本歷史學界研究動態的期刊來展示近幾年疫情下的學術、經濟和社會變化以及研究人員對這些變化的迴應。他也介紹了自己近期加入由中國史、日本史、朝鮮史、內亞史研究人員組成的課題組，從比較的視野來討論中古禮制的研究經驗。唐代的禮儀實踐與政治文化變遷是呂博（武漢大學歷史學院）目前致力的研究，他認為中古政治文化相比於秦漢究竟發生了哪些重要轉變是一個關鍵問題。他揭示，武則天、唐玄宗相繼引入佛教、道教元素塑造王權，這些思想文化資源來自魏晉南北朝，展現這一時代之於秦漢與隋唐的紐帶意義。餘欣（浙江大學古籍研究所）提醒在場聽眾，視角的變化並不等同於範式的創新，研究者應努力拓寬歷史學的面向。隨後他由中日《卜筮書》寫本切入，揭示式佔知識譜系的源流及其實踐，進而提出絲綢之路也是一條方術之路，在信仰世界對人類的情感與生命產生了深遠影響。</p><p>26 日晨，本次聯誼會正式開幕。復旦大學歷史學系主任黃洋出席並致辭。他指出，學術的生命力受研究者交流往來而形成的學術共同體滋養，聯誼會是中外學術交流的良好平台，大家的共同努力和踏實堅持將有助於史學研究的進展。徐衝作為聯誼會的發起人，在隨後的發言中指出，聯誼會自創建以來一直是純粹的學術交流場合，且保持着青春的色彩。開幕式結束後，論文的發表與評議有序展開，17 篇論文在兩天內被分為 8 個場次展開討論。</p><p>第一場討論由馬孟龍（復旦大學歷史學系）主持。李屹軒（湖南大學嶽麓書院）首先報告了題為《秦至漢初郡級行政結構的演變》的論文。在指出秦的郡級政府是中央朝廷的延伸之後，文章認為在戰國末年以來郡權擴張的過程中，郡守掌握了其中大部分行政權力，至漢文帝時期，「太守專郡」的格局形成。評議人遊逸飛表示，根據現有材料，戰國、秦郡「從軍區到地方政府」的變遷仍是最合理的解釋，文中預設的「秦統一前秦郡已三府分立」尚難以釐清。李屹軒迴應，戰國、秦時期行政與軍事並非截然二分，郡長官的性質為「執法」，可能既有行政職能，也掌握軍事權力。</p><p>宗周太郎（大谷大學文學部）的論文以《肩水金關的檢察職能》為題，將肩水金關漢簡裏看似獨立的名籍與通行證副本聯繫起來思考，反駁鷹取祐司等日本學者「肩水金關通關檢察有敷衍、草率的現象」這一看法。肩水金關的通關業務以檢查違禁物品為中心，其作為單一性質的關所，檢察是主要職能。評議人屈濤（武漢大學歷史學院）指出，肩水金關漢簡當中出入關名籍、傳、致、特定人員的名籍等，有單獨整理、合併整理的多元情況，這與作者的結論有出入。評議人還建議更深入地探討制度規定與執行的偏差。宗周太郎迴應，文章的關注點主要在制度層面，以後會深入分析關所運作的實態。</p><p>第二場討論由呂博主持。第一篇論文是吳映蓁（中興大學歷史學系）的《「有」中生「無」：廣州西漢南越國「常御」墓研究》。她首先對南越國陶器銘文中的「常御」作文字學分析，判斷其正確讀法為「長御」，指南越王的近侍官及其官署。「常御」銘文表明瞭該陶器的使用機構。文章還就廣義常御墓的墓葬等級、隨葬器物、族屬、性別等開展了考古學分析。評議人柏倉優一（東京大學大學院人文社會系研究科）認為，「常御」的釋義存在「長御」和「尚御」兩種可能，也提請關注吉開將人等日本學者關於南越國的研究。吳映蓁迴應道，不能因「常」、「尚」相通就將「常御」讀為「尚御」，需根據考古材料釋讀文字。</p><p>厲承祥（北京大學歷史學系）帶來了題為《柩前即位：東漢皇帝喪禮的演生歷程與經義新造》的報告。他指出，完整的皇帝即位流程最早見於《續漢書·禮儀志下》「大喪」條，其主體內容可以推定為章帝喪禮、和帝即位禮。這套儀式的重點是捋順吉凶轉換，標榜皇帝的孝德。通過節取和重新闡釋儒家經典，制禮者構建出柩前即位的依據。該儀式顯示，中國皇帝權力的合法性來自對先帝血統和德性的繼承。評議人三田辰彥指出，文章捨去了「大喪」條記錄的是和帝去世、殤帝即位的可能性，並提問，這樣考慮是否緣於「大喪」條中沒有任何保護嬰孩的安排？厲承祥迴應，將「大喪」條的成立限定在章帝去世、和帝即位這一時刻，主要依據的是政治情勢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/852.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>26 日下午，第三場討論由陳志遠（中國社會科學院歷史研究所）主持。第一篇論文是於子軒（北京大學歷史學系）的《最早的「吐蕃」》。於子軒注意到北周《賀蘭祥墓誌》所記志主之子名為「吐蕃提」，指出「吐蕃」一詞的出現要早於吐蕃王朝的建立。「吐蕃」最初所指可能是松贊乾布祖父的敵人森波傑墀邦松政權。「吐蕃」這一漢字轉寫來自吐谷渾政權，在表音的同時具有表意功能。評議人新津健一郎（信州大學人文學部）認為文中部分論述可做精簡，並提出「附國」的具體含義，「吐蕃」是指「異民族的吐谷渾」還是「吐谷渾的異民族」，以及「吐蕃」不同轉寫的出現時間等疑問。於子軒迴應，「附國」與「吐蕃」未必能夠對應，由於當時對該地區的記載較少且模糊，許多問題可能無法確證；中原王朝對吐谷渾的稱呼是清楚、一貫的，不太可能稱吐谷渾為「吐蕃」。</p><p>胡曉丹（復旦大學歷史學系）的報告題為《再論高昌粟特語契約法律格式的來源——基於與同時代巴克特里亞語契約的比較研究》。她對比了 1969 年出土的《高昌延壽十六年（639）買女奴契》與 90 年代初阿富汗流出的巴克特里亞語文書，指出兩種契約的時間表述格式高度一致。高昌粟特語契約文書與唐代市券同樣採用第三人稱，由官方書手書寫，而巴克特里亞語契約則以賣家口吻書寫。評議人黃旨彥（中研院歷史語言研究所）指出，「法律格式」 的跨文化比較應圍繞不同文化的契約如何保真且保證執行的約束力而發，以突顯文化之間的深層異同。評議人建議在指出契約內容的異同後繼續深入，進一步還可從契約文本的物質形態去討論文書信度、效度與交易責任歸屬等問題。胡曉丹在迴應中提到論文所引粟特語契約乃紙質，巴克特里亞語文書寫於皮革，往後將從物質性角度推進討論。</p><p>第四場討論由王萬雋主持。沈國光（中國社會科學院考古研究所）的報告題為《中古時期山林環境的信仰空間與地理認知模式——以天目山、天柱山、徑山的層級關係為例》。他以天目山為研究對象，揭示其信仰空間在唐五代時期由道教與佛教共同塑造而成。通過地區交通與僧道的人際網絡，山林空間進入朝廷視野，至宋代逐漸形成了天目山與天柱山等山之間相互獨立同時又為「母山—子山」關係的層級結構。評議人林牧之（台灣大學歷史學系）認為文中一些細節需作補論，比如，附屬於天柱山的大滌山更早被人認知，二山之間的關係應加以詳述。劉瑩（上海師範大學人文學院）就天目山在不同時期的指代範圍、蕭繹等人所修道館的具體位置等提出疑問。沈國光迴應，西山確屬天目山範圍，而道館的位置並不明確。</p><p>第二篇論文是石青（浙江大學歷史學院）的《備五時之妙典——南朝的佛典收藏與經錄編纂》。文章基於《出三藏記集》揭示僧祐對照舊經錄收集經典，對勘異譯本，確認別生經出處等聚書編目的過程。該行為的背景在於，紙張的普及促進了佛典的流動，大型教團往往有可觀的藏書等。南朝佛教影響力擴大，也使得佛教知識整理成為國家文化工程，其中敕修眾經目錄與私修存在一定差異和共性。評議人孫齊（山東大學《文史哲》編輯部）指出，文中劃分經錄的不同名稱在具體含義上仍需確認，經錄也不完全等同於館藏。南朝時代佛教經藏的建立與經錄編纂是否能用「知識至上」及藏書盛行加以解釋也有待討論。石青迴應，佛典目錄中不僅有眾經目錄也有館藏目錄；僧祐與建康士人交往密切，其學術也深受建康學風影響，本文也是因此將「知識至上」的時代風氣作為分析角度。</p><p>陳志遠的論文題為《中古佛教寺院的亡僧遺物清單——解讀〈量處輕重儀〉》。他考察了道宣《量處輕重儀》這一文本的著錄情況、題目含義與內容。該書展現了僧人的遺物清單及處置方式，為考察中古佛教寺院的日常生活提供了珍貴的材料，同時也是一部物質文化史的記錄。評議人梁辰雪（復旦大學文史研究院）對《量處輕重儀》日本刻本的版本問題提出了疑問，也指出文中「中土經部」、「此方集錄」等概念需要釐清。陳志遠在迴應中認同評議人的意見，表示《大正藏》與《續藏經》並非同一系統，而藏經書院本情況較為複雜。</p><p>27 日上午，第五場討論由林昌丈（廈門大學歷史與文化遺產學院）主持。第一篇報告是青木龍一（日本東北大學大學院文學研究科）的《東漢時代作為「敵國」的軍隊：國制上的一種軍隊模式》。他認為在東漢的「天下秩序」中，軍隊是與政府分立的對等實體。其表現為，將帥享有不行臣禮的待遇，軍隊有獨立於律令制的軍事法典、軍事命令和軍事司法程序。文章還舉出日本明治憲法將「陸軍國」、「海軍國」列為與「日本國」並立的憲法實體的案例加以比較。評議人林昌丈認為，「敵國」一詞可能造成誤解，還應該比較西漢或三國時期的狀況來説明長時段的變遷。屈濤指出，享有「不臣之禮」的不只將帥，將帥的特殊性應作進一步闡釋。徐衝提出，作為比較對象的明治憲法，或應置於日本史的脈絡中理解。</p><p>古怡青（淡江大學歷史學系）的《聖歷二年（699）武則天巡幸扈從官研究——從〈昇仙太子碑〉談起》關注該碑碑陰題名。她認為扈從官題名中被鑿去的兩行姓名當為張易之、張昌宗。文章還考察了其他隨行官員的身份和政見，指出扈從官分別代表了武氏集團、李唐集團和張氏集團，對瞭解當時不同人物的政治作用具有重要意義。評議人劉瑩認為，碑陰題名反映的是巡幸隨從還是刻碑活動的參與人員需要詳論，碑陰題名的不完整可能影響文中判斷的效力。古怡青迴應，唐高宗與武則天曾舉行過多次巡幸活動，《昇仙太子碑》僅刊刻 10 位扈從官，而《萬年宮銘》碑陰題名 48 位扈從官，提供了較為豐富的信息，兩碑可互相參照，作為分析扈從官的案例研究。</p><p>第六場討論由三田辰彥主持。首先發表的是梁振濤（武漢大學歷史學院），報告題目為《唐代押蕃使的類型、職能與制度淵源》。文章根據押蕃之「蕃」的區別，將押蕃使區分為押蕃部、押蕃國與押蕃落三種類型，並分別考察三種制度類型在押蕃方式、職能及制度淵源等層面的差異。評議人李猛（復旦大學中文系）關注與圓仁有關的材料，認為檢勾機構是否常設存在疑問，並就文章三個部分之間的銜接處理提出修改建議。胡康（復旦大學歷史學系）提出，開天時期也存在一些類似於「九姓大使」這樣的雖無押蕃使之名，但履行押蕃使職責的使職，羈縻州刺史也可能帶有此類加銜，應納入討論範圍。</p><p>黃子晏（台灣大學歷史學系）帶來了題為《藩鎮、朝廷與突厥之間：唐代押衙官職的起源與傳播》的報告。她認為押衙最先起源於安史之亂前的西北沿邊節鎮，隨後被各藩廣泛設置，並進一步融入禁軍體制。該職名稱轉化自突厥系政權的衙官，可能是突厥語文獻中掌軍的高級官員 yarɣan。評議人龐博（北京大學歷史學系）指出，制度起源外發論的效力弱於內生論，文章還應同既有研究充分對話，考察該職源頭需結合「押」的制度脈絡和「衙」的權責範圍。於子軒從語音角度指出，唐代一般譯 qan 與ɣan 時使用不同漢字，故以 tarqan（一譯達官）論證 yarɣan（衙官）的對音，存有疑義。</p><p>27 日下午，第七場討論由聶溦萌主持。小野響（電氣通信大學情報理工學域）的論文題為《五胡十六國與北朝時代的天王號再考——以與天子的關係為中心》。他分類討論了十六國北朝全部天王稱號的用例。不同於以往關注天王與皇帝稱號的高低關係，文章重點考察天王是否與天子對等，認為十六國出現的多例天王號突破了秦漢的皇帝—天子體制，且可能對東亞的君主稱號轉變產生了影響。評議人王萬雋指出，文章實際上預設了皇帝與天子對等，苻堅去帝號稱天王等案例還可再加闡釋，天王號總體上是不穩定的制度，應分別對各政權的情況細緻討論。龐博提出，關於天王的史料經多手刪改，是否能準確反映時人的實際看法或有疑問。</p><p>胡勝源（海南師範大學歷史文化學院）的《〈帝紀〉微言：〈魏書〉對孝武帝形象的「迴護」》關注《魏書·出帝紀》的書寫立場。他首先考辨了高歡在河陰之變前後的舉動，認為魏收並未在《魏書》中刻意迴護高歡。與之相反，《魏書·出帝紀》推遲孝武帝與高歡交惡的時間點，並掩飾孝武帝多項行為。其原因在於魏收秉承高歡以逐君為憾的意志，試圖彰顯孝武帝與高歡的君臣之倫。評議人潘敦（浙江大學歷史學院）認為，評議人潘敦（浙江大學歷史學院）列舉司馬子如的傳記和墓誌，質疑了《魏書》對高歡在河陰之變中行為的記載。進而指出帝紀自有史法，略筆本屬常態，《出帝紀》不存在刻意推遲的問題。高歡立孝靜帝重續北魏皇統、《魏書》不言「敬宗」，迴護孝武帝在現實政治和歷史書寫中的有效性還需斟酌。胡勝源在迴應中展示了多條記載，認為此前學者比較片面地理解了有關高歡的材料。</p><p>第八場討論由孫齊主持。第一位發表人胡康的論文題為《武則天時期的唐蕃隴右競爭考》。胡康認為，武則天時期是唐蕃競爭的關鍵階段，吐谷渾故地諸部的政治傾向變動是唐蕃勢力此消彼長的重要因素。吐蕃內亂成為打破唐蕃平衡的契機，唐朝通過多項手段在隴右取得了成果，神龍會盟劃分的勢力範圍對唐朝有利，此後雙方角逐的主要區域進一步向河西九曲轉移。評議人板橋曉子（東京大學亞洲研究圖書館）針對文章論述提出一系列追問，比如，唐方的會盟目標和方針是怎樣決定的、由哪些人物主導，並且介紹了日本學者的相關研究供發表人蔘考。</p><p>新見まどか（甲南大學文學部）的報告題為《後周世宗時期「皇帝敬問」「皇帝致書敬問」書式的使用及其背景》。她認為，五代十國諸政權分立令外交文書中相對平等的「皇帝敬問」書式變得更為普遍，南唐在後周外臣中最為強大的地位及周世宗無意消滅南唐的方針是「皇帝致書敬問」這一更為對等書式的創造背景，這也反映了後周的天下秩序。評議人嶽思彤（復旦大學歷史學系）指出，學界對「皇帝敬問」書式的性質認定仍有分歧，在此背景下需充分考慮外交文書在何種情況下方能反映雙方關係的實際狀態，「皇帝致書敬問」相關記載的諱改情況也需審思。</p><p>本次會議的最後一個環節是綜合討論，主題為「中古史研究的離與合」，由胡鴻（北京大學歷史學系）主持。他在引言中闡釋了該主題的意涵，向與會學者提出問題以引發討論：在中古史研究的議題轉向多元、分化的背景下，學者如何由細節研究獲得對時代的整體性認識、如何對待不同的學術脈絡，學術交流之於個人研究的意義又是什麼？陳志遠以自身經驗為例提出，在學術訓練的過程中研究者應保持開放心態，但同時要尊重各領域的學術規範與專門技巧，避免讓學科交叉成為某一學科的範式對其他學科自有脈絡的取代。三方的年輕學人也都發表了看法。柏倉優一認為，學術交流基於概念上的共識，學者應將自身研究置於其他研究者能夠理解的平台。吳映蓁提到，此次會議的交流帶來了很多啓發，今後的學習、研究也將從中獲益。於子軒反思了「中國」、「中古」和「史」等概念，並展望將中古史研究同語文學等多學科結合而獲得突破的可能。討論的最後，仇鹿鳴提出，把握斷代內各領域的前沿是重要素養，學者們從各自角度進入研究的同時也應保持廣泛的興趣，避免僅僅成為斷代的專門史研究者，在縱向（跨斷代）或橫向（跨領域）拓展自己的研究面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/854.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:56:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720007</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720007</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/858.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24720007_20230923145690e18c5f-b661-4812-919f-2b724ebfa174.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張雨怡，李昊龍，張瀟文]]>
            </author>
            <category>中古史</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/858.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/861.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王瓊穎評《馬克斯·韋伯與德國政治：1890-1920》｜時代的韋伯與超越時代的韋伯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="750" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《馬克斯·韋伯與德國政治：1890-1920》，[德]沃爾夫岡·J.蒙森著，閻克文譯，南京大學出版社 2023 年 1 月出版，610 頁，98.00 元</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《馬克斯·韋伯與德國政治：1890-1920》，[德]沃爾夫岡·J.蒙森著，閻克文譯，南京大學出版社 2023 年 1 月出版，610 頁，98.00 元</p><p></p><p>1959 年首次出版的《馬克斯·韋伯與德國政治 1890-1920》<span style="color:#7f8c8d;">（下文將簡稱《韋伯與德國政治》）</span>是韋伯研究領域公認的經典之作。鑑於錢永祥、閻克文兩位前輩已為本書增添了兩篇重量級導讀，其中對韋伯的政治思想以及一戰前後德國政治生態提綱挈領的把握，讀來令人受益匪淺。也許是出於職業習慣，我對本書的關注更着眼於作者沃爾夫岡·J.蒙森對韋伯政治觀點的歷史考察。作為歷史學家，蒙森似乎始終堅持並強調從時代出發理解韋伯的立場，他在自己編纂的韋伯全集第十五卷的導言中寫道，韋伯「終其一生深度介入政治」，也「從未擺脫過日常政治對其所提出的要求」。一方面，韋伯深度介入政治的年代適逢德國政治出現重大轉變並引發後續系列影響；但另一方面，青年蒙森輾轉求學並以韋伯政治思想為題撰寫博士論文的上世紀四五十年代，德國又進入一個新的轉折時期：二戰後同盟國對戰敗德國採取非納粹化和民主化改造，尤其強調在西佔區（及日後的聯邦德國）思想領域通過推行「再教育」以西式民主思想重塑德國社會。職業與生活的經歷顯然影響了蒙森對韋伯的理解，並最終參與形塑了本書的主要觀點。也正是文本所呈現的觀念與這種特定時代氛圍、作者所處的知識分子代際之間的互動，讓這次閲讀之旅變得高度緊張，但同時又充滿趣味。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一、沃爾夫岡·J.蒙森其人</strong></span></p><p>沃爾夫岡·J.蒙森的曾祖父是德國著名的古典學家、歷史學家，著有《羅馬史》的特奧多爾·蒙森（Theodor Mommsen），父親威廉·蒙森（Wilhelm Mommsen）是魏瑪共和國傑出的政治史學者。他的孿生兄弟漢斯·蒙森（Hans Mommsen）則是當代著名的第三帝國史學者。雖然家學淵源深厚，沃爾夫岡·蒙森卻一度想要放棄延續父祖輩的事業。不過經歷了在大學修讀物理和數學未果、在工廠當了六個月普工之後，他還是選擇進入馬堡大學學習歷史，並最終於 1958 年在科隆大學以題為「馬克斯·韋伯與德國政治 1890-1920」的論文獲得博士學位。蒙森謀求改變的職業嘗試，首先與他這代人受到的時代影響有關：蒙森兄弟生於 1930 年，至二戰末年因年齡尚小而免於應徵入伍，然而他們的年紀又「足以讓他們體會到暴力統治與戰爭的持續影響」。其次與其家庭的變故相連：1945 年 12 月，父親威廉因在非納粹化審核期間被指控曾持有反猶觀點而失去了馬堡大學的正教授職務，全家從此陷入經濟危機，一家六口每月收入只有三百馬克，不得不依靠變賣家產（其中還包括特奧多爾·蒙森的手稿）度日，年輕的蒙森兄弟甚至「在高中畢業時都不清楚自己是否還應該去上大學」。除了經濟的窘迫，他們的父親「從未從被大學開除的陰影中走出來」，而母親則因始終無法適應這種簡樸的環境，「最終摧毀了家庭和婚姻」。</p><p>在二戰行將結束之際，絕大多數德國人突然意識到，他們需要在戰後想方設法活下去，生存的慾望與千瘡百孔的生活交織，蒙森的家庭無疑是其中的一個縮影。而從知識分子的視角出發，正如沃爾夫岡·施溫特克（Wolfgang Schwentker）所言，這種與當代史直接相連的個人經歷是「1930 年左右出生的德國曆史學家所共有的，並促使他們在五十年代完成學業後或多或少會將自己的學術研究放在一個核心問題上：即德國如何又為何會形成納粹恐怖統治？」漢斯·蒙森後來成了鑽研納粹德國史的大家，而沃爾夫岡·蒙森雖然將目光投向了馬克斯·韋伯，但他不僅完全沒有迴避當時還深藏於這位智識偉人背後的德意志連續性問題，更在五十年代後期將之公之於眾——由他撰寫的本書甚至在著名的「費舍爾爭論」之前就已經敏感地觸及這個問題。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二、蒙森視野中的韋伯政治思想</strong></span></p><p>蒙森在本書的首版前言中直言不諱地給出了自己的寫作「野心」，亦即「為分析馬克斯·韋伯政治理論的基本原則奠定牢固基礎，並釐清其主要政治理想的歷史背景」；同時還要「提供一部 1890-1920 年的德國政治史」<span style="color:#7f8c8d;">（XVI 頁）</span>。而為了能夠更清晰地呈現韋伯的政治立場與政治理想，蒙森除了深入研讀韋伯有關社會學和方法論的著作，還極大發揮了自己作為職業歷史學者的專長：通過發掘並鑑定出大量當時尚不為人知的韋伯政論作品，與韋伯的同時代人建立直接聯繫，熟練識讀韋伯遺稿中宛如天書般的手寫體，再加上編輯有關政治與社會思想的批判性經典時積累的經驗和敏鋭度，讓蒙森基本梳理出韋伯政治思想的不同發展階段。</p><p>蒙森聲稱自己在《韋伯與德國政治》中儘量以編年體和紀傳體的形式呈現韋伯的政治觀念，因此可以確認，韋伯的政治思想總體上立足於早年所接受的政治薰陶：堅持狹隘民族自由觀點的父親老馬克斯·韋伯，強烈批判俾斯麥「愷撒式煽動主義」的歷史學家兼父親的政治搭檔赫爾曼·鮑姆加滕（Hermann Baumgarten），以及更為著名的民族主義歷史學家和政論作者海因裏希·馮·特賴奇克（Heinrich von Treitschke）的作品。蒙森認為，這些人的觀念，代表了帝國時代相互競爭的政治與宗教觀、物質利益與制度秩序，無論青年韋伯是接受抑或是反對，最終型塑出他政治思想中的「矛盾」。但全書又明確圍繞若干專題展開，涉及韋伯在德意志帝國至魏瑪共和國初年對民族國家、強權政治、德意志的文化任務與使命，以及「領袖民主制」的理解。</p><p>民族國家、強權政治、德意志的文化任務與使命，這一系列概念背後昭然若揭的是韋伯的帝國主義觀。蒙森在 1964 年德國社會學家大會暨韋伯誕辰一百週年紀念上圍繞「馬克斯·韋伯與強權政治」所做的彙報中，更為精煉地指出，韋伯的帝國主義觀表現為「以一種不明説的方式體現在他的作品中」，但這些觀念「在其時代（又）並不罕見」的特徵。例如，韋伯並不認為單純靠不斷產生新的消費需求就可以擴大國內市場，因此他支持對外經濟擴張，並且提出應「在必要時通過強大的軍隊在各地給予保護」——顯然韋伯在這裏的初衷並非建立全球經濟聯繫，而是支持狹義上的經濟帝國主義理論。但韋伯的帝國主義觀念在一戰前後又存在明顯變化。按照蒙森的考證，韋伯在戰時改變了自己對帝國主義本質的看法，他以民族和強權政治考量取代了對經濟的強調。在韋伯看來，一戰是一場決定德國文化在世界影響力的鬥爭，而這種文化的載體是民族國家。一方面，奧匈帝國的發展、演變堅定了他有關民族國家在歐洲的擴張不可逆轉的看法，但他又不認可威爾遜的民族自決原則，認為小國的獨立只有在大國霸權的庇護下才能實現。另一方面，韋伯民族國家觀的基礎是「民族」，而非國家，因此他更強調語言共同體的重要性。他認為德國在一戰這場涉及歷史使命與文化任務的鬥爭中，所要承擔的特殊任務是形成由德意志人決定的中歐文化圈，抵抗所謂的「盎格魯-撒克遜習俗」「拉丁理性」與「俄羅斯暴政」。而要達成這個目的，韋伯認為，經濟的作用就出現了變化，其中決定性的因素不再是領土或殖民地的規模，因此通過戰爭吞併土地變得愈發無關緊要；反而是國家資本的儲備規模以及其在未來的大國經濟鬥爭中所表現出的經濟效率成為關鍵。具體到德國，在韋伯看來，需要着重考慮的是德國經濟能否在戰後募集到足夠的金融資本，以便在面對「盎格魯-撒克遜的經濟霸權時繼續保持獨立」。</p><p>《韋伯與德國政治》中另一個重點議題則是「直選領袖民主制」，它涉及韋伯對權力和民主的理解。根據韋伯 1919 年在《以政治為業》演講中所流露的觀點，「直選領袖民主制」應當是指由「煽動家憑藉個人素質的實力進行統治」，並且他希望「一個由政黨機器、聯合體官僚和利益集團支配的社會能夠允許那些獨立不羈的天才領袖人物脫穎而出」。但韋伯的這一倡議並非支持卡里斯馬領袖式的威權統治，恰恰相反，韋伯試圖以主導性的政治家通過直選成為卡里斯馬領袖的方式，反對現代政治制度與結構。韋伯堅信一切政治都是權力政治，且本質上是關於「命令」與「服從」。一方面，即使是在合法的統治類型如議會民主制的形成過程中，韋伯也並未看到其中對「人治」的限制，更遑論消除它。因此，在他看來，議會民主制不過是一種「利他的尋找從‘服從’轉向‘命令’的機會」。另一方面，隨着現代工業化大眾社會的定型，韋伯也日益發現一種全面僵化的社會秩序正在出現，且這種秩序「最終將窒息一切自由的創作力和個人的自由流動。在政治領域也不例外」（468 頁）。在這種情況下，談論以「法治」取代（或至少是減少）「人治」，在他看來不過是天方夜譚。雖然態度悲觀，但韋伯依然給出了改變的建議，亦即搭建直選式的大眾民主框架，為具有領袖天賦的新型政治精英掌握權力提供最大可能性的上升途徑。</p><p>從這個意義上來説，韋伯毫無疑問是一個自由主義者，他倡導通過負責的政治領袖，遏制組織嚴密的政黨機器和純物質利益的集團對自由主義憲政國家理想的破壞。然而，在蒙森看來，韋伯用於遏制這種戕害自由主義的大眾社會手段首先是一種「愷撒式」民主的形式；其次，雖然韋伯認為可以憑藉個人的超凡能力以及合法化自身目標的方式吸引政治追隨者，並以此作為行使權力的形式，但蒙森認為這裏面臨一個界定權力行使的邊界以及在這種體系下合法化權力的努力沒有成功的問題，因此他提出，韋伯「只是純粹從形式上制定了規則，但仍存有空白」。最後則是韋伯提出以直選領袖民主製取代「無領袖」的議會的根本動機。韋伯支持一種自由主義的憲政，反對從資本主義獲利立場出發的自由主義「法治國」，顯然是要求所有國民都有機會參與政治事務。表面來看是對德意志政治傳統缺乏完整公民權的修正，但如果從韋伯有關「主宰者民族」的表述出發，則不難發現與他追求的世界政策的聯繫，「只有人民能在自由權基礎上決定國內事務的民族，才有內在的正當權利提出偉大的世界政策」（459 頁），從這個意義上來説，韋伯倡導的民主本質上是德國的帝國主義創造國內政治的前提。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三、蒙森與二十世紀五十至七十年代的韋伯接受史</strong></span></p><p>在蒙森的筆下，韋伯的政治形象從一開始就包含雙面性：一方面，韋伯確係自由主義者無疑，他毫不留情地批判專制的帝國權力結構並犀利地指出現代議會民主制的問題；但另一方面，他又是德國世界權力政策的倡導者和領袖民主制的理論家，由於他從始至終都夢想推動德國成為一個「非君主制的立憲框架下」的強國，並將德國作為民族國家的現實利益與超國家的理想結合在一起，因此他又是一個民族主義者，甚至可以被認為是「堅定的帝國主義者」。</p><p>然而，這一雙面韋伯的形象及由蒙森呈現出的韋伯政治思想中尚待發展或自相矛盾之處，卻在二十世紀五十年代末（即《韋伯與德國政治》首度付梓之時）至六十年代初的德國乃至國際韋伯研究界引發軒然大波。雖然蒙森對韋伯在一戰前後觀念變化的分析，讓政治學家恩斯特·弗倫克爾（Ernst Fraenkel）在 1963 年將韋伯與「第一次世界大戰以及德國在一戰前的內政發展是否事實上也屬於德國並未克服的歷史？」聯繫起來，進而再次聯想到德意志連續性的問題。但弗倫克爾之前的德國學者卻大多不願面對這個問題，卡爾·勒文斯坦（Karl Loewenstein）認為，「蒙森對韋伯卡里斯馬概念及直選領袖民主制理論的詮釋，建立起了其與法西斯理論的聯繫」，應「嚴詞予以拒絕」。也正因為如此，蒙森才會在 1964 年德國社會學家大會上遭遇激烈批評，以至於本書的再版以及他的韋伯研究不僅擱置近十年之久，在多年後的訪談中他依然「念念不忘」自己當時被美、德國社會學家攻擊為「材料造假者」的經歷。</p><p>圍繞蒙森的韋伯詮釋爭論既是學理之辯，亦有代際之爭：例如在 1964 年的大會上，當蒙森試圖通過建立起卡爾·施米特（Carl Schmitt）與韋伯之間的觀念傳承，以證明韋伯「將幾乎所有政治現象都解釋為權力行使的各種修正」及其在魏瑪之後的延續，卻遭到同組討論的阿道夫·阿倫特（Adolf Arndt）和愛德華·鮑姆加滕（Eduard Baumgarten）的批評，二者均認為這種綁定既不公平也無根據——原因不言而喻：施米特曾對魏瑪憲政發起猛烈攻擊，並且還是知名的納粹信徒。蒙森的學生、歷史學家迪爾克·布萊修斯（Dirk Blasius）還補充道，針對蒙森和《韋伯與德國政治》發起進攻的大多是「人生經歷與二十世紀上半的德國曆史相重疊」的老前輩；而蒙森則屬於雖然擁有納粹政權的生活經歷，卻能逃離納粹主義的「45 年一代」（特指生於 1926-1931 年的德國知識分子）。</p><p>而在代際差異的背後，真正涉及的核心是韋伯形象之於二戰結束後至 1968 年間的西德的政治價值。正是蒙森在《韋伯與德國政治》中敏鋭分析出韋伯政治思想中自相矛盾的部分，首先打破了西德將韋伯確立為民主象徵的一切努力。在經歷了納粹統治，戰爭以及戰後初年的困頓之後，無論是聯邦政府抑或是那些被埃利亞斯稱為「局內人」的西德政治與知識精英，除了迫切想要與納粹主義劃清界限，將納粹主義者與德意志民族作切割；從二十世紀五十年代起，更是竭力從德國曆史中找尋可以證明其曾具備民主傳統的證據。作為自由主義者的韋伯，就成為西德民主傳統的最佳代言人。不僅如此，作為同樣構建龐大社會學知識體系與方法論的思想偉人，韋伯甚至還被用來與民主德國以類似的邏輯推崇的馬克思「對峙」。</p><p>1959 年，歷史學家弗裏茨·費舍爾（Fritz Fischer）以論文《德國的戰爭目標》（「Deutsche Kriegsziele」）掀開的「歷史學家之爭」（也稱「費舍爾之爭」）扭轉了聯邦德國保守主義甚至是帶有「辯護」色彩的歷史編纂，進而改變了這個國家的政治文化與公共領域的主流歷史意識。費舍爾的論文連同 1961 年出版的專著《稱雄世界》<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Griff nach Weltmacht</em>）</span>不僅明確了德國必須為一戰和二戰的爆發及其進程負責，更提出德國的歷史傳統塑造了德國統治精英的政治意識，並最終扼殺了德國走上議會民主制的現代化政治道路。而蒙森對韋伯帝國主義觀念及領袖民主制的解讀，恰為其增添了論據。哈貝馬斯在 1964 年社會學大會上對《韋伯與德國政治》的評述，則進一步聲援了蒙森和費舍爾：正是韋伯在一戰期間「在當時的民族國家帝國主義的基礎上創造出愷撒式的領袖民主制」，但這種激進的自由主義觀念最終在魏瑪時期產生的後果，並不應歸咎於韋伯，而應歸咎於我們自身。</p><p>同為「45 年一代」，蒙森和哈貝馬斯對自己這代知識分子的政治與道德立場有着清晰的認識——例如蒙森曾在訪談中提到：「我們必須把（象徵納粹主義政治遺產的）舊辮子割掉，發展出一套適應西方傳統，符合民主秩序的歷史形象。」但不同之處在於，蒙森仍以歷史學家的天職為先，因此他才能從韋伯對 1920 年卡普暴動的強烈譴責推斷出韋伯不可能成為法西斯主義的同道中人，但這一主觀推斷又不影響他對韋伯的「直選領袖民主」理論存在反議會民主傾向的客觀評價，他甚至直言韋伯當時尚未意識到卡里斯馬在極權統治下可能存在的問題。也正因為如此，蒙森才能在本書中呈現一個完整的智識形象，一個深受德國曆史傳統影響且具有明顯的時代侷限性的韋伯。</p><p>而在「68 年運動」之後，西德學術界對韋伯的關注度不高，是不爭的事實。韋伯的理論普遍被認為無法解釋當下的問題，甚至韋伯本人都已是「過時的學術豐碑」。就理論而言，韋伯的觀念尤其受到左翼知識分子的挑戰：哈貝馬斯就明確提出韋伯的觀點既不足以克服晚期資本主義社會秩序的合法性問題，也不具備足以採取行動的、對社會進程的足夠洞察力；而赫伯特·馬爾庫塞（Herbert Marcuse）則對韋伯「理性」觀念中明確捍衞資本主義制度的立場提出質疑。《韋伯全集》的編纂工作正是在新馬克思主義思潮的衝擊下於 1977 年正式啓動，並最終讓學術界重新意識到「在科學和對現代社會文化自我肯定日益緊密交織的過程中」迴歸馬克斯·韋伯的重要性。而蒙森作為韋伯詮釋者與編者扮演了極為重要的角色：客觀上，他對韋伯存世文獻的深度發掘及嚴格按照文獻學編輯開展的大量工作，構成後人瞭解韋伯學術、政治乃至私交的重要指南——如他本人所説，「《韋伯與德國政治》又在其中發揮了重要的推動作用」。但更為重要的是，蒙森在七十年代重新迴歸韋伯研究領域，其研究視野已超越了在五十年代後半期撰寫的《韋伯與德國政治》，更明確地進入韋伯普遍的政治和社會學思想領域；不僅如此，他還在立足韋伯文獻比較馬克思和韋伯在研究方法上的相似性，並韋伯的觀點能為「基本開放的分析提供範式，以此分析過去和現在的的社會行為並解釋其中的因果關係」。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>結語</strong></span></p><p>卡爾·施米特本人也曾在 1960 年簡短評價過蒙森這本處女作中的韋伯，他寫道，「韋伯並沒有跳出時代的陰影，他是時代之子」。毫無疑問，這就是蒙森和他的《韋伯與德國政治》所呈現給專業和非專業讀者的韋伯形象。但如果從蒙森撰寫本書開起，到他七十年代全面投身韋伯全集的編纂與研究工作，我們又會發現一個跨越時代存在的韋伯形象，而這同樣是由蒙森所傳遞，並結合他對歷史學的理解和作為職業歷史學家的自覺。關於蒙森以韋伯研究為志業的大半生，或許可以用他 1970 年在杜塞爾多夫大學的教授就職演説中的一句話來解釋：「歷史學作為一門批判性的社會科學的社會政治意義在於，它有助於當代社會在面對自己的過去與他者的歷史文化的背景下，正確看待自己，從而認識到自己的存在與力所能及。」</p><p>——————————</p><p>參考文獻：</p><p>1.&nbsp;&nbsp; Carl Schmitt, 「Rezension Mommsen,」 <em>Das Historisch-Politische Buch</em>, 8(1960), S. 180-181.</p><p>2.&nbsp;&nbsp; Otto Stammer (Hg.), <em>Max Weber und die Soziologie heute. Verhandlungen des 15. Deutschen Soziologentages</em>, Tübingen: J.C.B. Mohr, 1965.</p><p>3.&nbsp;&nbsp; Karl Loewenstein, 「Max Weber als ‘Ahnherr’ des plebiszitären Führerstaats,」 <em>Kölner Zeitschrift für Soziologie und Sozialpsychologie</em>, 13(1961), S. 275-289.</p><p>4.&nbsp;&nbsp; Ernst Fraenkel, 「Book Review: Max Weber und die deutsche Politik 1890-1920 by Wolfang J. Mommsen,」 <em>Historische Zeitschrift</em>, 196(1963), H.2, S. 418-424.</p><p>5.&nbsp;&nbsp; Wolfgang J. Mommsen, 「Einleitung,」 in Max Weber, <em>Zur Politik im Weltkrieg. Schriften und Reden 1914-1918 (=Max Weber-Gesamtausgabe, Bd. 15)</em>, Tübingen: J.C.B. Mohr, 1984, S. 1-20.</p><p>6.&nbsp;&nbsp; Interview mit Hans Mommsen zum Thema 「Neubeginn und Entwicklung der deutschen Geschichtswissenschaft in den 1950/60er Jahren」 von Hsozkult，03. 02. 1999, http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/beitrag/intervie/hmommsen.htm （2023 年 9 月 7 日訪問）</p><p>7.&nbsp;&nbsp; Interview mit Wolfgang J. Mommsen zum Thema 「Neubeginn und Entwicklung der deutschen Geschichtswissenschaft in den 1950/60er Jahren」 von Hsozkult，25. 02. 1999, http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/BEITRAG/intervie/wmommsen.htm （2023 年 9 月 7 日訪問）</p><p>8.&nbsp;&nbsp; Wolfgang Schwentker, 「Geschichte schreiben mit Blick auf Max Weber: Wolfgang J. Mommsen,」 in Alfons Labisch (Hg.), <em>Jahrbuch der Heinrich-Heine-Universität Düsseldorf 2004</em>, Düsseldorf: Heinrich-Heine-Universität Düsseldorf, 2005, S. 209-219.</p><p>9.&nbsp;&nbsp; Dirk Blasius, 「Deutsche Kontinuitäten. Wolfgang J. Mommsens Buch ‘Max Weber und die deutsche Politik’ von 1959,」in Christoph Cornelißen (Hg.), <em>Geschichtswissenschaft im Geist der Demokratie. Wolfgang J. Mommsen und seine Generation</em>, Düsseldorf: Akademie Verlag, 2010, S. 147-158.</p><p>10. Edith Hank, Gangolf Hübinger, Wolfgang Schwentker, 「Die Entstehung der Max Weber-Gesamtausgabe und der Beitrag von Wolfgang J. Mommsen,」 in Christoph Cornelißen (Hg.), <em>Geschichtswissenschaft im Geist der Demokratie</em>, S. 207-238.</p><p>11. 範丁梁：《從過去通往未來：聯邦德國的重負與抉擇》，東方出版中心 2022 年版</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:54:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721252</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721252</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/98.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24721252_202309231458d65240d4-01f7-4afb-9265-cec2de7df4e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蘇州大學，王瓊穎]]>
            </author>
            <category>馬克斯·韋伯</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/98.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/105.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[濟南 citywalk⑧丨乘濟南地鐵也有摩登玩法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="519452" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3475c8cf01b5408fbec8295f31c232c3/hd/62a5d366-2757-4f10-8e45-880ce612f7c3-ff2c83ba-64eb-8f44-92e4-f8ac139f7293.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20230923/d1edfa9672664b89bb5244dbfac97b48-20230923144432961-6616853851989213847-91c9a52a-8252-4c21-8ab6-f77c47d7e573.jpg" data-duration="00:50" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">視頻拍攝、剪輯，澎湃新聞記者，王珏瑋，實習生，曹森傑 (00:50)</div>濟南地鐵也是打卡點？<p></p><p>「歡迎乘坐濟南地鐵。」伴隨着歡迎詞，沿着扶梯，參加「全國文旅達人濟南行」的達人團進入了濟南八澗堡地鐵站。該站位於奧體西路與八澗堡北路交叉口，緊鄰大辛莊商代文化遺址，而該遺址是中國第二個出土甲骨文的商代遺址。</p><p>在八澗堡站進站層檢票閘機處，有一塊從牆面到天花板貫通的 LED 展示屏，上面播放着動感的金屬感畫面和甲骨文文字畫面，設計融入了泉水和黃河元素，利用人工智能算法生成實時圖像，以新穎的方式展示地鐵站的「摩登氣質」，吸引眾多乘客打卡，還有文旅達人專門趕來打卡。</p><p>作為地鐵 2、3 號線的換乘站，八澗堡站人流量相對較大，年輕人居多。據該站站長介紹，為此他們還推出了年輕人較為喜愛的地鐵「集章」活動，在乘坐地鐵的過程中為出行生活增加了又一個摩登「玩法」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:53:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721273</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721273</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/250.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24721273_2023092314530c82a1bd-8f97-4c9f-854a-eb86f648de0d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王珏瑋]]>
            </author>
            <category>濟南</category>
            <category>泉水</category>
            <category>達人</category>
            <category>網紅</category>
            <category>旅遊</category>
            <category>漫步</category>
            <category>澎湃山東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/250.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/253.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成都飛往天津一航班緊急備降，祥鵬航空：為救治突發疾病旅客]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="1024" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>乘務員為患病旅客吸氧</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1024" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>太原機場急救及地面保障人員準備就位</p><p>​​9 月 22 日，祥鵬航空對外通報了成都天府飛天津的 8L9947 航班備降原因及相關情況。</p><p>記者從祥鵬航空獲悉，為救治機上突發疾病旅客，20 日祥鵬航空 8L9947 從成都天府飛往天津的航班緊急備降太原。</p><p>據瞭解，當天上午 10 點左右，祥鵬航空 8L9947 成都天府飛天津航班正在西安區域 9500 米高度巡航，機上一名女性旅客告知乘務員其心臟不舒服、身體不適。當時該旅客呼吸困難，腿部抖動嚴重，精神狀態不佳；經乘務員進一步瞭解，該旅客自述沒有病史、無自備藥，無同行人員。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乘務員為患病旅客吸氧</p><p></p><p>乘務長立即通過客艙廣播尋找醫生，同時，安排乘務員將患病旅客情況報告至機長，並給患病旅客吸氧。</p><p>「客艙內沒有找到醫生」「患病旅客多次表示要睡覺」，乘務員一邊為患病旅客吸氧，一邊安撫旅客情緒，持續與旅客溝通，讓其保持清醒，並對旅客四肢進行按摩。</p><p>與此同時，機組及時將患病旅客及航班情況通報至區域管制，考慮需要備降，主動申請雷達引導；並通過衞星電話與祥鵬航空 AOC（運行控制中心）聯繫，報告機上情況，溝通處置方案。</p><p>經空地協同，考慮患病旅客情況無明顯好轉，並評估附近機場天氣等因素，祥鵬航空 8L9947 航班決定備降至太原。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太原機場急救及地面保障人員準備就位</p><p></p><p>祥鵬航空隨即啓動三級應急響應，要求各單位按照保障程序開展應急處置工作。駕駛艙內，機長沉着冷靜，申請大速度直飛、優先着陸及地面急救；副駕駛實時監控飛機狀態，瞭解備降路線、備降機場天氣等情況，做好各項備降準備工作。</p><p>當天 10 點 39 分，祥鵬航空 8L9947 航班成功備降至太原機場，航班滑入機位、打開艙門後，地面急救人員立即上機查看患病旅客情況，機組與地面急救人員進行交接後，患病旅客被送往醫院就醫。患病旅客下機時，情況已有好轉。</p><p>在對機上應急氧氣瓶等設備進行核實、補充，滿足放行條件後，祥鵬航空 8L9947 航班於當天 11 點 46 分順利從太原起飛，並於 12 點 37 分抵達天津。​​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:49:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721270</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721270</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/216.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24721270_2023092314496bf82e81-535b-4273-a237-4012d202e1fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@封面新聞]]>
            </author>
            <category>祥鵬航空</category>
            <category>備降</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/216.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/219.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寵物貓爬樹下不來主人報警，消防「花式」解救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1554fb03b7b94ea1a81253893e7a72c6/hd/20230923125509181ff8b5e95-d2c0-4c69-8e4c-37de9ac00eee-22b103cf-1c9d-b7af-cedc-ae0e0db011c2.mp4" controls="" playsinline="true" webkit-playsinline="true" x5-playsinline="true" x5-video-player-type="h5" x5-video-orientation="landscape|portrait" x5-video-player-fullscreen="true" x-webkit-airplay="allow" preload="metadata" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/663.jpg"></video><video class="cont_video" data-videoid="519442" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1554fb03b7b94ea1a81253893e7a72c6/hd/20230923125509181ff8b5e95-d2c0-4c69-8e4c-37de9ac00eee-22b103cf-1c9d-b7af-cedc-ae0e0db011c2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/663.jpg" data-duration="00:35" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:47:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721117</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：王文娟，編輯：陳鑫露，素材來源：第一眼]]>
            </author>
            <category>寵物貓爬樹下不來主人報警</category>
            <category>消防「花式」解救</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/663.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/666.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李在明停止 24 天絕食抗議，正式進入恢復治療]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>韓國最大在野黨共同民主黨發言人姜善宇 23 日在記者會上表示，共同民主黨黨首李在明當天在醫療團隊的強烈勸告下，停止絕食，正式開始恢復治療。</p><p>姜善宇在記者會上説，李在明從絕食抗議的第 24 天開始中斷絕食，正式進入恢復治療。因為「李在明的醫療團隊當天提出強烈勸告，應該立即停止絕食，否則將會嚴重危害患者健康」。李在明將繼續在醫院接受治療，在與醫療團隊協商後決定是否出席定於 26 日在法院舉行的拘捕必要性審查。</p><p>李在明自 8 月 31 日開始「無限期」絕食，抗議總統尹錫悅的施政。9 月 18 日，李在明因身體狀況惡化被送往醫院治療，但依然堅持進行絕食抗議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 05:28:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/706.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24721128_202309231328baed0f67-e14a-409f-a817-b7449c4b7842.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張昀/央視新聞]]>
            </author>
            <category>李在明</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/706.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/709.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東帝汶總理：霸權主義是造成全球混亂的主要原因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 22 日上午，來華出席杭州亞運會開幕式的東帝汶總理夏納納在浙江工商大學發表演講。候任駐東帝汶大使王文麗及浙江省外辦、校方負責人及師生代表等出席。</p><p>夏納納表示，當今世界面臨傳染病、氣候變化、人道主義和安全危機等嚴峻挑戰。全球衝突、外部幹預和經濟排斥導致很多國家重陷脆弱。戰爭增多表明所謂世界新秩序仍只是口號，霸權主義則是造成全球混亂的主要原因。西方民主制度、歐洲民主價值弱點顯現，霸權國家內部社會矛盾、政治人物弱點也暴露無遺。東帝汶同東南亞很多國家一樣，曾是西方列強侵略和冷戰受害者，留下深刻傷痕，東帝汶因此拒絕在大國地緣政治爭端中選邊站隊。</p><p>夏納納強調，要建立基於人類團結和共同繁榮願景的國際秩序，這是亞洲和世界真正需要的變革。東帝汶發起成立「脆弱國家聯盟」（G7+），呼籲減少國家間衝突。</p><p>同時，夏納納還高度評價了中國在全球和地區的影響力，表示習近平主席提出的全球安全倡議和全球文明倡議與東帝汶一貫支持的「世界需要和平，不要戰爭；要發展，不要貧困；要開放，不要封閉；要合作，不要對抗；要團結，不要分裂；要公平，不要霸凌」理念完全一致。中國在維護多邊主義、促進國際合作和可持續發展方面發揮日益重要作用，為有效應對全球挑戰、建設和平世界提供重要理念和方案。</p><p>夏納納還表示，「一帶一路」倡議關係國際體系演變，為實現全球發展與和平提供重要路徑，對「被世界忽視」的地區發展尤為重要。G7+和非洲等也期待從全球發展倡議中更多獲益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 04:53:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720083</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720083</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/448/579.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24720083_202309231253ebf0fb10-2a86-4135-aafb-6aba31f6ddf9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>東帝汶總理</category>
            <category>霸權主義</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/448/579.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/448/582.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鐵路單日售票量再創歷史新高，9 月 22 日售票 2695.2 萬張]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞記者從中國國家鐵路集團有限公司（下稱「國鐵集團」）獲悉， 9 月 22 日，鐵路售票量達到 2695.2 萬張，再創單日售票量歷史新高。9 月 13 日至 22 日，鐵路已累計發售車票 1.99 億張。9 月 23 日，鐵路部門開始發售 10 月 7 日火車票。10 月 1 日至 4 日，各個方向火車票充足。</p><p>國鐵集團客運部負責人介紹，鐵路售票量再創歷史新高，主要是 9 月 22 日開始發售 10 月 6 日返程高峯車票，又恰逢週末當天出行旅客增多，同時鐵路部門增開的列車車票陸續開售，客座能力進一步增加。鐵路部門加強售票高峯期技術保障和值班值守，12306 系統運行平穩有序。</p><p>該負責人介紹，從 9 月 22 日發售的 10 月 6 日車票情況來看，高峯期熱門方向熱門車次車票緊俏，部分方向仍有餘票。北京往上海、重慶、成都、哈爾濱、長春、瀋陽、呼和浩特、太原、西安等方向仍有餘票，呼和浩特、西安、長春、昆明、南寧、深圳、杭州、青島往北京方向部分車次仍有餘票；上海至北京、合肥、南昌、武漢、成都、重慶、廣州等方向仍有餘票，昆明、貴陽、深圳、廣州、南昌至上海方向部分車次仍有餘票；廣州至上海、昆明、貴陽、南寧、成都、重慶、武漢、鄭州等方向仍有餘票，上海、杭州、南昌、貴陽、南寧至廣州方向部分車次仍有餘票。同時，10 月 1 日至 4 日，鐵路各個方向火車票充足。</p><p>該負責人提示，還沒有買到車票的旅客朋友，可靈活選擇錯峯出行或避開熱門時段車次，鐵路部門增開的夜間高鐵部分車次仍有餘票，少數運行時間相對較長、始發終到時刻較早或較晚的車次也有餘票。根據以往規律，列車開車前一至兩天，仍有一些旅客行程變更辦理改簽退票，建議候補購票的旅客延長候補截止時間，可增加候補購票成功率。旅客朋友還可及時關注鐵路部門新增開列車的售票信息，第一時間購票。</p><p>鐵路部門提示，利用互聯網或手機客戶端購票的旅客，鐵路 12306 網站（含客戶端）是官方唯一火車票網絡售票渠道，且不收取任何附加費用，請旅客朋友通過官方渠道購票，保護自身合法權益和個人信息安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 04:20:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/452/109.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24720234_20230923122145b5eb7d-bc3b-4eca-a752-0f2c8722e291.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王俊]]>
            </author>
            <category>鐵路單日售票量</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/452/109.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/452/112.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家醫保局：這五類情形，失能等級評估申請將不予受理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家醫保局近日起草《長期護理保險失能等級評估管理辦法（試行）》，向社會公開徵求意見。試行辦法提出 5 類不予受理失能等級評估申請的情形。意見反饋截止時間為 9 月 27 日。</p><p>失能等級評估，是指依據《長期護理失能等級評估標準（試行）》，對評估對象日常生活活動、認知、感知覺與溝通等方面的能力喪失程度的分級評估。《長期護理保險失能等級評估管理辦法（試行）》共 8 章 36 條，對定點評估機構、評估人員、評估標準、評估流程等進行明確。其中，<strong>不予受理失能等級評估申請的情形包括：未參加長期護理保險；不符合待遇享受條件；發生的護理服務費用不屬於長期護理保險基金支付範圍；申報材料不全或提供虛假材料；其他長期護理保險不予受理評估。</strong></p><p>國家醫保行政部門制定全國統一的失能等級評估標準，明確評估量表、評估指標、等級劃分等，並適時調整。探索建立評估結果跨部門互認機制。統籌地區醫療保障部門應統一執行《長期護理失能等級評估標準（試行）》和《長期護理保險失能等級評估操作指南（試行）》。</p><p>長期護理保險失能等級評估流程主要包括評估申請、受理審核、現場評估、提出結論、公示與送達等環節。評估對象或其監護人、委託代理人自願向統籌地區醫療保障經辦機構提出評估申請，提交相關材料。統籌地區醫療保障經辦機構應建立方便民眾辦事的多元化申請受理渠道。</p><p>此外，地方應加快全國統一的長期護理保險信息系統實施應用，推動評估全過程信息化；鼓勵支持建立評估行業協會，加強行業自律，規範評估行為，促進行業規範和自我約束，引導評估行業健康有序發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 04:13:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720187</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720187</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/374.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24720187_202309231213b5939b8d-3a8d-43cf-97d1-0b3f72666772.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王瑤琦，柴嶸/北京日報客戶端]]>
            </author>
            <category>國家醫保局</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/374.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/377.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
