<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 29 Nov 2023 03:32:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广西容县警方通报男子持刀在街上闹事被控制：一名辅警受伤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539157" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/defecce5f224401c87c618a0a8823e73/hd/2023112910330252748dee07a-849b-4d6e-9778-016c80f9b310-659290e9-6e03-5e72-430a-6b092fcf4d10.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/327.jpg" data-duration="00:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 29 日，广西容县警方通报，接警称一男子在容州镇城北路路段闹事，值班民警带领辅警出警处置，现场将该男子控制后带回调查。处置中一名辅警受伤，无生命危险。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:31:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467425</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑： 忻燕，素材来源： 相关人士]]>
            </author>
            <category>持刀在街上闹事</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/327.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/328.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅会见联合国秘书长古特雷斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 2023 年 11 月 28 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在纽约联合国总部会见联合国秘书长古特雷斯。</p><p>王毅表示，世界聚焦巴以冲突，关注联合国的作用和行动。在巴以冲突问题上，中国始终坚定站在和平一边，站在人类良知一边，站在国际法一边，支持联合国和秘书长本人为解决巴以冲突发挥独特、不可替代的作用。作为本月安理会轮值主席国，中国同阿拉伯国家和有关各方保持密切沟通，将巴以冲突做为安理会核心和优先议题。中方还接待了阿拉伯、伊斯兰国家外长前不久集体访华，就尽快召开安理会高级别会议。达成共识，期待安理会发出一致和明确的声音。</p><p>王毅说，安理会第 2712 号决议是推动停火的第一步，是通过政治方式解决巴以冲突的良好开端。现在的关键在于临时停火协议能否延续，加沙是否还会重燃战火。中方的立场很明确：一是决不能让战火重燃，应实现全面停火，避免更大人道灾难，被扣押人员也应得到释放。二是人道物资应不受阻碍地进入加沙，开辟更多过境点，设立有效监督机制。三是尽快重启「两国方案」，这是国际社会最大公约数，也是解决巴以问题的根本出路。中方呼吁尽快召开更具权威、更大范围、更有实效的国际和会，制定重启「两国方案」的路线图和时间表。中方支持联合国为此发挥主导作用。</p><p>古特雷斯赞赏中方担任安理会轮值主席期间为推动巴以问题政治解决、缓解人道主义局势发挥的建设性作用，感谢中方将主持召开巴以问题高级别会议，表示这是落实安理会第 2712 号决议的第一场会议，非常重要。加沙人道状况令人担忧，平民特别是儿童的伤亡前所未有，完全不能接受。仅仅实现临时停火是不够的，为加沙提供的人道援助也明显不足，应尽快开启更多过境点、简化程序，使人道物资快捷畅通地进入加沙。联合国坚定主张实施「两国方案」，从根本上解决巴勒斯坦问题。期待安理会就此形成更多共识。</p><p>王毅代表中国政府向联合国机构在巴以冲突中的遇难人员表示哀悼。</p><p>同日，王毅还会见了巴西外长维埃拉和马来西亚外长赞比里。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:31:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467689</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467689</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/540.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467689_20231129113166200b09-5072-48db-8ab1-50fa2509f5bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/540.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/537.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拼多多市值逼近阿里！三季度营收接近翻番，Temu 持续扩张]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>拼多多营收继续「狂飙」。</p><p>11 月 28 日，拼多多集团（Nasdaq：PDD）发布截至 9 月 30 日的 2023 年第三季度业绩报告。财报显示，拼多多今年第三季度收入为 688.4 亿元，同比增长 93.9%；归属于拼多多普通股股东的净利润为 155.371 亿元，同比增长 47%；不按美国通用会计准则，归属于拼多多普通股股东的净利润为 170.271 亿元，同比增长 37%。</p><p>截至 11 月 28 日收盘，拼多多报收 139 美元，涨 18.08%。Wind 数据显示，拼多多年内股价涨幅超 70%，市值 1847 亿美元。</p><p>此消彼长。拼多多的主要竞争对手，也是拼多多早期商家来源地的另一大电商巨头阿里巴巴，股价则持续走低，目前美股市值已跌至 1954 亿美元。仅领先拼多多百亿美金。</p><p>从具体业务来看，拼多多在第三季度的在线营销服务和其他收入为 396.9 亿元，同比增长 39%。<strong>而交易服务收入（主要为佣金收入）为 291.5 亿元，同比增长 315%。</strong>支出费用方面，拼多多的营销费用达到 217.5 亿元，同比增长 55%。</p><p>谈到支出增长的原因，财报中称主要来自履行费、支付处理费、维护费和呼叫中心费用的增加。此外，销售和营销费用、推广和广告活动支出也不断增加。</p><p>对于拼多多此次营收大幅增长的原因，拼多多高管并未作出直接回应。在财报发布后的电话会议中，拼多多 CEO 陈磊称，拼多多的发展得益于高质量发展战略。陈磊表示，今年是电商行业竞争加剧的一年，拼多多将坚持高质量发展战略，保持战略定力。通过快速的产品迭代和用户反馈循环，积累经验实现可持续、高质量的增长。</p><p>拼多多联席 CEO 赵佳臻则表示，竞争是行业常态，拼多多更在意不断提升自己的核心竞争力。公司应对竞争的思路一直都十分清晰，那就是不要看竞争者在做什么，而是看消费者需要什么。</p><p>值得注意的是，赵佳臻在谈到市场机构灰熊此前发布的拼多多做空报告时表示，此做空报告的内容毫无根据，目标是制造市场恐慌，推低股价，从做空中获利，背后的异常动机和行为十分明显。</p><p>此外，拼多多国际业务 Temu 始终是外界关注焦点，在财报中并未单独披露 Temu 的营收数据。对此，拼多多 CEO 陈磊在电话会议中透露，自去年三季度至今，Temu 推出一年有余，已扩张至全球 40 多个国家及地区。「我们希望利用过去多年积累的供应链的基础，为全世界不同地区的消费者提供直接从工厂购买的渠道，提供更加柔性化、个性化的供应链以及更具性价比的综合购物体验。」</p><p>另一拼多多高管刘珺则表示，Temu 目前的消费者来自 70 多个不同的国家和地区，文化背景也不尽相同，希望能够直接从工厂采购，通过直接渠道为消费者提供最佳的产品和服务。</p><p>「目前这块业务还处于非常早期阶段，我们有很多举措在进一步推进中，我们团队会了解不同国家和地区市场状态和客户需求，从而进一步将这块业务做好。」刘珺表示。</p><p>而谈到净利润增速环比下跌的问题，拼多多高管则在电话会议中回应称，公司目前仍然在发展阶段，优先目标是进一步壮大平台。短期内某些业务和财务数据并非有效匹配，但这不是核心事项，公司仍然会着眼长远。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:29:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25460710</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25460710</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/505.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25460710_2023112911290de7b4d0-d7a5-49ac-8406-388a60518bae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>拼多多</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/505.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/512.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[良渚古城及水利系统遗址等 4 项考古最新进展公布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（11 月 29 日），国家文物局在京召开「考古中国」重大项目进展工作会，通报了浙江杭州良渚古城及水利系统遗址、江苏常州寺墩遗址、湖北沙洋城河遗址、南岛语族起源与扩散研究 4 项考古最新进展。</p><p>此次聚焦于中华文明起源与早期发展的重要考古发现和最新科研成果。良渚古城及水利系统遗址新发现初步廓清了良渚遗址群经历了利用山前地貌建设散点式聚落，到人工规划水利系统和建造莫角山、反山等大型营建，构筑带有城墙、外郭的良渚古城的三个发展阶段；反映了良渚人群聚落管理和城市营建理念、信仰体系不断成熟的演进过程，显示出良渚文化在我国新石器时代文明起源过程中的重要意义。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/609.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>江苏常州寺墩遗址距今 5500 年到距今 4500 年，是一处崧泽-良渚文化时期的中心聚落遗址，由内外两重水系和多个墩、台构成；寺墩遗址自崧泽向良渚文化时期的文化形态、聚落布局的变迁，生动反映了太湖地区史前社会复杂化进程，为讨论长江下游区域文明发展模式提供了新视角。</p><p>湖北沙洋城河遗址反映了屈家岭文化人群通过建造一系列水利设施，调控古城用水的水资源管理模式，展现出长江中游新石器时代古人对自然的认知和改造；王家塝墓地多种形制的墓葬，反映了屈家岭文化社群结构的复杂性和社会分化现象，与良渚、寺墩展现的史前文明形态交相辉映。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/610.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">良渚遗址出土玉器</p><p></p><p>南岛语族起源与扩散研究通过对浙江井头山、福建平潭岛壳丘头遗址群、海南湾仔头和内角等遗址展开系统考古学研究，不断完善了我国东南沿海地区考古学文化时空框架，揭示了我国南岛语族祖先人群的文化特征、生计模式、社会结构变迁，反映了我国东南沿海地区史前人群深耕大陆、开发海洋的文化特征，是中华文明和中华民族「多元一体」演进格局的重要实证。</p><p>此次通报的 4 项考古发现与研究，是「考古中国」重大项目长江下游区域文明模式研究、长江中游文明进程研究（新石器时代）、南岛语族起源与扩散研究的重要研究成果。国家文物局将在「考古中国」重大项目框架下，持续推进重大课题攻关，推动考古学理论创新，立足「大考古」理念，加强人文社会学科、现代科技与考古学深度融合，深刻阐释中华文明的「五个突出特性」，全面促进考古成果社会共享，引导社会公众形成正确历史认知，铸牢中华民族共同体意识。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:28:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467585</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467585</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/312.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467585_20231129112846d0894f-c132-461f-955b-53f58d8439d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[田云华/央视新闻]]>
            </author>
            <category>国家文物局</category>
            <category>古代艺术</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/312.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/313.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国台办：民进党当局所谓「青年不会上战场」不过是骗票谎言]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/593.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 29 日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者提问：台湾义务兵役明年起恢复为一年，台教育主管部门为配合该政策推出所谓「就学服役 3+1 方案」，在岛内各高校反响冷淡，仅有 46 人申请。对此有何评论？</p><p>国台办发言人陈斌华表示，台湾高校学子对这个所谓「就学服役 3+1 方案」不买账，一点都让人不意外。越来越多台湾民众特别是台湾青年已经看清，民进党当局所谓「青年不会上战场」的承诺不过是为了骗取选票的谎言而已。从延长兵役到配合推出所谓配套方案，民进党当局勾连外部势力操弄「以武谋独」，只会加剧台海形势紧张动荡，严重损害台湾民众的安全福祉，牺牲台湾学生的学业和未来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:24:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/323.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467464_202311291125685df5cc-0f10-45f2-8bb0-a4445b4fba7c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴汶倩、朱若梦/央视新闻]]>
            </author>
            <category>民进党</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/323.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/324.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王培军︱读《苍虬阁诗稿七种》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/468.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陈曾寿（1878-1949）是晚清同光体的一位中坚诗人，亦是近代诗坛名家的代表之一，同时也可说是中国古典诗人最后的殿军人物。他卒于 1949 年，那时同光体的名大家接连相继谢世，而中国社会无日不变，传统诗人的生存土壤，亦已剥蚀殆尽，所以陈曾寿的去世，可说是中国古典诗时代终结的一个象征。也正因为此，他的诗中所表现出的精神上的痛苦，就极为深沉悱恻，而他的诗中，也就染布了浓厚的怅惘色彩，所谓「沈哀入骨」<span style="color:#7f8c8d;">（陈三立语）</span>。陈寅恪挽王国维说：「凡一种文化值衰落之时，为此文化所化之人，必感苦痛，其表现此文化之程量愈宏，则其所受之苦痛亦愈甚。」<span style="color:#7f8c8d;">（《王观堂先生挽词并序》，《陈寅恪诗集》第 10 页）</span>作为殿军的古典诗人的陈曾寿，其情形亦复如是。</p><p>《光宣诗坛点将录》拟陈曾寿为「小李广花荣」，为「马军大骠骑兼先锋使八员」的第一人，可见其诗坛声价。其实，以陈曾寿诗的造诣，即拟之于「五虎上将」，亦不为大过。程康《题苍虬阁诗》云：「怀贤一代推晞发，抗手诗雄只二陈。」自注：「谓沧趣、散原两丈。」「沧趣、散原」，即陈宝琛、陈三立。能抗手此二人，其才力可知。陈曾寿的弟子沈兆奎跋《苍虬阁诗续集》亦云：「近代称诗，海内三陈，词林并重。沧趣、散原，与师虽蹊径不同，而各有独至。」<span style="color:#7f8c8d;">（1949 年铅印本《苍虬阁诗续集》）</span>亦见程康之语不虚。不仅于此，另有论者，直以陈曾寿的诗，侪之于陈三立、郑孝胥之列。胡先骕《评胡适〈五十年来中国之文学〉》云：「陈曾寿亦后起诗人，视陈三立、郑孝胥为少，而其诗卓然大家，为陈、郑之后一人。」<span style="color:#7f8c8d;">（《学衡》第十八期）</span>钱仲联《梦苕盦诗话》第三十五条云：「陈仁先（曾寿）《苍虬阁诗》为陈、郑后一名家，其诗不专学宋人，致力于玉溪甚深，故出语皆清深高朗，无时人犷悍之气，实造古人极至之域。散原序其集，至称‘比世有仁先，遂使余与太夷之诗，或皆不免为伧父’云云，可谓推崇备至。《苍虬阁诗》之声价，亦从可知矣。」<span style="color:#7f8c8d;">（《民国诗话丛编》本）</span>二家之说，若合符契。而陈宝琛《与陈曾寿书》则云：「大作峭厉幽敻，于散原、海藏外，别辟一蹊。」<span style="color:#7f8c8d;">（稿本《苍虬诗存》第一册）</span>钱锺书《中文笔记》第一册札《苍虬阁诗》亦云：「仁先诗极为散原所称，石遗亦赞赏之，今见所作，盖欲兼散原、海藏之长。《书梅泉集后》云：‘散原醲粹太夷巉，兼至重看今觉盦。’道出心中事矣。」<span style="color:#7f8c8d;">（商务印书馆，625 页）</span>可谓异口同声，所见略同。陈、郑在当日为诗坛两大，与之相提并论，其诗之造诣，自是大家之境了。</p><p>不过陈曾寿之诗，虽为同时人所推挹，但诗作数量并不多，所刊不过《苍虬阁诗集》十二卷、《续集》二卷，词一卷，加起来十五卷而已。十六七年前，其集经笔者整理点校，列入《中国近代文学丛书》，上海古籍出版社出版。其时湖北图书馆藏《苍虬阁诗》稿本七种，未被发现，故亦无由取校。今湖北图书馆与湖北教育出版社合作影印出版此七种《苍虬阁诗稿》，汇为一书，其有功于近代诗学之研究，可不待言。其书之价值，可说是多方面的，大体言之，其于校勘、批评、辑佚及考证，均提供了极可宝贵的材料。以下为略述之，并撮敍各本收诗之情况于后，以备学人参考。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一</strong></span></p><p>稿本之有益校勘，为稿本的最为人所知的价值之一，此可不必赘言。但近代诗人的稿本，其价值却不仅在定字句之是非，还有另外一个作用，那就是可以提供诗人创作之际的改削之迹，而于体认诗人写作中的惨淡经营，大有帮助，为一种极亲切而不易得的材料。传统的中国诗人，因为师友父兄之故，此种改涂于纸的手迹，平日是易得常见的，耳濡目染于其间，于诗自可悟入。但是今天的读者，因为作旧诗的时代已经过去，故不能再有此种条件，获此一种氛围，而得一种亲炙之作用，所以今日于旧诗的研究，多流为门外的肤廓之谈，而于古诗人的「诗眼文心」，亦每较隔膜，即以此故。此为时代的限制，传承之绪久绝，后起之人，虽可闻风而起，而擿埴索途，一知半解，不能亲证古人之境，本亦无可如何。但若能见到古诗人的稿本，目睹其纸上之迹，揣摩玩索，或亦可悟于片纸只字，其收效固不及古人，较之俗师之教，入于迷途，自是要好得多了。这种名家稿本的作用，古人亦早有见及，并有极佳之事例。宋朱弁《曲洧旧闻》卷四记黄庭坚事云：「古语云：‘大匠不示人以璞。’盖恐人见其斧凿痕迹也。黄鲁直于相国寺，得宋子京《唐史》稿一册，归而熟观之，自是文章日进。此无他也，见其窜易句字与初造意不同，而识其用意所起故也。」<span style="color:#7f8c8d;">（中华书局本，142 页）</span>黄庭坚不愧是善读书的。「鸳鸯绣出从君看，不把金针度与人」，古之名家的稿本，正是度人的金针。鲁迅在《且介亭杂文二集》中，也谈到这件事；但只引了俄人的话，说看大作家的未定稿本，「是极有益的学习法」，而认为「中国却偏偏缺少这样的教材」<span style="color:#7f8c8d;">（《鲁迅全集》第六卷，321-322 页）</span>。虽是数典忘祖，不知有黄庭坚的事，其主张却是不错的。</p><p>聊从苍虬诗稿本中摭取二例，以为说明。1940 年刊十卷本《苍虬阁诗集》卷一有一首《武昌舟中》，在最早的稿本《苍虬阁诗》（甲本）中题为《舟中写心》，其诗云：</p><p><span style="color:#3498db;">暂写闲怀向水滨，片时鸥鸟未相亲。苍崖终古收残照，碧树前宵送晚春。岂与韩维忧日暮，要知康节在风尘。冥看正见孤飞翼，一尔翻然未易驯。</span></p><p>这首诗在苍虬诗稿中，前后凡写录五次，加上《石遗室诗话》所录的，字句凡四本。此诗的作年甚早，据此稿中再录此诗，其前有一首《枕上口占》，时间注为「辛丑」，则此诗当亦为辛丑年（1901）作。1940 年十卷本收于乙巳（1905）之后，那是因为陈曾寿编集时，一定要以乙巳年所作的感怀先德的那首五古为开卷第一诗之故，故凡作于那首五古之前，而又可以入集的，均只编于其后了。《舟中写心》诗后有批云：「‘岂与’、‘要知’四字，再思。」此批无疑是有见地的，据其字迹，当出梁鼎芬之手。这一意见，后来被陈曾寿接受了。在另一稿本《苍虬阁诗钞》中，此联便作：「便恐轻阴成日暮，更无偏霸在风尘。」与上下呼应，斗榫相接，确胜于原句。「偏霸」云云，仍是用康节事<span style="color:#7f8c8d;">（《上蔡语录》卷一：「邵尧夫直是豪才，此人在风尘时节，便是偏霸手段。」）</span>，诗题也易作《武昌舟中》了。另外，乙本《苍虬阁诗》所贴一长签，中亦写有此诗，字句与之全同。这也就是 1940 年本《苍虬阁诗集》所取的定本。但是他的这个改笔，并不是在《苍虬阁诗钞》及最早的甲本《苍虬阁诗》中改的，而是在乙本《苍虬阁诗》所贴的已破损的纸条上。在此破损纸条上，此一联写作「未与南阳愁日暮，要知康节在风尘」，而又用笔抹去「未与南阳愁」「要知康节」九字，在旁边补入「便恐轻阴成」「更无偏霸」。据此，可知稿本、定本之间，另存在过一个中间的改本。《石遗室诗话》卷十第十五条摘陈曾寿的近体诗，第一首便为此诗，文字同于初稿，只「未相亲」的「未」字，被改作了「肯」字。这必是石遗的「擅改」，但陈曾寿未接受。平心论之，第二句的「未相亲」之「未」字，与最后一句的「未易驯」之「未」字，是犯复了的，且字的位置亦同，均在第五字，这确是应该避去的。而「肯相亲」的「肯」字，在意思上比「未」字要更好。石遗之所改，是可取的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/12/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梁鼎芬等批语</p><p></p><p>1940 年本《苍虬阁诗集》卷一另有一首《天宁寺听松》，在稿本《苍虬阁诗》（甲本）中，题作《天宁寺听松声》：</p><p><span style="color:#3498db;">斜阳布满地，雷雨忽在颠。仰看四泬寥，声在双松间。属耳倏已远，飞度万壑泉。老龙动鳞甲，破碎还苍坚。金龙万豪毛，一一威神全。仰屈寻丈地，开阖成诸天。落落孤直心，廻荡生高寒。提挈四天下，度入太古年。想见陶隐居，拥衣但高眠。无闻兹未能，且证声音禅。</span></p><p>此诗在七种诗稿中亦写录五次，所改不过数字。此诗为陈曾寿的最出色的诗作之一，梁鼎芬于旁批云：「题目好，近人集中梦不到。」周树模批云：「此诗苍坚。」这是它的初稿。在此稿之上，有细字改动三处：「金龙」改「金刚」，「孤直心」改「孤直胸」，「廻荡」改「廻荡」。「龙」字所以改「刚」，不但是避上联之复，且与下句的「威神」字更密合；「心」之改「胸」，必本山谷诗的「零落刚直胸」，山谷的这一句，也是陈曾寿在《集山谷句上番禺夫子》中用过的。《苍虬阁诗》（甲本）中第二次写录此诗，题目增加了七个字，删去一「声」字，作「天宁寺听松同周孝甄丈同作」。并且，其第一个「同」字，又被抹去，而改为「与」字；这是因为，七字中有两「同」字，用字太累叠了。前稿所改的三处，此稿皆照录了。但是在「一一威神全」句后，又多了「宏声自内彻，至响非风传」十字。但是，有一条眉批又云：「‘宏声’十字可删。」到了乙本《苍虬阁诗》《苍虬阁诗钞》中，此诗的题目，又改为五字「天宁寺听松」；而后添的「宏声」那一联，就削去不录了。也就是说，在此两稿之间，亦同样有另一改本；这是与《武昌舟中》那一首颇相似的。另外，此诗还有一个字，也作了改动，那就是第四句的「声在双松间」，「在」字改作「出」字。这个字的改笔，见于《苍虬阁诗》（甲本），录稿上有眉批，批云：「‘布’字近硬。‘雨在’犯下‘在’字，拟僭易‘出’字。」可见第三次的写录，是晚于第二次的写录本、而又早于乙本《苍虬阁诗》《苍虬阁诗钞》的本子的，因为后者皆作「出」字了。这一条批语，出于陈衍之手，据《石遗室诗话》卷三第十一条录此诗，「声在双松间」即作「声出双松间」，并且首句的「斜阳布满地」，亦被改作了「斜阳红满地」。之所以改「红」字，自是陈衍嫌「‘布’字近硬」。而「红」字之改，却又未被同意，因为后来的本子，仍是作「布满地」如故。</p><p>据上所举二例，我们就可以明白，传统诗人在作诗之际，是何等地用心、讲究，一字不放过！亦以此故，校勘近代诗人的别集，也就不只是死校一事，而必须借助诗学，最后又归于诗学的探讨。一切校勘的出发点，同时即是校勘的归宿处，换言之，只校勘诗的字句，而不管诗、不解诗，于诗无补，是不能得校勘的真精神的。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二</strong></span></p><p>关于陈曾寿诗的批评，在当时最集中、也最有影响的，为陈衍的《石遗室诗话》，其次则是陈三立于《苍虬夜课》所加的题识、批语。这是见于已刊文献的，点校本《苍虬阁诗集》附录搜辑颇备，可供参考。而稿本七种中所保存的批识，则是更为丰富、也更为多样的，为苍虬诗加批的，当时不仅有陈三立，还有沈曾植、陈宝琛、郑孝胥、梁鼎芬、周树模等多人，这都是学者前此所未知的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈三立题辞</p><p></p><p>大致言之，在陈曾寿的早期诗稿中，以梁鼎芬加的批最多；在中晚期的诗稿中，则以陈三立批的最多。这也不是难理解的事。梁鼎芬为陈曾寿的老师，批语之多，是理所当然的；陈三立乐称人善，与陈曾寿又极投分，其屡屡加批，也就在意料之中。见于苍虬诗稿本，而不为外间所见的散原的批识，如：</p><p><span style="color:#3498db;">神恉孤微，亭亭物表，任渊谓读后山诗若参曹洞禅，今于此稿所造境，亦复如是。丁卯腊月三立记。</span></p><p><span style="color:#3498db;">辱荷赠诗，沈冥孤诣，非复人间语言，「松」韵尤有天荒地老之感也。小病旋如常，顽钝或使然耶。日内当图良晤。苍虬诗老。立白，十八日。</span></p><p>这是见于《苍虬诗剩》的。所谓「‘松’韵」云云，是指《诗剩》中《散原老人小极奉和》的第四句：「违天忍事百堪死，一笑仍回冰雪容。共语言缘无片石，与天地毕有孤松。出门倘羡弥明逝，危坐应悲叔夜慵。御鬼南山终战胜，灵禽枝上梦曾逢。」「任渊谓读后山」云云，见任注《后山诗》卷首序：「读后山诗，大似参曹洞禅，不犯正位，切忌死语。非冥搜旁引，莫窥其用意深处。」</p><p>又如：</p><p><span style="color:#3498db;">孤照之境，直把臂古之伤心人。丁巳腊日，三立记。</span></p><p><span style="color:#3498db;">沈哀孤秀，亭亭物表，庄生所称为天机深者与。甲戌九月同客故都，读竟题。三立。</span></p><p><span style="color:#3498db;">隔一岁读所得诗，茫茫之感，蟠天际地，仍祗余惊心动魄、廻肠荡气而已。乙亥九月再聚于北京续记。三立。</span></p><p>这是见于稿本《苍虬诗存》和一卷本《苍虬阁诗》（丙本）的。丙本《苍虬阁诗》中，另有同为陈三立的弟子、在《光宣诗坛点将录》中被拟为「小温侯吕方、赛仁贵郭盛」的陈祖壬、袁思亮的题辞。陈祖壬题云：</p><p><span style="color:#3498db;">甲戌九月，与苍虬先生同客旧京，频过心畬王孙夜谈，主人出宋墨拓本索题，先生成二十字，同人皆为搁笔。诗境之妙，乃至此乎。翌日获读近集，浅学不能测涯涘。记此，以示不忘兹会而已。重阳后六日祖壬谨注。</span></p><p>袁思亮题云：</p><p><span style="color:#3498db;">与苍虬别三年矣，甲戌九月重见于旧京，穷日夕过逢，饮酒谈艺，苍虬每于广众中低首沉吟，顷之，必出奇句惊坐客。盖其天才学力，既过绝人，又逢时丧乱，所历多坎坷险巇，忠孝真挚之性，郁勃激荡，一发为悱恻幽邃之辞，故年愈老、境愈穷，而诗亦愈益工，其所积与所遭者然也。留十余日别去，缀数语行卷间，不胜黯然。思亮。</span></p><p>袁、陈二人题辞的时间，与陈三立所题同为甲戌，也就是 1934 年。此年八月，陈曾寿为营葬夫人事，特地请假去北京，同时亦「借以视散原老人」。袁思亮是九月初来北京的。陈祖壬说的题诗之事，指陈曾寿《题心畬宋墨拓本》：「温公有至言，茶新墨惟旧。半笏能返魂，隐几梦元祐。」亦见于此稿本，后收入十卷本《苍虬阁诗集》卷九。附带一说，同时另有一首《题心畬婴儿捕蝶图》，写得更妙：「见虎了无惧，见蝶欲生擒。前却皆天机，漫鼓中郎琴。」不知为何，陈祖壬却没有提。但不管怎样，三陈与一袁，在京的相聚是愉快的。这也是诗人的生平乐事，也只有如此的乐事，才能激发诗人的雅兴，也才使其诗才能发挥至极致。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/12/89.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈祖壬题诗</p><p></p><p>本与陈曾寿颇亲、后来疏阔了的陈衍，也写过大段的评语，见于稿本《苍虬诗存》：</p><p><span style="color:#3498db;">别仁先二年余，海上相过，抱其诗五巨册使定之。已见与未见者各半，多勃郁苍莽，不可遏抑，肝鬲手腕，有余前敍所未及道著者。因语仁先，诗至曹子建、杜少陵，论者几叹观止矣。然使子建享大年，少陵寿至七十，其诗境不知更当何如？所谓进境者，只问其诗视前之同不同，不问其视前之工不工也。前工于丹，后工于素，工同而所工不同矣。仁先此数册，伯严、苏堪、子培、确士诸君各有评。余谓「以韩黄之笔力，写陶杜之心思」焉耳。苏堪云：「哀乐过人，加以刻意。」陶杜哀乐，时复过人，韩黄则刻意矣。</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈衍评语手迹</p><p></p><p>此节评语，后取入《石遗室诗话》卷二十五，字句稍改易，但此为石遗的手迹，故弥足珍贵。苏堪「哀乐过人」云云，见于《苍虬诗存》中《咏怀》诗的批：「哀乐过人，加以刻意，固宜有此意境。」《苍虬诗存》中保存了不少的陈三立、郑孝胥和沈曾植三人的批语，这些批语，均是以楷书小字迻录的，有的诗三人皆有批，比而观之，有相得益彰之妙。如《散叟石钦先后来湖上、同作富春之游、过沪与石钦下榻海日楼、旬日别后、皆有诗至、作感怀数首寄答》，沈曾植批：「合韩孟为一手，精能之至，出人入天。」陈三立批：「沈郁喷薄，其声动心。」郑孝胥批：「摇魂荡魄，刻入精深。丁巳十一月十一日，孝胥读至此止。」《三台山山居杂诗》，陈三立批：「瘦骨寥音，廓然大适。」郑孝胥批：「神清意洁，悠然自深。」沈曾植批：「清微静远，由韩苏而入欧梅，可与散原为世外交矣。」《南湖晦夜寄怀散原先生》，郑孝胥批：「厉而敻。」陈三立批：「沈思孤往，萧瑟嵯峨。」皆是。</p><p>《石遗室诗话》卷十谓陈曾寿早年所作诗，「抗希《骚》、《选》」，后来与周树模、左绍佐两人唱和，诗格始大变，但编集时与周、左唱和之什，存留得并不多。稿本《苍虬阁诗》（甲本）中不但有与周、左的多首唱和诗，如《送周孝甄使日考求政法》《过左笏丈晚饭、出自制周公百岁酒尽醉、感赋兼呈孝丈》《和竹勿先生见赠》《秋日同孝甄丈游南漥相地筑鄂学堂》《同孝甄丈游龙泉寺归过竹勿丈小饮叠前韵》等，且存有周的一段评识：</p><p><span style="color:#3498db;">诗四十余首，咀味不尽，乃似千百篇，旨约趣博，蝉蜕不滓，无一字入时人町畦矣。鄙人常以「悱恻芬芳」四字说诗，悱恻由性情，芬芳由气泽，二者得兼，斯绝世窈窕也。区唐界宋，要是一时风尚，至于成一家言，渊源固莫二耳 。君思力独到，足振楚风，其犹有取于拾沈之言乎。光绪乙巳年伏日树模读竟识。</span></p><p>乙巳是光绪三十一年（1905），其时陈曾寿二十八岁，周四十六岁。《苍虬阁诗》（甲本）中亦有周的批语，如《和竹勿先生见赠》，周批云：「此首全似山谷，后三句绝妙。」《秋日同李伯虞侍郎左竹勿给事周孝甄侍御及家兄苏生往太清观寻菊不得、遂至龙泉寺、归过酒楼小饮、和孝甄丈韵一首》，周批云：「此首即象生理，无笔墨痕迹。」梁鼎芬批此首，则云：「似陶又似谢。」在甲本《苍虬阁诗》中，梁鼎芬的批，是最多誉赏的，而尤好用「完美、传作」四字。如《枕上口占》，梁批云：「曾文正学黄有此。」《汉皋晚步》，梁批云：「情深，词家之稼轩。」《题霭园第二图》，梁批云：「真王贻上，可一不可二。」《题宝臣画里还山图》「秋山老弥工，仕路晚逾隘」一联，梁批云：「东坡杰句。」《奉赋陶斋尚书以旧藏莫愁小像卷子留莫愁湖祠一首》，梁批云：「此种笔意，近贤所无。」《赠洪子东》，梁批云：「苏黄之间，黄多于苏。」《十一月朔游焦山、明日陶斋尚书亦来、登观音岩观落照赋诗索和、为赋长句》，梁批云：「酣恣，是坡公得意处。」《次韵石钦不寐见赠》，梁批云：「起二句真山谷。」「郑子尹不能过也。」此诗的起二句为：「长夜商量入世法，浮云万变月孤明。」《游天宁寺同左笏丈作》，梁批云：「‘松风’五字，是昌谷心肝。」「松风」五字，指「松风无世情」。《朔风》，梁批云：「诗亦如花，此真如绝代佳人，旷世一遇。所诣遽至此，大奇、大奇。」所谓「诗亦如花」，是因为《朔风》的最后一句，为「两三黄菊义熙花」。《苍虬阁诗》中梁氏此类的批，不一而足。</p><p>从诗人的性气言之，陈曾寿之于陈三立、梁鼎芬，皆有其冥契处。陈曾寿集中的诗，亦以与陈三立的为多、与梁鼎芬的为挚，这都是缘于气机相感，有不期然而然者。陈衍《海藏楼诗敍》云：「又余尝论：诗为友朋而为者居多，然往往有数友朋焉，为彼为之常工，为此为之不尽工，岂其意之属不属，如灵运所云‘对惠连辄有佳句’欤。」<span style="color:#7f8c8d;">（《石遗室文集》卷九）</span>陈曾寿《啸麓诗序》亦云：「顾中多惘惘之语，言哀已叹，若深有不得已之故者，与义州李小石及余赠答之诗，常工于他作，不自知其所以然。」<span style="color:#7f8c8d;">（《苍虬阁日记》民国廿一年四月十六日。亦见《龙顾山房诗续》卷首，文字同）</span>其中的道理，正可以同参。</p><p><strong><span style="color:#e67e22;">三</span></strong></p><p>稿本作为辑佚的资粮，亦是其题中应有之义，但辑佚作品的价值，有大有小，须分别观之。古人的辑佚之学，本起于宋人王应麟，至有清而大盛。如世所熟知的严可均、马国翰，都是以毕生之力为之，而获得大成绩的。不过，清代学人之用力此学的，主要还是在搜辑唐以前的经子古书，集部非其所重。这是因为，近代以前的学者，本就是以经史为主要学问，集部之书，余力旁及之而已。这自也是有其道理的。但即使经史的辑佚，批评仍是存在的，如对于王应麟，章学诚即大不以为然，而攻击之颇力<span style="color:#7f8c8d;">（《文史通义·博约中》）</span>。至于一般的诗文，在作者已有随意之作、不欲存集者，而为之搜辑补缀，即非心力浪抛，亦是作用有限。故陈衍《石遗室诗话续编》卷三第八〇条便云：「今人喜搜集前人逸稿，多为本人所删弃者，转以暴前人短处矣。」其说良是。钱锺书更以谑语出之，《槐聚诗存序》云：「余笑谓：他年必有搜集弃余，矜诩创获，且凿空索隐，发为弘文，则拙集于若辈冷淡生活，亦不无小补云尔。」其用意盖无不同。所以，并不是所有的佚文，都是有价值的。这要看所辑得的，是否为佳什名篇，以及于作者的研究，有多少助益。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/12/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苍虬阁诗存》稿本</p><p></p><p>陈曾寿的七种诗稿中，不见于十卷《苍虬阁诗集》的，可得二三百首，其中固亦有不必存者，而亦多有值得入集，却因故不收的。其被舍弃的原因，有些可揣而得之，有的则不得而知。要之，陈曾寿于编集之际，去取的标准既严，情况又颇复杂，故所删弃之什，有时决非不佳。如十卷本《苍虬阁诗集》卷一有《读山谷忍持芭蕉身多负牛羊债诗句、有所感、用其韵为十诗》，这是学山谷的诗，写得很好；可视为陈曾寿的佳作之一。而甲本《苍虬阁诗》第二册中，另有一首《读山谷随俗易汩没从公常纠纷诗句有感、用其韵为十诗》云：</p><p><span style="color:#3498db;">了知一顷过，端有无涯悲。万木叶归根，秋去菊不随。移花就日影，终有月明时。何当住无住，肃肃风松姿。</span></p><p><span style="color:#3498db;">万古鹿为马，受名赵高独。苟非斩关雄，安能我胜俗。笑颦方卒业，累累见新筑。愿借沈水香，少坐三熏浴。</span></p><p><span style="color:#3498db;">浮生一何哀，所来了不记。燿燿微萤光，深入无底隧。呼吸一逡巡，角戢为异类。是因未易知，知亦行不易。</span></p><p><span style="color:#3498db;">独夜中旁皇，群动阒已歇。白月入幽怀，悔尤在毛发。至乐不常存，颠倒送日月。身无金石固，颓流从汩汩。</span></p><p><span style="color:#3498db;">阴刃伤冲融，忧来何剽忽。譬彼温室花，忽置冰雪窟。因循不早计，人事方卒卒。欢宴曲未终，咫尺光景没。</span></p><p><span style="color:#3498db;">梦蹑何峰巅，径绝无人踪。飞鸟皆下翔，犹殷上方钟。云泉忽荡漾，移步旋遮封。醒落一榻间，惝怳吾安从。</span></p><p><span style="color:#3498db;">世态故多端，白发存至公。微聚如有知，抱恨将安穷。大哉了生死，烱烱完初衷。时至吾则行，中立诚豪雄。</span></p><p><span style="color:#3498db;">古人不可见，既见犹故常。譬如守薮泽，逝者已寥翔。嗒然吾丧我，何由起其僵。掩卷余叹息，却立终面墙。</span></p><p><span style="color:#3498db;">四大不胜忧，皱面惊河寿。此物从中来，如何断缠纠。血腥避春秋，面壁者谁某。罪罟无所逃，痴绝一孔叟。</span></p><p><span style="color:#3498db;">惘惘苦心多，绮语犹缤纷。忍俊触故习，犹遇鲜破荤。陈陈此覆辙，畴能断知闻。佳句赏寒山，买椟空辛勤。</span></p><p>据此诗第七首的「时至吾则行」，原句作「行年三十三」，知其写于 1910 年。而《读山谷忍持芭蕉身多负牛羊债诗句》一首，据稿本前后之诗考之，应作于 1909 年。二诗相距一年，而作法雷同，收入集中，不免有重复，所以刻集时只收其一，而去掉此篇。若就诗论诗，此篇之可以入集，是决没有问题的。在甲本《苍虬阁诗》中，另有《集山谷句上番禺夫子》《集山谷句寿梁节厂先生五十》，都可以表示他于山谷下的功夫，也都没有收入集。「番禺夫子」指梁鼎芬。梁鼎芬于前一诗，加批云：「黄诗熟极，乃得此。」如此之作，删之是不免可惜的，亦见其终被舍弃，不是因为不佳之故。</p><p>《苍虬阁诗集》卷一有《感春四首次昌黎韵》，是陈曾寿用功学韩的例子，也是他的刻意之作。陈曾寿有《和左笏卿丈并简泊园丈》诗云：「要自黄严入韩豪。」实为其夫子自道。前面所引的陈衍的那段批识中，也称其诗为「以韩黄之笔力，写陶杜之心思」，可见韩之于陈曾寿，亦为其诗得力处之一。《石遗室诗话》卷十第八条云：「忆庚戌在都，仁先与苕雪徐思允、治芗傅岳棻、季湘许宝蘅、仪真杨熊祥诸君，亦建诗社，各有和昌黎《感春》诗，甚佳。」庚戌为 1910 年，可知此诗之作，就在此时。石遗录陈曾寿《感春诗》并评云：「《三百篇》以来，感春之意，钟于诗人，李、杜尤多此作，但不题《感春》耳。昌黎所以不同李、杜者，语较生涩。仁先服膺昌黎甚至，如‘众人熙熙’二句、‘我闻先圣’二句、‘深衣玉几’四句、‘不知有冬’二句、‘清晨坐起’二句，皆善于肖韩者；若‘江花恼人’二句、‘我今何为’二句，则颇似杜。此中消息，可与知者言也。」这是我们前此所知的。与学山谷相似的，稿本中亦另有《又拟感春四首》，也就是说，当时陈曾寿作《感春诗》，也不止作了一次。这就可证他之以山谷句为韵作五古，皆同是十分用意为之，这也就是他的学诗的粉本。近代宋诗派中的诗人，学韩而作《感春诗》，昉于曾国藩，曾集有《感春六首》，正是橅韩之作，陈曾寿之为此诗，必亦本之。此外稿本中还有一首《忆去年枣花寺看牡丹用昌黎寒食日出游韵》，亦次韵韩诗，这也是可以一提的。</p><p>《苍虬阁诗》稿本中最值得注意、也最为重要的，当为《论诗绝句》二十八首。但可能自觉不满意，故不存于集。稿本中的次序颇乱，且笔墨多有抹改，姑依其写的次序，录之如下：</p><p><span style="color:#3498db;">匹马秋风关塞遥，十三陵树晚萧萧。人如东汉诗如杜，余事犹堪冠本朝。顾亭林</span></p><p><span style="color:#3498db;">若论气格吴王右，独愧平生黄顾心。风气迁移怜晚近，一编初学费兼金。钱牧斋</span></p><p><span style="color:#3498db;">紫凤天吴巧剪裁，空舲猿雁更清哀。宗工要是虞高侣，不见源泉涌地来。王渔洋</span></p><p><span style="color:#3498db;">长庆诗人许抗行，惊才绝丽万篇章。若从浓淡论诗品，羞煞闺人汪允庄。吴梅村</span></p><p><span style="color:#3498db;">大家端自数王朱，一卷谈龙论岂虚。惟有风怀删不得，可怜龚子忏爰书。朱彝尊</span></p><p><span style="color:#3498db;">一代无人知日月，诸陵有尔即春秋。翁山遗句千秋感，莫但流传少妇楼。屈翁山</span></p><p><span style="color:#3498db;">花飞白下长为客，梦断黄州笑独醒。但有高歌无饿死，故乡文献此英灵。杜茶村</span></p><p><span style="color:#3498db;">妙悟原来是大言，江西宗派莫轻论。谈龙意气无前辈，却肯低头拜墓门。冯定远</span></p><p><span style="color:#3498db;">金石琳琅触目新，欲将肌理胜风神。及门兰雪才尤俊，佳句犹惊海外人。翁覃溪、吴兰雪</span></p><p><span style="color:#3498db;">未识天人态万方，纤秾长短费评量。清和风日熙朝体，宗派何须论宋唐。纪晓岚</span></p><p><span style="color:#3498db;">教主门庭广大开，湖山不负此清才。性灵解道春花句，应说苗歌未类俳。袁子才</span></p><p><span style="color:#3498db;">品藻群伦气未平，急湍少蓄自知明。荷戈一卷真奇绝，不负天山万里行。洪北江</span></p><p><span style="color:#3498db;">前后观潮众口传，宝刀明月拟青莲。移人别有销魂句，凤泊鸾飘绝可怜。黄仲则</span></p><p><span style="color:#3498db;">欲棹涪江入玉谿，新声緜邈世谁知。百年运会关文字，力正乾坤春感诗。曾湘乡</span></p><p><span style="color:#3498db;">情魔侠障佛机锋，近世人人说定公。动气发风终自失，游仙不独雹神逢。龚定庵</span></p><p><span style="color:#3498db;">年年芳草楚江浔，屈杜遗踪不可寻。独有淳音追正始，太初比兴古微心。陈〇〇、魏默深</span></p><p><span style="color:#3498db;">巢经晚出吸西江，微觉花间有吠厖。从此居仁滥宗派，谁能疏凿静奔泷。郑子尹</span></p><p><span style="color:#3498db;">斜街花事忍重论，芳草鸡缸感旧痕。一代风流苦销歇，夕阳空下海王村。</span></p><p><span style="color:#3498db;">宗风一脉衍遗山，偃蹇当年王仲宣。秦树汉祠少陵句，井蛇瓶雀小乘禅。吴莲洋</span></p><p><span style="color:#3498db;">朱陈王宋妙相酬，山鸟山花兴囗囗。解道辞香苏玉局，西陂端合住黄州。陈其年、宋牧仲</span></p><p><span style="color:#3498db;">烟波才思信纵横，观海铮铮刻画精。贻上相看应却步，掩篇心气未和平。查初白、赵秋谷</span></p><p><span style="color:#3498db;">花落山幽此滥觞，美人香草万芬芳。君家自有蕃中锦，莫笑哥舒半段枪。黄香屑</span></p><p><span style="color:#3498db;">前歌雅颂后文经，饮水芳华独自馨。今日畏吾村外路，半堤秋柳为谁青。铁冶亭、法时帆、纳兰性德、盛伯希</span></p><p><span style="color:#3498db;">齐梁艳体陋升庵，家法初唐迄剑南。长律桐城今弟一，濂亭遗论待重参。姚惜抱、张濂卿</span></p><p><span style="color:#3498db;">同时间气萃钱塘，樊榭山人道古堂。掩却诗名无别事，一缘词句一封章。厉樊榭、杭大宗</span></p><p><span style="color:#3498db;">少时边塞晚穷愁，六集分编七字遒。未似流莺随意啭，一生客里总悲秋。彭甘亭</span></p><p><span style="color:#3498db;">渔洋弟子称高足，平视翁山俯视洪。共说中条山色好，争如秀削鹊华峰。吴莲洋</span></p><p><span style="color:#3498db;">骖驔侯魏擅文词，阔绝孙刘志不移。留得青山绿水句，南丰未信不工诗。汪苕文</span></p><p><span style="color:#3498db;">南施北宋擅时名，并驾骚坛孰与争。祇说剑南诗句健，何如玉局得天成。施愚山、宋荔裳</span></p><p>按此诗先做了十八首，后又补写十首，小字细书于天头的空白处。吴莲洋的一首，因不自惬涂去，另写了一首，但又再次涂去，故莲洋实无诗。考虑二首虽皆涂去，但毕竟为其稿本，所以把两首一并录于此。陈曾寿于每首之前，又另标次第，与作诗之序不同，如顾亭林的一首标「五」，钱牧斋的一首标「三」，王渔洋的一首标「一」，朱彝尊的一首标「二」，吴梅村的一首标「四」，诸如此类。这当是他拟的《论诗绝句》定本之序。这其中自有其诗学的考虑，而非随意调换。其所以要以王渔洋为第一，从「宗工要是虞高侣」一句，可以略知。所谓「虞、高」，指元代的虞集、明代的高启，二人之在元、明，皆为开国第一诗人，这自是着眼于「一代正宗」、从正统以论之的。《苍虬阁日记》民国十二年一月三日云：「夜为检一事，繙《渔洋精华录》。此书为初印本，不可多得，惜曩岁不知爱惜，妄录覃溪批语其上，又加以圈点涂抹，如美玉之有瑕，不忍复见。覃溪本不知诗，率多妄论，惟间有考据校勘可取。少年不解事，以为善本而重录之，致污佳书，悔不可追。」诗、事合观，陈曾寿于渔洋的态度，亦可得八九。未写名字的「陈〇〇」，是其曾祖父陈沆。陈曾寿的标号有「二九」「三十」，可知在其计划中，是要写足三十首的，这亦是元遗山《论诗绝句》之数。可惜他没有写完，不了了之了。但就是这个未完本，据其人物之去取，亦颇能测其用意，而有其诗学之意义的。只是此非本文的任务，此处就不再作讨论了。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>四</strong></span></p><p>《石遗室诗话》卷一第五条云：「（苏堪）自谓为吴融、韩偓、唐彦谦、梅圣俞、王荆公，而多与荆公相近，亦怀抱使然。余敍君诗，论之详矣。君尝言‘作诗工处，往往有在怅惘不甘者’，因举荆公‘别浦随花去，回舟路已迷。暗香无觅处，日落画桥西’二十字，为与神宗遇合不终，感寓之作。余谓贵人之不能诗者无论已，其能诗而最有山林气者，莫如荆公，遇亦随之，非居金陵后始然也。陈仁先曾寿尝本余此说，作一七言古，甚工。」此诗今不见于十卷本《苍虬阁诗集》，而稿本《苍虬阁诗》（甲本）中有之，其题为《一日与石遗老人论诗人少达多穷之旨、归而赋此篇、即以赠石遗老人》，诗云：</p><p><span style="color:#3498db;">人生择术可不慎，诗与宦达相乘除。渊明乞食少陵饿，子瞻流谪山谷癯。就中荆公位独盛，暮年仍返江南居。众谓新法帝方厌，庸知诗骨清少腴。岂无达官擅词翰，其辞褎博冠峩如。我闻此语自石叟，证以古近皆合符。萧闲堂上秋风麤，桃李事退苍松孤。昔怪高居老不嫁，乃识肆意诗自娱。鸱夷居赢致奇富，平津劝学开新途。镂金文章苦肝肾，以此易彼何其迂。吁嗟富贵若可致，新声侯喜犹能摹。</span></p><p>这首诗不见于集，亦非诗不佳之故，而是因为与石遗的关系，始亲而后疏，不复如从前之好了。稿本《苍虬阁诗》中有多首与石遗的赠答之什，而今本集中，皆删落殆尽。1937 年石遗下世，陈曾寿未作挽诗，《日记》中亦只字未及，这较之他所不满的郑孝胥，去世之时，挽诗中又复誉之，不可同日而语。其间的原委，耐人寻味，也是很值得考察的。</p><p>《苍虬阁诗集》卷七有一首《挽马通伯》，可见其与桐城马其昶的交谊，亦可见其对于桐城古文家的态度，在苍虬的诗中，是值得注意的篇什。但集中的与马之诗，仅此一首。稿本《苍虬阁诗》（甲本）中则另有《赠马通伯先生》云：</p><p><span style="color:#3498db;">髫年梦古德，求世日以远。褊心不能回，上欲疑佳传。床下惊拜庞，贱甲已过半。白头始为郎，私怪前不荐。文章莫大斯，谓可衔天宪。时无韩魏公，寂寞老经案。孔丘不为丘，斯文天忽变。万端不如人，惟此差可炫。乃今授童蒙，鸡狗杂谣谚。低头校官书，逢食辄鲠饭。几欲犯高严，卷舌不能谏。悬知先生怀，冬夜思犹汗。颓波日滔滔，枞水铮一线。湘乡用其余，回天耐百战。濡染表忠碑，山河照绚烂。师友阔渊澜，风雨不忘旦。一花开五叶，便恐翁为殿。湖海三十载，丹墨足缱绻。万愁入怀新，迺悟官所绊。温温淡须眉，袖手余浩叹。随肩好儿郎，秋水双瞳灿。四十抱歧嶷，好书非督劝。我来对依依，如坐松鹤院。曩服一师言，姝暖无外羡。索居已冰怀，寒灰忽置炭。悲我汉阳师，幽光世莫见。行将梓遗书，蕲翁为讐勘。（121-122 页）</span></p><p>此首与《挽马通伯》同为五古，可以合观。其中的「湘乡用其余，回天耐百战」，与《挽马通伯》的「湘乡用绪余，乾坤再清廓」，句律尤同。《苍虬阁日记》民国廿一年十一月一日云：「惜抱独立不惧，明辨笃行，师友所渐，暗然日章。曾湘乡用其绪余，遂勘大难。学术之关乎世运，岂不大哉。」与其诗正相发，可视作诗的佳笺。《日记》宣统二年六月二日又云：「访马通伯先生，宗旨甚合，近世难得之老辈也。」此诗之后，又有《题马通伯先生所藏方望溪先生评点柳集》、《题马通伯先生碧梧翠竹图卷子》等，亦不见十卷本。马其昶生于 1855 年，为文坛的前辈，陈曾寿之推尊之，意溢于辞，于此可见。其集后来削而不存，其故盖不易知，但与石遗的情况，是必不同的。</p><p>1940 年本《苍虬阁诗集》卷四有一首《挽曹君直》，其前小序云：</p><p><span style="color:#3498db;">始予与君校录内阁书籍，多共朝夕，以君方从某为校勘之学，未深谈也。国变后，君大节不苟，志气弥厉，始愧相知不尽，而某美新劝进，名节扫地。师固不必贤于弟子。呜呼，岂仅不贤而已哉。</span></p><p>此诗在稿本《苍虬诗剩》中亦有之，诗有数字之异，但无关弘旨，可略而不论，小序则「某」前多一「缪」字，一读之下，始为之憭然，始知其所指的是缪荃孙。在晚清的最后几年，陈曾寿任职于京师图书馆，「编官书」（其《日记》中语），其时缪荃孙主馆事，二人多有接触，《艺风老人日记》中记及陈曾寿的，见面和吃饭，就有十余次。《日记》宣统三年一月廿二日云：「到馆，阅陈仁先昨所理书，至以《癸巳存槁》归集部、《古文观澜》七十卷为二十卷、林少颖为吕东莱，其学问可知。」《苍虬阁日记》因缺记太多，此处无以证之。但可想而知，缪荃孙的轻视陈曾寿，是不易掩盖的。《艺风日记》最后一次记及陈曾寿，是壬子（1912）年七月十五日，「陈仁先来问病」。而陈的此年《日记》，八月前的皆付阙如。陈决定写《日记》，始于宣统元年八月，因为读到了《曾文正日记》，「石印样本，字正行整，无一笔潦草」，而受到了很大的触动，发愿「自今日起，当以为法，若有间断，非人也」。但陈的毅力很不够，不但记得不详，且每无故中断，这比起他所痛恨的缪荃孙，就很可以惭愧的了。</p><p>稿本中另有一件事，关系到朱彊村的弟子龙榆生，这是可以补《龙榆生先生年谱》之所不及的。1940 年刊本《苍虬阁诗集》卷九有《怀人四首》，其第三首云：「蕴藉能工绝妙词，最难石帚与同时。枯禅未净残生泪，地变天荒剩自知。」此为怀词人朱祖谋而作。但是巾箱本《苍虬阁诗》则作：「遗嘱书碑见久要，窃名谁使迹潜消。迟刊家乘删唐蒋，忍负涪翁有范寥。」为什么四句全改，而一句不剩？且据巾箱本的四句，其中必有本事，却又不肯明言，此又到底何事？其实，丙本《苍虬阁诗》中亦有此诗，题作《怀彊村侍郎》，诗句全同巾箱本，而后面却附了一条长注，其语云：</p><p><span style="color:#3498db;">彊村遗嘱求散原作墓志、予书丹，有某君改其文，谓《彊村丛书》及词集为其一手刊行，其实皆彊村生前自刊，其遗篇则同人醵资刻之。予为发其覆而更正之。某大恚，另请邓孝先书碑，将余所书者消毁。某君拜彊村为师，曾与一砚寓传钵之意，乃彊村死后，遂不承为弟子，其反复如此。</span></p><p><span style="color:#3498db;">范寥刻山谷《家乘》，托言先失后得，故迟数年始刊行。当时有唐生及蒋𣲗二人，从游甚久，经纪山谷之丧者，《家乘》中皆删其名，独攘其美。寥曾窃徐（按应作「南徐」）翟家银器，本非端士也。</span></p><p>《苍虬阁诗稿》第二册写录此诗，诗题作《怀人四首》，可见《诗稿》的写录，是在丙本《苍虬阁诗》之后的。小注亦削省为：「彊老遗嘱请散原先生作墓志、予书丹，有某人将予所书者毁去，另请人书之。」后来又用笔圈去，其用意，或是心存忠厚，不欲揭人之隐，或是意存高雅，不屑自污笔墨。《苍虬阁日记》民国廿五年正月廿九日，亦载此诗及注，诗有一字之异（「遗嘱」作「遗命」），注则写于天头，其文作：</p><p><span style="color:#3498db;">彊村遗嘱求散原作墓志，予书丹。有某君改其文，谓《彊村丛书》及词集皆某出赀所刊。其实彊村之书皆生前自刊，其余则同人醵资刊之，予为发其覆而更正之。某大怒，乃另请邓孝先书碑，将余所书者消毁。</span></p><p>按，朱祖谋卒于 1931 年十一月，墓志为陈三立撰，陈曾寿为书之。《苍虬阁日记》民国廿二年四月廿五日载陈曾寿《与袁思亮书》云：</p><p><span style="color:#3498db;">彊老墓志稍缓再写，其中惟庚子直谏事，与寿所闻者，略有异同，他日写出寄览，如得吾兄为作一传，则彊老当感德于九原矣。刻书之事，龙君为经手人，似可于「友人集资」之下添一句，以不没其实，何如？</span></p><p>据此，可知《彊邨遗书》之刻，为友朋集资刊之，龙氏则是经手之人。《彊邨遗书》附录有陈三立《清故光禄大夫礼部右侍郎朱公墓志铭》，其篇末云：</p><p><span style="color:#3498db;">所辑唐宋金元百六十三家词，取善本勘校，最完美。又辑《湖州词征》卄四卷、《国朝湖州词征》六卷，他遗稿《语业》三卷、《弃稿》一卷、《词莂》一卷、足本《云谣集》一卷、定本《梦窗词集》不分卷、《沧海遗音集》十三卷，又《集外词》一卷，卒前尽授其门人龙沐勋，汇刊为《彊邨遗书》，行于世。（上海古籍出版社影印本《彊邨丛书》，第十册 8721-8722 页）</span></p><p>1933 年龙氏编《词学季刊》第一卷第二号亦载此文，「《集外词》一卷」后，多「《遗文》一卷」，其余字句皆同。而陈三立《散原精舍文集》卷十七收此文，则无「卒前尽授其门人龙沐勋」十字，其所据自为原稿，而《彊邨遗书》《词学季刊》的那十个字，必是龙氏的改笔。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>五</strong></span></p><p>最后，关于七种《苍虬阁诗稿》的册、叶、录诗首数及时间，亦为考述如下。</p><p>一、甲本《苍虬阁诗》不分卷，三册，一百五十四叶。凡录诗二百八十一题三百九十五首，略等于 1940 年刊十卷本《苍虬阁诗集》的卷一、卷二之诗。另录词十三阕、杂记一篇。第一册收诗七十六题九十二首、词及杂记。但只有十二首诗入集。此一册诗的作年，均在 1906 年前。第二册的卷首部分，应该有失去的，其第三首诗《嘉兴哭朱强甫》，小字注「壬寅」，即 1902 年。也就是说，第二册的诗始于 1901 年，最后的诗为《论诗绝句》。大概录诗至 1908 年，因为这册的倒数第三诗为挽德宗的诗，德宗 1908 年崩，故可据以推之。第三册的封面题有「苍虬阁诗卷二」字样，其第一首为《寄赠高啸桐》，当作于 1908 年底，第三首为《和苕雪春日出游》，诗题有小注「己酉」，是为 1909 年。其最后一叶，题作「苍虬阁诗卷四」。此册最后的倒数第三首《谒节庵师不遇感赋一首》，在十卷本为卷二的第三首诗，十卷本卷二始于壬子，即民国元年（1912）。</p><p>二、乙本《苍虬阁诗》，一册，一百三叶。凡录诗一百八十二题三百零二首，为十卷本的卷一至卷三之诗，时间在 1902-1919 年间。在除少量的几首外，此册所录之诗，后亦均收入十卷本《苍虬阁诗集》。此册的第一首《嘉兴吊强甫》，在十卷本为第四首诗；最后一首《病老以自撰姬人兰婴小传寄示即书其后》，在十卷本的第三卷中间部分，为 1919 年作。</p><p>三、《苍虬阁诗钞》，一册，二十七叶。凡录诗四十二题七十二首，为十卷本的卷一至卷二之诗。诗的作年，在 1905-1912 年间。此册第一首为《乙巳二月赴湘、长沙湘阴武冈为先高祖金门公旧治、遗爱在民、至今父老犹能言之、时先曾祖秋舫公官京曹、常忽忽不乐、明发之怀、形诸篇什、舟夜不寐、感怀先德、梦中得长歌明发篇浩叹京国年十字、醒成之》，乙巳为光绪三十一年（1905），可知此卷所录诗，始于 1905 年；最后一首为《壬子二月同俞觚庵李道人至西湖刘庄小住》，壬子为 1912 年。此一册之诗，后均收入十卷本《苍虬阁诗集》。此册眉批、评语颇多，可见是专选佳什，以请友朋提意见的。</p><p>四、《苍虬诗存》不分卷，二册，九十四叶。凡录诗一百七十八题二百八十八首，为十卷本的卷三、卷二之诗。第一册题「复志诗钞」，录诗始于丁巳五月（1917）；最末之诗为《苏厂以予诗稿付刊感赋》。此册在十卷本中为第三卷，录诗全同。第二册题「苍虬阁诗」，所录始于《咏怀》，为十卷本卷二的第一首诗，作于 1912 年；最后一首为《三月二十一日雨中奉母游七里泷》，在十卷本中为卷二的倒数第四首诗，作于 1917 年。其实，第一册所录诗是接于第二册之后的，而第二册应作第一册，此当为装订之误。其所录诗的时间，为从 1912 年至 1921 年。</p><p>五、《苍虬诗剩》一卷，一册，四十二叶。凡录诗一百十四题一百七十三首，为十卷本的卷四至卷六中之诗。第一首《过乙厂师故宅》，作于壬戌（1922 年）；最后一首为《除夕怀散原先生》，作于 1929 年。此册亦为抄选之本。</p><p>六、丙本《苍虬阁诗》一卷，一册，二十五叶。凡录诗四十七题六十二首，为十卷本的第九卷之诗。第一首为《秋日杂述》，作于 1934 年甲戌；最后一首为《怀彊村侍郎》，作于 1937 年。卷首有陈三立题辞，但似是题评此卷之前的诗的。</p><p>七、《苍虬阁诗稿》不分卷，三册，一百四十三叶。凡录诗二百零三题二百九十二首，为十卷本的卷八至卷十之诗。第一册题「苍虬阁诗稾」，第一首诗为《苏堪约饮有诗三首即和》，时间始于丙子（1936），最后一首为《读易》，倒数第二首为《毅夫同年挽诗》，作于 1939 年底。第二册题「苍虬诗稿」，第一首为《去岁十二月至旅顺行在所上为僦小楼》，作于 1932 年；倒数第三首为《壬申除夕》，壬申即 1932 年。此册为 1932 年的诗，在刻本的卷八中。第三册题「焦庵诗钞」，第一首诗为《摇落》，作于 1933 年；最后一首《儆吾挽诗》，作于 1936 年。为卷八至卷九之诗。</p><p>七种《苍虬诗稿》，以第一种为最早，次之为第二种，又次之为第三种、第四种。经与辛酉（1921）年蒋国榜刊三卷本《苍虬阁诗存》比勘，知第三、第四种本为一种，而误拆作两种。实在说来，第三、第四种稿本，可能就是蒋本《苍虬阁诗存》据之以刊的底本。第三种所录诗同于蒋本的第一卷，第四种第二册所录诗同于蒋本的第二卷，第四种第一册所录诗同于蒋本的第三卷。这两种稿本的字迹、用纸皆同，所录之诗，中间标「删」字的，蒋本亦不收。蒋本偶有不见于两稿本的诗，疑为录诗既有所删，篇幅遂有不足，此是补完其数的。蒋本的最后一首，为《苏厂以予诗稿付刊感赋》；稿本诗亦止于此。这当是为蒋国榜刊其集而特意做的。此外另有一证，第四种第一册《梁文忠公挽诗》后，有蒋国榜题识云：「庚申正月雪窗三复，止此。铭心拜服。国榜谨注。」庚申是 1920 年，辛酉之前的一年。这就可见，此本之作为底本，有很大的可能，甚至蒋氏之刊，亦缘起于此。第五种所录之诗，略同石印本《苍虬夜课》，但不是其底本。第六、第七种为较晚的诗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:23:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442393</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442393</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/15/913.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442393_20231129112362913800-3f25-43cd-886a-64618f85e830.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海大学文学院，王培军]]>
            </author>
            <category>近代文学</category>
            <category>同光体</category>
            <category>上海书评</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/15/913.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/15/995.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从马克思到海德格尔关于「异化问题」思想的考索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#3498db;">理论的对立本身的解决，只有通过实践方式，只有借助于人的实践力量，才是可能的，因此，这种对立的解决绝对不只是认识的任务，而是现实生活的任务，而哲学未能解决这个任务，正是因为哲学把这仅仅看作理论的任务。——《马克思恩格斯全集》第 3 卷</span></p><p><span style="color:#3498db;">在-世界-中存在第一次在哲学史上作为与存在者照面的源始方式而出现，确切地说，在-世界-中存在是作为源始的、不是被推出的、总是已经被给予的、因而从本源上先行于一切「意识把握」的事实（Faktum）被揭示出来的。——海德格尔《1973 年策林根讨论班》</span></p><p>一个重要思想家对于另一个重要思想家的主动相遇，乃全然出于思想的动机。其情形有三：一是抱持批判的态度，针锋相对，借否弃对方以高扬自己的思想主张；二是借题发挥，通过对对方思想的诠释，或发掘其思想资源，赋予它全新的认识，或借此印证自己的思想观点，增强理论上的说服力；三是与对方思想的默会与契合，这虽然是出于一种精神思想上的欣赏与赞许，但也并非是毫无保留的。</p><p>海德格尔与马克思同为德国伟大的思想家，二人哲学思想的产生前后相隔整整一个世纪。马克思是继黑格尔之后德国古典哲学的真正「终结者」，尤其是他将黑格尔「头足倒置」的哲学颠倒过来，并经由费尔巴哈的中介，最终确立了辩证唯物主义哲学，对 19 世纪下半叶至 20 世纪的世界历史产生了重大的影响。海德格尔则是 20 世纪最具原创性的现代哲学家，他以对「存在问题」孜孜不倦的追问，批判与解构了西方几千年的形而上学历史，指出其迷失之处（「存在的遗忘」）。作为存在-真理历史「第二开端」的倡导者与探索者，他以敏锐的哲学眼光看到了马克思在经验「异化」这一哲学问题上所达到的思想深度，并给予高度的评价，是一种哲学思想上的「心有灵犀」。海德格尔相遇马克思，是两位伟大思想家之间的创造性碰撞。这场「神交」之中，马克思自然无法发问与应答，海德格尔对马克思的哲学思想，无疑是从他自己的思想尺度出发来进行测量与评断，这就不免带有海德格尔本人的思想色彩与烙印，故西方把此一现象称之为「海德格尔式的马克思主义」。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>海德格尔：从存在-真理历史的维度看待马克思哲学思想</strong></span></p><p>从海德格尔现存的哲学文献来看，他对马克思的哲学思想并不陌生，在多处文章与谈话中涉及马克思，其中最为著名的是他在《关于人道主义的书信》<span style="color:#7f8c8d;">（《路标》，海德格尔著，孙周兴译，商务印书馆 2000 年 11 月第 1 版，第 400-401 页。以下凡引该书，只标明页码，不再注明出处）</span>里的一段话。他说：</p><p><span style="color:#3498db;">无家可归状态变成一种世界命运。因此就有必要从存在历史上来思这种天命。马克思在某种根本的而且重要的意义上从黑格尔出发当作人的异化来认识的东西，与其根源一起又复归为现代人的无家可归状态了。这种无家可归状态尤其是从存在之天命而来在形而上学之形态中引起，通过形而上学得到巩固，同时又被形而上学作为无家可归状态掩盖起来。因为马克思在经验异化之际深入到历史的一个本质性维度中，所以，马克思主义的历史观就比其他历史学优越。但由于无论胡塞尔还是萨特尔——至少就我目前看来——都没有认识到在存在中的历史性因素的本质性，故无论是现象学还实存主义，都没有达到有可能与马克思主义进行一种创造性对话的那个维度。</span></p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德格尔</p><p></p><p>存在的天命，就是存在作为存在的一种无形的主宰力量，规定着存在历史的命运。西方传统的形而上学决定了「无家可归状态变成一种世界命运」，乃是因为它对存在的遗忘，它执着于存在者，从而丧失了根源。但这也是被存在的天命所决定的，并非是某个哲学家个人思想上的失误。换言之，它是西方存在历史上的一个必然要发生的阶段，故存在具有它的历史性。马克思在思「异化」之际，恰恰深入到了存在历史的「一个本质性的维度」。这个「本质性的维度」就是指他思想的原创性与生成性，具有鲜明独特的历史性（但这绝不是单纯的表象性的对于过往历史事件的记录与评判），因而能够在存在-真理历史上占据重要的一席之地。</p><p>海德格尔是从存在-真理历史的维度来看待马克思的哲学思想的。我们知道，海德格尔本人曾经在上世纪 30 年代经历过一次所谓的「思想转向」：从前期《存在与时间》中对「此在」的生存论分析，转向《哲学论稿》里对存在历史的回溯、追问与评论，以避免或者毋宁说克服自己前期对主体性哲学思想倾向的强调。海德格尔把西方存在历史分为第一开端与第二开端。第一开端发轫于希腊前苏格拉底时期的思想家，如巴门尼德、阿那克西曼德与赫拉克利特。这些思想家是思想经验的原初体验者与阐释者，具有不可替代的思想价值。第一开端发展到柏拉图与亚里士多德手里，那些前苏格拉底时期思想家的思想经验被有意无意地遗忘或者遮蔽了。柏拉图的「理念论」与亚里士多德的「实体论」硬结为一种形而上学，从此西方存在历史开启了长达数千年的统治，成为支配至今为止西方思想史的一种决定性力量，而当今技术时代的高度发展与空前繁荣只不过是这种存在历史的产儿而已。其间，虽然不乏哲人企图冲破这种西方思想统治的樊笼，但成效甚微。尼采大声疾呼要「重估一切价值」，彻底抛弃西方传统的虚无主义价值观，但他的权力意志呼唤「超人」，将主体性哲学发挥到了极致。而解构主义反对「逻各斯中心主义」，反对传统乃至于一切哲学理论的教条与权威，有其积极的一面，但在解构传统形而上学的同时，也有否弃价值存在，滑入或陷入虚无主义的危险。唯有海德格尔以他思想家的高瞻远瞩与深邃透辟，对西方存在历史各个时期的最具代表性的思想观念作出了认真的清理与批判，从而将其建立在「存在」而非「存在者」的基地之上。海德格尔试图开辟存在历史的第二开端，但他并不认为这个第二开端可以在他手中得到完成，而只是在为第二开端的到来做好准备工作。按照海德格尔的说法，第二开端是对第一开端的接续与克服，而要完成从第一开端到第二开端的转变，必须借助于从离基深渊的一次「跳跃」，彻底挣脱传统形而上学的束缚，方能奏效。</p><p>马克思关于「异化」思想的论述归属于存在历史的一部分。海德格尔认为他比胡塞尔与萨特尔要来得高明。胡塞尔的「现象学还原」，其要义是让主体回到使事物得到显现的原始的意识活动现象中去，以便直面「实事本身」，其中直观与悬置是它运思的基本步骤与方法。这还纯粹是在主体的意识内部打转，仍然是一种执拘于传统形而上学的「先验观念论」。萨特尔的「存在先于本质」认为人不同于物，他没有预先确定的规定性；人的存在表现为种种可能性，正是在这种种可能性付诸行动时，人才获得了他的规定性，即本质。海德格尔批评萨特尔说：「在此命题中，萨特尔是在形而上学意义上看待 existentia（实存）和 essentia（本质）。」萨特尔颠倒了柏拉图的 essentia（本质）先于 existentia（实存），「这种对一个形而上学命题的颠倒依然是一个形而上学的命题」。对于存在，人们所能追问的仅仅是存在的状态以及它的意义，否则就是对存在的遗忘，掉入存在者的泥淖，故萨特尔「存在先于本质」的著名论断，「与形而上学一起固执于存在之真理的被遗忘状态中。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 386 页）</span>据此可说，萨特尔不可能深入到「历史的一个本质性维度中」；他与柏拉图处于同一个思想维度上。</p><p>而马克思与之截然不同。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>马克思关于「异化」的思想</strong></span></p><p>马克思从黑格尔出发，触碰到了传统形而上学固执于存在者，从而造成人的异化这一思想维度。马克思认为：主体性的人的技术劳动造就了人自身的异化。从哲学思想的根源上说，这就是基于主-客对立的对象性思维的必然结果，即人凭借技术劳动对世界的「订造」。海德格尔在上面那篇文章中指出：「在黑格尔的《精神现象学》中，劳动的现代形而上学的本质已经得到先行思考，被思为无条件的制造的自行设置起来的过程，这就是被经验为主体性的人对现实事物的对象化的过程。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，401 页）</span>马克思站在哲学巨人黑格尔的肩膀上，对上述的先行思考作了进一步的阐释与发挥，深刻揭示了「被思为无条件的制造的自行设置起来的过程」，这「被经验为主体性的人对现实事物的对象化的过程」，正是人的异化的根源。马克思在《1844 年经济学哲学手稿》里分析劳动异化的四个层面时，首先提及的就是劳动者生产劳动产品以及他们的生产活动的异化。马克思进一步说：「全部人的活动迄今都是劳动，也就是工业，就是同自身相异化的活动——人的对象化的本质力量以感性的、异己的、有用的对象的形式，以异化的形式呈现在我们面前。」<span style="color:#7f8c8d;">（以上参见《马克思恩格斯文集》第 1 卷，人民出版社 2009 年版）</span>这里说的「有用的对象的形式」，就是劳动者生产劳动产品的成果（有用性）以及决定其成果产出的他们的生产活动。一言以蔽之，劳动者的生产过程，就是海德格尔所极力批判的人对现实事物的对象化的过程。海德格尔在「1973 年策林根讨论班」的讲话中说道：「马克思主义和社会学把今日的现实为之而强迫的东西称为‘诸种强制’」<span style="color:#7f8c8d;">（四个讨论班之「1973 年策林根讨论班」 《海德格尔文集·讨论班》，海德格尔著，王志宏，石磊译，商务印书馆 2018 年第 1 版，第 468 页 ）</span>，可以说非常准确地把握到了马克思关于「劳动强制」及其必然造成异化的思想脉搏。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马克思</p><p></p><p>在马克思看来，这个「强制」具有二重含义：其一，它既有大机器生产对劳动者（工人阶级）的强制，即把劳动者固置在生产流水线上，让劳动者为符合（配合）生产过程的技术要求而不得不被迫付出自己的劳动。这种强制性的生产过程正是海德格尔所谓「集置」（一切摆置方式的聚集性统一）的一种最典型的表现。其次是分工对劳动者自由劳动的束缚与压制，造就了劳动者个性「畸型性的、片面的发展」。在这一点上，海德格尔欣赏乃至于赞许马克思的思想，是因为马克思先行思考并说出了技术对于人类的控制，而这正是海德格尔本人技术本质批判思想的真谛所在，是一条贯穿其一生思考所聚焦的主线。但是，这个「强制」，还有更为重要的含义。马克思认为，是掌握生产资料的资本家，为了获取他们的剩余价值利润，强制一无所有的劳动者（无产阶级），进行具体的物质生产劳动。劳动者（无产阶级）出卖自己的劳动，仅仅是因为他们丧失了生产资料；于是他们为了维持自身及下一代的生存，被迫参与到这种强制性的劳动过程中去。换言之，是私有制扼杀了他们自由劳动的意愿与可能。对于这一点，因为关乎政治哲学的范畴，故海德格尔没有予以置评。</p><p>现代人的无家可归状态是人异化劳动的结果，是无根的，那么这种人的异化又是如何发生的呢?</p><p>德文「异化」（Entfremdung），原意有转让、疏远、脱离的意思。从黑格尔的观点看来，是指主体（意识）发展到一定阶段，裂变出它的对立面，从而成为一种异己的力量。在黑格尔那里，「异化」是「自我意识」向现实世界的溢出，通过消除这种溢出，自我意识向自身返回，并由此实现了主体与客体的同一，最终「绝对精神」在逻辑与哲学中得以实现，自然，「异化」也被克服，或者说扬弃了。不难看出，黑格尔的「异化」观念始终是在精神领域里演化的（尽管黑格尔偶尔也涉及到了具体的物质劳动及其对象化）。</p><p>马克思从分析异化在现实世界中的现象出发，试图克服黑格尔的「意识异化论」，期待以现实的自由劳动来恢复人的本真性。马克思说：「有意识的生命活动把人同动物的生命活动直接区别开来。正是由于这一点，人才是类存在物。或者说，正因为人是类存在物，他才是有意识的存在物，就是说，他自己的生活对他来说是对象。仅仅由于这一点，他的活动才是自由的活动。异化劳动把这种关系颠倒过来，以致人正因为是有意识的存在物，才把自己的生命活动，自己的本质变成仅仅维持自己生存的手段。」<span style="color:#7f8c8d;">（《1844 年经济学哲学手稿》，人民出版社 2000 版，第 58 页）</span>他的以下论断似乎印证了海德格尔的「主体性的人对现实事物的对象化的过程」的恶果：「劳动所生产的对象，及劳动的产品，作为一种异己的存在物，作为不依赖于生产者的力量，同劳动相对立……劳动的现实化就是劳动的对象化……对象化表现为对象的丧失和被对象的奴役，占有表现为异化、外化。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 52 页）</span></p><p>马克思将黑格尔的「异化」概念推广运用于社会实践领域，即用于考察资本主义条件下工人阶级的历史命运：「工人对自己的劳动的产品就是对一个异己的对象的关系。」在私有制的条件下，「他亲手创造出来反对自身的、异己的对象世界就越强大，他自身、他的内部世界就越贫乏，归他所有的东西就越少」<span style="color:#7f8c8d;">（第 52 页）</span>，也就是说，「异化」现象出现了。马克思把在资本主义这一特定社会条件下，工人阶级通过劳动产生出来的商品最终变作与自己异己的东西认作「异化」。在马克思看来，人的这种「异化」是通过人的对象化而实现的，当然，前提是资本的私有化，并且认为，随着资本主义的灭亡，随着工人阶级真正成为自己劳动产品的主人（生产资料公有制取代生产资料私有制），这种「异化」现象就会消失。马克思论证道：「共产主义是私有财产即人的自我异化的积极的扬弃，因而是通过人并且为了人而对人的本质的真正占有，因此，它是人向自身、向社会的即合乎人性的人的复归，这种复归是完全的、自觉的和在以往发展的全部财富的范围内生成的。这种共产主义，作为完成了的自然主义=人道主义，而作为完成了的人道主义=自然主义。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 81 页）</span></p><p>马克思是把「异化」看作是一定社会历史条件下的特殊变种。换言之，随着社会历史条件的改变，人的异化是可以而且应该得到克服的。从思想脉络上看，马克思是从黑格尔那儿体察与继承了「异化」的观念，只不过将它的头足颠倒过来，而赋予它现实的社会生活经济内容而已。正如马克思在批评黑格尔的精神「异化」时所说的：「当他把财富、国家权力等等看成同人的本质相异化的本质时，这只是就它们的思想形式而言……它们是思想本质，因而只是纯粹的即抽象的哲学思维的异化。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 99 页）</span>「因此，人的本质的全部异化不过是自我意识的异化。」<span style="color:#7f8c8d;">（同上，第 103 页）</span>而马克思是从现实的社会关系与特定的历史条件出发来思人的异化，这种实践哲学的视域，使异化问题获得了一个坚实的基础。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>两位哲学巨人的「共调」</strong></span></p><p>海德格尔是从此在的一般存在出发，来论证人的本质的异化，这样就摆脱了具体的社会条件的束缚，这种纯粹形式上的规定虽有空疏之处，但也因此获得了普适的意义。海德格尔所理解的「异化」，指的是人由本己的状态向非本己的、无根基的状态的沦落。这种「异化」既不像黑格尔所论的在自我意识内部发生，也不像马克思所阐述的在主体与客体之间发生，而是此在本身的存在样式的蜕变，这正是他要时时提醒世人的所在。他说道：「这种异化把此在杜绝于其本真性及其可能性之外，哪怕这种可能性只是此在的真实失败的可能性。然而，这种异化并不是把此在交托本身不是此在的那种存在者摆布，而是把此在挤压入其非本真性之中，挤压入它本身的一种可能的存在方式之中。」<span style="color:#7f8c8d;">（《存在与时间》，陈嘉映、王庆节译，生活·读书·新知三联书店 2012 年版，第 206-207 页）</span></p><p>在海德格尔眼里，马克思的哲学观点既有对传统形而上学颠覆性的一面，又有仍然囿于传统形而上学藩篱的一面。先说第一点。海德格尔在《哲学的终极和思的任务》一文中高度评价马克思的哲学贡献，他：「形而上学就是柏拉图主义。尼采把他自己的哲学标示为颠倒的柏拉图主义。随着这一已经由卡尔·马克思完成了的对形而上学的颠倒，哲学达到了最极端的可能性。」<span style="color:#7f8c8d;">（《面向思的事情》，海德格尔著，陈小文，孙周兴译，商务印书馆 1996 年 5 月第一版，2012 年 6 月第 7 次印刷，第 69 页）</span>马克思对形而上学的颠倒，乃是在于彻底放弃了对于人的异化问题在超验世界与意识范围内的探寻与追逐，把人及其异化现象置放到现实的社会关系中去，这一点与海德格尔在《存在与时间》里的此在生存论高度契合。海德格尔认为：此在就是在「世界之中存在」，此在「总是已经在世界中」（被抛掷于世），也就是说，「此在」实存于日常生活世界中，是源始的本质性的东西。海德格尔在这一点上似乎也承认自己与马克思有相通之处。他说：「马克思用他的方式将黑格尔的观念论颠倒了过来，以此来要求赋予存在对意识的优先性。因为《存在与时间》里并没有讲到意识，人们就会说，在{马克思}这里读出了一些海德格尔的东西。至少马尔库塞是这样理解《存在与时间》的。」<span style="color:#7f8c8d;">（四个讨论班之「1969 年勒·托尔讨论班」，《海德格尔文集·讨论班》，王志宏，石磊译，商务印书馆 2018 年 5 月第 1 版，第 426 页）</span>，显然，海德格尔是通过马尔库塞之口有点羞羞答答地承认是有这样一回事。</p><p>关于第二点，海德格尔从自己的视角出发，评论马克思的立场，说：「马克思要求我们去认识和肯定‘合人性的人’。他在‘社会’中发现了合人性的人。对马克思来说，‘社会的’人就是‘自然的’人。在‘社会’中，人的‘自然本性’，亦即人的全部‘自然需要’（食、衣、繁殖、经济生活），都均匀地得到了保障。」<span style="color:#7f8c8d;">（《路标》，第 374 页）</span>换言之，克服人的异化，首要条件是人的自然本性得到满足，而且这种满足需要「均匀地得到保障」；共产主义因为解除了私有财产制度，彻底改变了社会的现实条件，故能提供这种均匀的保障。但是，这种通过唯物主义式的消除异化，从而达到合乎人性的人的方式，海德格尔囿于他的哲学思想的视域，当然不能够予以首肯，因为他认为：「唯物主义的本质根植于形而上学的规定」。他说：「唯物主义的本质并不在于它主张一切都只是质料，而倒是在于一种形而上学的规定。按照这种规定，一切存在者都表现为劳动的材料。」<span style="color:#7f8c8d;">（《路标》，第 401 页）</span></p><p>其实，海德格尔把「自然需求」得到均匀的保障看作是马克思恢复人性的唯一途径，这是错量了马克思的思想。因为，马克思不仅把改善与提高人的物质生活需求，以及它的合理分配当作「合人性的人」的必要前提，而且他更强调人的全面而自由的发展。他说：「当一切专门发展一旦停止，个人对普遍性的要求以及全面发展的趋势就开始显露出来」了<span style="color:#7f8c8d;">（《马克思恩格斯选集》第一卷，人民出版社， 2012 年，第 228 页）</span>。在《资本论》里，马克思更明确地指出：共产主义是以「每一个个人的全面而自由的发展为基本原则的社会形式」。那么，如何达致人的全面而自由的发展？这里既包含了为获得这种发展所备的物质生活条件，而且更要使人的自由意志与自由活动得到充分满足与完满发挥。其中，无疑就有人的思想与审美活动的涌动与充溢。人的自由自觉的活动是由人的类本质所决定的，它不仅包含物质层面的（基础性的），而且更包含精神层面的。</p><p>在《思想的原则》一文里，海德格尔进一步评论马克思关于世界历史的解释与人的本质观。马克思在他的早期著作中说过一段名言：「整个所谓世界历史不外是人通过人的劳动而诞生的过程，是自然界对人来说的生成过程。」<span style="color:#7f8c8d;">（马克思，《早期著作》，第一卷，1932 年，第 307 页）</span>，对此，海德格尔说：「与黑格尔相对立，马克思并不认为现实的本质在于绝对的自我把握的精神中，而在于生产自身及其生活资料的人身上，这一点固然把马克思带入一种与黑格尔的极端对立中，但通过这种对立，马克思依然处于黑格尔的形而上学范围内，因为现实生活和作用处处都是作为辩证法的劳动过程，也就是作为思想的劳动过程。」<span style="color:#7f8c8d;">（《同一与差异》，海德格尔著，孙周兴，陈小文，余明峰译，商务印书馆 2014 年版，第 134 页）</span>也就是说，劳动过程，始终是受思想支配的人的一种对象化行为。这一点本身通过马克思本人的论述得到了印证：「随着对象性的现实在社会中对人来说到处成为人的本质力量的现实，成为人的现实，因而成为人自己的本质力量的现实，一切对象对他来说也就成为他自身的对象化，成为确证和实现他的个性的对象，成为他的对象，这就是说，对象成为他本身。」<span style="color:#7f8c8d;">（《1844 年经济学哲学手稿》，人民出版社 2000 版，第 86 页）</span></p><p>毫无疑问，这种主体性的、对象化的哲学思想，是海德格尔所不能首肯的。现代人利用日益发达的技术手段开启了对于作为对象的自然界的促逼与征服。现代技术的本质乃是在于它的摆置与控制，从而造成一种叫做「集置」的机制。「集置」意谓着：发明与创造出技术的人反而被技术「所设置，所强求，所挑战」，所规定，而遗忘了人对于存在的归属，以及顺从了技术对存在的暴力式的揭蔽，丢弃了完全不同于此类揭蔽方式的另一种顺乎真理性的揭蔽方式——思与诗。技术-资本还促逼人类以越来越快的速度，永无止尽地向自然界征服索取，使「自然的界限不断退缩」。海德格尔把马克思归类为「依然处于黑格尔的形而上学范围内」，这是他与马克思哲学思想的分野之处，其中的是非曲直，自有迄今尚在发展途中的普遍的世界历史来予以确证。</p><p>然而，马克思的洞见无疑也引起了海德格尔的深深共鸣。在《技术的追问》一文中，海德格尔认为集置摆置着人（包括劳动者）， 「此集置咄咄逼人地把人拉扯到被认为是惟一的解蔽方式的订造之中，并且因而是把人推入牺牲其自由本质的危险之中。」<span style="color:#7f8c8d;">（《演讲与论文集》，生活·读书·新知三联书店，2005 年 10 月第 1 版，第 33 页）</span>劳动者受到技术的驱策，在生产过程中把劳动对象当作持存物来对待的同时，自身却被集置所摆置，丧失自由。技术控制住了人，人因而也就被异化了。尽管马克思是在特定的资本主义生产条件下来考察劳动者的异化问题，而海德格尔则是在现代的技术条件下来思索人的异化问题，但是现代的技术条件恰恰是由资本主义的大机器生产所造成的，其中的关联，不言自明。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>结语</strong></span></p><p>横看成林侧成峰，知同辨异殊有味。从以上回溯性的考索与辨析得知，马克思与海德尔对待「异化问题」的思想意蕴与立场是同中有异。最大的相同处在于他们都将「异化问题」置于社会生活的坚实基地上，寻找出人性异化的根由。唯有如此，方能切近于「异化问题」，并提出人性复归的解决方案。而他们对待「异化问题」及解决方案的思想进路则判然有别。马克思从社会实践出发，认为人性异化的根由既然来自于社会现实关系，故克服人性异化的方式也只能通过根本改变社会现实关系的途径，即回归到自然主义的人道主义的轨道上，实现人的自由劳动，使其恢复本然的自主自由的人的类本质，如此方能一劳永逸地解决人性异化问题。而海德格尔似乎是从此在的一般存在出发去考察人性异化的种种情状及克服它们的途径。终究说来，无论是马克思，抑或海德格尔，都对克服人的异化、恢复人性的最高目标怀有足够的信心，从这个意义上说，他们对「异化问题」的思考可说是殊途同归，百虑一致。如果将海德格尔此在的一般存在论为「异化问题」奠基，同时，又将马克思实践的能动的哲学思想用于改变社会现实关系，解除人性异化的根由，使二者有机结合起来，则有可能开辟一条通达克服人的异化的新的思想道路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:23:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25359483</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25359483</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/573.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25359483_202311291123e9033395-460d-47bf-83ac-1550b55676ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈继龙]]>
            </author>
            <category>海德格尔</category>
            <category>马克思</category>
            <category>专栏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/573.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/50/574.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多种呼吸道病原体叠加，老人、孩子该注意些啥？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，喵大夫，猫大夫医学科普</p><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/911.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/913.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/914.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/915.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/916.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/919.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/282/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMTc3MzI3OA==&amp;mid=2247566325&amp;idx=1&amp;sn=a8c9678e7d20bf26e02d95d08dd90bac">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466967</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466967</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/309.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466967_2023112911183e420f12-14fc-4718-8776-a177d806925c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[猫大夫医学科普]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/309.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/310.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[喝茶能「刮油」吗？找来营养师深扒，真相有点意外]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，腾讯医典&nbsp;</p><p>相信很多人都听过这样的说法：吃了大鱼大肉，或者吃得太饱后，可以喝点茶，因为喝茶能「刮油」。</p><p>不少茶饮料和茶产品的广告也宣称「喝茶清肠道」「喝茶减脂」「喝茶减轻体重」等等。</p><p>但是，我们请营养师深扒了一下发现：喝茶，真的不能「刮油」！不过，喝茶倒是有很多其他的好处。</p><p>这篇马上就来给你详细说说。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有些人喜欢大吃大喝之后喝点茶，觉得这样做能够「解腻」，其实这只是一种感觉，或者说是一种「错觉」。</p><p>被我们吃进去的油，通过食管和胃，进入主要的加工厂——小肠。之后，这些油脂会在胆汁和脂肪酶的帮助下，分解成小分子物质，通过小肠绒毛进入小肠细胞内，再循环进入血液[1]。</p><p>所以，不论你喝的是什么茶，都不能直接把脂肪分解掉，更不能把肠道中的油排出去。</p><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/554.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当然，确实有些研究显示，茶叶中的儿茶素能帮助加强能量消耗、促进脂肪氧化、降低体脂率等。但不同研究结果不尽相同，目前还没有一个统一的结论。</p><p>有病例对照研究发现，与不喝茶的人相比，喝茶可以降低肥胖者的腰围和 BMI[2]。</p><p>还有研究发现，饮茶对减肥和保持体重有积极影响，但保护作用可能与人种有关。针对亚洲人群与白人所做的研究发现，对于体重超重或肥胖的年轻人，喝茶与体重改变之间没有显著相关性，但可能影响脂肪的百分比[3-4]。</p><p>所以说，想要单纯通过喝茶的方法来「减肥」，可不是一件容易的事儿。有研究认为，首先需要长期喝，其次每天摄入的儿茶素要达到 500 毫克以上[5-6]。</p><p>500 毫克是什么概念呢？</p><p>在常见的茶叶中，儿茶素含量比较高的那种，大约也就是 160 毫克/升茶水[7]。</p><p>也就是说，想要达到所谓「喝茶减肥」的效果，你需要每天至少喝 3 升茶水，这应该没几个人做得到吧？</p><p>所以，想靠喝茶来刮油、减脂减重，喜欢可以试，但效果未必那么确凿，不要预期太高啦！</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="606" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>很多人可能会反问，为什么有时候茶喝多了，感觉容易饿呢？</p><p>茶里面含有咖啡因、茶碱、可可碱等复杂成分，当咖啡因摄入达到一定量时，可引起胃液和胃蛋白酶的分泌增加[8-9]，提高α-淀粉酶和脂肪酶的活性[10]。</p><p>因此，喝茶容易给人产生解除油腻或很快变饿的感觉。</p><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但是，「解除油腻」和「很快变饿」都不等于「刮油」和「减脂」。总之，从目前研究来看，喝茶能减肥，证据还不充分。</p><p>想要靠喝茶来让自己在大吃大喝时还不长胖，可不怎么明智。就算是日常想要靠「多喝茶」来减肥或者控制体重，也未必就可靠。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>你可能想说：原来喝茶没什么用啊！那我不喝了！</p><p>别别别，喝茶虽然不能「刮油」，可是还有很多其它的好处呀：</p><p>茶叶不但有种独特的清香，而且还含有茶多酚、咖啡因、茶多糖等多种对人体有益的物质，具有抗氧化、提神醒脑、利尿等作用。</p><p>很多研究都发现了喝茶的好处，包括：每天喝 2~3 杯茶，冠心病、中风、卒中等心血管疾病及 2 型糖尿病的风险更低[11-12]。</p><p>而且茶的热量低，可以说是「0 卡路里」饮料。</p><p>对于不爱喝水的人，喝茶是个不错的选择。还可以用茶换掉甜饮料、在聚会上「以茶代酒」等等。</p><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/283/560.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最后，给你两条「安全喝茶」的温馨提示：</p><p>1. 不要喝浓茶。浓茶中含有大量咖啡因、茶碱等，可能会刺激肠胃，引起失眠、心慌等不适。</p><p>2. 不要喝烫茶。国际癌症研究机构（IARC）已经将 65℃以上的热饮列为 2A 类致癌物，长期饮用会增加患食管癌的风险[13]，还是等茶凉一点再喝吧！</p><p>审核专家：</p><p>李园园</p><p>注册营养师</p><p>林晨</p><p>首都医科大学附属北京同仁医院临床营养科营养师</p><p>参考文献</p><p>[1]朱大年,王庭槐.生理学 (第 8 版)[M].2013,北京:人民衞生出版社.</p><p>[2]JA Vernarelli，JD Lambert.Tea consumption is inversely associated with weight status and other markers for metabolic syndrome in US adults.European Journal of Nutrition.2013</p><p>[3]R.Hursel,et al.Effects of green tea on weight loss and weight maintenance. A meta-analysis.Int J Obes.2009</p><p>[4]Eduard Baladia，et al.Effect of green tea or green tea extract consumption on body weight and body composition; systematic review and meta-analysis.Nutr Hosp</p><p>. 2014 Mar 1;29(3):479-90.</p><p>doi: 10.3305/nh.2014.29.3.7118.</p><p>[5]Tomonori Nagao,Yumiko Komine,Satoko Soga,Shinichi Meguro,Tadashi Hase,Yukitaka Tanaka,Ichiro Tokimitsu.Ingestion of a tea rich in catechins leads to a reduction in body fat and malondialdehyde-modified LDL in men[J].The American Journal of Clinical Nutrition, 2005,1(81):122-129.</p><p>[6]Tomonori Nagao, Tadashi Hase, Ichiro Tokimitsu.A Green Tea Extract High in Catechins Reduces Body Fat and Cardiovascular Risks in Humans[J].OBESITY Vol.2007,6(15):1473-1483.</p><p>[7]Henning SM, Fajardo-Lira C,Lee HW,et al. Catechin content of 18 teas and a green teae xtract supplement correlates with the antioxidant capacity[J].Nutr Cancer. 2003.45(2);226-235.</p><p>[8]谢光.茶叶生物碱对胃蛋白酶部分理化性质的影响[D].四川大学,2006.</p><p>[9]周王谊,徐阎,楼彩霞,邝少松,饶子亮,黄威.低咖啡因普洱茶提取物的促进消化功能实验研究[J].中国民族民间医药,2018,27(14):19-22.</p><p>[10]傅冬和,刘仲华,黄建安,陈惠衡.茯砖茶不同萃取物对消化酶活性的影响[J].茶叶科学,2008,28(1):62-66.</p><p>[11]Yi M, Wu X, Zhuang W, Xia L, Chen Y, Zhao R, Wan Q, Du L, Zhou Y. Tea Consumption and Health Outcomes: Umbrella Review of Meta-Analyses of Observational Studies in Humans. Mol Nutr Food Res. 2019,63(16):e1900389.</p><p>[12]Chung M, Zhao N, Wang D, Shams-White M, Karlsen M, Cassidy A, Ferruzzi M, Jacques PF, Johnson EJ, Wallace TC. Dose-Response Relation between Tea Consumption and Risk of Cardiovascular Disease and All-Cause Mortality: A Systematic Review and Meta-Analysis of Population-Based Studies. Adv Nutr. 2020,11(4):790-814.</p><p>[13]Loomis D, Guyton K Z, Grosse Y, et al. Carcinogenicity of drinking coffee, mate, and very hot beverages[J]. Lancet Oncology, 2016, 17(7): 877.</p><p>*腾讯医典内容团队出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247640082&amp;idx=2&amp;sn=dc9719d6fa7d996f07254add81612981">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467012</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467012</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/228.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467012_202311291118af3c3e48-4ebe-4706-92c5-7d692745f71c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[腾讯医典]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/228.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/286/229.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[喜欢跑马拉松的中年人，如何避免猝死？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，沈珑</p><p>大家好，我是陈默，一个想装进所有药学知识的临床药师。</p><p>今天的内容来源于上海交通大学附属仁济医院心内科医生沈珑老师的科普 PPT。</p><p>说明：本文较长，但值得看完！</p><p>上周末，第 27 届上海马拉松在上海外滩起跑。对于很多喜欢跑步的人而言，马拉松是很具有吸引力的项目。但是，因跑马拉松猝死的事件时有发生（如下图），比如今年在广西桂林举行的马拉松赛事中，一名参赛选手突然倒地，尽管工作人员第一时间进行抢救，但仍不幸离世。因此，中年人启动长期运动绝对有益身心健康，但是需要事先进行心血管安全评估。</p><p>基于这个背景呢，上海交通大学附属仁济医院心内科的沈珑医生有感而发，做了一个科普幻灯，用一位 44 岁半马爱好者在沈老师那里诊治全过程为例，阐述了中年人运动猝死的主要原因，并给予一些中年人运动前的心血管评估建议。</p><img alt="" height="663" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/10.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：沈珑医生的 PPT</p><p>病史</p><p>患者，男性，44 岁，体型匀称，BMI 25 Kg/m2 ，既往体健，否认高血压、糖尿病病史。有 4 年规律运动经历，每周三次，每次跑步 10 公里，4 年内完成 2 次两次正式越野跑比赛（35 公里级别）， 运动时无任何不适主诉。</p><p>心脏彩超显示心脏结构正常，患者低密度脂蛋白胆固醇 3.81mmol/L（正常范围为 2.07~3.37mmol/L）（血脂整体水平尚可）；</p><p>今年常规体检发现 24 小时动态心电图有多源性室性早搏（说明：多源性室性早搏是一种恶性程度偏高的心律失常）；</p><p>冠状动脉 CT：左前降支近中段管壁可见斑片状高低密度影附着，近端局部管腔中度狭窄，左前降支中段浅表型心肌桥，管腔轻度狭窄，第一对角支管壁可见斑片状高密度影附着，左回旋支开口局部管壁可见斑片状高低密度影附着，管腔轻度狭窄。（说明：「多处高低密度影」意味着患者的冠状动脉内有多处冠状动脉钙化合并脂质斑块形成；心肌桥后文另有解释）</p><p>患者在进行首次心肺运动试验时（为城市马拉松报名做准备工作）发现多源性室性早搏及运动型高血压。</p><p>冠状动脉心肌桥</p><p>冠状动脉心肌桥是一种先天性的冠状动脉发育异常。冠状动脉主干及其分支通常行走于心脏表面的心外膜下脂肪中或心外膜深面，然而，在冠状动脉发育过程中，冠状动脉或其分支的某个节段可被浅层心肌覆盖，在心肌内走行，被心肌覆盖的冠状动脉段称壁冠状动脉，覆盖在冠状动脉上的心肌称为心肌桥 (myocardialbridge,MB)。心，肌桥可能与冠心病的发病局部因素有关，运动时（心率增快、心脏收缩增强）常常导致心肌桥压迫冠脉加剧，可能引起心肌缺血。</p><img alt="" height="522" width="692" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：沈珑医生的 PPT</p><p>运动反应性高血压</p><p>运动反应性高血压是一种隐匿性高血压，在家庭测量或动态血压监测时常不被发现，在运动高峰时出现，但多数患者并无不适。</p><p>先前的研究将运动反应型高血压定义为：在运动试验中，男性收缩压峰值与基线之间的差异至少为 60mmHg，女性收缩压峰值与基线之间的差异至少为 50mmHg，或者收缩压超过第 90 个百分位 (大约为男性收缩压＞210 mmHg，女性收缩压＞190 mmHg)。</p><img alt="" height="370" width="774" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/24.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>HRE 的可能机制</p><p>运动反应性高血压 (HRE) 的机制和临床意义尚未完全阐明。内皮功能障碍和大动脉僵硬度增加促进了 HRE 的发展。从神经激素方面看，交感神经系统的过度刺激和血管紧张素 II 的升高可能是 HRE 的重要机制。</p><p>运动反应性高血压是独立的心脑血管危险因素：研究表明，运动反应性高血压增加心肌梗死死亡率。</p><p>长跑运动员合并 HRE</p><p>1. 有研究显示，长跑运动员中，运动反应性高血压的发生率可能更高，风险更大，例如：</p><p>长跑运动员，如马拉松运动员，被发现显示出更高的 HRE 发生率；</p><p>参加长期高强度运动的运动员，如马拉松运动员，动脉硬化程度较高（当个体持续进行过度运动时，动脉壁上反复的慢性高压会引起机械疲劳，从而增加动脉僵硬度）；</p><p>与普通人群相比，合并 HRE 的运动员其心律失常 (如心房颤动) 的患病率明显更高。</p><p>2. 合并 HRE 的长跑运动员冠脉钙化风险更大</p><p>现有的研究显示：</p><p>马拉松运动员冠状动脉斑块的患病率高于一般人群</p><p>尤其是中年马拉松运动员，尽管在运动负荷测试中显示 ST 段正常，但约 50% 的病例在冠脉 CT 上显示冠状动脉钙化评分增高 (CAC 评分)</p><p>Merghani 等报道马拉松运动员的 CAC 评分高于一般人群，虽然马拉松运动员的钙化斑块在性质上更稳定，但无论斑块的特征如何，参与过度运动的长跑运动员冠状动脉斑块的发生率较高，仍然会增加运动中猝死的风险。</p><p>因此，即使是中等强度健身运动，也要排除运动反应性高血压风险。</p><p>该患者的运动风险</p><p>1. 低密度脂蛋白胆固醇与动脉粥样斑块的形成</p><p>人体血循环中胆固醇主要来自于两种途径，即体内（肝脏与外周组织）生物合成和饮食摄入。其中体内合成约占 70%-80% 左右，饮食摄入约占 20%-30% 左右。</p><p>通俗地讲，胆固醇主要由肝脏自行合成，少部分由食物摄入；而甘油三酯大部分由食物中摄取。所以即使天天吃素，胆固醇水平可能并不低。升高的低密度脂蛋白胆固醇是促使胆固醇在动脉壁沉积，形成动脉粥样硬化斑块的重要因素。</p><img alt="" height="214" width="393" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/34.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：沈珑医生的 PPT</p><img alt="" height="226" width="388" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/35.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：沈珑医生的 PPT</p><p>2. 动脉粥样硬化的发生过程及危害，用沈珑医生的一张 PPT 展示：</p><img alt="" height="677" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>研究显示在二十余岁阵亡士兵的尸检中，即可发现动脉内壁脂质条纹形成，此为早期动脉粥样硬化形成的证据。从早期动脉粥样硬化到复合病变破裂，诱发心脑血管事件，这中间有数十年的时间，只不过高血压、糖尿病、吸烟等危险因素加速了这个过程。</p><p>3. 骤升的血压可能「刺破」不稳定的动脉粥样斑块，诱发急性血栓形成</p><img alt="" height="779" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：沈珑医生的 PPT</p><p>超过一半的急性心肌梗死发生前，动脉粥样硬化斑块只占据约 60% 左右的管径。此时患者冠脉血管中剩余管径还大，劳累时缺血胸痛或许并不剧烈，但患者的动脉粥样硬化斑块很不稳定。「单面煎的荷包蛋」 在某些特殊情况下（比如血压大幅改变、寒冷、激动、饱食等）突然破裂，暴露的脂质核心是高度的促凝物质，引起急性血栓形成，猝发急性心肌梗死。</p><p>4. 运动反应性高血压风险促进心血管事件的发生</p><p>一方面，高血压可促进冠状动脉粥样硬化形成，使冠状动脉管腔变窄；</p><img alt="" height="702" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：沈珑医生的 PPT</p><p>另一方面：当血压突然急骤升高时，可能使斑块破裂、脱落，形成血栓，堵塞冠脉，导致心肌梗死，急性猝死。</p><p>总的来说，该患者运动时反应性高血压和运动时冠脉肌桥压迫加剧，使得动脉粥样硬化斑块多处形成并加速钙化。在未来的运动中，他有较大的心血管急性事件风险。</p><p>病例后续</p><p>通过为期 2 个月的药物滴定治疗（联合β受体阻滞剂+ARB），该患者的运动反应性高血压及运动高峰的室性早搏被顺利控制，安全完成第三次心肺运动试验（治疗详细过程省略）。</p><p>更重要的是，通过心肺运动试验测得该患者有氧运动心率上限 133 次/分， 此时运动既无心律失常，又无运动反应性高血压，解决运动后顾之忧。</p><p>告知该患者未来运动时，应保持其 AT（RER=0.95～1）时的心率（126～133 次/分），既无成对室早，又无 HRE，而且是有氧运动的上限。</p><img alt="" height="296" width="421" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/41.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：沈珑医生的 PPT</p><p>说明：血乳酸测定是金标准，但我们用心肺运动试验中呼吸交换率（RER）这种简单无创方法取代血乳酸浓度测定，了解患者是否超越了有氧运动区域。</p><p>患者目前恢复了每周 3 次，每次 5-10 公里的健康跑，再无后顾之忧。</p><img alt="" height="219" width="339" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/43.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源：沈珑医生的 PPT</p><p>运动前的安全评估</p><p>运动是一味良药，但是运动前的安全评估更为重要。</p><p>在欧洲相关综述中指出（如下图），目前预防的两大支柱是参与前筛查 (主动战略) 和促进使用/获得自动体外除颤器 (被动战略)。一直有报道称，从事非精英竞技或休闲运动的中年男性发生运动猝死（SDA）的风险最高，考虑到越来越多的老年人参加竞，技运动，以及与年龄相关的动脉粥样硬化性心血管疾病的患病率，这并不奇怪。事实上，在成年运动员中，最常见的运动猝死病因是冠状动脉疾病 (CAD)。</p><img alt="" height="226" width="824" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/204/47.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在年轻患者中，CAD 较少见，35 岁以下运动员猝死的主要原因是先天性疾病，如肥厚性心肌病、致心律失常性右室心肌病，而 35 岁以上运动员猝死的主要原因是冠状动脉疾病。</p><p>总结</p><p>运动是一味良药，长期中等强度运动有益身心健康，中年人拟启动长期运动前，建议进行运动前的心血管安全评估</p><p>① 建议完善心脏彩超，排除先天性的结构性心脏病（例如各种心肌病，瓣膜病） ；</p><p>② 建议有条件完善冠脉 CT 或冠脉造影，排除冠心病或先天性冠脉异常；</p><p>③ 建议完善心肺运动试验，了解运动高峰有无运动反应性高血压、有无心律失常，及时干预；</p><p>④ 建议通过心肺运动试验确定个体化的有氧运动区间，做到精准的中等强度运动，避免长时间高强度运动，减少不必要的运动损伤。</p><p>以上便是今天的全部内容，再次感谢沈珑医生的无私分享！如果觉得这篇文章对您有用的话，欢迎关注、点赞、点在看、分享至朋友圈，更多临床用药问题，我们下期再会。</p><p></p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NDEwMjcyOA==&amp;mid=2247500782&amp;idx=1&amp;sn=26d50d8cfc35fe8906d9d94582296823">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25459979</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25459979</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/573.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25459979_202311291118f607ed50-d7f4-4c75-8d38-6a47ed441e38.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[哆啦问药]]>
            </author>
            <category>马拉松</category>
            <category>猝死</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/573.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[粗粮有益，为何身体越吃越差？问题出在这儿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，康复杂志</p><p>粗粮保留了天然谷物中的全部成分，和精白米面相比能提供更多的 B 族维生素、矿物质、膳食纤维等营养成分及有益健康的植物化学物。粗粮不仅营养丰富，且有助于控制餐后血糖、血胆固醇，改善皮肤状况，还能预防癌症，冠心病等，可谓是益处多多！但很多人却一直「好心办坏事」，粗粮吃了，身体却没见好，那可能是因为踩了这些坑！</p><p>粗粮磨成粉，反而升糖快</p><p>我们推荐摄入粗粮的完整部分，但很多家庭会把粗粮磨成粉、做成浆饮等。粗粮细作虽然使得消化吸收更好，但升糖速度反而变快。即使膳食纤维和钾含量还是比精白面米高，但是如果有需要控制血糖的糖尿病人群、慢病人群、减肥人群等，粗粮磨粉只会让餐后血糖反应大幅度上升。同理，紫米粥、小米粥、八宝粥等杂粮粥虽煮得软糯黏稠，美味可口，但糊化程度越高，升糖的「本事」也不容小觑！</p><p>当然，如果家中有胃肠功能不好、消化不良的，把全谷杂粮做成粉、打成糊糊、煮得软烂等，都是合适的做法。</p><img alt="" height="343" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/278/942.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图源/pixabay</p><p>只吃粗粮，不吃其他</p><p>很多人听说粗粮好，于是丢掉大白米，顿顿吃粗粮！结果吃了一段时间后，各种问题接踵而至，消化系统开始抗议，胃胀气、胃痛等问题袭扰。特别是老人和小孩，本身胃肠功能弱，更容易有不舒服的反应；另外，孩子的胃肠功能发育尚不完善，主食如果纯粗粮或者比例太高，膳食纤维摄入过量，会影响矿物质铁、钾、钙等的吸收，长此以往可能造成孩子营养不良的情况。</p><p>因此，粗粮虽好，还是要注意摄入量，推荐主食采用「粗细搭配」的方式。每天大概摄入 1/4~1/3 的粗粮，可以做成牛奶燕麦、杂粮饭、粗粮面条、粗粮馒头等食物，既丰富餐桌，人体也能够适应消化，提高营养。</p><p>杂粮加糖油，等于白吃</p><p>杂粮口感粗糙，很多饭店会加入油、糖调味，或使用食用碱、泡打粉等来迎合消费者的口味。但是，加入糖油后，在不知不觉中额外摄入了大量的脂肪和热量；另外粗粮加碱处理虽然使得口感更加细，但也会使得杂粮中的 B 族维生素损失较多，得不偿失。</p><p>如果你常常这样错误地吃粗粮，就是捡了芝麻，丢了西瓜！非但没品出粗粮的好，反而影响了身体健康！因此，家庭生活中要注意粗粮的种类、粗细搭配、烹调方式等，才能使粗粮发挥出更大的作用。</p><p>文 |陈彩霞，国家公共营养师</p><p>编辑 | 孙青</p><p>审核 | 叶海霞</p><p>监制 | 李文井</p><p>医学支持 | 上海医学会科普分会</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwOTE4MzQxNg==&amp;mid=2247574365&amp;idx=1&amp;sn=64b58e74f3fbc70d0b9e1daaa7b6721a">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466604</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466604</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/507.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466604_202311291118cadb2a81-dcae-4550-87e6-7cb8fec6e102.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[康复杂志]]>
            </author>
            <category>粗粮</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/507.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/288/508.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国台办：民进党推危险的「独独配」只会毒害台湾前途命运]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/575.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 29 日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者问，赖清德日前正式宣布萧美琴出任其副手。岛内舆论称，赖萧凑成「双独组合」只会将台湾推向灾难深渊。对此有何评论？</p><p>国台办发言人陈斌华表示，我看到许多网友评论说，「双独组合」就是「双毒组合」，这个「毒」是「毒药」的「毒」，是「毒害」的「毒」。「台独」意味着战争，民进党推出这样一组危险的「独独配」，只会毒害岛内同胞利益福祉，毒害台海和平稳定，毒害台湾前途命运。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:18:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467456</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467456</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/305.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467456_202311291118626c52fb-74a2-4fc0-8bf3-b00cd0fd68eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱若梦、吴汶倩/央视新闻]]>
            </author>
            <category>「双独组合」</category>
            <category>赖清德</category>
            <category>萧美琴</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/289/305.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/572.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国台办回应萧美琴有关言论：无非是为了掩饰「台独」本性与危害，骗取选票]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539168" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/108b421c14254edf993651978b7756b4/hd/20231129105027327a2a57210-c981-469d-b199-502c6890d62e-235abeb6-411c-51bd-91d8-eb0a48616bd4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/390.png" data-duration="00:36" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 29 日，国务院台湾事务办公室举行新闻发布会。国台办新闻发言人陈斌华回应萧美琴有关言论时表示，她无非是为了掩饰「台独」本性与危害，骗取选票。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:16:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467562</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467562</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，胡岑，实习生，徐忆]]>
            </author>
            <category>九二共识</category>
            <category>国台办</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/390.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/391.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「草原上的夜莺」德德玛因病去世，生前曾带病创办音乐学校招收牧民孩子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="539178" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/063af1b3bc8d4a968e2c1981ffa44635/hd/20231129111616146addd5452-cb85-474a-8453-6bcd14a9bb4f-0bff376c-3580-6fa0-0e72-6b63fb8e1e91.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/532.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>据央视新闻：11 月 28 日，蒙古族女中音歌唱家德德玛，因病辞世，享年 76 岁。2002 年 9 月，德德玛曾拖着带病的身体，多方筹措资金创办音乐学校，主要招收牧民孩子。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:14:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467578</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467578</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者·编辑，仇依楠，素材来源，综合网络，央视新闻]]>
            </author>
            <category>德德玛</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/532.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/533.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西抚州东临新区：开展购房促销活动，最高可获 100 万元现金奖励]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，江西省抚州市东临新区发布《抚州市东临新区党政办公室关于印发&lt;关于进一步促进东临新区房地产市场平稳健康发展的若干措施&gt;的通知》，涉及公积金贷款等 19 项措施。</p><p><strong>进一步支持市场有效需求：开展购房促销活动</strong></p><p>文件提出，强化人才购房政策支持。按照抚州市东临新区乡村振兴人才支持「百人工程」实施意见《东临新区加快吸引集聚青年人才来东临就业创业行动实施意见》文件精神，根据引进人才类别，兑现相应购房补贴政策,具体见相应实施方案。</p><p>文件要求，配合开展购房促销活动。新区购房户可以参加市中心城区开展的「买房抽大奖」活动。市中心城区活动规则为：2023 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期间，市中心城区每完成网签备案 1000 套新建商品住房，组织开展一次抽奖活动，若最后一期备案的商品住房不足 1000 套，则该期抽奖活动取消。每期抽奖活动设特等奖 1 名（奖励全额购房款同等现金，最高为 100 万元）、一等奖 2 名（奖现金 30 万元）、二等奖 3 名（奖现金 20 万元）、三等奖 4 名（奖现金 10 万元）。区财政金融局按照房屋网签备案户数占抽奖活动名单比例，配套相关资金贡献奖池。</p><p>优化购房入学政策。新区所属学校学区范围内购买新建商品住房，购房人完成购房合同网签备案后，其子女可在房屋所属学区的学校就读（仅限每年秋季入学或转学）。</p><p>支持核心起步区范围内符合「一户一宅」的农村村民购买新房。根据《抚州市东临新区规划区范围内非拆迁户农民建房实施办法》《东临新区核心起步区无房户申购安置房实施办法》文件要求，在核心起步区范围内，符合「一户一宅」，但未建设房屋的农户，可申请在东临新苑购房,具体见相应实施方案。</p><p><strong>进一步促进市场良性循环：推行二手房带押过户</strong></p><p>文件提出，支持改善性需求置换住房。在 2022 年 10 月 1 日至 2025 年 12 月 31 日期间，纳税人出售自有住房并在现住房出售后 1 年内，且出售和重新购买的住房在同一城市范围内，对其出售现住房已缴纳的个人所得税予以退税优惠。新购住房金额大于或等于现住房转让金额的，全部退还已缴纳的个人所得税；新购住房金额小于现住房转让金额的，按新购住房金额占现住房转让金额的比例退还出售现住房已缴纳的个人所得税。纳税人享受居民换购住房个人所得税退税政策的，应当向征收现住房转让所得个人所得税的主管税务机关提出申请。</p><p>支持商业库存去化。合理调整土地供应结构，在符合相关规划的前提下，支持在控制性详细规划中适当调减商业、商务用地比例或将商住混合用地调整为居住用地；鼓励和引导土地使用权人改变存量商业用地用途，用于教育、养老、文化、体育等产业项目和租赁住房建设，促进房地产用地结构优化调整。</p><p>推行二手房带押过户。简化抵押二手房交易程序，对在商业银行或住房公积金管理中心已抵押的、符合相关条件的二手房，可在未解除原抵押状态下交易过户，节约交易双方资金和时间成本。由区财政金融局、住建局积极对接市金融办、人民银行抚州市分行、市住房公积金管理中心，打破新区「带押过户」政策壁垒。</p><p>同时，加快推进租购并举。积极培育专业化、规模化住房租赁企业，通过新建、改建、盘活存量等多种方式，多渠道筹集住房租赁房源，构建多层次租赁住房供应体系；积极引导国有平台公司、保障性租赁住房建设单位和社会资本作为投资主体，购买符合条件的存量房屋用作保障性租赁住房、人才公寓等。</p><p><strong>进一步加大金融支持力度：按低限执行购房信贷政策</strong></p><p>文件要求，按低限执行购房信贷政策。对于贷款购买商品住房的居民家庭，首套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例最低执行 20%，二套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例最低执行 30%；首套住房商业性个人住房贷款利率政策下限按现行规定执行，二套住房商业性个人住房贷款利率政策下限调整为不低于相应期限贷款市场报价利率加 20 个基点；对拥有一套住房并已结清购房贷款的家庭，为改善居住条件再次申请贷款购买商品住房且符合相关政策规定的，商业性个人住房贷款继续执行首套房贷款政策；购买商业用房的商贷首付款比例和贷款利率按国家政策下限执行。</p><p>通知提出，执行首套房贷款「认房不用认贷」。居民家庭（包括借款人、配偶及未成年子女）申请贷款购买商品住房时，家庭成员在当地名下无成套住房的，不论是否已利用贷款购买过住房，银行业金融机构均按首套住房执行住房信贷政策。</p><p>降低存量首套住房贷款利率。存量首套住房商业性个人住房贷款的借款人，可向承贷金融机构提出申请，由该金融机构新发放贷款置换存量首套住房商业性个人住房贷款，亦可向承贷金融机构提出申请，协商变更合同约定的利率水平。新的利率水平由该金融机构与借款人自主协商确定，但在贷款市场报价利率 (LPR) 上的加点幅度，不得低于原贷款发放时所在城市首套住房商业性个人住房贷款利率政策下限。新发放的贷款只能用于偿还存量首套住房商业性个人住房贷款，仍纳入商业性个人住房贷款管理。</p><p>引导住房公积金政策支持。住房公积金缴存人在抚州市范围内购买家庭首套自住住房申请使用个人住房公积金贷款，最高贷款额度为 70 万元/户；缴存人在抚州市范围内购买首套自住房的，公积金贷款首付比例为 20％；购买第二套自住房的，公积金贷款首付比例为 30％。不再区分期房或再交易房。</p><p><strong>进一步优化市场有效供给</strong></p><p>东临区还提出，提升住房建设品质。鼓励在供应商品住宅用地时，探索增设社区配套、景观绿化、智慧社区、第四代建筑等多元化的品质评分标准。探索采用「竞地价+竞品质」的方式确定竞得人，引导房地产企业提高住房建设标准，更好满足人民群众对于高品质、改善性住房的需求；全面取消 144 平方米以下户型的住宅建设比例要求，在不违反国家法律法规和政策要求的前提下，支持房企依规优化调整住房供应套型结构。</p><p>完善项目周边配套设施。按照城市规划发展新要求，进一步优化商品住房项目周边配套设施，加大对居民关心的商超、就学、就医、交通、休闲娱乐等设施的建设。尤其是核心区、时代新城要加快已建成或即将交付的商住小区周边配套基础设施建设，补齐公共配套和基础设施短板，完善城市功能，提升区域价值，引导住房消费，促进房地产市场可持续发展。</p><p><strong>进一步优化行业服务管理</strong></p><p>优化税收服务政策。加大留抵退税力度。严格按规定落实留抵退税相关政策，进一步完善政策标签体系，通过精准筛选、精准监控，确保符合条件的纳税人实现应退尽退；落实土地增值税优惠。纳税人出售符合条件的普通标准住宅，其增值率不超过 20% 的，免征土地增值税；落实保障性住房优惠政策。对符合条件配套建设安置住房、公租房，按规定比例免征城镇土地使用税和印花税；落实契税税收优惠。</p><p>落实好符合条件的购房者享受一套、二套房的契税优惠，对房地产开发商重点落实好于 2021 年 9 月 1 日之后购买土地由 4% 降为 3% 的契税政策；加大汇算清缴退税力度。对所得税汇算清缴后产生的多缴税款，按规定及时办理退税。</p><p>同时，适当延长土地出让价款缴交时限。2023 年出让的商住用地，竞买保证金比例下调，原则上不低于宗地评估价的 20%，土地成交后，受让人在成交合同签订后一个月内缴纳不低于土地出让金成交总额 50% 的首付款，余款一年内缴清（但一年内办理预售许可的需在预售许可前缴清全部土地出让金）。土地出让价款缴清首付款后，可在未办理《不动产权证》的情况下，按不高于已审定规划总平面方案中计容总建筑面积 50% 的比例办理建设工程规划许可证、施工许可证、安全生产许可证等行政审批手续。相关容缺事项必须在办理商品房预售许可证之前补齐相关材料。放宽商品房预售申报条件。对核心区范围内新建商品房项目，适当降低预售申报标准，形象进度达到主体结构 1/4，且开发投资额达到工程建设总投资 25% 以上的，可依法申请商品房预售许可证。其中：对优质房地产项目，开发投资额达到工程建设总投资 25% 以上的，办理预售许可最低形象进度条件可调整为单体工程施工至正负零。</p><p>允许延期缴纳报建规费。核心区范围内开发的房地产项目在报建时应缴纳的规费，房地产开发企业可以向有关部门申请延期缴纳，最长不超过６个月，在项目首次办理商品房预售许可证前须缴清。</p><p>规范房产交易居间服务。加强对中介服务机构的行业监管，严格落实明码标价制度，严禁操纵经纪服务收费、违规代理销售、虚假宣传、恶意炒作等行为。鼓励房地产中介服务机构提供一站式服务、一次性收费，创建公开透明市场环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:14:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25457098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25457098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/235.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25457098_20231129111468f8209a-2b29-429c-9e40-61ccc210d01f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>抚州东临新区楼市新政</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/235.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/171/236.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[报道称美军不要的濒海战斗舰却要求台湾采购，国台办回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/55.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 29 日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者问，据报道，美军不要的濒海战斗舰，却要求台湾采购，且从今年夏天就开始洽谈。对此有何评论？</p><p>国台办发言人陈斌华表示，有关报道让大家更加看清民进党当局为一党之私，不惜大肆挥霍台湾民众血汗钱，甘当美国「提款机」的「凯子」面目。如果任由民进党当局在「卖台」「害台」「毁台」的邪路上一条道走到黑，只会将台湾推向兵凶战危险境，给台湾同胞带来深重祸害。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:13:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/65.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467510_2023112911145c92ebc4-1618-4f4a-8760-602c0d85b4f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱若梦、吴汶倩/央视新闻]]>
            </author>
            <category>国台办</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/65.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/67.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河北唐山：多孩家庭公积金住房贷款额度再上调 10 万元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/892.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据河北省唐山市住房公积金管理中心 11 月 29 日消息，自 2023 年 12 月 1 日起，在符合还贷能力要求的前提下，二孩缴存职工家庭最高贷款额度由可额外最高增加 10 万元上调为 20 万元、三孩缴存职工家庭由可额外最高增加 20 万元上调至 30 万元。政策调整日之前已受理的住房公积金贷款业务，仍执行原二孩三孩家庭购房贷款政策。</p><p>今年 4 月 1 日，唐山调整优化了住房公积金使用政策。唐山市 45 周岁（含）以下缴存职工在唐山市行政区域内购买首套自住住房的，职工需连续正常缴存 6 个月以上（含）。借款申请人为多人的，主借款人为 45 周岁（含）以下即可。</p><p>还贷能力不超过借款申请人月收入（月缴存基数）的 60%。符合还贷能力和不超过贷款相应最高限额要求的前提下，可贷额度与借款申请人住房公积金的缴存余额不再挂钩。</p><p>从贷款最高限额看，单、双职工家庭个人住房贷款最高额度为 80 万元。购买二星级及以上绿色建筑标准的新建被动式超低能耗自主住宅的，最高贷款额度为 96 万元。唐山「凤凰英才」人员最高贷款额度为 100 万元。中国（河北）自由贸易试验区曹妃甸片区引进的高端创新人才最高贷款额度为 120 万元。二孩、三孩家庭使用住房公积金贷款购房的，在符合还贷能力要求的前提下，二孩职工家庭最高贷款额度可额外最高增加 10 万元、三孩职工家庭可额外最高增加 20 万元。</p><p>根据唐山市住房和城乡建设局 11 月 24 日发布的 10 月统计月报，今年前 10 个月，唐山固定资产投资累计增长 2.4%，其中房地产开发投资累计减少 9.9%，房屋施工面积 3076.3 万平方米，累计减少 10.4%；房屋竣工面积 100.7 万平方米，累计增长 36.4%；商品房销售面积 275.8 万平方米，累计减少 7.1%；商品房销售额 226.1 亿元，累计减少 9.7%。</p><p>从住宅项目看，住宅项目投资累计减少 7.6%，施工面积 2467.2 万平方米，累计减少 8.8%；竣工面积 80.9 万平方米，增长 59.2%；销售面积 256.2 万平方米，累计减少 7.5%；销售额 218 亿元，累计减少 10%。</p><p></p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:13:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/889.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467230_202311291113b950bcef-9783-4ef7-a36a-f109a1dca746.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘畅]]>
            </author>
            <category>多孩家庭</category>
            <category>公积金住房贷款</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/889.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/890.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广西容县警方：男子街头闹事被带回调查，一辅警受伤送医]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 29 日，广西容县公安局发布警情通报：</p><img alt="" width="444" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/738.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:11:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467359</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467359</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/14.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467359_202311291111d976cbd6-185a-40a8-9957-a0963d427f99.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「容县公安在线」微信公号]]>
            </author>
            <category>闹事</category>
            <category>辅警</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/14.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/15.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[侯友宜称若当选愿与大陆全面重启对话交流重建两岸互信，国台办回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 29 日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者问，侯友宜日前向台湾工商业界宣示，只要他当选，立即在对等、尊严、友善的前提下，与大陆全面重启对话交流、重建两岸互信。柯文哲也有表态，认为两岸开放要按部就班。请问国台办对此有何评论？</p><p>发言人陈斌华表示，在坚持「九二共识」、反对「台独」的政治基础上，我们愿同包括中国国民党在内的台湾有关政党、团体和各界人士一道，巩固增进互信，加强交流合作，共同推动两岸关系重回和平发展正确轨道，维护台海和平稳定，造福两岸同胞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:10:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467518</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467518</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/128.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467518_202311291110babecd3e-581d-45f7-b682-02e31863b9fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱若梦、吴汶倩/央视新闻]]>
            </author>
            <category>侯友宜</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/128.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/132.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[违规兼职取酬，贵州大学原党委副书记任钢建被开除党籍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据贵州省纪委监委消息：经贵州省委批准，贵州省纪委监委对贵州大学原党委副书记（正厅级）任钢建严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，任钢建身为党员领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，对党不忠诚不老实，处心积虑对抗组织审查；无视中央八项规定精神，收受可能影响公正执行公务的礼品礼金，接受可能影响公正执行公务的旅游活动安排；违反组织原则，隐瞒不报个人有关事项，违规为他人在职务晋升中谋取利益；廉洁底线失守，违规从事营利活动，违规兼职取酬，将应由个人支付的费用交由单位报销，违规收受礼品；对党纪国法毫无敬畏之心，利用职务便利为他人谋取利益，非法收受他人巨额财物。</p><p>任钢建严重违反党的政治纪律、组织纪律和廉洁纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，甚至党的十九大后仍不知止，性质严重，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经贵州省纪委常委会会议研究并报贵州省委批准，决定给予任钢建开除党籍处分；按规定取消其享受的待遇；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:09:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467469</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467469</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/677.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467469_20231129110933330498-2c87-425a-8d25-53d5b8ee1318.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央纪委国家监委网站客户端]]>
            </author>
            <category>贵州大学</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/677.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/681.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国台办：想要两岸关系重回和平发展正确轨道，必须回到 「九二共识」上来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/519.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 29 日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者问，11 月 15 日，中美元首在美国旧金山举行会晤。岛内舆论对会晤中有关台湾问题的表态高度关注，呼吁把握中美元首会晤带来的两岸和平转机。对此有何评论？</p><p>国台办发言人陈斌华表示，台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题。在中美元首旧金山会晤中，习近平主席向美方深入阐述了中国政府在台湾问题上的原则立场，强调美方应该将不支持「台独」的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。美国总统拜登重申中美元首巴厘岛会晤中美方所作承诺，明确表示不支持「台独」。</p><p>「台独」与台海和平水火不容，是亚太地区局势稳定的乱源。想要两岸关系重回和平发展正确轨道，想要台海和平稳定得到切实保障，就必须回到体现一个中国原则的「九二共识」上来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 03:08:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467447</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467447</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/523.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467447_20231129110999b90cc0-7328-458e-8a4b-2366b53ac4bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱若梦、吴汶倩/央视新闻]]>
            </author>
            <category>国台办</category>
            <category>台独</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/523.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/524.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滴滴公布崩溃原因：底层系统软件故障，并非网传「遭受攻击」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@滴滴出行 11 月 29 日发文称：11 月 27 日夜间发生的系统故障，给广大用户造成了诸多困扰和不便，在大家需要我们的时候，我们让大家失望了，再次向大家真诚致歉。</p><p>各项服务恢复的同时，我们在 28 日启动了内部覆盘调查。<strong>初步确定，这起事故的起因是底层系统软件发生故障，并非网传的「遭受攻击」，</strong>后续我们将深入开展技术风险隐患排查和升级工作，全面保障服务稳定性，尽最大努力避免类似事故再发生。</p><p><strong>目前，滴滴 App 的所有服务已经全部恢复。</strong>因这起事故给大家造成的困扰和问题，我们正在加快妥善解决。感谢大家对滴滴的鞭策、关心和包容。今天的滴滴还有很多不足，我们将以此为戒，在全公司范围内深刻反思，全力改正，继续努力做好服务保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 02:57:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467573</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467573</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/580.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467573_2023112911057b50087d-9005-420a-b6c0-f8d8735e5ad2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@滴滴出行]]>
            </author>
            <category>滴滴</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/580.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/288/594.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国首批海事无人直升机列编山东威海]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天，我国首批海事无人直升机在山东威海列编，将有力提升水上交通动态管控能力和船舶险情事故应急处置水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次列编的 2 架无人直升机，每架飞机长 7.33 米，宽 1.58 米，高 2.43 米，载荷达 75 千克，最远遥控距离达 150 千米，最大续航里程 400 千米，最大飞行速度达 150km/h。搭载光电吊舱、机载船舶自动识别系统、应急抛投和定向扩音等先进设备，可实现红外热成像、远距离视频实时回传、应急救援物资投送等众多功能，还能在 8 级以下风力天气下执行任务，是目前我国海事系统投入应用最为先进的无人直升机。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>使用无人直升机监管的山东成山头水域是船舶进出渤海及黄海北部各港口的必经之路，每年约有 11 万艘次商船航经该水域，同时年均数万艘渔船在此作业。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/665.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>威海海事局指挥中心主任王刚表示，在日常执法中，通过无人直升机航拍设备对违法船只进行跟踪，实现快速调查、取证，配合陆域、海域执法力量处置海上违法行为。无人机还能在短时间内开展较大范围水域的搜寻救助和溢油监测，在黄渤海海域的船舶污染防治和应急搜救行动等方面将发挥重要作用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 02:51:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467476</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467476_20231129105164215028-fb4c-4eef-a353-3dd3130f43f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐颖，威海台/央视新闻]]>
            </author>
            <category>无人直升机</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/287/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在岸、离岸人民币对美元汇率均升破 7.12，创 5 个多月新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/290.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p>受美元指数走低影响，人民币对美元汇率在在岸和离岸市场一度双双升破 7.12 关口，双双创下 5 个多月新高。</p><p>11 月 29 日，人民币对美元即期汇率 9 时 30 分开盘后即升破 7.12 关口，最高升至 7.1162，较前日收盘价涨超 300 点，创下 6 月 16 日以来的新高。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/212.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>更多反映国际投资者预期的离岸人民币对美元汇率 11 月 29 日同样升破 7.12 关口，盘中最高至 7.1128，同样创下 6 月 16 日以来的新高。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中国外汇交易中心的数据显示，11 月 29 日，人民币对美元中间价报 7.1031，上调 101 点，创 6 月 5 日以来的新高。</p><p>在最新公布的《2023 年第三季度中国货币政策执行报告》中，央行表示，坚持以市场供求为基础、参考一篮子货币进行调节、有管理的浮动汇率制度，立足长远、发轫当前，坚决对市场顺周期行为进行纠偏，坚，决对扰乱市场秩序行为进行处置，坚决防范汇率超调风险，防止形成，单边一致性预期并自我强化，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 02:14:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25467240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25467240</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/287.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25467240_202311291014eb6810d5-5fe9-4a18-a274-210220af3b3a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>人民币汇率</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/287.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/286/288.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[赵长鹏辞去币安美国董事会主席职务，此前已辞任币安 CEO]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>币安美国宣布，赵长鹏辞去币安美国董事会主席的职务，并通过代理协议转让投票权，将不再参与该公司的治理。</p><p>当地时间 11 月 29 日，币安美国 (Binance.US) 在社交平台发文称，随着赵长鹏离开币安 (transitions to life after Binance)，他决定辞去该公司董事会主席的职务，并通过代理协议转让他的投票权，因此他在公司的利益纯粹是经济上的，将不再参与该公司的治理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/24.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来自币安美国的 X（原推特）账号</p><p></p><p>文章称，成立币安美国的明确目的是按照美国的所有规章制度为美国客户服务。虽然共享品牌和技术堆栈，但币安美国独立于币安 (Binance.com) 运营。</p><p>文章提及，币安美国不是上周宣布和解协议的一方，与美国司法部 (DOJ)、美国金融犯罪执法网络 (FinCEN)、美国财政部海外资产控制办公室 (OFAC) 或美国商品期货交易委员会 (CFTC) 也没有任何悬而未决的执法问题。币安美国表示，该公司将继续全面运营，并继续由 Norman Reed 和现有的管理团队领导。</p><p>今年 9 月，币安美国一位发言人表示，该公司首席执行官 Brian Shroder 已离职，将由公司首席法务官 Norman Reed 临时接替该职位。</p><p>本月，币安及其创始人赵长鹏与美国司法部达成历史性和解。</p><p>当地时间 11 月 21 日，币安及赵长鹏与美国司法部达成协议，这项协议将允许币安继续运营。其中，币安对涉嫌洗钱、无证汇款、违反制裁等指控认罪，将缴纳 43 亿美元罚款；赵长鹏承认违反了美国反洗钱有关法律规定，同意支付 5000 万美元的罚款，并辞去首席执行官职务。</p><p>上周，赵长鹏以 1.75 亿美元的保释金被释放，量刑听证会定于明年 2 月 23 日举行。由于主动认罪，他的最终刑期预计不超过 18 个月。美国检察官敦促法官在宣判前禁止赵长鹏离开美国，因为阿联酋与美国没有正式的引渡条约。</p><p>西雅图的美国地方法院法官 Richard Jones 表示，赵长鹏不能回到阿联酋，直到法院对美国政府阻止他返回阿联酋的动议作出决定。美国检察官表示，赵长鹏有潜逃的风险，但这种风险可以通过要求他留在美国并阻止他返回阿联酋的避风港来进行控制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 00:40:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/98.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466904_20231129084091acc382-6869-4783-82e2-5901f8118384.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>赵长鹏</category>
            <category>币安</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/98.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/103.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[热解读｜推动长江经济带高质量发展，中央强调用好这一「主动力」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[热解读｜推动长江经济带高质量发展，中央强调用好这一「主动力」]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 00:39:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/11/28/ARTIHOAXQIFBiuRyD77sm7p3231128.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/11/28/ARTIHOAXQIFBiuRyD77sm7p3231128.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/282/822.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海：人民城市的穿透力、吸引力与创造力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:590px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/795.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><u>对上海而言，「人民至上」，无疑是一条不变的价值追求，也是实现高品质治理的实施路径。</u></p><p>马来西亚槟城乔治市，入选世界遗产名录已有 15 年。今年 10 月 28 日，乔治市摘得首届全球可持续发展城市奖——「上海奖」。</p><p>市长拉詹德兰·安东尼说，为申报这一奖项，他们筹备了约 3 个月。而真正要处理好这座遗产保护城市里的新与旧、留存与开发、本土与多元等矛盾，他们恐怕需要更长时间。</p><p>其实每个城市都有自己的难题，在更深的层次，它们都要找到符合实际的、可持续发展的内在逻辑。这是「上海奖」设立和评选的初衷，也是上海乃至中国多年在城市实践中形成的宝贵思考。</p><p>2019 年 11 月，习近平总书记在上海考察杨浦滨江时，提出了「人民城市人民建、人民城市为人民」这一重要理念，深刻揭示中国特色社会主义城市发展规律。</p><p>具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，不是别人的翻版，而是党领导下的人民城市建设的新版，是中国式现代化建设的上海新篇章。这正是要回答一系列重大的命题：<strong>城市建设发展依靠谁、为了谁？建设什么样的城市、怎样建设城市？</strong></p><p><strong>穿透力：比实更实</strong></p><p>黄浦区保屯路 211 弄，不少住户的厨房和厕所是合用的。每次收水费，居民彭阿姨要先抄小表，再和总表核对，40 多年，她抄满了两个笔记本。</p><p>去年 12 月，保屯路 211 弄旧住房启动改造。签约生效后，仅用 36 天就完成全部搬离。彭阿姨说，自己再也不用抄水表了。</p><p>自 2022 年中心城区「成片旧改」任务顺利收官后，上海全面部署启动了零星旧改、旧住房成套改造、「城中村」改造的重大任务。一年多来，中心城区零星旧改已完成 8.52 万平方米，不成套旧住房改造已完成 24.77 万平方米，「城中村」改造项目已启动 10 个。</p><p>数据背后，是一种「实打实」的追求。今年，上海分两批开展学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育，一个「实」字贯穿始终，成为最为突出鲜明的导向。具体到城市建设与治理，更加强调扑下身子推动工作，沉到一线掌握实情。</p><p>黄浦区推广了居委干部错峰错时上班制，让居民服务实现全年无休；长宁区进一步延伸「小板凳」走访工作法，确保全体居委干部每周固定半天在社区微网格现场办公……这些创新举措根本上都是为了强化基层干部队伍的实践能力，把「进百家门、访百家情、解百家难、暖百家心」制度化，找准方法，进而真正夯实一座人民城市的基底。&nbsp;</p><p>这两年，上海翻新改造了许多菜场。环境优化的同时，能否持续加大平价主副食品投放力度，是消费者的根本关切；在浦东滨江核心区域建设世博文化公园，是上海优化生态系统、提升空间品质的举措，而老百姓在乎的，则是景观怎么样、设施好不好。</p><p>上海市领导在蕃瓜弄小区与居民座谈时明确提出，要「深入调查研究，认真梳理现状，找准裉节所在，拿出切实可行的改造方案」——<strong>今天的城市建设与治理，已经到了追求质效的阶段，而这必须回应真实的需求、拿出实在的办法、解决实际的问题。</strong></p><p>最近，杨浦五角场街道的 15 分钟生活圈内新增了一个宝宝屋，计划为辖区内 1—3 岁婴幼儿家庭提供临时制、计时制的照护服务。为了让需要它的人真正用得上，街道对辖区 60 户婴幼儿家庭进行了问卷调查。问卷从家长的目标、孩子的发展等多个维度编制，最终指导宝宝屋的建设——没有调查研究就没有发言权，这样的民生服务，恐怕更能走心走实。</p><p>一个「实」字，道出城市治理的行动力、穿透力。<strong>人民城市，需要的是有人情味的治理、科学的治理、富有远见的治理。实而又实，意味着精益求精，意味着绝不浅尝辄止。</strong>拿「建设 15 分钟生活圈」来说，怎么定义 15 分钟，是走路还是乘车？是年轻人的 15 分钟，还是老年人的 15 分钟？医院、学校、社区食堂等日常使用频率不同的公共设施，是否都要用 15 分钟来「一刀切」？拍脑袋给不出答案。工程完结了，老百姓有没有住上好房子？有没有未解决的矛盾？这样的改造方式能不能复制推广？</p><p>这些年，正是在这样持续不断的追问中，这座城市许多方面的工作，特别是与「民心」相关的工作，不断改进提升。上海推进「民心工程」已经将近四年。赢得民心之要，首当在「实」。</p><p><strong>吸引力，比强更强</strong></p><p><strong>「生活在上海，意味着还没老去就能看到未来。</strong>」接受记者采访时，百威集团全球首席执行官邓明潇丝毫不吝惜对上海的赞美。他说，这里高度现代化，且极富创新活力，城市发展速度快于世界其他地方。</p><p><strong>「上海整个城市是一所没有围墙的创新大学。」</strong>同济大学设计创意学院客座教授苏雅默来自芬兰。他观察到，生活在上海很难「社恐」，因为这里的人们联系非常紧密，「就像在一个大的有机体里，这是一种归属感」。</p><p>有时，他者的视角更有说服力。他们感知着一座城市带给他们的第一印象，并在逐渐归于理性中做出自己的投资判断：上海，是有吸引力的。</p><p>若要让这种吸引力更持久、更鲜活，或许需要思考一个更深的问题：什么是一座可持续的城市？</p><p>可持续，意味着前途未来光明灿烂，这是城市吸引力的另一种表达。上海怎样走向可持续，关键在人，在于能否合理回应城市规划和建设过程中人民群众不断变化的需求。</p><p>比如，随着生活水平的提高，很多人对城市的期盼，从过去的修路架桥、「菜篮子」「米袋子」，转变为更多的公共空间、更美的生态环境、更深的交互融合。</p><p>今年，「城市漫步（Citywalk）」在社交媒体上大火，上海更是成为城市漫步爱好者的必来之地。城市因何值得漫步？除了厚重的文化底蕴、优质的公共服务，尤为关键的是「城」与「人」的深度互动。</p><p>不久前，近百岁「高龄」的河滨大楼焕新为「河滨会客厅」，原来不对外开放的空间被改造为社区居民的共享空间、议事协商的空间、邻里交往的空间。虹口区相关负责人说：「我们正致力于让这座优秀历史建筑从‘可阅读’到‘可会客’，让居民游客从‘可进入’到‘能互动’。」与人共生、因人而变，这正是人民城市的魅力所在。</p><p>上海对人的吸引力，有量化数据可参考——过去五年间，上海人才总量增加了 99 万，达到 675 万人。在布局产业时，上海已将「产业创新生态化」与产业基础高级化、产业结构现代化并列，强调生态之特殊意义。引才育才，同样强调的是营造高品质生态。</p><p><strong>这是一套兼具「硬功夫」和「软实力」的系统工程。</strong>例如，上海许多人才工作者一致认为，对于如今的青年人才，不仅要满足他们安身安居的基本需求，还要为他们打造启迪思维、激发活力的交流空间。近期，一处位于杨浦滨江的高品质「科学家社区」即将竣工交付。一位留德归来的创新人才畅想：「有没有可能每一层设一个公共书房，让人才可以自如地去沟通和交流？」</p><p>现实回应了他的期待。未来，这里不但是生活社区，还将形成一个人才之间信息共享、协作激励的共生系统。</p><p>「上海是一个顶尖人才容易待得住的地方。」阿斯利康全球执行副总裁王磊感慨，无论人居环境、法治环境还是政府服务，上海都给外资企业以足够的信心。</p><p>许多年轻人则记住了这样一句话：「青年们来到一座城、喜欢一座城、扎根一座城，归根到底是因为这里能够追逐梦想，拥有无限可能。」</p><p><strong>创造力，比远更远</strong></p><p>城市的样子，是每一个栖居其中的人构成的。<strong>人民城市，就是要将每一个普通人视作城市真正的主人，不仅回应他们的需求和向往，更激发他们的智慧和力量，调动起人民参与治理的内生动力。</strong></p><p>2019 年 11 月，习近平总书记在长宁区虹桥街道古北市民中心，提出「人民民主是一种全过程的民主」。作为全过程人民民主重大理念首提地，上海也立志成为全过程人民民主的「最佳实践地」。</p><p>在长宁区虹桥街道的基层立法联系点，成立 8 年间已累计征询了 84 部法律草案，归纳来自百姓的各类意见建议 2600 余条，被研究采纳 180 条。此前上海市人大常委会修改《上海市非机动车安全管理条例》，除了请专业部门、人士参与，还特别征求了外卖小哥代表的意见。小哥也没想到，「自己的吐槽居然成了法条」并推动了系统算法规则的调整。</p><p>在古北万科广场，经营了 24 年咖喱餐厅的老板娘最近有点忙。除了照常经营店里的生意，她还受邀以商户的身份，参加「万科广场更新计划提案共识会」，街区空间改造从此与她有了深刻的联结。</p><p>在武夷路 311 弄的华漾美术馆，这里以「建设属于社区居民自己的美术馆」为理念，打破了美术馆的围墙，将社区居民从弄堂口走进家门的一段室外路段作为开放式「展厅」。居民可以根据社区特色和自身的文化需求，自主策划、运营，打造属于自己的「家门口」艺术。</p><p><strong>这是一座让许多人拥有参与感的城市。参与感背后，是「人」与「城」的深刻联结，是一种更深层次的成就感、归属感、认同感。</strong></p><p>基层社会里的问题多而复杂。而社会群体的利益越是多元化、社会问题越是复杂化，就越需要推动各个群体之间相互理解、相互协调，群策群力、持续创新，不断把一个个「金点子」落实为解开社区治理难题的一把把「金钥匙」，并在参与社区治理过程中获得身份认同感。这恰是全过程人民民主的要旨。</p><p>去年，徐汇区湖南路街道启动陕西南路 188 弄「美丽家园」项目。陕新居民区党总支借着居民这股自治热情，组织大家商定《自治公约》。从维护新建花园、做好垃圾分类到促进家庭和谐，许多议题都由居民和社区共同协商决定，潜在的矛盾就此有了化解的依据。</p><p>最近，普陀区万里街道入选了 2023 版《上海手册——21 世纪城市可持续发展指南》，国际评审专家一致认为，万里街道有一种温馨的氛围，无论居民，还是外卖、快递小哥，大家都有一种主人翁的自觉，都是社区共建者，共同参与社区事务的民主决策……</p><p><strong>超大城市的治理从来没有标准答案。对上海而言，「人民至上」，无疑是一条不变的价值追求，也是实现高品质治理的实施路径。</strong></p><p>「人民城市人民建、人民城市为人民」，建设属于人民、服务人民、成就人民的美好城市，上海的努力正在持续。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 00:31:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466860</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466860</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/742.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466860_2023112910394162470e-6f69-4180-a28b-13a3b583df5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜晨薇、周程祎/上观新闻]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/742.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/746.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重温｜99 岁芒格播客首秀：未来 20 年中国经济前景比任何其他大型经济体都更好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong><u>美国投资巨舰伯克希尔·哈撒韦于当地时间周二（11 月 28 日）发布声明，投资大师、「股神」沃伦·巴菲特的黄金搭档查理·芒格（Charlie Munger）去世，享年 99 岁。</u></p><p><u>巴菲特在声明中表示：「如果没有查理·芒格的灵感、智慧和参与，伯克希尔·哈撒韦就不可能发展到现在的地位。」</u></p><p><u>本文为 10 月 29 日，芒格首次登上播客，接受播客 Acquired 专访，对押注日本、投资中国、风险投资等等话题分享了他的观点。这也是他生前最后一次较为系统地分享他的投资之道。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>谈巴菲特投资日本：百年一遇的机会</strong></p><p>芒格表示，巴菲特押注日本股市，这是一个百年难得一遇的机会，可以在几乎零风险的情况下收获巨大回报，「如果你像沃伦·巴菲特一样聪明，也许一个世纪会有两三次，你会有这样的想法。」</p><p>芒格说：「我们能做到，其他人做不到。」他解释称，伯克希尔的良好信用评级意味着它是唯一一家能够以如此诱人的条件借钱的公司。他强调，伯克希尔花了很长时间来建立赌注，该公司将其在这五大商社的股份从 2020 年 8 月的 5% 左右提高到今年 4 月的 7.4% 左右，「你得到它的唯一方法就是非常有耐心，每次只挑一点。100 亿美元的投资花了很长时间，但就像上帝打开了一个箱子，把钱倒进去一样。这钱太容易赚了。」</p><p>「日本的利率是每年 0.5%，为期 10 年。所以你可以提前 10 年借到所有的钱，你可以买股票，这些股票有 5% 的股息，所以有大量的现金流，不需要投资，不需要思考，不需要任何东西。」芒格说。</p><p>6 月 19 日，伯克希尔在官网发布公告，宣布旗下全资子公司 National Indemnity 增持了日本五大商社的股权。这些公司包括伊藤忠商事、三菱商事、三井物产、住友商事和丸红。伯克希尔在这 5 家公司的平均持股比例已超过 8.5%。该公司表示，其意图仍然是长期持有在日本的投资，根据价格的不同，伯克希尔可以将这 5 项投资中的任何一项中增持至最多 9.9% 的持股比例。</p><p><strong>谈投资中国：中国经济前景更好</strong></p><p>根据美国证监会披露信息，截至今年第三季度末，芒格旗下的每日期刊公司共持有四只股票，其中就有阿里巴巴。芒格也持续表达出对中国的乐观态度。</p><p>在这次访谈中，谈到中国，芒格表示： 「我对中国的观点是，中国经济在未来 20 年比几乎任何其他大型经济体都有更好的前景，这是其一。其二，中国的龙头企业比任何其他地方的巨头都更强大、更好，而且价格便宜得多。因此，我自然愿意在我的投资组合中承担一些来自中国企业的风险。」</p><p>此外，他还谈及了对比亚迪的看好。 「这个家伙（指王传福）是个天才。我从未见过这样的人。他可以做任何事情。他是一个天生的工程师，是一个能把一切都做出来的那种生产型管理者。」</p><p>芒格称比亚迪「是一个巨大的财富」，在一个地方聚集这么多有才华的人是很有价值的，解决了电动汽车在电动机、加速、刹车等方面的所有问题。</p><p><strong>谈风险投资：投好是非常困难的</strong></p><p>&nbsp;「你不想通过欺骗投资者来赚钱，而这正是许多风险投资家所做的。」在采访中，芒格这样说。事实上，一直以来，芒格都毫不掩饰对风投的厌恶。</p><p>芒格表示：「除非你真的会实现非常不同寻常的业绩，否则你真的不应该收取额外费用。」他指的是风险投资家收取的费用比其他类型的投资要高，而且风险资本承诺提供更高的回报，「当然，假装你能取得好结果，比实际取得好结果更容易，因此它吸引了错误的人。」</p><p>根据 Cambridge Associates 的数据，过去 20 年风险资本投资的平均年回报率为 11.8%，而纳斯达克综合指数的年回报率为 12%。</p><p>当然，芒格的批评并不适用于所有的风险投资家。他说，如果你做得对，如果你把「合适的人」放在权力的位置上，这可以是一个「非常合法的业务」。但他说，目前的情况并非如此，「对于风险投资来说，投好是非常困难的，我认为在风险投资中一次又一次地投好几乎是不可能的。」</p><p>芒格这样评价：「在风投领域赚最多钱的人很像投资银行家。他们会说他们要进入哪个热门的新领域。然而，他们不是伟大的投资者——他们什么都不擅长。」</p><p>芒格还谈及了对杠杆的看法。在他看来，算法驱动的交易机构例如量化对冲基金之所以正在承担过多风险，是因为他们年复一年地为了获得回报而提高杠杆，将杠杆变得越来越高。最终，他们的交易量越来越大，但是利润却越来越微薄，这给了他们巨大的风险。</p><p>「我自己是绝不会这么做的。拥有巨大的杠杆，是他们获得这些巨大回报的唯一方式——如果你已经足够富有，这个杠杆会让你发疯。」芒格说。</p><p>芒格表示，巴菲特仍然更关心伯克希尔股东的安全，而不是其他任何事情，「如果我们自始至终使用更多一点的杠杆，我们现在的杠杆就会是原来的三倍，而且风险也不会那么大。」</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:55:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25466889</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25466889</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/900.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25466889_202311290756d6375661-554c-4cb6-9476-645e2a24250a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>芒格</category>
            <category>伯克希尔·哈撒韦</category>
            <category>巴菲特</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/900.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/281/901.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
