<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Mar 2024 14:56:41 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[張學友成「楊過」背後：新冠病毒檢出率逐周增加至 14%，原因何在？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近新冠病毒感染者有所增加，連張學友都「中招」了。</p><p>「我現在已經是金庸老師筆下的‘楊過’。」3 月 15 日，張學友重返上海東方體育中心舞台，「歌神」在演唱會的「脱口秀」時間，回顧了近期感染新冠病毒的經歷。</p><p>由於感染新冠，張學友原計劃於 3 月 8 日-10 日在上海東方體育中心舉辦的三場演唱會取消。好在恢復健康後，3 月 15-17 日、3 月 22 日-24 日張學友繼續在上海舉辦演唱會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全國哨點醫院流感樣病例新冠和流感病毒陽性率變化趨勢圖。中國疾控中心官網，圖</p><p></p><p>張學友並非孤例。根據<a href="https://www.chinacdc.cn/jkzt/crb/zl/szkb_11803/jszl_13141/202403/t20240311_274075.html">中國疾控中心 3 月 11 日數據</a>，全國哨點醫院報告的流感樣病例新冠病毒陽性率（以下簡稱「新冠病毒檢出率」）從 2024 年第 5 周（1 月 29 日-2 月 4 日）的 3.3% 上升至第 9 周（2 月 26 日-3 月 3 日）的 14.3%。也就是説，新冠病毒檢出率在逐周增加。</p><p>目前新冠病毒以奧密克戎變異株為主，主要流行株為 JN.1 系列變異株。3 月 19 日，多位專家在接受澎湃新聞記者採訪時提到，<strong>新冠病毒毒性已很低，患者以輕症和無症狀為主，引起肺炎特別是重症肺炎的發病率很低。</strong></p><p>但同時，對還沒有陽過的人、老年人，以及存在基礎疾病、免疫缺陷等羣體，專家提醒要更加註意，這一羣體感染後症狀通常更重。接種疫苗、感染後儘早用藥，對預防感染和重症很重要。</p><p><strong>新冠病毒檢出率上升&nbsp;</strong></p><p>「今年整個冬春季，呼吸道疾病幾乎一直在高位運行。」上海中醫藥大學附屬曙光醫院呼吸科主任張煒教授説，目前呼吸道疾病以新冠和流感病毒感染為主，佔比相近。</p><p>根據臨牀表現，張煒認為大致可分三個階段：2023 年 10 月起，支原體肺炎開始流行，以兒童病例為主；此後，甲流、乙流以及副流感病毒增多，成人患者隨之上升；2024 年春節後，新冠病毒檢出率逐步提高。</p><p>從具體臨牀數據看，曙光醫院呼吸科這個冬春季普通門診的病人一天有 600-800 人次。而以往正常情況，該院呼吸科一天只有 300-400 人次掛號量。「今年數量增加了一倍。」張煒説。</p><p>在他看來，今年冬春季呼吸道傳染病多發是一個大背景，新冠病毒感染，則是從春節後開始有所抬升。</p><p>中國疾控中心 3 月 11 日發佈的數據顯示，根據全國哨點醫院流感樣病例新冠和流感病毒陽性率變化趨勢圖，可以看到冬春季以來，流感病毒從高位持續回落，新冠病毒在 1 至 3 月則呈持續上升趨勢。</p><p>2024 年第 9 周（2 月 26 日-3 月 3 日），新冠病毒檢出率升至 14.3%，流感病毒陽性率則降至 19.2%。</p><p>「從目前國家發佈的數據來看，<strong>全國新冠陽性率從 3.3% 上升到 14.3%，上升了近四倍，主要的病毒株以 JN.1 為主</strong>，XBB 系列及其他病毒變異株已經佔比很少了。」上海市肺科醫院呼吸內科醫生胡洋説。</p><p>在專家看來，新冠疫情逐步上升，除了冬春季是呼吸道疾病高發期的原因以外，也和春節前後人員跨區域流動、人羣聚集性增多等因素影響有關。</p><p>2 月 4 日，中國疾控中心病毒病所研究員陳操在國家衞健委新聞發佈會上介紹，目前，中國本土病例中新冠病毒的 JN.1 變異株已經成為優勢的流行株，感染病例主要是以輕型為主。隨着春節前後人員跨區域流動和人羣聚集性增多等因素影響，預計新冠疫情將逐步上升。</p><p><strong>新冠病毒毒性減弱</strong></p><p>3 月 8 日，張學友因確診新冠感染，出現輕微發燒、腹瀉等症狀，取消了 3 月 8 日-10 日的三場上海演出，引發關注。</p><p>「陽的感覺很不好受。」3 月 15 日，康復後的張學友站在台上説，這些年他都在努力保護自己，希望不要「中招」。這次感染新冠，症狀並不是很嚴重，但心理有較大壓力。</p><p>這一波新冠病毒株 JN.1 的症狀究竟如何？</p><p>「從臨牀接診的新冠病例來看，這一波病毒和以往的病毒略有區別，主要症狀以發熱、咽喉疼痛、咳嗽為主，發熱症狀沒有以往的新冠病毒感染那麼嚴重。」胡洋説。</p><p>胡洋表示，總體來看，這一波新冠病毒感染患者，症狀持續時間和發熱最高體温均顯得温和一些，但咽喉疼痛和咳嗽仍然有可能持續較長時間，另外，此次感染也更容易出現合併細菌感染的情況。</p><p>胡洋解釋，以往感染新冠病毒後，病人高熱會持續三到五天，而這次感染之後，多數人高熱持續比較短，「有人咳嗽嚴重時出現氣喘，部分人會出現味覺和嗅覺消失等情況」。</p><p>「新冠病毒在變異的過程中，毒性一直在減弱。」張煒説，JN.1 毒性已不強，目前無論新冠病毒還是流感病毒感染，只有少數患者會出現肺炎特別是重症肺炎。</p><p>結合臨牀患者表現，張煒認為這一波新冠患者症狀大都不嚴重，「總的來説，和以往相比，呼吸道疾病引起的肺炎發病率不高，和以往的季節性流行水平差不多。」</p><p><strong>少數羣體應更警惕&nbsp;</strong></p><p>現階段，少數特殊羣體還需更加註重防範呼吸道疾病。</p><p>張煒認為，<strong>對老年人、有基礎疾病的人，特別是存在免疫缺陷的人，目前更應防範感染病毒。另外，從沒陽過的人也要警惕。</strong></p><p>「初次感染新冠病毒要注意，這些人的免疫應答比較慢，容易出現發熱，如果有基礎疾病或是老年人，還可能出現肺炎，症狀持續的時間也會比較長。」張煒説。</p><p>胡洋注意到，目前新冠感染重症病例仍以有基礎病的高齡老人為主，兒童感染後相對較輕，重症病例相對較少，成人感染後容易和流感病毒感染混淆。另外，檢測的窗口期相對較短，有的人很快轉陰，所以不一定能夠自測到病毒類型。</p><p>「從治療上來看，目前還是以抗病毒治療為主，以往的藥物仍然有效，發病期間注意休息，多喝水，如果持續高熱，咳嗽不減輕甚至出現呼吸困難，最好到醫院檢查，以免耽誤治療。」胡洋提醒。</p><p>張煒則強調，感染新冠病毒或流感病毒後，無論中藥還是西藥，「用藥一定要早」。</p><p>目前針對流感、新冠病毒都有相應的治療方案。比如，西藥應對新冠有 Paxlovid、VV116 等藥物，應對流感有奧司他韋、瑪巴洛沙韋等藥物，最好在 48 小時內用藥。</p><p>「中藥我們也研究過，新冠或流感患者，三天內用藥和三天後用藥，患者預後是有差別的。」張煒説，早治療、早用藥，能夠有效減少患者肺炎發病率。</p><p>此外，流感病毒、新冠病毒和肺炎都有相應的多款疫苗。張煒説，及時接種疫苗，對患者預防感染、預防重症很有價值。</p><p>張煒還提到，隨着接下來天氣轉暖，人羣的呼吸道免疫力將會改善，呼吸道疾病將隨之減少，即使感染病毒後症狀也會更輕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:22:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26734122</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26734122</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26734122_2024031921224b1786e4-8ac7-4eda-b7e0-cfec014b4d25.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，李佳蔚，首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>新冠</category>
            <category>流感</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/654.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西長治公安破獲特大侵犯公民個人信息案，凍結涉案資金 3000 餘萬元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="571007" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a41ca7642c6548ed901296ccffe82851/hd/202403191512022171aa3af89-b64f-4359-9d03-32d90e883dd6-523d8c6a-713d-7f26-d9fa-daf087cb6e89.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/409/544.jpg" data-duration="01:08" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>據「屯留公安」，日前長治市公安局屯留分局成功剷除一個在境外平台買賣公民信息的特大新型網絡犯罪團夥，抓獲犯罪嫌疑人 7 名，凍結涉案資金三千餘萬元。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:21:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26732840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26732840</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：衞佳明，素材來源：屯留公安]]>
            </author>
            <category>侵犯公民個人信息案</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/409/544.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/409/545.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[押注中國資產即將迎來更樂觀前景，全球基金積極購入中國股票]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/461/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>全球投資人對中國資產恢復信心。</p><p>據權威媒體 3 月 19 日報道，全球基金正在積極購入中國股票，數據顯示已連續第二個月淨買入中國股票，這些投資人紛紛押注中國資產即將迎來更加樂觀的前景。</p><p>挪威的 Skagen AS 以及美國的 Boston Partners 兩家全球基金就是典型代表。近幾個月來，他們積極增持了在中國大陸和中國香港上市的股票，理由是估值低廉，金融和監管風險顯著降低以及企業盈利的改善。</p><p>而除了這兩家機構外，從 Abdn plc 到 M&amp;G 投資管理公司等不少基金公司近期出現的樂觀情緒，讓人希望中國股市最近的強勁反彈可能會有支撐。這也表明，隨着更多的經濟萌芽出現，全球投資者可能越來越相信中國政府對股市的提振，以及中國重振經濟的措施。</p><p>14 億美元規模的新興市場基金 Skagen Kon-Tiki 的投資組合經理弗 Fredrik Bjelland 表示，由於經濟的結構性挑戰，投資者要求持有中國股票獲得更高的補償，但這種立場也是由「資金流動、恐懼和誤解」驅動的，「如果你能在這些週期性驅動因素最極端的時候買入，你就會這麼做。」</p><p>Bjelland 進一步説，對大多數投資人來説，現在進入中國市場似乎有點冒險。但實際上投資者最擔心的事情已經過去，且該市場上的股票估值很低，增量風險也隨之降低。</p><p>Bjelland 指出，這是該基金 22 年來第二次增持中國股票，中國大陸和中國香港的股票現已佔到 Skagen 新興市場基金份額的 32%，比去年 9 月的 28% 明顯上升，且高於 MSCI 新興市場指數中中國股票的 26% 權重。</p><p>Skagen 的新興市場基金在 2023 年和今年分別跑贏了 87% 的同行和 91% 的同行。其最大持股股票是中國石油巨頭中海油，該股在本月早些時候創下股價歷史新高。</p><p>中國股市出現反彈之際，全球投資者將連續第二個月通過互聯互通機製成為中國在岸股票的淨買家，上一次出現這種情況是在去年 6 月和 7 月。</p><p>Boston Partners 就是這樣的投資者之一。管理着約 1.8 億美元資產的 Boston Partners 基金經理 David Kim 表示，他在財報中看到了一些強勁的信號。隨着整個中國股市的估值下降，這讓一些業務基本面較強的公司看起來很有吸引力。</p><p>Kim 管理的基金一直在增持京東的股票，理由是其盈利勢頭十分良好。此外，他還押注了龍湖集團，稱該房地產開發商的非住宅物業部門被明顯低估。</p><p>截至 2 月底，Boston Partners 持有的中國內地和中國香港股票佔到其新興市場投資組合比例的 47.5%，較六個月前翻了一倍。去年，該基金的表現打敗了 85% 的同行。</p><p>近期還有多家外資機構也紛紛發聲表示，中國資產投資機遇凸顯。</p><p>聯博基金日前表示，根據「聯博中國 A 股市場情緒指數」的過往走勢，目前市場情緒已接近市場底部，是投資股市的好時點；此外，市場普遍預期美聯儲將於 2024 年降息，資金有望迴流中國股市，全球貨幣環境有利於 A 股市場；而從全球資產配置的角度來看，中國 A 股市場目前的市盈率為 10.3 倍（數據截至 2024 年 1 月 26 日），在全球主要股市當中是估值非常具有吸引力的市場。</p><p>景順中國 A 股高級投資組合經理劉徽指出，美國利率水平預期在 2024 年或將進入下降趨勢，這對於全球資金向新興市場，包括 A 股市場，流入有很大的推動作用，從而有助於提升這些市場的估值。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:19:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26737236</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26737236</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/461/972.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26737236_202403192120cf8421e3-7642-4db0-a32b-4126c9996597.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，孫銘蔚]]>
            </author>
            <category>外資</category>
            <category>中國資產</category>
            <category>中國股票</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/461/972.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/461/973.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夜讀丨那束綠色的光是春天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>父親承認自己老了，只是最近一兩年的事。</p><p>衰老像一根絲線，在歲月的牽絆下，將父親一點點纏繞。最終，父親成了它的手下敗將，變得毫無還手之力。帶着幾分無奈，父親先是放棄了騎電動車，後來又放棄了騎自行車。自從眼睛患上黃斑病變的毛病，父親連坐公交車都免了，越來越習慣宅在家裏，對外界漸漸失去了行動能力，失去了興趣。</p><p>春節過後，春天的腳步越來越近，窗外的迎春花都開了，父親依然活在生命的冬天裏，心裏滿是蕭瑟。</p><p>週末，陽光晴好，我想帶父親出門走走，感受一下室外的春光。父親手捧一杯熱茶，聽着收音機裏單田芳播講的評書，安然地坐在沙發上微闔着雙眼，不為所動。我推開窗，春天的氣息撲面而來，風中帶着花草的清香。或許是那縷突然而至的春風起了作用，父親終於站起身來，順從地穿好外套，在我的攙扶下，緩緩來到了室外。</p><p>小區的花園裏，草坪上已經鑽出了幾片新綠，那些小草柔柔的，嫩嫩的，帶着一絲羞怯，打量着這個世界；迎春花的枝頭也現出了幾縷鵝黃，細細的，碎碎的，像點綴夜空的星光；遠處的那株玉蘭，已經迫不及待釋放着自己，枝頭上的花瓣蓬蓬勃勃，綻開春天裏的一抹嬌豔……</p><p>沿着花園的小徑，我和父親邊走邊聊，我把春天裏的一草一木繪聲繪色講給父親聽。每到一處新景緻，我故意放慢腳步，是想讓父親把春天的點點滴滴裝進心裏，一同帶回家。在我的攙扶下，父親像個懂事的孩子，一路走走停停。後來，父親走累了，坐在花園的長椅上休息。陪在父親身邊，我和父親一起回憶着往事。</p><p>小時候，父親在外地工作，經常不能回家，也很難看到家鄉的春天。在那個通訊尚不發達的年代，父親只能把春天寫進一封封家書裏，從遠方寄回故鄉，寄到母親手上。那時的父親還年輕，為了家庭，獨自在外打拼。每當春天來臨，父親給我們的信便格外寫得勤，整個人都會幹勁十足，迸發出無窮的力量。多少年來，時間從未停下飛馳的腳步，每到草長鶯飛的季節，春天也會如期而至，只是父親漸漸從人生的春天走到了冬天……</p><p>枝頭傳來幾聲鳥叫，清脆、明亮，婉轉，帶着春天特有的節奏和律動。循着鳥的歡叫聲，父親下意識地抬頭望了望高遠的天空。父親的眼睛有光感，但無視力，我確信父親看不到那隻鳥，但那隻鳥的叫聲帶動了父親的情緒。一縷微風徐徐吹來，吹開了父親臉上的皺紋，父親坐在暖洋洋的春光裏，用心感受着春的氣息，人漸漸變得放鬆、舒展。父親情不自禁唱起了他喜歡的京劇唱段，光聽聲音根本不像已經年過八旬的老人。</p><p>那一瞬間，我彷彿又看到了當年那個生龍活虎般的父親，奔跑着，一路向前，唱響自己生命的春天。</p><p>回去的路上，我牽着父親的手，走在一派勃勃生機中，父親的步伐明顯變得穩健。父親説他眼前總閃着一束光，恍惚覺得是綠色的。</p><p>我跟父親説，沒錯。那束綠色的光，是春天。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/407/681.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26689866</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26689866</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/870/170.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26689866_20240319211947a48cbe-396b-4c23-8e59-bc3e9aefd73a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉士帥]]>
            </author>
            <category>父親</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/870/170.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/870/171.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界氣象組織：2023 年多項氣候變化指標創下新紀錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>世界氣象組織 19 日發佈的《2023 年全球氣候狀況報告》顯示，2023 年，全球温室氣體濃度、地表温度、海洋熱量和酸化、海平面上升、南極海冰面積和冰川消融等多項氣候變化指標創下新紀錄。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:18:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26737263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26737263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/463/393.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26737263_20240319211849ad4097-89d9-4b23-9d6d-1207495e9f32.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曾焱/新華社]]>
            </author>
            <category>極端天氣</category>
            <category>氣候變化</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/463/393.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/463/394.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山東省人大常委會原副主任徐建春同志逝世]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/10.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國共產黨的優秀黨員、忠誠的共產主義戰士，山東省人大常委會原副主任徐建春同志，因病醫治無效，於 2024 年 3 月 17 日 17 時 56 分在濟南逝世，享年 89 歲。3 月 19 日下午，徐建春同志遺體告別儀式在濟南殯儀館舉行。</p><p>中央有關領導同志通過各種形式對徐建春同志的逝世表示沉痛哀悼，並向其親屬表示慰問。</p><p>中共中央組織部、全國人大常委會辦公廳、全國政協辦公廳、共青團中央，山東省委、省人大常委會、省政府、省政協等以各種形式表達對徐建春同志逝世的悼念和對其親屬的慰問。</p><p>林武、周乃翔、葛慧君和楊東奇等省領導，全國政協常委、提案委員會主任劉家義，全國政協教科衞體委員會副主任劉偉，中央有關部門和外省（區、市）領導同志及老同志，省裏的老同志趙志浩、姜異康、李春亭、韓寓羣、陳光林等，前往送別或以其他方式表示哀悼。</p><p>徐建春同志是山東萊州人，1935 年 3 月生，1951 年 1 月參加工作，1954 年 7 月加入中國共產黨。歷任掖縣後呂村互助組長、農村合作社社長、西由公社社長兼後呂村大隊黨支部副書記；團省委副書記；省革委會委員、政治部羣工組領導成員；省委常委，先後兼任掖縣縣委副書記、縣革委會副主任，團省委書記，省革委會副主任；省委常委、省人大常委會副主任、團省委書記；省人大常委會副主任、黨組成員。2003 年 12 月退休。</p><p>徐建春同志具有崇高的革命理想，堅定的革命信仰。徐建春同志的一生，是革命的一生、光輝的一生，是全心全意為人民服務的一生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:17:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26734194</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26734194</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/448/678.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26734194_2024031921179b85a414-c951-4223-96ce-bc5664951084.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[大眾日報微信公號]]>
            </author>
            <category>老同志</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/448/678.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/448/679.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雲送別！四川眉山 19 歲小夥跳湖救多人犧牲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[近日，四川眉山一名 19 歲小夥李政跳河救人不幸溺亡。目前眉山警方正積極為其爭取見義勇為稱號。3 月 19 日，在眉山東坡湖水閘事故發生地，大量羣眾獻花送別。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:17:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26737272</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26737272</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，唐屹，導播，胡岑，特約拍攝，桃桃]]>
            </author>
            <category>眉山</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/461/918.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/461/919.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[邁巴克集團被指涉嫌虛假宣傳，唐山市監局：調查存多重難點，需媒體舉證]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>315 消費者權益日期間，澎湃新聞曝光河北邁巴克集團有限公司（以下簡稱「邁巴克集團」）兩款產品涉嫌虛假宣傳、代理分銷模式或存在風險。3 月 19 日，唐山市市場監督管理局相關工作人員向澎湃新聞反饋稱，已前往報道中涉事的三家企業進行初步核查，尚未發現相關產品涉嫌虛假宣傳，也未發現其銷售模式或存在傳銷風險。</p><p>該工作人員稱，初步核查發現涉事企業生產的產品不對消費者個人銷售，而是面向代理，但由於邁巴克集團已將銷售權全權委託給廣州的涉事企業「廣東西爾莎生命健康科技有限公司」 （以下簡稱「西爾莎科技」），現場尚未發現相關宣傳物料，加上相關產品的代理商也散落在全國各地，調查存在多重難點，需要媒體提供證據舉證，也需要再進一步調查。</p><p>工商信息顯示，西爾莎科技成立於 2022 年，法定代表人為秦哲凱，註冊資本為 1000 萬元人民幣，經營範圍包含：健康諮詢服務（不含診療服務）、食品互聯網銷售、藥品零售、第三類醫療器械經營、食品銷售、藥品批發等。</p><p>3 月 19 日下午，澎湃新聞多次撥打廣州市花都區市場監督管理局電話，但無法接通。</p><p>澎湃新聞此前報道，近期，有多名自稱是邁巴克集團地區執行董事、地區總經銷的賣家在朋友圈兜售「西爾莎」細胞再生母液（部分網售產品已更名為「巴克母液人蔘飲」，以下簡稱為「細胞再生母液」），以及「上醫巴克」蚓多肽壓片糖果（以下簡稱「蚓多肽」），宣稱服用後可治療癌症腫瘤、尿毒症等各種疑難雜症和絕症。而實際上，這兩款產品分別是植物飲料和壓片糖果，均只有食品生產許可，並非藥物。</p><p>兩款產品均由西爾莎科技委託邁巴克集團下屬的「邁巴克（河北）藥業有限公司」（以下簡稱「邁巴克河北」）生產。2022 年，邁巴克集團在官網宣佈，西爾莎公司是該集團的全球總經銷，並宣稱銷售過程中所有法律責任與宣傳責任均由西爾莎公司承擔。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/411/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">細胞再生母液和蚓多肽產品圖。</p><p></p><p>被代理誇張吹噓的產品，售價不菲。每支僅 10 毫升的細胞再生母液，官方零售價格高達 1180 元。淘寶、京東、拼多多、閒魚這些線上購物平台及部分代理給出的價格從 330 元至 870 元不等。蚓多肽的價格情況相似，單瓶零售價為 188 元，其他渠道售價多為 110 元至 140 元不等。</p><p>3 月 16 日，邁巴克集團在其微信公眾號發佈了一條《關於規範宣發行為的公告》稱，要求各經銷商在銷售、宣發時，要避免「治療、修復、治癒以及各種病症的名稱」等字樣的出現，不得涉及疾病預防、治療功能，禁止誇大宣傳，不得誘導消費者產品是「藥品」，具備藥品的疾病預防、治療等功效，「這是不允許的」。公告還稱，如發現有經銷商違反公告內容且確認屬實，公司將嚴格按照《經銷商管理規定》進行處罰，情節嚴重的，公司會向相關單位舉報處理。</p><p>邁巴克集團，和其關聯企業巴克（唐山）醫療科技集團有限公司（以下簡稱「巴克集團」），曾因虛假宣傳被罰，巴克集團還曾陷涉嫌傳銷漩渦。如 2023 年，巴克集團因宣稱所售產品具有保健功效等無法證實的虛假內容被處以罰款 55 萬元。</p><p>另據媒體報道，巴克集團曾因涉嫌傳銷被凍結賬户 9455 萬元，提出複議申請被法院駁回。報道稱，巴克集團的經銷商體系分為一級經銷商、二級經銷商和三種「大客户」類型。巴克方面宣稱，聯合創始人和總代可賺零售、招募、推薦三重利潤。</p><p>3 月上旬，澎湃新聞從一位自稱是邁巴克集團某區域總經銷商的賣家口中瞭解到，執行董事和總經銷商的拿貨價格一樣，都可以拿到下級代理的提成，但前者需要交納上百萬元並每月有銷售指標。其稱，記者可發展代理獲得提成。</p><p>邁巴克方面官方接線客服則多次表示，集團總部目前只招收大區總銷，有加盟門檻。記者可自行聯繫經銷商洽談代理加盟事宜。</p><p>北京市中聞（長沙）律師事務所律師劉凱向澎湃新聞分析指出，如果執行董事、總經銷商可以根據下級經銷商提貨款享有不同的提貨款分成比例。「這種模式可能導致層級過多，盲目發展代理商，從而可能演變成傳銷或非法金字塔銷售模式。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:17:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26733037</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26733037</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/411/206.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26733037_2024031921176dda10f2-d51b-4f8d-8885-46ca9344a3ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文]]>
            </author>
            <category>315</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/411/206.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/411/207.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天門山索道模擬演練，救援人員在懸崖絕壁間展開「營救」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="571124" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e3310d1bc5184db389f115d8bab676c8/hd/20240319191039896188a2e3e-f2a4-486f-a46e-95643c82a817-fee8a219-271b-1b7e-20a9-0e63b2537a6e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/684.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 18 日，世界最長高山客運索道張家界天門山索道，模擬演練「正在高空運行的索道突然出現故障」，救援人員立即啓動緊急救援行動，在懸崖絕壁間「營救」被困轎廂乘客。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:17:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26734275</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26734275</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：陳鑫露，實習生：問致璞，素材來源：瀟湘晨報]]>
            </author>
            <category>天門山索道</category>
            <category>模擬演練</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/684.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/685.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京交警：一小客車與多輛電動車發生碰撞，造成多人受傷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@北京交警 3 月 19 日消息，3 月 19 日 19 時 40 分許，一輛小客車發生交通事故後，駛入東城區寬街路口非機動車道，並與多輛電動車發生碰撞，造成多人受傷。事發後，警方第一時間開展工作，駕駛員已被控制，傷者均已送醫救治。目前，事故原因正在進一步調查中。 ​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:16:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26737245</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26737245</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/462/121.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26737245_202403192117d2498be4-c9ad-4a91-b443-083aa458e1c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@北京交警]]>
            </author>
            <category>交通肇事</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/462/121.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/462/122.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[未成年人向熊貓亂扔橘子皮，監護人被禁入成都大熊貓繁育研究基地 5 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="571122" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4bc99ee3affe4b6a945cc05a596175f8/hd/2024031919050239205fe163c-2e7c-42c8-b08d-8db6578bb142-108d3a99-5e75-b8b6-ee43-8482d3f122fc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/608.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 17 日，成都大熊貓繁育研究基地通報不文明行為情況：一小朋友在參觀熊貓基地時，往大熊貓室外活動場內扔橘子皮，鑑於該遊客系未成年人，禁止其監護人 5 年內再次進入。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:16:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26734266</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26734266</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：陳鑫露，實習生：宋一諾，素材來源：成都發布，成都大熊貓繁育研究基地]]>
            </author>
            <category>未成年人向熊貓亂扔橘子皮</category>
            <category>監護人被禁入 5 年</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/608.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/609.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[理解教育｜崔盛：考不考研勸是沒用的，大學生執着求穩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「我感覺學生們現在很執着於穩定，他們求職太缺乏安全感了。」研究高校招生改革和學生髮展的中國人民大學教育學院教授崔盛如此説道。</p><p>近幾年，高等教育界出現了很多新現象，「逆向考研」「延遲畢業」「脱下長衫」等等，其背後代表着大學生羣體為了適應當下所作出的思考和抉擇。</p><p>崔盛似乎都能從他的學生當中找到縮影。他跟學生接觸甚多，平日裏，除了教研，他在學院分管學生工作，尤其關注家庭條件相對處於弱勢的學生，觀察當下就業形勢對於他們學習和擇業的影響。</p><p>在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）專訪時，崔盛説出了自己的一些思考和建議，「考不考研，勸是沒有用的，每個人當下所做的決策一定是力所能及範圍內的理性決策」「如果明確了自己不適合做研究，不如更早進入就業市場，勇敢地接觸社會」「社會環境和用人單位應該更好地識別求職者的才能，而非只看一紙文憑，從而推動‘學歷社會’真正向‘能力社會’轉變」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/387/715.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「考不考研，勸是沒有用的」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>2024 年全國碩士研究生考試報名人數為 438 萬。這是在連續上漲 8 年之後，考研報名人數首次下降。考研人數下降會成為以後的趨勢嗎？</p><p><strong>崔盛：</strong>跟往屆相比，今年考研人數下降主要是幾方面因素綜合的結果：一是疫情管控措施全面放開之後，出境留學的人數增多，分流了一部分考研的人。二是就業環境的變化，從我們學校的數據來看，2023 年上半年學生就業的形勢較好，積極的就業形勢會讓更多學生走向就業市場。三是前幾年研究生招生規模不斷擴大，從供給層面一定程度緩解了考生持續考研的需求。三方面的因素綜合導致考研人數連漲 8 年後出現下降，這是一個拐點，但拐點會不會延續，考研人數會不會持續下降，並不確定。核心還是要搞清楚「蓄水池」裏有多少考研「二戰」「三戰」的人，以及大家對就業趨勢的評估。從國家的政策規劃和高等教育的結構調整來看，2023 年我國高等教育毛入學率 60.2%，高等教育規模還在擴大，研究生的規模也會隨之增大。我估計，未來幾年考研人數會在 400 萬左右波動。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>越來越多大學留出更多名額給保研的學生，尤其是一些知名高校的學生保研率較高。為什麼會有這個趨勢，背後出於什麼考慮？這會對整個考研局勢造成怎樣的影響？普通學歷的學生想要通過考研到名牌大學就讀是不是更難了？</p><p><strong>崔盛：</strong>教育部對高校推免保研名額的比例是有規定的，大部分高校學生的推免保研率也不會超過 50%。客觀上，並不存在保研比例越來越高的趨勢，那大家為什麼會形成這種認知？主要是近年來越來越多學生跨區域、跨城市、跨學校參加各類夏令營推免，學生參與夏令營推免的積極性已經大大超過原來保研「九推」（意為九月正式推免）簡單遞材料的那種形式。部分學生可能進入大一就已經開始為保研或推免做準備，他們對於推免學校的信息收集更完備，準備也更充分，同時也讓大家感覺高校推免保研越來越普遍。</p><p>對於高校而言，推免和統考並行最大的好處是兩套考試招生方式，可以更充分挖掘考生的能力，選拔出綜合素質更強的學生。比如説，老師反映有的學生在統考中分數非常高，但學習和研究能力相對較差。在推免過程中，學校通過自主命題、個性化面試，挑選出的學生可能更能適應研究生階段要求。當然，這在學校之間也會形成競爭，當其他學校通過推免等方式搶人才，更多學校也會參與進來。</p><p>統考和推免的側重點不一樣，考生需要花費更多的時間準備，比較耗精力。但對於家庭經濟條件不好的學生，可能在推免過程中會有信息差、經濟不利等因素，處於劣勢，我們需要更多關注到這類羣體參與各項考試渠道的便利性。</p><p>大家可能還會有一個主觀印象，相比於推免保研，普通院校的學生更容易通過考研統考進入名牌大學。其實在研究生招生考試過程中，學校還是會以綜合評價的標準來選人，充分考慮學生在筆試和麪試中所表現的綜合能力，而不是靠學生的本科院校來簡單判斷。我個人的面試經驗就發現，一些普通院校的考生，他們可能學得比較紮實，對基礎知識的掌握反而比名牌大學的學生強，面試中也會得到老師們更多的認可。所以，在考研選拔過程中重要的不是以什麼形式的考試，或者以什麼標準的學校出身來篩選考生，而是高校能否通過有效的考試，真正識別出考生的能力。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>一邊是關於學歷通貨膨脹，考研性價比降低的討論；另一邊，有專家指出，跟發達國家相比，我國在研究生學歷的普及率上仍有很大差距。到底應該鼓勵大家考研，還是應該勸大家理性考研？</p><p><strong>崔盛：</strong>考不考研，勸是沒有用的。我相信，每個人當下所做的決策一定是力所能及範圍內的理性決策。至於是否應該考研，每個人的基本情況不同，所以理性考慮考研的成本和收益後的決策也不盡相同。這就跟考大學一樣，以前農村好不容易出一個大學生，被視為「寒門貴子」。現在高等教育已經從精英化走向普及化，農村孩子上了普通大學之後發現並不一定就能拿到高工資，很多家庭就會考慮投入能否獲得相應收益，是否上高職的回報更大，選擇會更加務實。同樣的，很多家庭和個人在決定是否讀研的時候，也都會理性比對收益和成本。</p><p>也有一部分人為了逃避就業、逃避社會，而他們的家庭也有經濟能力支撐他們不就業，不用考慮成本和收益選擇考研。在這個過程中，他們實際上更多是在消費教育，享受教育帶來的服務。高等教育普及化階段，相信這種教育服務也將越來越多。</p><p>我們作為老師，所能做的就是儘可能把相關信息提供給學生，讓他們作出對自己學術或者職業生涯最有利的選擇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/388/207.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2010-2020 年，不同學歷的收入水平和薪資優勢對比。澎湃新聞，實習生，馮淙萱，記者，衞瑤，陳良賢</p><p></p><p></p><p><strong>「卷學歷」不意味着就能在就業市場勝出</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>澎湃數據新聞通過分析發現，從 2010 年到 2020 年，本科學歷的受訪者中，畢業 3 年內的整體工作薪資優勢出現了較明顯的消失，從 1.89 降至 1.33。這是否意味着「卷學歷」是在就業市場勝出比較好的途徑？ &nbsp;</p><p><strong>崔盛：</strong>這個數據主要反映的是不同學歷工資相對於居民人均可支配收入的水平。本科畢業 3 年內薪資指數從 1.89 降至 1.33，的確比研究生下降的更多。但學歷對就業影響不僅要分類比較，還要從總體層面比較，例如近十年就業羣體中大專、本科學歷的比例增加了多少，碩士生又增加了多少。近十年就業羣體中本專科生比例的擴增，也可能是導致這個羣體工資溢價水平下降的重要原因。</p><p>另外，不同學歷的薪資水平僅僅是從數據層面來看，代表了平均水平，但個體的情況各異。當就業環境不太樂觀的時候，並非意味着「卷學歷」就是在就業市場勝出比較好的途徑。如果學生不清楚自己的就業興趣和優勢，不敢進入勞動力市場，盲目考研，這是不值得鼓勵的。我也跟很多學生説，如果明確了自己不適合做研究，不如更早進入就業市場，勇敢地接觸社會，知道自己需要提升哪些方面的能力。等工作幾年知道自己缺乏什麼能力，可以再到高校回爐，這個時候學的技能會更有針對性。現在很多專業的研究生培養也開始從學碩向專碩轉型，鼓勵學生有一定的工作經驗或者職業認知之後，再通過研究生教育提升能力，這樣學到的知識更能匹配社會發展的需求。</p><p>總之，在沒有獲得更多工資溢價空間的情況下，大家可以利用這段時間去提高學歷，提升個人的能力。但千萬不要無謂「卷學歷」，要根據個人偏好，明確自己是學習有優勢還是工作有優勢。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>這幾年，越來越多考生更加務實，出現「逆向考研」的現象，例如從「雙一流」高校考研到非「雙一流」高校。請問您怎麼分析這種現象背後的動機？這種選擇會不會讓讀研的回報率降低？</p><p><strong>崔盛：</strong>「逆向考研」可能存在幾種情況：一是基於考研的競爭非常激烈，部分學生為了保證自己一定能考上，選擇減少競爭規避風險；二是基於專業發展的考慮，我們平時講「本科看學校，研究生看專業，博士看導師」，每個階段有不同的側重點，例如有的學生考研選擇的學校比本科的學校排名低，但就讀的專業可能是王牌專業或者進了更強的課題組，這樣的選擇不算是「逆向」，而是基於專業和學術發展作出的現實選擇；三是出於職業和區域的考量，例如從北京上海排名較前的本科院校考到家鄉省會城市的王牌大學和專業，由於後者在區域內備受認可，而且對就業有連帶效應，有利於學生的職業發展規劃。所以，看似「逆向考研」，其實有些也是切合實際的合理選擇。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>還有一個熱議的現象，高學歷低就業。不少研究生可能從事着一些與學歷不符的工作，例如送外賣、快遞員等等，被視為是一種脱下「長衫」的選擇。怎麼看待學歷優勢和學歷「包袱」對於學生就業發展的影響？</p><p><strong>崔盛：</strong>相比於「80 後」「90 後」，我發現課堂上這羣「00 後」的孩子已經沒有什麼「包袱」了，他們根本不在乎脱不脱「長衫」，反倒是我們當老師的替他們有這個「包袱」。去年我在課堂上還討論過這個現象，發現隨着文化環境和社會輿論環境的變化，學生想法也會受到影響。在高等教育普及化的當下，他們會覺得如果實在找不到工作，送外賣也是可以接受的。自己憑能力吃飯，能找到什麼樣的工作證明自己在就業市場的現實匹配情況。</p><p>高校應做好學生適應社會和工作的橋樑，例如我們開設職業生涯課程、就業培訓等等，讓學生提前瞭解社會，讓他們看清自己的優勢到底是學歷還是能力，以及企業用人的要求。理解這些問題之後，學生就會很容易放下「包袱」，進入企業之後也會較快適應企業的需求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/387/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「學歷社會」如何向「能力社會」轉變</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>您在跟這兩屆學生接觸中有什麼新的觀察和發現？跟以往幾屆學生相比，現在的學生對於讀研和未來規劃有什麼不同？</p><p><strong>崔盛：</strong>除了教研，我在學院分管學生工作，跟這兩屆學生聊得特別多。我發現，大家對考研的需求非常迫切，大部分本科生會選擇讀研，沒有考上的還會「二戰」「三戰」。這羣孩子也非常務實，他們會覺得「如果賺錢賺得不多的話，幹嘛本科畢業就出去工作？」大家會覺得以本科的學歷就業收益不大、發展前景不好。</p><p>在就業上，考編和選調的比例明顯上升。以前，本科生畢業為了考研可能「二戰」「三戰」，現在研究生畢業應付考編選調也開始「二戰」「三戰」。有的學生如果考不上公務員或者選調，為了保留應屆生的身份，會故意不提交論文，延遲答辯和畢業。我跟學生聊，問他們為什麼不去企業更多地接觸社會而想留在體制內？我感覺學生們對就業缺乏安全感，工作生活上沒有闖勁更執着於穩定。學生對就業環境其實沒有很多切身體會，但當消極的反饋傳導開來之後，會像「蝴蝶效應」被放大，學生為了求安全和最大收益，往往選擇最穩妥的路徑。</p><p>另外，現在大學生的父母大部分都是「70 後」，工作相對比較穩定，能夠負擔起孩子多次選擇的經濟成本。例如有些孩子待業，一心只想找一份體制內的穩定工作，這跟當地的文化認知和父母的觀念引導也有很大的影響。「70 後」父母的整體社會認知，在一定程度上也影響了「00 後」的畢業選擇。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>以前大家會説，通過高考「逆天改命」，後來又説想通過考研「逆天改命」。您怎麼看待這種説法，考研還能「逆天改命」嗎？</p><p><strong>崔盛：</strong>我自己是從一個小城市來到北京工作紮根的，我的人生確實通過高考發生了很大的變化。但我覺得，一方面隨着整個社會的經濟發展狀況和社會分工越來越穩定，所謂「逆天改命」的現象會越來越少。這並不是説機會越來越少，而是會進入相對穩定的社會分工。另一方面，隨着接受高等教育的人數規模不斷擴大，教育的功能發生了改變，高等教育的篩選功能弱化，大學不再僅僅是為了選拔出精英人才，而是更多的培養學生的專業能力，提升專業水平。至於考研是否還能「逆天改命」，我想當個人找到了合適自己的專業領域，通過研究生階段教育提升了自身的專業能力，成為國家社會發展所需要的拔尖創新人才或者行業領軍人才，也可能會實現所謂的「逆天改命」。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>大家有句口頭禪，「碩士生多到滿大街都是」。而且現在很多工作的最低要求是研究生。這導致了很多人為了找到一份好工作，過分追求學歷和文憑， 「學歷社會」由此形成。您認為，「學歷社會」應該如何向「能力社會」轉變？</p><p><strong>崔盛：</strong>教育經濟學經常討論一個經典話題：教育究竟是提升人力資本還是提供篩選機制。簡單説就是大學是否真正提高了個人的能力，還是隻給我們貼了一個學歷的標籤，讓我們在社會上更好地被識別？所以，這個問題可以從社會和個人兩層面來看。</p><p>在社會層面上，企業求職都需要填寫一欄學歷，在缺乏個人能力評價方法的背景下，大家會傾向於用學歷來評估學生的能力。但如果社會和用人單位能夠更好地識別求職者的能力和技能，求職者就不需要一味地「卷學歷」，勞動力市場也就會更傾向於能力導向。&nbsp;</p><p>從個人層面來看，很多孩子從高校進入社會的過程處於迴避心態，習慣性地滯留在高校裏，也不是為了提升個人的能力。如果他們能夠更勇敢地接觸社會，應對挑戰，或許可以更好地適應用人單位對能力的要求，從而推動「學歷社會」真正向「能力社會」轉變。 &nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:29:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26730874</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26730874</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/387/722.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26730874_20240319192957c03523-63f1-4ab4-9b16-c47e1f502049.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳怡]]>
            </author>
            <category>理解教育</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/387/722.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/387/723.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王樹國今日卸任 10 年的西安交大校長職務，臨別向師生三鞠躬致意]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="571108" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6d55035b8dc54980808af41c39538dc1/hd/c6191d92-16af-46af-83e0-f82f63122c85-c3349815-0b64-3e51-d666-a5ddbb07023b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240319/b616c95470fe4f10a1093c854957feee-20240319180915533-692668404989781471-4ff4355c-a011-4404-a058-1f0553953cb9.jpg" data-duration="00:17" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><div class="news_video_name">視頻來源：都市快報 (00:17)</div>3 月 19 日下午，「微言教育」微信公眾號發佈消息：日前，中央批准：張立羣同志任西安交通大學校長（副部長級）、黨委副書記；王樹國同志不再擔任西安交通大學校長、黨委副書記職務。<p></p><p>3 月 19 日，西安交通大學召開教師幹部會議。中央組織部副部長彭金輝同志到會宣佈中央決定並講話，教育部黨組成員、副部長王嘉毅同志，陝西省委常委、組織部部長郭永紅同志出席會議並講話。西安交通大學黨委書記盧建軍同志主持會議。</p><p>澎湃新聞記者注意到，「陝西都市快報」等多個視頻號 19 日下午發佈了王樹國卸任校長後離開學校的視頻。視頻中，王樹國向眾多西安交大師生三鞠躬。隨車離開之際，王樹國也頻頻向師生揮手告別。</p><p>公開資料顯示，王樹國，男，漢族，1958 年 10 月生，研究生學歷，博士學位，教授，中共黨員。他歷任哈爾濱工業大學副校長，黑龍江省科技廳廳長、黨組書記，哈爾濱工業大學校長，2014 年 4 月任西安交通大學黨委常委、校長，2017 年 5 月任西安交通大學黨委副書記、校長。</p><p>王樹國擔任西安交大校長近 10 年，曾留下不少感人瞬間，王樹國也被稱為「網紅校長」。</p><p>2021 年，西安交通大學官方抖音賬號就把王樹國校長的一段講話置頂。</p><p>視頻中，王校長以一個老教育工作者的身份對學生、家長喊話：「人生中大學是非常關鍵的一個時期，大學不決定你未來的事業，但對你未來的成長起着至關重要的作用。大學是一個育人的氛圍，在這個氛圍中你不僅僅是學知識，而是要把知識變為自己的能力……西安交大一定是你不後悔的選擇……」</p><p>值得一提的是，根據網友留言提示，王校長此番又是脱稿講話，句句振奮人心，網友跟評則點贊「説的實在」。</p><p>2021 年 7 月 3 日，西安交通大學 2021 年學生畢業典禮舉行。西安交通大學官網全文刊登了校長王樹國在西安交通大學 2021 年學生畢業典禮上的講話。</p><p>在畢業典禮講話中，王樹國聚焦習近平總書記在中國共產黨成立 100 週年大會上對青年的期待：志氣、骨氣和底氣，談了自己的體會。</p><p>王樹國解釋，何為志氣？志氣來源於情懷，一個沒有家國情懷的人談不上志氣。志氣是對國家、對民族的忠誠。志氣是貢獻，是腳踏實地，為國家、民族不惜拋頭顱灑熱血。骨氣是什麼？骨氣是自信，一個沒有自信的人沒有骨氣，軟骨頭永遠挺不起民族的脊樑。</p><p>談及底氣，王樹國説：「有底氣的人都是有能力的人、有底氣的人都是有貢獻的人、有底氣的人都是有作為的人，無論他在什麼崗位上，哪怕他是一個小小的職員、一個普通的工人、一個農民，只要他有理想、信念、追求，他在崗位所作的貢獻一定是大貢獻。」</p><p>提及「七一勳章」獲得者、 雲南省麗江華坪女子高級中學校長張桂梅，王樹國評價她：「培養了那麼多女孩子，她心中有夢想、有追求，她知道中國的孩子不能沒有知識、沒有文化，她所做的一切是為了民族未來的復興。一個淺顯的道理鑄就了輝煌的一生，這是她做人的底氣。」</p><p>最後，王樹國寄語青年，記住前輩的志氣、骨氣、底氣，以史為鑑，面向未來，作出交大人應有的貢獻。</p><p>2023 年 7 月 2 日早上，西安交通大學 2023 屆研究生畢業典禮突遇大雨，西安交通大學黨委書記盧建軍為正在致辭的校長王樹國撐起了雨傘。</p><p>現場視頻顯示，王樹國正在畢業典禮上脱稿致辭，衣服已被雨水打濕，校黨委書記盧建軍撐開傘來到其身後，幾秒後才被王樹國注意到。</p><p>@西安交通大學，當日形容道，王樹國校長雨中發言，深切寄語畢業生！盧建軍書記為王樹國校長暖心撐傘，風雨兼程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:14:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26734137</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26734137</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/737.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26734137_202403191914af74d39f-647f-4bc4-bd6a-1b78748d4fdc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>王樹國</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/737.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/738.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李強簽署國務院令，公佈《中華人民共和國消費者權益保護法實施條例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社北京 3 月 19 日消息，國務院總理李強日前簽署國務院令，公佈《中華人民共和國消費者權益保護法實施條例》（以下簡稱《條例》），自 2024 年 7 月 1 日起施行。《條例》共 7 章 53 條，主要規定了以下內容：</p><p>一是細化和補充經營者義務相關規定。對消費者權益保護法規定的保障消費者人身財產安全、缺陷產品處理、禁止虛假宣傳、明碼標價、使用格式條款、履行質量擔保責任、消費者個人信息保護等義務作了細化規定。補充了經營者關於老年人、未成年人消費者權益保護相關義務規定。</p><p>二是完善網絡消費相關規定。規定經營者不得利用技術手段，強制或者變相強制消費者購買商品或者接受服務。經營者不得在消費者不知情的情況下，對同一商品或者服務在同等交易條件下設置不同的價格或者收費標準。經營者採取自動展期、自動續費等方式提供服務的，應當以顯著方式提請消費者注意。直播營銷平台經營者應當建立健全消費者權益保護制度。</p><p>三是強化預付式消費經營者義務。規定經營者應當按照與消費者的約定提供商品或者服務，不得降低商品或者服務質量，不得任意加價。未按照約定提供商品或者服務的，應當按照消費者的要求履行約定或者退還預付款。經營者出現重大經營風險，應當停止收取預付款；決定停業或者遷移服務場所的，應當提前告知消費者，繼續履行義務或者退還未消費的預付款餘額。</p><p>四是規範消費索賠行為。規定投訴、舉報應當遵守法律、法規和有關規定，不得利用投訴、舉報牟取不正當利益，侵害經營者的合法權益，擾亂市場經濟秩序。商品或者服務的標籤標識、説明書、宣傳材料等存在不影響商品或者服務質量且不會對消費者造成誤導的瑕疵的，不適用懲罰性賠償規定。對於通過夾帶、掉包、造假、篡改商品生產日期、捏造事實等方式騙取賠償或者敲詐勒索經營者的，依法予以處理。</p><p>五是明確政府消費者權益保護工作職責。規定各級人民政府應當加強對消費者權益保護工作的指導，組織、協調、督促有關行政部門落實消費者權益保護工作職責。有關行政部門應當及時處理消費投訴、舉報，開展消費預警和風險提示，加大監督檢查和執法力度，及時查處侵害消費者合法權益的行為。</p><p>此外，《條例》明確了消費者協會履職要求，細化了消費爭議解決相關規定，對違法行為規定了相應的法律責任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:04:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26734262</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26734262</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/583.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26734262_20240319190408e2643a-7520-4eee-9008-4abfd7ee626f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/583.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/424/580.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港特區立法會全票通過《維護國家安全條例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特區立法會全票通過《維護國家安全條例》。</p><p>香港立法會今日（19 日）以 89 票贊成、0 票棄權、0 票反對，三讀通過《維護國家安全條例草案》，相關條例法案將經過行政長官簽署，以及刊憲等程序後正式生效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:03:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26734188</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26734188</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/993.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26734188_202403191903dba0559a-caa5-4f60-a03c-6e1659d0d5b3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>國家安全</category>
            <category>香港特區</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/993.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[治理商業外擺，國外城市有哪些招？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">設計，鬱斐</p><p></p><p>近日，氣温回暖，店外經營，又現城市街頭。同時，店外經營（即商業外擺）被責令改正、罰款並暫扣商品和經營工具的現象仍時有發生，甚至被各地城管部門作為執法案例公佈。廣東廣州市一小餐館超出門窗外牆經營被罰 2000 元，雲南宣威市一飯館開業擺花籃被城管罰款<a href="https://www.toutiao.com/article/7311977666239103542/?&amp;source=m_redirect&amp;wid=1710734758207">300 元</a>。</p><p>如何看待商業外擺？商業外擺，是街市活力的體現，為何會出現佔用公共空間的違規行為？治理城市的商業外擺現象，該如何平衡營商環境和公眾利益？這既是與企業相關的營商環境和經濟治理的話題，也是涉及市民消費和社區生活的城市公共空間權力問題。</p><p><strong>店外經營兩面性</strong></p><p>首先，店外經營可以帶來街道活力，增益社區居民。著名城市規劃設計師、理論家揚·蓋爾在其著作《交往與空間》中提到：「通過空間環境設計和相關要素佈局，迎合人的行為特徵、滿足活動需求，在增加必要性活動的基礎上誘發可選擇性活動與社會性活動。」店外擺位經營即屬於這類佈局策略。</p><p>店外經營能為小商户經營釋放更多的營業空間；有助於維護街道界面的連續性和城市經濟活力；還可以減少街區空置，降低流動轉手率，促進社區安全。</p><p>一些歐洲城市重視外擺對小商户經濟的作用，以發放補助的方式支持店外經營。LAVELLE PARTNERS<a href="https://www.lavellepartners.ie/news/2021/05/18/government-support-for-outdoor-businesses-as-we-emerge-from-lockdown/">報道</a>，2021 年 3 月愛爾蘭政府宣佈撥款 1700 萬歐元用於向商户發放補助金，企業最高可申請 4000 歐元來補貼公共區域外擺，增加户外就餐。某些城市旅遊局會列出城市前 10 或前 50 的外擺餐廳建議，推動遊客到訪外擺餐廳。</p><p>但同時，店外經營又涉及公私界限，是市場主體商業行為向公共空間的延伸和佔用，並可能造成道路擁堵、擾民、空氣污染和消防風險，影響鄰近社區居民對公共空間的使用。因此，在世界多國的城市中，店外經營往往都需要接受程度不一的規制和管理。</p><p>如中國現行《城市道路管理條例》第二十七條規定，在城市道路範圍內禁止的行為包括：「擅自佔用或者挖掘城市道路」「其他損害、侵佔城市道路的行為」等。在中國多數城市的市容環境管理條例中，均規定「不得（或不得擅自）超出門窗和外牆設攤經營」，其中判斷公私界限的是「門窗外牆」線，而非建築紅線。同時，隨着數字化技術發展，對店外經營等市容環境的執法也有精細化、嚴格化的傾向，特別是在大城市。</p><p>中國城市的外擺位場景也顯著少於國外城市。以外擺餐廳為例，上海有 258 家合法的外擺餐廳（見 Smartshanghai），而在面積是上海九分之一的新加坡有 1000 多家（見 TripAdvisor）。面積是上海六十分之一的巴黎，有約 2.5 萬家餐飲業商户，其中超過 0.8 萬家佔用公共空間、人行道（<a href="https://www.linkedin.com/pulse/caf%C3%A9-societycommercial-use-public-sidewalks-thomas-vonier-faia/">2015 年</a> ）。</p><p><strong>如何兼顧街道活力和公共利益</strong></p><p>街市商業外擺場景的風貌，取決於治理方式。為兼顧街道活力和公共利益，各地政府大都採取許可管理的方式。城市政府頒發許可——以許可發放數量、費用及許可地段和時段來引導外擺；以罰款金額、沒收超線擺放物品作為處罰來守住底線。不過，全球不同城市在許可發放、申請、處罰，以及政府-社區-商户互動方式上多有不同。</p><p>中國城市店外經營管控嚴格，但近年為活躍商業、刺激消費和發展城市經濟，一些城市也出台了鼓勵特定地段和時段店外經營的政策。</p><p>例如，2023 年 3 月起，<a href="https://m.thepaper.cn/newsDetail_forward_22276531">杭州</a>城管允許位於智慧商圈、商業特色街、夜間經濟聚集示範區等特定地段的商户，經報備後「適當」佔用公共空間，並在場地、業態、時間方面放寬了對相關區域外擺經營的限制。</p><p>2024 年 2 月，上海浦東新區周家渡街道針對昌裏東路也有限時開放外擺的<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240226A08SXN00">安排</a>。街道根據具體路段情況，在不影響通行前提下，劃定半米到一米不等的外擺區域，貼出標線，允許商户規整擺放，平衡商户和行人利益。</p><p>在中國大城市，這類針對特定地段和商鋪做出特殊店外經營許可的辦法，往往是自上而下的，針對的商户也很有限。這一許可常常沒有額外收費，但這類地段大部分租金就較高。</p><p>一些全球城市的治理方法有：不分地段、外擺收費，以及商鋪所在社區有投票否決權。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/390/977.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紐約公共空間外擺位設置圖，展示了道路外擺位、人行道外擺位兩種超出建築紅線外擺規範，還列出了針對靠近地鐵、停車設施等特殊情況的外擺指引。來源：
<a href="https://www.diningoutnyc.info/">https://www.diningoutnyc.info/</a></p><p></p><p>2024 年 3 月起，紐約開始實施一項不限地段、支持公共空間外擺位的政府計劃。紐約政府網站<a href="https://www.diningoutnyc.info/">顯示</a>，這項名為 Dining Out NYC（紐約户外就餐）的計劃允許商户申請在店前公共空間外擺位經營的許可。為控制申請數量，商户需每年支付「可撤銷同意費」，其金額根據餐廳外擺的地段、面積大小不等（越靠近中心地段費用越高）。商户還需 4 年一次支付「許可證費」，1050 美元-2100 美元不等。另外，紐約商户能否外擺，還需要取得所在社區的同意。社區委員會有投票否決權，一旦否決，商户則需要參加聽證會，與社區居民進一步協商。</p><p>以紐約的 Dining Out NYC 計劃為例的店外經營治理方法，通過市場方式來平衡店外經營的需求和供給，相對靈活，但其收費機制，或對低成本經營的小商户不夠友好。</p><p>此外，一些城市對超出建築紅線的外擺座位有更高的寬容度。丹麥哥本哈根市政府網站<a href="https://international.kk.dk/business/permits-and-licences/cafes-restaurants-and-outdoor-areas">顯示</a>，商户使用門店前的公共空間需要申請，且申請門檻低，只需繳納較少金額，並且保證不影響通行及鄰近居民、店鋪同意即可。</p><p>澎湃研究所研究員認為，對商業外擺的治理目標應是城市商業活力、生活便利和公共空間使用的平衡，而非對城市景觀統一、有序的簡單追求。在中國，對店外經營益處的認可不應僅停留在學術層面，還需要更多貫徹在中國城市的實際管理上。地方政府在嚴格執法、給予相應懲罰外，還應考慮到商户和消費者需求，比如允許非指定地段商户也能自發申請外擺，制定清晰的圖示指引規範外擺形式，以及發放適量外擺補貼等。</p><p><span style="color:#999999;">--------</span></p><p><span style="color:#999999;"><em>城市因集聚而誕生。</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em><em>一座城市的公共政策、人居環境、習俗風氣塑造了市民生活的底色。</em></em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em><em><u>澎湃城市觀察，聚焦公共政策，迴應大眾關切，探討城市議題。</u></em></em></span></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 10:19:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26730968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26730968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/417/954.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26730968_20240319181998aed0e8-3fb5-4e0a-8b0f-f8b606b4515e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃研究所研究員，呂正音，周燕玲]]>
            </author>
            <category>外擺經營</category>
            <category>公共空間</category>
            <category>城市治理</category>
            <category>澎湃研究所</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/417/954.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/407/456.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】邯鄲初中生被害案，能否激活刑法修正案（十一）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>邯鄲 13 歲男孩被 3 名同學殺害案，牽動人心，「小惡魔」該如何繩之以法？悲劇該如何杜絕重演？</p><p>目前案件取得了一定的進展。河北邯鄲肥鄉區警方表示，經過連日來的偵查，初步認定這是一起有預謀的犯罪案件, 犯罪嫌疑人為掩埋屍體分兩次挖坑。針對網絡上的「受害人被埋的坑深兩米」「是否有家長協助作案」等傳言與猜測，警方也做出澄清：經技術部門勘驗，坑深只有 0.56 米，網上説「有大人蔘與」是不屬實的。</p><p>從警方的披露來看，3 名未成年人兇手犯罪的主觀惡意極大，有實施犯罪前的預謀、有對罪行的精心掩飾，這應該在刑事處理中得到相應體現，以彰顯刑法中的罪罰相當的原則。</p><p>也要看到，目前此案成為輿論場的風暴眼，一些自媒體藉機帶節奏、騙流量，搞捕風捉影、自行腦補，傳播不實的顱骨 CT 照片等等，這些都不是對逝者、對法律負責的態度。目前，相關平台已經在處理造謠的賬號。</p><p>要共情受害者而不是發泄情緒，要嚴肅圍觀司法進展而不是傳播「陰謀論」，因為有正義感才會有憤怒，而憤怒不能代替嚴肅的司法過程。</p><p>首先，本案有望成為《刑法》下調刑事責任年齡至 12 週歲之後的「第一案」。過往《刑法》中「一刀切」的 14 週歲以下未成年人對所有罪行不用負刑事責任，比如在「湖南沅江弒母案」中，12 歲男孩砍死親媽後一度被直接釋放；遼寧大連不滿 14 歲的蔡某某將 10 歲女孩連捅 7 刀殺害，毫無悔意。這些極端個案都嚴重挑戰了社會的良心和安全感。</p><p>終於，2021 年 3 月 1 日起施行的《刑法修正案 (十一)》對刑事責任年齡做出了下調：已滿 12 週歲不滿 14 週歲的人，犯故意殺人、故意傷害罪，致人死亡或者以特別殘忍手段致人重傷造成嚴重殘疾，情節惡劣，經最高人民檢察院核準追訴的，應當負刑事責任。就本案看，3 名涉案未成年人年齡或已滿 12 週歲，本案極有可能成為刑事責任年齡下調後經最高人民檢察院核準追訴的首案。</p><p>因此本案對於適用《刑法修正案 (十一)》刑事責任年齡的條款，有着指引效果。大家拭目以待，在刑法修正之後，能不能將這些「小惡魔」繩之以法？</p><p>其次，再次降低法定刑事責任年齡，乃至「取消對未成年人的死刑限制」，不應成為公共討論唯一的維度，對於本案的嚴肅反思、理性追問還應該包括：治理校園霸凌、關注留守兒童的健康成長。</p><p>陽光之下，有的孩子的童年卻滿是創傷。校園霸凌一直是社會陰暗角落裏的積弊，如果不被關注、不被重視的話，就會成為很多孩子的一生陰影，乃至引爆讓全社會震驚的極端案件。很多人共情本案的受害孩子，是因為擔心自家的孩子也會遭遇如此暴虐。特別是對於那些身體瘦弱，性格內向，又是由爺爺奶奶帶大的留守兒童來説，他們很容易成為校園霸凌的犧牲品，這就更需要校園的反霸凌的制度支撐。</p><p>本案有沒有涉及校園霸凌、同學欺凌的問題？希望教育部門以此事件為鑑，展開全國範圍內校園反霸凌的教育、整治工程。毆打、恐嚇威脅、辱罵、起侮辱性綽號、強拿硬要、惡意排斥、孤立等等，都是教育部頒佈的《未成年人學校保護規定》明確列舉出來的欺凌行為，本案中的受害孩子生前有沒有遭遇到這樣的傷害？能不能全方位構建對校園欺凌的零容忍處理機制？</p><p>誰家的孩子不是家長的心頭肉？保護未成年人，首先是保護未成年人免受傷害，而不是「保護」小惡魔行兇的權利。本案考驗着保護未成年人的法治力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 09:37:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26734044</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26734044</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/153.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26734044_202403191737d416186b-ec48-423d-93d2-8af25d3f74a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>邯鄲初中生遇害案</category>
            <category>刑事責任年齡</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/153.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/154.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在湖南常德市考察調研]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>19 日，習近平總書記在湖南省常德市，先後考察了常德河街、鼎城區謝家鋪鎮港中坪村，瞭解歷史文化街區修復利用、城市水環境綜合治理和春耕備耕、提升基層治理效能等情況。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 09:25:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26734054</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26734054</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/140.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26734054_20240319172620e4bc0f-a763-4488-8551-8a5eef62bed8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/140.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/423/137.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美稱隨時準備與中俄進行雙邊軍控談判，外交部：美方應停止「麥克風外交」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 19 日，外交部發言人林劍主持例行記者會。有記者提問，美國駐聯合國大使格林菲爾德 18 日表示，美國隨時準備不設前提地與中俄進行雙邊軍控談判。中方對此有何評論？中方是否準備加入這一談判？</p><p>林劍表示，中美在軍控與防擴散問題上是有對話渠道的，美方應停止「麥克風外交」。就推動國際軍控進程而言，當前最緊要的是擁有最大核武庫的國家履行核裁軍的特殊優先責任，進一步大幅實質地削減核武庫，為其他核武器國家加入多邊核裁軍談判創造條件，這也是國際社會的廣泛共識。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 07:51:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26732702</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26732702</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/408/623.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26732702_2024031915529aa7644e-f95b-4b6c-b5c7-d47f4314545d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，謝瑞強]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/408/623.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/408/624.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜充值 488 元才有搶票資格，這不是割韭菜嗎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「開票秒空，不留餘票」，是近幾年一些熱門演唱會的常態。對於前期沒搶到票的歌迷來説，再次開票就是「及時雨」。3 月 18 日，周杰倫 2024 演唱會杭州場再次開放搶票，但歌迷要到一個指定的 App 上，先充值 488 元才能獲得「搶票資格」。相關話題衝上熱搜。</p><p>根據這個 App 的規則，充值總價 488 元成為年度會員，可獲得兩張演唱會購買權資格券。這樣算下來，購票成本平均一張增加了 200 多元。如果這是一種溢價的話尚且可以理解，但關鍵是這只是「搶票資格」，不一定保證能搶到，而且「一旦開通付費權益，將不再支持退還、退貨政策」。這就有點令人皺眉頭了：這個吃相是否過於難看？</p><p>仔細研究的話，還能發現一些值得琢磨的地方。比如這個名為「Jayme」的 App，號稱是「官方粉絲社區」，但在主辦方今年 1 月公佈的售票平台裏並沒有這個 App。現如今這個 App 聲稱可以搶票，如果這個表述是真實準確的，很難想象和主辦方毫無關係。</p><p>這不禁讓人懷疑其中是否存在某種套路：在正規平台上是明碼標價的搶票，看着「一切正常」；但在這個曖昧不清的 App 上，卻是一種不顧吃相的營銷手段。而一旦歌迷反應強烈，相關單位又可以迅速切割，將之推給一個第三方的個體行為。這樣，進可以賺到真金白銀，退可以保住自身「清白」。</p><p>可以想象的是，如果這種方式推廣開去，有可能在行業內開一個不好的先例，即未來演唱會都會習慣性地在正常售票階段「捂票惜售」，然後把大量票留在加錢搶票環節。粉絲、觀眾，無疑就成了綠油油的韭菜，等待着被花式收割。</p><p>據最新消息，平台方「JayMe」迴應稱，原定於 3 月 19 日的周杰倫杭州站演唱會搶票活動將延期進行。主辦方也好，平台方也罷，都有必要進一步説明彼此之間的關係，以及設置這個搶票規則的依據。</p><p>去年 9 月，多部門曾聯合下發《關於進一步加強大型營業性演出活動規範管理促進演出市場健康有序發展的通知》，其中就提到「演出舉辦單位應當明示其授權的票務代理機構，引導消費者從合法渠道購買門票。應當履行告知義務，告知消費者購票、入場和退票規則」，「演出舉辦單位面向市場公開銷售的門票數量不得低於核準觀眾數量的 85%」，同時要「負責演出票務和現場管理」。</p><p>現在出現的新搶票模式已經備受質疑——充值搶票卻沒有成功概率告知，是否官方渠道也難以辨別。這已經涉嫌侵犯消費者的知情權了，相關單位有必要對公眾關切一一作出迴應。</p><p>最近一段時間，演唱會熱度逐漸趨高，有關票價、搶票難度等聲音都直線攀升，這固然反映出演出市場的火熱，但圍繞票務管理混亂、搶票模式不合理等的投訴也呈現同步增長趨勢，需要引起重視。</p><p>值得一提的是，演唱會票務管理的混亂已經持續了較長時間。去年年中，中消協發佈的一則消費維權輿情分析報告就顯示，涉及「演出票務」類的負面信息達 1097844 條，「搶票」「退票」「黃牛」等詞頻繁出現在網絡輿情的吐槽聲中。對於演唱會組織者的各種套路和疏忽，消費者已經表達了相當多的不滿。</p><p>這也給演唱會的相關各方提了個醒，想盈利、想多賺錢都是可以理解的，但也不能以透支信譽、無視社會觀感的方式，把粉絲的熱情和錢包榨乾。一旦這些「把戲」玩過了頭，粉絲的失望、輿論的反噬可能隨時會洶湧而來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 05:38:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26731520</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26731520</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/407/597.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26731520_20240319134949f5c77c-da71-47ac-a58d-dee6ddbc1627.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，江城]]>
            </author>
            <category>周杰倫演唱會</category>
            <category>票務</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/407/597.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/407/598.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
