<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 11 Oct 2023 10:17:32 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[应聘经理要交 500 万保证金？四川一公司回应：已更正公告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，四川巴中一旅游发展公司为其旗下全资的建筑公司招聘项目经理，要求应聘者先交不低于 500 万元的保证金，引发质疑。有网友称，这是垫资进场的老套路。招聘方对媒体称，保证金主要是体现应聘者个人及其团队的财务能力，已有人报名。</p><p>10 月 11 日，招聘方回应极目新闻（报料邮箱：jimu1701@163.com）称，已把招聘公告中错误的内容进行更正，应聘者交 500 元报名费，便可参与招聘评审。</p><p>当地文旅新区管委会表示，招聘公告系旅游公司发布，属于该公司内部的情况。</p><p><strong>应聘「交 500 万元保证金」已改成「交 500 元报名费」</strong></p><p>今年 9 月，四川光雾山诺水河旅游发展有限公司（简称诺水河旅游公司）发布旗下全资子公司四川泰达弘建筑工程有限公司（简称泰达弘建工）招聘项目经理公告。公告要求，应聘者在报名期内向招聘单位缴纳现金保证金不低于 500 万元，方可参加招聘评审，保证金在项目结束后退还。公告中附有收款账号。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">此前发布的公告（官微截图）</p><p></p><p>这个应聘要求引发网友质疑。据上游新闻报道，巴中市的王先生（化姓）看到公告感叹，「有 500 万现金还去应聘什么项目经理。」他将公告截图发到网上，有人称：「干到退休可能挣不到 500 万」「应聘一个职位还要先交钱，这不是骗钱吗？」还有人分析，这是让应聘者垫资进场，用别人的钱来当作前期的启动资金，是老套路。</p><p>10 月 11 日，诺水河旅游公司党群工作部工作人员回复极目新闻记者称，已经把招聘公告错误的内容作了更正，应聘者缴纳 500 元报名费，便可参与招聘评审。记者问是否需要缴纳不低于 500 万元的保证金，该工作人员未正面回复，称有意向者可根据公告流程到公司现场报名。</p><p>记者注意到，诺水河旅游公司最新发布的更新公告显示，招聘项目经理 3 名，公告中的「500 万元现金保证金」已改为「现金报名费 500 元」，并表示将在评审结果公示结束后退还。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">招聘公司更改公告（官微截图）</p><p></p><p><strong>公司曾称交保证金是硬性条件且已有人报名</strong></p><p>此前，诺水河旅游公司曾对上游新闻表示，交 500 万现金保证金是报名应聘的硬性条件，能体现应聘者个人及其团队的财务能力。目前已经有人报名。</p><p>巴中市文旅新区管委会官网信息显示，诺水河旅游公司是巴中市文化旅游发展集团有限公司（简称巴中文旅集团）为贯彻落实巴中市委、市政府成立巴中市光雾山诺水河文旅融合发展示范区，突破发展文旅康养首位产业而设立的全资子公司，注册资本 1 亿元。</p><p>据上述招聘公告，泰达弘建工作为诺水河旅游公司的全资子公司，具有房屋建筑工程、石方工程、公路工程、水利水电工程、市政公用工程、地基与基础工程等经营资质。11 日，记者致电天眼查显示的泰达弘建工公开电话，未获回复。</p><p>那么，此前公告中交 500 万元现金保证金的招聘要求是否合规？巴中文旅集团一名工作人员对记者表示，诺水河旅游公司现由文旅新区管委会代管，此事需向管委会咨询，不过暂未听说当地同类公司招聘有交高额保证金的要求。</p><p>巴中市文旅新区管委会工作人员表示，上述招聘公告系诺水河旅游公司发布，属于该公司的内部情况，已联系该公司有关部门对外回应记者的相关问题。截至记者发稿前，未收到更多回复。</p><p>原标题：《四川一公司回应「应聘项目经理要先交 500 万保证金」：已更正公告，交 500 元就行》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:16:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895168</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895168</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/160.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895168_2023101118168324a40c-769b-42dc-9b94-5783d5c5111d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[舒隆焕/极目新闻]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>保证金</category>
            <category>经济实力</category>
            <category>项目经理</category>
            <category>招聘</category>
            <category>奇葩</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/160.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/163.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西隰县生态环境局职工集体罢工？县政府办：领导正开会研究]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日上午，有网友在社交媒体发布一张图片，图片显示在山西省临汾市生态环境局隰县分局门牌下方挂有一横幅，横幅上称「临汾市生态环境局隰县分局 31 名在岗职工集体罢工」引发热议。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传图片</p><p></p><p>11 日下午，大皖新闻记者致电临汾市生态环境局隰县分局。针对图片内容的真实性，工作人员在电话中表示不清楚具体情况，并建议让记者致电县网信办或新闻中心。</p><p>随后记者又拨通了隰县政府办公室的值班号码试图求证此事，工作人员称听说过此事，「上午从抖音上刷到了这张图片，现在领导已经在开会研究。」</p><p>另据隰县宣传部一工作人员介绍，「县上正在开会研究，具体情况得开完会后 (才能知晓)。」该工作人员向记者补充道，上午就已经在开会讨论了，「有关情况将在隰县融媒上发布官方通报。」</p><p>11 日下午，大皖新闻记者再次致电临汾市生态环境局希望了解图片的真实性，但接电人员表示目前她也不清楚相关细节，不便透露更多细节。</p><p>原标题：《山西一县生态环境局职工集体罢工？官方回应》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:15:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895180</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895180</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/206.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895180_2023101118160b06f028-6cec-4342-b1e0-76149e481c0c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[大皖新闻]]>
            </author>
            <category>山西</category>
            <category>生态环境</category>
            <category>罢工</category>
            <category>通报</category>
            <category>澎湃山西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/206.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/209.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奏响金秋旋律，中国（上海）国际乐器展开幕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524360" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f486f397f9f840c68219308a7c591eee/hd/20231011174655984aca21fab-8d4f-4f65-81fb-179b7e7b5a53-01e8e5bf-5bdf-9250-ede2-defd1a2c1510.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/567.jpg" data-duration="02:44" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>2023 中国（上海）国际乐器展于 10 月 11 日至 14 日举行。通过国内外业界交流合作让中国乐器真正成为世界感知中国的有效载体，为全球乐器企业打造综合性音乐交流平台。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:14:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893706</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893706</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，薛松，实习生：毕平平]]>
            </author>
            <category>乐器</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/567.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/570.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读｜殷罡：哈马斯的突袭将导致「加沙的政治地图被重绘」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/676/303.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是 10 月 7 日在加沙地带城市拉法拍摄的向以色列发射的火箭弹。&nbsp; 本文图均为，新华社，图</p><p></p><p>当地时间 10 月 7 日凌晨起，控制加沙地带的巴勒斯坦武装组织哈马斯，向以色列境内多处密集发射数千枚火箭弹，随后，以色列总理内塔尼亚胡宣布，以色列进入「战争状态」，并对加沙地带哈马斯目标发起代号「铁剑」的军事行动。</p><p>冲突不断升级。9 日，黎巴嫩真主党武装向以色列发射火箭弹，以支援哈马斯在以南部地区的军事行动。内塔尼亚胡在 9 日的电视讲话中表示，以色列计划在以色列北部以及约旦河西岸加强对抗黎巴嫩真主党的战线。美国也在当天表示将派遣多艘美军军舰和军机靠近以色列以示支持，并承诺大幅增加对以色列的军事安全援助。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/676/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 8 日，巴勒斯坦人在加沙城查看以色列空袭后的街道。</p><p></p><p>目前冲突仍在持续，截至当地时间 10 月 11 日，据以色列和巴勒斯坦衞生部门最新消息，冲突已造成超 2100 人死亡。其中，以色列的死亡人数至少为 1200 人，2800 人受伤。巴勒斯坦的死亡人数已上升至 950 人，共超过 5000 人受伤。</p><p>长期以来巴以冲突不断，但规模都比较小，此次的大规模升级引起了国际社会关注。近几年中东迎来了和解潮，在这样的背景下，哈马斯发动突袭将导致「加沙的政治地图被重绘」，「以色列和阿拉伯世界的和解潮在暂停后还会恢复」，中国社科院西亚非洲所研究员、中国中东学会副秘书长殷罡在接受澎湃新闻 (www.thepaper.cn) 采访时表示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/676/870.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 9 日，在加沙城，人们查看以色列空袭后的现场。</p><p></p><p><strong>哈马斯「战略欺骗」</strong></p><p>哈马斯成立于 1980 年代末，曾隶属于巴勒斯坦解放组织。作为巴解两个最大的派别，哈马斯和法塔赫为了领导权经常发生暴力冲突。哈马斯与同样支持消灭以色列的黎巴嫩真主党有坚定同盟关系。2007 年后，巴勒斯坦分裂为两个政权，分别为哈马斯控制的加沙地带以及巴解控制的约旦河西岸。</p><p>从 2007 年哈马斯占领加沙以来，每隔两三年就有一次大规模的加沙冲突。这一次已经是第五次。但是此次哈马斯的突袭给了以色列一个措手不及，并在短期内实现了其目标。对于哈马斯此次的出其不意，殷罡认为，「哈马斯给人的印象是似乎要在和巴解组织协商的基础上，准备下次大选，哈马斯甚至提出要加入巴解组织，修改巴解组织章程。」2022 年 10 月 13 日，包括哈马斯和法塔赫在内的 14 个巴政治派别在阿尔及尔签署和解协议。协议指出，巴勒斯坦解放组织（巴解组织）是巴人民唯一合法代表；各方同意采取切实步骤实现民族和解，并从协议签署之日起一年内举行大选。</p><p>与此同时，在过去的 18 个月内，加沙地带局势相对平静。今年 5 月，以军空袭加沙地带，炸死巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）3 名高级别成员，以报复杰哈德火箭弹袭击。杰哈德近期同以色列冲突时，哈马斯大多作壁上观。对此，殷罡表示，「哈马斯长期以来实行战略欺骗，大家对哈马斯产生幻想，认为哈马斯确实有和解意图。」</p><p>此外，10 月 7 日正值以色列的安息日，以色列人放假在家，包括警察和军人，「同时由于加沙边界一直处于基本平静的状态，在节假日里值守的人员非常少，他们的警惕非常松懈，所以哈马斯能够突然地在极短时间内出人意料地向以色列发动地区进攻。这跟 1973 年的第四次中东战争是一样的，这是半个世纪以来以色列第二次因为被欺骗，因为松懈，因为麻痹大意，因为轻敌而遭受的致命打击。」 殷罡说道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/0.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是 10 月 9 日在以色列南部城市阿什凯隆拍摄的遭火箭弹袭击的汽车。</p><p></p><p><strong>以色列的松懈？</strong></p><p>内塔尼亚胡去年 12 月再度出任总理后，以色列右翼政府在巴以问题上更趋强硬，在约旦河西岸强化突袭搜捕甚至发起军事行动，地区紧张局势加剧。同时，在以色列内部，右翼联合政府一直试图推动极具争议性的司法改革，引发了以色列社会持续的示威和谴责。</p><p>有分析认为，以色列的内乱也是哈马斯发动突袭的主要原因，对此，殷罡则认为，「不可能是哈马斯在以色列内乱之际发动袭击，因为哈马斯的袭击某种程度上帮助以色列暂时停止了内部争斗，有助于内塔尼亚胡组建战时内阁并延长任期，并在司法改革内部争斗中获取更多发言权。」</p><p>对于动荡的局势，内塔尼亚胡在 9 日的电视讲话中呼吁反对党领导人「立即无条件组建紧急民族团结政府」，以应对国家危机。据悉，内塔尼亚胡已与反对党国家团结党领袖甘茨就组建联合政府进行谈判，消息人士称，「组建紧急民族团结政府的条件现在已经成熟」，最终决定将在 10 月 10 日的联合政府领导人会议后做出。</p><p>但对于拥有着以迅速、准确和高效率威名远扬的情报机构摩萨德的以色列来说，在这次哈马斯发动的偷袭中，摩萨德却「失灵」了。这可能要「归功」于哈马斯在过去对加沙持续的控制。「加沙是街道网非常发达的地区，自从 2005 年以色列完全撤出加沙之后，哈马斯对加沙的控制是全面的彻底的」，殷罡分析，「他们（哈马斯）完全可以通过很严密的组织，通过原始的人力安排口头或书面传达命令的方式，而不用现代的电子通讯手段，从而可以躲避以色列的电子侦察。更进一步说他们在伊朗的帮助之下，对电子侦察可能具有一定的干扰能力，干扰手段。」</p><p>以色列情报专家分析，本次哈马斯的突袭行动有数百人参与其中，这表明哈马斯早已经彻底清除了打入内部的以色列线人。加沙被彻底封锁以后，「在不使用电子通讯的情况下，以色列想要通过内部潜伏人员得到情报是很难的，显然这次哈马斯防范得非常严密，以色列目前在加沙的人力情报能力是非常差的，甚至是没有。」殷罡表示。</p><p>面对哈马斯的突袭，以色列予以了强硬的回应，对哈马斯发起代号「铁剑」的军事行动。以色列总理内塔尼亚胡在 9 日的电视讲话中表示，以色列对加沙地带哈马斯的空袭「仅仅是开始」。内塔尼亚胡称，以军已消灭数百名哈马斯武装人员，且不会就此收手。同时，他再次承诺要把哈马斯部队的驻扎地「夷为平地」。「我们正在进行一场必胜的生存保衞战。」内塔尼亚胡说。</p><p>「以色列会非常凶猛地报复哈马斯，彻底消灭哈马斯。以色列这次报复手段绝不是单纯惩罚哈马斯，要根本性改变加沙的政治地图。」&nbsp;殷罡分析称，以色列有「充足的国际法依据」使用强硬手段，「哈马斯派出特种部队通过海陆空三种方式袭击以色列本土，以色列完全有发动自衞反击战的能力，即把加沙彻底占领，恢复统治，摧毁哈马斯在加沙的力量。」</p><p>不过，复旦大学中东研究中心主任、研究员孙德刚认为，如果以色列向加沙地区派出地面部队，试图一劳永逸解除哈马斯武装，军事占领加沙地区，并造成严重的人道主义危机，不排除冲突将向约旦河西岸、耶路撒冷、黎巴嫩等地区扩散，阿拉伯国家也会采取反制措施。</p><p><strong>未来的中东</strong></p><p>近年来，中东地区出现了和解潮，沙特与伊朗关系改善，多个阿拉伯国家开会讨论敍利亚回归阿盟，卡塔尔和巴林决定恢复外交关系，土耳其和埃及改善双边关系，也门和平进程出现积极进展……和解潮的另一面，美国不断打破其在巴以问题上中立的惯例，特朗普政府打破 2002 年《阿拉伯和平倡议》规定的，阿拉伯联盟成员国只有在巴勒斯坦国成立等条件之后才能与以色列建立关系的立场，促成了以色列和阿联酋的《亚伯拉罕协议》，巴林、摩洛哥和苏丹实现了与以色列的关系正常化。拜登政府在巴以冲突升级之前，一直试图促成以色列与沙特关系正常化。</p><p>在这样的背景下，哈马斯发动突袭，「对拜登政府毫无疑问是巨大的打击」，殷罡表示，「拜登政府会警醒，并大幅度扭转对地区局势的认识，强化与以色列关系。过去拜登政府和内塔胡尼亚政府关系一般，但此次危机对美以关系将产生很大的巩固作用。」9 日，美国表示将派遣多艘美军军舰和军机靠近以色列以示支持，并承诺大幅增加对以色列的军事安全援助。</p><p>与此同时，黎巴嫩与以色列边境局势也陷入紧张，自 8 日黎巴嫩真主党与以色列国防军相互炮击后，以军和黎巴嫩政府军都开始加强边境的军事存在。黎巴嫩官方消息称，以色列在 9 日扩大了对黎巴嫩南部地区的炮击范围，以军当天炮击了黎巴嫩南部的宾特朱拜勒（Bint Jbeil）地区。三名黎巴嫩真主党成员在以军袭击中死亡。而作为回应，黎巴嫩真主党当晚向以色列的两处军营发动袭击。</p><p>黎巴嫩真主党似乎有加入巴以冲突的趋势，但殷罡认为，「真主党会根据自己的利益决定是否参战。如果参战，他们在黎巴嫩的政治地位就会一落千丈。」因此，黎巴嫩真主党是否发射了火箭甚至是加入战争，还要随时根据情况判断。</p><p>对于外界普遍担心的「第六次中东战争」是否要到来的问题，殷罡表示，对于阿拉伯国家来说，巴勒斯坦和哈马斯是两个概念，「维护巴勒斯坦的利益在阿拉伯世界成为一种政治正确，但这与阿拉伯国家对哈马斯的态度是两回事。阿拉伯人同情巴勒斯坦革命，这个是毫无疑问的，但阿拉伯人对哈马斯的厌恶和排斥也是毋庸置疑的。」</p><p>10 月 9 日，埃及和阿联酋两国领导人通话讨论巴以危机。之后，埃及总统府发表声明表示，两国领导人同意加强磋商，推动外交努力，阻止流血冲突，确保地区稳定与安全。阿联酋外交部还在另一份声明中提到，哈马斯的袭击行为令其「震惊」，导致了双方冲突的严重升级。</p><p>此外，外界普遍分析认为，此次哈马斯的行动受到了伊朗的支持。但在 10 月 8 日，伊朗驻联合国代表团否认本国参与哈马斯对以色列发起的袭击行动。哈马斯方面也确认了这一消息。伊朗驻联合国代表团在一份声明中表示：「我们坚定地支持巴勒斯坦。但是我们不参与巴勒斯坦的行动，因为这完全是巴勒斯坦自己的决定。」</p><p>与此同时，此次哈马斯的突袭也并不能将巴以问题从边缘化变为中东的核心议题。对于巴以问题，殷罡认为，最根本的问题是以色列和谁谈判，「以色列已经和巴解组织谈判，在 1993 年实现了以色列巴勒斯坦关系的和解，但中断原因是哈马斯颠覆了合作机制。1995 年，以色列不得撤出约旦河西岸的城市，每撤出一个城市，哈马斯必然要在当天下午或者是第二天凌晨在耶路撒冷或者是特拉维夫制造一至两起公共汽车爆炸事件。在多次爆发爆炸事件之后，以色列内部反对土地换和平的势力甚嚣尘上，以色列的激进势力刺杀了拉宾，巴以和解进程受到挫折，最终完全中断。巴勒斯坦问题被边缘化，是人们意识到巴勒斯坦内部无法统一，巴勒斯坦内部不统一，两国方案无从谈起。」</p><p>10 日，哈马斯高级官员穆萨表示，哈马斯在此次行动中已经「实现了目标」，并对「可能的停火协议」与「所有政治对话」持开放态度。尚不清楚以色列是否接受谈判，但殷罡认为，此次哈马斯发动的突袭将导致巴勒斯坦内部斗争进入新阶段，「加沙的政治地图将被重绘」。中东的和解潮将会在「暂停后恢复」，「以色列跟整个阿拉伯民族之间的和解，从长远来看是一个未来的趋势」&nbsp;。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:14:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893627</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893627</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/19.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893627_2023101118146b7d420a-cbc3-4a88-a64f-9fd554b5ca5a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一，黄粤涵]]>
            </author>
            <category>巴以冲突死亡逾 2100 人</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/19.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/22.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[因违法占地，西安曲江基建公司被罚 478 万、没收建筑物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，信用中国（陕西）官网公示了对西安曲江基础设施投资建设有限公司（以下简称「西安曲江基建公司」）违法行为的处罚决定。因违法占地等，该单位在非法占用土地上新建的建筑物、构筑物及其他设施被没收，并被处罚金 478.52 万元。</p><p>公示信息显示，西安曲江基建公司未经用地审批，占用建设建筑物构筑物及其他设施行为，违反了《中华人民共和国土地管理法》第 2 条、第 44 条、第 53 条的规定，属违法占地的违法行为。</p><p>西安市自然资源和规划局依据《中华人民共和国土地管理法》第 77 条、《中华人民共和国土地管理法实施条例》第 57 条，没收该单位在非法占用土地上新建的建筑物、构筑物及其他设施，并处罚金 478.52 万元。</p><p>处罚决定日期为 2023 年 9 月 28 日，处罚公示日期截至 2026 年 9 月 28 日。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:13:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873584</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873584</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/531.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873584_2023101118133443c9da-bccb-4edb-aae6-16fdf7200822.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，郑问]]>
            </author>
            <category>陕西</category>
            <category>西安</category>
            <category>违法占地</category>
            <category>处罚</category>
            <category>罚款</category>
            <category>信用中国</category>
            <category>澎湃陕西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/531.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/534.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研学旅行乱象：费用高昂讲解简单，学生蹲路边吃自热米饭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 7 月 15 日，北京，天气晴朗，一个「北京研学」团队在国家体育场「鸟巢」附近参观。 视觉中国，图</p><p></p><p>江苏省消保委 10 月 11 日发布研学旅行消费调查报告并提出，研学旅行当下火爆的同时也存在价格过高、游而不学、打卡走形式、安全保障不到位等问题，学生难以实现「游中有所学，行中有所得」。</p><p>研学旅行是一种走出校门开展研究性学习和旅行体验相结合的校外实践活动，近年来受到热捧。江苏省消保委报告称，今年暑期，江苏省旅行社共接待研学旅行 23 万人次，较 2019 年上升 68.66%。但同时，省消保委系统也接到了不少有关研学的投诉，相关问卷调查中，有近六成受访者认为当前研学旅行服务存在各种各样的问题，亟待改进。</p><p>研学旅行价格往往不菲，45.7% 的受访者人均花费为 201-500 元/天，另有 32.5% 的受访者人均消费更是高达 501-1000 元/天。不过有不少消费者投诉称，价格与服务质量并不匹配。南京消费者樊女士投诉称，今年暑期她给孩子报了从南京到新疆的亲子研学旅行团，花费一万五千元左右，但体验后发现，该研学游和普通旅游团并没有明显区别，全程几乎没有研学活动，导游讲解非常少，研学旅行没有达到预期目标。</p><p>在一例博物馆研学案例中，家长投诉称，整个研学活动以玩为主，进入博物馆时，场馆工作人员询问是否需要讲解，夏令营带队老师表示不需要，由自己介绍。但实际上，讲解过于简单，只是让学生按文物样貌、造型等寻找对应答案并记录，并且在午休时间让学生自己玩狼人杀游戏和扑克牌，并没有带领小学生深入了解文物、场馆人文等知识，没有将游和学有机结合起来。</p><p>还有消费者称，今年 5 月为孩子报名了北京研学旅行，费用在 4500 元左右，不含路费。期间行程非常赶，孩子被要求凌晨 2 点起床看升旗仪式，看完后便躺在广场睡觉，后排学员观感较差，甚至不知道升旗仪式是否已经结束。另外在景点参观时，老师讲解内容非常少，为突出研学性质，机构最后发了两张纸作业让孩子填写，草草了事。</p><p>安全保障问题也是一大「槽点」。江苏省消保委调查发现，南京一夏令营安排小学生中午吃自热米饭，在老师示范自热锅使用步骤后，便让小学生自己操作。市场上自热米饭中的自热包成分有铁粉、铝粉、氧化钙、焦炭粉等，利用其与水接触反应，释放热量，操作不当存在严重的安全风险。调查称，由于没有就餐地方，小学生或蹲或趴在路边台子上吃饭，现场有学生因为不会操作自热米饭被热气烫到，打翻饭盒，夏令营工作人员甚至还指责该学生弄脏了地面。</p><p>江苏省消保委认为，研学团课程设置缺乏目标、可操作性不强是游学分离主要原因。目前市场上研学旅行的组织机构主体多样，包括旅行社、景区基地以及教育培训机构等，主体多样化也导致市场难规范。师资情况来看，目前我国对研学老师的资质尚未有统一规定，市面上也存在不同的发证机构。有业内人士透露，存在花几百元买证书的情况，消费者很难辨别导师资质和水平。</p><p>江苏省消保委建议，要制定出台相关管理办法及更完善的行业标准，完善细化研学机构的资质、经营能力、经营范围等，以及从业人员的考核、资质以及管理，研学基地的硬件设备和配套，研学产品的内容和范围、饮食住宿、价格明细等内容。机构要重视原创内容，做好教学内容的开发和设置，提供有竞争力的服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:11:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879469</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879469</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/888.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879469_202310111811f4f170ae-6795-4f37-a4d9-a0568cc30753.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王奕澄]]>
            </author>
            <category>研学</category>
            <category>乱象</category>
            <category>费用</category>
            <category>学生</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/888.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融监管总局：加大重点领域小微企业支持力度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/39.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>日前，《国务院关于推进普惠金融高质量发展的实施意见》（以下简称《实施意见》）印发，金融监管总局有关负责人就此回答了记者提问。</p><p><strong>问：《实施意见》的出台背景是什么？</strong></p><p><strong>答：</strong>习近平总书记在中央全面深化改革委员会第二十四次会议上强调，要始终坚持以人民为中心的发展思想，推进普惠金融高质量发展，健全具有高度适应性、竞争力、普惠性的现代金融体系，更好满足人民群众和实体经济多样化的金融需求，切实解决贷款难贷款贵问题。党的十八大以来，党中央、国务院高度重视发展普惠金融。2013 年，党的十八届三中全会正式提出「发展普惠金融」。2015 年，国务院印发《推进普惠金融发展规划（2016—2020 年）》（以下简称《规划》）。</p><p>十年来，普惠金融发展取得了长足进步，普惠金融的理念逐渐深入人心，多层次普惠金融供给格局逐步确立，普惠金融产品服务持续优化，服务普惠金融的信用信息体系不断完善，支撑普惠金融发展的政策制度更加健全，在服务国家战略、地方发展和人民群众生产生活等方面发挥了重要作用。</p><p>当前，我国已经迈上全面建设社会主义现代化国家新征程，对普惠金融工作提出了更高的要求。有必要继续做好顶层设计，明确推动普惠金融高质量发展的具体路径。一方面，《实施意见》是《规划》的必要延伸。《规划》实施到期后，普惠金融发展仍面临诸多问题和挑战，有必要持续发力、补齐短板，构建高水平普惠金融体系。另一方面，《实施意见》是贯彻落实党中央、国务院对普惠金融领域各项工作部署的必然要求。《实施意见》认真贯彻党的二十大精神，践行金融工作的政治性和人民性，围绕支持中小微企业发展、健全农村金融服务体系、巩固拓展脱贫攻坚成果、加强和完善现代金融监管等党中央工作部署，细化政策举措。《实施意见》的出台，将进一步推进普惠金融高质量发展，更好满足人民群众和实体经济的金融需求。</p><p><strong>问：我国普惠金融发展已经采取的政策措施主要有哪些？</strong></p><p><strong>答：</strong>十年来，为大力推进普惠金融发展，重点采取了以下措施：</p><p>一是构建多层次供给格局。指导大中型银行设立普惠金融事业部，建立单列信贷计划、内部资源倾斜、差异化绩效考核、尽职免责等专营机制。指导地方法人银行结合自身定位，强化普惠金融战略导向，利用人缘、地缘优势，着力服务当地小微、「三农」客户。支持政策性银行开展普惠金融重点领域转贷款业务合作。鼓励保险公司开展农业保险、低收入群体人身保险等保险业务。</p><p>二是持续优化产品服务。鼓励金融机构聚焦小微企业、涉农主体、个体工商户等金融需求，积极利用科技手段，深度挖掘内外部数据信息资源，改进业务审批技术和风险管理模型，研发专属产品，合理降低服务成本，触达更多「长尾客户」。</p><p>三是丰富融资增信手段。开展「银税互动」「银商合作」，指导银行将公共信用信息用于信贷流程。依托全国信用信息共享平台开展「信易贷」工作，归集整合中小微企业信用信息，强化融资场景应用。积极推进农村信用信息体系建设。构建政府性融资担保体系，设立国家融资担保基金，建立农业信贷担保体系。</p><p>四是完善政策制度。出台存款准备金优惠、定向降准、贷款利息税收优惠、中央财政补贴等政策。构建监管评价长效机制，实施商业银行小微企业金融服务监管评价和金融机构乡村振兴考核评估。不断弥补制度短板，从法律层面明确政府部门和市场机构促进中小微企业融资、服务乡村振兴等职责，颁布实施融资担保公司监督管理条例等行政法规。</p><p><strong>问：普惠金融的发展取得了怎样的成效？</strong></p><p><strong>答：</strong>十年来，我国普惠金融发展取得了积极成效：</p><p>一是金融服务覆盖面逐步扩大。县域和农村地区基础金融服务发展迅速。目前，全国银行机构网点覆盖 97.9% 的乡镇，基本实现乡乡有机构、村村有服务、家家有账户。全国乡镇基本实现保险服务全覆盖，大病保险已覆盖 12.2 亿城乡居民。农业保险已覆盖农林牧渔各领域，2023 年 1—8 月，覆盖农户 1.4 亿户次，提供风险保障 3.7 万亿元。</p><p>二是重点领域金融服务可得性持续提升。近年来小微企业、乡村振兴、巩固拓展脱贫攻坚成果等重点领域金融服务呈现「增量、扩面」的态势，为实体经济发展提供强有力保障。截至 2023 年 8 月末，全国小微企业贷款余额 67.7 万亿元，涉农贷款余额 55.0 万亿元。其中，普惠型小微企业贷款余额 27.4 万亿元，近五年年均增速约 25%。推出利率优惠、财政贴息的脱贫人口小额信贷（原扶贫小额信贷），累计发放 9600 多亿元，支持 2300 多万户次。</p><p>三是人民群众对金融服务满意度逐步提高。小微企业等经营主体获取金融服务的成本更低。2023 年前 8 个月，全国新发放普惠型小微企业贷款平均利率 4.8%，较 2017 年累计下降 3.1 个百分点。金融科技的发展加速各类业务数字化转型，人民群众存款、取款、支付更方便、更快捷。保险机构聚焦重点群体，提供具有普惠性质的保险产品和服务，更好满足了广大人民群众和企业的风险保障需求。金融消费争议解决渠道进一步畅通，消费者权益保护和风险防范意识逐步增强。</p><p><strong>问：《实施意见》重点强调了哪些方面的内容？</strong></p><p><strong>答：</strong>《实施意见》重点强调了六个方面内容：</p><p>一是突出加强党的全面领导。强调完善党领导金融工作的制度体系，坚决贯彻落实党中央重大决策部署，把党的领导有效落实到推进普惠金融高质量发展的各领域各方面各环节。强化各级党组织作用，切实把党的领导制度优势转化为治理效能。</p><p>二是强调聚焦重点领域。推动重点领域信贷服务提质增效，着力加强对小微经营主体可持续发展、乡村振兴战略的金融支持，加大首贷、续贷、信用贷、中长期贷款投放。强化对民生领域的支持，丰富创业、助学等金融产品，加强对老年人、残疾人群体的服务。在普惠金融重点领域服务中融入绿色低碳发展目标。</p><p>三是强调保险和资本市场的作用。重点发展农业保险、商业养老保险和健康保险产品，支持农业生产、养老需求和基本民生保障。着力增强资本市场的普惠性，促进小微企业、涉农企业、科技创新企业利用多层次资本市场拓宽融资渠道。</p><p>四是有序推进数字普惠金融发展。支持金融机构深化运用互联网、大数据、人工智能、区块链等科技手段，实现数字化转型，打造健康的数字普惠金融生态。同时强调将数字普惠金融全面纳入监管。</p><p>五是重视基础设施和发展环境建设。突出强调加强公共信用信息共享，缓解金融市场普遍存在的信息不对称问题。持续推进农村支付环境建设，完善知识产权质押、动产融资登记等基础平台，优化信用生态环境，增强社会公众金融素养和能力，发挥货币政策、财税政策、监管政策、产业政策等联动效应。</p><p>六是统筹发展与安全。加快中小银行改革化险，完善中小银行治理机制。完善普惠金融相关法律法规，加快补齐规则和监管短板，提升普惠金融法治水平。依法将各类金融活动全部纳入监管，严厉打击以普惠金融名义开展的违法犯罪活动。倡导负责任金融理念，切实保护金融消费者合法权益。</p><p><strong>问：下一步支持小微企业可持续发展的工作举措有哪些？</strong></p><p><strong>答：</strong>《实施意见》提出了金融支持小微企业发展的工作目标和具体举措。下一步，将重点从以下几方面着力，优化小微企业金融服务：</p><p>一是推动小微企业金融服务增量扩面提质。构建与经济社会发展相适应的小微企业金融服务体系，加大信贷投放、保险保障力度，拓宽直接融资渠道，提高小微企业服务覆盖面、可得性、便利度。优化小微金融业务规则，完善服务评价机制，引导金融机构建立完善可持续的服务模式，精准匹配服务需求。</p><p>二是加大重点领域小微企业支持力度。聚焦科技创新、专精特新、制造业、外贸等重点领域小微企业，倾斜金融资源，激发经营主体发展动能，促进产业升级和就业稳岗。构建金融机构与企业对接长效机制，推动政策和服务精准触达经营主体。</p><p>三是提升金融服务小微企业能力。组织开展小微企业信贷质效提升系列行动，包括首贷拓展、信用贷提升和「伙伴银行」行动，面向无贷企业拓展金融服务，研发小额信用贷款产品，逐步建立「信贷+」的综合金融服务模式，使更多金融机构成为小微企业成长的伙伴。完善多层次资本市场差异化制度安排，适应各发展阶段、各类型小微企业融资需求。丰富服务小微企业的财产保险和服务小微企业主、个体工商户的人身保险产品，优化服务模式。</p><p><strong>问：金融如何助力乡村振兴战略有效实施？</strong></p><p><strong>答：</strong>全面推进乡村振兴是新时代建设农业强国的重要任务，要把更多金融资源配置到「三农」领域，更好满足其多样化多层次的金融需求。</p><p>一是强化农村金融服务能力建设。健全农村金融服务体系，构建层次分明、优势互补、竞争合作的银行机构服务格局。深化银行机构内部专营机制建设，在涉农信贷审批、人员力量、信贷资源等方面进一步加大倾斜。加强涉农领域信用风险管理。</p><p>二是保障重点领域金融投入。全力保障粮食领域信贷投入，锚定粮食生产、收储、流通、加工等重要环节，加强金融精准供给。做好脱贫人口小额信贷工作，加大对国家乡村振兴重点帮扶县的金融支持。强化对乡村产业发展、城乡融合等领域的金融服务，有效满足农户、新型农业经营主体等的金融需求。强化对农业农村基础设施建设的长期信贷支持。发展农业供应链金融，重点支持县域优势特色产业。</p><p>三是推动优化农村金融发展环境。持续巩固提升农村地区金融服务覆盖面。强化差异化监管，定期开展金融机构服务乡村振兴考核评估，加强结果运用。指导银行机构拓宽涉农主体融资抵质押物范围。推动完善农村产权流转、抵押、登记体制机制建设。结合乡村治理开展农村信用体系建设，扩大农户信用档案覆盖面和应用场景。加快建设新型农业经营主体信用体系。加强农村地区金融知识宣传普及。</p><p><strong>问：《实施意见》对完善高质量保险体系做出了什么安排？</strong></p><p><strong>答：</strong>《实施意见》围绕建设完善高质量保险体系，主要提出了三个方面的工作举措：</p><p>一是建设农业保险高质量服务体系。推动农业保险「扩面、增品、提标」，扩大稻谷、小麦、玉米三大粮食作物完全成本保险和种植收入保险实施范围。鼓励地方发展优势特色农产品保险，探索发展新型险种。强化科技赋能，优化农业保险承保理赔服务，发挥农业保险在防灾减灾、灾后理赔中的作用，切实服务乡村振兴和农业强国建设。</p><p>二是发挥普惠型人身保险保障民生作用。积极发展面向老年人、农民、新市民、低收入人口、残疾人等群体的普惠型人身保险业务。完善商业保险机构承办城乡居民大病保险机制，积极发展商业医疗保险。支持发展面向县域居民的健康险和面向农户的意外险、定期寿险业务。</p><p>三是支持保险服务多样化养老需求。鼓励保险公司开发商业养老保险产品，有效对接企业（职业）年金、第三支柱养老保险参加人和其他金融产品消费者的长期领取需求。探索开发各类投保简单、交费灵活、收益稳健、收益形式多样的商业养老年金保险产品。在风险有效隔离的基础上，支持保险公司以适当方式参与养老服务体系建设，探索实现长期护理、风险保障与机构养老、社区养老等服务有效衔接。</p><p><strong>问：如何推动《实施意见》有效落实？</strong></p><p><strong>答：</strong>相关部门将积极采取措施，推动《实施意见》各项任务、要求落地见效。</p><p>一是加强组织协调。优化推进普惠金融发展工作协调机制，强化部门协调、明确职责分工、压实各方责任。加强央地联动，推动各地因地制宜、协同发力，促进《实施意见》各项措施落实落地。</p><p>二是加强监测评估。建立健全与高质量发展相适应的普惠金融指标体系，探索开展普惠金融高质量发展评价评估。对普惠金融发展中遇到的问题加强调查研究，适时丰富完善和优化调整政策措施。</p><p>三是加强宣传引导。开展《实施意见》及有关政策的解读和宣传，总结普惠金融工作典型经验做法，促进金融机构提高服务本领，引导人民群众和经营主体用好金融服务，为普惠金融高质量发展营造良好环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:10:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895112</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895112</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895112_202310111811eb86d8fb-4980-4c5f-9365-7468a4767f3e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家金融监督管理总局网站]]>
            </author>
            <category>金融监管总局</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/37.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「这事你们竟然都知道」：这名国企老总通过女儿受贿，单笔购房款达上千万]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻记者注意到，最新一期出版的《中国纪检监察》杂志刊文《坚决查处新型腐败和隐性腐败——识别「白手套」 揭开「隐身衣」》，介绍了鞍钢集团矿业公司原总经理邓鹏宏案件查办的细节。</p><p>「这事你们竟然都知道」「没想到你们能查到这份上」……2022 年 8 月，鞍钢集团矿业公司原总经理邓鹏宏因涉嫌严重违纪违法，接受鞍钢集团有限公司纪委纪律审查和辽宁省丹东市监察委员会监察调查。审查调查中，面对如山铁证，邓鹏宏「定能逃过一劫」的心理防线被击溃。原以为自己反侦察能力强、钱从不直接过手，一些事「天知地知你知我知」，但出乎邓鹏宏意料的是，他不仅没能逃过，还被「扒了个底朝天」。</p><p>「近年来，我们查处了包括邓鹏宏在内一批心存侥幸、自恃聪明的违纪违法干部，不少都涉及新型腐败、隐性腐败，且问题线索更隐蔽、取证更复杂、定性更难，查处难度更大。」鞍钢纪委、国家监委驻鞍钢监察专员办有关负责同志告诉记者。迎难而上、知难而进，鞍钢纪委、国家监委驻鞍钢监察专员办严肃整治「靠钢吃钢」问题，持续加大对新型腐败和隐性腐败的查处力度，2023 年以来共查处党员干部涉嫌严重违纪违法和职务犯罪案件 17 件，同比提高 89%，形成有力震慑。</p><p>贪腐手段再隐形变异、翻新升级，总会留下破绽。在查办鞍钢集团原总工程师张大德案件中，办案人员发现，张大德 2017 年调离攀钢集团后，与他关系密切的私营企业主徐某某企业的业务量非但没有变少，反而呈增长趋势。「这背后是不是还有其他人在帮忙运作？」办案人员敏锐察觉其中蹊跷，经研判发现徐某某及其家人持有多个股票活跃账户，在张大德之外，鞍山钢铁集团有限公司原党委常委肖明富和攀钢钒公司原总经理袁宏伟也曾操作过这些股票账号。沿着这一蛛丝马迹，肖、袁二人违纪违法事实逐渐浮出水面。</p><p>「银行交易明细内的‘备注’信息有些古怪。」在肖明富和袁宏伟案件中，办案人员研判涉案人员私营企业主王某某及其家庭成员的银行交易明细时发现，王某某及其家庭成员共同向同一账户多次转款且数额较大，备注中显示为「购房款」「税费」「物业费」等信息。经赴外地调查取证，查明王某某分别送予肖、袁各一套高档住宅。「如果单单只看交易金额本身，线索很可能就断了，必须关注交易地点、对手信息、付款方式等诸多细节，这样才能追寻到资金源头和去向，准确判断资金性质。」办案人员说。</p><p>无独有偶，查办邓鹏宏案件中，办案人员研判其女儿的银行交易记录时也发现了猫腻：「原本只与家人有往来的银行账户，为何突然出现一笔陌生人的转账？」经查，发现转账人是辽阳市私营企业主张某某亲属，但该交易却发生在鞍山市邓鹏宏工作单位附近。「邓、张的企业之间尽管没有业务往来，但张的矿山却紧挨鞍钢矿山，并一直有盗采鞍钢矿产的举报。」办案人员进一步研判后发现，张某某亲属的银行卡与邓鹏宏本人银行卡数次在同一 ATM 机接续交易，同时该卡在外省发生交易的时间、地点，与邓鹏宏的出行记录高度吻合。由此，办案人员判断该银行卡由邓持有并使用，并挖掘出邓对张的盗采行为睁一只眼闭一只眼使其获利的事实。</p><p>不仅以资金链条为主线追根溯源、以轨迹交叠为突破揪出关联，还以资产来源为重点去伪存真。邓鹏宏女儿一笔千万元购房款资金流水层层转手，难以研判真实来源。办案人员运用辽宁省纪委监委开发的「数战宝」系统，聚焦购房资金链条生成专项分析图谱，经过层层穿透与关联，最终锁定提供购房款的行贿人。邓鹏宏房产物业登记轿车的注册信息显示，该车曾一个月内过户 5 次，且车辆所有人均与私营企业主孙某相关，是不是由孙某购买、邓鹏宏在实际使用？办案人员研判该车辆购置信息，根据肇事记录、保险理赔记录、保养维修记录、公安卡口图片，最终确认邓鹏宏实际占有使用该车辆。</p><p>公开资料显示，邓鹏宏，男，1967 年 12 月出生，辽宁灯塔人，大学学历，1990 年 8 月参加工作，1994 年 12 月加入中国共产党。他曾任鞍钢集团矿业有限公司副总经理兼决策支持部经理，鞍钢集团矿业有限公司总经理、党委副书记，鞍钢集团有限公司工会副主席，2022 年 1 月免职，2022 年 8 月被查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:10:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895116</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895116</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/6.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895116_20231011181001ac29e9-e08c-47a5-8835-c8c267b47132.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>国企反腐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/6.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/9.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[故障报告弄虚作假，陕西恒源投资焦化公司被罚 3 万元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 10 日，榆林市生态环境局官网发布行政处罚决定书，陕西恒源投资集团焦化有限公司因上报的故障报告与实际情况不相符，违反《中华人民共和国大气污染防治法》被罚款三万元整。</p><p>这份行政处罚决定书 (陕西恒源投资集团焦化有限公司) 显示，2023 年 8 月 16 日，榆林市生态环境局对陕西恒源投资集团焦化有限公司进行了调查，发现该公司实施了以下环境违法行为：<strong>6 月 25 日、7 月 27 日两次向市县两级部门上报的故障报告为「因监测设备氮氧化物测点故障，需返厂维修」，实际为锅炉配套的脱硝设施故障发生后，未能及时修复，最后擅自停止运行，故障报告与实际情况不相符。</strong></p><p>陕西恒源投资集团焦化有限公司的上述行为违反了《中华人民共和国大气污染防治法》第二十九条：「生态环境主管部门及其环境执法机构和其他负有大气环境保护监督管理职责的部门，有权通过现场检查监测、自动监测、遥感监测、远红外摄像等方式，对排放大气污染物的企业事业单位和其他生产经营者进行监督检查。被检查者应当如实反映情况，提供必要的资料。实施检查的部门、机构及其工作人员应当为被检查者保守商业秘密」的规定。</p><p>依据《中华人民共和国大气污染防治法》第九十八条：「违反本法规定，以拒绝进入现场等方式拒不接受生态环境主管部门及其委托的环境监察机构或者其他负有大气环境保护监督管理职责的部门的监督检查，或者在接受监督检查时弄虚作假的，由县级以上人民政府生态环境主管部门或者其他负有大气环境保护监督管理职责的部门责令改正，处二万元以上二十万元以下的罚款；构成违反治安管理行为的，由公安机关依法予以处罚」的规定，榆林市生态环境局决定对陕西恒源投资集团焦化有限公司处罚款叁万元整。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:06:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893704</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893704</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/548.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893704_2023101118068bf18501-97e5-49a6-b890-4fdb9c40e983.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，郑问]]>
            </author>
            <category>恒源投资集团</category>
            <category>陕西</category>
            <category>大气污染防治法</category>
            <category>罚款</category>
            <category>澎湃陕西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/548.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/551.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《中国教育报》评论：对教师扩大化举报之风当刹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>近年来，随着自媒体的普及和投诉机制的健全，社会举报教师不当行为成功维权的事件时常见诸报端；而不实举报、诬陷、肆意评判、举报滥用等也呈现出增加趋势，影响到日常教学行为和家校关系。如何看待对教师的「扩大化举报」？《中国教育报》10 月 11 日刊发评论。</u></p><p>近日，湖北省一小学教师被举报的新闻引发广泛讨论：有人多次举报该教师开车上下班、上课穿裙子、在校点外卖等。而经核实，该教师并无失德行为。近年来，随着自媒体的普及和投诉机制的健全，社会举报教师不当行为成功维权的事件时常见诸报端；而不实举报、诬陷、肆意评判、举报滥用等也呈现出增加趋势，影响到日常教学行为和家校关系。</p><p>校家社是教育的三元主体，学校和教师作为正规教育机构和专业教育工作者，具备专业权威性。但现代社会权利意识不断觉醒，儿童权利和家长权益日益显性化，它不仅包括家庭教育和社会教育的权利，也包括对公共教育中是否实现教育公平和对儿童利益的监督权。「举报」作为社会行使教育监督权的一种方式，在一定程度上发挥了积极作用。自教育部发布对于教师违反职业道德行为的处理办法以来，部分教师体罚学生、学术不端、有偿补课、收受礼金礼品等失德行为经举报而得以处理，维护了学生的正当权益。</p><p>然而，过度维权、扩大举报甚至诬陷教师的问题频频发生。有些诬告教师虐童、性侵等不实举报，引起不当暗示和恐慌。同时，社会上存在一些超越范围与权限肆意评判教师的个人行为、捏造事实诬陷教师制造丑闻、挟个人私愤却要公共资源处理等，让人对教师和教育产生「信任危机」。</p><p>一旦被举报，教师和学校陷入巨大舆论压力，要反复自证清白，影响正常教学和教师的职业情感。过度维权、扩大举报等行为，干扰学校与教师正常的权益和教育行为，终会影响到对孩子的教育，伤害校家社的信任和关系，影响整体教育生态。</p><p>因此，新时代的校家社关系处理不宜「矫枉过正」。学校主导教育、家长承担主体责任、社会提供支持，全社会协同教育的同时，要尊重教师的专业权威地位。随着市场经济的发展，不少人认为送孩子上学是购买或者免费享受教育服务，用「服务」的概念消解了教师的专业权威性，动辄站在「享受优质服务」的立场去挑剔教师、品头论足，缺乏对教师的职业尊重和敬畏，甚至侵犯教师隐私权。而事实上，作为从事教育教学工作的专业人员，教师经过严格的培养与培训，掌握系统的专业知识和专业技能，其专业权威性毋庸置疑。全社会应该形成尊师重教的良好氛围。《中华人民共和国教师法》中明确规定，教师承担教书育人，培养社会主义事业建设者和接班人、提高民族素质的使命。虽然教师群体中确有失德和行为失当者，但这不能成为贬低教师权威性和社会地位的理由。</p><p>全社会要合理地使用参与权和监督权，重构校家社的多方互信关系。校家社协同关系中，三方是教育「盟友」关系，要消解对立情绪与功利化的关系模式，强化协作和情感互动，妥善解决问题。例如，校服、营养午餐等事关孩子切身利益的学校服务，可由家长委员会讨论后参与学校决策；为更好实现家校共育，可鼓励家长进校开课、担任「督学」等。家长和社会力量可以通过参与学校教育，监督学校运行，维护学生权益，减少信息不对称，增加协同互信。</p><p>值得注意的是，在校家社协同育人过程中要区分教师的职业行为和个人行为，避免侵权。教师既有职业行为，也有个体权益。管理班级、布置作业、批评惩诫等均属于正常教育教学范畴，社会力量和家长不宜越界干预，要信任教师的专业性。同时，教师的衣食住行和日常生活等属于个人隐私，只要不违背教师职业要求，社会力量也无权干涉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:05:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895103</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895103</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/50.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895103_202310111805c918fe45-f52e-4bbd-b64b-44c0ddf0e04c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[钟焦平/微言教育微信公号]]>
            </author>
            <category>举报教师</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/50.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/53.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《财会通讯》回应「对三孩家庭作者免版面费」：可减免六七千元，一作二作均可]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湖北省社科联主管的中文核心期刊《财会通讯》宣布「对养育三孩家庭的作者免收版面费」一事引发舆论关注。</p><p>11 日下午，澎湃新闻记者电话联系了《财会通讯》杂志编辑部。相关工作人员表示，在《财会通讯》刊发一篇论文稿件版面费基本上在 6000-7000 元之间。</p><p>对于出台上述政策的原因，《财会通讯》杂志工作人员表示，「我们发布这个决定的初衷是希望受众群体越多越好的，所以一作二作中只要有一个符合要求就可以了。因为现在刊发的大部分论文稿件都是有用途的，例如毕业升学、项目结题、评级职称等，所以在一作二作有相关性的情况下，例如同一单位等，一作二作只要有一个是养育三孩的家庭就可以了。其次，如果一作二作三作四作不相关，为了防止随便带个养育三孩家庭的作者而减免版面费的情况，我们会认可第一作者。」</p><p>那么作者该如何证明自己养育了三孩呢？上述工作人员介绍，坚持「作者自愿」原则，一般是户口本及其复印件，或者是其他能够提供的证明，「我们在这方面的要求不会很严。起因是我们社存在生育三孩的员工，我们在寻找相关政策希望对其进行支持的时候，发现除了每年的税收减免之外再无其他。于是，单位就想出台一个政策给予养育三孩的员工一定的支持。后来，考虑到作者和读者也是单位发展的动力，于是在作者这方面就出台了‘减免版面费’这样的措施。」</p><p>上述工作人员还介绍，「后期若有作者咨询，我们会根据细则来解答并考量。我们还是想让这次的受众群体越多越好，不会要求很严格的证明材料，一作二作的认定也会适当的宽松」。</p><p>根据澎湃新闻此前报道，10 月 11 日午间，《财会通讯》杂志官方微信公众号发布了一则《关于对养育三孩家庭的作者免收版面费的通知》：为落实党的二十大报告中关于「优化人口发展战略，建立生育支持政策体系，降低生育、养育、教育成本」的决策部署，主动承担社会责任，本刊决定即日起对养育三孩家庭的作者来稿，一经录用，免收全额版面费。</p><p>《财会通讯》杂志还在通知中表示，感谢社会各界对财会通讯的支持与厚爱，财会通讯也将继续响应国家政策，积极履行社会责任，为繁荣会计学科发展，发掘会计学术人才做出应有贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:05:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/323.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894621_202310111805cc765ab7-2577-47a3-872b-0b176977f452.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让，实习生，徐思凡]]>
            </author>
            <category>三孩家庭</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/323.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/327.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[发生污染事故未及时启动应急方案，延长油田宝塔采油厂被罚 7 万]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，信用中国（陕西）官网公示了对延长油田股份有限公司宝塔采油厂（以下简称「延长油田宝塔采油厂」）违法行为的处罚决定。延长油田宝塔采油厂涉嫌违反《中华人民共和国水污染防治法》，被罚款 7 万元整。</p><p>公示信息显示，延长油田股份有限公司宝塔采油厂发生污染事故后，未及时启动水污染事故的应急方案，未采取有关应急措施的行为，涉嫌违反了《中华人民共和国水污染防治法》第七十八条第一款的规定，依据《中华人民共和国水污染防治法》第九十三条第二项的规定，应予处罚，建议立案调查。罚款金额为 7 万元。处罚机关为延安市生态环境局延川分局，处罚决定日期为 2023 年 9 月 28 日，处罚公示日期截至 2024 年 9 月 28 日。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:04:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895065</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895065</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/481.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895065_202310111804bc72a6d5-3f22-4f22-9abb-aa80de2b7dcb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，郑问]]>
            </author>
            <category>延长油田</category>
            <category>陕西</category>
            <category>宝塔</category>
            <category>采油厂</category>
            <category>立案调查</category>
            <category>水污染</category>
            <category>罚款</category>
            <category>澎湃陕西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/481.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/484.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陆元敏：泛着银盐光芒，一种可贵的视觉体验贯穿苏州河]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《苏州河》是陆元敏的代表作之一，大部分照片拍摄于 1991-1993 年，那是他将摄影作为艺术创作的一个高峰的开始。陆元敏生性敏锐、觉悟。此前，他也拍花，拍草，拍沙滩，拍月亮。某日，伊一觉困醒，忽地开窍。从《苏州河》到《上海人》《恍惚间的上海》以及最新画册《在身边》，一个个专题，一本本画册，让人叫好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/683/530.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/683/729.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/683/868.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/546.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><p>这个好，是实实在在的好。</p><p>有一种好来自于获得各种奖项的证明，还有一种是来自口碑的肯定。陆元敏得过一个沙飞摄影奖，这是一个比较重要的奖项，除此之外，得奖与他缘分不深。时常，在一众年轻人中间，听到他们谈及陆老师的照片对其摄影的启迪和引领。这是两个彼此不相识的人，在面对一张照片时产生的心电火花，一种精神上的交往。所以，他的忘年交甚广甚远。我有幸在上世纪 90 年代初与陆老师一道，或骑脚踏车，或信马由缰在苏州河的两岸闲逛，见证了这批苏州河照片的产生过程，也记录下了陆老师推着脚踏车出现在乍浦路桥上的身影。那一日，我们约好在乍浦路桥上碰头，他挎着黑色相机包，上身穿细条纹衬衫，着西短，白袜子，黑皮鞋，笑盈盈俯身推着车走来。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/418.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1996 年 9 月，陆元敏在乍浦路桥上。 许海峰，摄影</p><p></p><p>关于苏州河，陆元敏曾跟我说，「以前家里留下来一本国外杂志，其中有一张像苏州河一样不宽的河流照片，老老实实拍下来，没啥技巧，特别的好。」他又讲，「50 毫米标准镜好是好，但是很难拍得好，最好 35、40 毫米小广角，这两个镜头最接近人的视角。」讲这话是在 30 年前，那时候随着照相机生产技术的发展，超广角格外流行。</p><p>彼时，苏州河潮起潮落，川流不息。立在岸边，近处可以看见小朋友大踏步地行走在防洪墙上，没人担心她会失足掉下河。眼神滑下去，船老大的女人坐在驾驶舱里结绒线，她偶尔抬头望一眼在船头玩耍的儿子，同样她也不担心儿子会落在水里，因为，老早就一根绳子搏好在他腰间。边上，一艘盖着墨绿色油布的铁船擦肩而过，到了桥下，突突突的放出一股股浓重的黑烟，引来桥面上几个人头黑影转过身来，黑影越聚愈多，感觉要出事情的样子，船上的狗也开始狂吠，气氛紧张起来，好像传来声音讲「这记要闷桥了。」船左晃右动，一歇功夫，船竟然穿出乍浦路桥洞，黑烟散去，人头散去，远处的东方明珠电视塔开始清晰起来，电视塔边上，上海另外的「两件套」那时候还没起来。金茂大厦要到 1997 年 8 月才结构封顶。今天，立在同样位置，没人没事走在防洪墙上，河浜当中除了偶尔走过一二艘新开的观光游船，要么就是垃圾船清扫河道，水面打扫得清清爽爽，也使得人在岸上投送出去的眼神没地方可以停一停，歇一歇，心里莫名有几分不安，甚至怀疑苏州河是否被疏浚拓宽过。最终，眼睛盯上老远的上海三件套——明信片一般光鲜，数码相机按下的快门，到底不一样，好像在这光鲜上又塑封了一层膜，擦蜡刮新。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/607.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/608.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/459.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/460.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/461.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/569.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><p>回望 30 年前陆元敏带来的这些苏州河照片，给人的感受是黑擦擦，又明晃晃。这恐怕不仅是黑白胶片带来的视觉效果，或者说魅力，也是苏州河自近现代以来留给公众的视觉感受和文化心理。在陆元敏这里，苏州河「辰光好像停牢了一样」。他要把「停牢的时光」捉住，他甚至还想把河浜边上的牙膏车间、草纸车间、面粉车间、轧钢车间的气味和响声弄到照片上，这下有多咂劲，多闹猛啊。</p><p>相机在此刻记录下来，不仅仅是为了作为一种证据存留的凭据，而是对于日常生活的提炼和评价。陆元敏到了苏州河边上，会敏觉地穿梭在人流中，突然之间举起相机并果断按下快门，然后闪退走人。摄影师的一次偶然介入，什么也没有被改变，时间平静流淌过去，日子照旧，但是，又似乎确实有些东西不一样了。苏珊·桑塔格说，「照片不只是存在的事物的证明，而且是一个人眼中所见到的事物的证明，不只是对世界的记录，而且是对世界的评价。」今天我们再看这些苏河旧影，也许有人在寻找过往的场景拼接，也许有人深陷记忆黑洞。一种怀念、感慨在心头升起，微澜波动，如这条河流横穿身体。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/791.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/516.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/515.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/671.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/673.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/627.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/529.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《苏州河》，1991-1993 年。 陆元敏，作品</p><p></p><p>美国学者罗兹·墨菲（Rhoads Murphey）曾写过一本书，名为《上海——现代中国的钥匙》（Shanghai，key to modern China）。上海的现代性获得的整个过程从一百多年前苏州河两岸的大规模工厂生产交易劳作的过程开始，通过河流的运输功能，抵达它想要去的地方，这是苏州河之于上海的重要性。这种显而易见的重要性对于摄影师是绝好的创作对象，陆元敏是幸运的，顺应自己的秉性，他回避了宏大敍事，有的只是触手可及的日常生活。每天上下班途经牙膏厂时，他闻到了工厂飘出来的留兰香味道，在经过三官堂桥鸡鸭交易市场，从闹哄哄的声响中，听见生活之声，上海之音。&nbsp;</p><p>河水不语，照片不响，唯快门声响起，河流在阳光下，白光闪烁，就像银盐照片泛着光芒，一种可贵的视觉体验贯穿苏州河。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览海报。司恒，设计</p><p></p><p><em>作者系澎湃新闻记者</em></p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:03:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/412.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894338_2023101118046cc02bfe-c9bb-4a23-971d-71a2186b4fbd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[许海峰]]>
            </author>
            <category>苏州河</category>
            <category>陆元敏</category>
            <category>视界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/412.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/415.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[携手拓展造福世界的幸福路——「一带一路」大道同行十年间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国庆节期间，北京长安街沿线布置了各具特色的创意立体花坛。其中一处名为「幸福之路」的花坛吸引不少路人驻足。海豚欢腾跃起，货轮满载远航，中欧班列驶向前方，满满的「一带一路」元素周围，缀满各色鲜花，寓意各国共同把这条造福世界的幸福之路铺得更宽、更远。</p><p>举世瞩目的第三届「一带一路」国际合作高峰论坛将于 10 月 17 日至 18 日在北京举行，主题为「高质量共建‘一带一路’，携手实现共同发展繁荣」。10 年前，国家主席习近平提出共建「丝绸之路经济带」和「21 世纪海上丝绸之路」，即共建「一带一路」倡议，为世界描绘了一幅互联互通、合作共赢的宏伟蓝图。</p><p>10 年来，从谋篇布局的「大写意」到精谨细腻的「工笔画」，共建国家共同将这份宏伟蓝图绘制成一幅壮丽多姿、精彩纷呈的「丝路画卷」：中老铁路让老挝从「陆锁国」变成「陆联国」，希腊比雷埃夫斯港货轮繁忙进出，斯里兰卡普特拉姆电站点亮万家灯火……放眼望去，壮丽的「丝路画卷」上，展现的是各国民众携手创造幸福美好生活、共同建设更加和平繁荣世界的动人前景。</p><p><strong>十年有成，书写互联互通「大文章」</strong></p><p>「四海之内若一家」「通流财物粟米，无有滞留，使相归移」。千百年前，中国先人就如此憧憬贸易畅通、共同富裕的美好图景。今天的「一带一路」建设正在努力让愿景变成现实。</p><p>习近平主席指出：「共建‘一带一路’，关键是互联互通。」10 年来，「一带一路」共建国家弘扬以和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢为核心的丝路精神，以互联互通为主线，促进政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通，不断实现更加深入的经济大融合、发展大联动、成果大共享。</p><p>中国与共建国家推进战略规划对接，政策沟通不断深化。截至 2023 年 6 月底，中国与五大洲的 150 多个国家、30 多个国际组织签署了 200 多份共建「一带一路」合作文件。中国分别于 2017 年、2019 年成功举办首届和第二届「一带一路」国际合作高峰论坛，即将举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛。共建各方不断加强政策沟通，达成合作共识，凝聚起携手推动高质量共建「一带一路」的强大合力。</p><p>共建「一带一路」在设施联通方面攻坚克难，不断取得新的进展和突破。在共建「一带一路」倡议框架下，一项项重大工程顺利竣工，一个个标志性设施启用：马尔代夫的跨海大桥通行流量已达上亿人次，埃及新行政首都中央商务区的「非洲第一高楼」拔地而起，雅万高铁将印度尼西亚首都雅加达和旅游名城万隆两地间的通行时间从 3 个多小时缩短到 40 多分钟……10 年来，「六廊六路多国多港」的互联互通架构基本形成，陆、海、天、网「四位一体」互联互通布局不断完善。</p><p>「一带一路」共建国家间贸易畅通水平不断提升，贸易自由化便利化水平不断提升。贸易投资规模稳步扩大，新能源汽车、工程机械和工程车辆、家用电器等「中国制造」对共建国家出口规模不断扩大，泰国香米、肯尼亚牛油果、乌兹别克斯坦巧克力等共建国家的优质食品越来越多摆上中国人的餐桌。统计数据显示，2013 至 2022 年，中国与共建国家进出口总额累计 19.1 万亿美元，年均增长 6.4％。2022 年，中国与共建国家进出口总额近 2.9 万亿美元，占同期中国外贸总值的 45.4％，较 2013 年提高了 6.2 个百分点。</p><p>「一带一路」金融交流合作不断向纵深拓展，为共建「一带一路」提供可持续的强大动力。在古丝绸之路的重要枢纽撒马尔罕，撒马尔罕旅游中心 2022 年顺利建成，上海合作组织成员国元首理事会第二十二次会议就在旅游中心内的撒马尔罕国际会议中心举行。这座丝路古城的新地标，是在丝路基金向乌兹别克斯坦国家对外经济银行提供的专项人民币贷款支持下开发建设而成，是共建「一带一路」资金融通不断扩大的一个缩影。截至 2023 年 6 月底，丝路基金累计签约投资项目 75 个，承诺投资金额约 220.4 亿美元；亚洲基础设施投资银行已有 106 个成员，批准 227 个投资项目，共投资 436 亿美元，项目涉及交通、能源、公共衞生等领域。</p><p>「一带一路」共建国家之间的人文交流不断丰富和深入，各国民心相通的桥梁更加通畅。几年前，黎巴嫩影片《何以为家》在中国上映，打动无数中国观众；近年来，中国现实题材电视剧《人世间》《山海情》等作品在几十个「一带一路」共建国家热播。10 年来，中国与共建国家广泛开展多层次、多领域人文交流，教育、文化、体育等领域合作有声有色，各类丝绸之路文化年、旅游年、艺术节、影视桥、研讨会、智库对话等人文合作项目拉近了共建各国民众心与心的距离，将不同文明间交流互鉴不断推向深入，也为高质量共建「一带一路」夯实民意基础。</p><p>「时人不识凌云木，直待凌云始道高」。从 10 年前的一个倡议，到今天成为惠及各国亿万民众的幸福之路，「一带一路」建设发展速度之快、取得成果之丰，令世界赞叹。塞尔维亚前总统博里斯·塔迪奇说：「在‘一带一路’倡议提出的初期，我们完全没有预想到它会给世界带来如此巨大的变化，能够引发如此深远的影响。」</p><p><strong>携手同心，奏响和平发展「协奏曲」</strong></p><p>当今世界，和平赤字、发展赤字、安全赤字、治理赤字有增无减，人类社会面临前所未有的挑战。要和平，不要战乱；要发展，不要贫困，是世界上绝大多数国家的共同心声。共建国家携手齐心，将「一带一路」建设不断推向深入，不断为消弭「四大赤字」作出巨大贡献，为世界和平与发展事业打下更加坚实根基。</p><p>「一带一路」建设的深入，让和平发展的理念在国际社会更加深入人心，让共建国家同走和平发展道路的决心更加坚定。</p><p>2000 多年前，张骞出使西域，打通东方通往西方的道路；15 世纪初，中国航海家郑和七次远洋航海，留下千古佳话。这些开拓事业之所以名垂青史，是因为它们的主题不是掠夺与争战，而是文化和贸易、交流和友谊。今天的共建「一带一路」倡议继承着「和平」「友好」「交流」的历史文化基因，谱写着各国共同维护和平、促进交流的时代新篇。</p><p>不少古丝绸之路沿线地区曾经是「流淌着牛奶与蜂蜜的地方」，如今却成了冲突动荡和贫困落后的代名词。在和平、合作的国际环境中实现发展，是越来越多国家尤其是常年遭受动荡国家民众的共同期盼。共建「一带一路」倡议顺应各国人民过上更好日子的强烈愿望，带动越来越多国家共同走和平发展道路，不断壮大着维护世界和平的力量。</p><p>伊拉克曾饱受战争摧残，而在如今的伊拉克，重建家园、努力推动经济发展是伊拉克人民最大的心愿。中国和伊拉克 2015 年签署共建「一带一路」合作文件，近年来，中企承建的瓦西特省华事德电厂、巴比伦省希拉污水处理厂等一大批兼具经济和社会效益的项目顺利落地，推动了当地经济社会发展，民众生活的改善正从根本上消除动荡的根源，巩固近几年好转的安全局势。</p><p>阿联酋经济部次长阿卜杜拉·萨利赫说，共建「一带一路」倡议为地区的和平稳定带来机遇，为实现共同发展创造了典范。</p><p>「一带一路」建设的不断深入，让全球发展的动能更加强劲，让各国致力于共同发展的基础更加牢固。</p><p>中巴经济走廊为巴基斯坦经济社会发展注入强劲动能，蒙内铁路对肯尼亚经济增长的贡献率达 2%，中欧班列「钢铁驼队」开辟了亚欧大陆供应链的新通道……共建「一带一路」，始终聚焦发展这个根本性问题，推动共建各国实现更加强劲的发展。</p><p>习近平主席强调，「在人类追求幸福的道路上，一个国家、一个民族都不能少。世界上所有国家、所有民族都应该享有平等的发展机会和权利。」共建「一带一路」十分重视广大发展中国家的发展权益。「一带一路」建设搭建起共同发展的全球网络，让经贸合作的血液流向那些需求最迫切的国家。「一带一路」建设正努力帮助许多国家摆脱贫穷的困境，迎来发展的春天。</p><p>老挝副总理兼外长沙伦赛说，老挝从「一带一路」倡议中「受益良多」，从减贫脱贫到建设基础设施、实现联动发展，中国倡议为老挝经济复苏作出了重大贡献。约旦前副首相、经济学家贾瓦德·阿纳尼认为，共建「一带一路」倡议将使发展中国家，特别是一些亚洲和非洲的国家，「有机会真正依靠自己的力量站起来」。</p><p>近年来，一些国家内顾倾向抬头，贸易保护主义趋势加剧，给经济全球化、贸易自由化带来巨大阻力，国际社会对此十分担忧。共建「一带一路」倡议推动全方位开放合作，推进更有活力、更加包容、更可持续的经济全球化进程，得到越来越多国家的支持，也为继续推进构建更加开放的世界经济提供了新的路径。</p><p>委内瑞拉作家、国际问题专家罗德里格斯·格尔芬施泰因日前在接受新华社记者专访时表示，中国提出的共建「一带一路」倡议，旨在通过一个个合作项目将亚洲、非洲、欧洲和拉美等区域连接起来，促进各国贸易和投资，有助于营造和平健康的国际环境，为世界的繁荣发展作出了积极贡献。</p><p><strong>天下一家，走向和合共生「幸福路」</strong></p><p>共建「一带一路」倡议倡导共商共建共享，促进互联互通，其中蕴含的以人为本、包容发展、命运与共等理念，为助力世界走出发展困局、迈向持久繁荣贡献了中国智慧。</p><p>共建「一带一路」注重以人为本。在「一带一路」建设中，既有宏大擘画，也有细处关照，因地制宜筹划项目，注重参与个体的现实需求。马拉维 600 眼水井成为润泽当地 15 万民众的「幸福井」，「鲁班工坊」帮助塔吉克斯坦等国众多年轻人掌握职业技能，巴布亚新几内亚等国民众称赞中国菌草是「致富草」「幸福草」……许多「小而美、见效快、惠民生」项目扎实推进，不断增进共建国家民众的获得感、幸福感。</p><p>共建「一带一路」注重包容发展，走的是一条各方携手前进的阳光大道，在团结新兴经济体力量的同时增进了发达国家与发展中国家的交流互动，凝聚和平衡了推动全球发展的各方力量，弥补了既有全球治理体系的不足。</p><p>共建「一带一路」的持续深入推进，也带来了全球治理理念的创新。各国携手做大共同利益的「蛋糕」，让合作共赢的理念更加深入人心；「一带一路」建设秉持共商共建共享原则，让真正的多边主义得到弘扬，为更加民主、公正的全球治理提供良好示范；「一带一路」建设跨越政治制度、发展方式、文化传统等差异，通过文明交流互鉴增进政治互信、超越文明隔阂，促进不同文明走向和合共生。正如习近平主席所说：「我提出构建人类命运共同体，倡议共建‘一带一路’，就是在反复思考世界各国应如何在千差万别的利益和诉求中实现共商共享、和而不同、合作共赢。」</p><p>新时代中国高举和平、发展、合作、共赢的旗帜，创造性提出推动构建人类命运共同体、共建「一带一路」等理念和倡议，体现了中国致力于汇聚各国人民求和平谋发展盼稳定的最大公约数。中国以实际行动推动不同文化背景和发展程度国家之间实现更好相处，推动全球治理朝着更加公正合理的方向发展。巴基斯坦前总理肖卡特·阿齐兹说，他从一开始就赞同共建「一带一路」倡议，「因为我们必须换个角度看世界、看问题」。</p><p>中华民族历来讲求「天下一家」，主张「民胞物与、协和万邦」，遵循「强不执弱，富不侮贫」的交往原则，憧憬「大道之行，天下为公」的美好世界。新时代中国提出并不断深入推进共建「一带一路」，正是基于五千多年的文明传承。中美洲议会议长阿马多·塞鲁德说，维护和平、为人类创造发展机遇和幸福生活才是光明正道，中国是助力世界稳定前行的重要力量。</p><p>「潮平两岸阔，风正一帆悬」。展望未来，共建「一带一路」合作必将在更大范围、更高水平、更深层次开展，进一步促进各国经济社会发展，让各国民众享受更多发展成果，为推动构建人类命运共同体注入不竭的动力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895071</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895071</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/628.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895071_202310111801e1376b8d-2ac3-4a0b-a00b-255b17f89cd8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高文成、郑汉根/新华社]]>
            </author>
            <category>「一带一路」</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/628.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/631.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】规定民企准入的红头文件，也需司法「体检」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/507.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>要破除市场壁垒，保障民营企业能公平准入，还得把设置准入条件的红头文件放在法律尺子之下量一量，看其本身是否合法。</p><p>10 月 10 日，最高人民法院召开新闻发布会，发布《关于优化法治环境，促进民营经济发展壮大的指导意见》（以下简称《指导意见》）、人民法院涉民营企业产权和企业家合法权益保护再审典型案例。</p><p>《指导意见》强调要依法保障市场准入的统一，依法审理涉及要素配置和市场准入的各类纠纷案件，按照「非禁即入」原则依法认定合同效力，加强市场准入负面清单、涉企优惠政策目录清单等行政规范性文件的附带审查，破除区域壁垒和地方保护。</p><p>推动建设统一大市场，不断加大对民营企业的开放力度，需要全面实施市场准入负面清单制度，让民企公平地站在起跑线上，为各类市场主体公平竞争创造条件，实现「万类霜天竞自由」。特别是要打破针对民企设置的不合理的「玻璃天花板」，要管住某些红头文件的任性。</p><p>现实中，一些细分市场领域缺乏稳定的预期，民营企业家在经营、投资过程中时常担心「政策风险」：个别地区通过红头文件、会议纪要乃至内部通知的方式，在没有上位法依据、没有正当合理的情形之下，就任意设置行业准入门槛，滥用行政权力排除、限制竞争。有的限制外地企业进入本地市场，有的不合理地要求企业必须达到相应的资产规模、取得特殊的认证才可以经营，有的通过「备案」等方式达到审批的效果。凡此种种，严重挫伤了民营企业经营的积极性、投资的热情，酿成了企业之间、企业与政府之间的司法纠纷。</p><p>平等准入是切实落实「两个毫不动摇」的重要举措。今年 7 月中共中央、国务院发布的《关于促进民营经济发展壮大的意见》对「持续破除市场准入壁垒」提出了明确要求，「清理规范行政审批、许可、备案等政务服务事项的前置条件和审批标准」。这意味着要审视涉及行业准入、审批标准的红头文件本身的合法性，既要加强政府内部的行政监督，也要强化通过诉讼形式实现的司法审查。</p><p>这次最高法在《指导意见》中强调对红头文件的附带审查，不仅要在个案当中为当事民营企业维权，更要站在司法审查的高度，审查政府部门出台红头文件的合法性，为更多的案外企业主持公道，纠正遏制滥用行政权力排除、限制竞争行为，砸碎不合法、不合理的准入「天花板」，帮助民营企业破除隐性壁垒。</p><p>司法审查的「体检」，将有效推动地方政府、各职能部门及时清理、废除含有地方保护、指定交易等妨碍公平竞争的旧文件、「老黄历」，从而持续优化营商环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894749</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894749</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/645.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894749_2023101117225f8de83c-9082-4667-bf1f-8fc9f1ce09c6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>民企准入</category>
            <category>最高法</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/645.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/649.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财政部：停止销售「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>财政部关于停止销售「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏的审批意见</strong></p><p>财综〔2023〕36 号</p><p>中国福利彩票发行管理中心：</p><p>你中心《关于停止销售「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏的请示》（中彩发字〔2023〕111 号）收悉。根据《彩票管理条例》（国务院令第 554 号）、《彩票管理条例实施细则》（财政部，民政部，体育总局令第 96 号）和《彩票发行销售管理办法》（财综〔2018〕67 号）等有关规定，现就有关事项通知如下：</p><p>一、为进一步优化福利彩票游戏结构，促进彩票市场健康发展，同意你中心停止销售「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏。你中心应当自批准之日起 2 个月内向社会发布公告，公告内容包括财政部的批准文件名称及文号、停止销售日期、兑奖截止日期等。自公告之日起满 60 个自然日后，停止销售上述 41 款彩票游戏。</p><p>二、上述 41 款彩票游戏停止销售后，在兑奖期内，应当按照规定兑付奖金。兑奖期结束后，你中心应与彩票销售机构做好彩票资金结算工作。逾期未兑奖奖金纳入彩票公益金，奖金结余转为一般调节基金，超兑奖金按规定列支。兑奖期结束后，你中心和彩票销售机构应当在 60 个自然日内分别向同级财政部门提交书面报告，报告内容包括彩票发行销售、彩票奖金提取、兑付、结余划转等情况。</p><p>三、你中心应当严格按照现行彩票管理制度规定，督促彩票销售机构加强销售安全管理和风险控制，切实做好公告、兑奖、结算等相关工作。要合理规划即开型彩票游戏结构，统筹衔接好游戏报批、编列预算、印制物流、上市销售、停止销售等工作环节，切实节约成本、提高效率，确保即开型彩票持续健康发展。</p><p>财政部</p><p>2023 年 9 月 19 日</p><p>附件：<a href="http://zhs.mof.gov.cn/zhengcefabu/202310/t20231011_3910591.htm">同意停止销售的「六六顺」等 41 款即开型福利彩票游戏.xlsx</a></p><p>发布日期：2023 年 10 月 11 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:49:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894747</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894747</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/708.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894747_2023101117154d183f7e-4c24-4cae-aa28-d738c854c9bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[财政部网站]]>
            </author>
            <category>福利彩票</category>
            <category>六六顺</category>
            <category>停售</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/708.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/711.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[流窜于上海各区宗教场所，四人「粘钓」捐款箱内财物被刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/682/941.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">犯罪嫌疑人作案工具&nbsp; 本文图均为&nbsp;浦东公安分局供图</p><p></p><p>「自己讲你们偷了什么？」</p><p>「功……功德箱……里的现金！」</p><p>10 月 11 日，澎湃新闻记者从上海浦东警方获悉，浦东警方近日抓获四名盗窃功德箱内现金的犯罪嫌疑人。2023 年 9 月 11 日晚，浦东公安分局六灶派出所接辖区一寺庙工作人员报警称，几名陌生人常在功德箱附近出现，今日开箱发现现金少了。「这几日寺里正办法会，大门敞开，无暇顾及功德箱……」话说至此，报警人仍是满脸惊讶。</p><p>接报后，浦东公安分局川沙公安处会同分局刑侦支队、六灶派出所迅速开展侦查工作。经实地走访，并调阅近几日案发地周边公共视频，初步锁定了两男两女的身影。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/682/940.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">作案现场画面</p><p></p><p>民警进一步深挖梳理，明确了黄某某、肖某某、唐某某、汤某某四人有重大作案嫌疑。2023 年 9 月 12 日 20 时许，通过守候伏击将四人成功抓获，缴获作案工具若干。</p><p>到案后，犯罪嫌疑人黄某某、肖某某等四人对盗窃犯罪行为供认不讳。据其交代，四人从老家出来后，自 8 月中旬开始，流窜于本市各区宗教场所，以捐款箱内财物为目标，通过将木棒、铁片等物件组合成「工具」后用粘钓的方式实施盗窃。此次，四人听闻寺内举办法会，于是伪装成香客，挑准时机实施盗窃。</p><p>目前，黄某某、肖某某等四名犯罪嫌疑人因涉嫌盗窃罪已被警方依法刑事拘留。案件仍在进一步开展中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:40:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/683/421.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894282_20231011164085b2d2a7-4ab7-4b4b-81e6-b91bc27511dc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>偷窃</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/683/421.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/683/424.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧盟警告马斯克不要传播虚假信息，巴以冲突改变美社交平台格局？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·众多研究人员、新闻机构和其他团体记录了 X 上误导性、虚假和可疑内容的增加，给当前的巴以冲突造成了混乱。根据欧盟的相关法规，如果企业不遵守处理非法内容的规定，可能会被处以相当于年收入 6% 的罚款。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·Threads 看到了新用户的涌入，将面临抉择：一条路是听取用户建议，完善功能，帮助用户从经过审核的来源获取新闻；另一条路是继续朝着「文本化的 TikTok」方向发展，少关注新闻，多关注任何能增加黏性的功能。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/964.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一个冒充《耶路撒冷邮报》的账号错误地报道了以色列总理内塔尼亚胡被送往医院的消息。</p><p></p><p>当地时间 10 月 10 日，欧盟内部市场专员蒂埃里·布雷顿（Thierry Breton）致信社交平台 X 所有者埃隆·马斯克，称「有迹象表明」一些团体正在 X 上传播有关巴以冲突的错误信息和「暴力与恐怖」内容，敦促他在 24 小时内回应这一问题。</p><p>在这封信发布前，众多研究人员、新闻机构和其他团体记录了 X 上误导性、虚假和可疑内容的增加，给当前的巴以冲突造成了混乱。根据欧盟的相关法规，如果企业不遵守处理非法内容的规定，可能会被处以相当于年收入 6% 的罚款。</p><p>无法忍受「前所未有的」虚假信息的大量媒体记者和学者，正在转向 X 的竞争对手、Meta 的新社交平台 Threads（线程），希望将后者变成新的寻找可靠新闻的目的地。</p><p><strong>基于欧盟《数字服务法》</strong></p><p>布雷顿通过 X 帖子分享了上述信件，@马斯克的账号，幷包含一个提及《数字服务法》的主题标签。《数字服务法》是欧盟委员会最新颁布的一项立法，要求在欧盟运营的月活用户数超过 4500 万的平台，必须监视和删除非法内容，并详细说明情况。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">欧盟内部市场专员蒂埃里·布雷顿。</p><p></p><p>布雷顿在信中提醒马斯克，《数字服务法》「在内容审核方面设定了非常精确的义务」， X 需要「非常透明和明确地说明您的条款允许哪些内容，并始终如一地、勤勉地执行您的政策。」</p><p>该专员表示，最近「公共利益政策的变化」引起了「许多欧洲用户」的困惑。他指的应该是 X 在上周末对其公共利益政策做出的一项改变，这项改变影响到该公司是否决定让某些帖子可供所有人查看。</p><p>信中说：「公共媒体和民间社会组织广泛报道了在欧盟平台上流传的虚假和被操纵的图像和事实的情况，例如重新利用不相关武装冲突的旧图像或实际上源自电子游戏的军事画面。」「这似乎是明显的虚假或误导性信息。」</p><p>布雷顿表示，希望马斯克确保 X 的「系统有效」，并「向我的团队报告采取的危机措施」。他希望 X「与相关执法机构和欧洲刑警组织保持联系，并确保及时回应他们的要求。」</p><p>布雷顿写道：「我提醒您，在展开潜在调查并发现违规行为后，可能会受到处罚。」</p><p>随后，马斯克在这个帖子下回应：「我们的政策是一切都是开源和透明的，我知道欧盟支持这种做法。请在 X 上列出您提及的违规行为，以便公众可以看到。」</p><p>在这个帖子的评论中，出现了不同声音。网民@TexasLindsay_称：「了解世界各地正在发生的事情可以让人们更加安全。如果人们愿意待在黑暗中，他们可以更改他们的设置。社区笔记会处理不正确的陈述。成年人应该能够自己决定他们想看到什么。」其他一些人以言论自由为名对布雷顿表达了不满。</p><p><strong>「虚假信息传播规模和速度前所未有」</strong></p><p>而在主流媒体和学术界中，对马斯克和 X 近期做法的谴责声如潮水般涌来。《连线》在题为「以色列与哈马斯的战争让 X 淹没在虚假信息中」的文章里列举了多个案例，并表示，虽然现在所有重大世界事件几乎都立即伴随着大量旨在控制敍事的虚假信息，但有关以色列-哈马斯冲突的虚假信息传播的规模和速度是前所未有的——尤其是在 X。</p><p>10 月 10 日，知名政治学者伊恩·布莱默（Ian Bremmer）在 X 上写道：「推特上通过算法传播的有关以色列-哈马斯的虚假信息的程度，与我作为政治学者的职业生涯中所接触过的任何信息都不一样。」</p><p>「出于多种原因，这是我报道这里的危机以来最艰难的时刻。」美国 OSINT（开源情报）研究员贾斯汀·佩登（Justin Peden）在 X 上发帖称，「可信的链接现在只显示图片。现场报道的新闻媒体，很难在没有昂贵的蓝色验证标记的情况下吸引受众。仇外暴徒受到该平台首席执行官的支持。时间结束了，伙计们。」</p><p>佩登批评的是马斯克对 X 的改革措施。首先，X 不再向媒体账户发放蓝色验证标记，停止将一些账户标记为政府附属账户，使用户无法了解账户是否真实和权威。其次，马斯克开始以用户参与度为标准对账户进行金钱激励，通过算法奖励流量而不是准确性。此外，他解雇了大部分负责处理虚假信息的工作人员。随后在上周，X 不再显示推文中链接的原始标题，仅展示链接的预览卡图片和来源的域名。专家表示，这将减少新闻网站的流量。</p><p>佩登表示，他在 2021 年报道加沙局势升级时，可以在动态中看到来自当地人士或可信新闻机构的信息。而在上个周末，在 X 上几乎不可能找到经过验证的内容或主要信源。</p><p>「要找到真正居住在巴勒斯坦或以色列南部的人变得非常困难。」佩登告诉《连线》，「找到他们的原始信息并分享他们的视频和照片非常困难。你会遇到一场完美的风暴，在现场，原始信源没有被放大，特别是那些可能不会说英语的人，而他们是该地区的绝大多数用户。」</p><p>在 X 上，一个冒充《耶路撒冷邮报》的账号错误地报道了以色列总理内塔尼亚胡被送往医院的消息，获得了超过 70 万次浏览。许多账号宣传一份虚假文件，称白宫已批准向以色列提供 80 亿美元的援助。还有人发布了过去敍利亚建筑物倒塌的视频，称它们位于加沙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/678/4.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一个账户冒充 BBC 记者，发布截图称足球运动员 C 罗在赛场上举着巴勒斯坦国旗。而实际上视频中是摩洛哥足球运动员贾瓦德·埃尔·亚米克，视频来自 2022 年世界杯。</p><p></p><p>佩登表示，他和他的开源情报研究人员同事必须花时间揭穿多年前的内容，而不是验证和分享冲突的真实镜头。</p><p>甚至，马斯克本人也推荐关注两个有虚假信息历史的账号，尽管相关帖子后来被删除，但已经传播了上千万次。</p><p>大西洋理事会数字取证研究实验室的研究员艾默生·布鲁金（Emerson Brooking）表示：「利润和激励结构的变化意味着人们更倾向于分享大量信息，但这可能不是真的，因为他们试图最大化观看次数。任何人都可以购买一个蓝色验证标记，并将其个人资料图片更改为看似媒体的图片。需要做大量的工作来审查谁说的是真话，谁说的是假话。」</p><p><strong>Threads 处在十字路口</strong></p><p>「十多年来，每当灾难发生时，数亿人都会涌向推特。它融合了第一人称敍述、经过验证的记者分享报道和背景以及广泛的评论，使其成为了解世界上任何特定时刻正在发生的事情的最佳应用程序。」关注科技平台的知名博主凯西·牛顿（Casey Newton）10 月 10 日专门发表一篇文章，讨论巴以冲突升级危机中美国社交网络格局的变化。</p><p>牛顿认为，对于关注新闻热点的人来说，推特是不可或缺的。它围绕当天最热的事件收集专业知识并广泛传播，开辟了一个其竞争对手无法复制的利基市场。</p><p>但推特已然不存在了。它在被马斯克改名为 X 的同时，也成为了马斯克希望成为的包含支付功能的万能应用程序。尽管他积极推广众包事实核查工具「社区笔记」，但此次巴以冲突升级后发生的事实，证明社区笔记赶不上虚假信息的传播速度。</p><p>与此同时，Threads 在经历一段时间的停滞后，现在看到了新用户的涌入。10 月 9 日，一条邀请记者加入并介绍自己的 Threads 帖子走红，吸引大量媒体记者在这个新平台聚集。「随着越来越多的人加入，我真的感觉 Threads 每天都在变得更好。」CNN 记者安德鲁·卡辛斯基（Andrew Kaczynski）写道，「在推特上不可能获得有关以色列时事的真正可靠的新闻。」</p><p>但是，Threads 仍然看起来像个半成品。在推出 3 个月后，它缺乏主题标签、更好的搜索功能、趋势主题页面。新涌入的用户给 Meta 带来了巨大的机遇，也让 Threads 团队处于十字路口。</p><p>一条路是听取用户的建议，提供热门话题、标签和改进的搜索功能，增加列表功能，帮助用户从经过审核的来源获取新闻；另一条路是继续朝着「文本化的 TikTok」方向发展，少关注新闻，多关注任何能增加黏性的功能，加倍重视瀑布流排列，添加短视频，插入更多名人内容，为用户提供消息传递工具。</p><p>Meta 在公开声明中似乎对第二条道路更感兴趣。Threads 负责人亚当·莫塞里（Adam Mosseri ）此前淡化了新闻在该应用程序中的作用。目前，Meta 已逐渐脱离新闻业务，因为多个国家的新闻发行商正在批评该公司，要求 Meta 向它们付费。而目前几乎所有流行的社交媒体都在「TikTok 化」。</p><p>迄今为止，Threads 所宣称的愿景还是：「一个开放、友好的公共对话场所，特别关注创作者。」随着推特的「死去」，将实时新闻作为业务支柱尽管存在诸多风险，但确实能为 Threads 提供持久的存在目的。</p><p>「消费者应用程序开发中最困难的事情之一就是找到用户群每天不断回来的理由。事实证明‘看看世界上正在发生什么’是一个非常非常好的理由。」牛顿写道，「也许可以将 Threads 的用户数量增加到 10 亿，同时仍然与新闻保持礼貌的距离。不过，目前尚不清楚还有哪些因素可以为 Meta 带来依靠新闻的增长。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:33:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/678/65.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893906_202310111727a8c6b72a-e81d-4763-84b2-d6f1ee33abd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>马斯克</category>
            <category>推特</category>
            <category>虚假信心</category>
            <category>巴以冲突死亡逾 2100 人</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/678/65.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/678/68.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海南省政协党组成员严朝君因病去世，享年 59 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>南海网 10 月 11 日下午消息：海南省政协党组成员严朝君同志，因病于 2023 年 10 月 10 日在海口去世，享年 59 岁。</p><p>公开资料显示，严朝君，男，汉族，1963 年 11 月出生，海南琼海人，1981 年 9 月参加工作，1986 年 9 月加入中国共产党，中央党校研究生学历。</p><p>严朝君曾长期在海南工作，曾任海南省儋州市委副书记、市长（正厅级），昌江县委书记（正厅级），儋州市委书记，三亚市委书记，海南省委常委、三亚市委书记，2018 年 1 月跨省调任贵州省委常委，后出任贵州省委统战部部长。</p><p>2021 年 1 月，严朝君跨省份出任广西壮族自治区政协副主席。今年 1 月广西政协换届中，严朝君未继续当选副主席。随后，严朝君以海南省政协党组成员的身份亮相。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:33:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894591</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894591</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/823.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894591_202310111658f41eb9c1-35a9-4dc5-8548-1a81d48057b9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/823.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/826.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际马联：华天不会被禁赛或取消奥运会个人参赛资格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>针对国际马术联合会因中国队资格赛马匹呈管控药物阳性而取消其三项赛团体奥运资格的决定，中国马术协会 11 日表示「深感震惊」但全盘接受，并承诺「将一如既往维护马术运动的干净和纯洁」。</p><p>此前，由华天、孙华东、包英凤和梁锐基组成的中国马术三项队在今年 6 月爱尔兰米尔斯特里特举行的 F/G 组奥运团体资格赛中以 122.1 个罚分完赛，力压日本队获得亚军，同时获得巴黎奥运会马术三项赛团体赛的入场券。</p><p>北京时间 10 月 10 日晚，国际马联宣布，因华天的马匹搭档、13 岁的骟马 Chicko 的赛期检测呈管控药物烯丙孕素阳性，奥运资格赛时队内排名第一的华天和 Chicko 的成绩被取消，而原本不计入总分的另外一对人马组合成绩与之相去甚远，日本队遂以 125.7 罚分升至第二，并递补获得巴黎奥运会马术三项赛团体赛资格。</p><p>华天随即确认此事，对马匹呈管控药物阳性感到「非常震惊」，对中国队被取消团体奥运资格「深感自责」，表示马匹健康福利和反兴奋剂对他而言一直是最重要的责任。声明中说：「我始终严守个人与马匹的反兴奋剂红线，从未在兴奋剂检测中出现过阳性情况。然而此次事件发生，警示我仍需提高管理水平，加强专业学习。」</p><p>中马协也于 11 日发表声明，称这是其加入国际马联以来首次出现马匹受控药物阳性问题，协会再次得到警醒，现在面对的是较以往更为复杂的反兴奋剂问题，在国际马联马匹受控药物的使用和容易造成交叉感染的情况等方面，需进行更严格、更专业精细的研究和学习，确保高标准、高要求、高质量地做好反兴奋剂防控和管理工作。</p><p>国际马联在声明中对马匹管控药物给出了详尽解释。根据国际马联每年更新的马匹反兴奋剂及管控药物清单，烯丙孕素（即孕酮）被列为管控药物而非违禁药物，且不被视为兴奋剂。但与其他管控药物不同，烯丙孕素允许母马在比赛期间服用，公马则允许在训练中使用、不允许在比赛中使用；而尽管骟马睾酮为零，该药物对其不具备影响，但在国际马联目前的相关规定中，针对烯丙孕素的使用规则仍将骟马与公马并列。</p><p>另据国际马联提供的检测报告，Chicko 血液中烯丙孕素浓度极低，仅相当于治疗剂量的百分之一，后经调查验证，或属马房污染导致。</p><p>国际马联强调，该情况仅对骑手做行政处罚，华天不会因此被禁赛或取消奥运会个人参赛资格。中马协则表示：「相信他（华天）能汲取教训，加强学习，提升自我管理水平。作为奥运骑手，希望他能继续为马术项目的发展作出自己的贡献。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:28:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894584</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894584</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/423.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894584_2023101116280f2a4275-85a1-44e7-89f2-cc7b0e933122.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/423.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/684/420.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿富汗再发强震，当地官员：暂无伤亡数据、数百座房屋被毁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">微博@中国地震台网，图</p><p></p><p>据新华社报道，阿富汗西部赫拉特省当地时间 10 月 11 日发生 6.3 级地震。据美国地质调查局地震信息网消息，11 日的地震发生于当地时间 5 时 11 分（北京时间 8 时 41 分），震中位于赫拉特省首府赫拉特市西北 28 公里处，震源深度 10 公里。</p><p>根据赫拉特省当地官员提供的最新消息，目前暂无人员伤亡数据，但已有数百座房屋被毁。此外，该省省长办公室称一些伤者已被送往医院，当地部分地区遭受了「巨大损失」，人们需要紧急援助，但并未提供更多细节。&nbsp;阿富汗临时政府信息和文化部高级官员阿普杜勒·瓦希德·拉扬表示，至少有 80 人在此次地震中受伤。</p><p>此前，赫拉特省 7 日曾接连发生两次 6.2 级地震。根据阿富汗方面消息，7 日的地震已造成至少 2400 人死亡、超过 2000 人受伤，是今年以来全球范围内造成人员伤亡最多的地震之一。世界衞生组织称，地震中的大多数伤亡者为妇女及儿童。目前当地救援工作仍在持续，但因基础设施相对落后，救援工作受到了一定阻碍。而在 11 日再度爆发强震后，当地救援队伍或将进行重新部署。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:26:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893924</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893924</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/730.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893924_20231011162699483ea4-5b4b-4ff2-ab5b-f4ebcfa8d125.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>阿富汗地震</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/730.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/733.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突致双方超 2100 人丧生，加沙超 26 万人流离失所]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/35.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 10 日，以色列斯德洛特，以色列军队怀疑当地警察总部附近有巴勒斯坦武装分子，正在进行搜查。IC photo 图</p><p></p><p>当地时间 10 月 11 日，以色列国防军发言人确认巴以冲突升级后已有 1200 名以色列人死亡，并称死者「绝大多数是平民」。此外，超过 2700 名以色列人在冲突中受伤。以军方发言人还表示，死亡人数激增「并非因为战斗仍在持续」，而是因为以军「随着时间推移在哈马斯渗透的各个地区发现了以色列人的尸体」。</p><p>另据加沙地带衞生部门最新消息，目前约有 950 名巴勒斯坦人在以色列对加沙地带的袭击中丧生，另有 5000 人受伤。联合国人道主义事务协调厅发布报告称，加沙地带已有超过 26 万巴勒斯坦人被迫离开家园，流离失所者人数已超过当地总人口的十分之一，预计这一数字未来仍将持续上升。此外，巴勒斯坦能源管理局当地时间 11 日表示，在以色列 9 日切断对加沙电力供应后，加沙地带唯一一处发电厂将在 10-12 小时内耗尽燃料。</p><p>联合国目前已宣布对巴以此次冲突期间可能犯下的战争罪进行调查，称已掌握冲突双方严重侵犯人权行为的「确凿证据」，并将追究违法者的法律责任。</p><p>目前，巴以冲突仍在持续升级。当地时间 10 月 10 日，以色列国防部长加兰特表示已取消对以军的「全部限制」，转入对加沙地带的全面进攻，并称加沙地带「将永远不会回到以前的样子」。哈马斯当日也继续对以色列发射大量火箭弹，以色列首都特拉维夫及距离加沙地带大约十公里的阿什凯隆当日多次响起防空警报。</p><p>此外，以色列北部地区形势也有所升温。根据以方消息，以色列北部 10 日遭到自黎巴嫩和敍利亚发射的炮弹袭击，以色列随即向两国境内的军事哨所进行回击。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:03:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893806</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893806</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/30.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893806_202310111603e958eebc-07e9-4a77-9260-1a0ce3305b9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突死亡逾 2100 人</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/30.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/33.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澳大利亚籍公民成蕾获释返澳？外交部：其服刑期满后被驱逐出境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者就澳大利亚籍公民成蕾已于近日获释返澳进行提问。</p><p>汪文斌对此表示，关于你提到的相关问题，中方的有关部门已经发布了消息稿，大家可以查阅。</p><p>汪文斌说，北京市第二中级人民法院经开庭审理，以为境外非法提供国家秘密罪，判处成蕾有期徒刑 2 年 11 个月，附加驱逐出境。成蕾在服刑期满后被北京市国家安全局依法执行驱逐出境。</p><p>汪文斌强调，中国司法机关依法审理相关案件并作出判决，充分保障了当事人依法享有的各项权利，尊重并落实了澳方领事探视、获得通报等领事权。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 07:53:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893756</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893756</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/972.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893756_20231011161476778f16-21fc-4daa-a909-495ffa8ab925.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/972.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/975.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江省委常委、温州市委书记刘小涛跨省调任江苏省委常委、苏州市委书记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据交汇点客户端消息：中共中央批准：刘小涛同志任江苏省委委员、常委，曹路宝同志不再担任江苏省委常委、委员职务。</p><p>江苏省委决定：刘小涛同志任苏州市委委员、常委、书记，曹路宝同志不再担任苏州市委书记、常委、委员职务。</p><p>公开资料显示，刘小涛，男，汉族，1970 年 7 月生，广东兴宁人。1992 年 7 月参加工作，1991 年 12 月加入中国共产党。在职研究生学历，经济学硕士。</p><p>刘小涛曾任广东省茂名市委常委、副市长，广东省茂名市委常委、电白区委书记，广东省汕头市委副书记、代市长，广东省汕头市委副书记、市长，广东省潮州市委书记、市人大常委会主任，广东省政府秘书长等职。</p><p>刘小涛于 2020 年上半年跨省升任浙江省副省长，2021 年 8 月出任浙江省委常委、温州市委书记。</p><p>原任江苏省委常委、苏州市委书记的曹路宝已于此前跨省调任吉林省委常委、宣传部部长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 07:40:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893928</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893928</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/679.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893928_202310111613999d2c72-ec05-4b80-8e02-4e03afbe6d9e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>江苏人事</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/679.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/682.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：欧盟外交与安全政策高级代表博雷利将访华]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部发言人汪文斌宣布：</p><p>应中共中央政治局委员、外交部长王毅邀请，欧盟外交与安全政策高级代表兼欧盟委员会副主席博雷利将于 10 月 12 日至 14 日访华并举行第十二轮中欧高级别战略对话。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 07:33:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893905</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893905</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/384.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893905_2023101115450708dc5e-381d-41df-9d21-1a0ba96f236e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>博雷利</category>
            <category>外交部</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/384.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/387.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[税务总局：前 8 月全国新增减税降费及退税缓费超 1.15 万亿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国家税务总局最新数据显示，前 8 个月，全国新增减税降费及退税缓费超过 1.15 万亿元。今年以来，一系列力度大、针对性强的减税降费政策密集出台，有力支持实体经济发展、增强企业创新能力。</p><p>数据显示：1-8 月，全国新增减税降费及退税缓费超过 1.15 万亿元，其中近 75% 惠及民营企业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 06:51:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/394.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893677_202310111451d4198884-c091-40a5-9d57-46a5c4ba3822.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李厦/央视新闻]]>
            </author>
            <category>减税降费</category>
            <category>退税缓费</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/394.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/397.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨习近平在江西九江市考察调研]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524265" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b60f55f1d5fe4c54a1417284d02e86a7/hd/affdcbe3-9b80-413f-b193-b1304626dc90-d1b6a9ca-33ce-04a3-662f-ddbcb979acda.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231011/1057b1a2414041a887fb9b5cc4209711-20231011140522974-6657963407931541514-e9b5bbca-ad7d-4ab0-85ad-4857c90f2ab7.jpg" data-duration="00:53" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻客户端 (00:53)</div>10 日下午，习近平总书记在江西省九江市先后考察了长江国家文化公园九江城区段、中国石化九江分公司，了解当地长江国家文化公园建设、长江岸线生态修复、石化企业转型升级绿色发展等情况。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 06:01:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/19.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893615_2023101114282a7693d2-0f06-4a9d-bdc7-e5a42df8b91c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>江西</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/19.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/22.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评︱高校食堂又现鼠头的根子究竟在哪里]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，有网友爆料称华北理工大学的学生吃出疑似鼠头的异物。10 月 10 日，华北理工大学发布公告称，因中标食堂委托经营项目的宁波市江徽美食餐饮公司发生食品衞生问题，与之解除合同。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/674/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传群聊截图</p><p></p><p></p><p>又现鼠头！众多网友对这条新闻感到吃惊，是因为今年 6 月就有高校食堂已发生过「指鼠为鸭」事件，而根据公告内容，华北理工大学是在 7 月 27 日将食堂经营项目委托给涉事公司。显然，明明有了前车之鉴，但校方根本没有汲取教训，也没有真正把食品安全问题放在心上。</p><p>这足以说明，要让广大师生吃得放心、安全，就不能只是「头疼医头」。否则，这次是甲学校，下次是乙学校；这次是 A 地，下次是 B 地，可谓按下葫芦又起瓢。大家不禁要问，高校食堂屡现鼠头的根子究竟在哪里？</p><p>首先应该明确，高校食堂的责任主体依然是高校自身。某些高校平时对食堂「一包了之」，安心做个不闻不问的甩手掌柜，不重视监督和管理工作；一旦出了问题，就把责任全部推给承包商，然后解约了事。如此一来，就形成了恶性循环。事实上，高校食堂屡屡出现问题，根本上还是因为高校履行监管责任不到位。</p><p>其次，高校食堂食品安全监督管理应该是常态化、机制化的。据媒体报道，在接连曝出食堂食品安全问题后，此前不少地区都开展了食品安全专项整治，启动了校园食品安全大检查。但显然，短时间内的突击整治只是治标不治本，拿出长效举措，才有可能保障全体师生舌尖上的安全。</p><p>至于长效举措的具体内容，其实也不复杂。比如，要求高校食堂持证经营、食品留样及记录；确立校长陪餐制度；设立学生提出意见和建议的通畅渠道等。办法总是有的，既然大家都对问题的根子心知肚明，就应该有针对性地、系统性地解决问题。</p><p>进而言之，无论是做好食品安全还是市场监管，一切都取决于相关责任人的工作作风。此前「指鼠为鸭」荒唐剧的发生，就源于责任人既不认真调查取证，也没有真正认识到错误。那么，华北理工大学食堂又现鼠头之后，校方在一纸公告和解约承包商之外，后续还会有哪些针对性的措施？这无疑也是公众十分关心的问题。</p><p>总之，「头疼医头」不是解决高校食堂食品安全问题的办法。既然食品安全无小事是社会的共识，那么就该有最严谨的标准、最严格的监管，也该有最严厉的处罚、最严肃的问责，不能老是对食堂里的「鼠头」视而不见，不能总是让全体师生在食堂里自求多福。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 05:53:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893583</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893583</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/674/792.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893583_20231011135455d265ee-52b4-40d3-b826-ba0707b17fc6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃首席评论员，李勤余]]>
            </author>
            <category>华北理工大学</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/674/792.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/674/795.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
