<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 28 Dec 2023 14:45:57 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴西电子商务持续增长，直播带货悄然兴起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548305" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a090e2e347104608a7b6ac931ce18b53/hd/20231228133449424b8f1a37e-b332-47c5-839c-f02ec2959764-a365b51c-4f59-e900-4f1c-fd4d9e50507b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/666.jpg" data-duration="02:52" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>根据巴西电子商务协会发布的信息显示，巴西电子商务近年来持续增长。预计 2023 年，该国电子商务交易额将达到 1857 亿雷亚尔。随着电子商务的发展，直播带货正在兴起。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:32:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820380</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820380</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠，视频来源，央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴西电子商务</category>
            <category>直播带货</category>
            <category>巴西</category>
            <category>电子商务</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/666.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/667.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙城东部交火激烈，民众纷纷逃往城西]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548293" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6e94459570a24722a0f6154c5d6f6221/hd/202312281315438207f72d81a-5764-4ab0-b6ad-d73d6d46c2d4-b0444724-a149-8a70-5f9d-7343c79070b1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/396.jpg" data-duration="02:09" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日来，随着以军对加沙地带北部加沙城的围困和打击不断加剧，当地民众被迫在城内四处迁移，逃离战火，且逃离的过程中由于受到以军的限制，无法携带任何生活物资。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:32:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820344</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820344</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠，视频来源，央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>加沙地带</category>
            <category>加沙城</category>
            <category>加沙民众</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/396.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/397.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军称加大对加沙中部和南部袭击，哈马斯称继续打击以军目标]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548184" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/659ddf6deba143208e6a5ec06d7e0c75/hd/20231228091026128454a39a9-ee62-475c-af2c-4f267244b9f6-63b05a47-a6c0-751a-1daa-1e8d41906f8b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/371/49.jpg" data-duration="00:32" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>12 月 27 日，以色列军方称对加沙地带中部和南部地区发动猛烈袭击。巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）称，继续打击以军坦克和人员目标。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:32:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25818593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25818593</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，王蕴玮，视频来源，央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>加沙地带</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>以色列</category>
            <category>袭击</category>
            <category>人道危机</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/371/49.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/371/50.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州破获重大勒索病毒案，犯罪团伙借助 ChatGPT 进行程序优化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者 28 日从浙江杭州市公安局获悉，杭州上城区网警近日破获一起重大勒索病毒案件，犯罪团伙成员均有网络安防相关资质，且在实施犯罪过程中借助 ChatGPT 进行程序优化。</p><p>11 月 20 日，上城网警接到辖区某公司报案称，该公司名下相关服务器遭勒索病毒攻击，导致公司所有系统无法正常运行，对方勒索 2 万 USDT（泰达币）。警方随即组建技术攻坚团队开展侦查。专案组对被攻击服务器进行细致勘验、提取木马程序进行分析和对嫌疑人勒索使用的虚拟币地址进行多维度研判，成功锁定 2 名犯罪嫌疑人。</p><p>11 月 30 日，专案组在内蒙古自治区呼和浩特市成功抓获韩某、祁某，并于次日在北京抓获 2 名同案犯罪嫌疑人李某、郝某。至此，该团伙 4 名犯罪嫌疑人全部落网。</p><p><strong>该团伙 4 人均有网络安防相关资质，且有供职大型网络科技公司经历。他们对分工负责编写勒索病毒版本、借助 ChatGPT 进行程序优化、开展漏洞扫描、渗透获取权限、植入勒索病毒、实施敲诈勒索的犯罪事实供认不讳。</strong></p><p>勒索病毒攻击是与广大网民和企业日常生产生活密切相关的黑客类犯罪手法之一。黑客通过电子邮件、即时通讯工具等途径传播勒索病毒，以加密用户文件、破坏用户的计算机功能、公布或删除用户敏感数据为要挟，逼迫用户支付赎金，实施敲诈勒索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:26:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825906_2023122822262d8e90f2-11d0-4545-8e4a-8e317582b6e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[马剑/新华社]]>
            </author>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>勒索案</category>
            <category>木马病毒</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/888.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[焦点访谈丨有力有效促振兴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央视《焦点访谈》12 月 28 日报道，强国必先强农，农强方能国强。不久前中央农村工作会议召开，习近平总书记作出重要指示，强调「推进中国式现代化，必须坚持不懈夯实农业基础，推进乡村全面振兴」。2024 年是实现「十四五」规划目标任务的关键一年，稳住农业基本盘、做好「三农」工作对全局具有重要意义。新的一年我国「三农」工作重点是什么？下一步如何发力？乡村振兴这一重大任务，碰到什么新挑战、又有什么新举措？进城打工的农民工有什么利好政策？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/848.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>粮食安全是「国之大者」。2023 年，我国粮食生产克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等不利因素影响，全年粮食产量连续 9 年稳定在 1.3 万亿斤以上，肉蛋奶和蔬菜水果、水产品等供应充足，为保持经济社会大局稳定、应对各种风险挑战奠定坚实基础。新的一年，稳住农业基本盘、做好「三农」工作的底线之一仍然是粮食安全。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/849.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中央财办分管日常工作的副主任、中央农办主任韩文秀：</strong>要确保国家粮食安全，确保不发生规模性返贫，粮食产量要继续保持在 1.3 万亿斤以上，18 亿亩耕地红线不能突破，不能发生整村整乡返贫，这些是「三农」工作必须坚守的底线，不能有任何闪失。</p><p>中央农村工作会议提出，2024 年要抓好粮食和重要农产品生产，稳定粮食播种面积，推动大面积提高粮食单产，巩固大豆扩种成果，<strong>探索建立粮食产销区省际横向利益补偿机制。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/850.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>农业农村部农村经济研究中心主任金文成：</strong>粮食主产区有发展粮食的优势，但是主产区经济实力相对来说弱于主销区。所以主销区在调粮过程中，应当有一个补偿机制来构造主产区和主销区利益联结机制，<strong>让主产区抓粮不吃亏，主销区买粮有付出。</strong></p><p>此外，我国还提出了一系列有针对性的粮食稳产保供举措。比如在耕地保护和建设方面，就要求健全耕地数量、质量、生态「三位一体」保护制度体系。如何更好地提高耕地质量、推进高标准农田建设？今年也有新举措。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/851.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不久前，在辽宁铁岭，当地抢抓秋收结束到土壤完全封冻之间的有利窗口期，施工人员正在进行修路槽、堆砌石笼护坡、水泥路垫层铺设等田间作业。</p><p>黑土是耕地中的大熊猫。中央农村工作会议提出，将优先把东北黑土地区、平原地区、具备水利灌溉条件地区的耕地建成高标准农田。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/852.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>国务院发展研究中心农村经济研究部部长叶兴庆：</strong>高标准农田建设有个优先序，要优先东北黑土地区，把平原地区、京津冀今年受到水灾的地区，优先纳入到高标准农田建设范围，把好的地区纳入进来，就能很快释放出产能，这也是让投资尽快见效很重要的一个安排。</p><p><strong>2024 年，我国高标准农田建设将有一个变化，那就是中央财政投入将明显提高。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/853.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>农业农村部农村经济研究中心主任金文成：</strong>过去基本上 1500 块钱一亩地，要配套土地整治，灌溉条件改善，田间渠道入网建设，这些整体下来，资金标准就显得偏低了。现在旱涝保收高标准农田的标准相应提高，来保证确保建一块成一块。</p><p>新年前夕，在浙江省永嘉县林坑村，游客们写春联、做灯笼、打年糕，在美景中体验古村习俗。2003 年，浙江启动实施「千万工程」，也就是「千村示范、万村整治」工程，林坑村率先进行环境整治，村民早早地吃上了「旅游饭」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/854.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>那时候林坑村红火过一阵，但是因为只有「颜值」，而没有业态，林坑村很快就受到其他地方兴起的高端民宿产业的严重冲击。2013 年，村两委下定决心，结合「千万工程」的进一步实施，村里又进行了美丽庭院改造、农村污水治理，并鼓励村民回乡创业。林坑村的第三轮改造是在 2021 年，村里请来专业的乡村规划师团队，规划独具特色的「楠溪晒秋」活动。</p><p>一个村子，20 年，三轮改造，到现在也没有停步。林坑村的发展历程是浙江「千万工程」的一个缩影。今年我国「三农」工作的重点就是学习运用「千万工程」经验，有力有效推进乡村全面振兴。那么，「千万工程」给各地提供了哪些经验示范呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中央财办分管日常工作的副主任、中央农办主任韩文秀：</strong>比如要坚持一张蓝图绘到底，稳扎稳打，久久为功。再比如坚持以人民为中心，从农民群众期盼中找准工作的出发点和落脚点，还有要坚持系统观念，统筹推进城乡发展和建设，要坚持因地制宜，分类施策，培育壮大乡村富民产业等等。当前推进乡村全面振兴就是要把这些好的经验做法，学习好、借鉴好、运用好。</p><p>中央农村工作会议提出学习运用「千万工程」经验，就是给乡村振兴找到一个「方法论」，让各地学习运用「千万工程」蕴含的发展理念、工作方法和推进机制。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/856.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>国务院发展研究中心农村经济研究部部长叶兴庆：</strong>「千万工程」已经实施 20 年，意思是要锚定一个目标长期坚持下去，乡村振兴恰恰是这样一个需要长期持续坚持下去的「三农」工作。现在去推进乡村振兴跟 20 年前浙江实施「千万工程」一样，就是要因地制宜、分层施策，这是乡村振兴一个很重要的方法论的启示。</p><p>对于学习运用「千村示范、万村整治」工程经验，有力有效推进乡村全面振兴，会议强调将「有力有效」作为乡村振兴的重点。为农民办一些可感可及的好事，把握好「三农」工作的「时度效」，让农民群众满意。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/857.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>数据最有说服力：20 年来，浙江全省农村居民人均可支配收入持续居全国省区第一；村级集体经济年经营性收入 50 万元以上的行政村占比过半；城乡居民收入比从 2003 年的 2.43 缩小到 2022 年的 1.90。可以说，「千万工程」指引了乡村全面振兴的实现路径，还塑造了城乡融合发展的实践样板。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/858.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在河北省张北县，一个小区的早市生气盎然，在寒冷的冬天显得格外热闹。一位小区居民李兴告诉记者，他原来所在的自然村只有 40 来人，搬到这里后，生活发生了很多变化。</p><p>与李兴所在的村庄相似，张北县有 100 多个空心村都存在人居环境差、资源禀赋不足、人口流失严重的问题。在「一方水土养不起一方人」的情况下，当地充分征求了老百姓意见后，将原村庄拆除复垦，对居民集中安置。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为了适应乡村人口变化趋势，中央提出要优化村庄布局、产业结构、公共服务配置，扎实有序推进乡村建设，深入实施农村人居环境整治提升行动，推进农村基础设施补短板。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/860.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中央财办分管日常工作的副主任、中央农办主任韩文秀：</strong>乡村振兴也要根据农村人口流动变化的情况，对乡村的布局、建设进行与时俱进的规划，并<strong>不是说已经人都走空了，空心村了，还要去搞大规模建设。</strong>下一步乡村振兴也要适应新型城镇化发展的形势，适应乡村人口变化和新的分布规律实际推进。</p><p>在中央经济工作会议上，中央提出要统筹新型城镇化和乡村全面振兴，随后召开的中央农村工作会议也进行了相应部署。新的一年，我国将提升县城综合承载能力和治理能力，促进县域城乡融合发展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/861.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>农业农村部农村经济研究中心主任金文成：</strong>城乡二元结构目前还没有从根本上得到解决，所以在推进新型工业化和城镇化过程中，<strong>抓住了国家推进现代化的两个翅膀</strong>，一个是城镇化，一个是农业农村现代化，共同推进才能协调发展。</p><p>现阶段，农村人口向城镇集中仍是大趋势。因此，我国将把推进农业转移人口市民化摆在突出位置。让有能力、有意愿、有条件的村民进城，加快补齐公共服务短板，帮助他们更好融入城市生活。这也是「三农」工作的一个新要求，将从最迫切的问题着手，推出更有力度和温度的政策。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/862.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>国务院发展研究中心农村经济研究部部长叶兴庆：2024 年要实施新一轮的农业转移人口市民化工程</strong>，统筹以人为本的新兴城镇化和乡村全面振兴，明年一个很实际的步骤，就是要<strong>把进城的农业转移人口纳入到城市的住房保障覆盖范围，让农业转型人口能够融入进来，能够进得来，留得住。</strong></p><p><strong>中央财办分管日常工作的副主任、中央农办主任韩文秀：</strong>推进新型城镇化和乡村全面振兴有机结合起来，是下一步需要探索和解决的非常重要的一个问题，乡村振兴的政策、投入等方面要更有针对性，真正把钱用在刀刃上，把政策发力发在最需要的地方。</p><p>农业强国，是拼出来、干出来、奋斗出来的。2024 年「三农」工作的蓝图已经绘就，就看怎么落实。我们要锚定建设农业强国目标，把推进乡村全面振兴作为新时代新征程「三农」工作的总抓手，把责任扛在肩上、抓在手上，结合实际创造性开展工作，因地制宜、分类施策，循序渐进、久久为功，有力有效推进乡村全面振兴，以加快农业农村现代化更好推进中国式现代化建设。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:24:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825911</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825911</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825911_202312282225cff0d62a-7cb7-4098-b4c1-e10637d8a6a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[焦点访谈]]>
            </author>
            <category>三农工作</category>
            <category>农业人口市民化</category>
            <category>乡村振兴</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巩固和增强经济回升向好态势——12 月全国各地经济社会发展观察]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我国经济社会运行顶住外部压力、克服内部困难，各地扎实贯彻落实中央经济工作会议精神，积聚「进」的力量，回升向好态势持续巩固，在促进内需、扩大开放、科技创新等诸多方面取得扎实成效，发展的信心和底气不断增强，确保圆满实现经济社会发展主要预期目标。</p><p><strong>观察之一：节日消费市场加速升温</strong></p><p>AI 趣味画像、个性手袋 DIY 印制、「引力星球」推进器抽奖……时下，温暖如春的海南正值旅游旺季，海口国际免税城推出的多样「玩法」吸引诸多消费者前来「打卡」。</p><p>千里之外，辽宁沈阳小河沿早市，气温已低至零下 20 多摄氏度，冻梨、酸菜等多个摊位前依旧排起长队，专程体验东北风情的游客络绎不绝。</p><p>节日消费是观察中国经济的一扇窗口。随着 2024 年元旦小长假越来越近，民众吃喝游娱购的热情已被点燃：美团、大众点评数据显示，截至 12 月 27 日，元旦假期的旅游预订单量（含住宿、门票、交通等）同比增长超 500%；南北互跨、宝藏城市探索、温泉养生跨年等多种场景的旅游消费加速升温。</p><p>紧盯年底消费旺季，各地结合实际多措并举推动消费市场恢复向好：湖北发放 2 亿元「惠购湖北」汽车消费券；内蒙古呼和浩特拨付促消费专项资金 1000 万元，支持举办各类主题促消费活动；云南昆明发布促消费稳增长三年行动方案，提出 6 项行动以及 20 项具体工作……</p><p>国家统计局新闻发言人刘爱华说，随着今年以来经济社会全面恢复常态化运行，在一系列促消费政策作用下，居民消费需求得到释放，消费规模继续扩大。</p><p><strong>【记者观察】</strong>消费是经济发展的基础性动力。12 月召开的中央经济工作会议就「着力扩大国内需求」作出系列部署，明确提出「推动消费从疫后恢复转向持续扩大，培育壮大新型消费」的工作方向。当前，各地抢抓经济发展的宝贵窗口期，从供需两端双向发力，切实激发有潜能的消费，尤其是促进服务消费持续回暖。展望明年，随着扩内需促消费政策落地显效，消费「主引擎」作用有望进一步凸显。</p><p><strong>观察之二：以高水平开放激发高质量发展活力</strong></p><p>515 家中外企业和机构参展，共签署合作协议、意向协议 200 多项，涉及金额 1500 多亿元……在世界经济下行压力增大的背景下，12 月 2 日闭幕的首届中国国际供应链促进博览会传递出以开放创新「链」接未来的强音。</p><p>12 月份，国务院发布 80 条措施推进上海自贸试验区高水平制度型开放、国办印发《关于加快内外贸一体化发展的若干措施》帮助企业「两条腿」走路、国家外汇局发布通知扩大跨境贸易投资高水平开放试点……我国充分发挥制度型开放先行先试和引领作用，加大在扩展市场、数字贸易、金融投资等方面改革力度，开放的大门越开越大。</p><p>为了用好国内国际两种资源，各地积极拓展开放的广度和深度：广西牢牢把握建好面向东盟的金融开放门户这一战略契机，深化金融供给侧结构性改革；自贸试验区挂牌成立以来，新疆优先对区内口岸完善基础设施、拓展开放功能、强化数字赋能；民营经济大省浙江实施营商环境优化提升「一号改革工程」，让企业敢闯敢干……</p><p>「依托超大规模市场优势，我国在更大范围、更宽领域、更深层次扩大对外开放，将以更高水平开放激发高质量发展的新活力。」国务院发展研究中心宏观经济研究部研究室主任杨光普表示。</p><p><strong>【记者观察】</strong>不论是加快内外贸一体化发展，促进内外贸规则制度衔接融合，还是自贸试验区升级扩容至 22 个、加快建设海南自由贸易港……从北国边疆到南海之滨，从西部内陆到东部沿海，随着一系列突破瓶颈制约、注重前瞻布局的改革开放政策举措落地见效，中国经济大循环的活力将进一步增强。</p><p><strong>观察之三：科技创新升级提速</strong></p><p>五彩的礼花升空，让红色船身上「梦想」二字格外醒目——12 月 18 日，我国自主设计建造的首艘大洋钻探船「梦想」号在广州南沙首次试航。</p><p>科技创新是引领发展的「原动力」。12 月以来，一项项重大科技项目捷报频传：「南极天目」时域天文望远镜阵原型机研制成功、国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」进行首次试运营、天目一号气象星座 11-14 星成功发射……</p><p>中央经济工作会议提出「以科技创新引领现代化产业体系建设」。放眼全国，各方都在向科技创新要动力，加快进行布局——</p><p>国家发展改革委明确要加快推动新旧动能转换，深入实施国家战略性新兴产业集群发展工程；工业和信息化部明确将全面实施制造业重点产业链高质量发展行动；北京经开区围绕创新型企业从注册落地到上市融资全生命周期发展需求提供政策支持，引领中小企业坚持走专精特新发展道路……</p><p>「要实现高质量发展，就必须依靠科技创新塑造新优势，培育壮大一批综合效益好、成长潜力大的新兴产业，创新发展一批适应数字经济时代特征的新业态新模式。」中国电子信息产业发展研究院规划研究所所长程楠表示。</p><p><strong>【记者观察】</strong>一系列大国重器、重大科技工程亮相，是我国加快发展新质生产力、塑造发展新动能新优势的写照。不断整合科技创新资源形成合力，以科技创新推动产业创新，我国发展的动能更强、底气更足。</p><p><strong>观察之四：冰雪产业「热」力四溢</strong></p><p>戴好头盔、坐上滑板、抓紧绳子，从 512.6 米长的冰滑梯上滑下，风驰电掣间，来自广东的林世辉与伙伴们尽情欢呼。「第一次来长春冰雪新天地游玩，太震撼了！这里的‘梦幻与激情’让我们忘记了冬日的寒冷。」林世辉兴奋地说。</p><p>进入冬季，「冰雪热」持续升温。在政策红利和赛事氛围引领下，冰雪运动的「热浪」早已不局限在北方「翻涌」：湖北建成滑雪场和冰场近 40 个，每年吸引超过 600 万人次参加冰雪运动；今年雪季期间，贵州省六盘水市针对不同消费群体推出四条冬季旅游精品线路……</p><p>冰天雪地正在催生新的产业。酒店、景区、餐饮等多种业态发展势头旺盛：在新疆阿勒泰地区，禾木村 500 多户村民中有 70% 从事旅游业，很多人把自己的房子出租用于打造民宿；仅吉林省永吉县的一家大型滑雪场，雪季就能提供 2000 多个岗位……</p><p>原本的「猫冬」成了「忙冬」。琳琅满目的「冰雪+」产品一方面向人民群众提供高质量的文旅、体育服务；另一方面，冰雪经济产业链条长、就业机会多，且天然临近乡村地区、偏远地区，也为乡村振兴、促就业促增收提供了强劲动能。</p><p><strong>【记者观察】</strong>用好「冷资源」，激发「热效应」。北京冬奥会以来，「体育+文旅+消费」的冰雪经济链条加快形成，越来越多人开始享受冰雪产业发展带来的红利。展望今年雪季，随着寒假和元旦、春节等节假日的到来，冰雪产业将为消费带来新动能。</p><p><strong>观察之五：确保民众安全温暖过冬</strong></p><p>冬雪皑皑，寒风刺骨。「近期寒潮影响范围广，为了避免蔬菜受冻，我们在货车上多加了两层棉被、两层薄膜、一层泡沫板和一层草帘。」清晨，山东省寿光市东华蔬菜专业合作社内，忙着装箱的庞东连口热水都顾不上喝。</p><p>12 月，全国多地出现暴雪、寒潮、大风等恶劣天气，甘肃等地突发地震，抗灾抢险给电力供应、生产生活等带来较大影响。</p><p>岁寒最是问暖时。为了保通保畅保安全，国家发展改革委、财政部、商务部、交通运输部、应急管理部、农业农村部等多部门紧急增调暖炉、棉被等中央救灾物资，抓好精准调度、搞好产销对接，全力支持相关地方做好地震和低温雨雪冰冻灾害防范应对工作，确保元旦、春节期间民生商品稳产保供。</p><p>各地纷纷采取有力措施为困难群体兜底解忧：安徽省紧急拨付中央和省级冬春临时生活困难救助资金 5084 万元；湖南省进行「拉网式」巡查，对发现的流浪乞讨人员和临时遇困人员「应救尽救」；贵州省毕节市鞍山村的党员干部、志愿者帮助行动不便的老年人、无劳动力家庭装煤送煤……各地紧盯「米袋子」「菜篮子」「果盘子」「火炉子」「建房子」等民生重点领域，让人民群众在寒冷天气中安心、放心、暖心。</p><p><strong>【记者观察】</strong>岁末年尾，安全生产须臾不可放松。应对自然灾害和极端天气带来的不利影响，按照中央部署，各地各部门以「时时放心不下」的责任感，加强统筹部署，完善应急预案，指导商贸流通企业做好生活必需品产销对接、拓宽货源渠道，切实将群众冷暖放在心上，确保大家安全温暖过冬。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:23:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25826018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25826018</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/453/884.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25826018_2023122822235a5a7912-6e96-4b9e-b0ca-668131bd859f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>经济发展</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/453/884.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/453/885.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纸短情长，「侨批」里的赤子心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548348" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/eb5be810f34345a3b13b8a90b8fe1341/hd/101002023121970003182_XxjfceC007037_20231228_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/187.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="1" data-width="608" data-height="1080"></video>「侨批」是指老一辈海外侨胞寄回国内的书信及汇款凭证。福建是中国著名的侨乡，留存了数量众多的侨批档案，承载着厚重的家国情怀。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:14:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820580</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820580</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>侨批文化</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/187.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/214.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[独家｜京东零售加薪细节：固定薪资涨幅近 100%，业绩激励上不封顶]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，图</p><p></p><p>京东零售新的涨薪细节曝光。</p><p>12 月 28 日，对于京东披露的薪酬调整计划，澎湃新闻记者独家获悉，自 2024 年 1 月 1 日起，京东零售所有线上业务同事，原月度绩效工资、浮动年终奖均增加到固定薪酬中，享受 4 倍月薪固定年终奖，调整后年度固定薪酬涨幅接近 100%。此外，业务 Boss 单元额外按照同比改善幅度进行业绩提点，可获得上不封顶的业绩激励。提点方案将在 2024 年 1 月由各事业部公布。</p><p>根据加薪细则可以看出，此次调整京东大幅度加大了对采销等线上业务员工的固定薪资激励，提高了员工的基础待遇。同时对于业务激励，京东更是采取了上不封顶的原则，来加大刺激业务发展。</p><p>曾供职于多家大厂的 HR 马琳琳告诉澎湃新闻记者，京东此次加薪调整的逻辑是，先大幅度提高员工的基础待遇保障员工福利，同时通过加大额外的业务激励让优秀人才获得更高的回报，进而激发业务发展潜力。</p><p>此前一天，京东集团宣布，2024 年 1 月 1 日起京东采销等一线业务人员的年固定薪酬大幅上涨近 100%，2024 年初京东零售全员将平均加薪不低于 20%。</p><p>12 月 9 日晚间，京东内部人士曾向记者透露，京东创始人、董事局主席刘强东在公司内网回复员工评论称，京东必须改变，否则没有出路，「相信我们一定会走出低谷。任何一个人任何一家公司都会经历若干个顶峰和低谷才能成就伟大。」</p><p>「出现这么多问题，当然都是我管理不善，我非常自责，但是无论如何，我不会躺平，也希望兄弟们不会躺平。」刘强东称，「现在组织庞大臃肿低效，改变起来确实需要时间。」</p><p>刘强东还在内网痛批，很多人天天说创新，却每天就是抄袭跟随别人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:13:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825895</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825895</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/809.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825895_202312282214abba6b76-37d2-413c-94b9-8eb051e5e56b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来]]>
            </author>
            <category>京东</category>
            <category>刘强东</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/809.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/810.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[文在寅：执法机构和媒体的做法导致演员李善均做出极端选择]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据环球网引述韩国《朝鲜日报》1 报道，12 月 28 日，韩国前总统文在寅对韩国知名演员李善均离世表示哀悼，并批评了韩国执法机构与媒体的不当行为。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">文在寅，视觉中国，资料图</p><p></p><p>28 日，文在寅在脸书上写道：「（我）对演员李善均逝世深表哀悼。（李善均）是电影和电视剧中熟悉的演员，（他的离世）就像是一个熟悉的朋友离开了这个世界。执法机构的调查方式和媒体的报道方式似乎是让他做出极端选择的原因，这让我感到更加的心痛。」</p><p>「恳切地希望这样悲伤和遗憾的事情不再重演，而是成为我们反思和改变过去调查和报道惯例的契机。像现在这样，还没有确认犯罪嫌疑之前就公布或传播虚假信息、进行猜测性报道、过度曝光照片，这样做会给个人名誉和人格带来巨大伤害。这种会导致极端选择的做法现在应该结束了。」文在寅说。</p><p>澎湃新闻早前引述韩媒报道，当地时间 12 月 27 日，因涉嫌吸毒正在接受调查的 48 岁韩国演员李善均，被发现死在首尔钟路区卧龙公园内，车内发现煤炭，并在家中发现有遗书般的便条。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 12 月 27 日，韩国首尔钟路区卧龙公园，演员李善均被发现死在车内，警察正在进行现场调查。视觉中国，图</p><p></p><p>据悉，李善均生前因涉嫌违反《毒品类管理法》正在接受警方调查，他表示，以为娱乐场所女室长给的药不是毒品，而是安眠药。</p><p>12 月 23 日，李善均接受第三次调查，长达 19 个小时。他在前两次调查中表示，自己被人所骗，在不知情的情况下吸食了毒品。他的尿液简易检测、毛发精密检测结果均呈阴性。李善均于 12 月 26 日通过律师提交了委托调查测谎仪的意见书。</p><p>李善均，1975 年 3 月 2 日出生于韩国。其代表作有《白色巨塔》《咖啡王子 1 号店》《Pasta》《走到尽头》《寄生虫》《我的大叔》等影视作品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:13:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825530</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825530</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/877.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825530_202312282213456fa798-3e82-4668-8d7a-382540c429c0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>文在寅</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/878.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「大师街」里遇见「匠心」——探访河北曲阳大师艺术街区]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548166" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ac6d06596b524c2d9f3d9a7b67124d43/hd/101002023122700001071_XxjnzxC007020_20231227_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/368/954.jpg" data-duration="03:51" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>在河北曲阳，有一句俗语「上到九十九，下到刚会走。说起打雕刻，人人有一手。」曲阳石雕，最早起源于汉代，盛传至今。1995 年，国务院正式命名曲阳为「中国雕刻之乡」。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:12:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25818393</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25818393</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>石雕</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/368/954.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/368/955.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西广播电视台副台长张龙任景德镇市委常委、宣传部部长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据微信公众号「景德镇发布」消息，12 月 27 日下午，景德镇市委宣传部召开干部大会，市委组织部常务副部长汤武辉宣布省委、市委关于人事调整的决定：根据工作需要，林蓉同志不再担任宣传部部长职务；张龙同志任市委常委、宣传部部长。</p><p>公开资料显示，张龙，1971 年 11 月出生，汉族，江西庐山人，大学学历，高级记者，中共党员。</p><p>张龙 1995 年 7 月毕业于南昌大学中文系，长时间担任一线记者，曾任江西广播电视台新闻频道总监兼电视新闻中心主任等职，2020 年 4 月任江西广播电视台副台长兼电视新闻中心主任、新闻频道总监。</p><p>原任景德镇市委常委、宣传部部长的林蓉已任市委组织部部长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:11:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825893</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825893</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/869.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825893_202312282211f20922b4-dc95-4e77-a261-6e936e07463f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>江西人事</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/869.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/870.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子离婚后频遭前夫施暴，在检察机关支持下获人身安全保护令]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>訾某（女）与陈某（男）原系夫妻关系，离婚后陈某多次殴打、谩骂訾某，并扬言要杀害訾某及其家属。经江苏徐州新沂市检察院支持起诉，法院向訾某签发人身安全保护令，禁止陈某对訾某实施暴力行为，禁止陈某骚扰、跟踪、接触訾某及其相关近亲属。若被申请人违反人身安全保护令，构成犯罪的，将依法追究刑事责任。</p><p>12 月 28 日，江苏省检察院召开新闻发布会，发布检察机关推进支持起诉情况及相关典型案例，上述訾某申请人身安全保护令支持起诉案被列入。</p><p>2008 年 10 月，訾某与陈某通过诉讼离婚。后陈某多次在訾某工作单位、上下班途中及其父母家中等地对其实施殴打、侮辱、恐吓等行为。2022 年 9 月，訾某再遭陈某殴打，全身多处受伤，公安机关对陈某进行教育警告，但之后陈某仍多次跟踪訾某，对其谩骂、威胁，并扬言要杀害訾某及其亲属。</p><p>今年 2 月，訾某向新沂市人民法院申请人身安全保护令，请求禁止陈某殴打、侮辱、恐吓訾某及其亲属；禁止陈某接触、骚扰、跟踪訾某及其亲属。同日，訾某向新沂市检察院申请支持起诉，检察机关查明訾某与陈某离婚后，陈某多次对訾某实施暴力的事实。虽然陈某对訾某实施的暴力行为发生在二人离婚后，但《反家庭暴力法》规定「家庭成员以外共同生活的人之间实施的暴力行为，参照本法规定执行」，即基于监护、寄养、同居、离异等关系的人员之间发生的暴力应被纳入家庭暴力之中，受法律约束。检察机关认为，訾某遭受了家庭暴力且面临人身安全的现实危险，申请人身安全保护令的诉求理应得到支持，当日即发出支持起诉书。</p><p>今年 3 月，新沂法院采纳检察机关支持起诉意见，签发人身安全保护令，裁定禁止陈某对訾某实施家庭暴力行为，禁止陈某骚扰、跟踪、接触訾某及其相关近亲属。</p><p>检察机关表示，部分遭受家暴的妇女法律意识及取证能力薄弱，难以独立完成向法院申请人身安全保护令的举证责任。检察机关履行支持起诉职能，准确适用法律，在最短时间内帮助家暴受害者收集梳理遭受家庭暴力及人身安全受到威胁的证据，并全程跟踪案件办理，有效保护了受害者的合法权利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:10:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820627</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820627</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/523.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25820627_2023122822118376bc2e-2e1b-40cb-ae67-2ce2acdbdcb8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邱海鸿]]>
            </author>
            <category>离婚</category>
            <category>前夫</category>
            <category>施暴</category>
            <category>人身安全保护令</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/523.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/524.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行例会释放新信号：引导信贷合理增长、均衡投放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年最后一次央行货币政策委员会例会释放出对货币信贷政策、人民币汇率、房地产金融政策等的最新判断。</p><p>12 月 28 日晚间，中国人民银行发布消息称，中国人民银行货币政策委员会 2023 年第四季度（总第 103 次）例会于 12 月 27 日在北京召开。</p><p>对于国内经济形势，央行最新例会认为，我国经济回升向好、动力增强，高质量发展扎实推进，但仍面临有效需求不足、社会预期偏弱等挑战，而三季度例会的表述则是「国内经济持续恢复、回升向好、动力增强，但仍面临需求不足等挑战」。</p><p>在货币政策方面，最新例会延续了此前中央经济工作会议的表述，提出「稳健的货币政策要灵活适度、精准有效」、「保持社会融资规模、货币供应量同经济增长和价格水平预期目标相匹配」、「保持流动性合理充裕」。</p><p>在信贷投放方面，相比三季度的「保持信贷合理增长、节奏平稳」，最新例会提出要「引导信贷合理增长、均衡投放」。</p><p>在利率政策方面，最新例会延续了三季度的表述，称要完善市场化利率形成和传导机制，发挥央行政策利率引导作用，释放贷款市场报价利率改革和存款利率市场化调整机制效能，推动企业融资和居民信贷成本稳中有降。</p><p>在人民币汇率方面，四季度例会提出，深化汇率市场化改革，引导企业和金融机构坚持「风险中性」理念，综合施策、校正背离、稳定预期，坚决对顺周期行为予以纠偏，坚决防范汇率超调风险，<strong>防止形成单边一致性预期并自我强化</strong>，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。</p><p>相比三季度，最新例会新提出，要「积极盘活被低效占用的金融资源，提高资金使用效率」。</p><p>央行副行长陆磊本月在中国国际经济交流中心举行的 2023—2024 中国经济年会上曾表示，每年我国全部贷款当中的 80% 需要回收再投放。通过提高配置效率，这些存量的有效盘活与年度的新增量，都能够有效支撑经济增长。</p><p>房地产金融政策方面，最新例会继续提出要因城施策精准实施差别化住房信贷政策，<strong>更好</strong>支持刚性和改善性住房需求，并提出要「一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求」，促进房地产市场平稳健康发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25824084</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25824084</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/711.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25824084_202312282150b47ccfe5-fbd2-44bc-958e-19df75e3b6f6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>货币政策</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/711.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/708.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚安湃·12 月 28 日｜生死较量，还原东北虎捕食东北豹搏斗过程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 12 月 28 日，优质精选，速览全天，欢迎观看晚安湃：国内首次发现东北虎捕食东北豹；2024 全国元旦假期天气地图来了；马上评｜《繁花》，何以上海。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:45:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825876</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/456.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/458.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 2023 可持续出行大会：创造可持续未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[当电动化浪潮开始重塑整个汽车行业时，我们迎头赶上了一个火热的造车时代。最火热的时代需要最冷静的深度思考，我们每一个人的思考可以汇聚成这个造车时代最亮那束光，照亮前路。澎湃新闻「创造可持续未来」2023 可持续出行大会亦为此而来。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:21:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25697483</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25697483</link>
            <author>
                <![CDATA[张宇]]>
            </author>
            <category>2023 可持续出行大会</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/137/779.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/651.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夜读丨记忆里的灯光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/83/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，图</p><p></p><p>记忆深处，有些灯光萦绕心头。有初雪之夜映照着雪花飘舞的灯光，不慌不忙；有洒在最后一班回家公交上的灯光，淡雅肃穆；有黑暗中等待游子回家的灯光，遥远深沉；有办公楼深夜不灭的灯光，明亮瞩目。</p><p>一直以来，我都特别喜欢昏黄色调的灯光，这源于儿时留下的记忆。孩童时，外婆家的堂屋挂着一盏二十瓦的老式灯泡，配着一根拉绳开关。每到夜色降临，我迫不及待地去拉灯绳，昏黄色的灯光倾泻下来，给堂屋带来淡淡的温暖。那时的冬天，经常大雪纷飞，特别冷也特别漫长。那盏昏黄色的灯光，让年幼的我特别有安全感。</p><p>有一年寒假，我坐在姥姥家的堂屋里。新发的课本翻了好几遍，翻出在书摊租借的连环画，有《三国演义》《封神榜》《镜花缘传奇》等。姥姥睡了，我一个人就着昏黄的灯光，在堂屋里静静地读书。读一阵，揉揉眼睛，又继续在书中的世界徜徉。那时大家都睡得早，晚上八九点世界就归于沉静了，唯有庭院里东北风吹着枯枝败叶的声音传入耳帘，还有房梁上老鼠闹得欢。</p><p>那时我们的世界没有手机，没有互联网，没有平板，却有着灯光下快乐的阅读时光。</p><p>还有一次，在农村老家过寒假。夜色涌动着，灶房里风箱呼呼地拉着，灶肚里的柴火噼里啪啦地响着，灶台上大锅里的地瓜稀饭咕嘟咕嘟地翻滚着。上中学的堂哥还没有回来，我缠着堂姐陪我跑到堂哥的学校。那是两间砖瓦房。我趴在教室的窗户上，透过朦胧的玻璃望向教室，惊奇地发现每个人的桌前都有一盏油灯，闪烁着倔强的光芒。老师在讲桌前卖力地讲解，声音从教室溜出来钻进我的耳朵。</p><p>那一幕深深印在我的脑海里。很多年后，我有机会到小学去给孩子们上法制教育课，站在讲台上，第一次使用教室的多媒体教学设备。孩子们专注的目光，年轻女老师的笑容，让我想起那晚的煤油灯光，两个场景仿佛重合，一刹那恍如隔世……</p><p>我的大学时光，是在一个美丽的海滨城市度过的，印象最深的是校园里的灯光。大一那年，我晚上九点半从图书馆里出来，一个人捧着借阅的书籍走在路上。路灯在小径两旁整齐地站立着，金黄的银杏叶打着旋从树上飘然而下，小小的桂花散发出迷人而悠然的香气。秋意正浓，秋景正盛，路灯下的一切有一种梦幻美。附近的羽毛球场上，还有小姑娘小伙子在打球，明亮的球场灯光，飞来飞去的羽毛球，五彩的裙摆，欢快的笑声，我禁不住望去，用目光搜寻有没有自己暗恋的那位姑娘。</p><p>后来大四了，准备考研，经常在自习室学到深夜。一个人走在回宿舍的小径下，除了路灯温柔而忠实地守护着孤独的我，周边一片黑暗。静寂无声的夜色下，不远的天际有一轮明月挂在夜幕里，皎洁的月光令人心动。风吹着梧桐叶哗哗地响着，仿佛在为追求梦想的学子喝彩。</p><p>那些与灯光有关的一幕幕，透过漫长的时光，在我脑海里挥之不去。不管黑夜多么漫长，那些灯光总能带给我莫大的慰藉，和生生不息的希望，照亮我前行的道路。相信只要努力去追逐，在不远的前方，一定会有不期而遇的温暖，来日可期的憧憬，和不言而喻的美好。有希望的日子总是好的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/84/60.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:20:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25793355</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25793355</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/83/589.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25793355_202312282120ee9d47a8-c0cd-44a9-a9ba-7d07507844f0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[江流]]>
            </author>
            <category>灯光</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/83/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/83/590.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：大力推进含 XBB 变异株抗原成分的新冠疫苗、流感疫苗等接种]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>关于做好 2024 年元旦春节期间新冠病毒感染及其他重点传染病防控工作的通知</strong></p><p>联防联控机制防发〔2023〕5 号</p><p>各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团联防联控机制（领导小组、指挥部），国务院联防联控机制各成员单位：</p><p>为贯彻落实党中央、国务院决策部署，根据中共中央办公厅、国务院办公厅《关于做好 2024 年元旦春节期间有关工作的通知》要求，现就做好 2024 年元旦春节期间新冠病毒感染（以下简称新冠）及其他重点传染病防控有关工作通知如下。</p><p><strong>一、高度重视元旦春节期间疫情防控</strong></p><p>全球新冠疫情仍在流行，病毒还在不断变异，2023 年 11 月以来我国入境人员中 JN.1 新型变异株检出明显增加。当前我国新冠疫情保持低水平波浪式流行态势，但冬春季存在疫情反弹的风险。全国流感疫情仍在高位流行，部分地区肺炎支原体感染、呼吸道合胞病毒感染呈波动变化。元旦春节假期临近，春运即将开始，人员流动将大幅上升，群众探亲访友、旅游、聚餐聚会等聚集性活动将明显增加，可能进一步加大疫情传播风险，预计全国多数地方元旦春节期间仍面临多种呼吸道传染病交替或共同流行的趋势，防控任务艰巨复杂。各地各部门要高度重视冬春季、特别是元旦春节期间传染病防控工作，坚决克服麻痹思想和松劲心态，以「时时放心不下」的责任感，扎实推进各项防控措施落实，保持元旦春节期间疫情形势总体平稳，确保群众度过健康平安的节日。</p><p><strong>二、强化口岸疫情防控力度</strong></p><p>各地口岸要密切关注国际新冠及其他重点传染病疫情，尤其是我周边国家和地区及重点来源国新冠疫情和变异株检出情况。疾控、衞生健康、海关部门要加强数据共享和信息互通，协同开展输入传染病风险研判和预测预警。口岸要严格落实入境人员体温监测、医学巡查、流行病学调查、医学排查等措施，加强对重点国家和地区入境人员、健康申报异常人员、检疫发现异常人员的核酸抽检，强化病原实验室检测，对测序发现的新型变异株及时通报属地疾控部门开展流行病学调查。各地要引导出境人员关注目的地疫情动态，做好个人防护，降低境外感染风险；归国后应主动做好自我健康监测，出现不适症状后及时就诊，主动告知医生出境史。</p><p><strong>三、强化疫情监测预警</strong></p><p>各地要加强对网络直报、发热门诊、哨点医院、实验室检测等多源数据的分析利用，动态掌握疫情流行趋势、病毒变异、医疗资源使用等情况。持续推进急性呼吸道传染病多病原综合监测，及时掌握不同病原的流行特征和病原谱变化。各地要根据多渠道监测结果动态开展疫情形势风险研判，发现异常情况及时预警，提前做好医疗资源和防疫物资应对准备。及时动态发布疫情信息和健康风险提示，提醒公众及学校、养老机构和社会福利机构等重点机构落实公共衞生措施，加强个人防护。各地要强化法定传染病信息报告管理，确保信息报告的及时性和准确性。</p><p><strong>四、强化重点环节疫情防控</strong></p><p>（一）加强春运疫情防控。各地交通运输部门要统筹做好元旦春节期间运输组织保障和疫情防控工作。指导客运场站根据客流变化及时增加或开放进出站和安检通道，引导乘客有序进出站、候乘车（船、机），减少乘客聚集和等待。做好客运场站、高速公路服务区和收费站、交通运输工具清洁消毒和通风换气，倡导旅客进入客运场站和乘坐飞机、火车、长途车、轮船、地铁、公交车等公共交通工具时科学佩戴口罩。</p><p>（二）加强旅游活动疫情防控。各地旅游景区要密切关注出入口、重要游览点等区域，合理设置游览线路，强化现场调度，严防人员拥堵聚集。要做好室内旅游场所清洁消毒、通风换气等工作，适当增加经常接触的公共用品和设备设施的清洁消毒频次，确保室内空气、公共用品用具、饮用水、食品等衞生质量符合相关标准。</p><p>（三）加强重点人群重点机构疫情防控。各地要充分发挥乡镇和社区干部、基层医务人员作用，持续做好辖区内 65 岁以上老年人等重点人群健康服务，加强高风险人群健康管理。各地教育部门和学校要加强对学生离校返乡、开学返校工作的指导，引导学生旅途全程规范佩戴口罩、做好个人防护，到达目的地和返校后做好健康监测，切实保障学生健康和校园安全。养老机构、社会福利机构要做好假期期间人员健康监测、个人防护、环境通风消毒、出入管理、防疫物资保障等工作，建立完善医疗机构救治绿色通道，确保感染者早发现早干预早收治。加强外来人员探视、老年人和儿童回家及返院管理，降低疫情引入和传播风险，有效防范聚集性疫情发生。</p><p><strong>五、强化聚集性疫情和突发事件应对处置</strong></p><p>各地要强化新冠和其他传染病聚集性疫情应急处置，按照预案及时启动应急响应，开展流行病学调查、实验室检测、传染源管理、疫点疫区消毒等处置工作，有效控制疫情的传播蔓延。要做好元旦春节期间突发事件衞生应急救援准备，结合本地区多发的自然灾害和事故灾害等特点健全完善应急预案，强化传染病应急队伍应对准备，提升灾害应急处置和衞生防疫能力，确保突发事件能够得到及时有效处置。</p><p><strong>六、强化重点人群疫苗接种</strong></p><p><strong>各地要大力推进含 XBB 变异株抗原成分的新冠病毒疫苗、流感疫苗、肺炎球菌疫苗等接种工作，引导老年人、慢性基础疾病患者等重症高风险人群积极主动接种疫苗。</strong>要充分考虑疫情防控需要和假期期间群众接种需求，合理制定疫苗使用计划，做好疫苗分级储备，确保供需衔接。要规范开展疫苗接种，确保接种安全。全面提升假期期间预防接种服务的可及性，方便群众就近就便接种。</p><p><strong>七、强化医疗救治保障</strong></p><p>各地要统筹考虑本地呼吸道传染病疫情形势、春节期间大量外出务工人员返乡、医疗机构诊疗能力等情况，加大医疗资源特别是儿科、呼吸科等医疗资源统筹力度，充实医疗机构门急诊、儿科、呼吸、重症等重点科室医疗力量，加强医疗机构常用药品、检测试剂、医疗设备、收治床位等准备，加大感冒、退热、止咳等药店常用药品的市场投放和储备，满足群众假期期间正常就医用药需求。加强医务人员特别是基层医务人员培训，提高诊治能力，规范诊疗行为，提升疫情早发现早处置能力。推进分级诊疗，优化诊疗流程，减少患者等待时间，提高服务质量。</p><p><strong>八、强化宣传教育</strong></p><p>各地要持续做好健康教育和宣传引导，充分利用各级各类媒体开展新冠及其他冬春季重点传染病防控知识宣传和政策解读，及时准确发布疫情及防控工作信息。引导公众保持科学佩戴口罩、勤洗手、常通风、咳嗽礼仪、清洁消毒等良好衞生习惯，积极倡导主动接种疫苗。引导返乡和旅游人员提前了解目的地传染病流行情况，做好出发前、旅途中及到达目的地后的防护准备和防护措施。倡导有发热、咳嗽等呼吸道症状人员避免参加集体活动或前往人群密集场所。要密切关注舆情动态和社会热点，及时发布权威信息解疑释惑。</p><p><strong>九、强化组织领导</strong></p><p>地方各级党委和政府要落实疫情防控主体责任，保持联防联控机制有效运转，坚持「五级书记」抓农村地区疫情防控，坚持「多病共防」。各部门要落实行业主管责任，加强对行业防控工作的检查指导和监督管理。各机关和企事业单位要严格执行属地疫情防控规定，做好单位和员工疫情防控工作。各地要强化元旦春节假期疫情防控人员的值班值守，加强对一线医疗衞生工作人员的关心关爱，建立完善轮班轮休制度，落实好国家出台的一系列激励保障措施。要开展疫情防控工作的全面自查，对检查中发现的问题要督促及时整改到位，坚决防止由于工作不细、管理不善引发聚集性疫情，确保群众健康平安过节。</p><p>国务院联防联控机制疫情防控组（国家疾控局代章）</p><p>2023 年 12 月 28 日</p><p><strong>《关于做好 2024 年元旦春节期间新冠病毒感染及其他重点传染病防控工作的通知》 解读问答</strong></p><p><strong>一、《关于做好 2024 年元旦春节期间新冠病毒感染及其他重点传染病防控工作的通知》出台背景是什么？</strong></p><p>元旦春节假期临近，春运即将开始，人员流动将大幅上升，群众探亲访友、旅游、聚餐聚会等聚集性活动将明显增加，可能进一步加大疫情传播风险。为落实党中央、国务院决策部署，根据中共中央办公厅、国务院办公厅有关通知精神，国务院联防联控机制疫情防控组印发了《关于做好 2024 年元旦春节期间新冠病毒感染及其他重点传染病防控工作的通知》（以下简称《通知》），要求各地各部门高度重视冬春季、特别是元旦春节期间新冠及其他重点传染病防控工作，扎实落实各项防控措施，最大限度降低疫情传播风险，确保群众度过健康平安的节日。</p><p><strong>二、元旦春节期间新冠疫情和其他重点传染病疫情形势如何？</strong></p><p>全球新冠疫情仍在流行，病毒还在不断变异，<strong>2023 年 11 月以来我国入境人员中 JN.1 新型变异株检出明显增加。当前我国新冠疫情保持低水平波浪式流行态势，但冬春季存在疫情反弹的风险。全国流感疫情仍在高位流行，部分地区肺炎支原体感染、呼吸道合胞病毒感染呈波动变化。预计全国多数地方元旦春节期间仍面临多种呼吸道传染病交替或共同流行的趋势。</strong></p><p><strong>三、《通知》中对做好元旦春节期间传染病防控工作有哪些具体要求？</strong></p><p>一是强化口岸疫情防控力度。各地口岸要密切关注国际新冠及其他重点传染病疫情，<strong>严格落实入境人员体温监测、医学巡查、流行病学调查、医学排查等措施。</strong></p><p>二是强化疫情监测预警。各地要加强多源数据的分析利用，根据多渠道监测结果动态开展疫情形势风险研判，发现异常情况及时预警，提前做好应对准备。</p><p>三是强化重点环节疫情防控。各地交通运输部门要统筹做好元旦春节期间运输组织保障和疫情防控工作，旅游景区要做好室内旅游场所清洁消毒、通风换气等工作。教育部门、学校要加强对学生离校返乡、开学返校等工作的指导，养老机构、社会福利机构要加强外来人员探视等管理。</p><p>四是强化聚集性疫情和突发事件应对处置。各地要强化元旦春节期间聚集性疫情的应急处置，结合本地区多发的自然灾害和事故灾害等特点，做好突发事件衞生应急救援准备。</p><p>五是强化重点人群疫苗接种。各地要大力推进含 XBB 变异株抗原成分的新冠病毒疫苗、流感疫苗、肺炎球菌疫苗等接种工作，引导老年人、慢性基础疾病患者等重症高风险人群积极主动接种疫苗。</p><p>六是强化医疗救治保障。各地要合理调配假期期间医疗资源，优化诊疗流程，<strong>加大感冒、退热、止咳等药店常用药品的市场投放和储备</strong>，满足群众假期期间正常就医用药需求。</p><p>七是强化宣传教育。各地要充分利用各级各类媒体开展新冠及其他冬春季重点传染病防控知识宣传和政策解读，引导公众保持科学佩戴口罩、勤洗手等良好衞生习惯，积极倡导主动接种疫苗，做好旅途个人防护。</p><p><strong>四、元旦春节期间出行人员如何做好个人防护？</strong></p><p>一是出行前，密切关注目的地传染病疫情动态和相关部门发布的信息提示，合理安排行程。倡导有发热、咳嗽等呼吸道症状人员避免参加集体活动或前往人群密集场所。</p><p>二是旅途中，<strong>建议乘坐公共交通工具出行期间科学佩戴口罩；</strong>建议老年人、严重慢性基础疾病患者、孕妇等尽量减少前往人群聚集的旅游景区和室内公共场所，如确需前往应科学佩戴口罩。</p><p>三是返程后，做好自我健康监测，出现不适症状后及时就诊，<strong>回国人员应主动告知医生出境史。</strong></p><p><strong>五、《通知》中对疫情防控组织保障提出哪些具体要求？</strong></p><p>一是压实疫情防控「四方责任」，保持联防联控机制有效运转，坚持「五级书记」抓农村地区疫情防控，确保各项防控措施落实落细落到位。二是坚持「多病共防」，统筹推进新冠病毒感染和其他重点传染病防控工作，保持元旦春节期间疫情形势总体平稳。三是加强元旦春节假期疫情防控人员的值班值守，开展疫情防控工作全面自查和整改，确保群众健康平安过节。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:16:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825403</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/450/118.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825403_20231228211790ec59d6-e64f-4ec3-bbc8-aa26e192778e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家疾控局微信公号]]>
            </author>
            <category>新冠防控</category>
            <category>元旦假期</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/450/118.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/450/119.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一公司发积分代替工资？劳动部门：制度属实未实施，已督促改正]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上游新闻 12 月 28 日消息，12 月 26 日，上游新闻独家报道了一名求职者遇到企业「发积分不发工资」情况，引发广泛关注。12 月 27 日，江苏苏州市吴江区劳动监察部门工作人员表示，将调查涉事公司。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/438/936.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">涉事公司积分制度及其发积分代替工资相关条款。图片来源/网络截图&nbsp;</p><p></p><p>12 月 28 日，吴江区劳动监察部门工作人员正式向上游新闻记者反馈了调查结果，<strong>「发积分代替工资」制度属实，但没有实际实施。</strong>据介绍，<strong>「通过检查该公司工资支付情况发现，（员工）工资是按时足额发放的，不存在拖欠员工工资的情况。对于‘积分制度’，公司没有实际实施，对该制度里面涉及的违反法律规定的内容，我们已督促其进行改正。</strong>现在公司已经重新修订了相关制度。感谢上游新闻对用工环境的监督。」&nbsp;</p><p>据上游新闻此前报道，涉事公司《积分制度》载明：「创业团队或公司授予所有专职或兼职参与公司发展或帮助公司发展的公司员工，或外部协助人积分。全职参与公司事务，按日授予 100 积分。每月授予积分后，每‘3000 积分’折算一个整月工资。积分授予本月无法兑换积分为现金的，第 2 个月以 1.1 倍兑换，第 3 个月以 1.2 倍兑换，第 4 月以 1.3 倍兑换……直至第 11 个月以 2 倍兑换。」积分兑换现金必须同时满足两个条件：「一是公司达到盈亏平衡后，实现年度盈利即利润为正；二是公司现金流具备相应的积分兑换能力，并对公司经营不产生重大影响。」</p><p>12 月 27 日，苏州市吴江区劳动保障监察大队回应上游新闻记者称：「劳动者工资应当按月足额发放。如果该公司一定要盈利之后再支付工资，且盈利过程超过一个月，那么拖欠工资的行为涉嫌违法，我们将进行处理。如果涉事公司设计的规章制度违法，我们也将责令其予以纠正。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:11:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25824813</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25824813</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/443/134.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25824813_202312282123879fe140-2688-4865-a41b-d1fa0865933e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[冯盛雍/上游新闻]]>
            </author>
            <category>积分代替工资</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/443/134.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/443/135.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[元旦假期机票量升价跌：国内预订量增超 1 倍，国际票价跌五成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年元旦假期国内外机票预订量同比大幅增长，国际票价同比大跌。</p><p>12 月 28 日，澎湃新闻记者从在线旅游平台「去哪儿」方面获悉，截至 12 月 27 日，2024 年元旦机票预订量同比 2023 年元旦增长近六成。机票平均支付价格为 617 元，同比下降超 5%。</p><p>据民航出行服务平台「航旅纵横」大数据显示，元旦假期期间国内航线计划执行航班量约 3.8 万班次；国际及地区航线计划执行航班量超过 5800 班次。至 12 月 26 日，元旦假期期间，国内机票预订量超过 270 万，比去年同期增长约 1.6 倍；国内航司出入境机票预订量超过 40 万。元旦假期期间，国内航线平均票价（不含税）约为 709 元，比去年同期下降约 10%；出入境航线平均票价（不含税）约为 1807 元。</p><p>元旦假期期间，国内热门目的地前十为：北京、上海、成都、深圳、广州、重庆、昆明、杭州、西安、海口。</p><p>出入境方面，元旦假期国际机票预订量倍增，但票价下降明显。</p><p>根据第三方出行数据 APP「航班管家」数据，截至 12 月 27 日，元旦假期国际经济舱均价为 1992 元，同比下降 52.6%。其中，元旦入境机票订单量同比去年提升 623%。</p><p>总结 2023 年，多位民航业内人士也表示，「增长」是民航业的关键词。</p><p>航旅纵横行业发展总监赵楠告诉澎湃新闻记者，今年下半年，民航市场保持稳健的增长趋势。尤其第三季度，全行业共完成旅客运输量 1.8 亿人次，旅客运输规模超 2019 年同期，创季度客运量新高。</p><p>根据携程 12 月 28 日发布的数据显示，2023 年用户机票出行频次同比去年增长 13.9%，与 2019 年相比来看，「00 后」的出行频次增长最快，达 8.6%。此外，今年跨出国门的游客显著增多，年度跨境机票订单量同比增长 832%。</p><p>据去哪儿平台近日发布的《2023 年去哪儿旅行数据报告》显示，今年国内机票预订量基本每个月都比 2019 年同期更高，全年预订量创历史新高，「从城市来看，新一线、二线城市的旅客更愿意出门看看，成为购买人生第一张机票的主要来源。今年是史上票价最贵的一年，但没有阻挡三线以下城市的旅客出游的愿望，三、四、五线城市旅客量增速超过三成。」</p><p>据航班管家发布的《2023 年民航数据总结报告》显示，2023 年我国民航旅客运输量预计完成 6.2 亿人次，同比 2022 年增长 145.9%，整体恢复至 2019 年的 93.8%。分航线类型来看，国内航线预计完成旅客运输量 5.8 亿人次，同比 2019 年增长 1.5%，国际/地区航线预计完成旅客运输量 0.36 亿人次，同比 2019 年下降 58.3%（恢复率 41.7%）。从月恢复趋势上观察，国内市场恢复迅速，从 4 月份开始超过 2019 年同期，暑运期间达到峰值，超 2019 年 10% 以上，四季度有所回落，整体仍高于 2019 年同期，国际/地区市场恢复相对滞后，不过整体呈现稳中有进、逐步恢复的态势，年末月度恢复率已超六成。</p><p>此外，上述报告还指出，2023 年商务线（北上广深机场对飞航线）运力供给远大于需求，商务线航班恢复极为迅速，在 2 月份航班量已经超过 2019 年同期 10 个百分点以上，4 至 9 月更是超 20 个百分点以上，不过客座水平明显不如 2019 年，2023 全年商务线平均客座率约 72%，比 2019 年下降 12 个百分点，航班运力供给远大于需求。</p><p>航旅纵横行业发展总监赵楠向澎湃新闻记者预测，明年国内民航业预计将从恢复式增长转变为自然增长，元旦、春节等节假日，民航旅客量或将创新高。此外，国际民航市场或将成为 2024 年民航业的增长重点。目前，亚太地区航线恢复速度要高于欧美航线。到 2024 年，随着欧洲航线逐步恢复，中美直飞航班不断增加，叠加留学、出游以及探亲等需求，相关航线旅客量预计将加速恢复进程。去哪儿大数据研究院也预测，明年民航市场有望继续增长，旅客量也持续增加，尤其在暑假旺季，或将创造新的高峰。相较 2023 年，明年的旅客量有望增长 19%，相较 2019 年增幅达到 23%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/651.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:07:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/408/240.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822179_20231228210784df1ccf-305e-45d3-8714-445c1a28334e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>元旦</category>
            <category>民航</category>
            <category>机票</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/408/240.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/408/241.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国人民大学：明年起将开通社会人员线上自行登记入校系统]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从中国人民大学获悉，为尽可能满足社会人员的入校需求，实现校园有序开放，该校自 2024 年 1 月 1 日起，将开通社会人员线上自行登记入校系统（人大通）。</p><p>人民大学明确，入校人员实行线上实名制登记，在「平安人大」微信公众号菜单栏的「人大通」中填写入校者的相关信息（包括姓名、有效身份信息、手机号等）进行预约，须提前 24 小时预约登记。</p><p>校内各单位举办学术类活动对校外人员开放的，可以通过组织单位公布的活动报名二维码扫码报名。校外有意向参加此类活动的人员可通过扫码填报信息直接核验入校，无需再通过「人大通」登记入校。</p><p>中国人民大学表示，不向任何机构和个人收取参访费用。除学校指定的线上登记入校通道外，未委托任何其他机构或个人提供登记入校服务，请警惕任何形式的有偿服务行为，以免上当受骗。</p><p>入校须知：</p><p>1.入校人员需持有效证件核验入校、来校人员线上登记成功后，须持身份证等有效身份证件入校；6 岁以下儿童无须登记备案，可由随行看护人（已登记成功者）陪同入校，儿童入校时需提供身份证明。</p><p>2.入校人员应自觉接受进出校管理相关规定，学校根据校园承载力和保障教学科研工作需要，动态调控社会人员入校规模；「人大通」每日 24 点进行系统数据更新，每人单日登记上限为 1 人次，当天可多次进出；通过「人大通」预约入校的人员，每日 9 时后可入校，且需当日离校；因个人原因需要取消预约的，请于入校前一天的 24 点前在系统内进行取消操作；如遇重大活动、极端天气等情况，学校将临时关闭「人大通」系统；驾车请从学校东门入校，统一停放立德楼 B3 地库，停车计时收费，请规范入位，维护秩序。</p><p>3.入校人员应自觉遵守校园秩序管理相关规定，未经同意，不得随意进入教学科研和办公场所，不得聚众喧哗，不得打闹斗殴；对违规入校、拒绝配合、扰乱校园秩序的社会人员，学校将视情形对其登记入校资格设置阶段性限制或永久性禁止，造成严重后果的，将依法追究法律责任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:49:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25823464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25823464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/423/252.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25823464_202312282050d37e0b45-170c-4807-878a-e1582c689811.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[何蕊/北京日报客户端]]>
            </author>
            <category>中国人民大学</category>
            <category>校园开放</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/423/252.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/423/254.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·生死较量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·生死较量]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:49:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=135570</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=135570</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/442/526.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为何再次修订？有哪些突出特点？聚焦《中国共产党纪律处分条例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，新修订的《中国共产党纪律处分条例》全文公布，这是党的十八大以来，党中央对该条例的第三次修订，再次释放出以严明纪律管全党治全党的鲜明信号。</p><p>条例为何再次修订？此次修订有哪些突出特点？将对推动全面从严治党向纵深发展起到什么作用？</p><p><strong>以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大精神</strong></p><p>党的十八大以来，《党纪处分条例》先后于 2015 年、2018 年进行过两次修订。党的二十大后再次修订，是贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神的必然要求，是将党章要求具体化为纪律规定的实际行动，也是实现和其他党内法规、国家法律相衔接的生动体现。</p><p>条例贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神，首先体现在总则的几处增写中：</p><p>在第二条指导思想中增写「弘扬伟大建党精神，坚持自我革命」「推动解决大党独有难题、健全全面从严治党体系」「为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供坚强纪律保障」等内容；</p><p>在第三条总体要求中增写「坚守初心使命」「切实践行正确的权力观、政绩观、事业观」等内容；</p><p>在第四条工作原则中增写「把严的基调、严的措施、严的氛围长期坚持下去」等内容；</p><p>……</p><p>与此同时，在政治纪律、组织纪律、廉洁纪律等各项纪律的具体条款中，处处体现出对党的二十大精神和党章的贯彻落实——</p><p>落实党的二十大报告关于「加快构建新发展格局，着力推动高质量发展」的要求，充实党员领导干部政绩观错位，违背新发展理念、背离高质量发展要求的处分规定，将搞劳民伤财的「形象工程」「政绩工程」的行为由违反群众纪律调整到违反政治纪律。</p><p>落实党的二十大报告关于「推动干部能上能下、能进能出」的要求，在组织纪律中增加对在推进领导干部能上能下工作中搞好人主义、避重就轻行为的处分规定，推动形成良好用人导向和从政环境。</p><p>落实党的二十大报告关于「加强干部斗争精神和斗争本领养成」的要求，立足引导党员敢于担当、积极作为，在工作纪律中增加对不敢斗争、不愿担当，面对重大矛盾冲突、危机困难临阵退缩行为的处分规定。</p><p>落实党章关于「充分发挥人才作为第一资源的作用」的要求，聚焦保障人才评价机制落实，在组织纪律中增加对在授予学术称号中弄虚作假、违规谋利行为的处分规定……</p><p>中央纪委国家监委法规室有关负责同志表示，作为规范党组织和党员行为的基础性法规，党纪处分条例对确保全党在政治立场、政治方向、政治原则、政治道路上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，具有十分重要的作用。条例再次修订，进一步严明政治纪律和政治规矩，对推动全党更加深刻领悟「两个确立」的决定性意义、更加坚决做到「两个维护」有着重要意义。</p><p><strong>突出问题导向，坚决纠治形式主义、官僚主义等重点、难点问题</strong></p><p>形式主义、官僚主义是实现新时代新征程党的使命任务的大敌。经过党的十八大以来的严厉整治，形式主义、官僚主义得到一定程度的遏制和治理，但禁而未绝、改头换面等现象仍时有发生。</p><p>对此，条例进一步增强了对搞形式主义、官僚主义行为处分规定的针对性。</p><p>在群众纪律中，完善对慢作为、假作为等损害群众利益行为的处分规定；在工作纪律中，增写随意决策、机械执行，搞文山会海，层层加码、过度留痕，增加基层工作负担等行为的处分规定；将贯彻党中央决策部署只表态不落实行为由违反工作纪律调整到违反政治纪律……多处修改，彰显重点纠治形式主义、官僚主义的坚决态度。</p><p>聚焦党员在履职尽责、规范用权方面存在的问题，条例在工作纪律中增写了多条处分规定，充实完善对统计造假、违反机构编制管理规定、不履行信访工作职责、滥用问责等行为的处分条款。</p><p>以统计造假为例，条例第一百三十九条规定，进行统计造假，对直接责任者和领导责任者，情节较轻的，给予警告或者严重警告处分；情节较重的，给予撤销党内职务或者留党察看处分；情节严重的，给予开除党籍处分。</p><p>同时条例还规定，对统计造假失察，造成严重后果的，对直接责任者和领导责任者，给予警告或者严重警告处分；情节严重的，给予撤销党内职务、留党察看或者开除党籍处分。</p><p>又以滥用问责为例，条例第一百三十七条规定，滥用问责，或者在问责工作中严重不负责任，造成不良影响的，对直接责任者和领导责任者，给予警告或者严重警告处分；情节严重的，给予撤销党内职务处分。</p><p>与此同时，条例还加大对有关干预插手行为的规制力度，在工作纪律中增写按照有关规定对干预和插手行为负有报告和登记义务的受请托人，不按照规定报告或者登记，情节较重或严重的，给予相应党纪处分。</p><p>2023 年 11 月 16 日，在中央纪委国家监委网站发布的国家开发银行原党委委员、副行长周清玉严重违纪违法被开除党籍的消息通报中，一处细节引人注目：私藏、阅看有严重政治问题的书刊。</p><p>针对执纪监督工作中发现的类似问题，条例也作出了相应修改。如在政治纪律中增写对私自阅看、浏览、收听有严重政治问题报刊、书籍、音像制品、电子读物、网络资料，情节严重行为的处分规定，同时还进一步完善对党员信仰宗教、个人搞迷信活动等行为的处理处分规定。</p><p>为推动解决「新官不理旧账」的问题，条例第一百三十条增写一款，明确了对「党员领导干部对于到任前已经存在且属于其职责范围内的问题，消极回避、推卸责任，造成严重损害或者严重不良影响的」行为的处理处分规定。</p><p>中央纪委国家监委法规室有关负责同志表示，条例坚持靶向施治，聚焦执纪监督中的重点难点问题，充实违纪情形，细化处分规定，有利于让铁纪「长牙」、发威，让党员干部重视、警醒、知止，使铁的纪律真正转化为党员干部的日常习惯和自觉遵循。</p><p><strong>坚持与时俱进，在总结从严管党治党经验基础上完善纪律规范</strong></p><p>2022 年，中共中央办公厅印发了《领导干部配偶、子女及其配偶经商办企业管理规定》。这一规定的出台，对于规范和制约权力运行，从源头上防范廉政风险，促进领导干部家风建设具有重要意义。</p><p>这一理念在条例中也有所体现。在廉洁纪律中，条例在规范领导干部本人不廉洁行为的同时，加强了对领导干部亲属、身边工作人员和其他特定关系人相关违规行为的规制。</p><p>以第一百零六条为例，条例对「离职或者退（离）休后利用原职权或者职务上的影响，为配偶、子女及其配偶等亲属和其他特定关系人从事经营活动谋取利益」以及「离职或者退（离）休后利用原职权或者职务上的影响为他人谋取利益，本人的配偶、子女及其配偶等亲属和其他特定关系人收受对方财物」的行为都作出了明确处分规定。</p><p>与此同时，条例还完善了为亲属和其他特定关系人经营名贵特产类特殊资源提供帮助谋取利益的，以及领导干部对亲属违规经商办企业行为拒不纠正等的处分规定，释放出从严治党越来越严、越往后执纪越严的强烈信号。</p><p>经过新时代以来持之以恒正风肃纪，「四风」问题大幅减少，党风政风焕然一新。但也要清楚看到，一些不正之风仍然顽固复杂，或披上「马甲」，或转入「地下」，潜滋暗长、隐形变异。</p><p>针对这一情况，条例完善违反中央八项规定精神行为的处分规定，在廉洁纪律中增写以讲课费、课题费、咨询费等名义变相送礼的处分条款，充实对违规接待、滥发福利、未经批准租用借用办公用房，以及擅自举办创建示范活动、违反会议活动管理规定等行为的处分规定。</p><p>条例在坚持与时俱进上还体现在多个方面——</p><p>如完善纪法衔接条款，促进党纪政务处分相匹配，明确规定对有破坏社会主义市场经济秩序、违反治安管理、违反国家财经纪律等违法行为的党员视情节轻重给予党纪处分，明确规定对有涉黄涉毒等丧失党员条件，严重败坏党的形象行为的党员应当开除党籍；落实「厉行节约、反对浪费」要求，增写对铺张浪费造成不良影响行为的处分规定；切实规范约束党员网络言行，增写对违背社会公序良俗，在网络空间有不当言行的行为处分规定，促进党员绷紧网络不是法外之地这根弦……</p><p>此外，坚持严管和厚爱结合、激励和约束并重，条例落实「三个区分开来」要求，完善纪律处分运用规则，区分一般违纪、轻微违纪、不追究纪律责任等不同情形，给予相应处理，切实把从严管理监督和鼓励担当作为统一起来。</p><p>中央纪委国家监委法规室有关负责同志表示，条例在总结实践经验的基础上，与时俱进完善纪律规范，有利于充分发挥纪律建设标本兼治的利器作用，推动全面从严治党向纵深发展。下一步，将切实抓好条例贯彻执行，以严明的纪律推进党的自我革命，为经济社会高质量发展保驾护航。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:13:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822264</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822264</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/409/660.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822264_2023122820144fc8b56c-6f57-4b92-9cc0-6a1ecb093889.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙少龙/新华社]]>
            </author>
            <category>党的纪律处分条例</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/409/660.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/409/661.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央外事工作会议在北京举行，习近平发表重要讲话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央外事工作会议 12 月 27 日至 28 日在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。中共中央政治局常委李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥、李希，国家副主席韩正出席会议。</p><p>习近平在重要讲话中系统总结新时代中国特色大国外交的历史性成就和宝贵经验，深刻阐述新征程对外工作面临的国际环境和肩负的历史使命，对当前和今后一个时期的对外工作作了全面部署。李强在主持会议时强调，要以习近平外交思想为指导做好新征程上的对外工作，并就学习领会和贯彻落实习近平总书记重要讲话精神提出要求。</p><p>会议认为，党的十八大以来，在推进新时代中国特色社会主义事业的伟大征程中，对外工作取得历史性成就、发生历史性变革。一是创立和发展了习近平外交思想，开辟了中国外交理论和实践的新境界，为推进中国特色大国外交提供了根本遵循。二是彰显了我国外交鲜明的中国特色、中国风格、中国气派，树立了自信自立、胸怀天下、开放包容的大国形象。三是倡导构建人类命运共同体，指明了人类社会共同发展、长治久安、文明互鉴的正确方向。四是坚持元首外交战略引领，在国际事务中日益发挥重要和建设性作用。五是全面运筹同各方关系，推动构建和平共处、总体稳定、均衡发展的大国关系格局。六是拓展全方位战略布局，形成了范围广、质量高的全球伙伴关系网络。七是推动高质量共建「一带一路」，搭建了世界上范围最广、规模最大的国际合作平台。八是统筹发展和安全，以坚定意志和顽强斗争有效维护国家主权、安全、发展利益。九是积极参与全球治理，引领国际体系和秩序变革方向。十是加强党中央集中统一领导，巩固了对外工作大协同格局。</p><p>会议强调，新时代十年，我们在对外工作中经历了不少大风大浪，战胜了各种困难挑战，开创了中国特色大国外交新局面，我国外交的战略自主性和主动性显著增强。我国已成为更具国际影响力、创新引领力、道义感召力的负责任大国。</p><p>会议指出，在新时代外交工作实践中，我们积累了一系列宝贵经验。必须做到坚持原则，在关乎人类前途命运和世界发展方向的重大问题上，要旗帜鲜明、站稳立场，牢牢占据国际道义制高点，团结争取世界大多数。必须体现大国担当，坚持弘扬独立自主精神，坚持引领和平发展，坚持促进世界稳定和繁荣。必须树立系统观念，以正确的历史观、大局观把握大势、统筹兼顾、掌握主动。必须坚持守正创新，坚守中国外交的优良传统和根本方向，同时开拓进取，推动理论和实践创新。必须发扬斗争精神，坚决反对一切强权政治和霸凌行径，有力捍衞国家利益和民族尊严。必须发挥制度优势，在党中央集中统一领导下，各地区各部门协同配合，形成强大合力。</p><p>会议指出，世界大变局加速演进，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，世界进入新的动荡变革期，但人类发展进步的大方向不会改变，世界历史曲折前进的大逻辑不会改变，国际社会命运与共的大趋势不会改变，对此我们要有充分的历史自信。</p><p>会议认为，展望未来，我国发展面临新的战略机遇。新征程上，中国特色大国外交将进入一个可以更有作为的新阶段。要紧紧围绕党和国家中心任务，稳中求进、守正创新，坚定维护国家主权、安全、发展利益，开辟中国外交理论与实践新境界，塑造我国和世界关系新格局，把我国国际影响力、感召力、塑造力提升到新高度，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业营造更有利国际环境、提供更坚实战略支撑。</p><p>会议指出，构建人类命运共同体是习近平外交思想的核心理念，是我们不断深化对人类社会发展规律认识，对建设一个什么样的世界、怎样建设这个世界给出的中国方案，体现了中国共产党人的世界观、秩序观、价值观，顺应了各国人民的普遍愿望，指明了世界文明进步的方向，是新时代中国特色大国外交追求的崇高目标。新时代以来，构建人类命运共同体从中国倡议扩大为国际共识，从美好愿景转化为丰富实践，从理念主张发展为科学体系，成为引领时代前进的光辉旗帜。概括地讲，构建人类命运共同体，是以建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界为努力目标，以推动共商共建共享的全球治理为实现路径，以践行全人类共同价值为普遍遵循，以推动构建新型国际关系为基本支撑，以落实全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议为战略引领，以高质量共建「一带一路」为实践平台，推动各国携手应对挑战、实现共同繁荣，推动世界走向和平、安全、繁荣、进步的光明前景。</p><p>会议指出，针对当今世界面临的一系列重大问题重大挑战，我们倡导平等有序的世界多极化和普惠包容的经济全球化。平等有序的世界多极化，就是坚持大小国家一律平等，反对霸权主义和强权政治，切实推进国际关系民主化。要确保多极化进程总体稳定和具有建设性，就必须共同恪守联合国宪章宗旨和原则，共同坚持普遍认同的国际关系基本准则，践行真正的多边主义。普惠包容的经济全球化，就是顺应各国尤其是发展中国家的普遍要求，解决好资源全球配置造成的国家间和各国内部发展失衡问题。要坚决反对逆全球化、泛安全化，反对各种形式的单边主义、保护主义，坚定促进贸易和投资自由化便利化，破解阻碍世界经济健康发展的结构性难题，推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、均衡的方向发展。</p><p>会议要求，当前和今后一个时期，对外工作要以习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平外交思想为指导，对标中国式现代化目标任务，坚持自信自立、开放包容、公道正义、合作共赢的方针原则，围绕推动构建人类命运共同体这条主线，与时俱进加强战略部署，深化完善外交布局，突出问题导向，运用系统思维，更加立体、综合地明确外交战略任务，以更加积极主动的历史担当、更加富有活力的创造精神，开创中国特色大国外交新局面。</p><p>会议指出，外交守正创新是新征程上开创中国特色大国外交新局面的必然要求，是更好支撑中国式现代化的必然要求。要加强思想理论武装，深化体制机制改革，推动外交队伍建设，不断增强对外工作的科学性、预见性、主动性、创造性。</p><p>会议强调，必须毫不动摇坚持外交大权在党中央，自觉坚持党中央集中统一领导，进一步强化党领导对外工作的体制机制。各地区各部门要胸怀大局、协同配合，不折不扣贯彻落实党中央对外工作决策部署。</p><p>王毅作总结讲话。中央宣传部、中央对外联络部、商务部、中央军委联合参谋部、云南省负责同志及常驻联合国代表团代表作交流发言。</p><p>中共中央政治局委员、中央书记处书记，全国人大常委会有关领导同志，国务委员，最高人民法院院长，最高人民检察院检察长，全国政协有关领导同志出席会议。</p><p>中央外事工作委员会委员，各省、自治区、直辖市和计划单列市、新疆生产建设兵团，中央和国家机关有关部门、有关人民团体、中央军委机关有关部门，部分中管金融机构主要负责同志，驻外大使、大使衔总领事、驻国际组织代表等参加会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 11:53:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/448/108.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822568_202312281953e0d467b7-b997-4577-84d5-82fab12e4b3e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>外事工作</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/448/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/419/317.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体：「3 娃非亲生」案将择期宣判，妻子和「第三者」未出庭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 12 月 28 日，原告陈志显诉被告俞某离婚纠纷案一审在江西省德兴市人民法院开庭。当日上午法院开庭审理陈先生和俞某的离婚纠纷案，下午则是陈先生和「第三者」的人格纠纷案。</p><p>大象新闻记者从江西省德兴市人民法院获悉，因案件涉及个人隐私，依据《中华人民共和国民事诉讼法》第一百三十七条规定，法院采取不公开开庭审理方式。案件审理中法院依法充分保障了当事人的各项诉讼权利。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>下午 5 点左右，陈志显与代理律师杨安明离开江西省德兴市人民法院，陈志显起诉「第三者」的人格纠纷案审理结束。记者了解到，审理过程中妻子俞某和「第三者」并未出庭，案件将择期宣判。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 11:23:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822186</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822186</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/685.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822186_20231228192358c869eb-2f9c-4fa9-a953-3f0ea9182e1c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴紫翼、刘宜昕、王泽群/大象新闻]]>
            </author>
            <category>非亲生</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/685.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/686.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 省级两会日益临近，多个省份已敲定具体日期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又有多个省份敲定 2024 省级两会时间。</p><p>其中，12 月 28 日上午，安徽省第十四届人民代表大会常务委员会第六次会议决定：安徽省第十四届人民代表大会第二次会议于 2024 年 1 月下旬在合肥召开。</p><p>稍早前的 12 月 27 日，四川省人民代表大会常务委员会发布公告称，四川省第十四届人民代表大会第二次会议于 2024 年 1 月 22 日在成都召开，会期预计 4 天半。</p><p>上海市第十六届人民代表大会第二次会议将于 2024 年 1 月 23 日召开，1 月 26 日闭幕，1 月 22 日下午召开预备会议。</p><p>此外，新疆维吾尔自治区第十四届人民代表大会常务委员会第七次会议决定：新疆维吾尔自治区第十四届人民代表大会第二次会议于 2024 年 1 月 30 日在乌鲁木齐召开；黑龙江省第十四届人民代表大会第二次会议于 2024 年 1 月下旬在哈尔滨召开；辽宁省第十四届人民代表大会第二次会议于 2024 年 1 月 23 日在沈阳召开；浙江省第十四届人民代表大会第二次会议于 2024 年 1 月下旬在杭州召开。</p><p>从目前已确定具体日期的省份看，绝大多数省份的省级两会集中在 2024 年 1 月下旬。其中，云南省第十四届人民代表大会第二次会议开幕日期较早，为 2024 年 1 月 17 日。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 09:59:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822086</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822086</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/142.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822086_202312281759af13fbfd-dc8a-4556-bcc6-64483203ada5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/142.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/143.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜《繁花》，何以上海]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/544.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图均为，微博@繁花 BlossomsShanghai 图</p><p></p><p>12 月 27 日，由上海原创、上海出品，王家衞执导、胡歌主演的电视剧《繁花》在央视八套黄金档播出。开播仅 10 分钟，收视率破 2；当晚的微博热搜榜上，相关话题词就占了 7 个。这部再次擦亮上海文化品牌的剧集，一亮相就备受瞩目。</p><p>《繁花》改编自金宇澄于 2013 年出版，曾获得「五个一工程」奖、茅盾文学奖的同名小说。本剧并非简单地还原小说，而是对原有的故事进行了大胆的再创作，聚焦主人公阿宝在上世纪 90 年代的上海抓住时代机遇，施展才华，凭借勇气和魄力改写命运的经历。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>影像与文字的敍事虽有不同，但内在的精神却是一致的——它们关心的都不是繁华都市的「传奇」，而是城市精神的底色，即世俗情感背后的神圣价值和道德热忱。</p><p>在小说《繁花》的结尾，两位法国青年准备写一个上海剧本：老上海的苏州河畔，法国工厂主爱上了中国的纺织女。阿宝则不断根据史实提醒他们，当时苏州河边根本没有法国工厂。这个故事像一出寓言剧，作者暗讽时下流行的上海「传奇」，不过是一些滥俗的套路，就像出自外国人的手笔，对真实的上海很隔膜。</p><p>因此，电视剧《繁花》选择从上世纪 90 年代初的时间点切入。彼时，作为首批沿海开放城市的上海成为出口贸易的枢纽以及国际经济、金融、航运、科技创新和服务业的中心，完成了「起飞」。不管是阿宝们在证券交易所门口的抢购，还是在外贸生意里的打拼，讲述的都不仅是上海本地性的变化，更是中国式现代化带来的历史巨变。</p><p>换句话说，阿宝的矛盾就是时代的矛盾，阿宝对时代的记忆就是历史的意识。本剧展现黄河路上欲望、财富交织的故事，根本目的是促使人们去思考时代、历史和生活本身的根本性问题——《繁花》也就此找回了更真实的上海。</p><p>什么是根本性问题？在本剧中，上海人过着自己的生活，说着自己的语言，时代浪潮的袭来却让他们不得不思考：面对全球化、消费主义的冲击，上海人究竟为什么而生活，或者说，上海人究竟应该过什么样的生活？他们需要坚守的价值和理想，到底是什么？</p><p>答案，可能就在原著小说出现近千次的「不响」里。上海人明事理、讲规矩，知道自己的位置，故而更愿意当一个倾听者，因而，金宇澄的「不响」有地方文化的根据。但电视剧并没有满足于表现「不响」的敍事功能，而是着力剖析「不响」背后的性格心理、文化韵致。</p><p>阿宝在股票市场中惨遭朋友出卖，还因为误会被人恶意撞伤，但他选择「不响」，因为当初那位朋友曾经帮助过他；爷叔劝阿宝在市场行情大好时尽快和邻里朋友切割，不要被人情牵绊，但他选择「不响」，因为他知道别人生活也有困难；范总在生意中随意加价，要阿宝就范，但他选择「不响」，因为他决定坚守市场的规则和诚信的品质。</p><p>爷叔给阿宝的考验无疑是耐人寻味的：赚了大钱的阿宝，并没有一走了之，而是在书报亭边守住约定，等待爷叔的到来，直到深夜。爷叔讲出的道理也是值得玩味的：一个男人不仅要有身上的钱包，还要看他能从朋友的钱包里借到多少钱——看他能得到多少朋友的信任。这就是上海的城市活力与精神底色——阿宝是雄心万丈的，因为城市赋予每个普通人向上的无限机遇；阿宝又是最讲信用的，这是城市能集聚无数追梦者的理由。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/406/71.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>电视剧描述了阿宝在生意场上的打拼，提出的则是一个更富有深意的问题：这个年轻人能获得成功的根本原因在哪里？可以说，秩序意识、规则意识、责任意识、共生意识，缺一不可。读懂了阿宝，读懂了「不响」，也就读懂了上海。</p><p>无论是小说，还是电视剧，《繁花》里出场的各色人物，也多有宽厚宽容，互相体贴，相互谅解。阿宝突遇车祸，玲子豪爽地表示：「他的钱，我来还」；阿宝在生意场上被刁难，汪小姐不惧危险，挺身而出。他们之间的情感不能简单用「爱情」来概括——阿宝为玲子的饭店投保 50 万，表示对朋友的信任；汪小姐年轻时在生活中遇到困难，阿宝与她相互扶持、相互帮助。旧人换了新人，老街多了新楼，上海的生活更替有序，人心却越磨越软，这就是上海人家的善与美。</p><p>上海滩上的繁花绽开，留存下来的不仅是那些美丽的瞬间，更是生活选择的正当性。《繁花》的深刻意义不仅在于对地方文化、城市诗学的生动描述，更在于深厚的人道情怀以及坚实的价值理想。</p><p>「不响」处于寂静之中，在那一瞬间，电视剧里的人物和电视剧外的观众达到了一种共同的存在，那是被一座城市连结起来的共同命运——人人都有人生出彩机会、人人都能有序参与治理、人人都能享有品质生活、人人都能切实感受温度、人人都能拥有归属认同。一座城市之所以让人向往，就因为它的品格和底色能够触动我们内心最柔软的地方，这也是《繁花》让人回味无穷的原因。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 09:43:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25821888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25821888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/484.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25821888_20231228174432d1b949-de91-4e93-bb80-72f39c1be947.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃首席评论员，李勤余]]>
            </author>
            <category>繁花</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/484.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/485.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
