<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 23 Jan 2024 03:30:41 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部通报定点帮扶经验：「万亩茶园」助万名群众在家就业]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「万亩茶园」的帮扶经验入选了全国首批乡村振兴典型案例。1 月 23 日，公安部通报做好定点帮扶、助力乡村振兴工作举措成效情况。公安部机关党委常务副书记、帮扶办公室主任华敬锋介绍，公安部曾一次性投入千万元在贵州普安县新建 1 万亩茶园，帮助 1 万余名群众在家门口就业。</p><p>据通报，2021 年以来，公安部全面推进乡村振兴的重要指示精神，累计为贵州省兴仁市、普安县和广西壮族自治区三江县投入帮扶资金 1.7 亿元、引进帮扶资金 1.7 亿元，选派 25 名机关干部赴三地挂职，发动部属单位 1879 人次实地调研，培训基层干部、技术人员等 3 万余人次，采购和销售农副产品价值 6 亿余元，打造了「万亩茶园」、民警支教、「三江党旗红」等帮扶品牌。</p><p>其中，2023 年为三地投入帮扶资金 5834 万元、引进帮扶资金 2144 万元，培训基层干部、技术人员等 9855 人次，采购和销售农副产品价值 2.5 亿元，帮助三地持续巩固拓展脱贫攻坚成果、大力推进乡村振兴。</p><p>比如，在培育特色产业上，一次性投入 1000 余万元在普安县新建 1 万亩茶园，帮助全县 11 个乡镇 1 万余名群众在家门口就业。援建 3 座茶叶加工厂，解决茶青就近加工难题，聘请专家上门培训茶农 3000 余人，在全国部分高铁站设置普安茶叶展柜 160 多个，助力品种培优、品质提升、品牌打造。2023 年，投入 600 万元为普安新建茶青交易市场等产业设施，改良茶树种植土壤 2500 多亩，仅销售茶青就带动农户增收 500 万元，「万亩茶园」的帮扶经验入选了全国首批乡村振兴典型案例。协调北京首农集团与兴仁市深化薏仁米产销合作，为兴仁引进农产品加工企业，加强产品种类研发，拓宽销售渠道。国家移民管理局帮助三江县 160 个品种农产品开展质量检测、质量认证，带动「一村一品」产业项目提质增效，发展壮大了村集体经济。</p><p>与此同时，发展乡村旅游。聚焦「红色+旅游」「体育+旅游」「康养+旅游」项目，为兴仁市援建长征海河战斗遗址纪念馆，协调在高铁列车上、航站楼播出三地旅游风光宣传片，提升三地知名度。2023 年以来，协助贵州省黔西南州先后举办山地旅游大会、全国警察马拉松赛等赛事活动，投入 550 万元帮助兴仁市鲤鱼村打造集红色教育、特色产业、休闲观光于一体的乡村振兴示范点，促进农文旅融合发展。</p><p>此外，深化消费帮扶。公安部连续 4 年发动全国公安机关进行消费帮扶，推进三地特色产品进机关、进学校、进食堂，并建立常态化购销机制，累计采购三地农副产品 3.8 亿元。2023 年，在黔西南州举办公安部定点帮扶专场直播带货活动，线上线下累计销售额达 881 万元，近期前几天又在三江进行直播带货活动。同时，引进厦门等地农产品销售企业与兴仁市、普安县做好产销对接。特别是将「普安红」茶叶和三江侗族刺绣手工艺品列为公安部外事礼品，向海外朋友宣传脱贫成果。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:29:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/927.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108615_202401231130be978c17-763d-4752-a311-5602bcf8ab7e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，林平]]>
            </author>
            <category>公安部</category>
            <category>定点帮扶</category>
            <category>法</category>
            <category>治</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/927.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/928.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国的转基因大豆和玉米种植是否已开放？农业农村部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 23 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，介绍 2023 年前三季度农业农村经济运行情况。</p><p>发布会上，有记者提问，转基因玉米和大豆的产业化应用试点已经完成，这是否代表中国的转基因大豆和玉米种植现在开放了？还是仍然有一些限制？</p><p>农业农村部种植业管理司司长潘文博表示，党中央、国务院高度重视生物育种科研攻关及产业化应用，作出了一系列重要部署，并取得了积极进展。去年 8 月我部有关技术单位已就相关情况向社会作了全面介绍。2020 年中央经济工作会议指出，要尊重科学、严格监管，有序推进生物育种产业化应用；2023 年中央一号文件要求，加快玉米大豆生物育种产业化步伐，有序扩大试点范围，规范种植管理。按照中央部署，2021 年国家启动转基因玉米大豆产业化试点工作，2023 年试点范围已扩展到河北、内蒙古、吉林、四川、云南 5 个省区 20 个县并在甘肃安排制种。从试点的情况看，与常规品种比较，在增产节本增效上，总体都有良好的表现。</p><p>「近期，我部根据国家生物育种产业化工作部署及有关法规标准规定，审定通过了部分转基因玉米大豆品种，并向 26 家企业发放了转基因玉米大豆种子生产经营许可证，但同时明确，这些品种实际种植区域还要符合国家生物育种产业化有关安排。」潘文博说。</p><p>他提及，下一步，农业农村部将认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，深入总结试点工作经验，完善配套技术和管理措施，在严格监管、严控风险前提下，稳慎有序推进相关工作，加强技术储备，健全制度体系，强化监督管理，按要求规范有序扩大应用范围。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:29:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108622</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108622</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/950.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108622_2024012311299e419d5d-d0fb-47fb-8968-867f8e89cae4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张成杰]]>
            </author>
            <category>农业农村部</category>
            <category>转基因</category>
            <category>绿</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/950.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/953.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会之声｜加快形成新质生产力，上海的产业应该如何布局？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「站在 2024 年的基础上，要看 2025 年、2027 年。要站在今后的视角去看，要站在全国的高度去看产业发展。上海的新质生产力怎么来体现，就体现在上海的功能定位。从这一视角，我们还有很长的路要走。」</p><p>1 月 22 日，上海两会期间，市政协开展现场咨询活动，上海市政府各委办局设立摊位，接待委员咨询。上海市经济和信息化委员会智能制造推进处处长韩大东在「摆摊」现场告诉澎湃新闻记者，过去更关注结果，现在关注的是产业上下游模式的链接。既有协同又有「串珠成链」，既看中「珠」也看中结果的「链」。「科技创新，从政府政策的角度，2023 年更加对标更加细化，细化到产业链、部件、各环节上下游。」</p><p>关注创新链、关注上下游，是产业发展到现阶段的题中应有之义。</p><p>「现在无论是国内的自主创新还是国际的协同，包括长三角或区域之间的协同，都关注到了这一点。」</p><p>韩大东介绍，三年前，就开始谋划长三角的城市分工合作，比如，各城市能不能产业链协作造一台工业机器人，最终形成一个链条。「我们所关注的创新已经不是一个概念，而是具体细化到某一个螺丝螺帽，这样做才能让整个产业链供应链既有自主化又有安全还有高度的核心竞争力。」</p><p>「我们与国外的差距，是从材料开始的，包括工业母机等工业基础性装备。」韩大东指出，产业链重点要攻的还是「心脏」。</p><p>根据《上海市战略性新兴产业和先导产业发展「十四五」规划》，目前上海正重点打造以三大产业为核心的「9+X」战略性新兴产业和先导产业发展体系。其中，「9」个战略性新兴产业重点领域包括：集成电路、生物医药、人工智能等三大核心产业，以及新能源汽车、高端装备、航空航天、信息通信、新材料、新兴数字产业等六大重点产业。「X」是指前瞻布局一批面向未来的先导产业，重点布局光子芯片与器件、类脑智能等先导产业。</p><p>强势的产业领域，需要进一步巩固优势。「前端的或前瞻性技术我们在做，别人也在做，大家实际还在抢跑道。我国的新能源汽车应用量广，技术相对较好，但一些核心部件还是不足。产业链高度和核心竞争力我们都有，但核心技能是当下的核心竞争力，不代表未来的趋势。比如，电池、汽车芯片、操作软件现在我们都比较有优势，但不代表这个行业的最高位置。要形成新质生产力，就要站在这个高度来看。」韩大东说道。</p><p>对于差距较大的产业领域，韩大东表示，要进行梳理。继续做强上海具有一定基础一定优势的存量部分，逐步引进增量，存量增量两部分结合。「比如，车、钳、刨、磨、铣，完整的工业母机产业链很长，品种多，上海有几个品种是国内有代表性的，但不是全覆盖。整个行业来看，全国的差距比较大，还无法全面去补全面去推，那么只能从小切口切入。」</p><p>而类似轴承这样很小的核心部件，上海也要布局。「因为是工业模式、关键技术中不可缺少的。像航空发动机的叶片也很小，我们现在也能生产制造，但稳定性需要高温几万小时去验证。既要学还得加强自己的验证能力。大的要布局，小的也要突出。」韩大东说。</p><p>早在 2020 年，上海市的生产性服务业占服务业比重已超 63%。制造业能够衍生出生产性服务业，也成为生产性服务业发展的产业基础。与此同时，上海国际科创中心的建设也离不开制造业、工业，因为科技创新转化的载体，绝大部分都是通过工业。「对于工业的重视，只会加强，不会弱化。」</p><p>对于上海部分产能转移到其他省份的情况，韩大东表示，这是一个市场化的规律，不必过于担忧，更重要的是打造良好的营商环境，让具有核心技术的企业能够安心留在上海发展。</p><p>韩大东介绍，现在上海在推进「智能工厂」的打造，也就是把上海 9400 多家规上企业实现分级分类的智能工厂改造，「希望传统的制造业不是一走了之，而是本身留在上海发展，通过流程、工艺、产线的改造，转型升级提升到一个新空间，在上海深耕、安心发展。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:29:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26102245</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26102245</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/16/589.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26102245_202401231129519e02eb-1e0b-4192-bd4f-2e4c5e5c6c78.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，彭艳秋]]>
            </author>
            <category>上海两会</category>
            <category>工业</category>
            <category>新质生产力</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/16/589.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/16/590.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会之声｜上海市政协常委麦德铨：深化沪港姊妹学校交流合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「在沪港二十年合作会议机制下，两城交流成果丰硕。在中国式现代化新征程中，沪港两地肩负重要使命，应继续深化沟通，发挥优势，拓展合作。」上海市政协常委、沪港社团总会常务副会长麦德铨表示。</p><p>作为长年居住在上海的香港人，麦德铨关注人才发展，致力于推动沪港青年交流。在 2024 年上海两会期间，麦德铨带来了一份提案，建议要深化沪港姊妹学校交流助力高质量发展。</p><p>他注意到，沪港两地姊妹学校的发展潜力巨大，尤其在基层学校和特殊学校方面。目前，上海已有 100 所学校与香港学校建立了姊妹学校关系，但双方姊妹学校的发展仍存在较大的空间。尤其是香港基层学校，资源相对匮乏，以及特殊学校，需要社会力量的广泛关注。</p><p>此外，他发现，部分姊妹学校之间的结对关系未转化为实质性的交流与合作。而且交流呈单向性，目前姊妹学校计划主要以香港青少年来沪交流为主，而上海学生赴港的交流机会相对较少。</p><p>为此，麦德铨提出了四点具体建议：</p><p>一、<strong>构建沪港姊妹学校平台，建立长期稳定的交流合作机制。</strong>目前沪港社团总会联合香港主要办学团体及学校议会，共同发起沪港姊妹学校平台，以促进双方学校建立长期稳定的交流关系。期望为双方学校打造一个高效、便捷的平台，实现信息共享、交流活动组织等服务。建议沪港两地政府签订框架协议，提供政策指导与支持。</p><p>二、<strong>借助沪港姊妹学校平台，加强与香港基层学校的合作与互动。</strong>通过平台联系香港基层家庭较多的学校，安排更多基层中小学生交流。解决基层学校资源匮乏、精力不足问题，丰富交流内容和方法，定期组织学生、教师互访，开展多样化交流活动。</p><p>三、<strong>深化特殊教育学校的合作与交流，推动融合教育进步。</strong>通过沪港姊妹学校平台共同举办活动、组织学生互访等，增进学生间的了解与友谊。同时，通过与合作普通学校建立长期联系，推动融合教育普及，使更多特殊儿童享有公平、优质的教育资源。</p><p>四、<strong>促进双向交流，实现互动学习，优势互补，共同成长。</strong>上海应提供政策扶持， 激励更多上海学生赴港交流。香港学生走进来，上海学生也要走出去，互相学习，扩大发展视野，实现两地青少年共同成长。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/26/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪&nbsp;设计</p><p></p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:25:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108114</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108114</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/799.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108114_20240123112579fa1c52-8953-41ba-a1f9-2d110c514775.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴怡]]>
            </author>
            <category>上海两会</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/799.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/800.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年数据泄露风险报告：来自金融行业的泄漏最严重]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，猎人君，威胁猎人 Threat Hunter</p><p>2023 年，各行业全面数字化，加速业务创新发展的同时，确保大量数字资产及云上业务的数据安全，成为不少企业面临的「两难之境」。</p><p>因数据泄露问题产生的影响及损失进一步扩大，对各行业关键领域造成严重影响。</p><p>威胁猎人发布《2023 年数据泄露风险年度报告》，对 2023 年数据泄露风险概况、黑产数据交易市场等进行具体分析，数据显示：</p><p>1、2023 年，全网监测并分析验证有效的数据泄露事件超过 19500 起，涉及金融、物流、航旅、电商、汽车等 20 余个行业；</p><p>2、金融行业超过物流行业，成为 2023 年公民个人信息泄露事件数量最多的行业；2023 年航旅行业公民个人信息泄露事件数量也出现大幅增长，在公民个人信息泄露的行业分布中首次排名前三；</p><p>3、从数据泄露渠道来看，主要集中在更加隐蔽和便利的匿名群聊、暗网渠道；值得一提的是，公民个人信息泄露事件的数据交易时间中，夜间交易的超过 50%，在非工作日交易的超过 30%。</p><p><em>相关名词定义</em></p><p><em>1、数据泄露情报：威胁猎人通过 TG 群、暗网等渠道捕获到的「未授权个人/组织敏感信息被公开交易或使用」 的情报信息，可能包含历史数据、重复数据等，往往量级巨大；</em></p><p><em>2、数据泄露事件：威胁猎人安全研究专家针对数据泄露情报的样例等进行分析及验证，确认为真实、有效的数据泄露事件；</em></p><p><em>3、公民个人信息：指公民个人身份信息，包括但不限于姓名、身份证号码、出生日期、手机号码、家庭住址、银行账户信息等；</em></p><p><em>4、历史个人信息：指此次数据泄露事件之前就已经泄露过的个人信息，很多历史个人信息被黑产收集整合成社工库；</em></p><p><em>5、企业敏感代码：指企业的核心代码、算法、技术、密码等敏感信息，具体包括软件源代码、数据库结构、API 密钥、访问凭证、加密算法等；</em></p><p><em>6、企业敏感资料：指企业的机密文件和敏感资料，包括但不限于合同、商业计划、财务报表、市场调研报告、客户列表等；</em></p><p><em>7、暗网：指隐藏的网络，普通网民无法通过常规手段搜索访问，需要使用一些特定的软件、配置或者授权才能登录；</em></p><p><em>8、私域群：需通过邀请链接/管理员同意后才能进入的群组，一般外部人员无法监测或进入该群聊。</em></p><p><strong>一、2023 年数据泄露风险概况</strong></p><p><strong>1.1 2023 年监测数据泄露事件超 19500 起， 金融、物流、航旅等行业是数据泄露重灾区</strong></p><p>据威胁猎人数据泄露风险监测平台数据显示，2023 年全网监测到的近 1.5 亿条情报中，分析验证有效的的数据泄露事件超过 19500 起。</p><p>从行业分布来看，2023 年数据泄露事件涉及二十余个行业，数据泄露事件数量 Top5 行业分别为金融、物流、航旅、电商、汽车。</p><img alt="" height="360" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>1.2 金融行业数据泄露事件 8758 起位列第一，航旅行业跃居第三</strong></p><p>2023 年，金融行业依旧是个人信息泄露重灾区，数据泄露事件数量 8758 起，涉及银行、保险、证券等行业高净值人群信息，主要源于下游黑产用于营销推广以及诈骗的收益价值更高。</p><p>从金融细分行业来看，数据泄露事件数量发生最多的是银行业，全年共发生 4293 起，其次为网络借贷、保险、证券及支付行业。</p><img alt="" height="364" width="485" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>金融行业典型数据泄露事件案例：</p><p>以某金融企业为例，其用户贷款信息等被泄露在某知名中文暗网上，泄露数据量级超过 72000 条，该数量仍在每日不断更新增加，黑产以 199 美元进行售卖，截至目前已成交 2 单，浏览超过 2200 次。</p><p>调查发现，黑客通过攻击渗透爬取该金融企业数据，如果企业未能及时感知数据泄露风险，缺乏有效的防御及处置措施，将会带来难以消弭的经济损失及品牌声誉影响。</p><img alt="" height="417" width="828" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>值得一提的是，航旅行业位列第三，成为数据泄露重灾区之一。随着新冠疫情好转，旅游行业回暖态势明显，消费需求得到强劲释放，机票信息、酒店信息等旅客信息数量也出现大幅增长。</p><p>威胁猎人安全研究员观察到，2023 年因航班信息泄露而遭遇「退改签」诈骗的事件频发，黑产团伙在精确获得乘客姓名、证件号、航班号等信息后，通过机票改签的方法实施网络诈骗，诈骗成功率较高。</p><p>航旅行业典型数据泄露事件案例：</p><p>威胁猎人数据泄露风险监测平台在 Telegram 数据交易群「黑客接单」中捕获到黑产发布「实时机票，未登记」的敏感信息，包含了旅客姓名、手机号、身份证号、航班信息等各类敏感信息。</p><img alt="" height="356" width="828" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>进一步分析发现，该份旅客数据涉及多家航空公司，初步判定为多家航空公司的共有合作方泄露导致。据了解，航旅类用户个人信息的交易单价大部分在 13-15 元不等，其中最高达 20 元。</p><img alt="" height="694" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>1.3 数据泄露原因包括运营商通道泄露、内鬼泄露、黑客攻击等</strong></p><p>从数据泄露的具体原因来看，2023 年数据泄露原因包括运营商通道泄露、内鬼泄露、黑客攻击、安全意识问题等。其中，因运营商通道泄露引发的数据泄露事件数量最多。</p><img alt="" height="624" width="965" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>运营商通道：黑产通过运营商内鬼或违规代理等渠道，获取到指定网页的访问数据、指定应用的安装数据、指定短信的接收和发送数据等信息；</p><p>内鬼泄露：企业内部员工在利益的驱使下，采用资料导出、人工拍摄等方式，获取客户敏感信息后进行售卖；</p><p>黑客攻击：外部黑客使用爬虫、扫描、渗透等方式攻击企业系统和网络资产，利用企业网络漏洞大规模窃取数据;</p><p>安全意识问题：企业内部员工在工作过程中，无意识间把公司内部的重要文件、文档、代码等，上传到网盘文库、代码托管平台等公网环境，导致敏感信息泄露；</p><p>第三方泄露：和企业存在合作关系的第三方，具有访问企业某些敏感数据的权限，但由于管理不规范等问题，导致这些敏感数据通过第三方泄露到黑产手中;</p><p><strong>1.4 Telegram、暗网是数据泄露的主要渠道，占比高达 92%</strong></p><p>2023 年威胁猎人监测到的数据泄露事件中，发生在 Telegram 及暗网的达 92% 以上，其中 82.26% 集中在 Telegram，10.01% 发生在暗网，主要原因是 Telegram 及暗网渠道的隐蔽性较高，难以追溯到黑产本人，是黑产沟通和交易的首选渠道。</p><p>此外，威胁猎人在代码仓库（如 GitHub、GitLab 、Postman 等）、网盘文库等渠道也监测到了数据泄露事件。</p><img alt="" height="361" width="481" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/933.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>截至 2023 年 12 月，威胁猎人数据泄露监测情报覆盖了 Telegram 近 2 万个频道/群聊，在超过 1700 个频道/群聊中发现公民个人信息泄露风险事件。</p><p><strong>1.5 2023 年「公民个人信息」依旧是数据泄露的主要类型，占比超 90%</strong></p><p>从数据泄露的类型来看，2023 年泄露数据类型主要有 3 种：公民个人信息共计 18347 起（93.68%）、敏感代码共计 727 起（3.71%）、敏感文件资料共计 510 起（2.6%）。</p><p>其中公民个人信息类型的数据泄露占比最高，达 93.68%，作为下游黑灰产主要作恶的数据类型，下文将针对公民个人信息数据泄露具体分析。</p><img alt="" height="389" width="519" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>1.6 2023 年公民个人信息泄露的特征及趋势</strong></p><p>1.6.1 包含「手机号」的公民个人信息泄露超过 80%，主要用于精准营销/诈骗作恶</p><p>2023 年公民个人信息泄露事件超 18000 余起，其中泄露信息字段包含「手机号」的超过 80%，主要被下游营销/诈骗团伙用于对相关手机号发送短信、电话营销等，进一步实施非法作恶行为。</p><p>2023 年公民个人信息泄露事件中，「姓名+手机号+身份证号+银行卡号」这类数据字段组合出现的频率最高，相关数据泄露事件出现近 900 起。</p><p>从这类数据字段组合出现频率较高的原因来看，一方面下游黑产团伙可以基于完整的数据字段及公民画像信息，进行定向性作恶，使整体作恶成功率及收益更高；</p><p>另一方面，部分上游黑产团伙因技术手段受限，仅能获取到「手机号」字段，黑产团伙会通过多种方法拼接个人信息、补齐数据字段信息，从而提高数据的价值。</p><p>泄露字段 TOP10：</p><img alt="" height="243" width="184" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/936.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1.6.2 黑产二次拼接「历史个人数据信息」，并进行多次贩卖的现象频发</p><p>威胁猎人对公民个人信息贩卖情况调查后发现，数据交易黑市存在历史数据信息被黑产中介进行二次整合，并进行多次贩卖的现象。</p><p>尽管数据此前已被买家用于作恶，二次作恶效果明显下降，但黑产中介会以较低的价格进行出售，并以此牟利。</p><img alt="" height="353" width="828" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首先，黑产通过一些非法渠道获取初步的公民个人信息（如手机号），而后通过包含历史泄露信息的社工库等渠道，进行数据精细化处理，补充数据字段完整性，从而提升公民个人信息的价值及盈利空间，具体方式包括：</p><p>1、通过浏览器等公开渠道，查询相应手机号码的具体归属地、运营商信息；</p><p>2、利用社工库，通过手机号码进一步查询号主的身份信息；</p><p>3、针对特定平台网站的用户，中介机构执行校验查询，对数据进行清洗并过滤无效手机号；</p><p>4、运用 Apple 提供的公开 API 以及一些自动化脚本工具，实现全自动检测号码是否注册 iMessage、开通 FaceTime 来区分 iOS 用户等功能，让数据更完整从而提升数据价值。</p><p>1.6.3 公民个人信息在夜间交易的超过 50%，在非工作日交易的超过 30%</p><p>威胁猎人研究统计发现，2023 年公民个人信息泄露事件中的数据交易时间中，非工作日（周末、节假日）发生的事件数量高达 31.21%，夜间发生的事件占比高达 51.88%，超过一半。（夜间：18:30 至次日 09:30）</p><img alt="" height="370" width="493" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="362" width="483" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/940.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在防守最薄弱的时候，企业难以在数据泄漏事件爆发时快速感知、及时响应，以至于错过最佳应对时机，给企业资金、品牌声誉及商业竞争带来重大影响。</p><p><strong>1.7 2023 年除公民个人信息泄露外，敏感代码、资料文件等信息泄露超 1200 起</strong></p><p>2023 年数据泄露事件类型中，除了公民个人信息之外，还有企业敏感代码、敏感资料文件等信息类型。</p><p>1.7.1 敏感代码泄露渠道以代码仓库为主，包括数据库账密、源码等信息</p><p>其中，企业敏感代码泄露事件发现超过 727 起，主要集中在 Github、Gitee 等代码仓库平台，占总体量的 98.76%。</p><img alt="" height="384" width="512" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/942.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>敏感代码泄露的内容类型上，以数据库账密、源码信息为主，具体包括内网、公网账号密码等，由于涉及大量内部敏感信息，敏感代码泄露带来的影响和损失同样不容小觑。</p><img alt="" height="370" width="494" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/944.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>敏感代码泄露的原因主要归结为企业内部员工安全意识问题、第三方合作泄露及外部黑客攻击，这一点与公民个人信息类数据交易作恶的原因有所不同。</p><img alt="" height="348" width="464" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/945.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1.7.2 敏感资料泄露渠道以在线文库/云盘为主，主要由企业内部安全意识问题引发</p><p>企业敏感资料泄露事件发现超过 510 起，主要为企业内部安全意识问题引发，例如误上传到在线文库、云盘所导致。</p><img alt="" height="369" width="492" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/946.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="364" width="485" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/947.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>二、2023 年黑产数据交易市场相关研究</strong></p><p><strong>2.1 超过 45 个暗网平台通过「高级会员」等形式提升访问门槛</strong></p><p>随着非法数据交易市场和黑客论坛逐渐走向公开化，为了提升访问门槛和增强平台安全性，同时实现更高的经营利润，越来越多的暗网论坛以及交易市场开始升级会员体系，使得更有价值的资源及互动需要付费成为会员才能获取和参与，普通用户仅能享受有限资源和受限互动。</p><p>威胁猎人对暗网交易市场以及黑客论坛进行调研，发现有超过 45 个暗网市场以及论坛需通过付费注册、积分解锁、充值会员、邀请码、点赞回复、升级 VIP 等方式进一步查看具体数据交易模块以及相关帖子内容，充值会员、付费查看信息的价格从数百美元至数千美元不等。</p><img alt="" height="377" width="503" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/948.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>著名的俄罗斯数据交易论坛「russianmarket」的网站访问需充值 100 美元进行注册：</p><img alt="" height="694" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/950.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2.2 超过 1500 起风险事件在 Telegram「私域群」发现</strong></p><p>上文提到，2023 年威胁猎人监测到的公民个人信息泄露事件中，82.26% 集中在 Telegram，10.01% 发生在暗网。作为公民个人信息泄露的主要渠道，我们将对 Telegram 及暗网进行进一步分析。</p><p>为规避相关法律政策打击，大多数黑产团伙开始转向私域群进行交易，数据交易团伙也对自身的账号信息进行匿名隐藏。</p><p>Telegram 渠道监测到风险事件最多的频道/群聊为私域群，威胁猎人在私域群累计发现超过 1500 起风险事件。</p><p>此外，为了加强渠道的可信度，确保数据交易顺利进行，一些黑产团伙会组建「公群」，相当于担保机构，如汇旺担保、神马担保等。</p><p>公群会组织整理资源群、供需群、担保群等，承接项目需求及各项资源对接，在数据交易过程中进行担保。公群也会设置为单独的私域群，交易者通过邀请链接/管理员同意后才能进入。</p><p>数据交易频道/群聊 TOP5</p><img alt="" height="204" width="318" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>数据交易黑产团伙 TOP5</p><img alt="" height="202" width="314" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2.3 黑产交易数据形式逐渐由「数据文件类」转化为更隐蔽的「纯消息类」宣传</strong></p><p>在市场监管及政策打击下，黑产数据交易的宣传形式变得更加谨慎，以更好地规避风控和保护自身利益。</p><p>以某金融行业为例，威胁猎人对金融行业 2023 年黑产数据交易宣传形式的变化趋势进行分析。2023 年 1 月到 8 月期间，黑产交易主要以「数据文件类」宣传为主，黑产交易者通过发布各类数据文件的样本和描述，吸引潜在买家进行交易。</p><p>随着监管力度加大和市场风险上升，2023 年 9 月，黑产交易宣传形式逐渐转换为以「纯消息类」宣传数据交易。</p><p>黑产交易者通过加密消息、暗号和私密聊天等方式与买家进行交流联络，更加隐蔽而难以被监管机构察觉。</p><img alt="" height="415" width="554" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2.4 不同黑产交易数据格式中，短信劫持格式的数据准确性最强</strong></p><p>黑产对数据评估的维度主要有两个方面，一是数据的时效性，二是数据的准确性。</p><p>威胁猎人对数据交易黑产进行深入调研发现，不同格式数据的准确性以及时效性均有所不同。主要为短信劫持格式、DPI 格式、SDK 格式的信息数据，据了解每日可稳定产生的数据量高达万余条。</p><p>在准确性方面：短信劫持格式的数据&gt;DPI 格式的数据&gt;SDK 格式的数据；</p><p>在时效性方面：DPI 格式的数据&gt;SDK 格式的数据&gt;短信劫持格式的数据。</p><img alt="" height="694" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>威胁猎人针对该泄露数据样本进行验证后发现，不同格式数据的准确率确实有所不同，结果与数据交易黑产描述的一致。</p><p>在准确率方面：短信劫持格式的数据&gt;DPI 格式的数据&gt;SDK 格式的数据，具体原因如下：</p><p>1、短信劫持格式的数据：包含短信内容，数据真实性方面基本确认为真实接受到短信通知的公民个人信息；</p><p>2、DPI 格式的数据：主要为流量解析的数据，主要通过运营商侧获取到的流量数据，因此真实性较低，据威胁猎人调查统计，该类数据的真实性基本不超过 20%；</p><p>3、SDK 格式的数据：主要通过解析软件包名信息，再提供到运营商侧获取下载流量，且存在应用市场软件刷量或未进行注册的用户信息的情况，因此真实性最低。</p><p><strong>2.5 2023 年黑产数据交易形势变化以及下游作恶新手法</strong></p><p>2.5.1 航旅行业「退改签」诈骗事件频发且成功率较高</p><p>威胁猎人对数据交易市场下游作恶团伙调研发现，2023 年航旅行业出现大量黑产团伙通过机票改签的方法实施网络诈骗，诈骗成功率较高。</p><p>2023 年随着新冠疫情好转，旅游行业回暖态势明显，消费需求得到强劲释放，机票信息、酒店信息等旅客信息也出现大幅增长，航旅出行方面的公民个人信息备受下游黑产诈骗团伙的青睐。</p><p>案例：诈骗团伙通过伪装成航空公司工作人员电话联系航班旅客，称航班出现延误，可进行改签或者退票操作，同时以获得「高额理赔」为由诱导用户下载视频会议、远程共享等操作，逐步陷入诈骗团伙的陷阱，通过获取用户的银行卡、支付宝、验证码等敏感信息后，转移盗取旅客资金。</p><img alt="" height="242" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="269" width="828" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2.5.2 第三方担保、区块链付款为黑产数据交易再添安全保障</p><p>第三方担保：</p><p>过去，交易双方通常采取一对一的方式，即一方付款，另一方交付数据。由于近年来不断爆发的交易诈骗和交易跑路事件，数据交易市场变得更加混乱，一对一的交易方式变得不再可行。</p><p>为了避免被骗，数据交易黑产团伙逐渐改变交易方式，开始依赖于中介担保平台和第三方担保平台进行交易，为交易提供了更可靠的保障，使得交易更加安全和可信。</p><img alt="" height="433" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/968.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>区块链付款：</p><p>过去，黑产常常通过口令红包、支付平台转账等方式进行交易付款。由于这些付款方式易被追踪和控制，加上近年来司法机关对数据交易黑产团伙的严厉打击，导致数据交易的黑产团伙不得不改变交易付款方式，逐渐转向只采用加密货币进行支付。</p><p>加密货币具有匿名性和去中心化的特点，使得交易双方的身份得以保密，并且很难被监管机构追踪和控制。</p><p>因此，采用加密货币支付款项成为黑产团伙数据交易的新趋势。这种变化进一步增加了打击黑产团伙数据交易的难度，需要采取更加有力的措施来保护数据交易市场的安全和稳定。</p><img alt="" height="434" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/287/942/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2.5.3 金融行业「全格式」信息数据交易价格最高，单价达 25 元</p><p>威胁猎人调研统计发现，在利益的驱动下，上游黑产窃取的数据类型发生了变化。</p><p>在金融行业，公民个人信息数据的价值与其所包含的字段数量密切相关。</p><p>「全格式」信息通常包含身份证、姓名、手机号、银行卡、贷款信息、地址等字段，下游黑产可通过完整的公民画像信息实现精准作恶，因此「全格式」数据的价格最高，单条数据价格可达 25 元。</p><p>相比之下，仅包含手机号字段的公民个人信息数据，由于下游作恶团伙的作恶方式受限，其收益较低，数据价格一般在 3 毛左右。</p><p>此外，不同行业的数据价格也存在差异。例如金融行业的公民个人信息针对高净值人群，持有资金较多，因此数据价格较贵；学生信息数据因下游作恶收益较低而相对便宜。</p><p>这种差异性定价反映了不同行业对于公民个人信息的需求和价值认知。</p><p><strong>三、多维度提升数据泄露风险预警能力</strong></p><p>从 2023 年数据泄露风险现状来看，企业需要重点关注以下问题：</p><p>1、黑产二次拼接「历史个人数据信息」，并进行多次贩卖的现象频发</p><p>数据交易市场存在着大量的黑产贩卖虚假数据、拼接数据、历史数据、交易诈骗等行为，企业对数据的真伪校验存在一定的难度。</p><p>2、公民个人信息在夜间交易的超过 50%，在非工作日交易的超过 30%</p><p>2023 年公民个人信息泄露事件的数据交易时间分布中，非工作日（周末、节假日）发生的事件数量高达 31.21%，夜间发生的事件数量占比高达 51.88%，超过一半。</p><p>3、金融行业数据泄露事件数量超 8700 起，在数据泄露行业分布上位列第一</p><p>金融行业依旧是个人信息泄露重灾区，数据泄露事件数量超 8700 起，涉及银行、保险、证券等行业高净值人群信息，主要源于下游黑产用于营销推广以及诈骗的收益价值更高。</p><p>针对以上情况，企业需要全面提升对风险的识别及应对能力，了解风险事件的细节，包括对风险真实性进行验证，及时进行溯源、处置下架并跟进潜在风险，增强数据泄露风险监测及预警的及时性等。</p><p>对此，威胁猎人提出了针对性的解决方案：</p><p>1、加强风险真实性验证：在全网情报监测及深度挖掘的基础上，针对监测到的黑产交易数据，通过风险真实性验证引擎+人工数据验证服务，提供综合的可信度评估结果，帮助企业精准感知风险、及时处置风险。</p><p>其中，风险真实性验证引擎基于「信源置信度要素、三要素匹配度要素、历史重合度要素」3 个要素对风险真实性进行验证，帮助企业精准感知风险，为企业和个人提供更可靠的数据安全保护。</p><p>2、「7×24×365」应急响应：2023 年 10 月，威胁猎人成立数字风险应急响应中心（DRRC），对企业相关风险情报进行全天候监测、审核和预警，提供「7×24×365」样例获取、情报挖掘、协助溯源、处置下架等服务。</p><p>数据泄露风险监测及预警能力需要从多维度持续提升，只有不断加深对企业自身及行业风险态势的全面认知，才能为企业数字化的高效、可持续发展夯实安全底座。</p><p>原标题：《2023 年数据泄露风险年度报告》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3NDY3NDUxNg==&amp;mid=2247496845&amp;idx=1&amp;sn=98839e6382760cbf0f55041bb03bc459">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:24:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26102089</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26102089</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/288/24/220.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26102089_202401231124ab252caa-ef00-4e38-9d97-591629753550.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[威胁猎人]]>
            </author>
            <category>数据泄漏</category>
            <category>黑产</category>
            <category>隐私泄漏</category>
            <category>隐私保护</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>号</category>
            <category>·</category>
            <category>湃</category>
            <category>客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/288/24/220.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/288/24/221.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[云南省省长现场指挥救援：不放弃任何一线机会，争分夺秒救援]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>王予波率省工作组在镇雄现场指挥抢险救援工作时要求</strong></p><p><strong>认真贯彻落实习近平总书记重要指示要求，全力搜救切实保障人民群众生命财产安全</strong></p><p>1 月 22 日上午，云南省委副书记、省长王予波率省工作组冒着风雪赶到镇雄县塘房镇凉水村山体滑坡灾害现场，实地察看灾情，指挥现场救援，看望转移避险群众，并主持召开会议部署抢险救援工作。</p><p>王予波传达了习近平总书记重要指示、李强总理批示、蔡奇同志和张国清副总理批示精神，以及省委王宁书记有关要求，强调要认真学习贯彻习近平总书记重要指示，认真落实党中央、国务院部署和省委要求，始终坚持「两个至上」，高效有序开展救援，尽最大努力减少人员伤亡。</p><p>王予波对当前救援工作提出要求。一要科学安全搜救，统一调度救援力量，及时投入必要的救援人员和机械设备等，不放弃任何一线机会，争分夺秒开展救援。二要加强监测预警，全天候监测灾害点周边地质情况，一有险情立即组织救援人员撤离，坚决杜绝冒险作业，守住不发生次生灾害的底线。三要做好医疗救治，安排救护人员现场待命，将获救人员第一时间转移到后方救治。四要维护现场秩序，加强沿途道路保通和车辆疏导，确保人员物资通畅进入灾区。五要妥善安置群众，全面排查周边村组，确保受灾情威胁群众应转尽转，保障转移群众有温暖住房、有热饭热菜。六要做好善后工作，细致做好遇难者家属安抚和心理疏导。七要加强后勤保障，关心现场救援人员生活，确保救援稳步推进。八要做好宣传引导，及时发布权威信息，主动回应社会关切。</p><p>王予波强调，省级部门和昭通市要本着对人民极端负责的态度，抢抓 72 小时黄金救援时间，全力以赴做好应急救援和后续处置工作。全省各地各部门要扛牢责任、抓好落实，加强地质灾害和安全生产风险隐患排查整治，坚决防范遏制重特大事故发生，切实维护好人民群众生命财产安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:22:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108430</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108430</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/324.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108430_202401231123d61617a2-fc4a-44ac-b17f-6dcd060a2a35.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张寅/云南日报]]>
            </author>
            <category>云南镇雄山体滑坡</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/324.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/325.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[边防战士穿电热靴巡逻暖烘烘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="555898" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b829cb78d16c44e4959d8c0b7b452952/hd/202401222316376097e7b392e-9e3c-4790-8747-f677f1d438d9-bcf80fd9-3211-c509-9aa3-ee5e8e90fa61.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/498.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，西藏阿里军分区某边防团官兵踏上冰雪巡逻路，不同以往的是，这次他们穿上了新配发的充电加热靴。据了解，这款加热靴在严寒条件下续航时间能够达 5、6 个小时。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:21:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26102232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26102232</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，实习生：黄清雯，来源：解放军报]]>
            </author>
            <category>边防战士穿电热靴巡逻暖烘烘</category>
            <category>@</category>
            <category>所</category>
            <category>有</category>
            <category>人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/498.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/499.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[农业农村部答澎湃：二季度生猪市场形势有望好于去年同期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">农业农村部市场与信息化司司长雷刘功 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>1 月 23 日，在国务院新闻办举行的 2023 年农业农村经济运行情况新闻发布会上，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者提问：当前生猪价格仍低位运行，生猪养殖亏损时间长，请问会不会影响生猪产能？农业农村部如何确保生猪生产供应？</p><p>对此，农业农村部市场与信息化司司长雷刘功表示，2023 年生猪市场供应充足。据国家统计局数据，全年猪肉产量 5794 万吨，比上年增长 4.6%，处于 2015 年以来的最高水平。另一方面，猪价长时间低位徘徊，对于消费者来说吃到了价格实惠的猪肉，对于养殖场户来说却比较艰难。从养殖收益看，全年生猪养殖头均亏损 76 元，这也是自 2014 年以来，首个算总账全年亏损的年份。也要看到，产业发展水平在逆境中提升，预计 2023 年生猪养殖规模化率将超过 68%，比 2022 年提升约 3 个百分点，能繁母猪生产效率也持续提高，为生猪产业持续健康发展打下了坚实基础。</p><p>雷刘功表示，针对生猪产能偏高、养殖持续亏损的问题，农业农村部指导各地加强生猪产能调控，保持用地、环保、金融等基础性政策稳定，不断强化信息监测预警，引导养殖场户适应性调减产能，顺时顺势出栏肥猪，加快供需回归均衡。据国家统计局统计，2023 年 12 月末全国能繁母猪存栏量 4142 万头，比 2022 年 12 月末的阶段性高点减少约 250 万头。</p><p>对于后期走势，雷刘功表示，近期农业农村部组织专家、行业协会和重点企业进行了专题会商。大家认为，2023 年 12 月份规模猪场的中大猪存栏同比增长 3.7%，这些猪将在未来 1—2 个月出栏，<strong>预示着生猪市场供应仍较为宽松，春节后生猪养殖很可能延续亏损。</strong>同时也要看到随着能繁母猪数量的回调，新生仔猪数量也相应有所减少。据农业农村部监测，从去年 10 月份开始，全国新生仔猪数量已经同比下降，这也预示着产能调减取得一定效果。<strong>随着生猪产能逐渐回调到合理水平，二季度生猪市场形势有望好于去年同期。</strong></p><p>雷刘功表示，下一步，将重点抓好三方面工作，促进生猪生产稳定发展。</p><p>一是强监测。引导养殖场户顺势出栏肥猪，避免盲目压栏影响后市猪价回归正常。紧盯全国能繁母猪存栏量变化情况，适时发出预警，引导合理安排生产。</p><p>二是优产能。优化生猪产能调控措施，落实生猪稳产保供属地责任，稳定土地、环保、金融等长效性支持政策，督促及时采取补贴、信贷、贴息等政策措施，促使生猪产能处于合理区域。</p><p>三是防疫病。加强春季猪病防控指导，抓好重大动物疫情防控，做好疫情监测排查，强化检疫、调运、屠宰等关键环节监管，及时核查处置疫情。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:16:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108222</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108222</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/906.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108222_20240123111692c0eb03-7e8b-44da-835d-cba74c8478f3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>农业农村部</category>
            <category>生猪价格</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/906.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/907.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[农业农村部谈转基因产业化：在严格监管、严控风险前提下，稳慎有序推进相关工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/727.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布会现场 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>1 月 23 日，在国务院新闻办举行的 2023 年农业农村经济运行情况新闻发布会上，农业农村部种植业管理司司长潘文博表示，党中央、国务院高度重视生物育种科研攻关及产业化应用，作出了一系列重要部署，并取得了积极进展。去年 8 月农业农村部有关技术单位已就相关情况向社会作了全面介绍。2020 年中央经济工作会议指出，要尊重科学、严格监管，有序推进生物育种产业化应用；2023 年中央一号文件要求，加快玉米大豆生物育种产业化步伐，有序扩大试点范围，规范种植管理。按照中央部署，2021 年国家启动转基因玉米大豆产业化试点工作，2023 年试点范围已扩展到河北、内蒙古、吉林、四川、云南 5 个省区 20 个县并在甘肃安排制种。</p><p>潘文博表示，从试点的情况看，与常规品种比较，在增产节本增效上，总体都有良好的表现。近期，农业农村部根据国家生物育种产业化工作部署及有关法规标准规定，<strong>审定通过了部分转基因玉米大豆品种，并向 26 家企业发放了转基因玉米大豆种子生产经营许可证</strong>，但同时明确，这些品种实际种植区域还要符合国家生物育种产业化有关安排。</p><p>潘文博表示，下一步，农业农村部将认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，深入总结试点工作经验，完善配套技术和管理措施，<strong>在严格监管、严控风险前提下，稳慎有序推进相关工作</strong>，加强技术储备，健全制度体系，强化监督管理，按要求规范有序扩大应用范围。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:13:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108599</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108599</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/724.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108599_2024012311139c16a05c-60b6-47b4-b7a7-dfa218c91a0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>农业农村部</category>
            <category>转基因</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/724.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/725.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探访北京猛禽救助中心：看工作人员如何为一只鸟「体检」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="555768" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/429171962d1941d7848a6984191b1386/hd/2024012217283825243751572-f501-493e-88fd-0e8d70d1dd17-ab4cfd5f-c422-e596-7f35-cc35f6704cb9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/895/912.jpg" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>1 月 22 日，澎湃新闻探访北京猛禽救助中心。工作人员正为一只游隼体检，其介绍中心重要职责之一就是救助伤病、受伤的猛禽，同时也是我国野生动物疫病防控的前站和哨所。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:13:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26098380</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26098380</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超，王文娟，编辑，许嘉宁，素材来源，澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>猛禽救助中心</category>
            <category>游隼</category>
            <category>@</category>
            <category>所</category>
            <category>有</category>
            <category>人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/895/912.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/895/913.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[珠海再现「蓝眼泪」，仿佛星空坠入大海]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="555897" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4954607360614c6c8440f2ba5ba75ce9/hd/202401222314486864f27a952-0050-4867-8966-2d0d2d368128-d5e41a0f-3b99-5e70-1378-39c784ae86c1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/493.jpg" data-duration="00:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，广东珠海，金湾横石基沙滩再现季节限定「荧光海」。「蓝眼泪」为夜光藻增殖聚集产生的一种自然现象，当夜光藻受到海浪拍打等强烈扰动时，会产生浅蓝色的光。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:10:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26102231</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26102231</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，实习生：谢正娟，来源：新华网]]>
            </author>
            <category>珠海再现蓝眼泪</category>
            <category>@</category>
            <category>所</category>
            <category>有</category>
            <category>人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/493.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/944/494.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亚洲杯：没有技术革新，国足难有希望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/126.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 22 日，中国队球员张琳芃（中）在比赛后。 当日，在卡塔尔多哈哈里发国际体育场举行的男足亚洲杯小组赛 A 组比赛中，中国队 0 比 1 不敌卡塔尔队。新华社，图</p><p></p><p>中国男足在卡塔尔亚洲杯三场小组赛上，两平一负零进球，虽然还没确定是出局还是出线，但成绩已是队史最差。</p><p>如果有球迷失望地问：「国足踢的足球为什么总和别人不一样？进一个球为什么这么难？」那么答案已在本届赛事中反映得较为清楚——别人在进步，国足没进步。</p><p>回顾当晚中国队 0:1 不敌卡塔尔队的这场比赛，国足主教练扬科维奇做了一些战术尝试。在球队大名单中后衞多、边后衞少的现实下，国足延续了三中衞和两个边翼衞的打法。但客观来看，刘洋和刘彬彬距离合格的边翼衞在往返体能和技术全面性上还有差距，协防多于助攻，在边路难给对手施压。</p><p>基于此，具备拿球摆脱和突破能力的林良铭和韦世豪本场获得首发，一定程度弥补了边路进攻的不足。同时，老将吴曦和后腰王上源在两侧的队友们拉开后，需要在中场覆盖更多区域，既要组织出球，也要保护后防线，压力变大。</p><p>开场后，国足压上去的意图明显，敢于投入进攻，无球时也在尝试高位逼抢，显现出拿下对手的决心。中锋张玉宁争抢第一点的高效，林良铭和韦世豪在边路的带球突破，创造出了机会，使国足开局不落下风。</p><p>但随着比赛推进，卡塔尔球员的技术优势开始显现，他们敢于将球控在脚下，在中前场进行小范围传导，并抓住国足中场和后衞之间的空当，把比赛带回自己的节奏。对比来看，国足对于地面配合推进信心不足，进攻主要还是靠中后场球员长传直接找锋线，但这种打法的配合成功率低，感觉就像「有劲儿使不上」。</p><p>即便如此，国足依然难能可贵地拼出几次绝佳进球机会，只可惜张玉宁的门前包抄、韦世豪的射门和头球，都未能转化为进球。进入下半场，国足似乎只剩下长传的进攻套路，中后衞蒋圣龙不得不被派上客串中锋。这种踢法对于渴望得到脚下球支援的前锋们来说，是比较难受的，也难以发挥自身特点，最终机会寥寥，无奈落败。</p><p>客观来看，卡塔尔队作为衞冕冠军，整体实力在国足之上，结果不意外。但前两场小组赛，国足面对世界排名 100 位之外、亚洲排名第 19 和第 20 名的塔吉克斯坦队和黎巴嫩队，都与对手 0:0 打平。这说明在亚洲前 20 名球队里，现阶段的国足已不具备击败其中一支的绝对实力，这预示着接下来的大赛成绩难有改观。</p><p>此次亚洲杯，国足的一些短板显现得很清楚。一，技术基本功不过关，缺乏细腻的停球技术和人球结合的球感，传球欠缺精准度，在大赛压力下出现技术动作变形，失误增多。二、平时缺少高水平比赛历练，球员们到了高强度对抗的赛事中，难以在 90 分钟里保持相对稳定的发挥。三、怕逼抢的顽疾无法解决，「无效回传+开大脚」过多，对手研究中国队录像都能发现这个软肋。</p><p>如何解决这些问题？业内人士已有共识。首先是青训质量要提升，青训教练很关键，要确保热爱足球的青少年能够从起点就走对路，他们的脚下技术一定要过关，各年龄段需要攻克的技术难关不能留到国家队。其次是竞赛体系的完善和比赛质量的保证，青少年球员需要赛练结合，才能有阅读比赛的能力，才能在比赛中解决怕逼抢、节奏慢等技术难题。到了成年阶段，国内水平最高的中超联赛，如何逐步提升比赛「技战术含金量」，也决定国脚们能否获得提升、去更好适应亚洲杯和世预赛的节奏和强度。</p><p>因此，国内的足球管理者、从业者和各级教练员们，可以把此次亚洲杯作为分析案例，不论能否出线，都要沉下心来，找准技战术落后的根源所在，找对技术攻坚的靶点，在青训水平和竞赛体系等方面，精准施策，有延续性、不打折扣地落实，未来才有希望。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:55:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108423</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108423</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/143.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108423_2024012310552e82680a-9d00-419b-a0ff-f72427b10228.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[岳东兴、公兵、肖世尧/新华社]]>
            </author>
            <category>亚洲杯</category>
            <category>运</category>
            <category>动</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/143.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/144.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[农业农村部：我国粮食产量增、结构优、储备足，粮食安全有保障]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">农业农村部发展规划司司长陈邦勋 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>1 月 23 日，在国务院新闻办举行的 2023 年农业农村经济运行情况新闻发布会上，农业农村部发展规划司司长陈邦勋表示，我国是人口大国，也是粮食消费大国，实施的是「以我为主，立足国内，确保产能、适度进口、科技支撑」的国家粮食安全战略。利用国际粮源适当弥补紧缺品种产需缺口、改善品种结构，对粮食保供稳价发挥了重要作用。据海关总署统计，2023 年我国进口粮食 1.6 亿吨，同比增长 11.7%。从结构看，大豆仍占大头。全年进口量为 9941 万吨、比上年增长 11.4%，占全部粮食进口量的 6 成以上。进口这么多大豆，一方面满足食用植物油消费需求，另一方面满足畜禽养殖饲用豆粕需求。</p><p>陈邦勋表示，目前，我国已深度参与国际农产品市场，农产品有进有出，农产品进口额居世界第一位，成为世界农产品大市场；农产品出口额居世界第五位，水果、蔬菜、水产品等优质农产品「扬帆远航」，进入国际市场。2023 年我国农产品出口额达到 989.3 亿美元，比上年增长 0.9%。</p><p>我国粮食安全形势怎么样？陈邦勋表示，可以从生产、结构、库存等方面判断：</p><p>一是生产连年丰收。我国粮食产量连续 9 年稳定在 1.3 万亿斤以上，人均粮食占有量超过 490 公斤，高于人均 400 公斤的国际粮食安全标准线。</p><p>二是品种结构优化。口粮连年产大于需，绝对有保障，优质水稻、专用小麦供给增加。需求增量多的玉米，产量增加也较多，供需形势明显改观。大豆扩种成效明显，自给率水平进一步提高。</p><p>三是粮食库存充裕。目前，我国粮食库存消费比远高于联合国粮农组织提出的 17%-18% 的安全水平。</p><p>陈邦勋表示，<strong>我国粮食产量增、结构优、储备足，粮食安全有保障。</strong>下一步，将继续深入实施国家粮食安全战略，扎实推进藏粮于地、藏粮于技，紧紧扭住种子和耕地两个要害，强化扶持政策，全方位夯实粮食安全根基，牢牢把住国家粮食安全主动权。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:49:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108515</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108515</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/980.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108515_202401231049283c98a3-acbe-4512-a27d-309fd11177a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>农业农村部</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/980.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/981.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[境外搭建赌博平台年流水超 3.5 亿，一名「红通」逃犯被抓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="555984" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7f5583e8a80b4ace9c6ee40742470bc7/hd/604e7d7a-1f0f-4dcc-90a1-3d9707e04e5b-f16cf5f2-2eb4-3537-1a42-a9a1f1f9ba58.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240123/ae0b1af768c84475bb163b53fd7fbd58-20240123104852124-3504953992115894745-54c7a0a4-7b98-4876-aa1d-0be3fd6f25e6.png" data-duration="00:25" data-verticalvideo="0" data-width="854" data-height="480"></video><p>1 月 21 日，霍邱县公安局成功将境外在逃的跨境赌博案主犯王某秋抓获归案，实现六安市红通逃犯到案「零的突破」。</p><p>以王某秋为重要成员的赌博集团，在境外搭建「某某彩票」、「某某棋牌」、「某发」等网络赌博平台，并在网站内设置捕鱼、六合彩、快 3 等七大类近百种赌博项目，通过发布网络广告方式，引诱中国境内公民利用电脑网页及手机 APP 进行赌博游戏，并在国内招募下级代理，大肆向国内招赌吸赌。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/936.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>经查，<strong>该赌博平台年流水超 3.5 亿元人民币，赌客 10 万余人，涉及全国 25 个省市，参赌人员投注额单笔最高达十余万元，社会影响非常恶劣。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2022 年 10 月，市县两级公安机关同步上案，多警种合成作战，在全国 25 个省（区、市）共抓获犯罪嫌疑人 252 人，其中境外回流嫌疑人 187 人，查扣冻结涉案资金 2000 余万元，查封房产 32 处。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在案件侦办过程中，发现该境外赌博集团高级管理人员王某秋潜逃境外未归。为实现对该案的全链条打击，彻底摧毁该境外赌博集团，2023 年 3 月，公安机关协调国际刑警组织对王某秋发布红色通报，以压缩其在境外生存空间,促使其主动回国投案，同时对未到案集团成员形成强大震慑。</p><p>2024 年伊始，专案组持续深入开展研判追逃，在相关部门的大力支持下，确认王某秋在境外的藏匿位置。基于研判情况，专案组积极开展劝投逼返工作，通过其国内家人开展政策法律宣讲和亲情感召，使王某秋放弃潜逃，回国投案并与专案组取得联系。2024 年 1 月 21 日下午 3 时，潜逃境外的「红通」逃犯王某秋乘机抵达合肥新桥国际机场，向霍邱县公安局接机民警投案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/939.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>经讯问，王某秋如实供述了犯罪事实，现羁押于霍邱县看守所，案件正在进一步审理中。</p><p>随着国际执法、司法合作日益完善，国外已经不是避罪天堂，更不是法外之地。无论涉案金额大小、涉及罪名轻重，公安机关都将全力开展国际执法、司法合作，穷尽措施将境外逃犯抓获归案。在此，警方再次敦促和告诫仍然在逃境外的犯罪嫌疑人，要认清形势，尽快回国投案自首，争取依法从轻减轻处罚。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/228.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108510_2024012311049e777022-df27-41bb-9c1e-2f330aefdfab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「霍邱警方」微信公号]]>
            </author>
            <category>红通</category>
            <category>一</category>
            <category>号</category>
            <category>专</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/228.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/24/229.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恩比德 70 分 18 篮板！科比 81 分后联盟单场第二最高得分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>继 2023 赛季米切尔和利拉德的 71 分后，2024 年 NBA 的第一个 70+出现了。</p><p><strong>在 23 日上午结束的费城 76 人 131-114 马刺的比赛中，恩比德面对状元文班亚马，拿下 70 分 18 篮板 5 助攻，打破了自己和 76 人队史的个人得分纪录。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">恩比德。</p><p></p><p>全场比赛，恩比德投篮 41 投 24 中，罚球 23 中 21。其中他半场就拿下 34 分 10 篮板。</p><p><strong>恩比德的 70 分，仅仅落后于米切尔和利拉德保持的现役球员得分纪录（71 分），这也是科比 81 分后的联盟单场第二最高得分。此外，布克也曾拿到过单场 70 分。</strong></p><p>本赛季至今，恩比德场均 35 分，排名联赛第一；罚球命中 326 个，也是联盟第一。此前恩比德的个人 NBA 生涯最高得分为 61 分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:36:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108489</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108489</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/838.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108489_202401231037584f6952-0edb-4f1d-afbf-29f25e7fdd2d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祁东]]>
            </author>
            <category>NBA</category>
            <category>恩比德</category>
            <category>运</category>
            <category>动</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/838.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[农业农村部：去年粮食产量 13908.2 亿斤，再创历史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/304.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">农业农村部副部长邓小刚 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>1 月 23 日，在国务院新闻办举行的 2023 年农业农村经济运行情况新闻发布会上，农业农村部副部长邓小刚在介绍 2023 年农业农村经济运行情况时表示，粮食生产再获丰收，重要农产品供给保障有力。有效克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，<strong>2023 年粮食产量 13908.2 亿斤，比上年增加 177.6 亿斤，再创历史新高，连续 9 年稳定在 1.3 万亿斤以上。</strong>大豆油料扩种成效明显，大豆面积 1.57 亿亩，连续两年稳定在 1.5 亿亩以上，产量 416.8 亿斤、创历史新高。油料作物种植面积迈上 2 亿亩台阶。生猪产能保持稳定，全年猪肉产量 5794 万吨、比上年增长 4.6%。同时，牛羊禽肉、牛奶、水产品全面增产，蔬菜水果供应充足。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:29:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108232</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/301.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108232_20240123103030b82667-b6b8-40c5-b4d5-062fdd3dae0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>农业农村部</category>
            <category>粮食产量</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/301.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/302.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从环绕月球拍照到带回「土特产」，中国探月 20 年如何让神话成真]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（1 月 23 日）是中国探月工程立项实施 20 周年纪念日。</p><p>二十年来，从环绕月球拍照片，到世界首个航天器着陆月球背面，再到成功带回月球「土特产」，我们制定的「绕」「落」「回」三步走战略圆满收官。</p><p>按照计划，<strong>探月四期已经启动：</strong>今年上半年，嫦娥六号将前往月球背面开展人类首次月球背面采样返回。后续嫦娥七号计划 2026 年前后实施发射，去月球南极寻找水存在的证据，嫦娥八号将配合嫦娥七号在月球南极建立国际月球科研站的基本型，目前合作倡议已经得到全球近 20 个国家和国际组织的积极参与和响应。</p><p>九天揽月将不再是神话！戳视频↓让我们一起飞向月亮！</p><video class="cont_video" data-videoid="555912" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2ffae97c034848b0b12359fbcabfb5c0/hd/f864b377-c0b1-43cb-960b-51d458f7f896-b0af88c2-3530-7796-e864-af384b8f00ba.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240123/8be247eddeda4bc390a9cb774307ce95-20240123082547613-8337502672958127310-58f6fe41-67b9-425c-a096-78958dcb5be3.png" data-duration="01:50" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频制作：总枱空天逐梦融媒体创意工作室 (01:50)</div>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:28:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26107869</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26107869</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/337.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26107869_2024012310294ccc57dc-936c-4921-b3cd-d2852ecef664.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中国探月工程</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>防</category>
            <category>务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/337.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/338.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一键直达·2024 年上海市政府工作报告来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[一键直达·2024 年上海市政府工作报告来了]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:28:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/01/2024-lianghui/index.html</guid>
            <link>https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/01/2024-lianghui/index.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/917/664.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[葛金华：追忆我和汤志钧先生几次愉快的交往]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>汤志钧先生既是著名历史学家，也是常州乡贤。他的仙逝，既让我们失去了一个优秀的历史学家、经学家和近代文化研究专家，更失去了一个传承有序、熟知掌故、热心公益的可敬乡贤。汤老家乡在常州，他也一直牵挂常州。也就是常州这一机缘，让我和汤老有了几次深入交流的机会。几次交往，时间虽短，但过程非常愉快，甚至可以说大家几乎都处在忘我投入的情景之中，就是将其说成短暂的「忘年之交」也不为过。这些交往，印象既深，受益亦多。现将其回忆出来、记录于此，既为纪念，又飨读者，更助流传。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>重视文化，什么时候开始都不晚</strong></span></p><p>初次与汤老接触，是因为 2011 年常州重启申报国家级历史文化名城议题，2012-2014 年又陆续展开一批正本清源、梳理文献、整理文脉和提升文化的创名软件工程项目。为此，2014 年在常州市社科联有关领导带领下，作为常州创名软件工程项目的参与者之一，我曾随队到汤老家中，希望采访汤老，请他谈谈常州文化的价值、作用和影响。临行前大家心中多少都有些忐忑，因为过去几十年，常州在文物保护、文化研究方面做得不好，常以拆文物被外界诟病。大家想汤老会不会也和身在北京或其他地方的常州籍专家一样，拒绝采访或直接对着镜头说些真话呢？带着疑问，我们开启了赴沪之旅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汤志钧先生出席「清代常州文化学术大会」</p><p></p><p>好在上海社科院历史所叶舟老师提前与两位汤老师作了沟通，将有些情况也做了说明。一进门，汤仁泽老师（以下简称「小汤老师」）非常热情，忙前忙后照顾大家。等汤老准备就绪，大家很快就切入正题、直奔主题，没有太多旁涉。采访间隙，我们把我们的担心和疑虑告诉了汤老。汤老听完后思考了一下，然后说：「过去的事情就让他过去吧，现在已经知道文化重要了，现在重视就好。重新重视要比一直重视还要难，所谓万事开头难，大家要理解他们。其实，重视文化，什么时候开始都不晚」！听到这句话，大家都松了口气，也为汤老作为历史学家的豁达，以及引导大家一定要「向前看」的精神所感染和感动。采访顺利完成，回来剪辑时，我们发现所拍内容基本上都能用，可见汤老首先对常州的情况非常熟悉，其次针对许多具体问题，他也做了充分准备。所以，即便是这种我们与汤老沟通时戏称「试试看」的采访，他都如此认真对待，可见其做事之严谨。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>文化掌故，也是一部好的学术史</strong></span></p><p>再与汤老交流，同样还是因为常州申报国家历史文化名城。当时，常州地方上希望举办一次「清代常州文化学术大会」，通过系统研究清代常州的几大学派及其文化影响来提升地方文化在全国的知名度。而在邀请与会的学者名单中，汤老是排在第一位的。开始大家还有些担心，因为此时汤老已超过九十岁，对于他愿不愿意赴常，以及能不能成行都没有把握。但经过沟通，汤老很爽快就答应了。而赴沪接汤老来常与会的任务，则是我自告奋勇接下来的。车子一开到小区门口，我们就看到汤老师他们已在那里等了。于是，马上接两位汤老师上车。由于我跟汤老并排坐在中间位置，交流起来特别近距离和方便，于是我们就天南海北地谈了起来。除了交流会议主题和近年常州变化外，我也结合自己的研究与汤老交流了一些民国时期的往事，其中聊的最多的是吕思勉、徐震、庄通百等三位先生以及上海鸣社。而言及每一位先生汤老都别有记忆，回忆和讲述也都是栩栩如生、别有新意。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汤志钧先生在「清代常州文化学术大会」上作主旨报告</p><p></p><p>在谈到近代史学四大家之一的吕思勉先生时，汤老说：「吕思勉先生，你不要看现在都叫他著名历史学家，其实他这个人很朴实的。而且，日常交谈中也有不少真知灼见，有许多也没有写到他的著作里去。所以，钱穆、黄永年先生他们平时受教，肯定启发很多。如果有可能多收集收集吕先生在教中小学时期，那些弟子的回忆，可能也会有很多收获。」而当我问起我爱人曾祖父徐震先生汤老是否见过、印象如何时。汤老很开心，他说：「徐震，哲东先生啊！他学问蛮好的，但也蛮杂的。跟过章太炎先生，经学、文学都好，也是武术家，上海武术家协会就是他参与创办的。吕思勉先生很看重他，在上海时他俩还曾住一起。吕思勉先生常说，常州在外面的人里头，历史么吕先生自己也不谦虚算好的，文学么徐先生好，徐先生古文相当好。所谓史学与文学，两人旗鼓相当。徐先生有本专门的集子，谢利恒帮他印的，上海图书馆有，你可以去翻翻。」</p><p>说起叶舟老师拟整理庄通百先生日记，汤老很重视，他说：「这个是好事，庄先生日记里记载了很多有价值的东西，他也是当时苏州、上海、常州人文圈子里比较重要的人，对研究当时社会、教育、出版和文化都有帮助，可以通过他把很多人串联起来。」而当谈及民国上海有个影响广远的重要诗社——鸣社，社长就是汤老爱人郁慕云的祖父郁葆青时，更是兴致盎然。「鸣社圈子大，不仅是旧体诗词文人，报人、出版家、书画家、金融家，还有江南各个地方都有他们成员，他们叫同声相求，值得研究。郑逸梅也是鸣社成员。」</p><p>中间小汤老师怕汤老精力够不上，建议喝点水先休息休息。但汤老却不以为然，说谈得正高兴不要随便停下来。于是，我们一路聊到了常州，谈了近三个小时，毫无倦意、意犹未尽。等下了车，晚饭时，汤老依旧很健谈，感觉回到了家乡的汤老特别开心和高兴，那活跃的劲头仿佛不是九十三而是回到了三十九。回到房间后，还拉着大家坐下来聊，文思泉涌、如有神助。临走时，汤老还说，千万不要小看这些文化掌故啊，「大家都说郑逸梅是掌故大王，其实这些掌故串联起来，也是一部很好的学术史。」</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>支持家谱，也就是支持文化名城</strong></span></p><p>第三次交流则是 2015 年 11 月 21 日，在「清代常州文化学术大会」会议结束后，我陪汤老来到常州家谱馆等地参观，那又是一个很长时间的近距离交流和持续徒步旅行。在常州老城厢前后北岸历史文化街区、民元里庄氏旧居等地穿行时，我发现九十三岁的汤老，有着年轻人一般的轻松和愉悦。每到一处，他都会一边听组织方安排的导游介绍，一边亲自给我们讲解过去这个地方的历史情况，感觉也是特别的开心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汤志钧先生参观庄存与故居</p><p></p><p>当来到常州家谱馆翻看江南地区名门望族的家谱文献时，汤先生提出了很多专业的问题，甚至包括收集、修缮的过程和如何保存等细节。当得知常州家谱馆馆长朱炳国先生以一人之力收藏如此多的旧家谱时，颇为吃惊和赞赏。他说他也在上海社科院历史所收集和整理过不少文献，历史所图书馆也有他收集的文献，其中也有不少家谱。历史文献要有有心人去收集、整理和研究，如果没有这样的人，一旦散失，或者错失收集机会，既很可惜，也很难再有机会去补救。在获悉整个常州家谱馆都属于私人展馆性质时，汤老还特意跟随行的常州社科联、方志办公室领导说，要大力支持朱馆长的收藏和展示工作。「你们支持他，就是支持常州文化；支持家谱，也就是支持文化名城。」大家听了，也都深以为然。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汤志钧先生参观常州家谱馆</p><p></p><p>几次交往，时间不长，但却很深入，不仅对我个人启发很大，也对常州乃至江南区域文化的保护、研究和传承提供了很大帮助。可以说，在常州申报国家级历史文化名城的过程中，汤老一直是一个热情的赞助者、重要的参与者和有力的支持者，他为这座城市的文化发展提供了开明、开放和深刻的意见与建议。同时，在有关常州乡贤、江南文人吕思勉、庄通百等的研究中，尚有不少文人掌故性质的信息和文献有待发掘，通过汤老所指路径，这一研究如能深入，亦可发见一个不一样的民国学术史。关于地方文献，特别是家谱文献，汤老更是重视，经由他的嘱咐，常州家谱馆也得到了各界越来越多重视，现已成为江南地区研究宗族和区域文化的重要基地与史料来源。</p><p>我们缅怀汤老，不仅因为他是著名的历史学家，他在史学、经学领域有着突出的贡献，还因为他是真正为常州乃至江南文化研究与传承做出贡献的乡贤与前辈。大家不仅敬佩其学问，还感佩其学行。希望以上文字能为汤老的精神永存，提供一丝绵力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:20:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26069332</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26069332</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/917.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26069332_20240123102060bd7f73-1dce-4948-8478-ac86b632b513.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[葛金华（常州大学周有光文学院院长）]]>
            </author>
            <category>汤志钧</category>
            <category>私</category>
            <category>家</category>
            <category>历</category>
            <category>史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/917.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/516/918.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再创历史！张之臻/马哈奇组合晋级澳网男双四强]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 23 日上午，张之臻在澳网赛场再度创造历史。</p><p>在男子双打项目四分之一决赛中，张之臻和捷克搭档马哈奇直落两盘，以 6 比 3、6 比 1 的比分战胜贝哈尔/帕夫拉斯克，晋级四强。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张之臻（右）和搭档马哈奇。</p><p></p><p>由此，张之臻也成为历史首位闯进大满贯四强的中国大陆男网球员。</p><p>前一轮晋级澳网男双八强后，张之臻就已经刷新了中国大陆男网在大满贯的历史。对于主要精力放在单打，澳网前也没有特意训练双打的张之臻来说，这无疑是一个惊喜。</p><p>半决赛，张之臻/马哈奇组合的对手将在赛会 2 号种子波帕纳/埃布登和 6 号种子冈萨雷斯/莫尔特尼之间产生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108409</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108409</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/363.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108409_2024012310214d4a07c1-17ec-4313-a2a9-808b4222f148.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>澳网</category>
            <category>张之臻</category>
            <category>运</category>
            <category>动</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/363.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/364.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国 2023 年粮食产量 13908.2 亿斤，再创历史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 23 日上午，国务院新闻办公室举行新闻发布会，介绍 2023 年农业农村经济运行情况。</p><p>农业农村部副部长邓小刚在会上表示，2023 年，面对复杂严峻的国内外经济形势和多发、重发的自然灾害，农业农村部门深入贯彻落实习近平总书记关于「三农」工作的重要论述和重要指示批示精神，落实党中央、国务院决策部署，全力以赴攻难关、破难题，保持了农业农村发展稳中向好、稳中有进的势头，「三农」基本盘进一步夯实，为经济回升向好、高质量发展扎实推进提供了有力支撑。</p><p>邓小刚具体提及，第一，粮食生产再获丰收，重要农产品供给保障有力。有效克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，2023 年粮食产量 13908.2 亿斤，比上年增加 177.6 亿斤，再创历史新高，连续 9 年稳定在 1.3 万亿斤以上。大豆油料扩种成效明显，大豆面积 1.57 亿亩，连续两年稳定在 1.5 亿亩以上，产量 416.8 亿斤、创历史新高。油料作物种植面积迈上 2 亿亩台阶。生猪产能保持稳定，全年猪肉产量 5794 万吨、比上年增长 4.6%。同时，牛羊禽肉、牛奶、水产品全面增产，蔬菜水果供应充足。</p><p>第二，脱贫攻坚成果持续巩固拓展，守住了不发生规模性返贫的底线。各地健全防止返贫监测帮扶机制，努力做到早发现、早干预、早帮扶，超六成的监测对象消除返贫风险，其余均已落实帮扶措施。突出抓好产业就业帮扶，中央财政衔接推进乡村振兴补助资金用于产业发展的比重达到 60%，脱贫县培育了一批特色主导产业。全年脱贫劳动力务工总规模达到 3396.9 万人，超过年度任务目标 377.7 万人。</p><p>第三，科技和装备支撑稳步增强，现代农业建设扎实推进。完成新建和改造提升高标准农田 8611 万亩，建成高效节水灌溉 2462 万亩。种业振兴行动取得阶段性成效，完成新中国规模最大的全国农业种质资源普查，新收集种质资源 53 万多份，转基因玉米大豆产业化应用试点任务顺利完成。短板农机装备取得突破，320 马力无级变速拖拉机、山地玉米播种机等短板机具陆续量产，大型大马力农机、丘陵山区小型农机等部分机具初步实现了「有好农机用」。</p><p>第四，农业绿色发展步伐加快，农业生态环境持续改善。化肥农药施用持续减量增效，畜禽粪污综合利用率、秸秆综合利用率、农膜处置率分别超过 78%、88%、80%。长江十年禁渔取得重要阶段性成效，23 万多退捕渔民安置保障实现全覆盖，禁捕水域管理秩序总体平稳，长江水生生物资源和多样性呈现恢复向好态势。农业生产和农产品「三品一标」再获新成效，新认证登记绿色、有机和名特优新农产品 1.5 万个，全国农产品质量安全监测总体合格率达到 97.8%。</p><p>第五，乡村产业发展势头良好，农民就业增收渠道拓宽。农产品加工业平稳发展，规模以上农产品加工业企业超过 9 万家。农村电商蓬勃发展，全年农村网络零售额达到 2.49 万亿元。现代农业园区建设提档升级，新建 50 个国家现代农业产业园、40 个优势特色产业集群、200 个农业产业强镇，创建 100 个农业现代化示范区。农业社会化服务面积超过 19.7 亿亩次、服务小农户 9100 多万户。在产业带动、就业拉动下，农民收入保持增长。据国家统计局数据，农村居民人均可支配收入达到 21691 元、比上年实际增长 7.6%。</p><p>第六，总结推广「千万工程」经验，宜居宜业和美乡村建设有力有效。深入实施乡村建设行动，重点加强普惠性、基础性、兜底性民生建设，加快补上农村公共基础设施短板。农村人居环境持续改善，全国农村衞生厕所普及率超过 73%，农村生活污水治理（管控）率达到 40% 以上，生活垃圾得到收运处理的行政村比例保持在 90% 以上。乡村治理效能稳步提升，新认定 100 个全国乡村治理示范乡镇、1001 个全国乡村治理示范村，清单制、积分制等治理方式覆盖面不断扩大。农村改革持续深化，第二轮土地承包到期后再延长 30 年试点、农村宅基地制度改革试点稳步推进。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:19:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/374.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108425_2024012310581ade9334-21f3-4936-aa3e-0d64f5e5e4a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张成杰]]>
            </author>
            <category>农业农村部</category>
            <category>粮食产量</category>
            <category>绿</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/374.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/375.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跨境数据流动：安全与发展如何平衡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当下，以数字经济为代表的数字数据市场是长三角地区经济发展的突出一环，作为中国社会主义市场经济的重要组成部分，是中国经济社会发展的重要驱动。</p><p>在数字数据市场中，跨境数据流动是极为重要的组成部分。要做好数字经济发展建设，跨境数据流动是不可忽视的一环。所谓跨境数据流动，我们采用《欧盟跨境数据流动治理：平衡自由流动与规制保护》中的观点，将其定义为「trans-border data flows」，在法律意义上，它是从本司法管辖区转移数据到其他司法管辖区，或是转移到其他司法管辖区之后意图再转移的行为。</p><p>作为数据创造和消费大国，中国在企业生产、政务服务、社会民生等领域都有着庞大的数据使用和流通需求。例如，随着国际国内双循环发展的稳步推进，在企业跨国合作、协同生产等领域，数据正发挥着愈来愈重要的作用。如何平衡数据自由流动和数据安全存储是中国这一发展大国当前需要面临的一大难题。</p><p><strong>一、「企业-政府」跨境数据流动现存的问题</strong></p><p>经过调研，当前中国跨境数据流动领域面临着诸多困境，数据流动的发展侧和安全侧均受到了不同类别的挑战，出现了一定程度的失衡。</p><p><strong>1、企业面临的数据出境困境。</strong>在调研中，部分企业曾表示，面对全球化市场的需求，企业对于数据出境和跨国协同生产的需要进一步扩大。但目前来看，中国的数据出境政策处于一个更为稳健、谨慎的规则角度，对数据的出境审批流程有着较为严格的限制。这使得部分企业处于规则僵局中。部分企业表示，中国法律法规中紧缩和模糊的数据出境审批政策给企业的审批和合规流程带来了诸多不确定因素，一定程度上压缩了企业对外发展的空间。部分无良企业因此铤而走险进行违规传输，对中国公民的个人隐私和国家信息安全造成了一定风险。某企业负责人表示，在此局面下，未来可能会有越来越多的企业铤而走险，进行违规传输，这在一定意义上挤压了遵守中国法律法规进行合规出境的企业的发展空间。</p><p><strong>2、政府端面临的监管难题。</strong>当前，中国政府面临着不可避免的数据监管难题。从大方向上，中国对于数据出境一直秉承着谨慎稳健的态度。但由于数据市场经济飞速发展，相应的上层建筑和顶层设计却存在一定程度的落后，目前政府端对于数据市场的监管稍显颓势，有力不从心之感。在面对企业复杂的申报数据时，有关政府部门不仅缺少足够的法规支持，相应的处理经验也稍显不足。此外，不同政府部门之间存在权力拉扯，对于数据出境审查监管流程造成了一定的经济影响。&nbsp;</p><p><strong>二、跨境数据流动遇困的原因分析</strong></p><p><strong>1、在政策层面，中国对于数据出境的监管条例仍不够完善。</strong>整合各类法律条文、管理条例等可以发现，虽然中国在数据安全方面已经完善了顶层法律、主要条例以及部分具体实施细则等，但阅读部分细则可以发现，在监管办法中仍存在诸多具有不确定性的规则。</p><p>首先，针对「数据」这一概念，中国在 2022 年 7 月 17 日出台的<a href="https://www.gov.cn/gongbao/content/2022/content_5707283.htm">《数据出境安全评估办法》</a>中点明了几类需要向国家网信部门申报数据出境安全评估的数据类型，分别为：重要数据；关键信息基础设施运营者和处理 100 万人以上个人信息的数据处理者向境外提供个人信息；自上年 1 月 1 日起累计向境外提供 10 万人个人信息或者 1 万人敏感个人信息的数据处理者向境外提供个人信息；国家网信部门规定的其他需要申报数据出境安全评估的情形。在上述四类需要进行申报评估的数据类型中，网信办暂未对「重要数据」「其他需要申报数据安全评估的情形」作出详细规定。何谓重要数据？重要数据内部有无分类？虽然其他条例对这些问题略有涉及，但在此《办法》中暂无详细阐释。因而，企业在进行内部数据出境材料整合时面临诸多困境，例如，是否申报、所申报数据是否合规，都是困扰企业的常见问题。</p><p>同时，在涉及数据出境的诸多法律法规中，频繁出现「其他情况」「其他条件」等指意模糊的字句。例如，<a href="https://www.gov.cn/xinwen/2021-08/20/content_5632486.htm">《个人信息保护法》</a>中指出，个人信息出境需要符合以下条件之一：（1）进行个人信息保护认证；（2）与境外接收方订立标准合同；（3）其他条件。再例如，2023 年 2 月正式出台的<a href="http://www.cac.gov.cn/2023-02/24/c_1678884830036813.htm">《个人信息出境标准合同规定》</a>第八条指出，在标准合同有效期内出现下列情形之一的，个人信息处理者应当重新开展个人信息保护影响评估，补充或者重新订立标准合同，并履行相应备案手续：（1）向境外提供个人信息的目的、范围、种类、敏感程度、方式、保存地点或者境外接收方处理个人信息的用途、方式发生变化，或者延长个人信息境外保存期限的；（2）境外接收方所在国家或者地区的个人信息保护政策和法规发生变化等可能影响个人信息权益的；（3）可能影响个人信息权益的其他情形。</p><p>可以看出，对于数据出境的具体评判要求，部分法律法规、实施办法或细则等有较为模糊的规定，会引起企业方的不安与疑惑。</p><p><strong>2、数据出境的法律法规存在不确定性。</strong>这不仅给监管部门带来了执行困境，企业方也呼吁相关部门出台更为清晰、监管边界明确的实施细则。由于数据及数据出境问题的复杂性，不同的政府部门经常会合作办公。在目前已公开的数据条例已明确规定的范围内，各部门各司其职，共同服务监管我国各企业各单位的数据出境安全申报。但仍会出现在条例、办法中尚未明确规定的情况，比如一些涉及一般个人信息或一般企业发展信息的数据是否也包括在重要数据的范围内。</p><p>在此情况下，政府被赋予了相当大的裁量权，这使得企业端数据的出境审批流程具有相当大的不确定性，不仅减缓了双方提交、审批的速度，也产生了一些存在于企业和政府间的灰色空间。此外，由于法律制定端和政府执行端处于两个截然不同的政策点位中，政府部门在很多情况下对相应的数据出境持模糊看法，一些处于敏感与非敏感的边界数据的执行规则难以确定。倘若监管部门采取宽松态度，可能会存在出境数据产生相应的法律或隐私责任的风险。因此，在大多数情况下，相应监管部门会偏好稳健而谨慎的审批策略，从最大程度上保障中国的数据安全。</p><p>最后，由于条例中存在许多概念规定不确定、各类数据审批范围定义过宽等问题，在面临具有歧义或争议性的数据类型时，不同的部门经常会出现一定程度的拉扯。例如，在监管部门和其他相关部门之间会产生审批要求的掣肘，这不仅对数据出境的审批造成严重影响，也极大程度地影响了政府部门的分工协作。</p><p><strong>3、存在部分企业不顾监管规则，违规进行数据出海传输，甚至泄露个人隐私信息等重要数据。</strong>近年来，某外资在华汽车企业被爆出泄露车主隐私信息、数据存储无加密传输等新闻。无独有偶，在部分制造业行业，有些企业为加快生产中转，多次向境外违规传输重要制造信息。对此，企业应懂得数据出境的安全监管与发展是一体两面之关系。倘若仅为满足企业发展要求，绕过监管程序进行数据违法出境，不仅损害了中国公民的个人隐私安全、国家的经济发展安全等，也为企业的后续发展埋下了隐患。&nbsp;</p><p><strong>三、促进跨境数据流动的安全与发展的平衡</strong></p><p>在跨境数据流动中，安全与发展实则是一体两面之关系。只有在数据安全的基础上谋求发展，中国数字经济乃至整个经济社会的发展方能行稳致远。</p><p><strong>1、相关部门应进一步完善政策及政府监管。</strong></p><p>首先，从政策制定层面，应尽快理清「重要数据」「其他情形」等条款的具体内容，对数据监管的目录进行完善，从而明确界定关键信息基础设施和重要数据的范围，减少商业性个人信息数据流通的阻碍，减轻企业的运营成本。</p><p>其次，针对数据出境相关议题，政府和企业之间可以构建若干个长期有效的沟通座谈机制。通过沟通座谈，企业端将能更直接地表达自身需求，深度参与后续的规则协作；政府端则将能更直观地了解企业诉求，完善监管服务条例和实施细则，打通审批-监管的堵点。在座谈会基础上，政府和企业代表可以共同构建专班协调机制，实时跟进数据出境合规服务建设。</p><p>最后，政府应进一步完善数据出境白名单建设。部分企业表示，根据当下国家发布的数据出境审批实施细则，一般数据和部分本不需要安全评估的个人信息出境也须通过网信部门申报安全评估，这既增加了企业的送审压力，也加重了政府部门的业务负担。因此，完善白名单建设是一个较为切实、高效的解决办法。经由白名单，一般个人信息、企业基础生产数据以及公开经营数据、文宣数据等可以通过绿色出境通道等途径快速出境，优化审批流程，提高审批效率。值得注意的是，白名单的建设应经过企业、发展部门、监管部门等多方磋商，对于确实需要进入白名单的一般数据，政府应给予服务支持；对于仍需要申报审批的重要数据，政府应严格依据条例进行监管，防止「白名单」变为「灰名单」。</p><p><strong>2、政府各部门之间应理清权责关系。</strong>监管部门、发展部门和组织部门等部门之间应做好协商规划，在相关条例等规范下合作开展工作。部门职能不越界，部门权责不推卸，共同做好数据出境的服务以及审批监管工作。在国家统一规制下，各省各部门也应做好相应的标准协调工作，促进新政策、新规定在全国统一落地实施。</p><p><strong>3、各企业应落实数据分类管理。</strong>鼓励相应行业、数据出口重点企业建立统一的行业数据分级标准。同时，发挥行会党支部、各企业党支部等先锋引领作用，推进行业数据分级标准落细、落实和优化完善。</p><p><strong>4、优化政府企业间合作模式。</strong>政府与企业可携手共建数据出境企业服务专班试点工作。<a href="http://www.mofcom.gov.cn/article/b/g/202009/20200903004693.shtml">《商务部关于印发全面深化服务贸易创新发展试点总体方案的通知》</a>指出，要在中央网信办指导下，在北京、上海、海南及雄安新区等试点地区推进跨境数据流动分类监管模式，开展数据跨境传输安全管理试点。并在具备条件的试点地区开通国际互联网数据专用通道，推动第三方数据辅助流通机制，更好更快发挥作用。调研发现，在上海、海南、北京等地区均落地了第三方跨境数据服务机构，比如上海临港的跨境数科公司。应进一步强化此类国际数据综合服务公司建设，协同促进中国综合国际数据港建设。</p><p>同时，省级部门也可积极配合网信部门探索建立地方性数据安全综合评估办法，联系当地企业开展综合性数据安全评估审批工作，形成「网信部门——地方——数据出境试点服务企业」三者的服务监管链条，更好服务各企业数据出境申报与审批。</p><img alt="" style="width:289px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/878/471.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 1&nbsp; 服务监管链条示意图</p><p></p><p><strong>5、积极接轨国际，扩大战略发展空间。</strong>目前中国已正式申请加入 CPTPP 和 DEPA 等开放内容更多的自由贸易或数字经济协定。随着中国数字经济对外开放的不断扩大，中国各数据出境法律法规也受到了国际相关规则的影响。在 CPTPP 中存在一般例外和国家安全例外条款，适当借鉴和运用此类条款等规则方向，有助于中国数据跨境流动自由和国家安全利益达到最佳协调。然而，中国也应注意，部分国际条款限制了缔约国对于本国数据出境的监管，变相约束了中国对数据出境的审查权，这势必会对中国以后的数据安全造成一定影响，有关部门应该谨慎考虑。</p><p>目前，中国的跨境数据流动及数据出境安全评估、监管审查制度仍处于制定初期，规章制度等上层建筑不够完善，政府相应的监管流程也不够清晰明确。尽管中国已提出了多地开展的试点工作，但仍缺乏较为完整的实践支撑。在下一阶段，中国应持续推进跨境数据流动安全评估及监管立法，创新政府-企业合作实践，从双视角出发推进数据出境评估与审查。同时，中国有关部门也应关注国际上其他国家或地区的相关立法与实践，以进一步完善我国的跨境数据流动安全监管制度。在保障数据安全的前提下谋求经济发展，在发展的过程中促进数据出境安全监管创新，政府、企业与社会协力促进我国数据经济安全健康发展。&nbsp;</p><p><strong>（作者徐沁芃来自复旦大学，本文系《城市数字治理安全与发展的平衡：上海跨境数据流动治理》报告成果之一，报告主编：姚旭、江天骄，课题组成员包括：李之端、徐沁芃、吴思杰、高健）&nbsp;</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:17:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26096830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26096830</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/996.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26096830_202401231017596cb62b-6fe1-46c6-9686-1f6a67be0455.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐沁芃]]>
            </author>
            <category>数据跨境流动</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>智</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/996.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/997.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[龚正：今年完成政府机构改革任务，形成数字政府体系框架]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/458.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海市第十六届人大二次会议 1 月 23 日上午在世博中心开幕。上海市市长龚正作《政府工作报告》。</p><p>龚正说，今年要完成政府机构改革任务，持续推动「两张网」迭代升级，基本形成数字政府体系框架，加快消除「数字鸿沟」。构建行政审批告知承诺闭环管理机制，加强重点领域综合监管改革。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:17:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108384</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108384</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/478.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108384_2024012310323b5e9b3c-38b2-4d80-8eeb-7e49163b5aaf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上观新闻]]>
            </author>
            <category>上海两会</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/478.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/23/483.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李家超：深圳湾口岸春节期间 24 小时通关]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特区行政长官李家超今日（23 日）宣布，深圳湾口岸春节期间（2 月 9 日至 13 日）24 小时通关，包括旅客和车辆通道。此外，罗湖口岸将于 2 月 9 日及 11 日延长服务时间至凌晨 2 时，港铁东铁线将同步延长服务时间。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:10:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108327</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108327</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/420.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108327_2024012310110bb148a8-7a7a-4408-a5ab-174aeb57eacd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黄梓荧/@大湾区之声]]>
            </author>
            <category>李家超</category>
            <category>港</category>
            <category>台</category>
            <category>来</category>
            <category>信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/420.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/421.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打造一流营商环境，龚正：上海要实施新一轮 150 项改革措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海市第十六届人大二次会议 1 月 23 日上午在世博中心开幕。上海市市长龚正作《政府工作报告》。</p><p>龚正说，上海将聚焦市场化、法治化、国际化，实施新一轮营商环境改革 150 项任务措施。健全「政会银企」四方合作、企业圆桌会等交流沟通机制，完善重点企业「服务包」制度。深入清理妨碍要素市场化配置的隐性门槛和壁垒，探索一批衔接国际通行规则的创新举措，提升营商环境综合优势。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 01:48:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108308</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108308</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/145.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108308_20240123094874854bdc-5f74-4395-9bef-dd600683a36b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上观新闻]]>
            </author>
            <category>龚正</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/145.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/22/146.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读丨国常会对资本市场运行作出最新部署，有何深意？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院总理李强 1 月 22 日主持召开国务院常务会议，听取资本市场运行情况及工作考虑的汇报。</p><p>整体来看，对于资本市场接下来的发展，会议主要提了四方面要求：一是进一步健全完善资本市场基础制度，更加注重投融资动态平衡；二是加强资本市场监管；三是要采取更加有力有效措施，着力稳市场、稳信心；四是增强宏观政策取向一致性，促进资本市场平稳健康发展。</p><p>「本次国常会是新一届领导班子首次专门听取关于资本市场运行情况的汇报，并作出明确部署，这本身就是政策制定者对于资本市场高度重视的体现。」中信建投证券首席经济学家黄文涛对澎湃新闻记者表示。</p><p>中信建投证券首席策略分析师陈果对澎湃新闻记者说：「会议在当前时点强调资本市场，体现了资本市场对于社会预期、金融体系和经济‘牵一发动全身’的重要作用。」</p><p>市场人士称，近年来，党中央、国务院高度重视资本市场改革发展稳定工作，作出一系列重大决策部署。本次国常会再次作出明确部署，充分体现了维护资本市场稳定对于经济社会大局稳定的重大意义，在当前市场形势下，本次会议将增强市场信心。</p><p>国常会作出最新部署后，稳市场、稳信心方面还会有哪些硬招实招推出呢？</p><p>黄文涛认为，在目前市场较疲弱的背景下，有必要出台一些强力的措施，比如推出市场平准基金。陈果进一步指出，除了中长期资金入市方面，IPO、再融资和减持的阶段性收紧或会进一步加大。</p><p>落实到二级市场层面，申万宏源研究策略首席分析师傅静涛对澎湃新闻记者分析称，此次国常会再次提及资本市场，反映了管理层对资本市场的重视，兜底系统性风险，稳定市场预期，政策力度加码的窗口已经打开。国常会政策布局，针对中短期 A 股市场面临的问题对症下药，有望加速市场信心恢复。</p><p><strong>以下为澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者对会议提出四方面促进资本市场健康发展的逐条解读。</strong></p><p><strong>一、会议强调，要进一步健全完善资本市场基础制度，更加注重投融资动态平衡，大力提升上市公司质量和投资价值，加大中长期资金入市力度，增强市场内在稳定性。</strong></p><p><strong>解读：</strong>黄文涛表示，稳市场、稳信心方面，除了资本市场本身的建设之外，还需各方面各部门协调配合，齐抓共管。</p><p>「整体来看，进一步健全资本市场基础制度，更加注重投融资动态平衡，大力提升上市公司质量和投资价值，加大中长期资金入市力度，增强市场内在稳定性，这些短期和长期的政策都很必要。」黄文涛说。</p><p>就二级市场角度，傅静涛分析称，当前在长短期性价比均较高的时点，正是长期配置的绝佳时点，积极引导长期资金入市正当其时。</p><p>「短期市场毫无疑问处于历史级别的高性价比区域。市场担忧 2024 年需求向上缺乏弹性，供给释放压力将维持高位，但这样的基本面担忧在短期调整中已充分反应。市场的长期性价比已与历史级别的低点旗鼓相当，短期超跌信号明确，市场存在内在修复诉求。」傅静涛说。</p><p>投融资端动态平衡方面，傅静涛表示，此次国常会特别强调「更加注重投融资动态平衡」，未来以股东回报为标准，一批新的核心资产将有望进入投资者视野，带动市场主线估值修复。</p><p>「强调公司治理、股东回报正在成为一种思潮，特别是新经济方向上，现阶段投资者格外重视融资和股东回报的平衡。与此同时，发挥融资功能的另一面是优化投资功能，‘中特估’导向下，成熟行业中的优质企业正在提供越来越丰厚的股东回报。」傅静涛进一步指出。</p><p><strong>二、会议提出，要加强资本市场监管，对违法违规行为「零容忍」，打造规范透明的市场环境。</strong></p><p><strong>解读：</strong>市场人士表示，资本市场是一个大的生态系统，本次会议对资本市场环境提出了明确要求。</p><p>值得一提的是，证监会在学习传达中央金融工作会议和中央经济工作会议精神时，这方面已作出了全面部署。</p><p>证监会明确指出，要坚守监管主责主业，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，切实把监管「长牙带刺」落到实处。同时，加大对财务造假、欺诈发行等违法行为的打击力度，持续净化市场生态。</p><p><strong>三、会议指出，要采取更加有力有效措施，着力稳市场、稳信心。</strong></p><p><strong>解读：</strong>市场人士认为，本次会议强调要采取更加有力有效措施，着力稳市场、稳信心，表明接下来还会有更多硬招实招推出，政策效果将会逐步显现。</p><p>具体举措方面，黄文涛表示，本次会议是继去年 7 月政治局会议和中央金融工作会议之后，再次对资本市场作出重要部署。加快建设金融强国，高质量地服务于实体经济，离不开资本市场的充分健康发展，离不开多层次资本市场建设，离不开多元股权融资体系建设。</p><p>「当前，投资者都很期待有更多政策出台，进而活跃资本市场，提振投资者信心。」黄文涛进一步指出，「在目前市场较疲弱的背景下，出台一些强力的措施也有必要，比如推出市场平准基金。」</p><p>陈果预计，除了中长期资金入市方面，IPO、再融资和减持的阶段性收紧或会进一步加大。</p><p>去年 7 月 24 日中央政治局会议明确提出「要活跃资本市场，提振投资者信心」部署后，证监会从投资端、融资端、交易端、改革端等各方面推出了一揽子政策措施。包括先后推出阶段性收紧 IPO 和再融资节奏、调整融资融券业务保证金比例、从严规范股份减持、降低证券交易经手费、健全上市公司分红、回购和股东增持机制等重要举措。</p><p>市场人士称，特别是有关部门出台减半征收印花税、实施国有保险机构长周期考核、调降保险资金权益投资风险因子等关键性措施，力度之大是近年来罕见的。</p><p><strong>四、会议明确，要增强宏观政策取向一致性，加强政策工具创新和协调配合，巩固和增强经济回升向好态势，促进资本市场平稳健康发展。</strong></p><p><strong>解读：</strong>市场人士表示，会议提出的加强政策工具创新的协调配合等，体现了坚持经济和金融一盘棋思想。去年中央经济工作会议就提出，要增强宏观政策取向一致性，把非经济性政策纳入宏观政策取向一致性评估，强化政策统筹，确保同向发力、形成合力。</p><p>「资本市场运行是基本面、政策面、资金面、情绪面和外部环境变化的镜像反映。看待资本市场问题，要坚持系统性思维，跳出资本市场看资本市场。促进资本市场平稳健康发展，需要宏观管理部门、金融管理部门、地方政府等各方面协同努力，积极营造良好资本市场发展宏观环境。」市场人士称。</p><p>黄文涛表示，股市是经济的晴雨表，经济的发展给股市的表现提供了最大的基本面。其中，打造创新型国家，离不开全方位建设资本市场，创新型企业的初创成长发展壮大，每一步都与资本市场相生相伴。</p><p>「同时，资本市场也会通过财富效应激发居民的消费热情，发挥资本市场的赚钱效应，在房地产下行周期、稳增长的背景中尤为重要。」黄文涛说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 01:25:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26107873</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26107873</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/347.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26107873_2024012309257e8e1812-0b6d-494b-b861-bf8221fe3436.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>国常会</category>
            <category>资本市场</category>
            <category>牛</category>
            <category>市</category>
            <category>点</category>
            <category>线</category>
            <category>面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/347.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/17/348.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院新闻办公室发布《中国的反恐怖主义法律制度体系与实践》白皮书]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院新闻办公室 23 日发布《中国的反恐怖主义法律制度体系与实践》白皮书。</p><p>白皮书除前言、结束语外分为五个部分，分别是反恐怖主义法律制度体系日臻完善，恐怖活动认定清晰、处罚规范，在反恐怖主义工作中规范权力运行，在反恐怖主义工作中依法保障人权，有力维护人民安全和国家安全。</p><p>白皮书指出，恐怖主义是人类社会的公敌，是对所有国家和全人类的挑战，严重威胁国际和平与安全。反恐怖主义是国际社会的共同责任。中国作为恐怖主义受害国，长期面临着恐怖主义的现实威胁。中国历来高度重视反恐怖主义法治建设，通过缔结或参加一系列国际公约条约、修改完善刑事法律，不断积累反恐怖主义法治经验。</p><p>白皮书强调，多年来，通过建立健全法律制度、严格规范公正文明执法、全面落实公正司法、切实加强人权保障等法治实践，中国逐步探索出符合本国实际的反恐怖主义法治道路，有力维护了国家安全、公共安全和人民生命财产安全，为全球和地区安全稳定作出贡献。</p><p>白皮书说，实践证明，各国的探索和实践只要能够体现人类社会价值取向，遵循联合国反恐怖主义原则准则，符合本国国情和法律制度，就都是国际反恐怖主义法治化事业的组成部分。中国愿与世界各国一道，在人类命运共同体理念指引下，积极参与全球反恐怖主义治理，在平等尊重的基础上，广泛开展互学共鉴和交流合作，共同推动全球反恐怖主义事业健康发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 01:17:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108133</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108133</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/981.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108133_20240123091759d0f152-e226-4021-b96d-8f45c582c921.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>白皮书</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/981.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/982.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「3820」战略工程启示：「以人民为中心」贯穿这一战略工程始终]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[「3820」战略工程启示：「以人民为中心」贯穿这一战略工程始终]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 00:54:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4638452598490417006&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=753CC69E-0AE0-4CA2-B7D6-</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4638452598490417006&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=753CC69E-0AE0-4CA2-B7D6-</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/20/832.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
