<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 08 Nov 2023 08:03:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探访 2023 年世界互联网大会乌镇峰会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[以「建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体」为主题的 2023 年世界互联网大会乌镇峰会，于 11 月 8 日至 10 日在浙江乌镇举行。让我们跟随记者的镜头一起去看看！]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 08:03:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25209810</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25209810</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>2023 世界互联网大会</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/199.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/200.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中粮集团有限公司原党组成员、副总经理周政接受审查调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中粮集团有限公司原党组成员、副总经理周政涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 08:01:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223420</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223420</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/359.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223420_202311081601bbfa9da7-12c8-4a3e-b5f6-d48c6dd53c7b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央纪委国家监委网站]]>
            </author>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/359.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/356.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大熊猫的迷人 Wink]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532360" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8f9d925214084e3a9d78bacb12ce15d7/hd/20231107193436646b9912f4d-abd8-4df4-8089-c2bc4bfcd013-3f104487-d929-22a5-4578-76a23fa0d13e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/295/39.png" data-duration="00:32" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>成都大熊猫繁育研究基地内，大熊猫正在悠闲地散步。摄像机捕捉到了大熊猫迷人的双眼 Wink，你也被他电到了吗？]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 08:01:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25210613</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25210613</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：张琳，实习生：彭张轶非，素材来源：ipanda 频道]]>
            </author>
            <category>大熊猫</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/295/39.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/295/40.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暴雪来临！看哈尔滨扫雪有多硬核]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532396" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ca9045090f0743259733d2fe182cb61b/hd/202311072156558651db16932-726f-4e99-9d45-c68e7a52c43c-9b21792e-c85a-dd95-54bb-ce3d9a86a642.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/336/248.jpg" data-duration="00:16" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 5 日，黑龙江省气象台发布暴雪红色预警。6 日，哈尔滨市迎来今冬首场强降雪，大型扫雪车火力全开清除路面积雪。网友：这场面让南方人表示震惊！]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 08:01:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25214026</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25214026</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，实习生，黄靖琦，素材来源：新华网]]>
            </author>
            <category>扫雪</category>
            <category>强降雪</category>
            <category>扫雪车</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/336/248.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/336/249.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨房贷被调包成消费贷，审批怎能形同虚设]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">濮阳农村商业银行股份有限公司&nbsp; 微博@央广网，图</p><p></p><p>人民银行日前表示，22 万亿元存量首套房贷利率调整工作基本完成，为 5000 万户家庭每年共节省利息 1600 亿元至 1700 亿元，户均每年减少 3200 元。这本是项政策红利，但多位河南濮阳的听众向总枱中国之声反映，自己的存量首套房贷利率降不了，一问才知，已经还了两年多的房贷竟是消费贷。</p><p>这属实奇怪，按理说房贷和消费贷属于截然不同的两种贷款，作为购房者来说怎么会不知道？媒体调查发现，濮阳一些购房消费者确实是在不知情的情况下背上了消费贷。</p><p>据报道，在购房者签订的合同中，或者银行和中介都只字不提，或者是「贷款用途」栏是空白的，之后才手写补充了一个「装修住房」。而有些购房者，甚至连贷款合同都没有拿到。总之，种种操作都有不合规之嫌，购房者可能还没反应过来，消费贷已经背上了。</p><p>之所以银行要将住房贷款变成了消费贷，据当地知情人士透露，主要是由于 2021 年时当地部分银行住房按揭贷款授信额度不足，即部分购房者因为种种原因无法贷到足够的房款，于是濮阳农村商业银行和台前农村商业银行给他们提供了这样的「变通」方案，通过消费贷的形式「搞」出一笔钱来，用来作为购房款。</p><p>但是，早在 2021 年 3 月，中国银保监会办公厅、住建部办公厅、央行办公厅就发布关于防止经营用途贷款违规流入房地产领域的通知，严厉禁止利用经营贷、消费贷购买住房。消费贷不能用于购房，这是个基本常识，相关机构难道不知情？</p><p>而且据购房者介绍，他们后来被告知自己的贷款属于「装修消费贷」。问题是很多购房者压根没有装修，当然也不存在提交关于装修材料的状况，那么银行是如何审批通过这些装修消费贷款的？</p><p>这一系列操作，确实令人感到匪夷所思。公众关心的是，不同种类的贷款为何能变着花样随意组合，它们的审批、审核为何近乎形同虚设？</p><p>当然，也有网民质疑，有些购房者可能知情，甚至可能共同参与了违规操作。比如多位借款人表示，他们的贷款买房过程中，都曾在中介的帮助下，事先把房子过户到了自己名下，然后再用这个房子去办理抵押贷款，中介则充当一个担保。这明显也不符合一般的购房流程，购房者对此丝毫不产生质疑确实也有些令人难以置信。</p><p>但无论如何，购房者囿于知识欠缺，被中介或卖房机构忽悠，这种可能性是存在的。无论购房者是不是知情，或者有没有动别的脑筋，关键问题还是审批、审核为何没能起到应有的作用。</p><p>目前，涉事的濮阳农商银行发布声明称，已成立工作专班，对有关客户将逐一排查，开辟绿色通道，采取有效措施，最大化满足客户诉求。针对贷款办理过程中存在的违规问题，将从严处理。</p><p>确实需要尽快采取有效措施。因为房贷被调包成「商业贷」，事实上是在制造金融风险，造成了大量杠杆资金进入房地产市场，助长投机炒作。这一情况对购房者的影响也非常大，不仅未来可能无法享受房贷利率调整的红利，商业贷的性质也可能会影响他们未来的大宗消费。正如有购房者称「自己买车也买不了」，这就是其中一个问题。</p><p>另外，仅仅银行自查恐怕还不够，应当有更高层级的监管介入。据媒体梳理，今年 7 月，至少有 10 家银行因贷款违规流入房地产市场而被罚款。显然，监管部门有必要彻查涉事银行，堵上程序和机制中可能存在的漏洞，制止那只「乱伸的手」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:59:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223398</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223398</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/248.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223398_202311081559e2ca39f7-2c39-4516-8047-b663cebabd4e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，张十味]]>
            </author>
            <category>消费贷</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/248.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/249.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[钓鱼博主邓刚作为杰出校友受邀回母校演讲：从小钓鱼就有天赋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532629" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/77693289bc004f5fa17cf2927fdea6c1/hd/202311081543483554c4c5dbe-4cd2-4f4e-ba43-abb29cf4c3de-36970b34-bb3b-fbd6-3c69-c003f0c38354.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/440/874.jpg" data-duration="01:15" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，在湖北黄石参加第二届黄石楚商大会的钓鱼博主邓刚，作为杰出校友被邀请回母校有色一中，给中学生做了一次演讲。邓刚在演讲中表示，「自己从小钓鱼就有天赋」。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:58:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223098</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑： 忻燕，素材来源：黄石日报，黄石电视台]]>
            </author>
            <category>钓鱼博主邓刚作为杰出校友被邀回母校演讲</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/440/874.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/440/875.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[庄子的万变牌：透视之物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>与西方思想相比，中国早期思想家如何理解相同与差异、自我与他人、内部与外部、相对与绝对？任博克在《一与异的反讽》一书中，基于中国传统思维与起源于古希腊的现代西方思想之对比，以反讽与非反讽的视野重新梳理了汉代以前的经典思想（孔、孟、老、庄、荀、《易传》等），就古代中国提出了一个「连贯成形」（理）的价值世界，讨论了古代思想家长期争论的身份、价值、本体、伦理以及其他传统认识论问题，揭示了中国传统思想的独特经验与价值。本文摘编自该书，澎湃新闻经浙江大学出版社授权发布。</u></p><p>《庄子》历来被认为是庄周（公元前 4 世纪）的作品，但现在一般认为，这部书成于多人之手，可以从中分辨出道家思想的好几个阶段。《庄子》中的部分思想来自庄周本人（传统的郭象本三十三篇中的前七篇或者说内篇），早期道家那种以自发的肉体生命贬斥有目的的文化目标的成见，在他这里得到了进一步扩展，转变为对固定的评价的批判，甚至对「生命」观念本身也进行了批评，而这只是他对普遍性的评价和观念所做的普遍性的批评的一部分。为了做到这一点，他采用了在认识论和语言学意义上相当复杂的不可知主义（agnosticism，不可知论）和视角主义（perspectivism，透视论），这一立场建基于他的洞见：评价性的知识和语言，对「视角」有着一一对应的依赖性，而这些视角又会无休止地发生转换。下面让我们详细检验这一思路是如何展开的。</p><p>庄子一开始就用了一个令人难忘的故事，一条大得不可思议的鱼，名叫鲲，它转化成同样巨大的鸟，名叫鹏。庄子说，鹏必须飞到极高的天上，才能在身下积聚足够多的风，来承载它巨大的双翼。小鸟在地上看它，就会觉得它既宏大得无用，又有着无法理解的怪诞，这些小鸟对它那奇异的放浪所做的嘲讽，我们都能看到。</p><p>这个故事或许可以看成是庄子自己引领读者进入他思想的生动入口。鹏是庄子众多面具中的第一个，是对他的朋友惠子的一种断然但友善的回应——在第一篇最后两段中，惠子奚落了庄子，认为他的大话是无用的。这个故事为我们引介了三个互相缠绕的主题，它们是庄子思想的核心：</p><p><span style="color:#2980b9;">转化；</span></p><p><span style="color:#2980b9;">有待；</span></p><p><span style="color:#2980b9;">视角性知识（perspectival knowledge）的局限。</span></p><p>鹏的立场对于蜩与学鸠来说是无法理解的，正如同对于惠子而言庄子是无法理解的。这两只鸟只能在狭隘而特定的环境中才能茁壮成长，仅此就足以给它们一种功能、一个同一性、一种价值了。它们的本质同一性依赖于它们与这种特殊环境的连贯成形。然而，仅仅是高飞于九天之上，并不能逃脱这个问题。《逍遥游》继续评论道，即便有人超脱了如此窄小的领域，就像传说中能御风而行的哲人列子那样，也依然会受制于某种连贯成形，以此获得他的有用性和本质同一性，以此获得快乐——在列子那里，所依赖的就是风。列子有待于风，依然是要保证有一个固定的视角和同一性，并以此为根基，就像一个学者需要以某一特殊的统治者或委员会的评估为担保，才能保证其价值和地位一样。如果鹏仅仅是鹏，而不再是任何别的事物，如果它只有一个固定的同一性，因而有一个适合于它的固定的定义，那么它不见得就比蜩、学鸠更好。但这只鸟实际上是由一条大鱼即鲲转化而来，代表了至为相反的视角。而这对庄子来说才是问题的关键：从一个视角转化为另一个视角的方式。</p><p>庄子于是引入真正的独立与自由，他将之描述为：「乘天地之正，而御六气之辩，以游无穷者。」由这段话可知，一个人可以完全独立于万物之外，但不必将自己与万物相分离，否认他与它们之间的牵连与感应，而是通过完全投入它们之中，从而反讽地彻底独立于它们（全部）之外。与其说是独立于此或独立于彼，而不能不独立于某类事物，还不如说，这个人完全独立于任何事物，因为他的同一性可以无障碍地发生转化，以至于他所依赖的条件也在无障碍地发生转化。这意味着他具有与其所面对的任何环境相连贯的能力，以及具备做到我们认为「贯通」（cohering）所应该具有的能力：无碍地持续到未来，并能创造价值和愉悦。无论在他身上发生什么事，他都能「驾驭之」，使它像战车一样为其所乘，因之而漫游新的景观。鹏的同一性，在于至高至广而至显的天空，只有在它能由至小至卑而至隐的鲲——由一枚鱼卵长成的一条深藏于海的大鱼——转化而来时，它才是自由而解脱的。这是视角和同一性的转化，庄子在论断「至人无己」（没有固定的同一性）时已经指明了这一点。这种与任何环境相连贯并创造价值的能力，显然需要一种非常特别的「同一性」——反讽的同一性。因此，方才讨论的那段话并未直接说：若夫某人乘天地之正云云，他就能独立；而是说：若夫某人乘天地之正云云，他还需要待什么呢？「恶乎待」不是一个答语，而是一个永久性的提问。它指的是反讽的道家的同一性——即永久性的「孰」（who?）——所具备的反讽的独立性。这一「孰」并不是说「自我」的绝对缺失（a definitive lack），而是如其后文所指出的，是固定的同一性（the fixed identity）的缺失，同时是特定的功绩或名号的缺失，也就是说，是既定价值的缺失。缺少任何确定的功绩，缺少任何特定的价值，缺少任何固定的同一性——它们表述的其实是同一件事。庄子式人格并不拥有任何特定的价值、功绩或本质同一性，而是拥有创造无尽的价值、功绩和同一性的能力。但是这如何可能呢？</p><p>文本第二篇的《齐物论》，就是以这一主旨开始的。此篇的论题——同一性、所待、视角的转化——代表了《庄子》哲学的核心。内篇剩下的部分相当于是第二篇所概述的思想在不同的条件和背景中的具体应用。</p><p>《齐物论》以南郭子綦的「吾丧我」之叹开场，在此之前，他似乎已经「丧其耦」（丢失了其对立面）。「丧我」实际上就是「丧其耦」（对立面），「我」和「耦」是互相对立的，但是，失去其中一个的同时也就会失去另一个，丧其一，则二者皆丧。这里，对立双方如同钟摆之两翼，是相互规定的，这个伟大的问题于是得到了清楚无误的呈现。在这里，我们开始清楚地看到，对庄子以及主流传统而言，一个人必须连贯的那个「整体」指的是什么。它不是一团毫无差别的中性物质（气），尽管我们在读到《庄子》中某些段落时，可能会得出这种粗浅的印象。相反，一个「整体」，主要指的是一组互相关联的对子，庄子修剪出它最纯粹、最抽象的形式：此和彼，或我与非我。</p><p>那么我们可以这样反问南郭子綦：「你是什么意思，你失去了你？」文本给出的回答乍然看来则似乎是不相干的；我们被告知的是地籁与天籁，由风吹过树洞、岩洞而发出的声响。这不仅仅是由上一篇对风的描述而继续进行的巧妙想象，而且是一个醒目的隐喻，象征着各种哲学家站在他们各自的立场上，彼此之间互相争论孰是孰非而发出的声音。这一点，郭象、王夫之等许多人都指出过。它们发出的所有杂音和呼啸声，都被视为风这一鼓吹者所奏的和谐乐章。同理，哲学家的争论或许也可以被理解为是由道吹奏而成的。因而，这句话就可以被解读为：「我不再能看到我自己的观点了，相反我看到的是道这一吹奏者，与此同时其他人的观点也同样看不到了。」这意味着，我们全都分享相同的终极同一性——道，正如所有的声响都是风所发出的声音一样。</p><p>这种「一元论」式的解释提供了部分答案，但还远远不够；这个答案要想被补充完整，必须仔细考察「一元同一性」的确切本质：因为，此同一性其实是反讽性的，是一个反讽的连贯成形。南郭子綦总结说：「夫吹万不同，而使其自己也。咸其自取，怒者其谁邪？」「其谁」即「哪种同一性」，意谓「哪种同一性，才能成为这千万种不同背后的鼓吹者呢？」在我看来，「其谁」是对「吾丧我」的注释。庄子典型的疑问词是「是/非」，而「吾丧我」同样暗含着「是/非」结构——自我是存在的，而同时是消失的，庄子向来以摇摆于问题的两端而作为其论题的终结，且不要求得出最终结论。那么，吹者便是「自己」（self），一直都既出现又消失于各种声音之中。简言之，真正的自己是「其谁」，或者说，「真的有真正的自己吗？真的没有吗？」道没有固定的同一性，而当我以道来规定我的同一性时，我也就失去了我自己——我不是因此而获得了另一个明确的同一性（「道」的同一性），相反，我获得的是道的「无同一性」（identitylessness）。道所表现出来的是除了它自己之外的各式各样的同一性，也即「非道」的同一性，正如风的声音实际上是以具体的窍穴之声而得以表现一样。因而，对「风的声音的同一性」而言，「其谁」这个问题本身，或许就充分唤醒了我们对其并不固定的多样性的好奇。真正的同一性是不可知的，更确切地说，真正的同一性就是不可知性本身。现在，非连贯成形作为真正的连贯成形被提了出来，它使万物成为万物，它创造了所有的价值，维持转化的进程，将二分而成对的两端合为一体，自己则成为它的中心。万窍之声，与各种哲学家的观点，都有一种「和」或者连贯成形存在其间。但是，这种和谐的确切性质恰恰是我们在《齐物论》里所要面对的问题，因为这些窍声都以「其谁」为源头。这样，「和」所依赖的，就是众窍之声对于不可知的、不成形的「其谁」的同等程度的依赖。这种「和」即可以被称为是一种反讽的和谐。</p><p>那么，这些声音所代表的应该是什么呢？后文给出了明确的答案：「喜怒哀乐，虑（plans）叹（regrets）变（transformations）蜇（stagnation），姚佚（unguarded abandonment）启态（deliberate posturing）——乐（music）出虚（hollows），蒸（billowing steam）成菌！」首先，这些各式各样的声音是人类的不同情绪在转换与变化时的图景，它们被组织成引文所述的这种互相对立的二分体：喜对怒，虑对叹，等等。这些存在于我们意识里的情况，这些情绪，这些存在于我们经验中的色彩，来了又去了，从一边摇摆到另一边。这些就是我们在这个世界上的视角。当我们高兴时，我们看到的是一个欢乐的世界；当我们愤怒时，所见便是一个愤怒的世界。这些视角又是从何而来呢？它们的基础是什么呢？是什么在控制它们？哪一种才是我们「真正的」情绪，我们真正的同一性？吹者、怒者又是谁？总而言之，无休止的视角转化所依赖的到底是什么？在这个问题上，我们需要简练地重复第一篇所引入的三个主旨：化、待、视角。南郭子綦之所以会在沉思众窍之声时丧失「他自己」，是因为：他只能看到各种转化，而这些转化是没有「真宰」（源头、掌控者）的，「真宰」只出现于我们的提问中。</p><p>这一观点在后文中表述得更为有力，同时，后文对真正的控制者的疑问也陈述得更为清晰。首先，我们被告知，「自己」本就与自身的对象（注意，最初的「对象」不是外部世界的事物，而是自我本身的情绪视角）是正相关的：「非彼无我，非我无所取。」仿若这里有掌控者似的——但是发现不了他的丝毫踪迹。就好像身体一样——难道是身体的各部分轮流控制彼此吗，还是说有一个真正长久的掌控者在控制整个身体？这里，我们再一次以同样模糊的结论，审慎地终结这一论题：它并没有丝毫征兆或形迹，也不是以转化中的任何一个部分或阶段来规定自己的，但它却又有其明白无误的功能，即再次呈现成一对对立面，以及这两个对立面的连贯成形。故下文云：「可行己信（presence plausible），而不见其形（definite form），有情（a reality）而无形。」这几句话是对第六篇《大宗师》「夫道有情（realness）有信（reliability），无为（deliberate activity）无形（form）」的回应与拓展。我们由此似乎可以推断，道之于这个世界，就如同无对的、无限定的、不连贯的自我之于流逝中的情感视角。两者都既是存在的，又是消失的——换言之，即「吾」丧失了「我」。在不同意义的连贯成形中，这是一个反讽的楔子。在维持转化的进程时，将对立面结合在一起且赋予价值时，它是连贯的；但作为不可知者，它又是不连贯的。</p><p>可以说，风在这里代表着道。但道又是什么呢？庄子认为，道是无法以任何特殊方式来表达的，因为它没有明确的同一性。道不是特定的道。它是不可知的、不明确的，就像风声没有特定的声音同时又是任何声音、每一种声音一样。庄子说，我们能清楚地意识到这些情绪和视角，却不能找到它们的源头，不能找到它们的本质同一性的唯一真实的决定性因素。同样，风是众窍之声的源头，使它们各自成为众窍之声，但我们并不能认知风声。同理，「道」这一实体是所有实体的源头，使这些实体成就为实体，而我们并不能知道「道」。但这时候我们被告知，似乎总有一个「真宰」——道、风——作为源头，掌控处于流变中的一切现象。只不过，我们绝不能找到任何明确的特征来甄定它。它既不在此处也不在彼处，像「风声」一样存在于所有特殊的窍穴之声中。它似乎总是被呈现出来，而无法定于某一处，无法被确切地把握到。</p><p>但是，这样一个各种视角的源头，一个固定而唯一真实的同一性，为何绝对无法被发现呢？这是庄子的论题的枢纽。庄子断言，我们看待事物、有意识地认知事物的方法，本身就是由我们的视角、情绪所决定的。但是，这一视角的起点，往往是那一视角的一个部分。任何一种情绪和视角，本就产生于另外的某个特殊视角之内；一个视角会关注它自己的生成过程，同时也会试着核实这一过程。不过，情绪 X 不能见证自身从「非有」（not being）转化为「有」（being），因为根据定义，现有的情绪是无法看到它产生之前的事物的。它所看到和知道的一切事，本就是它诞生之后所存在的世界的一部分——愤怒的世界、喜悦的世界——而不是先于其诞生就已然存在的因由或源头。要获得关于 X 源头的知识，需要具备独立出 X 之外的能力。或者也可以试着规避这一问题，依靠推断来对先在于它的源头进行总结，而不必直接见证。但这样得出的结论，以及它的推理步骤所具有的前提，并不是真的独立于 X 之外；它们是 X 的自我经验的表现形式或一些面向，是内在于它的。由于关于某视角之起源的所有断言，都是内在于这一视角的，故而所有确证这一视角的可靠与否的方式，以及对这一视角的非经验的源头所做的所有推断，对相互冲突的各种解释所做的所有裁决，都不可能独立于这一视角之外。</p><p>也就是说，庄子并不建议我们承认，这些转化背后有一个唯一确定的、不变的缘由，无论它是「道」还是「整体」抑或别的什么，也不建议我们去理解它，屈从于它。因为这依然是「随其成心而师之」，即，在心态上采取某种已经完成的特定视角（在这种情况下，就是整体的视角），以之作为你的老师。庄子不推荐我们这样做，那么他所推荐的是什么呢？</p><p>这里，《庄子》将这一问题与哲学家之间的争议明确地联系在一起：「夫言非吹也，言者有言。其所言者特未定（not fixed）也。」庄子的论证，从考虑个体情绪及时不断的连续，过渡到互相冲突的真理论断这一更有技巧性的问题上来。也许我们可以将上面的引文看成是庄子假想的对手——惠子的观点，那么这句话实际上是在说：是的，万物可能真的如同流变的情绪一样，但当我们做哲学论证时，其实是有一个固定标准的，即言辞不是风，它必指涉某物，这就给言辞一种恒常的可靠性，使言辞成为进行判断的一个标准。而庄子的回应则让我们回到「有待」的问题上来：言辞依赖于它们的意涵，它们被设想为有所指，但这不会比流变着的情绪、风暴中的众窍之声有更多的稳固性，它们不过是「鷇音」（雏鸟的鸣叫）而已。这种稳固的指意规程，是言辞被赋予意涵时的唯一标准，而它又是全然依赖于视角的。那么，以言辞而进行哲学立场的争辩，真的与吹息、鷇音（这一意象或许来自《逍遥游》中的蜩与学鸠这两只小鸟）有任何区别吗？与个体的情绪、情感从这种状态变化到那种状态，有任何区别吗？抑或真的没有任何区别吗？这里，我们再次以一个疑问而告终——庄子足够精细地看到，任何明确的论断，哪怕是论断「言辞不能论断任何事」，都是不必要的。他所要证成的全部观点（即，他所要唤起的视角）是，使所有的「言辞可以明确论断任何事物的论断」——包括他自己所表达的，用来引发人们对言辞的论断作用的质疑的言辞——变得可疑。言辞可以提出问题，这些问题不仅包括就言辞问题而提出的问题，还包括言辞在不模糊地指物时所具有的决断性与效力的问题。言辞所提的问题不应该导致认识论上的困境，例如，使用言辞来证明，「言辞什么也不能证明」。庄子并没有使用言辞来说「言辞说不了任何事物」，这明显是自相矛盾的。相反，他是在用言辞提出这样一个问题：「除了能提出问题外，言辞是否还能做任何别的事」——这并不矛盾，而正可说是一种完全正当的形式！因为，「言辞可以提出问题吗？」这个问题本身，如果我们将之当作一个问题并予以回答的话，无论是肯定它还是否定它，即便我们回答说，「不，言辞并不提出关于言辞的问题」，都已经证明了，言辞的确提出了问题。这种回答也证明，言辞的确提出了关于言辞的问题。这种「通过否定来实例化」，正是心灵的绝对可靠的状态所具有的真正结构。有趣的是，这与笛卡尔的「我思」和斯宾诺莎的「只有存在的才是可想的」所具有的结构很类似，不过，在庄子那里，能够无可争议地胜任「心灵的绝对可靠的状态」这一立场的，不是一般而言的思维，而恰恰是怀疑——「滑疑之耀」（即滑动与疑惑的光辉）。同理，对于「亦有辩乎」这一陈述，无论我们是否同意，它都会得到强化。这一明显的事实先于任何讨论，并且对任何讨论都具有决定性的作用，同时它也是某个辩论者绝对真实的主张，即便它是被否认的，也能通过这种否认而得到确证。因而它是唯一真实的遍在，即便是在它的否定中也能予以实现，既存在于它的存在中，也存在于它的不存在中。</p><p>现在再次回到「吾丧我」的问题上来。正如「风」不能在任何地方被知晓和听到，但又存在于所有的窍穴之声中一样，「真我」也不存在于任何地方，但又存在于所有变化着的情绪之中，「真理」（道） 也不存在于任何地方，却又存在于不同哲学家之间的所有言辞、立场、争论之中。在这个意义上，他/它们都是正确的，因为从自身的视角来看，一切都是「此」「我」「是的」。这就是事情变得有趣的地方。他/它们之被视为正确，不是因为他/它们是道之全体的一个表现；也就是说，他/它们的正确性不是因为舍弃自己的立场，从永恒或者整体的视野之下得来，毋宁说，恰恰是从他/它们自身碎屑的、有限的、偏颇的视角出发，他/它们才是「对的」，才获得其正确性，从而将「是」「对」或价值带入事物之中。他/它们的「是」，是从整体的一个部分而来，是从看待事物的一个偏颇的视角而来，而不是从整体性的视角而来。大道是在这个意义上才成立的，而不是反过来说，先有大道而后有偏颇之是。</p><p>因而，儒家和墨家都同样是偏颇的，皆是彼之所非，同时非彼之所是。假如某人真的希望让对方所确证的事被否定掉，让对方所否定的事被确证，而某人的对手恰好也抱有同样的期望，那么最容易做到的办法，就是使用事物的显明（obvious）状态（「莫若以明」），即「他们互相之间彼此否定」这一事实本身。这一显明的事实，本身就能解决问题，而反讽地达成了他们想要达成的事——否定彼此！他们为否定所否定，为确证所确证，一切全凭他们自己有限的个人视角。每个人都具有不同的立场和视野这一事实是显明的——这就是起初会有争论的缘由。但那显明的事实则可以解决问题，结束争论：你想否定他们？他们因此被否定了！你想要作为第三方，对争论中的双方都予以否定或肯定，或者肯定一个否定另一个？他们全都被否定了，也全都被肯定了！随你的便！因而，「滑疑之耀，圣人之所图也」。就像庄子随后说的：「可乎可，不可乎不可。道行之而成，物谓之而然。恶乎然？然于然。恶乎不然？不然于不然。物固有所然，物固有所可。无物不然，无物不可。」既然如此，也就不难深入到事物的内在本质，或者看到表象背后的真理。例如，可以看到，在终极本质上，事物全都是「整体」或「道」的表现，正如所有的窍穴声都是风所吹吁的一样，这个整体就是「善」，因此，在忽略掉表象后，事物全都是真正的善。反过来，庄子把我们引入表象本身：显明的表象是，每个人都有自己的视野，每个人在这嘈杂的混乱中都肯定他自己——这样一来，一切事物都获得了肯定，即风之「大和」。每一个事物的确证，都不是靠单向的渗透力上推至真正超越的视角而获得的，因为这个超越视角绝不可能设置出一个明确超出「其谁」的东西；相反，这一确证是根据每一事物都确证它自己这一表面事实而来。实际上，正是个体的视角之间的对比与冲突所造成的混乱本身，造就了「其谁」， 这种「其谁性」什么也不是，唯一的作用是让任何一种固定的同一性或视角都无法成立。从效果上看，「其谁」是一种简便的方法，用以指出闪耀而不整齐的表面现象所具有的滑动性和疑惑，它不是一种基础性的、超越性的方法，无法经由它而抵达它的「实在的」（real）源头，获得与源头有关的「实在的」知识。</p><p>对庄子而言，一事物即有一事物之视角；它体现了看待事物、把握事物的方式，体现了对某物之为某物的评价，以及何物更好、何物更差的先后次序。或许我们可以在最关键、最典型的层面上更进一步地说，一事物即为一视角。每一事物都有一个观察世界的角度，与其他一切事物有一种独特的视角性关系。一事物对待和回应其特殊背景的方式，约略相当于一个社会的感知者在感觉和回应其所处社会环境时所用的方式。更进一步说，就像儒家说的那样，争论之所以可能，是因为这些感知者能被视为具有社会性，就是说，感知者也能被其他人感知到。其他的感知者作为实体，所感知到的也不是死气沉沉的事物，而同样是可以进行估价和感知的实体。每一个人的存在都可以被其他所有人感知到，反之亦然。</p><img alt="" style="width:509px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/35/20.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《一与异的反讽》，[美]任博克著、校，彭荣译，浙江大学出版社 2023 年 10 月。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:57:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25188006</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25188006</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/35/23.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25188006_2023110815581c156b74-f2c5-4547-9ec2-48a7479cf19c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[任博克]]>
            </author>
            <category>庄子</category>
            <category>海外汉学</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/35/23.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/35/24.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军方：美国中情局正与以色列情报部门合作，将全力解救人质]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 1 日，以色列特拉维夫，巴以冲突持续，民众手持被哈马斯扣押的人质照片集会示威，要求哈马斯释放人质。&nbsp; IC 图</p><p></p><p>据环球网援引美国《纽约时报》11 月 5 日报道，有美国官员透露，美国中央情报局局长伯恩斯已于 5 日抵达以色列，预计他会在此访期间与以色列领导人以及情报官员会谈。据悉，伯恩斯计划加强美国与中东地区伙伴进行情报合作的承诺，此行将前往多个中东国家，其间会讨论加沙局势、关于释放人质的谈判以及阻止巴以新一轮冲突扩大到更大范围的重要性。</p><p>以色列国防军发言人哈加里 7 日表示，美国中情局正与以色列情报部门合作，计划从哈马斯手中解救数百名人质。据哈加里介绍，伯恩斯当日在访以期间与以色列国防军参谋长哈勒维，双方就解救人质的相关情报文件、行动计划及其他一些工作进行了讨论。</p><p>哈加里说：「我们正在与摩萨德一起努力，每天都会对局势进行评估，以此判断有什么需要调整、改变或计划的，以便完成我们的任务——把他们（人质）带回家。」</p><p>据以色列军方估计，约有 240 人被巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）劫为人质并带入加沙地带。目前，哈马斯方面共释放 4 名人质，以军方称已解救了 1 名以色列士兵。以色列方面多次强调，在哈马斯无条件释放所有人质前，以方不会停火。</p><p>自 10 月 7 日新一轮巴以冲突爆发以来，以色列总理内塔尼亚胡多次被指对哈马斯的袭击缺乏准备，且对人质危机处理不当。11 月 4 日，数千名抗议者在以色列特拉维夫举行游行示威，一些被哈马斯扣押的人质的亲友也参与了抗议活动。他们手持被扣押人质的照片，要求内塔尼亚胡政府尽快解救人质。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:55:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/579.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223230_202311081555fdaab479-302a-4840-8ad9-7cadcc7b9747.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/579.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/580.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为何冷空气一股接着一股？冷空气还会变暖？气象专家解读]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上一轮寒潮天气才刚刚结束，从今天（8 日）起到明天，又有一轮冷空气将自北向南影响我国，带来大风、降温、雨雪等天气过程。为什么秋冬季节冷空气一股接着一股，源源不断？来听专家分析。</p><video class="cont_video" data-videoid="532624" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0fd9128433e34191aa96b322ef4df2df/hd/66c22f10-18f0-4fed-886e-a9d12cd6fbdd-2dd2e7f5-58d9-b78f-73a2-400c69512254.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231108/978621dd0d644b7ba31c321b7a894b21-20231108153007037-6156245678633247899-3f5f5669-cd6d-4499-bba5-a8af8c7cd0e4.jpg" data-duration="03:14" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻客户端 (03:14)</div><strong>西伯利亚地区——影响我国的冷空气的「加工厂」</strong><p></p><p><strong>中央气象台首席预报员，张涛：</strong>在这里西伯利亚地区，广大的西伯利亚高纬大陆腹地，漫漫长夜在冬季，所以它是一个冷空气的「加工厂」，持续不断有冷空气产生出来。产生出来它往哪里去？在海洋和低纬地区是温度比较高的，比较热的空气会往上走，所以这个冷空气就会补充过来。补充过来的这个路径会受地球自转的影响，它会右偏，所以这个冷空气冷高压，它就是一个顺时针旋转的，我们把它叫做反气旋。那么它在南下的时候最终会经过我们国家，来到这个地方（我国大陆东南部海域），这样一个动作就是一个常态。当它来到这里的时候，它的后部就变成一个相对暖的空气。经过了海洋和低纬的加热之后，它变性以后变成一个暖空气上来，然后新的一股冷空气又来了。这就是源源不断的一个情况。</p><p><strong>冷空气也会变性为暖空气</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中央气象台首席预报员，张涛：</strong>我们看一下实际的情况，以 7 日 20 时的地面气压场来看一下实际情况。这些气旋和反气旋就没有那么圆了。这个 D 代表气旋低压，这个 G 代表反气旋高压。大体上冷空气在高压的前半部和低压的后半部。这就是前一股冷空气冲下去了，转了一个弯变性回来，变成一个暖空气，所以这两天回暖了。然后新的一股冷空气又来了，这就是它们之间的一个交界面，那更新的冷空气，还在西伯利亚生产着，所以这就是一个冷空气持续不断的情况。</p><p><strong>高压脊对应暖空气向北去，低压槽对应冷空气向南来</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中央气象台首席预报员，张涛：</strong>与此同时，在高空其实还有一股强大的西风气流，在中高纬地区，它也制约着低层的冷空气的运动，就好像河流带着底层的泥沙走一样。像这样隆起的地方，它的气压比周围同纬度地方要高，我们把它叫作脊，就像山脊一样。这样凹下去的地方，它的气压比周围要低，我们把它叫作槽，就像水槽一样。隆起的地方，就对应的是暖空气向北去，凹下去的地方，对应着冷空气向南来。所以这几天，在极地这个位置，温度是会显著偏高的，这个情况是生生不息的，咱们国家在冬半年的总体的形势就是这样的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中央气象台首席预报员，张涛：</strong>冷空气到我们国家，由于它向右偏的这个特点，所以它在北方地区是西北风，在南方地区是东北风。实际上，这跟我们黄土高坡上有一首歌唱的叫「不管是西北风还是东南风」，它就体现这个。另外赤壁大战虽然是艺术加工，但它来源于生活，为什么是「借」的东风，就是因为冷空气在这边的时候转过来，它就是东风。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:54:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223301</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223301</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/673.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223301_20231108155467e22613-64db-4f8a-8f27-181104ce13e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘璐璐/央视新闻]]>
            </author>
            <category>冷空气</category>
            <category>气象专家</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/673.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/674.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉林省政府原副秘书长王库被双开：为跑官买官结交「政治骗子」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/634.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王库&nbsp; 资料图</p><p></p><p>据吉林省纪委监委消息：日前，经吉林省委批准，吉林省纪委监委对吉林省人民政府原副秘书长王库严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，王库丧失理想信念、背弃初心使命，处心积虑对抗组织审查，不信组织信关系，不走正道走邪路，为跑官买官结交「政治骗子」；违反中央八项规定精神，违规收受礼品、礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请，违规将应当由个人支付的费用，由他人支付；违反组织原则，在组织谈话时不如实说明问题；既想当官又想发财，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程项目承揽、专项资金申报、工程款项拨付等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><p>王库严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经吉林省纪委常委会会议研究并报吉林省委批准，决定给予王库开除党籍处分；由吉林省监委给予其开除公职处分；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p><p><strong>王库简历</strong></p><p>王库，男，蒙古族，1964 年 1 月出生，内蒙古赤峰人，1988 年 7 月参加工作，1985 年 11 月加入中国共产党，在职博士研究生学历。</p><p>2005 年 9 月，任吉林省建设厅城市建设处副处长、长白山管委会筹备工作领导小组秘书长；</p><p>2006 年 3 月，任吉林省长白山保护开发区管理委员会秘书长；</p><p>2011 年 11 月，任吉林省白山市副市长；</p><p>2015 年 10 月，任吉林省旅游局党组成员、副局长；</p><p>2017 年 5 月，任吉林省旅游发展委员会党组成员、副主任；</p><p>2018 年 1 月，任吉林省长白山保护开发区党工委书记、管委会主任；</p><p>2022 年 2 月至今，任吉林省政府副秘书长（正厅长级）。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:53:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223298</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/636.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223298_20231108155422409942-178b-464f-9a06-10c02b90e6fd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央纪委国家监委网站]]>
            </author>
            <category>吉林反腐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/636.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/637.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[常州一男子火锅店吃出未下锅面条，店家：锅没洗干净卡在边缝]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532625" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/70f1046b440f4043bfaaf638d02e1c7d/hd/b29c0ebe-48bf-43e2-a0c3-991edc0f2bab-cdfedfcc-8061-6dfc-5a4b-45adaba91c6b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231108/049ab7dc8a794367a841eb8e635d6cfd-20231108153255817-5383366744037201967-c37d4c10-6b84-4dd1-8de6-e5842599f8bf.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><div class="news_video_name">视频来源：微博@后浪视频 (00:19)</div>11 月 7 日，江苏常州。男子发视频称在哥老官火锅店吃出未下锅的面条，质疑商家使用回锅料，商家解释面条是因锅没洗干净卡在边缝。对此，哥老官火锅店工作人员表示，具体原因正在调查，但绝没有使用回锅料，目前正常营业中。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:53:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/751.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223302_202311081553ecb61d97-1aa9-4f40-b7ff-77571f83c0b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陕广电报后浪视频官方微博]]>
            </author>
            <category>哥老官火锅店</category>
            <category>回锅料</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/751.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/752.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海关总署：允许符合相关要求的俄罗斯野生水产品进口]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据中国法律法规和中华人民共和国海关总署与俄罗斯联邦兽医和植物衞生监督局有关俄罗斯输华野生水产品的检验检疫和兽医衞生要求规定，即日起，允许符合以下相关要求的俄罗斯野生水产品进口：</p><p>一、检验检疫依据</p><p>（一）《中华人民共和国进出境动植物检疫法》《中华人民共和国进出境动植物检疫法实施条例》《中华人民共和国进出口商品检验法》《中华人民共和国进出口商品检验法实施条例》《中华人民共和国食品安全法》《中华人民共和国食品安全法实施条例》；</p><p>（二）《中华人民共和国进出口食品安全管理办法》《中华人民共和国进口食品境外生产企业注册管理规定》；</p><p>（三）《中华人民共和国海关总署与俄罗斯联邦兽医和植物衞生监督局关于俄罗斯输华野生水产品的检验检疫和兽医衞生要求议定书》（以下简称《议定书》）。</p><p>二、进口产品范围</p><p>野生水产品，是指野生的、供人类食用的水生生物资源，即鱼类、水生无脊椎动物、水生哺乳动物、藻类等水生动植物产品，不包括 1973 年 3 月 3 日《濒危野生动植物种国际贸易公约》（CITES）附录和中国国家重点保护野生动物名录所列物种、活水生动物及水生动物繁殖材料。</p><p>三、生产企业要求</p><p>向中国出口野生水产品的生产企业（包括捕捞船、加工船、运输船、加工企业、独立冷库），应符合中国和俄罗斯有关兽医衞生和公共衞生法规的要求，并获俄罗斯官方批准且受其有效监督。</p><p>根据《中华人民共和国食品安全法》《中华人民共和国进出境动植物检疫法实施条例》，向中国出口野生水产品的生产企业应当由俄罗斯联邦兽医和植物衞生监督局（以下称俄方）向中华人民共和国海关总署（以下称中方）推荐注册。未经注册，不得向中国出口。</p><p>四、进口产品要求</p><p>俄方应确保输华野生水产品符合以下条件：</p><p>（一）在俄罗斯联邦内水、领海、大陆架、公约地区和公海合法捕捞的水生生物资源。</p><p>（二）原料及产品均未在以下所列问题的涉及区域：</p><p>1．俄方境内发生《中华人民共和国进境动物检疫疫病名录》中列明的和世界动物衞生组织（WOAH）规定的必须通报的与《议定书》产品相关的水生动物疫病，使输华野生水产品受到或可能受到感染；</p><p>2．俄方境内发生任何重大食品安全事件，已经影响或可能影响输华野生水产品；</p><p>3．俄方已输华或拟输华野生水产品严重违反中国和俄罗斯法律法规及《议定书》规定；</p><p>4．生产企业发生重大公共衞生事件，如员工感染重大传染病，已经污染或可能污染输华野生水产品及其包装、运输工具；</p><p>5．捕捞海域受到污染物影响，如放射性污染物，已经污染或可能污染输华野生水产品。</p><p>（三）未直接或间接使用双方禁用的药物或添加剂；按规定使用中方限用或允许使用的药物或添加剂；经主管当局检验，未发现中国和俄罗斯法律法规中列明的致病微生物、有毒有害物质和异物。</p><p>（四）所有输华野生水产品经俄主管当局检疫检验，是衞生的、安全的，适合人类食用，未发现《中华人民共和国进境动物检疫疫病名录》中列明的和世界动物衞生组织（WOAH）规定的必须通报的水生动物疫病。</p><p>（五）捕捞、加工、包装、存储、运输、中转和出口等全过程均应符合双方相关衞生要求和可追溯要求。同时，符合冷链食品的相关安全衞生要求。</p><p>五、证书要求</p><p>俄罗斯向中国出口的每一集装箱野生水产品应至少随附一份正本兽医（衞生）证书，证明该批产品符合中国和俄罗斯兽医和公共衞生法律法规及《议定书》的有关规定。俄方应在兽医（衞生）证书上完整填写捕捞、加工、包装、存储、运输、中转和出口等全过程中涉及的生产企业信息，包括捕捞船、加工船、运输船、加工厂和独立冷库的名称和注册编号等。</p><p>证书用中文、俄文和英文印制（填写证书时英文为必选语言）。证书的格式、内容须事先获得双方认可。俄方应及时将证书样本、官方印章和签字官员笔迹样式提供中方备案。如有变更，俄方应至少在生效前一个月向中方备案。</p><p>六、包装和标识要求</p><p>俄罗斯输华野生水产品应有外包装和单独的内包装（用于进一步加工的除外）。内外包装应是符合国际衞生标准的全新材料，满足防止外界因素污染的要求。</p><p>内外包装上应当有牢固、清晰、易辨的中英文标签，内容包括：商品名和学名、规格、生产日期、保质期、批号、保存条件、生产方式（野生捕捞）、生产企业名称及注册编号、生产地区、生产企业地址（具体到州/省/市）、目的地（标注为中华人民共和国）。</p><p>以预包装形式输华的野生水产品，预包装的中文标签应符合中国进口预包装食品标签要求。</p><p>七、其他要求</p><p>中国海关对输华野生水产品实施进口检验检疫。</p><p>对于不合格产品，将依照中国法律法规实施退回、销毁或其他处理。对发生严重问题或多次发生不合格问题的生产企业，中方将采取加强检验检疫或暂停进口等措施。</p><p>特此公告。</p><p>海关总署</p><p>2023 年 11 月 6 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:52:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/879.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223348_20231108155202ac43f3-6b7c-4d43-b2f1-e62f1cc9d61f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「海关发布」微信公众号]]>
            </author>
            <category>野生水产</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/879.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/442/880.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：澳总理结束访华，中方愿同澳方一道积极推进落实此访成果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，澳大利亚总理阿尔巴尼斯已结束访华，他与中国领导人会见后对媒体表示，对澳中双方接触感到满意，感谢中方的热情招待。中方对阿尔巴尼斯总理此访有何评价？对未来中澳关系有何期待？</p><p>汪文斌介绍，此访是澳大利亚总理时隔 7 年再次访华，也是阿尔巴尼斯总理就任以来首次访华，既是对 50 年前惠特拉姆总理历史性访华的纪念，也是继去年 11 月习近平主席在印尼巴厘岛会见阿尔巴尼斯总理、今年 9 月两国总理在印尼雅加达会晤以来，中澳之间又一次重要高层交往，具有承前启后继往开来的重要意义。</p><p>访问期间，习近平主席同阿尔巴尼斯总理就事关中澳关系长远发展的战略性、全局性、方向性问题进行了深入的战略沟通，为中澳关系持续改善发展作出了重要战略引领。李强总理同阿尔巴尼斯总理举行会谈，就中澳关系和共同关系的国际地区问题全面深入交换意见，达成重要共识。赵乐际委员长也同阿尔巴尼斯总理就两国关系和两国立法机构交往进行了深入友好交流。两国领导人会见会谈议题广泛，内容深入，气氛友好，成果丰富，两国和国际社会反响积极。</p><p>汪文斌表示，中方愿同澳方一道，在两国领导人重要共识的指引下，坚持相互尊重、平等互利、求同存异，积极推进落实此访成果，进一步加强对话合作，深化政治互信，增进人民友谊，推动中澳全面战略伙伴关系在新的起点上继续改善发展，给两国和两国人民带来更多福祉，为地区和世界和平稳定注入更多正能量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:51:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223164</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223164</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/804.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223164_202311081551e32a2a1f-2518-40f7-a44a-0fd9020e3a3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/804.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/805.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：翟隽将出席 11 月 9 日在法国举行的国际人道主义会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，据报道，法国总统马克龙宣布将于 11 月 9 日召开加沙地带「人道主义会议」。中方是否将派代表出席？</p><p>汪文斌表示，中国政府中东问题特使翟隽将出席 11 月 9 日在法国举行的支援加沙平民国际人道主义会议。中方愿继续同国际社会一道，为推动尽快停火止战，保护平民提供人道救援，落实「两国方案」作出不懈努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:51:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223162</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223162</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/800.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223162_20231108155133abeb17-40ae-4f40-b7af-59eaee8b06fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/800.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/801.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：中方支持阿拉伯伊斯兰国家团结一致，推动停火止战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，本轮巴以冲突已延宕一个月，尽管国际社会多次呼吁停火，但冲突仍在继续，平民死伤数字不断上升，发言人对此有何评论？中方是否将为推动局势降温拿出更多举措？</p><p>「一个月对绝大多数人来说，不过是一段短暂的时光，但是刚刚过去的一个月，对于巴勒斯坦人民而言却极其漫长。超过 1 万名巴勒斯坦人，包括很多妇女和儿童被夺去了生命，平民伤亡数字每天还在快速增长。我们为在巴以冲突当中丧生的双方民众感到悲痛，更为加沙地带日益加剧的人道灾难感到揪心。」汪文斌说。</p><p>汪文斌指出，无论是以色列还是巴勒斯坦民众，都不应成为武力袭击的目标，也不应成为集体惩罚的对象。暴力无法换来真正的安全，武力不能赢得持久的和平。释放被扣押平民、保护平民和民用设施安全、开辟人道救援通道、重启对话谈判是有关当事方担负的责任，也是国际社会应当努力实现的目标。</p><p>汪文斌说，本轮巴以冲突爆发以来，中方一直坚定致力于缓和局势，推动停火止战。习近平主席指出，解决巴以冲突循环往复的根本出路是落实「两国方案」，中共中央政治局委员、外交部长王毅同 18 个国家和国际组织的外长、负责人及相关政要深入沟通，中国政府中东问题特使访问中东五国，并出席开罗和平峰会，广做各方工作，并将出席 11 月 9 日在法国举行的支援加沙平民国际人道主义会议。</p><p>汪文斌表示，中方支持阿拉伯伊斯兰国家团结一致，加大斡旋努力，推动停火止战，恢复和谈。中方主张联合国安理会应尽快采取负责任行动，保护平民，缓解加沙人道局势。中方呼吁尽快召开更具权威性的国际和会，就重启和落实「两国方案」达成新的共识。作为联合国安理会常任理事国和国际社会负责任的一员，中方将继续同有关各方保持密切沟通，为保护平民、缓和局势、重启和谈、实现和平付出最大努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:50:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223199</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223199</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/820.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223199_20231108155147830556-8f20-4410-9044-33aaf51930c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/820.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/821.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美领导人将于本月 15 日在旧金山举行会谈？外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。塔斯社记者提问，据报道，一名美国官员表示，美国总统拜登和中国国家主席习近平计划 11 月 15 日在旧金山亚太经济合作组织峰会期间举行双边会谈，外交部能否证实这条新闻？</p><p>汪文斌表示，中美双方都同意朝着实现旧金山元首会晤共同努力。同时，通往旧金山不会是一马平川，不能靠「自动驾驶」，双方要切实「重回巴厘岛」，把两国元首的共识真正落到实处，排除干扰、克服障碍、增进共识、积累成果。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:50:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/786.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223159_202311081550fb18e234-1a15-40d6-8af0-7d685666f553.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/786.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/787.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国平安：外媒有关我司被要求收购碧桂园报道，与事实完全不符]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>券中社 11 月 8 日消息，中国平安保险（集团）股份有限公司（「本公司」）注意到路透社发布的一篇有关本公司被有关政府部门/机构要求收购碧桂园控股有限公司并承继其债务的新闻报道。公司严正声明，该报道完全与事实不符，公司从未收到任何有关政府部门/机构的相关要求。此前，公司在收到相关问讯时，已书面向路透社作出澄清，但路透社仍执意发布相关的不实报道，公司对此深表遗憾。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 06:43:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223143</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223143</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/190.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223143_202311081505e846a205-f7e4-4ba4-9179-c228c77c6e73.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[券中社]]>
            </author>
            <category>中国平安保险</category>
            <category>碧桂园</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/190.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/191.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中山二院癌症患者黄某家属发声：姐姐确被踢出群聊，病情严重]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>针对网传中山二院（中山大学孙逸仙纪念医院 ）一导师团队中有多名学生患癌事件，中山二院 8 日凌晨发布官方通告，称近年来在乳腺肿瘤中心实验室学习、工作过的人员中有 3 名在 2023 年先后被确诊癌症。</p><p>通告中的罹患胰腺癌的黄某妹妹乐乐（化名）8 日接受齐鲁晚报·齐鲁壹点记者采访时表示，之前网上所传信息可能是中大校友发的，受害者家属并未有过发言，「我们家属对于不清楚的情况是不会讲，最大程度保护家人和姐姐。」</p><p><strong>乐乐确认了黄某患上胰腺癌的病情和被苏姓导师踢出群聊的情况属实，</strong>「他确实把姐姐踢出去了，一号出病理，二号就踢人」。在拿到病理报告后，乐乐称姐姐并未问责导师而被移出群聊，「我们根本就没反应过来，不知道为啥他这样子做。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/438/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传黄某被踢出群聊截图</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/438/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乐乐与记者的对话</p><p></p><p>对于院方公告内容，乐乐表示：「（通告中三人）每个人负责不一样的课题，但都是经常做实验。」 <strong>乐乐透露姐姐病情仍很严重，</strong>她希望得到社会各界关于姐姐病情的帮助，「我们现在不想管那么多，只是看看能不能有机会救我姐姐。」&nbsp;</p><p>乐乐认为院方应该对其姐姐的病负责，希望能给姐姐安排最好的治疗，同时给患者减免经济负担。</p><p><strong>事件回顾</strong></p><p>11 月 7 日，网友「用户 5232934298」发文称，中山大学附属第二医院 （中山大学孙逸仙纪念医院 ）乳腺外科苏姓导师团队中，多名学生集体患上罕见型癌症，其中一名学生去年博士毕业后确诊胰腺癌，在透露自己只余几个月生命后，被该导师踢出群聊。事件一经曝光，引发轩然大波。</p><p>7 日 16 时，齐鲁晚报·齐鲁壹点记者联系中山二院党委办公室工作人员，对方称相关信息不实，并将于 7 日发布官方通告。 据《每日经济新闻》报道，7 日当天，上述导师苏士成仍在正常坐诊，他本人也以三个「完全是造谣」进行了回复，「（网传信息）完全是造谣，完全是造谣，完全是造谣。我们医院稍后会有公告」。</p><p>7 日晚，相关人士蝶儿（化名）向齐鲁晚报·齐鲁壹点记者提供了一份病理报告的照片，蝶儿称该报告属于患病学生中的其中一人黄某，即爆料中所说患胰腺癌转移的当事人。 照片显示，病理报告出具于 11 月 2 日，病人为黄某，今年 29 岁，出诊机构为中山大学附属肿瘤医院，临床诊断一栏中写道：「病变符合恶性肿瘤，考虑为胰腺癌转移」。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/438/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/438/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄某详细病理报告</p><p></p><p>黄某学妹粒粒（化名）告诉齐鲁晚报·齐鲁壹点记者，<strong>黄某自 2012 年就在中山大学中山医学院就读，本硕博均为中山大学学生。</strong>粒粒关注到，黄某的微博显示，今年 9 月份，其胰腺炎发作，10 月份已在医院住院，11 月 1 日被确诊胰腺癌，后被苏士成移出群聊。</p><p>8 日 2 点 22 分，中山二院发布官方回应称，近年在医院乳腺肿瘤中心实验室工作、学习过的人员中有 3 名罹患癌症，并于 2023 年先后确诊癌症，无在读学生患癌。院方还表示，鉴于个体癌症发生的诱因极其复杂，诚挚欢迎有关部门组织第三方机构进行评估调查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/438/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中山二院通报详情</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 05:57:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25222873</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25222873</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/440/254.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25222873_202311081358f451d488-cfd1-437b-aa9f-4da864c277d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张瑞雪、刘志坤/@齐鲁晚报]]>
            </author>
            <category>中山二院辟谣学生集体患癌</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/440/254.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/440/255.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行行长全面回应热点：坚决防范汇率超调风险，房地产调整外溢影响总体可控]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/426/436.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 8 日上午，中国人民银行行长、国家外汇管理局局长潘功胜在 2023 金融街论坛年会上，对货币政策、利率水平、人民币汇率、中小金融机构风险、房地产金融风险、地方政府债务风险等多个市场关切的热点问题重磅发声。</p><p>他表示，目前，我国金融体系整体稳健，金融风险可控，金融机构整体健康，金融市场平稳运行。</p><p><strong>经济增长持续回升向好</strong></p><p>对于经济形势，潘功胜表示，随着宏观调控政策效应的持续释放，近期经济增长动能增强，生产消费稳步回升，就业物价总体改善，国际收支基本平衡，主要经济指标向好。经济转型持续推进，高技术产业投资保持较快增长，前三季度最终消费对经济增长的贡献率达到 83%，有条件继续保持经济平稳增长和物价平稳运行。</p><p>他在发言中表示，观察中国的经济增长需要注意两个视角。一是基数规模。我国 GDP 总量已超 120 万亿元人民币，在大基数的背景下，5% 的增长已经是一个不低的速度。二是需要平衡好经济增速和增长的质量及可持续性。我国经济需要合理的增速，但更重要的是实现高质量、可持续的发展，转变经济增长方式比追求高增长速度更加重要。</p><p><strong>货币政策将更加注重跨周期和逆周期调节</strong></p><p>对于备受关注的货币政策，潘功胜表示，下一阶段，货币政策将更加注重跨周期和逆周期调节，平衡好短期与长期、稳增长与防风险、内部均衡与外部均衡的关系，为稳定物价、促进经济增长、扩大就业、维护国际收支平衡营造良好的货币金融环境。</p><p>谈及保持货币信贷和社会融资规模合理增长，潘功胜表示，将运用多种货币政策工具，保持流动性合理充裕，引导金融机构增强信贷增长的稳定性和可持续性。同时，按照中央金融工作会议要求，积极盘活被低效占用的金融资源，提高资金使用效率。他表示，盘活存量贷款、提升存量贷款使用效率、优化新增贷款投向，这三个方面对支撑经济增长同等重要。</p><p>他并表示，将持续加大对重大战略、重点领域和薄弱环节的支持力度。用好支农支小再贷款、再贴现和普惠小微贷款支持工具，延续实施碳减排支持工具、支持企业技术进步专项再贷款、普惠养老专项再贷款等，支持科技创新、民营小微、先进制造、绿色发展、普惠养老等领域健康发展，做好「五篇大文章」。</p><p><strong>继续以我为主实施好利率调控</strong></p><p>谈及利率水平，潘功胜表示，将合理把握利率水平，推动实体经济融资成本稳中有降。</p><p>他表示，去年以来，美联储快速加息，但我国货币政策坚持以我为主，政策利率稳步下行。</p><p>央行将继续以我为主实施好利率调控，按照经济规律和逆周期宏观调控需要，引导和把握宏观利率水平，保持利率水平与实现潜在经济增速的要求相匹配。</p><p><strong>有信心、有能力、有条件维护外汇市场的稳定运行</strong></p><p>谈及人民币汇率，潘功胜表示，我们坚持市场在汇率形成中起决定性作用，有效发挥汇率的宏观经济和国际收支自动稳定器功能。同时，坚决对市场顺周期行为进行纠偏，坚决对扰乱市场秩序行为进行处置，坚决防范汇率超调风险，防止形成单边一致性预期并自我强化。经过多年发展，中国外汇市场的市场参与主体更加成熟，交易行为更加理性，市场运行更有韧性。中国人民银行、国家外汇局作为外汇市场的监管者，在面对市场变化时更加从容，经验更加丰富。我们有信心、有能力、有条件维护外汇市场的稳定运行，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。</p><p>他并表示，国际市场普遍认为美联储此轮加息接近尾声，美元持续升值的动能减弱。</p><p><strong>房地产市场调整对金融体系的外溢影响总体可控</strong></p><p>对于备受关注的房地产领域风险，潘功胜表示，随着经济回升向好，加上房地产政策效果显现以及市场的自身修复，8 月份以来，房地产市场成交总体改善。目前，房地产相关贷款占银行贷款余额的 23%，其中约 80% 为个人住房贷款，一直以来，在中国，我们实行非常审慎的个人住房贷款政策，房地产市场调整对金融体系的外溢影响总体可控。</p><p>他表示，下一步，央行将积极配合行业主管部门和地方政府，做好金融支持房地产市场平稳健康发展工作，弱化房地产市场风险水平，防范房地产市场风险外溢。引导金融机构保持房地产信贷、债券等重点融资渠道稳定，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求。为保障性住房等「三大工程」建设提供中长期低成本资金支持，完善住房租赁金融政策体系，推动构建房地产发展新模式。</p><p><strong>我国政府的债务水平在国际上处于中游偏下水平</strong></p><p>对于地方政府债务风险，潘功胜表示，总的看，我国政府的债务水平在国际上处于中游偏下水平，中央政府债务负担较轻。地方政府债务有两个特点，一是主要用于基础设施投资，一般有实物资产支持，对当地经济发展产生了较好的正外部性。二是大部分地方政府债务主要集中于经济规模较大、经济增长较快的省份，他们有能力自行化解债务。</p><p>今年以来，金融部门已会同有关部门采取多项措施，积极支持地方政府稳妥化解债务风险。</p><p>一是严肃财经纪律，推动地方政府和融资平台通过盘活或出售资产等方式，筹措资源偿还债务。</p><p>二是对于债务负担相对较重的地区，严格控制新增政府投资项目。</p><p>三是金融管理部门出台相关政策，引导金融机构按照市场化、法治化原则，与融资平台平等协商，通过展期、借新还旧、置换等方式，分类施策化解存量债务风险、严控增量债务，并建立常态化的融资平台金融债务监测机制。必要时，中国人民银行还将对债务负担相对较重地区提供应急流动性贷款支持。</p><p>四是支持地方政府通过并购重组、注入资产等方式，逐步剥离融资平台政府融资功能，转型成为不依赖政府信用、财务自主可持续的市场化企业。</p><p><strong>少数高风险机构相对集中的省份正在制定实施中小银行改革化险方案</strong></p><p>潘功胜表示，我国高风险金融机构无论是数量还是资产规模在金融系统的占比都非常小。经过近几年的改革化险，高风险中小银行数量已经较峰值下降一半。少数高风险机构相对集中的省份正在制定实施中小银行改革化险方案，进一步压降高风险机构数量和风险水平。中国人民银行将会同有关部门，完善金融风险监测、评估与防控体系，健全具有硬约束的金融风险早期纠正机制，提升中小金融机构风险早期纠正工作的标准化和权威性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 05:30:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221724</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221724</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/426/432.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221724_202311081330f633c509-8ca9-432e-b358-84e5cab84db3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>潘功胜</category>
            <category>货币政策</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/426/432.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/426/434.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以最新战况｜以军进入加沙城「中心地带」，巷战开打]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社消息，以色列国防部长加兰特 11 月 7 日说，以军地面部队已进入加沙城「中心地带」。</p><p>以总理内塔尼亚胡同日表示，如果巴勒斯坦武装人员不释放被扣押人员，以方就不会停火。内塔尼亚胡宣称，以军在加沙的行动比巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）想象的还要深入。他还警告黎巴嫩真主党武装「不要加入战争」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/154.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 7 日，加沙城，以军地面部队在加沙地带进行军事行动。</p><p></p><p><strong>以军：正收紧「绞索」</strong></p><p>据新华社报道，加兰特 11 月 7 日晚发表电视讲话说，以军海陆空部队协同作战，地面部队已从南部和北部攻入加沙城中心，并正在加强对加沙城周边地区的封锁，「收紧」哈马斯周围的绞索。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/147.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 7 日，巴以冲突持续，从以色列斯德洛特眺望，以色列坦克在加沙地带北部地区行进。澎湃影像，图</p><p></p><p>「我们将继续前进，直到胜利，直到人质回家。」 加兰特说道。</p><p>内塔尼亚胡当晚则在特拉维夫发表讲话说，加沙城已被以军包围，数千名巴勒斯坦武装人员被打死，以军在加沙地带的地面行动中摧毁大量哈马斯的指挥中心、阵地和地道。</p><p>「在南部，战争正在以哈马斯前所未见的力量向前推进。」内塔尼亚胡说道，「加沙城被包围了。我们正在其中开展行动，我们每一个小时、每一天都在加深对哈马斯的压力。」</p><p>「哈马斯发现我们正在到达他们认为我们永远无法到达的地方。」他说。</p><p>内塔尼亚胡指出，以色列国防军士兵正在加沙地带获得经验与教训，并将这些经验教训传授给在以色列境内训练的部队。他还赞扬了以色列国防军保家衞国的信念和决心。</p><p>内塔尼亚胡说，在以色列北部，以军既防守又进攻。他说，以色列不会接受黎巴嫩真主党武装或哈马斯「伤害我们的社区和公民」，「我们将以猛烈火力回应他们对我们的任何攻击。」</p><p>内塔尼亚胡说，如果真主党参战，「它将犯下一生中最大的错误」。</p><p><strong>巴以双方陷入巷战</strong></p><p>以色列国防军方面 11 月 7 日表示，在加沙地带北部发现了更多隧道，其中两条隧道靠近摩天轮和一所大学，这两条隧道后来都被摧毁。</p><p>在上述大学所在的同一地区，以军还发现了一个武器库。以军表示，其部队缴获了化学材料、突击步枪、火箭弹、地雷和其他设备。</p><p>以军还在附近的清真寺内遭到枪手射击。事后，哈马斯武装人员试图逃进隧道，但就在撤离途中，他们遭到了以军空袭。</p><p>在另一起交火事件中，以色列国防军表示，哈马斯从多个地点（包括医院附近）向部队发射了反坦克导弹。据称，以军的一架直升机提供了火力压制，以撤离部队。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 7 日，加沙地带南部汗尤尼斯，当地遭以色列袭击后，巴勒斯坦人在废墟上搜寻遇难者和幸存者。澎湃影像，图</p><p></p><p>以军称其部队还杀死了几名哈马斯武装人员，并在一所学校内发现了火箭发射器和其他武器。以军宣称，哈马斯利用该学校作为向以色列发射迫击炮弹和火箭弹的基地。</p><p>英国朴次茅斯大学军事专家雷德维奇（Frank Ledwidge）分析称，以军士兵对本次行动进行了非常好的准备，就开展巷战而言，以色列军队无疑是世界经验最丰富的军队，「多年来，以军一直在内盖夫沙漠一个特殊营地中开展相应的训练，不过，这一次则是真枪实弹的实战。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 7 日，加沙地带南部汗尤尼斯，巴勒斯坦人在废墟上搜寻遇难者和幸存者。澎湃影像，图</p><p></p><p>虽然美国向以色列提供了军事及外交领域的支持，但美国同时也警告以色列不要对地面攻势抱持过高期望。美国国防部长奥斯汀表示，在市区开展军事行动「难度极大」，而且进展会相当缓慢。尽管以色列军队在人数上占据优势，但巴勒斯坦武装也有他们的优势：他们熟悉地形，并为展开巷战进行了充分的准备。</p><p>雷德维奇指出，部队在巷战中会面临一系列特别挑战：首先是爆炸陷阱，一些建筑虽然在以色列的炮火下早已变成了废墟，但这里到处可能都布下了引爆装置，拆除这些装置将是一个既困难也耗时的艰巨工作；还有就是遍布整个加沙地带的错综复杂的地道系统，尤其是在那些有成片建筑群的地带，哈马斯武装分子可以借助地道在不同建筑之间穿梭往来，而完全不需要出现在地面上。这样一来，以军士兵遭到埋伏的危险就会很大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/452.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 6 日，加沙地带，当地遭以色列袭击后，民众行走在废墟中。澎湃影像，图</p><p></p><p>「巷战是立体的，危险无处不在，袭击既可以来自前后左右，也可以来自上面（无人机），在加沙还可以来自下面，即地道。」雷德维奇说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 04:05:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221447</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221447</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/156.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221447_20231108120669ea6dd4-e02f-4ade-81e4-77d83beaa254.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/156.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/157.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博会上签约仪式接连不断，合作的背后还有这些创新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第六届进博会开幕以来，企业商业展的签约仪式接连不断。</p><p>这些签约仪式背后，不仅是进博会的办展成效和参展商、采购商的收获，广大消费者的生活也更加便利，这正是进博会「越办越好」的体现。</p><p><strong>把合约「送上门」</strong></p><p>今年的进博会，商务部和进博局为了方便企业，特意由领导带队送合约上门。</p><p>11 月 7 日上午，国家会展中心（上海）有限责任公司总裁宁风一行带着第七届进博会的合约，造访了法国乐斯福展台，并与乐斯福大中华区总裁杨宏现场签订了乐斯福参加第七届进博会的合约。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/703.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日上午，国家会展中心（上海）有限责任公司总裁宁风（右）一行带着第七届进博会的合约，造访了法国乐斯福展台。受访者供图</p><p></p><p>本届进博会开展几天来，乐斯福展台可以说签约不断：与上海曹杨职业签署扶持本土专业人才战略合作项目，将开放在中国总部的所有烘焙中心，让在校师生参与产品研发；与来伊份合作，为云南省元阳县的特产红米和荞麦研发新产品；与中国农业大学国际烘焙产业创新工场合作研发河北馆陶县黑小麦面包产品，共同谱写「县校企」战略合作、携手发展的新篇章，助力乡村振兴的「最后一公里」；与元阳县民族职业高中签订帮扶协议，帮助元阳师生来上海开展烘焙技能培训，资助教学并给学生提供更多培训参观的机会等等。</p><p>法国乐斯福大中华区总裁杨宏表示：「作为跨国企业，六年以来，乐斯福从进博会中受益匪浅，也希望用实际行动回馈中国市场，在助力乡村振兴方面贡献自身的智慧，在挖掘及帮扶中国烘焙专业人才方面共享优质的资源，为中国烘焙行业创造良好的发展空间。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/702.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第六届进博会 USANA 展台吸引了不少参观者。受访者供图</p><p></p><p>和乐斯福一样提前签约第七届进博会的，还有美国 USANA、德国科技集团贺利氏等企业。</p><p>贺利氏已是连续第六年参加进博会，收获颇丰。截至 11 月 7 日，该企业已经签订了多项合作协议，涉及贵金属及催化剂、电子材料等，总金额折合超 8000 万美元。</p><p>USANA 首席商务官聂怀禹表示：「进入中国市场以来，我们见证了中国坚定不移同世界共享市场机遇的决心。很荣幸能够参与其中，收获累累硕果。」</p><p><strong>「跨洋农超对接」将辐射五六线城市</strong></p><p>进博会以开放之「窗」，让中国大市场成为世界大机遇，以国内大循环吸引全球资源汇聚，实现展商与采购商有效对接，今年又有鲜活案例。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/706.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第六届进博会新西兰纽仕兰展台。澎湃新闻记者，俞凯，图</p><p></p><p>纽仕兰亚太区 CEO 盛文灏透露，随着进博会溢出效应辐射至中国的五六线城市，进博好物也源源不断地走进寻常百姓生活。纽仕兰正逐步推进「跨洋农超对接」产品群规划，除了乳品之外，全球严选细分畜、果、谷、菜、补等更多品类，让新西兰的天然冰泉、东南亚的新鲜蔬果、南美洲的优质牛肉等以往难得一见的「舌尖美味」通过「跨洋农超对接」直达中国，丰富老百姓的餐桌。</p><p>11 月 6 日，新西兰纽仕兰在进博会展台与天猫超市签署「跨洋农超对接」战略合作协议，双方将发挥原产地直采优势，打通全球供应链，同时拓展更多品类，实现全球优质资源对接中国，越来越多的中国消费者将能够享受到「跨洋农超对接」带来的「不出国门买遍全球」。</p><p>11 月 7 日，泰森食品与十余位经销商代表百亿目标签字仪式举行，标志着本届进博会泰森食品全球首发的「空气炸锅」「小酒馆」「十翅一桶」三大产品系列的十余款新品受到国内众多经销商的追捧，有望于进博会后快速进入中国市场。</p><p>泰森中国区总经理薛军透露，泰森食品正在积极探索时下新兴的「懒人经济」「一人食」「夜宵经济」等多元消费场景的产品创新，持续丰富产品系列的多样性选择，以更好地满足现代消费者健康化、个性化和多元化饮食升级需求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 03:23:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221336</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221336</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/741.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221336_202311081304ae2b4cc2-f8c9-4eb0-a65c-95d662ba215b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/741.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/742.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平向 2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日上午，国家主席习近平向 2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日上午，国家主席习近平向 2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞。新华社记者，李学仁，摄</p><p></p><p>习近平指出，2015 年，我在第二届世界互联网大会开幕式上提出了全球互联网发展治理的「四项原则」、「五点主张」，倡导构建网络空间命运共同体，这一理念得到国际社会广泛认同和积极响应。当今世界变乱交织，百年变局加速演进，如何解决发展赤字、破解安全困境、加强文明互鉴，是我们共同面临的时代课题。互联网日益成为推动发展的新动能、维护安全的新疆域、文明互鉴的新平台，构建网络空间命运共同体既是回答时代课题的必然选择，也是国际社会的共同呼声。我们要深化交流、务实合作，共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段。</p><p>我们倡导发展优先，构建更加普惠繁荣的网络空间。深化数字领域国际交流合作，加速科技成果转化。加快信息化服务普及，缩小数字鸿沟，在互联网发展中保障和改善民生，让更多国家和人民共享互联网发展成果。</p><p>我们倡导安危与共，构建更加和平安全的网络空间。尊重网络主权，尊重各国的互联网发展道路和治理模式。遵守网络空间国际规则，不搞网络霸权。不搞网络空间阵营对抗和军备竞赛。深化网络安全务实合作，有力打击网络违法犯罪行为，加强数据安全和个人信息保护。妥善应对科技发展带来的规则冲突、社会风险、伦理挑战。中方愿同各方携手落实《全球人工智能治理倡议》，促进人工智能安全发展。</p><p>我们倡导文明互鉴，构建更加平等包容的网络空间。加强网上交流对话，促进各国人民相知相亲，推动不同文明包容共生，更好弘扬全人类共同价值。加强网络文明建设，促进优质网络文化产品生产传播，充分展示人类优秀文明成果，积极推动文明传承发展，共同建设网上精神家园。</p><p>习近平最后强调，信息革命时代潮流浩荡前行，网络空间承载着人类对美好未来的无限憧憬。让我们携起手来，构建网络空间命运共同体，让互联网更好造福世界各国人民，共同创造人类更加美好的未来！</p><p>2023 年世界互联网大会乌镇峰会 11 月 8 日至 10 日在浙江乌镇举行，主题为「建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 01:47:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221274</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221274</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/423/791.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221274_2023110810555c8114af-34d0-464a-93de-dec023907a8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华网]]>
            </author>
            <category>世界互联网大会乌镇峰会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/423/791.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/423/915.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【记者节献词】让新闻更有力量，让新闻人更有力量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/297/142.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天是第 24 个中国记者节，这是记者这份职业的荣耀时刻，更是一年一度对记者自身责任的确认——记录时代风云，推动社会进步，守望公平正义。&nbsp;</p><p>技术变革形塑了全新的媒介生态，面对变革，要让新闻更有力量。经济学家说，随着信息的扩张，有价值的不是信息，而是注意力。但在算法逻辑、流量拜物、娱乐至死的冲击之下，「新黄色新闻」大行其道——虚假摆拍、策划的「新闻」让人防不胜防；「标题刺客」一次次愚弄受众，消耗着宝贵的社会公信；每天被顶上热搜的信息，很多只不过是鸡毛蒜皮、明星八卦。</p><p>当舆论场呈现高度碎片化与冲突性，恰恰需要公共性的整合力量出场，去打破算法编织的信息茧房，逼近真相，构建严肃讨论的广场，继而重建共识。严肃新闻的力量足够强大，必然与最大多数人的冷暖喜忧息息相关，新闻应该和「人」站在一起，而不是和流量站在一起。一味迎合流量、追逐热点，往往生产的只是「信息甜点」和「三无新闻」。</p><p>正因此，我们关心被洪水浸没的庄稼和图书，关心学校食堂饭菜的安全，关心孩子被拐家庭的破镜重圆，关心处于网暴中心的普通人，关心被数字时代落下的群体。我们关心这片土地上的人间烟火、众生百态，关心「无穷的远方，无数的人们」，他们的命运始终与我们相关。无论技术如何改变表达方式、传播渠道以及商业模式，探索世界、了解自身、彼此关切始终是人类永恒的追求。</p><p>传播环境复杂化正在挑战传统媒体的主导地位。面对变革，要让新闻人更有力量。在新的传播环境中，更多新的行动者介入新闻场域，赛博空间里发声很便捷，情绪很激昂，口水很廉价，媒体和记者不再是唯一真相断言者，而是信息传播的多元行动者之一。然而记者始终对自己的每一个字、每一句话、每一帧画面负责，始终抵达现场，守衞真相，为理性发声，对公正呐喊，与时代同呼吸，与人民共命运。</p><p>因此，记者回归，媒体回归，要回归为信息传播链条上的关键环节，提供有竞争力的新闻产品和服务，参与有价值的时代议程设置。记者坚守理想也要寻求改变，摆脱本领恐慌，提升自身调查研究的能力及驾驭新媒体的本领；最重要的，记者要始终怀有体悟人间悲喜的同理心。当公众「信息倦怠」，记者更需要提供有价值的新闻，以此平复公众的不安；当互联网培育了「拇指阅读」，记者更需要输出丰厚的知识背景，以此消解公众的焦躁；当舆论场撕裂、站队，记者更需要涵养「人同此心」的共情。</p><p>可以看到，在传播「去中心化」的高歌猛进之后，正趋于「再中心化」。这让我们相信，严肃新闻的价值不会被替代，记者不会被「人人都有麦克风」的时代所淘汰。情绪必将让位于事实，阴谋论必将被真相戳破，新闻人不轻佻，不迎合，不摇摆。</p><p>让新闻更有力量，让新闻人更有力量。我们需要更多努力，回到广阔大地，让群众的急难愁盼被看见；我们需要更多努力，让一篇篇新闻作品成为促进社会进步的一个小小的支点，最终被归档为一份份合格的历史底稿；我们需要更多努力，让大众传播媒介沟通起更多元包容的交流空间，没有交流，心灵就不会发展出真正的人性，通过交流，我们才会得到更高的发展。</p><p>在时间的洪流里，翻山越岭，不被泡沫所迷惑，领风气之先，发思想之声，让新闻更有力量，让新闻人更有力量。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/337/50.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海报设计，郁斐</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 23:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25210621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25210621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/297/312.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25210621_20231108070037ee23ee-0d99-4598-b259-fa3e08504e72.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>记者节献词</category>
            <category>记者节</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/297/312.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/297/314.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
