<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 15:32:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中華人民共和國和烏拉圭東岸共和國關於建立全面戰略夥伴關係的聯合聲明（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中華人民共和國和烏拉圭東岸共和國關於建立全面戰略夥伴關係的聯合聲明</strong></p><p><strong>（2023 年 11 月 23 日，北京）</strong></p><p>一、應中華人民共和國主席習近平邀請，烏拉圭東岸共和國總統路易斯·拉卡列·波烏於 2023 年 11 月 20 日至 24 日對中國進行國事訪問。</p><p>二、中烏建交 35 年來，雙方本着平等相待、互利共贏的原則，推動雙邊關係持續向前發展。兩國曆任國家元首均舉行會晤，雙方建立牢固政治互信。此次訪問期間，習近平主席同拉卡列總統就雙邊關係、中拉關係以及共同關心的國際和地區問題舉行了富有成果的會晤，成為兩國關係新的里程碑。國務院總理李強、全國人民代表大會常務委員會委員長趙樂際分別會見拉卡列總統。</p><p>三、兩國元首重申 2016 年 10 月發表的《中華人民共和國和烏拉圭東岸共和國關於建立戰略夥伴關係的聯合聲明》中的各項共識，該聲明為七年來全面落實中烏戰略夥伴關係確立了路線圖。雙方一致認為，隨着中烏戰略夥伴關係的建立，兩國關係發展富有成效，互信得以深化。深化中烏關係符合兩國根本利益，考慮到兩國在擴大和深化友好互利合作方面潛力巨大，中烏決定將雙邊關係提升為全面戰略夥伴關係。</p><p>四、雙方指出，1959 年，烏拉圭眾議長在新中國成立十週年之際首次訪華，明年將是兩國立法機構開啓友好關係 65 週年。歡迎兩國立法機構繼續加強交往交流。</p><p>五、雙方強調，政治互信是中烏全面戰略夥伴關係的首要基礎。雙方重申相互尊重國家主權和領土完整，相互理解和支持彼此核心利益和重大關切。</p><p>烏方高度評價中國取得的發展成就，讚賞中方以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興，認為中國式現代化為人類實現現代化提供新路徑、新選擇。</p><p>烏拉圭重申恪守一箇中國原則，承認中華人民共和國政府是代表全中國的唯一合法政府，台灣是中國領土不可分割的一部分，支持中國政府為實現國家統一所作努力。烏方重申支持中方在涉港等核心利益問題上的正當立場，支持中方維護國家主權安全的努力。</p><p>六、雙方將密切高層交往，加強各部委間交流和各雙邊機制指導作用。雙方將加強兩國外交部間合作，用好外交部政治磋商機制，保持溝通和協調渠道，就雙邊關係和其他共同關心的議題不斷擴大共識。</p><p>七、雙方一致認為，務實合作是中烏全面戰略夥伴關係的重要組成部分。為推動全面提升雙邊各領域合作水平，雙方願加強兩國發展戰略對接，增進經濟互補。</p><p>雙方憶及《中華人民共和國政府與烏拉圭東岸共和國政府關於共同推進絲綢之路經濟帶和 21 世紀海上絲綢之路建設的諒解備忘錄》，同意推動落實此訪期間簽署的《中華人民共和國政府與烏拉圭東岸共和國政府關於共同推進「一帶一路」建設的合作規劃》，在共建「一帶一路」框架內，共同推進能源、食品、工業、水利、礦業、税務、海運、港口、物流、產業投資、信息通信、數字經濟、深水漁港、鐵路基礎設施、建立聯合研發實驗室等領域合作。發揮烏拉圭作為南大西洋物流樞紐的區位優勢，強化兩個地區間產業鏈，促進貿易和服務供給。烏方重申技術中立原則，歡迎中國企業參與烏 5G 網絡建設。雙方願共同推動建立西班牙語「一帶一路」税務學院。</p><p>八、雙方對雙邊貿易穩步增長表示祝賀，同意通過促進出口商品多樣化、拓展服務貿易和加強貿易便利化合作進一步擴大貿易規模。積極評價經貿混委會機制在深化雙邊貿易關係中的作用，讚賞投資和經濟合作工作組啓動工作，進一步深化雙方在上述領域的戰略合作，並向經貿混委會第 22 次會議報告成果。承諾繼續就有融資需求的具體投資項目交流信息，並儘可能廣泛宣介現有基礎設施和投資項目。</p><p>為完善相互投資制度框架，雙方決定就更新中烏 1993 年 12 月 2 日簽署的《關於鼓勵和相互保護投資協定》啓動談判。</p><p>九、雙方祝賀中烏自貿協定聯合可行性研究順利完成，注意到可行性研究的結論，重申將致力於推動自貿夥伴關係建設。同時，雙方願推動中國—南方共同市場自貿對話。</p><p>十、雙方強調金融合作的重要性。烏拉圭介紹了發行與環境可持續指標掛鈎債券的經驗。中方歡迎烏拉圭成為亞洲基礎設施投資銀行的非亞洲成員和拉美首個加入新開發銀行的非金磚成員國家，支持烏方同新開發銀行加強溝通，早日完成加入程序、成為正式成員。</p><p>十一、雙方認識到在糧食資源可持續性管理和利用方面面臨的共同挑戰，將共同推動糧食產後管理、減損等法律法規、政策與技術研究。</p><p>十二、雙方強調農業領域合作取得的積極成效，特別是中國農業科學院與烏拉圭國家農牧業研究院合作建立的大豆研究與創新「一帶一路」聯合實驗室所取得的進展，同意通過聯合實驗室機制深化合作。</p><p>十三、雙方重申在農業科技、生物醫學、納米科技和製藥、信息集成技術、通信和機電一體化等領域開展合作的重要性，明確創新數字技術、生物技術應用、綠色經濟相關技術為未來合作優先領域，願積極推動中烏生物納米制藥聯合實驗室建設。</p><p>十四、雙方重申在裝備製造、新能源汽車、高科技園區，通信基礎設施、人工智能等領域開展合作的重要性。烏方注意到並將認真研究中方提出的《全球人工智能治理倡議》。</p><p>十五、雙方強調可持續發展和生態保護對兩國至關重要，一致認為促進上述領域合作至關重要，特別是化學品和廢物處理，塑料，氣候變化和臭氧，森林、草原、濕地和自然保護地的生態修復和管理，應對藍色經濟和可持續漁業挑戰等問題。雙方重申願在可再生能源、能源轉型和能源效率領域開展合作，強調中國和烏拉圭的可持續交通、綠氫及其衍生品合作項目具備潛力，促進在上述領域相互投資至關重要。</p><p>十六、雙方願意深化在地質礦產領域合作，開展基礎地學研究，區域地質調查，瑪瑙、紫水晶以及其他玄武岩相關礦產資源勘查，礦產資源可持續開發等領域合作。雙方決定召開中烏南極領域合作委員會第二次會議，以推動南極合作。</p><p>十七、雙方一致同意擴大教育領域合作，增加學習和研究獎學金、在烏合作開展中文教學、支持孔子學院（課堂）和中國—烏拉圭研究中心建設。烏方重申，願利用面向烏拉圭所有公立中小學的「木棉計劃」數字教育資源啓動實施漢語教學項目。</p><p>十八、雙方表達了便利人員往來，採取措施鼓勵擴大遊客、商務人士、運動員、學生、研究人員和教師等交流的積極意願。雙方同意深化教育、科技創新、文化、體育、旅遊和衞生領域合作，促進媒體、藝術家和青年組織間聯繫，增加學生交流，不斷增進兩國人民相互瞭解和友誼。</p><p>十九、在國防領域，雙方同意繼續推動落實近期簽署的合作協定，繼續深化傳統領域合作，加強兩軍高層互訪和人員交流；強調聯合國維和行動至關重要，應在維和行動中相互支持。</p><p>二十、雙方一致認為應繼續推動體育合作快速發展，深化羣眾體育和競技體育等合作，在國際體育事務中加強溝通與協調。</p><p>二十一、雙方一致認同共同維護和平、發展、公平、正義、民主、自由的全人類共同價值的重要性。烏方讚賞習近平主席提出的構建人類命運共同體理念為實現世界和平與發展作出的貢獻。烏拉圭已經加入習近平主席提出的全球發展倡議，讚賞全球安全倡議、全球文明倡議。</p><p>雙方一致認為，中烏在許多國際和地區問題上擁有廣泛共同利益。雙方重申堅定支持以聯合國為核心的國際體系、以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，強調自由貿易、環境保護和南南合作至關重要。中烏同為發展中國家，雙方願加強合作，共同維護髮展中國家合法權益。雙方重申在多邊機構中保持密切協調，並繼續相互支持至關重要。中方歡迎烏拉圭加入總部設在北京的國際竹藤組織。</p><p>二十二、在地區層面，雙方承諾繼續協調行動，為中國—拉美和加勒比國家共同體論壇注入新活力，推動中拉論壇峯會於 2024 年如期舉行。</p><p>二十三、在兩國元首見證下，雙方簽署了貿易和投資促進領域二十餘項協議。主要包括《關於共同推進「一帶一路」建設的合作規劃》《關於經濟發展領域交流合作的諒解備忘錄》《關於工業和信息通信領域合作的諒解備忘錄》《關於深化數字經濟合作的諒解備忘錄》《關於綠色低碳發展合作的諒解備忘錄》《關於推動綠色發展領域投資合作的諒解備忘錄》《關於加強數字經濟領域投資合作的諒解備忘錄》《關於設立貿易暢通工作組的諒解備忘錄》，以及農漁業、衞生、文化、司法、科技創新和海關檢驗檢疫領域合作文件。</p><p>二十四、烏方對中方提供的援助，特別是為抗擊新冠肺炎疫情提供的醫療設備及物資、知識經驗交流和疫苗表示感謝。烏方強調中方在蒙得維的亞卡薩巴列區援建的小學於去年揭幕具有象徵意義，願繼續推動類似項目。烏方感謝中方在應對氣候變化的南南合作框架內向烏方捐贈一套氣象移動地面應用系統。雙方強調在 2004 年以來簽署的經濟技術合作協定項下開展的項目至關重要，並將推動在安全等領域實施新項目。</p><p>雙方承諾密切兩國發展合作領域主管機構間的聯繫和協調，增進合作，加快實施旨在推動落實聯合國可持續發展目標的項目，推動兩國合作機構密切對話。雙方同意促進南南合作和三方合作，支持發展中國家實現聯合國可持續發展目標。</p><p>二十五、拉卡列總統感謝中國政府和人民的盛情款待，強調希望繼續發展兩國政府和人民間友誼，進一步提升兩國全面戰略夥伴關係水平。為此，拉卡列總統再次邀請習近平主席訪問烏拉圭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:59:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405073</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405073</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/352.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405073_202311232259fd871075-abc4-4fa5-a7b1-2af685f8eb4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>烏拉圭</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/352.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/353.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[茅台推出系列雞尾酒，539 元一瓶，你會嘗試嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537388" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3858d295e5364bc0b82170e2314d43f2/hd/2023112315313129207b80282-0b37-4417-832b-15302d21589a-0883b3a1-4e82-e01c-d57e-70a0a71931db.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/563.jpg" data-duration="00:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>    ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:54:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399990</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399990</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，馬瀟，素材來源，網絡綜合]]>
            </author>
            <category>雞尾酒</category>
            <category>關鍵幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/563.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/564.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[包子鋪賣豆腐腦被罰 1.5 萬，媒體：法治的底色是世道人心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/556/38.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">IC 資料圖</p><p></p><p>近日，北京朝陽區一家包子鋪因在外賣平台賣豆腐腦，被監管部門認定超許可範圍經營，罰款 15000 元，並沒收違法所得 7014 元，在網上引發關注。</p><p>超許可範圍經營，該不該罰？依法律法規當然該罰。如果賣肉包的賣起了皮包，肯定算超範圍經營，但在「熱食類食品製售（限主食類）」的許可範圍外多賣了個豆腐腦這種常規搭配，便遭「小錯大懲」式處罰，於情於理顯然都難逃爭議。因為它不過是街邊小店的尋常操作，關係到小店經營效益，也滿足了市民的生活便利需要。如果確存在超許可範圍經營，相關部門完全可以進行提醒或是警告教育，大可不必上來就頂格處罰。</p><p>要知道，市場監管執法的目的，是為了規範市場，讓市場主體能夠健康發展，實際也是一種服務。執法者與市場經營主體之間，不該僅僅有簡單的「罰與被罰」「管與被管」的關係。尤其是對於小微企業、小本生意，本該多些服務意識，多些合規經營的提醒，多些體恤共情並提供力所能及的幫助，尤其是在經濟仍處於復甦階段、各地都在想方設法改善營商環境的當下。</p><p>前有安徽池州一餐飲店因售賣「拍黃瓜」涼菜被罰 5000 元，又有陝西榆林小店賣 5 斤超標芹菜收入 20 元被罰 6.6 萬元，近年來，類似的「小錯大懲」式處罰已被多次糾偏。如果經營範圍的規定不完全適用於當前實際，就該修正法條以利落實。與此同時，行政處罰也須與違法行為的事實、性質、情節以及社會危害程度相當，即不能違背過罰相當原則。否則會很容易讓公眾將之與「以罰代管」「罰款指標」甚至「罰款創收」等聯繫起來，進而令執法公信力受損，不可不察。</p><p>法治的底色是世道人心。執法必嚴與保持該有的人性化，從來就不是對立的。更何況，「輕微違法首錯不罰」「處罰與教育相結合」等，早就成為現代執法理唸的重要組成部分，並在一些法律法規中被明確下來。執法的自由裁量權不可過度，宜有温度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:52:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/556/31.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404070_20231123225209ea2fa8-f7c0-4fe7-bde0-f0ed6a159db6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央廣網]]>
            </author>
            <category>營商環境</category>
            <category>行政處罰</category>
            <category>包子鋪</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/556/31.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/556/32.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再回流！北向資金全天淨買入 50.58 億元，外資機構競相唱多 A 股]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股三大股指上漲，北向資金午後大步進場。</p><p>11 月 23 日，A 股三大股指集體低開，午後全部上漲。北向資金方面，全天淨買入 50.58 億元。其中滬股通淨買入 19.29 億元，深股通淨買入 31.29 億元。這已是北向資金本週第三個交易日淨買入。</p><p>不過截至目前，北向資金本月流向仍為淨流出，合計淨流出 21.85 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/724.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>有望成為本輪 A 股「市場底」的第一桶「增量資金」</strong></p><p>11 月 23 日滬深股通前十大成交股中，淨買入額居前三的是長安汽車（000625）、浪潮信息（000977）、軟通動力（301236），分別獲淨買入 8.68 億元、0.91 億元、0.71 億元。</p><p>淨賣出額居前三的是平安銀行（000001）、聞泰科技（600745）、江淮汽車（600418），分別遭淨賣出 3.46 億元、2.30 億元、1.69 億元。</p><p>Wind 統計顯示，近 6 個月，北向資金已經淨流出 1368.09 億元。不過，招商證券研報指出，當前美元指數和美債收益率回落趨勢進一步強化，人民幣強勢升值。歲末年初企業結匯需求回升有望支撐人民幣匯率保持堅挺，進一步增強外資淨流入的意願，並且近幾年北向資金習慣於佈局春季行情，北向資金後續有望重回淨流入，支撐 A 股震盪上行。</p><p>方正證券則認為，北向資金有望成為本輪 A 股「市場底」的第一桶「增量資金」。</p><p>該券商指出，歷史上，公募加倉或外資流入，一般領先或同步於「市場底」。此外，最近兩年的 4 輪外資大幅流入，均伴隨着人民幣匯率升值。判斷隨着「穩增長」政策持續加碼，人民幣匯率貶值壓力將會明顯緩解。11 月初以來人民幣持續升值，外管局「嚴厲打擊非法跨境金融活動」的表述，能夠強化人民幣升值動能，並驅動北向資金轉向流入 A 股。</p><p>與此同時，方正證券表示，當前美債利率回落+國內「穩增長」政策加碼，有助於「交易型」北向資金轉向流入。經驗數據顯示，除了傳統的核心資產外，「交易型」北向資金流入的行業往往是當時熱門的方向，這能夠強化當前的科技成長風格。</p><p><strong>積極因素正在呈現</strong></p><p>近期，多家外資也紛紛表示看好中國經濟發展前景，維持 2024 年增持 A 股立場。</p><p>「受每股收益增長及估值因素驅動，我們預計 MSCI 中國指數和滬深 300 指數將在 2024 年分別上漲 12% 和 16%。」高盛首席中國股票策略師劉勁津表示。</p><p>路博邁基金指出，無論是內外宏觀面，還是微觀資金面，都出現明確的好轉信號，壓制市場的核心矛盾正在緩和，這也將構成市場反彈的驅動。</p><p>具體來看，國內方面，三季報確認企業盈利見底回升，雖然 10 月 PMI 超季節性的回落顯示國內經濟維持弱修復趨勢，政策效果落地尚需時日，但萬億國債的出台帶來預期好轉，對 2024 年的政策、經濟預期也在上調；海外方面，11 月美聯儲暫停加息、非農數據低於預期、長債增發放緩等接連「靴子」落地，10 年期美債利率迅速回落至 4.57%，導致全球主要指數迎來大幅反彈。</p><p>富達國際亞太區股票投資主管 Marty Dropkin 指出，MSCI 亞太區（日本除外）指數中超過一半的指數成分股其預期市盈率低於 15 倍，反映出整體市場估值偏向具有吸引力的風險回報水平。這種樂觀情緒很大程度上是由中國企業盈利前景改善所帶動，鑑於政府推出的經濟穩定措施，推動了企業盈利復甦，中國上市公司盈利在第三季度恢復增長，隨着中國經濟韌性增強，這一勢頭或會繼續提速。</p><p>Dropkin 認為，具針對性的政策似乎正在推動中國經濟復甦。中國第三季度經濟增長帶來驚喜，同比增長 4.9%，其中工業生產和零售銷售的增長尤其出眾。在出口需求不明朗的情況下，中央和地方政府已相繼出台了有關措施，大力支持國內經濟，並且中央和地方政府正協調進一步行動。</p><p>瑞銀中國股票策略研究主管王宗豪也表示，繼續看好中國股市，在每股收益成長 10% 和市盈率部分正常化的推動下，2024 年 MSCI 中國指數將有 15% 的上漲空間。</p><p>報告稱，鑑於股市估值處於低位、投資者倉位較輕、政策支持加速落地、企業盈利勢頭改善等，瑞銀繼續看好中國股市。同時，瑞銀認為，美國經濟可能出現温和衰退，全球利率有望下降，也將給中國股市合理表現帶來支撐。</p><p>行業配置方面，路博邁基金建議，其一，交易流動性約束及悲觀情緒緩解，維持緊握成長+主題。成長偏主題炒作大概率輪動，建議均衡配置汽車、AI、醫藥生物、機械自動化（包括機器人等）、券商等。其二，中期看國內經濟弱復甦，市場對消費過度悲觀預期有望改善，關注消費電子、食品飲料、家電。工業金屬短期受海外衰退預期影響，中期有低庫存和供給約束支持，是下一階段的資產。</p><p>瑞銀將教育和食品飲料加入看好的行業名單，而互聯網仍然是瑞銀的首選。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:40:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405002</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405002</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/833.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405002_202311232240fc89b590-84ae-4d6a-bd8d-7de340934b11.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，孫銘蔚]]>
            </author>
            <category>北向資金</category>
            <category>外資</category>
            <category>A 股策略</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/833.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/834.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貴州省黨政代表團到四川考察：推動川黔合作不斷邁上新台階]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537563" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/18563bba0a4640debf390653819fc392/hd/bda28555-83b4-4609-b76a-e0260563d7bd-bcba7f68-23a6-6b86-e500-5377f0325794.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231123/14927314c5f547fe91927da3272b797a-20231123214040883-4582019997892801533-7328b5b9-1613-4794-99cf-6dcb2084a39e.png" data-duration="06:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>11 月 22 日至 23 日，貴州省黨政代表團來川考察。23 日上午，四川·貴州經濟社會發展交流座談會在成都舉行。四川省委書記、省人大常委會主任王曉暉主持會議並講話，貴州省委書記、省人大常委會主任徐麟出席會議並講話。四川省委副書記、省長黃強，貴州省委副書記、省長李炳軍分別介紹兩省經濟社會發展情況。四川省政協主席田向利，貴州省政協主席趙永清，四川省委副書記、成都市委書記施小琳出席。</p><p>王曉暉在講話中代表省委、省政府向貴州省黨政代表團來川考察表示歡迎，向貴州長期以來給予四川的支持幫助表示感謝。他説，四川與貴州地緣相近、文化相融、交流交往源遠流長，是山水相連的好鄰居。特別是近年來，雙方持續深化全方位全領域對接合作，各個方面都取得豐碩成果。邁步新時代新徵程，我們願與貴州一道，全面落實習近平總書記重要指示精神和黨中央決策部署，完整、準確、全面貫徹新發展理念，共同搶抓新時代西部大開發、長江經濟帶發展、西部陸海新通道等國家戰略實施的重大機遇，促進兩地更深層次全面對接、更高水平聯動發展，打造新時代西部地區省際合作典範，更好服務國家戰略全局。要聚焦建強樞紐暢通循環，提升開放大通道互聯互通水平，探索共建毗鄰地區外向型經濟平台，攜手打造內陸開放經濟新高地。要聚焦產業協作創新協同，推動產業鏈上下游和價值鏈前後端深度融合，構建川黔創新合作生態圈，攜手培育高質量發展新動能。要聚焦文化旅遊深度融合，進一步提升區域文旅市場競爭力吸引力，促進兩地文化大發展大繁榮，攜手激發內需消費新活力。要聚焦生態環境共保聯治，共同守護跨界河流水質安全，共建長江上游生態屏障，攜手繪就長江上游美麗新畫卷。要聚焦公共服務共建共享，繼續深化醫療機構交流合作，共同推出一批教育、養老、育幼、勞務協作等惠民舉措，攜手提升民生福祉新水平。希望雙方進一步完善多層次常態化省際交流會商機制，強化戰略協同、加強有機銜接，推動新時代川黔合作不斷邁上新台階。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/560.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>徐麟代表貴州省委、省政府對四川長期以來給予貴州的大力支持和鼎力幫助表示感謝。他説，四川深入貫徹習近平總書記對四川工作系列重要指示精神，大力實施「四化同步、城鄉融合、五區共興」發展戰略，推動治蜀興川各項事業取得重大成就。四川旗幟鮮明講政治鑄忠誠、堅定沿着習近平總書記指引方向闊步前行的信心決心，搶抓機遇揚優勢求突破、奮力推進成渝地區雙城經濟圈建設等國家戰略的拼勁幹勁，全力以赴拼經濟搞建設、大力推動高質量發展的激情豪情，持之以恆強擔當善作為、團結奮進創造佳績的志氣底氣，值得貴州深入學習。貴州與四川的情誼根植於千年的交往歷史間、砥礪於百年的紅色基因裏、綻放於新時代十年的偉大成就中，書寫了川黔一家親的佳話。當前，貴州正深入學習貫徹黨的二十大和習近平總書記對貴州工作重要指示精神，堅持以高質量發展統攬全局，大力實施圍繞「四新」主攻「四化」主戰略，努力實現「四區一高地」主定位，奮力開創經濟興、百姓富、生態美的多彩貴州新未來。希望雙方立足現有良好基礎，搶抓新時代西部大開發、長江經濟帶高質量發展等國家戰略機遇，堅持優勢互補、互利共贏，深化新能源電池及材料、白酒生產、頁巖氣開發等產業合作，圍繞旅遊線路共建和客源共享推進文旅深度融合發展，協同促進基礎設施高水平互聯互通，加強貴安新區與天府新區戰略合作，合力擴大對外開放和發展外向型經濟，共同築牢長江上游生態安全屏障，密切科技創新、教育醫療和人才培養合作，攜手推動多彩貴州與大美四川美美與共，譜寫新時代川黔高質量合作新篇章。</p><p>座談會上，在兩省領導見證下，雙方簽署了《四川省人民政府貴州省人民政府深化戰略合作框架協議》《政協四川省委員會政協貴州省委員會友好合作框架協議》。</p><p>在川期間，貴州省黨政代表團先後在德陽市參觀考察了國機重型裝備集團公司、旌陽區高槐村、三星堆博物館，在成都市參觀考察了金牛區城市更新項目、四川大學華西醫院醫學模擬中心，瞭解我省特色優勢產業發展、鄉村全面振興、文物保護利用、城市建設管理、醫學教育及科研創新等情況。</p><p>四川省領導陳煒、普布頓珠、田慶盈、鍾勉，貴州省領導李元平、胡忠雄、吳勝華、李睿、陳少波、蔡朝林、楊同光、陳晏、唐德智、李建，成都市市長王鳳朝，四川大學黨委書記甘霖、校長汪勁松，兩省有關市州和部門負責同志參加相關活動。</p><p>原標題《貴州省黨政代表團來川考察，王曉暉徐麟講話，黃強李炳軍介紹情況，田向利趙永清施小琳出席》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:31:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404982</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404982</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/600.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404982_2023112322313c582e6d-6b70-4ec7-b794-e70020c4a92f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張守帥/川觀新聞]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>貴州</category>
            <category>川黔合作</category>
            <category>考察</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/600.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/601.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[智飛生物也要進軍減肥神藥賽道：擬現金收購宸安生物全部股權]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>千億疫苗巨頭也來加碼今年大火的 GLP-1「減肥神藥」賽道，不過要收購的公司是「自家人」。</p><p>11 月 23 日，重慶智飛生物製品股份有限公司（智飛生物，300122）公告稱，與重慶宸安生物製藥有限公司（簡稱「宸安生物」）、重慶智睿投資有限公司（簡稱「智睿投資」）、張高峽就智飛生物擬以現金形式收購智睿投資、張高峽（合稱「交易對方」）持有的宸安生物 100% 股權達成初步意向並簽署了《股權收購意向性協議》。</p><p>智飛生物成立於 2002 年，主要業務集中在預防性的疫苗領域，是國內公認的民營疫苗龍頭企業，被稱為「千億疫苗茅」。截至目前，宸安生物擁有 6 款已進入臨牀階段的候選藥物，其中重組利拉魯肽注射液、德谷胰島素注射液已完成臨牀 III 期，位於申報上市階段；重組司美格魯肽注射液已位於臨牀 III 期階段。此外，宸安生物佈局的 GLP-1/GIP 雙靶點受體激動劑、口服司美格魯肽片等在研管線位於臨牀前階段。</p><p>上述利拉魯肽、司美格魯肽均為 GLP-1 類藥物，在糖尿病、減重等方面潛力巨大，被部分人稱為「減肥神藥」。</p><p>智飛生物稱，擬通過此次交易，將宸安生物注入公司體內，公司業務版圖延伸覆蓋至糖尿病、肥胖等代謝類疾病領域，同時公司也將由此進入治療性生物製藥領域。治療類生物製藥業務符合國家相關產業政策要求、符合市場發展需求，與公司的長期發展戰略相契合。</p><p>公告顯示，智飛生物董事會已審議通過有關議案，同意簽訂《股權收購意向性協議》。協議僅為協議各方就本次交易達成的意向性約定，公司將根據法律法規要求，履行相應的決策、審批程序。</p><p><strong>值得一提的是，此次交易構成關聯交易。公告提到，宸安生物系公司實際控制人控制的企業。</strong></p><p>公告披露的資料顯示，宸安生物成立於 2015 年，地址與智飛生物一樣在重慶，法定代表人是蔣凌峯。股權結構中，智睿投資持股 85%，張高峽持股 15%，是智睿投資平台投資孵化的一家依託於重組蛋白技術平台的生物製藥企業。</p><p>蔣凌峯正是智飛生物的副董事長、副總裁，而持有宸安生物 85% 的智睿投資法定代表人也是蔣凌峯。2023 半年報顯示，智飛生物的實際控制人為董事長蔣仁生，而蔣仁生與蔣凌峯、蔣喜生為關聯人及一致行動人。宸安生物的官網也直接提到，智飛生物是公司投資方之一。</p><p>上述官網還提到，2015 年，智飛生物戰略性佈局進入大生物領域，聚焦重慶市醫藥產業聚集區之一巴南麻柳沿江開發區即現在的重慶國際生物城，規劃建成投資超百億元的集生產、研發於一體的現代生物醫藥產業園——智睿生物醫藥產業園，其中宸安生物為其旗下專注於代謝類藥物研發和生產的高技術企業，目前專注於糖尿病治療性藥物的研發與生產，在產業前景和發展平台上都獨具優勢。以 5-10 年為期將宸安生物打造成為國內知名的糖尿病生物製品研發與生產集團。</p><p>根據最新的公告，宸安生物聚焦糖尿病、肥胖等代謝類疾病領域，已形成梯次分明的 GLP-1 類似藥物、胰島素類似物管線佈局。除了推動多款 GLP-1 產品的研發，還在持續建設生產基地以滿足產品開發和規模化生產的需求，已建成 1 個製劑車間和 2 個原料藥車間。</p><p>智飛生物強調，此次簽訂的《股權收購意向性協議》系交易各方建立合作關係的初步意向。具體收購事項尚需委託有資質的第三方機構進行審計、評估，並根據審計、評估結果進一步協商洽談、推進和落實。最終的股權收購協議以公司與交易各方在履行相應的決策及審批程序後簽訂的正式版本為準。該項目在實施過程存在不確定性，正式股權收購協議尚需通過董事會、股東大會（如需）審議。</p><p>截至 11 月 23 日，智飛生物報 65.23 元/股，漲 0.98%，市值 1565.5 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:28:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405000</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405000</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/818.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405000_2023112322289a6f6f7d-bf9b-402d-8b31-345632e0464a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李瀟瀟]]>
            </author>
            <category>智飛生物</category>
            <category>GLP-1</category>
            <category>宸安生物</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/818.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/819.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[榮耀趙明：從沒考慮過借殼，董事會需要多元化，肯定在國內上市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/840.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 23 日，榮耀 CEO 趙明在接受澎湃新聞記者採訪時表示，「借殼」從來不是榮耀的選擇，榮耀無論品牌、研發和財務都是以最嚴格的標準去要求的，首發上市需要對更多消費者、公眾更加透明的呈現，榮耀有這個自信，可以給大家帶來與眾不同的價值呈現。</p><p>22 日，榮耀董事會公告最新的人事安排：隨着公司走向公開市場的規劃逐步啓動實施，公司董事會將按照上市公司標準進行調整，董事會成員逐步多元化以適應公司在新發展階段的治理需要和監管需要。由公司股東會選舉並經董事會選舉，吳暉將擔任公司董事、董事長，萬飈擔任副董事長。</p><p>趙明表示，新董事長的加入會讓董事會更加多元，這也是榮耀在走向資本市場過程中的需要，「征服一個市場，我們非常有自信，未來面向資本市場，我們還是需要董事會多元化，各行業的專家、專業人士會加入到董事會當中，也是未來公司發展決策的需要。」</p><p>趙明還表示，榮耀 IPO 沒有可對標的對象，但肯定會選擇在中國上市。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:27:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405015</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405015</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/837.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405015_20231123222743145b0d-7cd1-4bb3-9faf-0aac55815298.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲]]>
            </author>
            <category>榮耀</category>
            <category>趙明</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/837.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/838.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卡塔爾外交部：以色列與哈馬斯達成的臨時停火協議將於 24 日 7 時生效]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 23 日，卡塔爾外交部發表聲明稱，以色列與巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）達成的臨時停火協議將於 11 月 24 日 7 時起生效。哈馬斯將於當天釋放 13 名被扣押人員。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:26:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405019</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405019</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/881.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405019_2023112322266e087417-4406-4510-a375-69434b48a104.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/881.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/882.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從中專生到院士：廈門大學教授夏寧邵如何「逆襲」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 22 日，中國科學院、中國工程院公佈 2023 年當選院士名單，共產生 59 名中國科學院院士、74 名中國工程院院士。</p><p>在這 133 名新晉院士中，一位中專學歷背景出身的科研工作者——廈門大學教授夏寧邵的故事受到外界關注。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廈門大學，圖</p><p></p><p>夏寧邵出生於 1964 年 7 月，湖南婁底人，1981 年中專畢業後在婁底地區人民醫院傳染科工作，是一名普通醫生。</p><p>公開資料顯示，夏寧邵畢業的中專母校為邵陽學院的前身之一——邵陽地區衞生學校。</p><p>11 月 22 日晚，微信公眾號「邵陽學院」發佈消息稱，「我校校友 78 級醫士 59 班夏寧邵教授當選醫學衞生學部院士。」從邵陽學院歷史沿革來看，邵陽學院創建於 1958 年，醫學類專業辦學可追溯到 1906 年，2002 年由原邵陽師範高等專科學校和原邵陽高等專科學校合併升本，2016 年邵陽醫學高等專科學校併入。其中，邵陽醫學高等專科學校在 1971 至 1986 年間名為「邵陽地區衞生學校」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/736.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">微信公眾號「邵陽學院」 圖</p><p></p><p>1994 年，夏寧邵的人生迎來轉軌。</p><p>據東南網報道，而立之年的夏寧邵已顯示出微生物學、病毒學方面的科研探索能力，主持了國家攻關項目等多個科研課題，其主持完成的「中國各民族丙型肝炎感染情況調查」項目獲湖南省科技進步二等獎，並獲得國務院特殊津貼。廈門大學在原生物系主任曾定的大力推薦下，將夏寧邵從湖南省引進，並支持他組建了生物技術研究實驗室。</p><p>報道稱，在人才濟濟的廈門大學，夏寧邵的存在有點獨特：空降而來，並不亮眼的簡歷，所研究的領域並非廈大傳統優勢學科。其團隊與養生堂的緊密合作，也一度有人質疑是「為企業打工」。對這些，夏寧邵不作解釋，夜以繼日埋頭搞科研。廈大則打破常規，特許以夏寧邵為主任的廈門大學國家傳染病診斷試劑與疫苗工程技術研究中心全職引進海外著名資深學者，與國際一流研究機構開展實質性科研合作。</p><p>「對我們這個‘非主流’的‘孩子’，廈大從來沒當外人看，要場地給場地，要人給人，始終無懼雜音。學校盡所能來支持我們的團隊，給予我們非常寬鬆的發展環境。」夏寧邵團隊核心成員、廈門大學公共衞生學院院長張軍説。</p><p>時任廈門大學副校長朱崇實也在學校引進夏寧邵的過程中發揮了重要作用。</p><p>據《光明日報》報道，夏寧邵回憶，當時朱崇實分管人事，時不時會打電話給他，問：小夏，有什麼事需要我幫忙的嗎？後來，朱崇實出國考察，他還特別把夏寧邵「託付」給後來的廈大黨委書記、校長陳傳鴻，請他留心關照。</p><p>報道稱，陳傳鴻當年做出一個決定，這個決定對夏寧邵團隊以後的發展至關重要：把校園的一幢獨立小樓留給當時還是生物系的一個課題組的夏寧邵團隊。陳傳鴻對夏寧邵説：你的脾氣比較臭，但是個好人，你在這裏獨立幹事情，沒有人會來打攪你，好好幹！</p><p>20 多年過去，夏寧邵團隊已壯大成擁有近 300 人的研究隊伍，形成了基因工程疫苗、體外診斷、工程抗體、乙肝研究、流行病學與臨牀評價等研究方向，建立了從基礎研究到應用研究的完整創新鏈條，成為我國疫苗領域一支重要創新團隊。</p><p>據廈門大學網站介紹，夏寧邵長期從事傳染病疫苗和診斷試劑創新與轉化應用研究，開創了原核表達類病毒顆粒人用疫苗工程技術體系，完成一系列傳染病疫苗和診斷試劑的轉化應用，研發上市了全球首個戊肝疫苗、首個國產人乳頭瘤病毒（HPV）疫苗、全球首個鼻噴流感病毒載體新冠疫苗、新一代國際「金標準」戊肝診斷試劑、全球首個艾滋尿液抗體自檢試劑、全球首個新冠總抗體診斷試劑、首個國產艾滋第三代診斷試劑等創新產品。</p><p>他入選中國醫學科學院學部委員、國家傑出青年科學基金、國家特支計劃科技創新領軍人才、全國先進工作者、全國傑出專業技術人才等。以第一完成人獲國家技術發明二等獎、國家科技進步二等獎、全國創新爭先獎、中國專利金獎、福建省科技重大貢獻獎、廈門市科技重大貢獻獎、求是傑出科技成就集體獎、轉化醫學傑出貢獻獎。</p><p>目前，夏寧邵擔任廈門大學生命科學學院/公共衞生學院教授、國家傳染病診斷試劑與疫苗工程技術研究中心主任、傳染病疫苗研發全國重點實驗室主任、翔安創新實驗室主任，他曾於 2011-2021 年間擔任過廈門大學公共衞生學院院長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405003</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/747.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405003_20231123222179ad48ad-5e9a-4f66-817b-e4967208700d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>兩院院士</category>
            <category>廈門大學</category>
            <category>夏寧邵</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/747.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/748.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專家：綠色金融是全球生態環境治理的必要工具]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/731.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">論壇現場。主辦方，供圖</p><p></p><p>日前，在由新加坡管理大學與中國人民大學聯合主辦的第十二屆全球論壇上，來自多國的與會者共同探討了「綠色金融與治理：從承諾到行動」議題。同時，與會專家還探討了金融實踐的透明度、問責制、綠色目標與經濟穩定之間的微妙平衡，並認為綠色金融已經成為亞洲乃至全球金融界關注的焦點。</p><p>中國人民大學生態金融研究中心副主任、環境學院教授藍虹強調，目前全球生態環境治理最關鍵的任務就是氣候危機治理和生物多樣性危機治理，綠色金融是全球生態環境治理的必要工具。全球極端天氣事件的增加顯示全球碳中和行動的緊迫性，中國的綠色金融政策和行動正在發揮巨大作用。</p><p>從綠色金融的傳統理念展開，新加坡綠色金融中心聯合主任梁昊指出，傳統綠色金融理念主要是引導資本流向綠色公司，避免支持所謂的「棕色項目」，並鼓勵企業採取綠色做法。然而，傳統邏輯存在的漏洞，包括資金分配效率低的問題、金融從業人員的利潤追求，以及不同影響之間難以衡量的對比。為瞭解決這些問題，梁昊呼籲採取轉型融資，即向傳統「棕色企業」提供資金以幫助其提高能源效率和逐步轉型。同時，梁昊強調了價值影響評估的重要性，並認為對企業影響的全面評估，不僅要關注財務績效，還要考慮其對環境、社區、員工等方面的影響，為企業轉型提供可行的解決方案。</p><p>亞投行經濟學家兼經濟部負責人程章斌分享了關於綠色金融治理方面的觀點和數據。他表示，雖然政府已經做出了減排的承諾，但實施過程中仍遇到巨大困難，特別是新興經濟體在傳統能源行業投資仍較高，相對於可再生能源的投資偏低。例如，國有企業在油氣行業的資本投資規模相對較大，而因其在低成本融資方面的優勢促使它對傳統能源持續投入。然而，這種情況需要經歷一場根本性的改變。為了實現產業轉型，關鍵的一步是支持私人企業增加對綠色投資的投入，並加速推動棕色產業的有序退出。而政策性銀行在這一轉型過程中發揮着重要作用，但就目前而言，其投資仍偏向傳統行業。他還觀察到碳價格的提高對綠色轉型至關重要，但僅有碳價格並不能確保成功轉型。此外，他通過因果鏈分析表明，如果負面業績披露對股價產生影響，這可能更有效地促使企業履行碳減排的義務。但在不同國家和地區，治理環境和市場反應存在差異，需要因地制宜，因勢利導。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:18:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/738.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404987_20231123221842b0c86e-10cd-497f-921e-377e5d18a1f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>綠色金融</category>
            <category>生態環境治理</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/738.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/739.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽省委書記：千方百計防止人才流失]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>人才是「第一資源」，創新是「第一動力」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日上午，「人才安徽行」系列活動動員部署會在合肥召開。 微信公眾號@安徽日報，圖</p><p></p><p>據微信公眾號「安徽日報」報道，11 月 23 日上午，「人才安徽行」系列活動動員部署會在合肥召開。會議對在全省範圍內組織開展「人才安徽行」系列活動進行全面部署。會議以電視電話會議形式召開，主會場設在省行政中心，各省轄市、縣（市、區）設分會場。</p><p>報道披露了安徽省委人才工作領導小組組長由省委書記韓俊擔任，省委人才工作領導小組第一副組長由省長王清憲擔任。</p><p>會上，安徽省委常委、組織部部長丁向羣解讀了《「人才安徽行」系列活動總體方案》，副省長孫勇發佈了重點領域人才需求目錄，播放了「安徽人才發展生態」推介專題片，合肥市、滁州市、蚌埠市、省發展改革委、省教育廳作了交流發言。</p><p>根據安排，「人才安徽行」系列活動，聚焦打造「三地一區」、建設「七個強省」，充分發揮政府和市場作用，依託安徽省區位、科技、產業、平台、人文等方面優勢，圍繞教育鏈、人才鏈、創新鏈、產業鏈融合，面向各行業各領域人才，常態化開展宣傳推介、產才對接、「雙創」賽事等交流合作活動，着力推動全方位培養引進使用人才，促進更多人才回皖來皖留皖興皖。</p><p>韓俊在講話中指出，人才是基礎性、決定性、戰略性資源。省委、省政府高度重視人才工作，將其擺在全局工作的突出位置來抓，特別是今年以來謀劃實施人才興皖工程，召開全省人才工作大會，出台 4.0 版人才政策，謀劃全面加強人才工作機構建設和力量配備，構建「1+16」落實體系，以前所未有的決心全力打造人才強省。</p><p>他表示，開展「人才安徽行」系列活動，旨在進一步樹牢大抓人才的鮮明導向、搭建引才聚才的工作平台、形成頂格推進的有效機制，堅持「一把手」抓「第一資源」，像抓招商引資一樣抓人才引進，像抓項目建設一樣抓人才培育，大力營造真心愛才、誠心引才、傾心聚才、暖心留才的一流人才生態，形成天下人才匯聚江淮的生動局面，為安徽高質量發展提供有力支撐。</p><p>韓俊強調，各地各部門要按照總體方案要求，創造性地開展工作，推動系列活動不斷走深走實。要主動「請進來」，充分發揮大學大所大企等用人單位主體作用，發揮市場化人力資源服務機構引才作用，辦好品牌賽會活動，建立「雙招雙引」同謀劃同推進機制，持續推動皖才回歸，吸引更多人才到安徽施展才華。要帶着需求、帶着政策、帶着誠意「走出去」，聚焦科技創新和十大新興產業，定期發佈需求清單，分門別類梳理政策清單，線上線下開展宣傳推介，拿出優質崗位、優厚待遇、優越條件，靶向引進急需緊缺人才。要全力「留下來」，堅持感情留人、待遇留人、事業留人，堅持「為我所有」和「為我所用」有機統一，紮實做好平台對接、資源匹配、服務保障等工作，進一步提高在皖高校畢業生留皖率，千方百計防止人才流失，厚植人才紮根安徽的豐沃土壤。要充分「用起來」，着力完善以信任為基礎的使用機制、全週期跟蹤的培養機制、以創新價值能力貢獻為導向的評價機制、科技成果就地轉化的激勵機制，讓各類人才創造活力競相迸發，讓人才價值在安徽得到全面彰顯。</p><p>韓俊指出，「人才安徽行」系列活動是一次人才工作的「百團大戰」。要壓緊壓實責任，堅持分級負責、條塊結合，各地「一把手」要親自研究推動，有關部門要結合本行業領域特點，牽頭組織開展好「行業人才行」有關活動。要全面對標先發地區，與時俱進優化完善安徽省人才政策，及時跟蹤、掌握、評估政策執行情況，最大限度釋放政策紅利。要堅持因地制宜，靈活設定主題、自主設計形式、精準安排內容，加強對人才活動的整合優化，努力做到「一市一策」「一企一策」「一項目一策」。要按照「集中性推進+階段性評估+常態化開展」的思路，常態長效加以推進，努力把「人才安徽行」系列活動打造成具有重要影響力的工作品牌。</p><p>11 月 23 日出版的《安徽日報》圍繞人才工作的主題，刊發了《奏響人才興皖時代強音——全省人才工作綜述》等多篇報道，報道指出，「近年來，我省深入推進人才強省戰略，大力實施人才興皖工程，人才規模不斷壯大、素質大幅提升、創新成果競相湧現。目前，全省人才資源總量已達 1170 萬，區域創新能力升至全國第 7 位，創新環境升至第 3 位。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:17:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404894</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404894</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/690.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404894_2023112322178fb018d1-b41a-4968-9b2a-c9c2e1848da2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>人才工作</category>
            <category>安徽</category>
            <category>韓俊</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/690.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/691.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國法院裁定日本應支付慰安婦受害者賠償金，日外相稱「絕不可接受」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞報道，當地時間 11 月 23 日，韓國法院裁定日本政府應向二戰期間韓國「慰安婦」受害者支付賠償金。</p><p>韓國首爾高等法院當天裁定，日本政府應向 16 名原告每人支付 2 億韓元（約 15.4 萬美元）的賠償金，其中包括「慰安婦」受害者及遺屬，推翻了此前下級法院即首爾中央地方法院的裁決。</p><p>韓國首爾高等法院表示，根據習慣國際法，應認定韓國法院對日本政府具有裁判權，而法院認定原告確實受到被告的違法行為影響，被告即日本政府應支付合理撫慰金。</p><p>日本外相上川洋子（Yoko Kamikawa）在一份聲明中表示，這一判決「極其令人遺憾且絕對不可接受」，並敦促韓國「立即採取適當措施，糾正其違反國際法的行為，並承擔起一個國家的責任」。</p><p>日本外務省表示，日本外務省事務次官岡野正敬 (Masataka Okano) 召見了韓國大使尹德敏 (Yun Duk Min)，表示強烈抗議。</p><p>日本政府堅稱，根據 1965 年的雙邊協議，1910 年至 1945 年日本侵略朝鮮半島期間產生的所有問題都得到了「徹底和最終」的解決，兩國在 2015 年達成的協議「最終和不可逆轉地」解決了慰安婦問題。</p><p>據此前報道，2016 年 12 月，李容洙等慰安婦受害者和金福童等已故慰安婦受害者的家屬等 21 人針對日本政府提起訴訟，要求日方向每位受害者賠償 2 億韓元（約合人民幣 110 萬元）。負責此案一審的首爾中央地方法院卻認為根據國際法的「國家豁免」原則，日本享有不受韓國法院管轄的國家主權豁免權，並於 2021 年 4 月舉行的一審判決中駁回「慰安婦」受害者的上訴。</p><p>此案在韓國引發巨大爭議，原因是首爾中央地方法院於同年 1 月就已故受害者裴春喜（音）等 12 人方面針對日本政府提起的索賠訴訟判處原告勝訴，與李容洙索賠案判決結果形成反差。</p><p>在此之後，包括李容洙等慰安婦受害者不服判決，向首爾中央地方法院的上級法院即首爾高等法院提起上訴。資料顯示，韓國的法院系統包括大法院（最高法院）、高等法院、地方法院三級，實行三級三審制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 13:32:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404889</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404889</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/936.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404889_2023112322032ed47201-9e1b-42bd-9d26-b57624ffc0ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>日韓</category>
            <category>慰安婦問題</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/936.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/937.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[財政部：引導激勵地方各級財政將財力向基層、向困難地區傾斜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>財政部日前修訂印發《中央財政縣級基本財力保障機制獎補資金管理辦法》。</p><p>根據《管理辦法》，地方各級財政部門按照「縣級為主，市級幫扶，省級兜底」原則，落實分級責任制。省級財政部門負責健全本地區縣級基本財力保障機制，完善獎補資金管理辦法，針對可能發生的「三保」風險事件做實應急處置預案。</p><p>省市財政部門負責對下測算分配獎補資金，資金向基層困難地區傾斜，提高縣級財力水平和均衡度；動態監測基層財政運行，確保「三保」風險早發現、早報告、早處置；對困難縣區適當加大補助力度、給予資金調度支持，切實落實兜底幫扶責任。</p><p>縣級財政部門負責管理、安排和使用本地區獎補資金，科學統籌自有財力和上級補助，強化預算管理，有效保障「三保」支出；落實「三保」保障主體責任，動態評估本地區「三保」運行情況，對出現或預計可能出現的風險事件，及時報告上級財政部門。</p><p>在分配對象、測算範圍和標準方面，《管理辦法》規定，財政部依據縣級政府承擔的基本民生支出、財政供養人員經費、運轉經費以及其他必要支出等，核定縣級基本財力保障機制獎補資金的測算範圍和標準，並根據政策變化情況，每年適時予以調整。</p><p>（一）基本民生支出。主要包括落實教育、社會保障、衞生健康等領域國家統一制定的政策，重點保障以人員或家庭作為直接補助對象的民生補貼類項目，以及有明確保障範圍和標準的基本公共服務事項。</p><p>（二）財政供養人員經費。包括國家統一出台的基本工資、獎金和津貼補貼，規範的地方津貼補貼、事業單位績效工資、工資性附加支出和離休人員離休費等項目。</p><p>（三）運轉經費。包括縣級機關事業單位自身運轉、完成日常工作任務所發生的公用經費支出。</p><p>（四）其他必要支出。包括地方政府一般債務付息支出等。</p><p>《辦法》明確，財政部按照獎補結合的原則，主要根據縣級「三保」等必要支出需求、省級財政調控努力程度、財政管理績效及特殊因素等，採用因素法對省級財政分配縣級基本財力保障機制獎補資金。</p><p>為引導激勵地方各級財政將財力向基層、向困難地區傾斜，改善縣級財力分佈橫向、縱向的均衡度，縮小縣域間財力分佈差異，對努力改善縣級財力均衡度的地區給予獎勵。對鞏固和拓展脱貧攻堅成果同鄉村振興有效銜接、重大減收增支等特定區域或事項，可通過定額補助等方式給予階段性支持。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 13:30:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404542</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404542</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/888.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404542_2023112321318b12026d-e472-45da-8ff0-d9cf36367ebb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[田琪永/央視新聞]]>
            </author>
            <category>地方財政</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/888.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/889.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩大央企重組，華錄集團與中國電科重組獲批：補全補強信創產業鏈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">華錄集團 IC 資料圖</p><p></p><p>兩大央企重組落地。</p><p>據新華社 11 月 23 日報道，經報國務院批准，中國電子科技集團有限公司（以下簡稱中國電科）與中國華錄集團有限公司（以下簡稱華錄集團）實施重組，華錄集團成為中國電科的控股子公司，不再作為國務院國資委履行出資人職責的企業。</p><p>11 月 23 日，北京易華錄信息技術股份有限公司（簡稱易華錄，300212）公告，華錄集團與中國電科重組獲得批准；重組完成後，華錄集團直接及間接持有公司的股權比例不發生變化，公司實際控制人將由華錄集團變更為中國電科。</p><p>這次國務院批准兩家央企重組後，國務院國資委網站「央企名錄」顯示，國務院國資委履行出資人職責的企業數量調整至 97 家。</p><p>今年以來央企專業化整合再提速。國資委提出要聚焦建設世界一流企業，切實提升核心競爭力、增強核心功能，做好專業化整合整體謀劃；把握工作重點，突出發展戰略性新興產業，圍繞提升產業鏈整體競爭力開展市場化併購重組，着力打造一批創新型國有企業。</p><p>中國電科和華錄集團兩者在數字經濟基礎設施、網信與數字經濟應用等產業領域具有相關性和協同性。華錄集團的主業是數字音視頻，電子信息和文化創意，而中國電科擁有電子信息領域相對完備的科技創新體系，在電子裝備、網信體系、產業基礎、網絡安全等領域佔據技術主導地位。規模相對較小的華錄集團整體併入中國電科，有助於增強電科的核心功能，補全補強電科的信創產業鏈，從而增強其核心競爭力。對華錄集團來説，整合進入中國電科後，也將迎來更快更好的發展。</p><p>中國華錄集團有限公司成立於 2000 年 6 月，是國務院國資委直接管理的專業從事數字音視頻、電子信息與文化創意產業開發、生產、營銷、服務及系統集成的大型企業集團，前身是 1992 年 6 月經國務院批准成立的中國華錄電子有限公司，註冊地大連，註冊資本 18.36 億元。公司產業與創新佈局主要分佈在大連、北京、上海、天津、成都、廣州、深圳等地，建有國家級技術研發中心 2 個、院士工作站 3 個、博士後科研工作站 1 個和國際國內營銷網絡。</p><p>中國電科是中央直接管理的國有重要骨幹企業。中國電科擁有電子信息領域相對完備的科技創新體系，在電子裝備、網信體系、產業基礎、網絡安全等領域佔據技術主導地位。</p><p>2002 年 3 月，經國務院批准，在原信息產業部直屬 46 家電子類科研院所及 26 户企業基礎上組建中國電子科技集團公司，2017 年 12 月，完成公司制改制，更名為中國電子科技集團有限公司。2021 年 6 月，經國務院批准，中國普天信息產業集團有限公司整體併入中國電科，成為中國電科全資子公司。</p><p>目前，中國電科擁有包括 47 家國家級研究院所、17 家上市公司在內的 700 餘家企事業單位；擁有員工 20 餘萬名，其中 55% 為研發人員；擁有 41 個國家級重點實驗室、研究中心和創新中心。 中國電科官網顯示，中國電科旗下擁有海康威視（002415）、太極股份（002368）等上市公司。</p><p>華創證券認為，華錄集團與中國電科在數字經濟基礎設施、數字經濟應用、以及數據安全產業等領域具有良好的業務協同性。此外，華錄集團成功整合納入中國電科，將進一步擴充中國電科規模，並且研發疊加市場優勢將助力提升集團戰略地位。</p><p>東北證券也認為，中國電科旗下的海康威視聚焦安防監控視頻和解決方案、太極股份聚焦政務系統信息化、電科網安聚焦可信系統和密碼、普天科技聚焦星鏈，兄弟公司業務協同性高，易華錄有望成為電科可信版圖重要拼圖，成為中電科最大最強的重要一環。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 13:05:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401303</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401303</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/441.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401303_202311232105dbbfac77-6a72-4820-a22f-14dcd4c0508d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲]]>
            </author>
            <category>中國電科</category>
            <category>易華錄</category>
            <category>華錄集團</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/441.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首隻全流程國產克隆貓降生，克隆技術全流程國產化意味着什麼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據中央廣播電視總枱中國之聲《新聞超鏈接》報道，近日，中國首隻全流程採用國產設備、試劑和耗材培育的體細胞克隆貓在青島農業大學合作的企業內誕生。<strong>此次誕生的克隆貓為 141 克的雄性橘貓，由代孕母貓在妊娠 69 天后自然分娩。這隻克隆貓的誕生證明中國在動物克隆領域具有了完整的產業鏈。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/534/771.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">我國首隻全流程採用國產設備、試劑和耗材培育的體細胞克隆貓（圖源：青島農業大學）</p><p></p><p>貓的體細胞克隆對設備、試劑和耗材的要求更高，操作更為精細。此次克隆貓的順利誕生，不僅是我國在動物克隆技術領域的重要進展，也是我國高端設備製造、精密加工和化工等領域快速發展的一個縮影。</p><p>國產設備、試劑和耗材是如何通過測試，助力完成克隆貓工作的？寵物貓、狗能無限復活嗎？克隆技術對保護瀕危野生動物有多大幫助？</p><p><strong>克隆橘貓是個什麼樣的過程？</strong></p><p>青島農業大學生命科學學院副教授趙明輝介紹，克隆技術的原理在於，培養出來的細胞擁有被克隆細胞全部的遺傳信息。首先從被克隆動物身上取出一點皮膚，培養後從中分離出細胞作為細胞核；其次取得卵子，將卵子培養成熟後去掉細胞核，再將培養的細胞注入卵子中，做成重構胚胎，經過激活後移植到代孕母體中，成功發育後就得到了克隆動物。</p><p>此次克隆的是一隻體型較大的橘貓，因此作為代孕媽媽的母貓體型也較大，整個懷孕過程持續了 69 天，比正常懷孕時間略長。與之前的克隆動物相比，此次的改進在於所有儀器、藥品和耗材都由進口產品替換為了國產產品。藥品的國產化從 2020 年開始，到今年 6 月初基本完成，核心設備顯微操作儀和融合儀等也在 6 月完成替換，並於當月開展了豬的克隆。</p><p><strong>國產化！擺脱被「卡脖子」的痛</strong></p><p>決心實現國產化來源於一次「痛的領悟」。2020 年，團隊使用的藥品突然出現性能不穩定的問題，其他替代藥品的貨期又較長，導致整個實驗室的實驗停擺，一時間，團隊的危機感油然而生，同時也下定了實現國產化的決心。</p><p>「以前大家都認為國產試劑品質可能不那麼優秀，用來做克隆動物這種精細實驗不太行，但周圍很多生物企業都逐漸開始採用國產藥品，所以我們從那個時候開始也逐步採用國產藥品。實驗下來發現大多數質量還是不錯的，個別的也有一些品質不符合我們要求的，但通過篩選包括一些配方的更改，最終我們完成了整個流程上實現藥品的國產化。」趙明輝説。</p><p>除了藥品之外，設備、試劑和耗材等也都完成了國產化，有些國產產品的性能甚至比進口的還要理想。全流程國產化極大刷新了業內人士的認知，增加了對國產藥品和設備的信心，一些業內人士表示，在使用完先前的進口藥品後將直接採購國產藥品。此外，全流程國產化也將大幅度降低成本，對於克隆技術的市場推廣有很大幫助。以氯化鈉為例，購買 500 克進口產品價格在 300~400 元左右，而同樣規格的國產藥品價格只要 40~60 元。</p><p><strong>延續物種，拯救瀕危</strong></p><p>趙明輝介紹，技術層面上，動物可以被反覆克隆，並且克隆動物與正常動物在壽命上沒有顯著差別。這項技術將有利於保護瀕危野生動物，當瀕危野生動物數量不足時，可以通過採集皮膚進行保種。一旦動物瀕臨滅絕，可以通過細胞克隆方式進行恢復，當然前提是有足夠數量的母體進行代孕。事實上，克隆技術在保護野生動物方面已有成功案例，2020 年美國生物學家曾利用一隻被冷凍的野生黑足雪貂體細胞，「復活」了滅絕 33 年的黑足雪貂。</p><p>目前，哺乳類、魚類和兩棲類動物的克隆已較為成熟，但鳥類的克隆在技術上還存在較大難度。此外，不同動物克隆難易程度還受卵子數量影響。比如，豬的克隆相對簡單，這是因為可以從屠宰場獲得大量豬的卵母細胞。而對於貓而言，獲得卵母細胞主要是從體內取出，或從做絕育手術的動物醫院廢棄的卵巢中採集。由於卵子數量較少，加上克隆本身的低效率，導致妊娠率較低，因此每一顆卵子都非常珍貴，需要精細化操作。</p><p>近年來，我國完成了靈長類動物的體細胞克隆，同時在小鼠克隆方面效率較高，相關結果對於生物醫學領域具有重要借鑑價值。此次在克隆貓上的全流程國產化，將推動動物的抗病或生長性狀的精細化育種，相關科研成果也將更快走進企業，完成轉化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 12:57:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25402632</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25402632</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/537/164.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25402632_2023112321523c104c81-8ac3-4f86-981e-cd26dfba893f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鶴佳/央廣網]]>
            </author>
            <category>克隆貓</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/537/164.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/537/165.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷空氣抵達崇明 1 小時降 5℃，上海今夜開啓降温模式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/625.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天（11 月 23 日）夜間，上海氣温將明顯下跌，風力大增，明天氣温在 8-13&nbsp;℃。</p><p>冷空氣自北向南推進，中央氣象台今天發佈寒潮黃色預警，內蒙古和黑龍江的局部地區最低氣温跌至零下 30℃，凍到發紫，而深圳等地氣温還有 30℃+，一南一北温差可達 60℃。</p><p>上海今天白天維持「小陽春」體感，各區最高氣温在 20~21℃之間。陽光雖然很燦爛，但天空並不明媚，由於霾的侵擾，空氣質量不佳。</p><img alt="" style="width:523px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:413px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/630.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天下午 4 點多，冷空氣抵達申城北部，崇明率先開啓降温，1 小時氣温驟降 5℃。隨後各區逐步開啓降温，預計今天夜間氣温將明顯下跌，風力大增，偏北風 4-5 級陣風 6 級，沿江沿海地區陣風可達 6-7 級，風寒效應明顯，體感與白天驟然兩季，晚歸需注意保暖。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/624.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海明天（11 月 24 日）晴到多雲，最高氣温跌至 13℃，市區最低氣温僅 8℃，郊區 4~6℃，脱下幾天的羽絨服又可以穿回來了。明天上午仍有輕度到中度霾，下午空氣質量開始好轉。相對濕度 80%-40%，天乾物燥，氣温大起大落，大家注意補水潤燥，做好保暖工作，謹防感冒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>本輪冷空氣影響時間不長，本週日（26 日）起氣温短暫回升，最高氣温重回 17~18℃。但下一輪冷空氣追得很緊，下週二又將開啓一輪降温。</strong></p><p>最近主打「乾冷」，沒有明顯降水過程，主要以雲系變化為主，秋日賞雲、賞落日晚霞的機會比較多。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:40:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401501</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401501</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401501_2023112319403f8b4055-1b6e-4f89-8dac-ca5ffb6f8b60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳悦]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>降温</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/704.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄回家丨我們接你回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[英雄回家丨我們接你回家]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:14:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/797.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院批覆同意《支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設工作方案》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>國務院關於《支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設工作方案》的批覆</strong></p><p>國函〔2023〕130 號</p><p>北京市人民政府、商務部：</p><p>你們關於支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設的請示收悉。現批覆如下：</p><p>一、原則同意《支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設工作方案》（以下簡稱《工作方案》），請認真組織實施。</p><p>二、《工作方案》實施要以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大精神，按照黨中央、國務院決策部署，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，構建新發展格局，推動高質量發展，更好統籌國內國際兩個大局，推動發展和安全深度融合，充分發揮我國超大市場優勢，提升服務領域貿易投資合作質量和水平，穩步擴大規則、規制、管理、標準等制度型開放，開展對接國際高標準經貿規則先行先試，為推進高水平對外開放、全面建設社會主義現代化國家作出貢獻。</p><p>三、北京市人民政府要立足首都城市戰略定位，服務國家重大戰略，加強對《工作方案》實施的組織領導，在風險可控的前提下，精心組織，大膽實踐，深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設，在努力構建高標準服務業開放制度體系、建設現代化產業體系等方面取得更多可複製可推廣的經驗，更好為全國服務業開放創新發展發揮引領作用。</p><p>四、國務院有關部門要按照職責分工，積極支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設。商務部要會同有關部門加強指導和協調推進，組織開展督促和評估工作，確保《工作方案》各項改革開放措施落實到位。</p><p>五、需要暫時調整實施相關行政法規、國務院文件和經國務院批准的部門規章的部分規定的，按規定程序辦理。國務院有關部門要根據《工作方案》相應調整本部門制定的規章和規範性文件。《工作方案》實施中的重大問題，北京市人民政府、商務部要及時向黨中央、國務院請示報告。</p><p>國務院　　　　　　　 </p><p>2023 年 11 月 18 日　　　　　</p><p>（此件公開發布）</p><p><strong>支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設工作方案</strong></p><p>為貫徹落實黨中央、國務院關於支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區（以下簡稱綜合示範區）建設的決策部署，促進服務業高水平開放、高質量發展，特制定本工作方案。</p><p>一、總體要求</p><p>（一）指導思想</p><p>以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大精神，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，構建新發展格局，推動高質量發展，更好統籌國內國際兩個大局，推動發展和安全深度融合，充分發揮我國超大市場優勢，立足首都城市戰略定位，深化綜合示範區建設，更好發揮對全國服務業開放創新發展的引領作用，提升服務領域貿易投資合作質量和水平，穩步擴大規則、規制、管理、標準等制度型開放，為推進高水平對外開放、全面建設社會主義現代化國家作出貢獻。</p><p>（二）基本原則</p><p>堅持守正創新。堅持和加強黨的全面領導，堅持社會主義市場經濟改革方向，堅持高水平對外開放。圍繞綜合示範區建設目標任務，持續開展更大範圍、更寬領域、更深層次服務業開放探索，激發市場活力和社會創造力，促進現代化建設成果更多更公平惠及全體人民，服務經濟社會發展大局。</p><p>強化示範引領。聚焦制度創新，立足服務業開放創新發展實際，精準對接國際高標準經貿規則，加強服務領域規則建設，探索更多可複製可推廣的經驗，構建高標準服務業開放制度體系，更好發揮對全國服務業開放創新發展的引領作用。立足北京「四個中心」功能定位，加快要素合理流動和高效集聚，構建京津冀協同發展的高水平對外開放平台，打造全國高質量發展的新動力源，推動形成優勢互補、高質量發展的區域經濟佈局。</p><p>深化系統集成。服務現代化產業體系建設，堅持系統思維和問題導向，統籌政策與服務、准入與準營、「邊境上」與「邊境後」、貿易投資與人才智力引進，推進服務業全產業鏈、全環節改革開放，優化產業發展整體生態。深化電信、健康醫療、金融、文化教育、專業服務等優勢產業、重點行業改革開放，培育新興業態，豐富應用場景，拓展發展路徑，構建優質高效的服務業新體系，塑造國際合作和競爭新優勢。</p><p>加強風險防控。牢固樹立總體國家安全觀，統籌發展和安全，着力構建高效協同的服務業監管體系、保障產業安全的風險防控體系。堅持先立後破，制定完善重點產業開放實施方案和監管措施，進一步完善文化、金融、生物、數據流動等重點領域的風險評估預警機制及管控處置機制，提升開放監管能力，增強風險防控能力，牢牢守住不發生系統性區域性風險底線。</p><p>二、主要任務</p><p>（一）推進服務業重點領域深化改革擴大開放</p><p>1.電信服務領域。<strong>研究建設國家新型互聯網交換中心。在北京取消信息服務業務（僅限應用商店，不含網絡出版服務）、互聯網接入服務業務（僅限為用户提供互聯網接入服務）等增值電信業務外資股比限制，研究適時進一步擴大增值電信業務開放。</strong></p><p>2.健康醫療服務領域。<strong>支持符合條件的外籍及港澳台醫生在京開設診所。探索對幹細胞與基因領域醫藥研發企業外籍及港澳台從業人員的股權激勵方式。支持符合條件的醫療機構開展幹細胞等臨牀試驗。支持幹細胞與基因研發國際合作。</strong>促進在京港澳企業人類遺傳資源管理服務便利化。對在京註冊企業在我國境內獲得上市許可的創新藥械（大型醫用設備除外），在指定醫療機構根據臨牀需求「隨批隨進」。支持在京建立臨牀急需進口藥械審批綠色通道。推動真實世界數據在醫療技術領域研究中的應用。建立生物醫藥前沿領域多部門全流程協同監管體系。加快無瘋牛病疫情禁令國家（地區）牛黃等牛源性中藥材風險評估和檢疫准入，服務中醫藥健康產業發展需求。依託全國統一醫保信息平台電子處方中心開展處方流轉。探索健康醫療數據共建共享新模式，進一步加強臨牀醫療數據標準化和院際開放互通。深化康復輔助器具產業國家綜合創新試點，推廣康復輔助器具社區租賃試點成果，支持康復輔助器具研發運用對外合作，推動康復輔助器具產業發展。搭建中醫藥國際綜合服務平台，建設中醫藥線上交易平台，支持企業開拓國際市場。以我國加入藥品檢查合作計劃（PIC/S）等為契機，推動有條件的企業高質量參與共建「一帶一路」等國際合作，助力創新藥品「走出去」。</p><p>3.金融服務領域。<strong>對境外金融機構、境外金融機構的投資者、跨境金融服務提供者提交的要件完整且符合法定形式的金融業務相關申請，金融管理部門按照內外一致原則，在收到申請後 120 天內作出決定並及時通知申請人，如不能如期作出決定，應立即通知申請人並爭取在合理期限內作出決定。探索支持保險資產管理公司在賬户獨立、風險隔離的前提下，向境外發行合理規模的人民幣計價的資產管理產品</strong>。支持創業投資、股權投資機構與各類金融機構開展市場化合作，依法依規為被投資企業提供融資服務。在風險可控的前提下，探索建立不動產、股權等作為信託財產的信託財產登記機制。</p><p>4.文化教育服務領域。研究延續支持文化體制改革和文化企業發展的税收政策。落實支持中國文物迴流相關税收政策。支持視聽節目服務機構引進優秀境外影視作品，優化和規範對重點網絡視聽平台的管理與服務。<strong>將外商投資設立演出場所、娛樂場所、互聯網上網服務場所的審批權下放至區級</strong>。支持外商獨資設立經營性職業技能培訓機構。強化多部門、跨區域會商評估，強化正向引導，構建完善文化領域全流程閉環管理和綜合治理體系。</p><p>5.專業服務領域。<strong>允許境外符合條件的個人從事證券投資諮詢、期貨交易諮詢業務</strong>。動態完善境外職業資格證書認可清單，健全配套支持政策。依法依規探索推進京港澳專業服務機構共建合作，建立港澳專業人士來京對接服務機制。引進高品質國際會展，積極申辦國際組織年會和會展活動，打造一批有國際影響力的會展品牌，建設國際會展之都。</p><p>（二）探索新興業態規則規範</p><p>6.推動構建數字經濟國際規則。<strong>支持北京建設國際信息產業和數字貿易港</strong>，加強數字領域國際合作，推動相關國際規則制定，爭取在數據跨境傳輸、數字產品安全檢測與認證、數據服務市場安全有序開放等方面實現互惠互利、合作共贏。試點推動電子簽名證書跨境互認和電子合同跨境認可機制，推廣電子簽名互認證書在公共服務、金融、商貿等領域應用。支持北京參與制定數字經濟領域標準規範，探索人工智能治理標準研究與規則建設，參與相關國際、國家、行業標準制定。深入推廣數據安全管理認證等安全保護認證制度。利用中國國際服務貿易交易會、中關村論壇、金融街論壇、全球數字經濟大會等平台，支持北京加強與《數字經濟夥伴關係協定》（DEPA）成員方在數字身份、數字包容性、網絡安全、金融科技、物流等方面的合作和交流。</p><p>7.推動數據資源開發利用。支持北京積極創建數據基礎制度先行區，推動建立健全數據產權制度、數據要素流通和交易制度、數據要素收益分配製度、數據要素治理制度。壯大北京國際數據交易聯盟，健全交易標準和市場運營體系，推進數據託管服務試點。推動完善數據權屬登記和數據資產評估機制，探索將數據資產納入資產管理體系。制定數據交易標準合同指引，出台數據交易負面清單和謹慎清單。加大公共數據開放力度，完善第三方多元主體開發利用數據機制，探索建設安全可信的數據共享空間，鼓勵多方公共數據導入和融合應用。擴大面向北京市具備數據加工處理和分析能力的經營主體範圍，免費提供知識產權標準化數據，降低數據再加工成本，助力建設世界一流知識產權數據庫。在國家數據跨境傳輸安全管理制度框架下，開展數據出境安全評估、個人信息出境標準合同備案、個人信息保護認證工作，探索形成既能便利數據流動又能保障安全的機制。推動建設數據跨境服務中心與技術服務平台，探索提供安全治理、監測審計、體系認證等全鏈條第三方服務。支持設立跨國機構數據流通服務窗口，以合規服務方式優先實現集團內數據安全合規跨境傳輸。<strong>探索制定自動駕駛、生物基因等行業數據分類分級指南和重要數據目錄，以重點領域企業數據出境需求為牽引，明確重要數據識別認定標準，做好數據安全保護支撐。</strong>深化運用金融科技創新監管工具，充分發揮數字技術和數據要素作用，提升金融科技守正創新能力和惠民利企水平。聚焦自動駕駛、數據交易等業務場景開展全鏈條「沙盒監管」和包容創新運用。</p><p>8.優化金融服務模式和管理手段。鼓勵金融機構支持在北京證券交易所（北交所）、全國中小企業股份轉讓系統（新三板）上市的中小企業發展，探索完善普惠金融政策業務考核體系，進一步優化中小企業融資環境。支持商業銀行等金融機構結合創新型中小企業特點優化金融產品和服務，圍繞企業科技研發、技術引進、投資併購等關鍵環節開發信貸、擔保、供應鏈金融等專項業務，<strong>適度放寬對北交所上市企業貸款融資的擔保要求</strong>。<strong>研究並適時推出交易型開放式指數基金（ETF）。積極推進北交所對外開放工作。</strong>鼓勵證券公司、專業服務機構依託北交所、新三板開展業務，參與服務中小企業全生命週期發展。在風險可控的前提下，<strong>支持境外保險公司直接發起設立保險資產管理公司在京落地</strong>。規範發展金融科技，探索優化金融機構在京設立金融科技公司流程，加快金融科技企業落地效率。支持在京探索數字人民幣在税費徵繳等公共事業領域的應用。鼓勵創業投資、股權投資機構發起設立供應鏈金融領域投資基金。優化創業投資機構的設立和資金退出機制。依法依規支持北京區域性股權市場發揮認股權綜合服務功能，面向私募基金等探索開發認股權相關產品等。支持符合條件的消費金融、金融租賃公司發行金融債券。允許真實合規、與外國投資者投資相關的所有資金依法依規自由匯入、匯出且無遲延。推動北京大數據平台與金融城域網、金融綜合服務網數據共享和業務聯動，擴大政府部門與金融機構數據共享、系統互聯互通覆蓋面。</p><p>9.促進金融服務綠色低碳循環經濟發展。培育和豐富綠色金融體系。支持國內外綠色金融標準認證及評級機構在京發展。支持北京綠色交易所建設全國統一的温室氣體自願減排交易中心，逐步豐富交易產品種類。完善企業碳賬户體系，優化與碳排放量掛鈎的環境權益價格發現機制。推動有條件的金融機構不斷提高環境信息披露水平。完善統計、信用體系，支持、推動綠色金融發展。推動綠色金融標準制定和執行，探索開展與國際接軌的綠色債券評級等標準應用，鼓勵信用評級機構開展綠色債券評級服務。支持符合條件的金融機構和企業赴境外發行綠色債券。提升綠色信貸、綠色保險等綠色金融專業服務能力。推動包括温室氣體自願減排交易在內的各類綠色資產交易。支持北京探索環境、社會和治理（ESG）評價標準制定工作，支持企業自願遵循環境領域與國際通行標準和指南相一致的企業社會責任原則。</p><p>（三）優化貿易投資制度安排</p><p>10.探索與服務貿易創新發展相適應的規則體系。梳理調整與外商投資准入等負面清單不相適應的地方性法規。積極組織相關單位開展國家級服務業標準化試點，及時總結標準化創新實踐成果，制定與國際接軌的服務業國家標準。在跨境服務貿易中，探索引入服務貿易代理、境外公司主動申報税款繳納等新模式，提升服務貿易跨境資金結算便利化水平。</p><p>11.持續降低貿易成本和壁壘。<strong>支持北京建立貿易監管便利化工作聯席會議機制。</strong>海關預裁定申請人在預裁定所依據的法律、事實和情況未發生改變的情況下，可向海關提出預裁定展期申請，海關在裁定有效期屆滿前從速作出決定。除出於人體健康或安全考慮外，對僅顏色深淺不同或香味存在差異的進口普通化妝品不作重新測試或重新評估。探索通過國際貿易「單一窗口」與主要貿易夥伴國開展互聯互通和信息共享，推動貿易單證電子化傳輸。拓展國際貿易「單一窗口」特色功能，增設服務貿易板塊。<strong>支持北京和 DEPA 成員方在無紙貿易方面試點開展合作。支持拓展與歐美等地客貨運航線。支持開展民營企業低軌衞星出口業務試點。</strong></p><p>12.優化跨境貿易監管服務模式。<strong>允許符合條件的企業代理進口經安全風險評估的細胞與基因治療產品和臨牀急需藥品。支持在北京天竺綜合保税區建立罕見病藥品保障先行區，探索進口未在國內註冊上市的罕見病藥品</strong>，由特定醫療機構指導藥品使用。試點實施部分再製造產品按新品進口監管。探索對在京註冊、通過海關高級認證且為高新技術企業進口自用的，列入海關法定檢驗的設備和料件（動植物及其產品、衞生檢疫特殊物品等涉及檢疫的貨物，成套設備、舊機電、醫療器械、特種設備等質量安全風險較高的貨物除外），試行採用「合格保證+符合性驗證」的檢驗監管模式。支持合規制度運行良好的企業對特定兩用物項申請通用許可，實現一次辦理、一年內多批次進出口。對允許列入跨境電商零售進口商品清單的中國國際服務貿易交易會進境展覽品（藥品除外），在展覽結束後進入海關特殊監管區域或保税物流中心（B 型）的，符合條件的可按照跨境電商網購保税零售進口商品模式銷售。推進北京雙樞紐空港綜合服務平台建設，推動與津冀貨運平台系統對接，實現跨境貿易全鏈條數據共享，深化數字口岸建設。</p><p>13.提升資金跨境流動便利度。探索優化資本項目下負面清單管理模式，縮減企業資本項目收入使用負面清單。探索優化合格境內有限合夥人（QDLP）與合格境外有限合夥人（QFLP）試點企業餘額管理模式，簡化外匯登記手續。推進外債登記管理方式改革，探索由銀行辦理非金融企業外債登記。推進跨境融資便利化試點。深化本外幣合一銀行結算賬户體系試點，持續擴大參與銀行範圍。擴大跨國公司本外幣一體化資金池業務試點，探索優化額度管理，提升資金池效能。支持區內企業進口支付的人民幣在境外直接購匯後支付給境外出口商。探索擴大以境外機構境內結算賬户（人民幣 NRA 賬户）發放境外人民幣貸款和開展境內證券投資業務的適用範圍。允許銀行向境外機構發放貿易融資貸款，以境外機構境內外匯賬户（外匯 NRA 賬户）、離岸賬户（OSA 賬户）等接收。研究外商投資企業再投資免於外匯登記。提升資本金賬户便利度，允許使用電子快捷方式開展收支業務。創新發展新型離岸國際貿易，鼓勵銀行探索優化業務真實性審核方式，提高誠信合規企業貿易結算便利化水平。</p><p>14.支持企業「走出去」。支持「一帶一路」聯合實驗室建設，打造國家對外科技合作創新高級別平台。支持在京建設數字絲綢之路經濟合作試驗區。支持在京成立綠色絲綢之路建設專業組織。鼓勵北京進出口環境產品和服務，開展與環境產品和服務相關的雙邊及多邊合作項目。繼續實施「一帶一路」衞生健康國際合作項目和世界衞生組織合作中心品牌項目。完善企業「走出去」綜合服務，推動對外投資電子證照應用推廣，優化京企「走出去」綜合服務平台，設立投資促進站點，加快培育世界一流的境外投資專業機構。</p><p>（四）完善公共服務政策環境</p><p>15.推進政府職能轉變。加快數字政府建設，在重點園區率先實現高頻政務服務事項 100% 全程網辦，新業態、新模式涉及的行政許可事項辦理「最多跑一次」。在已制定強制性標準等領域，探索涉企經營許可事項實行審批改備案、告知承諾制。打造外商投資一站式服務體系，探索制定重點領域投資指引，為高頻事項提供綜合服務和辦事指南。促進更多電商平台便捷利用專利權評價報告。推進公平競爭審查全覆蓋，加強反壟斷與反不正當競爭執法，支持北京積極參加市場監管總局與境外競爭執法機構開展的交流合作。</p><p>16.建設創新成果轉化運用體系。支持成立科技類國際標準組織和產業聯盟組織。搭建檢驗檢測公共服務平台。支持設立北京文化創意版權服務機構，探索創新作品創作過程版權保護，優化版權登記服務。開闢創新藥發明專利保密審查綠色通道。發揮國家級知識產權保護中心作用，為創新主體提供知識產權保護一站式綜合服務。研究探索在重點前沿科技領域建立專利池市場化運營機制。發揮國家級運營服務平台作用，完善專利開放許可運行機制，打造綜合性知識產權運營服務樞紐平台。構建銀行、保險公司、擔保公司、專業服務機構共同參與的知識產權評估機制。探索優化完善知識產權融資模式，深化知識產權保險服務體系建設，鼓勵保險機構拓展海外知識產權保險等服務。優化著作權及專利權質押登記流程，簡化企業融資手續。優化技術出口中涉及的知識產權對外轉讓審查制度。建立完善知識產權公共服務區域協同工作機制，推進京津冀知識產權公共服務一體化。對於進口、分銷、銷售或使用大眾市場軟件（不包括用於關鍵信息基礎設施的軟件）及含有該軟件產品的，有關部門及其工作人員不得將轉讓或獲取企業、個人所擁有的相關軟件源代碼作為條件要求。</p><p>17.創新人才全流程服務管理模式。便利引進人才簽證辦理，為短期來華科研等提供簽證便利。為持有居留許可的外籍專家入出境提供通關便利。<strong>允許在京外商投資企業內部調動專家的隨行家屬享有與該專家相同的停居留期限。對擬在京籌建分公司或子公司的外國企業相關高級管理人員，簽發 2 年以內有效的簽證或居留許可，且允許隨行家屬享有與其相同的停居留期限。</strong>在全市範圍推廣外國人工作許可、工作類居留許可「一口受理、並聯審批」。<strong>持有效簽證或居留許可擬在京工作的外籍高端人才可在境內直接辦理工作許可。支持在京高等學校國際學生按有關規定勤工助學。</strong>探索建設外籍人才辦事「單一窗口」，推動跨部門一站式辦理、跨地區信息互通互認。推動在京成立國際人才合作組織。優化在京外籍人才薪資收入匯出業務辦理模式。</p><p>18.構建公平透明的政府採購營商環境。通過需求調查或前期設計諮詢能夠確定詳細規格和具體要求、無需與供應商協商談判的政府採購項目，應當採用招標方式採購。採購人如採用單一來源方式進行政府採購，在公告成交結果時應説明採用該方式的理由。便利中小企業參加政府採購，中國政府採購網北京分網作為單一電子門户提供包括中小企業認定事項在內的中小企業參與政府採購的全部信息，儘可能向中小企業免費提供招標文件，並通過電子方式或其他新型信息通信技術開展采購。採購人在制定、採用或適用技術規格時，可以促進自然資源保護或環境保護為目的。如供應商對採購人採購行為提出質疑，鼓勵採購人與供應商通過磋商解決質疑；採購人應對相關質疑給予公正和及時考慮，且不損害該供應商參加正在進行的或未來進行的採購以及投訴或尋求法律救濟的權利，並將有關信息向社會公開。建立健全涉及政府採購投訴解決前的快速臨時措施，以保護提出投訴的供應商參加採購的機會，並確保採購人遵守政府採購規定。如採取臨時措施對包括公共利益在內的有關利益產生重大不利後果，則可不採取行動；不採取行動的合理理由應當以書面形式提供。</p><p>（五）強化權益保護機制</p><p>19.打造一流國際商事糾紛解決優選地。打造面向全球的國際商事仲裁中心。堅持高標準建設北京國際商事法庭，堅持高水平運行北京國際商事糾紛一站式多元解紛中心，打造國際商事糾紛多元解決機制的北京樣板。完善域外法查明平台，明確涉外糾紛法律適用規則指引。支持國內外商事仲裁機構、商事調解組織等在京發展。支持國際商事爭端預防與解決組織做大做強。研究探索授權仲裁庭作出臨時措施決定並由法院依法執行的制度。推進仲裁機構體制機制改革，優化法人治理結構，探索專業領域仲裁規則。支持仲裁機構人才隊伍國際化建設，給予仲裁機構聘請的外籍工作人員簽證便利。建立完善涉外律師人才庫。</p><p>20.完善爭議解決機制。探索制定臨時仲裁庭仲裁涉外糾紛的規則。在當事人自願的前提下，建立涉外商事案件專業調解前置機制。鼓勵外籍及港澳台調解員參與涉外糾紛解決。支持仲裁機構與法院、行業管理部門合作，建立專業領域仲裁案件專家諮詢、信息通報以及資源共享機制。強化訴訟與仲裁、調解、公證、行政複議、行政裁決等非訴訟方式有機銜接。</p><p>21.優化知識產權保護體系。探索建立分級分類的數據知識產權保護模式，探索開展數據知識產權工作試點。積極參與並推動標準必要專利國際知識產權規則研究與完善。開展地理標誌專用標誌使用核準改革試點。依法保護國外地理標誌的意譯、音譯或字譯，並適用法定救濟程序。加強對遺傳資源的專利保護，試點實施生物遺傳資源獲取和惠益分享制度及跨部門信息共享制度。建立跨區域、跨部門知識產權聯合執法協調機制，促進知識產權行政保護和司法保護有效銜接，健全聯合懲戒機制。優化知識產權司法資源配置，加大案件繁簡分流、訴調對接、在線訴訟等工作力度。對經營主體提出的知識產權相關救濟請求，在申請人提供可合理獲得的證據並初步證明其權利正在受到侵害或即將受到侵害後，依照有關法律及時採取相關措施。積極參與知識產權信息國際交流，與國家知識產權保護信息平台實現數據共享和業務協同。完善海外知識產權重大事件快速響應和糾紛信息通報研判機制，加強知識產權風險預警和糾紛應對指導服務。</p><p>（六）健全風險防控體系</p><p>22.建設風險防控協同監管體系。深入貫徹外商投資法及其實施條例，落實好外商投資安全審查、出口管制、網絡安全審查、文化產品進口內容審查、反壟斷審查等各項管理措施，強化風險防範化解，細化防控舉措，建立完善與高標準經貿規則相匹配的風險防控體系。加強事前事中事後監管，完善監管規則，創新監管方式，加強協同監管，健全權責明確、公平公正、公開透明、簡約高效的監管體系，統籌推進市場監管、質量監管、安全監管、金融監管等。支持北京依法依規歸集有關領域公共數據和部門管理數據，探索建立外商投資信息共享機制，依託信息技術創新風險研判和防控手段，不斷增強風險處置能力。</p><p>23.加強重點領域風險防範。完善文化領域安全管理機制，建立健全常態化風險防控機制，準確把握風險挑戰，加強風險研判和安全預警，推進聯合巡查，加強執法檢查，持續深入開展文化領域風險排查，精準防控風險隱患，築牢文化安全底線。健全金融風險防控機制，依法將各類金融活動全部納入監管，加快建立具有中國特色的監管體系，形成金融風險預警預防和化解工作合力。堅持金融業務持牌經營和同類業務同等監管要求，加強對非法金融活動的治理，保障金融有序競爭，保護金融消費者權益。落實屬地監管職責，完善金融風險應急預案，探索運用現代信息技術手段防範化解風險，逐步建立風險準備金、投資者保護基金等風險緩釋制度安排，強化地方金融機構風險處置和退出機制。壓實政府部門、金融機構、金融機構股東和實際控制人等各方責任，加強屬地和監管部門工作協同，推進金融領域管理信息共享、監管協作和跨境風險處置合作。加強生物安全管理，防範生物安全風險，加強人類遺傳資源安全與生物資源安全聯防聯控，強化對人類遺傳資源和生物資源採集、保藏、利用、對外提供等活動的監管，提升生物技術研究和開發應用活動的風險防控和應急預警能力。深化健康醫療安全監管，深入推進監管技術手段創新，充分運用信息技術，提升風險防禦、預警、處置能力，加強日常監督檢查、動態監督監測。屬地監管部門全面落實全過程管理要求，健全完善藥品和醫療器械全過程追溯體系，實現藥品和醫療器械來源可溯、去向可追、風險可控、責任可究。完善企業境外安全和權益保護聯動工作機制。建立數據安全監管體系，建立健全數據安全風險評估、報告、信息共享、監測預警、應急處置機制。</p><p>三、組織實施</p><p>堅持和加強黨對國家服務業擴大開放綜合示範區建設的全面領導，加強與國際科技創新中心建設、全球數字經濟標杆城市建設、國家高水平人才高地建設聯動，助力國際消費中心城市建設，服務京津冀協同發展，促進營商環境優化。國務院批准的北京市服務業擴大開放綜合試點、建設國家服務業擴大開放綜合示範區的系列工作方案等各項政策措施繼續實施，遇有與本工作方案規定不一致的，依照本工作方案規定執行。</p><p>北京市人民政府要根據本工作方案確定的目標任務，進一步完善工作機制，加強人才培養和高素質專業化管理隊伍建設，構建精簡高效、權責明晰的綜合示範區管理體制，紮實推進各項措施落實；要建立完善制度創新機制，鼓勵大膽試、大膽闖；要加強安全評估和風險防範，提升重大突發事件應對水平；對相關產業開放、審批權下放事項，要制定實施方案、明確監管措施，實現相關工作有序推進。商務部要加強統籌協調，組織開展成效評估工作，指導落實試點任務，支持北京總結成熟經驗並及時組織推廣。國務院有關部門要按職責分工，給予積極支持，形成工作合力，確保各項改革開放措施落實到位。需要暫時調整實施有關行政法規、國務院文件和經國務院批准的部門規章的部分規定的，按規定程序辦理。涉及港澳服務及服務提供者的單獨政策優惠措施納入內地與香港、澳門關於建立更緊密經貿關係的安排（CEPA）框架下實施。對深化綜合示範區建設中出現的新情況、新問題，北京市人民政府和商務部要及時進行梳理和研究，不斷調整優化措施，重大事項及時向黨中央、國務院請示報告。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 10:10:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401333</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401333</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/790.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401333_202311231824ca1b4810-b4cc-40e9-a99b-e47abf600133.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國政府網]]>
            </author>
            <category>國家服務業</category>
            <category>北京</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/790.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/791.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】世界中國學大會：文明互鑑，斐然成章]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>世界中國學的盛會來了。</p><p>11 月 23 日至 24 日，世界中國學大會·上海論壇在上海國際會議中心舉行。本屆大會主題是「全球視野下的中華文明與中國道路」，大會探討中華文化的豐富內涵和中華文明的突出特性，讓世界知道「學術中的中國」「開放中的中國」「為人類文明做貢獻的中國」。</p><p>通過世界看中國，我們有了更寬的視野；通過中國看世界，我們有了更多篤定自信。文明因互鑑而精彩，文明因交流而繁榮。</p><p>18 年來，上海舉辦了 9 屆世界中國學論壇，這一次世界中國學大會·上海論壇再度吸引了世界的目光。18 年來，中國發展成績斐然，經濟實現跨越式發展，社會文化繁榮，中國道路越走越通暢，中華文明收穫了世界上更多關注的目光，以更嚴謹、更規範學術研究中國成為全世界相關學術領域的共識。18 年來，世界中國學以上海為重要交流場景，不斷髮展、成熟，斐然成章。</p><p>習近平總書記在致第三屆文明交流互鑑對話會暨首屆世界漢學家大會賀信中，提出要「以文明交流超越文明隔閡、文明互鑑超越文明衝突、文明包容超越文明優越，攜手促進人類文明進步」。世界中國學大會·上海論壇正是旨在貫徹這一指示精神。</p><p>深化各國文明交流互鑑，推動人類文明發展進步，廓清人類文明迷思，破除「文明優越論」「文明衝突論」，這需要以「中國之答」回答「世界之問」。</p><p>中華文明歷經滄桑而薪火相傳，是世界上唯一連綿不斷，且以國家形態發展至今的偉大文明。「中國式現代化賦予中華文明以現代力量，中華文明賦予中國式現代化以深厚底藴」。我國學術界意識到，中國歷史文化和當代社會發展的世界性意義，有必要回應國際學術界對中國的關注和分析，通過中國學的學科發展，從學理上、深層次上解釋中國迅速發展的根本原因，把中國的理念系統、完整、深入地講給世界聽。</p><p>回溯過往三百年的歷史，中國和世界溝通經歷了一次次範式的轉換，其觀察視角、內生邏輯、價值標準、學術規範也經歷了一次次的轉換，從早期傳教士漢學到法國漢學，再到海外中國學，直至當下世界中國學在世界範圍內興起和傳播。</p><p>從研究對象看，世界中國學涵蓋了漢學和現當代中國研究，是外部世界認識中國歷史和現狀的綜合性學問。從學術規範看，世界中國學是繼漢學、中國學之後出現的以中外互鑑為核心內涵的第三種中國研究學術形態和分析典範。</p><p>要看到，世界各地的中國研究植根於各自的精神傳統，各有自己的學術語境和學脈傳承譜系，對中國的認識和理解，彼此間往往存在明顯差異，不免互為「他者」。中國在世界中國學的學術版圖中應擁有更大的話語權、責任擔當，中國不能「缺席」「失聲」，要在中外互鑑中破除本土中國敍事和海外中國敍事各自為政的格局。</p><p>所以，要提倡和推動世界各國的中國學研究，變「外國學」為「中外互鑑之學」，這正是這次世界中國學大會·上海論壇的重要意義所在。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 09:08:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400697</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400697</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/233.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400697_2023112317084bd1df0b-0eae-4129-84be-3062d6174901.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>世界中國學大會</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/233.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/234.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南部戰區新聞發言人就美菲位南海聯合巡航發表談話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>南部戰區新聞發言人田軍裏空軍大校就美菲位南海聯合巡航發表談話</strong></p><p>11 月 21 日以來，中國人民解放軍南部戰區海軍運城艦位南海海域進行例行巡航。期間，菲律賓拉攏域外勢力位南海巡航、攪局滋事，並進行炒作，破壞地區和平穩定，違背《南海各方行為宣言》精神。戰區部隊保持高度警惕，堅決捍衞國家主權安全和海洋權益，堅決維護南海地區和平穩定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 08:17:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/632.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400282_2023112316175a782d9b-9905-4b39-b91c-98ea2bf93d54.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[南部戰區微信公號]]>
            </author>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/632.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/631.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
