<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 08 Mar 2024 14:49:16 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[堅持和發展新時代「楓橋經驗」，依法化解社會矛盾糾紛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 4 日，中國法學會在其所屬《民主與法制》週刊開闢的《習近平法治思想研究與實踐》專刊 2024 年第 2 期正式出版發行。</p><p>據介紹，本期文章深入學習貫徹習近平總書記關於堅持和發展新時代「楓橋經驗」的重要指示精神，認為要充分認識「楓橋經驗」的重大意義，完善社會矛盾糾紛多元預防調處化解綜合機制，正確處理人民內部矛盾，依法維護羣眾合法權益，為全面推進強國建設、民族復興偉業創造更加安全穩定的社會環境。中央政法委，以及司法部、國家信訪局、浙江省委、安徽省委主要負責同志，分別圍繞立足政法職能，堅持和發展新時代「楓橋經驗」，提升社會矛盾糾紛預防化解法治化水平；充分發揮調解在矛盾糾紛預防化解中的基礎性作用，全面提升矛盾糾紛排查化解質效；深入推進信訪工作法治化，更好把信訪制度優勢轉化為社會治理效能等主題刊登文章。</p><p>（原題為《堅持和發展新時代「楓橋經驗」 依法化解社會矛盾糾紛》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:36:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26608792</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26608792</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/765/394.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26608792_20240308213790102e1a-57c7-4840-9ca3-8f752d801568.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報]]>
            </author>
            <category>楓橋經驗</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/765/394.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/765/395.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃晚新聞數字人播報丨 2024 年 3 月 8 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 3 月 8 日，歡迎觀看澎湃晚新聞數字人播報：喚醒「第二十條」，為正當防衞撐腰；外交部哀悼鳥山明逝世：望更多有識之士投身中日文化交流；一鏡到底，看 AI 背後的女性力量。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:34:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26607360</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26607360</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/743/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/744/207.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[丈夫 4 年內向情人轉賬兩百多萬元，法院判決全部返還]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在婚姻存續期，丈夫與情人生育一子，並在 4 年內陸續給她 213 萬餘元，原配將丈夫的情人訴至法院，要求歸還丈夫贈與的所有財產。最終，法院判決被告應返還所有財產。3 月 8 日，江蘇淮安市中級人民法院微信公號公佈了十起維護婦女權益典型案例，含上述案例。</p><p>澎湃新聞 (www.thepaper.cn) 從淮安中院獲悉，周林（化名）與楊軍（化名）系夫妻關係，婚後經營家紡店，鄭雲（化名）原系該店女員工。2019 年起，鄭雲與楊軍發展為情人關係，後生育一個孩子。2019 年至 2023 年間，楊軍以轉賬、現金等方式陸續給鄭雲 213 萬餘元。周林獲知後認為這屬於夫妻共同財產，訴至法院要求鄭雲返還楊軍贈與的全部財產。</p><p>法院審理認為，夫妻一方非因日常生活需要對夫妻共同財產作出重大處理決定的，應與另一方協商，取得一致意見，未經對方同意即行處理的，除第三人善意取得外，該處分行為無效。夫妻共同財產是婚姻經營的物質基礎，婚姻關係存續期間雙方對共同財產享有平等的權利，一方對第三者的贈與行為嚴重背離了婚姻彼此忠實的基礎，損害了配偶的情感和財產權。本案中，楊軍在與周林婚姻關係存續期間與鄭雲保持情人關係，隱瞞原配妻子向情人贈與款項的行為不應得到法律保護，鄭雲應予返還。最終法院判決被告鄭雲返還所有獲贈的財產。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:23:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26604949</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26604949</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/733/257.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26604949_202403082124d7f0c3ae-69ab-43e6-9485-9eca66781361.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王奕澄]]>
            </author>
            <category>轉賬</category>
            <category>法院</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/733/257.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/733/258.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[濟南都市圈發展規劃公佈，區域面積、人口均略大於青島都市圈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/750/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">濟南，視覺中國，資料圖</p><p></p><p>3 月 8 日，山東省政府公佈《濟南都市圈發展規劃（2024-2030 年）》，其中提到，到 2030 年，都市圈經濟總量突破 3 萬億元，常住人口城鎮化率達到 78% 左右。</p><p>濟南都市圈地處黃河下游、山東半島城市羣中西部，是我國城鎮化戰略格局中沿海縱軸的重要組成部分，是黃河流域生態保護和高質量發展戰略的重要承載區，在促進全國由南向北擴大開放、由東向西梯度發展、加快構建新發展格局中戰略作用突出，在社會主義現代化國家建設大局中具有重要地位。</p><p>《規劃》指出，濟南都市圈以濟南市為中心，與聯繫緊密的淄博市、泰安市、德州市、聊城市、濱州市共同組成。主要包括濟南市全域，淄博市張店區、淄川區、周村區、臨淄區，泰安市泰山區、岱嶽區、肥城市，臨邑縣、齊河縣、禹城市，聊城市茌平區、東阿縣，鄒平市，面積約 2.23 萬平方公里，常住人口約 1810 萬人。規劃期至 2030 年，展望至 2035 年。</p><p>《規劃》明確，到 2030 年，濟南都市圈建設邁出堅實步伐，濟南中心城市輻射帶動能力進一步提升，中小城市和小城鎮發展更加協調，同城化發展取得突破性進展，區域綜合競爭實力明顯增強，基本建成空間結構清晰、城市功能互補、要素流動有序、交通往來順暢、環境和諧宜居、人民生活富足的現代化都市圈。</p><p>《規劃》指出，到 2030 年，濟南都市圈經濟總量突破 3 萬億元，常住人口城鎮化率達到 78% 左右。便捷高效的快速網、四通八達的幹線網、覆蓋廣泛的基礎網初具規模，「通勤圈」聯通水平邁上新台階。</p><p>《濟南都市圈發展規劃》是繼去年《青島都市圈發展規劃》之後山東省內第二個都市圈規劃方案。</p><p>根據《青島都市圈發展規劃》，青島都市圈以青島市為中心，與聯繫緊密的濰坊市、日照市、煙台市共同組成。主要包括青島市全域，濰坊市諸城市、高密市，日照市東港區，煙台市萊陽市、萊州市、海陽市，陸域總面積 2.15 萬平方公里，2022 年末常住人口 1558 萬人。</p><p>描繪未來青島都市圈藍圖，《青島都市圈發展規劃》目標到 2030 年，同城化關鍵領域不斷突破，內生髮展動力進一步提升，基本形成空間結構清晰、城市功能互補、要素流動有序、協同創新高效、產業分工協調、交通往來順暢、公共服務均衡、環境和諧宜居的現代化都市圈。</p><p>《青島都市圈發展規劃》介紹，展望 2035 年，同城化體制機制更加健全更加有效，經濟實力、科技實力、綜合競爭力、國際影響力大幅躍升，在支撐國家重大戰略實施、參與全球競爭合作中發揮引領作用，基本建成世界知名的現代化都市圈。</p><p>從規劃面積和常住人口來看，濟南都市圈都略大於青島都市圈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:22:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26607706</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26607706</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/750/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26607706_202403082122c1dcae5a-eb2b-448f-87fa-44489749ec1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>濟南都市圈</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/750/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/750/437.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夜讀丨散裝恩典]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我爸有個發小過年來串門，兩人聊起年輕時養家餬口，一分錢掰成兩分錢用，香煙都要論根買。誰要是正好碰上煙盒裏還剩三五根時，店主會把煙盒一併相送，買家視之為中頭獎。</p><p>一個廉價香煙的盒子，如何會讓兩個男人在 30 多年後提起來仍眼神發亮。我合理猜測，他們背後有種危如累卵的生活在打底。所謂幸福都是襯托出來的。</p><p>1938 年冬天，已經成為《紐約客》著名撰稿人的 E·B·懷特受不了當時的社會環境，毅然回到緬因州當農民，日日慘淡經營。在此期間，他關注美國一觸即發的戰爭，寫出了有名的隨筆集《人各有異》，其中便記錄了一個危險的日常生活場景：</p><p>「妻子為人灌暖水袋，不知怎麼一來，將塞子掉進馬桶裏，撈不上來。這個莫名的小岔子令她情緒大壞：戰爭既然認真開打，家庭護理就容不得再有絲毫馬虎。暖水袋塞子的損失，忽然像是一艘戰艦的沉沒，帶給人嚴重打擊。」</p><p>我爸這代人雖然沒有經歷過真正的戰爭，但生活依然把他們變成了戰士，對此場景應該深有體會。老家父輩間流行一句高頻俗語，叫「四十八個窟窿」，用來指代一種漏洞百出的境況，是他們對生活的精準概括。</p><p>但他們似乎天生就認領了修補的重任，也信奉出幾分力，便收成幾分；年成不好，可能還歉收。那代人的皮實耐糙，恐怕就是這麼錘鍊出來的。</p><p>正因如此，他們對遇到的各種狀況極具耐性，有副滾燙心腸，毫不計較地付出，甚至沒有老婆孩子熱炕頭之外的更大理想。他們也對自己所能收穫的一切抱持豐沛的感激和自得，如蒙恩典。</p><p>如果説暖水袋塞子掉進馬桶，象徵着懷特的生活在戰爭臨近時走向頹潰，與之完美對稱的，父輩們意外獲贈的煙盒，則藏着足以讓他們奔赴戰場的昂揚。</p><p>這股昂揚後勁十足，激勵他們白手娶妻，延續生命，並在多年後談起——儘管那個肩負使命的小孩現在已經牛高馬大，還想啃老——仍由衷歡喜。而旁聽的我們只會想：呃……他們現在至少有五十個窟窿了。</p><p>那位叔叔有個大胖兒子，年近 30 還沒找到女朋友，自己挺着急的。有時回家暗示他爸，但凡有老可啃，自己的婚戀可能要順遂很多。叔叔大聲跟我爸吐槽：</p><p>「這就很沒道理了！我 20 來歲要討老婆時，自己窮得要哭，家裏還有個癱子老爹。按他的説法，我是天選光棍咯！靠爹？還是要憑自己本事。」</p><p>他的妻子——幾十年來始終膚色嫩白，且沒長出半條皺紋的漂亮嬸嬸——在旁邊聽着，看着自己的丈夫，笑意盈盈。</p><p>我很不贊同他兒子的無賴理論，但同時也在心裏反駁，這方面叔叔您可能得感謝自己命好，而非篤信你那套孔雀開屏式的求偶方式確實動人。就像曾疲於奔命時的那個煙盒，也要撞上才會有。這是本事之外的恩典。</p><p>當然了，這個念頭令我覺得自己刻薄又惡毒，包藏掀翻父輩桌子的禍心。但我確實無法對煙盒的故事等閒視之，它像一併收藏着父輩和我們命運的密碼，令人不惜成為逆子也要探個究竟。</p><p>有人曾説，人類之所以有進步， 主要是因為下一代不怎麼聽上一代的話。我覺得還可以加上後半句，還因為下一代也不怎麼高興和滿足。</p><p>我們和父輩相比，簡直稱得上是出生就在羅馬。但就像歷史學家許倬雲説，「世界如同過去一樣，永遠有許多難測的風雲要來」，如今我們的困境換了種面目存在。</p><p>其中很重要的一個困境，便是原本可以稱得上是「恩典」的許多東西，在今天被打得稀碎。我覺得很難被歸咎於人不再單純，或者這個世界誘惑太多之類的。</p><p>非要究其原因，也許是我們信奉饋贈都有相應對價，以及會更疑惑為什麼有四十八個窟窿。甚至，煙盒和漂亮伴侶本身都會成為窟窿。這與父輩們毫不計較的生活截然不同。</p><p>然後，我們之間悄然發生了一場戰爭，都想努力把那個煙盒拋給對方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/495/320.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26588685</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26588685</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/276.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26588685_20240308211804b743ba-1646-4b58-9377-07da8c37ec1e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[小刀]]>
            </author>
            <category>恩典</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/276.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/277.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[親愛的她｜54 歲的媽媽，「28 歲」的節育環]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>正月十二，小琪的生日，她陪母親去取環。</p><p>V 形、形狀記憶合金材料，又被稱為「母愛款」，這超出小琪母親的想象，一直以來，她並不知道體內這枚與自己「相處」16 年的節育環長什麼樣。</p><p>尾戒大小、圓環形狀、銅質，Polly 盯着眼前從母親體內取出的節育環。這一年，Polly 的母親 54 歲，節育環在她身體裏「住了」28 年。</p><p>Polly 覺得，它彷彿是母親生育的整個閉環，「結束了。媽媽徹底告別她女性生涯裏，包括我在內的生育部分了。」</p><p>絕經後，取節育環被提到了靜湖的日程上，這是她人生中第二枚也是最後一枚節育環。她趕在 2024 年的農曆新年前，把一切收拾利索了——從此，她要一身輕鬆地邁入人生後半程。</p><p>節育環，又叫宮內節育器，把它放在子宮裏，可以通過刮擦子宮壁造成無菌性炎症，影響受精卵正常着牀受孕，這種避孕方式在中國被廣泛使用。根據《中國衞生健康統計年鑑》，2017 年，中國 3.53 億育齡婦女中，節育環的使用比例為 52.18%。</p><p>如今，節育環已不再被年輕一代女性廣為使用，但相關的討論越來越多。以此為切入點，關於生育、女性身體、女性選擇、男女關係、家庭關係、性、生命等話題全面鋪開。節育環，這個埋藏在不少女性體內的小小物件，勾起了女性與自身身體、不同代女性之間，跨越漫長時光的一場場對話。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Polly 陪媽媽取出的節育環&nbsp;&nbsp;本文圖片均為，受訪者，供圖</p><p></p><p><strong>與環共處</strong></p><p>Polly 記得小時候，曾從父母的溝通中隱隱聽説過節育環，但對此全無概念。</p><p>此後成長的十數年，「節育環」這個詞沒再出現過，直到近些年在社交網絡刷到關於此的科普，向母親一打聽，她才知道母親帶環已超過 20 年。</p><p>Polly&nbsp;的母親生於 1968 年，「和當時的政策有關，那個時候大家可選的避孕方式可能基本只有這一種，所以媽媽也會理所當然地覺得要去上節育環。」Polly 説。</p><p>「70 後」的靜湖是在流產後決定去上環的。</p><p>1997 年女兒出生後，靜湖的子宮內先後埋過兩枚節育環，一枚在 2005 年，經歷一次流產後；一枚在 2018 年，她意識到子宮內的節育環「到期退役」，又去替換了一枚。</p><p>春節還沒正式過完，正月十二，小琪陪着母親走進醫院。</p><p>這天是小琪的生日。25 年前，母親的肚子在生產時被剖開一刀；25 年後，一個放了近 16 年的節育環被從母親的子宮取出。算上從 2000 年開始戴了 8 年的 T 形環，小琪母親已經和節育環共處 24 年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/513.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常見宮內節育器</p><p></p><p><strong>取環之路</strong></p><p>上海市第一婦嬰保健院計劃生育科主任醫師何曉英向澎湃新聞記者介紹，當前，中國女性最常使用的是「O」形金屬節育器，<strong>建議使用時間為 15-20 年</strong>，是「保質期「相對長的一款；還有包括帶銅 T 形、活性伽馬形等不同的活性節育器，此外還有吉妮節育器、吉娜節育器、曼月樂等，它們的建議使用年限在<strong>5-10 年不等</strong>。</p><p>顯然，Polly 媽媽的這隻環已超出年限很久，她開始擔心這枚小環會對母親的身體造成傷害。但為了便於取環，只能再等等更合適的時機。待到母親絕經後，2021 年底到 2022 年初，母親和一個相熟的朋友一道，先去所在區的中心醫院門診摘環。但因為節育環的位置不佳等原因，母親的首次取環並未成功。</p><p>經歷疫情的間隔，待到 2022 年下半年，Polly 媽媽才成功進行了二次取環，那時她已經 54 歲，節育環已在體內 28 年左右。</p><p>Polly 在社交平台認真記錄下了這個流程：掛了一家三甲婦產科專科醫院計劃生育科的號，做了 B 超、驗血、心電圖、CT、盆腔平片等各種檢驗，前後經歷一週，終於在一場全麻手術後，母親子宮內那枚小小的環被拿了出來。時至今日，這條帖子的下面還有不少女孩在諮詢着如何帶媽媽取環。</p><p>Polly 告訴記者，手術後母親經歷了大概一週的恢復期。那一週內，母親的下體會無徵兆地流血，腰也酸得厲害。操着衞生巾熬過一週，這枚節育環留給母親身體的痕跡漸漸消散。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Polly 媽媽取出節育環後的術後手術注意事項</p><p></p><p>小琪的母親之所以取環，是因異常的子宮出血。出血點經檢查，是一顆接近 5 釐米的子宮肌瘤，具體原因無法判斷，不排除節育環引發出血的可能。主治醫生建議做宮腔鏡手術，取環的同時刮取子宮內膜做病理檢查。</p><p>正月十二，這枚當時還算是新上市的「高級款」節育環從母親體內取出，它的「保質期」最多 15 年。醫生告訴小琪，這枚節育環在媽媽體內已經移位，和正常狀態相比旋轉了 90 度，但媽媽歷年的體檢報告裏卻顯示「宮內節育器位置正常」。</p><p>母親看到這枚 V 形節育環的反應卻是吃驚：「怎麼是這個形狀的？」——這麼多年來，小琪母親一直以為自己上的是 O 形或 T 形環。</p><p><strong>告別節育環</strong></p><p>「小小的，像尾戒，血跡還留有一點，銅質的，沒有生鏽。」Polly 記得自己看到這枚小節育環的感慨：「就是這麼個小小的東西，能夠在媽媽體內起到避孕的作用，很神奇。「</p><p>她掂了掂這枚分量既輕又重的圓環：「它像是我母親完成生育的一整個閉環。生育不易，避孕亦不易，希望媽媽之後可以更快樂地做她自己。」</p><p>「50 歲，閉經 7 個月，逐漸出現更年期症狀，心態也很微妙，有種貓一天狗一天的感覺，從今天起，定位中年少女。」2024 年 1 月 21 日，靜湖在社交平台發了這段話，宣告自己進入了人生新階段——兩天前的 1 月 19 日，她終於通過手術取下了自己體內的節育環。</p><p>靜湖是那種想對自己身體和情緒有掌控力的女性，因而天命之年回頭望，她自覺算得上事業有成、家庭美滿。這種掌控力也體現在節育環一事上——2023 年 5 月絕經，2024 年 1 月便去醫院了斷此事——絕經後半年，2024 年農曆新年前，靜湖覺得是告別節育環最好的時間段。</p><p>「一共跑了 5 次醫院，繁瑣肯定是的，但我會覺得，這也是我檢驗自己更年期後情緒管理的一部分。」靜湖笑説，「我要檢驗自己能不能把這些步驟都心平氣和地理清楚。」</p><p>而在做完手術清醒後，靜湖腦子裏轉過了幾個念頭，「一方面，我其實是感謝這個節育環的，它為我保駕護航了很多年。另一方面，我在絕經後取出這枚節育環，會覺得心理和生理上到那時才真正地實現了同頻。」</p><p>取環手術由此成為靜湖人生旅程中的一個重要節點，「這宣告着，我人生中要拼搏、爬坡的階段已經過去。接下來，可以比較坦然、鬆弛地邁入人生後半程。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">靜湖體內取出的節育環</p><p></p><p><strong>專家：過了「保質期」或絕經後，別忘取出節育環</strong></p><p>「我們呼籲，在使用年限到了以後，應儘快取出節育環，以避免節育器走形、取出困難，或對子宮造成別的傷害。此外，由於女性絕經後子節育環嵌頓，異位的概率和取環的危險係數都會上升，因此在絕經後的半年至一年，女性也應儘快完成取環。」作為計劃生育科的醫生，何曉英介紹，女性如在還未絕經時取環，可選擇在經期乾淨後 3～7 天時，前去取環，「不要害怕，那個時間節育環一拉就出來，取出並不麻煩，也不會很痛苦。」</p><p>關於節育環的話題，在網上爭議不斷。曾有人解讀説，節育環是靠讓女性子宮不斷髮炎從而達到避孕效果。對此，何曉英給予解釋。</p><p>「目前網上有人對節育環的理解，可能是有一點誤區。」她從宮內節育器的運作機制説起，主要有三：一是機械作用，像遠古時有人給駱駝放個石頭佔據宮腔，以起到避孕作用；二是理化特徵，例如有的節育器裏含銅，這部分銅離子可造成無菌性的炎症，促使精子死亡，即在銅離子的環境當中，受精卵不容易着牀；第三是生物學作用，節育器會在宮腔局部形成一個免疫微環境，分泌一些 IgG 和 IgM，胚泡會在這樣的免疫微環境裏崩潰，無法着牀。</p><p>「我們好像看到炎症，就覺得是一種傷害，不是這樣的。「何曉英表示，「這是一種無菌性的炎症，要達到的是炎性反應，這種反應是炎症的微表達，不對身體造成創傷。事實上，人體的很多部分會有這樣的炎症的微表達，這是具有保護性的表達。」</p><p>在科室，何曉英觀察到比較常見的來取環的女性，大多在上世紀 70 年代前出生，其中年紀最大的有 85 歲，「一些人會忘了自己戴過節育環，或者不重視。等到下體出血，或者要做核磁共振了，才想到來取。」</p><p>她坦言，現在來主動要求放節育環的女性確在減少，比較常見的放環情況出現在女性完成人流手術後、不想再承受避孕失敗帶來的痛苦。另一種，則是用節育環一併治療其他的婦科疾病，比如有女性經血過多，可能會放置一種叫「曼月樂」的節育器在體內，依託其定時釋放的孕激素，在避孕的同時達到治療效果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">節育器在體內的演示圖</p><p></p><p><strong>不同代的中國女性和避孕</strong></p><p>在何曉英的觀察中，不同代的中國女性，避孕措施有着較為明顯的劃分：<strong>「50 後」的婦女以結紮為主；「60 後」以帶節育環為主；「70 後」很多到了中年，有婦科疾病後可能會想到上節育環；「80-90 後」則較為推崇口服避孕藥。</strong></p><p>而從避孕的層面，何曉英介紹，避孕套在國內仍是最為常見的避孕措施，但它不能算作高效避孕措施。僅從女性高效避孕的角度出發，措施包括避孕針、避孕藥、皮下埋植和節育環等。</p><p>「這幾種方式應用各有不同的點，避孕針需要定期來注射，避孕藥要堅持每天服用，皮下埋植和節育器需要來醫院讓醫生放置。」何曉英補充介紹，「目前來説還沒有完美的避孕方式，可能有的會影響月經，有的會增加體重，有的會導致腰痠等不適。各人還是應該根據各人的情況進行選擇。」</p><p>「目前或許要女性去承擔避孕的情況還是更多一點，但其實我們也會希望，給兩性都能研究出相對完備、無害、便捷的避孕措施，社會對於避孕主體的考量，或許也應該更平衡。」採訪的最後，Polly 向記者感慨，「女性在生育包括養育上，已經需要付出很大的代價、作出很大的犧牲，而避孕的主體在很長一段時間內仍然是交給女性的，這種理所當然並不公平，可以説在身心上都給女性帶來了更多一層的傷害。」</p><p>「避孕主體在男性還是女性，確實涉及一個家庭裏誰願意做出犧牲的問題，每個家庭情況是不同的。」一位不願透露姓名的業內人士也向記者表達了看法，「在我看來，不應該一味地唾棄節育環或者其他女性避孕措施。為什麼不能把它們看作是女性將避孕主動權掌握在自己手裏的一種方式？把避孕的可能性交給對方，如果對方靠不住，我想給女性帶來的傷害只會更大。」</p><p>（應受訪者要求，Polly、小琪、靜湖均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:18:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605326</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605326</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/546.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605326_20240308212727fd6f44-a0ab-49a7-979f-de1cb979109f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄒佳雯，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>婦女節</category>
            <category>節育環</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/546.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/547.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[退休法官旅遊時突發心梗，「浙醫天團」接力急救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="568129" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/368ca93f14f6482387fd0b31170588f9/hd/202403082041342303b53ae72-8746-40f6-be1e-956da990aaea-13f2da0d-c612-6da6-fc16-2063a7dc42e1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/746/652.jpg" data-duration="00:15" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2 月 28 日，在廣東珠海，一名退休法官突發心梗，6 位素不相識的浙江醫生接力進行心肺復甦和人工呼吸，跑贏了黃金救援四分鐘，老人女兒事後給每人發去兩千元紅包被秒退。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:17:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26607444</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26607444</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，洪宇，素材來源，杭州發佈]]>
            </author>
            <category>暖聞</category>
            <category>心梗</category>
            <category>暖心幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/746/652.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/746/654.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李東生：內卷是企業提高競爭力的必經階段]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567723" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a6e3367e724a4f8490f4918b080cca2e/hd/2024030718504534426a469fd-b6df-4808-9ba4-fecdc5c66a9a-016b3ac0-5dfd-64a1-bd39-9ff2e9fe20eb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/358.jpg" data-duration="00:40" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>TCL 創始人、董事長李東生李東生在接受澎湃新聞時表示，現在大家常説中國企業內卷太厲害了，這是事實，但是這種內卷正是企業提高競爭力必須要經歷的一個階段。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:11:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26590390</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26590390</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲，編輯，趙子易]]>
            </author>
            <category>李東生</category>
            <category>TCL</category>
            <category>內卷</category>
            <category>企業競爭力</category>
            <category>中國企業</category>
            <category>兩會</category>
            <category>一級視場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/358.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/359.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李東生：企業更要敢於為未來投資，只有投資未來才有未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567724" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/aa58226faea14fcd8de9b9566f7a12ed/hd/20240307185449962f490675b-c319-4931-bac6-747990d5f0f9-7343bea8-7ade-cd88-1d7e-f9b5f4842ea3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/344.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>TCL 創始人、董事長李東生李東生在接受澎湃新聞時表示，在經營環境比較艱難的情況下，企業更要敢於為未來投資，只有投資未來才有未來。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26590431</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26590431</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲，編輯，趙子易]]>
            </author>
            <category>李東生</category>
            <category>TCL</category>
            <category>中國企業</category>
            <category>兩會</category>
            <category>科技製造業</category>
            <category>一級視場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/344.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/345.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一見·發展新質生產力，總書記為何強調「因地制宜」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[一見·發展新質生產力，總書記為何強調「因地制宜」]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:10:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7361147/7195267</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7361147/7195267</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/761/805.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「申」聚兩會｜強化戰略性礦產安全，彭壽代表提出兩條建議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/532.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彭壽代表，受訪者供圖</p><p></p><p>今年全國兩會，能源礦產安全是全國人大代表、中國工程院院士、中國建材集團首席科學家、中國建材國際工程集團有限公司董事長彭壽關注的重要內容。</p><p>彭壽認為，戰略性礦產資源是中國礦產安全戰略的重要組成，作為戰略性新興產業、國防軍工技術發展不可替代的重要物質基礎，戰略性礦產資源的自主穩定事關國計民生和國家安全。但中國戰略性礦產資源目前仍存在突出短板，導致中國關鍵產業鏈供應鏈面臨嚴峻挑戰，亟需強化戰略性礦產安全。</p><p>在向大會提交的《關於強化戰略性礦產安全，保障產業鏈供應鏈穩定的建議》的議案中，彭壽建議：</p><p>第一，建議制定完善緊缺性礦產資源規劃體系。強化頂層設計，聚焦高純石英、鋰等當前緊缺性礦產資源，加速開展地質勘查、礦產勘查開發等單項規劃，實施找礦突破戰略專項行動，打造資源戰略接續區，並在生產力佈局、基礎設施建設、資源配置及相關產業政策方面給予重點支持，實現礦產資源的增儲上產。</p><p>第二，建議佈局戰略性礦種全產業鏈創新攻關重大專項。梳理亟待突破的礦產資源全產業鏈關鍵技術清單，如高純石英資源成礦理論-資源評價-提純加工-應用技術等，設立重大專項開展全鏈條創新，緩解緊缺礦產資源約束，強化優勢礦產戰略引領，提升中國戰略性礦產資源開發利用和產業素質水平，加快構建戰略性礦產資源的現代產業體系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605504</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605504</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/534.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605504_2024030821011e9323b2-6f35-4963-9325-700c47678253.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，俞凱]]>
            </author>
            <category>礦產資源</category>
            <category>全國兩會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/534.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/535.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·刑法第二十條已被喚醒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·刑法第二十條已被喚醒]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:40:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=138177</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=138177</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/745/740.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[機構：獨立買房女性佔比提升，超八成女性是購房主要決策人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 8 日，58 同城、安居客發佈《2024 女性置業調查報告》，瞭解女性購房人羣訴求和特徵。報告顯示，接受調研的女性中，獨立買房女性佔比提升，超八成女性決定購房大事。</p><p><strong>超三成女性計劃置換購房</strong></p><p>女性置業者成為房產市場中的重要羣體，不論是獨立購房，還是家庭購房決策，都少不了女性的力量。</p><p>《2024 年女性置業調查報告》顯示，參與調研的女性中，有 68.8% 的女性已購房，34.6% 的女性希望賣掉目前的房源改善置換一套。處於不同人生階段，女性的置業計劃也出現分化。報告顯示，未婚女性中已購房的佔比 61.6%。</p><p>根據 58 安居客研究院統計，對於買房的原因，有 45.5% 的女性表示是為了今後更好的生活，有 23.7% 的女性為了子女教育而購房，10.8% 的女性為了保值投資而買房。其中，已婚已育的女性為了子女教育而購房的佔比達 39.2%。未婚女性購房更多是出於婚姻等因素考慮，佔比 43.3%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/625.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>獨立買房女性佔比提升，超八成女性決定「購房大事」</strong></p><p>報告提到，近年來，無論是精神世界還是物質生活，新時代女性都變得越發獨立。在「擁有更好的生活」「實現資產保值升值」等因素考量下，更多女性加入獨立買房的行列。</p><p>58 同城、安居客調研數據顯示，參與調研的女性中，有 35.3% 的女性首付主要來源是靠自己攢錢。四成的女性選擇與另一半共同出資買房，也有 23.4% 的女性表示購房首付需要父母支持。未婚女性中，靠自己攢錢買房的佔比最高，為 45.5%。與往年相比，自已攢錢出首付買房的女性佔比有所提高。</p><p>調研結果顯示，85.7% 的女性購房者是主要決策人，有 71.8% 的女性表示會參考別人的購房意見，最終仍會自己做決定。</p><img alt="" style="width:459px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/624.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>58 安居客研究院分析顯示，從歷年數據來看，女性作為購房主要決策人的佔比由 2018 年的 65.2% 提升至 2024 年的 85.7%。反映出，女性在購房中的決策權呈現出越來越重的趨勢。</p><p><b>良好的生活配套更受女性歡迎</b></p><p>在買房時，女性也有自己的「選房哲學」。58 同城、安居客《2024 女性置業調查報告》顯示，周邊生活配套更好的房源受女性購房者歡迎，有 69.4% 的受訪者選擇此項。此外，小區整體環境、房屋户型設計也是女性購房者選房時看重的因素。未婚女性對於周邊生活配套和小區的物業管理相對更加關注，分別有 58%、50.9% 的受訪者投給對應選項；已婚未育女性除了注重周邊生活配套外，更關注房間的户型設計，佔比為 43.4%。</p><p>在居住社區的選擇上，女性購房者對小區的安全問題最為關注，有 46% 的受訪者主要考慮這一因素。從家庭情況來看，已婚已育的女生最注重小區安全，除了考慮自身的安全外，更多的是注重小孩在社區中的安全性。此外，相比在二線城市工作的女性，在一線城市工作的女性更關注小區內的基礎設施，注重居住的實際體驗。</p><p>在居住期望方面，女性希望擁有更加舒適的主卧空間和更寬闊的客廳。已婚已育的女性對於兒童房的改善需求度更高，佔比為 30.4%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:34:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603465</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603465</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/482.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603465_202403082034b1775a6d-5576-41bb-81c0-8688ade16b8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>房地產</category>
            <category>女性置業</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/482.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/483.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[城事｜春暖花開，魔都最美櫻花季等你來打卡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>邂逅春天，繁花滿園。第十四屆上海櫻花節將於 2024 年 3 月 11 日至 4 月 15 日在顧村公園舉辦，活動主題為「海上櫻緣，繁花似錦」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/657.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，上海顧村公園，遊客在櫻花樹下拍照。本文圖片均為，澎湃新聞記者，朱偉輝，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/449.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">顧村公園早櫻河津櫻、椿寒櫻當前正處於最佳觀賞期。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/440.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛開的櫻花。</p><p></p><p>目前，顧村公園內櫻花種植面積（1600 餘畝）、品種（120 種）均為上海之最。園內早櫻河津櫻、椿寒櫻當前正處於最佳觀賞期，炫耀奪目，迎風招展；大漁櫻、胭脂緋等漸次開放，嫵媚嬌羞，逐步進入最佳觀賞期；大寒櫻、飛寒櫻也已花苞泛紅，預計三月中旬左右盛開；中櫻代表染井吉野預計在三月底迎來盛花期，堆雲疊雪，美不勝收，顧村公園又將呈現一片櫻花的海洋；晚櫻品種將在清明前後開放，滿樹爛漫，五彩斑斕，新打造的晚櫻林將給遊客呈現晚櫻的嫵媚風姿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/447.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小女孩在櫻花樹下拍照。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/437.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客在櫻花樹下拍照。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/448.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客在櫻花樹下拍照。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/439.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老人抱着小孩在觀看櫻花。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/442.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客在櫻花樹下拍照。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/446.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客戴着鮮花頭飾在拍攝櫻花。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/436.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客用手機拍攝櫻花。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/443.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客在觀看手機拍攝的櫻花照片。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/441.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客用手機給櫻花樹邊的玩偶補光。</p><p></p><p>為讓市民遊客更好地瞭解公園櫻花開花情況、櫻花節活動等相關信息，園方將通過官方微信公眾號、視頻號、抖音號、小紅書等平台，及時發佈賞花指數、遊園攻略、主題活動等重要信息。市民也可通過顧村公園微信公眾號「雲賞」櫻花。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/445.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客在櫻花樹下拍照。</p><p></p><p>櫻花節期間，公園門票仍實行平日票價 20 元/人，軍人、老人、殘疾人可按公園旅遊景點價格管理規定享受優惠政策。其中，60 至 64 週歲老人憑有效身份證件 16 元/人，軍人、65 週歲及以上老人、殘疾人按相關規定享受免票政策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:26:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605495</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605495</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/670.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605495_20240308202692f26364-d063-4baf-8cc3-6d8426169bda.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱偉輝]]>
            </author>
            <category>2024 年上海櫻花節</category>
            <category>顧村公園</category>
            <category>櫻花</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/670.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/716/671.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[賈亮代表：建議大力發展職業教育，加快培養高技能人才]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/709/885.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>職業教育是國民教育體系和人力資源開發的重要組成部分，但是我國職業教育仍存在一些深層次問題，其吸引力不強，企業參與積極性不高，制約了職業教育的發展。</p><p>2024 年全國兩會期間，全國人大代表，安徽省阜陽技師學院汽車工程系副主任賈亮提交了《關於大力發展職業教育，加快培養高技能人才的建議》。賈亮建議，深化產教融合、建立產教聯合體，促進職業教育與普通教育互相融通，健全「雙師型」教師管理制度。</p><p>2022 年 4 月 20 日，第十三屆全國人民代表大會常務委員會第三十四次會議修訂的《中華人民共和國職業教育法》。該法第三條規定：國家大力發展職業教育，推進職業教育改革，提高職業教育質量，增強職業教育適應性，建立健全適應社會主義市場經濟和社會發展需要、符合技術技能人才成長規律的職業教育制度體系，為全面建設社會主義現代化國家提供有力人才和技能支撐。</p><p>在接受澎湃新聞記者採訪時，賈亮表示，隨着我國職業教育發展進入新時代，職業教育的內外環境、供求關係、資源條件、評價標準等都發生了重要而深刻的變化，尤其是面對新時代提出的「辦好人民滿意的教育」的要求，一些深層次問題亟需改善。</p><p>賈亮認為，職業教育吸引力不強。雖然新修訂的《中華人民共和國職業教育法》明確提出「職業教育是與普通教育具有同等重要地位的教育類型」，但由於傳統觀念、社會用人制度等各方面原因，社會上對於職業教育的認同度仍然不高，不少人覺得職業教育「矮人半截」，是「不得已而為之」的選擇。比如，許多用人單位在招聘時過分重視學歷，而忽視了個人的實際工作能力和經驗。</p><p>與此同時，企業參與積極性不高。企業作為辦學主體的政策歸口不明確，許多優惠政策落不到實處，實效性未能充分體現，企業參與職業教育辦學的積極性不高，這在很大程度上制約了職業教育的良性發展，導致職業教育人才培養與實際需求存在脱節現象。</p><p>賈亮發現，職普融通推行有困難。職業教育與普通教育是兩種相對獨立的教育體系。目前，按照《中等職業學校學生學籍管理辦法》普通高中一年級、二年級第一學期的學生可以轉入中等職業學校，但是中等職業學校學生不能轉入普通高中。</p><p>賈亮建議，深化產教融合，建立產教聯合體。建立產教聯合體的協調機制，明確政府、行業、企業、科研機構、學校各主體責任權利，形成共同推進產教聯合體建設的強大合力。</p><p>他説，加大優惠補償的支持力度，通過政府購買服務、金融支持等方式，推動企業特別是中小企業、園區提高生產實踐資源整合能力，鼓勵學校、企業以「校中廠」「廠中校」的方式共建一批實踐中心，其中政府投入的保持公益屬性，建在企業的按規定享受教育用地、公用事業費等優惠，激發企業參與職業教育的動力。</p><p>賈亮建議，建立健全各級各類學校教育與職業培訓學分、資歷以及其他學習成果的認證、積累和轉換機制，推進職業教育國家學分銀行建設，推動職業教育與普通教育在形成體系的基礎上實現溝通銜接、融通發展，為學生在不同成長階段提供多樣化選擇。</p><p>建設現代職業教育發展職業教育，加快培養高技能人才，無法離開職業教育教師團隊建設。</p><p>賈亮建議，建立健全職業院校教師編制動態管理機制，推動企業高技能人才與職業院校教師雙向流動；落實職業院校教師聘用自主權，支持職業院校編制內錄用具有生產經驗和企業工作經歷的專業技術人員和高技能人才到校任教；加強職教師資培養培訓基地建設，組織職業院校不同層次和基礎水平的「雙師型」教師赴企業參加培訓，提升實踐教學能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:20:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26604779</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26604779</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/709/877.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26604779_202403082020348fb44b-5154-4ec3-a987-13f4b730935e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王去愚]]>
            </author>
            <category>2024 年全國兩會</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/709/877.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/709/878.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會一線丨全國人大代表樊芸：資本市場如何進一步健康發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2024 全國兩會期間，全國人大代表、上海富申評估諮詢集團董事長樊芸做客澎湃新聞「兩會一線」訪談節目，帶來了對資本市場的新思考。樊芸作為全國人大代表履職已有 17 個年頭，留下了很多「高光時刻」，被稱為「上海團犀利姐」。作為關注中國資本市場、為中小股民説話的代表，證監會曾邀樊芸面談。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:12:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593759</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593759</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>會見企業家</category>
            <category>2024 全國兩會</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/722/415.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/722/416.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何以法治｜再論正當防衞制度：法律人要讓冰冷的法條温暖人心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>過去一年，法治在更新中走向深化。</u></p><p><u>從備案審查新規出台到正當防衞制度的加強適用，從尋釁滋事罪的實踐調研到網絡暴力的司法規制，從呼籲律師權益保障到民企保護的立法行動，從醉駕入罪標準的提高到輕罪化時代的應對，從營商環境法治建言到司法公開的再出發，這些具體的法治實踐不僅關乎公道與人心，還檢驗着法治底藴和成色。</u></p><p><u>2024 年 1 月，習近平總書記對政法工作作出重要指示：政法戰線要深化司法體制綜合配套改革，全面準確落實司法責任制。中央政法工作會議也指出，要着力保障和促進社會公平正義，以政法工作現代化支撐和服務中國式現代化。</u></p><p><u>新的一年，法治更新方向何在？法治信念如何厚植？信念之火何以燎原？這些命題事關政法工作現代化的紮實推進。</u></p><p><u>時值 2024 年全國兩會，澎湃新聞特此推出專題策劃——「何以法治」，選取立法、執法、司法、監督、行政等領域重點議題，邀請法律界人士解讀、評析法治實踐情況，以此明晰何以法治的路徑，為提升和促進法治貢獻卓見。</u></p><p><strong>針對正當防衞制度，我們特邀浙江大學數字法治研究院副院長高豔東撰稿。</strong>在他看來，隨着法治的進步，司法機關逐漸開始認可，法律邏輯不應超越公眾情理，但要儘量用情理去解釋法律，要讓冰冷的法條能夠温暖人心。</p><p>澎湃新聞注意到，龍年春節檔電影《第二十條》熱播之後，正當防衞制度再次躍入公眾視野。</p><p>這一影片片名引自我國刑法第二十條，案情改編自社會熱點案件「崑山反殺案」「福州趙宇案」和「淶源反殺案」，其中發生於 2018 年 8 月的崑山反殺案，激活了司法實踐中沉睡的正當防衞制度。</p><p>根據刑法第二十條規定，正當防衞是指為了使國家、公共利益、本人或者他人的人身、財產和其他權利免受正在進行的不法侵害，而採取的制止不法侵害的行為，對不法侵害人造成損害的，屬於正當防衞，不負刑事責任。換句話説，正當防衞作為一種私力救濟，在法治社會中是被嚴格限制的，只有緊急情況下，才能行使有限的私力救濟。</p><p>近年來，正當防衞制度關注度日漸升温，司法機關也多次出台文件或意見，要求加強正當防衞條款的適用。澎湃新聞觀察到，2020 年 9 月，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部發布《關於依法適用正當防衞制度的指導意見》，進一步細化正當防衞的操作細則，其中明確了防衞過當應當同時具備的兩個條件：「明顯超過必要限度」和「造成重大損失」，二者缺一不可。</p><p>這一意見是有關正當防衞制度的第一部司法規範性文件，對於區分正當防衞與防衞過當提供了有效指引。不過，司法鼓勵見義勇為的同時也在提醒公眾，為了避免更大的惡，即使以暴制暴也需要適度。</p><p>如何判定具體行為是否構成正當防衞，關乎着公道與人心。「法律人要做的是，用人類情理來化解法律邏輯的困境，讓冰冷的法條能夠温暖人心。」高豔東副教授在專稿《法律的生命不在於邏輯，而在於情理》中表示，法條中的「不法侵害」是機械邏輯，但如何判斷「正在進行的不法侵害」卻是個情理問題。</p><p>他直言，在法律與情理的衝突中，曾經的很多判例認為邏輯高於情理。因此，大量見義勇為行為都被認定為犯罪，出現了「英雄流血又流淚」的現象。但隨着法治的進步，司法機關逐漸開始認可，法律邏輯不應超越公眾情理，但要儘量用情理去解釋法律。</p><p>「現代法律人的任務，就是平衡情理與法律的關係。」他觀察認為，近年來，我國暴力犯罪發案率穩步下降，在這一時代背景下，司法機關鼓勵見義勇為，擴張正當防衞權，也在情理之中，法律的生命不在於符合邏輯而在於遵循情理，最難的就是如何在兩者衝突時平衡好其中的關係，並將情理轉化為法律，「平衡法律與情理是複雜的工作，也是現代司法者的最高要求」。</p><p><strong>以下為專稿全文：</strong></p><p>近期，張藝謀導演的《第二十條》成為熱播電影。其主線是講了三個正當防衞的故事：高中生打傷校園霸凌者、公交車司機重傷調戲婦女的流氓、丈夫捅死催收高利貸的強姦犯。</p><p>影片主題是情與法的衝突，即法律的生命在於邏輯，還是情理？法律邏輯強調客觀評價，按照無感情的機器人進行三段論評價，很多義舉就不是正當防衞而是事後報復。例如，影片中檢察官一幀一幀地播放慢動作再逐步判斷：公交車司機出手制止正在調戲婦女的流氓，屬於正當防衞；而雙方扭打在一起時，就是互毆；而在流氓打人離開時，司機再擊打其頭部，就是故意傷害。而情理強調價值判斷，從常情、常理上講，社會應當鼓勵見義勇為，司機制止流氓調戲婦女反遭流氓毆打，在當時情景下司機持械反擊行為具有正當防衞的性質。</p><p><strong>在法律與情理的衝突中，曾經的很多判例認為邏輯高於情理。</strong>因此，本着「法不容情」的理念，大量見義勇為行為都被認定為犯罪，出現了「英雄流血又流淚」的現象，甚至讓民眾產生「好人無好報」的印象，逐漸對他人的危難選擇冷眼旁觀。然而，隨着法治的進步，司法機關逐漸開始認可，法律邏輯不應超越公眾情理，情理不是法律，但我們要儘量用情理去解釋法律。</p><p><strong>法律邏輯歸根到底是人的邏輯，法律的底色是情理。</strong>以影片討論的正當防衞為例，法律將正當防衞的前提設定為「正在進行的不法侵害」，這在邏輯上沒有問題。侵害與防衞是一個硬幣的兩面，應當同時存在，沒有侵害，何來防衞？從邏輯上講，「不法侵害結束後無正當防衞」，不法侵害停止了，當然就沒有正當防衞存在的餘地了。在放高利貸者強姦債務人妻子離開時，從片段化節點來看，不法侵害已經結束了，丈夫再行攻擊就是事後報復而不是正當防衞。但是，放高利貸者長期威脅受害者一家並實施強姦，在未來仍會繼續犯罪行為。從被害人的角度出發，不法侵害並沒有結束而且看不到盡頭。直覺正義告訴我們，丈夫攻擊剛實施完性侵的強姦犯，是人之常情、國之常理，我們無法期待一個丈夫看着一個隨時會捲土重來的強姦犯瀟灑走開，這也是「於歡捅死辱母者案」面對的法律難題。</p><p><strong>法律人要做的是，用人類情理來化解法律邏輯的困境，讓冰冷的法條能夠温暖人心。</strong>法條中的「不法侵害」是機械邏輯，但如何判斷「正在進行的不法侵害」是個情理問題。在《第二十條》中，檢察官用了「整體綜合評價」來解決法律與情理的衝突，即放高利貸者多次對債務人妻子進行性侵，不法侵害一直在持續中、尚未停止。其實，檢察官應該更進一步指出，即使事後在放高利貸者車上沒有找到刀，丈夫的行為也有正當防衞的性質。因為「不法侵害」不僅包括客觀的行為，還包括人的危險性。對一個剛實施完暴行、尚未逃離現場、態度飛揚跋扈的罪犯，其人身危險性仍然存在：殺手有殺氣，即殺人者可能再殺人；強姦犯歹意未消，即性侵者可能再實施其他罪行，強姦後再猥褻、殺人或劫財時有發生。</p><p>簡單地講，即使兇手只開了一槍就把槍收起來了，但旁人仍然有理由擔心他會再開第二槍，不法侵害因而一直「正在進行」。因此，只要罪犯在現場沒有被制服，受害人及其親屬都存在正當防衞的空間。法不能向不法讓步，更準確的表述是，罪惡應當向良善讓步。只要違法者不投降，護法者就有防衞的餘地，兇手的人身危險性也是防衞對象。這種「優先保護守法者」的人類基本情理，完全可以通過層層説理，轉化為法律邏輯，很多司法難題就在於我們不擅長用情理解釋法律。</p><p><strong>法律的生命不在於符合邏輯而在於遵循情理。</strong>神權時代的法律權威來自上帝，但在今天，法律的權威來自人民的信服。人民信仰法律，是因為法律表達了人民認可的基本價值。除了科技等少數領域，在大多數生活領域中，法律就是常識、常理、常情的另一種體系化表達。民意和法律使用不同的話語體系，但都導向了基本一致的結果——公平與正義。</p><p>法律以「人民為中心」而不是「以邏輯為中心」，其實就是「以人民認可的情理為中心」。「人類基本情理」就是法條之上的自然正義，只考慮機械法律邏輯的司法者，有時會違背更高的自然正義。例如，在「王力軍收購玉米案」中，一審法官只考慮法律邏輯，認為王力軍沒有按照當時的《糧食流通管理條例》辦理經營許可證，而將其認定為非法經營罪。而按照最基本的社會常識，市場經濟下的糧食自由買賣，與計劃經濟中的糧食統購統銷制度，有天壤之別。二審法院改判王力軍無罪，也是用人之常情、民之常理，調節了法之邏輯。</p><p>同理，在《第二十條》中，公交車司機見義勇為打傷流氓被判三年，無論檢察官按照怎樣的法律邏輯解釋其行為有罪，都違背情理，無法得到當事人的信服。類似機械按照法律邏輯的判決，反而會損害法律的生命力。其結果要麼是出現法律與民意的對立局面，形成大量的法外糾紛解決機制（如上訪），要麼是形成法律對社會美德的壓制，如「南京彭宇案」就引發了「誰扶老人誰有錯」的道德滑坡悲劇。</p><p><strong>現代法律人的任務，就是平衡情理與法律的關係。</strong>簡單靠公眾情理或法律邏輯斷案很容易，前者是古代鄉賢的做法，後者是智能 AI 的工作。最難的就是如何在兩者衝突時平衡好其中的關係，並將情理轉化為法律。而且，不同的時代有不同的情理觀。在我國《刑法》設立正當防衞條款時，社會治安形勢不好，暴力犯罪發案率居高不下，彼時，司法機關嚴格控制私力救濟、防止以暴制暴，符合當時的社會情理。而近年來，暴力犯罪的發案率穩步下降，我國已經成為全球最安全的國家之一。在這樣的時代背景下，司法機關鼓勵見義勇為，擴張正當防衞權，也是當下的情理判斷。</p><p><strong>平衡法律與情理是複雜的工作，也是現代司法者的最高要求。</strong>在影片中，張藝謀導演也給出了自己的建議：一方面，通過程序正義協調二者的衝突，檢察官面對先例苛刻認定正當防衞的無奈，選擇通過聽證會的方式化解壓力，以程序公正追求更高的實體正義。檢察官也是人，也要面對各種考核壓力尤其是先例的制約，很難奉行個人英雄主義。在面對重大爭議時，通過聽證會、論證會等方式，讓更多人蔘與討論，表達意見，就可以更好地理解情理，更準確地解讀法律。聽取更多的意見，在集體主義中發揮個人英雄主義，也是影片為司法困境給出的救贖之路。另一方面，謹防「誰聲音大誰有理」的怪象。情理並非「多人的看法」，《第二十條》也警惕了「人多即正義」的社會亂象。村霸企圖利用糾集多人給檢察院施壓的方式，造成「人多有理」的假象。實踐中，一些不法分子用「大鬧大解決、小鬧小解決」的做法綁架司法，扭曲情理的作用。司法者應當兼聽則明，但更要屏蔽噪音。對類似現象，影片通過對鬧事者的處理，傳達出「法律是講理，不是鬧事」的法治理念。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603281</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603281</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/689/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603281_20240308194761b98da1-bb2f-4d14-87df-004954e326cb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，林平]]>
            </author>
            <category>何以法治</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/689/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/689/361.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】兩高報告中的人民立場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/761.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>全國兩會進入「兩高」報告時刻。</p><p>3 月 8 日上午，最高人民法院院長張軍、最高人民檢察院檢察長應勇分別做了工作報告，這兩份報告不僅是司法機關的述職，更是一場大型普法活動。</p><p>人民羣眾對公平正義的期待在兩份沉甸甸的報告當中得到了直接反饋，身邊小案、生活中的急難愁盼事，越來越受到共和國最高審判機關、最高法律監督機關的重視。</p><p>我們看到了，刑事司法政策的寬嚴相濟，回答了人民羣眾關於正義水位的追問：被媒體稱為「蛇蠍美人」的勞榮枝依法被核準、執行死刑；那些受到蠱惑出租出售「兩卡」、淪為「電詐工具人」的在校及剛畢業的學生，得到了依法從寬處理。</p><p>我們看到了，生活中常見的糾紛和吐槽被關注，以嚴謹的法治態度被解析、被正視：小學生體育課意外受傷，校方已經盡到必要的管理責任和救助義務的，法院判定學校不擔責；在學校裏孩子「闖禍」，家長不能逃避責任；「寵物傷人」案件中明確了管住管好是飼養人的法定義務。「小案不小辦，小案不小看」，因為「小案」是羣眾感知法治温度的主要渠道。</p><p>我們看到了，社會高速發展，產生了新的糾紛，需要以公正司法迴應人民的期待：最高法明確了把「付出實質性勞動」和「明顯佔用時間」作為線上隱性加班的認定標準，讓勞動者的離線休息權有保障；針對婚前同居的客觀現實，最高法明確戀愛、同居遭遇對方暴力，可申請人身安全保護令；以牟林翰案為突破點，確立了婚前同居施暴須以家庭成員承擔刑事責任的司法規則。</p><p>在最高檢的工作報告當中提到了三起有關正當防衞、法理情統一的案件：快餐店老闆與持刀闖入店內敲詐的歹徒對砍致其死亡、棋牌室管理員因制止酒後持刀滋事將其劃傷，以及某學院副院長猥褻未成年女生，其生父憤而將其打成輕傷。前兩起案件被認定為正當防衞，後一起案件做了不起訴處理。「一個案例勝過一打文件」，三個案例讓公眾知道自己的權利邊界所在，明確了「法不向不法讓步」，也體現了在法律框架內尋找公平正義的「最大公約數」的司法智慧：「法律是讓壞人犯罪的成本更高，而不是讓好人出手的代價更大」。</p><p>從「能動司法」到「如我在訴」，從「就是頭拱地也要把人民的事辦好」到「把屁股端端地坐在老百姓的這一面」，從精深的法理到樸實的口語，無不彰顯着人民司法的人民立場、人民情懷。</p><p>因為人民法院、人民檢察院始於人民的意志，其工作也歸於人民的期待。司法力量正在助推中國式現代化，司法公正的火炬正照亮每個公民的生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 10:11:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605267</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605267</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/763.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605267_202403081812589c7bce-0d2b-4781-a250-2b7d6bef3781.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>最高法</category>
            <category>最高檢</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/763.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/764.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國市長訪談錄｜專訪景德鎮市長鬍雪梅：打造創意集市 IP 矩陣，吸引更多年輕人「上鎮趕集」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【訪談摘要】</p><p>全國人大代表，江西省景德鎮市委副書記、市長鬍雪梅：</p><p><u>►除夕，舞劇《唯我青白》選段《瓷影》登上春晚舞台，讓景德鎮再次收穫舉國關注，旅遊熱度隨之高漲。這個春節假期，全市累計接待遊客 393.14 萬人次，與 2023 年春節相比增長 74.66%，遊客數量創下新高。</u></p><p><u>►政府工作報告中提到，2024 年，要着力擴大國內需求，推動經濟實現良性循環，促進消費穩定增長，積極培育文娛旅遊等新的消費增長點，這為我們進一步堅定了信心，鼓足了幹勁。</u></p><p><u>►景德鎮將繼續用好燦爛悠久的陶瓷文化這一寶貴資源，走好文旅產業高質量融合發展之路，真正實現「打卡」變「刷卡」、「流量」變「留量」、「網紅」變「長紅」，讓景德鎮成為越來越多人心中的「詩和遠方」。</u></p><p><u>►接下來，景德鎮將全力擦亮「滿城瓷器千座館」這一新的文化標識，努力打造具有中國氣派、江西韻味、景德鎮特色的國家文化交流客廳、國際文化交流名城，共同演繹陶瓷文化的無限精彩，合力譜寫瓷上中國的時代華章，奮力把「千年瓷都」這張靚麗的名片擦得更亮。</u></p><p><u>►開放包容的城市精神，景德鎮自古有之。如果從歷史的角度觀察，今天的景德鎮能吸引 6 萬多名中外「景漂」在此創新創業，一點也不令人意外。在景德鎮，每一位年輕人都能找到屬於自己的一片天地。</u></p><p><u>►集市是城市煙火與藝術文化融合發展的重要載體，也是傳統文化和現代生活的連接點。為了吸引更多年輕人「上鎮趕集」，景德鎮將推動打造一批深受廣大市民遊客追捧的創意集市 IP 矩陣，全力讓創意集市成為提升文旅消費能級、促進消費內循環的強勁「新引擎」。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>景德鎮又「火」了。</p><p>除夕之夜，舞蹈《瓷影》登上春晚舞台，再一次帶熱景德鎮旅遊。這個春節假期，景德鎮累計接待遊客 393.14 萬人次，與 2023 年春節相比增長 74.66%，遊客數量創下新高。</p><p>不僅如此，景德鎮還「火」到了海外。3 月 6 日，在十四屆全國人大二次會議江西代表團開放團組會議上，全國人大代表，景德鎮市委副書記、市長鬍雪梅介紹，去年，景德鎮陶瓷官方旗艦店開到了全球最大的購物中心——迪拜購物中心，目前開業還不到半年時間，就已接待遊客 100 多萬人次，其中有 60 多位各國政要及王室成員。</p><p>胡雪梅在介紹中還提到，為了讓千年陶瓷文化更加「火」起來、熱起來、亮起來，景德鎮不斷推出博物館遊、非遺遊、研學遊等，併成功打造了創意集、陶然集、春秋大集「三大集市」IP。</p><p>景德鎮的成功，到底憑什麼？「厚積才能薄發。」全國兩會之際，胡雪梅在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者專訪時説，景德鎮的「出圈」，得益於該市在「以文塑旅、以旅彰文」上久久為功。</p><p>她還表示，為了吸引更多年輕人「上鎮趕集」，在「三大集市」取得成功的基礎上，接下來，景德鎮將努力開發更多新的好玩有趣的創意集市，推動打造一批深受廣大市民遊客追捧的創意集市 IP 矩陣，全力讓創意集市成為提升文旅消費能級、促進消費內循環的強勁「新引擎」。</p><p><strong>走好文旅產業高質量融合發展之路</strong></p><p><strong>澎湃新聞：在龍年春晚舞台上，舞蹈節目《瓷影》給全國觀眾留下深刻印象，也吸引了不少遊客慕名前往景德鎮。這個春節假期，景德鎮旅遊市場表現如何？</strong></p><p><strong>胡雪梅：</strong>除夕之夜，舞劇《唯我青白》選段《瓷影》登上春晚舞台，讓景德鎮再次收穫舉國關注，旅遊熱度隨之高漲，越來越多的人選擇到景德鎮過年。這個春節假期，全市累計接待遊客 393.14 萬人次，與 2023 年春節相比增長 74.66%，遊客數量創下新高。</p><p>很多人好奇，景德鎮為什麼能這麼「火」？在我看來，厚積才能薄發。近年來，景德鎮深入貫徹落實習近平總書記關於文旅融合發展的重要指示精神，堅持以文塑旅、以旅彰文，依託千年陶瓷文化底藴，全力打造世界著名陶瓷文化旅遊目的地，讓古老的陶瓷文化歷久彌新、魅力長存。正是得益於這些年的久久為功，景德鎮的一批王牌景區、精品線路、文旅 IP 才得以迎來成功「出圈」。</p><p>這次全國兩會，李強總理在政府工作報告中提到，2024 年，要着力擴大國內需求，推動經濟實現良性循環，促進消費穩定增長，積極培育文娛旅遊等新的消費增長點，這為我們進一步堅定了信心，鼓足了幹勁。景德鎮將繼續用好燦爛悠久的陶瓷文化這一寶貴資源，從時代化、多元化、國際化、人性化多個維度，走好文旅產業高質量融合發展之路，真正實現「打卡」變「刷卡」、「流量」變「留量」、「網紅」變「長紅」，讓景德鎮成為越來越多人心中的「詩和遠方」。具體來説，2024 年，我們將重點做好以下幾項工作。</p><p>以時代化表達激發文旅活力。VR 展、AR 導覽、數字展品建模，讓博物館變得更加時尚有趣；景德鎮中國陶瓷博物館內，「無語菩薩」別樣出圈引得遊客排隊「打卡」；以明成化素三彩鴨形香薰為藍本打造的網紅「歲歲鴨」，廣受年輕人青睞……一個個鮮活的例子證明，只有堅持時代化表達，才能更好彰顯陶瓷文化的時代價值、世界意義。今天的景德鎮，依然保留着最為豐富、最為完整的瓷業體系及文化遺存，老窯址、老里弄、老街區遍佈全市。新的一年，我們將持續推動傳統文化表達推陳出新，以遊客喜聞樂見的形式，讓陶瓷文化變得更加年輕、更加充滿活力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">歲歲鴨動漫形象。本文圖片，均為景德鎮市委宣傳部，供圖</p><p></p><p>以多元化融合豐富文旅供給。文旅融合發展需要多元化的產品和業態，吸引更廣泛的消費羣體。《瓷影》的成功，是我們拓展文旅產品外延的一次有益嘗試。新的一年，我們將繼續大力創作陶瓷文化動漫、遊戲、音視頻等藝術精品，滿足遊客多樣化精神需求，打造更多體現中國審美、陶瓷特色、當代精神的「國潮」產品，讓陶瓷文化「潮」出生命力、「潮」出購買力。同時，加快文旅業態跨界融合，精心做好「文旅+」文章，讓文旅產品更加豐富、文旅體驗更加精彩。</p><p>以國際化推介做強文旅品牌。景德鎮陶瓷文化作為中華優秀傳統文化的重要組成部分，自古以來就是中國走向世界、世界認識中國的重要窗口。近年來，景德鎮順應互聯網傳播規律，深化與抖音、攜程、小紅書、B 站等頭部平台的緊密合作，積極「種草」海外市場，持續引燃傳播爆點。例如，聯手《英雄聯盟》植入青花瓷主題元素，藉助遊戲將中國傳統陶瓷文化出海到世界各地；藉助聯合國創意城市網絡、國際友城等平台，大力宣傳景德鎮特色文旅產品，拓展國際客源，特別是去年 9 月，景德鎮作為首屆輪值主席城市，高規格舉辦絲綢之路旅遊城市聯盟成立大會，與 26 個國家 58 座城市聯合發佈了《景德鎮宣言》，譜寫了旅遊合作與發展的新篇章。新的一年，我們將通過聯盟平台，不斷加大國際性文旅合作，合力打造世界級黃金旅遊之路。</p><p>以人性化服務提升文旅體驗。金盃銀盃不如遊客的口碑，服務質量關乎文旅產業的生命，是實現文旅產業持續「長紅」的關鍵。近年來，為了讓遊客遊得開心、舒心、安心，乘興而來、滿意而歸，景德鎮圍繞「吃、住、行、遊、購、娛、商、學、研」，加快推出了一批名菜、名街、名品、名器，全面優化「車位、廁位、牀位、館位」等旅遊資源供給，加大多語種導遊等專業人才培養力度等，下足功夫創優旅遊環境。新的一年，我們將進一步優化旅遊要素供給，拓展旅遊集散功能，壯大提質酒店住宿行業，特別是大力發展民宿業，擴大規模、提升品質，有效緩解我市酒店供需矛盾突出的問題，構建全域、全時、全齡、全業的陶瓷文旅消費生態體系，讓景德鎮文旅服務更有温度、更聚人氣。</p><p><strong>擦亮「滿城瓷器千座館」文化標識</strong></p><p><strong>澎湃新聞：景德鎮是一座充滿文藝氣息的城市，依託豐富的博物館、美術館、工藝館、收藏館等文化藝術空間資源，景德鎮提出了「一座城、千座館」的目標。景德鎮為什麼要打造「千館之城」？</strong></p><p><strong>胡雪梅：</strong>來景德鎮旅遊，「打卡」各類博物館是必不可少的項目。2023 年，景德鎮全市博物館接待遊客 566 萬人次，同比增長 162%，到景德鎮來一趟「博物館遊」，正日益成為一股旅遊新風尚。</p><p>據前期普查登記，景德鎮現有各類博物館、美術館、工藝館、收藏館、展覽館、非遺館、文化館、科技館、工作室、創意空間等近千座。景德鎮打造「千館之城」，並不是全新建設，也不用大量投入，而是對現有場館進行系統梳理、數字賦能、優化提升、整體展示，可以有效解決「外地遊客找不到、本地場館推不出」的文旅產品供需矛盾。這既是深入貫徹落實習近平文化思想和習近平總書記考察江西、考察景德鎮重要講話精神的生動實踐，也是縱深推進景德鎮國家陶瓷文化傳承創新試驗區「兩地一中心」建設的有力舉措。</p><p>打造「千館之城」，有助於堅定文化自信。「千館之城」包羅萬象，除了幾個綜合性大型博物館，還涵蓋陶溪川青白瓷博物館、陶瓷大學元青花博物館、外銷瓷博物館、十大瓷廠陶瓷博物館、陶瓷工業遺產博物館、陶瓷包裝歷史博物館、雕塑精品館等一批專題館、特色館，以及智慧旅遊體驗館、陶瓷元宇宙館等一批「數字館」，不同類型場館規模各異、特色鮮明。「千館之城」建設，可以讓景德鎮的物質文化遺產、非物質文化遺產有更多的承載平台和開放空間，使景德鎮陶瓷「行於九域、施及外洋」的輝煌歷史得以生動再現。</p><p>打造「千館之城」，有助於豐富旅遊業態。通過「千館之城」建設，不僅實現了現有場館集中呈現，而且各個場館還可以根據自身定位和特色，經常性舉辦藝術周、漢服秀、非遺遊、cosplay、劇本殺、拍賣會、讀書會等各具特色的文化活動。這樣，來到景德鎮的廣大遊客，除了原來單一的購買陶瓷，還能沉浸式體驗到千年歷史、多元文化、創作樂趣，可以有效延長外來遊客的停留時間，讓景德鎮從過去的旅遊過境地變為旅遊目的地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「千館之城」發佈儀式現場。</p><p></p><p>打造「千館之城」，有助於促進文化交流。去年第 12 屆「藝匯絲路——阿拉伯知名藝術家訪華採風活動」期間，在景德鎮市美術館，來自沙特、埃及、黎巴嫩等 7 個阿拉伯國家的 14 位藝術家駐場，以大美之藝創作了一批促進中阿文化交流的藝術作品；今年以來，東京國立博物館學者到訪陶溪川青白瓷博物館、韓國駐武漢總領事館組織韓國文化界到訪景德鎮市凡溪藝術館；目前正在舉辦的 2023 景德鎮國際陶瓷藝術雙年展，吸引來自 48 個國家的 1800 餘件作品參賽……自 2023 年 12 月舉行「千館之城」發佈儀式、發佈首批 330 家場館以來，越來越多的博物館、藝術館，就像一個個「濃縮版」的景德鎮，向全世界展示着景德鎮的多元文化和中華陶瓷文化的博大精深。</p><p>通過前期的探索和實踐，我們更加堅定了打造「千館之城」的信心和決心。接下來，景德鎮將全力擦亮「滿城瓷器千座館」這一新的文化標識，努力打造具有中國氣派、江西韻味、景德鎮特色的國家文化交流客廳、國際文化交流名城，共同演繹陶瓷文化的無限精彩，合力譜寫瓷上中國的時代華章，奮力把「千年瓷都」這張靚麗的名片擦得更亮。</p><p><strong>開發更多好玩有趣的創意集市新 IP</strong></p><p><strong>澎湃新聞：除了擁有獨一無二的陶瓷文化，景德鎮還是一座開放包容的城市，近年來，越來越多的文藝青年聚集於此享受「景漂」生活。景德鎮為何對年輕人擁有如此強大的吸引力？</strong></p><p><strong>胡雪梅：</strong>開放包容的城市精神，景德鎮自古有之。早在古代，來自全國各地、各行各業的能人巧匠，就在這裏書寫了景德鎮「匠從八方來，器成天下走」的輝煌歷史。所以，如果從歷史的角度觀察，今天的景德鎮能吸引 6 萬多名中外「景漂」在此創新創業，一點也不令人意外。在景德鎮，每一位年輕人都能找到屬於自己的一片天地。</p><p>景德鎮對年輕人的吸引力，源於底藴深厚的陶瓷文化。走進老里弄、探尋陶博城，實地觸摸千年陶瓷文化傳承發展的脈動；在各具特色的博物館中，欣賞唐宋元明清精品瓷器，感悟中華陶瓷文化的博大精深；在親手復原 72 道制瓷工序時，將生活的所感、所想、所悟融進作品中……遍佈全城的遺址、「千館之城」的魅力、流傳千年的技藝，形成了景德鎮獨特的瓷貌、瓷韻、瓷文化。</p><p>景德鎮對年輕人的吸引力，源於要素完備的創業環境。近年來，景德鎮利用特色資源優勢「築巢引鳳」，打造了以陶溪川、三寶國際瓷谷、名坊園為代表的創新創造平台，人才集聚效應逐漸展現，單是三寶村就吸引了近 200 家文創機構。陶溪川「景漂」創客增加到 2.2 萬名，帶動上下游就業超過 12 萬人。景德鎮就像一座巨大的「文化磁場」，吸引來的不僅是陶瓷手作者，還有更多的手工藝者和藝術愛好者，從工業設計、珠寶設計到玻璃工藝，不同領域的藝術創作者在這裏交流，跨界碰撞出「陶瓷+」的無數種可能。</p><p>景德鎮對年輕人的吸引力，源於完善貼心的配套服務。為了幫助各類「景漂」逐夢、圓夢，景德鎮利用試驗區先行先試的政策優勢，研究制定促進「景漂」人才創新創業「20 條舉措」，完善創業孵化體系，打造陶溪川邑空間創業孵化基地，從初級的集市練攤，到入駐邑空間商城、直播基地，再到陶瓷智造工坊，不斷延展創業孵化鏈條，滿足創業者不同階段的發展需求。針對「洋景漂」羣體，我們還在江西率先執行國家重點發展區域外籍人才引進的簽證、永久居住等 12 項便利政策措施，開設「景漂之家·洋景漂服務站」，提供培訓指導、權益保障、安家落户等全方位貼心服務，讓「景漂」不僅留得住，而且發展好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陶溪川創意集市。</p><p></p><p>特別值得一提的是，近年來，我們活化利用陶溪川等工業遺產，打造的創意集、陶然集、春秋大集「三大集市」IP，成為年輕人的新寵，其中僅春秋大集就吸引了超 3 萬人參加。此外，依託「候鳥計劃」，累計引進 50 多個國家和地區的「洋景漂」藝術家 3100 人次，成為傳播中國文化的一股重要力量。</p><p>集市是城市煙火與藝術文化融合發展的重要載體，也是傳統文化和現代生活的連接點。為了吸引更多年輕人「上鎮趕集」，接下來，我們將從以下幾個方面，進一步做好做強集市 IP。</p><p>一是用好「世界語言」。在打造集市 IP 時，我們將始終秉承開放、多元的價值取向，把傳承和傳播中華優秀傳統文化作為重要出發點，讓集市成為公眾藝術交流的橋樑，為世界各地藝術家提供一個開放、包容的國際性交流平台。繼續辦好每年 5 月、10 月的春秋大集，以「民族的、世界的」為核心，邀請更多國家的藝術家、院校師生、機構代表團、在地留學生等齊聚景德鎮，利用陶瓷文化這一「世界語言」，用作品發聲，推動文化交流互鑑，創造藝術的更多可能性。</p><p>二是做強城市支撐。通過發放創業補貼、提供金融幫扶等方式，全力支持各類羣體在集市創新創業，讓更多好想法、好創意能夠在集市湧現。加快推進城市基礎設施建設，持續完善吃住行等文旅要素配套，加強市場管理，嚴厲打擊擾亂市場正常秩序行為，讓遊客在景德鎮「趕集」體驗更加安心舒心。</p><p>三是提高品牌聲量。景德鎮的集市是多方參與的開放空間，我們將進一步加強集市運營方與入駐創客之間的良性互動、相互成就。鼓勵集市運營方利用陶溪川等熱門景區現有資源和流量，為集市的創客們提供大量曝光，並在項目輸出時帶上更多精選創客，幫助他們提升知名度；同時，也歡迎入駐集市的創客，通過多種傳播方式在公眾號、小紅書等各種年輕人聚集的互動平台宣傳造勢，為集市帶來更大的人流量與關注量，通過共同打造，讓集市裏人人都是參與者、人人都是受益者。</p><p>未來，景德鎮將持續做精「三大集市」IP，進一步豐富集市內容和形式，引進「迷笛音樂」、「川上踏歌行」等項目，採取 VR 互動體驗、AR 場景交互等新方式，創新消費場景，解鎖新的玩法，把集市打造成年輕人喜愛的沉浸式文藝現場；同時，發揮頭部集市燈塔效應，整合各類資源，努力開發更多新的好玩有趣的創意集市，以「新民俗」、「新里弄」、「新旅行」為核心，把集市、廟會等活動進行串聯，推動打造一批深受廣大市民遊客追捧的創意集市 IP 矩陣，全力讓創意集市成為提升文旅消費能級、促進消費內循環的強勁「新引擎」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/293.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 09:53:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603259</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603259</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/629.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603259_20240308175350020482-9717-4fa8-848f-d39f595cad72.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅振宇]]>
            </author>
            <category>中國市長訪談錄</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/629.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/630.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會共話｜如何減税增收促消費？代表委員為「打工人」發聲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如何減輕「打工人」的税收負擔，讓錢袋子更鼓，養家負擔更小，消費能力更足？</p><p>今年有不少政協委員、人大代表紛紛圍繞着減輕税收負擔的相關話題，提出了多則建議，其中包括提高個税起徵點，擴充個人所得税「專項附加扣除」範圍、按家庭人均收入改革個税法等等。</p><p>「建議將個税起徵點提升至 1 萬元，從而增加普通收入人羣的實際收益，提振消費信心。」全國人大代表、鹽津鋪子食品股份有限公司董事長張學武表示。</p><p>在張學武看來，對於低收入人羣，個人所得税邊際影響小，提高最低工資標準增加個人補貼，能更好地起到促進消費的效果。對於中等收入人羣，可以考慮擴充個人所得税「專項附加扣除」範圍、提高「專項附加扣除」標準等方式，利用減税增加税後收入促進消費。</p><p>全國人大代表、格力電器董事長董明珠也同樣建議提高個税起徵點至 1 萬元，「關於提高工人個税起徵點，我今年還是要提，我們 5000 元起徵點已經好多年了，現在確實要提高了 。」</p><p>具體而言，她提出，可將個税起徵點由 5000 元/月提升至 10000 元/月，在全年應納税所得額分級最高檔 96 萬元/年的基礎上增設一檔 200 萬元/年（對應税率 50%-55%），同時進一步優化調整超額累進税率的層級、級距，促使減税向中低收入傾斜。</p><p>對於擴充個人所得税「專項附加扣除」範圍，全國人大代表、浙江安吉縣餘村村黨支部書記汪玉成提交《關於加強生育支持政策的建議》，建議將兒童年度醫療費用自付 1 萬元以上部分納入個人所得税專項附加扣除範疇，持續降低養育成本。</p><p>「前段時間年輕人‘躺平’的話題走熱，背後是年輕一代不可忽視的生存焦慮。」汪玉成表示，促進生育政策和相關經濟社會政策配套銜接，積極應對少子化、老齡化，助推釋放生育意願，是當前急需解決的問題。</p><p>全國人大代表、中國社會科學院社會發展戰略研究院院長張翼建議「按家庭人均收入改革個税法」，即將個人所得税改革為以家户為計税單位申報的家户人均收入所得税。</p><p>「個人所得税法的修改，原來都在‘個人所得税’的‘個人’身上做文章，很難形成可持續性制度配置。但如果以家户或實際贍養壓力和撫養壓力為基礎設計所得税減免政策，則其會更明確地彰顯税制的公正性。」張翼説道。</p><p>張翼認為，這種制度設計，鼓勵了納税人對老年父母的贍養責任，也有利於提振低收入羣體和中等收入羣體初婚夫婦的生育意願，是一種家庭友好型制度設計。這種税制設計，既有利於「紮實推進全體人民共同富裕取得實質性進展」，也有利於提振內需。 &nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 09:53:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603473</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603473</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/494.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603473_202403081753c1b2791c-1db6-4f1d-bff2-c2fcc8eebd2e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳怡]]>
            </author>
            <category>兩會共話</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/494.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/690/495.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一圖看懂丨兩會熱點新質生產力「新」在何處？有哪些特徵？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新質生產力「新」在何處？由什麼催生？有哪些特徵？新質生產力邏輯關係圖來了，超全詳解！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 09:48:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605233</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605233</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605233_2024030817481b049810-e9eb-4b50-b54a-7826215ec377.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央視新聞]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>新質生產力</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/530.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第二場「部長通道」：迴應熱點話題，共話發展大計]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 8 日上午，2024 年全國兩會第二場「部長通道」在人民大會堂北大廳開啓。</p><p>第十四屆全國人民代表大會第二次會議期間，計劃共舉辦三場線下面對面交流的「部長通道」採訪活動。首場已於 3 月 5 日上午第十四屆全國人民代表大會第二次會議開幕會議後舉行。</p><p>今日舉行的第二場「部長通道」共來了五位國務院有關部委主要負責人，他們分別是工業和信息化部部長金壯龍、民政部部長陸治原、生態環境部部長黃潤秋、交通運輸部部長李小鵬以及國家市場監督管理總局局長羅文，澎湃新聞（www.thepaper.cn）注意到，這五位部門負責人中，首先亮相的是金壯龍，他以「三八」國際勞動婦女節作為開場白，給第二場「部長通道」採訪活動帶來輕鬆的氛圍。</p><p>在一個多小時的時間裏，五位政府部門「一把手」走上「部長通道」，共回答了 10 個記者的提問。五位部長級官員齊聚一堂，就各自領域的發展成就、當前面臨的挑戰以及未來的發展規劃進行了深入闡述和展望。</p><p><strong>「我國新型工業化顯著加速」</strong></p><p>第二場「部長通道」的首位部委負責人來自工業和信息化部。2023 年，金壯龍首次在全國兩會「部長通道」採訪中亮相。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/805.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四屆全國人大二次會議第二場「部長通道」集中採訪活動舉行，工信部部長金壯龍接受採訪。IC photo 圖</p><p></p><p>金壯龍為穩定中國經濟發展信心而來。金壯龍指出，我國新型工業化顯著加速，呈現出了特殊的形勢，用四個字表述就是「全、多、大、強」。體系全，擁有聯合國產業分類中的全部工業門類，41 個大類、666 個小類。品種多，在全世界 500 種工業品種中，我國有 4 成以上的產品產量位居全球第一。規模大，2023 年，我國全部工業增加值接近 40 萬億元，佔 GDP 的 31.7%。製造業規模在全球佔 30% 以上，連續 14 年位居全球第一。網絡設施強，我國建成了全球規模最大、技術領先的通信網絡設施，5G 基站已經達到 338 萬個，實現了市市通千兆、縣縣通 5G、村村通寬帶。</p><p>金壯龍強調，全力保持工業經濟回升向好的態勢。鼓勵工業大省、工業大市勇挑大樑。鼓勵各地發展壯大特色優勢產業。全力推進製造業重點產業鏈高質量行動。發揮鏈主企業的作用，「一鏈一策」補短板、鍛長板、強基礎，增強產業鏈供應鏈的韌性和競爭力。</p><p>在迴應有關「專精特新」的提問時，他表示，中央財政將連續三年支持 4 萬多家中小企業進行數字化轉型。我們國家已經培育了 12.4 萬家專精特新企業，其中專精特新小巨人企業達到了 1.2 萬家。下一步，要推進實施中小企業數字化賦能專項行動，深入推進中小企業數字化轉型城市試點工作。</p><p>金壯龍表示，要着力推進產業科技創新能力強化 5G 演進，加大 6G 技術研發力度；促進製造業數字化、網絡化、智能化發展，開展「人工智能+」行動；堅持深化改革、擴大開放，今年將全面取消製造業領域外資准入限制措施，也準備試點開放互聯網數據中心等增值電信業務。</p><p><strong>「讓老年人在家門口享受便捷養老服務」</strong></p><p>2023 年年底任民政部部長的陸治原，今天首次走上「部長通道」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四屆全國人大二次會議第二場「部長通道」在人民大會堂舉行。民政部部長陸治原接受媒體訪問。IC photo 圖</p><p></p><p>公開資料顯示，陸治原曾在陝西省內工作多年，擔任過榆林市委副書記、市長，渭南市委書記等職，於 2018 年 1 月升任陝西省副省長。2018 年 9 月，陸治原跨省履新遼寧省委常委、組織部部長。2021 年 9 月，陸治原調任山東省委常委、青島市委書記，後任山東省委副書記、青島市委書記。2023 年，陸治原出任民政部「一把手」。</p><p>首次走上通道，陸治原迴應了關於社會救助和養老的兩個問題。養老問題涉及千家萬户和每個人的利益，陸治原表示，截至 2023 年底，我國 60 歲以上老人達到兩億九千七百八十萬，佔總人口的 21.1%，應對人口老齡化已上升為國家戰略。</p><p>陸治原表示，民政部將通過健全社會保障體系，解決養老資金來源問題；健全養老服務體系，解決由誰提供養老服務、提供什麼樣的養老服務；健全健康支撐體系，解決老年人的康養問題。積極發展社區嵌入式養老服務機構，發展老年人活動中心、老年食堂，讓老年人在家門口就能享受到便捷的養老服務。</p><p>陸治原提到，截至目前，我國已經納入低收入動態監測的人羣為 6600 萬，去年享受低保的人口為 4063 萬，特困人員 472 萬，還有 740 萬享受了臨時救助。下一步將健全分層分類社會救助體系。要通過「大數據+鐵腳板」精準確定救助對象，做到應救盡救。還要推動政策的落地落實，好鋼要用在刀刃上，讓困難羣眾有實實在在的獲得感。</p><p><strong>「空氣質量保持穩中向好」</strong></p><p>第三位走上「部長通道」的是往年參加過答問的老朋友——生態環境部部長黃潤秋，此前，他已多次亮相全國兩會的「部長通道」採訪活動，回答媒體記者的提問。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四屆全國人大二次會議第二場「部長通道」在人民大會堂舉行。生態環境部部長黃潤秋接受採訪。IC photo 圖</p><p></p><p>「看看今天外面的天空，瓦藍瓦藍的，PM2.5 個位數，我在這心情也放鬆了不少。」黃潤秋介紹，2023 年全國地級及以上城市 PM2.5 平均濃度為 30 微克/立方米，保持穩中向好的總體態勢。與 2023 年確定的時序進度目標相比，低了近 3 微克/立方米。黃潤秋表示，去年我國氣象條件進入一個新的厄爾尼諾週期，在平均氣温升高的同時，階段性的冷暖交替變得越來越頻繁、劇烈，對改善大氣環境質量帶來嚴重衝擊。</p><p>黃潤秋表示，展望 2024 年，我們將以美麗中國建設為統領，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，深入推進中央環保督察，以高質量的保護支撐高質量的發展。持續深入打好污染防治攻堅戰；推進美麗中國先行區建設；以減污降碳為抓手，推動產業結構、能源結構、交通運輸結構優化調整。</p><p>此外，黃潤秋列舉了一系列第三方環保服務機構在環評文件的編制以及企業自行監測過程中數據造假的行為。他表示，對造假行為絕不能容忍，堅決打擊，要剷除其滋生的土壤。</p><p><strong>「去年我國平均每天有 3.6 億件快件被攬收」</strong></p><p>澎湃新聞注意到，交通運輸部部長李小鵬今年已經是第 4 次走上「部長通道」。李小鵬在 2016 年任交通運輸部部長，2017 年第一次走上「部長通道」，2018 年、2019 年連續走上全國兩會「部長通道」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四屆全國人大二次會議第二場「部長通道」在人民大會堂舉行。交通運輸部部長李小鵬接受了媒體採訪。IC photo 圖</p><p></p><p>李小鵬介紹，我國運輸服務保障能力不斷提升，2023 年我國平均每天全社會跨區域人員流動量達到 1.6 億人次，每天全社會的貨物運輸量超過 1.5 億噸，每天有 3.6 億件快件被攬收。</p><p>李小鵬表示，今年的春運從 1 月 26 日開始，到 3 月 5 日結束，歷時 40 天。春運期間，自駕出行成為出行的主力，40 天的時間，自駕出行達到 67 億人次，佔出行總量的約 8 成。另外兩成是通過買票、上火車、上汽車、上飛機、上輪船，也就是專業術語叫做「營業性客運量」。</p><p>通過春運這 40 天，有力展示了一個人員和貨物高效流動的中國充滿了生機和活力。「我們也深深地知道，春運工作還有很多差距和不足，有的時候排隊、擁堵、服務不周到、等待時間長、信息不及時，惡劣天氣還會對羣眾的出行造成不利的影響，有些地方的應對能力還需要提升，高速公路服務區有的充電樁還不夠充足等等，我們高度重視，正在覆盤總結，準備採取措施不斷完善。」李小鵬説。</p><p><strong>「堅決糾正地方保護主義」</strong></p><p>最後一位亮相的是國家市場監督管理總局局長羅文。羅文 2022 年履任現職，2023 年首次走上「部長通道」，今年是第二次在全國兩會的「部長通道」採訪活動與媒體記者見面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 8 日，北京，十四屆全國人大二次會議第二場「部長通道」在人民大會堂舉行。國家市場監督管理總局局長羅文接受媒體採訪。IC photo 圖</p><p></p><p>羅文表示，近年來，面對市場分割、地方保護主義行為時有發生的問題，市場監管總局持續加大糾治力度，2023 年，組織各地區、各部門清理妨礙統一市場和公平競爭的政策措施共有 4218 件，同時，我們也認真查處了一批濫用行政權力排除、限制競爭的案件。今年，將進一步完善公平競爭制度規則，深入開展市場分割、地方保護突出問題的專項整治。</p><p>羅文提到，將繼續加大對行政性壟斷的監管執法力度。針對不少地方限定交易、限制企業參加招投標等不正當競爭行為，我們將進一步加大監管執法力度，及時迴應經營主體關切。同時，也將加大案件的公開曝光力度，強化我們的行政建議和執法約談，大力糾治不當市場幹預行為，真正地為經營主體發展創造廣闊空間尤其是公平競爭舞台</p><p>今年，在質量支撐方面，羅文表示，將遴選一批質量強國建設領軍企業，充分發揮質量在促進企業做大做強中的作用。重點在信息通信、新能源汽車等領域遴選一批質量強國建設領軍企業，組織召開質量強企、經驗交流現場推進會，讓更多的企業向領軍企業學習，加強全面質量管理，推進質量技能攻關，堅定不移走好以質取勝的發展道路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 06:57:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603376</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603376</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/850.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603376_2024030814578470d350-aa43-4c34-9575-fe11d01991d9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳]]>
            </author>
            <category>部長通道</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/850.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/851.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[婦女節回訪｜她被拐三十多年後人販被判刑，但老家已無法回去]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黎德聰 13 歲時和當時 10 歲的堂侄女黎小蘭（化名）被從雲南昭通鹽津縣拐至安徽亳州利辛縣，她被以 3000 元被賣給一名 40 多歲的男性潘洪文，後被迫與對方發生性關係，生下一兒一女。</p><p>三十多年後，同樣幼年被拐的黎德聰的侄子李景偉手繪地圖尋親成功，引起廣泛關注，這件坎坷往事才被外界所知曉。</p><p>黎德聰説，被拐賣後，她不敢、也無力逃跑，當時她跟着潘洪文下地幹活，做不好就會被罵；如果她想要離開，潘洪文會把她送到他叔叔家，不讓她與外界接觸。一直到她大女兒十四五歲的時候，潘洪文對她的管控才放鬆了一些。她曾給家裏寫信，但被燒掉，只有一封寄回了雲南。直到 2013 年「丈夫」因車禍身亡，她才獲得了心理上的自由。</p><p>2023 年 6 月，黎德聰被拐案有了一審判決，6 名被告人一審被判五年至七年不等的刑期。但黎德聰提出的 40 餘萬精神賠償要求，未獲法院支持。此後，黎德聰提起上訴。</p><p>2024 年 3 月 8 日，澎湃新聞從該案代理律師處獲悉，昭通市中級人民法院二審維持了原判。</p><p>二審判決書顯示，本案發生於 1987 年，實際立案時間為 2022 年 5 月 27 日，但有多人證明被害人親屬案發後曾多次到當地公安機關報案，公安機關應當立案而不予立案，故應認定該案不受追訴期限的限制。</p><p>判決書稱，《最高人民法院關於適用&lt;中華人民共和國刑事訴訟法&gt;的解釋》第一百七十五條第二款規定:「因受到犯罪侵犯，提起附帶民事訴訟或者單獨提起民事訴訟要求賠償精神損失的，人民法院一般不予受理」，故原判對黎德聰要求賠償精神撫慰金的訴訟請求不予支持於法有據，黎德聰上訴要求改判支持精神撫慰金的意見不能成立，法院不予採納。昭通中院依法駁回上訴，維持原判。</p><p>黎德聰告訴澎湃新聞，她對判決不滿意，但也沒有精力和錢去打官司了。她和兒子兒媳一家在安徽亳州生活，她的日常就是帶帶孫子，自己擺攤做雞蛋灌餅補貼家用，也會發發抖音記錄生活。</p><p><strong>以下是黎德聰的口述：</strong></p><p>被拐到安徽時，我 13 歲，什麼都不懂，買我的潘洪文當時已經 40 多歲，沒有娶妻，父母過世，家裏非常貧困。</p><p>當時我想過逃跑，但村子裏的人都不會幫助我逃跑。我年齡又小，哪裏能跑掉？潘洪文威脅我，如果跑了，要把我的腳筋挑斷。</p><p>我先後生了一個女兒，兩個兒子，二兒子夭折。一直到我大女兒十四五歲的時候，潘洪文對我的控制才放鬆了一些。除了做農活，我還曾跟着潘洪文一起收破爛和做爆米花，後來又在外地打工，那時候有機會逃跑，但想到孩子太小，又猶豫了。</p><p>8 年前，我和被拐到利辛縣的堂侄女黎小蘭取得了聯繫。黎小蘭被拐到了離我家 15 公里的一個村子，就讓她代筆寫了一封信，最終寄回了老家。我父親按照信中的地址來到安徽，找到了村子裏，但父親有氣管炎，沒敢和潘洪文發生衝突，又因為雲南老家也窮，我在安徽能吃上飯，又有了孩子，屬於「生米煮成熟飯」了，父親勸我留在安徽。</p><p>後來父親回到了雲南老家，沒多久便去世。2013 年，潘洪文在收廢品的途中因車禍死了。</p><p>三年前，我刷短視頻時看到我堂侄子李景偉發佈的尋親視頻，我發了語音過去，和他取得了聯繫，他幫忙找律師，起訴拐賣我的人。聯繫上李景偉後，我第一次回了雲南老家，曾經的房子早已消失，變成一片空地，村子裏只剩下幾個老輩還認得我。</p><p>二審判決出來後，我不滿意，但我沒有那個錢和精力去打官司了。</p><p>我之前是在江蘇打工，現在在安徽亳州和我兒子媳婦在一塊生活，我平常帶帶孫子上學。我也想回雲南老家，那是我的孃家呀，但我在雲南沒有房子，我回去也不方便住。現在我就每天擺攤，賣賣雞蛋灌餅，我喜歡在抖音發發做雞蛋灌餅的視頻，記錄一下生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 06:47:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603346</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/662.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603346_202403081447e430707e-0c00-4908-b683-38bca60ce752.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱軒]]>
            </author>
            <category>婦女節</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/662.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/688/663.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
