<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 18 Feb 2024 23:15:45 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播電商人才：是「野蠻生長」還是「學院派」培養]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 3 月 16 日，2023 年江蘇省職業院校技能大賽高職財經商貿類·電子商務技能項目在江蘇航運職業技術學院舉行，來自全省 66 支高職院校的參賽隊伍、264 名選手通過網店開設裝修、直播營銷和網店運營推廣等環節進行組織管理能力、團隊合作能力、創新思維能力等方面的比拼。視覺中國，圖</p><p></p><p>在 2024 年寒假來臨之前，北京電子科技職業學院電子商務（京東定向培養）專業的學生，迎來了一次直播實操培訓課。</p><p>整個教學安排持續了近兩週。前 4 天，由合作企業的老師專門為學生進行理論培訓，接下來的 8 天，學生們組成團隊，坐在直播間裏，對着手機攝像頭，在短視頻平台上，實打實地開啓了自己的直播實踐。</p><p>近年來，隨着直播電商的興起，市場對具備直播電商技能的人才需求越來越大，越來越多的高校開設與電商直播相關的專業，越來越多的學生畢業後投身這一行業。</p><p>然而，當直播電商走進校園，如何培養出合格的直播電商人才，並採取有效的措施規範和引導其發展？這對高職院校來説，既有機遇，也面臨挑戰。</p><p><strong>校園裏上直播電商課併產生效益</strong></p><p>對北京電子科技職業學院電子商務專業的這些學生來説，短短几天的實訓，跟之前坐在教室裏聽課，或是參加與電商相關的職業技能比賽，有很大區別，尤其是對那些從未真正嘗試過直播的學生而言，實訓「更實際一點」，也「更針對平台的需求來訓練」。</p><p>一場直播實訓課程結束，後期剪輯的工作還沒有結束。指導老師在旁邊點評：「這個素材怎麼你們每個組都在用？這件衞衣搭配羽絨服不合適，搶鏡了，不如換個飾品。」</p><p>「平台的那些規則是在不斷更新的，我們的話術也在不斷更新，有很多規則都跟平時比賽不太一樣。」上完最後一堂實訓課後，該專業的學生張慧説。</p><p>她和她的團隊，在剛剛 45 分鐘的實訓課上，成交了 8 單。</p><p>「這些學生學到的東西，已經能夠產生效益了。」該學院商務管理系主任王萍對中青報·中青網記者感慨道。</p><p>據王萍介紹，北京電子科技職業學院的電子商務專業早在 2003 年就成立了，主要就業崗位為電商運營、商務數據分析、供應鏈管理、新媒體營銷等。2018-2019 年，該專業分別入選教育部高等職業教育創新發展行動計劃（2015-2018 年）骨幹專業和北京市「特色高水平」骨幹專業（羣）。</p><p>實際上，直播電商的火爆也正是從這幾年開始的。隨着直播電商的崛起，市場需求不斷增長，職業院校紛紛開設電商專業，培養具備專業知識和技能的電商人才。同時，一些學校也開始重視直播電商的教學與實踐。</p><p>《2023 中國職業教育質量年度報告》提到了浙江工商職業技術學院的例子。2022 年，該校培養了 397 名有創業意願的學生。「雙 11」期間，學校創新創業電商服務平台成立了由 35 名學生組成的「雙 11」戰隊，助力寧波當地一家企業完成了 1 億元的銷售額。</p><p>「高中畢業的時候，電商挺火的，那陣子直播帶貨也挺火的，我就想學一下，就選擇了電商專業。」對幾個知名的頭部主播，張慧的印象是，他們都特別能説，甚至能一直説個不停，語速也都很快。</p><p>「原來我也刷過不少視頻，也學習過在鏡頭前應該是什麼感覺，但是隻有自己真正坐在一個直播間裏，真的有陌生人進直播間裏來看你，你才會感受到那是一種什麼感覺。理論的東西都是別人告訴你的，但是在真正的第一次實踐中，可能連話都説不出來了。」張慧經過這幾天的實訓，已經有所收穫。</p><p>「會有人一上來就問一些稀奇古怪的問題」，另一名學生李方説，「針對商品的問題，如果我對這個商品不太瞭解，就會很緊張，反應不過來就會打磕巴，一打磕巴就更緊張了」。</p><p>對此，指導老師給出的意見是，讓他們多「刷」同行的直播間，去問一些刁鑽的問題，「看看同行是怎麼應對的」。</p><p>關於如何直播，這些電子商務專業的學生要學的不只是話術，也不只是規則。他們的專業課程包括《視覺營銷設計技術》《大數據互聯網營銷》《電子商務精準運營》《電子商務網站策劃與建設》等。</p><p>他們還要學剪輯課程，學計算機知識，甚至會去學拍攝商品的小技巧。學生們把商品放在會旋轉的椅子上，打一束光，讓商品在鏡頭下呈現出最動人的狀態。他們還需要把一個橙子在鏡頭前切開，擠壓果肉，讓汁水溢出時足夠調動買家的食慾。</p><p>對學生來説，要想真正進入直播電商行業，要學的東西比想象中的更多。</p><p><strong>「主播並不適合每一個人」</strong></p><p>「現在，直播是很普遍的社會現象，直播電商服務也已經作為高職的專業存在，對商品流通的正面作用是客觀存在的。」北京電子科技職業學院經管學院副院長李志剛説，直播電商這一形式比較受年輕人的喜歡，直播需要的門檻也不是特別高，可能一部手機就可以做個直播了，具備便捷性。</p><p>現實也是如此，直播電商被認為準入門檻低，似乎誰都可以拿起手機，加入主播行列。但另一方面，身為用人單位的企業，卻在感慨直播電商人才供不應求，缺乏真正能用的、好用的相關人才。</p><p>「做直播電商不是手機一開就行了，能説什麼，是有規則的。」劉徵的公司頤信泰通正是一家幫助商家做內容產出的網紅孵化機構，「很多有夢想的年輕人都願意給我們投簡歷，覺得‘我長得漂亮，我會説話，我就能做主播’，但其實不是這樣的」。</p><p>用劉徵的話説，想讓消費者點進直播間就被吸引住，其實並不是那麼容易的事情。行業裏一些「刺刀見紅」的競爭，也遠不是圈外人能夠想象的。</p><p>在義烏工商職業技術學院電子商務學院院長陳旭華看來，直播電商應當是非常專業的事情，整個流程包括前端供應的選品、直播之前的預熱策劃、直播過程中主播的話術場控，跟消費者的互動和對消費心理學的把控、直播結束後的短視頻切片、二次分發，再到物流、售後服務等，是「一系列商業行為」。</p><p>他認為，職業教育的根本問題就是要培養什麼樣的人。人人都想成為「百萬主播」，他同樣覺得這不現實，因為「主播並不適合每一個人」。整個直播行業裏，實際上分為主播、助播、場控、運營等不同崗位，學生可以根據自己的特點以及所掌握的技能和資源，合理地尋找自己的定位。</p><p>陳旭華也承認，目前確實存在直播電商相關人才培養跟企業的用人需求脱節的問題，主要原因是，很多高校可能並沒有把直播電商的實踐性項目引入到學校的教學環節裏，「這是教學當中的難點，即缺乏直播的真實場景」。甚至，可能有些老師自己都沒有直播的實踐經驗。</p><p>在北京電子科技職業學院這次的實訓課中，有表現不佳的學生，在鏡頭前始終無法放鬆下來。也有成長迅速的學生，已經成功拿到了企業遞來的橄欖枝。還有的學生，在這個寒假直接進行了直播電商實踐，去平谷進行助農直播。</p><p>「為什麼我們願意跟職業院校合作，去找科班出身的人才？目前其實非常需要新鮮血液和新的人員進入，職業院校的優勢在於，學生會有相對紮實的基礎理論。」劉徵的公司常年跟北京電子科技職業學院電子商務專業合作，深度產教融合培養直播電商「最後一公里」的人才，「只有跳進水裏才能學會游泳，學校教理論多一些，但實踐相對欠缺。這就促成了我們的校企合作，希望能讓我們找到對行業有所認知的人才」。</p><p>在劉徵看來，直播電商「野蠻生長」的時代闖出來的主播，就像是籃球職業聯賽裏那些從街頭打比賽成長起來的選手。然而，電商的「學院派」，往後會慢慢成為主流。因為，學院派的人才培養模式才能「有規模」，才能把整個行業金字塔的腰部乃至腰部以下這些中流砥柱的位置夯實。</p><p>「職業院校對人才的主要培養目標，還是想培養社會需要的技能型人才。」陳旭華對中青報·中青網記者説，「真正有價值的人才，應該是為社會創造財富的，幫助企業解決問題的」。</p><p>而在揚州工業職業技術學院創業學院院長顏正英看來，直播電商專業離市場較近，在校企合作、科教融匯方面，應當探索與供應鏈企業深度合作的模式，用數據反向賦能製造企業產品轉型升級，創造新的消費需求，構建新的消費場景，提升消費者體驗，校企共同探索人才培養、品牌建設、市場開拓，實現更為長期的、跨越式的增長，「大有可為」。</p><p>「職業院校的直播電商相關專業建設和人才培養，要重視學生供應鏈管理與直播選品能力、新媒體內容創作能力、新技術應用能力以及數據化運營能力的培養，才能跟得上行業的發展。」顏正英説。</p><p><strong>行業規範，學校正努力</strong></p><p>「萬物皆可播、人人皆主播」，直播時代來臨了，不知不覺，一個新興行業已經「野蠻生長」了數年。而就高職院校而言，直播電商專業的開設是應行業而生。</p><p>據顏正英介紹，目前，全國有近 300 所高職院校開設網絡營銷與直播電商專業，近 61 所高職院校開設網絡直播與運營專業，這為近年來直播電商行業發展提供了人才支撐。</p><p>商務部電子商務司負責人去年在發佈會上介紹，2023 年 1-11 月，全國網上零售額 14 萬億元，同比增長 11%。去年上半年，重點監測電商平台累計直播銷售額 1.27 萬億元，累計直播場次數超 1.1 億場，直播商品數超 7000 萬個，活躍主播數超 270 萬人。</p><p>然而，正因為門檻不高，直播電商行業也亂象頻發。去年，先有知名主播因一句關於價格的評論引發消費者的「眾怒」，後有「大學生在宿舍直播」的話題引發輿論熱議。</p><p>2023 年 4 月 26 日國新辦舉行的《中國打擊侵權假冒工作年度報告（2022）》新聞發佈會也提到，在 2022 年「雙 11」期間，中國消費者協會利用互聯網輿情監測系統，對 10 月 20 日至 11 月 13 日期間的消費維權情況進行了網絡大數據輿情分析。在監測期內共收集到「直播銷售」負面信息 50.9 萬條，佔「吐槽類」信息總量的 9.3%。</p><p>「整個直播電商行業發展到現在，經過這麼多年，確實不容易，每一個新生事物的發展都會出現這樣那樣的問題，希望能採取更有效的措施來防範這些不好的因素，引導整個行業更加健康地發展。」陳旭華也對中青報·中青網記者説。</p><p>早在 2020 年，中國消費者協會的直播電商購物消費者滿意度在線調查報告中就提到，消費者對直播電商行業現狀「吐槽」最為突出的關鍵詞，是「誇大其詞」「假貨太多」「魚龍混雜」「貨不對板」等。而消費者對直播電商行業發展及規範發展的希望與建議高頻詞，則包括「加強主播素質管理」「提高准入門檻」「健全直播電商法規標準監督」「加強打假力度」等。</p><p>李志剛提到，業界在討論，教育界也在討論，這個行業到底「要不要設門檻」，要不要有準入資質。「這是有爭議的。」他感慨，「行業的規範，或許需要社會、學校共同努力」。</p><p>陳旭華則向記者介紹了義烏工商職業技術學院防範直播電商亂象的舉措，其中包括學校與義烏市人社局合作開發了全國首個電商直播專項職業能力考核規範，推動直播電商技能人才培養規範化、標準化、專業化。學校還制定了全國首個電子商務（直播電商方向）專業教學標準，獲全國電子商務職業教育教學指導委員會的高度認可。</p><p>「第一，可以進一步完善標準的制定。第二，政府的監管部門可以出台一系列規範性文件，加強對直播行業、平台、電商企業、主播、網紅達人等的監管和引導。第三就是從人才培養的角度上來講，學校要加強職業道德教育。」陳旭華説。</p><p>此外，學校對入駐項目的直播內容、直播時間、直播行為等進行明確要求和規範，引導入駐企業以及直播學生直播行為合規；與義烏市場監管局聯合開展直播電商運營規範活動，直播間宣傳展示《主播合法運營公約》，引導學生知法懂法，規範直播行為。</p><p>「我相信，直播電商將來的發展，還是能夠成為企業瞭解消費者，建立自己企業品牌，做好產品銷售的一個非常好的渠道。」陳旭華説，「我們需要開設網絡營銷與直播電商專業，引導學生去做真正專業的事情」。</p><p>（文中張慧、李方為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:12:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388132_202402190712ea21107c-0acd-4e14-ad16-605384ed2f18.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張渺、凌子怡/中國青年報]]>
            </author>
            <category>直播電商</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/888.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中青報聚焦人工智能時代：學校應該教什麼、怎麼教？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">教育數字化系列微紀錄片《鏈接山海》視頻截圖</p><p></p><p>「在 ChatGPT 發佈後不久，一項針對本校學生的調查顯示，有 89% 的學生藉助 ChatGPT 做作業；48% 的學生承認在家考試時使用 ChatGPT；53% 的學生曾使用 ChatGPT 來寫論文。這引起了關於生成式人工智能對教育帶來學術不端等負面影響的討論。」在前不久召開的 2024 世界數字教育大會「人工智能與數字倫理」平行論壇上，倫敦瑪麗女王大學校長科林·貝利用一組數據開啓他的報告。</p><p>在本屆大會中，「人工智能」無疑是高頻詞。數字技術更新迭代，人工智能迅猛發展，給教育帶來了哪些變化？如何避開智能技術的潛在風險，讓人工智能更好地賦能教育？與會者分享了各自經驗與看法。</p><p>科林·貝利觀點鮮明：「不要禁止使用智能技術，要擁抱它。」他的理由是，在象牙塔之外的世界，生成式人工智能技術已經成為產業界提升生產力的工具，既然學生畢業後在工作中要接觸人工智能應用，大學就應該幫助他們做好準備。關鍵問題在於，如何安全、高效、恰當地使用人工智能技術。</p><p>科林·貝利的觀點也是與會者的共識。</p><p>會議上發佈的「人工智能賦能教育發展」倡議提出，隨着生成式人工智能技術高速發展，人工智能將成為促進教育事業高質量發展的重要引擎，形塑教育新範式和新形態；各國政府、國際組織、企業、科研機構、學校等主體應同行一道，攜手推動人工智能與教育深度融合，持續賦能教育創新發展。</p><p>智能時代的教育如何以人為本、與時俱進、規避風險，教育工作者的角色非常關鍵。</p><p>在大會的「教師素質素養與勝任力提升」平行論壇上，華南師範大學教授柯清超指出了生成式人工智能技術在應用於教育時，教育工作者面對的種種挑戰。</p><p>柯清超歸納，首先，目前 ChatGPT 等生成式智能技術仍處於初級發展階段，其自動生成內容的質量取決於訓練數據的規模和質量，成熟度、可用性不足。其次，生成內容的真實性和可靠性難以查實。第三，目前師生的數字素養難以匹配生成式智能技術的應用。最後是學業誠信與倫理問題，生成式智能技術易成為學生作業抄襲和考試作弊的工具；同時，還有是否會引起學生個人隱私泄露和數據安全等問題。</p><p>智能技術有缺陷，教師應該教什麼、怎麼教？</p><p>上海紐約大學常務副校長傑弗裏·雷蒙打了個比方：「好比一個小孩可以使用計算器，不代表他就不用學習乘法表了。」他認為，教師可以在指導學生正確使用智能技術方面發揮關鍵性作用。教師應該引導學生在倫理道德約束範圍內使用智能技術；要積極培養學生的算法思維、批判性思維、創造力和社會洞察力，以適應智能社會的發展。</p><p>中國工程院院士、同濟大學校長鄭慶華提到，教育工作者可以利用智能技術改進人才培養方式。他説：「我們過去不大關注學生平時在看什麼書、研究什麼具體問題，其實學生的每一次提問都反映了他們所想、所關注的。現在我們可以通過大模型分析學生在思考什麼問題、提出了什麼問題，在圖書館閲讀了什麼資料、在網上下載了什麼內容，從而找到學生的興趣點和難點，更好地解決教師精準輔導學生的問題。過去有點‘大水漫灌’，現在可以‘精準滴灌’，這是非常有意義的。」</p><p>在教育評價方面，學校也可以採取更合理的標準。鄭慶華提到，過去，因人而異的差異化評價很困難，只能通過一張卷子來評測，未來則可以對學生全過程、多維度進行分析評價，找出學生的優勢和短板。他説：「在高等教育大眾化時代，怎麼解決個性化問題，人工智能提供了一種很好的可能性。我覺得未來幾年內，教育評價手段一定會有比較大的躍升。」</p><p>鄭慶華説：「我們要讓青年人在應用人工智能的過程中認識到科技創造的價值，激發他們的內生學習動力，要更好地培養學生的創新意識，強化專業學科交叉融合，以問題為導向，創新理論和方法，破解工程技術的難題，而不是停留在簡單地獲取知識、解決作業這些問題上。」</p><p>鄭慶華同時強調，人工智能使人的交流可以在虛擬環境下順暢進行，但絕不能替代真人教育。他認為，教育本質上是一棵樹搖動另一棵樹，一朵雲追逐另一朵雲，一個靈魂喚醒另一個靈魂，是一種從思想、理念、方法、技術等全方位配置的全民教育。「我們需要用愛、用真情實感去培養人，眼神交流、情感互動、肢體語言，使得教育更具有親和力與感染力，該動手的還要動手，該互動還要互動，該一塊兒娛樂的還要一塊兒娛樂，否則，人與人的交流就變成了機器跟機器的交流，這與教育的初心是不相吻合的。」</p><p>中國高等教育學會會長杜玉波總結，數字時代，教育的基本屬性始終不變。「培養什麼人，怎樣培養人，為誰培養人，始終是教育的根本問題，立德樹人始終是教育的永恆主題。中國古代先賢提出的有教無類、因材施教等教育思想始終不變，這也是我們孜孜以求的奮鬥目標。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:11:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388131</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388131</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/848.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388131_202402190711a3e91995-589a-4db0-83e2-3726f1ea3be6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[魏其濛/中國青年報]]>
            </author>
            <category>人工智能</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/848.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/849.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9.9 元大戰，搞死精品咖啡？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，習睿 Tech 星球</p><img alt="" height="441" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/662/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> Tech 星球（微信 ID：tech618）</p><p>文 | 習睿</p><p>封面來源 | 圖蟲創意</p><p>春節期間，縣城裏的咖啡店擠滿了返鄉的年輕人。要想喝上一杯 9.9 的瑞幸，甚至需要排隊一個小時，等上 50 單。</p><p>春節長假，是線下餐飲不想錯過的旺季。但就在春節前，國內精品咖啡代表之一 Seesaw，卻選擇在全國多個城市閉店，武漢的 4 家門店甚至全部關閉。</p><p>有媒體統計，Seesaw 在近 4 個月時間裏關閉了近 40 家門店。而在巔峯時期，Seesaw 全國門店也沒有突破 200 家。</p><p>在咖啡全面平價的時代，市場難免將 Seesaw 的關店歸結於咖啡價格戰。而更關鍵的，曾經給咖啡市場輸送人才的 Seesaw，成為最早出現生存困境的精品咖啡品牌。</p><p>這背後是否意味着，精品咖啡在國內依然沒有跑通商業模式？在低價面前，精品咖啡真的沒有一絲空間？</p><img alt="" height="170" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/662/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Seesaw「斷臂求生」</p><p>Seesaw 此次關店引發關注，更多因為其是「精品咖啡」的代表之一。在 Seesaw 之前，國內還沒有自己的精品咖啡連鎖品牌。</p><p>在 2017 年拿到融資後，Seesaw 的開店速度一直不太理想。2020 年，3 年時間，Seesaw 只有 20 家門店。2022 年 8 月，Seesaw 終於完成百店目標。</p><p>在當時，Seesaw 創始人吳曉梅宣佈 Seesaw 的下一步目標，是在 2022 年底開到 200 家門店，並在未來 5 年內衝刺千店規模。但如今，Seesaw 的門店數量還是在百家左右徘徊。</p><p>吳曉梅在接受媒體採訪時表示，在經歷 2021 年和 2022 年兩年的快速擴張期之後，Seesaw 確實在 2023 年放慢了新店擴張的速度，品牌已進入調整期。</p><p>在咖啡進入平價時代，外界難免會將 Seesaw 的關店與之關聯。但有咖啡業內人士告訴 Tech 星球，Seesaw 關店背後有多種因素，咖啡市場的變化只是一部分，另外也有團隊方面的因素，很長一段時間，Seesaw 用在下游的精力偏少。</p><p>在社交平台上，消費者對於 Seesaw 的吐槽，多集中在新品口味奇怪以及不同門店出品不穩定上。</p><p>在新的咖啡市場環境中，Seesaw 的品牌定位似乎逐漸與市場需求脱節。吳曉梅對媒體迴應道，目前關閉的都是部分不符合區域聚焦策略、不符合品牌定位和不符合門店模型的「三不」門店。</p><p>而實際上，除了 Seesaw，精品咖啡連鎖品牌在 2023 年並沒有出現大規模關店的情況。魔豆司 CEO 李鵬認為，類似 Manner、M Stand 等品牌的勢能還在，因為不斷的和消費者互動，品牌的調性一直維持着，就能維持活力。</p><p>2023 年，Manner 已經破千店。M stand 獲得了小紅書領投的數億元投資，門店數超 500 家。</p><p>如今和 Seesaw 誕生時相比，所謂的精品咖啡的市場環境已經發生巨大變化。</p><p>按照美國精品咖啡協會（SCA）的定義，杯測綜合評分在 80 分以上的咖啡豆製作的咖啡可以被稱為精品咖啡。</p><p>但在現在的咖啡市場，僅以咖啡豆的使用標準已經無法分出誰是精品咖啡品牌。從咖啡產品本身看來，市面上有一定規模的咖啡品牌已經不會有太大區別。</p><p>典型的效率型咖啡品牌瑞幸咖啡也在推出花魁這一精品系列。在消費者眼裏，瑞幸是「快咖」的代表，但在咖啡圈內人看來，儘管售價低，但瑞幸的產品質量並不差。</p><p>作為在咖啡行業待了十幾年的老兵，魔豆司 CEO 李鵬就認為，目前精品咖啡的定義和概念已經發生改變，精品咖啡的邊界逐漸模糊。現在的精品咖啡品牌更偏向於提供場景，咖啡產品本身不會有很大的區別。咖啡一半是感覺，一半是味道。精品咖啡需要輸出的是精品咖啡文化，咖啡師需要給顧客提供情緒價值。</p><p>當精品咖啡從定義上發生改變，開一家所謂的精品咖啡店需要的門檻也發生改變，提供一杯 80 分以上的咖啡已經是基礎。精品咖啡品牌需要有更精準的定位，能提供差異化的內容，無論是門店設計、服務或是氛圍。</p><p>對 Seesaw 而言，當門店開到商圈和寫字樓時，他們就需要更多差異化來維持自己的價格。但很顯然，Seesaw 沒能提供一杯 80 分咖啡以外的價值。</p><p>此次閉店，算是 Seesaw 在「斷臂求生」。</p><img alt="" height="170" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/662/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>獨立咖啡店更難</p><p>相比有一定規模的精品咖啡品牌，獨立咖啡店在 2023 年生存壓力更大。</p><p>據紅餐大數據統計，截至 2023 年 10 月 29 日，全國咖啡門店數約有 19.16 萬家，截至 10 月 29 日，今年全國新增咖啡店約 9.5 萬家，關閉約 4.4 萬家。</p><p>消失的 4 萬多家咖啡店裏，大多數是獨立咖啡店。李鵬告訴 Tech 星球，在之前，全國咖啡市場裏，獨立單店的佔比能達到 70%，但現在只佔到了 60%。</p><p>在社交平台上，很多獨立咖啡店老闆都將倒閉的原因歸結於「9.9 元咖啡價格戰」。目前，瑞幸的門店數量破萬，而庫迪也有近 7000 家門店。為了競爭，瑞幸在去年放開了眾多此前沒有開放加盟的區域。</p><p>Miller 在咖啡行業從業快 6 年，在天津開有兩種類型的咖啡店，偏景區屬性和社區咖啡。兩年時間，Miller 有 6 家社區型咖啡店。</p><p>作為本地品牌，Miller 的 6 家門店對本地人有一定的影響力。從去年 1 月份開始，Miller 門店的總營業額每個月都保持在 10% 以上的增長。</p><p>但自從瑞幸和庫迪 6 月開始在當地開店後，Miller 的門店幾乎沒怎麼增長。瑞幸和庫迪在天津瘋狂開店之後，開始的便是價格戰，「這在一段時間之內，確實對我們的銷量會有一定的衝擊。」</p><p>2023 年 2 月，王想在老家開了一家自己的咖啡店。王想明顯感覺，哪怕是老家這個只有 60 萬人口的縣城，咖啡市場都慢慢飽和。一年時間，當地已經有 5 家瑞幸，2 家庫迪。</p><p>相比上半年，王想門店下半年的人流和營業額都出現一定的下滑。「人流減少可能在 10% 左右，整體的營業額下降了 20% 左右」，王想告訴 Tech 星球。</p><p>但 Miller 都沒有做任何的應對策略。對獨立咖啡店來説，跟進價格戰才是進入深淵的開始。</p><p>李鵬告訴 Tech 星球，精品咖啡和連鎖咖啡品牌相比，原料同樣品質，成本更高。「第一是門店規模，第二是全國有近 800 家咖啡工廠，但能符合食品安全標準的少之又少。有的時候選擇了低價的產品，看似成本低，但後面的隱患非常多。」</p><p>更不用説獨立咖啡店。王想在咖啡行業已經有 8 年時間，無論是設備還是原料，王想都能找到內部渠道。22 塊一杯的拿鐵，王想才可以將成本控制在 7 塊以內。</p><p>2023 年，Miller 很明顯地感受到，無論是獨立咖啡店還是連鎖加盟店在 2023 年都瘋狂開店。但也是在 2023 年，獨立咖啡店也在倒閉，最快只有 3 個月。</p><p>但 Miller 留意過，真正批量倒閉的獨立咖啡店基本上都是一年以內的店。「很多人覺得開咖啡店門檻低，但其實不一定有早餐店容易上手」，Miller 告訴 Tech 星球。</p><img alt="" height="170" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/662/645.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>精品咖啡真的沒空間了嗎？</p><p>相比加盟模式的連鎖咖啡品牌，精品咖啡在門店數量上沒有優勢。但精品咖啡真的毫無市場空間嗎？</p><p>在精品咖啡的擴張過程中，人便是挑戰之一。「在擴張的規模過程中，人的挑戰是比較大的，因為你得去找到合格的咖啡師」，Miller 告訴 Tech 星球。</p><p>此外，精品咖啡品牌都是直營模式，需要自己造血，這在一定程度上無法快速擴張。李鵬告訴 Tech 星球，資本在咖啡市場這幾年投資更為穩健。</p><p>因此，和瑞幸、庫迪相比，精品咖啡品牌們的版圖擴張並不算快，但這不意味着精品咖啡消失。</p><p>在業內人士看來，所謂的曾經的「精品咖啡」，連鎖發展的門店都波動不大，獨立門店波動很大。</p><p>但也有獨立咖啡門店創始人表示，絕大多數倒閉的獨立咖啡店並不是市場環境原因，而是咖啡主理人本身，「獨立咖啡店完全取決於主理人自己的運營能力，以及是否有人格魅力，會不會聊天，會不會做短視頻等。」</p><p>儘管受到影響，但過去一年王想的咖啡店並沒有虧損。每個月的營業額能維持在 1.5 萬元左右。在王想看來，獨立咖啡店無法通過價格跟大連鎖抗衡，但只要抓住一批忠實客户，小店還是能生存下去。</p><p>「我們現在搶新客户確實搶不過那些新店，年輕人打卡會更傾向於新店，但我們更多的是熟客」，王想告訴 Tech 星球。</p><p>Miller 在經歷三四個月的影響之後，門店營業額重新迴歸到正常。「大家還是各做各的生意，畢竟客羣有點不太一樣」，Miller 告訴 Tech 星球。Miller 統計過，粘性比較高的客人完全沒有受到 9.9 價格戰的影響，真正受到影響的是相對來講有點搖擺的客人。</p><p>9.9 的咖啡賣給需要即拿即走的人，而 20 塊一杯的咖啡賣給的是坐在店裏品嚐的咖啡愛好者。2024 年，Miller 會將精力都放在打造品牌能力上，而非開店。</p><p>「我不認為 2024 年餐飲行業大的市場趨勢會比 2023 年好，在這種情況下開店也不一定會更好」，Miller 表示，「小品牌能夠生存的前提在於打造品牌的能力，門店數量多，不一定等同於品牌影響力大。」</p><p>事實上，在業內，大部分人都看不到未來究竟會有什麼巨大的變化。對於 2024 年，大部分人對市場都保持樂觀態度。</p><p>李鵬告訴 Tech 星球，國內咖啡市場仍然在增量階段，從進口原料的數據看，2022 年是 10 多萬噸的進口量，2023 年進口了 13 萬噸的生豆，還是成長了 20%。</p><p>但目前，線下咖啡品牌們都是穩健式發展，沒人敢冒進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:06:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26370241</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26370241</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/784/418.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26370241_2024021907068c229a88-8576-48dd-9fb2-32789c4ca844.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[Tech 星球]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/784/418.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/784/419.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024，得 AI 芯片者得天下]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，小巖，新火種</p><p>作者：小巖</p><p>編輯：彩雲</p><p>北京時間 2 月 11 日，國內闔家團圓的大年初二，OpenAI 創始人 Sam Altman 通過社交平台向外界宣佈了一件重大事項：OpenAI 即將啓動「造芯計劃」，他還並表示，「建設大規模的 AI 基礎設施和有彈性的供應鏈對於經濟競爭力至關重要」。</p><p>據悉，近日 Sam Altman 已經籌資了 7 萬億美元（約合人民幣 50.26 萬億元） ，用作建立芯片帝國的儲備資金。</p><p>消息一出，惹的外界一片譁然。因為 7 萬億美元的投入，堪稱天文數字，所能實現的規模和體量也相當龐大，這相當於全球 GDP 的 10%，美國 GDP 的 25%，而且抵得過 2.5 個微軟，3.75 個谷歌，4 個英偉達，7 個 Meta，11.5 個特斯拉市值。難怪消息一出，連 Sam Altman 的弟弟 Jack Altman 都要公開喊話，讓自己的哥哥「保持冷靜」。</p><img alt="" height="373" width="503" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但如果拋開投入資金額度太過驚人這一點，單就考慮事情的本質而言，Sam Altman 的做法算得上事出有因，意料之中。畢竟，芯片對於 AI 算力的影響力是巨大的。對於這些頭部 AI 企業來説，2024 年，得 AI 芯片者得天下。</p><img alt="" height="106" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>OpenAI CEO 下場「造芯」，是其蓬勃發展的必然結果。</p><p>我們知道，大模型的競爭，主要是算力方面的競爭。而 AI 算力，主要受到兩個方面的限制：一是 AI 模型訓練的需求急劇增加，二是算力成本不斷上升。</p><p>先來聊聊前者。之所以大家對 AI 模型訓練的需求激增，是因為深度學習技術的不斷髮展和應用的廣泛推廣。隨着模型變得越來越複雜，訓練所需的計算資源也相應增加。這意味着 AI 公司對高性能計算設備產生了巨大的需求，以滿足大規模的模型訓練任務。</p><p>據統計，目前，ChatGPT 訓練一次大約需要 2.5 萬塊英偉達 A100 芯片。如果訓練 GPT-5，則還需要 5 萬張英偉達 H100。按照這個體量計算下去，一旦 GPT 模型的不斷迭代升級，未來 GPT-5 及其他高端版本很可能出現無「芯」可用的情況。即便是在現階段，OpenAI 每天生成約 1000 億個單詞，都需要大量的 GPU（圖形處理器）芯片進行訓練計算，芯片供應也是相當緊俏的。</p><img alt="" height="670" width="1006" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/829.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>再來説説後者。算力成本的不斷上升，同樣是一個不可忽視的問題。隨着算力的不斷增長，購買和維護高性能計算設備的成本也在不斷增加，這無疑增加了研究機構和企業的經濟負擔，進而限制了他們在 AI 領域的發展和創新。如今英偉達 H100 的價格已經飆升至 2.5 萬-3 萬美元，這意味着 ChatGPT 單次查詢的成本將提高至約 0.04 美元。</p><p>結合以上兩個原因，我們就不難理解，為什麼自研芯片的路途這麼艱險，代價這麼高昂，Sam Altman 也依舊要堅定不移的貫徹下去了------------都是為了可以在未來擁有更安全，更可控的成本。</p><p>更重要的是，與其花大價錢從英偉達那裏購買，不如自己去製造自主可控的專用芯片，如此一來，還能減少 OpenAI 對英偉達的依賴。</p><img alt="" height="106" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/830.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>AI 芯片重要性自不待言，搶購浪潮不斷加碼。</p><p>事實上，意識到 AI 芯片賽道重要性的，遠不止 OpenAI 和 Sam Altman。</p><p>特斯拉的 CEO 馬斯克（Elon Musk）也將 AI 軍備競賽比作是一場高風險的撲克遊戲，他表示，想要在這場遊戲中參與競爭的企業，每年至少要在 AI 硬件上投入數十億美元。只有這樣，才能保證足夠的競爭力。馬斯克坦言，2024 年，特斯拉將在英偉達芯片上花費超 5 億美元的預算。只有這樣，特斯拉才有可能趕超自己的競爭對手。</p><img alt="" height="280" width="448" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/831.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>那麼問題來了，全球頭部科技競相購買的英偉達芯片，究竟是何方神聖？</p><p>這款芯片是英偉達 H100 GPU，對於構建和訓練為 ChatGPT 等聊天機器人提供支持的大型語言模型至關重要。當前，AI 芯片主要分為 GPU，FPGA 以及 ASIC。AI 的許多數據處理涉及矩陣乘法和加法，大量並行工作的 GPU 提供了一種廉價的方法，當然，它的缺點也顯而易見，就是需要消耗更高的功率。</p><p>近兩年，隨着 AI 的強勢崛起，大家逐漸意識到了芯片的重要性，明白了「算法即芯片」的道理。不過，大道理誰都懂，但要做出一款完全符合描述和基準測試的 AI 芯片絕非易事。也正因此，很多 AI 領域的高端玩家直接選擇「幹把大的」，去走一條自研芯片的路。除了斥巨資投入芯片賽道的 Altman，還有跟多頭部企業後來跟上：Meta 今年擬投產專注於模型推理的 AI 芯片 Artemis；微軟 AI 芯片 Maia 100 以及英特爾 AI 芯片 Gaudi3 預計今年上市；AMD 推出用於大模型訓練的 MI300X 芯片...這些自研芯片的企業的目標也很明確，就是要正面 PK 英偉達。</p><img alt="" height="629" width="943" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="106" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/833.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>算力或成為未來 AI 戰場上的「核武器」，中國能否在此獲得一席之地？</p><p>儘管 2024 年剛剛開年，但因為英偉達芯片產能緊缺，價格昂貴等缺點已經日益凸顯，AI 的芯片大戰變得愈發激烈和焦灼，那麼，國內市場又會呈現出怎樣的行情和態勢呢？</p><p>AI 大模型加速迭代，智能算力已成為稀缺資源，這一點對於國內市場也毫不例外。我們有理由相信，在未來較長一段時間內，我國 AI 服務器市場會出現供不應求的狀態，屆時，國產 AI 芯片市場規模增長迎來關鍵窗口期。</p><img alt="" height="393" width="589" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/834.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不可否認，作為 AI 基礎層中十分重要的一部分，目前我國相關領域的技術比較薄弱，但也正因此，整個行業的可發展空間和上升空間十分廣闊。</p><p>隨着社會經濟的智能化發展，AI 技術的不斷提升，以及 5G 應用的普及和政策的推動，我國 AI 芯片的市場需求將實現快速增長，市場規模增勢也會變得十分迅猛。儘管我國的 AI 芯片產業受起步較晚等因素的制約，與國際先進水平存在着一定的差距，但國家對其足夠重視，已經逐漸將 AI 產業的發展上升至國家戰略高度，AI 芯片的研發與技術升級也自然備受國家關注和重視。</p><p>所以，我們的芯片發展之路，雖然充滿崎嶇，並非坦途，但依舊充滿了可能和機會。</p><p>文字資料參考：</p><p>https://m.chinairn.com/hyzx/20240131/171229172.shtml</p><p>https://baijiahao.baidu.com/s?id=1790612599025970184</p><p>https://baijiahao.baidu.com/s?id=1790116517090243840</p><p>本文由新火種原創，旨在傳遞行業信息，不構成任何投資建議，轉載請後台回覆關鍵詞【轉載】，違規轉載法律必究。</p><p>原標題：《2024，得 AI 芯片者得天下。》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDYwNzkyNg==&amp;mid=2247487641&amp;idx=1&amp;sn=2229dfc5a0cc3910c9ae71daca64b079">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:04:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26368930</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26368930</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/785/612.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26368930_2024021907044597dd98-3981-4599-9e4a-69c71f1ac8a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新火種]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/785/612.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/785/613.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣東新春第一會再錨定高質量發展：13 萬億大省如何再突破，21 市立軍令狀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/815/528.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 18 日，廣東全省高質量發展大會在深圳舉行。 澎湃新聞記者，陳緒厚，圖</p><p></p><p>2 月 18 日，龍年春節假期後第一個工作日，廣東全省高質量發展大會在深圳舉行。廣東 21 個市委書記悉數亮相，通過現場發言或視頻發言等方式，立下新一年的發展目標「軍令狀」。</p><p>值得注意的是，從去年到今年，從廣州到深圳，經濟大省廣東的「新春第一會」，持續吹響高質量發展的集結號，其風向標意義不言而喻。</p><p>「人勤春來早。去年春節後上班第一天，我們首次召開全省高質量發展大會，向全社會釋放苦幹實幹、聚力前行的鮮明信號。今天，我們再度召開全省高質量發展大會，聚焦產業科技話創新、謀未來，就是要不斷夯實實體經濟為本、製造業當家的根基，持續推動高質量發展。」廣東省委書記黃坤明在大會上講話強調。</p><p>黃坤明表示，廣東作為經濟大省、製造業大省，擁有豐厚的科技創新資源和雄厚的科技創新實力，在高質量發展上肩負重要使命和重大責任。今天我們安排各地市、省直有關部門和企業界、科技教育界代表發言，既是亮目標比決心，也是亮思路曬方法，營造比學趕超、創先爭優的濃厚氛圍，激發全省上下早出工、多下田、幹累活的工作熱情。去年大家都很努力，取得了可圈可點的成績；今年要繼續發力，拿出更好的成績單。</p><p>澎湃新聞注意到，科技創新、產業融合是本次高質量發展大會的熱詞。「抓機遇，科技浪潮滾滾而來，擁抱新的‘科學的春天’時不我待。」黃坤明表示，在這一輪科技革命和產業變革中，廣東要擔當起該擔當的責任，緊盯顛覆性、前沿性技術，抓牢戰略性、先導性產業，努力成為主要的創新策源地，贏得戰略必爭領域的勝利。</p><p><strong>有底氣：GDP 首次突破 13 萬億</strong></p><p>去年春節後上班第一天，廣東首次召開全省高質量發展大會，全省 21 個地級以上市一把手集體亮相，立下目標，千帆競發。這種別開生面的形式，讓人耳目一新，也向全社會釋放錨定目標、踏實苦幹的積極信號。</p><p>經過一年艱苦奮鬥，廣東交出了一份來之不易的高質量發展答卷：地區生產總值達到 13.57 萬億元、連續 35 年全國第一，區域創新綜合能力連續 7 年全國第一，規上工業企業突破 7 萬家，高新技術企業超過 7.3 萬家，19 家廣東企業進入世界 500 強，全省經營主體突破 1800 萬户……</p><p>以廣東經濟總量前三的城市為例，2023 年，深圳地區生產總值為 34606.4 億元，同比增長 6%，增速領跑北上廣深四大一線城市；規上工業增加值同比增長 6.2%，規上工業總產值、工業增加值連續兩年實現全國城市「雙第一」，繼續位居中國「工業第一大市」。</p><p>去年，廣州地區生產總值突破 3 萬億元，社會消費品零售總額和商品進出口總值連續第 3 年雙雙超過 1 萬億元，固定資產投資超過 8600 億元，創歷史新高。佛山規模以上工業總產值突破 3 萬億元，成為廣東第二個規模以上工業總產值突破 3 萬億元的城市，其 5 區均上榜「中國工業百強區」50 強，成為全省唯一所有市轄區均入選工業百強區的城市。</p><p>在今年 2 月 18 日舉行的廣東全省高質量發展大會上，黃坤明表示，去年，廣東和全國一樣，在穩中求進中健步向前。經濟增長 4.8%，總量率先突破 13 萬億元，經濟結構進一步優化。尤為可喜的是，廣東在關鍵核心技術上多點突破，新技術新產業新動能蓬勃發展，廣州、深圳、佛山、東莞 4 個萬億元級城市轉型升級步伐加快，高質量發展道路越走越寬廣。</p><p>「我們有 1.27 億常住人口、每天約 1.5 億實時在粵人口，活躍的人氣帶來的是蓬勃的朝氣、興旺的財氣。我們有超過 1800 萬户的經營主體，超過 7.5 萬家的高新技術企業，國企、民企、外企都願意在這裏紮根。」黃坤明説，廣東作為經濟大省、製造業大省，擁有豐厚的科技創新資源和雄厚的科技創新實力，在高質量發展上肩負重要使命和重大責任。</p><p><strong>立目標：21 個市委書記集體立「軍令狀」</strong></p><p>2024 年，廣東經濟社會發展的主要預期目標是地區生產總值增長 5%，這一增長目標也意味着 2024 年廣東省 GDP 預計將超過 14 萬億元。</p><p>和去年的情況相似，此次全省高質量發展大會上，廣東 21 個地級以上市一把手悉數亮相，立下新的一年的發展目標。據澎湃新聞統計，新的一年，廣東 21 個地級以上市的 GDP 預期增長均不低於 5%，其中中山、珠海、惠州、揭陽等四地將 GDP 預期增長定為 6% 及以上。</p><p>「我們將牢牢扭住實體經濟不放，着力推動經濟結構戰略轉型，加速壯大城市能級量級，打造全省高質量發展又一重要引擎，力爭地區生產總值增長 6% 以上、工業投資實現兩位數增長、高新技術企業數量突破 3000 家。」珠海市委書記陳勇表示，該市將加快建設港珠澳大橋經貿新通道和廣珠澳科技創新走廊，積極服務「兩車北上」，支持服務橫琴粵澳深度合作區，促進澳門經濟適度多元發展，攜手打造澳珠極點。珠海將高質量推動「百千萬工程」和綠美珠海建設，加快建設國家綜合交通樞紐，提升民生幸福水平，打造更具魅力、更具吸引力和更具競爭力的灣區城市。</p><p>潮州市委書記何曉軍表示，潮州以開局衝刺、全程拼搏的姿態，確保 GDP 增長 5%。堅持科技賦能製造業，加快建設深潮合作園等「萬畝千億大平台」，搶佔智能衞浴等新賽道，壯大陶瓷、食品等九大產業鏈，實現工業投資增長 30%。以頭號力度推進「百千萬工程」 ，深耕茶旅走廊、逐夢海洋牧場，打造糖果小鎮，擦亮綠美潮州的底色。以古城申遺為牽引，推動旅遊、美食、文創「一條龍」發展，潮州將決戰決勝，以「小體量」迸發「大能量」，為廣東「走在前列」作出貢獻。</p><p>河源市委書記何國森表示，河源着力打造「三大樣板」，今年 GDP 力爭增長 5% 以上。河源將發展壯大「1+3」千億級百億級產業集羣，集中資源建強千億級產業轉移主平台，持續推進河源國家高新區跨江發展，紮實推進 91 個製造業重點項目，引進超億元先進製造業項目 125 個以上，全力打造獨具特色的現代化產業體系河源樣板。河源將全力以赴推進「百千萬工程」，依託東瑞生豬、南方國雞、太二漁業等農業龍頭項目，積極培育油茶、畜禽等百億級現代農業產業，全力打造城鄉融合發展河源樣板。深入開展綠美河源生態建設「六大行動」，加快建設大灣區旅遊及康養基地，全力打造「綠富雙贏」河源樣板。</p><p>目標確立，思路清晰，帶着 2023 年優秀的「成績單」，廣東 21 個地級以上市將底氣十足，信心滿滿，繼續豐富高質量發展實景圖，攜手「再造一個新廣東」。</p><p><strong>怎麼幹：觀大局、抓機遇、行大道</strong></p><p>在全省高質量發展大會上，黃坤明指出，觀大局，中國式現代化徐徐展開，夯實物質技術基礎責重如山。對照「兩步走」戰略安排特別是第一步的總體目標，廣東要率先達到中等發達經濟體水平、率先進入創新型經濟體前列，還有較大差距和不足，也意味着有較大的潛力和空間。實現這些目標任務，達到新的發展高度，關鍵要靠科技創新、靠產業發展，不斷解放和發展生產力，不斷創造和積累社會財富。</p><p>「抓機遇，科技浪潮滾滾而來，擁抱新的‘科學的春天’時不我待。」黃坤明表示，現在，世界新一輪科技革命和產業變革深入發展，同我國轉向創新驅動、走向高質量發展歷史性交匯，新的「科學的春天」已經撲面而來。抓住了機遇，就能實現換道超車、後發崛起；錯失了機遇，差距可能被進一步拉大，又將在不利的位勢徘徊。在這一輪科技革命和產業變革中，廣東要擔當起該擔當的責任，緊盯顛覆性、前沿性技術，抓牢戰略性、先導性產業，努力成為主要的創新策源地，贏得戰略必爭領域的勝利。</p><p>黃坤明強調，廣東具備了堅實的產業科技創新基礎和創新優勢，區域創新綜合能力連續 7 年全國第一，全省上下形成強烈共識：高質量發展是廣東實現現代化的根本出路，高質量發展本質上是創新驅動發展。廣東要堅定不移走好高質量發展之路，抓住科技創新這個「牛鼻子」，把創新落到企業上、產業上、發展上，奮力建設一個靠創新進、靠創新強、靠創新勝的現代化的新廣東。</p><p>黃坤明還表示，行大道，新質生產力欣欣向榮，實現產業科技互促雙強前景無限。新質生產力，新在新的科學技術、新的生產方式、新的產業形態，核心要義是以科技創新驅動生產力向新的質態躍升。近年來，發展分化、優勝劣汰愈發明顯，缺乏技術含量的過剩生產力、重複生產力、低效生產力被市場出清，代表技術進步的數字生產力、智能生產力、綠色生產力迅速壯大。廣東發展新質生產力勢頭良好。</p><p>在全省高質量發展大會上，廣東省發展改革委主任、省大灣區辦主任艾學峯表示，今年安排省重點建設項目 1508 個、年度計劃投資 1 萬億元，其中產業項目數量超過一半，新一代信息技術、生物、高端裝備製造、新材料等 4 大類產業彙集項目 370 餘個、年度投資額約 1500 億元。</p><p>「我們將發揮好重大工程建設項目總指揮部機製作用，協調解決項目推進中的堵點問題，並組建重大項目督導服務組，年度計劃投資 5 億元以上的項目由省跟進服務、1 億元以上項目由市跟進服務，紮紮實實推動這批項目加快建設、儘快投產見效。」艾學峯説。</p><p>廣東省科技廳黨組書記龔國平表示，近年來，在省委省政府的堅強領導下，廣東省科技廳頂住外部壓力、克服內部困難，推動科技和產業互促雙強取得顯著成效。廣東區域創新綜合能力連續 7 年全國第一，「深圳-香港-廣州」科技集羣連續 4 年居全球創新指數第二，高新技術企業、入庫中小型科技企業數量雙雙超過 7 萬家，企業創新活躍成為廣東經濟的特色長板。</p><p>「事實證明，以科技創新引領高質量發展的路子是大有可為、前途廣闊的。」龔國平表示，新的一年，全省科技系統將堅定不移把創新落在企業上、產業上、發展上。發揮應用場景多、產業配套強、成果轉化快的優勢，加快構建全過程創新鏈，以科技創新推動產業創新。</p><p><strong>引人才：要視人才為珍寶</strong></p><p>澎湃新聞注意到，此次高質量發展大會有五個分論壇，分別是以科技創新引領產業振興，推動「百千萬工程」落地見效；加快現代化產業體系建設，推動科技和產業融合發展；深入實施創新驅動發展戰略，建設產業科技創新中心；加強粵港澳人才協作，強化產業科技人才支撐；發揮金融「活水」作用，賦能產業科技高質量發展。</p><p>此外，大會期間還將舉辦產業科技融合發展成果展，涵蓋新藥和醫療器械、海洋科技、科學儀器、AI 和芯片、材料、新型儲能、現代農業、裝備設備等領域，全球首款 5.0T 人體全身磁共振儀、實現國產替代的單孔腔鏡手術機器人 SP1000、國產首台高清晰度三維臟器彩超 R9、GOVE 飛行汽車等展品實物或模型將亮相展區。</p><p>黃坤明表示，推進產業科技創新、發展新質生產力是廣東的戰略之舉、長遠之策，也必將是一場艱苦的競速賽、耐力賽、接力賽。我們要沿着習近平總書記指引的方向加速前進，向着產業科技高峯全力攀登，加快打造具有全球影響力的產業科技創新中心，不斷增強高質量發展「硬實力」。</p><p>「推進產業科技創新，人才是決定性因素。要真心愛才、悉心育才、傾心引才、精心用才，攜手港澳加快建設大灣區高水平人才高地，吸聚全球高層次創新型人才，以人才工作的主動，更好掌握創新的主動、發展的主動。」黃坤明強調，廣東省產業科技創新所需人才數量龐大，要堅持高標準精準引進和高質量自主培養兩手抓，優化實施省市重大人才工程，推進高等教育「衝一流、補短板、強特色」，讓廣東的人才金字塔「塔基更實、塔身更強、塔尖更高」。</p><p>「視人才為珍寶，關鍵是要讓人才有用武之地，讓珍寶綻放光彩。我們既要創造更多的平台和機會，更要打通人才價值實現的通道，讓各類人才在研究探索創新時擁有足夠舞台，在成果轉移轉化中獲得應有收益。」黃坤明説。</p><p>在此次廣東全省高質量發展大會上，中國科學院院士、深圳灣實驗室主任顏寧作為科技界代表發言。她表示，這一年來，在粵港澳大灣區飛速發展的過程中，自己不是旁觀者，而是一名建設者，為此感到非常幸運和前所未有的創業的快樂，體會到了夢想成真的成就感，與深圳的「honeymoon」已經變成了「honey year」，正在向「honey life」發展。</p><p>「不過短短一年，我的夢想就在深圳這個夢想之都落地生根，迅速開花結果。」顏寧説，「我做好了充分的思想準備，想着在與深圳的蜜月期之後也許會有意想不到的困難。但現實是，在我們籌建深圳醫學科學院這一年裏，從廣東、深圳各級政府部門聽到頻率最高的兩個詞分別是‘服務’和‘保障’；我的工作夥伴們不僅勤奮務實，而且敢想敢闖。於是我們的場地短短半年從毛坯房變成了現代化的實驗室。」</p><p>在發言的最後，顏寧誠摯地説道：「作為切身體會到廣東的高質量發展的我，藉此機會再一次向海內外的朋友們發出邀請函：Join us, be SMARTer. 讓我們一起打造生物醫藥的東方大灣區！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/114.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:02:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26380820</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26380820</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/815/768.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳緒厚，實習生，李楊慧]]>
            </author>
            <category>高質量發展大會</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/815/768.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/815/770.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：破解「流量」變「留量」的文旅密碼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，隨着哈爾濱旅遊火爆出圈，一些地方也紛紛亮家底、上大招，一場文旅市場的「流量」之爭鏖戰正酣。旅遊業發展的政策驅動力、市場驅動力、技術驅動力不斷增強，產業規模持續擴大，各類旅遊城市和旅遊目的地交替「出圈」，折射出旅遊市場的潛力和活力。</p><p>旅遊業對地方經濟發展可以起到綜合帶動作用，發展旅遊業是促進地方經濟的客觀需要。在這場熱鬧的流量爭奪戰中，不少城市在短期內獲得了大量網絡流量和遊客流量，但許多旅遊目的地仍具有旅遊場景單一、旅遊產品同質化、旅遊線路品質不高等問題，制約了其將熱度轉化為在地效益、將短期高度關注轉化成持久旅遊吸引力的能力。在旅遊消費需求呈高品質、多樣化以及向休閒度假、深度體驗轉變的新趨勢下，只有以特色文化賦能旅遊有效供給、優質供給、彈性供給，才能更好提升旅遊目的地競爭力。</p><p>打造具有特色的旅遊吸引物是旅遊目的地提升「人氣」的關鍵一環。當前，居民在旅行過程中更加註重精神文化享受，「相約看展遊」「美食攻略遊」「跟着演出去旅行」「跟着賽事去旅行」等融合發展業態成為旅遊新時尚，旅遊吸引物不再侷限於自然景觀、人造景觀等，戲劇節、音樂節、動漫節、演唱會、美食節、體育賽事等成為新的旅遊吸引物。因此，將優勢旅遊資源與地方文化相結合，豐富旅遊吸引物的文化內涵，提升旅遊吸引物的表現力和趣味性，提高營銷傳播的針對性和有效性，方能精準觸發遊客的出行動力，增加旅遊目的地的吸引力。同時，旅遊目的地多樣化旅遊場景打造能力、精品旅遊線路設計能力、旅遊項目開發能力、優質旅遊產品供給能力也需隨之提升，在引來遊客後，為其提供難忘的、能轉化為長期記憶的旅遊體驗，增加遊客的重遊意願。如此，才能切實將「流量」轉為「留量」，發揮旅遊業「一業興，百業旺」的乘數效應。</p><p>應堅持以文塑旅，以優秀人文資源為主幹，深入挖掘和闡釋其中的文化內涵，創新、豐富旅遊場景、旅遊產品、旅遊項目，拓展文旅深度融合的消費空間，並針對不同羣體需求，推出更多定製化旅遊產品、線路，開發體驗性、互動性強的旅遊項目，更好滿足不同旅遊消費羣體的差異化需求。旅遊的本質是對未知的探索、對生活的熱愛、對自然和人文的鄉愁，當地居民習以為常的地貌景觀、農業景觀、工業景觀以及生產場景、生活場景等，在文化創意、良好服務的加持下，均可以為遊客帶來新奇、愉悦、震撼等感受。例如，南方人湧入哈爾濱的早市體驗東北人的生活，充分説明瞭不同城市文化對遊客的吸引力。</p><p>在遊客希望體驗不同文化的行為邏輯下，依託獨特的地方人文與景觀，設計與之相適應的旅遊場景，開發與旅遊場景渾然一體的旅遊產品和項目，讓遊客深度體驗當地的自然、歷史、人文魅力，既可以使遊客在放鬆的同時增長見識，提升其獲得感、幸福感、安全感，也可以進一步釋放旅遊消費潛力。例如，以優美的農業景觀為資源基礎，以農耕文化為體驗內容，設計農業生產體驗場景，讓遊客體驗「土特產」從田間到餐桌、從原材料到製成品的各個環節，化風景為場景、化文化為項目、化體驗為產品，可以加快農文旅深度融合發展，助推農業價值鏈的提升。巧妙設計旅遊場景，還可以充分發揮旅遊景區消費平台入口、品牌培育的功能。遊客一旦觀看生產過程、參與生產過程、體驗文創過程，更容易對這類旅遊產品傾注情感，也就更樂意購買產品。</p><p>此外，新一輪科技革命和產業變革深入發展，將深刻影響旅遊信息獲取、供應商選擇、消費場景營造、便利支付以及社交分享等旅遊全鏈條。旅遊目的地要想獲得持久競爭力，還需充分運用數字化、網絡化、智能化科技創新成果，推動旅遊業從資源驅動向創新驅動轉變。實踐充分證明，將優勢旅遊資源與特色文化、現代科技有機結合，建立旅遊全產業鏈，對於充分釋放旅遊消費潛力很關鍵，藉助旅遊品牌的影響力、傳播力，提高既有本土品牌的影響力也是節省營銷成本的可行途徑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:59:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388124</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388124</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/869.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388124_202402190659db23df65-ccb9-430c-8926-93b24527be60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鍾黎、郭珍/經濟日報]]>
            </author>
            <category>文旅</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/869.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/870.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[證券日報頭版：龍年股市新出發]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>龍年伊始，萬象更新。對於處於全球估值窪地、在強勁政策春風吹拂下已經扭轉下跌態勢、企穩回暖的 A 股市場，投資者無疑都抱有美好的願望和期待。</p><p>剛剛過去的 2023 年，我們面臨的不僅僅是短期內經濟週期的波動下行，而且更是長期意義上的新舊時代迭代。但是韌性的中國經濟卻在持續承壓下走出了一條回升向好、殊為不易的美妙的復甦曲線：全國當年 5.2% 的經濟增速高於全球 3% 左右的預計增速，在世界主要經濟體中名列前茅。然而中國股市去年卻未能真實地反映中國經濟的良好基本面。在此，筆者要強調的是，2023 年的中國股市，可是有史以來出台利好政策最多，也是最密集的一個年份。</p><p>去年 7 月 24 日，中共中央政治局會議首次提出，「要活躍資本市場，提振投資者信心」。一週之後的 7 月 31 日，國務院常務會議上，這一罕見的提法再次得以強調。證監會於當月月底發佈了涉及投資端、融資端、交易端等「三端」的系列改革舉措，以活躍資本市場、提振投資者信心，並確保黨中央大政方針在資本市場領域不折不扣落實到位。8 月 27 日，財政部、國家税務總局公告稱：為活躍資本市場、提振投資者信心，自 2023 年 8 月 28 日起，證券交易印花税實施減半徵收。10 月底召開的中央金融工作會議再次力挺資本市場。可以説，黨中央對強大資本市場服務實體經濟，助力科技創新的期望值也達到了一個新高度。</p><p>然而，對於每一次的利好，股市只是在做出了脈衝式的上衝動作後，依舊迴歸熊途。尤其是今年 1 月份，股市出現了異常波動，當月的非理性下跌創下了史上第二大月度跌幅紀錄。龍年春節前的 2 月初，股市又承繼了 1 月份最後 3 個交易日的下跌走勢，再收 3 根陰線，甚至在 2 月 5 日當日出現了千股跌停的尷尬局面……中國股市，這一次真的又站在了懸崖邊上！有統計顯示，中國股市（含香港市場）過去 3 年蒸發掉的市值竟然高達 45 萬億元之多。</p><p>這種非理性的下跌趨勢，顯然與中國經濟的基本面不匹配。去年 5.2% 的良好經濟增速這一宏觀基本面，也不可能在今年 1 月份就立馬變了。而且當月商務部公佈的 2023 年全年社會消費品零售總額為 47.15 萬億元，同比增長 7.2%。我國的消費對經濟發展的基礎性作用明顯是在不斷增強之中。</p><p>面對國際國內複雜的經濟形勢和 A 股市場危險時刻，在中央金融工作委員會統一領導下，證監會自 2 月 4 日至 6 日，3 日內 10 次密集發聲，快速出手。2 月 7 日，黨中央啓動證監會的換帥工作，吳清同志出任中國證監會第十任主席。於是，春節前市場以「三陽開泰」之勢，及時止血，穩住了信心。「救市」終於在歷經大半年後有了階段性的勝果。</p><p>令人欣慰的是，春節期間，外圍市場環境都透露着濃濃的春意。據 2024 年綜合運輸春運工作專班、文化和旅遊部、國家電影局、中國人民銀行等公佈的數據顯示，2024 年春節假期，全社會跨區域人員流動量累計 22.93 億人次；全國國內旅遊出遊 4.74 億人次，同比增長 34.3%，按可比口徑較 2019 年同期增長 19.0%；國內遊客出遊總花費 6326.87 億元，同比增長 47.3%，按可比口徑較 2019 年同期增長 7.7%；春節假期入出境旅遊約 683 萬人次，其中出境遊約 360 萬人次，入境遊約 323 萬人次；全國電影票房為 80.16 億元，觀影人次為 1.63 億，相比 2023 年春節假期票房和人次分別增長了 18.47% 和 26.36%。</p><p>雖然 A 股市場春節休市，但全球股票市場走勢一樣喜人。美股儘管漲幅有限，總體上依舊保持着上漲態勢；亞太股市行情走勢更是不錯：東京日經 225 指數漲幅領先，累計上漲了 4.31%，香港恆生指數緊跟其後，累計漲幅 3.77%，台灣加權指數則上漲了 2.82%。與中國內地聯繫緊密的香港市場，2023 年雖與內地 A 股市場一樣遭受重壓，但是 2 月 14 日，也就是龍年的首個交易日，卻實現了開門紅。不僅如此，春節期間僅有的 3 個交易日，更是連漲三天。另外，富時中國 A50 指數期貨春節期間亦表現強勁，2 月 16 日更是強勢上攻，並創出兩個多月以來的新高。</p><p>這一切，對於 A 股市場而言，無疑將會起到明顯的提振作用。再加上春節前 A 股市場迎來了一系列的政策利好。上證指數、深證成指事實上已呈現出連續 3 個交易日上漲的良好態勢。我們有理由相信，在周邊股市鼓舞與提振下，A 股市場龍年「開門紅」，延續向上發展態勢，應是值得期待的事情。</p><p>更重要的是，龍年春節前，中國證監會再次果斷祭出系列組合鐵拳，劍指公司造假、券商違規和會計師失職，隔山打牛，同樣起到了提振投資者信心的作用。</p><p>沉舟側畔千帆過，病樹前頭萬木春。經歷過疫情以來風風雨雨的 A 股市場，終會迴歸到其價值本身，並走出與中國經濟宏觀基本面相適應，與中國經濟高質量發展水平相匹配的價值迴歸之路。</p><p>時間向前，中國向上。真誠地期待重振雄風、重新出發的 A 股市場，在龍年呈現出一派欣欣向榮的新氣象！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:58:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388139</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388139</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/899.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388139_20240219065986df0902-9b5e-458e-9ebb-fafffa1947c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馬方業/證券日報]]>
            </author>
            <category>股市</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/899.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/900.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人事時間｜什麼人可以擔任中央企業外部董事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，國務院國資委網站公佈了一則關於中央企業外部董事職務變動的消息。中國海洋石油集團有限公司等 7 家中央企業的外部董事陣容發生了變化。</p><p>其中，中國海洋石油集團有限公司新增了郭建新、趙滬湘、邵開文、於萬源四位外部董事；中國長江三峽集團有限公司聘任任書輝、賈諶為外部董事，王宜林、夏大慰不再擔任；國家能源投資集團有限責任公司新增劉躍珍、王來祥兩位外部董事，趙吉斌不再擔任；中國移動通信集團有限公司則有車尚輪、於萬源、張雯三位新任外部董事加入，賈諶不再擔任；中國第一汽車集團有限公司聘任李軍、沙躍家、張新國、畢亞雄、彭岡為公司外部董事；中國東方電氣集團有限公司聘任黃永達、張誠、王宏、蘇文生四位外部董事，蘇新剛、高名湘不再擔任；中國五礦集團有限公司則聘任李引泉為公司外部董事。</p><p>近期，中央企業外部董事（包括專職外部董事）職務調整頻繁。國務院國資委網站公開信息顯示，2024 年以來，已有 30 餘名外部董事的職務發生變動，涉及 10 多家中央企業。</p><p>那麼，「外部董事」究竟是什麼職務？人選如何產生？</p><p>根據國務院國資委、財政部 2006 年 9 月印發的《國有控股上市公司（境內）實施股權激勵試行辦法》：外部董事，是指由國有控股股東依法提名推薦、由任職公司或控股公司以外的人員（非本公司或控股公司員工的外部人員）擔任的董事。對主體業務全部或大部分進入上市公司的企業，其外部董事應為任職公司或控股公司以外的人員；對非主業部分進入上市公司或只有一部分主業進入上市公司的子公司，以及二級以下的上市公司，其外部董事應為任職公司以外的人員。</p><p>外部董事不在公司擔任除董事和董事會專門委員會有關職務外的其他職務，不負責執行層的事務，與其擔任董事的公司不存在可能影響其公正履行外部董事職務的關係。</p><p>外部董事含獨立董事。獨立董事是指與所受聘的公司及其主要股東沒有任何經濟上的利益關係且不在上市公司擔任除獨立董事外的其他任何職務。</p><p>上海國有資本運營研究院特聘專家陳禹志在接受《上海國資》雜誌的採訪中提及：外部董事的來源一般有四種，第一種為經濟學家等社會知名人士；第二種是具有法律、會計等專業能力的專業人士；第三種為退任退休的領導；第四種是企業家，並且基本都是兼職。</p><p>「央企外部董事不是花瓶，更不是待遇，是一個非常重要的職務，要求政治素質高、專業能力強，有企業管理經驗，對任職企業重大決策負有責任。他們由國資委任命和管理，這也隱含着他們應該是副局級及以上領導幹部的身份。這樣的條件限定也就決定了外部董事更多的是來自於國企已退休的負責人，而他們也更適合於外部董事的職位。」國資委研究中心研究員許保利在媒體採訪中表示。</p><p>許保利還強調，國資委之所以推出外部董事制度，是想改變以往國有企業董事會成員主要由企業內部人員組成的狀況，特別是想通過「外部董事」在董事會中佔多數這樣的安排，實現企業決策層與執行層的分離，改變「一把手説了算」的局面。外部董事進入並佔多數，使得董事會的獨立性不斷增強，決策主體和執行主體不再重合，決策權和執行權實現分離。</p><p>關於外部董事制度的作用，國務院國資委首任主任李榮融曾表示主要有四點：一是實現企業的決策權與執行權分開，二是實現董事會集體決策，三是實現董事會管理經理層，四是有利於更好地代表出資人利益，正確處理各方面關係。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:57:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26382017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26382017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/833/746.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26382017_2024021906578fdeb178-c2c9-4509-89ab-3a52faa297df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑]]>
            </author>
            <category>人事時間</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/833/746.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/833/747.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：守護好人民羣眾每一分「養老錢」「保命錢」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/857.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><u>我國社會保障事業快速發展，養老保險基金年度收支規模十分龐大，管理環節增多、管理鏈條拉長，必須健全基金監管體系，提升管理水平，守護好人民羣眾每一分「養老錢」「保命錢」。</u></p><p>春節期間走親訪友，「養老金」是一個高頻次的話題。親朋好友關心議論，多地春節長假提前發放養老金也得到羣眾紛紛點贊。在我國人口老齡化程度加深背景下，人們十分關注社會保障制度能否持續穩定運行，養老金能否保持按時足額髮放等問題。</p><p>人們對養老保險基金的關注，源自人口老齡化提速、退休人員增加，養老金的支出壓力有所加大，確保按時足額髮放是一個不小的考驗。對此，財政部有關負責人近日明確表示，通過落實一系列措施，近幾年養老保險基金收支狀況得到有效改善，養老金按時足額髮放是能夠保證的。</p><p>這個「定心丸」的背後，是國家的強力支持和制度的不斷完善。財政不斷加大對養老保險基金的補助力度，有力保障基金平穩運行。比如，2023 年，中央財政安排基本養老保險補助資金約 1 萬億元，地方各級財政也積極落實相關支出責任。同時，自 2022 年起實施的養老保險全國統籌制度，在全國範圍內對各地基金結餘進行合理調劑，有效解決了地區間養老負擔和基金結餘分佈不均衡問題。此外，加強養老保險基金管理，規範各地基金收支行為，促進籌資和待遇政策更加公平合理，養老保險制度更可持續。</p><p>這些措施推動了養老保險基金總體收大於支，保障了各地養老金按時足額髮放。儘管如此，由於人口老齡化加劇、地區間發展不平衡等因素的影響，養老保險基金收支問題必須高度重視，立足當前、着眼長遠，既要確保按時足額髮放，又要實現長期的收支平衡、可持續發展，讓人民羣眾養老無後顧之憂。</p><p>黨的二十大報告強調，「健全覆蓋全民、統籌城鄉、公平統一、安全規範、可持續的多層次社會保障體系」，第一次把「安全規範」作為今後一個時期社會保障體系建設的重要目標，具有十分重要的意義。對養老保險而言，安全規範就是要加強養老保險基金規範管理，守住養老保險基金安全底線。我國社會保障事業快速發展，養老保險基金年度收支規模十分龐大，管理環節增多、管理鏈條拉長，必須健全基金監管體系，提升管理水平，守護好人民羣眾每一分「養老錢」「保命錢」。</p><p>確保養老金按時足額髮放，有必要繼續加大財政補助力度，保證養老金支付有堅強的後盾。落實中央與地方支出責任，特別是進一步加大中央財政補助力度，保持穩定性和連續性，重點支持基金收支矛盾較為突出的中西部地區和老工業基地省份。</p><p>確保養老金按時足額髮放，還要促進養老保險基金保值增值。隨着我國養老保險基金結餘的不斷增加，基金保值增值的壓力也在不斷加大。目前已初步建立了養老保險基金投資運營制度，但面對波動的金融市場，獲取投資收益並非輕而易舉。要持續推進基金市場化、多元化投資運營，實行一定政策支持，提升投資運營能力，以保證獲取長期穩定的收益，確保基金的安全性並實現保值增值。</p><p>確保養老金按時足額髮放，還要不斷完善養老保險制度體系，推動養老保險更加公平、更可持續。我國在職職工與退休人員的撫養比持續降低，基金收支壓力加大，需要從提高徵繳效率、健全多渠道籌資機制、完善基金投資運營機制等方面綜合施策，促進養老保險制度長期可持續。同時，深入實施基本養老保險全國統籌，從制度上解決基金的結構性矛盾，對地區間養老保險基金餘缺進行調劑，使困難地區的養老金髮放更有保障。</p><p>養老是關係千家萬户的重大民生問題，養老基金是人民羣眾的「養老錢」「保命錢」。只有管好守好養老保險基金，才能把老百姓「老有所養」的期盼兜得更牢更實。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:54:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388121</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388121</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/855.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388121_20240219065462702acc-341a-4e6b-803b-7be35857166e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曾金/經濟日報]]>
            </author>
            <category>養老錢</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/855.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/856.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「寒假作業做完了嗎」靈魂拷問怎麼破？沒做完有影響嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「中國一年級小學生寒假作業落在巴黎被網友帶回」、「小學生和爸爸媽媽去南京旅遊把寒假作業弄丟，警方多方查找終於找回」……類似的網絡話題最近頻繁衝上熱搜。</p><p>要開學了，對家長來説，一邊是把神獸送歸校園的喜悦，一邊是不得不提及的寒假作業。</p><p>2 月 19 日，上海 220 萬中小幼學生開學，此前兩天是滬上中小學校的集中返校日，返校的重點任務之一，就是交寒假作業！</p><p>「終於在返校前最後一秒，全家總動員，把《寒假生活》、拓展作業、各類小報全部補好了！」2 月 18 日 8 點，上海家長林女士把三年級的女兒送進學校後，長長舒了一口氣。</p><p>上海家長秦先生説：「這個春節假期有靈魂三問：寒假作業補完了麼？返程堵車了麼？你敢上秤麼？其中寒假作業位列靈魂三大拷問之首，讓人肝顫！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/218.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">不少家長騎着小電驢載着孩子穿梭在各種場館之間，補展館打卡敲章作業。 家長，供圖</p><p></p><p>臨近開學，回程車上、旅行途中、圖書館裏，都有正在爭分奪秒趕作業的學生。還有不少家長騎着小電驢載着孩子穿梭在各種場館之間，補展館打卡敲章作業。</p><p>五年級學生小若開學前三天每天都補寫寒假作業到深夜，「手都腫了，寒假前面二十幾天的放鬆全在開學前這幾天用來加倍還債了。」</p><p>為了補寫寒假作業，全家上陣的有之，一隻手抓三支筆寫的有之，還有的請來人工智能幫忙。在電商平台，「寫字機器人」銷量上漲，不僅可以抄課文、抄生字，還能畫小報。</p><p>有人瘋狂補作業，也有人直接放棄不趕作業了。</p><p>今年一年級的小強有一個上四年級的姐姐，聽姐姐説，寒假作業教師其實不仔細看的，不做也問題不大。於是面對媽媽要求補寒假作業的要求，小強明確表示：不做！</p><p>七年級的小純直接拿來了政府文件跟家長對抗。上海市教委發文通知：各中小學不得以寒假作業是否完成作為新學期註冊依據，小純以此為理由，選擇了不做也不交寒假作業。</p><p>寒假作業如果不做，會有影響嗎？</p><p>一名校長告訴澎湃新聞記者，其實寒假作業更重要的作用之一是讓孩子收心，經歷長假，有些孩子玩心野了，開學後一時半會收不回來。假期有時間讓孩子複習複習，能完成多少是多少，學校不會硬性要求的。</p><p>也有班主任表示，面對沒有全部做完寒假作業的情況，教師在實際處理時不會刁難學生。</p><p>開學來臨，「花式」趕作業也迎來了大結局。明天即將迎來新學期，按照上海市教委的規定，中小學生無論寫沒寫完寒假作業，都不能影響新學期註冊，學校開學 2 周內也不得組織紙筆測試，要給孩子們一個過渡適應期。</p><p>（文中涉及受訪者均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:53:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26383484</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26383484</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/221.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26383484_20240219065416fa18cb-f7e6-4bc3-8500-d5a140b08660.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，韓曉蓉]]>
            </author>
            <category>寒假作業</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/221.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/222.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[龍年開工首日，上海的「鬧忙」和「冷靜」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一年之計在於春。</p><p>龍年開工首日，上海温暖如春，與氣温一同衝高的，是幹勁十足的火熱場景。</p><p>這一天是「鬧忙」的，從投促大會到重大工程開工再到為城市更新劃重點……隨處可見這座城市以實幹「搶先機」的熱情和信心。</p><p>這一天也是「冷靜」的，「開工課題」連續七年聚焦優化營商環境，市場化、法治化、國際化被再次強調，亦可見這座城市「久久為功」的韌勁和決心。</p><p><strong>莫負春光</strong></p><p>2 月 18 日，年後第一個工作日，上海浦東新區落地一系列助力功能提升的重大項目：超導科技未來五年規劃擴產至 5 萬公里高温超導帶材產能，首期 1 萬公里的擴產投資不低於 10 億元；人形機器人制造業創新中心項目投資 10 億元；大功率內燃機渦輪增壓和燃料噴射技術的全球領導者——奧賽能（中國）投資有限公司，以及全球領先的醫療科技公司之一——史賽克（上海）醫療器械有限公司作為跨國公司地區總部項目簽約落地……</p><p>「原來我們是一家實驗室型的企業，在兩三年間，變成了一家準工業級的企業，希望利用現在的產業窗口，迅速變成一個大工業企業。」談及公司發展，上海超導科技股份有限公司董事長馬韜説出了新願景。</p><p>在臨港主城區，首個綜合體育館開工，總投資超 4 億元，建成後將與環滴水湖景觀綠化帶形成互補，預計將在 2025 年底完成實體施工建設場地。同期開工項目 4 個，總投資約 176 億元，項目涵蓋商文體旅、市政交通、綠化林地等領域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/544.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">東方生命港·青浦新城園項目，主辦方供圖</p><p></p><p>在青浦區，東方生命港·青浦新城園、朱家角鎮 11-04、11-06 地塊動遷安置房、虹橋豪盛廣場商辦項目等一批重點項目集中啓動，全區共計有 24 個重點項目將在一季度內相繼啓動開工，總投資約 421 億元。</p><p>在長寧區，武夷路 200 號原皮膚病醫院等一批新建項目亮相。這也是繼年前煥新歸來的儀電廠項目、飛樂廠項目之後，武夷路歷史風貌區內傾心打造的又一塊開放式街區。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武夷路 200 號原皮膚病醫院新建項目效果圖&nbsp; 長寧區供圖</p><p></p><p>「對於長寧這樣一個已經建成的中心城區，城市更新是擺在我們面前的一個重要課題，也是必須要着力破解的難題之一。我們要更加充分認識到加快推進城市更新，是推動經濟轉型升級的重要支撐。」長寧區委書記張偉在區城市更新現場會上談到。今年，長寧區還將加快推進上生新所二期項目，由歷史保護建築改造的文化藝術中心、融僑中心等 27 個項目。</p><p>在虹口區，北外灘茂悦大酒店（城市更新）項目啓動在黃浦路 199 號舉行。這次城市更新項目，將對酒店進行全方位提升改造，重塑酒店的公共區域和客房區域，將其打造為上海「一江一河」新亮點、宜樂宜遊新空間、人民城市新地標的重要配套。該酒店將爭取在今年內完成改造。</p><p>不管是為經濟、為民生、為城市更新……開工日的機器轟鳴聲，聲聲入耳，都説着莫負春光。</p><p><strong>減少「温差」</strong></p><p>龍年開工首日上午，「上海優化營商環境行動方案 7.0 版」公佈。這也是上海連續 7 年的「開工課題」。</p><p>上海各區「破題」。寶山區以一場提振信心、凝心聚力的優化營商環境大會開新局。現場，30 個產業項目集中籤約落地，50 個重大項目集中啓動、總投資額超 600 億元。嘉定區接連召開投促大會和營商環境建設大會，全方位、多領域體驗感受企業堵點、難點問題，實施直擊企業痛點「六大破冰行動」。松江區召開優化營商環境加快發展 G60 科創走廊策源地新質生產力企業座談會，與企業懇談。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/550.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">普陀區「企業服務包 2.0」免申辦服務界面&nbsp; 來源，上海普陀微信公眾號</p><p></p><p>2 月 18 日一早，普陀區舉行「千企千面‘牽’紅線，高效辦管‘一類事’」發佈，並升級重點企業「服務包」2.0 版。通過其中的免申辦政策，普陀為重點企業波克科技股份有限公司「播種」了企業「生命樹」。</p><p>「生命樹」聚合波克的企業發展全過程、生產經營全週期，包括企業基本信息、辦件、資質、榮譽、信用、證照等全量檔案等數據信息，形成數據鏈。進而運用智能算法引擎，為企業精準畫像，精準匹配企業可享受的優惠政策、事項和服務，繪製服務鏈。手指一觸，惠企服務就一鍵精準送達了波克城市負責人的手機端，實現惠企政策「一鍵直送」、涉企事項「一鍵直達」、為企服務「一鍵直聯」。波克科技集團有限公司黨委書記、副總經理劉忠生笑稱，企業享受的服務就像從體檢轉向保健、養生。這就是營商環境的進步。</p><p>中午，浦東新區「共贏浦東&nbsp;共創未來——引領區 2024 年抓投資促發展大會」現場，保時捷中國法務合規與公共政策部門副總裁劉建龍對 7.0 版提出的「市場化、法治化、國際化」尤有感觸。以進口免予辦理強制性認證為例，浦東新區自試點免予辦理強制性產品認證制度（簡稱 3C 免辦）以來，僅保時捷中國，已經有 2.4 萬件零部件享受這一政策。</p><p>「尤其是浦東新區通過立法形式，將這一創新制度固定下來，給予外企更好的預期，我們對未來的發展更有信心。」劉建龍説，「我們是國際貿易企業，市場化法治化國際化程度越高，進出關口效率越高，企業發展信心也越高。希望新的行動方案能夠更好彌合區域之間的政策差異，提高制度透明度和統一性。」</p><p>同日，醫潤博康（上海）醫藥科技有限公司商務部總監楊雯婕來到位於淮海中路 138 號 1204 室的「思園零距離服務點」，辦理企業新設業務。在服務點專員的協助下，楊雯婕與幾公里之外的黃浦區政務服務中心工作人員進行了視頻連線，並通過「一網通辦」的上海企業登記在線系統為企業填報了公司新設時需要進行核名的相關信息，當場向區市場監管部門發起了企業的新設申請。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/546.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海黃浦啓動「宜商黃浦」營商環境主題周&nbsp; 黃浦區供圖</p><p></p><p>這一天，黃浦區啓動「宜商黃浦」營商環境主題周。黃浦區透露，今年，黃浦區將立足區政務服務中心的綜合營商平台功能，構建輻射全區的「1+9+10」一體化政務服務體系，他們要打造「最美政務服務旗艦店」。</p><p>儘管上海在不斷「調適」城市的温度，上海市發改委營商環境建設處處長盧愛國仍坦言，企業感受和政府政策之間是有「温差」的。去年，他參加了一場媒體組織的政企面對面溝通後發現，對很多政策，企業與政府之間的信息很不對稱。他説：「比如企業提到一些問題，政府已有所考慮，甚至已經做了好幾年，可是企業還是不太清楚。」</p><p>優化營商環境永無止境，上海連續 7 年「開門辦營商」，持續減少「温差」，增強企業和人民獲得感，腳步不曾停歇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:52:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26383496</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26383496</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/285.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26383496_202402190653c7010250-20c4-4047-b805-b2a0ce56fef5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄒娟，陳斯斯，李菁，鄧玲瑋，李思潔，陳悦，鄒佳雯，陳逸欣]]>
            </author>
            <category>開工</category>
            <category>營商環境</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/285.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/286.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅：涉疆謊言的目的是企圖阻止中國發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 2024 年 2 月 17 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅出席慕尼黑安全會議，在「中國專場」發表主旨講話並接受現場提問，駁斥了所謂新疆存在「種族滅絕」和「強迫勞動」的謬論。</p><p>王毅表示，一些政治勢力在國際上散佈了太多關於新疆的謠言，製造了太多虛假信息。所謂的「種族滅絕」就是一個彌天大謊。新疆自治區成立以來，維吾爾族人口從不到 200 萬增長到現在的 1200 多萬。新疆地區各民族羣眾平均壽命從當年的 30 歲提高到了 75.6 歲。這難道不是保護人權的最好例證嗎？各民族宗教信仰自由得到很好保障。穆斯林享有足夠多的宗教場所，政府還出資幫助修繕維護清真寺。政府文件、商店招牌都採用雙語，包括維吾爾族在內的各少數民族語言文化得到了保護傳承。</p><p>王毅表示，至於所謂「強迫勞動」，更是欲加之罪，何患無辭。難道維吾爾族人民羣眾就沒有工作的權利，就沒有就業的自由嗎？以「強迫勞動」為藉口，實質上是要強迫他們失業，使他們生產的產品無法銷售。這是什麼人道主義？這是什麼維護人權？孰真孰假，建議大家到新疆去看一看。新疆敞開大門，歡迎各國朋友們。百聞不如一見。到過新疆的朋友，來自不同宗教、民族，都有一個共識，那就是他們實地的所見所聞同西方媒體報道的完全不一樣。</p><p>王毅説，中國的快速發展引起一些國家的不適焦慮，他們編織涉疆謊言的目的是要搞亂新疆，進而阻止中國的發展振興。但中國也有發展的權利。14 億人走向現代化，將是人類文明進程的巨大進步。中國超大規模市場的形成，也將為各國提供新的發展機遇，助力全球實現共同發展，共同繁榮。習近平主席強調，人類生活在同一個地球村，世界各國同乘在一條命運與共的大船，我們應當超越分歧，構建人類命運共同體，攜手呵護好人類唯一可以居住的星球。這就是中國的世界情懷，也是中國外交的奮鬥目標。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 12:40:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26381517</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26381517</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/824/351.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26381517_2024021820407886ee84-947e-47dd-b8f5-4ed57981fd01.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/824/351.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/824/353.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大機遇，大文章｜粵港澳大灣區的「融合聚變」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[大機遇，大文章｜粵港澳大灣區的「融合聚變」]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 12:13:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=2904584367315598640&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=0D412C29-C135-4AF3-A443-2B64AB527935_729917928254&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=2904584367315598640&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=0D412C29-C135-4AF3-A443-2B64AB527935_729917928254&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/825/17.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春節後首個工作日，上海召開優化營商環境大會，陳吉寧提出這些要求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/862.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>春節後第一個工作日，上海市 2 月 18 日上午召開 2024 年優化營商環境大會，啓動「‘潮湧浦江’投資上海全球分享季」系列活動。市委書記陳吉寧在會上強調，<strong>營商環境沒有最好，只有更好，優化營商環境永遠在路上。要深入學習貫徹習近平總書記考察上海重要講話精神，牢牢把握市場化、法治化、國際化要求，進一步提高思想認識，聚焦重點任務，凝聚全市合力，以釘釘子精神鍥而不捨、馳而不息抓好優化營商環境這件大事，奮力譜寫上海高質量發展和現代化建設新篇章。</strong></p><p>上海市委副書記、市長龔正主持會議。市人大常委會主任黃莉新、市政協主席胡文容，市委常委朱芝松、陳金山、李政出席會議，市委常委、副市長華源部署 2024 年上海市優化營商環境工作並介紹「‘潮湧浦江’投資上海全球分享季」系列活動。100 餘家各類中外企業、商協會和專業服務機構應邀參會。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/863.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陳吉寧指出，<strong>要深刻領會習近平總書記關於優化營商環境的重要指示要求，按照黨中央決策部署，把握新形勢新要求，通過營商環境持續優化，吸引和集聚海內外一流企業，向世界釋放改革開放和高質量發展的積極信號。充分激發企業內生動力、內在潛力，持續營造「敢幹、敢闖、敢投」的濃厚氛圍，更好凝聚奮力一跳完成全年目標的強大力量，以優化營商環境工作的新成效為國家發展大局作出新貢獻。</strong></p><p>陳吉寧指出，<strong>要深化認識、準確把握優化營商環境的市場化、法治化、國際化要求。把正確處理政府和市場的關係作為優化營商環境的關鍵，推動有效市場和有為政府更好結合，</strong>落實好「法定職責必須為、法無授權不可為」，堅持依法行政，守牢權力邊界，加強對規範性文件和行政行為的合規性審查。<strong>把堅持公平普惠原則作為優化營商環境的基礎性工作，實施更多面向中小企業的普惠性政策，</strong>在融資貸款、信用修復、企業減負、包容監管等方面解決好中小企業面臨的問題。<strong>把整體政府的理念作為優化營商環境的重要原則，完善體制機制，提升服務水平，提高辦事效率，</strong>做到監管全流程全覆蓋，大力推進各區審批服務和行政執法標準化規範化建設。<strong>堅持以企業感受為導向，</strong>在政策制定時強化問題導向，支持企業有序參與文件方案制定，提升政策的針對性有效性和清晰度，方便企業看得懂、用得上；在政策落實中多從企業角度出發，推動更多惠企政策和為企服務「免申即享、直達快享」；在政策執行後要落實回訪制度，經常性聽取企業反饋意見，打通政策落地「最後一公里」，持續改進優化涉企政策。<strong>深化重點企業「服務包」制度，及時瞭解掌握企業投資發展計劃和市場需求變化，推動政策精準匹配。</strong></p><p>陳吉寧指出，<strong>要抓好市場準入和退出，加強對企業全生命週期的管理和服務。</strong>持續清理各類具有審批性質的管理事項，持續推進「清理其餘項」行動，提高核名登記便利度，堅決消除准入端隱性壁壘；暢通企業退出路徑，在法律法規完善、破產案件審理、中小企業破產保護、破產重整信用修復、破產管理人機制等方面深化制度創新。<strong>要強化事中事後監管，更好統籌發展和安全、開放和安全。</strong>拿出切實可行辦法推動執法檢查標準的雙向認可，規範檢查行為，提升檢查能力，加強檢查結果綜合運用，增強檢查的科學性、有效性、精準性。深化「信用+風險」監管創新，加快探索「遠程管」等無感監管、透明監管等新的監管手段。落實監管責任，完善監管方式。<strong>要破解企業融資難題，</strong>放大政策性融資擔保基金撬動效應，引導金融機構擴大續貸範圍，加大對中小微企業和科技類企業普惠性貸款的貼息力度。<strong>大力發展供應鏈金融，</strong>以供應鏈構建信用鏈，更好進行融資支持。抓好《關於進一步促進上海股權投資行業高質量發展的若干措施》落實，促進接續投資、接力投資。<strong>要深化數據系統治理，</strong>深入推進跨境數據流動，推動完善數據交易規則，推動公共數據安全可信開放，加強區塊鏈等技術推廣應用，推動數據上鍊和標準對接，為航運物流、跨境電商、工業互聯網等領域提供有力支撐。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/864.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陳吉寧指出，<strong>各區各部門要牢固樹立「一盤棋」意識，抓好優化營商環境各項工作的落地落實。</strong>要轉變思想觀念，強化作風建設，樹立全球視野和戰略思維，增強工作的主動性和服務的預見性，經常性聯繫走訪企業，及時發現解決企業問題，把「店小二」這個品牌擦得更亮，真正做到「有求必應、無事不擾」。一線窗口要強化「人人都是營商環境」的意識，提供更加熱情周到的服務。重點區域要先行先試、走在前列，全市各區要各展所長、比學趕超，結合功能定位和優勢產業打造特色亮點，帶動全市營商環境水平整體提升。</p><p>龔正就貫徹落實本次會議精神指出，<strong>要按照市委部署要求，堅持對標一流，一體推進改革創新、擴大開放、招商引資、優化服務等工作，增強政策取向的一致性，更好形成優環境、提信心、增活力、促發展的良性循環，推動營商環境整體優化。</strong>要堅持問題導向，聚焦市場準入、事中事後監管、融資服務、數據賦能等方面的痛點難點堵點深化攻堅，提高各項政策舉措的有效性和執行力，更好迴應經營主體關心關切。要堅持擔當作為，以更強合力抓好優化營商環境 7.0 版行動方案 5 大行動 150 項改革舉措的落地見效，持續提升營商環境綜合優勢。</p><p>張小宏、劉多、解冬、張亞宏、陳傑、陳宇劍、舒慶、彭沉雷，賈宇、陳勇出席。市高級人民法院、浦東新區、市市場監管局在會上作了交流發言。</p><p>上海市委、市政府相關部委辦局，各區主要負責同志，各重點產業園區負責人等參加會議。</p><p><span style="color:#999999;">（本文圖片，陳正寶，攝）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:51:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26380813</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26380813</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/913.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26380813_2024021819525b8396c8-806c-45bf-85c3-67d8b6f4bab7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>陳吉寧</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/913.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/914.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷暖鉅變，中東部大範圍雨雪冰凍天氣將再擾春運路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央氣象台最新預報，2 月 20 日至 26 日，我國中東部地區將出現寒潮及大範圍雨雪低温冰凍天氣。此次過程與節前雨雪冰凍過程相比，凍雨整體強度和持續性不及上次，但兩次過程雨雪範圍和強度基本相當，此次降温幅度更大，低温持續時間更長，凍雨影響範圍更廣，南方降雨更強。由於目前正處於春運返程高峯期，雨雪冰凍天氣對陸路交通影響較大，建議各地相關部門提前做好防禦措施，公眾應根據天氣預報，及時調整行程。</p><p><strong>風力大，降温幅度有一定極端性</strong></p><p>17 日至 18 日，寒潮率先影響新疆，多地 24 小時降温幅度超過 20℃，阿勒泰富藴 24 小時降幅超過 30℃，阿勒泰青河國家站最低氣温達到-43.3℃。17 日，新疆沿天山地區和東疆等地陣風風力達到 11～13 級，吐魯番局地達 15 級。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>需要特別注意的是，在本輪寒潮影響中東部之前，南方大部地區的氣温還在迅猛回升。今天白天，湖南、湖北、江西等地有超過 30 個站點氣温突破 2 月同期最高氣温極值，貴州遵義、銅仁、黔東南以及湖南湘西、婁底等局地氣温超過 30℃。</p><p>預計 19 日至 22 日，我國中東部地區將發生冷暖鉅變，江漢東部、江南、西南地區東部、華南北部等地降温達 12～16℃，貴州南部、湖南南部局地降温可達 20℃以上。山西、河南、山東、湖北等地的部分地區最高氣温可跌至歷史同期最低，具有一定極端性。</p><p>另外，在降温的同時，華北南部、黃淮、江漢東部、江南西部等地部分地區有 4～6 級風，陣風 7～8 級；北部和東部海區自北向南先後有 7～8 級風，陣風 9～10 級。</p><p><strong>氣温明顯偏低，低温持續時間長</strong></p><p>受寒潮天氣影響，2 月 23 日前後，最低氣温 0℃線將南壓到蘇皖中南部至湖南南部、貴州南部一帶。全國大部地區平均氣温較常年同期偏低，其中陝西、華北、黃淮、江淮、江漢、江南西部等地偏低 4～6℃；預計這種低温狀態會持續至 26 日前後，南方地區則要到 28 日後才會有所回暖。</p><p><strong>雨雪相態複雜，南方伴有強對流</strong></p><p>預計 20 日至 22 日是中東部大範圍雨雪冰凍天氣影響最嚴重的時段。陝西東南部、山西東部、河南中南部、山東南部和東部等地有暴雪，山東東南部局地有大暴雪（20～25 毫米）；新增積雪深度 5～12 釐米，局地 15 釐米以上；江淮、江南、華南西北部等地有大到暴雨，江西北部局地大暴雨（100～120 毫米）；上述地區伴有短時強降雨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>凍雨影響面廣，部分地區有持續性</strong></p><p>20 日至 25 日，湖北、湖南、貴州、河南、山東南部、江蘇北部、安徽北部等地有大範圍凍雨或冰粒，預計凍雨影響面積達 57 萬平方公里，凍雨最強時段在 20 日至 21 日，湖南、貴州、湖北等地凍雨會持續 3～5 天。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/678.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>氣象專家提醒，本輪寒潮及大範圍雨雪低温冰凍天氣致災風險高，對春運返程和農業生產影響較大。特別是湖北、湖南、貴州等地凍雨持續時間較長，需做好交通應急管理工作。南方地區將經歷冷暖劇烈轉換，2 月底前會持續低温狀態，提醒公眾要注意添衣保暖，自採暖用户要注意用火用電用氣安全，老人小孩及體質較弱人羣需注意防範心腦血管和呼吸道等疾病。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:44:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26380786</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26380786</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26380786_20240218194402757217-c977-44c9-a6d8-1cce270d183e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央氣象台網站]]>
            </author>
            <category>春運</category>
            <category>雨雪冰凍災害</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/708.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽開始了！Sora 對手直呼奧特曼是魔術師，創意行業最先受衝擊？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>AI（人工智能）新鋭巨頭 OpenAI 近日推出文生視頻模型 Sora，成為了繼聊天機器人 ChatGPT 之後又一大新爆款。</p><p>在 Sora 官網上，OpenAI 寫道：「我們正在教 AI 理解和模擬運動中的物理世界，目的是訓練模型幫助人們解決需要現實世界互動的問題。」 根據 OpenAI 的介紹，通過「一次性為模型提供多幀的預測」，Sora 可以生成長達一分鐘的視頻，並能實現單視頻的多角度鏡頭切換，還能通過「將視頻和圖像表現為較小數據單位的集合」來獲得更廣泛的數據，搭建模擬現實世界的逼真模型。</p><p>雖然還沒有向公眾開放，由於在 AI 生成視頻時長上成功突破到一分鐘，再加上公開演示視頻的高度逼真和高質量，Sora 立刻引起了轟動。特斯拉 CEO 埃隆·馬斯克（Elon Musk）在 X（原推特）平台上感嘆「人類願賭服輸（gg humans）」，360 集團創始人、董事長兼 CEO 周鴻禕則預言「AGI（通用人工智能）實現將從 10 年縮短到 1 年」。</p><p><b>AI 視頻生成賽道競爭日漸激烈</b></p><p>毫無疑問，Sora 的出現至少讓競爭對手感到了壓力。在 Sora 發佈後，AI 視頻初創公司 Runway 的 CEO 克里斯托瓦爾·巴倫蘇埃拉（Cristóbal Valenzuela）便在 X 平台上發佈了兩個詞：「Game On（比賽開始了）。」</p><p>AI 視頻公司 Stability AI 的 CEO 埃馬德·莫斯塔克（Emad Mostaque）則在 X 平台上感慨「奧特曼（OpenAI 的創始人兼 CEO）真是一個魔術師」，並稱 Sora 可以被視為 AI 視頻的 GPT3，將在未來幾年內得到擴展、細化、調整和優化。</p><p>自 2022 年以來，最早的一批文生視頻模型都是由 Stability AI、Runway 和 Pika 等小型初創公司開發的，而近幾個月來，科技巨頭們也紛紛宣佈將帶着自己的模型進入該領域，例如字節跳動的 MagicVideo-V2 和谷歌的 Lumiere。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/794/987.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谷歌的 Lumiere 演示片段。來源：Google Research</p><p></p><p>雖然谷歌和字節跳動發佈的演示視頻都展現出了質量的飛躍，但它們都沒能脱離現有文生視頻的一般模式，即輸出單一的、通常是靜止視角的短視頻片段。相比之下，Sora 的宣傳視頻包括變換攝像機角度、電影式剪輯和場景變換，而這一切，都是通過單一提示詞生成的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/795/251.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Sora 生成的視頻能夠達到更加逼真的效果。來源：Sora</p><p></p><p>針對 Sora 如何達成如此驚人的效果，研究者們也展開了分析。在 Sora 技術報告所引述的 32 篇論文中，紐約大學助理教授謝賽寧和現任 OpenAI 工程師的 William Peebles 在 2023 年合著的擴散 Transformer 論文吸引了大家的目光，被視為 Sora 的研究基礎。謝賽寧也連發多條推文推測，Sora 或建立在擴散 Transformer 模型之上，整個 Sora 模型可能有 30 億個參數，數據很可能是 Sora 成功的最關鍵因素。</p><p>雖然 OpenAI 指出 Sora 仍存在缺陷，例如難以準確模擬複雜場景的物理特性、無法理解因果關係的具體實例和混淆提示的空間細節，但也在官網上不無驕傲地寫道：「Sora 為能夠理解和模擬真實世界的模型提供了基礎，我們相信這一能力將是實現 AGI（通用人工智能）的重要里程碑。」</p><p>招商策略研報認為，OpenAI 在訓練端與輸入端的創新造就了 Sora 的成功。雖然 OpenAI 表示當前 Sora 仍有弱點，但從當前展示的效果來看，Sora 顯著領先於其他文生視頻模型，推動 AI 視頻生成進入了一個全新的時代。</p><p><strong>有望大幅降低成本，好萊塢行業受衝擊？</strong></p><p>影視圈也從未如此直觀地感受到 AI 帶來的威脅與機遇。例如，專注於早期階段投資的美國舊金山投資人 Zak Kukoff 在 X 平台上預測，在五年內，一個不到五人的團隊將能夠利用文生視頻模型和非工會勞動力來製作一部票房收入超過 5000 萬美元的電影。</p><p>美國權威電影業界期刊《好萊塢報道》（The Hollywood Reporter）猜測，OpenAI 將利用 Sora「大規模進軍好萊塢」：「儘管類似的 AI 視頻工具已經存在，OpenAI 的系統體現了該技術的快速增長，可能將會取代大量的勞動力。娛樂業正在努力應對 AI，而這一技術將進一步被主流所採納。」</p><p>早在 Sora 之前，AI 已經開始影響全球影視行業。行業調查公司 CVL Economics 在今年 1 月發佈了一項針對 300 位好萊塢行業領袖的調查，有四分之三的受訪者承認，AI 工具促進了公司崗位的削減或整合。據估計，在接下來的三年裏，將有近 20.4 萬個職位受到 AI 的不利影響，聲音工程師、配音演員和概念藝術家處於向 AI 轉變的前沿，視覺效果和其他後期製作工作也很容易受到影響。</p><p>有科技媒體指出，在好萊塢，單個場景的製作成本可能高達數百萬美元，Sora 可能成為製片人的新選擇，一種更為經濟型的替代品，例如重現滑鐵盧戰役，不需要昂貴的特效或者專門設計拍攝場景，「Sora 的魅力在於它能夠培養創造力。導演可以嘗試不同的美學或場景，而無需承擔與傳統製作相關的財務風險。促進了創新，為以前僅限於想象力的敍事和視覺風格打開了大門……數字藝術家可以讓技能多元化，但也應該適應這種將永遠改變遊戲規則的新範式。」</p><p>不過，由於可能使用受版權保護的內容和生成視頻時長較短等問題，AI 生成視頻工具在影視業的使用依然受到侷限。許多藝術家也要求 OpenAI 公開 Sora 的訓練數據，懷疑其有使用版權保護內容的嫌疑。曾為多部漫威影片工作過的概念藝術家卡拉·奧爾蒂斯（Karla Ortiz）指出，大模型需要海量的訓練數據來進行學習，隱藏數據來源是一種逃避社會責任的行為。</p><p>而在影視業之前，相對較為不看重視頻內容的廣告業已經受到了 AI 生成視頻工具的顯著衝擊。據統計，在美國洛杉磯，自 2018 年以來，商業廣告的拍攝量已經出現持續大幅下降，如果排除因疫情而停止大部分製作的 2020 年，其在 2023 年已經降至七年最低點。一旦 Sora 正式開放使用，想必將會進一步推動廣告業向 AI 轉型。</p><p><strong>是破局者，還是破壞者？</strong></p><p>除了版權問題以外，和所有其他 AI 工具一樣，Sora 過於逼真的視頻表現也帶來了一些對於偽造和傳播虛假內容的憂慮。</p><p>在充斥着虛假信息的互聯網，深度造假（Deepfake）的道德問題早已成為了關注焦點。就在今年 1 月，由 AI 生成的美國知名歌手泰勒·斯威夫特（Taylor Swift）的虛假露骨照片在社交媒體上瘋傳，短時間內瀏覽量飆升至上千萬，一時驚動美國白宮。白宮新聞發言人卡里娜·讓-皮埃爾（Karine Jean-Pierre）警告稱，AI 生成照片的傳播「令人擔憂」。由於來不及刪除這些有害圖片，X 平台一度封鎖了對斯威夫特的相關搜索。</p><p>而一旦照片變成視頻，人們將更加難以分辨真偽。OpenAI 也考慮到了模型安全性方面的潛在風險，稱其計劃與一個專家團隊合作測試最新模型，密切關注錯誤信息、仇恨內容和偏見等。OpenAI 還表示其正在開發幫助檢測誤導性信息的工具，比如檢測分類器可以判斷視頻是何時由 Sora 生成的。其文本分類器可檢查並拒絕違反使用政策的文本輸入提示，例如極端暴力、性內容、仇恨圖像、名人肖像等。</p><p>但在 Sora 被正式公開之前，我們都無從得知這些約束條件的具體效果如何。此外，AI 技術的複雜性也意味着需要大量金錢和算力資源投入，可能會將權力進一步集中在少數資本或技術寡頭身上。</p><p>不管是好是壞，Sora 都標誌着更先進的 AI 視頻浪潮的出現，而這股浪潮或許終將顛覆包括影視、廣告乃至遊戲和藝術在內的整個創意產業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 09:51:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26379110</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26379110</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/795/318.gif"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>Sora</category>
            <category>AI</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/795/318.gif"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/795/319.gif"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
