<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 09 Feb 2024 03:03:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國證監會發布首批 13 只重要貨幣市場基金名錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 2 月，為強化重要貨幣市場基金監管，中國證監會聯閤中國人民銀行共同發佈《重要貨幣市場基金監管暫行規定》(以下簡稱《暫行規定》),《暫行規定》於 2023 年 5 月 16 日起正式施行。根據《暫行規定》相關要求,中國證監會於近期開展了評估工作,現確定 13 只貨幣市場基金產品為重要貨幣市場基金。目前,相關基金管理人和產品均已按照《暫行規定》要求,做好相應調整和準備工作。</p><p>下一步,中國證監會將持續做好以下工作:一是指導相關行業機構認真落實《暫行規定》監管要求,提高重要貨幣市場基金風險防控與處置能力;二是對基金管理人上報的貨幣市場基金定期開展評估,適時更新重要貨幣市場基金名單並按規定公示;三是會同中國人民銀行持續做好重要貨幣市場基金的風險監測和日常監管工作,促進貨幣市場基金更加安全、穩健運行,切實保護基金份額持有人合法權益。</p><p>具體產品名錄如下:</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/945/40.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 03:03:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326478</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326478</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/945/46.png"/>
            <author>
                <![CDATA[證監會網站]]>
            </author>
            <category>中國證監會</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/945/46.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/945/43.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東方衞視龍年春晚亮點搶先看，《繁花》《老孃舅》都要重聚啦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《春滿東方，龍耀追光·2024 東方衞視春節聯歡晚會》將於 2024 年 2 月 10 日（大年初一）19:30 在東方衞視播出，並於百視 TV APP 同步直播，為廣大觀眾送上全新驚喜，與海外華人一同喜迎龍年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">東方衞視春節聯歡晚會海報</p><p></p><p><strong>創意融合文旅產業彰顯滬上風情</strong></p><p>每年春晚，富有創意的舞美向來是晚會吸睛的重要法寶。據 2024 東方衞視春節聯歡晚會總導演、東方衞視獨立製作人王蕻介紹，相較往年來説，今年春晚的舞台會更具象，用實景化的舞美呈現，寫意傳神地打造一條「騰飛的龍」，生動演繹「龍騰四海」這一視覺概念，傳遞出歡樂吉祥、喜氣洋洋的新春氛圍。</p><p>今年春晚還將突破舞台空間的限制，凸顯科技感與時尚感，讓新技術、新創意與舞台效果相融相通。在唱跳舞台《一起吃苦的幸福》中，人氣組合時代少年團漫步光影之下，在融通虛擬空間與現實世界的「跨時空」相逢中，詮釋愛與成長。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">時代少年團</p><p></p><p>超寫實虛擬人東方嬡合作 BOYHOOD 男子組合將來到有着「上海歷史文化之根」美名的廣富林文化遺址，演繹喜氣洋洋的《龍抬頭》，作品將打鐵花、舞龍等傳統春節民俗融入實景化演繹，讓「國風+科技」實現雙向奔赴。</p><p><strong>《繁花》《老孃舅》觀眾喜愛的劇集再次相聚</strong></p><p>今年東方衞視的春晚以「新時代海派文化」為底色，力求為全國觀眾送上一道喜慶歡樂、充滿年味的海派文化盛宴，其中，語言類節目是春晚的重頭戲。</p><p>今年的春晚語言類節目將回歸語言類節目「喜劇」的本質，聚焦身邊普通人的生活故事。邀約名單中，既有宋小寶、文松等深受國人喜愛的資深笑星，也有楊超越、蔣龍、蔣易、劉星辰等備受年輕人喜愛的新生代全能藝人，還有賈冰與韓雪這對與全國人民年年見的「黃金搭檔」，更有嶽雲鵬、陳楚生這種意想不到的雙冠軍「跨界組合」，他們將創作出哪些爆梗？又會碰撞出怎樣的火花？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">喜劇節目是重頭戲</p><p></p><p>海派春晚中，上海元素必不可缺，有兩部聚焦上海故事的經典影視劇，將在今年春晚上演劇組重聚。</p><p>由王家衞執導的《繁花》改編自金宇澄獲「五個一工程」獎及茅盾文學獎的同名小説，講述了上世紀九十年代初滬上弄潮兒女中留下的一段傳奇，自播出以來不僅收視率高居不下，帶來的「長尾效應」也在持續延續。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/429.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》同款打卡</p><p></p><p>本次春晚上海籍演員胡歌、唐嫣、鄭愷、陳龍、陳國慶、範湉湉、陳冠甯、程亮、黃齡等人將再次相聚，除了講述拍攝趣聞，還將以情景演繹的方式，另類續寫進賢路上的「新篇」故事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》劇組重聚</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《老孃舅》劇組重聚</p><p></p><p>30 年前，一部《老孃舅》掀起學滬語熱潮，這部被譽為「海派」室內情景喜劇的經典之作，成為幾代人的青春回憶。30 年後，《老孃舅》的主創嫩娘、馬莉莉、錢程、倪迎春、毛猛達、王文麗、徐磊、陳國慶、駱文蓮、姚祺兒、劉敏等人也在東方衞視春晚迎來了幸福的重逢。當多年未見的老友再見面，當熟悉的聲音響起，多少美好回憶瞬間浮現在腦海？</p><p><strong>以驚喜「跨界拍檔」拉滿期待值</strong></p><p>今年的東方衞視春晚除了小品、相聲、情景戲劇、互動故事等形式，還將通過歌曲、舞蹈、戲曲等精彩紛呈的節目編排，注入對新一年的殷切期待和美好願景。從嘉賓陣容來看，本次春晚不僅有廖昌永、任賢齊、許美靜等喚醒一代人青春記憶的國民唱將，也有李宇春、周深等實力歌手，還有時代少年團、羅一舟等人氣與實力兼具的後起之秀，他們別具匠心地將各色曲目巧妙融合，用旋律傳遞愛和勇氣。</p><p>「融合」是今年東方衞視龍年春晚的一大驚喜特色。鞠婧禕首次搭檔越劇演員陳麗君表演越劇戲歌，讓傳統戲曲在與流行音樂的碰撞中，煥發出全新的光芒。</p><p>上海作為亞洲演藝之都，是音樂劇的源頭和碼頭，虞書欣與來自中國福利會少年宮小夥伴藝術團的七位小朋友，一同唱響音樂劇經典曲目，可謂是全新挑戰。</p><p>值得一提的是，今年廣大觀眾還可以登錄百視 TV APP「換個方式看春晚」。這次全力打造出一桌老少咸宜的文化「年夜飯」，從大年初一 13:30 開始，百視 TV 的春晚互動直播間超前營業，觀眾只需打開百視 TV APP 搜索「春晚互動」，便可提前進入春晚時刻，更有驚喜福利和獨家幕後隨時掉落。</p><p>春晚電視直播期間，一眾 SMG 春晚主持人在線陪看，熱聊春節年俗，共賀龍年新春。如果春晚直播讓您意猶未盡，百視 TV 的春晚專區還聚合了最新最全的龍年春晚獨家探班及幕後花絮。專區圍繞互動主題「幸福來接龍」開展特別策劃，「歡樂接龍」、「青春接龍」、「摩登接龍」、「懷舊接龍」四大板塊，回顧歷年東方衞視春晚經典名場面、與時代少年團一起迎新歲、打卡繁花同款年味、重温滬語情景喜劇《老孃舅》，邀請用户共同暢享海派年味。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">春晚互動</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 03:00:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326421</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326421</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326421_202402091100500dbf45-7cab-4a3b-85e1-6ebb6ac1a76c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃小河]]>
            </author>
            <category>東方衞視</category>
            <category>龍年春晚</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[飛龍在天：中國銅鏡史上龍紋形象的三次轉變]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>卯兔遠去，辰龍飛騰。《易•乾》雲：「九五，飛龍在天，利見大人。」將「飛龍在天」的含義合在一起，還構成了一個漢字「」（yǎn）。早在春秋時期，龍紋已出現在銅鏡之上。1987 年，在新疆和靜縣察吾呼西周至春秋墓地發掘出土兩面龍紋鏡<span style="color:#999999;">（圖一，以往有學者認為是蜷狼紋鏡，後來有學者提出是龍紋鏡。早期的龍紋形象，有的是嘴唇朝上翹着。仔細觀察戰國時期一些銅鏡上的龍紋，這一特點更加明顯。基於這一點認識，我贊成這應該是龍紋鏡，而不是狼紋鏡）</span>。兩千多年來，中國銅鏡史上龍紋形象的三次轉變：第一次是戰國晚期至西漢，第二次是隋末唐初至盛唐，第三次是晚唐五代至北宋。今人可以通過中國古代銅鏡上的龍紋，訪古尋幽，感受中國龍的神采與魅力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖一，新疆察吾呼墓地出土春秋時期龍紋鏡（新疆文物局等主編：《新疆文物古蹟大觀》，新疆美術攝影出版社，1999 年，171 頁，圖版 448）</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>第一次轉變：戰國晚期至西漢</strong></span></p><p>第一次轉變是戰國晚期到西漢，銅鏡上龍的形象特點由蛇形到獸形，由抽象到具象。從組合來看，戰國龍紋鏡是若干個龍紋組合在一起，到了西漢，逐漸變成四神組合，即東青龍、西白虎、南朱雀、北玄武。東漢時，又相繼出現了雙龍、龍虎組合。</p><p>河南南陽戰國晚期墓出土四龍鏡，龍紋回首曲頸，身軀圓轉，雙翼呈圓弧形內卷，其體形更像是蛇，龍爪為兩個爪。國博「鏡裏千秋」展覽展出的戰國三龍鏡，龍首吻部較長，長尾後伸上揚，龍爪為三個爪。三條龍的姿態誇張奇異，反映出戰國匠師別具一格的想象力。美國弗利爾美術館收藏有一面傳洛陽金村戰國大墓中出土的錯金銀六龍鏡，金龍、銀龍各有三條，首尾相接。金龍是用一種俯視的視角表現出來的，銀龍是側面的形象，龍口大張，腦後有龍角,四肢伸展，龍爪為四個爪<span style="color:#999999;">（圖二）</span>。其體形猶如六條迴環往復、遊走不定的蟒蛇。由此可見，這一時期龍爪數量尚不固定。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖二，傳洛陽金村戰國墓錯金銀六龍鏡（王綱懷等：《華夏龍鑑》，上海書畫出版社，2020 年，5 頁）</p><p></p><p>在戰國鏡中，還有一種蟠螭紋鏡，學者一般認為蟠螭是屬於龍、蛇一類的動物。國博藏湖南長沙桂花園出土蟠螭紋鏡，鏡背上的紋飾以弧形線條的形式呈現出來，特別密集，不易辨別龍首與軀體，有許多細節值得品味。到了秦代，這種蟠螭紋鏡繼續流行，如湖北雲夢睡虎地 11 號秦代墓出土的蟠螭紋鏡，仍然延續戰國以來的這種紋飾。</p><p>從戰國晚期到西漢早期，鏡上龍紋一般為蛇形。東漢王充《論衡·講瑞篇》雲：「龍或時似蛇，蛇或時似龍。」意即龍有時候像蛇，蛇有時候像龍，龍和蛇的形象有時是相通的，如一面帶銘文的西漢長樂未央羽人禽獸鏡，鏡鈕下方就是一條龍首蛇身的形象。</p><p>西漢早期銅鏡上的蛇形龍紋是一個過渡形態，其典型代表是淄博西漢齊王墓五號器物坑出土的龍紋大方鏡，為目前所能見到最大的龍紋鏡。高 115.1、寬 57.7、厚 1.2 釐米，重達 56.5 公斤，被羅哲文先生稱為「鏡王」<span style="color:#999999;">（圖三）</span>。此鏡上的龍紋形象可以説是頭部側視加上身軀俯視的一種視角。龍首吻部上揚捲起，龍口大張，幾乎接近 90 度，龍口中間是龍舌，腦後有一彎刀似的龍角。整個身形呈 S 形。位於軀體兩側的四肢，包括前肢、後肢，特別有力度，簡直就像運動員發達的小腿肌肉。龍爪均為三爪，有點像清代慈禧太后戴的指甲套，極其尖利。大方鏡的最下面，即龍尾部分，本該只有一條尾巴，為了保持均衡，漢代匠師就在龍的左側又加了一條尾巴，變成了雙尾，主要是為了達到視覺上的一種平衡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖三-1 臨淄西漢齊王墓五號器物坑龍紋大方鏡（清華大學藝術博物館供圖）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖三-2 臨淄西漢齊王墓五號器物坑龍紋大方鏡拓本（《賈文忠全形拓精選集》下冊）</p><p></p><p>到了西漢晚期，龍紋的身形慢慢由蛇形變成了獸形。出土於長沙北郊西漢晚期墓的鎏金中國大寧四神博局鏡，鏡背上的龍紋已經是一隻猛獸形象了。洛陽五女冢新莽墓出土一面西漢永始二年（公元前 10 年）四神博局鏡，經過筆者的考證確認，這是目前中國考古發現最早的紀年鏡。如果仔細看鏡鈕的下方，龍的身形已經具備了野獸的樣子。</p><p>1956 年西安東郊十里堡出土新莽時期鎏金桼言四神博局鏡，鏡上四神中的青龍已經完全是像老虎一樣的身形，頭上還有一獨角<span style="color:#999999;">（圖四）</span>，實際上應該是兩個龍角。外飾一週銘文帶，順時針方向旋讀：「桼（七）言之紀從鏡始，倉（蒼）龍居左虎在右，闢去不羊（祥）宜古（賈）市，長保二親利孫子，壽敝金石囗囗囗。」洛陽澗西麗春西路 202 廠 92 號漢墓出土尚方四神博局鏡背一週銘文亦云：「巧工刻之成文章，左龍右虎闢不羊（祥），朱鳥玄武順陰陽，子孫備具居中央，長保二親樂富昌，壽敝金石如侯王。」「左龍右虎闢不羊（祥）」，「羊者，祥也」，兩字通假；「朱鳥玄武順陰陽」，「朱鳥」就是朱雀。這些銘文回答了漢代匠師將青龍、白虎、朱雀、玄武四神形象鑄在鏡背上的根本原因，是為了保護子孫萬代，雙親都能夠過上富貴、昌盛的生活，如金石一樣長壽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖四，新莽鎏金四神博局鏡上的龍紋（範立攝影）</p><p></p><p>除了作為四神組閤中的一員之外，東漢銅鏡上的龍紋有時候還唱獨角戲。如國博館藏一面東漢鏡背上只有一條 C 形盤龍，環繞着鏡鈕。東漢還有佈局呈太極圖式的雙龍鏡，展現出的是兩條龍的側面形象。一面東漢龍虎鏡，一龍一虎夾鈕對峙，瞋目張口，形成龍虎組合<span style="color:#999999;">（圖五）</span>，此即漢代鏡銘上所説的「左龍右虎闢不羊（祥）」，起着趨吉避邪的作用。東漢鏡上的龍紋有時還會裝飾在鏡子邊緣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖五，東漢龍虎鏡（霍宏偉攝影）</p><p></p><p>從戰國晚期到西漢時期，銅鏡上的龍紋完成了第一次轉變，龍紋形態由蛇形變成了獸形，由若干個龍紋組合到四神組合的變化。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>第二次轉變：隋末唐初至盛唐</strong></span></p><p>第二次轉變是在隋末唐初至盛唐。隋末唐初之際，龍紋鏡沿襲了漢代以來的傳統，龍依然是四神之一。當十二生肖鏡出現之後，它又成為十二生肖中的一員。雖然龍的身形仍是獸形，龍體卻由清瘦修長逐漸向着健碩有力的方向發展。</p><p>西安隋代大業四年（608 年）李靜訓墓出土的光正隨人十二生肖鏡，龍的形象並不突出，與其他十一種生肖動物處於同一地位。1991 年西安南郊長安縣南里王村唐墓出土的四神十二生肖鏡，鏡上青龍身軀顯得修長輕盈，雙翼較短，長尾上揚內卷，周圍祥雲彷彿在飄動着，呈現出十足的動感<span style="color:#999999;">（圖六）</span>。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖六，西安南郊長安縣南里王村唐墓出土四神十二生肖鏡上的龍紋（霍宏偉攝影）</p><p></p><p>時至盛唐，龍紋鏡發生了較大變化。一條盤龍成為鏡背上的主角，其身形強健，四肢有力，鱗爪飛揚，反映出大唐氣象的恢弘與豪邁，這是什麼原因呢？孫機先生的一段論述可以回答這個問題：大家説到龍的時候，總以為龍一直是皇權的象徵。在漫長的歲月中，並不是這樣。秦漢時沒有完全將帝王和龍的聯繫固定在一起，而是到了唐代把皇帝和龍聯繫得更加緊密了。在唐代裝飾龍紋的器物中，銅鏡最具代表性。唐玄宗把自己的生日八月五日定為「千秋節」。到了這一天，皇帝給大臣們頒賜銅鏡，王公大臣也給唐玄宗進奉銅鏡，這種銅鏡主要就是帶有「千秋」銘文的盤龍鏡。<span style="color:#999999;">（孫機：《神龍出世六千年》，《孫機文集》第六冊《中國古文物論叢·上》，商務印書館，2023 年，139-140 頁）</span>西安郭家灘 65 號唐墓出土一面「千秋」銘文盤龍鏡，鏡緣上、下各有一字楷書體陽銘，分別為「千」「秋」<span style="color:#999999;">（圖七）</span>，文獻記載的千秋鏡在現實中找到了實證。可知大唐開元盛世之際，玄宗李隆基對於龍紋鏡的重視，是盤龍鏡盛行並且佳作頻出的主要原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖七，西安郭家灘 65 號唐墓千秋盤龍鏡（陝西曆史博物館編：《千秋金鑑：陝西曆史博物館藏銅鏡集成》，三秦出版社，2012 年，355 頁）</p><p></p><p>關於唐代盤龍鏡的鑄造，還有一段傳奇故事。揚州是當時的一個鑄鏡中心，進鏡官揚州參軍李守泰曾經進獻給唐玄宗一面鏡子，其主體紋飾是一條盤龍，他還詳細講述了鑄鏡前後遇到的神奇經歷。在他們鑄鏡之前，來了一老一小兩人。老人叫龍護，小童叫玄冥，對鑄鏡匠呂暉説：聽説你們在這兒鑄鏡，我們來看一看，想給你們幫幫忙。於是鏡匠就讓他們進到鑄鏡作坊裏面，三天三夜之後，門開了，鏡匠帶着人到裏面找，找了半天，這一老一小兩人簡直就像蒸發了一樣，找不到了，只留了個紙條，説到這面鏡子大概是什麼樣子，其「鏡鼻如明月珠」。鏡匠呂暉等人把鑄鏡的爐子放到船上，這船駛進了揚子江中。鑄鏡之時，彷彿聽到了龍吟之聲，聲音非常大，後來鏡匠把這面鏡子就鑄出來了。龍護老人臨走之際，留下了一首《鑄鏡歌》：「盤龍盤龍，隱於鏡中。分野有象，變化無窮。興雲吐霧，行雨生風。上清仙子，來獻聖聰。」玄宗聽了之後，下詔派專人保管此鏡。這一段文獻來自《太平廣記》卷二三一，其他一些文獻也有類似記述。</p><p>隋唐時期的「兩京」，是指東京洛陽、西京長安，這兩座都城一帶出土的銅鏡均具有代表性。上文提到了出土於長安的「千秋」銘文盤龍鏡，再來看看洛陽北窯村發現的盤龍鏡。仔細觀察一下略顯狹長的龍口，可以看到除了上揚長卷的龍舌之外，還有一顆小圓珠<span style="color:#999999;">（圖八）</span>，這正是傳説中的龍珠，即孕育生命的龍卵，據説來自於龍的頜下或者是龍口中，文獻還有一些關於龍珠的記載。南朝梁任昉《述異記》捲上：「凡珠有龍珠，龍所吐者。」另有一條文獻説的比較有趣兒，來自清代屈大均撰《廣東新語》卷十五：廣西合浦有一人得到了一顆龍珠，但他不知道珍貴，就用龍珠換糧食了。換了以後，得到龍珠的人將珠子放到了自己嘴裏，一不留神，他把它吞下去了，以至於腹脹，吃不了飯，最後渾身長鱗，變成了龍，他住的地方慢慢深陷，變成了龍淵，稱為「龍村」。南京博物院收藏有一幅清代黃慎所繪《探珠圖》，描繪的是一位老者降服了一條龍的場景。龍匍匐於地，老者騎於龍背之上，從其口中獲得一顆龍珠，握於左手中<span style="color:#999999;">（圖九）</span>。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖八，洛陽北窯村出土唐代盤龍鏡（洛陽市文物考古研究院供圖）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖九，南京博物院藏清代黃慎《探珠圖》（朱萬章供圖）</p><p></p><p>國博收藏有一面唐代大型盤龍鏡，應是皇家御用之物，直徑達到了 31.6 釐米，是目前能夠見到館藏直徑最大的盤龍鏡，現在國博舉辦的「龍肇新元——甲辰龍年新春文化展」展出<span style="color:#999999;">（圖十）</span>，成為明星展品。認真端詳一下這面盤龍鏡的細部，龍頭高昂回眸，龍口大張，直面鏡鈕，唐代匠師已經把鏡鈕視作龍珠來進行設計。龍體隨形就勢，龍鱗密佈，四肢勁健，龍爪鋒利，可以看出匠師將神龍刻畫得細緻入微，所以才有了栩栩如生之感，充滿着生命的張力和視覺衝擊力，讓人能夠感受到盛唐神龍的大氣磅礴與威武之勢。唐代盤龍鏡的特色，除了龍珠、三爪之外，部分盤龍紋還有一個「尾纏腿」的特點，即捲曲的龍尾與後腿相纏繞。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖十，國博「龍肇新元」展覽展出唐代盤龍鏡（範立供圖）</p><p></p><p>除了盤龍鏡以外，還有一種升龍鏡，見於江蘇儀徵萊茵達 64 號唐墓發掘品、湖南出土雙升龍鏡。兩龍相峙，騰空而起，緩緩上升，雙翼飄逸，兩個龍爪高高舉起，彷彿是要擊掌而鳴的那種感覺，實則護佑着一個三層花盤，龍體兩側飾以祥雲，龍尾也是纏着後腿。今人還能夠在古代的詩詞歌賦中讀到一些吟誦「龍鏡」的句子，令人回味無窮：</p><p><span style="color:#2980b9;">眺瞻情未終，龍鏡忽遊騁。（南朝梁·蕭統《鐘山解講》）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">鑑懸龍鏡，明逸照於鹹陽。（唐·駱賓王《上郭贊府啓》）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">龍鏡逃山魅，霜風破嶂雪。（唐·錢起《送李大夫赴廣州》）</span></p><p>銅鏡上龍紋的第二次轉變，是從隋末唐初到盛唐，雖然其身形一直都是獸形，卻從身材修長的獸形演變成軀體健碩的獸形，看起來威猛強健。在組合方面，由四神組合、十二生肖組合演變為獨立成圖的表現形式，龍紋的重要性越來越顯現出來，這是與皇權不斷得到加強密不可分的。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>第三次轉變：晚唐五代至北宋</strong></span></p><p>中國銅鏡史上龍紋形象的第三次轉變，即自晚唐五代至北宋，又從獸形回到了蛇形，近世以來龍的形象在北宋基本得到定型，出現了程式化的表現形式，對元明清以及近現代產生了深遠影響。</p><p>洛陽偃師杏園村唐會昌五年（845 年）李廿五女墓出土八卦十二生肖鏡，殘存一小塊。幸運的是，還能看見龍和蛇的形象，龍的兩隻耳朵有點長，製作不甚精細。洛陽博物館收藏的唐代十二生肖飛仙鏡，鏡鈕下方有龍的形象，呈飛奔之勢，其身形由盛唐盤龍鏡的健碩威猛，逐步演變為中晚唐時期十二生肖鏡中飛龍的修長硬朗。</p><p>五代時期，十二生肖鏡繼續流行，只不過這種龍紋看起來有點變化。從浙江臨安板橋鄉五代八卦十二生肖鏡上的龍紋摹本來看，三個爪已經簡化，由爪足變成了蹄足。1983 年，四川巴中出土五代前蜀武德軍八卦十二生肖鏡，鑄造的辰龍有點兒模糊，此時的鑄鏡工藝比盛唐和晚唐要弱許多。</p><p>到了北宋，龍的形象從獸形又回到蛇形，龍紋再次出現四個爪，並漸漸固定下來，這是第三次轉變呈現出來的特點。北宋郭若虛《圖畫見聞志·敍圖畫名意》雲：「畫龍者，折出三停，分成九似，窮游泳蜿蜒之妙，得回蟠升降之宜。仍要鬃鬣（liè）肘毛，筆畫壯快，直自肉中生出為佳也。」其中，「三停」即自首至膊，膊至腰，腰至尾。「九似」，在《爾雅·翼》有解釋：「角似鹿，頭似駝，眼似兔，項似蛇，腹似蜃，鱗似魚，爪似鷹，掌似虎，耳似牛。」郭氏畫論所述成為一種畫龍的定式。畫家在畫龍時，主要是按照這種「折出三停，分成九似」的表現方式來繪製龍的形象。</p><p>天津博物館收藏有一面北宋政和元年（1111 年）盤龍鏡，雖然龍紋不甚清晰，卻還可以看出其身形已經完全由唐代的獸形變成了蛇形<span style="color:#999999;">（圖十一）</span>。1979 年，浙江武義縣柳城犁耙廠出土一面北宋雙龍銜尾鏡，位於鏡鈕左側的這條龍咬着右側一條龍的尾巴。雙龍銜尾紋在漢代畫像磚中已有此類紋飾，但是沒想到，到了北宋，居然還有這種龍咬尾的圖像出現。龍體一側都帶有翅膀。在龍首、脊背外側，還飾以祥雲紋，這是一面紋飾少見的雙龍鏡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖十一，天津博物館藏北宋政和四年雙龍鏡（呼嘯：《隋至清中國紀年銅鏡圖典》，陝西人民教育出版社，2017 年，29 頁）</p><p></p><p>國博收藏有一面南宋雙龍丹鼎鏡。中央鏡鈕位置，鈕已經缺失了，兩側各有一條龍。這兩條龍在下降的過程中頭又抬了起來，可以稱為「回升龍」。在兩條龍之間，放置了一件三足鼎，應該是煉製金丹的丹鼎。國博收藏的另外一面雙龍丹鼎鏡，紋飾較為清晰。鏡鈕左、右各有一條龍，中央鏡鈕可視作一粒金丹，下面是三足鼎，立於岸上，在水中還有一隻神龜<span style="color:#999999;">（圖十二）</span>。唐代龍紋鏡「尾纏腿」的特點在南宋時繼續得到繼承。今年元月，中國郵政總局發行了兩枚一套的甲辰年郵票，其中第二枚郵票就是「辰龍獻瑞」，採用了「祥龍拱璧」紋飾，與南宋雙龍丹鼎鏡構圖相似，可知郵票上的雙龍拱璧紋是有歷史淵源的，「古今一體」得到了充分印證。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖十二，國博藏南宋雙龍丹鼎鏡（國博供圖）</p><p></p><p>內蒙古赤峯市遼代會同四年（941 年）耶律羽之墓出土的鎏金盤龍鏡，是仿照唐盤龍鏡製作的，有其形，無其神，缺乏大唐盤龍鏡的氣勢與神韻。儘管這種仿鏡上龍的身軀仍是獸形，卻感覺較為肥胖<span style="color:#999999;">（圖十三）</span>。唐代盤龍鏡是「尾纏腿」，到了遼代，變成了「腿纏尾」。唐代鏡上龍紋只有三個爪，自宋遼金時期開始，龍紋再次有了四個爪。國博還收藏有一面明代仿唐的盤龍鏡，沒有力量感。唐代鏡上龍紋對遼代、明代盤龍鏡產生了較大影響。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖十三，赤峯市遼代耶律羽之墓鎏金盤龍鏡（霍宏偉攝影）</p><p></p><p>遼寧阜新塔基清理出一面遼代雙龍鏡，構圖屬於中國古代傳統紋樣裏的「太極圖式」，呈逆時針方向旋轉，且是龍尾纏着後肢，絞纏在一起。另有一面金代承安四年（1198 年）雙龍鏡，兩條龍一上一下。一條龍位於鏡鈕上方，這條龍沒有龍角；在鏡鈕下方還有一條龍，有龍角，兩個龍首大致平行。這兩面遼金時期的雙龍鏡上的龍紋均為蛇形，屈曲蜿蜒，形若巨蟒，祥雲環繞。</p><p>除了這種雙龍鏡以外，金代還鑄有與龍女相關的柳毅傳書故事鏡。據唐李朝威小説《柳毅》所云：書生柳毅在涇川遇到了洞庭龍君的女兒，困辱於涇川龍子。龍女讓柳毅幫忙，給家裏帶一封書信。柳毅到洞庭龍宮傳書之後，龍女的叔叔錢塘龍王趕到涇川，把龍女解救回去了，本來打算讓龍女嫁給柳毅，但是他未答應。柳毅回家之後，先後娶了張氏和韓氏，都不幸去世了。第三次娶了盧氏，過了一個多月，發現盧氏竟然是他解救的龍女。唐代岑參《龍女祠》詩裏説到「龍女何處來，來時乘風雨」，可以想見當時龍女在民間已經作為一個祭祀對象了。</p><p>在國博「古代中國」基本陳列展廳中，可以欣賞到 1976 年黑龍江阿城出土的金代柳毅傳説故事鏡。在鏡鈕左側，鑄有兩人相對而立的形象，刻畫的是龍女手裏拿着書信準備交給柳毅的場景，附近有三隻小羊。鏡鈕右側，柳毅的僕人牽着牲口，靜靜地等候着主人<span style="color:#999999;">（圖十四）</span>。國博收藏的另外一面柳毅傳書鏡，與上面鏡子反映的故事情節不同。畫面中，柳毅站在岸邊，龍女已經被解救回到了洞庭湖，她立於水上與柳毅道別，柳毅即將踏上回家的旅途。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖十四，國博「古代中國」基本陳列展出金代柳毅傳書故事鏡（範立攝影）</p><p></p><p>有元以降，龍紋鏡依然流行。元代至元四年雙龍鏡在國博「龍肇新元」展覽中可以看到，但這面鏡子紋飾佈局奇特，兩條龍分別橫置於鏡鈕上、下，呈逆時針方向排列。一條龍首向下，另一條龍昂首向上，均為龍口大張，面對龍珠。陳傳席先生提出：元代政府規定，皇帝、宮廷使用的龍紋是兩角、五爪，民間不能用，只能用四爪或者三爪。到了明清時期，繼續沿用這個規定。<span style="color:#999999;">（陳傳席：《龍的爪數初探》，《美術研究》2014 年第 2 期）</span></p><p>1971 年山東鄒城明代魯王朱檀墓出土洪武六年（1373 年）雲龍鏡，龍首五官、身軀、鱗爪鑄造細膩，龍爪為五個爪，銘文清晰可見<span style="color:#999999;">（圖十五）</span>，推測有可能是明初朝廷賞賜給魯王的皇家鑄鏡。唐代盤龍鏡上的「尾纏腿」特點，經過長期演變，變成了「腿纏尾」。雖然説這一時期把唐代盤龍的特點發揚光大了，風格卻已是大相徑庭了。故宮博物院藏明代鎏金萬曆年造龍鳳鏡，使用時間較長，有磨損的痕跡，以至於只能大體上看出神龍的輪廓及四肢，最重要的是可以辨認出龍爪是五個爪，此鏡應是皇家作坊鑄造的，直徑為 28.4 釐米。中國古人講究龍鳳呈祥，鏡背上有一龍一鳳，作為結婚用鏡是最為合適的禮品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖十五，山東鄒城明代魯王墓雲龍鏡（霍宏偉攝影）</p><p></p><p>大順三年（清代順治三年，公元 1646 年）雙龍鏡，鏡背鈕上面有「大順三年」紀年。「大順」是明末清初張獻忠建立大西政權使用的年號，此鏡應是該政權所鑄。「江口沉銀」遺址發掘項目曾經轟動全國，還被評為十大考古新發現之一。但是，在江口遺址出水遺物中，沒有出現類似的雙龍鏡。這面鏡子上的兩條龍，如同「四不像」，已經沒有了飛龍的氣質與神韻。</p><p>故宮博物院藏一面清代晚期彩漆雙喜龍鳳鏡，鏡鈕上是紅色「囍」字。鏡鈕下方兩側各有一龍一鳳，有龍鳳呈祥的寓意。龍首高昂，凝視鏡鈕。張牙舞爪，龍爪是五爪，它的直徑比上述明代萬曆年間的鎏金龍鳳鏡要大，達到 34.2 釐米<span style="color:#999999;">（圖十六）</span>，應該是宮廷御用品，兩者均屬於特種工藝鏡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖十六，故宮藏清代彩漆雙喜龍鳳鏡（何林主編：《故宮藏鏡》，紫禁城出版社，2008 年，268 頁，圖 141）</p><p></p><p>第三次轉變，從晚唐五代到北宋，這一時期龍紋的身形基本定型，又從獸形回到了蛇形，出現了單龍或者雙龍成圖的表現形式。元明清時期，鏡上龍紋沿襲北宋以來的特點與風格，並在此基礎上略有變化。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>龍紋鏡三次轉變的原因及其學術價值</strong></span></p><p>在中國銅鏡史上，為什麼龍紋形象有上述三次轉變呢？概括起來説，即《易·乾》「文言」第四節所云：「‘終日乾乾’，與時偕行。」銅鏡上龍紋形象三次大的變化，是不同歷史時期國力盛衰、社會生活以及思想文化觀念、審美風尚等多種因素交織在一起形成的結果。在題材內容方面，如果要研究中國古代銅鏡紋飾的話，那麼龍紋演變應該是重點關注的問題，因為龍紋是古代動物紋飾中最為重要的紋飾之一，應該緊緊抓住此類問題進行深入探討；在表現形式方面，龍紋鏡既有淺浮雕，也有少量的高浮雕、減地平雕加陰線刻，甚至採用錯金銀、鑲嵌螺鈿、彩漆等特種工藝技術，表現手法多種多樣。</p><p>説到龍紋鏡的發展規律，可以歸納為以下三點：其一，從宏觀上來看，演變特點就是由簡入繁，由抽象到具象，由裝飾到寫實；其二，就視覺形象而言，龍紋主流的發展軌跡應該是從蛇形到獸形，再到蛇形，若用美學的語言來説，即陰柔—陽剛—陰柔；其三，關於鏡上龍紋的爪數變化，戰國時期有兩爪、三爪、四爪，尚未固定，西漢早期為三爪，多數情況下青龍形象太小，不易辨識爪數，唐代龍紋三爪最為突出，接下來是宋遼金時期的四爪，再到元明清時期的五爪，反映出來的是皇權得到進一步加強，凸顯其至高無上的政治地位，而元代以來民間使用龍紋爪數只能是三爪、四爪。</p><p>關於龍紋鏡的學術價值，包括三個方面：一是歷史價值，龍紋鏡種類豐富，時代蟬聯，在中國銅鏡史上具有重要地位，為研究社會生活史提供了鮮活的實物資料；二是科學價值，部分龍紋鏡形制巨大，紋飾清晰，鑄造工藝技術難度較大，反映出當時相當高的銅鏡製作水平；三是藝術價值，各個時期的龍紋鏡設計縝密，構圖均衡，或抽象概括，或具體寫實，呈現出不同時代人們的審美風尚，為研究中國工藝美術史提供了大量資料。</p><p>綜上所述，通過對中國銅鏡史上龍紋形象三次轉變的討論，可以看出銅鏡上龍紋的形象刻畫由抽象到具象，性質由神話到世俗，神態由威猛到温順，以至於成為今天我們生活中人見人愛的吉祥物。《易·乾》「象」雲：「天行健，君子以自強不息。」它所展示出來的不僅是人們想像中飛龍在天的神態，更是我們中華民族奮發進取精神的充分體現。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國博龍年展覽海報</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:55:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26314772</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26314772</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/962.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26314772_20240209105597fc4209-5e9f-4d0a-8705-13839e6d9ff7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[霍宏偉（中國國家博物館研究館員、研究院副院長）]]>
            </author>
            <category>龍年説龍</category>
            <category>銅鏡</category>
            <category>龍紋</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/962.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/963.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄉幹部暖心「公主抱」救助 80 歲摔倒老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560785" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0423448ae0e74463ad8ca1c74abaa347/hd/20240208155117029f38f7ce9-fcd6-41dc-b5f2-840d4c5cc015-70639b12-730c-1926-6ea7-8367967f3daf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/261.jpg" data-duration="00:17" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>據湖南日報，近日，湖南慈利，冰雪封路，一名 80 歲的老人不慎摔倒，當地鄉幹部暖心「公主抱」將老人送到鄉衞生院。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:50:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26315023</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26315023</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，實習生：馬成成，素材來源：湖南日報]]>
            </author>
            <category>暖聞</category>
            <category>樂於助人</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/262.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春節檔預售票房破 5 億，前三名佔七成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據燈塔專業版，截至 2 月 9 日 10 時 35 分，2024 年春節檔預售票房破 5 億。《飛馳人生 2》《熱辣滾燙》《第二十條》佔據本屆春節檔預售票房前三名。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/544.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">數據來源：燈塔專業版</p><p></p><p>2 月 10 日大年初一的首日票房方面，《熱辣滾燙》《飛馳人生 2》雙雙破億，並與後面的影片拉開一定差距。</p><p>至於三四名之爭，截至發稿前，《熊出沒·逆轉時空》在總場次僅 13 萬場的情況下，總票房已有 9300 萬，其場均遠高於同檔期的其他電影。從 2 月 9 日的分時預售走勢來看，該片也是漲得最快的一部。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/561.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">數據來源：燈塔專業版</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:47:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/581.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326378_202402091047dac5add2-7b86-4c8c-9da3-1ce89fcfcbe8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>春節檔</category>
            <category>電影</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/581.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/582.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2 歲幼童狂奔追高鐵]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560076" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/67b6a9c84fcf4477a786bf27427f66a8/hd/202402060444519244dd42630-5da7-4716-9281-9d52383ccfb4-8523e103-b47e-f8df-589f-b66a8245de62.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/323/113.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，河南平頂山火車站一 2 歲女童邊哭邊追高鐵跑。保潔員葛愛枝和客運員丁劍峯發現後，立即跑向小女孩並安撫女童情緒。孩子奶奶因獨自回車找圍巾，導致祖孫倆走散。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:46:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26283484</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26283484</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈胸華，實習生：劉淑嫺，來源：中國之聲]]>
            </author>
            <category>2 歲幼童狂奔追高鐵</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/323/113.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/323/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「特殊年貨」：戍邊民警把 14 年榮耀寄回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560793" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2e159e5572ce4d5287c9b032a0db6848/hd/202402081558226380b2fd439-dcf7-4416-8a73-e926fd25ed6b-b650894c-6a52-2d84-c636-eba66e1ca846.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/419.jpg" data-duration="00:26" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video>據雲南日報，2 月 5 日，湖南省隆回縣，戍邊民警範亮的父親收到一份從雲南邊境寄來的特殊「年貨」，裏面是範亮 14 年立功受獎的證書和獎章。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:45:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26315047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26315047</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，實習生：李清嶽，素材來源：雲南日報]]>
            </author>
            <category>獎章</category>
            <category>戍邊民警</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/419.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/420.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[六集央視紀錄片《長城之歌》春節期間播出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>長城，自古以來，是中國古代的軍事防禦工事，自春秋開始，中國歷史上的歷朝歷代都進行了建造和修葺，長城千年的演變進程，也造就了獨有的中華脊樑，在歷史的進程中，不斷地被傳承。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/220.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《長城之歌》劇照</p><p></p><p>中國古代先人通過長城與世界建立了獨有的對話模式，長城獨特的時間性與空間性，也造就了中國獨有於世界的奇蹟。長城從某種意義上説是我們世代相承的文化根脈，也承載着每一箇中國人的家國情感。</p><p>為了保護和傳承萬裏長城，讓廣大羣眾能夠瞭解長城的獨特魅力，近年來，國家大力建設長城國家文化公園，紀錄片《長城之歌》以長城國家文化公園為切入點，立足新時代的高度，該片共分六集，將於 2 月 11 日-2 月 16 日每天 19：30，在央視中文國際頻道和觀眾見面。大年初二到大年初七，以人類文明史的大視野，重新觀照長城。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/215.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《長城之歌》海報</p><p></p><p>據瞭解，《長城之歌》創作團隊集合了央視多部精品紀錄片，比如《第三極》《互聯網時代》《工業傳奇》《長徵紀事》《澳門二十年》《山海經奇》等的主創或導演。</p><p>除此以外，該片還有強大的顧問團隊，許嘉璐擔任總顧問，秦漢史專家王子今，中國社會科學院大學教授趙現海，復旦大學資深文科教授葛劍雄，中國長城學會副會長董耀會，天津大學教授張玉坤，天津大學副教授李哲和李嚴，學者、當代批評家、《北緯 40 度》作者陳福民，著名長城攝影家董旭明等擔任顧問，《望長城》的導演劉效禮擔任藝術指導等。</p><p>據主創介紹，作為中國防禦建築文明的生動縮影，《長城之歌》將生動呈現長城自建造以來 2000 多年的人類奇蹟何以誕生、何以延續，深入挖掘長城在「何以中國」「何以中華文明」的塑造中所起的重要作用和獨特貢獻，真實描繪長城國家文化公園的建設背景、理念和進程，以及它的壯麗前景。系統性地挖掘、梳理和探究長城的起源發展和獨特魅力，為觀眾帶來根植於血脈的歷史文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《長城之歌》劇照</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/216.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《長城之歌》劇照</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《長城之歌》劇照</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:43:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326405</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326405</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/319.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326405_20240209104311e332b8-a95f-46c1-a515-7f100dc51508.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃小河]]>
            </author>
            <category>長城之歌</category>
            <category>紀錄片</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/319.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/320.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩份喜報送到家，這個武警中隊長不一般]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="558802" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6baeb800bd054a84a6af6b338a969f06/hd/202402011228237392cd0fbf3-a76f-4c93-9510-ef4eac90fb27-4a9974bc-e9c3-ee67-f24d-3f9a0a1fee6c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/484/409.jpg" data-duration="01:12" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，一個「報喜團」來到四川樂山棉竹鎮張鋪兒村，武警中隊長甘文濤先後榮立一等功 1 次、二等功 1 次、三等功 5 次，軍地領導為甘文濤和他的家人送喜報披綬帶，送上祝福。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:41:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222743</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宮潤澤，編輯，許嘉寧，素材來源，相關人士]]>
            </author>
            <category>武警</category>
            <category>喜報</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/484/409.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/484/411.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄烏談判為何停滯？普京迴應美爭議主播：澤連斯基禁止和談]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560929" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/33599a993e9f46e0b1c197ffb80159eb/hd/202402091012234919291b4a8-0083-482c-9f22-34a42bb0fe02-c0954d9c-e068-9a30-b30e-61474833da46.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/223.jpg" data-duration="01:14" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 2 月 8 日，美國福克斯新聞前主播卡爾森發佈了對俄羅斯總統普京的採訪。普京談及俄烏談判停滯時表示，烏克蘭在西方授意下與俄羅斯苦戰到底，烏總統下令禁止和談。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:37:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326404</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326404</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，陳睿]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>俄羅斯總統</category>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>澤連斯基</category>
            <category>俄烏談判</category>
            <category>卡爾森</category>
            <category>福克斯</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/223.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/224.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天宮過大年，中國空間站送來龍年新春祝福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 9 日，農曆除夕，正在太空出差的神舟十七號航天員乘組專門錄製視頻，在中國空間站給大家拜年！</p><video class="cont_video" data-videoid="560933" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5cb78182cd784696a2d5911cb3549cd6/hd/ab3969a8-b055-43b0-a3a9-26f3441e0f0c-ee3b203d-d85b-8ae9-7aba-19ce963d79a4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240209/8f08dbe9094f456dac9af515fcdce28f-20240209103535941-1436417697753008449-340dec62-6897-40ae-9272-d8673216c262.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="540" data-height="732"></video><div class="news_video_name">視頻來源：@新華社 (00:18)</div>視頻中，指令長湯洪波説：「雖遠離祖國、家人和親人，但你們送來的年味兒我們都收到啦！我們在太空的這個年過得充實、幸福，請祖國和人民放心！」<p></p><p>首次實現飛天夢想的唐勝傑説：「人在天上宮闕，心念祖國家人，第一次在太空過大年，是一次難得的人生體驗。」</p><p>屬龍的江新林説：「祝福偉大祖國龍騰虎躍、繁榮昌盛，祝福全國各族人民龍年大吉、順遂安康！」</p><p>3 個多月前，他們乘坐神舟十七號載人飛船出征太空，是我國首次由第二批航天員帶領第三批航天員執行任務的全新組合，也是空間站建造任務啓動以來平均年齡最小的航天員乘組。</p><p>目前，空間站天和艙在軌運行 1016 天，神舟十七號乘組在軌駐留 106 天。</p><p>春節期間，3 名航天員各項訓練和工作將有序進行，為不久後的太空出艙任務和大量科學實驗進行充分準備。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:36:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326433</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326433</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/546.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326433_202402091043bf3b9c9b-8cea-4dec-95aa-61da2c4305d4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中國空間站</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/546.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/547.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[除夕日全國大部雨雪稀少，各地氣温陸續進入回升通道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（2 月 9 日），是農曆除夕，天公作美，我國大部地區雨雪稀少，晴天唱主調。預計春節假期前四天，我國除了新疆北部地區多雨雪外，其他大部地區將維持晴朗的好天氣，各地氣温也將陸續進入「回升通道」，總體比較適宜假期外出活動。</p><p><strong>春節假期晴朗開場，湖北湖南等地需警惕融雪隱患</strong></p><p>昨天開始，我國南方的大範圍雨雪天氣正式「落幕」，中東部各地晴天迴歸。不過在新疆北部地區，降雪依然比較頻繁，多地出現小到中雪。據實況監測顯示，昨 8 時至今 6 時，全國大部降水稀少，福建南部、廣東中東部出現小到中雨，新疆伊犁局地出現中到大雪。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/942/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>全國各地充滿濃厚的節日氛圍。</p><p>今天，是農曆除夕佳節，全國大部地區天公作美，雨雪消退，晴天唱主調。預計明後兩天，我國除了新疆北部地區雨雪較頻繁以外，其他大部地區都將維持晴朗的好天氣。</p><p>具體來看，今天，新疆北疆北部、川西高原南部、內蒙古東北部、黑龍江東部、山西北部等地部分地區有小到中雪或雨夾雪。四川盆地西南部、雲南東南部、廣西西部和東南部沿海、廣東西南部、海南島、台灣島等地部分地區有小雨。青海東部、甘肅河西、內蒙古中西部、山西中北部、遼東半島、山東半島、浙江東部沿海等地部分地區有 4～6 級風，其中，西藏中部部分地區有 6～7 級風。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/136.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，新疆北疆北部、川西高原南部、內蒙古東北部、山西北部等地部分地區有小到中雪或雨夾雪，其中，新疆阿勒泰高海拔地區有大雪（5～9 毫米）。四川盆地南部、雲南中南部、江蘇南部、上海大部、台灣島大部等地部分地區有小雨。西藏南部、內蒙古中東部、陝西北部、山西中南部、河北中部、遼東半島、山東半島、浙江東部沿海等地部分地區有 4～6 級風。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>後天，新疆北疆北部和西部、黑龍江西北部等地部分地區有小到中雪，其中，新疆塔城和阿勒泰高海拔地區的部分地區有大到暴雪，局地大暴雪（20～28 毫米）。四川盆地南部、雲南中南部等地部分地區有小雨。內蒙古中東部、遼東半島、山東半島等地部分地區有 4～6 級風，其中，西藏南部部分地區有 6～7 級風。</p><p>氣象部門提醒，雖然目前南方雨雪退場，但在湖北、湖南北部和安徽等地仍存在不同程度的積雪和結冰現象，公眾出行仍需警惕冰雪凍融區域發生崩塌、滑坡等次生災害，出行應避開有積冰的電線、鐵塔、橋樑、屋檐、樹木等，以防冰稜掉落。</p><p><strong>全國大部回暖進行時，弱冷空氣偶然「叨擾」氣温略波動</strong></p><p>氣温方面，隨着南方大範圍雨雪退場，我國大部地區的氣温也進入了「回升通道」，不過未來幾天還將有弱冷空氣「叨擾」，不少地區氣温將出現小幅波動。</p><p>具體來看，9 日至 11 日，西北地區東部、華北、黃淮等地將有 4～6 級風，陣風 7～8 級，部分地區氣温下降 4℃左右；9 日，內蒙古西部、甘肅北部、寧夏中北部、新疆南疆盆地等地的部分地區有揚沙或浮塵天氣。</p><p>小幅降温之後，各地氣温又將開啓「倍速」增長模式，其中 12 日至 13 日，北方地區氣温將陸續達到高點，不少地方會迎今年以來最暖的一天。西北地區東部、華北、黃淮等地最高氣温則將達到 10℃以上，東北多地最高氣温也能回到 0℃甚至 5℃以上。</p><p>今天開始，隨着南方晴天增多，大部地區氣温快速回升，明天江淮、江南等地最高氣温將回升至 15℃左右，華南多地最高氣温也會升至 20℃上下，多地累計升温幅度可達到 10℃左右甚至更高。</p><p>不過，雖然白天升温迅猛，南方大部地區早晚時段卻依然寒意在線，不少地區未來幾天的晝夜温差可能增大至 10℃以上，甚至一些地方可以達到 15℃左右。公眾還需關注臨近預報預警信息，早晚外出活動遊玩還需注意防寒保暖。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:01:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326163</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326163</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/147.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326163_2024020910015e9da7b9-062c-4294-b67c-4b1af91dc8a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國天氣網]]>
            </author>
            <category>氣温</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/147.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/148.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春運 14 天鐵路上海站發送旅客 717 萬人次，超 2019 年節前發送量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/868.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">工作人員為旅客提供服務。&nbsp; 受訪者，供圖</p><p></p><p>2 月 9 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從鐵路上海站（下轄上海站、上海南站、上海虹橋站、上海西站、南翔北站、安亭北站、安亭西站）獲悉，2 月 9 日除夕，鐵路上海站預計發送旅客 47.5 萬人次。（上海站 13.7 萬人次，上海南站 3.3 萬人次，上海虹橋站 30.2 萬人次），較 2019 年同期增長 61.7%。</p><p>春運 14 天，鐵路上海站累計發送旅客 717.09 萬人次，已超 2019 年春運節前發送量。除夕當天，該站客流主要以短途流為主，且呈現上午較為集中，午後逐步減少的特點。該站當日增開至東北、中原、湖北、安徽、徐州等方向列車 88 列。從車票預售情況來看，當日前往湖北，湖南，江西，滬寧，滬杭等方向仍有部分餘票。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/870.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">工作人員為旅客提供服務。&nbsp; 受訪者，供圖</p><p></p><p>大年三十，鐵路上海站提前在各站區懸掛紅燈籠、中國結，烘托回家團圓的温馨氣氛。該站在候車室座椅、服務枱處增設智能充電扶手、排插等免費充電裝置，盥洗間加裝熱水器、暖寶等設施，為旅客創造温馨的出行環境。此外，上海站、上海虹橋站還將在候車室內開展送春聯、福字以及送湯圓等活動，向回家團圓的旅客送去新春祝福。</p><p>鐵路上海站提醒廣大旅客，車站客流較大，請大家看護好自己的小孩，避免發生危險。候車時，請保管好自己的隨身物品，避免錯拿、遺漏。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 01:43:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26325995</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26325995</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/882.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26325995_202402090943e1f91cf7-5b14-45a6-909f-a0aa9c73bbd2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳逸欣]]>
            </author>
            <category>春運</category>
            <category>鐵路</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/882.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/883.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[團圓年｜守護一盞燈火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[團圓年｜守護一盞燈火]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 00:42:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/02/08/ARTICsJXq4WGwds6IRLR6ycj240208.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/02/08/ARTICsJXq4WGwds6IRLR6ycj240208.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/938/741.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山海歸途：中國南北行程最長列車—Z112 的春運之旅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560904" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fe286d1937824a6bbd3566910190720a/hd/20240209010942983fede2c71-0b4d-4e85-893b-5f3c1802a9b2-8ed64275-7785-33cd-b5b2-bf9d549ded96.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/787/322.png" data-duration="10:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>中國南北行程最長的列車—Z112 次列車在 2024 年春節前從海口出發，終點哈爾濱。這趟跨越山海之旅，載滿鄉愁與牽掛，也載滿心願與期盼。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 00:03:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26305352</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26305352</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：陳思眾，龍雲傑，剪輯：高爾娜，陳曦，張力克，調色：江勇，海報：趙冠羣，鳴謝：中國國家鐵路集團，中國鐵路哈爾濱集團，中國鐵路廣州集團]]>
            </author>
            <category>Z112 次列車</category>
            <category>春運</category>
            <category>哈爾濱</category>
            <category>歸途列車</category>
            <category>紀錄湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/787/322.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中美經濟工作組「坦誠」對話，對外釋放更多「關係趨穩」信號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/788/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 7 日，商務部國際貿易談判代表（正部長級）兼副部長王受文與美國財政部副部長尚博舉行會談。</p><p></p><p>在中美經濟工作組在京舉行的第三次會議結束之際，外界捕捉到世界兩大經濟體關係進一步穩定的跡象。</p><p>2 月 5 日至 6 日，中美經濟工作組第三次會議舉行，其間，參加會談的美國財政部代表團向中方表示，美國財政部部長耶倫希望今年能訪問中國。2 月 8 日，中國商務部網站刊發的消息稱，2 月 7 日，商務部國際貿易談判代表（正部長級）兼副部長王受文與美國財政部副部長尚博舉行會談。</p><p>據中國財政部網站顯示，此次會議基於中美雙方牽頭人舊金山會晤達成的三點重要共識，討論的議題包括兩國宏觀經濟形勢及政策、二十國集團財金合作、發展中國家債務、產業政策等。中方還對美國對華加徵關税、雙向投資限制、制裁打壓中方企業等表達了關切。</p><p>從會後中美髮布的新聞稿件來看，雙方同意繼續保持溝通：中方稱雙方就不同議題進行了「深入、坦誠、務實、建設性」的交流；據美國財政部網站信息，美方則用「坦率」來形容此次交流，並透露下一次工作組會議將於 4 月舉行，還稱美國財務部長耶倫或於今年開啓第二次訪華。</p><p>中美元首舊金山會晤以來，中美各界交流越發頻密，包括外交、軍事、經濟、農業、金融、禁毒等各領域的官員和工作組正逐漸開啓對話。但與此同時，美國加強對華競爭的本質並未改變，這反映在中美經貿領域舊問題未解，新爭議又起。當前雙方都希望藉助經濟工作組更為頻繁、務實的溝通管控分歧，避免誤解意外導致摩擦升級。</p><p>美國《華盛頓郵報》專欄作家法裏德·扎卡里亞撰文指出，當今世界有許多地緣政治危機，而其中危險性最大的一個正朝着積極的方向發展。過去幾年，美國政府表現出的對華不信任、溝通不暢和缺乏接觸都是危險的，這種對抗很容易失控，而近期的中美互動有利於兩國關係向好。文章援引美國政治風險諮詢公司歐亞集團總裁伊恩·布雷默的話説，「最近幾個月最大的驚喜是美中關係趨於穩定。」</p><p><strong>溝通更頻繁，討論議題也更具體</strong></p><p>去年 9 月，中美雙方商定成立經濟領域工作組，包括「經濟工作組」和「金融工作組」，目的是就經濟、金融問題加強溝通、交流。</p><p>其中，「經濟工作組」由中美兩國財政部副部長級官員牽頭，並於去年 10 月、11 月連續召開過兩次會議，今年 2 月初又召開第三次會議。雙方保持着平均 1 至 2 個月就召開會議的高頻溝通，足以見得中美對維持經濟領域對話渠道通暢的重視。</p><p>至於雙方討論的具體議題，澎湃新聞（www.thepaper.cn）注意到，與去年 10 月的第一次經濟工作組會議相比，近日召開的第三次會議所討論的議題更加具體，中方清晰地表明瞭對美國對華加徵關税、雙向投資限制、制裁打壓中方企業等方面的關切。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/788/526.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 5 日至 6 日，中美經濟工作組在京舉行第三次會議，財政部部長藍佛安出席會議並與美方簡短交流。</p><p></p><p>與上述議題呼應的是，在描述中美雙方的溝通情況時，中方的新聞稿件中稱第一次會議「深入、坦誠、建設性」。在此基礎上，中方對第三次會議的描述則添加了「務實」一詞，這也説明中美經濟工作組是朝着解決具體問題的方向在前進。</p><p>值得一提的是，據美國財政部網站信息，在第三次會議中，美方官員再次確認無意尋求讓兩個經濟體脱鈎，也坦率地提出了包括中國的產業政策措施和產能過剩等關切問題。與此同時，有一個積極跡象是，在華美企高管對市場的樂觀情緒正在緩慢恢復。中國美國商會近期公佈的一項針對 300 多家會員企業的調查顯示，與去年秋季相比，中國未來兩年的商業前景有所改善。此外，中國作為投資目的地的吸引力也在提升。</p><p>「我們在中國已經 30 年了，從長遠來看我對中國仍然非常樂觀。」蘋果公司首席執行官蒂姆·庫克在接受媒體採訪時這樣預判道。不僅是蘋果，報道稱，美國日用品公司寶潔、食品公司億滋國際等大企業仍看好中國的長遠發展。</p><p><strong>中美都希望避免摩擦升級</strong></p><p>需注意的是，美國加強對華競爭的本質並未改變，呈現出一面強化對華競爭，另一面又希望管控競爭的複雜性。在中美經濟領域，儘管近期雙邊溝通渠道暢通，但在關税等問題上美國仍考慮進一步施壓、遏制中國。</p><p>《華爾街日報》去年 12 月放風稱，拜登政府正討論對從中國進口的電動汽車和關鍵礦產品徵收更高的關税。分析認為，這些問題或成為中美經貿新的摩擦點。此外，美國前總統特朗普也拿關税做文章，在競選活動中聲稱考慮大幅提高對華關税。另據美國新聞網站 Axios 報道，特朗普前顧問、被視為對華鷹派的克里夫·西姆斯（Cliff Sims）2 月 5 日被任命為美國國會下屬的美中經濟與安全審議委員會（USCC）委員，該委員會負責調查中美經貿關係對國家安全的影響。</p><p>在上述背景下，在中美經濟工作組的第三次會議上，中方專門提出「美國對華加徵關税」等關切。</p><p>未來一段時間，預計中美經濟領域將有更多高層互動。據彭博社報道稱，參加第三次會議的美國財政部代表團向中方表示，耶倫希望今年能訪問中國。耶倫本人去年 12 月也表示，計劃 2024 年以財長身份第二次訪華，將討論「所關切的困難領域」。去年 7 月，耶倫以財長身份開啓了首次訪華之行。</p><p>《紐約時報》分析稱，恢復經濟對話旨在防止中美之間的誤解升級為「經濟戰」。美國康奈爾大學教授、國際貨幣基金組織（IMF）中國部前負責人普拉薩德（Eswar Prasad）則表示，隨着美國大選臨近，美國政客對華言論升級，在此情況下，「這些訪問對於防止兩國敵對行動進一步升級具有重要意義」。在他看來，「雙方都非常渴望遏制敵對行動進一步升級」。</p><p>另一方面，從加徵關税的結果上來看，據《紐約時報》近期援引研究論文觀點指出，美對華加徵關税在經濟上遭遇失敗，實際上並未給美國帶來就業機會。在對華加徵關税之後，美國企業轉而從其他低成本的國家進口，而不是將生產線遷至美國。</p><p>無疑，實際上，中美經濟工作組之間更為頻繁、務實的溝通將有助於「管控分歧，避免誤解意外導致摩擦升級」。何立峯 2 月 6 日會見美副財長尚博一行時指出的，繼續用好中美經濟工作組渠道，深化交流合作，積累共識成果，穩定和發展中美經濟關係，更好地造福兩國企業和人民。</p><p>（實習生周雪奇對本文亦有貢獻）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 23:13:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26314464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26314464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/36.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26314464_202402090713c5885fc3-47da-4001-8a65-ee942c6c5e0f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/36.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/37.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[心心念念中國年｜澎湃評論]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「龍行龘龘，前程朤朤。」隨着龍年的腳步越來越近，一句充滿詩意的祝福語正在逐漸流行開來。</p><p>「龘」（音 dá）是一個會意字，它的形象代表了龍的三倍疊加，用於形容龍飛翔時迅速而強勁的樣子，象徵着力量、活力和速度。「朤」（音 lǎng）由四個「月」組成，代表着光明、清晰，常常被用來描繪前途的光明、廣闊和輝煌。</p><p>這句根植於博大精深的中國傳統文化的祝福語，營造了一種積極向上、向前的氛圍，既富有詩意又具有深刻寓意。</p><p>受雨雪冰凍天氣影響，今年許多人的春運旅途走得並不順暢，但路途再艱辛，也阻擋不了中國人回家過年的熱望。「過年」之所以讓我們心心念念，正是因為它根植於傳統，既是辭舊迎新、闔家團圓的儀式，又是春歸大地、歲月可期的象徵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/364/859.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 18 日，四川省閬中市閬中古城，民間藝人和文藝工作者在表演節目歡度臘八節，喜迎農曆新年。新華社&nbsp; 資料圖</p><p></p><p><strong>一</strong></p><p>一年之計在於春。中國先人仰觀天文、俯察地理，發現了四季循環的特點，從而把「年」作為一年春夏秋冬四季的統稱，而春天是萬物復萌的起點，所以就有了春節。</p><p>立春過後，天氣轉暖、雨水漸多，農作物開始返青，也代表了人們祈福豐收的願景。春節俗稱「年節」，是象徵團圓、興旺和對未來寄託新希望的佳節。</p><p>「共歡新故歲，迎送一宵中。」春節作為中華民族最隆重的傳統節日，藴含着傳統文化的精髓，承載着中華民族的民族精神、民族情感和思想精華。習近平總書記指出：「中華優秀傳統文化是中華民族的文化根脈，其藴含的思想觀念、人文精神、道德規範，不僅是我們中國人思想和精神的內核，對解決人類問題也有重要價值。」</p><p>萬家團圓、共享天倫，走親訪友、共祝美好，貫穿其中的是濃濃的親情、鄉情和生命的樂觀主義情懷，這是春節最底層的「文化基因」。春節歷經漫長而複雜的時空演變，已沉澱在炎黃子孫的血液之中。</p><p>中華優秀傳統文化是中華民族的精神命脈。中華民族過春節已有 4000 多年的歷史，之所以能綿延至今並且不斷返本開新，見證的正是文化根脈的賡續傳承之力。時移世易，春節的形式固然已經發生了很大變化，但儀式背後所藴含的喜慶團圓、積極向上的精神風貌卻是永恆的主題。</p><p><strong>二</strong></p><p>春節也是全球華人最重要的節日。在海外，一些地方將春節習慣稱為「中國年」。隨着中國國際地位的提高和華人文化逐漸在世界各地普及，春節影響力日漸擴大，成為不同族裔共同的嘉年華，許多國家和地區已經把春節作為法定節假日。</p><p>每年春節，許多國家政要都習慣於用漢語道一聲「恭喜發財」，向中國人和當地華人致以春節問候。在各地春節「走街」的花車行列裏，也越來越多地看到其他族裔歡天喜地「湊熱鬧」的身影。聯合國秘書長每年都會在春節發表賀詞，向中國及所有慶祝春節（農曆新年）的各國人民致以節日祝福。</p><p>「年」是中國的，更是世界的。春節在世界眼中，正如中國在世界眼中。</p><p>春節是一種具有包容性與親和力的中國文化，它藴含的和諧、團圓、歡樂等美好寓意超越了國界，其所承載的家庭和睦、社會包容、人與自然和諧共生等全人類共同價值易於被海外民眾接受。弘揚春節文化，不僅對華人具有深遠的歷史意義，而且對維護人類文化多樣性，加強不同民族間的交流和理解，促進人類的和平，都具有十分重要的作用和意義。</p><p>2023 年 12 月 22 日，第 78 屆聯合國大會協商一致通過決議，將春節（農曆新年）確定為聯合國假日。春節成為聯合國假日，既是中國硬實力使然，也彰顯中華文明的軟實力，標誌着「中國年」從此升格為「地球節」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/365/2.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 3 日，廣州，2024 年番禺寶墨園新春嶺南醒獅民俗文化節開幕，嶺南龍獅表演。視覺中國，圖</p><p></p><p><strong>三</strong></p><p>歲月不居，時節如流。不可否認，伴隨着現代化、城市化和全球化進程，國人過年的方式發生了顯著變化，一些傳統年俗的式微甚至消失，也是一個不爭的事實。在這樣的情形下，一些人發出「年味兒淡了」「越來越沒有年味」之類的感嘆。對此，必須一分為二、客觀理性看待。</p><p>農耕時代，物質匱乏，手頭拮据，大多數人平時只夠温飽，又忙又累的沒有什麼休閒娛樂，好吃的、好穿的、好玩的，都要等到過年才可以享受，一到臘月就開始忙碌，蒸饅頭、炸丸子、炒花生、包餃子、插花、寫春聯……過年的味道當然顯得特別濃鬱。</p><p>而今物質豐富了，這些東西日常已經基本擁有，年味也就顯得「淡」了。如果非要説是誰稀釋沖淡了年味，那也是經濟和科技的進步，是社會發展的必然。</p><p>但與此同時，一些具有時代特色的新年俗已經形成，比如觀看春晚，微信發紅包，利用春節假期外出旅遊，等等。新舊年俗交融的過程中，我們欣喜地看到，藴含着優秀傳統文化精神的傳統年俗也同樣滋潤着神州大地，真正被淡忘的只是那些烙有貧困、短缺痕跡的記憶，或落後保守的習俗。</p><p>一句話，年味兒沒「變淡」，只是「變樣」了，變得越來越文明和現代化了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/364/948.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 2 日，上海，豫園新春燈會流光溢彩。視覺中國，圖</p><p></p><p><strong>四</strong></p><p>習近平總書記指出：中華文明延續着我們國家和民族的精神血脈，既需要薪火相傳、代代守護，也需要與時俱進、推陳出新。要加強對中華優秀傳統文化的挖掘和闡發，使中華民族最基本的文化基因與當代文化相適應、與現代社會相協調，把跨越時空、超越國界、富有永恆魅力、具有當代價值的文化精神弘揚起來。</p><p>苟日新，日日新，又日新。年味兒「變淡」或許多慮了，但傳統年俗如何做好「現代相遇」，卻值得好好做文章。</p><p>今年上海兩會期間，市人大代表鄔斌提交了一份《關於進一步引導青年堅定文化自信過好中國傳統節日的建議》。鄔斌表示，隨着城市化進程不斷加快，生活在城市的青年缺乏節日參與度、儀式感和體驗感，需要為傳統文化創新賦能，利用現代傳播手段加大傳統節日宣傳力度，貼合年輕人社交特點和消費特點組織活動，讓傳統節日「活」起來、「潮」起來、「火」起來。</p><p>我們欣喜地看到，今年春節期間，上海主打「樂游上海過大年——一路繁花、全城尋龍」主題，突出「都市型、綜合性、國際化」城市特色，圍繞看美展、觀文博、賞好劇、聽歌會、來海考、享美育、逛景區、品美食八大板塊，推出 200 餘項上海假日文旅臻選特別推薦，營造具有大都市特點的中國年味。</p><p>「突出都市型，讓文博美展成為春節首選；突出文化味，讓全城尋龍成為打卡必選；彰顯國際範，讓外國人中國人同過中國年。」一系列活動安排，可謂既傳統又現代、既「中國」又「世界」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/364/861.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 28 日，江蘇泰州，興化市千垛鎮蕩朱村，村民在製作年糕。視覺中國，圖</p><p></p><p><strong>五</strong></p><p>卯兔追冬去，辰龍報春來。伴隨着對龍年的美好期盼，「樂游上海過大年」新春系列活動如火如荼，申城大街小巷張燈結綵，氤氲着濃濃的年味。</p><p>類似的場景，也出現在廣袤中國的天南地北、城市鄉村。兔年即將過去，龍年即將來臨，人們忙着逛花市、賞花燈、趕大集、置辦年貨……雖然各地民俗不同、儀式各異，但濃鬱的中國年味卻是共同的。</p><p>民俗不僅傳承傳統文化，也是一個民族的精神紐帶，是在人們日常生活中逐漸形成的一種約定俗成的生活方式、文化觀念。伴隨着時代發展、技術進步、觀念改變，民俗也在不斷變化發展。作為民俗重頭戲的年俗，更不是靜止和一成不變的，映射着人們日常生活交往習慣的變遷。</p><p>2024 年是甲辰龍年。從上古圖騰到吉祥瑞符，在中華五千年的歷史長河中，龍逐漸演變為中華民族的精神象徵與文化符號，「龍的傳人」對龍年總會多一份特別的期待。</p><p>這是一個象徵力量、智慧和好運的年份。「龍行龘龘，前程朤朤」，不僅展現了我們對傳統文化的尊重和傳承，也表達了對未來的美好期望和祝福。</p><p>念念不忘，必有迴響。願我們在新的一年裏，都能夠像龍一樣，以矯健的身姿翻山越海，勇往直前，創造屬於自己的美好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 23:00:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26286644</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26286644</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/365/10.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26286644_202402090701ea9e8fee-3771-460d-927c-7098b2bfaa16.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，胡欣紅]]>
            </author>
            <category>春節</category>
            <category>年味</category>
            <category>龍年</category>
            <category>正能量</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/365/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/365/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[掌勺年夜飯的 95 後，打造「第九菜系」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top; background-image: url(https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/02/longdong/img/30b.jpg); background-size: 100%;"><g><image href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/02/longdong/img/30.jpg" style="width: 100%;"></image><g data-name="引導點擊" transform="translate(375 800)"><circle opacity="0.3" fill="#fff" r="33" style="pointer-events: none;"><animate attributeName="r" values="35;32;35" begin="0s" dur="0.5s" repeatCount="indefinite"></animate></circle><circle fill="#fff" r="22" style="pointer-events: none;"><animate attributeName="opacity" values="1;0.5;1" begin="0s" dur="0.5s" repeatCount="indefinite"></animate></circle></g><animate attributeName="opacity" dur="0.5s" from="1" to="0" restart="never" fill="freeze" begin="click"></animate></g></svg><a href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/02/longdong/30.html"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/835/479.png" referrerpolicy="no-referrer"></a><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>本文為澎湃號·湃客 X 豹變聯合出品，湃客·財經欄目獨家首發，未經允許禁止轉發</strong></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>作者&nbsp;|&nbsp;宋子豪</strong></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>編輯 |&nbsp;劉楊&nbsp;丁珏汭（澎湃新聞高級編輯）</strong></span></p><p>除夕這天一大早，95 後陳建國就已經開始為晚上的年夜飯做準備：個大飽滿的茄子改刀成扇狀，縫隙裏塞下調好的肉餡後炸至定型，等到晚上這道菜只需要復炸一下，再澆上醬汁，就是一道熱氣騰騰的燈籠茄子。</p><p>類似的，糯米已經泡上，蘆筍要提前改刀。今年是陳建國第三次操辦年夜飯，廚房裏的她已經能做到忙中有序、遊刃有餘。</p><p>「像打了一場仗，提前一週就開始備戰了。」陳建國這樣形容年夜飯的準備過程。</p><p>幾乎在同一時刻，家住新疆的 00 後小周正和家裏人一起準備年夜飯。以往做年夜飯時，小周都在廚房打下手，今年從幫廚榮升為主廚，少不了有些忙亂。而在廣東的圖姐則輕鬆許多，<strong>藉着預製菜的幫助，她年夜飯的三道硬菜，只支付了 31 塊錢。</strong></p><p>最近幾年，年輕人逐漸成為年夜飯的主理人。根據凱度與小紅書聯合發佈《2024 春節年輕人社媒趨勢洞察報告》，今年有 36% 的年輕人計劃籌備年夜飯，其中 27% 的年輕人將直接掌勺年夜飯，19% 的年輕人會完成大部分佈置工作，9% 的年輕人提供創意菜、新式菜譜。</p><p>雖然年輕人頂着工作和學習的壓力，並沒有太多時間鍛鍊廚藝，但有着自己的個性與追求、務求在美食方面彰顯品味的 95 後、00 後，依靠移動互聯網的加持，<strong>不僅用網絡菜譜做出了父母沒見過的「第九菜系」，還用預製菜和半成品食材極大地提高了廚房效率。</strong></p><p>一時間，年輕人主持的年夜飯桌上，科技與狠活齊飛，創新和花樣一色。在整頓完職場之後，年輕人也開始對年夜飯下手了。<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/544/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span style="color:#1eb95e;"><strong>硬菜靠科技，涼菜靠擺盤</strong></span></p><p>在繁忙的生活節奏中，年輕人習慣追求高效和省力的生活方式。這一趨勢不僅體現在工作和學習上，更延伸到了日常生活的方方面面。比如，在年夜飯的準備上，不少年輕人開始探索省心省力還省錢的新風潮，形成了一門被調侃為「年夜飯糊弄學」的網絡顯學。</p><p>糊弄學，顧名思義，即通過巧妙的糊弄技巧，花最少的時間和金錢，卻能製作出一桌令人讚歎的年夜飯。<strong>糊弄學的宗旨是拒絕起早貪黑處理食材，拒絕一整天泡在廚房裏，主打一個少洗碗。</strong></p><p>這不僅是一種獨特的生存哲學，更是一門集創造力和經濟智慧於一身的綜合學科。當部分 00 後還在為怎麼完成一桌子菜發愁的時候，有人已經憑藉糊弄學達成「300 塊搞定年夜飯」的驚人成就。</p><p>糊弄學的教程會教你儘量使用半成品食材：一道酸湯羊肉，湯底用買來的酸湯肥牛私廚醬熬成，自己只需要準備羊肉卷和配菜，煮熟即可，最後撒上幹辣椒包，澆上熱油，幾分鐘就做成一道硬菜。</p><p>類似的思路，桂花紅燒排骨直接用桂花紅燒醬澆在醃好的排骨上，操作簡單，沒出鍋就能聞到清新鮮甜的味道。再撒上幹桂花包，造型上扳回一城。</p><p>熟知糊弄學精髓的圖姐，花了 231 元買了松鼠鱖魚、鮑汁叉燒包、鹹蹄筍尖老鴨煲三道硬菜，用上年會發的 200 元禮品卡後，實際上只支付了 31.1 元。</p><p>圖姐説：<strong>「我一般挑選實體飯店或者大型商超旗下的預製菜，菜品、用料有保障一些。」</strong></p><p>圖姐的媽媽在嘗試過一次預製菜後，也能同意這種「糊弄」，點名要在除夕夜再吃一次。</p><p>「她比較怕麻煩，預製菜看上去製作比較簡單。而且在我們城市，過年去外面吃的人太多了，還需要提前預訂，她也懶得折騰。」圖姐表示。</p><p>除了硬菜，<strong>年輕人也在快手菜和涼菜的造型方面下了不少功夫</strong>。他們選擇做法簡單、容易學習的快手菜，通過巧妙的擺盤極大地提高了菜品的精緻水平，並配以寓意美好的好名字。</p><p><strong>比如，在小紅書博主分享的年夜飯菜譜裏，藍莓山藥被賦予了「紫氣東來」的寓意，翡翠白菜卷象徵着「百財聚來」，橙香烤雞翅則有了「橙心如翼」的美名。</strong><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/420/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p class="image_desc"><em>小紅書博主 Biu 崽麻麻的年夜飯菜譜</em></p><p></p><p>其他網友也各顯神通，一片片經過雕琢的黃瓜，加上巧妙的造型，就能化身為龍年限定的「青龍出海」，甚至一顆橘子也因為可以被擺出龍頭造型的「吉祥龍頭橘」，成為一道湊數菜。</p><p>總之，硬菜靠科技，涼菜則靠擺盤，年輕人的廚藝未必比得上父母，但在發朋友圈方面，其年夜飯的顏值水平屢創新高。<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/544/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span style="color:#1eb95e;"><strong>預製菜，能上桌嗎？</strong></span></p><p>「高級」的食材往往只需要最簡單的烹飪方法：年輕的「杜師傅」在鍋裏鋪上豆芽和黃瓜，打開甲魚湯料包倒在鍋裏，只需開火慢燉幾分鐘，一道色香味俱全的甲魚湯就大功告成。這道充滿科技與狠活的料理入選了 00 後杜杜的年夜飯菜單。</p><p>「預製菜端上年夜飯餐桌」的話題曾在年前引起過熱議，網友紛紛表示，辛苦一整年，年夜飯還要吃預製菜嗎？評論之中的嫌棄和牴觸溢於言表。</p><p>不過，這或許代表着大多數消費者對預製菜的態度。iMedia Research 數據顯示，2023 年，在一項中國消費者對預製菜食品安全信賴程度的調查中，僅有 22.18% 消費者選擇非常相信，55.92% 消費者選擇比較相信，17.90% 消費者選擇一般相信。</p><p>早在 2023 年虎年春節，就有一大批酒樓、商超推出預製菜，期望佔領年夜飯的餐桌，但沒掀起多大風浪。</p><p>而年輕人，正是預製菜消費的主要人羣。京東超市發佈的《2022 預製菜消費趨勢白皮書》顯示，26-35 歲年齡段的消費者預製菜購買力最強，佔比達到 36%。</p><p>在年輕人成為年夜飯主廚後，預製菜會順利上桌嗎？</p><p>傑茜是 00 後的新一代廚藝達人，平時她就喜歡自己研究各種美食，過去三年的年夜飯，傑茜還只是幫忙打打下手，今年則正式晉升為年夜飯主廚。</p><p>雖然傑茜對美食頗有研究，但仍然會選擇適當加一些預製菜，「一般七八道菜裏會有三道預製菜。在去年的年夜飯中，年糕魚、米糕以及一道炒菜都是預製菜。」</p><p><strong>傑茜對預製菜持開放態度，她會仔細審視配料表，偏向選擇相對健康的預製菜。</strong>「主要是因為年夜飯不能耽擱太久，而且菜品多，所以追求更迅速的烹飪方式。」</p><p>杜杜則是因為好奇預製菜的味道，嘗試了很多預製菜。她曾經買過 65 塊錢十個菜的滿漢全席小碗菜，其中 5 道可以推薦、3 道踩雷、2 道中規中矩。吃完之後，杜杜最大的感受是對商城負一層的攤位產生了信任危機，因為不少菜在味道上已經吃不出區別了。</p><p>年夜飯的熱門菜單裏，杜杜嘗過鬆鼠鱖魚、紅燒肘子、甲魚火鍋三道菜。</p><p>至於是否會在年夜飯嘗試預製菜，杜杜認為，主要看年夜飯的目的，<strong>跟家人吃飯時，她比較享受做飯的過程，因此不會選擇預製菜。</strong>但杜杜外公家過年會在家裏擺上四五桌，請親朋好友吃飯，像這種場合，她覺得吃預製菜沒問題。</p><p>杜杜表示，自己也會在朋友聚會的時候安排預製菜，「因為有的真的很好吃，我跟舍友很喜歡這次的甲魚火鍋還有烤魚，人總是會有想吃外賣的時候，用比外賣更知根知底、更便宜的預製菜，會成為我嘴饞的一種選擇。」</p><p>但在嘗試預製菜的過程中，杜杜也曾踩過雷，比如某家品牌生產的松鼠鱖魚，醬料聞着特別酸，魚吃着也有股腥味。</p><p>説起對預製菜的看法，杜杜認為年輕人更能接受預製菜，與消費習慣有關，畢竟預製菜可能早已經通過外賣佔領了年輕人的胃。</p><p>「只要配料表夠公開，夠透明，選不選預製菜都行，主打的就是知己知彼。」杜杜説。<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/544/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span style="color:#1eb95e;"><strong>「第九菜系」&nbsp;是什麼菜？</strong></span></p><p>與父母輩操辦的年夜飯不同，移動互聯網時代的年輕人，從學做飯就開始在網絡搜食譜，拿手菜來自廣大網友的智慧。</p><p>比如，陳建國家裏往年都會做蓮藕燉排骨和炸藕合。但她照着一位博主的年夜飯菜單，在 2021 年和 2022 年的年夜飯，拿出了南方的避風塘炒蟹和俄式牛尾羅宋湯。<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/422/114.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p class="image_desc"><em>陳建國做的柿餅奶酪卷核桃</em></p><p></p><p>雖然少了長輩日積月累的廚藝，但年輕人通過各種網絡渠道，如美食 UP 主、視頻教程等，學習各種烹飪技巧和菜餚製作方法。同時，通過各類電商、買菜平台，他們可以輕鬆地購買到來自各地的新鮮食材。<strong>匯聚了大江南北的食材，再加上獨特的做法，就形成了年輕人手裏特殊的第九菜系——網絡融合菜。</strong></p><p>陳建國告訴《豹變》：「當年預製菜還沒有那麼流行，所以這兩頓飯沒有那麼多科技與狠活。」但是為了做完這兩頓飯，她也要提前一週購買食材，並且對一些食材進行預處理，用她自己的話説，其實做了家庭版預製菜。</p><p>「比如螃蟹和魚就得提前處理，魚需要提前一天炸定型。燉菜更是要趁早，牛肉提前一天燉好，晾一晚上更入味，第二天加熱就能直接上桌。小蘿蔔也是同樣的道理。」</p><p>她表示，本來也以為吃自己做的年夜飯是最香的，但<strong>實際操作之後，上桌時已經累得沒有胃口吃飯了，「最難的是十個菜同時做出來」。</strong></p><p>今年陳建國嘗試了不少粵菜，芥末蝦球、奶湯蘆筍、龍蝦伊麪三道菜都是照着網上的菜譜做的，再配上北方小雞燉蘑菇、家傳的排骨藕湯，一桌年夜飯就大功告成了。</p><p>來自新疆的 00 後小周也表示，<strong>自己升級為主廚後，家裏的年夜飯菜單也跟着更新換代，甚至南北融合。</strong></p><p>「以前我會幫忙採買，做年夜飯時打個下手。今年我會上手做，因為我家現在就三個人，做十個菜，三個人早上起來開始做，下午差不多就做完了。」</p><p>小周表示：「如果是長輩做，就是滷肉、梅菜扣肉、孜然羊肉，各種小炒，花樣蠻多的，有時候還會加個火鍋。然後必須有魚，年年有餘。」</p><p>而她成為主廚之後，家裏的年夜飯菜譜也開始推陳出新，「<strong>我加入了一些新菜式，有的是為了獵奇、嚐鮮，比如説馬肉，屬於我家這邊的特色。</strong>有的是年輕人愛吃的，比如蝦，我家之前幾乎不吃蝦，但我和哥哥很喜歡，就加在年夜飯菜單裏了。我父母還是不太習慣吃蝦，也會綜合考慮每個人的愛好來加菜。」</p><p>和陳建國、小週一樣，許多年輕人正在用自己的想法改變年夜飯，讓這一傳統更加富有創意和變化。藉由他們，預製菜、半成品食材等新時代的科技與狠活也慢慢被擺上了除夕的餐桌。在年輕人對年夜飯的「整頓」下，新的一年就這樣開始了。</p><p><strong><span style="color:#7f8c8d;">（應受訪者要求，文中人物均為化名）</span></strong></p><p><strong><span style="color:#7f8c8d;">設計/祝碧晨，開發/藺濤</span></strong></p></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 23:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26223366</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26223366</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/835/491.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26223366_202402090702764598bc-3bce-4de1-b958-1cf7153f1eb6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[豹變]]>
            </author>
            <category>年夜飯菜</category>
            <category>年輕人</category>
            <category>春節</category>
            <category>除夕</category>
            <category>預製菜</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/835/491.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/422/828.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年話海上｜今夜萬家燈火，他們是不回家的人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><span style="color:#7f8c8d;">【編者按】</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">又逢辭舊迎新時。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">過年，過的是團圓、是期盼，也是遊蕩在時間長河中的一次回眸。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">在此之際，澎湃新聞推出「年話海上「專題策劃，話年、話人、話悠悠歲月。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">今宵是除夕，本篇關注這一天不能回家的他們。</span></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/621.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，設計</p><p></p><p>「爆竹聲中一歲除，春風送暖入屠蘇。」2 月 9 日，除夕，中國人大團圓的節日，九州同慶、舉國團圓。然而大年夜，也有不回家的人。</p><p>家人圍坐，燈火可親，是中國人根深蒂固的春節記憶。年夜飯，可謂一年中最重要的一頓飯。但在萬家團圓的日子，還有一羣人默默堅守崗位，保障社會運轉，讓所有人安心過年。</p><p>急診醫生、消防員、公安民警、生鮮配送員、外賣小哥……大年夜的上海，不同領域的城市保障者恪盡職守、默默奉獻——他們也想和家人團聚，卻扛起了肩上的職責使命，在一個個平凡崗位上繼續忙碌，讓這座超大城市安全有序運行。</p><p>今夜華燈璀璨的浦江兩岸，他們是一道看不見的風景線。今夜萬家燈火時，他們是不回家的人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胡雪巖在豫園支援大客流安保工作。受訪者，供圖</p><p></p><p><strong>民警：守護別人過個好年，覺得很有價值</strong></p><p><u><em>上海市黃浦公安分局老西門派出所民警，胡雪巖</em></u></p><p>我來自山東，今年 27 歲，從大學開始，已經在上海生活工作了 10 年。今年是我從警的第 5 年，也是我不回家過年的第 3 個年頭了。</p><p>第一次知道因為勤務安排不能回家過年的時候，其實心裏還挺失落的。山東是個禮儀風俗氛圍很重的地方，回不了家就感覺錯過了許多事情。但是後來我也想通了，工作性質就是如此，能夠守護別人過個好年，覺得很有價值。</p><p>今年過年對我而言還有些許不同，前兩年我的勤務崗位都在街面巡邏，今年有了新任務，就是去支援豫園燈會的大客流安保工作。豫園燈會成為「網紅」之後，我也刷到了很多，因為工作能夠現場去看也算是意外收穫了，而且和市民們在一起，感覺更熱鬧了。</p><p>雖然不能回家過年，每年的年夜飯我也並不孤單。派出所裏會安排豐盛的菜餚，我也已經喜歡上了本幫菜濃油赤醬的味道，十多個同事一起慶祝的時候，非常有氛圍。</p><p>每年的除夕結束了工作之後，我也會給山東的親人們打個視頻電話問候一下，拜個年。我也計劃着，等到忙完了這個春節，再找機會回家看望父母，補一個「團圓」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/746/613.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海長海醫院急診科重症病房，梁雲興在檢查病人情況。&nbsp; &nbsp;受訪者供圖</p><p></p><p><strong>急診醫生：穿上這身白大褂，家人就知道我身不由己</strong></p><p><u><em>梁雲興 35 歲，上海長海醫院急診科危重急症搶救醫生</em></u></p><p>我在長海醫院急診科工作，負責搶救危重急症病人，工作第 11 個年頭了。今年除夕我值班，隨時待命救治病人，在崗位和同事們一起過年。</p><p>逢年過節，急診醫生沒有放長假之説。春節期間，每天我們急診科有約 1000 人次就診，有突發心腦血管疾病的、腸梗阻的、糖尿病酮症酸中毒的、急性胰腺炎的，每天送進搶救室的病人十幾二十個。我和同事隨時準備應對各種突發疾病，保障病人生命安全。</p><p>急診醫生會碰到形形色色的病人，下一個搶救什麼樣的病人誰也不知道，醫生必須在極短時間作出準確診斷。每個人都不想生病，出現急症、重症絕不是病人願意的，人無法選擇時間生病，急診醫生也無法選擇時間治療，必須隨時待命。</p><p>我老家在福建，今年不能回去過年了，妻子、女兒常年和我在上海。錯過了除夕夜，要説完全沒遺憾也不可能，只能再找時間為家人補一頓年夜飯。從我穿上這身白大褂開始，家人就知道醫生經常會身不由己，我很感謝家人的理解，這麼多年家人給了我最大的支持。</p><p>今天在崗位上還有很多同事，我們一起過年。醫生最大的心願就是救治好病人，減少和解除病人的痛苦，我希望大家平平安安健健康康過年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/746/615.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">寶山消防救援站劉曉陽（左二）與隊員操作救援裝置。澎湃新聞記者，李思潔，圖</p><p></p><p><strong>消防員：每年休假回家時，跟家人在一起就是過年</strong></p><p><u><em>劉曉陽 29 歲，寶山區寶山消防救援站特勤分隊一班班長</em></u></p><p>今年是我做消防工作第 10 個年頭，也迎來第 10 個在消防站與隊友們一起過的除夕夜。</p><p>消防員的春節，日子跟平時差不多，每天早上 6 點半起來跟隊員們一起檢查消防設備、模擬訓練。我是主戰車的班組指揮員，春節期間，我跟班組的七八個隊員會 24 小時留站待命，警鈴響了隨時出動，不能鬆懈。</p><p>我老家在河南，工作頭兩年，我家裏人會想我回去過年，時間長了家裏也理解了，因為這是消防員的崗位職責。上海今天是大年夜，昨天是小年夜，我們消防站昨天組織了年夜飯，算是提前過年了。</p><p>對於我們消防員來説，每年休假回家就像是過年，只要我人回去了，跟家裏人在一起了，不就跟過年一樣嗎？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/788/531.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 8 日早上，陳曉龍和同事為酒店配送龍蝦。受訪者供圖</p><p></p><p><strong>生鮮配送員：十幾年沒回鄉過年，每一隻蝦每一隻蟹都是對來年的嚮往</strong></p><p><u><em>陳曉龍 44 歲，生鮮配送員</em></u></p><p>我是安徽阜陽人，進入生鮮行業後，這十幾年，我的「年」就都在上海過的。我主要負責給各個酒店配送活鮮，每一年的這一天，我不是在送貨，就是在殺海鮮。一般來説，酒店春節期間的配送大部分都會提前到位，活鮮因為要保證新鮮，我們都是除夕這天凌晨一點多鐘開始備貨，六點多鐘開始配貨到酒店，七八點鐘開始上酒店代宰殺。</p><p>這一天配送最多的，是高檔龍蝦類，現在社會越來越注重食品安全，生鮮宰殺要求在指定地點、指定水池、指定工具。</p><p>每年除夕，我忙完回到家，基本上都要到晚上八九點鐘。現在我老婆孩子都在上海，因為晚，我們這個小家的除夕飯也相對簡單。但是家人在，團團圓圓的，就很温馨。</p><p>唯一遺憾的，是過年的時候不能陪在父母身邊。儘管這樣，除夕的忙碌也格外幸福，因為每一隻蝦、每一隻蟹，都像是對過去一年的犒勞，還有對來年的嚮往。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/746/614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">外賣員左飛春節期間留在上海送外賣。受訪者供圖</p><p></p><p><strong>外賣員：過年就一個目標，多接單子多掙錢</strong></p><p><u><em>左飛 27 歲，外賣員</em></u></p><p>我老家在四川綿陽，2023 年 8 月我來上海成為一名外賣騎手。以前我是廚師，經營過一家餐飲店，可惜生意做虧了。今年春節我很早就決定留在上海過年，多接單子多賺錢，把之前欠的債儘快還上。</p><p>上海的春節氛圍很好，大街小巷、公共場所有新春氣氛，我住的地方也很好。我住在普陀區武威路上的和欣公寓，這裏也叫「新時代城市建設者管理者之家」，是專為一線勞動者提供的租賃住房。</p><p>我們的宿舍環境很不錯，有空調、微波爐、浴室等等，租金也不貴。我和另一名同事申請了雙人間，每人每月只要 900 元的房租再加 100 元的水電費，住得很舒適，室友也跟我一樣春節留下來送外賣。</p><p>相比平時，春節期間的外賣單量會少一些，因為很多人回去過年了，但我們留下來的外賣員能享受一筆春節補貼，我覺得很知足。</p><p>以前我年年回家過年，這次不回去，最不放心的是我媽，她身體一直不好，我特別掛念她。好在有我爸在跟前，他們互相照顧，我在外也安心。</p><p>這個春節我的目標就是使勁幹，平日裏我可以一天跑八九十單，每個月收入也能在萬把塊，春節期間我在晚上 9 點到第二天 7 點這段期間專門負責為麥當勞送餐，希望收入可以再突破。我還想着，未來有一天賺夠了錢，還能回老家開一家餐飲店呢！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 22:53:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26313378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26313378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/837/464.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26313378_202402090654eb778df0-378a-4f63-b7d9-33c0e9cf5355.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李佳蔚，李思潔，鄒娟，陳斯斯，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>除夕值班</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/837/464.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/837/465.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播丨齊樂「龍龍」！魔都 16 區年味徵集令]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[誰説大城市沒有年味？2024 龍年新春，上海 16 區「卷」了起來：澎湃新聞帶你坐蘇河龍船，兜轉市集採年貨；在龍美術館看展，感受「繁花」消費熱；來古鎮玩轉非遺學舞龍，感受「村裏」慢生活……除夕，在這張海派新春地圖上，記者帶你感受年味有多濃。戳直播，新春玩轉攻略來了！]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 06:45:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26260308</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26260308</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王詩妍，唐屹，洪宇，王瑞，江海嘯，曹俊傑，導播，隋肖峯，編輯，石軼君，合作媒體，各區融媒體中心]]>
            </author>
            <category>除夕</category>
            <category>上海</category>
            <category>春節</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/352.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/353.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
