<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 17 Oct 2023 08:22:53 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登竞选团队入驻特朗普旗下社交平台，欲吸引保守派选民]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 10 月 16 日，美国总统拜登竞选团队入驻前总统特朗普旗下的社交平台「真相社交（Truth Social）」，开设@BidenHQ 账号。</p><p>该账号在平台上的首条发帖中说道：「好吧，让我们看看这里情况如何。欢迎那些改变了看法的人们！」据悉，目前拜登竞选团队在「真相社交」平台仅关注了特朗普的账号。</p><p>对于为何一改此前态度、选择入驻特朗普旗下的社交平台，拜登竞选团队在社交平台「X」（原推特）上进行了说明：「我们刚刚加入了‘真相社交’，主要是因为我们觉得这会非常有趣。」团队还呼吁民众关注该账号，称「真相社交」上的「真相」很少，他们的加入可能会使得该平台「更加有趣」。</p><p>外界普遍认为，拜登团队入驻「真相社交」不仅是为了嘲讽特朗普，同时也是希望利用该账号来接触保守派人士，为 2024 年选举争取所有可能的支持。在@BidenHQ 账号的前几条帖子中，拜登竞选团队分享了保守派人士对拜登的赞扬或对特朗普的批评。拜登竞选团队在接受采访时表示，使用「真相社交」平台可以接触到更多选民，同时还可以打击该平台上传播的有关拜登的虚假信息。</p><p>特朗普曾是推特上拥有粉丝最多的政治人物之一，经常通过推特公布内政外交政策。2021 年国会山骚乱后，推特等主要社交平台封禁了特朗普的个人账号。2022 年 2 月，特朗普推出了自己的社交平台「真实社交」，此后主要在该平台发言。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:22:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959572</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959572</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>美国 2024 年大选</category>
            <category>拜登</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/639.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/642.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[郑州二七区：未拴绳狗直接暂扣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日上午，河南郑州市二七区严查未拴绳犬只，看到未拴绳的狗狗直接抓走暂扣。</p><p>第一只未拴绳被抓的狗的主人称：「从楼梯出来就找不到它了。还没得拴它就跑出来了。」第二只被抓狗的主人则辩解称「我这还没出门」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/593.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源：视频截图</p><p></p><p>第三只狗虽然被主人抱在怀里，但也没有拴绳。执法人员告诉狗主人：「拿着你的身份证过去找我，该补证补个证，你的狗就还能喂。」</p><p>面对养狗人士的各种遛狗不拴绳的理由，执法人员表示：出了家门，就属于公共区域！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/594.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源：视频截图</p><p></p><p><strong>新闻多看点：</strong></p><p>近日，四川成都崇州一小区有大型犬撕咬幼童，致其全身多处咬伤及右肾挫裂伤。该事件引发广泛关注与讨论。</p><p>据河北广播电视台报道，10 月 16 日，重庆一位宝妈晒出自己带大扳手溜娃的视频。宝妈称是因为看到了成都幼童遭恶犬撕咬的视频后很害怕，故生出此法。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/595.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源：视频截图</p><p></p><p>据该宝妈介绍：「我们小区很多遛狗的也不牵绳，我又是经常一个人带娃，今天出门就带了个工具。」</p><p>其称，拍这个视频就是想「提醒一下带娃的家长们，可以带点防身工具，以备不时之需」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/596.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源：视频截图</p><p></p><p>据澎湃新闻报道，崇州两岁女童被犬只咬伤事件发生后，当地多所小学和幼儿园发出文明养犬的倡议书。</p><p>10 月 17 日，崇州市锦江小学微信公众号呼吁，请勿在小区内饲养大型犬及有攻击性的犬只；遛狗时应避开上下班高峰期及老人、小孩休闲的地方，避免狗只与他人同乘电梯，以免惊吓或伤及他人。</p><p>崇州市顺金幼儿园、崇州市翰文幼儿园在倡议书中呼吁，外出遛犬时请为犬只束上犬链，由成年人牵领，主动避让他人，避免犬只近距离接触儿童、老人、孕妇等人群，避免伤人、打斗等意外发生。不携犬进入机关、医院、学校、体育场馆、影剧院、餐饮服务等公共场所，不携犬乘坐公共交通工具，携犬乘坐出租车时应征得驾驶人同意。犬只不慎咬伤他人时，养犬人应主动送伤者到医疗机构救治；为了全园孩子安全，在接送幼儿入园时，请勿携带宠物等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源：视觉中国</p><p></p><p>此外，10 月 16 日以来，成都多个城乡社区发展治理委员会旗下微信公众号如「青羊社治」、「郫都社治」、「金堂社治」连续发文开展文明养犬宣教。</p><p>据人民网「领导留言板」消息，9 月 20 日，有网民在人民网「领导留言板」向成都市市长留言，建议整治野狗。</p><p>四川省成都市公安局 10 月 11 日回复称，目前，犬只管理小组已部署开展秋季犬只专项整治行动，对流浪犬进行收容，对不文明养犬行为进行处置。</p><p>来源综合自大参考、河北广播电视台、澎湃新闻</p><p>原标题《郑州二七区：未拴绳狗直接暂扣》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:19:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959870</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959870</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/620.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959870_20231017162069c5b1fe-9196-4b30-92f4-c51614c3d4bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[九派新闻]]>
            </author>
            <category>河南</category>
            <category>郑州</category>
            <category>未拴绳狗</category>
            <category>文明养犬</category>
            <category>澎湃河南</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/620.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/623.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海地铁 11 号线花桥段运营十年，累计客流量 1.67 亿人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据「昆山发布」微信公号 10 月 17 日消息，至 15 日，上海地铁 11 号线花桥段开通运营十年来累计运送总客流量 1.67 亿人次，日均 4.78 万人次，累计开行列车 89 万列次，运营里程 535.6 万公里。</p><p>上海地铁 11 号线长 82.4 公里，设 39 站，东起迪士尼乐园，西至花桥。它是国内首条跨省地铁，延伸至江苏苏州昆山市境内的花桥段有三个站点，于 2013 年 10 月 16 日开通运营。</p><p>十年来，沪苏两地同城化发展加速。同济大学建筑与城市规划学院、智慧足迹数据科技编制的《2022 长三角城市跨城通勤年度报告》显示，上海周边城市中，苏州与上海跨城通勤联系最紧密，是流入上海跨城通勤者的主要居住地，占通勤者总规模九成左右，工作在上海、生活在花桥是不少跨城通勤者的选择。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 6 月 24 日，江苏昆山，苏州轨道交通 11 号线正式开通运行，该线路与上海地铁 11 号线在昆山花桥站实现互通。视觉中国，资料图</p><p></p><p>今年 6 月，苏州轨道交通 11 号线运营，与上海地铁 11 号线在花桥站无缝换乘，上海、苏州市中心以及昆山主城区以轨交连接，将同城化发展提升到了新阶段，「苏州市民坐地铁直达上海迪士尼，上海市民坐地铁去阳澄湖吃大闸蟹」已成为现实图景。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:19:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24945077</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24945077</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/678.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24945077_20231017161973c851a3-13ab-4839-ac6f-13a224b08358.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王奕澄]]>
            </author>
            <category>沪苏同城</category>
            <category>上海地铁</category>
            <category>花桥</category>
            <category>客流量</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/678.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/681.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中华人民共和国和智利共和国联合声明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中华人民共和国和智利共和国联合声明</strong></p><p>（2023 年 10 月 17 日，北京）</p><p>一、应中华人民共和国主席习近平邀请，智利共和国总统加夫列尔·博里奇于 2023 年 10 月 14 日至 18 日对中国进行国事访问，并出席于 10 月 17 日至 18 日在北京举行的第三届「一带一路」国际合作高峰论坛。</p><p>国事访问期间，两国元首在热烈友好的气氛中举行会谈，就中智关系、两国共建「一带一路」和各领域合作以及共同关心的国际和地区问题交换意见，达成广泛共识。中华人民共和国国务院总理李强、全国人民代表大会常务委员会委员长赵乐际分别同博里奇总统会见。</p><p>二、双方重申坚定支持对方以消除贫困为宗旨，自主选择符合本国国情的发展道路。智方赞赏新时代十年中国取得的发展成就，赞赏中方以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，祝愿中国经济社会发展和现代化进程不断取得新的更大成就。中方支持智利政府为实现包容性经济社会发展和提高人民生活水平所作努力，祝愿智利国家建设和发展事业取得新的更大成就。</p><p>三、双方一致认为，自 1970 年 12 月 15 日建立外交关系以来，中智两国始终坚持和平共处、互利合作，双边关系保持健康稳定发展，合作成果丰硕，惠及两国人民。双方一致同意，进一步密切战略沟通，加强治国理政经验交流，增进政治互信，强调两国政府间常设委员会、政党对话、立法机构间政治对话委员会、自由贸易委员会、经贸混委会、农业合作联委会、科技混委会、人权磋商、经济合作与协调战略对话等双边合作机制重要作用，深化各领域务实合作，密切民间往来、人文交流和互学互鉴，以加强中智全面战略伙伴关系。</p><p>四、智方重申坚定奉行一个中国原则，支持中国和平统一，坚决反对任何形式的「台独」。中方对此表示感谢。两国重申维护和平与安全、和平解决争端、不干涉他国内政、捍衞多边主义、促进自由贸易等原则。</p><p>五、智方积极响应并坚定支持习近平主席提出的共建「一带一路」倡议，高度赞赏本届高峰论坛取得的丰硕成果。双方忆及在 2018 年 11 月签署的共建「一带一路」合作谅解备忘录，高度评价近五年来两国在共建「一带一路」框架内开展的互利友好合作取得丰硕成果。双方祝贺中智两国签署共建「一带一路」合作规划，重申愿加强政策协调和发展战略对接。</p><p>六、双方重申愿加强在经贸、矿业、能源、教育、文化、旅游、科技、农渔业、基础设施建设、执法安全、南极等领域合作，拓展在数字经济、绿色可持续发展、科技创新、新能源、人工智能等新兴领域合作。</p><p>——双方承诺为对方企业在各自国家投资兴业提供开放、公平、公正、非歧视的营商环境，共同保障有关合作项目及企业、人员安全，推进高质量共建「一带一路」。智方重申技术中立原则，欢迎中国企业参与智 5G 网络招标以及铁路、港口等基础设施领域建设。</p><p>——智方邀请中方企业参与智利锂矿产业开发和绿氢项目。</p><p>——双方同意进一步深化农业合作，挖掘中智和智中示范农场合作潜力，推进其改进与建设进程。</p><p>——双方将致力于建立中智政府间渔业合作机制，探讨深化全链条渔业合作，承诺打击非法、未报告和无管制捕捞。</p><p>——双方重申加强南极、天文等领域合作意愿。</p><p>七、双方一致认同共同维护和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值的重要性。智方赞赏并肯定全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议和构建人类命运共同体理念为实现世界和平与发展作出贡献。双方祝贺签署《中国国家国际发展合作署和智利国际发展合作署关于推动落实全球发展倡议的谅解备忘录》。</p><p>八、作为发展中国家，中智在国际事务及全球和地区问题上立场一致。双方积极评价两国在国际组织和多边机制中的协作，表示支持多边主义为世界和平、稳定与发展作出更大贡献，维护以联合国为核心的国际体系、以国际法为基础的国际秩序、以联合国宪章宗旨和原则为基础的国际关系基本准则，推动全球治理体系发展完善。双方将围绕落实联合国 2030 年可持续发展议程开展合作。双方将加强在亚太经合组织框架内合作，坚定致力于实现《2040 年亚太经合组织布特拉加亚愿景》，推动构建亚太共同体。</p><p>九、双方一致认为国际社会要坚持以经贸开放为导向，坚定维护自由贸易和多边贸易体制，反对单边主义和保护主义，积极推动世界贸易组织必要改革，支持世界贸易组织第十三届部长级会议取得积极成果。强调维护全球产业链供应链价值链稳定畅通的重要性和必要性。双方充分肯定中国－智利自由贸易协定实施以来所取得的积极成果，同意继续共同做好协定全面实施有关工作。智利支持中方加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》以及《数字经济伙伴关系协定》的意愿，中方对此表示感谢。智利愿加入《数字经济和绿色发展国际经贸合作框架协议》，中方对此表示欢迎。</p><p>十、中方积极评价智方「蓝绿色」外交政策，双方强调愿在灾害管理、应对气候变化、海洋生态环境保护等领域加强合作，共同应对全球性挑战。双方均对可能对海洋环境产生负面影响的行为表达关切。</p><p>十一、双方同意加强在中国－拉美和加勒比国家共同体论坛框架内合作，共同推动落实《中国－拉共体成员国重点领域合作共同行动计划（2022－2024）》，为中拉论坛峰会适时召开创造条件，共同推动平等、互利、创新、开放、惠民的新时代中拉关系深入发展。</p><p>十二、双方认为，数据安全攸关各国安全与经济社会发展。智方赞赏中方提出的《全球数据安全倡议》，双方愿就推动制定全球数字治理规则加强合作。双方认为，人工智能是人类发展的新领域，同意拓展人工智能合作，加强信息交流和技术合作，共同做好风险防范，不断提升人工智能技术的安全性、可靠性、公平性。</p><p>十三、双方高度评价两国为应对新冠疫情开展的合作。智方感谢中方为其提供疫苗和抗疫物资等支持，这为挽救更多智利人民的生命作出了贡献。双方同意通过交流经验和技术，促进两国衞生健康合作。</p><p>十四、此次国事访问期间，双方签署并达成了一系列协议和谅解备忘录，涉及发展合作、经济交流合作、产业投资、数字经济、科技创新、海关检验检疫、农业、南极和中小企业经贸合作等领域。双方对此感到满意。</p><p>十五、双方一致认为，博里奇总统此次国事访问取得圆满成功，在两国关系史上具有重要意义。博里奇总统感谢习近平主席邀请其出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛并对中国进行国事访问，感谢中国政府和中国人民在访问期间给予的热情友好接待，热情邀请习近平主席明年或方便时对智利进行国事访问。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:18:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959898</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959898</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/447/141.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959898_202310171618cd61ffe8-ae6c-412c-948e-e56e744d676c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>「一带一路」</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/447/141.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/447/144.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[秋色愈浓，西安 1400 岁古银杏开始变黄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525837" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ebc16a0a334a48b3aa3691f2d27d12b1/hd/20231017153307872aa77ff6d-da81-47f5-8f98-21ab7caaee52-91bb0dc8-6f62-1e0d-5e20-eb80d2758547.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/972.jpg" data-duration="00:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>据陕视新闻，秋色愈浓，又到了观赏银杏树的季节，近日，陕西西安终南山脚下的古观音禅寺里，一株相传为唐太宗李世民亲手所植，至今已有 1400 余岁的古银杏开始变黄。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:17:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959662</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959662</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：衞佳明，实习生：李玥萱，素材来源：陕视新闻]]>
            </author>
            <category>古银杏</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/972.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/975.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[秦洪看盘｜暖风频吹，止跌回稳]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/772.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>周二 A 股市场出现了一波三折态势。其中，上证综指在早盘一度震荡走低，但随着大金融股的活跃，指数随之回抽。但午市后抛压又有所增强，指数随之受阻回落。只是由于中石化系等个股的活跃，尾盘再度回升。看来，已有部分资金主动出击，有利于 A 股出现短线回稳的态势。</p><p><strong>更多资金涌向央企股</strong></p><p>从盘面来看，近期 A 股市场主要抛压来源是北向资金，不仅仅是体现在北向资金净减持的金额，比如说在周一净减持近 70 亿元之后，在周二仍然净流出 30 亿元。而且还体现在北向资金青睐的食品饮料股为代表的大消费股在近期持续出现跳水股，从而使得食品饮料股为重要权重股的沪深 300 指数的走势弱于上证综指。</p><p>当然，这也与这么一个因素有关，那就是央企股的股价走势对上证综指的影响力要强于央企股股价走势对沪深 300 指数、深证成指等主要股指的影响力。而今年以来，越来越多的存量资金纷纷聚焦于低波红利风格，这恰恰是央企股的核心优势之所在。也就是说，正是央企股的持续回报投资者的担当，使得更多资金涌向了央企股，也就抬升了央企股的估值重心，进而造就了 A 股的中特估主线。</p><p>在近期，有着担当性格的央企股再度挺身而出，一方面是增持的信息开始渐趋增多，建设银行（601939）等个股相继发布控股股东增持的信息。另一方面则是回购力度的加强，在周一晚间，一批央企股公布回购信息，比如说宝钢股份（600019）拟用不超过 30 亿元自有资金，以不超过 8.86 元/股的价格回购公司 A 股股份，回购股份数量不低于 3.3 亿股，不超过 5 亿股，占公司回购前总股本约 1.48%-2.25%。如此就意味着 A 股市场已出现新的有力度、有温度的买盘资金，这进一步强化了央企股的担当，也就引发了更多市场参与者的共鸣。故，在周二盘中，央企股买盘渐增，推动着上证综指等股指随之回稳。</p><p><strong>资金结构出现积极变化</strong></p><p>如此就显示出当前 A 股市场的资金结构出现了较为积极的变化，一方面是央企股，不仅仅每年向市场输入了巨量的红利现金，进而成为部分市场参与者新的加仓资金来源。另一方面则是央企股控股股东的大手笔增持以及央企股自身的回购，这些均给 A 股注入了源源不断的增量资金，有担当的央企股的确成为当前 A 股较为核心的护盘先锋。</p><p>与此同时，那些对 A 股前景较为看好的乐观派也借道 ETF 渠道积极加仓 A 股。据统计数据，10 月以来，已有 20 只 ETF 在 10 月份获得了上亿元资金支持。以华泰柏瑞沪深 300ETF 为例，基金份额从 9 月 29 日的 319.16 万份增长至 328.24 万份，按照 10 月 9 日至 10 月 13 日成交均价计算，合计有 34 亿元流入华泰柏瑞沪深 300ETF。值得指出的是，虽然北向资金为代表的外资持续减持，但近期部分新成立 ETF 产品的前十大持有人中，出现外资巨头的身影，包括巴克莱银行、瑞银集团等。比如说博时上证科创板 100ETF 在日前发布的上市交易公告书显示，巴克莱银行持有该基金份额为 1000 万份，位列第十大持有人，这就说明了仍然有着实力雄厚的外资巨头看好 A 股，这有利于改善市场参与者对外资较为刻板的「空头」印象，从而降低北向资金在近期持续减持所带来的谨慎情绪。</p><p>综上所述，随着有担当的央企股的持续活跃以及持续的有力度的增持、回购信息的增多，也随着 ETF 规模的拓展，A 股的资金结构正在积极改善，从而有望赋能 A 股的短线走势，推动着上证综指等主要股指在当前位置处构建新的底部形态。故在操作中，可以适量调仓，跟随当前增量资金的建仓方向。</p><p>（执业证书：A1210612020001）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:17:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959879</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959879</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/767.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959879_20231017161765f0063d-7e62-449e-9094-179b69b661c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[金百临咨询，秦洪]]>
            </author>
            <category>秦洪看盘</category>
            <category>秦洪</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/767.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/770.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在大熊猫国家公园内猎捕小熊猫金丝猴卖给民营动物园，多人被判刑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据最高人民法院微信号 10 月 17 日消息，为加强国家公园法治宣传，培养国家公园文化，传播国家公园理念，彰显人民法院保护国家公园取得的成效，最高人民法院发布系列国家公园司法保护典型案例。本次发布十件典型案例，其中包括李某华等十一人危害珍贵、濒危野生动物刑事附带民事公益诉讼案。</p><p>2019 年以来，被告人李某华多次联系被告人龙某军猎捕野生小熊猫活体。2019 年至 2020 年 4 月期间，龙某军将其自己捕获的野生小熊猫活体 15 只出售给李某华及被告人李某秋（李某华之子）；李某华父子将其中 14 只运至山东莱州、江苏南京等地，向被告人刘某甲出售 2 只，向其他三名动物园经营者（另案处理）共出售 10 只，非法获利 29 万元。2020 年 11 月至 12 月期间，龙某军从被告人高某林处收购 4 只野生小熊猫活体后，将其中 1 只耳朵有缺陷的野生小熊猫放生，将 3 只小熊猫驾车运至四川省泸定县，李某华父子及被告人刘某乙驾车从泸定购得该 3 只小熊猫后返回途中被公安机关查获。2020 年 4 月以来，李某华父子到四川省平武县锁江羌族乡从被告人马某曹处收购金丝猴活体 18 只；其中 13 只，由李某华父子二人雇佣被告人张某华、刘某乙运输至安徽铜陵出售给经营动物园的被告人徐某珍、沈某等人，非法获利 56 万元。经鉴定，案涉小熊猫均为国家二级保护野生动物，单只价值为 4 万元；金丝猴均为川金丝猴，系国家一级保护野生动物，单只价值为 50 万元。雅安市人民检察院以危害珍贵、濒危野生动物罪对李某华等十一人提起公诉，并提起附带民事公益诉讼，诉请李某华、李某秋、刘某甲、龙某军赔偿死亡的野生小熊猫 11 只公益赔偿金共计 44 万元，李某华、李某秋、马某曹赔偿死亡的野生金丝猴 1 只公益赔偿金 50 万元，李某华等十一名被告共同在媒体公开赔礼道歉。</p><p>四川省雅安市中级人民法院经审理认为，李某华等人非法猎捕、出售、收购、运输国家重点保护的珍贵、濒危野生动物的行为，均构成危害珍贵、濒危野生动物罪。其中李某华、李某秋非法收购、运输、出售国家一级保护野生动物川金丝猴 18 只，国家二级保护野生动物小熊猫 18 只，野生动物价值共计 972 万元，属情节特别严重，综合考虑李某华具有累犯、坦白等情形，李某秋具有立功等情节，判处李某华有期徒刑十四年并处罚金 50 万元、李某秋有期徒刑八年并处罚金 30 万元。马某曹非法猎捕、出售国家一级保护野生动物川金丝猴 18 只，野生动物价值 900 万元，属情节特别严重；综合考虑其系自首等情节，判处马某曹有期徒刑十一年并处罚金 30 万元。判处其余被告人有期徒刑三年至六年不等，并处罚金 5 万元至 25 万元不等。对于动物园经营者刘某甲、徐某珍，并处自刑罚执行完毕之日或者假释之日起五年内禁止从事与野生动物有关的一切经营性活动。判令民事公益诉讼被告李某华、李某秋、刘某甲、龙某军共同赔偿公益赔偿金 44 万元，李某华、李某秋、马某曹共同赔偿公益赔偿金 50 万元，李某华等十一人在媒体公开赔礼道歉。宣判后，马某曹等部分被告人不服提起上诉，四川省高级人民法院审理后裁定驳回上诉，维持原判。</p><p>本案案发地之一的四川省绵阳市平武县，是大熊猫国家公园的核心区，素有「天下大熊猫第一县」的美誉。大熊猫国家公园对于加强大熊猫及其伞护的其他物种和典型生态脆弱区整体保护，打造国家重要生态屏障具有重要意义。本案中，<strong>被告人在大熊猫国家公园内猎捕国家重点保护野生动物用于销售，已经形成了危害珍贵、濒危野生动物犯罪的「猎捕-收购-运输-销售」完整产业链，且以民营动物园为链条终端，通过动物园收购和再次交易将野生动物「洗白」</strong>，严重破坏大熊猫国家公园内自然生态系统的原真性、完整性和系统性。本案部分被告人身为动物园经营者，具有从事野生动物收购、饲养、出售、运输等便利，其明知收购、运输珍贵、濒危野生动物必须按照法定程序审批，却为追求经济利益而利用其职业便利实施非法收购、运输野生动物犯罪，已严重违背职业道德和从业义务，为预防其再实施此类犯罪，人民法院对其判处「禁止令」，禁止犯罪人再次从事野生动物经营，体现了打击和预防犯罪并重，以最严法治守护国家公园生态安全的决心。</p><p>最高人民法院此次发布的国家公园司法保护十大典型案例分别是：</p><p>一、郑某成、高某进、叶某东非法采矿案；</p><p>二、张某强非法制造枪支、非法狩猎案；</p><p>三、杨某等三人污染环境案；</p><p>四、李某华等十一人危害珍贵、濒危野生动物刑事附带民事公益诉讼案；</p><p>五、王某民等六人滥伐林木、危害国家重点保护植物刑事附带民事公益诉讼案；</p><p>六、李某良、羊某理失火，羊某理非法狩猎刑事附带民事公益诉讼案；</p><p>七、海南省人民检察院第一分院诉李某清、叶某青生态破坏民事公益诉讼案；</p><p>八、浙江省开化县人民检察院诉陆某燕等四人生态破坏民事公益诉讼案；</p><p>九、张某彦、张某怡诉洋县林业局生命权纠纷案；</p><p>十、青海某水电开发公司破产重整案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:17:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959759</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959759</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/66.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959759_2023101716179fd14ddc-7794-4cdf-a069-d5e3fe53ce68.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文]]>
            </author>
            <category>小熊猫</category>
            <category>金丝猴</category>
            <category>动物园</category>
            <category>国家公园</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/66.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/69.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平同印度尼西亚总统佐科会谈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日下午，国家主席习近平在人民大会堂同来华出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛并进行国事访问的印度尼西亚总统佐科举行会谈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:16:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959895</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959895</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/446/473.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959895_202310171617af5c5991-c0fc-426b-9ebc-17fa44181c24.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/446/473.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/446/568.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高校将学生捐的军训服洗净送劳动者：学校传统，今年捐千余件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525793" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ef83a7464d0f49aa94359b9d8ade1fdb/hd/20231017135003567aaa3a101-36f8-4f12-8ac6-5fff29963c15-dce75cdc-a73e-9886-8038-32a4ccb68ca0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/247.jpg" data-duration="01:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 15 日，河南开封一高校的学生志愿者收集新生军训后捐赠的军训服，手洗晾干后免费送给校内外有需要的人。老师称该活动是学校传统，今年收到的军训服有一两千件。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:16:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959485</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959485</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：王文娟，编辑：张琳，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>军训服</category>
            <category>高校</category>
            <category>捐赠衣物</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/247.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/250.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[云南临沧市双江县人民政府副县长、县公安局局长涂学明被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据临沧市纪委监委消息：临沧市双江县人民政府副县长、县公安局局长涂学明涉嫌严重违纪违法，目前正接受临沧市纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>内容综合自：云南省纪委省监委网站&nbsp; 临沧市纪委监委</p><p>原标题《临沧市 1 名干部接受审查调查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:15:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959778</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959778</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/940.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959778_202310171615a261c7c9-7f7e-40c7-bd2c-57201fcd797d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「清风云南」]]>
            </author>
            <category>云南</category>
            <category>临沧</category>
            <category>违纪违法</category>
            <category>纪律审查</category>
            <category>监察调查</category>
            <category>澎湃云南</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/940.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/943.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南昌市交通投资集团有限公司党委书记、董事长陈洪海被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>南昌市交通投资集团有限公司党委书记、董事长陈洪海涉嫌严重违纪违法，主动向组织交代问题，目前正接受南昌市纪委市监委纪律审查和监察调查。</p><p>陈洪海，男，汉族，1966 年 11 月出生，江西丰城人，在职研究生学历，1984 年 6 月参加工作，1994 年 6 月加入中国共产党，曾在南昌市政工程管理处、江西蓝天碧水开发建设有限公司、南昌水利投资发展有限公司、南昌市交通投资集团有限公司工作。</p><p>原标题《南昌市交通投资集团有限公司党委书记、董事长陈洪海接受纪律审查和监察调查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:13:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959768</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959768</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/891.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959768_202310171613026da390-2160-4708-8d27-11fdd3c599d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「廉洁南昌」]]>
            </author>
            <category>江西</category>
            <category>南昌</category>
            <category>纪律审查</category>
            <category>监察调查</category>
            <category>澎湃江西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/891.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军轰炸与围困下的加沙：大量尸体来不及下葬，喝咸水、垃圾堆积]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列对巴勒斯坦加沙地带的大规模军事报复和全面封锁截至 17 日已经持续十天，将近 2800 人死于以军轰炸和炮击，上万人受伤，当地人道主义状况愈发严峻。</p><p>居民用水日益困难，一些人只能喝咸水。大量尸体来不及下葬，连冰激凌车都用来临时存放尸体。墓地越来越不够用，只能多人合葬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/709.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 16 日，巴勒斯坦加沙地带汗尤尼斯，巴勒斯坦人在以色列空袭后寻找幸存者。视觉中国，图</p><p></p><p><strong>死者越来越多，只能合葬</strong></p><p>在加沙中部城市代尔拜拉赫一家医院的停车场，一辆贴着冰激凌雪糕海报的白色冷藏车里放满了用白色裹尸袋包着的尸体。塔拉特·阿布·拉希奈的多名家人就在其中。</p><p>拉希奈告诉法新社记者：「黎明时，两枚炮弹击中房子。当时家里有 16 个人，包括 8 个安静熟睡的孩子。」</p><p>在代尔拜拉赫往北的加沙城，成千上万居民 13 日接到以军警告后，担心以军发动地面进攻，不得不按照以军要求往南撤离，把许多尸体遗留在太平间。</p><p>巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）新闻部门主管萨拉马·马鲁夫说，加沙城希法医院大量尸体无人认领，一些尸体开始腐烂，还有许多尸体不停地送过来。「已经准备了一块合葬墓地，可以下葬其中大约 100 人。」</p><p>联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处总干事菲利普·拉扎里尼说，裹尸袋也越来越短缺。「加沙传出的每一个故事都是关于生存、绝望和死亡。」</p><p>在加沙南部城市拉法一座公墓工作的伊赫桑·纳图尔说，「有时候我们甚至没时间在裹尸袋上写上死者姓名」，因为死的人太多了。他说，死者中有许多儿童，「我们每块墓地下葬三到四个儿童尸体」。</p><p>加沙宗教事务部门已经建议民众合葬，缘由是死亡人数越来越多，墓地越来越少，而且伊斯兰教教义要求尽快下葬。</p><p>法新社记者在拉法看到，一些居民挖好了新的墓地，用砖铺好墓坑，在其中一块墓地，三具儿童尸体只能叠放在一起，因为墓坑空间有限，无法分开安放。</p><p>哈马斯 7 日自加沙地带偷袭以色列境内多个军民目标，造成以方至少 1400 人死亡，其中 291 人是军人。以方随后发起猛烈报复，并切断加沙水、电、能源供应。</p><p><strong>喝咸水，垃圾堆积</strong></p><p>早在新一轮巴以冲突爆发前，在以色列长年严密封锁下，加沙地带已然经济困顿，民生艰难。</p><p>16 日，在加沙地带南部城市汗尤尼斯，两名居民担任志愿者，向躲避战火的民众分发用塑料桶装的水。</p><p>「因为难民营里有许多人，所以没水了。因此，我当起了志愿者，用一辆人力车，从远处危险的地方运水过来。」穆罕默德·萨克尔告诉路透社记者。</p><p>「现在，我们向塑料桶里罐的是咸水。我准备好喝咸水了——我们还能怎么办？」萨克尔说。</p><p>加沙地带自来水依赖地下蓄水层。由于海水入侵、化学品污染和生活污水排放，本不丰富的蓄水层早已遭受污染。2021 年 5 月巴以冲突期间，以军轰炸破坏了加沙地带海水淡化厂、污水处理厂、泵站等供水基础设施。</p><p>巴勒斯坦水务部门说，本轮冲突爆发前，加沙已有 90% 的水不适合饮用。按路透社说法，剩下 10% 的地下水虽然理论上安全，但流经供水系统老旧管道后，水质通常变得糟糕，只适合洗衣服。</p><p>加沙地带许多家庭选择打井，试图在靠近海边的地方抽取深层地下水。只有一小部分家庭能够买得起矿泉水。其他人在穿街过巷的送水车旁排队，购买相对便宜的过滤水。</p><p>哈马斯 16 日说，尽管以色列承诺向加沙地带南部恢复供水，但目前仍旧没有这么做。一名以色列官员称，已经向加沙地带南部某地部分供水。</p><p>在加沙街头、在难民营地，垃圾成堆，构成衞生隐患。汗尤尼斯市清洁工穆罕默德·哈德胡德说：「如果垃圾继续这么堆积下去，会引发疾病和传染病。」</p><p>联合国近东救济工程处总干事拉扎里尼接受路透社采访时说：「加沙即将用尽水和电。实际上，加沙正在被掐死，似乎世界现在失去了人性。」</p><p>当地时间 16 日晚，联合国安全理事会表决俄罗斯就巴以局势提议停火的决议草案，5 国赞成，4 国反对，6 国弃权，草案未获通过。</p><p>草案呼吁「立即、连续和充分尊重人道主义的停火」，严厉谴责针对平民的暴力和敌对行动以及「一切恐怖主义行为」，呼吁安全释放所有人质，不受阻碍地提供和分发人道主义援助，并为平民撤离创造条件。</p><p>美国、英国、法国和日本投了反对票。美国常驻联合国代表琳达·托马斯-格林菲尔德解释称，美方反对是因为草案没有谴责哈马斯。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959747</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959747</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/734.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959747_2023101716006d51a7b3-e39b-4148-b47b-92e8fae4fd8b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[胡若愚/新华社]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/734.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/737.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「问天 I」类脑计算机发布，已实现超过 5 亿神经元 2500 亿突触智能规模]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日，国内目前规模最大的类脑计算机——「问天 I」类脑计算机在南京发布，其已实现超过 5 亿神经元 2500 亿突触智能规模，处于国内领先、国际同等水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>类脑计算又被称为神经形态计算，基于仿生的脉冲神经元实现信息的高效处理，具有低功耗、高算力的特点，是「下一代人工智能」的突破口。</p><p>「问天 I」类脑计算机由中科南京智能技术研究院自主研发而成，其突破了基于脉冲神经网络的计算模型、体系架构、类脑硬件系统、类脑软件系统及应用开发等关键技术，打通了芯片架构-软件编译-算法模型-软硬件系统的全链条，采用了一体化设计的软硬件系统，在通用性和能效方面相比于传统计算机具有显著优势，具备「规模大、实时性高、灵活性强、更贴近脑机理」四大亮点。</p><p>目前，「问天 I」类脑计算机已正式开展应用。当天，中科南京智能技术研究院与航天晨光股份有限公司、北京超星未来科技有限公司、南京现代综合交通实验室、南京锐景智能科技有限公司和南京瀚海伏羲防务科技有限公司等 5 家单位签约合作项目，未来将在生物医药、智慧交通、工业数字孪生等领域开展深度合作。</p><p>「问天」类脑超算团队表示，将继续研发新一代类脑计算机，进一步革新类脑计算芯片架构与软件系统框架，打造引领未来发展的类脑计算平台，推动南京市、江苏省乃至全国新一代人工智能创新发展。</p><p>当天，以「类脑计算，引领未来」为主题的第三届神经形态计算与异步集成电路设计研讨会同步举行，江苏省集成电路学会新兴计算芯片专委会正式揭牌。</p><p>专题报告环节，国家科技重大专项 02 专项总师叶甜春和中国科学院脑科学与智能技术卓越创新中心高级研究员王佐仁分别作题为《以「再全球化」应对「逆全球化」—走出中国集成电路特色创新之路》和《人工智能的训练技术》的主题报告。研讨会上，英国纽卡斯尔大学教授 Alex Yakovlev、南京大学教授万青、清华大学副教授宋森等专家学者和企业家分别作报告。</p><p>本次活动由中国科学院微电子研究所和南京市麒麟科技创新园（生态科技城）开发建设管理委员会主办，中科南京智能技术研究院承办。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:59:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959766</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959766</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/958.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959766_202310171559811361a3-1d85-4fa9-a598-c9e521ab4024.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蔡姝雯/交汇点客户端]]>
            </author>
            <category>问天</category>
            <category>计算机</category>
            <category>科学湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/958.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/961.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一带一路」倡议在助力全球减贫方面有哪些贡献？外交部：带动四千万人脱贫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，今天是国际消除贫困日，恰逢第三届「一带一路」国际合作高峰论坛即将举行。发言人能否介绍「一带一路」倡议在助力全球减贫方面有哪些贡献?</p><p>毛宁表示，消除贫困是联合国 2030 年可持续发展议程的首要目标。「一带一路」倡议提出十年来，始终把减贫作为重要方向，通过国际合作铺就「减贫之路」，为全球减贫事业作出重要贡献。</p><p>毛宁介绍，10 年来，「一带一路」倡议拉动近万亿美元投资，带动 4000 万人摆脱贫困。「一带一路」农业合作机制增强了共建国家贫困人口获取粮食和应对粮食危机的能力。「一带一路」框架下的产业投资、基础设施项目创造大量就业机会。联合国维也纳办事处总干事加达·瓦利认为，共建「一带一路」倡议有助于加速实现无贫穷、零饥饿等联合国可持续发展目标。</p><p>「我们相信，随着高质量共建‘一带一路’不断推进，将更多惠及各国民众，为全球减贫事业注入新的强劲动力。」毛宁说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:55:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959767</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959767</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/167.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959767_202310171555a6b8cb74-4e5b-4096-8e8b-b4d829e3d404.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/167.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/170.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 月 1 日起这 32 种犬只重庆禁养，包括罗威纳犬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 16 日上午，一段「女童遭烈犬撕咬」的视频在网络上传播，引发关注。据媒体报道，四川省崇州市属地派出所民警表示，涉事犬是一条罗威纳犬。</p><p>根据《重庆市养犬管理条例》和重庆市农业农村委、市公安局制定发布的《重庆市禁养烈性犬、攻击性犬种类目录和大型犬标准（试行）的通告》，罗威纳在我市一般管理区和重点管理区已禁养。</p><p>重庆市五届人大常委会第三十八次会议表决通过的《重庆市养犬管理条例》，于今年 6 月 1 日起施行。《重庆市养犬管理条例》规定，重点管理区、一般管理区按照各自禁养犬只种类目录规定，不得饲养相应的烈性犬、攻击性犬。禁养的烈性犬、攻击性犬种类目录和大型犬的标准由市农业农村部门会同市公安机关确定，并向社会公布。</p><p>区县（自治县）城市建成区为重点管理区，区县（自治县）城市建成区以外区域为一般管理区。具体范围，由区县（自治县）人民政府确定并向社会公布。</p><p>违反禁养规定饲养烈性犬、攻击性犬，由公安机关责令限期改正，可以处 1000 元以上 5000 元以下的罚款；逾期未改正的，没收犬只。</p><p>此前，<strong>重庆市农业农村委会同市公安局制定发布了《重庆市禁养烈性犬、攻击性犬种类目录和大型犬标准（试行）的通告》，于今年 10 月 1 日起施行。</strong></p><p><strong>以下 32 种犬，一般管理区和重点管理区都要禁养，分别是：</strong></p><p>1.藏獒；2.纽波利顿（别名：意大利獒犬、拿破仑犬）；3.巴西菲勒（别名：巴西獒犬）；4.波尔多（别名：法国獒犬）；5.杜高（别名：阿根廷獒犬）；6.英国斗牛獒犬；7.英国獒犬（别名：马士提夫）；8.中亚牧羊犬；9.高加索犬；10.西班牙加纳利犬；11.日本土佐犬；12.标准牛头梗；13.卡斯罗犬；14.韩国杜莎犬；15.美国斗牛梗；16.斯坦福斗牛梗；17.爱尔兰猎狼犬；18.比特犬；19.罗德西亚背脊犬；20.苏俄牧羊犬；21.比利时牧羊犬；22.澳大利亚牧羊犬；23.纽芬兰犬；24.可蒙犬；25.罗威纳犬；26.圣伯纳犬；27.阿富汗猎犬；28.猎狐犬；29.猎鹿犬；30.威玛猎犬；31.波音达猎犬；32.捷克狼犬；以及具有上述犬种血统的杂交犬只。</p><p><strong>以下 9 种犬只在重点管理区禁养，一般管理区可以饲养，分别是：</strong></p><p>1.德国牧羊犬；2.重庆犬（别名：川东猎犬）；3.拳师犬；4.秋田犬；5.马犬；6.昆明狼犬；7.杜宾犬；8.大丹犬；9.大白熊犬；以及具有上述犬种血统的杂交犬只。</p><p><strong>一图读懂</strong></p><p>《重庆市禁养、烈性犬、攻击性犬种类目录和大型犬标准（试行）的通告》</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（综合重庆市农业农村委员会、上游新闻、光明网）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:51:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959775</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959775</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/997.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959775_20231017155186a34999-2daf-43f1-972e-986951f1eb3b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[重庆人大微信公号]]>
            </author>
            <category>文明养犬</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/997.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/445/0.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本歌手谷村新司逝世，外交部：斯人已逝，风范长存]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，日本歌手谷村新司逝世在中国国内引发广泛关注，不少网民在社交媒体上也表达了哀悼，外交部对此有何评论？</p><p>毛宁表示，我们对谷村新司先生逝世表示哀悼，向他的亲属表示慰问。谷村先生是日本乐坛的著名人物，不少作品在中国脍炙人口，深受中国民众的喜爱。谷村先生热心中日人文交流，曾经多次来华演出，用音乐架起了两国人民心灵沟通的桥梁，以实际行动为中日友好事业作出了积极贡献。</p><p>「斯人已逝，风范长存。我们期待两国更多的有识之士继往开来，将中日和平友好的乐章世代传唱下去。」毛宁说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:34:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959582</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959582</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/696.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959582_202310171534a7da3dcd-dc25-4039-8397-5efe39add77b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/696.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/699.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本首相 17 日向靖国神社供奉祭品，外交部：已提出严正交涉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，日本首相岸田文雄 17 日向靖国神社供奉名为「真榊」的祭品，中方对此有何评论？</p><p>毛宁表示，靖国神社是日本军国主义对外发动侵略战争的精神工具和象征，供奉有对那场侵略战争负有严重罪责的 14 名甲级战犯，中方坚决反对日方有关消极动向，已向日方提出严正交涉。中方敦促日方切实信守正视并反省侵略历史的表态和承诺，彻底同军国主义切割，以实际行动取信于亚洲邻国和国际社会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:34:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959576</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959576</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/642.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959576_20231017153405178baf-62b7-4461-b7db-0686fa61ad77.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/642.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/645.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田文雄支持率创历史新低，外交部：这是日本的内政，不作评论]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会，日本共同社记者提问，共同社的民意调查显示，日本首相岸田文雄的支持率创下历史性的新低，发言人对此有何评论？</p><p>「这是日本的内政，我不作评论。」毛宁说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:34:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959581</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959581</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/663.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959581_202310171534d2bc16be-99c0-4a5c-8d1a-9d8bdc16cf3e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/663.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/666.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中俄元首会谈将重点讨论哪些具体问题？外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。法新社记者提问，明天中俄两国元首将举行会谈，俄方称会谈时将重点讨论国际和地区问题，请问中俄将重点讨论哪些具体的问题？是否会谈到乌克兰问题和巴以冲突？</p><p>毛宁表示，普京总统已经于今天上午抵达北京，将应习近平主席的邀请出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，并参加相关活动。两国元首将举行会晤，就双边关系和共同关心的问题深入交换意见。至于两国元首会见的具体情况，我们会及时发布消息，请你保持关注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:34:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959574</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959574</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/625.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959574_202310171534f68fef21-9b87-4204-89bd-b5e87d952e66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/625.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/628.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国战机对加拿大侦察机实施拦截？外交部：中方依法依规处置]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。法新社记者提问，有加拿大媒体称，中国的一架战机昨天以「不安全、不专业」的方式对加拿大的一架侦察机实施了拦截。请问中方所掌握的情况是什么样的？双方军机空中相遇具体发生在哪里？</p><p>毛宁表示，10 月 14 日，加拿大一架 CP-140 型机非法侵入中国钓鱼岛附属岛屿赤尾屿领空，严重侵犯中国主权，威胁中国国家安全。针对加方的挑衅行为，中方已经向加方提出了严正交涉。中国军队也在现场采取了必要的处置措施。事实的真相就是，加方军机不远万里到中国家门口滋事挑衅，中方依法依规处置。加方应当尊重客观事实，停止散播虚假信息。</p><p>毛宁说，近年来，加拿大军机以执行联合国安理会决议为借口，频繁对中国抵近侦察并挑衅。需要强调的是，联合国安理会决议从未授权任何国家以执行决议为由，在他国管辖海空域部署军力，开展间谍侦察活动。中方坚决反对任何国家以执行决议为名，危害中国的国家主权和安全。中方敦促加方正视事态的严重性，立即停止冒险挑衅行为。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:34:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959584</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959584</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959584_202310171534f02797c7-bb2f-43d1-981c-75892be974b5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/710.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国游泳队结束军训，誓言在巴黎奥运会再创辉煌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「巴黎奥运，再创辉煌，再创辉煌，再创辉煌！」</p><p>17 日，当国家游泳队运动员和教练员迈着整齐划一的步伐、喊着震耳欲聋的口号出现在军训结业仪式时，他们喊出了共同的心愿。</p><p>在杭州亚运会上，中国游泳队以 28 金 21 银 9 铜占据游泳项目奖牌榜首位，创造亚运参赛最佳战绩，并改写 6 项亚洲纪录。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>短暂的休整后，国家队运动员、教练员、队医、工作人员于 10 月 10 日开始进行军训，内容包括军事训练、体能训练和党建思政文化教育，其中训练内容有军体拳、三声三项、队列班、擒拿格斗以及激光模拟射击，旨在磨炼运动员的意志品质、增强国防观念、强化基础体能、提高政治觉悟、提高组织纪律性、转变队伍作风。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汪顺（中）。</p><p></p><p><strong>北京军训学校总教官王福利表示：「游泳队军训的目的是增强队伍的国防观念，提高战斗力，让运动员体验和落实军人的扎实作风。」</strong></p><p>在杭州亚运会改写男子 200 米混合泳亚洲纪录的奥运冠军汪顺是第二次参加军训，他说：「这次的军训和以前相比有很多变化，尤其在杭州亚运会结束之后，让我们在思想上更加收心，认识到自己肩上的使命和任务，为明年的巴黎奥运会有更好的准备。同时，我们提高了军事素养。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">叶诗文（右）。</p><p></p><p>伦敦奥运会「双冠王」叶诗文透露，学习军体拳是她军训生活中遇到的最大挑战，因为记不住动作，大家回到房间后都会自觉加练。</p><p><strong>「这次军训的收获特别大，我们磨炼了意志，更加坚定自己心中的目标，可以更加专注并且更有士气投入到冬训中。队员之间也更加团结默契和自律。」</strong></p><p>从叶诗文手中接过女子混合泳接力棒的浙江小将余依婷说：「这些天我学会了很多东西，无论是列队、军体拳还是国防观念，都会对我备战巴黎奥运会起到重要作用。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徐嘉余。</p><p></p><p>女子中长距离自由泳高手李冰洁则认为激光射击体验最难忘，她说：「我第一次体验激光射击，感觉很新鲜，这是一项需要专注的科目，和游泳专注自己的动作和节奏是一样的。」</p><p>仰泳世界冠军徐嘉余则表示，军训生活让他体会到了军人的钢铁意志，这对他应对比赛紧张情绪也有帮助。</p><p><strong>「我们要发扬‘自信自律勇敢坚持，为国征战实现梦想’的精神风貌，为接下来的冬训和比赛树立信心和目标。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徐嘉余。</p><p></p><p>教练员蔡力说：「军训为我们备战巴黎奥运会最后一个冬训吹响了集结号，我们会带着必胜的信心，树立清晰目标，强化作风养成，排除困难险阻，为我们共同的目标团结奋斗！」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:28:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959744</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959744</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/759.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959744_2023101715286ab054f1-3d41-4511-a31d-f105e03643ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周欣，高萌/新华社]]>
            </author>
            <category>中国游泳</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/759.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/444/762.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南航飞机餐发 4 个馒头 1 片白菜被吐槽，客服：白菜是防止馒头烤糊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，网红「峰哥亡命天涯」发微博吐槽，称乘坐南航某航班时飞机餐是 4 个馒头和 1 片白菜，外加一小包榨菜，「这么多年头一次看到这么奇葩的航空餐。」这条微博引发网友热议，不少网友留言表示「过于寒酸」。17 日上午，南航客服回应上游新闻记者称，不同航线的配餐不一样，这种餐食属于某些航线上的「中式点心」，至于那片白菜，是在微波炉加热时盖在馒头上的，防止被烤糊。</p><p>「这次航空餐真是空前绝后了，盒子一打开我都惊了，四个馒头，一包榨菜，还有一片白菜，真的就是一片白菜！这么多年头一次看到这么奇葩的航空餐。」14 日下午，「峰哥亡命天涯」这条微博引发网友围观和热议。截至 17 日上午 10 点，这条微博已有 2.5 万次点赞，留言 1700 多条，「这个餐食也太寒酸了吧」「这是忆苦思甜饭吗」「馒头花卷还能理解，一片白菜是什么意思？」还有网友在评论区进行了科普，「放白菜是为了馒头烤完不干，不是吃的」「白菜是隔热的，机组餐米饭上也会盖一片，怕最上面贴着盖子的地方烤糊了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/530.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「峰哥亡命天涯」吐槽飞机餐是 4 个馒头。「峰哥亡命天涯」微博</p><p></p><p>「峰哥亡命天涯」的活动轨迹显示，该航班疑似是从沈阳飞往西宁的南航 CZ6117 号航班。记者从南航 APP 上搜索发现，该航班在呼和浩特经停，总耗时 5 小时 25 分钟。「餐食说明」一栏显示，从沈阳飞往呼和浩特这一段，经济舱、明珠经济舱、公务舱和头等舱的餐食均为「点心」；从呼和浩特飞往西宁这一段，经济舱和明珠经济舱的餐食为「点心」，公务舱和头等舱则为「正餐」。下面还有一段补充说明：「代码共享航班的餐食请以实际承运航司提供为准；以上数据为正常配餐计划，如遇航班延误、机型变更、突发公共衞生事件等特殊情况，可能造成配餐计划调整，请您留意官方信息。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/531.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「峰哥亡命天涯」微博&nbsp;</p><p></p><p>记者仔细辨认发现，该「中式点心餐盒」内并非全是馒头，而是包含了馒头、花卷等不同种类面点。而在某社交平台上，不少网友也晒出自己乘坐南航航班时领到的肉包子照片，对于其味道也是褒贬不一。14 日上午，记者尝试通过私信联系「峰哥亡命天涯」，但未获回应。随后，记者通过电话联系上南航官方客服。一名工作人员表示：「<strong>中式点心餐盒放置有一片白菜这种情况的话，它是为了防止在加热过程中，里面的面点水分过度流失，从而保持餐食的口感。如果是反馈的这个（餐食简陋）问题，我们也会督促配餐供应公司做好餐食的改进，以满足不同旅客的不同需求。</strong>」对于飞机餐如何具体配备的情况，该工作人员表示：<strong>「不是说所有的航班都是这样，不同的航线的配餐是不一样的。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:27:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959641</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959641</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/682.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959641_2023101715279eafb9b9-5c59-4d53-a64e-a0e0acb5253c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[金鑫/上游新闻]]>
            </author>
            <category>南航</category>
            <category>飞机餐</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/682.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/685.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[集采中选药品大幅降价是否会影响药品质量？国家医保局回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/940.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，资料图</p><p></p><p>10 月 17 日，国家医保局召开新闻发布会，介绍第二、三批国家组织药品集中采购中选仿制药临床疗效与安全性真实世界研究结果。</p><p>2018 年以来，我国已经开展了八批国家组织药品集采，涉及 333 种药品，全国共使用超 2160 亿片/支。在 9 月 22 日国家医保局召开的新闻发布会上，国家医保局价格招采司副司长王国栋表示，第八批国家组织药品集采已于 7 月开始落地实施，39 个中选品种平均降价 56%，预计将为患者节约费用 260 亿元。</p><p>集采中选药品大幅降价是否会影响药品质量？集采中选药品是否发生过质量问题？有关部门如何处置？</p><p>对此，国家医疗保障局价格招采专家组组长章明表示，首先，从机制上看，集采挤压虚高的药品价格水分，并不是降低企业的合理利润，因此不会降低药品的质量。在集采模式下，中选产品按合同规定的约定采购量直销医院，既往包含在药品价格中的销售费用、市场推广费用等「水分」被挤掉了，因此中选产品可以在不损害企业正常利润的情况下降价，让利于患者。近期，有医药企业公开表示，其一款产品集采中选后，单位成本从 1.11 元降低至 0.59 元，降幅超 40%。同时，集采将药品生产企业从「带金销售」的无序竞争中解放出来，企业竞争的重点转移到提升药品质量、促进药品研发的正确轨道上来，对我国医药产业的健康发展，具有深远意义。</p><p>第二，相关部门多措并举，确保中选产品质量。国家组织药品集采设定了质量门槛，要求参加集采的仿制药通过质量和疗效一致性评价，从而避免在竞争中出现「劣币驱逐良币」现象。并且，国家药监和医保部门针对中选产品，建立了质量监管协同机制，对中选企业实施全覆盖的监督检查。国家药监局每年部署开展专项监管工作，实现对国家集采中选产品的企业监督检查、在产品抽检、药品不良反应监测「三个全覆盖」。目前，检查涉及药品生产企业近 600 家，覆盖全部 333 种中选药品。</p><p>第三，相关部门严肃处理存在质量风险的中选产品，严守质量底线。八批国家组织集采共有 1387 个中选产品，5 年来累计有 6 个产品被药监部门通报存在质量风险，其中 2 个国产仿制药、4 个进口药。在全覆盖监督检查下，集采药品的年合格率达到 99.8% 以上，高于全国化学药平均水平。对以上出现存在质量风险的中选产品，医保部门联动药监部门开展处置，采取取消中选资格、纳入「违规名单」，限制涉事企业在一定时间内参加国家组织集采。对于出现质量风险的产品，不论内资、外资企业，医保部门会同药监部门坚决处理、一视同仁，持续释放质量问题「零容忍」的信号。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 07:19:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959514</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959514</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/935.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959514_2023101715196315ebc2-cb21-4cca-8d48-006dd52c257a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳]]>
            </author>
            <category>集采</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/935.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/938.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「肺炎支原体抗体」阳性就是患上肺炎？儿童会白肺？专家释疑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/402.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">肺炎支原体的「家」通常是人的呼吸道。</p><p></p><p>秋冬是呼吸道传染病的高发季节。近期，儿童支原体肺炎等呼吸道传染病有所上升。肺炎支原体是如何侵袭孩子呼吸道的？如何科学防治呼吸道传染病呢？</p><p>首都医科大学附属北京儿童医院呼吸科主任徐保平说，今年儿童呼吸道传染病高峰比往年有所提前，除了支原体感染之外，流感病毒、腺病毒、鼻病毒等感染人数也有所增加。其中，支原体阳性人数约占发热咳嗽门诊的 20%。这主要与个体免疫力下降有关。</p><p><strong>肺炎支原体最爱「栖息」呼吸道</strong></p><p>支原体是目前已知最小的原核生物，仅有 0.2~0.3mμm，没有细胞壁，只有细胞膜，因此在微生物的世界中它算得上是「裸露」的，这使得它极其微小又具有高度多形性。由于微小和灵活性，它有时会成为引发肺炎和其他呼吸道感染的元凶。</p><p>肺炎支原体的「家」通常是人的呼吸道，包括鼻子、咽喉部和肺部，这也是为何支原体容易诱发呼吸道疾病的原因。支原体感染者是最主要传染源，当感染者咳嗽或打喷嚏时，会形成含有这种细菌（病原）的飞沫，其他人吸入就会被感染。一般来说，感染潜伏期较长，可达 1 至 4 周。急性感染后，携带持续时间可达 7 周，因此很难预防交叉感染。</p><p>肺炎支原体感染好发于任何季节，北方地区秋冬季更多，南方地区则是在夏秋季更为流行。在学校和幼儿园等人员密集场所交叉感染的风险更高。儿童和青少年是感染肺炎支原体的高危人群，但成年人等其他年龄段人群也可能受到感染。</p><p><strong>发现「肺炎支原体抗体」阳性就是患上了肺炎吗？</strong></p><p>实际上，目前医生通过血液检测的是「肺炎支原体抗体」，并不是直接检测病原体本身。支原体感染人体后，免疫系统会产生抗体，帮助识别对抗支原体。抗体被释放到血液中，传送到感染部位，协助清除病原体，以保护人体不被感染。</p><p>如果通过实验室检查，医生发现肺炎支原体抗体是阳性，不代表孩子一定感染了肺炎支原体。血液中的抗体分为两种：IgM 抗体和 IgG 抗体。IgM 抗体通常会在感染后的 7-9 天内上升，2-3 周后达到高峰，然后逐渐减少，但会持续存在数月。IgG 抗体的上升速度比 IgM 慢，持续时间更长，有时甚至可以长达数年，IgG 抗体阳性常意味着孩子曾经感染过肺炎支原体。</p><p><strong>儿童支原体肺炎会出现「白肺」？</strong></p><p>首都医科大学附属北京儿童医院呼吸科主任徐保平认为，有的支原体肺炎患者，肺部影像上显示有一片白色，大多是一个肺叶或肺段感染所致，这和医学上所说的「白肺」是两个概念。</p><p>通常来说，「白肺」是指双肺弥漫性病变，主要发生在重症感染时，其症状和严重程度都与支原体肺炎有所不同。</p><p>徐保平说，支原体肺炎的主要症状有两个：一是发热，二是咳嗽。其中，咳嗽初期是阵发性干咳，进展中会有咯痰。有人会出现胸痛、咽痛、头痛等症状，少数人出现紫绀、呼吸困难等现象，应及时到医院就诊。</p><p><strong>做好预防措施，降低感染风险</strong></p><p>首先，市民应远离病原体，尽量少去人员密集的封闭场所，必须去时可以戴口罩。注意勤洗手，加强锻炼，增强体质。另外，学龄儿童患支原体肺炎后不要带病上学，要注意休息，提高免疫力。</p><p>最后需要提醒的是，面对肺炎支原体，家长也不用过度焦虑，对孩子来说，每一次疾病也是「升级打怪」的过程。日常培养孩子良好的衞生习惯，充足睡眠、适度锻炼、均衡饮食，按时接种疫苗，帮助孩子建立更强的免疫力，共同抵御疾病侵袭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:18:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959502</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/397.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959502_20231017141974f7d62a-3675-41fc-a84b-62c497aa4b87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海网络辟谣微信公号]]>
            </author>
            <category>肺炎</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/397.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/400.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国代表：人道问题不应被政治化，保护平民是优先事项]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>联合国安理会 16 日晚就俄罗斯起草的关于加沙人道问题的决议草案进行表决，由于美国、英国、法国等国投反对票，决议草案未获通过。中国常驻联合国代表张军在表决后作解释性发言，对安理会未能就决议草案达成一致感到极大遗憾，并强调人道问题不应被政治化，保护平民应该是所有各方的优先事项。</p><p>张军在发言中说，过去几天，安理会成员就巴以局势保持密切沟通。俄罗斯提出了决议草案，体现了聚焦人道关切、保护平民的大方向，得到了许多国家，包括埃及、沙特、约旦、卡塔尔等阿拉伯国家的共提。中方支持安理会发挥负责任作用，支持一切旨在推动冲突降级、恢复和平的努力，欢迎任何有利于保护平民、缓解人道危机的倡议。基于这一立场，中方对付诸表决的决议草案投了赞成票。</p><p>他表示，巴西也提出了决议草案，中方对此表示欢迎。希望各方本着负责任、建设性的态度，继续寻求共识。</p><p>张军指出，巴以新一轮冲突持续升级，已经导致大规模平民伤亡和人道危机，其外溢效应冲击地区和平稳定，中方对此深感担忧。针对当前严峻形势，中方呼吁尽快停火止战，阻止战火无限扩大，避免局势进一步恶化。中方呼吁遵守国际人道法，全力保障平民安全。联合国工作人员和人道工作者的安全应该得到保障。中方支持开展外交斡旋，让被扣押人员尽早获释。</p><p>张军说，中方对以色列全面封锁加沙、命令加沙北部民众紧急疏散的后果表示严重关切，希望以色列倾听国际社会的呼声，恢复对加沙的水、电、燃料供应，停止对加沙民众的集体惩罚。中方支持尽快开辟人道走廊，确保食品、药品及人道救援物资顺利及时输送。　　</p><p>张军说，冲突发生以来，中方积极开展外交活动，推动冲突降温，积极劝和促谈。中方将始终站在和平一边，站在公道一边，站在国际法一边，同国际社会一道，为早日平息加沙战火、实现巴以和平共处、实现中东长治久安付出不懈努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:01:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/915.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959435_2023101714021a953646-3dc7-4295-a15d-d21fe6fed87b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>人道问题</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/915.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/918.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[访问以色列后拜登将前往约旦，与约旦、埃及及巴方领导人会面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/966.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国总统拜登。视觉中国，资料图</p><p></p><p>当地时间 10 月 16 日，美国国家安全委员会战略沟通协调员约翰·柯比表示，美国总统拜登 10 月 18 日对以色列进行访问后将前往约旦。</p><p>柯比说，在约旦首都安曼期间，他将与约旦国王阿卜杜拉、埃及总统阿卜杜勒-法塔赫·塞西和巴勒斯坦民族权力机构主席马哈茂德·阿巴斯会面，讨论加沙地带的人道主义局势。</p><p>白宫随后在一份声明中补充道，拜登「将重申哈马斯不代表巴勒斯坦人民的尊严和自决权，并讨论加沙平民的人道主义需求」。</p><p>在出访前，美国总统乔·拜登 16 日早些时候还与埃及总统阿卜杜勒-法塔赫·塞西、伊拉克总统穆罕默德·希亚·苏达尼以及德国总理奥拉夫·朔尔茨通电话，讨论正在进行的加沙冲突。</p><p>白宫方面表示，在与塞西和苏丹尼的通话中，拜登讨论了「与联合国、约旦、巴勒斯坦权力机构、以色列和其他区域伙伴协调，为缓解加沙日益恶化的人道主义危机所做的持续努力，以及维护更广泛的中东稳定的必要性」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 05:57:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24957960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24957960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/971.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24957960_202310171358930faa2e-c0a6-411e-b47d-d18a54664601.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>约旦</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/971.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/974.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜有些人真不适合养狗，该建立黑名单制度了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/35.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视频截图</p><p></p><p>一起恶犬伤人事件，引发了强烈关注和激烈讨论。近日，四川成都崇州一小区有大型犬撕咬幼童，致其全身多处咬伤及右肾挫裂伤。现场视频之骇人，孩子受伤情况之严重，令人痛心、揪心，也再次思考：该怎么应对这些养犬乱象？</p><p>目前警方已找到涉事罗威纳犬，至于狗主人是谁，仍在排查中。冤有头债有主，狗的问题本质上还是人的问题，尽快将狗主人绳之以法，让其付出该付的代价，是当务之急。</p><p>不过，跳出个案、弥补规则的漏洞也很重要。每当发生类似事件，我们经常能看到有网友甚至是宠物饲养者发言：有些人真的不适合养狗。那么，可不可以通过相应的立法操作，让这些不适合养狗的人「不能够」养狗？</p><p>这起狗咬人事件之所以激起如此大的网络情绪，不只在于后果严重，受害者年龄之小，更在于类似事件一再上演，一再挑战大众的耐心和容忍度。当其频频发生，就必须想尽一切可行的办法去破局。</p><p>过去一段时间，治理思路乃至社会思维多是聚焦在对犬只的限制上，比如越来越多种类的大型犬、烈性犬被禁养。但是，可不可以转换一个思路：把管理的视线从狗移到人身上，对饲养者提更高的要求、做更充分的约束？</p><p>之所以如此，不是说要剥夺养狗者的权利，而是强调一个基本的共识：养狗是需要门槛的，不只是办证、登记等程序门槛，还要有法律常识、责任意识等认知上的门槛；如果一个人不具备养犬的能力和责任心，那么就潜在对他人构成伤害的风险，为了降低和避免这种风险，有必要对盲目养犬行为进行限制。</p><p>举个例子，如果出现遛狗不拴绳或者散养宠物狗，被查实后就可以记录在案，对狗主人提醒、警告；达到一定次数就可以责令其若干年内不得饲养宠物狗。如果导致他人受伤事件发生，除了承担法律、民事责任外，可责令其终身禁养。</p><p>一来，这可以有效震慑那些不文明遛狗、不遵守养犬法律法规的饲养者，遏制其「反正没出事」「出事大不了赔钱」的侥幸心理。面对那些叫嚷着「我的狗比你孩子命值钱」「我开了几个徽州宴」的狗主人，这一招可能比罚款更奏效。</p><p>二来，当「禁养黑名单」执行一段时间，会有一个正向淘汰的过程，被筛选出来的，基本是那些能够遵守相关规定文明养犬的人，他们会形成一种示范。当给犬只拴绳、戴嘴套的遛狗者越来越多，好的风气就会同化不良风气，文明的养犬秩序、安全的公共空间自然就可以逐步构建。</p><p>从操作性上讲，查看各地的养犬管理条例，几乎都有这些条款：公安机关应当建立养犬管理电子档案，记载犬只狂犬病免疫情况，养犬人因违法养犬被举报、投诉、处罚情况，犬只伤人情况等。也就是说，发生了狗伤人事件，只要有报案和警情处理，就应记录在案，而这些信息完全可以作为制定「禁养黑名单」的资料依据。</p><p>很多养宠者，喜欢将自己的宠物称作儿子、女儿，而「禁养黑名单」的现实基础及其意义，就和父母的监护权一样：如果有不适合继续抚养孩子的行为，就可以依法剥夺其监护权。让真正有责任心、配养的人养，让不配养的人一开始就没有这个权利，才能从源头上遏制养犬乱象。</p><p>当然就成都这起事件而言，鉴于后果严重，狗主人还需要负法律责任甚至刑事责任。正如有专家分析，恶犬伤人，其主人也可能构成刑事犯罪，触犯《刑法》第一百一十五条第二款之规定，构成以过失方法危害公共安全罪。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 05:54:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959454</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959454</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/30.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959454_2023101714130192afea-0c15-416f-8970-b0715e1e7443.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃评论员，与归]]>
            </author>
            <category>撕咬女童涉事狗主仍未现身</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/30.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/33.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海音乐学院院长廖昌永追忆谷村新司：他为文化交流作出贡献]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本歌手谷村新司已于 10 月 8 日去世，终年 74 岁。</p><p>接到澎湃新闻记者的电话时，上海音乐学院院长廖昌永正在一个音乐比赛担任评委。第二天回电话时，依然难掩震惊，「听到这个消息心里很难过。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2004 年 11 月 5 日，谷村新司参演宝石心上海演唱会。 视觉中国资料图</p><p></p><p>廖昌永参加对日国事访问时曾与谷村新司一起演出，谷村新司还送了一张自己的作品专辑给他。「谷村是我们国内听众非常熟悉的音乐家，影响了很多人。他在业界也非常有影响力，演唱、创作了很多经典曲目。」</p><p>谷村新司怀着一颗赤诚之心致力于中日友好，对年轻人更是愿意认真交流、手把手教导。2004-2008 年间，谷村新司曾受聘担任上海音乐学院客座教授，并开设音乐工作室。每个月他都会花一周的时间在上海给学生上课。他会让每个学生写歌词，然后帮助他们完成曲谱、编曲和上台表演的整个过程。</p><p>「谷村新司为中日文化交流、中日友谊作出很大贡献。」廖昌永感慨，如今他去世了，中日两国音乐家一定会沿着他的脚步，在文化交流领域继续前行。如今上海音乐学院和日本昭和音乐大学一直保持合作关系，「中日是一衣带水的两个国家，文化交流从唐代至今一直比较活跃。今后的工作中，我们依然会为两国和平友好作出努力。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 04:49:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24958379</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24958379</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/581.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24958379_202310171301caca7f8a-9596-4534-ad87-32a699a437b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>谷村新司</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/581.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/584.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平会见埃塞俄比亚总理阿比]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525768" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/726040726e19484e8b43c2a8bff98535/hd/92d646a2-dbdf-45b4-b858-e7b9f8f2a598-7a39fe65-3905-829d-e664-9428131d065f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/066d521d54fa4595aca053924e08d357-20231017122254914-6004101105598600520-36396066-b331-4e51-9a02-0d92b4178504.jpg" data-duration="02:38" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (02:38)</div>10 月 17 日上午，国家主席习近平在人民大会堂会见来华出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛并进行正式访问的埃塞俄比亚总理阿比。<p></p><p>习近平祝贺埃塞俄比亚获邀加入金砖合作机制，指出埃塞俄比亚是共建「一带一路」的重要参与方，10 年来中国和埃塞共建「一带一路」合作领域之广、成果之丰都走在中非合作前列。双方要以建立全天候战略伙伴关系为契机，不断巩固友好互信，深化务实合作，推动两国关系取得更多成果，做共同发展、合作共赢的朋友和促进南南团结合作、维护国际公平正义的伙伴。</p><p>习近平强调，中方支持埃塞俄比亚维护主权、安全、发展利益，双方要继续加强团结合作，在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互坚定支持。中方愿同埃塞俄比亚在共建「一带一路」、中非合作论坛等框架内加强各领域务实合作，支持和参与埃塞俄比亚战后重建和经济振兴，加强绿色发展合作，落实全球发展倡议，助力埃塞实现发展。埃塞俄比亚是世界马拉松运动强国。中方愿同埃塞一道，弘扬马拉松精神，在促进和平与发展的征程上携手同行，共同构建人类命运共同体。</p><p>阿比表示，我此行发现北京更加清洁美丽、人民更加幸福，这展现了中国政府近年来付出的巨大努力和取得的伟大成就。中国是埃塞的重要伙伴，中国的投资与合作、特别是共建「一带一路」合作有力促进了埃塞经济社会发展。埃塞同中国关系走在正确大道上，进一步加强双边关系不仅对埃塞至关重要，对南南团结也具有重要意义。埃塞希望向中方学习借鉴治党治国理政经验，期待同中方继续推进共建「一带一路」，在关键领域开展更加紧密合作，欢迎更多中国企业赴埃塞投资。习近平主席提出的全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议体现了平等开放和相互尊重，有利于促进共同发展，埃塞高度赞赏并积极支持，愿同中方密切合作推动落实。</p><p>双方发表《中华人民共和国和埃塞俄比亚联邦民主共和国关于建立全天候战略伙伴关系的联合声明》。</p><p>蔡奇、王毅参加上述活动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 02:55:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24958170</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24958170</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/598.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24958170_2023101714551749b5ad-288f-4a63-a38a-0f3a7679657f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/598.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/466.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
