<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 02 Nov 2023 07:24:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[7 年不胜广东男篮纪录终结，张庆鹏高喊「像爷们去战斗」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530932" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2df2327e23234accb628e2d2a6cd377e/hd/2023110215145555706e42087-6065-46e9-8e64-978ea97b85fa-1ce955b3-4724-fa21-00e2-f6fff57808f8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/19.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 1 日晚，天津男篮在落后 19 分的情况下完成逆转，终结 7 年不胜广东男篮的尴尬纪录。赛后，主帅张庆鹏在更衣室内向球员们喊道，「像爷们一样去战斗。」]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:23:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154918</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154918</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯，视频编辑，徐储立]]>
            </author>
            <category>CBA</category>
            <category>天津男篮</category>
            <category>广东男篮</category>
            <category>运动装</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/19.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/20.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「ChatGPT 之父」剑桥演讲遭抵制：抗议者挂横幅扔传单]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530935" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5c63801a912e4ad08aac15c0186e09c8/hd/2023110215165976641631671-e5b5-4a85-a9b6-368626e04c66-a0014ac1-a3c5-2446-012e-77b19513ee0a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/10.jpg" data-duration="00:55" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 11 月 1 日，山姆·奥特曼代表 OpenAI 团队接受 2023 年霍金奖学金并演讲时遭到抵制，数名抗议者悬横幅、扔传单，引来观众嘘声，场面一度十分混乱。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:23:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154973</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154973</link>
            <author>
                <![CDATA[胡逸璠]]>
            </author>
            <category>山姆·奥特曼</category>
            <category>OpenAI</category>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>奇客解</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第八届浙江书展丨澎湃演播厅大咖访谈：毛尖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[第八届浙江书展于 11 月 3 日至 5 日在滨海之城宁波举行。澎湃新闻将在本届书展开设澎湃演播厅，邀约多位名家与现场读者和线上的读者见面，畅聊阅读、分享观点。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153602</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153602</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>浙江书展</category>
            <category>澎湃演播厅</category>
            <category>大咖访谈</category>
            <category>毛尖</category>
            <category>澎湃浙江</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/642/643.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/642/644.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[按图索骥，为信编年：程千帆先生《闲堂书简》修订小记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《闲堂书简》的收集整理工作始于陶芸先生，书信的编年工作也同样始于陶芸先生，其编排体例在 2004 年初版中就大体确立，即为每一封信尽量补充年份，并「把致某位收信人的书信都编在一起，排列次序则是依千帆致某位先生收到千帆第一封信的时间为先后」。2013 年增订本中亦按此体例增补，唯对年份增补方式做了微调，即「书简末尾或只署月日而无年份，整理时尽可能考定年份，括号附注于后，或用中文数字，或用阿拉伯数字，则一依原书写格式而定」。2023 年凤凰出版社推出的新版《程千帆全集》，收入了《闲堂书简》的再增订本，其增订体例，一如 2013 年增订本。</p><p>此次再增订，恰逢程先生《闲堂日记》的首次整理。因此，再增订本除了增补这十年来陆陆续续发现的 350 封书简之外，还有一个最大的特色，就是据《闲堂日记》来补充、修订书信编年。程先生写信，习惯于只署月日而不署年代，这为书信的编年带来了一些困难，虽然部分书信可以据信封上的邮戳或者信中提到的事件来确定，但是还有部分则只能依靠收信人的回忆或其他时间不定的事件来大致系年。此次《闲堂日记》的整理出版，则为书信的编年提供了重要的第一手可靠资料。《闲堂日记》始于 1979 年 3 月 15 日，终于 2000 年 5 月 16 日，记载了大量的书信往来，可为这一时段的书信系年提供按图索骥之便。现分类举例如下，略见《闲堂书简》修订之一斑。</p><p><strong>一、原未编年或年份不确定者，今补足。</strong></p><p>致吴奔星之三（再增订本第 18 页）中云：「要一个已经多年洗手不干的强盗再去打家劫舍是困难的。我皈依佛门已久，不再向耶稣基督念‘阿门’了。」初版无，增订本增补，落款时间为「约 1987 年或 1988 年」。信中所云之事，指吴奔星主编《中国新诗鉴赏大辞典》（江苏文艺出版社 1988 年出版），邀请程先生自荐新诗并就一些名篇写赏析文字，程先生以强盗洗手不干婉辞。检《闲堂日记》，于 1988 年 1 月 28 日记「吴奔星附《新诗辞典》通知，即复」，据此可以确定此信当作于 1988 年 1 月 28 日。</p><p>致傅杰之一六（再增订本第 512 页）中云：「贱辰远承函贺，愧不敢当。」初版无日期，有按语云：「作时不详，约在先生 85 寿辰之后不久。」检《闲堂日记》，于 1997 年 9 月 21 日（程先生生日）记「傅杰函贺」，23 日记「复傅杰」。可知复信当在 1997 年 9 月 23 日，今补足。</p><p>致杨克平之一三（再增订本第 528 页）中云：「近与徐复先生已分别向南大及南师大外办申请办理明春来港事宜。惟港大致弟之邀请函并无陶芸名字，不知申请发照时有无问题，请考虑。又闻办理手续非常麻烦，兄如在南京在这方面有熟人，也请介绍拜托协助为幸。」初版、增订本落款时间为「十一月廿九日」，未补年份。今检《闲堂日记》，于 1988 年 11 月 25 日记「许惟贤去医院，托其办去港事」，29 日记「函杨克平」，30 日又记「许惟贤送来去港开会需填之表格」。所记之事与书信吻合，今据日记补上年份。</p><p>致李易之一（再增订本第 409 页）中云：「惠寄稿纸，谢谢。拙稿承教，极感。凡是能改动的，都照尊意改了。有些，彼此看法不同，这在诗句的理解上，文章的写法上，都有，就没有动。这都一一用红笔注明。如觉不合用，即请赐还。」初版无，增订本增补，落款时间为「9.30（年份不详）」。检《闲堂日记》，于 1980 年 9 月 14 日记「又寄李易以说唐温如诗文」，29 日记「得李易信附稿」，30 日又记「寄文与李易」。可知此信当作于 1980 年。</p><p><strong>二、原无月日者，今补足。</strong></p><p>致陈贻焮之八（再增订本第 347 页）中云：「年来白内障甚剧，书不成字，勉为尊集作签，遂忘其丑，幸恕之也。」初版、增订本落款时间为「1991 年」，无月日。今检《闲堂日记》，于 1991 年 12 月 27 日记「大纲来午饭，馈以甘子，并属其发出致陈贻焮函及题诗集签」。此前陈贻焮受邀到苏州参加《中华大典·文学典·隋唐五代分典》评审会，12 月 19 日记「晨与陈贻焮夫妇合拍数影」，12 月 24 日记「陈贻焮夫人打电话来，告以今日即回京，书签当另寄去」。可知在开会之际，陈贻焮请程先生为其诗集题签，至陈贻焮返京后，程先生才书就，并于 27 日寄出。今将此信书写时间补足为「1991 年 12 月 27 日」。</p><p>致金克木之一四（再增订本第 560 页）中云：「老病怀旧，得恶诗数章，已别寄呈，想收到。近得门人之助成一旧稿，今奉呈，望不吝拂拭也。」初版无，增订本增补，落款时间为「1999 年 10 月」。信中所谓「恶诗数章」，即致金克木之一三《寄金克木朗润园四绝句》，此诗落款时间为「己卯秋」，故而将一四的书写时间推断为 1999 年 10 月。今检《闲堂日记》，于 1999 年 10 月 10 日记「作诗四首赠金克木」，15 日记「寄《文学史》给金克木、舒芜各一本」。可据此补足日期为「1999 年 10 月 15 日」。信中所云「近得门人之助成一旧稿」及日记中的「《文学史》」，指与程章灿合著的《程氏汉语文学通史》，由辽海出版社于 1999 年 9 月出版。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/514/916.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致金克木，19991015</p><p></p><p>致霍松林之五（再增订本第 536—537 页）中云：「今于尊集台版增弟一序，或者可使海外故人知头白同门友尚欲阐扬师说，亦犹行古之道也。衰病不甚能运思，文实平弱，无足观采，尚乞谅之。」初版、增订本落款时间仅作「1990 年」，无月日。检《闲堂日记》，于 1990 年 4 月 26 日记「得霍松林函，求为诗集作序」，27 日记「复松林」，5 月 1 日又记「完成《唐音阁吟稿》序初稿」。可知此信当作于 1990 年 4 月 27 日，今补足。</p><p><strong>三、原编年有误者，今改正。</strong></p><p>相比原未编年或年份不确定、原无月日者而言，编年有误者，可能会给读者带来更多的误导，故多举几例如下。</p><p>致杨翊强之一七（再增订本第 60 页）中云：「9 月 17 日收到。我于 5 日寄你祖棻遗集一套二册，别人都收到，有的回了信。你没有提及，可能被人拿走了。志达的也不见了。志达要我挂号寄，我挂不起，此次光国内寄费已 100 元，国外还要想法。……在医院看病时写的，不成字。」初版、增订本落款时间为「1981 年」。信中所云「祖棻遗集一套二册」，指程先生自印的沈祖棻《涉江诗稿》《涉江词稿》，1979 年 9 月初，《涉江诗稿》《涉江词稿》印出后，程先生就广赠友朋，检《闲堂日记》9 月 6 日所记「寄发大批邮件」，就是指此事。日记 9 月 20 日记「收杨翊强信」，9 月 21 日记「上午至工人医院看病。复翊强」，与信中所记吻合。致吴志达之六云：「我寄出《涉江诗》《词》是六日，耀先、大璞先生已收到（有复信）。资料室也收到了（罗邦柱先生说的）。请再查一下。这无法挂号，因平寄已用邮费一百元。国外一寄，还要一百多元。你的一份，如实被人拿走，再想别的办法。但愿不如此（印少了不够分配）。」信中所云之事与致杨翊强信中所记相同，初版落款时间为「9 月 17 日（1981 年）」。今据日记，将两信系于 1979 年。</p><p>致叶嘉莹之一三（再增订本第 333—334 页）中云：「兹有恳者，唐圭璋先生顷为江苏古籍出版社主编《唐宋词鉴赏指南》一书，广征海内外学人共同撰写。先生词坛健者，评论名家，辄拟奉求，借光篇幅。其具体要求，当由出版社专函相告。如先生事冗，则就旧作中论某词者删繁别裁为短文，亦无不可。圭璋老病，故由千帆代达，想荷惠允也。」初版、增订本落款时间为「1982 年 3 月 4 日」。信中所称《唐宋词鉴赏指南》，指 1986 年 12 月由江苏古籍出版社出版、唐圭璋主编的《唐宋词鉴赏辞典》。今检《闲堂日记》，于 1985 年 2 月 12 日记「江苏古籍出版社陆国斌、薛正兴、王步高来谈编唐宋词鉴赏书事」，3 月 4 日记「函王步高（附致叶嘉莹、缪彦威函）」。检书简中致缪钺之三（再增订本第 366 页）中云：「顷唐圭璋兄为江苏古籍出版社主编《唐宋词鉴赏指南》一书，欲广征学人，共同撰写。以先生词坛尊宿，辄欲奉烦，略出绪余，以光篇幅。兹谨为绍介，伏冀赞成之。其具体要求，当由出版社奉告也。」初版落款时间为「三月四日（一九八五年）」增订本据致叶嘉莹信改为「三月四日（一九八二年）」，反受其误而误。因此，致叶嘉莹之信当与致缪钺之信写于同一时间，皆为 1985 年 3 月 4 日。</p><p>致王绍曾之六（再增订本第 403 页）中云：「《渔洋读书记》及手教并拜悉，又承示新著将陆续刊布，规模宏远，曷胜敬佩。辄勉成一序，文词芜陋，尚冀怜其衰钝，进而教之。」初版、增订本落款时间为「1990 年 10 月 26 日」。《渔洋读书记》为王绍曾、杜泽逊编，有程先生题签，于 1991 年 8 月由青岛出版社出版。此处年份定为 1990 年明显不妥。今检《闲堂日记》，于 1991 年 10 月 25 日记「草王绍曾《清史稿艺文志拾遗》序，甚顺适，可谓一挥而就」，26 日记「得王绍曾《渔洋读书记》」，27 日又记「寄王绍曾序」。可知，此信写于 1991 年。信中所称「勉成一序」，即为收录在《闲堂诗文合抄》中的《清史稿艺文志拾遗序》。此序落款时间为「辛未霜降」，即为 1991 年 10 月 24 日，与日记记载吻合。</p><p>致张舜徽之四（再增订本第 413 页）中云：「惠示敬悉。文献盛会，本应趋前承教，以心脏不佳，医劝少行动，兼本期研究生有课，恐难参与，极歉。旧作一种，近得重印，敬呈一册，伏冀正之。」初版落款仅有「9 月 26 日」，置于第二封（1981 年 4 月 5 日）与第四封（1983 年 2 月 10 日）之间，增订本改系于 1987 年，误。今检《闲堂日记》，于 1983 年 9 月 24 日记「得历史文献研究会年会通知」，26 日记「得舜徽信」，27 日又记「寄张舜徽」。可知，此信写于 1983 年。时张舜徽任中国历史文献研究会会长，邀请程先生参加年会，程先生以身体及工作原因婉拒，又寄赠重印旧作一种，即 1983 年 8 月由黑龙江人民出版社出版的《文论十笺》。</p><p>致村上哲见之一（再增订本第 496 页）中云：「五月二十日手教奉悉，适有公务待理，稽复为罪。」初版落款时间为「1982 年 4 月 6 日」。今检《闲堂日记》，于 1982 年 5 月 25 日记「得村上哲见」，6 月 6 日记「函村上哲见」。可知「4 月」当为「6 月」之误。此信后另附有程先生所撰文一篇，即《唐代进士行卷与文学日译本序》，落款时间为「一九八二年秋九月」。将 9 月时所撰之文附录在 6 月 6 日所写的信中，明显有误。今检《闲堂日记》，于 1982 年 6 月 22 日记「又作日译本《行卷》序文」，10 月 7 日记「发松冈君译本序文」。可推知，此序开始撰写于 1982 年 6 月，至 9 月乃成，10 月初寄给《唐代进士行卷与文学》日文版翻译者松冈荣志。又检《闲堂日记》中此年与村上哲见的书简往来，11 月 27 日记「得村上哲见寄《东洋史研究》（《行卷》书评）」，11 月 29 日记「得村上哲见函」，11 月 30 日记「函村上哲见」。11 月 30 日函，即今致村上哲见之二。考虑到时间上的前后衔接，今将原附于第一封之后的《唐代进士行卷与文学日译本序》，移到第二封之后。</p><p>致傅杰之一（再增订本第 503—504 页）中云：「来函奉悉。我说的是黄老师精通的八部书，周书说的是‘他所信奉的经典’八部，二者相关而不全同。我是在一九三四年（或一九三五年）跟黄先生学习时听他老人家亲口说的。老师当然不会自己说‘精通’，只是说‘平生得力于……’（假如我没有记错的话）。至于知堂的话根据如何，则我不知。」初版落款时间为「1981 年 7 月 15 日」。傅杰《记忆宝匣中的珠串——忆程千帆先生》一文中，提及此信，说道：「一九八一年，我还是大二的学生，从当年第三期的《文史哲》杂志读到了程先生的二十则《詹詹录》。……而其中之一是：‘要精读几部书，打下根底。黄季刚老师主要在八部书上下功夫：《说文》《尔雅》《广韵》《诗经》《周礼》《汉书》《文选》《文心雕龙》。每部书都非常精熟。触类旁通，就成为一代大师。’当时我刚读了《知堂回想录》，在《北大感旧录》中，周作人写到五四前后陈独秀与黄侃同时执教北大，有章门弟子做柏梁台体的诗分咏校内名人，‘陈仲甫的一句是「毁孔子庙罢其祀」，说得很得要领；黄季刚的一句是「八部书外皆狗屁」，也是很能传达他的精神的。所谓八部书者，是他所信奉的经典，即是《毛诗》《左传》《周礼》《说文解字》《广韵》《史记》《汉书》和《文选》，不过还有一部《文心雕龙》，似乎也应该加了上去才对’。所列者与先生稍有出入。我把周文抄呈先生，询其异同，很快就收到先生的复信……」今检《闲堂日记》，于 1982 年 7 月 15 日记「得……杭州师院中文系傅杰。函复傅杰……」可知傅杰先生记忆错了，此事当发生于 1982 年。</p><p>致舒芜之二六（再增订本第 583 页）中云：「兄三日手札五日即到，因前已寄出徐氏三书，故拟等收到后再复，乃今日已 16 日，而书仍未到。」并与舒芜讨论聂绀弩诗。初版落款时间为「1996 年 12 月 16 日」。致舒芜之二七（再增订本第 584 页）中云：「徐铸成先生著作三册已于 18 日收到，白担心了。」并赞赏扬之水《脂麻通鉴》「不但有见地，而且有文采，实在难得」。初版落款时间为「1996 年 12 月 19 日」。大概是因为致舒芜之四三中曾提及「《脂麻通鉴》颇妙，冬日拥炉览此，胜枯坐多矣」（1996 年 12 月 6 日），故而系于同一年。今检《闲堂日记》，于 1995 年 12 月 18 日记「收到舒芜寄徐铸成三书」，19 日记「复舒芜」。可见，致舒芜之二六、二七为 1995 年所写。</p><p>又致舒芜之四八（再增订本第 596 页）中云：「顷得荒芜夫人书，特转呈一览。巩本栋与荒芜夫人似少渊源，其要求似唐突。弟意可请外文所资料室整理荒兄遗书文物为妥，如何？」初版落款时间为「1999 年 12 月 30 日」。今检《闲堂日记》，于 1997 年 12 月 29 日记「得林印（荒芜妻）函（转本栋）」，与信中所言之事吻合，可知此信当作于 1997 年。</p><p>致万业馨之一（再增订本第 705 页），初版无，增订本增补，为程先生请万业馨书写两幅挽联，一为挽李一氓，一为挽唐圭璋。原无落款，因唐、李二先生皆去世于 1990 年，故增订本系于此年。今检《闲堂日记》，于 1990 年 12 月 6 日记：「李一氓去世，写一挽联挽之，交莫转请万业馨写好寄去，并嘱其附信一封。」可见托万业馨书挽联时间当为 1990 年 12 月 6 日，今补上。因挽联是托莫砺锋转寄，并让莫附信，故挽联外无程先生书信。</p><p>又致万业馨之一三（再增订本第 710—711 页）中云：「钟老赐诗照片，承费心妥为处理，极感，我近日曾与钟通问，亦无他事，幸便中送师大（如忙，不必亲去）即可。」初版落款时间为「1996 年 11 月 29 日」。今检《闲堂日记》，于 1995 年 12 月 29 日记「万业馨函告送钟照片已就」，即指此事，故而将此信编年调整为 1995 年。而致万业馨之一二（再增订本第 710 页），同样提及此事：「寄上尊书对联，及钟老诗、启老书摄影和底片。底片清晰，但印得不够好（钟老诗太淡）。看北京是否印得好些。还想麻烦你，将钟老的放大一张 12 寸的并配镜框代为送北师大。」落款时间为「1995 年 11 月 2 日」。两信一前一后，相互照应。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/510/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致万业馨，19901206-1</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/511/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致万业馨，19901206-2</p><p></p><p>致莫砺锋之四（再增订本第 873—874 页）中云：「昨日得 8 日函，今晨听无线电，知昨分界线朝韩交火……」初版落款时间为「约 1997 年 6 月底」。莫砺锋在《密旨深衷皆肺腑&nbsp; 长书短简俱文章——读〈闲堂书简〉》一文中说：「我立雪程门长达 21 年，其间除了有两年在国外工作之外，一直伴随在程先生身边，所以他很少给我写信。」《闲堂书简》中收录致莫砺锋四封信，皆写于 1996—1997 年莫砺锋在韩国期间。今检《闲堂日记》，于 1997 年 7 月 16 日记「砺锋韩国函」，17 日记「复莫砺锋」。显然信中所云「朝韩交火」，指 1997 年 7 月 16 日朝韩双方发生的武装冲突。因此此信的书写时间当为 1997 年 7 月 17 日。又信中所云「苦雨，已十二日，不久出梅或可望晴」，与《日记》7 月 5 日至 7 月 17 日所记阴雨天气也相吻合。</p><p>致徐雁之一（再增订本第 895 页），为答徐雁所问关于刘国钧事迹的问题，初版落款时间为「一九九九年十二月」。徐雁在《立雪虽无缘&nbsp; 程门可窥微——写在程千帆先生诞辰一百周年纪念之际》一文中提到：「当 1999 年秋、冬间，我为曾任金陵大学文学院院长、图书馆馆长，后任我的母校北京大学图书馆学系主任的刘国钧（1899—1984 年）的生平史实所困时，曾投书求教。不久，我就接到了雁平学弟取得‘醉纸斋’墨宝时，一并捎转来的四张信笺，顿时感激盈怀！」今检《闲堂日记》，于 2000 年 1 月 6 日记「徐雁赠《一代宗师》一本，并提出刘国钧先生的几个问题」，8 日记「答徐雁问」，10 日又记「所写字及答徐雁问，均分别交与丽则和有富」。可知答复徐雁的时间为 2000 年 1 月 8 日，10 日交给徐有富转交。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/106.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《闲堂书简》是程千帆先生的书信集，收录 20 世纪 40 年代至 2000 年近 60 年程先生写给友朋后学的书信，共 1563 封。程先生书信最常见的内容是商讨学问，同时忠实地记录了一个正直的知识分子走过的人生道路及其心路历程，也记录了大量关于文坛和学林的珍闻、掌故。</p><p></p><p>《闲堂书简》与《闲堂日记》近两百万字，是程千帆先生在学术研究之外，留给世人的宝贵遗产。《闲堂书简》中的绝大部分书信都能在日记中找到记载，《闲堂日记》中记载的只言片语也能在书信中找到更为丰富的内容。两者对读，不仅仅是为具体的某一封信找到确切的年月日，更多的是能将程先生的一言一行系于精准的时空座标上，为书写、研究程先生走过的人生道路及其心路历程，提供更加严谨、更加丰富的资料。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25141879</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25141879</link>
            <author>
                <![CDATA[许勇（凤凰出版社副编审）]]>
            </author>
            <category>程千帆</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/515/475.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/515/476.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广搜博采，再续华章：程千帆先生《闲堂书简》增补小记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>程千帆先生的书简收集整理，始于陶芸先生。2000 年年底，河北教育出版社推出《程千帆全集》之后，陶先生就开始思考：「千帆的著作是否全部收在这部文集中了呢？他对学术的种种想法，是否全都体现在这部文集中了呢？还有什么需要补充吗？」之后，随着舒芜《碧空楼书简》的发表，陶先生就开始注重收集程先生的书简，并得到了南大程门弟子的支持，又广发征集书简的信函，最终收集到了 988 封书简，编成《闲堂书简》一书，于 2004 年由上海古籍出版社出版（下文简称「初版」）。此后近十年，又陆陆续续发现了不少未收的书简。在导师程章灿教授的统筹安排下，我开始搜罗并整理这些书简，从识文断句，到编年考订，最终增补了 225 封。《闲堂书简》增订本（下文简称「增订本」）由上海古籍出版社于 2013 年程先生诞辰百年之际推出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《闲堂书简》，陶芸编，程章灿、许勇增订，收入于凤凰出版社 2023 年 10 月出版的《程千帆全集》。</p><p></p><p>数年前，凤凰出版社决定重新出版《程千帆全集》，并于今年程先生诞辰 110 周年之际推出。这次新版全集，还收入程先生的日记与书信。十年前，我曾协助程师增订《闲堂书简》，因此这次再增订，程师仍命我来协助他的工作。至今年 8 月 18 日，随着新版全集本《闲堂书简》（下文简称「再增订本」）的最终定稿，增补与修订工作也暂告一段落。此次共增补 350 封，使得《闲堂书简》的总量达到 1563 封，字数达 83 万余字。</p><p>总体来说，《闲堂书简》此次增补，独得天时地利人和之胜：在程先生诞辰 110 周年之际推出新版《程千帆全集》，并增收日记与书信，可以说是「天时」；程千帆先生的日记，由我协助程丽则老师整理，日记与书信集于一地，同时整理，于我而言可谓「地利」，随着信息通讯的进一步发达，书信的征集工作得到了很多师友的支持与响应，可谓「人和」。因而，再增订本能广搜博采，再续华章，内容更为丰富，校订编年更为精准。</p><p>增补的 350 封书信主要有三个来源，一是来自公家与私家的珍藏；二是来自「程门问学」微信公众号及其他师友撰写文章公布出来的书信；三是来自网络售卖、拍卖等。以下择要述之。</p><p>致李小缘（二通），是 2022 年南京大学图书馆戴月、许巧敏两位老师梳理馆藏档案文献时意外发现的。李小缘先生曾任金陵大学图书馆馆长、南京大学图书馆副馆长，因此在其身后，部分文献资料捐献给了南大图书馆。此两封信皆作于二十世纪四十年代，其中第一封作于 1943 年 5 月 18 日，是《闲堂书简》所收、具有实物留存的最早的一封信，弥足珍贵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致李小缘，19430518</p><p></p><p>致新文艺出版社（三通）、古典文学出版社（三通）、李俊民（二通）、上海古籍出版社（增补十一通）、赵昌平（增补二通）、陈邦炎（增补二通），共 23 封书信，皆来自上海古籍出版社档案室，据高克勤社长提供书信图片整理。2023 年 5 月 6 日，姜小青老师转给我一些图片，原来是高社长拍摄的一批上海古籍出版社所藏的程先生书信。我急忙联系高社长，请求他把书信原图发给我，以便及时收入到再增订本中。高社长说：「我今天请办公室同志把程千帆先生所有书稿档案都查了一下，又找出《闲堂书简》未收的信。不知当年陶夫人找谁办的？古籍的档案是按书分的，不是按作者的。」此后高社长又陆陆续续发掘，最终搜集到了这 23 封书信。</p><p>致新文艺出版社（三通）、古典文学出版社（三通）、李俊民（二通）作于 1956—1957 年，主要讨论《宋诗选》的出版以及《古典诗歌论丛》的修订再版事宜。其中最晚的一封作于 1957 年 7 月 8 日，信中说：「《古典诗歌论丛》，我原说，如重排，愿自校一次。现因此书你们决定在第三季度出，而七、八两月，我又准备离校旅行，不容易接上头，因此就决定自己不再校对了。」而据《程千帆沈祖棻年谱长编》记载，这年 6 月，程先生《武汉大学人文科学报》副主编被撤职，并受到批判；7 月初，程先生又在武汉老汉口饭店受到批判；8 月初，《人民日报》载文称程先生为「武大右派教授头子」；此后，程先生被称为「右派元帅」，受到了猛烈的「批判」。可知，此时的程先生已身陷旋涡之中，信中所说的「七、八两月，我又准备离校旅行」，或许只是已体验到山雨欲来风满楼的一番托词，「离校旅行」更是无从谈起。此后信件往来戛然而止，《古典诗歌论丛》的再版当然也就不了了之。这些作于 1956—1957 年的 8 封信，是《闲堂书简》中仅存的这两年中所写的信，它见证了程先生在五十年代著述的勤勉，也见证了程先生经历的「一生中最大的挫折」（《桑榆忆往》中语）。</p><img alt="" style="width:548px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/513/727.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致古典文学出版社，19570708</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/513/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致上海古籍出版社，197810</p><p></p><p>致上海古籍出版社增补的 11 封信，皆作于 1977 年 10 月至 1978 年 10 月之间。在此前不久，程先生被勒令「自愿退休」，沈祖棻先生又惨遭车祸，不幸去世。程先生在写于 1977 年中秋的《涉江诗稿跋》中说：「子苾既殁弥月，余蛰居斗室，凄怆无憀，辄思理董其遗著，聊以抑哀思，慰逝者。」「蛰居斗室，凄怆无憀」，真切的写出了程先生当时的处境与心境；「理董其遗著」，则充分表现在了这 11 封信中。这 11 封信主要讨论的是程沈选注的《古诗今选》、沈先生的《唐人七绝诗浅释》《宋词赏析》三种书的编辑出版事宜，信中时时可见程先生争分夺秒地整理与完善沈先生遗稿的身影，用他的话说，就是「希望做到既不负死者，又不误读者」，「质量第一，不能害人」。从 1957 年 7 月 8 日写给古典文学出版社的最后一封信，到 1977 年 10 月 22 日写给上海古籍出版社的第一封信，前缘虽可续，然而这中间真空的二十年，却是程先生一生中无法弥补的损失。整理着这些书信，脑海中时常会虚构出程先生伏案写信的画面，一边是四十不惑、年富力强的程先生，勤勉而又饱含激情地奋笔疾书着；一边是年近古稀、满头白发的程先生，依旧勤勉而又饱含激情地奋笔疾书着。时间，从来没有打败过他。</p><p>来自私藏的书信，是此次增补的重点，也是增补数量最多的。致周勃的书信，初版、增订本收有周勃先生提供的 17 封。2023 年 5 月 12 日，程丽则老师突然发现手边有程先生致周勃的全部书信，就发信息给程章灿老师说：「一个好消息，才发现，书简中只收了给周勃的信 17 封，而我这里有全部 65 封。」于是我连忙参与整理，共增补得程先生致周勃信 45 封，陶芸致周勃信 5 封，是此次增补单人收信数量最多的。周勃先生已于 2022 年去世，但是程先生与他的师生情谊，永远地保存在纸短情长的书信来往之中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致周勃，19790413</p><p></p><p>致周晶（十六通）是齐鲁书社周晶先生提供的。2023 年 1 月，姜小青老师读到周晶新著《桑榆书谭》，发现书中《校雠文论程千帆》一文中透露保存有程先生书信约 20 封，就立即与周晶先生取得联系，希望能够获得全部书信的图片，以便收录到再增订本中。不久之后，周晶先生就发来了书信扫描图片，姜老师立刻转给我着手整理。这 16 封信，最早的一封信写于 1983 年 11 月 14 日，最晚的一封信写于 2000 年 1 月 30 日，主要谈及的是程先生《闲堂文薮》《治学小言》《校雠广义》以及主编「明清文学理论丛书」的编辑出版事宜，是程先生移砚南大之后与齐鲁书社交往与合作的见证。其中特别的一封，是写于 1998 年 8 月 1 日的第 15 封，时《校雠广义》全四册已出，周晶想邀请黄永年先生写书评，程先生为此作复云：「已遵示写一信给黄永年先生（书想已寄出，如未寄请速），但天热，书又太大，不知他愿写书评否，姑待之。」信后附有徐有富一信，徐信中又抄录了程先生致黄先生信全文。信外附信，信中套信，一信中包含三信，格外有趣。此外再增订本中所收致赵炳南、任笃行（一通）也是周晶先生提供，此信主要谈「明清文学理论丛书」增加副主编事宜，并另外附了一封有程先生手书、落款为南京大学古典文献研究所的公函，以示郑重。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/488.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致周晶，19980801</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/502.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致周晶（附徐有富信），19980801</p><p></p><p>此外来自私藏的信件，还有刘梦溪先生提供的致刘梦溪（增补十通），张觉先生提供的致张觉（三通），程丽则老师提供的致程丽则、张威克（增补二通）、致何芳洲（七通）、致程晴佳、程小佳（八通），张春晓老师提供的致张春晓（增补一通），萧效农先生提供的致萧效农（六通），张伯伟先生提供的致张伯伟（增补一通）、致平田昌司（一通），唐志远先生转来董苗先生提供的致董每戡（二通），宋健先生提供的致吴白匋（七通）、致陈永正（六通）、致舒芜（增补一通），罗鹭先生转来的致杨明照（增补三通），张宗友先生转来徐志平先生提供的致徐志平（二通），谢欢先生提供的致董健（一通）、林日波先生转来冯保善先生提供的致冯保善（二通）、徐雁平先生提供的致周实（一通）、周裕锴先生提供的致周裕锴（一通），等等。私藏书信的征集，正如程章灿老师所说，是「诸方胜缘的交集」。</p><p>宋健先生是收集闲堂书简的有心人，他在其创办的「程门问学」公众号上开辟「闲堂书简补遗」专栏，收集书信图片，整理书信文字，颇具规模。此次增订，吸收了专栏中的所有成果，如致闻宥（四通），致陆维钊（一通），致周采泉（一通），致常任侠（四通），致戴自中（一通），致章子仲（八通），致宋谋玚（三通），致丁灏（二通），致人民文学出版社古籍室、杜甫全集校注组（三通），致刘茂舒、皮公亮（增补八通），致陈祖美（一通），致宗白华（一通），致唐圭璋（二通），致杨廷福（一通），致王迪纲（一通），致陈美林（二通），致魏之祯（三通），致马瑞芳（四通），致邓广铭（二通），等等。这些都是宋健先生不辞劳苦，精心收集与整理的。此外，宋健先生还提供了致吴白匋、致陈永正以及部分致傅璇琮的信件图片，于《闲堂书简》的再增订，功绩甚大。</p><p>还有部分书信来自已经发表的文章或已出版的著作中。致王淡芳书信，初版时收录 10 封；增订本时据刘彦邦提供的书信增补 2 封，又据网络增补明信片 1 封。而实际上，在程先生生前，其与王淡芳的 20 封书信就以《程千帆与王淡芳书二十通》之名，发表于 1999 年 4 月出版的《学林漫录》第 14 集。因此再增订本据《程千帆与王淡芳书二十通》再次增补 10 封，使得致王淡芳书信达到 23 封。致蒋寅书信，初版、增订本收入 69 封，是初版收信数量最多、增订本收信第三多的收信人。蒋寅先生在增订本出版之后，又陆续发现未收入的书简，写了《千帆先生书札二三事》《千帆先生的两封书信》。本次即据两文增补 7 封，使得收入书信达 76 封，重回书信数量排行榜第一名（与致吴志达 76 封并列）。致杨坚书信 6 封，由唐志远先生提供线索，据岳麓书社 2012 年出版的《杨坚编辑文存》增补。书中所有书信，只录正文，未录称谓及落款。因未见原件，因而只能照书实录。日后若能见到原件，当加以完善。</p><p>来自网络售卖和拍卖的书信也不少。致姚雪垠书信，陶芸先生在初版征集时，就已经注意，并希望联系姚雪垠先生的后人获取书信。其在 2002 年 3 月 10 日至周勃的信中写道：「近与砺锋等商议，拟搜集整理千帆与友朋的函札，作为《全集》之补编。记得姚雪垠先生去世后，其家属曾来索取姚先生致千帆的书札，我们因整理得很好，旋即寄去，但忘记同时请其家属将千帆至姚先生的书札也寄回。现在时隔已久，不知其家属的情况和通信处。您和姚先生素有往来，故烦请将致姚先生家属的函件（附在信内）转寄，并代填写（因不知其夫人尚在否，信的抬头应如何写）空白处。千帆和姚先生往来书函，多系谈学术和文学作品，对学术界颇有参考价值，故烦神代办。」2002 年 6 月 11 日信中又说：「兹有请者，前次由您转寄给姚雪垠先生之子姚海天之征集信札之函迄无回音。据有人云，姚先生有书函集出版，内有千帆之函札，不知您是否见到过，想来千帆原函应不至全部不见，即使已印在书上，也可复印寄来。想请您再去一信代为问讯，并请将其通信地址寄下，以便再设法联系。」遗憾的是，致姚雪垠书信当时候并没有征集到。然而最近几年，程先生致姚先生的书信，陆续出现于拍卖场。再增订本所收的 6 封书信，全部来自拍卖。还有部分书信，因为拍卖图片加了水印或图片不全等缘故，未能加以收录，实属遗憾。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/513/208.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆姚雪垠，19791012</p><p></p><p>致傅璇琮书信，初版、增订本皆收入 4 封。傅璇琮先生在 2012 年 12 月撰写的《「逢其知音，千载其一乎」——缅怀学术知音大师程千帆先生》一文中提到「由陶芸同志编的程千帆先生书信集《闲堂书简》，收有程先生给我的四十封信」，这里的「四十」中的「十」当为衍文，因为《闲堂书简》初版只收了 4 封，而傅先生文章所提到的信件内容，也没有溢出这 4 封书信。2016 年，傅璇琮先生去世。几年后，他的藏书、信札等大批文献资料流散出来，其中程先生的书信也流落拍场，成为各方竞拍的对象，数量之多，令人惊讶。两位学术大家在二十世纪八九十年的信件往来，由此才揭开大部分的面貌。再增订本增补了 25 封，全部来源于拍场，其中部分图片因有水印而无法识读，则由宋健先生提供全图。此外仍有部分拍场信件由于水印缘故，无法收入，只能留待有机会再补。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/513/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆姚雪垠，19791012</p><p></p><p>《闲堂书简》的再增订，是在各方师友的大力支持下，才有了广搜博采的机会，才有了我们为新版《程千帆全集》做一点力所能及之事的机缘。我们知道我们做得还不够，还有大量的书信未能被征集、被纳入进来。再增订本定稿后，我们又收到张伯伟先生找到的致曹虹信 1 封，徐俊先生从中华书局档案室找到的致中华书局信 2 封，陈书录先生提供的致陈书录信 1 封，等等。程章灿老师见到这些佚简，说道：「第四次增订工作启动！」我们衷心期待在日后的增订工作中，还能得到各位师友、广大读者的大力支持，再继前缘，续写华章。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25141673</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25141673</link>
            <author>
                <![CDATA[许勇（凤凰出版社副编审）]]>
            </author>
            <category>程千帆</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/514/584.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/514/585.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[检查不孕发现丈夫是女性染色体，治愈方式仍在科研阶段]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530905" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a0791399d104467f8fa409d42da87202/hd/202311021426504478e64fe7e-de2b-495b-8cd7-4c3cf4f23380-849ae8be-fa1c-00c5-d428-8eb4d61cf45d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/205.jpg" data-duration="01:12" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>广州一对夫妻同床共枕 5 年不孕，检查发现丈夫是「姐妹」。省妇幼保健院医生介绍，其染色体为女性 46XX，治愈方式仍在科研阶段，可通过人工授精等辅助技术生育。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154718</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154718</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：谢煜楠，编辑：张琳，素材来源：网络]]>
            </author>
            <category>女性染色体</category>
            <category>不孕</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/205.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/206.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌屡次发布不实信息，侮辱谩骂拉踩引战？辛巴抖音账号被封]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/919.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>双 11 尚未结束，头部网红主播辛巴抖音账号被封。</p><p>11 月 2 日，据澎湃新闻记者发现，辛巴在抖音的主要账号「XYZI818」被封禁。目前，已经无法在抖音上搜索该账号信息。</p><p>一位知情人士告诉记者，辛巴此前屡次在抖音发布不实信息，侮辱谩骂，拉踩引战。</p><p>据记者查询，「XYZI818」的粉丝数量为 415 万左右。目前，在抖音上只能搜索到一些辛巴粉丝创建的辛巴相关账号。</p><p>就在不久前，辛巴曾因为带货慕思床垫卷入舆论的风口浪尖。辛巴在直播中称，慕思已经终止与他的合作，他对此表示非常遗憾和不解。</p><p>按照辛巴的说法，是慕思的线下经销商对他的直播带货表示了不满，认为卖得太便宜，影响了他们的利益。辛巴表示，他已经帮慕思卖了 10 个亿，却遭到了这样的待遇，让他感到很委屈和不公平。据媒体报道，在辛巴快手直播间中，实体店售价达到 2 万元的床垫，不到 5000 元就能买到。</p><p>在网络流传的视频中，辛巴还表示：「不要搞我了行吗？我辛有志没有本事去垄断一个行业。我只想今天告诉你的是，不管我卖多少钱跟你没关系。我的客户不是你的用户。听明白了吗？不影响你的销售。你们不要给我扣帽子。」</p><p>近日，众多主播成为聚光灯下的热议话题，直播顶流李佳琦更是频频冲上热搜。10 月 24 日，有京东采销人员在朋友圈公开喊话称李佳琦涉嫌「二选一」。此后，在抖音头部主播「疯狂小杨哥」直播间内，主播大杨哥、小杨哥也公开向李佳琦发难。</p><p>此外，主播频频被曝光存在底价协议。有网络流传的美 ONE 底价协议显示，美 ONE 要求品牌方在指定范围内给予最大的促销力度，最优惠价格的范围为淘系平台（包括但不限于淘宝/天猫店铺、主播直播等淘系内容渠道）、其他电商平台和线下渠道。如若违约，品牌商需要向消费者退还五倍差价，并向美 ONE 赔偿违约金。此后小杨哥直播间也被曝光存在底价合同，赔偿金额为 100 万。</p><p>多位商家告诉澎湃新闻记者，类似的价格协议确实有，但内容细节有出入，不同时间的版本也不一样，并且底价协议在头部直播间内十分常见，「在直播行业内，最低销售价和高额坑位费，已经成为常态，商家始终承受着压力。」</p><p>10 月 25 日，辛巴还曾在直播中点评李佳琦事件称，「没有李佳琦依然拿不来这个货，依然拿不到这个价格，这就是事情的本质的真相而已，双十一了，大家把李佳琦当成了几个平台直接竞争的牺牲品而已，这就是真相。」</p><p>辛巴的主要阵地为快手，据记者查询，截至发稿，辛巴在快手的账号状态保持正常。目前，快手和辛巴方面尚未给出回应。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154799</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154799</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/927.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154799_2023110215227b9b877b-631b-47dc-a685-23881ea02262.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>辛巴</category>
            <category>抖音</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/927.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/928.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保通畅、优环境、强合作，前三季度交通运输经济持续稳定恢复]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[保通畅、优环境、强合作，前三季度交通运输经济持续稳定恢复]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:19:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://finance.people.com.cn/n1/2023/1102/c1004-40108550.html</guid>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2023/1102/c1004-40108550.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/44.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国首届学青会开幕式 11 月 5 日举行，点火仪式将现青春「聚能环」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[全国首届学青会开幕式 11 月 5 日举行，点火仪式将现青春「聚能环」]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:19:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/sports/2023-11/02/c_1129952992.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/sports/2023-11/02/c_1129952992.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/62.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融系统多面发力做好「五篇大文章」 服务实体经济「更上一层楼」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[金融系统多面发力做好「五篇大文章」 服务实体经济「更上一层楼」]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:19:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/11/01/ARTI0LdMwpbZNMpKV7jnrw3N231101.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/11/01/ARTI0LdMwpbZNMpKV7jnrw3N231101.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/3.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志生平照片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/479.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 3 月 15 日，第十二届全国人民代表大会第一次会议在北京人民大会堂举行第五次全体会议。会议经过投票表决，决定李克强为中华人民共和国国务院总理。这是习近平同志和李克强同志亲切握手。新华社记者，兰红光，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/480.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1993 年 5 月 3 日下午，中国共产主义青年团第十三次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。在 5 月 3 日上午的预备会议后，举行第一次主席团会议，推选李克强等同志为主席团常务主席。这是江泽民同志与李克强同志握手。新华社记者，郭占英，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2008 年 12 月 1 日是第 21 个世界艾滋病日。胡锦涛同志和李克强同志来到北京地坛医院考察艾滋病防治工作。新华社记者，马占成，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/482.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2003 年 8 月 8 日，李克强同志在河南省新乡市调研。这是李克强同志在原阳县桥北乡马庄村与村民亲切交谈。新华社发（郭宇，摄）</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2004 年 12 月 26 日，李克强同志到辽宁省抚顺市莫地沟棚户区居民王淑贞家中走访调研。新华社发</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 5 月 26 日，李克强同志在柏林出席德国总理默克尔举行的欢迎仪式。新华社记者，马占成，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2014 年 3 月 5 日，第十二届全国人民代表大会第二次会议在北京人民大会堂开幕。李克强同志作政府工作报告。新华社记者，姚大伟，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2008 年 5 月 19 日，李克强同志在四川地震灾区察看灾情。新华社记者，兰红光，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2014 年 12 月 16 日，李克强同志在贝尔格莱德出席第三次中国－中东欧国家领导人会晤。这是会谈间隙，他与随行部长进行会商。新华社发</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 3 月 16 日，李克强同志在北京人民大会堂与中外记者见面，并回答记者提问。新华社记者，吕迅，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 9 月 21 日，李克强同志在纽约联合国总部出席第 71 届联合国大会以「可持续发展目标：共同努力改造我们的世界」为主题的一般性辩论并发表题为《携手建设和平稳定可持续发展的世界》的讲话。新华社记者，李涛，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2020 年 1 月 27 日，李克强同志赴湖北省武汉市考察指导疫情防控工作，代表党中央、国务院慰问疫情防控一线的医务人员。新华社记者，李涛，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:16:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/641.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154913_202311021516a233b037-16a9-46db-a70a-eb62f1f2820f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>李克强</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/641.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/690.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志生平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社北京 11 月 2 日消息，<strong>李克强同志生平</strong></p><p>中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九届中央政治局常委，国务院原总理李克强同志，因突发心脏病，经全力抢救无效，于 2023 年 10 月 27 日 0 时 10 分在上海逝世，享年 68 岁。</p><p>李克强同志，安徽定远人，1955 年 7 月 3 日生于安徽合肥。1962 年 9 月至 1974 年 3 月，先后在合肥市南门小学、第八中学学习，1973 年 12 月加入中国共产主义青年团。他从青少年时代起就热爱党、热爱祖国、热爱人民，刻苦学习，追求进步。1974 年 3 月起，在安徽省凤阳县大庙公社东陵大队插队，1976 年 5 月加入中国共产党，1976 年 11 月至 1978 年 3 月任安徽省凤阳县大庙公社大庙大队党支部书记。1978 年 3 月至 1982 年 2 月，在北京大学法律系学习，曾任校学生会负责人。</p><p>1982 年 2 月起，李克强同志先后任北京大学团委书记，共青团中央常委、共青团中央学校部部长兼全国学联秘书长，共青团中央书记处候补书记，共青团中央书记处书记兼全国青联副主席、全国少工委主任。1993 年 3 月起，任共青团中央书记处第一书记兼中国青年政治学院院长，第八届全国人大常委会委员，中央社会治安综合治理委员会委员，中央精神文明建设指导委员会委员。他紧紧围绕党的中心任务来考虑和安排团的工作，组织开展了新时期我国青年工作发展战略、中国青少年思想道德和文化状况大调研，提出并推动实施跨世纪青年文明工程和跨世纪青年人才工程，深入开展「希望工程」、「青年志愿者」、「青年文明号」、「服务万村脱贫致富奔小康行动」等工作，有力推动团的工作服务党和国家工作大局。</p><p>1998 年 6 月起，李克强同志历任河南省委副书记、代省长、省长，省委书记、省长，省委书记、省人大常委会主任，其间兼任黄河防汛总指挥部总指挥。他提出实现中原崛起的奋斗目标，在全省上下形成发展共识。提出并实施向东引进先进技术和管理经验、向西开拓中西部市场的「东引西进」战略，为推进河南对外开放作出了积极努力。积极实施中心城市、中心城镇带动战略，形成在全国具有独特优势和重要影响的中原城市群经济隆起带。在大力推进工业化、城镇化进程的同时，加快农业现代化建设，推动全省农业劳动生产率大幅度提高，进一步巩固了河南农业大省的农业基础地位，推动河南经济社会各项事业取得长足发展，城乡面貌发生积极变化。</p><p>2004 年 12 月起，李克强同志历任辽宁省委书记，省委书记、省人大常委会主任。他紧紧抓住东北振兴和沿海开放的双重机遇，着力深化国有企业改革，构建「五点一线」沿海经济带，大力发展临港工业和沿海经济，打造装备制造业聚集区，提出并组织实施集中连片棚户区改造、促进「零就业家庭」就业等民生工程，大力发展县域经济，统筹城乡发展，全省综合经济实力迈上新台阶，发展后劲进一步增强，人民生活水平明显提高，呈现出经济加快发展、社会全面进步的良好态势，经济建设、政治建设、文化建设、社会建设和党的建设等全面推进，辽宁老工业基地振兴取得显著成绩。</p><p>2007 年 10 月，李克强同志在中共十七届一中全会上当选为中央政治局委员、常委。2008 年 3 月，李克强同志任国务院副总理、党组副书记，负责国务院常务工作，负责发展改革、财政、国土资源、环保、建设、衞生方面工作。其间，兼任国务院三峡工程建设委员会主任、国务院南水北调工程建设委员会主任、国务院深化医药衞生体制改革领导小组组长、国务院食品安全委员会主任等。他协助做好应对国际金融危机、加快经济结构调整、深入实施区域协调发展战略、推进节能减排和生态环境保护、深化医药衞生体制改革、推进财税体制改革等工作。他强调要切实有效地把基本医疗衞生制度作为公共产品向全民提供，把保基本、强基层、建机制作为医改工作的重心，深化医改要抓住医保、医药、医疗 3 个重点环节，实行「三轮驱动」。他着力推进保障性安居工程，强化保障性住房公平分配，加快发展公共租赁住房，促进人民群众安居乐业。他积极探索环境保护新道路，强调坚持在发展中保护、在保护中发展，解决影响科学发展和损害群众健康的突出环境问题。</p><p>2012 年 11 月，李克强同志在中共十八届一中全会上再次当选为中央政治局委员、常委。2013 年 3 月，在十二届全国人大一次会议上，他被任命为国务院总理，同月起任国务院党组书记。面对错综复杂的国内外形势，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，坚持稳中求进工作总基调，保持战略定力，着力完善宏观调控，注重预调微调，注重定向调控，着力推进供给侧结构性改革，适度扩大总需求，推动实现更高层次的供需动态平衡。加快新旧动能转换，大力发展新兴产业，改造提升传统产业，深入开展「互联网+」行动，推进制造强国建设，实施工业强基、智能制造、绿色制造等重大工程，促进经济结构加快优化升级。引导金融支持实体经济，加强普惠金融服务。坚持创新引领发展，实施创新驱动发展战略，完善支持政策，营造鼓励创业创新的良好环境，着力激发社会创造力。坚持对外开放的基本国策，在上海等省市设立一批自由贸易试验区，扎实推进「一带一路」建设，显著提升开放型经济水平。深入实施区域协调发展和新型城镇化战略，推动新的增长极增长带加快成长，推动全面深化农村改革，促进农村一二三产业融合发展，增强城乡区域发展协调性。坚持以人民为中心的发展思想，着力保障和改善民生，推进精准扶贫、精准脱贫，实施积极的就业政策，坚持教育优先发展，促进城乡教育均衡发展，加快推进分级诊疗和医联体建设，建立统一的城乡居民基本养老、医疗保险制度，完善社会救助制度，加快构建社会保障安全网，人民群众获得感不断增强。坚持人与自然和谐发展，着力治理环境污染，生态文明建设取得积极进展。推动依法全面履行政府职能，落实中央八项规定精神，坚持「约法三章」，努力建设人民满意的法治政府、创新政府、廉洁政府和服务型政府。</p><p>2017 年 10 月，李克强同志在中共十九届一中全会上又一次当选为中央政治局委员、常委。2018 年 3 月，在十三届全国人大一次会议上，他再次被任命为国务院总理，并担任国务院党组书记。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，面对世界变局加快演进、新冠疫情冲击、国内经济下行等多重考验，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，推动高质量发展，统筹发展和安全，持续做好「六稳」、「六保」工作，统筹推进稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险、保稳定各项工作。创新宏观调控方式，统筹运用财政货币等政策，立足超大规模市场优势，坚持实施扩大内需战略，围绕补短板、调结构、增后劲扩大有效投资，支持交通、水利、能源等基础设施和民生工程建设，多措并举促进消费，保持经济运行在合理区间。加大对实体经济的有效支持，综合施策降低企业经营成本，及时帮助经营主体应对冲击、渡过难关。深入实施创新驱动发展战略，推动产业结构优化升级，紧紧依靠创新提升实体经济发展水平，促进数字经济和实体经济深度融合，不断培育壮大发展新动能，有效应对外部打压遏制。推进区域协调发展和新型城镇化，扩大保障性住房供给，推进城镇老旧小区改造，增强区域发展平衡性协调性，培育更多经济增长动力源。完善强农惠农政策，实施乡村振兴战略，加快推进农业农村现代化，稳步推进多种形式适度规模经营，切实保障国家粮食安全。贯彻以人民为中心的发展思想，着力保基本、兜底线、促公平，强化就业优先政策导向，加大对企业稳岗扩岗支持力度，促进教育公平和质量提升，深化医疗衞生体制改革，提升医疗衞生服务能力，加强社会保障和服务。着力推进脱贫攻坚，加强易地搬迁后续扶持，巩固拓展脱贫攻坚成果。落实绿水青山就是金山银山的理念，加强生态环境保护，促进绿色低碳发展，推动生态文明建设取得明显成效。</p><p>担任国务院总理后，李克强同志还先后兼任国务院振兴东北地区等老工业基地领导小组组长、国务院西部地区开发领导小组组长、国家科技教育领导小组组长、国家科技领导小组组长、国家应对气候变化及节能减排工作领导小组组长、国家能源委员会主任等，在科技、教育、生态环保和东北全面振兴、西部大开发等领域倾注了大量心血。新冠疫情发生后，李克强同志担任中央应对疫情工作领导小组组长，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，坚持人民至上、生命至上，强化医疗资源和物资保障，全力救治患者，因时因势优化调整防控政策措施，及时有效促进复工复产、加强保供稳价，最大限度保护人民生命安全和身体健康，推动统筹疫情防控和经济社会发展取得重大积极成果。</p><p>李克强同志认真贯彻党中央决策部署，坚持从中国国情出发，坚持和完善社会主义基本经济制度，持续推动经济体制改革，坚持社会主义市场经济改革方向，处理好政府和市场的关系，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用，推动有效市场和有为政府更好结合。他持续推进政府职能转变和行政体制改革，扎实推进依法行政，提高行政效能，增强政府公信力和执行力，着力打造市场化、法治化、国际化营商环境。他坚持「两个毫不动摇」，积极促进多种所有制经济共同发展，推动国企聚焦主责主业优化重组、提质增效，促进民营企业健康发展。他深入推进财税体制改革，深化预算管理体制改革，推进中央与地方财政事权和支出责任划分改革，实施税收征管改革，深化金融体制改革，提高金融服务实体经济效率，着力解决融资难融资贵问题。他积极推动深化科技体制改革，改革科研项目和经费管理制度，赋予科研单位和科研人员更大自主权，通过市场化机制激励企业创新，有效增强科技创新引领作用。他坚决贯彻对外开放政策，实行更加积极主动的开放战略，实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，主动对接国际高标准经贸规则，努力建设高水平自由贸易试验区，促进贸易和投资自由化便利化，深化互利共赢的国际经贸合作，以高水平开放更有力促改革促发展。</p><p>李克强同志对人民群众饱含感情，一切以人民利益为重，着力解决人民群众急难愁盼问题。他经常深入企业、厂矿、田间地头、基层一线，仔细倾听群众呼声，实地了解群众安危冷暖，注重解民忧、纾民困。他反复强调，要在发展的基础上多办利民实事、多解民生难事，着力解决好群众就业、教育、住房、医疗、养老等方面的突出困难，兜牢民生底线，不断提升人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p><p>李克强同志作风深入扎实，积极倡导讲实话、办实事的工作作风，带头反对形式主义、官僚主义。他提出，做好经济社会发展工作，没有捷径，实干为要。要干字当头，真抓实干、埋头苦干、结合实际创造性地干。要充分发挥中央和地方两个积极性，鼓励地方因地制宜、大胆探索，竞相推动高质量发展。要强化督查问责，严厉整肃庸政懒政怠政行为，坚决治理政务失信。以改革的办法、锲而不舍的精神解难题、激活力，给干事者鼓劲，为担当者撑腰，以实干推动发展，以实干赢得未来。</p><p>2023 年 3 月，李克强同志不再担任国务院总理职务。从领导岗位上退下来后，他坚决拥护和支持以习近平同志为核心的党中央领导，关心党和国家事业的发展，坚定支持党风廉政建设和反腐败斗争。</p><p>李克强同志是中共第十五届、十六届、十七届、十八届、十九届中央委员，第十七届、十八届、十九届中央政治局委员、常委，第八届全国人大常委会委员。</p><p>李克强同志对共产主义崇高理想坚贞不渝，对党和人民无限忠诚，矢志不移为党和人民事业而奋斗。他认真学习马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、「三个代表」重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想，始终在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。他牢固树立政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，坚决维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位，坚决维护党中央权威和集中统一领导。他具有坚强的党性原则，讲政治、顾大局，把党的事业和人民的利益放在首位，切实做到对党忠诚、为党分忧、为党尽职、为民造福。他坚持一切从实际出发，理论联系实际，注重运用马克思主义的立场观点方法分析问题、解决问题、指导实践、推动工作。他坚持民主集中制原则，坚持党的集体领导，密切联系群众，善于倾听不同意见，调动和发挥各方面积极性。他光明磊落，勤勤恳恳，任劳任怨。他谦虚谨慎，平易近人，严于律己，清正廉洁，生活俭朴，对家属和身边工作人员严格要求，始终保持了共产党人的政治本色和高尚的道德情操。</p><p>李克强同志的一生，是革命的一生、奋斗的一生、光辉的一生，是全心全意为人民服务的一生，是献身于共产主义事业的一生。他的逝世，是党和国家的重大损失。我们要化悲痛为力量，学习他的革命精神、崇高品德和优良作风，更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，高举中国特色社会主义伟大旗帜，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，坚定信心、同心同德，踔厉奋发、勇毅前行，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业而团结奋斗。</p><p>李克强同志永垂不朽！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:03:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154905</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154905</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/394.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154905_202311021503786ea40d-f2ad-417e-8597-0fdbee31bb60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>李克强同志生平</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/394.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/400.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志遗体在京火化，习近平等到八宝山革命公墓送别]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/457.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 2 日，李克强同志遗体在北京八宝山革命公墓火化。习近平、李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥、李希、韩正等前往八宝山送别，胡锦涛送花圈表示哀悼。这是习近平与李克强亲属握手，表示深切慰问。 新华社记者，谢环驰，摄</p><p></p><p>中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九届中央政治局常委，国务院原总理李克强同志的遗体，2 日在北京八宝山革命公墓火化。</p><p>李克强同志因突发心脏病，经全力抢救无效，于 2023 年 10 月 27 日 0 时 10 分在上海逝世，享年 68 岁。</p><p>李克强同志抢救期间和逝世后，习近平、李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥、李希、韩正、胡锦涛等同志，前往医院看望或通过各种形式对李克强同志逝世表示沉痛哀悼并向其亲属表示深切慰问。</p><p>2 日上午，八宝山革命公墓礼堂庄严肃穆，哀乐低回。正厅上方悬挂着黑底白字的横幅「沉痛悼念李克强同志」，横幅下方是李克强同志的遗像。李克强同志的遗体安卧在鲜花翠柏丛中，身上覆盖着鲜红的中国共产党党旗。</p><p>上午 9 时许，习近平和夫人彭丽媛，李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥、李希、韩正等，在哀乐声中缓步来到李克强同志的遗体前肃立默哀，向李克强同志的遗体三鞠躬，并与李克强同志亲属一一握手，表示慰问。胡锦涛送花圈，对李克强同志逝世表示哀悼。</p><p>党和国家有关领导同志前往送别或以各种方式表示哀悼。中央和国家机关有关部门负责同志，李克强同志生前友好和家乡代表也前往送别。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:01:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154903</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154903</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/443.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154903_202311021510d719f245-2c27-4351-86f7-0ed40463d415.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/443.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/444.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国代表：美国对古巴单边强制措施必须立即终止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530881" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d92ad28f36ae4b7ea9c0e9375233ca3a/hd/2023110213272212017fad787-d7f0-4a61-8b22-909124e9e0bd-6f558d4b-d435-d12c-9cb6-8f15746957e2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/86.jpg" data-duration="02:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>当地时间 11 月 1 日，第 78 届联大全会开始审议「必须终止美国对古巴的经济、商业和金融封锁」议题。中国常驻联合国副代表戴兵呼吁解除对古巴封锁。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 05:55:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154711</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154711</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠，视频来源 CCTV 国际时讯]]>
            </author>
            <category>古巴</category>
            <category>美国</category>
            <category>联合国大会</category>
            <category>古巴经济</category>
            <category>中国常驻联合国代表</category>
            <category>戴兵</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/86.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/87.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[锂价跌，全球锂矿老大也惨，美国雅保三季度净利同比降逾六成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在锂价下行周期中，上游的锂矿商日子都不太好过，全球最大锂矿商美国雅保也不能幸免。</p><p>日前，雅保（Albemarle）发布截至 2023 年 9 月 30 日第三季度财务业绩。财报显示，公司第三季度销售净额 23.10 亿美元，同比增长 10.5%；净利润 3.025 亿美元，同比下降 66.3%；摊薄后每股收益 2.57 美元，同比下降 66.2%，不及市场预期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，由于预计今年锂价将持续走低，雅保同时下调了全年收益和净销售额指引。公司将调整后的全年每股收益预期从此前的 25.00-29.50 美元下调至 21.50-23.50 美元，调整后的 EBITDA（未计利息、税项、折旧及摊销前的利润）从此前的 38 亿- 44 亿美元下调至 32 亿-34 亿美元，预计与去年同期持平至下降 5%。</p><p>净销售额从此前的 104 亿-115 亿美元下调至 95 亿-98 亿美元，预计 2023 年销售净额将同比增长约 30% 至 35%。</p><p>这意味着，雅保第四季度净销售额为 22.4 亿-25.4 亿美元，每股收益为 1.11-3.11 美元，而分析师预期营收为 26.5 亿美元，每股收益为 4.58 美元。</p><p>财报公布后，雅保盘后跌 5.05%，报 116.75 美元/股。截至本文发稿时，公司股价报收 122.96 美元/股。</p><p>按产能计算，雅保是全球最大的锂化合物生产商，其次为智利化工矿业公司和中国赣锋锂业。</p><p>在财报发布当天，Albemarle 首席执行官 Kent Masters 表示，Albemarle 三季度的净销售额之所以能够增长了 10%，主要是由于储能业务销量增加。</p><p>财报显示，三季度雅保的储能业务销售净额达到了 16.97 亿美元，同比增长 20%。</p><p>「在第三季度，我们建立了新的战略合作伙伴关系，并精简了现有与 Mineral Resources Limited 公司的合资企业 MARBL，以更好地定位公司的长期增长。我们在全球的投资继续取得进展，眉山项目将于 2024 年初提前完工。」Kent Master 说。</p><p>据介绍，在第三季度，雅保的主要经营大事件还包括了与卡特彼勒公司签署协议，合作提供解决方案，以支持电池循环价值链和可持续采矿业务；从美国国防部获得 9000 万美元关键材料资金补助，以支持北卡罗来纳州国王山（Kings Mountain）锂矿山开采项目的重启；在智利，锂盐滩增产项目正按预期达到产能。</p><p>而根据与 Mineral Resources Limited 公司修订后的协议，Albemarle 将拥有 Kemerton 锂加工设施的全部所有权和澳大利亚 Wodgina 锂辉石矿的 50% 所有权，并将保留中国钦州和眉山锂盐加工设施的全部所有权。</p><p>据了解，雅保于 2022 年收购了位于中国广西钦州港附近的广西天源公司，工厂的氢氧化锂设计产能为 2.5 万吨/年；该工厂将进行改造，以便能够转换 Wodgina 锂辉石，预计将于 2024 年初开始投产。雅保于 2021 年底投资 5 亿美元的眉山工厂项目正在建设中，设计氢氧化锂产能为 5 万吨/年，计划于 2024 年底投产。</p><p>值得注意的是，就在上月，雅保的一桩跨国并购告吹。公司在 10 月 16 日声明称，正式撤回其对澳大利亚锂矿开发商 Liontown Resources(下称 Liontown) 的非约束性收购要约，雅保首席执行官 Kent Masters 表示，在这个时机推进收购并不符合雅保的最佳利益。</p><p>Liontown 目前控制着西澳大利亚的两个主要锂矿床，其中包括计划于明年中期投产的凯瑟琳谷项目 (KathleenValley)，该项目是全球最大、品位最高的硬岩锂矿之一。</p><p>此前的 9 月 4 日，Liontown 董事会宣布，同意雅保对该公司提出的 66 亿澳元 (约合 308 亿元人民币) 收购报价。</p><p>收购未果，或与澳大利亚女首富吉娜·莱因哈特 (Gina Rinehart) 成为 Liontown 最大股东有关。根据彭博社报道，莱因哈特名下公司对 Liontown 的持股比例已由 9 月中旬的 7.72% 增加至目前的 18.36%，这意味着其有足够的票数阻止雅保的收购。不过，莱因哈特尚未公开表态是支持或反对雅保对 Liontown 的收购。</p><p>公开资料显示，美国雅保公司成立于 1887 年，是一家全球性特种化学品公司，在全球锂化学品、溴化学品及炼油催化剂市场处于领先地位，业务遍及全球 100 多个国家。公司锂相关产品包括碳酸锂、氢氧化锂、锂金属、有机锂化合物、特殊锂盐等。&nbsp;</p><p>雅保公司拥有全球极为优质的锂矿石和盐湖锂资源，例如锂矿石资源中的澳大利亚格林布什矿山、Thacker pass 矿山和 Wodgina 矿山。全球盐湖资源中，SQM 与雅保共同开发了位于智利的全球最大盐湖阿塔卡玛盐湖（Atacama），其也是阿根廷 Olaroz 盐湖重要股东。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前雅保的锂产品客户群体包括宁德时代、LG 新能源、松下电池、三星 SDI 等全球电池头部企业，还有特斯拉等众多知名车企。</p><p>据 TrendForce 集邦咨询研究显示，2022 年全球锂产量约为 86 万吨 LCE（碳酸锂当量），其中，雅保的锂产品（包括锂辉石、锂盐、代工）产量已经超过 18 万吨碳酸锂当量，占比约 21%。预计 2023 年全球锂产量为 121 万吨碳酸锂当量，雅保产量占 20 万吨，以 17% 的市占率居于榜首。</p><p>不过美银分析师 Matthew DeYoe 上月月中将雅保的评级从中性调至表现不佳，并将目标股价从 212 美元/股下调至 161 美元/股，其表示，随着全球锂市场在 2023 年转向供应充足，并在 2024/2025 年转向供应过剩，预计整个产业链将面临一段时期的盈利压力。</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/736.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 05:30:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154151</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154151</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/733.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154151_202311021330533c36f6-55c3-4045-ad21-95be41c3273d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，森宁]]>
            </author>
            <category>锂矿</category>
            <category>美国雅保</category>
            <category>三季报</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/733.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/734.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[坎贝尔被正式提名美国副国务卿，系奥巴马时期「重返亚洲」战略推手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据美国白宫发布的声明，美国总统拜登 11 月 1 日正式宣布提名坎贝尔（Kurt Campbell）出任副国务卿。前任副国务卿温迪‧舍曼（Wendy Sherman）已于 7 月 28 日退休。</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:447px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/160.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">坎贝尔（Kurt Campbell）</p><p></p><p>坎贝尔目前担任白宫国家安全委员会印太事务协调员和总统副助理。</p><p>坎贝尔 10 月 30 日在华盛顿智库发表讲话时曾表示，如果副国务卿的提名得到确认，他将继续深化美国与该地区盟友和伙伴之间的伙伴关系。</p><p>坎贝尔在 2009 年到 2013 年间，曾担任美国国务院东亚和太平洋事务助理国务卿，并被认为是奥巴马时期「重返亚洲」战略的设计者。在此之前，坎贝尔还曾担任过美国国防部亚太事务副助理防长等职务。</p><p>坎贝尔也曾是战略咨询和资本管理公司 The Asia Group, LLC 的创始主席兼首席执行官，新美国安全中心（CNAS）的首席执行官和联合创始人，并担任过阿斯彭战略集团的主任，以及《华盛顿季刊》的编辑委员会主席。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:29:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153193</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153193</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/157.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153193_2023110211308b2dbaf0-e336-4fe9-b587-6bce8a73e987.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/157.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/161.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[这事儿｜媒体聚焦「消失」的课间十分钟：张弛有度的生活不是成年人的特权]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山东省荣成市某小学学生课间活动。&nbsp; &nbsp; &nbsp;IC photo 图</p><p></p><p>近日，「中小学生连上厕所的时间都快没了」这一话题登上热搜，引发社会广泛关注。一则视频里，课间 10 分钟期间，7 成左右学生不出教室，即便是 20 分钟的大课间，校园里也空空荡荡。</p><p>10 月 31 日，「人民日报评论」微信公众号就刊文《不该「消失」的课间十分钟》指出，所谓「一张一弛，文武之道」。弹簧如果长时间绷得太紧，就容易失去弹性、丧失活力。事实上，保障课间休息或者活动的时间，既是尊重教育教学规律的体现，也是孩子健康成长的必然要求。不管走出教室与否，在充足的、有保障的、没有压力的课间，自由活动大有裨益，既可以放松身心、保护视力，又能够联络友谊、培养交际能力，还有助于恢复注意力、提升下一节课的学习效果。</p><p>从学校管理的角度看，也的确有老师「有苦难言」。「学生在课间活动发生意外，家长会找学校或老师麻烦，甚至打官司，多一事不如少一事。」这种心态，必然会对课间时间「严防死守」，「一刀切」成了简单且保险的做法。只不过，确保学校课间既「生动活泼」又「安全有序」，是学校教育教学的底线要求。此前教育部颁布《未成年人学校保护规定》，明确要求学校不得对学生在课间及其他非教学时间的正当交流、游戏、出教室活动等言行自由设置不必要的约束。与此同时，学校也不妨在注重防范风险、排除安全隐患上多下功夫，比如，制定安全管理制度、设置警示标志、购买责任险等，为孩子活动提供可靠的校园环境。</p><p>当然，也有不容忽视的更深层原因。有人就表示，「取消课间活动问题不大，节省出来的时间还能多看几页书、多做几道题」。对不少老师和家长而言，「分分必争」。在他们眼里，孩子要在分数上「争先恐后」，就要在时间上「争分夺秒」。这种观念，本质上还是教育功利性的表现。必须要明确的是，教育是一项立德树人的工程，既要注重开发智力、培育人才，也不能忽视发展身心、完善人格。「欲速则不达」，寄希望于靠课间十分钟来提高成绩，恐怕只会南辕北辙，最终适得其反。</p><p>「听那叮铃铃的下课铃声送来十分钟，来吧，来吧，来吧，大家都来活动活动，让我们那握笔的手指摸一摸皮球，让快活的叫喊冲出喉咙。」一首儿歌，万千童趣。歌曲里描述的场景，是许多人的温暖记忆。把课间 10 分钟「真正」还给孩子，「让疲劳的眼睛看一看蓝天，让紧张的大脑吹进清风」，或许这样孩子们才会跳得更高、喊得更响、跑得更远、成长得更好。</p><p>11 月 1 日，新华社刊发文章《把课间十分钟还给孩子》指出，怕孩子出问题，怕被追责，就采取限制学生课间外出活动这种「省事儿又保险」的方法，实则是一些地方教育主管部门和学校的懒政。</p><p>两年多前，中办、国办印发《关于进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见》，明确提出遵循教育规律，着眼学生身心健康成长，保障学生休息权利。课间休息十分钟，是孩子身心健康发展的需要。学校应当把立规定则的心思，更多地用在关爱学生、提升管理水平上，而不是牺牲孩子的课间休息时间，更不能剥夺孩子到操场上跑一跑、跳一跳、喊一喊、笑一笑的权利。</p><p>新华社文章认为，张弛有度的生活节奏、你来我往的社交活动，不是成年人的特权，而是所有人的必需。玩闹更是孩子的天性，是他们认识世界、探索世界的方式。紧张课程之余，让孩子轻松自在几个「十分钟」，才能更好地专注于课上的「四十分钟」，更好地为追逐星辰大海做好准备。</p><p>保证孩子享有课间十分钟，改变课间「圈养」现象，需要相关部门和家长互相理解，携手合作。相关部门应细化校内安全事故有关的法律法规，明确学校和老师的责任；学校和老师应加强对学生的安全教育，指导孩子进行有益的课间活动，采取增加防护设施、派设巡查老师等安全措施；家长应充分理解、信任学校和老师，出现问题积极沟通，依法理性维权。</p><p>央视新闻则刊文指出，「一张一弛，文武之道」。把课间十分钟还给学生，势在必行。需要厘清的是，把课间十分钟还给学生，并不等于孩子就会出事。怎么才能减少孩子出事，以及消除各方顾虑，最直接有效的方法是上「双保险」。</p><p>一个保险是，对孩子加强安全教育。确保学生安全是教育事业发展和学生成长成才的最底线要求，学校有责任为孩子成长成才提供安全可靠的环境，有责任塑造孩子的安全意识，也有责任通过多元化手段让孩子铭记安全常识，注重自我保护。</p><p>有法院在审理校园人身伤害案件时就提醒，在校园安全方面，学校要注意防范风险，制定并落实校园安全管理制度，排除校园安全隐患，设置安全警示标志。在伤害事件发生后，校医要及时到场，进行积极救治，如需就医，学校应予以积极协助，同时也应注意搜集证据、调查事情的经过。</p><p>另一个保险是，为孩子购买保险产品。谁也不愿意看到孩子出事，但是一旦出事，怎么办？要有「兜底」设计。比如，为了减少玩闹带来的安全风险，以及减轻家长的负担、「分解」学校的压力等，应有的保险产品必不可少。教育部也发布过通知，要求全员购买校方责任险或者校园综合险，建立社会化的安全风险分担机制。</p><p>在社交平台上，有家长的一段留言让人感叹：「我家孩子在学校受伤好几次，一次也没有找学校的毛病，有一次体育课和同学撞一起，嘴巴都磕破了，肿了还没好，又被另一个同学不小心碰到了。小孩子磕磕碰碰很正常，只要不是被别的同学故意欺负，也不是重大伤害，都能接受。」</p><p>一定程度上说，家长通情达理也能减少学校压力、打消学校担忧。把孩子培养好，需要更多的双向奔赴。</p><p>央广网评论文章《把「课间十分钟」还给孩子，不该是个难题》认为，把「课间十分钟」还给孩子，本不该是个难题。课间活动，安全绝对是第一位的。一方面，老师和家长要多给孩子讲讲课间活动的安全注意事项，并通过校园广播、公告栏等渠道多作安全提示，进一步提高孩子的安全意识和自我保护能力。另一方面，学校要提升走廊护栏、楼道扶手、监控摄像头等硬件设施的质量，同时安排值班人员维护课间秩序，对课间活动中孩子的一些有安全风险的行为，老师要及时制止、批评教育并告知家长，共同教育。此外，教育部门也要联合当地学校，共同研究如何建立健全保险机制，尽量缓解家校对课间活动的安全顾虑。</p><p>文章认为，说到底，把「课间十分钟」还给学生，体现的是教育理念和责任担当，考验的是家长、学校和社会协同育人的能力，是真正的「一切从孩子出发」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:26:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153481</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153481</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/178.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153481_202311021126d3f3b79c-7dea-48a1-9599-cebf059a1393.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>这事儿</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/178.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/179.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融工作会议深读｜房地产发展新模式如何构建？突破点在哪？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/132.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中央金融工作会议于 10 月 30 日至 31 日在北京举行。此次中央金融工作会议系中央金融委员会、中央金融工作委员会组建后首次召开。本次金融工作会议中，对房地产提及颇多，为后续房地产市场发展指明了方向。</p><p>中央金融工作会议指出，促进金融与房地产良性循环，健全房地产企业主体监管制度和资金监管，完善房地产金融宏观审慎管理，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，因城施策用好政策工具箱，更好支持刚性和改善性住房需求，加快保障性住房等「三大工程」建设，构建房地产发展新模式。</p><p>在首都经济贸易大学京津冀房地产研究院院长、北京市房地产法学会副会长兼秘书长赵秀池看来，资金是房地产业的命脉，没有金融的资金支持则房地产业无从谈起，因此金融在房地产良性循环中起着重要作用。从中央金融工作会议释放的政策信号来看，强调了通过金融支持房地产企业的合理融资需求，促进房地产业的良性循环。一方面对不同所有制企业要一视同仁，另一方面融资的重点在支持刚性和改善性住房需求，保障房等「三大工程」，构建房地产发展新模式。</p><p>此次，「房地产发展新模式」被再次提及，在中央金融工作会议背景下，房地产发展新模式将如何构建？</p><p><strong>明确构建房地产发展新模式的突破点</strong></p><p>中国社科院研究员、中国城市经济学会房地产专委会主任王业强认为，此次会议明确了构建房地产发展新模式的突破点，包括城中村改造、规划建设保障性住房、平急两用基础设施的「三大工程建设」是构建房地产发展新模式的重点突破方向，也是未来金融支持房地产的主要领域。</p><p>「三大工程」在今年重要会议中被多次提及。4 月 28 日和 7 月 24 日中央政治局会议均对相关工作作出部署。4 月 28 日，中央政治局会议指出，规划建设保障性住房，在超大特大城市积极稳步推进城中村改造及「平急两用」公共基础设施建设。7 月 24 日再次提出，要加大保障性住房建设和供给，积极推动城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设，盘活改造各类闲置房产。8 月 25 日，国务院常务会议审议通过《关于规划建设保障性住房的指导意见》；9 月 4 日，规划建设保障性住房工作部署电视电话会议上，何立峰再作发言，一方面强调保障性住房建设是艰巨复杂的系统性工程；另一方面指出，保障性住房要实施严格封闭管理不得上市交易。</p><p>全国工商联房地产商会理事李骁认为，房地产发展新模式是指真正落实「市场+保障」双轨制。「我在十几年前就多次提出要分锅吃饭，低收入阶层在保障房这口锅里，中高收入阶层在市场化这口锅里，现在保障房封闭管理并加快建设就是双轨中的保障轨；同时，以土地价格放开作为标志，以后住房限价、限购、限贷等政策会逐渐退出，从而完善市场轨，住房供应双轨制将是中国楼市的中长期定位。」</p><p>在赵秀池看来，除了由提供商品房为主向更多的提供保障房转型外，房地产发展新模式还有多重含义：一方面要适应增量房时代向存量房时代的转型；另一方面是适应购租并举向租购并举的转型；第三是供求方式重大变化下，「高负债、高杠杆、高周转」的新城开发模式，要向以城市更新为主、「大拆大建」为辅的房地产发展模式转型；第四，由住宅单一开发模式向提供产业支撑、多元公共服务，打造宜居宜业、居业联动的生产生活环境转型。</p><p><strong>保障性住房建设方向已经明确</strong></p><p>据新华社报道，今年 9 月 4 日，规划建设保障性住房工作部署电视电话会议在京召开，会议明确了我国规划建设保障性住房所面临的问题和今后的工作方向。其中提出，保障性住房要实施严格封闭管理，不得上市交易。</p><p>随后，国务院常务会议审议通过的《关于规划建设保障性住房的指导意见》（简称《指导意见》）下发各地。《指导意见》明确，对保障性住房实施严格的封闭管理，禁止违规将保障性住房变更为商品住房流入市场；同时，工薪收入群体购买的保障性住房不得长期闲置等。</p><p>中信证券研究报告显示，现阶段所说的保障性住房，主要是指配售型的保障性住房，而不是保障性租赁住房。当前政策的重点从强调保障性租赁住房转向强调配售型保障房，符合核心城市住房租金持续走低，开发投资相对低落，特大超大城市居民居者有其屋的要求远远没有得到满足的现实要求，也有利于进一步实现住有所居的目标和稳定开发投资。</p><p>从目前的政策来看，对于配租型保障房（包括公租房、保障性租赁住房）而言，政策一直强调「不能上市交易」。而对于配售型保障房而言，目前各地对上市交易管理规定不一。</p><p>当前，共有产权房是配售型住房保障供应的主要方式，多地已出台政策封闭运行。业内认为，随着《关于规划建设保障性住房的指导意见》的落地，后续配售型的保障性住房将进一步扩容，尚未入市的共有产权住房的政策口径将会越来越严。</p><p>以一线城市为例，上海共有产权住房尚未封闭管理。北京、广州、深圳均已实施封闭流转。</p><p>2017 年 9 月，北京住建委等联合印发的《北京市共有产权住房管理暂行办法》显示，「共有产权住房购房人取得不动产权证满 5 年的，可按市场价格转让所购房屋产权份额……转让对象应为其他符合共有产权住房购买条件的家庭。新购房人获得房屋产权性质仍为‘共有产权住房’」。</p><p>2020 年 1 月，广州市住建局印发《广州市共有产权住房管理办法的通知》，其中明确「共有产权住房产权流转实行封闭运行。」广州市住建局在解读文件中指出，封闭式运行是指暂不允许承购人购买政府产权份额取得完全产权，承购人只能通过转让自持产权份额退出共有产权住房。</p><p>2023 年 7 月，深圳市住建局发布的《深圳市共有产权住房管理办法》亦明确，共有产权住房实行封闭流转制度。购房人自签订买卖合同之日起未满五年的，不得转让所购共有产权住房；自签订买卖合同之日起满五年的，可以将所购共有产权住房转让给符合条件的对象。</p><p>热点二线城市中，杭州、南京等城市的共有产权住房可上市交易。对于已有的共有产权住房，扬子晚报援引南京市房管部门主管住房保障相关负责人的话称，按照「老项目老办法、新项目新办法」的原则，现有的保障房上市是不受影响的，未来新推出的保障房就要按照完全封闭管理的原则来执行。</p><p>李骁认为，目前总体的政策意图是按照「双轨制」的定位在推进的，在这个大判断下，保障性住房建设和供给会量速双升应该是合理的判断。「我认为后续配售型的保障房规模总体会有大幅度提升，但并不会在保障房体系中占据主要地位，配租型、配售型等为代表的全部保障房体系，最终和商品房体系相互补充，并驾齐驱。」</p><p><strong>各地已着手健全保障性住房体系</strong></p><p>中指研究院市场研究总监陈文静提到，「供求关系发生重大变化」是中央对新阶段房地产形势的重要定调和判断，在此情况下，过去市场过热阶段出台的限制性政策正在逐步退出或优化。截至目前，多地房地产政策已基本放开，全国仅剩 10 个左右核心城市仍有一定限制性政策。短期来看，继续降低首付比例、降低房贷利率、降低交易税费仍将是核心城市支持刚性和改善性住房需求的重要举措；另外，为更好地满足改善性住房需求，预计限价政策将得到优化，促进高品质住房价格回归市场。</p><p>业内认为，在完善市场化住房政策的同时，推进保障性住房建设、城中村改造，有利于保障和改善民生，有利于扩大有效投资，是促进房地产市场平稳健康发展、推动建立房地产业发展新模式的重要举措。</p><p>随着中央频频发声，地方也在积极跟进。广州、无锡、合肥、无锡等城市的地产新政中，均提到要强化住房保障。在以公租房、保租房为主的筹集建设的基础上，均加上了「规划建设保障性住房」或「建立健全配售的保障性住房体系」等措辞。</p><p>以广州为例，9 月 19 日，广州发布《关于优化我市房地产市场平稳健康发展政策的通知》。在供给端，提出加大保障房建设和供给。大力加快推动公共租赁住房、保障性租赁住房和配售的保障性住房发展。提高公共租赁住房保障水平，完善户籍家庭公共租赁住房保障方式；支持各类市场主体积极参与，多主体、多渠道筹集建设保障性租赁住房；建立健全配售的保障性住房体系，稳慎有序开展规划建设。</p><p>华泰证券研报指出，从地方政府的表述中可以看出，在 2021 年以来大力发展保障性租赁住房、与公租房共同发挥兜底保障作用的基础之上，建设配售的保障性住房体系或将成为接下来新的发力方向。</p><p>中信证券研报还提出，城中村改造和保障房建设相辅相成，房地产产业链期待结构性改革和周期政策共同发力。保障房建设本身受益于城中村改造，即城中村改造所创造的新的城市开发空间可以部分用于保障房建设。稳住房地产产业链离不开稳商品房需求的政策，也离不开更低的住房按揭贷款利率，但更需要结构性改革举措。广州公布了城市更新专项规划和城中村改造专项规划，探索房票安置政策，拓宽城中村改造资金支持渠道，破解城中村改造难题，提升改造效率。华泰证券预计，未来城中村改造也将积极推进。城市划拨用地用于建设保障性住房的速度可能更快，而啃硬骨头式的城中村改造影响可能更加长远。两项制度性改革都有可能扩大开发企业的业务范围，也托底明显趋于下行的产业链投资。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 02:13:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25146524</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25146524</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/129.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25146524_2023110210133532de83-1061-4e26-b85b-0d0fd88b8cac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>中央金融工作会议</category>
            <category>房地产</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/129.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/130.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天安门下半旗悼念李克强同志]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，为悼念李克强同志，首都天安门下半旗志哀。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新华社记者，鞠焕宗，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新华社记者，鞠焕宗，摄</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 00:10:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25152851</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25152851</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/20.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25152851_20231102082011832826-0223-4f3b-a412-b98935885a0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社客户端]]>
            </author>
            <category>李克强</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/20.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/21.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
