<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 29 Oct 2023 05:18:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[極越 01 上市，CEO 夏一平：不想用低價換銷量，目標明年月銷過萬輛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/716.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「我們從始至終，就想跟特斯拉打一仗。」10 月 28 日，極越 CEO 夏一平在接受澎湃新聞等媒體採訪時如是説。</p><p>一天之前的 10 月 27 日，夏一平帶領的極越歷經兩年零四個月的時間終於把首款產品推上市。極越是吉利控股旗下高端智能汽車機器人品牌，由吉利控股集團和百度聯手打造，其前身正是百度和吉利合作的集度汽車。當天，極越 01 正式上市，共推出極越 01 Max 和極越 01 Max Performance 兩款配置車型，售價 24.99 萬-33.99 萬元。</p><p>對於這款車型的定位，夏一平直言，從 2021 年「從無到有」定義這款產品的時候，就全方位對標特斯拉，「我們的車在設計上，儘量保持克制，不能做太大。因為如果做太大，目標用戶就偏了。」</p><p>針對定價，夏一平也表示，產品定位要匹配目標用戶，不應該總是用低價去換取銷量。許多車企都號稱要挑戰特斯拉，但並沒有誰能真的撼動其地位，因為靠低價拿到的訂單都並非特斯拉想要的。</p><p>作為一個後來者，僅憑一款車很難虎口奪食。夏一平透露，計劃每年都會上市一款新車，三四年後會加速新品上市節奏。目前，極越的第二款車已經接近量產，預期明年就開啓交付。</p><p><strong>智能駕駛「炫技沒有意義」</strong></p><p>極越方面表示，極越 01 的智能駕駛依靠「純視覺」感知算法，其純視覺感知架構擁有 11 個高清攝像頭、12 個超聲波雷達、5 個毫米波雷達總計 28 個智駕傳感器，同時取消了激光雷達。這在國內車企中尚屬首家。</p><p>對於這一技術路線的選擇，夏一平表示，激光雷達在起初的效果很好，純視覺與其也有一定的差距，但隨着純視覺的數據越來越多、訓練越來越多，它的能力會逐漸爬坡。</p><p>今年年初，極越計劃拿掉激光雷達、採取純視覺算法。「當時我們做了很多的評估，特別是早期的時候，也預料到局部體驗下降。」夏一平談到，人工智能的特點與過去的軟件不一樣，軟件一開始有漏洞，後期慢慢修復。而人工智能一問世就是 3 歲，要經過訓練成長到 6 歲、9 歲，依靠的是算法。</p><p>不過極越並非排斥激光雷達，而是從成本、算力優化等角度考慮。夏一平補充説，未來要實現 L4 級別的自動駕駛，可能激光雷達仍舊是必不可少的，「但在現在的法律法規的框架下、用戶使用的車輛上，純視覺已經足夠了。」</p><p>對於目前車企火力全開的智能駕駛，夏一平則提出了一種更「實用主義」的看法。他認為，在現有法規下，駕駛員要手握方向盤的前提下，做過於激進的自動駕駛沒有任何價值。「過去我們做高階自動駕駛，為什麼沒法賣出價值？就是因為大家日常開車大概有 80% 都是城市域，20% 大概是高速域。如果劃分人的日常用車，泊車是頻率最高的，基本上每天上下班至少有 4 次。再看使用時長，最多的是城市，然後是高架。你不可能一下子把自動駕駛做到 100% 覆蓋用戶的時長，你要先做到 60% 到 70%，要考慮怎麼覆蓋用戶。」</p><p>他介紹，2024 年上半年極越要做到全國的高速跟城市內高架 PPA（點到點領航輔助）的覆蓋，「我們認為這個已經佔了用戶日常使用時間 60% 到 70%，甚至 80%，剩下 20%，是比較長尾的。還是要從用戶日常使用的場景出發，不能只是炫技，沒有意義。」</p><p><strong>「把車造出來只是從 0 到 0.1」</strong></p><p>夏一平説，把車造出來只是從 0 到 0.1，還需要產能、供應鏈、渠道等體系化的能力。</p><p>從集度「變身」極越，品牌切換才剛剛過了幾個月的時間，此外這個月極越才剛剛把銷售門店裏的工程車換成量產車，這對於極越來説無疑也是一個考驗。現在擺在極越面前的，是怎麼把車賣出去。</p><p>夏一平認為，營銷也講效率，要看花一份錢，可以拿到多少用戶。2022 年，極越曾以「集度」的身份舉辦過一場元宇宙發佈會，被外界嘲諷為「動畫片發佈會」，他對此迴應説，「我們經常幹一些事情，讓大家覺得這個公司神經病，腦子有問題。但營銷就是這樣子的，營銷不分好壞，只要傳播。」</p><p>對於負面評價，夏一平表現得十分樂觀，「你們去討論我、爭論我、罵我的時候，我覺得我心裏是開心的，因為我覺得你們已經關注我了。」</p><p>在鋪設銷售渠道上，極越也受到不少外界質疑。夏一平也描述了他的糾結，「提前開店但沒有車，空置在那邊，對品牌的壓力很大。開了店，有量產，只能放工程車在那邊，也會有影響。但是不開店，你怎麼宣傳你的品牌？用戶認知怎麼產生？你過早宣傳，又會出現一個問題，沒有產品，大家都説你 PPT 造車。」</p><p>據介紹，目前極越的銷售門店有近 50 家，計劃到今年年底達到 100 多家，明年則會鋪設 250 家以上銷售門店；售後方面則是直營店和授權店兵分兩路鋪開，以保證用車服務。</p><p>對於銷量的預期，夏一平表示，目前來看，將會在 2024 年實現月銷量過萬輛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 05:10:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106372</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106372</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/722.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106372_202310291310dba9f31f-9ca9-4c41-b3a3-32cc7d8d25e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳遇利]]>
            </author>
            <category>極越</category>
            <category>集度</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/722.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/723.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[崔天凱：中美如果「躺平」，可能會發生最不希望的事情]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>29 日，中國原駐美大使崔天凱在第十屆北京香山論壇的高端對話上表示，兩國大多數人都理性地意識到，中美兩個大國如果發生衝突對抗，對世界肯定是災難性的，但這並不意味着我們可以在「躺平」的狀態下，就可以自動避免這種最壞情況的發生。</p><p>第十屆北京香山論壇於 29 日舉行開幕晚宴，當天上午高端對話率先開場。崔天凱在談及大國關係時表示，中美兩個大國若發生衝突對抗，對中美兩國及世界肯定是災難性的，「兩國大多數人都理性地意識到這一點，但這並不等於説我們在什麼也不做的狀態下，可以自動避免衝突對抗，還需要雙方共同的努力，如果我們 ‘躺平’什麼也不做，最不希望的事情很可能會發生。」</p><p>對於中美關係「週期性」的特點，美國當前對華遏制什麼時候可能會有一些改變的問題，崔天凱表示，中美關係從來不是一個簡單的關係，是多面性的；美國對華政策從來都有和中國協調合作的一面、也有遏制中國發展，甚至要「改變中國」的一面。所以中美關係也有兩種表現形式，有時合作協調錶現多一點，有時候交鋒鬥爭表現多一點，但這不等於説某一面表現多的時候，另一面就不存在了，另一面始終存在，在一定條件下其會成為主要的表現方面。<strong>崔天凱説，「因此很難界定下一個週期就是合作，關鍵是雙方要認識到作為兩個大國應該找到一條正確的相處之道，只要雙方都能夠承認和接受，中美兩國便可以和而不同，鬥而不破。」</strong></p><p>崔天凱表示，30 年前，亞太經合組織第一次領導人會議在美國西雅圖舉行，當時中美兩國元首實現了會晤，使得之後幾十年間兩國高層溝通有了一個很好開端，「30 年之後，亞太經合組織領導人會議又回到了美國西岸，現在中美雙方還有很多準備工作要做，爭取在雙方共同努力下，中美兩國元首有可能實現會晤。」崔天凱説，一旦實現，此次會晤對今後若干年中美關係能否起到戰略引領作用值得關注。</p><p>崔天凱説，不管美國如何表態，中美相處之道的關鍵是美國能不能做到和中方相互尊重，和平共處，合作共贏。崔天凱強調，美國需要尊重中國，能夠接受中國的發展，「首先要尊重中國的主權領土完整，國家統一問題，特別台灣問題，尊重中國的道路和制度問題。中國走自己的道路，有自己的制度，自己的理論文化，美國人能不能尊重？中國要以符合中國國情的方式，實行民主促進人權，美國能不能接受？此外，中國要實現正當的發展和發展權利，中國要走向中國式現代化，美國人能不能接受？」</p><p>「現在國際上就有個詞叫選邊站隊，很多國家很不喜歡這個詞。」崔天凱還表示，美國經常從其戰略需要，或者其對世界的認知來要求盟友採取與其一樣的政策，但是盟友也是基於自己的國家長遠利益來作出判斷，採取行動，「可能有少數國家自動選擇，比方説日本，但絕大多數國家是不贊成的。本着共同構建人類命運共同體的精神，所有國家都應該選擇人類共同利益的一邊，選擇在歷史正確的一邊。」</p><p>對於美國一些極端反華者，崔天凱闡述説，美國是一個大國，各種人和觀點都有，這本身並不奇怪。但那些極端反華的人中很多根本沒來過中國，也並不知道真實的中國是什麼樣的，「他不瞭解中國的歷史、文化，中國老百姓在想什麼，完全從一種主觀的東西出發。坦率地説，一些所謂的學者，中國問題專家可能會講幾句中文，研究了一些中國的事情，但他真正瞭解中國嗎？這些人往往很危險，因為他們是‘專家’，卻在誤導讀者。」</p><p>崔天凱認為，當前中美交往正在逐步恢復，這種交往應該擴大而且繼續深化。中美兩國都有責任，應該將本國對彼此的認識，判斷建立在實事求是的基礎上，尤其美國的一些政治家需要更多瞭解真實的中國，瞭解今天的中國，瞭解中國人在想什麼？中國為什麼制定這樣的政策？中國為什麼走這樣的道路？為什麼有這樣的制度？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 05:02:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106964</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106964</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/124/345.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106964_202310291303c41d4c9d-9f67-44f2-976b-e0f1056b121e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭媛丹/環球時報客戶端]]>
            </author>
            <category>崔天凱</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/124/345.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/124/346.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宜賓三江口有人非法捕撈？官方：系科研機構進行生物資源監測和禁捕效果評估]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有四川宜賓市民拍到夜晚一艘小船行駛在宜賓三江口江面上，船上有數名人員，有人負責劃槳，有人將漁網放入江中和從江中拉起的畫面。視頻中，拍攝者稱「水幕電影過來一點點正對三江口，有漁船在打魚，正在下網。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/124/999.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳視頻截圖</p><p></p><p>該視頻在網絡平台傳播後，引發宜賓市民廣泛討論。有市民稱是在進行科研調查，也有市民認為是有人在夜晚非法捕撈，請求相關部門迴應。</p><p>針對網友疑問，10 月 29 日上午，封面新聞記者諮詢了宜賓市農業農村局相關負責人，該負責人告訴記者，視頻中是科研機構在進行科研調查，有合法捕撈資質。</p><p>「長江十年禁捕後，要對江河漁業資源的恢復情況進行監測，來準確掌握資源的恢復現狀，對於大江大河，是省級以上的部門來組織實施，這幾年也一直在持續。」該負責人稱，因為一些魚類特殊的生活習性，白天捕撈很難捕到魚，所以選擇夜晚作業。</p><p>該負責人也表示，科研機構在特捕時會懸掛特捕的旗幟，隨身要攜帶特捕的批文，一方面是接受羣眾的監督，一方面接受其他相關部門監督，視頻引起誤解可能是夜晚羣眾看不清楚，才會有懷疑態度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/125/1.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">關於中國水產科學院長江水產研究所因 2023 年長江流域重點水域水生生物資源監測和禁捕效果評估開展專項 (特許) 捕撈的批覆</p><p></p><p>此外，根據記者從宜賓市翠屏區有關部門獲取的四川省農業農村廳川長漁科監 (2023) 第 75 號《關於中國水產科學院長江水產研究所因 2023 年長江流域重點水域水生生物資源監測和禁捕效果評估開展專項 (特許) 捕撈的批覆》資料顯示，長江干流的宜賓、瀘州、合江江段，共 8 個監測站位。捕撈時間為：2023 年 4-6 月、9-11 月，共 2 次，每次每站位 10-20 天。</p><p>資料寫明，捕撈使用工具為每次每站位不超過刺網（5 張）、地籠網（5 副)、撒網 (2 副)、釣鈎 (5 個)，長江干流可用百袋網 (2 副)、圓錐網 (2 副)。如租用船舶進行捕撈，需徵得當地漁業主管部門同意。國家和省重點保護魚類保存標本不超過 3 尾，其餘種類每種各站點每次保存標本不超過 50 尾，其它漁獲物經常規生物學測量後放回捕撈水域。</p><p>翠屏區相關負責人告訴記者，捕撈起來的魚最後會放歸到天然水域，對於非法捕撈的行為，政府部門會嚴厲打擊，也希望廣大羣眾不信謠不傳謠。</p><p>原標題：《四川宜賓三江口有人非法捕撈？官方：系科研機構進行生物資源監測和禁捕效果評估》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:58:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106993</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/126/126.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106993_2023102912587b237647-87e0-46bf-84dd-b37fbf623c86.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[伍勇/封面新聞]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>宜賓</category>
            <category>三江口</category>
            <category>非法捕撈</category>
            <category>科研</category>
            <category>監測</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/126/126.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/126/128.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四大白酒三季度業績：茅台淨利 169 億遙遙領先，山西汾酒增超 27%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/551.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五家白酒巨頭中，四家已經揭開三季度業績面紗。總體來看，貴州茅台仍然遙遙領先，坐穩頭把交椅。</p><p>今年第三季度，四大上市白酒企業有喜有憂，業績表現總體符合預期。截至 10 月 27 日，貴州茅台（600519.SH）、五糧液（000858.SZ）、洋河股份（002304.SZ）、山西汾酒（600809.SH）等四家酒企揭曉了 2023 年第三季度業績，貴州茅台營收 336.92 億元，五糧液營收 170.30 億元，洋河股份營收 84.1 億元，山西汾酒錄得營收 77.33 億元，四家白酒企業三季度總營收超過 668 億元。</p><p>在經歷了前三個季度的調整之後，白酒市場價格倒掛的情況有所改善。旺季將至，不少白酒企業都開始蓄力，為來年的開門紅做準備。中秋、國慶雙節，白酒需求回暖進一步提振了市場對白酒板塊的信心。截至 27 日收盤，貴州茅台漲 0.27%，報收 1676.71 元；五糧液漲 1.28%，報收 152.99 元；洋河股份收漲 1.75%，報收 121.94 元；山西汾酒收跌 0.51%，報收 242.51 元。</p><p><strong>茅台頭部效應依舊明顯，其他酒企業績各有特點</strong></p><p>從今年三季度的營收、淨利來看，四家酒企業績呈現出明顯的階梯差。貴州茅台以絕對優勢位列第一梯隊，五糧液其次，位於第二梯隊，山西汾酒和洋河股份的業績不相上下，位於第三梯隊。其中，貴州茅台三季度營收接近其他三家之和，牢牢佔據三季度營收首位。從淨利來看，其餘三家淨利總和約為貴州茅台的三分之二。</p><p>具體來看，第三季度，貴州茅台實現營收 336.92 億元，同比增長 14.04%；淨利 168.96 億元，同比增長 15.68%。值得一提的是，貴州茅台前三季度總營收首次超過 1000 億元，達到了 1032 億元，創歷史新高。儘管橫向對比，貴州茅台第三季度增速有所放緩，營收和淨利的增速都低於 20%，但業界普遍認為，貴州茅台第三季度業績符合預期，且完成全年營收目標無壓力。</p><p>五糧液三季度實現營收 170.30 億元，同比增長 16.99%；淨利 57.96 億元，同比增長 18.57%，業績超出預期。在四家酒企中，五糧液是唯一一家三季度表現優於前三季平均表現的，也是唯一一家三季度營收、淨利同比增長都超過 16% 的。Wind 數據顯示，第三季度五糧液營收和淨利的同比增速創下近兩年來新高。</p><p>洋河股份和山西汾酒三季度的營收和淨利數字相對比較接近，但從同比增長情況來看，山西汾酒要優於洋河。</p><p>第三季度，洋河股份實現營收 84.1 億元，同比增長 11.03%；淨利 23.41 億元，同比增長 7.46%。從三季度同比增長情況來看，洋河股份的營收和淨利同比增長率在四家酒企中墊底。尤其是淨利潤，僅實現了個位數的同比增長。不過，在業內人士看來，洋河股份的淨利增速仍處於合理區間。國泰君安在對洋河股份第三季度業績進行點評時指出，洋河股份三季度利潤增速較低主要系前期利潤基數較高。</p><p>相比洋河股份，三季度山西汾酒錄得營收 77.33 億元，同比增長 13.55%；淨利 26.64 億元，同比增長 27.12%，是四家酒企中淨利同比增長最大的一家。不僅如此，山西汾酒前三季度的業績表現也十分亮眼。前三季度，山西汾酒營收 267.44 億元，同比增長 20.78%；淨利 94.31 億元，同比增長 32.68%，前三季度營收和淨利均已超過 2022 年全年成績。同時，山西汾酒也是四家酒企中唯一前三季度同比增速同時超 20% 的企業。</p><p><strong>合同負債、應收賬款情況好轉，酒企調整接近尾聲</strong></p><p>今年上半年，不少白酒企業都受到「價格倒掛」的困擾。&nbsp;</p><p>中國酒業協會 9 月 16 日發佈的《2023 中國白酒市場中期研究報告》（以下簡稱「報告」）指出，節後傳統淡季時間比疫情之前來得更早些，傳統的「商務、團購、宴席」三駕馬車未能齊頭並進，「五一」期間酒水市場只有宴席用酒市場表現比較好，商務和團購偏弱。</p><p>《報告》稱，受動銷緩慢、庫存高企影響，春節以來一二線白酒均有不同程度的價格下降甚至倒掛。以茅台為例，2023 年春節期間飛天茅台、精品茅台、茅台 15 年等主流產品價格比上年同期下降 200 元左右；春節後，除茅台之外，經銷商為急於變現，部分名酒品牌以及二三線品牌市場成交價格低於經銷價，價格倒掛現象嚴重。</p><p>從四家酒企三季度財報可以看出，相比上半年，第三季度情況已相對好轉。貴州茅台、五糧液等酒企的應收賬款和合同負債情況開始轉優。可以看到，五糧液等酒企的調整已接近尾聲，開始蓄力，為來年開門紅做準備。</p><p>貴州茅台 2023 年財報數據顯示，截至上半年末，貴州茅台應收賬款為 3257.13 萬元，比第一季度期末減少 2583.91 萬元。到了第三季度期末，應收賬款為 1.31 億元，相比第二季度末增長近 1 億元。從合同負債來看，儘管第三季度，合同負債相比第二季度減少了近 10 億元，但相比第二季度 70 億元的降幅已大幅收窄。公司經營活動產生的現金流量淨額也從上半年的 303.87 億增加至 500.02 億。</p><p>截至今年 9 月 30 日，五糧液應收賬款為 1.41 億元，比上半年末的 7857.87 萬元增加了 6200 多萬元。第三季度，五糧液的合同負債結束釋放，開始蓄力。三季度末，五糧液擁有合同負債 39.49 億元。相比年初，減少了約 90 億元，但相比上半年末增加了約 3 億元。</p><p>除此之外，三季度五糧液經營活動產生的現金流量淨額維持在了較高水平，達 100.59 億元，同比增長 24.28%，比上半年末增長近 18 億元。前三季度，五糧液經營活動產生的現金流量淨額為 223.89 億元，相比去年同期的 107.85 億元增長了 107.58%。</p><p>對此，五糧液解釋稱，這主要是受經營活動產生的現金流入增加影響。一是年初至報告期末消費復甦公司現金回款比例提高，及銀行承兌匯票到期收現額度較高，銷售商品提供勞務收到的現金大幅增加；二是上年同期公司為應對市場變化降低現金回款比例，使得銷售商品提供勞務收到的現金基數相對較低綜合影響所致。</p><p>從數據上來看，山西汾酒第三季度仍在調整期，經營活動產生的現金流量淨額和合同負債均有所下降。例如合同負債從第二季度末的 57.53 億元降至三季度末的 51.72 億元，但降幅不大。從山西證券的調研結果來看，今年年初困擾山西汾酒的「價格倒掛」問題已經有所改善。目前青花 20 批價恢復到 370 元-380 元，實現量價齊升。</p><p>洋河股份第三季度的應收賬款和合同負債仍有下降。其中，應收賬款期末餘額比期初下降 86.15%，合同負債期末餘額比期初下降 59.86%。洋河股份解釋説，主要系本期收回上年末應收電商貨款和上年末預收經銷商貨款本期發貨符合收入確認條件結轉收入所致。而值得注意的是，由於銷售收入增長，銷售商品收到的現金相應增加，洋河股份經營活動產生的現金流量淨額年初至報告期末比上年同期增長了 554.34%。</p><p>而在產品結構方面，高端化仍然是白酒行業的大趨勢。</p><p>例如山西汾酒就以汾酒青花系列為主打。2023 年半年報顯示，山西汾酒中高價酒類（每升 130 元以上）銷售收入為 139.95 億元，佔總營收比例 73.62%。其他酒類（每升 130 元以下）銷售收入為 48.94 億元。其中，青花汾酒系列產品收入佔比達到了 45% 以上。今年三季度，這一趨勢更加明顯。中高價酒類收入 57.97 億元，佔比 75.17%，其他酒類收入 19.15 億元，佔比 24.83%。前三季度中高價酒類和其他酒類收入分別為 197.92 億元和 68.08 億元，佔比分別為 74.40% 和 25.6%。</p><p>五糧液則繼續聚焦 1618 和 39 度五糧液等產品，發力千元市場。國泰君安今年 10 月發佈的研報中表示，進入中秋國慶雙節旺季五糧液強勢區域動銷反饋積極、開瓶率穩中上升，同時通過宴席主題、開瓶掃碼等活動進一步拉動 1618、39 度五糧液發力，產品矩陣式增長開始顯現。旺季後批價穩定在 930 元彰顯韌性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:51:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25102496</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25102496</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/548.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25102496_20231029125230662a08-ec02-4e70-98a5-e97d6a65ef4d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，範昕茹]]>
            </author>
            <category>貴州茅台</category>
            <category>五糧液</category>
            <category>山西汾酒</category>
            <category>洋河股份</category>
            <category>白酒產業</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/548.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/549.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打破觀眾與舞台的界限，話劇《哪吒回了陳塘關》首演]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="529525" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f187ff02d627485aa394b0143ef6eba6/hd/20231028235126263817cdbbd-3598-432b-b080-f7473b4ff409-9e09de26-def5-4928-ab8c-c29a3c8a95ec.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/921.jpg" data-duration="01:49" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>由上海話劇藝術中心製作出品的話劇《哪吒回了陳塘關》10 月 28 日開演，揭開了發生在陳塘關不可為外人道也的一系列祕密……]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:44:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25102544</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25102544</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，薛松，實習生：畢平平]]>
            </author>
            <category>上海話劇藝術中心</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/921.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/922.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明清外銷瓷器、畫作「相遇」中國航海博物館]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>澎湃新聞獲悉，「相遇：明清外銷藝術品上的中國人圖像」展於 10 月 28 日在中國航海博物館開幕。展覽以外銷藝術品上的中國人圖像為切面，通過外銷精品文物，講述中外文明通過古代海上絲綢之路相遇與匯融的故事。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><p>本展覽內容共分「幻想：神祕的中國人形象」「沉迷：令人嚮往的‘中國風’」「 顯現：清代人的社會百態」三部分。展覽內容詳實，展示了約翰長老傳説、馬可•波羅來華、1655 年荷蘭東印度公司使團來華等重大歷史事件。一張張塵封已久的歷史圖片，展示了中外文化通過海上絲綢之路進行交往的歷史面貌。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">銀累絲飾琺琅人物庭院風景紋摺扇</p><p></p><p>本次展覽的一大亮點，在於展出了許多精美的明清外銷藝術品，包括外銷瓷器、漆器、畫作、牙雕、螺鈿、銀器、扇子等。這些文物是中外文明通過海上絲綢之路進行文明互鑑的重要實物見證，向世人展示了海上絲綢之路的豐厚積澱與燦爛成就，搭建起中外文明和平友好、互惠共享的橋樑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><p>中世紀以來，在西方人的想象中，中國是一個充滿異域風情的富饒國度。13-18 世紀，大批西方人來到中國，寫下了許多有關中國的遊記，其中記錄了大量中國人的圖像。但這些圖像並非客觀反映，而是中西各種元素雜糅創造的產物。 比如 12 世紀中葉，歐洲出現了約翰長老的傳説，傳説中他是東方最強大的國王，令歐洲對遙遠的東方充滿了嚮往。傳説中的約翰長老，是一副基督君主形象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/313.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約翰長老</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《加泰羅尼亞地圖集》中遠東地區的君主們為歐洲基督君主形象</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/341.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《林索登中國人物圖》荷蘭人林索登在 1596 年出版的《航海記》中插圖。圖中的中國人物相貌為西方人。</p><p></p><p>15 世紀末至 16 世紀初，歐洲人開闢了通往東方的航線，大量中國外銷藝術品遠銷歐洲，華美的漆器、精美的瓷器，紛紛成為歐洲貴族、富商競相購買的對象。在西方人眼中充滿了濃鬱中國風情的中國人圖像，也為巴洛克藝術與洛可可藝術發展注入了活力。中國外銷藝術品中的人物山水圖像，是西方人眼裏中國風景的重要來源之一。展出的這件明青花山水人物紋小碟盤心繪山水人物紋，遠山近水，人物泛舟江中，給人以空曠豁達之感。19 世紀的黑漆描金龍紋庭院人物針線盒，蓋內為描金庭院人物紋飾，場景為家庭聚會。盒身繪滿精美紋飾，並有多處開光，開光內繪庭院人物聚會場景。所繪人物形象生動，富有生活氣息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">明&nbsp;青花山水人物紋小碟</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">19 世紀&nbsp;黑漆描金龍紋庭院人物針線盒</p><p></p><p>18 至 19 世紀，外銷瓷、外銷畫等外銷藝術品上出現了清代中國人的圖像。這些中國人圖像題材廣泛，上至皇室官宦、下至市井百姓，幾乎涵蓋清代中國政治、經濟、社會生活、民俗的方方面面，為西方人瞭解清代中國社會提供了重要的圖像資料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">粉彩「西廂記」故事圖盤</p><p></p><p>粉彩「西廂記」故事圖盤盤邊緣繪花卉紋飾，盤心紋飾為《西廂記》中「張生翻牆私會崔鶯鶯」的場景。「張生翻牆私會崔鶯鶯」圖像表現了青年男女衝破封建禮教、追求自由戀愛的愛情觀，該圖像多被繪於外銷瓷上。</p><p>本次展覽匯聚了眾多精美的明清外銷文物，包括瓷器、漆器、畫作、牙雕、銀器、扇子等各種形制。這些文物不僅是中外文明進行文化互鑑的重要實物見證，還向世人展示了海上絲綢之路的豐厚積澱與燦爛成就，搭建起中外文明和平友好、互惠共享的橋樑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;清（1636～1912 年）青花山水人物紋茶葉罐</p><p></p><p>罐蓋繪青花山水紋飾。罐肩部繪有多處開光，開光內繪花卉紋飾。罐身通繪人物山水紋飾，遠處為重巒疊嶂的山峯，近處為靜謐的江水，人物或岸邊交談、或岸邊垂釣、或泛舟江心，頗有中國傳統水墨畫風。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/2.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;清（1636～1912 年）&nbsp;廣彩人物遊船圖溫盤</p><p></p><p>盤折沿處繪花卉、瓜果與蝴蝶紋飾。盤心繪人物遊船風景圖，所繪人物形象生動，活動多樣，或行船、或演奏、或送別。溫盤左右兩邊各有一孔，一般從一孔注入熱水，用來保溫食物。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/3.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;19 世紀&nbsp;象牙雕柳亭人物圖名片盒</p><p></p><p>通體雕刻柳亭人物圖，所雕圖案繁複精美、人物眾多，其人物圖像或在柳下嬉戲玩樂、或在廊亭中相互交談、或在樹蔭下休憩。名片盒的形制為 19 世紀中國商家特意迎合西方市場所製作的器具。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/4.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清（1636～1912 年）青花漁家樂紋小碟&nbsp;</p><p></p><p>碟內口沿為一圈青花弦紋，碟心為漁家樂圖，圖中漁人一手持魚，另一手招呼前來裝魚的女子，呈現了勤勞的漁家鄉村場景。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;清（1636～1912 年）青花粉彩風景船女圖盤</p><p></p><p>盤邊緣繪青花花紋紋飾，盤心繪風景船女圖，圖中有盛開的花卉、飛翔的鳥兒、遨遊的魚兒、划船的漁女及西式的城堡。此盤將中國傳統漁女與西式城堡相結合，體現了中西文化的交融。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">19 世紀&nbsp;象牙雕花鳥人物圖信插&nbsp;</p><p></p><p>信插上端雕刻鳳凰花卉；左右兩邊雕刻柳亭仕女嬰戲，仕女慈祥看向孩童，孩童活潑可愛、天真爛漫；下端雕刻鳳凰花卉、庭院人物家庭聚會。信插雕刻繁複華麗，展現了中國古代雕刻高超的技藝水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清乾隆（1736～1795 年）廣彩開光人物故事圖蓋瓶&nbsp;</p><p></p><p>瓶蓋塑一獅子臥立鈕。瓶身繪多處開光，開光內繪山水風景及滿大人閤家歡紋飾。18 世紀，清代外銷藝術品中出現了專門描繪清代貴族官宦家庭闔家美滿的圖案。這些圖案是清代貴族官宦家庭的「生活照」，充滿富足、溫馨氣氛。</p><p><u>本次展覽展期持續至 2024 年 2 月 28 日。</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:43:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106409</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106409</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/425.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106409_202310291243491350aa-17dc-4e5a-9324-1ddc7979eb6d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞綜合報道]]>
            </author>
            <category>中國航海博物館</category>
            <category>明清外銷瓷</category>
            <category>絲綢之路</category>
            <category>漆器</category>
            <category>古代藝術</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/425.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/426.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小夥湍急水流中勇救八旬老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="529519" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9207144ae1dd4226818b1e1bbe2a5158/hd/20231028232006030d309b689-67d4-43bd-bca4-03c779db90ea-252d2e8a-e255-8671-f36c-811e64cad4f9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/979.jpg" data-duration="00:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，陝西西安，85 歲老人過獨木橋時不慎踩空落水，好不容易站起來，又被湍急的水流衝倒，危急時刻岸邊小夥挺身而出。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:43:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25102554</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25102554</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈鵬華，素材：邱睿雪，來源：新華社快看]]>
            </author>
            <category>小夥湍急水流中勇救八旬老人</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/979.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/72/980.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「三秋」新鄉，鷺飛鰍肥話豐收]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="529553" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a118294ddff146059a0a984e753da775/hd/20231029111627189317fb70a-ce05-4d60-9f51-7fa316220368-4e46f798-54a1-7e65-2865-fa63222ed355.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/512.jpg" data-duration="03:40" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>河南原陽縣的 20 萬畝高標準農田示範區裏，沉甸甸的稻穗在陽光下閃着金光，村民們忙着裝車、運輸和晾曬，快樂研學的孩子們則在田間體驗割稻子，感受豐收的樂趣。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:42:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106562</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106562</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：林蓉，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>白鷺</category>
            <category>稻田</category>
            <category>泥鰍</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/512.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中化國際：連雲港環氧樹脂全產業鏈一體化裝置全線貫通]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 29 日，澎湃新聞記者從中化國際（控股）股份有限公司（中化國際，600500.SH）獲悉，該公司位於中化連雲港循環經濟產業園內的碳三一期項目年產 60 萬噸丙烷脫氫（PDH）裝置已於近日投料試車，預計 11 月上旬產出合格產品。這標誌着中化國際連雲港環氧樹脂全產業鏈一體化裝置全線貫通。</p><p>據透露，碳三產業鏈一期是中化國際在其江蘇連雲港化工基地建設的首個百億級自建工程。該工程於 2020 年 2 月開建，總投資達 139 億元。</p><p>該項目第二套年產 24 萬噸雙酚 A 裝置已於 9 月投產並一次性產出優等合格產品，疊加第一套裝置產能，公司雙酚 A 總產能已達 48 萬噸/年。</p><p>環氧樹脂是中化國際重點發力的核心優勢產業鏈之一，目前公司在揚州和連雲港共擁有 35 萬噸/年環氧樹脂產能，規模位列國內第一。</p><p>作為一種性能優良的化學材料，環氧樹脂具有環境容忍度大、低收縮、力學性能良好等特點，在風電、電子電工、工業塗料等領域有着廣泛運用。近年來，隨着國內環保與安全監管政策趨嚴，疊加高端電子級環氧樹脂和環氧樹脂複合材料進口替代要求，環氧樹脂行業正向高端化、低碳化方向發展。</p><p>中化國際連雲港環氧樹脂全產業鏈含「PDH--丙烯--苯酚丙酮&amp;雙酚 A/環氧氯丙烷--環氧樹脂」一體化裝置。2022 年以來，該項目苯酚丙酮、雙酚 A、環氧氯丙烷、環氧樹脂等主要裝置已陸續建成投產。PDH 裝置開車成功後，環氧樹脂全產業鏈一體化裝置隨之全線貫通。</p><p>這是中化國際佈局的全球配套最全、最具競爭力的「丙烯-環氧樹脂」產業鏈，以 PDH 為源頭，佈局上游年產 48 萬噸雙酚 A 和採用綠色工藝的年產 15 萬噸環氧氯丙烷等重要原料，增強關鍵中間體的控制能力，打造一體化產業鏈，疊加已有產能和技術優勢，將進一步提高公司在環氧樹脂領域的綜合競爭力。</p><p>除了重點佈局「丙烯-環氧樹脂」產業鏈，中化國際碳三一期項目還協同佈局「丙烯-環氧丙烷」、「丙烯-酚酮-雙酚 A」等產業。</p><p>目前，中化國際連雲港兩套雙酚 A 裝置總產能 48 萬噸，除了自用合成環氧樹脂外，餘量可在中國中化內部形成協同優勢，並實現對外銷售。</p><p>另外，中化國際碳三一期項目年產 40 萬噸環氧丙烷裝置預計 11 月 8 日投料，預計 12 月初產出合格產品。屆時，中化國際碳三產業鏈投資項目將迎來全線投產。</p><p>中化國際成立於 1998 年，2000 年上市，是中國中化的核心上市公司，業務聚焦化工新材料領域，在環氧樹脂、聚合物添加劑等領域居行業龍頭，在對位芳綸、尼龍 66、ABS 等高性能材料領域具備領先水平。</p><p>2023 年前三季度，中化國際實現營收 430.14 億元，同比下降 34.77%；淨利潤虧損 5.4 億元，同比減少 141.84%。</p><p>中化國際表示，受化工行業市場環境影響，公司主要化工產品持續維持下行趨勢競爭格局加劇，疊加 2023 年 2 月公司處置持有的合盛公司部分股權導致喪失控制權、公司重點子公司新產能投產爬坡等因素綜合影響，公司業績較上年同期水平下降顯著。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 04:33:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106589</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106589</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/743.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106589_202310291233dbaeded4-114d-49ec-8cec-6c35cb17c340.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王晶晶]]>
            </author>
            <category>中化國際</category>
            <category>化工</category>
            <category>環氧樹脂</category>
            <category>新材料</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/119/746.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一線城市要放鬆限購？廣州上海已出現鬆動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在四大一線城市全部落實「認房不認貸」政策近兩月後，市場一直期待着會不會有更進一步的房地產放鬆政策。其中，對限購政策的調整預期更是愈發走強。</p><p>近期，廣州、上海率先行動，針對部分區域、人羣進行了限購的定向優化，體現了政策總體上繼續寬鬆的可能。接下來，北京、深圳會跟進調整嗎？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/758.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：上海高樓林立。 CNSphoto 王岡，攝</p><p></p><p><strong>廣州上海限購政策定向寬鬆</strong></p><p>10 月 24 日，上海市金山區發佈的《金山區重點轉型區域人才購房實施細則》提到，在濱海城區、高新社區以及亭楓社區三個重點區域實施重點轉型區域人才購房政策。</p><p>具體而言，經區人才管理部門認定，同時符合單位條件、個人條件，並與金山區用人單位簽訂二年及以上勞動 (聘用) 合同且工作滿一年的非滬籍人才，按規定在滬繳納職工社會保險或個人所得稅滿 3 年及以上、且在本市無住房的，可購買 1 套住房，同時購房資格由居民家庭調整為個人。</p><p>這一針對人才的政策點出了幾個關鍵詞，即「非滬籍」、「3 年個稅或社保」和「單身」。在此之前，非滬籍單身人士不能在上海購房，此次金山區的新政策已突破了這一限制。</p><p>「上海過去不乏對各類購房政策放鬆的討論，尤其是關於單身購房羣體的購房政策，這對人才進行定向寬鬆，使得部分單身人士可以購房，屬於非常好的寬鬆導向。」易居研究院研究總監嚴躍進認為，當前上海的郊區樓市總體上有持續寬鬆的可能。</p><p>業內分析認為，金山這一步棋的重點除了引進人才，還有郊區去庫存的考慮。</p><p>「金山區為上海的遠郊區域，客戶主要是區域內消化，很難有市區客戶外溢過去。上海‘認房不認貸’後，金山的各類樓盤來訪率有 10-20% 的提升，但主要是配套成熟的核心板塊、地段的產品力表現不錯的項目，整個市場普遍還有比較大的去庫存壓力。」鏡鑑諮詢創始人張宏偉表示。</p><p>此外，上海的探索一直在持續。在個人住房商業貸款「認房不認貸」後，繼續優化了住房公積金個人住房貸款套數認定標準。繳存職工家庭名下在上海市無住房、在全國未使用過住房公積金個人住房貸款或首次住房公積金個人住房貸款已經結清的，認定為首套住房。</p><p>除了上海，同為一線城市的廣州也有所動作。9 月 20 日，廣州發佈的《關於優化我市房地產市場平穩健康發展政策的通知》提到調整住房限購政策實施區域範圍，非戶籍人口首套房購置納稅社保年限從 5 年收縮至 2 年，同時解除黃埔、番禺、花都、白雲區部分地區的限購。</p><p>克而瑞統計顯示，四個一線城市中，廣州樓市的庫存壓力最大，新房的廣義庫存量 (已經竣工待售的現房和還未竣工待售的期房) 達到 45 個月以上，而且庫存主要還是集中在增城、從化和花都、白雲非限購郊區，同時南沙新區的壓力也比較大。</p><p>從政策效果來看，新政對市場活躍度的提升起到了一定帶動作用。據中指數據監測，廣州 9 月 20 日限購政策調整後，新房的周度 (9 月 18 日至 10 月 15 日四周) 平均成交面積為 18.4 萬平米，周度平均供應面積為 17.9 萬平米。供求方面均較新政前有明顯上升。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廣州一在建樓盤。 範少鵬，攝</p><p></p><p><strong>專家：北京深圳跟進預期增強</strong></p><p>在上海、廣州的動作之後，業內分析普遍認為，未來北京、深圳有望按照因區、因需施策原則，優化限購政策。</p><p>除了跟進上述兩地先行先試的參考，業界對未來政策的預期，還體現在自一線城市實施「認房不認貸」滿月後，各地樓市已經歷了需求逐漸入市、成交衝高回落的過程。面對既有政策效力的逐周減弱，也需要有新的增量政策持續為市場加力。</p><p>「一二線城市未來都可能做政策優化，基本套路類似上海金山。一是外圍庫存去化壓力和房價下跌壓力大的區域；二是與區域人才引進相結合；三是仍然有所保留，比如對社保年限的要求。」廣東省城規院住房政策研究中心首席研究員李宇嘉説。</p><p>具體到北京深圳的調整方向，中指研究院市場研究總監陳文靜認為，限購區域方面，北京、深圳核心區保持限購仍有必要，但郊區庫存壓力突出，郊區限購政策有望得到優化；購房門檻方面，北京、深圳非本地戶籍人口購房仍需五年 (或連續 60 個月) 社保/個稅，近期廣州降低購房社保/個稅年限為其他城市提供了參考。</p><p>陳文靜還提到，成都限購區內對於 144 平方米以上住房不再審核購房資格，廈門限購區內 180 平方米以上住房不限購，也為一線城市放鬆限購政策提供了參考。此外，法拍房、非住宅、離婚購房等限購政策亦有望逐步放鬆，精準釋放購房需求。</p><p>「短期來看，當前優化限購政策落地對一線城市市場產生一定帶動效果，但政策效果持續性尚不穩定。若限購政策進一步跟進調整，一線城市市場有望逐漸企穩恢復。」陳文靜認為，核心二線城市近期也以優化非核心區限購為主，未來政策優化有望逐漸向核心區過渡，其餘城市限購政策或將全面取消。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 03:32:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106379</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106379</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/167.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106379_202310291132b3562b4b-28b4-473e-a023-cb650d897a47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[左宇坤/中國新聞網]]>
            </author>
            <category>限購</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/167.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/170.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[華北黃淮多地熱如夏日最高溫近 30℃，新疆局地或現暴雪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/232.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 28 日，北京持續天晴氣爽模式，午後陽光明媚，最高氣溫攀升至 23 攝氏度。視覺中國，圖</p><p></p><p>今明天（10 月 29 日至 30 日），我國降水將集中在華南及新疆、西藏等地，其中新疆局地或現暴雪，當地需防範強降雪對農業的不利影響。我國其他大部地區都將以晴或多雲為主，氣溫較常年同期明顯偏高，部分地區超 10℃，華北、黃淮多地最高溫接近 30℃，熱如夏日。</p><p><strong>華南多地仍有降雨，新疆部分地區或現強降雪</strong></p><p>昨天，華南多地仍有降水，其中廣東、廣西、福建部分地區雨勢較強，雲南南部、廣西南部、廣東西南部、海南島等地部分地區出現大到暴雨，海南島東部及雲南紅河局地有大暴雨現身。</p><p>今明天，我國降水將主要集中在華南及新疆、西藏等地，華南以降雨為主，新疆部分地區或現強降雪天氣。其中今天，新疆北部、西藏南部等地的部分地區有小到中雪或雨夾雪，新疆阿勒泰等地部分地區有大到暴雪；雲南南部、廣西南部、廣東西南部、海南島北部、台灣島等地的部分地區有中到大雨，其中，廣西東南部等地部分地區有暴雨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，新疆北部、西藏中部和東部、內蒙古中部和東部等地部分地區有小到中雪或雨夾雪，其中，新疆阿勒泰、內蒙古東北部等地部分地區有大雪，局地暴雪；四川盆地東南部、重慶西部、雲南東南部等地部分地區有中雨，局地大雨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今明天，新疆部分地區或現大到暴雪，新增積雪可超 20 釐米。預計此次雨雪霜凍大風天氣對北疆和哈密市部分地區棉花及玉米收曬、冬麥播種、設施農業、牲畜放牧採食及牧業轉場有不利影響，當地需注意防範。</p><p><strong>全國大部氣溫較常年明顯偏高，華北黃淮多地熱如夏日</strong></p><p>在新疆部分地區遭遇暴雪的同時，我國其他大部地區將維持晴或多雲的天氣。10 月底之前，影響我國的冷空氣整體偏弱，全國大部地區平均氣溫偏高，北方多地到長江中下游地區的不少地方氣溫顯著偏高，部分地區偏高幅度在 10℃以上。</p><p>城市中，像石家莊、濟南、鄭州最高氣溫都將較常年明顯偏高，其中明天，鄭州最高溫將接近 30℃。石家莊和濟南將在 11 月 1 日達到本輪升溫的鼎峯，最高氣溫攀升至 29℃和 28℃，不僅如此，濟南夜間的最低氣溫也不低，可達 20℃左右。</p><p>預計 11 月初，這種明顯偏暖的天氣格局將被扭轉。11 月 1 日至 4 日，受冷空氣影響，北方地區將出現一次較明顯降溫過程，其中，東北、華北、黃淮等地部分地區氣溫下降 4~6℃，局地降溫 8~10℃，公眾需留意天氣變化，謹防感冒。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 03:12:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106430</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106430</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/230.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106430_202310291112138dae7c-54e3-41b1-8d76-1e6575019555.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國天氣網]]>
            </author>
            <category>高溫</category>
            <category>暴雪</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/230.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/231.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國民航局迴應「旅客信息泄露」：正編制文件加強數據保護]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/160.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，有網友呼籲嚴查旅客航班信息泄露及利用其詐騙問題，中國民用航空局在答覆中表示，正在編制相關文件，進一步加強對重要數據的保護；對於第三方網絡渠道代理公司的旅客信息泄露等問題，將積極協調公安機關開展有關嚴查打擊工作。</p><p>前述網友通過人民網領導留言板反映，最近其和朋友們在某某地圖 App 搜索航班信息並預訂了機票，有三人接到詐騙電話，對方以航空公司客服的名義，以機械故障航班取消為由，讓我們提供支付寶賬號給予補償，且能報出我們的姓名電話身份證航班信息等。一來假報航班取消信息幹擾旅客行程，二來這種信息泄露問題極其嚴重，我們瞭解詐騙懂得避險，如有不明真相的旅客那將會造成嚴重的財產損失，望民航局協調公安部門嚴查第三方網絡渠道代理公司的旅客信息泄露和利用航班信息詐騙問題。</p><p>中國民用航空局迴應稱，民航局高度重視數據治理工作，認真貫徹《網絡安全法》《數據安全法》《個人信息保護法》等相關規定，先後出台「7+1」智慧民航數據治理系列規範（7 部行業標準、1 部信息通告），指導規範行業單位開展數據共享、數據服務、數據安全等工作。目前，為落實民航領域數據分類分級保護有關要求，民航局正在編制相關文件，進一步加強對重要數據的保護。同時，對於第三方網絡渠道代理公司的旅客信息泄露等問題，民航局將積極協調公安機關開展有關嚴查打擊工作。</p><p>根據媒體早前報道，最近，部分旅客遭遇了「退改簽」類電信詐騙。飛機起飛前，旅客收到「航班取消」等短信，提示旅客可以獲賠，當信以為真的旅客按「客服」要求下載指定 App，開啓屏幕共享，並遠程根據「客服」的要求一番操作後，卻發現卡中的存款被悉數清空。</p><p>上觀新聞報道提到，有業內人士介紹，10 多年前「退改簽」類詐騙就已出現，只是隨着乘飛機出行的旅客人數增加，才讓越來越多的旅客遭遇此騙局。這一類詐騙往往抓住了旅客出行前擔憂行程有變的心理，再輔以退款補償等誘惑，加之繁雜的操作流程，誘導旅客進入陷阱。</p><p>知情人士表示，若非專業技術力量，確實比較難追查。機票預訂流程繁瑣、涉及方眾多，一張機票其實涉及售票平台、航司、代理人、中航信、運營商等各個中間方或終端系統，任何一個環節都可能有數據泄露的風險。此外，隨着平台提供的服務增多，機票信息還可能涉及保險公司、租車平台等其餘服務方。這些環節都可能出現個人信息泄漏，需要監管部門加大對信息販賣的查處和打擊力度，共同加強用戶信息安全保護。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 02:36:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106423</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106423</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/157.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106423_2023102910364f872509-8eb2-424f-93f9-e1e6d47fe980.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>信息泄露</category>
            <category>航班</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/157.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/118/158.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從首屆上海獎出發，見上海、見城市、見可持續發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/928.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 28 日下午的北外灘世界會客廳，羣賢畢至，外賓雲集。規模約 400 人的世界城市日中國主場活動開幕式，既是可持續發展城市理念的擴音器，又是全球可持續發展城市彼此對話的盛會。</p><p>在這場頂尖盛會上，首屆全球可持續發展城市獎（上海獎）的面紗被揭開，5 座城市榮膺這項由聯合國人居署會同上海市共同設立的高級別國際獎項。從今年伊始的以「上海」命名的國際獎往回看去，可以望見從 2010 年上海世博會開始的「城市，讓生活更美好」，還有 2015 年聯合國《2030 年可持續發展議程》中關於「城市與社區」的第十一個可持續發展目標。</p><p>從首屆上海獎出發，「上海」「城市」「可持續發展」三條線彼此相接，牢牢焊在一起，構成一個穩固的三角。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鬱斐，設計</p><p></p><p><strong>為什麼是上海？</strong></p><p>2010 年 10 月 31 日，上海世博會閉幕。但當時的上海不希望閉幕意味着結束，恰恰相反，閉幕後「城市，讓生活更美好」的理念應在更高的層級上延續。當天的閉幕日，誕生了新一份《上海宣言》，其中倡議：將 10 月 31 日上海世博會閉幕之日定為世界城市日。</p><p>這一倡議直到 2013 年 12 月才在第六十八屆聯合國大會上被正式通過，決定自 2014 年起，將每年 10 月 31 日定為世界城市日。從 2010 年到 2013 年，中國科學院院士、同濟大學教授吳志強回憶那三年説「很難」。在一次次會議上反覆和每一個人説，吳志強説那是中國人的「愚公移山」精神。</p><p>這樣，「城市，讓生活更美好」成為了世界城市日的總主題，今年也迎來了世界城市日申設十週年。而迄今，上海已舉辦了兩次全球主場活動和三次中國主場活動。</p><p>此次上海獎獲獎城市的一位城市代表在接受採訪時表示，上海創造了優秀的營商環境和生活環境，無疑是一個大都會城市的樣本。當被問到如何看待獎項以「上海」命名時，他回答的用詞是「very appropriate」（非常恰當）。</p><p>在城市發展上，上海不斷嵌入新的理念。它不僅僅是世界城市日的發源地，也是「人民城市」重要理念的首提之地。而在城市建設的實踐層面，同樣可以輕易地用數據呈現可觀的成績。新增建設籌措保障性租賃住房 6.8 萬套（間）；今年已完成零星二級舊裏以下房屋改造 8.52 萬平方米，舊住房成套改造 24.77 萬平方米；今年落實超低能耗建築項目 260 萬平方米，落實 530 萬平方米既有公共建築節能改造……此次活動發佈的 2023 版《上海手冊》中，收錄了 24 個國內外優秀案例和 4 個專欄案例，其中上海有 2 個案例和 2 個專欄。</p><p>2022 年 6 月，上海市第十二次黨代會提出往後五年的目標之一，是使更多的「上海指數」「上海價格」成為世界市場的晴雨表、更多的「上海標準」「上海方案」成為國際規則制定的參照系、更多的「上海創新」「上海品牌」成為享譽全球的金名片。</p><p>而在此次世界城市日中國主場活動中，我們已經可以找到更多這樣的「上海」。上海獎頒佈，上海指數、上海手冊、上海報告發布。在這樣一個全球宣傳城市可持續發展理念、探討合作應對各類城市問題的重要平台上，上海正在形成非一般的影響力。</p><p><strong>城市即是未來</strong></p><p>The future is urban.</p><p>活動開幕式上，聯合國副祕書長、聯合國人居署執行主任邁穆娜•穆赫德•謝裏夫在致辭時再次提出了這句口號。</p><p>以中國為例，上海世博會舉辦的 2010 年，根據當時第六次全國人口普查主要數據公報，居住在城鎮的人口占總人口的 49.68%。而根據 2023 年國家統計局公佈的數據，2022 年末全國城鎮人口占全國人口比重達到了 65.22%。</p><p>在吳志強看來，這是天翻地覆的變化，意味着在這個過程中由農業社會邁入了市民社會。全球的情況也類似，聯合國人居署在去年發佈的《世界城市報告 2022》中提到：「未來 30 年，全球城市化將持續——城市化率將從 2021 年的 56% 達到 2050 年的 68%。」在城市化的過程中，吳志強認為已經不僅僅是在城市中生活得好不好自己知道，而是自己好不好、城市好不好，可以直接影響整個地球的可持續與否。</p><p>關注城市和社區的可持續發展，並把它視為一個全球議題，由世界共商，意義也正在於此。此次中國主場活動的主題為「匯聚資源，共建可持續的城市未來」，北京大學建築與景觀設計學院教授汪芳表示，這是「1+1＞2」的、凝神聚氣的主題選擇。在這個舞台上大家各有特色，在發展過程中面臨不同的問題，形成獨特的地方智慧，彙集到一起就是整個人類共同的智慧。</p><p>當審視一座城市的時候，汪芳講到城市首先是為人而存在的。「這裏的‘人’不是模糊的‘人’，而是一個個具體的人，會有不同的羣體，比如老人、兒童、婦女、低收入人羣，要考慮他們怎麼在城市中找到自己的適宜的生存之道，共享城市發展帶來的技術進步和豐碩成果。」</p><p>在獲獎城市巴西薩爾瓦多的頒獎詞中，專門提到「婦女權益保護」。看到具體的婦女羣體，薩爾瓦多通過 Mulher 綜合行動計劃，保障婦女就業能力和收入的提升恢復；將「薩爾瓦多警報」計劃制度化為市政公共政策，致力於消除針對婦女的暴力行為和建立薩爾瓦多暴力侵害婦女行為的市觀察站。</p><p>從「城市，讓生活更美好」到「人民城市」理念，城市與人的互動關係始終是城市建設中永恆的主題。前不久進行的 2023 上海城市更新論壇上，同樣在強調城市更新要回到「人」的話題上來。在上海當下的發展路徑上，新城建設的功能承接要考慮老齡人口和年輕羣體的相對流動；歷史建築的改造要考慮人和建築所發生的共情；「兩舊一村」改造的推進更是有無數情況各異的具體家庭。</p><p>城市與人的互動，以及城市與城市的互動，都是為了促進可持續發展。在首屆上海獎的舞台上，樹立的是樣本，共享的是經驗，頒發的是鼓勵。馬來西亞檳城喬治市市長拉詹德蘭·安東尼（Dato Rajendran P. Anthony）表示，他們為了評獎籌備了三個多月時間，對照聯合國可持續發展目標一一審視城市在各方面的進展情況，最終獲獎也是努力獲得了反饋，鼓勵他們繼續前行。</p><p>而對於另一座獲獎城市澳大利亞布里斯班來説，它將在 2032 年舉辦奧運會。考慮到這一點，布里斯班的城市和戰略夥伴關係部經理坦尼婭·尼什（Tanya Neish）告訴記者，這份榮譽是一種莫大的鼓勵。</p><p>在如此舞台上，清華大學建築學院教授毛其智坦言，獲獎城市的建設經驗會更利於傳播。當越來越多的城市關注到上海獎這個焦點，它們就會在各個方面尋找自己的優勢和發展特點，創造不同的發展經驗和內容。</p><p><strong>可持續發展的多維度</strong></p><p>首屆上海獎的評選，主要從經濟活力與城市繁榮、生態建設與綠色發展、城市安全與韌性發展、可持續發展的能力建設等四個方面展開。放眼獲獎的五座城市，都在各自的人文環境和自然條件下形成了顯著的可持續發展增量。</p><p>作為獎項評審之一的吳志強在接受採訪時表示，可持續發展是一條特別的賽道，參評的城市首先要了解聯合國 SDG（Sustainable Development Goals，可持續發展目標）的具體要求，其次要制定一套可持續發展的規劃，再有彰顯特色的具體措施。</p><p>2015 年，聯合國大會第七十屆會議上通過了《2030 年可持續發展議程》，其中確立了 17 個可持續發展目標，包括消除貧困、消除飢餓、性別平等、教育公平等等。世界城市日活動和上海獎評選主要針對其中第 11 項，即「建設包容、安全、有抵禦災害能力和可持續的城市和人類住區」。</p><p>圍繞這一目標，5 座獲獎城市都在針對自身實際問題，形成各自獨特的可持續發展經驗和路徑。</p><p>澳大利亞布里斯班創造性地將數據、技術、城市規劃、健全的金融經濟模式與社會制度結合起來，制定戰略應對城市不斷增長的人口，為未來內城密集化和可持續發展提供指引。市議會還在打造「隨時可用」的地鐵，提供隨車即走服務，週末 24 小時運營。</p><p>中國福州作為一個典型的沿海特大城市，以城市韌性和安全為底線，實施城市水系治理工程，優化水資源配置，減少用水和浪費，成功管理了複雜的河流生態系統以應對氣候變化的影響。面對颱風和暴雨等自然災害，福州排水防洪和引蓄水效率大幅提升，近年來共抵禦颱風 12 次，短時強降雨 289 次。</p><p>烏幹達坎帕拉則圍繞交通運輸方面的安全事故這一主要挑戰，制定系列創新策略。通過城市道路修復項目、改善道路安全運動、實施道路安全戰略等方式，坎帕拉已取得長足進步。</p><p>馬來西亞檳城喬治市的可持續發展圍繞「智能」和「綠色」兩個關鍵詞展開。在政策與立法、規劃與設計、城市治理、融資機制、社區建設等諸多方面，評審專家都認為其數字技術和綠色理念具有借鑑意義。</p><p>巴西薩爾瓦多則致力於解決加速城市化進程中不斷擴大的社會不平等現象。為此，薩爾瓦多形成了新的城市風險管理政策；在改善人口基礎設施方面，制定可複製的城市綜合幹預方案，關注氣候正義和社會包容。</p><p>五座城市面對的不同問題，主攻的不同方向，採取的不同方式，正表明城市的可持續發展可以向多個維度延展。而於首屆上海獎而言，它所要發掘的並非已完成高水平建設的城市，而是那些在創新和發展過程中取得長足進步的城市。</p><p>坦尼婭·尼什（Tanya Neish）説：「能夠取得這個獎項，説明在參與全球可持續發展的道路上，我們的步子是越邁越大的。」</p><p>作為唯一的中國獲獎城市，福州也充分表達了對於上海獎的重視。代表福州到場領獎的福建省委常委、福州市委書記林寶金表示，福州將以這次獲獎為新的起點，全方位推進高質量發展，創造高品質生活，促進高效能治理，加快建設現代化國際城市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鬱斐，設計</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 01:58:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106248</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106248</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/925.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106248_20231029095918ca7004-0fda-4413-bab5-540e44becf76.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣樂來]]>
            </author>
            <category>北外灘世界會客廳</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/925.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/116/926.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[元首外交·心相近 | 為中美地方合作再添活力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[元首外交·心相近 | 為中美地方合作再添活力]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 01:21:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/28/c_1129945025.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/28/c_1129945025.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/642.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中紀委國家監委：1 至 9 月全國紀檢監察機關處分 40.5 萬人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 1 至 9 月，全國紀檢監察機關共接收信訪舉報 261.7 萬件次，其中檢舉控告類信訪舉報 81.9 萬件次。處置問題線索 128.3 萬件，其中談話函詢 26.6 萬件。立案 47 萬件，其中立案中管幹部 54 人、廳局級幹部 2480 人、縣處級幹部 2 萬人、鄉科級幹部 6.5 萬人；立案現任或原任村黨支部書記、村委會主任 4.6 萬人。處分 40.5 萬人，其中黨紀處分 33.1 萬人、政務處分 10.8 萬人；處分省部級幹部 34 人，廳局級幹部 2244 人，縣處級幹部 1.6 萬人，鄉科級幹部 5.4 萬人，一般幹部 5.6 萬人，農村、企業等其他人員 27.7 萬人。</p><img alt="" width="355" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/582.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 1 至 9 月，全國紀檢監察機關運用「四種形態」批評教育幫助和處理共 119.7 萬人次。其中，運用第一種形態批評教育幫助 78.5 萬人次，佔總人次的 65.5%；運用第二種形態處理 32.1 萬人次，佔 26.9%；運用第三種形態處理 4.4 萬人次，佔 3.7%；運用第四種形態處理 4.6 萬人次，佔 3.9%。</p><img alt="" width="341" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/583.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>堅持受賄行賄一起查，立案行賄人員 1.2 萬人，移送檢察機關 2365 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 00:37:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25106184</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25106184</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/636.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25106184_2023102908372786b19d-263a-4afd-8905-0dca221d0ed8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>行賄</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/636.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/114/637.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保障性住房要「實施嚴格封閉管理，不得上市交易」，多地已出台政策封閉運行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據新華社報道，今年 9 月 4 日，規劃建設保障性住房工作部署電視電話會議在京召開，會議明確了我國規劃建設保障性住房所面臨的問題和今後的工作方向。其中提出，保障性住房要實施嚴格封閉管理，不得上市交易。</p><p>據悉，會議相關的《關於規劃建設保障性住房的指導意見》（簡稱《指導意見》）已經下發。</p><p><b>保障性住房不得上市交易</b></p><p>據新華社報道，在規劃建設保障性住房工作部署電視電話會議上，中共中央政治局委員、國務院副總理何立峯強調，保障性住房建設是艱鉅複雜的系統性工程，要堅持規劃先行、謀定後動，紮實做好前期工作、嚴格項目管理和成本控制，綜合考慮市場形勢，合理把握建設節奏。要建立公平公正的配售機制，加強監督審計，重點針對住房有困難且收入不高的工薪收入羣體及政府引進人才，按保本微利原則配售。保障性住房要實施嚴格封閉管理，不得上市交易。</p><p>此次下發的《指導意見》對此進行了明確的規定，包括<strong>對保障性住房實施嚴格的封閉管理，禁止違規將保障性住房變更為商品住房流入市場</strong>，工薪收入羣體購買的保障性住房不得長期閒置等。</p><p>廣東省住房政策研究中心副主任、首席研究員李宇嘉指出，從國家層面住房保障體系而言，按照國務院辦公廳於 2021 年 6 月發佈的《關於加快發展保障性租賃住房的意見》，我國住房保障體系以公租房、保障性租賃住房和共有產權住房為主體。其中，保障性租賃住房和公租房作為配租型的保障住房，共有產權住房作為配售型的保障住房，各地也主要以這三類保障房形式發展。</p><p>李宇嘉認為，此次下發的《指導意見》主要為配售型的保障房，並重點針對住房有困難且收入不高的工薪收入羣體及政府引進人才，按保本微利原則配售。後續，各地已推進的共有產權住房等用於銷售的政策性住房將繼續存在，新建項目則將調整為《指導意見》中提及的用於配售的保障性住房，同時實施嚴格封閉管理，不得上市交易。</p><p><strong>專家：封閉管理「最大限度地保障基本住房民生問題的解決」</strong></p><p>對於保障性住房封閉運行，多名業內專家都持肯定觀點。</p><p>中國社會科學院財政稅收研究中心主任、研究員楊志勇此前發佈的《保障性住房封閉管理，才能真正兼顧公平與效率》一文中提及，<strong>保障性住房不得上市交易，這可以最大限度地保障保障性住房的供給，最大限度地保障基本住房民生問題的解決。</strong></p><p>城市測量師行總監邵明浩也表示，保障性住房實施嚴格的封閉管理將是區分保障性住房和市場化住房一個重要的舉措。</p><p>上海交通大學國際與公共事務學院教授、住房與城鄉建設研究中心主任陳傑認為，從中央頂層設計的角度，還是強調住房供給體系雙軌制，此次提及保障性住房實施封閉管理，後續還未入市的共有產權住房的政策口徑應該會越來越嚴。當前房地產市場下，過多的保障性住房還是會對商品房形成衝擊，因此各自的功能定位需更加明確，各司其職，同時也為雙軌制住房體系的構建打下基礎。</p><p>「也就是説，保障房歸保障房，保障房迴歸民生屬性；商品房歸商品房，商品房迴歸市場化、商品化屬性，這是後續政策推行的主要方向。」鏡鑑諮詢創始人張宏偉説。</p><p>邵明浩認為，保障性住房對於購房者來説應該有退出機制，這種退出是物理上的退出，即購房居住、賣房離開，而不應該是在財富上有所獲益，不應該通過享受保障性住房獲得財富上的收益，這就是保障性與商品性一個重要的區別。</p><p>首都經濟貿易大學京津冀房地產研究院院長、北京市房地產法學會副會長兼祕書長趙秀池認為，<strong>保障性住房實行封閉管理非常有必要，保障房不同於商品房，買房時是有準入條件的，是保障中低收入或者特定條件的職工，不符合條件應動態退出，否則，直接會導致國有資產流失，也導致保障房供不應求。</strong>保障房與商品房各行其道，這也是房改以來一直貫徹的原則。</p><p><strong>多地已率先出台封閉管理規定： 「老房老辦法、新房新辦法」</strong></p><p>從目前的政策來看，對於配租型保障房（包括公租房、保障性租賃住房）而言，政策一直強調「不能上市交易」。而對於配售型保障房而言，目前各地對上市交易管理規定不一。</p><p>共有產權房是配售型住房保障供應的主要方式，最早可追溯至 2007 年。彼時，淮安在全國率先探索共有產權房保障模式，並被國務院發展研究中心稱為「淮安模式」。</p><p>2014 年 4 月，住建部發布《住房城鄉建設部關於做好 2014 年住房保障工作的通知》中提到，探索發展共有產權住房，確定北京、上海、深圳、成都、淮安、黃石為共有產權住房試點城市，其他省、自治區、直轄市也可以根據實際開展試點。</p><p>目前，一線城市中，上海共有產權住房尚未封閉管理。公開信息顯示，上海自 2010 年起開始供應共有產權保障住房，為保證共有產權保障住房供後房屋交易和使用管理等工作的有序開展，2016 年 9 月，作為《上海市共有產權保障住房管理辦法》（市政府令第 39 號）實施文件的《上海市共有產權保障住房供後管理實施細則》開始實施。按照規定，「取得不動產權證滿 5 年後，共有產權保障住房可以上市轉讓或者由購房人、同住人購買政府產權份額……上市轉讓或者購買政府產權份額後，住房性質轉變為商品住房。」</p><p>北京的共有產權住房則實施封閉管理。2017 年 9 月，北京住建委等聯合印發的《北京市共有產權住房管理暫行辦法》，「共有產權住房購房人取得不動產權證滿 5 年的，可按市場價格轉讓所購房屋產權份額……轉讓對象應為其他符合共有產權住房購買條件的家庭。新購房人獲得房屋產權性質仍為‘共有產權住房’」。</p><p>2020 年 1 月，廣州市住建局印發《廣州市共有產權住房管理辦法的通知》，其中明確「共有產權住房產權流轉實行封閉運行。」廣州市住建局在解讀文件中指出，封閉式運行是指暫不允許承購人購買政府產權份額取得完全產權，承購人只能通過轉讓自持產權份額退出共有產權住房。</p><p>2023 年 7 月，深圳住建局發佈《深圳市共有產權住房管理辦法》亦明確，共有產權住房實行封閉流轉制度。購房人自簽訂買賣合同之日起未滿五年的，不得轉讓所購共有產權住房；自簽訂買賣合同之日起滿五年的，可以將所購共有產權住房轉讓給符合條件的對象。</p><p>熱點二線城市中，杭州、南京等城市的共有產權住房可上市交易。</p><p>杭州市人民政府辦公廳印發的《杭州市共有產權保障住房管理辦法的通知》顯示，共有產權保障住房購房家庭取得不動產權證滿 5 年的，可向代持機構提出一次性增購政府份額的申請，增購後住房性質轉為商品住房, 仍視作享受過共有產權保障住房保障。共有產權保障住房購房家庭取得不動產權證滿 10 年的，可將其共有產權保障住房份額上市交易。</p><p>據揚子晚報，以今年南京首個共有產權房項目頤和芳庭為例，首批入市的 508 套房源銷售均價為每平方米 18000 元，略低於周邊樓盤售價，符合條件的買家首次購買產權的比例為 80%，相當於又打了 8 折，購買滿 5 年後，產權人可申請上市交易，外地戶籍的需要滿 8 年即可將房源上市。</p><p>那麼，封閉管理以後，原來的這部分保障性住房是否還能上市交易？</p><p>揚子晚報引用<strong>南京市房管部門主管住房保障相關負責人的話稱，按照「老項目老辦法、新項目新辦法」的原則，現有的保障房上市是不受影響的，未來新推出的保障房就要按照完全封閉管理的原則來執行。</strong></p><p>在保障性住房發展過程中，各地也探索過多種類型的住房。以北京為例，北京的經適房（不包括按經適房管理的安置房）、限價房已多年沒有建設。按照 2017 年印發的《北京市共有產權住房管理暫行辦法》，本辦法施行後，未銷售的自住型商品住房、限價商品住房、經濟適用住房，以及政府收購的各類政策性住房再次銷售的，均按本辦法執行。</p><p>9 月 20 日，北京日報報道顯示，隨着「規劃建設保障性住房會議」召開，「現有經適房、限價房、共有產權房等保障性住房不能上市交易」的消息近日被一些房產自媒體傳播。該表述系誤讀，北京保障性住房管理一直採用「老房老辦法、新房新辦法」原則，現有保障性住房上市仍按照原政策執行。</p><p><strong>保障性住房政策框架更加清晰</strong></p><p>華泰證券研報提到，在地產新格局中，保障性住房建設進入加速階段，政策框架更加清晰完備。</p><p>今年以來，4 月 28 日，中央政治局會議指出，規劃建設保障性住房，在超大特大城市積極穩步推進城中村改造及「平急兩用」公共基礎設施建設。7 月 24 日再次提出，要加大保障性住房建設和供給，積極推動城中村改造和「平急兩用」公共基礎設施建設，盤活改造各類閒置房產。8 月 25 日，國務院常務會議通過《關於規劃建設保障性住房的指導意見》；9 月 4 日，規劃建設保障性住房工作部署電視電話會議，何立峯再作發言，一方面強調保障性住房建設是艱鉅複雜的系統性工程；另一方面指出，保障性住房要實施嚴格封閉管理不得上市交易。</p><p>隨着中央頻頻發聲，地方也在積極跟進。9 月 4 日後，廣州、無錫、合肥、無錫等城市的地產新政中，均提到要強化住房保障。在以公租房、保租房為主的籌集建設的基礎上，均加上了「規劃建設保障性住房」或「建立健全配售的保障性住房體系」等措辭。</p><p>以廣州為例，9 月 19 日，廣州發佈《關於優化我市房地產市場平穩健康發展政策的通知》。在供給端，提出加大保障房建設和供給。大力加快推動公共租賃住房、保障性租賃住房和配售的保障性住房發展。提高公共租賃住房保障水平，完善戶籍家庭公共租賃住房保障方式；支持各類市場主體積極參與，多主體、多渠道籌集建設保障性租賃住房；建立健全配售的保障性住房體系，穩慎有序開展規劃建設。</p><p>華泰證券研報指出，從地方政府的表述中可以看出，在 2021 年以來大力發展保障性租賃住房、與公租房共同發揮兜底保障作用的基礎之上，建設配售的保障性住房體系或將成為接下來新的發力方向。</p><p>中國社會科學院生態文明研究所研究員、中國城市經濟學會常務理事、房地產專業委員會主任王業強指出，當前提出加大保障性住房建設和供給也是應對當前房地產市場的一個新思路。一方面為落實房子是用來住的、不是用來炒的定位提供住房支撐，保障性住房進一步擴容，同時也將拉動住房投資開發，對房地產市場穩定起到推動作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 23:17:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25090708</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25090708</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/581.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25090708_202310290717a57cbd23-7fcc-4de9-b91c-f05383e90d49.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>房地產</category>
            <category>保障性住房</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/581.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/944/582.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京香山論壇｜三大看點：規模和層級再創新高，議題緊扣熱點，中美兩軍如何互動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京香山論壇時隔四年再次線下舉行，備受關注。</p><p>第十屆北京香山論壇將於 10 月 29 日至 31 日在北京國際會議中心舉行。北京香山論壇自 2006 年創辦以來，已經成功舉辦九屆，實現了從「二軌」向「一軌半」的升級，逐步發展成為亞太地區具有重要影響力的高端防務與安全對話平台。那麼，本屆香山論壇有何看點和熱點呢？</p><p><strong>參會代表數量和層級創歷史新高</strong></p><p>本屆論壇的主題是「共同安全、持久和平」，體現了全球安全倡議的核心理念。</p><p>隨着北京香山論壇影響力的增加，其吸引力也不斷提升。據瞭解，截至 10 月 25 日，已有俄羅斯、美國、英國、沙特、伊朗、巴西、印尼、越南、柬埔寨、斐濟等 90 餘個國家、地區和國際組織官方代表團確認出席。其中，國防部長級和軍隊總長級代表 30 餘位，東盟祕書長、紅十字國際委員會副主席、亞信祕書長、上合組織顧問、阿盟駐華代辦等國際和地區組織代表也將參加。本屆論壇參會代表數量和層級創歷史新高，特別是發展中國家、國際和地區組織的參與度大幅提升。</p><p>與往屆論壇相比，規模上，出席第十屆北京香山論壇的外方高官與重量級專家學者不僅數量達到了歷屆之最，而且覆蓋地區更廣、專家學者覆蓋專業領域更多。</p><p>「本屆論壇發展中國家、國際和地區組織的參與度大幅提升，鼓勵發展中國家特別是中小國家代表參與對話、發出聲音，給他們提供一個表達關切和訴求的平台，這是北京香山論壇的一個特點」，軍事科學院何雷中將向澎湃新聞（www.theapaper.cn) 表示，「現在北京香山論壇的影響力和吸引力都在不斷增加，相信以後會吸引更多的外國軍隊高級代表和專家學者參加。」</p><p>中以學術交流促進協會創辦人兼執行董事魏凱麗刊文認為，北京香山論壇為中小國家代表提供了發聲舞台，將使國際社會和世人更加了解論壇為中小國家所作出的重要貢獻。</p><p><strong>議題緊扣國際社會安全關切</strong></p><p>據悉，本屆論壇圍繞「共同安全、持久和平」設置了「大國責任與全球安全合作」「發展中國家在全球安全中的作用」「亞太安全架構：現狀與未來」「地區安全與發展：路徑與目標」4 個全體會議議題，以及「東北亞安全趨勢與塑造」「以東盟為中心的地區安全合作架構」「中東安全新架構」「歐洲和平重構」「海上軍事危機預防與管控」「核風險與全球安全」「人工智能安全」「人道主義救援減災：軍隊合作」等 8 個平行分組會議議題。</p><p>這些議題設置緊扣當前世界安全現實，不僅聚焦國際社會普遍關注的重點、熱點安全問題，還突出全球安全倡議重點合作方向。</p><p>此外論壇還將舉辦「高端對話」「中外名家對話」「中外青年軍官學者研討會」「孫子兵法專題研討會」等專題研討，以及議題涵蓋「全球南方」與全球安全治理、烏克蘭危機中非洲國家的勸和促談作用、發展中國家對全球化的期待等若干小型研討會。此外，論壇還將安排參訪活動。</p><p>本屆論壇籌備工作委員會常務副祕書長趙羽飛大校此前介紹説，本屆論壇深入踐行人類命運共同體理念。今年是習近平主席提出構建人類命運共同體理念 10 週年，提出共建「一帶一路」倡議 10 週年，具有特殊意義。在今年 2 月發佈的《全球安全倡議概念文件》中，北京香山論壇被納入落實全球安全倡議的重點平台機制。本屆論壇的主題也體現了全球安全倡議的核心理念。</p><p>「多種多樣的活動將加大與會代表的參與感和融入感，提高論壇研討的廣度和深度，為促進世界和平安寧貢獻力量。」趙羽飛表示。</p><p>在斯里蘭卡前海軍司令德西爾瓦（Piyal De Silva）看來，安全論壇對於維護和平、穩定和國際安全至關重要，因為它們促進合作、溝通以及為各種安全問題並尋求找到切實可行的解決方案。安全論壇對全球安全環境的形成具有重大影響。它們還可以用作外交工具，鼓勵對話並在存在爭端或緊張局勢的地區尋求和平解決方案。</p><p><strong>中美兩軍如何互動引發關注</strong></p><p>根據美軍公佈的消息，美國國防部助理國防部長幫辦中國事務主任卡萊斯已經註冊參加北京香山論壇，美國將派代表團出席。據瞭解，曾率團參加第九屆北京香山論壇的時任美國助理國防部長幫辦施燦德也已註冊，將作為專家學者參加論壇活動。</p><p>中國國防部發言人吳謙在 26 日舉行的記者例會上表示，在北京香山論壇期間中方相應官員將與卡萊斯開展交流。中方重視發展中美兩軍關係，希望美方與中方相向而行，為兩軍關係健康穩定發展營造有利氛圍。</p><p>2015 年，美國首次派官方代表參加香山論壇，但頗為低調，鮮少參與公開發言和討論。2019 年舉行的第九屆北京香山論壇，美軍首次派出現任高官參加北京香山論壇，時任美國助理國防部長幫辦施燦德帶隊參加。施燦德在當時的「亞太安全架構」北京香山論壇分組會議第二節會議「面向未來的亞太安全架構」上第一個發言，闡述美國「印度-太平洋戰略」，並對所謂的「脫鈎論」予以澄清。中方不少專家在聽完施燦德的發言後均認為，不應過度解讀施燦德的講話，依然要聽其言，觀其行。因此，此次卡萊斯是否會發言，發言內容是什麼以及中美兩軍如何互動將成為論壇的一個看點。</p><p>何雷表示，美國官方代表團和專家學者參加北京香山論壇無論級別高低、人員多少，都是論壇的客人，我們都熱情歡迎。對於中美兩軍關係，何雷指出，兩軍關係是兩國關係的重要組成部分，中美兩軍應當為促進兩國友好關係做貢獻，為維護世界和地區和平做貢獻，真正落實兩國元首達成的重要共識，堅持一箇中國原則和中美三個聯合公報。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 23:07:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25100498</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25100498</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/709.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25100498_2023102907072ce26f06-d33e-4198-89b3-c47ff7b2e0a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，謝瑞強]]>
            </author>
            <category>香山論壇</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/709.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/117/710.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃觀展｜從文物走近「雲岡時代」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[以呈現雲岡考古文物為主的特展「經典與範式——平城實力和雲岡時代」正在蘇州吳文化博物館展出，講述平城時代、創造經典，再到成為範式的雲岡故事。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 03:00:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25040853</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25040853</link>
            <author>
                <![CDATA[吳文化博物館]]>
            </author>
            <category>雲岡</category>
            <category>考古</category>
            <category>蘇州吳文化博物館</category>
            <category>澎湃觀展</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/405/140.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/405/143.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
