<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 05:46:58 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華時評：匯聚中美交流合作的正能量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前不久，在美中關係全國委員會年度頒獎晚宴上，百歲高齡的美國前國務卿基辛格在獲獎致辭中説，「我一生中的一半時間都在為美中關係工作」，美中之間的和平合作至關重要，符合兩國和世界的利益。儘管中美關係在過去一段時間遭遇嚴重困難，但如基辛格般堅持不懈維護和促進中美關係健康發展的人並不少，支持中美交流合作的力量從未缺席。正如美中關係全國委員會會長歐倫斯所説，美中關係近來獲得改善，兩國民間紐帶依然牢固。在美中關係面臨挑戰時，更應看到兩國關係中「光明的一面」。</p><p>中美雖遠隔重洋，但中美人民的交流合作源遠流長。「國之交在於民相親」。追憶往昔，中美民間的友好交往從沒有中斷，兩國人民也在交往中結下了深情厚誼，為中美關係發展發揮了重要作用。二戰期間，中美為抗擊法西斯並肩作戰，飛虎隊的佳話承載着兩國人民用生命和鮮血鑄就的深厚友誼。50 多年前的「乒乓外交」至今令人津津樂道，中美運動員的真誠友好互動，傳遞了人民友好的積極信息，以「小球轉動大球」，拉開了中美關係新篇章的歷史序幕。中美建交後的 40 多年裏，兩國民間和人民的交流合作更為頻繁密切，覆蓋文化、教育、科技、媒體、旅遊、衞生等多個領域。自 1979 年締結第一對友城關係至今，中美已經建立 284 對友好省州和友好城市關係。40 多年來，兩國友好省州和友好城市密切合作，取得豐碩成果，為兩國人民帶來了實實在在的利益。歷史已經充分證明，中美兩國人民完全可以跨越制度、文化、語言的差異，建立起深厚的友誼。中美民間交流互利共贏，不僅是兩國人民做出的自主選擇，更是不可阻擋的歷史潮流。</p><p>在中美關係處於關鍵十字路口的當下，持續不斷的民間交往和人文交流合作尤顯珍貴，為兩國關係的健康發展注入源源不斷的正能量。眾多美國企業高管紛紛來華尋求擴大合作；中美直航航班進一步增加；中國恢復赴美團隊遊；中國江南珍寶展在克利夫蘭藝術博物館展出；美國費城交響樂團舉辦訪華 50 週年紀念演出；中國舞劇《花木蘭》在美巡演……橫跨太平洋的航班越多、貨輪越多、遊客越多、學生學者越多，中美兩國關係發展的民意基礎就越厚實，空間就越廣闊，動力就越強勁。美國庫恩基金會主席羅伯特·勞倫斯·庫恩説，加強民間交流是中美雙方將機遇和共同需求轉化為積極合作與建設性關係的可靠方式。要推動兩國關係止跌企穩、重回健康穩定發展軌道，「沒有比加強民間交流更好的藥方了」。美國全國藝術基金會高級顧問卡拉·季爾利科夫·卡納萊斯在《紐約時報》上發表題為《美中關係回暖，從彼此傾聽開始》的文章指出，在美中關係這樣具有挑戰性和複雜性的雙邊關係中，像音樂這樣的人文交流可以搭建起相互理解的橋樑。</p><p>中美關係發展到今天，成果來之不易，值得倍加珍惜。中美都應該本着對兩國人民負責任的態度，從兩國人民的福祉出發，處理好、管控好、發展好兩國關係，為兩國人民繼承和弘揚珍貴友誼遺產創造有利氛圍和條件，築牢兩國友誼與合作的民意基礎。中國一直鼓勵中美兩國各界人士以及民眾之間多往來，支持地方層面在經貿、科技、教育、文化以及青年交流等廣泛領域的合作。今年以來，國家主席習近平多次強調加強民間友好和人文交流對發展兩國關係的重要意義，指出中美關係基礎在民間，希望在人民，未來在青年，活力在地方。從在京會見美國各界人士，到向「鼓嶺緣」中美民間友好論壇等活動致賀信，再到覆信美國華盛頓州「美中青少年學生交流協會」、史迪威將軍後人、飛虎隊老兵等友好人士，習近平主席與美國各界人士多次真摯互動，推動中美民間友好續寫新的篇章，為兩國人民加強交流、增進理解、擴大合作注入強勁動力。</p><p>希望美方順應民意，同中方相向而行，用行動排除障礙。近期中美關係「大氣候」回暖，越來越多的中美各界人士為兩國擴大交往合作鼓與呼，為兩國人民相知相親四處奔走，傳遞出中美民間友好的積極信息。美國艾奧瓦州馬斯卡廷中國友好委員會主席丹·斯泰恩説：「在兩國關係面臨挑戰的時候，我們更要多來中國，加強民間往來、增進瞭解和互動，把兩國人民的友誼發展下去。」</p><p>面向未來，中美友好的薪火將由青年一代傳承。加強中美青年一代的交往交流、相知相親，有助於他們樹立對彼此更加客觀理性的認知，為中美友好播撒新的希望，為中美關係發展持續注入動力。</p><p>中美關係眼下仍面臨不少困難和挑戰，穩定和改善兩國關係任重道遠。所幸的是，從歷史中走來的這些根基性民間紐帶仍在，推動中美關係向前發展的正能量正在不斷聚集。基辛格説，「正如我 50 年前所相信的那樣，我們能找到克服困難的出路」。有理由相信，在中美各界的齊心協力下，兩國關係發展將向着符合兩國人民共同福祉的方向不斷前進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:41:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/909.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278713_2023111313415de701d3-54a9-44c8-b4cf-8eea8d7d6291.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[謝彬彬/新華社]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/909.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/922.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拋硬幣不是五五開、頭髮越拔越快白……2023 菠蘿科學獎揭曉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>手拋硬幣的正反面概率不是五五開，頭髮越拔白得越快，逆風説話傳得更遠，每天多活動兩小時不影響學習——近日，第十二屆菠蘿科學獎頒獎典禮在浙江温州舉行，來自中國、美國、荷蘭等科研團隊的十項風趣幽默又不乏嚴謹的科研、科普成果獲得了這個「向好奇心致敬」的獎項。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）瞭解到，本屆菠蘿科學獎共設置數學獎、醫學獎、發明獎、心理學獎、科學事件獎、科學插畫獎、關心下一代獎、生物學獎、物理學獎、可持續獎十個獎項，褒獎「並無野心改變世界、但也不會被世界摧毀好奇心的人」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">頒獎現場</p><p></p><p>荷蘭阿姆斯特丹大學弗蘭蒂謝克·巴託斯等人獲得數學獎。他和他的團隊組織了一場拋硬幣馬拉松，48 名師生用 46 種不同硬幣，總共拋了 350757 次，通過詳細記錄每次開始和落下時硬幣的朝向，得出結論：硬幣往往會落在它拋起時的同側，比例大約 51:49。在如此大的樣本之中，這已經是明顯的偏差了。</p><p>醫學獎獲獎團隊、紐約大學格羅斯曼醫學院博士後孫祺等對「頭髮越拔白得越快」這個傳聞產生興趣。他們用兩年時間，反覆拔實驗老鼠背上的毛。顯微鏡觀察和基因研究發現：毛髮反覆被拔，毛囊內負責提供黑色素的幹細胞難免「忙中出錯」，日積月累就真的罷工了。這項研究揭示了毛髮變白的機制之一。</p><p>華中科技大學材料科學與工程學院蘇彬團隊，憑藉「不會掛壁的馬桶」獲得發明獎。團隊從豬籠草的捕蟲籠內壁的微結構中獲取靈感，以塑料和特殊沙粒的混合物為原材料，3D 打印出了尺寸為普通馬桶 1/10 的馬桶模型。在 3D 打印的過程中，激光將原材料燒結，把兩種類型的固體壓實和組合在一起，更重要的是這一過程會產生多孔結構，讓潤滑油不僅遍佈整個馬桶的表面，甚至滲透並儲存在內部。迷你馬桶通過了髒水、酸奶、蜂蜜、麪糊和合成糞便的全方位考驗，同時在被科學家們用砂紙刷了 1000 多次後，依然「片葉不沾身」。</p><p>據介紹，菠蘿科學獎由浙江省科學技術協會支持，浙江省科技館與果殼網共同打造，於 2012 年首次設立。獎項以「向好奇心致敬」為口號，獎勵有想象力、有趣的科學研究成果，喚起人們對科學的好奇心和熱情，被稱為中國版的「搞笑諾貝爾獎」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:38:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278711</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278711</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/954.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278711_202311131338849f174e-b097-4817-8b1f-be157d2c9a6f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚似璐，通訊員，葉影]]>
            </author>
            <category>菠蘿科學獎</category>
            <category>拋硬幣</category>
            <category>真是</category>
            <category>五五開</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/954.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/955.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雪龍 2 號遇落難外國漁船一整個打包救下]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533847" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b7cb9707f8d04449819cb92a7fc3cfbb/hd/202311131331049594d10e989-2ea7-4969-a1a9-860e1a25561d-fdc25ede-c878-23b2-bf0f-a1c96da5cf46.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/5.jpg" data-duration="05:45" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，執行我國第 40 次南極考察任務的「雪龍 2」號發現一艘載有 4 名巴布亞新幾內亞漁民的漁船求救，經過 33 小時救援，求救船隻和人員全部轉移上「雪龍 2」號。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:38:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278723</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278723</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，仇依楠，來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>雪龍 2 號</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/5.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/6.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[使用、銷售「司美格魯肽」假藥做醫美被公訴，涉案金額超億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>使用、銷售「司美格魯肽」假藥做醫美減肥針，上游製假售假窩點涉案金額超億元，當事人已被提起公訴——11 月 13 日，浙江省市場監管局公佈一起「雙打護企」百日執法行動典型案例。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn) 從浙江省市場監管局瞭解到，2022 年 11 月和 2023 年 1 月，諸暨市市場監管局根據醫療美容行業排查整治行動及羣眾舉報發現的線索，先後查獲劉某、李某等人使用、銷售「司美格魯肽」醫美減肥針假藥案，在省、市局的指導和幫助下，最終認定涉案產品「AB 輕盈組合」屬於《中華人民共和國藥品管理法》第九十八條第二款所指的假藥。</p><p>公開資料顯示，司美格魯肽（Semaglutide）是諾和諾德開發的降糖藥 Ozempic（2017 年在美國批准上市）和減重藥 Wegovy（2021 年在美國批准上市）的主要活性成分，屬 GLP-1 受體激動劑（GLP-1RA）。GLP-1 是一種腸促胰素，以「葡萄糖濃度依賴」的方式促進胰島素分泌，抑制胰高糖素分泌、降低血糖，同時還能延緩胃排空，從而抑制食慾。</p><p>由於涉案當事人的違法情節已達到刑事立案標準，諸暨市市場監管局依法將上述案件移送公安部門追究刑事責任，併成立聯合專案組繼續開展偵查，最終成功搗毀位於江蘇省宿遷市的網絡銷售團夥和廣東省廣州市的製假售假窩點，涉案當事人 13 人，涉案金額逾億元。該案為全國查獲的首例非法研發、生產、銷售「司美格魯肽」假藥系列案件，目前涉案當事人已被當地檢察機關依法提起公訴。</p><p>除上述案例外，浙江省市場監管局本次公佈的典型案例還包括侵犯「西湖龍井」、「正泰」電器、「太平鳥」服飾等知識產權案件，以及假冒「茅台」白酒、「箭牌」衞浴、「華潤」塗料等中外知名品牌案件。</p><p>8 月，台州市椒江區市場監管局接到線索稱林某華銷售的貴州飛天茅台酒口味與正品有差異，涉嫌銷售侵犯商標專用權商品。9 月 19 日，該局聯合公安依法對當事人開展執法檢查，現場發現飛天茅台酒、五星茅台酒、茅台生肖紀念酒等 59 種產品，合計 3185 瓶。經鑑定，上述茅台酒均為假冒產品。經查，2023 年 2 月起，當事人通過微信聯繫貴州遵義的多個上家批發商，以明顯低於市場價的價格少量多次購進多個品種的假冒茅台酒。當事人已銷售假冒茅台酒 140 餘瓶，違法經營額 300 餘萬元。因當事人銷售侵犯註冊商標專用權的商品貨值巨大，已達涉刑標準，該局依法將該案移送公安機關追究刑事責任。</p><p>今年 3 月，寧波市鄞州區雙打辦接到線索稱，自 2021 年開始，有多家商家通過某網絡平台大肆銷售假冒太平鳥服飾，侵犯寧波太平鳥時尚服飾股份有限公司合法權益。在該些網店購買的疑似假冒太平鳥服飾非太平鳥公司生產，經鑑定為侵犯註冊商標專用權商品。寧波市雙打辦立即協調公安、市監共商研判案情，併成立聯合專案組展開偵查。經查，2021 年至今，以何某剛等人為首的製售假冒太平鳥品牌服飾犯罪團夥，從江蘇常熟、廣東虎門、浙江桐鄉等地服裝廠購進半成品假冒太平鳥服飾，在安徽蚌埠、阜陽等地租賃倉庫設立加工點，通過二次加工方式生產假冒太平鳥品牌服飾，爾後通過 10 餘家網上店鋪進行銷售，截至目前已查獲服裝製造工廠 5 家、搗毀生產窩點 6 個，抓獲犯罪嫌疑人 16 人，涉案金額 5000 餘萬元。</p><p>澎湃新聞從浙江省市場監管局瞭解到，該省打擊侵權假冒領導小組辦公室（簡稱「雙打辦」）聯合 18 個成員單位，在今年 7-10 月間組織開展了全省「雙打護企」百日執法行動，累計查處各類侵權假冒違法案件 9957 件，涉案金額 7.68 億元，收繳各類罰沒款 1.76 億元，破獲涉侵權假冒偽劣商品犯罪案件 412 起，抓獲犯罪嫌疑人 1188 名。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:36:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277646</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277646</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277646_2023111313365435468f-9634-4f75-9578-08ad368fd79d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸玫，通訊員，市聞]]>
            </author>
            <category>假藥</category>
            <category>「司美格魯肽」假藥</category>
            <category>做醫美</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/888.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[孩子持續發燒一週需轉院，夫婦向交警求助警車秒變救護車]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533542" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6e59d46f996e4d0b9330aed955d71d45/hd/202311111926176697b24e88d-09b5-4854-93b5-a0cef1dd9f04-eb51f353-c587-a1bf-6a3d-7b9ac542c9cb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/950.jpg" data-duration="00:34" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 7 日，黑龍江穆稜。一對夫婦開車來到高速口向交警求助，稱 7 歲孩子持續發燒近一週，當地醫生建議轉院治療。由於道路結冰，部分路段封閉，民警決定用警車將患兒送醫。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:34:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25265757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25265757</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：胡寶秀，實習生：丁妍心，素材來源：央視網]]>
            </author>
            <category>孩子</category>
            <category>持續發燒</category>
            <category>一週</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/950.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/951.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解碼街鎮｜從「百億樓」到「鉅富長」，看見南京西路的 AB 面與共同體]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533843" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/439b9dece2814b13a19716d09cbc8c38/hd/98ca1256-208b-4e66-9193-f4c5fa012444-baacd4ab-c9da-15db-a2d1-a28adb40d7fd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231113/6c5966810ccf4257a434bb3bf1fa7e98-20231113132441452-7579905308722147957-d7cdf618-9ae7-473c-ae70-927ea071ad99.jpg" data-duration="01:40" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：新華社（視頻：潘旭、徐昌敏、張千石、閆文軒、田舒桐）(01:40)</div>上海靜安，南京西路歷來是高品質、高人氣之地。這是許多人 Citywalk 的經典路線：從南京西路地鐵站出來，逛逛興業太古匯商場，再向西走去，一路感受繁華的都市樓宇，比如已經晉升「百億樓」的恆隆廣場，比如從五星級酒店變身高品質複合型商業體的錦滄文華。<p></p><p>濃濃的「都市風」身後，還有老馬路的醇厚風景：轉彎，到茂名北路感受張園-豐盛裏的歷史與潮流，再走向街區深處，到「鉅富長」（鉅鹿路、富民路、長樂路）體會梧桐樹下的光影交錯、民生百態，看文藝與煙火氣交織。</p><p>主街與后街，構成南京西路的 AB 面，也成為南京西路街道一直在思考與實踐的治理命題：以優質服務保護好基礎紮實的商業商務生態系統，同時為居民打造好高品質社區的「福民南西」。一次次破題，都離不開不斷擴大「朋友圈」的治理共同體。</p><p><strong>「百億樓」內的治理軟實力</strong></p><p>南京西路上，上海恆隆廣場自 2021 年底有了新名字：「百億樓」。年税收超百億，為上海樓宇經濟、總部經濟發展增添新註腳。</p><p>這座「垂直社區」，總建築面積超 27 萬平方米，其中的兩幢辦公樓面積達 16 萬平方米。辦公樓內知名企業眾多，如全球奢侈品巨頭 LVMH、全球四大會計師事務所之一的畢馬威、全球五大房產諮詢公司之一的戴德梁行等；購物商場內則雲集 100 多個國際知名品牌如 LV、愛馬仕、迪奧等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/836.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">位於上海靜安南京西路的恆隆廣場。受訪者供圖</p><p></p><p>「寸土寸金」的空間裏，22 層一處「景觀位」顯得與眾不同：「靜鄰一家」恆隆廣場黨羣服務站。這是恆隆廣場的另一張「名片」，也是南京西路街道塑造樓宇治理軟實力的「秘籍」：樓宇黨建。</p><p>圍繞轄區高端商業商務集聚的特點，自恆隆廣場開業起，南京西路街道就同步推進其黨建工作，一步一個腳印——先是玫琳凱、恆邦等企業率先成立獨立黨支部，再是成立樓宇「兩新」黨支部、黨總支，到 2018 年，恆隆廣場聯合黨委成立，基於此，一個樓宇事務委員會逐漸建起來，輻射轄區內 8 幢重點樓宇，構架樓宇自治平台，實現「樓事樓議、樓事樓辦、樓事樓管」。</p><p>黨建引領，形成治理軟實力。「街道黨工委建立的樓宇聯合黨委和樓宇黨羣服務站，就匯聚了‘樓小二’企業服務、樓宇綜合治理、公共法律服務等多項功能。通過新的樓宇黨建模式，精心打造體現‘人民情懷’的軟環境，讓各方都能切實感受街道的温度，都能擁有歸屬認同。」南京西路街道黨工委書記周惠珍説。</p><p>李崢就是一名「樓小二」。作為恆隆廣場黨羣工作者，她專職負責與樓宇企業的協調聯絡和服務，一次次日常「掃樓」，讓她的「恆隆朋友圈」越來越大，手機大大小小活躍着的微信羣，聯繫着樓內數百名年輕白領。</p><p>「我們開展‘企業開放日’‘營商夥伴日’等活動，通過「恆愛行動」志願公益、「恆享生活」文藝樂活、「恆知講堂」職業成長等一系列樓宇服務品牌增強黏性，大家對紅色能量越來越認可，這就是一種凝聚力，是雙向奔赴、互相成就。」李崢説。</p><p><strong>「鉅富長」裏的人文與煙火氣</strong></p><p>樓宇身後，是一條條與之氣質不同的小馬路。作家馬尚龍這樣形容他所熟悉的鉅鹿路：「一扇扇大鐵門、一座座小洋樓、一排排上好的新式里弄……任意叩開一户大門，便是走進了上海的某一段文化與歷史。」</p><p>海派人文，吸引着社交平台上許多網友前來探訪「鉅富長」，也讓一眾本土品牌選擇來此入駐。這裏目前有 200 多家沿街店鋪，其中時尚消費類的零售店鋪中有 80% 以上是本土品牌，如「蕾虎」「雅瓷」「小着」等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/837.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「一百〇八上苑」內。受訪者供圖</p><p></p><p>一個「袖珍園區」也愈發成熟——長樂路 672 弄 33 號，靜謐庭院中，是「一百〇八上苑」園區，有近 1 萬平方米辦公面積。她由上海人民美術出版社的五幢辦公樓更新而來。20 世紀 50 年代，上海人民美術出版社成立時就在此辦公，趙宏本、程十發、顧炳鑫、賀友直等百餘位畫家都與此處有過淵源，號稱「一百〇八將」。如今的園區也是「卧虎藏龍」，WWD 時尚傳媒、意大利品牌 MISSONI、英國紡織設計與製造商 camira 等相繼入駐。</p><p>豐富的商業業態，與浸潤柴米油鹽的老弄堂交織：古柏居民區、陝南居民區、延中居民區……企業看中的高品質環境，必然要平衡居民日常裏的煙火氣。「一百〇八上苑」園區運營方、上海昱樂文化創意發展有限公司運營總經理劉媛媛對此感觸頗深。「我居住在這裏，被‘鉅富長’的煙火氣滋養，也工作在這裏，管理園區文化資源。」商户、園區、居民這三者之間，劉媛媛經常做一個協調者、鏈接者。</p><p>身份的變化，來自南京西路街道採取的商户自治模式。2017 年起，街道以大沽路商户自治委員會為試點，逐步探索推進轄區四個商圈（商户）自治工作，「鉅富長」也在其後納入，鉅鹿路 758 號就是「鉅富長區域治理委員會」實體辦公場所。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/838.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南京西路街道「我愛鉅富長」書畫攝影作品展。受訪者供圖</p><p></p><p>黨建引領，也貫穿街區治理。「鉅富長」街區黨支部覆蓋鉅鹿路、長樂路、富民路的沿街單位和園區的黨員，劉媛媛就是黨支部書記。「通過開展‘當大美京劇遇上連環畫’‘自閉症兒童歌唱賽’‘社區草坪電影院’‘我在鉅富長逛馬路’等文化展覽活動，我們緊密聯動社區居民、客户、商户。園區裏的立春藝術市集、草坪藝術共創等，邀請居委社區共同參與，有效加強客户、園區和社區的聯動。」</p><p>街道「美麗街區」建設也是如此。劉媛媛説，園區所處長樂路巷口是重點治理區域，企業資源向社區環境傾斜，為巷道兩邊牆面刷漆翻新，同時將巷道保潔納入園區日常保潔工作範圍，並與居民共同達成巷道社區自治管理規則，全民參與巡檢與巡查。</p><p><strong>「福民南西」的家園共同體</strong></p><p>不難看出，氣質迥異的南京西路 AB 面，卻擁有相同的治理內核：共建共治共享。「城區治理中，我們把工作的核心進一步聚焦到‘人’身上，以共建為根本動力，以共治為重要方式，以共享為最終目的，實現新作為。」周惠珍説。</p><p>主街與后街上的工作、生活，也絕非平行馬路一般永不相交，而是在人的互動中不斷破圈、互融、共生。</p><p>由南京西路街道黨工委牽頭，恆隆廣場商圈黨建聯席會議制度建立起來，走出「垂直社區」。聯席會議覆蓋恆隆廣場、靜安嘉裏中心、中信泰富廣場等 15 家商務樓宇內黨組織，包括上海市外辦、市城市規劃設計研究院等區域單位黨組織，以及聯華、華業、陝北 3 個居民區黨總支，成員單位共 52 家。</p><p>恆隆廣場對面的華業小區，就有一面別具特色的「彩繪牆」，這是樓宇企業、社區單位、社區居民藉着華業居民區牆面微更新的機會，主動為社區開展的共治項目。居民、白領認真「施工」，在家園牆壁上塗抹獨具温度與期望的色彩，原本單調的牆面變得生動起來，街區熟絡起來。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/839.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樓宇白領與居民共同打造「彩繪牆」。受訪者供圖</p><p></p><p>身處靜安、徐匯、黃浦三區交界處的「鉅富長」，也讓南京西路的治理共同體不斷擴大、握手。今年，南京西路街道黨工委和靜安寺街道黨工委共同推出的「聯袂打造‘鉅富長’治理共同體，攜手建設品質街區新秀場」治理項目，入選上海「美好社區，先鋒行動」重點項目以及基層治理「十百千」項目矩陣的十大引領項目。</p><p>最近，在第二批主題教育中，南京西路街道與靜安區綠化市容局、城發集團開展聯組學習活動，「鉅富長」街區環境整治問題亦是調研重要內容。</p><p>「實踐中，我們逐步形成‘福民南西、魅力都心’的願景，就是要為生活和工作在南西的居民羣眾謀福祉，要在追求高質量的發展中，呈現精緻細膩、‘最南西’的社區温度，開放包容、‘最靜安’的空間品質，追求卓越、‘最上海’的發展精神。」周惠珍説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:31:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278708</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278708</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/868.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278708_2023111313317a871dce-d27f-4e73-84bb-99aac154adad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭敬丹/新華社]]>
            </author>
            <category>南京西路</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/868.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/869.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德約第 8 次鎖定年終世界第一，他仍在探索網球運動的極限]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 歲的諾瓦克·德約科維奇，步履不停。</p><p>11 月 13 日凌晨，隨着在 ATP 年終總決賽首輪擊敗魯內，塞爾維亞天王生涯第 8 次鎖定了 ATP 年終世界第一，同時世界排名第一週數達到 400 周，又一次刷新了歷史紀錄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德約不斷書寫新的網球歷史。</p><p></p><p>「他的激情和信念讓他成為了真正的冠軍。毫無疑問，在他前方還有更多的偉大和歷史等待被創造。」面對如此偉業，ATP 主席高登齊不禁感嘆。</p><p><strong>而德約科維奇自己，也依然追求着更多，「我沒有繼續競爭的壓力，但我仍然有渴望。我想創造我自己的網球歷史。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德約慶祝勝利。</p><p></p><p><strong>艱難但激動人心的比賽</strong></p><p>本場交手之前，德約科維奇與魯內之間的歷史對陣記錄是 2 勝 2 負，在外界的預測中，魯內也是今年年終總決賽同小組對手中最有可能擊敗德約的那一個。</p><p>2021 年美網，在兩人的首次交鋒中，德約就是苦戰 5 盤才艱難擊敗魯內過關。隨後在 2022 年的巴黎和 2023 年的羅馬他連續輸給了丹麥人，直到今年不久前落幕的巴黎大師賽，德約才「復仇」魯內，並最終一路奪得冠軍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">魯內 1-2 惜敗德約。</p><p></p><p>此番交鋒，德約科維奇的勝利同樣來得並不容易。首盤兩人就一直糾纏到搶七，最終德約在搶七以 7 比 4 獲勝。第二盤兩人再度戰至搶七，這一次是魯內 7 比 1 扳回一盤。</p><p>進入決勝盤後，德約科維奇才終於找到勝利的感覺，以 6 比 3 成功拿下。</p><p><strong>數據統計顯示，本場比賽勝負只在毫釐之間——德約兑現了 8 個破發點中的 4 個，魯內則兑現了 6 個破發點之中的 3 個，兩人的破發成功率都在 50%。</strong></p><p>「比賽剛開始打了幾分的時候，我就知道今天的比賽不會容易。」塞爾維亞人賽後表示，「他擊球的感覺很好，很鋭利，很有侵略性，發球也狀態絕佳。」</p><p>「比賽中有時我狀態會出現起伏，有時則打出了最好的自己，但勝利就是勝利，這絕對是一場艱難而激動人心的比賽。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>跨越歷史的門檻</strong></p><p>在德約科維奇看來，比賽之所以激動人心，一方面是因為過程的跌宕起伏，一方面則是由於比賽的重要意義。</p><p>「在來到都靈的時候，我就知道自己只需要一場勝利（就能創造紀錄），現在目標已經完成，剩下的都是額外的獎賞了。」</p><p>由於在不久前的大巴黎大師賽上捧起了冠軍獎盃，德約科維奇得以在 ATP 世界排行榜上佔據了有利位置——來到年終總決賽，他只需要一場勝利就能鎖定年終世界第一。</p><p>如願擊敗魯內之後，多項歷史紀錄也就此被塞爾維亞天王收入囊中：</p><p><strong>8 次年終世界第一歷史第一、400 周世界排名榜首歷史第一；與此同時，36 歲的他也成為了史上最年長的年終世界第一得主。</strong></p><p>而他所超越的，正是自己所創造的歷史紀錄——此前最年長年終世界第一的紀錄就是由 34 歲的德約製造。</p><p>6 次年終世界第一的桑普拉斯、5 次年終世界第一的費德勒……如今德約再一次拉開了自己和這些偉大傳奇之間的紀錄差距。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德約，時刻準備着上場。</p><p></p><p><strong>探索網球運動的極限</strong></p><p>整個 2023 賽季，德約贏下了 6 個冠軍頭銜，包括 3 個大滿貫和 2 個大師賽。</p><p><strong>澳網、法網、美網、辛辛那提、巴黎，外加 250 級別的阿德萊德，在因為年齡和身體狀態原因退出部分賽事的情況下，德約科維奇的奪冠效率堪稱恐怖。</strong></p><p>而在已經創造了諸多歷史之後，德約科維奇還有望更進一步。</p><p><strong>目前德約與費德勒共享單賽季 6 個巡迴賽冠軍的紀錄，如果能夠在今年的年終總決賽上捧起獎盃，塞爾維亞人將再一次成為新歷史的創造者。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>與他競技狀態一樣火熱的，是德約內心從未休止的好勝心。</p><p>「我創造了很多紀錄，打破了很多紀錄。即使我現在離開職業網球，回顧我所做的一切，我也會非常非常滿意。我沒有繼續競爭的壓力，但我仍然有渴望。」</p><p>如今德約所收穫的輝煌戰績，也令 ATP 主席高登齊感嘆，「成為年終世界第一已經很了不起了，8 次完成這一目標更是非凡。毫無疑問，在他的前方還有更多的偉大和歷史等待被創造。」</p><p>「我已經來到了很高的位置。毫無疑問，紀錄對這項運動的歷史也是巨大的推動。」在接下來的一場場比賽中，德約還將不斷探索自己乃至網球這項運動的極限。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:28:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278625</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278625</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/946.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278625_2023111313288355bdf5-737b-4c12-85ac-37377ffc0485.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>德約科維奇</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/946.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/947.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西安警方通報飯店顧客因口角引互毆：5 人被採取刑事強制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533838" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f2d8181c73b2405183b76ac7b1cb49af/hd/20231113131453833636fe95e-be82-49c5-a51e-b7620cedb911-d87058a0-1a3d-676d-e0c6-ee07d0e59bcf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/845.jpg" data-duration="00:34" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 12 日，西安市公安局雁塔分局通報，袁某等 4 人於 10 日凌晨聚餐飲酒，期間與鄰桌王某等 7 人發生口角引發互毆。警方對參與鬥毆的 5 人立案偵查並採取刑事強制措施。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:26:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278709</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278709</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：沈鵬華，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>西安警方通報飯店顧客因口角引互毆</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/845.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/846.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨兩天通報 4 起，查「鬼秤」不能總等大 V 曝光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，知名博主「B 太」發佈視頻曝光大連海鮮市場存在「鬼秤」（非法改裝電子秤），引發熱議。11 月 12 日，大連市市場監督管理局通報稱，涉事商户涉嫌在經營中故意使用破壞準確度計量器具的行為，現已被立案調查。而在 11 日，當地另查處了 3 起非法改裝銷售計量器具案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">博主「B 太」發佈視頻曝光大連海鮮市場存在「鬼秤」。</p><p></p><p>細看「B 太」視頻中的爆料，觸目驚心：2.7 斤的大閘蟹，店鋪的秤顯示為 3.8 斤；店內標價 88 元一斤的螃蟹，因想帶走直接漲價到 98 元一斤。還有攤主直接威脅「你靠邊別碰我秤」「把眼鏡給你砸了」……</p><p>類似被缺斤短兩的遭遇，很多人都不陌生。前不久我去海鮮市場買蝦，攤主撈好後扯下一個黑色塑料袋便要裝起來，我喊停他，拿出自己準備好的袋子，結果攤主直接把蝦倒回池子，「不賣了，你太精！」原來，奧妙就在那個黑塑料袋裏，裏邊已裝好冰塊。</p><p>可以説，「鬼秤」作妖、缺斤短兩，在海鮮市場已成普遍性病灶。一般民眾多有吐槽，監管部門也時有查處，但很難絕跡，驅之不去，時不時給人們的生活帶來一點困擾。</p><p>特別是，科技的進步也讓種種造假行為更具隱蔽性。比如現在很多攤主都使用的「密碼秤」，可以通過設置密碼，無論按電子秤上哪個鍵都能使物體的量值或總價有不同程度的提升；或者在輸入密碼後，能在作弊和正常之間隨意轉換。</p><p>不過，技術再厲害，總歸是違法的。根據相關法律法規，製造、銷售以欺騙消費者為目的的計量器具以及使用不合格計量器具或者破壞計量器具準確度和偽造數據，給國家和消費者造成損失的均屬於違法行為。</p><p>而海鮮市場成「鬼秤」高發地，消費者屢屢被坑被騙，仍與監管或多或少存在疏漏有關。掃帚不到，灰塵不會自己跑掉。欲求「貓鼠遊戲」破局，必須進一步織密監管的網絡。</p><p>事實上，今年 6 月，「B 太」就已經火過一輪。當時他曝光了在海鮮市場買活魚的遭遇，攤主剛過完秤便熟練地摔死了魚，扔到案板上準備開膛破肚。「B 太」堅持不宰殺，並掏出自帶秤複核，攤主口稱 4 斤的活魚足足少了 4 兩。彼時，監管部門也曾嚴查嚴處。</p><p>可見，不能有知名博主、網絡大 V 關注，當地管理部門就高度重視，順勢而為，嚴厲打擊違法行為，還要把日常監管做得更好。除了盯緊重點監督區域外，也要迅速追蹤跟進新的作弊手段，與時俱進嚴查嚴管。同時，也要像重視知名博主一樣重視社情民意，及時受理消費者投訴，更加健全完善投訴處理機制。</p><p>一個好的市場秩序和消費環境，離不開社會監督，但也不能總是等網絡曝光了才「迅速行動」「嚴厲查處」。監管部門持之以恆、水滴石穿的常態化努力，才是消費者最大的底氣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:21:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277688</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277688</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/737.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277688_202311131321d582df24-3712-4555-b2ae-462565ebacba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，龍之朱]]>
            </author>
            <category>大連海鮮市場「鬼秤」</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/737.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/738.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海長寧秋日氛圍瀰漫，這個季節的校園太美了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>古人云，見一葉落而知歲之將暮。當一片片銀杏葉慢慢呈現金黃的顏色，梧桐葉悄無聲息地飄落，濃厚的秋日氛圍不知不覺在上海長寧的校園裏瀰漫。跟着記者一起漫步長寧校園，感受這份秋日浪漫吧~</p><p><strong>華師大附屬天山學校</strong></p><p>盛放的金黃裝點着天山學校的馬路，落葉鋪滿人行道，踩上去沙沙作響。風景如油畫般映入眼簾，在這裏，上下學也是一種浪漫。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/617.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/619.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>市三女中</strong></p><p>在秋風的撫摸中，市三女中的大草坪逐漸有了黃綠斑斕的色彩。坐在校園的木椅上，一片落葉飄落肩頭，彷彿與你訴説着這座百年女校的悠久歷史。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/622.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/623.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>復旦中學</strong></p><p>復旦中學的教學樓外金桂飄香，朗朗書聲與桂花香氣交織，見證名為青春與奮鬥的夢想。堅定拼搏時常有，傷感失落亦是常情，走上天台，銀杏以佈滿枝頭的絢爛陪伴你一整個秋天。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/624.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/625.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>延安初級中學</strong></p><p>延安初中的銀杏也毫不相讓，以一片金黃為深秋的校園添彩。它伸展枝丫，悄悄爬上陽台，映襯着教室裏稚嫩而生機勃勃的容顏。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>婁山中學</strong></p><p>婁山中學的楓葉也悄悄紅了，在一片金黃中「另闢蹊徑」，驕傲地披上獨具一格的紅色外衣。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>適存小學</strong></p><p>有時，校園裏的常青樹木不禁讓人懷疑秋天的存在，然而在低頭間，拾起一片落葉，或紅得熱烈，或黃得絢爛，便知秋意漸濃，歲之將暮。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/107/644.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源於上述學校</p><p>撰稿：何鬱檸</p><p>原標題：《超出片！這個季節的長寧校園太美了~》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:18:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278259</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278259</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/108/521.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278259_202311131318099f3b5b-0985-4007-9c7c-8d58878b40d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「上海長寧」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>長寧</category>
            <category>校園</category>
            <category>秋天</category>
            <category>銀杏</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/108/521.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/108/522.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[慢賞藝術｜華東師範大學×UCCA Edge——「藝術與記憶」跨學科青年學者論壇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[20 世紀 20 年代，法國哲學家、社會學家莫里斯·哈布瓦赫（Maurice Halbwachs）提出了「集體記憶」的概念，區別於個體記憶，集體記憶指的是在一個羣體裏或現代社會中人們所共享、傳承以及一起建構的事或物。這個概念由法國曆史學家皮埃爾·諾拉（Pierre Nora）、德國曆史學學術伉儷阿萊達·阿斯曼（Aleida Assmann）和揚·阿斯曼（Jan Assmann）延續討論，相繼從「記憶的場所」以及「文化記憶」等角度進行了不同層面的闡發。自此，記憶理論既成為人文科學諸多門類所共享的研究方法和議題，也成為當代藝術創作者重要的實踐領域。隨着數字技術的發展，社會記憶學説又和計算機技術、通信存儲技術、物聯網和工程控制論等科學技術門類融合，激發了關於「外部記憶」、「記憶考古學」及「記憶增強」等諸多技術文化話題的討論。上海 UCCA Edge 將與華東師範大學中國語言文學系聯合策劃舉辦「藝術與記憶」跨學科青年學者論壇，邀請陳國戰教授與喬弘凱博士作兩場主旨發言，並邀請多位青年學者老師共同討論記憶理論的跨學科影響。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:49:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25208660</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25208660</link>
            <author>
                <![CDATA[湃客文藝]]>
            </author>
            <category>ucca</category>
            <category>藝術</category>
            <category>華東師範大學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/275/752.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/275/753.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[總書記京冀行丨記者手記：最可靠的主心骨，最可愛的人民]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[總書記京冀行丨記者手記：最可靠的主心骨，最可愛的人民]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:42:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/2023-11/13/c_1129971769.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/2023-11/13/c_1129971769.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/851.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[正式發車！中老鐵路開行北京至萬象跨境旅遊專列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中老鐵路開通近兩年來，跨境客運列車輻射範圍不斷擴大，今天，北京至萬象旅遊專列正式發車。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/104/678.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>凌晨 2:02，旅遊專列準點駛離北京豐台站，此後它將沿京廣、滬昆普速列車線路前行，途經貴州荔波、安順到達雲南昆明，再沿中老鐵路抵達老撾萬象，在老撾萬象、萬榮、琅勃拉邦等地均有停留，返程途中還將經過雲南西雙版納和湖北赤壁等景區，全程運行 15 天。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:31:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277993</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/104/675.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277993_202311131232a676377d-3168-4d6c-8e89-85e6e4353742.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鄭連凱/央視新聞]]>
            </author>
            <category>中老鐵路</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/104/675.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/104/676.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國安顧問：以色列「不應重新佔領加沙」是美方「基本原則」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/317.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 12 日，以軍地面部隊在加沙地帶北部開展軍事行動。&nbsp; 新華社，圖</p><p></p><p>據海外網報道，美國國家安全顧問傑克·沙利文在當地時間 12 日接受媒體採訪時強調了美國對加沙管制問題的基本原則，其中包括「不重新佔領加沙」和「不讓巴勒斯坦人民流離失所。」</p><p>在被問及內塔尼亞胡尋求「全面安全控制」加沙的問題時，沙利文表示，美國國務卿布林肯提出了「前進道路的基本原則」，即 「不會重新佔領加沙，不會強迫巴勒斯坦人民流離失所。加沙未來不能被用作恐怖主義基地，加沙的領土不應減少。」</p><p>據此前報道，布林肯所持立場是七國集團聯合聲明的一部分。布林肯還在聲明中表示，巴勒斯坦權力機構應該接管加沙地帶。拜登政府一再強調，以色列絕不能在衝突結束後「重新佔領」加沙。</p><p>沙利文表示，美國政府最終希望約旦河西岸和加沙地帶能在巴勒斯坦權力機構的領導下實現統一。 「巴勒斯坦權力機構是約旦河西岸目前的執政政府，巴勒斯坦人民（有權利）決定他們的未來，並決定由誰來執政，美國將支持這一進程。」沙利文還宣稱，為了確保伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）不對以色列的國家安全造成持續威脅，加沙地帶絕不能恢復到 10 月 7 日前的狀態。</p><p>有分析指出，沙利文的表態顯然與以色列總理內塔尼亞胡尋求「全面安全控制」加沙的立場相悖。據央視新聞報道，當地時間 11 日，內塔尼亞胡稱，以色列在衝突結束後將對加沙地帶實施「全面的安全控制」，並且不會支持巴勒斯坦權力機構領導的加沙政府。內塔尼亞胡表示，在控制加沙地帶的相關問題上，他不會「屈服於受到的壓力」。</p><p>據媒體報道，內塔尼亞胡尋求對加沙進行「無限期」安全控制的言論引起了美國政府的擔憂，原因是以色列佔領加沙地帶可能會破壞中東地區的穩定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:30:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277003</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/334.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277003_20231113123175bacdd7-449f-401b-8ad7-65d1a4bf1a9c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/334.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/335.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「女兒被打父親懸賞尋兇」背後：施暴者母親希望警方拘留她 14 歲女兒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「看到孫大哥在網上曝光他女兒在商場裏被打的事，我發自內心地感謝他，因為在他的呼籲下，警方終於找回了我的女兒。」</p><p>據紅星新聞此前報道，10 月 23 日，河南鄭州一名正讀初二的女生佳佳（化名），在逛商場期間被多名女生強制拖進商場地下通道施暴。11 月 8 日，其父孫先生在個人社交平台公開表示，目前警方已找到 3 名施暴者，並確認三人均系未滿 15 歲的未成年人。</p><p>而感謝孫大哥在網絡曝光該事件併發布「萬元懸賞令」的，正是其中一名施暴者小芳（化名）的母親楊女士。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/865.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孫先生髮布視頻稱施暴者已找到，都是未成年人</p><p></p><p>作為施暴者的母親，楊女士為何會對孫先生揭露女兒施暴之事心存感激？11 月 12 日，紅星新聞記者獨家對話了楊女士，採訪中她向記者解釋了其中原委，並告訴記者三名未成年施暴者對孫先生女兒暴行背後的原因。</p><p><strong>談施暴原因：</strong></p><p><strong>其中一人説佳佳「不聽話」</strong></p><p><strong>所以想收拾她</strong></p><p>聽到女兒小芳夥同別的朋友，在商場毆打了孫先生的女兒佳佳，楊女士在採訪中告訴記者，她的心裏對孫先生和佳佳深感愧疚，但對自己女兒作出這樣的行為卻並不感到震驚。</p><p>「彷彿是從 2021 年開始，我本來很乖巧的女兒就學壞了。」楊女士説，小芳在家中排行老二，上面有一個哥哥，下面有一個弟弟。對於家中唯一的女兒，全家都格外寵愛。</p><p>但 2021 年小芳 12 歲時，因偶然結交到一些「社會上」的朋友，小芳逐漸學壞。如今看着年僅 14 歲的小芳，楊女士説：「小小年紀她已經學會喝酒抽煙，身上到處是文身，我們説她幾句就離家出走……」</p><p>楊女士口中小芳結交的「社會上」的朋友，其中一人也是在 10 月 23 日商場裏毆打孫先生女兒的參與者。據楊女士透露，她從女兒小芳的口中得知，毆打孫先生女兒的幾名施暴者，年齡都和小芳相仿，但彼此間並不熟悉。尤其對孫先生的女兒佳佳，楊女士表示小芳實際上也同樣不熟。</p><p>而在此前的採訪中，孫先生也向紅星新聞記者證實，佳佳對三名施暴者並不熟悉，僅認識其中一人。</p><p>既然不熟悉，又為何要毆打孫先生的女兒？楊女士告訴記者，「我女兒只認識這幾個施暴者中，其中一個叫小雨（化名）的姑娘，其他人也都是小雨叫來的朋友。」而她們之所以會毆打佳佳，是因為在商場看到佳佳後，小雨告訴朋友們，「她（佳佳）最近不聽話，要收拾一下她。」至於是在商場偶遇佳佳，還是故意等在那裏，楊女士表示自己並不知情。</p><p>據楊女士透露，女兒小芳前些年裏的確和小雨要好，此前小雨也到家裏來找過小芳，而過去在楊母禁止小芳外出約束在家時，小雨來到家裏偷偷將小芳帶出，兩人一起離家出走多次。「這件事發生前，我女兒已經離家出走了一個多月，杳無音訊……」</p><p><strong>談家庭教育：</strong></p><p><strong>女兒六年級後已輟學</strong></p><p><strong>沒管教好她內心很自責</strong></p><p>回想起女兒近些年裏的表現，楊女士在採訪中幾度哽咽，「我知道是我沒管教好她，我很自責，也對孫大哥感到非常愧疚。」對於女兒小芳的「不懂事」，楊女士除了心中的愧疚，同時也埋藏着作為母親的擔心和無奈。</p><p>據楊女士透露，由於身體等多重原因，女兒小芳自小學六年級後便輟學在家。「她甚至都寫不出來幾個字，發消息只能靠語音轉化文字。」而從 12 歲開始，女兒也被診斷出重度抑鬱症。楊女士表示，這也是女兒無法繼續學業的原因之一。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小芳曾被確診為重度抑鬱症</p><p></p><p>「她性格孤僻，也很內向，很容易在外界刺激下暴怒，情緒不穩定。」楊女士説，在結交到「社會上」的人士後，十來歲的女兒在不良引導下逐漸學壞，性格也愈發暴躁。作為母親，楊女士也曾想盡辦法幫助女兒迴歸正軌，「打也打了，罵也罵了，也想把她關在家看起來，但都沒用，一不小心她就溜出去了。」</p><p>而就在孫先生女兒被打事件被曝光前，楊女士表示，女兒此前又離家出走去向不明，電話也關機無法聯繫。直到該事件發生後，楊女士告訴紅星新聞記者，「我看到孫大哥在網上講這件事，我其實心裏很高興，因為這樣一來我女兒就能被警方找回來了。」</p><p>據孫先生此前透露，大約在 11 月 8 日前後，當地派出所已找到 3 名施暴者，其中就包括楊女士的女兒芳芳。楊女士無奈地告訴記者，「我看到孫大哥有不少粉絲，他發視頻公開這個事肯定能引發關注，雖然知道家醜不外揚，但相比於孩子失蹤，我寧願以這樣的形式讓警方把她找回來。」</p><p><strong>談未來計劃：</strong></p><p><strong>將當面向受害家庭道歉</strong></p><p><strong>盡己所能進行補償</strong></p><p>孫先生此前接受採訪時曾透露，針對該起暴力事件，受理該案的鄭州市豐慶路派出所，對 3 名施暴者做出了行政拘留 13 日的處罰，但由於均系未成年人，因此暫不執行拘留，由家長帶回家約束管教。</p><p>但這樣的處理結果並不是楊女士最希望的。「我沒辦法了，反而是更希望警方能拘留她，哪怕把她送進少管所。」楊女士解釋，自己之所以如此「心狠」，是因為一方面如果女兒能夠被警方看管，那麼就不會再失蹤，避免以後遇到不測或再去打架鬥毆；另一方面，她也希望女兒能受到教訓，長點記性，早日迴歸正途。</p><p>在孫先生向記者提供的一段他與楊女士的通話錄音中，記者注意到，楊女士在通話中向孫先生一家表示了歉意，並稱願意儘自己所能補償孫先生一家。同時，楊女士也告訴紅星新聞記者，「11 日上午我已經和另一個（施暴）孩子家長聯繫，我想着要幾個家長一起，當面向孫大哥一家道歉。」</p><p>同時，楊女士還提出，她願意和其他幾名家長一起，共同承擔佳佳的醫藥費，並給予孫先生一定的補償。「但我現在處於無業狀態，可能最後也沒法補償孫大哥太多，但一定會盡己所能。」楊女士説。</p><p>（原標題：《「女兒被打父親萬元懸賞尋兇」背後，獨家對話施暴者母親：希望警方拘留我 14 歲的女兒》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:22:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277170</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277170</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/471.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277170_2023111312222a6d9e05-d51e-4e1b-ac44-2ce279d1e430.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[紅星新聞]]>
            </author>
            <category>施暴</category>
            <category>女兒</category>
            <category>尋兇</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/471.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/474.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又一中管幹部被點名搞「七個有之」，中紀委解析：本質是政治問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又有中管幹部被通報搞「七個有之」。</p><p>據中央紀委國家監委網站 11 月 13 日通報，經中共中央批准，中央紀委國家監委對重慶市政府原黨組成員、副市長熊雪嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</p><p>經查，熊雪喪失理想信念，背離初心使命，政治意識淡漠，在重大原則問題上不同黨中央保持一致，搞「七個有之」，拉幫結派，政績觀扭曲，搞形式主義、虛報造假，對抗組織審查，大搞迷信活動；違反中央八項規定精神，接受可能影響公正執行公務的宴請和服務；對黨不忠誠不老實，在組織談話函詢時不如實説明問題，隱瞞不報個人有關事項；違規收受禮品、禮金，通過民間借貸獲取大額回報；不正確履行職責；家風不正，對配偶不管不教；貪得無厭、腐化墮落，與不法商人勾肩搭背沆瀣一氣，將公權力異化為謀取個人私利的工具，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在工程承攬、土地獲批等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><p>中央紀委國家監委指出，熊雪嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律、工作紀律和生活紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。依據《中國共產黨紀律處分條例》《中華人民共和國監察法》《中華人民共和國公職人員政務處分法》等有關規定，經中央紀委常委會會議研究並報中共中央批准，決定給予熊雪開除黨籍處分；按規定取消其享受的待遇；收繳其違紀違法所得；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p><p>通報中提到的「七個有之」，即「一些人無視黨的政治紀律和政治規矩，為了自己的所謂仕途，為了自己的所謂影響力，搞任人唯親、排斥異己的有之，搞團團夥夥、拉幫結派的有之，搞匿名誣告、製造謠言的有之，搞收買人心、拉動選票的有之，搞封官許願、彈冠相慶的有之，搞自行其是、陽奉陰違的有之，搞尾大不掉、妄議中央的也有之。」</p><p>值得一提的是，就在 11 月 10 日，中央紀委國家監委網站的學習問答•自我革命欄目解析，「七個有之」本質上是政治問題。</p><p>中央紀委國家監委網站指出，「七個有之」本質上是政治問題，概括起來是兩個方面。一個是政治問題和經濟問題交織形成利益集團，妄圖攫取黨和國家權力；一個是山頭主義和宗派主義作崇，大搞非組織活動，破壞黨的集中統一。</p><p>熊雪，男，漢族，1962 年 12 月生，重慶市渝北區人。他長期在重慶工作，曾任重慶市永川區委書記，重慶市商務委員會黨組書記、主任等，2018 年出任重慶市發改委主任、黨組書記，2019 年升任重慶市政府黨組成員、副市長。今年 1 月 17 日，新一屆重慶市政府班子出爐，熊雪未再當選副市長，後以「重慶市人民政府黨組成員」的身份公開露面。</p><p>此外，今年 2 月，熊雪還因「不符合法律規定的代表的基本條件」，未被確認第十四屆全國人民代表大會的代表資格，後於 5 月宣告落馬。</p><p>近年來，已有多名中管幹部被點名搞「七個有之」。</p><p>例如，今年 6 月被「雙開」的貴州省政協原黨組副書記、副主席周建琨，被指喪失理想信念，喪失人民立場，棄守職責使命，貫徹落實黨中央關於脱貧攻堅及鞏固拓展脱貧攻堅成果的重大決策部署不力，利用扶貧項目謀取私利，嚴重損害黨和人民利益，履行全面從嚴治黨主體責任不力，搞「七個有之」，對抗組織審查等。</p><p>去年被「雙開」的江西省人大常委會原黨組成員、副主任龔建華，被指喪失理想信念，棄守職責使命，背離「兩個維護」，組織「小圈子」「小團夥」，搞「七個有之」，污染政治生態，貫徹落實黨中央關於工會工作的決策部署不力，私下操作勞模評選事宜，將黨和國家的榮譽私相授受等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:21:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277649</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277649</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/873.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277649_2023111312215f7e2aae-39fd-45d1-9ae9-6def8ed0f3f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>七個有之</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/873.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/881.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國殘聯：將加大監督力度以法治力量提升無障礙環境建設效能]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，最高檢、住建部、中國殘聯聯合舉行「讓愛無‘礙’ 共享美好生活」新聞發佈會。中國殘疾人聯合會副主席李東梅會上表示，殘聯是殘疾人的代表服務組織。無障礙是殘疾人最迫切、最現實、最直接的需求之一，無障礙環境建得好不好、能不能用，殘疾人最有發言權。</p><p>李東梅介紹，2019 年以來，中國殘聯積極配合檢察機關將無障礙環境建設納入公益訴訟，並配合做好相關工作。2020 年初，針對《無障礙環境建設條例》實施中的執法不嚴、違法不究問題，浙江省杭州市殘聯積極配合杭州市檢察機關在杭州市人大的支持下，向負有監管職責的行政機關發出無障礙環境建設行政公益訴訟訴前檢察建議，督促履職，通過協同協作，各方主體積極整改，積累了經驗。</p><p>澎湃新聞從發佈會上了解到，中國殘聯指導地方殘聯積極推進各地無障礙環境建設地方立法時將檢察公益訴訟作為無障礙環境建設司法保障重要手段寫入地方立法，並與最高檢共同努力推進公益訴訟納入《無障礙環境建設法》。2023 年 9 月 1 日，《無障礙環境建設法》正式施行，該法第 63 條規定：「對違反本法規定損害社會公共利益的行為，人民檢察院可以提出檢察建議或者提起公益訴訟。」</p><p>李東梅表示，總的來説，通過公益訴訟促進無障礙環境建設發展，也為其他行業推進無障礙建設樹立了示範，對於推進提升我國無障礙環境建設整體水平，保障殘疾人、老年人及全社會成員參與社會生活權益都具有重要意義。同時通過開展無障礙環境建設公益訴訟，又進一步擴大了無障礙環境建設影響、凝聚了共識，充分展現了破解國家治理難題的制度優勢，取得了良好的社會效益。</p><p>李東梅指出，下一步，中國殘聯將通過公益訴訟監督、媒體監督、殘疾人無障礙督導員監督等多形式多渠道繼續加大監督管理力度，以法治的力量提升無障礙環境建設效能。同時，將進一步推動無障礙環境建設公益訴訟範圍向無障礙信息交流等領域深化和拓展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277647</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277647</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/719.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277647_2023111312019656d59a-ddbd-466e-bb37-5d3df90599a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>無障礙環境</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/719.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/720.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[緬北電詐頭目明學昌孫子讀北大？北京大學：不是北大學生，無申請記錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日，公安部刑偵局公眾號發佈消息，公安機關公開通緝明學昌、明國平、明菊蘭、明珍珍 4 名緬北果敢自治區電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目。隨着明學昌被通緝，有網友注意到，有網絡傳播的圖片顯示，2023 年 1 月 30 日，他曾為其孫子明光忠（其父是明學昌的兒子明國安）舉辦「慶祝明學昌孫子被北大錄取升學宴」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/412.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳緬北電詐頭目明學昌為其孫舉辦「北大錄取升學宴」。網絡截圖</p><p></p><p>11 月 13 日，北京大學宣傳部迴應上游新聞 (報料郵箱：baoliaosy@163.com）記者稱 ：「這個明光忠不是北大學生，他的這個情況是假的。」</p><p>上游新聞記者從網傳「北京大學錄取通知書」截圖看到：「緬甸明光忠，我們高興地通知你，北京大學同意接受你於 2023 年 9 月至 2027 年 7 月，作為本科生來我校經濟管理學院學習，授課語言為漢語……」另外，還有多張明學昌與明光忠在「升學宴」上的慶祝圖片。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/413.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳明光忠的錄取通知書。網絡圖</p><p></p><p>11 月 13 日，北京大學宣傳部迴應上游新聞記者問詢時表示：「這個人（明光忠）我們查了，他不是北京大學的學生，而且沒有他任何申請北大記錄。現在我們都知道明學昌是電信詐騙嫌犯，大家都不要相信一個詐騙嫌犯的話。」</p><p>（原標題：《緬北電詐頭目明學昌孫子讀北大？北京大學：不是北大學生，無申請記錄》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:00:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/483.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277617_2023111312007de747e7-07cb-41a5-b339-ec9ea092c896.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馮盛雍/上游新聞]]>
            </author>
            <category>緬北電詐</category>
            <category>北大</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/483.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/484.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融反腐持續深入：今年以來至少 87 人被查，含 8 名中管幹部]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年以來，從監管部門到金融機構，從金融央企到地方金融機構，從銀行、保險、證券到其他金融領域，反腐在全面推進。</p><p>據澎湃新聞不完全統計，截至 11 月 12 日，中央紀委國家監委網站共披露了 87 名金融系統幹部被查。其中，中管幹部 8 人，中央一級黨和國家機關、國企和金融單位幹部 62 名，省管幹部 17 名。</p><p>從金融機構看，銀行機構（不含省聯社，下同）共有 53 人被查，省聯社有 10 人被查，保險機構有 7 人被查，金融集團有 2 人被查，證券機構有 1 人被查，另有 4 名曾任其他金融機構的幹部被查。</p><p>從監管機構看，銀監繫統有 3 人被查，央行系統有 5 人被查，證監繫統 1 人被查，1 名地方金融監管部門幹部被查。</p><p>從時間看，2 月-8 月被查人數較為密集，其中 3 月披露的被查人數較多，達 14 人，接近 2 天就有 1 人被查。</p><p><strong>8 名中管金融幹部被查</strong></p><p>今年以來，已有 8 名中管金融幹部被查，其中國有大行 3 人、金融集團 2 人，政策性銀行 2 人，保險機構 1 人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/244.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新聞根據中央紀委國家監委網站整理</p><p></p><p>具體來看，<strong>工商銀行</strong>有<strong>2 名</strong>中管幹部被查，分別是工商銀行原黨委委員、紀委書記<strong>劉立憲</strong>，工商銀行原黨委委員、副行長<strong>張紅力</strong>。</p><p>劉立憲出生於 1954 年，畢業於吉林大學，曾任最高人民檢察院貪污賄賂檢察廳副廳長、反貪污賄賂總局副局長、檢察技術局局長、檢察理論研究所所長等職，2003 年 9 月起任中國華融資產管理公司副總裁，2005 年 10 月任工商銀行紀委書記。2014 年離開工商銀行後，劉立憲出任中央第十一巡視組副組長。有媒體 2017 年梳理道，十八大以來十二輪中央巡視中，劉立憲曾先後 9 次擔任中央巡視組副組長。</p><p>張紅力出生於 1965 年 1 月，1984 年 7 月畢業於黑龍江八一農墾大學，1989 年 9 月獲得加拿大阿爾伯特大學遺傳學碩士學位，1991 年 7 月獲得美國加州聖哥拉大學工商管理碩士學位，在入職工行前曾長期供職於德意志銀行等外資金融機構。2010 年 5 月，張紅力任工行副行長。此後，他又擔任工行執行董事、副行長，是首位從國際金融機構獲聘至中國國有銀行的高級管理人員。2018 年 7 月，張紅力因家庭原因從工商銀行辭職。此後，張紅力加盟知名私募厚朴投資任聯席董事長。</p><p><strong>國家開發銀行</strong>（以下稱「國開行」）也有<strong>2 名</strong>中管幹部被查，分別為國家開發銀行原黨委委員、副行長<strong>周清玉</strong>，國家開發銀行原黨委委員、副行長<strong>王用生</strong>。</p><p>周清玉出生於 1962 年，曾任中國農業銀行風險資產管理部總經理、貴州分行行長、農業信貸部總經理、股份制改革領導小組辦公室常務副主任、三農業務總監、國家開發銀行紀委書記等職，於 2016 年任國家開發銀行黨委委員、副行長。</p><p>王用生出生於 1958 年，他早年曾任中國投資銀行鄭州分行行長，之後歷任國家開發銀行鄭州分行行長，瀋陽分行行長，遼寧分行行長，企業局局長，國家開發銀行黨委委員、副行長等。</p><p><strong>光大集團</strong>也有<strong>2 名</strong>中管幹部被查，且被查的兩人均為原黨委書記、董事長，即<strong>李曉鵬</strong>、<strong>唐雙寧</strong>。</p><p>李曉鵬出生於 1959 年，歷任工行河南省分行副行長、總行營業部總經理、四川省分行行長、中國華融資產管理公司副總裁、工行行長助理兼北京市分行行長、工行副行長、執行董事，中國投資有限責任公司監事長，2014 年起任招商局集團總經理、董事、副董事長，2017 年 12 月起擔任中國光大集團股份公司黨委書記、董事長，2022 年 3 月 4 日到齡退休。</p><p>唐雙寧出生於 1954 年，1985 年起曾歷任中國人民建設銀行瀋陽市分行常務副行長、中國人民銀行瀋陽市分行行長，中國人民銀行信貸管理司司長、貨幣金銀局局長、銀行監管一司司長，原銀監會副主席等職務。2007 年 6 月起，出任光大（集團）總公司董事長、黨委書記，光大集團董事長、黨委書記，2017 年 12 月卸任。</p><p><strong>中國銀行</strong>有<strong>1 名</strong>中管幹部被查，即原黨委書記、董事長<strong>劉連舸</strong>。</p><p>劉連舸出生於 1961 年，1985 年畢業於吉林財貿學院財政金融系（現吉林財經大學），1987 年畢業於中國人民銀行研究生部，獲經濟學碩士學位，1987 年加入央行，曾先後擔任中國人民銀行國際司副司長、中國人民銀行福州中心支行行長兼國家外匯管理局福建省分局局長、中國人民銀行反洗錢局（保衞局）局長等職務。2007 年 3 月，劉連舸調任中國進出口銀行副行長，並於 2007 年 9 月至 2015 年 2 月兼任非洲進出口銀行董事，2015 年 7 月，劉連舸擔任中國進出口銀行副董事長、行長。2018 年，劉連舸調任中國銀行，先後出任行長、董事長。</p><p><strong>中國太平</strong>保險集團有限責任公司（以下稱「中國太平」）也有<strong>1 名</strong>中管幹部被查，即中國太平黨委委員、副總經理肖星。</p><p>肖星出生於 1971 年 12 月，被查前為中國太平排名第一的副總經理，畢業於上海大學，擁有法學博士學位，曾先後在中國人壽、中國太平任職。在加入保險業之前，肖星曾長期任職於上海團委系統。在中國太平任職期間，擔任過多家旗下子公司董事長職務。</p><p>值得一提的是，今年 5 月，<strong>浙江省政協黨組成員、副主席朱從玖</strong>涉嫌嚴重違紀違法被查，並於近期被「雙開」。朱從玖曾任浙江省副省長，在此之前則長期在證監繫統任職，歷任上交所總經理、證監會主席助理等。中紀委通報稱其「紀法意識淡漠，貪婪無度，‘靠金融吃金融’，利用職務便利為他人在公司上市、融資貸款等方面謀利，並非法收受鉅額財物。」</p><p><strong>國有五大行 31 人被查</strong></p><p>今年以來，銀行機構共有 51 人被查，其中五大國有銀行佔了 31 人，超過一半。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/894.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新聞根據中央紀委國家監委網站整理</p><p></p><p>整體來看，工商銀行、農業銀行、中國銀行、交通銀行、建設銀行被查的人數分別為 7 人、7 人、6 人、6 人、5 人。</p><p><strong>工商銀行</strong>被查的<strong>7 人</strong>中，除了上文提到的中管幹部<strong>劉立憲</strong>和<strong>張紅力，</strong>其餘被查的幹部為：工商銀行總行原個人金融業務總監兼個人金融業務部總經理<strong>李衞平</strong>，天津市分行原黨委委員、副行長<strong>張希剛</strong>，工商銀行辦公室原副總經理級調研員、北京銀泉大廈銀達勞務服務中心原總經理<strong>侯進喜</strong>，工商銀行資產管理部原總經理<strong>顧建綱</strong>，工商銀行湖北省分行黨委委員、副行長<strong>邱世傑</strong>。</p><p><strong>農業銀行</strong>也有<strong>7 人</strong>被查，分別為：農業銀行國際金融部巡視員<strong>劉燕忠</strong>，農業銀行雲南省分行原黨委委員、副行長<strong>沈鋭</strong>，農業銀行吉林省分行高級專家<strong>陸俊波</strong>，農業銀行遠程銀行中心原副巡視員<strong>張學祿</strong>，農業銀行浙江省分行黨委委員、副行長<strong>呂曉東</strong>，農業銀行雲南省分行原營業部黨委書記、總經理<strong>楊志剛</strong>，農業銀行江西省分行黨委委員、紀委書記<strong>馬清升</strong>。</p><p><strong>中國銀行</strong>共有<strong>6 人</strong>被查，除了上文提到的中管幹部<strong>劉連舸</strong>，還包括：中國銀行黑龍江省分行原黨委委員、副行長<strong>陳楓</strong>，中國銀行北京市分行原黨委書記、行長<strong>王建宏</strong>，中國銀行內蒙古自治區分行原黨委委員、副行長<strong>高宗勝</strong>，中國銀行寧波市分行原黨委委員、副行長<strong>毛俊平</strong>，中國銀行江西省分行原黨委書記、行長<strong>張東向</strong>。</p><p><strong>交通銀行</strong>也有<strong>6 人</strong>被查，分別為：交通銀行雲南省分行原黨委書記、行長<strong>李大軍</strong>，交通銀行廣東省分行原黨委書記、行長<strong>周寶誌</strong>，交銀金融租賃有限責任公司原黨組成員、副總裁<strong>馬賓</strong>，交銀金融科技有限公司副總裁<strong>孫毅坤</strong>，交通銀行金融科技部總經理<strong>周彥倜</strong>，交通銀行瀋陽審計監督分局原局長<strong>劉喜昌</strong>。</p><p><strong>建設銀行</strong>有<strong>5 人</strong>被查，分別為：建設銀行河北省分行原黨委書記、行長<strong>李秀昆</strong>，建設銀行天津市分行原資深專員<strong>張龍泉</strong>，建設銀行深圳市分行資深專員<strong>趙芝然</strong>，建設銀行深圳市分行原黨委副書記、 副行長<strong>易景安</strong>，建設銀行大連市分行黨委副書記、副行長<strong>率長江</strong>。</p><p><strong>三大政策性銀行 12 人被查</strong></p><p>國開行、中國農業發展銀行（以下稱「農發行」）、中國進出口銀行（以下稱「進出口銀行」）反腐情況也值得關注。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/95/902.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新聞根據中央紀委國家監委網站整理</p><p></p><p>整體看，今年以來國開行、農發行、進出口銀行被查干部分別有 6 人、4 人、2 人。</p><p>具體來看<strong>，國開行</strong>共有<strong>6 名</strong>幹部被查，除了上文提到的中管幹部<strong>周清玉</strong>和<strong>王用生</strong>，還有：國家開發銀行信息科技部高級專家<strong>滕光進</strong>，國家開發銀行河南分行高級專家<strong>普浩</strong>，國家開發銀行河南省分行原黨委書記、行長<strong>王衞軍</strong>，國家開發銀行上海市分行原黨委書記、行長<strong>茆君才</strong>。</p><p><strong>農發行</strong>共有<strong>4 名</strong>幹部被查，分別為農發行瀋陽審計分部總經理<strong>侯敏</strong>，農發行江西省分行原特級信貸經理<strong>熊建國</strong>，農發行總行專家委員會副主任委員<strong>趙富洲</strong>，農發行四川省分行資深信貸經理<strong>蒙君</strong>。</p><p><strong>進出口銀行</strong>有<strong>2 名</strong>幹部被查，分別是進出口銀行原專職評審委員<strong>李濟臣</strong>，進出口銀行風險化解督導工作一組組長<strong>朱燦璋</strong>。</p><p><strong>全國性股份制銀行方面</strong>，<strong>廣發銀行</strong>有<strong>4 名</strong>幹部被查，<strong>民生銀行、浙商銀行分別</strong>有<strong>1 名</strong>幹部被查。</p><p>具體來看，<strong>廣發銀行</strong>被查的 4 人分別為廣發銀行原黨委委員、監事長<strong>王桂芝</strong>，廣發銀行廣銀理財原黨委副書記、監事長、紀委書記<strong>亓豔</strong>，廣發銀行黨委委員<strong>方琦</strong>，廣發銀行烏魯木齊分行黨委書記、行長<strong>陳峻暉</strong>。</p><p><strong>民生銀行</strong>被查的是民生銀行銀行管理諮詢委員會原副主席<strong>邢本秀，浙商銀行</strong>被查的是原黨委書記、董事長<strong>沈仁康</strong>。</p><p><strong>城商行方面，</strong>共有<strong>4 人</strong>被查，分別是：<strong>中原銀行</strong>原副監事長<strong>賈繼紅</strong>，<strong>貴州銀行</strong>原黨委書記、董事長<strong>李志明</strong>，內蒙古自治區紀委監委駐蒙商銀行紀檢監察組組長、<strong>蒙商銀行</strong>黨委委員<strong>趙光炯，</strong>內蒙古自治區紀委監委駐內蒙古銀行紀檢監察組組長、<strong>內蒙古銀行</strong>黨委委員<strong>馬寶林</strong>。</p><p><strong>7 省 10 名省聯社幹部被查</strong></p><p>省聯社是金融反腐重點領域之一。</p><p>據澎湃新聞不完全統計，今年以來，共有 7 省 10 名省聯社幹部被查。其中，<strong>河南、四川、甘肅</strong>省聯社分別有<strong>2 人</strong>被查，<strong>安徽、廣東、江西、貴州</strong>省聯社分別有<strong>1 人</strong>被查。</p><p>具體來看，<strong>河南省聯社</strong>有 2 名幹部被查，分別是河南省聯社原黨委書記<strong>王哲</strong>，河南省聯社黨委委員、副主任<strong>吳金鵬</strong>。</p><p><strong>四川省聯社</strong>被查的 2 名幹部為四川省聯社黨委委員、副主任<strong>楊超</strong>，四川省聯社原黨委委員、副主任<strong>劉興明</strong>。</p><p><strong>甘肅省聯社</strong>被查的幹部為四川省聯社原紀委書記<strong>王蓉生</strong>，四川省聯社原黨委委員、副主任<strong>康欣</strong>。</p><p>安徽、廣東、江西、貴州被查的省聯社幹部分別為安徽省聯社黨委委員、副主任<strong>高廣</strong>，廣東省聯社原黨委書記、理事長<strong>王碩平</strong>，江西省聯社黨委委員、副主任<strong>應勇</strong>，貴州省聯社黨委書記、理事長<strong>馬林波</strong>。</p><p><strong>其他金融機構 14 名幹部被查</strong></p><p>保險機構、證券機構、金融集團等也有多人被查。</p><p>據澎湃新聞不完全統計，今年以來，<strong>保險機構</strong>被查的除了上文提到的中管幹部<strong>肖星，</strong>還有 6 名被查，分別為中國太平科技運營部副總經理<strong>陳中乾</strong>，太平人壽原黨委書記、總經理<strong>張可</strong>，中國人壽北京市分公司原黨委委員、副總經理<strong>王徵</strong>，中國人壽養老保險浙江省分公司原黨委書記、總經理<strong>梅建亞</strong>，中國人保海南省分公司原黨委書記、總經理<strong>單榮光</strong>，人保財險重慶市分公司黨委委員、副總經理<strong>李成柱</strong>。</p><p><strong>金融集團</strong>共有<strong>2 人</strong>被查，即上文提及的兩名中管幹部<strong>李曉鵬</strong>、<strong>唐雙寧</strong>。</p><p><strong>證券機構</strong>有<strong>1 人</strong>被查，中國銀河證券原黨委書記、董事長<strong>陳共炎</strong>。</p><p>此外，有<strong>4 名其他金融機構</strong>的幹部被查：中國長城資產管理股份有限公司四川分公司黨委委員<strong>趙偉</strong>，航空工業中航信託股份有限公司原黨委委員、副總經理<strong>魏穎暉</strong>，中國華融資產管理股份有限公司北京分公司原黨委書記、總經理<strong>黃憲輝</strong>，湖南省融資擔保集團有限公司黨委書記、董事長<strong>李勤</strong>。</p><p><strong>監管部門 10 人被查</strong></p><p>金融監管部門同樣迎來密集反腐。</p><p>據澎湃新聞不完全統計，今年以來，銀監繫統、央行系統、證監繫統與地方金融管理部門共 10 人被查。</p><p>具體來看，<strong>銀監繫統共 3 名幹部被查</strong>，分別為中國銀行業協會副秘書長<strong>郭三野</strong>、原銀監會處置非法集資辦公室主任<strong>劉張君</strong>、原吉林銀監局黨委書記、局長<strong>高飛</strong>。</p><p><strong>央行系統共 5 名幹部被查</strong>，分別為中國人民銀行秘書局副局長<strong>李果</strong>，中國人民銀行哈爾濱中心支行原助理巡視員<strong>董國濱</strong>，中國人民銀行深圳市中心支行原黨委書記、行長<strong>張建軍</strong>，中國印鈔造幣集團有限公司原董事<strong>陳義清</strong>，中國人民銀行鄭州培訓學院原黨委副書記<strong>周波</strong>。</p><p><strong>證監繫統 1 人</strong>被查，即上海證券交易所原副總經理<strong>劉逖</strong>。</p><p>此外，<strong>有 1 名地方金融監管部門幹部被查，</strong>為湖北省地方金融監督管理局黨組書記、局長<strong>段銀弟</strong>。</p><p><strong>金融反腐有望持續推進</strong></p><p>今年以來，各個月份基本保持了比較高強度的反腐節奏。</p><p>從時間順序看，今年 1 月有 4 人被查。從 2 月開始，金融反腐節奏有所加快。2 月 10 人被查，3 月 14 人被查，4 月 9 人被查，5 月 9 人被查，6 月 11 人被查，7 月 8 人被查，8 月 11 人被查，9 月 5 人被查，10 月 4 人被查，11 月以來已有 2 人被查。</p><p>中央金融工作會議 10 月 30 日至 31 日在北京舉行。會議在分析當前金融形勢時特別提到，「要清醒看到，金融領域各種矛盾和問題相互交織、相互影響，有的還很突出，經濟金融風險隱患仍然較多，金融服務實體經濟的質效不高，<strong>金融亂象和腐敗問題屢禁不止，金融監管和治理能力薄弱</strong>。」</p><p>會議要求，防範化解金融風險，要把握好權和責的關係，健全權責一致、激勵約束相容的風險處置責任機制；把握好快和穩的關係，在穩定大局的前提下把握時度效，紮實穩妥化解風險，堅決懲治違法犯罪和腐敗行為，嚴防道德風險；對風險早識別、早預警、早暴露、早處置，健全具有硬約束的金融風險早期糾正機制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:44:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276921</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276921</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/314.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276921_202311131144aa992a5f-9358-42cc-a32a-5f83edfa7bbd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，林倩冰]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/314.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/93/315.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[電詐及關聯犯罪懲戒辦法徵求意見：被追究刑責的懲戒 3 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>對於因實施電信網絡詐騙及其關聯犯罪被追究刑事責任的人，公安部擬出台懲戒辦法，處以 3 年懲戒期。</p><p>11 月 13 日，澎湃新聞從公安部獲悉，為深入貫徹落實《中華人民共和國反電信網絡詐騙法》，近日，公安部會同有關主管部門起草了《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》（以下簡稱《懲戒辦法（徵求意見稿）》），面向社會廣泛徵求意見。</p><p>《懲戒辦法（徵求意見稿）》共 19 條，主要包括懲戒原則、懲戒對象、懲戒措施、分級懲戒、懲戒程序、申訴核查 6 個方面內容，遵循依法認定、過懲相當、動態管理原則，明確個人和單位納入懲戒對象的範圍，規定金融、電信網絡、信用懲戒的具體措施，根據懲戒對象違法行為分級適用懲戒，規範審核認定、懲戒期限和告知等程序，明確申訴、受理、核查、反饋和解除的程序和時限。</p><p>《懲戒辦法（徵求意見稿）》堅持依法認定、預防為主，嚴格按照《反電信網絡詐騙法》確定懲戒對象範圍和認定標準，列舉了依法被實施懲戒的具體行為，區分了設區的市級以上公安機關和省級以上公安機關審核認定懲戒對象的範圍，切實強化警示教育，以實現預防犯罪的效果。</p><p>《懲戒辦法（徵求意見稿）》堅持分級懲戒、過懲相當，對於因實施電信網絡詐騙及其關聯犯罪被追究刑事責任的人，懲戒期限為 3 年；經設區的市級以上公安機關認定的懲戒對象，懲戒期限為 2 年。在綜合運用金融懲戒、電信網絡懲戒、信用懲戒以及納入金融信用信息基礎數據庫等懲戒措施的同時，保留了懲戒對象基本的金融、通信服務，確保滿足其基本生活需要，充分體現懲戒的適度性。</p><p>《懲戒辦法（徵求意見稿）》在強化依法懲戒的同時，對懲戒信息數據實行動態管理，明確要求將懲戒依據、期限、措施和申訴權利書面告知被懲戒對象，並明確了申訴、受理、核查、反饋和解除等工作的程序和時限，充分保障被懲戒對象的合法權益。</p><p><a href="https://www.mps.gov.cn/n2254536/n4904355/c9288546/content.html">《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:06:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277525</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277525</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/261.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277525_2023111311574e86ce77-0e76-4483-9185-1b1f3bfbb7e3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，林平]]>
            </author>
            <category>公安部</category>
            <category>電信網絡詐騙</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/261.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/262.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杜絕高瓴式鑽空子？滬深交易所修訂轉融通系列指南]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>滬深交易所針對轉融通問題修訂了系列指南。</p><p>11 月 10 日晚，上海證券交易所（下稱「上交所」）對《上海證券交易所證券交易業務指南第 10 號——轉融通證券出借交易業務》（下稱「《業務》」）進行了修訂，並自發布之日起施行。</p><p>整體來看，《業務》的本次修訂，是在第七章「權益類信息披露及相關事務」，刪除了「證券出借與歸還比照證券賣出和買入，遵守現有信息披露的相關規定」的相關表述。</p><p>具體而言，本次修訂後，轉融通出借和歸還證券，不能再與證券的買賣簡單比照，通過轉融通出借股票，出借部分仍計入出借人的持股比例，相關的信息披露規則也對其仍適用。</p><p>同時，澎湃新聞記者注意到，在 11 月 8 日隆基綠能（601012）公告證監會對高瓴旗下 HHLR 管理有限公司（下稱「HHLR」）立案的同日，針對轉融通業務，滬深交易所分別發佈了兩則自律監管指南。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/94/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>具體而言，一方面，滬深交易所進一步明確，投資者及其一致行動人蔘與融資融券、轉融通業務，其普通證券賬户、客户信用證券賬户所持同一家上市公司股份數量與已通過轉融通出借尚未歸還的該公司股份數量合計超過公司總股本 5% 的，其減持該公司股份應當適用本所《上市公司股東及董事、監事、高級管理人員減持股份實施細則》等規則中關於大股東減持的規定。</p><p>同時，因參與轉融通出借股份導致持有公司股份低於總股本 5% 的，出借期間買賣股票和其他具有股權性質的證券應當適用短線交易的有關規定。上市公司董事、監事、高級管理人員、持有上市公司 5% 以上股份的股東，不得進行以該上市公司股票為標的證券的融資融券交易。</p><p>滬深交易所還指出，因參與轉融通出借股份導致持有公司股份低於總股本 5% 的，適用前款規定。</p><p>另一方面，滬深交易所通過修訂明確，上市公司應當在定期報告的「股份變動和股東情況」部分，披露持股 5% 以上股東、前 10 名股東及前 10 名無限售流通股股東在報告期內參與融資融券及轉融通業務的具體情況，包括相關股東名稱、報告期初持股數量及比例、報告期初轉融通出借股份數量及比例、報告期末持股數量及比例、報告期末轉融通出借股份數量及比例等。</p><p>近期，轉融通工具連續引發爭議。</p><p>11 月 8 日，證監會決定對隆基綠能股東 HHLR 立案。今年 3 月，HHLR 將持有隆基綠能 0.85% 的無限售流通股參與了轉融通證券出借業務，按照彼時公告披露，HHLR 持股比例應由 5.85% 減少至 5.00%。然而，截至一季度末，HHLR 持股比例減少至 4.98%，減持股份比例達 1%，但 HHLR 卻未進行披露。</p><p>此外，在股份出借期間，高瓴通過 HHLR 減持了隆基綠能股份。隆基綠能三季報披露，報告期末，高瓴資本通過轉融通方式出借的股份已全部到期歸還。歸還後，HHLR 持股比例為 4.98%。相比出借前 5.85% 持股比例減少 0.87%。</p><p>有市場人士認為，高瓴通過轉融通等操作使得持股低於 5% 分界線後，從而規避大股東減持信息披露義務，並由此引發市場熱議。</p><p>更早之前的金帝股份（603270）在上市首日，利用轉融通在上市首日把限售股融券賣出「做空自己」同樣受到了市場廣泛關注。</p><p>10 月 14 日，證監會對融券及戰略投資者出借配售股份的制度進行針對性調整優化，其中取消上市公司高管及核心員工通過參與戰略配售設立的專項資產管理計劃出借。</p><p>「市場之所以對轉融通工具爭議不斷，歸根到底還是廣大中小投資者渴望一個公平合理的交易環境。轉融通等工具，本意是活躍市場，提升市場的流動性與活躍度。但是，如果這些創新工具被某些企業或資金利用了，那麼容易擾亂整個市場的正常運行秩序。」銀河證券研報稱。</p><p>銀河證券進一步指出，在這個時候，及時糾錯、及時填補規則漏洞，可以更好維護股票市場公平合理的交易環境，這也是提升 A 股中長期投資信心，提高國內資本市場吸引力的關鍵所在。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 02:48:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277011</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277011</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/94/993.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277011_202311131048da49a5f7-6640-497d-af16-026f37723e61.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>轉融通</category>
            <category>滬深交易所</category>
            <category>業務</category>
            <category>指南</category>
            <category>投資信心</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/94/993.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/94/994.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞組織：與一度失聯的加沙希法醫院取得聯繫，醫院已無法運作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 24 日，加沙城希法醫院，當時靠僅有的幾台發電機維持。&nbsp; &nbsp;澎湃影像，圖</p><p></p><p>據央視新聞消息，當地時間 12 日晚，世界衞生組織總幹事譚德塞表示，世衞組織已經成功與加沙地帶希法醫院醫務人員取得聯繫。</p><p>「遺憾的是，希法醫院已經不能像醫院一樣運作。」譚德塞在社交平台「 X」（前 Twitter）上發文寫道。持續衝突使醫院的形勢非常嚴峻和危險，並再次呼籲加沙地帶必須立即實現停火。</p><p>此前，譚德塞曾表示，世衞組織與加沙地帶的希法醫院失去聯繫，並「深感擔憂和恐懼」。加沙衞生部門表示，希法醫院綜合大樓因燃料耗盡而暫停運營。加沙地帶北部卡邁勒阿德萬醫院院長艾哈邁德·卡魯特在接受媒體採訪時表示，由於燃料耗盡，主發電機無法使用，醫院被迫關閉。據報道，除了收治病人之外，該醫院還收容了超過五千多名難民。</p><p>據新華社援引聯合國人口基金會、聯合國兒童基金會以及世界衞生組織的地區負責人 12 日的聲明，多家機構負責人聯合呼籲採取緊急國際行動，結束對加沙醫院的持續襲擊。「現在需要果斷的國際行動確保人道主義停火，並保障加沙地帶醫療系統的運行。」多家組織在聲明中稱。</p><p>與此同時，以色列正不斷推進在加沙地帶的軍事行動。據新華社消息，當地時間 11 月 12 日以色列國防軍發佈戰況通報，表示以軍當天控制了加沙城在地中海的碼頭。通報稱，以軍當天繼續對加沙城沙提難民營內的哈馬斯據點實施攻擊。以色列陸軍與海軍襲擊與沙提難民營毗鄰的碼頭，並控制這一區域。</p><p>當地時間 11 日夜間，以色列軍方表示，部隊在加沙北部沙提難民營開展軍事行動，打死「大量」巴勒斯坦武裝人員，並在該地區發現了大量「用以恐怖主義襲擊」的基礎設施。以色列軍方發佈聲明稱，軍方在戰鬥中發現了建築物內的平民，併為平民開闢了一條疏散路線。以色列軍方在聲明中表示，「在平民撤離時，‘恐怖分子’向軍隊開槍。為了保障平民得以疏散，部隊展開反擊，並打死‘恐怖分子’」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 01:56:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25276954</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25276954</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/301.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25276954_202311131047239282dc-8f46-4699-9adb-5ffde996a2dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/301.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/96/302.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
