<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 02 Feb 2024 09:39:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[家屬訴醫院濫用有創呼吸機致老人感染死亡，獲賠 26 萬全捐中國青基會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張靜華老人生前在邯鄲市第一醫院住院治療。本文圖片均由，受訪者，供圖</p><p></p><p>躺在醫院 ICU 的病牀上，插着呼吸機的張靜華停止了呼吸。</p><p>這位河北老年患者的死亡，是由於重症肺炎、多臟器功能衰竭。事發後，她的兒子孫樹森等人質疑邯鄲市第一醫院濫用有創呼吸機「過度醫療」，遂提起訴訟。</p><p>治療過程中，北京朝陽醫院一位呼吸科專家曾對張靜華進行遠程視頻會診，該專家認為，開放氣道使用有創呼吸機後，患者極易產生對呼吸機的依賴，而開放的氣道又使肺部容易受到外部感染。</p><p>孫樹森説，直到有創呼吸機使用了一個多月，醫生才告知家屬通過呼吸機「機械通氣」的風險，並讓其在知情同意書上簽字。</p><p>法院委託的司法鑑定認為，邯鄲市第一醫院對張靜華開放氣道、使用呼吸機的診療行為存在過錯，是導致患者多重耐藥菌感染和真菌感染，以致重症肺炎、臟器功能衰竭而死亡的主要原因。</p><p>2023 年 12 月底，邯鄲市中級法院作出終審判決，判邯鄲市第一醫院承擔 80% 賠償責任。法院在判決書中指出，此案具有一定的現實啓示意義，「值得醫療機構乃至全社會的思考與關注」。</p><p>2024 年 2 月 1 日，邯鄲市第一醫院相關科室負責人向澎湃新聞表示，當時給患者張靜華插管上呼吸機，是考慮到其血氧下降等多種因素，患者家屬是「片面理解」。該負責人稱，治療過程也有「瑕疵」，醫院服從法院的判決。</p><p>二審判決後，孫樹森兄弟獲得醫院賠償 26 萬餘元。2024 年 1 月底，孫樹森將 26 萬餘元的賠償款全部捐獻給中國青少年發展基金會。</p><p>「我不是醫鬧，我打官司不是為了錢，就是為了討個説法。」孫樹森告訴澎湃新聞，捐獻全部賠償款也是滿足母親生前樂善好施的願望，他希望母親的悲劇不要重演，「願天下千千萬萬個母親不會受到這種傷害」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邯鄲市第一醫院</p><p></p><p><strong>治療：使用有創呼吸機一個多月，老人死亡前診斷患重症肺炎</strong></p><p>孫樹森的母親張靜華是邯鄲市叢台區人，戶籍資料顯示她出生於 1931 年，是一名離休幹部。</p><p>2020 年 6 月 5 日，張靜華因發熱到邯鄲市第一醫院住院治療。醫院病歷及司法鑑定材料顯示，張靜華在該院住院共 81 天，直至 8 月 25 日死亡。她先後到醫院的三個科室治療：老年病二科、呼吸二科、重症醫學科。</p><p>張靜華在老年病二科治療了 20 天，診斷為重症肺炎、Ⅰ型呼吸衰竭等，2020 年 6 月 25 日轉入呼吸二科。7 月 3 日，張靜華出現「心動過速」，醫護人員為其使用有創呼吸機，「經鼻氣管插管保留長度約 26 釐米，接有創呼吸機輔助通氣。」</p><p>「管子從我媽的鼻腔插到肺裏面，外面接個呼吸機呼哧呼哧的，代替人的肺。」孫樹森説，上呼吸機當天他母親的血氧飽和度多次檢測為 96% 至 99%，並未出現呼吸衰竭，不明白醫院為何使用「有創」呼吸機。</p><p>據孫樹森介紹，他母親上有創呼吸機兩三天後，由於難以忍受噪音，便拽掉了呼吸機。此後 10 天的 5 次痰液檢查，均未發現真菌感染。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">生前的張靜華老人</p><p></p><p>7 月 15 日，張靜華的血氧飽和度顯示正常——多次檢測為 96% 至 99%。當天，醫護人員再次對她經鼻氣管插管，接有創呼吸機輔助通氣治療。</p><p>「醫生説用呼吸機養養肺。」孫樹森回憶：「當時我們不懂，以為真能養肺呢，那就養吧。」後來他諮詢醫學專家才明白，有創呼吸機是患者不能自主呼吸時才用來維持生命的，「哪能養肺呢」。</p><p>從 7 月 15 日使用有創呼吸機直至 8 月 25 日死亡，張靜華都沒有「脫機」。家屬曾試圖幫她拔掉呼吸機，發現不行。「已經離不開呼吸機了。」孫樹森説：「一拔掉她就喘得厲害，接不上氣來。」</p><p>8 月 7 日，北京朝陽醫院一位呼吸科專家對張靜華進行遠程視頻會診。會診視頻顯示，該專家認為，開放氣道使用有創呼吸機後，患者極易產生對呼吸機的依賴，而開放的氣道又使肺部容易受到外部感染。「只要她一開放氣道，就很難撤機了。」這位專家説：「開放氣道以後，整個氣道和外面相通，她的免疫又低下，她就不停地、反覆地受到各種微生物的感染。」</p><p>張靜華的症狀的確如專家所説，肺部反覆感染後每況愈下。檢驗報告顯示，7 月下旬後，她的肺部陸續感染麴黴菌、鮑曼不動桿菌等多重耐藥病菌。</p><p>在邯鄲市第一醫院呼吸二科住院 56 天的張靜華，被診斷為Ⅱ型呼吸衰竭、重症肺炎、感染中毒性休克等。</p><p>「後來就不能排尿了，渾身腫得像皮球一樣，皮膚還起泡。」孫樹森説，他母親有時醒過來，但插着呼吸機不能説話，「就是睜開眼睛看着我們，她自己掉眼淚」。</p><p>當年 8 月 20 日，張靜華從呼吸二科轉到重症醫學科。ICU 醫生告知孫樹森等人通過呼吸機「機械通氣」的風險，並讓其在知情同意書上簽字。</p><p>「這時候我們才知道上有創呼吸機的風險，包括呼吸機依賴，可能引起相關性肺炎、呼吸功能衰竭等。」孫樹森説，他母親此前在呼吸二科使用有創呼吸機一個多月，他們不知道風險，也沒人讓其在知情同意書上簽字。</p><p>8 月 25 日，張靜華在 ICU 經搶救無效死亡。醫院的《死亡記錄》顯示，她被診斷為多臟器功能衰竭、重症肺炎等，死亡原因為「多臟器功能衰竭」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邯鄲市第一醫院的死亡記錄</p><p></p><p><strong>鑑定：治療行為存在過錯，是導致患者死亡的主因</strong></p><p>對於母親之死，孫樹森認為邯鄲市第一醫院有不可推卸的責任——濫用有創呼吸機導致老人重症肺炎，引發多臟器功能衰竭。</p><p>孫樹森後來查閲病歷發現，母親被呼吸二科上有創呼吸機時，其血氧飽和度指數正常，呼吸也正常。他由此認定，院方對他母親使用有創呼吸機是「過度醫療」。</p><p>「使用有創呼吸機，一天就要用去幾百塊錢。」孫樹森説，他母親是曾參加革命的離休幹部，醫療費 100% 報銷，「所以醫院不擔心醫藥費的問題」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邯鄲市第一醫院呼吸二科&nbsp;</p><p></p><p>2024 年 2 月 1 日，邯鄲市第一醫院呼吸二科主任郭瑞霞在電話中向澎湃新聞表示，當時給張靜華使用有創呼吸機，與錢無關，「我們不是為了掙錢才上呼吸機。這簡直就是污衊」。</p><p>對於患者家屬的質疑，郭瑞霞解釋稱，當時張靜華老人身體狀況很差、肺部感染嚴重、存在低氧，醫護人員結合她狀態不佳、營養不良等綜合因素，才上了呼吸機，「他（家屬）可能會説各項指標都正常，但包括她一些影像的檢查，包括我們的護理記錄當中，都顯示她有血氧下降，這樣我們才採用插管上呼吸機。」</p><p>「治療過程中的瑕疵避免不了。」郭瑞霞説，此次治療也有「欠缺的地方」，比如，醫護人員給張靜華接有創呼吸機時，沒讓家屬在知情同意書上簽字。</p><p>「她以前也是這樣忽悠我們。」孫樹森認為當時完全沒必要給他母親上有創呼吸機，郭瑞霞的説法是避重就輕，「血氧飽和度的檢測數據擺在那裏，她不可能不懂嘛」。</p><p>與醫院方面溝通無果後，孫樹森和哥哥向法院提起訴訟。審理此案的邯鄲市叢台區法院委託了西南政法大學司法鑑定中心，對邯鄲市第一醫院的診療行為是否存在過錯等事項進行鑑定。</p><p>接受委託後，西南政法大學司法鑑定中心通過網絡視頻，組織醫患雙方舉行了鑑定陳述會。在陳述會上，患方認為醫院濫用有創呼吸機導致患者肺部嚴重感染而死亡；醫方則認為，其診療行為無過錯。</p><p>2023 年 2 月，西南政法大學司法鑑定中心出具了司法鑑定意見書。該中心分析診療行為時指出，醫方對張靜華的病情診斷、用藥等方面的處理符合規範。但是，醫方對患者間斷脫機（有創呼吸機）的過程中，沒有病情變化、脫機是否成功等描述，不能準確判斷患者脫機情況，存在過錯。根據患方陳述和呼吸科專家會診情況，司法鑑定認為患者在當年 7 月 16 日之前的脫機是成功的，「醫方應行氣管插管拔出和停用呼吸機」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">司法鑑定意見書（部分）</p><p></p><p>司法鑑定意見書還指出，醫院後來繼續或再次為患者開放氣管通道、使用呼吸機，缺乏指徵和評估依據，存在過錯。</p><p>司法鑑定認為，患者張靜華在住院期間，肺部炎症一度明顯好轉，後來在持續氣道開放、使用呼吸機後，繼發多重耐藥菌感染、真菌感染，導致重症肺炎。</p><p>西南政法大學司法鑑定中心的鑑定意見為：邯鄲市第一醫院對張靜華的診療行為存在過錯，該過錯與張靜華使用呼吸機感染致重症肺炎、臟器功能衰竭而死亡，存在因果關係，是導致該後果的主要原因。</p><p>2023 年 4 月，西南政法大學司法鑑定中心出具《補充鑑定説明》。該補充説明表述稱，呼吸機屬特種醫療設備，根據相關規定，使用呼吸機前，醫方應充分向患者及近親屬告知使用呼吸機的適應症，以及可能出現的併發症、風險等，應徵得患者及近親屬書面簽字同意後才能使用。</p><p>上述《補充鑑定説明》指出，患者在呼吸二科治療期間的病歷資料，沒有機械通氣的知情同意書，應認為醫方在使用呼吸機前未履行告知義務，也未取得患者及近親屬的書面同意。</p><p><strong>賠償：法院判醫院擔責 80%，家屬獲賠後捐獻 26 萬</strong></p><p>2023 年 9 月，邯鄲市叢台區法院對這起醫療損害責任糾紛作出一審判決。</p><img alt="" style="width:596px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/511.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一審判決書（部分）</p><p></p><p>一審民事判決書顯示，叢台區法院認為，根據我國民法典的相關規定，患者在診療活動中受到損害，醫療機構或者其醫務人員有過錯的，由醫療機構承擔賠償責任。對於司法鑑定意見書，被告邯鄲市第一醫院雖有異議，但未提交證據推翻該鑑定，「故對該鑑定意見書本院予以認可」。</p><p>叢台區法院認為，司法鑑定意見書證明邯鄲市第一醫院對張靜華的診療行為存在過錯，該過錯與張靜華的死亡存在因果關係，是導致該後果的主要原因，「結合本案案件事實，本院依法酌定邯鄲市第一醫院承擔原告損失的 70%。」</p><p>原告方的損失，包括死亡賠償金、喪葬費、精神損害撫慰金、鑑定費、護理費等，法院認定共計 33 萬餘元。</p><p>叢台區法院判決邯鄲市第一醫院按 70% 的比例，賠償原告損失 23 萬餘元。</p><p>一審判決後，孫樹森兄弟向邯鄲市中級人民法院提起上訴。</p><p>孫樹森兄弟上訴稱，鑑定機構在司法鑑定意見書的補充説明中，已經明確指出——醫方在使用有創呼吸機之前未向患者及近親屬履行告知義務，也未取得患者及近親屬的書面同意，而原審判決書遺漏了這一嚴重醫療過錯，故請求二審法院查實明確醫院的「全部醫療過錯」，並判其承擔 95% 賠償責任。</p><p>被上訴人邯鄲市第一醫院答辯稱，其未收到一審法院送達的補充鑑定説明，未獲得辯駁的時間、權利；醫方充分告知了患者家屬使用有創呼吸機的風險和必要性，「但因為患者病情緊急，未能讓其及時簽署書面的同意書」；患者系高齡老人，其實際情況是病情自然轉歸的結果，故一審判決醫方承擔 70% 賠償責任的比例正確。</p><p>邯鄲市中級法院審理後，對司法鑑定意見書的補充説明予以確認。該院認為，根據《補充鑑定説明》，醫院違反規定怠於履行風險提示義務，也屬於醫院過錯的一種表現形式，而風險提示是保障患者享有知情權和選擇權的前提與基礎，也是從程序上保障與監督醫療質量的外在手段，「基於此，上訴人稱醫院存在雙重形式過錯的意見成立，本院予以採信。」</p><p>邯鄲中院認為，一審法院對《補充鑑定説明》未予評判論述，致使過錯方賠償比例偏低，難以起到警示作用。「結合醫患雙方的過錯、患者病情等實際情況，以及對過錯的警示等綜合考量，醫療機構的賠償比例確定為 80% 更為適宜。」</p><p>2023 年 12 月 25 日，邯鄲中院作出終審判決，判邯鄲市第一醫院承擔 80% 賠償責任，賠償孫樹森兄弟 26 萬餘元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孫樹森捐獻 26 萬餘元的證書</p><p></p><p>2024 年 1 月下旬，拿到 26 萬餘元賠償款的孫樹森來到北京，向中國青少年發展基金會捐獻了全部賠償款。孫樹森説，母親生前喜歡孩子、樂善好施，捐獻賠償款也算是滿足老人生前願望。</p><p>「有些人説我是‘醫鬧’，説我打官司就是為了錢。」孫樹森表示：「我不是醫鬧，也不是為了錢，就是為了討個説法。」他説，希望自己母親的悲劇不要重演，「願天下千千萬萬個母親不會受到這種傷害」。</p><p>對於對此案的過錯認定和判決，2 月 1 日接受澎湃新聞電話採訪時，邯鄲市第一醫院呼吸二科主任郭瑞霞認為「判得重了」，但會服從法院判決，「我們沒有那麼多精力去纏這個事。我們就想，趕緊了了這個事得了。」</p><p>孫樹森則指出，雖然法院判決認為此案值得反思，但醫院方面「完全沒有反思」。</p><img alt="" style="width:482px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/512.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">二審判決書（部分）</p><p></p><p>在二審判決書中，邯鄲中院指出，本案具有一定的現實啓示意義：人之生命僅一次。醫療過錯的發生對於醫院可能不會只有一次，而對於患者可能只有一次。「如何避免和減少醫療過錯的發生，值得醫療機構乃至全社會的思考與關注」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 09:35:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237743</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/528.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237743_20240202173695d61aa6-3c3f-416c-b982-dc56673fa6b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱遠祥]]>
            </author>
            <category>呼吸機</category>
            <category>死亡</category>
            <category>感染</category>
            <category>醫院</category>
            <category>一</category>
            <category>號</category>
            <category>專</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/528.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/529.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國資央企今年將加快佈局培育新質生產力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院國資委近期部署 2024 年投資工作，推動國資央企聚焦主責主業、發展實體經濟，積極擴大有效投資，優化投資佈局結構，其中加快佈局培育新質生產力是着力重點之一。</p><p>2023 年底召開的中央經濟工作會議在部署今年經濟工作時提出，「擴大有效益的投資」。</p><p>國務院國資委提出，今年國資央企要推動投資規模和效益平穩提升，聚焦產業鏈強基補短、基礎設施建設、能源資源保障，積極佈局實施一批強牽引、利長遠的重大項目，提升有效投資的科學性和經濟性。</p><p>聚焦發展新質生產力，國務院國資委提出，要大力推進央企產業煥新行動和未來產業啓航行動，圍繞新產業新模式新動能，堅持長期主義，加大布局力度；堅持投新、投早，通過股權投資、基金投資等方式，在戰略性新興產業領域佈局一批潛力大、成長性好的專精特新企業和獨角獸企業。</p><p>聚焦發揮產業引領作用，國務院國資委提出，要加快推進傳統產業改造升級，積極部署安排設備更新和技術改造類投資；推動數智技術與實體經濟深度融合，適度超前推進 5G、數據中心、算力中心等基礎設施建設。</p><p>重大項目是擴大有效投資的重要抓手。目前，國務院國資委正在指導中央企業明確今年的重點投資項目，發揮好強引擎、硬支撐作用。同時，要求央企今年繼續與產業鏈上下游企業加大合作力度，激發帶動社會投資積極性。</p><p>據瞭解，為更好發揮安全支撐作用，央企今年將圍繞產業鏈關鍵領域和標誌性重點產品，推動落地一批強鏈補鏈重點項目，並做好資源保障和民生服務保障，加大在糧食、能源、戰略性礦產方面的投入力度。</p><p>國務院國資委有關負責人表示，下一步將組織企業科學編制年度投資計劃，加強投資情況月度監測分析，幫助企業協調解決重點項目面臨的困難，推動投資進度按照時間節點有序推進，形成更多實物工作量。</p><p>（原標題：《國資央企今年將加快佈局培育新質生產力》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 09:18:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26238770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26238770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/697/271.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26238770_2024020217189c03ea51-a0d4-46ad-843d-323d4d4b340b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/697/271.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/697/272.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】改革不動產登記，讓繼承不再難]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/694/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不動產繼承登記，迎來重要突破。</p><div>近日，自然資源部會同國務院國資委、稅務總局、金融監管總局印發《關於進一步提升不動產登記便利度促進營商環境優化的通知》，推出 8 條改革舉措，促進營商環境優化，支撐經濟高質量發展。</div><div>不動產繼承登記「辦證難」，公眾苦之久矣。儘管我國關於不動產繼承的法律制度相對完善，但程序之繁瑣、流程之嚴格，也是有目共睹、路人盡知。</div><div>在這次新聞發佈會上，自然資源部有關負責人專門提到，非公證繼承不動產登記專業性強、法律關係複雜，存在親屬及繼承關係證明材料獲取難、繼承材料真偽審查難、詢問工作開展難、登記錯誤導致賠償風險大等，也確實時常受到非議，一時又不易破解的難題。</div><div>有恆產者有恆心。所謂恆產者，並非是指不動產的權屬關係萬世不移，而是指關於不動產的系列法規制度，應有利於權屬規範繼承、有序流轉。如果任由不動產繼承登記「梗阻」「冰凍」，勢必增添公民民事行為綜合成本，進而影響相關主體活動積極性，從而影響廣大公眾獲得感，而不動產非正常流轉，也不利於營商環境優化，促進市場經濟健康發展。</div><div>審視有關部門出台的 8 條改革措施，最大一個亮點，就是優化繼承登記辦理流程。根據有關法規，繼承材料由全部法定繼承人、受遺贈人查驗，過於抽象的規定，使得查驗過程步履艱難。根據通知，簡化材料查驗方式，區分法定繼承、遺囑繼承、受遺贈等不同情形，明確參與查驗的人員，特別規定「有第一順序繼承人的，第二順序繼承人無需到場」等無需到場情形，為材料查驗「解綁」減負，為辦理提速加檔。</div><div>通知以實事求是的精神，拿起創新之劍劈開程序「死結」。通知明確，對於實踐中確實難以獲取的不動產登記申請材料，地方可在明確適用情形、核實方式和失信懲戒規則等基礎上，以告知承諾的方式代替，由此開闢了另一條捷徑，方便了眾多申請人。</div><div>通知的另一個亮點，就是注重刀口向內，提高服務效率和工作質量。以全面推進「全程網辦」為例，着力提升高頻事項全程網辦率，推廣應用電子證書證明，完善信息在線查詢服務。在創新項目建設全生命週期登記服務上，推行「交地（房）即交證」「抵押即交證」，這些都是公眾翹首多年的改革動作。在提高涉企登記服務水平上，推動服務企業改制重組，免收小微企業不動產登記費，拿出了富有誠意的「真金白銀」。</div><div>房產登記的本質是政府服務，公民、企業買賣、抵押、繼承房產，應該享受到高質量的服務。</div>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 09:07:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26238665</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26238665</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/694/694.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26238665_2024020217072e4a1f41-0bdf-47b7-8cad-b605dd1d6fb5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>不動產登記</category>
            <category>社</category>
            <category>論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/694/694.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/694/695.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[居民晚間收到火化宣傳短信，廣水殯改辦：為考慮不周表示歉意]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559103" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc89a1fe4fd04c54af24fee4c01fe342/hd/2024020212103482823a37e7d-2f91-4cfb-983f-35617b23a174-14a191c7-b32e-d7fd-2a56-268e9586f54c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/373.jpg" data-duration="01:45" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，多位網友反映半夜收到廣水殯改辦的短信稱「自 3 月 20 日起廣水行政區內居民遺體一律實行火化」，一位當地居民表示「快過年很忌諱」。廣水殯改辦迴應正月前不會再發。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:58:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236497</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236497</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：沈鵬華，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>居民晚間收到火化宣傳短信</category>
            <category>七</category>
            <category>環</category>
            <category>視</category>
            <category>頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/373.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/374.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探月工程四期中繼星運抵海南文昌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家航天局消息，2024 年 2 月 2 日，探月工程四期中繼星（鵲橋二號衞星）空運抵達海南美蘭國際機場，隨後通過公路運輸方式運送至中國文昌航天發射場。後續按計劃進行發射前各項測試準備工作。</p><p>據悉，中繼星將建立對地中繼通信鏈路，實現月面探測器和地面站之間的通信，為嫦娥四號、嫦娥六號、嫦娥七號和嫦娥八號等四次任務提供中繼支持。</p><p>目前，發射場設施狀態良好，各項準備工作正按計劃有序推進，鵲橋二號衞星計劃於今年上半年實施發射。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:35:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237861</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237861</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/340.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237861_202402021636fcc43f21-216a-49f3-8c0c-4b26b31750c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>鵲橋二號</category>
            <category>探月工程四期</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>防</category>
            <category>務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/340.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/341.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「國民飯搭子」陳曉卿告訴你，年夜飯哪裏最好吃｜翻翻書·送書]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/496/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最近和同事打招呼，開口的話變成了：「回家的票買了嗎？」<u>可能對於每一箇中國人來説，離家需要理由，但回家，從來都不需要理由。</u></p><p>年復一年，我們舟車千里，踏上回家的路，奔赴這場人類規模最大的週期性遷徙。<u>回家過年，彷彿已經在中國人的血脈裏形成記憶，刻在我們的文化基因裏，成為每年不可或缺的儀式感。</u></p><p>不過説起年味最濃的地方，那一定是一桌家裏精心準備的年夜飯。一家人圍坐在一起吃着家鄉的味道，在美食的撫慰下，我們漸漸卸下一年來的疲憊勞累，用一桌熱騰騰的年夜飯為忙碌的一年畫上句號。</p><p>「國民飯搭子」陳曉卿也説過：<u>「每到年關總有朋友問我年夜飯去哪裏吃，非要讓我推薦‘味道好’的年夜飯去處，我的回答永遠是：家裏。」</u></p><p>年關將至，第二十五期「翻翻書•寫寫字」的徵集就為大家帶來陳曉卿的這部吃透人生的隨筆集《吃着吃着就老了》，新的一年，祝願每個人都可以在「吃」裏找到歸屬。</p><p>◎&nbsp;《風味人間》總導演陳曉卿的舌尖尋味故事，一本掏心掏肺掏胎記的誠意之作；</p><p>◎&nbsp;圍繞食物的人生故事集，以人生經歷為經線，以對食物的認識和態度為緯線，跨越一個吃貨的一生；</p><p>◎&nbsp;一次故鄉和世界間的尋味之旅，「國民飯搭子」陳曉卿帶你一起吃點好的；</p><p>◎&nbsp;「保衞食慾，就是保衞我們的生活。」每個人都可以在「吃」裏找到歸屬；</p><p>◎&nbsp;羅永浩作序推薦：「這本書以一貫的高水準，講述了陳曉卿老師最擅長，我們也永遠看不夠的主題：好飯好菜，吾土吾民。」</p><p><strong><span style="color:#d35400;">▼第二十五期書目：《吃着吃着就老了</span></strong><strong><span style="color:#d35400;">》</span></strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/496/276.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《吃着吃着就老了》
<br>陳曉卿&nbsp;著
<br>文匯出版社
<br>新經典文化 2024 年 1 月出品</p><p></p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼書籍簡介</strong></span></p><p>《風味人間》總導演陳曉卿的舌尖尋味故事。</p><p>一部吃透人生的隨筆集，一本掏心掏肺掏胎記的誠意之作。</p><p>從十七歲出門遠行，進京上學，到誤打誤撞成為一個美食紀錄片導演，再到後來成為全國聞名的吃貨，漫漫人生路，每個階段都有與食物相關的記憶。</p><p>年少時候，好吃是六毛錢的缸貼子，鄰居家的西瓜醬，第一次下館子時把嘴巴燙出泡的蕭縣羊肉湯，這些是刻在基因裏的叫鄉愁的東西。一個外地務工人員的北京記憶，是難過時府右街的延吉冷麪，寒夜裏 24 小時的馬華，以及人手一把肉串，喝着工業啤酒，聊着維特根斯坦的歲月。</p><p>食物，連接着故鄉與世界。每個人都可以在「吃」裏找到歸屬。美食並不小眾，它藏在大多數人的一日三餐裏。説到底，于勒叔叔的生蠔和父親病榻前的蘿蔔絲汆丸子並沒有本質區別——你吃到的，就是最好的。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼作者簡介</strong></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/496/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陳曉卿，紀錄片導演、製作人，美食作家。</p><p>1965 年生於安徽靈璧，1989 年畢業於北京廣播學院（現名中國傳媒大學）。1991 年開始拍攝和製作紀錄片，作品有《遠在北京的家》《龍脊》《百年中國》《一個時代的側影》《森林之歌》等，屢獲國際大獎。</p><p>2012 年開始，領銜製作美食紀錄片《舌尖上的中國》第一、二季，引發現象級熱議，轟動海內外，開創了美食紀錄片這個新品類。</p><p>2017 年，創辦稻來紀錄片實驗室，陸續推出《風味人間》《我的美食嚮導》等頭部美食文化作品。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼名人推薦</strong></span></p><p>政治學家和經濟學家都在説，人類社會下一個大的下行週期就要來了。如果他們錯了（畢竟他們確實常常出錯），我們就看完這本書到處去找好吃的，繼續火熱地生活；如果他們是對的，那就讓這些暖乎乎、香噴噴的文字，撫慰着我們渡過這段艱難的歲月吧。</p><p><strong>——羅永浩</strong></p><p>我一直覺得陳曉卿的美食文章比他導演的美食紀錄片更好看，因為一個紀錄片由於各種原因很難讓他完全按自己的意願來，但文章卻可以由他任性地掌控，雖然信馬由繮，卻原汁原味原生態。原來陳曉卿可以更有才！<strong>——白巖松</strong></p><p>陳曉卿是我相信得過的美食家。</p><p><strong>——蔡瀾</strong></p><p>是的，最好吃的是人。曉卿既是喜好吃的人，又是能讓任何一個飯局變得好吃起來的人。從這個角度講，曉卿是最好吃的人。</p><p><strong>——馮唐</strong></p><p>吃喝有道，寫字有氣。各人筆下有各人的氣，這個不服不行。論寫吃，有人霸氣側漏，有人鑊氣狂噴，有人傻氣直冒，有人酸氣逼人，陳曉卿的氣，是地氣。陳曉卿的地氣，不是從地裏冒出來然後被他一彎腰接住，而是醞釀于丹田，厚積於舌根，薄發於舌尖，逆向地深入泥土，深入地表，深入人心。</p><p><strong>——沈宏非</strong></p><p><strong><span style="color:#d35400;">▼內文試讀</span></strong></p><p><strong>年夜飯之味</strong></p><p><u>吃什麼以及怎麼吃</u></p><p><u>顯然不及和誰吃更重要。</u></p><p>因為經常寫點兒關於吃飯的文字，這幾年，每到年關總有朋友問我年夜飯去哪裏吃。不好露怯啊，我只能假模假式報上飯館的名稱電話地址行車路線什麼的—但有人較真兒，非要讓我推薦「味道好」的年夜飯去處，我的回答永遠是：家裏。</p><p>的確，幾乎所有餐館的年夜飯，就像婚宴、會議餐一樣，是完完全全赤裸裸的商業行為（這話説得有點得罪人，好在我沒説哪一家）。你參加過的喜宴，如果有印象的話，基本都是折騰新郎新娘的環節，怎麼可能還記得有什麼菜？嘴饞如我，參加過很多婚禮，記住自己在婚宴上吃了什麼，也就一次—那次是同事結婚，因為其父母的原因，請到了一位國賓館名廚料理主菜，可是由於菜單過於密集，又是分餐制，加上新郎新娘節目不斷，那道著名的三絲湯，還沒等我發現就被服務員撤了下去……就這樣，我唯一記住的一道菜，倒是和我「擦嘴而過」的！剩下的菜確實乏善可陳，也沒留下任何印象。</p><p>結婚是儀式，過年也是。春節是幾千年農耕文明給中國人留下的闔家團圓的機會（當然，古人説的「春節」還只是專指節氣中的「立春」，年初一算新年伊始那是民國之後的事，這是題外話），團圓必定是此時的關鍵詞，吃什麼以及怎麼吃顯然不及和誰吃更重要。飯店要掙錢，瞅準這個空當打年夜飯的牌，實則是那些程序化的菜餚能夠讓利潤做到最大。有意思的是，幾乎所有媒體都參與到鼓勵大家舉家到飯店裏吃的大合唱裏，這讓我懷疑其言不由衷—正像電視裏天天説「孝敬爸媽腦××」，生活裏誰會真的送這東西給父母呢？</p><p>總能想起從前的春節。</p><p>年夜飯的準備工作其實從臘月裏就開始了。我父母都是教師，所以從放寒假開始，家裏就為除夕的那一餐飯忙碌。首先的變化在米上，平時吃的一毛四分五的秈米被一毛六分三的粳米所取代，價格不一樣，米的質量也不一樣，不再是糧庫裏儲備了兩年的陳米，稻殼和沙子也少了許多。父親從糧站買米回來，母親會用簸箕仔細篩選，甚至碎米都被單獨分出來做粥用，當顆粒飽滿的米飯擺在面前，我非常巴甫洛夫地反應：哦，要過年了。</p><p>常見的場景總是這樣：一隻豬頭端莊安詳地待在熱氣騰騰的木盆裏，我媽一隻手摩挲着豬臉，另一隻手捏着鑷子飛速地去着豬毛；我爹則在鍋竈和案板之間做折返跑，案板上各種形狀的麪食，在他手裏一會兒就變成了甜的螞蚱腿（類似江米條）或是鹹的焦葉子（排叉）；我和妹妹們的工作主要是參觀。長大一些，我們的工作也比較清閒：妹妹們是拿一碗米和一角錢，歡天喜地地去街上找爆米花的機器，蹲在旁邊幸福地等待着「砰」的那一聲。</p><p>我則在家門口支一個竈，一口鐵鍋，裏面放上沙子，等劈柴燃盡，沙子已經滾燙了，就用竈膛裏的餘溫翻炒花生。等妹妹們誇張地抬着一籃子雪白的米花回來，我的眉毛和眼睛上都是塵土。當然，米花和花生仁最後都會被我爹做成點心，用混合了豬油和桂花的紅薯糖稀把它們粘在一起。先把米花和花生仁均勻地鋪在小桌上，倒上糖稀，然後捲起來切成薄片，冷卻後酥脆無比。</p><p>我爹是一個樂觀的形式主義者，老家過年的講究是七個盤子八個碗，到大年夜那天，菜都上了桌，自然少不了雞魚肉蛋，然而，湊齊十五種往往還是比較困難。於是，我爸爸就會把一些糕點放在盤子裏充數，然後一二三四地數過去，如果還不夠的話，他就會返身去廚房，又端來一盤—或許就是我剛炒的花生。</p><p>關於湊盤子這件事，在我的少年時代，一直是全家人奚落父親的經典段子。然而隨着年齡的增長，我漸漸體會出了父親當年的心境。作為男主人，他在暗示自己，同時也希望所有的家庭成員感受到，生活在這個家庭裏還不是太寒磣的。</p><p>父母廚藝一般，關於年夜飯的味覺記憶，即便使用洛陽鏟也找不出只鱗片爪。而那一個個寒冷冬夜裏，外面噼噼啪啪的鞭炮，屋內一家五口人圍坐在一起的情景，今天再也難以找到。現在我們全家住在北京的不同角落，兄妹三人工作都忙，也都有了自己的孩子，已經是很多年沒有吃一個真正意義上的團圓飯了，所謂聚一下也只能在飯店裏象徵性地舉舉杯，然後就各自散去了。一家人團年守夜的場面也永遠留在了記憶的深處。</p><p>今年除夕，我正好在北京，於是父母讓我去他們住的地方過年，我在電話裏建議，要麼全家去天下鹽吧，那家兒有川東農村的「八大碗」，非常正宗，土氣十足，很有年節氣氛。沒等我説完，父親就打斷我：「能在家還是在家吧，我和你媽媽已經準備了好多天了，保證七個盤子八個碗。」爸爸笑得非常自信。</p><p>果然，包括乾果點心在內的一大桌子「菜」準備好了，濃濃的暖意中，一家人就像回到了從前，老爸在廚房和餐桌之間做折返跑，我媽在一二三四地數着盤子碗的數量，唯一不同的是多了電視裏稀爛的晚會……及至全體坐下，父母笑盈盈地看着大家，在他們眼裏，我們還是沒出家門的孩子。老媽坐我旁邊，像當年摩挲豬頭一樣撥楞着我腦袋：「哎喲，多了很多白頭髮哦……」我看着她眼角密密的皺紋，心下不覺一酸。</p><p></p><p><strong>父母一輩的白芋粥</strong></p><p><u>我無比懷念那些從白芋稀飯開始的一個個日子。</u></p><p>天氣漸漸涼了下來。不知怎麼就想起小時候的白芋粥。</p><p>番薯，在我們老家叫白芋或者紅芋。表皮深紅、裏面金黃的叫紅芋，比較甜。外表略淺、內瓤米色的叫白芋，比較面。小時候得到的説法是，紅芋是山地生長，產量比白芋低，白芋更適合在平原種植，每畝地能收五千斤左右。不過直接反映到市場上，紅芋不僅少，而且價格也比白芋略貴。當時我想，可能是因為自己生活在平原地帶，物以稀為貴吧。所以，童年時代的我，見到紅芋更多是在年節的時候。長輩們買回來，簡單的，放進草木灰中烤熟，很香。複雜的，會把它切成薄片，在開水裏汆燙一下，擺在竹匾上晾乾，然後油炸，非常酥脆。更復雜的，比如我爸，會把剛煮熟、滾燙的紅芋加麪粉一起揉麪，包上紅糖芯子做成一種燙麪油糕，軟糯甜香，非常解饞。但這種東西父親並不常做。「炸紅芋，太費油了。」我爸説。</p><p>如果説紅芋是童年的節日禮物，白芋更像我故鄉主食記憶的日常。在我們家，白芋作為主食，會從秋天一直延續到第二年春末，一日三餐裏總有一餐，是用它做成的稀飯。那時糧食定量供應，父母每天面對着正長身體的三個孩子以及他們驚人的食量，白芋不啻糧食最好的替補。</p><p>番薯四百多年前傳入中國，據説有好幾條路線，我看到的比較可信的記載是，萬曆年間福建人陳振龍從菲律賓夾帶回國引種，其子上書地方官，請求廣泛培植。番薯的推廣，讓福建平安度過了萬曆二十一年的大旱，但陳氏父子沒有想到的是，這種速生豐產的作物，在此後的二三百年，改變了東亞大陸的人口和自然資源配置。中國 17 世紀的人口數量不過一億四千萬，藉助番薯、玉米和土豆的力量，到 19 世紀中葉這個數字迅速膨脹到四億左右。對人口增長來説，番薯這種碳水化合物是必要條件，而對於我這代人來説，它又是難以割捨的記憶。</p><p>當年的淮北平原上，農民在麥收之後，大都會種上白芋這種高產的備荒糧食作物。盛夏，田野裏經常可以見到它：綠色的葉子附着在紫色的藤（老家叫白芋秧子）上，匍匐於地面，可以吃的是它的塊狀根莖部分。秋收時節，人們會把它們從地下連拔帶挖弄出來。白芋水分很多，為了保存，一般人家會就地把新鮮的白芋切成片狀，散在田間晾曬。待完全脫水之後，再正式收回家裏。至今我都記得這樣的場景，一望無際的田裏，白茫茫一片，很壯觀。</p><p>切片晾乾的白芋片，老家叫白芋乾子，可以磨成粉做成主食，也可以用來做酒。白芋乾子的麪粉可以做貼餅子，或者做窩頭，黑乎乎，熱的時候吃，黏黏的，有種甜味，但不容易消化，脹肚子。白芋乾子釀的酒，我們當地就叫「老白乾」，與高粱釀造的衡水白酒同名，很烈，有很濃重土腥的穀物回味，價格便宜，下苦人喜歡喝。</p><p>可能今天的孩子，很難理解白芋這種纏繞草質藤本植物對一個地域的影響。其實老家人從前的許多特質描述都與白芋相關。比如，形容一個人「二皮臉」不知道害臊，我們會説一句歇後語：「白芋秧子烤火—甜不嗖的味兒。」我學農的時候加工過豬飼料，用麥麩和斬碎的白芋秧子同煮，竈房內的空氣，確實瀰漫着一股甜不唧唧的味道。再比如，老家方言屬於淮海官話，有很濃重的開口音，説普通話時難以去除，老家人便稱之為「白芋乾子普通話」，相當於四川人嘲笑不夠標準的普通話是「椒鹽普通話」一樣。可見，番薯這種作物在社會學意義上對我故鄉影響之大。</p><p>該説説我們家的白芋粥了。白芋粥，顧名思義，是用白芋煮的稀飯。對此，我的父母卻各持不同的料理方法。我媽媽大別山長大，稻作區，所以做粥加米。媽媽的白芋粥做得斯文，她力氣小，先要在案板上費力地把去皮的白芋切成小塊，再放進米粥的鍋裏，白芋受熱後即成淡黃色，黃色的小塊白芋和白色的大米交融在一起，色彩很好看。然而，我和妹妹都更喜歡爸爸做的白芋粥。</p><p>父親淮北人，麥作地區吃麪，所以用麪漿勾芡，粥的品相不及媽媽，但由於白芋塊兒大，吃起來過癮。當然，我們更喜歡的是爸爸做飯的乾淨利落勁兒：上鍋燒水，同時把洗好的白芋飛快削去皮，水開時把白芋平放在手心上，手臂伸直，用菜刀很粗放地斫下去，刀刃切入白芋剛好兩三釐米，然後輕扭刀背，伴隨清脆的一聲，一塊滾刀狀的白芋塊兒便落入了滾水中……整個過程行雲流水。媽媽一輩子要強，每次見到她看不慣的「兜了面的粥」卻被孩子們這般狼吞虎嚥，都不免要挑爸爸的刺：「看看，又把麪粉弄到身上了，都跟你講了多少次……」一邊説，一邊在爸爸的衣襟上拍拍打打。</p><p>但有件事情媽媽對爸爸是心悅誠服的，這就是挑選白芋。白芋講究甜和乾麪，甜是味道，乾麪是口感，入口要特別「粉」，類似栗子的感覺才好。縣城的市場上，每次都有很多賣白芋的，他們大都推着兩個輪子的平板車，老家叫平車。平車上堆着白芋，上層有掰成兩半的，剖面上掛着澱粉漿液，供顧客挑選。白芋一次不能買太多，否則沒有菜窖，上凍之後白瓤會變黑，味道發苦，所以家裏一般只買三四十斤，堆在廚房角落裏，能吃半個月。</p><p>有次跟父親去買白芋，看到一輛平車上的貨色非常好，剛想問價，卻被他拉了回來。「你看看白芋上的泥，沙土的，沙土地長蘿蔔，不長白芋，懂嗎？」父親説。那時，我爸常年在縣郊的校辦農場勞動，看上去像個農民，也學會了許多農業常識。他挑選白芋不僅看出產地，還要看外形，掂分量。上高中後，我接替爸爸給全家做白芋早餐，一套流程也做得像模像樣，甚至能熟練地手臂平伸斫大塊，但挑選白芋這件事卻始終學不會，就像我到現在都不懂聽聲音挑西瓜一樣。</p><p>按照美食家的説法，美食分三個層次：首先是溫飽之需，其次是口舌之慾，最後是慰藉心靈。我這一代人貪吃的天性其實源自食物匱乏的童年，能求得溫飽已經是那時許多家庭的夢想。然而，就是在這種剛剛能達到的溫飽之需裏，一些關於食物的記憶便深深埋下了種子，歷經數十年都難以改變。</p><p>汪曾祺先生曾經寫過一篇《鹹菜茨菰湯》，感念他童年時代曾經「吃傷」，年逾花甲卻又「因為久違，有了感情」的一種食物。其實幾乎所有人都有着汪先生味覺記憶中的這種食物，我的「茨菰」則是白芋粥。汪先生在文章結尾動情地寫道：「我很想喝一碗鹹菜茨菰湯。我想念家鄉的雪。」我同樣很想喝一碗白芋粥，並且無比懷念那些從白芋稀飯開始的一個個日子。等天再冷一點兒，我打算去市場上買點白芋。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼如何參加共讀？</strong></span></p><p>希望你是</p><p>1. 通過美食可以獲得生理和心理的幸福感，對一日三餐有自己的思考</p><p>2. 有表達的慾望，能用文字表達內心的感受</p><p>3. 尊重彼此的時間，遵守我們的約定</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>▼你需要做</strong></span></p><p>1. 前往<span style="color:#d35400;"><strong><u>「湃客工坊」</u></strong></span>微信公眾號，在文章評論區告訴我們為什麼想讀《吃着吃着就老了》，包括但不限於你對相關議題的瞭解及興趣。截止時間為 2 月 5 日中午 12 時。</p><p>2. 2 月 5 日當天我們會選出 3 名讀者，<span style="color:#d35400;"><strong><u>請留意公眾號文章的回覆，並及時添加「湃客小助手」微信，發送地址和聯繫方式</u></strong></span>，我們會第一時間郵寄圖書。</p><p>3. 在 10 天內（從收到書當日起計）把書讀完，發回 800-1000 字的評論。你的文字，將有機會在澎湃新聞客戶端及「湃客工坊」微信公眾號上發佈。如果你成為當期的圖書推薦人，我們將邀請你加入「湃客讀者」微信羣，讓你與來自各行各業的喜歡閲讀、享受思考、願意表達的讀者交流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/500/520.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">策劃/編輯：吳筱慧
<br>海報設計：王璐瑤</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26209698</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26209698</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/500/840.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26209698_20240202163249137688-ca3e-4168-8f24-1c2cb255eafc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[翻翻書]]>
            </author>
            <category>翻翻書</category>
            <category>陳曉卿</category>
            <category>舌尖上的中國</category>
            <category>風味人間</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>號</category>
            <category>·</category>
            <category>湃</category>
            <category>客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/500/840.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/289/500/841.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子頭一回上女方家精心準備禮物，小貓也有專屬年貨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559098" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9633b8e5d94944ea8b6b28d1487a7b1a/hd/20240202120042099aac74340-c9ad-4f30-b47d-7614e45a82b3-dfbc0ccd-fe4e-4d81-9218-3c571efa2093.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/351.jpg" data-duration="00:07" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，河北唐山，男子第一次登門拜訪女友家人為他們精心準備了禮物。同時，他為女友家裏的貓也置辦了專屬年貨。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236492</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236492</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，黃嫣然，實習生，程晨陽，視頻來源，網絡綜合]]>
            </author>
            <category>正能量</category>
            <category>暖聞</category>
            <category>貓</category>
            <category>年貨</category>
            <category>提親</category>
            <category>見父母</category>
            <category>暖</category>
            <category>心</category>
            <category>幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/351.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/352.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[腦癱少年能讀寫 5000 個漢字，背後是七旬退休教師的堅持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559105" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2afb8a15bf6e4c949729a3d907dcf58b/hd/20240202124245813293830df-3a3e-474b-8161-1df856517575-e9349d90-6559-77c0-30e9-cbd3c083b6f0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/671/511.jpg" data-duration="00:13" data-verticalvideo="1" data-width="402" data-height="720"></video>近日，浙江嘉興。79 歲退休教師陳孝林堅持 6 年上門免費輔導腦癱少年，男孩從一開始的一字不識到現在能夠讀寫 5000 個漢字。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:25:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236993</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，海日，實習生，嚴昕雨，視頻來源，網絡綜合]]>
            </author>
            <category>正能量</category>
            <category>暖聞</category>
            <category>浙江</category>
            <category>腦癱</category>
            <category>退休教師</category>
            <category>暖</category>
            <category>心</category>
            <category>幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/671/511.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/671/512.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[司機斑馬線禮讓行人偶遇「雙向奔赴的溫暖」，網友：這個敬禮到我的心坎上了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559092" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc45a2a9b42e47728a8575f89035c986/hd/202402021146591961acf1d26-c851-4989-810c-51527cb42fe5-d3542d69-c1e0-f7eb-b6d2-62bed535119a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/108.jpg" data-duration="00:11" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，遼寧。司機斑馬線前停車禮讓行人，收到對方的一個敬禮迴應。網友：這就是「雙向奔赴的溫暖」，這個敬禮，到我的心坎了！]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:24:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236461</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236461</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，彭友琦，素材來源，新華社]]>
            </author>
            <category>司機斑馬線禮讓行人</category>
            <category>「雙向奔赴的溫暖」</category>
            <category>正能量</category>
            <category>暖聞</category>
            <category>暖</category>
            <category>心</category>
            <category>幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/664/109.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[列車少一節車廂導致近百乘客無座站了 6 小時？鐵路青島站通報]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 1 日，有網民反映稱，G1265 次列車少了一節車廂，導致近 100 位乘客沒有座位可坐。</p><p>2 月 2 日 13 時許，@鐵路青島站，對此發佈情況説明：</p><p>近日，網傳 G1265 次列車因更換車輛，導致部分旅客無座。經核實，2024 年 2 月 1 日由青島北至延吉西的 G1268/5 次列車臨時發生故障，為確保旅客出行安全，鐵路部門緊急啓動備用車輛，由於車型變更，原列車定員 1102 人，變更後定員為 1005 人，減少席位 97 個，導致部分乘客沒有座位。</p><p>針對上述情況，列車乘務人員全力做好席位置換和安撫工作，優先將老幼病殘孕等重點旅客引導到餐車，動員雙人席位按三人就座，盡最大可能安排旅客，並做好解釋工作，爭取諒解。當晚列車順利抵達終點站。</p><p>由此給旅客帶來的不便，鐵路部門深表歉意。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/247.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>此前報道</strong></p><p>2 月 1 日晚網民反映稱，當天，他從濟南東站開始乘坐 G1265 次列車，上車後發現座位被佔，對方稱該座位是經列車長安排的，隨後他找到列車長溝通交涉，列車長表示沒有辦法，讓其自行尋找空位乘坐，同時不用給後上的乘客讓座。最終，包括他在內的近 100 位乘客無座位可坐，在高鐵上站了約 6 個小時。該網民稱，他對此不能理解且投訴無門。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳視頻截圖</p><p></p><p>記者從 12306 官方平台查詢發現，G1265 次列車始發站為青島北站，途經 20 個車站、歷時 11 個小時 48 分鐘後抵達終點站延吉西站，其擔當路局為瀋陽局。</p><p>2 月 2 日上午記者致電瀋陽鐵路局，諮詢乘客反映車廂減少一事，相關工作人員表示，事發當天，該趟列車由濟南鐵路局擔當，瀋陽鐵路局負責的是車上的乘務工作。</p><p>隨後記者致電濟南鐵路局客服中心，工作人員表示，G1265 次列車原先是由瀋陽鐵路局擔當，因為動車組出現臨時故障，所以換成了濟南鐵路局的火車，可能席位不足，導致部分乘客無座可坐，他們對此深表歉意。</p><p>來源：大皖新聞、@鐵路青島站</p><p>原標題：《因列車少一節車廂，近百乘客無座站了 6 小時？官方通報》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:06:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237868</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237868</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/254.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237868_202402021606c43bca5d-2125-4cf5-8f65-0991463631d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「封面新聞」]]>
            </author>
            <category>高鐵</category>
            <category>故障</category>
            <category>青島</category>
            <category>無座</category>
            <category>備用車輛</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>山</category>
            <category>東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/254.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/255.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞組織：肺癌成為全球新增病例數最多癌症]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/205.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>世界衞生組織下屬的國際癌症研究機構 2 月 1 日發佈最新報告説，2022 年，全球新增癌症病例約 2000 萬例，死亡病例約 970 萬例。這兩項數據中肺癌佔比都是最高：新增肺癌病例 250 萬例，死亡病例 180 萬例。</p><p>報告説，肺癌、乳腺癌、結直腸癌是 2022 年全球發病率最高的癌症, 肺癌成為最常見的癌症可能與亞洲地區存在的長期吸煙情況有關。從全球範圍看，癌症的發病率和死亡率存在性別差異。乳腺癌是女性最常罹患的癌症，也是女性因癌症死亡的首要原因。肺癌則是男性最常罹患的癌症，也是男性因癌症死亡的首要原因。</p><p>報告還發現癌症負擔因人類發展指數高低而存在顯著的不平等，乳腺癌的情況尤其如此。在人類發展指數高的國家，每 12 名女性有 1 人在一生中被診斷出患有乳腺癌，每 71 名女性有 1 人死於乳腺癌。相比之下，在人類發展指數低的國家，雖然每 27 名女性只有 1 人在一生中被診斷出患有乳腺癌，但每 48 名女性就有 1 人死於乳腺癌。</p><p>報告説，在人類發展指數低的國家，女性被診斷出乳腺癌的可能性比在人類發展指數高的國家低 50%，並且由於診斷較晚和無法獲得高質量的治療，她們死於乳腺癌的風險要高得多。</p><p>報告預測，2050 年，全球新增癌症病例將超過 3500 萬例，比 2022 年增加 77%。造成全球癌症負擔日益加重的因素有許多，包括人口老齡化和人口增長，也與癌症風險因素的變化有關，其中一些癌症風險因素與社會經濟發展相關。吸煙、飲酒以及肥胖是癌症發病率上升的關鍵因素，空氣污染仍然是主要的環境風險因素。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:04:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237857</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237857</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/202.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237857_2024020216046bd8e9b9-2911-4cac-9cd1-1f7ff88d7683.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>肺癌</category>
            <category>世衞組織</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/202.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/203.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央紀委春節前夕再打「虎」：中石油原董事長王宜林被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中央紀委國家監委網站微信公眾號，資料圖</p><p></p><p>春節前夕，中央紀委國家監委再打「虎」。</p><p>據中央紀委國家監委網站 2 月 2 日 16 時消息，中國石油天然氣集團有限公司原黨組書記、董事長王宜林涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>王宜林出生於 1956 年，長期在石油系統工作，歷任新疆石油管理局勘探開發研究院副院長、院長，新疆石油管理局副局長兼勘探總地質師、黨委副書記，中國石油天然氣集團公司新疆油田分公司總經理、黨委書記，新疆石油管理局（克拉瑪依市）黨委書記兼市人大常委會主任、黨組書記、軍分區黨委第一書記，中國石油天然氣集團公司總經理助理，2003 年任中國石油天然氣集團公司副總經理、黨組成員，2011 年任中國海洋石油總公司董事長、黨組書記。</p><p>公開資料顯示，王宜林還曾任第十三屆全國政協經濟委員會副主任，中國長江三峽集團有限公司外部董事等職。</p><p>2024 年開年以來，已有中國地質調查局原黨組書記、局長鍾自然，湖南省人大常委會黨組成員、副主任彭國甫，福建省人大常委會原黨組副書記、副主任蘇增添，湖南省政協原黨組副書記、副主席戴道晉，西藏自治區政府黨組成員、副主席王勇及中國石油天然氣集團有限公司原黨組書記、董事長王宜林 6 名中管幹部被查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237862</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/439.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237862_2024020217201a9e725f-723c-40fb-907e-02fa35b90894.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>王宜林</category>
            <category>中國石油天然氣集團</category>
            <category>涉嫌嚴重違紀違法</category>
            <category>打</category>
            <category>虎</category>
            <category>記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/439.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/440.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央氣象台發佈冰凍橙色預警，系標準設立 14 年來首次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/295.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 1 日 10 時，中央氣象台發佈首個冰凍橙色預警。澎湃新聞（www.thepaper.cn）從中國氣象局獲悉，這是自 2010 年設立冰凍預警標準以來發布的最高級別的冰凍預警。</p><p>冰凍預警的發佈並不常見。公開信息顯示，中央氣象台曾在 2013 年 2 月首次發佈冰凍黃色預警，當時貴州、湖南、江西等地遭遇了嚴重的凍雨。第二次發佈冰凍預警則是在 2023 年 12 月，中央氣象台發佈的冰凍黃色預警曾引發社會關注。本次預警，是中央氣象台首次發佈橙色級別的冰凍預警。</p><p>2 月 1 日至 4 日，河南南部、湖北、安徽中北部、江蘇北部、湖南中北部、貴州東部、重慶東南部等地部分地區有持續性凍雨。其中，2 月 1 日 14 時至 2 日 14 時，河南南部、安徽中北部、湖北西南部和中東部、湖南中北部、貴州東北部、重慶東南部等地的部分地區累計凍雨量可達 3 至 8 毫米，局地 10 毫米以上。</p><p>冰凍預警級別自低到高依次為黃色、橙色和紅色三個等級，不同級別的冰凍預警主要在冰凍天氣的持續時間上有所區別。</p><p>根據冰凍預警標準，紅色預警表示過去 72 小時 3 個以上省（自治區、直轄市）部分地區已持續出現冰凍天氣，預計未來 48 小時這些地區仍將出現冰凍天氣。</p><p>橙色預警表明過去 48 小時 3 個以上省 (自治區、直轄市) 部分地區已持續出現冰凍天氣，預計未來 24 小時這些地區仍將出現冰凍天氣。</p><p>黃色預警則是預計未來 24 小時 3 個以上省（自治區、直轄市）部分地區將出現冰凍天氣。</p><p>中央氣象台副首席預報員張峯分析稱，與 2023 年 12 月發佈冰凍黃色預警時相比，這次南方地區凍雨的影響範圍更廣、強度更強、時間更長，影響時間將從 2 月 1 日持續到 4 日。</p><p>凍雨是一種破壞力較強的氣象災害，它邊降邊凍，能立即粘附在裸露物的外表，形成越來越厚的堅實冰層。凍雨對交通運輸、電力設施、公眾出行等都有較大影響，特別是對通信和輸電線路的影響尤為顯著。</p><p>應急管理部已於 1 月 31 日針對河北、山西、江蘇、山東、河南、湖北、陝西等地啓動低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應。</p><p>中國氣象局發佈冰凍雨雪天氣交通安全提示，對公路交通的影響：2 月 1 日至 5 日，受冰凍雨雪天氣影響，多地境內大廣、二廣、濟廣、京港澳、瀋海、滬渝、杭瑞等高速公路可能出現道路積雪或結冰，公路交通氣象風險高，易造成交通擁堵或阻斷，需注意行車安全。</p><p>對航空的影響：雨雪造成的低能見度在飛機起降過程中會降低飛行員的可視距離，跑道的濕滑、結冰也會對起降造成不利影響，需要關注飛行航線上機身結冰、顛簸風險。</p><p>對鐵路交通的影響：雨雪造成的低能見度會影響司機對前方道路狀況的預判，積雪和冰凍會對鐵軌、信號系統以及通訊設備造成的威脅，以及道口結冰風險等，將會嚴重影響鐵路交通安全。</p><p>此外，出現凍雨時，機場、高速公路可能會停航和封閉，出行前應查詢路況與航班信息。 </p><p>對於廣大公眾來説，在凍雨發生或者冰凍預警發佈後，應儘量避免外出。若必須外出，請採取必要的防寒保暖和防滑措施，優先選擇公共交通工具出行，儘量少騎自行車或電動車，步行外出時要保持與車輛的安全距離。</p><p>司機需要密切關注路況，減速慢行，避免加速超車、急轉彎或緊急制動，應及時安裝輪胎防滑鏈。</p><p>行人和車輛都要避免在有積冰的電線與鐵塔下停留或走動、駕駛，以防冰稜掉落。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237717</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237717</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/292.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237717_202402021554a372b65a-6127-4766-af6b-082119751535.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>冰凍橙色預警</category>
            <category>綠</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/292.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美元首是否會在今年春天通話？外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 2 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。</p><p>《紐約時報》記者提問，中美元首是否會在今年春天或未來幾個月內通話？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/865.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汪文斌（資料圖，圖源：外交部網站）</p><p></p><p>汪文斌表示，日前中共中央政治局委員、中央外辦主任王毅同美國總統國家安全事務助理沙利文舉行會晤，雙方同意兩國元首保持經常性聯繫，對雙邊關係進行戰略引領。希望美方同中方相向而行，落實好兩國元首舊金山會晤達成的重要共識和願景，推動中美關係克服障礙，排除幹擾，穩定向前發展。</p><p>「關於你提到的具體問題，我沒有可以提供的消息。」汪文斌説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:50:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/133.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237817_20240202155029e08d49-e856-4f81-8c1d-49b231fc753e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉柳/北京日報客戶端]]>
            </author>
            <category>中美元首</category>
            <category>大</category>
            <category>國</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/133.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/682/134.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平與越共中央總書記阮富仲互致新春賀信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 2 日，在中越兩國人民共慶的甲辰春節到來之際，中共中央總書記、國家主席習近平與越共中央總書記阮富仲互致新春賀信。</p><p>習近平在賀信中代表中國黨、政府、人民，向阮富仲和越南黨、政府、人民致以誠摯的新春祝賀和美好祝願。</p><p>習近平表示，2023 年是中越關係史上具有劃時代意義的一年。雙方高層往來頻繁熱絡，政治互信愈加鞏固，發展戰略加速對接，全面合作勢能強勁，人文交流有聲有色，傳統友誼歷久彌堅。在兩國紀念建立全面戰略合作伙伴關係 15 週年的友好氛圍中，我如約到訪越南，實現新時代以來同總書記同志的第三輪互訪。我同總書記同志共同宣佈構建具有戰略意義的中越命運共同體，開啓了兩黨兩國關係發展新徵程、新篇章，彰顯中越團結合作、砥礪前行的堅定意志和決心。</p><p>習近平指出，歲序更替，華章日新。展望 2024 年，我願同阮富仲總書記同志保持密切聯繫，引領雙方錨定雙邊關係新定位，齊心協力、篤行實幹，推動各渠道、各層級、各領域交流合作高水平運行、高質量發展，以一項項生動實踐、一個個務實成果，推動中越命運共同體落地生根、開花結果，為兩國現代化事業增添新動力，為亞太地區繁榮發展提供正能量，為人類和平與進步事業作出更大貢獻。</p><p>阮富仲在賀信中表示，自 2022 年 10 月我在中共二十大閉幕後對中國進行正式訪問以來，越中關係呈現積極發展勢頭，取得重要進展。2023 年 12 月，習近平總書記同志成功對越南進行國事訪問，體現了中國黨、國家和習近平總書記同志對越南社會主義建設事業和越中關係的高度重視。訪問期間，雙方秉持「越中情誼深、同志加兄弟」精神全面深入交流，發表《關於進一步深化和提升全面戰略合作伙伴關係、構建具有戰略意義的越中命運共同體的聯合聲明》，簽署數十項具有重要歷史意義的合作文件。這些豐碩成果為兩黨兩國關係步入更加健康、務實、富有成效的新發展階段，保持長期穩定向好勢頭奠定了堅實基礎、提供了戰略指引。</p><p>阮富仲表示，我始終重視並願同習近平總書記同志保持交流接觸，繼續關心指導雙方各部門、各層級、各地方貫徹落實好習近平總書記同志訪越期間雙方高層達成的重要共識和協議。這有利於兩黨兩國關係發展，符合兩國人民利益，將為本地區和世界和平、穩定、合作、發展作出貢獻。祝中國共產黨不斷髮展壯大，祝中華人民共和國繁榮昌盛，祝兄弟的中國人民新年幸福平安！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:49:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/908.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237713_2024020215505281cb1f-5998-4010-a578-d01667cee24e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>阮富仲</category>
            <category>大</category>
            <category>國</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/908.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/905.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[現場｜上博東館三星堆特展今午開幕，首位觀眾獲贈特展圖錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>2 月 2 日，備受各界關注的上海博物館東館正式啓用開放。與此同時，籌備已久的東館首個特展「星耀中國：三星堆·金沙古蜀文明展」也於當日 12 時起正式與公眾見面。威嚴肅穆的金面具笄發青銅人頭像，金光熠熠的金面具、造型生動的「翹臀小立人」……與四面八方向博物館匯聚的人流一道，融入申城這一嶄新的文化地標。</u></p><p><u>上博表示，上博東館將立足藝術史高度，拓展展覽內涵，將原有藝術專題展做通、做全、做精，以全世界獨一無二的全景式大格局，打造中國古代藝術通史陳列，更好講述深厚的中華文脈。上博東館珍貴文物的展出比例將從人民廣場館的 4% 左右提高到 10.5%。據介紹，上博東館總建築面積達 11.32 萬平方米，陳列展示面積約 3.36 萬平方米。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/816.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 2 日開館日，上博東館排隊入館觀眾。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><p><strong>上博東館今開放，迎來首個觀眾</strong></p><p>上午十時，「星耀中國：三星堆·金沙古蜀文明展」在上博東館大廳正式開幕，標誌着歷時 6 年時間打造的上博東館正式對外試開放。中午 12 時，上博迎來首批參觀觀眾。</p><p>澎湃新聞在現場看到，中午 11 時許，已經有觀眾陸陸續續在上博東館北門入口處排隊，臨近 12 時，只見人流從四面八方向博物館方向匯聚，人們步履匆匆，不由自主地加快步伐。此時的東館北門入口處，排隊候場的隊伍已經蜿蜒幾個來回。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/815.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 2 日開館日，上博東館排隊入館觀眾。</p><p></p><p>12 時整，隨着人流緩慢挪動，觀眾開始過安檢入館。相約一起逛博物館的好閨蜜諸曉蕾和陸雙懿是上博東館迎來的首兩位觀眾，她們幸運地獲得了館長親筆簽名贈予的「三星堆·金沙古蜀文明展」特展圖錄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/820.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博東館迎來首位觀眾</p><p></p><p>「真的太幸運了，沒有想到自己會成為東館的首位觀眾，特展圖錄更是意外的驚喜。」 諸曉蕾女士説。諸女士告訴澎湃新聞記者，她和同伴都是文博愛好者，因為一直預約上博的展覽，所以熟門熟路很順利地就搶到了首日的預約門票。今天起了個大早，兩人 10 點三刻就到達東館館外，為的是提前看看東館的建築外景。「上博東館的建築非常簡約現代，應該符合未來的流行趨勢。」</p><p>11 點 20 分開始，她們開始在北門入口排隊，在寒風中等待約 40 分鐘。「今天天氣還是挺冷的，但是能成為首位觀眾，我覺得還是非常值得。」諸女士和陸女士説。「我們對三星堆的展覽非常關注，此前看過上大舉辦的三星堆主題的展覽，也買過香港故宮博物館舉辦的三星堆特展圖錄，對上博的三星堆古蜀文明特展非常期待，來之前也細細做過功課。」諸女士説。</p><p>諸女士和陸女士表示，她們不在意博物館的新舊，也不考慮場館離自己的距離，更看重展覽的主題和內容，日後不論上博東館還是人民廣場館，都是她們時常要光顧的地方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/823.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博東館</p><p></p><p>上博東館體量巨大，第一期對公眾開放的空間約佔東館展陳空間的 25%，包括位於一樓的「青銅館」和舉辦「三星堆特展」的一樓、二樓、三樓的三個特展廳，其他區域還處於緊張的內部展陳佈置階段。</p><p>上海博物館館長褚曉波此前曾説：「逛博物館是個體力活，等全面開放後，每個展廳細細參觀的話，需要逛上三天。」為此東館每個樓層都規劃有觀眾休憩區以及購物或餐飲區，咖啡、茶飲、中餐、西餐等，滿足觀眾多樣化的需求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/827.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博東館二樓休憩區域</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/822.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博東館休憩餐飲區</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/821.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上博東館文創商店</p><p></p><p>澎湃新聞今天在現場發現，東館近兩週的變化可以説是一天一個樣。僅一週前探館，場館內還隨處可見圍欄、搭建的腳手架、施工人員，今天，位於一二樓的觀眾休憩區、餐飲區以及文創店都已經同步向公眾開放。從入館安檢、觀展、休憩，餐飲，總體體驗可謂便捷舒適。今天，觀眾可以在館內同時看到全新開放的中國古代青銅館常設展以及第一、第二特展廳的「星耀中國——三星堆古蜀文明特展」，也是一次難得的可對兩個青銅主題展覽進行對比互鑑的觀展契機。東館的具體觀展體驗如何，還有待觀眾親自去走一走，逛一逛。</p><p><strong>三星堆文物豪華陣容亮相</strong></p><p>威嚴肅穆的金面具笄發青銅人頭像，神祕詭譎的縱目青銅面具，金光熠熠的金面具、造型生動的「翹臀小立人」……展廳內，遠道而來的文物與四面八方匯聚的人流一道，融入申城這一嶄新的文化地標。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場&nbsp;金面具笄發青銅人頭像</p><p></p><p>三星堆遺址和金沙遺址的考古發現震驚世界，逐漸揭開了古蜀文明遙遠而又神祕的面紗。其相繼考古出土的文物，具有鮮明的藝術特徵和令人震撼的美。「星耀中國：三星堆·金沙古蜀文明展」不僅是上博東館的開館大展，也是上博「何以中國」文物考古大展系列的第三個展覽，聚焦長江上游的古代文明中心。</p><p>此次展覽利用全新啓用的東館一樓和二樓兩個特展廳約 2000 平方米的空間，共計展出 363 件文物，分「天行乾道」「地勢坤物」「人和明德」三大主題，向公眾全面揭示古蜀文明的面貌、內涵、特點以及來龍去脈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><p>「天行乾道」講述的是古蜀文明的神靈崇拜、精神信仰；「地勢坤物」講述的是反映上層建築的物質文化交流；「人和明德」講述的是古蜀文明的社會生活，它的祭祀模式等。上海博物館青銅研究部研究館員胡嘉麟介紹説，「此次策展我融入了中國古代的一些哲學思想，把天、地、人三才的觀念融入到這個展覽當中。從，天、地、人這三個維度來解析古蜀文明它的來龍去脈，以此闡釋古蜀文明不是西方外來的文明，而是中華文明的重要組成部分。」胡嘉麟説。</p><p>「天行乾道」從蜀王世系、蜀地傳説開始，聚焦古蜀王國的太陽崇拜、神樹崇拜等。該板塊展出如金面具笄發青銅人頭像，夔龍冠縱目青銅太陽形器、金蛙形飾、青銅神樹等文物，以闡釋古蜀文明獨特的古史傳承體系與信仰體系。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場，夔龍冠縱目青銅太陽形器</p><p></p><p>「地勢坤物」從權力、權杖、人像、面具、天地、山川、神靈等視角闡釋古蜀文明的權利表現形式及禮制觀念，展出三星堆遺址三號祭祀坑出土的金面具、金沙遺址祭祀區出土的十節玉琮和有領玉璧等文物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場，金面具</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/802.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場&nbsp;良渚文化十節玉琮</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/807.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場&nbsp;</p><p></p><p>「人和明德」展出三星堆遺址八號祭祀坑出土的青銅大神獸、三星堆遺址四號祭祀坑出土的青銅長髮跪坐人像和金沙遺址祭祀區出土的青銅人頭像、石虎、玉劍鞘等文物，體現古蜀文明的社會體系、服飾習俗、祭祀禮儀文化及其與周邊地區的文化交流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/911.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場&nbsp;商代晚期&nbsp;青銅長髮跪坐人像</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/912.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場&nbsp;商代晚期&nbsp;青銅大神獸</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/918.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><p>值得一提的是，此次展出的部分三星堆出土文物由上海博物館完成修復首次公開展出。據館方介紹，前期，28 件三星堆遺址出土文物被運至上海博物館文物保護科技中心進行修復。在文物修復過程中，還清理出十多件其他小型文物或碎片，其中 12 件被選為展品一同展出，這也是本次展覽的意外之喜。</p><p><strong>以物證史，呈現古蜀文明與中原文明之間的關係</strong></p><p>此次「星耀中國」特展，上博向 11 個省、自治區、直轄市的 28 家單位借展文物。四川省內有 12 家借展單位，四川省外有 16 家借展單位，算上上博館藏和知名工匠博主製作的仿三星堆的現代藝術品，共涉及 30 家參展單位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/909.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><p>「此次展覽我們突破了以往所做古蜀文明展的一個模式，在立足於自身研究的基礎之上，深度挖掘展品的文化內涵，將這些文化內涵有聯繫的展品進行重新有機組合，來反映古蜀文明的本質。」胡嘉麟説，「從這次借展的地域範圍就可知，古蜀文明與中華文明的關係非常密切——它不是西方的、外來的文明，更不是外星文明，而是中華文明的重要組成部分。古蜀文明的興起和繁榮是黃河流域和長江流域不同族羣和文化長期交流、互動的結果。」</p><p>胡嘉麟舉例説，比如展出的黃金文物，很多人説黃金是西方的、外來的，但是在河南的鄭州商城，也最新發現了這種金覆面，在陝西的渭南也發現如金像飾、金耳飾等黃金製品，它們跟金面具的形成可以説是有一脈相承的關係。「三星堆金器的出現，它並不是從西方傳入，而是通過中國北方族羣帶到四川地區的成都平原，跟當地的這種青銅面具進行結合，才產生類似這種風格顯著的金面具青銅人頭像。」</p><p>中原文化不崇尚人物雕塑，三星堆人物雕塑的傳統，則很可能來自長江中游石家河文化的影響。「石家河文化很崇尚人物造型，出土了很多人像玉器。從石家河文化的人形玉器到三星堆的青銅人像，很可能是因為石家河有部分族羣後來遷徙到成都平原，他們就把這種人像傳統帶到了成都平原，然後出現了這種青銅人像。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/917.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><p>「所以為什麼説三星堆文明它跟湖南、江西、陝西、甘肅都有聯繫，這也反映了三星堆文明它的族羣來自長江流域和黃河流域，不同地區的族羣，不同地區文化在長期的交流融合互動碰撞中產生了這樣一個繁榮的三星堆文明，也體現三星堆文明的包容性。」胡嘉麟説。</p><p><u>此次展覽向公眾免費開放，展期持續至 2024 年 5 月 20 日。</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:49:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237640</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237640</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/433.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237640_20240202160350774ab6-6bfc-4a86-8f1c-bc6284a149b5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳若茜]]>
            </author>
            <category>上海博物館東館</category>
            <category>三星堆古蜀文明展</category>
            <category>金面具笄發青銅人頭像</category>
            <category>金面具</category>
            <category>古</category>
            <category>代</category>
            <category>藝</category>
            <category>術</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/433.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/434.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四部門：2024 年內應償還的國家助學貸款利息免除]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>關於做好 2024 年國家助學貸款免息及本金延期償還工作的通知</strong></p><p>財教〔2024〕2 號</p><p>各省、自治區、直轄市、計劃單列市財政廳（局）、教育廳（教委、教育局），新疆生產建設兵團財政局、教育局，中國人民銀行上海總部、各省、自治區、直轄市、計劃單列市分行，金融監管總局各監管局，中央部門所屬各高等學校，有關銀行業金融機構：&nbsp;</p><p>為進一步減輕家庭經濟困難高校畢業生負擔，支持做好 2024 年高校畢業生就業服務工作，經國務院同意，現就做好 2024 年國家助學貸款免息及本金延期償還工作通知如下：&nbsp;</p><p>一、對 2024 年及以前年度畢業的貸款學生 2024 年內應償還的國家助學貸款利息予以免除，參照國家助學貸款貼息政策，免除的利息由中央財政和地方財政分別承擔。&nbsp;</p><p>二、對 2024 年及以前年度畢業的貸款學生 2024 年內應償還的國家助學貸款本金，經貸款學生自主申請，可延期 1 年償還，按照有關規定，助學貸款期限最長不超過 22 年，延期貸款不計罰息和複利，風險分類暫不下調。&nbsp;</p><p>三、國家助學貸款承辦銀行應按照調整後的貸款安排報送徵信信息，已經報送的應當予以調整。&nbsp;</p><p>本通知未規定事項，按照現行有關政策執行。&nbsp;</p><p>財政部&nbsp;&nbsp;教育部&nbsp; 中國人民銀行&nbsp;金融監管總局&nbsp;</p><p>2024 年 1 月 26 日&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:37:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237718</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237718</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/406.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237718_202402021537b5d2cb3b-5db7-4347-8e4d-f06e2ee5d8a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[財政部網站]]>
            </author>
            <category>助學貸款</category>
            <category>教</category>
            <category>育</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/406.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/681/408.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股午後深「V」，滬指 2700 點失而復得]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股三大股指 2 月 2 日開盤漲跌互現。早盤兩市震盪下行，個股呈現普跌態勢。午後兩市繼續下挫，滬指跌破 2700 點後出現反抽，上證 50 指數更是翻紅。</p><p>從盤面上看，CRO 指數領跌，藥明康德閃崩跌停，BC 電池、半導體、人工智能、新能源車題材跌幅明顯，銀行、煤炭、黃金逆勢飄紅。</p><p>至 2 月 2 日收盤，上證綜指跌 1.46%，報 2730.15 點；科創 50 指數跌 2.41%，報 673.41 點；深證成指跌 2.24%，報 8055.77 點；創業板指跌 2.43%，報 1550.37 點。</p><p>Wind 統計顯示，兩市及北交所共 388 家上漲，4922 家下跌，平盤有 33 家。</p><p>兩市成交 8057 億元；兩市及北交所共有 29 只股票漲幅在 9% 以上，137 只股票跌幅在 9% 以上。</p><p>Wind 數據顯示，北向資金全天實際淨買入 23.6 億元，本週累計淨買入近 100 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:12:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26237702</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26237702</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/930.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26237702_2024020215121696a196-0321-4eee-8b6c-cf3c4da59c47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，徐宏文]]>
            </author>
            <category>大盤</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛</category>
            <category>市</category>
            <category>點</category>
            <category>線</category>
            <category>面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/930.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/680/927.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受賄 1.1 億餘元，茅台集團原董事長高衞東一審被判無期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 2 月 2 日，貴州省六盤水市中級人民法院一審公開宣判貴州省煤田地質局原黨委委員、局長高衞東受賄一案，對被告人高衞東以受賄罪判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；對高衞東受賄所得及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</p><p>經審理查明：1999 年至 2022 年，被告人高衞東利用擔任貴陽經濟技術開發區規劃建設環保局局長，原貴陽市小河區副區長，原金陽新區開發建設有限公司、金陽建設投資（集團）有限公司黨委書記、董事長，貴陽市交通運輸局局長，貴陽市副市長，貴州雙龍臨空經濟區黨工委副書記、管委會主任，貴州省交通運輸廳黨委書記、副廳長、廳長，中國貴州茅台酒廠（集團）有限責任公司黨委書記、董事長，貴州省煤田地質局黨委委員、局長等職務上的便利，為有關個人和單位在經營公司、承攬工程項目、獲得土地開發權、購買茅台酒等事項上提供幫助，直接或者通過相關人員非法收受財物共計摺合人民幣 1.1 億餘元，其中 4656 萬餘元未實際取得。</p><p>六盤水市中級人民法院認為，被告人高衞東的行為構成受賄罪，受賄數額特別巨大。鑑於高衞東到案後如實供述監察機關已掌握的受賄犯罪事實，主動交代監察機關尚未掌握的大部分受賄事實，部分犯罪系未遂，認罪悔罪，大部分贓款贓物已退繳，依法對其從輕處罰。法庭遂作出上述判決。高衞東當庭表示服判，不上訴。</p><p>社會各界羣眾 30 餘人旁聽了此次宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 04:34:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26236953</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26236953</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/677/73.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26236953_202402021259faada1b1-8857-4118-a7af-1724a695cf18.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[貴州高院微信公號]]>
            </author>
            <category>茅台</category>
            <category>高衞東</category>
            <category>無期徒刑</category>
            <category>一</category>
            <category>號</category>
            <category>專</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/677/73.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/677/74.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
