<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 19 Nov 2023 03:57:14 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[秀我中国｜卖腊肉的非遗「守艺人」火了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535848" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4f4d4c322cc24c0f80c7732d73516bd4/hd/101002023111770002823_XxjfceC007048_20231118_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/876/553.jpg" data-duration="01:17" data-verticalvideo="1" data-width="608" data-height="1080"></video>「不会炒腊肉的牧业老板不是好乡村守艺人」，从卖腊肉到非遗文化传播，短视频博主彭南科拍摄的视频背后有哪些故事，一起听听他的讲述。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:56:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345922</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345922</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>卖腊肉的非遗「守艺人」</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/876/553.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/876/555.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冬日华山：斑斓山色映群峰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535821" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/172424f321064d848504ccc9535f6e59/hd/101002023111870000795_XxjfceC007042_20231118_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/870/594.jpg" data-duration="00:40" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>初冬的西岳华山，色彩斑斓，在湛蓝的天空衬托下，经霜的红枫，苍翠的绿树点缀在壁立千仞的群峰间，给冬日的西岳华山增添了一份优雅迷人的气息。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:54:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345544</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345544</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>华山</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/870/594.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/870/595.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[发现租客反锁屋内失联，热心房东立刻报警]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535915" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/312245cbc3874f39a0ddce4669eae2fe/hd/2023111821434608251a4a673-d7d4-46ef-b806-7df21c5760c8-b2ce4649-79c8-cfd3-03d5-0e3283293c2a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/54.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，浙江杭州，房东发现租客反锁屋内，打电话敲门都没反应。房东放心不下报了警，民警破窗而入后发现，租客因感冒睡得昏昏沉沉，大伙带他去医院。经检查，小伙已无大碍。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:52:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348110</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348110</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，实习生，黄靖琦，素材来源：上城警方]]>
            </author>
            <category>反锁屋内</category>
            <category>房东</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/54.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/55.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海今日天气晴好，气温回暖预计最高 18℃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535985" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/db05fd6036f04ed0b275b4795a5dfac5/hd/20231119111647932a267882d-b0cd-4600-8e9b-589afc7f96b1-86574901-f152-1cc6-d47e-9197b6240971.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/575.jpeg" data-duration="00:09" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 19 日，上海今晨气温依旧处在低位，其中青浦区气温跌破冰点；白天天气晴好，气温回升，预计最高 18℃。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:40:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25351779</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25351779</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，邹桥，来源，上海天气发布]]>
            </author>
            <category>上海天气</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/575.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/576.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海书评周刊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[上海书评周刊]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:21:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/shanghaishuping231119</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/shanghaishuping231119</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/948/868.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《南史》专题︱张金龙谈点校本《南史》修订]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/770/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张金龙（章静，绘）</p><p></p><p><u>从上世纪五十年代到七十年代，陆续完成、出版的点校本「二十四史」是新中国古籍整理出版工作的代表性成果。然而，限于当时的条件，点校本仍然存在不少不足，标点也有一些值得商榷的地方。2006 年，点校本「二十四史」的修订工程启动，2013 年以来，新的修订本陆续推出，近期问世的《南史》修订本是这一工程的最新成果。《南史》的修订由首都师范大学张金龙教授负责，《上海书评》请他谈了《南史》和《南史》修订的相关问题。</u></p><p><span style="color:#3498db;">《南史》以八十卷的体量撰写宋、齐、梁、陈一百七十年历史，就其编纂情况和内容特点，请您做一简要介绍。</span></p><p><strong>张金龙</strong>：《南史》全书八十卷，分为本纪十卷、列传七十卷，是记述南朝宋、齐、梁、陈四朝一百七十年（420 至 589 年）历史变迁中各类人物事迹的纪传体史书。《南史》只有纪、传而没有表、志，似乎显得体例不够完备。究其原因，主要还是因为表、志修撰比起纪、传困难更大。就表而论，需要更细致精确的史料，当时李延寿并不能掌握修表所具备的基本资料。再者，南北朝史书的志都已无缺，其中涉及梁、陈、北齐、北周、隋五朝的《隋书》十志（《五代史志》）的修撰，李延寿是主要参撰者，加上《宋书》《南齐书》和《魏书》的志，体量不小，他大概没有精力和时间对之进行删削，而且典志涉及范围广泛，以一人之力熟悉这么多朝代的所有典章制度几乎不大可能。如果把志也列入《南史》和《北史》的编撰计划中，工作量可能还要翻倍，在当时来说并不具备可行性。</p><p><span style="color:#3498db;">李延寿的修史工作深受其父李大师的影响，请问这种影响主要体现在什么方面？根据李延寿的记述，李大师是希望能拟《吴越春秋》而以编年体修撰南北朝史，为什么最后李延寿没有采用其父编年体的修撰设想，而采用了纪传体？</span></p><p><strong>张金龙</strong>：《南史》和《北史》虽为李延寿独撰，但其缘起则始于其父李大师，也可以说这两部史书体现了李氏父子二人的历史观。《北史·序传》载：「大师少有著述之志，常以宋、齐、梁、陈、魏、齐、周、隋南北分隔，南书谓北为‘索虏’，北书指南为‘岛夷’。又各以其本国周悉，书别国并不能备，亦往往失实。常欲改正，将拟《吴越春秋》，编年以备南北。」可知他早就萌发了修史意愿，具体何时难以确知，估计是在隋朝实现南北统一之后。李大师少时曾亲身经历了北齐、北周及南北分裂的局面，隋末的动荡纷争以及给他人生带来的苦难经历，也都会促使他生成反对分裂和战争、向往统一和安宁的社会局面的历史认知，当然主要原因还在于经过南北朝长期分裂以后到隋唐所形成的大一统局面呼唤能够体现新时代历史观的史书的出现。延寿所述大师的历史观，其实也即是他自己的历史观。「南书谓北为‘索虏’」，实指《宋书》；「北书指南为‘岛夷’」，实指《魏书》。此二书修撰于南北朝时期，几乎可以看作是当代史，既是南北朝各史中体量最大也是最能显示南北朝政权各自历史观的史书。现有南北朝史书不仅在历史观上不能适应新时代的要求，而且还由于受当年分裂和敌对局势的影响，在涉及对方历史的记述上存在失实之处，后人在阅读时很容易被各自片面的或失实的记载所误导，从而形成错误的历史认知。不仅如此，所谓「索虏」和「岛夷」的子孙后代现在就生活在同一国度，其原有的偏狭的族群认同急需改变，惟其如此，才有利于人们在一个新的大一统国家和谐有序地生活。当然，也只有这样，李唐皇朝的统治才能更加巩固。</p><p>李大师最初的计划是修撰一部像《吴越春秋》那样的编年体史书，也就是将南北朝历史融入一部书中记述，然而，最终由李延寿完成的《南史》和《北史》却是以纪传体的形式呈现出来，并且南朝和北朝各自成书，与大师当初的设想并不一致。这也表明，延寿修撰二史主要继承了其父的历史观，而对其旧稿——如果有的话——的承袭可能比较有限。之所以有这种变化，还在于当时并不存在修撰一部融会南北朝历史的编年体史书的条件，一则当时所能利用的历史记载主要还是纪传体的前代史书，二则他还无法以一己之力完成这么一部史书。</p><p><span style="color:#3498db;">唐太宗贞观初年设立史馆，李延寿就是史馆中的史家，且先后参与《晋书》《隋书》（包括十志）的编修，请问这些修撰经验对李延寿编定南北二史有何影响？唐初修史热情高涨，与李延寿同期涌现出诸多杰出的史家，您如何评价李延寿在其中所处的地位与所作的贡献？</span></p><p><strong>张金龙</strong>：唐初，在颜师古、孔颖达主持和魏征监督下，李延寿和敬播具体负责《隋书》纪、传的修撰，贞观五年以后延寿就未参与其事，而在贞观三至五年参与《隋书》修撰时，他还将部分时间用于《南史》和《北史》资料的准备，大概在《隋书》修撰上投入的精力比较有限。利用贞观初年修《隋书》之机抄录的资料，延寿在贞观五年「内忧去职」之后可能就已开始着手二史编纂事宜，这次准备的资料远未达到完成二史之所需。更好的机会要到十年之后才出现，延寿于贞观十五年和十七年先后参与了《晋书》和《隋书》十志的修撰，当时五代史已编撰完成，虽然外人难以看到，但他在崇贤馆修史时可以自由使用，这使得他有机会进行披览抄录。在《晋书》和《隋书》十志修撰期间，他应该只是为二史编撰准备资料，恐怕没有多余的时间进行实质性的编撰工作，待到《晋书》和《隋书》完成后，他才有可能腾出时间来进行二史的编撰。当然，在抄录资料过程中也应该会思考二史如何编撰的问题，《晋书》和《隋书》十志的修撰尤其是前者肯定会对他编撰二史有所启发。在参与唐初官修史书修撰过程中，延寿的修史能力得到了充分锻炼，更主要的是他能够接触到更多可资利用的资料，并趁本职工作之暇加以抄录，这为他最终实现父亲遗愿提供了良好条件。</p><p>李延寿从贞观三年前后入仕起，到完成《南史》和《北史》的修撰已逾三十年时间，其入仕时或者说开始继承父亲遗志为修史进行准备时大概在二十五至三十岁左右，至其完成修史时当已接近花甲之年。延寿参与官修《隋书》和《晋书》，独立修撰为当朝所重的三十卷《太宗政典》，可能还参与了太宗、高宗朝国史或实录的修撰，更主要地是以一己之力编撰了一百八十卷的《南史》和《北史》，以这样的成就在著作家辈出的唐初文苑，无疑还是能够大放异彩，不仅可以说他是唐初十分杰出的史家之一，而且也可以说是整个唐代十分杰出的史家之一。</p><p><span style="color:#3498db;">您如何看待《南史》与《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》在编撰旨趣上的差异，以及由此体现出的长处和价值？</span></p><p><strong>张金龙</strong>：得以流传后世的南北朝八代正史是李延寿编撰《南史》和《北史》的主要资料来源，同时他还有机会见到八代正史之外的其他史书，这就使得二史能够提供超出八代正史的历史资料。延寿自谓在八代五百五十卷正史之外，还勘对了一千余卷杂史，似乎有较大程度的夸张，符合事实的说法应该是，其在八代正史以外所涉猎或勘对的杂史可能与正史的卷数相差不大，距一千余卷还差一半，即便是这个数字也并非可以轻易为之。</p><p>就南朝部分的卷数来看，南朝四史纪、传部分的总卷数分别为三十、一百八十卷，而《南史》纪、传部分的卷数分别为十、七十卷，删除了六成以上。这无疑是一项高难度的工作。《南史》列传记载的顺序是：首先为《后妃传》上、下卷，通记南朝四代的后妃；接着依次记载宋、齐、梁、陈四代的王公大臣，每一代先记宗室及诸王，再按时序记载将相大臣等军政人物，而有资格入传的家族人物往往附于其先祖之下；其后依次为类传、《夷貊传》和《贼臣传》，应该说在体例上比四代正史更为规整，表明李延寿在编撰体例上进行过通盘的考虑并付诸实施。</p><p>从四史的类传与《南史》的类传卷目也可看出这一点。《宋书》的类传依次为《孝义》《良吏》《隐逸》《恩幸》；《南齐书》的类传依次为《文学》《良政》《高逸》《孝义》《幸臣》；《梁书》的类传依次为《孝行》《儒林》《文学》（上、下）《处士》《止足》《良吏》；《陈书》的类传依次为《孝行》《儒林》《文学》。而《南史》的类传依次为《循吏》《儒林》《文学》《孝义》（上、下）《隐逸》（上、下）《恩幸》。应该说，无论是类传名称还是其排序，《南史》与四书都有出入，就名称而言，比《宋书》多出了《儒林》《文学》两传，比《南齐书》多出了《儒林传》，比《梁书》多出了《循吏传》；就排序而言，其《隐逸》《恩幸》两传的次序与《宋书》相同，《儒林》《文学》两传的次序与《梁书》和《陈书》相同，总的来看由于名称有出入，两者在排序上的差别也较大。李延寿所选择的类传人物大体不出四书所载范围（间有超出者），但其名称的沿袭或更改以及次序的安排，都反映了他对各类人物在南朝历史上地位和作用的认识和评判，一定程度上也体现了他的历史观和为政理念，有着观照现实的因素。</p><p>《南史》有关四夷的记述也能够看出李延寿的历史观，特别凸显了他以大一统时代的历史观来观察分裂时期南朝各代与周边民族、域外政权之间关系的认知。《宋书》卷九五至九八分别为：《索虏传》并附芮芮等传，《夷蛮传》（南夷、西南夷、东夷、荆雍州蛮、豫州蛮），《氐胡传》；《南齐书》卷五七至五九分别为：《魏虏传》《蛮传》《西南夷传》《芮芮虏传》等；《梁书》卷五四《诸夷传》包括《海南诸国传》《东夷传》《西北诸戎传》。比较来看，若作为《四夷传》来说，以《梁书》的记载最有章法，《宋书》和《南齐书》所记除了四夷，还包括了国内蛮族以及南北朝交界地带的鲜卑和氐、羌政权，两书都将北魏作为各传之首，体现了对其劲敌的高度重视。《梁书》已将北魏从《诸夷传》中剔除出去，一则北魏在梁中叶就已不复存在，二则作为唐初所修正史，其统治集体成员的祖先大多来自北魏及其后继政权，若将北魏归入诸夷传显然不符合当下的历史认知。而修成于南朝的《宋书》和《南齐书》则是对其国内史观的如实表达，北魏由「索虏」到「魏虏」的变化，反映了刘宋和南齐对北魏在认知上的改变，也是南北朝关系由完全敌对的战争关系转变为相对缓和的战和关系的反映。《南史》卷七八、七九为《夷貊传》上、下，其中上卷包括《海南诸国传》《西南夷传》，下卷包括《东夷传》《西戎传》《诸蛮传》（荆雍州蛮、豫州蛮），其后《西域诸国传》载高昌国、滑国并附呵跋檀等国，最后载《北狄蠕蠕传》。可以看出，《南史》的《夷貊传》主要是在承袭并缩减《梁书·诸夷传》基础上又加入了《宋书》的《荆雍州蛮、豫州蛮传》，对柔然的称谓则沿袭了北魏以来的「蠕蠕」，而未用南朝的「芮芮」，同时也弃用《宋书》之「芮芮虏」和《南齐书》之「芮芮国」，而以「族」目之。之所以主要承袭《梁书》之《诸夷传》，是因为南朝的对外关系到梁朝已达到极盛期，更能代表南朝与域外政权的关系，关键是因为《梁书》修成于唐初，与李延寿所秉持的历史观是一致的。</p><p><span style="color:#3498db;">李延寿自述其增删南朝四史的原则是「鸠聚遗逸，以广异闻」，「除其冗长，聚其菁华」，您认为他的增删工作做得如何？您如何评价此中得失？</span></p><p><strong>张金龙</strong>：关于《南史》删节四书的问题。四库馆臣和清代考据学的几位泰斗都有专文指摘，的确，相对于八代正史，《南史》和《北史》删繁就简是一大特色，也是最为后世史家评述时所称道者。在赵翼看来，既有「南史删节之得当者」，「亦有不当删而删」者。对于通盘地了解和认识南北朝历史来说，「简净」可收易读之效，更易于读者把握历史的整体脉络，但对于现代的研究者来说，「简净」却不利于全面准确地认识历史的真实性和复杂性。总的来说，古人了解南北朝历史多通过二史，而今人研究南北朝史则主要依靠记载更详实的八代正史。总的来说，二史的成功主要在于删繁就简，而二史为人诟病则在于删而不当，可见进行删改并非易事，必须慎之又慎。</p><p>关于《南史》增补史事的问题。李延寿自述其对八书进行删节的同时又补充了不少「小说短书」的内容，而这些「小说短书」大多在后世湮没无闻，这使得《南史》和《北史》在史料价值上有可能超越八书。以今天的眼光来看，这应该是二史最具价值之处。在赵翼看来，《南史》不仅有对四书的删节，也有在四书之外新的增加，不过，有利难免有弊，钱大昕所做的考订显示，这种情况大多属于弊多利少。</p><p>关于《南史》不合史例史法的问题。《南史》中存在不合史例、史法或者说体例不纯的问题，这在增删过程中实际上多有体现，对此，赵翼和钱大昕都有专文论述。赵翼认为李延寿在对《宋书》体例进行改变的同时未能根据具体情况做出相应的调整。这可以说是《南史》《北史》史法的一个主要特色，当然也是其不合史法的表现。而二史中的子孙附传之例更是「非史法」的典型表现。钱大昕则指出好几条《南史》有乖史例史法的事例。当然，一部史书要做到在体例和方法上的完全一致或纯而又纯，事实上也是不可能的，何况对于涉及千百人物的大部头著述就更是难以做到。</p><p>关于李延寿不谙官制的问题。钱大昕对《南史》的不少批评，其实多与官制有涉，亦即对于被记述者的官职如何表述或怎样删改才能算是适当合理的问题。钱氏指出的「《南史》于刺史、军号什去其七八，或并不书都督」的现象，不仅是关乎体例的问题，也是《南史》修撰时删节最多且因此导致大量错误的原因，虽然这种处理方式可以使《南史》的文字在四书基础上大量简化，但极易导致错误且使得史书的史料价值大大降低，对于一部供后人了解历史真相的史书来说，这种问题可以说是致命的。二史中此类因删节而出现的自相矛盾及史实乖谬之处，可谓俯拾即是，不胜枚举。李延寿在撰史时对这类记载似乎未做通盘考虑，而是在前史基础上仅就对应的纪、传文字进行删削，从而出现了诸多本不该有的错谬。除了因删节所致错谬外，《南史》中还有因删改而致原本比较清晰的记载因过于简略而致「语义不明」者。当然对于纷繁复杂的南北朝历史，李延寿不可能全都有充分的研究和准确的认识，这也是导致二史疏失较多的原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/770/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新出版的《南史》修订本</p><p></p><p><span style="color:#3498db;">李延寿所修《南史》和《北史》直接打破了此前南朝和北朝各自修史的局面，司马光说李延寿所修南北二史「堪称近世之佳作」，您如何理解这一评价？您认为李延寿在消弭南北分隔的努力上做得如何？王鸣盛在《十七史商榷》中认为李延寿在二史的修撰中明显是以北为正统的，钱大昕也认为他有「内北而外南」的倾向，对此您如何评价？</span></p><p><strong>张金龙</strong>：司马光对南北二史的评价，实际上也是他自己历史观或《资治通鉴》编撰旨趣的体现，两者的共通之处在于：《南史》《北史》和《通鉴》都是通史，只不过前者是较短时段几个朝代的历史，而后者则是很长时段众多朝代的历史；两者的编撰方法都是对旧史的删繁就简，只不过前者是承袭了旧史的纪传体体例，而后者则是将旧史的纪传体改造为编年体；两者的目的都是通过编撰新史剔除旧史中与新时代不合拍的历史观念，更容易为当代的读者特别是统治者所接受，从而更好地发挥历史有用于世或资古以鉴今的作用。两者的不同之处在于，《通鉴》资治的目的十分突出，故而司马光对于与资治无关的「讥祥诙嘲小事」是排斥的，而二史的资治倾向不甚强烈，李延寿的主要目的在于编撰一部符合大一统时代历史认知的反映南北朝历史全貌的著作，故而愿意采纳「讥祥诙嘲小事」之类的记载。</p><p>李延寿明确指出《南史》和《北史》「凡八代，合为二书，一百八十卷，以拟司马迁《史记》」。之所以专门指明以《史记》为蓝本，就是因为二史与《史记》一样皆属通史性质的纪传体史书，而两《汉书》及《三国志》则是断代史。赵翼认为《南史》和《北史》有效仿《三国志》的情况，从纪传体的角度的确可以这样看，但另一方面两者却有很大不同，《三国志》由于将三国政权放入同一部史书而作的正闰之别，在《南史》和《北史》中则因南北朝政权分属两部史书而得以化解，反映了李延寿和陈寿在历史观上的根本区别，一定程度上也可以说是西晋和唐朝这两个时代不同历史观的体现。</p><p>关于《南史》「内北而外南」的问题。李延寿继承先父遗志，意欲改变已有南北朝史书中互相敌视和攻讦的现象，总的来看这一目标基本上达成了。《南史》与《北史》分别成书而不是合为一书，有助于解决这一问题。如果将二史合为一书，作为纪传体史书势必要面对在本纪中以哪一方为正统的问题，而将南北朝历史分别成书，可以说极为巧妙地解决了这一难题。尽管如此，唐朝的都城和政治重心都在关中地区，可以看作是北朝尤其是隋朝的继承者，故而不排除官方史观存在「内北而外南」的倾向，尤其是在遇到需要做出非此即彼的选择的场合。尽管钱大昕指出其有「自乱其例」之嫌，但与在整本书的体例上明确区分正闰相比，毕竟有着实质性的不同。《南史》经过令狐德棻和当朝宰相的审定，钱氏所指出的情形有没有可能不是延寿原本的表述，而是德棻或其他宰相所改呢？</p><p><span style="color:#3498db;">事实上，《南史》和《北史》在成书后的一千多年时间里广为流传，其影响力甚至超过了八代正史，您认为造成这一现象的原因是什么？</span></p><p><strong>张金龙</strong>：应该说，《南史》和《北史》广为流传的主要原因还在于：一方面，其历史观符合唐代以后的政治需要；另一方面，其所受到的评价远高于八代正史。《新唐书·李延寿传》云：「其书颇有条理，删落酿辞，过本书远甚。」谓二史远超八代正史，只能就其简洁而论，而不能作为对两者的全面比较。曾校勘过二史的北宋史家宋祁修撰《新唐书》纪、传的旨趣与李延寿修撰二史的旨趣相去不远，这是其对二史高度评价的出发点。二史在后世颇受好评，的确与其简洁有关。毫无疑问，唐宋时期二史的传播和影响力远比八代正史为大，大多数士子了解南北朝历史是通过二史而不是八代正史，无论是唐代《举人条例》，还是南宋朱熹的科举私议，八代正史完全被二史所取代而作为了解南北朝历史的基本文献来看待。明清时期这种情况应该也没有根本改变。</p><p><span style="color:#3498db;">可否简单介绍现存的《南史》版本、刊刻及收藏情况？&nbsp;</span></p><p><strong>张金龙</strong>：现存《南史》宋代版本，有如下两种：一、南宋前期浙刻本。本次修订中利用了今存于中国国家图书馆的四卷残本。二、南宋中期建刊本。该版本实际文字错讹不少，修订中利用了今分别藏于国家图书馆（中有清人补抄的数卷）四十六卷本（再造善本）和辽宁省图书馆所藏一卷（卷七〇）宋本。</p><p>《南史》和《北史》在元代又有重刻。现存元刊本《南史》为元成宗大德十年刻本（简称大德本）。现存被标注为大德本的多种《南史》，分别藏于中国国家图书馆、上海图书馆、四川省图书馆、湖北省图书馆、南京图书馆、北京师范大学图书馆及日本静嘉堂文库、东洋文库等机构，几乎都经明代重修补配（甚至很有晚于民国时期补配的情况），没有一部是元代刻印之足本。这次修订利用了几种参与国图及中国台湾相关藏书机构的几种大德本残卷。</p><p>明嘉靖七年（1528），南京国子监奉命对所藏旧版进行修补并印行。此后南监本历经修补、刷印，直到清代嘉庆十年板毁于火。南监本虽曾多次刊行，流传较广，但完本之嘉靖或万历刊本今已难得一见。稍晚于万历重刊南监本，北京国子监也刊刻了二十一史，其中《南史》刻于万历三十、三十一年。康熙年间对北监本作过一次全面修补。明末崇祯年间，海虞毛晋汲古阁刊刻十七史，其中有今存汲古阁本《南史》。清乾隆四年（1739），武英殿开雕二十一史，至十一年完成，其中《南史》据明北监本校刊，每卷末附载考证若干条。</p><p>1935 年，作为百衲本二十四史系列之一，百衲本《南史》由上海商务印书馆影印出版。百衲本《南史》由多种大德本补配而成，据张元济《跋》，该书乃借影北平图书馆所藏大德本并补以涵芬楼藏本，漫漶处则用常熟瞿氏铁琴铜剑楼、江安傅氏藏园所藏之本加以抽换，仍有残缺者则用他本挖补，故其不尽为大德本之原本。百衲本二十四史影印时多有描润修补，兼具影印本和校本双重性质。</p><p><span style="color:#3498db;">您如何认识 1975 年版点校本《南史》？此次修订本相较此前点校本解决了哪些问题？弥补了哪些不足？</span></p><p><strong>张金龙</strong>：1975 年中华书局出版的点校本《南史》，由卢振华点校，王仲荦覆阅，魏连科、赵守俨参加编辑整理。点校本《南史》不仅作了比较准确的断句、标点和分段，而且参考数种版本及众多相关文献，对旧刊本中存在的问题进行了全面校勘，取得了令人瞩目的成果。尽管如此，点校本《南史》在校、点两方面仍存在不少可以改进之处和需要进一步明确的问题。本次修订工作在原点校本基础上，对《南史》文本及标点、段落等方面作适度修订。按修订工作的相关规定和总体要求，对《南史》文本作全面的文本校勘，力求整理出一个既在一定程度上更符合《南史》原貌又便于读者使用的错讹较少的新的文本。</p><p>原点校本是以百衲本作为工作本「择善而从」，本次修订经过慎重考虑还是决定以百衲本作为底本。原点校本的通校本为汲古阁本和武英殿本，参校本为南、北监本和金陵书局本。局本实为汲本的覆刊本。鉴于汲本舛误较多，不大适宜作通校本，本次修订遂改为参校本。南、北监本和殿本虽然有可能同出一个系统，但毕竟又是所仅见的三个皇家刻本，其校对都是由高水平的学者所承担，能够反映当时的最高水平。因此，本次修订将这三个版本都列入通校本。四库全书本与殿本相似度极高，可以看作是同一个版本的刻本和抄本之别，但库本也作了新的校勘，在对校中发现的确存在极个别实质性的差异，且存在库本优于殿本的情况，故本次修订亦曾作了必要的参校。虽然残存宋本——尤其是国图再造善本所影印的建本《南史》——也存在明显的舛误错讹之处，但毕竟属于最早的《南史》版本之一，且保存卷数较多，故理所当然应该列入通校本。原点校本出版说明中虽然提及曾查对北图所藏宋本残卷，但在校勘记中未见体现，查对到什么程度无从得知。此外，通校本中还有几种明确为元大德本的《南史》残卷。本次修订以日本静嘉堂文库藏元大德本及汲本作为参校本，参校的原则是在所有出现通校本版本异文的地方都进行核校，以作为是非定夺的辅助。</p><p>清代以来学界在校勘、校读《南史》时对隋唐以后各类文献多有利用，原点校本也有比较充分的吸收且有若干新的发现。清人的校勘成果如王懋竑、钱大昕、王鸣盛等人的著述及殿本考证，以及张元济《南史校勘记》在原点校本中也都有所利用。点校本出现以后最值得关注的是马宗霍《南史校证》。本次修订中对包括原点校本校勘记在内的相关成果也都在全面复核基础上进行充分的参考吸收，力求不放过任何有价值的意见。遗憾的是，限于修订体例而未能一一加以引证。此外，本次修订在吸收以往他校成果的同时，还把以往所未曾利用的不少文献也纳入他校范围。</p><p>这次修订工作所取得的成果，或者说在原点校本基础上的推进，可用一组数字来表示：原点校本校勘记为一千九百五十七条，修订本校勘记为两千九百零三条，净增近千条。具体来看，原点校本校勘记有三百三十三条被删除，保留者为一千六百三十六条，则修订本新增校勘记为一千三百二十一条，超过全部校勘记的百分之四十五。而在保留的原校勘记中，三百八十余条文字沿用旧校，约占全部校勘记的百分之十三；一千二百五十余条则根据新的校勘情况加以修订，并重新撰写了校勘记，约占全部校勘记的百分之四十三。修订本之所以能够在原点校本基础上有较多创获，除了通校本和参校本的扩展，还与他校文献的扩展有很大关系。从《南史》史「源」角度来看，修订本校勘记比原点校本校勘记征引《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》分别多五百零七、二百零七、四百二十三、一百七十九次，合计多引一千三百一十六次；从他书引《南史》角度来看，修订本校勘记征引文献九十九种，比原点校本校勘记所引六十八种多出三十一种，若算上修订长编所征引的文献，则修订本所利用的文献超出原点校本一半左右。需要说明的是，以上数字可能会有一定误差，但应该不会太大。</p><p><span style="color:#3498db;">可否具体谈论一下您的修订原则、计划、过程及修订经验。您认为在处理《南史》校勘和修订问题时相比其他南朝四史更应该注意哪些方面？&nbsp;</span></p><p><strong>张金龙</strong>：开始修订之前，我们首先对原点校本《南史》所做的工作进行了调查和分析，对《南史》版本的收藏情况做了细致地调查和了解，并到数家图书馆查阅了若干善本（包括利用访日机会专门到东洋文库查看了所藏大德本《南史》），选择数卷进行对校，从而为确定底本和通校本、参校本提供了依据，还对与他校和理校相关文献进行了摸排和抽样分析。在此基础上提出修订方案、凡例及两卷样稿，经审定通过之后即开始具体的修订工作。修订工作前后延续十余年之久，实在是始料未及，而工作量之大也是远超当初想象。虽则希望以最高标准完成这一工作，但限于各种主客观条件，最终未必能够达成所愿。</p><p>以百衲本为底本可以兼顾与原点校本之间的连续性，但百衲本复杂的来源也给后续以「底本校」为原则进行工作带来了一定困扰（特别是某些字词用字不统一）。随着修订工作的深入和认识的提高，后来对最初的修订方案和工作流程也都作了若干调整，这也符合实践出真知和具体问题具体分析的工作方法。我们的想法是将现存具有代表性的《南史》版本都纳入到校勘范围之内，再从「源」和「流」两个方面把相关文献纳入他校范围，以竭泽而渔的办法进行广泛比较，力求使问题点或校勘点不致遗漏。文献的校勘当然要以文本的对校为出发点，而是非的判断也不能不考虑具体的史事和时代因素，同时也要结合常理来作出论断，如在考虑异体字、通假字的使用时，不能说先秦或汉代可以通假，就必定意味着南朝或唐代也能通假。无论是本校还是他校，都需要进行仔细对读核校，而理校则需更加全面深入地分析具体问题。虽然限于体例理校环节未必能够体现出来，但实际上都是做了充分认真的工作的。</p><p>与南朝四史只有「流」而没有「源」不同，《南史》是既有「源」又有「流」，故而在《南史》校勘中必须兼顾这两个方面。如果只关注本校，是很难做出超越古代文本的新的精校本的。鉴于《南史》的这种特殊性，他校在《南史》校勘中便具有相当的重要性。当然，在与南朝四史对校时需注意辨别属于《南史》原本错误还是版本流传所致错讹，否则很容易出现校改过度的情况，其结果是虽然有可能越来越接近史实，但又会离李延寿所撰《南史》的原貌越来越远。《南史》《北史》修成后，的确成为后世读书人了解南北朝历史的最主要来源，在类书等各类书籍编撰中也常被摘抄引用，也有专门摘录或改编二史以成书者。唐代后期许嵩所撰《建康实录》，其刘宋部分主要摘自梁朝裴子野《宋略》，而齐、梁、陈部分主要节引自《南史》。北宋初年编撰《太平御览》《册府元龟》等大型类书，亦曾部分征引《南史》。《册府》皆不注引自何书，就南朝而言，引四史多而引《南史》少。《御览》会标注引用文献之名，但亦存在个别混乱不确者，如标出引自四史，而实际引自《南史》，标出引自《南史》，而实际引自四史。这两部书引用的《南史》内容虽然比较零星分散，也有个别错讹，但毕竟是出自北宋初年内府所藏写本《南史》，早于目前残存的南宋刊本《南史》，因而在《南史》校勘中具有无可替代的价值。南宋郑樵《通志》的纪、传部分，南朝的内容十之八九出自《南史》，就《南史》的校勘而言，《通志》的南朝部分几乎可以当作一部宋本《南史》来看待，在宋本《南史》残存只有一半左右卷数的情况下，与《通志》文本的对校显得尤为重要。南宋吕祖谦《十七史详节》中的《南史详节》，是对《南史》的节录，可以部分地显示其所看到的《南史》文本，此次修订时亦曾通校一过。不仅宋刊本《南史》未能全部流传至今，而且元刊本《南史》也都没有一部属于完璧，因而宋元时期文献对《南史》的引用在《南史》校勘上便不能忽视，因为引用者所据《南史》版本未必相同（也未必流传至今），所以对各种不同文献所引用的《南史》进行对校实际上就意味着可能是对多种不同的宋元版本的相关内容的校勘。</p><p>当然不可否认，这些文献在引用《南史》时都有可能出现由于抄写或刻印造成的疏误，而其在流传过程中也可能会由于同样的原因出现新的讹谬，但这几乎是所有文献在印行和流传中都难以完全避免的问题，若就此而断定其不具有校勘价值，则无异于因噎废食。事实上，即便不是直接引用，而是经过改编的文献，也有其校勘价值，如《资治通鉴》的编撰，南朝部分必定是参考了包括《宋书》《南齐书》《梁书》《陈书》四书和《南史》在内的北宋写本，因而在《南史》的校勘中也具有不容忽视的价值。这次《南史》的修订，十分重视对唐代以来特别是宋元文献的参校，便是基于这样的考虑。遗憾的是，由于体例所限，相关的工作在修订本中未必能够真正体现出来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:21:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337324</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337324</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/64.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337324_2023111911210f135922-ae48-4dfe-975a-2e0d236640bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，于淑娟]]>
            </author>
            <category>南史</category>
            <category>上海书评</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/64.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/67.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京一乘客因纠纷堵门致地铁 10 号线延误 8 分钟，已被行拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据北京公交警方 11 月 19 日通报，一名乘客在地铁 10 号线上因纠纷堵门，导致 10 号线外环全线延误 8 分钟，目前已被行政拘留。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/3.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>通报显示，11 月 14 日晚高峰，白某在乘坐地铁 10 号线时与他人发生纠纷，当列车行至十里河站时，准备下车的白某不顾工作人员劝导，用身体别住车门与对方理论，造成车门无法关闭，导致 10 号线外环全线延误 8 分钟。</p><p>之后，白某因妨碍列车正常行驶，被北京公交警方依法行政拘留。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:16:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25351726</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25351726</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/21.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25351726_202311191117b30dc213-6bd3-4233-a123-503da07e3337.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>北京地铁 10 号线延误</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/21.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/24.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国内最大跨度跨海桥进入海上主塔施工阶段]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从中国铁建股份有限公司获悉，19 日，我国跨度最大的跨海桥梁——双屿门特大桥主墩钢围堰顺利下放，标志着大桥正式进入海上主塔承台施工阶段。</p><p>据中国铁建港航局项目负责人伍敏介绍，作为宁波舟山港六横公路大桥二期关键控制性工程，双屿门特大桥连接六横岛与佛渡岛两座独立海岛，主跨 1768 米，是我国最大跨度跨海桥梁。此次施工的海上主塔承台直径 27 米，高 7 米，采用钢混组合吊箱围堰进行主塔承台施工，单个钢混组合吊箱重约 750 吨。</p><p>宁波舟山港六横公路大桥二期工程由中国铁建大桥局、中国铁建港航局联合体承建。工程建成后，将进一步改善舟山南翼群岛的对外交通条件，优化舟山群岛新区空间布局。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:14:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25351723</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25351723</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/10.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25351723_202311191115127d1190-28bb-448c-92ee-d9f83f7c587a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>国内最大跨度跨海桥</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/950/14.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快递到了！边防战士为野生动物准备暖心包裹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535920" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/75a225e09e504a24959f5995f337ae9b/hd/2023111821473369447e04185-bdb0-43e8-a0bb-8635281f1921-9226bcf9-e75b-92fc-d100-162285abdf45.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/118.jpg" data-duration="00:26" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，新疆军区某边防团可可托海边防连官兵赶在大雪封山之前出发巡边。他们随身带了白菜、胡萝卜、土豆，冬天快来了，这些是给防区内野生动物准备的「暖心包裹」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:13:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348117</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，实习生：吴若贤，来源：央广军事]]>
            </author>
            <category>边防战士为野生动物准备暖心包裹</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/118.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/119.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[难治性高血压患者迎来更多选择？美敦力一款器械疗法在美获批]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><u>·Symplicity Spyral 系统通过使用导管消融技术，针对患者肾动脉中的神经，降低肾交感神经活性，从而降低血压。</u></span></p><p></p><p>当地时间 11 月 17 日，美国医疗公司美敦力（Medtronic）宣布，其研发 14 年的 Symplicity Spyral 肾动脉交感神经多极射频消融导管系统，获得美国食品药品监督管理局（FDA）批准上市，其适用于辅助治疗改变生活方式和抗高血压药物不能充分控制血压的高血压患者。</p><p>这意味着难治性高血压患者有了更多降压选择。此疗法基于肾动脉交感神经消融（RDN）技术，由一次性的导管和可重复使用的放射频发生器组成。导管长度为 117 厘米，与 6-Fr 导引导管兼容，可用于直径为 3-8 毫米的血管。Symplicity Spyral 系统通过使用导管消融技术，针对患者肾动脉中的神经，降低肾交感神经活性，从而降低血压。在 2023 年第六届中国国际进口博览会上，美敦力也展出了相关产品。</p><p>天津市第一中心医院心脏科主任医师卢成志表示：「RDN 技术将为受困于药物疗法的患者带来新的希望，并有望减少药物使用量，避免药物副作用；此外，因高血压而影响职业选择，甚至影响生育等面临各种难题的青年人，也有机会更自信地拥抱更多的人生的选择。」</p><p>但在此之前，美敦力在 RDN 技术上曾多次折戟。</p><p>2014 年，由美敦力主导的 SYMPLICITY HTN-3 产品临床试验 RDN 降压未达到主要疗效终点，临床数据显示，在两组均接受最高耐受剂量的三种或三种以上降压药（包括利尿剂）治疗的情况下，对照组患者的收缩压下降了 12 mmHg，而接受 RDN 手术组患者的收缩压仅下降了 14 mmHg，RDN 对于难治性高血压的治疗疗效受到了质疑。</p><p>接着，美敦力开展了新一轮临床试验，并于 2020 年公布了两项临床研究数据：在 SPYRAL HTN-OFF MED 试验中，临床数据：在 3 个月内，RDN 使得患者的诊室血压收缩压降低了 9.2 mmHg （对照组手术组降低 2.5 mmHg），诊室血压舒张压降低了 5.1 mmHg （对照组降低 1.0 mmHg），达到了主要疗效终点。但在 SPYRAL HTN-ON MED 试验中，与对照组相比，RDN 组 24 小时动态收缩压的平均差异为 0.03 mmHg，更有利，但在 6 个月时未达到主要终点。</p><p>2020 年，美敦力的 Symplicity Spyral 肾脏去神经系统，以及 ReCor Medical 公司的 Paradise 超声波去神经系统（PMA）都获得了 FDA 颁发的「突破性设备」认定。但 2023 年 8 月，FDA 通过了 Paradise 的上市申请，成为首个在美上市的 RDN 产品，Symplicity Spyral 则遭拒绝。FDA 咨询委员会认为，Symplicity Spyral 具有安全性，但在收益方面：六名成员投票认为好处大于风险，六名成员投票反对，一名小组成员弃权，最终咨询小组主席投了反对票，Symplicity Spyral 没能通过。</p><p>美敦力高级副总裁杰森·韦德曼（Jason Weidman）对此曾表示：「我们感谢投票前的讨论，我们将继续与 FDA 合作，为数百万患有高血压的人提供新的选择。」</p><p>对于此次获批，美敦力心血管业务部门执行副总裁 Sean Salmon 称：「Symplicity Spyral 是美敦力的最佳案例。我们整合科学和技术，共同解决非常棘手的健康问题，这个设备有潜力帮助更多人过上更健康的生活，这就是我们存在的原因。」</p><p>目前，美敦力这款 RDN 系统已在海南博鳌乐城进行多例特许临床应用，中国大陆地区尚无任何 RDN 产品上市。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:10:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/842.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346464_202311191110944bea60-e474-402d-876c-e1044a04751a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚易琪]]>
            </author>
            <category>RDN</category>
            <category>美敦力</category>
            <category>难治性高血压</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/842.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/843.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山东泰安东平湖迎来大批南迁候鸟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535879" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0c6f48f56c8f4587b06ce02e5c776715/hd/101002023111870000601_XxjfceC007060_20231118_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/791.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山东泰安东平湖湿地迎来大批迁徙越冬水鸟，它们或悠闲漫步，或觅食嬉戏，或凌空飞舞，呈现出一幅美丽的生态画卷。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:07:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346471</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346471</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>山东泰安</category>
            <category>东平湖</category>
            <category>候鸟</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/791.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/792.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[神十七乘组在轨三周，各项任务进展顺利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/619.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前，神舟十七号航天员乘组进驻空间站已经三周多，中国空间站组合体状态和各项设备工作正常、运行稳定。航天员汤洪波、唐胜杰和江新林的状态如何？他们都开展了哪些工作？一起来看看。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/620.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>神舟十七号乘组进驻空间站后，通过与神舟十六号乘组进行工作交接，学习了大量在轨工作经验，迅速适应太空生活，并进入任务状态，开展了舱内设置等相关工作。这是载荷出舱的工作场景，实验载荷通过梦天舱货物气闸舱的舱门进行自动出舱，展开相关空间暴露实验，这已经成为空间站内的工作常态。这是三位航天员密切协同运输氧气瓶组件的工作场景，动作麻利、默契十足。通过问天舱的机位，我们看到航天员汤洪波正在对低温存储柜进行清洁和相关设置工作，这套低温存储装置可以满足生物、试剂、材料等样品不同低温存储条件，为开展长期空间实验提供保障。开展各种空间科学实验之余，三位航天员还在轨进行医疗技能训练，并积极开展体能训练。另外，航天员还兼职太空摄影师，分享了他们拍摄地球家园的美景，后续，神舟十七号乘组还将首次进行空间站舱外试验性维修作业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 02:13:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25351681</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25351681</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/649.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25351681_202311191013e195b003-9bac-4b9c-99ef-bdfa5733c7fa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>神十七</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/649.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/650.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十批在韩志愿军烈士遗骸即将回国，DNA 鉴定工作将启动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从退役军人事务部了解到，根据中韩双方达成的共识和工作计划，将于 11 月 22 日至 24 日举行第十批在韩志愿军烈士遗骸的装殓交接迎回安葬活动。此次，韩方将向中方移交 25 位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物。</p><video class="cont_video" data-videoid="535977" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cb1567564f614b40bddb168e096b9c40/hd/d8aa51e5-c1b8-4e74-b129-b0ac69bbc830-6885b37d-2be0-bd04-1e96-d5ef6c26a32d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231119/3d4443a499ac4518a037e34dfdf5d1f5-20231119094751878-3453089867232350938-8237f124-5be7-4f0b-882c-dfeeb82008df.jpg" data-duration="01:19" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>根据工作总体安排，此次第十批在韩志愿军烈士遗骸装殓交接迎回安葬活动共 3 天。中方代表团组将于 11 月 20 日启程前往韩国执行交接任务。11 月 22 日上午，中韩双方在韩国仁川志愿军烈士遗骸临时安置所举行装殓仪式；11 月 23 日上午，中韩双方在韩国仁川国际机场共同举行志愿军烈士遗骸交接仪式。仪式结束后，中国空军运输机接运烈士遗骸回国，随后在沈阳桃仙国际机场举行迎回仪式；11 月 24 日上午，在沈阳抗美援朝烈士陵园举行安葬仪式。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/228.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>退役军人事务部褒扬纪念司副司长，李敬先：</strong>截至 2022 年，我国已经连续 9 年迎接九批共 913 位在韩中国人民志愿军烈士遗骸归国安葬。今年将再次从韩国迎回第十批中国人民志愿军烈士遗骸。</p><p>今年是按照中韩双方达成的共识实施的第十次交接。今后在韩发掘出的中国人民志愿军烈士遗骸，韩方将继续移交给中国。</p><p><strong>进一步优化流程，营造尊崇英烈浓厚氛围</strong></p><p>今年是抗美援朝战争胜利 70 周年，也是在韩志愿军烈士遗骸归国安葬的第十年。为了充分彰显对志愿军烈士的尊崇和关爱，今年的迎回工作与往年相比也做了调整和优化。</p><video class="cont_video" data-videoid="535978" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e495ab9f0fc64b8d919c5255c4117968/hd/41e0af60-da45-455a-8d57-7fda25097489-462c4e95-2ec8-89f1-c09d-dc0c8eff3acc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231119/8805eebaf3b7458a83c06bda3ef35f70-20231119094852450-5321610183198761666-83ca9ce7-9bec-4c99-8c5c-2677f93286fb.jpg" data-duration="01:26" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>首先，为充分彰显党和国家高度重视和尊崇关爱，今年邀请党和国家领导人出席迎回仪式并讲话。此外，在去年邀请香港青少年代表的基础上，今年拟邀请澳门、台湾同胞代表等参加迎回安葬仪式，进一步加强爱国主义教育，凝聚民族情感。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>退役军人事务部褒扬纪念司副司长，李敬先：</strong>在装殓仪式上，增加中方代表整理花篮缎带环节，安葬仪式礼兵任务改由解放军仪仗司礼大队礼兵承担。在韩志愿军烈士遗骸归国安葬活动期间，退役军人事务部将动员全系统，在全国范围内开展包括走访慰问抗美援朝烈士家属和老战士代表、祭扫抗美援朝烈士纪念设施、向烈士墓敬献鲜花等系列褒扬纪念活动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>李敬先表示，自今年初开始，退役军人事务部就会同有关部门与韩方就今年交接时间进行沟通协调。但由于在韩志愿军烈士遗骸归国安葬工作复杂繁重，需中韩两国政府根据现实情况协商确定。经过多轮磋商达成一致，最终确定于 11 月 23 日共同组织实施交接活动。</p><p><strong>尽快启动志愿军烈士遗骸 DNA 鉴定工作</strong></p><p>DNA 鉴定工作对于确认烈士遗骸身份以及寻找烈士亲人，具有重要作用。去年 7 月，国家成立了烈士遗骸 DNA 鉴定实验室，依托专业的队伍和先进的技术手段，将对第十批迎回的烈士遗骸进行 DNA 鉴定工作。</p><video class="cont_video" data-videoid="535979" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5a3075d1b1214569ab2f6e53dd03a793/hd/8b55ecff-9aa9-4593-9a6c-3a9e7f202b03-fa9219b4-c5ec-5590-17f4-7ff0e3fce12d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231119/00b566d823fe48c285ebde76e9178781-20231119094953564-4290910057985095404-a6476bdf-7b98-464f-b1da-3ae010578fa6.jpg" data-duration="01:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>退役军人事务部烈士遗骸搜寻鉴定中心副主任，奚玉峰</strong>：我们将按照既定的工作安排，尽快提取第十批在韩志愿军烈士遗骸 DNA 信息并纳入数据库，稳妥开展烈士亲属摸排及 DNA 信息采集等工作。充分运用多种技术手段，缩小烈士亲属摸排范围，提升遗骸鉴定比对成功概率，争取为更多的烈士确认身份、找到亲人。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/231.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>截至目前，迎回的 913 位烈士遗骸 DNA 检材提取鉴定比对工作正在持续进行，已经为 10 位烈士确认身份并找到亲属。后续，通过在韩志愿军烈士遗骸和烈士亲属 DNA 信息采集及亲缘关系鉴定比对等工作，将让更多的烈士「从无名变有名、从回国到回家」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/232.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>退役军人事务部褒扬纪念司副司长，李敬先：</strong>2020 年 4 月，退役军人事务部开通「烈士寻亲政府公共服务平台」，常态化开展「烈士寻亲」活动。结合烈士遗物、军事战史以及志愿军烈士遗骸挖掘信息等，积极稳步推进烈士身份确认以及寻亲等相关工作，预计将为更多的烈士确认身份、找到亲人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 02:05:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25351643</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25351643</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/235.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25351643_20231119100592360a53-7c30-4a81-aca0-38c6041e9ed5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>志愿军烈士遗骸</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/235.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/236.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年度载人航天飞行任务标识正式发布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年度载人航天飞行任务标识征集活动落下帷幕。今天，中国载人航天工程办公室发布 2024 年度天舟七号飞行任务、天舟八号飞行任务、神舟十八号载人飞行任务、神舟十九号载人飞行任务四次飞行任务标识。</p><p><strong>天舟七号飞行任务标识</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/541.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">作者，杨倩楠</p><p></p><p>天舟七号飞行任务标识，正中的「7」色彩斑斓、直通远方，象征着我国航天事业在漫漫征程上勇往直前，在广袤太空中书写了浓墨重彩的一笔；空间站在路的尽头隐约浮现，象征本次天舟七号货运飞船将与空间站完成对接。边框提取中国传统云纹进行设计，作为经典的吉祥图案，寓意高升和如意。在万千金色星辰的点缀下，滚滚祥云在两侧舒展流动，护送画面中心的天舟七号货运飞船飞行，表达了对此次任务衷心的祝福。整体配色使用传统中国色彩，边框金镶玉的配色与中心的景泰蓝相结合，二者形成鲜明反差，引人入胜。</p><p><strong>天舟八号飞行任务标识</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/542.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">作者，杨希</p><p></p><p>天舟八号飞行任务标识中，宇宙空间星光闪耀，照亮航天事业的漫漫征程，引领航天事业的蓬勃发展。标识将数字「8」与天舟飞船尾焰相结合，线条简约突出主题。红、黄、蓝三色尾焰同时也展现了中国航天人无限的能量，也寓意了中国航天事业的包容性，以及为了促进世界航天事业的多样性及和谐发展做出的努力。以中国蓝作为标识的主色调，不同蓝色凸显宇宙空间的广阔与神秘，辅以明亮色彩展示航天事业活力无限，能量满满。</p><p><strong>神舟十八号载人飞行任务标识</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/543.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">作者，曹傲冬</p><p></p><p>神舟十八号载人飞行任务标识风格简洁、现代，偏重科技感，主体为中国空间站，神舟十八号载人飞船与对接所在的位置用黄线加强突出，任务的序号「18」采用科技感的样式设计，数字作为背景强调任务序列，提高标识识别性与记忆性。星星数量也对应任务序号。</p><p><strong>神舟十九号载人飞行任务标识</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/544.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">作者，丁一</p><p></p><p>神舟十九号载人飞行任务标识是由中国空间站、神舟载人飞船、地球、星空等图案构成的一个红、黄、蓝配色的圆形标识。数字「19」融入中国龙的元素，舞动上升。周围的点点星辰共十九颗，对应神舟十九号载人飞行任务，共同体现我国航天事业的繁荣昌盛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 02:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25351670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25351670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/568.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25351670_2023111910041e79b193-b366-42b9-9d86-9e0f6dc667df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王刚、李源/央视新闻]]>
            </author>
            <category>航天任务标识</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/568.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/949/570.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多地高校督促学生上课「坐前排」，有的前排未坐满记最后一排违规]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，全国多地高校开展了学风建设活动，部分高校着重强调了对学生上课不坐前排等现象的检查。</p><p>据河南省新乡医学院网站 11 月 17 日消息，新乡医学院教务部和本科生学院发布通知，决定从 11 月 20 日开始在全校范围内开展一次学风专项督查，督查内容包括上课考勤情况，和有无不带教材、不做笔记、不提问题、不坐前排「四不」现象的情况等。</p><p>同样位于新乡的河南工学院 11 月 16 日也发出《关于开展 2023 年「优良学风建设月」的通知》，要求构建「督学—养成」体系，重点检查学生课堂「三率」，即：到课率、抬头率以及前排学生入座率。河南工学院要求各学院须辅导员、班主任每天至少深入教室一次，对学生前排就坐情况、到课率、上课状态等情况进行检查。</p><p>另据四川美术学院网站 10 月 27 日消息，该校公共艺术学院开展了本学期第一次学风检查，检查工作将持续一个月。此次学风检查，每日认真比对应到、实到课人数、前排就坐率、课本携带情况和课堂纪律。</p><p>陕西榆林学院网站 10 月 23 日消息也显示，榆林学院生命科学学院正式启动了「随堂听课」工作，要求所有辅导员、班主任随机深入课堂教学一线听课。「随堂听课」，就是要摸清各班级学生的到课率、上课的抬头率、前排的就座率等情况。</p><p>在湖南，10 月 21 日-10 月 23 日，长沙理工大学交通运输工程学院各班级召开「审核评估我知晓，学风建设我助力」主题班会，各班组织学习了《关于开展课堂教学质量月活动的通知》，引导同学主动「坐到前排来、把头抬起来、带着教材来、提出问题来」。</p><p>吉林省长春大学网站 10 月 12 日消息也显示，长春大学学生工作处发布《长春大学「学在长大」学风建设质量提升月实施方案》，要求教育引导学生上下课做到「三个务必」和「三个不」：即务必带教材、务必带笔本、务必前排就坐；不迟到早退、不吃东西、不玩手机等电子设备。对旷课或违反课堂纪律屡教不改者，要按照《长春大学学生违纪处分规定》相关条款给予相应纪律处分。</p><p>澎湃新闻注意到，近年来对高校学生上课「前排率」等情况进行正式管理的有辽宁等省份。辽宁省教育厅 2021 年 1 月 1 日印发《辽宁省高等学校加强学风建设十条措施》，其第二条提到：「高校要严格教学过程管理，增强教学实效，提高课堂上座率、前排率、抬头率」。</p><p>今年 4 月，辽宁理工学院党委组织部还发出通知，要求全体学生党员、入党积极分子、学生干部、青年团员在学风建设中充分发挥模范带头作用，带头前排听课，提高前排率、抬头率、互动率。通知强调，学生党员、积极分子、学生干部、青年团员上课时在前排就坐，不仅是强化学风建设的有力抓手，也是进一步发挥学生党员队伍模范带头作用的现实要求，更是思想政治教育引导推动学风建设的助推器。</p><p>要求学生干部等人带头坐前排的，还有湖南工业大学等高校单位。湖南工业大学体育学院网站今年 10 月 16 日消息显示，学院召开了全体学生干部会议，要求学生干部以身作则，上课提前 10 分钟到教室做好课前准备，并主动坐前排。</p><p>针对学生上课不坐前排等问题，有的高校单位还规定，学生多次犯规可能需要家长来校「陪读」。据湖南交通工程学院网站今年 3 月公布的由湖南省教育厅 2022 年 11 月编印的《湖南省本科高校教风学风实施情况》，湘南学院在关于教风学风建设实施的情况汇报中提及一则「医学影像检验与康复学院典型案例」：立好三条规矩：「坐前排」，要求学生优先坐前排座位；「双汇报」，若前排未坐满，则由学委将最后一排同学名单记录，汇报给任课老师和辅导员；「集手机」，所有同学将手机静音/震动，集中叠放在靠近中间过道的课桌上。「狠」抓落实，让大家不敢违规：第一次：匿名通报其行为，要求其他同学引以为戒；第二次：要其在晚点名上公开检讨，班级成立专门队伍，跟踪检查；第三次：告知家长，再犯则需要来校沟通，或将「陪读」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 01:37:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337319</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337319</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/770/155.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337319_20231119093741adf357-3275-413e-ac6b-442555e63981.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文]]>
            </author>
            <category>坐前排</category>
            <category>高校</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/770/155.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/770/156.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衡阳政务数据资源转让暂停背后：两年前已出台办法明确特许经营]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，「衡阳市政务数据资源和智慧城市特殊经营权转让项目」拍卖被叫停一事引发舆论热议。</p><p>11 月 15 日，衡阳市公共资源交易中心网站公告显示，根据出让方衡阳市行政审批服务局 2023 年 11 月 14 日来函要求，现暂停「衡阳市政务数据资源和智慧城市特许经营权出让项目」交易活动。</p><p>此前，衡阳市公共资源交易中心 11 月 10 日发布了《衡阳市政务数据资源和智慧城市特许经营权出让项目交易公告》，初步明确了衡阳市政务数据资产化的运营方式、运营内容、运营价值。</p><p>该次政务数据资产出让的具体操作是，经由衡阳市政府同意后，将该市政务数据资源和智慧城市特许经营权向第三方授权，第三方在拿到授权后向使用者进行收费。公告显示，该数据资产的挂牌底价为 18.02 亿元，增价幅度为 1000 万元，自由报价截止时间为 2023 年 12 月 8 日。</p><p>有媒体报道指出，这是全国首次公开交易公共数据特许经营权。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）注意到，早在两年前，衡阳市已出台《衡阳市政务数据共享开放管理办法》，其中明确了政务数据的特许经营方式。</p><p>2021 年 12 月 25 日，衡阳市政府网站公布了《衡阳市政务数据共享开放管理办法》全文。其第二条规定：本办法适用于本市各级政府、各政务部门及依据职能采集政务数据的企事业单位或社会机构组织（以下统称政务部门）。本办法所指政务数据是指政务部门在履行职责过程中制作或获取的，以一定形式记录、保存的文件、资料、图表、图片、视频和数据等各类信息资源，包括各政务部门直接或通过第三方依法采集的、依法授权管理的和因履行职责需要依托政务信息系统形成的信息资源等。<strong>数据权属归政府所有，衡阳市人民政府授权数据归口的职能部门履行管理职能，在依法依规和保障安全的前提下，以特许经营方式授权衡阳市发展投资集团有限公司开发运营。</strong></p><p>该办法还提到，<strong>市财政局负责落实政务数据特许经营权的注资及数据开放的前期资金保障，将各政务部门政务数据共享的相关项目建设资金纳入基本建设专项投资，运行维护等经费纳入部门预算统筹安排。</strong>对无正当理由不按照本办法参与政务数据共享的部门，不予通过前置审查和立项审批，不予安排项目建设和运维经费。对政务数据共享相关经费实施全过程绩效管理，定期组织开展绩效评价，将绩效评价结果作为完善政策、改进管理和安排预算的重要依据。</p><p>关于《衡阳市政务数据共享开放管理办法》出台的背景，官方解读称，「既是贯彻落实上级文件精神、决策部署的需要，又是立足新发展阶段，贯彻新发展理念，构建新发展格局，助推数字经济转型升级和高质量发展的需要」。此外，该办法拟解决各级各部门政务数据「烟囱」、「孤岛」现象，无法规范有序共享、面向社会公众有效开放等问题。</p><p>2023 年 7 月，衡阳市发展投资集团有限公司党委公布了巡察整改进展情况。其中提到，「加快注入市委市政府已明文确定的部分资产资源，为聚焦主业主责打下更加坚实的基础。积极推进主业主责，不断增强造血功能，<strong>积极争取完成政务数据资源（含衡阳群众 APP）及智慧城市特许经营权的实施方案联审</strong>」。</p><p>衡阳群众 APP 是一款由衡阳市委、市政府主导开发的移动互联网城市综合服务平台，整合了 12345、120、119、110 等服务热线，以及智慧城管等政府服务资源和数据资源。通过云计算、大数据等技术手段，为市民提供文明创建、平安创建、志愿服务、政务服务、便民生活、新闻资讯等百余项便民服务。市民只需实名认证，即可用手机办理相关业务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 01:25:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/947/25.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348200_202311190925d5ddce1d-3e40-4896-aa74-137de1da5690.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>政务数据</category>
            <category>衡阳</category>
            <category>特许经营</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/947/25.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/947/29.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[17 城土地出让重回「价高者得」：部分地块高溢价成交，一线城市仍持谨慎态度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/483.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，针对「深圳取消商品住房销售限价」的消息被深圳市规划和自然资源局以及深圳市住房和建设局官方辟谣，确认为不实消息。北京也在近日回应「取消地价上限」为不实消息。在业内看来，一线城市作为房地产市场的核心区域，对于限制性政策的松绑仍较为谨慎。</p><p>从各线城市情况看，除一线城市外，目前已有至少 17 城新挂牌地块取消地价上限，土拍实行「价高者得」。</p><p><strong>深圳土拍规则微调：并非取消住房限价</strong></p><p>11 月 16 日，深圳市公共资源交易中心官网发布深圳市土地使用权出让公告，龙华区观澜街道地块采取「单限单竞+摇号」规则挂牌出让。地块挂牌起始价 75400 万元，地块最高限制地价 86700 万元，地块拟建设普通商品住房。</p><p>该地块在出让公告中未限「普通商品房销售价格」，仅在公告中提及「出让宗地的商品住房销售价格，请意向竞买人径询深圳市住房和建设局」。而此前，深圳的涉宅用地公告均会注明销售限价。</p><p>由此也引起市场对「深圳取消商品住房销售限价」的猜测。</p><p>随后，深圳商报・读创客户端发布消息，商报记者从深圳市规划和自然资源局、深圳市住房和建设局获悉，网传「深圳取消商品住房销售限价」为不实消息。深圳坚决落实「稳地价、稳房价、稳预期」的工作目标，更好满足居民刚性和改善性住房需求，促进房地产市场平稳健康发展。</p><p>对于出让公告中表述的调整，澎湃新闻致电深圳市规划和自然资源局龙华管理局，相关人士表示，住房销售限价由住建部门主管，具体可向住建部门咨询。不过，截至发稿，深圳市住房和建设局相关咨询电话未予接通。</p><p><strong>一线城市态度谨慎</strong></p><p>可以看到的是，目前一线城市对于限制性政策的松绑仍然较为谨慎。和深圳一样，北京、上海亦维持地价、房价「双限」政策。</p><p>此前的 11 月 7 日，针对「北京拟在今年的第三批次供地中取消地价上限」的消息，北京市规划和自然资源委员会在其官方微博发布回应表示，北京「取消地价上限」为不实消息。北京市将坚决贯彻党中央、国务院决策部署，坚决落实「稳地价、稳房价、稳预期」工作目标，继续坚持「房地联动」，确保首都房地产市场平稳健康发展。</p><p>上海土地市场网发布的 2023 年第四批拟出让住宅用地清单共计 15 宗地块，目前已公布 12 宗地块出让信息，12 宗地块均设地块最高限价及房地联动价。</p><p>广州市规划和自然资源局于近日发布 2023 年部分拟供商品住宅用地项目清单（第四批），共计 18 宗地块，地块尚未发布出让公告。而上一批南沙区延至 12 月 5 日出让的两宗地块，目前依旧采取「限地价+摇号」的方式出让。</p><p>诸葛数据研究中心高级分析师关荣雪认为，从一线城市市场表现来看，一线城市成交端需求韧性犹存，房价走势相对稳健，土拍表现相对二三线城市也较为可观。</p><p>关荣雪指出，一线城市作为房地产市场的核心区域，其市场表现对于整个楼市的发展具有决定性作用，因此政策动向至关重要，边际放松将持续作为一线城市政策调整的主要方式，短期内全面取消此前限购限价类政策的可能性不大。</p><p>在中指研究院分析师孟新增看来，一线城市中，今年以来北京、上海、深圳多宗地块竞拍至土地最高限价，土拍热度整体较为稳定，短期地价上限取消的预期较小；广州土地市场较为低迷，后续优化土地限价存在一定预期。</p><p><strong>17 城执行「价高者得」，部分地块出现高溢价</strong></p><p>从各线城市情况看，除一线城市外，目前已有至少 17 城新挂牌地块取消地价上限，土拍实行「价高者得」。</p><p>据中指研究院监测数据，近期全国多地对土地拍卖相关规则进行了调整，自 10 月以来，22 个集中供地城市中，新挂牌地块取消地价竞拍上限，恢复价高者得的城市有 17 个。从具体名单来看，包括成都、合肥、济南、重庆、厦门、长沙、南京、福州、武汉、苏州、青岛、无锡、天津、长春、杭州、沈阳、郑州。其中，郑州于 11 月 8 日挂牌 8 宗住宅用地，但仍有一宗地设置熔断价格；广州、宁波近期则暂未推出地块正式出让。</p><p>从已经落地「价高者得」模式的城市来看，供求关系较好的城市的核心区土地市场热度已经开始回温，比如合肥最近一轮土拍，滨湖区的地块很明显热度高于其他区域，且也普遍出现了溢价率提升。根据土拍结果，合肥滨科城 BK202305 号地块溢价率 44.89%；包河区 BH202310 号的溢价率也超过 30%。</p><p>另据中指研究院测算数据，济南新政后首场土拍出现溢价率 53% 的地块，相较于 21 天前周边底价成交的地块，成交楼面价上浮 66%，政策效果显著。</p><p><strong>土地市场冷热分化明显</strong></p><p>中指研究院分析师孟新增指出，地价上限取消后，部分城市优质地块成交溢价率提升，竞拍热度有所提高，有利于缓解当前土拍整体低迷情绪。</p><p>不过，在业内看来，当下即使是核心一二线城市的土拍市场仍然是分化的，对于非核心区的地块，仍然是低溢价成交，甚至也有可能出现流拍。</p><p>如上述提及的济南，虽然济南取消土地最高限价后的首次土拍中历城区两宗地块溢价率均超 50%，但是 10 宗住宅用地中仍有 6 宗底价成交。</p><p>另以江西省南昌市为例，11 月 14 日，南昌市迎来取消地价上限限制，恢复「价高者得」竞价方式后的首次竞拍。本次共出让 6 宗涉宅用地，最终高新区地块溢价 7% 成交，青云谱、东湖区各底价成交 1 宗，剩余 3 宗地块流拍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 23:53:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333489</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333489</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/481.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333489_20231119075350b07e8b-00a9-4fea-bf49-efa3ccc31828.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>房地产</category>
            <category>土地出让</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/481.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/482.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从「难以相见」到「频繁相遇」，我国多举措提升大熊猫种群保护水平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，大熊猫国家保护研究中心在四川成都揭牌。该中心整合了中国大熊猫保护研究中心、成都大熊猫繁育研究基地两家科研机构资源，聚集全国大熊猫科研优秀团队，是大熊猫科研合作交流的世界级平台。国家林业和草原局有关负责人介绍，该中心成立了由魏辅文院士牵头的大熊猫保护研究学术委员会和大熊猫保护国家创新联盟，还将建设国家林业和草原局大熊猫重点实验室，并大力推动创建大熊猫等濒危动物保护全国重点实验室。</p><p>从人工圈养到探索野化放归，从复壮野生大熊猫种群到实现生态系统整体保护，自 1963 年四川卧龙自然保护区等第一批保护区建设启动以来，我国大熊猫保护的模式和经验成为全球生物多样性保护领域的成功案例。</p><p><strong>国家公园：与大熊猫频繁相遇</strong></p><p>从青藏高原东缘沿着横断山向北延展到秦岭。多年来，67 个大熊猫保护区在这块区域陆续建成。2021 年正式设立的大熊猫国家公园，为大熊猫及其伞护物种建设了一个更加完整、连续、广阔的家园。目前，这里的 1340 只野生大熊猫，占全国野生大熊猫种群总数量的 71.89%。</p><p>大熊猫国家公园卧龙片区监测队员杨文刚、曾永兵在牛头山开展野外调查时，曾在一天之内目击 3 只野生大熊猫。</p><p>从「难以相见」到「频繁相遇」，这背后是显而易见的保护成效。「我们在一些区域开展的大熊猫 DNA 个体识别表明，各区域的个体数量都有所增加，野生大熊猫活动范围也在不断扩展，这也是可遇见率增大的一个重要原因。」大熊猫国家公园管理局相关负责人表示。</p><p><strong>人工圈养：破解繁育三难密码</strong></p><p>早在 1953 年，我国就开始在动物园开展大熊猫的人工饲养。然而，圈养大熊猫发情难、配种受孕难、育幼存活难等问题长时间无法破解。直到 1995 年，中国大熊猫保护研究中心破解圈养大熊猫三难密码后，大熊猫人工繁育技术才得以长足发展。</p><p>「圈养大熊猫为我国开展大熊猫一系列延伸性科学研究提供了保障，除了保存种源的功能，还为国际交流合作、野化放归提供了坚实基础。」中国大熊猫保护研究中心繁育专家魏荣平介绍。</p><p>随着大熊猫人工繁育、饲养管理和疾病防治等体系的构建，我国圈养大熊猫从最初的 10 只发展壮大到目前的 670 余只，基本实现了种群的自我维持和可持续发展，为世界野生动物人工繁育提供了可借鉴的中国经验。</p><p>目前，我国建成了以中国大熊猫保护研究中心、成都大熊猫繁育研究基地、秦岭大熊猫研究中心为主体的圈养大熊猫种群繁育发展体系，并借助分子遗传学技术和国际先进的谱系管理理念，合理安排繁殖计划，推动种群单位间的基因交流，种群发展的重点从单纯的数量增长向提高遗传质量转变。</p><p><strong>野化放归：助力野生种群复壮</strong></p><p>2003 年，中国大熊猫保护研究中心率先在全球范围内启动圈养大熊猫野化培训与放归工作。2010 年，随着圈养大熊猫种群数量的稳定增长，大熊猫野化放归迎来了最佳重启时机。同时，「母兽带崽」的野化培训方法取得重大突破，卧龙核桃坪成为国内首个野化培训基地。「让有野外经验的母兽在自然环境下设立的培训圈内产崽，再让放归个体跟随母亲成长，习得野外生存技能，整个过程减少人为干预和影响，保持幼崽的野性。」中国大熊猫保护研究中心野化放归项目执行负责人吴代福说。</p><p>2012 年 10 月，全球首只在卧龙野化培训场出生的熊猫宝宝——雄性大熊猫「淘淘」，被放归到种群密度极低的四川省石棉县栗子坪，奔向野外独自求生。「淘淘」成为第一只通过「母兽带崽」方法成功野化放归并存活下来的圈养大熊猫。</p><p>考虑到雌性大熊猫是潜在的繁殖资源，更容易被野生种群接受，此后的放归都以雌性为主。此后，随着项目的开展，大熊猫野化和放归关键技术体系逐渐形成，放归工作从栗子坪所在的小相岭山系扩大到岷山山系。近 20 年来，我国已建立起完善的大熊猫野化培训技术体系和放归监测技术体系。</p><p>据介绍，国家林草局、四川省林草局、成都市政府联合出资首期 1.1 亿元设立大熊猫保护研究基金，启动国家公园野生大熊猫种群与栖息地保护关键技术研究、圈养大熊猫种群遗传多样性保护关键技术研究两个重大联合攻关课题。未来将进一步规范大熊猫圈养种群繁育和遗传资源管理，提高大熊猫人工繁育条件和技术能力，科学有序扩展优质种群规模，促进圈养大熊猫种群高质量可持续发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 23:13:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25351480</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25351480</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/947/100.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25351480_202311190713a3d6daf3-d1d0-4792-b49a-6f47fab824bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邹晓菁，张蕾，龙婷婷/光明日报]]>
            </author>
            <category>大熊猫</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/947/100.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/947/101.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜四日美国行两大愿景：中美「旧金山愿景」、中国对亚太地区愿景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/191.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片，新华社</p><p></p><p>「《旧金山宣言》中的承诺建立在以往亚太经合组织东道主工作基础之上，推动本地区将韧性、可持续性、互联互通、创新和包容性纳入优先事项，共同应对最紧迫的经济挑战。」11 月 17 日上午，亚太经合组织（APEC）第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。会议发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。美国总统拜登主持当天会议，正式将亚太经合组织主席职务移交给秘鲁总统博鲁阿尔特。</p><p>四天前，当地时间 11 月 14 日下午，国家主席习近平乘专机抵达美国旧金山，应邀同美国总统拜登举行中美元首会晤，同时应邀出席 15 至 17 日举行的亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。这是习近平主席时隔 6 年再次到访美国，也是两国元首时隔一年再度面对面会晤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/197.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。这是会谈后，拜登邀请习近平一道在斐洛里庄园里散步。</p><p></p><p>中美元首会晤举世瞩目。11 月 15 日，两国元首进行了持续 4 个小时的「庄园会晤」，形成了面向未来的「旧金山愿景」，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向，规划了蓝图。</p><p>元首会晤之外的另一重点，是主题为 「为所有人创造一个有韧性和可持续的未来」的 APEC 会议。最近几天，一系列重要部长级会议和领导人会议在 APEC 会议期间举行。</p><p>在结束中美元首会晤后，当地时间 16 日，习近平主席会见墨西哥、秘鲁、斐济、日本、文莱国家领导人。同时，习近平主席还向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力　共迎挑战　谱写亚太合作新篇章》的书面演讲，并在旧金山出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴。</p><p>17 日上午，国家主席习近平出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议，并发表题为《坚守初心，团结合作，携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。习近平强调，中国愿同各方一道努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个「黄金三十年」！</p><p><strong>中美「峰会」</strong></p><p>APEC 期间，最受关注的莫过于习近平主席与拜登总统的会晤。当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行会晤。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。</p><p>据央视新闻报道，会谈后，拜登总统为习近平主席举行午宴。两国元首就共同关心的巴以冲突等国际和地区问题交换了意见。拜登总统还邀请习近平主席一道在斐洛里庄园里散步，并亲自将习近平主席送到上车处道别。在这座始建于 1917 年的美丽乡村庄园里，中美元首的重要会晤为中美关系增信释疑、管控分歧、拓展合作，也为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性。</p><p>会晤结束后，中共中央政治局委员、外交部长王毅向媒体介绍情况并答问。王毅总结，会晤有战略性、历史性、引领性这三个特点。第一，拜登总统向习近平主席专门发出了一份举行元首会晤的单独邀请，不同于本次 APEC 期间的双边会见安排。美方特别表示，这是一场中美「峰会」；其次，这次会晤是在中美关系处于关键阶段的大背景下举行的。国际社会比以往任何时候都需要一个稳定的中美关系；最后，会晤持续 4 个小时，全程使用同传。这意味着会晤中传递的信息量非常大，才选择了同传这样最有效率的交流方式。</p><p>习近平主席高屋建瓴地指出，中美要共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。这「五个共同」相当于为中美关系的稳定发展浇筑起五根支柱，开辟了中美关系面向未来的新愿景。</p><p>在谈及「五个共同」时，复旦大学国际问题研究院院长、美国研究中心主任吴心伯表示，「共同承担大国责任」是过去较少提起的一点，这意味着中美不仅只需要考虑双边关系问题，还要加强在国际和地区问题上的合作。「‘双方提出的倡议要彼此开放，也可以协调对接，形成合力’这一表述指的是，中国过去提出了很多倡议都是对美国开放的，不管是‘一带一路’倡议还是亚投行，我们都欢迎美国参加，但是美国不参加，而且还反对，同时美国搞的很多倡议就不对中国开放。」吴心伯称，例如奥马巴政府提出的「跨太平洋伙伴关系协定」（TPP）和拜登政府提出的「印太经济框架」，都是将中国视为对手。</p><p>吴心伯在接受澎湃新闻采访时表示，此次中美元首会晤的基调比较积极，双方达成了一些重要的共识，也取得了一些重要的成果。王毅称，此次中美元首会晤成果是多方面的，双方在相互尊重和平等互惠基础上，探讨了各领域对话合作，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了 20 多项共识。</p><p>对于美方来说，最大的成果之一是最新成立的中美禁毒合作工作组，这是美国在应对芬太尼危机时一个关键的优先事项，在峰会后的新闻发布会上，拜登声称双方「正在采取行动」大幅减少芬太尼的许多前体化学原料从中国流向西半球，并感谢了习近平主席「在这个问题上的承诺」。值得注意的是，中国的声明中只提到正在就该问题恢复对话，但没有做出任何承诺。一名美国高级政府官员表示，中国已经对美国提供信息的几家公司采取了行动。</p><p>另外一个重要的成果是恢复两军高层沟通，恢复中美国防部工作会晤、中美海上军事安全磋商机制会议，开展中美两军战区领导通话。这是美国的另一个长期目标，对此，美国国务卿布林肯 11 月 16 日表示，两军高层沟通是「避免可能会导致冲突的错误判断的非常重要的方式」。但中方强调，这些军事接触是在「平等和尊重的基础上」恢复的。这似乎意味着如果中国感到美国的「不尊重」，沟通的大门就有可能再次关上。</p><p>双方还同意启动一个新的对话机制，重点关注「人工智能相关的风险和安全问题」，这是两国共同参加 11 月初英国主办的首届人工智能安全峰会的延续。中美双方都在努力引领这一新兴领域的全球治理工作，两国的支持对于这一影响未来的行业的发展都至关重要。</p><p>值得注意的是，中美会晤所达成的一部分进步成果都只是消除了近年来关系下行所造成的损害。吴心伯指出，两军高层沟通其实在 2022 年就要恢复，但因为时任美国众议长佩洛西窜访台湾而推迟，但这些对话合作机制的建立与恢复还是为中美两国关系的管控分歧、具体推动加强合作提供了抓手。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/196.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。</p><p></p><p><strong>分歧仍在</strong></p><p>在双方会晤后发布的通稿中，台湾问题仍然是重中之重。习近平主席强调了双方在巴厘岛会晤中，拜登总统就台湾问题做出的「六不五无意」的承诺，在此基础上，习近平深入阐述了台湾问题上的原则立场，指出，台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题。中方重视美方在巴厘岛会晤中作出的有关积极表态。美方应该将不支持「台独」的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。</p><p>对此，吴心伯解读道，相较于巴厘岛的会晤基础，习近平主席在台湾问题上的表述又更进了一步，也更加具体。「之前更多的是要求美国恪守一个中国政策，不支持‘台独’。现在就很明确要求美国停止武装台湾，即要求美国停止向台售武、停止提升美台军事关系、停止推进美台军事交流，而且还要支持中国的和平统一。」他说，「不光是不支持或者反对‘台独’，还要对中国的和平统一采取积极的姿态。所以我觉得在台湾问题上，我们对美国的要求也更加具体明确，也更进了一步。」</p><p>然而，美国国家安全委员会战略沟通协调员柯比主持 11 月 16 日在线记者会时表示，美国总统拜登在会见中国国家主席习近平时强调，美国仍然计划继续向台湾出售武器。柯比指出，美国希望保障台湾的自衞能力。对此，外交部发言人毛宁 17 日表示，台湾问题始终是中美关系中最重要最敏感的问题，美方应该将不支持「台独」的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，停止干涉中国内政，支持中国和平统一。</p><p>布林肯坦言，「很明显，我们将继续说中国不喜欢的事情、做中国不喜欢的事情，就像我认为他们将继续做我们不喜欢的事情、说我们不喜欢的事情一样。」&nbsp;但他强调，中美元首会晤以及双方在过去六个月中的外交接触正因此而显得尤为重要，因为双方只有保持持续沟通才能做到以不冲突的方式管理竞争、管理双方的分歧，并从中寻求合作领域。</p><p>吴心伯认为，如果「台独」势力仍在继续推进其进程，美国仍然在实质性地提升美台关系，中方肯定会加强对台海局势的主导权和主动权，这也包括在军事上的一些措施。同时，中方也会针对美国的对台政策采集更加有力且更加针锋相对的斗争措施。「这从去年佩洛西窜访台湾以后中方的反应就可以看得出来。」他强调，如果按照这个趋势发展，中美在台湾问题上的交锋将变得更加尖锐，毫无疑问。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/215.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 17 日上午，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。国家主席习近平出席会议并发表题为《坚守初心　团结合作　携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。&nbsp; &nbsp;</p><p></p><p><strong>多边平台正成为大国外交主场</strong></p><p>当地时间 11 月 17 日，美国总统拜登主持亚太经合组织领导人非正式会议，国家主席习近平出席会议并发表题为《坚守初心，团结合作，携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。</p><p>习近平指出，亚太经合组织建立领导人定期会议机制以来，始终走在全球开放发展的前沿，有力促进了区域贸易和投资自由化便利化、经济技术发展、物资人员流动，创造了举世瞩目的「亚太奇迹」。当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战，作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。作为亚太地区领导人，我们都要深入思考，要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个「黄金三十年」？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？</p><p>在会议发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》之后，此次 APEC 会议正式落下帷幕。这是习近平主席时隔 6 年再次到访美国。从中国领导人在旧金山的会晤行程来看，会晤元首之多，讨论议程之广泛彰显了中国对亚太地区的愿景，即开放、包容和可持续发展。</p><p>在旧金山现代艺术博物馆仅有几步之遥的瑞吉酒店，当地时间 16 日，墨西哥总统洛佩斯·奥夫拉多尔在上任七年后与习近平主席进行了首度会面。澎湃新闻记者留意到，墨西哥政府多名安全部门的官员也一同参与了会晤，可见墨西哥政府对芬太尼问题的关注。而中国领导人也在会晤中对墨西哥的关切予以回应，并就两国开展打击毒品犯罪合作达成了共识。</p><p>习近平主席祝贺奥夫拉多尔上任后取得的成果，并对墨西哥格雷罗州奥蒂斯飓风造成的损失和伤亡者表示哀悼，并表示中国将向受灾家庭提供援助。在会面中，奥夫拉多尔还热情邀请习近平主席访问墨西哥，实地了解墨西哥旨在推广清洁能源的「索诺拉计划」，以及标志性基础设施项目特万特佩克地峡跨洋走廊。在与习近平主席会面后不久，奥夫拉多尔就在社交媒体平台「X」（前身为推特）上发帖称，两国领导人「重申继续保持良好关系，造福两国人民」。</p><p>在结束第一场与墨西哥总统的会晤后，习近平主席同秘鲁总统博鲁阿尔特举行会晤。值得注意的是，明年秘鲁将接任亚太经合组织轮值主席。在会晤中，习近平表示，两国应加强经贸合作，并承诺中国将支持秘鲁举办明年的 APEC 领导人峰会。中方愿从秘鲁进口更多优质农产品，鼓励中国企业参与秘鲁的重大项目。而在与文莱苏丹哈桑纳尔（Sultan Hassanal Bolkiah）会面时，习近平主席亲切地称他为「老朋友」，并表示中国将与文莱共同努力，推动海上共同开发取得积极进展，共同维护南海和平稳定。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/190.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>亚太不应是地缘政治竞争的舞台</strong></p><p>11 月，旧金山进入 APEC 时间。30 年前，亚太地区领导人召开了首次亚太经合组织领导人非正式会议，一致同意超越集团对抗、零和博弈的旧思维，深化区域经济合作和一体化，致力于共建一个活力、和谐、繁荣的亚太大家庭。这一重大决定推动亚太发展和经济全球化进入快车道，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地。</p><p>当地时间 11 月 16 日上午，习近平主席向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力　共迎挑战　谱写亚太合作新篇章》的书面演讲。「开放包容是亚太合作的主旋律」「共同发展是亚太合作的总目标」「求同存异是亚太合作的好做法」，启迪人们对亚太合作进行新的深入思考。</p><p>与此同时， 16 日在旧金山举行的「印太经济框架」（IPEF）首脑会议上，记者留意到，美国总统拜登在出席此次会议时迟到了超过 1 小时。拜登在进入会场后，神情尴尬并一路小跑到座位，似乎对其迟到行为感到有些窘迫。</p><p>与拜登迟到行为对应的是，美国政府目前力推的「印太经济框架」似乎也遇到了麻烦。有分析认为，拜登原本希望借本次 APEC 会议，展示美国推动组建「印太经济框架」的成果，以显示美国正在重新恢复亚太「自由贸易」的引领角色。然而，由于各国未能在劳工和环境标准等议题达成一致，美国希望推动 IPEF 贸易协议的愿望再一次落空。自从美国在特朗普政府时期退出跨太平洋伙伴关系协定（TPP）后，拜登政府一直谋求重组区域贸易框架，并在「印太」这一地理概念下重新提出「印太经济框架」，企图在经济上制衡中国。</p><p>「亚太不能也不应该沦为地缘博弈的角斗场，更不能搞‘新冷战’和阵营对抗。要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，促进各国经济联动融通，打造合作共赢的开放型亚太经济」。16 日上午，习近平主席出席亚太经合组织工商领导人峰会，并对亚太地区未来的合作进行了上述展望。</p><p>随着地缘政治风险的增加，亚太地区部分国家在未来极有可能受「零和博弈」思维的影响，进而导致亚太地区经贸合作框架的包容性和开放性有所减弱。自亚太经合组织（APEC）领导人会议周开启以来，不同地区国家领导人、政府部门官员以及商界人士就可持续发展、供应链安全以及区域多边经贸合作展开对话。</p><p>记者还留意到，中国政府官员在连续几日的会晤或公开场合不断「喊话」，希望亚太经合组织秉持开放的区域主义，避免搞封闭排他的「小圈子」。中国商务部部长王文涛在会见美国、日本、韩国和澳大利亚四国部长级官员时不仅就国家间的经贸议题进行讨论，同时对地区经贸合作机制的扩员问题和开放性问题展开交流。</p><p>商务部国际贸易谈判代表兼副部长王受文在出席亚太经合组织（APEC）第三十四届部长级会议时也表示，APEC 要秉持开放的区域主义，《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）和《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）是 APEC 领导人共同确定的亚太自贸区两条可能路径，要坚持开放包容、不断推进扩员进程，以惠及更多经济体。各方要避免在区域内搞封闭排他的「小圈子」。中国财政部长蓝佛安在出席第 30 届亚太经合组织（APEC）财长会指出，当前世界经济复苏势头不稳，动能减弱，贸易投资趋于疲软，可持续发展任务艰巨。各方应加强宏观经济政策协调，推进贸易投资自由化便利化，构建更加紧密的区域产业链供应链，共建开放型亚太和世界经济。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 23:09:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345346</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/227.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345346_2023111907109bf7f24c-7cd9-4f35-b86e-a050093f3f65.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，苏杨帆，黄粤涵]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>APEC</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/227.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/228.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「在历史关头，我们共同作出了正确的选择」——习近平主席出席中美元首旧金山会晤纪实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「这是区别于亚太经合组织第三十次领导人非正式会议的另一份单独邀请，是一场中美‘峰会’。」当习近平主席赴美国出席中美元首会晤的消息发出，世界架起聚光灯，以「希望」来定义这趟远行。</p><p>北京－旧金山，跨越浩瀚太平洋近万公里。这一路并不平坦。</p><p>风风雨雨几十年，近一年来中美关系更是「发生了不少事情」。正如习近平主席所形容的那样，走到过山穷水尽，但总能柳暗花明。</p><p>中美建交是过去 50 年间的一个重大事件，而未来 50 年，「国际关系中最重要的事情是中美必须找到正确的相处之道」。</p><p>社会制度迥异、发展阶段不同的世界两大经济体的相处之道，需要智慧，需要格局，需要远见，亦需要担当。</p><p>中国的态度一以贯之。习近平主席此行本身，就传递了一份对历史负责的建设性态度。</p><p>15 日，是他抵达旧金山的次日，也是中美关系载入史册的一天。</p><p>习近平主席出席了两场活动。一场，庄园会晤；一场，美国友好团体联合举办的欢迎宴会。</p><p>中美关系的走向，系于庄园会晤厅长桌的两侧，也系于 17 亿多中美人民的共同抉择。习近平主席对拜登总统说：「我和总统先生是中美关系的掌舵者，对人民、对世界、对历史都担负着沉甸甸的责任。」</p><p>卓越的老一代领导人，曾扛着沉甸甸的责任，以跨越太平洋的握手，作出了高瞻远瞩的战略选择。「多少事，从来急；天地转，光阴迫。」中美破冰之旅时引用的「只争朝夕」，又何尝不是今天中美关系所面临的时与势？</p><p>「中美关系要放在世界百年变局加速演进这个大背景下来思考和谋划。」今天，在变乱交织的时代里，「旧金山愿景」的开辟，「为两国人民带来福祉，为人类进步展现担当」。如重洋前方的彼岸，让风浪中的人们看见希望与安宁。</p><p>「我们的子孙后代会讲，在历史关头，我们共同作出了正确的选择。」习近平主席的目光，深邃而坚定。</p><p><strong>是对手还是伙伴？</strong></p><p><strong>「这是一个根本的、也是管总的问题」</strong></p><p>15 日上午，习近平主席乘坐红旗车驶入斐洛里庄园。这里是旧金山郊外一处百年乡村庄园。天高云阔，草蔓花闲，浓郁的田园风光尽收眼底。</p><p>拜登总统等候在会晤楼的大门口。他走下台阶，迎接远道而来的中国客人。</p><p>此次旧金山会晤，距离巴厘岛会晤时隔「一年又一天」。有人将前段时间中美关系的螺旋式下滑形容为「坐过山车」，跌宕起伏，令人揪心。</p><p>绛红色的方格木门前，两位元首微笑握手，并肩走进会晤厅，把期待留给镜头。</p><p>世界期待中美关系的转圜，国际社会比以往任何时候都需要一个稳定的中美关系。</p><p>会晤厅内，像上次巴厘岛会晤一样，拜登总统首先从两位元首的交往谈起：「过去的十多年，我们一起度过了很多时光。」</p><p>习近平主席同样感怀：「我也想起 12 年前，你作为美国副总统邀请当时是中国国家副主席的我访问美国。那一次的会面仍历历在目，感慨万千啊。」</p><p>元首外交，在国之交的厚重史册里，是最遒劲有力的篇章。</p><p>这些年，庄园会晤、瀛台夜话、白宫秋敍、西湖长谈……中美元首的每一次会面每一回深谈，都成为两国关系的历史界碑，激荡着长久的回响。</p><p>长期地打交道，中国形成了处理中美关系的根本遵循：「相互尊重、和平共处、合作共赢」。会晤时，习近平主席语重心长地说：「这既是从 50 年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。」</p><p>「得其大者可以兼其小。」这句来自北宋大儒欧阳修的古谚，蕴含着东方哲思。习近平主席多次引用，这也似乎是观察中国处理中美关系的一个窗口。</p><p>「一种是加强团结合作」「另一种是抱持零和思维」，习近平主席言简意赅地指出：「两种选择代表着两个方向，将决定人类前途和地球未来。」宏大框架，聚焦中美关系的战略性、全局性、方向性问题，视线由双边而及世界。</p><p>这一幕，钩沉历史的深处。</p><p>1972 年，毛泽东主席与尼克松总统的握手，融化了横亘已久的坚冰。</p><p>转眼 50 多年过去了。</p><p>这一天，习近平主席阐述了他「一直在思考」的问题：「如何让中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴。这是一个根本的、也是管总的问题。」</p><p>根本的、管总的，正是「大道之行」。</p><p>会晤时，习近平主席拿出了问题解决方案：「树立正确认知」「有效管控分歧」「推进互利合作」「承担大国责任」「促进人文交流」。每一条前都以「共同」来界定，这也将中国态度鲜明亮出：「中国愿意同美国做伙伴、做朋友。」</p><p>会晤、午宴、散步，中美元首在庄园里共同度过了 4 个多小时的时间。会晤桌、宴会厅、石板小径，他们的话题广泛而深入。</p><p>双方谈到了台湾问题。这也是中美关系中最重要、最敏感的问题。习近平主席直指关键：「美方应该将不支持‘台独’的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。中国终将统一，也必然统一。」</p><p>从巴厘岛到旧金山，拜登总统延续了「四不一无意」的承诺。「我愿重申在巴厘岛会晤中作出的五点承诺，即：美国不寻求新冷战，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，不支持‘台湾独立’，无意同中国发生冲突。」</p><p>「我们坚持一个中国政策，这一点我不会改变。」在元首会晤后的记者会上，拜登总统再次强调。</p><p>「望远能知风浪小，凌空始觉海波平。」</p><p>当晚，见到美国加利福尼亚州州长纽森，习近平主席谈及此次会晤，讲述了庄园会晤的坦诚和深入：「我和拜登总统认识很多年了，所以我们见了面谈问题都是直来直去的。」</p><p><strong>是你输我赢还是合作共赢？</strong></p><p><strong>「完全可以相互成就、互利共赢」</strong></p><p>四季往复间，孕育着向上的力量，埋藏着巨变的种子。</p><p>当年，在起草中美关系破冰的象征「上海公报」时，其中的「贸易与交流」部分，并未引起美方代表基辛格多大兴趣：「我们纵然再努力，顶多也只占我们整体经济的极小份额。」</p><p>彼时根本想象不到，他们所定义的「边缘领域」，将会成长为激荡世界的壮阔篇章。</p><p>「中美两国是全球前两大经济体，经济总量超过世界三分之一、人口总数占世界近四分之一、双边贸易额约占世界五分之一，双方利益交融十分紧密。」习近平主席前不久用这一组数据阐明两国合作的宽广基础与共赢的广袤空间。</p><p>斐洛里庄园，习近平主席向拜登总统细数合作蓝图：「中美在诸多领域存在广泛共同利益，既包括经贸、农业等传统领域，也包括气候变化、人工智能等新兴领域。」</p><p>拜登总统积极回应：「美方愿同中方持续发展经贸关系，在气候变化、禁毒、人工智能等重要领域加强合作，乐见两国增加直航航班，扩大教育科技交流和人员往来。」</p><p>「中美各自的成功是彼此的机遇」「完全可以相互成就、互利共赢」，习近平主席这些判断，夯筑着中美关系发展的基石。</p><p>当晚美国友好团体联合欢迎宴会举行前，习近平主席会见了三四十位美国工商界人士代表，同他们一一握手。很多人用简短的语言生动描述着他们和中国合作共赢的故事。</p><p>随后的晚宴上，当习近平主席讲到「把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大」时，掌声如潮。</p><p>在全球化的时代，世界经济两大「火车头」的发展，注定你中有我、我中有你。两国领导人围绕「中国制造」，也时有互动。</p><p>斐洛里庄园，拜登总统在会晤结束后，将习近平主席一路送到上车处。</p><p>「这车好漂亮啊。」</p><p>「红旗车，国产的。」</p><p>时光回到 2015 年。那次访美，习近平主席在会谈前夕，和时任美国副总统的拜登交谈。拜登介绍了自己的领带「是中国造的」。</p><p>「你这领带质量应该不错。你戴上相当于给他们做广告了，不知他们给不给广告费？」习近平主席风趣地说。</p><p>跨越太平洋，合作的领域天高海阔。</p><p>看经贸，双边贸易额高达 7600 亿美元，较建交之初增长了数百倍，占全球 1/5；观就业，中美的双向投资支撑了两国数百万个就业岗位；察民生，中美贸易每年为每户美国家庭节省数百美元成本……</p><p>太平洋西岸，旧金山的友好城市上海，第六届进博会刚刚落幕。参展美国企业成为本届进博会的亮点：数量超过 200 家，历届之最。</p><p>继续回溯。今年 3 月，中国发展高层论坛吸引了 67 位外国商界领军人物出席，其中相当部分来自美国。</p><p>特斯拉、微软、苹果、英特尔、通用……今年以来，美国企业的「掌门人」密集访华。细密的跨洋航线，恰恰印证了会晤时习近平主席的深刻洞见：「当前形势下，两国共同利益不是减少了，而是更多了。」</p><p>「常思大局，其去有向；常观大势，其为有力。」</p><p>一面是合作的需要、共赢的机遇，一面是摩擦的升级、对抗的风险，造成经济全球化的明显落差感。</p><p>会晤时，习近平主席毫不讳言中美之间的问题：「美方在出口管制、投资审查、单边制裁方面不断采取针对中国的举措，严重损害中方正当利益。」「希望美方严肃对待中方关切，采取行动，取消单边制裁，为中国企业提供公平、公正、非歧视的环境。」</p><p>面对这一关切，拜登总统表明立场态度：「美中经济相互依赖，美国乐见中国发展富裕，不寻求打压遏制中国发展，不寻求同中国脱钩。」</p><p>这些对话与协商，这些争取与努力，能否拆除误读误判的高墙，驱散中美关系的尘霾？</p><p>世界在期待。</p><p><strong>是天堑还是通途？</strong></p><p><strong>「我还记得门牌号是邦尼街 2911 号」</strong></p><p>斐洛里庄园，午宴前，拜登总统从手机里翻出来一张老照片，笑着询问习近平主席：「您认识这位年轻人吗？」</p><p>那正是 1985 年时任正定县委书记的习近平访问旧金山时，在金门大桥前的留影。</p><p>那也是青年习近平首次美国之行。此后的 38 年间，太平洋上，画出一道又一道弧线。去过很多趟，也在中国会见了许多美国朋友。</p><p>基辛格、比尔·盖茨、舒默、纽森……一年来，美国友人、客人纷纷访华，习近平主席亲切接见；美国华盛顿州「美中青少年学生交流协会」和各界友好人士、美中航空遗产基金会主席和飞虎队老兵、费城交响乐团总裁兼首席执行官马思艺……一年来，习近平主席多次复信美国友人，尺素万里。</p><p>时间为证。结下的情谊，根深叶茂。</p><p>15 日晚上，习近平主席专门挤出时间与美国的老朋友们见面。聊回忆、话近况、谈打算，久别重逢，说尽无限事。</p><p>会见后紧接着就是美国友好团体联合欢迎宴会。习近平主席登上讲台，全场起立，热烈鼓掌，经久不息。</p><p>在宴会演讲中，习近平主席频频提及老朋友。演讲题为《汇聚两国人民力量　推进中美友好事业》，讲的是人民的友好故事，其中也有不少他自己的故事。</p><p>开场便点到了那张金门大桥的留影。</p><p>「今天上午，拜登总统不知道从哪翻出来的，还给我看了看。」习近平主席说起元首会晤的小插曲，台下，掌声、笑声，响成一片。</p><p>鲜明的记忆，温暖的点滴，因民相亲而深刻。</p><p>「我第一次访问美国时，住在艾奥瓦州的德沃切克夫妇家中，我还记得门牌号是邦尼街 2911 号。」掌声再次拂过会场。</p><p>1985 年，青年习近平率石家庄玉米考察团，来到大洋彼岸的「友好省州」。当时，中美建交不久，两国人民交往的愿望很强烈。当地报纸把「中国访问者」称为小镇的超级明星。</p><p>这段经历，习近平主席印象深刻：「对我来说，他们就是美国。」而对当地居民来说，年轻的习近平和他的同事们就是中国。中国人的谦逊好学、友善重情，也很快消除了他们对中国的疑虑。这就是交往的规律：以心交，才能收获信任；以情交，才能拨动共鸣。</p><p>此刻，白发如雪的萨拉·兰蒂坐在台下，专注倾听。青年习近平访问马斯卡廷，负责接待工作的便是兰蒂。这些年习近平主席每次见到她，总会亲切地聊上一会儿。</p><p>德沃切克兄弟俩也来到了现场。习近平主席一见到当年离家读书的哥哥盖瑞，就对他说：「我当时就住在你的房间，记得有运动衣、球具。第二天你母亲做了丰盛的早餐，有道菜名我至今还记得。」</p><p>38 年前的往事，竟如数家珍。能在装满大事的心底珍藏那些岁月，只因倍加珍惜和呵护远隔万里的友情。</p><p>多厚的坚冰，多高的院墙，都会因心相通而消解。</p><p>国与国的交往并不总是一帆风顺。中美也曾隔绝对立 22 年，是共同的利益让中美超越分歧，是人民的愿望让两国打破坚冰。从一场「小球转动大球」的比赛，到一份有历史分量的中美「上海公报」，再到如今，7600 亿美元双边贸易和累计 2600 多亿美元双向投资，284 对友好省州和友好城市关系，最多每周 300 多个航班和每年 500 多万人次的相互往来……这是全世界近 1/4 人口共同绘就的宏伟画卷。</p><p>「最近，飞虎队老兵、103 岁高龄的莫耶和 98 岁高龄的麦克马伦来到中国，登上了长城，受到中国人民热烈欢迎。」习近平主席说到此处，将目光投向台下就坐的老兵，莫耶挥手致意。掌声响起，致敬并肩作战的峥嵘岁月。</p><p>还有「鼓岭之友」的成员们，他们今天特意穿上了红色唐装、戴上红色领带，因为「在中国红色代表着喜庆」。</p><p>近 40 分钟的演讲，座无虚席的宴会厅近二十次响起长时间热烈掌声。当然，还有笑声、赞叹声，有的老朋友听着听着又落下泪来。</p><p>就在当天上午，中美元首达成共识，两国将推出更多便利人员往来、促进人文交流的措施。太平洋上将因此搭建起更多桥梁。</p><p>中美关系的根基由人民浇筑，大门由人民打开，故事由人民书写，未来由人民创造。「正是善意友好的涓滴汇流，让宽广太平洋不再是天堑；正是人民的双向奔赴，让中美关系一次次从低谷重回正道。」习近平主席动情地说。</p><p>两国人民的友好故事，还在书写。</p><p><strong>是挑战还是机遇？</strong></p><p><strong>「展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用」</strong></p><p>世界对于中国这个「大块头」有着超乎寻常的好奇。从一穷二白到最大发展中国家、世界第二大经济体，中国的成长速度和背后的治国理政，让世界瞩目。</p><p>中国之于世界，是挑战还是机遇？</p><p>旧金山之行，是中国在世界讲台上的一次生动讲述。</p><p>人们从习近平主席的丰富日程，不难读出何为「做好中国的事情，就是对世界最大的贡献」，何为「中国人民不仅希望自己过得好，也希望各国人民过得好」。</p><p>一个占世界人口近 1/5 的大国，创造了人类减贫史上的奇迹。晚宴演讲时，习近平主席分享了他的亲历。8 年时间让近 1 亿人摆脱贫困，堪称「彪炳史册的人间奇迹」。这一进程，「提前 10 年实现了联合国 2030 年可持续发展议程的减贫目标」。</p><p>一个占世界陆地面积 1/15 的大国，致力于永续发展。无论是《巴黎协定》的落实，还是「碳达峰碳中和」目标的践行，中国在行动。「我们不说大话，我们说到做到」。雷鸣般的掌声，激荡着中国一次次「言必信，行必果」的回响。</p><p>一个昔日积贫积弱、百废待兴的国家，探索出了一条迥异于西方的中国式现代化道路，创造了人类文明新形态。这是「勇敢者的创造」。</p><p>习近平主席向拜登总统、向美国人民深刻阐释了中国式现代化。它的五个特征，对应着团结奋斗、共同富裕、全面发展、永续发展、和平发展。</p><p>有国际问题观察者这样评析这段演讲：「从每一句话里都能发现中国的所思所想，发现中国的机遇。我们都知道，中国机遇也是世界的机遇。」</p><p>那么，发展起来的中国，于美国而言，是威胁吗？</p><p>「修昔底德陷阱」几乎已经被视为国际关系的「铁律」。时光流转到 21 世纪，中美关系成为新的焦点。宽广的地球有没有足够空间容纳中美两个大国？习近平主席就此多次强调：「世界上本无‘修昔底德陷阱’，但大国之间一再发生战略误判，就可能自己给自己造成‘修昔底德陷阱’。」</p><p>跨越太平洋，路在脚下。</p><p>「作为世界上最大的发展中国家和发达国家，中美要好好打交道。面对变乱交织的世界，中美更需要有宽广的胸怀，展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用。」中国站在了历史正确的一边。</p><p>政治外交、人文交流、全球治理、军事安全……此次中美元首会晤，达成 20 多项共识，涉及全球治理秩序各个维度，为变乱交织的世界注入稳定性和正能量。</p><p>在气候变化、禁毒、人工智能等重要领域加强合作；就共同关心的巴以冲突等国际和地区问题交换意见……会晤桌前、宴会厅里，中美元首着眼的不仅是双边关系，也有地区和世界正待解决的棘手难题。</p><p>解决人类社会面临的麻烦离不开大国合作。</p><p>而合作的方式、路径以及诚意，决定着结果。习近平主席就此提出两点。一是「做表率」「向全球提供更多公共产品」；二是「双方提出的倡议要彼此开放，也可以协调对接，形成合力，造福世界」。</p><p>旧金山之行前夕，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛刚刚成功举办。十年，沧海一粟，却创造了沧桑巨变。</p><p>「中方提出的共建‘一带一路’倡议以及全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，始终面向各国开放，包括美国。中方也愿参与美国提出的多边合作倡议。」计利当计天下利，这是中国的襟怀。</p><p>演讲时，有一处掌声格外持久，那是习近平主席分享心声时。</p><p>忆起年轻时在陕北小村子下乡，他动情地说：「从那时到现在，半个世纪过去了，在人民中间让我觉得踏实，同人民在一起让我有力量。我将无我、不负人民，这就是我终生的信念。」会场又是一次热烈掌声。</p><p>终生的信念，也是理解中国的逻辑起点。「人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标，就是必须守住的人民的心。」</p><p>为了人民，也依靠人民。在会见友好人士时，习近平主席接见了著有《红星照耀中国》的埃德加·斯诺的后人亚当·福斯特。他说：「中国人民一直记着斯诺，是他最早向世界介绍了中国红军。」</p><p>今天的世界对于中国的印象，一如这本书里所传递的，经历了长征洗礼愈挫愈勇，对前途满怀信念和向往。</p><p>「脱钩断链」「筑墙设垒」，纵使风高浪急、雨骤云屯，「一切打压和遏制只会激发中国人民的意志和热情」。庄园会晤时，习近平主席坚定地说：「中国的发展壮大有内生逻辑，是外部力量阻挡不了的。」</p><p>这里的内生逻辑，扎根于中华民族的苦难辉煌，滋养于中国人民的磅礴力量。云海万里，以心相望。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 15:53:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/910.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348230_20231118235390d25363-31ab-4c7c-9666-d01ff61428e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/910.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报合辑丨习主席的旧金山时间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/997.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/8.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/14.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:57:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348098</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348098_2023111821573a8bb70c-1c59-4ab7-a774-5a18189f6e89.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/224.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
