<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 19:41:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[丹心报国，英雄回家——写在第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸归国之际]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日 11 时 32 分许，一架搭载着 25 位志愿军烈士遗骸的中国空军运-20 运输机降落在沈阳桃仙国际机场。第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸回到祖国怀抱。</p><p>去时少年身，归来英雄魂。2014 年以来，我国连续 10 年从韩国迎回 10 批 938 位在韩志愿军烈士遗骸，并为其中 10 名烈士找到了亲人。</p><p>忠魂归故土，浩气存天地。祖国从未忘记，人民永远铭记！</p><p><strong>山河无恙，迎接英雄</strong></p><p>当搭载志愿军烈士遗骸的专机进入中国领空，机长路中华对着话筒开始舱内广播：今天，回到家了，让英雄们好好看看我们美丽而和平的祖国！</p><p>机舱尾部悬挂着横幅「我们接您回家」。</p><p>专机降落后，两架护航的歼-20 战斗机以超低空通场飞行的方式，向英烈们致以最崇高的敬意。停机坪上庄严肃穆，50 多名礼兵和持枪衞兵挺拔肃立，专机缓缓穿过代表着最高礼遇的「水门」，稳稳地停在停机坪上。</p><p>12 时 10 分许，礼兵手捧烈士棺椁缓缓走下专机。这一刻，英雄们的灵柩终于踏上了祖国的土地。</p><p>「抬棺椁！」伴着军号手吹响婉转低回的《思念曲》，礼兵护送着 25 位志愿军烈士的灵柩，轻轻地摆放到军车上。仪式结束后，在 45 辆警用摩托车的护送下，车队送归国的英雄前往 30 公里外的沈阳抗美援朝烈士陵园。</p><p>当天，沈阳气温骤降，天空飘起了雪花。众多市民冒着严寒，站立在道路两旁，静静地等候着车队的到来。</p><p>北部战区陆军某旅战士蒋健元今年首次承担引导车队行进的任务。「看着道路两旁手持国旗等待的人群，我激动得热泪盈眶。」他说，这一刻，自己深深理解了，为什么志愿军战士被称为「最可爱的人」。</p><p>沈阳抗美援朝烈士陵园的下沉式纪念广场中央，寓意英雄如山、祈愿和平的主题雕塑静静矗立；长逾百米的英名墙上，镌刻着 19 万多个抗美援朝烈士的英名。</p><p>24 日上午，这 25 位志愿军烈士遗骸将在此安葬。</p><p><strong>以国之名，铭记英雄</strong></p><p>雄赳赳，气昂昂，跨过鸭绿江……70 多年前，伟大的抗美援朝战争中，19 万多名中华好儿女为了祖国、为了人民、为了和平，献出了宝贵生命。</p><p>从 2014 年至 2023 年，938 位在韩志愿军烈士遗骸回到祖国。这些烈士在抗美援朝战争时期牺牲，并葬在朝鲜半岛军事分界线以南。根据中韩双方达成的共识，双方对在韩志愿军烈士遗骸每年进行一次常态化交接。</p><p>为了迎接长眠他乡的英雄回家，国家每一次都举行隆重的仪式。当护送志愿军烈士遗骸的飞机进入中国领空后，两架战机腾空而起，伴飞护航，向志愿军烈士致以崇高敬意。</p><p>每年英雄归来前夕，沈阳市主要街道的室外大屏、楼体亮化设施及出租车顶电子屏上，都会滚动播放「英雄回家」「缅怀英烈」等字样……点点红色照亮了整座城，也照亮着英雄的回家路。</p><p>志愿军烈士张荣祥的弟弟张荣恩曾多次到陵园，迎接英雄们回家。「看到他们，就像看到哥哥一样。」95 岁的张荣恩说，「每次来陵园，我都要在英名墙上擦擦哥哥的名字，告诉他，你的战友回来了，祖国和人民没有忘记你们。」</p><p>自 2014 年起，北部战区陆军某旅战士张国瀛已经连续 10 次执行迎接志愿军烈士遗骸的任务。</p><p>「当我把志愿军烈士的棺椁抱在怀里时，感到像山一样重。」张国瀛说，「我一下子想到了抗美援朝战争中的长津湖战役，想到了志愿军‘冰雕连’的故事。」说到这里，他眼圈发红，「我不知道烈士的名字，但他牺牲时也许和我一样年轻。」</p><p>让无名者「有名」，让英雄与亲属「相认」，既是烈士家人的心愿，也牵动着全国人民的心。</p><p>随前 9 批烈士回国的 9200 余件遗物中，除了锈迹斑斑的钢笔、印有「抗美援朝&nbsp;保家衞国」字样的搪瓷杯，还有多枚清晰可辨的印章，上面分别刻有烈士的名字。</p><p>2019 年起，退役军人事务部等部门启动帮助烈士寻找亲人活动。目前，已为 10 名烈士成功找到了亲人。</p><p>烈士展志忠是 2020 年第七批归国的在韩志愿军烈士之一。2021 年，通过 DNA 比对找到了他的儿子展超明。</p><p>「我太幸运了，盼望父亲几十年，终于找到了。」80 岁的展超明老泪纵横，「国家没有忘记，人民没有忘记，希望越来越多的烈士能找到亲人。」</p><p><strong>英雄不朽，精神永续</strong></p><p>在沈阳抗美援朝烈士陵园纪念馆的展厅内，有几个特殊的展箱，里面存放的是跟随在韩志愿军烈士遗骸一起回国的遗物。一枚名章、一粒纽扣、一面失去光泽的小圆镜，这是志愿军烈士许玉忠留在战场上的全部遗物。今天的人们无法知道他生命最后一刻发生了什么，但透过遗物，却能穿越时空，感知英雄的力量。</p><p>沈阳抗美援朝烈士陵园管理中心主任吴涛说，一件遗物的背后是一缕忠魂，更是一份沉甸甸的思念。志愿军将士无惧生死，血战到底，因为他们身后，是自己深爱的祖国、家乡和亲人。</p><p>对于 70 多年前的那场战争，中国人民从未忘记。在丹东，抗美援朝纪念馆近期日均参观人数过万；「致敬最可爱的人」「铭记历史、珍惜和平」「山河无恙、家国安宁」……更多的人们在网上留言，表达对先烈的敬意和对和平的珍重。</p><p>「志愿军将士总能在祖国最需要的关键时刻挺身而出，在生与死的考验面前无所畏惧，无愧于‘最可爱的人’的称号。」&nbsp;抗美援朝纪念馆馆长刘静媛说。</p><p>先烈回眸应笑慰，擎旗自有后来人。</p><p>「伟大的抗美援朝精神，感召着我们新时代的青年人，向着强国建设、民族复兴的新征程奋勇前进。」&nbsp;前来沈阳抗美援朝烈士陵园献花祭扫的大学生张帆说。</p><p>「00 后」的李青泽是沈阳抗美援朝烈士陵园的一名讲解员，他说：「烈士们为祖国和人民奉献了一切，值得我们永远怀念。今年是我工作的第一年，我要努力讲好烈士们的故事，让人们永远铭记这段历史。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 19:10:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25408414</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25408414</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/600/674.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25408414_2023112403103ca3fbf5-1fe0-4635-9167-a1035d76af6a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>烈士</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/600/674.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/600/675.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列防长：临时停火协议结束后，以军军事行动预计将至少持续两个月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《以色列时报》消息，当地时间 11 月 23 日，以色列国防部长加兰特表示，一旦与哈马斯的临时停火协议结束，以军将恢复军事行动，以军的军事行动预计至少还会持续两个月。</p><p>他表示，以军在临时停火期间需要做好继续开展军事行动的准备。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 18:29:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/573/768.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405985_202311240230ba096a75-cb1b-4dc0-b150-5330f22d7373.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙建/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/573/768.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/573/769.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于建立全面战略伙伴关系的联合声明（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于建立全面战略伙伴关系的联合声明</strong></p><p><strong>（2023 年 11 月 23 日，北京）</strong></p><p>一、应中华人民共和国主席习近平邀请，乌拉圭东岸共和国总统路易斯·拉卡列·波乌于 2023 年 11 月 20 日至 24 日对中国进行国事访问。</p><p>二、中乌建交 35 年来，双方本着平等相待、互利共赢的原则，推动双边关系持续向前发展。两国历任国家元首均举行会晤，双方建立牢固政治互信。此次访问期间，习近平主席同拉卡列总统就双边关系、中拉关系以及共同关心的国际和地区问题举行了富有成果的会晤，成为两国关系新的里程碑。国务院总理李强、全国人民代表大会常务委员会委员长赵乐际分别会见拉卡列总统。</p><p>三、两国元首重申 2016 年 10 月发表的《中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于建立战略伙伴关系的联合声明》中的各项共识，该声明为七年来全面落实中乌战略伙伴关系确立了路线图。双方一致认为，随着中乌战略伙伴关系的建立，两国关系发展富有成效，互信得以深化。深化中乌关系符合两国根本利益，考虑到两国在扩大和深化友好互利合作方面潜力巨大，中乌决定将双边关系提升为全面战略伙伴关系。</p><p>四、双方指出，1959 年，乌拉圭众议长在新中国成立十周年之际首次访华，明年将是两国立法机构开启友好关系 65 周年。欢迎两国立法机构继续加强交往交流。</p><p>五、双方强调，政治互信是中乌全面战略伙伴关系的首要基础。双方重申相互尊重国家主权和领土完整，相互理解和支持彼此核心利益和重大关切。</p><p>乌方高度评价中国取得的发展成就，赞赏中方以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，认为中国式现代化为人类实现现代化提供新路径、新选择。</p><p>乌拉圭重申恪守一个中国原则，承认中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府，台湾是中国领土不可分割的一部分，支持中国政府为实现国家统一所作努力。乌方重申支持中方在涉港等核心利益问题上的正当立场，支持中方维护国家主权安全的努力。</p><p>六、双方将密切高层交往，加强各部委间交流和各双边机制指导作用。双方将加强两国外交部间合作，用好外交部政治磋商机制，保持沟通和协调渠道，就双边关系和其他共同关心的议题不断扩大共识。</p><p>七、双方一致认为，务实合作是中乌全面战略伙伴关系的重要组成部分。为推动全面提升双边各领域合作水平，双方愿加强两国发展战略对接，增进经济互补。</p><p>双方忆及《中华人民共和国政府与乌拉圭东岸共和国政府关于共同推进丝绸之路经济带和 21 世纪海上丝绸之路建设的谅解备忘录》，同意推动落实此访期间签署的《中华人民共和国政府与乌拉圭东岸共和国政府关于共同推进「一带一路」建设的合作规划》，在共建「一带一路」框架内，共同推进能源、食品、工业、水利、矿业、税务、海运、港口、物流、产业投资、信息通信、数字经济、深水渔港、铁路基础设施、建立联合研发实验室等领域合作。发挥乌拉圭作为南大西洋物流枢纽的区位优势，强化两个地区间产业链，促进贸易和服务供给。乌方重申技术中立原则，欢迎中国企业参与乌 5G 网络建设。双方愿共同推动建立西班牙语「一带一路」税务学院。</p><p>八、双方对双边贸易稳步增长表示祝贺，同意通过促进出口商品多样化、拓展服务贸易和加强贸易便利化合作进一步扩大贸易规模。积极评价经贸混委会机制在深化双边贸易关系中的作用，赞赏投资和经济合作工作组启动工作，进一步深化双方在上述领域的战略合作，并向经贸混委会第 22 次会议报告成果。承诺继续就有融资需求的具体投资项目交流信息，并尽可能广泛宣介现有基础设施和投资项目。</p><p>为完善相互投资制度框架，双方决定就更新中乌 1993 年 12 月 2 日签署的《关于鼓励和相互保护投资协定》启动谈判。</p><p>九、双方祝贺中乌自贸协定联合可行性研究顺利完成，注意到可行性研究的结论，重申将致力于推动自贸伙伴关系建设。同时，双方愿推动中国—南方共同市场自贸对话。</p><p>十、双方强调金融合作的重要性。乌拉圭介绍了发行与环境可持续指标挂钩债券的经验。中方欢迎乌拉圭成为亚洲基础设施投资银行的非亚洲成员和拉美首个加入新开发银行的非金砖成员国家，支持乌方同新开发银行加强沟通，早日完成加入程序、成为正式成员。</p><p>十一、双方认识到在粮食资源可持续性管理和利用方面面临的共同挑战，将共同推动粮食产后管理、减损等法律法规、政策与技术研究。</p><p>十二、双方强调农业领域合作取得的积极成效，特别是中国农业科学院与乌拉圭国家农牧业研究院合作建立的大豆研究与创新「一带一路」联合实验室所取得的进展，同意通过联合实验室机制深化合作。</p><p>十三、双方重申在农业科技、生物医学、纳米科技和制药、信息集成技术、通信和机电一体化等领域开展合作的重要性，明确创新数字技术、生物技术应用、绿色经济相关技术为未来合作优先领域，愿积极推动中乌生物纳米制药联合实验室建设。</p><p>十四、双方重申在装备制造、新能源汽车、高科技园区，通信基础设施、人工智能等领域开展合作的重要性。乌方注意到并将认真研究中方提出的《全球人工智能治理倡议》。</p><p>十五、双方强调可持续发展和生态保护对两国至关重要，一致认为促进上述领域合作至关重要，特别是化学品和废物处理，塑料，气候变化和臭氧，森林、草原、湿地和自然保护地的生态修复和管理，应对蓝色经济和可持续渔业挑战等问题。双方重申愿在可再生能源、能源转型和能源效率领域开展合作，强调中国和乌拉圭的可持续交通、绿氢及其衍生品合作项目具备潜力，促进在上述领域相互投资至关重要。</p><p>十六、双方愿意深化在地质矿产领域合作，开展基础地学研究，区域地质调查，玛瑙、紫水晶以及其他玄武岩相关矿产资源勘查，矿产资源可持续开发等领域合作。双方决定召开中乌南极领域合作委员会第二次会议，以推动南极合作。</p><p>十七、双方一致同意扩大教育领域合作，增加学习和研究奖学金、在乌合作开展中文教学、支持孔子学院（课堂）和中国—乌拉圭研究中心建设。乌方重申，愿利用面向乌拉圭所有公立中小学的「木棉计划」数字教育资源启动实施汉语教学项目。</p><p>十八、双方表达了便利人员往来，采取措施鼓励扩大游客、商务人士、运动员、学生、研究人员和教师等交流的积极意愿。双方同意深化教育、科技创新、文化、体育、旅游和衞生领域合作，促进媒体、艺术家和青年组织间联系，增加学生交流，不断增进两国人民相互了解和友谊。</p><p>十九、在国防领域，双方同意继续推动落实近期签署的合作协定，继续深化传统领域合作，加强两军高层互访和人员交流；强调联合国维和行动至关重要，应在维和行动中相互支持。</p><p>二十、双方一致认为应继续推动体育合作快速发展，深化群众体育和竞技体育等合作，在国际体育事务中加强沟通与协调。</p><p>二十一、双方一致认同共同维护和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值的重要性。乌方赞赏习近平主席提出的构建人类命运共同体理念为实现世界和平与发展作出的贡献。乌拉圭已经加入习近平主席提出的全球发展倡议，赞赏全球安全倡议、全球文明倡议。</p><p>双方一致认为，中乌在许多国际和地区问题上拥有广泛共同利益。双方重申坚定支持以联合国为核心的国际体系、以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，强调自由贸易、环境保护和南南合作至关重要。中乌同为发展中国家，双方愿加强合作，共同维护发展中国家合法权益。双方重申在多边机构中保持密切协调，并继续相互支持至关重要。中方欢迎乌拉圭加入总部设在北京的国际竹藤组织。</p><p>二十二、在地区层面，双方承诺继续协调行动，为中国—拉美和加勒比国家共同体论坛注入新活力，推动中拉论坛峰会于 2024 年如期举行。</p><p>二十三、在两国元首见证下，双方签署了贸易和投资促进领域二十余项协议。主要包括《关于共同推进「一带一路」建设的合作规划》《关于经济发展领域交流合作的谅解备忘录》《关于工业和信息通信领域合作的谅解备忘录》《关于深化数字经济合作的谅解备忘录》《关于绿色低碳发展合作的谅解备忘录》《关于推动绿色发展领域投资合作的谅解备忘录》《关于加强数字经济领域投资合作的谅解备忘录》《关于设立贸易畅通工作组的谅解备忘录》，以及农渔业、衞生、文化、司法、科技创新和海关检验检疫领域合作文件。</p><p>二十四、乌方对中方提供的援助，特别是为抗击新冠肺炎疫情提供的医疗设备及物资、知识经验交流和疫苗表示感谢。乌方强调中方在蒙得维的亚卡萨巴列区援建的小学于去年揭幕具有象征意义，愿继续推动类似项目。乌方感谢中方在应对气候变化的南南合作框架内向乌方捐赠一套气象移动地面应用系统。双方强调在 2004 年以来签署的经济技术合作协定项下开展的项目至关重要，并将推动在安全等领域实施新项目。</p><p>双方承诺密切两国发展合作领域主管机构间的联系和协调，增进合作，加快实施旨在推动落实联合国可持续发展目标的项目，推动两国合作机构密切对话。双方同意促进南南合作和三方合作，支持发展中国家实现联合国可持续发展目标。</p><p>二十五、拉卡列总统感谢中国政府和人民的盛情款待，强调希望继续发展两国政府和人民间友谊，进一步提升两国全面战略伙伴关系水平。为此，拉卡列总统再次邀请习近平主席访问乌拉圭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:59:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405073</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405073</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/352.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405073_202311232259fd871075-abc4-4fa5-a7b1-2af685f8eb4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>乌拉圭</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/352.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/353.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[茅台推出系列鸡尾酒，539 元一瓶，你会尝试吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537388" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3858d295e5364bc0b82170e2314d43f2/hd/2023112315313129207b80282-0b37-4417-832b-15302d21589a-0883b3a1-4e82-e01c-d57e-70a0a71931db.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/563.jpg" data-duration="00:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>    ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:54:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399990</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399990</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马潇，素材来源，网络综合]]>
            </author>
            <category>鸡尾酒</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/563.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/564.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[包子铺卖豆腐脑被罚 1.5 万，媒体：法治的底色是世道人心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/556/38.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">IC 资料图</p><p></p><p>近日，北京朝阳区一家包子铺因在外卖平台卖豆腐脑，被监管部门认定超许可范围经营，罚款 15000 元，并没收违法所得 7014 元，在网上引发关注。</p><p>超许可范围经营，该不该罚？依法律法规当然该罚。如果卖肉包的卖起了皮包，肯定算超范围经营，但在「热食类食品制售（限主食类）」的许可范围外多卖了个豆腐脑这种常规搭配，便遭「小错大惩」式处罚，于情于理显然都难逃争议。因为它不过是街边小店的寻常操作，关系到小店经营效益，也满足了市民的生活便利需要。如果确存在超许可范围经营，相关部门完全可以进行提醒或是警告教育，大可不必上来就顶格处罚。</p><p>要知道，市场监管执法的目的，是为了规范市场，让市场主体能够健康发展，实际也是一种服务。执法者与市场经营主体之间，不该仅仅有简单的「罚与被罚」「管与被管」的关系。尤其是对于小微企业、小本生意，本该多些服务意识，多些合规经营的提醒，多些体恤共情并提供力所能及的帮助，尤其是在经济仍处于复苏阶段、各地都在想方设法改善营商环境的当下。</p><p>前有安徽池州一餐饮店因售卖「拍黄瓜」凉菜被罚 5000 元，又有陕西榆林小店卖 5 斤超标芹菜收入 20 元被罚 6.6 万元，近年来，类似的「小错大惩」式处罚已被多次纠偏。如果经营范围的规定不完全适用于当前实际，就该修正法条以利落实。与此同时，行政处罚也须与违法行为的事实、性质、情节以及社会危害程度相当，即不能违背过罚相当原则。否则会很容易让公众将之与「以罚代管」「罚款指标」甚至「罚款创收」等联系起来，进而令执法公信力受损，不可不察。</p><p>法治的底色是世道人心。执法必严与保持该有的人性化，从来就不是对立的。更何况，「轻微违法首错不罚」「处罚与教育相结合」等，早就成为现代执法理念的重要组成部分，并在一些法律法规中被明确下来。执法的自由裁量权不可过度，宜有温度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:52:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/556/31.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404070_20231123225209ea2fa8-f7c0-4fe7-bde0-f0ed6a159db6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央广网]]>
            </author>
            <category>营商环境</category>
            <category>行政处罚</category>
            <category>包子铺</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/556/31.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/556/32.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再回流！北向资金全天净买入 50.58 亿元，外资机构竞相唱多 A 股]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股三大股指上涨，北向资金午后大步进场。</p><p>11 月 23 日，A 股三大股指集体低开，午后全部上涨。北向资金方面，全天净买入 50.58 亿元。其中沪股通净买入 19.29 亿元，深股通净买入 31.29 亿元。这已是北向资金本周第三个交易日净买入。</p><p>不过截至目前，北向资金本月流向仍为净流出，合计净流出 21.85 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/724.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>有望成为本轮 A 股「市场底」的第一桶「增量资金」</strong></p><p>11 月 23 日沪深股通前十大成交股中，净买入额居前三的是长安汽车（000625）、浪潮信息（000977）、软通动力（301236），分别获净买入 8.68 亿元、0.91 亿元、0.71 亿元。</p><p>净卖出额居前三的是平安银行（000001）、闻泰科技（600745）、江淮汽车（600418），分别遭净卖出 3.46 亿元、2.30 亿元、1.69 亿元。</p><p>Wind 统计显示，近 6 个月，北向资金已经净流出 1368.09 亿元。不过，招商证券研报指出，当前美元指数和美债收益率回落趋势进一步强化，人民币强势升值。岁末年初企业结汇需求回升有望支撑人民币汇率保持坚挺，进一步增强外资净流入的意愿，并且近几年北向资金习惯于布局春季行情，北向资金后续有望重回净流入，支撑 A 股震荡上行。</p><p>方正证券则认为，北向资金有望成为本轮 A 股「市场底」的第一桶「增量资金」。</p><p>该券商指出，历史上，公募加仓或外资流入，一般领先或同步于「市场底」。此外，最近两年的 4 轮外资大幅流入，均伴随着人民币汇率升值。判断随着「稳增长」政策持续加码，人民币汇率贬值压力将会明显缓解。11 月初以来人民币持续升值，外管局「严厉打击非法跨境金融活动」的表述，能够强化人民币升值动能，并驱动北向资金转向流入 A 股。</p><p>与此同时，方正证券表示，当前美债利率回落+国内「稳增长」政策加码，有助于「交易型」北向资金转向流入。经验数据显示，除了传统的核心资产外，「交易型」北向资金流入的行业往往是当时热门的方向，这能够强化当前的科技成长风格。</p><p><strong>积极因素正在呈现</strong></p><p>近期，多家外资也纷纷表示看好中国经济发展前景，维持 2024 年增持 A 股立场。</p><p>「受每股收益增长及估值因素驱动，我们预计 MSCI 中国指数和沪深 300 指数将在 2024 年分别上涨 12% 和 16%。」高盛首席中国股票策略师刘劲津表示。</p><p>路博迈基金指出，无论是内外宏观面，还是微观资金面，都出现明确的好转信号，压制市场的核心矛盾正在缓和，这也将构成市场反弹的驱动。</p><p>具体来看，国内方面，三季报确认企业盈利见底回升，虽然 10 月 PMI 超季节性的回落显示国内经济维持弱修复趋势，政策效果落地尚需时日，但万亿国债的出台带来预期好转，对 2024 年的政策、经济预期也在上调；海外方面，11 月美联储暂停加息、非农数据低于预期、长债增发放缓等接连「靴子」落地，10 年期美债利率迅速回落至 4.57%，导致全球主要指数迎来大幅反弹。</p><p>富达国际亚太区股票投资主管 Marty Dropkin 指出，MSCI 亚太区（日本除外）指数中超过一半的指数成分股其预期市盈率低于 15 倍，反映出整体市场估值偏向具有吸引力的风险回报水平。这种乐观情绪很大程度上是由中国企业盈利前景改善所带动，鉴于政府推出的经济稳定措施，推动了企业盈利复苏，中国上市公司盈利在第三季度恢复增长，随着中国经济韧性增强，这一势头或会继续提速。</p><p>Dropkin 认为，具针对性的政策似乎正在推动中国经济复苏。中国第三季度经济增长带来惊喜，同比增长 4.9%，其中工业生产和零售销售的增长尤其出众。在出口需求不明朗的情况下，中央和地方政府已相继出台了有关措施，大力支持国内经济，并且中央和地方政府正协调进一步行动。</p><p>瑞银中国股票策略研究主管王宗豪也表示，继续看好中国股市，在每股收益成长 10% 和市盈率部分正常化的推动下，2024 年 MSCI 中国指数将有 15% 的上涨空间。</p><p>报告称，鉴于股市估值处于低位、投资者仓位较轻、政策支持加速落地、企业盈利势头改善等，瑞银继续看好中国股市。同时，瑞银认为，美国经济可能出现温和衰退，全球利率有望下降，也将给中国股市合理表现带来支撑。</p><p>行业配置方面，路博迈基金建议，其一，交易流动性约束及悲观情绪缓解，维持紧握成长+主题。成长偏主题炒作大概率轮动，建议均衡配置汽车、AI、医药生物、机械自动化（包括机器人等）、券商等。其二，中期看国内经济弱复苏，市场对消费过度悲观预期有望改善，关注消费电子、食品饮料、家电。工业金属短期受海外衰退预期影响，中期有低库存和供给约束支持，是下一阶段的资产。</p><p>瑞银将教育和食品饮料加入看好的行业名单，而互联网仍然是瑞银的首选。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:40:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405002</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405002</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/833.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405002_202311232240fc89b590-84ae-4d6a-bd8d-7de340934b11.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，孙铭蔚]]>
            </author>
            <category>北向资金</category>
            <category>外资</category>
            <category>A 股策略</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/833.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/834.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[贵州省党政代表团到四川考察：推动川黔合作不断迈上新台阶]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537563" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/18563bba0a4640debf390653819fc392/hd/bda28555-83b4-4609-b76a-e0260563d7bd-bcba7f68-23a6-6b86-e500-5377f0325794.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231123/14927314c5f547fe91927da3272b797a-20231123214040883-4582019997892801533-7328b5b9-1613-4794-99cf-6dcb2084a39e.png" data-duration="06:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>11 月 22 日至 23 日，贵州省党政代表团来川考察。23 日上午，四川·贵州经济社会发展交流座谈会在成都举行。四川省委书记、省人大常委会主任王晓晖主持会议并讲话，贵州省委书记、省人大常委会主任徐麟出席会议并讲话。四川省委副书记、省长黄强，贵州省委副书记、省长李炳军分别介绍两省经济社会发展情况。四川省政协主席田向利，贵州省政协主席赵永清，四川省委副书记、成都市委书记施小琳出席。</p><p>王晓晖在讲话中代表省委、省政府向贵州省党政代表团来川考察表示欢迎，向贵州长期以来给予四川的支持帮助表示感谢。他说，四川与贵州地缘相近、文化相融、交流交往源远流长，是山水相连的好邻居。特别是近年来，双方持续深化全方位全领域对接合作，各个方面都取得丰硕成果。迈步新时代新征程，我们愿与贵州一道，全面落实习近平总书记重要指示精神和党中央决策部署，完整、准确、全面贯彻新发展理念，共同抢抓新时代西部大开发、长江经济带发展、西部陆海新通道等国家战略实施的重大机遇，促进两地更深层次全面对接、更高水平联动发展，打造新时代西部地区省际合作典范，更好服务国家战略全局。要聚焦建强枢纽畅通循环，提升开放大通道互联互通水平，探索共建毗邻地区外向型经济平台，携手打造内陆开放经济新高地。要聚焦产业协作创新协同，推动产业链上下游和价值链前后端深度融合，构建川黔创新合作生态圈，携手培育高质量发展新动能。要聚焦文化旅游深度融合，进一步提升区域文旅市场竞争力吸引力，促进两地文化大发展大繁荣，携手激发内需消费新活力。要聚焦生态环境共保联治，共同守护跨界河流水质安全，共建长江上游生态屏障，携手绘就长江上游美丽新画卷。要聚焦公共服务共建共享，继续深化医疗机构交流合作，共同推出一批教育、养老、育幼、劳务协作等惠民举措，携手提升民生福祉新水平。希望双方进一步完善多层次常态化省际交流会商机制，强化战略协同、加强有机衔接，推动新时代川黔合作不断迈上新台阶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/560.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>徐麟代表贵州省委、省政府对四川长期以来给予贵州的大力支持和鼎力帮助表示感谢。他说，四川深入贯彻习近平总书记对四川工作系列重要指示精神，大力实施「四化同步、城乡融合、五区共兴」发展战略，推动治蜀兴川各项事业取得重大成就。四川旗帜鲜明讲政治铸忠诚、坚定沿着习近平总书记指引方向阔步前行的信心决心，抢抓机遇扬优势求突破、奋力推进成渝地区双城经济圈建设等国家战略的拼劲干劲，全力以赴拼经济搞建设、大力推动高质量发展的激情豪情，持之以恒强担当善作为、团结奋进创造佳绩的志气底气，值得贵州深入学习。贵州与四川的情谊根植于千年的交往历史间、砥砺于百年的红色基因里、绽放于新时代十年的伟大成就中，书写了川黔一家亲的佳话。当前，贵州正深入学习贯彻党的二十大和习近平总书记对贵州工作重要指示精神，坚持以高质量发展统揽全局，大力实施围绕「四新」主攻「四化」主战略，努力实现「四区一高地」主定位，奋力开创经济兴、百姓富、生态美的多彩贵州新未来。希望双方立足现有良好基础，抢抓新时代西部大开发、长江经济带高质量发展等国家战略机遇，坚持优势互补、互利共赢，深化新能源电池及材料、白酒生产、页岩气开发等产业合作，围绕旅游线路共建和客源共享推进文旅深度融合发展，协同促进基础设施高水平互联互通，加强贵安新区与天府新区战略合作，合力扩大对外开放和发展外向型经济，共同筑牢长江上游生态安全屏障，密切科技创新、教育医疗和人才培养合作，携手推动多彩贵州与大美四川美美与共，谱写新时代川黔高质量合作新篇章。</p><p>座谈会上，在两省领导见证下，双方签署了《四川省人民政府贵州省人民政府深化战略合作框架协议》《政协四川省委员会政协贵州省委员会友好合作框架协议》。</p><p>在川期间，贵州省党政代表团先后在德阳市参观考察了国机重型装备集团公司、旌阳区高槐村、三星堆博物馆，在成都市参观考察了金牛区城市更新项目、四川大学华西医院医学模拟中心，了解我省特色优势产业发展、乡村全面振兴、文物保护利用、城市建设管理、医学教育及科研创新等情况。</p><p>四川省领导陈炜、普布顿珠、田庆盈、钟勉，贵州省领导李元平、胡忠雄、吴胜华、李睿、陈少波、蔡朝林、杨同光、陈晏、唐德智、李建，成都市市长王凤朝，四川大学党委书记甘霖、校长汪劲松，两省有关市州和部门负责同志参加相关活动。</p><p>原标题《贵州省党政代表团来川考察，王晓晖徐麟讲话，黄强李炳军介绍情况，田向利赵永清施小琳出席》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:31:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404982</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404982</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/600.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404982_2023112322313c582e6d-6b70-4ec7-b794-e70020c4a92f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张守帅/川观新闻]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>贵州</category>
            <category>川黔合作</category>
            <category>考察</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/600.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/601.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[智飞生物也要进军减肥神药赛道：拟现金收购宸安生物全部股权]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>千亿疫苗巨头也来加码今年大火的 GLP-1「减肥神药」赛道，不过要收购的公司是「自家人」。</p><p>11 月 23 日，重庆智飞生物制品股份有限公司（智飞生物，300122）公告称，与重庆宸安生物制药有限公司（简称「宸安生物」）、重庆智睿投资有限公司（简称「智睿投资」）、张高峡就智飞生物拟以现金形式收购智睿投资、张高峡（合称「交易对方」）持有的宸安生物 100% 股权达成初步意向并签署了《股权收购意向性协议》。</p><p>智飞生物成立于 2002 年，主要业务集中在预防性的疫苗领域，是国内公认的民营疫苗龙头企业，被称为「千亿疫苗茅」。截至目前，宸安生物拥有 6 款已进入临床阶段的候选药物，其中重组利拉鲁肽注射液、德谷胰岛素注射液已完成临床 III 期，位于申报上市阶段；重组司美格鲁肽注射液已位于临床 III 期阶段。此外，宸安生物布局的 GLP-1/GIP 双靶点受体激动剂、口服司美格鲁肽片等在研管线位于临床前阶段。</p><p>上述利拉鲁肽、司美格鲁肽均为 GLP-1 类药物，在糖尿病、减重等方面潜力巨大，被部分人称为「减肥神药」。</p><p>智飞生物称，拟通过此次交易，将宸安生物注入公司体内，公司业务版图延伸覆盖至糖尿病、肥胖等代谢类疾病领域，同时公司也将由此进入治疗性生物制药领域。治疗类生物制药业务符合国家相关产业政策要求、符合市场发展需求，与公司的长期发展战略相契合。</p><p>公告显示，智飞生物董事会已审议通过有关议案，同意签订《股权收购意向性协议》。协议仅为协议各方就本次交易达成的意向性约定，公司将根据法律法规要求，履行相应的决策、审批程序。</p><p><strong>值得一提的是，此次交易构成关联交易。公告提到，宸安生物系公司实际控制人控制的企业。</strong></p><p>公告披露的资料显示，宸安生物成立于 2015 年，地址与智飞生物一样在重庆，法定代表人是蒋凌峰。股权结构中，智睿投资持股 85%，张高峡持股 15%，是智睿投资平台投资孵化的一家依托于重组蛋白技术平台的生物制药企业。</p><p>蒋凌峰正是智飞生物的副董事长、副总裁，而持有宸安生物 85% 的智睿投资法定代表人也是蒋凌峰。2023 半年报显示，智飞生物的实际控制人为董事长蒋仁生，而蒋仁生与蒋凌峰、蒋喜生为关联人及一致行动人。宸安生物的官网也直接提到，智飞生物是公司投资方之一。</p><p>上述官网还提到，2015 年，智飞生物战略性布局进入大生物领域，聚焦重庆市医药产业聚集区之一巴南麻柳沿江开发区即现在的重庆国际生物城，规划建成投资超百亿元的集生产、研发于一体的现代生物医药产业园——智睿生物医药产业园，其中宸安生物为其旗下专注于代谢类药物研发和生产的高技术企业，目前专注于糖尿病治疗性药物的研发与生产，在产业前景和发展平台上都独具优势。以 5-10 年为期将宸安生物打造成为国内知名的糖尿病生物制品研发与生产集团。</p><p>根据最新的公告，宸安生物聚焦糖尿病、肥胖等代谢类疾病领域，已形成梯次分明的 GLP-1 类似药物、胰岛素类似物管线布局。除了推动多款 GLP-1 产品的研发，还在持续建设生产基地以满足产品开发和规模化生产的需求，已建成 1 个制剂车间和 2 个原料药车间。</p><p>智飞生物强调，此次签订的《股权收购意向性协议》系交易各方建立合作关系的初步意向。具体收购事项尚需委托有资质的第三方机构进行审计、评估，并根据审计、评估结果进一步协商洽谈、推进和落实。最终的股权收购协议以公司与交易各方在履行相应的决策及审批程序后签订的正式版本为准。该项目在实施过程存在不确定性，正式股权收购协议尚需通过董事会、股东大会（如需）审议。</p><p>截至 11 月 23 日，智飞生物报 65.23 元/股，涨 0.98%，市值 1565.5 亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:28:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405000</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405000</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/818.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405000_2023112322289a6f6f7d-bf9b-402d-8b31-345632e0464a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李潇潇]]>
            </author>
            <category>智飞生物</category>
            <category>GLP-1</category>
            <category>宸安生物</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/818.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/819.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[荣耀赵明：从没考虑过借壳，董事会需要多元化，肯定在国内上市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/840.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 23 日，荣耀 CEO 赵明在接受澎湃新闻记者采访时表示，「借壳」从来不是荣耀的选择，荣耀无论品牌、研发和财务都是以最严格的标准去要求的，首发上市需要对更多消费者、公众更加透明的呈现，荣耀有这个自信，可以给大家带来与众不同的价值呈现。</p><p>22 日，荣耀董事会公告最新的人事安排：随着公司走向公开市场的规划逐步启动实施，公司董事会将按照上市公司标准进行调整，董事会成员逐步多元化以适应公司在新发展阶段的治理需要和监管需要。由公司股东会选举并经董事会选举，吴晖将担任公司董事、董事长，万飚担任副董事长。</p><p>赵明表示，新董事长的加入会让董事会更加多元，这也是荣耀在走向资本市场过程中的需要，「征服一个市场，我们非常有自信，未来面向资本市场，我们还是需要董事会多元化，各行业的专家、专业人士会加入到董事会当中，也是未来公司发展决策的需要。」</p><p>赵明还表示，荣耀 IPO 没有可对标的对象，但肯定会选择在中国上市。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:27:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405015</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405015</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/837.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405015_20231123222743145b0d-7cd1-4bb3-9faf-0aac55815298.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲]]>
            </author>
            <category>荣耀</category>
            <category>赵明</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/837.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/838.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卡塔尔外交部：以色列与哈马斯达成的临时停火协议将于 24 日 7 时生效]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 23 日，卡塔尔外交部发表声明称，以色列与巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）达成的临时停火协议将于 11 月 24 日 7 时起生效。哈马斯将于当天释放 13 名被扣押人员。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:26:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405019</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405019</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/881.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405019_2023112322266e087417-4406-4510-a375-69434b48a104.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/881.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/882.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从中专生到院士：厦门大学教授夏宁邵如何「逆袭」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 22 日，中国科学院、中国工程院公布 2023 年当选院士名单，共产生 59 名中国科学院院士、74 名中国工程院院士。</p><p>在这 133 名新晋院士中，一位中专学历背景出身的科研工作者——厦门大学教授夏宁邵的故事受到外界关注。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">厦门大学，图</p><p></p><p>夏宁邵出生于 1964 年 7 月，湖南娄底人，1981 年中专毕业后在娄底地区人民医院传染科工作，是一名普通医生。</p><p>公开资料显示，夏宁邵毕业的中专母校为邵阳学院的前身之一——邵阳地区衞生学校。</p><p>11 月 22 日晚，微信公众号「邵阳学院」发布消息称，「我校校友 78 级医士 59 班夏宁邵教授当选医学衞生学部院士。」从邵阳学院历史沿革来看，邵阳学院创建于 1958 年，医学类专业办学可追溯到 1906 年，2002 年由原邵阳师范高等专科学校和原邵阳高等专科学校合并升本，2016 年邵阳医学高等专科学校并入。其中，邵阳医学高等专科学校在 1971 至 1986 年间名为「邵阳地区衞生学校」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/736.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">微信公众号「邵阳学院」 图</p><p></p><p>1994 年，夏宁邵的人生迎来转轨。</p><p>据东南网报道，而立之年的夏宁邵已显示出微生物学、病毒学方面的科研探索能力，主持了国家攻关项目等多个科研课题，其主持完成的「中国各民族丙型肝炎感染情况调查」项目获湖南省科技进步二等奖，并获得国务院特殊津贴。厦门大学在原生物系主任曾定的大力推荐下，将夏宁邵从湖南省引进，并支持他组建了生物技术研究实验室。</p><p>报道称，在人才济济的厦门大学，夏宁邵的存在有点独特：空降而来，并不亮眼的简历，所研究的领域并非厦大传统优势学科。其团队与养生堂的紧密合作，也一度有人质疑是「为企业打工」。对这些，夏宁邵不作解释，夜以继日埋头搞科研。厦大则打破常规，特许以夏宁邵为主任的厦门大学国家传染病诊断试剂与疫苗工程技术研究中心全职引进海外著名资深学者，与国际一流研究机构开展实质性科研合作。</p><p>「对我们这个‘非主流’的‘孩子’，厦大从来没当外人看，要场地给场地，要人给人，始终无惧杂音。学校尽所能来支持我们的团队，给予我们非常宽松的发展环境。」夏宁邵团队核心成员、厦门大学公共衞生学院院长张军说。</p><p>时任厦门大学副校长朱崇实也在学校引进夏宁邵的过程中发挥了重要作用。</p><p>据《光明日报》报道，夏宁邵回忆，当时朱崇实分管人事，时不时会打电话给他，问：小夏，有什么事需要我帮忙的吗？后来，朱崇实出国考察，他还特别把夏宁邵「托付」给后来的厦大党委书记、校长陈传鸿，请他留心关照。</p><p>报道称，陈传鸿当年做出一个决定，这个决定对夏宁邵团队以后的发展至关重要：把校园的一幢独立小楼留给当时还是生物系的一个课题组的夏宁邵团队。陈传鸿对夏宁邵说：你的脾气比较臭，但是个好人，你在这里独立干事情，没有人会来打搅你，好好干！</p><p>20 多年过去，夏宁邵团队已壮大成拥有近 300 人的研究队伍，形成了基因工程疫苗、体外诊断、工程抗体、乙肝研究、流行病学与临床评价等研究方向，建立了从基础研究到应用研究的完整创新链条，成为我国疫苗领域一支重要创新团队。</p><p>据厦门大学网站介绍，夏宁邵长期从事传染病疫苗和诊断试剂创新与转化应用研究，开创了原核表达类病毒颗粒人用疫苗工程技术体系，完成一系列传染病疫苗和诊断试剂的转化应用，研发上市了全球首个戊肝疫苗、首个国产人乳头瘤病毒（HPV）疫苗、全球首个鼻喷流感病毒载体新冠疫苗、新一代国际「金标准」戊肝诊断试剂、全球首个艾滋尿液抗体自检试剂、全球首个新冠总抗体诊断试剂、首个国产艾滋第三代诊断试剂等创新产品。</p><p>他入选中国医学科学院学部委员、国家杰出青年科学基金、国家特支计划科技创新领军人才、全国先进工作者、全国杰出专业技术人才等。以第一完成人获国家技术发明二等奖、国家科技进步二等奖、全国创新争先奖、中国专利金奖、福建省科技重大贡献奖、厦门市科技重大贡献奖、求是杰出科技成就集体奖、转化医学杰出贡献奖。</p><p>目前，夏宁邵担任厦门大学生命科学学院/公共衞生学院教授、国家传染病诊断试剂与疫苗工程技术研究中心主任、传染病疫苗研发全国重点实验室主任、翔安创新实验室主任，他曾于 2011-2021 年间担任过厦门大学公共衞生学院院长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405003</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/747.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405003_20231123222179ad48ad-5e9a-4f66-817b-e4967208700d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>两院院士</category>
            <category>厦门大学</category>
            <category>夏宁邵</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/747.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/748.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韩国法院裁定日本应支付慰安妇受害者赔偿金，日外相称「绝不可接受」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻报道，当地时间 11 月 23 日，韩国法院裁定日本政府应向二战期间韩国「慰安妇」受害者支付赔偿金。</p><p>韩国首尔高等法院当天裁定，日本政府应向 16 名原告每人支付 2 亿韩元（约 15.4 万美元）的赔偿金，其中包括「慰安妇」受害者及遗属，推翻了此前下级法院即首尔中央地方法院的裁决。</p><p>韩国首尔高等法院表示，根据习惯国际法，应认定韩国法院对日本政府具有裁判权，而法院认定原告确实受到被告的违法行为影响，被告即日本政府应支付合理抚慰金。</p><p>日本外相上川洋子（Yoko Kamikawa）在一份声明中表示，这一判决「极其令人遗憾且绝对不可接受」，并敦促韩国「立即采取适当措施，纠正其违反国际法的行为，并承担起一个国家的责任」。</p><p>日本外务省表示，日本外务省事务次官冈野正敬 (Masataka Okano) 召见了韩国大使尹德敏 (Yun Duk Min)，表示强烈抗议。</p><p>日本政府坚称，根据 1965 年的双边协议，1910 年至 1945 年日本侵略朝鲜半岛期间产生的所有问题都得到了「彻底和最终」的解决，两国在 2015 年达成的协议「最终和不可逆转地」解决了慰安妇问题。</p><p>据此前报道，2016 年 12 月，李容洙等慰安妇受害者和金福童等已故慰安妇受害者的家属等 21 人针对日本政府提起诉讼，要求日方向每位受害者赔偿 2 亿韩元（约合人民币 110 万元）。负责此案一审的首尔中央地方法院却认为根据国际法的「国家豁免」原则，日本享有不受韩国法院管辖的国家主权豁免权，并于 2021 年 4 月举行的一审判决中驳回「慰安妇」受害者的上诉。</p><p>此案在韩国引发巨大争议，原因是首尔中央地方法院于同年 1 月就已故受害者裴春喜（音）等 12 人方面针对日本政府提起的索赔诉讼判处原告胜诉，与李容洙索赔案判决结果形成反差。</p><p>在此之后，包括李容洙等慰安妇受害者不服判决，向首尔中央地方法院的上级法院即首尔高等法院提起上诉。资料显示，韩国的法院系统包括大法院（最高法院）、高等法院、地方法院三级，实行三级三审制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 13:32:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404889</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404889</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/936.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404889_2023112322032ed47201-9e1b-42bd-9d26-b57624ffc0ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>日韩</category>
            <category>慰安妇问题</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/936.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/937.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财政部：引导激励地方各级财政将财力向基层、向困难地区倾斜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>财政部日前修订印发《中央财政县级基本财力保障机制奖补资金管理办法》。</p><p>根据《管理办法》，地方各级财政部门按照「县级为主，市级帮扶，省级兜底」原则，落实分级责任制。省级财政部门负责健全本地区县级基本财力保障机制，完善奖补资金管理办法，针对可能发生的「三保」风险事件做实应急处置预案。</p><p>省市财政部门负责对下测算分配奖补资金，资金向基层困难地区倾斜，提高县级财力水平和均衡度；动态监测基层财政运行，确保「三保」风险早发现、早报告、早处置；对困难县区适当加大补助力度、给予资金调度支持，切实落实兜底帮扶责任。</p><p>县级财政部门负责管理、安排和使用本地区奖补资金，科学统筹自有财力和上级补助，强化预算管理，有效保障「三保」支出；落实「三保」保障主体责任，动态评估本地区「三保」运行情况，对出现或预计可能出现的风险事件，及时报告上级财政部门。</p><p>在分配对象、测算范围和标准方面，《管理办法》规定，财政部依据县级政府承担的基本民生支出、财政供养人员经费、运转经费以及其他必要支出等，核定县级基本财力保障机制奖补资金的测算范围和标准，并根据政策变化情况，每年适时予以调整。</p><p>（一）基本民生支出。主要包括落实教育、社会保障、衞生健康等领域国家统一制定的政策，重点保障以人员或家庭作为直接补助对象的民生补贴类项目，以及有明确保障范围和标准的基本公共服务事项。</p><p>（二）财政供养人员经费。包括国家统一出台的基本工资、奖金和津贴补贴，规范的地方津贴补贴、事业单位绩效工资、工资性附加支出和离休人员离休费等项目。</p><p>（三）运转经费。包括县级机关事业单位自身运转、完成日常工作任务所发生的公用经费支出。</p><p>（四）其他必要支出。包括地方政府一般债务付息支出等。</p><p>《办法》明确，财政部按照奖补结合的原则，主要根据县级「三保」等必要支出需求、省级财政调控努力程度、财政管理绩效及特殊因素等，采用因素法对省级财政分配县级基本财力保障机制奖补资金。</p><p>为引导激励地方各级财政将财力向基层、向困难地区倾斜，改善县级财力分布横向、纵向的均衡度，缩小县域间财力分布差异，对努力改善县级财力均衡度的地区给予奖励。对巩固和拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接、重大减收增支等特定区域或事项，可通过定额补助等方式给予阶段性支持。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 13:30:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404542</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404542</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/888.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404542_2023112321318b12026d-e472-45da-8ff0-d9cf36367ebb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[田琪永/央视新闻]]>
            </author>
            <category>地方财政</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/888.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/561/889.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两大央企重组，华录集团与中国电科重组获批：补全补强信创产业链]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华录集团 IC 资料图</p><p></p><p>两大央企重组落地。</p><p>据新华社 11 月 23 日报道，经报国务院批准，中国电子科技集团有限公司（以下简称中国电科）与中国华录集团有限公司（以下简称华录集团）实施重组，华录集团成为中国电科的控股子公司，不再作为国务院国资委履行出资人职责的企业。</p><p>11 月 23 日，北京易华录信息技术股份有限公司（简称易华录，300212）公告，华录集团与中国电科重组获得批准；重组完成后，华录集团直接及间接持有公司的股权比例不发生变化，公司实际控制人将由华录集团变更为中国电科。</p><p>这次国务院批准两家央企重组后，国务院国资委网站「央企名录」显示，国务院国资委履行出资人职责的企业数量调整至 97 家。</p><p>今年以来央企专业化整合再提速。国资委提出要聚焦建设世界一流企业，切实提升核心竞争力、增强核心功能，做好专业化整合整体谋划；把握工作重点，突出发展战略性新兴产业，围绕提升产业链整体竞争力开展市场化并购重组，着力打造一批创新型国有企业。</p><p>中国电科和华录集团两者在数字经济基础设施、网信与数字经济应用等产业领域具有相关性和协同性。华录集团的主业是数字音视频，电子信息和文化创意，而中国电科拥有电子信息领域相对完备的科技创新体系，在电子装备、网信体系、产业基础、网络安全等领域占据技术主导地位。规模相对较小的华录集团整体并入中国电科，有助于增强电科的核心功能，补全补强电科的信创产业链，从而增强其核心竞争力。对华录集团来说，整合进入中国电科后，也将迎来更快更好的发展。</p><p>中国华录集团有限公司成立于 2000 年 6 月，是国务院国资委直接管理的专业从事数字音视频、电子信息与文化创意产业开发、生产、营销、服务及系统集成的大型企业集团，前身是 1992 年 6 月经国务院批准成立的中国华录电子有限公司，注册地大连，注册资本 18.36 亿元。公司产业与创新布局主要分布在大连、北京、上海、天津、成都、广州、深圳等地，建有国家级技术研发中心 2 个、院士工作站 3 个、博士后科研工作站 1 个和国际国内营销网络。</p><p>中国电科是中央直接管理的国有重要骨干企业。中国电科拥有电子信息领域相对完备的科技创新体系，在电子装备、网信体系、产业基础、网络安全等领域占据技术主导地位。</p><p>2002 年 3 月，经国务院批准，在原信息产业部直属 46 家电子类科研院所及 26 户企业基础上组建中国电子科技集团公司，2017 年 12 月，完成公司制改制，更名为中国电子科技集团有限公司。2021 年 6 月，经国务院批准，中国普天信息产业集团有限公司整体并入中国电科，成为中国电科全资子公司。</p><p>目前，中国电科拥有包括 47 家国家级研究院所、17 家上市公司在内的 700 余家企事业单位；拥有员工 20 余万名，其中 55% 为研发人员；拥有 41 个国家级重点实验室、研究中心和创新中心。 中国电科官网显示，中国电科旗下拥有海康威视（002415）、太极股份（002368）等上市公司。</p><p>华创证券认为，华录集团与中国电科在数字经济基础设施、数字经济应用、以及数据安全产业等领域具有良好的业务协同性。此外，华录集团成功整合纳入中国电科，将进一步扩充中国电科规模，并且研发叠加市场优势将助力提升集团战略地位。</p><p>东北证券也认为，中国电科旗下的海康威视聚焦安防监控视频和解决方案、太极股份聚焦政务系统信息化、电科网安聚焦可信系统和密码、普天科技聚焦星链，兄弟公司业务协同性高，易华录有望成为电科可信版图重要拼图，成为中电科最大最强的重要一环。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 13:05:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401303</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401303</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/441.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401303_202311232105dbbfac77-6a72-4820-a22f-14dcd4c0508d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲]]>
            </author>
            <category>中国电科</category>
            <category>易华录</category>
            <category>华录集团</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/441.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首只全流程国产克隆猫降生，克隆技术全流程国产化意味着什么]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中央广播电视总枱中国之声《新闻超链接》报道，近日，中国首只全流程采用国产设备、试剂和耗材培育的体细胞克隆猫在青岛农业大学合作的企业内诞生。<strong>此次诞生的克隆猫为 141 克的雄性橘猫，由代孕母猫在妊娠 69 天后自然分娩。这只克隆猫的诞生证明中国在动物克隆领域具有了完整的产业链。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/534/771.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">我国首只全流程采用国产设备、试剂和耗材培育的体细胞克隆猫（图源：青岛农业大学）</p><p></p><p>猫的体细胞克隆对设备、试剂和耗材的要求更高，操作更为精细。此次克隆猫的顺利诞生，不仅是我国在动物克隆技术领域的重要进展，也是我国高端设备制造、精密加工和化工等领域快速发展的一个缩影。</p><p>国产设备、试剂和耗材是如何通过测试，助力完成克隆猫工作的？宠物猫、狗能无限复活吗？克隆技术对保护濒危野生动物有多大帮助？</p><p><strong>克隆橘猫是个什么样的过程？</strong></p><p>青岛农业大学生命科学学院副教授赵明辉介绍，克隆技术的原理在于，培养出来的细胞拥有被克隆细胞全部的遗传信息。首先从被克隆动物身上取出一点皮肤，培养后从中分离出细胞作为细胞核；其次取得卵子，将卵子培养成熟后去掉细胞核，再将培养的细胞注入卵子中，做成重构胚胎，经过激活后移植到代孕母体中，成功发育后就得到了克隆动物。</p><p>此次克隆的是一只体型较大的橘猫，因此作为代孕妈妈的母猫体型也较大，整个怀孕过程持续了 69 天，比正常怀孕时间略长。与之前的克隆动物相比，此次的改进在于所有仪器、药品和耗材都由进口产品替换为了国产产品。药品的国产化从 2020 年开始，到今年 6 月初基本完成，核心设备显微操作仪和融合仪等也在 6 月完成替换，并于当月开展了猪的克隆。</p><p><strong>国产化！摆脱被「卡脖子」的痛</strong></p><p>决心实现国产化来源于一次「痛的领悟」。2020 年，团队使用的药品突然出现性能不稳定的问题，其他替代药品的货期又较长，导致整个实验室的实验停摆，一时间，团队的危机感油然而生，同时也下定了实现国产化的决心。</p><p>「以前大家都认为国产试剂品质可能不那么优秀，用来做克隆动物这种精细实验不太行，但周围很多生物企业都逐渐开始采用国产药品，所以我们从那个时候开始也逐步采用国产药品。实验下来发现大多数质量还是不错的，个别的也有一些品质不符合我们要求的，但通过筛选包括一些配方的更改，最终我们完成了整个流程上实现药品的国产化。」赵明辉说。</p><p>除了药品之外，设备、试剂和耗材等也都完成了国产化，有些国产产品的性能甚至比进口的还要理想。全流程国产化极大刷新了业内人士的认知，增加了对国产药品和设备的信心，一些业内人士表示，在使用完先前的进口药品后将直接采购国产药品。此外，全流程国产化也将大幅度降低成本，对于克隆技术的市场推广有很大帮助。以氯化钠为例，购买 500 克进口产品价格在 300~400 元左右，而同样规格的国产药品价格只要 40~60 元。</p><p><strong>延续物种，拯救濒危</strong></p><p>赵明辉介绍，技术层面上，动物可以被反复克隆，并且克隆动物与正常动物在寿命上没有显著差别。这项技术将有利于保护濒危野生动物，当濒危野生动物数量不足时，可以通过采集皮肤进行保种。一旦动物濒临灭绝，可以通过细胞克隆方式进行恢复，当然前提是有足够数量的母体进行代孕。事实上，克隆技术在保护野生动物方面已有成功案例，2020 年美国生物学家曾利用一只被冷冻的野生黑足雪貂体细胞，「复活」了灭绝 33 年的黑足雪貂。</p><p>目前，哺乳类、鱼类和两栖类动物的克隆已较为成熟，但鸟类的克隆在技术上还存在较大难度。此外，不同动物克隆难易程度还受卵子数量影响。比如，猪的克隆相对简单，这是因为可以从屠宰场获得大量猪的卵母细胞。而对于猫而言，获得卵母细胞主要是从体内取出，或从做绝育手术的动物医院废弃的卵巢中采集。由于卵子数量较少，加上克隆本身的低效率，导致妊娠率较低，因此每一颗卵子都非常珍贵，需要精细化操作。</p><p>近年来，我国完成了灵长类动物的体细胞克隆，同时在小鼠克隆方面效率较高，相关结果对于生物医学领域具有重要借鉴价值。此次在克隆猫上的全流程国产化，将推动动物的抗病或生长性状的精细化育种，相关科研成果也将更快走进企业，完成转化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 12:57:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25402632</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25402632</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/537/164.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25402632_2023112321523c104c81-8ac3-4f86-981e-cd26dfba893f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鹤佳/央广网]]>
            </author>
            <category>克隆猫</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/537/164.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/537/165.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷空气抵达崇明 1 小时降 5℃，上海今夜开启降温模式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/625.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天（11 月 23 日）夜间，上海气温将明显下跌，风力大增，明天气温在 8-13&nbsp;℃。</p><p>冷空气自北向南推进，中央气象台今天发布寒潮黄色预警，内蒙古和黑龙江的局部地区最低气温跌至零下 30℃，冻到发紫，而深圳等地气温还有 30℃+，一南一北温差可达 60℃。</p><p>上海今天白天维持「小阳春」体感，各区最高气温在 20~21℃之间。阳光虽然很灿烂，但天空并不明媚，由于霾的侵扰，空气质量不佳。</p><img alt="" style="width:523px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:413px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/630.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天下午 4 点多，冷空气抵达申城北部，崇明率先开启降温，1 小时气温骤降 5℃。随后各区逐步开启降温，预计今天夜间气温将明显下跌，风力大增，偏北风 4-5 级阵风 6 级，沿江沿海地区阵风可达 6-7 级，风寒效应明显，体感与白天骤然两季，晚归需注意保暖。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/624.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海明天（11 月 24 日）晴到多云，最高气温跌至 13℃，市区最低气温仅 8℃，郊区 4~6℃，脱下几天的羽绒服又可以穿回来了。明天上午仍有轻度到中度霾，下午空气质量开始好转。相对湿度 80%-40%，天干物燥，气温大起大落，大家注意补水润燥，做好保暖工作，谨防感冒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>本轮冷空气影响时间不长，本周日（26 日）起气温短暂回升，最高气温重回 17~18℃。但下一轮冷空气追得很紧，下周二又将开启一轮降温。</strong></p><p>最近主打「干冷」，没有明显降水过程，主要以云系变化为主，秋日赏云、赏落日晚霞的机会比较多。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:40:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401501</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401501</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/703.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401501_2023112319403f8b4055-1b6e-4f89-8dac-ca5ffb6f8b60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈悦]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>降温</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/703.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/704.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄回家丨我们接你回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[英雄回家丨我们接你回家]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:14:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/797.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院批覆同意《支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>国务院关于《支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案》的批覆</strong></p><p>国函〔2023〕130 号</p><p>北京市人民政府、商务部：</p><p>你们关于支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设的请示收悉。现批覆如下：</p><p>一、原则同意《支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案》（以下简称《工作方案》），请认真组织实施。</p><p>二、《工作方案》实施要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大精神，按照党中央、国务院决策部署，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，推动高质量发展，更好统筹国内国际两个大局，推动发展和安全深度融合，充分发挥我国超大市场优势，提升服务领域贸易投资合作质量和水平，稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放，开展对接国际高标准经贸规则先行先试，为推进高水平对外开放、全面建设社会主义现代化国家作出贡献。</p><p>三、北京市人民政府要立足首都城市战略定位，服务国家重大战略，加强对《工作方案》实施的组织领导，在风险可控的前提下，精心组织，大胆实践，深化国家服务业扩大开放综合示范区建设，在努力构建高标准服务业开放制度体系、建设现代化产业体系等方面取得更多可复制可推广的经验，更好为全国服务业开放创新发展发挥引领作用。</p><p>四、国务院有关部门要按照职责分工，积极支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设。商务部要会同有关部门加强指导和协调推进，组织开展督促和评估工作，确保《工作方案》各项改革开放措施落实到位。</p><p>五、需要暂时调整实施相关行政法规、国务院文件和经国务院批准的部门规章的部分规定的，按规定程序办理。国务院有关部门要根据《工作方案》相应调整本部门制定的规章和规范性文件。《工作方案》实施中的重大问题，北京市人民政府、商务部要及时向党中央、国务院请示报告。</p><p>国务院　　　　　　　 </p><p>2023 年 11 月 18 日　　　　　</p><p>（此件公开发布）</p><p><strong>支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案</strong></p><p>为贯彻落实党中央、国务院关于支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区（以下简称综合示范区）建设的决策部署，促进服务业高水平开放、高质量发展，特制定本工作方案。</p><p>一、总体要求</p><p>（一）指导思想</p><p>以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，推动高质量发展，更好统筹国内国际两个大局，推动发展和安全深度融合，充分发挥我国超大市场优势，立足首都城市战略定位，深化综合示范区建设，更好发挥对全国服务业开放创新发展的引领作用，提升服务领域贸易投资合作质量和水平，稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放，为推进高水平对外开放、全面建设社会主义现代化国家作出贡献。</p><p>（二）基本原则</p><p>坚持守正创新。坚持和加强党的全面领导，坚持社会主义市场经济改革方向，坚持高水平对外开放。围绕综合示范区建设目标任务，持续开展更大范围、更宽领域、更深层次服务业开放探索，激发市场活力和社会创造力，促进现代化建设成果更多更公平惠及全体人民，服务经济社会发展大局。</p><p>强化示范引领。聚焦制度创新，立足服务业开放创新发展实际，精准对接国际高标准经贸规则，加强服务领域规则建设，探索更多可复制可推广的经验，构建高标准服务业开放制度体系，更好发挥对全国服务业开放创新发展的引领作用。立足北京「四个中心」功能定位，加快要素合理流动和高效集聚，构建京津冀协同发展的高水平对外开放平台，打造全国高质量发展的新动力源，推动形成优势互补、高质量发展的区域经济布局。</p><p>深化系统集成。服务现代化产业体系建设，坚持系统思维和问题导向，统筹政策与服务、准入与准营、「边境上」与「边境后」、贸易投资与人才智力引进，推进服务业全产业链、全环节改革开放，优化产业发展整体生态。深化电信、健康医疗、金融、文化教育、专业服务等优势产业、重点行业改革开放，培育新兴业态，丰富应用场景，拓展发展路径，构建优质高效的服务业新体系，塑造国际合作和竞争新优势。</p><p>加强风险防控。牢固树立总体国家安全观，统筹发展和安全，着力构建高效协同的服务业监管体系、保障产业安全的风险防控体系。坚持先立后破，制定完善重点产业开放实施方案和监管措施，进一步完善文化、金融、生物、数据流动等重点领域的风险评估预警机制及管控处置机制，提升开放监管能力，增强风险防控能力，牢牢守住不发生系统性区域性风险底线。</p><p>二、主要任务</p><p>（一）推进服务业重点领域深化改革扩大开放</p><p>1.电信服务领域。<strong>研究建设国家新型互联网交换中心。在北京取消信息服务业务（仅限应用商店，不含网络出版服务）、互联网接入服务业务（仅限为用户提供互联网接入服务）等增值电信业务外资股比限制，研究适时进一步扩大增值电信业务开放。</strong></p><p>2.健康医疗服务领域。<strong>支持符合条件的外籍及港澳台医生在京开设诊所。探索对干细胞与基因领域医药研发企业外籍及港澳台从业人员的股权激励方式。支持符合条件的医疗机构开展干细胞等临床试验。支持干细胞与基因研发国际合作。</strong>促进在京港澳企业人类遗传资源管理服务便利化。对在京注册企业在我国境内获得上市许可的创新药械（大型医用设备除外），在指定医疗机构根据临床需求「随批随进」。支持在京建立临床急需进口药械审批绿色通道。推动真实世界数据在医疗技术领域研究中的应用。建立生物医药前沿领域多部门全流程协同监管体系。加快无疯牛病疫情禁令国家（地区）牛黄等牛源性中药材风险评估和检疫准入，服务中医药健康产业发展需求。依托全国统一医保信息平台电子处方中心开展处方流转。探索健康医疗数据共建共享新模式，进一步加强临床医疗数据标准化和院际开放互通。深化康复辅助器具产业国家综合创新试点，推广康复辅助器具社区租赁试点成果，支持康复辅助器具研发运用对外合作，推动康复辅助器具产业发展。搭建中医药国际综合服务平台，建设中医药线上交易平台，支持企业开拓国际市场。以我国加入药品检查合作计划（PIC/S）等为契机，推动有条件的企业高质量参与共建「一带一路」等国际合作，助力创新药品「走出去」。</p><p>3.金融服务领域。<strong>对境外金融机构、境外金融机构的投资者、跨境金融服务提供者提交的要件完整且符合法定形式的金融业务相关申请，金融管理部门按照内外一致原则，在收到申请后 120 天内作出决定并及时通知申请人，如不能如期作出决定，应立即通知申请人并争取在合理期限内作出决定。探索支持保险资产管理公司在账户独立、风险隔离的前提下，向境外发行合理规模的人民币计价的资产管理产品</strong>。支持创业投资、股权投资机构与各类金融机构开展市场化合作，依法依规为被投资企业提供融资服务。在风险可控的前提下，探索建立不动产、股权等作为信托财产的信托财产登记机制。</p><p>4.文化教育服务领域。研究延续支持文化体制改革和文化企业发展的税收政策。落实支持中国文物回流相关税收政策。支持视听节目服务机构引进优秀境外影视作品，优化和规范对重点网络视听平台的管理与服务。<strong>将外商投资设立演出场所、娱乐场所、互联网上网服务场所的审批权下放至区级</strong>。支持外商独资设立经营性职业技能培训机构。强化多部门、跨区域会商评估，强化正向引导，构建完善文化领域全流程闭环管理和综合治理体系。</p><p>5.专业服务领域。<strong>允许境外符合条件的个人从事证券投资咨询、期货交易咨询业务</strong>。动态完善境外职业资格证书认可清单，健全配套支持政策。依法依规探索推进京港澳专业服务机构共建合作，建立港澳专业人士来京对接服务机制。引进高品质国际会展，积极申办国际组织年会和会展活动，打造一批有国际影响力的会展品牌，建设国际会展之都。</p><p>（二）探索新兴业态规则规范</p><p>6.推动构建数字经济国际规则。<strong>支持北京建设国际信息产业和数字贸易港</strong>，加强数字领域国际合作，推动相关国际规则制定，争取在数据跨境传输、数字产品安全检测与认证、数据服务市场安全有序开放等方面实现互惠互利、合作共赢。试点推动电子签名证书跨境互认和电子合同跨境认可机制，推广电子签名互认证书在公共服务、金融、商贸等领域应用。支持北京参与制定数字经济领域标准规范，探索人工智能治理标准研究与规则建设，参与相关国际、国家、行业标准制定。深入推广数据安全管理认证等安全保护认证制度。利用中国国际服务贸易交易会、中关村论坛、金融街论坛、全球数字经济大会等平台，支持北京加强与《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）成员方在数字身份、数字包容性、网络安全、金融科技、物流等方面的合作和交流。</p><p>7.推动数据资源开发利用。支持北京积极创建数据基础制度先行区，推动建立健全数据产权制度、数据要素流通和交易制度、数据要素收益分配制度、数据要素治理制度。壮大北京国际数据交易联盟，健全交易标准和市场运营体系，推进数据托管服务试点。推动完善数据权属登记和数据资产评估机制，探索将数据资产纳入资产管理体系。制定数据交易标准合同指引，出台数据交易负面清单和谨慎清单。加大公共数据开放力度，完善第三方多元主体开发利用数据机制，探索建设安全可信的数据共享空间，鼓励多方公共数据导入和融合应用。扩大面向北京市具备数据加工处理和分析能力的经营主体范围，免费提供知识产权标准化数据，降低数据再加工成本，助力建设世界一流知识产权数据库。在国家数据跨境传输安全管理制度框架下，开展数据出境安全评估、个人信息出境标准合同备案、个人信息保护认证工作，探索形成既能便利数据流动又能保障安全的机制。推动建设数据跨境服务中心与技术服务平台，探索提供安全治理、监测审计、体系认证等全链条第三方服务。支持设立跨国机构数据流通服务窗口，以合规服务方式优先实现集团内数据安全合规跨境传输。<strong>探索制定自动驾驶、生物基因等行业数据分类分级指南和重要数据目录，以重点领域企业数据出境需求为牵引，明确重要数据识别认定标准，做好数据安全保护支撑。</strong>深化运用金融科技创新监管工具，充分发挥数字技术和数据要素作用，提升金融科技守正创新能力和惠民利企水平。聚焦自动驾驶、数据交易等业务场景开展全链条「沙盒监管」和包容创新运用。</p><p>8.优化金融服务模式和管理手段。鼓励金融机构支持在北京证券交易所（北交所）、全国中小企业股份转让系统（新三板）上市的中小企业发展，探索完善普惠金融政策业务考核体系，进一步优化中小企业融资环境。支持商业银行等金融机构结合创新型中小企业特点优化金融产品和服务，围绕企业科技研发、技术引进、投资并购等关键环节开发信贷、担保、供应链金融等专项业务，<strong>适度放宽对北交所上市企业贷款融资的担保要求</strong>。<strong>研究并适时推出交易型开放式指数基金（ETF）。积极推进北交所对外开放工作。</strong>鼓励证券公司、专业服务机构依托北交所、新三板开展业务，参与服务中小企业全生命周期发展。在风险可控的前提下，<strong>支持境外保险公司直接发起设立保险资产管理公司在京落地</strong>。规范发展金融科技，探索优化金融机构在京设立金融科技公司流程，加快金融科技企业落地效率。支持在京探索数字人民币在税费征缴等公共事业领域的应用。鼓励创业投资、股权投资机构发起设立供应链金融领域投资基金。优化创业投资机构的设立和资金退出机制。依法依规支持北京区域性股权市场发挥认股权综合服务功能，面向私募基金等探索开发认股权相关产品等。支持符合条件的消费金融、金融租赁公司发行金融债券。允许真实合规、与外国投资者投资相关的所有资金依法依规自由汇入、汇出且无迟延。推动北京大数据平台与金融城域网、金融综合服务网数据共享和业务联动，扩大政府部门与金融机构数据共享、系统互联互通覆盖面。</p><p>9.促进金融服务绿色低碳循环经济发展。培育和丰富绿色金融体系。支持国内外绿色金融标准认证及评级机构在京发展。支持北京绿色交易所建设全国统一的温室气体自愿减排交易中心，逐步丰富交易产品种类。完善企业碳账户体系，优化与碳排放量挂钩的环境权益价格发现机制。推动有条件的金融机构不断提高环境信息披露水平。完善统计、信用体系，支持、推动绿色金融发展。推动绿色金融标准制定和执行，探索开展与国际接轨的绿色债券评级等标准应用，鼓励信用评级机构开展绿色债券评级服务。支持符合条件的金融机构和企业赴境外发行绿色债券。提升绿色信贷、绿色保险等绿色金融专业服务能力。推动包括温室气体自愿减排交易在内的各类绿色资产交易。支持北京探索环境、社会和治理（ESG）评价标准制定工作，支持企业自愿遵循环境领域与国际通行标准和指南相一致的企业社会责任原则。</p><p>（三）优化贸易投资制度安排</p><p>10.探索与服务贸易创新发展相适应的规则体系。梳理调整与外商投资准入等负面清单不相适应的地方性法规。积极组织相关单位开展国家级服务业标准化试点，及时总结标准化创新实践成果，制定与国际接轨的服务业国家标准。在跨境服务贸易中，探索引入服务贸易代理、境外公司主动申报税款缴纳等新模式，提升服务贸易跨境资金结算便利化水平。</p><p>11.持续降低贸易成本和壁垒。<strong>支持北京建立贸易监管便利化工作联席会议机制。</strong>海关预裁定申请人在预裁定所依据的法律、事实和情况未发生改变的情况下，可向海关提出预裁定展期申请，海关在裁定有效期届满前从速作出决定。除出于人体健康或安全考虑外，对仅颜色深浅不同或香味存在差异的进口普通化妆品不作重新测试或重新评估。探索通过国际贸易「单一窗口」与主要贸易伙伴国开展互联互通和信息共享，推动贸易单证电子化传输。拓展国际贸易「单一窗口」特色功能，增设服务贸易板块。<strong>支持北京和 DEPA 成员方在无纸贸易方面试点开展合作。支持拓展与欧美等地客货运航线。支持开展民营企业低轨衞星出口业务试点。</strong></p><p>12.优化跨境贸易监管服务模式。<strong>允许符合条件的企业代理进口经安全风险评估的细胞与基因治疗产品和临床急需药品。支持在北京天竺综合保税区建立罕见病药品保障先行区，探索进口未在国内注册上市的罕见病药品</strong>，由特定医疗机构指导药品使用。试点实施部分再制造产品按新品进口监管。探索对在京注册、通过海关高级认证且为高新技术企业进口自用的，列入海关法定检验的设备和料件（动植物及其产品、衞生检疫特殊物品等涉及检疫的货物，成套设备、旧机电、医疗器械、特种设备等质量安全风险较高的货物除外），试行采用「合格保证+符合性验证」的检验监管模式。支持合规制度运行良好的企业对特定两用物项申请通用许可，实现一次办理、一年内多批次进出口。对允许列入跨境电商零售进口商品清单的中国国际服务贸易交易会进境展览品（药品除外），在展览结束后进入海关特殊监管区域或保税物流中心（B 型）的，符合条件的可按照跨境电商网购保税零售进口商品模式销售。推进北京双枢纽空港综合服务平台建设，推动与津冀货运平台系统对接，实现跨境贸易全链条数据共享，深化数字口岸建设。</p><p>13.提升资金跨境流动便利度。探索优化资本项目下负面清单管理模式，缩减企业资本项目收入使用负面清单。探索优化合格境内有限合伙人（QDLP）与合格境外有限合伙人（QFLP）试点企业余额管理模式，简化外汇登记手续。推进外债登记管理方式改革，探索由银行办理非金融企业外债登记。推进跨境融资便利化试点。深化本外币合一银行结算账户体系试点，持续扩大参与银行范围。扩大跨国公司本外币一体化资金池业务试点，探索优化额度管理，提升资金池效能。支持区内企业进口支付的人民币在境外直接购汇后支付给境外出口商。探索扩大以境外机构境内结算账户（人民币 NRA 账户）发放境外人民币贷款和开展境内证券投资业务的适用范围。允许银行向境外机构发放贸易融资贷款，以境外机构境内外汇账户（外汇 NRA 账户）、离岸账户（OSA 账户）等接收。研究外商投资企业再投资免于外汇登记。提升资本金账户便利度，允许使用电子快捷方式开展收支业务。创新发展新型离岸国际贸易，鼓励银行探索优化业务真实性审核方式，提高诚信合规企业贸易结算便利化水平。</p><p>14.支持企业「走出去」。支持「一带一路」联合实验室建设，打造国家对外科技合作创新高级别平台。支持在京建设数字丝绸之路经济合作试验区。支持在京成立绿色丝绸之路建设专业组织。鼓励北京进出口环境产品和服务，开展与环境产品和服务相关的双边及多边合作项目。继续实施「一带一路」衞生健康国际合作项目和世界衞生组织合作中心品牌项目。完善企业「走出去」综合服务，推动对外投资电子证照应用推广，优化京企「走出去」综合服务平台，设立投资促进站点，加快培育世界一流的境外投资专业机构。</p><p>（四）完善公共服务政策环境</p><p>15.推进政府职能转变。加快数字政府建设，在重点园区率先实现高频政务服务事项 100% 全程网办，新业态、新模式涉及的行政许可事项办理「最多跑一次」。在已制定强制性标准等领域，探索涉企经营许可事项实行审批改备案、告知承诺制。打造外商投资一站式服务体系，探索制定重点领域投资指引，为高频事项提供综合服务和办事指南。促进更多电商平台便捷利用专利权评价报告。推进公平竞争审查全覆盖，加强反垄断与反不正当竞争执法，支持北京积极参加市场监管总局与境外竞争执法机构开展的交流合作。</p><p>16.建设创新成果转化运用体系。支持成立科技类国际标准组织和产业联盟组织。搭建检验检测公共服务平台。支持设立北京文化创意版权服务机构，探索创新作品创作过程版权保护，优化版权登记服务。开辟创新药发明专利保密审查绿色通道。发挥国家级知识产权保护中心作用，为创新主体提供知识产权保护一站式综合服务。研究探索在重点前沿科技领域建立专利池市场化运营机制。发挥国家级运营服务平台作用，完善专利开放许可运行机制，打造综合性知识产权运营服务枢纽平台。构建银行、保险公司、担保公司、专业服务机构共同参与的知识产权评估机制。探索优化完善知识产权融资模式，深化知识产权保险服务体系建设，鼓励保险机构拓展海外知识产权保险等服务。优化著作权及专利权质押登记流程，简化企业融资手续。优化技术出口中涉及的知识产权对外转让审查制度。建立完善知识产权公共服务区域协同工作机制，推进京津冀知识产权公共服务一体化。对于进口、分销、销售或使用大众市场软件（不包括用于关键信息基础设施的软件）及含有该软件产品的，有关部门及其工作人员不得将转让或获取企业、个人所拥有的相关软件源代码作为条件要求。</p><p>17.创新人才全流程服务管理模式。便利引进人才签证办理，为短期来华科研等提供签证便利。为持有居留许可的外籍专家入出境提供通关便利。<strong>允许在京外商投资企业内部调动专家的随行家属享有与该专家相同的停居留期限。对拟在京筹建分公司或子公司的外国企业相关高级管理人员，签发 2 年以内有效的签证或居留许可，且允许随行家属享有与其相同的停居留期限。</strong>在全市范围推广外国人工作许可、工作类居留许可「一口受理、并联审批」。<strong>持有效签证或居留许可拟在京工作的外籍高端人才可在境内直接办理工作许可。支持在京高等学校国际学生按有关规定勤工助学。</strong>探索建设外籍人才办事「单一窗口」，推动跨部门一站式办理、跨地区信息互通互认。推动在京成立国际人才合作组织。优化在京外籍人才薪资收入汇出业务办理模式。</p><p>18.构建公平透明的政府采购营商环境。通过需求调查或前期设计咨询能够确定详细规格和具体要求、无需与供应商协商谈判的政府采购项目，应当采用招标方式采购。采购人如采用单一来源方式进行政府采购，在公告成交结果时应说明采用该方式的理由。便利中小企业参加政府采购，中国政府采购网北京分网作为单一电子门户提供包括中小企业认定事项在内的中小企业参与政府采购的全部信息，尽可能向中小企业免费提供招标文件，并通过电子方式或其他新型信息通信技术开展采购。采购人在制定、采用或适用技术规格时，可以促进自然资源保护或环境保护为目的。如供应商对采购人采购行为提出质疑，鼓励采购人与供应商通过磋商解决质疑；采购人应对相关质疑给予公正和及时考虑，且不损害该供应商参加正在进行的或未来进行的采购以及投诉或寻求法律救济的权利，并将有关信息向社会公开。建立健全涉及政府采购投诉解决前的快速临时措施，以保护提出投诉的供应商参加采购的机会，并确保采购人遵守政府采购规定。如采取临时措施对包括公共利益在内的有关利益产生重大不利后果，则可不采取行动；不采取行动的合理理由应当以书面形式提供。</p><p>（五）强化权益保护机制</p><p>19.打造一流国际商事纠纷解决优选地。打造面向全球的国际商事仲裁中心。坚持高标准建设北京国际商事法庭，坚持高水平运行北京国际商事纠纷一站式多元解纷中心，打造国际商事纠纷多元解决机制的北京样板。完善域外法查明平台，明确涉外纠纷法律适用规则指引。支持国内外商事仲裁机构、商事调解组织等在京发展。支持国际商事争端预防与解决组织做大做强。研究探索授权仲裁庭作出临时措施决定并由法院依法执行的制度。推进仲裁机构体制机制改革，优化法人治理结构，探索专业领域仲裁规则。支持仲裁机构人才队伍国际化建设，给予仲裁机构聘请的外籍工作人员签证便利。建立完善涉外律师人才库。</p><p>20.完善争议解决机制。探索制定临时仲裁庭仲裁涉外纠纷的规则。在当事人自愿的前提下，建立涉外商事案件专业调解前置机制。鼓励外籍及港澳台调解员参与涉外纠纷解决。支持仲裁机构与法院、行业管理部门合作，建立专业领域仲裁案件专家咨询、信息通报以及资源共享机制。强化诉讼与仲裁、调解、公证、行政复议、行政裁决等非诉讼方式有机衔接。</p><p>21.优化知识产权保护体系。探索建立分级分类的数据知识产权保护模式，探索开展数据知识产权工作试点。积极参与并推动标准必要专利国际知识产权规则研究与完善。开展地理标志专用标志使用核准改革试点。依法保护国外地理标志的意译、音译或字译，并适用法定救济程序。加强对遗传资源的专利保护，试点实施生物遗传资源获取和惠益分享制度及跨部门信息共享制度。建立跨区域、跨部门知识产权联合执法协调机制，促进知识产权行政保护和司法保护有效衔接，健全联合惩戒机制。优化知识产权司法资源配置，加大案件繁简分流、诉调对接、在线诉讼等工作力度。对经营主体提出的知识产权相关救济请求，在申请人提供可合理获得的证据并初步证明其权利正在受到侵害或即将受到侵害后，依照有关法律及时采取相关措施。积极参与知识产权信息国际交流，与国家知识产权保护信息平台实现数据共享和业务协同。完善海外知识产权重大事件快速响应和纠纷信息通报研判机制，加强知识产权风险预警和纠纷应对指导服务。</p><p>（六）健全风险防控体系</p><p>22.建设风险防控协同监管体系。深入贯彻外商投资法及其实施条例，落实好外商投资安全审查、出口管制、网络安全审查、文化产品进口内容审查、反垄断审查等各项管理措施，强化风险防范化解，细化防控举措，建立完善与高标准经贸规则相匹配的风险防控体系。加强事前事中事后监管，完善监管规则，创新监管方式，加强协同监管，健全权责明确、公平公正、公开透明、简约高效的监管体系，统筹推进市场监管、质量监管、安全监管、金融监管等。支持北京依法依规归集有关领域公共数据和部门管理数据，探索建立外商投资信息共享机制，依托信息技术创新风险研判和防控手段，不断增强风险处置能力。</p><p>23.加强重点领域风险防范。完善文化领域安全管理机制，建立健全常态化风险防控机制，准确把握风险挑战，加强风险研判和安全预警，推进联合巡查，加强执法检查，持续深入开展文化领域风险排查，精准防控风险隐患，筑牢文化安全底线。健全金融风险防控机制，依法将各类金融活动全部纳入监管，加快建立具有中国特色的监管体系，形成金融风险预警预防和化解工作合力。坚持金融业务持牌经营和同类业务同等监管要求，加强对非法金融活动的治理，保障金融有序竞争，保护金融消费者权益。落实属地监管职责，完善金融风险应急预案，探索运用现代信息技术手段防范化解风险，逐步建立风险准备金、投资者保护基金等风险缓释制度安排，强化地方金融机构风险处置和退出机制。压实政府部门、金融机构、金融机构股东和实际控制人等各方责任，加强属地和监管部门工作协同，推进金融领域管理信息共享、监管协作和跨境风险处置合作。加强生物安全管理，防范生物安全风险，加强人类遗传资源安全与生物资源安全联防联控，强化对人类遗传资源和生物资源采集、保藏、利用、对外提供等活动的监管，提升生物技术研究和开发应用活动的风险防控和应急预警能力。深化健康医疗安全监管，深入推进监管技术手段创新，充分运用信息技术，提升风险防御、预警、处置能力，加强日常监督检查、动态监督监测。属地监管部门全面落实全过程管理要求，健全完善药品和医疗器械全过程追溯体系，实现药品和医疗器械来源可溯、去向可追、风险可控、责任可究。完善企业境外安全和权益保护联动工作机制。建立数据安全监管体系，建立健全数据安全风险评估、报告、信息共享、监测预警、应急处置机制。</p><p>三、组织实施</p><p>坚持和加强党对国家服务业扩大开放综合示范区建设的全面领导，加强与国际科技创新中心建设、全球数字经济标杆城市建设、国家高水平人才高地建设联动，助力国际消费中心城市建设，服务京津冀协同发展，促进营商环境优化。国务院批准的北京市服务业扩大开放综合试点、建设国家服务业扩大开放综合示范区的系列工作方案等各项政策措施继续实施，遇有与本工作方案规定不一致的，依照本工作方案规定执行。</p><p>北京市人民政府要根据本工作方案确定的目标任务，进一步完善工作机制，加强人才培养和高素质专业化管理队伍建设，构建精简高效、权责明晰的综合示范区管理体制，扎实推进各项措施落实；要建立完善制度创新机制，鼓励大胆试、大胆闯；要加强安全评估和风险防范，提升重大突发事件应对水平；对相关产业开放、审批权下放事项，要制定实施方案、明确监管措施，实现相关工作有序推进。商务部要加强统筹协调，组织开展成效评估工作，指导落实试点任务，支持北京总结成熟经验并及时组织推广。国务院有关部门要按职责分工，给予积极支持，形成工作合力，确保各项改革开放措施落实到位。需要暂时调整实施有关行政法规、国务院文件和经国务院批准的部门规章的部分规定的，按规定程序办理。涉及港澳服务及服务提供者的单独政策优惠措施纳入内地与香港、澳门关于建立更紧密经贸关系的安排（CEPA）框架下实施。对深化综合示范区建设中出现的新情况、新问题，北京市人民政府和商务部要及时进行梳理和研究，不断调整优化措施，重大事项及时向党中央、国务院请示报告。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 10:10:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401333</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401333</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/790.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401333_202311231824ca1b4810-b4cc-40e9-a99b-e47abf600133.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国政府网]]>
            </author>
            <category>国家服务业</category>
            <category>北京</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/790.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/791.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】世界中国学大会：文明互鉴，斐然成章]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>世界中国学的盛会来了。</p><p>11 月 23 日至 24 日，世界中国学大会·上海论坛在上海国际会议中心举行。本届大会主题是「全球视野下的中华文明与中国道路」，大会探讨中华文化的丰富内涵和中华文明的突出特性，让世界知道「学术中的中国」「开放中的中国」「为人类文明做贡献的中国」。</p><p>通过世界看中国，我们有了更宽的视野；通过中国看世界，我们有了更多笃定自信。文明因互鉴而精彩，文明因交流而繁荣。</p><p>18 年来，上海举办了 9 届世界中国学论坛，这一次世界中国学大会·上海论坛再度吸引了世界的目光。18 年来，中国发展成绩斐然，经济实现跨越式发展，社会文化繁荣，中国道路越走越通畅，中华文明收获了世界上更多关注的目光，以更严谨、更规范学术研究中国成为全世界相关学术领域的共识。18 年来，世界中国学以上海为重要交流场景，不断发展、成熟，斐然成章。</p><p>习近平总书记在致第三届文明交流互鉴对话会暨首届世界汉学家大会贺信中，提出要「以文明交流超越文明隔阂、文明互鉴超越文明冲突、文明包容超越文明优越，携手促进人类文明进步」。世界中国学大会·上海论坛正是旨在贯彻这一指示精神。</p><p>深化各国文明交流互鉴，推动人类文明发展进步，廓清人类文明迷思，破除「文明优越论」「文明冲突论」，这需要以「中国之答」回答「世界之问」。</p><p>中华文明历经沧桑而薪火相传，是世界上唯一连绵不断，且以国家形态发展至今的伟大文明。「中国式现代化赋予中华文明以现代力量，中华文明赋予中国式现代化以深厚底蕴」。我国学术界意识到，中国历史文化和当代社会发展的世界性意义，有必要回应国际学术界对中国的关注和分析，通过中国学的学科发展，从学理上、深层次上解释中国迅速发展的根本原因，把中国的理念系统、完整、深入地讲给世界听。</p><p>回溯过往三百年的历史，中国和世界沟通经历了一次次范式的转换，其观察视角、内生逻辑、价值标准、学术规范也经历了一次次的转换，从早期传教士汉学到法国汉学，再到海外中国学，直至当下世界中国学在世界范围内兴起和传播。</p><p>从研究对象看，世界中国学涵盖了汉学和现当代中国研究，是外部世界认识中国历史和现状的综合性学问。从学术规范看，世界中国学是继汉学、中国学之后出现的以中外互鉴为核心内涵的第三种中国研究学术形态和分析典范。</p><p>要看到，世界各地的中国研究植根于各自的精神传统，各有自己的学术语境和学脉传承谱系，对中国的认识和理解，彼此间往往存在明显差异，不免互为「他者」。中国在世界中国学的学术版图中应拥有更大的话语权、责任担当，中国不能「缺席」「失声」，要在中外互鉴中破除本土中国敍事和海外中国敍事各自为政的格局。</p><p>所以，要提倡和推动世界各国的中国学研究，变「外国学」为「中外互鉴之学」，这正是这次世界中国学大会·上海论坛的重要意义所在。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 09:08:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400697</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400697</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/233.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400697_2023112317084bd1df0b-0eae-4129-84be-3062d6174901.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>世界中国学大会</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/233.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/234.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南部战区新闻发言人就美菲位南海联合巡航发表谈话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>南部战区新闻发言人田军里空军大校就美菲位南海联合巡航发表谈话</strong></p><p>11 月 21 日以来，中国人民解放军南部战区海军运城舰位南海海域进行例行巡航。期间，菲律宾拉拢域外势力位南海巡航、搅局滋事，并进行炒作，破坏地区和平稳定，违背《南海各方行为宣言》精神。战区部队保持高度警惕，坚决捍衞国家主权安全和海洋权益，坚决维护南海地区和平稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 08:17:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/632.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400282_2023112316175a782d9b-9905-4b39-b91c-98ea2bf93d54.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[南部战区微信公号]]>
            </author>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/632.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/631.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
