<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 17 Mar 2024 14:48:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上市白酒企業庫存調查：頭部酒企均超百億，有的竟佔總資產四成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><strong>劉謐/紅星資本局</strong></span></p><p>進入 2024 年，去庫存依舊是各家酒企的主要任務。</p><p>紅星資本局注意到，從各家上市酒企公佈的財報來看，截至 2023 年三季度末，20 家上市白酒企業存貨總額為 1363.54 億元，其中有多家酒企的庫存超過百億元。相比之下，2020 年，上市白酒企業存貨總額為 985 億元。可見高庫存已經成為了白酒行業發展的「堰塞湖」。</p><p>紅星資本局根據 2023 年三季度末 20 餘家酒企數據，發佈 2024 上市酒企庫存排行榜。</p><p><strong>（一）</strong></p><p><strong>20 家上市酒企庫存排行榜</strong></p><p><strong>4 家頭部酒企庫存規模均超百億</strong></p><p>根據企業財報，20 家 A 股白酒上市公司，2023 年前三季度總庫存達 1363.54 億元。其中，貴州茅台（600519.SH）位居榜首，為 409.90 億元，同比增長 16.51%。</p><p>洋河股份（002304.SZ）、五糧液（000858.SZ）、瀘州老窖（000568.SZ）、山西汾酒（600809.SH）則緊隨其後，四家酒企庫存規模均超百億，分別為 164.91 億元、156.27 億元、110.09 億元和 102.76 億元。</p><p>從去年前三季度庫存漲幅來看，這 20 家白酒企業中，除順鑫農業（000860.SZ）外，其他酒企庫存金額均在上漲。</p><p>財報顯示，截至 2023 年三季度末，順鑫農業庫存 43.17 億元，同比下滑 20.35%。</p><p>庫存增速超過 40% 的企業有一家，為上海貴酒（600696.SH，證券簡稱「岩石股份」），去年前三季度庫存同比增長 45.60%；今世緣（603369.SH）、捨得酒業（600702.SH）增速也超過 30%，分別為 34.56%、30.47%。</p><p>此外古井貢酒（000596.SZ）、瀘州老窖、口子窖（603589.SH）、酒鬼酒（000799.SZ）、山西汾酒、貴州茅台、皇台酒業（000995.SZ）、老白乾酒（600559.SH）、迎駕貢酒（603198.SH）這 9 家白酒公司庫存也在兩位數增長。</p><img alt="" height="1040" width="720" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/176/195.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：企業財報、紅星資本局</p><p></p><p><strong>（二）</strong></p><p><strong>庫存佔比排行榜</strong></p><p><strong>迎駕貢酒存貨佔總資產四成，茅五瀘佔比最小</strong></p><p>從企業的存貨金額佔總資產情況來看，A 股 20 家白酒企業中，迎駕貢酒、金種子酒、口子窖存貨金額佔總資產的比例較高，均在 40% 以上；貴州茅台、五糧液、瀘州老窖、古井貢酒這 4 家酒企存貨金額佔總資產的比例較低，低於 20%，其中五糧液最低，為 10.29%。</p><p>與上年同期情況對比，11 家酒企存貨金額佔總資產比例有所上升，9 家有所下降；而在白酒行業「前五」中，僅貴州茅台 2023 年前三季度存貨金額佔總資產相比去年同期有所上漲。</p><img alt="" height="1040" width="720" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/176/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：企業財報、紅星資本局</p><p></p><p><strong>（三）</strong></p><p><strong>合同負債排行榜</strong></p><p><strong>去年前三季度 9 家酒企合同負債同比下滑</strong></p><p>至於白酒行業為什麼會出現高庫存問題，主要原因是消費需求變化，導致渠道層面庫存積壓嚴重，從而對上游酒企產生連鎖反應。</p><p>此外，企業的合同負債，也能衡量出企業的渠道競爭力。</p><p>合同負債在一定程度上反映了經銷商對於白酒的市場預期，也在一定程度上反映了酒企的市場地位——合同負債越多，説明渠道打款拿貨積極性越高。</p><p>財報顯示，2023 年前三季度，從合同負債的金額來看，貴州茅台合同負債金額最高，達到 113.95 億元，不過同比有所下滑。</p><p>從合同負債的同比數據來看，2023 年前三季度共有 9 家酒企出現合同負債下滑，其中伊力特同比下滑 46.50%，洋河股份同比下滑 32.51%，酒鬼酒則同比下滑 27.20%。</p><img alt="" height="1045" width="720" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/176/199.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：企業財報、紅星資本局</p><p></p><p>值得一提的是，2023 年 11 月，中國酒類流通協會官方微信通知，「經銷商及代理商積壓庫存過多，無法進行正常採購」，原計劃於 2023 年 12 月 11 至 13 日舉辦的 2023 杭州國際酒業博覽會延期，將與 2024 北京國際酒業博覽會合並。可見彼時經銷商及代理商也面臨極大的庫存壓力。</p><p><strong>（四）</strong></p><p><strong>酒企的應對措施</strong></p><p><strong>控貨提價、加大營銷</strong></p><p>對於酒企來説，誰庫存消化得越快，誰就能在新週期中勝出，因此加快渠道庫存的消化至關重要。</p><p>對此，面臨擠壓的庫存，酒企們也在積極應對。</p><p>首先是控貨提價。</p><p>對於酒企來説，高庫存壓力下，企業主要任務之一是提振渠道信心。控貨可以幫助穩定產品價格，減少價格倒掛的現象，並通過提價來恢復和提高產品的價格空間，從而增強經銷商的信心和出貨效率。</p><p>公開資料顯示，2023 年，已有瀘州老窖、山西汾酒、洋河股份在內的多家酒企發佈控貨或提價通知。</p><p>進入 2024 年，酒企的控貨提價仍在持續。</p><p>據人民網報道，郎酒旗下核心產品紅花郎 10 年、紅花郎 15 年渠道供貨價將於 4 月 1 日起分別提價 20 元/瓶和 30 元/瓶。另據多家媒體報道，劍南春、今世緣等酒企也傳出提價消息。</p><p>其次是加大營銷力度。</p><p>除了重視經銷商的積極性外，酒企更是直接將注意力轉向消費者，以提高開瓶率和去庫存。</p><p>例如五糧液推出了五糧液 1618 掃碼領紅包系列活動；國窖 1573 推出「掃碼驗真偽贏現金紅包」促銷活動；貴州珍酒推出在指定網點購買珍五、珍八、珍 15 等產品，「六個瓶蓋兑一瓶酒」活動；更有酒企推出「掃碼贏金條」等等。</p><p>在 2024 年春節期間，各家酒企也推出了一系列豐富的營銷活動，以吸引消費者、提高銷售額，並加強品牌宣傳和推廣。</p><p>例如，五糧液攜手央視春晚，通過多輪抽獎送出明星產品；洋河再次成為春晚報時合作伙伴；古井貢酒冠名多台晚會，向全球華人送祝福；勁酒通過主持人口播祝福形式亮相春晚，並開展社區活動等等。</p><p><strong>小結</strong></p><p>總的來説，無論是頭部酒企還是中部、尾部酒企，在消化庫存方面，都在積極應對挑戰。</p><p>不過在行業集中度提升，消費者的消費觀念、消費習慣變化的大背景下，白酒行業去庫存依然需要時間。</p><p>原標題：《上市白酒企業庫存調查：頭部酒企均超百億，迎駕貢酒竟佔總資產四成》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MjcxMDUyMQ==&amp;mid=2247555017&amp;idx=1&amp;sn=62b39ec7d6bab19ad187ddd18eb69e7a">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:57:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26714065</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26714065</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/194/214.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26714065_20240317205787c2caa7-d0dc-4981-a69e-c8230c333a08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[紅星資本局]]>
            </author>
            <category>澎湃號·媒體</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/194/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/194/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·波音：事故頻發&吹哨人自殺]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·波音：事故頻發&amp;吹哨人自殺]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:52:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=138518</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=138518</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/193/379.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曾參與重慶山火撲救的摩友路遇雅江山火：主動幫忙挖隔離溝]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><strong>湯皓/上游新聞</strong></span></p><p>3 月 15 日 17 時，四川省雅江縣呷拉鎮白孜村發生山火。據新華社報道，甘孜州相關部門表示，截至 17 日 10 時，火災暫無人員傷亡報告，起火原因正在調查。</p><p>17 日上午，一位曾參與重慶山火撲救的成都摩友告訴上游新聞（報料郵箱 baoliaosy@163.com）記者，16 日下午他騎行路過雅江，參與了挖掘隔離溝的工作，目前已經下撤到新都橋休整。</p><img alt="" height="914" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/166/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊先生已經下撤到新都橋休整。/受訪者供圖</p><p></p><p>楊先生是成都人，2022 年 8 月曾駕駛摩托來到重慶參與縉雲山山火運送物資工作，「這次騎行 318 返程，昨天（16 日）下午 2 點過，在距離新都橋還有 10 公里的地方看到山火，煙霧瀰漫，天空灰暗，這種情況我在重慶經歷過，所以知道是山火，然後去跟當地消防官兵溝通，他們就同意我參加挖掘隔離溝。」</p><p>楊先生介紹，因為當時天色較暗，並不清楚具體點位，「砍隔離帶的時候，離火場可能有四五十米，最開始我們上去的時候離得近，進去的路都被燒光了，那邊山很陡，砍隔離帶的效果也不太好。」</p><p>「本來想以重慶山火的經驗，騎着摩托車上去運送物資，但是那邊的山太陡了。今天我們下山之後，陸陸續續四川消防那邊都過來人了，然後我們就撤到新都橋了。」楊先生介紹，「還有很多地方的消防力量在持續跟進到達，現在這邊風很大，火勢蔓延快。」</p><img alt="" height="1262" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/166/732.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雅江縣城一酒店附近，能看到山火滿天濃煙。/受訪者供圖</p><p></p><p>17 日上午，上游新聞記者致電雅江縣森林消防大隊詢問山火撲救的最新進展，工作人員表示，目前還不便透露，隨後匆忙掛斷電話。</p><p>根據四川甘孜州森林草原防滅火指揮部公佈的最新消息，截至 17 日凌晨 2 時，已投入現場撲救力量 930 人，途中增援力量 775 人，執行空中撲救任務直升機 8 架，全力以赴開展火災現場撲救工作。截至 17 日 10 時，暫無人員傷亡報告，起火原因正在調查。</p><p>雅江縣、新都橋鎮的多位網友也告訴上游新聞記者，目前當地水、電和通訊正常，生活暫未受到影響。</p><p>原標題：《曾參與重慶山火撲救的摩友路遇雅江山火：主動幫忙挖隔離溝》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4OTQ3NDkzOQ==&amp;mid=2652281269&amp;idx=2&amp;sn=64435d4ffe045b52d57bd2cb10263760&amp;chksm=8a3a5dc953d574283520d4c265224c5cc1c38b681778511b84b2b28539a222bd6e8a8308fa1e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:51:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26713413</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26713413</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/193/134.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26713413_20240317205743bd5fdf-ffeb-462c-b64e-3d164181f8a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上游新聞]]>
            </author>
            <category>澎湃號·媒體</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/193/134.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/296/193/135.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一個曾登上熱搜的 211 文科碩士，裸辭自駕遊中國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去年 2 月底，一則「上海 211 文科碩士吐槽招聘會均薪 5500 元」的視頻衝上各大平台熱搜。</p><p>一線城市、文科、高學歷、低薪，一票熱搜體質的標籤綁在一起，肆意舞在無數青年人或許最焦慮、最疼的穴位上。不久，「脱不下的長衫」接過接力棒，把應屆生的求職焦慮討論推至高潮。</p><p>大概一個月後，視頻的創作者「嚴肅的蝦米」（以下簡稱「蝦米」）工作落定，進入一家服務行業的企業擔任管培生。面對六個多月求職的最終結果，他説：「拋棄幻想，準備戰鬥。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/165/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周寰&nbsp;海報設計</p><p></p><p>這場戰鬥最終在去年年底告一段落。長時間的內心拉扯後，蝦米決定裸辭，全職投入視頻創作，揣着手頭可支配的 28000 元開啓自駕遊遍全國的計劃。這次他説：「撿起幻想，繼續戰鬥。」</p><p>裸辭、旅遊、自媒體，一年後圍繞着蝦米的標籤換了一茬，但依然是青年話語體系中的流量擔當。它們似乎把蝦米從「眼前的苟且」帶到了另一面的「詩和遠方」，但對他來説，理想和現實卻永遠不是處在對立面的。</p><p>視頻賬號的既有運營狀況提供了底氣，蝦米希望給自己一些時間，做真正讓他感到興奮的事。裸辭從來不是關鍵，關鍵是裸辭之後做什麼。「幻想」的涵義悄然變了，但自詡為「堅定行動派」的蝦米説，戰鬥的姿態不能變。</p><p><strong>着急</strong></p><p>「月薪 5500，這個價格在上海説實話不是特別人道。」把蝦米推入公眾視野的，是去年春節後參加招聘會後的一次公開吐槽。</p><p>儘管之後他很快解釋，這個數字是當天招聘會所有公司的崗位均薪，不是他以「文學碩士」身份應聘時得到的收入答覆，但還是掀起公眾對文科及學歷的熱烈討論。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">去年上熱搜後蝦米再發視頻迴應。&nbsp; &nbsp; 本文圖片除標註外均為受訪者供圖&nbsp;</p><p></p><p>回過頭看一年前發佈的視頻，蝦米知道當時的自己對人生軌跡的認識不夠清晰，在整個人生這樣大的尺度上，自己的視野還是狹隘了。儘管發了大量的求職吐槽視頻，但他當時並不真正清楚自己想做什麼。</p><p>蝦米形容那時的自己是「稚嫩的」，還有另外一個詞是「着急」。這個詞的背後是考研，是上海，是從農村走出來的「做題家」烙進身體裏的焦慮。</p><p>16 歲以前，蝦米幾乎沒出過老家的縣城。大學期間，他在一所二本院校，翹課、搞文學、打辯論、戀愛、創業，到了大三，突然感到從未想過的「未來」將近了，於是環顧四周，稀裏糊塗地跟着考研，這一考就是三年。</p><p>第一年是隨大流，第二年是和女朋友一起奮鬥。但至少，第三年他考上了，以報考專業錄取學生中末位的成績。「那時候沒想過要通過考研改變什麼，只覺得它是往前走的一條比較好的路。」</p><p>2020 年，蝦米第一次來到上海。上海迎接他的是在空中暈機、在機場迷路，一種詭異的「錯配感」似乎在故事的開始就初見端倪。</p><p>研究生階段，有個念頭一直揮之不去——「我比別人多耽誤了兩年時間」。於是他拼命地想要把時間追回來，去實習、去社交，待過國企，也幹過主播。但那時他還是沒有想過三五年後自己要做什麼，不過是「為了實習而實習」。蝦米説：「能去的我都去了，能幹的我都幹了。」着急，同時努力。</p><p>上海不斷展現着更大的世界、更多的風景，但那種被接納的感覺並不容易產生。蝦米後來看到了學馬術、走時裝秀的孩子，他逐漸想明白一件事，他比別人多耽誤的，從來不只是那可以簡單量化的兩年時間。成長環境、格局視野、思維習慣，蝦米説克服這些是「脱胎換骨的疼」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">去年碩士畢業時的蝦米。</p><p></p><p>求職歷經半年，過程夾雜着幾分「艱難」，去年 3 月底，蝦米終於有了去處——座標上海，服務業管培生，月薪 1 萬多。</p><p>工作後，蝦米一週一休，工作日在崗 12 個小時是常態。每週唯一的休息日，他會用來拍視頻，同樣是早出晚歸。</p><p>高強度、大消耗，這種情況下要發現自己不喜歡這份工作並不需要太長的時間，但和千千萬萬打工人一樣，蝦米一開始心裏想的也是「我哪敢走啊，這年頭找工作……」</p><p>用蝦米的話説，那時他這隻漂在上海的「撲稜蛾子」身邊還有另一隻「撲稜蛾子」，於是他不可避免地盤算着未來的生活。</p><p>「我當時很着急，特別急一套所謂的上海的房子。儘管我從來沒有近距離地靠近過它，但我希望能夠快一點擁有它。」那是他固有觀念裏成家立業的必需品，但手頭那份工作的天花板就擺在那裏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蝦米在工作。</p><p></p><p>辭職之前，做視頻對蝦米來説一直是出於創作的興趣，以及能貼補些的副業。在他一直以來的觀念裏，這都不是一條路的模樣。「哪怕對面可能是星辰大海，但是因為它是模糊的，所以就不敢走。」</p><p>直到一位學長突然問他，你考慮給自己一段時間去全職做自媒體嗎？一年或兩年，哪怕半年。「就算不成，在整個人生的尺度裏，這段時間也是可以拿出來嘗試的，並不是致命的代價。」</p><p>蝦米被説動了，而一旦念頭動了，一切都可以作為邁出那一步的證據，包括那輛為了休息日從郊區去市區拍視頻往返更高效而貸款買下的蘇牌油車。且副業時期的視頻收入，似乎也隱含着比起打工更高的上限。</p><p>有一次在休息日，蝦米被朋友拉到了杭州，吃了碗麪，曬了會太陽，上了趟靈隱寺。那天站在陽光裏，他覺得好舒服。到上海以後，緊繃成了常態。他在一個巨大的滾輪機裏不停地跑，在上海跑，卻又跑不進上海。而當他把自己從那個具象和抽象的「上海」中擇出來，便有了一種截然不同的心境。</p><p>於是，工作的疲憊、創作的興趣、賬號的基礎、已有的物資，各種交錯的因果一同把蝦米推向了老闆的辦公室。老闆許諾可以調崗，也可以調薪，但蝦米堅持要走，對他來説最重要的是找到了自己想做的事情。很多人都説裸辭的人很有勇氣，但樹立生活目標是蝦米覺得更重要的事。所謂勇氣，不過是有了目標之後需要的一種態度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/588.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">粉絲送給蝦米的橫幅和錦旗。</p><p></p><p><strong>底色</strong></p><p>蝦米離開上海是在 2024 年 1 月 8 日。臨走前，有粉絲送給他一面錦旗，上面寫着八個字：「漂得偉大，逃得光榮。」</p><p>他不覺得自己是「逃」，只不過人生的下一段征程不在上海。他相信自己是自由的，這種自由是可以自己做出選擇，並且願意為之承擔可能的代價。</p><p>之後蝦米在山東老家待了一個多月，每天在村裏跑，下地、趕集、煽豬……他説：「真的快樂。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/591.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">村裏的大集。</p><p></p><p>回家讓蝦米對自己有了更多思考。他曾從農村走向一線城市，用血肉身軀去撞過城鄉之間的隔膜。他覺得農村出身會給農村孩子帶來自卑感，「貧窮的出身像個泥坑，很難拔出腿來，就算上岸了，泥點子也會跟着你很久很久。」</p><p>但這些泥點子好像又不只是關於貧窮，還有根植於土地的樸素智慧、骨子裏向上生長的韌性，以及紮在泥裏的對人的愛和關切。</p><p>蝦米長在一個農民家庭，父母守着田野，守着院子。在老家的時間，因為要向父母言明裸辭決定和下一步規劃，他也記錄下了關於父母的故事和表達。</p><p>蝦米無疑是幸運的，父母也許並不完全理解，但都在各自的囑託中表示支持。視頻裏，兩位老人頭髮泛白，顯得極為平和。嘴上説着話，手裏的活一刻不停。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/592.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蝦米的父親在處理爛在地裏的芹菜。 視頻截圖</p><p></p><p>蝦米記得，母親年輕時很愛唱歌，甚至好幾次坐着綠皮火車去參加歌唱比賽。那時覺得自己像只青蛙，天性愛蹦躂，天不怕地不怕。但結了婚以後，她便活得越來越「小」了。</p><p>母親對蝦米説：「你以後不管走到哪兒，遇到什麼事情，千萬自己不要放棄。只要自己不放棄，終有太陽昇起的時候，一定要想着要有愛，走到哪裏都必須要帶着愛，帶着希望。」</p><p>父親則好像有説不盡的樸素真理，手裏擇着芹菜，一口方言滔滔不絕：説得出魯迅的文章筆法和牛頓的蘋果故事，談得了阿里巴巴的馬雲和拼多多的黃崢。</p><p>在彈幕和評論區，蝦米的父親被眾多觀眾奉為「精神導師」，更有人建議蝦米只拍父親的視頻就足夠了。</p><p>父親很清楚農村出身意味着什麼，而他所説最重要的也是不能「着急」。「咱們農村出來的孩子，不具備出去一下子乘風破浪的本事，假如一下子出去達到這個本事的話，就離跌落粉身碎骨已經不遠了。一定要頂住壓力慢慢做，這是咱農村孩子唯一的一條路，千萬千萬不要到月亮上去夠金元寶。」父親嗓門不小，聲音中透着篤定。</p><p>蝦米身上，很容易看到父母的影子，或許也是他的一層底色。他的觀點表達有很多和父親相似的地方，而他的行動選擇又詮釋着這個年代的「蹦躂」和以他的方式進行的對底層人民、對農村的「愛」。</p><p>從小長在農村，父母對他幾乎是放養狀態。選擇自由，沒有束縛，但隨之而來的問題是從來沒有人告訴他人生路該如何走，該怎樣提前佈局。禍福相倚，他因此經歷了漫長的迷茫時光，但或許也是因此，他留住了對創作的熱愛，逃出了一些畫在那片土地上的「監牢」。</p><p>蝦米愛土地但沒有被困住，同樣，他在農民之中，又可以做到客體化地觀察他們。他曾和朋友合作做過一個關於農村生活的視頻賬號，記錄小人物的悲歡。</p><p>他能夠理解有人羨慕農村羣眾不內耗的高度自洽，同時也清楚這種自洽的代價是——他們一輩子沒有走出村莊，一輩子窩在自己的「老婆孩子熱炕頭」，被圈進了土地裏。</p><p>「幸福和不幸都是比較出來的，不要羨慕別人。」道理都懂，蝦米仍在比較中痛苦。</p><p>他至今最為堅定的一點，就是從沒想過考公考編。在山東農村，這種堅定甚至讓人覺得有些不可思議。哪怕考了三次研，哪怕求職不順利，這個念頭從未浮現過。</p><p>對蝦米來説，這是一個簡單的判斷，自己的性格並不適合考公考編。用結果來反觀的話，「一個公務員會裸辭去自駕遊嗎？」</p><p>這件事上，父母也從未掣肘過。對於兒子裸辭拍視頻，父親覺得不能説行或者不行，只要選擇了就去做，用心去做。在他的哲學裏，只要選擇了，就是正確的。「即使這地方沒得到收穫，其他方面肯定得到收穫了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/165/524.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蝦米在路上&nbsp;視頻截圖</p><p></p><p><strong>前進</strong></p><p>自駕遊中國並非一個説走就走的決定。</p><p>離職那天，蝦米買了一張世界地圖，貼在車內的天窗上。「世界這麼大，我想去看看」，對他而言這不是純粹的浪漫，某種意義上是創業的伊始。</p><p>「裸辭之後自駕遊就能隨心所欲嗎？不是的。」蝦米無意扮演一個「活得通透」的角色，和多數人一樣，他不知道未來會怎樣，也還在時不時地內耗和拉扯。但他現在能夠做到的是，允許自我懷疑，同時步履不停。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/165/512.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蝦米在路上&nbsp;視頻截圖</p><p></p><p>2 月 22 日，蝦米從老家開車出發，那天路面上蓋着厚厚的積雪。父親在車前的地上鋪了一串鞭炮，在漫天雪白之中，響亮得格外「鮮豔」。汽車的後備廂和後排，塞着一隻睡袋、一箱衣服、一個當牀墊用的瑜伽墊、一個枕頭、一牀太空被，還有一箱包括無人機、全景相機在內的拍攝設備。</p><p>出發之前，蝦米做了第一階段旅程的路線規劃，大概是由山東開往河北，經京津轉入東北，最北到達漠河。在規劃中，這一階段大致需要兩個半月。然而，如今出發三週時間，他的 IP 屬地仍然在山東。「規劃反而是束縛。我發現，規劃做出來就是用來不按規劃走的。」</p><p>目前看來，相比風景，這段旅程的重點更多是人。</p><p>作為一名以人物對談為主要內容的視頻博主，蝦米此前關注的更多是在上海的青年人的生活狀態。藉助自駕遊，他希望讓對談羣體更加多樣化。</p><p>在路上，他拜訪老同學、對話中學教師、和經歷魔幻的 95 後女孩嘮嗑，這些都成為他的視頻作品。</p><p>然而旅拍和旅遊，顯然是兩件完全不同的事。旅程的最初兩週時間裏，蝦米更新了 5 條視頻，卻在第 13 天才第一次遊覽了自然景觀。</p><p>意識到已經兩週過去時的蝦米極度詫異，同時他也感到在旅程開端，「功利心」有些佔據主導了。自駕遊中國，本是一場突圍，既是朝着事業發展的「天花板」，又是向着精神狀態的「無力感」。理想狀態下，旅遊和拍攝應該是五五開，現實卻是一邊倒。</p><p>「旅遊是需要鬆弛感和從容感的，但我現在並沒有找到一條行之有效的方式，把旅遊和拍攝結合得很好。」視頻剪輯快的五六個小時，慢的十幾個小時，嚴重拖慢了旅程的進度。新的道路上，很多事項都標着「亟待解決」，視頻內容策劃的尚不明晰和視頻發佈後的反饋，也讓他的內心時常拉扯着。</p><p>在蝦米辭職後發佈的每一條視頻的彈幕區和評論區，幾乎都可以看到他在和觀眾的建議對話。他説這段時間裏，自己可能每天的狀態都是不一樣的，一時內耗，一時放鬆。他將這段日子定義為「適應期」，出發之前是想不清楚的，只有開始行動才可能找到對的方式。</p><p>好的一面是，他開始坦然接受自己的「功利心」，而不再像一開始那樣拒絕承認。內耗沒有那麼容易消散，但蝦米愈發感到「真誠」的價值，不僅僅是與人對談的真誠交流，更是真誠地對待自己，正視自身的糾結和脆弱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/590.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">元宵節那晚，蝦米在山東廣饒一條馬路邊。 視頻截圖</p><p></p><p>2 月 24 日元宵節那天，蝦米事先買了點肘子、炸串、元宵，問候每一位攤販節日快樂。夜裏，他把車停在山東廣饒的一條馬路邊，在路旁支起便攜燃氣灶。灶沒打上火，他向在附近放煙花的大哥借了打火機，打着後又熄了，只好再借了一次，跑了四個來回。</p><p>一切都顯得有些生疏。那天晚上他一個人在路邊看月亮，然後第一次在車裏過夜。躺下來的時候，可以看見車頂的世界地圖。</p><p>第二天，他落枕了。</p><p>頭半個月的一切看起來都與「成功」無關，但是父親在老家對蝦米説過：「人生沒有成功這一説。如果一定要説，那就是隻要你做的這個事情前進一步了，就叫成功。」</p><p>在路上，蝦米自省「現在還是着急」，他希望這趟路途上能更透徹地想明白一些事，同時也「獲得一些關注和漲粉」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/165/513.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蝦米在路上&nbsp;視頻截圖</p><p></p><p>現在，蝦米不知道最後會不會回到上海，或者説會以什麼樣的姿態回到上海。</p><p>但他終極的追求是相對確定的——「希望我的整個人生經歷可以看成一種寫作的素材，在我最後的時候，我希望能夠以一本書或一部紀錄片的形式呈現出來，留下一點東西。」</p><p>要前進，要戰鬥。父親告訴他：「人生永遠沒頭。只要你活着，就永遠沒有頭的。」蝦米也提醒自己：「要一直戰鬥，但是不能着急。」</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:24:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26675208</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26675208</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/854.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26675208_2024031720360b769607-7dcb-4f9c-8e7a-3264007928a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣樂來]]>
            </author>
            <category>自駕遊中國</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/854.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/674/855.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國足確定出徵新加坡 26 人名單：艾克森入選，李可落選]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 3 月 17 日晚間，國足在深圳足協光明訓練基地進行了出發新加坡前的最後一練。</p><p>18 日，全隊將從深圳寶安機場出發飛往新加坡，備戰 21 日世預賽 36 強賽小組賽的第三場比賽。</p><p><strong>出發前，伊萬科維奇主教練也定下了最終的 26 人名單，入籍球員艾克森最後時刻搭上末班車，而李可未能入選。</strong></p><p>本期國足的集訓共招入了 31 名球員，最終選出 26 人出發名單，取捨的依據基本上是傷病和場上位置。最終未能前往客場的 5 名球員中，海港左後衞李帥因左大腿半膜肌撕裂一直沒有參加訓練，另一名海港後衞李昂則因為訓練中腳腕受傷落選。</p><p>李可曾因回家處理緊急事務而向國足方面請假，直到 15 日白天才趕到深圳與球隊會合。受此前傷病影響，他的身體狀況也並不理想，最終無法隨隊出征新加坡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/189/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李可</p><p></p><p>另外兩名落選球員則是有位置重疊的情況，首先 4 名門將肯定要做取捨，最終伊萬科維奇選擇了三名經驗豐富的門將顏駿凌、王大雷、劉殿座，浙江隊門將趙博落選。</p><p>而泰山新星謝文能因為需要打 U23 亞洲盃暨奧運會預選賽的關係，再加上國家隊邊路攻擊手較多，因此國家隊最終決定讓其先去打 U23 亞洲盃。</p><p>「這次集訓名單選擇了 31 人，主要也是為了多看一些球員的表現，包括山東泰山隊的球員報到更晚一些，綜合到最後，我們出現了幾個傷病，像李帥、李昂都有傷病，他們不會跟球隊一起前往新加坡。」17 日訓練前，伊萬科維奇解釋了大名單取捨的原因。</p><p>「謝文能的情況比較特殊，他表現比較出色，但是像他這樣位置的球員，在國家隊裏候選比較多、類型相似的比較多。所以我們優先讓他去國奧那邊報到，更好地準備 U23 亞洲盃。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/188/746.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊萬科維奇</p><p></p><p>「趙博的表現也是非常好的，只不過是這次人數有限，相信 6 月份的集訓他還是會在。李可在賽季前有傷病，剛剛恢復，狀態還沒達到最好，我們在後腰的位置上還有其他選擇，像王上源、高準翼、高天意都可以踢這個位置，所以進行了取捨。」</p><p>之前因為傷病，艾克森缺席了聯賽前兩輪比賽，「艾克森經過了一系列治療，在訓練營之初他就來到我們這裏，我們已經跟他進行了詳談，經過討論，對他的傷勢進行了一定的理療，現在已經基本上（傷愈）。」</p><p>伊萬對艾克森的能力非常信任，「可能他還沒有能夠做到百分之百（踢滿）90 分鐘的能力，但我們相信，他只要上場五分鐘、十分鐘，都能夠對國足產生積極的作用，我們在前鋒位置的選擇本來就不是很多，所以他的到來對我們的意義還是很重要。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/188/747.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">艾克森</p><p></p><p>缺席了去年 11 月的前兩場世預賽和今年 1 月的亞洲盃後，艾克森也非常高興可以重回國家隊，「回到這裏後感到非常高興，也感到特別榮幸，國家隊徵召我，説明瞭大家對我的認可。」</p><p>「我也希望在這裏做好自己，用自己的能力幫助球隊。這裏是國家隊，最好的球員都在這裏。我希望跟大家一起努力，去贏下這兩場的勝利。」</p><p>他透露，自己正在盡力恢復身體狀態，「我 11 號和大家一起來到球隊報到，這些天由於身體的原因，一直沒有來到場地，而是在酒店按照球隊計劃進行康復訓練。」</p><p>「今天我再次踏上這塊場地，作為職業球員，到場上才能展現自己的能力和實力，我會做好需要做的一切。我感覺現在好了很多，代表國家隊也是一種榮譽，哪怕是讓我上去踢五分鐘，我也會拿出最大的努力。」</p><p>對於和新加坡的兩場比賽，艾克森坦言都不會特別容易，「在主教練的帶領下我們做了有針對性的部署，大家的狀態一天比一天好，我們也會非常努力，全身心投入比賽中，爭取拿到一個好的結果。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:24:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26708748</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26708748</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/188/722.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26708748_2024031720293cca9fbc-9e02-4d3c-a4bd-6ac4b60286f3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>世預賽</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/188/722.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/188/723.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雲南臨滄臨翔區山火復燃，消防已抵達現場展開撲救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="570426" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6c08418a909649c68c1bc74a662c8543/hd/202403172000169265a17ed75-94cb-4a5d-b688-341f5f796a30-3ae7a6f7-28bf-23ed-d0fd-d9e95aed8f09.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/185/112.jpg" data-duration="00:34" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>據央視新聞客户端，3 月 17 日，臨滄市臨翔區山火復燃，目前火情尚未得到控制。3 月 16 日，臨滄市臨翔區發生森林火災，撲救過程中 3 名撲火人員犧牲，1 名撲火人員受傷。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:21:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26714797</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26714797</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：沈鵬華，來源：央視新聞，綜合網絡]]>
            </author>
            <category>雲南臨滄市山火突然復燃</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/185/112.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/185/113.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[七旬男子自稱「退役少將」可包上軍校，為博信任還安排「進京趕考」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>男子自稱「退役少將」，打着包上軍校的幌子招搖撞騙，為做足戲碼還自設神秘「考場」和「考卷」。近日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從上海市公安局虹口分局獲悉，虹口警方偵破一起詐騙案，抓獲犯罪嫌疑人石某，查證涉案金額高達 100 餘萬元。</p><p>2023 年 7 月，劉女士的兒子高考成績不盡人意，與某重點軍校失之交臂。隨後，劉女士經朋友介紹結識了自稱曾在軍中任職的七旬男子石某，石某煞有其事地表示自己手上有名額，可以讓劉女士的兒子「先服役後入學」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/185/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石某偽造的「任命書」，無印章且有錯別字。 本文圖片均為，上海虹口警方，提供</p><p></p><p>起初劉女士半信半疑，為此石某展示了多個經其手成功入學的案例，並將聊天截圖轟炸式地發給劉女士。久而久之，愛子心切的劉女士便信以為真，正式委託其幫忙辦理兒子入學事宜。</p><p>接下來的一個月內，石某先後以請校領導吃飯、送禮以及報名費、轉學費等名義共計向劉女士索取 70 餘萬元。而劉女士一心只念着能讓兒子儘快入學，對石某編造的各種入學進程事宜深信不疑，對石某提出的錢物需求也儘量滿足，共計向石某轉賬 50 萬餘元。</p><p>轉眼來到 8 月，各高校開學在即，還未看到錄取通知書的劉女士心急如焚。為了消除劉女士顧慮，石某隨即安排了一場「進京趕考」的戲碼。他讓劉女士攜子入住北京某酒店，隨後從一附帶密封條的黃色牛皮紙袋中掏出一份名為某著名軍校新學員理論測試的試卷。雖然石某事先稱考試只是「走個形式」，但事後又以「分數過低」為由再次向劉女士索要 20 萬元的打點費用，並聲稱這是入學前的「臨門一腳」，勸劉女士切勿半途而廢。為了孩子前程，劉女士將 20 餘萬轉至石某賬户。</p><p>不日，劉女士便收到了「特招通知書」與「學員培訓證」，可每當劉女士欲前往學校辦理入學之時，石某便以手續尚未辦妥、政審需要時間等藉口百般拖延。</p><p>9 月下旬，各大高校紛紛開學，新生早已報到開始軍訓，而劉女士孩子的入學一事卻遲遲未見下文，這時劉女士才如夢初醒，意識到自己被騙，遂至虹口公安分局歐陽路派出所報案。</p><p>警方調查發現，石某早於 2006 年因詐騙罪鋃鐺入獄，2018 年方刑滿釋放，「曾在軍中任職」是無稽之談，「包辦入學」只是其實施詐騙的幌子。石某所展示的成功入學聊天記錄、提供的錄取通知書及學院培訓證都系偽造，石某自導自演的「入學考試」也是為騙取考生和家長的信任，以達到騙取錢財的目的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/185/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">警方查獲的假冒軍隊證件、假軍服等物品數件。</p><p></p><p>2023 年 12 月 4 日，在外省市公安配合下，虹口警方於浙江嵊州將石某抓獲，並現場查獲假冒軍隊證件、假軍服等物品數件。</p><p>經警方進一步查證，除劉女士外，石某還用同樣的方式，向另 4 名被害人詐騙錢財。經初步查證，涉案金額達 100 餘萬元，所騙得的錢款實際被石某用於償還個人債務與個人消費。</p><p>目前，犯罪嫌疑人石某因涉嫌詐騙罪已被虹口警方依法採取刑事強制措施，案件仍在進一步偵辦中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:13:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26714414</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26714414</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/185/119.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26714414_20240317202259e6cd85-3718-4d7e-b81c-62037b710ca4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞資深記者，鄒橋]]>
            </author>
            <category>詐騙犯罪</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/185/119.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/185/120.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西安地鐵兩條新建線路公佈站名，個別車站改為長安古城門名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 15 日，西安市民政局、西安市軌道交通集團有限公司發佈了《關於西安地鐵 8 號線、10 號線一期車站命名方案的公告》，公佈了 58 座地鐵車站站名（其中 13 座換乘車站已命名）。</p><p>公告稱，根據《西安市軌道交通車站命名規則》相關規定，經現場踏勘、社會公示、專家評審、部門會商等環節，西安市地鐵 8 號線、10 號線一期車站命名方案已經市地名辦會議研究通過。</p><p>公開資料顯示，西安地鐵 8 號線是西安市軌道交通線網中最重要的骨幹線路，是線網規劃中的唯一一條環線，線路貫穿雁塔區、新城區、灞橋區、未央區、蓮湖區等 5 個行政區，以及西安高新區、曲江新區、滻灞生態區、西安經濟技術開發區、大興新區等 5 個開發新區 ，可與 1 號線、2 號線、3 號線、4 號線、5 號線、6 號線等直接換乘。</p><p>西安地鐵 10 號線一期工程線路全長約 34.2 公里，是一條連接西安主城區與渭河北岸各組團，引導城市向東北方向拓展，以公共交通為導向開發的 TOD 線路。該項目對優化城市總體空間佈局、實現北跨渭河發展戰略，加強渭河北岸工業區以及高陵區、閻良區與主城區之間的聯繫，引導人口向城市外圍疏散具有十分重要的意義。</p><p>根據公告，地鐵 8 號線 39 座車站站名分別為：山門口、安化門、東儀路、電視塔（2 號線已命名換乘站）、大唐不夜城、曲江池西（4 號線已命名換乘站）、寒窯、新開門、繆家寨、植物園、馬騰空（5 號線已命名換乘站）、東等駕坡、西等駕坡、萬壽南路（6 號線已命名換乘站）、韓森寨、萬壽路（1 號線已命名換乘站）、幸福林帶北、米家崖、廣泰門（3 號線已命名換乘站）、北辰東路、井上村、餘家寨（4 號線已命名換乘站）、市第三醫院、市圖書館（2 號線已命名換乘站）、霸城門、大風閣、紅廟坡、景曜門、光化門、白家口、開遠門（1 號線已命名換乘站）、土門、金光門（5 號線已命名換乘站）、延平門（3 號線已命名換乘站）、科技二路、木塔寺西、省體育館（6 號線已命名換乘站）、雁鳴湖（車輛段）、永城路（停車場）。</p><p>地鐵 10 號線一期 19 座車站站名分別為：井上村、帽珥冢、團結村、紅旗廠、西安工大·武德路（14 號線已命名換乘站）、景家堡、未央湖、西堡、水流、涇渭半島、楊官寨、軍莊、崇皇、榆楚、鹿苑大道、杏王、昭慧廣場、永城路（停車場）、高陵（車輛段）。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）注意到，對比西安市民政局 2024 年 2 月發佈的《關於西安地鐵 8 號線、10 號線站點命名方案的公示》，部分車站站名有所調整。</p><p>比如，北沈家橋改為山門口，雁塔南路改為大唐不夜城，幸福林帶南改為西等駕坡，礦山路改為米家崖，永城路改為帽珥冢，渭陽大道改為軍莊等。</p><p>值得一提的是，個別車站站名更名後，採用了隋唐時期長安城城門的古名。比如，電子正街改為安化門，大白楊改為景曜門，小白楊改為光化門。</p><p>據記載，隋唐時期長安城城門有 15 個，東牆由北向南有通化門、春明門、延興門，南牆由東向西為啓夏門、明德門、安化門，西牆自北向南為開遠門、金光門和延平門，北牆中段即宮城北牆，宮城以東有丹鳳門，宮城以西有芳林門（隋稱華林門）、景耀門和光化門，玄武門和安禮門與宮城共用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:08:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26714253</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26714253</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/611.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26714253_2024031720080eadfca3-f170-4797-af43-cdae6c6aaafa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>西安地鐵</category>
            <category>站名</category>
            <category>長安</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/611.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/612.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前申花投資人、58 歲朱駿創造賽季足協盃最大年齡進球紀錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="570420" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ca45e7e8fbf14420bc15535a13e37f0b/hd/fee9344a-4c63-46a4-a4b7-7c07901fa06f-25ed9a0b-ff94-3ac2-b32b-3d4b6db8f077.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240317/3e42f516bb074f4e982adc2286c5fba8-20240317192424148-2083006165213954637-3edd409c-ff56-4800-b468-8cf082a697f8.jpg" data-duration="00:14" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">視頻來源：@中國足協盃 (00:14)</div>@人民體育 3 月 17 日消息，58 歲的朱駿，打入個人足協盃正賽首球，也是目前本賽季足協盃最大年齡進球紀錄保持者。<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">前申花俱樂部投資人朱駿領銜的上海賽更達隊，首次亮相中國足協盃。 上觀新聞，圖</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:580px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/436.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">朱駿進球。 上觀新聞，圖</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:07:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26714210</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26714210</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/457.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26714210_202403172007170084e6-b111-4085-b066-4bce051b8d3e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@人民體育]]>
            </author>
            <category>足協盃</category>
            <category>中國足球</category>
            <category>朱駿</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/457.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/458.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龍江省人大常委會：堅決擁護黨中央對李顯剛審查調查的決定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 17 日下午，黑龍江省十四屆人大常委會黨組召開第 33 次（擴大）會議，通報李顯剛涉嫌嚴重違紀違法接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查情況，傳達學習貫徹落實省委常委會會議精神部署要求。與會人員一致表示，堅決擁護黨中央決定，要站在堅定擁護「兩個確立」的高度，增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」，不斷提高政治判斷力、政治領悟力、政治執行力，堅決把思想和行動統一到中央決策部署和省委工作要求上來，始終在思想上政治上行動上同以習近平同志為核心的黨中央保持高度一致。</p><p>省人大常委會黨組書記、副主任王永康主持會議並講話；黨組成員、副主任賈玉梅、聶雲凌、楊廷雙，黨組成員、秘書長韓嘉彬出席會議。</p><p>會議指出，中央紀委國家監委對李顯剛涉嫌嚴重違紀違法問題進行紀律審查和監察調查，充分彰顯了以習近平同志為核心的黨中央推進全面從嚴治黨向縱深發展的堅定決心，充分表明了黨中央堅決把加強黨風廉政建設和反腐敗鬥爭進行到底的鮮明態度，充分展現了我們黨勇於自我革命、解決大黨獨有難題的清醒和堅定。</p><p>會議強調，省人大常委會各級黨組織要學習貫徹落實習近平總書記關於黨的自我革命的重要思想，持之以恆加強政治建設，始終保持「身在最北方、心向黨中央」的政治忠誠。要嚴明政治紀律和政治規矩，始終堅持嚴的基調，深刻汲取警示教訓，縱深推進全面從嚴治黨，切實做到拒腐防變、警鐘長鳴。</p><p>會議要求，要堅決扛起全面從嚴治黨主體責任，常委會黨組成員要帶頭落實「一崗雙責」，堅決做到嚴於律己、嚴負其責、嚴管所轄，推動形成清清爽爽的同志關係、規規矩矩的上下級關係，以自身過硬帶動鐵軍隊伍全面過硬，推動人大清廉機關向縱深發展。</p><p>省人大常委會副秘書長，省人大各專門委員會，省人大常委會工作部門、辦公廳和機關黨委負責同志列席會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:07:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26714255</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26714255</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/551.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26714255_20240317200799371a8b-6278-4d20-bf19-76ab40255ad2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黑龍江人大微信公號]]>
            </author>
            <category>黑龍江反腐</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/551.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/178/552.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川雅江火場後三天無降雨，森林火險氣象等級極高火勢易擴散]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>17 日，據四川省氣象台發佈的甘孜州雅江縣天氣預報顯示，甘孜州雅江縣呷拉鄉火場天氣為晴間多雲，無降雨量。預計未來三天，雅江縣森林火場周邊以晴間多雲的天氣為主，午後到傍晚風力可達 4~6 級，陣風 7~9 級，風向以西北風為主，雅江縣森林火險氣象等級 4~5 級（極高），林內可燃物易燃燒，火勢易蔓延擴散，需注意局地較強陣風和風向突變對撲火工作的不利影響。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 12:07:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26714209</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26714209</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/967.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26714209_2024031720079cff2af4-86d3-4624-9562-6fece1e2fe5c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央廣網]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>雅江火場</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/967.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/968.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩辦：加強生態環境分區管控，納入污染防治攻堅戰成效考核]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>生態環境分區管控是以保障生態功能和改善環境質量為目標，實施分區域差異化精準管控的環境管理制度，是提升生態環境治理現代化水平的重要舉措。實施生態環境分區管控，嚴守生態保護紅線、環境質量底線、資源利用上線，科學指導各類開發保護建設活動，對於推動高質量發展，建設人與自然和諧共生的現代化具有重要意義。為加強生態環境分區管控，經黨中央、國務院同意，現提出如下意見。</p><p><strong>一、總體要求</strong></p><p>加強生態環境分區管控，要堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想特別是習近平生態文明思想為指導，深入貫徹黨的二十大精神，落實全國生態環境保護大會部署，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，充分尊重自然規律和區域差異，全面落實主體功能區戰略，充分銜接國土空間規劃和用途管制，以高水平保護推動高質量發展、創造高品質生活，努力建設人與自然和諧共生的美麗中國。</p><p>——生態優先，綠色發展。堅持尊重自然、順應自然、保護自然，守住自然生態安全邊界和環境質量底線，落實自然生態安全責任，推進綠色低碳發展。</p><p>——源頭預防，系統保護。健全生態環境源頭預防體系，統籌山水林田湖草沙一體化保護和系統治理，加強生物多樣性保護，強化多污染物協同控制和區域協同治理。</p><p>——精準科學，依法管控。聚焦區域性、流域性突出生態環境問題，精準科學施策，依法依規建立從問題識別到解決方案的分區分類管控策略。</p><p>——明確責任，協調聯動。國家層面做好頂層設計，地方黨委和政府落實主體責任，有關部門加強溝通協調，建立分工協作工作機制，提高政策統一性、規則一致性、執行協同性。</p><p>到 2025 年，生態環境分區管控制度基本建立，全域覆蓋、精準科學的生態環境分區管控體系初步形成。到 2035 年，體系健全、機制順暢、運行高效的生態環境分區管控制度全面建立，為生態環境根本好轉、美麗中國目標基本實現提供有力支撐。</p><p><strong>二、全面推進生態環境分區管控</strong></p><p>（一）制定生態環境分區管控方案。深入實施主體功能區戰略，全面落實《全國國土空間規劃綱要（2021－2035 年）》，制定以落實生態保護紅線、環境質量底線、資源利用上線硬約束為重點，以生態環境管控單元為基礎，以生態環境准入清單為手段，以信息平台為支撐的生態環境分區管控方案。堅持國家指導、省級統籌、市級落地的原則，分級編制發佈本行政區域內生態環境分區管控方案。省級、市級生態環境分區管控方案由同級政府組織編制，充分做好與國土空間規劃「一張圖」系統的銜接，報上一級生態環境主管部門備案後發佈實施。</p><p>（二）確定生態環境管控單元。基於生態環境結構、功能、質量等區域特徵，通過環境評價，在大氣、水、土壤、生態、聲、海洋等各生態環境要素管理分區的基礎上，落實「三區三線」劃定成果，以生態保護紅線為基礎，把該保護的區域劃出來，確定生態環境優先保護單元；以生態環境質量改善壓力大、資源能源消耗強度高、污染物排放集中、生態破壞嚴重、環境風險高的區域為主體，把發展同保護矛盾突出的區域識別出來，確定生態環境重點管控單元；生態環境優先保護單元和生態環境重點管控單元以外的其他區域實施一般管控。</p><p>（三）編制生態環境准入清單。落實市場準入負面清單，根據生態環境功能定位和國土空間用途管制要求，聚焦解決突出生態環境問題，系統集成現有生態環境管理規定，精準編制差別化生態環境准入清單，提出管控污染物排放、防控環境風險、提高資源能源利用效率等要求。因地制宜實施「一單元一策略」的精細化管理，生態環境優先保護單元要加強生態系統保護和功能維護，生態環境重點管控單元要針對突出生態環境問題強化污染物排放管控和環境風險防控，其他區域要保持生態環境質量基本穩定。生態環境質量改善壓力大、問題和風險突出的地方，要制定更為精準的管控要求。</p><p>（四）加強生態環境分區管控信息共享。推進國家和省級生態環境分區管控系統與其他業務系統的信息共享、業務協同，強化對數據管理、調整更新、實施應用、跟蹤評估、監督管理的支撐作用。推進新一代信息技術、人工智能等與生態環境分區管控融合創新，完善在線政務服務和智慧決策功能，提升服務效能。</p><p>（五）統籌開展定期調整與動態更新。生態環境分區管控方案原則上保持穩定，每 5 年結合國民經濟和社會發展規劃、國土空間規劃評估情況定期調整。5 年內確需更新的，按照「誰發佈、誰更新」的原則，在充分銜接國民經濟和社會發展規劃、國土空間規劃的基礎上，開展動態更新，同時報上一級生態環境主管部門備案。因重大戰略、生態環境保護目標等發生變化而更新的，應組織科學論證；生態保護紅線、飲用水水源保護區、自然保護地等法定保護區域依法依規設立、調整或撤併以及法律法規有新規定的，相應進行同步更新。</p><p>三、助推經濟社會高質量發展</p><p>（六）服務國家重大戰略。通過生態環境分區管控，加強整體性保護和系統性治理，支撐優化重大生產力佈局，服務國家重大基礎設施建設，保障國家重大戰略實施。落實長江經濟帶發展戰略，推動長江全流域按單元精細化分區管控，加強沿江重化工業水污染防治和環境風險防控，防止重污染企業和項目向長江中上游轉移。落實黃河流域生態保護和高質量發展戰略，實施上中下游地區差異化分區管控，優化黃河中上游能源化工和新能源產業佈局，促進中下游產業綠色低碳循環發展。強化生態環境分區管控在京津冀、長三角、粵港澳大灣區產業、能源和交通運輸結構調整中的應用，建立陸岸海聯動、區域一體化的生態環境管控機制，引導傳統製造業綠色低碳轉型升級及戰略性新興產業合理佈局。</p><p>（七）促進綠色低碳發展。落實國家高耗能、高排放、低水平項目管理有關制度和政策要求，引導重點行業向環境容量大、市場需求旺盛、市場保障條件好的地區科學佈局、有序轉移。強化生態環境重點管控單元管理，推進石化化工、鋼鐵、建材等傳統產業綠色低碳轉型升級和清潔生產改造。完善產業園區環境基礎設施建設，推動產業集聚發展和集中治污。銜接生態環境准入清單，引導人口密度較高的中心城區傳統產業功能空間有序騰退。優化生態環境優先保護單元管理，鼓勵探索生態產品價值實現模式和路徑，提升生態碳匯能力。在保證生態系統多樣性、穩定性、持續性的前提下，支持國家重大戰略、重大基礎設施、民生保障等項目建設。實施好沙漠、戈壁、荒漠地區大型風電和光伏基地建設。</p><p>（八）支撐綜合決策。加強生態環境分區管控成果應用，為地方黨委和政府提供決策支撐。把生態環境分區管控實施成效評估作為優化環境影響評價管理的重要依據。加強生態環境分區管控對企業投資的引導，在生態環境分區管控信息平台依法依規設置公共查閲權限，方便企業分析項目與生態環境分區管控要求的符合性，激發經營主體發展活力。</p><p><strong>四、實施生態環境高水平保護</strong></p><p>（九）維護生態安全格局。嚴格落實生態保護紅線管控要求。以生態保護紅線為重點，改善生態系統質量，提升生態系統穩定性和服務功能。強化生物多樣性保護，健全生物多樣性保護網絡。加強監測預警，主動適應氣候變化。對青藏高原生態屏障區、黃河重點生態區、長江重點生態區和東北森林帶、北方防沙帶、南方丘陵山地帶、海岸帶等重點區域，分單元識別突出環境問題，落實環境治理差異化管控要求。</p><p>（十）推動環境質量改善。強化生態環境分區管控實施，形成問題識別、精準溯源、分區施策的工作閉環，推動解決突出生態環境問題，防範結構性、佈局性環境風險，為高質量發展騰出容量、拓展空間。深化流域水環境分區管控，統籌水資源、水環境、水生態治理，強化流域內水源涵養區、河湖水域及其緩衝帶等重要水生態空間管理，加強農業面源污染防治。加強近岸海域生態環境分區管控，陸海統籌推進重點河口海灣管理。綜合考慮大氣區域傳輸規律和空間佈局敏感性等，強化分區分類差異化協同管控。按照土壤污染程度和相關標準，實施農用地分類管理和建設用地准入管理。加強聲環境管理，推動大型交通基礎設施、工業集中區等與噪聲敏感建築物集中區域用地佈局協調。探索開展地下水污染防治分區管控模式，統籌地上地下，制定差別化的生態環境准入和污染風險管控要求。</p><p>（十一）強化生態環境保護政策協同。發揮生態環境分區管控在源頭預防體系中的基礎性作用，實現全域覆蓋、跨部門協同、多要素綜合的精細化管理。加強生態環境分區管控與國土空間規劃的動態銜接，針對不同區域開發保護建設活動的特點，聚焦生態環境質量改善，實施分單元差異化的生態環境管理，生態環境主管部門和自然資源主管部門要選擇典型地區開展試點、積累經驗、完善機制，形成政策合力。開展生態環境分區管控減污降碳協同試點，研究落實以碳排放、污染物排放等為依據的差別化調控政策。強化生態環境保護相關政策與生態環境分區管控制度的協同，將生態環境分區管控要求納入生態環境有關標準、政策等制定修訂中。鼓勵各地以產業園區、自由貿易試驗區等為重點，開展生態環境分區管控與環境影響評價、排污許可、環境監測、執法監管等協調聯動改革試點，探索構建全鏈條生態環境管理體系。</p><p><strong>五、加強監督考核</strong></p><p>（十二）強化監督管理。有關部門要按照職責分工，依託相關監管平台，充分利用大數據、衞星遙感、無人機等技術手段開展動態監控，對發現的突出問題和風險隱患開展現場檢查並嚴格依法查處。對生態功能明顯降低的生態環境優先保護單元、生態環境問題突出的生態環境重點管控單元以及環境質量明顯下降的其他區域，加強監管執法，依法依規推動限期整改。將生態環境分區管控制度落實中存在的突出問題納入中央和省級生態環境保護督察。</p><p>（十三）完善考核評價。將生態環境分區管控實施情況納入污染防治攻堅戰成效考核等，考核結果作為地方領導班子和有關領導幹部綜合考核評價、獎懲任免的重要參考。國務院生態環境主管部門會同有關部門對工作落實情況進行跟蹤瞭解，工作成效作為「綠水青山就是金山銀山」實踐創新基地建設等的重要參考。</p><p><strong>六、組織保障</strong></p><p>（十四）加強組織領導。堅持黨對生態環境分區管控工作的領導。地方各級黨委和政府要嚴格落實生態環境保護「黨政同責、一崗雙責」，完善工作推進機制，定期研究生態環境分區管控工作，常態化推進共享共用、調整更新、監督落實等事項，及時報告重要工作進展，形成上下聯動、各司其職、齊抓共管的良好格局。各地區可結合實際制定配套文件。</p><p>（十五）強化部門聯動。國務院生態環境主管部門要會同有關部門制定完善生態環境分區管控相關政策。發展改革部門要積極推動生態環境分區管控成果與國民經濟和社會發展相關規劃、區域規劃編制實施充分銜接。自然資源主管部門要依託國土空間規劃「一張圖」系統，共享生態保護紅線等數據，加強生態環境分區管控方案與國土空間規劃的銜接，共同做好相關研究及試點先行等工作。水行政主管部門負責水資源管理、水域岸線管理等有關工作，實施水資源差別化管理，合理控制水資源開發利用規模，與生態環境分區管控聯動。林業和草原主管部門要加強各類自然保護地管理與生態環境分區管控的協調聯動。工業和信息化、住房城鄉建設、交通運輸、農業農村等有關主管部門要根據職責分工，加強本領域相關工作與生態環境分區管控協調聯動，制定行業發展和開發利用政策、規劃時，應充分考慮生態環境分區管控要求，減少對生態系統功能和環境質量的負面影響。有關部門應出台有利於生態環境分區管控實施應用的政策，並推動生態環境分區管控監督執法協調聯動。</p><p>（十六）完善法規標準。推動將生態環境分區管控要求納入相關法律法規制定修訂。鼓勵有立法權的地方研究制定與生態環境分區管控相關的地方性法規。國務院生態環境主管部門要會同自然資源主管部門等研究制定生態環境分區管控單元劃分要求及相關標準規範。</p><p>（十七）強化能力建設。加強生態環境分區管控領域相關學科建設、科學研究和人才培養，加快建立專業化隊伍。完善生態環境分區管控信息平台建設。各級財政部門要綜合考慮工作目標和任務，按照財政事權和支出責任劃分原則落實資金保障。</p><p>（十八）積極宣傳引導。將生態環境分區管控納入黨政領導幹部教育培訓內容。加強宣傳解讀，及時總結推廣正面典型，曝光反面案例，營造全社會廣泛關注、共同參與的良好氛圍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 11:22:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26714151</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26714151</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/541.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26714151_202403171922c799b3e3-37d8-4f15-a19a-b27637c68fdb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>生態環境分區管控</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/541.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/542.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[波音安全事故大事記：今年已至少發生 8 起安全事故]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺中國，圖</p><p></p><p>3 月 15 日，美國聯合航空公司一架波音 737-800 型客機降落後發現機身外部缺失一塊麪板。近期，美國波音公司不同型號的客機頻發安全事故：飛行途中門塞（內嵌式應急門）脱落、引擎空中起火、起飛時輪胎掉落……</p><p>以下是近年尤其是今年以來涉及波音客機的安全事故：</p><p>2018 年 10 月和 2019 年 3 月，印度尼西亞獅子航空公司和埃塞俄比亞航空公司航班分別發生空難，總計 346 人遇難，失事飛機均為波音 737&nbsp;MAX&nbsp;8 型客機。波音 737&nbsp;MAX 客機隨後在全球多個國家和地區遭停飛近兩年。</p><p>2021 年 2 月 20 日，美聯航一架波音 777-200 型客機起飛後不久單側引擎出現故障，飛機被迫緊急降落。降落前，出故障的引擎爆炸起火，所幸未造成人員傷亡。</p><p>2022 年 3 月 31 日，美國達美航空公司一架波音 757 型客機搭載 198 名乘客從鹽湖城起飛，原定飛往首都華盛頓。途中，機組人員宣佈飛機「因一塊風擋玻璃碎裂進入緊急狀態」，客機隨後在丹佛城安全降落。</p><p>2023 年 6 月 6 日，印度航空公司一架執飛印度首都新德里至美國舊金山的波音 777 型客機出現發動機故障，在俄羅斯遠東地區馬加丹機場緊急備降。</p><p>2024 年 1 月 5 日，美國阿拉斯加航空公司一架波音 737&nbsp;MAX&nbsp;9 型客機起飛後不久，機艙側面一處門塞（內嵌式應急門）脱落。調查人員檢查後發現，本應將門塞固定到位的 4 枚螺栓缺失。事故發生時距離該客機交付阿拉斯加航空公司僅約兩個月。</p><p>2024 年 1 月 13 日，日本全日空航空公司一架波音 737 客機在飛行途中被發現駕駛艙前方玻璃出現裂痕，飛機隨即返回札幌新千歲機場。</p><p>2024 年 1 月 20 日，美國達美航空公司一架波音 757 型客機在佐治亞州首府亞特蘭大市哈茨菲爾德-傑克遜國際機場準備起飛，滑行期間前起落架一個輪子突然脱落，滾出了跑道。</p><p>2024 年 2 月 19 日，美聯航一架執飛舊金山至波士頓航班的波音 757-200 型客機因機翼受損備降丹佛國際機場。</p><p>2024 年 3 月 4 日，美聯航一架從美國休斯敦飛往邁爾斯堡的波音 737 客機起飛後不久因引擎起火被迫返航。</p><p>2024 年 3 月 7 日，美聯航一架飛往日本大阪的波音 777-200 型客機從美國舊金山起飛時，左主起落架一個輪胎掉落。</p><p>2024 年 3 月 11 日，總部位於智利的拉塔姆航空公司一架從澳大利亞悉尼飛往新西蘭奧克蘭的波音 787-9 型客機在飛行中出現「技術故障」，機身劇烈晃動，造成多人受傷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 10:21:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26714129</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26714129</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/242.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26714129_20240317182145e6e435-e7ed-45e4-984d-98392cd22af8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>波音</category>
            <category>航班安全</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/242.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/177/243.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[徵集研究成果：多家學術期刊近期圍繞「新質生產力」公開徵文]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「新質生產力」正在成為學術界研究熱點之一。</p><p>2024 年全國兩會期間，「加快發展新質生產力」已被寫入政府工作報告。而在更早前的中央政治局新年首次集體學習中，系統闡明瞭新質生產力的科學內涵。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）注意到，今年 3 月以來，已有多家學術期刊圍繞「新質生產力」公開徵集論文。</p><p>比如，由國務院發展研究中心主管主辦的中國經濟管理類權威刊物《管理世界》3 月 16 日發佈「新質生產力」專欄徵文啓事稱，「為了更好服務高質量發展大局，聚焦 2024 年政府工作任務，發揮一流期刊創新引領作用，積極帶動學術界圍繞‘因地制宜發展新質生產力’開展研究創新，把論文寫在祖國大地上，《管理世界》編委會經過討論決定，開設‘新質生產力’專欄並公開徵集相關主題的學術論文，組織刊發一批高水平的學術研究成果。」</p><p>此次徵文截稿日期為 2024 年 12 月 31 日。《管理世界》雜誌社表示，「將組織專家對應徵文章進行評審。符合要求的，優先安排發表。」</p><p>由中國社會科學院主管、中國社會科學院數量經濟與技術經濟研究所主辦的經濟管理類學術月刊《數量經濟技術經濟研究》也在 3 月 15 日發佈啓事，面向海內外各界專家學者、青年才俊（含博士後、研究生），圍繞「新質生產力」專題徵稿。</p><p>《數量經濟技術經濟研究》編輯部在啓事中提供了研究方向參考，包括：新質生產力的概念、內涵和發展路徑，加快發展生產力的政策、機制和改革方向，發展新質生產力的理論與實證研究，促進區域新質生產力發展研究，推動行業新質生產力發展研究，原始創新與新質生產力發展，顛覆性技術、前沿技術與新質生產力發展，數字經濟與新質生產力發展，人工智能與新質生產力發展，綠色低碳經濟與新質生產力發展，戰略性新興產業、未來產業與新質生產力發展，傳統產業與新質生產力發展等。</p><p>《數量經濟技術經濟研究》編輯部表示，相關投稿須在稿件首頁左上角標註「新質生產力專題來稿」字樣，編輯部將安排來稿進入快速審稿流程。</p><p>此外，武漢大學主辦的《經濟評論》，吉林省社會科學院（社科聯）主辦的《經濟縱橫》，山西省社會科學院主辦的《經濟問題》，中國電子信息產業發展研究院、賽迪工業和信息化研究院（集團）有限公司主辦的《新型工業化理論與實踐》，南京體育學院主辦的《體育學研究》等學術期刊也都在近期分別發佈了圍繞「新質生產力」主題的公開徵文啓事。</p><p>事實上，早在 2023 年 10 月，由中國科學院主管，中國科學院科技戰略諮詢研究院、中國科學學與科技政策研究會主辦的管理科學期刊《科研管理》就曾發佈過「新質生產力」專欄徵稿函。</p><p>《科研管理》編輯部當時指出，「在百年未有之大變局下，如何通過創新驅動發展戰略的有效實施，在戰略性新興產業、未來產業等方面開展更新起點、更高水平、更加系統、更高質量的全方位佈局等方面還缺乏系統研究；在新質生產力的概念解析、構念維度、系統構成、動力機制、新舊體制轉換的基本理論等方面尚缺乏基礎性的深入研究；在如何通過創新驅動發展戰略的實施，促進新質生產力的高質量湧現等的政策方面的研究還處於起步階段，尚不能支撐我國以產業升級構築新競爭優勢、贏得發展主動權的發展目標，所有這些，都需要學界進行紮實而有深度的研究。」</p><p>此外，復旦經濟學中國化中心近日發文指出，根據中國知網的數據顯示，復旦大學特聘教授、馬克思主義研究院副院長周文與其博士研究生許凌雲合作的學術論文「論新質生產力：內涵特徵與重要着力點」，在《改革》2023 年第 10 期發表後，僅僅半年時間，已經成為國內學界研究「新質生產力」以來下載量最高（7989 次）、被引量最高（25 次）的論文（2024 年 3 月 5 日數據）。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 09:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26713403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26713403</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/166/945.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26713403_202403171714d7032792-12e1-44f1-ad35-b396b86700d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>新質生產力</category>
            <category>學術期刊</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/166/945.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/166/946.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日媒：3 萬多噸核污染水已經入海，日本 4 月或啓動新一輪排海]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據日本共同社報道，日本東京電力公司 (東電) 表示，已於當地時間 17 日完成了第四輪福島核污染水排海，下一輪排海可能從 4 月開始。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/173/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福島第一核電站&nbsp; 視覺中國，圖</p><p></p><p>此前報道稱，2023 年 8 月 24 日，不顧日本國內外多方強烈反對，日方正式開始將福島第一核電站的核污染水排放至太平洋。</p><p>共同社稱，截至目前，東電公司已在四輪排海中，排放了總計約 31200 噸核污染水。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 08:58:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26713741</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26713741</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/173/411.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26713741_2024031716583da8b96e-b859-478c-bafc-40121fd317a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國新聞網]]>
            </author>
            <category>排海</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/173/411.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/173/412.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[心相近丨走進「春天國度」，感受中非共同發展的加速度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[心相近丨走進「春天國度」，感受中非共同發展的加速度]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 07:53:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/world/20240316/0399991874f14f34a46dae00570d5618/c.html</guid>
            <link>http://www.news.cn/world/20240316/0399991874f14f34a46dae00570d5618/c.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/166/840.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[燃爆後，他們的家成了危樓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>羅志住在河北燕郊最大的城中村。</p><p>2020 年，他和妻子花了 170 萬，在小張各莊居民小區東區 1 號樓，購入了一套三居室。3 月 13 日 7 點 40 分左右，羅志因為送孩子上學，經過小區南面百米開外的四層建築，「聞見了一股味道，很臭」，但他也沒來得及多想。很快，他聽到身後傳來爆炸聲。</p><p>據央視報道，3 月 13 日 7 時 54 分，河北廊坊三河市燕郊鎮迎賓路發生一起爆燃事故。截至當日 23 時，現場救援工作已基本結束，事故造成 7 人死亡，27 人受傷。</p><p>3 月 14 日下午，河北省三河市燕郊鎮爆燃事故調查專家組組長劉福來接受新華社採訪時稱，爆燃事故原因初步判斷為燃氣管道泄漏。</p><p>羅志一家的房子亦受事故波及，陽台窗户被震碎，窗框掉落，衞生間天花板上的鋁塑板搖搖欲墜。事發當晚，由當地政府安置，他們去離家 2 公里的酒店暫住。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅志家衞生間鋁塑板脱落，除特殊標註外，均為澎湃新聞記者劉昱秀拍攝</p><p></p><p>政府工作人員告訴他們，燃氣管道泄漏點還沒找到，先不要回 1 號樓。但這幾日，他不時回到自家透風的「危房」收拾、拿東西。之後能不能再回家居住，他「心裏還是突突的」。</p><p><strong>鄰車司機當場昏迷</strong></p><p>3 月 13 日早晨 7 點 50 左右，張磊和同事開車從北歐小鎮南門出發，右拐進入迎賓路，行駛不到 20 米，突然聽到一聲巨響，他眼前一片漆黑，一陣劇烈震動後，汽車的安全氣囊彈出。</p><p>「我以為自己的車爆炸了。」張磊坐在副駕駛上，他忍着胳膊的疼痛，拽開車門，四周炸碎的玻璃「噼裏啪啦」落了一地。他抬頭，看見道邊五米遠的一棟四層小樓爆炸了。</p><p>「二樓和三樓之間先炸，一樓有飛下來的火渣子。」張磊記得，馬路上的車輛橫七豎八，包括緊跟他後面的兩輛車，車裏是他同事，有人臉上和頭部被碎玻璃扎得血紅。</p><p>緊接着，他看到對向行駛的一輛天津牌照的帕薩特，車門遇熱、受力擰成了三角形，車內女司機當場昏迷，大約十幾分鍾後被救護車拉走。</p><p>到 8 點 56 分，張磊站在幾十米外打電話，聯繫保險公司，突然看到自己的車內起明火了。很快，消防水槍的水流衝着車頂壓下來。</p><p>兩天前，他才給油箱加滿，現在被燒得只剩黑炭似的油箱蓋。這輛 SUV，是他去年 7 月花 14 多萬元買的，車上放了兩台上萬元的電腦、兩部手機、一台無人機和若干電動扳手之類的工具。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">燃爆發生後，張磊的 SUV 車，受訪者供圖</p><p></p><p>張磊記得，上午 9 點 10 分左右，發生了第二次爆炸，爆炸位置比前一次高，樓頂搭的「鐵皮棚頂都飛了」，冒起了滾滾濃煙。維持秩序的警察讓所有人退到一公里外的警戒線外，只出不進。張磊繞了兩公里的路，才回到租住的小區。</p><p>3 月 14 日 19 點左右，澎湃新聞記者在一家麪館見到張磊。他手提的透明塑料袋裏裝了燒焦的身份證、護照、機動車駕駛證、一股糊味的發票、車鑰匙和硬盤。他説，上午通過保險公司找到了爆炸受損車輛的位置。由於車鑰匙也在車內，他使蠻力拽開車門。停車場裏，停了二三十輛受損的車。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張磊從受損的車裏找回的證件、物件</p><p></p><p>35 歲的他，兒子一歲多，妻子全職在家。言談間，張磊接到妻子的電話：「燕郊爆炸，好像看到了你的車。」他説：「你看錯了。」掛了電話，他找出央視新聞的視頻，對記者説，「這輛黑色車，我的。」</p><p>張磊説，他和三名同事 3 月 12 日下午才到燕郊，給一家準備開業的酒吧安裝音響設備，他們在爆炸地點附近租房。3 月 13 日早晨，是他們第一次出工。爆炸發生後，他的三名同事頭部受到撞擊，被收治在距事發地幾公里遠的兩家醫院，在神經外科留院觀察。</p><p>張磊是工頭，他們給酒吧安裝音響設備的合同上寫的工期 15 天，但因為三人都住院了，張磊只能加價 50 塊錢，按每人 400 元/天的價格，另找三名臨時工。3 月 14 日一早，他去建材市場重新買了工具，準備第二天開工。</p><p>當晚，澎湃新聞記者陪同張磊去京東中美醫院看望兩名受傷的同事，這家醫院收治了此次爆燃事故的部分傷患。張磊在病房裏的一名同事，頭上包紮了兩塊紗布，戴着彈力網帽，面部有多處暗紅色劃痕。</p><p>張磊的同事外，另一位事故傷者，65 歲的李偉正在這家醫院的重症監護（ICU）。</p><p>3 月 15 日 16 點是醫院的家屬探視時間，記者在醫院 ICU 門外見到李偉的女兒、孫子、外甥等七名家屬。他的外甥張旭告訴記者，李偉已經暫時脱離了生命危險，能吃一些流食。13 日下午，他和姨媽趕到醫院時，看到姨父面部、手臂大面積燒傷，牙齒碎裂，頭髮都燒沒了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">家屬們在 ICU 門口等候</p><p></p><p>李偉家住小張各莊居民小區，13 日凌晨 4 點，他前往燕郊勞動力市場找工作，一早找零工未果，回家路上遭遇爆燃。</p><p>張旭解釋説，姨父家在農村，沒有交過社保，靠打零工維持生計。</p><p>16 點 30 分，家屬探視時間結束。七名家屬離開醫院，走在最後的是李偉的妻子，從二樓到一樓，她雙手撐着樓梯扶手，一步一挪，很是吃力。她晚上不敢一個人住在家裏，暫時搬去了張旭家住。</p><p><strong>水泥地面在燃燒</strong></p><p>燃爆發生時，楊安正在睡夢中，他幾乎是被爆炸聲震醒的。驚醒後，他立即起牀，拉着母親和妻子一起下樓。他不知是發生爆炸了還是樓棟坍塌了。</p><p>楊安居住在小張各莊居民小區東區 1 號樓。這棟 1996 年修建的磚混結構板樓有 6 層，共 18 户人家，目前居住着十四五户，60 歲以上的老人約有 10 位。</p><p>下樓過程中，楊安看了眼外面，發現爆炸區域的水泥地面在燃燒，「這條公路原本的地面是瀝青柏油路，水泥地面的部分是地鐵 22 號線曾經圍擋、施工過的作業點。」</p><p>公開資料顯示：在建的地鐵 22 號線是京冀首條跨省域城市軌道交通線路，項目西起北京市朝陽區東大橋，終至北京市平谷新城。線路全長約 81.2 公里，其中河北段線路長約 30km，共設 5 座車站，分別是燕郊鎮站，神威大街站，潮白大街站，高樓站，齊心莊站，預計 2025 年開通。</p><p>同住東區 1 號樓的羅志記得，以前在小區門前南北向的迎賓路上，曾因工期緊張，地鐵工程不間斷施工，「他們‘噹噹噹’地打了 30 多根樁，最近的離我們大約只有十幾米。」地鐵施工隊利用機械的力量，將 20 米的工字鋼插進土裏打樁。</p><p>羅志説，樓下打樁、拔樁的時候，由於震動幅度太大，居民感覺像在坐過山車，甚至有鄰居家的 PVC 管道被震裂。</p><p>大約從 2023 年 12 月開始，有居民去投訴，大概持續了一個多月。羅志説，在這之後，地鐵施工時間才開始變得規律，現在基本上早上七八點開始施工，晚上十點左右停止施工。</p><p>他回憶，開始修建地鐵後，家裏停過兩次電，分別是 2023 年 12 月 7 日和 2024 年 1 月 28 日；2024 年春節後，樓棟裏的暖氣主管道泄漏，導致井蓋往外噴熱水，流到院裏的水結成了冰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小張各莊居民小區東區 1 號樓居民委託的房屋質量檢測，受訪者供圖</p><p></p><p>去年 12 月，楊安在家裏陽台上安裝了監控。監控中拍攝到，燃氣爆炸的當天，3 月 13 日早晨 7 點 20 分，地鐵工人在附近施工。</p><p>同一天，羅志因為要早起送孩子，7 點 40 分左右路過後來發生爆炸的地方，「聞見了一股味道，很臭。」由於時間匆忙，他並沒有來得及多想，當他和孩子離開後不久，爆炸聲就從身後傳來了。</p><p><strong>重返「危房」</strong></p><p>燃爆發生後，東區 1 號樓的樓體產生傾斜，橫切面有裂紋。楊安後來測量出來裂紋深度達到 10 米左右。</p><p>他説，整棟 1 號樓只有他家的玻璃沒有碎，因為去年 6 月翻修時，他安裝了一千多元一塊的防爆玻璃。但是，客廳、陽台、窗户的外框架，受爆炸氣流影響，已經倒塌。</p><p>到了 3 月 13 日晚間，鎮政府把小張各莊居民小區東區 1 號樓所有居民安置在離家兩公里外的一家酒店內，安排了三餐。</p><p>3 月 15 日晚，澎湃新聞記者在小張各莊居民小區東區 1 號樓樓下，見到多名住在政府安置酒店、回來取衣物的居民。單元樓門前，鋪滿了玻璃碎片，抬眼望去，一到六樓多户人家窗户被炸碎，窗框向內凹陷。樓梯間，老舊的木製窗框前堆滿了脱落的木塊和手指般細長、鋒利的玻璃殘片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 15 日晚，小張各莊居民小區東區 1 號樓有的人家玻璃脱落，有的人家窗框向內凹陷</p><p></p><p>羅志回來給父親取高血壓、心臟病的藥，和給九歲的女兒，四歲的兒子拿一些玩具，乾果和餅乾。羅志的家和想象中受到爆炸影響的房子不同，北歐風的傢俱一塵不染，走到客廳前，才會發現靠陽台的南窗窗框全部被拆除，陽台牆體開裂，本該安裝窗户的地方，缺失了拳頭大小的水泥塊，地上有被收拾過的玻璃碎片和窗框。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/837.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅志家的陽台外牆</p><p></p><p>衞生間棚頂的鋁塑板多處脱落，空洞處隱約可見樓上住户家的下水管。</p><p>羅志很愛惜這套房子，3 月 14 日，他特地回來把家裏收拾了一遍。羅志記得，2020 年秋天，他和妻子購置了這套 114 平的三居室，花費近 170 萬。「為了孩子考慮，傢俱都用的好材料。」 家中被炸燬的斷橋鋁窗户，花了兩萬元。</p><p>羅志心情低落，擔心房子往後很難交易。至於後續能否回家住，他難掩內心擔憂：「雖有專業人士來檢測，但我心裏還是‘突突’的，擔心有其他排查不出的隱患。」</p><p>他翻出一樓鄰居發到樓羣裏的照片，那是幾年前，一樓住户裝修時，發現房屋地基有空槽，凹陷。加之地鐵施工和這次百米之外的爆燃，都令他感到不安。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/841.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">地鐵施工前，該小區東區 1 號樓居民裝修時房屋結構已有破損。受訪者供圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/842.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">地鐵施工前，該小區東區 1 號樓居民裝修時房屋結構已有破損。受訪者供圖</p><p></p><p>站在高處陽台，澎湃新聞記者看到爆燃處的建築物被綠布包裹，周圍搭起了腳手架。迎賓路被封控路段，有多輛施工吊車和兩輛大巴車，兩處搭起臨時帳篷，現場有警務人員值守。</p><p>據羅志介紹，3 月 14 日早晨，施工隊拆除了 1 號樓沒有護欄的幾家窗户框架，並表示之後政府會再給他們安裝新的窗户。但羅志希望能夠保持原狀，「讓領導看到實際情況，牆體開裂，再裝窗户存在安全隱患。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/838.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅志家客廳朝南的窗户震碎，有施工隊來拆除了窗框</p><p></p><p><strong>管道緣何泄漏</strong></p><p>被轉移到安置酒店後，羅志和妻子各自帶着兒子、女兒住，父親單獨住一間。房間內唯一的桌椅要騰給孩子寫作業，大人只能坐到牀上。</p><p>平時孩子放學後學習、就餐的「小飯桌」也在封鎖區內，羅志只能自行接送兒女上學，而由於局部封鎖，「路都繞來繞去」。他説，已經跟單位請了三天假了，「只能繼續等」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 15 日晚，迎賓路交通管制路段</p><p></p><p>3 月 15 日這天離開 1 號樓前，羅志和鄰居一家把停在樓棟旁的轎車開走了，以免被可能砸落的玻璃擊中。政府工作人員告訴他們，燃氣管道泄漏點還沒找到，讓他們不要再回 1 號樓。</p><p>據三河市應急管理局局長紀宏圖介紹，燕郊鎮較早地開通了管道燃氣，地下管網比較複雜，老的管網已經使用 20 多年，埋藏最深的位於地下 12 米，事故調查難度較大，難以確定單點泄漏還是多點泄漏。爆燃事故與部分經營業主操作不當沒有直接關係。</p><p>對此，澎湃新聞聯繫三河市當地兩家燃氣公司——泰達燃氣和百川燃氣，工作人員均稱，燃爆地的燃氣不是由他們供應，其他情況不便透露。另據羅志和楊安介紹，他們小區的天然氣由泰達燃氣公司提供。</p><p>國務院安委會綜合檢查組燃氣專家霍志剛接受澎湃新聞採訪時表示，管道泄露導致燃爆，意味着燃氣經營者在日常巡檢、管理等方面存在一些問題。</p><p>燃氣爆炸有三個要素，一是燃氣泄漏；二是遇引火源；三是燃氣在空間達到一定的濃度。霍志剛説，「燕郊爆炸應該是地下管道破損，致燃氣泄漏，從縫隙裏竄出來，聚集到固定的空間後，遇引火源發生爆炸。」</p><p>據他分析，地下燃氣管道泄露有幾種原因：第一是地面自然下沉，導致地下薄弱的燃氣管道破損；第二是外力所致，比如附近施工，可能對管道形成壓力，導致破損；第三是老舊管線的自然鏽蝕；第四是管道製造的缺陷。另外，驚蟄過後，土地復甦，原來的凍土被軟化，也可能導致燃氣管道破損。</p><p>核心期刊《煤氣與熱力》雜誌發佈的一則分析報告（https://mp.weixin.qq.com/s/5Tzql-aNgepTyS9IHx-pNw）顯示，2023 年全年共收集到媒體報道的國內（不含港澳台）燃氣事故 612 起，造成 77 人死亡，434 人受傷。在已核實原因的 169 起天然氣管網事故分析樣本中，第三方施工破壞引發的事故有 144 起，佔比 85.2%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/839.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/152/840.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年，已核實原因的天然氣管網事故中，各種事故原因及佔比情況，來源：《煤氣與熱力》雜誌</p><p></p><p>中國消防協會科普委委員許傳升説，現在尚未調查清楚，具體要看燃氣管道泄漏的地方，才能判斷此次管道泄漏的原因。</p><p>許傳升同時提醒公眾，如聞到燃氣泄漏，又不確定泄漏點，應立即去到空曠地方，並及時撥打燃氣公司電話，或者撥打 110、119 轉接燃氣公司。</p><p><span style="color:#999999;">（文中人物李偉、張磊、張旭、羅志、楊安為化名。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Mar 2024 04:26:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26712340</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26712340</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/153/252.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26712340_20240317122674dae0a8-7ffa-4ea9-bee9-5d5b646383f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉昱秀，明鵲，袁璐，柳婧文，實習生，張振宇，賈舟洲，楊婭萌]]>
            </author>
            <category>燕郊爆燃事故</category>
            <category>7 死 27 傷</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/153/252.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/153/260.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
