<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 00:43:14 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[賽迪智庫｜中國可借鑑美國「科技-產業-金融」良性循環經驗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/317/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>美國是目前全球「科技-產業-金融」體系最為健全的國家之一，通過政府政策支持、科產金主體協同等，吸引了全球半數以上的投資，在高性能計算、合成生物等領域產生一批「從 0 到 1」的重大原創性、引領性成果，誕生了 SpaceX、OpenAI 等一批全球頂尖獨角獸企業，為美國搶佔新一輪科技革命和產業變革制高點打下堅實基礎。本文通過對美國「科技-產業-金融」循環情況進行梳理，系統分析其在政策制度、主體協同等方面的成功經驗，為中國強化企業科技創新主體地位，促進形成以科技創新為第一動力、金融資本為源頭活水，帶動高技術產業蓬勃發展的有效路徑，推動經濟社會高質量發展。</p><p><strong>一、政策制度：點面結合支持科產金良性發展</strong></p><p>美國注重發揮各類政策工具的聯動作用，綜合運用財税、金融、成果保護等政策，為激發企業創新活力、促進金融支持創新營造良好環境。具體看，該政策體系呈現「點面結合」特點，既通過普惠性的税收優惠、財政投入、資本撬動，高效調用美國科技界、產業界、金融界優勢資源，從「面」上為科技企業創新提供有力支持；又通過法律法規、信貸資金、政府採購等有側重的「點」上精準支持中小科技企業，實現了資源高效配給。</p><p><strong>（一）美國聯邦政府發揮「有形的手」關鍵作用，為產業科技創新提供「面」的支持</strong></p><p><strong>財税政策方面，美國通過政府預算和税收優惠為高技術產業發展和企業創新提供普惠性支持。</strong>美國財政中，研發資金投入規模位居世界前列，《聯邦預算法案》明確了政府資金對於科技研發的支持。根據 2024 財年預算方案，研發預算達到歷史最高的 2100 億美元，其中，能源先進研究計劃署（ARPA-E）預算增加 38%，美國國家科學基金會（NSF）預算增加近 15%，國防先進研究計劃署（DARPA）預算增加 8%，國立衞生研究院（NIH）預算達 486 億美元。同時，聯邦政府注重為廣大企業參與創新提供支持。2017 年特朗普政府出台《減税與就業法案》，將普通企業所得税從 35% 下調到 21%。此外，美國對具有重大戰略意義的關鍵高技術產業也給予了大力支持。2022 年 8 月，美國頒佈的《芯片和科學法案》提供約 527 億美元資金的產業補貼，其中 390 億美元用於建設擴大或更新美國晶圓廠，110 億美元用於半導體的研究和開發，同時規定在美國建立芯片工廠的企業可以獲得 25% 的税收抵免。</p><p><strong>金融政策方面，通過具有政府背景的機構高效撬動社會資本支持企業進行前沿技術、核心技術攻關和創新成果產業化商業化進程。</strong>1958 年頒佈《小企業投資法案》，批准美國小企業管理局啓動「小企業投資公司計劃」（SBIC），通過私人投資資本、信用擔保槓桿資金以及一定比例的養老基金參與中小企業投資，為中小企業獲得權益資本和長期貸款奠定了基礎。1974 年頒佈《僱員退休收入保障法案》，將風險投資總税率由 49% 降到 20%，1978 年又將長期資本收益的最高邊際税率降為 28%，進一步刺激了風險投資的發展，為風險投資長期支持高回報的科技創新鋪平了道路。中情局下屬非營利投資機構 In-Q-Tel 通過在國家技術需求、提供技術的初創企業、風險投資機構三者間建立橋樑，對關鍵技術攻關或前沿顛覆性技術研發進行有的放矢的資金支持，有效地解決了政府部門與創業企業、資本市場脱節的問題，加快科技成果向現實生產力轉化。</p><p><strong>保障政策方面，聯邦政府形成了涵蓋知識產權、成果轉移等較為體系化的支持。</strong>聯邦政府先後制定《專利法》《商標法》《版權法》《反不正當競爭法》等，以規範科研市場環境，加強對知識產權的保護。《拜杜法案》《史蒂文森—威德勒技術創新法》《國家競爭性技術轉讓法》等破除公私創新合作壁壘，充分調動政府、高校院所、企業等各方積極性，極大提高了科研成果轉化的效率。此外，聯邦政府還注重保護本土企業。不僅通過「首購」制度，為初步面世、處於試銷階段的新產品進行「背書」，還於 2021 年簽署《購買美國貨法案》行政令，強制性要求一種產品至少有 50％的零部件來自美國本土，才有資格成為聯邦政府的採購對象，形成對創新產品的有力支持。</p><p><strong>（二）美國聯邦政府高度重視顛覆性創新，為小企業發展提供「點」的支持</strong></p><p><strong>信貸支持方面，聯邦政府為中小企業提供多渠道的貸款支持。</strong>一方面，美國小企業管理局（SBA）向符合特定要求的小企業提供信用擔保，主要項目有 7(a) 貸款項目、CDC/504 中長期貸款項目和小額貸款項目。其中，7(a) 貸款項目是針對大多數中小企業最普及、佔比最大的貸款擔保產品，對於 15 萬美元或以下貸款，擔保比例為 85%；15 萬美元以上貸款，擔保比例為 75%。CDC/504 中長期貸款項目面向成長期小企業提供用於土地和建築等主要固定資產投資的長期貸款。小額貸款項目主要面向初創期小企業，由 SBA 先向小額貸款中介機構提供資金，再由小額貸款中介機構審理企業貸款需求，提供單筆不超過 3.5 萬美元、最長期限為 6 年的週轉性貸款。另一方面，SBA 建立了 7(a) 貸款二級市場，發放貸款的機構可以在市場上交易貸款中有 SBA 擔保部分產生的現金流。貸款剩餘的無擔保部分，可以打包作為底層資產進行資產證券化，並以資產支持證券（ABS）的形式出售。此舉使得相關貸款資產具有流動性溢價，提高了銀行對中小企業放貸的積極性。</p><p><strong>資金支持方面，聯邦政府鼓勵中小企業參與具有商業化潛力的研發活動。</strong>SBA 實施小企業創新研究（SBIR）和小企業技術轉移（STTR）兩大專項計劃，將聯邦機構、企業、高校、科研院所、風險投資機構等連接起來，為中小企業科技創新提供資金和渠道的支持。在已持續實施的 40 年間，每年向 4000 家小型企業補助約 40 億美元，如 1987 年向高通提供了部分關鍵啓動資金，加速私人資本來源渠道的開闢。一方面，SBIR 和 STTR 對支持中小企業創新進行明確規定。SBIR 規定，凡是超過 1 億美元的政府對外委託項目，需將其中 3.2% 的資金用於支持中小企業技術創新。STTR 則規定，凡研發經費超過 10 億美元的聯邦部門，需將其中的 0.15%（國防部為 0.45%）劃入研發基金，直接資助中小企業與非營利研究機構開展合作研發和技術轉讓。另一方面，兩大計劃一般分三個階段實施。第一階段是在半年內確定研發技術價值、可行性和商業價值，最高資助可達 25 萬美元。第二階段是為期兩年的研發過程，年度資助額度通常為 75 萬美元。第三階段即要求研發成果商業化，這個階段 SBIR/STTR 計劃將不再給予資助。</p><p><strong>政企合作方面，聯邦政府推動中小企業合作創新。</strong>SBA 專門成立獲得政府採購合同辦公室，加強與國防部、NASA 等政府機構的合作，幫助小企業獲得政府合同和大型聯邦採購中的分包合同，促進技術產品轉移轉化。此外，1990 年推出先進技術計劃（Advanced Technology Program），鼓勵大中小企業與大學、非營利組織等成立技術合作聯盟，通過競爭的方式獲得聯邦政府資金和產業界配套資金，在生物科技、納米科技、信息科技等領域開展具有高度創新性和風險性的研發活動，並降低金融風險，同時為小企業的技術推廣提供便利的市場渠道。</p><p><strong>二、主體協同：企業、高校院所、金融機構相互扭抱</strong></p><p>高科技產業是美國經濟發展的核心，長期以來，美國企業、高校院所和金融機構作為產業、科技、金融的微觀主體，通過協同聯動，發揮各自優勢資源，共同推動科技、產業、金融的良性循環。</p><p><strong>（一）企業：主導產學研用金深度融合</strong></p><p>企業作為產業科技創新的組織核心，主導產學研金融合，通過研發、戰略、資金等的聯動，推進科技創新和高科技產業發展。</p><p><strong>前沿創新方面。</strong>企業面向前沿領域開展科技創新，不斷加大研發投入，給予金融界支持科技創新的信心。2021 年美國企業研發投入經費中有近 22% 的比例用於基礎研究和應用研究，遠超中國、德國等國家。其中，OpenAI 就是典型代表，其長期高投入進行 GPT、CLIP 等人工智能領域前沿算法模型攻關，2022 年總計投入超 5 億美元，與熱衷投資新一代信息技術、先進製造等前沿領域的風險投資機構不謀而合，科技創新與金融支持實現耦合。</p><p><strong>上下游協同創新方面。</strong>美國以產業鏈龍頭企業為引領，帶動上下游科技企業開展協同創新，依託產業鏈供應鏈撬動社會資本，提高金融對科技創新的支持力度，助推重點產業實現技術躍升。谷歌、微軟、英特爾等科技巨頭通過與前端技術供給、終端設備製造及服務廠家構建互相依存、深度扭抱的技術商業生態圈，實現協同創新、利益共享、風險共擔，並通過自身對上下游投資的標杆效應帶動風險投資對 AI 超算、芯片設計等進行持續輸血，迅速實現一系列重大突破並轉化為現實生產力。</p><p><strong>產學研聯動創新方面。</strong>美國企業與高校、科研院所、金融機構等主體聯動，強化資源共享和優勢互補，構建「技術+金融+應用」的高效循環模式。洛克希德馬丁公司加入科羅拉多大學博爾德分校 CUbit 量子倡議，聯合高校研究中心、實驗室等開展多體量子態設計、光鑷與量子模擬結合等攻關，同時加強與金融機構、科技服務中介等多主體合作，加快技術在量子雷達、超光速軍事信息網絡等實戰中的應用。</p><p><strong>（二）科研機構：推動科技成果向經濟價值轉化</strong></p><p>美國的科研機構主要由國防部、能源部、國家科學基金會、國家航空航天局、美國國立衞生研究院等政府科研機構下屬的聯邦實驗室（如勞倫斯伯克利國家實驗室、洛斯阿拉莫斯國家實驗室等），及斯坦福大學、麻省理工大學、杜克大學等高等院校組成。他們通過技術許可、技術轉讓、衍生企業協議等方式與產業界進行深度聯繫，充分發揮人才設施的優勢，推進基礎研究、應用研究、成果轉化有機結合，與企業、風險資本等緊密互動，共同推動科技成果向經濟價值的轉化。</p><p><strong>聯邦實驗室方面。</strong>美國通過廣泛設立實驗室嵌入式創業項目，為初創團隊提供最先進的實驗設施，促進頂尖創業型科學家和工程師進入實驗室開展早期研發和產品商業化。如，勞倫斯伯克利國家實驗室的迴旋加速器之路項目，自 2015 年起，已經對近 30 名創業者給予超過 1000 萬美元的項目啓動資助，吸引超 5000 萬美元的項目早期資助，並解決了初創企業缺少理論驗證環境的難題。其中，2021 年，初創企業 FLO Materials 在材料科學實驗室的幫助下對新型可回收塑料進行低成本驗證，回收效率超過 90%。</p><p><strong>高等院校方面。</strong>美國高校面向產業一線需求開展基礎研究和應用研究，與企業緊密合作開展成果轉化，加速技術商業化進程。斯坦福大學設立技術許可辦公室，對企業開放大學實驗室，形成「學術-工業」綜合體的發展模式，衍生出超千家企業，並以產業實際需求為導向形成了涵蓋孵化基金、風險投資、法律諮詢等的創新鏈條服務體系，為硅谷的繁榮奠定堅實基礎。此外，杜克大學、北卡教堂山分校等著名大學將自身科研人才、學科優勢同北卡州化工紡織、工業製造等傳統支柱產業高端化的轉型需求緊密相連，與當地超過 90% 的企業建立研發合作關係，年均吸引近 40 億美元的風險投資，通過市場應用反饋實現分析儀器、清潔能源技術等高附加值技術產品的快速研發應用和價值創造，助力北卡羅來納州經濟總量由全美倒數第五躍升至全美前十。</p><p><strong>三、金融：形成對產業科技創新的長效支持</strong></p><p>經過多年發展，美國形成了成熟的市場化金融體系，充分發揮價值判斷功能，在科技和產業之間搭起「橋樑」，通過銀行信貸、證券市場等多樣化的融資渠道和靈活的風險投資環境有力地支持了不同階段的科技創新和初創企業成長。</p><p><strong>銀行信貸方面。</strong>由於傳統商業銀行以穩健運營、風險控制為開展業務的主要原則，與科技型企業的「輕資產、高風險、高成長」特徵不匹配。為了更好服務於不同發展週期、研發階段的科技型企業，以硅谷銀行為代表的科技銀行對現有銀行的金融功能進行創新和完善，充分發揮渠道支持作用，將銀行貸款、風險投資、資本併購相結合，形成「投貸聯動」的支持模式，極大地緩解科技型企業「融資難、融資貴」的問題。</p><p><strong>資本市場方面。</strong>美國的資本市場經歷多年發展，已形成由主板市場、二板市場、區域性交易所、全國性場外交易市場和地方性櫃枱交易市場的金字塔型結構。其中，場外交易市場上市門檻較低，為高新技術產業、能源產業、醫藥健康產業等企業創新提供便利的融資平台，極大地滿足了大批高新技術企業上市直接融資和創業風險資本退出的需要。同時，資本市場建立了「自願升級、強制降級」的轉板制度，並可實現跨級轉板。這一制度能夠充分發揮證券市場「優勝劣汰」機製作用，有利於提高上市科創公司整體質量，形成對硬科技的準確價值判斷，促進資本市場對企業創新進行長期支持。</p><p><strong>風險投資方面。</strong>風險投資與科技型企業共生繁榮，通過資金撬動美國科技進步和技術產業化，並分散創新過程風險。資金來源上，大多數美國風險投資資本來自養老基金、保險等金融機構，大學基金、財團、企業，以及高淨值人羣，資金來源多元化特徵顯著。20 世紀 80 年代後,養老基金開展風險投資的比例逐漸上升，這種機構投資者為科技創新帶來了持續性的資金支持，引導初創企業重視長期技術研發而非短期經濟效益。資金投向上，美國風險投資遵循「投早」「投小」原則。數據顯示，在風險投資支持的初創公司中，其研發投入 85% 來源於風投資金。近年來，美國風險投資向天使和種子期的投資次數佔比逐步增加，自 2012 年起佔全部投資次數的比重均超過 40%，投向企業首輪融資的次數佔全部投資次數的比重保持在 30% 左右，有力地支持了初創期高新技術企業的發展。&nbsp;</p><p><strong>四、以生物醫藥產業為例看美國科產金交織互促</strong></p><p>美國是現代生物技術的發源地，是全球生物製藥行業的領跑者，擁有多家世界上最成功的生物製藥公司和最先進的技術。歷經多年發展，美國已形成較為成熟的生物醫藥創新體系，聯邦政府通過制度設計為產業發展營造良好環境，產業鏈上大中小企業、產學研用相互配合，多元化金融資本為產業高速發展提供有力支撐，政產學研用金合力推動前沿技術突破與市場應用。</p><p><strong>（一）制度保障：政府為生物醫藥產業創新提供政策支持</strong></p><p><strong>一方面，聯邦政府為生物醫藥產業發展提供基本制度保障。</strong>奧巴馬、特朗普、拜登政府先後制定了《國家生物防禦戰略》《國家衞生安全戰略 2019-2022》《全球衞生安全戰略》《關於推動生物技術和生物製造創新以實現可持續、安全和有保障的美國生物經濟》等，推動全美生物醫藥產業創新發展。此外，共有 15 個州制訂了生物醫藥專項發展戰略，8 個州制訂了重點發展生物科學科技或經濟發展戰略，為科研機構、企業等利用政府資源提供保障。</p><p><strong>另一方面，專門的税收優惠制度為產業發展注入活力。</strong>在《税收優惠簡化和公證法案中》中，明確提出針對罕見病的治療藥物，其臨牀費用的一半予以減免。此外，馬裏蘭州規定本地區生物醫藥投資者可以按照投資金額的一半進行抵扣以吸引更多金融資本支持生物醫藥產業發展。</p><p><strong>（二）創新生態：產學研、大中小企業密切合作</strong></p><p><strong>一是以科技、產業、金融一體化的專業組織服務生物醫藥產業發展。</strong>1993 年，美國工業生物技術協會（IBA）和美國生物技術廠家聯合會（ABC）合併組成生物技術工業組織（BIO）。該組織集生物技術工業，生產、研發、貿易、投融資為一體，為全球 1200 多家會員單位提供產品宣傳、業務拓展、融資對接等服務。此外，政府支持生物技術產業協會等行業組織的發展，提高生物技術產業的市場準入門檻，併為生物醫藥企業提供投融資和生產管理服務。</p><p><strong>二是大學注重技術突破並加強產學研合作。</strong>2021 財年，美國高校在研發方面投入超 860 億美元，近 51% 用於生命科學領域的研究。波士頓地區鼓勵麻省理工大學、哈佛大學等高校向中小型生物醫藥企業有償共享實驗室、高級試驗設備等科研設施，不僅促進高校生物技術的轉化和溢出，也拓寬高校獲得科研經費的渠道，提高區域科研效率。</p><p><strong>三是大中小企業實現融通創新。</strong>以基因泰克、默沙東等為代表的大型生物醫藥公司對 Versanis Bio、Skyhawk Therapeutics 等研發強度高、具有領先技術的中小企業進行合同外包，充分利用大型成熟藥企雄厚的資金實力、臨牀開發能力、量產推廣能力、註冊上市經驗、輻射全球的經銷網絡和供應鏈，加速創新藥的上市推廣。</p><p><strong>（三）創新資本：充足的資本為產業發展注入活力</strong></p><p><strong>一是豐富的財政資金。</strong>聯邦政府通過多渠道的資金扶持推動生物醫藥產業的研發創新。2023 年，生物醫學領域的財政經費達到 3000 億美元，其中，基礎研究達到 900 億美元，應用研究達到 1100 億美元，剩餘 1000 億美元將支持技術轉化，包括藥物開發、器械開發等。此外，聯邦政府及州政府通過各類基金支持生物醫藥領域基礎研究。如，國立衞生研究院（NIH）研究基金採取競爭性申請、政府無償支付的方式進行支持，以是否有市場前景作為重要評判標準，促進企業、高校和科研院所開展基礎研究。</p><p><strong>二是充足的風險資本。</strong>2021 年，美國生物醫藥企業所獲風險投資額度為 366 億美元，佔全球總額的近 61%。2022 年生物醫藥企業在創投早期階段（B 輪及以前）次均募資金額約 4000 萬美元，私募中後期階段，次均募資金額增至 1 億美元。北卡羅來納州三角研究園形成了富達投資、紅杉資本等風險投資基金和具有政府背景的金融機構高效合作的 PPP 模式，為園區內初創企業提供便利的融資服務。</p><p><strong>三是證券指數撬動行業投資。</strong>經過多年發展，美國圍繞納斯達克生物科技指數（NBI）和標普生物科技精選行業指數（SPSIBI）建立了 22 只生物醫藥領域的 ETF，總資產達 210.61 億美元，大大提高了金融市場中生物醫藥企業的活躍度，撬動更多資金支持產業鏈供應鏈的發展。</p><p><strong>四是併購資本增強企業競爭力。</strong>美國生物醫藥行業已步入成熟階段，併購成為獲取前沿技術的重要途徑之一。如，2022 年，安進以 278 億美元和 37 億美元分別收購 Horizon Therapeutics 和 ChemoCentryx，加強其在免疫疾病、炎症藥物等的研發實力。同年，輝瑞以 116 億美元和 54 億美元收購 Biohaven Pharma 和 Global Blood Therapeutics，拓展其在血液疾病、偏頭痛等治療藥物的市場。&nbsp;</p><p><strong>五、美國「科技-產業-金融」循環啓示借鑑</strong></p><p>從美國科技、產業、金融交互循環的實踐上看，戰略政策組合促進資源協同配置，不同類型金融工具與科技創新的關鍵節點、產業的不同發展階段相互適配，金融鏈、創新鏈和產業鏈高效耦合，形成促進經濟社會高質量可持續發展的支撐。</p><p><strong>(一）政府在三角循環體系中發揮了重要橋樑和樞紐作用</strong></p><p>美國政府通過打好資金、成果保護、人才等政策組合拳，為創新主體營造良好的制度環境。同時，設立 SBA 等機構或部門，加強對金融、科技與產業各個領域的資源統籌，對市場錯配和失靈進行有效補位。中國應加強「科技-產業-金融」循環的頂層設計，瞄準重點領域明確主攻方向和核心突破口，建立健全跨部門協調聯動機制，運用政策組合拳，全面提高資源整合配置、社會資本撬動、創新活力激發、知識產權保護等方面能力，形成對關鍵共性技術、前沿引領技術、現代工程技術、顛覆性技術創新的支持，加快科技成果轉化和產業化進程。</p><p><strong>（二）產業創新與科技創新相輔相成、迭代互促</strong></p><p>美國企業、高校、科研院所等致力於開展原創性、引領性科技創新，通過高附加值前沿技術創新吸引大體量市場投資，進而形成行業引領帶動作用，推動技術產品產業化商業化一條龍突破。此外，生物醫藥、信息技術等產業通過市場反饋將技術供給與產業發展需求緊密相連，不斷豐富創新要素、優化創新機制，推動基礎研究、應用研究、成果轉化的有機結合，加快技術產品迭代完善。中國應增強科技領軍企業在戰略性、先導性、原創性技術創新中的引領作用，支持鏈主企業聯合上下游企業、科研院所、金融機構等組建需求快速反饋、資金精準扶助、技術共研共用的創新聯合體，以產業一線需求為導向，進行產業鏈上下游「航母式」發展和生態式突破。</p><p><strong>（三）金融市場實現了直接融資與間接融資的功能互補，形成對創新的長效支持機制</strong></p><p>以納斯達克為代表的成熟金融市場為科技型企業提供上市融資、創業投資、投貸聯動等多元化融資渠道，滿足創新不同階段關鍵節點的資金需求。中國應借鑑美國在資本市場建設中的做法，兼顧效率與安全，持續完善金融支持科技創新、服務實體產業體制機制，進一步發揮科技財政和科技金融共同發力的政策效應，降低科創企業信貸融資門檻，開發一批個性化、定製化金融產品服務。同時，培養一批具有全球視野及敏鋭嗅覺的風險投資機構，吸引一批有實力、國際化的天使投資、股權投資和併購資本，提高金融機構精準識別高價值、高發展潛力科技企業的能力，以耐心資本支持產業升級與技術進步需求。</p><p><strong>（本文作者王凡、陶青陽、郭雯、何穎均來自賽迪研究院科技與標準研究所）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:42:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948376</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948376</link>
            <author>
                <![CDATA[王凡，陶青陽，郭雯，何穎]]>
            </author>
            <category>美國經驗</category>
            <category>科技</category>
            <category>產業</category>
            <category>金融</category>
            <category>全球智庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/317/785.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/317/788.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第六屆鄂爾多斯詩歌那達慕啓動：以詩暖城]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，由中國作協《詩刊》社、中國作協《中華辭賦》雜誌社、鄂爾多斯市人民政府主辦，鄂爾多斯市文學藝術界聯合會、鄂爾多斯市文化和旅遊局承辦的「多彩鄂爾多斯」系列文化活動——「我為鄂爾多斯寫首詩」詩歌主題活動暨第六屆鄂爾多斯詩歌那達慕在暖城鄂爾多斯拉開帷幕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/465/163.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據瞭解，此次活動包括詩歌活動、創作採風、頒獎晚會、出版展覽等系列活動，其中詩歌活動包括鄂爾多斯詩歌誦讀節、曲水流觴詩歌賦、談古話今闖詩關、詩詞文創趕集市等主要活動，創作採風包括「我為鄂爾多斯寫首詩」詩歌創作活動、「詩歌與自然」詩歌論壇等主要活動，讓詩情之壯美、詩意之濃厚浸潤人心。</p><p>鄂爾多斯市人民政府副市長苗程玉介紹，近年來，鄂爾多斯市積極打造「北疆文化」品牌，相繼出台文學藝術激勵扶持若干辦法，持續加大文藝工作投入。自 2016 年鄂爾多斯詩歌那達慕創辦以來，特別是鄂爾多斯市榮獲「中國詩歌之城」稱號以來，鄂爾多斯詩歌那達慕已成為全市參與人數最多的羣眾文化品牌、對外交流的重要窗口。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/465/157.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國作協社會聯絡部主任李曉東在致辭中指出，鄂爾多斯詩歌那達慕呈現出紮根本土、羣英薈萃、創新創作等特點，為詩歌界提供了交流對話的機會，更為詩歌更好走進生活、走進人民搭建了新平台，希望鄂爾多斯持續出精品、出人才，創作更多優秀作品，以詩歌的名義把温暖傳遞給每一個喜愛詩歌的人，給人以力量，贈人以希望，送人以温暖，以詩歌之美展現新時代的精神氣象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/465/160.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>鄂爾多斯市文聯黨組書記、主席馮世業表示，「多彩鄂爾多斯」系列文化活動——「我為鄂爾多斯寫首詩」詩歌主題活動暨第六屆鄂爾多斯詩歌那達慕深入挖掘鄂爾多斯詩歌那達慕品牌特色，持續探索更加接地氣、便捷化、有內涵的舉辦形式和參與模式，通過開展一系列詩歌文化活動，反映人民羣眾的生活變化、鄂爾多斯的城市變遷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/465/165.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活動中，與會領導和嘉賓共同推杆見證，正式拉開了「多彩鄂爾多斯」系列文化活動——「我為鄂爾多斯寫首詩」詩歌主題活動暨第六屆鄂爾多斯詩歌那達慕的序幕。</p><p>部分省市作家協會負責人，部分國內知名文學雜誌社負責人、主編、編輯，部分盟市文學雜誌社負責人，伊金霍洛旗相關部門負責人，各旗區文聯主要負責人和廣大文學愛好者參加開幕式。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:41:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24961481</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24961481</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/467/564.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24961481_20231018084229709f96-2fca-4ffd-9732-fbefb31937c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，高丹]]>
            </author>
            <category>鄂爾多斯詩歌那達慕</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/467/564.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/467/569.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣東多地公開違約公費師範生實名名單，有試圖違約者諮詢「成本」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525904" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/63c43cf8ecbf4dea9e7b7321e594ce30/hd/2023101717220408960827eac-91ac-4736-a045-60f78cd8ec03-479fec9f-f73e-75e8-f0ce-74528caa726e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/445.jpg" data-duration="00:56" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>廣東多地公開違約公費師範生實名名單，大部分是研究生學歷。一名試圖違約的公費生諮詢，「行為記錄檔案几年？會不會影響報考省外編制」。省教育廳答覆，違約將影響徵信。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:39:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960904</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：林蓉，素材來源：網絡]]>
            </author>
            <category>公費師範生</category>
            <category>違約</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/445.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/448.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海關查獲 5380 只吸血鬼蟹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526007" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4417363f74ba4521af1de9296c4f75c4/hd/202310172054238866b9e0256-bc4e-49d9-9a1b-5bec8160aa9f-c6c37192-4bb8-a0bf-b6fd-c1a682d85b3f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/495/116.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，廣州白雲機場海關發現一批進口觀賞螃蟹規格填寫錯誤且品種不在准入名單內。該批貨物共 6245 只活體螃蟹，其中 11 種吸血鬼蟹屬動物不得准入，共計 5380 只。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:35:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964219</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964219</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈鵬華，實習生：劉淑嫺，來源：海關發佈]]>
            </author>
            <category>海關查獲 5380 只吸血鬼蟹</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/495/116.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/495/119.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[千城百縣看中國｜河北盧龍：小磨香油喚醒味蕾的記憶]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526016" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/69fa25df036b44d2b1cf87240da08e6b/hd/20231017210707788b0d41f11-09de-43f0-9023-44f9948495d1-e8191514-fd3d-88cb-ef27-777788ef9ea6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/273.jpg" data-duration="00:59" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>河北省盧龍縣印莊鎮姚各莊村製作傳統小磨香油的歷史悠久，其製法精良，用料講究，遵循的是古輩傳承下來的「水代法」。這使得香油色澤紅潤、晶瑩透亮、油香柔和、濃鬱持香。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:33:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964540</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964540</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：陳鑫露，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>千城百縣看中國</category>
            <category>河北盧龍</category>
            <category>小磨香油</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/273.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/276.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西泰和縣舉辦烏雞文化節推進烏雞產業發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526013" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1b2719791d284ef99df58851d1a2bfcf/hd/202310172102323321d9f7fd2-bea9-459b-8f53-6a8737474235-12c86380-2a58-e9b6-4b9a-0949fb39ece1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/219.png" data-duration="00:54" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>江西泰和縣是烏雞的原產地，泰和烏雞素有「世界珍禽」和「白鳳仙子」的美譽。近日，泰和縣舉辦第三屆江西泰和烏雞文化節，有烏雞選美大賽、烏雞產業論壇等活動。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:31:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964536</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964536</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：陳鑫露，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>烏雞文化節</category>
            <category>江西泰和縣</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/219.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/222.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早報｜中國三季度 GDP 數據今日公佈，地價上限取消風聲再起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/160.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【市場數據】</strong></p><p>至 10 月 17 日收盤，上證綜指漲 0.32%，報 3083.5 點；科創 50 指數漲 0.93%，報 882.19 點；深證成指漲 0.15%，報 9940.22 點；創業板指漲 0.26%，報 1961.89 點。滬深兩市成交總額 7353 億元。</p><p>美股方面，三大指數分化，道指收盤漲 0.04% 報 33997.65 點，納指跌 0.25% 報 13533.75 點，標普 500 指數跌 0.01% 報 4373.2 點。</p><p>油價方面，截至當天收盤，紐約商品交易所 11 月交貨的輕質原油期貨價格收於每桶 86.66 美元，與前一交易日持平；12 月交貨的倫敦布倫特原油期貨價格上漲 25 美分，收於每桶 89.9 美元，漲幅為 0.28%。</p><p>據同花順 iFinD，美債方面，10 年期國債收益率較昨日漲 12 基點，報 4.83%；外匯方面，美元兑離岸人民幣漲 0.2367%，報 7.3258 元，美元兑在岸人民幣漲 0.0711%，報 7.316 元。</p><p><strong>【財經要聞】</strong></p><p>1、據澎湃新聞，10 月 17 日，國家金融監督管理總局網站發佈了新修訂的《非銀行金融機構行政許可事項實施辦法》，自 2023 年 11 月 10 日起施行。此次主要修訂的內容具體包括四個方面：一是調整部分事項准入條件；二是持續擴大對外開放；三是推進簡政放權工作；四是完善相關行政許可規定。《辦法》進一步放寬境外機構入股金融資產管理公司的准入條件，允許境外非金融機構作為金融資產管理公司出資人，取消境外金融機構作為金融資產管理公司出資人的總資產要求。除此之外，《辦法》還簡化債券發行和部分人員任職資格審批程序，取消非銀機構發行非資本類債券審批、金融資產管理公司財務部門和內審部門負責人任職資格核準事項，改為事後報告制，明確資本類債券儲架發行機制。</p><p>2、據工信部官網 10 月 17 日消息，工信部發布《關於推進 5G 輕量化（RedCap）技術演進和應用創新發展的通知》，提出到 2025 年，5G RedCap 產業綜合能力顯著提升，新產品、新模式不斷湧現，融合應用規模上量，安全能力同步增強。其中，推動 5G RedCap 芯片、模組、終端等產業關鍵環節成本持續下降，終端產品超過 100 款；5G RedCap 在工業、能源、物流、車聯網、公共安全、智慧城市等領域的應用場景更加豐富、應用規模持續提升。遴選一批 5G RedCap 應用示範標杆，形成一批可複製、可推廣的解決方案，打造 5 個以上實現百萬連接的 5G RedCap 應用領域；建設面向 5G RedCap 產業發展的技術和應用創新平台、公共服務平台，培育一批創新型中小企業。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3、據證券時報，10 月 17 日，農業農村部官網公示，包括 37 個轉基因玉米品種、14 個轉基因大豆品種通過初審，申請者包括大北農、登海種業等眾多公司品種。這是玉米、大豆轉基因技術獲得安全證書之後，最重要的進展。意味着距離商業推廣更進一步。</p><p>4、據北交所網站 10 月 17 日消息，北交所網站發佈總經理隋強在第十三屆中國·武漢金融博覽會主論壇上的主題演講。隋強在主題演講中指出，北交所將加快高質量上市公司供給，目前，北交所正在證監會的指導下，加快研究制定直接 IPO 的相關制度規則；將大力加強投資端建設，完善投資者回報機制，支持引導北交所上市公司通過分紅、回購等機制安排更好回報投資者；提升市場估值定價功能，研究優化發行定價安排，堅持合理定價、優企優價，促進一二級市場協調發展；持續增加北交所基礎產品類型，逐步構建覆蓋股票、債券、基金的「全品類」體系；營造良性市場生態，強化多層次市場互聯互通，積極穩妥有序地推進轉板，指導有意願的上市公司依規開展各項工作，形成穩定的轉板預期。</p><p>5、據券商中國，包括海通證券、首創證券、開源證券、長江證券等在內的 10 家券商，將參與北交所的做市商測試評估。據悉，本次測試的目的是，評估擬開展北交所做市交易業務的會員技術系統準備情況。在「北交所深改十九條」中，為擴大做市商數量，提升市場流動性，證監會對北交所做市准入條件進行了調整。目前，北交所一共有 15 家做市商。業內人士預計，門檻下調後，符合做市商擴容資格的券商將在 20 家左右。</p><p>6、據環球網，作為第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇的開場活動，「一帶一路」企業家大會 10 月 17 日下午在北京國家會議中心舉行，會議發佈《「一帶一路」企業家大會北京宣言》。近 300 名中外代表在現場簽署合作協議，項目涵蓋基礎設施、清潔能源、人工智能、生物醫藥、金融服務、現代農業、軌道交通等多個領域，不論是項目數、涉及國別，還是簽約金額，都超過上一屆企業家大會。</p><p>7、據國家統計局，10 月 18 日將召開國民經濟運行情況新聞發佈會。據證券時報，發佈會將公佈 9 月工業增加值、固定資產投資、社會消費品零售總額等經濟數據。同時，我國第三季度 GDP 數據也將公佈。</p><p>8、據澎湃新聞，10 月 17 日，在百度世界大會上，創始人、董事長兼首席執行官李彥宏正式發佈文心大模型 4.0，並同步開始邀測。李彥宏指出：「這是迄今為止最強大的文心大模型，實現了基礎模型的全面升級，在理解、生成、邏輯和記憶能力上都有着顯著提升，綜合能力與 GPT-4 相比毫不遜色。」</p><p>9、據證券時報，今年以來已有 1092 家上市公司實施回購，佔全部 A 股公司數量的二成左右，合計回購金額已達到 611.78 億元，135 家上市公司回購金額在 1 億元以上，其中 7 家公司回購金額已達到或超 10 億元，包括牧原股份、鹽湖股份、韋爾股份、海康威視等。對於近期的回購潮，多家機構表示回購有利於提升市場信心，穩定公司股價。</p><p>10、據經濟觀察網，9 月底，自然資源部已給各省市自然資源主管部門下發文件，內容包含：建議取消土地拍賣中的地價限制、建議取消遠郊區容積率 1.0 限制等。濟南、南京、合肥、寧波、蘇州、成都、西安等城市已落地「取消地價上限」這一動作，多數城市將在下一批次土地出讓文件中刪去地價上限等內容。北京、上海等核心城市仍在研究如何調整競買規則。</p><p>11、10 月 17 日晚，比亞迪披露業績預告，預計前三季度實現歸母淨利潤 205 億元-225 億元，同比增長 120.16%-141.64%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:31:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964737</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964737</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/155.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964737_2023101808316d53eacf-8e86-44d5-820a-85ac89f4324f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李瀟瀟]]>
            </author>
            <category>牛市早報</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/155.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/158.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[16 歲綿陽少年勇救落水女子，民警到其班級送上榮譽證書]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526034" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/42d5fa8c11ea4687b85857903435b4f4/hd/20231017225526951abb92e4a-3086-4669-a0ab-cc88ee9ae42c-23486ae8-eea5-abb2-5ff6-fdac8121ec69.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/992.jpg" data-duration="00:35" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，綿陽 16 歲高中生餘祥傑在河邊散步時，發現有人不慎落水，危急時刻他與民警一起跳入水中，將落水女子救上岸。民警來到他所在班級，送上榮譽證書和警察小熊玩偶。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:30:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964735</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄭朝淵，編輯，許嘉寧，素材來源，江油公安]]>
            </author>
            <category>少年</category>
            <category>榮譽證書</category>
            <category>救人</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/992.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/995.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·加沙醫院遭空襲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·加沙醫院遭空襲]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:46:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132814</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132814</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/21.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新主場、新陣容、新口號！上海男籃「鯊向」CBA 新未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526036" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fa24e9c17f4b424d87e76f4bf134f0fa/hd/cf0c7631-0dfe-4c49-b170-da331b0185c9-43846b74-4e85-40ec-389d-cf5d3d1f47d5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/53dfb4481f5d48b49b7f4eb20c582ba1-20231017230707970-1489583659498923068-6dd1d52d-f449-41f1-aa24-3514fb77f8ea.png" data-duration="02:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">上海男籃新賽季宣傳片。(02:25)</div>「以城之名，鯊向未來。」當上海久事男籃喊出新賽季的口號時，一段新的征程即將開啓。<p></p><p>17 日，上海久事大鯊魚籃球俱樂部在球隊新賽季主場上海體育館，舉行了 2023-2024 賽季 CBA 聯賽出征儀式。</p><p>新的口號、新的主場、新的陣容，上海久事男籃新賽季的征程還未開始，便透露出諸多新元素。</p><p>正如上海男籃代理主教練劉鵬所説：<strong>「新賽季，新主場，也有新的人員和新的目標。大家會去努力爭取一個好的成績。」</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="525907" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/55904fc8e7194882a654bc2e32b35c1a/hd/202310171725098023a9dc3be-caf7-4ac9-9927-f74a00f1218a-408265a7-f603-4300-a8e9-8893d8826e36.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/ebeccae554a0449fa06cde355e07eab1-20231017172623999-6419589559309740525-3c3195ca-a684-4955-ac00-011ea599e8a5.jpg" data-duration="01:30" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">上海男籃代理主教練劉鵬接受採訪。&nbsp;視頻編輯&nbsp;徐儲立&nbsp;(01:30)</div><strong>新主場，一段 48 年的傳承</strong><p></p><p>籃球與建築師，似乎屬於兩個領域，但上海久事男籃的出征儀式上，卻請來了一位中國工程院院士——他就是「上海體育建築之父」魏敦山先生。</p><p><strong>之所以邀請魏敦山，是因為上海久事男籃將球隊主場搬至改建後的上海體育館，而這座體育館的設計師，正是魏敦山先生。</strong></p><p>上海體育館於 1975 年落成，是當時全國規模最大的現代化綜合性體育館，這裏承載着中國體育的無數榮耀，也保留着上海體育的集體記憶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/686.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">魏敦山院士。</p><p></p><p><strong>「上海體育館是上海第一座大型公共體育場館，它是集體智慧的結晶。上海體育館以上海命名，是以城之名。」魏敦山説出了自己的解讀。</strong></p><p>從盧灣體育館，到源深體育館，再從東方體育中心，到上海體育館，場館的變化見證着上海久事男籃的歷程，而魏敦山也給出了球隊自己的期許：</p><p><strong>「新時代新徵程，上海體育館煥然一新，這裏是上海久事大鯊魚男籃的新主場，希望你們能在這座具有光榮傳統的場館，發揚體育精神，在新賽季勇往直前，取得佳績。」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海久事集團黨委副書記、總裁鄭元湖向魏敦山院士贈送紀念品。</p><p></p><p>不僅如此，新主場上海體育館亮相，還藏着一段長達 48 年的傳承——在出徵儀式上，久事集團為魏老準備了一份特別的紀念品，由久事集團黨委副書記、總裁鄭元湖親手贈與兩張珍貴的合影。</p><p>一張是民用院上海體育館全體設計人員在 1974 年上海體育館前的合影，還有一張是上海建築設計研究院徐家彙體育公園上海體育館項目新老兩代團隊在 2022 年的合影。</p><p>出征儀式上的這番場景，傳承之意不言而喻。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">叢學娣寄語上海久事男籃。</p><p></p><p><strong>新口號，球迷才是真正的主人</strong></p><p>出征儀式上，上海久事男籃不光完成了新主場的亮相，還喊出了新賽季的口號——以城之名，鯊向未來。</p><p>過去幾個賽季，上海男籃新賽季的口號和 CBA 一樣，始終都有調整——從「鯊回巔峯，再鑄輝煌」到「聚鯊逐夢，力爭上游」，再到「有夢當燃，鯊向未來」，口號的轉變也藴含着球隊思路的變化。</p><p>本賽季，球隊在「鯊向未來」不變的情況下，選擇契合 CBA 主口號「以城之名」。這樣的改變不光停留在口號上，同樣也藏在出徵儀式的細節裏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/983.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海男籃的宣傳片講述了球迷的故事。</p><p></p><p><strong>以上海男籃新賽季宣傳片為例，宣傳片的拍攝視角並沒有圍繞球員展開，而是將視角停留在球迷身上——穿着上海隊球衣買早飯的父女，擺着羅漢琛搖頭娃娃的出租車司機，刻着大鯊魚 logo 的滑板少年......</strong></p><p>宣傳片視頻並沒有太多球員的鏡頭，卻在球迷身上看到諸多上海男籃的元素，這或許就是球隊希望在新賽季傳遞的信息。</p><p>上海男籃官方表示，新賽季球隊宣傳片有很多大鯊魚的忠實球迷參與了拍攝，展現出了上海這座城市的活力與風貌，也展現出這座城市濃厚的籃球氛圍與文化。</p><p><strong>「我們聽到了他們對於上海久事男籃的期許，籃球運動讓他們的生活更加充實和快樂。」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海久事男籃代理主教練劉鵬、隊長王哲林揮舞旗幟。</p><p></p><p><strong>新陣容，邁出低調務實第一步</strong></p><p>新賽季，上海男籃不光有新的主場和新的口號，球隊陣容也有不小調整，18 名球員和 5 位教練組成員均有變化。</p><p>18 名球員中有 5 人為 90 後，剩下的 13 人均為 00 後，對於這樣一支年輕的上海男籃，代理主教練劉鵬選擇了一個低調務實的目標：<strong>「目標還是首先進入前八，然後一步步往上去拼。因為賽季很長，包含了很多不確定因素，我們還是要按照既定的計劃去走。」</strong></p><p>本賽季，上海男籃從青年隊上調了馬典成、劉梓鵬、董灝、萬孟霖四名年輕球員，為球隊補充了新鮮血液。</p><p>而出征儀式的採訪環節，球隊特意安排了兩位剛進一隊的小將馬典成和劉梓鵬接受採訪。</p><p>面對媒體的長槍短炮，馬典成顯然還有些緊張：「我們年輕隊員就是在場上把防守做好，把籃板球搶好，為球隊提供更多積極性。我們晚上也會偶爾一起約着練投籃和力量，然後一起探討戰術之類的。」</p><p><strong>對於年輕球員，劉鵬表示：「年輕球員要是能給隊伍帶來更多的能量，我就會給他們更多時間，大家（的機會）都是平等的。」</strong></p><p>一處細節是，當主持人宣佈球員登場亮相時，馮萊順勢便搭上了馬典成的肩膀，臉上的笑容彷彿是希望一臉嚴肅的後者能夠放鬆一些。</p><video class="cont_video" data-videoid="525917" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b933b21d827045fb96ce475dfd47559a/hd/202310171737474607eb4c821-3014-41a3-83f2-cd58d066e2c1-1fe5cddd-d110-f7fc-36f3-63a4cf475a20.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/160b5593e1294672a81ece549b1b4e64-20231017173840537-6264906222632876765-20f99c70-94e1-447f-88ac-9373f5d5d217.png" data-duration="00:48" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">王哲林減重了 15 斤。&nbsp;視頻編輯&nbsp;徐儲立 (00:48)</div>不過目前上海男籃最為棘手的，是賽季之初的磨合問題。<p></p><p>由於球隊主力王哲林和劉錚徵戰亞運會，二人剛剛才回到球隊。王哲林表示：「確實時間比較緊張。今天上午才和球隊進行了第一次技戰術合練，希望能夠儘快融入到隊伍中，包括和外援進行磨合。新賽季的目標還是先打入季後賽。」</p><p><strong>王哲林透露，自己在剛剛過去的四個月時間內完成了 15 斤的減重，他表示此舉是為了減少傷病隱患，雖然在對抗性方面會有所下降，但是在跑動和彈跳方面會有一定的增長。</strong></p><p>從代理主教練劉鵬，到球隊核心王哲林，都希望能低調務實地邁出新賽季的第一步。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:34:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964699</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964699</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/986.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964699_202310180734cd32d0e7-fd25-4d5b-ba1d-433ae02d54ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰]]>
            </author>
            <category>上海男籃</category>
            <category>CBA</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/986.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/989.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報刊文：高端手機逆勢增長説明啥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>面對經濟復甦緩慢、需求疲軟、創新不足、庫存過剩等問題，全球手機市場出貨量呈現下降態勢。截至 2023 年二季度，全球智能手機市場已經連續第 8 個季度出現年同比下降。不過，作為世界第一大手機製造國，我國儘管總量增長放緩，但高端手機逆勢增長，手機市場的結構調整和產品升級蹄疾步穩。今年二季度，我國售價在 600 美元以上的高端手機市場份額達到 23.1%，相比 2022 年同期逆勢增長 3.1 個百分點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/745.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>高端手機逆勢增長順應了居民消費升級的趨勢。</strong>2022 年，我國人均 GDP 已達到 1.27 萬美元，超過了世界平均水平，正在邁向高收入經濟體國家行列。居民消費結構正在從生存性消費向發展性消費和享受性消費升級，智能化產品、品牌化商品、服務型消費成為消費升級的趨勢和方向，信息消費和智能終端產品成為重要的消費引擎。與此同時，消費者更加關注設計新穎、影像高清、性能強大、系統穩定的手機，智能化、品牌化特徵明顯的國產高端手機受到消費者青睞。</p><p><strong>產品技術持續創新為高端手機逆勢增長提供支撐。</strong>智能手機所處的是一個各類新產品、新技術不斷迭代升級、深度應用的行業，我國不僅是全球智能手機的製造高地，也是技術創新高地。據不完全統計，2022 年我國發布的新旗艦手機數量就超過 40 款。摺疊屏、超級快充、影像算法等技術的應用和普及，在豐富產品形態的同時，為用户帶來了差異化的應用、內容和操作體驗。正是因為高端智能手機匯聚了行業前沿科技，從而有效激發了消費者的購買慾望。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>完善的產業生態助推了高端手機逆勢增長。</strong>我國依託超大規模的市場優勢，抓住全球數字經濟發展機遇，建成了全球規模最大、技術最先進的寬帶網絡基礎設施，湧現出騰訊、阿里、美團、京東等一批世界級平台經濟型企業，搭建了電子商務、直播經濟、即時通信、在線文娛、遠程教育、智能穿戴等消費新場景。完善的產業生態和豐富的消費場景，為消費者基於移動終端設備實現各種消費體驗提供了極大便利，從而推動消費者購買和使用功能更強大、場景鏈接更便捷的高端手機。</p><p>經過多年發展和應用普及，目前我國智能手機普及率達到 85%，手機網民規模超過 10 億，國內手機市場面臨一定的天花板。同時，國產手機廠商與國際領軍手機廠商還存在不小差距。就市場佔有率看，今年二季度，三星以 21% 的市場份額保持領先地位，蘋果以 17% 的市場份額位居第二，我國小米、OPPO、vivo 的市場份額總計為 31%；就企業利潤看，蘋果佔據了全球智能手機市場 85% 的利潤，三星以 12% 的利潤份額位居第二，我國國產手機分得 3% 的利潤份額；就核心技術看，5G 射頻芯片技術和部分關鍵零部件依然受制於人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有鑑於此，要着力突破新技術、開拓新市場、提升新服務，塑造我國手機行業新的競爭優勢。着力突破新技術，就是加強芯片、操作系統等關鍵核心技術攻關，擺脱受制於人的局面。持續開發適應消費者需求的攝像頭、屏幕、電池等技術，將 5G、AI 等技術深入嵌入手機設計、製造、使用各環節，提升高端智能手機的核心競爭力。着力開拓新市場，就是一方面要支持國產品牌手機「走出去」，依託高性價比優勢和本土化策略，進一步擴大高端手機的全球市場份額；另一方面要深度挖掘國內消費市場潛能，開發滿足消費者在辦公、娛樂等場景需求的智能手機。着力提供新服務，就是鼓勵國產手機廠商圍繞核心產品智能手機持續做品類擴展，增加服務要素在投入和產出中的比重，發展「產品+內容+生態」全鏈式智能生態服務，實現從「賣產品」向「賣產品+賣服務」轉變、從硬件提供商向智能生態服務商轉型，提升附加值。</p><p>（作者系中國宏觀經濟研究院產業經濟與技術經濟研究所研究員）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:22:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24970758</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24970758</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/785.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24970758_20231018072210249a65-9e4b-40a8-b58f-2a8a5360dac5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[洪羣聯/經濟日報]]>
            </author>
            <category>高端手機</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/785.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/788.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[學習時報頭版：減少權力對微觀經濟活動的不當幹預]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黨中央近日印發《中央反腐敗協調小組工作規劃&nbsp;（2023—2027 年）》，再次強調要「減少權力對微觀經濟活動的不當幹預」。這一要求旨在從源頭着手減少腐敗機會，強化對政策制定、決策程序、審批監管、執法司法等關鍵權力的制約和監督，不斷剷除滋生腐敗的土壤。</p><p>權力對微觀經濟活動的不當幹預，既體現在個別地方或部門沒有完全領會黨中央在新時代促進經濟高質量發展的精神，所制定的政策沒有考慮經濟的實際需求，對經濟的發展「管得多、放得少」，直接抑制了經營主體的發展空間；也體現在個別地方或部門對經營主體的執法不規範、不嚴格、不透明、不文明，運動式、「一刀切」執法問題時有發生，極大增加了經營主體的不確定性，讓經營主體因為各種顧慮而只能「想得多、幹得少」；還體現在個別腐敗官員憑藉手中權力，通過在各種生產經營環節人為設置障礙進行「吃拿卡要」的權力尋租，讓經營主體「送得多、賺得少」。這些權力的異化顯著增加了經營主體的經營負擔和經營風險。</p><p>遏制權力對微觀經濟活動的不當幹預，始終是我國經濟體制改革的重點任務。從黨的十五大提出「使市場在國家宏觀調控下對資源配置起基礎性作用」、黨的十六大提出「在更大程度上發揮市場在資源配置中的基礎性作用」、黨的十七大提出「從制度上更好發揮市場在資源配置中的基礎性作用」，到黨的十八大提出「更大程度更廣範圍發揮市場在資源配置中的基礎性作用」，我國社會主義市場經濟體制的建設水平不斷提高，權力對微觀經濟活動的不當幹預現象不斷減少。尤其是黨的十八屆三中全會把市場在資源配置中的「基礎性作用」修改為「決定性作用」，標誌着社會主義市場經濟發展進入了一個新階段。在 2014 年到 2019 年的 5 年間，我國市場主體數量就由 6932.22 萬户突破到 1.2 億户，增幅超過 70%，年均淨增市場主體數量超過 1250 萬户，充分表明市場的決定性作用對經濟活動的強大支撐力和吸引力。然而，近幾年，受疫情衝擊、全球貿易格局轉變、國內發展階段演變等多重因素的疊加影響，我國經濟增速下滑壓力持續增大，地方財政收支失衡程度加劇，這也使得很多地方為了「增收」而加大了對微觀經濟活動的幹預力度，最終擾亂了經營秩序、損害了營商環境、影響了經營信心。</p><p>有效激發經濟發展活力，必須堅定不移地貫徹落實黨的十八屆三中全會精神，減少權力對微觀經濟活動的不當幹預，從制度層面引導權力運行、規範權力運行、約束權力運行。聚焦不當幹預的源頭，加快梳理各類與經營主體密切相關的文件、政策和收費，對過時落伍的文件、不恰當的政策舉措、不合理的收費類型，及時修改、完善和淘汰，儘可能減少不當幹預的不當依據。針對不當幹預的客體，加快建立健全經營主體針對不當幹預的投訴渠道，明確相關部門對經營主體投訴的反饋時間和處理要求，對於被多次投訴的典型問題和主體，應建立強有力的上級部門介入和懲罰機制，大幅增加不當幹預的幹預成本。針對不當幹預的主體，運用「全週期管理」方式，抓住政策制定、決策程序、審批監管、執法司法等關鍵權力，在加強政治學習和警示教育的同時，加快健全監督制度體系，強調深化標本兼治、系統治理，最大可能降低不當幹預的發生概率。</p><p>減少權力對微觀經濟活動的不當幹預，就是減少權力對市場經濟規律的幹擾，讓市場在資源配置中充分發揮決定性作用，讓千千萬萬個經營主體按照市場經濟規律自由競爭、公平競爭、充分競爭，有效激發經濟增長活力潛力動力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:16:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24970770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24970770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/808.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24970770_202310180716c7ba64a4-61e2-48e2-bea9-a786d1b789ca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蔡之兵/學習時報]]>
            </author>
            <category>微觀經濟</category>
            <category>權力</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/808.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/811.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[更年期關懷日｜直面「斷崖式衰老」，更年期不用硬「扛」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><u>·10 月 18 日是世界更年期關懷日。「更年期是一種自然的生理現象，但是更年期會引發一系列疾病，這些疾病是需要改善、且能夠改善的。」</u></span></p><p><span style="color:#999999;"><u>·「衰老是無法避免的，必須接受自己要經歷這樣一個過程。不要覺得人生沒意思，只是老了而已。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/449/733.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「現在人均壽命越來越長，從絕經到死亡的時間也越來越長，更年期是生命質量的充分體現。前期的預防很重要。」</p><p></p><p>「那一個月過去，就好像重生一樣。當時真的蠻痛苦的。」正在經歷更年期的何玫（化名）告訴澎湃科技。</p><p>何玫今年 51 歲，兩年前，她發現自己身體在發生變化：經常潮熱，整夜整夜地出汗，全身濕透。一段時間後，非過敏體質的她又開始全身過敏，連眼皮都腫起來。再過一段時間，肩膀莫名其妙地疼起來。她去醫院做了很多檢查，找不到原因。類似的症狀一陣一陣地出現，每次都不一樣。直到 2023 年 9 月的一天，多種症狀一齊向她襲來。</p><p>一天早上醒來，她忽然發現自己頭暈，起不了牀，手腳無力。她害怕自己腦部出問題，去醫院做頭部核磁共振和頸動脈 B 超，測了血脂、血壓、血糖，除了頸動脈有點斑塊，其它指標均無異常。過敏的症狀再次出現，她身上起了很多紅疹子，到處發癢。</p><p>9 月下旬，她又開始心悸、心慌，整個人無法平靜下來，「隔幾秒心臟就‘砰’地猛跳一下，一邊跳還一邊咳嗽，成天成夜這樣，沒法睡覺。」她在家裏躺了兩天，不見改善，又去醫院做了各種檢查，心電圖、甲亢、肝功能都正常。</p><p>何玫向來温順，但這兩年時常煩躁，很容易因為一點小事發火。回家看見老公不收拾東西，屋裏一片混亂，火就「蹭」地一下冒出來，哪怕她竭力提醒自己控制情緒，心裏的怒火就是止不住，等火氣過去，她又開始後悔：怎麼就發火了呢？</p><p>何玫沒有去更年期專病門診看過，但輾轉多個科室後，醫生們告訴她，應該是更年期綜合徵。</p><p><strong>一種自然生理現象，但會引發疾病</strong></p><p>復旦大學附屬婦產科醫院婦科生殖與內分泌科主任醫師史穎莉告訴澎湃科技，所謂「更年期綜合徵」，是指女性卵巢功能自然下降，分泌的雌激素開始波動式下降，進而引發一系列軀體和精神症狀。</p><p>「更年期可能出現的症狀有很多，最常見的是潮熱、失眠、煩躁，甚至有人出現精神分裂症狀，本來是一件很小的事，對有的女性來説變得無法跨越，面對任何事都猜疑、哭鬧。此外，還包括骨質疏鬆、陰道乾澀、泌尿生殖道萎縮等症狀。」史穎莉説，「大多數人到了更年期都會有症狀，但是每個人出現的症狀不一樣，嚴重程度也不一樣。」</p><p>史穎莉形容女性的卵巢就像「糧倉」，卵泡是其中的「糧食」，糧倉所能儲備的糧食數量是固定的，從女性出生開始，「糧食」就不停地自我消耗。到 35 歲時，女性的卵巢功能會出現「折棍」現象，即卵巢的功能不再像之前那樣慢慢下降，而是忽然明顯下降。</p><p>卵巢功能下降容易導致卵泡發育不良，有的人不再長卵泡，有的人雖然長卵泡，但是卵泡萎縮，所以可能會出現月經問題，例如月經量減少，月經週期縮短或延長。</p><p>據史穎莉介紹，40 歲以後絕經是正常現象，但醫學上認為 40-45 歲絕經屬於「早絕經」，50 歲以後，大多數女性都絕經了。醫學上還有一個概念叫做「圍絕經期」，指女性在絕經前後的一段時間，與「更年期」的概念相同。</p><p>近年來，臨牀上出現「早更」趨勢。史穎莉近日就碰到一位 28 歲的女孩，卵巢功能相當於 40 歲，月經開始紊亂。雖然她並沒有出現更年期症狀，但是卵巢已經進入衰退狀態，而衰退的速率，目前醫學還無法把握，「有的人可能一直維持目前的狀態，有的人可能忽然就絕經了。」</p><p>史穎莉向澎湃科技解釋，「早更」是一個由多種因素影響的複雜現象。一方面，可能與熬夜、長期壓力大、精神緊張有關。「當代年輕人從小就熬夜，不注意飲食，經常點外賣，社交面窄，都可能引起精神上的創傷。應激狀態下，糖皮質激素增加，會對內分泌造成損傷。」另一方面，也可能和遺傳因素相關，很多女性的外婆、媽媽都有「早更」現象。此外，反覆流產、篩查提前也可能產生影響。</p><p>另一個趨勢是，人們對更年期的關注度提高了許多。史穎莉發現，很多更年期綜合徵患者都是在看到媒體報道或自己查閲資料後到醫院就診的。</p><p>醫生在診斷時對更年期也更加敏感。「有一些六七十歲的人，反覆地出現陰道炎、尿道炎，長期在泌尿科看病，以前很多泌尿科醫生不太瞭解更年期，反覆進行抗炎，但是患者仍然反覆地感染。現在我們交流多了，他們知道這可能是雌激素水平變化引起的，就會介紹到我們這兒來。」史穎莉説，還有一些患者是從精神科轉過來的，有的患者去看睡眠障礙科，醫生髮現她可能是更年期綜合徵。</p><p>但是否就診仍然是一大難題。長期以來，中國人對更年期的認識不夠深入。史穎莉説，很多人對更年期綜合徵的意識比較薄弱，例如晚上睡覺出了一身汗，認為是天氣變熱或被子太厚，情緒變得暴躁，以為是帶孩子的原因。</p><p>導致意識不足的一個重要原因是，很多人覺得「忍忍就過去了」。「對更年期的認識程度和城市、學歷等存在相關性，在農村，有這樣想法的人更多。」史穎莉説道，「事實上，更年期綜合徵可能引發的問題很廣泛，尤其是現在人均壽命越來越長，從絕經到死亡的時間也越來越長，更年期是生命質量的充分體現。前期的預防很重要。」</p><p>「更年期是一種自然的生理現象，但是更年期會引發一系列疾病，這些疾病是需要改善、且能夠改善的。」史穎莉説道。</p><p><strong>治療難題：對激素的憂與懼</strong></p><p>「像變了一個人一樣。」史穎莉在更年期門診見過很多人，都給她這樣的感受，「更年期引起的情緒變化難以控制，有時候患者會在門診吵起來，但治療一段時間後，脾氣又變得好得不得了。」</p><p>有一位開鋼琴工作室的患者讓史穎莉印象深刻，七八年前，這位患者來門診看病，只有 42 歲，更年期綜合徵把她折磨得無法工作，關閉了工作室。使用激素補充治療後，她完全恢復，重啓工作室開始上課。</p><p>史穎莉向澎湃科技介紹，目前對更年期綜合徵的治療主要分為中藥和激素補充治療兩種。可以使用的中藥包括坤泰膠囊、六味地黃丸、知柏地黃丸、左歸丸等，主要的功效是滋陰清熱。</p><p>激素補充治療主要包括補充雌激素和孕激素，孕激素可以保護子宮內膜，雌激素主要用於改善更年期綜合徵的症狀，例如預防骨質流失，同時具有一定的心血管保護作用。臨牀上建議長期使用激素，能吃多久就吃多久，但是使用的劑量和種類會根據患者的特徵慢慢進行調整。</p><p>還有一些患者患有惡性腫瘤，不能使用激素，或心理上抗拒吃激素，但症狀又很嚴重，醫生們會推薦使用「莉芙敏」，它沒有雌激素樣的作用，但是可以改善症狀。</p><p>當前更年期綜合徵臨牀治療面臨的一個困境是，很多人對激素補充治療存在抗拒心理，「現在門診做的最多的就是解釋激素的利弊。」史穎莉説。</p><p>在史穎莉的門診，有人聽到激素就很害怕，會把使用激素期間的所有不適都歸結到激素上，説「我吃了這個藥以後出現了某種症狀」，實際上二者之間可能並無聯繫。還有的高校教師來看病，服用激素以後，明顯感受到潮熱出汗、煩躁失眠的現象都消失了，但仍然對激素存在顧慮，擔憂激素的副作用，詢問乳腺癌和血栓的風險。</p><p>史穎莉説，作為醫生，她們也很關注雌激素可能產生的副作用。雌激素會刺激乳腺，可能會引發乳腺增生、乳房脹痛等，但只要沒有癌症家族史，定期體檢沒有問題，引發癌症的幾率非常小。</p><p>至於雌激素和血栓風險的關係，史穎莉有一位師姐曾做過相關研究，發現使用雌激素後，即使是高糖高脂飲食的情況下，患者也很少形成血栓，它反而有預防血栓形成的作用。但如果患者已經是血栓的高危人羣，使用雌激素會加劇血栓風險。因此在進行激素補充治療之前，需要做全面的體檢。</p><p>具體如何選擇藥物的治療，最終由患者選擇。史穎莉告訴澎湃科技，中藥在改善症狀方面有效，但對於月經紊亂的治療效果沒有西藥明確。對於「早更」、或有「早更」可能性的人羣，臨牀上更加推薦使用激素補充治療，因為雌激素水平降低可能對人體產生很大的影響。</p><p>事實上，年輕人對激素補充治療的接受度更高，更好溝通。「年輕人意識到，不來月經是有害的，但是對於 40 歲以上，步入生理性絕經的人羣來説，絕經是自然的。」史穎莉説。</p><p>何玫就有這樣的想法。過去兩年，她去過很多科室，有醫生建議她補充雌激素，她沒有吃。她覺得自己到了衰老的年齡，就要接受，要順其自然。「本來就處於雌激素慢慢衰退的階段，突然補雌激素，‘大姨媽’可能要重新來，好像是反自然的。」</p><p>這兩年，何玫吃了不少中藥，更年期綜合徵仍然一次又一次地找上門來，一次又一次地自動消失，「上個月險些丟掉半條命，這個月又活蹦亂跳了，不知道下一次是什麼時候，也不知道什麼時候能徹底結束。」這更堅定了她「熬」過更年期的看法：「吃藥以後可能症狀會稍微改善一點，但不會徹底把症狀治好，可能主要的作用是讓自己心理上好過一點。但更年期本身沒什麼的。」</p><p>史穎莉指出，目前，無論哪種治療都無法逆轉卵巢的衰竭。「很多人覺得吃藥可以讓卵巢功能恢復到以前，這是不可能的，只能緩解症狀，延緩衰老。」</p><p><strong>正視它，重視它</strong></p><p>40 多歲起，何玫就開始瞭解更年期，但當更年期綜合徵真正來臨時，她仍然沒有想到，「斷崖式衰老」這個概念變得如此具象。</p><p>去年年底，何玫感染新冠，「陽」了的那天，也是她最後一次來月經。雖然從 50 歲開始，她的月經頻率已經是兩三個月一次，她已經感受到絕經的信號，但月經真的不再來時，她仍然覺得非常失落，「像失去了一個朋友。」</p><p>50 歲以前，何玫還覺得自己皮膚很好，身材也不錯，50 歲以後，她肉眼可見地衰老，頭髮明顯變白，皮膚變得蠟黃，失去膠原蛋白。她原先性格活潑，現在也覺得自己沒有資格那麼活潑了，「不覺得自己年輕，承認自己老了。」她説。</p><p>何玫有一個同事，快 50 歲時進入更年期，覺得難以接受，總是想自己為什麼會得一身病，會不會就要死了，變得鬱鬱寡歡。何玫儘量不把過多注意力放在症狀上，她覺得那樣只會引來無限的焦慮，她積極地去醫院檢查，排除器質性的損傷，讓自己放心。「心態要好，不要不去檢查，天天猜想，心理上容易得病。」</p><p>何玫不恐懼更年期，她甚至認為更年期綜合徵是人必須經歷的症狀，不會影響人的健康。她也不再恐懼衰老，「衰老是無法避免的，必須接受自己要經歷這樣一個過程。不要覺得人生沒意思，只是老了而已。」</p><p>事實上，退休後，何玫過上了理想的生活：沒有工作的壓力，過去幾十年的工作讓她不再為退休後的生活發愁，子女可以獨立生活，父母身體健康。日子很輕鬆，她高興幹什麼就幹什麼。</p><p>何玫的更年期或許是一個較為輕鬆的樣本，還有很多人經歷着焦慮和困擾。一個普通人，該如何更好地面對更年期？</p><p>史穎莉説：「首先要正視它。有人覺得自己 40 歲，還年輕，就更年期了，無法接受。但 40 歲後卵巢功能開始下降，這是一個正常的生理現象。衰老是一個不可抗拒的事實。另一方面要重視它，密切體檢，及早發現問題。當更年期綜合徵出現時，不用害怕，也不用自己扛，它是可以通過醫療手段改善的。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:14:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959932</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959932</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/449/789.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959932_20231018071409e07dd1-5ada-4756-976a-e903ab3eb1dc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，曹年潤]]>
            </author>
            <category>更年期</category>
            <category>衰老</category>
            <category>絕經</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/449/789.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/449/793.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀｜數據資產入表將新增萬億級資產規模，數據確權和定價難題待解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「數據資產在表內表達將為國家新增萬億級的資產規模。如果在宏觀層面上達到萬億級，那微觀上對企業而言，國有企業、上市企業、中小企業怎麼進行統計核算，其中的想象空間是很大的。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「在數據資產入表後，數據資源屬於哪種資產類型，若納入無形資產該如何進行壽命估值，以及怎樣對數據資源進行精細化管理等，是橫亙在實際業務中的難題。」</u></span></p><p></p><p>《企業數據資源相關會計處理暫行規定》（以下簡稱《暫行規定》）已於近期轉為正式稿，其明確了數據資源的確認範圍和會計處理適用準則等，這即是廣被討論的「數據資產入表」，《暫行規定》將於 2024 年 1 月 1 日起施行。</p><p>「2022 年我國 GDP 突破 120 萬億元，社會面固定資產規模約為 1500 萬億，由此大膽匡算了一下，數據資產在表內表達將為國家新增萬億級的資產規模。如果在宏觀層面上達到萬億級，那微觀上對企業而言，國有企業、上市企業、中小企業怎麼進行統計核算，其中的想象空間是很大的。」10 月 14 日，數據資產管理論壇（2023）舉辦期間，上海數據交易所總經理助理劉小鈺在接受澎湃科技（www.thepaper.cn）採訪時表示。</p><p>上海社會科學院網絡空間國際治理研究基地秘書長唐巧盈對澎湃科技表示，在數據資產入表前，數據的確權和定價難題亟待破解。賽博研究院高級研究員李寧則認為，安全和合規風險方面的顧慮是阻礙當前數據要素高效流通的關鍵因素。</p><p>安恆信息副總裁周亞超則在接受澎湃科技的專訪中表示，其更加關注《暫行規定》之後，未來基於數據估值、資產增信、質押融資等一系列評估方式，具體會如何落地以及出現怎樣的案例或應用。</p><p><strong>數據資產價值釋放還處在初步階段</strong></p><p>「數據有三層價值：一個是數據本身的使用價值，一個是基於市場流通的數據交易價值，最後一個是數據實現資產化路徑後的資產價值。」劉小鈺説，「目前我國已具備一定基礎條件去釋放數據的使用價值和交易價值，從基礎制度建設到國家組織層面的組建，再到全國各地數據交易所的蓬勃發展，有為政府和有效市場能夠高效銜接，逐步優化數據要素市場化配置。但是第三層價值——數據資產價值的釋放，還處在一個很初步的階段，從宏觀統計和國民經濟核算視角看，尚未探索出一種方法準確評價數據資產在經濟社會發展中發揮的價值作用。」</p><p>2020 年 1 月，在全國統計工作會議上，時任國家統計局局長寧吉喆部署重點任務時要求「認真開展數據生產要素統計和核算研究」。2020 年 3 月，聯合國統計委員會第 51 次會議將「數據如何納入國民賬户體系」明確列入《國民賬户體系》（SNA）研究議程。2020 年 10 月，中共中央辦公廳、國務院辦公廳發文授權深圳開展數據生產要素統計核算試點。</p><p>「從這一系列動作可以看出，國家的步伐是很快的。」在劉小鈺看來，國家對數據要素的一系列安排有一條主線，「數據二十條」（《中共中央，國務院關於構建數據基礎制度更好發揮數據要素作用的意見》）對數據產權做了結構性分置，對收益分配、合規流通等做了制度性安排；緊接着部署成立國家數據局，意味着管理模式、產業落地、能力體現、基礎設施建設都將迎來新的突破。</p><p>更具體而言，數據相關的成本與收益如何計量？</p><p>唐巧盈認為，對數據資源的成本與收益計量需要遵循《企業會計準則——基本準則》所示例的會計計量方法，即歷史成本法、重置成本法、可變現淨值法、公允價值法、現金流量折現法。</p><p>唐巧盈説：「《暫行規定》在充分論證的基礎上，明確企業數據資源充分適用於現行企業會計規則，但不改變現行總則的會計確認計量要求。同時，《暫行規定》呼應了‘數據二十條’的相關要求，有利於反映企業的數據資源投入成本，更好評估數據密集型企業的資產價值，促進企業數據資產交易，推動數據要素市場建設。」</p><p>「數據要素從會計報表上開始顯性化，是探索數據要素價值釋放的從 0 到 1 的關鍵一步。但是我們認為，數據資產化的進程在入表的基礎上一定會取得更大的突破和創新。」劉小鈺説。</p><p><strong>開展行業試點與企業實踐是當前重點</strong></p><p>劉小鈺分析，《暫行規定》明確了數據資產入表路徑和評估方法：不涵蓋企業歷史發生過的經營活動、採用成本法、滿足條件的可在無形資產或存貨的二級科目下表達。這意味着企業需要在資產負債表上做出相應調整。</p><p>「一旦數據資產入表和實現有效評估，就意味着企業在會計報表上有了表達，就有了實體經濟活動的支撐。」劉小鈺對數據資產價值釋放持積極態度，她認為，如果數據要素與傳統的資本要素相疊加，也就是當企業將優質的數據資產盤活，使得數據資產可以像傳統的股票、債券等一樣，可以在市場上進行流通交易的時候，其經濟價值才能得以真正釋放。</p><p>目前國內部分地區已在數據資產增信、質押融資、作價入股等領域做了初步探索，為促進數據資產創新應用積累了一定的經驗。</p><p>不過，在數據資產入表前，數據的確權和定價難題亟待破解。唐巧盈解釋道，一方面，數據資源的類型可能包括企業數據、個人數據、公共數據，從數據資源變為數據資產，要明確數據確權的問題。在「數據二十條」下，數據持有者或處理者擁有對依法依規持有的數據進行自主管控的權益，但在實際數據流通過程中仍需要進一步明確各方的「權-責-利」分配機制。</p><p>另一方面，唐巧盈解釋，由於數據要素的特殊性，不同行業、不同企業以及不同業務場景下，同樣的數據資源所體現的數據價值不同，對數據資產的定價評估也存在爭議。在數據資產入表後，數據資源屬於哪種資產類型，若納入無形資產該如何進行壽命估值，以及怎樣對數據資源進行精細化管理等，是橫亙在實際業務中的難題。</p><p>「因此，在國家總體政策方針指導下，結合理論研究，開展行業試點與企業實踐，並總結經驗，是當前階段的重中之重。」唐巧盈説。</p><p>上海數據交易所目前正在探索數據資產入表的可行性路徑，培育一批數據資產入表試點企業。劉小鈺表示：「我們擁有保障數據合規高效流通的制度體系和基礎設施，能為促進數據資產創新應用提供基礎支撐；通過探索數據資產創新路徑，為未來相關制度、規範、標準、監管、服務的創新與建立形成實踐參考。」</p><p>劉小鈺認為，若從資本要素的視角觀察數據要素，它能夠反過來推動企業對數據資源的開發利用，促進更多企業入場進行合規流通交易；也能更好地促進對數據產權的界定，創新數據要素各參與方收益分配路徑，推動產業高質量發展，這就是乘數效應的最高階形態。</p><p><strong>安全和合規風險顧慮重重</strong></p><p>「未來當企業數據成為資產，數據的流通一定會大大增加，因為只有流動起來它的價值才能夠得到更好的提升。那麼在這個過程當中，如何在保障安全性的同時，保障其可用性、合規性，仍有許多需要共同探索。」周亞超認為，在當前我國數據安全和個人信息保護法規保障體系不斷完善的背景下，數據資源的持有者對數據的對外提供、共享、流通等都極其謹慎，對於個人數據的流通利用尤甚。</p><p>李寧也對澎湃科技表示，「一方面，針對個人數據匿名化處理尚缺乏統一的技術標準，產業實踐層面無法明確經過去標識化技術手段處理後的數據是否達到匿名化程度，是否可以流通利用，是否仍屬於個人信息。更加明晰的標準規範的缺位導致數據持有者無法高效預判法律風險。」</p><p>同時，李寧認為，當前隱私增強技術發展迅速，包括安全多方計算、聯邦學習、可信執行環境等在內的多種技術已應用於多方數據融合計算。但當前隱私計算技術標準尚未建立，各家技術能力參差不齊，另外，通過利用隱私計算技術實現數據流通利用是否滿足法律合規要求，尚缺乏統一共識和明確的規定。</p><p>由此，「在當前數據要素市場建設的關鍵時期，應基於我國數據安全法律體系建設，進一步通過細化法律法規和建立標準規範明確匿名化處理、流通數據形態、隱私計算等方面的標準和安全要求基線，制定數據流通和交易的負面清單，使得數據處理者更準確地評估數據流通可能帶來的合規和安全風險，進而為數據流通和產權流通鬆綁。」李寧總結道。</p><p>從具體實踐角度，周亞超特別提到 8 月在「中國數谷」2023 杭州峯會上頒佈的「數據合規流通數據證書」。「通過證書可以降低存證（合規驗證）過程中的成本，其通過數商生態或數據交易所這樣可信的第三方做合規存證，同時在全流程中作為監管載體。因為其並不是靜態的證書，而是使交易所認證信賴的第三方，在不參與交易過程的前提下，在流通過程中不斷記錄流向流量以及過程中的參與方，以低成本的形式實現合規交易存證。其依賴於數字信任的基礎設施，是工具和基礎設施層面的探索。」周亞超説。</p><p><strong>滬港合作探索數據資產創新應用路徑</strong></p><p>「全球視角下，數據要素是否能反映實體經濟的發展和企業的經營狀況，一直是核心研究議題。」劉小鈺舉例稱，香港虛擬資產市場對虛擬資產的交易管理持較為開放的態度，且在監管方面已有創新探索，對 STO（證券化代幣）出台了明確監管條例。目前香港虛擬資產市場主流的標的物包括實物資產、基金、債券、權益等，對數據資產這類創新的基礎資產標的物保持一種開放樂觀的狀態。新加坡等市場在資產交易的市場準入方面則更為開放，這可為數據資產提供靈活的交易流通環境。</p><p>4 月，上海數據交易所首次提出數字資產滬港聯動機制，加快推動 IP 及品牌出海、形成海外數商匯聚、打造數字資產發行流通的滬港合作模式。在 7 月的 2023 世界人工智能大會期間，香港特別行政區政府財政司司長陳茂波就曾與上海數據交易所總經理湯奇峯會面，重點探討了數據資產創新應用路徑。</p><p>劉小鈺表示，希望未來有機會藉助滬港兩地優勢，將數據資產作為香港虛擬資產市場的新型標的物（指買賣合同中所指的物體或商品），為數據資產創新路徑探索帶來更多的可能性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:13:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959567</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959567</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/391.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959567_202310180714868a1550-3ca0-4cc6-8407-896ad0790306.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵文]]>
            </author>
            <category>數據資產入表</category>
            <category>數據確權</category>
            <category>定價</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/391.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/394.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中青報：外賣小哥為何成了短視頻苦情營銷劇本的「主角」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日有媒體發現，一些商家在線上售賣所謂的外賣騎手工作服，商品圖案與現實中的騎手服高度相似。據瞭解，外賣平台騎手的工作服都來自官方渠道，並未授權其他渠道售賣。對於這些非官網外賣服的去向，有商家直言「有客户買來拍短視頻用」。</p><p>坦率地説，出現此種情況並不令人感到奇怪。近一段時期以來，外賣騎手、網約車司機等靈活就業羣體，似乎成了虛假短視頻重災區。這些虛假短視頻或主打「賣慘」、或虛構社會不安全等陰暗面，有的甚至打色情擦邊球……只要能吸引眼球，無所不用其極。網上售賣所謂的騎手服，不過是其中一例。</p><p>外賣騎手等靈活就業羣體為何成為虛假短視頻的「主角」？一個直觀的可能原因是人數眾多。目前，我國靈活就業人員超過兩億人，其中外賣騎手規模龐大。這些騎手深度融入人們的生活日常，是公眾關注度最高的羣體之一。他們被虛假短視頻盯上，有其客觀因素。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另外，對於公眾而言，外賣騎手等靈活就業羣體是標準的「熟悉的陌生人」。人們看似對他們很熟悉，其實遠遠不瞭解這個羣體真實的生活。公眾往往通過主觀感受，將辛勞、困苦、地位低等印象，不加甄別地投注到他們身上，並由此產生同情心。這當然是人們善良的體現，也往往會被那些別有用心的虛假短視頻所利用。</p><p>這正是此類虛假短視頻的重大危害之處。它們消費、玩弄、甚至羞辱人們的善良，人為製造職業偏見。靈活就業羣體或者説新業態從業者，已經是當今社會重要的職業形態，其重要性和必要性實在無需多言。但現實的困境在於，這個羣體及其所從事的職業，還遠未獲得真正的社會認同，不少公眾依然習慣用俯視的目光看待這個羣體，這在無形中助長了虛假短視頻的氣焰，也在一定程度上扭曲了行業、職業的社會認識。那些外賣騎手、網約車司機等靈活就業人員肯定也有不少難處，但平心而論，他們真正需要的未必是公眾時刻升騰起的同情心，而是人與人之間平等、正常的交往與對待。</p><p>假的慘象，不可能收穫真的同情，更何況那些虛假短視頻，只不過是在利用人們的善良而牟取私利。對於這類短視頻，必須嚴格規範、嚴厲打擊。據悉，某短視頻平台在第二季度處置虛假人設賬號近 2.7 萬個。國家網信部門也接連出台相關措施，集中清理整治存在真假難辨、善惡不分、是非不明等信息內容導向問題的短視頻。要求自媒體發佈含有虛構情節、劇情演繹的內容，網站平台應當要求其以顯著方式標記虛構或演繹標籤。</p><p>對於虛假信息的整治，既在於建立制度規範，更在於反應迅速、長期堅持。而之於普通公眾，以平等、尊重的態度去對待外賣騎手、網約車司機等新職業羣體，將會更有利於他們的職業和個人發展，同時也避免被苦情營銷所利用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:13:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24970742</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24970742</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/676.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24970742_2023101807133bd53cfd-1e9b-46cc-9e98-d6cf5b62221a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉洋/中國青年報]]>
            </author>
            <category>短視頻</category>
            <category>外賣小哥</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/676.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/679.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早報｜10 家央企大手筆增持回購，4 條回購指數今日發佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[截至 10 月 16 日收盤，上證綜指跌 0.46%，報 3073.81 點；深證成指跌 1.42%，報 9924.92 點；創業板指跌 2%，報 1956.72 點。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:09:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948614</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948614</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳遇利，田忠方，秦盛]]>
            </author>
            <category>牛市早報</category>
            <category>牛市早報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/437.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/433.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[親自試藥減重 30 斤？博瑞醫藥董事長因誤導性言論收警示函，還有兩家藥企致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一封警示函再次給 A 股火熱的減肥藥板塊潑了一盆冷水。</p><p>10 月 17 日晚間，博瑞生物醫藥（蘇州）股份有限公司（博瑞醫藥，688166）公告稱，董事長袁建棟於近日收到中國證券監督管理委員會江蘇監管局下達的警示函。</p><p>警示函顯示，作為博瑞醫藥董事長、總經理，袁建棟在 2023 年 10 月 12 日下午召開的 「大咖解讀 GLP-1 全產業鏈系列交流會」電話會議上發佈了個人試用公司在研產品 BGM0504 注射液的相關情況。目前， BGM0504 注射液用於減重尚處於臨牀試驗階段，有效性尚不明確，關於藥效的相關言論具有誤導性，違反了《上市公司信息披露管理辦法》第四十九條第二款的規定。根據《信披辦法》第五十二條的規定，決定採取出具警示函的行政監管措施，並記入證券期貨市場誠信檔案。</p><p><strong>53 歲董事長因「試藥」言論收到警示函</strong></p><p>近期，A 股減肥藥板塊大熱，不少企業憑藉尚在研發階段的 GLP-1 類減肥產品就實現股價大漲，可謂 「沾上 GLP-1 就能火」，博瑞醫藥就是其中之一。由於在研管線包括 GLP-1 類減肥藥 BGM0504 注射液，自 9 月底以來，博瑞醫藥的股價就節節攀升，董事長袁建棟在一場電話會上的發言更是為自家減肥藥添了一把火。</p><p>據中國證券報，在 10 月 12 日公司投資者電話會議上，袁建棟表示，其親自試藥，體重從 91 公斤降到 76 公斤，減重 30 斤。當時，博瑞醫藥工作人員公開回應稱，個體情況不能代表臨牀試驗數據。不過，在「董事長親自試藥」的消息傳出後，博瑞醫藥股價還是繼續大漲，10 月 13 日領漲 wind 減肥藥板塊。</p><p>如今，也是因為「試藥」的發言，博瑞醫藥董事長收到了警示函。</p><p>2022 年報顯示，袁建棟出生於 1970 年 1 月，今年 53 歲，博士研究生學歷。1992 年於北京大學化學系本科畢業，1998 年於美國紐約州立大學博士畢業。1998 年至 2001 年任美國 Enzo Biochem Inc.公司高級研究員。2001 年至今任公司董事長兼總經理和藥物研究院院長。</p><p>對於警示函，博瑞醫藥在公告中表示，公司相關人員高度重視警示函中指出的問題，將認真吸取教訓，加強對《證券法》《上市公司信息披露管理辦法》《上海證券交易所科創板股票上市規則》等相關法律法規、規範性文件的學習，杜絕此類違規行為再次發生。</p><p>博瑞醫藥創立於 2001 年，2019 年於科創板上市，聚焦於首仿、難仿、特色原料藥、複雜製劑和原創性新藥，其中 BGM0504 注射液屬於其創新藥研發領域。目前，該藥的減重和 2 型糖尿病治療兩項適應證均僅獲得Ⅱ期臨牀試驗倫理批件，其中 2 型糖尿病治療的二期臨牀已開始入組。待二期臨牀試驗完成後，尚需經國家藥品監督管理局確認確證性臨牀試驗方案，開展並完成三期臨牀研究，並經國家藥監局審評、審批通過後方可生產上市。</p><p>博瑞醫藥強調，本次監督管理措施不會影響公司的正常經營管理活動。截至 10 月 17 日收盤，博瑞醫藥報 43.08 元/股，漲 5.77%，市值 182 億元。</p><p><strong>兩家藥企因減肥藥言論向投資者致歉</strong></p><p>博瑞醫藥因減肥藥言論而收警示函，近期還有兩家上市藥企因為減肥藥而向投資者致歉或澄清。</p><p>10 月 13 日，陝西康惠製藥股份有限公司（康惠製藥，603139）在互動平台回覆投資者提問時表示，孫公司陝西友幫可生產的中間體包括降糖/減肥藥物司美格魯肽、替泊爾肽中間體。司美格魯肽和替泊爾肽都是全球知名 GLP-1 類藥物，前者屬於丹麥製藥巨頭諾和諾德，後者屬於美國禮來公司。</p><p>或受上述消息影響，10 月 16 日，康惠製藥收穫漲停。不過，當天收盤後，康惠製藥在澄清公告，稱陝西友幫目前正在進行司美格魯肽及替泊爾肽中間體的小試生產，小試完成後還需完成中試階段才可進行規模化生產。陝西友幫目前不具備司美格魯肽及替泊爾肽中間體的生產能力。</p><p>康惠製藥稱，前期回覆引起了部分投資者誤會和誤解，對此，公司及公司證券部門誠懇向投資者表示歉意，並將積極吸取經驗教訓，進一步完善相關制度和程序，持續學習相關產業政策和文件，努力提升與投資者互動溝通的嚴謹性與信息傳遞的完整性，不斷提升公司信息披露水平。</p><p>10 月 17 日，康惠製藥收跌 4.56%，報 19.9 元/股，市值 19.88 億元。</p><p>新疆百花村醫藥集團股份有限公司（百花醫藥，600721）此前也在互動平台回覆投資者時提到，公司全資子公司華威醫藥可以為客户提供利拉魯肽注射液及司美魯肽注射液的相關藥品研發服務。10 月 11 日至 16 日，該公司實現四個交易日漲停。</p><p>10 月 16 日，百花醫藥公告稱，相關回復可能對投資者產生誤導，公司予以道歉，「公司僅開展了利拉魯肽、司美格魯肽項目的合成路線篩選、小試試驗啓動前期研究工作，後續研發存在重大不確定性。目前沒有任何客户向我公司委託研發，公司無相關藥品生產和銷售」。</p><p>上述公告還提到，公司在回覆中涉及的「在研項目中有一項減肥類產品」，僅有奧利司他膠囊。該項目自 2022 年 7 月開始進行藥物研發，目前處於進入臨牀研究階段。臨牀研究結束後尚需經國家藥監局審評、審批通過後委託客户方可取得藥品批件。該受託研發項目合同金額不超過 1100 萬元，2022 年度收入僅有 100 萬元左右，該項目不會對公司業績產生重大影響。</p><p>10 月 17 日，百花醫藥跌停，報 10.09 元/股，市值 38.44 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:03:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964688</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964688</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/644.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964688_202310180703873b19c2-607f-442c-999f-afc23966ef9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李瀟瀟]]>
            </author>
            <category>博瑞醫藥</category>
            <category>減肥藥</category>
            <category>GLP-1 類藥物</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/644.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/647.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[預訂未標註「禁帶寵物」的酒店入住時被拒，高德退費並補償]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，消費者張先生向澎湃質量觀投訴平台（<a href="http://tousu.thepaper.cn/">http://tousu.thepaper.cn</a>）反映，他通過高德地圖 App 預訂了一晚住宿，在預訂時看到平台上沒有標註酒店「禁止攜帶寵物」，然而在辦理入住時，卻被酒店告知攜帶寵物拒絕入住。</p><p>對此，涉事酒店表示，酒店一直以來都不允許攜帶寵物入住，在預訂平台上都會進行標註，如果消費者之前在預訂時沒有看到相關信息，或許是因為預訂平台沒有進行標註，目前已經督促平台補充標註。</p><p>高德地圖 App 的公關人員在瞭解情況後則表示，出於衞生防疫、公共安全考慮，大部分酒店都不允許攜帶寵物入住，消費者沒有提前進行確認，無法入住，房費當場已經退還，並且考慮到消費體驗，給了張先生 100 元的補償，後續平台也會加強這方面的提醒。同時建議用户如果有相關需求，要提前和酒店進行確認。</p><p><strong>消費者爆料：</strong></p><p>張先生介紹，9 月 21 日，他通過高德地圖 App 的「訂酒店」服務，預訂了北京 THE HUMBLE 厚居酒店（北京國家會議中心鳥巢店）9 月 21 日的房間，支付價格為 931 元。</p><p>「當時預定的時候我還專門看了一下酒店政策，沒有任何提示説禁止攜帶寵物，所以我也沒有提前和酒店溝通。」張先生説，他在預訂酒店的過程中都會特別關注詳情頁和酒店政策，看是否寫有「不可攜帶寵物」，如果有的話自己就不預訂了，但這家酒店並沒有標註，就默認為可以攜帶寵物入住。</p><p>然而當天辦理入住時，酒店前台卻以攜帶寵物為由，拒絕為張先生辦理入住。張先生説，現場溝通後他才得知，該酒店是在攜程平台上架的房源，高德地圖屬於攜程的分銷平台，攜程上標註了不可攜帶寵物，但分銷至高德地圖平台時，未進行標註，導致消費者誤解。</p><p>張先生説，當天和酒店、平台多次溝通均不能辦理入住，酒店也沒有對拒絕入住給出相應的協調或解決方案，無奈之下自己只好聯繫在北京的朋友臨時找了一個住處。</p><p>張先生撥打高德地圖 App 客服的電話投訴，「客服提出可以給我全額退款，並且友情補償 100 元的方案，但我覺得友情補償一般是對客人入住後體驗不佳採取的補償措施，我是由於平台失誤導致拒絕入住，這個方案不合理。」</p><p>同時，張先生也向 12345 投訴了酒店，經協商，酒店表示可以補償張先生一晚入住，在未來需要時聯繫酒店工作人員即可。</p><p>對此，張先生表示可以接受酒店的賠償，但與高德平台遲遲未達成一致，「後來高德的客服打電話過來，説沒有更多補償，會將 100 元轉到我的支付寶賬户，不接受也沒辦法了」。隨即張先生收到了 100 元的補償，但他表示對該處理方案並不滿意。</p><p><strong>公司迴應：</strong></p><p>根據張先生提供的信息，澎湃新聞記者在高德地圖上看到，目前涉事酒店已經在詳情頁中標註了「不可攜帶寵物」。</p><p>10 月 7 日，澎湃新聞記者就此事致電涉事酒店北京 THE HUMBLE 厚居酒店（北京國家會議中心鳥巢店），酒店工作人員表示，酒店一直以來都不允許攜帶寵物入住，這些信息都是由（預訂）平台進行設置，如果消費者之前在預訂時沒有看到相關信息，或許是因為預訂平台沒有進行標註，目前已經督促平台補充標註。</p><p>10 月 10 日，高德地圖 App 公關人員迴應澎湃新聞稱，出於衞生防疫、公共安全考慮，大部分酒店都不允許攜帶寵物入住，消費者沒有提前進行確認，無法入住，房費當場已經退還，並且考慮到消費體驗，給予了張先生 100 元的補償，後續平台也會加強這方面的提醒。同時，建議用户如果有相關需求，要提前和酒店進行確認。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:00:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/448/14.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959968_20231018070028663bd7-54bf-47a1-81db-f6730e91ea00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李思文，實習生，肖程韻]]>
            </author>
            <category>高德地圖</category>
            <category>寵物</category>
            <category>酒店</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/448/14.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/448/18.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南一高校呼籲：不應利用「表白牆」匿名性特點，肆意發泄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「使用‘表白牆’的校內同學應當自律，無論是現實空間還是在‘表白牆’等網絡上的自媒體平台，互相尊重都是同學間交往的重要原則。要對自己的言論考慮後果，不可利用‘表白牆’的匿名性特點，將其作為肆意發泄的平台。」</p><p>10 月 17 日，河南工學院微信公眾號刊發了一則校黨委宣傳部的聲明。該聲明表示，近日，學校處分了私自運營學校賬號的在校商户，藉此機會，對所有借用學校名號但未獲得學校授權的自媒體賬號發出聲明。學校內未經授權便擅自使用學校標識的「校內互助平台」，它們打着「交友表白」「校友互助」的旗號，利用學校名稱、標誌或別稱，以「校內公共平台」自居的自媒體賬號，一般開設在 QQ、微信、抖音等平台上，常見的名字包括但不限於河工院「表白牆」「萬能牆」「牆牆牆」等。這類自媒體平台借用學校名號，對學生影響力極大，但又未獲得學校授權，有時候運營團隊甚至全部由校外人士組成。校內範圍的強影響力，外加缺乏有效監管，使得各種「表白牆」一度成為了廣告營銷、失實信息甚至網絡暴力的温牀，野蠻生長的各種校內「牆」，隱藏着各種風險。</p><p>河南工學院黨委宣傳部提到，未獲學校授權的校內「表白牆」，均應關停不得運營；對各類校園「牆」賬號發佈的低俗炒作、隱私泄露和不實信息等違規內容絕不手軟，我們將根據相關法律法規追究責任。此外，一個規範平台的運作，需要大家共同維繫。讓「表白牆」迴歸同學互幫互助、友好交流的定位，還同學們一片自由溝通的網絡淨土，需要恪守規則、承擔責任、嚴於律己，不可疏忽懈怠，更不可肆意妄為。</p><p>校方呼籲全體同學共同努力，堅決抵制違規運營行為。「我們要明確，表白牆並非一個炒作、攀比或傳播不實信息的平台，而是一個傳遞真摯感情、促進友誼的純淨校園空間。我們有責任保持高度的道德自覺，積極參與、宣傳並監督表白牆的規範運營。當我們看到不良信息、低俗內容或炒作行為時，請勇敢站出來，發出聲音，舉報違規操作，共同維護我們的校園和諧、清朗的網絡環境。」</p><p>近年來，校園「表白牆」亂象多次引發關注。有媒體梳理道，起初的高校「表白牆」，是以校友互助為初衷，給校內同學提供牽線搭橋的平台。然而，部分高校「表白牆」上充斥着偷拍的視頻和照片，甚至還有網友在評論區隨意公開他人的姓名、所在學院班級、聯繫方式等信息——以「浪漫」之名侵犯個人隱私，這種「甜蜜之擾」令人無法承受。</p><p>一些「表白牆」還成為了謠言和網絡暴力的温牀，對當事人的學習生活帶來了很大的困擾。《檢察風雲》雜誌報道就提到，記者觀察了幾所高校的「表白牆」，發現其中的一些「表白牆」不僅有着未經證實的流言，還有着所謂的「猛料」——同學之間的罵架、分手後的「互掐」都被公之於眾，接受網絡的「道德審判」。不管是流言蜚語，還是「道德審判」，都有着名譽侵權的風險。來自甘肅農業大學的研究人員曾以蘭州部分高校調查數據為例，分析了網絡環境下高校校園「表白牆」名譽侵權法律問題。研究者在調查中發現，有 75% 的學生曾在「表白牆」上看到過惡意攻擊他人的信息。同時，在 200 份問卷中，有 38% 的人認為校園「表白牆」有侵犯名譽權的行為。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:58:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964763</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964763</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/174.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964763_202310180659205cff80-baef-4742-926c-9a7293dc18a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>表白牆</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/174.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[著名藏學家鄧鋭齡逝世，一生從事藏學研究]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/165.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國藏學研究中心發佈訃告稱，中國共產黨的優秀黨員，著名藏學家、中國藏學研究中心原研究員、離休幹部鄧鋭齡同志，因病醫治無效，於 2023 年 10 月 16 日上午 9 時 24 分在北京逝世，享年 98 歲。</p><p>鄧鋭齡，男，滿族，1925 年 10 月生於北京市，曾先後在中央統戰部民族宗教處、中國社會科學院民族研究所工作，1980 年 11 月任中國社會科學院副研究員，1983 年至 1986 年兼任中國邊疆史地研究中心副主任、學術委員，1986 年 4 月起任研究員。1987 年 7 月起，鄧鋭齡在中國藏學研究中心歷史研究所工作，期間六次擔任中心高級專業技術職務評審委員會委員。1988 年 4 月至 1991 年 3 月，受邀在日本東京帝京大學國際文化部講學並任教授。1991 年後繼續在中國藏學研究中心歷史研究所工作，1998 年離休。</p><p>中國藏學研究中心介紹，鄧鋭齡一生從事藏學研究，在藏族歷史、文化、文獻研究方面成績卓著，在國內外藏學界負有盛名。</p><p>他曾先後擔任國家社科基金重點課題《元以來西藏地方與中央政府關係研究》副主編、國家財政專項撥款重大科研課題《西藏通史·清代卷（上）》主編等，負責《辭海》世界民族部分、《當代歐美民族學人類學概況》編譯工作和《中國歷史地圖集》西北邊疆（包括中亞）的地名考釋編繪工作，著有《元以來西藏地方與中央政府關係研究》（合著）、《元明兩代中央與西藏地方的關係》、《鄧鋭齡藏族史論文譯文集》、《清前朝治藏政策探賾》《藏族簡史》（合著）、《西藏通史·清代卷（上）》（合著）等多部著作，《明初使藏僧人克新事蹟考》、《第六輩班禪額爾德尼·洛桑貝丹意希生平事蹟述評》(合著)、《〈賢者喜宴〉明永樂時尚師哈立麻晉京記事箋證》、《年羹堯在雍正朝初期治藏政策孕育過程中的作用》等近百篇學術論文，譯著有《元代帝師考》、《明代西藏八大教王考》、《西藏的文明·跋》、《蒙古初次征服西藏史實再釋》、《西藏中世紀史》（合譯）、《帕木竹巴王朝的衰頹過程》、《英屬印度與中國西藏》（合譯）等 10 餘部，其中參與編著的《西藏通史》、《元以來西藏地方與中央政府關係研究》分獲第四、五屆中國藏學研究珠峯獎特別獎，《年羹堯在雍正朝初期治藏政策孕育過程中的作用》獲首屆中國藏學研究珠峯獎漢文學術論文類二等獎。</p><p>中國藏學研究中心還提到，鄧鋭齡同志是《中國藏學》雜誌發表文章最多的作者之一，也是雜誌被中國人民大學複印報刊資料轉載文章最多的作者。1993 年起享受國務院政府特殊津貼。1996 年被中央統戰部機關黨委評為優秀共產黨員。2010 年榮獲中國藏學研究珠峯獎榮譽獎。2022 年獲頒「光榮在黨 50 年」紀念章。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:58:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964762</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964762</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/167.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964762_202310180658213f57d3-8288-4f84-8705-478b7ef96ae1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>藏學</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/167.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/170.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究者呼籲：兒童津貼標準全國應統一，補貼不應只給二孩三孩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《中國人口報》理論版 10 月 16 日刊發的一篇文章呼籲，兒童津貼政策應當秉持公平性與普惠性原則，全國範圍內的兒童津貼標準應統一，也應面向所有兒童發放兒童津貼，而不是隻提供給二孩、三孩甚至僅提供給三孩。</p><p>來自中國人民大學中國社會保障研究中心的尹吉東梳理，從目前各地已出台的兒童津貼政策看，包括育兒補貼、生育補貼等多種形式，總的來説有以下特點：</p><p>其一，津貼待遇覆蓋範圍有限。大多數地區兒童津貼政策僅覆蓋二孩、三孩，沒有將一孩納入津貼政策範圍，只有少數經濟發達的地區為一孩發放津貼，如深圳；還有少數地區僅覆蓋三孩，如瀋陽。</p><p>其二，不同地區對不同孩次的津貼標準也不相同。有的地區對二孩、三孩採取相同的津貼標準，如濟南；還有的地區不同孩次的津貼標準並不一致，一般是三孩的津貼標準高於二孩，如黃岡。</p><p>其三，兒童津貼政策散見於「方案」「意見」「辦法」等，層級較低，目前尚缺乏法律層面的規定，因而政策不確定性較大，難以穩定育齡人羣預期。</p><p>其四，一些地區的兒童津貼政策僅限於本地户籍兒童或者出生後落户於本地的兒童，非本地户籍的常住人口無法享受兒童津貼政策。</p><p>其五，發放方式較為靈活。有的地區以一次性生育補助的形式發放，有的地區採取按月或按年發放育兒補助的形式發放，還有的地區既發放一次性生育補助，也提供按月或按年發放的育兒補助。</p><p>其六，地方差異性較大。例如，麗水為三孩每月發放 500 元津貼，哈爾濱則為三孩每月發放 1000 元津貼。</p><p>尹吉東表示，從已有政策實踐的效果看，兒童津貼政策對於提振生育水平具有一定積極作用。</p><p>例如，攀枝花在實施兒童津貼政策一年後，全市出生人口數量較政策實施前一年增長了 1.62%，其中，二孩出生增長了 5.58%，三孩出生增長了 168.4%。但也要看到，各地各自出台兒童津貼政策的做法也容易使得這一政策構想陷入混亂，由此產生一些弊端。其一，各地各自出台存在差異的兒童津貼政策，會對出台全國統一的兒童津貼政策造成障礙。其二，由於各地經濟發展水平差異較大，導致各地的兒童津貼政策待遇存在差距，這種情況在一定程度上會影響待遇公平性，從待遇差異中產生的相對剝奪感可能會對年輕人生育意願產生不良影響。其三，絕大部分地區的兒童津貼政策僅覆蓋二孩、三孩，無助於提高一孩生育率。由於一孩生育是二孩生育、三孩生育的前提，僅僅面向二孩或三孩而不對一孩發放兒童津貼的做法顯然會限制年輕人生育意願向生育行為的轉變。</p><p>「各地探索兒童津貼政策中表現出的這些問題，可能導致兒童津貼政策的實施效果大打折扣。」為此，該文呼籲：</p><p>國家層面應儘快研究全國性的兒童津貼政策，強化政策的統一性，明確兒童津貼政策的目標、內容、待遇標準以及責任主體等。在此過程中，應注重化解地方政策過度「零散」所產生的不良效應；</p><p>應當在全國範圍內製定統一的兒童津貼標準，同時還應建立兒童津貼待遇標準的正常增長機制；</p><p>應面向所有兒童發放兒童津貼，而不是隻提供給二孩、三孩甚至僅提供給三孩。當然，二孩、三孩的津貼待遇標準可以高於一孩，但同一孩次的所有兒童的津貼待遇標準不應有差距；</p><p>明確兒童津貼制度的管理主體。一方面，鑑於民政部是兒童福利的主管部門，因而不妨由民政部主導兒童津貼的管理與發放工作。另一方面，主管部門應該簡化兒童津貼的領取流程，方便領取；</p><p>通過制定出台相關法律法規，增強兒童津貼政策的確定性與權威性，為適齡人羣生育提供清晰穩定的預期，讓適齡人羣「想生」「敢生」。</p><p>近日公佈的《2022 年我國衞生健康事業發展統計公報》顯示，2022 年出生人口 956 萬人，二孩佔比為 38.9%，三孩及以上佔比為 15.0%。從佔比情況來看，2020 年到 2022 年，我國每年出生人口中一孩佔比分別為 42.9%、44.1% 和 46.1%，逐年增加。</p><p>另一方面，2022 年一孩出生人數為 440.7 萬人，較上一年減少了約 27.6 萬人，2022 年二孩出生人數為 371.9 萬，較上一年減少了約 67.8 萬人。同處下滑通道上，二孩出生數量的收窄速度更快。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:57:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964679</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964679</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/650.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964679_202310180658a0a1cd4a-0120-44c0-8339-490229be77cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>育兒津貼</category>
            <category>生育補貼</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/650.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/653.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一帶一路」啓示錄｜從煤電到清潔能源，哈薩克斯坦小村莊與該國的能源雄心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月，汽車馳騁在哈薩克斯坦最大城市阿拉木圖到另一城市庫納耶夫的公路上，將背後外伊犁阿拉套山越拋越遠，山脈連綿起伏，只有山頂覆蓋着皚皚白雪。再過幾月，白色的麥迪奧雪山將成為哈薩克斯坦人最喜愛的滑雪勝地。</p><p>但去年的嚴冬，大多數哈薩克斯坦人尚難輕易忘卻。僵持不下的烏克蘭戰爭持續衝擊全球能源市場，導致本已緊張的天然氣供應進一步短缺。燃油費用的持續走高、多座城市大範圍的停電潮，迫使哈薩克斯坦在內的多箇中亞國家將能源供應多元化的動議、規劃儘快付諸實施。</p><p>據新華社、央視等報道，2022 年年初，因液化天然氣價格上漲引發的抗議，在哈薩克斯坦演變為連日的全國性大規模騷亂。總統託卡耶夫同年 2 月迅速回應提出，哈薩克斯坦需要緊急解決國家能源安全問題。「沒有清潔核能，我們將失去整個經濟，將失去地區的領導地位。我們需要電力，需要核能、清潔電力。」</p><p>實際上，哈薩克斯坦早已意識到能源轉型的必然性。2009 年，哈政府通過了《支持利用可再生能源法》；2012 年通過的 2050 年發展戰略，提出總髮電量從 2015 年的 910 億千瓦時提高到 2030 年的 1500 億千瓦時，其中可再生能源佔 10%，核電佔 4.5%；到 2050 年可再生能源比例將提高到 50%。</p><p>在今年 9 月發表的年度國情諮文《公正的哈薩克斯坦的經濟方向》中，託卡耶夫就能源安全再度強調：「我們必須發展綠色經濟。毫無疑問，未來全世界都將轉向清潔能源。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 4 日，阿拉木圖州政府大樓。</p><p></p><p>發表國情諮文後，託卡耶夫總統前往阿拉木圖州新行政中心視察。那裏坐落着當地最大的單體光伏電站——卡普恰蓋 100 兆瓦光伏電站，該電站由成立於 2015 年的中國企業寰泰能源投資建設，於 2019 年 9 月併網發電，率先幫助當地實現了大規模新能源電站從無到有的突破。</p><p>「中哈能源合作具有資源與市場的巨大互補優勢。」中國駐哈薩克斯坦大使張霄近日接受澎湃新聞專訪時表示，在國際能源格局急劇演變和國際能源科技快速發展背景下，能源合作在中哈關係中具有戰略性意義，也是中哈務實合作的壓艙石。</p><p>據中國電力哈薩克斯坦能源投資有限公司數據，截至 2022 年底，由中企在哈薩克斯坦投資參建的札納塔斯風電場、圖爾古松水電站、阿克莫拉州風電等一系列可再生能源項目的總裝機容量已經超過 1000 兆瓦。</p><p>今年 5 月，兩國領導人共同簽署的《中哈聯合聲明》指出，兩國將繼續深化石油、天然氣、天然鈾等領域合作，積極拓展風電、光伏、光熱、核電等清潔能源領域合作。</p><p><strong>「五年前缺電的情況比現在還要嚴重」</strong></p><p>在 28 歲的哈薩克斯坦青年巴拉克·庫爾梅圖利的記憶中，即使生活在阿拉木圖市，平均每個月都會遇到一兩次停電的情況。</p><p>「但在五年前，缺電的情況比現在還要嚴重。」他告訴澎湃新聞記者。</p><p>要知道中亞大國哈薩克斯坦能源礦產資源較為豐富，煤炭、石油、天然氣等資源的探明可採儲量分列全球第十、第十二和第十六位，鈾產量居世界第 1 位。</p><p>「哈薩克斯坦鈾礦儲量豐富，但加工處理基礎設施較差。」哥倫比亞大學全球能源政策中心研究員 Tatiana Mitrova 認為，挑戰在於市場結構，導致該國國內加工行業無利可圖，（相較於出口的海外市場）反而不足以滿足日益增長的國內消費需求。</p><p>能源基礎設施老舊是另一大原因。「基礎設施落後，直接影響公民的社會福祉，也影響我國工業化的步伐。」總統託卡耶夫在本年度國情諮文中也提到，去年冬天該國發生的一系列火電廠事故，也凸顯了多年來積累的基礎設施折舊問題，進而引發社會不滿。他表示，沒有基礎設施現代化就不可能實施新的經濟模式。</p><p>哈薩克斯坦大部分電力基礎設施都是在蘇聯時期建設而成，其中很多設施的使用壽命已達到極限，且受資金和技術的限制，部分設施的維護與再投資明顯不足。例如「較新」的哈薩克斯坦埃基巴斯圖茲 1 號電站，其 8 台機組中的第 1 台於 1980 年投入使用；阿克蘇電站的首台機組於 1968 年投入使用；而哈南部江布爾州的首台燃氣機組於 1967 年投入使用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿拉木圖州能源局局長耶爾詹·阿迪萊特接受澎湃新聞專訪。</p><p></p><p>「設備磨損程度超過 70%，我們正在對現有電站進行全面重建。」阿拉木圖州能源局局長耶爾詹·阿迪萊特（Yerzhan Adilet）不久前接受澎湃新聞採訪時説，「全面重建」意味着：從每年只進行維修和更換一些零部件以減少磨損，到完全改變燃料技術、所有燃燒器、鍋爐和渦輪機等，「儘量減少事故的可能性，並增加功率，以產生更多的電力」。</p><p>「重建電廠，從煤炭轉向天然氣，從而減少對環境的污染。」他告訴澎湃新聞，「這不僅是地方政府的決策，而且是由阿拉木圖電廠、地方政府和國家能源部共同決策的，最終目標是實現碳中和。」</p><p>哈薩克斯坦是全球率先批准《巴黎氣候協定》的國家之一，哈方承諾至 2060 年實現碳中和，擴大可再生能源在國家能源結構中的佔比。哈薩克斯坦新能源儲量也較為可觀。豐沛的風能和陽光，以及遼闊土地為該國綠色能源發展創造了必要條件。據聯合國開發計劃署估算，哈薩克斯坦僅風力發電潛能就高達每年 9200 億千瓦時，南部地區資源尤其豐沛。</p><p>但哈薩克斯坦發電結構，清潔化程度較低一直是一個問題。據《能源界》消息，截至 2021 年 1 月，哈薩克斯坦發電總裝機容量為 2360 萬千瓦，超過 82% 為火力發電，其中燃煤發電是 1340 萬千瓦，燃氣發電是 600 萬千瓦。與此同時，新能源發電佔比不到 1%。</p><p>也是在這一年，總統託卡耶夫表示，作為實現《巴黎協定》目標和國家碳中和計劃的一部分，該國正考慮在 2050 年前關閉所有燃煤電廠，雖然在今後 20 年內，煤炭仍是哈薩克斯坦國內的主要能源來源，但煤炭消費量將會逐步下降。</p><p>根據哈政府規劃，到 2025 年，可再生能源發電量佔比將提高至 6%，2030 年達到 10%，2050 年將進一步提高至 50%。</p><p>發展可再生能源，需要大量投資和投入，總統託卡耶夫親力親為，藉助多個國內國際重要場合，不斷對外釋放該國推動市場經濟改革的決心和意志。</p><p>對哈國能源系統和行業的改革也成為外界觀察該國經濟改革進程的重要風向標。「能源和銀行業是哈薩克斯坦政府改革計劃的核心。」歐洲政策分析中心（CEPA）中亞能源問題分析師 Ben Godwin 在日前撰寫的評論文章《哈薩克斯坦新經濟計劃中的希望跡象》中認為，「變革的緊迫性是巨大的。」</p><p>文章進一步認為，該國人口還面臨着嚴重的社會經濟挑戰。儘管總體增長相對良好——即使在新冠疫情和俄烏衝突的地緣政治影響期間也是如此——但這種增長存在不均衡。「實際收入也受到通貨膨脹的影響。根據該國政府發佈的報告，現在普通家庭將其收入的 50% 以上用於主食。」</p><p><strong>產鈾大國的歷史傷痛與未來佈局</strong></p><p>對於國家的能源政策變化，位於巴爾喀什湖西岸的烏爾肯村村民（Ulken）感受最為複雜。</p><p>這個小村莊始建於上世紀 80 年代，因原本要建一座燃煤電廠，短短几年便蓋起了一棟棟居民樓、學校以及診所等基礎配套設施。人們遷居至此，沒想到項目卻被擱置，當地由盛轉衰。</p><p>如今，烏爾肯再次被推上了風口浪尖。在今年 9 月 1 日的國情諮文中，哈總統託卡耶夫表示，核能發展已成為一個非常重要的經濟和政治問題，將就建設該國第一座核電站舉行全民公投。距離阿拉木圖市約 370 公里遠的烏爾肯村已被確定為最佳選址方案。</p><p>哈薩克斯坦薩姆魯克-卡澤納國家財富基金總裁薩特卡利耶夫此前接受採訪時表示，當地可以架設 500 千伏高壓輸電線路和建設 500 千伏變電站。烏爾肯村地理條件便利，通過建設電力基礎設施，能夠確保「北—南」線路電力傳輸穩定，並能夠將電力重新分配至哈中部的卡拉幹達州，或者通過「北—南」輸電線路輸送至哈南部地區。</p><p>目前，核電站選址確認的信息，已由阿拉木圖州政府通過各種渠道向當地居民予以正式公佈。哈能源部表示，在核電站項目文件編制完成後，將在項目環境評估階段啓動根據《環境法規》舉行的公眾聽證會。</p><p>在烏爾肯村建核電站，並不為大部分哈民眾所樂見。哈薩克斯坦是世界上最大的鈾生產國，擁有全球約 14% 可開採的鈾資源，主要向中國、歐盟、印度、俄羅斯、美國和加拿大等地出口。但幾十年來，該國都沒有將鈾用於發電，因為這個國家對核有着長久的痛苦記憶。</p><p>世界上首次核試驗就是在哈薩克斯坦進行。1947 年，蘇聯在哈東北部建立塞梅核試驗場，此後 40 年間，該核試驗場總共進行了 456 次核試驗。這意味着，在試驗場方圓 18000 平方米區域內，共爆炸了 300 公斤武器級的鈈。如果要將殘留的核物質完全清除，至少需要上千年的時間。這對於環境和當地居民的影響可想而知。當時有 150 萬哈薩克斯坦人身心都受到了有害影響。</p><p>1991 年 8 月 29 日，哈薩克斯坦首任總統納扎爾巴耶夫決定關閉塞梅核試驗場，並自願放棄從蘇聯繼承的世界第四大核武庫。</p><p>核武與核能不可相提並論，但自切爾諾貝利和日本福島核事故後，世界核能發展正經受着一個特殊時期。目前，基於對核能安全問題的考慮出現了三種趨勢：德國作為核電大國已決定不再繼續發展，直至現有核電站壽終正寢；美俄及歐亞等核能國則在提高安全標準的前提下繼續核電事業。法國作為一個核電強國不久前把「法國核能委員會」更名為「核能及替代能源委員會」，政府計劃投入更多資金髮展安全核電、太陽能和風能以及開發單機儲電裝置；少數原本沒有核電站並打算將來開發核電的國家乾脆放棄了初衷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/425.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塞梅核試驗場。&nbsp; 聯合國網站，圖</p><p></p><p>但哈薩克斯坦沒有放棄這一選擇。該國第一座鈾礦發現於 1951 年，蘇聯時期就已建立起鈾加工部門，基礎設施發達，專業人員素質高。1972 年，全球第一座快中子 BN-350 工業實驗核反應堆在位於裏海沿岸的哈西部曼吉斯套州阿克套市投入使用，作為商用能源運營，直到 1999 年哈政府加入全球核不擴散機制後停用。</p><p>核安全一直是哈政府的首要任務。1997 年，哈薩克斯坦將首都從最大城市阿拉木圖遷往阿斯塔納，這座拔地而起的城市目前已成為世界上最具未來感的都市之一。在哈國家博物館裏，納扎爾巴耶夫的青銅座像前，「廢核」「遷都」都被算作其任期內卓著的功績。也正是在這一年，該國核領域重量級人物弗拉基米爾·什科爾尼克首次提議建設一座核電站，而關於這個話題的爭論至今未停息。</p><p>哈國家原子能公司「哈原工」董事會主席符·什科爾尼克十年前在接受《哈薩克斯坦實業報》採訪時就表示，世界核能發展實踐證明，該國如果不利用核能，在不遠的將來或受能源問題困擾。</p><p>哈兩任總統也都支持發展核能。2015 年至 2021 年，納扎爾巴耶夫在不同的國際場合表達過：即使不是現在，哈薩克斯坦未來也需要發展核能。2022 年，現任總統託卡耶夫敦促能源官員不要擱置這個問題。無論如何都要做出在該國建造核電站的決定。同年 9 月，總統命令政府和薩姆魯克-卡茲澤納國家財富基金全面研究在哈發展核電產業的可能性。託卡耶夫稱，到 2030 年，哈薩克斯坦將面臨電力短缺的問題。</p><p>今年以來，哈政府對於建設核電站計劃的推進節奏明顯加快。3 月，國際原子能機構派遣專家考察團評估了自 2016 年開展的哈核電基礎設施的準備情況。反饋稱，哈薩克斯坦已充分落實了核電計劃協調、融資、應急規劃和放射性廢物管理等領域的建議。</p><p>考慮到許多民眾和一部分專業人士對核電站安全性的疑慮，託卡耶夫表示，需繼續就這個問題舉行公開聽證會，開展詳細、廣泛的討論。</p><p>8 月 22 日，在烏爾肯當地一所學校的禮堂裏，舉行了一場圍繞核電站建設的公開討論會。</p><p>根據哈能源部官網消息，參加此次討論會的有：當地居民，媒體代表，公共委員會，能源部與州政府代表，哈薩克斯坦國家核中心與核物理研究所兩家國企，哈核電站有限責任公司，核技術安全科學技術中心代表，以及國內生態學、地震、安全、能源、基礎設施、中小企業等領域的行業專家。</p><p>在哈能源部當天發佈的報道中，部分當地居民對建核電站持支持態度，他們寄希望於核電站能帶動這裏重新振興。</p><p>據哈媒體報道，反對者卻列出了不想要核電站的七個理由：腐敗導致的質量風險；永遠不能排除導致災難的人為因素；核電站建在地震區的風險；缺乏高素質科技和工程人員；或成為恐怖分子和他國攻擊目標；放射性廢物的儲存和處置複雜；可再生能源比核能更加簡單、安全且具有前景。</p><p>在核領域專家看來，從傳統能源向核能技術轉型，可以產生顯著的協同效應，包括保障國家能源安全和國家經濟社會穩定發展。哈薩克斯坦已經具備了和平利用核能以及自主建設核電站的客觀條件。</p><p>值得注意的是，對於哈方此前公佈正在考慮的四家潛在核技術外國供應商——法國電力公司、中國核工業集團公司、韓國水電與核電公司以及俄羅斯國家原子能公司，反對者對於俄原子能公司持最為消極的立場，他們與如今哈民眾對於前來避難的俄羅斯人態度一樣：眼下俄烏衝突尚無止境，受到國際制裁的俄羅斯早晚也將牽連到哈薩克斯坦。</p><p>而實際上，哈薩克斯坦與俄羅斯在相關領域一直有合作，俄總統普京與託卡耶夫此前見面時也有提及運用俄方技術的可能性。哈薩克斯坦薩姆魯克-卡澤納國家財富基金總裁薩特卡利耶夫稱，大約 17 年前，就在哈建設核電站問題，國際原子能機構基於哈電網特點、電壓等級、人員培訓等因素，推薦哈方使用俄羅斯技術。俄軍事政治雜誌 8 月 23 日刊文稱，哈國內公眾和輿論反對俄成為哈建核電站的合作伙伴，系美方煽動。</p><p>可以看出，在哈薩克斯坦核電計劃的嘈雜背後，世界已敏鋭地嗅到了世界地緣與能源格局的改變。英國新核觀察研究所所長蒂姆·約近日在歐洲能源安全會議上表示，中亞國家的能源政策可能會有重大調整。美議員此前在接受美國媒體採訪時甚至坦言，如果美國不恢復在核領域的全球領先地位，就將給其他國家機會。</p><p>哈薩克斯坦無疑也知道，並正在為未來佈局。哈當地媒體刊文稱，成功的核電計劃有可能使哈薩克斯坦從一個能源消費國轉變為一個值得注意的歐亞能源供應國。特別是在地緣政治緊張局勢中，歐洲不斷努力減少對俄能源依賴的背景下，這一轉變將大大增強其地緣政治影響力。</p><p>哈薩克斯坦奉行平衡多元外交，俄烏衝突之後，包括該國在內的中亞地區，重要性愈發凸顯。今年 9 月 19 日，美國總統拜登與哈薩克斯坦等中亞五國領導人在聯合國大會期間舉行會談，首次將美國與中亞五國自 2015 年建立的「C5+1」對話機制提升到元首層級，並提出支持和擴大美國-中亞夥伴關係。</p><p>另一邊，首屆中國-中亞峯會今年 5 月在中國西安舉行，中國-中亞五國元首會晤機制正式建立。10 月 17 日上午，中國國家主席習近平在人民大會堂會見來華出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇的哈薩克斯坦總統託卡耶夫。兩國元首共同見證簽署互聯互通、經濟發展等領域多項雙邊合作文件。</p><p>哈薩克斯坦媒體 JSC「Qazcontent」管理委員會主席拜克扎特·朱西普（Bekzat Zhusip）近日向澎湃新聞表示，哈薩克斯坦希望能夠與各國建立友好的關係，但前提是對方也是帶着友好合作的期待。</p><p>「和所有國家相比，中國是哈薩克斯坦最優先想要搞好關係的國家。哈中兩國有很多文化上的差異，但兩國是上天賜予的鄰居關係，所以哈薩克斯坦需要也希望能夠與中國保持友好的關係。」朱西普説道。</p><p><strong>中哈能源合作如何互利共贏？</strong></p><p>能源轉型是一個複雜的、長期的過程，需要政府、企業和社會各方的共同努力。這條道路既包括能源效率的改進，電力市場的改革，核能發展，當然也少不了氣候政策的制定，可再生能源的發展以及國際合作。</p><p>自 1992 年正式建交以來，中國和哈薩克斯坦實現了從友好關係到永久全面戰略夥伴關係的跨越式發展。哈薩克斯坦是共建「一帶一路」的首倡之地和先行先試區。中哈率先簽署共建「一帶一路」雙邊合作文件，大力推動共建「一帶一路」倡議同哈薩克斯坦「光明之路」新經濟政策對接。十年來，中哈共建「一帶一路」已經從藍圖變成現實，成為兩國關係的「金字招牌」。</p><p>中國駐哈薩克斯坦大使張霄此前接受澎湃新聞專訪時便指出，在國際能源格局急劇演變和國際能源科技快速發展背景下，中哈雙方在堅實的傳統能源合作基礎上，正不斷深化新能源合作，積極拓展風電、光伏、光熱、核電等清潔能源領域合作。</p><p>為同時發展可再生能源、改善電力生產結構單一和南北供需不均的狀況，哈薩克斯坦近年來推出了一系列支持清潔能源發展的政策以及法律法規，這也吸引了包括中國在內的越來越多外國投資人將更多目光和投資計劃轉向哈清潔能源市場。</p><p>根據 invest.gov.kz 的數據，在哈薩克斯坦政府 2019 年公佈的與中國 55 個投資項目清單中，能源項目的投資約為 23.84 億美元，其中大多數是風力和太陽能發電廠。</p><p>在哈薩克斯坦風電領域進行投資的主要有中國電力國際有限公司和中國電建等。</p><p>2021 年 6 月，札納塔斯 100 兆瓦風電項目實現全容量併網。該項目由中電國際和哈薩克斯坦維索爾（Visor）共同投資，由中國水電國際承建。項目每年發電約 3.6 億千瓦時，可滿足哈南部地區一百多萬家庭的用電需求，相比同等容量的火力發電每年可節約標準煤約 11 萬噸，是中亞地區最大容量的風電項目。</p><p>2022 年 7 月，中國電建在中亞地區的首個新能源投資項目謝列克風電項目實現全容量併網發電，每年可供電約 2 億千瓦時。</p><p>2022 年 12 月，阿克莫拉州風電項目一期 30 台 150 兆瓦發電機組成功併網發電，每年可供電約 6 億千瓦時。阿克莫拉州風電項目由中電國際出資收購，中國電力受託建設、運營管理。</p><p>在哈薩克斯坦投資光伏項目的企業包括寰泰能源、中電國際等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡普恰蓋 100 兆瓦光伏電站。&nbsp; 新華社，資料圖</p><p></p><p>哈薩克斯坦的風電和光伏發電是發展綠色電力的後備力量，阿拉木圖地區則是該國新能源開發潛力最集中的區域之一。「阿拉木圖州在可再生能源領域處於領先地位。我們擁有 21 個可再生能源項目，總裝機容量為 322 兆瓦。」阿迪萊特告訴澎湃新聞。</p><p>卡普恰蓋 100 兆瓦光伏電站就坐落在阿拉木圖州，電站年發電量達 1.6 億千瓦時，年減少二氧化碳排放約 16 萬噸。</p><p>「哈薩克斯坦在新能源領域已經做得非常市場化。」寰泰能源董事長南逸與澎湃新聞分享了他當初為何選擇投資海外清潔能源，又為何將海外第一個項目選擇在了哈薩克斯坦。</p><p>當時正逢國家大力提倡共建「一帶一路」，加之哈當地對能源轉型的迫切需求，良好的營商環境等，讓南逸最終確定了自己的創業方向。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿拉木圖州廣袤的平原上，一排排太陽能電池板在陽光下閃耀着金光。</p><p></p><p>新能源項目在該國可享受包括税收、土地使用等一系列優惠措施，所有新能源電站都採用市場化的公開招投標。「誰電價低，誰就中標。」南逸介紹道，寰泰能源在中國企業中進入哈薩克斯坦不算晚，但卻有着來自中東、日本、韓國、俄羅斯的競爭者。要與它們競爭，公司創新地推出了「100% 中國製造+100% 哈薩克斯坦施工」的發展模式，即中哈合作設計、中國設備採購、哈方土建施工、中哈合作管理。最終通過優化電站設計方案，卡普恰蓋電站不僅能實現比其他同行業電站更低的度電成本，也有效減少了當地的碳排放。</p><p>既帶動了地方税收、就業的發展，又讓民眾用上「綠色平價電力」，阿迪萊特等哈薩克斯坦人士告訴澎湃新聞，他們歡迎更多中國企業來到哈薩克斯坦建廠，也歡迎他們帶來更多的技術和經驗。「中國人在項目建設和產品創新方面的效率很高。」同樣在中國企業工作的巴拉克表示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡普恰蓋 100 兆瓦光伏電站值班主管努爾詹·扎卡諾夫接受澎湃新聞採訪。</p><p></p><p>值班主管努爾詹·扎卡諾夫（Nurzhan Zhakanov）在這裏已經工作了四年，在電站併網發電後，他的工作主要是觀察設備運行狀況、日常巡檢，及時處理故障，保證人員安全。作為工程師，他此前在中哈合資的水電站工作了 8 年，如今又在學習有關光伏、風電、垃圾焚燒發電的新知識。「光伏發電對環境好，對人民羣眾也好，這類電站在未來應該會建造很多。」扎卡諾夫對澎湃新聞説道。</p><p>根據哈薩克斯坦能源部數據，截至 2022 年 6 月，哈薩克斯坦共有 136 座可再生能源發電廠，容量達 2065 兆瓦。到 2035 年，哈薩克斯坦預計將建成 10 吉瓦的新能源項目，天然氣發電，水電和核電將分別佔總發電量的 18%、7% 和 12%。</p><p>據報道，哈能源部代表於 2022 年訪問了俄羅斯、韓國、土耳其和法國的多個核電站。今年 9 月 11 日，中核集團董事長餘劍鋒在京會見哈薩克斯坦能源部副部長詹多斯·努爾瑪罕別托夫一行，雙方就核電站建設、鈾資源開發、天然鈾貿易以及核技術應用等領域合作進行了深入交流。雙方指出要進一步發揮各自優勢，深化務實合作，共同推動兩國核能高質量發展。</p><p>即使哈薩克斯坦對於修建核電站的計劃獲得全民投票通過，核電廠的建設也需要至少十年時間，投入資金達 120 億美元。南逸對澎湃新聞表示，對於在哈佈局的新能源企業來説，哈國內目前討論建核電站總體來講是件好事。正如我們國家的能源結構，有火電、有核電，也有新能源，各種能源都能互相補充，不僅讓電網供電更加靈活，也能降低用電成本。「我認為未來一定是一種多能互補的格局，既有大型核電站作為集合，又有部分新能源，再有部分水電和靈活性比較強的火電作為調控。」</p><p>當前處於關鍵時期的哈薩克斯坦，正加緊在核能等清潔能源上突圍和謀變，也在尋求朋友和夥伴。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:37:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960925</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960925</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/446.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24960925_202310180637b5b39614-f59d-44de-8bb0-1329bb981ceb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張無為，實習生，努爾扎提·哈孜太]]>
            </author>
            <category>「一帶一路」</category>
            <category>哈薩克斯坦</category>
            <category>能源轉型</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/446.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/449.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜卡塔爾元首威脅將暫停向全世界供應天然氣？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>速覽</strong></p><p>- 網傳「卡塔爾公開威脅停止向全世界供應天然氣」的説法存在誤導。相關視頻源自卡塔爾埃米爾（國家元首）塔米姆·本·哈馬德·阿勒薩尼在 2017 年 5 月出席第 14 屆多哈論壇開幕式時發表的講話。塔米姆在講話中沒有提到與「斷供天然氣」相關的內容。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>新一輪巴以衝突仍在持續。近日，社交平台上傳有一段現任卡塔爾埃米爾（國家元首）塔米姆·本·哈馬德·阿勒薩尼發表講話的視頻。有關説法稱，塔米姆在視頻中公開威脅以色列：若不停止對加沙地區的轟炸，將停止卡塔爾對全世界的天然氣供應。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/144.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳説法相關截圖</p><p></p><video class="cont_video" data-videoid="525871" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/58ee92b1c007413b9eab8763d1d5fa48/hd/1abc3d1d-dc6c-41ce-9228-8cc3de32d389-13fea60b-c7e5-33a0-82d6-014d3140d1b9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/bd72309609d943d8b4819660ef7ac7be-20231017164401545-2468366673394569650-a5ae3a6b-7be6-409a-99eb-f7215cb92160.png" data-duration="00:07" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">網傳視頻 (00:07)</div>卡塔爾是世界主要液化天然氣出口國之一。今年 4 月，總部位於卡塔爾首都多哈的天然氣出口國論壇發佈了一份報告。報告顯示，2022 年，卡塔爾的液化天然氣出口量達到了 8000 萬噸，是全球最大的液化天然氣出口國。<p></p><p><strong>明查</strong></p><p>網傳視頻經過剪輯，僅有 7 秒。經核查，這段 7 秒左右的視頻中，塔米姆沒有提到與斷供天然氣相關的內容。視頻中，塔米姆用阿拉伯語表示：「因此，可以確切地説，巴勒斯坦問題一開始就是一個民族被趕出自己的土地、離開自己的家園的問題。（&nbsp;ولهذا يصحّ القول أن قضيّة فلسطين بدأت بوصفها قضيّة شعب اقتلع من أرضه وشرد من وطنه）」</p><p>視頻畫面下方有一段用紅底白字標註的阿拉伯語，對其進行 OCR 文字識別並進行關鍵詞搜索，可以找到半島電視台發佈於 2017 年 5 月 14 日的一篇文章，標題為《卡塔爾埃米爾號召世界解決難民危機》。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/145.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">半島電視台於 2017 年 5 月 14 日發佈的文章標題截圖。</p><p></p><p>此文中使用了一張資料圖片，具有與網傳視頻相似的畫面元素。對此圖片進行反搜，可以在半島電視台的 YouTube 頻道上找到一段 43 秒左右的視頻。該視頻同樣發佈於 2017 年 5 月 14 日，視頻第 27 秒至第 33 秒的內容與網傳視頻完全一致。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/146.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">半島電視台在 YouTube 頻道上發佈的視頻截圖。視頻第 27 秒至第 33 秒的內容與網傳視頻完全一致。</p><p></p><p>根據上述文章和視頻內容，可以瞭解到，網傳視頻來自塔米姆在 2017 年 5 月出席第 14 屆多哈論壇開幕式時發表的講話，其講話的主題為「發展、穩定和難民問題」。</p><p>具有卡塔爾官方背景的 PCOC 機構的網站刊登了塔米姆發表的講話的完整內容。網傳視頻中出現的部分在其講話的第 4 個段落。塔米姆在這部分內容中提到，難民危機是一系列地區衝突和基於種族、族裔、教派等背景的綜合因素導致的結果，其中一些可以追溯到幾十年以前，如 1948 年發生的「巴勒斯坦大災難」 （Nakba）。塔米姆認為，「巴勒斯坦問題一開始就是一個民族被趕出自己的土地、離開自己的家園的問題」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/147.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「卡塔爾會議」組織網站刊登了塔米姆發表的講話的完整內容。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/148.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">標註部分為網傳視頻中塔米姆所提內容。</p><p></p><p>通觀塔米姆的講話，其中沒有提到與「斷供液化天然氣」相關的內容。從相關視頻發表的時間也可以判斷，該講話與新近發生的巴以衝突無關。使用阿拉伯語檢索相關內容，也無法找到可靠出處。</p><p>綜上所述，網傳「卡塔爾公開威脅停止向全世界供應天然氣」的説法沒有依據。相關視頻源自塔米姆·阿勒薩尼在 2017 年 5 月出席第 14 屆多哈論壇開幕式時發表的講話，塔米姆在講話中沒有提到與「斷供天然氣」相關的內容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:34:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/172.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24960425_202310180634440c0048-550c-4dc7-832b-1826d318bf8f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查員，鄭淑婧]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>卡塔爾</category>
            <category>天然氣</category>
            <category>能源</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/172.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/175.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[惡犬小區內傷人物業要擔責嗎，養犬條例如何落實？專家解讀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/551.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫畫/李曉軍</p><p></p><p>10 月 16 日上午，四川成都崇州市一小區內發生大型犬撕咬女童事件，引發社會熱議。</p><p>當日晚些時候，崇州警方發佈通報：鄧某與女兒唐某在小區樓下行走時，遇一黑色犬隻和一白色犬隻，黑色犬隻對唐某發起攻擊，將其咬傷。經診斷，唐某全身多處被咬傷，右腎挫裂傷，右側肋骨骨折。經全力救治，已完成傷口清創手術，生命體徵平穩。醫療救治專家組將根據檢查情況完善後續醫療救治措施。</p><p>據媒體報道，有參與會診的醫生説：「兩歲多孩子的皮膚嬌嫩，整個右側是多達 20 多處的咬傷，最長的有 8 釐米，真是讓我不忍直視。」</p><p>人們在同情女童、譴責惡犬傷人的同時，不禁發問：犬主人是否涉及刑事責任？此事發生在居民區，物業公司要不要承擔連帶責任？各地出台的養犬條例如何不流於形式……為此，《法治日報》記者採訪了業內專家。</p><p><strong>焦點一：惡犬主人應負什麼責任</strong></p><p>「從網上流傳的監控視頻看，黑色犬沒有拴狗繩，且沒有看見狗主人採取任何安全措施。根據民法典相關規定，狗的飼養人或者管理人應當承擔賠償損失、消除危險等民事責任。侵權責任屬於民事責任，被侵權人可以要求犬主人賠償醫療費、營養費、誤工費、精神損害撫慰金等。」曾接觸過此類案件的京都律師事務所律師常莎説。</p><p>民法典第一千二百四十五條規定：飼養的動物造成他人損害的，動物飼養人或者管理人應當承擔侵權責任；但是，能夠證明損害是因被侵權人故意或者重大過失造成的，可以不承擔或者減輕責任。</p><p>「通俗理解這段法條的含義，就是在沒有證據能夠證明受害者有故意或者過失惹狗的情況下，推定犬主人承擔全部責任，即把民事責任的舉證義務，從被害人轉移到犬主人身上，傾斜保護受害人的立法理念十分明晰。」常莎解釋説。</p><p>據當地媒體報道，當日，派出所民警來到該小區排查。民警稱，根據目前掌握的情況，涉事犬隻是一條羅威納犬，有主人。</p><p>公開資料顯示，羅威納犬身體強壯，動作迅猛，氣勢強悍，攻擊性強，對陌生人有很大的敵意。羅威納犬攻擊時衝擊力猛、咬合力強，撕扯兇狠，助訓員往往被衝倒且被咬部位有觸電的感覺。因為其品種性格也較為不穩定，需要經過專業的訓練和管理。</p><p>正因為如此，記者注意到，重慶市、上海市、北京市、廣州市、南京市等地的禁養犬種目錄中都包括羅威納犬。而在事發地成都，禁養的 22 種烈性犬中並不包括羅威納犬。</p><p>但根據《成都市養犬管理條例》，養犬人應當對犬隻拴養或者圈養，妥善管理犬隻；養犬人攜犬出户，應將犬隻裝入犬籠子、犬袋或者由完全民事行為能力人使用犬繩牽領；禁止個人飼養烈性犬、大型犬。</p><p>一些網友提出，「犬主人應該負刑責」。10 月 17 日，崇州市聯合調查工作組發佈情況通報，稱目前警方已對該事件立案偵查，並對黑色羅威納犬主人依法採取刑事強制措施。</p><p>對此，常莎分析説，如果犬主人未履行看管義務，導致禁養犬或者烈性犬等犬隻傷人，造成嚴重後果的，或構成下列罪名而承擔刑事責任：</p><p>第一種是以危險方法危害公共安全罪。根據刑法規定，放火、決水、爆炸以及投放毒害性、放射性、傳染病病原體等物質或者以其他危險方法致人重傷、死亡或者使公私財產遭受重大損失的，處十年以上有期徒刑、無期徒刑或者死刑。過失犯前款罪的，處三年以上七年以下有期徒刑；情節較輕的，處三年以下有期徒刑或者拘役。</p><p>若犬主人明知或應當明知自己飼養的為禁養犬或者烈性犬種，危險性高，仍未盡到看管義務，導致該犬傷害不特定的公眾，且造成重傷或死亡結果的，則應當以以危險方法危害公共安全罪論處。但適用該罪要求犬隻對不特定的公眾產生了危險，因此若涉事犬隻處於無人看管的狀態較為短暫，則可能無法構成該罪。</p><p>第二種是故意傷害罪。根據刑法規定，故意傷害他人身體的，處三年以下有期徒刑、拘役或者管制。若犬主人故意指使犬隻咬傷他人，且造成了輕傷以上的結果，則應當以故意傷害罪追究飼養人的刑事責任。對於造成重傷結果的，應當加重處罰。</p><p>第三種是過失致人重傷罪。根據刑法規定，過失傷害他人致人重傷的，處三年以下有期徒刑或者拘役。若犬主人飼養禁養犬或烈性犬，且沒有盡到看管義務，導致犬隻咬傷他人，且造成重傷結果的，可以以過失致人重傷罪追究飼養人的刑事責任。</p><p>「首先需要明確的是，要落實傷人犬飼養者的第一責任，應該進行懲罰性賠償。」西南政法大學行政法學院副教授楊尚東説，若發生犬傷人事件，相關行政部門要及時懲戒，發揮法律的震懾作用。倘若發生大型犬、烈性犬傷人事件，如果涉嫌觸犯刑法，公安機關應介入調查，追究飼養人、管理人刑事責任；如果是違反治安管理秩序的，應該及時依據治安管理處罰法等予以懲戒。</p><p><strong>焦點二：物業公司是否承擔責任</strong></p><p>事件發生後，不少人提出，物業公司應該擔責，「如果是有主人的狗，那麼物業公司沒盡到規範狗主人拴繩的責任；如果是野狗，物業公司又怎麼把野狗放進小區了」？</p><p>被咬女童的母親在接受媒體採訪時也説，下一步將追究小區物業公司和犬主人的責任。</p><p>那麼，物業公司在該事件中究竟是否應該擔責呢？</p><p>中央財經大學法學院副教授王葉剛説，物業公司對小區居民的人身安全負有安全保障義務，判斷物業公司是否應對此事承擔責任，主要是看物業公司是否盡到了安全保障義務。根據民法典規定，物業服務人應當維護物業服務區域內的基本秩序，採取合理措施保護業主的人身安全。</p><p>「若傷人犬有主人，物業公司對規範養犬有勸導義務，但恐怕很難要求物業公司承擔侵權責任。物業公司並非有執法權的行政機關，其對於小區居民的管理權來源於物業服務合同，對狗主人的規範亦沒有強制力。因此，只要物業公司盡到了勸導規範的義務，一般無需承擔侵權責任。」王葉剛説，需要注意的是，根據民法典規定，對於物業服務區域內違反法律法規的行為，物業服務人應向有關部門報告並協助處理。</p><p>「若傷人犬為流浪狗，並無主人，那麼物業公司在未盡到安全保障義務的情況下需承擔侵權責任。當物業工作人員發現或業主告知小區內存在流浪狗時，應採取抓捕、驅趕等防範措施以維護業主人身安全。若有證據證明物業公司發現無主禁養犬長時間出現在小區內，卻未採取任何措施的，則應當承擔相應的侵權責任。」王葉剛補充道。</p><p>首都經濟貿易大學教授翟業虎也表示，大型犬在小區傷人，如果物業公司沒有重大過失、沒有故意不進行彙報、不採取相關的協助措施等，物業公司不應承擔責任。物業公司沒有執法權，其應該做的是給予適當提示，比如飼養人未拴鏈子遛狗、高峯時間帶犬乘電梯等。物業公司的職責是協助有關部門開展養犬管理工作，發現有關異常情況，可以向公安機關或者城管執法部門彙報。</p><p>北京市律師協會物業管理法律專業委員會主任包華告訴記者，根據民法典規定，如果案涉項目物業服務人曾公開就養犬事宜作出過有利於業主的服務承諾，則該承諾為物業服務合同的組成部分，物業服務人應當予以履行；未全面履行的，應當承擔違約責任。</p><p>「根據《物業管理條例》規定，物業公司應當按照物業服務合同的約定，提供相應的服務。物業公司未能履行物業服務合同的約定，導致業主人身、財產安全受到損害的，應當依法承擔相應的法律責任。因此，如果小區內流浪狗傷人，物業公司未盡到安全保障義務，需要承擔過錯責任。受害者可以主張違約之訴或者侵權之訴來起訴物業公司。」常莎説。</p><p>她提出，雖然物業公司沒有執法權，不能夠對小區內有主人的禁養犬採取強制的管理措施，但並不意味着物業公司不能採取相關的管理措施。比如，可以對小區內業主養狗情況進行登記，對違規餵養禁養犬的業主進行勸説，並將小區內禁養犬的餵養情況告知其他業主。同時，對於出現在小區內的無人看管的犬，應當及時聯繫飼養者並提醒其他業主。對於無主犬，應當承擔起驅逐和提醒的義務，盡到安全保障責任。</p><p><strong>焦點三：養犬條例如何落到實處</strong></p><p>近年來惡犬傷人事件頻發，背後原因為何？</p><p>王葉剛分析，一是部分飼養人不遵守養犬規則；二是行政執法作用不顯著，對於犬隻傷人，大部分人第一反應是要求民事賠償，而非向有關行政部門舉報，這可能在一定程度上導致行政執法啓動率低。</p><p>「第三，受害者舉證難，索賠不易。民事訴訟遵循‘誰主張誰舉證’的原則。當事發地點無攝像頭或其他人經過時，很難證明侵權事實，若飼養人不在現場，也很難確定其身份。」王葉剛説，實踐中若無直接證據，受害人可以向法院提供報警記錄、醫院病例等間接證據，由法院綜合判斷，間接證據達到高度蓋然性的證明標準，法院會支持受害人的賠償請求。</p><p>受訪專家發現，雖然各地制定了養犬地方法規或規章，但實踐中違法養犬行為大量存在，以至於「法難責眾」。造成這種現象的原因之一是，養犬管理執法部門不統一或沒有養犬管理的專責機關，導致有些執法部門連專門執法人員和經費保障配備都難以落實到位。此外，有些執法部門執法意願不強、動力不足。</p><p>「執行難是導致文明養狗問題得不到有效解決的主因。」常莎説，一方面由於人們普遍選擇在小區內遛狗，因此行政機關工作人員難以對養狗情況進行有效監督；另一方面也是由於養狗人數眾多，若單純依靠行政機關的監管，不僅執法成本高昂，且很難持續性監管。儘管養犬問題已經被許多城市寫入地方性法規，但具體由誰來執行，市民應該向哪個部門投訴，仍需進一步明確。同時，部分地區還存在處罰額度過低的問題，導致違法成本低，威懾力度不足。</p><p>值得注意的是，多位受訪專家認為，不能因為養狗問題多發，就否認市民養狗的正當性，也不能污名化動物伴侶存在的意義，但養狗人應保持應有的養狗素養，比如遵守相關法律法規，為寵物狗拴犬鏈、戴嘴套等。</p><p>「城市中人員密集，公共空間有限，一定要依法養犬。各地應當及時修訂養犬管理法規或規章，作出更加細化的規定，尤其要強化養犬行為主管部門的職責，建立有效的監管執法機制，改變當前‘重收費、輕監管’的局面。」常莎説，為改變這一情況，應當首先從完善立法入手，通過明確養犬監管部門及其責任，細化執法流程，以提升執法效率和執法質量。同時，還應當注重構建持續性的監管機制，將養犬監管常態化，既要在監管過程中「抓典型」，發揮典型案例的警示作用；又要「放長線」，將監管融入公民的日常生活中。</p><p>此外，受訪專家還建議，充分發揮基層社區的力量，授權居委會、業委會和物業公司協助執法部門參與管理養犬事務。</p><p>「由於不文明養狗行為主要發生在社區，因此授權居委會、業委會和物業公司協助執法部門，能夠大幅減輕行政機關的執法壓力，並提升監管效率和質量。物業工作人員通常率先發現業主違規養犬，但實踐中由於缺乏執法權而難以進行及時、有效的幹預和管理。」常莎説，物業公司、居委會等在沒有執法權的情況下，可以積極配合職權部門落實執法效果，同時物業公司應主動掌握業主的養犬情況，組織業主並聯合居委會、業委會成立文明養犬的自律組織，鼓勵業主之間相互監督。</p><p>楊尚東建議，行政部門應從加強普法教育、事前監督和信息化角度提升城市治理的水平與能力。</p><p>「從實踐情況看，哪些犬類普通家庭可以飼養，哪些不能，飼養有關寵物需要遵守哪些規定，居民並非都知曉，因此加強法律宣傳很有必要。」楊尚東説，還應理順管理機制，部門之間加強溝通、聯繫。公安部門、城管部門、小區物業應建立常態化的溝通協調機制，一旦有違法行為，及時處理。同時，理順物業公司和居民之間關於寵物飼養的責任關係，在城市小區內，養狗的管理責任一定要落實到人、到崗。此外，要不斷提升信息化水平，養犬的家庭應及時對飼養犬的行為定期登記、彙報，行政部門也應及時更新、分享相關信息，增強監管的針對性與時效性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:31:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24970723</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24970723</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/559.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24970723_2023101806313cf354dd-5644-4c19-a98b-02c2378b40f0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙麗、丁一/法治日報]]>
            </author>
            <category>惡犬</category>
            <category>養犬條例</category>
            <category>物業</category>
            <category>崇州市</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/559.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/562.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平和彭麗媛為出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇的國際貴賓舉行歡迎宴會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日晚，國家主席習近平和夫人彭麗媛在人民大會堂舉行宴會，歡迎來華出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇的國際貴賓。李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥、李希、韓正出席。</p><p>秋日北京，夕陽入畫，天安門廣場華燈綻放，人民大會堂莊嚴輝煌。</p><p>出席高峯論壇的外國國家元首、政府首腦、國際組織負責人等國際貴賓及配偶陸續抵達人民大會堂。禮兵列隊致敬。150 多面共建「一帶一路」國家國旗和聯合國旗，整齊分列紅毯兩側，恢宏壯觀。</p><p>習近平和彭麗媛熱情迎接外方領導人夫婦，同他們一一握手，並集體合影留念。</p><p>在迎賓曲中，習近平和彭麗媛同貴賓們共同步入金色大廳。</p><p>習近平發表致辭，代表中國政府和中國人民對各位嘉賓出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇表示熱烈歡迎。</p><p>習近平指出，「春發其華，秋收其實。」共建「一帶一路」倡議提出 10 年來，中國同各方合作伙伴一道，弘揚和平合作、開放包容、互學互鑑、互利共贏的絲路精神，共同為全球互聯互通貢獻力量，為國際經濟合作搭建平台，為世界經濟增長增添動力。我們開展了數千個務實合作項目，收穫了實打實、沉甸甸的成果，共同繪就聯結世界、美美與共的壯闊畫卷。這些成就是各國政府、企業和人民用勤勞、智慧、勇氣幹出來的！讓我們向共建「一帶一路」所有的參與者、建設者致敬！</p><p>習近平強調，共建「一帶一路」追求的是發展，崇尚的是共贏，傳遞的是希望。唯有自強不息、不懈奮鬥，才能收穫累累果實，才能建立利在千秋、福澤萬民的長久之功。這是我們這一代政治家對當代人和後代人的責任。共建「一帶一路」走過了第一個蓬勃十年，正值風華正茂，務當昂揚奮進，奔向下一個金色十年！</p><p>習近平指出，當今世界並不太平，世界經濟下行壓力增大，全球發展面臨諸多挑戰，但我們堅信，和平、發展、合作、共贏的歷史潮流不可阻擋，人民對美好生活的嚮往不可阻擋，各國實現共同發展繁榮的願望不可阻擋。只要我們堅守合作初心，牢記發展使命，高質量共建「一帶一路」一定能煥發出時代光彩，在我們的共同努力中開創人類更加美好的未來！</p><p>宴會後，習近平和彭麗媛同貴賓們共同觀看《絲路同行》文藝演出，感受「一帶一路」國家多彩文明和燦爛文化的交流互鑑、美美與共。</p><p>王毅、尹力、李書磊、何立峯、王小洪等出席上述活動。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 14:18:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964681</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964681</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/595.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964681_2023101722180fcf152a-d3f9-4cff-b1da-e46e10420595.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>彭麗媛</category>
            <category>第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/595.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/598.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國印尼合作建設的雅萬高鐵 10 月 17 日正式開通運營]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/459/273.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雅萬高鐵，新華社記者，徐欽，攝</p><p></p><p>澎湃新聞記者從中國國家鐵路集團有限公司（以下簡稱國鐵集團）獲悉，北京時間 10 月 17 日 16 時 35 分，G1137 次動車組列車從印尼雅加達哈利姆車站開出，雅加達至萬隆高速鐵路正式開通運營，列車最高運營時速 350 公里，兩地最快 46 分鐘可達，這標誌着印尼邁入高鐵時代，中印尼共建「一帶一路」取得重大標誌性成果。</p><p>國鐵集團國際部負責人介紹，雅萬高鐵是印尼和東南亞第一條高速鐵路，也是中國共建「一帶一路」倡議和印尼「全球海洋支點」構想對接、中印尼兩國務實合作的旗艦項目，全線採用中國技術、中國標準。雅萬高鐵連接印尼首都雅加達和旅遊名城萬隆，線路全長 142.3 公里，最高運營時速 350 公里，始自雅加達市，途經勿加泗市、勿加泗縣、卡拉旺縣、普旺加達縣、西萬隆縣、芝馬墟市、萬隆縣，終至萬隆市，設有哈利姆、卡拉旺、帕達拉朗、德卡魯爾 4 座車站。</p><p>雅萬高鐵正式開通運營初期，雅加達至萬隆間開行動車組列車 14 列，雅加達哈利姆站至卡拉旺、帕達拉朗、德卡魯爾站的最快運行時間分別為 12 分、30 分、46 分。未來，將根據市場需求和客流變化，靈活動態調整列車開行方案，更好滿足沿線民眾出行需求。</p><p>雅萬高鐵動車組是中方企業採用時速 350 公里復興號中國標準動車組先進成熟技術，適應印尼運行環境和線路條件，融合印尼本土文化設計製造的，具有技術先進、安全舒適等特點。每列動車組編組 8 輛，設 VIP、一等、二等座席，總定員 601 人，可重聯運行，配備了殘疾人衞生間、盲文引導標識等無障礙設施和售貨櫃、咖啡機、微波爐等設備，可為旅客提供良好乘車體驗。</p><p>雅萬高鐵各大車站呈現「一站一景」鮮明特色，突出現代功能、彰顯印尼文化，融合了西爪哇島優美自然景觀和當地「編織文化」，配備了先進完善的服務設施和智能化客服信息系統，與輕軌、公交、出租車等市政交通無縫銜接，旅客乘坐高鐵出行更加方便快捷。位於首都雅加達的哈利姆站成為印尼最大鐵路客運車站，站房建築面積達 2.6 萬平方米，可同時容納 2500 人候車。帕達拉朗站是全線唯一一座與既有普速鐵路互聯互通的車站，可實現高速鐵路和普速鐵路順暢換乘。</p><p>雅萬高鐵沿線地質環境複雜，工程建設難度很大。中印尼參建單位充分借鑑中國高鐵建設成功經驗，堅持生態環保理念，加強勘察設計和施工組織，強化安全和質量控制，科學有序、優質高效推進工程建設。項目選線最大限度繞避滑坡、火山等不良地質，創新設計減隔震性能更好的橋樑、平順度更高的無砟軌道、功能更強的列車運行控制等先進系統，高標準建成了 13 座隧道和 56 座橋樑。</p><p>雅萬高鐵建設過程中，大量採購使用印尼本地生產的水泥等原材料，帶動了當地經濟發展。大量招聘印尼員工參與工程建設，累計為當地帶來 5.1 萬人次的就業，培訓印尼員工 4.5 萬人次。</p><p>該負責人介紹，雅萬高鐵正式開通運營前，中印尼雙方精心組織相關單位對各專業設備進行了聯調聯試、檢測驗收和安全評估，對軌道狀態、弓網性能、列車控制、通信信號系統等進行了綜合優化調整，確保線路完全具備開通運營條件。精心選拔了運營管理和設備維護人員，進行了嚴格培訓考試，確認具備上崗資格。印尼交通部已於 9 月 29 日向印尼中國高速鐵路有限公司頒發了商業運營許可證。</p><p>該負責人表示，雅萬高鐵正式開通運營後，雅加達至萬隆間的旅行時間大幅壓縮，極大改善當地交通條件，便利沿線民眾出行，帶動商業開發和旅遊產業發展，為區域經濟社會發展注入加速度、提供新動能，對深化中印尼兩國務實合作、加快推進中印尼命運共同體「實景圖」建設，具有十分重要的意義。</p><p>據悉，雅萬高鐵車票可通過沿線車站售票窗口、自動售票機以及「Whoosh - Kereta Cepat」APP、KCIC 官方售票網站（https://ticket.kcic.co.id/webTrade）等渠道購買。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 11:08:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24961071</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24961071</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/459/268.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24961071_2023101719093a6e37da-157a-4992-a28e-59955c7f5172.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王俊]]>
            </author>
            <category>雅萬高鐵</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/459/268.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/459/271.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
