<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 02 Nov 2023 09:24:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人形機器人創新發展指導意見印發：到 2025 年人形機器人創新體系初步建立]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/193.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>工業和信息化部關於印發《人形機器人創新發展指導意見》的通知</strong></p><p>工信部科〔2023〕193 號</p><p>各省、自治區、直轄市及計劃單列市、新疆生產建設兵團工業和信息化主管部門，有關行業協會、企事業單位:</p><p>現將《人形機器人創新發展指導意見》印發給你們，請結合實際，認真貫徹落實。</p><p>工業和信息化部&nbsp;</p><p>2023 年 10 月 20 日</p><p>&nbsp; &nbsp;</p><p><strong>人形機器人創新發展指導意見</strong></p><p>人形機器人集成人工智能、高端製造、新材料等先進技術，有望成為繼計算機、智能手機、新能源汽車後的顛覆性產品，將深刻變革人類生產生活方式，重塑全球產業發展格局。當前，人形機器人技術加速演進，已成為科技競爭的新高地、未來產業的新賽道、經濟發展的新引擎，發展潛力大、應用前景廣。為推動人形機器人產業高質量發展，培育形成新質生產力，高水平賦能新型工業化，有力支撐現代化產業體系建設，制定本指導意見。</p><p><strong>一、總體思路</strong></p><p><strong>（一）指導思想</strong></p><p>以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹落實黨的二十大精神，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，統籌發展和安全，以大模型等人工智能技術突破為引領，在機器人已有成熟技術基礎上，堅持應用牽引、整機帶動、軟硬協同、生態培育的路徑，採取技術分級、產品分代、任務分期的方式，發揮製造業門類齊全、應用場景豐富、市場規模龐大以及新型舉國體制優勢，加快推動我國人形機器人產業創新發展，為建設製造強國、網絡強國和數字中國提供支撐。</p><p><strong>（二）發展目標</strong></p><p>到 2025 年，人形機器人創新體系初步建立，「大腦、小腦、肢體」等一批關鍵技術取得突破，確保核心部組件安全有效供給。整機產品達到國際先進水平，並實現批量生產，在特種、製造、民生服務等場景得到示範應用，探索形成有效的治理機制和手段。培育 2-3 家有全球影響力的生態型企業和一批專精特新中小企業，打造 2-3 個產業發展集聚區，孕育開拓一批新業務、新模式、新業態。</p><p>到 2027 年，人形機器人技術創新能力顯著提升，形成安全可靠的產業鏈供應鏈體系，構建具有國際競爭力的產業生態，綜合實力達到世界先進水平。產業加速實現規模化發展，應用場景更加豐富，相關產品深度融入實體經濟，成為重要的經濟增長新引擎。</p><p><strong>二、突破關鍵技術</strong></p><p><strong>（一）打造人形機器人</strong></p><p>「大腦」和「小腦」開發基於人工智能大模型的人形機器人「大腦」，增強環境感知、行為控制、人機交互能力，推動雲端和邊緣端智能協同部署。建設大模型訓練數據庫，創新數據自動化標註、清洗、使用等方法，擴充高質量的多模態數據。科學佈局人形機器人算力，加速大模型訓練迭代和產品應用。開發控制人形機器人運動的「小腦」，搭建運動控制算法庫，建立網絡控制系統架構。面向特定應用場景，構建仿真系統和訓練環境，加快技術迭代速度，降低創新成本。</p><p><strong>（二）突破「肢體」關鍵技術</strong></p><p>用好現有機器人技術基礎，系統部署「機器肢」關鍵技術羣，創新人體運動力學基礎理論，打造仿人機械臂、靈巧手和腿足，突破輕量化與剛柔耦合設計、全身協調運動控制、手臂動態抓取靈巧作業等技術。攻關「機器體」關鍵技術羣，突破輕量化骨骼、高強度本體結構、高精度傳感等技術，研發高集成、長續航的人形機器人動力單元與能源管理技術。</p><p>（<strong>三）健全技術創新體系</strong></p><p>構建完善人形機器人制造業技術創新體系，凝練關鍵技術、物料、企業、製造裝備、質量、標準、關鍵軟件等清單，精準推進「補短鍛長」。支持龍頭企業牽頭聯合產學研用組成創新聯合體，加強關鍵技術和產品攻關，凝聚各方力量加快創新進程。加快人形機器人與元宇宙、腦機接口等前沿技術融合，探索跨學科、跨領域的創新模式。</p><p><strong>專欄 1 關鍵技術攻關</strong></p><p><strong>機器人「大腦」關鍵技術羣</strong>。圍繞動態開放環境下人形機器人感知與控制，突破感知-決策-控制一體化的端到端通用大模型、大規模數據集管理、雲邊端一體計算架構、多模態感知與環境建模等技術，提高人形機器人的人-機-環境共融交互能力，支撐全場景落地應用。</p><p><strong>機器人「小腦」關鍵技術羣。</strong>面向人形機器人複雜地形通過、全身協同精細作業等任務需求，開展高保真系統建模與仿真、多體動力學建模與在線行為控制、典型仿生運動行為表徵、全身協同運動自主學習等關鍵技術研究，提升人形機器人非結構化環境下全身協調魯棒移動、靈巧操作及人機交互能力。</p><p><strong>機器肢關鍵技術羣。</strong>面向人形機器人高動態、高爆發和高精度等運動性能需求，研究人體力學特徵及運動機理、人形機器人動力學模型及控制等基礎理論，突破剛柔耦合仿生傳動機構、高緊湊機器人四肢結構與靈巧手設計等關鍵技術，為人形機器人靈活運動夯實硬件基礎。</p><p><strong>機器體關鍵技術羣。</strong>面向人形機器人本體高強度和高緊湊結構需求，研究人工智能驅動的骨架結構拓撲優化、高強度輕量化新材料、複雜身體結構增材製造、能源-結構-感知一體化設計以及惡劣環境防護等關鍵技術，打造具有高安全、高可靠、高環境適應性的人形機器人本體結構。</p><p><strong>三、培育重點產品</strong></p><p><strong>（一）打造整機產品</strong></p><p>打造基礎版整機，構築人形機器人通用整機平台，支持後續個性化功能開發。面向不同應用場景需求，開發低成本交互型、高精度型以及極端環境下高可靠型等人形機器人整機產品。針對不同動力需求，推出電驅動、液壓驅動或混合驅動人形機器人。強化人形機器人整機的批量化生產製造能力，持續提升整機產品的質量和可靠性。</p><p><strong>（二）夯實基礎部組件</strong></p><p>聚焦人形機器人專用傳感器，突破視、聽、力、嗅等高精度傳感關鍵技術，提升環境綜合感知能力。發展高功率密度執行器，滿足本體高爆發移動和高精度作業需求。開發面向人形機器人的專用芯片，提升運動控制、認知決策等計算效能。結合新能源產品發展趨勢，研發適用於人形機器人特點的高能效專用動力組件。<strong>（三）推動軟件創新構建</strong></p><p>人形機器人高實時、高可靠、高智能的專用操作系統，推動與通用大模型等技術深度融合，提供安全、穩定、易用的系統平台。開發面向各類場景的應用軟件，建設完善人形機器人應用開發平台和工具包，構建豐富的軟件賦能應用生態。探索「機器人即服務」的新模式，加速人形機器人低成本、靈活部署應用。</p><p><strong>專欄 2 重點產品和部組件攻關</strong></p><p><strong>基礎版整機。</strong>面向類人外觀、雙腿行走和雙臂雙手靈巧操作的基本形態功能，建立人形機器人基礎軟硬件架構，打造「公版」通用平台，支持不同場景需求下的結構改造、算法優化以及特定能力強化。</p><p><strong>功能型整機。</strong>開發低成本交互型人形機器人，強化人類生活環境適應能力、多模態人機交互能力。開發高精度型人形機器人，強化雙臂雙手精細操作、工件魯棒識別、軌跡智能規劃等上肢作業能力。開發高可靠型人形機器人，強化惡劣環境生存、複雜地形適應、外力衝擊防護等能力。</p><p><strong>傳感器。</strong>面向複雜環境感知需求，開發集成高精度仿生眼與類腦處理算法的視覺傳感器，推出寬頻響、高靈敏的仿生聽覺傳感器，開發高分辨率和具有多點接觸檢測能力的仿人電子皮膚，推出高靈敏檢測多種氣體的仿生嗅覺傳感器，形成人形機器人專用傳感器產品譜系。</p><p><strong>執行器。</strong>面向人形機器人高爆發移動需求，突破高功率密度液壓伺服執行器，打造高緊湊液壓馬達、缸、泵、閥及一體化單元系列產品。突破高力矩密度減速器、高功率密度電機、伺服驅動器等融合的高精度電驅動執行器，打造電驅動旋轉關節、電推杆產品。</p><p><strong>控制器。</strong>面向高實時協調運動控制需求，研發具有高動態運動驅動、高速通信等功能的專用芯片，研製「感-算-控」一體化的高性能運動控制器。面向人形機器人認知與決策需求，研發具有多模態空間感知、行為規劃建模與自主學習等能力的智能芯片，提升人形機器人協調控制能力。動力能源。面向人形機器人高動態、長續航能量需求，突破高能量密度電池、智能電源管理、電池組優化匹配等關鍵技術，開發高能效、高緊湊動力能源總成產品，提升人形機器人的續航與環境適應能力。</p><p><strong>四、拓展場景應用</strong></p><p><strong>（一）服務特種領域需求</strong></p><p>加快人形機器人在特種環境應用，面向惡劣條件、危險場景作業等需求，強化複雜環境下本體控制、快速移動、精確感知等能力，打造特種應用場景下高可靠人形機器人解決方案。面向要地警戒守衞場景，強化人形機器人在複雜地形高機動魯棒行走能力、態勢感知與智能決策能力。面向民爆、救援等特殊環境，強化人形機器人本體安全防護能力、複雜任務智慧生成與高精度操作能力，降低作業人員危險性。</p><p><strong>（二）打造製造業典型場景</strong></p><p>聚焦 3C、汽車等製造業重點領域，提升人形機器人工具操作與任務執行能力，打造人形機器人示範產線和工廠，在典型製造場景實現深度應用。面向結構化生產製造環節，推動人形機器人在裝配、轉運、檢測、維護等工序的應用和推廣。面向非結構化生產製造環節，加強人形機器人與設備、人員、環境協作交互能力，支撐柔性化、定製化生產製造。</p><p><strong>（三）加快民生及重點行業推廣</strong></p><p>拓展人形機器人在醫療、家政等民生領域服務應用，重點提升人機交互可靠性和安全性，開發具有複雜區域引導、靈活操作、魯棒行走、多模態人機交互的解決方案，滿足生命健康、陪伴護理等高品質生活需求。推動人形機器人在農業、物流等重點行業應用落地，提升人機交互、靈巧抓取、分揀搬運、智能配送等作業能力。</p><p><strong>專欄 3 拓展場景應用</strong></p><p><strong>開展試點示範。</strong>組織人形機器人創新任務揭榜掛帥，探索賦能製造業的路徑和模式，遴選優秀成果開展試點應用，定期評估評價。以行業特色場景為牽引，培育一批優質解決方案，遴選行業標杆應用，推動人形機器人新技術新產品落地應用。</p><p><strong>加強供需對接。</strong>打造人形機器人賦能供需對接平台，引導傳統製造企業、工業園區釋放需求，組織人形機器人企業精準服務對接。加強產業鏈上下游協同，強化全國統一大市場下的標準互認、產品配套、研發協同，加速市場共建、資源共享、利益共贏。</p><p><strong>加速成果轉化。</strong>建設人形機器人創新成果產業化服務平台，建設一批人形機器人成果孵化創新中心，加快共性技術轉移和推廣應用，提高人形機器人工程化效率，促進成熟產品和解決方案規模化落地。舉辦賦能成果展，促進產學研用交流合作。</p><p><strong>完善應用機制。</strong>加大特定場景的深度挖掘和共性場景的規模化推廣，定期遴選發佈典型應用場景清單和推薦目錄。鼓勵重點行業和地區主動探索開放應用場景，開拓新模式、新服務、新業態。鼓勵企業探索麪嚮應用場景的技術創新研發模式，加強技術與場景深度融合。</p><p><strong>五、營造產業生態</strong></p><p><strong>（一）培育優質企業</strong></p><p>強化企業創新主體地位，培育具有生態主導力和全球競爭力的人形機器人「鏈主」企業，帶動產業創新資源集聚。針對人形機器人的部組件配套、特色化集成及場景化應用等，加大對優質企業的培育力度，激發湧現一批專精特新「小巨人」企業、製造業單項冠軍企業和獨角獸企業。促進大中小企業融通協同發展，營造有利於企業成長的良好環境，打造安全可靠的產業生態。</p><p><strong>（二）完善創新載體和開源環境</strong></p><p>支持建設人形機器人重點實驗室、製造業創新中心，凝聚產學研各界優勢力量，提升關鍵共性技術供給能力。成立人形機器人百人會等行業組織，促進技術交流、供需對接、國際合作，深化創新鏈產業鏈資金鍊人才鏈融合。建設人形機器人開源社區，推進開源基金會能力建設，加強對重點企業開源項目的支持力度，匯聚全球開發者協同創新。</p><p><strong>（三）推動產業集聚發展</strong></p><p>引導人形機器人創新要素向基礎好、潛力大的地區匯聚，立足各地特色和產業優勢建設孵化器和產業園等，打造創新能力強、應用場景佳的優勢集聚區，推動產業鏈上下游集聚發展。構建產業協同生態，推動機器人、人工智能、新材料等企業跨領域合作，開展技術應用聯合攻關，增強軟硬協同適配能力，提升產業鏈供應鏈韌性。</p><p><strong>六、強化支撐能力</strong></p><p><strong>（一）健全產業標準體系</strong></p><p>開展人形機器人標準化路線圖研究，全面梳理產業鏈標準化需求，建立健全人形機器人產業標準體系，分級分類推動標準制定。圍繞基礎共性、系統評測、安全可信、行業應用等重點方向，加快國家標準、行業標準和團體標準的研製。深入開展標準宣貫推廣，促進標準落地實施。大力推動我國標準「走出去」，積極參與國際標準制定。</p><p><strong>（二）提升檢驗檢測和中試驗證能力</strong></p><p>制定人形機器人產品檢驗檢測方法，建立智能化、可靠性、安全性等關鍵指標體系，構建可實施、可度量、可擴展的評測基準。打造權威檢驗檢測機構，完善評測配套工具，滿足企業和用户的檢測認證需求。支持企業聯合高校院所等建設人形機器人中試驗證平台，加強軟硬耦合適配，提供中試熟化、工程開發、工藝改進、軟件升級等服務，加速相關技術成果的工程化落地和產業化應用，推動產品質量提升。</p><p><strong>（三）加強安全治理能力</strong></p><p>提升人形機器人功能安全性能，確保相關技術產品對人和環境友好。強化網絡安全防護，提高信息獲取、數據交互、數據安全等技術保障能力。強化整機、關鍵部組件、核心軟件、算法等重點環節安全風險評估，促進安全能力提升。深化科技倫理風險研判，加快推進相關倫理標準規範研究制訂，促進技術創新與科技倫理協調發展。</p><p><strong>七、保障措施</strong></p><p><strong>（一）加強統籌協同</strong></p><p>加強部門協同，統籌推進技術攻關、產業發展、融合應用、安全治理等工作，促進人形機器人與人工智能、機器人等領域融合發展。深化央地協作，優化產業佈局，鼓勵地方結合實際制定針對性、可操作的政策措施，因地制宜推動人形機器人技術創新和產業發展。</p><p><strong>（二）完善產業政策</strong></p><p>推動實施人形機器人創新工程，圍繞專用軟件、核心部組件、整機及應用示範等重點任務加大投入。發揮製造業轉型升級基金等帶動作用，引導產業資本與金融資本積極參與。用好國家產融合作平台，支持領軍企業上市融資，推動形成「科技-產業-金融」良性循環。組織人形機器人大賽、展會等活動，激發各界創新活力。</p><p><strong>（三）加快人才引育</strong></p><p>加強人形機器人相關學科專業人才培養，鼓勵人形機器人企業與高等院校、科研院所等合作，創新產學研合作培養模式，共同培養跨學科的交叉複合型人才和工程型人才，增強高水平人才供給。加強職業教育、技術再培訓等，大力培育產業應用型人才。加強高端人才海外交流引進，健全人才服務體系，確保人才引得來、留得住。</p><p><strong>（四）深化交流合作</strong></p><p>拓展人形機器人國際合作空間，集聚全球創新資源，加強產業發展交流，鼓勵國外企業和機構在國內設立研發中心和製造基地等，推動產業國際化發展。鼓勵國內企業走出去，推動新技術、新產品邁向國際市場，拓展跨國業務。深度參與國際規則和標準制定，為全球人形機器人產業發展貢獻中國智慧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:23:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155803</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155803</link>
            <author>
                <![CDATA[工信部網站]]>
            </author>
            <category>人形機器人</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/190.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/191.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國期刊高質量發展論壇分論壇「文化傳承發展與哲學社會科學期刊的使命」成功舉辦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/530/968.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 27 日下午，由國家新聞出版署主辦、《學術月刊》雜誌社承辦的「中國期刊高質量發展論壇」分論壇：「文化傳承發展與哲學社會科學期刊的使命」在上海社會科學館成功舉辦。分論壇由上海市社會科學界聯合會專職副主席任小文主持，上海市社會科學界聯合會黨組書記、專職副主席王為松、全國哲學社會科學工作辦公室副主任趙川東、教育部社會科學司副司長宋凌雲分別致辭。</p><p><strong>王為松</strong>首先致辭，他談道，從 2016 年 517 講話到人大調研，從黨的二十大報告到六二講話，和日前的全國宣傳思想文化會議，習近平總書記對我國哲學社會科學界包括學術期刊界高度重視、非常關心，也提出明確要求。上海市也提出要建設習近平文化思想的最佳實踐地，推動信仰信念堅如磐石，輿論引導話語響亮，文化發展生機勃勃。學術期刊要堅定文化自信，秉持開放包容，堅持守正創新，擔當使命、奮發有為，堅定邁向新時代學術期刊高質量發展之路，努力創造屬於我們這個時代的新文化，奮力建設中華民族現代文明。</p><p><strong>趙川東</strong>在致辭中表示，分論壇以「文化傳承發展與哲學社會科學期刊的使命」為研討主題，是深入學習貫徹習近平總書記重要指示精神和習近平文化思想的重要舉措，具有十分重大的意義。習近平總書記在全國宣傳思想文化工作會議的重要指示中強調，宣傳思想文化工作面臨新形勢、新任務，必須要有新氣象、新作為，建設新時代中華民族現代文明的號角已經吹響，哲學社會科學期刊界要認真學習、深刻領會習近平文化思想的精髓要義，堅持「兩個結合」，擔負起哲學社會科學期刊高質量發展的歷史使命，努力打造一批世界一流，代表國家學術水平的知名期刊。為推動中華優秀傳統文化傳承發展，不斷提升國家文化軟實力和中華文化影響力，作出更大的貢獻。</p><p><strong>宋凌雲</strong>指出，分論壇聚焦文化傳承發展展開交流，正當其時，意義重大。學術期刊界要再接再厲，在推進新時代黨的創新理論研究闡釋和鑄魂育人中，彰顯政治自覺和使命擔當；在建構中國自主知識體系中，彰顯理論自信和學術自覺；在建設中華民族現代文明中，彰顯歷史自覺和文化自信。</p><p>九位嘉賓圍繞高品質學術期刊建設推動文化傳承發展作了精彩的主旨發言。</p><p><strong>堅定文化自信，堅持文化主體性</strong></p><p><strong>上海社會科學院原副院長熊月之研究員</strong>強調，自強不息是中華優秀傳統文化的重中之重，自強不息藴含主體性、意志力、恆久性與自省性，將傳統文化中的自強不息精神，與馬克思主義有機結合起來，可以賦予自強不息新的內涵，注入新的動力，也是辦好期刊的重要精神支撐。</p><p>以堅定的文化思想和強大的文化主體性，引領學術發展，推動理論創新。<strong>中國社會科學雜誌社《中國社會科學評價》副主編李琳</strong>給出了切實方案，包括主動設置中華民族現代文明研究議題，加強中國自主知識體系等「特色化」欄目、文明交流與互鑑欄目，以及當代馬克思主義研究、「兩個結合」欄目建設，應從加強學術思想的爭鳴與討論、擴大期刊的海外傳播力和影響力、建設外文期刊集羣、扶持新人新作等方面着手。</p><p><strong>陝西省社會科學院《人文雜誌》主編秦開鳳研究員</strong>也表示，中華優秀傳統文化內在藴含的科學精神，正是我們文化主體性建設之底氣所在。我們必須清醒地認識到，起源於西方國家的社會科學學科體系以及學術規範畢竟不是從我們中華文化的土壤中自然生長的產物，不能被當作終極目標照搬照抄，否則會出現水土不服，導致我們自身的文化主體性會喪失。期刊除了學術傳播的一面，還承擔更為重要的本土原創性知識的生產任務。傳承和發展中華文化，學術期刊必須把如何催生和扶持原創性知識生產、知識生長放在更加重要的位置。「兩個結合」應當成為學術期刊辦刊基本理念和選稿用稿的重要標準。</p><p>敦煌文化是中華優秀傳統文化的典型代表，<strong>甘肅省敦煌研究院《敦煌研究》編輯部副主任孔令梅</strong>分享了《敦煌研究》如何推動中國特色、中國氣派的敦煌學學科體系建設，如何以學術研究來推動世界範圍內敦煌學的發展，在世界範圍內講好敦煌故事，傳播中國聲音。</p><p><strong>秉持開放包容，踐行文化互鑑</strong></p><p><strong>上海師範大學副校長陳恆教授</strong>以比較的視野，鳥瞰了世界學術期刊現狀，進入 21 世紀，西方在整個學術話語權上還一直搶佔前沿。結合歷史學期刊的探索與實踐，他指出，作為學術與政治的學術期刊，要堅持兩個結合，積極迴應現代化與國際化，肩負起在文化傳承發展中的使命擔當。要把域外創辦學術刊物的經驗和中文學術期刊相結合，以學術期刊作為重要的推手和抓手，繼續提高中國學術在當代世界的知識世界和學術世界所佔的分量和比例，拓展世界性的知識生產能力空間。</p><p>當今世界，人類面臨的各種挑戰從本質上説都是全球性的，這決定了人類需要調動所有的智慧，協同應對。只有這樣才給自己一個機會，使得各自的文明得以延續和發展。當今世界知識也已然是整體性地產生並傳播的現實，任何分科而治都不再能解決問題。<strong>《復旦學報》主編汪湧豪教授</strong>表示，中華文明是在同其他文明不斷交流互鑑中形成的開放體系，有鑑於世界越來越將目光投向中國，學術也是其進一步瞭解中國的一個重要的窗口，高品質的學術期刊要努力促進中外學術交流，在文化互鑑中創新中國學術。</p><p><strong>增強思想引領，主動設置議題</strong></p><p>學術期刊代表一個時代精神產品的主要成果和最高水平，<strong>《北京大學學報》常務副主編劉曙光教授</strong>高度凝練了學術期刊在構建中國特色哲學社會科學中具有十大引領作用。他認為，新時代，學術期刊當前的任務是做好三件大事：第一，做好習近平新時代中國特色社會主義思想，尤其是文化思想，和黨的二十大精神主題宣傳和主題出版；第二，要以有組織的科研發揮學術期刊的引領和服務的功能，來構建中國特色哲學社會科學三大體系，建構中國自主知識體系；第三，要貫徹新的辦刊理念，建構期刊的發展新格局，推動期刊高質量發展，來服務中國特色世界一流大學和優勢學科建設，推進文化自強自信，鑄就社會主義文化新的輝煌。</p><p>20 世紀學科不斷細化也導致了學術的深度「碎化」，<strong>山東大學《文史哲》副主編劉培教授</strong>指出，期刊應以「問題」為中心，打通學科壁壘。在處理好反映學術現狀和突出學術雜誌品格的關係的基礎上，採取學者辦刊模式的《文史哲》通過堅持百家爭鳴、積極鍛造公共學術話題、連續主辦學術研討會，積極介入學術，從而走入波瀾壯闊的當代學術史中。</p><p>習近平總書記提出了「精神上的獨立自主」這個時代的新文化的問題。<strong>《探索與爭鳴》主編葉祝弟</strong>認為，精神上的獨立自主，對於哲學社會科學而言，意味着要勇於向中國實踐提出理論命題，善於紮根於社會現實提出「中國方案」。高質量發展的學術期刊須傳承優秀文化，做有未來感的學術。</p><p>外埠期刊代表、學者代表、上海市期刊代表、媒體代表等約百人蔘加了此次論壇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:21:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25099633</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25099633</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/530/979.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25099633_202311021722b31bf717-9f20-4e16-84e5-e58eb1e41818.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[《學術月刊》]]>
            </author>
            <category>中國期刊</category>
            <category>文化傳承</category>
            <category>哲學社會科學</category>
            <category>學術月刊</category>
            <category>專欄</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/530/979.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/530/980.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商務部：望美方將無意對華脱鈎、無意阻撓中國經濟發展的承諾落到實處]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，商務部召開例行新聞發佈會。</p><p><strong>會上，有記者提問：近日，美國一些銀行、製造企業和行業團體向美國財政部表達擔憂，他們警告，美國總統拜登在八月份簽署的限制向中國某些領域投資的行政令可能會損害創新。同時，這些團體希望遊説美國政府縮小規定範圍。請問商務部對此有何迴應？</strong></p><p><strong>商務部發言人束珏婷表示：</strong>美方打着「國家安全」和「去風險」的幌子限制美國企業對華投資，在投資領域搞「脱鈎斷鏈」，嚴重影響企業正常經營決策，破壞國際經貿秩序，擾亂全球產業鏈供應鏈安全。中方此前已表明了嚴正立場。正如美國工商界所擔憂的，美方自我設限還會使美國企業在國際競爭中處於不利地位，妨礙技術進步，是典型的損人不利己行為。</p><p>把別人的發展視為威脅，把經濟相互依存視為風險，不會讓自己生活得更好、發展得更快。希望美方將無意對華「脱鈎」、無意阻撓中國經濟發展的承諾落到實處，尊重市場經濟和公平競爭原則，取消對華投資限制，為中美經貿合作創造良好環境。謝謝。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:16:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155703</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155703</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/76.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155703_2023110217161c5678cc-0d0a-46cf-ac63-5b1ac569f5bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[商務部網站]]>
            </author>
            <category>商務部</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/76.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/77.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從收化妝品代金券開始違紀違法，這名法院副院長從審判者淪為被審判者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，《中國紀檢監察報》刊文《深挖細查違規收受消費卡》，介紹了腐敗分子違規收受消費卡問題的新動向。</p><p>所謂消費卡，是指能夠消費的各種形式的購物卡、消費券、禮券、提貨券等代幣卡券。辦卡簡單、送卡隱蔽、用卡便捷，披着人情往來的隱形外衣，消費卡成為一些人進行權錢交易、行賄受賄的慣用手段。</p><p>文章介紹了一個案例：被人用消費卡不動聲色「圍獵」的，還包括浙江省某市人民法院原黨組成員、副院長俞某。2021 年 9 月，俞某犯受賄罪被判處有期徒刑三年，並處罰金 20 萬元。從審判者淪為被審判者，俞某的違紀違法之路，就是從收受化妝品代金券、商場購物卡等消費卡開始的。</p><p>多年前，因工作能力突出，俞某被提拔為該市人民法院刑庭正科級審判員、庭長。自此，她明顯感到「人情往來」漸漸多了起來。被留置期間，俞某懺悔説：「他們出於人情世故考慮，感覺找你‘幫忙’費心了，逢年過節就送一些‘禮卡’拜拜年，一來二去，我也從半推半就到習以為常。」</p><p>經市紀委監委查實，從 2001 年到 2020 年，俞某先後收受了 13 人所送的各類充值消費卡 320 餘張，摺合人民幣 30 餘萬元，其中 20 餘萬元涉嫌受賄犯罪。</p><p>這裏提到的俞某，即浙江省玉環市人民法院原黨組成員、副院長俞燕斐。</p><p>公開資料顯示，俞燕斐，女，漢族，1965 年 7 月出生，浙江玉環人， 1982 年 12 月參加工作，1993 年 4 月加入中國共產黨，大學文化程度。</p><p>俞燕斐 1994 年 4 月至 2021 年 1 月間歷任玉環縣人民法院審判員、刑庭副庭長、刑庭庭長、審委會委員、正科級審判員；縣人民法院黨組成員、院長助理、正科級審判員，黨組成員、副院長、正科級審判員；玉環市人民法院黨組成員、副院長、四級高級法官，副院長、四級高級法官，四級高級法官、審委會專職委員。</p><p>俞燕斐於 2020 年 9 月接受紀律審查、監察調查，2021 年 1 月受到開除黨籍、開除公職處分。</p><p>經查，俞燕斐違反政治紀律，對抗組織審查；違反中央八項規定精神和廉潔紀律，收受可能影響公正執行公務的財物；違反廉潔紀律，違規從事營利活動；利用職務上的便利，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額巨大，涉嫌受賄犯罪。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:14:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155672</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155672</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/758.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155672_2023110217141da51249-f788-4495-a4e5-6e2b79c20a4e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>浙江反腐</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/758.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/759.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[看當代女藝術家如何闡釋弗裏達，「無可定義」上海展出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>身着墨西哥民族服飾，頭上戴着盛放的鮮花，烏黑的粗眉幾乎連成一條線……以自畫像聞名的墨西哥女藝術家弗裏達·卡洛（Frida Kahlo）的形象幾乎成了符號化的存在，有着令人過目難忘的辨識度。11 月 1 日晚，「源於弗裏達‘我，無可定義’女性藝術家羣展」在上海人民公園內的上海當代藝術館（MoCA Shanghai）開幕，展現 7 位當代女性藝術家以弗裏達為靈感創作的作品，呈現他們對這位傳奇女藝術家的闡釋。</u></p><p>在展廳一樓，展覽以弗裏達的藍房子園林為靈感，別出心裁打造了「藝術家的花園」，弗裏達自畫像中時常出現的熱帶植物鬱鬱葱葱，從場館外的人民公園一直延伸到一樓展廳內。循環放映的弗裏達影像、以弗裏達為靈感創作的多媒體作品，場館內處處呈現着與藝術家之間的某種聯結。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/731.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">從人民公園延伸到展廳的大型藝術裝置《藝術家的花園》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/145.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">開幕現場</p><p></p><p>弗裏達·卡洛（Frida Kahlo）是墨西哥女藝術家，1907 年出生在墨西哥城郊。她坎坷的人生遭遇以及與墨西哥畫家迭戈·裏維拉的愛情故事增添了其身上的傳奇色彩。她一生長時間受到身體損傷的侵害。6 歲時患上小兒麻痹，令其輕微瘸腿。18 歲時遭遇了她此生最沉痛的車禍意外，脊柱和子宮受到嚴重損害，需要依靠緊身衣和石膏胸衣（後期）固定脊柱，減輕身體的壓力和痛楚。她還因此失去了懷孕的能力，曾三次嘗試懷孕三次流產。車禍之後，她通過繪畫尋找自己的人生出路。「她一生中創作了 100 多幅的自畫像，她的整個人生都在長久地凝視着自己，自畫像讓弗裏達從身體的束縛中釋放出來，獲得宣泄的渠道。」上海當代藝術館執行館長、策展人孫文倩説。</p><img alt="" width="564" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弗裏達·卡洛（Frida Kahlo）</p><p></p><p>弗裏達·卡洛曾説：「我一生中有兩次意外，車禍和你（迭戈），你最是嚴重」。從經歷交通事故，奇蹟般倖存，在面對愛情和生命極度灰暗的日子裏，以用繪畫表達自我，如星般閃耀的她，將苦痛轉化成藝術，成為被賦予權力的身份象徵，傳達獨立精神，成為不被定義的自己。</p><p>展覽以「7+N」模式，展出 7 位女性藝術家——翟永明、付彤、許以、林芳璐、蔡雅玲、陸曉琳和王美嘍，以弗裏達充滿病痛與愛恨爭鬥的人生為靈感源的創作。其中包括結合 AIGC 科技與影像創作的沉浸式裝置藝術和影片，繪畫、攝影與詩歌融合，紙雕和可持續環保材料以及扎染、刺繡等結合非遺工藝的裝置藝術等多種跨界融合作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/98.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">開幕現場，策展人與藝術家</p><p></p><p>策展人孫文倩説， 這是向墨西哥傳奇女藝術家弗裏達·卡洛（Frida Kahlo）誠意致敬的一次主題展。「弗裏達·卡洛對於這個時代已經不止是一個偉大的藝術家，而是代表着自由與變革的勇士，希望通過這個展覽，每個人都能找到不被定義的自己。我們會持續做下去，也希望有一天能把弗裏達的真跡帶到上海當代藝術館的展廳。」</p><p>展廳一樓以在弗裏達生命中扮演重要角色的藍房子和她自畫像中反覆出現的熱帶植物意象為靈感來源，由黃浦區綠化局、金外灘和上海建工園林集團共同參與打造了《藝術家的花園》大型裝置藝術， 鬱鬱葱葱的仙人掌、龍舌蘭從人民公園一直延伸到展廳空間，呈現綠意盎然的蓬勃生機。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/50.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大型藝術裝置《藝術家的花園》</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/347.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大型藝術裝置《藝術家的花園》</p><p></p><p>穿過 「藝術家花園」 ，會與林芳璐、許以、付彤、王美嘍等女性藝術家的作品不期而遇。</p><p>藝術家許以作品《弗裏達的回聲》是⼀部三屏高清視頻，畫面中呈現弗裏達的肖像、iPhone 旅行攝影、墨西哥及周邊地區的紀實視頻、以及通過人工智能（AI）輔助衍生的弗裏達油畫重釋。全片以電影蒙太奇敍事語言，把多種媒體形式的素材結合到了同一個語境裏，杜撰了藝術家印象中不畏荊棘的弗裏達形象，和她在那場改變命運的車禍前後的主觀情緒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/47.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場《弗裏達的回聲》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/48.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場《弗裏達的回聲》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/49.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場《弗裏達的回聲》</p><p></p><p>藝術家林芳璐的作品運用源自白族的扎花與扎染工藝。她將作品《她的石頭》進⾏了重新組裝，命名本次新作為《她的太陽紀元》，致敬弗裏達·卡洛在 1943 年創作的油畫《根》。藝術家林芳璐表示，金字塔的形狀與墨西哥阿茲特克文明交相呼應——由此，白族的扎花演化成了阿茲特克文明的石雕。《她的身體》系列以代表着血液和生命的鮮紅色為主色調，作品表面佈滿了螺旋和褶皺，猶如⽔下世界，又似流淌在⼥性⾝體中強勁有⼒的⾎流，賦予⽣命的⼥性能量之流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/44.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場《她的太陽紀元》作品運用源自白族的扎花與扎染工藝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/46.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場《她的身體》系列&nbsp;作品運用源自白族的扎花與扎染工藝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/45.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場《她的身體》系列&nbsp;作品運用源自白族的扎花與扎染工藝</p><p></p><p>《秘境耳語》是一組由青年藝術家王美嘍與上海市第四聾校以及各學段學生志願者們一起完成，致敬弗裏達的廢棄物再生的紙雕塑裝置。藝術家提煉了與聽障弱勢羣體相關的器官元素呼應弗裏達常用在繪畫中的器官，選用了《山海經》中的能降服兩隻花斑虎的聶耳國人作為主體元素體現耳朵與中國文化屬性，以及主體是與聽力有關的賦予生命有着大大眼睛的耳蝸、耳朵與助聽器、富有墨西哥風情的動植物等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/144.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場《秘境耳語》本系列裝置使用的材料均為可回收廢棄物，體現一定的雙碳概念</p><p></p><p>本系列裝置使用的材料均為可回收廢棄物，體現一定的雙碳概念，這組裝置不僅是一種藝術形式，更踐行了可持續發展的環保理念。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/51.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場&nbsp;《血與蝶》</p><p></p><p>站在通往二樓展廳的坡道長廊向下俯視，一個巨型的顯目的胸衣造型的多媒體裝置躍入眼簾，它是藝術家付彤的新媒體作品《血與蝶》，融合了 AI 技術與投影藝術，將荊棘、血液與蝴蝶映射到胸衣上。據藝術家付彤介紹，荊棘是弗裏達一生中不斷與病痛鬥爭的見證；血液，代表了生命的流轉和再生；蝴蝶，是弗裏達靈魂中不斷追求的自由與變革的符號；而胸衣，則是她生命中不可或缺的一部分。通過呈現多種與弗裏達相關的意象傳達她堅韌不拔的生命力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/52.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場&nbsp;《血與蝶》</p><p></p><p>沿坡道繼續上行，映入視線的是詩人、藝術家翟永明繪畫與詩歌作品於巨幅牆的展出。策展人介紹説，在《我們都是弗裏達》攝影系列之外，最近開始的繪畫創作中，翟永明用新的媒介，新的觀察方式，新的創作手段，去延續這一母題，去致敬她熱愛的女性藝術。此外，她的繪畫讓自身的詩意通過另一媒介在畫布上流淌時——依然是詩人的手筆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/54.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場《兩個弗裏達》翟永明</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/91.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場，翟永明繪畫作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/95.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;展覽現場，翟永明繪畫作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/141.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場，翟永明攝影作品</p><p></p><p>藝術家蔡雅玲選取着極為日常且觸手可及的材料——頭髮，創作出了四件刺繡作品。母親的白髮，女兒的黑髮，與懷孕至生育後象徵着新生命的頭髮，一根根轉圈手縫，波普點的形式，或是以傳統中國的水波紋樣式，繡至源自童年有關母親回憶的的確良布上。這是關於時間的對話，回憶與新生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/97.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場&nbsp;藝術家蔡雅玲作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/96.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場&nbsp;藝術家蔡雅玲作品</p><p></p><p>展覽最後給人留下深刻印象的是青年刺繡藝術家陸曉琳的蘇繡裝置《弗裏達的刺繡花園》。陸曉琳是蘇繡亂針繡第五代傳承人，出生於蘇繡世家，其母親也是一位蘇繡非遺傳承人。母親的創作沿襲傳統，而陸曉林則擅長以傳統技藝表達當代藝術。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/142.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">藝術家陸曉琳的蘇繡裝置《弗裏達的刺繡花園》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/143.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">藝術家陸曉琳的蘇繡裝置《弗裏達的刺繡花園》</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">藝術家陸曉琳的蘇繡裝置《弗裏達的刺繡花園》</p><p></p><p>《弗裏達的刺繡花園》由一張繡滿動物的繡棚和一張還原弗裏達療傷時躺在牀上對鏡自畫場景的牀的裝置構成。據藝術家陸曉琳介紹，這張中式木牀是母親 1987 年結婚時購置的婚牀。「我將她花園裏的植物和寵物這些符號用融合的絲線和虛實結合的針法集中呈現，在空間的另一端，我用中式牀和臍帶符號構築了與這些’生命’的另一種聯繫。躺在牀上，你可以在平靜中體驗弗裏達的視角，感受潛藏於痛苦之下，生命的精彩。」 「得益於刺繡創作的不連續性，利用絲線針腳的間隙，構築一種支離破碎的真實感。」 陸曉琳説。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/651/332.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">講座空間內將定期播放《弗裏達：生命萬歲》</p><p></p><p>在上海當代藝術館的講座空間內，還將定期播放與弗裏達相關的影片。</p><p><u>此次展覽展期持續至 12 月 1 日。</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:11:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153072</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/60.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153072_2023110217111d40b8be-355f-4a1a-a928-cfe845ecf93e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳若茜]]>
            </author>
            <category>上海當代藝術館</category>
            <category>弗裏達·卡洛</category>
            <category>翟永明</category>
            <category>迭戈·裏維拉</category>
            <category>當代藝術</category>
            <category>藝術評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/60.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/61.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中郵人壽前三季度淨虧損 103 億元，保險業務收入增長 23%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中郵人壽 IC 資料圖</p><p></p><p>繼一、二季度虧損之後，中郵人壽今年三季度虧損額進一步擴大。</p><p>中郵人壽近日披露的 2023 年三季度償付能力報告顯示，今年前三季度，該公司淨虧損 103.75 億元，相比之下，中郵人壽 2022 年前三季度淨虧損 26.43 億元。</p><p>可見的是，今年前三季度，中郵人壽「增收不增利」。業績大幅虧損的同時，中郵人壽前三季度實現保險業務收入 1043.56 億元，同比增長 22.97%。</p><p>分季度看，今年前三季度，中郵人壽每個季度均為虧損，分別虧損 25.04 億元、3.77 億元、74.94 億元。</p><p>此外，中郵人壽還在三季度償付能力報告中披露，該公司淨資產收益率在今年三季度大幅下滑，降至-34.02%。截至 9 月末，中郵人壽淨資產收益率為-46.03%，總資產收益率為-2.22%。</p><p>就業績情況而言，2022 年，中郵人壽前三季度也均為虧損，累計虧損 26.43 億元。不過，中郵人壽在去年第四季度實現淨利潤 30.46 億元，全年淨利潤也得以轉正，實現淨利潤 4.02 億元。</p><p>今年前三季度，上市保險公司業績也是喜憂參半。在壽險公司方面，多家公司新業務價值增速較快，渠道轉型成效顯現。然而，各家公司投資端明顯承壓，歸屬於母公司股東的淨利潤多為下降。</p><p>據中郵人壽披露，今年前三季度，該公司投資收益率為 1.43%，綜合投資收益率為 4.02%。值得注意的是，中郵人壽此次還專門披露了近三年（綜合）投資收益率情況，該公司近三年平均投資收益率為 4.99%，近三年平均綜合投資收益率為 3.77%。</p><p>官網簡介顯示，中郵人壽是中國郵政集團有限公司控股的壽險公司，公司總部位於北京，註冊資本為 286.63 億元，2009 年 9 月 9 日正式掛牌開業。</p><p>目前，中郵人壽的股權結構為：中國郵政集團有限公司持股 38.20%，友邦保險有限公司持股 24.99%，北京中郵資產管理有限公司持股 15.00%，中國集郵有限公司持股 12.19%，郵政科學研究規劃院有限公司持股 9.62%。</p><p>近段時間，中郵人壽還迎來了一家新的全資子公司。10 月 30 日，國家金融監督管理總局披露的批覆文件顯示，同意中郵人壽全資子公司中郵保險資產管理有限公司開業。中郵保險資管註冊資本 5 億元，法定代表人為中郵人壽首席投資官、董事會秘書陰秀生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:05:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155491</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155491</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/630.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155491_202311021705ce31f5ec-9835-4538-8f35-c3d1b192c399.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>中郵人壽</category>
            <category>保險</category>
            <category>壽險</category>
            <category>保險業績</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/630.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/631.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[理查德·費曼：「一半是天才，一半是小丑」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;">沒有什麼是確定的，我們總能逢凶化吉。</span>這條充滿希望的信息從洛斯阿拉莫斯的秘密世界傳到了阿爾伯克基的一家療養院。</p><p>後來，惡魔折磨着原子彈製造者們的內心。J.羅伯特·奧本海默（J. Robert Oppenheimer）發表了演講，袒露了他被陰影籠罩的心靈，他因為自我毀滅的權力被交給人類而感到不安，其他物理學家也開始感受到這一點。理查德·費曼（Richard Feynman）比較年輕，責任也不大，他感到的悲傷更個人化。他覺得自己擁有的知識讓他變得孤獨，與世隔絕。令他苦惱的是，普通人過着平凡的生活，對科學為他們備下的核災難毫無察覺。為什麼還要建造可以使用一個世紀的道路和橋樑？如果知道了費曼所知道的事，人們肯定就不會這麼做了。戰爭結束了，一個新的科學時代開始了，而他並不安心。有一段時間，費曼幾乎無法工作——每天白天，他是康奈爾大學一個大大咧咧、容易激動的教授，晚上則在愛情中狂歡，從新生聚會（女士們對這個動作笨拙、自稱原子彈科學家的舞者敬而遠之）到酒吧和風月場。同時，當新同事們（與他同齡的年輕物理學家和數學家）初遇費曼，很快就形成了對他的印象。弗里曼·戴森（Freeman Dyson，也是一個正在嶄露頭角的奇才）給他在英國的父母的信中這樣描述費曼：「一半是天才，一半是小丑。」費曼給他的印象是狂熱的美國人——無拘無束，渾身充滿活力。戴森過了一段時間才意識到，他的新朋友多麼痴迷於鑽研現代科學的基石。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/523/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">理查德·費曼（1918 年 5 月 11 日-1988 年 2 月 15 日），美籍猶太裔物理學家，曾參與「曼哈頓計劃」</p><p></p><p>1948 年春天，27 名物理學家仍處在他們製造的原子彈的陰影下，他們聚集在賓夕法尼亞州北部波科諾山的一家度假酒店，來面對原子彈的危機。在奧本海默的幫助下（他此刻比任何時候都更像他們的精神領袖），他們湊足了一千多美元，以支付他們的房間、火車票，以及少量酒水的費用。在科學史上，這些人是第一次也是唯一一次在這種情況下聚在一起，沒有任何儀式或宣傳。他們正沉浸在一種幻想中，即他們的工作可以保持為一項小型的、個人的、學術性的事業，對大多數公眾來説是不可見的，就像十年前，丹麥哥本哈根的一座小樓曾是他們科學的中心。他們還沒有意識到，自己是如何成功説服公眾和軍方，使物理學成為一項高技術和高費用的任務的。除了邀請少數物理界精英以外，這次會議不對外公開，亦沒有記錄在案<span style="color:#bdc3c7;">[1]</span>。次年，這些人中的大多數又聚了一次，用奧本海默的旅行車拖來兩塊黑板以及 82 個雞尾酒杯和白蘭地酒杯，但到那時，物理學的「現代史」已經真正開始了，科學有了前所未有的規模，而這些頂尖物理學家再也不會只為了工作而私下聚在一起。</p><p>原子彈展現了物理學的優越性。科學家們在其筆下的抽象概念背後找到了足以改變歷史的關鍵。然而，在戰爭結束後的冷靜日子裏，他們意識到了自己的理論有多麼脆弱。他們認為量子力學提供了一個粗糙的，也許是暫時的，但至少可行的方法來計算光和物質。然而，當被追問起來，理論卻給出了錯誤的結果。它們不僅是錯誤的，還是毫無意義的。誰會喜歡這樣一個理論：它一開始利落地得出近似值，但當科學家試圖得出更精確的結果時，卻莫名其妙地瓦解了？發明瞭量子物理學的歐洲人嘗試了他們所能想象的一切來支撐這個理論，但沒有成功。</p><p>這些人怎麼會知道呢？電子的質量？這有待商榷：匆匆一瞥，給出了一個合理的數字，仔細一看卻是無限大——簡直一派胡言。質量的概念本身是不確定的：質量不完全是物質，但也不完全是能量。費曼想到了一個極端的觀點。他有一本廉價的橄欖綠色地址簿，主要記着女人們的電話號碼（註名「美麗的舞者」或「在她的鼻子不紅時打電話」），他在這本地址簿的最後一頁寫下了形似日本俳句的內容：</p><p><span style="color:#999999;">原則，</span></p><p><span style="color:#999999;">你不能説 A 是由 B 構成的，</span></p><p><span style="color:#999999;">反之亦然。</span></p><p><span style="color:#999999;">所有的質量都是相互作用。</span></p><p>即使當量子物理學發揮作用時，它在預測自然界的行為的意義上，也留給科學家們一片令人不舒服的空白，而他們對現實的描述應該是這樣的。其中一些人（雖然費曼從未在此列）相信維爾納·海森堡（Werner Heisenberg）的俏皮話：「方程瞭解一切。」他們沒有什麼選擇。這些科學家甚至不知道如何去想象他們剛剛成功分裂的原子。他們創造了一種圖景，然後又拋棄了它：微小粒子圍繞原子核旋轉，就像行星圍繞太陽運行一樣。現在，他們沒有任何東西可以取代這種圖景。他們可以在便箋本上寫數字和符號，但他們對符號背後的物質的心理圖景已淪為一個模糊的未知數。</p><p>當波科諾會議開始時，奧本海默已經達到了其榮譽的頂峯，他作為原子彈項目的英雄而崛起，尚未作為 20 世紀 50 年代安全審查的反英雄而倒下。他是會議的名義主席，還有更多頗有成就的物理學家也參與了本次會議。尼爾斯·玻爾（Niels Bohr），量子理論之父，從他在丹麥的研究所趕來；恩里科·費米（Enrico Fermi），核鏈反應的創造者，從他在芝加哥的實驗室趕來；保羅·A.M.狄拉克（Paul A. M. Dirac），英國理論家，其著名的關於電子的方程為目前的危機創造了條件。不言而喻，他們都是諾貝爾獎獲得者；除了奧本海默，與會的每個人幾乎都已贏得或即將贏得這一榮譽。幾名歐洲科學家缺席了，其中包括阿爾伯特·愛因斯坦（Albert Einstein），他正處於像政治家隱退一樣的狀態。即便如此，波科諾會議代表了現代物理學的全體「神職」人員。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/526/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奧本海默</p><p></p><p>夜幕降臨，費曼開始發言。椅子換了位置。「神職」人員很難跟上這個粗魯的年輕人。他們花了大半天聽了費曼的同齡人——哈佛大學的朱利安·施温格（Julian Schwinger）的一場非凡的演講。他的演講也讓人很難跟上他的思路（施温格的這項工作在發表時，違反了《物理評論》關於方程在頁面中所佔寬度的規定），但仍然令人信服。費曼給出的嚴密方程越來越少。無論如何，這些人知道費曼來自洛斯阿拉莫斯。奧本海默本人曾私下指出，費曼是原子彈項目中最傑出的年輕物理學家<span style="color:#bdc3c7;">[2]</span>。至於費曼為什麼會獲得這樣的聲譽，他們都説不清楚。少數人知道他對核爆炸效率的關鍵方程的貢獻（40 年後仍然是機密，不過間諜克勞斯·富克斯[Klaus Fuchs]已迅速轉達給起疑心的蘇聯僱主）或他的預爆理論，即測量一塊鈾可能過早爆炸的概率。即使不能描述費曼的實際科學工作，但他們腦海中已經產生了一個原始的強烈印象。他們記得費曼組織了世界上第一個大規模的計算系統，由新的電子機械商業計算器和拿着彩色編碼卡片的女性團隊組成；或者僅針對初級算術，發表了一場催眠式的演講；或者在一個遊戲中瘋狂地扭動一個控制旋鈕<span style="color:#bdc3c7;">[3]</span>，讓一對電動火車撞在一起；或者在一輛軍隊的武器運輸車中，在爆炸的紫白色強光的照射下堅定地筆直坐着，一動不動。</p><p>在波科諾莊園的會客室裏，費曼面對着他的前輩們，意識到自己在混亂中越陷越深。他一反常態，很緊張。他一直無法入睡。他也聽到了施温格的優雅演講，擔心相比之下，自己的演講內容顯得並不完整。他正試圖提出一個新的程序，用於進行物理學現在所需要的更精確的計算——不僅僅是一個程序，而是一個願景，一幅關於跳動、搖晃的粒子、符號、箭頭和場的圖景。這些想法令人感到陌生，他略顯魯莽的風格惹惱了一些歐洲科學家。他發出的元音就像一種刺耳的城市噪聲。他口中的輔音模糊不清，讓歐洲人覺得他特別像下等人。他來回晃動身體，在手指間快速旋轉粉筆，一圈又一圈。還差幾個星期就到他的 30 歲生日了，論年齡，他已不再能稱得上「神童」。他想跳過一些看起來有爭議的細節，但太晚了。愛德華·特勒（Edward Teller，這位飽受爭議的匈牙利物理學家正準備領導「二戰」後的「超級」氫彈項目）提出了一個關於基本量子物理的問題，打斷了費曼：「那不相容原理呢？」</p><p>費曼本希望避開這個問題。不相容原理意味着，只有一個電子可以位於一個特定的量子態中；特勒認為他抓住了「一頂帽子裏的兩隻兔子」。事實上，在費曼的體系中，粒子似乎確實違反了這一人們深信不疑的原則，在虛幻的瞬間出現了。他開始回答：「這並沒有什麼不同——」</p><p><span style="color:#999999;">「你怎麼知道？」</span></p><p><span style="color:#999999;">「我知道，我從一個——」</span></p><p><span style="color:#999999;">「怎麼可能呢？！」特勒説。</span></p><p>費曼在黑板上畫着陌生的圖示。他展示了一個反物質的粒子在時間上往回走。這讓最先預測反物質存在的狄拉克感到困惑不解。狄拉克此刻問了一個因果關係的問題。「它是幺正的嗎？」幺正！他到底是什麼意思？</p><p>「我會向你解釋」，費曼説道，「然後你可以看到它是如何運作的，接下來你就可以告訴我它是否是幺正的。」他繼續講，感覺時不時仍然可以聽到狄拉克喃喃自語：「它是幺正的嗎？」</p><p>費曼在計算方面具有令人訝異的才華，奇怪的是，他對文獻竟一無所知；對物理學充滿熱情，對證明卻非常輕率——他曾一度高估了自己吸引和説服這些偉大物理學家的能力。然而事實上，他此時已經找到了他的所有前輩都沒有找到的東西：一種將物理學帶入新時代的方法。他開創了一門個人的新科學，將過去和未來結合在一起，形成一張鮮明而壯闊的掛毯。他在康奈爾大學的新朋友戴森瞥見了這一點。「這個奇妙的世界觀是由空間和時間中的世界線編織而成的，一切都在自由移動」，戴森描述道，「這是一個統一的原則，要麼解釋一切，要麼什麼都不解釋。」20 世紀的物理學已經達到了一個邊緣。年長的物理學家正在尋找一種能跨越他們所遇到的計算障礙的方法。費曼的聽眾對年輕物理學家的新想法充滿了渴望，但他們對原子世界的某種看法（或者説是一系列不同的看法，每一種看法都帶有個人的困惑）已經束手無策。有些人主要是在思考波——將過去帶入現在的數學波。當然，這些波往往表現為粒子，就像費曼在黑板上勾畫並擦去的粒子軌跡。數學是一串串困難的計算，在穿越迷霧的圖中使用符號作為墊腳石，有些人只是在數學中尋求庇護。他們的方程系統代表了一個亞微觀世界，違背了棒球和水波等日常事物的邏輯，正如 W.H.奧登（W. H. Auden）（在費曼厭惡的一首詩中<span style="color:#bdc3c7;">[4]</span>）所説<span style="color:#bdc3c7;">[5]</span>：</p><p><span style="color:#999999;">足夠的質量，</span></p><p><span style="color:#999999;">全都在那裏。</span></p><p><span style="color:#999999;">而不是不確定的稀粥，</span></p><p><span style="color:#999999;">部分在別的地方。</span></p><p>量子力學的對象總是有一部分在別的地方。費曼在黑板上畫下的鐵絲網狀圖，相比之下似乎是相當確定的。這些軌跡在精確性方面看起來是經典的。尼爾斯·玻爾站了起來。他認識這位來自洛斯阿拉莫斯的年輕物理學家——費曼曾與玻爾毫無顧忌地激烈爭論過。玻爾看重他的坦率，曾在洛斯阿拉莫斯尋求費曼的私人建議，但此時玻爾為那些清晰的線條的明顯含義所困擾。費曼的粒子似乎在空間和時間上遵循整齊固定的路徑。粒子不可能這樣。不確定性原理就是這麼説的。</p><p>玻爾説，或者説費曼理解的意思是：「我們已經知道，路徑中的軌跡的經典想法在量子力學中並不合理。」玻爾柔和的嗓音與出了名的模糊的丹麥語調使聽眾很難理解。他走上前去，對不確定性原理發表了長達數分鐘的演講，費曼感到出了醜，不高興地站在一邊。他十分絕望。在波科諾，一代物理學正在融入下一代，而代際傳承既不徹底，也不像後來看起來那樣必然。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/528/738.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">理查德·費曼在講課</p><p></p><p>量子理論的設計師、原子彈項目的年輕組長、無處不在的費曼圖的發明者、熱情洋溢的邦戈鼓手和講故事的人——理查德·菲利普斯·費曼是現代最聰明的、最標誌性的、最有影響力的物理學家。他在 20 世紀 40 年代將未完成的波和粒子的概念，塑造成普通物理學家可以使用和理解的工具。他有敏鋭的洞察力，能夠看到自然界所帶來的問題的核心。在物理學家羣體中，有組織的、受傳統約束的文化需要英雄，但有時又不信任英雄，於是，費曼的名字有了特殊的光環。談到費曼，可以使用「天才」這個詞。他佔據了舞台的中心，而且一佔就是 40 年，主宰了戰後時代的科學——這 40 年讓物質和能量的研究轉向了一條意想不到的黑暗之路。</p><p>這項在波科諾遭遇波折的成果，最終將所有光、無線電、磁和電方面中的不同現象聯繫在一起，形成一個實驗上的完美組合。它為費曼贏得了諾貝爾獎。他後來至少有三項成就也可能會讓他獲得諾貝爾獎：超流理論，即液氦奇異、無摩擦的行為；弱相互作用理論，即在放射性衰變中起作用的力；以及部分子理論，即原子核內假想的硬粒子，這推動了對夸克的現代理解。當比他更年輕的科學家探索深奧的新領域時，費曼對粒子相互作用的看法不斷回到物理學的最前沿。他繼續尋找新的謎題。他不能，或不願意區分著名的基本粒子物理學問題與較早時代明顯不起眼的日常問題。自愛因斯坦以來，還沒有其他物理學家能如此大公無私地接受所有自然界謎題的挑戰。費曼研究了高度拋光表面的摩擦力，希望瞭解摩擦力是如何工作的（在大多數情況下失敗了）。他試圖建立一個關於風如何使海浪增長的理論。他後來説：「我們把腳放在沼澤地裏，拉上來時它是泥濘的。」他探索了原子力與它們所形成的晶體的彈性特性之間的聯繫。他將實驗數據和理論觀點結合起來，將紙條摺疊成奇特的形狀，稱為「折變體」。他在愛因斯坦所忽視的量子引力理論方面取得了有影響力的進展，但還不足以讓他自己滿意。他努力了好幾年，也沒能攻克氣體和液體中的湍流問題。</p><p>費曼在物理學家中所樹立的地位，超越了他對該領域的實際貢獻的總和。在 20 多歲的時候，他發表的成果不過是一篇博士論文（具有深刻的原創性，但鮮為人知）以及洛斯阿拉莫斯檔案館中的幾篇秘密論文，即便如此，他的傳奇已開始萌生。他是一個計算大師：在一羣科學家中，他可以通過解決一個難題來給人留下深刻的印象。因此，科學家們（自認為是不寬容的功利主義者）很快發現自己比不過費曼。他的神秘感堪比角鬥士或摔跤冠軍。他不追求莊重，不受禮節的約束，好像在向眾人宣佈：這裏有一個不守傳統的靈魂。英國作家 C.P.斯諾（C. P. Snow）在觀察物理學家羣體時，認為費曼缺乏前輩們的「威嚴」。「有點怪異……如果他做出了莊重的行為而感到不好意思，他就會對自己笑笑。他是個表演者，而且樂此不疲……就好像格勞喬·馬克斯（Groucho Marx）<span style="color:#bdc3c7;">[6]</span>突然變成一位偉大的科學家一樣。」這讓斯諾想到了愛因斯坦，而愛因斯坦後來是如此陰鬱和莊重，以至於很少有人記得他在充滿創造力的時期是個「快樂的男孩」。也許，費曼也會成長為一個莊重的人，也許不會。斯諾預言：「晚些年見過費曼的年輕人，也一定覺得他很有趣。」</p><p>一個為曼哈頓項目組建的物理學家團隊在芝加哥第一次見到了費曼，在那裏，他解決了一個讓團隊困惑了一個月的問題。正如一位科學家後來所説，這是「評判一個優秀頭腦的膚淺方式」，但他們還是被費曼不像教授的舉止及其成就本身所打動。「費曼顯然不像大多數戰前風格的年輕學者。他的姿態有如舞蹈家一般流暢而富有表現力，他有着百老匯風格的快速講話方式、騙子般的口頭禪，説起話來像不停開合的‘東南西北’摺紙遊戲一般有活力。」物理學家們很快就看到了他那跳躍的戲劇風格，以及他講課時來回抖腳的習慣。他們知道，他永遠無法久坐，當他真的坐下來時，他會滑稽地斜倚着，再跳起來提出尖鋭的問題。對於玻爾這樣的歐洲人來説，費曼的聲音和他們聽到的所有美國人的聲音一樣，就像用砂紙演奏的音樂；對於美國人來説，這種聲音代表了原始、頑固的紐約。沒關係。「我們看到了一個不可磨滅的明星形象」，另一位年輕的物理學家指出，「他迸發出了光芒，也迸發了妙語。……在希臘語中，areté不就是指「發光的魅力」嗎？他就有這個品質。」</p><p>原創性是他的執念。他必須從第一原理出發來創造，這是一種危險的優點，有時會導致浪費和失敗。他常常像個怪人，十分不合羣。他願意，甚至熱衷於考慮愚蠢的想法，在錯誤的小道上跌倒。如果不是一次又一次地被強大的智慧挽回，這種力量可能會成為一個弱點。「迪克<span style="color:#bdc3c7;">[7]</span>可以逃脱很多事情，因為他聰明得要命」，一位理論家説，「他真的可以赤腳攀登勃朗峯。」艾薩克·牛頓説他曾站在巨人的肩上。費曼試圖通過各種扭曲的行為，站在自己的肩上。在康奈爾大學，一直觀察費曼的數學家馬克·卡茨（Mark Kac）是這樣看的：</p><p><span style="color:#999999;">天才有兩種，「普通的天才」和「魔術師」。「普通的天才」是一個你我都會和他一樣好的傢伙，他頂多比我們好很多倍。他的思想是如何運作的，這並不神秘。我們一旦理解了他所做的事情，就會確信自己也能做到。「魔術師」的情況則不同。用數學術語來説，他們處於我們所處的「正交補」中，他們思想運轉的意圖和目的都是不可理解的。即使在理解了他們所做的事情之後，其過程對我們來説也是神秘的。他們（確實）很少收學生，因為他們不能被模仿。對於一個聰明的年輕人來説，要應付魔術師頭腦中的神秘工作方式，一定是非常令人沮喪的。理查德·費曼是一位最高水準的魔術師。</span></p><p>費曼憎恨大多數科學史上粉飾過的神話，這些故事將錯誤的步驟和停滯的不確定因素合併在有序的知識進步的表面之下，但他創造了一個屬於自己的神話。當他登上物理學家心目中「英雄殿堂」的頂峯時，關於他的天才和冒險的故事，在物理學界成了一種藝術。費曼的故事透着聰明，又很滑稽。這些故事逐漸締造了一個傳奇，其真實的主題（和故事的主旨）很少出現。其中許多故事在 20 世紀 80 年代被轉寫並出版成兩本書，書名別具一格——《別逗了，費曼先生！》（<em>Surely You’re Joking, Mr. Feynman!</em>）和《你幹嗎在乎別人怎麼想？》（<em>What Do You Care What Other People Think?</em>）。令出版社驚訝的是，這兩本書成了流行的暢銷書。1988 年，在費曼去世時，他的朋友、合作者、辦公室鄰居、陪襯者、競爭者和反對者——尖刻的默裏·蓋爾曼（Murray Gell-Mann）在追悼會上激怒了費曼的家人，蓋爾曼斷言：「他用一團神話包圍着自己，花了大量時間和精力來創造關於自己的逸事。」蓋爾曼補充説，在這些故事中，「他必須登場，如果可能，還要看起來比其他人更出色」。在這些故事中，費曼是一隻牛虻，一個浪子，一個小丑，一個天真的人；在原子彈項目中，他是軍方審查人員的眼中釘，肉中刺；在調查 1986 年航天飛機爆炸的委員會中，他是對官僚風氣置之不理，揭露真正原因的局外人。他與排場、傳統、騙術和虛偽為敵。他是看到皇帝沒穿衣服的男孩，他在生活中也是如此。然而，蓋爾曼説的也是實話。在傳説中，人們對費曼的成就、工作風格及其最深的信仰都有誤解。他對自己的看法，與其説是展現，不如説是掩蓋了他天才的本質。</p><img alt="" style="width:339px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/521/578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《別逗了，費曼先生！》首版（1985）封面</p><p></p><p>不光是他這個人，費曼的聲望也成為一座紀念碑，矗立在現代科學的風景中。在物理學家的語言中，費曼圖、費曼積分和費曼規則加入了費曼的故事。當他們談到一個大有前途的年輕同事，他們會説：「他不是費曼，但……」當費曼進入一個物理學家聚集的房間，比如加州理工學院的學生食堂，或任何科學會議的禮堂時，噪聲水平也隨之提高，現場的騷亂似乎從他端着託盤出現或在前排就座的地方開始。連比他資深的同事也試圖悄悄地觀察他。年輕的物理學家則被費曼不拘小節的魅力吸引住了。他們模仿費曼的筆跡和他把方程「扔」到黑板上的方式。一個小組就「費曼是人嗎？」這個問題進行了半開玩笑的辯論。他們羨慕費曼的靈感乍現（在他們看來是這樣的）。他們也欽佩費曼的其他品質：對大自然簡單真理的信仰、對權威智慧的懷疑，以及對平庸的不耐煩。</p><p>費曼被眾人視為一位偉大的教育家。事實上，即使是中等水平的物理學家也很少像費曼一樣，留下如此少的骨幹學生，或者如此「勤奮」地推卸平常的教學職責。雖然科學仍是少數幾個真正保留「學徒制」（學生在師傅身邊學習技藝）的領域之一，但很少有人以這種方式跟隨費曼學習。他沒有耐心指導學生解決研究問題，而且他給那些懇求他擔任論文導師的學生設置了很高的門檻。儘管如此，當費曼教書時，他在這個領域也留下了深刻的印記。雖然他從未真正寫過一本書，但從 20 世紀 60 年代開始出現了以他的名字署名的書——《基本過程理論》（<em>Theory of Fundamental Processes</em>）和《量子電動力學講義》（<em>Quantum Electrodynamics</em>），這是由他的學生和同事轉寫、編輯的講座的初步版本。這些書逐漸變得具有影響力。多年間，他在地下室的一個小房間裏開設了一門神秘的無學分課程，名為「物理學 X」，只為本科生開設。一些物理學家在多年後回憶起這個不可預知的自由的研討會，認為這是他們受到的教育中最強烈的智力體驗。最重要的是在 1961 年，費曼承擔了在加州理工學院重組和教授物理學入門課程的任務。兩年間，大一新生、大二學生與研究生助教團隊一起，努力追隨一項傑作，即費曼所説的宇宙。結果，著名的「紅皮書」——《費曼物理學講義》（<em>The Feynman Lectures on Physics</em>）應運而生。他們徹徹底底重新認識了課程主題。使用「紅皮書」的大學卻在幾年後放棄了它：事實證明，這對他們的目標讀者來説太難了。相反，教授和在職物理學家發現費曼的這三卷書重新塑造了他們的學科概念。這些書已超越了權威性。一位物理學家在引用著名的段落之一時，會不動聲色地對「第二卷，第 41 章，第 6 節」表示敬意。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/521/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《費曼物理學講義》（3 卷），1965 年版</p><p></p><p>費曼對量子力學、科學方法、科學與宗教的關係、美和不確定性在知識創造中的作用等主題的看法，也很有權威性。他對這些主題的評論大多是在技術背景下隨口表達的，並寫成了兩本薄薄的科學範本——《物理定律的本性》（<em>The Character of Physical Law</em>）和《QED：光和物質的奇妙理論》（<em>QED: The Strange Theory of Light and Matter</em>），書中內容也是從講座中提煉出來的。費曼被科學家和科普作家廣泛引用（儘管他很少接受採訪）。他鄙視哲學，認為它是軟性的、不可驗證的。他説，哲學家們「總是在外面發表愚蠢的言論」，他口中的 philozawfigal 一詞，是為嘲笑哲學而給它起的綽號。但無論如何，</p><p>他的影響是哲學性的，特別是對年輕的物理學家來説。例如，他們記得費曼關於量子力學有一種持續不安的格特魯德·斯泰因<span style="color:#bdc3c7;">[8]</span>式言論，或者更準確地説，「量子力學所代表的世界觀」。</p><p><span style="color:#999999;">對我來説，還沒有明顯的跡象表明，沒有真正的問題。我無法界定真正的問題，因此我懷疑沒有真正的問題，但我不確定是否沒有真正的問題。</span></p><p>類似地，這可能是文獻中引用最多的混合隱喻。</p><p><span style="color:#999999;">如果可能避免的話，儘量不要一直對自己説：「但它怎麼會是那樣的呢？」因為你會沿着「下水道」進入一個無人能逃出的死衚衕。沒有人知道怎麼會是那樣的。</span></p><p>私下裏，他用鉛筆在草稿紙上寫下了一些格言，這些格言看似是他在演講中的即興發揮。</p><p><span style="color:#999999;">大自然只用最長的線來編織它的圖案，所以織物的每一小塊都揭示了整段織錦的組織。</span></p><p>為什麼世界是這樣的？為什麼科學是這樣的？我們如何為周圍愈演愈烈的複雜性找到新規則？我們是在向自然界的簡單核心邁進，還是僅僅在剝開一個無限深的洋葱的層層外皮？儘管費曼有時會退回到純粹實用的立場上，但他還是對這些問題給出了答案，儘管他知道這些問題是哲學性的、不科學的。很少有人注意到，對費曼來説，科學中最嚴峻的形而上學問題——事物的核心是否存在意義、簡單性和可理解性——的答案，在他的一生中發生了深刻的變化。</p><p>費曼重塑了量子力學：與其説，量子力學解釋了世界是怎樣的，或者為什麼是這樣的，不如説，它是在告訴人們如何面對這個世界。這是關於「如何」的知識：如何計算受激原子發射的光，如何判斷實驗數據，如何進行預測，如何為即將在物理學中大量湧現的新粒子家族構建新的工具箱。</p><p>科學知識有很多類，但實用的知識是費曼的專長。對他來説，知識不是描述，它是行動和成就。與他的許多同事——那些受歐洲傳統教育的科學家——不同，費曼不看畫，不聽音樂，不看書，甚至不看科學書籍。他拒絕讓其他科學家向他詳細解釋任何東西，這常常讓他們感到非常沮喪。不管怎樣，他還是會學習。他毫無偏見地追求知識。在一次休假期間，他學習了足夠的生物學知識，為遺傳學家對脱氧核糖核酸（DNA）突變的理解做出了微小但真實的貢獻。費曼曾為發明第一個長度小於六十四分之一英寸的電動發動機提供了一千美元的獎金，他對微小機械的可能性的思考，使他在一代人之後成為一大批自稱納米技術專家的人的「知識之父」。在青年時代，他曾連續數月嘗試觀察自己在睡着時的意識流。在中年時期，他在一個感覺剝奪箱中進行了誘發體外幻覺的實驗，包括使用和不使用大麻的情景。他的一生見證了被稱為「物理學」的知識分支的分層。那些專門研究基本粒子的人開始控制該領域的大部分資金和大部分公共言論。他們聲稱粒子物理學是最基本的科學，甚至蔑視像固體物理學（solid state physics）這樣的亞學科——「骯髒的狀態」（squalid-state）就是蓋爾曼的輕蔑之詞。費曼既不接受大統一理論自我膨脹的言論，也不接受對其他科學的蔑視。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/560/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《費曼傳：天才的人生與思想世界》內頁</p><p></p><p>在他看來，任何技能都是平等的，沒有優劣之分。他自學了打鼓、按摩、講故事、在酒吧與女孩們打情罵俏，他認為這些都是有學習規則的技藝。在洛斯阿拉莫斯的導師漢斯·貝特（Hans Bethe）逗趣的刺激下（「你難道不知道如何取 50 左右的數的平方嗎？」），費曼自學了心算的技巧，早已掌握了心智分化和整合的神秘技巧。他自學瞭如何使電鍍金屬粘在像收音機旋鈕這樣的塑料物體上，如何在頭腦中記錄時間，以及如何使一列列螞蟻聽從他的命令前進。他毫不費力地學會了用裝了水的水杯來製作「水杯琴」，而且他毫不羞澀，在一場晚宴上為驚訝的尼爾斯·玻爾演奏了整晚。當他全神貫注於物理學家們的終極努力——製造原子彈——時，卻能同時離題萬裏，學習破解汽水機的鐵質卡箍，撬開耶魯大學的鎖，打開保險箱——這是一種依賴精神而非身體的技能，儘管同事們誤以為他能在指尖感受到滾珠墜落的振動（在看到費曼日復一日地在辦公室的保險箱上練習旋轉動作後，他們很可能也跟着這麼做）。同時，他一直夢想着將原子能用於火箭，他研究出了一個核反應堆推力發動機，雖然不是很實用，但仍然足夠可信，被政府列為專利，並立即因官方保密令被「埋藏」。很久以後，當他安頓好家庭生活，有了花園和門廊後，他仍不知疲倦，自學訓練狗做一些反直覺的技巧，例如，不是直接撿起附近的襪子，而是繞遠路，繞過花園，進入門廊，再回到外面……（他分階段對狗進行訓練，把問題分解開來，直到過了一段時間，狗清楚地意識到，人不會直接去拿襪子。）然後他自學以獵犬的方式找人，感知他們的體温和氣味的軌跡。他自學模仿外語，他認為這主要是一個有關自信的問題，只需放鬆並讓嘴唇和舌頭髮出愚蠢的聲音。（他的朋友們想知道，為什麼他從來沒有學會弱化自己的法洛克威口音。）他在剩下的個人情感的海洋中建造了一些實用知識的島嶼。在對繪畫一無所知的情況下，他自學在黑板上徒手畫出完美的圓圈；在對音樂一無所知的情況下，他和女友打賭，説他能自學演奏一首《野蜂飛舞》，但這一次他慘遭失敗；後來，他終於勉強學會了畫畫，他擅長畫甜美浪漫的女性裸體畫。他告訴朋友們，隨之而來的一項技能讓他更加興奮：如何説服一個年輕女人脱下衣服。在他的一生中，他從來沒有學會區分左和右，最後他的母親指出了他左手背上的一顆痣，甚至在成年後，在想區分左和右的時候，他就會根據這顆痣判斷。他自學用非爵士、非民族風的即興打鼓來吸引觀眾；自學維持雙手的多聲部節奏，不僅是常見的三對二和四對三，還有七對六和十三對十二——這令受過古典音樂訓練的音樂家感到驚訝。他自學了寫中文，這項技能是專門為了惹惱他的妹妹而學的，因此他所學僅限於「哥哥也會説」的字樣。在高能粒子加速器主導理論物理學的時代，他自學閲讀最現代的象形文字，即雲室和氣泡室中粒子碰撞的花邊星暴照片——閲讀它們，不是為了尋找新粒子，而是為了尋找實驗偏差和自我欺騙的微妙痕跡。他自學勸退索要簽名的人，以及拒絕演講的邀請；通過行政規定來躲避同事；將一切從他的視野中清除，除了他當下的研究問題；抵禦科學家對衰老的特殊恐懼；與癌症共存，以及向它投降。</p><p>他死後，有幾位同事試圖為他寫墓誌銘。其中一位是施温格，在某一時期，他不僅是費曼的同事，也是其最傑出的對手。施温格斟酌後寫下了這些話：「一個誠實的人，我們這個時代傑出的直覺主義者，也是敢於追隨不同鼓點的人可能遇到的最佳楷模。」費曼所創建的科學是前無古人的，它的崛起代表着其理念的最大成就，儘管有時，它將物理學家送入一個越來越模糊的隧道的狹窄分支。費曼離開了，他留下了一個教訓，這也許是他最重要的遺產：在這個最不確定的世紀裏，瞭解一些事，意味着什麼。</p><p><span style="color:#999999;"><strong>註釋</strong></span></p><p><span style="color:#999999;">1.關於波科諾會議的敍述，主要基於對幾位與會者（漢斯·貝特、羅伯特·馬爾沙克、亞伯拉罕·派斯、朱利安·施温格、維克託·魏斯科普夫和約翰·阿奇博爾德·惠勒）的訪談、費曼在《今日物理》（費曼，1948d）中的敍述與他在查爾斯·韋納的採訪中的回憶等、惠勒的手寫和油印筆記（惠勒 1948 年）、關於西爾萬·S.施韋伯（1983 年和即將出版）的歷史論文，以及我在網站上查找的資料。然而惠勒寫下幾十頁筆記並傳閲。（惠勒，1948）</span></p><p><span style="color:#999999;">2.「他無疑是這裏最傑出的年輕物理學家，每個人都知道這一點。」史密斯和韋納，1980，268。</span></p><p><span style="color:#999999;">3.維克多·魏斯科普夫從蘇聯帶來了電動火車。「他玩了這個遊戲。拿着開關的人必須避免事故，而另一個人必須製造事故。這是你能想象到的最令人緊張的遊戲，迪克非常投入。他扮演哪個角色無關緊要。」魏斯科普夫的採訪，馬薩諸塞州劍橋。</span></p><p><span style="color:#999999;">4.費曼寫給羅伯特·韋納夫人，1967 年 10 月 24 日，CIT。奧登寫道：「關於發現的過程/我們的這種熱情/人們難以懷疑。」費曼對他的補充表達不滿：「但如果我更清楚地知道/我們學知識是為了什麼/我會更愉快。」「我們渴求知識，才能更熱愛自然……一位現代詩人正在坦承自己不懂自然知識的情感價值。」</span></p><p><span style="color:#999999;">5.W.H.奧登，《在閲讀了一本兒童現代物理學指南後》，「After Reading a Child’s Guide to Modern Physics,」<em>Selected Poetry of W. H. Auden</em> (New York: Vintage, 1971)，214。</span></p><p><span style="color:#999999;">6.20 世紀美國著名演員。——譯者注</span></p><p><span style="color:#999999;">7.理查德·費曼的暱稱。——譯者注</span></p><p><span style="color:#999999;">8.美國先鋒派女作家。——譯者注</span></p><p><strong>本文為《費曼傳：天才的人生與思想世界》一書的序言，澎湃新聞經出版方授權刊載，標題為編者後擬。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/520/23.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《費曼傳：天才的人生與思想世界》，【美】詹姆斯·格雷克/著，高爽、趙曉蕊/譯，人民郵電出版社·圖靈新知，2023 年 10 月版</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:03:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25143042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25143042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/523/329.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25143042_202311021704dcb447ef-878c-4c47-8c73-59f2c6807fd2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[【美】詹姆斯·格雷克]]>
            </author>
            <category>費曼</category>
            <category>物理學家</category>
            <category>奧本海默</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/523/329.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/520/394.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[內蒙古自治區高級人民法院原院長鬍毅峯一審被控受賄 3754 萬餘元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，山西省忻州市中級人民法院一審公開開庭審理了內蒙古自治區高級人民法院原黨組書記、院長鬍毅峯受賄、利用影響力受賄一案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>忻州市人民檢察院起訴指控：1997 年至 2018 年，被告人胡毅峯利用擔任原內蒙古自治區巴彥淖爾盟盟委副書記、盟長，內蒙古自治區黨委政法委副書記，內蒙古自治區人大常委會秘書長，內蒙古自治區高級人民法院黨組書記、院長等職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，為有關單位和個人在工程承攬、職務晉升和案件協調等事項上提供幫助，非法收受財物摺合人民幣共計 3554 萬餘元；2019 年，胡毅峯退休後利用原擔任內蒙古自治區高級人民法院黨組書記、院長職權、地位形成的便利條件，通過有關國家工作人員為他人所涉案件處理提供幫助，收受他人所送人民幣 200 萬元。公訴機關提請以受賄罪、利用影響力受賄罪追究胡毅峯的刑事責任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/128.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>庭審中，公訴機關出示了相關證據，被告人胡毅峯及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭的主持下充分發表了意見，胡毅峯進行了最後陳述，並當庭表示認罪悔罪。</p><p>庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。</p><p>人大代表、政協委員、新聞記者和各界羣眾 80 餘人旁聽了庭審。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:02:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25156082</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25156082</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/126.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25156082_202311021703b446eee5-f092-4197-8e74-bca072c90b4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/126.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/123.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北省聯社主任馮春、成都銀行行長王濤擬任新職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/320.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，湖北、四川迎來金融幹部調動。其中，湖北省聯社主任馮春擬任省管金融企業黨委書記、理事長，成都銀行（601838.SH）行長王濤擬任四川省管企業正職。</p><p><strong>湖北省聯社主任馮春擬任省管金融企業黨委書記、理事長</strong></p><p>10 月 29 日，湖北省委組織部發布幹部任前公示顯示，現任湖北省農村信用社聯合社黨委副書記、主任、副理事長馮春擬任省管金融企業黨委書記、理事長。</p><p>據瞭解，馮春現年 54 歲。2012 年，馮春任湖北省農村信用社聯合社黨委委員，2021 年任湖北省財政廳副廳長，後擔任湖北省聯社黨委副書記、副理事長、主任。</p><p>值得一提的是，此前擔任湖北省聯社黨委書記、理事長的李亞華已於今年 5 月年滿 60 週歲。</p><p><strong>成都銀行「70 後」行長王濤擬任四川省管企業正職</strong></p><p>11 月 1 日，四川省委組織部發布幹部任前公示顯示，現任成都銀行黨委副書記、副董事長、行長王濤擬任省管企業正職。</p><p>據瞭解，王濤出生於 1973 年 1 月，中國國籍，西南財經大學企業管理專業畢業，經濟學學士，高級經濟師。王濤曾長期任職於工商銀行，任工商銀行四川達州市南城支行副行長，達州市分行總稽核，黨委副書記、副行長，工商銀行四川分行辦公室主任、黨委辦公室主任，工商銀行四川綿陽分行黨委書記、行長，工商銀行四川分行行長助理兼綿陽分行黨委書記、行長，工商銀行重慶分行黨委委員、副行長，工商銀行四川分行黨委委員、副行長。</p><p>2020 年 5 月，王濤獲聘為成都銀行行長。同年 12 月，四川銀保監局核準王濤成都銀行董事、行長的任職資格。2023 年 9 月，王濤成都銀行副董事長任職資格獲準，擔任該行黨委副書記、副董事長、行長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155013</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155013</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155013_202311021702a9552477-9a78-4477-a164-62529fc8f342.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，林倩冰]]>
            </author>
            <category>金融人事</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/318.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家防總：北方河流即將進入凌汛期，要提前做好應對準備]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着氣温逐漸下降，黃河、黑龍江、松花江等北方河流即將進入 2023-2024 年度凌汛期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/661/741.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">松花江 IC photo 圖</p><p></p><p>11 月 2 日，澎湃新聞從應急管理部獲悉，根據國家防總副總指揮、應急管理部部長王祥喜安排部署，近日國家防總辦公室向山西、內蒙古、吉林、黑龍江、山東、河南、寧夏、陝西省（自治區）防汛抗旱指揮部和黃河、松花江防汛抗旱總指揮部發出通知，要求全面做好安排部署，落實落細應對措施，確保北方河流防凌安全。</p><p>通知要求，相關部門要高度重視防凌工作，清醒認識凌汛突發性強、預測難、防守難的特點，立足防大汛、搶大險、救大災，堅持預防預備和應急處突相結合，切實把確保人民生命安全放在第一位落到實處；要不斷夯實防凌責任，層層壓實以行政首長負責製為核心的各項防凌責任制，落實行業部門監管指導責任、防洪工程管理責任和經營單位的主體責任，細化職責分工，確保防凌責任具體到崗到人；要提前做好應對準備，儘快修訂完善年度防凌預案、應急分凌預案、爆破分洪和人員轉移方案等，組織開展重點部位隱患排查和整改，落實防凌隊伍，儲備充足的搶險物資；要密切監視形勢發展，充分利用衞星遙感、無人機、視頻監視及地面巡測等手段，精準掌握凌情發展，及時發佈預警信息，組織開展聯合會商，啓動調整應急響應；要全面落實防凌措施，科學調度劉家峽、海勃灣、小浪底、尼爾基等骨幹水庫，嚴格控制下泄流量，強化河道安全管理和工程巡查防守，提前落實灘區受威脅人員的轉移避險和應急分凌措施；要認真做好信息報送，嚴格落實國家防總《洪澇突發險情災情報告暫行規定》要求，快速規範上報凌汛信息，同時要做好重特大突發凌災事件的信息發佈工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 08:52:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155505</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155505</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/661/922.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155505_2023110216533eb443a8-7846-4836-9544-2155a2d976ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>國家防總</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/661/922.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/661/923.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民警抓嫌疑人途中電梯一開就遇上「對的人」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530092" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ebb41c2d90234bea82c97cb1af5725a3/hd/2023103110494874831c2c203-fa4f-490f-89c4-5a8a0e5de8e3-79182ab8-dca1-519e-baec-38c1089fb859.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/367.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，山東濰坊。民警在抓嫌疑人途中等電梯時，電梯門一打開便遇上了嫌疑人，民警當即核對嫌疑人信息，確認身份後將其抓獲。據悉，該團夥盜竊涉案金額共三萬餘元。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 08:50:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25125953</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25125953</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：唐燕麗，實習生：龐靜，素材來源：中國長安網]]>
            </author>
            <category>電梯</category>
            <category>嫌疑人</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/367.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克強同志生平照片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/479.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 3 月 15 日，第十二屆全國人民代表大會第一次會議在北京人民大會堂舉行第五次全體會議。會議經過投票表決，決定李克強為中華人民共和國國務院總理。這是習近平同志和李克強同志親切握手。新華社記者，蘭紅光，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/480.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1993 年 5 月 3 日下午，中國共產主義青年團第十三次全國代表大會在北京人民大會堂開幕。在 5 月 3 日上午的預備會議後，舉行第一次主席團會議，推選李克強等同志為主席團常務主席。這是江澤民同志與李克強同志握手。新華社記者，郭佔英，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2008 年 12 月 1 日是第 21 個世界艾滋病日。胡錦濤同志和李克強同志來到北京地壇醫院考察艾滋病防治工作。新華社記者，馬佔成，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/482.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2003 年 8 月 8 日，李克強同志在河南省新鄉市調研。這是李克強同志在原陽縣橋北鄉馬莊村與村民親切交談。新華社發（郭宇，攝）</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2004 年 12 月 26 日，李克強同志到遼寧省撫順市莫地溝棚户區居民王淑貞家中走訪調研。新華社發</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 5 月 26 日，李克強同志在柏林出席德國總理默克爾舉行的歡迎儀式。新華社記者，馬佔成，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2014 年 3 月 5 日，第十二屆全國人民代表大會第二次會議在北京人民大會堂開幕。李克強同志作政府工作報告。新華社記者，姚大偉，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2008 年 5 月 19 日，李克強同志在四川地震災區察看災情。新華社記者，蘭紅光，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2014 年 12 月 16 日，李克強同志在貝爾格萊德出席第三次中國－中東歐國家領導人會晤。這是會談間隙，他與隨行部長進行會商。新華社發</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 3 月 16 日，李克強同志在北京人民大會堂與中外記者見面，並回答記者提問。新華社記者，呂迅，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 9 月 21 日，李克強同志在紐約聯合國總部出席第 71 屆聯合國大會以「可持續發展目標：共同努力改造我們的世界」為主題的一般性辯論並發表題為《攜手建設和平穩定可持續發展的世界》的講話。新華社記者，李濤，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2020 年 1 月 27 日，李克強同志赴湖北省武漢市考察指導疫情防控工作，代表黨中央、國務院慰問疫情防控一線的醫務人員。新華社記者，李濤，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:16:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/641.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154913_202311021516a233b037-16a9-46db-a70a-eb62f1f2820f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>李克強</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/641.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/690.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融工作會議後金融反腐怎麼推進？多位金融系統紀檢監察組組長表態]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央金融工作會議 10 月 30 日至 31 日在北京舉行。</p><p>會議指出，要清醒看到，金融領域各種矛盾和問題相互交織、相互影響，有的還很突出，經濟金融風險隱患仍然較多，金融服務實體經濟的質效不高，金融亂象和腐敗問題屢禁不止，金融監管和治理能力薄弱。金融系統要切實提高政治站位，胸懷「國之大者」，強化使命擔當，下決心從根本上解決這些問題，以金融高質量發展助力強國建設、民族復興偉業。</p><p>澎湃新聞記者注意到，11 月 2 日出版的《中國紀檢監察報》在頭版刊文《紀檢監察干部認真學習領會習近平總書記在中央金融工作會議上的重要講話精神，為推動金融高質量發展提供堅強政治保證》。</p><p>文章提到，廣大紀檢監察干部表示，習近平總書記的重要講話科學回答了金融事業發展的一系列重大理論和實踐問題，為新時代新徵程推動金融高質量發展提供了根本遵循和行動指南。要深入學習領會、自覺貫徹落實，進一步把思想和行動統一到習近平總書記重要講話精神和黨中央決策部署上來，聚焦加強金融監管、防範化解金融風險、推動金融高質量發展等重點工作，以有力有效監督確保各項工作部署落實落地。</p><p>「堅持和加強黨的全面領導，是推動新時代新徵程金融工作高質量發展的根本保證。」中央紀委國家監委駐證監會紀檢監察組組長樊大志表示，必須堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」，緊緊圍繞會議作出的決策部署、緊密結合證監會系統和我國資本市場實際，做細做實監督工作。要聚焦貫徹落實黨中央關於優化融資結構、推動股票發行註冊制走深走實、發展多元化股權融資、大力提高上市公司質量等重點任務，提高政治監督具體化、精準化、常態化水平，持續完善每月一主題、每季一重點、定期聯合證監會有關部門檢查和「回頭看」等工作機制，更好保障資本市場在服務中國式現代化中實現高質量發展。</p><p>會議強調，要全面加強金融監管，有效防範化解金融風險。「深入學習領會會議精神，必須堅持黨中央決策部署到哪裏、監督檢查就跟進到哪裏。」中央紀委國家監委駐金融監管總局紀檢監察組組長王陸進説，要圍繞全面加強金融監管、有效防範化解金融風險等重點工作，聚焦金融監管總局職能職責加強政治監督，做到「兩個責任」同題共答、同向發力，推動金融監管總局系統各級黨委進一步加強黨的政治建設，不折不扣貫徹黨中央決策部署，把堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」落實到行動上、貫徹到工作中。</p><p>「當前金融監管體制改革進入關鍵階段，必須聚焦新時代新徵程新使命，持續強化政治監督。」王陸進説，將把對「一把手」和領導班子的監督作為重點，採取常態化溝通、一對一座談、專題會商等形式，及時發現問題並督促解決，壓實「一把手」第一責任人責任和班子成員「一崗雙責」。</p><p>11 月 1 日下午，在杭州銀行總行會議室裏，浙江省杭州市紀委監委駐杭州銀行紀檢監察組會同銀行黨委召開專題研討會，傳達學習中央金融工作會議精神，結合金融企業政治責任、黨委和紀檢監察組職責任務等開展研討交流。</p><p>「今年杭州市委把地方金融監管局作為首輪被巡察單位，緊盯領導班子和‘關鍵少數’開展政治監督。」杭州市紀委書記、監委主任陳一行説，市紀委監委將立足職能職責，把落實會議精神與市委巡察發現問題整改有機結合，處理好「當下改」和「長久立」的關係，以強有力的監督為金融高質量發展提供堅強保障。</p><p>會議提出，金融要為經濟社會發展提供高質量服務，以金融高質量發展助力強國建設、民族復興偉業。「工商銀行作為國有大行，要心懷‘國之大者’，在貫徹落實上走在前、作表率，當好服務實體經濟的主力軍和維護金融穩定的壓艙石。」中央紀委國家監委駐中國工商銀行紀檢監察組組長楊少俊説，將在總結今年金融服務建設現代化產業體系、鄉村振興、普惠金融政治監督經驗做法基礎上，按照這次會議作出的新部署新要求，找準監督的切入點、着力點，統籌謀劃監督舉措，推動加強對重大戰略、重點領域和薄弱環節的優質金融服務供給，全面提升金融服務實體經濟高質量發展的效率和水平。</p><p>中央紀委國家監委駐中國人保紀檢監察組組長石青峯説，要深刻把握中國特色保險的政治性、人民性，深入研究新時代保險工作規律，監督推動集團黨委做好科技金融、綠色金融、普惠金融、養老金融、數字金融五篇大文章，在服務鄉村振興、高水平科技自立自強、綠色低碳發展、養老醫療保障體系等方面踐行「人民保險服務人民」，滿足人民羣眾多元化保險需求，做優做強國有大型金融保險企業，充分發揮保險業的經濟減震器和社會穩定器作用。</p><p>着力推進金融高水平開放是實現金融高質量發展的重要內容。中央紀委國家監委駐中國投資有限責任公司紀檢監察組組長潘岳漢説，將緊緊圍繞高質量服務實體經濟、防範化解金融風險強化政治監督、做實日常監督，推動公司黨委聚焦服務「走出去」和「一帶一路」建設、完善國有金融資本管理制度機制等要求，充分發揮主權財富基金戰略引領作用和國有金融資本受託管理平台作用。統籌發展和安全，全面壓實境外投資風險、直管企業風險等風險防控責任，在防控風險中把握好權和責、快和穩的關係，堅決守住不發生重大風險的底線。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:15:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154916</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154916</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/469.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154916_202311021515fb76fe80-23b4-44a8-8aaf-03a1790c4bff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>中央金融工作會議</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/469.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/470.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克強同志生平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社北京 11 月 2 日消息，<strong>李克強同志生平</strong></p><p>中國共產黨的優秀黨員，久經考驗的忠誠的共產主義戰士，傑出的無產階級革命家、政治家，黨和國家的卓越領導人，中國共產黨第十七屆、十八屆、十九屆中央政治局常委，國務院原總理李克強同志，因突發心臟病，經全力搶救無效，於 2023 年 10 月 27 日 0 時 10 分在上海逝世，享年 68 歲。</p><p>李克強同志，安徽定遠人，1955 年 7 月 3 日生於安徽合肥。1962 年 9 月至 1974 年 3 月，先後在合肥市南門小學、第八中學學習，1973 年 12 月加入中國共產主義青年團。他從青少年時代起就熱愛黨、熱愛祖國、熱愛人民，刻苦學習，追求進步。1974 年 3 月起，在安徽省鳳陽縣大廟公社東陵大隊插隊，1976 年 5 月加入中國共產黨，1976 年 11 月至 1978 年 3 月任安徽省鳳陽縣大廟公社大廟大隊黨支部書記。1978 年 3 月至 1982 年 2 月，在北京大學法律系學習，曾任校學生會負責人。</p><p>1982 年 2 月起，李克強同志先後任北京大學團委書記，共青團中央常委、共青團中央學校部部長兼全國學聯秘書長，共青團中央書記處候補書記，共青團中央書記處書記兼全國青聯副主席、全國少工委主任。1993 年 3 月起，任共青團中央書記處第一書記兼中國青年政治學院院長，第八屆全國人大常委會委員，中央社會治安綜合治理委員會委員，中央精神文明建設指導委員會委員。他緊緊圍繞黨的中心任務來考慮和安排團的工作，組織開展了新時期我國青年工作發展戰略、中國青少年思想道德和文化狀況大調研，提出並推動實施跨世紀青年文明工程和跨世紀青年人才工程，深入開展「希望工程」、「青年志願者」、「青年文明號」、「服務萬村脱貧致富奔小康行動」等工作，有力推動團的工作服務黨和國家工作大局。</p><p>1998 年 6 月起，李克強同志歷任河南省委副書記、代省長、省長，省委書記、省長，省委書記、省人大常委會主任，其間兼任黃河防汛總指揮部總指揮。他提出實現中原崛起的奮鬥目標，在全省上下形成發展共識。提出並實施向東引進先進技術和管理經驗、向西開拓中西部市場的「東引西進」戰略，為推進河南對外開放作出了積極努力。積極實施中心城市、中心城鎮帶動戰略，形成在全國具有獨特優勢和重要影響的中原城市羣經濟隆起帶。在大力推進工業化、城鎮化進程的同時，加快農業現代化建設，推動全省農業勞動生產率大幅度提高，進一步鞏固了河南農業大省的農業基礎地位，推動河南經濟社會各項事業取得長足發展，城鄉面貌發生積極變化。</p><p>2004 年 12 月起，李克強同志歷任遼寧省委書記，省委書記、省人大常委會主任。他緊緊抓住東北振興和沿海開放的雙重機遇，着力深化國有企業改革，構建「五點一線」沿海經濟帶，大力發展臨港工業和沿海經濟，打造裝備製造業聚集區，提出並組織實施集中連片棚户區改造、促進「零就業家庭」就業等民生工程，大力發展縣域經濟，統籌城鄉發展，全省綜合經濟實力邁上新台階，發展後勁進一步增強，人民生活水平明顯提高，呈現出經濟加快發展、社會全面進步的良好態勢，經濟建設、政治建設、文化建設、社會建設和黨的建設等全面推進，遼寧老工業基地振興取得顯著成績。</p><p>2007 年 10 月，李克強同志在中共十七屆一中全會上當選為中央政治局委員、常委。2008 年 3 月，李克強同志任國務院副總理、黨組副書記，負責國務院常務工作，負責發展改革、財政、國土資源、環保、建設、衞生方面工作。其間，兼任國務院三峽工程建設委員會主任、國務院南水北調工程建設委員會主任、國務院深化醫藥衞生體制改革領導小組組長、國務院食品安全委員會主任等。他協助做好應對國際金融危機、加快經濟結構調整、深入實施區域協調發展戰略、推進節能減排和生態環境保護、深化醫藥衞生體制改革、推進財税體制改革等工作。他強調要切實有效地把基本醫療衞生制度作為公共產品向全民提供，把保基本、強基層、建機製作為醫改工作的重心，深化醫改要抓住醫保、醫藥、醫療 3 個重點環節，實行「三輪驅動」。他着力推進保障性安居工程，強化保障性住房公平分配，加快發展公共租賃住房，促進人民羣眾安居樂業。他積極探索環境保護新道路，強調堅持在發展中保護、在保護中發展，解決影響科學發展和損害羣眾健康的突出環境問題。</p><p>2012 年 11 月，李克強同志在中共十八屆一中全會上再次當選為中央政治局委員、常委。2013 年 3 月，在十二屆全國人大一次會議上，他被任命為國務院總理，同月起任國務院黨組書記。面對錯綜複雜的國內外形勢，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，堅持穩中求進工作總基調，保持戰略定力，着力完善宏觀調控，注重預調微調，注重定向調控，着力推進供給側結構性改革，適度擴大總需求，推動實現更高層次的供需動態平衡。加快新舊動能轉換，大力發展新興產業，改造提升傳統產業，深入開展「互聯網+」行動，推進製造強國建設，實施工業強基、智能製造、綠色製造等重大工程，促進經濟結構加快優化升級。引導金融支持實體經濟，加強普惠金融服務。堅持創新引領發展，實施創新驅動發展戰略，完善支持政策，營造鼓勵創業創新的良好環境，着力激發社會創造力。堅持對外開放的基本國策，在上海等省市設立一批自由貿易試驗區，紮實推進「一帶一路」建設，顯著提升開放型經濟水平。深入實施區域協調發展和新型城鎮化戰略，推動新的增長極增長帶加快成長，推動全面深化農村改革，促進農村一二三產業融合發展，增強城鄉區域發展協調性。堅持以人民為中心的發展思想，着力保障和改善民生，推進精準扶貧、精準脱貧，實施積極的就業政策，堅持教育優先發展，促進城鄉教育均衡發展，加快推進分級診療和醫聯體建設，建立統一的城鄉居民基本養老、醫療保險制度，完善社會救助制度，加快構建社會保障安全網，人民羣眾獲得感不斷增強。堅持人與自然和諧發展，着力治理環境污染，生態文明建設取得積極進展。推動依法全面履行政府職能，落實中央八項規定精神，堅持「約法三章」，努力建設人民滿意的法治政府、創新政府、廉潔政府和服務型政府。</p><p>2017 年 10 月，李克強同志在中共十九屆一中全會上又一次當選為中央政治局委員、常委。2018 年 3 月，在十三屆全國人大一次會議上，他再次被任命為國務院總理，並擔任國務院黨組書記。在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，面對世界變局加快演進、新冠疫情衝擊、國內經濟下行等多重考驗，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，構建新發展格局，推動高質量發展，統籌發展和安全，持續做好「六穩」、「六保」工作，統籌推進穩增長、促改革、調結構、惠民生、防風險、保穩定各項工作。創新宏觀調控方式，統籌運用財政貨幣等政策，立足超大規模市場優勢，堅持實施擴大內需戰略，圍繞補短板、調結構、增後勁擴大有效投資，支持交通、水利、能源等基礎設施和民生工程建設，多措並舉促進消費，保持經濟運行在合理區間。加大對實體經濟的有效支持，綜合施策降低企業經營成本，及時幫助經營主體應對沖擊、渡過難關。深入實施創新驅動發展戰略，推動產業結構優化升級，緊緊依靠創新提升實體經濟發展水平，促進數字經濟和實體經濟深度融合，不斷培育壯大發展新動能，有效應對外部打壓遏制。推進區域協調發展和新型城鎮化，擴大保障性住房供給，推進城鎮老舊小區改造，增強區域發展平衡性協調性，培育更多經濟增長動力源。完善強農惠農政策，實施鄉村振興戰略，加快推進農業農村現代化，穩步推進多種形式適度規模經營，切實保障國家糧食安全。貫徹以人民為中心的發展思想，着力保基本、兜底線、促公平，強化就業優先政策導向，加大對企業穩崗擴崗支持力度，促進教育公平和質量提升，深化醫療衞生體制改革，提升醫療衞生服務能力，加強社會保障和服務。着力推進脱貧攻堅，加強易地搬遷後續扶持，鞏固拓展脱貧攻堅成果。落實綠水青山就是金山銀山的理念，加強生態環境保護，促進綠色低碳發展，推動生態文明建設取得明顯成效。</p><p>擔任國務院總理後，李克強同志還先後兼任國務院振興東北地區等老工業基地領導小組組長、國務院西部地區開發領導小組組長、國家科技教育領導小組組長、國家科技領導小組組長、國家應對氣候變化及節能減排工作領導小組組長、國家能源委員會主任等，在科技、教育、生態環保和東北全面振興、西部大開發等領域傾注了大量心血。新冠疫情發生後，李克強同志擔任中央應對疫情工作領導小組組長，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，堅持人民至上、生命至上，強化醫療資源和物資保障，全力救治患者，因時因勢優化調整防控政策措施，及時有效促進復工復產、加強保供穩價，最大限度保護人民生命安全和身體健康，推動統籌疫情防控和經濟社會發展取得重大積極成果。</p><p>李克強同志認真貫徹黨中央決策部署，堅持從中國國情出發，堅持和完善社會主義基本經濟制度，持續推動經濟體制改革，堅持社會主義市場經濟改革方向，處理好政府和市場的關係，使市場在資源配置中起決定性作用，更好發揮政府作用，推動有效市場和有為政府更好結合。他持續推進政府職能轉變和行政體制改革，紮實推進依法行政，提高行政效能，增強政府公信力和執行力，着力打造市場化、法治化、國際化營商環境。他堅持「兩個毫不動搖」，積極促進多種所有制經濟共同發展，推動國企聚焦主責主業優化重組、提質增效，促進民營企業健康發展。他深入推進財税體制改革，深化預算管理體制改革，推進中央與地方財政事權和支出責任劃分改革，實施税收徵管改革，深化金融體制改革，提高金融服務實體經濟效率，着力解決融資難融資貴問題。他積極推動深化科技體制改革，改革科研項目和經費管理制度，賦予科研單位和科研人員更大自主權，通過市場化機制激勵企業創新，有效增強科技創新引領作用。他堅決貫徹對外開放政策，實行更加積極主動的開放戰略，實施更大範圍、更寬領域、更深層次對外開放，主動對接國際高標準經貿規則，努力建設高水平自由貿易試驗區，促進貿易和投資自由化便利化，深化互利共贏的國際經貿合作，以高水平開放更有力促改革促發展。</p><p>李克強同志對人民羣眾飽含感情，一切以人民利益為重，着力解決人民羣眾急難愁盼問題。他經常深入企業、廠礦、田間地頭、基層一線，仔細傾聽羣眾呼聲，實地瞭解羣眾安危冷暖，注重解民憂、紓民困。他反覆強調，要在發展的基礎上多辦利民實事、多解民生難事，着力解決好羣眾就業、教育、住房、醫療、養老等方面的突出困難，兜牢民生底線，不斷提升人民羣眾的獲得感、幸福感、安全感。</p><p>李克強同志作風深入紮實，積極倡導講實話、辦實事的工作作風，帶頭反對形式主義、官僚主義。他提出，做好經濟社會發展工作，沒有捷徑，實幹為要。要幹字當頭，真抓實幹、埋頭苦幹、結合實際創造性地幹。要充分發揮中央和地方兩個積極性，鼓勵地方因地制宜、大膽探索，競相推動高質量發展。要強化督查問責，嚴厲整肅庸政懶政怠政行為，堅決治理政務失信。以改革的辦法、鍥而不捨的精神解難題、激活力，給幹事者鼓勁，為擔當者撐腰，以實幹推動發展，以實幹贏得未來。</p><p>2023 年 3 月，李克強同志不再擔任國務院總理職務。從領導崗位上退下來後，他堅決擁護和支持以習近平同志為核心的黨中央領導，關心黨和國家事業的發展，堅定支持黨風廉政建設和反腐敗鬥爭。</p><p>李克強同志是中共第十五屆、十六屆、十七屆、十八屆、十九屆中央委員，第十七屆、十八屆、十九屆中央政治局委員、常委，第八屆全國人大常委會委員。</p><p>李克強同志對共產主義崇高理想堅貞不渝，對黨和人民無限忠誠，矢志不移為黨和人民事業而奮鬥。他認真學習馬克思列寧主義、毛澤東思想、鄧小平理論、「三個代表」重要思想、科學發展觀、習近平新時代中國特色社會主義思想，始終在思想上政治上行動上同黨中央保持高度一致。他牢固樹立政治意識、大局意識、核心意識、看齊意識，堅決維護習近平總書記黨中央的核心、全黨的核心地位，堅決維護黨中央權威和集中統一領導。他具有堅強的黨性原則，講政治、顧大局，把黨的事業和人民的利益放在首位，切實做到對黨忠誠、為黨分憂、為黨盡職、為民造福。他堅持一切從實際出發，理論聯繫實際，注重運用馬克思主義的立場觀點方法分析問題、解決問題、指導實踐、推動工作。他堅持民主集中制原則，堅持黨的集體領導，密切聯繫羣眾，善於傾聽不同意見，調動和發揮各方面積極性。他光明磊落，勤勤懇懇，任勞任怨。他謙虛謹慎，平易近人，嚴於律己，清正廉潔，生活儉樸，對家屬和身邊工作人員嚴格要求，始終保持了共產黨人的政治本色和高尚的道德情操。</p><p>李克強同志的一生，是革命的一生、奮鬥的一生、光輝的一生，是全心全意為人民服務的一生，是獻身於共產主義事業的一生。他的逝世，是黨和國家的重大損失。我們要化悲痛為力量，學習他的革命精神、崇高品德和優良作風，更加緊密地團結在以習近平同志為核心的黨中央周圍，高舉中國特色社會主義偉大旗幟，全面貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想，深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」，堅定信心、同心同德，踔厲奮發、勇毅前行，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業而團結奮鬥。</p><p>李克強同志永垂不朽！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:03:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154905</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154905</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/394.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154905_202311021503786ea40d-f2ad-417e-8597-0fdbee31bb60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>李克強同志生平</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/394.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/400.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克強同志遺體在京火化，習近平等到八寶山革命公墓送別]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/457.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 2 日，李克強同志遺體在北京八寶山革命公墓火化。習近平、李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥、李希、韓正等前往八寶山送別，胡錦濤送花圈表示哀悼。這是習近平與李克強親屬握手，表示深切慰問。 新華社記者，謝環馳，攝</p><p></p><p>中國共產黨的優秀黨員，久經考驗的忠誠的共產主義戰士，傑出的無產階級革命家、政治家，黨和國家的卓越領導人，中國共產黨第十七屆、十八屆、十九屆中央政治局常委，國務院原總理李克強同志的遺體，2 日在北京八寶山革命公墓火化。</p><p>李克強同志因突發心臟病，經全力搶救無效，於 2023 年 10 月 27 日 0 時 10 分在上海逝世，享年 68 歲。</p><p>李克強同志搶救期間和逝世後，習近平、李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥、李希、韓正、胡錦濤等同志，前往醫院看望或通過各種形式對李克強同志逝世表示沉痛哀悼並向其親屬表示深切慰問。</p><p>2 日上午，八寶山革命公墓禮堂莊嚴肅穆，哀樂低迴。正廳上方懸掛着黑底白字的橫幅「沉痛悼念李克強同志」，橫幅下方是李克強同志的遺像。李克強同志的遺體安卧在鮮花翠柏叢中，身上覆蓋着鮮紅的中國共產黨黨旗。</p><p>上午 9 時許，習近平和夫人彭麗媛，李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥、李希、韓正等，在哀樂聲中緩步來到李克強同志的遺體前肅立默哀，向李克強同志的遺體三鞠躬，並與李克強同志親屬一一握手，表示慰問。胡錦濤送花圈，對李克強同志逝世表示哀悼。</p><p>黨和國家有關領導同志前往送別或以各種方式表示哀悼。中央和國家機關有關部門負責同志，李克強同志生前友好和家鄉代表也前往送別。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:01:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154903</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154903</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/443.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154903_202311021510d719f245-2c27-4351-86f7-0ed40463d415.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>李克強</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/443.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/444.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國代表：美國對古巴單邊強制措施必須立即終止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530881" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d92ad28f36ae4b7ea9c0e9375233ca3a/hd/2023110213272212017fad787-d7f0-4a61-8b22-909124e9e0bd-6f558d4b-d435-d12c-9cb6-8f15746957e2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/86.jpg" data-duration="02:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>當地時間 11 月 1 日，第 78 屆聯大全會開始審議「必須終止美國對古巴的經濟、商業和金融封鎖」議題。中國常駐聯合國副代表戴兵呼籲解除對古巴封鎖。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 05:55:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154711</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154711</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠，視頻來源 CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>古巴</category>
            <category>美國</category>
            <category>聯合國大會</category>
            <category>古巴經濟</category>
            <category>中國常駐聯合國代表</category>
            <category>戴兵</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/86.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/87.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[坎貝爾被正式提名美國副國務卿，系奧巴馬時期「重返亞洲」戰略推手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據美國白宮發佈的聲明，美國總統拜登 11 月 1 日正式宣佈提名坎貝爾（Kurt Campbell）出任副國務卿。前任副國務卿温迪‧舍曼（Wendy Sherman）已於 7 月 28 日退休。</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:447px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/160.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">坎貝爾（Kurt Campbell）</p><p></p><p>坎貝爾目前擔任白宮國家安全委員會印太事務協調員和總統副助理。</p><p>坎貝爾 10 月 30 日在華盛頓智庫發表講話時曾表示，如果副國務卿的提名得到確認，他將繼續深化美國與該地區盟友和夥伴之間的夥伴關係。</p><p>坎貝爾在 2009 年到 2013 年間，曾擔任美國國務院東亞和太平洋事務助理國務卿，並被認為是奧巴馬時期「重返亞洲」戰略的設計者。在此之前，坎貝爾還曾擔任過美國國防部亞太事務副助理防長等職務。</p><p>坎貝爾也曾是戰略諮詢和資本管理公司 The Asia Group, LLC 的創始主席兼首席執行官，新美國安全中心（CNAS）的首席執行官和聯合創始人，並擔任過阿斯彭戰略集團的主任，以及《華盛頓季刊》的編輯委員會主席。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:29:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153193</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153193</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/157.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153193_2023110211308b2dbaf0-e336-4fe9-b587-6bce8a73e987.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/157.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/161.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這事兒｜媒體聚焦「消失」的課間十分鐘：張弛有度的生活不是成年人的特權]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山東省榮成市某小學學生課間活動。&nbsp; &nbsp; &nbsp;IC photo 圖</p><p></p><p>近日，「中小學生連上廁所的時間都快沒了」這一話題登上熱搜，引發社會廣泛關注。一則視頻裏，課間 10 分鐘期間，7 成左右學生不出教室，即便是 20 分鐘的大課間，校園裏也空空蕩蕩。</p><p>10 月 31 日，「人民日報評論」微信公眾號就刊文《不該「消失」的課間十分鐘》指出，所謂「一張一弛，文武之道」。彈簧如果長時間繃得太緊，就容易失去彈性、喪失活力。事實上，保障課間休息或者活動的時間，既是尊重教育教學規律的體現，也是孩子健康成長的必然要求。不管走出教室與否，在充足的、有保障的、沒有壓力的課間，自由活動大有裨益，既可以放鬆身心、保護視力，又能夠聯絡友誼、培養交際能力，還有助於恢復注意力、提升下一節課的學習效果。</p><p>從學校管理的角度看，也的確有老師「有苦難言」。「學生在課間活動發生意外，家長會找學校或老師麻煩，甚至打官司，多一事不如少一事。」這種心態，必然會對課間時間「嚴防死守」，「一刀切」成了簡單且保險的做法。只不過，確保學校課間既「生動活潑」又「安全有序」，是學校教育教學的底線要求。此前教育部頒佈《未成年人學校保護規定》，明確要求學校不得對學生在課間及其他非教學時間的正當交流、遊戲、出教室活動等言行自由設置不必要的約束。與此同時，學校也不妨在注重防範風險、排除安全隱患上多下功夫，比如，制定安全管理制度、設置警示標誌、購買責任險等，為孩子活動提供可靠的校園環境。</p><p>當然，也有不容忽視的更深層原因。有人就表示，「取消課間活動問題不大，節省出來的時間還能多看幾頁書、多做幾道題」。對不少老師和家長而言，「分分必爭」。在他們眼裏，孩子要在分數上「爭先恐後」，就要在時間上「爭分奪秒」。這種觀念，本質上還是教育功利性的表現。必須要明確的是，教育是一項立德樹人的工程，既要注重開發智力、培育人才，也不能忽視發展身心、完善人格。「欲速則不達」，寄希望於靠課間十分鐘來提高成績，恐怕只會南轅北轍，最終適得其反。</p><p>「聽那叮鈴鈴的下課鈴聲送來十分鐘，來吧，來吧，來吧，大家都來活動活動，讓我們那握筆的手指摸一摸皮球，讓快活的叫喊衝出喉嚨。」一首兒歌，萬千童趣。歌曲裏描述的場景，是許多人的温暖記憶。把課間 10 分鐘「真正」還給孩子，「讓疲勞的眼睛看一看藍天，讓緊張的大腦吹進清風」，或許這樣孩子們才會跳得更高、喊得更響、跑得更遠、成長得更好。</p><p>11 月 1 日，新華社刊發文章《把課間十分鐘還給孩子》指出，怕孩子出問題，怕被追責，就採取限制學生課間外出活動這種「省事兒又保險」的方法，實則是一些地方教育主管部門和學校的懶政。</p><p>兩年多前，中辦、國辦印發《關於進一步減輕義務教育階段學生作業負擔和校外培訓負擔的意見》，明確提出遵循教育規律，着眼學生身心健康成長，保障學生休息權利。課間休息十分鐘，是孩子身心健康發展的需要。學校應當把立規定則的心思，更多地用在關愛學生、提升管理水平上，而不是犧牲孩子的課間休息時間，更不能剝奪孩子到操場上跑一跑、跳一跳、喊一喊、笑一笑的權利。</p><p>新華社文章認為，張弛有度的生活節奏、你來我往的社交活動，不是成年人的特權，而是所有人的必需。玩鬧更是孩子的天性，是他們認識世界、探索世界的方式。緊張課程之餘，讓孩子輕鬆自在幾個「十分鐘」，才能更好地專注於課上的「四十分鐘」，更好地為追逐星辰大海做好準備。</p><p>保證孩子享有課間十分鐘，改變課間「圈養」現象，需要相關部門和家長互相理解，攜手合作。相關部門應細化校內安全事故有關的法律法規，明確學校和老師的責任；學校和老師應加強對學生的安全教育，指導孩子進行有益的課間活動，採取增加防護設施、派設巡查老師等安全措施；家長應充分理解、信任學校和老師，出現問題積極溝通，依法理性維權。</p><p>央視新聞則刊文指出，「一張一弛，文武之道」。把課間十分鐘還給學生，勢在必行。需要釐清的是，把課間十分鐘還給學生，並不等於孩子就會出事。怎麼才能減少孩子出事，以及消除各方顧慮，最直接有效的方法是上「雙保險」。</p><p>一個保險是，對孩子加強安全教育。確保學生安全是教育事業發展和學生成長成才的最底線要求，學校有責任為孩子成長成才提供安全可靠的環境，有責任塑造孩子的安全意識，也有責任通過多元化手段讓孩子銘記安全常識，注重自我保護。</p><p>有法院在審理校園人身傷害案件時就提醒，在校園安全方面，學校要注意防範風險，制定並落實校園安全管理制度，排除校園安全隱患，設置安全警示標誌。在傷害事件發生後，校醫要及時到場，進行積極救治，如需就醫，學校應予以積極協助，同時也應注意蒐集證據、調查事情的經過。</p><p>另一個保險是，為孩子購買保險產品。誰也不願意看到孩子出事，但是一旦出事，怎麼辦？要有「兜底」設計。比如，為了減少玩鬧帶來的安全風險，以及減輕家長的負擔、「分解」學校的壓力等，應有的保險產品必不可少。教育部也發佈過通知，要求全員購買校方責任險或者校園綜合險，建立社會化的安全風險分擔機制。</p><p>在社交平台上，有家長的一段留言讓人感嘆：「我家孩子在學校受傷好幾次，一次也沒有找學校的毛病，有一次體育課和同學撞一起，嘴巴都磕破了，腫了還沒好，又被另一個同學不小心碰到了。小孩子磕磕碰碰很正常，只要不是被別的同學故意欺負，也不是重大傷害，都能接受。」</p><p>一定程度上説，家長通情達理也能減少學校壓力、打消學校擔憂。把孩子培養好，需要更多的雙向奔赴。</p><p>央廣網評論文章《把「課間十分鐘」還給孩子，不該是個難題》認為，把「課間十分鐘」還給孩子，本不該是個難題。課間活動，安全絕對是第一位的。一方面，老師和家長要多給孩子講講課間活動的安全注意事項，並通過校園廣播、公告欄等渠道多作安全提示，進一步提高孩子的安全意識和自我保護能力。另一方面，學校要提升走廊護欄、樓道扶手、監控攝像頭等硬件設施的質量，同時安排值班人員維護課間秩序，對課間活動中孩子的一些有安全風險的行為，老師要及時制止、批評教育並告知家長，共同教育。此外，教育部門也要聯合當地學校，共同研究如何建立健全保險機制，儘量緩解家校對課間活動的安全顧慮。</p><p>文章認為，説到底，把「課間十分鐘」還給學生，體現的是教育理念和責任擔當，考驗的是家長、學校和社會協同育人的能力，是真正的「一切從孩子出發」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:26:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153481</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153481</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/178.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153481_202311021126d3f3b79c-7dea-48a1-9599-cebf059a1393.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>這事兒</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/178.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/179.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融工作會議深讀｜房地產發展新模式如何構建？突破點在哪？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/132.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中央金融工作會議於 10 月 30 日至 31 日在北京舉行。此次中央金融工作會議系中央金融委員會、中央金融工作委員會組建後首次召開。本次金融工作會議中，對房地產提及頗多，為後續房地產市場發展指明瞭方向。</p><p>中央金融工作會議指出，促進金融與房地產良性循環，健全房地產企業主體監管制度和資金監管，完善房地產金融宏觀審慎管理，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求，因城施策用好政策工具箱，更好支持剛性和改善性住房需求，加快保障性住房等「三大工程」建設，構建房地產發展新模式。</p><p>在首都經濟貿易大學京津冀房地產研究院院長、北京市房地產法學會副會長兼秘書長趙秀池看來，資金是房地產業的命脈，沒有金融的資金支持則房地產業無從談起，因此金融在房地產良性循環中起着重要作用。從中央金融工作會議釋放的政策信號來看，強調了通過金融支持房地產企業的合理融資需求，促進房地產業的良性循環。一方面對不同所有制企業要一視同仁，另一方面融資的重點在支持剛性和改善性住房需求，保障房等「三大工程」，構建房地產發展新模式。</p><p>此次，「房地產發展新模式」被再次提及，在中央金融工作會議背景下，房地產發展新模式將如何構建？</p><p><strong>明確構建房地產發展新模式的突破點</strong></p><p>中國社科院研究員、中國城市經濟學會房地產專委會主任王業強認為，此次會議明確了構建房地產發展新模式的突破點，包括城中村改造、規劃建設保障性住房、平急兩用基礎設施的「三大工程建設」是構建房地產發展新模式的重點突破方向，也是未來金融支持房地產的主要領域。</p><p>「三大工程」在今年重要會議中被多次提及。4 月 28 日和 7 月 24 日中央政治局會議均對相關工作作出部署。4 月 28 日，中央政治局會議指出，規劃建設保障性住房，在超大特大城市積極穩步推進城中村改造及「平急兩用」公共基礎設施建設。7 月 24 日再次提出，要加大保障性住房建設和供給，積極推動城中村改造和「平急兩用」公共基礎設施建設，盤活改造各類閒置房產。8 月 25 日，國務院常務會議審議通過《關於規劃建設保障性住房的指導意見》；9 月 4 日，規劃建設保障性住房工作部署電視電話會議上，何立峯再作發言，一方面強調保障性住房建設是艱鉅複雜的系統性工程；另一方面指出，保障性住房要實施嚴格封閉管理不得上市交易。</p><p>全國工商聯房地產商會理事李驍認為，房地產發展新模式是指真正落實「市場+保障」雙軌制。「我在十幾年前就多次提出要分鍋吃飯，低收入階層在保障房這口鍋裏，中高收入階層在市場化這口鍋裏，現在保障房封閉管理並加快建設就是雙軌中的保障軌；同時，以土地價格放開作為標誌，以後住房限價、限購、限貸等政策會逐漸退出，從而完善市場軌，住房供應雙軌制將是中國樓市的中長期定位。」</p><p>在趙秀池看來，除了由提供商品房為主向更多的提供保障房轉型外，房地產發展新模式還有多重含義：一方面要適應增量房時代向存量房時代的轉型；另一方面是適應購租並舉向租購併舉的轉型；第三是供求方式重大變化下，「高負債、高槓桿、高週轉」的新城開發模式，要向以城市更新為主、「大拆大建」為輔的房地產發展模式轉型；第四，由住宅單一開發模式向提供產業支撐、多元公共服務，打造宜居宜業、居業聯動的生產生活環境轉型。</p><p><strong>保障性住房建設方向已經明確</strong></p><p>據新華社報道，今年 9 月 4 日，規劃建設保障性住房工作部署電視電話會議在京召開，會議明確了我國規劃建設保障性住房所面臨的問題和今後的工作方向。其中提出，保障性住房要實施嚴格封閉管理，不得上市交易。</p><p>隨後，國務院常務會議審議通過的《關於規劃建設保障性住房的指導意見》（簡稱《指導意見》）下發各地。《指導意見》明確，對保障性住房實施嚴格的封閉管理，禁止違規將保障性住房變更為商品住房流入市場；同時，工薪收入羣體購買的保障性住房不得長期閒置等。</p><p>中信證券研究報告顯示，現階段所説的保障性住房，主要是指配售型的保障性住房，而不是保障性租賃住房。當前政策的重點從強調保障性租賃住房轉向強調配售型保障房，符合核心城市住房租金持續走低，開發投資相對低落，特大超大城市居民居者有其屋的要求遠遠沒有得到滿足的現實要求，也有利於進一步實現住有所居的目標和穩定開發投資。</p><p>從目前的政策來看，對於配租型保障房（包括公租房、保障性租賃住房）而言，政策一直強調「不能上市交易」。而對於配售型保障房而言，目前各地對上市交易管理規定不一。</p><p>當前，共有產權房是配售型住房保障供應的主要方式，多地已出台政策封閉運行。業內認為，隨着《關於規劃建設保障性住房的指導意見》的落地，後續配售型的保障性住房將進一步擴容，尚未入市的共有產權住房的政策口徑將會越來越嚴。</p><p>以一線城市為例，上海共有產權住房尚未封閉管理。北京、廣州、深圳均已實施封閉流轉。</p><p>2017 年 9 月，北京住建委等聯合印發的《北京市共有產權住房管理暫行辦法》顯示，「共有產權住房購房人取得不動產權證滿 5 年的，可按市場價格轉讓所購房屋產權份額……轉讓對象應為其他符合共有產權住房購買條件的家庭。新購房人獲得房屋產權性質仍為‘共有產權住房’」。</p><p>2020 年 1 月，廣州市住建局印發《廣州市共有產權住房管理辦法的通知》，其中明確「共有產權住房產權流轉實行封閉運行。」廣州市住建局在解讀文件中指出，封閉式運行是指暫不允許承購人購買政府產權份額取得完全產權，承購人只能通過轉讓自持產權份額退出共有產權住房。</p><p>2023 年 7 月，深圳市住建局發佈的《深圳市共有產權住房管理辦法》亦明確，共有產權住房實行封閉流轉制度。購房人自簽訂買賣合同之日起未滿五年的，不得轉讓所購共有產權住房；自簽訂買賣合同之日起滿五年的，可以將所購共有產權住房轉讓給符合條件的對象。</p><p>熱點二線城市中，杭州、南京等城市的共有產權住房可上市交易。對於已有的共有產權住房，揚子晚報援引南京市房管部門主管住房保障相關負責人的話稱，按照「老項目老辦法、新項目新辦法」的原則，現有的保障房上市是不受影響的，未來新推出的保障房就要按照完全封閉管理的原則來執行。</p><p>李驍認為，目前總體的政策意圖是按照「雙軌制」的定位在推進的，在這個大判斷下，保障性住房建設和供給會量速雙升應該是合理的判斷。「我認為後續配售型的保障房規模總體會有大幅度提升，但並不會在保障房體系中佔據主要地位，配租型、配售型等為代表的全部保障房體系，最終和商品房體系相互補充，並駕齊驅。」</p><p><strong>各地已着手健全保障性住房體系</strong></p><p>中指研究院市場研究總監陳文靜提到，「供求關係發生重大變化」是中央對新階段房地產形勢的重要定調和判斷，在此情況下，過去市場過熱階段出台的限制性政策正在逐步退出或優化。截至目前，多地房地產政策已基本放開，全國僅剩 10 個左右核心城市仍有一定限制性政策。短期來看，繼續降低首付比例、降低房貸利率、降低交易税費仍將是核心城市支持剛性和改善性住房需求的重要舉措；另外，為更好地滿足改善性住房需求，預計限價政策將得到優化，促進高品質住房價格迴歸市場。</p><p>業內認為，在完善市場化住房政策的同時，推進保障性住房建設、城中村改造，有利於保障和改善民生，有利於擴大有效投資，是促進房地產市場平穩健康發展、推動建立房地產業發展新模式的重要舉措。</p><p>隨着中央頻頻發聲，地方也在積極跟進。廣州、無錫、合肥、無錫等城市的地產新政中，均提到要強化住房保障。在以公租房、保租房為主的籌集建設的基礎上，均加上了「規劃建設保障性住房」或「建立健全配售的保障性住房體系」等措辭。</p><p>以廣州為例，9 月 19 日，廣州發佈《關於優化我市房地產市場平穩健康發展政策的通知》。在供給端，提出加大保障房建設和供給。大力加快推動公共租賃住房、保障性租賃住房和配售的保障性住房發展。提高公共租賃住房保障水平，完善户籍家庭公共租賃住房保障方式；支持各類市場主體積極參與，多主體、多渠道籌集建設保障性租賃住房；建立健全配售的保障性住房體系，穩慎有序開展規劃建設。</p><p>華泰證券研報指出，從地方政府的表述中可以看出，在 2021 年以來大力發展保障性租賃住房、與公租房共同發揮兜底保障作用的基礎之上，建設配售的保障性住房體系或將成為接下來新的發力方向。</p><p>中信證券研報還提出，城中村改造和保障房建設相輔相成，房地產產業鏈期待結構性改革和週期政策共同發力。保障房建設本身受益於城中村改造，即城中村改造所創造的新的城市開發空間可以部分用於保障房建設。穩住房地產產業鏈離不開穩商品房需求的政策，也離不開更低的住房按揭貸款利率，但更需要結構性改革舉措。廣州公佈了城市更新專項規劃和城中村改造專項規劃，探索房票安置政策，拓寬城中村改造資金支持渠道，破解城中村改造難題，提升改造效率。華泰證券預計，未來城中村改造也將積極推進。城市劃撥用地用於建設保障性住房的速度可能更快，而啃硬骨頭式的城中村改造影響可能更加長遠。兩項制度性改革都有可能擴大開發企業的業務範圍，也託底明顯趨於下行的產業鏈投資。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 02:13:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25146524</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25146524</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/129.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25146524_2023110210133532de83-1061-4e26-b85b-0d0fd88b8cac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>中央金融工作會議</category>
            <category>房地產</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/129.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/130.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天安門下半旗悼念李克強同志]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，為悼念李克強同志，首都天安門下半旗誌哀。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新華社記者，鞠煥宗，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新華社記者，鞠煥宗，攝</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 00:10:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25152851</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25152851</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/20.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25152851_20231102082011832826-0223-4f3b-a412-b98935885a0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社客户端]]>
            </author>
            <category>李克強</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/20.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/21.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
