<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 16 Oct 2023 14:13:02 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3.47 米大鼓助陣香港鼓樂節 20 週年：鼓樂不絕，響遍維港]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2003 年後非典時期，香港急需重振，香港中樂團創辦香港鼓樂節，為香港加油打氣。20 年後，香港戰勝新冠疫情，香港鼓樂節再次用澎湃鼓樂，為香港注入正能量。</p><p>10 月 14 日，西九文化區藝術公園鼓樂不絕，響遍維港。香港中樂團舉辦「鼓動心絃&nbsp;連結世界」鼓樂嘉年華、5G 直播音樂會，吸引數以千計的遊人和觀眾，參與擊鼓活動、欣賞鼓樂表演。</p><p>風和日麗，藝術公園的綠色草坪上遍佈着賞樂休憩的市民，維港兩岸的水泥森林也在音樂的吹拂下，變得更温柔、更浪漫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/328.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">閻惠昌和香港中樂團</p><p></p><p><strong>3.47 米太平鼓現身助陣，8000 個撥浪鼓響徹雲霄</strong></p><p>「香港鼓樂節走過 20 年，今年規模最大，國際鼓隊最多。」香港中樂團藝術總閻惠昌介紹。</p><p>在閻惠昌帶隊下，香港中樂團與世界鼓樂名家同台奏樂，並通過 5G 科技全球直播。阿札鼓諾非洲樂鼓舞團、烏茲別克阿波斯鼓樂團、韓國女子敲擊樂團 Dori、山西絳州鼓樂藝術團、香港激鼓，以及美國演奏家 Anthony Fernandes、日本演奏家陽介，紛紛各展其長，引來喝彩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/324.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山西絳州鼓樂藝術團</p><p></p><p>從 5G 直播音樂會到鼓樂嘉年華，三支盛裝而來的中國非遺鼓隊——山西絳州鼓樂藝術團、陝西省延安市安塞腰鼓團、廣東汕頭潮陽城南忠精英歌隊，分外吸引眼球。</p><p>早在 2003 年，山西絳州鼓樂藝術團就參加了首屆鼓樂節，如今帶着兩部代表作，第三次亮相。</p><p>「《黃河船伕》用音樂表現黃河沿岸的縴夫。《秦王點兵》是戰場作品，也是絳州鼓樂的開山之作，有了它，才有了絳州鼓樂的今天。」團長楊丁洪介紹，絳州鼓樂已有 1400 多年曆史，特點是雙錘擂大鼓，沒有音樂伴奏，全靠真敲實打，重在以鼓敍情。</p><p>楊丁洪率隊 25 人來港，被中西交融的鼓樂節振奮，「通過鼓可以連接世界，通過鼓可以連接友誼，我們也學到了世界各國鼓藝的精彩之處。」</p><p>陝西省延安市安塞腰鼓團第一次參加鼓樂節，同樣是 25 人來港，隨身帶了 25 個腰鼓。</p><p>「安塞腰鼓要打出陝北人的氣勢：能勁、猛勁、虎勁、剛勁，有一種猛虎下山的感覺。」安塞區腰鼓協會秘書長高塞東介紹，安塞腰鼓有 2000 多年曆史，曾以黃河壺口瀑布為舞台扭秧歌打鼓，也曾現身陳凱歌電影《黃土地》，其中兩位電影的參演者已是國家級傳承人，也來到香港。</p><p>「大家都是農民，有演出就組織，沒演出就各忙各的，在家幹農活。」高塞東説，安塞腰鼓的傳承方式是以老帶新，「上至九十九，下至剛會走，安塞人都會打鼓。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/330.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本太鼓演奏家陽介</p><p></p><p>一面直徑 3.47 米、重 1.7 噸的太平鼓，矗立在藝術公園，堪稱鼓樂節最大亮點。從汪明荃、方力申等港星到各路香港市民，大家紛紛舉起鼓槌，和它親密接觸，沾沾福氣。</p><p>這個世界最大雙面牛皮鼓，也是鼓樂節的「鎮節之寶」，只在首屆、10 週年、20 週年一展真容。</p><p>20 年前，山西絳州鼓樂藝術團受香港中樂團委託，在深圳制鼓，再運來香港。為了找到合適的牛皮，團隊尋遍全中國，「第一面很成功，第二面怎麼都蒙不上。我們想了很多辦法，潑水、倒白酒都不行，最後跪下磕頭，祈求老天保佑，解決了問題。」閻惠昌還記得，制鼓成功後，他在休息室休息，腳下似地震，好像有火車轟隆隆開過，才發現是有人在打鼓。</p><p>香港氣候潮濕，過去 20 年，香港中樂團一直將其放在元朗一家存紙倉庫。費了大力氣運來藝術公園後，閻惠昌差點沒認出來，「一看鼓皮，怎麼還有人畫了印象派國畫？其實不是人為，而是上天所畫，簡直神來之筆。」</p><p>5G 直播音樂會上，日本太鼓演奏家陽介戴着紅色面具，在鼓上來了一段 2 分鐘的激情獨奏，觀眾即便距離很遠，依舊能感受到餘震，心臟砰砰跳。演出前，為了和鼓對話，陽介在鼓上敲了近 20 分鐘，打完直接跪下，「打鼓的人最渴望有一件好樂器，這面鼓比我想象得還要大、還要好，太震撼了！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/326.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">數千觀眾手持撥浪鼓加入演出大軍</p><p></p><p>現場不僅有巨型大鼓，還有此起彼伏的小撥浪鼓。香港中樂團準備了 8000 個撥浪鼓，發放給每一位入場遊人或觀眾，叮叮鐺鐺，現場處處都是清脆的鼓聲。</p><p>一首《鼓樂澎湃》壓陣登場，數千觀眾在閻惠昌指揮下，搖起撥浪鼓，加入演出大軍，為 5G 直播音樂會熱烈收官。</p><p>「光演奏家玩不過癮，觀眾參與才更有氛圍。」閻惠昌説，撥浪鼓也是樂團持續了數十年的傳統，這個「彩蛋」被他們帶去全世界，總能讓觀眾歡呼，驚喜連連。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/325.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">演出現場</p><p></p><p><strong>24 式擂台賽紮根香港，與民同樂是核心理念</strong></p><p>在香港維多利亞公園，2000 只鼓被同時敲響，3000 多人齊心揮棒，共同演繹着一首「澎湃活力，香港同心」的勵志曲——這一幕發生在 2003 年的首屆香港鼓樂節。</p><p>從孩子到老人，香港市民熱情高漲，紛紛報名。「本來準備了 2000 只鼓，結果報名人數每天攀升，但我們根本來不及制鼓，沒幹透的木頭硬做會爆。」香港中樂團行政總監錢敏華記得，3000 多人最後同打 2000 只鼓，「好像吃火鍋，2 個人或 4 個人，圍着一隻鼓打。」</p><p>香港鼓樂節原計劃只辦一年，很多學校、福康機構意猶未盡，紛紛打電話詢問能不能繼續，「我們於是租倉庫放鼓，或一批批賣給有志於成立鼓隊的學校、福康機構，從此撒下了鼓樂的種子。」錢敏華回憶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">24 式擂台賽獲獎隊伍表演</p><p></p><p>「香港活力鼓令 24 式擂台賽」應運而生，成了香港鼓樂節的一大標誌。在鼓樂嘉年華，今年擂台賽的多支獲獎隊伍紛紛獻上表演。</p><p>擂台賽以鼓樂振奮人心，擁抱不同階級、不同年齡的人羣，至今已有 1400 多支隊伍參賽，年齡最長者 98 歲，最幼者只有 2 歲半。</p><p>「相比其他中國傳統樂器，鼓樂最易上手，只要關注節奏、音量，人有精氣神就可以了。」閻惠昌説。</p><p>一批批年輕的鼓樂老師，散落在香港各個角落，為市民訓練。從幼稚園孩子到退休老人，再到語言障礙、行為障礙的殘疾人團體，都通過鼓樂展示出音樂對人的生命潛能的發掘。</p><p>學生是參賽的主力之一，「2003 年網絡熱潮以來，很多青少年沉迷於網絡，疏離家庭和父母，擂台賽可以讓他們釋放精力，充分發揮創造力。」閻惠昌觀察。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">24 式擂台賽獲獎隊伍表演</p><p></p><p>「老人也特別積極，都自己做演出服。」錢敏華説，退休老人在家中無事，一年一度的擂台賽，可以讓他們開展社交，提振精神。</p><p>福康機構的人也熱衷於擂台賽。「有一天，太陽曬得不得了，有個女孩眼睛對着光，一直打，打得很開心。」錢敏華後來才發現，這個女孩是盲人。每次看到殘疾人團體在舞台上整整齊齊、光芒四射，閻惠昌都會忍不住掉眼淚。</p><p>比賽細分很多組別，除了一二三等獎，還有各種琳琅滿目的獎項，如最佳隊形、最佳服裝、最佳編曲、最佳鼓手、最佳舞台風貌，重在鼓勵和普及鼓樂。</p><p>在變化隊形上，學生組極具創意，「有人把中國武術和鼓樂配合，一路跟斗翻下來，再去打鼓，十分吸睛。」閻惠昌點讚道，學生們精湛的表演，往往不亞於專業鼓手。</p><p>深耕 20 年，香港中樂團不只將中國鼓樂深入香港市民的每一個階層，還身體力行，將中國鼓樂推向世界。2005 年，香港中樂團帶着 250 枚大鼓，走進肯尼迪藝術中心，舉行「香港鼓樂節在美國」，轟動一時。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/327.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">24 式擂台賽獲獎隊伍表演</p><p></p><p>與民同樂，也是香港中樂團始終秉承的核心理念。</p><p>香港中樂團曾辦香港胡琴節，召集千位香港市民拉二胡，打破記錄。「一千個二胡達人在內地根本不成問題，但要在香港湊齊，十分艱難。工作人員每天都在做夢，盼望達標。」閻惠昌笑説，團裏 30 多個胡琴演奏家帶隊訓練好幾個月，才完成了挑戰。</p><p>在中國的吹管樂器中，笛與簫各有其韻味。香港中樂團也曾辦香港笛簫節，並策劃「中國笛子馬拉松」「國際笛子馬拉松」，數百位笛子愛好者和演奏家沿着尖沙咀的星光大道，一邊走一邊吹，成為一道靚麗風景線。</p><p>香港中樂團在演出返場時，也總會加演風靡華人世界的經典老歌，如 1980 版《上海灘》的同名主題曲、1983 版《射鵰英雄傳》的主題曲《世間始終你好》，後者更是將觀眾調動起來一起「呼哈」，全場熱血沸騰，心和樂團緊緊相連。</p><p>「香港中樂團作為香港的文化大使，一直和香港社會發展、香港市民生活緊緊相扣。日後，香港中樂團會繼續為市民帶來更多音樂盛宴，傳播中國故事及香港故事。」閻惠昌説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/331.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">市民們在草坪上觀演</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:12:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948695</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，廖陽，實習生，德央]]>
            </author>
            <category>香港鼓樂節</category>
            <category>文藝範</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/382.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/385.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[價值 4 億元！華熙生物控股股東擬捐贈 1% 股份給山東大學教育基金會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">華熙生物，視覺中國，資料圖</p><p></p><p>華熙生物實控人擬向山東大學捐贈價值 4 億元的公司股份。</p><p>10 月 16 日晚間，華熙生物科技股份有限公司（下稱「華熙生物」，688363）公告顯示，公司實際控制人、董事長兼總經理趙燕擬將其通過公司控股股東華熙昕宇投資有限公司（下稱「華熙昕宇」）間接持有的 481.67 萬股公司股份捐贈給山東大學教育基金會。若按照華熙生物今日收盤的 83.12 元股價來測算，上述擬捐贈股份市值 4 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/926.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>公告稱，為紀念「中國透明質酸之父」山東大學張天民教授的崇高品格和傑出貢獻，感恩山東大學，激勵齊魯後學，支持山東大學在生物醫藥領域做出突出貢獻的學者和科研人員，促進中國生物科技產業的發展，華熙生物近日收到公司實際控制人、董事長兼總經理趙燕女士的通知，公司實際控制人、董事長兼總經理趙燕擬將其通過公司控股股東華熙昕宇間接持有的 481.67 萬股公司股份捐贈給山東大學教育基金會。本次捐贈的標的股票佔公司總股本的比例為 1%。</p><p>公告表示，截至該公告披露日，標的股票仍處於鎖定期，鎖定期為自公司股票上市之日起 60 個月內，即 2019 年 11 月 6 日至 2024 年 11 月 5 日。捐贈雙方協商確定，標的股票在鎖定期屆滿後根據相關規定一次性辦理完成交割手續。本次捐贈的標的股票在辦理完成交割手續前，捐贈人仍然具有標的股票的所有權，對標的股票仍享有完整的股東權利並承擔相應的股東義務。</p><p>此外，截至該公告披露日，趙燕直接持有 115920 股公司股份，佔公司總股本的比例為 0.02%；通過華熙昕宇間接持有 2.835 億股公司股份，佔公司總股本比例為 58.86%，趙燕直接及間接合計持有公司股份比例為 58.88%。</p><p>根據華熙生物官網資料，華熙生物成立於 2000 年，是全球知名的生物科技公司和生物材料公司。作為生物科技全產業鏈平台型企業，公司業務目前涵蓋生物活性物原料、醫療終端產品、消費終端產品（功能性護膚品和功能性食品）。據華熙生物 2023 年半年報數據，華熙生物的淨利潤為 4.22 億元，較去年同期同比減少 9.71%。</p><p>截至 10 月 16 日收盤，華熙生物的股價為 83.12 元，跌 1.98%。若按照此價格計算，趙燕上述捐贈股份市值約 4 億元，不過後續隨着股價的變化，捐贈的股票市值相應也會發生變化。</p><p>據山東大學官網資料介紹，山東大學是一所教育部直屬重點綜合性大學，在國內外具有重要影響，2017 年順利邁入世界一流大學建設高校（A 類）行列。該校官網資料稱，中國特色社會主義進入新時代以來，學校的整體實力和國際影響力明顯增強，18 個學科的學術影響力和貢獻能力進入 ESI 世界排名前 1%，5 個學科進入 ESI 前 1‰，金融數學、晶體材料、凝聚態物理、膠體界面化學、微生物、機械、材料學、心腦血管功能修復、新藥製造、中國古典哲學等學科均達到國內一流水平，有些方向和領域已處在世界水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:07:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24949708</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24949708</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/968.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24949708_202310162207837233b6-a880-4029-a0dc-6895219f1a1c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，丁欣晴]]>
            </author>
            <category>華熙生物</category>
            <category>股份</category>
            <category>山東大學</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/968.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/971.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 家央企大手筆增持回購，寶鋼、三峽能源、海康威視等出手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 16 日晚間，又有多家上市公司發佈增持回購方案或進展。</p><p>據澎湃新聞記者統計，10 月 16 日晚間，共有 10 家央企披露回購方案或增持計劃，包括寶鋼股份（600019）、中遠海控（601919）、中國石化（600028）、中煤能源（601898）、中國鐵建（601186）、三峽能源（600905）、華潤微（688396）、海康威視（002415）、中國電建（601669）、中國移動（600941）。</p><p>此外，10 月 16 日，科創板公司共有 16 家公司披露回購、增持、承諾不減持等以真金白銀傳遞發展信心的公告，積極維護市場生態。</p><p>天風證券分析師劉晨明表示，回購增持熱潮的意義有兩方面：首先，上市公司回購增持熱潮有利於向市場傳遞積極向好的情緒，彰顯市場對於經濟復甦的信心；其次，有利於穩定股價，保護投資者利益。</p><p><strong>3 家央企披露回購方案或進展</strong></p><p>10 月 16 日，寶鋼股份發佈超億元的回購計劃，中遠海控、中國石化則披露了回購計劃的進展。</p><p>寶鋼股份披露公告稱，公司擬用不超過 30 億元的自有資金，以不超過 8.86 元/股的價格，通過集中競價方式回購 A 股股份，回購股份數量不低於 3.3 億股，不超過 5 億股，佔公司回購前總股本約 1.48%-2.25%。回購期限為自公司董事會審議通過本次回購股份方案之日起不超過 12 個月。回購股份用於未來實施股權激勵計劃。</p><p>中遠海控披露公告稱，公司於 8 月 29 日披露回購 A 股股份方案，自董事會審議通過之日起 3 個月內，擬以自有資金通過集中競價交易方式回購公司 A 股股份用於註銷並減少註冊資本，回購股份數量總額為 3000 萬股至 6000 萬股，回購價格不超過 12.29 元/股。截至目前，公司已累計回購 A 股股份 2133.93 萬股，已支付的總金額約為 2.08 億元。</p><p>中國石化披露公告稱，8 月 27 日公司發佈回購方案，為維護公司價值及股東權益，公司自董事會批准本次回購股份方案之日起不超過 3 個月，擬回購不低於 8 億元，不超過 15 億元，按回購價格上限 9.3 元/股測算，預計本次回購股份數量約為 8602.15 萬股—1.61 億股，約佔公司於本公告日已發行總股本的 0.07%—0.13%。</p><p>2023 年 10 月 16 日，中國石化通過集中競價交易方式回購 A 股股份超 500 萬股，回購金額為 2925.41 萬元。自 2023 年 9 月 21 日公司首次實施本輪 A 股回購以來，公司已累計回購 A 股股份 4470 萬股，佔公司總股本的比例為 0.04%，已支付的總金額為人民幣約 2.67 億元。</p><p>分析人士指出，股份回購等同於現金分紅，是回報股東的重要方式，有助於改善上市公司估值水平。一方面，相較現金分紅，股份回購可通過減少公司股本，提高每股收益和淨資產收益率，可一定程度改善上市公司估值水平。另一方面，股份回購可向市場傳遞上市公司股價被低估信號，增強投資者信心，對當前估值水平形成強有力的支撐。</p><p><strong>7 家央企披露增持方案或進展</strong></p><p>同日，還有中煤能源、中國鐵建等 5 家央企發佈增持方案，中國電建與中國移動這 2 家央企則披露了增持計劃的進展。</p><p>中煤能源披露公告稱，公司收到控股股東中煤集團通知，中煤集團擬自公告披露之日起 12 個月內採用集中競價、大宗交易等方式增持公司 A 股股份，累計增持數量不超過 5000 萬股。</p><p>中國鐵建披露公告稱，公司收到控股股東中國鐵道建築集團有限公司通知，中鐵建集團擬自本公告披露之日起 6 個月內增持公司 A 股股東，累計增持比例不低於增持前公司已發行總股本的 0.1%，不高於增持前公司已發行總股本的 0.25%，增持總金額不超過 3 億元。此次增持不設定價格區間，資金來源為中鐵建集團自有資金及自籌資金。</p><p>三峽能源披露公告稱，控股股東三峽集團計劃在未來 12 個月內增持公司股份，增持金額 3 億元-6 億元，增持價格不超過 6 元/股，資金來源為三峽集團自有資金。</p><p>華潤微披露公告稱，公司實際控制人中國華潤有限公司基於對公司未來發展的信心以及對公司長期投資價值的認可，計劃自公告披露日起 12 個月內，通過集中競價、大宗交易等方式由公司控股股東 CRH（Microelectronics）Limited（華潤集團（微電子）有限公司）或中國華潤其他全資子公司增持公司股份，合計增持金額不低於 1 億元。</p><p>海康威視披露公告稱，控股股東中電海康集團有限公司基於對公司未來持續穩定發展的信心和長期投資價值的認可，計劃自本公告之日起 6 個月內，增持公司 A 股股票，合計增持金額將不低於人民幣 2 億元，不超過人民幣 3 億元，擬增持價格不高於人民幣 40 元/股（含），具體根據海康威視股票價格波動情況及資本市場整體趨勢，擇機實施增持計劃。</p><p>中國電建披露公告稱，公司 9 月 27 日披露公司控股股東電建集團增持計劃，擬自該公告披露之日起 6 個月內通過上海證券交易所繫統允許的方式增持公司 A 股股份，累計增持比例不低於總股本的 1%，不超過總股本的 2%，增持總金額不超過 24 億元。截至目前，電建集團已通過集中競價交易方式累計增持公司 1.55 億股 A 股股份，約佔公司總股本的 0.90%。</p><p>中國移動披露公告稱，公司實際控制人中國移動集團計劃自 2022 年 1 月 21 日至 2022 年 12 月 31 日期間內擇機增持本公司 A 股股份，累計增持金額不少於 30 億元且不超過 50 億元。2022 年 11 月 30 日，中國移動集團延長增持計劃實施期間至 2023 年 12 月 31 日。截至目前，中國移動集團通過上海證券交易所交易系統累計增持公司 2625.84 萬股 A 股股份，約佔公司已發行股份總數的 0.123%，約佔公司已發行 A 股股份總數的 2.909%，累計增持金額約 15.14 億元，已超過增持計劃下限的 50%。</p><p><strong>13 家科創板公司發佈回購增持公告</strong></p><p>除了央企上市公司，科創板公司也湧現一批批以真金白銀傳遞發展信心的優質公司。</p><p>10 月 16 日，科創板公司共有 20 家公司披露回購、增持、承諾不減持、經營數據等正向公告，積極維護市場生態。其中，13 家公司發佈回購增持相關公告；3 家公司股東自願承諾不減持；4 家公司自願披露經營數據或其他正向經營信息。</p><p>其中，市值近千億的科創 50 公司晶科能源（688223），不足一個月的時間內便回購 3 億元；另一家科創 50 公司華大智造（688114）上市滿一年便發佈回購計劃，回購金額上限達 5 億元，公告披露後股價連續回升；瀚川智能（688022）9 月底同一天發佈回購實施結果及新回購提議，以回購上限金額完成前次回購之後接續開展新一輪迴購計劃，且擬回購金額同比增加 66.7%。</p><p>7 月以來，科創板回購浪潮迭起，共有 77 家公司提議或發佈回購方案，擬回購金額上限 84.7 億元，累計回購金額 19.8 億元，期間發佈回購進展合計近 400 次。其中，科創 50 公司 18 家，擬回購金額上限 45.5 億元，累計回購金額 13.8 億元，實施力度和速度顯著領先於非科創 50 公司，「頭雁」效應明顯；科創 100 公司 16 家，擬回購金額上限 21.2 億元，近期不斷加大回購力度，已成為不可或缺的中堅力量。</p><p>天風證券分析師劉晨明表示，回購增持熱潮的意義有兩方面：首先，上市公司回購增持熱潮有利於向市場傳遞積極向好的情緒，彰顯市場對於經濟復甦的信心；其次，有利於穩定股價，保護投資者利益。大規模的回購增持作為一種市值管理行為，通過向二級市場釋放積極信號進而起到了一定的穩定股價、防止公司股價過低而偏離公司實際價值的作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:07:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24951482</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24951482</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/353/654.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24951482_202310162207d68ad58c-7259-495b-a1b5-abc06bef219a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，丁欣晴]]>
            </author>
            <category>增持股份</category>
            <category>回購股份</category>
            <category>央企</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/353/654.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/353/658.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新研究稱發現抑制結核早期感染的免疫細胞，或將改進疫苗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">導致結核病的結核分枝桿菌甚至超過了艾滋病毒，是僅次於新冠肺炎病毒（COVID-19）的第二大傳染性「殺手」。</p><p></p><p>北京時間 10 月 16 日 22 時許，國際學術期刊《實驗醫學雜誌》（Journal of Experimental Medicine）在線發表一篇最新研究論文，描述了一類免疫細胞在結核病 (TB) 感染早期階段先前未被認識到的作用。</p><p>研究人員發現，參與快速免疫反應的白細胞亞型——先天 CD8+淋巴細胞（innate CD8+ lymphocytes) 對於抑制結核病至關重要。此外，他們還發現，名為白介素-15（IL-15）的炎症分子在結核感染控制中發揮着重要作用，可能用於提高疫苗的保護功效。</p><p>「這是一個不尋常的發現。」該論文的通訊作者、美國匹茲堡大學疫苗研究中心成員、微生物學和分子遺傳學傑出教授兼系主任喬安妮·弗林（JoAnne Flynn）説。她表示，此前沒有人在非人類靈長類動物模型中證明 CD8+淋巴細胞在感染早期發揮作用。但他們的研究結果表明，這些先天免疫細胞羣在抑制初始感染方面發揮着重要作用。</p><p>結核病是一種由結核分枝桿菌引起的空氣傳播的肺部疾病。這些細菌進入肺部後，深入組織並開始擴散，導致身體發生免疫反應，並在細菌周圍形成免疫細胞團，被稱為肉芽腫。</p><p>世界衞生組織官網信息稱，2021 年，全世界估計有 1060 萬人患結核病，並有 160 萬人因此死亡。導致結核病的細菌甚至超過了艾滋病毒，是僅次於新冠肺炎病毒（COVID-19）的第二大傳染性「殺手」。</p><p><strong>到 2030 年終止結核病流行，是聯合國可持續發展目標的衞生相關具體目標之一。</strong></p><p>結核感染過程中的免疫反應有兩個階段。感染前六週的特點是，快速反應的免疫細胞湧入感染部位，無論是氣道還是肺部，並快速殺死細菌；感染後第 8 至第 10 周，出現適應性免疫反應，更精確地瞄準引起感染的病原體並儘可能有效地殺死它。</p><p>但總的來説，結核病中免疫反應的確切動態尚不清楚。</p><p>Flynn 和她的團隊研究發現，與總 CD8+T 細胞羣完整的猴子相比，先天 CD8+細胞被耗盡的猴子的感染髮展速度要快得多。</p><p>研究人員使用一種被稱為「細菌條形碼」的技術追蹤了結核分枝桿菌感染後疾病過程中形成的細菌肉芽腫的譜系。在缺乏先天 CD8+細胞的動物中，研究人員發現更多的細菌在肺部和淋巴結中傳播。</p><p>奇怪的是，研究人員發現，在先天 CD8+細胞耗盡的猴子中，其他免疫細胞試圖「接管」快速免疫反應細胞的功能，這可能是對 IL-15 的反應。在下一步研究中，科學家們將測試 IL-15 與現有的結核病疫苗一起注射是否可以增強這些疫苗的保護作用。</p><p>論文鏈接：10.1084/jem.20230707</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:01:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24949712</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24949712</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/337.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24949712_20231016220195de9f66-4652-4719-a546-4aa6ddc5f2cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳躍偉]]>
            </author>
            <category>結核病</category>
            <category>疫苗</category>
            <category>免疫反應</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/337.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/340.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[張國清近日在陝西調研推進新型工業化工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局委員、國務院副總理張國清近日在陝西調研推進新型工業化工作。他強調，要深入學習貫徹習近平總書記關於新型工業化的重要指示精神，落實全國新型工業化推進大會部署，緊扣目標要求，狠抓組織實施，把高質量發展的要求貫穿新型工業化全過程，加快推動各項任務舉措落實落地，加快建設製造強國。</p><p>14 日至 16 日，張國清在榆林市、延安市和西安市，先後到國家能源集團榆林能源化工有限公司、延長油田股份有限公司、比亞迪汽車有限公司、中航西安飛機工業集團股份有限公司等企業，深入生產一線，現場調研企業生產經營、技術研發和轉型升級等情況。他指出，企業是推進新型工業化的主體。各地區各有關部門要堅持深化改革開放，做好政策和要素保障，營造一流營商環境，支持產業鏈龍頭企業發展壯大，激發湧現更多專精特新中小企業，促進大中小企業融通創新，全面提升企業競爭力，不斷夯實新型工業化的基礎支撐。</p><p>張國清強調，推進新型工業化要完整、準確、全面貫徹新發展理念，統籌發展和安全，依靠高水平科技自立自強，推動工業質量變革、效率變革、動力變革，更好發揮新型工業化引領和支撐作用。要堅持創新是發展的第一動力，健全產業科技創新體系，促進產學研用深度融合，從需求牽引和技術推動雙向發力，加快關鍵核心技術攻關，全面提升產業創新能力，確保產業體系自主可控、安全可靠。要把握新型工業化的時代特徵，聚焦智能化、融合化、綠色化方向，改造升級傳統產業，鞏固提升優勢產業，培育壯大新興產業，前瞻佈局未來產業，推進產業結構優化升級。要加快工業數字化轉型，深入推進智能製造，築牢數字基礎設施等關鍵底座，推進人工智能全方位、深層次賦能新型工業化。要穩妥推進工業領域碳減排，構建綠色製造和服務體系，促進資源高效循環利用，全面推動工業綠色發展。要毫不放鬆抓好安全生產，堅持眼睛向下、狠抓基層基礎，着力提升企業本質安全水平，堅決防範遏制重特大事故發生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:57:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24951880</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24951880</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/236.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24951880_20231016215835e0e0b4-c1b0-42a5-bd1c-25ba13008b8a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>張國清</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/236.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/239.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一鍵換裝！Adobe 展示動畫交互式禮服]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525555" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2751a5bd295044f991b97db1a8cadf66/hd/202310161624104859f80bea9-6cf1-434c-a27e-bd325354c13a-a861657a-fbe9-6eba-fb25-7d9598bfd388.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/310/773.jpg" data-duration="00:53" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 10 月 14 日，在洛杉磯舉行的 Adobe MAX 2023 大會上，Adobe 展示了一件能夠在瞬間改變設計和風格的交互式裙子，還能隨着穿着者的動作變換圖案。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:57:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947694</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947694</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，趙子易]]>
            </author>
            <category>Adobe</category>
            <category>時尚</category>
            <category>換裝</category>
            <category>交互裝置</category>
            <category>黑科技</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/310/773.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/310/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[尼日利亞記者盛讚「一帶一路」：幫助我國解決許多重大問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525649" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1567cefb23ae42c88a1a46984fa2c5c4/hd/202310162133475741afc9efd-c524-4249-af45-550dd2ca81bf-f4204e3b-9c37-8c6e-910b-166533705540.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/226.jpg" data-duration="00:59" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇將於 10 月 17 日至 18 日舉行。10 月 16 日，澎湃新聞記者在高峯論壇現場採訪了一名尼日利亞記者，他盛讚「一帶一路」倡議。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:57:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24951890</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24951890</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王藴瑋，編輯，羅雪瑩]]>
            </author>
            <category>尼日利亞</category>
            <category>一帶一路</category>
            <category>第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/226.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/229.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[院士金力談人類表型組研究，團隊試圖解釋人為什麼會衰老]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/300.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">世界上第一個人類表型組導航圖&nbsp; &nbsp;本文圖片均為澎湃新聞記者，俞凱，攝</p><p></p><p>10 月 16 日，在 2023 上海國際生物醫藥產業周開幕活動上，中國科學院院士、復旦大學校長金力發表了《從基因組到表型組》主旨演講，披露了「人類表型組國際大科學計劃」最新進展。</p><p>金力説，研究團隊在「高原反應背後的生物學機制究竟是什麼」的問題上發現了新機制、新藥靶，研發了新藥，「大量的生物標誌物可以幫助我們對人的健康進行管理，我們在這個過程當中發現了一些非常有意思的東西，尤其是試圖去解釋人為什麼會衰老，它的轉折點是什麼，是否可以控制。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/299.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">表型與表型組</p><p></p><p>他解釋，表型就是可測量的特徵，除了基因之外，人長得多高，跳得多快，是不是容易生病，是否已經生病，這些統統稱為「表型」。表型組就是很多表型，也就是生物體從出生到死亡，所有的物理、化學和生物性上的集合。對人類疾病的研究和健康的研究，無非就是把宏觀表型和微觀表型連接起來。宏觀表型就是我們看到的表型，微觀表型就是它背後的機制，他們想做的事情，就是把宏觀表型和微觀表型打通。</p><p>金力在演講中透露，研究團隊從上海出發，通過第一批的市級重大專項支持，2015 年提出了「人類表型組國際大科學計劃」，2018 年正式啓動，在上海第一期測量了 1000 個人，每一個人要測 24000 個表型，耗時兩天一夜，通過分子表型、細胞表型、影像表型和功能表型進行測量，通過這 1000 個人的測量，去看宏觀的表型和微觀的表型究竟是什麼關係，然後做了世界上第一個人類表型組的導航圖。目前，他們建立的國際人類表型協作組已經覆蓋了 20 個國家。</p><p>「根據這個導航圖，我們提出了一系列新的科學分析技術，並且通過部分數據分析，可以發現新的藥物靶標、找到新的生物標誌物、新的作用機制，這些都有高價值的產業應用。」金力舉例説，為了測量更多表型，他們組織了復旦大學、上海交通大學科學院團隊不斷研發新的表型測量的方法和設備。在臨牀檢驗試劑方面，他們發現了很多新的生物標誌物，包括提前 5 年對阿爾茲海默病提前診斷、提前四年對癌症的早期診斷。接下去，他們建立了空間組學的研究，這樣使得表型組學通過分子影像和空間組學，把宏觀的表型和分子水平的機制能夠徹底打通。最終將在控制環境的情況下，真正去搞清楚基因和表型的關係。</p><p>金力説，儘管經歷了三年疫情，但是「人類表型組國際大科學計劃」一直沒有停下來，通過每一年的年會，不斷積累共識。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/298.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 16 日，在 2023 上海國際生物醫藥產業周開幕活動上，中國科學院院士、復旦大學校長金力發表了《從基因組到表型組》主旨演講，披露了「人類表型組國際大科學計劃」最新進展。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:46:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24951888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24951888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/320.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24951888_202310162147d907dcfd-c755-4e43-a21e-fc886c6cff3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，俞凱]]>
            </author>
            <category>上海國際生物醫藥產業周</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/320.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/323.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國足熱身賽 1-2 烏茲別克斯坦，11 月世預賽迎戰泰國韓國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:475px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/342/354.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韋世豪禁區外遠射破門，這也是國足本場的第一腳射門。</p><p></p><img alt="" style="width:496px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/782.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高天意犯規被判點球，舒庫羅夫主罰點球被顏駿凌撲出，隨後補射得手。</p><p></p><img alt="" style="width:496px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/131.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第 85 分鐘，陳蒲回傳失誤，烏茲別克斯坦隊反超比賽。</p><p></p><p>世預賽前的最後一場熱身賽，國足迎來了老對手烏茲別克斯坦隊。</p><p>在大連主場，國足雖然率先取得了進球，但在下半場遭遇對手逆轉，1-2 輸球。</p><p><strong>縱觀揚科維奇上任以來的 8 場熱身賽，只要國足的對手稍稍具備能力，國足非平即負……</strong></p><p>根據初步賽程安排，國足將在 11 月 16 日世預賽首戰客場對戰泰國，隨後在 11 月 21 日主場迎戰韓國。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/347/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韋世豪取得進球。</p><p></p><p><strong>國足首發陣容輪換 6 人</strong></p><p>6 天前，國足在大連 2-0 擊敗越南，結束了 9 月份兩場熱身賽不勝的尷尬，這也讓球隊帶着比較良好的心態迎來本場和烏茲別克斯坦的比賽。</p><p>「我們已經進行了一週的訓練，已經把對陣越南的比賽進行了分析。所有球員都很興奮，我們期待與身體強勁的對手較量。隊員們期待能夠贏下比賽。」國足主帥揚科維奇説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/342.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足球員慶祝進球。</p><p></p><p>出於進一步考察球員的目的，本場比賽揚科維奇對陣容進行了較大幅度輪換，陣型從上一場的 3-4-1-2 微調為 3-4-3。</p><p><strong>門將還是顏駿凌，三中衞朱辰傑頂替吳少聰，蔣光太和王上源保持不變，邊翼衞何宇鵬、李磊換下方昊、劉洋，王秋明頂替吳曦和李可搭檔雙後腰，三名攻擊手武磊、韋世豪拉邊，艾克森居中。</strong></p><p>相比對陣越南的首發，揚科維奇總共更換了 6 名球員。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/347/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊擔任國足隊長。</p><p></p><p>張琳芃受傷缺席，吳曦未能首發，揚科維奇本場選擇武磊擔任國家隊隊長——<strong>上一場比賽，武磊在傷停補時最後 1 分鐘打進一球，這也讓武磊在國家隊的進球數上升為 31 個，追平前輩柳海光，並列成為國足歷史射手王。 &nbsp;</strong></p><p>「隊長袖標意味着責任更重了，非常感謝教練的信任，非常感謝隊友。上個月兩場比賽的結果不是特別好，這個月希望調整過來。」</p><p>談及擔任國家隊隊長，武磊特地感謝了球迷的支持，<strong>「雖然我們的成績不好，場面讓球迷不滿意，但只要是國家隊比賽都有球迷到場為我們吶喊，世預賽和亞洲盃我們繼續和球迷一起衝擊。」</strong></p><img alt="" style="width:365px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/332.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韋世豪精彩過人。</p><p></p><p>本場比賽，國足開場後全面被動，一度被對手壓制在本方半場——但沒想到，國足的第一腳射門就取得了進球。</p><p>上半場第 40 分鐘，韋世豪禁區線打出一腳冷射，直接洞穿了對手防線。</p><p>下半場比賽，雙方都進行了大面積的調整，烏茲別克斯坦隊隨即加快了進攻節奏，並在第 77 分鐘依靠點球后的補射，扳平了比分。</p><p>隨後的第 85 分鐘，陳蒲回傳失誤，烏茲別克斯坦隊再次打出快速反擊，2-1 逆轉國足。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/347/160.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">現場的國足球迷。</p><p></p><p><strong>上一次贏球還是 6 年前</strong></p><p>過往交鋒歷史顯示，國足此前與烏茲別克斯坦 12 次對陣取得 5 勝 1 平 6 負的戰績，勝率 41.7%。</p><p>國足上一次對烏茲別克斯坦取勝，是在 2017 年 8 月的世預賽 12 強賽——當時郜林命中點球，國足在武漢體育中心 1-0 拿到三分。</p><p>兩隊最近一次交手是在 2019 年 3 月，那場比賽所謂的「國足選拔隊」在卡納瓦羅的帶領下出戰中國杯——客隊紹穆羅多夫打進全場比賽唯一進球，最終國足 0-1 小負烏茲別克斯坦。</p><p><strong>那場比賽的經典鏡頭是韋世豪剷傷對手舒庫羅夫，第二天韋世豪攜帶果籃看望坐在輪椅上的對手……</strong></p><img alt="" width="386" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/348/389.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四年前，韋世豪剷傷舒庫羅夫。</p><p></p><p>此外，舒庫羅夫在 2016 年 10 月的 12 強賽主場對陣國足的比賽中打進一球，幫助球隊 2-0 取勝，這場比賽賽後，時任國足主帥高洪波宣佈辭職。</p><p>本月熱身賽，在意甲踢球的紹穆羅多夫被主教練卡塔尼奇安排休息，代替他出場的謝爾蓋耶夫也是中國足球的老熟人。</p><p>這位曾效力於北京國安的前鋒目前效力於泰國巴吞聯隊——8 月底亞冠資格賽客場對陣上海海港，正是他的帽子戲法幫助客隊爆出大冷門 3-2 取勝。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/347/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雙方拼搶激烈。</p><p></p><p>而在本場比賽失利後，國足也結束了世預賽前的最後一場熱身賽。</p><p><strong>揚科維奇八場比賽的帶隊成績分別為：3 月客場 0-0 新西蘭、1-2 新西蘭；6 月 4-0 緬甸、2-0 巴勒斯坦；9 月 1-1 馬來西亞、0-1 敍利亞；10 月 2-0 越南、1-2 烏茲別克斯坦，3 勝 2 平 3 負。</strong></p><p>可以説，只要面對稍稍有一定特點的對手，國足就一籌莫展……</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:28:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24949714</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24949714</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/160.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24949714_202310162141c44676ff-7341-4ccb-9d03-cbf1e1b6d58e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良，發自大連]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/160.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/163.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深度｜黃光裕遭 App 彈窗怒懟背後：國美的救贖和掙扎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國美，視覺中國，資料圖</p><p></p><p>曾經一度輝煌的電器連鎖巨頭國美風波再起。</p><p>10 月 15 日，有報道稱，點開國美 APP「幸運大轉盤」抽獎頁面後，彈窗提示驚現辱罵國美電器董事長黃秀虹、創始人黃光裕的內容，指控其拖欠工資、拖欠貨款，「早晚得再進去蹲幾年」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 15 日國美 APP「幸運大轉盤」抽獎頁面的彈窗提示</p><p></p><p>而上述抽獎活動當日也隨即下線，國美客服和國美公司方面對此均無迴應。</p><p>從去年以來，有關國美欠薪、裁員、拖欠貨款等問題時常被曝出。10 月 15 日，澎湃新聞記者詢問多位去年被拖欠工資後離職的員工，以及當時補償未給齊的被裁人員，多位表示由於所欠不多，時隔多月後截至目前已全部收到。</p><p>「國美電器通常半年發三次工資，一次只發一個月，公司交社保但不交公積金。」另一位近期離職的中層告訴澎湃新聞記者，其離職前被國美拖欠了共計 6 個月的薪資，離職多月目前仍未到賬，「之前發的工資和正常水平相比縮水 25%，部分千元補貼也沒了，屬於變相降薪。」</p><p>國美由黃光裕於 1987 年創立，是中國連鎖零售模式的開創者。據官網顯示，國美已發展成為集零售、互聯網、金融、研發製造、地產、投資等業務板塊於一體的綜合性產品加服務的提供商。國美零售（0493.HK））則於 2004 年 7 月在港交所上市。</p><p>截至 10 月 16 日港股收盤，國美零售報 0.05 港元/股，跌 3.85%，年初至今已跌 54.54%。</p><p><strong>國美求助：部分銀行斷貸、資金鍊緊張</strong></p><p>據一位已離職的國美中層管理人士告訴澎湃新聞記者，去年年中左右，國美經營急轉直下。主要由於「銀行斷貸」造成資金鍊斷裂，無法「拆東牆補西牆」。在公司內部，疫情下自身業務發展受限，加上線上沒做起來，也是原因之一。</p><p>「國美集團從 2022 年開始，集團淨現金流明顯減少，經營極度困難。」據澎湃新聞記者近日獨家獲悉的一份關於國美集團流動性困難的文件報告顯示，去年 8 月 1 日，國美集團曾向北方某地政府請求協調與支援。主要面臨的困難包括線下零售業態經營困難、疫情反覆加劇資金鍊極度緊張以及融資環境趨緊帶來的償債壓力陡增，尤其是「融資極其緊張，正常續貸、增額難度持續增大」。</p><p>其中，在線下零售業務方面，國美集團主要面臨剛性實體租金高，而上下游資金壓降和短缺造成企業備貨量持續減少，存貨不足又致使銷售額進一步下降，形成惡性循環。在融資壓力方面，國美提及，部分與國美集團常年共贏合作的銀行機構大幅削減存量業務、抽貸斷貸，更談不上增量授信支持。</p><p>據上述文件顯示，截至 2022 年 8 月 1 日，國美集團存量有息債務餘額約 300 億元，涉及 100 多家銀行和金融機構。其中，國美集團前二十大金融機構授信合計近 263 億元，實際使用授信超 233 億元。</p><p>國美集團也提及，資金問題如不能及時解決，將會直接影響到公司超十萬個就業崗位穩定，甚至可能引發萬餘家供應商的連鎖反應。</p><p>去年上半年出現經營危機後，國美集團也想過自救。</p><p>10 月 15 日，澎湃新聞記者從知情人士處獨家獲悉，國美去年曾盤活存量資產企圖降低賬務風險，包括對在北京、重慶、南京等多地各類商業物業、物流基地等資產進行較低比例的銀行抵押後，國美集團賬面淨資產依然不少於 200 億，同時國美集團旗下的部分優質上市公司股權，也可為即將到期的外部融資提供必要的增信措施。</p><p>此外，澎湃新聞記者獲悉，國美曾向地方政府以及相關金融監管部門、金融機構等提出需求，將國美納入紓困企業名單，包括確保存量到期融資正常續貸，不限貸、抽貸、斷貸，融資利息適度減免，同時給予增量 100 億支持等。同時還希望通過政府引導基金入股和國資參與的方式，引進優質戰略投資者來優化股權結構。</p><p>然而從目前的情況來看，國美集團的上述問題仍未解決。</p><p>據財報顯示，截至今年上半年，集團虧損 36 億元，流動負債超出其流動資產約 308 億元，集團的流動負債約為 361 億元，其中約 233 億元為計息銀行及其他借款，而集團的現金及現金等價物為約 1.47 億元。負債比率為 66.40%，而去年底為 60.81%。</p><p>此外，若干應付金融機構的借款已逾期。截至今年上半年，國美集團已逾期及未到期債務分別約為 163 億元及 70 億元。集團涉及未決訴訟共計 1322 件，金額共計約 102.4 億元。此外，由於若干主要供應商暫停供貨，導致報告期內收入大幅減少，對集團營運帶來重大影響。</p><p>同樣作為中國家電連鎖零售品牌的蘇寧易購，前幾年業務擴張較為激進，整體陷入了流動性困難。2021 年 7 月，在江蘇省、南京市政府的支持下，蘇寧易購引入戰略投資者，並優化董事會結構。近日，中信信託聯閤中國華融助力蘇寧易購的紓困項目也正式落地，項目預計期限為十年，規模上限為 50 億元。首期資金用於對蘇寧易購下屬紹興、杭州、南京及成都物流園項目進行紓困，實現對應項目的重整盤活。後續通過債務重組、股權重組、信託資產隔離等方式，實現蘇寧易購的重整經營。</p><p><b>加強直播運營，能救國美嗎？</b></p><p>「感覺黃光裕似乎已經放棄國美電器了。」一位剛離職的國美中層人士表示，「現在黃光裕幾乎不會直接管國美電器的事，大事兒、大活動都是由國美電器董事長黃秀虹和幾位副總裁商量好方案以後，再去找黃光裕拍板，主要是為了要錢。」</p><p>該人士還表示，「今年年中，國美控股在和國美電器在做切割。而控股集團的員工，工資還在正常發放。」</p><p>據澎湃新聞記者從知情人士處獲悉，此前國美分成左側和右側，一邊是職能部門，一邊是業務部門。就在今年 7 月底，國美對組織架構作出重大調整。國美零售重整組建零售業務板塊，形成國美電器、國美 APP、安迅物流、商業置業公司、國際業務部和各職能中心。其中，國美電器按照線下區域分設 A 區和 B 區兩個獨立運營的子公司，</p><p>與此同時，國美從去年開始也聚焦戰略轉型，尤其是直播業務的發展。</p><p>今年 5 月底，國美推出類加盟股權合作項目，計劃打造以「類加盟合作」為基礎的「合資公司」商業新模式，將向合資公司開放商業平台、品牌資源、供應鏈等相關服務支持，共同打造新型社會化合資公司，形成可延伸的加盟網絡。集團大股東也將全力助力合資公司獨立 IPO，實現資本最大化。</p><p>此外，在今年年中戰略會議上，國美電器董事長黃秀虹強調要積極擁抱線上平台，通過短視頻、直播帶貨等新內容和新手段開拓第二增長點。7 月，國美電器宣佈，旗下百家自營門店入駐抖音、快手本地生活平台，將通過到店團購、直播帶貨等方式進一步聯動線上平台和線下門店。</p><p>業務調整不斷，但國美虧損仍在加大。</p><p>據國美零售 8 月 1 日發佈的 2023 年度中期報告，今年上半年，集團實現營收 4.15 億元，同比下降 96.57%；歸母淨利潤虧損 35.39 億元，虧損同比擴大 19.32%；毛利虧損 1.2 億元，去年同期為 20.88 億元。</p><p>「管理層相信今年下半年行業發展會迎來更多的政策利好。集團在未來一段時間的戰略重心將繼續向優化升級新模式經營策略傾斜。」中報指出，下半年，集團將繼續聚焦家電零售主業，以垂類模式，專注做好家用電器及消費電子產品零售，同時在線上繼續強化直播等新運營手段，打開新增長機會。</p><p>其中，在線方面，實現直播常態化，推動直播專業化。同時，通過打造 818 首屆國美直播節，繼續發力直播賽道，深度挖掘轉型機會。集團還將繼續強化短視頻帶貨傳播，通過社羣、推手、會員分享好物。線下方面，計劃以三四線城市為試點，將吃穿住行與家電場景深度融合，加強異業合作，形成本地生活中心，通過門店和社區聯動，實現門店的自主盈利能力。</p><p><strong>從市場龍頭到欠薪裁員，國美經歷了什麼？</strong></p><p>「一個是人才流失，一個是管理層多疑，還有一個是有大戰略，但不會分解，變來變去，沒有一個能掌控全局的人。」一位近期離職的國美中層向澎湃新聞記者表示。</p><p>「公司喜歡用賽馬的機制，幾個團隊同時幹一件事，機制本身也創造內鬥。」一位國美業務經理此前曾向澎湃新聞記者這樣分析。</p><p>「之前和黃光裕開過幾次會，老黃的想法、思路和戰略是有的，也比較靠前。」另一位負責運營的中層曾向澎湃新聞記者這樣評價黃光裕，當時來看，老黃的戰略在供應鏈方面是「共享共建」，銷售出口是「真快樂」和國美電器線下門店，深耕渠道包括「打扮家」，自營，包括酒窖等，整體的生態搭建問題不大。但底下人幫他落不了地，多數是不懂裝懂。而真正懂的人，和他 PK 幾次之後可能就受不了他的脾氣了，「老黃在性格和處理方式上還是站在首富的一個高度上」。</p><p>上述中層進一步表示，上述業務的投入其實相當大，但最後各跑各的，跑得啥也不是。例如「真快樂」，很多業務尤其在推廣和補貼上，落實時都相當浪費錢，沒有考慮過後期的效益，招商也沒有和共享共建等打通等，持續在投入但存在很大的問題。最後縮減該業務時也很仁慈以及拖拉。</p><p>曾經的國美有過無比輝煌的歷史。</p><p>國美由黃光裕於 1987 年創立，此前有國美高管曾表示，國美髮展大致歷經三個階段。第一階段是在 1987 年到 2010 年，國美以電器為主導，對線下實體門店進行網絡化建設。期間在 2004 年，國美電器的主體國美零售於香港上市，2007 年前後國美收購了永樂電器和大中電器，形成全國連鎖格局。第二個階段在 2010 年到 2016 年，國美進行了數字技術的轉型，從線下佈局線上銷售平台，後期形成整個線上平台。第三個階段在 2017 年首次提出全零售的概念，正式開啓「家·生活」的戰略，完善數字化的基礎建設。</p><p>1991 年，國美率先創新在《北京晚報》刊登中縫廣告，走出了坐店經營的傳統模式，被譽為「中縫大王」。1992 年，國美在北京將所有店鋪統一命名為「國美電器」，形成中國最早的連鎖雛形。2001 年，國美突破傳統的櫃枱式銷售模式，開展全開放式商品選購體驗，開創了零售賣場新的購買體驗模式。2004 年 6 月，國美電器在香港上市，成為中國家電零售企業第一家上市公司。2005 年 7 月，國美全面完成國內一級市場網絡佈局。</p><p>憑藉創立的國美電器，黃光裕於 2004 年、2005 年、2008 年三度問鼎胡潤百富榜之大陸首富，在 2006 年福布斯中國富豪榜亦排名第一。但在其巔峯時刻，其因非法經營等罪名被判刑入獄，服刑超 11 年後，2020 年 6 月 24 日，北京市第一中級人民法院根據刑罰執行機關的報請，依法裁定對黃光裕予以假釋。</p><p>曾經的中國首富黃光裕重歸商業江湖。然而，叱吒風雲的過往難以為繼，在互聯網時代浪潮下，國美面臨電商之路的艱難轉型。</p><p>國美的電商轉型可以追溯到 2003 年。據公開信息顯示，早在 2003 年初，國美就率先上線了線上商城，2006 年，國美大規模涉足電商領域。但隨着黃光裕身陷囹圄和之後的內部股權鬥爭，國美的電商轉型之路也同時擱淺。到 2010 年國美在平息股權之爭後，再度重啓了電商戰略，同年以 6000 萬價格收購了電商平台庫巴網，藉此獲得商品採購、物流配送、售後服務等資源。但在 2012 年，國美在與蘇寧、京東等的價格戰中落敗。面對以失敗告終的電商轉型，國美於 2020 年加入京東、拼多多戰隊。</p><p>2017 年國美在零售行業中率先提出「家•生活」戰略，首次引入家裝業務和家庭服務場景。2021 年，國美啓動「家•生活」戰略第二階段的規劃佈局，娛樂化全面加持，六大平台互助互補，打造零售生態閉環。其中，「真快樂」是國美零售在線平台的核心。</p><p>然而去年 8 月起，國美集團旗下多個平台被曝出業務收縮，存在裁員，拖薪等情況，其中就包括「真快樂」。</p><p>當時一位真快樂被裁的品類運營專家告訴澎湃新聞記者，「就我的觀點來看，本身傳統電商的發展就在走下坡路，而國美真快樂的品類擴得太多，但本身流量並不大，因此缺乏特別好的產品來接住流量。」</p><p>還有一位被裁的品類高級經理告訴澎湃新聞記者，「從 2011 年開始，國美電商也是幾經浮沉，之前我是堅定地認為電商還是得做的。但是目前的電商格局確實容不下一個普普通通的電商再起來。」</p><p>早在去年年初開始，國美就因經營困難開啓裁員。此後拖欠薪資等問題持續不斷。尤其是去年 11 月 3 日，國美電器董事長黃秀虹表示，自 2022 年 10 月起，在未來半年到一年的時間裏員工工資可能延遲發放，並要求員工簽署承諾函。</p><p>有知情人士向澎湃新聞記者透露，國美電器除了欠發員工工資外，也在拖欠供應商結款。由於國美也陸續關閉不盈利的門店，部分地區存在發貨、退貨、退款不及時的情況，導致後來一些廠家不發貨，顧客去門店買電器時，銷售都直接「飛單」，讓顧客掃別的碼付款，錢直接到廠家。</p><p>為償還集團債務，節約現金資源，國美零售去年已多次開啓債務資本化。為緩解運營壓力，黃光裕還向國美零售多次貸款輸血，用作集團一般營運資金。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 12:30:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947258</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947258</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24947258_202310162030693584d2-601f-416a-afe1-8f7a179c67dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕，實習生，郭思航]]>
            </author>
            <category>國美</category>
            <category>國美電器</category>
            <category>電商</category>
            <category>直播</category>
            <category>黃光裕</category>
            <category>黃秀虹</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/657.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跟着習主席看世界丨點亮「一帶一路」萬家燈火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[跟着習主席看世界丨點亮「一帶一路」萬家燈火]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 12:24:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/10/15/ARTIyXWNHZRvTLwutFLLLjug231015.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/10/15/ARTIyXWNHZRvTLwutFLLLjug231015.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/230.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[二十屆中央第二輪巡視開始進駐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>經黨中央批准，二十屆中央第二輪巡視將對科學技術部、工業和信息化部、國務院國有資產監督管理委員會、國家國防科技工業局、國家煙草專賣局和中國第一汽車集團有限公司、東風汽車集團有限公司等 31 家單位黨委（黨組）開展常規巡視；對國家鐵路局黨組、中國國家鐵路集團有限公司黨組開展巡視「回頭看」。</p><p>日前，二十屆中央第二輪巡視的 15 個巡視組陸續進駐被巡視單位黨組織開展巡視工作。截至目前，中央巡視組已進駐東風汽車集團有限公司，並公佈了信訪聯繫方式。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/320/88.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>信訪受理範圍：</strong></p><p>根據巡視工作條例規定，中央巡視組主要受理反映被巡視單位領導班子及其成員、下一級黨組織主要負責人和重點崗位人員問題的來信來電來訪，重點是關於違反政治紀律、組織紀律、廉潔紀律、羣眾紀律、工作紀律和生活紀律等方面的舉報和反映。其他不屬於巡視受理範圍的信訪問題，將按規定由被巡視單位和有關部門認真處理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 11:58:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948832</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948832</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/320/148.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24948832_202310161958cd933118-b08a-4dd8-bf34-2ea06950769f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[宋璡/央視新聞]]>
            </author>
            <category>二十屆中央第二輪巡視</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/320/148.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/320/151.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[現場手記｜第一時間奔赴以色列，目睹巴以衝突下的第一週]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/249/996.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 7 日，在以色列南部城市阿什克隆，以色列「鐵穹」防禦系統發射導彈，攔截從加沙地帶發射的火箭彈。&nbsp; 新華社，圖</p><p></p><p>10 月 7 日，哈馬斯武裝向以色列發動突襲後，我們也奔赴前線進行報道，只是從出發就遭遇了各種坎坷。</p><p>首先是交通。飛往安曼的航班上擠進了很多國際媒體同行，幾乎承包了小半個航班。大家自嘲説，沒能在 7 號趕到特拉維夫還不算晚，畢竟自己的競爭對手們都還在這裏，況且這場衝突何時結束，還是未知數。但飛抵安曼後，我和同行們就收到了不好的消息——從當地轉飛特拉維夫的航班被臨時取消了。航空公司解釋説，不僅是這一班被取消，而是大規模被取消，理由是以巴局勢已經超乎尋常的嚴重。</p><p>習慣了計劃沒有變化快的媒體記者，紛紛調整對策，尋找安曼前往以色列的陸路通道，但很快我們又遇到了另一個問題——離譜的收費。從安曼進入以色列，大概有三個邊境口岸，但伴隨以巴局勢升級，開放的時間已經變得不再固定。幾乎所有的同行都根據簡單的調研後，把侯賽因國王橋這個距離耶路撒冷最近的安曼口岸選作自己的過境入口。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/284/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">耶路撒冷老城</p><p></p><p>這個口岸通常是早上 7 點 10 分開放，但在 9 日當天我過境時，因為以色列沒有按時開放口岸，也被無限期地推延開放時間。直到早上 9 點，安曼邊境口岸終於開放，但我和同行們卻被告知，只能走 VIP 通道，每人收費 95 約旦第納爾（相當於 987 元人民幣）。我看到身邊來自倫敦的媒體同行聽到這個價格驚訝地張大了嘴巴，隨即感慨這比在倫敦乘坐黑色出租車收費還高。但組織過境的安曼司機卻毫不在意地手握大家的護照不給，同時反問大家坐不坐，如果不坐，也沒有別的選擇，前面 7 公里的路是不允許步行的。我觀察到身邊的同行們紛紛掏出銀行卡付錢，同時嘴裏嘟囔出「搶劫」「腐敗」或是「發戰爭財」的抱怨字語，匆匆又一起擠進一輛標為 VIP 的普通中巴車，趕往以色列邊境。</p><p><strong>「是的，我們有點小麻煩」</strong></p><p>到了以色列後，我發現當地店鋪關門、學校停課，幾乎一切都停擺。我好奇的問題是，以色列的學校因為眼下的衝突都停課了，但為什麼沒有網課教學呢？當地人坦率地告訴我，以色列學校，尤其是小學對於教學進度的要求並不「卷」，況且大家現在都沒有這個心情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/284/313.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">以色列南部城市斯代羅特被炸汽車</p><p></p><p>為了瞭解最前方的情況，我驅車前往以色列南部城市斯代羅特，這裏距離加沙最近，最近點僅為 840 米。通過當地人的引領，我走到了當地市中心，看到已經在 7 日的哈馬斯武裝襲擊中完全被毀的當地警局。與此同時，空中時而可見以巴雙方的火箭彈發射和攔截的景象。當地居民基本上閉門不出，把這樣的現場目擊機會，幾乎全部交給了我們這些記者。</p><p>從 2001 年到 2008 年，斯代羅特曾經常是來自加沙的火箭彈襲擊的地點。但在此之後很長一段時間，相對平靜。這也讓當地人對於突如其來的這場襲擊，感到難以接受。</p><p>隨着衝突持續升級，哈馬斯曾警告斯代羅特在內的以色列南部地區居民，在當地時間 10 日下午 5 點，謹防新一輪火箭彈攻擊。但其實我在當地工作一天的時間裏，以巴雙方的火箭彈攻擊和攔截，從中午到傍晚，一直在持續。一些以色列中年男子對我憤憤表示，「是的，我們有點小麻煩，但是哈馬斯就要完了。」</p><p>但以巴這一輪的交手，遠未結束。下午 5 點過後，我沒有看到哈馬斯方面新一輪大規模的攻擊，只看到從特拉維夫趕來的志願者，開着宣傳車告誡當地居民，天色已晚，關門閉户，多儲備食物和水，因為明天會發生什麼，仍然難以預料。</p><p><strong>平民傷亡</strong></p><p>以色列和巴勒斯坦哈馬斯武裝的衝突，在 15 日進入新的一週。以軍大軍逼近 230 萬人居住的加沙，很多媒體在報道中都用「箭在弦上」來描述緊繃的時局。但這一箭，以色列想射出去，也不容易。加沙城內南遷避險的平民仍在少數，而城外以色列南部城鎮也並不全是一座座空城，因為對一些不願走的當地人來説，他們一樣別無去處。</p><p>一連兩天的猶太安息日結束，我收到以色列官方的通知，目前為了這場衝突，從世界各地湧來的媒體記者已經超過千人。也有人在社交媒體上問我：為什麼不去加沙報道？其實我想這也是千名同行共同的疑問。換作和平時期，媒體記者想進入加沙採訪，可以在耶路撒冷，向以色列官方申請。雖然申請程序繁瑣，但也不是沒有可能。但如今，這樣的機會沒有留給記者，因為進出的通道已經太過敏感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/284/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">耶路撒冷老城</p><p></p><p>以色列 13 日要求加沙居民在 24 小時內，從北部轉移到南部。隨後，以軍又在 14 日從當地時間上午 10 點到下午 4 點，提供給加沙居民免受襲擊進行遷移的空窗期。這讓加沙城南，靠近埃及拉法口岸通道的人流更加擁堵，但在空窗期過後，加沙居民中，多數都沒有足夠的時間撤到南部。</p><p>這讓以軍陷入兩難，因為無論是空襲還是地面進攻，都難免造成大量平民傷亡。在距離加沙 2 公里的小鎮薩阿德，曾在當地工作過的以色列人尼夫，在 13 日特意開車，後車座椅裝滿水和食物趕來，懷揣一絲希望想幫助逃避戰火的平民，包括加沙人。尼夫説，他知道自己能幫上忙的可能性不大，因為現在想要讓多數人平安的先決條件，是哈馬斯先釋放人質。尼夫和我越説越多，和很多與我打過交道的以巴平民一樣，都感慨以巴關係癥結，實在難解。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/284/316.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南部港口城市阿什凱隆被炸民宅</p><p></p><p>給以軍送來水和食物的一位以色列當地中年女性也過來插話，説以色列現在處在危險當中，對於當地人，這感覺和猶太人遭遇大屠殺、嚴重的經濟通脹一樣，都是艱難的時刻。但以色列人也沒有別的地方可去，無論之後還會發生什麼。</p><p>在距離加沙只有 15 公里的以色列南部城市阿什杜德，這座現代化的港口城市依舊死氣沉沉。在當地採訪半日，一些巡邏的警察、開車匆匆駛過的當地人都停下來問候，也和我聊到過去。他們都不約而同提到，2005 年時，這座以色列第六大城市裏，有不少加沙勞工來這裏參與基建項目，這給兩地的經濟都帶來積極的影響。但隨着以巴關係轉差，這段蜜月期就結束了。</p><p>阿什杜德當地人一再跟我強調，現在只是以色列和哈馬斯武裝在作戰，並不是將所有巴勒斯坦人視作仇敵。他們中一些人的手機上還留着加沙老朋友的電話號碼，只可惜現在打不通，無法問候了。還有當地居民告訴我們，13 日晚上還有加沙的火箭彈來襲。這讓他們相信，以軍一旦加大地面攻勢，哈馬斯的火箭彈還會落到這裏。</p><p>（作者系鳳凰衞視記者，現正在巴以衝突地區進行採訪報道）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 11:43:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24942826</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24942826</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/249/991.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24942826_2023101619436b7a5c03-db81-449e-bb2c-5d6bae8f3b73.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，曹劼]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/249/991.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/249/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一帶一路」訪談錄｜唐孟生：中巴未來合作應「先園後產」和「以產興園」並舉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>中國社科院世界經濟與政治研究所薛力研究員在「一帶一路」倡議提出十週年之際，歷時數月，訪談了政、學、產三界數十位「一帶一路」相關人士，從這三個領域全面回顧「一帶一路」倡議這十年來取得的成就，當下所面臨的挑戰，並展望未來的前景。訪談對象中既有思考在政策層面推動「一帶一路」落地的政界人士；也有走出書齋、多次前往「一帶一路」沿線國家調研的學者；更有走出去、在一線切實推進「一帶一路」倡議的中企高管。</u></p><p><u>澎湃新聞（www.thepeper.cn）在薛力研究員的訪談計劃啓動時即密切關注，雙方達成合作意向。今起刊出由薛力研究員完成的「‘一帶一路’訪談錄」系列中的部分篇章。</u></p><p><strong>訪談對象：</strong>唐孟生，北京大學巴基斯坦研究中心主任，教授。</p><p><strong>訪談人員：</strong>薛力，中國社會科學院世界經濟與政治研究所研究員。</p><p><strong>訪談日期：</strong>2023 年 7 月 21 日中午</p><p><strong>訪談地點：</strong>北京市海淀區大益膳房</p><p><strong>錄音稿整理：</strong>鄭舒文，中國社會科學院大學國際政治經濟學院本科生</p><p><strong>錄音校對：</strong>薛力</p><p><strong>本文經受訪者審定</strong></p><p><strong>薛力：中國提出共建中巴經濟走廊的原因是什麼？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>中巴經濟走廊是「一帶一路」的先行先試項目。2013 年中國政府率先提出中巴共建中巴經濟走廊倡議，初衷是幫助巴基斯坦解決能源危機，改善道路基礎設施，提升道路運輸能力，實現共同發展與繁榮。在兩國領導人共同關心和引領下，在中國國家發展和改革委員會和巴基斯坦計劃發展和改革部的務實推進下，中巴經濟走廊框架下一批能源、交通、基礎建設項目相繼落地，項目建設風生水起，如火如荼。</p><p>首先，十八大以來,習近平主席提出了「親誠惠容」的周邊外交理念，「中國歡迎周邊國家搭乘中國發展‘快車’‘便車’,讓中國發展成果更多惠及周邊,讓大家一起過上好日子」，鐵哥們巴基斯坦當然在我們首先考慮的範圍之內。這也是「與鄰為善、以鄰為伴」和「睦鄰、安鄰、富鄰」周邊外交政策的體現。</p><p>第二，中巴關係堪稱國際關係史上的奇蹟。70 多年來，中巴兩國關係風雨同舟，歷久彌堅，雙贏共進，是不同社會制度、不同歷史文化的國家間關係的傑出典範。我們常形容巴基斯坦是中國政治上的摯友、發展上的夥伴、安全上的兄弟、文化上的知己。2015 年 4 月 21 日，習近平主席在巴議會演講時指出：「‘疾風知勁草，烈火見真金。’我們不會忘記，巴基斯坦是最早承認新中國的國家之一，也是首個同新中國建立外交關係的伊斯蘭國家。在新中國打破外部封鎖、恢復在聯合國合法席位、探索改革開放等關鍵時刻，巴基斯坦總是挺身而出，給予我們無私而寶貴的幫助。在中國遇到自然災害和困難挑戰的時候，巴基斯坦總是及時伸出援手。」當我們富裕起來的時候，巴基斯坦的經濟卻由於種種原因變得發展緩慢，甚至有點倒退。這個時候我們不忘老朋友，幫助巴基斯坦就是幫助我們中國自己，幫助巴鐵兄弟走出經濟困窘，走上致富之路。</p><p>第三，從政治層面來講，兩國始終在戰略上互信，經濟上合作，文化上互鑑，這在中國外交上是獨一無二的。習近平主席 2015 年訪問巴基斯坦時，把兩國關係從戰略合作伙伴關係提升為全天候戰略合作伙伴關係，是中國外交戰略中唯一的。2014 年 2 月 19 日，習近平主席同巴基斯坦總統侯賽因舉行會談，兩國元首一致決定發展傳統友誼，深化務實合作，維護地區安全，共同打造中巴命運共同體。從這些方面來看，中巴經濟走廊倡議，是巴基斯坦的發展夢，同時也是中國夢，是共商共建共贏共享的。</p><p>總之。中巴經濟走廊建設和發展的原因，一是習近平主席睦鄰、善鄰、富鄰的思想體現，二是再次證明中巴兩國是患難與共的真朋友、同甘共苦的好兄弟，經受考驗的鐵哥們，中國始終同巴基斯坦堅定地站在一起。</p><p><strong>薛力：</strong>中巴經濟走廊和西部戰略有關係，那麼在中巴經濟走廊和西部大開發戰略開始之前，有沒有一些基礎或者歷史的前身？</p><p><strong>唐孟生：</strong>當時的巴政府提出重振經濟，爭取實現「亞洲之虎」的夢。此時，我國在致力加快轉變經濟發展方式，大力推進西部大開發戰略，實現民族復興的中國夢。兩國發展戰略契合，兩國的民族夢相通。雙方決心進一步拉緊中巴務實合作紐帶，把兩國高水平政治關係優勢轉化為更廣泛的經濟合作成果，實現互利、互惠和雙贏，給兩國人民帶來經濟實惠。中巴經濟走廊的建設，對我西部開發無疑可起助力，給西部一個天然的、走向世界的通道。</p><p>我國最西部的邊陲城市喀什，作為中巴經濟走廊的起點，與巴基斯坦山水相連，具有無可比擬的區位優勢。喀什與巴基斯坦合作歷史悠久、基礎紮實，早在 1967 年中巴兩國就簽署了關於新疆喀什地區和巴基斯坦北部城市吉爾吉特地區的邊境貿易協定。1966 年 3 月動工，1978 年 6 月竣工的喀喇崑崙公路，是中巴合作的里程碑，中巴友誼的象徵，被稱為<a href="http://politics.people.com.cn/n1/2015/1217/c70731-27938828.html">「世界第八大奇蹟」</a>。喀喇崑崙公路打開了中國向西的通道，使中巴兩國貿易線得到延伸。中巴經濟走廊的建設，將把南亞、中亞、中東等地區緊密聯繫在一起，成為貫通南北絲綢之路的關鍵樞紐。2016 年 11 月，中外運長航集團總經理袁建民等周密策劃，聯合巴邊境工程組織（FWO）組成中巴聯合貿易車隊，沿着喀喇崑崙公路，穿越巴基斯坦西部地區，行程 3115 公里，抵達瓜達爾港，實現了中巴經濟走廊首次貫通。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/22.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">7 月 29 日，巴基斯坦首都伊斯蘭堡的巴基斯坦紀念碑亮起中巴兩國國旗顏色的燈光，慶祝中巴經濟走廊啓動十週年。本文圖片新華社，資料圖</p><p></p><p><strong>薛力：您對中巴經濟走廊十年的整體評價是什麼？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>2015 年 4 月 20 日，習近平主席對巴基斯坦進行國事訪問期間，兩國領導人一致同意以中巴經濟走廊建設為中心，以能源、交通基礎設施、瓜達爾港和產業合作為重點，構建「1+4」經濟合作佈局，中巴經濟走廊建設從此進入全面推進階段。</p><p>在「一帶一路」剛起步的時候，大家都在摸索，將中巴經濟走廊項目定位為「一帶一路」的先行先試項目。經過十年的發展，現在把中巴經濟走廊定位為「一帶一路」高質量發展的示範工程。</p><p>習近平主席在中巴經濟走廊啓動十週年慶祝活動賀信中強調，不論國際風雲如何變幻，中方將始終同巴方堅定站在一起，攜手同心、砥礪前行。展望新十年乃至更長週期的未來，中巴經濟走廊的綜合價值和戰略意義將進一步凸顯，其「三個示範」作用將進一步強化。一是高質量共建「一帶一路」的示範，二是構建新型國際關係的示範，三是地區發展與安全合作的示範。</p><p>回首十年，中巴經濟走廊建設已取得舉世矚目的成就。第一階段的早期收穫項目為巴基斯坦帶來超過 250 億美元直接投資，投產發電容量超 8000 兆瓦，修建擴建高速公路 510 公里、國家路網 886 公里，直接創造 23.6 萬個就業崗位，巴方員工規模達到 15.5 萬人。經十年共商共建，中巴經濟走廊建設極大的改善了長期制約巴經濟發展的不利因素。</p><p>十年過去了，中巴經濟走廊以下幾個方面的成效表現為：</p><p><strong>第一，緩解了巴基斯坦能源短缺狀況。</strong>能源短缺是制約巴基斯坦經濟發展的「老大難」問題，是幾屆巴基斯坦政府最為重視、最想解決的問題。據普華永道 2012 年研究報告，電力缺口致使巴基斯坦年均 GDP 損失高達 135 億美元。電力供不應求導致巴基斯坦全國各地區輪流停電，大城市每天的停電時間約 10 個小時，而在農村則長達 22 個小時。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/23.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這是 2022 年 6 月 22 日在巴基斯坦旁遮普省拍攝的卡洛特水電站（無人機照片）。由中國三峽集團為主投資方投資建設的卡洛特水電站是中巴經濟走廊首個水電投資項目。</p><p></p><p>中巴經濟走廊建設啓動後，緩解能源短缺狀況也就成為中巴經濟走廊建設的首選。雙方共商在中巴經濟走廊框架下，籌建多個能源項目，總裝機容量為 17045 兆瓦（外國直接投資 330 億美元）。截至目前，已有 13 個發電項目（總裝機容量為 8020 兆瓦）和一條高壓直流輸電線路（總裝機容量為 4000 兆瓦）實現了商業運營。預計蘇吉吉納裏水電站（裝機容量 884 兆瓦）將於 2024 年 7 月完成。此外，700 兆瓦的阿扎德帕坦水電項目、1124 兆瓦的科哈拉水電項目和 300 兆瓦的瓜達爾煤電項目也正在籌備中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/20.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這是 2016 年 6 月 7 日拍攝的位於巴基斯坦旁遮普省巴哈瓦爾布爾地區的中興能源巴哈瓦爾普爾光伏電站。</p><p></p><p>經過十年建設，中巴經濟走廊框架下的能源項目為巴基斯坦新增電力 6000 多兆瓦，極大緩解了巴基斯坦電力短缺問題。除了發電項目外，中國還在巴基斯坦建設了馬蒂阿里-拉合爾±660 千伏高壓直流輸電線路項目，這是世界上第二條高壓直流輸電線路，用以解決巴基斯坦電網老化問題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/21.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在巴基斯坦拉合爾市，一輛橙線地鐵列車準備進站（2020 年 10 月 26 日攝）。巴基斯坦首條地鐵——拉合爾橙線當日迎來首批乘客，標誌着巴基斯坦步入「地鐵時代」。</p><p></p><p><strong>第二，中巴經濟走廊成功地幫助巴基斯坦改善了從北到南的主要交通網絡。</strong>作為中巴經濟走廊早期收穫項目，喀喇崑崙公路（KKH）的赫韋利揚至塔科特段、木爾坦-蘇庫爾（M-5）高速公路、哈卡拉-德拉伊斯梅爾汗高速公路、東灣高速公路和拉合爾橙線地鐵在內的六個大型基礎設施項目已經完成。中巴經濟走廊西線的部分工程仍在施工中，預計將於 2024 年 7 月完工。這些公路項目大部分穿越巴基斯坦的偏遠地區，促進了這些地區的貿易和經濟增長。有數據顯示，中巴經濟走廊初始階段提供了近 20 萬個就業崗位。在俾路支省的瓜達爾，連接港口和城市的東灣高速公路，起點位於瓜達爾港的中巴友誼大道，終點位於莫克蘭海岸公路 N10 上，全長 19.49 公里，設計限速為 100 公里/小時，於 2022 年 7 月 31 日移交併正式開通。</p><p><strong>第三，瓜達爾港建設是中巴經濟走廊的重要組成部分，如今已經取得了重大進展。</strong>新泊位和新碼頭的建成增強了港口容納大型船隻的能力，提高了其成為區域主要貿易中心的潛力。同時，由中國提供援助款和無息貸款，東灣高速公路、瓜達爾機場等許多其他項目已開工建設，促進了瓜達爾城市的社會經濟發展。隨着中巴經濟走廊的擴展，瓜達爾港逐漸連接起阿拉伯海，利用這條新路線，與非洲、中東和歐洲的貿易距離將從 10000 公里減少到 3000 公里，與常規路線相比，預計航行時間和花費可減少 75%。</p><p>暫短 10 年，瓜達爾港面貌煥然一新，港區道路、堆場、碼頭裝卸設備、海水淡化、供油和港區監控等設施進一步完善。吸引了包括酒店、銀行、保險公司、金融租賃、物流、海外倉、糧油加工、漁業加工、家電組裝等 30 多家中巴企業入駐。上世紀 90 年代還是一個小漁村，現在人口已從 6 萬增長到 15 萬，還有機場、有港口、有學校、醫院等，初步具備了一個城市的規模。</p><p><strong>薛力：</strong>為什麼不擴建卡拉奇港而要從頭開始修建瓜達爾港？</p><p><strong>唐孟生：</strong>瓜達爾港是位於巴俾路支省西南部的深水不凍港，1792 年起成為了阿曼王國屬地，1958 年，巴基斯坦以 300 萬英鎊購回。1999 年穆沙拉夫總統執政，決定開發瓜達爾深水港項目，並請求中國政府援建。2001 年時任中國總理朱鎔基在巴方請求下，同意中方出資 1.98 億美元援建瓜達爾港。2002 年 3 月動工興建，2007 年 3 月建成後，由新加坡港務局通過國際招標中標後負責運營，租賃期為 43 年。由於新加坡港務局沒有達到預期的經營目標，巴方曾多次提到要把瓜達爾港交給中國運營。2013 年 2 月，巴方正式提出將瓜達爾港運營開發權轉交中國公司。瓜達爾港的條件非常好，是個深水港，唯一的問題是太偏僻。2017 年，我最後一次去瓜達爾港，那個時候已經有機場了，只是居民還少。中國中交第四航務工程勘察設計院，幫助巴基斯坦完成了瓜達爾港智慧城市的總體設計，瓜達爾港從長遠來講是有發展潛力的。</p><p><strong>薛力：</strong>瓜達爾港已經初成規模，以後會不會超過俾路支省會奎達？</p><p><strong>唐孟生：</strong>短期內比較困難。當地人的種族和地域觀念較強，有強烈的排外性。另外，瓜達爾地區自然條件惡劣，天氣炎熱、植被稀少，大多數土地貧瘠且乾旱，年降水量僅有 60 毫米，生活用水極度短缺，因此，短時期內大量移民瓜達爾尚有困難。不過，瓜達爾港在發展，生存條件在改善，發展起來了，工作機會多了，工作條件好了，還是大有希望的。</p><p>能源、基礎設施和瓜達爾港建設三者總體上是比較成功的，還有一個產能合作，也在不斷推進。經十年共商共建，早期收穫項目進展順利，以產業合作、產業園區建設和社會民生為重點的第二階段正漸次鋪開。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/24.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這是位於巴基斯坦西南部的瓜達爾港（2018 年 1 月 29 日攝）。</p><p></p><p><strong>薛力：巴基斯坦方面對中巴經濟走廊的整體評價怎麼樣？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>從現在看來認可度還是比較高的。這十年給巴基斯坦帶來了 254 億美元的直接投入，解決就業崗位大概是 23.6 萬個，直接參與的巴基斯坦員工的大概是 15.5 萬人。從這個數字來看，中巴經濟走廊在這十年中起到了示範工程的作用，得到了巴基斯坦上下的認可與贊同。</p><p>巴基斯坦的第二產業相對比較落後，中巴經濟走廊加速了巴基斯坦產業基礎建設，加快了產業發展。另外，我們這幾年也注重民生項目，讓老百姓有獲得感，比如免費醫院項目，瓜達爾港淨水項目等等，官方評價和民間評價都是非常高的。巴基斯坦前任總理夏巴茲在中巴經濟走廊啓動 10 週年紀念儀式上致辭時説道：「衷心感謝習近平主席對巴中關係和中巴經濟走廊的高度重視，對中國政府和人民給予巴方的真誠幫助深表感激。走廊建設成就卓著，深刻改變巴經濟社會面貌。巴方願借鑑中國發展經驗，深化巴中各領域合作，走自立自強之路，更好造福兩國人民。」長期負責中巴經濟走廊建設的巴基斯坦原計劃部長伊克巴爾在伊斯蘭堡「一帶一路」與中巴經濟走廊紀念會上説：「中巴經濟走廊已經成為中巴全天候友誼的生動詮釋，為兩國構建新時代更加緊密的中巴命運共同體提供了重要支撐。」巴基斯坦伯赫利雅大學教授哈桑·達烏德説：「中巴經濟走廊是中國‘一帶一路’倡議下的旗艦項目，代表了巴基斯坦和中國持久而深厚的友誼」。</p><p>過去我們常講喀喇崑崙公路是中巴友誼路上的一個里程碑，中巴經濟走廊應該説是又一新的偉大里程碑。另外，政治上，巴基斯坦執政黨和反對黨，不管誰上台都支持中巴經濟走廊建設，這比較少見。</p><p></p><p><strong>薛力：中巴經濟走廊實施後，中國國家形象在巴基斯坦有什麼變化？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>中國在巴基斯坦的形象一直在上升，特別是在中巴經濟走廊建設這十年。1978 年我國人均 GDP 只有 156 美元，80% 多的中國人生活在農村。1982 年，我國人均 GDP 只有 190 美元，而巴基斯坦高於我們，人均 GDP 達到了 240 美元。那個時候巴基斯坦的市場比我們繁榮。改革開放 45 年時間，中國創造了一個擺脱貧困、走向繁榮的經濟奇蹟。巴基斯坦民眾熱烈關注中國的發展模式和發展道路，對中國各領域的興趣與日俱增，他們渴望瞭解中國，傾聽「中國故事」。並且希望搭上中國經濟發展的快車，加速中巴經濟走廊建設，走向強國富民之路。</p><p>中巴兩國的形象在一步一步地相互提升。巴基斯坦人形容中巴關係比山高、比海深、比蜜甜、比鋼硬。要像愛護自己眼睛一樣愛護中巴友誼。我們稱巴基斯坦「四好」：好鄰居、好朋友、好夥伴、好兄弟，稱巴基斯坦為鐵哥們。</p><p><strong>薛力：中巴經濟走廊面臨哪些挑戰？</strong>據我所知，雙邊政治關係很熱，民心也很熱，但是雙方人員交流比較少，特別是中國去巴基斯坦的人比較少。</p><p><strong>唐孟生：</strong>中巴經濟走廊建設進入以社會民生為中心，以產業合作為重點的新階段，我們在應對舊有挑戰的同時，也將面對一些新的挑戰。第一，巴政局動盪不穩，黨派、教派鬥爭激烈，在走廊建設的具體項目上，地區、部族、政黨和利益集團常存分歧，缺乏持續穩定的發展經濟政策；第二，現行文官體制下文牘主義盛行，一定程度影響到兩國產業合作之大任；第三，巴企業參與中巴產業合作和產業園區建設缺乏主場意識，積極性有待提升。第四，外部變化的因素給中巴產業合作和產業園區建設造成新壓力。</p><p>中巴經濟走廊起步以後人員交流擴大，現在巴基斯坦在中國學習、留學人員有三萬多人。現在的問題就是中國人去巴基斯坦比較少，包括旅遊者。主要還是因為安全問題。前幾年巴基斯坦的安全形勢有好轉，但是這兩年又有點惡化。美國從阿富汗撤軍後，巴塔、阿塔的問題惡化。美國離開阿富汗，卻在阿富汗和巴基斯坦北部培植和扶持其代理人，活動極為猖獗，而且許多是針對中國的。印度一直對中巴經濟走廊耿耿於懷，其情報機構在巴收買恐怖組織、反叛武裝，在巴境內製造破壞活動。</p><p>巴方承諾並在盡全力保證中國人的安全，但是安全問題確實存在。另外，我們希望深化和擴大中巴雙方的合作，希望加強中巴經濟走廊建設，通過產能合作，通過農業發展讓巴基斯坦出口增加，賺取更多的外匯。但存在一些困難，農業合作和產業合作都存在問題，因為巴基斯坦是私有制社會，大量企業在私人手裏。這種情況下中巴如何合作，需要雙方做深入的研究，瞄準合作的路徑。</p><p><strong>薛力：</strong>巴基斯坦糧食能夠自給自足嗎？</p><p><strong>唐孟生：</strong>巴基斯坦糧食基本上實現了自給自足，但有些品種有缺口，比如小麥，因此會出現「大米出口換取小麥」。另外巴基斯坦的糧食深加工技術落後，農副產品特別是時令水果浪費相當大。例如，芒果作為巴基斯坦出口的重要產品，有 30%-40% 浪費。因為冷鏈不行，無法儲存。巴基斯坦希望在這方面能推動與中國的合作。我的想法是，產能合作方面可以推動中國有實力、上規模的民營企業進入巴基斯坦市場。</p><p><strong>薛力：</strong>喀喇崑崙公路現在可以全天候通車嗎？</p><p><strong>唐孟生：</strong>可以全天候通車。</p><p>鐵路方面，目前列入走廊規劃項目的是，巴基斯坦境內鐵路（ML-1）的升級改造工程。巴基斯坦鐵路幹線（ML-1）從卡拉奇向北經拉合爾、伊斯蘭堡至白沙瓦，全長 1726 公里，佔巴全國鐵路運營的 70%，升級改造後將大大提高巴基斯坦鐵路的輸送能力，以適應國家經濟發展的需求，解決巴基斯坦鐵路長期虧損問題。</p><p><strong>薛力：您對下一步推進中巴經濟走廊建設有哪些建議？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>經十年共商共建，中巴經濟走廊建設極大改善了長期制約巴經濟發展的不利因素，目前已進入以產業合作和產業園區建設為重點的第二階段。<strong>所以要從如何推進中巴產業合作和產業園區建設的維度思考。</strong></p><p>中巴產業合作和產業園區建設面臨的問題：第一，中巴經濟走廊框架下的部分園區通過企業投建，自主運營的模式運作，<strong>此類園區缺乏相應的贏利點；</strong>第二，中巴經濟走廊框架下的產業園區可以享受相關優惠政策雖較多，<strong>但針對性不強；</strong>第三，巴基斯坦產業不發達，園區建設相似性嚴重，<strong>產業園區定位不明確；</strong>第四，巴方部分想法過於超前，結果是入園企業主體過於單一，<strong>難以形成園區效應。</strong></p><p>根據中巴經濟走廊框架下產業合作和產業園區建設的特點，建議：<strong>第一，推行「先園後產」和「以產興園」並舉模式。</strong>「先園後產」前期的基礎設施建設投入較大，週期長見效慢。「以產興園」則可依託巴當地的產業優勢和資源優勢，引領配套企業聚集，逐步形成園區規模；<strong>第二，產業園區建設需要轉變思維，突出「運營園區」的意識；第三，產業園區建設應以打造成功產業園區為目標，而不求數量多少。</strong>在評估產業園區產生積極效果和良好反響後，形成示範效應和溢出效應，推動更多園區走上良性發展軌道。</p><p>需要注意的問題：第一，園區建設應作認真的前期調研；第二，<strong>突出巴基斯坦屬性，</strong>產業園區積極吸納巴基斯坦民族工商業，提升巴基斯坦工業化水平，打造巴基斯坦品牌，促進「巴基斯坦製造」；第三，<strong>保持開放的態度。</strong>產業園區不僅是中國的，不僅鼓勵巴基斯坦企業參與園區項目，還可考慮第三國產業、資本進入園區。</p><p><strong>薛力：</strong>為什麼發展這麼困難？</p><p><strong>唐孟生：</strong>巴民主體制尚不成熟，法制建設薄弱，執政者易從政黨利益、地區利益出發進行決策，影響產業合作與產業園區建設的推進；當前巴經濟面臨低迷的挑戰，外債壓力居高不下，影響產業投資；巴企業參與中巴產業合作和產業園區建設缺乏主場意識；巴尚乏全國統一的產業園區立法，實現兩國產業政策對接尚存困難；社會穩定與安全的因素給中巴產業合作和產業園區建設造成壓力等。</p><p><strong>薛力：</strong>孟加拉國雖然也有黨派鬥爭，但是在吸引外資上有共識。</p><p><strong>唐孟生：</strong>這方面巴基斯坦應該向孟加拉國學習。政治上，鬥爭歸鬥爭，但是如果在發展經濟上達成共識，這個經濟就發展起來了。現在巴基斯坦就缺乏發展經濟的共識，巴基斯坦已經落後孟加拉國了。</p><p>建議與巴基斯坦加強治國理政的交流互鑑，分享中國經濟發展的經驗，講述中國治國理政的故事，幫助巴政府提升執政能力。</p><p><strong>薛力：智庫與高校如何參與中巴經濟走廊建設？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>中巴經濟走廊啓動 10 年了，兩國的智庫都在參與。中國有 20 多家研究巴基斯坦的機構，巴基斯坦研究中國問題和中巴經濟走廊的智庫也有 10 多家。另外，中巴之間還有中巴經濟走廊高等教育聯盟。整體勢頭不錯。智庫實際上就是給中巴經濟走廊創造更大的民意基礎，真正做到民心相通，為走廊建設創造一個良好的輿論氛圍。因此，智庫應該推動兩國文化交流，為兩國文化交流創造共識與氛圍。</p><p>現在智庫發展面臨的問題是，研究上以文化、政治議題居多，經濟方面的研究不夠。智庫應該走入一線，做一些深入實際的調查，調查清楚巴基斯坦研究產業發展究竟面臨什麼問題，從而促進中巴之間更多的產業合作與農業合作，這樣才能真正、更好地服務中巴經濟走廊建設。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 11:38:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24945412</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24945412</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/238.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24945412_202310161938818ae24c-1743-4e17-bbd4-0f432bfd5a9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，薛力]]>
            </author>
            <category>「一帶一路」訪談錄</category>
            <category>中巴經濟走廊</category>
            <category>外交學人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/238.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/241.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國合署發言人徐偉：中國政府向巴勒斯坦提供緊急人道主義援助]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 16 日，國家國際發展合作署新聞發言人徐偉表示，為響應聯合國呼籲、緩解加沙人道主義局勢，中方正向聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處及巴民族權力機構分別提供緊急人道主義援助，用於解決加沙地帶食品、醫療、居住等急需。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 09:24:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948476</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24948476_202310161724d328fa3d-6bd2-41f8-a3aa-af60bb3581fa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家國際發展合作署微信公號]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/317/280.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】共同書寫絲路時代新篇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/861.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇將於 10 月 17 日至 18 日在北京舉行。在共建「一帶一路」倡議提出 10 週年之際，此次高峯論壇備受矚目。</p><p>2013 年，習近平主席提出共建「絲綢之路經濟帶」和「21 世紀海上絲綢之路」，即共建「一帶一路」倡議。十年奮發，從理念轉化為行動，從願景轉變為現實，從謀篇佈局的「大寫意」到精耕細作的「工筆畫」，「一帶一路」倡議已經成為當今世界最受歡迎的國際公共產品和最大規模的國際合作平台。</p><p>10 年來，中國與五大洲 150 多個國家、30 多個國際組織簽署了 200 多份共建「一帶一路」合作文件；形成了 3000 多個合作項目，拉動上萬億美元投資；「六廊六路多國多港」的互聯互通架構基本形成，共建國家不斷深化規則標準等領域合作。</p><p>更重要的是，面對世界百年未有之大變局，「一帶一路」倡議為破解全球和平發展難題、構建人類命運共同體提供了中國方案——人類社會應該堅持合作與融合，而不是走向分裂與對抗；應該在開放包容中走向繁榮，而不是在霸道霸凌中陷入蕭條；應該在交流與互鑑中增進互信，而不是讓傲慢與偏見矇蔽良知。</p><p>幾千年前，古老的絲綢之路使亞歐不同文明之間實現了互聯互通和交流；如今，秉持共商、共建、共享理念的「一帶一路」倡議將賦予古絲綢之路全新的時代內涵。事實證明，「一帶一路」倡議符合世界經濟發展規律，符合人類社會渴望攜手共進、共同繁榮的願望和憧憬。</p><p>如何續寫「一帶一路」下一個輝煌 10 年？在本屆高峯論壇上，中外嘉賓將共同展望未來。到目前為止，來自 140 多個國家、30 多個國際組織的代表已確認與會，他們將在論壇上提供多元化的觀點，為全球合作作出貢獻。此次論壇具有里程碑意義，也將成為全球外交領域的一場重要盛會。</p><p>本屆論壇將舉辦 3 場高級別論壇和 6 場專題論壇，議題涵蓋方方面面，各方通過論壇積極開展對話，將進一步深化各領域的務實合作，有利於資金、項目高效運轉，讓各項合作更好地落地。從目前情況來看，本屆論壇預計達成的成果相當豐富，總量有望超越前兩屆高峯論壇。</p><p>萬物得其本者生，百事得其道者成。「一帶一路」是一條合作之路，更是一條希望之路、共贏之路。世界銀行測算，「一帶一路」框架下有關交通項目的全部實施，到 2030 年有望使全球收入增加 0.7% 至 2.9%，使 760 萬人擺脱極端貧困、3200 萬人擺脱中度貧困。就在本月，東南亞第一條高速鐵路雅萬高鐵正式啓用，兩地間最快旅行時間由 3.5 小時壓縮至 40 分鐘，充分展現「一帶一路」中國倡議、全球響應、世界共贏的鮮明特點。</p><p>十年揚帆再起航，共話合作新機遇。本屆論壇將成為中國同國際社會一道總結經驗、擘畫藍圖的契機，引領高質量共建「一帶一路」持續向前發展，書寫國家互利共贏、人民相知相親、文明互學互鑑的絲路時代新篇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 09:16:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/869.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24947338_202310161725a8026966-fdad-420b-a466-017142eb338b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>「一帶一路」國際合作高峯論壇</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/869.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洛杉磯奧運會新增五個大項，腰旗橄欖球、棒球/壘球在列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/313/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>@奧林匹克運動會 10 月 16 日消息，國際奧委會全會決議通過了 2028 年洛杉磯奧運會新增的 5 個運動項目</p><p>棒球/壘球、棍網球、板球、壁球、腰旗橄欖球正式成為 2028 年洛杉磯奧運會的新增比賽項目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 08:43:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947938</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947938</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/314/28.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24947938_2023101616438fc401c7-5f1c-4ce6-a897-09aa4c7a81e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@奧林匹克運動會]]>
            </author>
            <category>洛杉磯奧運會</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/314/28.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/314/32.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國政府中東問題特使翟雋本週訪問中東，外交部介紹相關情況]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 16 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，中國政府中東問題特使翟雋將於本週訪問中東，外交部能否介紹翟雋特使具體準備去哪些國家，具體跟哪些人士進行對話？</p><p>毛寧表示，翟雋特使此次訪問旨在凝聚國際社會的共識，敦促有關方面停火止暴，推動局勢降温，為政治解決創造必要的條件。</p><p>「關於訪問的具體情況，我們會適時發佈消息，請你保持關注。」毛寧説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 07:51:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947137</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947137</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/303/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24947137_202310161551578b84c0-0194-4db7-b541-d0f08c43ad04.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/303/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/303/167.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
