<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 22 Oct 2023 00:17:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外贸与共赢，秋季广交会场面火爆说明什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/137/54.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 15 日在广州召开秋季广交会，开幕第一天，境外采购商到会就超过了五万名，比上届大幅增长。春季广交会刚过去半年，秋季广交会又来了这么多的人，会场附近的酒店一房难求，场面火爆，每天早上去餐厅吃自助早餐都要排长长的队，这样的火爆说明着什么？</p><p>本周四，秋季广交会刚刚进行到第五天，境外采购商的线下到会人数，就已突破 10 万，比春季广交会同期大幅增长。客商们除了看得多，下单的意愿也很强烈，今年秋天，有望达成更多合作。</p><p>土耳其采购商：VR 是一个新的产业，特别是年轻人很感兴趣。所以我们想把产品线和 VR 产品结合起来。</p><p>意大利采购商：我来这儿就是为了寻找新的产品、新的设计、新的创意，全新的东西，这很重要，这正是我们想要的。</p><p>为了拿到更多的订单，各家参展企业都将自家最新、最有看点的产品摆在展位最显眼的位置。此次广交会展览总面积达 155 万平方米，展位数量已创历史新高。但即便如此，仍无法满足企业参展、抢订单的热情。福建泉州在分发完大会划拨的展位后，又向云南、深圳等团借了 40 多个展位。</p><p>福建省泉州市商务局服务业科科长，刘龙真：我们泉州符合申请条件的企业基本上 90% 以上都有来申请广交会。我们省团分配到泉州的展位数是 1257 个，可能只能满足三分之一左右的企业需求。在整个的展会安排过程当中，比如说其他省市有一些展位退出来，我们都很积极在帮泉州的企业争取，有点像在微信抢红包一样，只要出来我们都好开心，就赶紧给它要过来。</p><p>美佳爽 (中国) 有限公司董事长助理，王绿茵：这些都是我们这次会带到广交会做展示的。这些产品更薄，吸收性能更好，宝宝使用就会更舒适，也更透气。</p><p>这家主营衞生用品的企业，就位于泉州下辖的县级市石狮市。它已经完全是一家外贸主导型的企业。去年，企业 8 亿多元的销售额中，出口超 6 亿，占比近 80%。随着共建「一带一路」倡议的不断推进，来自相关共建国家的订单也在逐年增多。为让当地企业能够更加便利地将外贸货品交付出去，位于石狮市的石湖码头，近年来先后开通了 18 条「一带一路」外贸航线，直通菲律宾、越南、新加坡、阿联酋等。</p><p>美佳爽 (中国) 有限公司董事长助理，王绿茵：家门口不到 10 公里左右就有石湖港，这样子的话，我们在交货时长上是能控制的。物流成本也是有降低的，对于我们市场竞争是有一定优势的。对客户也好，对我们企业也好，我们双方就有更高的合作空间。</p><p>在石狮市，纺织鞋服是绝对的龙头产业。这里聚集了 8000 多家纺织服装及配套企业，从业人员超 16 万人，更多的外贸订单，也就意味着更多的家庭今年能有份好生计。在传统外贸的「老三样」中，服装列为榜首。近年来，随着人力价格的上涨，该行业已经很难再通过维持低成本，赢得国际市场竞争力。</p><p>福建一笔成服饰科技有限公司董事长，庄小清：取出这个衣服自带的 USB 接口，插上移动电源，最高温、中温、低温可以循环来使用，这个跳跃的温度就是衣服在加温了，它里面加温到多少度，显示屏就显示多少度。</p><p>作为石狮服装产业升级的代表，这家企业主打的产品是智能服饰。这款镶嵌着两个风扇的，则是一件「空调服」，打开控制器就能够吹起冷气，带动全身快速降温。凭借新颖的功效，这几类智能化服装，在欧美、日韩等地颇受消费者欢迎。</p><p>福建一笔成服饰科技有限公司董事长，庄小清：这套我们叫作智能汗蒸暴汗服。没时间运动的或者肥胖的人，穿的时候稍微运动一下，短时间以内就可以暴汗燃脂。它用石墨烯来进行局部加热，比如腹部跟腿部，有的人大肚腩，包括腿比较粗的都能用。</p><p>福建一笔成服饰科技有限公司董事长，庄小清：现在我们就是要把传统行业做到非传统的来，做一个新式的引领。像原来的可能年产量在 30 万件，现在我们的年产量已经超过 130 万件。我们原来的出厂单品价，一件衣服可能是在八十块、一百块，现在我们达到五六百块以上的出厂价。</p><p>由于海外市场的热烈反响，即便在受疫情影响最严重的 2020 年，该企业的营业额也比 2019 年逆势上涨了 60%。现在，该企业已经对技术申请了专利，很多对智能服饰感兴趣的国际品牌，都在寻求与他们合作。</p><p>福建一笔成服饰科技有限公司董事长，庄小清：像我们这一道是最后一道工序 X 光检测。检验这些元器件的焊接点有没有问题，线路有没有断裂，断针头在里面是不行的。经过 X 光以后，里面的线路非常清晰。</p><p>福建一笔成服饰科技有限公司董事长，庄小清：广交会我们一定会大显身手，现在沉淀下来，从原来的客人下单几千件，到目前单品几万件在转换，这个机会我们不会失去，想要拥有更大的市场份额。</p><p>本周三，国家统计局公布今年前三季度的 GDP 数据，第三季度出乎意料的达到 4.9%，高于很多人此前的预期，这样前三季度的平均 GDP 增幅也达到 5.2%，而今年两会时定的全年目标是 5% 左右的增速。反观拉动 GDP 三驾马车的贡献率，消费遥遥领先，排在第一位，而前三季度进出口总值只是基本上与去年同期持平。但是看似不变的数据背后，结构优化却在进行中，相比家电，服装，家具等出口的老三样，锂电池，电动载人汽车，太阳能电池这新三样的出口值却连续 14 个季度保持两位数的增长，这样的变化还有不少。</p><p>第 134 届广交会本周开幕，全球各地的采购商云集广州，其中，中国外贸的「新三样」产品吸引了不少客商的眼球。同样在本周，国家统计局在公布今年前三季度外贸数据时指出，锂电池、电动载人汽车、太阳能电池的「新三样」产品出口值，已经连续 14 个季度保持了两位数增长。</p><p>五个月前的上一届广交会上，这家过去主打干电池出口的企业，在与采购商的沟通中，就看到了储能产品的市场前景。时隔五个月再次登上广交会展台，储能产品已经成为该企业的当家产品。</p><p>广州市虎头电池集团股份有限公司总经理，周松毅：上一届广交会之后，我们就抓紧时间出国考察，我们去了刚果、乌干达。客户对我们的储能产品非常有兴趣，因为他们的确在电力方面遇到了很多痛点问题。</p><p>广交会给外贸企业提供了与海外采购商面对面沟通的良好契机，促成了该企业外出进行市场考察，在了解不同国家差异化的市场需求后，该企业在产品提供上也更为精准。</p><p>广州市虎头电池集团股份有限公司总经理，周松毅：现在全球对清洁能源需求越来越强烈。我们推出了户外光储的解决方案，把太阳的能量汇聚以后，放到储能电池里面。当用户需要用电的时候，可以给全屋的家电提供能源。</p><p>广州市虎头电池集团股份有限公司总经理，周松毅：这届广交会我们来了一个中东也门的客户，他开了一个纸箱厂。这个纸箱厂每天 24 小时运作，它只能够用柴油发电机来提供电源，但是它的成本非常高，同时柴油发电机非常吵。所以我们这次推荐了我们储能的方案，他的投资在 4 年多就可以完全回收，经济效益非常好。</p><p>采购商对产品的青睐，促进了产品的升级和迭代，与此同时，国内工厂的供应链和研发水平也得以提升。</p><p>广州市虎头电池集团股份有限公司总经理，周松毅：我们现在不断完善我们的太阳能组件，我们也成立了合资新能源公司，去提升我们的核心竞争力。</p><p>本周公布的前三季度外贸数据显示，我国外贸出口实现了 0.6% 的增长，面对当前的外贸形势，在本届广交会上，不少企业表示，提升核心竞争力至关重要。</p><p>复旦大学世界经济研究所副所长，沈国兵：外贸的整个国际环境，发生了很大变化，所以这里面我们经常说喜忧参半。向好的结构去调整的外贸企业，你找到了新增长点。如果你没有及时转型，你可能就失去订单。另外，中国也在通过「一带一路」、跨境电商、贸易新业态推出了很多措施。「一带一路」在我们国家，现在重要性已经很凸显。</p><p>在专家看来，除了提升产品的竞争力，优化外贸结构，当前不容忽视的还有新兴市场的开拓，前三季度，中国与共建「一带一路」国家进出口好于整体，实现了 3.1% 的同比增长，这一趋势在此次广交会上也有所体现。</p><p>广州轻出集团副总经理，翟辉：我们一直重点的出口国家就有欧美、非洲，还有东南亚，最近明显感觉到欧美客户翻单的意愿就弱了。但是一些非洲的国家，还有一些中东、东南亚的国家，他们的订单数量每年都是增长的。</p><p>当前，新兴市场成了不少企业重点关注的对象。过去，采购商在广交会上主要采购工业制成品，近年来，新兴市场国家的采购商们，对生产设备和生产线的关注度有所升高。</p><p>广州轻出集团业务发展事业部负责人，赵光明：早年的时候他们最注重的还是价格，要便宜，刚开始是中低端为主，慢慢这十来年，因为中国的设备进步得很快，所以也改变了他们的思路。我们这个产线短的有十几米，长的有二十几米。主要是面对发展中国家，我们有东南亚、中东的、东欧的，还有非洲、南美的采购商。</p><p>本届广交会上，一位与该企业合作多年的中东客商，就采购了一条生产线在约旦建厂。该企业坦言，售卖这样的一条生产线的利润率，比直接售卖工业制成品更高，与此同时，生产线也有望促进采购国当地的经济发展，实现互惠互利。</p><p>广州轻出集团业务发展事业部负责人，赵光明：很多客户就说他们国家也是为了振兴他们的工业，所以他们也是鼓励他们当地的工业企业从中国进口设备，也是扶持他们去开厂，然后把当地的工业做起来。他们因为劳力成本非常便宜，所以他从我们这儿采购了设备，可以利用好他们当地的人力成本低廉的一个优势，也是促进就业。</p><p>再过两周，第六届中国国际进口博览会就将开幕，这是疫情过后又一次让人期待的进博会。在本周已经有超过 60 个国家确认参展本届进博会国家综合展，有来自 120 多个国家 3000 多家企业确认参展，进博会的展品也正在陆续抵达。</p><p>浦东机场海关的物控查检处，是许多海外生鲜食品进入中国的第一站。本周五，距离第六届进博会还有两周，这里显然还没有到最忙碌的时候，入关的货物中，进博会货品的比重还不算太高。海关人员正在对于一批来自泰国的水果进行检疫。</p><p>上海浦东国际机场海关物控查检一处查验七科关员，董璐瑶：在这里是对它进行虫害的检测，看水果上会不会有携带的小虫，或者水果有没有烂斑、病害什么的。</p><p>无论是进博会货物，还是普通货物，这些都是海关检查中必不可少的步骤。但对于进博会货物，海关则设立了绿色通道，工作人员会提前掌握货物的进境计划，全天候接受预约查验。</p><p>上海浦东国际机场海关物控查检一处查验七科副科长，徐喆：我们就会根据企业的不同，还有进境水果种类的不同，量身定制一企一策的方案。我们可以安排特定的水果专家等，我们的查验人员一般会在货物到来之前都会做到人等货到。我们以前甚至有就是凌晨落地的航班，早上一般能够提货放行的。</p><p>生鲜食品，是进博会上最受消费者喜爱的品类之一，也是在海关检疫中要求最高的品类之一。前不久，海关总署出台了支持第六届进博会的 17 条便利措施，其中就包括「允许无动植物疫情流行国家和地区未获检疫准入的动植物产品、食品，经特许审批后可入境参展」，这无疑将扩大进博会食品展区的参展范围。</p><p>复旦大学世界经济研究所副所长，沈国兵：每个国家检疫检验部门出了共同的协议，基准的要求之外，还有各国的差异性，所以一般来说动植物活体要进入另一个国家是比较难的。我们的准入门槛在不断地放大，在我们最棘手的这个动植物甚至活体部门部分，我们也通过进博会这个窗口，实现了以点带面的一个扩大开放的范式。</p><p>资生堂中国企业传播部高级总监，于李莉：这些都是我们今年进博会要展的新品，它们都是从世界各地通过空运到了上海，目前所有的商品都已经进入到进博仓库，整个的通关流程非常高效流畅，然后再运输到我们公司。</p><p>这家跨国化妆品企业已经连续第五年参加进博会，尽管还有两周时间，参展人员已经在紧锣密鼓地演练展厅的布置和产品的宣传。本届进博会在疫情之后全面恢复线下举办，跟许多同行一样，这家企业也想在展会上大展拳脚。</p><p>资生堂中国总裁兼首席执行官，梅津利信：参会这几年我们充分感受到了进博会强大的溢出效应。今年，我们将带来 24 个品牌 40 余款新品的进博会首秀。这也创下了我们历届首秀新品数量之最。</p><p>进博会已经成为中国扩大进口的一张名片，而在进博展品不断抵达的浦东机场，一架架抵达的货机，同样见证着中国进口规模的稳步增长。周六凌晨，一架满载出口商品的货机飞往阿塞拜疆首都巴库，当它返航时也将满载着进口的货物归来。而在十年前，这趟上海和巴库之间的航线，离开时装满了出口货物，返回时的进口货物却装不满。</p><p>东航物流货站事业部副总经理，张宁：当时有这些航线主要是以出口的需求为主的，进口的需求为辅。随着越来越多的进口需求增加，开始会吸部分东欧国家的货量。从 2013 年刚开始可能进口的量还并不是那么满，就是装满这一个航班，现在班班都是满的。机床、机械设备、半导体精密仪器，包括我们看到有些石油油管都会有做这样的运输。</p><p>航班次数增加到每周 16 次，货运吞吐量十年里从 30000 吨增长到 60000 吨，翻了一番，对于距离遥远又没有出海口的阿塞拜疆来说，这条航线的重要性不言而喻。而中国从出口导向型经济到如今主动扩大进口，源源不断的进口商品，不仅给远方的人们带去了滚滚财源，也为我们的经济注入了动力源泉。</p><p>复旦大学世界经济研究所副所长，沈国兵：中国做生意不是仅仅为了赚钱，也在通过扩大进口改善民众的消费多样性，扩大进口也就是意味着在进口当中可能获得商机，因为进口大单给我提供的有三个东西，一个是新的技术，另一个是新的产品，还有新的营销网络。因为我给你进口了，那下一步我有好多东西我就可以推给你了，这样就使得形成一个很强的深度融入全球产业链供应链，包括消费链价值链整个网络体系了。</p><p>在刚闭幕的「一带一路」峰会上，中国允诺未来五年中国货物贸易、服务贸易进出口额将累计超过 32 万亿美元和 5 万亿美元，这相当于中国 2022 年 GDP18 万亿美元总量的两倍还要多，这 37 万亿美元的进出口额，不仅会让中国经济受益，自然也会成为世界经济发展的新动能，双赢就在这样的允诺和完成的过程中。</p><p>（外贸与共赢！秋季广交会场面火爆说明什么？）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:03:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018865</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018865</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/137/56.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018865_20231022080354237432-180b-4128-99e8-cbeddb3748c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>广交会</category>
            <category>外贸</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/137/56.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/137/59.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[简单三步丨改善失眠，让生活更美好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创 meitujun 医学美图&nbsp;</p><p>当大脑局部神经元过度活跃，产生「清醒」的错觉时，就会导致失眠。它不仅仅表现为难以入睡、夜间频繁醒来，很早起床或感觉整晚未睡都可以称为失眠。</p><p>长期失眠的「后果」很严重，可能导致抑郁症或代谢异常，甚至诱发心脑血管疾病。因此，注意睡眠习惯的改善尤为重要。</p><p>饮食、运动、认知疗法等是摆脱失眠的好办法。睡前应避免酒精、咖啡因摄入或吃宵夜，并在睡前保持黑暗的环境，不要使用电子产品。另外，有氧运动和冥想等训练均有助于减轻压力，长期检查有助于睡眠质量的改善。</p><p>当失眠频繁出现、无法缓解时，应及时就医，排除其他可能引起失眠的疾病或原因。当尝试其他治疗方式均无效时，可以使用苯二氮卓类等药物进行治疗，应遵循最小用药剂量和最短用药时间的原则。</p><img alt="" height="9718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/198/238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>- 医学之美，源自对生命之爱 -</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDA4OTg2MA==&amp;mid=2652017515&amp;idx=1&amp;sn=98ceb5897e0a804754a92b9cfce3595d">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:01:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24938867</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24938867</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/219/484.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24938867_20231022080257cfb772-1554-4e80-8dbb-bf26e8e0b449.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[医学美图]]>
            </author>
            <category>失眠</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/219/484.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/219/487.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[这几种姿势伤了无数人的腰，你可能天天在做]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，健康衞士九叔</p><img alt="" height="750" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="254" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="164" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为什么有些人对「女性岔开腿坐」有这么大争议？主要是受到传统礼仪的影响。</p><p>在古代，人们有一种坐姿叫做"箕踞"，就是把双腿像"八"字一样分开。但当时并没有封裤裆，所以这个坐姿容易让人「城门大开」。</p><p>无论男女，这种坐法都被认为粗俗不雅、不守礼仪，甚至有些傲慢不敬，因此就有了双手垂坐这种防走光坐姿。</p><img alt="" height="562" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>尽管后来设计出了长襟、长裤用以遮羞和保暖，但许多地方和家庭仍要求女性采用正坐、侧坐、跪坐等坐姿，以体现出她们的端庄和谦恭。</p><p>而随着社会发展，虽然礼仪标准发生了改变，但在这一传统观念的影响下，一些人还是认为下面这些「淑女坐姿」更为得体和优雅，于是「女性该不该岔腿坐」就存在一定争议。</p><img alt="" height="623" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="623" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="623" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但实际上，长期保持合拢腿坐对女性来说很不友好。</p><p>有研究显示，即使坐得端正，也会给脊柱增加 40% 的负担。而长期合拢腿坐易导致脊柱产生不自然的曲度，特别是在下背部和骨盆区域，使骨骼和肌肉的紧张，出现疼痛和僵硬感，长此以往还会增加脊柱侧弯风险。</p><img alt="" height="691" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因此，女生在避免走光的情况下，可以选择更加自然、舒适的坐姿，分腿坐就是其中一种。</p><img alt="" height="528" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="115" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>长时间合拢腿或跷二郎腿，可能导致下肢血液循环不畅，会使血液回流心脏和大脑受阻，时间长了还可能导致心脏机能衰退、肺功能下降。</p><p>发表在北大核心期刊《医用生物力学》的一篇研究指出，最理想的坐姿是直立岔腿坐姿。</p><img alt="" height="549" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这种坐姿有助于保持脊柱和骨盆在处于中立位，减轻臀腿血管压力，使血液更容易流动，人坐得也更加轻松。</p><img alt="" height="111" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/431.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>把腿岔开坐，可让下肢呈现稳定的三角型结构，分担上半身压力，更好地保持脊柱的自然曲线，减少腰疼和不良体态带来的不适，尤其是怀孕女性，更适合分腿坐。</p><img alt="" height="846" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="108" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>女性私处皮肤敏感脆弱，汗腺丰富且褶皱又多，透气性差，如果长期合腿坐，不仅容易摩擦私处，还易增加环境湿度，滋生细菌，而适当叉开腿坐则可减少这种情况。</p><img alt="" height="494" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="163" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>相比怎么坐得好看，怎么坐得健康才是大家需要注意的。特别是以下这些不良坐姿，无论男女，都不建议经常这样「坐」。</p><img alt="" height="113" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/448.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有时候因为场地限制没法用凳子（某些寿司店），就不得不采用跪坐姿势。</p><p>但有研究表明，跪坐会阻断腘动脉血流，持续 30min 以上还可能导致下肢功能障碍。同时，跪坐会使原本发挥缓冲作用的半月板承载身体压力，易造成挤压，使膝盖损伤。</p><img alt="" height="558" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/451.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Tips：跪坐时可在身下垫个软垫，每次不要超过半个小时，偶尔伸展、活动身体。</p><img alt="" height="106" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>对武术、气功、瑜伽爱好者来说，盘腿坐是练功时必不可少的练习姿势，这也是许多人平时的惯用姿势。</p><p>可盘腿坐时膝关节内侧韧带受到牵拉，时间一长，会出现膝关节酸疼甚至变形，对有膝关节炎、骨质疏松人群损伤更大。</p><p>长期盘腿坐还会压迫神经导致腿麻，同时使髋骨变形，屁股变大，改变形体。</p><img alt="" height="602" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Tips：建议每次盘腿时间不要超过 15 分钟，偶尔交替双腿的上下叠放，循序渐进，腿部出现疼痛或者麻痹的症状时，要适时松开双腿，辅以按摩或者走动。</p><img alt="" height="132" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>许多人会不知不觉就把膝盖抵在桌沿上，或直接把一只脚踩在凳子上，这个姿势有防止肌肉萎缩、增强安全感的作用。</p><p>但其会使压力都倾斜到一边，单侧承重更多，骶髂关节长期处于紧张状态会出现酸痛。</p><p>同时，膝贴胸的姿态使大腿和腹部之间造成挤压，骨盆后倾明显，腰曲变直，脊柱不再是生理弯曲状态，而此时腰椎后方压力过大，则会造成腰椎间盘退化，进而压迫到神经，导致腰背疼痛。</p><img alt="" height="609" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/457.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="722" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>总而言之，坐姿是个人选择，谁都无法要求别人怎么坐，自己舒服和健康最重要。</p><img alt="" height="615" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/225/461.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>参考资料：</p><p>[1] 刘晓琼.不良坐姿产生的原因与应对策略[J].年轻人：D 版（幼师园地）,2023(3):30-31 姜建元,聂聪,刘思扬.久坐伤身,有没有不伤身的办法呢[J].康复,2022(9):57-57</p><p>[2] 牛升波. 慢性腰痛功能障碍的影响因素研究及不同姿势腰椎负荷的有限元分析[D].中国人民解放军海军军医大学,2022.DOI:10.26998/d.cnki.gjuyu.2022.000134.</p><p>[3] 叶少剑,袁春平,方超,关庆宇,卢小颖,江泓,郑淑园,张培,成梦凡.间断性跪坐缺血预适应方法的探索及应用[J].江汉大学学报：自然科学版,2019,47(1):73-78</p><p>[4] 张盛强.盘腿坐对身体有害吗?[J].中医健康养生,2019,5(8):58-58</p><p>[5] 张学元. 坐起时双脚姿态对股四头内外侧肌收缩比影响的研究[D]. 山东:山东师范大学,2017.</p><p>[6] 任廷美.妇科炎症的原因及预防措施[J].中国社区医师,2017,33(16):26-2628</p><p>[7] 胡亮,董越,程凡容等.健康成人骨盆骨髓扩散加权成像性别、年龄间差异及相关性研究[J].临床放射学杂志,2016,35(11):1725-1729.DOI:10.13437/j.cnki.jcr.2016.11.024.</p><p>[8] 刘慧群.妇科炎症原因分析及预防措施的探讨[J].中国实用医药,2013,8(26):104-105</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzE3OTUyMA==&amp;mid=2650532457&amp;idx=1&amp;sn=01cc2aa11c8e4d0e229bc6b9cfb61f14">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:01:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24940875</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24940875</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/285/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24940875_20231022080217355ce6-c79d-4430-b6ec-57cdc50e2264.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[39 健康网]]>
            </author>
            <category>坐姿</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/285/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/285/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[这项指标和降低 9 种癌症风险有关，偏偏很多人都不合格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，编辑部，成语，常笑健康</p><p>有的人二三十岁，爬楼梯气喘吁吁；但有些六七十岁的老人，能跑能跳毫不费力。这中间的差距，就出在心肺功能上。</p><p>9 种癌症风险</p><p>都和心肺功能有关</p><p>心脏是全身血液循环的中心，肺是人体重要的呼吸器官。心肺功能是指人体心脏泵血及肺部吸入、运输和利用氧气的能力，可以直接影响全身器官及肌肉的活动，是衡量健康程度的重要指标之一。</p><p>美国心脏协会把心肺功能列为和血压、脉搏、呼吸和体温并列的第 5 大生命体征。心肺是身体的发动机，如果发动机出了问题，零件再好，汽车也会趴窝。心肺功能好的人，活动能力更强，生活质量较高、寿命也会比较长。</p><img alt="" height="120" width="260" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据一项发表在《英国运动医学杂志》的研究显示，较高水平的心肺耐力还与 9 种癌症风险降低存在关联，尤其是肺癌、肝癌和食管癌。</p><p>来自瑞典哥德堡大学等机构的研究人员，对 100 万名瑞典的年轻男性参与者测量了最大摄氧量，以评估心肺耐力，并根据数值分为低中高 3 组。</p><p>统计结果显示，与心肺耐力处于高水平的人相比，低水平的人更容易肥胖，饮酒量也更多。并且心肺耐力越高，肺癌、肝癌、食管癌、胃癌、肾癌、头颈癌、结肠癌、胰腺癌和直肠癌风险也降得越多。</p><p>心肺功能自测</p><p>平时不运动、吸烟、年龄大了都会引起心肺功能下降，心力衰竭、肺动脉高压、慢阻肺等疾病也是不利因素。</p><p>血糖、血压、血脂……这些都是可以直观监测的指标，那么心肺功能怎么体现呢？其实想知道心肺功能好不好，在家就可以轻松自测！</p><p>自测一：步行 6 分钟</p><p>6 分钟步行试验，是国际通用的心肺功能评估方式。在 6 分钟内，受测者在平直道路上尽可能地快走，往返或者直线皆可，计算出步行米数。需要注意的是，如果在试验过程中有胸痛、呼吸困难、下肢痉挛、头晕失衡等异样，请立即停止！</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中国心力衰竭诊断和治疗指南推荐 6 分钟步行试验（6MWD），用于心力衰竭患者评估及程度分级，小于 150m 为重度、150~450m 为中度、 大于 450m 为轻度。</p><img alt="" height="107" width="449" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>自测二：空中自行车</p><p>如果大家想快速自测心肺功能，可尝试「空中自行车」运动。</p><p>具体操作：平躺在地上，双手放在耳侧，用腹肌的力量将上背部抬离地面，双腿像骑自行车一样在空中蹬，转动上身用力让手肘靠近另一侧的大腿，左右两侧交替进行。</p><p>左右腿各蹬一下算 1 次，如果 1 分钟内做不完 60 次，则表示心肺功能减退。</p><p>这个动作考验人的胸压、腹压和腰椎力量，可以有效地刺激心肺，并逐步提高心肺功能。</p><p>运动饮食两手抓</p><p>心肺功能顶呱呱</p><p>心肺功能决定了生命的质量和长度。怎样才能提高这个指标呢？其实把控好这两个方面，心肺功能自然不会差：</p><p>1</p><p>强心运动</p><p>想要提升心肺功能，首推运动。经常运动可以增强呼吸肌的肌肉强度和力度，改善肺的顺应性，增强肺功能及肺局部的抵抗力等，还可以使心脏搏动更加有力和规律，保证心脏泵血的节律和效率，减少心血管疾病的发作。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《中国人群身体活动指南（2021）》明确建议 18～64 岁成年人每周进行 150 分钟以上的中等强度有氧运动[1]。快走、慢跑、骑自行车、游泳、跳舞都是有氧运动，对关节负担较小，同时能够锻炼全身肌肉，提高心血管耐力。</p><p>2</p><p>护心饮食</p><p>一项发表在《欧洲预防心脏病学杂志》的研究发现，坚持健康的饮食模式，比如得舒饮食，也与中年人更好的心肺耐力有关。在饮食上我们应做到多吃全谷物、蔬菜、水果、豆类和坚果，适量食用白肉、红肉，尽量不吃加工肉类、油炸食品、含糖饮料等超加工食品，以改善心肺耐力。</p><p>护心饮食的重点是确保膳食纤维摄入量。膳食纤维能减少脂肪的吸收，从而降低血液粘稠度，保护血管，降低患心脑血管疾病的风险。但大部分国人日常膳食纤维都摄入不足，建议搭配补充剂，效果更强。</p><img alt="" height="605" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/135/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>参考文献：</p><p>[1]赵文华,李可基,王玉英等.中国人群身体活动指南（2021）[J].中国公共衞生,2022,38(02):129-130.</p><p>本文图片来源摄图网</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685570410&amp;idx=1&amp;sn=d2a427e69b49bb3894941869ea3fba38">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:01:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24933830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24933830</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/222/217.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24933830_202310220802d40e350a-8bed-411a-976f-27bbecbfe960.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>癌症</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/222/217.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/222/219.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报：防止图斑执法简单化、一刀切]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，有基层人员反映一些地方在利用图斑进行土地执法时，不考虑实际情况，出现直接「拔苗砍树」「填坑平塘」等不顾农业生产实际的行为。这种简单化、一刀切的做法，把好事办歪，影响了政策执行的实际效果。</p><p>近年来，随着拍摄精度不断提升，遥感衞星拍摄的照片被广泛用于土地执法。图斑，就是通过比对照片前后变化圈注出的疑似违法用地。再由基层人员到现场核查，以最终定性。相对过去土地执法漫长的反馈时间，通过遥感衞星照片执法的效率和效果都大大提升，成为监测管理土地利用、资源开发和环境保护的有力工具。</p><p>但需要注意的是，这些图斑是通过遥感监测反映出的地表变化，仅是发现土地违法的线索，绝不能直接作为行政处罚的依据。</p><p>利用图斑执法，需要在尽可能保证准确的同时，充分考虑现实情况的复杂性和变化性。遥感衞星的使用固然能有效防范瞒报、漏报，实现高效监管，但我国农村面积辽阔、南北差异大，很多地表状况的形成原因复杂。比如在一些南方地区，可能出现稻谷和水产品的套种，农民根据市场变化进行调整，如仅根据图斑简单化执法，可能导致农民生产灵活性的丧失。</p><p>图斑执法对时效的要求高，可以辅助地方早发现、早制止，有效防止违法行为蔓延造成更加严重后果。但也要防止层层下达任务后因整改要求的期限偏短，导致个别基层人员为完成任务，简单化、一刀切的对待整改。</p><p>此外，有些基层人员业务不熟悉，导致图斑合法性判定不准，应继续加强业务指导培训，强化质量管控，杜绝因业务不熟、操作失误、消极应付等引起负面效果。</p><p>概而言之，图斑执法通过高科技全方位监管土地利用，使违法行为难逃「天眼」。但同时，须使这种自上而下的监管和各地实际结合，以收获实效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:41:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/776.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018821_20231022074173d233be-da1b-4a5b-98e7-069b001ee905.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黄晓芳/经济日报]]>
            </author>
            <category>图斑执法</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/776.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/784.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京启动「地铁运送快递」，新模式有望在更多地区展开]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，北京市启动城市轨道交通快递运输试运营工作，这是全国首例利用城市轨道交通非高峰时段富余运力运输快递的试点项目。首批试点线路将在不影响乘客出行、不进行设备设施改造的基础上，通过固定线路、专人押运方式组织快递运送。</p><p>利用城市轨道交通富余运力，在非高峰时段开展快递运输，初衷是提升既有城市轨道交通资源利用效率，降低快递货运车辆道路运输需求，进而缓解交通拥堵，降低碳排放。由于地铁是在非高峰时段利用富余运力运送快递，不影响乘客出行。让更多快递搭乘地铁，不仅地铁公司能提高收益，也能大大降低城市物流成本。从收件人到快递公司，从地铁公司到城市管理者，都有望从中获益。</p><p>发展城市地下物流配送是大势所趋。近年来，从国家到地方层面，多部与交通物流相关的政策文件做出相关部署。《交通强国建设纲要》提出，积极发展无人机（车）物流递送、城市地下物流配送等；《北京城市副中心控制性详细规划》也明确，利用设施服务环建立地下物流配送干线系统。这意味着「地铁送快递」的新兴模式有望在更多地区展开。</p><p>毫无疑问，地铁运货的推广将使物流配送更加快捷。不过，发展地铁物流也面临一些实际问题。此前，地铁等轨道交通在设计之初，通常扮演客流工具的角色，并未同步考虑物流通道等问题，这将给货物转运等环节带来难度。部分站点和通道人货并行，将影响客流秩序。因此，涉及轨道交通运营组织的调整，要避免与客流形成冲突；另外也要加强安全风险管控，确保地铁安全万无一失。这需要具有创造性的解决方案。</p><p>此外，各地地铁情况有别，在实现「地铁送快递」方面也不能按一地经验「照抄不变」。如北京地铁覆盖范围更广，也更加分散，且安检要求更高，在尝试快递配送过程中要采取审慎态度，结合具体情况不断完善优化操作方案，努力在扩展地铁功能和提升地铁效益的同时，不影响其应承担的基本客运功能。对于一些地铁站点覆盖范围比较小的城市，其物流配送具有局限性，则可考虑将城市轨道交通作为智能物流体系中的一环，补强原有配送体系的功能。</p><p>眼下，高铁快运已有成功案例，相信在地铁、城轨等系统发展物流业务同样大有潜力可挖。当然，地铁运快递不能孤立发展，从轨道交通规划之初就要未雨绸缪，做好物流通道及相关配套工程规划建设。更可积极寻求干线运输和城市配送的结合点，让地铁、城轨与高铁快运无缝衔接，实现合作共赢，进而推动更高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:39:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018830</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/856.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018830_2023102207395316aca5-4944-4a12-b34d-d12cddbed40f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韩秉志/经济日报]]>
            </author>
            <category>地铁</category>
            <category>快递</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/856.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/870.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[父母出资助力子女，日后可否要求返还？法官解答]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>子女长大成人后，父母出资为孩子买房、支持他们创业等情形不在少数。然而，当父母慢慢老去，需要用钱治病、养老或者遭遇子女不孝时，可否向子女索要之前的「出资」？若子女以父母「赠与」为由拒绝返还，父母又该如何在没有借款凭证的情况下维护自身权益？对此，北京市石景山区人民法院法官就相关问题进行了解答。</p><p><strong>问：父母出资为子女买房，购房款的性质应如何认定？</strong></p><p><strong>答：</strong>父母出资为子女买房，能否要求返还，关键在于父母与子女在出资买房一事上，究竟属于借贷关系还是赠与关系。根据民法典规定，自然人之间的借款合同，自贷款人提供借款时成立。当事人订立合同，可以采用书面形式、口头形式或者其他形式。同时，《最高人民法院关于审理民间借贷案件适用法律若干问题的规定》规定，原告仅依据金融机构的转账凭证提起民间借贷诉讼，被告抗辩转账系偿还双方之前借款或者其他债务的，被告应当对其主张提供证据证明。</p><p>在日常生活中，由于子女在结婚时大多缺乏经济基础，难以独自负担买房费用，有能力的父母往往会自愿出资为子女购置房屋，目的就是要解决或改善子女的居住条件。根据《最高人民法院关于适用〈中华人民共和国民法典〉婚姻家庭编的解释（一）》规定，当事人结婚后，父母为双方购置房屋出资的，依照约定处理；没有约定或者约定不明确的，按照继承或受赠处理。</p><p>由于父母与子女之间的关系不同于普通民事主体关系，更具亲密性和伦理性。如有充分证据证明购房款属于借贷关系，父母在要求返还时，法律应当予以支持。比如，买房资金属于父母自有资金，且子女有过偿还的意思表示，无论双方是否签署借条，即可认为形成了民间借贷的合意，认定双方成立民间借贷的法律关系。</p><p><strong>问：父母将存款转给子女，事后子女却对父母不孝，此时父母能否要回没有借款合同的转账款？</strong></p><p><strong>答：</strong>父母将存款转给子女后，在没有借款合同的情况下能否要回该笔款项，取决于法律上认定双方是赠与关系还是借贷关系。民法典规定，赠与合同是赠与人将自己的财产无偿给予受赠人，受赠人表示接受赠与的合同。一般认定为赠与合同的，需赠与人作出明确的意思表示；认定为借款合同中需签订书面借款合同、欠条等，尤其是只有金融机构的转账凭证的，要能够说明借贷发生的原因、时间、地点、款项来源、交付方式、款项流向以及借贷双方的关系、经济状况等事实；对利息的约定要符合法律规定，如果借贷双方没有约定利息或者自然人之间借贷对利息约定不明，出借人主张支付利息的，一般不予支持。</p><p>敬老、养老、助老是中华民族的传统美德。我国宪法规定，成年子女有赡养扶助父母的义务。<strong>因子女不孝，发生父母不得不要回资金转账的情况，法律在必要时应起到维护老年人的合法权益，树立孝亲敬老的社会风尚的重要作用。</strong></p><p><strong>问：老人转移财产给子女，需要注意哪些事项？</strong></p><p><strong>答：</strong>老人如有计划将财产转移给子女，需要留意一些法律风险。转移财产给子女可根据具体情况分为赠与和借贷两类。如老人自愿将财产赠与子女，首先需要明确赠与对象，一种情况是老人有多个子女，需要明确赠与哪个子女；另一种情况是，子女已成家，需要明确是赠与夫妻双方还是一方。其次要明确赠与种类，赠与的种类不同，赠与的方式就不同，如属于现金赠与，适合金额比较小的赠与，一般属于交付生效，也就是只要将现金交付给子女，这个赠与就生效了。如属于房产赠与，则过程比较复杂，一方面需要确认老人是否拥有房产的完全产权，另一方面需要过户，房屋只有过户才能生效。需要注意的是，民法典第六百五十八条规定，赠与人在赠与财产的权利转移之前可以撤销赠与。</p><p>除了赠与，日常生活中，老人还可以通过借贷的方式把财产转移给子女。亲属间不出具借条、欠条等债权凭证是我国的传统观念及朴素的伦理道德观，虽然这是基于亲人之间的信任，可一旦引起了纠纷没有借条作为凭证将导致诉讼难度增大。因此，建议老人作为债权人将财产借贷给子女时，应当与子女签订借款合同。</p><p>借款合同的内容一般包括借款种类、币种、用途、数额、利率、期限和还款方式等条款，如没有签订借贷合同，在发生财物往来后，建议留存证据、注明汇款用途，以便在纠纷发生时可以厘清法律关系，维护自身合法权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:38:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018827</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/970.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018827_202310220738055593a9-f0bd-4eb0-a9fd-319aae5daac8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐伟伦/法治日报]]>
            </author>
            <category>法治日报</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/970.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/973.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[他们莫名「被失信」，旅行泡汤、机场被拦，问题出在哪？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>不久前，媒体曾报道了坊友陈女士遇到的一件糟心事：莫名其妙成了「老赖」。</p><p>当时陈女士开开心心地等着出国游，谁曾想，却被旅行平台告知，经"东航航空公司"反馈，她被列入了失信人员名单，还被限制了高消费，所以机票无法出票。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>没想到陈女士不是一个人，上海另一位吴女士，最近也有了类似遭遇，而比陈女士更糟心的是，吴女士在买机票时没遇到问题，最终却是在出国当天，到了机场才因「失信人」身份被拦下了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>吴女士告诉记者，她是通过飞猪平台购买了从上海到首尔的往返机票。9 月 15 日，当她到浦东机场东航柜枱值机时，却被机场地勤告知「被失信人不能值机」。</p><p>吴女士称，自己随后联系派出所并在网上查询，显示自己并非失信人。不过，机场工作人员还是表示「没办法，系统就是做死的」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/286.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>无奈之下，吴女士只能先回家，放弃出游。</p><p>吴女士觉得，自己很冤枉，被失信人这个事情看来是很严重的一个指控，「我明明不是失信人，被说成是失信人，我心里特别的难过。再加上本来高高兴兴和朋友去韩国看演唱会的，也没有看成，演唱会的票也损失了，还有精神上的折磨。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>事实上，记者在社交平台发现，全国范围内，和陈女士、吴女士一样上网投诉莫名「被失信」的网友还不在少数。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>网友们自发调查整理，发现被误判为失信人的公民，都有一个共同的特点：手持最新办理的护照，且护照号都以"EL"开头，没错，陈女士、吴女士的护照开头也是 EL。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/291.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>也因此，「护照号码 EL 开头为失信人员的护照段」的传言在网上愈演愈烈。</p><p>这个说法是真的吗？国家移民管理局已经辟谣：网传「护照号码 EL 开头为失信人员」纯属谣传！</p><p>国家移民管理局称，普通护照号码共 9 位，由 1 位英文字母+8 位阿拉伯数字按顺序组成。2012 年我国启用电子普通护照后，首位英文字母由「G」调整为「E」，代表电子护照含义。随着普通护照签发量增加，前缀英文字母调整为 2 位，由 E+1 位英文字母组成，英文字母从 A 至 Z 顺延，其中字母 I、O 除外。</p><p>公安机关出入境管理机构审批普通护照申请后，按顺序自动匹配空白护照打印制作。因此，申请人所持护照号码具有随机性，网传「护照号码 EL 开头为失信人员」纯属谣传。</p><p>既然不是失信人员护照，那网上这些有着类似遭遇的乘客，「被失信」的原因又是什么呢？</p><p>吴女士告诉记者，她事后向东航方投诉，当时东航方面表示，这件事情不归他们管，要找「中航信」系统，由它判定谁是失信人。但是，「中航信」不对接个人，电话打不通。</p><img alt="" width="461" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>无独有偶，此前报道的投诉人陈女士也提到过「中航信」系统。</p><p>上次报道发出后，记者虽未收到东航针对陈女士「被失信」一事所给予的回应，但被失信人陈女士接到了东航售后处置部相关负责人的来电。</p><p>东方航空售后处置部负责人称，经过复核，在当初中航信（公司）的订座系统里面，陈女士确实是有「失信人标签」，所以不能给出票。</p><p>「中航信」系统到底是个什么系统？为何能判定乘客是否「失信」呢？</p><p>据东航负责人透露，「中航信」 全名为中国民航信息网络股份有限公司，是一家为国内大部分航空公司提供旅客个人征信信息系统的供应商。目前陈女士「被失信」一事，已经有了新的修正。</p><p>「我们把这个情况反馈给了中航信，根据现在掌握的情况看，您的护照号码已经没有失信人标识了，可以正常购票。」东方航空售后处置部负责人称。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/293.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>9 月 5 日被告知是失信人，如今，又突然说「没有失信」，可以正常购票，是谁帮陈女士悄悄改了信息还了清白的呢？</p><p>或者说，当初公民被失信的问题到底出在了哪里？</p><p>对此，东方航空售后处置部负责人表示，「中航信」没有给出解释。</p><p>陈女士很疑惑，（失信）标识是怎么产生的，为什么会产生？&nbsp;「中航信」又是做了什么判断，把它删掉了？</p><p>东方航空售后处置部负责人称：这些不是东航可控的，该标识是中航信系统后台修订的。</p><p>目前，陈女士不再是失信人，可以正常购买境外机票了；修改、删除陈女士为被失信人一事，是「中国民航信息网络股份有限公司」所为，具体原因还得陈女士自己去问中航信。</p><p>陈女士通过 12345 市民热线尝试与「中航信」取得联系，但对方始终未有回应。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/294.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>记者也特意赶往了位于田林路 888 弄的「中国民航信息网络股份有限公司」，在得知记者来意后，相关工作人员表示：他不负责此事，记者需将陈女士的遭遇以采访函件的形式发送给他，之后他再帮着转给北京总部。</p><p>隔天，该工作人员回复记者表示，函件已收到，但记者和陈女士可能还要去北京询问最高法。</p><p>「我们是一家系统的服务提供商，所谓的失信名单是由最高人民法院给我们的名单，相当于我们给民航局做了一个黑名单系统工作，来限制他这些失信人员的高消费。我们不会去对失信的原因去把握，所以这个事情我觉得最后，你可能还要找到这个北京的高法去 。」中国民航信息网络股份有限公司上海分公司工作人员说。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/87/295.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根据该工作人员的表述，陈女士当初「被失信」一事，名单出自最高法。</p><p>经记者报道后，短短一个月，「失信」标记又被去掉了，修正的主体莫非也是最高法？&nbsp;</p><p>到底是中航信的系统出了问题？还是最高法的问题呢？</p><p>3 天过去了，记者仍未收到「中航信」公司针对此事的进一步回应。</p><p>那么，为什么东方航空称经过「中航信」调整，陈女士就可以买机票了？这跟最高法有什么关系呢？</p><p>中国民航信息网络股份有限公司上海分公司工作人员表示会传达给总部办公室，「由专业的人员会到时候跟你对接的。因为具体的业务我不太清楚，我不知道她失信的原因是什么。」</p><p>征信问题，与每个公民的生活息息相关，从记者此番调查的经过来看，征信若被「误标记」，普通当事人想要「平反」，也是困难重重。希望各方都能多点服务精神，急民之所急，在解决的道路上搭一把手，而不是添一堵墙。我们也迫切地等待「被失信」真正原因的揭开。</p><p>目前，记者还在等待「中国民航信息网络股份有限公司」的相关回应。</p><p>（原标题为《护照这组字母开头被怀疑？上海有人机场被拦下,旅行泡汤…问题出在哪里？》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:28:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25014992</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25014992</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/88/818.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25014992_2023102207282167e203-4bc6-4505-8ec5-ceb88529aeba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[马跃龙、陈玮/上海电视台新闻综合频道《新闻坊》微信公号]]>
            </author>
            <category>护照</category>
            <category>老赖</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/88/818.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/88/821.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报评论员：共建「一带一路」走的是人间正道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>大道不孤，众行致远。在第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式上，习近平主席指出，「10 年的历程证明，共建‘一带一路’站在了历史正确一边，符合时代进步的逻辑，走的是人间正道」，强调「我们要有乱云飞渡仍从容的定力，本着对历史、对人民、对世界负责的态度，携手应对各种全球性风险和挑战，为子孙后代创造和平、发展、合作、共赢的美好未来」。</p><p>10 年来，在各方的共同努力下，共建「一带一路」取得历史性成就，成果惠及 150 多个国家，开拓出一条通向共同发展的合作之路、机遇之路、繁荣之路，成为深受欢迎的国际公共产品和国际合作平台。成绩弥足珍贵，经验值得总结。回望 10 年历程，我们深刻认识到，人类是相互依存的命运共同体；只有合作共赢才能办成事、办好事、办大事；和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的丝路精神，是共建「一带一路」最重要的力量源泉。习近平主席高度概括的这三个方面的重要经验，对于深化「一带一路」国际合作，推动共建「一带一路」进入高质量发展的新阶段，激励各国坚守合作初心、牢记发展使命，在共同努力中开创人类更加美好的未来，具有重大指导意义。</p><p>世界好，中国才会好；中国好，世界会更好。共建「一带一路」既是为了中国的发展，也是为了世界的发展。随着世界多极化、经济全球化、社会信息化、文化多样化深入发展，各国相互联系和彼此依存比过去任何时候都更频繁、更紧密，人类越来越成为你中有我、我中有你的命运共同体。共建「一带一路」以构建人类命运共同体为最高目标，并为实现这一目标搭建实践平台、提供实现路径。10 年来，通过共建「一带一路」，中国对外开放的大门越开越大，内陆地区从「后衞」变成「前锋」，沿海地区开放发展更上一层楼，中国市场同世界市场的联系更加紧密。今天，中国已经是 140 多个国家和地区的主要贸易伙伴，是越来越多国家的主要投资来源国。无论是中国对外投资，还是外国对华投资，都彰显了友谊和合作，体现着信心和希望。中国不断扩大对外开放，不仅发展了自己，也造福了世界。实践充分证明，人类是相互依存的命运共同体，秉承开放精神，推进互帮互助、互惠互利，才能让大家一起发展，实现可持续发展。</p><p>历史反复证明，开放包容、合作共赢才是人间正道。只要各国有合作的愿望、协调的行动，天堑可以变通途，「陆锁国」可以变成「陆联国」，发展的洼地可以变成繁荣的高地。从中外合作伙伴发起成立 20 余个专业领域多边对话合作机制，到共建国家依托中国—东盟（10+1）合作、中非合作论坛等重大多边合作机制平台不断深化务实合作，再到加快推进多层次、复合型基础设施网络建设……共建「一带一路」以共商共建共享为原则，积极倡导合作共赢理念与正确义利观，坚持各国都是平等的参与者、贡献者、受益者，推动实现经济大融合、发展大联动、成果大共享。实践充分证明，只有合作共赢才能办成事、办好事、办大事。共建「一带一路」是大家携手前行的阳光大道，只要大家把彼此视为朋友和伙伴，相互尊重、相互支持、相互成就，赠人玫瑰则手有余香，成就别人也是帮助自己。</p><p>古丝绸之路绵亘万里，延续千年，积淀了以和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢为核心的丝路精神。这是人类文明的宝贵遗产。共建「一带一路」在新的时代背景下传承和发扬丝路精神，不仅唤起人们对过往时代的美好记忆，更激发出各国实现互联互通的极大热情。实践充分证明，丝路精神是共建「一带一路」最重要的力量源泉。习近平主席强调：「共建‘一带一路’注重的是众人拾柴火焰高、互帮互助走得远，崇尚的是自己过得好、也让别人过得好，践行的是互联互通、互利互惠，谋求的是共同发展、合作共赢。」面向未来，从古丝绸之路和丝路精神中汲取智慧和力量，沿着历史的方向继续前进，更好地融通中国梦和世界梦，共建「一带一路」必将更好实现各国人民对文明交流的渴望、对和平安宁的期盼、对共同发展的追求、对美好生活的向往。</p><p>习近平主席指出：「共建‘一带一路’走过了第一个蓬勃十年，正值风华正茂，务当昂扬奋进，奔向下一个金色十年！」始终站在历史正确一边、站在人类文明进步一边，走人间正道，干正义事业，携手同心、勇毅前行，我们就一定能不断战胜各种风险和挑战，实现更高质量的共商、共建、共享，让共建「一带一路」越来越繁荣、越走越宽广，共同绘制人类命运共同体的美好画卷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:27:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018831</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018831</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/865.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018831_202310220728d51a121e-408f-439a-82bf-035a01487fc9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报评论员]]>
            </author>
            <category>共建「一带一路」</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/865.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/868.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[集采中选的仿制药疗效不如原研药吗？专家回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>2021 年起，国家对第二、三批国家带量采购中选仿制药品的临床疗效与安全性开展研究。研究表明，集采中选仿制药的临床疗效和安全性与原研药相当。</u></p><p><u>&nbsp;任何药品的有效性都是概率性的。无论是原研药还是仿制药，在个体治疗中都有约 20% 的患者疗效不佳，患者需采用其他治疗手段或药物。单独将仿制药效果不佳的病例选出，得出仿制药疗效不好的结论，既不科学也不公平。</u></p><p>近日，网上有传言称「国家集采中选仿制药疗效不佳，不如原研药」，还有人认为「仿制药质量和疗效一致性评价是‘一次性评价’，仿制药质量稳定性存疑」，这些说法成立吗？</p><p>10 月 17 日，国家医保局举办新闻发布会介绍第二、三批国家组织集采中选仿制药临床疗效和安全性真实世界研究结果，对相关问题予以回应。</p><p>首都医科大学宣武医院药学部主任张兰介绍，2018 年以来，我国已经开展了 8 批国家组织药品集采，涉及 333 种药品。为真实、全面了解集采中选仿制药安全性、有效性，2021 年起，国家医保局组织北京宣武医院等医疗机构，针对第二、三批国家带量采购中选仿制药品的临床疗效与安全性开展了真实世界研究。「依据研究结果，集采中选仿制药的临床疗效和安全性与原研药相当。」张兰说。</p><p>针对「集采中选仿制药的疗效不如原研药」的说法，张兰表示，任何药品的有效性都是概率性的。如本研究中大样本分析显示，盐酸二甲双胍片原研药与仿制药的血糖达标率均在 80% 左右，在统计上无差异。这也说明，无论是原研药还是仿制药，在个体治疗中都有约 20% 的患者疗效不佳，患者需采用其他治疗手段或药物。「单独将仿制药效果不佳的病例选出，并进行针对性描述，得出仿制药疗效不好的结论，这显然是不科学的，也是不公平的。」张兰说。</p><p>「我们近期对前七批集采的 150 个未中选原研药的价格做了分析。集采前，73% 的原研药在中国的价格高于国际中位价；集采后，受中选仿制药降价影响，原研药价格有所下降，但仍有 69% 未中选的原研药在中国的价格高于国际中位价。」中国药科大学国际医药商学院院长常峰表示，集采药品均是已过专利期的药品。原研药已在专利期内通过维持高价获得了可观利润，回收了研发成本，但过了专利期仍要维持高价，这是不合理的。同时，相关部门也在调查中发现，一些进口原研药通过在境内或境外加设经销环节，人为提高中国市场售价，部分药品一次加价 80% 至 280% 不等，价高部分用在了不规范的营销行为上。</p><p>常峰表示，患者认为高价购买的原研药是「一分价钱一分货」，但事实上，某些药的高价中有相当一部分是虚高的营销费用。「我们希望医务人员和患者理性看待原研药的质量和经济性问题，同时呼吁原研企业在产品供给和定价上公平看待中国市场，确保产品质量，及时调整定价策略，以与中国市场规模相匹配的适宜价格开拓中国市场。」常峰说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:27:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018823</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018823</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/792.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018823_202310220727f19e56b3-2028-42ed-b10d-d31b96a63321.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴佳佳/经济日报]]>
            </author>
            <category>原研药</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/792.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/801.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社：对未啃掉的硬骨头要紧盯不放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第二批学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育正在省以下各级机关及其直属单位和其他基层党组织开展。根据党中央要求，在第二批主题教育中要注重解决实际问题，特别是对还未啃掉的硬骨头和尚未解决的难点问题，要紧盯不放，持续深化靶向治疗，坚持一抓到底，不解决不罢休。</p><p>对未啃掉的硬骨头要紧盯不放，这是以习近平同志为核心的党中央一以贯之倡导力行的工作作风。至今未能啃掉的硬骨头，就其本质而言，是改革进入深水区后浮现出来的制约高质量发展的体制机制障碍。「犯其至难而图其至远」，只有对硬骨头紧盯不放、一抓到底，才能扫除高质量发展的「拦路虎」，扫清这些体制机制障碍。</p><p>扫清障碍，事在人为。未啃掉的硬骨头往往就是老百姓急难愁盼的老大难问题，事关群众切身利益。人民群众满意不满意，是评判主题教育成效的根本标准。各级领导干部要践行好「民之所忧，我必念之，民之所盼，我必行之」的要求。只有对硬骨头紧盯不放、一抓到底，才能践行党的群众路线，让人民群众得到真正实惠。</p><p>紧盯不放，最考验政绩观和大局观。毋庸讳言，硬骨头往往自带「冰冻三尺非一日之寒」的属性，和历史遗留问题交叉叠加。对此，职能部门和领导干部要树立「新官要理旧账、新官善理旧账」的正确理念，牢固树立正确的政绩观，把盯硬骨头、啃硬骨头作为打基础、利长远、出实招、创实绩的工作来做。</p><p>紧盯不放，最体现干事创业的水平。职能部门和领导干部要大兴调查研究，把「深、实、细、准、效」五字诀学好用好，问需于民，问计于民，运用习近平新时代中国特色社会主义思想的立场观点方法进行分析研判，从而形成破解难题的思路措施，不但要消除顽瘴痼疾，还要建立机制防止旧病复发。</p><p>紧盯不放，最需要形成解决问题的合力。有的硬骨头属于「表现在基层，根子在上面」的问题，这就需要上下级部门上下联动，处理好顶层设计与实践探索的关系。还有的硬骨头属于「一果多因」，就需要相关部门横向联动，各司其职，互为补充。只有直面问题，齐抓共管，才能一抓到底，解决问题。</p><p>学思想、强党性、重实践、建新功，这是主题教育的总要求，而未啃掉的硬骨头就是摆在各地各部门和领导干部面前的一张试卷。「志不求易者成，事不避难者进」，各地各部门和领导干部要充分认识到啃硬骨头的重要性和艰巨性，认真答卷，让干部受教育，让群众得实惠。　　</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:26:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018828</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018828</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/825.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018828_2023102207262b84013a-8a9a-4b20-906f-d8b29c63c926.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[冯源/新华社]]>
            </author>
            <category>未啃掉的硬骨头</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/825.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/828.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报头版：习近平主席的「一带一路」时间 「这是我们这一代政治家对当代人和后代人的责任」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京汇聚全球目光。</p><p>10 月 18 日，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛在京开幕。五洲四海的宾朋跨山越海、纷至沓来。在一个变乱交织的时代，不同文化背景、不同社会制度、不同发展阶段的国家能够坐在一起，商合作、敍友谊，弥足珍贵。</p><p>人们感叹于中国的凝聚力、影响力，感慨于「一带一路」的蓬勃生命力，也从习近平主席在开幕式上的主旨演讲，以及现场经久不息的掌声、外宾纷纷起身同他握手的镜头，去感悟。大国外交，沉潜着「中国之于世界，世界之于中国」的深邃思索。</p><p>这是一段路途的总结。</p><p>十年，沧海一粟，却创造了沧桑巨变。仿佛一个象征，这次「一带一路」时间开启后，习近平主席会见的第一位客人，是来自哈萨克斯坦的托卡耶夫总统。十年前，正是在那里，共建「丝绸之路经济带」倡议提出。如今，「150 多个国家、30 多个国际组织签署共建‘一带一路’合作文件」，规模和成效远远超出了当初的想象。</p><p>这是一段征程的起航。</p><p>在开幕式前一晚的欢迎宴会上，习近平主席一席话满怀憧憬：「正值风华正茂，务当昂扬奋进，奔向下一个金色十年！」在跨越「金德尔伯格陷阱」的期盼里，世界寄望中国，期待「下一个金色十年」。</p><p>下一个十年，有风雨之艰、有路途之遥，亦有同行之合力、步履之坚定。当习近平主席说起「这是我们这一代政治家对当代人和后代人的责任」时，饱含哲思：「纵观人类发展史，唯有自强不息、不懈奋斗，才能收获累累果实，才能建立利在千秋、福泽万民的长久之功。」</p><p>自强不息、不懈奋斗，这是中国的知与行。</p><p><strong>相聚</strong></p><p><strong>17 日晚，欢迎宴会</strong></p><p>百年变局叠加世纪疫情。时间的车轮来到今天，世界对经济复苏的渴望、对和平安宁的向往更为强烈。</p><p>17 日晚，欢迎宴会。见证无数大事件的人民大会堂，150 多面共建「一带一路」国家国旗和联合国旗，分列红毯两侧，蔚为壮观。</p><p>外宾们走过旗阵，微笑着走向红毯另一端的习近平主席和夫人彭丽媛。握手寒暄，笑语盈盈。</p><p>合影，定格历史的时刻，也注定被历史所铭记。习近平主席夫妇同来宾们并肩而立，一如他们所代表的国家和国际组织在「一带一路」建设中肩并肩同行。</p><p>宴会厅内，一次生动的时代故事的讲述。「一带一路」是中国的故事，也是世界的故事。习近平主席的祝酒辞，将人们的思绪拉回那些奋斗的日夜：</p><p>「春发其华，秋收其实。」「这些成就不是天上掉下来的，也不是什么人恩赐施舍的，而是各国政府、企业和人民用勤劳、智慧、勇气干出来的！让我们向共建‘一带一路’所有的参与者、建设者致敬！」</p><p>致敬，在荒山上、在海岛上、在共建「一带一路」的每一寸土地上，无数参与者、建设者翻山越岭、跋山涉水，望大漠如烟、弯月如钩；望碧波万顷、云帆高张。</p><p>「一带一路」是过去的故事，也是未来的故事。</p><p>习近平主席以三个「不可阻挡」，阐明面对一个并不太平的世界，中国的信心：我们坚信，「和平、发展、合作、共赢的历史潮流不可阻挡，人民对美好生活的向往不可阻挡，各国实现共同发展繁荣的愿望不可阻挡。」</p><p>乘大势，行大道。「不可阻挡」的大势之下，有方兴未艾的「一带一路」。</p><p>宴会厅内，一曲诗与舞的欢歌，一场东西方文化的对话。中国民族器乐《礼尚乐合》和热情的阿根廷舞曲《一步之遥》相遇，激昂的俄罗斯歌曲《卡林卡》和欢快的中国舞蹈《采茶》共振……「一带一路」也是文明的互鉴之路。</p><p>文化的力量润物无声。全球治理的合作，首先要寻求文化的认同；全球经济的振兴，也要从文化交流中探索共促之道。</p><p>「未之见而亲焉，可以往矣；久而不忘焉，可以来矣。」纵观人类文明进程，古丝绸之路以其连接文明形态之多、跨越历史时期之长而著称于世。「一带一路」所蕴含的天下大同、和合共生，也映射在习近平主席夫人彭丽媛同外方领导人夫人的参观活动中。在非遗传承的体验中，她们静心感悟着中华文化的丰富多姿。</p><p><strong>共商</strong></p><p><strong>18 日上午，开幕式</strong></p><p>回溯过去数百年大国崛起，有战争和苦难、有掠夺和抗争。当中国的发展成为公认的「21 世纪标志性事件」，这个最大的发展中国家如何同世界相处？</p><p>共建「一带一路」以共商、共建、共享为原则，以开放包容为特征，以互利共赢为追求，恰恰是对世界瞩目的最好回答。</p><p>18 日的开幕式世界瞩目。外宾们沿着红毯、登上台阶，走过精神抖擞的礼兵，再次步入人民大会堂。</p><p>众人合影，站在《江山如此多娇》的画作前，情景交融。江山如画的愿景，不正是他们相聚于此的缘由？</p><p>随着《和平—命运共同体》的音乐奏响，习近平主席同外宾们一道，步入会场。</p><p>掌声起，经久不息。波澜壮阔的外交史，记载了无数「影响力时刻」。这一幕，是其中之一。</p><p>习近平主席登上讲台，亿万目光汇聚。《建设开放包容、互联互通、共同发展的世界》的主旨演讲，鲜明亮出中国主张。</p><p>中国已经在行动。放眼全球，「一带一路」在轮船的鸣笛、在码头的装卸、在桥梁的建造、在田野的耕耘、在工厂的轰鸣中，正创造无数「开放包容、互联互通、共同发展」的故事。</p><p>习近平主席的讲述，勾勒了从「大写意」到「工笔画」的历程，拉开了一幅壮阔画卷。</p><p>有携手共促。「新时代国际贸易的驼铃、帆影」「新时代可持续发展的绿洲、灯塔」「新时代的商贸大道、驿站」……共建「一带一路」迸发出前所未有的活力和潜力。</p><p>有患难与共。「中国向各国提供了上百亿个口罩和 23 亿剂疫苗，同 20 多个国家合作生产疫苗，为共建‘一带一路’合作伙伴抗击疫情作出独特贡献。」世界看到了一个负责任大国在关键时刻的挺身而出。</p><p>三个「我们深刻认识到」，事关命运与共、事关合作共赢、事关丝路精神，是习近平主席对十年经验的深刻总结，是谋划未来的有益启迪。</p><p>主旨演讲通过镜头传遍万水千山：</p><p>「10 年的历程证明，共建‘一带一路’站在了历史正确一边，符合时代进步的逻辑，走的是人间正道。」</p><p>循大道，天下往。</p><p>讲台上，习近平主席自信从容，娓娓道出「中国支持高质量共建‘一带一路’的八项行动」。排在首位的，是「构建‘一带一路’立体互联互通网络」。遥想十年前，共建「丝绸之路经济带」提出之初，首先强调的是「五通」。积跬步，至千里。从基础设施建设到绿色发展、科技创新，从传统业态到新领域，正是这样爬过一座座山，翻过一道道岭，媒体生动地形容共建「一带一路」步入了 2.0 时代。</p><p>一个细节令许多外媒感慨。</p><p>当习近平主席演讲结束走下讲台，外宾们纷纷起身，同他握手、祝贺。有评价说：「这些握手饱含力量，有万语千言。」</p><p>6 位外宾相继登台。他们的致辞，道出了共建「一带一路」国家的广泛共鸣。</p><p>俄罗斯总统普京说：「共建‘一带一路’是大势所趋，有全球性意义。提出这一宏大倡议时，有些人会有疑虑。但我们看到它取得了圆满成功，惠及我们所有国家。」</p><p>曾在中国留学的托卡耶夫总统，致辞时以一段字正腔圆的中文开场：「‘一带一路’倡议已经成为热门国际项目和最大合作平台。该项目体现了中国的经济实力以及在全球水平上达到新高度的愿望。该项目取得的成就是有目共睹的。」这段视频，赢得许多网友点赞：「普通话很标准！」</p><p>来自地球另一端的阿根廷总统费尔南德斯，细数共建「一带一路」的获益，感言：「‘独行快，众行远。’在这样一个严峻时刻，我们共同前进，一步步迈向所有人共同希望的世界。」</p><p>从「驼铃古道」走来，共建「一带一路」给世界带来无限可能，让世界更深刻认识它对未来的价值。有外媒盛赞：「这个论坛的重要性再怎么强调也不为过」。</p><p><strong>携手</strong></p><p><strong>17 日—20 日，双边活动</strong></p><p>节奏之密集，从人民大会堂东大厅外频繁更替的国旗，可见一斑。</p><p>习近平主席的会谈会见，自 17 日早上开始，到 20 日中午结束，每日少则三五场，多则八九场。</p><p>亚洲、非洲、欧洲的朋友，风尘仆仆赶来了。远隔重洋的美洲、大洋洲的朋友，跨山越海赶来了。伴着《北京欢迎你》的旋律，他们走下舷梯，踏上中国的土地。</p><p>「与君远相知，不道云海深。」</p><p>很多是老朋友。就拿 17 日这一天的双边会见来说：</p><p>哈萨克斯坦总统托卡耶夫、乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫，今年 5 月刚刚访华，「长安复携手，再顾重千金」；</p><p>同智利总统博里奇，去年 11 月在泰国曼谷见过面，习近平主席印象深刻：「那次我们谈得很好」；</p><p>埃塞俄比亚总理阿比来了，「时隔不到两个月再次会见」；</p><p>匈牙利总理欧尔班连续三届出席高峰论坛，习近平主席赞赏道：「这说明你是坚定支持‘一带一路’建设的」；</p><p>印尼总统佐科再次访华，习近平主席亲切地对他说：「两个多月前我们在成都大运会开幕式期间相聚，当时的情景历历在目」；</p><p>塞尔维亚总统武契奇也是中国的老朋友，习近平主席评价说：「塞尔维亚已经成为中国的铁杆朋友」；</p><p>…………</p><p>这些年，汇众智，聚合力，共建「一带一路」的朋友圈越来越广。秉持开放包容，每一次同共建「一带一路」国家领导人的会谈会见都有新进展新收获，生动佐证了「众人拾柴火焰高」。比如塞尔维亚，去年 2 月，「会见时就开通中塞直航、商签双边自由贸易协定达成重要共识」，这一次，习近平主席提到，「我高兴地看到这些共识已经得到落实，相信必将为新时代中塞关系发展注入新动能。」</p><p>印尼的雅万高铁，被誉为「中国高铁‘出海’第一单」。会谈后，中印尼元首共同为雅万高铁正式开通运营揭幕。「一带一路」是什么？它是宏阔的倡议，也是各国人民温热的触感。在马达加斯加马哈扎扎镇，它是中国援建的「鸡蛋路」；在湄公河国家，它是一口口「放心井」；在巴布亚新几内亚、斐济等 100 多个国家，它是一株株「中国菌草」……有大项目、大工程，也有一个个「小而美」「惠而实」的民生工程，帮助当地民众解燃眉之急。</p><p>有人将国与国的合作喻为桥梁。在湍急的大河上，架桥铺路的意义举足轻重。「一带一路」，正是连接彼此的一座桥、一条路。</p><p>中俄元首上一次在莫斯科相聚，这一次握手北京。习近平主席抚今追昔：「2013 年至今的十年里，我们先后 42 次会晤，建立了良好的工作关系和深厚友谊。」</p><p>普京总统亦是感念良多：「在我上一次访华，时隔一年半之后，我带了阵容庞大的代表团来到北京，也亲眼看到了北京的繁荣发展。」「看到中国朋友们取得了很大成就，也希望更多国家能参与共建‘一带一路’。」</p><p>这条世界上跨度最长、最具潜力的合作带，凝聚了共建国家渴望发展的最大共识、契合了共建国家经济升级的最迫切意愿。一路一桥，跨越的不仅是山长水远，更是发展鸿沟；一港一廊，畅通的不仅是商贸往来，更是国际命运。</p><p>这是为天下计的襟怀。</p><p>巴基斯坦总理卡卡尔充满感情地对习近平主席说：「我们经常说中巴友谊是比山高、比海深、比蜜甜，我相信正如您所说的，当中国可以过得好的时候，世界其他国家也能过得更好。这对于巴基斯坦来说也是一个机会，我们会把握住。」</p><p>看好中国，相信中国。当世界渴望读懂中国、走近中国的时候，「一带一路」打开了一扇门。</p><p>会见时，听了习近平主席的赞赏，匈牙利总理欧尔班微笑着回应道：「一开始我就支持您的倡议，我深信这个倡议能改变世界，改变世界经济，也能给更多的人带来福利。」</p><p><strong>前行</strong></p><p><strong>过去十年和广阔未来</strong></p><p>历史是勇敢者创造的。</p><p>回首十年前的那个秋天，习近平主席西赴哈萨克斯坦、南下印度尼西亚，「丝绸之路经济带」和「21 世纪海上丝绸之路」穿越时空，梦想从历史深处走来。</p><p>古时的丝路辉煌，张骞策马、郑和远航，一段让人感怀的岁月沧桑。</p><p>那是中国历史上的繁盛之时。古丝绸之路的兴衰，随着中国国运跌宕起伏。当山河沦落民族存亡之时，只剩漫卷黄沙、滔天大浪。今天，伴随复兴伟业，古老丝路一经唤醒，应者云集。</p><p>落棋弈子，讲求时与势。共建「一带一路」倡议提出之际，适逢新时代之时，适逢百年未有之大变局下国际秩序、全球治理发生变革之际，适逢「全球南方」国家国际地位不断提升、未来可期之际，正逢其时、正当其势。</p><p>这次，习近平主席会见了新开发银行行长罗塞夫。2014 年，正是在罗塞夫担任总统时，在巴西，他们共同见证了新开发银行的诞生。而今，罗塞夫行长表示，历史上从来没有任何一个倡议像「一带一路」这样，能够把 150 多个国家凝聚在一起，「愿积极参与共建‘一带一路’合作」。</p><p>看似不经意处埋下伏笔，实则历史的必然。</p><p>全球第二大经济体、第一大货物贸易国、第一大外汇储备国，中国机遇里不仅有最值得期许的未来，也有「站在历史正确的一边，站在人类文明进步的一边」的人间正道。</p><p>刚果（布）总统萨苏告诉习近平主席，共建「一带一路」是一项伟大的工程，为世界提供了崭新的包容发展的新模式。中国是推动世界经济增长的主要贡献者，刚方由衷钦佩中国发展取得的伟大成就。</p><p>这是文明形态的焕新。</p><p>一个昔日积贫积弱、百废待兴的国家，探索出了一条迥异于西方的中国式现代化道路，创造了人类文明新形态。共建「一带一路」，筑就了有形的联通之路，也重塑无形的思维方式。很多政要表达了对习近平主席战略远见的钦佩，他们将中国视为榜样，渴望借鉴中国经验。</p><p>以思想之光照亮前行之路。全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，每一次中国之声，都在世界长久激荡。这一次也不例外。多位外国政要表示，赞赏和支持习近平主席提出的三大全球倡议，「必将为世界带来更多希望」。</p><p>20 日，是这次主场外交日程安排的最后一日。</p><p>这一天上午，习近平主席先后会见了斯里兰卡总统维克拉马辛哈，越南国家主席武文赏，老挝人民革命党中央总书记、国家主席通伦。</p><p>他们再次谈起开幕式上习近平主席提议的「八项行动」，认为这是面向未来的务实之举。「您提出的‘一带一路’和三大全球倡议，体现了大国大党担当，也体现了中国引领世界和平、合作与发展的感召力和积极作用。」</p><p>满载沉甸甸的收获，一架架专机腾空而起。第三届「一带一路」国际合作高峰论坛巩固了国际共识、丰富了合作成果、拓展了光明前景，也让人们再一次看到了今日中国给予世界这份公共产品的时代价值。</p><p>共建「一带一路」如瑰丽画迹，书写着人类命运共同体的时代传奇，十年、百年……序章灿烂，未来可期。人间正道，众行致远。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:24:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018832</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018832</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/889.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018832_202310220725d0de40e4-062c-4847-b588-ed81eaf90d47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜尚泽、王海林、邝西曦/人民日报]]>
            </author>
            <category>「一带一路」</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/889.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/887.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英国足坛名宿、曼联传奇人物博比·查尔顿去世，享年 86 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英国天空新闻网 21 日刚刚消息称，英格兰足球名宿、曼联传奇人物博比·查尔顿去世，享年 86 岁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/890.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>曼联足球俱乐部微信公号 21 日晚间发布消息，沉痛悼念俱乐部历史上最伟大，最受爱戴的球员之一——博比·查尔顿爵士。</p><p>不仅仅在曼彻斯特，不仅仅在英国，在全世界任何有足球的地方，查尔顿爵士是亿万人心目中的英雄。</p><p>查尔顿爵士受到的爱戴不止因为他作为足球运动员的杰出能力，更是因为他伟大的体育精神和职业道德。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/891.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>查尔顿爵士成长于曼联青训系统，在效力曼联一线队的 17 个年头里，他共为球队出战 758 场，打进 249 球，赢得 1 次欧洲冠军杯冠军，3 次联赛冠军和 1 次足总杯冠军。代表英格兰队，他共有 106 次出场，打进 49 球，并赢得 1966 年世界杯冠军。</p><p>退役后，他作为俱乐部董事继续为俱乐部服务长达 39 年。他无与伦比的职业成就，高尚品质，和奉献精神将会永远载入曼联和英格兰足球的史册。他所留下的伟大遗产也将随着博比·查尔顿爵士基金会的事业而长存。</p><p>俱乐部向查尔顿爵士的妻子诺玛夫人，他的女儿，孙辈，以及所有爱他的人，送上最真挚的慰问。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 23:14:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018829</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018829</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/814.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018829_202310220714da8c1e00-73cf-4cff-9eb0-c80a48e6ad7a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[环球网、「 曼联足球俱乐部 」微信公号]]>
            </author>
            <category>博比·查尔顿</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/814.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/822.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[菲向仁爱礁非法「坐滩」军舰运送违规建筑物资，中国海警依法拦阻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 22 日，中国海警依法拦阻菲律宾向仁爱礁非法「坐滩」军舰运送违规建筑物资的船只。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 22:58:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018824</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018824</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/786.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018824_202310220658d226d0af-a728-480b-a1eb-7f6222edfe9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国海警」微信公号]]>
            </author>
            <category>中国海警</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/786.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/789.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴勒斯坦问题峰会在埃及举行，各方呼吁巴以停火止战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴勒斯坦问题峰会 21 日在开罗附近的埃及新行政首都举行，与会各方讨论如何解决巴以新一轮冲突升级问题，并呼吁巴以停火止战。</p><p>本次「开罗和平峰会」由埃及发起，邀请了 30 多个国家的元首、政府首脑、特使以及联合国等国际组织负责人参会。应埃及政府邀请，中国政府中东问题特使翟隽出席此次峰会。</p><p>埃及总统塞西在峰会开幕致辞中说，埃方拒绝将巴勒斯坦人驱逐到埃及土地上，解决巴勒斯坦问题的唯一办法是赋予巴勒斯坦人合法生活在独立国家的权利。他呼吁国际社会共同努力，制定恢复中东和平进程的路线图，结束当前的人道主义悲剧。</p><p>巴勒斯坦总统阿巴斯强调，只有落实「两国方案」、根据联合国大会第 194 号决议解决难民问题，才能实现和平与安全。他谴责以色列对加沙地带的「野蛮侵略」，呼吁立即停止「侵略」并开放人道主义走廊，允许食品、药品等必需品进入被围困的加沙地带。他同时警告不要企图驱逐在加沙地带的巴勒斯坦人。</p><p>约旦国王阿卜杜拉二世呼吁立即停止冲突，保护平民，并采取统一立场谴责以平民为目标的袭击行为。他重申反对强迫巴勒斯坦人流离失所，认为这是国际法规定的战争罪。</p><p>联合国秘书长古特雷斯在讲话中呼吁通过「两国方案」解决巴勒斯坦问题，并对 20 辆主要装载医药援助物资的卡车当天从拉法口岸埃及一侧进入加沙地带表示欢迎。他强调，在埃及一侧等待的援助卡车需要以大规模、可持续和安全的方式尽快驶入加沙地带。</p><p>阿盟秘书长盖特表示，国际社会必须努力推动停火止战，并紧急开辟一条安全走廊，向加沙地带人民提供可持续的人道主义援助。</p><p>英国外交大臣克莱弗利表示，国际社会有责任共同努力，防止不稳定的局势蔓延至整个地区并夺走更多生命。相信通过外交努力，国际社会可以确保以色列人和巴勒斯坦人未来和平相处。</p><p>土耳其外长菲丹表示，巴以冲突需要新的保障机制，有必要保障各方为实现公正和平而采取的步骤。如果以色列继续发动袭击，将导致地区局势升级，威胁全球稳定与和平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 21:07:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25018819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25018819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/757.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25018819_2023102205085caa3219-0753-493b-9b87-719da4dd81d6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姚兵/新华社]]>
            </author>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/757.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/136/760.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[玉渊谭天丨现场视频披露美军舰机抵近侦察真相]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527172" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/aee744837f8a499bb721d08878f1d98f/hd/f9311cab-f4d7-403d-9438-3ddc05a4e94f-0e04923b-5ac3-1ac1-5731-9f295c4a174c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231022/60386dba1f874ad0af2fe39080473b8d-20231022003746318-8985792992797655837-13a189ff-32e5-4d56-a1de-9aa15fcc9785.png" data-duration="01:38" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1000"></video><p>最近几天，美国国防部又开始翻炒抹黑中国战机「危险拦截」。美军舰机不远万里到中国家门口滋事挑衅，还佯装「受害者」，真相是这样吗？几段独家视频可以清楚地看到美军舰机挑衅在先、具有敌意性质的危险操作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 16:38:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25015486</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25015486</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/93/331.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25015486_202310220038e9cd3e88-ae5d-427d-ad95-25c776d0dd84.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@玉渊谭天]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/93/331.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/93/334.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微纪录丨习近平的「一带一路」时间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微纪录丨习近平的「一带一路」时间]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 08:38:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16845140257318685798&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=99e32e17-e229-4dec-aff4-20f06b545f59</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16845140257318685798&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=99e32e17-e229-4dec-aff4-20f06b545f59</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/69/992.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
