<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 22 Feb 2024 04:00:17 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣州海事通報瀝心沙大橋事故最新情況：2 死 1 傷，3 人失聯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563352" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/244d2dba0ec3415bafb01a45a9912511/hd/20240222115018964834840a3-2a3c-4381-b1ef-1b12eeb7f2a8-8b366952-67d8-594f-8121-727b72c5c1a7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/427.jpg" data-duration="00:13" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>據廣州海事局，經初查，涉事故車輛 4 輛，電動摩托車 1 輛，其中 2 輛車落水，其他 3 輛落至船上。截至目前，2 人獲救，2 人死亡，1 名船員受輕微傷，3 人失聯。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:56:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26426185</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26426185</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，田佳旭，編輯，田佳旭，素材來源，廣州海事]]>
            </author>
            <category>瀝心沙大橋事故致 2 死 1 傷</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/427.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/428.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[院士報告廳｜江桂斌：新污染物與健康密切相關，如何治理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>目前中國已成為全球肥胖人口最多的國家。據中國科學院院士，中國科學院大學資源與環境學院院長、環境化學與生態毒理學國家重點實驗室主任江桂斌介紹，肥胖與糖尿病高發與新污染物有一定關聯。</p><p>江桂斌説：「新污染物裏面很多東西幹擾體內的胰島功能。同時，我們的實驗也發現，有一些物質添加到食品中具有成脂作用，並造成肥胖。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/251/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 9 日，江桂斌院士參加科技創新院士報告廳第 11 期活動，發表「新污染物治理與健康」為主題的演講。</p><p></p><p>1 月 9 日，由深圳創新發展研究院、中關村產業轉型升級研究院、深圳企聯等共同主辦的科技創新院士報告廳第 11 期開講，江桂斌院士以「新污染物治理與健康」為題，分享了當前環境中眾多新污染物對生產生活及健康的影響，並提出了相關治理思路。</p><p>以下內容根據江桂斌院士演講記錄整理，經講者審訂。&nbsp;</p><p>雖然，過去幾十年治理環境污染取得了很大成效，但我們也應該看到還存在的問題。2020 年，中國的 GDP 佔比重回 18%，但生態環境為經濟發展付出沉重代價，像霧霾、水污染、食品污染等等。&nbsp;</p><p><strong>一、當前比較突出的幾大環境問題</strong></p><p><strong>第一是全球氣候變暖。</strong></p><p>地球升溫速度過快，最根本原因是二氧化碳、甲烷等溫室氣體變多了，二氧化碳現在是 400 億噸，工業革命之前二氧化碳在地球中是 280ppm，現在是 415ppm。應對全球氣候變暖，最關鍵措施就是控制溫室氣體排放。</p><p>全球氣候變暖有很多影響，比如冰川凍土融化，很多自然災害會發生，出現極端氣候事件。</p><p>提出「碳中和」，是為了應對氣候變化。「碳中和」是 1997 年提出來的，2006 年《新牛津美國字典》將「碳中和」評為年度詞彙。「碳中和」不是不要排碳，而是通過各種各樣的方式減碳、儲碳、轉化等等，將排出去的碳消納掉，達到淨零排放，對地球影響不再增加。</p><p>當前，全球有 135 個國家提出了「碳中和」目標，涵蓋了全球碳排放的 88%。中國製定了具體的碳中和路線，能源領域非常關鍵，我們要加速太陽能、光伏、風力發電。現在的太陽能發電、光伏發電已經很多了。中國的水電佔國家總髮電量的 17% 左右，目前還有一些大的水電項目在開發和建設中，未來可能會達到 20% 左右。核電應該是積極、有序、安全的發展，現在有 55 座核電站運行。煤炭和石油、天然氣等化石燃料目前佔中國總能源的 80%，到 2060 年要把這個比例倒過來，把化石燃料降到 20%，新能源要增加到 80%。如果沒有科學技術大的進步和革命性突破，要達到這個目標是很艱難的。</p><p><strong>第二是影響健康的環境污染因素。</strong></p><p>我重點講化學污染物，也包括環境微生物，化學分子對我們健康的影響。我們都知道 2003 年的 SARS、後來的埃博拉、H1N1，最近三年的新冠病毒，這些都是很小的分子，非常容易隨着氣溶膠傳播。還有一些影響健康的傳統污染物，如黃麴黴素，是肝癌的標誌物。幽門螺旋桿菌陽性在中國人羣中的增加速度很快，前兩年的數據是 56%，幾乎每 2 個人當中就有 1 個陽性。要治理幽門螺旋桿菌需要大劑量的抗生素，因為它是腸道的問題，很難全部被消滅掉。有很多的化學品及微生物都跟我們的健康密切相關。</p><p>數據表明，2019 年，全球有 900 萬人死於環境污染因素，其中 75% 是空氣污染，空氣污染是當今造成健康危害最嚴重的環境污染因素，控制空氣污染不僅對中國，對全球也是很重要的。</p><p>2013—2023 年，中國 PM2.5 的控制非常有成效。到 2022 年，300 多個地級市平均 PM2.5 在 29-30，國家控制 PM2.5 的目標是到 2030 年達到 35。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/251/385.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 1 2013—2023 年全國平均 PM2.5 變化圖</p><p></p><p>控制 PM2.5 是長期艱鉅的任務，還可能有反覆。從健康角度看，優良天氣，PM2.5 數據限定為 75，其對健康影響與 PM2.5 數據為 200 的斜率差不多。只有降到 30 以下，才是對健康有益的一個區域。但從整個國家來講，從 30 再往下降難度非常大，這是現在的瓶頸。</p><p>要科學理性認識我們國家的霧霾問題和環境質量問題。WHO（世界衞生組織）在 2023 年把全球空氣質量數據由 10 調到 5，這是很高的要求。2019 年，只有 0.18% 的全球土地能夠滿足條件，只有 0.001% 的人口生活在空氣質量符合 5 的地方。</p><p>2022 年，中國 PM2.5 為 30.6，全世界 131 個國家和地區排第 106 位，所以，未來改善空氣質量的路還是很長的。</p><p>還有一些地球化學原因造成的污染問題，比如高砷和高氟地下水，主要存在於中國西北地區。</p><p><strong>第三是疾病與健康問題。</strong></p><p>2017 年的數據，中國每天大約有 1 萬人確診癌症，65 個人中平均有 1 個癌症患者，全國的癌症患者每年在 380 萬—400 萬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/252/7.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖二 2000—2015 年中國人羣腫瘤發病的趨勢圖</p><p></p><p>看圖二，可見 2000—2015 年中國人羣腫瘤發病趨勢，肺癌是中國第一大癌種，發病率一直居高不下。還有直腸癌。這跟我們工作和生活環境是密切相關的。圖二右側數據顯示，乳腺癌的發病持續增加，甲狀腺癌增加速度加快。一些區域性的腫瘤，跟飲食習慣有關係、跟高鹽特別是硝酸鹽有關係、跟環境有關係，但很多問題目前還找不到直接原因，很複雜。</p><p>再看成年人慢性病的發病率。2012 年和 2019 年的數據顯示，高血壓和糖尿病的發病率在增加，40 歲以上人羣的慢阻肺發病率也在增加。&nbsp;</p><p><strong>二、化學品的快速增長是新污染物增加的根本原因</strong></p><p>新污染物是社會經濟發展必然產生的現實問題，現代社會不可避免地要使用大量的化學品。</p><p>生活離不開化學品。比如，我們喝的橙汁，自己在家裏鮮榨的橙汁 5 分鐘會沉澱，幾分鐘之後會氧化變顏色。讓它長期地保存並且有很好的口感，這就是化學品的功勞。</p><p>目前，中國使用的食品添加劑有 2000 多種，有 22 個大類。按照國家標準添加和使用食品添加劑，總體是沒有問題的。長期使用中，個別化學品會被發現一些新問題，甚至對健康造成危害，這是初始認知難以解決的。生活中會需要很多化學品，每個建築都要加防火阻燃劑，不粘鍋的塗層要耐高溫和其他的功能。</p><p>化學品的快速增加和使用是新污染物產生的根本原因，化學品的增加速度非常快，現在每天大約增加 4 萬種，每年增加 20%，主要用於工業生產和日常生活。</p><p>因為大量使用化學品，已經使得很多化學品進入到環境，進入到人體、進入到生物體。我們的血液當中到底有多少污染物，講不清楚，它可能已經在我們的血液中循環了 5 年或者 10 年。而這些東西到底會不會對人體健康造成危害，需要我們長期研究。</p><p><a href="http://et.rcees.ac.cn/zxxx/202101/t20210127_620155.html">2021 年香山科學會議「新污染物的健康風險及防控對策」學術討論會</a>上，討論了「什麼是新污染物？毒性怎麼樣？中國新污染物污染情況怎麼樣？發展態勢如何？怎麼來控制？邊界在哪裏？」等非常關鍵的科學問題。</p><p>新污染物就是任何人工合成或自然存在的化學品或微生物，它可能引起已知的或者是未知的或者可疑的毒性效應。這是非常寬泛的概念。</p><p><strong>新污染物有三個共性和特點：</strong>第一，絕大多數是目前正在生產和應用的化工產品。第二是這個污染事件正在發生，環境中存量很多，今年、去年、前年測一下含量是否逐步增加。第三是我們對它的毒性缺乏數據瞭解或者瞭解有限，缺乏全面的科學評估。</p><p>2021 年中央文件中提到了兩類新污染物，就是持久性有機污染物和環境內分泌幹擾物。二者就是碳、氫、氧、氮這些元素組成的有機體。新污染物還包括抗生素，各種生活中的護理品，比如增白劑。</p><p>環境內分泌幹擾物，也是一類有機物為主的污染物。我們的環境化學與生態毒理學國家重點實驗室 1999 年開始做這方面研究。2004 年，我們發現在天津的海河入海口，雄性海鮎魚雌化率達到了 75%。2023 年 8 月份，我們重新做了研究。過了 20 年的時間，分泌幹擾物 BPA（雙酚 A）、OP 辛基酚、NP 壬基酚與 2004 年的數據相比，沒有改善反而更高了。這説明，新污染物在很多方面是增加了，需要控制這些污染物，否則未來危害可能會更大。</p><p>2003 年我牽頭申請了持久性有機污染物（POPs）領域第一個國家 973 項目，傳統污染物我們在很多方面都有了較好的控制，但是也有一些區域並沒有完全解決這個問題。比如某些湖泊的底泥中會含有一定量的多氯聯苯和二噁英，食品中也會經常出現這些問題。當時我們發展了很先進的技術路線，來篩選和評估傳統污染物和新污染物，比如水源、土壤、底泥等是否含有新污染物，可以通過一些技術方法找到不同的結構污染物。</p><p>而實際上，科學管理和科學研究之中有一個銜接的問題，基礎研究不一定能直接為國家管理所使用。基礎研究是超前的，進入到公眾層面、進入到政府管理層面，進入到全球重視的層面，要有一個過程。&nbsp;</p><p><strong>三、中國新污染物治理難點在哪裏？</strong></p><p>新污染物治理有哪些難點？新污染物最初來自生產與應用。溴代阻燃劑 (PBDEs) 和全氟化合物 (PFOS)，在本世紀初 2000 年左右是新污染物的「明星」分子，溴代阻燃劑是因為建築阻燃的需要。某個地方有森林大火，我們看到飛機過去噴一片紅的東西，那就是含溴的物質，因為溴的分子重，可以隔絕燃燒的空氣，溴代阻燃劑滅火用得多。再看全氟化合物，這個分子的碳原子上沒有氫，全是氟原子，結構非常穩定，這兩個分子在 2000 年左右引起了全球重視。</p><p>2001 年開始，國際上開始管控新污染物，聯合國環境規劃署領導簽署了斯德哥爾摩公約，主要是在全球範圍控制持久性有機污染物，這個公約是開放性的，目前管控的污染物從當時的 12 種增加到現在的 35 種，我們現在考慮的新污染物基本上在管控名單之內。名單之外，到底有多少，還不清楚。</p><p>2018 年，習近平總書記提出，要對新的污染物治理開展專項的研究和前瞻性的研究，到了今天新污染物成為我們國家基礎研究和科技創新的重點領域，新污染物的治理進入到國家「十四五」的中長期規劃。在中央文件中提到，加強新污染物的治理，特別指出對「持久性有機污染物、環境內分泌幹擾物」的治理。</p><p>2022 年國務院制定了<a href="https://www.gov.cn/zhengce/content/2022-05/24/content_5692059.htm?eqid=cb43dcfc0007198200000005648674e0">《新污染物治理行動方案》</a>，提到三類污染物：持久性有機污染物、環境內分泌幹擾物、抗生素。簡單來講，前兩類化合物不溶於水，溶解在油脂裏比較容易，比較容易跟有機體結合，能夠在有機體、生命體中累積，還可以長距離地傳輸。比如，我們在這裏發生的污染事件，過幾個月可能傳輸到南極和北極，像珠峯地區有很多的污染物都是從工業生產地區傳過去的，在珠峯地區測到的農藥、DDT 等等，有一些是來自於喜馬拉雅山另一邊印度等國家的。</p><p>2023 年，全國政協成立了新污染物治理專家調研小組。12 月 8 日，我們在成都開了「新污染物環境行為與健康效應」發展戰略研討會，12 月 27 日在北京開的「新污染物治理的重大基礎問題及對策」雙清論壇，未來要把它作為我們國家基礎研究的核心內容，也就是新污染物的治理。</p><p>2023 年 11 月 17-21 日，我們在武漢開了「第十二屆全國環境化學大會」，有 1 萬多人蔘加，有 94 個分會，其中 25 個分會涉及新污染物相關研究，説明這個領域的研究在學術界是很受重視的，因為有很多的問題需要通過基礎研究去找到答案。</p><p>2023 年 6 月 6 日，<a href="https://www.mee.gov.cn/xxgk2018/xxgk/xxgk01/202306/t20230606_1032939.html">11 部委發佈了 5 類新污染物的管控</a>，對六氯丁二烯、多氯萘、五氯苯酚及其鹽類和酯類、十溴二苯醚和短鏈氯化石蠟 5 種類持久性有機污染物做出了淘汰或者限制使用的規定。</p><p>氯化石蠟的毒性到底怎麼樣，我們並不清楚，目前還在大量地使用。測一下環渤海等海域生物體或者底泥，都有很高的含量。我們工業的發展過程中大量使用了這些化合物。</p><p>目前，中國治理新污染物的總體思路是：要篩查，要評估，要控制，要協同治理。同時，還有標準的問題。新污染物要控制到什麼標準？很關鍵。制定標準既是一個科學問題又是一個管理問題，制定的標準太嚴格，雖然對健康是有利的，但是生產就會受影響，管理起來也會增加難度。在新污染物整個治理的過程中，全過程管理很重要。</p><p>從毒性來講，毒性效應評估很關鍵，化合物的毒性很高的話，肯定是要出局，不能再用，一定要按嚴格標準去限制。</p><p>還有網絡化管理，我們國家 PM2.5 控制非常好，網絡化、實時管理，大家打開手機都知道當天 PM2.5 是多少，這是能力建設提升的結果。那我們對某些新污染物是否也可以這樣做，這需要很大的經費投入，需要專業人員去操作。</p><p>我們各個省的重點污染物控制是不一樣的，按照中央的要求，我們 31 個省份都制定了新污染物行動方案，重點污染物有不一樣的地方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/252/8.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖三，各省市方案中提到的重點污染物</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/252/9.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖四，新污染物防治試點重點區域</p><p></p><p>重點的行業肯定是化工、石油、農業、醫藥等領域。新污染物防治試點重點區域，飲用水的水源、特定的流域、特定的工業園區都是治理的重點區域。新污染排放的過程管理非常重要。</p><p>對於我們國家來講，新污染物的控制源頭管理是非常重要的，重點關注有機污染物、抗生素和農藥，儘管現在對農藥進行了綠色替代，但替代的這些農藥也還會有新問題。</p><p>還有一個是替代品，我們把過去使用的化學品控制了，但是同樣功能的物質還是要使用，比如不粘鍋不能用過去使用的全氟化合物，那就需要研發新產品進行綠色替代，這個過程説起來容易做起來難，要落實到實踐層面更難。必須加強基礎研究，要做長期積累，先立再破，一下子把所有的東西都限制掉，肯定不行。比如抗生素，沒有抗生素也不行，救治的時候很難控制大劑量的使用。&nbsp;</p><p><strong>四、新污染物的毒性與健康危害</strong></p><p>新污染物到底與健康有哪些關聯？新的污染物跟傳統的污染物一樣，是全方位的毒性。我們都知道 PM2.5 是很小很細的顆粒，但它是一個全方位的毒性物質。對體內任何靶器官都有影響。</p><p>很多研究表明，新污染物對神經發育有影響。包括幹擾內分泌系統，影響到免疫系統，甚至對進化的影響。比如河裏面有 PCBs（多氯聯苯），在長達 50 年的時間，河裏的魚長期暴露在這些 PCBs 之中，其鹼基對就會發生變化，對進化產生影響。最近看到一項研究，發現微塑料在土層、岩石層長期存在，產生一種特殊的礦物叫做「塑巖」，也會影響到進化過程。</p><p>中國已成為世界第一大肥胖國。肥胖與糖尿病高發和新污染物有密切關聯，不是説喝的水裏面有微量污染物就會產生糖尿病，而是新污染物裏的很多東西幹擾體內的胰島功能。我們的實驗還發現，有一些物質被添加到食品中會造成肥胖。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/252/10.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖五，新污染物促進脂肪細胞分化，致肥胖作用示例圖</p><p></p><p>從實驗結果可以看到，右下角的結構會產生肥胖作用，右上角的結構不產生肥胖作用，這 2 個分子的分子量是一樣的，結構差異只是叔丁基的位置不同，一個鄰位一個間位。大量飲用含此類物質的飲料是會產生肥胖作用的。所以，要篩查到這些物質，去限制它的應用，告訴公眾含有這類物質要慎重食用。</p><p>還有甲狀腺疾病，大家看看這些新污染物的結構跟甲狀腺激素的結構是完全類似的。T4 是我們每個人體內都有的甲狀腺激素。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/252/11.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖六，新污染物與甲狀腺疾病的關聯示例圖</p><p></p><p>WHO 和學術界相信，90% 的疾病跟環境污染因素是密切相關的，其他的原因包括遺傳，後天的因素中環境污染的因素佔到很大比例。</p><p>舉幾個例子。比如，汽車輪胎中有一種抗氧化劑叫 6PPD（橡膠防老化劑），它可以轉變結構為醌類化合物，這些化合物大量釋放到海水、淡水的養殖水域，會引起大馬哈魚死亡。人工生產排放到環境的溴化物會催化產生藍藻神經毒素，使藍藻的毒性更大，造成一些鳥類死亡。我們去海邊游泳必須抹防曬霜，防曬霜中有羥苯甲酮,羥苯甲酮代謝並與葡萄糖苷形成具有光毒性的共軛化合物，會傷害海葵與珊瑚。</p><p>另外，持久性有機污染物有一個低劑量的效應，單個化合物的「達標排放」並不意味着是安全劑量，因為有若干污染物低劑量協同的複合效應，文獻上曾經研究過十種農藥都符合標準，但這十種農藥之間有協同作用，它們互相協同，總的結果就是產生毒性影響。這個實驗也告訴我們，不存在絕對安全劑量。</p><p>我們的飲用水中至少有幾十種新的污染物，這還是比較保守的數據。PM2.5 一個細顆粒，現在能夠找到 2 萬種化合物。</p><p>中國的飲用水總體講是安全的。早期空氣的污染是很輕的，隨着工業的發展，空氣污染成為主體。這是我們必須認清的現實。&nbsp;</p><p><strong>五、幾點看法</strong></p><p>新污染物怎樣控制？邊界在哪？控制什麼？</p><p>學術界在努力地工作，政府管理部門也在積極應對這些問題。公眾需要了解，新污染物不完全是新問題，只要人類存在，就必須與污染物打交道。生活離不開化學品。</p><p>基礎研究始終是非常重要的環節。現在已經知道的污染物只是冰山一角，更多的污染物可能在血液中已經循環了五年、十年，我們並不知道它們的結構和毒性。</p><p>另外，新污染物會伴隨人類進化的全過程，十年、二十年、五十年、一百年長期地會存在。要辯證地看待這個問題，要正視、不要恐慌，有很多的化學品證明具有致癌性。IARC（世界癌症研究組織）曾經篩查過 740 多種物質，發現只有一種明確地説不是致癌物，其他的都是不同的層級。這是我們現在應該讓公眾都知道的。發展和健康是貫穿人類進化和社會進步的永恆主題，要尋求發展的道路，要更快地發展、高質量地發展的同時，健康也很重要，新冠三年大家都知道健康是多麼珍貴。</p><p>我們看看全世界主要國家人均壽命的情況，這是 2019 年 WHO 數據，中國列第 53 位，女性平均壽命是 77.6 歲，男性平均壽命是 74.6 歲。在「十四五」期間，期待我國的人均壽命增加 2 歲，這也許比較困難，但是毫無疑問中國人的平均壽命在增加。這是我們社會高質量發展帶來的紅利，是主旋律。</p><p>WHO 曾提出健康保障的四大基石。第一是合理膳食，飲食要合理，營養要搭配。第二是適當運動，運動很重要，但是要適當， 「生命在於運動」，運動不要過量。第三是戒煙限酒，不能抽煙，限制少量飲酒。第四是心理平衡，心理對健康的影響非常大。社會發展日新月異，如果心理調整不好則跟不上社會發展。以這四大基石為中心的健康生活，可以減少高血壓發病率 55%，減少腦卒中 75%，減少糖尿病 50%，減少腫瘤風險 30%。從這個數據比例上看，腫瘤還是較難預防的。按照這四項標準來生活，可以延長壽命 10 年。這對於人類而言太重要了。&nbsp;</p><p><strong>（演講整理：林美丹）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:47:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26414807</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26414807</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/251/906.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26414807_20240222114701dc93fe-fa9c-4d81-ae7d-048baa03d15a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[江桂斌]]>
            </author>
            <category>院士報告廳</category>
            <category>新污染物治理</category>
            <category>江桂斌</category>
            <category>全球智庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/251/906.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/251/907.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣州瀝心沙大橋事故已致 2 人遇難 3 人失聯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>廣州市海上搜救中心最新通報：截至 2 月 22 日上午 10 時，經初步調查，涉事故車輛 4 輛，電動摩托車 1 輛，其中 2 輛車落水，其他 3 輛落至船上。截至目前，2 人獲救，2 人死亡，1 名船員受輕微傷，3 人失聯。事故原因正在調查，救援工作正全力有序開展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:41:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26426169</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26426169</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/407.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26426169_2024022211500d0e5ae3-8bb8-4cd1-b2aa-bce7c83a9ce4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「廣州海事」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>瀝心沙大橋事故致 2 死 1 傷</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/407.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/408.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南嶽陽縣一商場頂棚垮塌，應急部門正處理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563336" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/620ee94b2c6643c1ab4d96ec8e6b356f/hd/20240222111422259a0fbf529-aff8-4524-8dc2-b808d7db4f52-dfeb64a7-e7fc-6054-f6ef-c6c255147319.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/395/533.jpg" data-duration="00:28" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>有網友發視頻稱，嶽陽縣一商場頂棚垮塌。22 日上午，縣政府一名工作人員告訴澎湃新聞，相關應急部門已前往處理，具體原因及傷亡情況待通報。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:37:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26426079</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26426079</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：高亮，編輯：沈鵬華，素材來源：網絡]]>
            </author>
            <category>湖南嶽陽縣一商場頂棚垮塌</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/395/533.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/395/534.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子發視頻稱在長沙火車站被偷拍引爭議，警方迴應：正在關注]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一女子發視頻稱其在長沙火車站遭遇男子偷拍，但她現場檢查對方手機相冊和微信，並未發現偷拍內容。此事引發關注和熱議，相關話題登上熱搜，女子的行為也遭到了網友的質疑。</p><p>2 月 21 日，疑似當事女子發文表示，她的視頻被人惡意剪輯，造成網友片面理解，對於沒有給對方臉部打碼的行為表示道歉。長沙鐵路公安處接報警中心工作人員表示，「這個事情我們知道，正在關注。」</p><video class="cont_video" data-videoid="563311" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc9ac26ee3204cd1968c624332a350df/hd/3161c834-c11b-4012-87ba-acab03b5cb2b-9ff21e02-5b33-fef2-6c7e-8e1b22cf1901.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240222/0e213403047e4381902c059e5676b755-20240222102513879-4063748537762738390-5c6d2524-ba4d-44cf-a688-d99c938bbcce.jpg" data-duration="00:17" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p><strong>女子懷疑被偷拍後要求檢查手機</strong></p><p>網上流傳的視頻中，一女子要求查看男子的手機，稱「我剛剛過來時看到你在拍」。隨後，男子先後打開手機相冊和微信，女子查看後發現沒有偷拍內容，但她仍然質問男子：「你也是有老婆的人，你為何要這樣拍別的小姐姐？」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女子查看男子手機相冊</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女子查看男子微信</p><p></p><p>視頻中，男子連連否認偷拍，並稱自己拍攝的是火車站場景。該女子再次質問男子是否偷拍，男子仍稱「沒有」，女子表示：「我告訴你，最好老實一點。」</p><p>記者注意到，相關視頻被熱傳後，引發網友關注和熱議，許多人質疑女子的行為，而且視頻並沒有給男子打碼。截至發稿前，原視頻已經無法找到，發佈視頻的賬號已關閉私信。</p><p>女子髮長文迴應質疑</p><p>2 月 21 日 16 時，當事女子通過該賬號發佈長文迴應了網友的質疑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/662.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當事女子在迴應中稱，事發當天她乘坐的是長沙至煙台的列車，在檢票口時她就看到男子拿着手機對着她拍。二三十分鐘後，她回頭還看到自己被拍，確認情況後，立馬衝上前刪了自己的照片。其在迴應中強調，網上所發佈的視頻，是她刪除自己照片之後拍攝的。</p><p>當事女子還表示，當時她發佈的是完整視頻，有人後續存在惡意剪輯，造成網友的片面理解。對於沒有給對方臉部打碼的行為表示道歉，並呼籲網友理性看待此事。</p><p><strong>長沙警方：正在關注</strong></p><p>21 日 17 時許，記者致電長沙火車站派出所瞭解相關情況，一名接線員稱暫不清楚此事，還在調查當中，詳細情況需向該所上級部門廣州鐵路公安局長沙鐵路公安處諮詢。該所另一名接線員表示，乘客如果在車站派出所管轄範圍內遇到被偷拍的情況，可以向車站派出所報警求助，當事人如果有報案，會進行調查處理。</p><p>廣州鐵路公安局長沙鐵路公安處接報警中心工作人員稱，他們已經關注此事，具體情況由相關業務部門掌握，「這個事情我們知道，正在關注。」</p><p>另外，長沙火車站工作人員稱，暫不清楚此事的相關情況。</p><p>原標題：《女子發視頻稱在火車站被偷拍引爭議，警方迴應》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:37:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425872</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425872</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/773.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26425872_2024022211372968c912-bcb0-40da-831c-fb1f6d17819b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[極目新聞]]>
            </author>
            <category>長沙</category>
            <category>偷拍</category>
            <category>網曝</category>
            <category>湖南</category>
            <category>惡意剪輯</category>
            <category>澎湃湖南</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/773.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/774.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣州南沙瀝心沙大橋事故涉事船主已被控制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563343" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/673914d8b3694f2b8b730bfda9f61085/hd/2024022211325775414e194dd-7738-4eac-b8dd-030a01be351f-edb6d8c9-fbb4-3aa8-36cc-6cc65ec5bf18.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/101.jpg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2 月 22 日 5 時 30 分許，一艘集裝箱船空載觸碰瀝心沙大橋橋墩，致瀝心沙大橋橋面斷裂，有車輛落水。目前，涉事船主已被控制。多批應急救助隊員趕赴現場。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:37:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26426153</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26426153</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：高亮，編輯：沈鵬華，素材來源：央視新聞]]>
            </author>
            <category>廣州南沙瀝心沙大橋事故</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/101.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/102.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[連續 7 次在歐冠首回合告負，翻盤成了阿森納球迷的奢望？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="455" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/192.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加雷諾絕殺阿森納。</p><p></p><p>22 日凌晨的歐冠賽場，在波爾圖火龍球場，第 94 分鐘加雷諾一腳禁區外遠射世界波完成絕殺，看台上 86 歲的波爾圖主席平託·達科斯塔瞬間激動地老淚縱橫。</p><p>這個結果對於阿森納或許並不那麼公平，但眼下他們只剩下在主場兩球取勝這一條路了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/106.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿森納的大勝勢頭被打斷了。</p><p></p><p><strong>「比分還是 0 比 0 的時候，你抬頭看了一眼時間，已經過了 93 分鐘，這個時候如果你不能贏的話，那就不要輸掉比賽，我們應該更加精明一些。」</strong></p><p>球員賴斯的話透着沮喪，也反映了阿森納上下此刻的心聲。</p><p>儘管是客場比賽，但此役阿森納還是力求在場面上佔據主動，65% 的控球率、角球 10 比 1 是一個佐證，但落實到最關鍵的射門一環，阿森納 6 比 8，射正更是 0 比 2。</p><p>看上去，面對眾志成城的波爾圖，槍手既沒有裝填好彈藥也沒有真正瞄準好靶心。</p><p>對於進攻上的乏力，主帥阿爾特塔指出了幾點，<strong>「我們對對手的犯規戰術有心理準備，但這是裁判必須處理的事情，我們無能為力，定位球方面，每次我們碰到對手似乎都會被判罰犯規。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/107.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">波爾圖有效割裂了阿森納的比賽節奏。</p><p></p><p>除了暗示裁判給了主隊更多照顧外，阿爾特塔也讚揚了波爾圖在防守端給出的強度，「當我們進入到關鍵區域時，無法完成動作，比如做好臨門一腳和正確的傳球。」</p><p>阿森納在小組賽一口氣打入 16 球，所有歐冠參賽球隊中只少於曼城的 18 球和馬競的 17 球，過去兩場英超他們也分別打出了 6 比 0 和 5 比 0 的狂勝，但這一回他們卻徹底啞火。</p><p>另一個數據也頗為玩味——佔據巨大控球優勢的阿森納被吹罰了 22 次犯規，波爾圖則為 14 次，雙方總計 36 次犯規刷新了本賽季單場歐冠犯規總數最多的紀錄，本場比賽的淨比賽時間僅有 50 分鐘。</p><p><strong>很顯然，這是一場被割裂的比賽，波爾圖讓阿森納失去了節奏，無法踢出自己想要的足球，而歷史也證明，阿森納不是一支擅長於亂戰中取勝的球隊。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/108.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿爾特塔對裁判表達不滿。</p><p></p><p><strong>必須承認，阿森納近年來的歐戰表現並不理想 ，他們已經連續 7 次在歐冠首回合告負，另一個更加讓阿森納球迷感到害怕的事情是，這 7 次首回合告負後 6 次都無法翻盤。</strong></p><p>瞭解了這一切，很容易理解阿森納未能帶着平局離開，對於球員和球迷內心的傷害有多大。</p><p>當然阿森納終究只輸了一球，晉級形勢依然處在開放狀態，眼下阿爾特塔努力為球員打氣，面對媒體關於球隊表現過於稚嫩的説法，他迴應道：「除了那個丟球，我們的表現並不稚嫩，我們一切都還好。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:36:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26426023</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26426023</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/189.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26426023_202402221136bf1ae054-efd3-43ea-99f6-fd93fceb35ae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>阿森納</category>
            <category>歐冠</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/189.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/396/190.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《千里江山圖》：在空間中締造時間，新時代的革命歷史想象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>放在當代文學史視域中，《千里江山圖》屬於「革命歷史小説」。並非涉及「革命」和「歷史」的作品都可以歸入此列，「革命歷史小説」這一概念具有某種既定性，「講述的是中共發動、領導的‘革命’的起源，和這一‘革命’經歷曲折過程之後最終走向勝利的故事」[1]。</p><p>在這個意義上，「革命歷史小説」就是書寫紅色革命的小説。在規定性、既定性之外，「革命歷史小説」又具有某種開放性和當代性，它並不是一個已經完成的題材類型。從革命史傳播主體角度，不僅要求以「同時代」的方式向新一代讀者傳播「革命歷史」經典；也要求以「同時代」的方式，在規限之內，創新「革命歷史」的書寫。《千里江山圖》是新時代獨特的現實主義書寫。這不僅表現在它重回紅色革命史題材，重啓革命歷史敍事資源；表現在它以真實歷史事件為依託[2]，並表現出對歷史地理空間考古式的實證態度；更表現在它從新時代綜合性、融合性的文化立場出發，重塑當代對革命歷史的想象空間。</p><p>不同時代「革命歷史小説」書寫的賡續與創新，也折射着不同的時代和文化邏輯。近年來，書寫和表現紅色革命史成為當代小説的一大熱潮，《千里江山圖》只是其中之一。眾多革命歷史小説紛紛採用諜戰懸疑形式，此種形式選擇究竟透露着何種文化症候？獲得第十一屆茅盾文學獎，意味着《千里江山圖》作為此潮流的代表受到肯定。不妨説，《千里江山圖》已藉此完成初步經典化。自面世以來，諸多評論已將《千里江山圖》思想、主題、藝術上的堂奧一一道來。在此基礎上，將《千里江山圖》與不同時期的同類題材作品進行比較，探析當代革命歷史小説想象歷史的獨特方式，不失為一種研究的選擇。</p><img alt="" width="568" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孫甘露 《千里江山圖》&nbsp; 上海文藝出版社 2022 年版</p><p></p><p><strong>一、愛與革命的消長律</strong></p><p>革命文學中能不能有愛情？答案是肯定的。不但有愛情，而且中國革命文學還有「革命+戀愛」的傳統。茅盾從中概括出「為了革命犧牲戀愛」「革命決定了戀愛」「革命產生了戀愛」等幾種模式[3]。毛尖認為，「在大量的革命小説或希區柯克的懸諜電影中，一直是用愛情來獎賞犧牲，用激情的最高形式託舉事業倫理，比如《青春之歌》中，給林道靜配置盧嘉川和江華。比如，《美人計》中，把加里·格蘭特頒發給英格麗·褒曼。但是，《千里江山圖》放棄了愛情。當代作家中，他也是當之無愧的首席愛情詩人。但是，十八萬字的《千里江山圖》，沒有出現過‘愛情’兩個字。雖然小説中也有幾對青年男女，但孫甘露沒有給他們時間談情説愛。」毛尖看起來不無遺憾，她理解孫甘露要建構一種「比愛情更奮勇的激情，比愛情更磅礴的形式」[4]。</p><p>《千里江山圖》是另一種意義上的「為了革命犧牲戀愛」的寫法。愛情（或情慾）在革命小説中的佔比，看似是小説作者的選擇，其實更作為文化症候折射着時代的選擇。在為革命犧牲戀愛的選擇上，《千里江山圖》的態度其實並非截然的。陳千里、陳千元、葉桃、董慧文等革命者這裏，當然是革命信仰遠大於愛情。但是，孫甘露顯然意識到：讓愛情託舉革命的淺層次寫法，未免老套；深層次寫法，則必帶出愛與革命的糾纏，很可能愛不能託舉革命，反而消解了革命。典型如張愛玲《色戒》，女大學生王佳芝在情慾與身份之間一霎恍惚，放走了易先生，既沒有成就革命，也沒有成就愛，只成了笑話和悲劇。顯然，對於革命敍事來説，人性和情慾是所羅門瓶子裏的魔鬼，孫甘露不能把它釋放出來。但是，他同樣不願徹底回收他筆下革命者的個人情感，最典型便是凌汶在廣州尋找丈夫龍冬的情節。凌汶執拗地要去探尋龍冬的蹤跡，女作家的感性已經壓倒了地下革命黨人應有的理智。「在廣州街頭到處亂找，這既沒有用處，也很危險。可凌汶好像着了魔」[5]。凌汶為愛癡狂，一時執拗又魯莽，且相信直覺，「最讓易君年害怕的就是她那些毫無由來的直覺」[6]。小説也表現易君年（後來被證明是國民黨臥底）對凌汶的愛意和醋意。（「他甚至想過，假以時日，凌汶也許會漸漸淡忘了龍冬，到那時，他甚至很有可能説服她。」[7]）循着這一路徑寫下去，愛與革命的糾纏將被激活。</p><p>孫甘露有限地啓用了情愛的敍事資源，但只把它分配給反面人物易君年和次要人物凌汶，這是頗有意味的。凌汶的直覺告訴她崔文泰可疑，卻沒能識別出更危險的易君年，凌汶終為易君年所害，都在暗示着敍事人對情愛和直覺的態度。</p><p>孫甘露非不知有情愛，只是與革命的理智、意志和信仰相比，《千里江山圖》選擇站在後者一邊。這裏有着與經典革命歷史敍事的內在勾連。即使是《紅巖》寫江姐看到懸掛在城樓上的丈夫人頭，在凸顯革命愛戰勝個人愛（「我沒有權利在這裏流露內心的痛苦」[8]）之前，還是渲染了江姐「禁不住要慟哭出聲。一陣又一陣頭昏目眩，使她無力站穩腳跟」[9]的失親創痛。傳統革命歷史小説中，革命者並非沒有人性，但在人性之上，還有更高的黨性和革命性。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/908.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左：張愛玲&nbsp; 《色戒》 皇冠出版社 2020 年版
<br>中：羅廣斌&nbsp; 楊益言 《紅巖》&nbsp; 中國青年出版社 2017 年版
<br>右：麥家 《暗算》&nbsp; 北京十月文藝出版社 2018 年版</p><p></p><p>進入二十世紀八九十年代之後，在人的話語和人性論重新崛起的背景下，既往革命歷史想象開始做出調整。代表人性豐富性的情愛獲得了更大的敍事空間。在麥家的《暗算》中，為革命的破譯事業作出重要貢獻的英雄黃依依卻是一個「有問題的天使」。麥家有意識地塑造「弱的天才」，便是阿炳和黃依依等「有缺陷的英雄」。阿炳的「缺陷」是現實生活方面，黃依依的「缺陷」則體現為一種對情愛的癡執和迷狂。作為一個在數學方面具有驚人天才的教授，黃依依卻在情愛方面有着飛蛾撲火般的天真和癡狂。在此之前，英雄人物的情慾甚少獲得文學表現的空間。不妨説，在《暗算》這部新世紀的泛紅色敍事中，英雄情慾得到挖掘，暗示着敍事與時代話語之間的調整。「小説價值的真正尺度必定在於它具備激發讀者感覺生活確實如此的力量。小説必須迴應我們關於生活的主要觀念，必須讓讀者在閲讀時產生這樣的期待。」[10]黃依依身上的情慾性得到更多強調的原因，就蘊藏在時代和讀者關於「生活確實如此」的信念中。</p><p>只要想想 1990 年代蔚然成風的身體寫作就會明白，1980 年代以來人性話語的文學結果之一，正是身體性在文學中的解放和浮現。以至於，缺乏個人情感的英雄可能會讓 90 年代的讀者感到不真實；反而，英雄人物的情慾書寫不僅不是禁區，且成了「人」必不可少的構成。時代的話語如何想象人，這個時代的文學就會如何塑造人。這不是否認作家的創造性，作家的創造性與話語的邊界線同在。作家的創造性往往就表現在對話語新邊界的感知、判斷和率先實踐。</p><p>回到《千里江山圖》，這無疑是一部帶着鮮明新時代文學印記的作品。作為重敍紅色革命史的小説，置身於新時代的話語領地和價值尺度之中，它既需賡續不同時代紅色經典的傳統，又必須走出自己的路來。就延續性來説，《千里江山圖》和《紅巖》《暗算》一樣，都有鮮明的諜戰色彩。很多人將《紅巖》視為中國當代諜戰小説的鼻祖。誠然，《紅巖》有很多敵我雙方相互滲透的諜戰元素，這也給小説創造了很多反轉式閲讀快感。然而，諜戰並非《紅巖》的核心要素。「《紅巖》是從‘身體’入手，闡釋在紅色狂歡的受難姿態中‘身體’的痛感如何成為一種信仰道義充斥的革命浪漫激情」[11]。</p><p>很多人以為紅色革命文藝，特別是革命樣板戲是「沒有身體」的文學。這種説法未必準確，沒有的只是日常的身體、情慾的身體。毋寧説紅色文學重建了「身體」，在肉身之上創造了一個足以承載革命的信仰和神性的超級身體。李楊認為，《紅巖》跟「樣板戲」最為接近之處，「是對‘肉身’的排斥」[12]。這不僅呈現為「無性化」書寫，更呈現為「‘虐戀’與‘向死而生’」[13]的書寫。《紅巖》以獄中英雄的身體為中介，通過施暴與受難的展示，使身體成為正義與邪惡的對壘戰場。敵人的刑罰越殘暴，越突破常識和人的身體極限，就越證明其邪惡，反過來越確證受難者及其投身事業的正義性。以受難創造的崇高美學，這是從古希臘悲劇《被俘的普羅米修斯》就開始的美學語法。</p><p>時代語境變遷，21 世紀初麥家的《暗算》《風聲》等作品，受難的崇高美學已不可見。肉身的極限在麥家小説中被轉換為智力的極限。在容金珍、阿炳、黃依依等人物處，極勇變成了極智；在李寧玉，智與勇同在。與此同時，麥家試圖恢復英雄身上更豐富的「人性」：阿炳的呆傻、黃依依的情執和容金珍無人與訴的痛苦。在麥家這裏，《紅巖》式的受刑極限和崇高美學變成了一種低調的崇高——一種力圖兼容命運偶然性和人性多樣性的智力型英雄敍事。</p><p>那麼《千里江山圖》呢？相近的是紅色諜戰和英雄敍事，《千里江山圖》中可窺見諸多時代話語和趣味的投射。《千里江山圖》體現了某種綜合性、融合性的美學特徵，這種特徵其實正是我們時代的文化特徵。新時代的綜融性美學，即是對不同時代、不同源流、不同區域的文學和文化資源加以綜合性肯定的美學。內化了這種綜融性文化立場，我們在《千里江山圖》中可以辨認出多種文學資源的迴響：</p><p>一、左翼的紅色革命文學資源。這在主題上已顯露無疑，在寫法上，《千里江山圖》也借鑑了信仰敍事「非性愛化」的革命書寫策略（性愛因其過於日常且肉慾的原因，常常被放置於革命的對立面。特別是當革命與信仰和神性聯繫起來的時候，去性化經常會成為寫作自覺不自覺的選擇）。陳千里和葉桃、陳千元和董慧文的愛情，都處於引而不發的狀態。恰是為了保持信仰敍事的純潔性，小説對情慾甚至情愛敍事都保持了最大的剋制。</p><p>二、80 年代以來的先鋒文學資源。幾乎所有人都可以從《千里江山圖》中讀到孫甘露寫作的轉變。毛尖説「《千里江山圖》是一本我們從上個世紀等到這個世紀的書」，「大家想象這個小説應該是青一章，綠一篇，既分離又交互，就像孫甘露過往的纏綿」，以紅色革命為題材的《千里江山圖》顯然讓很多人意外，毛尖的反應是有點懵：「《千里江山圖》，不是應該關乎青綠巫山，春風十里嗎？用孫甘露自己的修辭，不應該是，用比緩慢更緩慢的流水，給嗷嗷待哺的讀者一種款款而至的慰安嗎？怎麼突然變成 1933 年中共地下組織的千里江山圖行動了呢？」[14]</p><p>人們對《千里江山圖》的想象落差，跟孫甘露此前先鋒寫作的人設有關。不過，《千里江山圖》絕非沒有先鋒遺韻。《千里江山圖》既是孫甘露的轉折，也有內在的延續，那就是精緻的感覺化敍事。跟既往革命文藝作品相比，《千里江山圖》無疑相當突出人物的感官體驗。事實上，感覺化敍事在中國當代文學的崛起和流行，正由先鋒文學肇始。</p><p>三、通俗文學和影視文藝資源。《千里江山圖》也不乏通俗文學傳奇化的筆法，尤其是寫凌汶在廣州尋找龍冬的情節，藉助接頭算命先生進行情節推動；又如陳千里偵破易君年乃盧忠德，「千里尋鳳凰」（陳千里尋找歌伶小鳳凰）的情節設置，巧妙、巧合，與大量民國傳奇敍事構成互文。有意思的是，葛亮的《燕食記》中將主人公的出身設置為民國軍閥與尼妓的私生子。這份傳奇化的民國想象，可能正是 90 年代以來通俗文學的結果，也塑造了時下讀者的口味。另一方面，也不難發現《千里江山圖》頗有意識的影視化手法。尤其是開篇，「小説開頭，不同戰線上的十一個地下黨員，每個人攜帶幾張骨牌，從上海的四面八方出發，進入菜市場附近的一個祕密會議點，等待攜帶骰子的人給他們佈置任務，也就是‘千里江山圖計劃’。十條線索，包括特務和暗藏的叛徒，齊頭並進，漂亮得不得了。」[15]閻晶明如是分析：「這樣的出場方式是不是有一點戲劇化，而且還是定格化的，作者即是導演，為每個人物塑型，同時也讓他們依次出現在舞台上，營造出一種特殊的緊張氣氛。是的，營造，此外不需要任何字詞描述這種近乎窒息的緊張感。定格化，人物因此一個個立在舞台上擺出造型。」[16]這裏，完全是可以直接拍成電影的。很可能小説在寫作時，作者便有了自覺的影視化意識。</p><p>總體而言，小説長於動作性（「千里江山圖轉移計劃」便是小説最核心的動作），而疏於性格，小説並未深耕人物的立體性和性格深度。這很可能跟小説的空間化寫作策略有關，有必要追問的是，《千里江山圖》對空間化敍事的偏向，透露着何種文化症候？</p><p><strong>二、從城市敍述革命，在空間中締造時間</strong></p><p>眾所周知，中國共產黨領導的民主主義革命以農村包圍城市為重要策略。中國共產黨領導的紅色文藝也是以工農兵為方向的無產階級革命文藝。有意思的是，作為新時代重啓紅色革命歷史題材的小説，《千里江山圖》卻是一部具有濃厚城市文學氣質的小説。小説中，「千里江山圖」指向了中共領導層從上海轉移到瑞金的計劃（從中共黨史角度看，這正是「農村包圍城市」策略的推行）。但從敍事上，《千里江山圖》體現的則是站在城市敍述革命史的傾向。不能將《千里江山圖》的城市性與紅色文藝曾有的鄉土性、民間性和大眾性對立起來，必須歷史地看待紅色文藝的發展和變化。抗戰時期文藝「地方性」的提出和「民族形式」論爭曾是一大熱潮，「‘地方性’問題是和文藝家離開都市、進入不同方言區同時發生的。在面對邊緣區域的文化環境時，文學家的創作本身不得不重新調整」[17]，汪暉指出，戰爭重構了都市和鄉村的關係；陳思和也曾撰文指出當代文學中的戰爭文化心理[18]。無疑，在革命戰爭的年代，在民眾識字率普遍較低的情況下，承擔着進行政治動員功能的紅色革命文藝，必然以大眾化為方向，以民族形式的鍛造為追求。然而，在經歷了 20 世紀 80 年代以來新一輪的文學啓蒙和現代主義文學思潮的洗禮之後，新時代的紅色革命題材小説，從文化功能、文學資源、潛在讀者等方方面面，都截然不同於革命戰爭時代的紅色文藝。2022 年，中國的城鎮化率已經達到 65.22%。今天的中國，絕大部分人已經被城市經驗所充盈；今天的中國鄉土，也已經是被科技重構了的新鄉村。這必然要求新時代的革命歷史敍事要重新理解城市與鄉村的關係，在延續左翼文學傳統的同時，要發展出新的形式可能。革命戰爭時期，地方形式替代了都市形式；如今，城市敍事又悄然替代了傳統鄉土型革命歷史敍事。這不是歷史翻烙餅，這是歷史的否定之否定。就此而言，《千里江山圖》中城市性的凸顯，其實質是革命歷史敍事資源和多維文學資源的融合，是紅色文藝因應時勢、融合資源、重放新花的探索和實踐。</p><p>《千里江山圖》的「城市文學」氣質，首先體現於它對上海、廣州、南京等城市進行空間考古的興趣。毛尖敏鋭地發現了這一點：</p><p>外灘華懋飯店，世界大旅社，四馬路菜場，北四川路橋，郵政大樓，南市老城區，法租界公董局，跑馬總會，公益坊，顧家宅公園，天津路中匯信託銀行，茂昌煤號，工廠醬園，肇嘉浜，小木橋，朱家角鎮，澱山湖區，珠滬縣道……小説涉及幾百處地名，全部能在地圖上被標記出來。這些地名集合起來，上海就有了自己的五官四肢，魯迅、馮雪峯、陳賡去過的水沫書店、辛墾書店，孫中山到過的扆虹園，貼着《海外鵑魂》海報的浙江大戲院，掛着瑪琳·黛德麗大頭像的大光明大戲院，這是陳千里陳千元董慧文們的上海，他們要守護這個城市的大街小巷。[19]</p><p>孫甘露也強調了《千里江山圖》的空間與上海城市空間的現實對應性：</p><p>書中寫到的很多地點對我來説太熟悉了，比如書中主角陳千里的弟弟陳千元的住址，實際上就來自我讀書的路線。從澄衷中學也就是我的母校開始，四年時間裏我沿着現在的唐山路，在公平路/唐山路那個路口上，一直經過下海廟，然後是提籃橋監獄的那個圍牆，再一直經過書中描寫的陳千元租住的地方，穿過霍山公園，一直到臨潼路、到榆林路回到自己家。那個時候沒有分初中、高中，就是中學，中學四年我每天就來回一遍。雖然都是很簡要地寫，但我對這個環境是非常熟悉。[20]</p><p>無疑，現代主義的城市書寫更依賴於空間敍事。因為城市相比於鄉村無疑更依賴於人造的、社會化的空間設施。無疑，時空永遠都是相互的。沒有任何時間敍事不發生於一定空間中。所以，這裏的空間敍事指的不是一般性的、發生於一定空間中的敍事。而是指，空間作為故事發生的地點內在地參與了敍事意義的塑造；作者也有意識地將空間作為重要的敍事手段來使用。在小説中，空間不是自然化的存在，而是諸多社會性、象徵性意義的投射。</p><p>可是，我們不能簡單從現代主義城市書寫的立場理解《千里江山圖》的「城市性」，它的城市性與歷史性、空間性與時間性始終是一體的。不難理解何以論者會覺得《千里江山圖》是孫甘露寫給上海和歷史的情書。從題材上看，《千里江山圖》是革命歷史題材；從寫法上看，它又有意識地訴諸於城市空間敍事。歷史與城市的合流，是它可堪回味的看點。小説為何、又如何訴諸城市空間？這是非常有意思的話題。一般而言，革命歷史小説並不將敍事與特定城市空間捆綁起來，沒有任何城市空間的價值能夠大於革命史。「革命歷史敍事要建構一個客觀化的歷史」，文學通過敍述革命的起源、歷程、高潮和勝利，「使作品所反映的生活具有客觀的真理性。歷史化就是將歷史文本化和寓言化，歷史與文本完全融合在一起」[21]。革命歷史小説是一種鑲嵌了進化論時間的典型現代性敍事。「在現代性中，時間具有歷史，這是因為它的時間的承載能力（carrying capacity）在永恆擴張——即空間（空間是時間單位允許經過、穿過、覆蓋或者佔領的東西）上的延伸，一旦穿過空間的運動速度（它不像明顯的不容變更的空間，既不能延長，也不能縮短）成了人類智慧、想像力和應變能力的體現，時間也就獲得了歷史。」[22]鮑曼從時空角度考察現代性，頗具啓發性。換言之，現代性的實質是時間以其加速度壓倒了空間。在前現代社會，時間雖在流動，但其帶來的變化是緩慢無聲的，幾百年的生活樣態可以毫無二致。但呼嘯而來的現代性以其時間加速度使幾乎不再有多少恆定性可以寄存於空間中。「一切堅固的都煙消雲散了」，此之謂也！現代性由此確立了一種向新而生的意識形態。追新逐新，以新為尚，無限地向未來投誠，由此現代性也創造了時間內部的等級制或進階性。從此角度看，後現代社會則是空間性重新取得優勢的社會階段。福山們宣告「歷史終結」的實質，是宣告對時間進階性的信任。人類重新回到「空間性」中，並陷入對無限裂變的碎片化空間的迷戀，這是後現代社會的重要文化症候。前現代的各種空間形式——諸如地域、宗祠等——是包含着差異性和認同性的，後現代社會的空間形式，卻越來越趨於同質化和碎片化。你在不同城市看到的動車站和超市幾乎都是一樣的。後現代社會，空間性回來了，但信仰和認同卻從空間形式中脫落。由此，時間及其攜帶的價值維度，在空間普遍化的時代又重新變得緊迫而峻切起來。某種意義上，如何在同質化的空間中重新締造具有認同價值的時間，成了我們時代重要而內在的命題。</p><p>上面提到，現代性相信進階性的時間神話，紅色革命歷史就是一部光明戰勝黑暗、正義戰勝邪惡、無產階級戰勝資產階級，人民從歷史的落後一側泅渡至進步之岸的歷史。傳統革命史敍事主要是一種時間性敍事，信仰的火把永遠燃燒在時間更進步的一端。相比之下，城市文學則主要是一種日常主義敍事，或一種空間化的後現代敍事。當歷史時階激烈的衝突和碰撞有所停歇，人們不需要在不同時階間進行截然的價值判定和選擇時，一羣迷戀日常生活、迷戀城市空間的人便產生了。如果説時間敍事更有利於創造信仰認同的話，空間敍事無疑更有利於創造生活認同。</p><p>《長恨歌》為何孜孜不倦地書寫上海的弄堂？因為在王安憶看來，理解弄堂，才能理解上海。可是，弄堂在《長恨歌》裏終究是以虛寫實，王安憶並沒有執着於將弄堂跟具體的上海地理對應起來。《長恨歌》並不構造現代性的時間神話。它更願意去書寫一羣被拋置於歷史之外，流連迷醉於城市空間之中的男女。孫甘露卻與王安憶面對着大不相同的任務。王安憶筆下的人物可以藏身於歷史和現代性的進階時間之外（她本人自然沒有忘懷歷史）；孫甘露卻必須讓主人公繼續現代性的時間敍事。革命現代性的實質是講述「時間開始了」的故事，而孫甘露只能站在日常生活敍事、城市空間敍事已經成為普遍現實的語境中。換言之，他要在空間性認同中延續時間性認同、在後現代敍事中賡續現代性敍事、在祛魅的世界重講信仰的故事。這是孫甘露面對的挑戰。陳千里們戰勝葉啓年們，不是個人智力的勝利，是集團的勝利；是路線的勝利；是信仰的勝利；是高階歷史時間對低階歷史時間的勝利。其實質是現代性的時間敍事。</p><p>為何孫甘露那麼費心勞神地將上海的空間具體性帶到小説中呢？請想想，當一個與小説共享城市空間記憶的讀者閲讀這部小説時，將是一種什麼樣的體驗？當小説發生於一個空間，魯迅去過、陳千里去過、你也去過時，歷史與當下、虛構與現實便重疊出一種獨特的認同感。須知，《千里江山圖》終究不是一個城市的故事，它的目標不是通過空間敍事創造城市認同，它以空間拼圖的形式完成了一個現代性時間敍事，讀者對城市空間的認同，只是被激活並用作信仰敍事的心理基座。再造「時空體」，才是它的實質，也是它的新質。</p><p><strong>三、「暴風雨」：為何是涅克拉索夫？</strong></p><p>很多評論者都注意到《千里江山圖》中涅克拉索夫《暴風雨》中的一句詩——「他們説暴風雨即將來臨，我不禁露出微笑」[23]。這的確是富有深意的一個細節。小説中，這句詩本是陳千里、陳千元兄弟自己的接頭暗號。「有一陣他們喜歡用這句詩來證實青春和熱情。每次陳千里從俄文補習班回家，深夜敲門，兩個人隔着門就對這句暗號。」「一到冬天，每天的訓練科目完成後，他就靠涅克拉索夫的詩歌度過漫漫長夜。」[24]李松睿認為：「這個反覆出現的詩句，是《千里江山圖》整部小説的關節點，發揮着節拍器的功能，指示着小説敍述、情節發展的節奏；同時，它也以互文的方式，隱藏了小説家創作這個間諜故事的寫作哲學，成為我們解讀《千里江山圖》的關鍵。」[25]他進一步引申，認為「涅克拉索夫筆下這個美好的愛情故事，在某種意義上也可以看作間諜故事的隱喻」[26]。這是精彩的闡釋。不過，我更感興趣的則是：孫甘露為何選擇了涅克拉索夫《暴風雨》這首詩？這裏包含幾層「為什麼」：1.為什麼是詩？2.為什麼是俄羅斯詩人？3.為什麼是涅克拉索夫？在敍事目標和作家趣味這種常規解釋之外，這個選擇是否具有值得挖掘的深意？</p><p>有論者將「暴風雨」作為接頭暗語的設計譏為不顧現實的文青想象，這種批評其實忽略了，涅克拉索夫詩句在《千里江山圖》中其實並非作為現實接頭暗語，而是作為回憶出現。換言之，它並未出現在「千里江山圖」行動計劃中。這個詩歌暗語，更多關聯的是陳千里、葉桃、陳千元和董慧文這些青年走向革命過程中的青春回憶。這個接頭暗語，超乎一場具體行動，而是青年人關於信仰的接頭暗號。暗語之所以為暗語，就在於它是內部共享的語言。用於具體諜戰行動的暗語事實上已被功能化——內容並不重要，重要的是暗語的接頭效果。所以，暗語是一種能指和所指分裂的語言。能指層面的真實內容已經失效，實際所指僅僅指向——是否自己人這一點。以實戰效果論，涅克拉索夫詩句作為暗語可能有瑕疵，問題在於，孫甘露通過此要強調的是與革命相關的青春回憶和信仰激情。因此，「暴風雨」在《千里江山圖》中並非實際暗語，而是轉喻性暗語。因為它存在於陳千里們走向革命之途的記憶中，所以它也便成了見證革命和信仰的符號。在一場跌宕起伏、緊張窒息的「千里江山圖」大轉移行動中，自然不乏接頭暗語這一元素。「暴風雨」詩句的移用顯然是對諜戰暗語的文學化，孫甘露使暗語超乎實戰功能而具有了象徵功能。講述一個扣人心絃的諜戰故事，只是《千里江山圖》的殼，而不是它的魂。它的魂是信仰。這是它敍事背後的精神敍事。而「暴風雨」詩句正是將敍事導引至精神敍事的橋樑。這裏，從小説的敍事目標出發解釋「暴風雨」詩句對於小説的意義。它也解釋了為何是詩？因為詩句的雋永性、象徵性更能勝任象徵性功能。至於為何是俄羅斯詩人？這個問題必須從中國革命與蘇俄革命的密切關係中解釋。這一論斷人們已耳熟能詳。大量早期的中國共產黨人，都有留蘇經歷，並受蘇俄文化的深刻影響。以蘇俄詩人作品作為象徵性暗語內容，最符合《千里江山圖》所敍述的這段歷史及陳千里們的人生經歷。這一點其實不難理解。更需細究的是，為什麼是涅克拉索夫？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/915.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">[俄]涅克拉索夫 《涅克拉索夫詩選》&nbsp;
<br>魏荒弩譯，湖南人民出版社 1985 年版</p><p></p><p>表面上當然是因為涅克拉索夫《暴風雨》詩句與敍事目標相契，問題是，敍事的選擇既非任意，也絕非唯一。選此一家，常常意味深長。在涅克拉索夫《暴風雨》一詩中，「我」苦戀鄰家女孩柳布希卡，終於約定黃昏花園涼亭相見。怎奈臨了天公不作美，「烏雲密密匝匝遮瞞了天空……/大雨下成了河，雷霆滾滾鳴！」這怎不令「我」愁煞，柳布希卡一貫養尊處優，會不會望雨而退？然而當「我」來到涼亭，發現渾身濕透的柳布希卡正在等着「我」。「從那一夜起，我再也不皺一皺眉梢，/我一聽見暴風雨，就禁不住微笑……」[27]顯然，「暴風雨」能指和所指發生了巨大的裂變，一褪其殘酷可怕的面相，變成了標記「我」堅韌甜蜜愛情的符號。涅克拉索夫的詩沒有説明，這份向雨而笑的特別愛情記憶只是「我」獨有，還是也與柳布希卡共享。上面已經詳細分析了，孫甘露將《暴風雨》鑲嵌到小説中，除了從中借用一種樂觀主義的革命激情，還使涅克拉索夫詩歌變成一個接頭暗號，一份共享的精神和信仰記憶。值得注意的是，孫甘露將《涅克拉索夫詩選》中的譯法「我一聽見暴風雨，就禁不住微笑」改譯為「他們説暴風雨即將來臨，我不禁露出微笑」，兩個譯法在意義上沒有根本不同，然而後一譯法無疑更體現了風暴將至而色不稍變的氣度，甚至不期然讓我們想起高爾基《海燕》中那句「讓暴風雨來得更猛烈些吧」。</p><p>不妨問一個看似可笑的問題：為什麼《千里江山圖》中的陳千里們的暗號不能是「讓暴風雨來得更猛烈些吧」這句看起來更耳熟能詳的詩呢？表面上看，「讓暴風雨來得更猛烈些吧」這句詩同樣可以承擔「他們説暴風雨即將來臨，我不禁露出微笑」的全部功能：比如革命樂觀主義精神，比如作為陳千里們的共同記憶等等。唯一的差別在於，來自高爾基《海燕》的這句詩對當代中國讀者來説實在太熟悉了。問題變成，「太熟悉」為何不是優勢而是劣勢？並非對於所有作品，「太熟悉」都會成為一個問題。我們知道，《紅巖》中也使用了大量的詩詞，包括現代革命詩詞：陳然《我的「自白書」》、葉挺《囚歌》、劉國鋕《就義詩》、何敬平《把牢底坐穿》、蔡夢慰《黑牢詩篇》等；古典詩詞：李白《月下獨酌》、李商隱《夜雨寄北》、張繼《楓橋夜泊》等；外國詩歌：高爾基《囚徒之歌》、鮑狄埃《國際歌》等。在「獄中聯歡」等經典情節中，革命志士們的詩詞聯對既展示了文化，也展示了任何酷刑不能壓倒的革命樂觀主義精神。不難看出，《紅巖》選詩的標準，除「革命性」外，還包含了「經典性」「大眾性」和「通俗性」的尺度。</p><p>細辨《千里江山圖》對《暴風雨》的選擇，卻隱含了「熟不如生」的標準：既要包含革命樂觀主義精神，又不能讓讀者過分熟悉。孫甘露一定為此煞費苦心。蘇俄作家中，普希金、高爾基、馬雅可夫斯基身份合適，但名氣太大了；託爾斯泰、陀思妥耶夫斯基、屠格涅夫、契訶夫、葉賽寧這些，不但名氣太大，身份和思想似有曖昧性；至於曼德爾斯塔姆、古米廖夫、阿赫瑪託娃、茨維塔耶娃、帕斯捷爾納克之類，雖受當代部分中國讀者的追捧，思想調性與《千里江山圖》所需則不在一個軌道上。涅克拉索夫為何被選中呢？一方面他大名鼎鼎，另一方面當代中國讀者對他又相當陌生。人們大概知道，涅克拉索夫是 19 世紀俄羅斯著名的民主主義詩人、編輯，和車爾尼索夫斯基、杜勃羅留波夫共同編輯《現代人》雜誌，發表了託爾斯泰、陀思妥耶夫斯基的大量作品。可是，在當代中國，涅克拉索夫既沒有跟他一起編輯《現代人》的同事名氣大，也沒有經他之手發表作品的託、陀名氣大。他實在是一位當代中國讀者十分陌生的詩人，《暴風雨》在涅克拉索夫的詩中同樣十分邊緣。如今我們在中國互聯網上能搜到跟這首詩相關的內容都是對《千里江山圖》的分析。</p><p>早在五四文學革命前後，中國就有關於涅克拉索夫的接受。李大釗在 1918 年所撰《俄羅斯文學與革命》一文中，對涅克拉索夫的詩歌創作給予高度評價，稱「俄國之平民詩派，由 Nekrasov（涅克拉索夫）達於最高之進步，其所作亦屬於不投時好之範圍……彼讀者之後裔，常於其著作中尋得人道主義之學派，雖屬初步，而能以誠篤真實著」[28]。1924 年，鄭振鐸在其編著的《俄國文學史略》中為涅克拉索夫專列一章，對詩人及其創作做了較為詳盡的評價。[29]1925 年，劉延陵發表文章《一個白衣素冠之客——奈可弱索夫和他的詩》，不僅詳細介紹了詩人的生平和創作，也對其創作提出很多獨特的見解。[30]1934 年，孟十還翻譯了涅克拉索夫詩集《嚴寒，通紅的鼻子》，由文化生活出版社出版。此詩集的譯名還經魯迅先生酌定。1937 年，高寒譯《誰在俄羅斯能過好日子》由北京商務印書館出版。1980 年，上海譯文出版社出版了《涅克拉索夫詩選》（魏荒弩譯）；直到 1985 年，上海譯文出版社再版了《涅克拉索夫詩選》（魏荒弩譯），內容增加近一倍，才選入了《暴風雨》一詩。1985 年，湖南人民出版社出版的《涅克拉索夫詩選》（丁魯譯）和 2010 年北嶽文藝出版社的《涅克拉索夫詩歌精選》（魏荒弩譯）同樣沒有《暴風雨》一詩。簡言之，《暴風雨》既非涅克拉索夫廣為人知的代表作，也沒有受到中國詩歌界的重視。有趣的是，很可能孫甘露看重的恰是這種相對陌生性。</p><p>孫甘露是通過原文選中此詩，還是依據 1985 年上海譯文出版社出版的《涅克拉索夫詩選》而進行翻譯重構？很可能是後者。依據是，在一篇談《安娜·卡列尼娜》的文章中，孫甘露坦陳自己不懂俄文，無法判斷版本的優劣。如果《千里江山圖》直接借用 1985 年上海譯文出版社《涅克拉索夫詩選》的《暴風雨》詩句，一般讀者讀不出來，但無疑是個漏洞。孫甘露沒有讓這樣的漏洞出現，並讓譯法更具樂觀主義精神，更合目的性，這印證了這部小説在細節上的用心良苦。這從孫甘露自述的一個次要人物的名字設計中可得旁證：</p><p>你可能注意到書中寫到陶小姐離開龍華，出牢房門的時候説了一個名字，這個名字我還是反覆請教了陳子善老師才確定的，也就是徐枕亞。子善老師説 1931 年是徐枕亞最紅的時候，到了 1933 年已經有一點落下來了。這個比較有意思。因為你不能用太紅的人，就像你現在寫個什麼，説我昨天見到姚明瞭，這個太誇張了。我們就要選一個次一等的，他運用在這個小説裏面效果就剛剛好。[31]</p><p>小説如何出效果？《千里江山圖》在摳細節的努力中，也顯露出自身的傾向和趣味。以借用詩詞為例，《千里江山圖》與 50-70 年代的紅色經典小説就很不相同。主要表現為，孫甘露絕少單純援引，而更傾向於複合性的使用和象徵意義的重構；與既往紅色經典更歡迎通俗易懂、廣為傳唱的詩詞不同，孫甘露更看重詩詞與小説語境、精神敍事之間的內生性關聯。《紅巖》中的詩詞，主要體現於小説人物對話中，並未參與小説的深層敍事。但《千里江山圖》對《暴風雨》的詩句顯然不止步於單純援引。藉由對「暴風雨」的語義重構，孫甘露試圖告訴讀者：戰勝敵人的不僅是暗號的具體層面（諜戰），而是暗號代表的象徵層面（信仰）。《暴風雨》的詩句，既關聯着陳千里，也關聯着葉桃。作為一個已經犧牲者，葉桃對「千里江山圖」轉移計劃並無作用。但是，作為國民黨特務頭目葉啓年的女兒，葉桃的人生選擇在象徵意義上否定了葉啓年所服務的國民黨。《暴風雨》的存在，以象徵的方式凸顯和強化了《千里江山圖》信仰敍事。這種頗為幽微的象徵化敍事，在既往紅色經典中並不常見。這裏彰顯的，是紅色文學敍事如何進行着大眾化和先鋒敍事的合流。在 80 年代以來的純文學闡釋中，先鋒文學與紅色經典之間是涇渭分明的。前者是精英化、高雅化甚至只面對無限的少數人，而後者無疑置身於左翼文藝大眾化的譜系中。《千里江山圖》有意思的是，它是著名先鋒作家進行的紅色革命敍事。其很多敍事方式無疑既繼承了紅色經典的思想、主題和文學傳統，又顯露着先鋒作家的趣味。先鋒與紅色革命敍事如何合流？先鋒給紅色經典帶來了怎樣的更新？這種合流給當代文學提供了何種增量？這是《千里江山圖》非常值得觀察之處。</p><p>回到上述《千里江山圖》對《暴風雨》的選擇問題，這種「熟不如生」的傾向很可能是先鋒寫作的文學慣性。然而，與其將此解釋為孫甘露「先鋒趣味」按捺不住的發作，不如説它恰恰印證了我們時代「先鋒」的「大眾化」傾向。一方面，「先鋒文學」已經通過近三十年的文學教育成了文學知識的重要構成，成了當代廣大小資讀者的文學素養；另一方面，「紅色文藝」也呈現出並非凝固的變動之姿，有了新的生成，召喚新的理解。這一切都告訴我們，從當代文學史理解的當代文學，很可能只是「當代文學」的一種。面對有了嶄新文化邏輯的新時代，「當代文學」正在生成新的內涵和形式。</p><p><strong>結語：復義的「江山」和新時代的文化立場</strong></p><p>「江山」一詞在漢語中具有兩個基本詞義：1.指山河，山川；2.指國家的疆土和政權。前者如「遲日江山麗，春風花草香」（杜甫《無題》）；後者如「割據江山，拓土萬裏」（《三國志·吳志·賀劭傳》）及「江山如此多嬌，引無數英雄競折腰」（毛澤東《沁園春·雪》）。「江山」一詞在中國共產黨的革命表述中，內涵也有發展變化。毛澤東在詩詞使用「江山」一詞，指向國家政權。在毛澤東文章中，較少使用「江山」一詞。這不難理解，在更激進的左翼話語中，「江山」這個詞被認為具有封建性。如瞿秋白在《托洛斯基派與國民黨》一文：「所有這些武器，看起來都不能夠保證中國革命的消滅，都不能保障國民黨的江山。共產黨在民眾之間的信仰反而一天天的擴大起來，鞏固起來。」[32]「江山」一詞在此，顯然帶有僵化的舊政權的含義。在鄧小平公開發表的文章中，未見「江山」一詞。在江澤民、胡錦濤的報告中，「江山」多加「社會主義」和「紅色」等修飾語，以示與傳統江山、封建江山的不同。2021 年 2 月 20 日在黨史學習教育動員大會上的講話中，習近平提出「江山就是人民，人民就是江山」的新提法。「江山」匯入了中共的「人民性」表述之中，意味着「江山」概念在中國共產黨理論體系中重要性的提升。「江山」與「人民」的合流，其實是中共主流話語表述激活和啓用傳統話語資源的結果。對中華優秀傳統文化的重視是新時代以來非常突出的文化表徵，重視的實質不僅是傳統文化價值的張揚，更是包括傳統文化在內的多源文化如何納入以紅色文化為核心的主流文化之中。為此，新時代必然需要一種既堅持人民性、民族性，又更具涵納性的文化立場。</p><p>新時代的文化立場是一種承古匯今、守常通變的文化立場，一種有別於五四新文化，也有別於延安革命文藝立場的嶄新的、綜合的、辯證的文化立場。五四新文化立場和延安革命文藝立場雖在具體指向上各有不同，但它們都秉持着相似的破舊立新的立場，它們除了將民間文藝形式視為新文藝形式的重要資源外，對於更多樣的文化傳統卻採取揚棄的態度。以上兩種文化立場都是二十世紀中國思想現代性的重要體現和結果，並在不同階段為中國文化的現代轉型、舊質新造提供動力和指引。但是，以上文化立場在對待傳統文化上所秉持的激進態度更適合歷史的急流和轉折期，卻不適合所有的歷史時期。進入新時代之後，新時代的文化立場顯示出更強的綜合性、融通性和肯定性。通過對多種文化資源加以綜合融通而確立肯定性，這裏既有馬克思主義與中華優秀傳統文化相結合，使馬克思主義中國化臻於新境界；也使多源中華傳統文化和現代文化相結合，生成中華民族現代文明。所以，這裏的綜合和融通不是一種簡單的物理疊加，而是深度融合生成新質的過程。新時代文化立場從破舊立新轉變為承古匯今、守常通變。無疑，這是一種更具辯證精神，更符合新時代歷史需求的文化立場。這種文化立場對於統合「當代文學」乃至「20 世紀中國文學」以至整個中國文學內部的多層次、多源流具有重要的方法論意義。</p><p>《千里江山圖》無疑正是以新時代文化立場書寫復義江山的文學探索。認真的讀者可以輕易地道出《千里江山圖》命名的種種玄機：一、首先是宋代名畫《千里江山圖》在小説情節上的具體化，小説中，「千里江山圖」是中共黨中央轉移計劃的代號。這個計劃由中共領袖少山同志指示，小説主要人物陳千里等執行。少山、千里執行「千里江山圖」計劃，這是小説題名在人物、情節層面上的體現。這無疑尚屬於較為表層的元素。二、宋畫《千里江山圖》成為紅色革命敍事的核心符號，這也是以往紅色革命歷史敍事所不可能。在 1950-1970 年代中，王希孟《千里江山圖》之類古典貴族文化，作為「四舊」之一，同樣不可能獲得進入紅色革命話語譜系的契機。引入宋畫《千里江山圖》，呼應的是新時代對優秀傳統文化的重視。三、「千里江山圖」在象徵寓意上跟紅色革命江山的對應。「這不僅是千里交通線，更是千里江山，我們撤離上海，就是要把革命的火種撒遍全中國。」[33]這裏，實踐「千里江山圖轉移計劃」，不是守衞封建的帝王江山，而是民族國家的江山、革命者的江山和人民的江山。「江山」與人民性和信仰性也匯通起來。《千里江山圖》以新時代的綜合性、融通性文化立場，將傳統文化資源、先鋒敍事資源、消費時代敍事資源都納入紅色革命主流敍事中。這是非常具有時代性、症候性的，非常值得觀察。</p><p>註釋：</p><p>[1]洪子誠：《中國當代文學史》，北京大學出版社 2010 年版，第 116 頁。</p><p>[2]李松睿的文章交代了相關背景：「小説《千里江山圖》的基本背景，來源於中國共產黨黨史上真實的歷史事件，即伴隨着 1931 年顧順章、向忠發等人的被捕叛變，中國共產黨在上海的祕密機關遭到國民黨當局的嚴重破壞，在白區開展工作變得愈發困難。最終，博古、張聞天、陳雲等中共臨時中央政治局主要成員在 1932 年底被迫離開上海，於 1933 年 1 月 7 日成功抵達中央革命根據地瑞金。」李松睿：《歷史、互文與細節描寫——評孫甘露〈千里江山圖〉》，《中國現代文學研究叢刊》2022 年第 10 期。</p><p>[3]茅盾：《「革命」與「戀愛」的公式》，《茅盾全集》第 20 卷，人民文學出版社 1990 年版，第 337-338 頁。</p><p>[4]毛尖：《一部小説的發生學：談〈千里江山圖〉》，《收穫》長篇小説 2022 夏卷。毛尖此文有「十八萬字的《千里江山圖》」的説法，是根據發表在《收穫》上的版本而言；上海文藝出版社版的《千里江山圖》，版權頁標註字數為 247000 字。</p><p>[5][6][7][23][24][33]孫甘露：《千里江山圖》，上海文藝出版社 2022 年版，第 210 頁、218 頁、235 頁、111-112 頁、112 頁、151 頁。</p><p>[8][9]羅廣斌、楊益言：《紅巖》，中國青年出版社，學習出版社 2019 年版，第 71 頁、71 頁。</p><p>[10][土耳其] 奧爾罕·帕慕克：《天真的和感傷的小説家》，彭發勝譯，上海人民出版社 2012 年版，第 26 頁。</p><p>[11]吳翔宇、王俊：《論〈紅巖〉的「身體」革命意識》，《石河子大學學報》（哲學社會科學版）2008 年第 2 期。</p><p>[12][13]李楊：《50-70 年代中國文學經典再解讀》，北京大學出版社 2018 年版，第 175 頁、179 頁。</p><p>[14][15][19]毛尖：《一部小説的發生學：談〈千里江山圖〉》，《收穫》長篇小説 2022 夏卷。</p><p>[16]閻晶明：《最先鋒的新拓展——〈千里江山圖〉讀解》，《揚子江文學評論》2022 年第 4 期。</p><p>[17]汪暉：《「地方形式」概念的提出及其背景——戰爭對鄉村與都市關係的重構》，《現代中國思想的興起·下卷，第二部》，生活·讀書·新知三聯書店 2015 年版，第 1501 頁。</p><p>[18]參見陳思和：《當代文學觀念中的戰爭文化心理》，《上海文學》1988 年第 6 期。</p><p>[20][31]孫甘露、黃平：《「小説家有點兒像個間諜」》，《文藝報》2022 年 7 月 13 日。</p><p>[21]陳曉明：《中國當代文學主潮》，北京大學出版社 2009 年版，第 116 頁。</p><p>[22][英] 齊格蒙特·鮑曼：《流動的現代性》，上海三聯書店 2002 年版，第 13 頁。</p><p>[25][26]李松睿：《歷史、互文與細節描寫——評孫甘露〈千里江山圖〉》，《中國現代文學研究叢刊》2022 年第 10 期。</p><p>[27][俄] 涅克拉索夫：《涅克拉索夫詩選》，魏荒弩譯，湖南人民出版社 1985 年版，第 39 頁。此處依據《涅克拉索夫詩選》中譯譯法，跟《千里江山圖》中「他們説暴風雨即將來臨，我不禁露出微笑」的譯法稍有不同。</p><p>[28]李大釗：《俄羅斯文學與革命》，《人民文學》1979 年第 5 期。</p><p>[29]鄭振鐸：《俄國文學史略》，商務印書館 1924 年版。</p><p>[30]劉延陵：《一個白衣素冠之客——奈可弱索夫和他的詩》，《小説月報》1925 年第 16 卷 11 號。</p><p>[32]瞿秋白：《托洛斯基派和國民黨》，《瞿秋白文集：政治理論編》，人民文學出版社 2013 年版，第 152 頁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/394/66.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳培浩</p><p></p><p>作者單位：福建師範大學</p><p><strong>本文刊於《小説評論》2023 年第 6 期，在空間中締造時間：新時代的革命歷史想象——論孫甘露長篇小説《千里江山圖》。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:34:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425901</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425901</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/394/78.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26425901_2024022211348b90226d-72ff-4713-8f03-211b9a8344b0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳培浩/文，小説評論]]>
            </author>
            <category>孫甘露</category>
            <category>《千里江山圖》</category>
            <category>上海文藝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/394/78.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/394/79.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[調查：美國九成 Z 世代仍依賴父母，經濟完全獨立者不到半數]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《環球時報》援引英國《金融時報》報道，美國皮尤研究中心的新調查發現，在 18 歲至 34 歲的年輕人中，只有 9% 的人認為父母確實過多地介入了他們的生活。Z 世代（通常指 1995 年至 2009 年出生的一代人）似乎對不肯放手的父母有很高的接受度。</p><p>大多數受調查者甚至表示，他們不僅沒有厭倦所有的打擾，還相當依賴父母的情感和經濟支持。皮尤研究中心的另一份報告顯示，總體而言，擁有兩代或以上成年人的家庭數量多年來一直在增加 。現在，25% 的年輕人生活在多代同堂的家庭中，而五年前這一比例僅為 9%。&nbsp;</p><p>皮尤研究中心的數據顯示，只有 45% 的 18 歲至 34 歲年輕人表示，他們在經濟上完全獨立於父母。大多數 Z 世代都認為，現在靠自己謀生比他們的父母剛開始創業時更困難。71% 的父母則認為，孩子的成功和失敗反映了父母所付出的努力。</p><p>調查發現，儘管如今的 Z 世代年輕人比他們的父母更有可能擁有 4 年制大學學位、全職工作並且工資比他們的父母 30 年前更高，但他們也更有可能擁有未償還的學生貸款。</p><p>報告還稱，Z 世代揹負教育債務不僅很常見，而且這些債務的餘額也在飆升，這主要是由於大學費用上漲。</p><p>大多數擁有學生貸款的人表示，由於債務問題，他們不得不推遲一個或多個重要的人生里程碑。喬治城大學教育中心首席經濟學家妮可·史密斯（Nicole Smith）表示：「學生貸款債務阻礙了家庭的形成，阻礙了人們對自己的生活、購買房屋、購買第一輛汽車、結婚、生孩子等問題做出決定。」</p><p>報道稱，在關注「密集型育兒」父母可能給孩子帶來的壓力時，現代父母自己所承擔的日益沉重的情感和經濟負擔反而被忽略了。在所有發達國家，養育成本都在上升，尤其是父母要為兒童保育、社團和各種學習項目買單。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:32:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425873</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425873</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/394/813.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26425873_202402221132eb85b395-123d-4d45-9022-ff3e9c646ae1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/394/813.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/394/817.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國已有 9275 名實習和住院醫生遞交辭職申請]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 2 月 19 日，韓國大邱，在一家大學醫院，醫生手裏拿着辭職書。視覺中國，圖</p><p></p><p>韓國保健福祉部當地時間 22 日通報，截至 21 日 22 時，韓國 100 家大型綜合醫院中，已有 9275 名實習和住院醫生遞交辭職報告，佔這些醫院以上醫生羣體的 74.4%，其中 8024 人離崗。</p><p>韓國保健福祉部稱已向離開工作崗位的 6038 名醫生髮布覆診命令。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:16:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425802</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425802</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/198.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26425802_202402221116837bca5b-5129-4965-897c-cb1a7f85b63f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>韓國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/198.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/199.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播丨廣州南沙瀝心沙大橋被船隻撞斷，有車輛落水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2 月 22 日，廣州市南沙區萬頃沙鎮瀝心沙大橋被船隻撞擊，橋體斷裂，有橋上車輛落水，傷亡情況正在覈實。目前，事發道路已實行交通管制，相關部門正在現場處置。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 02:50:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425701</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425701</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王詩妍，特約拍攝，宋傑，導播，胡岑，編輯，顧亞敏]]>
            </author>
            <category>廣州南沙瀝心沙大橋</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/392/380.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/392/381.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平同剛果（布）總統薩蘇就中剛建交 60 週年互致賀電]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/874.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 22 日，國家主席習近平同剛果（布）總統薩蘇互致賀電，慶祝兩國建交 60 週年。2 月 22 日，國家主席習近平同剛果（布）總統薩蘇互致賀電，慶祝兩國建交 60 週年。</p><p>習近平指出，中剛友好歷久彌堅。建交 60 年來，任憑國際形勢風雲變幻，兩國始終真誠合作、攜手發展，成為政治上彼此信賴的好朋友，經濟上合作共贏的好夥伴。近年來，兩國交往頻繁，政治互信持續深化，務實合作穩步前進，為兩國人民帶來實實在在的福祉，是中非友好合作精神的生動寫照。我高度重視中剛關係發展，願同薩蘇總統一道努力，以兩國建交 60 週年為新起點，不斷豐富中剛全面戰略合作伙伴關係內涵，攜手構建高水平中非命運共同體。</p><p>薩蘇表示，剛中建交 60 年來，兩國人民始終團結友好，秉持對和平、公正和繁榮的共同追求，推動剛中全面戰略合作伙伴關係快速發展。雙方在相互信任、互利共贏基礎上開展了廣泛合作，成果豐碩。我願進一步鞏固深化剛中友好合作關係，為推動構建高水平中非命運共同體作出積極貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 02:35:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425884</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425884</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/869.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26425884_202402221035380ee50b-1c69-4cba-83ab-527dff5596d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>剛果</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/869.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/393/871.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·2 月 22 日丨原版《劇院魅影》重啓世界巡演，首站中國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 22 日，歡迎收看澎湃早晚報·早餐湃：原版《劇院魅影》今夏重啓世界巡演，首站中國。滬指錄得 6 連陽！春季行情能走多遠？橫琴封關在即，國內又一個「免稅島」要來了？]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 01:29:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425293</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/391/620.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/391/621.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[謀篇佈局：部委「新春第一會」都在聚焦哪些話題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>龍年新年假期已過，生態環境部、司法部、水利部等多個國務院組成部門近日均舉行「新春第一會」，為今後工作謀篇佈局。</p><p>據民政部網站消息，2 月 18 日上午，民政部召開部機關全體黨員幹部大會，盤點工作，部署任務，凝心聚力開啓全年工作。部黨組書記、部長陸治原出席會議並講話。</p><p>會議指出，2023 年各級民政部門深入學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想，全面貫徹落實黨中央決策部署，紮實履職盡責，積極擔當作為，推動民政工作取得新成績。會議強調，2024 年要以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，認真貫徹中央經濟工作會議、中央農村工作會議等重要部署，落實全國民政工作會議和民政工作要點的具體安排，壓實責任，奮力拼搏，推動全年工作落地見效。</p><p>人力資源和社會保障部官網消息，2 月 20 日，人力資源社會保障部召開全面從嚴治黨工作會議，深入學習領會習近平總書記關於黨的自我革命的重要思想，學習貫徹二十屆中央紀委三次全會和國務院第二次廉政會議精神，總結工作、分析形勢，研究部署 2024 年部機關全面從嚴治黨工作。</p><p>人力資源社會保障部黨組書記、部長王曉萍出席會議並講話。中央紀委國家監委駐部紀檢監察組組長、部黨組成員張敏結合派駐監督情況作了講話，部黨組成員、副部長李忠主持會議並傳達有關會議精神。部黨組成員出席會議。</p><p>據「司法部」微信公眾號，2 月 21 日，司法部、國家發展改革委、全國人大常委會法工委共同組織召開民營經濟促進法立法座談會，聽取民營企業代表和專家學者對立法的意見建議。</p><p>會議強調，要堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，堅持「兩個毫不動搖」，加快制定民營經濟促進法，促進民營經濟發展壯大。司法部黨組書記、部長賀榮主持會議。全國人大常委會法工委副主任王瑞賀、最高人民法院審判委員會副部級專職委員劉貴祥、最高人民檢察院副檢察長宮鳴、國家發展改革委副主任趙辰昕、司法部副部長王振江、胡衞列和全國工商聯副主席方光華出席。民營企業代表王煜、張文中、宋柳平、陳東昇、陳志列、趙佳臻、夏華、梁志祥等和部分專家學者代表參加座談會並作了發言。</p><p>農業農村部官網消息，2 月 21 日，農業農村部在甘肅省隴南市召開鞏固拓展脫貧攻堅成果工作推進會，農業農村部黨組書記、部長唐仁健出席會議並講話，甘肅省委副書記、省長任振鶴致辭。</p><p>會議強調，要全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，學習貫徹習近平總書記重要講話和重要指示批示精神，落實中央經濟工作會議、中央農村工作會議部署，堅持「守底線、增動力、促振興」協同推進，聚焦增強脫貧地區和脫貧羣眾內生髮展動力，持續加強防止返貧監測幫扶，加快建立農村低收入人口和欠發達地區常態化幫扶機制，牢牢守住不發生規模性返貧的底線，集中更多資源力量支持脫貧羣眾增收、脫貧區域發展，長效鞏固拓展脫貧攻堅成果，為全面推進鄉村振興、加快建設農業強國打下堅實基礎。</p><p>據生態環境部微信公眾號消息，2 月 21 日，生態環境部黨組書記孫金龍主持召開部黨組會議，傳達學習習近平總書記在中央全面深化改革委員會第四次會議上的重要講話精神，這也是生態環境部改革領導小組會議內容。生態環境部部長黃潤秋列席會議。</p><p>會議強調，要抓好《中共中央，國務院關於全面推進美麗中國建設的意見》貫徹落實工作，加快建立美麗中國建設工作協調機制，研究制定成效考覈指標體系及考覈辦法，加快開展美麗中國先行區建設。要認真總結生態環境領域改革的經驗做法，謀劃實施好新的改革措施，增強各項改革舉措的系統性、整體性、協同性，切實解決生態環境保護事業發展面臨的深層次矛盾和問題，為以美麗中國建設全面推進人與自然和諧共生的現代化提供強大動力。</p><p>據「中國水利」微信公眾號消息，2 月 21 日，水利部召開 2024 年黨的工作暨紀檢工作會議。部黨組書記、部長李國英出席會議並講話。部領導王新哲、王道席、朱程清、陳敏、李良生出席會議。</p><p>會議對獲評中央和國家機關創建模範機關先進單位的司局進行頒獎，為獲評中央和國家機關「四強」黨支部的黨組織授牌。會上，5 個司局單位黨組織書記圍繞做好黨建工作，交流了經驗做法。</p><p>教育部網站消息，2 月 21 日，全國學生心理健康工作諮詢委員會第一次全體會議在北京召開。</p><p>會議深入貫徹習近平總書記關於教育的重要論述特別是關於學生心理健康工作重要指示精神，落實《全面加強和改進新時代學生心理健康工作專項行動計劃》，深入分析形勢任務，部署發揮諮詢委員會優勢，推動做好新時代學生心理健康工作。教育部黨組書記、部長懷進鵬出席會議並講話。教育部黨組成員、副部長王嘉毅主持會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 01:22:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425501</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425501</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/391/408.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26425501_202402220922e3478e83-dff0-46ff-b292-1493e2b12806.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>新春第一會</category>
            <category>中央部委</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/391/408.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/391/409.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國海警依法驅離菲律賓非法侵闖黃巖島鄰近海域船隻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 22 日，中國海警依法驅離菲律賓非法侵闖黃巖島鄰近海域的漁業和水產資源局​3002 船。 ​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 01:08:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425607</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425607</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/391/616.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26425607_2024022209177cdae107-4816-4147-81d9-d8d4dcfd8335.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中國海警]]>
            </author>
            <category>中國海警</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/391/616.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/391/617.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[孩子誤吞「水精靈」之後]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>那天是上午十點左右，在河北滄州的黃驊市人民醫院，一個家長抱着孩子急匆匆跑到醫院超聲科，説孩子出現不明原因的嘔吐。</p><p>到醫院時，孩子由於嘔吐次數太多，「出現了迷迷糊糊的感覺」。</p><p>超聲科主任閆碩一看，孩子很小，只有兩週歲，「他們已經在兒科門診就過診，接診醫生擔心有腸套疊的情況，就開了一個小兒腹部的超聲檢查。」閆碩回憶。</p><p>檢查的時候，閆碩發現孩子腹腔腸管是擴張的。他在一段腸管裏面，發現了一個不明物體，由於體積過大，不能往下排出來，就出現了腸梗阻。</p><p>閆碩所在醫院的急診科、外科一年大概會接診幾十例兒童誤食異物的病例。有的家長沒有及時發現，直到孩子身體出現異常才送去醫院，貽誤了治療。而孩子身邊看似安全無害的玩具，卻可能有着致命的風險。</p><p><strong>被忽視的危險</strong></p><p>閆碩回憶，那天檢查之後，醫院的兒科醫生、急診科醫生和超聲科醫生一起給孩子做了聯合會診，認為「異物吞食的可能性大」。</p><p>家長卻堅稱孩子沒有吞食異物。醫生感到疑惑，那孩子腸道里這個直徑將近兩釐米的東西是從哪來的？況且，兩歲的孩子應該無法嚥下去那麼大的東西。</p><p>於是，他們設想了一種可能性——孩子吞下的東西類似吸水膨脹的海綿寶寶，「吞的時候它很小，但是它進到胃腸裏面，通過吸水後，它逐漸變大。」</p><p>閆碩跟家長溝通後發現，對方家中還真有一種叫「水精靈」的玩具——一種彩色的圓形水珠。</p><p>隨後，孩子轉診到小兒外科，會診的結果是隻能做剖腹探查，否則梗阻時間長了，後果會更嚴重。</p><p>通過手術，醫生果然從孩子的腸道里取出一顆「水精靈」。</p><p>早在 2018 年 5 月 25 日，中國消費者協會就發佈過兒童玩具消費警示，提到多起「危險玩具」傷童的案例，其中一類就是家庭中常見的「水精靈」。</p><p>文中提到，「水精靈」由於其形狀、顏色、體積的緣故，可能被兒童誤認為食物，導致兒童誤吞或吸入。「水精靈」進入呼吸道後吸水膨脹，可能堵塞呼吸道導致窒息；進入消化道後吸水膨脹，會導致腸梗阻、腸管擴張，可能會繼發感染、水電解質紊亂等，甚至會造成腸穿孔、腸壞死，隨時都有生命危險。</p><p>「水精靈吸水性特別強，它的主要成分是吸水性樹脂，沒泡水時像彩色糖豆，泡水之後會吸水膨脹。」閆碩介紹，這種水珠原本只有豆子那麼大，在水中浸泡五六個小時後，體積會擴大到原來的幾倍甚至幾十倍。</p><p>閆碩記得，涉事的孩子做了剖腹探查手術後，住院觀察了一週左右，「把病因去了，術後進行常規用藥抵抗感染，然後補液。」</p><p>類似的情況也出現在另一家醫院。1 月的一天晚上，在醫院胃鏡室工作的醫生餘浩接到值班醫生的電話，告訴他急診室送來了一名三歲兒童。據家長説，大概一個多小時前，孩子誤吞下半包左右的「水精靈」。</p><p>醫院沒有胃鏡下取出「水精靈」的先例，掛掉電話後，趁孩子身體檢查的空隙，餘浩迅速查詢資料和找其他科室的醫生諮詢。</p><p>手術前，醫生準備了各種工具，考慮到孩子吞下了半袋「水精靈」，CT 又提示胃裏有大量食物，所以第一步是把胃裏的東西取出來，但是他無法判斷是否有殘餘進入更深的小腸。「哪怕只有一顆進入小腸，依然會引起患兒腸梗阻。」餘浩説。</p><p>其實在去年 10 月，餘浩所在醫院就接診過一個相似的病例。一個兩歲多的孩子在就診前兩天突然肚子疼，並伴有嘔吐症狀。在醫院檢查後，醫生髮現孩子右下腹有個囊腫，當時建議繼續觀察。但是三天後，患兒出現了嘔吐、腹脹、發熱、哭鬧等症狀，家長又帶孩子複診。事後餘浩得知，孩子誤以為放在桌子上的「水精靈」玩具是糖果，抓起來放進嘴裏了。</p><p>閆碩説，他所在的醫院急診科、外科大夫平常一年大概能接診幾十例這樣誤食的病例，有時候吞下去的是硬幣或玩具的小零件，也碰到過「水精靈」。</p><p>小孩吞食異物以後，父母帶來醫院做檢查，「大一點的物體能看到，特別小的異物，醫學影像中看不出明顯的異常，孩子也沒什麼症狀，能吃能喝。如果沒有及時發現，可能會出現更危險的情況。」</p><p><strong>「提心吊膽」的日子</strong></p><p>知道真相後，孩子的父母開始互相責備。閆碩回憶，一個説，「我讓你不要買這種東西，你非要買。」另一個説，「我每天瞅着，沒發現他吞下去。」</p><p>餘浩建議，日常生活中，父母應儘量讓孩子遠離此類物品。</p><p>去年 11 月的晚上，蘇然在父母開的文具店看店，店裏也有賣小朋友的玩具，包括放在貨架最底層的「水精靈」，她小學時就玩過。</p><p>那天，蘇然一歲八個月大的孩子在一旁玩耍。她跟在後面，但沒有注意孩子手裏拿了什麼東西。過了會兒，孩子擰開一個瓶蓋，彩色珠子撒了一地。她仔細一看，是一顆顆「水精靈」，連忙撿起來扔到垃圾桶裏。</p><p>但在她不注意時，孩子快速彎腰撿起一顆放進嘴巴。她嚇得趕緊讓孩子吐出來，但孩子不聽。情急之下，她把手指伸進孩子嘴巴，想摳出來，但孩子已經吞進肚子裏了。</p><p>她立馬抱着孩子跑到最近的衞生院，醫生説他們是第一次遇到這種情況，也不知道怎麼辦，建議她去縣醫院。縣裏的醫生也説沒有遇到這種情況。當天晚上，他們輾轉了四家醫院。</p><p>此時已經過去四個小時。蘇然最後抱着孩子趕到市裏的兒童醫院，醫生告訴她，孩子太小，做不了胃鏡，可以做 CT。但醫學影像上看不出來吞進去的「水精靈」在哪裏。</p><p>那天，蘇然隨身帶了幾顆店裏的「水精靈」去醫院。醫生把他帶的小珠子泡在水裏，十幾分鍾就膨脹到鴿子蛋大小，這讓她更加緊張和害怕。從孩子吞進水珠的那一刻起，蘇然不敢給他喝水。</p><p>醫生説這種水珠很軟，如果吃得不多，有可能會被胃酸消化掉，通過腸道擠壓排出來。如果沒有完全排出來，它在腸道里面脹得很大，就會出現腸梗阻。</p><p>最後，醫生告訴她有兩個選擇，住院或者回家觀察。如果出現腹痛，嘔吐，停止大便排氣的情況，就得立馬手術。</p><p>因為家離醫院近，她決定先帶孩子回家觀察，那天她一整晚都沒睡着。</p><p>為了讓孩子儘快把水珠排出來，她每天喂他吃一個蘋果，幾顆葡萄和半個梨，主食換成了小米粥以及便於消化的蔬菜。一個星期裏，孩子每天排便一次，沒有出現嘔吐腹瀉的症狀。</p><p>之後的十天裏，蘇然仍然過得「提心吊膽」。直到後來去醫院複查，顯示一切正常，她才安心。</p><p><strong>還在貨架上的「水精靈」</strong></p><p>事發當晚，蘇然想查看水精靈的生產地和生產日期，但沒有任何相關信息，材質也沒標註。於是她去淘寶上問售賣水精靈的商家，也沒有獲得明確答覆。</p><p>去年 9 月，美國消費品安全委員會（CPSC）宣佈召回一批水珠產品。該機構指出，幼兒在玩耍時會誤吞水珠，造成身體嚴重不適、引發嘔吐和脫水症狀，有的甚至危及生命。此外，水珠也有可能進入孩子的耳朵，導致聽力受損甚至完全喪失。同時，上述機構披露，在 2016 年至 2022 年期間，全美約有 7800 名幼兒因玩耍水珠時發生緊急狀況而被送醫治療。</p><p>出於安全考慮，去年年底，電商平台亞馬遜表示，不再允許第三方賣家銷售面向兒童的水珠產品，賣家必須在去年 12 月 22 日前下架所有相關產品。更早之前，沃爾瑪已表示停止銷售針對 9 歲以下兒童的水珠玩具和工藝品，同時從實體店和網店撤下這類產品。</p><p>但在國內的相關電商平台上仍然能查詢到這類商品。</p><p>澎湃新聞記者在淘寶網上搜索水精靈，發現有數千家店鋪在售賣，排名靠前的店鋪銷量在一萬件以上，這類商品售賣價格從 2 元到 20 元不等，店鋪的宣傳標語中有明確的「玩具」字樣，商家除了展示 「養珠子」的方法和使用步驟，並沒有提示此類玩具的風險和適用年齡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/454.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">淘寶商家的宣傳圖</p><p></p><p>國家玩具標準（GB 6675-2014）的第一部分《玩具安全》中，對 14 歲以下兒童適用玩具進行了強制性規定，要求對玩具使用要求、使用年齡等做出明顯的標識和説明。</p><p>澎湃新聞梳理資料時發現，國內相關部門、機構早已對「水精靈」的售賣使用做過風險提示。</p><p>2015 年 6 月 14 日，國家質檢總局缺陷產品管理中心（現國家市場監督管理總局缺陷產品管理中心）發佈消費預警：「水精靈」不是玩具，兒童及其監護人不要當作玩具購買和玩耍。</p><p>2021 年 6 月，中國消費者協會提醒消費者，有一些產品雖然看似「好玩」，安全風險較高，建議不要給孩子當作玩具玩耍，舉例中就提及常見的「水精靈」。</p><p>除了誤食風險外，中消協也指出，「水精靈」玩具的碎片如果粘附在手指上，兒童用手揉眼時，這些碎片還會劃傷眼球，導致感染甚至失明。</p><p>「還有部分玩具使用‘水精靈’作為彈射物，其一旦被射入兒童的喉嚨裏可能會帶來窒息傷害。」餘浩説。</p><p>閆碩也在採訪中提醒，家長購買玩具時要注意是否有相關標識，比如 CCC（中國強制性安全認證）標識，也要注意玩具的尺寸和材質，適用的年齡等。</p><p>孩子誤吞事件後，蘇然父母把店裏貨架上的「水精靈」都清理了。此前，這類商品在店裏很暢銷，購買的多是小孩子。他們去縣裏的批發市場進貨時，還會特地多購入一些 ，誰都沒注意過生產廠家和商品材質，而這些商品的外包裝上，也並未標註相關信息。</p><p>事後幾個月，蘇然感到心有餘悸，「如果孩子出了事，都不知道找誰承擔責任。」</p><p><span style="color:#999999;">（為保護受訪者隱私，蘇然為化名。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 00:19:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419519</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419519</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/456.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419519_202402220820cd7c96d3-e98b-484a-81a6-3c3a69c91912.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，袁璐，實習生，薛昱婷]]>
            </author>
            <category>水精靈</category>
            <category>玩具風險</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/456.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/457.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[張政已任文旅部黨組副書記、副部長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據文旅部官網部領導欄目更新顯示，張政已任文旅部黨組副書記、副部長。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/389/72.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 00:18:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26425403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26425403</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26425403_2024022208194a3e28f3-2ea9-41ee-acb0-765a1d2e1168.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文化和旅遊部網站]]>
            </author>
            <category>文旅部</category>
            <category>張政</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/389/108.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
