<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 11 Oct 2023 12:18:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播預告 | 孕期 emo 了，該怎麼辦？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[直播預告 | 孕期 emo 了，該怎麼辦？]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:18:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895191</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895191</link>
            <author>
                <![CDATA[專家門診在線]]>
            </author>
            <category>直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/295.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/298.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播預告 | 鑰匙孔手術，告別降壓藥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[直播預告 | 鑰匙孔手術，告別降壓藥]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:18:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895193</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895193</link>
            <author>
                <![CDATA[專家門診在線]]>
            </author>
            <category>直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/307.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/310.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海浦東發佈全市首部企業商業祕密保護指南，提供多種策略]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日下午，《浦東新區企業商業祕密保護指南》（以下簡稱《指南》）發佈會在上海市浦東軟件園舉行。</p><p>《指南》由上海市市場監管局和浦東市場監管局聯合組建編寫組，邀請法官、檢察官、律師、鑑定專家等專業人士撰稿，從企業自我防護、民事保護、行政保護、刑事保護、商業祕密鑑定、海外維權等多個維度，幫助企業構建商業祕密立體保護模式。</p><p>浦東新區市場監管局透露，《指南》不是對現有法律規定的堆砌或者重新排列組合，而是在以下幾方面作了全新嘗試：</p><p>一是重點聚焦企業自我保護部分。對大型企業、中型企業、小型企業實施不同的保護策略，針對企業人員、場所、信息網絡建設、文件數據管理等方面分別建立標準和規範。</p><p>二是提供明確的維權指引。商業祕密被侵犯後有民事保護、行政保護、刑事保護多種途徑，哪一款最適合？《指南》給予企業明確的指引，如何維權不再是艱難的抉擇。</p><p>三是提供了國際商業祕密保護的法律指導。企業成長壯大後「走出去」參與國際競爭，海外遇到商業祕密糾紛如何應對？《指南》能幫助企業事先了解不同國家商業祕密保護的法律環境，做好應對策略和風險防控。同時，《指南》的所有部分都附有真實案例，以案釋疑解惑，更為直觀易懂。</p><p>2022 年 7 月，浦東新區成功入選「全國商業祕密保護創新試點」地區，正式開啓為期三年的創新試點工作。發佈會上，新創建的 7 家浦東新區商業祕密保護示範企業獲得授牌。</p><p>浦東市場監管局副局長管捍東透露：「集成電路、生物醫藥、人工智能是浦東新區的三大硬核產業，浦東新區創新型企業集聚，張江科學城是國家級綜合科學中心，商業祕密保護是創新型企業的共同內在需求，這項工作大有可為。浦東新區將順應企業需求，幫助、引導更多的企業走上重視、尊重、保護商業祕密的良性發展之路，鼓勵創新、保護創新，促進高質量發展。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:16:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895126</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895126</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/70.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895126_202310112016aef14793-80f9-4907-a4dc-1430ae0a7593.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，鄒娟]]>
            </author>
            <category>商業祕密保護</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/70.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/73.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽康之道食品被曝塗抹蘸料日期，市監執法人員言論引爭議，當地迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，一則揭露火鍋蘸料祕密的調查報道引發關注，報道稱安徽康之道食品發展有限公司的員工用松香水擦掉火鍋蘸料瓶底的生產日期。</p><p>壽縣市場監管綜合行政執法大隊副大隊長張某松在接受採訪時卻表示，檢查時沒有發現舉報人投訴的內容，不能單獨通過一個視頻就認定有違法行為，也暫時沒有往這個方面調查。此言論引發關注。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/698/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據安徽廣播電視台報道，有知情人提供視頻，顯示安徽康之道食品發展有限公司的生產車間裏，工作人員正在用松香水擦拭火鍋蘸料底部的生產日期。壽縣市場監管綜合行政執法大隊副大隊長張某松稱，接到舉報檢查現場，發現沒有舉報人投訴的內容。安徽康之道食品發展有限公司的生產安全總監趙某章也在接受採訪時曾稱，不存在修改日期的情況。但面對知情人的視頻，趙某章承認有塗改，稱西北地區經銷商有 90 來箱產品，一箱有 60 盒，保質期是一年半，時間上稍微過半了，為了完成業績，拿過來處理一下再點對點送回去。他承認在管理上有疏忽，並且違法。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/698/218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>報道的第五部分顯示，在當地市場管理部門介入調查後，企業生產一切照舊。張某松答覆媒體稱，不能單獨通過一個視頻認定是違法行為，視頻裏看到一個人在塗改合格日期，但沒法認定是在什麼場合、什麼地點、誰幹的。當記者提問「可有問企業，可有調查」，張某松稱，「調查暫時沒有往這方面走，先圍繞其他方面調查」。</p><p>此番言論引發討論，不少人認為「不查重點」，對於張某松的做法提出質疑。</p><p>10 月 11 日，瀟湘晨報記者聯繫到壽縣市場監督管理局的一名工作人員，對方表示已經對擦掉火鍋蘸料日期的事件開展調查，「不調查怎麼認定是違法行為」。至於張某松的做法，該工作人員並未進行迴應，並掛斷了電話。</p><p>壽縣紀委的一名工作人員回覆記者稱，暫未收到關於張某松違法違紀方面的舉報。</p><p>當地宣傳部的一名工作人員回覆記者，此事官方媒體會有相關的發佈，具體情況他沒有權限透露。</p><p>原標題：《安徽一食品廠被曝塗抹蘸料日期，市監執法人員言論引爭議，當地迴應》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:13:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895983</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895983</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/699/290.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895983_202310112013363e6c9f-c742-4528-9efb-d3a37579742b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周凌如/瀟湘晨報]]>
            </author>
            <category>食品安全</category>
            <category>火鍋蘸料</category>
            <category>生產日期</category>
            <category>造假</category>
            <category>市場監管</category>
            <category>投訴</category>
            <category>調查</category>
            <category>澎湃安徽</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/699/290.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/699/295.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海深入貫徹習近平總書記重要回信精神，召開公安英烈子女座談會暨結對儀式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/700/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場，上海市公安局供圖</p><p></p><p>為深入貫徹習近平總書記重要回信精神，10 月 10 日，上海市公安局召開公安英烈子女代表座談會暨結對儀式，向公安英烈子女傳遞黨組織的關懷和溫暖，激勵大家傳承發揚父輩英烈精神，為推進上海公安工作現代化而奮鬥。</p><p>會上，全國公安系統二級英雄模範周雅萍、全國優秀人民警察陳梁順等 6 名優秀民警代表，作為成長導師與公安英烈子女代表結對簽約，幫助他們更好地成長成才。</p><p>會議要求，全市公安機關和公安民警要自覺弘揚英烈精神，傳承紅色基因，淬鍊政治忠誠，練就過硬本領，為推進更高質量的平安上海建設貢獻公安力量。要關心關愛英烈家屬，鼓勵引導廣大公安民警以身邊的英雄前輩為榜樣，立足崗位、拼搏奉獻，讓上海公安英烈精神和優良傳統薪火相傳、生生不息。要賡續血脈、激勵鬥志，聚焦第六屆進博會安保任務、深化推廣「三所聯動」機制、「礪劍」系列打擊整治行動，全力維護國家安全和社會穩定，全力守護人民的幸福和安寧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/700/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場，上海市公安局供圖</p><p></p><p>會上，公安英烈子女代表紛紛表示，要始終牢記習近平總書記和黨中央的關心關懷，始終牢記「人民公安為人民」的初心使命，扛起父輩的旗幟，學習他們對黨忠誠、堅定信念的政治品格，學習他們牢記宗旨、心繫羣眾的為民情懷，學習他們英勇無畏、敢打必勝的擔當精神，矢志不渝地做黨和人民的忠誠衞士。同時，努力向身邊的公安英模看齊，嚴格要求自己，提升專業技能，爭取早日成為可堪大用、能擔重任的棟樑之才，為加快建設具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市貢獻自己的力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:10:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895804</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895804</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/701/228.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895804_20231011201040692958-1181-4c9f-8228-b946aca1e31c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>公安英烈</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/701/228.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/701/231.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 年服務上海網球大師賽，這位智利人很自豪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p>上海勞力士網球大師賽在今年迎來重磅升級，更大的參賽規模和更長的賽程，帶給了網球觀眾更多的精彩。</p><p>而在這份精彩的背後，是眾多工作人員默默的辛勤付出。</p><p>賽事期間，澎湃新聞記者就走訪了多位在上海大師賽不同崗位上的工作人員，體會他們在賽事期間的汗水與堅守。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/609.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡米羅。</p><p></p><p>在上海大師賽，每一場比賽都是獨一無二的表演，而球場，就是演出的舞台。</p><p><strong>如何將舞台以最完美的狀態呈現在球員、工作人員以及觀眾面前？這就是 11 年來，卡米羅在上海大師賽所全情投入的工作。</strong></p><p>身為賽事場地服務的提供商，他和團隊的工作，就是讓每一塊場地在賽前都做好準備。「每場比賽前清潔球場，備好箱子、網球、毛巾等等所需要的東西。」他對澎湃新聞記者介紹道。</p><p>但這還不是工作的全部，「比較辛苦的時候就是下雨了，一旦雨停，我們就需要很快弄乾場地，用上的設備除了毛巾，還有推水機、吹風機等等，以便讓球員可以儘快繼續比賽。」</p><p>對於卡米羅和其團隊而言，這份工作並沒有看上去那麼輕鬆。「其實並不容易，因為每一天都需要工作比較長的時間，從當天的第一場比賽，到最後一場比賽結束，可能會打到晚上十一二點，然後第二天仍然需要早點過來做好準備。」</p><p><strong>「所以做這份工作，我覺得很重要的一點是要喜歡網球和比賽，如果你喜歡，就會感覺很輕鬆，否則你就會覺得很辛苦。」他對澎湃新聞記者坦言。</strong></p><p>事實上，卡米羅自己的確就是一個網球運動的狂熱愛好者。2010 年來到上海之後，他就開始一邊學習中文一邊打網球，隨後從 2012 年就開始參與了上海大師賽的場地服務，直到今天。</p><p>如今在從事賽事服務工作之外，他也會「兼職」做網球的青少年教練，「我最喜歡的就是費德勒。不過像是梅德維德夫、辛納、卡恰諾夫、迪米特洛夫……只要是精彩的比賽，我都喜歡看。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/610.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海網球大師賽。</p><p></p><p><strong>在親歷了上海大師賽十餘年成長的卡米羅眼中，這項賽事存在的意義，早已不僅是競技那麼簡單。在他看來，上海大師賽對於整個上海乃至中國網球界，都起到了絕佳的推動作用。</strong></p><p>「我覺得現在打網球的人和青少年越來越多，很多人想來學習網球，包括像現在張之臻、商竣程等等中國選手也都打得很好，這又吸引了更多的人來看比賽和接觸網球。」</p><p>今年，上海大師賽在迴歸之際也迎來了升級，賽程從一週延長到兩週，這意味着卡米羅和他的場地服務團隊也需要在工作上付出更多的努力，但眼看賽事不斷進步成長，他也感到高興。</p><p>「現在賽事要打兩個禮拜，包含了黃金週放假的日子，於是在放假期間來了很多觀眾，很熱鬧，賽場之外也有很多遊戲和娛樂的項目，小朋友們也很喜歡。」他對澎湃新聞記者説。</p><p><strong>「（對賽事）肯定有感情，賽事升級也肯定是一件好事。因為這是亞洲最大的比賽，所有最厲害的球員都會到這裏來，而不是去日本或者別的國家。」談到自己所服務的這項賽事，卡米羅的語氣中也帶着自豪。</strong></p><p>「賽事已經做得很好了，今年比賽不僅迴歸，還有了更多人來比賽，我希望大師賽能夠一直髮展下去，做得更好。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:09:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24891689</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24891689</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/621.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24891689_20231011200989fc7370-3b1f-4fa3-81a8-199b05a0d429.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>上海網球大師賽</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/621.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/624.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行：堅持風險防範與金融改革並重，穩步推進區域金融改革]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/608.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，中國人民銀行召開 2023 年研究工作視頻會議。會議全面總結 2022 年以來中國人民銀行研究系統工作，分析當前經濟金融形勢，部署近期重點研究任務。中國人民銀行黨委委員、副行長宣昌能出席會議並講話。</p><p>會議認為，中國人民銀行研究業務條線認真貫徹落實黨中央、國務院決策部署，按照行黨委工作要求，積極開展經濟金融領域重點問題研究和形勢分析，大力推動綠色金融體系建設，深入推進區域金融改革，加強金融助力區域協調發展，各方面工作取得新成效。</p><p>會議要求，中國人民銀行研究業務條線要以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深刻認識央行研究工作面臨的新形勢、新要求和新挑戰，樹立「大研究」觀念，大興調查研究，持續加強人才隊伍建設，以高質量研究成果為央行科學履職提供有效支撐。一是堅持系統觀念，深化前瞻性和基礎性重大問題研究。二是不斷完善綠色金融體系，做好綠色金融與轉型金融的有效銜接。三是以新發展理念為指導，堅持風險防範與金融改革並重，穩步推進區域金融改革。四是圍繞構建新發展格局，做好研究先行，積極推動國際經濟金融交流合作。</p><p>中國人民銀行有關司局，上海總部，各省、自治區、直轄市及計劃單列市分行負責同志參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:47:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/603.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895426_202310111947dfbe2dd8-9be1-43f5-baf9-ba9688a301b3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國人民銀行微信公眾號]]>
            </author>
            <category>中國人民銀行</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/603.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/692/606.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海要申辦奧運會？市體育局：目前尚無計劃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海闢謠平台近日收到粉絲詢問，網傳「上海要申辦奧運會」的消息是否屬實。<strong>上海市體育局對此答覆表示，上海目前尚沒有申辦奧運會的計劃。</strong></p><p>上海雖然沒有申辦奧運會的計劃，但與奧林匹克精神頗有淵源。今年 5 月，國際奧委會巴赫主席到訪上海時表示，上海體育很多做法堪稱典範，期待與上海的合作，相信上海會成為一座奧林匹克體育的城市。上海市市長龔正表示上海將在國際奧委會的指導下，引進更多國際頂級賽事，集聚更多國際體育組織，積極參與國際體育交流合作，為促進國際奧林匹克事業發展作出更大貢獻。</p><p>據市體育局介紹，今年 2 月，上海正式向國際奧委會提出申辦奧運會資格系列賽中一站的比賽，包括自由式小輪車、滑板、霹靂舞、攀巖等 4 個項目。<strong>國際奧委會近日正式確認，上海將作為奧運會資格系列賽的主辦城市之一，比賽將於 2024 年 5 月 16 日至 19 日在黃浦濱江舉行。</strong>此外，在 2024 年、2025 年和 2026 年，上海均有引進新的國際頂級單項體育賽事。不過，在申辦綜合性運動會方面，上海目前尚無申奧計劃。</p><p>也許有網友要問，「奧運會資格系列賽」中也有「奧運會」3 個字，它與奧運會什麼關係？顧名思義，<strong>奧運會資格系列賽是運動員獲取奧運參賽資格的比賽，是自由式小輪車、霹靂舞、滑板和攀巖運動員能否獲得 2024 年巴黎奧運會參賽資格的重要一步，但與綜合性的奧運會有很大的區別，兩者間不能劃等號。</strong></p><p>在 9 月 26 日舉辦的上海市政府新聞發佈會上，也介紹過奧運會資格系列賽上海站的舉辦情況。據悉，上海利用現有的濱江開放場地舉辦奧運資格系列賽，是希望為市民創造更加開放、包容、共享的運動環境，營造可運動、可社交、可賞綠，有力度、有速度、有熱度的魅力濱江水岸空間。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/75.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895290_20231011191894de416a-666d-47da-93ae-d817ae3bb11d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海網絡闢謠微信公號]]>
            </author>
            <category>申辦奧運</category>
            <category>上海</category>
            <category>闢謠</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/75.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/691/78.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[豪華海景房有大片污漬、「幽靈民宿」頻現：民宿為何變「民訴」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「在入住前沒法知道，等待自己的是驚喜還是驚嚇。」江蘇旅行愛好者王蓓説，在某古鎮旅遊時入住民宿，午休時馬桶上方一塊大理石牆磚突然砸下，至今回想依然後怕。</p><p>如今不少人出遊，喜歡住風格多樣、「小而美」的民宿。「新華視點」記者調查發現，民宿行業快速發展的同時，也暴露出一些安全、管理等方面的問題，引發不少消費者吐槽。</p><p><strong>虛假宣傳、安全隱患：選民宿如同「拆盲盒」</strong></p><p>線上預訂民宿是現在不少人的選擇。途家民宿發佈的《2023 年上半年鄉村民宿發展報告》顯示，以「90 後」為代表的年輕用戶正成為民宿消費主流，今年上半年每晚支付價格超千元的訂單比 2019 年同期增長近 2 倍。木鳥民宿發佈的《2023 中秋國慶假期民宿消費報告》顯示，平台假期民宿訂單達 2019 年同期的 4.3 倍。</p><p>記者調查發現，在「黑貓投訴」等平台，與民宿有關的投訴不少，類型集中在以下方面：</p><p>——預訂後無法入住，退改不便。多位消費者投訴稱，在網上提前預訂了國慶時的民宿，但臨近入住時，房東説不能接待，甚至明確表示當時價格太便宜，需要重新預訂。</p><p>一些民宿還自行制定「訂單不可變更或取消」「在未能如約入住的情況下，將收取全額房費作為違約費用」等「霸王條款」。今年 8 月，中國消費者協會發布 2023 年上半年消費維權輿情熱點，民宿經營者及預訂平台毀約等侵權糾紛入選。　　</p><p>——虛假宣傳，貨不對板。外面有海景、江景、湖景，內部裝修新穎、配套齊全……一些照片精美的「網紅民宿」現實中讓人大跌眼鏡。廣州市消委會發布案例提醒，有消費者以 1600 元的價格在網上預訂一家綜合評分 4.6 分的「豪華民宿」，入住後才發現所謂的溫泉別墅與平台上的展示完全不符，廚房裏外都是油污根本無法做飯、燒烤，KTV 影像模糊且歌單老舊。</p><p>今年，網上還出現了假地名、假地址的「幽靈民宿」。一些商家為提高獲客率，聲稱民宿距離火車站、知名景點等地標只有幾百米，但實則相距甚遠。</p><p>——衞生狀況堪憂，潛藏安全隱患。在一名維權博主的視頻裏，廣西北海某地 1000 多元一晚的豪華海景大牀房，屋內積灰不少，花灑上有蜘蛛，沙發有殘缺指甲蓋，被單和枕套上大片污漬，牀墊下面長出黴斑。</p><p>今年 9 月，全國多地執法部門線下檢查發現，一些地方的民宿存在諸多問題。例如，四川西昌有民宿存在消防安全、證件不齊全等多項隱患，被要求停業整頓；貴州畢節消防部門對全市民宿客棧進行全面排查，發現火災隱患一千多處。</p><p><strong>標準化、專業化程度偏低，監管有盲區</strong></p><p>為規範民宿行業發展，2019 年，文化和旅遊部發布《旅遊民宿基本要求與評價》行業標準。今年 2 月 1 日起，國家標準《旅遊民宿基本要求與等級劃分》正式實施。</p><p>業內人士認為，這些規定為民宿經營者提供了參照依據。但由於民宿是非標準化住宿，具有房源分散化、經營主體多元化、服務個性化、依賴互聯網營銷等特點，一些痛點長期存在，短期難以徹底解決。</p><p>一些民宿行業從業人員缺乏相應專業素質。2021 年貴州省統計局所作的一項調研顯示，貴州省內民宿經營主體個體戶佔 60% 以上。由於鄉村民宿一般位置偏遠，專業性人才不願進山，大多數從業人員是當地居民，未受過相應職業技能培訓。同時，民宿行業季節性分化嚴重，淡旺季明顯，從業人員流動性大。</p><p>「我文化程度低，遊客信息登記全靠自覺，是不是亂填我也不清楚。」51 歲的民宿老闆彭連香説，當地很多民宿從業者都是上了年紀的村民，大多隻懂耕作不懂經營。</p><p>一些鄉村民宿地處偏僻且多為自建房，未經專業規劃、設計、驗收，存在一些安全隱患。中部某地近期摸排發現，當地約 30% 的民宿消防安全未達標，有約 20% 的自建房用於經營的民宿未取得房屋安全鑑定合格證明。在一些城市小區，一些業主將民宅以民宿形式出租，帶來治安、擾民等問題。</p><p>由於部門職責分散，對民宿的監管容易出現盲區。業內人士介紹，民宿管理涉及文旅、住建、消防等多個部門，由於缺少牽頭單位，難以形成合力。</p><p>中部某地近期在調研摸排中發現，文旅部門統計納管的旅遊民宿 2700 餘家，而公安部門統計的則不少於 1.2 萬家。「一般各職能部門只會對納入自身統計的民宿進行主動監管，未納入統計的就處於監管空白地帶，出了問題後只能被動應對。」此次調研的負責人説。</p><p>目前國內多地已明確要求，開辦民宿需辦理營業執照、公共場所衞生許可證、食品經營許可證等證照。但一些間歇性營業的民宿在證照不全的情況下攬客，偷摸着做生意。貴陽市一位民宿經營者介紹，並不是所有網站、平台都需要提供營業執照；有的平台進入門檻低，註冊成為商家、發佈房源比較方便，審核很容易通過。</p><p><strong>如何守護「詩和遠方」</strong></p><p>貴州旅遊協會副會長張曉松認為，要把美麗鄉村打造成遊客遠方的家，離不開獨具特色的體驗，更需要安全、衞生、精細的服務保障。</p><p>受訪人士建議，促進民宿產業高質量發展，要探索多元共治，規範市場。</p><p>江西省上饒市廣信區華壇山鎮黨委書記楊梅等基層幹部認為，公安、文旅、住建等有關部門，應增強統籌協調，做到房源、房東、房客等基礎信息底數清、情況明。對問題民宿可分類採取「停業整頓、休眠、退出」政策。</p><p>上饒市公安局三清山分局局長劉道勝説，上饒公安投入數百萬元研發出「智慧民宿+」系統，遊客通過掃碼等方式，即可快速辦理入住登記。</p><p>一些從業者認為，品牌化、連鎖化是民宿行業發展一大趨勢，要引進優強企業，完善「專業從業者+散戶」經營模式。貴州多位文旅系統幹部認為，要實現民宿產業規範化發展，還有許多工作要做。比如普及維權知識和相關信息，提升投訴和遊客權益保障的可及性，減少遊客的維權成本；鼓勵守法誠信民宿旅館，為其注入更多推廣資源和扶持政策。</p><p>此外，要引導從業者長線經營，不做「一錘子買賣」；常態化開展民宿管家培訓，提高從業人員素質。</p><p>「民宿亂象傷害的不只是消費者，還包括地區形象及旅遊市場。」江西省靖安縣中源鄉民宿協會會長鍾巍説，當地在 2021 年成立了民宿協會，每個村統一定價標準，統一建檔；協會還積極參與民宿與遊客的糾紛調處過程，讓消費者投訴有門。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:13:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895217</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895217</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/515.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895217_202310111913c24c922a-6ab2-44ba-8f17-a1703588c9a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[賴星、向定傑/新華社]]>
            </author>
            <category>民宿</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/515.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/518.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受賄超 545 萬，中國版權保護中心原主任段桂鑑一審被判十年半]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，山東省濟寧市中級人民法院對中國版權保護中心原黨委書記、主任段桂鑑受賄案一審公開宣判，以受賄罪判處被告人段桂鑑有期徒刑十年六個月，並處罰金人民幣五十萬元。扣押在案的贓款、贓物依法予以沒收，上繳國庫。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>濟寧中院審理查明：2008 年至 2021 年，被告人段桂鑑利用擔任中國版權保護中心黨委副書記、書記、主任的職務便利，為相關單位和個人在項目承攬、業務經營、職務調整等方面謀取利益，先後多次非法收受有關人員所送財物共計摺合人民幣 545 萬餘元。</p><p>濟寧中院審理認為，被告人段桂鑑身為國家工作人員，利用職務上的便利，非法收受他人財物，為他人謀取利益，數額特別巨大，其行為已構成受賄罪。段桂鑑具有坦白情節，自願認罪認罰，積極退繳全部贓款、贓物，可對其從輕從寬處罰，遂依法作出上述判決。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:08:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895228</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/641.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895228_202310111909490bbb45-0900-495a-92c8-f092c92dd712.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[山東高法微信公號]]>
            </author>
            <category>反腐敗</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/641.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/644.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國駐以使館公佈以色列離境交通信息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以爆發新一輪大規模衝突，以色列宣佈進入「戰爭狀態」，以方航空、地面交通受到一定影響。為便利計劃近期自願回國的在以中國公民順利離境，中國駐以色列使館收集整理了有關以色列離境交通信息，供大家參考。具體情況如下：</p><p><strong>一、航空</strong></p><p>截至目前，本.古裏安機場維持正常運轉，但部分航班存在臨時取消可能。如選擇乘飛機離境，可提前通過機場官網查詢航班狀態，具體鏈接如下：</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/airports/ben-gurion/flight-board/?flightType=departures">https://www.iaa.gov.il/en/airports/ben-gurion/flight-board/?flightType=departures</a></p><p>目前僅海南航空開通直飛中國內地航班，根據其最新發布的公告，10 月 12 至 31 日期間，海南航空將正常執行每週二、週五的深圳往返特拉維夫直飛航班，暫停北京、上海往返特拉維夫航班。具體航班信息可徑與海南航空聯繫確認。海南航空的官方網站 www.hnair.com；客服電話為 0086-89895339。</p><p><strong>二、陸路</strong></p><p>受近期安全形勢等因素影響，以色列部分陸路口岸開放時間有所調整，如選擇經陸路口岸離境，建議行前確認相關口岸開放情況。口岸聯繫方式等信息可通過以下鏈接查詢：</p><p>Allenby 口岸</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/alenbi/">https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/alenbi/</a></p><p>YitzhakRabin 口岸</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/alenbi/">https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/yitzhak-rabin/</a></p><p>MenachemBegin&nbsp;口岸&nbsp;</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/menachem-begin/">https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/menachem-begin/</a></p><p>JordanRiver&nbsp;口岸</p><p><a href="https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/jordan-river/">https://www.iaa.gov.il/en/land-border-crossings/jordan-river/</a></p><p>另，如選擇鐵路作為境內通行工具，建議行前確認相關車站開放情況，可通過以下鏈接查詢。</p><p><a href="https://rail.co.il/?page=special-update-081023&amp;lan=en">https://rail.co.il/?page=special-update-081023&amp;lan=en</a></p><p>如選擇自駕作為境內交通工具，建議使用 Waze 等導航軟件提前查看道路封閉情況。</p><p>以上信息更新至 2023 年 10 月 11 日，存在臨時變動可能，僅供參考，不構成出行建議。請結合自身情況及當地安全局勢，選擇適當方式出行及離境，途中務必注意安全。</p><p>中國駐以色列使館</p><p>2023 年 10 月 11 日&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:03:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895212</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895212</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/478.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895212_202310111903afd5954d-c441-4ffc-b26c-44266f433e9b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「以館為家」微信公號]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>唐人街</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/478.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/481.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政新聞眼丨習近平赴江西九江考察，有兩個重要關注點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 10 日，習近平總書記來到江西省九江市考察調研。這是時隔四年，總書記再赴江西。</p><p>2019 年 5 月到江西時，總書記説，我這次來江西，是來看望蘇區的父老鄉親，看看鄉親們的生活有沒有改善，老區能不能如期脫貧摘帽。</p><p>今年這次到江西，總書記重點關注的是什麼？從九江的行程來看，至少有兩個重要關注點。</p><video class="cont_video" data-videoid="524265" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b60f55f1d5fe4c54a1417284d02e86a7/hd/affdcbe3-9b80-413f-b193-b1304626dc90-d1b6a9ca-33ce-04a3-662f-ddbcb979acda.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231011/1057b1a2414041a887fb9b5cc4209711-20231011140522974-6657963407931541514-e9b5bbca-ad7d-4ab0-85ad-4857c90f2ab7.jpg" data-duration="00:53" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">視頻丨習近平在江西九江市考察調研 (00:53)</div><p>01</p><p></p><p><strong>千年古城，詩意九江</strong></p><p>九江市位於江西省最北端，地處安徽、湖北、湖南、江西四省的交界地帶。長江南岸，廬山腳下，鄱陽湖畔，這裏自古就被稱為「眾水彙集的地方」。</p><p>「九江」稱謂的來歷之一，就是「湖漢九水（即贛江水、鄱水、餘水、修水、淦水、盱水、蜀水、南水、彭水）入彭蠡澤也」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江西省九江市。（總枱央視記者範凱拍攝）</p><p></p><p>九江有着 2200 多年曆史，古時又稱潯陽、江州、柴桑。從歷史座標來看，九江也是一座「文庫」。</p><p>這裏既有江州司馬白居易筆下的《琵琶行》，也有蘇軾讚歎「遠近高低各不同」的廬山，還誕生了田園詩人陶淵明、書法名家黃庭堅……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/984.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">長江國家文化公園九江城區段。（總枱記者劉陽拍攝）</p><p></p><p>文化潯城，詩意九江，不少在這裏創作的詩詞、歌賦被列入中小學語文課本。中國四大書院之首的白鹿洞書院也坐落在九江市，朱熹、陸九淵等都曾在此講學。</p><p>如今，沿着江邊漫步，蘆花飄飄，蘆葦盪漾，穿越千年的文化氣息伴着江風浸潤整座城市。臨滔滔江水，琵琶亭、潯陽樓、鎖江樓「亭亭玉立」，既有着「潯陽江頭」的古雅，也盡展「大江東去」的豪邁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/985.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">長江國家文化公園九江城區段。（總枱央視記者段德文拍攝）</p><p></p><p>因《琵琶行》而得名的琵琶亭，是九江最吸引人的文化地標之一。</p><p>長江流經九江段古稱潯陽江。唐代元和十一年（公元 816 年）秋夜，白居易來到潯陽江頭送客，遇到舟中夜彈琵琶者。聽聞遭遇之後，詩人感同身受，「同是天涯淪落人，相逢何必曾相識」，揮筆寫下《琵琶行》。後人為紀唸白居易，在送客處建起琵琶亭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">琵琶亭。（總枱央視記者程鋮拍攝）</p><p></p><p><strong>02</strong></p><p><strong>第一個關注點：長江文化，賡續文脈</strong></p><p>翻開地圖，可以看到，江西全省 152 公里長江岸線，全部在九江境內。</p><p>在九江，習近平總書記首先考察了長江國家文化公園九江城區段。長江文化，是他的第一個重要關注點。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/987.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俯瞰長江國家文化公園九江城區段。（總枱記者李海峯拍攝）</p><p></p><p>2020 年 11 月，總書記在江蘇南京主持召開全面推動長江經濟帶發展座談會時強調，要保護傳承弘揚長江文化。</p><p>他説，長江造就了從巴山蜀水到江南水鄉的千年文脈，是中華民族的代表性符號和中華文明的標誌性象徵。「要把長江文化保護好、傳承好、弘揚好，延續歷史文脈，堅定文化自信。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/988.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>進入新時代，黨中央、國務院作出建設長城、大運河、長徵、黃河、長江五大國家文化公園的戰略部署。「建好用好國家文化公園」，寫入了黨的二十大報告。</p><p>今年 7 月在江蘇考察時，總書記就要求江蘇積極參與建設長江和大運河兩大國家文化公園。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">長江國家文化公園九江城區段。（總枱央視記者程鋮拍攝）</p><p></p><p>2021 年底，長江國家文化公園建設正式啓動，建設範圍綜合考慮長江干流區域和長江經濟帶區域，涉及 13 個省份。江西被列入長江國家文化公園 7 個重點建設區之一。</p><p>長江國家文化公園江西九江段於去年 4 月啓動建設，按照「共抓大保護、不搞大開發」要求，堅持「還江於民、便民利民，生態優先、文化鑄魂」原則，先行啓動九江城區段潯陽江美麗長江岸線提升改造項目。項目全長 10.9 公里，分三期推進。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">長江九江段。（總枱央視記者範凱拍攝）</p><p></p><p>在長江國家文化公園九江城區段考察時，總書記重點瞭解當地長江國家文化公園建設、長江岸線生態修復等情況。</p><p>值得一提的是，這次實地考察長江國家文化公園建設，是全國宣傳思想文化工作會議正式提出和系統闡述習近平文化思想之後，總書記首次赴地方考察文化傳承發展項目和重大文化工程。</p><p><strong>03</strong></p><p><strong>第二個關注點：生態優先，綠色發展</strong></p><p>九江，既是文化高地，也是經濟重鎮。</p><p>10 日下午，習近平總書記還來到中國石化九江分公司，瞭解石化企業轉型升級綠色發展等情況。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國石化九江分公司。（總枱記者劉陽拍攝）</p><p></p><p>中國石化九江分公司於 1980 年 10 月建成投產，原油加工能力每年 1000 萬噸，是江西唯一的大型石油化工企業。</p><p>去年，九江石化建成投產 89 萬噸/年芳烴項目，標誌着我國成為第三個自主掌握第三代石化芳烴生產技術的國家。科技創新、低碳轉型、智能製造……已經成為這家能源企業發展的關鍵詞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/992.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國石化九江分公司。（總枱央視記者彭漢明拍攝）</p><p></p><p>《時政新聞眼》注意到，2021 年 10 月，總書記赴山東考察並主持召開深入推動黃河流域生態保護和高質量發展座談會時，曾專門來到勝利油田考察，重點瞭解二氧化碳捕集、利用與封存技術研發應用等情況。</p><p>在勝利油田，總書記指出，要集中資源攻克關鍵核心技術，加快清潔高效開發利用，提升能源供給質量、利用效率和減碳水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國石化九江分公司生產的產品展示。（總枱央視記者郭鴻拍攝）</p><p></p><p>今年 7 月以來，從主持召開中央全面深化改革委員會第二次會議審議通過《關於推動能耗雙控逐步轉向碳排放雙控的意見》，到出席全國生態環境保護大會並發表重要講話，再到首個全國生態日到來之際作出重要指示，總書記多次對加快推動發展方式綠色低碳轉型提出明確要求。</p><p>總書記這次在九江考察石化企業，除了指引產業發展方向，還有一個重要考量：企業是長江生態環境保護建設的主體和重要力量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/994.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國石化九江分公司土壤地下水監測監控情況。（總枱央視記者周倜、王子杭拍攝）</p><p></p><p>2016 年 1 月，總書記在首次主持召開長江經濟帶發展座談會時就曾指出，推動長江經濟帶發展必須從中華民族長遠利益考慮，走生態優先、綠色發展之路。</p><p>兩年後，在第二次主持召開長江經濟帶發展座談會時，他再次強調，長江經濟帶應該走出一條生態優先、綠色發展的新路子。</p><p>2020 年 11 月，在第三次召開的長江經濟帶發展座談會上，總書記提出新目標：使長江經濟帶成為我國生態優先綠色發展主戰場。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/995.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這次在九江考察，無論是在長江國家文化公園九江城區段瞭解長江岸線生態修復情況，還是在中國石化九江分公司瞭解石化企業轉型升級綠色發展情況，都傳遞了習近平總書記對於長江經濟帶生態優先、綠色發展的高度重視和殷切期待，這也正是總書記赴九江考察的第二個重要關注點。</p><video class="cont_video" data-videoid="524370" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7937b6bc6c8b4c41bdad3a220ae7cb8c/hd/a2013391-4cdc-4afe-964e-524c81ad1cf1-fe9a4f88-1fb5-b554-f7d0-103ab0261285.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231011/2a88e72dda3344c5a45f8a9f6f0f4616-20231011180728003-1506775940702233125-113fdc67-7c86-4f8d-9c37-87e1489c2cf9.png" data-duration="02:47" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">瞰江西 (02:47)</div>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895146</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895146</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/197.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895146_202310111900fefa8f5f-a869-4a54-a528-0735b2b33092.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平考察</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/197.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/200.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜國企被舉報違規轉賬給私人，不妨提級調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，知名職業打假人王海在微博上實名舉報中冶地集團西北岩土工程有限公司（下稱岩土公司）青海鉀肥項目部賬號直接轉賬給一個小女孩黃某個人賬戶近 6 億元資金，認為該行為涉嫌鉅額國有資產流失。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>該消息迅速引發網絡圍觀。王海方面聲稱：2007 年岩土公司中標項目後並未參與施工，實際施工方為陝西長嘉實業（集團）發展有限公司（下稱長嘉公司），而後者掛靠在前者名下。此後，相關人員將岩土公司賬戶交給長嘉公司法定代表人黃某掌管，且不做任何限制，而收到近 6 億元轉賬的黃某女兒並非上述企業員工，也非工程相關人員。</p><p>王海方面描述的情況確實非常離奇，國有企業的賬戶居然可以交由個人掌管，轉賬也沒有遵循規範的流程。更值得關注的是，其實這不是王海針對此事的第一次舉報。</p><p>比如王海曾經向岩土公司進行舉報，今年 1 月 17 日，公司紀委向王海書面回覆稱，「我們沒有發現涉及我公司黨委所管理的黨員幹部違紀的事實和依據」。之後王海又向銀行方面進行舉報。今年 4 月 17 日，中國人民銀行格爾木市支行向王海作出舉報答覆意見書，稱期間「累計轉賬金額未達到 6 億元；轉賬憑證中‘付款用途欄或備註’明確註明瞭轉款事由」。也就是説，轉賬行為確實存在，只是金額未達到 6 億元。</p><p>那麼，到底是怎麼一回事？轉賬合規嗎？賬目有問題嗎？為什麼可以這麼操作？一系列問題都還沒有得到解答。10 月 11 日，岩土公司發佈公告稱，已經組建聯合工作組，將對相關情況進行詳細覈查，覈查結果後續會及時向社會公佈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此事確實應該給公眾一個交代。涉事一方是國企，涉及的是國有資產，和公眾利益息息相關。每一筆國有資產的去向，顯然都不能不明不白。而且，此事由岩土公司自查是否合適也值得商榷，由上級公司或相應主管部門提級調查，或許才更具説服力。</p><p>在王海公佈的一段和岩土公司紀委工作人員的對話錄音中，對方一再強調「這個是十幾年前的事了」，「核實起來有很大困難」。確實，事件過去已久，涉及的人員也很廣泛，確實需要更認真、細緻、全面的調查，才能得出一個更具公信力的結論。</p><p>另外，王海方面的舉報還涉及其他問題，諸如岩土公司欠薪、長嘉公司涉嫌偷逃企業所得稅等。這些情況是否屬實，和「向小女孩轉賬近 6 億」有沒有聯繫，也需要通過調查説説清楚。</p><p>當然，王海方面的舉報也需要更多證據的支撐。既然此事已引發公眾高度關注，那麼有關部門和涉事企業都應當高度重視。要撥開事件中的層層疑雲，才能接近真相，因此，必須儘快查清事件的每一個疑點，給公眾一個公開、透明、經得起檢驗的調查結果。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:43:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895181</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895181</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/280.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895181_202310111844022d0ebb-fd23-4920-beab-cf0af74f3a85.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，夏研]]>
            </author>
            <category>6 億元</category>
            <category>岩土公司</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/280.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列與黎巴嫩相互打擊持續，黎以邊境緊張局勢加劇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這是 10 月 8 日在以色列北部靠近黎巴嫩的邊境區域拍攝的以色列坦克。 新華社，發</p><p></p><p>當地時間 10 月 11 日，以色列國防軍表示，其位於以色列北部阿拉姆謝村（Arab Al-Aramshe）附近的一個以軍哨所遭到從黎巴嫩發射的反坦克導彈襲擊。黎巴嫩真主黨隨後宣佈對本次襲擊負責，並稱此次事件是對以色列本週襲擊造成真主黨 3 名戰士身亡的迴應。</p><p>以色列國防軍表示，以方目前正在對此次反坦克導彈襲擊進行反擊。黎巴嫩方面有消息稱，以色列向黎巴嫩南部城鎮達希拉（Al-Dhahira）發起炮擊，並對亞新鎮（Yarin）附近地區發射了磷彈。</p><p>巴以衝突升級以來，黎以邊境局勢也持續緊張。自 10 月 8 日黎巴嫩真主黨與以色列國防軍相互炮擊後，雙方已連續數日發生交火，並不斷向邊境增兵。聯合國駐黎巴嫩臨時部隊也已加強在黎以邊境沿線的巡邏，呼籲各方保持克制，避免局勢進一步升級。</p><p>據央視新聞報道，以色列和黎巴嫩尚無外交關係，迄今未解除敵對狀態。以色列長期視黎巴嫩真主黨為重大安全威脅。2006 年 7 月，以色列與黎巴嫩真主黨發生嚴重衝突，衝突蔓延至黎巴嫩境內多地，造成黎方接近 1200 人死亡、以方約 150 人死亡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:42:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894616</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/967.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894616_202310111842b70533cd-09c0-4077-801d-1980e0880a8b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突死亡逾 2100 人</category>
            <category>黎巴嫩</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/967.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/689/970.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政客竄訪中國台灣地區，中國駐日使館：已提出嚴正交涉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，駐日本使館發言人就日本政客竄訪中國台灣地區答記者問。</p><p><strong>問：日前，日本自民黨高層及朝野國會議員訪問台灣，中方對此有何評論？</strong></p><p><strong>答：</strong>日本執政黨高層及有關政客不顧中方嚴正立場，執意竄訪中國台灣地區，會見蔡英文及民進黨當局。有關行徑粗暴干涉中國內政，嚴重違背一箇中國原則和中日四個政治文件，中方對此強烈不滿、堅決反對，已向日方提出嚴正交涉。</p><p>台灣是中國的台灣，台灣問題完全是中國內政，不容任何外部勢力干涉。我們嚴肅敦促日方恪守中日四個政治文件原則和迄今向中方所作鄭重承諾，停止向「台獨」勢力發出錯誤信號，停止操弄以台遏華的政治圖謀。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:41:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895203</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895203</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/412.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895203_202310111841aeb2c1c3-614e-4fde-a64f-bc14a6f5c519.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國駐日本大使館微信公號]]>
            </author>
            <category>日台關係</category>
            <category>竄訪台灣</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/412.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/415.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「過度炒作」的生成式 AI 將在 2024 年遇冷？微軟正在虧錢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·CCS Insight 發佈預測報告稱，生成式 AI 技術的炒作正在減弱，運行成本不斷上升，同時對技術進行監管的呼聲增加，這些跡象表明該技術即將面臨增長放緩。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「用 GPT-4 來擬一封電子郵件，就好比讓蘭博基尼送披薩。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/105.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">由於運行成本太高，微軟首批生成式 AI 產品中的 GitHub Copilot 一直處於虧損狀態。</p><p></p><p>當地時間 10 月 10 日，科技分析公司 CCS Insight 發佈預測報告稱，備受關注的生成式人工智能領域將在 2024 年「被潑冷水"。</p><p>CCS Insight 專注於全球科技市場，每年都發布一份重要的年度報告，預測科技產業在未來一年及以後的發展趨勢，通常包括對新興技術、市場動態和各種技術公司的前景的分析。在最新的預測報告中，CCS Insight 指出，生成式 AI 技術的炒作正在減弱，運行成本不斷上升，同時對技術進行監管的呼聲增加，這些跡象表明該技術即將面臨增長放緩。</p><p>據《華爾街日報》10 月 9 日報道，微軟首批生成式 AI 產品中的 GitHub Copilot 正在虧損。目前，微軟和谷歌都在推出有 AI 加持的升級版軟件，收費也有所上調。Zoom 的視頻通話產品嚐試通過間或使用自研的更簡單的 AI 來降低成本。圖像軟件公司 Adobe 和其他一些公司則設定每月使用上限，並根據使用量收費。市場研究公司 Appfigures 的數據顯示，過去幾個月裏 OpenAI 的營收增長率一直保持在 30% 以上，到了 9 月卻下降至 20%。</p><p><strong>「被過度吹捧，需克服許多障礙才能推向市場」</strong></p><p>CCS Insight 首席分析師本·伍德（Ben Wood）在預測報告發布前對美國消費者新聞與商業頻道（CNBC）表示：「簡而言之，現在每個人都在談論生成式人工智能，谷歌、亞馬遜、高通、Meta。」「我們堅決支持人工智能，我們認為它將對經濟產生巨大影響，對整個社會產生重大影響，對提高生產率非常有益。」</p><p>「但是 2023 年圍繞生成式人工智能的炒作實在太大了，我們認為它被過度吹捧，需要克服許多障礙才能將其推向市場。」伍德説。</p><p>生成式人工智能產品，如 OpenAI 的 ChatGPT、Google 的 Bard、Anthropic 的 Claude 和 Synthesia，依賴大量的計算來運行復雜的數學模型，使其能夠計算出迴應用戶指令（prompt）的答案。</p><p>同時，生成式人工智能公司必須獲取高性能芯片來運行人工智能應用程序，通常使用由美國半導體巨頭英偉達設計的高級圖形處理單元（GPU），但這些芯片一方面售價高昂，另一方面十分緊俏，特斯拉 CEO 埃隆·馬斯克抱怨稱「GPU 比毒品還難買」。</p><p>現在，越來越多的公司，包括亞馬遜、谷歌、阿里巴巴、Meta，據説還有 OpenAI，都在設計自己的專用人工智能芯片來運行這些人工智能程序。伍德表示，「部署和維持生成式人工智能的成本是巨大的。這對於那些大公司來説沒問題。但對於許多組織和開發者來説，成本將變得太高。」</p><p><strong>生成式 AI 項目虧損，尋找降低成本的方式</strong></p><p>亞馬遜雲計算部門（AWS）首席執行官亞當·塞利普斯基（Adam Selipsky）在談到整個行業時説：「我接觸過的很多客戶都對運行其中一些模型的成本感到不滿。」</p><p>微軟企業戰略主管克里斯·楊（Chris Young）表示，企業和消費者將需要時間來弄清楚他們希望如何使用人工智能，以及他們願意為此支付多少費用。「顯然，我們現在必須把這種熱情和濃厚的興趣轉化為實際的運用。」</p><p>值得注意的是，生成式人工智能產品通常不具備標準軟件的規模效益，因其需要為每次提問進行大量新的計算，使用 AI 產品的客戶越多，企業支付基礎設施費用的成本就越高。這些運行成本使那些為 AI 產品收取固定費用的公司面臨潛在虧損。</p><p>比如微軟利用合作伙伴 OpenAI 的技術推出了 GitHub Copilot，可協助程序員編寫、修正和轉換代碼。已有超過 150 萬人使用過這項服務，近半數的 Copilot 用戶代碼都是由該服務幫助編寫的。但由於運行成本太高，該服務一直處於虧損狀態。這款 AI 助手面向個人的訂閲費用為每月 10 美元。一位熟悉相關數據的人士對《華爾街日報》稱，今年頭幾個月，微軟平均每月在每個用戶身上要倒貼逾 20 美元，有些用戶每月給微軟帶來的損失高達 80 美元。</p><p>微軟為新推出的 AI 軟件提高價格，除了常規的每月費用（面向企業客戶的基礎版 Microsoft 365 辦公軟件套裝起價約為 13 美元），該公司還為 AI 版本每月額外收取 30 美元。由人工智能驅動的功能可以按照指令獨立撰寫電子郵件、創建 PPT 演示文稿以及創建 Excel 電子表格。</p><p>即將為其辦公軟件推出類似 AI 助手功能的谷歌也將在每月 6 美元起的常規訂閲費之外再收取每月 30 美元的費用。微軟、谷歌和其他公司都採用了統一的月費，也是押注這筆額外收取的較高費用將足以支付運行此項技術的平均支出。</p><p>與此同時，知情人士稱，微軟一直在探索為其必應（Bing）搜索引擎運行不那麼強大的、較便宜的 AI 工具，包括一些使用 Meta 的開源 AI 軟件構建的工具。科技媒體 The Information 早些時候報道稱，微軟考慮為必應使用其他工具，因為微軟目前提供的 AI 服務主要基於 OpenAI 的 GPT-4，這是目前規模最大、成本最高的 AI 模型之一。用 GPT-4 來擬一封電子郵件，就好比讓蘭博基尼送披薩。</p><p>會議軟件 Zoom 也為其 AI 助手開發了一款更小、更便宜的軟件，由包括 OpenAI 和 Meta 開發的模型在內的多個模型驅動，Zoom 只在難度最高的任務中使用最強大的 AI 工具。Zoom 的產品主管史密塔·哈希姆（Smita Hashim）説，Zoom 無需為這個可以總結會議內容和撰寫聊天信息的工具額外收費，因其儘可能避免使用昂貴的 AI。</p><p>盈利模式的不明朗令投資者望而卻步。今年，AI 相關公司的股價已大幅飆升。OpenAI 正與投資者商討出售股份事宜，相應估值將至高達到 900 億美元，約為今年早些時候估值的三倍。</p><p>為企業打造生成式 AI 工具的公司 Writer 的首席執行官梅·哈比卜（May Habib）説，估值不斷上升反映了人們對 AI 前景的熱情，不過高管們很快就會更仔細地關注成本問題。哈比卜認為，明年投資者對於生成式 AI 就不會如此趨之若鶩了。</p><p><strong>CCS 預測清單：AI 監管、生成內容警告、AI 犯罪</strong></p><p>歐盟通常在技術立法方面走在前面，不過據 CCS Insight 分析，歐盟人工智能監管將面臨障礙。</p><p>分析報告稱，歐盟仍將是首個為人工智能引入具體監管的國家，但由於人工智能的快速發展，這一監管可能會被「多次修訂」。伍德預測：「法規直到 2024 年末才能最終敲定，行業將採取初步的自我監管措施。」</p><p>OpenAI 的 CEO 山姆·奧特曼（Sam Altman）於 6 月呼籲設立一個獨立的政府部門來處理人工智能的複雜性，並授權該技術。而谷歌則在提交給美國國家電信和信息管理局的意見中表示，它更傾向於採用「多層次、多利益相關者參與的人工智能治理方法」。</p><p>根據新聞和信息網站評級系統 NewsGuard 的數據，有 49 個新聞網站的內容完全由人工智能軟件生成。CCS Insight 預測，這種發展將促使互聯網搜索公司為由人工智能製作的材料添加標籤，提示他們正在查看的材料是由人工智能生成，而不是由人類製作的。</p><p>CCS Insight 還預測，執法機構將在 2024 年早些時候開始逮捕使用人工智能犯罪的人，不管是通過語音合成技術還是其他一些「深度偽造」技術。</p><p>CCS Insight 在其預測清單中表示：圖像生成和語音合成基礎模型可以根據社交媒體上公開發布的數據來定製，從而創建逼真的深度偽造。「潛在影響廣泛，包括對個人和職業關係的傷害，以及銀行、保險和福利方面的欺詐。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:20:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895074</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895074</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/21.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895074_2023101118200c6ed97b-ee2d-4d58-aa76-f3218adb87de.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵文]]>
            </author>
            <category>生成式 AI</category>
            <category>微軟</category>
            <category>CCS</category>
            <category>谷歌</category>
            <category>OpenAI</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/21.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/24.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《財會通訊》迴應「對三孩家庭作者免版面費」：可減免六七千元，一作二作均可]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湖北省社科聯主管的中文核心期刊《財會通訊》宣佈「對養育三孩家庭的作者免收版面費」一事引發輿論關注。</p><p>11 日下午，澎湃新聞記者電話聯繫了《財會通訊》雜誌編輯部。相關工作人員表示，在《財會通訊》刊發一篇論文稿件版面費基本上在 6000-7000 元之間。</p><p>對於出台上述政策的原因，《財會通訊》雜誌工作人員表示，「我們發佈這個決定的初衷是希望受眾羣體越多越好的，所以一作二作中只要有一個符合要求就可以了。因為現在刊發的大部分論文稿件都是有用途的，例如畢業升學、項目結題、評級職稱等，所以在一作二作有相關性的情況下，例如同一單位等，一作二作只要有一個是養育三孩的家庭就可以了。其次，如果一作二作三作四作不相關，為了防止隨便帶個養育三孩家庭的作者而減免版面費的情況，我們會認可第一作者。」</p><p>那麼作者該如何證明自己養育了三孩呢？上述工作人員介紹，堅持「作者自願」原則，一般是戶口本及其複印件，或者是其他能夠提供的證明，「我們在這方面的要求不會很嚴。起因是我們社存在生育三孩的員工，我們在尋找相關政策希望對其進行支持的時候，發現除了每年的稅收減免之外再無其他。於是，單位就想出台一個政策給予養育三孩的員工一定的支持。後來，考慮到作者和讀者也是單位發展的動力，於是在作者這方面就出台了‘減免版面費’這樣的措施。」</p><p>上述工作人員還介紹，「後期若有作者諮詢，我們會根據細則來解答並考量。我們還是想讓這次的受眾羣體越多越好，不會要求很嚴格的證明材料，一作二作的認定也會適當的寬鬆」。</p><p>根據澎湃新聞此前報道，10 月 11 日午間，《財會通訊》雜誌官方微信公眾號發佈了一則《關於對養育三孩家庭的作者免收版面費的通知》：為落實黨的二十大報告中關於「優化人口發展戰略，建立生育支持政策體系，降低生育、養育、教育成本」的決策部署，主動承擔社會責任，本刊決定即日起對養育三孩家庭的作者來稿，一經錄用，免收全額版面費。</p><p>《財會通訊》雜誌還在通知中表示，感謝社會各界對財會通訊的支持與厚愛，財會通訊也將繼續響應國家政策，積極履行社會責任，為繁榮會計學科發展，發掘會計學術人才做出應有貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:05:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/323.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894621_202310111805cc765ab7-2577-47a3-872b-0b176977f452.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓，實習生，徐思凡]]>
            </author>
            <category>三孩家庭</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/323.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/685/327.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】規定民企准入的紅頭文件，也需司法「體檢」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/507.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>要破除市場壁壘，保障民營企業能公平準入，還得把設置准入條件的紅頭文件放在法律尺子之下量一量，看其本身是否合法。</p><p>10 月 10 日，最高人民法院召開新聞發佈會，發佈《關於優化法治環境，促進民營經濟發展壯大的指導意見》（以下簡稱《指導意見》）、人民法院涉民營企業產權和企業家合法權益保護再審典型案例。</p><p>《指導意見》強調要依法保障市場準入的統一，依法審理涉及要素配置和市場準入的各類糾紛案件，按照「非禁即入」原則依法認定合同效力，加強市場準入負面清單、涉企優惠政策目錄清單等行政規範性文件的附帶審查，破除區域壁壘和地方保護。</p><p>推動建設統一大市場，不斷加大對民營企業的開放力度，需要全面實施市場準入負面清單制度，讓民企公平地站在起跑線上，為各類市場主體公平競爭創造條件，實現「萬類霜天競自由」。特別是要打破針對民企設置的不合理的「玻璃天花板」，要管住某些紅頭文件的任性。</p><p>現實中，一些細分市場領域缺乏穩定的預期，民營企業家在經營、投資過程中時常擔心「政策風險」：個別地區通過紅頭文件、會議紀要乃至內部通知的方式，在沒有上位法依據、沒有正當合理的情形之下，就任意設置行業准入門檻，濫用行政權力排除、限制競爭。有的限制外地企業進入本地市場，有的不合理地要求企業必須達到相應的資產規模、取得特殊的認證才可以經營，有的通過「備案」等方式達到審批的效果。凡此種種，嚴重挫傷了民營企業經營的積極性、投資的熱情，釀成了企業之間、企業與政府之間的司法糾紛。</p><p>平等准入是切實落實「兩個毫不動搖」的重要舉措。今年 7 月中共中央、國務院發佈的《關於促進民營經濟發展壯大的意見》對「持續破除市場準入壁壘」提出了明確要求，「清理規範行政審批、許可、備案等政務服務事項的前置條件和審批標準」。這意味着要審視涉及行業准入、審批標準的紅頭文件本身的合法性，既要加強政府內部的行政監督，也要強化通過訴訟形式實現的司法審查。</p><p>這次最高法在《指導意見》中強調對紅頭文件的附帶審查，不僅要在個案當中為當事民營企業維權，更要站在司法審查的高度，審查政府部門出台紅頭文件的合法性，為更多的案外企業主持公道，糾正遏制濫用行政權力排除、限制競爭行為，砸碎不合法、不合理的准入「天花板」，幫助民營企業破除隱性壁壘。</p><p>司法審查的「體檢」，將有效推動地方政府、各職能部門及時清理、廢除含有地方保護、指定交易等妨礙公平競爭的舊文件、「老黃曆」，從而持續優化營商環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894749</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894749</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/645.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894749_2023101117225f8de83c-9082-4667-bf1f-8fc9f1ce09c6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>民企准入</category>
            <category>最高法</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/645.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/687/649.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[財政部：停止銷售「六六順」等 41 款即開型福利彩票遊戲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>財政部關於停止銷售「六六順」等 41 款即開型福利彩票遊戲的審批意見</strong></p><p>財綜〔2023〕36 號</p><p>中國福利彩票發行管理中心：</p><p>你中心《關於停止銷售「六六順」等 41 款即開型福利彩票遊戲的請示》（中彩發字〔2023〕111 號）收悉。根據《彩票管理條例》（國務院令第 554 號）、《彩票管理條例實施細則》（財政部，民政部，體育總局令第 96 號）和《彩票發行銷售管理辦法》（財綜〔2018〕67 號）等有關規定，現就有關事項通知如下：</p><p>一、為進一步優化福利彩票遊戲結構，促進彩票市場健康發展，同意你中心停止銷售「六六順」等 41 款即開型福利彩票遊戲。你中心應當自批准之日起 2 個月內向社會發布公告，公告內容包括財政部的批准文件名稱及文號、停止銷售日期、兌獎截止日期等。自公告之日起滿 60 個自然日後，停止銷售上述 41 款彩票遊戲。</p><p>二、上述 41 款彩票遊戲停止銷售後，在兌獎期內，應當按照規定兌付獎金。兌獎期結束後，你中心應與彩票銷售機構做好彩票資金結算工作。逾期未兌獎獎金納入彩票公益金，獎金結餘轉為一般調節基金，超兌獎金按規定列支。兌獎期結束後，你中心和彩票銷售機構應當在 60 個自然日內分別向同級財政部門提交書面報告，報告內容包括彩票發行銷售、彩票獎金提取、兌付、結餘劃轉等情況。</p><p>三、你中心應當嚴格按照現行彩票管理制度規定，督促彩票銷售機構加強銷售安全管理和風險控制，切實做好公告、兌獎、結算等相關工作。要合理規劃即開型彩票遊戲結構，統籌銜接好遊戲報批、編列預算、印製物流、上市銷售、停止銷售等工作環節，切實節約成本、提高效率，確保即開型彩票持續健康發展。</p><p>財政部</p><p>2023 年 9 月 19 日</p><p>附件：<a href="http://zhs.mof.gov.cn/zhengcefabu/202310/t20231011_3910591.htm">同意停止銷售的「六六順」等 41 款即開型福利彩票遊戲.xlsx</a></p><p>發佈日期：2023 年 10 月 11 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:49:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894747</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894747</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/708.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894747_2023101117154d183f7e-4c24-4cae-aa28-d738c854c9bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[財政部網站]]>
            </author>
            <category>福利彩票</category>
            <category>六六順</category>
            <category>停售</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/708.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/688/711.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澳大利亞籍公民成蕾獲釋返澳？外交部：其服刑期滿後被驅逐出境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。有記者就澳大利亞籍公民成蕾已於近日獲釋返澳進行提問。</p><p>汪文斌對此表示，關於你提到的相關問題，中方的有關部門已經發布了消息稿，大家可以查閲。</p><p>汪文斌説，北京市第二中級人民法院經開庭審理，以為境外非法提供國家祕密罪，判處成蕾有期徒刑 2 年 11 個月，附加驅逐出境。成蕾在服刑期滿後被北京市國家安全局依法執行驅逐出境。</p><p>汪文斌強調，中國司法機關依法審理相關案件並作出判決，充分保障了當事人依法享有的各項權利，尊重並落實了澳方領事探視、獲得通報等領事權。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 07:53:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893756</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893756</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/972.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893756_20231011161476778f16-21fc-4daa-a909-495ffa8ab925.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，李曉萌]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/972.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/675/975.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：歐盟外交與安全政策高級代表博雷利將訪華]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部發言人汪文斌宣佈：</p><p>應中共中央政治局委員、外交部長王毅邀請，歐盟外交與安全政策高級代表兼歐盟委員會副主席博雷利將於 10 月 12 日至 14 日訪華並舉行第十二輪中歐高級別戰略對話。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 07:33:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893905</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893905</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/384.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893905_2023101115450708dc5e-381d-41df-9d21-1a0ba96f236e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>博雷利</category>
            <category>外交部</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/384.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/387.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
