<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 21 Oct 2023 12:02:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陆家嘴信托副总经理王彦升任总经理，周祺卸任中航信托总经理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>两家信托公司同日披露总经理一职变动。</p><p><strong>陆家嘴信托：副总经理王彦升任总经理</strong></p><p>10 月 20 日，国家金融监督管理总局官网披露，国家金融监督管理总局青岛监管局核准王彦陆家嘴国际信托有限公司（下称「陆家嘴信托」）总经理的任职资格。</p><p>值得注意的是， 王彦此前担任陆家嘴信托副总经理。</p><p>年报披露，王彦出生于 1970 年，在信托、保险领域有多年任职经历。他曾任江苏省南通信托投资公司团总支书记、基金经理、基金管理部总经理；天安财产保险股份有限公司资产管理总部总经理；长江养老保险公司中南区总经理；陆家嘴信托固有业务管理部总经理；陆家嘴国泰人寿保险有限责任公司副总经理兼首席投资官等职。</p><p>陆家嘴信托上任总经理为崔斌。据澎湃新闻了解，崔斌已升任党委书记。</p><p>崔斌出生于 1973 年，也是一名信托「老将」。他曾任苏州信托有限公司部门副总经理、总裁，紫金信托有限责任公司总裁、党总支书记；在担任上海陆家嘴金融发展有限公司党委委员、副总经理期间，他被推举为陆家嘴信托董事，出任陆家嘴信托党委副书记、总经理，兼任爱建证券有限责任公司董事。更早之前，他还担任过苏州产权交易所交易部部门负责人；苏州国有资产管理局产权处科员；北京证券投行华东部项目经理、苏州营业部投行部副经理。</p><p>陆家嘴信托是上海陆家嘴金融发展有限公司控股的法人信托机构，2012 年 2 月经原中国银监会批准重新登记。截至目前，陆家嘴信托注册资本 104 亿元，其中控股股东上海陆家嘴金融发展有限公司持股 71.61%，青岛国信金融控股有限公司持股 18.28%，青岛国信发展（集团）有限责任公司持股 10.11%。</p><p><strong>中航信托：周祺因工作调整离任，副总经理何唐兵代为履职</strong></p><p>10 月 20 日，中航信托股份有限公司（下称「中航信托」）在证券时报刊登关于总经理履职调整的公告。公告称，因工作调整原因，经公司第四届董事会第十三次会议审议通过，周祺不再担任公司总经理职务。在监管部门批覆同意新聘任总经理人选任职资格前，公司副总经理何唐兵代为履行总经理职责。</p><p>2022 年报显示，周祺，57 岁，曾任中航国际租赁有限公司副总经理、财务总监，中航信托总会计师等职。</p><p>何唐兵，自 2021 年 6 月出任中航信托副总经理，曾在人寿财险有长期任职经历，担任过中国人寿财险党委办公室副主任、销售管理部副总经理，中国人寿集团公司党委办公室副主任，中国人寿企业大学筹备领导小组办公室副主任、保险职业学院党委委员、副院长，中国人寿财险公司战略企划部/董事会办公室总经理等职。</p><p>值得一提的是，上个月，中航信托刚迎来新任党委书记张会芬。张会芬此前担任航空工业党建文宣部副部长。</p><p>而在今年 3 月，航空工业旗下中航信托原董事长姚江涛、中航信托原副总经理魏颖晖双双被查。</p><p>截至 2022 年底，中航信托有 2 家股东，中航投资控股有限公司持股 84.42%，华侨银行持股 15.58%。其中，航空工业是中航信托的实际控制人，中航投资控股有限公司为中航产融的控股子公司，中航产融为航空工业控股子公司。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:41:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/65.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013617_202310211941305e9a6c-2384-447c-880d-6424a3e26d8d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>信托</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/65.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/68.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十一届北外滩财富与文化论坛举行，上海首家文化人才公寓发布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>金融与文化怎样深度融合？10 月 21 日，第十一届北外滩财富与文化论坛在上海虹口北外滩举办，探讨新时期的上海财富管理中心建设、文化产业转型与高质量发展等重点和热点话题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/36.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 21 日，第十一届北外滩财富与文化论坛在上海虹口北外滩举办。 本文图片均为活动主办方&nbsp;供图</p><p></p><p>开幕式上，虹口区委书记李谦致欢迎辞。上海证券交易所党委委员、副总经理王泊，中国证券投资基金业协会党委委员、副会长高天红出席并讲话。上海交通大学上海高级金融学院执行理事、上海新金融研究院理事长屠光绍，中国文物学会会长、故宫博物院学术委员会主任单霁翔，上海财经大学校长刘元春等分别作主旨演讲，并举行以「财富管理与文化传承、融合、创新」为主题的圆桌论坛。他们从各自行业领域出发，畅所欲言、出谋献策，在北外滩碰撞出思想火花。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/37.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国文物学会会长、故宫博物院学术委员会主任单霁翔作主旨演讲。</p><p></p><p>本届论坛发布了三大活动。「新时代&nbsp;新征程——上海国际金融中心建设成就展」启动。以 20 世纪 90 年代上海金融中心建设被确立国家战略为背景，结合改革开放 45 周年、上海自贸区设立 10 周年，该展览通过建设历程、建设成绩、创新经验、劳模感悟，向观众呈现上海国际金融中心建设的成果和经验。</p><p>「讲好中国故事·四大 TALK」国际传播短视频节目上线。该节目由中央广播电视总枱国际在线、中共四大纪念馆共同打造，以「中共四大」召开时的英文补习班为历史背景，凸显城市、历史、文化、精神四大元素，通过国内外青少年的视角，讲好中国故事、传播中国声音、弘扬中华文化。</p><p>此外，上海首家文化人才公寓发布。「猎户座」公寓择址虹口区大连路 1053 号，位于北外滩、陆家嘴辐射范围内，地处大连路商圈核心区域，邻近和平公园及瑞虹商圈。公寓内有一居室、LOFT、两居室等，配备中央空调、地暖、厨房、健身房和空中花园等，预计今年 11 月中旬上市。虹口区还将鼓励入驻的文化人才参与虹口区「海派青年文艺家」计划，组织其定期深入社区开展演出、展览和学术交流等活动，打造上海文化人才云集的试验田。</p><p>自 2011 年以来，北外滩财富与文化论坛已举办十一届，受到金融和文化领域人士的好评。虹口区的发展也体现了财富与文化的交融。</p><p>虹口区文化底蕴深厚，被誉为「海派文化发祥地、先进文化策源地和文化名人聚集地」。百年风华，为虹口留下丰富的文化资源和经典地标（中共四大纪念馆、中国证券博物馆、上海邮政博物馆等），包括两片半历史文化风貌区（提篮桥、山阴路、外滩）、47 个风貌街坊和 98 处优秀历史建筑。</p><p>金融产业发展峥嵘初现。经过十多年的快速发展，已经形成了门类齐全、生态健全、体系完备的金融产业格局，尤其是以资产管理为特色，集聚全国近 1/8 的公募基金管理公司和 1/6 的期货风险管理子公司，资产管理规模达 8 万亿元。在上海市「十四五」规划中，明确陆家嘴金融城、外滩金融集聚带、北外滩财富管理高地的发展布局。</p><p>目前，作为上海「中心辐射」战略的重要组成部分，「上海北外滩、浦江金三角」的金字招牌已然擦亮。经济持续恢复向好。虹口区前三季度，一般公共预算收入 168.41 亿元，同比增长 10.5%，总量排名稳居中心城区第 4 位；新设企业数同比增长 209.1%，位居全市第 2 位；高能级企业总部比「十三五」末增长约 2.5 倍。重点项目纷至沓来。虹口区先后落地加拿大宏利、美国信安、国际航运公会 ICS 上海代表处、全球人寿保险集团资管等外资项目，以及中电投绿能、山铁绿能科技等内资总部企业。前三季度，共 164 个重点项目集中签约，投资额超 670 亿元。</p><p>此外，虹口助企纾困精准发力，出台《虹口区提信心扩需求促发展实施办法》和《虹口区促进民营经济高质量发展的若干政策措施》等政策，截至 9 月，减、降、退、缓各类税费 10.25 亿元，拨付专项扶持资金 65.2 亿元，惠及企业 2400 余户。人才高地也加快打造，虹口出台了「大展虹图」七大行动计划，推出涵盖人才发展、安居、教育和健康管理等 18 类 40 余项服务。前三季度，引进国内外高层次人才 1093 人、海归留学生 670 人，办理人才引进落户 449 人、居转户 645 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:32:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013620</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013620</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/39.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013620_20231021193293a675bd-9f40-49f7-a582-c03ed8b7c434.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈悦]]>
            </author>
            <category>北外滩</category>
            <category>人才公寓</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/39.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/42.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院组织法首次修订，人民银行行长将明确为国务院组成人员]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/35.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>新华社北京 10 月 20 日消息，国务院组织法修订草案 20 日提请十四届全国人大常委会第六次会议审议，这是国务院组织法施行以来的首次修订。</p><p>据了解，国务院组织法是关于国务院组织制度和工作制度的基本法律。1982 年 12 月，五届全国人大五次会议在通过现行宪法的同时，通过了现行的国务院组织法。这部法律的颁布施行，对明确国务院组织制度和工作制度、保障国务院依宪依法履行职责发挥了重要作用。施行 40 多年来，国务院组织法一直没有修改过。</p><p>澎湃新闻记者注意到，10 月 21 日出版的《人民日报》在 5 版刊文介绍了国务院组织法修订草案的内容。</p><p>文章提到，「现行国务院组织法对国务院组成人员的规定比较原则，需要总结 40 多年来国务院机构改革的实践经验和相关制度规范，作进一步完善。」</p><p>文章介绍，对此，修订草案进一步明确副总理、国务委员的职责。现行国务院组织法规定了国务委员职责，修订草案相应增加了副总理职责，统一规定：副总理、国务委员协助总理工作，按分工负责分管领域工作；受总理委托，负责其他方面的工作或者专项任务；根据统一安排，代表国务院进行外事活动。</p><p>文章还提到<strong>，修订草案增加规定国务院组成人员中包括「中国人民银行行长」。</strong>将国务院组成部门正职负责人统一表述为「部长（主任、行长、审计长）」，将部门副职负责人统一表述为「副部长（副主任、副行长、副审计长）」。</p><p>澎湃新闻记者注意到，根据现行的《中华人民共和国国务院组织法》第二条，国务院由总理、副总理、国务委员、各部部长、各委员会主任、审计长、秘书长组成。</p><p>此番国务院组织法修订通过后，中国人民银行行长将通过法律的形式明确为国务院组成人员。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:29:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013623</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013623</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/30.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013623_2023102119309b1cf72a-6e36-44bb-b844-2ac2d71c2dde.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>国务院组成人员</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/30.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/33.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[文物保护法将修订，加强对馆藏文物拓印管理有望获立法明确]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 21 日出版的《人民日报》消息：10 月 20 日，十四届全国人大常委会第六次会议首次审议文物保护法修订草案。受国务院委托，文化和旅游部部长胡和平对修订草案作说明。修订草案在保持章节框架不变的情况下，将条文由现行的 80 条增至 92 条。</p><p>消息提到，主要修订内容包括了进一步完善文物保护管理制度。</p><p>一是将一些实践证明有效的制度上升为法律。增加不可移动文物保护规划制度、地下文物埋藏区和水下文物保护区制度；加强对馆藏文物修复、复制、拓印的管理等。</p><p>二是进一步强化政府责任，确保文物安全。明确各级人民政府应确保文物保护事业发展与国民经济和社会发展水平相适应，对不可移动文物的修缮、保养予以补助，采取适当方式支持考古调查勘探发掘等。</p><p>三是加强对未核定为文物保护单位的不可移动文物的保护力度。增加不可移动文物认定程序，以及认定后的报告和备案制度。</p><p>四是堵住管理漏洞，防止文物损毁流失。明确文物收藏单位不得征集、购买来源不合法或者来源不明的文物；禁止馆藏文物抵押、质押。</p><p>五是动员社会力量参与文物保护。增加新闻媒体开展文物保护科普宣传、做好舆论监督的规定；鼓励群众性自治组织、志愿者等参与不可移动文物保护。</p><p>澎湃新闻记者注意到，这里文物保护法修订草案明确提到了「加强对馆藏文物修复、复制、拓印的管理等」。这一话题近年来已经引起各方关注。</p><p>新华社去年 1 月 30 日消息，国家文物局发出通知，要求加强石刻文物拓印管理。通知明确，严格限制碑刻石刻文物拓片销售。</p><p>通知指出，严格限制碑刻石刻文物拓片销售。要对文物博物馆单位及其相关商业场所售卖拓片情况，进行全面清查排查。凡博物馆、文物保护管理机构售卖的碑刻石刻文物拓片应全部下架，并登记建档、严格保管；已经审批尚未实施拓印或者正在拓印的，应立即停止拓印，并重新严格审查。凡销售翻刻副版拓片的，应做出说明并告知购买者。</p><p>通知同时指出，严禁用碑刻石刻文物拓片作为礼品馈赠。对辖区内文物博物馆单位现有的碑刻石刻文物拓片要进行登记建档。杜绝任何单位和个人用碑刻石刻文物拓片作为礼品馈赠。文物保管看护人员不得为违规拓印提供方便，任何机构和人员不得擅自向其他单位或个人提供文物拓印模具、技术资料，一经发现，要严格依法执纪问责。</p><p>随后，浙江日报报业集团旗下艺术类媒体《美术报》去年 2 月 12 日刊出 4 个整版文章，援引多方人士声音讨论了国家文物局上述通知的背景以及影响。</p><p>上述通知对此喜欢收藏拓片的人士是截然相反的两种反应，一是担心刚刚抬头的金石碑帖收藏热是不是要就此遭遇寒潮，而另一种则是感觉目前尚可流通的那些拓片价格有可能因从此「物以稀为贵」而再上台阶。</p><p>此外，国家文物局近年来陆续出台了《拓印古代石刻的暂行规定》《文物复制暂行管理办法》《文物复制拓印管理办法》，发布《石质文物病害分类与图示》《石质文物保护修复档案记录规范》《石质文物保护工程勘察规范》，设立「砖石质文物保护国家文物局重点科研基地」；指导各地实施了一批古代碑刻石刻文物本体保护、展示陈列、环境整治、监测预警以及保护性设施建设项目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:25:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013663</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013663</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/308.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013663_202310211925b6efe66b-6fa2-49a6-b9fc-0841a7229720.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>文物保护法</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/308.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/311.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈马斯：与卡塔尔和埃及就被扣押人员事宜进行谈判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 10 月 20 日，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）宣布释放两名美国公民。 视觉中国，图</p><p></p><p>据央视新闻 10 月 21 日报道，当地时间 20 日，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）宣布释放两名美国公民，同时表示正与卡塔尔和埃及等斡旋方谈判释放更多被扣押在加沙地带的人员。</p><p>哈马斯下属武装派别卡桑旅和以色列总理办公室均证实，两名美国人 20 日被释放。据美国媒体报道，她们是一对母女。两人被哈马斯移交给红十字国际委员会，而后被带到加沙地带边境，转交到以色列军方手中。</p><p>卡塔尔外交部发言人马吉德·安萨里 20 日说，两名美国人获释是「多日来相关方持续沟通」的结果，卡塔尔将继续与以色列和哈马斯对话，以释放所有被扣押人员。</p><p>哈马斯 20 日在一份声明中说，「如果安全条件允许」，哈马斯将与埃及和卡塔尔等斡旋方一起解决被扣押人员事宜。哈马斯没有在声明中透露更多细节。</p><p>另外，当地时间 10 月 21 日上午 10 点左右，连接加沙地区与埃及的拉法口岸开放。国际人道主义援助加沙物资车辆正在排队通过拉法口岸。 ​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:24:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25012855</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25012855</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25012855_202310211924f9664ea2-3035-42db-a60d-23d49916fc64.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>哈马斯</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/61/494.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纪敏：持续健全制度法规，减少监管自由裁量度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「中国经济转型升级加快，也反映在金融结构上。过去一个时期，科技型企业贷款、绿色贷款、高技术制造业中长期贷款显著提速，占比持续提升。」10 月 21 日，中国财富管理 50 人论坛学术成员纪敏在全球财富管理论坛·2023 上海苏河湾大会上表示，随着实体经济转型升级加快，我国金融业在信用评价、风险控制、组织架构以及政策支持和监管优化等方面，还面临一些挑战。&nbsp;</p><p>对科技型企业融资为例，纪敏指出，信用评价上难以用传统的现金流折现方式进行；风险控制上，难以用传统的抵押担保方式进行；组织架构上，传统的总分行制可能与之不尽适应；政策支持和监管优化上，也有需要改善的空间。再比如支持绿色转型发展，就需要在绿色溢价内部化方面作出必要的政策支持和监管安排。</p><p>在纪敏看来，可以从三方面有效提升金融服务经济转型升级的能力，一是要鼓励金融机构创新和专业化发展，二是要提升金融机构持续服务实体经济的能力，三是要不断增强金融服务实体经济的市场化、法治化水平。</p><p>纪敏表示，实体经济转型升级需持续增大研发投入，风险和成本将会上升，也会对金融可持续服务实体经济能力带来挑战。对此，一方面需要金融机构自身在降本增效上下功夫，另一方面，也需要政策给予适当支持。未来一个时期，要通过丰富资本补充工具、加大盘活存量资产力度、增加财政注资和风险补偿、推动利率市场化释放资金成本下行空间等多种途径，帮助金融机构降低资金成本、增强资本实力，增强其服务实体经济的可持续能力。</p><p>「实体经济转型升级以及金融服务能力的提升，归根到底来自市场化、法治化水平的提升。要进一步深化金融供给侧结构性改革，建制度、不干预、零容忍，持续健全制度法规，减少监管自由裁量度，坚决依法打击违法违规行为，持续优化营商环境，促进公平竞争，持续释放金融有效支持实体经济转型升级的活力。 」纪敏说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:24:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013612</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013612</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/954.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013612_2023102119245b9affcc-9aab-4b80-94e2-1b382a5708bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>中国人民银行</category>
            <category>实体经济</category>
            <category>金融机构</category>
            <category>金融业</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/954.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/957.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行行长：根据市场形势及时采取措施，防范股市债市汇市风险传染]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 21 日，受国务院委托，中国人民银行行长潘功胜在第十四届全国人民代表大会常务委员会第六次会议上，就 2022 年第四季度以来金融工作情况作报告。</p><p>关于下一步工作考虑，潘功胜提到了如下六个方面：</p><p><strong>（一）继续实施稳健的货币政策</strong></p><p>稳健的货币政策更加精准有力，把握好逆周期和跨周期调节，<strong>保持货币信贷总量适度，节奏平稳</strong>。总量上，综合运用多种货币政策工具，保持货币供应量和社会融资规模增速与名义经济增速基本匹配，进一步疏通货币政策传导机制，增强金融支持实体经济力度的稳定性，切实支持扩大内需，增强发展动能，优化经济结构，促进经济金融良性循环。价格上，持续深化利率市场化改革，释放贷款市场报价利率（LPR）改革红利，有效发挥存款利率市场化调整机制作用，<strong>进一步推动金融机构降低实际贷款利率，降低企业综合融资成本和个人消费信贷成本</strong>。同时，维护好存贷款市场秩序。结构上，聚焦重点、合理适度、有进有退，继续加大对普惠小微、制造业、绿色发展、科技创新、基础设施建设等国民经济重点领域和薄弱环节的支持力度，继续实施好存续结构性货币政策工具，用好用足普惠小微贷款支持工具、保交楼贷款支持计划和租赁住房贷款支持计划。</p><p><strong>（二）全面加强和完善金融监管</strong></p><p>坚守金融监管主责主业，强化金融风险源头管控。一是强化审慎监管。把好金融机构准入关，严格股东资质审查，筑牢产业资本与金融资本防火墙，坚决纠正违规关联交易。加强系统重要性金融机构监管，<strong>健全集团治理和对境外子公司的风险管控</strong>。分类推进中小金融机构监管。优化金融机构风险控制指标计算标准。进一步完善监管执法体制机制，深化跨部门监管执法协作，严厉打击金融犯罪。推动监管数据共享，加快发展监管科技，提高数字化监管能力。二是依法将各类金融活动全部纳入监管。<strong>金融活动必须持牌经营，严禁「无照驾驶」和超范围经营</strong>，按照实质重于形式原则监管处置非法金融活动，确保金融监管全覆盖、无例外。强化地方金融监管，加强金融监管协调合作。加强金融消费者适当性管理，强化投诉源头治理，切实保护消费者合法权益。三是加强金融法治建设。<strong>加快推进金融稳定法立法工作</strong>，推动中国人民银行法、商业银行法、银行业监督管理法、保险法、信托法、票据法、反洗钱法、外汇管理条例等重点法律法规修订，推进非银行支付机构条例、保险资金运用监督管理条例、金融资产管理公司条例、上市公司监督管理条例、证券公司监督管理条例、公司债券管理条例等重要立法修法项目。研究完善金融领域定期修法协调机制。四是强化金融反腐败和人才队伍建设。强化政治监督、日常监督，加强对关键人员、关键岗位、关键环节的持续管理和监督，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，打造政治觉悟高、业务素质强、作风过硬、清正廉洁的金融队伍。</p><p><strong>（三）持续提高金融服务实体经济的能力</strong></p><p>坚持服务实体经济的根本宗旨，着力扩大内需、提振信心，助力实体经济稳定增长和转型升级。一是满足实体经济有效融资需求。突出金融支持重点领域，着力增强新增长动能，为大宗消费以及服务消费等消费需求提供稳定的融资支持。二是完善薄弱环节金融服务。坚持「两个毫不动摇」，对国企和民企一视同仁，加快推动建立金融服务小微企业「敢贷、愿贷、能贷、会贷」长效机制，引导金融机构优化资源配置和考核激励机制，推动金融产品和服务创新，强化科技赋能，强化民营企业金融服务，进一步增强「三农」、小微企业、新市民等群体金融服务供给，提高金融服务的获得感。三是强化经济转型升级金融支持。加大对高水平科技自立自强支持力度，持续增加先进制造业、战略性新兴产业、科技型企业等重点领域金融供给，支持培育战略性新兴产业，推动数字经济与先进制造业、现代服务业深度融合，加快建设现代化产业体系。加快研究制定转型金融标准，强化金融机构环境信息披露要求，丰富绿色金融和转型金融产品和服务。四是支持基础设施和重大项目建设。<strong>加大保交楼金融支持力度，积极做好城中村改造、「平急两用」公共基础设施建设、规划建设保障性住房的金融支持工作</strong>。支持重大项目加快建设。推动基础设施领域和住房租赁领域不动产投资信托基金（REITs）市场建设，盘活存量资产。五是加强金融基础设施建设。稳妥推进数字人民币研发试点。推进金融资产登记存管、清算结算、交易设施、交易报告库以及重要支付、征信系统等金融基础设施统筹监管。</p><p><strong>（四）不断深化金融改革和对外开放</strong></p><p>进一步深化金融供给侧结构性改革，支持经济发展方式转变和经济结构优化。一是优化金融机构结构。强化大型商业银行主力军作用，深化政策性银行改革，推动中小银行回归本源和主业。提高直接融资比重，增加长期资本供给，强化证券基金经营机构公司治理，建立健全各类专业投资机构长周期考核评价机制。<strong>稳妥有序推进信托行业转型发展</strong>。强化保险保障功能，促进第三支柱养老保险健康发展。促进金融业数字化转型。二是深化金融市场改革。<strong>积极发展多层次股权市场，推动注册制改革走深走实，进一步提高上市公司质量</strong>。扎实推进资本市场投资端改革，壮大各类中长期投资力量。加强投资者保护，严惩证券市场违法违规行为。加强债券市场建设，促进债券市场各类基础设施之间有序互联互通。<strong>稳慎发展期货和衍生品市场</strong>，完善监管体制机制。三是提升金融业制度型开放水平。在安全可控前提下，进一步完善准入前国民待遇加负面清单管理制度，构建与金融高水平开放要求相适应的监管体系，提高驾驭高水平对外开放的本领。<strong>扎实推进境外上市备案管理工作</strong>，完善境外机构投资者境内证券期货投资资金管理。<strong>推动形成常态化、可持续的中美审计合作机制</strong>。深化与香港资本市场合作。研究推出一揽子跨境贸易投资便利化政策，深入推进贸易外汇便利化等政策措施。<strong>稳妥有序推进人民币国际化，构建海外投资风险预警防控体系，维护外汇储备资产安全和规模稳定</strong>。坚持多边主义原则，积极参与国际金融合作与治理，推动全球金融治理朝着更加公正合理的方向发展。</p><p>（五）积极稳妥防范化解金融风险</p><p>健全市场化、法治化、常态化处置机制，<strong>平稳有序推动重点金融风险处置</strong>，坚决守住不发生系统性金融风险的底线。对金融机构风险，完善金融机构风险监测评估和预警，着力强化早期纠正硬约束。<strong>有序化解高风险中小金融机构风险，推动兼并重组，该出清的稳妥出清</strong>。<strong>完善对大型企业集团债务风险的监测，继续稳妥推动存量风险处置</strong>。对地方融资平台债务风险，坚持分类施策、突出重点，<strong>统筹协调做好金融支持融资平台债务风险化解工作</strong>，压实地方政府主体责任，推动建立化债工作机制，落实防范化解融资平台债务风险的政策措施；按照市场化、法治化原则，引导金融机构依法合规支持化解地方债务风险；建立统计监测体系，加大政策落实力度。对房地产市场风险，按照因城施策原则，指导各地精准实施差别化住房信贷政策，<strong>加大保交楼金融支持力度，一视同仁支持房地产企业合理融资需求，保持房地产融资平稳</strong>。对非法金融活动，进一步加大打击力度，强化监测预警，加强金融知识普及教育，对洗钱犯罪行为和地下钱庄保持高压严打态势。</p><p>（六）着力维护金融市场稳健运行</p><p>进一步推动活跃资本市场、提振投资者信心的政策措施落实落地，从投资端、融资端、交易端、改革端协同发力，不断激发市场活力。<strong>稳妥化解大型房地产企业债券违约风险，强化城投债券风险监测预警和防范。「稳预期、防超调」，加强外汇市场「宏观审慎+微观监管」两位一体管</strong>理，发挥市场在汇率形成中的决定性作用，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定，防范跨境资金异常波动风险，维护外汇市场稳健运行。引导稳定金融市场行为和预期，根据市场形势及时采取措施，防范股票市场、债券市场、外汇市场风险传染，保障金融市场稳健运行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:24:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013626</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013626</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/59.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013626_20231021195911495ace-5647-471d-a8ab-549641099ed1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>央行行长</category>
            <category>金融风险</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/59.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/62.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三亚河上演「水上漂」大比拼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527131" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c06d253dd4134b80a2fc83352348f772/hd/2023102117064414906fdac89-d5cd-4052-98a8-a1dc41cd1f1b-3dd117ed-cd87-b02d-efb8-c25ce83417d1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/76.jpg" data-duration="02:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 20 日，第十二届全国民族运动会独竹漂测试赛在三亚开赛，来自上海、福建、湖北、湖南等地的 9 支代表队伍，45 位运动员在三亚河上演「一苇渡江」独竹漂大比拼。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:23:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013504</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013504</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>三亚河</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/76.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/79.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[云南宁洱：象「哥俩」的秋日互动时光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527146" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/700be6a9f6874e07a0c70bac66638b74/hd/202310211755349795445367a-c2fd-4c35-af36-c13f7ee33149-b20d6172-a007-3777-a3e3-78ee651af40f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/904.jpg" data-duration="00:55" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>秋日里，在云南省宁洱县勐先镇雅鹿村，无人机拍摄到两头成年亚洲象游荡、觅食、玩耍的互动情景。它们会亲暱地把头靠在一起玩弄鼻子，也会用鼻子卷起食物给对方吃。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:22:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013605</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013605</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>云南宁洱</category>
            <category>亚洲象</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/904.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/907.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李玟家人委托律师：正式去信特区「死因裁判庭」要求调查死因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527155" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ef81cfe1f9f441a8bbe62ff5049b37e2/hd/2023102119003468601b6e54e-c510-4c5f-b9af-1b6f088b3dad-043c5bf3-2725-d08b-f151-ae8a89a5fb9a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/292.jpg" data-duration="01:03" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>10 月 21 日，李玟在湖北武汉石门峰纪念公园安葬。李玟家人的委托律师作出回应，已正式去信香港特区「死因裁判庭」要求调查李玟女士的死因，并申请进行公开聆讯。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:21:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013661</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013661</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，郑朝渊，编辑，许嘉宁，素材来源，相关人士]]>
            </author>
            <category>李玟</category>
            <category>律师</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/292.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/295.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南海西北陆坡沉船遗址考古渐入佳境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527144" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e0caae47a4984efba744fda34f76b27b/hd/202310211746544282b661b30-be07-4f99-9514-da88970ea4f4-c98fd854-ad06-401b-c199-20fc89eea84b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/819.jpg" data-duration="05:52" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>南海西北陆坡一号、二号沉船遗址是我国首次在 1500 米深海发现的明代沉船遗址。据国家文物局通报，我国水下考古工作者已提取出水瓷器、陶器、原木等近 580 件（套）。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:17:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013593</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>南海考古</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/819.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/822.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[慢直播丨哈雷彗星的礼物，一起看猎户座流星雨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[10 月 21 日，猎户座流星雨迎来极大值，这是一份来自哈雷彗星的礼物，其极大值流量将达到 20 颗/小时。来和@Jeff 的星空之旅，一起在四川达州，守候流星划过的精彩瞬间！]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:02:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25004666</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25004666</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻导播，胡岑，编辑，石轶君，特约拍摄，戴建峰]]>
            </author>
            <category>猎户座流星雨</category>
            <category>四川黄龙</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/271.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/960/274.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播 | 用 900 条注释，解开纳博科夫的谜语——《洛丽塔：注释本》分享会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[弗拉基米尔·纳博科夫是二十世纪公认的杰出小说家和文体家。他的长篇小说代表作《洛丽塔》自出版后，就因为其「惊世骇俗」的题材成为世界文学史上争议性最大的作品之一。所以小阿尔弗雷德·阿佩尔花了大量时间为《洛丽塔》作序做注，还带着自己的九百多条解读注释多次拜访纳博科夫，求证是否属实。最终推出了《洛丽塔：注释本》。本次分享活会别邀请了担任《洛丽塔：注释本》翻译工作的著名翻译家冯洁音，作家、译者和艺术评论人 btr，以及责任编辑缪伶超，一起「解剖」这部小说的「神经」，探寻纳博科夫设计的迷宫。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 10:51:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24972792</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24972792</link>
            <author>
                <![CDATA[湃客城事]]>
            </author>
            <category>文化</category>
            <category>上海图书馆</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/593/417.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/593/426.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保安吊死流浪狗？涉事学校通报：已组织工作组调查核实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527133" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d7f6d8b377e346c6bf5372ad946c20c6/hd/80a84144-a2de-4d0b-8328-52a1455ecc22-bd0a62f2-97fd-2c2f-281a-55b3cd065ba7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231021/061836558714491aa6217102e99e5760-20231021171007254-660166910404082355-474641f5-0c59-44f7-8ab1-73cf575a2ca0.png" data-duration="00:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>10 月 21 日，辽宁广告职业学院通报：关于网络平台反映学院安保工作人员处置流浪狗的事件已知悉，学院高度重视，已组织工作组调查核实，调查结果将及时公布。此前，网传辽宁广告职业学院一保安将校园内的流浪狗吊死。爆料者称，学校保安在 30 周年校庆时将狗狗吊死，这只狗常年在学校里。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 10:48:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013502</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/101.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013502_202310211848aeb70c9c-bdad-49e2-a1c4-d2293ba2019e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@九派新闻]]>
            </author>
            <category>流浪狗</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/101.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/104.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川科技职业学院通报学生虐狗：两名学生被留校察看]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527148" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/defb7ba831e34f678d5f8a95999b41c6/hd/20231021182936537fdec2f80-5cdd-4f54-ae6f-ec0e6494c3db-db4ededc-3480-e26d-77ea-b74fd1bb0aff.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/754.jpg" data-duration="00:23" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>@四川科技职业学院，通报：近日，网传我校学生涉嫌虐狗事件。经学校和公安机关调查核实，涉事事件系我校中职部学生学校已报警移交公安机关依法处理，两名学生被留校察看。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 10:39:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013583</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013583</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，高亮，许嘉宁，素材来源 @四川科技职业学院，网络]]>
            </author>
            <category>虐狗</category>
            <category>四川科技职业学院</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/754.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/757.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[二十届中央第二轮巡视完成进驻，看看巡视重点有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社北京 10 月 21 日消息，根据党中央关于巡视工作统一部署，截至 10 月 20 日，二十届中央第二轮巡视完成进驻工作。15 个巡视组将对 26 家中管企业和 5 家职能部门开展常规巡视，对国家铁路局党组、中国国家铁路集团有限公司党组开展巡视「回头看」。</p><p>被巡视单位分别召开巡视进驻动员会。各中央巡视组组长作动员讲话，对深入学习贯彻习近平总书记关于巡视工作重要讲话精神，扎实开展巡视工作提出要求。</p><p>各中央巡视组组长指出，巡视是推进党的自我革命、全面从严治党的战略性制度安排，是发现和推动解决问题的有效方式。中央巡视组将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻中央巡视工作方针，坚守政治巡视职能定位，<strong>旗帜鲜明把「两个维护」作为根本任务，紧盯权力和责任，紧盯「一把手」和领导班子，紧盯群众反映强烈的突出问题，紧盯巡视整改和成果运用，从政治上发现问题、查找偏差，把严的基调、严的措施、严的氛围传导下去、一贯到底</strong>，以有力有效政治巡视促进高质量发展。</p><p>各中央巡视组组长要求，要准确把握政治巡视监督重点，聚焦被巡视党组织职能责任，<strong>深入了解</strong>贯彻落实党的路线方针政策和党中央重大决策部署情况，重点查找坚持和加强党的全面领导、履行主责主业，统筹发展和安全、防范化解重大风险，落实深化改革要求、推进治理体系和治理能力现代化等方面存在的问题；<strong>深入了解</strong>落实全面从严治党战略部署情况，重点查找「一把手」履行第一责任人责任、班子成员履行「一岗双责」、纪检监察机构履行监督责任，以及作风建设和廉洁自律等方面存在的问题；<strong>深入了解</strong>落实新时代党的组织路线情况，重点查找加强领导班子自身建设、干部人才队伍建设和基层党组织建设等方面存在的问题；<strong>深入了解</strong>巡视整改落实和成果运用情况，重点查找履行整改主体责任、监督责任以及重点问题整改等方面存在的问题，释放从严整改的鲜明信号。</p><p>被巡视党组织主要负责人表示，将深入学习贯彻习近平总书记和党中央关于巡视工作重要部署要求，以接受巡视监督为契机，切实提高政治站位、把握职能定位，树立和践行正确政绩观，把主责主业牢牢扛在肩上，以履职尽责的实际行动、具体举措、工作成效践行「两个维护」。</p><p>据悉，15 个中央巡视组将在被巡视单位工作 2 个月左右，期间设立专门值班电话和邮政信箱，主要受理反映被巡视党组织领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律以及巡视整改等方面问题反映。巡视组受理信访时间截止到 2023 年 12 月 20 日。</p><p><a href="https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4054801529225509364&amp;toc_style_id=feeds_default">15 个中央巡视组信访联系方式一览</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 10:33:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/14.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013621_20231021184843b4cb8f-91aa-424c-a5dd-15631781f6b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社、央视新闻]]>
            </author>
            <category>二十届中央第二轮巡视</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/14.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/17.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进出口银行副行长：世界经济增长动能呈现走弱态势，全球金融风险持续累积]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/771.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 21 日，中国进出口银行副行长张文才在全球财富管理论坛·2023 上海苏河湾大会上表示，当前，全球通胀水平整体回落，消费和服务业表现较为强劲，世界经济得以延续复苏态势。但紧缩货币政策的负面影响愈发明显，单边主义和保护主义显著加剧，地缘政治冲突不断，世界经济增长动能呈现走弱态势。</p><p>张文才认为，未来一段时间，世界经济复苏主要面临五大挑战。</p><p>一是全球贸易投资遭遇逆风。近年来逆全球化思潮抬头，导致贸易壁垒增多和贸易关系碎片化，产业布局政治化色彩渐浓，加之紧缩货币政策抑制终端需求和制造业投资，全球贸易和跨境投资增长明显放缓。世贸组织表示，预计今年全球商品贸易额仅增长 0.8%，增速较 2022 年下降 2.2 个百分点。</p><p>二是高利率环境加大潜在风险。尽管主要经济体加息周期已近尾声，但高利率环境或将持续较长时间。全球流动性持续收紧，被称为全球资产定价之「锚」的美国 10 年期国债收益率不断上升，近期触及 5% 整数关口，创 16 年来新高。高利率环境下，政府和私营部门偿债压力骤增，中小银行经营风险明显上升。同时，跨境资本流动加剧，从新兴市场流出的资金规模不断扩大，全球金融风险持续累积。</p><p>三是地缘政治冲突持续不断。俄乌冲突尚未停歇，巴以冲突再次爆发。本轮巴以冲突已致超 5000 人遇难，加沙地带数十万人流离失所，引发新的人道主义灾难。作为世界重要的能源产地，中东地区局势充满变数。一方面，地缘冲突限制粮食、能源等战略物资的生产和跨境贸易，加剧大宗商品价格波动。另一方面，地缘政治方面的不确定性导致一些国家调整对外政策，跨国企业降低风险偏好，进一步阻碍全球经贸合作与经济复苏。</p><p>四是气候变化威胁可持续发展。受经济复苏乏力、地缘政治冲突加剧等不利因素影响，全球碳减排和绿色转型步伐有所放缓，世界经济持续面临气候变化挑战。据世界气象组织报告，近年气候灾害发生的频率是半个世纪前的 4 至 5 倍，造成的损失更是增至 7 倍左右。全球气温可能在未来 5 年内突破《巴黎协定》中规定的升温阈值。随着气候变化加剧，全球极端天气事件可能更加频繁，或将严重制约全球经济发展。</p><p>五是发展中国家面临融资鸿沟。全球金融环境收紧增加发展中国家和低收入经济体的再融资压力，一些国家面临国际收支恶化、货币贬值、融资难度加大等多重困难。繁重的利息支出和高昂的借贷成本增加这些国家债务负担，影响经济发展并加大融资缺口。据联合国贸发会议数据，在可持续发展领域，发展中国家的年度资金缺口就从 2015 年的 2.5 万亿美元增加到了如今的 4 万亿美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 10:29:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013572</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013572</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/766.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013572_20231021182966920617-0243-48c2-808e-0efd2d8a7336.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>进出口银行</category>
            <category>全球经济</category>
            <category>经济复苏</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/766.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/769.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院关于金融工作情况的报告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>国务院关于金融工作情况的报告</strong></p><p>——2023 年 10 月 21 日在第十四届全国人民代表大会常务委员会第六次会议上</p><p>中国人民银行行长，潘功胜</p><p>全国人民代表大会常务委员会：</p><p>根据全国人大常委会《关于加强经济工作监督的决定》，2022 年 10 月，国务院首次向全国人大报告了金融工作情况。受国务院委托，现就 2022 年第四季度以来金融工作情况报告如下，请审议。</p><p>金融系统以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实党的二十大和二十届一中、二中全会精神，坚持和加强党对金融工作的全面领导，认真执行十四届全国人大一次会议审查通过的年度计划及相关决议，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，持续深化金融供给侧结构性改革，加快构建完善中国特色社会主义现代金融体系，稳步推进金融改革发展稳定各项工作，有力促进了我国经济持续恢复、总体回升向好，为服务中国式现代化建设提供了有力支撑。</p><p><strong>一、金融工作主要进展及成效</strong></p><p>金融系统坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，精准有力实施稳健的货币政策，进一步加大对实体经济的支持力度，加强和完善现代金融监管，有效防控金融风险，稳步推进金融改革，持续深化对外开放，切实改进金融服务，金融行业整体稳健，金融市场平稳运行，金融风险总体可控，金融工作取得新进展。</p><p><strong>（一）货币政策执行情况</strong></p><p>稳健的货币政策精准有力，加强逆周期调节，发挥总量和结构双重功能，广义货币（M2）供应量和社会融资规模增速同名义经济增速基本匹配。一是加大稳健的货币政策实施力度。综合运用多种货币政策工具，保持流动性合理充裕，2023 年以来两次下调金融机构存款准备金率累计 0.5 个百分点，释放长期流动性超过 1 万亿元。引导金融机构保持信贷总量适度、节奏平稳。截至 2023 年 9 月末，广义货币供应量同比增长 10.3%，社会融资规模存量同比增长 9.0%，在保持物价稳定的情况下有力支持经济恢复。二是发挥结构性货币政策工具作用。调增支农支小再贷款、再贴现额度 2000 亿元，增加洪涝灾害受灾严重地区支农支小再贷款额度 350 亿元，延长普惠小微贷款支持工具、租赁住房贷款支持计划期限至 2024 年末，延长保交楼贷款支持计划期限至 2024 年 5 月，加大力度支持科技型企业融资，继续用好碳减排支持工具、支持煤炭清洁高效利用专项再贷款等工具。截至 9 月末，各类结构性货币政策工具余额总计 7.0 万亿元。三是降低企业融资和个人消费信贷成本。央行公开市场逆回购操作利率和中期借贷便利（MLF）利率分别累计下降 20 个、25 个基点，引导 1 年期、5 年期以上贷款市场报价利率（LPR）分别累计下降 20 个、10 个基点。1 月至 9 月，新发放企业贷款加权平均利率为 3.91%，比 2022 年同期下降 0.32 个百分点，其中 9 月企业贷款加权平均利率为 3.82%，处于历史最低水平。引导降低存款利率，有利于稳定银行负债成本，为降低企业贷款利率创造有利条件。发挥首套住房贷款利率动态调整机制作用，前 9 个月新发放个人住房贷款利率为 4.13%，同比下降 0.88 个百分点。推动降低存量首套住房贷款利率，近 5000 万笔、22 万亿元存量房贷利率下降，平均降幅 0.73 个百分点。四是保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。适时上调企业和金融机构跨境融资宏观审慎调节参数、下调金融机构外汇存款准备金率，发挥外汇自律机制作用，加强预期引导，逆周期调节外汇市场供求。人民币汇率双向浮动，对美元汇率有所贬值，对一篮子货币保持稳中有升。截至 9 月末，外汇储备规模为 31151 亿美元，保持基本稳定。</p><p><strong>（二）金融业运行和监管工作情况</strong></p><p>银行业、保险业、证券业金融机构总体稳健，金融市场平稳运行。一是金融机构经营和监管指标处于合理区间。截至 2023 年 6 月末，金融业机构总资产 449.21 万亿元。商业银行资本充足率和不良贷款率分别为 14.66%、1.62%，保险公司平均综合偿付能力充足率 188%，证券公司平均风险覆盖率、平均资本杠杆率分别为 255.38%、18.78%，信用风险处于可控水平，损失抵御能力总体较为充足。二是金融市场保持韧性和活力。活跃资本市场,提振投资者信心,推出优化 IPO 和再融资安排、规范股份减持行为、改革公募基金费率等政策措施。债券市场运行平稳，发行规模稳步增长，发债利率处于历史低位，9 月末 10 年期国债收益率为 2.68%，较 2022 年末下降 16 个基点。三是健全金融监管制度。出台金融控股公司关联交易管理办法。建立大型支付平台企业联合监管长效机制。平稳完成互联网平台企业金融业务大部分突出问题整改，工作重点转入常态化监管。组织开展国内系统重要性银行评估，持续完善系统重要性银行和保险公司评估和监管制度。推进上市公司独立董事制度改革。强化外汇市场监管，完善外汇业务真实性管理机制。积极运用监管科技，提升监管数字化智能化水平。四是加强金融监管执法。1 月至 9 月，中国人民银行共对 10 件案件作出 73 份行政处罚决定，处罚金额共计 64.12 亿元；金融监管总局处罚银行保险机构 2978 家次，处罚责任人员 5512 人次，罚没金额共计 63.12 亿元；中国证监会办理案件 559 件，处罚责任主体 518 人（家）次，向公安机关移送涉刑案件 75 件；国家外汇局查处外汇违法违规案件 502 起，配合公安机关破获地下钱庄案件 95 起，查处地下钱庄交易对手案件 259 起，罚没共计 7.16 亿元人民币。加强高风险行业和机构反洗钱监管，推进金融反诈一体化平台建设，保持对电信网络诈骗、跨境赌博等非法活动的高压打击态势。五是推进金融法治建设。出台私募投资基金监督管理条例，推动金融稳定法提请全国人大常委会第一次审议，金融稳定法、中国人民银行法、商业银行法、保险法、反洗钱法列入全国人大立法规划第一类项目，银行业监督管理法、非银行支付机构条例、地方金融监督管理条例、外汇管理条例、上市公司监督管理条例列入国务院 2023 年度立法工作计划。建立金融领域定期修法协调机制，推进金融领域修法工作进程。六是持之以恒严惩金融腐败。坚持以严的基调强化正风肃纪反腐，深入开展典型案例警示教育，以身边事教育身边人。紧盯重点领域和关键少数，加强年轻干部教育监督管理。</p><p><strong>（三）金融支持实体经济情况</strong></p><p>进一步提升对实体经济的服务质效，为经济回升向好营造良好的货币金融环境。一是保持融资总量合理充裕。2023 年 1 月至 9 月，人民币贷款新增 19.75 万亿元，同比多增 1.58 万亿元。上海证券交易所、深圳证券交易所共有 204 家企业首次公开发行股票（IPO），融资 3125 亿元。债券净融资 7.6 万亿元，占社会融资规模增量的 25.9%。二是进一步支持重点领域。截至 9 月末，制造业中长期贷款余额 12.09 万亿元，同比增长 38.2%；科技型中小企业贷款余额 2.42 万亿元，同比增长 22.6%。发挥科创板、创业板和北京证券交易所服务「硬科技」、科技创新、「专精特新」企业的作用。支持超大特大城市「平急两用」公共基础设施建设、城中村改造和保障性住房建设。基础设施领域不动产投资信托基金（REITs）首批扩募项目顺利上市交易，资产范围拓宽至消费基础设施等领域。推进绿色金融标准体系建设，建立绿色金融信息管理系统。三是大力发展普惠金融。支持民营企业和小微企业发展，截至 9 月末，普惠小微贷款余额 28.74 万亿元，同比增长 24.1%；授信户数超过 6107 万户，同比增长 13.3%。加强乡村振兴和农业强国建设金融服务，截至 8 月末，全国涉农贷款余额 54.98 万亿元，同比增长 15.4%。1 月至 9 月，债券市场支持银行发行小微企业专项金融债券 2115 亿元、「三农」专项金融债券 467 亿元。保险业积极支持防汛抗灾和灾后重建，截至 9 月底，河北、北京、黑龙江等 16 个受灾地区赔付预赔付金额达 79.47 亿元。1 月至 9 月，开展「保险+期货」项目 286 个，覆盖生猪、鸡蛋、玉米等 12 个期货品种。四是提升基础金融服务。实施重要基础数据及资管产品等大数据统计。深入开展金融关键信息基础设施安全保护等工作。稳妥推进数字人民币研发。加快推进省级地方征信平台建设，截至 9 月末已建成省级地方征信平台 29 家（含深圳），帮助中小微企业获得贷款 5 万亿元。</p><p><strong>（四）金融改革和对外开放情况</strong></p><p>金融改革不断深化，金融对外开放取得新进展。一是深化金融机构改革。持续推进中小银行改革化险，「一省一策」加快农村信用社改革，稳步推动村镇银行改革重组和风险化解。进一步健全中小金融机构公司治理，严防大股东操纵和内部人控制。继续推动政策性银行分类分账改革。深入推进车险综合改革，加快巨灾保险制度建设。引导信托业加快转型发展，促进信托业务回归本源。规范私募投资基金「募投管退」业务各环节。二是发展多层次金融市场。全面实行股票发行注册制，加大退市力度，实施货银对付（DVP）改革。完善多层次债券市场体系，加快柜枱债券市场建设，大力推进完善债券承销、做市、估值等基础制度，债券注册制改革全面落地。规范发展第三支柱养老保险，推动养老金融机构专业化发展，稳步开展专属商业养老保险、养老理财产品等业务试点。三是扩大高水平金融对外开放。稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型对外开放，完成开放新措施的法规修订和制定。人民币国际化稳步推进，2023 年 1 月至 9 月人民币跨境收付规模 39 万亿元，同比上升 23%，人民币成为我国第一大跨境收付币种。发布实施境内企业境外上市备案管理制度。将更多优质企业和银行纳入贸易便利化政策范围。优化升级跨国公司本外币跨境资金集中运营管理。支持外汇创新政策在横琴粤澳、前海深港、中关村等重点区域先行先试。进一步优化沪深港通机制，推动内地与香港利率互换市场互联互通合作。加快上海国际再保险中心建设。参与二十国集团、国际货币基金组织等多边机制，推动国际金融政策协调，维护国家金融利益。稳妥做好主权债务处理相关工作。推动建立国际清算银行人民币流动性安排。落实金砖国家应急储备安排本币出资。深度参与《区域全面经济伙伴关系协定》等国际贸易谈判及规则制定。</p><p><strong>（五）防范化解金融风险隐患情况</strong></p><p>按照党中央确立的「稳定大局、统筹协调、分类施策、精准拆弹」的基本方针，持续防范化解重大金融风险，确保金融风险整体可控。一是继续处置中小金融机构风险。2023 年 1 月至 8 月，银行业金融机构累计处置不良资产 1.5 万亿元。推动重点地区和重点机构加快改革化险，制定和完善风险化解方案，加强风险监测和预警，有序推动河南安徽村镇银行等风险后续处置。加快处置恒大人寿、中融信托等高风险保险信托机构。二是维护房地产市场平稳运行。因城施策实施好差别化住房信贷政策，下调二套房利率政策下限，统一全国层面首付款比例政策下限，配合相关部门将首套房认定标准调整为「认房不认贷」，更好支持刚性和改善性住房需求。保持房地产融资平稳有序，延长房地产「金融 16 条」实施期限，指导金融机构用好 3500 亿元专项借款、2000 亿元保交楼贷款支持计划。加大民营企业债券融资支持工具支持力度。三是支持防范化解地方融资平台债务风险。认真落实党中央决策部署，坚持稳字当头、稳中求进，在部委和地方两个层面建立金融支持化解地方债务风险工作小组，制定化解融资平台债务风险系列文件，引导金融机构按照市场化、法治化原则，与重点地区融资平台平等协商，依法合规、分类施策化解存量债务风险，严控融资平台增量债务，完善常态化融资平台金融债务统计监测机制，加强对重点地区、重点融资平台的风险监测。四是严厉打击非法金融活动。深入推进「伪金交所」、第三方财富管理公司等风险整治，严厉打击非法集资，坚决遏制境内虚拟货币交易炒作。持续加大洗钱案件查办力度。五是防范金融市场风险联动和外部冲击。健全资本市场风险预防预警处置问责制度体系，完善资本市场跨境资金监测监管机制，有序推进中美审计监管合作，稳妥应对在美中概股风险。防范化解大型房地产企业债券违约风险，维护理财公司流动性稳定，防范信用收缩和风险溢价抬升影响企业融资。维护外汇市场稳健运行，加强外汇市场形势监测，强化预期引导，优化企业汇率避险服务。保障外汇储备资产安全、流动和保值增值。六是构建防范化解金融风险长效机制。强化金融机构风险监测、预警和早期纠正，加强对风险的及时处置和硬约束。发挥存款保险功能，提高其他行业保障基金保障能力，完善金融稳定保障基金管理。</p><p><strong>（六）加强党对金融工作的全面领导</strong></p><p>加强党的领导是做好金融工作的根本保证。党的二十届二中全会审议通过《党和国家机构改革方案》，是贯彻落实党的二十大精神的重要举措，对金融管理体制进行了重大改革，最重要的是加强党中央对金融工作的集中统一领导，将中国特色社会主义制度的政治优势和制度优势转化为金融治理效能，确保中国特色金融之路始终沿着正确方向前进。一是配合设立中央金融委员会。加强党中央对金融工作的集中统一领导，负责金融稳定和发展的顶层设计、统筹协调、整体推进、督促落实，研究审议金融领域重大政策、重大问题等。二是配合组建中央金融工委。统一领导金融系统党的工作，指导金融系统党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设等。三是调整金融管理部门职责。压实监管责任，消除监管空白，组建金融监管总局，调整优化中国人民银行和中国证监会职责，推进中国人民银行分支机构改革，深化地方金融监管体制改革，强化对金融活动的全方位监管。目前，各项改革稳步推进，人员转隶、职能划转、机构编制等工作基本就绪，金融干部队伍严明工作纪律，思想不乱、队伍不散、工作不断。四是高标准高质量推进主题教育。4 月以来，按照学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育工作会议部署，金融系统深入学习贯彻习近平总书记的重要指示批示精神，牢牢把握目标要求，一体推进重点举措。高质量完成第一批主题教育，认真开好调研成果交流会、专题民主生活会和组织生活会，扎实开展理论学习，各单位各级党组织开展中心组学习，班子成员讲专题党课。坚持不懈用党的创新理论凝心铸魂，全面落实党委（党组）意识形态工作责任制。大兴调查研究，动态更新问题清单。高质量开展政治巡视，强化巡视成果运用。深入开展干部队伍教育整顿和重点问题专项整治。开展集中清理党内规范性文件工作。9 月，各单位总结第一批主题教育取得的成果，周密组织开展第二批主题教育。</p><p><strong>二、下一步工作考虑</strong></p><p>金融系统将以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持稳字当头、稳中求进，针对经济形势的变化，精准有力实施宏观调控，切实加强金融监管，着力扩大内需、提振信心、防范风险，推动经济运行持续回升向好。</p><p><strong>（一）继续实施稳健的货币政策</strong></p><p>稳健的货币政策更加精准有力，把握好逆周期和跨周期调节，保持货币信贷总量适度，节奏平稳。总量上，综合运用多种货币政策工具，保持货币供应量和社会融资规模增速与名义经济增速基本匹配，进一步疏通货币政策传导机制，增强金融支持实体经济力度的稳定性，切实支持扩大内需，增强发展动能，优化经济结构，促进经济金融良性循环。价格上，持续深化利率市场化改革，<strong>释放贷款市场报价利率（LPR）改革红利，有效发挥存款利率市场化调整机制作用，进一步推动金融机构降低实际贷款利率，降低企业综合融资成本和个人消费信贷成本。</strong>同时，维护好存贷款市场秩序。结构上，聚焦重点、合理适度、有进有退，继续加大对普惠小微、制造业、绿色发展、科技创新、基础设施建设等国民经济重点领域和薄弱环节的支持力度，继续实施好存续结构性货币政策工具，用好用足普惠小微贷款支持工具、保交楼贷款支持计划和租赁住房贷款支持计划。</p><p><strong>（二）全面加强和完善金融监管</strong></p><p>坚守金融监管主责主业，强化金融风险源头管控。一是强化审慎监管。把好金融机构准入关，严格股东资质审查，筑牢产业资本与金融资本防火墙，坚决纠正违规关联交易。加强系统重要性金融机构监管，健全集团治理和对境外子公司的风险管控。分类推进中小金融机构监管。优化金融机构风险控制指标计算标准。进一步完善监管执法体制机制，深化跨部门监管执法协作,严厉打击金融犯罪。推动监管数据共享，加快发展监管科技，提高数字化监管能力。二是依法将各类金融活动全部纳入监管。金融活动必须持牌经营，严禁「无照驾驶」和超范围经营，按照实质重于形式原则监管处置非法金融活动，确保金融监管全覆盖、无例外。强化地方金融监管，加强金融监管协调合作。加强金融消费者适当性管理，强化投诉源头治理，切实保护消费者合法权益。三是加强金融法治建设。<strong>加快推进金融稳定法立法工作，推动中国人民银行法、商业银行法、银行业监督管理法、保险法、信托法、票据法、反洗钱法、外汇管理条例等重点法律法规修订</strong>，推进非银行支付机构条例、保险资金运用监督管理条例、金融资产管理公司条例、上市公司监督管理条例、证券公司监督管理条例、公司债券管理条例等重要立法修法项目。研究完善金融领域定期修法协调机制。四是强化金融反腐败和人才队伍建设。强化政治监督、日常监督，加强对关键人员、关键岗位、关键环节的持续管理和监督，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，打造政治觉悟高、业务素质强、作风过硬、清正廉洁的金融队伍。</p><p><strong>（三）持续提高金融服务实体经济的能力</strong></p><p>坚持服务实体经济的根本宗旨，着力扩大内需、提振信心，助力实体经济稳定增长和转型升级。一是满足实体经济有效融资需求。突出金融支持重点领域，着力增强新增长动能，为大宗消费以及服务消费等消费需求提供稳定的融资支持。二是完善薄弱环节金融服务。坚持「两个毫不动摇」，对国企和民企一视同仁，加快推动建立金融服务小微企业「敢贷、愿贷、能贷、会贷」长效机制，引导金融机构优化资源配置和考核激励机制，推动金融产品和服务创新，强化科技赋能，强化民营企业金融服务，进一步增强「三农」、小微企业、新市民等群体金融服务供给，提高金融服务的获得感。三是强化经济转型升级金融支持。加大对高水平科技自立自强支持力度，<strong>持续增加先进制造业、战略性新兴产业、科技型企业等重点领域金融供给，支持培育战略性新兴产业，推动数字经济与先进制造业、现代服务业深度融合，加快建设现代化产业体系。</strong>加快研究制定转型金融标准，强化金融机构环境信息披露要求，丰富绿色金融和转型金融产品和服务。四是支持基础设施和重大项目建设。加大保交楼金融支持力度，积极做好城中村改造、「平急两用」公共基础设施建设、规划建设保障性住房的金融支持工作。支持重大项目加快建设。推动基础设施领域和住房租赁领域不动产投资信托基金（REITs）市场建设，盘活存量资产。五是加强金融基础设施建设。稳妥推进数字人民币研发试点。推进金融资产登记存管、清算结算、交易设施、交易报告库以及重要支付、征信系统等金融基础设施统筹监管。</p><p><strong>（四）不断深化金融改革和对外开放</strong></p><p>进一步深化金融供给侧结构性改革，支持经济发展方式转变和经济结构优化。一是优化金融机构结构。强化大型商业银行主力军作用，深化政策性银行改革，推动中小银行回归本源和主业。提高直接融资比重，增加长期资本供给，强化证券基金经营机构公司治理，建立健全各类专业投资机构长周期考核评价机制。稳妥有序推进信托行业转型发展。强化保险保障功能，促进第三支柱养老保险健康发展。促进金融业数字化转型。二是深化金融市场改革。积极发展多层次股权市场，推动注册制改革走深走实，进一步提高上市公司质量。扎实推进资本市场投资端改革，壮大各类中长期投资力量。加强投资者保护，严惩证券市场违法违规行为。加强债券市场建设，促进债券市场各类基础设施之间有序互联互通。稳慎发展期货和衍生品市场，完善监管体制机制。三是提升金融业制度型开放水平。在安全可控前提下，进一步完善准入前国民待遇加负面清单管理制度，构建与金融高水平开放要求相适应的监管体系，提高驾驭高水平对外开放的本领。扎实推进境外上市备案管理工作，完善境外机构投资者境内证券期货投资资金管理。推动形成常态化、可持续的中美审计合作机制。深化与香港资本市场合作。研究推出一揽子跨境贸易投资便利化政策，深入推进贸易外汇便利化等政策措施。稳妥有序推进人民币国际化，构建海外投资风险预警防控体系，维护外汇储备资产安全和规模稳定。坚持多边主义原则，积极参与国际金融合作与治理，推动全球金融治理朝着更加公正合理的方向发展。</p><p><strong>（五）积极稳妥防范化解金融风险</strong></p><p>健全市场化、法治化、常态化处置机制，平稳有序推动重点金融风险处置，坚决守住不发生系统性金融风险的底线。对金融机构风险，完善金融机构风险监测评估和预警，着力强化早期纠正硬约束。有序化解高风险中小金融机构风险，推动兼并重组，该出清的稳妥出清。完善对大型企业集团债务风险的监测，继续稳妥推动存量风险处置。对地方融资平台债务风险，坚持分类施策、突出重点，统筹协调做好金融支持融资平台债务风险化解工作，压实地方政府主体责任，推动建立化债工作机制，落实防范化解融资平台债务风险的政策措施；按照市场化、法治化原则，引导金融机构依法合规支持化解地方债务风险；建立统计监测体系，加大政策落实力度。对房地产市场风险，按照因城施策原则，指导各地精准实施差别化住房信贷政策，加大保交楼金融支持力度，一视同仁支持房地产企业合理融资需求，保持房地产融资平稳。对非法金融活动，进一步加大打击力度，强化监测预警，加强金融知识普及教育，对洗钱犯罪行为和地下钱庄保持高压严打态势。</p><p><strong>（六）着力维护金融市场稳健运行</strong></p><p>进一步推动活跃资本市场、提振投资者信心的政策措施落实落地，从投资端、融资端、交易端、改革端协同发力，不断激发市场活力。稳妥化解大型房地产企业债券违约风险，强化城投债券风险监测预警和防范。「稳预期、防超调」，加强外汇市场「宏观审慎+微观监管」两位一体管理，发挥市场在汇率形成中的决定性作用，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定，防范跨境资金异常波动风险，维护外汇市场稳健运行。引导稳定金融市场行为和预期，根据市场形势及时采取措施，防范股票市场、债券市场、外汇市场风险传染，保障金融市场稳健运行。</p><p>我们将更加紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，深入学习贯彻党的二十大精神，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，进一步增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，坚持党中央对金融工作的集中统一领导，坚决贯彻党中央、国务院决策部署，认真落实全国人大常委会审议意见，坚持以人民为中心的金融价值取向，坚持金融服务实体经济的根本要求，坚持把防控风险作为金融工作永恒主题，坚持市场化、法治化的改革开放方向，全面推进金融业高质量发展，更好服务经济社会高质量发展，为全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴贡献力量！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 10:27:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/0.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013619_20231021182744358695-8fd5-4f29-98c5-7013fb769dde.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国人大网]]>
            </author>
            <category>金融工作</category>
            <category>国务院</category>
            <category>潘功胜</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/0.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/71/3.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[淡水冲脚 30 秒 2 元被质疑太贵，青岛第二海水浴场：明码标价]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，游客刘小姐在青岛一海边沙滩游玩，走得鞋里全是沙子，结果发现淡水冲个脚要 2 元，「30 秒，时间还不够。」她将图片发在网上，引起了关注。</p><p>有人质疑，「2 元只有 30 秒是不是太贵了点？」「价格偏贵，盈利目的远大于避免公共资源占用目的」。也有人反驳，「如果免费，说不定有人得拿着沐浴露来了，你排的上号吗？」还有人分析，「这个水量很大，我半分钟冲了俩人」「沙子稍微走走干了一拍打就掉了，不需要花钱冲」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/939.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">青岛第二海水浴场冲脚 2 元/30 秒。网络截图</p><p></p><p></p><p>10 月 21 日，涉事青岛第二海水浴场工作人员回应记者称：「明码标价，消不消费是个人的事儿，嫌贵自己可想别的办法。」对于能否便宜一点的问题，上述工作人员表示：「不讲价，这又不是（菜）市场。这是公司定的，如果觉得有疑问的话，可以咨询有关方面。」</p><p>据媒体报道，2023 年 9 月 4 日，青岛市有关部门就网友提出的「青岛的海水浴场交费冲脚能改改吗？」回复称，「第二海水浴场配备两台冲脚设备，均按照 2 元/30 秒收费，国企经营单位收费并维护。第一海水浴场的实控方青岛国信发展集团拟于近期增设免费冲脚池……后期逐步调整扫码程序，限制免费使用次数，避免水资源浪费。」</p><p>随后，第二海水浴场实控人青岛旅游集团工作人员回应记者：「2 元/30 秒收费标准是根据青岛市的统一物价定的，没有超标收费。」对于能否实行扫码冲脚限免次数的疑问，工作人员表示：「将向上级部门进行反馈。」</p><p>原标题《青岛一海边浴场淡水冲脚 30 秒 2 元被质疑太贵，浴场：明码标价》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 10:24:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013611</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013611</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/941.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013611_2023102118246b67845e-0270-4e4c-9ecc-fd8c73e48b77.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上游新闻]]>
            </author>
            <category>山东</category>
            <category>青岛</category>
            <category>海边浴场</category>
            <category>明码标价</category>
            <category>澎湃山东</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/941.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/944.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高铁 200 克葡萄卖 60 元当事乘客：以为商务座水果免费，拆盒清洗后才称要钱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>花近 1900 元买高铁商务座，欣然接受乘务员提供的葡萄，没想到这并不是免费的，一小盒葡萄收费 60 元。10 月 20 日，乘客赵女士告诉极目新闻记者，「如果知道收费就不要了。」广西铁路局工作人员表示，此事正在调查。</p><p>赵女士向极目新闻记者介绍，10 月 15 日，她带着 2 岁的儿子乘坐从南宁到成都的 G3584 次列车。她买的是商务座，价格近 1900 元，比普通座位贵了不少。当天中午，列车上的乘务员在发放免费的盒饭、零食和饮料后，又问她要不要水果。<strong>「我当时以为也是免费的。」赵女士说，她就选了一小盒葡萄，乘务员拿去拆开并清洗后告诉她：「60 元，您扫码就行。</strong>」赵女士这才知道，葡萄不是免费的，但已经拆盒了她也不好说什么，扫码支付了 60 元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵女士买到的葡萄 （受访者供图）</p><p></p><p>赵女士向记者出示的照片显示，一个手掌大的塑料盒里有十来颗葡萄，上面有「宁铁餐饮」「时令果蔬」的字样，小字注明每盒售价 60 元。</p><p>「一开始不知道要钱，如果知道，就不会让她们洗了。」赵女士表示，这盒葡萄应该是阳光玫瑰，约 200 克，「水果收费也不是不能接受，就是价格太高了。阳光玫瑰现在一两百元一斤了吗？」</p><p>赵女士介绍，这次乘坐高铁商务座，总体感觉服务是很好的，进站有免排队的商务座通道，商务候车室里零食和饮料免费供应，列车座位上有毛毯和阅读灯，座椅还可以放平给孩子睡觉，下车时乘务员还帮忙提行李。只有这盒葡萄让她留下了小小的不愉快，「以后还是先问清是否免费。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵女士在高铁上的支付记录 （受访者供图）</p><p></p><p><strong>12306 客服就此事回应媒体称，高铁商务座提供零食和水，水果等餐食部分由外包公司定价，具体的物价以列车上标价为准。</strong></p><p>10 月 20 日，极目新闻记者就此事<strong>致电广西铁路局服务热线，工作人员表示将由相关部门调查此事。</strong>记者致电热线之后，<strong>一名自称南宁高铁水果承包方负责人的女子来电，并告诉记者，「公司对这件事情非常重视，已经在跟进处理。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 10:23:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013594</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013594</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/892.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013594_20231021182305f12258-0cd8-441a-a88a-e8aa34d1051b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[肖名远/极目新闻客户端]]>
            </author>
            <category>高铁</category>
            <category>商务座</category>
            <category>水果</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/892.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/895.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国妇女十三大前瞻：基层一线代表占比近 7 成，最小代表 19 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 21 日，澎湃新闻从中国妇女第十三次全国代表大会新闻发布会获悉，中国妇女十三大代表选举工作已全部完成，选举产生的 1793 名代表和来自香港特别行政区、澳门特别行政区的 90 名特邀代表将出席大会。目前大会的各项筹备工作已就绪。</p><p>中国妇女十三大文件起草工作于今年 2 月启动，坚持把握主题主线，回应时代要求，突出习近平新时代中国特色社会主义思想这一灵魂、全面贯彻落实党的二十大精神这一主线、守正创新这一实践要求、团结鼓劲这一主基调，围绕事关妇女事业发展的理论和实践问题，经过深入调查研究、反复深入讨论、广泛征求意见、不断修改完善，形成了提交大会审议的报告稿和妇联章程修正案（草案）。</p><p>据介绍，中国妇女十三大代表充分体现了先进性和广泛代表性，涵盖工业、农业、商贸、科技、教育、医药衞生、新闻出版等多个行业领域。基层一线代表比例进一步提高，各族各界、各行各业劳动妇女和知识女性中的基层一线代表 1241 名，占 69.2%。全国省市县乡村六级妇联均有代表，乡镇（街道）及以下基层妇联组织代表 96 名，占 5.3%，比十二大提高 0.8 个百分点。</p><p>本届代表的平均年龄为 47.7 岁，年龄最大的代表 81 岁，年龄最小的代表 19 岁。本届代表一大亮点是，当选代表中的女科技工作者达到 91 名，占 5.1%，比上届增长 1.2 个百分点。出席中国妇女第十三次全国代表大会的代表资格，届时将由中国妇女十三大代表资格审查委员会确认。</p><p>大会将严格执行中央八项规定精神，持之以恒纠治「四风」，严明会风会纪，已经成立了会风会纪督查组，围绕严格遵守会议纪律、保密纪律、廉政纪律等，加强会风会纪管理和监督，确保大会风清气正。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 10:21:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013565</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013565</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/726.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013565_20231021182187fa8d13-0a03-4579-afec-06ae5b6c95d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李文姬]]>
            </author>
            <category>中国妇女十三大</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/726.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/729.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列媒体：拉法口岸过境点再次关闭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《以色列时报》当地时间 21 日报道，当天有 20 辆满载援助物资的卡车经拉法口岸进入加沙地带，然而在卡车通过后，过境点再次关闭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 09:48:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013513</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013513</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/661.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013513_202310211748beb3a1ce-0807-4d6e-842f-8f98a9884b9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>拉法口岸</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/661.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/664.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃•周末集｜聚焦狗患、专访周令飞、来势汹汹的支原体肺炎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃•周末集｜聚焦狗患、专访周令飞、来势汹汹的支原体肺炎]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 09:38:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/hclgtjbw</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/hclgtjbw</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/62/925.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[省级党政代表团跨省交流迎来一波热潮，强强联手优势互补各有看点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，省一级党政代表团跨省考察交流迎来一波热潮。</p><p>据四川媒体川观新闻消息，山海连心，川浙情深。10 月 18 日至 20 日，受四川省委书记王晓晖委托，四川省委副书记、省长黄强率四川省代表团前往浙江省考察学习。浙江省委书记易炼红，浙江省委副书记、省长王浩在杭州会见黄强一行。</p><p>消息提到，易炼红、王浩代表浙江省委、省政府和 6500 多万浙江人民对四川省代表团的到来表示欢迎，并向四川长期以来给予浙江改革发展的支持帮助表示感谢。黄强代表王晓晖书记和四川省委省政府，代表全省人民，向杭州亚运会的成功圆满举办表示祝贺，对浙江 27 年来给予四川的真挚无私帮扶表示衷心感谢。</p><p>在浙期间，四川省代表团前往杭州市「浙里天府」四川优特产品展示展销中心、杭州国家版本馆，安吉县溪龙乡黄杜村和浙江峰晖竹木制品公司、中国竹子博览园，丽水市莲都区大港头镇大港头村、碧湖镇堰头村和松阳县明清古街、四都乡平田村及陈家铺村等地，考察了解浙川东西部协作产业帮扶及特色产品销售、浙川文化交流、浙江白茶及竹产业高质量发展和「以竹代塑」绿色发展，推进「千万工程」建设美丽乡村，水利遗产及古村落古街区古民居古树活态保护和推动农文旅融合发展等情况。</p><p>黄强还在杭州看望了浙江省四川商会企业家代表，并会见浙川企业家代表，听取大家对优化营商环境、促进民营经济高质量发展的意见建议。他向企业家们为四川发展作出的贡献表示感谢，鼓励大家坚定信心，发扬「四千精神」，积极扩大与四川的合作，不断做大做强，表示将对标浙江等地先进做法，着力打造市场化法治化国际化一流营商环境，更好服务大家在川发展壮大。</p><p>据《吉林日报》报道，10 月 19 日至 20 日，吉林省党政代表团继续在安徽学习考察。安徽省委书记韩俊陪同吉林省委书记景俊海，省委副书记、省长胡玉亭在合肥考察。吉林省—安徽省招商引智座谈会在合肥召开。</p><p>10 月 19 日晚上，在韩俊陪同下，景俊海、胡玉亭一行到科大讯飞公司实地考察企业科技创新发展情况，研究探讨进一步深化数字经济、人工智能等领域合作事宜。景俊海、胡玉亭要求省直有关部门和长春市主动吸引更多科创企业集聚，积极创造更多数字化技术应用场景，不断激发数字经济发展活力，更好地把吉林科教优势转化为发展优势、竞争优势，努力培育吉林全面振兴新增长点。</p><p>10 月 20 日上午，胡玉亭主持召开吉林省—安徽省招商引智座谈会，23 个合作项目集中签约，引资额 145.65 亿元。</p><p>澎湃新闻记者注意到，吉林省党政代表团此番遍访了长三角三省一市。</p><p>代表团此次行程的首站在上海。据《吉林日报》消息，10 月 16 日，吉林省党政代表团到上海市学习考察，吉林省与上海市召开合作交流座谈会。10 月 17 日上午，景俊海率领吉林省党政代表团继续在上海学习考察，召开吉林省—上海市招商引智座谈会，与上海知名企业家、优秀吉林籍人才代表深入交流。</p><p>17 日下午，代表团抵达浙江。据《吉林日报》消息，在吉林省·浙江省对口合作座谈会上，景俊海表示，希望双方持续深入贯彻习近平总书记关于对口合作的重要讲话重要指示精神，坚持机制共建、资源共用、成果共享，推动吉浙对口合作迈上新台阶，携手为中国式现代化建设贡献更大力量。</p><p>10 月 18 日上午，吉林省—浙江省招商引智座谈会在杭州召开，景俊海继续招商揽才。他表示，希望各位企业家深入吉林觅商机、兴产业、扩投资、落项目，共同把吉浙对口合作落实落细落到位。</p><p>18 日下午，吉林省党政代表团来到江苏学习考察。在吉林省·江苏省合作交流座谈会上，景俊海表示，希望双方深入贯彻习近平总书记在新时代推动东北全面振兴座谈会和进一步推动长江经济带高质量发展座谈会上的重要讲话精神，推进交流互鉴、优势互补、合作互惠，携手谱写新时代吉苏合作新篇章。</p><p>10 月 19 日下午，吉林省党政代表团又赶往安徽学习考察。景俊海表示，我们愿与安徽共同贯彻落实习近平总书记在新时代推动东北全面振兴座谈会和进一步推动长江经济带高质量发展座谈会上的重要讲话精神，促进更深层次全面对接、更高水平联动发展，携手推动吉皖合作取得新成果、开创新局面，为中国式现代化建设作出更大贡献。</p><p>类似吉林党政代表团这样赴多个兄弟省份「串门」的还有山东。</p><p>据山东媒体大众日报客户端消息，10 月 15 日至 16 日，山东省委书记林武率领山东省党政代表团来到重庆市，深入贯彻落实习近平总书记关于深化东西部协作的重要指示精神，考察对接东西部协作工作，共商协作发展大计，推动鲁渝协作走深走实。重庆市委书记袁家军，重庆市委副书记、市长胡衡华出席有关活动。</p><p>新甘肃客户端兰州 10 月 18 日讯 10 月 17 日至 18 日，山东省党政代表团来甘考察、对接东西部协作工作。两省在兰州举行山东省·甘肃省东西部协作第五次联席会议。吉林省委书记、省人大常委会主任胡昌升，山东省委书记、省人大常委会主任林武讲话。省委副书记、省长任振鹤，山东省委常委、常务副省长曾赞荣，分别介绍两省经济社会发展及东西部协作工作情况。</p><p>澎湃新闻记者注意到，近期黑龙江、福建两省的党政代表团均前往新疆维吾尔自治区考察。</p><p>据东北网稍早前消息，10 月 10 日至 12 日，黑龙江省委书记、省人大常委会主任许勤，黑龙江省委副书记、省长梁惠玲率黑龙江省党政代表团赴新疆学习考察。新疆维吾尔自治区党委书记、新疆生产建设兵团党委第一书记、第一政委马兴瑞，自治区党委副书记、自治区主席艾尔肯·吐尼亚孜，自治区人大常委会主任祖木热提·吾布力，自治区党委副书记、兵团政委李邑飞，自治区党委副书记、乌鲁木齐市委书记何忠友等参加有关活动。</p><p>10 月 10 日下午，黑龙江省·新疆维吾尔自治区及新疆生产建设兵团对口支援工作座谈会在乌鲁木齐召开。</p><p>据《福建日报》报道，10 月 17 日至 18 日，福建省委书记、省人大常委会主任周祖翼，省委副书记、省长赵龙率福建省党政代表团赴新疆维吾尔自治区昌吉州进行实地考察，深入学习贯彻习近平总书记关于新疆工作的重要讲话和重要指示批示精神，完整准确全面贯彻新时代党的治疆方略，贯彻落实第九次全国对口支援新疆工作会议部署，深入推动新时代对口援疆工作，并看望慰问援疆干部人才。新疆维吾尔自治区党委书记、新疆生产建设兵团党委第一书记、第一政委马兴瑞，自治区党委副书记、政府主席艾尔肯·吐尼亚孜在昌吉州与代表团一行进行座谈并陪同考察。</p><p>在座谈中，马兴瑞说，福建省党政代表团不远万里来疆考察、推动对口援疆工作，以实际行动贯彻习近平总书记、党中央决策部署，我代表自治区党委、政府和全区各族干部群众表示诚挚欢迎，对福建省无私支援昌吉、有力促进新疆改革发展稳定表示衷心感谢。</p><p>此外，江苏省党政代表团近日到广东考察交流，两大经济强省再度携手。</p><p>据江苏媒体《新华日报》消息，10 月 16 日至 17 日，江苏省党政代表团到广东考察交流，深入贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，学习借鉴广东先进经验，推动苏粤合作向更高层次更宽领域迈进。广东省委书记黄坤明、省长王伟中，省委副书记、深圳市委书记孟凡利出席有关活动。江苏省委书记信长星、省长许昆林率队学习考察。17 日下午，两省座谈会在广州举行。</p><p>在粤期间，江苏省党政代表团一行先后前往深圳、东莞、广州考察了前海深港现代服务业合作区、前海国际人才港、深圳国际仲裁院、河套深港科技创新合作区、粤港澳大湾区数字经济研究院、中国科学院深圳先进技术研究院、松山湖材料实验室以及思谋信息科技公司、华为技术公司、广汽埃安新能源汽车公司、广州无线电集团等企业，实地了解粤港澳大湾区建设、产业科技融合发展等情况，进一步推动两省各领域交流合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 09:11:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013304</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013304</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/68/324.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25013304_202310211711bc93c80b-d55d-4ada-88d2-9bcbbb50e556.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>省级党政代表团</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/68/324.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/68/327.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微纪录丨习近平的「一带一路」时间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微纪录丨习近平的「一带一路」时间]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 08:38:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16845140257318685798&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=99e32e17-e229-4dec-aff4-20f06b545f59</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16845140257318685798&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=99e32e17-e229-4dec-aff4-20f06b545f59</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/69/992.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
