<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 07 Mar 2024 15:36:09 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海代表團舉行小組會議，審議國務院組織法修訂草案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>十四屆全國人大二次會議上海代表團今日（7 日）舉行小組會議，審查計劃報告和草案、預算報告和草案，審議《中華人民共和國國務院組織法（修訂草案）》，市委書記陳吉寧代表，市委副書記、市長龔正代表，市人大常委會主任、上海代表團團長黃莉新代表參加。&nbsp;</p><p>龔正説，國務院組織法修訂草案全面貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想特別是習近平法治思想，對國務院組織和工作制度作了必要且重要的修改完善，充分彰顯政治高度和法治高度，充分體現黨的領導、人民當家作主、依法治國的有機統一，我完全贊成。我們將全面貫徹新修訂的國務院組織法精神，堅決落實好黨中央、國務院決策部署，在市委的領導下，更加堅定有力地踐行全過程人民民主重大理念，更加堅定有力地把法治政府建設推向縱深，紮實推動政府自身建設特別是依法行政工作再上新台階，不斷擦亮上海城市的法治金名片。</p><p>黃莉新説，國務院組織法修訂草案深入貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想和黨的二十大精神，突出黨的領導、依憲履職、人民至上、提升效能，鮮明體現國務院工作堅持黨的全面領導的堅定立場、憲法關於法治政府建設的基本要求、人民政府為人民服務的根本宗旨、推進治理能力現代化的目標追求，為規範保障國務院依法履行職權，更好以中國式現代化全面推進民族復興偉業，提供了有力法治保障。上海人大要依法履職，推動法律相關要求在本市全面貫徹實施。</p><p>金鵬輝代表説，修訂草案總結吸收黨的十八大以來國務院工作實踐的新經驗新成果，把好的實踐固定下來，進一步明確了國務院的組織和工作制度。周新民代表説，修訂草案堅持黨的領導，明確了國務院的組織架構，在憲法和法律框架下全面規範行政執法權，完善了國務院的會議制度和決策體系，是依法治國的充分體現。</p><p>在審查計劃報告和草案、預算報告和草案時，其實代表建議，加強政府投資對社會投資的引導帶動作用，探索推動數據資產入表，規範非稅收入管理。張帆代表提出，科技經費使用要向企業傾斜，制定相關配套措施，加大政府投入，引導更多資源，助力建立協同創新研發體系。在研發費用獲取方式方面，要改變資金獲得方式，對全國重點實驗室要有固定的資金投入，鼓勵進行長期研究。</p><p>上海代表團副團長李仰哲代表參加。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 15:11:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593809</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593809</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/557/131.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593809_202403072312ad9e7888-ea16-443c-a4c6-509771b96848.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/557/131.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/557/132.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《奧涅金》《人間失格》，這些精彩劇目即將上保演出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567778" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/82458b92dff04da397149510e2e1e498/hd/20240307225839480865bf22e-369a-4ac6-bf75-9eb9c5840dbc-22ed9a27-ad8c-7401-62b0-426b9553bb81.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/541/715.jpg" data-duration="02:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 7 日，上海保利大劇院 2024「春之季」演出正式拉開帷幕，三個月內共將有 27 台 41 場演出，包括音樂劇、話劇、舞蹈、演唱會、親子劇等多個藝術種類。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 15:08:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26592618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26592618</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，薛松，實習生：柳涵萱]]>
            </author>
            <category>上海保利大劇院</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/541/715.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/541/716.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[修舊如舊煥新歸來，「魯迅存書室數字會客廳」在上海揭牌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 7 日，魯迅存書室數字會客廳揭牌儀式暨「魯迅存書室數字會客廳•澎湃閲讀行」活動在上海虹口區四川北路街道溧陽路 1367 號舉辦。這也是根植於「文化三地」的四川北路街道，通過盤活名人文化資源，創新數字多媒體應用場景，打造文化新地標的又一實踐。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">溧陽路 1367 號的魯迅存書室數字會客廳，本文圖片均由四川北路街道提供</p><p></p><p>本次揭牌儀式由上海報業集團黨委委員、紀委書記呂曉慧，虹口區委常委、區委宣傳部部長吳強，魯迅長孫、魯迅文化基金會會長周令飛，四川北路街道黨工委書記李鵬，四川北路街道黨工委副書記、辦事處主任沈嗣全，以及來自區房管局、區文旅局、虹房集團和街道的相關領導，魯迅研究的專家、教授，政協委員代表、魯迅初級中學和居民代表共同出席。</p><p>「把最好的資源留給人民，用優質的供給服務人民」，李鵬在致辭中表示，街道聚焦轄區內豐厚的紅色文化和海派文化資源，通過精心研究、精細打造魯迅存書室數字會客廳，在城區更新中加強歷史文化保護傳承。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周令飛致辭</p><p></p><p>作為本次活動的特邀嘉賓，周令飛在現場分享了祖父與祖母在上海的歲月。他表示，看到魯迅存書室數字會客廳的落成使用，充滿感慨和欣慰，對於當代弘揚魯迅先生精神有着重要意義。數字會客廳創新展陳和復原方式，從空間上突破了物理界限，也更加貼合年輕人的喜好。他還透露，將於今年下半年舉辦的魯迅文化周的主題已確定為「魯迅精神與上海的城市品格」，目前已在籌備中。</p><p><strong>修舊如舊，魯迅存書室煥新歸來</strong></p><p>魯迅存書室位於上海溧陽路 1359 號 2 樓。2023 年 8 月，四川北路街道在區委宣傳部、區文旅局等單位的指導下，上海魯迅紀念館、魯迅文化基金會的支持下，街道配合虹房集團對建造於 1920 年的溧陽路 1359-1371 號魯迅存書室舊址所在房屋進行整體房屋修繕，並將溧陽路 1367 號打造成為魯迅存書室數字會客廳，共分為上下兩層。一樓會客廳通過數字化技術打造一個集合休閒，閲讀，遊學等多功能的文化交流空間。二樓通過數字化技術對魯迅藏書室原址進行環境復原。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/678.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">修繕前的外觀</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">修繕後的外觀</p><p></p><p>街道相關負責人表示，在修繕過程中，街道嚴格樹牢全生命週期管理理念,按照修舊如舊的原則，積極協調各部門共同努力、密切配合，邀請專業素質強、施工資質硬的團隊參與，在整體工期較緊的狀態下，堅持問題導向，投入大量人力和物力，做好房屋立面修繕、屋面翻修、內部結構加固、室內裝飾等，在修繕中推進城市肌理和城市文脈的保護傳承與活化利用，再現歷史建築細節，塑造修舊如舊修的歷史保護建築修繕樣板。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">魯迅存書室數字會客廳二樓</p><p></p><p>除魯迅存書室數字會客廳之外，四川北路街道還打造了木刻講習會社區會客廳、1927·魯迅與內山紀念書局書香會客廳等一批凸顯虹口「文化三地」鮮明亮色的「學習處」和「打卡點」，持續擦亮虹口「文化三地」的名片。</p><p><strong>數字化升級亮相 「魯迅 15 分鐘生活圈」地圖發佈</strong></p><p>步入魯迅存書室數字會客廳的二樓，古色古香的書架、書桌和擺放整齊的書籍一一映入眼簾。通過投影儀，再現了魯迅先生的形象。會客廳設置數字閲讀裝置，掃一掃二維碼便可以使公眾瞭解魯迅存書室的前世今生，魯迅的存書種類與代表著作等。數字會客廳充分挖掘魯迅存書室歷史人文要素，通過打造實景課堂，給公眾提供身臨其境的體驗觀感。未來這裏還將以紀念展陳場所的形式向公眾開放使用，讓文化文脈與城市生活和諧相融。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">魯迅存書室數字會客廳二樓數字投影儀</p><p></p><p>魯迅先生在四川北路街道留下的足跡，他的戰鬥，他的友誼，如今仍有跡可循。為配合數字化會客廳的使用，四川北路街道發佈了「魯迅 15 分鐘生活圈」「海派建築全景圖」「城市更新煥新顏」三大主題地圖，串聯起魯迅在上海生活的生動場景，讓市民、遊客近距離瞭解大文豪的生活起居。同時展示城市更新、街區發展的今夕對比，突出海派建築特色。通過時下年輕人最流行的打卡、探店等形式，製作遊玩攻略，數字地圖 H5 將於近期上線。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「魯迅 15 分鐘生活圈」地圖</p><p></p><p><strong>打造文化閲讀 IP 發佈閲讀嘉年華計劃</strong></p><p>揭牌儀式現場，四川北路街道聯合澎湃新聞發起了「魯迅存書室數字會客廳·澎湃閲讀行」活動，第一季主題為「閲見魯迅」，通過打造閲讀文化品牌，致力於弘揚魯迅先生的精神，傳承中華優秀傳統文化，推動文化交流與傳播。現場發佈了閲讀品牌主視覺，公佈閲讀嘉年華計劃。未來雙方將聯合策劃更多精品，發起線下打卡、閲讀沙龍分享活動，通過發揮主流媒體的作用，持續地打響品牌，實現魯迅精神、海派文化、紅色文化的傳播。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/673.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺形象發佈</p><p></p><p>據悉，四川北路街道和澎湃新聞旗下智庫澎湃研究所達成戰略合作協議。未來，雙方還將圍繞四川北路街道城市更新、文旅深度融合發展、「文化三地」建設及宣傳等方面開展深度合作。</p><p>揭牌儀式後，「閲見魯迅」第一期研討沙龍舉辦，魯迅長孫、魯迅文化基金會會長周令飛，華東師範大學中文系教授陳子善，上海魯迅紀念館副館長李浩，全國最美志願者、上海「建築可閲讀」宣傳大使、虹口區「文化三地」志願宣講團領銜人張家禾和四川北路街道黨工委副書記完顏麗敏，從魯迅存書室出發，做了精彩的分享，探究魯迅知識圖譜對其創作的影響，以及魯迅在上海期間的文學創作、對上海文藝的評價等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/557/74.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沙龍分享現場</p><p></p><p>習近平總書記曾強調，「文化是城市的靈魂」。大力提升文化軟實力，是習近平總書記託付上海的重要戰略指向和鮮明實踐方向。虹口區有深厚的歷史底蘊和豐富的文化遺存，從上海魯迅紀念館，木刻講習所，到今天魯迅存書室數字會客廳的亮相，四川北路街道一直在致力於魯迅等名人文化資源和紅色文化資源的開發。</p><p>未來，四川北路街道將持續聚焦「文化三地」建設，助力虹口建設習近平文化思想最佳實踐地，不斷地擦亮「文化三地」的名片，拓寬「文化三地」新內涵。</p><p><strong>【魯迅存書室舊址】</strong></p><p>魯迅存書室舊址位於溧陽路 1359 號 2 樓。魯迅在滬期間購買了大量進步書籍，為安全起見，魯迅決定把住房和書庫分開，他通過內山完造的關係租下該處，1933 年 3 月 27 日移書 6888 冊於此；藏書中有瞿秋白文稿、柔石遺著等，為遮人耳目，魯迅在門口掛「鐮田誠一」名牌。魯迅存書室舊址是優秀歷史保護建築，1977 年被上海市人民政府公佈為上海市文物保護單位，2002 年被上海市人民政府公佈為上海市革命紀念地點，2021 年入選上海市第一批革命文物名錄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 15:05:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593746</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593746</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/773.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593746_202403072305f1b989a9-507d-475c-a110-bc9a07ca6c21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，何衞芳]]>
            </author>
            <category>魯迅</category>
            <category>魯迅存書室</category>
            <category>四川北路街道</category>
            <category>虹口</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/773.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/769.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「風物長宜放眼量」——習近平總書記看望參加政協會議的民革科技界環境資源界委員並參加聯組會側記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 6 日下午，北京友誼賓館聚英廳燈光璀璨、暖意融融。</p><p>熱烈的掌聲中，習近平總書記步入會場，親切看望參加全國政協十四屆二次會議的民革、科技界、環境資源界委員並參加聯組會，聽取大家的意見和建議。</p><p>環境資源界是十四屆全國政協增設的新界別，體現了黨和國家對生態環保工作的高度重視，也有利於凝聚更多專業人士助力生態文明建設。</p><p>來自這個界別的黃綿松委員，向總書記彙報了多年來從事生態環境治理的成效和體會。</p><p>習近平總書記不時點頭肯定：「環保黨中央一直很重視，特別是黨的十八大以來有着飛速發展、巨大變化。」</p><p>總書記回憶起小時候的北京城：「經常刮沙塵暴。春天戴口罩，摘下來一層灰。出門一天，家裏地上一層土。那會兒不是 PM2.5，是 PM250！」</p><p>現場傳出一片會心的笑聲。</p><p>「我記得北京開 APEC 會，那幾天天氣很好，當時有人問，這是‘APEC 藍’，能持久嗎？我回答他們，這並不是短暫的藍天，幾年後它將是永久的藍。」</p><p>從歷史談到現實，從大氣污染治理成效談到環境治理的方法論，習近平總書記強調：「風物長宜放眼量。不要光在那兒批評、指手畫腳，而是真正行動，解決一點是一點。」</p><p>隨着美麗中國建設的深入推進，我國生態環境保護工作正在從「霧霾」、「黑臭」等感官指標治理，向具有長期性、隱蔽性危害的新污染物治理階段發展。</p><p>來自生態環境部的胡松琴委員，向總書記彙報了加強新污染物治理的建議。</p><p>「新污染物治理，這提的很及時，就是説要有治理的意識，讓我們在這方面不至於落後。」習近平總書記肯定道。</p><p>「有了新的問題，不能説前面的老問題還沒處理完就可以歇歇手，要同步抓起來。人無遠慮必有近憂，環境保護任重道遠，還要繼續抓好。」</p><p>總書記專門提到，要以「改革的思路、技術的力量、轉型的方式、市場的手段」，系統推進生態保護修復、破解生態環境突出問題。</p><p>2013 年，習近平同志擔任中共中央總書記後首次在全國兩會期間「下團組」，就參加了科協、科技界委員聯組會。11 年後，總書記再次同科技界委員共商國是。</p><p>「十幾年來，每年同政協委員一起見面座談。」總書記深情地説。</p><p>來自科技界的中關村實驗室主任吳建平委員，是中國互聯網發展的見證人和開拓者之一。他在發言中説，我們必須努力實現下一代互聯網核心技術自主可控，把網絡強國的創新主動權、發展主動權牢牢掌握在自己手中。</p><p>對吳建平委員的觀點，習近平總書記表示贊同：「要實現中國式現代化，互聯網這一關必須要過。」</p><p>總書記曾經指出，不掌握核心技術，網絡強國建設就會成為空中樓閣，成為沙灘上的城堡，經不起半點風浪。</p><p>科技創新之路，絕非坦途。</p><p>國家納米科學中心研究員趙宇亮委員在發言中提出，創新鏈與產業鏈相望難相見，是阻礙新質生產力形成的卡點，建議加大科技創新成果產業化力度。</p><p>「黨中央關於加快推動高水平科技自立自強、發展新質生產力，已經形成統一認識，並在積極推進中，但這不是一時半會兒的事情。」總書記迴應道，「過去研究和生產是‘兩張皮’，現在科研成果轉化率比過去高得多了，特別是企業自身直接研發形成成果轉化，院校和企業形成共同體，這樣的趨勢、方向是對的，要快馬加鞭，把激勵、促進政策進一步抓好。」</p><p>總書記同時指出：「發展新質生產力不是要忽視、放棄傳統產業，要防止一哄而上、泡沫化，也不要搞一種模式。要統籌推進科技創新和產業創新，加強科技成果轉化應用，推動傳統產業轉型升級，發展戰略性新興產業，佈局建設未來產業，加快建設現代化產業體系。」</p><p>2023 年是全面貫徹黨的二十大精神的開局之年。</p><p>回顧過去一年成績，習近平總書記指出，這是全國各族人民團結一致、頑強拼搏的結果，也凝聚着廣大政協委員的心血和智慧。</p><p>2024 年是新中國成立 75 週年，是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年，也是人民政協成立 75 週年。</p><p>展望未來一年工作，習近平總書記強調，關於今年工作，中共中央已經作出部署，關鍵在於抓好落實。人民政協各黨派、各團體、各族各界各方面人士要圍繞中共二十大提出的重大戰略任務和中央經濟工作會議部署，深入調查研究，積極建言資政，廣泛凝聚共識，助力中國式現代化建設。</p><p>會場響起長時間熱烈的掌聲。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 14:53:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593769</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593769</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/557/58.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593769_2024030722539b660556-6cee-4817-91f7-48e35ed547ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張曉松、林暉/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/557/58.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/557/59.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫鼎革代表：加快推廣「無廢產業鏈」，發展可持續航空燃料]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會期間，全國人大代表、中石化寧波鎮海煉化有限公司董事長莫鼎革提出了「加快推廣‘無廢產業鏈’循環經濟模式」、「發展可持續航空燃料」等建議，助力綠色低碳轉型。</p><p>近年來，「無廢城市」建設以「無廢工廠、無廢醫院、無廢學校」等為主在全國全面展開，「無廢產業鏈」作為「無廢城市」在產業鏈上下游之間的一種獨特存在，是實現產業鏈上下游的「廢棄物資源化循環利用」的重要環節，但是目前尚未發佈相關技術指南和創建指標體系，企業危廢跨省、跨區域處置利用難度大。</p><p>莫鼎革表示，當前，少數企業率先進行了「無廢產業鏈」構建的探索與實踐，實現了產業鏈上下游的「廢棄物資源化循環利用」，為城市和行業綠色低碳轉型打造了示範樣板。在此過程中，也發現了一些政策堵點和技術堵點，比如不同企業之間危險廢棄物的協同處置利用方法研究偏少、創新處置能力不足，整個行業、整個產業鏈固體廢物資源循環利用體系尚未建立等問題。</p><p>莫鼎革建議，一是加大國家層面政策創新突破力度。國家層面做好頂層設計，進一步完善固體廢物防治法律法規及相關政策，鼓勵企業積極探索廢棄物循環利用新途徑，推動建設產業鏈循環經濟體系。同時在環境風險可控的前提下，適當下放審批權限，指導推動地方生態環境主管部門，試行危險廢物經營許可證豁免政策，簡化危險廢物跨省、跨區域轉移等各類審批程序。</p><p>二是推動廢棄物減污降碳協同增效。鼓勵不同區域、不同特點的企業協同探索攻關危險廢物綜合利用處置途徑，打通上下游產業鏈，大力發展區域「固體廢物利用處置設施共享」，推動區域廢棄物資源化利用，完善出台混合燃料元素碳含量和熱值相關分析檢測方法和標準，推進「無廢城市」建設中「雙碳」目標的實現。</p><p>三是加快推廣「無廢產業鏈」創新經驗，豐富「無廢城市」內涵。在生態環境部的指導下，鎮海煉化與寧波石化經濟技術開發區緊密結合，努力構建石化行業「無廢產業鏈」「無廢石化基地」，創新建立固體廢物循環利用體系，已成為寧波市「無廢城市」建設的重要內容，並可作為石油石化行業綠色發展轉型的可複製、可借鑑、可推廣的經驗典範。建議國家相關部門能加快推進「無廢產業鏈」建設工作，並在國內產業基地及園區中予以推廣應用。</p><p>此外，莫鼎革觀察到，可持續航空燃料已在全球形成共識，我國航空市場發展強勁，航空業碳減排面臨嚴峻挑戰。</p><p>他建議，加快建立生物基原料規模化高效供應體系，建立健全基於中國資源現狀和生產工藝的標準、認證體系，引導可持續航空燃料產業高質量發展。</p><p>據瞭解，歐盟明確從 2025 年起可持續航空燃料摻混比例為 2%，2030 年提高到 6%，計劃從 2027 年起，飛往歐洲的航班需滿足可持續航空燃料摻混比例要求，否則將處以可持續航空燃料與化石航煤價差 2 倍的罰金。美國也發佈了類似承諾。</p><p>莫鼎革表示，歐美、亞太地區可持續航空燃料產能 2025 年預計達到 1000 萬噸/年，目前國內僅有 2 家企業具備以廢棄油脂為原料的可持續航空燃料生產能力，且產能有限。此外，目前我國廢棄油脂主要作為工業級混合油直接出口或加工成生物柴油後出口至歐美國家，出口佔比約 90%，碳排放留在國內，減碳指標流向國外，不利於我國「雙碳」目標的實現。</p><p>莫鼎革建議，構建貼閤中國實際的可持續航空燃料產業體系。一是加快建立廢棄油脂等生物基原料規模化高效供應體系。建議加強生物基原料回收企業資質認證，鼓勵具備規模化加工能力的央企、國企及大型民企參與原料回收業務，提高產業集中度及生物基原料資源統籌能力。</p><p>二是加快建立我國自主可控的可持續認證體系。自主建立健全基於中國可持續航空燃料資源現狀和生產工藝的全生命週期碳排放覈算方法標準、可追蹤並溯源的可再生原料和燃料數據庫以及可持續燃料評價標準、產品標準、認證規範體系、適航審定標準等，實現國際互認，打破可持續認證和全生命週期碳排放覈算受制於人的現狀。</p><p>三是完善產業政策支持體系，推動可持續航空燃料產業健康發展。參考國內生物乙醇、生物柴油相關政策，進一步健全可持續航空燃料產業鏈稅費支持政策；制定航空業碳減排路線圖，提出強制性或引導性的可持續航空燃料調合比例目標和計劃，建立完善 SAF 碳證交易制度和運行體系，將民航業納入全國碳交易市場，支撐可持續燃料產業健康發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 14:51:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593641</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593641</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/710.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593641_2024030722517ff29da0-cc1b-4dd4-bee6-281aa7363b27.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王晶晶]]>
            </author>
            <category>航空燃料</category>
            <category>中石化</category>
            <category>循環經濟</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/710.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/713.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國辦發文優化老年人、外籍來華人員等羣體支付服務，支付機構紛紛發聲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為更好滿足老年人、外籍來華人員等羣體多樣化的支付服務需求，推動移動支付、銀行卡、現金等支付方式並行發展、相互補充，進一步提升支付服務水平，更好服務社會民生，優化營商環境，促進高水平對外開放，3 月 7 日，中國政府網正式對外發布《國務院辦公廳關於進一步優化支付服務，提升支付便利性的意見》（下稱《意見》）。</p><p>《意見》堅持四個原則：一是堅持目標導向、問題導向，聚焦銀行卡受理、現金支付、移動支付、賬戶服務、宣傳推廣等重點領域、重點環節，實抓實幹解難題；二是堅持統籌協調，有效市場和有為政府相結合，形成合力；三是堅持切實增強移動支付、銀行卡、現金等各類支付方式兼容性、包容性，堅持支付服務的多樣化；四是堅持統籌發展和安全，平衡優化服務與防控風險，讓用戶更便利。</p><p>《意見》合計提出六大任務。</p><p>在<strong>切實改善銀行卡受理環境</strong>方面，《意見》提出，要不斷提升老年人、外籍來華人員等羣體使用銀行卡的便利性，支持公共事業繳費、醫療、旅遊景區、商場等便民場景使用銀行卡支付。</p><p>針對境外銀行卡「不能用」「不好用」和「不想用」的問題，《意見》提出，各地方政府要聚焦「食、住、行、遊、購、娛、醫」等場景，確定大型商圈、旅遊景區、旅遊度假區、夜間文化和旅遊消費集聚區、文博場館、文娛場所、酒店、交通樞紐站點、醫院等重點場所及重點商戶名錄，推動受理境外銀行卡。銀行、支付機構要按照重點商戶名錄，加快推進境外銀行卡受理設備軟硬件改造，統籌考慮推動非接觸式支付發展。督促指導銀行卡清算機構等加快與國際支付平台互聯互通。</p><p>「外籍來華人員在國內支付不便的第一個難點是境外銀行卡刷卡費率遠高於國內支付費率；第二個難點就是現在受理境外銀行卡的商戶數量較少；第三個難點就是商戶有時候沒有零錢去找零。」央行副行長張青松此前在國新辦發佈會上表示。</p><p>在<strong>持續優化現金使用環境</strong>方面，《意見》提出，堅持現金兜底定位，督促經營主體依法依規保障現金支付，引導經營主體特別是交通、購物、餐飲、文娛、旅遊、住宿等民生、涉外領域主體，公開承諾可收取現金，做好零錢備付，滿足現金使用需求，提升日常消費領域現金收付能力。</p><p>張青松此前在國新辦吹風會上表示，要確保人民幣現金法定貨幣地位，依法堅決查處、整治個別商戶拒收現金行為。央行還會增加小面額貨幣供應，要求各商業銀行提供「零錢包」等服務，綜合施策，優化現金作為一種支付手段的環境，惠及包括老年羣體在內的所有消費者。</p><p>在<strong>進一步提升移動支付便利性</strong>方面，《意見》提出，銀行、支付機構和清算機構要加強合作，在風險可控的前提下，持續完善移動支付服務，優化業務流程，豐富產品功能，擴大受理範圍，充分考慮老年人、外籍來華人員等羣體需求，做好適老化、國際化等服務安排，提升移動支付各環節的友好度和便利性。</p><p>央行此前表示，將指導支付機構推出一系列便利措施，讓移動支付產品這個中國老百姓最接受的支付方式好用、能用，讓外國朋友滿意、樂意使用。一是針對來華人員使用支付寶、微信綁定境外銀行卡成功率低的問題，要求、指導支付寶、財付通優化業務流程，提高綁卡效率。二是簡化身份驗證安排，使外籍來華人員在綁卡等一系列過程中更便捷辦理。三是指導支付寶、財付通等主要支付機構將外籍來華人員使用移動支付的單筆交易限額由 1000 美元提高到 5000 美元、年累計交易限額由 1 萬美元提高到 5 萬美元。</p><p>在<strong>更好保障消費者支付選擇權</strong>方面，《意見》明確，規模以上的大型商圈、旅遊景區、旅遊度假區、文博場館、文娛場所、酒店、交通樞紐站點、醫院等重點場所必須配備受理移動支付、銀行卡、現金等必需的軟硬件設施，保障消費者自主選擇支付方式及工具。</p><p>在<strong>提升賬戶服務水平</strong>方面，《意見》提出，銀行、支付機構要進一步優化開戶服務流程，合理實施賬戶分類分級管理，緊盯重點地區、重點網點、重點業務環節，完善多語言服務、諮詢投訴等開戶配套服務，不斷提升賬戶服務水平。</p><p>《意見》同時要求，開展形式多樣、針對性強的宣傳活動，持續加強宣傳推廣等「軟環境」建設。</p><p>《意見》提出，中國人民銀行要牽頭開展提升支付便利性工作，加強統籌協調和組織實施，細化具體工作方案和配套措施，明確時間表和路線圖。</p><p>在《意見》發佈後，主要支付機構、銀行卡清算機構紛紛發聲。</p><p>支付寶表示，正在中國人民銀行、外匯局的支持和指導下，紮實推進落實各項措施，針對老年人和外籍來華人員持續優化支付服務。</p><p>財付通表示，在《意見》方向性指引下， 將基於金融科技能力，持續改善支付服務體驗，為老年羣體創造有溫度的支付服務環境，為外籍來華人員的工作與旅居進一步提供便利。</p><p>中國銀聯表示，下一步將全面深入貫徹落實《意見》要求，按照人民銀行工作部署，充分發揮銀聯作為銀行卡組織的樞紐作用，進一步加強與產業各方協同，凝聚支付產業合力，聚焦堵點痛點難點，全方位謀劃、全方位推進，以「錦繡行動 2024」為切入點，集中資源投入，力爭產生槓桿效應，推動支付服務儘快取得實質性優化與改善。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 14:44:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593642</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593642</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/699.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593642_20240307224415351087-f402-424f-9b37-c66c9fc7e7be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>優化支付服務</category>
            <category>提升支付便利性</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/699.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/700.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美聯航一架波音 737-900 型客機引擎冒火緊急迫降]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567774" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ee796ff63d17409c847398113f4d8c24/hd/016ccafa-6714-4f6b-8297-119201f67a2b-7ede75b7-ffb5-88b4-0d56-63176ca323fb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240307/ef21a7accca74dd2bdf6837a36f7b115-20240307222614560-1374641875196999606-8f2446e0-fa19-416d-934b-b514d3ae16b9.jpg" data-duration="00:14" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>據多家美國媒體報道，當地時間 4 日晚 7 點左右，美國聯合航空公司一架從得克薩斯州休斯敦市飛往佛羅裏達州邁爾斯堡的波音 737-900 型客機，在起飛幾分鐘後左側一個引擎不斷噴出火花，客機不得不返回休斯敦的喬治·布什洲際機場緊急迫降。所幸機上 160 多名乘客及機組人員無人受傷。機上乘客隨後搭乘美聯航另一架航班繼續旅程。客機引擎冒火原因據稱還在調查中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 14:39:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593731</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593731</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/691.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593731_202403072239b3550ff6-e249-49ed-a146-fbb79075685f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>波音</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/691.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/692.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[向着美好未來奮進——從全國兩會看「關鍵一年」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「十四五」時期，是開啓全面建設社會主義現代化國家新徵程、向第二個百年奮鬥目標進軍的第一個五年。</p><p>在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，全國各族人民團結一心、奮發有為，「十四五」規劃綱要實施時間過半、任務過半。</p><p>出席全國兩會的代表委員們表示，2024 年是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年，要再接再厲、攻堅克難，奮力推進「十四五」規劃目標任務落實，為全面建設社會主義現代化國家奠定更加堅實基礎。</p><p><strong>關鍵一年，錨定目標任務</strong></p><p>用五年規劃引領經濟社會發展，是我們黨治國理政的重要方式。</p><p>制定實施第十四個五年規劃，意義非同尋常。</p><p>習近平總書記指出，「十四五」時期是我國在全面建成小康社會、實現第一個百年奮鬥目標之後，乘勢而上開啓全面建設社會主義現代化國家新徵程、向第二個百年奮鬥目標進軍的第一個五年。</p><p>綱舉而目張。</p><p>經濟發展、創新驅動、民生福祉、綠色生態、安全保障……「十四五」規劃綱要明確五方面 20 項主要指標。</p><p>「十四五」規劃和 2035 年遠景目標綱要實施中期評估報告顯示，主要目標指標進展總體符合預期，4 項指標提前實現，5 項指標快於預期，7 項指標基本符合預期。</p><p>關鍵一年，承前啓後。</p><p>政府工作報告把今年經濟增長預期目標定為 5% 左右。這一目標兼顧當前和長遠，符合「十四五」規劃目標要求，着眼到 2035 年基本實現社會主義現代化目標任務。</p><p>國家發展改革委主任鄭柵潔説，這一目標與經濟增長的潛力基本匹配，是一個積極向上、奮力一跳能夠實現的目標。</p><p>關鍵一年，迎難而進。</p><p>城鎮新增就業目標由 2023 年的「1200 萬人左右」調整為 2024 年的「1200 萬人以上」，居民收入增長由以往的與經濟增長「基本同步」調整為「同步」……</p><p>政府工作報告表述上的變化，展現出國家積極推動目標任務落實的信心和決心。</p><p>關鍵一年，千帆競發。</p><p>2023 年，從南粵大地到西南腹地，從長江之畔到膠東半島，多個城市經濟總量邁上新台階。重慶、廣州經濟總量跨過 3 萬億元大關，江蘇常州、山東煙台邁過萬億元門檻，我國經濟總量萬億元級城市增至 26 個。</p><p>「隨着眾多萬億元級城市拔地而起，中國經濟也將越來越‘枝繁葉茂’。」江蘇省常州市市長盛蕾代表説，我們將錨定「十四五」目標，在「萬億之城」新起點上勠力同心再出發。</p><p><strong>關鍵一年，實施關鍵之策</strong></p><p>藍圖既定，實幹為要。</p><p>今年全國兩會，發出沿着正確方向、向着目標任務一往無前的動員令。</p><p>——找準突破口，以務實舉措提振信心。</p><p>習近平總書記 5 日參加十四屆全國人大二次會議江蘇代表團審議時指出，要繼續鞏固和增強經濟回升向好態勢，提振全社會發展信心。</p><p>堅持穩中求進、以進促穩、先立後破；增強宏觀政策取向一致性……政府工作報告系列部署，釋放以自身確定性應對形勢變化不確定性的鮮明信號。</p><p>有利條件強於不利因素；發展內生動力在不斷積聚；中國發展必將長風破浪、未來可期……政府工作報告系列判斷，揭示中國經濟光明前景。</p><p>「做好關鍵之年工作，穩定預期、提振信心至關重要，要緊緊抓住有利時機、用好有利條件，多做有利於穩定預期的事。」中國科學院科技戰略諮詢研究院院長潘教峯代表説。</p><p>——找準着力點，發展新質生產力。</p><p>習近平總書記參加江蘇代表團審議時強調，要牢牢把握高質量發展這個首要任務，因地制宜發展新質生產力。</p><p>「數字化工廠推動了企業從產品驅動向數據驅動、從裝備製造向智造服務轉型。接下來我們將牢牢把握實體經濟這個根基，堅持科技創新，推動傳統產業高端化、智能化、綠色化轉型，加快培育新質生產力。」白雲電器董事長鬍德兆委員説。</p><p>蘇州大學黨委書記張曉宏代表説，我們將圍繞國家重大戰略需求，強化人才培養，優化創新佈局，為發展新質生產力注入新動力。</p><p>——找準主動力，持續深化改革開放。</p><p>今年，是全面深化改革又一個重要年份。</p><p>習近平總書記參加江蘇代表團審議時指出，要謀劃進一步全面深化改革重大舉措，為推動高質量發展、推進中國式現代化持續注入強勁動力。</p><p>激發各類經營主體活力、加快全國統一大市場建設、推動外貿質升量穩、加大吸引外資力度……政府工作報告部署改革開放向縱深推進。</p><p>2023 年粵港澳大灣區經濟規模邁上新台階。3 月 1 日零時，橫琴粵澳深度合作區正式封關運行，成為探索實施高水平制度型開放的新註腳。</p><p>「今年是《粵港澳大灣區發展規劃綱要》發佈 5 週年，我們將以此為新起點，主動對接高標準國際經貿規則，穩步擴大制度型開放，打造高水平開放平台。」廣東省大灣區辦主任艾學峯代表説。</p><p><strong>關鍵一年，全力攻堅克難</strong></p><p>「十四五」規劃和 2035 年遠景目標綱要實施中期評估報告顯示，有 4 項指標滯後於進度。對此要優化調整政策，加大攻堅力度，盡最大努力推動目標實現。</p><p>——降低單位 GDP 能源消耗，加快推動經濟結構轉型升級。</p><p>習近平總書記不久前在中央政治局第十二次集體學習時指出，我國能源發展仍面臨需求壓力巨大、供給制約較多、綠色低碳轉型任務艱鉅等一系列挑戰。應對這些挑戰，出路就是大力發展新能源。</p><p>過去一年，我國可再生能源發電裝機規模歷史性超過火電。國網無錫供電公司電纜運檢中心主任何光華代表説，去年僅無錫就新增新能源發電裝機超過 100 萬千瓦，我們將持續推動構建新型電力系統，不斷厚植高質量發展的綠色底色。</p><p>政府工作報告在提出今年發展主要預期目標時明確，單位國內生產總值能耗降低 2.5% 左右。</p><p>「這一目標綜合考慮了經濟發展用能、可再生能源替代和綠色低碳轉型需要。」北京大學經濟與管理學部主任周黎安委員説，要統籌推進產業結構、能源結構、交通運輸結構調整優化，加快發展方式綠色轉型。</p><p>——加快實施主要污染物重點減排工程，打好污染防治攻堅戰。</p><p>新時代中國生態文明建設發生了歷史性、轉折性、全局性變化，天更藍、山更綠、水更清，但單位 GDP 二氧化碳排放降低、地級及以上城市空氣質量優良天數比率等指標進度仍需加快。</p><p>重慶市生態環境局局長餘國東委員説，要以更高標準打好藍天、碧水、淨土保衞戰，鞏固拓展生態環境質量向好勢頭。</p><p>——幼有所育老有所養，切實保障和改善民生。</p><p>北京市近日宣佈，計劃到 2025 年每千人口擁有 3 歲以下嬰幼兒託位數達到 4.5 個，其中普惠託位佔比不少於 60%。</p><p>改善農村寄宿制學校辦學條件、推動學前教育普惠發展、居民醫保人均財政補助標準提高 30 元、在全國實施個人養老金制度……全國兩會上，一系列舉措迴應了多羣體、多層次的民生需求。</p><p>財政部部長藍佛安表示，今年，教育、社保和就業預算安排都將超 4 萬億元。財政部門將堅持盡力而為、量力而行，聚焦老百姓急難愁盼的問題，持續加大財政投入力度。</p><p>船到中流浪更急，人到半山路更陡。</p><p>代表委員們表示，在關鍵一年要堅定信心、真抓實幹，向着全面建設社會主義現代化國家的美好未來奮進。（記者陳煒偉、陳剛、吳濤、謝希瑤、葉昊鳴、李曉婷）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 14:38:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593747</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593747</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/685.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593747_20240307223814c0f752-ad6d-45c6-9a74-1aab366c1ae6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/685.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/556/686.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[凝聚態物理學家、中科院院士謝心澄出任寧波諾丁漢大學校長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中外合作高校寧波諾丁漢大學迎來新任校長。</p><p>據寧波諾丁漢大學官方微信公眾號 3 月 7 日消息，中國科學院院士、發展中國家科學院院士謝心澄教授正式就任寧波諾丁漢大學校長，成為繼楊福家院士之後，寧諾創校以來的第二位校長。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/831.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝心澄，微信公眾號@寧波諾丁漢大學，圖</p><p></p><p>公開資料顯示，謝心澄 1959 年 2 月生於江蘇南京，1982 年從中國科學技術大學近代物理系畢業，1988 年獲美國馬裏蘭大學博士學位，之後在美國華盛頓大學、馬裏蘭大學從事博士後研究工作。</p><p>1991 年至 2010 年，謝心澄在美國俄克拉荷馬州立大學物理系，歷任助理教授、副教授、教授、校董、講座教授；2002 年 5 月，回國加入中國科學院國際量子結構中心，曾任該中心主任；2005 年至 2010 年，任中國科學院物理研究所凝聚態理論與材料計算重點實驗室主任，首席研究員；2010 年起，任北京大學物理學院講席教授，其間曾任量子材料科學中心創始主任（2010-2011）、物理學院院長（2011-2018）；2016 年至 2018 年，任國家自然科學基金委員會數理科學部主任，2018 年起任國家自然科學基金委員會副主任。</p><p>他於 2015 年當選中國科學院數理學部院士，2018 年當選發展中國家科學院院士，2008 年當選美國物理學會會士（APS Fellow）。&nbsp;&nbsp;</p><p>謝心澄長期從事凝聚態物理理論研究，並特別緻力於促進理論與實驗研究的深度融合。在量子霍爾效應、電荷及自旋輸運、低維量子體系等領域，對新型量子現象的發現及理解作出了重要的創新性貢獻。</p><p>寧波諾丁漢大學於 2004 年經教育部批准成立，是中國第一所具有獨立校園、獨立法人資格的中外合作大學，也是英國諾丁漢大學全球教育體系的成員之一。</p><p>2022 年 7 月 17 日，核物理學家、教育家、復旦大學原校長、寧波諾丁漢大學原校長、中國科學院院士、中央文史館資深館員楊福家教授在上海因病逝世，享年 86 歲。</p><p>出生於 1936 年 6 月的楊福家曾於 2001 年起擔任英國諾丁漢大學校長，成為出任英國名校校長的第一位中國人。寧波諾丁漢大學成立後，他又出任該校首任校長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 14:25:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593618</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/833.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593618_202403072225726c18e1-363a-4a56-add4-397fc5f73a2b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>高校人事</category>
            <category>寧波諾丁漢大學</category>
            <category>謝心澄</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/833.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/834.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古爾納對談孫甘露：寫作講述故鄉，也講述當下]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 7 日下午，在上海思南文學之家，諾貝爾文學獎得主阿卜杜勒拉扎克·古爾納與中國茅盾文學獎獲獎作家孫甘露，以「離散的人，尋着故事回家」為題進行對談。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/652.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「離散的人，尋着故事回家」對談活動海報</p><p></p><p>古爾納一直為「離散的人」寫作。他説，他的作品不僅講述留在身後的故鄉，也講述自己生活當下的環境。和世界上的許多人一樣，他們離開祖輩生活的地方來到異鄉，「我認為這不僅僅是我個人的生活經歷，這是對我們現在很多人共處的這個時代的描寫。」</p><p><strong>寫作關於「一生的故事」</strong></p><p>「我是如何開始寫作的，等於要講我一生的故事」，對於最初的創作動機，古爾納説道。他在 18 歲時離開家鄉桑給巴爾移民英國，「作為異鄉人，周圍的環境變得複雜、艱難，我花了一定的時間適應這樣的環境，理解自己的處境，梳理自己和環境的關係」，在這樣的過程中，他開始慢慢思考如何去創作。</p><p>古爾納説，作為異鄉人的經歷對於他的寫作有很深的影響。「我離開家鄉的年紀也很有意思——如果我在 10 歲的時候離開家鄉，我對從小生活的環境有很多記憶和印象。但是更多的東西是想不明白的。但我離開家鄉的時候已經 18 歲了，知道周圍發生的事情是怎麼回事，只不過還沒有看透，沒有想明白。」他的作品不僅講述了自己的故事，也敍述了幾百萬人離開他們祖先祖祖輩輩生活的地方，來到異鄉的故事。「這不僅僅是我個人的生活經歷，這是對我們現在很多人共處的這個時代的描寫」，他説道。</p><p>孫甘露坦言，寫作始終是一個困難的過程，「我覺得寫作的困難和人生的困難是一樣的，因為寫作就是要處理你人生所遇到的各種問題，人生有多困難，寫作就有多困難。」</p><p>古爾納也認為，開始寫作時非常艱難，「不過，寫作對我來説一直是充滿樂趣的一件事，沒有任何人強迫你成為作家，假如感受不到樂趣，在艱難的寫作過程中，很容易放棄這件事。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">古爾納（右二）與孫甘露（左二）在對談現場</p><p></p><p><strong>從《一千零一夜》到莎士比亞</strong></p><p>在古爾納的小説裏，常常能看到不同文學敍事傳統帶來的影響，例如《一千零一夜》和莎士比亞戲劇。古爾納認為，文學有跨越文化的共通性，閲讀文學作品時學到的東西，總是可以和自己的經驗聯繫在一起，這一點非常奇妙。</p><p>「歌德發明瞭‘世界文學’的學派，他的閲讀包括一些中國作家的作品。他在給友人的一封信中説，我發現這些中國人是像我們一樣的人，説明他在讀這些作品之前，以為中國人和德國人的體驗與感知是不一樣的。但是通過閲讀，你瞭解到原來那些不同地方的人，不同地方的事，其實和我們是非常接近的。」</p><p>對於古爾納而言，很難説哪一種文學傳統帶來的影響最大，「因為我所有讀過的東西，所有的經歷都已經成為我腦海中共同的影響。無論是莎翁的傳統也好，《一千零一夜》也好，還是現代美國文學也好，可能以後中國的文學也是我寫作風格影響的來源之一。」來到中國前，古爾納閲讀了孫甘露的小説《呼吸》的英文版。「這本書的結構、架構對我來説是挺複雜的，但是閲讀故事本身讓我非常着迷。」他分享道。</p><p>孫甘露提到了奈保爾對於莎士比亞的評價，「他説莎翁給後世的作家提供了一個範例，他認為怎麼樣講述別人的故事，反而能更準確地傳達自己的想法。」孫甘露認為，莎士比亞的許多劇作和他自己的生活背景未必有密切的聯繫，「像莎翁這樣的作家是更多地把目光投射到遠方去。」另一方面，他認為古爾納這樣的作家經歷了從現實世界到精神世界的漫長遷徙，再回望原先的母語、家鄉或者童年的生活，他們的文學作品也有助於讀者更清晰地看待他們自己。</p><p><strong>得獎不會讓寫作變得不同</strong></p><p>獲得諾貝爾文學獎對於作家來説意味着什麼？古爾納説，得獎首先是美妙的事。「一個作家去寫作，你想做的事情就是想你的作品被更多人知道，諾獎可以幫助你做這件事情，這是很重要的原因，得獎從這個意義上來講是有好處。」他不認為獲獎自己有作家的「獲獎詛咒」，「它會不會讓我的寫作從此變得不同？我的答案是否定的。在作家的圈子裏，大家有時候會説拿獎是‘詛咒’，有些人拿了獎之後就不再寫了，但是很幸運我自己不是這樣，我自己已經完成了一本書，明年的某個時間將會出版了。」</p><p>去年，孫甘露憑藉長篇小説《千里江山圖》獲得第十一屆茅盾文學獎。對於獲獎，他打了一個比方，「好像在一個歌劇院裏，一個男高音在舞台上演唱，非常熱情洋溢，激情滿懷。一曲唱罷，底下的聽眾熱烈地鼓掌歡呼‘再來一個’。男高音受到了鼓舞，非常高興，然後又高歌一曲，唱得非常高興。聽眾又在熱烈地鼓掌歡呼‘再來一個’。如此三番，一直到這個男高音唱得精疲力竭，他停下來，他衝着底下的觀眾席説，我到底要唱到什麼時候，你們要我唱到什麼時候，忽然觀眾席忽然有一個人站起來説唱到你唱準為止。我覺得寫作或者得獎大概也是類似的意思吧。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 14:15:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593626</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593626</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/680.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593626_202403072216eab1a6f2-8c90-465c-a137-3932b0f10d3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，錢雪兒]]>
            </author>
            <category>文學</category>
            <category>古爾納</category>
            <category>孫甘露</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/680.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/681.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行：優化開戶服務流程，合理實施賬戶分類分級管理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 3 月 7 日，國務院辦公廳印發《關於進一步優化支付服務提升支付便利性的意見》（以下簡稱《意見》）。日前，中國人民銀行有關負責人就《意見》回答了記者提問。</p><p><strong>問：《意見》出台的背景是什麼？</strong></p><p><strong>答：</strong>近年來，我國移動支付快速發展、普及，深度融入交通、餐飲、購物、醫療、教育等各個民生領域，在提高交易效率、降低交易成本和促進金融普惠方面發揮了重要作用，但也對銀行卡、現金等傳統支付方式形成替代，支付服務包容性有待提升。前期，中國人民銀行會同有關方面已推出一系列工作舉措，提升移動支付便利性，優化銀行卡和現金使用環境，改善賬戶服務，取得了積極成效。</p><p>優化支付服務是一項系統工程，需多方面綜合施策、共同發力。為貫徹落實黨中央、國務院決策部署，更好滿足老年人、外籍來華人員等不同羣體多樣化的支付服務需求，中國人民銀行會同有關方面，在深入開展調查研究，廣泛聽取各方意見的基礎上，起草形成了《意見》。《意見》對進一步優化支付服務、提升支付便利性作出制度性安排，為進一步優化營商環境、促進高質量發展和高水平對外開放提供支撐。</p><p><strong>問：《意見》的總體思路是什麼？</strong></p><p><strong>答：</strong>《意見》以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，立足新發展階段，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，針對不同羣體的支付習慣，統籌力量打通支付服務存在的堵點，彌合數字鴻溝，着力完善多層次、多元化的支付服務體系，為老年人、外籍來華人員等羣體提供更加優質、高效、便捷的支付服務。</p><p>《意見》起草過程中，主要把握以下思路：一是堅持目標導向、問題導向，實抓實幹解決堵點問題，聚焦銀行卡受理、現金支付、移動支付、賬戶服務、宣傳推廣等重點領域、重點環節，精準施策、靶向發力。二是加強各方協作，建立中央各部門、中央與地方、政府與市場良性互動關係，激發銀行、支付機構等支付服務主體的積極性和主動性，形成工作合力。三是切實增強各種支付方式的包容性，構建移動支付、銀行卡、現金等各類支付方式兼容共生、協同發展的支付服務體系，更好保障消費者的支付選擇權。</p><p><strong>問：進一步優化支付服務、提升支付便利性包括哪些重點任務？</strong></p><p><strong>答：</strong>《意見》提出六大任務：一是切實改善銀行卡受理環境，滿足老年人、外籍來華人員等羣體「食、住、行、遊、購、娛、醫」等場景銀行卡支付需求。二是堅持現金兜底定位，持續優化現金使用環境，不斷提升外幣兌換和現金服務水平。三是<strong>進一步提升移動支付便利性，鼓勵銀行、支付機構和清算機構合作，做好適老化、國際化等服務安排。</strong>四是更好保障消費者支付選擇權，規模以上的大型商圈、旅遊景區、文娛場所、酒店住宿等重點場所必須支持移動支付、銀行卡、現金等多樣化支付方式。五是<strong>優化開戶服務流程，合理實施賬戶分類分級管理</strong>，緊盯重點地區、重點網點、重點業務環節，完善開戶配套措施，不斷提升賬戶服務水平。六是綜合運用多種方式和渠道，持續加強支付服務宣傳推廣。</p><p><strong>問：如何抓好《意見》的貫徹落實？</strong></p><p><strong>答：</strong>《意見》要求各地區、各有關單位建立健全工作機制，細化工作任務，切實優化支付服務，提升支付便利性。要加強統籌協調和組織實施，細化具體工作方案和配套措施，明確時間表和路線圖。要加強宣傳推廣，大力宣傳優化支付服務、提升支付便利化水平的重要意義、相關政策措施，提升老年人、外籍來華人員等羣體對境內支付服務的認知度。要建立督導機制，對重點地區、重點銀行及支付機構、重點商戶等進行明察暗訪、督促指導，確保各項工作安排實抓實幹。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 14:03:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593653</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593653</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/800.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593653_202403072203d79a7b5d-14db-48cd-86bd-572eb9334e22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國人民銀行網站]]>
            </author>
            <category>移動支付</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/800.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/801.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國政協十四屆二次會議舉行第二次全體會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/465.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>全國政協十四屆二次會議 7 日上午在人民大會堂舉行第二次全體會議。中共中央政治局常委、全國政協主席王滬寧出席會議。14 位委員作大會發言。</p><p>中共中央政治局委員、國務院副總理張國清，以及中共中央、國務院有關部門負責同志應邀到會聽取發言。</p><p>寧吉喆委員發言説，過去一年，我國經濟回升向好、高質量發展紮實推進。建議加大宏觀調控力度，多出有利於穩增長的政策；突出科技創新引領，加快形成新質生產力；千方百計擴大內需，開拓城鄉和區域發展空間；推動結構性改革，在改革開放轉型發展上積極進取。</p><p>陳羣委員代表民盟中央發言説，我國在基礎研究領域取得了長足發展，進一步推動基礎研究水平提升，需要制定符合基礎研究規律的具體措施，為基礎研究打造可以「十年磨一劍」的制度環境。建議為自由探索型的基礎研究留足空間，鼓勵支持科研人員找到有真正價值的科學問題或技術難題，深耕細作、長期堅持，激勵科學家肩負起科技創新重任。</p><p>易綱委員發言説，推動金融高質量發展，要加強金融政策與財政等政策的協調配合，並對經濟運行的部分關鍵環節採取針對性措施。建議用好財政政策空間，綜合運用多種貨幣政策工具，把增加社會資本金投資和融資放在更加重要的地位，着力推進金融高水平開放，確保國家金融和經濟安全。</p><p>司馬紅委員代表民建中央發言説，高質量發展需要現代化產業體系作支撐。建議優化產業空間佈局，推動產業融合化、集羣化發展，以戰略性新興產業發展帶動現代化產業體系建設，構建形成以科技創新為引領、先進製造業為骨幹的現代化產業體系。</p><p>車俊委員發言説，推進長三角一體化發展是一篇大文章。建議緊扣一體化和高質量，加強區域戰略對接，統籌佈局戰略科技力量，圍繞「卡脖子」關鍵核心技術組織聯合攻關，推動優勢產能、優質裝備、適用技術和標準「走出去」，深化一體化示範區建設，為推進中國式現代化作出貢獻。</p><p>王路委員代表農工黨中央發言説，要積極培育發展新材料產業。建議加快構建覆蓋新材料主要門類和重點產業聚集區的科技創新佈局，構建以龍頭企業、頭部企業為主導的產學研用高效協同、上下游緊密合作的產業集羣，讓科技、金融、產業等政策支持和人才、資源、數據等要素保障更加聚集新材料發展領域。</p><p>孔昌生委員發言説，農業現代化的進程，直接關係到中國式現代化的目標進度和質量成色。建議以前沿科技支撐農業現代化，以農資農機、農業生產、農產品加工等環節「鏈式融合」推動農業產業化，以適度規模經營推動農業生產方式變革，以培育新型農業資本增強農業發展內生動力，把農業建成現代化大產業。</p><p>徐曉蘭委員代表致公黨中央發言説，以數字化為核心驅動力、以新興技術為實現手段、以消費者需求為核心導向的新型消費蓬勃發展。建議從需求側入手培育新消費羣體，從供給側改革入手提供豐富多彩的消費品和消費形式，培育壯大新型消費，不斷釋放消費潛力。</p><p>藍紹敏委員發言説，糧食生產是糧食安全的基礎。建議構建省際橫向利益補償機制，把中央縱向支持政策與省際橫向補償政策結合起來，加大產糧大省、產糧大縣獎勵政策支持力度，合理確定補償標準，提高糧食主產區種糧積極性，保證市場充足供應、保證口糧絕對安全。</p><p>趙靜委員代表九三學社中央發言説，金融如同活水，澆灌科技的種子、浸潤創新的土壤、催生新產業的幼苗。建議加快科技金融體系建設，整合設立科技金融專項資金，更好發揮資本市場功能，加快培養科技金融人才和企業科創人才，推進信息服務平台建設，提高企業信息透明度和行業信息公開性，助力實現科技自立自強。</p><p>陶智委員代表無黨派人士界發言説，大學是培養青年科技人才的重要陣地。建議支持高校探索基礎學科長週期貫通培養模式，加強基礎教育與高等教育的銜接培養，以關鍵科學問題和重大項目為牽引，建立進階式科教融合育人體系，提升自主培養科技人才水平。</p><p>南存輝委員代表全國工商聯發言説，民營企業是推進新型工業化的重要力量。建議建立企業常態化參與國家科技戰略決策機制，支持民營科技企業參與科技重大項目，維護民營企業公平競爭環境，充分發揮民營企業重要作用，為中國式現代化構築強大物質技術基礎。</p><p>馬建堂委員發言説，更好滿足失能老人的護理需求已成為我國養老服務體系亟待解決的突出問題。建議多渠道增加長期護理人員供給，大力支持社區向失能老人提供照護服務，鼓勵失能老人輔助器具的生產與使用，推動長期護理險擴大試點範圍，提高老人生活質量。</p><p>夏傑委員代表全國婦聯發言説，建立完善生育支持政策體系，是促進人口長期均衡發展的有力支撐。要大力發展優質普惠托育服務，加大公立托育服務機構供給，鼓勵社會力量參與普惠托育服務建設，穩步提高生育保險待遇水平，營造生育友好環境。</p><p>會議由全國政協副主席沈躍躍主持。</p><p>中共中央政治局委員、全國政協副主席石泰峯，全國政協副主席胡春華、王勇、周強、帕巴拉·格列朗傑、何厚鏵、梁振英、巴特爾、蘇輝、邵鴻、陳武、穆虹、鹹輝、王東峯、姜信治、蔣作君、何報翔、王光謙、秦博勇、朱永新、楊震出席會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 13:33:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593596</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593596</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/475.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593596_20240307213395f9cc0c-a4dc-4b67-85f1-e382485cf24b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>全國政協</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院辦公廳發文：進一步優化支付服務提升支付便利性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>國務院辦公廳關於進一步優化支付服務提升支付便利性的意見</strong></p><p>國辦發〔2024〕10 號</p><p>各省、自治區、直轄市人民政府，國務院各部委、各直屬機構：</p><p>提升支付服務水平、打通支付堵點，推動支付為民，實現國內國際無縫對接，是優化營商環境的應有之義，是服務高質量發展的重要舉措，是促進高水平對外開放的內在要求。近年來，我國移動支付發展迅速，對利企便民、活躍交易、繁榮市場等發揮了重要作用。同時，由於我國老年人等羣體偏好使用現金，部分外籍來華人員習慣銀行卡或現金支付，對使用移動支付不習慣、不適應，支付服務包容性有待提升。為更好滿足老年人、外籍來華人員等羣體多樣化的支付服務需求，推動移動支付、銀行卡、現金等支付方式並行發展、相互補充，進一步提升支付服務水平，更好服務社會民生，優化營商環境，促進高水平對外開放，經國務院同意，現提出如下意見。</p><p>一、總體要求</p><p>（一）指導思想</p><p>以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，立足新發展階段，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，針對不同羣體的支付習慣，統籌力量打通支付服務存在的堵點，彌合數字鴻溝，着力完善多層次、多元化的支付服務體系，為老年人、外籍來華人員等羣體提供更加優質、高效、便捷的支付服務。</p><p>（二）基本原則</p><p>——堅持目標導向、問題導向，實抓實幹解決重點堵點問題。以提升老年人、外籍來華人員等羣體支付便利性為着力點，聚焦銀行卡受理、現金支付、移動支付、賬戶服務、宣傳推廣等重點領域、重點環節，精準施策、靶向發力，持續深化支付服務場景建設，豐富支付服務供給，不斷提升支付服務水平。</p><p>——堅持統籌協調，有效市場和有為政府相結合。加強政府部門協作，注重央地聯動發力，建立中央各部門、中央與地方、政府與市場良性互動關係。激發銀行業金融機構（以下簡稱銀行）、非銀行支付機構（以下簡稱支付機構）、清算機構、外幣兌換機構等支付服務主體的積極性和主動性，持續加大人力、財務、技術等資源投入，共同推動各項優化措施落到實處。</p><p>——堅持切實增強各類支付方式的兼容性、包容性，為境內外消費者提供多樣化支付服務。堅持穩中求進，充分考慮不同羣體的支付習慣，保留現金、存摺、銀行卡等傳統服務方式，持續保有並更新升級銀行卡受理終端（POS 機）、自動取款機（ATM）等服務設施。支持開展移動支付、網絡支付等業務的支付服務主體繼續開拓創新，共同構建各類支付服務兼容共生、協同發展的支付服務體系。</p><p>——堅持統籌發展和安全，平衡優化服務與防控風險。支持引導支付服務主體持續優化業務流程、推出便利措施，不斷提升老年人、外籍來華人員等羣體的支付服務便捷性和滿意度。做好交易監測和風險評估，加強內部風險防控。</p><p>二、主要任務</p><p>（一）切實改善銀行卡受理環境。不斷提升老年人、外籍來華人員等羣體使用銀行卡的便利性，支持公共事業繳費、醫療、旅遊景區、商場等便民場景使用銀行卡支付。各地方政府要聚焦「食、住、行、遊、購、娛、醫」等場景，確定大型商圈、旅遊景區、旅遊度假區、夜間文化和旅遊消費集聚區、文博場館、文娛場所、酒店、交通樞紐站點、醫院等重點場所及重點商戶名錄，推動受理境外銀行卡。銀行、支付機構要按照重點商戶名錄，加快推進境外銀行卡受理設備軟硬件改造，統籌考慮推動非接觸式支付發展。督促指導銀行卡清算機構等加快與國際支付平台互聯互通。商務部、文化和旅遊部等行業主管部門要加強指導，將商戶銀行卡受理情況納入各自領域服務質量考覈評價範圍。</p><p>（二）持續優化現金使用環境。堅持現金兜底定位，督促經營主體依法依規保障現金支付，引導經營主體特別是交通、購物、餐飲、文娛、旅遊、住宿等民生、涉外領域主體，公開承諾可收取現金，做好零錢備付，滿足現金使用需求，提升日常消費領域現金收付能力。銀行要主動推出標準化、多樣化的人民幣現金「零錢包」產品。銀行網點不得隨意停辦現金業務、降低服務質量。持續開展 ATM 銀行卡受理改造，支持老年人、外籍來華人員等羣體使用境內外銀行卡支取人民幣現金。持續開展拒收人民幣現金整治，依法加大處罰和公示力度。指導外籍來華人員入境較集中的機場、港口等口岸地區和入住較多的酒店等增設外幣兌換機構和設施，增加可兌換的外幣幣種，加強外幣兌換服務人員業務培訓，提升外幣兌換服務水平。</p><p>（三）進一步提升移動支付便利性。銀行、支付機構和清算機構要加強合作，在風險可控的前提下，持續完善移動支付服務，優化業務流程，豐富產品功能，擴大受理範圍，充分考慮老年人、外籍來華人員等羣體需求，做好適老化、國際化等服務安排，提升移動支付各環節的友好度和便利性。做好外籍來華人員通訊服務，優化外籍來華人員境內手機號碼辦理流程，為外籍來華人員提供良好的國際漫遊服務。推動重點旅遊景區、旅遊度假區、夜間文化和旅遊消費集聚區、特色商業街區、重點旅遊休閒街區、重要文娛場所等線上、線下場景更好便利消費支付。支持與「食、住、行、遊、購、娛、醫」等消費密切關聯的互聯網平台企業，優化外籍來華人員線上、線下購買產品與服務的支付體驗。</p><p>（四）更好保障消費者支付選擇權。規模以上的大型商圈、旅遊景區、旅遊度假區、文博場館、文娛場所、酒店、交通樞紐站點、醫院等重點場所必須配備受理移動支付、銀行卡、現金等必需的軟硬件設施，保障消費者自主選擇支付方式及工具。鼓勵規模以下的商圈、旅遊景區、旅遊度假區、文博場館、文娛場所、酒店、交通樞紐站點、醫院等積極創造條件比照辦理，共同構建包容多樣的支付受理環境。</p><p>（五）提升賬戶服務水平。銀行、支付機構要進一步優化開戶服務流程，合理實施賬戶分類分級管理，緊盯重點地區、重點網點、重點業務環節，完善多語言服務、諮詢投訴等開戶配套服務，不斷提升賬戶服務水平。鼓勵銀行優化賬戶服務，在銀行網點建立「綠色通道」，提升老年人、外籍來華人員等羣體的銀行賬戶服務體驗。國家移民局向中國人民銀行提供信息核驗服務，提高銀行、支付機構開戶效率。</p><p>（六）持續加強支付服務宣傳推廣。鼓勵在大型商圈、旅遊景區、旅遊度假區、文博場館、文娛場所、酒店、交通樞紐站點、醫院等重點場所設立支付服務諮詢點，綜合運用多種宣傳方式和渠道，常態化開展支付服務宣傳。做好境外銀行卡刷卡、ATM 銀行卡取現、個人本外幣兌換等標識張貼，加強業務人員培訓。引導航空公司、旅行社等經營主體，在海外中國文化中心、駐外旅遊辦事處、國際航班、境外簽證中心、口岸等外籍來華人員聚集場所，開展形式多樣、針對性強的宣傳活動，不斷提升外籍來華人員對境內支付服務的認知度。</p><p>三、保障措施</p><p>（一）強化政策支持。進一步總結完善有關城市試點經驗，加大推廣力度，推動一線城市、省會城市、世界遺產保護地、國際消費中心城市等發揮優化支付服務示範帶頭作用。鼓勵相關支付服務主體開展業務創新，進一步優化面向老年人、外籍來華人員等羣體的支付產品和服務。鼓勵各地在支付服務需求較多的場所設置外幣兌換機構和設施，並給予一定租金減免。將優化支付服務納入旅遊休閒城市建設、文明城市建設、國家文化和旅遊消費示範城市建設、地方社會綜合治理、營商環境評價等考覈評估範圍。</p><p>（二）加強組織領導。中國人民銀行要牽頭開展提升支付便利性工作，加強統籌協調和組織實施，細化具體工作方案和配套措施，明確時間表和路線圖。建立督導機制，對重點地區、重點銀行及支付機構、重點商戶等進行明察暗訪、督促指導，實抓實幹，確保各項工作有效落實。中國人民銀行、金融監管總局按職責督促指導銀行、支付機構暢通諮詢投訴渠道，切實做好金融消費者權益保護工作。各地區、各有關單位要切實提高政治站位，建立健全工作機制，細化工作任務，提供更加優質、高效、便捷的支付服務，有效滿足老年人、外籍來華人員等羣體支付服務需求。</p><p>國務院辦公廳　　　　　</p><p>2024 年 3 月 1 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 13:23:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/540.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26593617_20240307212330caa18f-feb5-4625-9e7e-b3f46c1776e2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國政府網]]>
            </author>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/540.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/555/537.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪樂樂：弄堂裏的法國女孩，比上海人更懂上海]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>【編者按】</u></p><p><u>2024 年，中法建交迎來 60 週年的重要節點。回望來路，兩國間良好的交流氛圍為無數個體交往創造了條件，而在這場邂逅中，還有更多屬於個體的奇遇值得講述。60 年中，無數中法女性於兩地文化間往來穿梭，在與未知周旋的過程中，尋找着自己的價值和位置，也逐漸打磨出屬於自己的閃耀之美，成為推動中法相向而行的美好力量。三八婦女節之際，我們邀請了 7 位中法女性，來講述中法交往中那些屬於個體女性的奇遇與閃爍。</u></p><p>28 歲的樂蓋曦（以下簡稱樂樂），五官立體精緻，面部稜廓分明，一雙深棕色的大眼睛吐露出法國人的情感和智慧，卻用流利的中文在上海的街頭巷尾做着 citywalk 嚮導，介紹着上海文化和歷史。樂樂是一名在中國生活了九年的法國人。</p><p>在樂樂就讀的法國高中，學漢語的人特別少，漢語像是少女們的祕密語言，因為稀罕，所以「很酷」。她由此瘋狂地愛上了漢語。2015 年夏天，樂樂獨自一人坐飛機來複旦大學讀書時，她對中文還很不熟悉，甚至因為語言障礙跟不上老師講課的進度。但她喜歡中國，為了能留下來，她後來甚至選擇了讀研。</p><p>2019 年秋天，樂樂研究生畢業後，進入了上海一家旅遊公司。但很快，疫情暴發，從事旅遊行業的她很難找到工作。她決定成立自己的公司，在上海做 citywalk 嚮導。</p><p>她每天至少要走兩萬多步，三年來，踏遍了上海的每個角落，去年一年就走了 3000 多公里。今年年初，她被推薦擔任 2024 年上海國際旅遊形象公益推廣人。樂樂説，她在上海長大，上海是她的家，有人説，她比很多中國人更瞭解上海。</p><p>以下文字根據樂樂口述整理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/506/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樂樂在工作中，受訪者供圖</p><p></p><p>&nbsp;<u><strong>「生在法國農村，長在中國魔都」</strong></u></p><p>2008 年，12 歲的我開始學習漢語。在此之前，我們學校選第二門外語（第一門外語是英語）時，選項都是德語、西班牙語，我上初三時，學校突然多了一個選項，也就是漢語。</p><p>我英語比較好，語言學習能力強，老師於是推薦我去學習漢語。我們漢語老師是一位法國人，漢語講得特別好，喜歡模仿，上課非常有趣，不時給我們介紹中國文化，偶爾還會送我們一些中國小禮物。</p><p>當時學校學生一千人左右，只有不到 10 人選擇學習漢語。他們有的像我一樣，對漢語很感興趣，但也有一些人，只是因為父母覺得中國經濟發展得好，認為漢語以後會是一門很有用的語言，所以逼着他們的孩子去學習漢語。</p><p>在法國，我們初中讀 4 年，高中讀 3 年。到高考的時候，就只剩下我和另外一個學生還在學漢語。因為學漢語的人少，我覺得它是我們的祕密語言，很酷。我瘋狂地愛上了漢語，看到一本與中國有關的書就想看，在商店看到有漢字的東西就想要買。</p><p>高二那一年，漢語老師帶我們來中國旅遊。</p><p>此前，我去過最遠的地方，應該是摩洛哥，飛兩個小時就到了。在法國，初高中老師會帶着學生出去外地旅行。我記得，初四的時候，老師就告訴我們，會帶我們來中國旅行。因為路途遙遠，來中國旅行的成本很高，當時大概要一千多歐元。</p><p>對一個高中生來説，這費用確實太昂貴了。我不想花父母太多的錢，於是開始省吃儉用。高一的時候，英語老師帶我們去英國旅行，我説我不去；後來，西班牙語老師帶我們去馬德里旅行，我還是沒有去，我説「我要攢錢去中國」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/506/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樂樂生活照，受訪者供圖</p><p></p><p>我們高中當時跟西安一所高中有合作，每個學漢語的學生，都有一位中國學生做筆友。我們經常寫信交流：我們用漢語寫信，寄給中國西安的筆友；中國西安的筆友，用法語寫信，寄給在法國的我們。</p><p>高二的那個冬天，我終於實現了夢寐以求的中國遊。</p><p>從法國巴黎起飛，十幾個小時後抵達北京。我們在北京、西安遊玩了兩週，在北京爬了長城，看了故宮、頤和園、北京胡同，去西安見了我們當時的筆友，並住在他們的家裏，一起去看了兵馬俑，還跟着他們一起去上了課。</p><p>雖説是去上課，但我啥也聽不懂。</p><p>我記得，到中國的第一天，老師帶我們去頤和園遊玩。很多中國遊客戴着統一的鴨舌帽，帽子上面寫着幾個漢字。我當時不知道是什麼字，只覺得很酷，很想要一頂這樣的帽子。我那時中文不好，聽不懂他們講話，但對方很熱情地送了一頂帽子給我。一直過了好幾年，我才知道上面寫的其實是一個旅遊團的名字。</p><p>為了那一次旅行，我特意用壓歲錢買了一個數碼相機，當時大概花了 200 歐元。旅行一路上，我拍了很多照，它們保存至今。</p><p>自那次旅行後，我對中國的嚮往變得具體。</p><p>高中畢業後，我就讀於法國雷恩大學中文專業，班上同學不到二十人。當時，雷恩大學跟中國很多大學有合作，包括復旦大學、濟南的一所大學等。大二的時候，班上有同學陸續以交換生身份來中國讀書，但復旦大學的交換生名額很少。2015 年秋天，大三的時候，我成為我們學校和復旦大學中文系唯一的交換生，獨自一人坐飛機來到中國。</p><p>當時我 19 歲，正往自己想要的方向努力，覺得一切盡在自己掌控中。現在回想，那時的自己不成熟，什麼都不太懂，還是一個孩子。</p><p>到復旦大學後，我跟中國同學一起學習。當時，我雖然能用漢語交流，但漢語還不是很熟練，加上老師上課講得比較快，第一個月我基本上都聽不懂，後來才慢慢習慣，能聽懂。</p><p>正是在復旦的那一年，我中文水平提高了很多。</p><p>我記得，有同學看到我是外國人，跑來跟我搭訕，希望練習自己的英語。但我不想説英語，所以每次都會回覆説：「不好意思，我不會説英語。」一些人覺得奇怪，還以為我是新疆人。我來自法國的「農村」，老家人口約五萬人，是我們省最大的城市。</p><p>相比之下，上海太大了，人太多了。我印象很深，剛來的時候，我感覺復旦大學像一座城市，它裏面有宿舍、食堂、商店，什麼都能買得到。從宿舍到我上課的大樓，導航顯示騎自行車要 20 分鐘。法國的大學都沒有那麼大，也可能是我讀的大學比較小，而且法國的大學沒有什麼生活，雖然學校有專門給學生的公寓，但一般都在大學的附近。</p><p>那時候，我經常在復旦大學食堂吃飯，偶爾會去外面的餐廳吃餃子、炒麪之類，很少吃西餐。我記得，學校邊上有一家西餐廳，我去過幾次，都是陪同外國老師一起去的。我當時是學生，沒有錢，而西餐又都很貴。</p><p>我在復旦交了很多朋友，中國人、外國人都有，但我們交流都説中文。</p><p>我們宿舍有四個人，一個澳大利亞人，一個泰國人，一個韓國人和我這個法國人。我們都是用中文交流，雖然每個人都有自己的口音，但我們無障礙溝通，還一起去了杭州西湖等地旅行。但她們後來都離開了中國。</p><p>我在中國經歷了很多我人生當中的第一次：第一次留學；第一次一個人坐飛機；第一次一個人旅行；第一次自己買手機；第一次網購……所以，我經常説，我是生在法國農村，長在中國魔都。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/506/841.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樂樂生活照，受訪者供圖</p><p></p><p><u><strong>大都會的面與裏：「上海很繁華，卻沒什麼壓迫感」</strong></u></p><p>中學的時候，我們主要是學習用漢語跟人溝通，包括瞭解一些中國的飲食文化等。到了大學，我們的漢語學習更專業一些，課程包括中國歷史、地理，現代漢語、古代漢語，包括文言文、繁體字、中國哲學等。</p><p>我以前覺得文言文容易，因為它的語法系統簡單，而且相比之下，用詞沒有那麼多。但後來才發現，這其實是一個錯覺。</p><p>大學主要是培訓我們成為一名對中國瞭解的專家。所以，我們老師希望我們都去讀博，做研究。但我不想讀博，我對很多東西感興趣，要我用 5、6 年的時間只研究一個課題，我覺得自己做不到。</p><p>本科畢業後，我讀了研究生，上的是寧波大學、昂熱大學聯合學院的旅遊管理專業，讀了三年。期間我有一半的時間在寧波大學讀書，或是來中國實習。</p><p>2019 年秋天，我研究生畢業後，進了上海一家旅行社工作，主要做騎行活動，就是帶外國人騎行遊玩上海。半年後，新冠疫情來了，我也失業了。</p><p>其實那段時間，我也想過回法國，我父母也勸我回去。但我不甘心，我來中國讀了這麼多年書，就是為了能留在中國，如今有機會留下來，如果就這麼輕易地離開，後面可能很難再回來。我不想放棄，最後選擇自己創業。</p><p>2020 年 4 月，我決定創業，成立一家 citywalk 公司，帶外國人和中國人瞭解上海的歷史和文化。</p><p>那時，我對上海並不瞭解。我一步步開始，先查資料，包括一些老文件、老地圖，跟一些爺爺奶奶聊天，收集一些老照片等。慢慢地，設計一些有自己特色的小眾路線，帶客戶一起去了解上海的多面性。</p><p>我們走的是小眾路線。對於首次來上海的外國旅客，我當然會推薦豫園、外灘、迪士尼等，但我也會給他們推薦更當地、遊客少一點的玩法，比如他們想拍「上海三件套」的照片，我不推薦他們去外灘，而推薦他們去乍浦路橋；他們想參觀上海的寺廟，我不推薦靜安寺，而推薦他們去沉香閣，或者法藏講寺。</p><p>我喜歡帶他們去上海的老弄堂，一進裏面，變得非常安靜，人流量少，爺爺奶奶們都很熱情。一般外國遊客都會説：「很難想象這麼大的城市，能找到這麼安靜的地方！這裏還是上海嗎？」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/506/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樂樂在工作中，受訪者供圖</p><p></p><p>記得有一天，我在人民廣場附近的一條小巷子裏用法語導遊。突然，從一扇敞開的石庫門裏走出一位上海老人，對方説着一口流利的法語。老人告訴我，他的母親是法國人，父親是中國人。他跟我們講述了很多半個世紀前的上海故事。</p><p>做了差不多一年，公司慢慢就做起來了。我現在一天至少要走兩萬步，去年走了 3000 多公里。每當我帶着人們在上海散步，看到他們幸福的臉龐時，我感到非常驕傲和快樂。而快樂的女人是最美麗的。</p><p>我們是小公司，現在全職的有兩人，其他還有一些兼職。我把我們的客戶當成朋友，大家通過一起遊玩，瞭解上海一些有趣的事情。</p><p>我同事都是中國人，合作的公司大多也都是中國公司，所以我 80% 的時間説漢語，20% 的時間説法語、英語。前兩天，一個法國朋友請我吃飯，叫我帶上我家小狗。我朋友發現，她跟我家小狗説法語，小狗聽不懂，然後又跟它説中文，發現它能聽懂。朋友很驚訝，我跟我家小狗都説中文。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/506/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樂樂生活照，受訪者供圖</p><p></p><p>作為一個長期生活在中國的法國人，我感覺自己的思維方式都中國化了。</p><p>在上海，我的法國朋友並不多，因為生活在這裏的法國人不多，所以我更多的好朋友還是一些中國朋友。</p><p>上海是一個神奇的地方，它雖然是一個超級大城市，人口很多，但沒有什麼壓迫感。比如説，我下午逛博物館，或者公園，人都不是很多，弄堂里人也比較少。上海有很多面，它有喧囂的一面，也有安靜的一面，各種吃的，包括建築、展會等，每個人都可以在這裏找到自己喜歡的事情。生活在這裏，永遠不會無聊，因為永遠都有新的事物。</p><p>三年來，我每週都去不一樣的博物館，去過上海博物館、四行倉庫、上海郵政博物館、上海天文博物館……太多了。</p><p>中國變化很大。我記得剛來不久，2016 年夏天，我父母來中國看我，我們一起旅遊了一個月。我父母有一個習慣，就是每天早上要喝一杯咖啡。那時一些小城市基本上喝不到咖啡，但現在，我們在中國任何一座城市都能找到很多咖啡店。</p><p>跟上海迅速的變化相比，法國的很多城市變化得更加緩慢。2017 年，我回法國待了一個學期，感覺法國永遠都是法國。三年疫情，我一直待在上海，直到去年 2 月，我回法國老家，忽然發現父母都已經老了。</p><p>我父母來過中國兩次，每次都待了一個月左右。他們很喜歡中國，但因為語言、文化不同，而我也不能天天陪着他們，所以他們還是會不習慣。</p><p>我常説，自己是在中國長大的，中國就是我的家。我感覺，説中文和説法文的我，是兩個截然不同的人，可能因為漢語和法語的節奏不一樣，説法語的我相對安靜一些，説漢語的我稍微活躍一點。</p><p>而且，我在中國更自信一點，覺得什麼事都能自己做，在法國就沒有那麼自信。</p><p>這兩年，我有意識地參加國內一些活動和節目，像「非正式會談」等，並被上海市文化和旅遊局推薦擔任 2024 年上海國際旅遊形象公益推廣人。我不敢説自己瞭解中國，因為中國太大了，有太多我不瞭解的東西，我可能只是稍微瞭解一丁點兒皮毛。但我希望自己能為此做一些事情，向全世界宣傳更多中國的文化和歷史。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 12:46:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26587532</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26587532</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/508/953.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26587532_202403072046e2c58df7-30e2-44aa-88ec-22ea66d397f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[撰文/李果，編輯/柳逸]]>
            </author>
            <category>中法建交 60 週年</category>
            <category>WǒMEN 耀中法</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/508/953.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/508/955.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會外長會·觀察｜新表述、新做法、新議程：王毅釋放中國外交穩健、開放明確信號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 7 日上午 10 時，中共中央政治局委員、外交部長王毅就「中國外交政策和對外關係」相關問題回答中外記者提問。在 90 分鐘的時間裏，王毅總共回答了中外媒體記者 21 個問題，涉及中國外交整體佈局、大國關係與國際熱點問題。一連串問與答的背後，一條主線逐漸清晰呈現，即新階段的中國外交在哪些方面更有作為。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/511/856.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 7 日上午 10 時，十四屆全國人大二次會議在梅地亞中心新聞發佈廳舉行記者會，邀請中共中央政治局委員、外交部長王毅就「中國外交政策和對外關係」相關問題回答中外記者提問。中國網記者，鄭亮，攝</p><p></p><p>2014 年至今，王毅共參加了 10 場兩會期間的記者會。在變亂交織的國際環境下，中國外交最權威的聲音尤其受到外界關注。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者在現場注意到，除了介紹中方在相關外交問題上的原則主張和一貫立場，王毅也傳遞出多個具體的新信號，為中方下一階段的對外行動謀篇佈局。捋一下本場記者會，大致有以下這些重點：</p><p><strong>在對歐關係方面，</strong>王毅宣佈，中方將進一步對歐洲 6 國試行免籤政策；<strong>談及中非關係，</strong>王毅則透露，今年秋天中國將舉辦新一屆中非合作論壇；<strong>在解決國際熱點問題方面，</strong>王毅就巴以衝突和俄烏衝突立場鮮明地提出了較此前更進一步的行動主張；<strong>至於周邊外交方向，</strong>王毅表示，今年是和平共處五項原則發表 70 週年，「願同周邊國家一道，從弘揚和平共處五項原則通向構建亞洲和人類命運共同體」。澎湃新聞從消息人士處獲悉，中方將在今年圍繞這一主題舉辦相關主場外交活動。</p><p>「整場外長會提出了很多<strong>新表述、新做法、新議程</strong>……傳遞出了中國<strong>‘堅定’</strong>與<strong>‘信心’</strong>的關鍵信號。」中國人民大學國際關係學院教授、國家發展與戰略研究院研究員、美國研究中心副主任刁大明向澎湃新聞解釋稱，「堅定」是指面對變亂交織的國際環境，中國作為全世界的和平力量、穩定力量、進步力量的堅定；而「信心」則是中國站在歷史正確一邊、站在人類文明進步一邊，持續發展、持續為人類謀進步、為世界謀大同的信心。</p><p><strong>中俄新範式、中美需穩住、對歐「開綠燈」</strong></p><p>中國對與世界其他國家的「關係定調」是每年外長記者會上關注的重點。在 3 月 7 日的記者會上，王毅提及了中俄、中美、中歐、中非等多對雙邊關係，也明確表明了處理國家間關係的基本思路：「保持大國關係穩定，與周邊國家攜手共進，與全球南方國家共謀振興」。</p><p>澎湃新聞注意到，中俄關系是首先被問及的雙邊關係，也是全場的第二個問題。在界定中俄關系時，王毅指出，中俄雙方打造了一種「完全不同於冷戰舊時代的大國關係新範式」，在不結盟、不對抗、不針對第三方的基礎上，堅持永久睦鄰友好，深化全面戰略協作。</p><p>同時，今年也是中俄建交 75 週年，預計兩國還將開展多層次、各領域的密集互動。王毅也介紹，雙方將共同舉辦中俄文化年，兩國關係面臨新的發展機遇。同時，俄方今年擔任金磚國家輪值主席國，中方也將在下半年接任上海合作組織輪值主席國，雙方還將加強國際多邊協作。據報道，俄羅斯將於今年 10 月在喀山舉行金磚國家峯會。</p><p>隨後，在談到中美關係現狀時，王毅表示，「舊金山會晤以來，中美關係改善確實取得一些進展」。</p><p>但是，針對美方「説一套、做一套」的行為，王毅也再次提醒美方：「客觀理性看待中國的發展，積極務實地開展對華交往，言行一致地把承諾落到實處。」</p><p>相比於中美關係，王毅在迴應中歐關係時，顯然帶有更多「期待」，也拿出了實實在在的誠意。王毅向歐洲傳遞的信號很明確，那就是「中歐並沒有根本利益衝突，也沒有地緣戰略矛盾，雙方的共同利益遠遠大於分歧。」針對近年來歐洲堅持對華奉行「夥伴」「競爭者」和「對手」的「三重定位」，王毅試圖「糾偏」，他指出，中歐關係的正確定位應當是夥伴，主流基調應當是合作，關鍵價值應當是自主，發展前景應當是共贏。</p><p>「我們希望中歐關係能一路綠燈，暢通無阻。」這一巧妙的比喻也寄託了中方當前對進一步深化中歐合作的期待。事實上，中方也在實際行動上持續展現對外開放立場，為中歐往來交流「開綠燈」。在當天的記者會上，王毅宣佈從 3 月 14 日起對瑞士、愛爾蘭、匈牙利、奧地利、比利時、盧森堡 6 國免籤，無疑是亮點之一。再加上去年 11 月，中方已宣佈對法國、德國、意大利、荷蘭、西班牙這 5 個歐洲國家免籤，截至目前，中方已對 11 個歐洲國家試行免籤。</p><p><strong>就兩大熱點問題提出中國鮮明主張</strong></p><p>持續延宕的俄烏衝突、巴以衝突關乎國際局勢的和平與穩定，而如何解決這些問題無疑是全世界關注的焦點。在這場外長會上，王毅更為具體地提出了中方在上述熱點問題上的立場與倡議。</p><p>「中方作為負責任大國具有針對性地提出了符合國際社會普遍期待的、能夠推動問題和平解決、實現長治久安的中國方案……體現出中國外交持續增長的戰略自主性和主動性。」刁大明分析稱。</p><p>目前，俄烏衝突已邁入第三年，各方對於和平前景仍感遙遙無期，而俄烏之間，西方陣營內部在軍事、政治、能源甚至食物價格上皆陷入多重僵局和挑戰。着眼於此，王毅在外長會上表態稱，即中方支持「適時召開」俄烏雙方認可、各方平等參與、對所有和平方案進行公平討論的國際和會。</p><p>從此前的實踐經驗來看，舉辦俄烏雙方都有意願參與的國際和會並非易事，中方提出的倡議能否落地仍有待觀察。去年 8 月，沙特舉辦了烏克蘭問題國際會議，但俄羅斯並未受邀。當前，瑞士政府正籌辦烏克蘭和平國際會議。不過，俄羅斯參與的可能性似乎也不高。俄外長拉夫羅夫表示，「在烏克蘭問題上，俄羅斯無法信任瑞士。」</p><p>值得一提的是，在俄烏衝突滿兩週年之際，中國政府歐亞事務特別代表李輝於 3 月 2 日起訪問俄羅斯、歐盟總部、波蘭、烏克蘭、德國和法國，就推動政治解決烏克蘭危機開展第二輪穿梭外交。上海國際問題研究院俄羅斯中亞研究中心研究員趙隆此前向澎湃新聞表示，「與第一輪穿梭外交相比，各方看待此輪穿梭斡旋的視角可能更富建設性，對於中國角色和作用的期待將更加理性和務實，在廣泛分歧中爭取‘有限共識’的意願也可能積極。」而《南華早報》3 月 5 日的一篇報道則援引消息人士的觀點稱，有跡象表明，相比歐洲其他國家的官員，烏克蘭更認真地對待中國在調停俄烏衝突中可能扮演的角色。</p><p>談及新一輪巴以衝突的出路，王毅則提出，中方支持巴勒斯坦成為聯合國正式會員國，呼籲個別安理會成員不要再為此設置障礙。同時，中方還倡議召開更大規模、更具權威、更有實效的國際和會，制定落實「兩國方案」的路線圖和時間表；主張巴以雙方儘快恢復和談。</p><p>在分析未來巴以問題的發展趨勢時，上海外國語大學中東研究所教授劉中民認為，大國對抗特別是美國在巴以問題上的消極作用，地區內阿拉伯伊斯蘭國家難以形成制衡以色列的合力，胡塞武裝、黎巴嫩真主黨、敍利亞和伊拉克民兵武裝等非國家行為體與美、以的衝突，這三大因素均不利於巴以問題的解決，而此次巴以衝突後雙方的力量失衡將更加不利於巴勒斯坦。</p><p><strong>中國重視與「全球南方」聯合自強</strong></p><p>中國在國際社會中的參與不僅體現在斡旋熱點問題方面，值得注意的趨勢是，中國在全球治理、國際秩序中的角色愈發受到關注，相關問題也多次出現在本次外長記者會中。</p><p>在闡述中方「平等有序的世界多極化」主張時，王毅就立場鮮明地提出四個「不能允許」：「不能再允許個別或少數大國壟斷國際事務，不能再允許以所謂實力地位把國家分成三六九等，不能再允許誰的拳頭大誰就説了算，更不能允許有的國家必須在餐桌上、有的國家只能在菜單裏。」這些與今年 2 月慕安會期間美國國務卿布林肯提出的所謂「餐桌菜單論」形成了鮮明對照。</p><p>而「全球南方」正在成為推動「平等有序的世界多極化」的一支重要力量。去年以來，「全球南方」這一概念頗受國際社會關注。從古巴舉辦「77 國集團和中國」峯會，到金磚機制實現了歷史性擴員，都被視為「全球南方」力量顯著增長的表現。</p><p>王毅在此次外長會上直接表明立場、迴應質疑：中國是「全球南方」的堅定一員，「全球南方」已成為國際秩序變革的關鍵力量，而不應被視為對現有國際秩序的挑戰。</p><p>在中方看來，「全球南方」的壯大是世界正義陣線的擴大，是百年變局的希望所在。目前，「全球南方」佔世界經濟的比重已提升到 40% 以上，正在改寫世界經濟的版圖。而中國也始終是推動「全球南方」發展振興的中堅力量。</p><p>從王毅的表態中不難看出，中方將在今年加強與「全球南方」國家的合作，進一步團結亞非拉國家。具體而言，新一屆中非合作論壇峯會將於今年秋天在中國召開，屆時，中非領導人時隔 6 年將再次聚首北京。同時，今年有多場重磅國際會議將在「全球南方」國家召開：俄羅斯將舉辦擴員後的「大金磚」峯會；巴西、祕魯分別舉辦二十國集團峯會、亞太經合組織領導人非正式會議。此外，今年也是中國-阿拉伯國家合作論壇成立 20 週年，中國-拉共體論壇成立 10 週年。</p><p>「各方都很關注‘全球南方’，特別是在慕安會上不斷強調推動南方的作用，都希望爭取全球南方的支持。」但趙隆提醒稱，各方不能忽視全球南方作為非常鬆散的身份認同，依附於碎片化的互動機制，具有戰略自主性、訴求差異性、身份多樣性等特點。全球南方國家的核心訴求，還是希望多邊互動的主線從安全議程迴歸到發展議程上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 12:12:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26590303</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26590303</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/511/858.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26590303_2024030720126b39d123-8922-4552-90a2-359e7c45a7ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露]]>
            </author>
            <category>外長記者會</category>
            <category>中國外交</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/511/858.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/511/859.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[代表委員審議討論國務院組織法修訂草案：確保正確政治方向，全面加強政府自身建設]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社北京 3 月 7 日消息，國務院組織法是關於國務院組織制度和工作制度的基本法律。審議《中華人民共和國國務院組織法（修訂草案）》是十四屆全國人大二次會議的一項重要議程。出席全國兩會的人大代表和政協委員圍繞國務院組織法修訂草案，展開認真審議和討論。</p><p>1982 年 12 月，五屆全國人大五次會議在通過現行憲法的同時，通過了現行的國務院組織法，施行 40 多年來一直沒有修改過。</p><p>代表委員們表示，為了適應新形勢新任務新要求，有必要在認真總結實踐經驗基礎上修改國務院組織法，將堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導、堅持黨的全面領導等重要內容載入國務院組織法，將深化黨和國家機構改革的精神和成果通過法律規定予以體現。</p><p>「修改國務院組織法是新時代國務院堅持黨的全面領導、全面加強政府自身建設的必然要求，將進一步健全國務院組織制度和工作制度，為建設人民滿意的法治政府、創新政府、廉潔政府和服務型政府提供堅實法治保障。」十四屆全國人大憲法和法律委員會委員李玉萍代表説。</p><p>在中共安徽省委黨校（安徽行政學院）教授吳梅芳代表看來，修改國務院組織法的一個主要任務，就是堅持以習近平法治思想為指導，貫徹憲法的規定、原則和精神，落實黨中央關於全面依法治國的戰略部署，加快構建職責明確、依法行政的政府治理體系，不斷推進社會主義民主政治制度化、規範化、程序化。</p><p>「修訂草案貫徹了國家一切權力屬於人民的憲法原則內在要求。」內蒙古自治區赤峯市松山區大廟鎮小廟子村黨總支書記趙會傑代表對修訂草案明確「國務院堅持以人民為中心、全心全意為人民服務，堅持和發展全過程人民民主」印象深刻。</p><p>吉林功承律師事務所黨委書記、主任遲日大委員認為，此次修訂有利於國務院更好堅持全心全意為人民服務的根本宗旨，貫徹新發展理念，踐行全過程人民民主重大理念，着力保障和改善民生，實現好維護好發展好最廣大人民根本利益。</p><p>代表委員們表示，此次修改國務院組織法的亮點之一，是系統總結近年來黨和國家機構改革、法治政府建設等取得的制度創新成果和寶貴實踐經驗，通過法律形式予以確認和體現。</p><p>「此次修訂體現了堅持正確政治方向、堅持科學的思想方法和工作方法、堅持依憲立法的重要原則。」九三學社江蘇省委會副主委、無錫市副市長盧敏委員説，修訂着眼堅持和完善中國特色社會主義制度，在黨和國家機構職能體系總體框架內，與時俱進完善國務院相關制度。</p><p>重慶市人大法制委員會主任委員付子堂代表指出，修訂草案增加國務院依法全面正確履行職能的制度措施，無論是「國務院堅持科學決策、民主決策、依法決策」，還是「國務院健全行政監督制度，加強行政複議、法規和規章備案審查、行政執法監督、政府督查等工作」等，都有利於堅持政務公開，強化對行政機關權力運行的制約和監督。</p><p>清華大學法學院教授聶鑫委員認為，從實踐上來看，國務院組織法的修訂是深化黨和國家機構改革、推進國家治理體系和治理能力現代化的有力舉措，為深化黨和國家機構改革做好頂層設計、夯實制度基礎，保證國務院各部門更好分工工作、協調配合。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 12:07:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26590609</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26590609</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/513/994.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26590609_20240307200752c1596e-15fc-43fb-b02f-b70d8c032bf0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>國務院組織法</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/513/994.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/513/995.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[分析｜1-2 月出口增長 7.1%：為何能超預期？後續趨勢如何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>海關總署 3 月 7 日發佈數據，按美元計價，2024 年前 2 個月，我國貨物貿易進出口總值 9308.6 億美元，同比增長 5.5%。其中，出口 5280.1 億美元，增長 7.1%；進口 4028.5 億美元，增長 3.5%；貿易順差 1251.6 億美元，擴大 20.5%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/511/848.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>按人民幣計價，前 2 個月，我國進出口總值 6.61 萬億元人民幣，增長 8.7%。其中，出口 3.75 萬億元，增長 10.3%；進口 2.86 萬億元，增長 6.7%；貿易順差 8908.7 億元，擴大 23.6%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/511/849.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>外需改善，1-2 月出口超預期增長</strong></p><p>以美元計，2024 年 1-2 月，我國出口 5280.1 億美元，同比增長 7.1%，2023 年 12 月同比增速為 2.3%。</p><p>「1-2 月出口額同比增速較上年 12 月大幅加快 4.8 個百分點，超出市場普遍預期。」東方金誠研究發展部總監馮琳説，環比來看，今年 1-2 月出口額較去年 12 月增長 73.9%，大幅高於過去 10 年平均 52.3% 的環比增長水平。</p><p>商務部研究院學位委員會委員、研究員白明認為，1-2 月外貿好轉在很大程度上既有國內穩外貿的種種政策努力，又有國際市場需求回暖的影響。</p><p>外需方面，馮琳稱，1-2 月以來摩根大通全球製造業 PMI 指數持續處於榮枯平衡線上方，結束了此前連續 16 個月的收縮狀態，顯示開年外需邊際改善。「可以看到，作為重要的商品出口國，1-2 月越南、韓國出口也整體保持正增長勢頭，且增速較去年四季度有所加快。」另外，商務部信息顯示，今年春節前出現的出口小高峯一直延續到了春節期間，家電、汽車等重點產品出口訂單好於預期。</p><p>值得注意的是，1-2 月，我國對美出口大幅改善，是拉動整體出口表現超預期的一個重要原因。</p><p>數據顯示，1-2 月我國對美出口額同比增長 5.0%，在上年同期基數變化不大的背景下，同比增速較上年 12 月大幅加快 11.9 個百分點，馮琳認為，這主要與近期美國經濟走勢偏強，進口需求增長較快有關，「1-2 月 Markit 美國製造業 PMI 指數都處於擴張區間，而此前曾連續兩個月收縮。另外，這也可以從年初韓國對美國出口增速加快中得到印證。」</p><p>白明稱，1-2 月我國對東南亞國家出口也在上升，與對美出口具有同步性，「因為東南亞很多國家從中國進口中間產品，加工後再出口到美國。」</p><p>另外一項對我國 1-2 月出口形成拉動作用的是對頭號貿易夥伴東盟的出口，數據顯示，1-2 月我國對東盟出口同比增長 6.0%，同比增速較去年 12 月加快 12.1 個百分點。</p><p>馮琳稱，中國物流信息中心數據顯示，2024 年 2 月份亞洲製造業 PMI 為 50.3%，較上月微幅下降 0.1 個百分點，連續 2 個月保持在 50% 以上，其中馬來西亞、印度尼西亞、越南都呈改善態勢。另外,RCEP 對我國與東盟貿易的促進效應進一步釋放，也可能產生了一定積極影響。</p><p>不過，1-2 月我國對歐盟出口增速繼續處於低位，為-1.3%，「年初以來歐洲經濟運行態勢偏弱，繼續影響對我國商品的進口需求。」馮琳説。</p><p>從出口商品看，光大銀行金融市場部宏觀研究員周茂華指出，集成電路、汽車等機電產品出口保持強勁增長，同時，服務紡織等勞動密集型產品出口也出現明顯反彈，這既有季節因素推動，也反映海外需求整體還是保持一定韌性。</p><p><strong>同期基數走低疊加大宗商品價格回升，1-2 月進口額增速加快</strong></p><p>按美元計，1-2 月，我國進口 4028.5 億美元，增長 3.5%，延續去年 12 月的同比正增長勢頭，且增速加快。</p><p>受訪專家認為，這主要與去年同期基數走低有關。此外，近期原油等部分大宗商品價格回升也起到一定推動作用。</p><p>受疫情等因素影響，2023 年 1-2 月進口額同比下降 10.0%，據馮琳等測算，從環比表現來看，今年 1-2 月累計進口額是去年 12 月的 1.76 倍，在歷年同期中處於較低水平，而 2014-2023 年 10 年間，1-2 月進口額相比上年 12 月的倍數平均為 1.84 倍，「這表明，今年 1-2 月我國進口額環比表現要小幅弱於季節性，同比增速超預期主要與低基數有關。」</p><p>馮琳指出，1-2 月原油進口額同比增長 2.8%，增速較去年 12 月加快 7.3 個百分點。由於 OPEC+持續減產、IMF 等主要機構上調 2024 年全球經濟增速預期等因素提振國際油價回升，1-2 月我國原油進口價格同比降幅收窄；同時，當期進口量同比也較去年 12 月有所提速，共同推動進口額同比增速加快。另外，1-2 月鐵礦石進口價格雖繼續上揚，但因去年同期基數走高，同比漲幅較去年 12 月明顯收斂，加之進口量同比也有所放緩，當期鐵礦石進口額同比增速較去年 12 月大幅下滑；1-2 月大豆進口量和進口價格同比降幅均有所擴大，拖累進口額同比降幅較去年 12 月擴大。</p><p><strong>外貿較強走勢可持續性有待觀察</strong></p><p>受訪專家認為，未來外貿繼續走強的可持續有待觀察。</p><p>白明認為，雖然外貿「開門紅」不錯，但很多國際組織預測今年美國經濟增長可能會放緩，「這會不會影響到國際市場的需求？我們要緊盯着。」</p><p>周茂華認為，海外主要央行繼續在為需求「踩剎車」，這可能影響全球需求表現，但從年初以來的主要經濟體數據看，全球經濟軟着陸可能性相對大一些，並且歐美央行也釋放逐步向降息週期過渡，這有助於避免全球消費和投資急劇放緩情況，一定程度有利於我國外需。</p><p>馮琳指出，今年一些國家還有可能針對我國出口的太陽能組件啓動類似的調查措施，或將對我國快速增長的「新三樣」出口帶來較為嚴重的影響。馮琳預計，2024 年全年出口增速會在 4.0% 左右，外需對宏觀經濟的拉動作用不宜過度高估。</p><p>不過，我國今年出口也蘊含一些利好機遇，周茂華認為，我國與共建「一帶一路」國家、拉美等區域經濟體貿易投資潛力在逐步釋放，我國外貿新動能保持良好發展態勢，同時，我國外貿企業積極應對國際產業鏈供應鏈與市場需求變化，外貿質量穩步提升，另外，去年基數整體有所回落。</p><p>進口方面，馮琳認為，雖然整體上看，1-2 月進口額同比延續正增且增速加快，不過，在房地產投資延續低迷、終端消費有待進一步提振背景下，當前國內進口需求仍然較弱，實質性增強的跡象尚不明顯，這也意味着，近期進口增速回升的趨勢能否持續仍有待觀察。</p><p>「我們判斷，3 月節後製造業企業、基建等全面開工有望提振進口需求邊際上行，但料難以抵消基數抬升對當月進口同比表現的下拉作用。預計 3 月進口額同比增速將較 1-2 月累計增速有所放緩，不排除小幅轉負的可能。」馮琳説。</p><p>周茂華認為，從趨勢看，2024 年進口有望進一步改善，主要是消費和內需仍有修復空間，同時，企業經營狀況持續改善，帶動企業逐步進入補庫存週期，進口價格因素影響減弱，進口狀況改善。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 11:28:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26590371</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26590371</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/511/921.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26590371_202403071928808e18fc-c3b4-4163-9b40-41458659fceb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，滕晗]]>
            </author>
            <category>外貿</category>
            <category>外需</category>
            <category>進口</category>
            <category>出口</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/511/921.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/511/922.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「申」聚兩會｜年齡大、缺口大，「黑護工」問題頻發？委員給出建議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受人口老齡化、少子化等影響，針對老年人、病人、殘疾人等的護理服務需求日益增長。然而，當前中國的護工隊伍面臨護工數量缺口大、質量參差不齊等問題，尤其在春節等特殊時期，護工短缺的供需矛盾進一步加劇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/995.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張偉濱。 受訪者，供圖</p><p></p><p>今年全國兩會期間，針對護理行業的突出問題，全國政協委員、民進上海市委副主委、上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院骨科主任張偉濱提交了《構築「規模化、規範化」醫療護理員行業的健康生態圈》的提案。</p><p>據觀研天下數據中心推測，中國將分別在 2035 年、2055 年附近出現兩次護工需求高峯，峯值可達 2100-2300 萬人次。而當前，護工行業已經存在明顯痛點。</p><p>提案指出，當前中國存在較大的護工數量缺口。例如在上海市某公立醫院，運行牀位 4000 餘張，但在崗登記備案的護工人數僅為 260 人，且 70% 以上的護工為 51-60 歲，護工隊伍呈老化趨勢，新一代年輕人普遍不願投身護工行業。公眾對護工職業的認知不足、薪酬福利無保障、工作強度大等問題，是護工行業缺乏社會認同感和職業吸引力的主要原因。</p><p>另外，護工質量參差不齊。當前中國的護工行業還未形成統一的管理模式、服務標準、監督體系，導致各種問題（如「黑護工」、患者意外風險事件）頻發，造成極大的社會不良影響。同時，護工的入職門檻相對較低，一個護工站穩腳跟後可能會介紹許多同鄉人加入。勞務公司等服務機構的管理水平也參差不齊，導致護工的專業素養不一，服務品質的一致性和專業性難以保證。</p><p>張偉濱同時指出，新一代年輕人普遍不願意投身護工行業，這主要是公眾對於護工的職業認同度、社會認可度不高，薪酬福利也缺乏保障，再加整個工作強度大等原因造成，「其實，當前護工隊伍缺口大、老齡化趨勢明顯，原本應該讓更多中青年來加入，這樣既可以解決當前年輕人就業難的情況，又可以滿足更多患者的需求，只有把這個護工行業做得規範化，提高社會認可度，才有可能更多地吸引年輕人來加入這個行業，這樣從長久來看，也能進一步提高醫療服務質量。」</p><p>針對護工行業的難題，張偉濱在提案中建議：</p><p><strong>一是明晰範疇、統一準入。</strong>目前市場上對「護工」缺乏統一的稱呼與清晰的職責界定。相關稱呼有「護工」「醫療護理員」「養老護理員」「助理護士」「家庭陪護」「保姆」等。雖然《關於加強醫療護理員培訓和規範管理工作的通知》（國衞醫發〔2019〕49 號）中提到了醫療護理員的定義與職責，但還可以進一步細化相關工作範疇，明確將醫療護理員界定在醫療機構中承擔病人生活起居照護為主的工作人員，與老人陪護員、助理護士相區別。因此，建議國家衞生健康委員會盡快出台相關政策，對有關概念和職責進行明確界定，並制定統一的准入標準（如年齡、身體狀況、文化程度、考覈要求等），使護工行業更加規範化。</p><p><strong>二是重視價值、積極宣傳。</strong>建議國家衞生健康委員會、民政部等聯合相關媒體部門，制定多元化的醫療護理員行業宣傳方案。例如組織「醫療護理員日常分享」活動，借他/她們的視角展示工作點滴，增進社會對醫療護理員工作的理解、認同和尊重；在社會上舉辦病人生活護理相關講座，改變公眾對醫療護理員的不正確印象，引導公眾深入瞭解醫療護理員工作的辛勞與價值。特殊時期如春節期間，也應該讓堅持節日在崗的醫療護理員享受 3 倍工資等待遇。此外，可以設立社會獎勵機制，公開評選優秀醫療護理員，並進行社會表彰，提升醫療護理員工作的積極性，引發職業榮譽感。</p><p><strong>三是規範管理、保障權益。</strong>建議人力資源和社會保障部、民政部等就醫療護理員工作時長、照護人數限制、應有薪資待遇等進行明確規定，保障醫療護理員的正當職業權利及相應的人身安全，並推動制定全國統一的醫療護理員行業認證標準，通過認證提高醫療護理員的職業地位與認同感。另外，還可開展「醫療護理員職業發展計劃」，利用職業技能培訓和設立高、中、初職業等級機制等，鼓勵醫療護理員通過持續學習與專業提升來獲取更優質的職業發展機會，提高職業認同感。</p><p><strong>四是創新隊伍、多元服務。</strong>建議人力資源和社會保障部進一步完善社會保障制度，試點「醫療護理員創業」模式，鼓勵年輕人和失業者投身醫療護理員行業，推動服務模式與技術的進步，打造更具活力和創新精神的醫療護理員隊伍；建立國家統一的醫療護理員登記和管理網站，發展醫療機構共享醫療護理員體系，採取統一的資源調配，確保滿足特殊期間醫療護理員需求。</p><p><strong>五是統一培訓、精進素養。</strong>建議在各地職業技術學校設立醫療護理員專業課程，按國家衞生健康委員會等基於《關於加強醫療護理員培訓和規範管理工作的通知》進一步統一醫療護理員培訓內容，並編制規範化的培訓教材供醫療護理員培訓和考覈使用，並建設在線培訓平台，實現全國培訓資源共享，解決偏遠地區醫療護理員培訓滯後問題。同時，實施 「醫療護理員全員素質提升計劃」，不僅關注醫療護理員專業技能培養，也關注醫療護理員的心理健康和人際溝通等，培養全方位關心支持患者的優秀醫療護理員。</p><p><strong>六是數智監管、優勝劣汰。</strong>建議相關部門構建數字監管平台，對醫療護理員行業進行全面監管。可通過物聯網技術，實時跟進服務對象需求，提高人員調配和資源分配的精準性；採用區塊鏈技術，構建「醫療護理員服務鏈」，追蹤醫療護理員的服務情況，確保服務透明性和可追溯性；引入競爭機制，通過考評、打分、滿意度測評等對醫療護理員進行優勝劣汰等，提高護工的服務質量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 11:27:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26588785</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26588785</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/997.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26588785_2024030719273096cce0-4c85-4ccb-99f9-19dc3531b0de.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳悅，首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>醫療護理員</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/997.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/494/998.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平出席解放軍和武警部隊代表團全體會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平 7 日下午在出席十四屆全國人大二次會議解放軍和武警部隊代表團全體會議時強調，新興領域戰略能力是國家戰略體系和能力重要組成部分，關係我國經濟社會高質量發展，關係國家安全和軍事鬥爭主動，對以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業具有重要意義。要強化使命擔當，深化改革創新，全面提升新興領域戰略能力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>會上，來自海軍的艾迎春代表、來自戰略支援部隊的吳升豔代表、來自南部戰區的喬莎莎代表、來自戰略支援部隊的何雨帆代表、來自軍事科學院的姚黨鼐代表、來自陸軍的鄭金代表依次發言，就推進海洋態勢感知能力建設、提高網絡空間防禦能力、推進人工智能應用、加強太空資源統籌管理使用、加強新興領域標準通用化建設、創新無人作戰力量建設和運用等方面問題提出意見和建議。</p><p>習近平認真聽取每位代表的發言，不時同他們互動交流。在六位代表發言後，習近平發表重要講話，重點圍繞提升新興領域戰略能力提出要求。他指出，黨的十八大以來，我們統籌推進戰略性新興產業和新型作戰力量發展，取得一系列重大成果。黨的二十大後，黨中央從推動高質量發展全局出發，明確提出加快發展新質生產力。這為新興領域戰略能力建設提供了難得機遇。要乘勢而上，把握新興領域發展特點規律，推動新質生產力同新質戰鬥力高效融合、雙向拉動。</p><p>習近平強調，要突出發展重點，抓好新興領域戰略能力建設有關戰略和規劃落實。要統籌海上軍事鬥爭準備、海洋權益維護和海洋經濟發展，提升經略海洋能力。要優化航天佈局，推進我國航天體系建設。要構建網絡空間防禦體系，提高維護國家網絡安全能力。要加強智能科技重大項目統籌實施，加大先進成果應用力度。</p><p>習近平指出，新興領域發展從根本上説源於科技的創新和應用。要增強創新自信，堅持以我為主，從實際出發，大力推進自主創新、原始創新，打造新質生產力和新質戰鬥力增長極。要把握新興領域交叉融合發展特徵，加強集成創新和綜合應用，推動形成多點突破、羣體迸發的生動局面。</p><p>習近平強調，要把新興領域改革作為進一步全面深化改革的一個重點突出出來，構建自主自強、開放融合、充滿活力的創新生態，更好推進新興領域戰略能力建設。要健全完善需求對接、規劃銜接、資源共享等方面制度機制，走好標準通用化路子，提高新興領域發展整體效益。要以加快新質戰鬥力供給為牽引，深化國防科技工業體制改革，優化國防科技工業佈局，健全先進技術敏捷響應、快速轉化機制，構建同新興領域發展相適應的創新鏈、產業鏈、價值鏈。要更新思想觀念，大膽創新探索新型作戰力量建設和運用模式，充分解放和發展新質戰鬥力。</p><p>中共中央政治局委員、中央軍委副主席張又俠主持會議，中共中央政治局委員、中央軍委副主席何衞東，中央軍委委員劉振立、張升民參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 10:51:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26590393</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26590393</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/17.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26590393_2024030718519f9d5bba-02c3-470d-9094-a306053b5ddd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/17.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/512/14.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
