<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 17 Nov 2023 01:01:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[檢察日報：發佈有「毒」旅遊攻略，別以為沒事兒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>專家指出，一些發帖人認為僅是提供攻略不用承擔任何法律責任，是法治意識淡薄的表現；網友盲從網帖建議擾亂公共秩序的行為，可能會觸犯治安管理處罰法，發帖人也要承擔相應責任。</u></p><p>近年來，自由行熱度不斷上漲，為了「玩得好」「省錢」「有效避坑」，攻略帖成為遊客們尤其是年輕羣體出行的必備參考。然而，記者調查發現，多個網絡平台攻略帖不僅沒能幫助遊客「避坑」，還在製造新的「坑」，包括誘導違反景區規定、報假警擾亂社會秩序、擠佔公共資源等。</p><p>那麼，攻略帖中可能有哪些不當內容？網友跟風模仿具有哪些法律風險？如何規範攻略帖有序發展？近日，記者採訪了有關專家學者，共同為攻略帖尋找「健康發展指南」。</p><p><strong>輕信攻略出遊，</strong><strong>卻遭遇「大坑」</strong></p><p>「我們每次自駕遊之前都是自己到網上查攻略，哪裏好玩，哪裏人少風景美，網友們都會告訴你。」在北京某互聯網企業上班的職員瑤瑤（化名）告訴記者，她認為搜索攻略帖可有助於快速瞭解目的地的最佳旅行線路。「主要是搜索避雷和種草（注：網絡用語，指推薦事物給他人，以引起他人興趣）的攻略帖。」正在讀研的某傳媒專業學生小露（化名）也表示，有些旅遊景點，門票貴人又多，自己想通過攻略帖找免費觀景點，「有的攻略帖有圖有視頻，更容易讓人信得過」。</p><p>今年 10 月中旬，小露計劃和爸媽一起自駕到某濕地景區遊玩，出行前她認真在小紅書、去哪兒網、馬蜂窩等各類網絡平台查找旅遊攻略。</p><p>「坐半天車就只能看到一個全景，票還老貴」。在不少勸退、避雷該景區的網帖中，小露看到了其他網友發佈的「免費濕地景觀」旅遊攻略帖，「有一個免費看濕地的地方，在第四生產隊，裏面比較原始，基本沒人，很治癒」。在參考多篇攻略帖的建議後，小露決定規避上述正規濕地景區，去「更美、免費」的野濕地。</p><img alt="" width="303" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一旅遊攻略帖推薦「免費濕地景觀」。</p><p></p><img alt="" width="406" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">到達現場後，網友發現，網帖中的「免費濕地景觀」實際並未開放，道路泥濘，不便行車。　受訪者供圖</p><p></p><p>然而，當小露一家開車進入這個推薦點位後，他們先是遭遇了導航失靈，進入了鄉村未知道路。「到了導航點位不要左轉，要右轉然後再往裏面開就能看到濕地了」「有柵欄圍着，就找缺口進去，不用理居民」，攻略帖繼續指引其前行。</p><p>隨後，沒開 5 分鐘，車胎又開始打滑。由於剛剛下過雨，小露駕駛的越野車陷入了濕地泥濘的土裏，「怎麼踩油門都沒用，車也不走，倒退也退不出去。」談及這段經歷時，小露仍然倍感無奈。「我當時覺得完蛋了，只能打救援電話。」小露表示，最後是在一名經驗豐富的司機幫助之下，他們的車才駛離泥坑，但緊隨其後又來了兩輛車，同樣是被「種草帖」吸引而來的遊客。</p><p>「原本種草的免費風景點卻變成了‘坑’。」小露感嘆，有些攻略帖不能全信。</p><p>小鑫（化名）也被攻略帖「坑」過。國慶期間，他和同事一起去甘肅省甘南藏族自治州自駕遊，第二天準備前往當地著名的阿萬倉濕地公園。一攻略帖提示：「這個景區 18 點之後就沒人了，可以先在景區外面看落日，然後等景區工作人員下班後從旁邊小路進去，省門票錢。」小鑫決定試一試。當天 18 點 30 分到達山頂後，他發現景區確實沒人，正準備翻進去的時候，卻被景區工作人員發現了，「褲子被欄杆刮壞了，真是丟臉。」小鑫説。</p><p><strong>有「毒」的攻略帖，暗藏多重風險</strong></p><p>諸如此類的攻略帖還有許多。記者進一步調查發現，大量旅遊攻略帖還暗藏人身安全隱患，有的攻略帖甚至誘導網民違反景區規定、擾亂社會秩序、擠佔公共資源。</p><img alt="" width="350" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多篇網帖建議網友與土撥鼠「親密接觸」。</p><p></p><p>近年來，青海、甘肅、新疆等地景區頻繁出現的野生土撥鼠備受網友喜愛。但四川省疾病預防控制中心等機構也曾多次發文指出，公眾儘量不要和土撥鼠「親密接觸」，並表示「土撥鼠是傳播鼠疫的主要宿主之一。其攜帶的菌株是我們國家已發現的菌株中致病力最強、最容易導致死亡的菌株」。</p><img alt="" width="350" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/10.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多篇網帖建議網友與土撥鼠「親密接觸」。</p><p></p><p>然而，當記者在小紅書、馬蜂窩等平台搜索「土撥鼠」關鍵詞時，卻仍有多位博主曬出照片、分享攻略帖，推薦網友在景區與土撥鼠接觸，「油光水滑，手感很好」「帶士力架更會受到鼠鼠青睞哦」。</p><p>今年 10 月 9 日，據四姑娘山景區微信公眾號消息，2 名遊客進入四姑娘山長坪溝景區後，無視標識標牌提示以及工作人員的勸阻，堅持在景區內進行徒步穿越活動，晚間出現失溫、高反、迷路等情況，後被救援人員救下。最終，2 人被終身禁止進入四姑娘山景區。</p><p>據瞭解，四姑娘山地勢險要，溫度變化大，高海拔地區還有缺氧和高反的危險，徒步穿越四姑娘山有較高的危險係數。</p><p>但記者在網絡平台搜索「四姑娘山」「免費」等關鍵詞時發現，仍舊有多篇網帖推薦四姑娘山長坪溝，並稱其為「免費徒步穿越線路」——「這是一條還未進行商業開發的戶外登山線路，風景絕美」，更有多名網友在帖子下追問、互動。</p><p>針對旅遊期間住宿、交通緊張等問題，在「打不到車怎麼辦」等關鍵詞下彈出的網帖稱，「打不到車可以找警車，就説你身上沒有錢沒法回家」「正在警車上，半夜打不到車果斷報警，果然有困難找警察」……</p><p>10 月 10 日，據媒體報道，某旅遊博主發帖稱，想省旅遊住宿錢可以住醫院急診室，「30 元就能住一晚，還有護士看管行李」。帖文一出備受爭議，有網友質疑其誘導公眾擠佔公共資源。</p><img alt="" width="350" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一網帖稱「打不到車找警察」</p><p></p><p><strong>博主吸睛需有度，網友盲目效仿可能觸法</strong></p><p>記者發現，這些所謂的「免費」旅遊攻略帖，所指向的大多是尚未開放、人跡罕至的野生景點。這些景點或許景色不錯，但是缺乏規範開發與管理，出現突發事件時難覓救援。</p><p>「好心」網帖如此「安利」，卻鮮少提示其中暗含的風險隱患，而「照着做」的網友不僅可能遭遇生命財產安全威脅，隨意模仿這些行為還可能觸法。</p><p>「景區逃票、謊報病情佔用急診室、謊報警情使用警車等行為可能破壞景區管理秩序、擾亂醫療場所正常醫療活動、擠佔公共資源。」浙江省桐廬縣檢察院檢察官張鑫玲表示，如果網友模仿這些網帖行為，可能會觸犯治安管理處罰法。</p><p>「另外，視網友的主觀目的及行為後果，也可能構成刑法規定的聚眾擾亂公共場所秩序、交通秩序罪和尋釁滋事罪。」北京航空航天大學法學院副教授趙精武補充道。</p><p>趙精武認為，此類「毒」攻略帖之所以層出不窮，一方面是由於部分博主惡意營銷，吸引眼球；另一方面也是其心存僥倖，法治意識淡薄，認為僅是提供攻略，沒有直接實施相關行為，不用承擔任何法律責任。「如果賬號、自媒體博主等發帖人存在教唆他人從事聚眾擾亂公共秩序的目的，有可能根據實行行為的法律性質，構成教唆犯。」</p><p>記者查閲瞭解到我國網絡安全法第 12 條明確規定，任何個人和組織使用網絡應當遵守憲法法律，遵守公共秩序，尊重社會公德，不得危害網絡安全。</p><p>張鑫玲提醒，誘導他人進行不當行為，相關賬號、自媒體博主可能遭到賬號封禁、納入黑名單、禁言等情形，甚至會面臨民事訴訟。</p><p><strong>規範網絡攻略帖，平台責任不能少</strong></p><p>根據《互聯網用戶公眾賬號信息服務管理規定》，公眾賬號信息服務平台應當對違反本規定及相關法律法規的公眾賬號，依法依約採取警示提醒、限制賬號功能、暫停信息更新、停止廣告發布、關閉註銷賬號、列入黑名單、禁止重新註冊等處置措施，保存有關記錄，並及時向網信等有關主管部門報告。</p><p>今年 7 月，中央網信辦《關於加強「自媒體」管理的通知》也明確指出，「網站平台應當要求‘自媒體’對其發佈轉載的信息真實性負責」「對製作發佈謠言、蹭炒社會熱點事件或矩陣式發佈傳播違法和不良信息造成惡劣影響的‘自媒體’，一律予以關閉，納入平台黑名單賬號數據庫並上報網信部門」。</p><p>記者發現，多個網絡平台的內容規則明確要求，禁止發佈涉及不良導向等違規行為。如小紅書曾發佈「十一安全出行」小貼士，明確引導公眾選擇安全景點，按照規定進行，不要做出危險行為。</p><p>趙精武表示，相關平台要擔起監管職責，尤其要加強內容審核和後期巡查。他認為，應當採用「人工審核+機器自動化審核」的方式提升網絡信息內容的審核效率。例如，在用戶註冊賬號和發佈信息時以彈窗等形式提醒用戶注意信息內容的合法性；平台在首頁進行法治意識的宣傳教育；對已經發布的違法信息內容，特別是顯著位置的違法信息，及時採取刪帖、屏蔽、封號等處理措施；嚴格落實網絡實名制，針對頻繁更換賬號「馬甲」的違法用戶，禁止其註冊賬號，存在違法犯罪行為的，及時向監管部門舉報和提供犯罪線索。</p><p>「要加大懲處和打擊力度，對於屢教不改的賬號應給予更加嚴厲的懲處。同時要進一步暢通網民舉報渠道，鼓勵廣大網民參與監督，共同維護良好網絡生態。」張鑫玲建議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:59:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329878</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329878</link>
            <author>
                <![CDATA[何慧敏/檢察日報]]>
            </author>
            <category>旅遊攻略</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/48.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/49.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華傳媒「江南書局」品牌佈局五個新城，遠香湖畔開出新地標]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">建築外圍特設一道中式磚砌屏風牆作為店招。</p><p></p><p>位於上海嘉定的遠香湖畔，與保利大劇院隔湖相望，一座通透的建築引人注目，圓形的外觀宛如一隻渴求知識的眼睛，靜靜地沉浸在書海之中。11 月 18 日，「江南書局•疁城之瞳」即將開業，如一位智者輕啓靈眸，延續新城獨特的江南文化基因。11 月 16 日，澎湃新聞提前探訪了這處書店。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">店內鋪設錦鯉池，取名「錦池」。</p><p></p><p>「書店策劃之初，我們就調研了嘉定本地的歷史文化，發現本地人對‘疁城’認同很深。」「疁城」是上海市嘉定區的別稱，因隋唐時為崑山縣疁城鄉而得名。上海新華傳媒股份有限公司董祕、黨政辦主任唐莉娜介紹，「疁」是個生僻字，但考慮到在地性，書店還是選擇了這個頗具歷史意味與江南韻味的名字。</p><p>書店選址於遠香文化環建築小品「碟塢」。沿着小景裝飾的半封閉文化長廊走進「江南書局•疁城之瞳」，江南風情無處不在。書店分上下兩層，總建築面積達 1255.35㎡，總景觀面積達 1900㎡，鋪設近萬種，兩萬餘冊書籍。小品式的園林點綴不經意間出現在書店的各個角落；移步換景的巧思在書架間呈現；面對遠香湖的巨大落地玻璃，則以江南園林「借景」的思路打造，將水波盪漾的遠香湖納入到書店的視野當中，讓面積有限的書店生出開闊之感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/59.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中庭島台圍繞着一棵大樹。</p><p></p><p>圓形的書店一層空間內，中心處是一棵大樹，枝椏伸展向頂棚的天窗，陽光灑下，滿眼翠綠。圍繞大樹的島台由申活館運營，提供咖啡、飲品和輕食。</p><p>「書店室內顛覆傳統設置了層次分明的三重景觀。」唐莉娜帶着大家一路前行。遠景是窗外宛如絕美的煙波畫卷的遠香湖；中景則在島台旁鋪設「錦池」，幾片青苔環繞，水池中煙霧繚繞，還有幾隻錦鯉遊弋，做到以水取景、景水生輝的藝術效果；近景則以大樹為中軸，左右對稱環形佈局書架，書在景中、層層遞進，真正體現中式建築的寫意手法，更為讀者創造獨一無二的人文閲讀環境。</p><p>店內書籍打破尋常分類，改之以「生活態度」及「閲讀狀態」劃分。「讓書架更具型格」「鎮架之寶」「聚會聊天新話題」「帶一本書上飛機」「女神養成計劃」「做一個更好的家人」「咖啡桌輕讀物」「工匠之心手作之美」……不同狀態下的不同好書，被安置在相應區域，為讀者打造「沉浸式」閲讀選書的氛圍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/57.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">親子閲讀空間。</p><p></p><p>讀者在書店中，還能隨處發現愛書之人的「小彩蛋」。「重新定義實體書店，發現生活之美。」「善待把書店當做圖書館的人，是一家書店的胸懷。」「請愛書的人，喝一杯咖啡。」這些「閲讀金句」也將出現在咖啡杯杯套中，讓讀者在飲用咖啡時，也能品味語言之美。</p><p>書店內部有高度落差，隨着走向遠香湖，層高逐漸降低，經過兩處台階，可以下到書店外的親水平台。「這樣的佈局宛如劇院，在書店一層的任何位置，都可以看到遠香湖的美景。」</p><p>臨窗一處角落空間，佈置成了親子閲讀區。低矮的書架，圓角的桌椅很適合小朋友閲讀。唐莉娜介紹，嘉定新城人口構成比較年輕，很多家庭都有孩子，親子需求很大，親子閲讀區應運而生，未來還將在此舉辦一些親子閲讀活動。</p><p>室外親水露台與保利劇院隔湖遙相對望，宛如一座天生的舞台。環平台圍起的一片水域，已經種上了豐富的水生植物。未來這裏的露台「生活節」，將在週末及節假日舉辦各類展示現代城市生活方式的小型活動。咖啡節、露營節、音樂節、寵物節等各類精彩活動與遠香湖公園聯動，持續吸引年輕客羣關注。</p><p>當夜晚來臨，「瞳」之燈光緩緩亮起，成為遠香湖畔閃耀的明珠。適逢主題活動及假期節日還將呈現七色炫光，「赤橙黃綠青藍紫，誰持彩練當空舞」，為寂靜的黑夜打造一道七彩彩虹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/58.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">位於地下一層的中式園林景觀「近悅園」。</p><p></p><p>書店地下一層面積不大，室外設置的一處「微園林」景色宜人。微型園林運用青石泉水、菖蒲紫薇等園林元素，營造出景色如畫、曲水流觴、羣賢畢至的人文聖境。假山上「近悅園」的題字出自中國美術館館長、雕塑藝術家吳為山之手。典故出自孔子《論語•子路》：「葉公問政。子曰：‘近者悅，遠者來。’」</p><p>「‘近悅園’又恰好與‘遠香湖’呼應，完美契合了孔子這句話。‘江南書局•疁城之瞳’也正如這句古話，提供一處文化空間，讓遠近讀者都能來到這裏，感受閲讀之美。」 唐莉娜説。</p><p>室內空間則未擺放書籍，開業後將作為一處展示、活動空間使用，目前展示的是嘉定的一些非遺產品。食品區域，華亭十月白、鬱金香酒、長興樓面點、婁塘塌餅傳遞着嘉定的「非遺味道」，手工藝區域，藥斑布手工玩偶、馬陸篾竹編籃、顧繡擺件、嘉定竹刻臂擱又展示着嘉定豐厚的歷史底蘊。</p><p>據悉，這一展陳區域未來將定製各類小型個人展覽，知名作家書房復刻、國風畫展、中國古典樂器展、插畫展將市民帶入「沉浸式」文化體驗新場景。在書店中，市民還可感受各類互動體驗。預計開設包括國潮類、生活美學、美味品鑑等類別的超過 50 種手工課程。</p><p>據悉，「江南書局•疁城之瞳」是繼奉賢「江南書局·書的庭院」之後第二家江南書局，新華傳媒還將繼續在五個新城佈局這一品牌。未來，五座與各新城獨特文化基因相匹配的文化空間，將助推「江南文化」在新城生根開花。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:59:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329879</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329879</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/61.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329879_202311170900df6fd846-ac9c-417a-affd-85b1adbce3b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊寶寶]]>
            </author>
            <category>江南書局</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/61.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/62.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角文博會｜「以竹代塑」，小竹子如何打造大產業]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>筍片零嘴、竹飼料添加劑、手機支架、竹傢俱、集裝箱底板……11 月 16 日，走進長三角文博會 7.2 館，3070 平米的展廳內，滿眼都是與竹相關的產品。今年，已連續舉辦 20 餘載的永安筍竹文化節（竹博會）在第四屆長三角文博會上亮相，並擔當起三明林博會的分會場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展區現場（永安市融媒體中心，陳莉莉，攝）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「最美毛竹王」亮相竹博會（永安市融媒體中心，陳莉莉，攝）</p><p></p><p>從竹筍到毛竹，從竹葉到竹竿，永安的竹產業包括了一根竹子的前世今生、全身上下。這座位於福建三明的小城，用數十年時間，把小竹子打造成大產業。</p><p><strong>竹鄉孕育竹產業</strong></p><p>地處福建省中西部的永安市是國內知名的筍竹之鄉，閩江支流迤邐，羣山峻林環繞，當地筍竹資源豐富，現有竹林面積 102 萬畝，佔森林面積的 29.6%，農民人均竹林面積 6.7 畝。</p><p>本屆參展的 32 家永安企業所涉品類紛繁多樣。從事集裝箱底板的開發、生產、銷售的福建省八一村永慶竹木業開發有限責任公司年產值達 10 億元，圍繞永安佈局全國，集團設太倉、龍巖、青島等地共 7 家集裝箱底板工廠。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">八一永慶展示的竹木複合集裝箱底板（拍攝：林丹）</p><p></p><p>此次永慶竹木業開發有限責任公司在竹博會有 60 平米的展位，董事長徐先豪帶到展會的不僅有公司的主要產品集裝箱底板，還包括筍菜零食、竹青傢俱、竹類生化產品、戶外地板等等。組合起來，用徐先豪的話説，是一條「農林特色綜合產業鏈」。</p><p>永安竹產業相關公司極多，對毛竹需求量大，僅永慶竹木業開發有限責任公司一家，一年就要用掉 80 萬噸毛竹。但同時，毛竹採伐人力成本逐年升高，近年來毛竹價格還有降低。為了提高農民種竹意願，與竹子打交道 50 年的徐先豪開始考慮「以筍養竹」，「重新認識竹產業的核心價值」。竹筍經濟價值遠高於毛竹，於是公司增加了筍菜產線。竹葉、竹板刨花是傳統竹產業的邊角廢料，徐先豪與中國林科院林化研究所合作，研製出了從這些邊角料中提取竹葉黃酮的方法，這是一種抗氧化劑，可用於食品、藥品的開發。</p><p>「我們要做全產業鏈，讓毛竹成為竹農收入的附加值部分，讓他們都喜歡種竹子，永安的竹產業才能越來越好。」&nbsp;徐先豪還希望打造一個竹產業園，讓小竹子的經濟、文化價值被更多人看到。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">竹裏家居，展示的竹傢俱（林丹拍攝）</p><p></p><p>辦公空間、臥室、茶空間、餐廳、休閒區……有 6 個不同主題空間的福建省竹裏家居科技有限公司展廳十分引人注目，每個空間內的傢俱都是竹子製作而成。</p><p>「我們的傢俱設計性強，簡約大方，深受家居設計師喜愛。」竹裏家居主打創意創新設計，董事長吳黃貴取出一隻毛竹手機支架給記者展示，小小一隻支架上也有不少巧思，放手機的凹槽以傳統的榫卯結構設計，也蘊含陰陽文化，支架上印的「福」字由「永安」兩字組成，巧妙地將竹文化與福文化有機融合，「永安是福」的美好寓意暗示其來處。。</p><p>竹裏家居產品涵蓋竹傢俱、竹工藝品、竹日用品等 200 餘品類。公司與三明大學、福建理工大學、浙江農林大學等高校合作，在材料、設計等方面下功夫，研製出了一批深受歡迎的竹製品。</p><p>「竹子是會呼吸的材料，永安現在推行‘以竹代塑’、‘以竹代木’，其實就是人與自然和諧相處，就是走向低碳生活，就是保護環境。」帶着永安的竹傢俱來到長三角文博會，吳黃貴希望通過更大的平台，向世界人民展示「以竹代塑」的產品，展示永安深厚的竹文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「以竹代塑，從我做起」萬人簽名活動（三明市融媒體中心，吳佳霖，攝）</p><p></p><p>福建兆凱竹業有限公司專門從事竹製品、廚房用具，多年來藉由線上阿里巴巴國際站產品遠銷歐美；以及作為竹材高科技、深加工終端產品企業的福建天昱竹工藝科技有限公司，其多年研發生產的竹製品阻燃防菌，紋理美觀，廣受海外歡迎。</p><p>青青翠竹，一頭連着綠色生態，一頭連着共同富裕。目前，永安全市共有筍竹加工經營企業 166 家，已打造車廂底板、竹傢俱、竹重組材等 20 個系列 400 多個品種的筍竹產品，實現「全竹利用」。2022 年，永安全市竹產業鏈產值 97.8 億元，竹產業已成為永安當地農民增收最快的產業項目，也是市場需求最大的產業之一。</p><p><strong>小竹子走上大舞台</strong></p><p>自 2002 年以來，永安已連續 22 年舉辦永安筍竹文化節（竹博會）。此次 2023 國際（永安）竹博會以「小竹子大產業，滬明情向未來」為主題，包含竹博會永安專場活動、展銷活動、國際（永安）竹產業創新創業大賽暨項目成果對接會、滬永企業對接、走進竹鄉永安·尋找最美竹王、「以竹代塑，從我做起」萬人簽名等多項活動，為企業在長三角地區拓展市場提供展銷平台。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展區現場（澎湃新聞記者，薛松，攝）</p><p></p><p>與長三角文博會「綠色聯動」，此次竹博會通過展示竹建材、竹食品、竹工藝製品、竹家居及裝飾用品各類竹產品以及竹產業科技成果、機械裝備、竹文旅康養等業態，讓參加展會人員全面瞭解永安竹產業。與此同時，堅持「交易優先」的原則，將有效拓寬竹製品銷售渠道，推進「以竹代木」「以竹代塑」，促進竹製品消費，有效帶動和促進永安市林竹產品在上海和長三角地區的推廣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/571/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">竹製樂器表演（澎湃新聞記者，薛松，攝）</p><p></p><p>「竹子是‘生在山區人未識’，在國家‘以竹代塑’的大背景下，永安的竹企業組團來到上海，就能起到‘天下知’的推廣和傳播作用。登上長三角文博會，意味着永安竹產業開始登上國家級舞台，面向全世界展示竹文化產品。」永安市竹產業研究院執行院長劉秀説。</p><p>長三角文博會輻射全中國、面向全世界的文化產業合作交流交易平台，現已成為廣大參展企業轉型升級的新起點。永安市委書記傅天寶表示，「希望‘以竹為媒’，通過在長三角文博會上的亮相，推動永安竹文化和竹產業走出永安、走向全國、走向世界，為推動綠色經濟發展作出永安貢獻。」</p><p>第四屆長三角文博會於 11 月 16 日至 19 日在國家會展中心（上海）舉辦，展覽規模達 10 萬平方米，內容涵蓋影視傳媒、文旅融合、數智賦能、文創 IP、文化消費等豐富行業領域。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:55:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25319413</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25319413</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/572/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25319413_2023111708563e266b2c-84e4-4be1-80ad-53370d539695.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊寶寶]]>
            </author>
            <category>長三角文博會</category>
            <category>竹子產業</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/572/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/572/808.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角文博會丨「長三角演藝創新論壇」聚焦沉浸式業態、智慧型劇場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當沉浸式業態、智慧型劇場越來越成為演藝行業的新趨勢，一場備受關注的「長三角演藝產業創新論壇」成為本屆長三角國際文化產業博覽會的重要內容。11 月 16 日下午，論壇在國際會展中心舉辦了首場論壇和案例分享。11 月 17 日上午，還將有一場全國多個在建文旅項目的發佈和路演活動。</p><p>此次的論壇和活動同步推出，都聚焦於當下演藝的「數字化與新體驗」這一主題，無論是沉浸式業態、智慧型劇場的前沿信息交流，還是各地正在開展的文旅演藝項目分享，這場論壇的內容和主題受到各方關注，活動現場早早就坐得滿滿當當。</p><p>整個論壇活動由長三角文博會組委會指導，上海市文化和旅遊局、上海市國際貿易促進委員會主辦，上海貿促展覽展示有限公司、上海舞台美術學會、上海創意產業協會承辦。主辦方表示，希望通過行業前沿動態和最新理論成果分享，讓各地文化產業企業、消費者、地方政府、學界能獲得專業化服務和經驗借鑑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/371.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/28.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在當天的主旨演講板塊，共有四位專家從各自領域進行了發言。</p><p>國家信息中心首席信息師、分享經濟研究中心主任張新紅髮表了《數字經濟與產業新形態》。</p><p>山東旅遊職業學院原黨委書記、世界旅遊組織（UWTO）特聘專家陳國忠，分享了《中國文化旅遊現狀和發展趨勢》。</p><p>上海戲劇學院院長、國家文化和旅遊研究基地中國劇院發展研究中心主任，上海高校智庫-全球城市文化協同創新中心主任黃昌勇教授，結合正在策劃中的沉浸式智慧劇場項目，做了關於《城市敍事·前哨劇場》的發言。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/29.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;元宇宙與碳中和研究院常務副院長、中國電子商會元宇宙專委會副理事長邢傑，則解讀了自己擔任主編的《2023 中國文創文旅元宇宙白皮書 (四季度版)》，和在場嘉賓分享了當下中國文創文旅元宇宙的新趨勢和新亮點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/30.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在案例分享板塊，上海亞洲大廈分享了他們備受關注的演藝新空間現象，「星空間」運營者、亞華湖總經理阮豪做了《中國百老匯神話—商業體與沉浸式音樂劇的結合》的講演。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/31.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>而國內多個文化科技領域的頭部公司也在論壇上分享了各自的項目和經驗。同方股份介紹了他們在智能舞台、智慧劇院等諸多領域的實踐積累和系統解決方案。北京蔚領時代科技有限公司作為國內雲計算的領先企業，一直為文旅元宇宙的標杆性項目提供技術支持，現場分享了自己的人工智能演播系統。同樣致力於數字新媒體技術研發的「風語築」也介紹了他們在數字經濟下的新文旅新嘗試。</p><p>清華大學建築設計研究院則介紹了他們如何用數字技術賦能城市更新。騰訊科技（上海）有限公司介紹了他們的「國家廣播電視總局高新視頻互動場景創新實驗室等項目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/32.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，論壇上，《山海宇宙水上世界—全球首個山海經主題元宇宙水上樂園》、《太空科技魚菜共生文旅基地》、《數字文博產業鏈博物館》、《智能汽車元宇宙小鎮》、《環球元宇宙影視新世界》等全新形態的演藝文旅項目也現場向觀眾進行路演。</p><p>「今天舞台美術的外延已經從傳統戲劇、電影、電視劇拓展到新媒體乃至生活領域、市政工程，舞台的邊界變得非常龐大，難以劃分。「論壇主持人，中國舞台美術學會文旅創作委員會主任韓生表示，當下，演藝不僅有了很多新的型態，而且已經成為旅遊的重要元素，舞台也開始和社會生活形態緊密相連。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:55:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/53.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323154_202311170855ec4f7e1a-aed6-4d41-bf73-f1cbd232e035.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，潘妤]]>
            </author>
            <category>長三角文博會</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/53.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/54.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社特寫：賡續友誼的相聚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一次次握手，一陣陣掌聲，相聚的時光濃鬱熱烈。</p><p>當地時間 15 日晚，習近平主席在舊金山出席美國友好團體聯合歡迎宴會並發表演講，同美國各界朋友共敍友情，共話友好。真摯、深入的交流從歷史走進現實，又向未來延展，關乎中美兩國，更關乎世界以及人類共同的未來。這一晚，註定被親歷者銘記，也必將在中美交往史上留下精彩的、珍貴的、溫暖的一頁。</p><p>舊金山，一座見證了中美兩國人民百年交往歷史的城市。38 年前，習近平也正是從這裏第一次踏上美國的土地。</p><p>在晚宴演講中，習近平主席開篇就告訴現場約 400 名賓朋，他至今還保存着一張在金門大橋的留影。</p><p>「今天上午，拜登總統不知道從哪翻出來。」習近平主席提起當天中美元首會晤中的小插曲，台下立時響起掌聲和會意的笑聲。</p><p>在接下來近 40 分鐘的演講中，座無虛席的宴會廳內十餘次響起長時間的熱烈掌聲。</p><p>這些掌聲，是對歷史的迴響。</p><p>中美關係的根基是由人民澆築的。習近平主席告訴美國朋友，「中國人民沒有忘記飛虎隊」。他講起重慶的紀念館，講起他本人同飛虎隊老兵的書信往來，也談到杜立特行動紀念館，談到被中國人民殊死營救的美國軍人的後代經常來到這裏表達敬意。</p><p>「最近，飛虎隊老兵、103 歲高齡的莫耶和 98 歲高齡的麥克馬倫來到中國，登上了長城，受到中國人民熱烈歡迎。」習近平主席説到此處，將目光投向在宴會廳第一排就坐的老兵，莫耶舉手致意。掌聲響起，為了並肩奮戰的歷史。</p><p>中美關係的大門是由人民打開的。太平洋兩岸，不是沒有經歷過隔絕對立。「是時代潮流讓我們走向彼此，是共同利益讓中美超越分歧，是人民願望讓兩國打破堅冰。」習近平主席語重心長，回顧了「乒乓外交」等中美友好交流的經典瞬間，也回憶起近一段時間同美國政治、經貿等各界人士的密切互動。掌聲響起，為了時代的抉擇。</p><p>這些掌聲，是對友誼的珍視。</p><p>中美關係的故事是由人民書寫的。「對我來説，他們就是美國。」習近平主席再次回憶自己第一次訪問美國時，同美國民眾首次面對面接觸、與美國人民共同生活的難忘經歷。他當時住在艾奧瓦州的德沃切剋夫婦家中，「我還記得門牌號是邦尼街 2911 號」。掌聲響起，為了歷久彌堅的友誼。</p><p>宴會開始前，習近平主席已同美國的老朋友們再度會面。飛虎隊老兵來了，史迪威將軍的後人來了，「鼓嶺之友」來了，艾奧瓦州、華盛頓州的友人也來了。</p><p>當友人們走進會客廳，習近平主席微笑着向大家致意。走在最前面的是從艾奧瓦州馬斯卡廷遠道而來的蘭蒂女士。1985 年，當時擔任河北省正定縣委書記的習近平率團訪問馬斯卡廷，蘭蒂負責接待工作。2012 年，時任國家副主席的習近平再次訪問馬斯卡廷，看望了蘭蒂和當地友人們。如今，又一次相逢，習近平主席輕輕扶着蘭蒂女士的胳膊，親切地拉家常、敍友情。</p><p>把自己稱為「中美兩國的女兒」的「鼓嶺之友」畢樂華在宴會上聆聽習近平主席演講時，一直用右手壓着同聲傳譯機的耳麥。「習主席的演講非常精彩，鼓舞人心，讓人對未來充滿希望，有太多打動我的地方。」老人特意穿上了在中國購置的紅色唐裝，因為「在中國紅色代表着喜慶和好運」。</p><p>這些掌聲，是對合作的期盼。</p><p>當習近平主席開誠佈公地表示「中國從不賭美國輸」，呼籲「美國也不要賭中國輸」；當習近平主席講到在當天同拜登總統會晤中，雙方同意「把合作的清單拉得更長，把合作的蛋糕做得更大」，強調「合作共贏是時代發展的潮流，也是中美關係應該有的底色」；當習近平主席微笑着宣佈，願繼續同美國開展大熊貓保護合作，努力滿足加州人民的願望，增進兩國人民友好感情……全場掌聲、歡呼聲響起。</p><p>這是格外令人動容的一次掌聲——</p><p>2015 年訪美時，在西雅圖，習近平主席面對美國各界友好人士講述起自己青年時代在陝北農村梁家河的歲月。時隔 8 年，習近平主席在舊金山，再一次面對美國人民，講起同農民住在一起、幹在一起的歲月，講述自己為什麼能知道人民愁什麼、盼什麼。</p><p>「從那時到現在，半個世紀過去了，在人民中間讓我覺得踏實，同人民在一起讓我有力量。我將無我、不負人民，這就是我終生的信念。」致人民，致信念。熱烈的掌聲，是基於人類共同情感產生的最強烈的共鳴。</p><p>帶着這樣的民意共鳴，再來面對這樣一道歷史的必答題：如何讓中美關係這艘巨輪避開暗礁淺灘、穿越狂風巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？</p><p>習近平主席毫不諱言：首先要回答的是，中美到底是對手，還是夥伴。這是一個根本的、也是管總的問題。中國的答案是：願意同美國做夥伴、做朋友。</p><p>「我同在場很多人交流了感受，習近平主席的演講傳遞的信息是正確的，正是美國民眾想要聽到的——美中應該是夥伴。」美中關係全國委員會會長歐倫斯説。</p><p>「成為朋友對美中關係而言，是更好的選擇。」前艾奧瓦州州長、美國前駐華大使布蘭斯塔德説。</p><p>相信在雙方共同努力下，中美兩國人民友誼定能夠代代相傳。「讓我們延續友好精神，將美中人文交流繼續推進下去。」蘭蒂説，習近平主席對兩國人民交往的重視令人鼓舞，「希望年青一代互相多走動，多交流」。</p><p>（參與記者：饒愛民、溫馨、鄭開君、繆曉娟、馬崢、趙文才）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:50:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329909</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329909</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/381.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329909_202311170850711339a7-f5d7-4c32-8a29-ecd97c84984a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫浩、宿亮/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>舊金山</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/381.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[嘉定又添文化新空間，江南書局·疁城之瞳明日啓用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535296" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/239409abdfd04171b5609fb04dd43518/hd/20231116233919427cda4ec0f-dfed-4dee-bd49-8125fb8f91fa-b9e86dc6-c6d5-8de7-7a4c-7cb63444e8b1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/173.jpg" data-duration="01:57" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>「江南書局·疁城之瞳」即將於 11 月 18 日啓用。位於遠香文化環建築小品「碟塢」之中的「疁城之瞳」，如一位智者輕啓靈眸，延續新城獨特的江南文化基因。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:49:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25304589</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25304589</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，薛松，楊寶寶]]>
            </author>
            <category>江南書局</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/173.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/169.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[講座預告｜超大特大城市如何積極穩步推進城中村改造]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>ChatGPT 具有常識推理能力嗎？</strong></p><p><strong>主講人：</strong>徐超（山西大學哲學學院副教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日&nbsp; 16:00-18:00</p><p><strong>主辦：</strong>北京師範大學哲學學院</p><p><strong>參與方式：</strong>騰訊會議（ID：356-426-245）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/387.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>城市彈性和轉型：從地方數字孿生到全球複雜城市系統</strong></p><p><strong>主講人：</strong>Céline ROZENBLAT（洛桑大學城市地理學教授，地理與可持續發展研究所所長）</p><p><strong>主持人：</strong>楊永春（蘭州大學資源環境學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 18 日 16:00-18:00</p><p><strong>主辦：</strong>蘭州大學資源環境學院</p><p><strong>參與方式：</strong><a href="https://teams.microsoft.com/l/meetup-join/19%3ameeting_ZWQxMjFjMmYtZTI3ZS00Zjk5LWEyMGYtOTdiNzRjNzAzOTg4%40thread.v2/0?context=%7b%22Tid%22%3a%226ffdf0be-3ec4-4b91-a55e-1d96fd63ccad%22%2c%22Oid%22%3a%22ea7c8917-fd3b-44cb-962c-29a83725f453%22%7d">直播鏈接</a></p><p><strong>可持續發展的國土空間形態</strong></p><p><strong>主講人：</strong>沈振江（日本工程院外籍院士，福州大學建築學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 14:00—16:00</p><p><strong>主辦：</strong>清華大學恆隆房地產研究中心，清華校友總會城鄉建設專委會</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼報名</p><img alt="" style="width:169px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/412.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>社會空間視閾下城市、海洋與尺度政治的多維輻合：城市網絡、海洋空間規劃和海外戰略支點體系建構</strong></p><p><strong>主講人：</strong>馬學廣（南開大學周恩來政府管理學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 9:00-11:00</p><p><strong>主辦：</strong>中國海洋大學研究生院</p><p><strong>參與方式：</strong>騰訊會議（ID：621-191-568）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/399.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>世界大變局態勢下的中俄關系新變化</strong></p><p><strong>主講人：</strong>邢廣程（中國社會科學院學部委員，邊疆研究所所長）</p><p><strong>主持人：</strong>馬建標（復旦大學國際關係與公共事務學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 14:00-15:30</p><p><strong>主辦：</strong>復旦大學國際關係與公共事務學院</p><p><strong>參與方式：</strong>復旦大學邯鄲校區-文科樓 615 會議室</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「一帶一路」背景下中歐法律糾紛案例解析</strong></p><p><strong>主講人：</strong>李見剛（上海英科律師事務所創始合夥人）</p><p><strong>主持人：</strong>臧術美（華東師範大學政治與國際關係學院副研究員）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 13:00-14:30</p><p><strong>主辦：</strong>華東師大政治與國際關係學院</p><p><strong>參與方式：</strong>華東師範大學中北校區理科大樓 A416</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/385.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>比較法視野下的近代香港法制</strong></p><p><strong>主講人：</strong>吳海傑（香港大學法律學院副教授）</p><p><strong>主持人：</strong>賴駿楠（復旦大學法學院副教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 19:00-21:00</p><p><strong>主辦：</strong>復旦大學法學院</p><p><strong>參與方式：</strong>復旦大學江灣校區法學院 301</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/389.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>東北農業發展過程中的生態安全與環境問題</strong></p><p><strong>主講人：</strong>祝惠（中國科學院濕地生態與環境重點實驗室常務副主任）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 18:30</p><p><strong>主辦：</strong>吉林大學國家發展與安全研究院</p><p><strong>參與方式：</strong>騰訊會議（ID：989-677-015）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/391.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>主題性創作解析</strong></p><p><strong>主講人：</strong>老藤（第十四屆全國政協委員，中國作家協會十屆主席團委員，遼寧省作家協會主席）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 14:00</p><p><strong>主辦：</strong>北京語言大學，小説月報</p><p><strong>參與方式：</strong>Zoom（ID：931-8908-2195，密碼 123456）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/406.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>對時間性和逆向因果的哲學分析</strong></p><p><strong>主講人：</strong>江怡（山西大學哲學學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 15:00</p><p><strong>主辦：</strong>中山大學黨委辦公室</p><p><strong>參與方式：</strong>騰訊會議（ID：746-850-801）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/392.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>跨文化視域下的道哲學問題</strong></p><p><strong>主講人：</strong>姚新中（中國人民大學哲學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 16:00-17:30</p><p><strong>主辦：</strong>中國人民大學哲學院</p><p><strong>參與方式：</strong>騰訊會議（ID：975-9641-3826）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/396.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>守護中華民族精神家園——非遺保護的中國實踐</strong></p><p><strong>主講人：</strong>馬盛德（國家非遺展覽展示研究中心專家委員會主任）</p><p><strong>主持人：</strong>李錦（四川大學中國藏學研究所教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 17 日 19:00-21:00</p><p><strong>主辦：</strong>四川大學中國藏學研究所</p><p><strong>參與方式：</strong>騰訊會議（ID：995-273-543，密碼 3665）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/401.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中國和日本對超新星 1181 的觀測以及現代天體物理學的關鍵結論</strong></p><p><strong>主講人：</strong>Bradley E. Schaefer（路易斯安那州立大學物理與天文學系教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 18 日 14:00</p><p><strong>主辦：</strong>中國科學技術大學</p><p><strong>參與方式：</strong>Zoom（ID：847-1887-2672，密碼 469990）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/388.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2023 全球大資管與量化投資論壇</strong></p><p><strong>主講人：</strong>張曉燕（清華大學五道口金融學院副院長，金融學講席教授）</p><p>焦瑾璞（中國金幣集團有限公司黨委書記，董事長）等</p><p><strong>時間：</strong>11 月 18 日 13:30-17:30&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>主辦：</strong>清華大學五道口金融學院《清華金融評論》編輯部，北京清控金媒文化科技有限公司</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼報名</p><img alt="" style="width:184px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/443.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/386.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>司法會計鑑定意見的審查與運用</strong></p><p><strong>主講人：</strong>章宣靜（浙江省人民檢察院專業人才庫成員）</p><p><strong>主持人：</strong>潘金貴（西南政法大學法學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 18 日 19:00</p><p><strong>主辦：</strong>西南政法大學證據法學研究中心</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼觀看</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/402.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>學術之路經驗分享會·海外名師篇</strong></p><p><strong>主講人：</strong>賈攀樂（美國威斯康星大學麥迪遜分校傑出講席經濟學教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 18 日 20:30-21:45</p><p><strong>主辦：</strong>中國人民大學財政金融學院</p><p><strong>參與方式：</strong>騰訊會議（ID：352-591-808）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/404.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>在雪山和雪山之間</strong></p><p><strong>主講人：</strong>喬陽（作家）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 18 日 9:30</p><p><strong>主辦：</strong>湖北省圖書館</p><p><strong>參與方式：</strong>微信視頻號「長江講壇」觀看直播</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/405.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>公共空間中的極簡行動與原始生態——幽默作為資本世中的韌性</strong></p><p><strong>主講人：</strong>阿德里安·米西卡（法國藝術家）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 19 日 14:00</p><p><strong>主辦：</strong>北京中間美術館</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼報名</p><img alt="" style="width:152px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/445.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>治理現代化與兩岸發展</strong></p><p><strong>主講人：</strong>楊開煌（銘傳大學兩岸研究中心主任，永續發展中心主任）</p><p>李梁堅（義守大學行政副校長，財金系教授）</p><p>黃清賢（南開大學周恩來政府管理學院行政管理系教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 19 日 10:00</p><p><strong>主辦：</strong>南開大學 MPA 中心</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼報名</p><img alt="" style="width:163px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/459.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>人工智能在金融保險業的應用現狀及前景</strong></p><p><strong>主講人：</strong>周延禮（十三屆全國政協經濟委員會委員，原保監會黨委副書記、副主席）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 20 日 14:00-15:30</p><p><strong>主辦：</strong>中國人民大學財政金融學院</p><p><strong>參與方式：</strong>中國人民大學明德主樓 509</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>超大特大城市積極穩步推進城中村改造研究</strong></p><p><strong>主講人：</strong>梁鶴年（加拿大女王大學城市與區域規劃學院教授）</p><p><strong>主持人：</strong>葉裕民（中國人民大學公共管理學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>11 月 24 日 12:00-13:30</p><p><strong>主辦：</strong>中國人民大學公共管理學院</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼報名</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:43:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323336</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323336</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/155.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323336_2023111708446be4cc5b-634e-4ae4-9607-4cca910e6ebf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李惠瑩，整理]]>
            </author>
            <category>城中村改造</category>
            <category>ChateGPT</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>全球智庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/155.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/156.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平將會見日本首相岸田文雄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 16 日下午，國家主席習近平將在美國舊金山會見日本首相岸田文雄。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329935</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329935</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/433.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329935_20231117084254164c20-b45e-4a16-a618-3cb92b36e1a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中日</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/433.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/430.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早報｜馬雲家族信託啓動減持，阿里雲不再分拆，國際油價跌超 4%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/332.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【市場數據】</strong></p><p>至 11 月 16 日收盤，上證綜指跌 0.71%，報 3050.93 點；科創 50 指數跌 1.67%，報 887.11 點；深證成指跌 1.23%，報 9954.4 點；創業板指跌 1.85%，報 1978.12 點。滬深兩市成交總額 8507 億元。</p><p>美股三大指數低開震盪，道指收跌 0.13%，止步五連漲；納指尾盤成功翻紅，漲 0.07%；標普 500 指數漲 0.12%。美股大型科技股多數上漲，美股銀行股多數下跌，美股能源股全線走低。熱門中概股遭遇重挫，納斯達克中國金龍指數跌 3.09%。</p><p>11 月 16 日，國際油價顯著下跌。截至當天收盤，紐約商品交易所 12 月交貨的輕質原油期貨價格下跌 3.76 美元，收於每桶 72.9 美元，跌幅為 4.90%；2024 年 1 月交貨的倫敦布倫特原油期貨價格下跌 3.76 美元，收於每桶 77.42 美元，跌幅為 4.63%。</p><p><strong>【財經要聞】</strong></p><p>1、據央視新聞，當地時間 11 月 15 日晚，國家主席習近平在美國舊金山出席美國友好團體聯合舉行的歡迎宴會。</p><p>2、11 月 16 日，據新華社，從國家金融監督管理總局獲悉，為優化信託公司監管評級體系，加強信託公司差異化監管，國家金融監督管理總局近日印發《信託公司監管評級與分級分類監管暫行辦法》（以下簡稱《辦法》）。《辦法》設置公司治理、資本要求、風險管理、行為管理和業務轉型五大評級模塊，分別賦予權重 20%、20%、20%、30% 和 10%，並設定對評級調升和調降的若干調整因素。</p><p>3、11 月 16 日，據國家統計局，2023 年 10 月份，70 個大中城市商品住宅銷售價格環比下降城市個數略增，各線城市商品住宅銷售價格環比下降、同比漲跌互現。</p><p>10 月份，一線城市新建商品住宅銷售價格環比由上月持平轉為下降 0.3%，其中北京、廣州和深圳環比分別下降 0.4%、0.7% 和 0.5%，上海環比上漲 0.2%；二手住宅環比由上月上漲 0.2% 轉為下降 0.8%，其中北京、上海、廣州和深圳環比分別下降 1.1%、0.8%、0.8% 和 0.5%。二線城市新建商品住宅銷售價格環比下降 0.2%，降幅比上月收窄 0.1 個百分點；二手住宅環比下降 0.5%，降幅與上月相同。三線城市新建商品住宅和二手住宅銷售價格環比分別下降 0.5% 和 0.6%，降幅比上月分別擴大 0.2 和 0.1 個百分點。</p><p>10 月份，70 個大中城市中，新建商品住宅和二手住宅銷售價格環比下降城市分別有 56 個和 67 個，均比上月增加 2 個。</p><p>4、11 月 16 日，據央視新聞，國家組織藥品聯合採購辦公室發佈公告，正式公佈第九批國家組織藥品集採中選的 41 種藥品和價格，本次集採中選結果將於 2024 年 3 月實施，具體執行日期以各地發佈通知為準。本次集採涵蓋感染、腫瘤、心腦血管疾病、胃腸道疾病、精神疾病等常見病、慢性病用藥，以及急搶救藥、短缺藥等重點藥品。</p><p>5、11 月 16 日，在商務部召開的例行新聞發佈會上，商務部新聞發言人何亞東表示，今年以來，我國外貿頂住壓力，展現出較強的韌性，總體好於預期。四季度通常是外貿的旺季，也是全年外貿的衝刺與收官季。推動出台促進新能源汽車貿易合作、提升加工貿易發展水平等專項政策，開展跨境電商綜試區考覈評估，充分發揮優秀跨境電商綜試區的示範引領作用。</p><p>6、11 月 16 日，據深圳商報・讀創客戶端消息，商報記者從深圳市規劃和自然資源局、深圳市住房和建設局獲悉，網傳「深圳取消商品住房銷售限價」為不實消息。深圳堅決落實「穩地價、穩房價、穩預期」的工作目標，更好滿足居民剛性和改善性住房需求，促進房地產市場平穩健康發展。</p><p>7、11 月 16 日，據澎湃新聞，阿里巴巴發佈 2024 財年第二財季財報，該季度，阿里營收 2247.9 億元，同比增長 9%，市場預期 2240.96 億元。Non-GAAP 淨利潤為 401.88 億元，同比增長 19%。</p><p>關於「1+6+N」分拆，以及可能上市的子公司。阿里在財報中披露，鑑於多方面不確定性因素，不再推進雲智能集團的完全分拆。與此同時，阿里也表示，盒馬鮮生的首次公開募股計劃已暫緩，稱「我們正在評估市場情況」。</p><p>8、11 月 16 日，據澎湃新聞，抖音發佈《抖音關於打擊違規微短劇的公告》，公佈近期累計下架小程序內違規微短劇 119 部，處置違規推廣微短劇的抖音賬號 1188 個。</p><p>9、11 月 16 日，據澎湃新聞，從不願具名的消息人士處獲悉，全球最大的另類資產管理公司黑石集團正在拋售位於中國的物流資產包，總價超百億元人民幣，據瞭解，資產包已經有意向買家。澎湃新聞向黑石集團發送郵件問詢其出售 11 個物流園區項目的信息，截至發稿，黑石集團尚未回覆。</p><p>10、11 月 16 日消息，據美國證交會（SEC）官網披露的 F144 文件顯示，馬雲家族信託 JC Properties Limited(一家英屬維爾京羣島公司) 和 JSP Investment Limited(一家英屬維爾京羣島公司) 擬於 11 月 21 日分別減持 500 萬股阿里巴巴創始人股份。按美東時間 11 月 15 日阿里巴巴 87.070 美元/股計算，此次減持股票共涉及股票市值 8.707 億美元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/331.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【新股申購】</strong></p><p>思泰克（301568）</p><p>申購代碼：301568，發行價：23.23 元，發行市盈率：22.03，申購上限：7000 股</p><p>據招股書披露，思泰克主營業務是機器視覺檢測設備的研發、生產、銷售及增值服務，是一傢俱備自主研發和創新能力的國家高新技術企業。公司自設立以來深耕於機器視覺檢測設備領域，通過在 3D 光源技術、圖像處理底層及應用層算法、AI 人工智能算法、高精密三軸機械平台等機電光一體化技術領域不斷的自主研發及技術創新。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:40:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/334.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329888_20231117084112e5fa56-cc5d-49f6-9e58-e4f063765a6d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來]]>
            </author>
            <category>牛市早報</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/334.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/335.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海原創新藥在美開出首張處方，和黃醫藥成功出海的啓示]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><u>·「這個時代已經不是單打獨鬥的時代了，不少企業都想做成 BioPharma（業務覆蓋研發、生產、產品商業化等各個一體化環節）模式，但事實上能做到的公司只佔少數，能在海外市場也保持全鏈條覆蓋的企業更是少數。以開放的心態去和匹配的公司合作很重要，這是一個人吃一隻雞還是四個人吃一頭牛的問題。我們希望通力合作，把產品的臨牀價值和市場機制最大化。」</u></span></p><p></p><p>11 月 15 日，和黃醫藥（中國）有限公司（以下簡稱「和黃醫藥」）召開呋喹替尼「出海」上市新聞發佈會。澎湃科技記者在會上獲悉，其原創抗癌新藥——呋喹替尼 11 月 8 日（當地時間）在美國獲批後，48 小時內已經開出首張處方，成為首個在海外開出處方的上海原創新藥。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/557.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">呋喹替尼出海上市新聞發佈會。圖片來源：和黃醫藥</p><p></p><p>呋喹替尼用於三線或後線治療經治轉移性結直腸癌。結直腸癌作為全球第三大最常見的癌症死亡原因，全球每年有 185 萬人被診斷為結直腸癌，其中 20% 的患者被診斷為轉移性結直腸癌患者。不同患者會採用不同的治療方式，目前獲得美國食品藥品監督管理局（FDA）批准，用於不可切除轉移性結直腸癌患者的三線（四線）療法的藥物，還有 FDA 於 2012 年批准的瑞戈非尼和 2017 年批准的 TAS-102。</p><p>呋喹替尼是首款叩開 FDA 大門的結直腸癌藥物，也是中國藥企「出海」熱潮不斷的案例之一。</p><p>據投行 Stifel 報告，在藥物許可交易上，2023 年是中國成為醫藥創新淨出口國的第一年，上半年對海外 license-out（對外授權）項目的預付款（流入）是 license-in（許可引進）項目預付款（流出）的 34.9 倍，而 2022 年這個比值為 2.8 倍。</p><p>百濟神州的 BTK 抑制劑澤布替尼是中國第一個獲得 FDA 批准的抗腫瘤創新藥，實現了本土新藥出海「零的突破」，接着，傳奇生物的 CAR-T 療法——Carvykti（西達基奧侖賽）、君實生物的 PD-1 抑制劑——特瑞普利單抗、和黃醫藥的小分子抗腫瘤藥物——呋喹替尼相繼成功出海。</p><p>攻下海外市場一直是中國藥企的目標之一，但「出海」路難，稍有不慎就會「擱淺」，上述成功模式能否複製？「出海」路為何如此坎坷？這些成功案例或許能有所啓示。</p><p><strong>談合作就像「嫁姑娘」</strong></p><p>對於是否需要出海，和黃醫藥資深副總裁崔昳昤的回答是肯定的，「出海是一個能力問題，而非選擇問題，只要有能力，當然應該嘗試。不過‘出海’這兩個字本身就説明首先要練好水性，先要掌握國內市場，在自家‘小河’裏練練水，再去‘大海’游泳。」</p><p>呋喹替尼於 2018 年在中國獲批上市，數據顯示，2023 年上半年，呋喹替尼國內銷售額為 5630 萬美元，同比增長 32%，其在三線結直腸癌患者中市場佔有率達 43%。</p><p>常見的出海模式有「借船出海」——藥企將臨牀開發和後期的商業權益全部許可給合作伙伴，和「造船出海」——藥企獨自掌控海外市場研發、商業化運營全流程。不同路徑優劣勢顯而易見，「借船出海」降低了研發風險和成本，也存在着失去部分知識產權和商業化運營權的風險。而「造船出海」的過程中，醫藥公司可以全權掌控藥物研發的方向，擁有獨立的知識產權和商業化運營權。但同時也承擔着巨大的研發成本、時間成本和風險。在「造船出海」這條路上，目前成功的只有百濟神州，尚未見到其他中國醫藥公司的身影。</p><p>崔昳昤向澎湃科技表示，對於大部分中國藥企而言，「借船出海」是更穩妥、更易複製的模式。事實上，和黃醫藥的海外路也經過了模式變革。2022 年，和黃醫藥研發的用於治療胰腺和非胰腺神經內分泌瘤的新藥——索凡替尼申請在美上市，FDA 對此表示，索凡替尼需要納入更多代表美國患者人羣的國際多中心臨牀試驗（MRCT）來支持美國獲批。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/559.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">崔昳昤主持發佈會。圖片來源：和黃醫藥</p><p></p><p>此次呋喹替尼「出海」，和黃醫藥選擇和日本武田製藥合作，2023 年 1 月，和黃醫藥與武田製藥簽訂了海外許可協議，武田製藥獲得全球獨家許可，開展中國以外的呋喹替尼所有適應證的開發、商業化和生產。根據協議，今年 3 月，和黃醫藥收到了武田製藥的首付 4 億美元，後續將按照里程碑付款，總標的額將超過 11 億美元。</p><p>不過崔昳昤也強調：「合作出海絕對不是傍大款，而是找一個合適的結婚對象。比如我們選擇和日本武田製藥合作，因為它在治療消化道疾病方面專業能力很強，全球商業化佈局也較完整，與我們的產品定位較為契合；但同時，武田也在考察我們，呋喹替尼具有較好的腸癌治療效果，我們在全球化多中心臨牀試驗方面做得也很完整，此前還被 FDA 批准為突破性療法。所以談合作就像‘嫁姑娘’，合適很重要。」</p><p>弗若斯特沙利文（Frost &amp; Sullivan）諮詢有限公司諮詢經理郝帥向澎湃科技表示，企業出海路徑多樣，要注意的是一定要儘早確立出海策略，「跟誰合作，以及一系列的臨牀設計等都要在最初就明確，如果‘出海’只是臨時起意，成功的概率會比較低。」</p><p><strong>多方配合的國際化多中心臨牀試驗</strong></p><p>不管採取何種「出海」方式，回到根本，一款藥能否獲批還是取決於其臨牀數據如何。「前 FDA 官員告訴過我，藥物獲批最關鍵的兩個因素就是：數據和安全。」崔昳昤説。</p><p>藥物要想走出國門，就必須進行國際多中心臨牀試驗（MRCT，往往涉及兩個以上的國家，幾十個甚至幾百個臨牀試驗點）。此次呋喹替尼獲批是基於兩項大型 III 期臨牀試驗數據：FRESCO-2（國際多中心研究）和 FRESCO（中國研究）。兩項研究探索了呋喹替尼聯合最佳支持治療對比安慰劑聯合最佳支持治療效果。FRESCO 及 FRESCO-2 研究均達到了其主要終點及關鍵次要終點，並在總共 734 名患者中展現出了一致的獲益。各項研究的安全性特徵亦保持一致。</p><p>數據顯示，FRESCO-2 入組患者的區域比重具有較為鮮明的針對性：FRESCO-2 全球多中心 III 期研究共納入了 14 個國家超過 150 個研究中心的 691 名患者，其中日本患者佔 8%，其餘均為歐美患者。</p><p>要進行 MRCT，面臨眾多挑戰。郝帥舉例：「FDA 對於臨牀數據的要求非常高，包括臨牀試驗入組人員的年齡，甚至性別都會關注，他們非常注重試驗是否結合了本國患者特點，所以中國藥企需要不斷與 FDA 溝通，並做出相應調整。」</p><p>原 FDA 高級審評專家操先鏵曾向媒體強調：「國際多中心臨牀試驗的設計和推進過程其實非常複雜，首先我們要考慮哪個國家要納入進來，內部是否有人種差異，各國家試驗啓動的先後順序。整個過程中，我們和企業兩方都要對產品的機制和疾病領域有深刻的認識。」</p><p>尤其呋喹替尼的 MRCT 開展期正處於新冠大流行期間，和黃醫藥執行副總裁石明表示：「我們開展三期臨牀試驗時，剛好是全球新冠大流行期間，美國醫療也基本處於停滯狀態，我們面臨着病人無法入組、無法取得樣品等困難。」被動情況下需要主動調整策略，比如，可通過遠程監控的形式讓病人在家服藥，「這也充分體現了小分子的優勢，像大分子藥物必須到臨牀中心輸液，而小分子藥物可以把藥品發放給病人。」最終，和黃醫藥在一年半內完成了近 700 名病人的臨牀試驗，並確定了一個不同人種均可受用的統一藥物劑量——5 毫克。</p><p>回顧整個過程，石明稱及時的協調配合很重要，「在當時的特殊情況下，我們團隊及時配合協商，及時瞭解 FDA 最新政策動向，以此來確立後續臨牀計劃。」操先鏵也強調，任何一個臨牀，尤其是國際多中心臨牀試驗，需要多部門協作，才能做出成功案例。部門協同越好，臨牀成功概率就越高，「我們曾經服務過一個企業，病人都已經等着了，藥還沒運到。臨牀一旦展開，各個部門同時協調，出現問題馬上解決。」</p><p>郝帥建議，隨着 2017 年中國加入國際人用藥品註冊技術協調會（ICH），藥物中美雙報（同一套項目研究資料，同時或分階段在中美兩國進行申報）已經成為本土企業創新藥申報的新趨勢。中美雙報可以加快藥品上市速度，同時儘量保證中美上市後的產品在質量上保持一致，「同步多地開展臨牀試驗會節省不少時間，也會少走彎路。」和黃醫藥首席執行官兼首席科學官蘇慰國對此表示，這也要依企業的情況而定，在資金和人力等支持的情況下可以中美雙報，但要承擔的風險也會更多。</p><p><strong>「出海」後如何成功「守擂」</strong></p><p>出海不是結局，而是起點，此後的市場變化、藥物表現等都決定着一款藥是「乘風破浪」還是「死在沙灘上」。</p><p>隨着百濟神州的澤布替尼在美國市場放量，今年上半年澤布替尼的美國市場營收達約達 5 億美元，佔公司總產品營收的 34.7%。傳奇生物的 Carvykti 在今年前三季度，分別收穫了 0.7 億美元、1.14 億美元和 1.52 億美元的營收。</p><p>想守住市場的策略有很多，可以競爭肺癌等熱門的腫瘤賽道，也可以瞄準小適應證。由於熱門賽道可用藥較多，不少企業都選擇退而求其次，利用小適應證策略打開全球市場。</p><p>比如君實生物的特瑞普利單抗在美上市的申報適應證是鼻咽癌。鼻咽癌在美國是非常罕見的瘤種，其存量患者約 1 萬例，每年新增患者只有 2000 例左右。由於這種疾病在美國的發生率特別低，在臨牀研究中極可能會出現沒有足夠多患者入組的情況，FDA 因而認可君實生物用美國以外的數據，即中國疊加東南亞數據來申報獲批。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/558.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">呋喹替尼出海發佈會現場圖。圖片來源：和黃醫藥</p><p></p><p>目前，呋喹替尼在美適應證為晚期腸癌，屬於三線用藥，除此之外，還有許多在研適應證，包括腎細胞癌、非小細胞肺癌、非鱗狀非小細胞肺癌、肝轉移結直腸癌等。今年 4 月，和黃醫藥宣佈，中國國家藥品監督管理局已受理了呋喹替尼聯合紫杉醇（一種化療藥物）的上市申請，用於二線治療晚期胃癌和胃食管結合部腺癌。</p><p>在郝帥看來，「要想守住市場，還是要回歸到患者，迴歸到藥物本身，藥物是否滿足了臨牀需求，分子設計是否有新意，都是決定市場份額的關鍵因素，如果一款藥瞄準了熱門賽道，但臨牀管線不是很靠前，分子設計也只是‘換湯不換藥’，當然就很難取得較好的市場佔比。」</p><p>「未來，呋喹替尼在擴大適應證的同時，也會不斷前移治療進程，依據臨牀數據，向二線用藥、一線用藥逐步推進。」蘇慰國表示，「不管我們研發策略怎麼變化，最核心的落腳點還是滿足未滿足的臨牀需求，藥物的臨牀價值如何是我們最看重的。」</p><p>當被問及和黃醫藥的下一步計劃，蘇慰國向澎湃科技透露，在未來 3-6 個月內還會陸續有新藥出海的計劃。</p><p>「這個時代已經不是單打獨鬥的時代了，不少企業都想做成 BioPharma（業務覆蓋研發、生產、產品商業化等各個一體化環節）模式，但事實上能做到的公司只佔少數，能在海外市場也保持全鏈條覆蓋的企業更是少數。以開放的心態去和匹配的公司合作很重要，這是一個人吃一隻雞還是四個人吃一頭牛的問題。我們希望通力合作，把產品的臨牀價值和市場機制最大化。」崔昳昤表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:39:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318446</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/598.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318446_202311170840822da50f-1160-4927-8189-180b13912c99.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚易琪]]>
            </author>
            <category>和黃醫藥</category>
            <category>藥企出海</category>
            <category>呋喹替尼</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/598.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/599.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[17 城取消土拍最高限價，地塊間「溫差」加大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中指研究院監測數據顯示，22 個採取「兩集中」土地出讓方式的城市中，有 19 個城市已相繼發佈新掛牌宅地公告，目前已經取消土拍限價的有 17 個，包括多個省會城市。</p><p>而近期，首批取消土地限價的城市土拍結果也相繼出爐，從結果來看，各地優質地塊市場反響不錯，但冷熱分化依舊顯著。</p><p>具體來看，10 月 30 日，濟南迎來取消土拍最高限價後的首次土拍，除去終止出讓的 2 宗地塊，共有 10 宗土地成交，攬金 41.5 億元，其中有兩幅地塊溢價率超過 50%。</p><p>據中指研究院山東地產總經理袁彬彬介紹，此次土拍競爭最為激烈的當屬鳳凰北路以西、商貿城路以南組團地塊，該地塊吸引了 8 家企業報名，最終經過 241 輪競拍，被中電建以總價 6.95 億元收入囊中，溢價率 53.1%。</p><p>11 月 2 日，合肥亦迎來取消限價與搖號後的首次土拍，當日市區出讓 5 宗地塊，總成交建築面積約 70.2 萬平方米，總成交金額約 77 億元。</p><p>中指研究院合肥分院總經理劉敏向《證券日報》記者表示，當日土拍競爭最為激烈的當屬濱科城 BK202305 號地塊，該地塊吸引了保利、合肥城建、越秀、安徽高速等共 11 家企業報名，最終被安徽高速以總價 33.88 億元收入囊中，溢價率 44.9%。</p><p>11 月 15 日，成都回歸自由競價後首輪土拍結果顯示，7 宗土地迎來 27 家房企參拍，成交總面積合計 306 畝，總成交金額約 57 億元，平均溢價率為 6.9%，熱門宗地競價 46 輪，溢價 30%。</p><p>對此，中指研究院四川公司相關負責人向《證券日報》記者表示，成都本次土拍 7 宗土地，部分位於主城成熟區，地塊條件不俗，其中現場競價達 46 輪的熱門地塊最終由華潤置地溢價 30% 斬獲，這也是青羊區首宗樓面價破 2 萬元的地塊。</p><p>總體來看，取消土拍限價後，優質地塊帶動地價回暖或小幅上漲，但依舊存在不少底價成交現象，由此地塊之間的「溫差」也逐步加大。</p><p>如 10 月 30 日，濟南土拍中有 4 宗溢價成交、亦有 6 宗底價成交；10 月 15 日，成都土拍溢價成交的 3 宗地塊均位於成都五城區，但其餘 4 宗地塊均以底價成交。</p><p>在中指研究院四川公司相關負責人看來，隨着土地價格、新房清水價格、裝修價格限制取消，以及二手房指導價機制的取消，開發企業對於優質區域優質地塊的爭搶將愈發白熱化，充分比拼資金力、產品力、服務力、品牌力的時代已經到來。</p><p>同策研究院研究總監宋紅衞亦向《證券日報》記者表示，由於目前房企投資拿地策略都在迴歸一二線城市，預計未來其他核心城市也將形成分化更為明顯、核心地塊被多家房企競逐的趨勢。</p><p>「今後各類城市將更加充分發揮地價和房價的市場調節作用，進而激活土地和銷售市場的活躍度。」鏡鑑諮詢創始人張宏偉向《證券日報》記者表示，對於一線城市、強二線城市來講，主城區的優質地塊將受到各類開發商的青睞。</p><p>（原標題：17 城取消土拍最高限價，地塊間「溫差」加大）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:39:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329914</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329914</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329914_20231117084009b9d27f-63e8-43c2-be21-a4bdbc8d56ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王麗新、見習記者，陳瀟/證券日報]]>
            </author>
            <category>土拍</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/318.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：惠企獎補資金髮放應公開透明，謹防「雁過拔毛」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中紀委網站近日發佈涉民企獎補資金申領發放貪腐典型案例，包括截留私吞、吃拿卡要、優親厚友等問題，引發社會廣泛關注。涉企獎補政策能否落實好，不僅關係民營企業切身利益，還對營商環境造成重要影響，要及時揪出利慾薰心的害羣之馬，謹防「雁過拔毛」。</p><p>民營企業是「自己人」，落實到具體層面，就要了解民企真實困難，重視民企實際訴求，依法維護民營企業產權和企業家權益，破除制約公平參與市場競爭的制度障礙。為促進民營經濟發展壯大，一些地區加大對企業政策支持力度，特別是加大涉企資金補貼力度，為民企發展增強動力。</p><p>沒有落實，再好的政策也只是紙上談兵。企業達到享受政策的標準，在如何發放、何時發放獎補等方面，相關部門擁有一定的自由裁量權，為權力尋租提供了機會。同時，涉企獎補資金密集、數額較大，個別幹部難免動起歪心思，通過各種隱蔽複雜手段，貪污侵佔、合謀騙取涉企補助，社會影響極為惡劣。</p><p>透過這些亂象不難看出，當前部分地方民營經濟工作還存在制度漏洞和薄弱環節。民營經濟工作涉及面寬、政策性強，需要各部門密切協作，形成合力。針對存在的問題，各地應健全完善政企溝通機制，強化政策出台的系統設計、政策落實的跟蹤問效。</p><p>程序規範化和透明化能夠在一定程度上防止權力尋租。應進一步規範流程、堵塞漏洞，加大獲得獎補企業的信息公示公開力度，暢通監督舉報渠道，確保惠企政策和獎補資金審核發放公開透明、公平公正。此外，還可考慮邀請專業機構開展第三方審計，建立企業獎補資金常態化監督機制，織密監督網。</p><p>民營企業的良性發展，需要相關部門撐腰打氣鼓勁。經過疫情衝擊，不少民營企業經營出現困難，民間投資下滑較為明顯。要想提振民企發展信心，相關部門要拿出實實在在的利好舉措，讓民企有真真切切的獲得感。</p><p>沉痾還需猛藥治。在中央政策持續加力支持民營經濟的大背景下，侵吞蠶食民營企業利益的行為無異於過街老鼠，必須重拳出擊、人人喊打。如不及時下大力氣、狠功夫進行整治，將對經濟社會發展產生不良連鎖反應。因此，要壓實職能部門服務企業主體責任，嚴肅查處向涉企獎補資金伸黑手的行為。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:39:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329838</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329838</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/837.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329838_202311170839c8045b72-cd93-484a-bbd5-9ef5fad4baec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭存舉/經濟日報]]>
            </author>
            <category>獎補資金</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/837.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/838.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海地鐵同站進出 10 分鐘內可退票，記者去人民廣場站體驗發現……]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，經常乘坐地鐵的乘客注意到，上海地鐵規則發生了一些變化：乘客臨時有需求，在 10 分鐘內進出同一地鐵站，可至車站服務中心進行免收 3 元票務費處理。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/239.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片均為「新聞坊」微信公眾號&nbsp;圖</p><p></p><p>這一票務規則調整，方便了不少因為臨時需求進了站、但沒有搭乘地鐵的乘客，被市民遊客點贊"人性化"。</p><p>但目前這一操作仍依賴於人工辦理，乘客不禁要問，未來是否有可能實現系統自動免扣費呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/240.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 16 日，記者來到上海最大的樞紐站點之一人民廣場地鐵站。這裏交叉了 1 號線、2 號線、8 號線三條線路，共 20 個出入口。記者注意到，不少乘客徘徊在人羣中，尋找方向。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/241.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;市民：（出口）很難找的，在問站台服務買票的地方。</p><p>根據現場指示牌，5 至 12 號口以及 17、18 號口，總體分佈在一個方向，其餘的出口則相距較遠。如果走錯出口，想要重新進站另找方向，現在只需在站內申請退費，就不必支付再次進站的費用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>事實上，除了走錯出口的情況，有時還有乘客誤打誤撞進錯了站，或只是需要應急如廁，新規為這些情況都開了綠燈。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;市民：因為外面廁所可能不太好找，有時候帶着小孩或者特別着急的時候，地鐵（站）比較多，這個還是比較好的。</p><p>市民：挺人性化的，不用多交一份費用。</p><p>不過，目前免扣除 3 元票務費的流程，還不能通過系統自動完成。</p><p>記者親測，到服務中心説明情況後，工作人員在後台刷新數據，再手寫登記信息，大約耗時一分鐘。需要注意的是，退費手續需在出閘機前辦理。</p><img alt="" width="531" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>人民廣場地鐵站服務中心工作人員：就是你剛進站，如果你不想坐了，10 分鐘裏面你可以找我們服務中心，我可以幫你取消掉這筆錢，但如果你去刷了那個機器的話，出站就要扣錢了 ，是 3 塊，這個你是取消不掉的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>免扣費功能未來是否可由閘機系統自動完成呢？</p><p>記者撥打上海軌道交通網絡服務監督熱線，得到的答覆是：暫時無法自動免扣費，但有關流程的優化方案會納入研判。</p><img alt="" width="540" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/249.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>坊友們有嘗試過這個新規嗎？期待未來能夠不斷優化，同時有更多的便捷措施推出！</p><p>（原標題為《上海地鐵推新規，直接省錢的辦法記者親測了！但是發現...》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:28:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329907</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329907</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/322.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329907_2023111708295d754abd-6b60-489d-8962-2c6916ad86c5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉奕寧/「新聞坊」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>上海地鐵</category>
            <category>人民廣場</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/322.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/323.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[揚科維奇的勝利：下課危機不復存在，國足贏得半年穩定期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>亞歷山大·揚科維奇 vs 亞歷山大·波爾金，第一次帶國字號球隊打正式比賽的塞爾維亞人，最終笑到了最後。</p><p>帶領國足 2 比 1 逆轉擊敗泰國之後，揚科維奇和他的球隊，在世預賽 36 強賽首戰，可以説是交出了一張完美的答卷。</p><p>而憑藉這場勝利，揚科維奇也可以贏得一段壓力相對沒有那麼大的時光。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">揚科維奇</p><p></p><p><strong>反擊+定位球，教練組思路明確</strong></p><p>世預賽開始前兩個月，國足表現起伏較大，先是 9 月在成都被馬來西亞 1 比 1 逼平，然後 0 比 1 輸給了敍利亞。</p><p>雖然 10 月在大連，國足首戰 2 比 0 擊敗越南，但球隊在個人技術能力和整體傳接球能力上明顯處於下風。揚科維奇今年正式上任帶隊打了 8 場比賽，客觀來説，球隊並沒有形成明確的技戰術風格，給人「打到哪裏算哪裏」的感覺。</p><p>再加上揚科維奇沒有帶領國字號球隊打洲際比賽的經驗，這也是外界對於國足本場比賽做客泰國前景比較悲觀的一個重要原因。</p><p><strong>好在，比賽中從教練組到球員都展現出了很高的執行力。</strong></p><p>揚科維奇正式上任國足前，曾有幾場令人印象深刻的比賽——比如帶領 1999 年齡段亞運隊在迪拜杯 4 比 0 擊敗泰國，方昊上演大四喜。這四個進球，就有三個來自逼搶造成對方後衞失誤後的進攻轉換。</p><p>而去年東亞杯 1 比 0 擊敗中國香港的比賽中，譚龍的進球也是來自右邊路逼搶後的快速進攻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊</p><p></p><p>本場比賽，國足打出了揚科維奇期待中的前場逼搶。武磊的第一個進球，正是韋世豪搶斷後快速推進完成助攻；王上源的制勝進球，同樣是在中場右路搶斷後快速推進的產物。揚科維奇用自己最習慣的套路，打出了一場經典逆轉。</p><p>除了反擊，國足教練組明顯還對定位球進攻做了精心安排。上半場第一個角球，李磊發了低平球，蔣聖龍中路搶點射門可惜偏出；上半場結束前，國足角球戰術變成開後點，可惜武磊和朱辰傑搶在一起，未能形成有威脅射門。</p><p>而比賽最後時刻，戴偉浚罰出的角球差點助攻朱辰傑頭球破門，可惜皮球彈地後稍稍偏出遠門柱。</p><p><strong>定位球進攻過往一直是國足對陣東南亞球隊的法寶，雖然本場比賽未能直接形成進球，但至少三種套路的罰球在實戰中幾乎奏效，看得出教練組在訓練中進行了針對性的安排。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王上源</p><p></p><p><strong>變陣調整及時穩定局面</strong></p><p>「首場比賽對陣小組第三檔球隊並不容易，而且對方首次得到機會就完成進球，但我們展現出了力量和性格，這相當重要。」揚科維奇賽後表示。</p><p>但對於比賽他也不是完全滿意，「比賽中球隊的表現有起伏，我們必須解決這些問題。」</p><p>雖然靠着比較明確的戰術取得兩個進球完成逆轉，但揚科維奇在很多問題上也沒有太多解決辦法，比如説國足進攻主要來自長傳和搶斷後的快速推進，但凡後場發球，球員想要完成連續傳遞都會非常困難。</p><p>數據統計顯示，本場比賽主隊控球率高達 63%，傳球次數 514 對 302 也是遙遙領先，傳球成功率 84% 對 74% 也處在優勢，在技術和傳球能力上，處於劣勢的國足暫時看不到提升的辦法。</p><p><strong>而對於個別位置的短板，揚科維奇也只能通過體系的改變來進行提升。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/181.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">揚科維奇慶祝進球。</p><p></p><p>本場比賽揚科維奇延續了近期慣用的 3-4-3 體系，右翼衞一直是目前困擾國足的最大問題，揚科維奇本場比賽讓右邊鋒劉彬彬代打，但很明顯他並不是這個位置的答案，他和右中衞張琳芃組成的防線上半場被對手多次衝擊，張琳芃還吃到黃牌，球隊後防線一度風聲鶴唳。</p><p>半場過後，揚科維奇果斷把陣型調整為 4-4-2，謝鵬飛換上劉彬彬打右前衞，張琳芃專心司職右後衞，國足這才算穩住陣腳，此後揚科維奇又用王上源換下李可，加強中場覆蓋和梳理，最終謝鵬飛助攻，王上源頭球打進了反超比分的進球。</p><p><strong>「我們在上半場有一些戰術問題，中場經過調整後打進了制勝球，作為教練我是滿意的。」賽後揚科維奇坦言球隊還有很多細節要去糾正。</strong></p><p>「我們會利用接下來的五天準備和韓國隊的比賽，希望能夠用多一點的努力，來換取多一點的進步。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">勝利讓國足球迷激動不已。</p><p></p><p><strong>贏下救贖之戰，解決下課危機</strong></p><p>當王上源打進反超進球后，揚科維奇非常興奮，再次在場邊打了一個經典的「農夫三拳」，「這個結果是鼓舞人心的，這場比賽的勝利對我們來説非常重要。」</p><p>「我們通過過去 8 個月的集訓和熱身比賽，來決定選擇哪些隊員徵戰世預賽。令人高興的是，我已經找到了這樣一羣人。我們的球員不僅在聯賽中有好的表現，還證明瞭他們能夠勝任世預賽這樣的國際比賽。」</p><p>能夠通過明確的技戰術安排和臨場調整贏下三分，賽前還被視為「菜鳥」的揚科維奇，是本場比賽最大的贏家。</p><p>他揹負着不小的壓力——此前熱身賽球隊表現一般，如果世預賽開局兩連敗，塞爾維亞人很可能就此下課。</p><p><strong>考慮到第二場對陣韓國的難度，其實對陣泰國的比賽，就是決定揚科維奇能否帶隊參加明年 1 月亞洲盃的生死戰。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足賽後謝場。</p><p></p><p>最終這場贏球，讓所謂的下課危機徹底不復存在。做客擊敗泰國，意味着國足在 36 強出線爭奪戰中前景光明。</p><p>不過揚科維奇本人依然強調形勢嚴峻，「無論如何，這場勝利並不意味着我們已經取得了出線的資格，我們還需要保持謙遜和務實，世預賽是一個漫長的征程。」</p><p>不過至少，他可以在更輕鬆的心態和更寬鬆的輿論情況下對球隊進行改造，明年 1 月的亞洲盃就是一個很好的契機，有了世預賽的至少 3 分墊底，揚科維奇的底氣會足很多。</p><p><strong>他給自己和球隊贏得了半年多的穩定時間。至少到明年 6 月和泰國隊的比賽前，國足會有一個不錯的氛圍。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:16:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323426_202311170816b7631f18-f414-488e-9a92-7567e089a50f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>中國足球</category>
            <category>揚科維奇</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[體壇聯播｜C 羅收穫國家隊 128 球，德約晉級年終總決賽四強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 羅</p><p></p><p><strong>C 羅收穫國家隊第 128 球</strong></p><p>北京時間 11 月 17 日凌晨，歐洲盃預選賽 J 組第 9 輪，葡萄牙客場對陣列支敦士登。</p><p>上半場兩隊均無建樹，下半場剛開場，若塔助攻 C 羅破門，坎塞洛再下一城，最終葡萄牙 2 比 0 列支敦士登，以九連勝繼續領跑積分榜。</p><p>第 46 分鐘，若塔送出直塞，C 羅得球突入禁區左腳爆射得手，葡萄牙 1 比 0 列支敦士登。這也是 C 羅收穫的國家隊第 128 球。</p><img alt="" style="width:450px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/160.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 羅進球。</p><p></p><p>賽事射手榜上，C 羅打進第 10 球，與盧卡庫並列排名第一，麥克托米奈、霍伊倫、凱恩三人則並列第三。</p><p>據數據統計顯示，C 羅由此成為了歷史上第一位在 38 歲這一年為國家隊打進 10 粒進球的球員。</p><p>第 57 分鐘，坎塞洛右路過掉出擊的門將後內切，晃開角度左腳兜射得手，最終葡萄牙 2 比 0 戰勝列支敦士登。</p><p>賽後 C 羅更新社交媒體：「9 連勝！我們繼續保持專注！」目前在歐預賽 J 組中，葡萄牙 9 戰全勝以 27 分名列第一，斯洛伐克 19 分第二，盧森堡 14 分第三。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德約科維奇</p><p></p><p><strong>德約晉級年終總決賽四強</strong></p><p>北京時間 11 月 17 日，2023ATP 年終總決賽綠組小組賽最後一輪，德約科維奇 2 比 1 戰勝胡爾卡奇，辛納 2 比 1 擊敗魯內，兩人攜手晉級四強。</p><p>在德約科維奇與胡爾卡奇的較量中，德約科維奇再次經歷三盤大戰，在耗時兩小時五分鐘後，以 7 比 6、4 比 6、6 比 1 勝出，完成了對胡爾卡奇的 7 連勝。</p><p>不過，雖然勝利，丟掉第二盤的德約科維奇也失去了小組出線的主動權，一旦辛納輸給魯內，德約也將被淘汰。</p><p>但辛納在決勝盤 3 比 4 的被動局面下連贏三局，最終以 6 比 2、5 比 7、6 比 4 勝出，職業生涯首次擊敗魯內，從而以三連勝的成績，以小組第一的身份出線，德約以則以小組第二的身份晉級四強。</p><p>截至目前，年終總決賽四強已經決出了三個席位：梅德韋德夫、辛納、德約科維奇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/157.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">揚科維奇和王上源出席賽後發佈會。</p><p></p><p><strong>揚科維奇滿意國足「開門紅」</strong></p><p>11 月 16 日，在 2026 世界盃預選賽亞洲區 36 強賽首輪比賽中，中國男足客場 2 比 1 逆轉戰勝泰國隊，首戰告捷。</p><p>中國隊主教練揚科維奇在賽後新聞發佈會上表示，對拿到 3 分感到滿意，但賽程還長，中國隊接下來會繼續認真準備後續比賽。</p><p>「首場比賽對陣小組第三檔的球隊並不容易，而且對方首次得到機會我們就落後了，但我們展現出了力量和性格，這對我來説相當重要。」</p><p>「當然我們不能完全滿意，比賽中球隊的表現有起伏，我們必須解決這些問題。」</p><p>揚科維奇表示，中國隊在上半場有一些戰術問題，但通過中場的調整和換人，解決了問題且打進了制勝球。他還説，本場比賽獲勝並不意味着中國隊已經出線，接下來的路還很長。</p><p>替補出場併為中國隊打進制勝球的王上源説：「很開心今天拿到 3 分，但我們知道路還很長，我們的目標是爭取進入世界盃決賽圈。」</p><p>中國隊 21 日將在世預賽亞洲區 36 強賽第二輪比賽中主場迎戰韓國隊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/156.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上田綺世上演帽子戲法。</p><p></p><p><strong>世預賽日韓澳均大勝對手</strong></p><p>北京時間 11 月 16 日，世預賽亞洲區 36 強賽，日韓澳三隊均大勝對手。</p><p>與中國隊同組的韓國隊在首場比賽中對陣新加坡，最終主場作戰的韓國隊 5 比 0 取得勝利。</p><p>第 44 分鐘，曹圭成幫助韓國打進第一個進球，下半場開始後，黃喜燦擴大比分優勢，隨後孫興慜將比分擴大為 3 比 0。此後黃義助和李剛仁也取得進球。</p><p>B 組的比賽中，日本隊上田綺世上演帽子戲法，鐮田大地、堂安律各入 1 球，日本隊主場 5 比 0 輕鬆戰勝緬甸，收穫世預賽開門紅的同時豪取 7 連勝。</p><p>最近日本隊擊敗的對手包括歐足聯的德國、土耳其，中北美及加勒比海地區的薩爾瓦多、加拿大，南美的祕魯，非洲的突尼斯，以及亞洲的緬甸，7 連勝的日本隊通殺了五大洲球隊。</p><p>同時，日本隊已經連續 7 場國際 A 級比賽進球數超過 2 個，這是球隊歷史首次取得該成就。他們在這 7 場比賽中共打進 29 球，場均進球 4.1 個。</p><p>而身處 I 組的澳大利亞坐鎮墨爾本，7 比 0 橫掃孟加拉迎來開門紅。本場比賽澳大利亞打出 29 次射門 14 次射正，孟加拉隊則只有 1 次射門 0 次射正。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/155.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">格林被驅逐出場。</p><p></p><p><strong>德拉蒙德·格林被禁賽 5 場</strong></p><p>北京時間 11 月 16 日，NBA 官方開出罰單，將對鎖喉戈貝爾的勇士核心德拉蒙德·格林處以禁賽 5 場的處罰，這將是他職業生涯第 5 次被禁賽。</p><p>格林在對陣森林狼的比賽中捲入湯普森與麥克·丹尼爾斯的衝突，隨後他對勸架的戈貝爾進行了鎖喉，被直接吹罰二級惡意犯規遭驅逐，如今他將被追加 5 場禁賽。</p><p>除此之外，湯普森、戈貝爾與麥克·丹尼爾斯均將被罰款 2.5 萬美元。</p><p>數據統計顯示，格林職業生涯常規賽與季後賽合計 5 次被禁賽，並被吹罰 171 次技術犯規，20 次惡意犯規。</p><p>他生涯 19 次被驅逐，在該數據上排在歷史第二與現役球員第一，累計被罰款 140 萬美元。</p><p>勇士過去 6 場比賽僅取得 1 勝 5 負的戰績，目前戰績已經從賽季初的 5 勝 1 負，下滑至如今的 6 勝 6 負。</p><p>根據 NBA 的勞資協議規定，球員在被禁賽期間將沒有薪水，格林將因這次停賽 5 場比賽，損失約 77 萬美元的薪水。</p><p><strong>成都象棋隊奪得象甲常規賽冠軍</strong></p><p>11 月 16 日，2023 年全國象棋男子甲級聯賽第三階段賽會制落下帷幕，四川成都懿錦金弈隊以 11 勝 11 平積 33 分的戰績獲得常規賽冠軍，將直接晉級季後賽半決賽。</p><p>創辦於 2003 年的象甲聯賽，是代表中國最高競技水平的象棋職業賽事。成都象棋隊曾在 2019 至 2021 賽季實現象甲三連冠。</p><p>本賽季，成都隊在陣容上進行了調整，武俊強、孟辰、趙攀偉、許文章組成均衡的陣容，具備很強的衝擊力。</p><p>本賽季象甲聯賽包括常規賽和季後賽，均為賽會制，其中常規賽採用雙循環制，共比賽 22 輪。第一階段比賽成都隊排名第三，第二階段戰罷成都隊升至積分榜榜首。</p><p>在第三階段爭奪中成都隊繼續保持不敗，最終以 11 勝 11 平的戰績排名常規賽榜首，收穫常規賽冠軍。</p><p>成都隊主教練李艾東表示，「每盤棋都去爭取，我盡我心。四個人下棋，哪個瘸了都不行。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/154.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山西男籃擊敗福建隊。</p><p></p><p><strong>CBA 山西擊敗福建，山東險勝南京</strong></p><p>11 月 16 日，CBA 進行了常規賽第十輪的三場比賽，山西隊客場以 136 比 104 大勝福建隊，取得五連勝。山東隊主場以 86 比 81 險勝南京隊，止住兩連敗頹勢。</p><p>山西客訪福建的比賽，開場後兩隊命中率都不高，半場結束兩隊打成 59 平。</p><p>易邊再戰，山西隊外線手感火熱，連續命中三分球。福建隊在攻防兩端辦法不多。末節山西隊延續火熱手感，最終大比分獲勝。</p><p>此役，山西隊原帥拿下全場最高的 40 分，葛昭寶得到 22 分。福建隊傑曼貢獻全隊最高的 23 分。</p><p>山東隊對陣南京隊的比賽中，雙方前三節緊咬比分，末節南京隊憑藉外援布萊克尼的得分一度領先 10 分。但山東隊並未放棄，打出得分潮將比分反超。</p><p>決勝階段，山東隊賈誠命中關鍵三分球，而南京隊林葳、布萊克尼接連錯失三分球，最終以 81 比 86 不敵對手。</p><p>本場比賽，山東隊賈誠得到全隊最高的 19 分和 11 個籃板，外援福斯特得到 16 分。南京隊布萊克尼取得 28 分、8 個籃板、4 次助攻，林葳貢獻 15 分。</p><p>另一場比賽中，廣州隊下半場發力，在客場以 99 比 97 險勝寧波隊。</p><p><strong>都靈大冬會將首次出現殘疾人運動員</strong></p><p>日前，國際大學生體育聯合會宣佈，2025 年都靈世界大學生冬季運動會將首次出現殘疾人運動員。這是國際大體聯向更加包容、更具有社會責任感的目標發展的重要舉措之一。</p><p>都靈大冬會將在 2025 年 1 月 13 日至 23 日在意大利都靈舉行，殘疾人運動員可以在一些雪上項目的比賽中，與健康運動員同場競技。</p><p>都靈大冬會組委會主席亞歷桑德羅·西萊提説，「殘疾人運動員將首次可以與健康運動員共同參加雪上項目的比賽，自從 1959 年世界大學生運動會設立以來，這是又一次壯舉，是在社會可持續性發展方面的一次創新。」</p><p>國際大體聯大冬會部主任米蘭·奧古斯汀則表示，「兩年來我們與組委會、國際雪聯經過艱苦的努力，今天終於在世界大學生運動中寫下具有歷史意義的一筆。」</p><p>「將來我們希望能夠不斷增加殘疾人運動員參賽的比賽項目，以及殘疾人運動員人數。」</p><p><strong>三星杯首日，謝爾豪等人晉級</strong></p><p>11 月 16 日，2023 三星杯世界圍棋大師賽 32 強賽上半區的比賽在韓國京畿道高陽三星研修院結束。</p><p>三場中韓性別大戰中，中國隊 2 勝 1 負。中韓焦點戰中國棋手謝爾豪戰勝韓國圍棋第一人崔精，黃雲嵩勝金恩持晉級 16 強，小將周泓餘不敵姜東潤。</p><p>在其他四場日韓對決中，井山裕太不敵金明訓，許家元負於金升珍，依田紀基、本木克彌分別負於韓雄奎、金縷裏。</p><p>此外，以外卡身份參賽的歐洲選手安德里·克拉維茨在首輪不敵樸廷桓。</p><p>首日戰罷，韓國的樸廷桓、姜東潤、金明訓、韓雄奎、金縷裏、金升珍 6 人晉級 16 強，中國棋手謝爾豪、黃雲嵩兩人晉級。</p><p>11 月 17 日將繼續進行 32 強戰的下半區比賽，丁浩、辜梓豪等六位中國棋手將出戰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:09:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323436</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/151.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323436_202311170810d8dcf29a-b8d8-4f7b-97ee-bcf8862908d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰]]>
            </author>
            <category>體壇聯播</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/151.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/152.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平出席亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 16 日中午，國家主席習近平在舊金山出席亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴。</p><p>習近平指出，可持續發展是解決當前全球性問題的「金鑰匙」。近年來，亞太經合組織深入落實 2040 年布特拉加亞願景，大力實施《生物循環綠色經濟曼谷目標》，為全球綠色和可持續增長作出積極貢獻。當前形勢下，我們要進一步凝聚共識，聚焦行動，為全球可持續發展事業注入更大動力。</p><p>一是加快落實聯合國 2030 年可持續發展議程。將發展牢牢置於全球議程的中心位置，打造人人重視發展、各國共謀合作的政治共識。中方提出全球發展倡議，為推動國際社會形成合力、解決發展赤字作出了積極努力。</p><p>二是打造綠色發展轉型新路徑。推動能源、產業、交通運輸結構轉型升級，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，統籌推動勞動力公正轉型和高質量就業，構建經濟與環境協同共進的地球家園。</p><p>三是凝聚全球應對氣候變化合力。維護《聯合國氣候變化框架公約》在全球氣候治理中的主渠道地位，堅持共同但有區別的責任原則，結合各自國情科學制定氣候目標。解決好發展中國家在資金、能力建設和技術轉讓方面的關切，促進《公約》及《巴黎協定》全面有效落實。</p><p>習近平強調，中國深入貫徹新發展理念，推動經濟社會全面綠色低碳轉型，為共建人與自然和諧共生的地球家園持續作出中國貢獻。中國推動綠色「一帶一路」建設，將持續深化綠色基建、綠色能源、綠色交通等領域合作，通過應對氣候變化南南合作專項資金，支持廣大發展中國家提升能力建設。中國願同各方一道攜手努力，為構建全球發展共同體、打造清潔美麗世界作出更大貢獻！</p><p>會議由美國總統拜登主持，議題為「可持續、氣候和公正能源轉型」。</p><p>王毅參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:09:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329901</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329901</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/624.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329901_20231117084687454174-b0c9-48e2-999e-6497c47c7bdb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>亞太經合組織</category>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/624.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/623.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[埃航上海開羅開航：看重中國市場，計劃繼續新增航點並加密]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>埃及航空新增中國航點，計劃進一步加密中埃往來航班。</p><p>2023 年 11 月 16 日下午，上海浦東國際機場迎來了埃及航空開羅直飛到滬的首個航班，17 日凌晨第一個上海出發直飛埃及開羅的航班起飛，代表着中國上海-埃及開羅之間的定期商業航班正式開通。</p><p>埃及航空成立於 1932 年，是非洲第一家航空公司，也是世界上第七家航空公司，總部位於埃及的首都開羅。作為埃及國家航空公司，埃及航空與中國結緣於 20 年前，2003 年進入中國市場，連接中埃兩國首都，2009 年及 2019 年依次開通廣州及杭州航線。</p><p>「中國市場對埃及而言非常重要，埃及航空也很看重中國市場。開通上海至開羅的直達航班，有助於進一步促進和鼓勵兩國之間更多的投資往來。」埃及航空大中華區總經理哈立德（Mohamed Khaled fouad）11 月 16 日晚間接受澎湃新聞記者採訪時表示，一方面中國和埃及兩個文明間的經濟、歷史、文化等方面的交流對埃航產生了非常重要的影響，另一方面中國企業在埃及一直以來有大量的投資並落地了很多發展項目。</p><p>每週三班上海中埃航線的開通之後，埃及航空中國內地市場運營之航班總數將增加至每週十六班，分別為廣州七班、北京三班、上海三班和杭州三班。</p><p>談及疫情後埃航在國內市場的運力恢復進展，哈立德告訴澎湃新聞記者，疫情後，埃航在廣州航點從每週三班開始復航，現已恢復至疫情前每週每日一班的水平；北京航點，疫情前為每週三班，目前計劃增至每週四班；杭州航點已恢復至疫情前每週三班的水平；上海目前計劃每週三班，希望明年可以增至每日都有航班。</p><p>哈立德還告訴澎湃新聞記者，埃航也在尋找中國市場新的航點，下一個計劃是從深圳起飛，但航班加密方面，目前主要關註上海至開羅航線的航班次數。</p><p>此外，上海國際機場股份有限公司浦東機場公司總經理黃錚霖在當晚埃航上海至開羅首航儀式上表示，今年年初，上海浦東虹橋兩機場全面恢復航空客貨運業務。截至 10 月，浦東機場起降航班 35.4 萬架次，進出港旅客 4417 萬人次，貨郵 280 萬噸，分別恢復到 2019 年同期的 83%、69% 和 95%，呈現出良好的發展態勢。</p><p>黃錚霖進一步表示，「此次埃航率先開通上海至開羅的航班，既為上海新增了‘一帶一路’的重要航點，也十分有助於浦東機場進一步織密通達非洲的航線網絡，意義非同凡響。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:08:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323371</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323371</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/475.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323371_2023111708088086ff7b-48f8-4962-9db8-19a27a8d08e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>埃及航空</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網易三季度淨利增 15.7%：AI 對整個遊戲項目都有提升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「遊戲行業有市場競爭是很正常的事情。」在財報發佈後的電話會議中，網易 CEO 丁磊表示。</p><p>11 月 16 日，網易（09999.HK，Nasdaq：NTES）發佈 2023 年三季度財報，淨收入 273 億元，同比增長 11.6%；非公認會計準則下，歸屬於公司股東的持續經營淨利潤 86 億元，同比增長 15.7%，增速環比有所下滑。</p><p>從具體業務來看，其中游戲及相關增值服務淨收入為 218 億元，同比增加 16.5%。有道淨收入為 15 億元，同比增加 9.7%。雲音樂淨收入為 20 億元，同比減少 16.3%。創新及其他業務淨收入為 20 億元，同比略增。</p><p>財報後的電話會議中，網易管理層主要談論了遊戲相關的進展，並披露多款新遊戲的籌備情況及上線計劃。《射鵰》《燕雲十六聲》《零號任務》手遊目前均進入上線前的最後準備階段。其中，《射鵰》《零號任務》最晚將於明年二季度前上線。</p><p>三季度，《逆水寒》手遊作為 MMORPG 遊戲用戶數量突破 5000 萬，引發投資人對其用戶來源、付費策略、ARPU（每用戶平均收入）的關注。網易高管表示，約三分之一《逆水寒》手遊玩家之前沒有玩過網易遊戲。《逆水寒》手遊採用更親民、ARPU 相對偏低的小額付費模式，推動付費比例高於其他產品，希望減少玩家的付費壓力，以保證遊戲的長期、健康運營。</p><p>值得注意的是，網易高管談到了 AI（人工智能）對遊戲研發的幫助，網易高管稱，AI 在策劃，設計，劇情編寫，美術創意和代碼等方面均有應用，對於整個項目都有提升。</p><p>網易在財報中披露，公司首席財務官楊昭烜由於個人原因，已向董事會遞交辭呈，將於 11 月 30 日起不再擔任該職務，探索其他職業發展。在 2024 年 6 月 30 日前，楊昭烜將繼續擔任公司顧問，以確保公司在尋找繼任者的過程中平穩過渡。</p><p>丁磊表示，對楊昭烜在過去六年為公司做出的貢獻表達衷心感謝，「他在多個重大資本市場交易中擔任了重要領導角色，這些交易是公司歷史上的關鍵性里程碑。我謹代表董事會和管理團隊，祝他將來一切順利。」</p><p>財報顯示，網易持續投入，加碼 AI 自研大模型，前三季度研發累計投入已超 120 億元。僅第三季度，網易研發投入 43 億元。</p><p>此外，網易還公佈了未成年人遊戲保護相關數據，稱平均每年在未成年人保護方面投入超過 1 億元，已上線未成年人「一鍵禁玩」、「禁止充值」功能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:02:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323443</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323443</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/846.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323443_202311170802822c698b-4416-4c5f-a65c-ae1230cc220b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來]]>
            </author>
            <category>網易</category>
            <category>丁磊</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/846.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/847.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[幼兒讀物中出現「我吃香蕉你吃皮」引質疑，出版社迴應正核實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535192" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/402e1096d38e4bdda9005859ef98d2ef/hd/20231116192107166edb3cc95-c7a8-4c82-9f95-91e4cac62352-576ebc62-2b6d-c099-60a8-f1ea6af6c714.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/575/743.jpg" data-duration="01:54" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，有網友發文質疑一本名為《識字認讀》的兒童讀物裏寫到「我吃香蕉你吃皮」，對孩子是不良引導。天津科學技術出版社工作人員迴應系三年前的書，現已改版，將會核實。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:59:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25320116</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25320116</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：沈鵬華，實習生：胡林娜，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>幼兒讀物中出現「我吃香蕉你吃皮」引質疑</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/575/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/575/744.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民時評：規範特殊類型招生，夯實高考公平公正]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「2024 年起，高校高水平藝術團不再從高校招生環節選拔，由有關高校從在校生中遴選培養」「2024 年起，高水平運動隊考生文化考試成績全部使用全國統一高考文化課考試成績；專業測試全部納入全國統考，由體育總局牽頭組織實施，高校不再組織相關校考」……近日，教育部辦公廳印發《關於做好 2024 年普通高等學校部分特殊類型招生工作的通知》（以下簡稱《通知》），反映高校招生選拔機制改革諸多新動向、新趨勢，迴應了社會各界期待。</p><p>考試招生制度是國家基本教育制度，是人才培養的樞紐環節，關係到國家發展大計，關係每一個家庭的切身利益，關係億萬青少年學生前途命運。特殊類型考試招生是高校考試招生工作的重要組成部分。一方面，該招生類型是具備藝術、體育等特長的學生成長髮展的重要途徑；另一方面，特殊類型考試招生工作能否陽光有序推進，事關整體高校考試招生工作的科學公正。《通知》對藝術類、體育類考試招生工作進行了系統性、全局性的改革，旨在通過規範特殊類型招生，夯實高考招生的公平公正。</p><p>近年來，我國高校高水平運動隊建設和藝術類專業人才招生培養取得了明顯效果、積累了寶貴經驗，但在考試招生、在校管理等方面仍有改進空間，比如高水平運動隊考試招生，存在個別學生文化成績和體育競技水平偏低，個別高校考試組織不規範、在校管理不嚴格，個別地方運動員技術等級證書造假等問題；又如藝術類專業考試招生，存在學科專業佈局待完善、部分考生重專業能力輕文化素質、藝考培訓市場虛火過旺且不規範等問題。優化招考辦法、嚴格招生政策、嚴肅招生紀律，是確保高考公平公正的必然要求，是加快建設高質量教育體系的內在要求和時代呼喚。</p><p>改革後的特殊類型招生工作，較好地兼顧了招生選拔的公平與效率。《通知》既尊重學生在藝術與體育方面的興趣特長，為學生提供公平發展的機會和健康成才的通道，也充分尊重相關高校在人才培養方面的探索實踐，支持少數專業特色鮮明、人才培養質量較高的藝術院校，經批准可在省級統考基礎上組織個別專業校考。同時，強化招考辦法和招生政策的公平性，比如進一步加強統考統測，嚴格選拔標準，引導高校不再盲目組織校考；在考試組織中嚴格考試監督管理，建立健全校外評委制度、考評人員迴避制度、「黑名單」制度等，堅決消除利益交換空間。</p><p>培養什麼人、怎樣培養人、為誰培養人是教育的根本問題。《通知》着眼於落實立德樹人根本任務，較好體現了科學性與系統性。比如，引導根據不同專業人才選拔培養要求採取不同的考試方式，藝術史論等專業直接依據高考成績錄取，大部分藝術類專業依據高考文化成績和省級統考成績錄取。同時，從人才全面成長出發，強化提升文化底蘊，進一步提高對藝術體育類考生的高考文化成績要求，加強人文綜合素質考查，着力選拔培養全面發展的高水平藝術體育人才。</p><p>教育公平是社會公平的重要基石，招生公平是教育公平的重中之重。從合理劃定特殊類型招生最低錄取文化課分數線，到提高體育、藝術類招生的專項測試要求和文化課成績錄取要求，從不得將社會機構和公司提供的測評結果與招生工作掛鈎，到不得降低報考條件、不得放寬資格審核標準，我國特殊類型招生機制改革一直不斷推進。杜絕招生腐敗、確保高考招生公平公正，是教育改革向縱深推進必須啃下的「硬骨頭」。不斷完善高校招生選拔機制，辦好人民滿意的教育，必能以教育之力厚植人民幸福之本，以教育之強夯實國家富強之基。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:54:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329875</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329875</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/21.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329875_202311170754c2e7f90d-64ea-4475-b2b1-bdbe5f6fb67d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙婀娜/人民日報]]>
            </author>
            <category>高考</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/21.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/22.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報刊文：進一步減輕羣眾用藥經濟負擔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家衞生健康委近日公示《第三批鼓勵仿製藥品建議目錄》，共 41 個品種藥品。這些藥品中，有不少是臨牀供應短缺或者競爭不充分的藥品。鼓勵這些藥品被仿製，無疑為急需用藥的患者提供了使用經濟實惠藥品的機會。</p><p>很長一段時間裏，全球臨牀用藥集中於專利藥和原研藥，由於其研發過程耗時長、成本高，藥品售價一般都比較高，嚴重影響了可及範圍，很多患者只能望藥興嘆。自上世紀 80 年代起，藥品專利到期後，允許其他廠家仿製生產，但必須與原有專利藥藥物劑型、藥活性成分、藥物作用強度、給藥途徑、治療的病症相同。由此，仿製藥市場不斷拓展，為更多患者帶來了健康的希望。</p><p>2018 年 4 月，國務院辦公廳印發《關於改革完善仿製藥供應保障及使用政策的意見》，給仿製藥發展指明瞭方向。幾年來，突出藥品臨牀價值和臨牀需求導向，制定鼓勵仿製藥品目錄，通過加大科研扶持力度、優先審評審批、優先納入醫保報銷目錄等措施，引導企業研發生產仿製藥，有效提高了藥品供應保障能力，更好滿足了臨牀用藥及公共衞生安全需求。</p><p>隨着國家組織藥品集採的實施和落實，已有 8 批 333 個品種的集採仿製藥進入臨牀一線。據統計，目前仿製藥全國共使用超 2160 億片/支，平均降價 50%。質優價宜的仿製藥大大減輕了羣眾的用藥經濟負擔。</p><p>近年來，我國仿製藥工業在質量水平、生產能力及市場地位等方面飛速發展，國際認可度不斷提升。不久前發佈的「第二、三批國家組織集採中選仿製藥臨牀療效和安全性真實世界研究」結果顯示，總體上看，集採中選仿製藥的臨牀療效和安全性與原研藥相當。與此同時，不斷擴大仿製藥品種、進一步提升仿製藥供應水平，以仿製藥促進患者用藥質量，是各方的一致目標和進一步的努力方向。</p><p>提升仿製藥供應水平，要嚴把准入關口。仿製藥必須通過一致性評價，與原研藥在有效成分、劑量、安全性、效力等方面基本一致，才能上市銷售。一致性評價水平，直接關係患者使用仿製藥的質量和療效。要更加嚴格地執行相關政策意見，嚴把准入關口，確保藥效與安全。提升仿製藥供應水平，要加快遴選的節奏。國內一些疾病針對性用藥尚有空白，及時追蹤專利藥到期時限，加快鼓勵仿製藥品建議目錄更新節奏，對滿足患者用藥需求十分必要。</p><p>此外，提升仿製藥供應水平，要確保監管全覆蓋。目前，相關部門已實現對國家集採中選產品的企業監督檢查、在產品抽檢、藥品不良反應監測三個全覆蓋。在此基礎上，也要對仿製藥尤其是集採仿製藥產品加大檢查檢測頻次，讓患者用藥更安全、更放心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:53:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/43.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329876_202311170753f411194d-8d75-4af8-bfb7-a7d39b0958c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫秀豔/人民日報]]>
            </author>
            <category>用藥</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/43.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/44.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 月前三大債主均減持美債，中國連續第 6 個月減持 273 億美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 16 日，美國財政部公佈的數據顯示，9 月美債前三大海外債主日本、中國、英國均減持，其中英國減持最多。</p><p>美國財政部 9 月國際資本流動報告（TIC）顯示，日本 9 月減持 285 億美元美國國債，持倉規模為 10877 億美元，仍為美國第一大債主。此前 8 月，日本增持 37 億美元美國國債。</p><p>中國 9 月繼續減持 273 億美元美國國債至 7781 億美元，連續第六個月減倉，續創 2009 年 5 月以來新低。作為美國國債海外第二大債主，從去年 4 月起，中國的美債持倉一直低於 1 萬億美元，並從去年 8 月至今年 2 月連續 7 個月減持美國國債，今年 3 月增持 203 億美元美債，隨後 4 月至 9 月連續減持。</p><p>英國 9 月減持 292 億美元美國國債至 6689 億美元，持倉規模位列第三。此前 8 月，英國增持 357 億美元。</p><p>同時，美國財政部報告顯示，9 月份所有海外對長期、短期美國證券和銀行現金流（banking flows）的淨流出總額為 674 億美元。其中，海外私人資金淨流出為 621 億美元，海外官方資金淨流出為 53 億美元。</p><p>同時，9 月份海外淨流出美國長期證券的資金規模為 24 億美元，此前 8 月為淨流入 613 億美元。其中，海外私人投資者淨賣出證券 35 億美元，海外官方機構淨買入 11 億美元。包括海外投資組合通過股票互換購入的美股在內，進行一些調整後，海外 9 月總體淨賣出美國長期證券 17 億美元，此前 8 月為淨買入 635 億美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:50:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/15.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329877_202311170750c6a1cbd7-469a-48d0-8e47-7674c00f8721.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美債</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/15.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/688/16.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大國絲路｜巴布亞新幾內亞：在希望的高地上]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535237" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/010366a01f3d416bac4a57e14b4d13f9/hd/20231116213604614fffc0884-399d-47ee-b59b-02ff14ff2970-53b3866c-6b86-8431-885a-1457e1f3a3d1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/419/621.jpg" data-duration="10:32" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>巴布亞新幾內亞人口快速增長導致糧食短缺，需花費大量外匯進口。中國農業專家帶來的菌草和旱稻技術，在 20 多年間造福數萬當地民眾。中國方案正幫助巴新逐步實現糧食自給。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:23:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223237</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223237</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：吳星宇，動畫：劉瑞麟，調色：江勇，海報：祝碧晨]]>
            </author>
            <category>大國絲路</category>
            <category>巴布亞新幾內亞</category>
            <category>紀錄湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/419/621.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/419/656.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜頭目嘍囉一起打，對電詐既要斬草也要除根]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">@公安部刑偵局，圖</p><p></p><p>大快人心！11 月 16 日，明學昌、明珍珍、明國平三名緬北電信詐騙犯罪集團重要頭目，被緬甸警方抓獲並移交我公安機關。此外，緬方 11 月 15 日夜組織對明學昌抓捕，其間明學昌畏罪自殺身亡。此時，距離公安部刑偵局發佈懸賞通告，通緝該四名重要頭目僅僅過去了四天時間。</p><p>利劍出鞘，旋即見血，這一雷霆之勢既展現了我國徹底打擊電詐的決心，也釋放了強大的震懾力和明確的信號：境外詐騙分子不要再心存僥倖負隅頑抗了，等待他們的唯有法律制裁、正義審判。這兩天，網上還流傳着緬北果敢地區其他大家族重要成員的「懺悔視頻」，果真如此，希望這懺悔能深入靈魂，並付諸行動。</p><p>據報道，盤踞在緬北的詐騙集團至少有上千園區，每天逾 10 萬人在實施電信詐騙。數字令人觸目驚心，罪惡讓人同仇敵愾。以明氏四人為首的犯罪集團長期組織開設詐騙窩點，公開武裝護詐，同時還涉嫌故意殺人、故意傷害、非法拘禁等多種嚴重暴力犯罪，比之普通民眾經常在電影裏看到的黑幫行徑，有過之而無不及。</p><p>值得一提的是，10 月 11 日，中國警方通緝的陳巖板（又名鮑巖板）、肖巖塊（又名何春田），也是緬北電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目，目前已分別被開除黨籍、軍籍，並撤銷職務。此次四大頭目應聲落網（或畏罪自殺），標誌着中緬聯合執法又取得重大戰果。</p><p>打擊跨境電詐近期成果頻出，當中有一個樸素的道理：只要下定決心，多方聯手行動，持之以恆，就沒有辦不成的事。</p><p>今年 8 月，中央政法委召開全體會議，提出要堅持系統治理、依法治理、源頭治理，依法從重打擊境外電信網絡詐騙等違法犯罪活動。8 月下旬以來，中泰緬老四國警方啓動合作打擊賭詐集團專項聯合行動，截至 10 月 16 日，已有 4666 名緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嫌疑人移交我方，其中包括網上在逃人員 205 名。</p><p>結合這一系列成果可以看出，就是要頭目嘍囉一起打，既要斬草，也要除根。跨境犯罪雖然是全球治理難題，電詐因其隱匿性強、突破時空限制、資金流轉快等特點，對其開展打擊更是困難重重。但只要決心夠硬、手段夠強、措施夠實，就一定可以啃下硬骨頭。</p><p>當然，從詐騙手法看，詐騙集團也在「與時俱進」：利用區塊鏈、元宇宙、虛擬貨幣、AI 智能等新技術新業態，不斷更新犯罪工具，也更具隱蔽性和迷惑性。為此，打擊手段也要不斷更新，制度建設也要儘快跟上。</p><p>去年底，我國《反電信網絡詐騙法》開始實施；前不久，公安部會同有關主管部門起草了《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》，涵蓋金融懲戒、電信網絡懲戒、信用懲戒等多種懲戒措施。相信在今後一段時間，大家還將持續看到更多令人欣慰的消息，取得更大的治理成效。</p><p>電詐已經成為一大社會公害，不少受害者及其家庭原本安穩的生活遭受極大破壞，民怨甚重。打擊和治理電詐，就是一項迫切的民生工程。要徹底根治，必須乘勢而上，久久為功。此次四大頭目的下場，或許僅僅是個開始。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:52:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323422</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323422</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/822.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323422_20231117065207554ac0-5237-451d-a26e-1491a0fa88ab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃評論員，與歸]]>
            </author>
            <category>電信詐騙犯罪集團重要頭目</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/822.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/823.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[錢款混發、隱瞞明細，移動支付咋讓農民工工資成了一筆糊塗賬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>現在，越來越多企業用移動支付方式支付農民工的工資，但一些企業將工資、材料款、報銷款混發不説明；現金、微信、家屬銀行卡多渠道發放不備註；工資標準、發放時間、發放數額不固定，容易產生糾紛。律師提醒，工資發放渠道優先選擇現金簽字、銀行轉賬等方式。實在需要以移動方式支付的，一定要備註好內容。</u></p><p>2 月 6 日，轉賬 8635 元；3 月 7 日，轉賬 9143 元；4 月 3 日，轉賬 7794 元……本以為每筆工資清清楚楚，卻被認定為一筆糊塗賬。由於説不清哪些是工資、哪些是材料款、哪些是報銷款，11 月 16 日，吳國瑞告訴記者，他申請遼寧瀋陽某裝修公司支付拖欠工資 35700 元，沒有得到當地仲裁庭的支持。</p><p>近年來，隨着移動支付技術的不斷髮展，越來越多的企業開始用微信、支付寶等移動支付方式支付勞動者工資。然而，由於一些用人單位支付過於隨意，不備註、不標明，致使很多人面臨吳國瑞這樣的遭遇，錢款是不是工資説不清、工資金額多少道不明，造成糾紛。</p><p><strong>錢款混發引起糾紛</strong></p><p>54 歲的吳國瑞是一名木工，2021 年 2 月到瀋陽一家裝修公司工作，口頭約定到手工資 8500 元。2022 年 2 月，裝修公司表示受新冠疫情影響，每月少發 30% 工資，年底補齊。當月微信轉賬了 8635 元，沒有添加轉賬説明。吳國瑞問詢後得知，有一部分配件錢，還報銷了部分汽油費。當時，吳國瑞並不在意，「到手的錢數沒差就行。」</p><p>就這樣到了年底，答應的補發卻沒兌現。吳國瑞開始着急了，老闆一開始説一大筆錢要等到春節後發放，過了春節沒發，一直拖到今年 4 月，累計拖欠 35700 元。最後直接不承認補發，説是降薪 30%。吳國瑞隨即申請了勞動仲裁。</p><p>仲裁庭經審理後認為，約定工資 8500 元，按實際上的微信賬單，平均每月支付 8647 元，吳國瑞既不能提供證據説公司承諾少發 30% 工資，也不能證明多發的是材料款和報銷款，駁回了吳國瑞的請求。</p><p>工資收入成了一筆糊塗賬的還有張建東，至今還沒有要回欠款 46399 元。</p><p>2019 年，張建東和妻子王梅從遼寧撫順老家跟隨包工頭雷某到大連一家工地打工，口頭約定鋼筋工崗位工資 6500 元，妻子做飯、打掃宿舍每月 1800 元。因為和雷某是親戚，張建東還借給雷某 5 萬元幫其兒子買房，沒打欠條。每月雷某都會定期以微信轉賬或者打到王梅銀行卡的方式支付給兩人，偶爾也會直接發放現金，每月的金額都不一樣。2021 年，雷某表示已將借款還完，兩不相欠。可張建東一直以為轉來的是夫妻兩人的工資款，根本沒有償還借款。</p><p>大連市農民工維權法律援助律師團團長王金海表示，只有張建東一人簽訂了勞動合同，無法證明每次轉來的還有王梅的勞動報酬，很難説清轉賬中包不包括借款。</p><p>王金海在為農民工提供法律援助時發現，部分用人單位工資支付十分隨意，工資發放沒有附上明細，微信轉賬、銀行轉賬甚至不備註是工資；有用人單位每月發放工資時間不固定，還有偶然拖延兩三個月一起發放；有夫妻在同一家公司打工，經常一起發放，不區分開；還有將材料款、差旅費、交通補貼、加班費、年終獎一起發放，不做區分和標註的。一旦拖欠工資，到了法庭不容易要回來。</p><p><strong>隱瞞明細涉嫌故意</strong></p><p>《遼寧省工資支付規定》中針對工資的支付形式、時間和流程都有明確規定。「用人單位應當按照約定的日期支付勞動者工資」「用人單位應當至少每月向勞動者支付一次工資」「用人單位必須書面記錄支付勞動者工資的數額、時間、領取者姓名」「用人單位必須向勞動者提供一份本人工資清單，且與實際支付的工資相符」「用人單位直接向勞動者本人支付工資的，應當辦理簽收手續」……</p><p>「微信轉賬、支付寶轉賬發放工資的方式並不違反法律規定。」王金海説。根據勞動合同法以及各地自行發佈的工資條例規定，用人單位應當按時足額給員工發放工資。發放工資的形式並沒有規定，可以自行在勞動合同中約定，如現金、銀行卡、微信等都可以。前提是經過用人單位和勞動者雙方協商。</p><p>瀋陽市皇姑區勞動爭議多元調處中心調解員石慧表示，電子數據是合法的證據類型，在勞動爭議中可以通過微信作為證據。事實上，微信轉賬説明可有 60 字，可以説明款項是否是工資以及工資明細。很多企業沒有標明，主要是因為不是對公賬戶向勞動者支付工資，有逃避社保繳納和個人納稅的嫌疑。「留下説明痕跡就相當於留下違法證據，所以部分用人單位有意不説明。」石慧説。</p><p>王金海介紹，農民工外出打工貪圖方便，或者跟用人單位、僱主關係親密，會主動讓用人單位以微信轉賬的方式支付工資，而且大部分不重視轉賬的形式和內容。他曾代理一個案子，育嬰師趙女士的僱主孫女士在 10 個月內分 10 筆先後向趙女士微信轉賬 3916 元，這期間還包括向育嬰師借的錢。很難説清雙方的轉賬是工資還是欠款，這種錢款往來頻繁的勞務關係更容易出現糾紛。</p><p><strong>重視細節寫好備註</strong></p><p>「如果留心每次讓包工頭轉賬時備註工資，並要求其他款項單獨發就不會出現糾紛了。」吳國瑞認為，自己就是吃了沒重視的虧。目前，他覺得勝訴無望，放棄了上訴。</p><p>張建東夫婦則想再爭取一下，因為手中有 5 萬元借款的銀行轉賬記錄，在律師的協助下，已經收集到王梅所在崗位的工資發放明細，即便是雷某賴賬，但施工單位不能賴賬。他會將兩方同時告上法庭，因為用人單位沒有向他提供工資清單，且沒有辦理簽收手續。</p><p>「留好電子痕跡和證據，一旦出現糾紛才能不吃虧。」石慧表示，電子版或紙質版的工資條證明工資的數額和發放日期，勞動合同可以證明勞動者的職位和工資待遇等信息，繳納社保可以證明僱主已經把勞動者的社保和公積金繳納到社會保險機構，相關稅單和報告可以證明勞動者已經按規定繳納了相關稅款，這些都有助於證明移動轉賬等是工資收入。如果手頭沒有這些證據，可以向用人單位的人事部門或財務部門索要證明文件，例如勞動關係證明、社保對賬單等等，以增加證明轉賬是工資收入的可信度。</p><p>王金海提醒，電子數據雖然是合法的證據類型，但缺乏明確的認證規則和專門的電子證據鑑定機構，而且還需要平台方配合。根據民事訴訟法相關規定，證據必須查證屬實，才能作為認定事實的根據。電子數據的證明效力小於物證、書證等，因此，在工資發放的渠道上優先選擇現金簽字、銀行轉賬等方式。實在需要以移動方式支付的，一定要備註好內容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:50:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/804.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329821_202311170650cd5f9bf9-5d14-49da-b713-95b5f03a7172.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉旭/工人日報]]>
            </author>
            <category>工資</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/804.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/805.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[證券日報：中國企業「組團」赴歐洲上市説明瞭什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，在 2023 年上交所國際投資者大會上，證監會副主席方星海表示，資本市場高水平制度型開放穩步推進。優化資本市場互聯互通機制，將滬倫通機制拓展至瑞士和德國。同樣在這場大會上，上交所理事長邱勇在談及此話題時，給出一組亮眼的數據：繼滬港通、滬倫通後，進一步優化互聯互通存託憑證業務機制，14 家滬市公司發行全球存託憑證（GDR），合計融資 92 億美元。</p><p>通俗來講，GDR 是上市公司在海外發行的一種證券，代表了一定數量的公司股份，目前 GDR 已成為中國上市公司赴歐洲上市的主要工具。放眼整個 A 股市場，包括上述 14 家滬市公司在內，共有 22 家上市公司赴歐洲 GDR 發行上市，融資總額逾 120 億美元，瑞士、英國成為熱門上市地。</p><p>中國企業「組團」赴歐洲上市説明瞭什麼？</p><p><strong>其一，中國企業跨境直接融資渠道進一步拓寬，為其高質量發展提供助力。</strong></p><p>一方面，企業通過 GDR 融資時間短、效率高，且可融到一筆相當可觀的資金，為其生產經營提供支持。上週，年內最大一單中國科技行業公司境外 IPO 花落韋爾股份，GDR 募資額達 4.45 億美元；另一方面，也能吸引國際股東，優化股權結構，完善公司治理。比如，企業可以引進在國際產業鏈上下游具有協同效應的產業投資者或專業投資機構，拓展業務機會，加快全球化戰略佈局。</p><p><strong>其二，中國具有國際競爭優勢的產業被海外資本認可，投資中國優質資產漸成共識。</strong></p><p>近年來，我國產業結構優化升級，新舊動能接續轉換，新能源等新產業、新業態發展迅速。從產業背景來看，前述 22 家上市公司主要來自制造業，集中分佈於新能源、醫藥、電子等領域。在新能源領域，匯聚了欣旺達、國軒高科、格林美、杭可科技等一批鋰電龍頭企業，在產品、技術、人才、資源等方面展示出強大的國際競爭力，贏得了海外資本的青睞。以格林美為例，公司 GDR 發行階段，全球超過 50 家機構投資者踴躍認購，認購額度是計劃發行額度的 261%，外資機構認購佔比 52.5%，募集資金達 3.81 億美元。</p><p><strong>其三，中國資本市場雙向開放水平持續提高，國際影響力持續提升。</strong></p><p>近年來，資本市場制度規則持續優化，尤其是 2022 年 2 月份存託憑證業務機制的優化，使「滬倫通」擴容為「中歐通」，大大拓寬了上市公司和海外上市地的範圍：對內納入深市公司，對外拓展至瑞士和德國，這也點燃了意願企業海外上市的熱情，直接促成了中國企業「組團」赴歐洲上市的現象。目前來看，近 20 家中國企業在「中歐通」下成功登陸歐洲市場。</p><p>此外，筆者也關注到，國際知名外資機構正緊抓 A 股對外開放的業務機遇，備案 GDR 境外跨境轉換機構名單持續「拉長」。就在 11 月 15 日，摩根士丹利國際股份有限公司獲批上交所 GDR 境外跨境轉換機構備案。</p><p>不過，也要看到中國企業 GDR 在歐洲市場上交易並不活躍，或多或少存在「水土不服」問題。其中，一大原因在於海外投資者持觀望狀態，對於中國企業缺乏足夠的瞭解和認知。這就更需要中國企業主動適應國際規則，運用路演等方式增進彼此瞭解，在國際舞台上展示自己。承銷保薦機構也要做好服務，協助企業做好路演，講好中國企業發展故事。</p><p>筆者認為，歸根到底，中國經濟巨大的發展韌性和潛力是中國企業「組團」赴歐洲上市的最大底氣。得益於近年來我國經濟的高質量發展，產業結構優化升級煥發出新的活力，各行各業不斷浮現一批批領軍企業，也讓越來越多的中國企業有底氣、有實力、有信心站上世界舞台。同時，隨着中國對外開放水平不斷提高，中國的朋友圈會越來越大，中國經濟將更加深度融入世界經濟，為世界經濟復甦和增長注入更多動力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:42:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/815.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329819_2023111706424dd417ed-7512-4625-a984-978110b02719.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邢萌/證券日報]]>
            </author>
            <category>「組團」上市</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/815.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/816.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在亞太經合組織工商領導人峯會上的書面演講（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>同心協力，共迎挑戰</strong></p><p><strong>譜寫亞太合作新篇章</strong></p><p>——在亞太經合組織工商領導人峯會上的書面演講</p><p>（2023 年 11 月 16 日，舊金山）</p><p>中華人民共和國主席，習近平</p><p>各位工商界代表，</p><p>女士們，先生們，朋友們：</p><p>很高興應邀出席亞太經合組織工商領導人峯會。多年前我曾到訪舊金山，這座美麗城市的開放、包容、創新給我留下深刻印象。</p><p>30 年前，面對冷戰結束後「人類向何處去」的世界之問、歷史之問、時代之問，亞太地區領導人順應和平和發展的時代潮流，召開了首次亞太經合組織領導人非正式會議，一致同意超越集團對抗、零和博弈的舊思維，深化區域經濟合作和一體化，致力於共建一個活力、和諧、繁榮的亞太大家庭。這一重大決定推動亞太發展和經濟全球化進入快車道，助力亞太成為世界經濟增長中心、全球發展穩定之錨和合作高地。亞太合作的非凡歷程帶給我們許多深刻啓示。</p><p>——開放包容是亞太合作的主旋律。亞太發展靠的是開放包容、取長補短、互通有無，而不是對立對抗、以鄰為壑、「小院高牆」。我們秉持開放的區域主義，共同制定了茂物目標和布特拉加亞願景，推進貿易和投資自由化便利化，提升區域經濟一體化水平。過去 30 年，亞太地區平均關稅水平從 17% 下降至 5%，對世界經濟增長的貢獻達到七成。</p><p>——共同發展是亞太合作的總目標。發展是亞太地區永恆的主題。我們始終聚焦發展，不斷深化經濟技術合作，增強發展中成員自主發展能力。我們共同開創了自主自願、協商一致、循序漸進的「亞太經合組織方式」，尊重各成員發展權。過去 30 年，亞太地區人均收入翻了兩番還要多，十億人口成功脫貧，為人類進步和全球可持續發展作出重要貢獻。</p><p>——求同存異是亞太合作的好做法。亞太地區經濟體歷史文化和發展階段不同，在亞太地區推進合作不能要求整齊劃一，只能走求同存異的路子。過去 30 年，我們妥善應對亞洲金融危機、國際金融危機等重大挑戰，維護了亞太經濟發展的良好勢頭，靠的就是謀大勢、顧大局，弘揚和而不同、和衷共濟的夥伴精神，不斷將成員多樣性轉化為合作動力，優勢互補，攜手共進。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>世界進入新的動盪變革期，世界經濟增長動能不足，不穩定、不確定、難預料因素增多。亞太合作下一個 30 年將走向何方，成為我們面臨的新的時代之問。「萬物得其本者生，百事得其道者成。」（西漢劉向《説苑》）我們要秉持亞太經合組織初心，牢記歷史賦予我們的使命，推動亞太合作再出發。</p><p>舊金山是《聯合國憲章》簽署地，寄託着各國人民對世界和平的美好願望。和平來之不易，發展任重道遠。我們要共同維護聯合國憲章宗旨和原則，堅持對話而不對抗、結伴而不結盟的國與國交往之道，維護亞太繁榮穩定。亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，更不能搞「新冷戰」和陣營對抗。</p><p>亞太繁榮發展的歷程表明，唯有合作才能發展，不合作是最大的風險，搞「脫鈎斷鏈」對誰都沒好處。我們要堅持開放的區域主義，堅定不移推進亞太自由貿易區進程，尊重經濟規律，發揮各自比較優勢，促進各國經濟聯動融通，加強相關區域經貿協定和發展戰略對接，打造合作共贏的開放型亞太經濟。</p><p>面對新一輪科技革命和產業變革浪潮，我們要着眼長遠、把握機遇、乘勢而上，推進數字化、智能化、綠色化轉型發展，共同強化科技創新和成果轉化，推進數字經濟和實體經濟深度融合。要攜手完善全球科技治理，強化科技創新對綠色化數字化轉型和可持續發展的支撐，營造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。</p><p>10 年前，我提出推動構建人類命運共同體的理念。亞太經合組織制定的布特拉加亞願景，明確提出 2040 年建成亞太共同體，為亞太合作指明瞭方向。近年來，針對全球迫切需要，我又提出了全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，旨在推動各方攜手應對各種全球性挑戰、促進全球共同發展、增進全人類福祉。中方願同亞太各方一道，推進落實這些倡議，共同建設持久和平、普遍安全、共同繁榮、開放包容、清潔美麗的世界。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>今年以來，中國經濟持續回升向好，增速在全球主要經濟體中保持領先，高質量發展紮實推進。中國仍然是全球增長最大引擎，今年對全球經濟增長的貢獻將達到三分之一。正如工商界朋友所言，中國已經成為最佳投資目的地的代名詞，下一個「中國」，還是中國，歡迎各國工商界朋友們繼續投資中國、深耕中國！</p><p>中國具有社會主義市場經濟的體制優勢、超大規模市場的需求優勢、產業體系配套完整的供給優勢、大量高素質勞動者和企業家的人才優勢，經濟發展具備強勁的內生動力、韌性、潛力。過去，中國在不斷戰勝風險挑戰中爬坡過坎，取得歷史性成就。現在，中國經濟韌性強、潛力足、迴旋餘地廣，長期向好的基本面沒有變也不會變。我們有信心、更有能力實現長期穩定發展，並不斷以中國新發展為世界帶來新動力、新機遇。</p><p>中國深入貫徹創新、協調、綠色、開放、共享的新發展理念，堅定不移推進高質量發展，經濟增長的含金量更高、綠色成色更濃。近年來，中國新能源汽車、鋰電池、光伏產品「新三樣」出口快速增長，即將啓動的全國溫室氣體自願減排交易市場將創造巨大的綠色市場機遇。我們將加快推進現代化產業體系建設，為各類經營主體共享發展成果提供更好制度性保障，不斷培育新的增長動能、釋放更大發展空間。</p><p>我們堅持敞開大門搞建設，堅定不移推進高水平對外開放，進一步擴大市場準入，已經宣佈全面取消製造業領域外資准入限制措施。近期成功舉辦了第六屆中國國際進口博覽會，本月下旬還將舉辦第二屆全球數字貿易博覽會，進一步擴大開放，同各國共享發展機遇和紅利。中國正在高質量實施《區域全面經濟夥伴關係協定》，主動對接《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》和《數字經濟夥伴關係協定》高標準經貿規則，積極推動加入兩個協定進程，擴大面向全球的高標準自由貿易區網絡。今年是我提出共建「一帶一路」倡議 10 週年。上個月，中國成功舉辦第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，形成了 458 項成果，中國金融機構成立 7800 億元人民幣的「一帶一路」項目融資窗口，中外企業達成 972 億美元的商業合作協議，這將推動共建「一帶一路」高質量發展，為全球互聯互通、促進發展繁榮注入強勁動力。</p><p>無論國際形勢如何變化，中國打造市場化、法治化、國際化營商環境的決心不會變，一視同仁為外商投資提供優質服務的政策不會變。我們將不斷完善外商投資權益保護機制，進一步縮減外商投資准入負面清單，全面保障外商投資企業國民待遇，持續加強知識產權保護。我們將努力打破制約創新要素流動的壁壘，深化數字經濟領域改革，促進數據依法有序自由流動。同時，推出更多「暖心」舉措，優化外國人來華和停居留政策，着力打通大家在華使用金融、醫療、互聯網支付等服務的堵點，為外國工商界朋友來華投資興業提供更好保障。</p><p>我想強調，中國經濟克服挑戰、穩步前行，實現高質量發展，這也是推進中國式現代化的必然要求。中國式現代化的出發點和落腳點是讓 14 億多中國人民過上更加美好的生活。對世界來説，這意味着更加廣闊的市場和前所未有的合作機遇，也將為世界現代化注入強大動力。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>亞太工商界素來是亞太合作和全球發展的弄潮兒。希望大家弘揚「敢為天下先」的創新精神，為構建開放型亞太經濟、助力世界經濟發展作出更大貢獻。歡迎全球工商界積極參與中國式現代化進程，共享中國高質量發展帶來的巨大機遇！</p><p>謝謝大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 20:56:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329579</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329579_202311170559e425b1ab-d435-45b1-bd04-3257ba856574.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/684/921.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平向亞太經合組織工商領導人峯會發表書面演講]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 16 日上午，國家主席習近平向在舊金山舉行的亞太經合組織工商領導人峯會發表題為《同心協力，共迎挑戰，譜寫亞太合作新篇章》的書面演講。</p><p>習近平指出，30 年前，亞太地區領導人順應和平和發展的時代潮流，召開了首次亞太經合組織領導人非正式會議，推動亞太發展和經濟全球化進入快車道，助力亞太成為世界經濟增長中心、全球發展穩定之錨。30 年來，我們秉持開放的區域主義，開放包容、取長補短、互通有無，聚焦發展，開創了自主自願、協商一致、循序漸進的「亞太經合組織方式」，弘揚和而不同、求同存異、和衷共濟的夥伴精神。亞太合作的非凡歷程帶給我們許多深刻啓示。</p><p>習近平強調，世界進入新的動盪變革期，亞太合作下一個 30 年將走向何方，成為我們面臨的新的時代之問。我們要秉持亞太經合組織初心，推動亞太合作再出發。</p><p>我們要共同維護聯合國憲章宗旨和原則，堅持對話而不對抗、結伴而不結盟的國與國交往之道，維護亞太繁榮穩定。亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，更不能搞「新冷戰」和陣營對抗。要堅持開放的區域主義，堅定不移推進亞太自由貿易區進程，促進各國經濟聯動融通，打造合作共贏的開放型亞太經濟。要推進數字化、智能化、綠色化轉型發展，強化科技創新和成果轉化，推進數字經濟和實體經濟深度融合，攜手完善全球科技治理，營造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。</p><p>習近平強調，今年以來，中國經濟持續回升向好，高質量發展紮實推進，中國仍然是全球增長最大引擎，中國具有社會主義市場經濟的體制優勢、超大規模市場的需求優勢、產業體系配套完整的供給優勢、大量高素質勞動者和企業家的人才優勢，經濟發展具備強勁的內生動力、韌性、潛力。中國經濟長期向好的基本面沒有變也不會變。我們有信心、更有能力實現長期穩定發展，並不斷以中國新發展為世界帶來新動力、新機遇。中國堅持敞開大門搞建設，堅定不移推進高水平對外開放，打造市場化、法治化、國際化營商環境的決心不會變，一視同仁為外商投資提供優質服務的政策不會變。中國式現代化的出發點和落腳點是讓 14 億多中國人過上更加美好的生活，這對世界意味着更加廣闊的市場和前所未有的合作機遇，也將為世界現代化注入強大動力。歡迎全球工商界積極參與中國式現代化進程，共享中國高質量發展帶來的巨大機遇！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 20:42:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329417</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329417</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/887.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329417_20231117070249c85558-9fad-4feb-adb4-525b7492ea9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/887.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/884.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社評論員：共同努力澆築中美關係的五根支柱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>這是一次舉世矚目的會晤——當地時間 11 月 15 日，國家主席習近平在美國舊金山斐洛裏莊園同美國總統拜登舉行中美元首會晤。兩國元首就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題以及事關世界和平和發展的重大問題坦誠深入地交換了意見。這次會晤積極、全面、富有建設性，為實現中美關係的健康、穩定、可持續發展指明瞭方向，規劃了藍圖。</p><p>中美能否確立正確相處之道，攸關世界和平發展和人類前途命運。當今世界正經歷百年未有之大變局，中美有兩種選擇：一種是加強團結合作，攜手應對全球性挑戰，促進世界安全和繁榮。另一種是抱持零和思維，挑動陣營對立，讓世界走向動盪和分裂。作為世界上最重要的雙邊關係，中美關係要放在這個大背景下思考和謀劃。「度之往事，驗之來事，參之平素，可則決之。」歷史經驗一再表明，中美不打交道是不行的，想改變對方是不切實際的，衝突對抗的後果是誰都不能承受的，對話合作是唯一正確選擇。面對變亂交織的世界，中美更需要有寬廣的胸懷，展現大國格局、拿出大國擔當、發揮大國作用，確保中美關係這艘巨輪避開暗礁淺灘、穿越狂風巨浪，不偏航、不失速、不碰撞。</p><p>相互尊重、和平共處、合作共贏，這既是從 50 年中美關係歷程中提煉出的經驗，也是歷史上大國衝突帶來的啓示，應該是中美共同努力的方向。此次會晤中，習近平主席着眼新形勢，提出共同努力澆築中美關係的五根支柱，開闢了兩國關係面向未來的新願景。</p><p>共同樹立正確認知是基本前提，兩國要做夥伴，相互尊重、和平共處；共同有效管控分歧是關鍵所在，雙方要了解彼此的原則底線，不折騰、不挑事、不越界，多溝通、多對話、多商量，冷靜處理分歧和意外；共同推進互利合作是動力之源，雙方要充分用好各種機制，在傳統領域和新興領域開展廣泛合作；共同承擔大國責任是應有之義，中美應該做表率，加強在國際和地區問題上的協調合作，向全球提供更多公共產品；共同促進人文交流是築基之舉，要減少阻礙人文交流的負面因素，鼓勵和支持兩國人民多來往、多溝通，為中美關係健康發展夯實基礎。這五根支柱，與相互尊重、和平共處、合作共贏三原則一脈相承，詮釋了中美兩個大國的正確相處之道，既符合兩國和兩國人民根本利益，也體現了國際社會的共同期待。</p><p>儘管遭遇曲折，但中美互利合作的動力依然強勁，基礎依然深厚，空間依然廣闊。此次中美元首會晤成果是多方面的，雙方在相互尊重和平等互惠基礎上，探討了各領域對話合作，在政治外交、人文交流、全球治理、軍事安全等領域達成了 20 多項共識。習近平主席與拜登總統同意本着相互尊重精神，推動兩國在多個領域開展對話合作，把合作的清單拉得更長，把合作的蛋糕做得更大。這些重要共識和成果進一步説明，中美之間有着廣泛共同利益，也進一步印證了互利共贏是中美關係的本質特徵，對話合作是中美兩國唯一正確選擇。</p><p>中國人講究言必信、行必果，推動中美關係健康、穩定、可持續發展，關鍵在於將兩國元首重要共識真正落到實處，體現在具體行動中。雙方共同努力、相向而行，在落實好巴釐島會晤共識基礎上，及時跟進和落實本次會晤達成的新願景，才能為改善和發展中美關係不斷注入正能量和推動力。</p><p>作為中美元首會晤的舉辦地，舊金山見證了兩國人民百年交往的歷史，也見證了中美建設美好世界的努力。不論形勢如何變化，中美和平共處的歷史邏輯不會變，兩國人民交流合作的根本願望不會變，世界人民對中美關係穩定發展的普遍期待不會變。明年是中美建交 45 週年。從舊金山再出發，進一步夯實中美關係的根基，打造和平共處的支柱，兩國關係才能朝着健康、穩定、可持續的方向發展，為促進世界和平和發展作出更大貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 17:54:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323446</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323446_2023111701541a78c606-6a5b-488d-a4ec-500e14dafbf1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/807.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】從舊金山再出發]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/760.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「這個地球容得下中美兩國，中美各自的成功是彼此的機遇。」當地時間 11 月 15 日，中美元首在美國舊金山斐洛裏莊園舉行會晤。習近平主席指出，這次舊金山會晤，中美應該有新的願景，共同努力澆築中美關係的五根支柱。</p><p>會晤結束後，外交部長王毅向媒體介紹，會晤持續 4 個小時，兩國元首談得很好，很全面，也很深入。會談成果豐碩，在政治外交、人文交流、全球治理、軍事安全等領域達成了 20 多項共識。這再次説明中美之間有着廣泛共同利益，也深刻印證了互利共贏是中美關係的本質特徵，對話合作是中美兩國唯一正確選擇。</p><p>「中美不打交道是不行的，想改變對方是不切實際的，衝突對抗的後果是誰都不能承受的。」這次會晤是在中美關係處於關鍵階段的大背景下舉行的，國際社會比以往任何時候都需要一個穩定的中美關係，中美關係也亟需止跌企穩。</p><p>中美元首上次面對面會晤，還是在巴釐島。中美關係這艘巨輪穿越暗礁險灘，從巴釐島抵達舊金山，殊為不易。此次兩國元首在相互尊重和平等互惠基礎上達成了多項新共識，特別是習近平主席提出的「五根支柱」，對於開闢中美關係面向未來的新願景，具有重要意義。</p><p>「五根支柱」即五個層面的「共同」，即中美要共同樹立正確認知，共同有效管控分歧，共同推進互利合作，共同承擔大國責任，共同促進人文交流。眾所周知，習近平主席曾提出中美正確相處之道的三大原則，即相互尊重、和平共處、合作共贏。「五個共同」是對「三大原則」的進一步深刻闡述，也是推動中美關係穩下來、好起來的基本前提。</p><p>「中國有必須維護的利益、必須捍衞的原則、必須堅守的底線」「雙方要了解彼此的原則底線，不折騰、不挑事、不越界，多溝通、多對話、多商量」。「五個共同」既鮮明表達了中國立場，也對中美正確相處劃出了底線；既表達了更多便利人員往來、促進人文交流的願望，也談及要共同承擔大國責任的擔當。</p><p>中美關係是世界上最重要的雙邊關係。當今世界正經歷百年未有之大變局，中美加強團結合作，攜手應對全球性挑戰，才能更好促進世界安全和繁榮。</p><p>應該看到，中美之間不是沒有分歧。有分歧很正常，關鍵是如何高效化解分歧，如何進一步凝聚行動共識。此次會晤，兩國元首認可雙方團隊自巴釐島會晤以來討論確立中美關係指導原則所作努力，強調要相互尊重，和平共處、保持溝通、防止衝突等。</p><p>總而言之，中美元首會晤形成的「舊金山願景」，為實現中美關係的健康、穩定、可持續發展指明瞭方向，規劃了藍圖。「五個共同」為中美關係的穩定發展澆築起五根支柱，開闢了中美關係面向未來的新願景。</p><p>在兩國元首會晤結束雙方道別時，習近平主席説：「我想我們的這種關係會繼續下去。」拜登隨即表示：「I agree（我贊成）。」這是兩國元首的共識，也是國際社會樂見的場景。明年是中美建交 45 週年。從舊金山再出發，奔赴新願景，中美關係重回健康穩定發展軌道是兩國人民之福，健康穩定的中美關係是世界之福。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 09:01:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318604</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318604</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/766.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318604_202311161701bef2349c-15c2-42f5-ac6d-d5b541dcc7bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/766.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/767.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在美國友好團體聯合歡迎宴會上的演講（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>匯聚兩國人民力量，推進中美友好事業</strong></p><p><strong>——在美國友好團體聯合歡迎宴會上的演講</strong></p><p>（2023 年 11 月 15 日，舊金山）</p><p>中華人民共和國主席，習近平</p><p>女士們，先生們，朋友們：</p><p>很高興在舊金山，同美國各界朋友見面，共敍友情，共話友好。1985 年我第一次訪問美國，就是從舊金山入境，我對美國的第一印象來自舊金山，至今還保存着一張在金門大橋的留影。</p><p>首先，我要向組織這次活動的美中關係全國委員會、美中貿易全國委員會、亞洲協會、美國對外關係委員會、美國商會等友好團體表示衷心感謝！向長期致力於中美關係發展的美國朋友表示誠摯問候！向友好的美國人民致以良好祝願！</p><p>舊金山見證了中美兩國人民百年交往的歷史。158 年前，大批中國工人來到美國，修建連接東西海岸的太平洋鐵路，篳路藍縷，在舊金山建起了西半球歷史最悠久的唐人街。從這裏出發，中美兩國之間發展起 7600 億美元雙邊貿易和累計 2600 多億美元雙向投資，建立起 284 對友好省州和友好城市關係，最多每週 300 多個航班和每年 500 多萬人次的相互往來。這是全世界近四分之一人口共同繪就的宏偉畫卷。</p><p>舊金山見證了中美建設美好世界的努力。78 年前，在攜手戰勝法西斯主義和軍國主義之後，中美共同參與發起舊金山制憲會議，推動建立了聯合國，中國第一個在《聯合國憲章》上簽字。從這裏出發，二戰後的國際秩序得以建立，100 多個國家相繼獲得了民族獨立，幾十億人口最終擺脫了貧困，世界和平發展進步的力量不斷成長。這是各國人民和國際社會攜手取得的碩果。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p><strong>中美關係的根基是由人民澆築的。</strong>第二次世界大戰時期，我們兩國共同為和平和正義而戰。陳納德將軍帶領美國志願者奔赴中國戰場，組成了著名的飛虎隊。他們不僅直接對日本侵略者作戰，還建起了向中國運送急需物資的駝峯航線，1000 多名中美機組人員犧牲在這條航線上。日本偷襲珍珠港後，1942 年美國空軍 16 架 B-25 轟炸機奔襲日本，由於油料不足，杜立特中校等飛行員在中國棄機跳傘，中國軍民奮勇救助，日軍竟因此屠殺了 25 萬中國平民。中國人民沒有忘記飛虎隊。我們在重慶專門修建了紀念館，邀請了 1000 多名飛虎隊老兵及其家屬回到中國，我同他們中的一些人也一直有書信往來。最近，飛虎隊老兵、103 歲高齡的莫耶和 98 歲高齡的麥克馬倫來到中國，登上了長城，受到中國人民熱烈歡迎。美國人民也沒有忘記殊死營救美國軍人的中國人民。浙江衢州有一個杜立特行動紀念館，當年獲救的美國軍人的後代經常來到這裏，向見義勇為的中國人民表達敬意。我相信，血與火鑄造的中美兩國人民友誼一定能夠代代相傳。</p><p><strong>中美關係的大門是由人民打開的。</strong>兩國曾經隔絕對立 22 年。是時代潮流讓我們走向彼此，是共同利益讓中美超越分歧，是人民願望讓兩國打破堅冰。1971 年，美國乒乓球代表團來到北京，小球轉動了大球。此後不久，曼斯菲爾德先生率領的第一個美國國會議員代表團來了，包括艾奧瓦州州長羅伯特·雷在內的第一個美國州長代表團來了，許多工商界人士也來了，掀起了中美友好交往的浪潮。世界走出新冠疫情大流行後，我在北京見了基辛格博士、比爾·蓋茨先生，也見了舒默先生和其他幾位參議員，還有紐森州長。我對他們講，中美關係希望在人民，基礎在民間，未來在青年，活力在地方。我歡迎更多美國州長、議員訪華，歡迎美國各界人士到中國去。</p><p><strong>中美關係的故事是由人民書寫的。</strong>我第一次訪問美國時，住在艾奧瓦州的德沃切剋夫婦家中，我還記得門牌號是邦尼街 2911 號。這是我同美國民眾首次面對面接觸，也是一段我和美國人民共同生活的難忘經歷。對我來説，他們就是美國。我也發現，兩國雖然歷史文化、社會制度、發展道路不同，但人民都善良友好、勤勞務實，都愛祖國、愛家庭、愛生活，都對彼此抱有好感和興趣。正是善意友好的涓滴匯流，讓寬廣太平洋不再是天塹；正是人民的雙向奔赴，讓中美關係一次次從低谷重回正道。我相信，中美關係的大門一旦打開，就不會再被關上。兩國人民友好事業一經開啓，就不會半途而廢。人民友誼之樹已經長大，一定能經風歷雨。</p><p><strong>中美關係的未來是由人民創造的。</strong>越是困難的時候，越需要拉緊人民的紐帶、增進人心的溝通，越需要更多的人站出來為中美關係鼓與呼。我們要為人民之間的交往搭建更多橋樑、鋪設更多道路，而不是設置各種障礙、製造「寒蟬效應」。我今天同拜登總統達成重要共識，兩國將推出更多便利人員往來、促進人文交流的措施，包括增加中美客運直航航班，舉辦中美旅遊高層對話，優化簽證申請流程等。我們期待着兩國人民多走動、多來往、多交流，共同續寫新時代兩國人民友好的故事！我也期待着加州和舊金山在中美友好的征程上繼續領跑！</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>我們處在一個充滿挑戰變化的時代，也處在一個充滿希望的時代。世界的未來需要中美合作。作為世界上最大的發展中國家和發達國家，中美要好好打交道。面對變亂交織的世界，中美更需要有寬廣的胸懷，展現大國格局、拿出大國擔當、發揮大國作用。</p><p>我一直在思考，如何讓中美關係這艘巨輪避開暗礁淺灘、穿越狂風巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是對手，還是夥伴。這是一個根本的、也是管總的問題。道理很簡單，如果把對方視為最主要競爭對手、最重大地緣政治挑戰和步步緊逼的威脅，必然導致錯誤的政策、採取錯誤的行動、產生錯誤的結果。中國願意同美國做夥伴、做朋友。我們處理中美關係的根本遵循就是相互尊重、和平共處、合作共贏。</p><p>相互尊重是人與人打交道的基本禮數，也是中美兩國相處的起碼準則。美國有獨特的歷史文化和地理位置，塑造了自身的發展道路和社會制度，我們充分尊重。中國特色社會主義道路是在科學社會主義理論指導下走出來的，植根於 5000 多年綿延不斷的中華文明，我們同樣感到自豪。兩條道路不同，但都是人民的選擇，都通向全人類共同價值，都應該得到尊重。</p><p>和平共處是國際關係基本準則，更是中美兩個大國必須守住的底線。把堅持和平發展的中國視為威脅，搞你輸我贏、你興我衰的零和博弈是走偏了方向。中國從不賭美國輸，從不干涉美國內政，也無意挑戰和取代美國，樂見一個自信開放、發展繁榮的美國。同樣，美國也不要賭中國輸，不要干涉中國內政，應該歡迎一個和平、穩定、繁榮的中國。</p><p>合作共贏是時代發展的潮流，也是中美關係應該有的底色。中國正致力於高質量發展，美國也在着力振興經濟，雙方合作空間無限廣闊，完全可以相互成就、互利共贏。中方提出的共建「一帶一路」倡議以及全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，始終面向各國開放，包括美國。中方也願參與美國提出的多邊合作倡議。今天上午，我同拜登總統同意本着相互尊重精神，推動兩國在外交、經貿、人文、教育、科技、農業、軍隊、執法、人工智能等領域開展對話合作，把合作的清單拉得更長，把合作的蛋糕做得更大。我要告訴大家，中方對芬太尼對美國人民尤其是青年人的毒害深表同情，我和拜登總統已同意成立禁毒工作組，進一步開展合作，協助美國應對毒品的濫用。我願在此宣佈，為擴大中美兩國人民特別是青少年一代交流，中方未來 5 年願邀請 5 萬名美國青少年來華交流學習。</p><p>不久前，華盛頓國家動物園的 3 只大熊貓回到中國。我聽説很多美國民眾特別是孩子們依依不捨，專門到動物園去送行。我還瞭解到，聖迭戈動物園和加州人民熱切期盼大熊貓能重返加州。大熊貓是中美人民的友誼使者。我們願繼續同美國開展大熊貓保護合作，努力滿足加州人民的願望，增進兩國人民友好感情。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>中國是世界上最大的發展中國家。工作得更好，生活得更好，孩子們成長得更好，是 14 億多中國人民的殷切心願。中國共產黨就是給人民辦事的，人民對美好生活的嚮往就是我們的奮鬥目標，就是必須守住的人民的心。經過百年探索和接續奮鬥，我們已經找到了一條適合自己的發展道路，正在以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興。</p><p><strong>我們致力於團結奮鬥，讓全體中國人民一起邁向現代化。</strong>人口眾多是中國的基本國情。再大的成就除以 14 億都會變得很小，再小的問題乘以 14 億都會變得很大，這就是大的難處。同時，大也有大的優勢。中國共產黨領導、中國特色社會主義制度、廣大人民羣眾的擁護和支持是我們最大的優勢。中國是超大規模經濟體，形成了超大規模市場。前不久，我們成功舉辦第六屆中國國際進口博覽會，吸引了來自包括美國在內 128 個國家的 3400 多家企業參展，美國連續 6 屆展覽面積最大。14 億多中國人民邁向現代化是中國帶給世界的巨大機遇。</p><p>我們致力於共同富裕，讓每一箇中國人都過上美好生活。擺脫貧困，是中華民族的千年夢想。共同富裕，是中國人民的共同期盼。我不到 16 歲就在陝北的一個小村子裏同農民住在一起、幹在一起，知道人民愁什麼、盼什麼。從那時到現在，半個世紀過去了，在人民中間讓我覺得踏實，同人民在一起讓我有力量。我將無我、不負人民，這就是我終生的信念。我剛擔任中共中央總書記和中華人民共和國主席時，中國還有 1 億人生活在聯合國標準的貧困線以下。經過 8 年艱苦奮鬥，這些貧困人口已全部脫貧，提前 10 年實現了聯合國 2030 年可持續發展議程的減貧目標，1800 多名中共黨員在扶貧攻堅的崗位上獻出了生命。</p><p><strong>我們的目標不是少數人的富裕，而是全體人民共同富裕。</strong>就業、教育、醫療、托幼、養老、住房、環境，這些老百姓的身邊事、貼心事、具體事正不斷融入中國國家發展的頂層設計，不斷變成老百姓的獲得感、幸福感、安全感。我們將繼續推動高質量發展，讓現代化成果惠及全體人民。這是中國共產黨的初心使命，是我們對人民的承諾，也必將在人民支持下實現。</p><p><strong>我們致力於全面發展，讓人們的物質和精神世界同樣富足。</strong>中國人很早就懂得「衣食足而知榮辱」。物質貧困不是社會主義，精神貧乏也不是社會主義。中國式現代化是以人民為中心的現代化，其中一個重要目標就是在不斷提高國家經濟實力、人民生活水平的同時，不斷豐富人民的精神世界、提高全社會文明程度、促進人的全面發展。我提出全球文明倡議，就是要推動國際社會解決物質和精神失衡問題，共同推動人類文明不斷進步。</p><p><strong>我們致力於永續發展，讓人與自然和諧共生。</strong>「天人合一」、「道法自然」是中華優秀傳統文化的重要理念。我們身處同一個地球村，在我們有生之年可能找不到另一個星球供人類生存了。英語裏也有一句話：「地球不是我們從祖輩那裏繼承的，而是向我們的子孫借來的。」2002 年我在福建擔任省長時就提出福建要建成中國第一個生態省。到浙江工作後，2005 年我又提出「綠水青山就是金山銀山」，如今這已成為中國人民的共識。現在，全球光伏發電裝機容量接近一半在中國，全球新能源汽車一半以上行駛在中國，全球四分之一的新增綠化面積來自中國。我們力爭 2030 年前實現碳達峯，2060 年前實現碳中和。我們説到做到。</p><p><strong>我們致力於和平發展，推動構建人類命運共同體。</strong>中華文明傳承的是和平和睦和諧的理念，中國沒有對外侵略擴張的基因。中國人民對近代以後自身遭受的動盪和苦難刻骨銘心。我經常講，中國人民反對的就是戰爭，求的就是穩定，盼的就是天下太平。中華民族偉大復興的實現離不開和平穩定的國際環境。我們決不會走通過戰爭、殖民、掠奪、脅迫等方式實現現代化的老路。</p><p>新中國成立 70 多年來，中國沒有主動挑起過任何一場戰爭和衝突，沒有侵佔過別國一寸土地，是唯一將和平發展寫入憲法和執政黨黨章、上升為國家意志的大國。中國是現行國際秩序的受益者和維護者。我們將堅定維護以聯合國為核心的國際體系，維護以國際法為基礎的國際秩序，維護以聯合國憲章宗旨和原則為基礎的國際關係基本準則。無論今後發展到哪一步，我們都永遠不稱霸、不擴張，不強加於人，不謀求勢力範圍，不同任何國家打冷戰熱戰。中國將堅持對話而不對抗、結伴而不結盟，繼續奉行合作共贏的開放戰略。中國追求的不是獨善其身的現代化，願同各國一道，實現和平發展、互利合作、共同繁榮的世界現代化，推動構建人類命運共同體！</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>歷史長河大浪淘沙，最終沉澱下來的總是最有價值的東西。不論形勢如何變化，中美和平共處的歷史邏輯不會變，兩國人民交流合作的根本願望不會變，世界人民對中美關係穩定發展的普遍期待不會變。任何一項偉大事業要成功都必須從人民中找到根基、從人民中集聚力量、由人民來共同完成。中美友好就是這樣一項偉大事業。讓我們匯聚起兩國人民的力量，賡續中美友誼，推進中美關係，努力為促進世界和平和發展作出更大貢獻！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 06:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318119</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/575.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318119_202311161513f2843411-9cca-427c-b970-81674d3df712.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/575.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/576.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
