<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2023 02:58:05 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博故事·展品會説話丨進博「大力士」服務中國大市場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第五屆進博會上，梅賽德斯-奔馳 Arocs 4863 8x8 SLT（以下簡稱「Arocs SLT」）大件運輸車完成了其中國首秀。當時，這台運輸車由於「塊頭碩大」「牽引力強」，而且外形靚麗，吸引了不少現場觀眾的目光。</p><p>今年 4 月，這台運輸車在國內首次上路，擔當運輸主力，與其他車聯合起來，一起完成了牽引總重 500 餘噸的超大型電力變壓器的首程運輸任務，成功服務保障了國家重大工程建設。藉助進博會創新服務、精準對接的功能，Arocs SLT 大件運輸車在中國市場，實現了從「展品」到「商品」再到「實用品」的華麗轉身。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梅賽德斯-奔馳 Arocs SLT 大件運輸車在進博會完成中國首秀</p><p></p><p><strong>最「重磅」的展品</strong></p><p>2022 年 11 月 5 日，梅賽德斯-奔馳 Arocs SLT 大件運輸車在進博會現場舉行了新品發佈儀式，當即引來眾多觀眾和媒體的關注，成為第五屆進博會汽車展區的明星展品。</p><p>之所以能在進博「爆紅」，原因與這台大件運輸車的特殊身份有關。國內對於超重型貨車的標準界定是牽引總重超 100 噸，而這台專業運輸車的最大組合牽引總重高達 250 噸。此種量級的大件運輸車在中國市場非常少見，在全球市場中也處於頂尖水平，一般都用於運輸重大工程的大型設施，服務於國家重大戰略。</p><p>目前，能夠製造如此強牽引力的造車廠並不多，在世界上也屈指可數。梅賽德斯-奔馳 Arocs SLT 大件運輸車在歐洲完成生產，輾轉經歷近 40 天的海運，才運至國內，這在國內展會也較為罕見。</p><p>當屆進博會前期，為便利展品入境，上海會展中心海關提前對接展商戴姆勒卡車在中國的公司，對展車進行了前置審批和流程優化。在滿足單車認證和環保信息公開方面准入要求的情況下，展車一運抵上海外高橋港區海通碼頭，海關就通過「進博專窗」第一時間實行線上審單、現場查驗並快速通關。通關全程僅用時 2 天，大大縮減了「大力士」入關等待環節，為其中國市場首秀留出更加充足的準備時間。</p><p>果然，Arocs SLT 大件運輸車不負眾望，在進博會的舞台上一經亮相，就獲得國內外物流行業廣泛關注。而且，根據進博會展期內銷售進口展品的税收優惠政策，該車還享受了免徵進口關税、進口環節增值税和消費税的進博專屬「紅利」。短短 6 天展期內，這台運輸車就收到多方購買諮詢，最終達成本土銷售意向，在進博會現場成功簽訂銷售合同，成為五屆進博會以來，首台現場留購，由「展品」變「商品」的進口車輛。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第五屆進博會梅賽德斯-奔馳卡車展台</p><p></p><p><strong>商用車的精準對接</strong></p><p>作為專業運輸車，Arocs SLT 能夠在進博會的舞台上大放異彩，有賴於當屆汽車展區新設商用車板塊。</p><p>由於行業專業性較強、大眾熟悉度有限，在過往的進博會上，重卡等專業商用車並不起眼。第五屆進博會召開前，汽車展區決定特別開設商用車板塊，並匯聚一批歐洲知名商用車企，如戴姆勒卡客車、依維柯、凱撒集團等集中參展。</p><p>「抱團」展出讓商用車企業獲得了更多市場曝光機會。梅賽德斯-奔馳進口卡車銷售總監秦坦 (Daniel Zittel) 回憶説，去年進博會期間，除了專業的商用車媒體報道，還有眾多電視媒體及網絡媒體報道了這輛展車，讓這輛專業用車進入了更多大眾的視野。官方對商用車的大力推薦讓他感到了組織方的用心籌劃和精心服務。</p><p>進博會做出單獨設區的考量，很大程度上是因為中國商用車市場需求巨大。據中國水利電力物資流通協會統計，自 2019 年至 2021 年，全國從事廣義大件運輸的車輛數量從 7.4 萬輛增至 23.7 萬輛，再增至 37.8 萬輛，大件物流運輸需求正在逐年遞增。但和日益增加的需求相比，中國在超大牽引車方面仍有技術瓶頸等待突破，目前國內市場仍有不少空白領域。</p><p>作為國家級展會，進博會是聯通國內外市場、引進優秀產品和技術的重要平台，對於市場需求有着敏鋭觀察。第五屆進博會汽車展區展前宣介會上，國家會展中心（上海）副總裁宋尚哲曾表示，設立商用車板塊是運用進博會獨特平台，強化政企交流效能，拓寬境外商用車企與中國政策端的銜接渠道，有利於助力外資車企更好進入中國市場，帶動商用車及上下游企業轉型升級，提升產業鏈供應鏈水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Arocs SLT 大件運輸車完成首程運輸任務</p><p></p><p><strong>「大力士」的中國機遇</strong></p><p>第五屆進博會落幕，Arocs SLT 大件運輸車的中國之旅並沒有停下。秦坦告訴記者，在進博會簽訂了中國市場首單之後，這款車型受到了行業的大量關注，此後更多訂單紛至沓來，越來越多的「大力士」正在遠渡重洋奔赴中國市場的路上。</p><p>今年上半年，Arocs SLT 大件運輸車進一步完成了其上路首秀，承擔的任務即是國家電網「北電南送」的重點工程。Arocs SLT 所在的運輸車隊從廈門海滄造船廠碼頭出發，行至漳州長泰變電站，運送總重達 500 餘噸的貨物。同時，由於變電器設備具有特殊屬性，車輛運輸時還需要確保貨物保持絕對垂直狀態。Arocs SLT 大件運輸車憑藉其硬核的產品性能、領先可靠的技術實力，順利完成首次運輸任務，為國家重大工程建設做出了貢獻。</p><p>「我認為參加進博會的意義在於，我們帶着優秀的產品來到現場，聆聽中國消費者的需求，再和中國的合作伙伴一道，推出更多針對中國市場的產品。」秦坦表示，在去年的進博會上，戴姆勒卡車除了帶來大件運輸車，還同時帶來了一輛越野旅居車。由於近年來中國興起露營風潮，這款車型也在市場上獲得了不俗的反響。戴姆勒卡車在中國的發展正越來越多元化，這對商用車企業來説也是新的發展趨勢。</p><p>進博會為企業們打造了一個傾聽市場需求的廣闊平台。在收穫了許多反饋和建議之後，戴姆勒卡車對中國市場業務也不斷迎來新的機遇，做出新的思考。秦坦預告説，今年進博會，戴姆勒卡車將攜帶新產品亮相。這些由市場需求催生的新成果，將在今年秋天再次大放異彩。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:55:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025740_202310231055268049cc-d7e8-489b-a352-251944232a2a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國國際進口博覽會」微信公號]]>
            </author>
            <category>進博</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/393.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博故事丨「百年老店」在進博會「煥發新生」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「進博會，我們又回來了！」闊別數年後，美柔工業股份有限公司（下文簡稱「美柔」）選擇再次入駐進博會。</p><p>1889 年，德國人理查德·邁耶在愛沙尼亞建立了波羅的海國家的第一家化工廠——美柔。經過 134 年的發展，美柔已成為波羅的海區域（立陶宛、拉脱維亞、愛沙尼亞）最大的洗滌和清潔產品製造商。</p><p>今年是共建「一帶一路」倡議提出十週年。十年來，作為「一帶一路」共建國家，愛沙尼亞與中國共享發展紅利，經貿發展水平得到了巨大提升。站在時代發展的浪潮上，「百年老店」如何煥發新生命力，美柔在進博會找到了答案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/295.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美柔進博會展台</p><p></p><p><strong>「百年老店」的新機遇</strong></p><p>2018 年，美柔受到愛沙尼亞商務部邀請陪同愛沙尼亞政府部門一同參加了第一屆進博會。偌大的國家會展中心內，展商、觀眾絡繹不絕，熱鬧非凡，首次參展為美柔帶來了極大的震撼，「我們第一次感受到中國市場是如此欣欣向榮」！</p><p>美柔展台前，幾款獲得北歐防哮喘過敏協會認證的產品吸引了不少目光。抗敏系列洗衣膠囊和洗衣液是美柔在歐洲市場的「拳頭產品」，不含香精和色素，專為母嬰和過敏人羣設計。這是它們首次在中國展會上亮相。</p><p>在進博會，美柔收穫了開拓中國市場的信心。「過去，我們的產品主要銷往歐洲各國。中國人對於愛沙尼亞的認知不多，中國市場對美柔更是知之甚少。接受度有多少，我們來進博會前，是沒有底的。」令美柔出乎意料的是，不僅展品大受歡迎，更結交到不少合作伙伴。美柔的出現，填補了中國市場中抗敏產品細分領域的空白，來自全國各地的經銷商、零售商、代理商紛至沓來。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/296.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美柔生產線</p><p></p><p>進博會已經成為中國構建新發展格局的窗口、推動高水平開放的平台、全球共享的國際公共產品。愛沙尼亞美柔和其他各國各方一起在進博會上共享中國大市場機遇。「站在進博會的大舞台上推介美柔品牌，比任何其他方式都更有成效。」</p><p>交朋友、找夥伴、打品牌……第一次參展後，美柔在中國市場成功建立了自己的「朋友圈」，線下銷售找到了突破口。根據中國消費者的消費習慣和特點，美柔的天貓國際旗艦店也在參展後正式上線，打破了過往在歐洲線下銷售為主的單一模式，網絡銷售帶來的口碑傳播也讓美柔在中國收穫一批「忠實粉絲」。</p><p><strong>「百年老店」的新靈感</strong></p><p>作為離中國最近的歐洲發達國家之一，愛沙尼亞是中國在波羅的海和歐洲地區的重要合作伙伴。超過一半的國土被森林覆蓋，擁有世界上「最乾淨的空氣」，首都塔林被評為歐洲綠色之都……可持續發展是愛沙尼亞精神的重要組成部分。正是這樣一片綠色的大地，滋養出了同樣關心生態環境的美柔。</p><p>品牌永葆生命力的關鍵在於創新。藉助進博會提供的交流合作機會，具有歐盟生態標籤認證的美柔不僅促進了同類品牌在生產過程中更加關注綠色環保，同時也從巨大的中國市場中汲取自身革新的養分。</p><p>「進博會讓我們發現，中國市場與歐洲市場的需求是存在差異的。我們必須因地制宜，推陳出新。」基於中國市場特色，美柔與塔爾圖大學、塔林工業大學、愛沙尼亞生命科學大學和聖彼得堡植物保護研究所合作研發，在可回收、可降解、對生態友好的產品基礎上，創新融合優質天然香氛，提升清潔產品效能，以滿足中國消費者的需要。</p><p>距離第六屆進博會開幕已不到 20 天，美柔對於再次參展充滿期待。不同於第一次，此次美柔將擁有 9 平方米的獨立展位。通過對中國經濟社會發展的觀察，此次「迴歸」進博會，美柔帶來了最新研製的洗碗液作為展品。「進博會為我們帶來無窮靈感，是我們進入中國市場的‘領路人’。今年我們帶來的洗碗液與目前市面上主流的洗碗粉和洗碗塊相比，功能更全面的同時不會有殘留，期待收穫中國消費者的評價，這會為我們未來的發展提供方向。」&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/297.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美柔產品</p><p></p><p>在共建「一帶一路」倡議的推動下，中國與愛沙尼亞在經濟、文化、旅遊等方面開展廣泛合作，貿易往來與日俱增，越來越多的中歐企業藉由進博會找到新市場，實現新發展。在愛沙尼亞，塔林穆加港是連接北歐、東歐和俄羅斯的戰略十字路口，美柔的參展展品正通過穆加港發往上海，「百年老店」的新徵程已經起航，「百年老店」也因進博而「歷久彌新」，煥發出新的生命活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:53:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025735</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/329.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025735_2023102310530f12e0f2-72f9-4460-8a05-3127d221abc6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國國際進口博覽會」微信公號]]>
            </author>
            <category>進博</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/329.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/332.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博故事丨不止訂單，進博會能帶來的還有「未來和希望」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去年，PeroPure 清越科技（以下簡稱「清越科技」） 將其 A02 車載便攜式空氣消毒機在第五屆進博會首發，百萬訂單隨之而來。今年，清越科技旗下智慧農業品牌「智華農科」將在第六屆進博會首發。</p><p><strong>給展品「説話」的機會</strong></p><p>「進博會是一個很好的技術發佈平台，讓我們可以接觸到更多泛清潔、泛消毒和衞生領域的潛在用户，也為我們的產品提供了一個‘説話’的機會。」清越科技董事長兼總經理陳志華説，消費者或者潛在合作商在親身逛展時，能夠更直觀地感受到產品本身的魅力。</p><p>給展品一個「説話」的機會，是清越科技把進博會作為首發平台的理由之一。清越科技 2019 年孵化於美國硅谷，是一家專注於電化學技術全場景應用的科技型創新企業。</p><p>事實上，不同於常規的消費品，科技類產品想要打開市場並不容易。「產品需要的是向消費者講述故事的機會。」陳志華説，目前消費者對於新興科技品的認知度有限，難以靠傳統營銷來打開市場。在第一次參加進博會之前，清越科技全年的銷售額大概只有五六十萬人民幣。</p><p>也曾經嘗試過其他的銷售手段。2020 年，第一代產品推出後，陳志華嘗試在美國眾籌網站 kickstart 上進行銷售，這是很多科技品在國外常見的銷售路徑。但是由於產品具有消毒功能，在國外網站上進行廣告投放時受到了一定的限制，導致線上銷售情況不樂觀。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/13.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第五屆進博會，清越科技展台，觀展者近距離瞭解體驗新產品</p><p></p><p>先了解，才可能促成技術的轉化與銷售。第五屆進博會上，享道出行對於清越科技首發產品 A02 車載便攜式空氣消毒機非常感興趣，邀請陳志華和技術團隊進行拜訪，最後簽訂了 100 萬的訂單。</p><p>第五屆展會結束後，2022 年底，清越科技的銷售額已經超過千萬，「產品能有這麼快的成長速度，離不開進博會提供的‘養分’。」</p><p>作為世界上第一個進口為主題的國家級展會，進博會同時也架設了國際採購橋樑。去年進博會開幕第二天，恰逢各國大使來展館探訪，蒙古國大使團被清潔機器人所吸引，在展位前停下腳步，和清越科技合夥人徐蜂凱進行了簡單交流。</p><p>2022 年 12 月 13 日，清越科技的智能消毒機器人和空氣消毒機進駐了位於蒙古首都烏蘭巴託市的蒙古國家婦幼保健醫院，開始逐步拓展蒙古市場。隨着清越科技在農業畜牧業領域業務的延伸，蒙古作為牧業大國，雙方也正在進行技術交流探討新的合作可能。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/14.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙古國駐華大使圖布辛·巴德爾勒一行，將清越科技產品轉交給蒙古婦幼保健醫院使用評估</p><p></p><p><strong>「未來和希望」</strong></p><p>大額訂單只是這些產品在進博會首發的收穫之一。進博會是中國主動向世界開放市場的重大舉措，開放能帶來的不止在一筆筆交易，在看不到的地方，變化正在悄然發生。</p><p>「我們從未想過能和畜牧業有合作。」陳志華説，一家做電化學的初創科技企業，和國家頂級畜牧業研究機構，很難想象會有什麼化學反應。在 2021 年進博會的展台，清越科技的新型電化學技術引起了重慶畜牧科學院一些學者的興趣。一位學者在逛展時向他提問，「你們這個技術對於人類傳染病或環境健康有很好的效果，那麼對動物來説呢？」</p><p>這個提問持續在陳志華的腦海中迴響。此前，清越科技推出的智慧化全場景空氣管理品牌「配盾」，使用場景多和人相關，可以用於企事業單位、火車站、醫院、辦公室、家庭等 B 端和 C 端場景。但其實泛清潔能夠覆蓋的領域遠不止這些。</p><p>2022 年 9 月，清越科技與重慶市畜牧科學院合作打造現代化綠色智慧養殖場綜合解決方案，雙方在重慶地區開展清越電化學技術在畜禽養殖場環境管理的應用研究，共同開發新型環境友好畜禽清潔生產技術。今年 3 月份，在重慶國家現代畜牧業示範區（榮昌）-實驗用豬工程中心，這一方案正式試點上線。</p><p>第六屆進博會，清越科技旗下智慧農業品牌「智華農科」將首次亮相，並帶來「新型電化學技術在 SPF 豬場中的綜合應用」中試項目的最新進展 。</p><p>來自其他行業的提問為清越科技的產品提供了新的發展方向，讓電化學和畜牧業兩個看似獨立、平行的領域有了新交集。這是進博會為產品帶來的新可能。「進博會能為我們帶來的不止是單純訂單，還有未來和希望。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:50:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025699</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025699</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/38.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025699_20231023105016e6aa54-fd50-4802-a0ef-4d3b04bedb41.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國國際進口博覽會」微信公號]]>
            </author>
            <category>進博</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/38.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/41.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博故事丨進博會見證希臘千年古港重煥生機]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>希臘比雷埃夫斯港（以下簡稱「比港」），一座千年古港，曾受金融危機的影響，一度陷入衰退。近年來，比港與來自中國的中遠海運集團合作，重新煥發生機，成為「一帶一路」建設的重要節點。</p><p>老港新生，最關鍵的是中國大市場，這也是為什麼自 2018 年開始，比港連續 5 年參加進博會，並且今年又一次報名參加。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/925.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第五屆進博會比港展位</p><p></p><p><strong>重塑輝煌</strong></p><p>2018 年，比雷埃夫斯港務局希臘籍員工金花第一次來中國參加進博會，總建築面積 147 萬平方米的國家會展中心（上海）讓她感到非常震撼。更讓她激動的是，她在這裏結識了許多新朋友，不僅有來自中國的航運企業，還有海外的航運企業和同行。</p><p>每天，金花都會在展台向觀眾介紹比港的商業活動、航線網絡，分發宣傳手冊。很快，手裏的宣傳手冊就發光了。&nbsp;</p><p>運營數據顯示，參加完首屆進博會後的 2019 年，比港集裝箱吞吐量達到 565 萬標準箱，同比增長 15% 以上，創下歷史新高。其中，總箱量的 40% 來自中國。背靠中國大市場，比港自 2019 年起躍升為地中海第一大港、歐洲第四大港，成為中國商品出口「一帶一路」共建國家的一個橋頭堡。</p><p>2020 年起，疫情的陰霾籠罩在全球航運業的上空，歐美經濟和社會生產也受到波及。儘管比港一些業務也受到影響，但人們驚奇地發現，來自亞洲、來自中國的貨物仍可在比港高效裝卸，然後無縫銜接支線集裝箱網絡和「中歐陸海快線」的水鐵聯運服務，前往歐洲腹地。正是這些來自東方的貨物，幫助比港穩住了箱量，保住了全球排名，成為地中海乃至歐洲表現最搶眼的港口之一。</p><p>「疫情期間，我們克服了許多困難，沒有錯過一屆進博會，在進博會上，我們與中遠海運集團一起，不遺餘力地推介比港的服務，包括髮達的支線航線網絡和鐵路網絡。那時，許多中國外貿企業正苦於歐美港口週轉困難、貨物無法及時送達，進博會為比港、航運物流企業、貨主提供了難得的溝通機會，可謂一拍即合。」 比雷埃夫斯港務局董辦信披部總經理張志明説。</p><p>財務數據也顯示，2022 年，比港實現營業收入 19813 萬歐元、利潤總額 7531 萬歐元，分別同比增長 28.5%、53.1%，繼 2021 年後再創 1930 年比雷埃夫斯港務局成立以來歷史紀錄。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/926.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比雷埃夫斯港務局董辦信披部總經理張志明（右）向專業觀眾介紹比港的情況</p><p></p><p><strong>相互成就</strong></p><p>連接歐、亞、非三大洲的希臘，是首個與中國簽署共建「一帶一路」的歐洲發達國家。而比港老港新生的故事則成為「一帶一路」倡議的生動實踐。</p><p>進博會為比港帶來了來自東方的新朋友，讓因疫情阻斷的國際物流供應鏈斷線重連，這背後獲益的不僅僅是港口。</p><p>根據當地研究機構的報告，比港重塑輝煌，已為當地直接創造 3000 個就業崗位，並間接創造 1 萬個就業崗位。當地物流產值從 4 億歐元提升至 25 億歐元，帶動希臘 GDP 提高 0.8%。</p><p>當貿易的網絡被打通後，激活的是區域經濟發展的一池春水。這種成就是相互的，正是通過進博會的平台，更多國內企業認識了比港這個新朋友，也推動更多中國產品通過比港高效中轉，出口至歐洲和非洲各國。</p><p>最典型的案例就是汽車。2021 年以來，國產汽車，特別是新能源汽車出口增勢迅猛，但運力瓶頸問題逐漸凸顯。到了 2022 年年中，形勢愈發嚴峻，大量中國產汽車在口岸排隊，汽車運輸船「一位難求」。</p><p>第五屆進博會上，比港與中遠海運集團共同推出了協同發展和保障汽車貿易的新舉措。進博會後，2022 年 12 月，中遠海運一艘多用途船停靠比港，卸下來不是普通的貨物，而是用集裝箱和特製框架裝運的中國汽車，這些汽車在比港卸下後，又通過陸路中轉，出口至歐洲各地。</p><p>「我們現在正在把比港打造成亞洲汽車整車和配件物流分撥樞紐。對我們來説，這是全新的業務增長點。對中國車企來説，這是中國汽車出海的新通道。」張志明告訴記者，現在每個月都會有運輸汽車的多用途貨船停靠比港。同時，比港的汽車碼頭也正在擴建，預計今年 10 月份完工，擴建後，比港的汽車年吞吐量將從 70 萬輛增加至 150 萬輛。</p><p>另一個典型案例是藉助當地鐵路網絡打造的「中歐陸海快線」，這也是比港在進博會上重點推介的服務之一。</p><p>「中歐陸海快線」依靠比港樞紐港作用，幫助跨國企業打造新型供應鏈交付模式，促進中國與世界的經貿合作交流。近年來，「中歐陸海快線」已發展成為中歐貿易的第三大通道，讓比港在「一帶一路」建設中發揮出更大作用，帶動更多周邊國家獲益。</p><p>除了貿易的鏈接外，進博會與比港的故事還在更多領域上演。「作為希臘第一大港，比港參加進博會不僅展示希臘港口業風采，也幫助推介希臘航運服務。」張志明説，2018 年和 2019 年，比港就曾帶着希臘本土郵輪公司水晶郵輪一同參加進博會。</p><p>水晶郵輪公司的市場營銷人員回憶，郵輪是大眾娛樂產品，因此，幾乎引起了所有路過展位的觀眾的興趣。可惜後來幾年因為疫情影響，國際郵輪公司紛紛暫停業務，與進博會的故事暫時中斷。好在，今年郵輪業已經開始復甦，水晶郵輪也將在第六屆進博會上回歸。</p><p>「比港成為地中海領先集裝箱大港的同時，也已是歐洲第一大渡輪港口和第三大郵輪母港。今年進博會上，我們也會重點展示比港新的業務增長點，比如郵輪、渡輪業務等，在為貿易聯通貢獻力量之外，我們也希望藉助進博會平台，進一步帶動當地旅遊業的發展，助力希臘經濟和民生髮展。」比港進博會籌備負責人表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:47:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025690</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025690</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/957.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025690_20231023104753308a7f-34d8-40c1-a2d8-d51ab69b2f34.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國國際進口博覽會」微信公號]]>
            </author>
            <category>進博</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/957.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/960.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[咬定 VR 不放鬆，江西連續第六年舉辦世界 VR 產業大會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自 2018 年舉辦首屆世界 VR 產業大會以來，江西與大會已經結下六年的深厚淵源。VR（虛擬現實），讓江西驚豔了世界，也讓世界重新認識了江西。</p><p>六年來，江西持續用好大會這一開放合作平台，共吸引來 3822.15 億元投資。六年來，江西全力打造 VR 產業「江西高地」，全省 VR 產業規模實現了從 42 億元到即將登上千億元台階的巨大轉變。世界 VR 產業大會，已然成為全球虛擬現實產業發展的風向標、招商引資的聚集地。</p><p>去年，工信部等五部門印發的《虛擬現實與行業應用融合發展行動計劃（2022—2026 年）》提出，到 2026 年，我國虛擬現實產業總體規模（含相關硬件、軟件、應用等）將超過 3500 億元，虛擬現實終端銷量將超過 2500 萬台。</p><p>咬定 VR 不放鬆，江西大有可為。</p><p>今年 7 月，江西省印發《江西省製造業重點產業鏈現代化建設「1269」行動計劃（2023—2026 年）》，其中明確提到，要聚力發展虛擬現實（VR）等細分產業鏈，進一步彰顯了江西省錨定 VR 產業賽道的戰略定力。</p><p>「江西將着力優化 VR 開放合作環境，完善 VR 產業服務配套體系，推動優質資源要素向 VR 產業匯聚，持續提升服務效能，營造 VR 產業發展一流營商環境。」在本屆大會開幕式上，江西省委書記尹弘盛邀全體與會嘉賓，與江西一道把握 VR 發展大勢，共享 VR 發展紅利，攜手開創 VR 產業美好前景、譜寫 VR 發展精彩篇章。</p><p><strong>智興百業：打開「VR+」想象空間</strong></p><p>10 月 19 日至 20 日，由工信部和江西省人民政府聯合主辦的 2023 世界 VR 產業大會在江西南昌召開，本屆大會的主題是「VR 讓世界更精彩——虛實融合，智興百業」。</p><p>大會期間，2023 世界 VR 產業暨元宇宙博覽會同步舉行，教育、影視、遊戲、工業、航空、體育等多個應用領域、200 多家企業參展，集中展示 VR 產業最具影響力的新產品、新技術和新應用。</p><p>走進博覽會現場，在入口不遠處的南昌航空大學虛擬研究院展區，一名戴着 VR 頭盔、手拿遊戲手柄的觀眾，不時做出瞄準、射擊、躲避等動作。根據旁邊的宣傳海報介紹，他正在體驗的是一款沉浸式、交互式軍事反恐類 VR 遊戲《零號行動》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/619.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一名觀眾正在試玩 VR 遊戲《零號行動》。澎湃新聞記者，羅振宇，圖</p><p></p><p></p><p>南昌航空大學藝術與設計學院副院長宋軍告訴澎湃新聞記者，《零號行動》的遊戲創意、代碼、界面等均是自主開發設計，就連遊戲的宣傳海報，也是利用 AI 作畫軟件自動生成的。宋軍介紹説，南昌航空大學虛擬研究院由該校藝術與設計學院於 2018 年成立，研究院匯聚了計算機、電子信息、產品設計等各相關學科教師，致力於推動 VR、AI 等新興技術在設計藝術領域的跨學科應用。</p><p>在影石創新科技股份有限公司展區，僅有 35 克重的 GO3 拇指相機吸引了不少觀眾。該拇指相機支持 2.7K 超清廣角拍攝，配合磁吸配件可以讓使用者解放雙手，用第一視角記錄美好時刻。據工作人員介紹，該公司早在 2016 年就推出了第一款面向大眾的 VR 全景相機，直接插到手機上就可以使用，極大地降低了 VR 內容創作門檻。另外，該公司還開發出了隱形自拍杆、子彈時間、移動延時和 AI 剪輯等創意功能和玩法，激發 VR 內容領域創造力。在全球 VR 全景相機行業，該公司市場佔有率已經超過 40%，成為世界第一。</p><p>武漢木倉科技股份有限公司是駕考寶典 APP 的開發運營公司，在該公司的展區，展示的則是模擬駕駛用於駕考培訓的應用場景。該公司高級市場經理徐學博告訴澎湃新聞記者，自 2021 年開始推出智慧駕培戰略計劃，該公司已自主研發出智能模擬器、AI 教練、智能路考儀、駕校智慧管理平台等一系列智能產品，可以有效幫助駕校節省車輛油耗、提高培訓效率、提高學員考試通過率，目前在全國已和 100 多家駕校展開合作。徐學博説，之所以從武漢來到南昌參加 VR 產業大會展覽，是希望讓更多人接觸到「智慧駕培」理念，利用 AR、VR、AI 等先進技術賦能駕培行業智慧化發展。</p><p>穿梭在博覽會繼續逛展，「VR+」的想象空間被徹底打開。戴上數字氣味播放器立馬就能聞見影片中巧克力的香味，虛擬數字人翩翩起舞與真人舞蹈動作「神同步」，「5G+VR 噴塗實訓系統」引得眾人現場比拼起噴塗技術……一幕幕 VR 在各行各業的應用場景，無不生動詮釋着「VR 讓世界更精彩——虛實融合，智興百業」的大會主題。</p><p><strong>開放合作：六年簽約超 3800 億元</strong></p><p>今年是世界 VR 產業大會在江西舉辦的第六個年頭，經過多年來的努力，大會已成為全球虛擬現實領域招商引資的聚集地。</p><p>據統計，今年大會共簽約項目 116 個，簽約金額 456.15 億元。至此，六年來，大會累計簽約項目 678 個，總金額達 3822.15 億元。依託大會這一開放合作平台，江西全省 VR 及相關產業營業收入，由 2018 年的 42 億元增長到 2022 年的 812 億元，5 年擴張了近 20 倍。2023 年，全年營業收入有望達到 1000 億元。</p><p>在 VR 產業的競爭賽道上，江西已然是一股不可小覷的力量。在本屆大會開幕式上，虛擬現實產業聯盟名譽理事長、中國工程院院士趙沁平發佈了「2023 中國 VR50 強企業」名單，這是虛擬現實產業聯盟連續第五次發佈該名單。從「中國 VR50 強企業」的分佈地區來看，五年來，北京持續領跑全國，江西、深圳、上海穩定形成第二梯隊。其中，江西的區域影響力逐漸凸顯，虛擬現實生態發展集聚區正在加速形成。</p><p>作為大會永久舉辦地的江西省會南昌，目前全市已集聚 VR 及相關企業 282 家，基本形成了覆蓋硬件、軟件、內容製作分發、應用服務等環節較為完整的 VR 產業鏈，構建了企業上中下游聚集、抱團發展的產業「生態圈」「朋友圈」。此外，南昌市還設立了總規模 200 億元的南昌市現代產業引導基金和總規模 30 億元的江西 VR 產業母基金，後續將圍繞 VR 等產業，遴選和設立優質子基金，為 VR 產業發展提供更加有力的金融支撐。</p><p>在虛擬現實技術創新領域，江西同樣擁有獨一無二的優勢。去年 10 月 19 日，在 2022 世界 VR 產業大會上，國家虛擬現實創新中心正式揭牌，虛擬現實領域唯一國家級創新中心落户南昌。一年多來，該中心在光學顯示、人機交互、圖形運算等領域多項關鍵共性技術取得突破，一批重大研發成果陸續進入中試或產業化階段，特別是該中心自主研發的全息體光柵材料，打破了技術壟斷，攻破了「卡脖子」難題。</p><p>江西省優質的營商環境，也持續吸引着 VR 產業鏈上下游企業紛至沓來。大會期間，華勤技術股份有限公司董事、高級副總裁、聯合創始人陳曉蓉，在分享該公司在南昌的創業歷程時介紹，華勤正是受到江西的優質營商環境吸引，於 2017 年來到南昌投資發展，從最初簽署合作協議到製造一期工廠在南昌投產，華勤僅僅用了 18 個月時間，之後又用了 5 年時間，實現產值從零到 500 億元的突破。陳曉蓉表示，華勤在南昌的發展壯大過程中，各級政府在資本、市場、人才、服務等多方面，都為企業提供了精準賦能。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/621.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江西省委書記尹弘在大會開幕式上致辭。南昌廣播電視台，供圖</p><p></p><p></p><p>「江西將着力優化 VR 開放合作環境，完善 VR 產業服務配套體系，推動優質資源要素向 VR 產業匯聚，持續提升服務效能，營造 VR 產業發展一流營商環境。」在大會開幕式上，江西省委書記尹弘發出邀請，熱忱歡迎海內外有識之士關注江西、支持江西、投資江西，與江西一道把握 VR 發展大勢，共享 VR 發展紅利，攜手開創 VR 產業美好前景、譜寫 VR 發展精彩篇章。</p><p><strong>共話發展：探索元宇宙未來機遇</strong></p><p>作為全球虛擬現實產業發展的風向標，每年的世界 VR 產業大會，都是中外 VR 領域專家、學者和企業家共同探討行業發展趨勢和解決方案的重要平台。</p><p>「元宇宙」是近年來的熱詞，元宇宙作為虛擬現實、人工智能、區塊鏈、5G、物聯網等新一代信息技術的集大成應用，是具有廣闊空間和巨大潛力的未來產業。為開闢數字經濟新賽道，培育經濟發展新動能，今年，工信部等五部門聯合印發《元宇宙產業創新發展三年行動計劃（2023—2025 年）》，在政策層面為元宇宙產業發展指明瞭方向。</p><p>在本屆大會中，「元宇宙」成為高頻詞彙，大會設置的主論壇即圍繞「元宇宙」的未來發展展開。</p><p>元宇宙是一個萬億級的藍海，發展元宇宙產業亟需在哪些方面發力？中國移動通信集團市場部副總經理孫世偉認為，首先要加快標準共建，推動終端和內容適配，建立元宇宙內容的開放生態，降低產業合作門檻；其次，要推動產品共創，形成一批具有元宇宙特色的產品和服務，挖掘一批具備元宇宙特點的場景和標杆；另外，要推進生態共建，以產業頭部為引領，強化產業鏈建設，以產業生態為支撐推進產業聚集，加快打造元宇宙產業集羣。</p><p>高通公司中國區研發負責人徐晧則指出，目前元宇宙的發展還處於初級階段，5G 和人工智能技術，對突破元宇宙的關鍵制約具有重要作用。他認為，目前市面上的智能終端仍存在體積大、能耗高的問題，如果依託 5G 的快速連接，將大運算的渲染放到雲端，終端將實現進一步「瘦身」；同時，利用人工智能自動生產 3D 內容，也能夠為設計和內容創造提供大量便利。</p><p>近眼顯示技術，是元宇宙硬件突破的關鍵。今年，蘋果公司發佈的混合顯示頭顯設備 Apple Vision Pro 的大火，讓近眼顯示技術再次引發熱議。</p><p>去年，工信部等五部門發佈的《虛擬現實與行業應用融合發展行動計劃（2022—2026 年）》提出，要重點推動微型 LED 等微顯示技術升級，加快近眼顯示向高分辨率、大視場角、輕薄小型化方向發展。在本屆大會開幕式上，中國科學院院士、南昌大學教授、南昌實驗室主任江風益，分享了他的團隊在微型 LED 方面的研究突破，令行業振奮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/624.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國科學院院士、南昌大學教授、南昌實驗室主任江風益，分享在微型 LED 方面的研究突破。澎湃新聞記者，羅振宇，圖</p><p></p><p>據江風益介紹，基於南昌大學 20 多年硅基 GaN（氮化鎵）半導體 LED 材料和芯片技術的積累，他所在的南昌實驗室成功研發出晶圓級微型 LED 集成技術，並且製備出了高分辨率單色 AR 微顯示屏，在不遠的將來，有望突破全綵化、實用化 AR 製造技術。</p><p>當前，工業製造的數字化、智能化成為產業升級、經濟發展的重要引擎。虛擬現實技術如何在工業製造領域實現創新應用，也是本屆大會的熱點話題。</p><p>在大會舉辦的工業製造主題論壇中，華為 ICT 新機會 XR 行業方案首席規劃專家惠軍鋭提到，以 VR、AR 為代表的新興技術，是促進工業製造向數字化、智能化轉型的有力手段。惠軍鋭還分享了華為將 AR 技術用於飛機裝配、油氣巡檢等若干實踐案例。他表示，目前華為已有較為全面的 XR 基礎設施能力，在硬件上擁有以華為鯤鵬、昇騰為基礎的超融合算力底座平台，在軟件上則構築了 XR 平台 8 大引擎，「華為希望能和產業合作伙伴一起攜手，共同打造基於工業的 XR 創新方案，助力工業數字化、智能化發展」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:44:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025432</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025432</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/673.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025432_2023102310448c7cccc7-cd98-4c0c-b53d-b3d1c4150cd8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅振宇，實習生，潘成浩]]>
            </author>
            <category>VR</category>
            <category>世界 VR 產業大會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/673.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/676.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博故事·展品會説話丨蘭州四歲短腸男孩用上這款「孤兒藥」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>家住蘭州的四歲小寶寶「果果」（化名）是不幸的。出生不久，他就患上了短腸綜合徵（short-bowel syndrome，SBS），這是一種患病率極低的罕見病。患上這種病，苦的不僅是孩子，父母更是踏上艱難求醫路。孩子長期在上海進行腸外營養和靜脈注輸支持，生存質量堪憂。</p><p>然而，果果又是幸運的。</p><p>今年 5 月，果果在海南醫學院第一附屬醫院樂城醫院（慈銘博鰲國際醫院），完成了 Revestive（Teduglutide，替度魯肽）的注射，這是目前全球首個並唯一批准用於短腸綜合徵（SBS）的 GLP2 生物類似物。果果也成為用上這款「孤兒藥」的第一個中國內地患者。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">患者在海南醫學院第一附屬醫院樂城醫院</p><p></p><p>給果果帶來福音的正是進博會的「溢出效應」。SBS 究竟為何可怕，Revestive 落地內地又有一段怎樣的故事？</p><p>這要從 2022 年第五屆進博會説起。這屆進博會上，武田製藥研發的消化領域創新藥物 Revestive 登上進博展台，也是首度在華亮相。這款藥為何被如此看重，關鍵在於 SBS 的危害性。SBS 是各種原因導致小腸被大量切除後，腸道有效吸收面積顯著減少，不能維持患者的營養或兒童生長需求，引起的營養吸收和代謝功能障礙。正常成人的小腸約有 3 至 8.5 米，而 SBS 成人患者的小腸長度往往小於 1.5 米，兒童甚至只有幾十釐米。腸道手術後，幾乎所有 SBS 患者終生需要依賴腸外營養，嚴重者每週需要連接機器進行 7 次靜脈注射。對於兒童來説，不僅影響正常的生長髮育，其產生的膽汁淤積、腸衰竭相關肝病和導管相關併發症都可能危及生命。統計顯示，5 年生存率僅為 64%，65% 的患者死亡發生在腸外支持開始的 2.5 年。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/867.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Revestive 在第五屆進博會期間的中國首展</p><p></p><p>Revestive，正是應對 SBS 的剋星！其適應證為用於治療 1 歲及以上 SBS 患者。它可以通過增加小腸絨毛的長度和隱窩的深度，增加腸道的吸收能力，幫助腸道恢復功能。通過每日一次的皮下注射幫助患者減少或脱離對腸外營養支持的依賴。</p><p>正是在進博會平台的加持下，Revestive 加速了落地中國的進程。第五屆進博會現場，武田製藥與海南博鰲樂城國際醫療旅遊先行區管理局簽署戰略協議。得益於博鰲樂城先行先試特許政策，僅僅 6 個月，今年 5 月 Revestive 在樂城先行先試區醫療機構落地，四歲的果果由此成為中國大陸首例注射的患者。</p><p>根據樂城最新的「帶藥離院」政策，經過醫療機構充分評估後，患者可將不超過 12 周用量的藥物帶離博鰲，果果就可以在原治療地上海通過持續皮下注射用藥進行後續治療，這也為患者及其家庭提供了極大的便利。目前，Revestive 已惠及來自全國的 3 名 SBS 患兒，使患兒有機會能儘早減少或脱離腸外營養支持，早日恢復正常生活。</p><p>武田中國總裁單國洪表示，博鰲樂城國際醫療旅遊先行區是國際創新藥物優先進入中國的重要窗口，希望通過此次合作，加速滿足國內短腸綜合徵患者急迫的未竟需求，幫助更多患者擺脱治療困境，提高生活質量。業內人士也表示，疾病嚴重性和臨牀急需性不容忽視，Revestive 如果能獲批上市，將填補中國 SBS 藥物治療的空白，對於 SBS 患兒及其家庭意義重大。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武田製藥與海南博鰲樂城國際醫療旅遊先行區管理局在第五屆進博會現場簽署戰略協議</p><p></p><p>目前，全方位的患者關愛是武田在消化領域佈局上的另一項重點。武田支持蔻德罕見病中心孵化了國內首個 SBS 患者組織——腸康薈 SBS 患者關愛中心，致力於從 SBS 患者的實際需求出發，構建集情感關懷、疾病科普、醫患溝通、診療支持、完善保障體系等多方面於一體的公益性服務組織，幫助 SBS 患者及其家庭獲得更多的勇氣和信念。</p><p>可以説，作為進博會的參與者、見證者和獲益者，武田製藥與進博結下了「不解之緣」。歷屆進博會上，武田帶來並展示了十餘款在消化、腫瘤、罕見病和血液製品等核心領域的全球首創的創新產品和突破性療法。同時，得益於進博會「展品變商品」的強大溢出效應，以及中國政府優化審批審評、加速新藥獲批等有力舉措，從 2020 年至今，武田已有 10 款在進博會上展示過的創新藥物和突破性適應證在中國獲批上市，7 款創新產品被納入國家醫保目錄，進博展品在華獲批上市速度不斷創下新紀錄。</p><p>「毫無疑問，這是共享中國市場大機遇的重要窗口，也是中國推進高水平對外開放、高質量發展的重要平台。」單國洪説，武田在中國的發展始終與進博同頻共振，不僅加速引進眾多創新成果落地並惠及中國患者，同時也不斷拓維升級武田中國戰略，對中國市場投資佈局持續加碼——</p><p>2018 年起，武田亞洲開發中心開始加速融入全球研發網絡，逐步實現中國與全球同步開發，同步遞交新藥申請；2022 年，武田研發亞太總部官宣正式落户上海，武田中國研發戰略全面升級。同時，武田積極開拓外部創新，鏈接各方業內夥伴，共建中國創新生態圈，助力全球藥物創新。2023 年，武田先後與和黃醫藥和中國生物製藥旗下子公司簽訂合作許可協議，調動全球資源賦能中國創新藥企國際化創新模式，用實際行動助力中國醫藥研發創新走向更廣闊的世界市場。</p><p>如今，中國已成為武田全球第三大市場，武田中國更是躋身跨國藥企在華業績前十。「武田將不斷踐行深耕中國的長期承諾，伴隨着每一年的進博會，持續加大對中國市場的投資佈局，爭做進博溢出效應的先鋒。」單國洪如是説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:43:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025679</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025679</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/888.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025679_2023102310431a9968b2-bedd-41eb-ae4e-41985b9cbdd6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國國際進口博覽會」微信公號]]>
            </author>
            <category>進博</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/888.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家煙草專賣局原局長凌成興被查，今年落馬中管幹部已有 39 人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央紀委國家監委網站 10 月 23 日 10 時通報稱，國家煙草專賣局原黨組書記、局長凌成興涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>凌成興，男，1957 年 10 月生，江西上高人。1977 年 1 月入黨，1980 年 12 月參加工作，中央黨校經濟管理專業在職研究生。</p><p>他曾長期在江西任職，先後擔任過豐城市市長、江西省經委副主任、江西省煙草專賣局 (公司) 局長 (經理)、江西省省長助理等職務，2001 年出任江西省副省長，2006 年任江西省委常委、常務副省長，後於 2013 年調任工業和信息化部黨組成員，國家煙草專賣局黨組書記、局長，直至 2018 年卸任。</p><p>隨着凌成興落馬，今年宣告被查的中管幹部已增至 39 人。稍早前，陝西省政協原黨組書記、主席韓勇，廣西壯族自治區人大常委會原黨組副書記、副主任張秀隆分別於 10 月 19 日和 10 月 21 日宣告被查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:43:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025630</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025630</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/482.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025630_20231023104308a8ea83-b1ae-461a-95b8-1f3e0e8123d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>煙草</category>
            <category>中管幹部</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/482.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/485.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李強同日本首相岸田文雄就中日和平友好條約締結 45 週年互致賀電]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日，國務院總理李強同日本首相岸田文雄就中日和平友好條約締結 45 週年互致賀電。</p><p>李強表示，45 年前，兩國老一輩領導人和政治家作出締結中日和平友好條約的戰略決斷。條約以法律形式為中日這兩個鄰國確立了和平共處、世代友好的大方向，強調反對霸權主義，成為兩國關係發展進程中的重要里程碑。45 年來，中日關係取得了來之不易的發展成果，增進了兩國人民福祉，也為地區乃至世界的和平、穩定與繁榮作出積極貢獻。</p><p>李強指出，中方願同日方一道，重温締約精神，牢牢把握兩國關係正確發展方向，致力於構建契合新時代要求的中日關係。</p><p>岸田文雄表示，日中和平友好條約明確寫入發展兩國間持久的和平友好關係。45 年來，雙方以此為指引，為日中關係發展奠定基礎，維護和發展了兩國和平友好關係。日中兩國對地區乃至世界的和平與繁榮肩負重要責任，在廣泛領域擁有合作潛力，雙方共同致力於構築建設性、穩定的日中關係具有重要意義。日方願同中方重温條約精神，努力推動日中關係取得更大發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:42:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025638</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025638</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/583.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025638_2023102310430e52de91-edf2-4a87-a970-6c07f1cfc8cb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中日和平友好條約締結 45 週年</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/583.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/585.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國兒基會五年工作：募集捐款 18 億元，公益支出 17 億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日，中國婦女第十三次全國代表大會開幕。澎湃新聞從全國婦聯獲悉，五年來，中國兒童少年基金會累計募集捐贈款物 18 億元，公益支出 17 億元，為推動和促進兒童少年全面成長作出積極貢獻。</p><p>1989 年，在全國婦聯領導下，中國兒童少年基金會發起實施了致力於改善貧困家庭女童受教育狀況的「春蕾計劃」公益項目。長期以來「春蕾計劃」圍繞女童教育、女童安全、女童健康等開展了多種形式的關愛幫扶工作，助力一大批春蕾女童求學圓夢、成長成才。</p><p>在對困境女童持續進行助學幫扶的同時，隨着時代的變化，「春蕾計劃」及時迴應她們的科技素養與數字技能、青春期教育、心理健康、權益保護方面的需求，不斷拓展工作領域和服務內容，多元賦能女童成長。2019 年，中國兒童少年基金會推出升級版「春蕾計劃——夢想未來」行動，堅持立德樹人根本任務，堅守服務女童初衷，着力實施以困難家庭女童助學為重點的求學圓夢行動、以女童保護為重點的安全健康行動、以女童研學為載體的社會實踐行動、以女童結對幫扶為形式的牽手成長行動，通過資金資助、思想引領、精神激勵、陪伴服務等工作開啓「春蕾計劃」新徵程。五年來，「春蕾計劃」累計募集資金 9.6 億元，惠及女童 52.3 萬人次。</p><p>與此同時，針對未成年人中出現的如校園暴力、未成年人犯罪等新情況新問題，2019 年以來，中國兒童少年基金會啓動實施「生命關愛」公益項目，通過線上、線下相結合的形式舉辦 400 餘場多主題教育培訓服務活動，全國 400 餘所學校的 200 餘萬家長和兒童受益。</p><p>五年來，中國兒童少年基金會在全國捐建安全體驗教室 22 所、舉行安全教育體驗活動 187 場，43.4 萬名兒童受益，有效提高廣大兒童少年安全防範意識和應急技能。</p><p>此外，中國兒童少年基金會有效發揮公益組織平台力量，在社會突發應急需求時第一時間捕捉信息、挖掘需求、響應援助。面對河南水災、瀘定地震、新冠疫情、河北洪災等自然災害，中國兒童少年基金會第一時間發起倡議動員募集款物，為解決災區、疫區兒童及其家庭臨時學習生活困難提供緊急幫助。五年來，累計募集款物超 2.37 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:41:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025635</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025635</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/619.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025635_2023102310413f5a347e-2735-455f-b1f0-2c9442245f7e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李文姬，實習生，張岑晏]]>
            </author>
            <category>中國兒童少年基金會</category>
            <category>公益湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/619.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/622.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專家解析青少年抑鬱：學業壓力家庭環境是青少年心理問題主因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>青少年心理健康狀態如何？青少年焦慮、抑鬱原因何在？如何解決？</p><p>10 月 21 日-22 日，在中國教育三十人論壇主辦的首屆青少年心理安全論壇上，來自教育學、心理學等領域的專家、一線教師等，圍繞「青少年抑鬱症解析」這一主題分享了研究成果和實踐探索經驗。</p><p>論壇中，專家指出，研究顯示，學業壓力和家庭環境是青少年出現心理健康問題主因，父母的高期待會導致孩子的焦慮和抑鬱。</p><p>專家認為，面對青少年心理健康問題，要對症下藥，不能「大人得病，孩子吃藥；社會得病，個體吃藥」；要提高教師和家長羣體的心理健康素養，為青少年提供一個能在放鬆狀態下去學習和生活的環境。</p><p><strong>學業壓力和家庭環境是青少年心理健康問題主因</strong></p><p>論壇上，中國教育三十人論壇成員李鎮西發佈了其近日完成的《關於青少年心理焦慮、抑鬱的問卷調查報告》。</p><p>這項線上調查共計收到有效樣本 21551 份，覆蓋全國 28 個省市自治區。調查顯示，在影響青少年焦慮（抑鬱）的各種因素中，選擇最多的為「升學壓力」，人數為 11779，佔比為 54.66%；其次為「父母期望」，人數為 9386，佔比 43.55%；「學校考試評比」，人數為 8614，佔比 39.97%；選擇「教師言行」「人際交往」與「成長困惑」的人數相對平均，佔比在 20% 左右。</p><p>其中，處於非常焦慮狀態需要尋求幫助者達 511 人，焦慮到無法正常學習者 158 人，已在醫院確診者 107 人，共佔比 29.36%。其中，在已經確診焦慮的青少年中，輕度、中度和重度焦慮者分佈較為平均，分別佔比為 34.83%，33.71%，31.46%。</p><p>中國科學院心理學研究所研究員李新影長期對青少年心理健康做跟蹤研究。她在論壇現場分享了三個研究成果。一是，如果家長對孩子不好，孩子就容易成為受氣包或刺頭，這樣的孩子在學校非常容易被其他孩子霸凌，進而可能產生各種情緒問題。二是父母的高期待會導致孩子的焦慮和抑鬱，因而父母應該儘量讓孩子在一個比較放鬆的狀態下去學習和生活。三是打罵孩子，以及對孩子進行高控制或經常批評貶損，會影響孩子的大腦發育，從而導致孩子心理問題的產生。</p><p>論壇中，北京四中原校長、北京金融街潤澤學校校長劉長銘也指出，非正常的學習和生活狀態成為影響青少年心理健康的重要原因；學生厭學是教育面臨的最大挑戰。</p><p>劉長銘進一步談到，學生產生心理問題的重要原因在家庭，例如父母感情破裂、父母對孩子期望過高、家教方法不當、家長強勢、家庭生活氛圍異常過度關注考分，缺少理解。從學校角度來看，被忽視或被霸凌、師生，同學關係緊張；學習受挫，壓力過大、學習內容枯燥形式單一 、缺少「社會性學習活動」 等是造成青少年心理健康問題的主要原因。</p><p><strong>青少年心理健康問題如何解決？</strong></p><p>如何解決青少年心理健康問題，是社會關注的焦點。</p><p>李新影建議，促進青少年心理健康需要學校、家庭、社區、醫療機構以及媒體形成有機聯動，同時要提高教師和家長羣體的心理健康素養。</p><p>劉長銘則認為，緩解青少年抑鬱的問題，必須把青少年的成長體驗變成一個快樂的過程，順應天性，迴歸到教育，把學習變成讓孩子體驗快樂成長的過程。讓學生獲得快樂的體驗，這是學校高質量發展、也是教育發展的重要標誌。</p><p>雲南昆明醜小鴨中學校長詹大年在論壇中提到，昆明醜小鴨中學陪伴了很多所謂「問題孩子」的成長，並對青少年抑鬱症問題做了有效的探索，讓數百名抑鬱症孩子回到了正常的學習生活狀態。</p><p>他指出，「問題孩子」是遇到問題不能解決的孩子，「問題孩子」可能是生命力最旺盛的孩子，不能把「問題孩子」邊緣化。抑鬱症也不可怕，只是治療往往是一個長期過程。</p><p>學生心理健康問題在國家層面也備受重視。今年 4 月，教育部、國家健委等 17 個部門聯合印發了《全面加強和改進新時代學生心理健康工作專項行動計劃（2023—2025 年）》。</p><p>中國陶行知研究會副會長、教育部首任新聞發言人王旭明談到，要把心理健康工作專項行動計劃落實和做細，首先也是最關鍵的就是對症下藥，不能「大人得病，孩子吃藥；社會得病，個體吃藥」。</p><p>王旭明表示，心理健康教育的開展不能僅僅靠開會議、發文件和通知，也不能習慣性地寄希望於知識傳授來完成，必須要符合學生成長規律和教學途徑與服務。他認為，要把心理健康教育融入到學科教育和各種活動課中，所有的教師應該具有積極良好心理狀態和一定的心理知識。心理健康的維護和心理疾病的治療不能只靠醫學。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:40:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/139.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025593_2023102310415be2eba6-11fd-424f-af50-82b4696beb3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>青少年抑鬱</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/139.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/142.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年秋糧增產已成定局，全年糧食產量有望再創歷史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/82.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>農業農村部 10 月 23 日發佈消息：</p><p><strong>今年夏糧早稻豐收到手。</strong>夏糧產量比上年略減 25.5 億斤，仍處於歷史第二高位；早稻連續四年增產。</p><p><strong>秋糧增產已成定局。</strong>秋糧面積穩中有增，除局部受災外，大部分地區光温水匹配較好，總體呈增產態勢。</p><p><strong>全年糧食再獲豐收，</strong>產量有望再創歷史新高，連續 9 年保持在 1.3 萬億斤以上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:31:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025594</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025594</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/111.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025594_202310231031fe394af7-b1e9-44ae-bb26-111c49503da2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[於文靜、王聿昊/新華社客户端]]>
            </author>
            <category>秋糧</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/111.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[耐克大中華區否認「上四休三」：混合辦公模式，員工週五可選擇居家辦公]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>耐克大中華區否認將實行「上四休三」。</p><p>10 月 23 日，針對「耐克大中華區實行四天工作制」的消息，耐克大中華區相關負責人向澎湃新聞記者回應稱，「我們一直以來，辦公室員工執行的是每週 5 天工作制。新的混合工作模式是指辦公室員工週一至週四需在辦公室辦公，週五可選擇居家辦公。」</p><p>據證券時報 10 月 22 日報道稱，近日耐克在一封內部信中表示，將於 2024 年 1 月 8 日正式實施新的上班制度，即「上 4 休 3」，且薪酬福利待遇都不受影響，不過僅限於辦公室員工。</p><p>報道還稱，據悉，這是耐克在全球範圍內進行的一項試點項目，旨在探索未來的工作方式和環境。耐克認為，在疫情後的新常態下，員工需要更多的靈活性和自主性，以適應不斷變化的市場和客户需求。通過實行混合工作模式，耐克希望能夠平衡員工的工作和生活，激發員工的潛能和創新力，同時保持與同事和客户的緊密聯繫。</p><p>此後，相關話題一度登上熱搜，不少網友表達了對這種工作模式的「羨慕」。與此同時，也有網友表示，「還以為是店員也做四休三，原來是辦公室員工一天居家辦公」，「週五是在家辦公啊，那還是要工作五天」，「居家辦公不是躺着睡覺，省去通勤時間後全天在家隨時待命，比辦公室高效但也累多了。」</p><p>9 月 28 日，耐克集團（NYSE：NKE）公佈 2024 財年第一季度（截至 2023 年 8 月 31 日）財務業績。第一財季實現營收 129 億美元，較去年同期在報告和匯率不變基礎上增長 2%。耐克自營業務營收為 54 億美元，較去年同期在報告和匯率不變基礎上增長 6%，並在各區域市場都取得了增長。毛利率下降 10 個基點至 44.2%。其中，耐克大中華區第一財季實現營收 17.35 億美元，在匯率不變基礎上同比增長 12%，實現連續兩季度雙位數增長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:06:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025492</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025492</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/858.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025492_2023102310069df62942-0387-444f-bb29-114c42c14cbb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>耐克大中華區</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/858.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/861.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[當老人洗澡成為難題，助浴車開進鄉村]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/956.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在「助浴快車」前排隊等候助浴的農村老人們。&nbsp; 本文圖片，農民日報</p><p></p><p><strong>老齡化社會，鄉村的處境如何，洗澡只是一個切面。</strong></p><p>老人的背上已經結了厚厚一層黑痂，疾病消磨掉了肌肉，突出的骨骼似乎要戳破薄薄的皮膚，隆素榮不敢用力搓，只能等泡軟一點，再用搓澡巾輕輕擦拭，一次一點，就這樣，15 分鐘的泡浴時間內，隆素榮還是覺得沒有完全給洗乾淨，「下次吧，再洗一次，應該就好了。」</p><p>在重慶市南岸區廣陽鎮塘坎村五保家園裏，45 歲的助浴師隆素榮正在給一位老人助浴。洗完澡，隆素榮幫助老人穿衣服、修剪指甲，然後和另一位助浴師一起小心翼翼將老人扶上輪椅，送回那張她已經躺了 3 年的牀上。4 年前還經常紅眼圈的隆素榮説：「現在好多了。」</p><p>隨着老齡化社會的來臨和社會大眾對養老服務更精細化的要求，最近幾年，像隆素榮這樣，帶上專業設備，上門為失能、半失能老人提供泡澡、理髮、剪指甲等服務的助浴師開始在我國出現，併成為一門新興行業。</p><p>中國老齡科學研究中心今年發佈了《中國老齡產業發展報告（2021-2022）》：截至 2022 年末，我國 60 歲及以上老年人達到 2.8 億，其中失能、半失能和失智老人大約 4400 萬。該中心的研究數據進一步顯示，在穿衣、吃飯、如廁、上下牀、室內活動、洗澡等 6 項日常生活自理活動中，最困擾老年人的便是洗澡。老人因為洗澡跌倒，加重病情甚至死亡，成為很多家庭的噩夢。而北京大學一項人口學研究預計，到 2030 年，我國失能老人規模或將超過 7700 萬，這些失能老人平均將要經歷 7.44 年的失能期。</p><p>當洗澡這件「小事」成為很多家庭的難題和隱痛，助浴師們的出現，助老年人乾乾淨淨走完人生最後一程。更為慶幸的是，我們看到這一新興服務的觸角竟也深入到了鄉村。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">隆素榮（左）上門為老人助浴。</p><p></p><p><strong>被困在「黏糊糊」的身體裏</strong></p><p>王強與隆素榮同為重慶市九龍坡區三心堂助浴快車隊的助浴師，前不久，他才開着一輛「助浴快車」從四川省德陽市旌陽區的孝泉鎮敬老院回來。一輛助浴快車由三人負責，一般一男兩女。男助浴師在助浴之外，還要負責開車、接通水電路、背抬老人等。在隆素榮和另一位女助浴師幫助老人洗澡的時候，他得以休息片刻，給記者分享了一些這次去四川的經歷。</p><p>「有一位 73 歲的陳大爺好犟，問了好幾次，大家都洗，你為撒子不洗？他就説才洗了，不需要。他肯定説謊嘛，身上都有味兒了。有些老人很害羞，敬老院院長也説，那位大爺雖然坐輪椅，平時每次需要洗澡了，也是讓工作人員把所有東西都準備好，把他移到淋浴間的椅子上，然後關起門來自己洗。」</p><p>「那你們還給洗嗎？老人都不願意了。」我問道。</p><p>「我們肯定會尊重老人嘛，但是也會先讓他們先參觀參觀我們的洗浴條件，讓女同志們做做工作，她們都蠻會做思想工作的。」説完，王強朝隆素榮笑笑。</p><p>王強説，這些年他服務的老人很多都會經歷一個從抗拒到歡迎的過程，農村老人思想相對更保守，不願意在陌生人面前暴露身體，還有就是因為不瞭解，擔心安全和費用問題。「我們都會申明，不收老人費用，然後介紹助浴流程，讓老人看到安全是沒有問題的。」</p><p>「有些養老院我們服務了好幾次，第一次去人家都猶猶豫豫，再去，都要打搶哦。有些老人還早早就抱好衣服等我們。其實老人就跟孩子一樣的，平時怎麼在家哄自己的爺爺奶奶開心，我就怎麼哄他們。」隆素榮確實是面相親切的人，和記者説起話來也是爽朗地很。</p><p>少數老人需要助浴師直接把輕便的設備拿到房間洗，大部分老人，還是會讓他們上車裏洗。「車裏暖和，設備更好。」王強給我講了講助浴車的服務細節：洗澡前，幫老人測量血壓、體温、心率，符合標準後進入車裏的更衣室。助浴車裏有空調、通風系統，維持恆温、透氣。在洗浴的過程中，浴缸裏的水温一般會保持在 38 度左右，助浴師也會遵循一套規範的流程，將老人全身淋濕後，再洗澡、洗頭。洗完進入車裏的更衣室，他們會幫老人把頭髮吹乾，然後理髮、刮鬍須、剪指甲等。一般，全套服務下來大概需要 40 分鐘左右。</p><p>記者看到「助浴快車」配有專門的升降台，按下按鈕，老人就能和輪椅一起進入車內。車內空間寬敞，淋浴、步入式浴缸可以提供多種洗浴方式選擇。關上門，車裏就是一個獨立的、設施齊備的、温暖的小型沐浴房。</p><p>王強説，助浴畢竟會涉及隱私問題，大部分老人願意接受女性的助浴護理，但也有一些男性老人更希望得到同性的幫助。</p><p>「農村五保老人都是可憐人，我們給他們洗了澡，太感激了，很多一邊洗一邊哭。還有一些老人有智力問題，就跟小孩一樣，還打水呢。」隆素榮出外打工多年，之前不是在工廠與機器打交道，就是在後廚與油污奮戰，現在這份工作雖然髒點，但讓她感受到了實實在在被人需要的感覺，「有一種價值感吧，誰還不會老呢？」</p><p>隆素榮説，她的爺爺因為腦梗卧牀，兒子、女婿們都忙着在外掙錢，家裏的姑姑們誰也抬不動老人到衞生間淋浴，每次只能用毛巾幫他擦擦身。去世前長達幾年的時間裏，臨到擦洗就只能爽快 5 分鐘、10 分鐘，她知道爺爺的感受——水一干，身上照樣黏糊糊的。「重慶的夏天好悶熱你應該也曉得，如果那時也能有這樣的條件，該多好！」</p><p>北京大學曾做過一個關於中國健康與養老的追蹤調查，在他們訪問的 13641 名全國 45 歲以上的中老年人中，有 7.01% 的受訪者無法獨立完成洗澡活動，而他們中又有 10.87% 無人協助洗澡。這意味着每十個洗澡需要協助的老人裏，就可能有一個被困在「黏糊糊」的身體裏。</p><p>孝泉鎮敬老院院長肖大姐告訴記者，孝泉鎮敬老院共有 95 位老人，有生活自理能力的只有 40 多位。天氣熱起來後，洗澡還相對方便一點。一到冬天，她和護工們就不敢幫老人們洗澡了，怕老人感冒引發更嚴重的疾病。還有一些多年卧牀的老人身上有壓瘡，更不敢接觸水，平時她們就用毛巾幫老人擦洗，清理污穢，時間一長，難免會有氣味。</p><p>這次，助浴快車在敬老院呆了 10 來天，幫全體老人都好好洗了個澡，她感覺整個敬老院都神清氣爽了。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/134.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">助浴師推老人進入助浴車內。</p><p></p><p><strong>助浴師的困難</strong></p><p>和其他護理服務一樣，隆素榮覺得對於助浴師來説，首先要克服的是對氣味與髒的耐受度。</p><p>長期卧牀的老人，如果不定期清洗，身上和房間就會有氣味——一種混雜着汗味、大小便、飯菜、中西藥的氣味。剛開始聞到時，隆素榮常常會感到強烈的不適。</p><p>「一些老人因為長期穿紙尿褲，已經失去了對大小便的控制力，洗浴中常常大小便失禁，老人們自尊心很強，會感到羞恥，難過得哭。」她們就趕緊幫老人清理完排泄物，告訴老人，「沒關係的，這有啥子，很正常的。」隆素榮覺得有愛心和有耐心是助浴師需要具備的基本品質。</p><p>隆素榮所在的助浴車隊目前有 16 名助浴師，「現在還在乾的，都是幹得下來了，也有一些幹了兩天就走了。」</p><p>除了日常助浴之外，如果老人們有褥瘡、外傷、攜帶醫療輔助設備等情況，對於助浴師來説，又是更大的挑戰，需要更專業的培訓後才能應對自如。</p><p>北京、上海等大城市目前在深度助浴上走在全國前列，記者也採訪了部分助浴師，從中瞭解到了更多關於深度助浴的細節。</p><p>北京的助浴師小唐回憶他第一次上門助浴，就是為一位因疾病右邊頭顱整個凹陷的老人服務。在接受採訪時，這位身高近 1 米 9、看起來陽光帥氣的年輕人用誇張的語氣説，當時心理衝擊之大以至於他覺得之後的工作都沒有那麼困難了。</p><p>天津助浴師小敏經過專業的護理培訓，前不久剛給一位 90 多歲的大娘助浴。大娘長期卧牀，背後生有褥瘡，體外還插有導尿管，需事先處理尿袋，整個洗澡過程中她都要小心不讓尿袋倒流或透水。在助浴前，她會給老人的壓瘡部位貼上壓瘡貼，然後再進水。過程中，她和同事一直小心翼翼，不能牽拉導尿管，以免造成老人受傷。</p><p>小敏説她有一個習慣，就是在手機裏下載很多老人愛聽的歌曲，一邊放着音樂，一邊助浴，「讓老人放鬆，其實也是讓我自己放鬆，不用刻意找話説，避免尬聊。」這位「95」後小女生有她的小妙招。</p><p>聶積燕是上海的一位助浴師，她曾經有過一次膽顫心驚的臨終助浴經歷。她記得那是一位肺癌晚期的老人，醫院下了病危通知後，兩位女兒為老人預約了臨終助浴，想讓老人乾乾淨淨地走。</p><p>助浴前老人的生命指標已經很不好，聶積燕擔心老人在洗浴中死亡，給家屬説明瞭情況，讓家屬做好心理準備，並在意外免責協議上籤了字。</p><p>聶積燕回憶，在洗浴的過程中，老人的心率一直往下掉，她的心一直吊在嗓子眼，但只能逼自己沉住氣，以最快的速度給老人洗完了澡，就在她們剛洗完，把老人抬回牀上後的兩分鐘，老人就沒有了呼吸。</p><p>雖然她經驗豐富，但這也是她第一次遇到老人剛出浴缸就死亡的情況，在女兒們崩潰的哭聲中，她在一旁發呆。雖然在預期之中，家屬對她也沒有任何苛責，但她依然會檢討，是不是自己哪裏做得不對。</p><p>隆素榮説，洗浴過程中出現意外是她們最害怕的，除了搬運老人要格外小心外，風險可能還隱藏在老人的身體裏。對於長時間沒有洗澡的老人來説，再次入水的時刻也是對身體和心理巨大的衝擊，如同久處黑暗之中的人適應突如其來的光。</p><p>接觸熱水後血液循環加速，會給心臟增添負擔，特別是患有高血壓、心臟病等基礎病的老人，更可能在洗澡過程中出現突發的身體狀況。隆素榮説，很久沒有洗澡的老人躺進浴缸，身體碰到水的那一刻，手都會「不停哆嗦」。老人害怕，其實她們更害怕。</p><p>隆素榮清楚地記得，一次一位老人一入水，就開始喊燙。隆素榮的心一下子緊張了起來，她用温度計試水，38 攝氏度，水温正好啊？！還接着洗嗎？當時，幸好一旁的師傅馮正林有多年老年護理師的經驗，比隆素榮冷靜，她一邊安撫老人，一邊觀察老人的狀態。因為在入水之前的血壓測量中，老人的血壓雖然在正常值偏高一點，但還是可以助浴的，她們開始的決定是如果一旦發現老人出現臉色變化、呼吸急促，助浴就及時終止。但好在只是虛驚一場，老人只是因為過於緊張。在隆素榮放慢加熱水的節奏後，老人的身體就慢慢適應了。</p><p>隆素榮説，洗浴過程中，一些老人會自己説頭暈，她們會及時終止助浴，幫老人擦乾身體。但最怕的其實是，很多老人並不會自己覺察到不對，而是突然就「睡着」了。所以，在助浴的過程中，保持與老人聊天，讓老人一直處於清醒狀態，也是助浴師們的必備技能，「你得會聊天」。</p><p>隆素榮很感概，雖然一直在學習，但依舊感覺自己不夠專業。和隆素榮一樣，在採訪中，記者發現，很多助浴師都迫切希望能有一套高水平的行業操作手冊和規範的專業培訓系統，讓他們可以從容應對一切可能的意外。</p><p><strong>行業健康發展亟需規範化</strong></p><p>遺憾的是，助浴師們紛紛反映，國內目前並沒有統一的助浴師培訓，也沒有相應的助浴師資質證書，公司或團隊都是自己組織培訓，不僅培訓的內容五花八門，助浴師的入行門檻也是有高有低。很多人甚至是靠自學，就像成都的助浴師俊奇。</p><p>「那些 PPT 上的字都是我一個個敲上去的。」俊奇説。這位新聞專業出身的「90 後」看中了養老服務行業的前景，幾年前辭去工作創業，回成都組建了一個助浴團隊。現在他除了每天上門幫老人洗澡，也做直播科普養老行業知識。</p><p>回顧入行前的學習經歷，他直言全靠網絡搜索自學。互聯網上的科普小視頻是他獲取信息的主要途徑，看到一個視頻，然後根據視頻給出的線索，再搜索下一個，就靠這樣不停地鏈接再鏈接，雖然很零碎，但他總算對這個行業有了相對清晰的認識。</p><p>一邊學習，一邊蒐集資料，因為很多資料都是外文的，他先找朋友把它們翻譯成中文，再整理成文檔，自己學習，也給新入行的人培訓。他介紹，日本的助浴行業有一套完整的法律——《介護法》，服務人員必須持證上崗，為老人服務也有很多細節要講究，但目前中國沒什麼現成的統一的操作規範。就拿持證上崗來説，有些公司要求必須要考取國家養老護理證，有些要求就沒有那麼嚴格。</p><p>與此同時，價格也是無法迴避的問題。北京的助浴師小唐介紹，他所在的助浴團隊，每次上門助浴的價格是 400 元，五環外再加收 50-100 元不等的交通費，這是團隊創始人蔘考上海的價格制定的。但一次上門助浴收費 400 元，許多家庭還是表示接受不了。</p><p>「這 400 元一單的上門洗浴，貴嗎？每次上門助浴的小組是三個人工，此外還有開車的汽油、購置的器械和專用設備等，這些費用都是可視、透明、能計算的。」</p><p>如今，小唐所在的團隊創始人仍在往項目中貼錢，但因為堅信行業的前景，所以給助浴師的工資都還不錯，「不然未來不會再有人願意來做這個工作。」</p><p>小唐説他曾經在機場做地服工作，如今的工資其實還是低於在機場的日子，但他仍然選擇了堅持，「我有一個 5 歲的女兒，等我老了，動不了的一天，我不能想象是她來給我洗，希望有專業的人來幫我吧。現在第一代獨生子女的父母已經進入老年了，這個行業的市場肯定會越來越好的。」</p><p>北京大學社會學系教授陸傑華認為，助浴師既然在中國已經成為一個新興的行業，就應該有標準有規範，這個需要政府部門的關注；第二個方面就是畢竟是對失能、半失能老人的服務，可能會產生一些安全的問題，事先要有預防，比如適當地引入保險等，這也是對助浴師的保護。「總之，需要各方去關注才能助推這樣一個產業的有序發展。」</p><p><strong>惠及鄉村老人，目前主要還是靠慈善</strong></p><p>按説助浴師這樣新興的助老服務職業才剛在一、二線城市興起，很多三、四線城市目前尚沒有，更不用説鄉村了。事實上，在採訪的眾多助浴師中，大多數確實以服務城市居民為主，像隆素榮和王強這樣，以農村老人為服務對象的，確實少見。</p><p>隆全明是三心堂助浴快車的創始人，他告訴記者，目前他們公司提供的上門助浴的市場價格是 186 元/人/次，絕大多數鄉村老人和家庭是負擔不起這個費用的，而且因為鄉村居住的分散性，助浴師單次上門服務，時間成本將更高。</p><p>現在助浴快車之所以能讓農村老人也享受到和城裏老人一樣的服務，一是他們得到了重慶市慈善總會的支持，老人洗澡全免費；二是助浴快車的靈活性，可以開到任何只要通水通電的地方形成流動助浴點。他們會提前跟村委會聯繫，統計需要助浴的老人，然後集中時間去給老人們助浴。</p><p>隆全明説，截至 2022 年底，他們的 10 台助浴快車已經開到了重慶 27 個區縣的鄉鎮敬老院、農村養老互助點、五保家園，為農村老人提供了 1100 餘場免費助浴服務。去年底，他們又獲得了四川省慈善聯合總會的支持，從重慶走進四川，未來一年，他們將為四川 6 個市（區）的鄉村失能、半失能、孤寡、空巢、獨居、殘疾老人，提供 4000 人次的免費助浴服務。</p><p>記者瞭解到，在上門助浴的發源地日本，助浴服務已被納入長期護理險範疇，老人只需自費承擔相當於人民幣 10-20 元的費用。按照隆全明公司的定價，如果一次專業的助浴服務，個人只需花費不到 20 元，那麼很多農村家庭也將消費得起。</p><p>我國已從 2016 年開始試點長期護理險，目前已經有兩批共 49 個試點城市，但目前大部分試點地方的長期護理險，政策覆蓋區域主要是城市，服務對象主要為城區居民與參保職工，只有極少數地區覆蓋到了鄉村，比如首批試點城市青島，去年探索實施了「農村護理保險提升計劃」，經評估為失能三、四、五級或重度失智的農村居民，可以與城區參保職工一樣享受醫療服務和生活照料服務。但專業的助浴服務並不在保險承認的範疇內。</p><p>隆全明認為，在對養老服務的需求上，城鄉是一致的，雖然現在他們對鄉村老人的助浴是靠慈善力量在堅持，但如果能借助保險的形式，降低助浴服務的購買費用，農村居民也將可以主動購買服務，而不是像現在這樣，只能被動地等待公益的資助。</p><p>國家統計局數據顯示，截至 2022 年末，我國 60 歲及以上人口占全國人口的 19.8%，其中 65 歲及以上人口 20978 萬人，佔全國人口的 14.9%。我國已經進入深度老齡化社會。而據第七次全國人口普查顯示，2020 年我國農村 60 歲及以上老年人口規模達到 1.21 億，佔農村人口的 23.81%，比城鎮高出 7.99 個百分點。</p><p>老齡化社會，鄉村的處境如何，洗澡只是一個切面。</p><p>去年，國務院印發《「十四五」國家老齡事業發展和養老服務體系規劃》，明確指出應支持社區助浴點、流動助浴車、入户助浴等多種業態發展，以及推動助浴服務相關產品的研發。</p><p>既然衰老與死亡誰都無法避免，我們應該努力讓人生的最後階段儘量有質量、有尊嚴。</p><p>採訪結束後，王強經過短暫的休整，將再次啓程前往四川，這次他們將至少要跑 6 個鄉鎮。雖然，孝泉鎮的肖大姐希望助浴師們能再去一趟，但王強還得服務更多一次也沒有享受過專業助浴服務的鄉村老人們。</p><p>（應採訪對象要求，本文部分受訪人為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 01:43:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025050</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025050</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/970.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025050_2023102310170f433e56-74b6-41da-b67e-d47b0439642b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周涵維/農民日報]]>
            </author>
            <category>老人</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/970.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/973.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報報道：上海報業集團成立 10 年來積極探索傳統媒體與新興媒體融合發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/702.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「回到 10 年前，你會怎樣做出自己的投資選擇？」</p><p>9 月底，中國（上海）自由貿易試驗區迎來建設 10 週年。圍繞這個節點，解放日報社「上觀新聞」客户端推出一個小遊戲，1.6 萬餘名讀者通過趣味問答，生動回望全國第一個自貿試驗區的開放發展足跡。</p><p>2013 年 8 月，習近平總書記在全國宣傳思想工作會議上發表重要講話，強調「加快傳統媒體和新興媒體融合發展，充分運用新技術新應用創新媒體傳播方式，佔領信息傳播制高點」。當年 10 月，在上海市委、市政府推動下，由解放日報報業集團和文匯新民聯合報業集團整合重組的上海報業集團成立。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/665.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 年來，上海報業集團積極探索傳統媒體與新興媒體融合發展，逐步形成全媒體傳播格局，向移動化、視頻化發展，從成立之初以報刊業務為主的媒體集團，發展為擁有客户端、網站、微博、微信公眾號、手機報等多種新媒體形態，332 個端口覆蓋用户 9.55 億的新型主流媒體集團。</p><p><strong>緊跟時代</strong></p><p><strong>努力實現宣傳效果的最大化和最優化</strong></p><p>伴隨互聯網的發展，大數據、雲計算、人工智能等技術的湧現，輿論生態、媒體格局、傳播方式發生深刻變化，新聞輿論工作面臨新的機遇和挑戰。</p><p>「黨報作為主流媒體，必須緊跟時代，大膽運用新技術、新機制、新模式，順應網絡傳播移動化、社交化、視頻化等發展趨勢，加快融合發展步伐，努力實現宣傳效果的最大化和最優化。」上海報業集團黨委副書記，解放日報社黨委書記、社長、總編輯陳頌清説。</p><p>2014 年，解放日報推出「上海觀察」客户端，傳統黨政報道走進移動互聯網，生動活潑的表達令人耳目一新。2016 年，解放日報社將「上海觀察」更名為「上觀新聞」，同時啓動深度融合、整體轉型，除保留 3 個編輯部門外，將其餘部門組建為 9 個頻道和編輯中心、視覺中心、數據新聞中心、技術中心等，實現一支隊伍服務報紙和客户端兩個平台。</p><p>「80 多歲的時候，説起為羣眾謀福利的工作，我的母親仍然滿懷激情。」在解放日報記者的鏡頭裏，黃浦區寶興里居委會第一任主任單粲寶的小女兒黃祖菁説起幾十年前的故事，十分感慨。</p><p>拿着筆記本電腦，帶着攝像機，邊寫文字稿件，邊拍視頻影像——2020 年 9 月至 2021 年 6 月，為迎接中國共產黨百年華誕，解放日報策劃並啓動了建黨百年「信仰之路」大型尋訪活動，近百名記者編輯組成 41 個融媒體報道小組，分赴全國各地，採訪一系列革命遺址地、標誌地、紀念地，累計採製文字報道近 50 萬字、視頻作品近 100 個、圖片 1 萬餘幅。最終，包括寶興裏的故事在內的 43 期報道在報紙上與讀者見面，同時衍生的新媒體產品閲讀量逾 2 億。</p><p>加快構建輿論引導新格局，上海報業集團將媒體融合向縱深推進。</p><p>上海兩會的會場上，來自上海報業集團旗下 9 家媒體的 50 名記者，手持雲台，成為融媒「輕騎兵」；圍繞民生、財經、科技等重點領域，遴選 20 家融媒體工作室進行專項培訓，培養一批「百萬大 V」；「融媒雲課堂」突出強化技能，培養更多懂技術、懂內容、懂運營的複合型人才……</p><p>「主流媒體必須從理念、內容、機制、手段等方面不斷深化改革、突破創新，及時提供真實客觀、觀點鮮明的優質內容，讓體現主流價值觀的聲音更加響亮、深入人心。」上海報業集團黨委書記、社長李芸説。</p><p><strong>做強內容</strong></p><p><strong>努力打造精品佳作和知名品牌</strong></p><p>黨的二十大召開前夕，由文匯報全媒體平台推出的《大家聊鉅變》系列記錄短片反響熱烈。8 位上海知名學者用豐富的學養和平實的語言，講述新時代十年上海發生的巨大變化，生動闡釋城市之變背後的思想偉力。</p><p>「從主題策劃到內容製作、技術表現，這組融媒體產品堪稱精品佳作，深刻揭示了上海鉅變背後的‘道’和‘理’。」復旦大學新聞學院院長張濤甫説。</p><p>紮實做好重大主題宣傳，讓新聞報道「動」起來、「活」起來，上海報業集團積極創新重大報道傳播模式，堅持「融」字當頭、「快」字優先、「新」字吸睛、「強」字傳播，集中力量努力打造精品佳作和知名品牌。</p><p>2022 年，上海市委宣傳部、市委外宣辦與解放日報社共同策劃、製作了首季 10 集《百姓話思想·習近平新時代中國特色社會主義思想在上海的實踐案例》系列短視頻，將鏡頭對準普通百姓，從他們的視角看羣眾生活的深刻變化。</p><p>短視頻中，有老人對照顧自己的長護險護理員的感激，有環衞職工第一次來到環衞職工之家的欣喜……解放日報上觀新聞視覺中心總監張陌説：「百姓是城市建設的參與者、實踐者、受益者。面對鏡頭講述親身經歷的故事，他們是最有説服力的。」</p><p>首季 10 集《百姓話思想》在國內新媒體平台播放量超過 4000 萬次；第二季 20 集在海內外媒體平台的總瀏覽量達 2.3 億……以《百姓話思想》為代表，上海報業集團旗下媒體出品的《百年之詩》《愛上海的理由》《走通蘇州河》等融媒體產品，以短視頻、説唱、動漫、遊戲等多樣形式吸引受眾，用大流量凝聚正能量，讓黨的聲音傳得更廣更深入。</p><p>上海報業集團旗下澎湃新聞，從 2019 年到 2023 年共推出 5 個系列微紀錄片——《大國大橋》《大國小路》《大國小鎮》《大國大城》《大國絲路》，分別聚焦新中國 70 年建設成就、脱貧攻堅戰略、鄉村振興進程、中國式現代化發展、共建「一帶一路」倡議十年成果，在宏大背景下尋找敍事的「小切口」，每年策劃一個主題，每季包含 8—9 集微紀錄片，全網傳播量超 3.5 億次，通過持續創造標誌性產品，在主題報道領域形成可延續的品牌價值。</p><p><strong>守正創新</strong></p><p><strong>努力提升中國故事國際表達能力</strong></p><p>2021 年，上海市政府新聞辦與新民晚報社策劃推出一個從外國人視角出發的融媒體項目《百年大黨——老外講故事》，邀請在滬的外國人分享他們的見聞感受，展現這座城市的發展進步與中國共產黨的豐功偉業。</p><p>英國知名紀錄片導演柯文思、上海中心大廈首席設計師美國人馬溯、在上海定居 10 多年的澳大利亞人白馬克……100 位外國人走進鏡頭，形成 100 集紀錄片、100 篇文字報道、100 份海報，這個百集系列融媒體產品在海內外社交網絡上廣泛傳播，境內外播放量突破 16 億。</p><p>「對中國、對上海的感受和故事，讓外國朋友自己來講述，更具有説服力感染力，也更有利於交流互鑑。」新民晚報社全媒體中心副總監、視頻攝影部主任薛慧卿説。項目成功後，新民晚報社又順勢推出《老外講故事·海外員工看中國》《老外講故事·另眼觀盛會》。眼下，第四季《老外講故事·「一帶一路」促共贏》正陸續上線播出。</p><p>這是上海報業集團積極參與講好中國故事、傳播中國聲音的實踐之一。澎湃新聞客户端海外用户超 700 萬，其中北美用户佔 28%，歐洲、日韓、東南亞用户分別佔 25%、18%、15%。澎湃新聞創辦的全英文媒體「第六聲」於 2016 年上線，形成網站+APP+海外社交媒體賬號的傳播矩陣，在海外主要社交平台上活躍粉絲數逾 100 萬，年覆蓋 1.2 億人次。</p><p>上海日報 2017 年 10 月整體轉型後，打造融媒體外宣平台「SHINE」。目前，上海日報網站年度瀏覽量 3800 萬，APP 下載量 256 萬，境外用户訪問比例超過 68%。</p><p>「站在新起點，上海報業集團將堅持守正創新，強化國際傳播，引導組織骨幹記者努力提升中國故事國際表達能力。」李芸説。</p><p>（原標題為《上海報業集團成立 10 年來——積極探索傳統媒體與新興媒體融合發展》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 01:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025227</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025227</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/712.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025227_20231023093845107686-1b27-42e7-9f9b-84aef5ed53c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉士安，巨雲鵬/人民日報]]>
            </author>
            <category>上海報業集團</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/712.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/715.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國通過頻繁修法「泛化國家安全」？國家安全部發聲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>《反間諜法》的誤讀和正解</strong></p><p>今年 4 月《反間諜法》修訂通過以來，境內外輿論高度關注，絕大多數聲音尊重和支持中國正當的立法活動，但其中也有一些誤讀，甚至是惡意攻擊抹黑。為正本清源、以正視聽，有必要用事實和數據説話，對一些典型的錯誤言論予以迴應和駁斥，推動各方全面瞭解和正確理解中國新修訂的《反間諜法》。</p><p><strong>錯誤觀點：</strong>《反間諜法》2014 年才制定，2023 年又修改，中國通過頻繁修法「泛化國家安全」。</p><p><strong>事實之一：</strong>2014 年《反間諜法》由 1993 年《國家安全法》更名而來，這次修訂實質是 30 年來的首次修改完善。1993 年《國家安全法》是中國第一部規定國家安全機關履行維護國家安全職責特別是反間諜工作職責的法律。2014 年，為適應國家安全新形勢新任務，貫徹總體國家安全觀，需要制定一部綜合性、全局性、基礎性的國家安全法，1993 年《國家安全法》更名為《反間諜法》，主要內容未作調整。</p><p><strong>事實之二：</strong>2023 年修訂《反間諜法》是對原法的必要補充完善。過去 30 年，國際國內安全形勢發生深刻變化，特別是一段時期以來，針對中國的間諜竊密活動嚴峻複雜，各類間諜情報活動的主體更加複雜、領域更加廣泛、目標更加多元、手法更加隱蔽。原《反間諜法》面臨着間諜行為界定不清晰、防範制度不健全、執法措施不完善、法律責任不匹配等不適應的突出問題，亟需因應形勢變化進行必要的修訂完善，形成更加科學合理的反間諜法律制度。</p><p><strong>事實之三：</strong>階段性修改反間諜相關法律制度是各國通例。美國就先後 10 餘次修改反間諜相關法律制度。早在 1917 年，美國就出台了《反間諜法》，並於 1918 年、1933 年、1940 年、1950 年、1961 年、1970 年等多次修改，不斷擴大法律適用範圍，加重法律責任。1938 年，美國又出台《外國代理人登記法》，並於 1966 年、1995 年、2007 年等多次修訂，加強對外國機構和外國人在美境內合法活動的監控。1996 年，美國又制定《經濟間諜法》，分設「經濟間諜罪」和「盜竊商業秘密罪」，並賦予美執法機構使用監聽、竊聽等多種手段進行調查的權力。2017 年以來，美國連續 3 屆國會提議修訂《外國代理人登記法》，遏制所謂「外國隱性影響」。</p><p><strong>事實之四：</strong>中國堅決反對將經貿、科技等問題政治化、武器化、泛安全化。近年來，美國打着「法治」的幌子，披着「國家安全」的外衣，對正常經貿往來、學術交流、科研活動等進行遏制打壓，炮製所謂「中國間諜案」。2021 年 12 月，美國《麻省理工科技評論》刊文指出，2018 年以來美國司法部發起「中國行動計劃」，77 起案件中近九成針對華裔人士，七成以上不涉及經濟間諜指控，還有大量案件沒有或無法結案。文章指出，「美國對中國經濟間諜活動的打擊是一團糟」「造成恐懼氣氛導致人才外流和對美國的不信任」。將修訂《反間諜法》這一正常立法活動歪曲抹黑為中國「泛化國家安全」，是典型的以己度人、賊喊捉賊的卑劣伎倆。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:57:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025048</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025048</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/217/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025048_2023102308577137a99c-57c6-478b-ab8c-ac4e96d8244f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安平/「國家安全部」微信公號]]>
            </author>
            <category>反間諜法</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/217/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/217/417.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 國考：碩博高學歷崗位增加，215 個崗位仍無人報考]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據中公教育提供的統計數據，2024 年國考報名人數逐漸攀升。截至 10 月 22 日 16 時，1744711 人提交報名申請，比去年同期增加 22 萬餘人，其中 1390420 人通過審核。目前平均競爭比為 35∶1，略高於去年同期競爭水平。</p><p>2024 年國考共招錄 3.96 萬人，相比 2023 年的計劃招錄人數增加 6.7%。媒體統計發現，近 5 年來，國考的招錄人數一直呈「擴招」趨勢。2020 年到 2024 年國考招錄人數依次約為 2.41 萬、2.57 萬、3.12 萬、3.71 萬、3.96 萬。對比 5 年前，2024 年國考招錄人數漲幅超六成。</p><p><strong>招錄要求更接地氣</strong></p><p>據統計，2024 年國考競爭最激烈十大職位榜單中有 8 個職位競爭比超 1000∶1。截至 10 月 22 日 16 時，競爭最激烈的崗位為國家統計局寧夏調查總隊業務處室一級主任科員及以下，目前競爭比例接近 2000∶1。</p><p>目前，<strong>2024 年國考仍有 215 個崗位無人提交報考申請，佔總職位數的 1.1%。</strong></p><p>中公教育首席研究與輔導專家王健在接受中青報·中青網記者採訪時説，2024 年國考目前無人報名的崗位共涉及 19 個系統，主要是海事局一線執法、海關、金融監督管理系統、鐵路公安以及統計系統等相關職位。</p><p>王健指出，無人報考崗位多數為西部地區和艱苦邊遠地區職位。如國家統計局四川調查總隊，該職位需要長期出差，經常深入鄉村廠礦一線；再比如青藏鐵路公安局格爾木鐵路公安處基層所隊民警這一職位，從招錄條件來看，首先必須是大學生村官，要求 30 歲以下，還要符合公安部網站補充公告有關要求。</p><p>此外，還有一些職位限制條件多、要求細，如某市海事局崗位，要求報考者為航海技術、輪機工程、船舶與海洋工程等專業畢業生，要有服務基層項目的工作經歷。該崗位同時還有特殊要求：以航海技術、輪機工程專業報考的，要求通過無限航區三副 (三管輪) 及以上船員適任考試 (成績在有效期內) 或持有有效的無限航區三副 (三管輪) 及以上船員適任證書等。</p><p>「一些基層的崗位，招錄要求更接地氣，崗位能力匹配度高，因此遭遇‘零報考’，也很正常。」王健説。</p><p><strong>碩博高學歷人才崗位數量增加</strong></p><p>另一個引發關注的變化是，今年國考招錄的學歷門檻明顯提高，高學歷人才需求量加大。今年國考招錄要求全部為大專及以上學歷，在整體招錄擴大的情況下，要求大專學歷為起點的崗位逐年減少，今年大專生可以報考的崗位僅有 56 個，比去年減少了 106 個。與此形成鮮明對比的是，要求碩博高學歷人才的崗位數量和計劃人數大幅度增加，比如要求碩士研究生及以上學歷的崗位達到 2046 個，比去年增加 814 個，共計 3756 人，比去年增加 1654 人；要求博士學歷的崗位為 24 個，比去年多 14 個，共計 31 人。</p><p>王健認為，2024 年國考博士生和碩士研究生招錄人數的增加表明，高素質服務型政府的建設離不開高素質人才的加入，需要更多高層次專業人才。王健同時指出，近幾年，公務員考試實行分級分類考試，針對不同羣體、不同現實場景，科學精準招錄，創新招錄。如對於輪船駕駛等急需的專業技術類崗位，招錄的是大專學歷人才。又如某些省考對殘疾人特設專門崗位，僅允許殘疾人報名。 從這個角度上看，國考招錄體現出與時俱進、公平性和科學性，給了各行各業的人才成為公務員的可能性。</p><p><strong>不要為求穩定一門心思考公考編</strong></p><p>對外經貿大學統計學專業的研究生王曉 (化名) 是 2024 年國考大軍中的一員。「我媽想讓我當公務員，現在就業壓力大，她覺得女孩子最重要的就是穩定。」王曉説。</p><p>中央財經大學的方方 (化名) 是會計學專業的研究生，今年準備繼續參加國考。方方的父母都在體制內工作，因此希望她能夠參加公務員考試。「我的學長是博士生，通過國考到了財政部工作，能夠在政府部門發揮自己的專業優勢，我覺得是很不錯的選擇。」方方説。</p><p>陝西師範大學新聞與傳播學院副教授牛衞紅介紹，目前她所在學院的 150 多名研究生中有約一半的學生參與了國考，「考公這幾年升温，已經成為學生找工作的首選途徑之一，很多人會連續兩年參加國考」。</p><p>牛衞紅説：「2022 年，我的一個研究生通過國考‘上岸’，在西安市政府部門工作，目前按照要求下到區縣基層鍛鍊。還有一個研究生考上甘肅省的選調生，目前駐村了，需要在基層工作 3 年。高學歷畢業生當公務員要做好到基層吃苦的準備。」</p><p>中國海洋大學文學與新聞傳播學院教授王天定表示，一些博士生、碩士研究生未必選擇從事學術研究。有的畢業後從事其他工作，包括考取基層公務員，對個人來説，是理性選擇的結果。一些接受過系統學術訓練的博士生、碩士研究生在基層公務員崗位任職，或許能夠給基層工作帶來一些新氣象。</p><p>王天定指出，公務員崗位過分吸納高層次人才，未必是一種正常現象。需要考慮的是，如何讓更多優秀的人才在擇業中對未來有更多的想象力，有勇氣在人生最好的年華去做自己喜歡的事情，而不是為求穩定一門心思去考公考編。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:54:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025057</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025057</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/162.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025057_2023102308556a7f6972-578e-44bd-b671-9c9d0f866e9f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國青年報]]>
            </author>
            <category>2024 年國考</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/162.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/165.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巾幗之花綻放新時代——以習近平同志為核心的黨中央引領推動婦女事業發展紀實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[巾幗之花綻放新時代——以習近平同志為核心的黨中央引領推動婦女事業發展紀實]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:14:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/23/c_1129931421.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/23/c_1129931421.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/542.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足協新領導班子集體亮相：申辦世青賽，絕不再出奇葩政策]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527331" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/07eb1b06dd64409cba4899af68606549/hd/b85e209c-02a0-45b4-9f4b-856ef732f209-35679a3a-f953-6c98-2481-f30b180fbf58.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231022/1a303c94d6ca4ef78ea5564765db352a-20231022224158275-8699300333309440566-0fe5faf5-f1b1-4857-85d6-97110a91b1c6.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">中國足協主席宋凱談論中國足球。 澎湃新聞記者，宋承良，攝 (00:44)</div>10 月 16 日上午，中國足協第十二屆會員代表大會舉行，選舉產生了新一屆執委會和主席、副主席。宋凱當選新一屆中國足協主席。<p></p><p>22 日，在中青賽 U15 決賽第二回合的比賽在山東濰坊舉行期間，足協主席宋凱、副主席許基仁和秘書長袁永清一起亮相。</p><p><strong>新一屆足協領導班子選擇在青少年足球賽事上首次集體亮相，表達了對於青少年足球的重視，用宋凱的話來説，「中國足協要把青訓作為頭等大事來抓。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/453.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國足協新領導班子集體亮相。</p><p></p><p><strong>搞好青訓，絕不搞形式主義</strong></p><p>22 日下午，新一屆足協領導先和參加中青賽決賽的泰山足校、恆大足校的相關人員進行了溝通，以此作為調研中國足球青訓的一個環節。</p><p><strong>晚餐前，足協領導和媒體進行了通氣會。宋凱強調，「我們主席、秘書長和副主席選擇青訓作為第一次公開亮相，絕不會搞形式主義，而是會把青訓作為頭等大事。」</strong></p><p>如何才能提高青訓質量？宋凱提到了兩點，首先是「要讓最好的教練做青訓」，「我在遼寧做三大球時間比較長，可以從政策上、制度上做一些引導，比如提高梯隊教練待遇。在孩子成長過程中，把更有競爭力的競賽體系建立起來。」</p><p>而對於競賽體系，他指出需要做到合理而穩定，「温網白色調的着裝百年不變，就成了文化，我們現在的問題是經常變來變去。」</p><p>其次，「青訓的國際化」也很重要，宋凱提到了此前奪取 U13 組冠軍的上海嘉定，「他們就是西班牙教練團隊抓了好幾年，終於收到成果。」</p><p>他還以網球和高爾夫舉例，「雖然是個人項目，但堅持走國際化，也都拿到了世界冠軍，這是值得借鑑的。」</p><p>對於青訓發展的方向選擇，宋凱比較自信。之前擔任遼寧省體育局局長期間，他主抓籃球取得了相當的成效。</p><p>此前，他也曾經和西班牙籃球負責人有過交流。二十多年前的世錦賽，西班牙男籃曾經輸給過中國隊。</p><p><strong>「人家也是選最好的教練做青訓，然後走國際化的路線，十多年後就拿到了世界冠軍。我們要生產出價廉物美的東西，這樣才能在國際上有競爭力。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宋凱成為中國足協新任主席。</p><p></p><p><strong>中國足球要走長徵路</strong></p><p>現在擔任足協主席，對於宋凱來説可以算是臨危受命。談到對於中國足球整體印象，宋凱坦言中國足球要走長徵路。</p><p>「不走不行，全國人民都不滿意，社會各界都不滿意，足球、三大球也要為體育強國做貢獻。」</p><p>「紅軍經歷了第五次反圍剿失敗，走上了長徵路。現在對於中國足球來説，已經沒有其他路可以走了。」</p><p><strong>這番話，意味着中國足球的從業者要做好艱苦奮鬥的準備，首當其衝的則是球員，用宋凱的話來説，「要把球員逼到長徵路上去。」</strong></p><p>宋凱提到的一個案例——他説自己看了今年男籃世界盃塞爾維亞輸給德國隊的比賽，「印象最深的是塞爾維亞球員賽後都哭得不行了，我們的運動員呢？失敗後有像塞爾維亞那樣的嗎？沒有！」</p><p>對於外界最關心的國字號球隊，北方人宋凱打了一個很形象的比喻，「都説是大白菜，但不能做成亂燉。」</p><p>「必須把管理做好，你水平是 100 分，如果管理好了也許能到 120 分，到管理不好就會變成 80 分、60 分。」</p><p>U15 東亞杯上，中國隊決賽點球大戰擊敗日本的一個細節讓他印象很深，「罰點球前我們中國球員聚在一起吶喊，反而日本球員鬆鬆垮垮，説明這支球隊管理不錯。」</p><p><strong>絕不能再出奇葩政策</strong></p><p>16 日，宋凱在新一屆中國足協會員大會第一次會議發言期間指出，「要努力辦好人民滿意的職業聯賽，對標亞足聯規則，研究放寬外援政策，倒逼國內球員提高水平。」</p><p>外界由此判斷，有序放開外援政策，將是中國足協完善職業聯賽追求的大方向。新的領導班子上任後，中國足協會頒佈何種政策，也頗為引人關注。</p><p>此前在接受新華社採訪時，宋凱表示，「中國足協計劃先用一年左右時間，充分調研相關情況，聽取各方意見，履行民主決策程序，來逐步處理足球發展中出現的諸多問題。」</p><p><strong>「中國足協的每項決策，都要符合社會大眾的預期。先守正，再創新。」</strong></p><p>過去，中國足協曾經出台過暫停升降級豪賭世界盃、強制要求 U23 球員上場、國字號打聯賽、實行球隊中性名等一系列頗有爭議的政策。</p><p>對於之後的政策，宋凱在座談會上明確表示，「中國足協絕不能再出奇葩政策，這是底線，所出台的政策要符合社會預期。」</p><p><strong>探討舉辦世少賽、世青賽</strong></p><p>根據國際足聯要求，申辦 2034 年世界盃的亞足聯成員國需要在 10 月底前遞交申辦意向。目前情況來看，沙特已經得到了諸多國家支持，而中國足球申辦 2034 年世界盃的條件並不成熟。</p><p>過去幾年時間，因為種種原因，中國足球先後失去了世俱杯和亞洲盃的舉辦資格。而此前曾在亞足聯擔任要職的杜兆才也已經被查。</p><p>對於新一屆足協領導班子來説，如何重新打開中國足球的外交局面也是很重要的工作。</p><p>宋凱透露，根據日程安排，月底他將前往亞足聯參加相關工作會議。對於外界關心的舉辦大賽的話題，他透露中國足協正在探討舉辦世少賽和世青賽。</p><p><strong>交流的最後宋凱提到，國足主帥揚科維奇説中國足球運動員的努力要配得上這個國家的偉大，「我們也是一樣，給了這麼好的政策和市場，黨和國家這麼重視我們，做不好，確實對不起大家。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 23:21:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25017198</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25017198</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/448.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25017198_202310231000837caf0e-97b8-4b9e-9843-4d563d3f1b2d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良，發自濰坊]]>
            </author>
            <category>中國足球</category>
            <category>中國足協</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/448.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/451.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
