<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 28 Nov 2023 07:08:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣東省監獄管理局原局長李景言嚴重違紀違法被開除黨籍和公職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538439" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/adaad902e8494e1f9abb2e7d9b8c57b2/hd/2023112714120484601e02546-2a56-427e-becf-e1743235493d-84c411aa-2ff1-bef9-7988-f8fb0f2bdd52.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/122.jpg" data-duration="00:40" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>據「南粵清風」公眾號消息，日前，經廣東省委批准，廣東省紀委監委對廣東省司法廳原黨委委員，省監獄管理局原黨委書記、局長李景言嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 07:04:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442391</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442391</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：衞佳明，素材來源：南粵清風]]>
            </author>
            <category>廣東省監獄管理局原局長李景言</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/122.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/123.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨《新聞女王》與當代職場劇的文化想象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/155/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>自電視劇《新聞女王》開播以來，相關話題討論頻頻登上熱搜榜，在平台上的評分也是一路走高，足見其受歡迎程度。</p><p>本劇到底好看在哪兒？網友的一句評論講到了點子上：「不隨便談戀愛，全員搞事業」。或許可以這麼説，《新聞女王》能夠鶴立雞羣，依靠的主要還是同行襯託。</p><p>同樣是「大女主」，許多職場劇主人公實現逆襲的手段還是從天而降的霸道總裁，還在把談戀愛、辦婚禮當作最理想的結局，而本劇已經把這些陳詞濫調拋到了九霄雲外。</p><p>兩個出自本劇的熱梗很能説明問題。一是男主語重心長地教育職場失意的女下屬，「沒用就找個男人嫁了吧」；一是女主播被男友問「工作重要還是我重要」時，翻着白眼甩下一句「你説呢」，然後瀟灑離去。</p><p>可見，《新聞女王》的走紅是因為它戳中了網友的「爽點」——和許多「大女主」在虛無縹緲的外力幫助下取得成功不同，本劇主角文慧心依靠的純粹是自己的「能力」。但是，如果説前者是純粹的「白日夢」，那麼後者的幻想性質事實上也並沒有太多不同，甚至還帶有更危險的因素。</p><p>19 世紀現實主義文學中，曾出現過許多大量外省青年在當時的世界之都巴黎奮鬥的故事。一無所有、一貧如洗的青年打破封建貴族制的藩籬從而變成有錢人，這是時代的巨大進步——個體終於可以掌握自己的命運。與之相對應的現代故事就是主人公在職場依靠自身能力來實現夢想。</p><p>但是，看似美好的主題也遮蔽了自身的腹黑。《新聞女王》確實可以算得上現代版本的《後宮·甄嬛傳》——當於連、拉斯蒂涅們選擇不顧一切往上爬，就要拋棄自己的靈魂；當「宮鬥」成為當下年輕人想象歷史和言説現實處境的重要方式，也就意味着肯定個人奮鬥的職場理念變成了必須放棄真愛、友情甚至是底線的厚黑術。</p><p>《新聞女王》中，男女主兩派人馬甚至會在新聞直播時鈎心鬥角，一方不開提詞器，故意給對方難堪，一方則不聽指揮，擾亂現場報道。難以想象，這是時時刻刻把「專業」掛在嘴邊的行業精英幹出來的事兒，厚黑術帶來的負面影響已經顯而易見——如果説「霸道總裁愛上我」是對職場的扭曲，那麼「現代宮鬥劇」則是對職場的貶損。</p><p>更致命的問題是對「贏家通吃、強者有理」的高度認同。一篇網文對《新聞女王》的評語值得玩味：「它不執着於讓人當一個‘好女人’，而是鼓勵人去當所謂的惡女、俗女、心機女、平庸女，怎樣都好。只管張牙舞爪地去走你想要的路，不必在意周遭無趣的評議沸反盈天」。當職場劇不假思索、毫不猶疑地對強者、贏家產生認同，讓他們佔據道德的制高點以及輿論的話語權，職場劇也就失去了「職場性」，而淪為了最徹底的成功學。</p><p>説到底，職場劇中的「大女主」不是隻能有一種面向——要麼是無情堅硬的女強人，要麼是溫柔懦弱的小白兔。同為港劇，《陀槍師姐》中的陳三元是幹練的女警，但也時常在出任務時衝動、易怒、不顧後果，會因為愛上男上司而自卑膽怯；《鑑證實錄》中的聶寶言是高知法醫，衣品和工作能力都是頂級，但也會在休息日徘徊在一個又一個相親會上，被不如她的男人嫌棄。我們當然可以躲在《新聞女王》的金句裏尋找慰藉，但如何直面真實的生活、工作，或許才是職場劇的真正價值所在。</p><p>可惜的是，爽劇可以讓觀眾感受到「爽」，卻註定無法呈現太過複雜的東西，因為只有簡單、粗暴才能「爽」，就像往嘴裏猛灌一口可樂，並不需要太多回味。如果説《新聞女王》的前幾集還能以不同事件來呈現新聞報道的現實困境，那麼隨着「宮鬥」的深入，劇情的重心已經完全轉向了更戲劇化的衝突。就像本劇誇張到極致的電視台佈局（男女主的人馬各坐辦公室的一邊，以會議圓桌為鬥爭中心），繼續「爽」下去的本劇只會越來越偏離真正的職場，朝着懸浮的方向一去不回。</p><p>那麼，當代職場劇到底應該是什麼樣？又該表現什麼「複雜」的東西？</p><p>經典電視劇《白色巨塔》的戲劇衝突同樣產生自兩位主角的矛盾與對立。但和《新聞女王》不同的是，「宮鬥」從來不是重點，對於醫學的理念之爭才是敍事的核心。當醫療資源有限的情況下，到底是該竭盡全力救治希望渺茫的病人，還是把機會留給其他人？當奮鬥、勵志、升職、成功等符號從作品中退場後，我們會發現，職場劇的真正意義就在於表現當代職場人的矛盾與困惑，反思一份職業的價值和取向，而絕不是提供「爽感」。</p><p>進而言之，當代職場劇在美學上的癥結是缺乏「破壞力」，沒有意願也沒有能力對當下的職場進行毫不留情的剖析和暴露，多談一些有價值的社會問題。要麼是在「談戀愛」，要麼是在「往上爬」，從根本上都沒有觸及職場和行業的痛點，既是在維護現存職場秩序，也是在逃避職場的真問題。比起成為「女王」「總裁」，我們更需要職場劇提供一些鋒芒和犀利，而不是《新聞女王》式的美夢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 07:02:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455415</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455415</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/155/173.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455415_202311281503fd325268-12ff-49bd-99c4-88ed5c6064c1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃首席評論員，李勤餘]]>
            </author>
            <category>新聞女王</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/155/173.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/155/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[愛爾蘭民眾集會支持移民勞工，此前發生襲擊事件引發反移民騷亂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 27 日，愛爾蘭都柏林，愛爾蘭全國記者聯盟和愛爾蘭工會代表大會成員參加守夜活動，譴責暴力騷亂。&nbsp; &nbsp; IC photo 圖</p><p></p><p>據《參考消息》報道，11 月 23 日，愛爾蘭首都都柏林發生了一起可怕的襲擊事件：一名男子在該市的一條主要街道上刺傷了 4 人，其中 3 人是兒童。這一事件導致當晚發生嚴重的反移民騷亂。</p><p>騷亂髮生 4 天后，超過 500 人於 11 月 27 日參加了在都柏林舉行的聲援集會，以示對在愛爾蘭工作的移民勞工的支持。</p><p><strong>襲擊者擁有阿爾及利亞血統</strong></p><p>據中新網報道，襲擊事件發生在 23 日 13 時許。都柏林帕內爾廣場附近的</p><p>Gaelscoil Choláiste Mhuire 小學下課後，孩子們排隊離開，就在此時他們遭到了一名持刀男子的襲擊。</p><p>一名 5 歲的女孩、一名 6 歲的女孩以及一名 6 歲的男孩被持刀男子刺傷。他們的護理助理是一名 30 多歲的女性，她試圖保護孩子們，但也被持刀男子刺傷並受重傷。</p><p>男孩已經於 24 日出院，頭部受傷的 6 歲女孩於週末出院。狐狸助理和受重傷的 5 歲女孩仍在醫院內接受治療。</p><p>據《參考消息》報道，在襲擊事件中，在愛爾蘭工作的巴西送餐員卡約·貝尼西奧攔截並制服了襲擊者。貝尼西奧現年 43 歲，在知名的在線食品外賣公司「送飯袋鼠」公司擔任外賣員。</p><p>23 日當天，當他騎着自行車例行工作時，發現一名年輕女子（即前文所述護理助理）在帕內爾廣場遭到持刀襲擊。他立刻下車摘下頭盔，衝向襲擊者。</p><p>有了頭盔作為防護「武器」，他得以成功制服襲擊者。當時他從頭上摘下頭盔，反覆擊打這名刺傷 4 人的襲擊者。</p><p>據瞭解，襲擊事件的嫌疑人現年 40 多歲，持有愛爾蘭公民身份約 20 年，擁有阿爾及利亞血統。襲擊事件後，嫌疑人也被送往醫院接受治療。</p><p><strong>反移民騷亂爆發</strong></p><p>據中新網報道，早些時候一名高級警官稱，認為襲擊事件與恐怖襲擊無關，但警方隨後表示「不會排除任何動機」。</p><p>襲擊事件發生數小時後，暴亂者走上街頭，襲擊警察、焚燒車輛、損毀公共設施並闖入商店搶劫貨物。</p><p>大約 500 人蔘與了暴力事件，導致愛爾蘭警方對公共秩序事件採取了有史以來最大規模的應對措施。騷亂導致數名警察受傷，一輛 Luas 有軌電車被毀，三輛公共汽車被燒燬。</p><p>23 日 18 時許，約 50 名反移民抗議者短暫衝破了警察設置的路障。隨後，大批人羣開始向防暴警察投擲物品併發射煙花。21 時左右，人羣開始散去。警方未對被捕男子的國籍問題作出評論。</p><p>愛爾蘭警方表示，在騷亂最激烈的時候，有 400 名警察參與行動應對抗議活動，一些警察遭到襲擊，但沒有關於警員和民眾受重傷的報告。目前都柏林市中心已恢復平靜，但警方將繼續監控局勢。</p><p>愛爾蘭警察部門負責人德魯·哈里斯將騷亂歸咎於「極右翼意識形態驅動的瘋狂流氓派系」。愛爾蘭警方還警告稱社交平台上流傳的關於被捕男子國籍的消息是「錯誤信息」。報道稱，有極右翼人士在社交平台上宣揚「愛爾蘭已滿員」的反移民情緒。</p><p>愛爾蘭司法部長麥肯蒂 27 日表示，持刀襲擊事件是一起「令人震驚的罪行」，警方正對此展開調查。麥肯蒂同時表示，都柏林發生的騷亂「與街道安全問題無關」，是在持刀襲擊事件發生後被人為煽動的，這樣的事件「不能也不會被容忍」，並承諾將採取行動。</p><p>麥肯蒂還表示，愛爾蘭政府有意加快立法，擴大面部識別技術的使用，以幫助警方在公共騷亂事件發生後檢索閉路電視錄像。上週的騷亂有大約 6000 小時的錄像，「這不應該需要幾個月的時間。它應該在幾天和幾周內完成。通過使用面部識別技術，這一切將成為可能。」</p><p><strong>民眾集會聲援移民勞工</strong></p><p>當地時間 11 月 27 日，超過 500 人蔘加了在都柏林舉行的聲援移民勞工的集會。數百名工會成員參加了 27 日的集會，出席者還有新芬黨、「人民先於利潤」黨和工黨等多個政黨的代表。</p><p>此次集會由愛爾蘭工會大會（ICTU）組織，代表愛爾蘭全國超過 80 萬名工人。</p><p>ICTU 祕書長歐文·雷迪（Owen Reidy）表示，此次活動的目的是向有移民背景的人們表明，愛爾蘭歡迎他們。他説，騷亂髮生後的第二天，許多受僱於都柏林酒店業的移民工人因為「太害怕而不敢上班」。</p><p>「我們想説愛爾蘭還沒有滿員。」 雷迪説道，「我們希望支持‘所有人的愛爾蘭’。我們想要一個多元化的愛爾蘭。無論你在都柏林生活還是工作；無論你是否出生在這裏；無論你出生在地球的哪個角落——這裏都是你的家。」</p><p>「這（指反移民騷亂）是對一個社區的攻擊，他們是我們社區的一部分。」雷迪説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 07:01:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455281</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455281</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/929.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455281_202311281501d64e58fd-0b72-4412-a725-0542619c5492.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>愛爾蘭</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/929.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/930.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[房地產開發銷售制度需要全面改革：努力消除羣眾面臨的不確定風險]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，房地產市場備受關注。黨中央、國務院作出了一系列重要部署，相關部門密集出台了一系列優化調整政策。「認房不認貸」、降低首付比例、降低按揭貸款利率……在一系列利好政策的刺激下，市場小幅修復，但仍待進一步恢復。</p><p>住房和城鄉建設部黨組書記、部長倪虹近日表示，構建房地產發展新模式，是破解當前房地產發展難題、促進房地產市場平穩健康發展的治本之策。過去在解決「有沒有」時期，追求速度和數量的發展模式，已不適應現在解決「好不好」問題、高質量發展階段的新要求，亟須構建發展新模式。</p><p><strong>房地產市場延續轉型調整</strong></p><p>「當前，我國房地產市場進入新發展階段，雖然已經出台了不少調整優化措施，但是整體市場氛圍沒有大的改善，市場交易量沒有顯著上升，整體市場交易不活躍，觀望情緒濃厚，很多合理的住房改善性需求都沒有得到釋放。」中國人民大學國家發展與戰略研究院城市與房地產研究中心副主任趙大旋告訴中國經濟時報記者，住房和城鄉建設部提出構建房地產發展新模式，正是總結了前一階段我國房地產市場發展的積弊而提出的未來改善切入點。</p><p>當前，我國房地產市場正處於轉型調整中。國家統計局近日發佈的數據顯示，10 月份，70 個大中城市商品住宅銷售價格環比下降城市個數略增，各線城市商品住宅銷售價格環比下降、同比漲跌互現。房地產投資和商品房銷售同比降幅也較上月有所擴大。</p><p>儘管出台的一系列房地產調整優化政策對市場產生了一定的刺激作用，但鑑於目前我國房地產市場供求關係發生了重大變化，其作用有限。同時，房地產市場供過於求，「高債務、高槓桿、高週轉」的房地產發展模式易產生流動性風險，導致房企債務爆雷，所以，儘快建立「人、房、地、錢」要素聯動的發展新模式具有重要性和緊迫性。</p><img alt="" width="307" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/137/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>國務院發展研究中心市場經濟研究所副研究員王瑞民在接受中國經濟時報記者採訪時表示，<strong>上一輪房地產市場化改革，實際上是住房產業下游的市場化，即住房產品的市場化，但在上游土地和金融要素方面，市場化空間還沒有充分打開。</strong>進入城市化中後期以來，人口等要素進一步向以超大特大城市為中心的城市羣集聚，但這些城市羣特別是其中心城市的住宅用地供應彈性不足，總體偏少，房價畸高，大量新市民基本體面的居住需求還沒有得到充分滿足，需要新的制度設計，以合理的成本為居民提供可支付的住房。</p><p>在趙大旋看來，上一階段，我國房地產市場發展的主要問題是粗放型的增長，未能有效地解決住房需求的不同城市間差異，城市內部差異，因而容易造成房屋供給的空間需求不匹配問題，引發房地產市場的風險。從超大城市、城市集羣等供需矛盾突出的房地產市場入手就是要解決這些城市的供需錯配問題，滿足這些城市中人民羣眾對於美好生活的嚮往。</p><p><strong>加快構建房地產發展新模式</strong></p><p>7 月 24 日召開的中央政治局會議提出，「適應我國房地產市場供求關係發生重大變化的新形勢，適時調整優化房地產政策」「要加大保障性住房建設和供給，積極推動城中村改造和‘平急兩用’公共基礎設施建設」。近日召開的中央金融工作會議強調，「加快保障性住房等‘三大工程’建設，構建房地產發展新模式」。</p><p>在成都理工大學副教授廖懷高看來，最理想的房地產發展新模式，即回到房地產的住宅本身屬性，房價長期保持穩定，保障房能夠覆蓋所有年輕人、低收入人羣；有錢人購置別墅等類型的房產，需要繳納高昂的稅收；完全去掉房地產的投資屬性，不能將房地產作為賺錢的工具，購買房子以自己生活方便為原則。</p><p>在北京工作 10 多年的張力告訴中國經濟時報記者，他理解的房地產發展新模式，要堅持「房子是用來住的，不是用來炒的」定位，以滿足剛性和改善性需求為重點，讓人們住上綠色、低碳、智能、安全的好房子。</p><p>安居樂業一直是人們對美好生活最質樸的嚮往。在趙大旋看來，結合當前我國房地產行業發展的新形勢，房地產發展新模式的構建主要需要從兩方面發力。首先，始終堅持「房子是用來住的、不是用來炒的」定位，以滿足城市人民對美好生活的嚮往為發展目標，堅持做好大中城市的住房規劃工作，建立「人、房、地、錢」要素聯動的新機制，既能夠防止市場大起大落，也注意滿足住房合理的改善性需求。其次，建立房屋從開發建設到維護使用的全生命週期管理機制，包括改革開發方式、融資方式、銷售方式，建立房屋體檢、房屋養老金、房屋保險等制度。<strong>這些要求全面改革當前的房地產開發和銷售制度，努力消除房地產開發市場中羣眾常常面臨的不確定風險，努力激勵開發商把競爭重點放到住房開發質量和服務上來。</strong></p><p>「構建房地產發展新模式重點要降低房企債務槓桿，逐步增加現房銷售，減少期房銷售。」中國人民大學國家發展與戰略研究院城市與房地產研究中心主任況偉大表示。</p><p>王瑞民告訴中國經濟時報記者，隨着房地產發展階段和條件的變化，需要重構房地產業生產函數，實現新階段和新條件下的新均衡。新模式是供求關係發生重大變化後，高質量供給引領下的精細增長，房地產發展需要回歸民生優先的政策目標，重點解決好兩個問題：一是基本居住需求得到滿足、支付意願不足的老市民「買好房」；二是基本居住需求尚未得到充分滿足、支付能力不足的新市民「好買房」，從而實現供給創造並引領有效需求，也能帶動經濟平穩增長。</p><p>「新模式機制設計的關鍵是通過土地和金融要素的供給側改革來降低要素成本，例如，多元與適度靈活的住宅用地供應降低土地要素成本，以更多股權融資等直接融資方式降低金融要素成本，為高質量供給打開空間。同時，通過居住形態躍遷釋放新的住房需求，老市民沿着住房的階梯向上升級，他們置換下來的房子也能為解決好新市民住房問題創造有利條件，大城市的房子多了，供需關聯方式上也就有希望實現租購併舉與‘房住不炒’。短期怎麼辦的要點是如何實現和諧地去槓桿化。」王瑞民表示。</p><p>（原題：《房地產開發銷售制度需要全面改革》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 07:00:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/137/890.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453821_202311281501f81af023-2135-4b1f-aa8f-4f885fb264a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李曉紅/中國經濟時報]]>
            </author>
            <category>房地產開發銷售制度</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/137/890.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/137/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海龍華醫院航頭院區啓用，系浦東西南首家綜合性區域醫療中心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，上海中醫藥大學附屬龍華醫院航頭院區正式啓用，計劃設置 500 張牀位，總建築面積 76550 平方米，坐落於浦東新區航頭鎮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 28 日，上海中醫藥大學附屬龍華醫院航頭院區正式啓用。龍華醫院，供圖</p><p></p><p>啓用後，這家醫院不僅是航頭鎮首家三級甲等醫院，也成為浦東西南地區首家綜合性區域醫療中心，將為航頭鎮及其周邊區域乃至國內外患者提供中西醫並重的醫療服務。</p><p>龍華醫院本部位於上海中心城區，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從龍華醫院獲悉，航頭院區啓用後，該院將採用多院區一體化、同質化管理。目前，航頭院區首批開放的醫療服務包括兒科門診、綜合內科、骨傷科，首批啓用牀位 300 張，一年內 500 張牀位將全部啓用。院方表示，首輪開放的科室涵蓋龍華醫院各大國家和上海市重點學科。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龍華醫院航頭院區門診大樓。本文圖片除註明外均為澎湃新聞記者，李佳蔚，圖</p><p></p><p>同時，龍華醫院徐匯、上南、航頭三個院區將在聯動中不斷相互融合、相互賦能，所有院區的行政部門、臨牀科室負責人均由總院整建制派駐，本次把名醫、名科、名藥覆蓋到了航頭，接下來還將陸續開放更多科室。</p><p>和市區相比，航頭院區有自身特色。龍華醫院院長陳躍來告訴記者，中心城區三甲醫院多，龍華醫院重點要發揮自身中醫藥優勢特色。而航頭院區則根據當地居民經濟社會條件和就醫需求，有兩個重要功能：一是承擔浦東西南地區首家綜合性區域醫療中心的功能，通過中西醫並重保障市民就醫需求；二是將龍華醫院中醫優勢學科也覆蓋到航頭院區，包括腫瘤、骨傷、腎病、中醫外科等等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 28 日，市民在龍華醫院航頭院區掛號。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龍華醫院航頭院區住院部。</p><p></p><p>記者看到，航頭院區啓用當天已有不少當地居民前來，有人掛號看病，也有人只為「探營」，參加義診。居住在浦東惠南鎮的居民王女士説，她母親身患強直性脊柱炎多年，需要一週兩次往返於浦西接受治療，每次車程將近 2 個小時， 「龍華醫院落戶航頭，對於我們來説方便很多，開車過來也只要 20 多分鐘，老太太可以不用跑太遠了」。</p><p>為改善就醫感受、提升患者體驗，航頭院區將開展按疾病需求整合診區功能的試點，設立了全綜合診療診區。在婦科和乳腺科為主的女性中醫綜合診療區域，為滿足診療需要和隱私要求，配備門診診室、治療室、觀察室、談話室、乳腺導管鏡室和自助服務機等，樓宇統籌安排幾大功能，做到所有診療不出診區的綜合設置目標。</p><p>同時，針對患者換藥時所需的院內外用製劑，繳費後將藥物直送換藥室中，而不需要患者再赴藥房取藥，實現院內「患者少跑服務多跑」的目標。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龍華醫院航頭院區內的長春橋。</p><p></p><p>航頭院區還有一座二百餘年曆史的古橋——長春橋，建於清嘉慶二年（1797 年）。院方稱，醫院建設中特別注意了保護古橋，將古橋安置在醫院中心位置，長春橋是一座文化的橋樑，連接古今，也將深化龍華文化的內涵。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:53:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455365</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455365</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/512.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455365_2023112814548a2853e0-9d9b-4921-9fb7-75abd6186bc8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>龍華醫院</category>
            <category>區域醫療中心</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/512.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[希音被曝在美提交 IPO 申請：最早明年上市，估值超 660 億美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/136/5.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>經過幾番傳言後，中國在線快時尚公司希音（Shein）或已在美國「祕密交表」。</p><p>當地時間 11 月 27 日，據外媒報道，希音已經祕密申請在美國上市，可能成為近年來規模最大的首次公開募股（IPO）之一，或將最早於 2024 年開始在公開市場上交易。尚不清楚希音目前的估值。在 2023 年最新一輪的 G+輪融資中，希音籌資 20 億美元，估值 660 億美元。一年前，希音的估值曾達到 1000 億美元。</p><p>截至記者發稿，希音方面尚未對此事做出迴應。</p><p>有相關人士表示，高盛、摩根大通和摩根士丹利已被聘為希音首次公開募股的主承銷商，希音和顧問們針對估值問題進行了長期討論，該公司可能在尋求比 660 億美元更高的估值。</p><p>近兩年來，受到高利率和風險較低的另類投資影響，美國 IPO 市場遇冷，在美國上市的公司越來越少。今年最大的 IPO 是英國芯片設計公司 Arm，在 9 月上市時其估值約為 550 億美元。而在此前，最近一次受到廣泛關注的 IPO 是在 2021 年上市的電動汽車廠商 Rivian，其估值約為 770 億美元。</p><p>有分析指出，「祕密交表」在美國 IPO 市場很常見，這種方式允許公司與美國證券交易委員會（SEC）在私下展開溝通並進行必要的文件調整。在接下來的幾個月裏，希音可能會對其文件進行微調，並回答委員會提出的眾多問題。一旦公司準備好進行 IPO，文件將被公開，與 SEC 的溝通以及對文件的所有調整也將一併發佈。</p><p>去年至今，希音多次傳出 IPO 的消息。據外媒今年 6 月報道，希音已向監管機構提交註冊申請，準備在紐約進行首次公開發行（IPO）。當時，希音向澎湃新聞否認了這一消息。</p><p>在過去幾年內，希音的發展十分迅猛，通過其前衞的設計、豐富的產品和極具競爭力的價格贏得了全球消費者的青睞。儘管估值有所縮水，但希音對未來發展充滿信心。今年，希音曾對投資者表示，公司在 2022 年實現了 230 億美元的收入和 8 億美元的淨利潤，2023 年前三個季度實現了創紀錄的收入和利潤。希音還曾表示，該公司的目標是到 2025 年實現年收入 585 億美元。</p><p>據瞭解，希音從自主品牌起家，旗下有 SHEIN、ROMWE、MOTF 等不同定位的 11 個自主品牌，以 SHEIN 為首的自主品牌是希音的核心品牌資產，其業務主要面向歐美、中東、東南亞等市場，2017 至 2020 年 GMV 每年保持超 100% 增速，2021 年 GMV 超 1000 億元人民幣。</p><p>今年 5 月，希音不再侷限於銷售自有品牌商品，拓展了平台模式，開始銷售家居、美容、電子產品等，並推出了針對第三方賣家的扶持計劃，與亞馬遜和海外版拼多多 Temu 等進入同一賽道。今年 8 月，希音收購了 Forever 21、Brooks Brothers 以及鋭步（Reebok）等知名品牌的母公司 SPARC 集團三分之一股份，同時 SPARC 集團將擁有希音少量股份，雙方未披露具體投資金額。</p><p>為了在作為最大市場的美國市場站穩腳跟，希音一直在調整領導層。11 月，有外媒報道稱希音聘請了動視暴雪前首席合規官弗朗西斯·湯森德（Frances Townsend）擔任高級顧問，合同為期六個月，並「挖角」TikTok 美國物流高管來負責管理物流和履約運營業務。</p><p>然而，在這一過程中，希音也面臨了一系列挑戰，包括一系列指控其侵犯版權的訴訟。在這些訴訟中，最受關注的當屬希音與 Temu 的互訴，希音指責 Temu 「在社交媒體上冒充希音品牌來促進自己在美國市場的增長」 並使用希音受版權保護的圖像，而 Temu 稱希音未能履行其版權主張且自身從未冒充希音。該互訴案件尚無定論。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:50:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453584</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453584</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/135/992.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453584_20231128145163db5113-a015-46b7-88e1-80f17ef4546b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>希音</category>
            <category>SHEIN</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/135/992.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/135/993.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球首艘！這家央企自主研製的中型自主航行智能遊艇來了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538808" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/69e0bdc81a9848fba1ceb98709d395ee/hd/20231128135514534665b0d51-c34b-4ce9-be15-8e617fb53d77-7685113a-5952-e2ca-866b-8d3be934558c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/184.png" data-duration="00:40" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 27 日，由中國船舶集團有限公司自主研發設計建造的全球首艘中型自主航行智能遊艇「智艇 1 號」已研製完成，標誌着中國船舶集團正式開啓智能遊艇研發設計建造新紀元。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:47:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455341</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455341</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，孫駿，視頻來源，浦東發佈]]>
            </author>
            <category>全球首艘中型自主航行智能遊艇「智艇 1 號」</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/184.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/185.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴黎市長宣佈退出 X：它已成為巨大的全球下水道，故意加劇衝突]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·伊達爾戈在一篇長文中表示，X 已經不再是一個免費提供信息的平台，而是一個其算法加劇了對尋求和平政治辯論的人的攻擊的平台，「事實並不重要」，「這個平台及其所有者故意加劇緊張和衝突。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·在馬斯克本月認可反猶太主義陰謀論後，數十家廣告商暫停了在 X 上的廣告活動，到今年年底，該公司可能會損失高達 7500 萬美元的廣告收入。為修復損害，馬斯克訪問了以色列。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴黎市長伊達爾戈。</p><p></p><p>當地時間 11 月 27 日，巴黎市長安妮·伊達爾戈在社交媒體 X（前身 Twitter）上宣佈，她將退出 X，因為該網站已淪為傳播虛假信息、仇恨、反猶太主義和種族主義的「巨大的全球下水道」。</p><p>伊達爾戈沒有直接點名 X 的所有者埃隆·馬斯克，但補充道：「這個平台及其所有者故意加劇緊張和衝突。」</p><p>在馬斯克本月認可反猶太主義陰謀論後，數十家廣告商暫停了在 X 上的廣告活動，到今年年底，該公司可能會損失高達 7500 萬美元的廣告收入。</p><p>馬斯克極力否認自己是反猶太主義人士，也否認 X 支持虛假信息，並於 11 月 27 日訪問以色列，可能希望平息對他支持反猶太主義陰謀論的強烈抗議。</p><p><strong>「拒絕支持這個邪惡的計劃」</strong></p><p>伊達爾戈在一篇長文中表示，X 已經不再是一個免費提供信息的平台，而是一個其算法加劇了對尋求和平政治辯論的人的攻擊的平台，「事實並不重要」，「這個平台及其所有者故意加劇緊張和衝突。」</p><p>伊達爾戈列舉了操縱、虛假信息、反猶太主義以及對科學家、氣候學家、女性和自由主義者的攻擊。她進一步引用了 X 發佈的一份報告，該報告將法國列為歐洲發佈「暴力和非法內容」的第一大國家。</p><p>「這個媒介已經成為巨大的全球下水道，我們還要繼續涉水嗎？」伊達爾戈問道，「推特阻礙了辯論、對真理的追求以及人與人之間所需的平靜和建設性對話。我拒絕支持這個邪惡的計劃。」</p><p>伊達爾戈邀請人們在「仍然可以進行相互尊重的交流」的其他社交媒體網絡上關注她，包括 Facebook、Instagram 和 Bluesky。</p><p>伊達爾戈是一名社會黨市長，將環境保護作為其近十年執政生涯的標誌，但她自己在 X 上也面臨着大量負面評論，因為其政策包括禁止主要街道通行汽車，以為自行車讓路，並計劃限制巴黎周邊高速公路的速度。她説，化石燃料的支持者向 X 灌輸了有關生態轉型必要性的錯誤信息。</p><p>最近，伊達爾戈因前往法國塔希提島參觀 2024 年奧運會衝浪場地而受到批評，反對者表示，這不屬於她的職權範圍，她在此期間還拜訪了居住在那裏的女兒。X 用戶和反對派政客在#TahitiGate（塔希提門）標籤下批評她這趟部分由納稅人資助的旅行，並要求她辭職。</p><p><strong>馬斯克訪問以色列修復形象</strong></p><p>在馬斯克本月同意一篇指責猶太社區宣揚對白人的仇恨的帖子後，包括 IBM、蘋果和迪士尼在內的數十個主要品牌暫停了在 X 上發佈廣告，可能會造成該公司數千萬美元的損失。根據內部文件，包括亞馬遜、可口可樂和微軟在內的其他大公司也已停止或正在考慮暫停在 X 上發佈廣告。</p><p>白宮也譴責馬斯克「令人憎惡地宣揚反猶太主義和種族主義仇恨」。</p><p>11 月 27 日，以色列總理本傑明·內塔尼亞胡帶馬斯克訪問了以色列的一個基布茲，那裏有數十人在 10 月 7 日的襲擊中喪生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">穿着防彈衣的馬斯克訪問了以色列的一個基布茲。</p><p></p><p>馬斯克還與以色列總統艾薩克·赫爾佐格進行了閉門會面，根據總統辦公室的會議通報，赫爾佐格敦促馬斯克解決網絡反猶太主義問題。</p><p>馬斯克 27 日在 X 上與內塔尼亞胡的在線直播對話中表示，加沙必須變得「繁榮」，「我很樂意幫忙。」</p><p>以色列還和馬斯克達成了一項協議，將在加沙部署馬斯克擁有的衞星互聯網服務，供援助機構在手機和互聯網停電時使用。該服務將僅在以色列政府批准的情況下運營。</p><p>抵達以色列後，馬斯克 28 日在 X 上寫道，「行動勝於雄辯。」但他的訪問還是引起了一些人的批評，他們指責以色列政府為馬斯克提供掩護。</p><p>訪問結束後，馬斯克發表了一篇文章，稱「雖然聽起來有些陳詞濫調，但我祝願世界和平。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:43:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455388</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455388</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/692.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455388_202311281443e268892a-3c11-4b56-a56e-7df8f49a0fdd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，方曉]]>
            </author>
            <category>社交媒體</category>
            <category>推特</category>
            <category>X</category>
            <category>馬斯克</category>
            <category>元宇宙觀察</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/692.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/693.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[父親因公犧牲後 22 歲兒子繼承警號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538526" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7149e9c9efe24658bf95c546a6971835/hd/20231127162844886cd193d63-2490-47b5-b0f1-02c3770f9763-00f1fac6-349c-ddda-7c6c-36c4a614cac4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/19/459.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>據浙江日報，11 月 23 日，杭州富陽，因公犧牲民警金健勇「017847」警號重啓，重啓人金晨昊是金健勇 22 歲的兒子。2019 年民警金健勇因公犧牲，年僅 45 歲。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:41:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25443331</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25443331</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，實習生：李思睿，素材來源：浙江日報]]>
            </author>
            <category>因公犧牲</category>
            <category>警號</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/19/459.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/19/460.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民警「唐僧式」嘮叨救援欲輕生「00 後」男孩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538141" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/505558042aa544aaa2a539de41aba72b/hd/20231126133134898482ea469-95a9-4fe3-a799-82e2358c14d2-14ce443d-260a-3e5b-59a4-ede932cb11f0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/224.jpg" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，雲南永善縣一男孩割腕後欲跳江輕生。民警瞭解到，男孩想不開的原因是覺得家人不理解他，於是「唐僧式」嘮叨救援，最終讓其打開了心結。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:38:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25435229</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25435229</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：熊強，編輯：張琳，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>民警「唐僧式」勸説</category>
            <category>輕生</category>
            <category>00 後</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/224.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/225.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫言文學藝術館在山東高密啓用，莫言：讓文學跟鄉村建設更密切結合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，莫言文學藝術館（紅高粱文學基地）啓用活動在山東省濰坊市高密市舉辦。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/349.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/350.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>莫言文學藝術館坐落在作家莫言的家鄉高密東北鄉。該館由原文化部部長、人民藝術家王蒙題寫館名，中國作協黨組書記張宏森揭牌，著名作家馮驥才致辭。白春禮，王文章，左中一，潘魯生等著名專家、學者、文學藝術家參加了此次活動。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/351.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>馮驥才在致辭中表示，莫言的作品中飽含着他對故鄉的大愛，這片沃土也藏着解讀莫言作品的密碼。莫言文學藝術館的啓用，相信將為莫言作品的研究、傳播發揮重要作用，也將推動當地文學文化的發展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/352.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>莫言表示，莫言文學藝術館的建設，是為了讓文學跟鄉村建設結合得更密切，文學藝術館所在位置在歷史上發生了很多精彩的故事，這裏北臨電視劇《紅高粱》拍攝地，東接電影《紅高粱》外景地、抗日伏擊戰發生地孫家口小石橋。希望文學藝術館的啓用，能吸引更多文學愛好者來到這裏參觀、交流，同時能助力這片的土地的發展和振興。</p><p>濰坊市市長劉建軍表示，濰坊是莫言先生的老家，莫言先生從這裏走向全國,走向世界。莫言文學藝術館（紅高粱文學基地）啓用後，將發揮好文化交流傳播的平台陣地作用，着力建設文學愛好者的殿堂、教育研學的高地、文旅融合發展的典範，更好地弘揚優秀地方文化，豐富羣眾文化生活，推動文化事業繁榮發展。</p><p>莫言文學藝術館內收集展示了莫言的大量手稿、各種中外文版圖書，所獲各種獎項的獎盃、證書以及與莫言創作生活相關的諸多實物，尤為引人注目的是書法廳、報刊廳、諾獎廳所展示的作家的文化修養與其在國內外的巨大影響。該館除了展陳莫言的文學成就，展示莫言的文學道路，也為高密作家羣、紅高粱文學現象、高密民間文化的展陳留出了空間，並具備組織創作研究活動、文化教育活動的充足條件。</p><p>（原題為《莫言文學藝術館在山東高密啓用》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:38:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455359</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455359</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/426.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455359_202311281438aa16ebc2-ca14-4426-a2bd-f97c807f7893.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[肖家鑫/微信公眾號「東嶽客」]]>
            </author>
            <category>莫言文學藝術館</category>
            <category>山東</category>
            <category>高密市</category>
            <category>莫言</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/426.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/427.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從源頭減少開支：雲南省財政廳發文，壓減會議會期與參會人數]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，雲南省財政廳網站發佈消息稱，為深入貫徹落實中央八項規定及其實施細則精神，雲南省財政廳會同省機關事務管理局進一步完善管理機制，突出「精簡、規範、節儉」三個原則，採取有效措施規範和加強省級機關會議費管理。</p><p>雲南省財政廳此次要求包括「從緊覈定會議費預算」、「分類明確辦會經費標準」、「從嚴規範會議費支出」三個方面。</p><p>其中，在「從緊覈定會議費預算」方面，雲南省財政廳要求：科學壓減會議活動頻次規模，從嚴從緊覈定會議費預算，從源頭上減少會議經費開支。會議實行分類管理、分級審批，從嚴控制會議數量、會期和參會人數規模。全面壓減一、二、三、四類會議會期與參會人數，各類會議會期不超過 1 天，參會人數分別控制在 300 人、150 人、80 人、50 人以內，一類會議從嚴限定工作人員人數，二、三類會議工作人員人數分別控制在會議代表人數 10%、5% 以內，四類會議不安排工作人員。壓減會議報到和離開時間，一、二、三類會議合計不得超過 1 天半，四類會議合計不得超過 1 天。嚴控會議次數，未列入會議年度計劃的原則上不得召開，一類會議需報省委、省政府主要領導批准，二、三類會議原則上單位每年召開不超過 1 次，四類會議從嚴審批管理。</p><p>在「分類明確辦會經費標準」方面，省財政廳明確：線下會議費實行綜合定額控制，一、二、三、四類會議分別以每人每天 600 元、500 元、400 元、300 元為開支上限，開支範圍包括住宿費、伙食費、會議場地租金、交通費、文件印刷費、醫藥費等，各項費用之間可以調劑使用，未實際發生的費用項目不得參與調劑。提倡各單位在符合保密和網絡信息安全要求的前提下采用線上會議形式，優先選擇單位內部電視電話、電子政務內網等現有應用系統，主會場和分會場參會人數合計不得超過相應會議類別參會人數上限，不請外地同志到主會場參會。線上會議費開支範圍包括設備租賃費、線路費、電視電話會議通話費、技術服務費、軟件應用費、音視頻製作費等，憑合法票據在單位年度會議費預算內據實列支。</p><p>而在「從嚴規範會議費支出」方面，省財政廳提出：會議召開優先使用本單位場所，切實降低會議成本，如外出召開，場所實行政府採購定點管理。除召開現場會外，參會人員以在昆單位為主的會議不得到昆明市以外地區召開。不得到黨中央、國務院明令禁止的風景名勝區召開會議。會議原則上不配發文件袋、筆和筆記本。不得組織和參加旅遊及與會議無關的參觀活動，嚴禁安排宴請。嚴禁以保障會務為由，違規使用會議費購置辦公設備，嚴禁列支公務接待費等與會議無關的任何費用。各單位自行組織召開的以會代訓培訓班、座談會、研討會、表彰會等其他會議，省財政一律不安排經費。會議費結算執行國庫集中支付制度和公務卡管理制度等有關規定，對未經批准召開的會議以及超範圍、超標準開支的經費不予報銷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:37:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/380.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455348_2023112814378d3a1eed-2b5d-43ad-b1c7-34f80530ea44.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>會議費</category>
            <category>雲南</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/380.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/381.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三井住友金融集團社長太田純因胰腺癌去世，享年 65 歲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本第二大銀行集團三井住友金融集團社長太田純因胰腺癌去世，享年 65 歲。&nbsp;</p><img alt="" style="width:580px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/958.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太田純。圖片來自三井住友金融集團英文官網</p><p></p><p>東京時間 11 月 27 日，三井住友金融集團 (NYSE: SMFG) 在官網發佈訃告稱，公司社長兼首席執行官太田純 (Jun Ohta) 於 11 月 25 日去世，享年 65 歲。公司副社長兼執行官 Toru Nakashima 將暫時代理太田純在公司的職責。</p><p>三井住友金融集團表示，將按照適當的程序選擇繼任者，並將及時公佈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/961.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太田純訃告。圖片來自三井住友金融集團英文官網</p><p></p><p>多家日媒報道稱，太田純因胰腺癌去世。</p><p>太田純出生於 1958 年 2 月 12 日，1982 年從京都大學畢業後加入住友銀行（現為三井住友銀行），後來擔任三井住友金融集團副社長，並於 2019 年 4 月被任命為社長。他還曾擔任日本經濟團體聯合會 (Keidanren) 的副會長，Keidanren 是日本最大的商業遊説團體。</p><p>截至目前，三井住友金融集團英文官網仍然顯示着太田純的致辭與簽名。他在致辭中表示，三井住友集團推出了中期經營計劃。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/959.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太田純致辭。圖片來自三井住友金融集團英文官網</p><p></p><p>太田純生前曾尋求通過三井住友金融集團與美國投資銀行 Jefferies Financial Group 結盟，以拓展該集團的全球投資銀行業務。今年 1 月初，太田純曾表示，三井住友和 Jefferies Financial Group 已經在歐洲開展交易合作，並可能在亞洲，比如印度、中國香港、新加坡和日本等地繼續展開合作。</p><p>三井住友金融集團是日本第二大銀行集團，該集團由三井住友銀行、三井住友租賃、三井住友信用卡公司、日本綜合研究所等多家子公司組成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/960.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">三井住友金融集團旗下子公司。圖片來自三井住友金融集團英文官網</p><p></p><p>官網顯示，三井住友金融集團以銀行業務為基礎，提供廣泛的銀行、信用卡、租賃、信息、投資證券和其他金融服務。該集團於 2010 年 11 月 1 日在紐約證券交易所掛牌上市。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:32:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/25.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455302_202311281433686b5ed0-c5ab-4474-b224-792cfea9810c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>三井住友</category>
            <category>太田俊</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/25.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/26.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[餘華英拐賣 11 名兒童案二審開庭，作案手段等案件細節披露]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1993 年到 1996 年期間，餘華英和同夥為了牟取利益，共拐賣了 11 名兒童。今年 9 月 18 日，貴州省貴陽市中級人民法院對餘華英拐賣兒童案作出一審判決，餘華英被判處死刑。餘華英不服死刑判決，當庭提出了上訴。 今天（11 月 28 日）上午該案二審開庭。</p><video class="cont_video" data-videoid="538828" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3b4e7ef835854e8d83a64312f7dcb0e7/hd/8639c911-b78d-4c5b-8ccc-ef3e803e507d-2377c9e4-2692-8a86-393c-f202c38cbb73.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231128/46b494ee9cc54b31a9e6a4d5b8dad450-20231128143026820-1886735392981094986-c5bdd790-f225-47b8-84a4-4c563c1cba48.jpg" data-duration="01:34" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>9 時 30 分，備受關注的餘華英拐賣兒童一案在貴州省高級人民法院二審開庭，楊妞花等被害人及家屬作為刑事附帶民事訴訟原告人到庭參加訴訟。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/241.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此案於 9 月 18 日在貴州省貴陽市中級人民法院一審宣判，對被告人餘華英以拐賣兒童罪判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。</p><p><strong>被害人親屬、上訴人親屬旁聽庭審</strong></p><p>貴州省人民檢察院指派檢察員出庭履行職務，上訴人餘華英及其委託的辯護人到庭參加訴訟。二審庭審中，上訴人餘華英、辯護人和出庭檢察員充分發表了意見，餘華英進行了最後陳述。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/242.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>被害人親屬、上訴人親屬、媒體記者、人大代表、政協委員及各界羣眾旁聽了庭審。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 9 月 18 日，貴州省貴陽市中級人民法院公開開庭對餘華英拐賣兒童一案作出一審判決。法院經審理認為，被告人餘華英為牟取非法利益，多次拐賣兒童，其行為已構成拐賣兒童罪。被告人餘華英歸案後能如實供述自己的罪行，雖有坦白情節，但其犯罪情節特別嚴重，社會危害性極大，應依法嚴懲。法院以拐賣兒童罪，判處被告人餘華英死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。</p><p><strong>圍繞案件事實、量刑等問題各方發表意見</strong></p><p>二審庭審中，餘華英對一審認定其拐賣兒童十一名的犯罪事實沒有異議，當庭認罪，僅提出了量刑過重的上訴理由；其辯護人提出餘華英有坦白情節，認為量刑過重，建議從輕處罰。附帶民事訴訟代理人提出了附帶民事部分判賠數額過低的上訴理由。貴州省人民檢察院出庭檢察員認為一審判決認定事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當，程序合法，上訴人餘華英的上訴理由不能成立，建議駁回上訴，維持原判。</p><p>本案將依法擇期宣判。</p><p><strong>兒女被拐走，母親原地擺攤 27 年等待孩子</strong></p><p>11 名被拐兒童的背後，是一個個家庭命運的改寫。2016 年，法治在線報道了一位尋親的母親羅興珍，她的兩個孩子華蘭和華白在 1996 年時被人拐走，此後的二十餘年，她一直苦守一個修鞋攤，盼望着兩個孩子有一天能夠回來。拐賣她兩個孩子的人，正是人販子餘華英。</p><video class="cont_video" data-videoid="538829" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4b95ce7b34004b45985435c9c6fbb863/hd/c910ce3f-f351-4947-aca4-e0a9a0b173ca-af6578b7-6324-e360-2bf0-221d462896c3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231128/c1c84d99fecd4347ac9bb3c6b90e9f96-20231128143132588-7679580116951552277-6a51e6a2-7585-46db-9375-43a2354c0d43.jpg" data-duration="04:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>羅興珍的鄰居：</strong>二三十年了，從孩子走了，一直等孩子回來，都沒等到。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>被害人，羅興珍：</strong>華蘭、華白啊，你們在哪個地方？你媽媽和你爸爸實在是想你，你爸爸媽媽從你走了以後，沒過過一天的好生活。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這是 2016 年，記者第一次見到羅興珍時的畫面。27 年前，羅興珍的兩個孩子在這裏被人販子拐走。27 年來，她在這裏支起鞋攤，等待孩子歸來。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>被害人，羅興珍：</strong>我就在那坐着，我又怕他回來，萬一他來找我們，我在這個位置他能見到我的面。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了擺攤修鞋，羅興珍每天還要撿拾垃圾補貼家用。她的腰已彎，頭已白。但是她內心的執念從未平息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2016 年 11 月，羅興珍的尋子故事在《法治在線》欄目播出後，引發社會的廣泛關注。網絡上，天南地北的網友聚集在微信羣裏相互討論，為如何幫助羅興珍出謀劃策，捐款捐物。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/249.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在都勻，很多熱心市民也帶着各種物資，來到羅興珍的家裏，在那個寒冷的初冬，為她送去溫暖。</p><p><strong>餘華英落網之前，兩個孩子始終沒有消息</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/250.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2016 年 12 月，貴州、廣東公安機關重新為羅興珍夫妻採集了血樣，錄入 DNA 數據庫，希望早日能找到華蘭和華白的消息。然而，時光匆匆，又是 6 年的時間過去，直到 2022 年 6 月餘華英落網之前，羅興珍一直沒能等到兩個孩子的任何消息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>被害人，羅興珍：</strong>他們喊我放棄，不找了。我説我不放棄，我要找到我死那一天。沒找到我的孩子，我就不安心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 10 月，法治在線記者在得知華蘭和華白已經找到的消息後，再次來到了都勻。然而，此時羅興珍的生活與七年前相比，並沒有什麼太大的變化。兩個孩子找到後，一直還沒有和羅興珍正式相認。羅興珍依舊擺着鞋攤，賺着一天不到 20 塊錢的收入，等着兩個孩子回家。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>被害人，羅興珍：</strong>以前身體好賺點錢就去找孩子，現在找到孩子了，但是孩子回到家他不認你，這是第一。第二，現在沒有生意了，又加上身體病痛，我不知道這個事情怎麼辦，不知道我怎麼走到這步田地來了，人販子給我帶來多大的痛苦，帶來多大的悲慘，給我帶來這麼大的家庭破裂。</p><p><strong>當年姐弟倆如何被拐走，一審庭審披露細節</strong></p><p>今年 7 月 14 日，貴陽市中級人民法院公開開庭審理了餘華英拐賣兒童一案。庭審中，華蘭和華白當年被拐走的更多細節被披露。</p><video class="cont_video" data-videoid="538830" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b350cb49d36b45c882e0a8f0b2a9589d/hd/74d001c8-a168-4d68-9f43-1bd0a1044faa-7b1d5197-2f4e-aa45-38c7-8fa11c5fc436.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231128/d94451dd2a014f1bb33071aca02cc245-20231128143240667-3025163871503701254-267004ac-70f5-45a2-ace7-c2f7917549a3.jpg" data-duration="03:45" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>公訴人：</strong>1996 年 7 月份你帶走的是兩個男孩子還是一男一女？一男一女是兩姐弟？</p><p><strong>餘華英：</strong>好像一男一女。</p><p><strong>公訴人：</strong>那你曾經有沒有從都勻將兩姐弟帶到邯鄲去賣掉？</p><p><strong>餘華英：</strong>有。</p><p><strong>公訴人：</strong>你將他們帶到邯鄲之後是找誰來介紹出賣的？</p><p><strong>餘華英：</strong>在「喜娘」家，小的在沒在我不清楚，姐姐是通過「喜娘」介紹給她本村的一個親戚，她這樣講的，我不曉得。</p><p><strong>公訴人：</strong>就是在邯鄲賣出去的，但是具體賣到哪裏你不知道？</p><p><strong>餘華英：</strong>是的，</p><p><strong>公訴人：</strong>這個姐姐當時你賣了多少錢？</p><p><strong>餘華英：</strong>3000 塊錢吧。</p><p><strong>公訴人：</strong>姐姐賣了 3000 塊，弟弟呢？</p><p><strong>餘華英：</strong>弟弟不記得。</p><p><strong>將姐弟倆拐帶至邯鄲後賣給不同人家</strong></p><p>公訴機關指控，1996 年 7 月 3 日下午，被告人餘華英夥同龔顯良在貴州都勻市西園村小河邊將華蘭、華白兩姐弟拐帶至邯鄲市後賣給了不同人家。</p><p><strong>三年半作案 8 起拐賣 11 人，作案手段相同</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/254.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了華蘭和華白，根據公訴機關指控，1993 年至 1996 年期間，被告人餘華英與同夥龔顯良長期在貴州省、重慶市等地流竄，通過租住房屋、熟悉當地環境，物色合適的孩童進行拐賣兒童的活動，二人通過上述手段作案八起，將華蘭、華白等 11 名兒童拐帶至河北省邯鄲市，通過中間人介紹，尋找收買人進行買賣，以此獲利。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/255.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前，餘華英的同夥已去世，兩名中間人已另案處理。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>公訴人：</strong>從本案的行為後果來看，被拐兒童的家庭在孩子失蹤以後，一方面要承受巨大的心理痛苦，另外一方面為了尋找被拐孩子也要耗費大量的時間和精力，那由此也會引發一系列的社會問題。因此，餘華英的行為實際上會給受害人及家庭帶來巨大的痛苦和打擊，也給整個社會埋下不穩定的因素。屬於罪行極其嚴重，建議對餘華英量處死刑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據法學專家介紹，我國《刑法》針對拐賣兒童犯罪歷經多次修改，隨着拐賣兒童罪的法定刑提高，打擊力度也在不斷加大。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京大學法學院教授，陳永生：</strong>按照 1997 年刑法的規定，拐賣婦女兒童罪的基本法定刑就是 5 年以上 10 年以下的有期，在嚴重的情況下，還可以判處 10 年以上的有期、無期、死刑。因而現行刑法相對於 1979 年刑法的規定，應該説是大幅地提高。</p><p><strong>犯拐賣兒童罪，一審判處餘華英死刑</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/260.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 9 月 18 日，貴陽市中級人民法院對餘華英拐賣兒童案作出一審判決。 被告人餘華英犯拐賣兒童罪，判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。</p><p>一審判決後，被告人餘華英提出上訴。2023 年 11 月 28 日，貴州省高級人民法院對餘華英案進行二審公開開庭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:29:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455347</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455347</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/312.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455347_20231128144802ce98ff-7739-48a0-8615-f3feab0d0177.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>餘華英</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/312.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/313.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滴滴崩潰 12 小時：乘客下不了單，司機休息避險，出了什麼故障]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/146/3.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>滴滴出行平台崩潰一夜後，混亂仍在持續。</p><p>11 月 27 日晚間，多名網友在社交平台反饋滴滴出行 APP 疑似故障，無法定位，顯示網絡異常。隨後滴滴出行致歉稱，由於系統故障，晚間滴滴 App 服務出現異常，經緊急修復，目前正陸續恢復中。</p><p>11 月 28 日早上，滴滴出行發文稱，經技術團隊連夜修復，滴滴網約車等服務已恢復，用戶可下載滴滴 App 使用打車服務。騎車等服務還在陸續修復中，所有可開鎖或未關鎖的青桔車輛均可免費騎行。</p><p>但根據澎湃新聞記者實測以及網友反映的情況來看，滴滴出行在 28 日早上依舊存在大量無法使用的情況。</p><p>這次突發事件無疑將帶來巨大影響。</p><p>滴滴此前在官網發佈的截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度業績報告顯示，第三季度滴滴核心平台總交易額（GTV，Core Platform Gross Transaction Value）915 億元，其中，中國出行業務總交易額 725 億元，按照三季度 92 天來計算，日均交易額約為 7.88 億元。</p><p>從訂單來看，滴滴在第三季度的核心平台總單量達到 35.79 億單，其中，中國出行業務總單量為 28.78 億單。以此計算，中國出行業務第三季度日均單量達到 3130 萬單。</p><p>根據上述數據計算，滴滴若系統崩潰 12 小時，損失的交易額或將過億元，損失訂單量約千萬單。</p><p>相比之下，乘客、司機受到的影響可能更大。</p><p><strong>乘客抱怨，「滴滴打車打不到」衝上熱搜第一</strong></p><p>一整晚以及一早上的系統崩潰，為消費者出行帶來嚴重不便。「滴滴打車打不到」在 28 日上午迅速超過「滴滴網約車等服務已恢復」等相關話題，衝上微博熱搜第一名。</p><p>在深圳市某互聯網大廠工作的郭女士對澎湃新聞記者吐槽道，自己昨晚「叫車叫到崩潰」。她表示，滴滴出行是其公司指定的免費差旅平台，昨晚 11 點左右，打算從公司打車回家，但是滴滴出行 APP 無論如何都打不開，在嘗試叫車半個小時後依舊無果，「因為當時根本不知道是它的 APP 崩了還是自己網絡問題，幸好最後公司負責人通知説先用其他 APP 叫車，可以走報銷。」</p><p>郭女士還表示，今天上午 10 點左右嘗試用滴滴出行叫車，依舊沒成功，APP 可以打開、也可以發送訂單，但是遲遲沒有司機接單。</p><p>一位杭州上城區的用戶表示，早上九點半上班打車的時候，滴滴根本打不了，為了不遲到還是用了其他平台，「能定位，就是在叫車的時候，一直顯示網絡異常。」上述用戶表示，「有點誇張了，昨晚看朋友圈有很多人説不能打車了。恢復一晚上了，我早上居然還打不上。」</p><p>然而乘客叫到了車，也並不代表着可以順利出行。</p><p>有上海乘客表示，「早上上班用滴滴叫到了車，但無法取消訂單，司機也無法開始行程。」該乘客進一步表示，看叫到的車子很遠，大概要等 15 分鐘，所以想取消，但頁面提示「取消訂單失敗」。等到上車後，司機也無法開始服務，頁面顯示無反應。最後到目的地了，系統顯示結算成功。不過原本超 20 元的訂單最後結算了 16 元，只算了起步費。</p><p>該乘客還補充道，「乘車途中司機所在的羣裏都是一起抱怨的同行，上午系統好了一陣又崩了。而且他們都是滴滴簽約司機，還不能用其他平台 。」</p><p>此外，也有另一位上海乘客表示，早上時間段可以用滴滴叫車，但司機無法開始行程，看不到目的地，也輸入不了乘客手機尾號驗證碼。</p><p>不過也有上海、杭州等地的用戶表示，在今天早上使用滴滴順利叫到了網約車。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/145/998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>司機選擇休息避風險，部分司機進入平台提現</strong></p><p>上海滴滴司機劉師傅對澎湃新聞記者表示，像郭女士那樣叫到車但無人迴應的，很有可能是司機端系統有問題。</p><p>劉師傅表示，自己在 27 日晚間接到過一名乘客的電話，説自己叫到了劉師傅的車，希望他快點趕來。然而劉師傅的滴滴界面上，卻並沒有出現該筆訂單。考慮到可能出現的糾紛問題，劉師傅表明自己系統異常，並請乘客取消了訂單。</p><p>他表示，隨後，在司機羣裏就出現了大量「滴滴崩了」的消息，「全國的都有，不是幾個城市的問題，崩了的情況還五花八門的。有人打不開地圖，有人地圖光能看還沒聲音，有人莫名其妙被取消十幾個訂單。」</p><p>劉師傅表示，最為誇張的是，司機羣裏流傳着一張餘額截圖，顯示一名司機的賬戶餘額高達 693 億元，「今天收工了，有朋友剛打電話來説，系統抽風，一會好一會差，他們都休息了，誰知道今天會出什麼問題，系統搞錯了，判定我違規扣分劃不來。」劉師傅補充説。</p><p>北京兼職滴滴司機付師傅則表示，自己本打算在 28 號出車，但沒想到各地系統恢復時間各不相同，同一個城市中不同司機的系統恢復時間也不一樣，而北京則遲遲不恢復。他説，28 日上午，自己在羣裏關注全國各地系統恢復情況，西安、重慶、上海、南京等地都陸續有人可以使用了，但唯獨北京一直沒有進展。</p><p>不得已，付師傅只好選擇嘗試使用其他出行平台，「熱力圖上就能看到附近有熱區，出車後很快可以接單。」</p><p>對於本次滴滴系統崩潰帶來的影響，付師傅説，「其實司機個人損失應該不多，最多就是影響出勤分，但就是不知道要持續多久。」</p><p>付師傅還補充説，「今天的滴滴平台上，可能都出現擠兌的情況了。不少司機都在提現，怕系統出問題自己的賬戶出問題或者被註銷。」他還提到，系統提現也有問題，「我可以提現，好久了一直沒有到賬。不過羣裏有幾個説到賬的了，時間還都不一樣。」</p><p><b>到底是什麼技術問題？</b></p><p>滴滴至今未公佈此次故障的具體問題。11 月 28 日早上，滴滴出行發文稱，經技術團隊連夜修復，滴滴網約車等服務已恢復，用戶可下載滴滴 App 使用打車服務。11 月 27 日深夜，滴滴出行致歉稱，「非常抱歉，由於系統故障，今天晚間滴滴 App 服務出現異常，經技術同學緊急修復，目前正陸續恢復中。」</p><p>對於滴滴本次故障的可能原因，獨立 IT、電信分析師付亮對澎湃新聞記者表示：「可能出問題的環節太多了，軟硬件都有可能，不好猜測。」</p><p>付亮認為，結合此前的阿里雲故障，「管理精細化，降本增效，影響最大的是公司的中層骨幹，而這肯定會反噬到公司的管理……降本增效將經營壓力逐級下壓，不斷加大的壓強下局部隱患就有可能被擴大。」</p><p>滴滴的本次故障又讓很多人聯想到阿里雲此前的大型宕機。就在 11 月 12 日，阿里雲剛剛經歷了一次大規模故障，共持續超過一個小時，阿里系諸多產品受到影響。而根據阿里雲健康狀態官方網站，11 月 27 日，滴滴故障開始的同一天，從早上 9 點 16 分起，北京、上海、杭州等地以及美東、美西等多個地域的多個數據庫產品（RDS、PolarDB、Redis 等）的控制枱和 OpenAPI 訪問出現異常，該問題已於當天 10 點 58 分恢復。</p><p>由於 12 日阿里雲發生大規模故障時，有用戶反映滴滴產品也出現了服務不穩定的情況，一些網友也將本次故障和阿里雲聯想到了一起。不過，有業內人士指出，像滴滴這種大企業雲都會採用多雲服務，滴滴的此次故障更像是業務層的問題。付亮也再三強調，可能出問題的環節很多，包括有滴滴員工表示公司內網和內部應用也無法打開，是因為 APP 本來就在公司外的獨立服務器，不分內外網。</p><p>值得一提的是，滴滴還曾推出過雲服務。2017 年 11 月，滴滴公有云以「為開發者而生」的口號上線。然而，今年 3 月 31 日，滴滴雲方面宣佈，由於產品線調整，自當日起不再對外提供公有云服務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:26:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25454546</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25454546</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/146/0.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25454546_202311281426b2e30494-4601-47cb-b3ac-ae03b0387cab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳遇利，邵冰燕，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>滴滴出行</category>
            <category>網約車</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/146/0.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/146/1.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國聯邦法官命令趙長鵬獲刑前須留在美國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·由於美國與阿聯酋沒有引渡條約，美國無法確保趙長鵬會返回美國。美國政府試圖阻止趙長鵬在被判刑前返回阿聯酋。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·美國聯邦法官表示，趙長鵬必須暫時留在美國，直到西雅圖法院考慮他是否應該在明年 2 月的量刑聽證會上繼續留在美國，或被允許返回阿聯酋。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/152/858.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">幣安創始人趙長鵬。</p><p></p><p>承認違反美國反洗錢法後，世界最大加密貨幣交易所幣安（Binance）創始人、前 CEO 趙長鵬必須在判刑前暫時留在美國。</p><p>當地時間 11 月 27 日，美國聯邦法官表示，加拿大和阿聯酋公民趙長鵬必須暫時留在美國，直到西雅圖法院考慮他是否應該在明年 2 月的量刑聽證會上繼續留在美國，或被允許返回阿聯酋。</p><p>美國地區法官理查德·瓊斯（Richard Jones）表示，另一名法官允許趙長鵬在明年 2 月 23 日的量刑聽證會前返回阿聯酋，美國政府對這一決定提出上訴後，他將審查趙長鵬是否應該留在美國。瓊斯説，趙長鵬不能回到阿聯酋，「直到法院解決了政府的審查動議。」</p><p>美國司法部此前已指控趙長鵬等人因未能實施有效的反洗錢計劃而違反了美國《銀行保密法》，並故意違反美國的經濟制裁。當地時間 11 月 21 日，趙長鵬承認故意導致交易所未能維持有效的反洗錢計劃，在承認洗錢指控後，他辭去幣安 CEO 職位。趙長鵬同意向美國大宗商品期貨交易委員會支付 1.5 億美元罰款，幣安同意向美國當局支付 43 億美元以解決刑事指控。當地時間 11 月 24 日，美國司法部的一份法庭文件首次明確透露在宣判時美國政府可能辯稱趙長鵬應被判處 10 年監禁。</p><p>美國地方法官布萊恩·津田（Brian Tsuchida）同意以 1.75 億美元保釋金釋放趙長鵬。美國司法部則要求美國地區法官理查德·瓊斯在 11 月 27 日之前撤銷津田的決定，該決定即允許趙長鵬在明年 2 月 23 日宣判之前返回阿聯酋。</p><p>美國政府曾表示，由於美國與阿聯酋沒有引渡條約，美國無法確保趙長鵬會返回美國。美國政府正試圖阻止趙長鵬在被判刑前返回阿聯酋。</p><p>而趙長鵬律師對趙長鵬有潛逃風險的説法提出異議，其表示趙長鵬支付了「可觀的」保釋金，並自願來到美國為自己的行為承擔責任。允許趙長鵬返回阿聯酋將使他能夠照顧他的伴侶和 3 個孩子，讓他們為他的判決做好準備。</p><p>據 CNBC 報道，檢察官表示已提出一個「特殊建議」，建議趙長鵬在宣判前保持自由。他們表示，趙長鵬有潛逃的風險，但這種風險「可以通過要求他留在美國並阻止他返回阿聯酋這個避風港來控制」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:04:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455185</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455185</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/152/861.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455185_202311281404e7f70d74-faf3-4563-ace0-af2dfc60616f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張靜]]>
            </author>
            <category>幣安</category>
            <category>元宇宙觀察</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/152/861.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/152/862.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奧運冠軍許海峯、陶璐娜走進上海校園：成長比成功更重要]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>27 日，中國首位奧運冠軍許海峯和悉尼奧運會射擊冠軍陶璐娜來到了上海安福路上的愛菊小學，給孩子們帶來一堂有趣的射擊課。</p><p>而兩人給孩子們上的這堂課，更像是人生閲歷的分享。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">許海峯和陶璐娜來到了上海愛菊小學。</p><p></p><p><strong>做任何事情都要專注</strong></p><p>今年 66 歲的許海峯 25 歲才開始練習射擊，一年多時間就為中國奪取了第一枚奧運會金牌。</p><p>在他看來，幾歲開始從事體育運動並不是最重要的，關鍵要有鑽研的習慣，並專注從事這項運動。</p><p>而和小朋友回憶起當時奪冠的情形，許海峯依然記憶猶新。「比賽最後一組的時候，其他選手基本都打完了，很多人在看我的比賽。我調整了一下，將腦子放空，然後沒裝子彈，拿起空槍壓了壓，確保自己的狀態沒有問題。」</p><p>「打完最後三發，成績是兩個 10 環、一個 9 環。最終我奪冠的總成績是 566 環，亞軍僅比我少了 1 環。」</p><p>心態，是許海峯認為成功必備的要素。他還和小朋友們分享了一個故事——第二屆全國城市運動會時，湖南當地一家房企提出，獎勵拿到第一枚金牌的湖南籍運動員一套別墅。</p><p>別墅的圖片貼在湖南舉重隊的牆上，結果一名原本被看好是金牌有力爭奪者的運動員因為想得太多，比賽時連續三次試舉都失敗了。</p><p><strong>許海峯因此勉勵同學，「做任何事都要專注，除了身體和知識是自己的，其他都不是，要努力積攢屬於自己的東西。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陶璐娜目前擔任上海市射擊射箭運動中心主任、上海市射擊運動協會會長。</p><p></p><p><strong>失敗也是人生的財富</strong></p><p>活動中，陶璐娜在學校多功能廳現場示範，教同學們使用激光訓練儀練習射擊。</p><p>激光訓練儀由激光槍、激光感應靶心等幾部分組成，佔地面積不大，而且易於上手操作。激光槍的木託、扳機匹配和比賽用槍相同，但沒有彈膛，僅用激光的方式來完成打靶射擊，消除了安全隱患。</p><p>看着小朋友準確完成射擊動作得到 10 分，陶璐娜及時送上鼓勵，「你真棒！」</p><p>「其實剛開始我並沒有設立宏大的目標，但是隨着在賽場上不斷取得成績，我的目標越來越清晰。」陶璐娜和孩子們分享了自己運動生涯的一些經歷和感悟，<strong>「在成長過程中，你肯定會遇到許多困難和挑戰，但你必須堅持下去，不放棄。」</strong></p><p>「對我來講，從事射擊運動最大的收穫，不是站上最高領獎台的那一刻，而是在堅持理想的過程中經歷了無數次的失敗，但我始終堅信，只要努力付出肯定會有收穫。」</p><p>陶璐娜告訴同學們，體育精神讓她在做運動員時勇攀高峯，也讓她在退役後從事體育事業時能夠振奮自己，<strong>「你們要明白，成長比成功更加重要。」</strong></p><p>愛菊小學三年級學生韓瑾心練習激光槍已經一年了，她説射擊教會了自己做什麼事都要平穩耐心，「以前看到弟弟搭積木搭不好我都會着急，現在我和他相處得很好。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韓瑾心小朋友。</p><p></p><p><strong>對巴黎奧運會充滿信心</strong></p><p>近年來上海市射擊射箭運動中心、上海市射擊運動協會致力於校園射擊運動的推廣與普及，希望能夠建立協會與校園對接培訓的機制。</p><p>身為中心主任和協會會長的陶璐娜也表示，激光槍項目進入校園後，可以配合田徑項目開展一系列的跑射拓展活動，讓學生通過參與運動達到「動靜結合」，既鍛鍊體能，又鍛鍊心理。</p><p>她也希望通過校園射擊運動的普及，發掘更多好苗子，讓射擊這項中國的奧運優勢項目有長足的發展。</p><p>剛剛結束的杭州亞運會，中國射擊隊成績不俗，打破多項世界紀錄，對於明年巴黎奧運會中國射擊隊的表現，陶璐娜信心十足。</p><p><strong>「射擊擔負着爭奪首金的重任，這種壓力跟平時的訓練完全不同，如何模擬大賽的壓力環境，對於奧運會備戰至關重要。」</strong></p><p><strong>「中國射擊隊好苗子不少，對於中國射擊隊在巴黎奧運會上的表現，我個人是充滿信心的。」&nbsp;</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:03:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453966</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453966</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/488.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453966_202311281404bdf33482-3fdc-4dc8-98b5-b9c8ea0a326c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>中國射擊</category>
            <category>許海峯</category>
            <category>陶璐娜</category>
            <category>校園體育</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/488.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/489.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新片｜柯南劇場版《黑鐵的魚影》中國內地定檔 12 月 16 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>終於來啦！《名偵探柯南：黑鐵的魚影》正式官宣定檔 12 月 16 日在中國內地上映。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/191.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《名偵探柯南：黑鐵的魚影》海報</p><p></p><p>該片是《名偵探柯南》電影版系列的第 26 部作品，由立川讓擔任導演，櫻井武晴擔任編劇，菅野祐悟負責音樂，TMS Entertainment 負責動畫製作，於 2023 年 4 月 14 日在日本上映，也是柯南系列劇場版史上票房冠軍。</p><p>時隔多年，該劇場版重回主線劇情，精彩絕倫的紅黑大戰一觸即發，還有灰原哀塵封許久的童年祕事首次「浮出水面」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:02:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/209.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455338_202311281403a2c10464-8342-4287-abd1-dc0fcde62333.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>名偵探柯南：黑鐵的魚影</category>
            <category>電影</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/209.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/210.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何看待當前的房地產市場與地方債風險？央行行長潘功勝迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，在香港金融管理局-國際清算銀行高級別會議上，中國人民銀行黨委書記、行長潘功勝做了演講並在問答環節迴應了關於如何看待當前中國房地產市場與地方政府債務的問題。</p><p>對於房地產市場，潘功勝表示，當前確實遇到了一些波動，但不僅僅是中國，很多國家也遇到了同樣的問題。當前中國房地產市場進入了轉型期，呈現以下幾個特點：第一，對於新房的需求在下降；第二，房地產市場在城市之間呈現出分化的狀態，一二線城市比較穩定，但三四線城市需求下降；第三，城市化在繼續，租賃需求在不斷增加。</p><p>潘功勝表示，在長期看來，房地產市場的調整對於中國經濟增長和可持續發展是有益的，但短期內也應當防止溢出性風險。他談道：「對此，我們採取了一系列措施，包括降低首付比例，降低房貸利率，鼓勵商業銀行和借貸者去商談更優惠的利率，提供金融支持「保交樓」，向地方政府提供資金支持向低收入人羣提供公租房，也鼓勵金融機構支持房地產商進行債務重組、支持房地產市場併購。」</p><p>潘功勝指出，上述措施已逐漸起到了效果，目前已經能夠看到一些積極發展的跡象。「總體來講，中國的房地產業正在尋求新的平衡」。此外，他還特別提及，標普的一份報告顯示，中國房地產市場的情緒和價格都開始呈現正常化的趨勢，預計房地產市場已經見底。</p><p>展望未來，潘功勝表示，中國的城市化趨勢將會繼續，城市人口將會繼續增加，對於基本的房屋需求依然強勁，相信這會對於房地產市場的健康穩定發展作出貢獻。</p><p>對於中國地方政府債務問題，潘功勝表示，中國政府的整體債務在國際水平中處於中低位，到 2022 年底，中國政府的債務餘額約為 60 萬億人民幣，約為當年國民生產總值的 50%，中央政府債務率約為 21%，處在相對較低水平。即使按照國際清算銀行（BIS）數據，我國政府總債務率約為 78%，而 G20 國家約為 94%、新興市場平均值約為 65%。</p><p>潘功勝指出，中國地方政府的債務有兩個特點：一方面債務是主要用於投資基礎建設，是可以用有形資產做抵押的。另一方面，地方政府債務有很大的區域性，目前只有少數省份在還債時會遇到困難，央行也將採取一系列措施進行應對。</p><p>潘功勝表示，對有債務問題的地方政府，將限制其新增貸款，嚴格控制其借貸行為；鼓勵這些地方政府出售資產還債；要讓金融機構與地方政府按照市場規則進行協商等等。他表示，未來一些欠發達省份的債務問題將會逐步得到解決。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:52:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/799.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455246_2023112813539a4f8e11-aaa1-4e69-ad4c-dd7d1eb0462e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>中國人民銀行</category>
            <category>房地產</category>
            <category>地方政府債務</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/799.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/800.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球青年就業：現狀、趨勢與啓示]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;每年新進入就業市場的青年，是一國勞動力結構優化的主要源泉，其就業率和就業質量影響着經濟的潛在增長率。在總人口和勞動年齡人口雙降的背景下，青年就業對於中國經濟增長的重要意義不言而喻。新冠疫情對全球青年勞動力市場產生了短期週期性衝擊和長期「疤痕」效應，中國也概莫能外。當前我國青年失業率明顯高於已恢復至疫情前水平的整體失業率，週期性因素已不足以解釋兩者差別，摩擦性失業和專業結構錯配等問題亦值得深究。</p><p>對青年失業率較高的原因，包括筆者在內的研究者此前已多有論述。不過，當前不僅要問「怎麼了」，還應該回答「怎麼看」且「怎麼辦」。本文的重點在於通過國際比較，客觀研判我國青年真實的就業壓力，分析經濟轉型和產業升級下青年就業的增長空間，並探討釋放這些就業潛力的政策舉措。</p><p><strong>一、尼特率比失業率更能反映青年就業的真實壓力</strong></p><p>失業率不能準確刻畫一國青年真實的就業壓力。根據國際勞工組織的定義，失業率=失業人口/（就業人口+失業人口），其中失業人口是指當前沒有工作、最近一段時間尋找工作，並且能立即去工作的人。對於反映青年真實就業壓力而言，失業率的定義是有缺陷的。從分母上看，該指標只包括就業人口和失業人口，而沒有包括大量的青年學生羣體，容易高估高中和高等教育普及化國家的青年就業壓力。從分子上看，該指標只有青年失業人口，而沒有包括既不在學校接受教育，也未進入勞動力市場（或退出勞動力市場）的「躺平」青年，容易低估青年勞動力閒置導致的社會壓力。</p><p><strong>如果以青年失業率進行就業壓力的國際比較，我們就會發現一個反常的現象：低收入國家和中等偏下國家的青年失業率，要低於中等偏上國家甚至高收入國家。</strong>如圖 1 所示，當前低收入國家和中等偏下國家的青年失業率均值分別為 10.4% 和 15.4%，比中等偏上國家（23.7%）和高收入國家（15.5%）還要低。這固然有統計質量差異的因素，但是也與失業率在反映青年就業壓力上的缺陷有重要關聯。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料來源：國際勞工組織、聯合國、中國統計局、歐盟統計局、日本總務省統計局。筆者根據各國可得的最新年度數據計算 &nbsp; 製圖: 於宗文</p><p></p><p>尼特率更能反映青年就業的真實壓力。國際勞工組織的青年標準是 15-24 歲（我國為 16-24 歲），青年人口分為四個部分，即求學人口、就業人口、失業人口和退出勞動力市場人口（與一般勞動參與率的定義不同，本文的「退出勞動力市場人口」不含求學人口）。後兩者屬於非教育和非就業人口，又被稱為「尼特族」（Not in Education, Employment or Training，簡稱 NEET）。其中，退出勞動力市場的青年是指在近期沒有積極尋找工作的人口。除了因殘疾喪失勞動能力的青年退出勞動力市場的青年主要包括因家庭原因（比如照顧嬰兒或老人）無法外出工作的青年，以及有能力但喪失工作意願的「躺平」青年（Discouraged Youth）。</p><p>因此，青年人口整體 100%=求學人口比重+就業人口比重+失業人口比重+退出勞動力市場人口比重。其中，<strong>「失業人口比重」的分母是一國青年總人口，這一點與青年失業率不同。此前國內有一些研究，用「青年總人口×失業率」誤算出大規模的青年失業人口，就是混淆了「失業率」與「失業人口比重」，忽略了 16-24 歲青年中龐大的學生羣體。</strong></p><p>尼特率=失業人口比重+退出勞動力市場人口比重=（失業人口+退出勞動力市場人口）/青年總人口。除卻喪失勞動能力的青年，尼特率大體刻畫了一國有多大比例的青年處於閒置或未盡其能的狀態（因家庭原因而不能外出工作的情況，也反映了相關服務業的社會化程度和就業創造能力不高），是衡量一國青年就業緊張程度的壓力計。</p><p>綜合國際勞工組織、聯合國、中國統計局、歐盟統計局和日本總務省統計局的數據，本文 119 個樣本國家的尼特率均值為 20.3%。其中，高收入國家的尼特率為 11.7%，中等偏上和中等偏下國家的尼特率分別為 24.6%、26.2%，而低收入國家則高達 31.1%。相比於失業率的反直覺結果，尼特率隨國家收入的提高而下降，也印證了其比失業率更能反映青年真實的就業壓力。</p><p><strong>從全球來看，我國青年的尼特率並不算高。</strong>由於我國並未公佈青年尼特率的數據，我們綜合國家統計局公佈的 5 月-6 月城鎮青年調查失業率、青年人口和勞動力規模，以及全國第七次人口普查的分年齡段在校人數和近年擴招數據，測算出我國當前 16-24 歲城鎮青年中，求學人口和就業人口比重分別為 62.5% 和 27.1%，失業人口和退出勞動力市場人口的比重分別為 7.3%、3.1%，由後兩者構成的我國尼特率為 10.4%。<strong>近年來，我國的青年失業率雖高於主要經濟體，但尼特率低於美（11.2%）、英（10.7%）等主要經濟體，比高收入國家均值低 1.3 個百分點。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料來源：國際勞工組織、聯合國、中國統計局、歐盟統計局、日本總務省統計局。筆者根據各國可得的最新年度數據計算&nbsp;</p><p></p><p>從典型國家來看，存在着不少「低失業率+高尼特率」組合的情況。低收入國家公佈的青年失業率較低，但其退出勞動力市場的青年人口比重均值高達 27.6%，大量適齡青年無法通過城市化和工業化進入現代生產部門，而處於勞動力閒置的狀態，由尼特率反映出的低收入國家青年就業壓力更貼近現實。一些高收入國家也存在着失業率和尼特率的反差，如韓國 2019 年的青年失業率僅有 10.0%，但其尼特率已高達 20.8%，後者所反映出的社會不穩定隱患明顯更大。</p><p><strong>我國青年尼特率較低的主要原因是求學人口比重較高。</strong>由於尼特率=1-（求學人口比重+就業人口比重），尼特率的變化取決於這兩類青年人口比重的變化。我國青年就業比重為 31.5%，高於中等偏上國家的均值（30.4%），但比高收入國家（37.4%）低 5.9 個百分點。緩解一國青年就業壓力的不只是工作崗位，高中和高等教育階段的學位也貢獻頗大，在高等教育普及化的國家尤其如此。例如，法國 2022 年的失業率高達 17.3%，但其青年人口中有 55.0% 在校學習，緩解了青年整體的就業壓力，使其尼特率維持在 10.1% 這樣一個全球較低的水平。從我國的情況來看，當前約 9600 萬城鎮青年人口中有超過六成（62.5%）在普通高中、中高職院校、普通本科院校中求學，青年求學人口比重比高收入國家的均值要高出 11.6 個百分點。</p><p>高校快速擴招帶來的青年就業壓力後延值得重視。我國高等教育毛入學率由 2015 年的 40.0%，提升至 2019 年的 51.6%，已實現從高等教育大眾化向普及化（50% 以上）的跨越。2019 年到 2022 年四年間，我國高校累積擴招 829 萬大學生（不包括成人本專科生、網絡本專科生），增長規模是此前四年的 4.1 倍，成為近年來緩解青年就業壓力的重要渠道。2022 年，我國各種形式的高等教育在學總規模 4655 萬人，高等教育毛入學率升至 59.6%。短期內，高校擴招會抑制尼特率的增長，有效緩解當期的就業壓力，但求學路漫漫卻終有期，大多數升學青年最終還是要在 22-24 歲進入勞動力市場。此輪擴招生自 2022 年陸續畢業，每年多增的約 200 萬畢業生打破原有相對平衡的供需，加大了近兩年來的青年就業壓力。</p><p><strong>二、國際青年就業結構的五個新趨勢</strong></p><p>為探究各國青年就業的結構特徵及其變化趨勢，我們綜合國際勞工組織和歐盟統計局的數據，在就業細分行業上採用 ISIC 行業分類，選擇 2014 年以來數據較為完整的 48 個國家作為樣本，包括了 34 個高收入國家和 14 箇中等收入國家；在非正規就業數據上則選取了在 2021 年和 2022 年有最新數據的 71 個國家。由於中國的國民經濟行業分類與 ISIC 行業分類存在差異，本部分的分析未將中國納入樣本。經過比對分析，我們梳理出全球青年就業的五個新趨勢。</p><p><strong>趨勢一：全球青年就業質量有所下降</strong></p><p>我們以「非正規就業率」來分析全球青年的就業質量。根據國際勞工組織的定義，非正規就業是「未受現有法律或管理框架登記、管制或保護的所有有酬工作」，因而缺乏有保障的薪資、就業合同、工人福利和職業發展階梯。最新數據表明，高收入、中等收入和低收入國家的青年非正規就業率分別為 19.9%、65.5% 和 94.8%。當前，中等收入國家近三分之二的就業青年、低收入國家幾乎所有就業青年處於低質量就業，青年就業「零工化」的趨勢較為明顯。雖然高收入國家的非正規就業率較低，但受疫情衝擊，也已較 2019 年上升了 2.1 個百分點。</p><p>與整體就業質量相比，青年就業的質量還要更低一些。在高收入、中等收入和低收入國家中，青年的非正規就業率比整體的非正規就業率高 6.4 個、6.5 個和 5.7 個百分點，青年人在各國勞動力市場都屬於相對弱勢的羣體。在圖 3 所示的「失業率-就業質量」的二維座標裏，我們以失業率=25%、非正規就業率=50% 為界，劃分出四個區間，其中有 40.8% 的樣本國家的青年處於低失業率但低質量就業區間。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料來源：國際勞動組織和筆者計算</p><p></p><p><strong>趨勢二：批發零售和住宿餐飲吸納全球三成以上的青年就業</strong></p><p>批發零售（含汽修）和住宿餐飲行業屬於勞動力密集型的生活性服務業，已成為吸納全球青年就業最多的領域。在高收入國家中，當前批發零售和住宿餐飲吸納了 18.2% 的勞動力，卻吸納了 34.2% 的青年就業。後者高出前者近一倍，側面反映出高收入國家的青年在勞動力市場中處於相對劣勢。從典型國家來看，美國青年中的 40.2% 和韓國青年中的 43.9%，在這兩個生活性服務業就業，而意大利和北歐五國的比重也分別達到 33.4% 和 36.3%。</p><p>從中等收入國家來看，青年在批發零售和住宿餐飲領域的就業比重達到 29.2%，比這兩個行業的整體就業比重高出 6.8 個百分點，比 2014 年提高 3.9 個百分點，已替代製造業成為城鎮化過程中吸納青年農業勞動力最大的領域。</p><p><strong>趨勢三：製造業迴流增加了部分發達經濟體的青年就業機會</strong></p><p>製造業依然是吸納全球青年就業人數最多的第二大行業。從高收入國家來看，13.3% 的青年從事製造業的工作，略高於整體製造業就業比例（13.0%）。自 2014 年至今，高收入國家青年在製造業的就業比例平穩下降，八年內只下降了 1.2 個百分點。近年來，在全球產業鏈重構和發達國家製造業迴流的背景下，美國、日本和韓國的青年從事製造業崗位的比重有微弱上升的態勢，特別是在高端製造業的就業比重有所上升。從美國製造業內部來看，從 2008 年至 2022 年，青年羣體中在化學製品、汽車、醫藥以及電力設備製造的就業比例，分別提高了 2.2 個、2.0 個、1.8 個和 1.6 個百分點。</p><p>近年來，中等收入國家整體的製造業就業比例出現下降，有過早去工業化的傾向。不過，在中等收入國家的青年羣體中，從事製造業的比重繼續上升，從 2014 年的 13.7% 上升至 14.8%，當前要比整體勞動力高出 3 個百分點。比較有代表性的國家是越南，其 2022 年整體製造業就業比例（21.4%）比 2014 年提高了 6.9 個百分點，而接近三分之一（32.6%）的青年在製造業獲得崗位，比 2014 年提高了 10.2 個百分點。</p><p><strong>趨勢四：技術密集型生產性服務業吸納青年的潛力有限</strong></p><p>本文將技術密集型生產性服務業定義為信息通信行業以及科學研發和專業技術行業。在中等收入國家，只有 3.2% 的青年在技術密集型生產性服務業就業，該比重相較於 2014 年只提高了 0.24 個百分點。</p><p>高收入國家的技術密集型生產性服務業就業比重達到 10.2%，比 2014 年提高 1.7 個百分點。雖然在高收入國家青年羣體中，從事這一領域工作的比例不高，僅為 7.6%，但相較於 2014 年增長 1.8 個百分點，上升速度略快於總體。從典型國家來看，法國和德國青年羣體中從事技術密集型生產性服務業的比例較高，分別為 9.2% 和 8.8%。雖然美國勞動力在該領域的整體就業比例為 10.3%，位居高收入國家前列，但只有 5.7% 的青年在該領域就業，明顯低於高收入國家平均水平。對比前述高達四成的美國青年在批發零售和住宿餐飲行業就業，顯示出其青年就業兩極分化較為明顯。</p><p><strong>趨勢五：老齡化讓健康產業成為青年就業新引擎</strong></p><p>老齡化會讓一國的養老金體系陷入「長壽的詛咒」，但也會帶來新的就業機會。影響老年人認知的阿爾茨海默病、帕金森症等疾病，在 65 歲以上羣體的發病率快速上升，全球對養老護理人員、老年科醫生、神經科醫生和慢性病藥物研發人員的需求正在上升。2022 年，全球經濟總量排名前 17 的國家中，有 14 個已經進入老齡化社會，且 12 個國家進入深度老齡化。大健康產業已成為吸納高收入國家整體就業的第三大領域（就業佔比 11.1%），也是青年就業的第四大來源（就業佔比 9.3%）。失能老人穿衣、沐浴、如廁、行走等日常活動，需要高素質職業護理人員提供服務，而且在可預見的未來，機器還很難替代人類的情感支持，會有更高比例的勞動力進入大健康領域。</p><p>以美國、德國、法國和北歐五國為例，健康領域從業者在總體就業中的比例分別達到 13.9%、13.6%、14.2% 和 16.4%，而青年羣體中在健康領域就業的比例分別為 10.9%、14.1%、10.2% 和 14.0%。值得一提的是，德國青年在健康產業就業的比例，要超過整體就業的比例。這既是德國雙元制職業教育成果在健康領域的體現，也與其注重職業立法有關。德國通過《老年護理職業法》保護了從業人員的權益，通過《老年人護理質量保護法》提高了行業准入門檻和護理質量，這都有助於提高從業人員的社會地位，吸引青年從事該行業。</p><p><strong>三、有潛力大規模吸納我國青年就業的六個領域</strong></p><p>從今年的情況看，互聯網、教培和房地產對大學生就業吸納能力繼續下降。綜合國際比較、重點企業走訪和典型行業協會座談情況，本文認為以下領域具有發展潛力足、人才缺口大、符合青年就業意願的特徵，有望成為新的就業增長點。</p><p><strong>（一）數字技術開發和應用</strong></p><p>數字技術作為通用目的技術，正加快向各行各業滲透，不僅增加了已有研發、應用、服務、管理等崗位需求，還不斷創造出數據可視化工程師、機器學習工程師、物聯網安裝調試員等新職業需求。數字技術領域具有知識密集、更新迭代快、薪酬水平高的特點，根據世界經濟論壇《未來工作報告 2023 年版》的分析，全球增速最快的 100 種新興崗位中有 16 種與數字技術相關，成為近年來發達經濟體吸納青年就業的重要領域。當前日本和韓國的青年羣體中，在 IT 行業就業的比重均為 4.3%，比 2008 年分別提高了 0.98 和 0.7 個百分點。</p><p>我國青年羣體中從事 IT 行業的比重只有 2.4%，且比 2006 年下降 1.3 個百分點。根據華為與安永聯合撰寫的《中國 ICT 人才生態白皮書》，到 2025 年，我國數字技術的人才缺口將達 2135 萬人，其中雲計算、人工智能、大數據和物聯網尤缺人才。從人才供給側看，高校中的數字技術相關專業的擴招人數增速未顯著提升。多家數字化企業還向筆者反映，由於數字技術與應用場景緊密聯動、快速更新，大學生技能水平與崗位要求存在明顯差距，特別缺乏既掌握數字技術又瞭解特定行業的複合型人才，在人工智能、自然語言處理、數據科學、網絡安全等新興技術領域尤其明顯。</p><p><strong>（二）技術型離岸外包</strong></p><p>隨着通信技術推動全球分工細化，信息技術服務、製造業服務、生物醫藥研發、金融服務、設計服務等領域的離岸外包市場價值近 2 萬億美元，其 2021 年增速比全球服務貿易高出 8.2 個百分點。離岸外包業務涉及軟件開發、數據管理、建築設計、媒體編輯、翻譯、會計等具有中高技術含量的職業，日益成為全球青年就業的重要領域。隨着虛擬現實技術、機器翻譯等新興技術快速發展，文化創意及數字內容服務、互聯網營銷推廣服務、電子商務平台服務等外包新業態正快速發展，發包方在全球匹配高性價比知識白領，發展中國家大學生成為首選。2022 年，印度依靠信息技術和業務流程外包就吸納了近 500 萬人就業，其離岸外包市場約為國內市場的 5 倍。</p><p>離岸外包已是吸納我國大學畢業生的重要領域，我們根據商務部數據測算，截至 2023 年 4 月底，從事離岸外包的大學生為 541 萬，2022 年新吸納 55 萬大學生。但總體而言，我國離岸外包僅佔全球份額的 7.7%，還有較大上升空間。以全球信息技術和業務流程外包為例，吸納就業體量最大的前兩位國家是印度和菲律賓，全球就業份額分別佔四成和二成，遠高於我國的 3%。而且，我國離岸外包業務增速慢於國內外包業務，離岸外包比重從 2016 年的 66% 降至 2022 年的 55%，國內在信息技術、製造業服務、金融科技等領域形成的優勢未能同步對外輸出。隨着語音識別和機器實時翻譯的發展，我國參與離岸外包的語言制約進一步下降，而國內企業海外佈局加速也將進一步提升離岸外包的業務需求。</p><p><strong>（三）中高技能的製造業崗位</strong></p><p>製造業呈現自動化、數字化、智能化趨勢，就業類型也從勞動密集型向技術密集型轉變，對擁有專業技能和創新能力的青年需求上升較快。2020 年以來，發達經濟體青年就業向製造業迴流，汽車製造、醫藥製劑和化學製品等中高端製造業，成為發達國家吸納青年就業的新增長點。</p><p>雖然我國製造業就業人數處於下降通道，但其就業總量仍達 1.32 億人，是解決我國 16 歲-24 歲青年就業的第一大行業。近五年來，以集成電路、新能源、新能源汽車、生物醫藥為代表的我國戰略新興產業年均增長 10.3%，是同期 GDP（國內生產總值）增速的 1.7 倍。隨着國內企業在價值鏈的上下游拓展，我國製造業正處於中高技能人才替代低技能勞動力的階段，對能源動力、精密儀器、材料科學等領域的運維工程師和研發工程師有大量需求，還缺少數控機牀操作員、焊接工等中等技能人才。智聯招聘網站數據顯示，2020 年-2022 年智能製造領域招聘職位數同比增幅均在 50% 以上。</p><p><strong>（四）基於平台經濟的休閒服務業</strong></p><p>主要發達國家服務性消費佔最終消費的比重約為 75%，休閒服務業是一些國家解決其青年就業的最重要領域。在韓國、日本和美國的青年羣體中，從事住宿餐飲和文娛行業的比例達 31.4%、23.6% 和 23.1%。我國服務性消費支出佔消費比重僅 43.2%，只有 11.4% 的青年在住宿餐飲和文娛行業就業，具備較大的上升空間。</p><p>在居民收入提高、家庭規模小型化、消費個性化的背景下，休閒服務業的需求規模將不斷提升。同時，平台經濟為我國休閒服務業的快速擴容提供了渠道支撐。生活服務平台擴大了住宿、餐飲、旅遊、即時零售等行業的消費觸達範圍，為青年創造出了外賣運營師、酒店營銷師、旅遊路線規劃師、電商選品師等大量新型就業崗位。據一家外賣平台在調研中反映，當前僅外賣運營師的人才缺口就有 28.7 萬。以短視頻、公眾號為代表的文娛內容服務平台，為青年提供了便捷的內容創作、知識分享和才藝展示空間，契合青年人的學習能力、創意思維和社交技巧。綜合我們對兩家社交媒體平台的調研，相關創意型全職崗位需求有上千萬。從行業發展的角度，青年特別是大學生的參與，能更好地促進休閒服務業的可持續、規範化發展，滿足居民對高品質休閒服務的需求，形成穩定增長的高質量就業。</p><p><strong>（五）大健康產業</strong></p><p>在我國大學畢業生中，醫學類專業佔比為 10.1%，每年畢業的大專及以上醫學生超過 110 萬。但從我們的問卷調查看，醫學畢業生就業落實率比整體低 3.3 個百分點，且大量醫學畢業生轉行。從國際上看，人類對醫療、養老和護理等大健康服務的需求持續增加，而醫療技術和智能養老設備的快速發展與應用，推動大健康領域的就業向着技能密集型的方向轉變，成為青年就業的重要去向。美、德、法等國青年在大健康領域的就業比重均超過 10%，但我國只有 4.2% 的青年從事大健康領域工作。</p><p>根據《「十四五」國民健康規劃》，到 2025 年，我國健康服務業總規模將超過 11.5 萬億元；根據《「健康中國 2030」規劃綱要》，2030 年健康服務業超過 16 萬億元。一方面，由於醫療衞生資源在城鄉、區域、層次之間配置不均衡，我國基層醫療人員較緊缺，根據《「十四五」衞生健康人才發展規劃》測算，到 2025 年人才缺口將達 200 萬。另外，我國有 4000 萬左右的失能半失能老年人，養老護理員需求達 600 多萬，但目前僅有 50 多萬名護理員。根據課題組對養老機構的訪談，隨着護理複雜度的提高和智能養老設備的應用，急需一大批具備專業護理素養和學習能力的醫學畢業生。但由於社會觀念、薪資待遇等原因，高素質護理人員缺口很大，成為制約養老產業發展的最大瓶頸。</p><p><strong>（六）校外素質教育和中外合辦高等教育</strong></p><p>教育行業是發達國家解決大學生就業、擴大居民消費、推動人力資本投資的重要領域。2022 年，美國和德國青年羣體中的教育從業者比重分別為 6.3%、6.6%，韓國則高達 8.5% 左右。我國青年羣體中從事教育行業的比重，從 2011 年的 2.3% 一度攀升至 2021 年的 8.3%，但近年來下降較為明顯。從美國、日本、芬蘭等國的國際經驗看，以科學素養、文藝體育、研學實踐為主的校外教育，是公立教育的有益延伸，也是解決青年特別是大學生就業的重要渠道。</p><p>課題組瞭解到，頭部教育培訓機構正進行素質教育和教育科技轉型，一二線城市家庭對校外素質教育的需求也很旺盛。但由於對未來發展的不確定性存有擔憂，企業對校外素質教育存在信心較弱、投入不足現象。另外，我國每年海外求學規模有上百萬人，大量高端教育消費外流。可以海南中外合辦高等教育試點為契機，利用境外教學機構在理工農醫等方面的學科優勢，每年引導 30% 境外留學需求留在國內，並吸引 10 萬左右中高收入國家的學生到中外合辦高校學習。根據教育部公佈的數據，國內中外合作辦學的學生和教職工之比約為 8∶1，每年能多解決 5 萬大學生就業。</p><p><strong>四、釋放青年就業潛力的政策建議</strong></p><p><strong>（一）加大青年就業促進政策力度</strong></p><p>青年就業新的增長點多分佈在技術或技能密集型企業，人力資本投資是其主要財務支出項。目前，處於資產負債表修復期的企業，不願意為新進入勞動力市場的青年付出 6 個-12 個月的培養成本，是企業社會招聘恢復而削減應屆生招聘的主因。</p><p>為此，本文建議：在政策工具上化繁為簡，將就業補助資金更多用於企業獲得感最強的「社保補貼」上，以抵消青年的上崗培養成本；擴大享受社保補貼政策的企業範圍，從「小微企業」擴大到「中小微企業」，因為中型企業不僅潛在招聘需求大，大學生對其就業意願也更高；利用大數據比對實行「免申即享」，企業無需「先繳後補」，降低企業資金成本。</p><p><strong>（二）優化大學專業設置和人才培養方式</strong></p><p>近年來我國新產業新賽道創設了大量技術型崗位需求，但據調研瞭解，由於畢業生專業能力不匹配，並未都能轉化為現實的新增就業，科技型企業「招人難」和青年「就業難」並存。相比我國高校近年來文科人數增長較快，自 2011 年以來美國高校擴招中 86.2% 的份額，流向了 STEM（包含科學、技術、工程和數學）及醫學領域，文科生擴招比重大幅下降（見圖 4）。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料來源：美國綜合高等教育數據系統 (IPEDS）</p><p></p><p>為響應知識密集型、技能密集型現代產業需求，針對我國產業升級中的人才缺口，應加快調整專業設置和人才培養方式。</p><p>一是大幅壓縮高職院校和普通本科的文科專業比重，理工科專業比重在各層次擴招大學生中應提高到 80% 以上。</p><p>二是針對數字化和離岸外包較大的人才缺口，同時考慮數字化應用學科的固定資本投入較低，可大規模增加高職院校和應用型大學數字技術相關專業的招生規模，並由龍頭企業開設實用型課程和相關技能證書認證，加速培養應用型數字化人才。</p><p>三是以工程碩博試點為契機，組織各領域頭部企業參與緊缺專業的課程設計和教學實訓，在「雙一流」高校大規模培養專業學位與實踐能力兼具的高層次工程技術和工程管理人才。</p><p><strong>（三）提升青年從事「灰領」職業的意願</strong></p><p>需要技能知識和體力勞動相結合的「灰領」職業，是發達國家吸收大量高等職業教育和社區學院畢業生的重要領域。我國在製造業、康養產業、房屋中介等領域也有較大的灰領人才缺口，要通過多方渠道，提高青年特別是大學生從事相關工作的意願。</p><p>一是通過出台相關職業法規，保障灰領從業者的工作權益，並設置職業資格評價、職業技能等級認證和職稱晉升通道，建立與技能、職稱等級相掛鈎的薪酬制度。</p><p>二是針對當前公益性崗位飽和和灰領職業薪資較低的情況，探索將公益性崗位設在城鄉社區的養老、托育、物業等機構中，以提高灰領職業的薪資待遇。</p><p>三是在積分落戶、保障性住房申請、子女就學等事項，給予社會貢獻多、人才缺口大的灰領從業者優先權。</p><p><strong>（四）將考研考公時間提前至「秋招」之前</strong></p><p>每年有 500 多萬大學生備考研究生和公務員，錯過了當年 9 月到次年 1 月的招聘「黃金期」，這一就業時間差造成供需大規模錯峯，縮小了近三分之二畢業生的有效求職期，經年累積了大量就業困難大學生。建議將每年的公務員考試提前至國慶前後，將研究生考試提前至暑期，以便讓大規模落榜者能夠趕上「秋招」黃金期，有效降低摩擦性失業。</p><p><strong>（五）完善大學生職業規劃和就業指導</strong></p><p>將大學生職業規劃培養前置，構建從入校、實習前、畢業前等全週期指導體系，提供職業諮詢、性格測試、技能訓練、模擬面試等服務。加強高校就業輔導工作隊伍職業化、專業化建設，以校內和校外雙導師制度為抓手，將實習實踐納入高校人才培養方案，通過校企合作解決學用脫節問題。鼓勵家庭成員參與大學生職業生涯規劃，幫助大學生儘早建立正確的擇業觀念，避免就業預期脫離實際。</p><p><strong>（卓賢系國務院發展研究中心發展戰略和區域經濟研究部副部長、研究員，朱妮系國務院發展戰略和區域經濟研究部二級主任科員，李駿朕系國務院發展戰略和區域經濟研究部研究助理。杜君良、胡耘通、王訸、王昊和吳越參與了調研和討論。本文首發於《財經》雜誌，澎湃新聞經授權再刊發。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:51:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25454204</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25454204</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/29.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25454204_202311281351f517d01d-1a72-4bf0-b94c-e60ca89b54a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[卓賢，朱妮，李駿朕]]>
            </author>
            <category>青年就業</category>
            <category>失業率</category>
            <category>就業壓力</category>
            <category>全球智庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/29.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/30.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行行長潘功勝：人民幣已初步具備了國際使用的網絡效應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，中國人民銀行行長潘功勝在香港金融管理局—國際清算銀行高級別會議上發表講話，以下為全文。</p><p>尊敬的卡斯滕斯總經理、餘偉文總裁，</p><p>女士們、先生們：</p><p>大家下午好！</p><p>感謝陳德霖先生的介紹。很高興參加香港金融管理局與國際清算銀行聯合舉辦的高級別會議，共同慶祝香港金融管理局成立 30 週年以及國際清算銀行亞太代表處成立 25 週年。</p><p>藉此機會，我主要就中國的經濟形勢、貨幣政策、金融業對外開放、參與國際金融治理以及香港作為國際金融中心的作用談幾點意見。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/42.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一、關於中國經濟形勢</p><p>中國經濟持續恢復向好、總體回升的態勢更趨明顯。前三季度，中國 GDP 同比增長 5.2%，預計全年能夠順利實現 5% 的經濟增長目標。近期，國際貨幣基金組織將中國今年經濟增長預測上調至 5.4%，這個增速在全球主要經濟體中保持領先。</p><p>從 GDP 的主要組成部分看，消費對經濟增長的貢獻率持續上升，服務業表現良好。10 月，社會消費品零售總額繼續反彈，同比增長 7.6%。</p><p>投資方面，今年 1-10 月，製造業投資同比增長 6.2%，扣除房地產開發投資的民間項目投資同比增長 9.1%，高技術產業投資持續較快增長，同比增長 11%。</p><p>外貿方面，10 月份，以人民幣計價的進出口額止跌回升，同比增長約 1%。反映實物量的進出口貨運量保持 10% 左右的增長。</p><p>過去一年來，很多央行面臨通脹居高不下的挑戰，中國的情況則有所不同。當前，中國的 CPI 正逐步觸底回升。8 至 9 月，CPI 恢復正增長。10 月，受食品價格同比下跌 4%、特別是豬肉價格同比下跌 30% 等因素影響，CPI 同比小幅下跌。我們認為食品價格不會持續下跌，預計 CPI 將會溫和上行。</p><p>PMI 也出現了一些積極變化。製造業 PMI 持續改善，5 月以來總體呈上升趨勢。服務業 PMI 今年以來一直處於擴張區間。</p><p>分析中國經濟需要注意兩個視角。一是當前中國的 GDP 總量已超 120 萬億元人民幣，約合 18 萬億美元。龐大的基數決定了中國經濟很難像此前那樣維持每年 8-10% 的高速增長。二是中國正在經歷經濟增長模式的轉型。傳統增長模式過度依賴基礎設施和房地產投資，也許短期內能實現更高增速，但也會固化結構性矛盾，損害增長的可持續性。高質量和可持續發展更加重要，我們必須更加關注經濟結構調整，培育新的增長點。這是我們必須要經歷的轉型之路。</p><p>展望未來，中國擁有創新能力強、市場廣闊、基礎設施完善、產業鏈完整以及人力資源豐富且質量高等優勢，加上前期出台的一系列政策效應逐步顯現，相信 2024 年及以後中國經濟將保持健康、可持續增長。</p><p>二、關於貨幣政策</p><p>今年以來，中國人民銀行綜合運用多種政策工具，包括下調存款準備金率，降低政策利率，帶動貸款報價利率（LPR）等市場利率下行等。</p><p>上述舉措為高質量發展營造了良好的貨幣金融環境。10 月，M2 和社會融資規模存量同比分別增長 10.3% 和 9.3%。9 月，企業貸款加權平均利率為 3.8%，處於歷史最低水平。</p><p>同時，我們發揮好結構性貨幣政策工具作用，加大對小微企業、綠色發展、科技創新等重點領域的支持力度。三季度末，結構性貨幣政策工具餘額約 7 萬億元，約佔中國人民銀行資產負債表規模的 15%。</p><p>下一階段，中國人民銀行將繼續實施穩健的貨幣政策，支持實體經濟發展。</p><p>三、關於金融業高水平開放</p><p>剛剛結束的中央金融工作會議上，習近平主席發表重要講話，會議提出堅持「引進來」和「走出去」並重，穩步擴大金融領域制度型開放。推進金融業高水平開放是我們落實中央金融工作會議精神的重要內容。</p><p>一是有序推進金融服務業開放。取消銀行、保險、證券領域外資持股比例限制。穩步擴大金融領域規則、規制、管理、標準等制度型開放，吸引外資金融機構來華展業。兩週前，中國人民銀行向萬事網聯公司核發了銀行卡清算業務許可證。</p><p>過去兩個月以來，何立峯副總理在訪德、訪美期間分別與德國和美國工商金融界座談。中國人民銀行也有定期與金融機構座談、聽取意見和建議的工作機制。今年 9 月，我們在北京召開了外資金融機構和外資企業座談會。今天上午，我與在港中外資金融機構座談交流，瞭解他們的展業情況，協調推動解決一些困難和問題。</p><p>二是穩慎推進金融市場高水平對外開放。中國已成為全球第二大債券市場。中國 A 股和國債被納入 MSCI、富時羅素、彭博巴克萊、摩根大通等全球主流指數。目前，境外機構持有我國債券 3.3 萬億元人民幣，近幾年年均增速約為 30%。</p><p>我們積極順應國際投資者的需求，為直接投資中國金融市場提供便利。「滬深港通」、「債券通」、「互換通」等平穩高效運行，為國際投資者提供了更多投資渠道。香港在內地金融市場對外開放中發揮着重要作用，已成為連接內地和國際金融市場的橋樑。</p><p>三是人民幣在國際貿易和金融交易中獲得廣泛使用。近年來，中國人民銀行在順應市場需求的基礎上，不斷完善人民幣跨境使用制度安排和金融基礎設施建設，人民幣的跨境支付、投融資、儲備等國際貨幣功能穩步增強。總的來看，人民幣已初步具備了國際使用的網絡效應，為境內外主體提供了更加多元化的貨幣選擇，有利於為跨境貿易和投融資活動提供便利、降低匯率風險和匯兌成本。</p><p>中國金融市場發展的經驗表明，堅定不移地擴大開放，是實現金融高質量發展的強大推動力和重要保障，是進一步提升金融服務實體經濟能力和國際競爭力的關鍵舉措。</p><p>四、積極參與國際金融治理</p><p>當前，世界進入新的動盪變革期，全球治理體系也處於調整變革的關鍵時期。近年來，中國人民銀行通過二十國集團、國際貨幣基金組織、國際清算銀行等全球治理平台和機制，積極參與全球金融治理和政策協調。</p><p>同時，我們也積極開展雙邊金融合作。今年以來，先後與美國、歐盟成立金融工作組，這是首次由中國人民銀行牽頭，與美、歐等主要經濟體在金融領域成立的專門工作機制，有助於深化雙邊金融領域的溝通與協調，推動宏觀經濟和貨幣政策、金融穩定等領域的合作。</p><p>下一步，中國人民銀行將繼續踐行多邊主義，貢獻中國智慧，展現大國央行擔當。一是加強國際宏觀經濟政策對話與協調，共同促進全球經濟增長，維護金融穩定；二是堅定推進全球金融治理改革，推動完善國際貨幣基金組織的治理結構和代表性，構建公正高效的全球金融治理格局；三是與全球各國共同維護全球產業鏈、供應鏈穩定暢通，推動經濟全球化朝着更加開放、包容、平衡、共贏的方向發展。</p><p>五、關於香港國際金融中心的獨特優勢</p><p>香港是全球主要國際金融中心，具有高度開放的商業環境、深度的金融市場體系、完善的金融基礎設施、巨大的人才優勢、健全的法律體系和國際化的金融監管體系。香港不僅是全球規模最大的離岸人民幣市場，還是亞洲最大的資產管理中心、私人財富管理中心以及第二大對沖私募基金樞紐。</p><p>中國人民銀行堅定維護香港國際金融中心地位。我們將不斷優化跨境人民幣業務政策體系，強化香港的國際資產管理中心和風險管理中心功能，支持香港打造亞太地區金融科技樞紐和可持續金融中心。我們堅定支持香港的金融穩定。</p><p>我們相信，得益於上述突出優勢和良好的政策環境，加之香港人民的勤勉努力，香港作為國際金融中心的地位將不斷鞏固提升。</p><p>衷心祝願本次會議取得圓滿成功！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:47:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455315</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455315</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/44.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455315_202311281347468c6ecb-f019-4ace-9810-8a73a7006443.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央行網站]]>
            </author>
            <category>央行</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/44.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/45.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[載人航天工程代表團抵達香港，開啓對港澳為期 6 天的訪問]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據中國載人航天工程辦公室消息，11 月 28 日中午，載人航天工程代表團抵達香港，開啓對港澳為期 6 天的訪問。這是自 2012 年神舟九號載人交會對接任務代表團訪問港澳後，載人航天工程時隔 11 年又一次組織的訪港澳活動，也是工程進入空間站時代首次赴港澳交流互動。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>香港特區政府在機場舉行了熱烈的歡迎儀式。中國載人航天工程辦公室副主任、代表團團長林西強，執行空間站建造任務的神舟十二號乘組、神舟十三號乘組、神舟十四號乘組、神舟十五號乘組航天員代表劉伯明、王亞平、陳冬、張陸率先步出機場大廳。香港特區政府政務司司長陳國基、民政及青年事務局局長麥美娟等政府官員到機場迎接。百餘名香港小學生們在現場揮舞着五星紅旗和紫荊花區旗，熱情歡迎代表團的到來。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:46:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/231.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455179_2023112813595b17b15d-f65a-4f30-8221-49a6dc18cfda.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王剛、周偉琪/央視新聞、「中國載人航天」微信公號]]>
            </author>
            <category>載人航天工程</category>
            <category>香港</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/231.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/232.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛津大學瑞雪·墨菲、上海社科院包蕾萍談「全球化的中國學」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 23 日，上海社科院社會學所副所長包蕾萍教授與牛津大學的瑞雪·墨菲（Rachel Murphy）教授在「世界中國學大會」上重逢。從上世紀九十年代末開始，墨菲就與中國結下了不解之緣。當年，作為劍橋大學的博士生，她赴江西開啓了自己的農村研究，這段經歷也成為她學術旅程上的重要里程。</p><p>在此次大會期間，包蕾萍向記者介紹説，墨菲在華期間，用她的中文名「瑞雪」，映射了她對中國文化的熱愛，寓意「瑞雪兆豐年」。包蕾萍讚賞墨菲的研究，強調其憑藉對中國城鄉社會的深度調查，對中國有着極其深刻的理解。</p><p>墨菲在中國進行的長期研究，奠定了其領域內的學術權威地位。她的博士論文不僅顛覆了西方學者對中國農民工問題的傳統認識，更預見了隨後國策的變化，強調了農民工在城市融合和回鄉發展中的雙重角色。她的觀察力所捕捉的細節，對於瞭解農民工對中國鄉村的深刻影響提供了寶貴的視角。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/410.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">論壇現場，包蕾萍與瑞雪·墨菲對談</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/409.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瑞雪·墨菲所著《農民工改變中國農村》，聚焦中國鄉村與農民工問題</p><p></p><p><strong>何謂「全球化的中國學」</strong></p><p>關於「全球化的中國學」這一話題，兩位教授都共享了她們對中國學新趨勢的見解。</p><p>墨菲指出，隨着中國經濟力量的壯大，西方世界將中國學視為區域研究的重要組成部分。在西方學術界，中國學是與南亞研究、非洲研究、俄羅斯與歐亞大陸研究等學科並列的學科。但是，隨着中國作為世界經濟大國不斷崛起，中國學在更廣泛區域研究中的地位也日益突出。</p><p>墨菲借用了薩義德的觀點，説明西方對東方的學術研究常常淹沒在權力結構中，薩義德認為，西方關於東方的知識所反映的並非東方，而是更多反映出話語支配者的擔憂與幻想。而區域研究的轉向，正從闡釋欠發展社會的問題，邁向關注當地實現現代性的方式。西方社會科學對於中國這樣的非西方社會的分析常常因忽視地方社會文化特質而受限。</p><p>從墨菲的角度看，過去誕生於西方的「中國學」不免有許多侷限性，例如忽視了與中國社會文化特徵相關的話題，譬如儒家家庭倫理思想。因此，中國學有助於促進社會科學的變革，豐富社會科學的內涵，實現「去中心化」。為了從中國自身的角度理解並評價中國，同時參與更廣泛的學術對話，其中一種方法是對中國現象進行比較研究，以及/或者在全球背景下進行研究。中國學不僅可以推動社會科學的變革，還提供了豐富的本土化策略如何帶動現代性的視角。中國學者在國際期刊上發表作品，以及中國學在「一帶一路」相關國家的流行，標誌着中國學已正式邁向全球化階段。</p><p>包蕾萍説，從中國崛起的發展模式，到其對全球影響的討論，每個與中國相關的講座都是她最近一年來在牛津大學訪學時所聽到的話題的焦點。這反映了一個有趣的現象：對中國研究充滿熱情的海外年輕學者日益增多，他們希望深入理解中國，並積極加入相關的學術討論。包蕾萍説，中國在西方當代學術語言體系中已經成為一個非常重要的議題，無論是政治、經濟、社會、文化和生態領域，中國案例都是繞不開的話題。</p><p>如果要真正實現全球化的中國學研究，包蕾萍認為，應繼續堅持全球化的立場，開闢更多的合作交流的平台，讓更多的西方學者能夠來瞭解中國、研究中國，讓更多的中國學者能夠走出去，把我們的思考、發現以及立場、觀點，和世界分享。墨菲也認同她的觀點，她説，雖然在實踐中，比較研究可能難以展開，因為對一個「區域」的專業研究就需要付出極大的時間和精力成本，遑論同時對兩個區域進行研究。但她還是認為，比較性和全球嵌入式的區域研究議題，以及以中國變革經驗作為比較點的研究也預示着未來全球將有更多開展研究合作與豐富國際學術交流對話的可能性。</p><p><strong>中英兩位學者的未來合作</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/407.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">包蕾萍所著《獨生子女神話》，聚焦中國家庭</p><p></p><p>包蕾萍透露，她與墨菲教授計劃合作進行一項關於中國青少年和兒童暑期生活時間分配的研究。這項合作緣起於中英雙方共同開闢的合作學術平台。這項研究旨在考察結構性因素如何塑造兒童成長環境，並着眼於通過國際合作提供覆蓋中國過去、現在和未來的全面視野。</p><p>包蕾萍舉例説，應試教育下的暑假生活和雙減政策後的暑假生活，農村孩子的暑假生活和城市孩子的暑假生活，都是社會的一種結構性安排，背後隱含着社會發展宏觀背景對個體生命歷程的塑造。墨菲教授也對這項研究抱有很多期待，她提到中國的變化非常大，每次她去到農村都會注意到新的變化，她 2020 年的英文專著《大遷徙時代的中國孩子》為瞭解中國農村家庭中性別和代際關係的變化提供了有趣的觀察，未來的研究將聚焦「時間」安排，可以預見這項研究也會誕生有意思的洞察。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/408.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>最後，面對記者詢問對中國研究領域的年輕學者是否有所寄語時，墨菲教授輕笑着説：「我的建議就是中國人應該去國外學習中國研究，而外國人應該來中國拿中國研究的碩士學位，這樣他們都能收穫局外人和局內人的視角。」包教授則強調，上海作為一座海納百川、追求卓越的城市，必將促進雙方的學術交流，她對這樣的合作充滿期待，並希望能夠促成更多關於中國研究的重要學術作品在此誕生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:42:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453894</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453894</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/50.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453894_2023112813439e261f9a-fd5b-418e-9615-eefa55df3591.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>世界中國學大會</category>
            <category>社會科學</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/50.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/51.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在中共中央政治局第十次集體學習時強調：加強涉外法制建設，營造有利法治條件和外部環境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局 11 月 27 日下午就加強涉外法制建設進行第十次集體學習。中共中央總書記習近平在主持學習時強調，加強涉外法治建設既是以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業的長遠所需，也是推進高水平對外開放、應對外部風險挑戰的當務之急。要從更好統籌國內國際兩個大局、更好統籌發展和安全的高度，深刻認識做好涉外法治工作的重要性和緊迫性，建設同高質量發展、高水平開放要求相適應的涉外法治體系和能力，為中國式現代化行穩致遠營造有利法治條件和外部環境。</p><p>武漢大學特聘教授黃惠康同志就這個問題進行講解，提出工作建議。中央政治局的同志認真聽取了講解，並進行了討論。</p><p>習近平在聽取講解和討論後發表了重要講話。他指出，法律是社會生活、國家治理的準繩。涉外法律制度是國家法制的重要組成部分，是涉外法治的基礎，發揮着固根本、穩預期、利長遠的重要作用。在強國建設、民族復興新徵程上，必須堅持正確政治方向，以更加積極的歷史擔當和創造精神，加快推進我國涉外法治體系和能力建設。</p><p>習近平強調，涉外法治作為中國特色社會主義法治體系的重要組成部分，事關全面依法治國，事關我國對外開放和外交工作大局。推進涉外法治工作，根本目的是用法治方式更好維護國家和人民利益，促進國際法治進步，推動構建人類命運共同體。必須堅定不移走中國特色社會主義法治道路。</p><p>習近平指出，涉外法治工作是一項涉及面廣、聯動性強的系統工程，必須統籌國內和國際，統籌發展和安全，堅持前瞻性思考、全局性謀劃、戰略性佈局、整體性推進，加強頂層設計，一體推進涉外立法、執法、司法、守法和法律服務，形成涉外法治工作大協同格局。要堅持立法先行、立改廢釋並舉，形成系統完備的涉外法律法規體系。要建設協同高效的涉外法治實施體系，提升涉外執法司法效能，推進涉外司法審判體制機制改革，提高涉外司法公信力。要積極發展涉外法律服務，培育一批國際一流的仲裁機構、律師事務所。要深化執法司法國際合作，加強領事保護與協助，建強保護我國海外利益的法治安全鏈。要強化合規意識，引導我國公民、企業在「走出去」過程中自覺遵守當地法律法規和風俗習慣，運用法治和規則維護自身合法權益。</p><p>習近平強調，要堅定維護以國際法為基礎的國際秩序，主動參與國際規則制定，推進國際關係法治化。積極參與全球治理體系改革和建設，推動全球治理朝着更加公正合理的方向發展，以國際良法促進全球善治，助力構建人類命運共同體。</p><p>習近平指出，法治同開放相伴而行，對外開放向前推進一步，涉外法治建設就要跟進一步。要堅持在法治基礎上推進高水平對外開放，在擴大開放中推進涉外法治建設，不斷夯實高水平開放的法治根基。法治是最好的營商環境，要完善公開透明的涉外法律體系，加強知識產權保護，維護外資企業合法權益，用好國內國際兩類規則，營造市場化、法治化、國際化一流營商環境。要主動對接、積極吸納高標準國際經貿規則，穩步擴大制度型開放，提升貿易和投資自由化便利化水平，建設更高水平開放型經濟新體制。要對標國際先進水平，把自由貿易試驗區等高水平對外開放的有效舉措和成熟經驗及時上升為法律，打造開放層次更高、營商環境更優、輻射作用更強的對外開放新高地。要全面提升依法維護開放安全能力。完善外國人在華生活便利服務措施和相關法律法規。</p><p>習近平強調，要加強專業人才培養和隊伍建設。堅持立德樹人、德法兼修，加強學科建設，辦好法學教育，完善以實踐為導向的培養機制，早日培養出一批政治立場堅定、專業素質過硬、通曉國際規則、精通涉外法律實務的涉外法治人才。健全人才引進、選拔、使用、管理機制，做好高端涉外法治人才培養儲備。加強涉外幹部隊伍法治能力建設，打造高素質專業化涉外法治工作隊伍。各級領導幹部要帶頭尊法、學法、守法、用法，切實提升涉外法治思維和依法辦事能力。</p><p>習近平指出，要堅定法治自信，積極闡釋中國特色涉外法治理念、主張和成功實踐，講好新時代中國法治故事。加強涉外法治理論和實踐前沿課題研究，構建中國特色、融通中外的涉外法治理論體系和話語體系，彰顯我國法治大國、文明大國形象。中華法系源遠流長，中華優秀傳統法律文化蘊含豐富法治思想和深邃政治智慧，是中華文化的瑰寶。要積極推動中華優秀傳統法律文化創造性轉化、創新性發展，賦予中華法治文明新的時代內涵，激發起蓬勃生機。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:26:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455285</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455285</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/873.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455285_202311281326c43a93cf-0225-4015-a8e8-ba7328a427b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/873.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/870.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[釋新聞｜卡塔爾促成加沙停火延長，小國何以成為中東調停者？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據新華社消息，卡塔爾外交部 11 月 27 日發表聲明説，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）與以色列已同意將加沙地帶人道主義停火期限延長 2 天，原本的停火將在當地時間 28 日 7 時到期。</p><p>哈馬斯 27 日也發表聲明説，哈馬斯同埃及和卡塔爾達成協議，將加沙地帶停火期限延長 2 天。</p><p>據報道，以色列當天凌晨釋放 33 名巴勒斯坦被關押人員。哈馬斯下屬武裝派別卡桑旅 27 日晚也釋放了第四批被扣押的以色列人員，並將其移交紅十字國際委員會。</p><p>在加沙地帶停火協議的簽署與延長過程中，卡塔爾功不可沒，這個近年來由於舉辦 2022 年國際足聯世界盃才逐漸走入大眾視野的波斯灣小國，何以有如此巨大的能量屢次在中東衝突裏擔任調解者的角色？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/635.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡塔爾多哈。東方 IC 資料圖</p><p></p><p><strong>交好多方</strong></p><p>卡塔爾位於波斯灣西海岸中部，是由阿拉伯半島本體向北延伸的一個小半島，總人口不到 300 萬，其中本國公民佔比僅 15%。儘管國土小、人口少，卡塔爾卻憑藉在國際外交舞台上長袖善舞的姿態，在地緣衝突頻繁的中東地區找到自己的生存之道。卡塔爾是世界影響力最大的阿拉伯媒體之一——半島電視台的所在地，也是駐有美軍的龐大美國空軍基地。去年，卡塔爾還舉辦了國際足聯世界盃，成為阿拉伯國家中首個舉辦該賽事的國家，並憑藉這一契機博得了廣泛的國際關注。</p><p>作為一個小而富裕、擁有大量液化天然氣的國家，卡塔爾需要使自己成為國際社會不可或缺的一部分，並免受其較大鄰國沙特阿拉伯和阿拉伯聯合酋長國的幹預。為了擺脫大國威脅、在中東地區突圍，卡塔爾早在上世紀 80 年代末就開始積極建構外交關係網，將外交努力視作安全戰略的一部分。</p><p>除了政府層面的外交行動，卡塔爾還與伊斯蘭世界的非國家勢力有深厚交情，從巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）、黎巴嫩真主黨，到阿富汗塔利班，卡塔爾政府與這些組織有長期的往來，其中哈馬斯更是獲得了卡塔爾的大力資金支持。</p><p>據人民網消息，2012 年 10 月 24 日，卡塔爾埃米爾（國家元首）哈馬德訪問加沙，他是哈馬斯 2007 年掌控加沙以來訪問該地的第一位外國元首。訪問中，哈馬德宣佈啓動以他名字命名的援助項目，幫助重建加沙。這個項目耗資近 2.5 億美元，包括在加沙南部城市汗尤尼斯興建新住房計劃，重修加沙地帶的 3 條主幹道，興建一所醫院和建立居民區，以及發展農業項目等。哈馬德還承諾追加援助款至 4 億美元。</p><p>2011 年敍利亞戰爭爆發後，哈馬斯與敍利亞政府爆發衝突，敍安全部隊關閉哈馬斯在敍利亞首都大馬士革的辦公機構。事後，卡塔爾收留了哈馬斯領導人。</p><p>雖然跟這些在西方國家眼裏的伊斯蘭組織有來往，但這並不妨礙卡塔爾成為美國在中東地區的重要軍事盟友。據新華社消息，卡塔爾和美國於 1992 年簽署了防衞合作協定，美國在卡塔爾首都多哈西南設立烏代德空軍基地，駐紮了近 1 萬名美軍士兵，這是美國在中東地區規模最大的空軍基地。美軍使用這一基地向伊拉克、敍利亞和阿富汗境內的極端和恐怖組織據點發動空襲。</p><p>此外，卡塔爾也與眾多西方國家保持着密切關係，作為世界上最大的天然氣生產國之一，它已成為歐洲日益重要的能源供應國。</p><p>作為阿拉伯世界和西方國家的中間人、中東地區的主要問題解決者和對話倡導者，左右逢源的卡塔爾一直活躍在烏克蘭、黎巴嫩、蘇丹、伊朗、阿富汗和加沙，長期接待塔利班領導層和哈馬斯領導人，並與這些美國和歐洲不想在談判中直接打交道的團體進行對話。這有助於卡塔爾進一步提升國際影響力，在全球舞台上發揮關鍵作用，並同美國和伊朗保持密切聯繫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/970.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 15 日，卡塔爾多哈，卡塔爾埃米爾（國家元首）塔米姆與來訪的南非總統拉馬福薩舉行會談，呼籲巴以立即停火。澎湃影像，資料圖</p><p></p><p><strong>八面玲瓏的外交策略</strong></p><p>卡塔爾作為中間人的歷史由來已久，2008 年黎巴嫩政府與真主黨的談判，2009 年蘇丹政府與達爾富爾叛軍的談判，乃至 2021 年美國與阿富汗塔利班的撤軍談判，均不乏卡塔爾的身影。卡塔爾以美國駐軍作為後盾，又跟伊朗和土耳其關係密切，正因這特殊地位，卡塔爾曾多次在西方及阿拉伯世界之間調停糾紛。</p><p>據新華社報道，2023 年 9 月，在卡塔爾的斡旋下，美國解凍 60 億美元伊朗資金，伊朗則釋放了五名被扣押的美國人。10 月，卡塔爾又代表烏克蘭方面與俄羅斯談判，成功讓 4 名烏克蘭兒童回家。如果説卡塔爾的立場在上述衝突中有一個共同點的話，那就是緩和緊張局勢。&nbsp;</p><p>卡塔爾有着雄心勃勃的外交政策目標，與哈馬斯和以色列都有直接的溝通渠道。此前它就曾多次幫助以色列與加沙地帶的武裝組織達成休戰。卡塔爾加沙重建委員會主席穆罕默德·埃馬迪表示，他的國家外交「緩解了衝突，避免了加沙居民進一步遭受人道主義災難的命運」。</p><p>本輪以色列和哈馬斯戰火持續之際，卡塔爾的外交工作也馬不停蹄，卡塔爾國家元首塔米姆及首相兼外相穆罕默德在過去的幾個星期內於多哈接見包括來自美國、伊朗及土耳其等多國代表，討論斡旋以巴停火及釋放人質。</p><p>與其他阿拉伯國家和伊朗一樣，卡塔爾沒有公開譴責哈馬斯對以色列的襲擊。它也將暴力升級歸咎於以色列的政策，指出以色列對約旦河西岸的佔領、對當地巴勒斯坦城市的襲擊，以及允許更多猶太教正統派人士登上耶路撒冷聖殿山（穆斯林稱「尊貴聖地」）。儘管如此，卡塔爾還是 20 世紀 90 年代最早與以色列建立正式貿易關係的海灣阿拉伯國家之一。2008 年以色列發動加沙戰爭後，以色列駐多哈辦事處被永久關閉，現在以色列和卡塔爾之間沒有正式關係。不過，雙方仍有幕後的溝通渠道，在人質談判的關鍵時刻，卡塔爾官員可與以色列方面通電話。</p><p>卡塔爾和哈馬斯的聯繫更是調停本輪衝突的關鍵。2012 年，卡塔爾允許受伊朗支持的哈馬斯在多哈設立政治辦事處，該辦事處至今仍在運作。卡塔爾的許多官員都去過加沙，哈馬斯高層人士也很熟悉他們。多年來，卡塔爾一直幫助支付加沙地帶數萬名教師、醫生和其他公務員的部分工資，以維持加沙的基礎設施和公務員系統運作。卡塔爾通過提供燃料向加沙地帶的哈馬斯當局給予援助，哈馬斯當局又將援助出售並將其用來支付僱員的部分工資。據分析人士稱，卡塔爾在過去 10 年中已向加沙提供了超過 10 億美元的資金。</p><p>正因如此，卡塔爾是最有能力影響哈馬斯並在巴以問題上發揮斡旋作用的中東國家。「（卡塔爾）與哈馬斯的關係一直是調解戰略的關鍵組成部分。」專注於海灣國家的倫敦國王學院副教授安德烈亞斯·克里格説，「在這個地方，卡塔爾壟斷了這種關係、壟斷了這場衝突，因為它可以用世界上其他國家無法做到的方式與雙方對話。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/636.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 19 日，埃及西奈半島，卡塔爾和埃及紅新月會人道主義組織的志願者在阿里什機場卸載援助加沙地帶巴勒斯坦民眾的物資。澎湃影像，資料圖</p><p></p><p><strong>哈馬斯會否成為卡塔爾的負擔？</strong></p><p>不過，有分析人士認為，這次巴以衝突對卡塔爾來説是雙刃劍。卡塔爾被沙特和伊朗等強大鄰國包圍，故必須維持自身同美國的關係以求平衡。因此，在此次危機中，如何尋求哈馬斯釋放以色列人質，同時維持與哈馬斯乃至美國的聯繫，正是目前卡塔爾面對的一大難題。</p><p>卡塔爾因其與哈馬斯的關係而受到以色列和西方政界人士的批評。儘管做出了調解努力，以色列外交部長埃利·科恩近來仍指責卡塔爾資助哈馬斯並庇護其領導人。「卡塔爾為哈馬斯領導人提供資金和庇護，可以影響並促使恐怖分子立即無條件釋放所有人質。國際社會成員應該要求卡塔爾這樣做。」科恩在聯合國高級別會議上説道。</p><p>這些批評給卡塔爾帶來了很大的壓力。卡塔爾辯稱，一些批評者誤解了卡塔爾接待哈馬斯政治領導人的原因——這並不是出於意識形態同情，而是因為美國要求這樣做。據一位不具名的卡塔爾官員透露，哈馬斯在多哈的政治辦事處是十多年前在華盛頓要求建立間接溝通渠道後與美國協調設立的。卡塔爾方面表示，美國多屆政府已使用該系統進行調解工作。</p><p>也有人認為，卡塔爾的作用既不同於紅十字國際委員會可以承擔的技術作用，也不同於瑞士在伊朗為美國承擔的信息傳遞作用。它需要一定程度的政治信任、知識和政治敏感性。正如美國沒有對以色列提出太多公開批評一樣，卡塔爾也沒有對哈馬斯提出太多公開批評。</p><p>4 名熟悉停火協議討論情況的外交官透露稱，美國和卡塔爾已「同意在人質危機解決後重新審視」多哈與哈馬斯的關係。分析人士稱，儘管卡塔爾面臨驅逐哈馬斯的壓力，但放棄該組織對卡塔爾來説將是「弄巧成拙的舉動」，並可能將哈馬斯進一步推向伊朗的懷抱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 04:46:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/139/15.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453904_2023112812462ca1a472-8ff8-4d3c-bd81-4f21d42c07e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一，實習生，唐珂燚]]>
            </author>
            <category>卡塔爾</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/139/15.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/139/16.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨這不是普通高空拋物，而是「反社會」殺人案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>6 月 22 日，28 歲女孩小婁（化名）來到吉林省長春市遊玩，當晚在紅旗街萬達廣場小吃街被一塊從高空拋下來的磚頭砸中，不幸離世。但是，這並不是一起普通的高空拋物案，而是一起社會危害極大、主觀惡意極強的報復社會案件，值得高度關注和警惕。</p><p>11 月 27 日，吉林省長春市中級人民法院公開審理這起鬧市高空拋物致人死亡案，審理查明，周某因不能自食其力，產生厭世、仇視社會情緒，所以預謀採取從高層建築物上多次投擲磚頭等物品的方式，以戕害地面不特定人員生命。案發當晚，周某在萬達公寓 32 樓窗戶和樓頂天台等位置，先後向地麪人羣投擲 8 塊磚頭，致小婁死亡、另一名行人輕微傷。周某到案後甚至向公安機關供述：「自己想死不敢跳樓，想扔磚頭砸死人，之後被公安機關抓走執行死刑。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/121.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 27 日，事發公寓樓入口張貼着「小心高空落物」標識。攝影/上游新聞記者，張瑩&nbsp;</p><p></p><p>目前，檢察院以危險方法危害公共安全罪追究其刑事責任，並且建議判處其死刑，這是比較罕見的。</p><p>一般來説，高空拋物案件當中，行為人是因為喪失公德，或者因發泄情緒等目的而實施高空拋物的行為，主觀上，完全不顧樓下公眾的生命、財產安全，「放任」拋物的危害結果發生，而所拋的物品主要是日常用品、生活垃圾等。《刑法修正案（十一）》首次增設「高空拋物罪」，處一年以下有期徒刑、拘役或者管制，並處或者單處罰金，解決之前無法直接刑事懲罰高空拋物的問題，但本質上是一個量刑一年以下的輕罪。</p><p>但是，周某的拋物行為遠比一般意義上的「高空拋物」更惡劣，其主觀上就是追求砸死、砸傷人的嚴重後果，以達到「自己想死不敢跳樓，被公安機關抓走後執行死刑」的齷齪目的。在行為上，周某在 32 樓和大樓天台的高處，扔了 8 塊足以致命的磚頭，其社會危害遠遠不是最高刑只有一年的「高空拋物罪」所能涵蓋的。</p><p>所以，最終檢方起訴時適用的罪名是「以危險方法危害公共安全罪」，這是一個與放火罪、投毒罪相當的刑事罪名，甚至比殺人罪更嚴重。因為周某在 32 樓故意扔磚的行為，已構成對不特定公眾生命安全的嚴重威脅，並導致了一人死亡的嚴重後果，必須適用量刑更重的「以危險方法危害公共安全罪」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/40.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小婁生前的照片。圖片來源/家屬微博截圖</p><p></p><p>不僅如此，檢方還明確建議適用死刑，這也是因為周某主觀惡意極大，犯罪動機、行為手段惡劣，社會危害性大，而且周某到案後、庭審過程中沒有表現出歉意和悔意，所以建議對其判處死刑，剝奪政治權利終身。</p><p>值得警惕的是周某畸形的犯罪動因。周某十幾歲時輟學，曾長期依靠父母提供生活費用，事發前他通過移動支付軟件大量透支獲得資金，乘坐飛機來到長春，甚至在作案之前還花掉了身上最後的幾十元。大量透支、「死前揮霍一番」，最後選擇用磚頭砸向樓下的無辜羣眾，導致了一名 28 歲女孩的殞命。這屬於典型的「無差別殺人」，作案的對象是隨機的，行兇者根本不在乎磚頭砸到的是誰，「砸到誰算誰」，「我不能活，就找人墊背」，以達到報復社會、製造恐慌的病態目的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/81.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鑑定意見書顯示，周某涉案時無精神病。圖片來源/受訪者提供
<br>被告人供述希望砸死人後被判死刑</p><p></p><p>對於這種極端的反社會犯罪，司法機關必須重拳打擊，絕不能留下一絲一毫的姑息空間，以警效尤。對於這種反社會人格，全社會也要提升警戒、防範標準，同時還要編密社會保障、治理、懲戒的制度之網。悲劇已然發生，必須要正視類似「反社會」犯罪的嚴重危害，本案的惡劣已不能用高空拋物來概括。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 03:26:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453978</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453978</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/78.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453978_2023112811276b378788-3034-42dc-8618-55141bb17d66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞主筆，沈彬]]>
            </author>
            <category>高空拋物</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/78.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/79.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
