<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 19:02:50 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台湾台东县海域发生 4.7 级地震]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>速报参数</strong></p><p><strong>速报参数：</strong>据中国地震台网正式测定，11 月 11 日 0 时 54 分在台湾台东县海域发生 4.7 级地震，震源深度 30 公里，震中位于北纬 23.42 度，东经 121.70 度，距台湾岛约 20 公里。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/843.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/844.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>基础背景</strong></p><p><strong>周边县城：</strong>震中距丰滨乡 27 公里、距长滨乡 30 公里、距瑞穗乡 32 公里、距玉里镇 35 公里、距光复乡 36 公里，距花莲县 64 公里，距台北市 181 公里。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/845.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>震中地形：</strong>震中 5 公里范围内平均海拔约-2304 米。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/846.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/847.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>历史地震：</strong>根据中国地震台网速报目录，震中周边 200 公里内近 5 年来发生 4 级以上地震共 266 次，最大地震是 2022 年 9 月 18 日在台湾花莲县发生的 6.9 级地震（距离本次震中 51 公里），按震级大小前 50 次历史地震分布如图。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/848.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 17:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256436</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/850.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256436_202311110120c4ec1581-a0e9-4eee-8332-8973671ac67d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国地震台网」微信公众号]]>
            </author>
            <category>台湾</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/850.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/851.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纪念费城交响乐团访华 50 周年音乐会在京举行，李书磊宣读习近平主席复信并致辞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，「跨越半个世纪的友谊」——纪念费城交响乐团访华 50 周年音乐会在北京举行。中共中央政治局委员、中宣部部长李书磊出席音乐会，宣读习近平主席致费城交响乐团总裁兼首席执行官马思艺的复信并致辞。</p><p>李书磊指出，习近平主席的复信充分体现了对深化中美两国人文交流的高度重视，对拓展中美全方位文化交流合作的殷切期许。李书磊表示，一直以来，文化交流互鉴在促进中美民心相通、筑牢两国关系民意基础中发挥着持久而独特的作用。中方愿与包括美国在内的世界各国文化机构和艺术家一道，共同践行全球文明倡议，基于对艺术的共同热爱加强交流。希望中美文化艺术界的朋友们携手同行，为促进中美两国人民相知相亲贡献文化力量。</p><p>本次音乐会由文化和旅游部主办，中国对外文化交流协会、中国人民对外友好协会、美国国务院支持，费城交响乐团、中国交响乐团、美国亚裔表演艺术中心共同演出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 16:56:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/837.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256435_202311110056d9536aa6-3fbd-43cc-82bc-4191200f3259.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王宾/新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/837.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/834.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为中美关系把舵领航，为亚太和世界繁荣注入正能量——写在习近平主席即将应邀赴美举行中美领导人会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议之际]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>跨越宽广的太平洋，新时代中国特色大国外交即将再度开启新的航程。</p><p>中国国家主席习近平将于 11 月 14 日应美国总统拜登邀请赴美举行中美领导人会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。</p><p>当下，国际局势变乱交织，中美关系也处于关键十字路口。习近平主席的此次行程吸引全球高度关注：中美两国关系将在元首外交引领下获得怎样的前行动力，中国将为亚太地区的发展繁荣作出哪些新贡献，中国式现代化将为世界现代化提供哪些启示。</p><p>不畏浮云遮望眼。中国把握中美关系正确航向，积极引领亚太区域合作，持续以中国式现代化推动世界现代化。世界也期望中美相向而行，妥善管控分歧，推进互利合作，合力维护世界和平稳定，促进全球发展繁荣。</p><p><strong>把稳中美关系航向&nbsp;造福两国惠及世界</strong></p><p>中美关系是世界上最重要的双边关系。中美两国是全球前两大经济体，经济总量超过世界三分之一、人口总数占世界近四分之一、双边贸易额约占世界五分之一，双方利益交融十分紧密。中美能否确立正确相处之道，攸关世界和平发展和人类前途命运。</p><p>元首外交是中美关系的「指南针」和「定盘星」，对两国关系发展发挥着不可替代的战略引领作用。去年 11 月，习近平主席同拜登总统在巴厘岛举行会晤，达成一系列重要共识，为中美关系指明了方向。</p><p>宽广的地球完全容得下中美各自发展、共同繁荣。对于正确把握中美关系，习近平主席强调，中方愿本着相互尊重、和平共处、合作共赢三原则，同美方推进互利合作，妥善管控分歧，合力应对全球性挑战，相互成就、共同繁荣，造福两国，惠及世界。</p><p>在巴厘岛会晤中，习近平主席强调，「当前形势下，中美两国共同利益不是减少了，而是更多了」。中美不冲突、不对抗、和平共处，这是两国最基本的共同利益。中美两国经济深度融合，面临新的发展任务，需要从对方发展中获益，这也是共同利益。全球经济疫后复苏、应对气候变化、解决地区热点问题也离不开中美协调合作，这还是共同利益。</p><p>中方始终认为，中美共同利益大于分歧矛盾，中美各自取得成功对彼此是机遇而非挑战，大国相处之道应是对话合作而非零和博弈。</p><p>在美国前国务卿基辛格看来，美中之间的和平与合作至关重要，符合两国和世界的利益。他呼吁美中两国共同推动双边关系重回正轨，「正如我 50 年前所相信的那样，我们能找到克服困难的出路」。</p><p>今年以来，中美关系历经曲折，教训需要汲取。无人飞艇事件、蔡英文「过境」窜美以及美方损害中方利益的错误言行，都严重偏离两国元首确定的轨道。</p><p>6 月以来，美国国务卿布林肯、财政部长耶伦、商务部长雷蒙多等官员接连访华，中美成立了经济工作组、金融工作组等交流机制并举行了第一次会议。中共中央政治局委员、外交部长王毅 10 月底访问美国，与拜登总统、布林肯国务卿、沙利文助理会见会谈，并同美国战略界和工商界人士举行座谈。第六届中国国际进口博览会上，美国政府首次以官方名义参会并设展馆。国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰于 11 月 8 日至 12 日访问美国。中美高层互动增加，两国关系出现止跌企稳的积极迹象。</p><p>中美关系基础在民间，希望在人民，未来在青年，活力在地方。从多位美企高管接连来华，到「鼓岭缘」中美民间友好论坛举办，从美国飞虎队代表团来华重温历史、共敍友谊，到第五届中美友城大会成功举行……中美两国人民双向奔赴，汩汩善意和深情厚谊为中美友好合作注入源源不断的动力。</p><p>事实证明，中美互利合作的动力依然强劲，民间交往基础依然深厚，空间依然广阔。保持沟通渠道畅通，多来往、多对话、多交流，增进彼此相互了解，是推动中美关系稳下来、好起来的有效途径。</p><p>「美中推进互利合作，造福两国、惠及世界无疑是正确的并且可以实现。」美国知名经济学家、哥伦比亚大学经济学教授杰弗里·萨克斯说。</p><p>埃及外事委员会成员赫芭·贾迈勒表示，中美关系近年出现的波折不是各国希望看到的，「中美携手同行有利于两国，也将造福世界」。</p><p><strong>打造命运共同体&nbsp;积极引领亚太合作</strong></p><p>「新形势下，我们要携手构建亚太命运共同体，再创亚太合作新辉煌。」去年在曼谷举行的亚太经合组织第二十九次领导人非正式会议上，习近平主席开宗明义。</p><p>身处「世界又一次站在历史的十字路口」的关键时刻，基于「亚太地位更加重要、作用更加突出」的判断，中国再次发出构建亚太命运共同体的响亮声音。</p><p>构建亚太命运共同体，是构建人类命运共同体理念在亚太地区的具体体现。亚太经合组织作为亚太地区层级最高、领域最广、最具影响力的经济合作机制，见证了中国提出和引领构建亚太命运共同体的坚定步伐。</p><p>「知者不惑，仁者不忧，勇者不惧。」2019 年习近平主席提出构建开放包容、创新增长、互联互通、合作共赢的亚太命运共同体重大理念，2021 年全面阐述构建亚太命运共同体深刻内涵。习近平主席引领新时代中国始终高举构建亚太命运共同体旗帜，推动亚太各领域合作不断向前。</p><p>作为亚太地区重要经济体，中国一直积极参与亚太经合组织合作。在亚太经合组织领导人非正式会议上，习近平主席多次从宏阔时空维度剖析人类重大挑战，倡导真正的多边主义，坚持开放的区域主义，点亮全球治理的「亚洲时刻」，为时代之问提供中国答案，为国际社会带来宝贵信心。中国理念、中国方案得到亚太经合组织成员广泛认可。</p><p>扎根亚太、建设亚太、造福亚太。中国积极倡导亚太合作，更以自身发展回馈亚太，以「一带一路」建设凝聚地区发展合力，带动亚太国家做好共同发展的「加法」。</p><p>从中老铁路帮助老挝实现「陆锁国」变「陆联国」的梦想，到雅万高铁让印度尼西亚迈入「高铁时代」，共建「一带一路」推动亚太基础设施建设飞速发展，地区互联互通水平稳步提升。</p><p>从启用中国-太平洋岛国应对气候变化合作中心，到与泰国建设诗琳通大坝综合浮体光伏项目，再到与老挝打造万象赛色塔低碳示范区，中国与地区国家共同致力于绿色转型，促进可持续发展。</p><p>从高质量实施《区域全面经济伙伴关系协定》、开展中国-东盟自贸区 3.0 版谈判，到积极推进加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》《数字经济伙伴关系协定》，中国践行开放的区域主义，推动形成更高水平开放型经济新体制。</p><p>新加坡总理李显龙说，一个强大、友好的中国，将为地区和世界带来积极影响，也有利于帮助中小国家实现共同发展。</p><p>在印尼帕查查兰大学国际关系专家特库·礼萨夏看来，中国近年来在共建「一带一路」等多边框架内促进亚太地区发展，着眼长远推动实施与伙伴国间的互利互惠项目，这是中国追求共同繁荣的生动证明。</p><p><strong>呼应各国热切期待&nbsp;推动全球发展繁荣</strong></p><p>中国与世界从未像今天这样深度交融。第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开启高质量共建「一带一路」新阶段；全球发展倡议下，中国携手 100 多个国家和国际组织重振发展伙伴关系，助力落实 2030 年可持续发展议程；第 134 届广交会成功举办，成交呈现恢复性增长；第六届进博会，展商数量和展览面积均创历史新高，开放的中国敞开怀抱笑迎全球嘉宾。</p><p>以和平发展、互利合作、共同繁荣为目标，中国正持续以高质量发展推进中国式现代化，以高水平对外开放推动世界共同发展。</p><p>「我们追求的不是中国独善其身的现代化，而是期待同广大发展中国家在内的各国一道，共同实现现代化。」在第三届「一带一路」国际合作高峰论坛上，习近平主席的话道出共同推动和平发展、互利合作、共同繁荣的世界现代化的宏伟愿景。</p><p>世界在期待，通过习近平主席这次出访，聆听中国持续扩大高水平开放的新故事，理解中国高质量发展的内在意涵，在中国式现代化与世界现代化的双向促进中寻求进步机遇，获取发展动能。</p><p>泰国正大管理学院中国-东盟研究中心主任汤之敏说，希望中国继续分享现代化的资源要素、市场平台、实践经验和思想理念，以便各国汲取中国式现代化经验，在共同发展中实现共同繁荣。</p><p>当前，乌克兰危机升级、巴以新一轮冲突深刻影响全球安全局势；联合国 2030 年可持续发展议程落实进展滞后；粮食、能源危机持续，一些国家搞「脱钩断链」「小院高墙」，扰乱全球产业链供应链稳定，世界经济复苏动力不足。具体到亚太地区，个别国家推行「印太战略」，迫使地区国家选边站队，严重影响地区和平稳定、团结合作、共同繁荣。</p><p>世界在期待，中美关系尽快回到健康稳定发展轨道，两国共同维护世界和平稳定，应对全球性挑战，促进全球发展繁荣。</p><p>「我们期待中国继续通过亚太经合组织领导人非正式会议等双多边平台，推动建设更加公正、包容、繁荣的世界。」肯尼亚国际问题学者卡文斯·阿德希尔说。</p><p>当前，在百年未有之大变局加速演进的当下，「全球南方」力量不断上升，影响显著增强。作为世界第二大经济体、「全球南方」的当然成员，中国始终谋求共同发展，倡导团结合作，主张联合自强，反对外部干涉。</p><p>世界在期待，在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上，中国继续展现大国担当，在聚集众多「全球南方」国家的亚太地区，放大新兴市场国家和发展中国家声音，推动全球治理体系的进一步完善。</p><p>巴西中国问题研究中心主任罗尼·林斯表示，期待中国领导人在此次会议上继续提出重要主张，推动建设和平稳定、包容开放的亚太地区，进而为全球可持续发展作出「亚太贡献」。</p><p>俄罗斯科学院中国与现代亚洲研究所中国社会经济研究中心领衔研究员罗扎利娅·瓦尔法洛夫斯卡娅认为，中国同亚太经合组织、上合组织、金砖国家等多边平台开展的国际合作具有重要现实意义，期待中国主张、中国倡议进一步推动各国经济恢复增长，助推地区和世界现代化。</p><p>万山磅礴看主峰，乱云飞渡仍从容。习近平主席的这次访问，必将继续推动中国与亚太携手开放发展，打造世界的和平稳定锚、增长动力源、合作新高地，同各方一道为世界和平与发展注入更多确定性，向人类更加美好的未来不断前进。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 16:55:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256434</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256434</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/833.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256434_2023111100558152a5fe-b62f-4d86-bf8c-03d0d7a4e0c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵嫣、乔继红、刘赞/新华社]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/833.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/830.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[推动中美关系重回正轨，领航亚太发展繁荣新程——国际社会期待习近平主席将赴美国举行中美元首会晤同时出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>应美国总统拜登邀请，国家主席习近平将于 11 月 14 日至 17 日赴美国旧金山举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。</p><p>全球目光聚焦旧金山。国际社会期待中美元首旧金山会晤能够推动两国关系重回健康稳定发展轨道，认为中美两个大国保持对话是有益而且必要的，双方加强合作将为推动世界经济复苏、政治解决地区和国际热点问题及应对全球性挑战带来新动能。国际社会同时期待聆听习近平主席关于深化亚太合作、完善全球治理等问题的重要主张，相信习近平主席此访将有力推动亚太实现更大发展繁荣。</p><p><strong>推动中美正确相处、合作共赢</strong></p><p>「中美元首会晤」成为国际社会高度关注的焦点。「重返巴厘岛」「通往旧金山」，两国元首时隔一年后的再次会晤，国际社会始终高度关注。海外人士期待，中美两国在元首外交引领下持续推进互利合作，造福两国和世界。</p><p>美国密歇根中国创新中心前顾问汤姆·沃特金斯说：「美中都是具有强大影响力的国家，两国同处地球村，构建建设性关系至关重要。」</p><p>在沃特金斯看来，美中两国能够且需要合作的领域很多，包括应对气候变化、防止核扩散、政治解决热点问题、推动全球经济发展等。「希望两国能在元首引领下制定共同愿景和议程，就分歧话题举行坦诚对话，为全世界筑牢和平与繁荣的基石。」</p><p>「中美关系是当今世界最重要的双边关系，中美关系的好坏将对世界秩序产生重大影响。」巴西中国问题研究中心主任罗尼·林斯说，中美能否确立正确相处之道，关乎世界和平发展和人类前途命运。期待此次元首会晤能够推动中美关系止跌企稳。</p><p>今年以来，中美政府高层互动增加，两国民间交往日趋紧密。在第六届中国国际进口博览会上，美方首设国家级展馆并派出规模空前的参展团。韩国中国经济金融研究所所长全炳瑞认为，中美合作不仅造福两国，也惠及世界。「期待以此次元首会晤为契机，中美两国能共同探索保障亚太地区和平繁荣的有效途径。」</p><p>美国得克萨斯大学圣安东尼奥分校政治学教授乔恩·泰勒认为，对话、合作是美中两国关系发展的正确方向。「美中两国之间存在分歧，但这并不意味着拒绝对话交流。希望两国能在相互尊重的基础上开展更多对话，希望此次元首会晤能为促进美中在经贸、民间交流、科教旅游等领域的合作定下基调。」</p><p>「我很赞同以相互尊重、和平共处、合作共赢三原则来处理美中关系」，美国知名经济学家杰弗里·萨克斯说，「期待美中两国共同努力，推动化解地缘政治危机、促进欠发达地区经济发展、应对气候变化，为维护世界和平、消除贫困、实现可持续发展作出贡献。」</p><p><strong>促进亚太共同发展、共创未来</strong></p><p>亚太地区人口占世界三分之一，经济在全球占比逾六成、贸易占比近半，已成长为全球经济最具活力的地带。几十年来，中国的发展受益于亚太，也用自身发展回馈亚太、造福亚太。根据亚洲开发银行发布的报告，亚太地区经济复苏很大程度上得益于中国，中国对该地区的经济增长贡献率超过 60%。</p><p>新加坡时政评论员翁德生将中国定义为「拉动亚太及全球增长的关键因素」。「全面脱贫、积极推广绿色技术、促进可持续发展……中国用实实在在的发展成果为面临重重困难的世界经济注入动力，并向世界证明‘脱钩’、遏制打压均不可行，合作共赢才是明智选择。」翁德生期待习近平主席在此次会议上提出的中国方案，「将为地区带来更多发展机遇」。</p><p>多次访华的马来西亚新亚洲战略研究中心理事长许庆琦表示，看到中国推动现代化进程焕发出的勃勃生机，自己深受震撼。「我相信，中国可以助力世界特别是亚太地区创造更美好未来」，期待中方在此次会议上为促进亚太繁荣和全球发展贡献更多中国智慧。</p><p>前不久，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛成功举办，取得一系列重要成果。十年来，亚太地区共建「一带一路」捷报频传，共同繁荣的图景愈加清晰：印尼雅万高铁、泰中罗勇工业园、文莱摩拉港、马中关丹产业园……随着一条条公路铁路建成通车、一个个产业园提质增效、一个个港口升级改造，不断增强的聚集效应为区域发展按下快进键。</p><p>「共建‘一带一路’有效提升共建国家互联互通水平，贸易与物流的顺畅往来有效促进区域国家更紧密贸易合作，为各国带来丰厚的经济回报。」泰国副总理兼商务部长普坦·威乍耶猜说，在世界面临多样化挑战的背景下，中国一直秉承合作共赢、共同发展理念，与世界各国携手共进，共享中国发展机遇。</p><p>「共建‘一带一路’、亲诚惠容周边外交理念等中国倡议主张，为亚太地区开辟了一条广阔发展道路。」美国《全球策略信息》杂志社华盛顿分社社长威廉·琼斯说，中国式现代化探索和成果为地区国家发展提供借鉴，期待习近平主席在此次会议上就促进经贸合作和互联互通、维护地区和平稳定提出更多重要主张。</p><p>亚太之大，容得下各方共同发展。中国多年来高举构建亚太命运共同体旗帜，引领亚太合作方向。在新西兰商学院院长黄伟雄看来，习近平主席提出的构建亚太命运共同体理念为亚太发展凝聚团结力量，彰显中国倡导开放包容的不懈努力。「构建亚太命运共同体为区域经济高质量发展打开了机遇与合作的大门，也将推动亚太成为世界和平与稳定之锚，期待中国为地区互利共赢描绘更广阔前景。」</p><p>美国俄勒冈州中国理事会主席蓝进刚刚赴华参加了第六届进博会。他认为，习近平主席多次就构建亚太命运共同体作出重要论述，表明中国对建设和平稳定、共同富裕、清洁美丽、守望相助的亚太命运共同体的坚定承诺和决心。「期待中国为亚太各国在经济、文化、绿色发展等领域的合作带来新机遇。」</p><p><strong>为世界注入更多稳定性、正能量</strong></p><p>多国人士表示，多年来，中国持续为世界的和平、发展、繁荣贡献力量，期待习近平主席此访为国际社会应对全球性挑战、完善全球治理方面开拓新思路、提供新智慧，为变乱交织的世界注入更多稳定性和正能量。</p><p>俄罗斯科学院中国与现代亚洲研究所研究员罗扎利娅·瓦尔法洛夫斯卡娅认为，作为世界上最大发展中国家，中国在推动构建新型国际关系、解决全球性问题方面始终展现出负责任大国的担当。</p><p>瓦尔法洛夫斯卡娅以习近平主席在第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式上的主旨演讲为例说：「习近平主席指出，世界现代化应该是和平发展的现代化、互利合作的现代化、共同繁荣的现代化，这一论述令人印象颇深。」她说，众多国家和国际组织签署共建「一带一路」合作文件等事实证明，基于公平、互利原则的合作发展政策得到国际社会广泛支持，期待聆听习近平主席关于实现世界现代化的深刻阐述。</p><p>「通过积极推动全球治理体系改革和完善，中国以实际行动为全球和平稳定与世界经济社会可持续发展作出积极贡献。」蓝进期待中方在此次会议上提出新的建设性倡议，深化环保合作、科技交流和文明对话，他相信中国将团结各方应对共同挑战，为世界注入更多正能量。</p><p>从密切大国互动到深化互利合作，从阐释中国之治到回答世界之问……在亚太经合组织领导人非正式会议等重要多边场合，中国为应对时代挑战提出了一系列具有战略眼光的理念和方案，广受国际社会认同。在印度尼西亚独立智库「协同政策」创始人丁娜·普拉普托·拉哈尔查看来，中国一直致力于促进包容性发展、推动构建人类命运共同体，向世界传递和平信息，「中国主张和中国担当对各国和平共处、共同发展具有非常积极的推动作用」。</p><p>墨西哥国立自治大学国际关系中心研究员伊格纳西奥·马丁内斯认为，习近平主席此访广受关注，「在反对保护主义、应对气候变化、促进新技术发展等议题上，相信中国将继续作出贡献」。</p><p>「构建人类命运共同体理念强调相互尊重、相互理解、相互协作，擘画了中国对建设公平公正全球秩序的美好愿景。」许庆琦认为，当前，此起彼伏的地缘政治冲突给世界带来不确定性。中国是世界经济复苏与发展繁荣的重要「动力源」，相信习近平主席此访将为完善全球治理贡献更强力量，携手亚太以及世界各国奔向更加繁荣的未来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 16:28:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256433</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256433</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/829.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256433_202311110029008b8184-278e-4fe2-adaa-4f47efd59377.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/829.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/826.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列总理：将对加沙实行全面安全控制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据多家以色列媒体报道，以色列总理内塔尼亚胡今天（10 日）在会见加沙地带边界以色列社区负责人时称，「消灭哈马斯后，以色列将对加沙地带实行全面安全控制，包括全面非军事化，以确保不再有来自加沙地带的对以色列公民的威胁」。</p><p>近几天来，内塔尼亚胡关于「加沙地带未来安排」问题的说法多次反复。美国广播公司当地时间 6 日播出的节目中，内塔尼亚胡称，巴以新一轮冲突结束后，以色列将「全面负责加沙地带安全，且期限不定」。9 日，还是在接受美国媒体采访时，他又称，「加沙地带的战争没有时间表，将一直持续下去，直到哈马斯被击败为止——而以色列无意在战斗结束后征服、占领或治理加沙地带」。</p><p>而巴勒斯坦总统阿巴斯今天（10 日）在纪念巴勒斯坦前领导人阿拉法特逝世 19 周年的活动上发表讲话时说，「加沙地带是巴勒斯坦领土不可分割的一部分，不会接受以色列重新占领加沙地带」。他在讲话中还再次要求「以色列停止对加沙地带的侵略，加快提供人道主义援助，包括医疗、食品、水、电力和燃料供应」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/802.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/803.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:39:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256428</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256428</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256428_20231110233988db5187-0dc0-445b-a041-31669e00559a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@CCTV 国际时讯]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/806.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军发言人：目前无停火之说]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国白宫国家安全委员会战略沟通协调员约翰·柯比当地时间 9 日称，以色列方面告知美方，以军将开始在加沙地带北部地区进行「每天 4 个小时的人道主义暂时停火」。不过，这一说法随即便遭到以色列方面的否认。以色列国防军发言人今天（10 日）在接受总枱记者采访时也强调，目前没有停火的说法。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:37:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/793.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256426_202311102337a6849142-0d5d-4e4a-ab92-858946920136.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@CCTV 国际时讯]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/793.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/794.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西一男子「反杀」敲诈者被判无期，18 年后该案二审]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2005 年 8 月 23 日，刑满释放不久的张某来到杨辉经营的摩托车维修店，向杨辉索要财物，过程中张某拿刀挥向杨辉并将杨辉刺伤，杨辉随后趁机将刀拿过捅向张某，张某被送医后不治身亡。事发后，杨辉在外逃亡近 3 年后归案。2008 年，山西省大同市中级人民法院以故意杀人罪判处杨辉无期徒刑。</p><p>狱中几次减刑，杨辉到 2026 年即可刑满释放，但在 2019 年，狱中的杨辉提起了对该案的申诉申请。2020 年 3 月，大同市中级人民法院以「原判认定的部分事实情节缺乏证据支持，导致对部分事实认定错误，依法应予纠正」为由，决定对杨辉故意杀人一案进行再审。2021 年 11 月，大同市中级人民法院再审该案，维持原判。杨辉不服判决，上诉至山西省高级人民法院。</p><p>红星新闻记者近日从杨辉家人处获悉，11 月 2 日，山西省高级人民法院在大同中院第十七法庭对该案进行二审，并将择期宣判。「法官庭审时问到哥哥，为什么时隔这么久才提起申诉，哥哥说他当年担心被自己捅死的张某家人会报复我们这一家人，但是在监狱里他一直觉得自己很冤，就决定再努力一次。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨辉父亲回到儿子 18 年前「反杀」张某（化名）事发现场（受访者供图）</p><p></p><p></p><p><strong>案发经过</strong></p><p>时间回到 2005 年 8 月 23 日。</p><p>据大同中院一审判决书内容显示，当天 14 时许，因杨辉手机曾被张某骗走，便报案使张某受到处罚。为此，张某来到大同市阳高县龙泉镇杨辉所在的修车铺，向杨辉索要钱财。杨辉将身上的 240 元给了张某后，又借了 200 元给他。</p><p>但张某仍不满足，在向杨辉借钱未果返回后，张某与杨辉发生争执，并用杨家的尖刀威胁杨辉，让其去弄钱。随后二人发生争打，杨辉夺过张某手中的刀，用刀在张某头上、身上、脖子上捅刺致张某倒地。杨辉同他人将张某送到医院后逃离。张某经抢救无效死亡。</p><p>2008 年 5 月 8 日杨辉在河北省张家口市因无证驾驶被扣，主动供认了其杀人的犯罪事实。</p><p>经鉴定，张某系受锐器类工具多次作用致机体发生失血性休克而死亡。</p><p>谈到张某为什么来向杨辉要钱，杨辉妹妹杨某（化名）告诉红星新闻记者，哥哥杨辉从小在村子里就是一个比较老实的人，开了摩托车修理铺后才和张某认识，张某此前三番五次找杨辉要钱，后来还骗走了杨辉手机，杨辉报案后，张某被抓。</p><p>根据山西省阳高县人民法院 2005 年的刑事判决书显示，张某因为诈骗罪获刑 6 个月，其中被认定的事实就包括诈骗杨辉手机一事。</p><p>「哥哥说张某在监狱里的时候，多次找人放出话来，说出来后一定饶不了我们一家人。」杨某说。</p><p><strong>是否属于正当防衞？</strong></p><p>2005 年 8 月案发后，杨辉将张某送往医院后逃离，直到 2008 年 5 月在河北张家口因无证驾驶被扣，主动供认了其杀人的犯罪事实。</p><p>2008 年 12 月，大同市中级人民法院对该案进行一审判决。根据当时的判决书，法院认为，「被告人杨辉用刀捅刺被害人张某，致张某死亡，其非法剥夺他人生命的行为，构成故意杀人罪。公诉机关指控的罪名成立，本院予以确认。根据已查明的事实，被害人张某持刀威胁被告人杨辉，而被告人杨辉是趁被害人将刀放在炕上的机会夺走了刀，可见并不是正在进行的不法侵害，并不存在正当防衞的构成要件，故被告人杨辉的辩护人所提杨辉行为属正当防衞的意见不能成立，本院不予采纳。」</p><p>杨某告诉红星新闻记者，当时案件一审时，辩护人曾提出该案中杨辉行为属于正当防衞，但是法院未予认定。法院一审以杨辉犯故意杀人罪判处无期徒刑，剥夺政治权利终身，同时判赔张某家属 19 万余元。一审宣判后，杨辉没有提出上诉。</p><p>「哥哥后来和我说，他害怕家里其他人遭到报复，所以当时没有提出上诉。」杨某说，2005 年事情发生的时候自己还小，才十几岁，只记得案发后父母带着自己在亲戚家住了半年，「我们也害怕被报复，那半年都没敢回家。」</p><p>一审宣判后，杨辉在看守所服刑，经过几次减刑，无期徒刑变为有期徒刑，如果服刑期满，杨辉将在 2026 年出狱。但是在 2019 年，杨辉提出了再审申请，申请该案再审。</p><p><strong>再审维持原判后上诉</strong></p><p>杨某对红星新闻记者表示，哥哥之所以提出上诉申请，是他希望能够再努力一次，「当时张某三番五次上门要钱，而且案发时是张某先用刀刺伤我哥，所以他觉得很冤。」</p><p>2020 年 3 月 12 日，大同中院的再审决定书中称，经审查认为，原判认定的部分事实缺乏证据支持，导致对部分事实认定错误，依法应予纠正，决定由该院另行组成合议庭进行再审。2021 年 11 月，大同市中级人民法院对该案进行再审，维持原判决。</p><p>红星新闻记者从大同市中级人民法院当时所作的再审判决书中看到，法院在再审中对本案多项争议事项作了评判。</p><p>首先，法院认为案发时杨辉是「趁被害人将刀放在炕上的机会夺走了刀」，而非原审中「随后二人发生争打，杨夺过被害人手中的刀」。其次，认为杨辉「用刀捅刺被害人具有不计后果的主观故意，其行为构成故意杀人罪正确」。此外，法院认为张某行为属于敲诈勒索，应当认定为刑法意义上的不法侵害。</p><p>在较为关键的杨辉行为是否应被认定为正当防衞问题上，大同市中级人民法院在再审中认为：根据杨辉供述，其手腕被扎破后流出血，张某看见后就蹲到炕上，说明张某仅是为强索钱财并没有伤及人身的主观意图。对此，杨辉应当有明确的认知；根据杨辉供述，其是趁被害人将刀放在炕上的机会拿起刀，捅刺被害人，当时已不存在现实危险的紧迫性，不符合正当防衞的时间条件；根据杨辉供述，张某连续向其要钱，其当时实在气得不行，在炕上捅刺张某肚上一刀，张某拿起棉被抵挡，此后杨辉并未离开现场，又连续捅刺被害人 3 刀致其死亡，可见原审被告人杨辉是因为气愤才捅刺张某，不具有正当防衞前提条件，其故意杀人行为不构成正当防衞。</p><p>大同市中级人民法院再审后，杨辉在去年 1 月向山西省高级人民法院提交了上诉请求。</p><p><strong>案件二审将择期宣判</strong></p><p>杨辉在上诉请求中提出了多项上诉理由，其中他认为，一审法院否认「杨辉夺刀」严重与事实不符。杨辉在上诉书中称，虽然讯问笔录中「张某先行实施敲诈且用刀具致杨辉手腕扎破，之后又索要 1 万元钱及烟，在张某取烟时杨辉趁机拿走其在炕上控制范围内的刀具」，但该种行为实质上也是一种「夺刀」或「抢刀」行为，恰好说明上诉人当时面临的紧急情形及应对策略。</p><p>此外，杨辉方面认为，「从防衞意图上看，被告人杨辉夺刀刺伤被害人张某的行为，是为了保护本人合法权益而实施」，「从防衞起因看，本案存在持续性、复合性、严重性的现实不法侵害」，「从防衞特殊性来看，本案被害人张某所实施的不法侵害是正在进行的行凶、杀人、抢劫等严重危及被告人杨辉人身安全的暴力性犯罪，对此被告人杨辉采取夺刀反杀之防衞行为，系特殊防衞，不受限度要求，致被害人张某死亡，依法不负刑事责任」，「从防衞时间看，被告人杨辉的行为是针对正在进行的不法侵害实施的」，「从防衞对象看，被告人是针对不法侵害人本人即被害人进行的反击」，「从防衞结果看，本案属于特殊防衞，不受限度要求，另外本案的多处事实印证没有明显超过必要限度，造成重大损害」。</p><p>今年 11 月 2 日，山西省高级人民法院对该案的二审在大同市中级人民法院第十七法庭进行，法院公告也被张贴在大同市中院门口。红星新闻记者了解到，庭审在当天中午结束，法庭宣布该案将择期宣判。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大同市中级人民法院二审公告（受访者供图）</p><p></p><p></p><p>「案发的时候，哥哥的孩子刚刚出生还不到 1 个月，后来他逃亡、入狱，我之前的嫂子带着孩子改嫁了，哥哥也从一个 20 多岁的小伙子，变成 40 多岁的中年人。最后无论这案子是什么结果，我们都会等哥哥出来。」杨某说。</p><p>红星新闻记者了解到，2005 年案发时，被刺死的张某刚过 20 岁，他父亲也已在几年前去世。张某姐姐现在是该案张某方的代理律师之一，11 月 10 日红星新闻记者拨打了张某姐姐的电话，但是对方表示对于该案不方便作出回应。杨辉妹妹杨某告诉记者，在 11 月 2 日山西省高级人民法院对该案的二审中，张某方没有代理人和家属出庭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:07:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256404</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256404</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/666.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256404_202311102307a6ba75a2-b4f3-4134-8b1c-d8d1cce4e5ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[付垚/红星新闻]]>
            </author>
            <category>正当防衞</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/666.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/667.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[展现千年传承，舞剧《永和九年》亮相上海国际艺术节]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533408" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6f278e33790f474e863e8c93d9ce530f/hd/20231110224013893bd22ec98-4703-44b3-b4f4-9aa7f68a9344-5080d98e-013e-bb6b-c356-0189691bbd9c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/388.jpg" data-duration="02:39" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 10 日至 12 日，上海歌剧院创制与演出的原创舞剧《永和九年》——兰亭集序·舞传亮相上海大剧院，在万众期待中揭开神秘面纱。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:02:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242387</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242387</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，薛松]]>
            </author>
            <category>上海歌剧院</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/388.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/389.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再现天下第一行书，王亚彬：《永和九年》会遇到喜欢它的观众]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>三场演出票在首演前一周全部售罄，上海歌剧院原创舞剧《永和九年》未演先热，备受关注。</p><p>作为今年中国上海国际艺术节的参演剧目，11 月 10 日-12 日，《永和九年》亮相上海大剧院，首揭面纱。</p><p>作为国内首部全景式展现书法作品的舞剧，《永和九年》从敍述、编舞到舞台设计，皆紧扣中华文化瑰宝《兰亭集序》，再现「天下第一行书」的魅力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/260.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》剧照。本文图片由上海歌剧院提供。</p><p></p><p><strong>三个人物串起文化赓续</strong></p><p>《永和九年》兼顾抒情与敍事，将诗化的意境与戏剧情节的推进有机结合。导演、编舞王亚彬介绍，上半场以抒情手法生动再现《兰亭集序》的创作过程，下半场则用更具戏剧张力的手法讲述《兰亭集序》传扬于后世的故事。</p><p>三个身处不同时代的人物，串起一条「创造-传播-继承」的脉络，也串起了延绵不绝的文化赓续：王羲之是《兰亭集序》的源起，是中华文化瑰宝的创造者；李世民作为王氏书法的推崇者，是中华文化历代传播者的缩影；穿越于不同时空的青年赓，代表着将中华文化发扬光大的继承者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》剧照</p><p></p><p>舞剧一开场便将观众带入永和九年会稽山阴的兰亭，一群衣袂飘飘的文人雅士如从画中走来。宋雨扮演的王羲之，以一袭白衣登场，气韵不凡。</p><p>「其他舞剧，我会借鉴、观察别人对一个人物的理解。但王羲之没有参考对象，我主要是从《兰亭集序》与他深交，从他的文字里，感悟他的广阔胸襟和对人生的感触。」为了接近人物，宋雨很早就开始习练书法，入了书法之门后，才知道王羲之的字为何与众不同。同时，他还特意留了七八个月的长发，梳成高髻，在造型上去靠近人物。</p><p>王羲之作为全剧最重的角色，上半场没有离开过舞台。剧中的他有两套扮相，一套白衣，一套红衣，代表不同心境。</p><p>白衣的王羲之风度翩翩，在茂林修竹、曲水流觞之中，引领观众感受兰亭雅集之趣。红衣则出现在王羲之挥毫书写《兰亭集序》的高光时刻，大甩水袖的黑衣女舞者，就像王羲之笔下不断冒出来的文字。这样一段戏剧张力极强的高潮戏，宋雨演起来很过瘾。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/264.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》剧照</p><p></p><p>书法是纸上的舞蹈，剧中许多舞段的灵感来自书法。比如，王羲之与衞夫人习字的情景，王羲之钻研「永字八法」的顿悟，都在舞姿中展现，尽展书法之气韵，舞蹈性极强。</p><p>王羲之生性爱鹅，喜欢揣摩鹅的姿态，研究鹅的神韵，并体现在书法运笔中。《兰亭集序》里 21 个「之」字的写法，据说就是根据鹅的姿态演化而来的。谭一梅饰演的鹅，与宋雨唯美共舞，将王羲之从鹅之姿态吸取书法灵感的典故，生动再现。</p><p>群舞也有精彩表现，尤其是身兼多职的女舞者们。从流水、枯藤、绿竹，到白鹅、仙鹤，再到跳胡旋舞的舞女，女舞者们扮演着不同「意向性」角色，以六套扮相次第现身。因为随时要切换身份，她们的抢妆遭遇了挑战，在后台俨然是「特种兵」式换装。</p><p>如今当红的国风题材舞剧，往往都有出圈的网红段落， 宋雨自信，「《永和九年》有好几段舞蹈可以拿得出手。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》剧照</p><p></p><p><strong>贯穿全剧的古琴是亮点</strong></p><p>由舞美设计沈力、灯光设计任冬生、多媒体设计胡天骥组成的黄金三人组，为《永和九年》打造出一个拥有魏晋之风的浪漫舞台。</p><p>数块幕屏在推移、旋转、组合、分离之间，配合变幻多姿的多媒体，构建出多变的戏剧时空，时而是竹林幽幽、流水潺潺的兰亭，时而是《兰亭集序》的大幅卷轴，时而又幻化成威严肃穆的皇宫大殿。</p><p>《兰亭集序》的历代摹本，也是其千古流传的重要载体。全剧多次以不同方式呈现冯承素「神龙本」，此外，褚遂良、虞世南、欧阳询、薛绍彭、米芾、赵孟𫖯、董其昌、唐寅、祝明允、文征明等流传于世的历代摹本，也都经由多媒体投射于舞台。</p><p>服装设计吴蕾和人物造型设计贾雷让舞者们以身舞「墨」，以袖代「笔」。月白、天青、苍绿、黛蓝、绛紫、妃红……色彩斑斓的颜色，勾勒出魏晋风雅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/267.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》剧照</p><p></p><p>从《琅琊榜 2》《知否，知否？应是绿肥红瘦》等热播影视剧，到风靡全国的舞蹈诗剧《只此青绿》，作曲家吕亮参与写过多部爆款作品，手里握着爆款密码。</p><p>「音乐性上一定要抓住那个时代的感觉。」创作期间，吕亮以魏晋时期最著名的古琴曲《广陵散》为方向，反复聆听，去寻找规律，并汲取规律，再结合现代配器来写作。</p><p>剧中音乐既古又今，民族乐器和交响乐队交融。「魏晋时期，古琴是主奏乐器，所以古琴贯穿全剧。在展现王羲之、李世民的人物线时，我又用到了箫和二胡。」古琴是音乐一大亮点，打破常规的演奏方式，既古朴，又现代，但又未脱离根本，「第一篇章的古琴整整录制了一周，演奏家录一段，消化一段，难度很大。」</p><p>「《只此青绿》唯美、诗意，《永和九年》更有戏剧张力，二者虽然都是国风路线，但音乐的听感、质感和张力完全不同。」创作时的吕亮尽可能跳出原有的思维和习惯，为什么国风题材舞剧备受年轻人喜爱？「因为这是我们的文化，这是我们的根。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/268.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》剧照</p><p></p><p>「透过《兰亭集序》，大家可以看到王羲之的经历，看到他的世界观、人生观。」王亚彬本人也是书法爱好者，花了很长时间打「腹稿」，「前期的准备工作很充分、很理性，现场也会有灵感的迸发。」历时数月打磨，《永和九年》终于问世。</p><p>「我希望《永和九年》可以面向更广阔的观众，不仅是对书法感兴趣的观众，也有年轻一代的观众，对传统文化进行一次再学习。」王亚彬强调，创作手段一定要新，但不能脱离传统，而是要从传统中溯源后再创新，「现代观众尤其是上海观众都有很高的审美，我相信，《永和九年》一定会遇到喜欢它的观众。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:02:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253916</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253916</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253916_20231110230259941a94-abcf-4b18-b490-1115a2747ece.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，廖阳，实习生，德央]]>
            </author>
            <category>永和九年</category>
            <category>舞剧</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/362.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金壮龙会见欧盟委员会内部市场委员布雷顿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，工业和信息化部部长金壮龙在北京会见欧盟委员会内部市场委员布雷顿一行，就中欧共同维护产业链供应链安全稳定、加强产业领域数据跨境沟通协调，巩固汽车产业、信息通信技术标准等领域合作，加强工业和信息化领域机制建设等议题进行深入交流。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>金壮龙表示，中国正加快推进新型工业化，将进一步扩大高水平对外开放，中方愿同欧方加强工业和信息化领域政策、标准协调，增进互信、务实合作，推动构建富有韧性的全球产业链供应链。</p><p>布雷顿表示，中欧开展了卓有成效的合作，愿进一步推动双方加强产业链供应链安全、数据跨境流动等领域交流合作，共同挖掘更多的合作契合点。</p><p>工业和信息化部有关司局负责人参加会见。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:55:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/631.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256401_2023111022563b33cd2d-f955-4b77-80da-cac8e1b6cbf3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「工信微报」微信公众号]]>
            </author>
            <category>金壮龙</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/631.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/632.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京沪宁杭记者眼中的西宁：现代、美丽、幸福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为青藏高原唯一人口超过百万的中心城市，西宁近年来聚力建设「现代美丽幸福大西宁」，高质量发展势头备受瞩目。</p><p>11 月 6 日，来自全国主流媒体的近 20 位记者齐聚西宁，参加西宁市委宣传部主办、澎湃新闻（www.thepaper.cn）承办的「走在前作表率，聚力现代新西宁」主题传播活动。他们通过为期 3 天的调研采访，以媒体视角观察西宁巨变，感受西宁高质量发展密码。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:51:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/553.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256378_202311102251bc16e007-3301-435d-a894-4c42231ad258.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张婉茹]]>
            </author>
            <category>西宁</category>
            <category>中国式现代化</category>
            <category>澎湃青海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/553.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/554.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首发企业现场检查新规八要点：撤回申请不影响对发现的问题进行处理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>证监会进一步完善首发企业的现场检查工作安排。</p><p>11 月 10 日，证监会发布公告称，为进一步强化首发企业信息披露监管，督促保荐人、证券服务机构归位尽责，证监会推动《首发企业现场检查规定》（下称「《规定》」）修订工作，形成《规定（修订草案征求意见稿）》，并现向社会公开征求意见，意见反馈截止时间为 2023 年 12 月 10 日。</p><p>整体来看，修订后的《规定》共五章 39 条，分别为总则、确定检查对象、组织与实施、监督管理及附则，对检查工作进行全面、具体、清晰的规范。</p><p>接下来，对首发企业的现场检查工作，总体要求有何明确，检查对象如何确定，检查程序、内容和方式有何规定，过渡期又有何安排，澎湃新闻记者梳理了八方面要点。</p><p><strong>要点一：检查对象的确定方式包括随机抽取与问题导向两种</strong></p><p>《规定》明确，现场检查是指针对申请首次公开发行股票或存托凭证并在境内证券交易所（下称「交易所」) 上市的企业（下称「检查对象」），由证监会、证监会派出机构或交易所作为检查机构，在检查对象的生产、经营、管理场所以及其他相关场所，采取一定方式对其信息披露质量及保荐人、证券服务机构执业质量进行监督检查的行为。</p><p>在检查对象的确定方面，《规定》明确，检查对象的确定方式包括随机抽取与问题导向两种。检查对象确定后，组织实施现场检查及发行人根据检查情况补充、修改申请材料的时间不计入审核或注册时限。</p><p>其中，参加随机抽取的企业，由证监会注册部门汇总的所有未经上市委会议审议且未参与过随机抽取的首发企业构成。原则上，证监会注册部门每三个月组织一次抽取工作，所有已受理企业都应纳入一次抽取范围，但抽取前已被列为问题导向检查对象的除外。</p><p><strong>要点二：检查对象撤回发行申请不影响对检查发现的问题进行处理</strong></p><p>《规定》指出，问题导向检查对象由交易所审核部门或证监会注册部门（以下统称审核或注册部门）确定。</p><p>其中，在发行上市审核或注册阶段，首发企业存在与发行条件、上市条件和信息披露要求相关的重大疑问或异常，且未能提供合理解释、影响审核判断的，审核或注册部门可以将其列为问题导向检查对象。</p><p>同时，处于交易所审核阶段的首发企业存在上述情形的，证监会注册部门可以将其列为问题导向检查对象。</p><p>此外，《规定》强调，检查对象确定后，检查对象撤回发行申请不影响检查工作的实施，也不影响证监会和交易所依法依规对检查发现的问题进行处理。</p><p><strong>要点三：现场检查工作计划主要包括六方面内容</strong></p><p>组织与实施方面，《规定》明确，证监会注册部门确定承担检查任务的检查机构。原则上，检查机构由检查对象所在辖区外的派出机构或非申请上市的交易所担任。</p><p>《规定》表示，检查组应当在充分了解评估检查对象基本情况、主要风险事项和重点关注问题的基础上，制定切实可行的现场检查工作计划。</p><p>现场检查工作计划内容主要包括六方面内容：一是检查范围；二是主要风险事项和重点关注问题；三是检查方式和程序；四是时间安排和人员分工；五是工作要求；六是其他需要列明的事项。</p><p>《规定》指出，检查计划确定后，检查机构应当及时向证监会注册部门书面报备。同时，检查机构应当自接到检查任务分配通知后，一个月内进场开展工作，两个月内完成检查并报送现场检查工作报告。因特殊情况需要延长检查时限的，检查机构应当提前向证监会注册部门报告，累计延长时限原则上不超过一个月。</p><p><strong>要点四：重点围绕存在问题对保荐人、证券服务机构执业质量进行延伸检查</strong></p><p>检查内容方面，《规定》表示，针对随机抽取检查对象，检查组应当在审阅申报材料和保荐人、证券服务机构工作底稿的基础上，通过查阅原始记录、业务凭证或公开资料，走访客户、供应商或经销商，调取工商登记、银行流水等方式，对可能存在的风险、疑点及问题进行梳理排查，并按重要性原则予以查证。</p><p>而针对问题导向检查对象，检查组应当聚焦审核或注册部门提供的具体问题清单，在审阅申报材料和保荐人、证券服务机构工作底稿的基础上，通过查阅原始记录、业务凭证或公开资料，走访客户、供应商或经销商，调取工商登记、银行流水等方式，逐一进行查证。</p><p>《规定》进一步指出，检查组应当重点围绕检查对象存在的相关问题对保荐人、证券服务机构执业质量进行延伸检查。</p><p><strong>要点五：可采取认为有必要的多种检查方式</strong></p><p>检查方式方面，《规定》表示，实施现场检查时，检查组可以根据需要采取以下八种检查方式。</p><p>一是查看检查对象生产、经营、管理场所及其他相关场所。</p><p>二是获取检查对象工商资料、会计凭证、会计账簿、7 财务报表及生产、销售、仓储记录等。</p><p>三是对检查对象主要业务循环和关键信息系统进行穿行测试。</p><p>四是询问检查对象控股股东、实际控制人、董事、监事、高级管理人员及相关采购、生产、仓储、销售、财务人员等。</p><p>五是走访检查对象重要客户及供应商。</p><p>六是获取相关方资金流水。</p><p>七是核查保荐人、证券服务机构工作底稿，询问相关人员。</p><p>八是检查组认为必要的其他方式。</p><p><strong>要点六：明确整改完成时间，处审核阶段的原则上在上市委会议召开前完成整改</strong></p><p>《规定》明确，检查对象处于交易所审核阶段的，整改规范原则上在上市委会议召开前完成；检查对象处于证监会注册阶段的，整改规范原则上在注册审议会召开前完成。</p><p>交易所审核部门应当在向证监会报送的注册申请文件中，就检查发现主要问题的处理情况和审核意见作出说明。</p><p>《规定》进一步指出，根据检查对象存在的信息披露问题的严重程度，证监会可以依据法律、行政法规、证监会规章等对检查对象及其控股股东、实际控制人和相关责任人员采取行政监管措施或给予行政处罚。交易所可以依据有关规定对上述单位和个人采取自律监管措施或给予纪律处分。</p><p>《规定》同时明确，最近二十四个月内，检查对象、保荐人、证券服务机构或其相关责任人员，因现场检查发现的违法违规问题被采取行政监管措施或自律监管措施等，本次现场检查又发现同类问题且性质严重的，证监会及交易所可以从重进行处理。</p><p><strong>要点七：修订发布后已开展的现场检查工作仍适用原《规定》</strong></p><p>过渡期方面，《规定》表示，《规定》修订发布后，新开展的现场检查工作适用修订后的《规定》；已开展的现场检查工作仍适用原《规定》。</p><p><strong>要点八：有必要通过制度建设补足监管要求</strong></p><p>证监会表示，现行《规定》于 2021 年 1 月发布实施，对首发企业现场检查的工作程序、工作方式及工作要求做出系统规定，是资本市场重要的基础性制度。《规定》实施以来，常态化现场检查作为 IPO 全链条监管的重要手段，对督促发行人提高信息披露质量，引导保荐人、证券服务机构提高执业质量发挥了积极作用。</p><p>证监会指出，总体上看，《规定》实施以来，既积累了部分实用管用的监管经验，同时也面临一些实践中的新情况新问题，例如部分检查对象在抽中现场检查后随意撤回发行申请、个别检查对象对检查工作消极配合等，需要通过制度建设补足监管要求。</p><p>「此外，现行《规定》主要对现场检查程序、方式及要求做出原则性规定，实践中，具体检查内容、检查方法及处理程序主要通过内部工作指引的形式进行明确，这部分内容需要及时公开。」证监会进一步指出，「同时，现行《规定》制定于核准制与注册制并行期间，部分适用于核准制下的检查流程及表述也需要结合全面注册制运行实际予以调整。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:42:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256321</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256321</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/55.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256321_20231110224248572cac-636b-4472-8db0-0fa034f72830.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>现场检查</category>
            <category>IPO</category>
            <category>首发企业</category>
            <category>撤回</category>
            <category>处罚</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/55.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中疾控：10 月共报告新增新冠感染重症 209 例、死亡 24 例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>全国新型冠状病毒感染疫情情况</strong></p><p>（2023 年 10 月）&nbsp;</p><p><strong>一、全国新冠病毒感染重症和死亡病例报告情况&nbsp;</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全国 31 个省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团报告新增重症病例 209 例、死亡病例 24 例（其中新冠病毒感染导致呼吸功能衰竭死亡病例 0 例、基础疾病合并新冠病毒感染死亡病例 24 例）。见图 1。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 1：全国新冠病毒感染新增重症和死亡病例报告情况</p><p></p><p><strong>二、全国发热门诊（诊室）诊疗情况</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 13 日，全国 31 个省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团发热门诊（诊室）诊疗量相对稳定，波动处于 13.3 万-15.1 万之间，之后波动增加，10 月 30 日上升至 20.5 万，10 月 31 日为 19.6 万。见图 2。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 2：全国发热门诊（诊室）诊疗人数变化趋势</p><p></p><p><strong>三、哨点医院监测情况</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全国哨点医院流感样病例占门（急）诊就诊人数比例小幅波动。第 40 周（10 月 2 日-10 月 8 日）为 4.5%，第 41 周（10 月 9 日-10 月 15 日，4.1%）稍有下降后连续增加，第 43 周（10 月 23 日-10 月 29 日）为 5.0%。见图 3-1。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/198.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 3-1：全国哨点医院报告的流感样病例占比变化趋势</p><p></p><p>流感样病例新冠病毒阳性率从 2023 年第 40 周的 8.7% 持续下降至第 43 周的 4.0%。见图 3-2。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/199.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 3-2：全国哨点医院流感样病例新冠和流感病毒阳性率变化趋势</p><p></p><p><strong>四、本土病例病毒变异监测情况</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全国 31 个省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团共报送 7646 例本土病例新冠病毒基因组有效序列，均为奥密克戎变异株，涵盖 73 个进化分支，主要流行株为 XBB 系列变异株，占比前三位的分别为 XBB.1.9 及其亚分支、XBB.1.22 及其亚分支、XBB.1.16 及其亚分支。&nbsp;</p><p>根据采样日期，XBB 及其亚分支的占比持续高位，2023 年第 40 周（10 月 2 日-10 月 8 日）为 99.6%，第 41 周至第 42 周保持在 99.7% 左右，第 43 周（10 月 23 日-10 月 29 日）为 100.0%。见图 4。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 4：全国新型冠状病毒感染本土病例变异株变化趋势</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:29:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/212.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256348_202311102229b954e3d9-f827-4944-b2a1-7e3a3dda9610.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国疾控预防控制中心网站]]>
            </author>
            <category>新型冠状病毒感染</category>
            <category>新冠病毒感染</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/212.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/213.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部发言人就习近平主席将应邀赴美国举行中美元首会晤、同时出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议答记者问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>问：</strong>中方发布了习近平主席将赴美国旧金山与拜登总统举行中美元首会晤的消息。这是两国元首继去年巴厘岛会晤后举行的首次面对面会晤，国际社会高度关注。中方对此次会晤有何期待？</p><p><strong>答：</strong>应美国总统拜登邀请，中国国家主席习近平将赴美举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织领导人第三十次非正式会议。两国元首将就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题，以及事关世界和平与发展的重大问题深入沟通。</p><p><strong>问：</strong>习近平主席下周将出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。中方对此次会议有何期待？</p><p><strong>答：</strong>在亚太经合组织首次领导人会议召开三十周年之际，习近平主席应邀出席会议，充分体现了中方对亚太经济合作的高度重视。</p><p>当前，世界经济面临诸多不稳定不确定因素，各方期待亚太继续发挥引擎作用，引领世界经济增长。亚太经合组织是亚太地区重要经济合作平台。习近平主席将在会上发表重要讲话，全面阐述中国对深化亚太合作、促进地区和世界经济增长的重要主张。我们期待各方坚守亚太合作初心，聚焦地区迫切需求，深化团结合作，全面平衡落实亚太经合组织 2040 年布特拉加亚愿景，推动会议取得积极成果，为亚太和世界增长注入新动力，携手构建亚太命运共同体。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:44:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256328</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256328</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256328_2023111022006a5ac19a-b173-4047-8a54-4ad452d17463.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨中国海警依法规范处置菲方非法进入仁爱礁邻近海域船只]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533397" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2686825574754e7784736b894c760322/hd/77d52cbf-a14e-4f06-bf0b-485d782ee8de-5a94da99-47fd-f230-c9f6-2c83b2dc1d65.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/291df37e1a9f45fd8dbde06a9afa2748-20231110212940503-5178553461497690914-cd9843d7-c325-40cd-b8f9-6b0906bcfd7b.png" data-duration="00:09" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：微信公号「中国海警」(00:09)</div>中国海警局新闻发言人甘羽表示，11 月 10 日，菲船只在向非法「坐滩」军舰运送物资过程中，以不安全不专业方式执意冲闯，严重违反国际海上避碰规则。中国海警依法依规对菲船只进行规制，拦阻菲海警船、抵近查证菲运输船，现场操作专业规范、正当合法。我们正告菲方立即停止侵权挑衅和污蔑炒作，中国海警将加强在中国管辖海域维权执法，坚决维护国家主权和海洋权益。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:35:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256317_20231110213942e19c03-53ac-4a97-9636-0bff5d8a6ce2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公号「中国海警」]]>
            </author>
            <category>仁爱礁</category>
            <category>菲律宾</category>
            <category>中国海警</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在北京河北考察灾后恢复重建工作时强调，再接再厉抓好灾后恢复重建，确保广大人民群众安居乐业温暖过冬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平 10 日在北京、河北考察灾后恢复重建工作时强调，各级党委和政府、各有关方面要认真贯彻落实党中央决策部署，再接再厉抓好灾后恢复重建，确保广大人民群众安居乐业、温暖过冬。要始终坚持以人民为中心，坚持系统观念，坚持求真务实、科学规划、合理布局，抓紧补短板、强弱项，加快完善防洪工程体系、应急管理体系，不断提升防灾减灾救灾能力。</p><p>今年 7 月底 8 月初，华北、黄淮等地出现极端降雨，引发洪涝和地质灾害，造成北京、河北等地重大人员伤亡。习近平一直牵挂着受灾群众，高度重视防汛抗洪救灾和灾后恢复重建工作，多次作出重要指示批示，要求有关地方和部门全力保障人民群众生命财产安全，尽快恢复灾区正常生产生活秩序。9 月上旬，习近平前往黑龙江尚志市看望慰问受灾群众。北方入冬之际，习近平又来到北京、河北受灾较重的相关地区，看望慰问受灾群众，检查指导灾后恢复重建工作。</p><p>11 月 10 日，习近平在中共中央政治局委员、北京市委书记尹力和市长殷勇，河北省委书记倪岳峰和省长王正谱分别陪同下，先后来到门头沟、保定等地，实地了解灾后恢复重建情况。</p><p>永定河三家店引水枢纽是永定河官厅山峡段控制性工程。10 日上午，习近平来到这里，听取北京市水系、永定河修复治理、拦河闸运行等情况汇报，了解灾后恢复重建进展。习近平指出，门头沟、房山等山区地带山高谷深，连续强降雨容易造成特大山洪，是北京防汛抗洪的重点区域。既要建好用好水库等控制性工程，也要完善山区道路、房屋等建筑物的防洪标准，切实提高防汛抗洪能力。要立足北京水系特点、总结历史经验，针对突出问题和薄弱环节，按照「上蓄、中疏、下排、有效治洪」的原则，抓紧修复水毁设施，加强重点水利工程建设，为保障首都防洪安全提供有力支撑。</p><p>随后，习近平乘车来到妙峰山民族学校。今年汛期，这里作为临时避灾场所和防汛抗洪救灾人员驻地。习近平走进一间教室，孩子们正在老师的带领下开主题班会。大家争着向习爷爷展示自己以抗洪救灾为主题的手工制品，并汇报自己在洪灾面前的经历和感受，习近平听后很高兴。他说，保证受灾学生都能按时开学返校，是党中央对灾后恢复重建提出的明确要求。经过各方面共同努力，所有灾区学校都按时开学了，看到孩子们幸福的笑容，很踏实很欣慰。你们学校在这次防汛抗洪中成功避险，而且很好发挥了「安全岛」作用，要用好这一生动教材，开展安全教育，提升孩子们的安全意识和避险能力。这次抗洪救灾孩子们会终生难忘，要让他们学会感恩、立下志向，做社会主义事业的建设者和接班人。</p><p>学校操场上，习近平亲切慰问了因公牺牲烈士家属和参与防汛抗洪救灾的基层党员干部群众、消防及应急救援人员、国企职工、志愿者代表等。习近平说，在这场抗洪抢险救灾斗争中，基层党员干部冲锋在前、勇于担当，人民解放军、武警部队官兵、消防救援队伍指战员挺身而出、向险前行，国有企业职工闻「汛」而动、紧急驰援，社会各界和志愿者积极参与、奉献爱心，书写了洪水无情人有情的人间大爱，展现了社会主义制度一方有难、八方支援的显著优势和全国人民万众一心、同舟共济的奋斗精神，涌现出许多感人故事。多名党员干部在抗洪抢险中牺牲，我们要永远怀念他们，大力宣扬他们的英勇事迹，有关方面要关心照顾好他们的家人。</p><p>临近中午，习近平来到妙峰山镇水峪嘴村考察。在村口河边平台，习近平听取该村情况介绍，随后步行察看村容村貌，了解基础设施恢复建设提升等情况。习近平指出，大涝大灾之后，务必大建大治，大幅度提高水利设施、防汛设施水平。要坚持以人民为中心，着眼长远、科学规划，把恢复重建与推动高质量发展、推进韧性城市建设、推进乡村振兴、推进生态文明建设等紧密结合起来，有针对性地采取措施，全面提升防灾减灾救灾能力。特别要完善城乡基层应急管理组织体系，提升基层防灾避险和自救互救能力。</p><p>在村民李盟家，习近平详细询问房屋受损、修缮支出、取暖等情况。习近平表示，确保受灾群众安全温暖过冬是一项硬任务。北方冬季长，山里冬天尤其冷，取暖工作务必落实落细，做到每家每户。对已经完成房屋修缮加固或重建、具备入住条件的受灾户，要指导帮助他们落实冬季取暖。对尚未完成房屋重建的受灾户，要通过投亲靠友、租房、政府安置等方式，确保他们温暖过冬。</p><p>离开村子时，当地群众热情欢送总书记。习近平对大家说，我心里一直惦念着灾区的人民群众。共产党是为人民服务的党，永远把老百姓放在心中最高位置，无论是抢险救灾还是灾后恢复重建，都会全力以赴。希望乡亲们坚定信心，努力把家园建设得更加美好。</p><p>今年汛期，保定涿州市遭遇特大洪涝灾害，目前已基本恢复正常生产生活秩序。10 日下午，习近平来到双塔街道永济秀园小区。他首先走进小区门口的药店、超市，向商户详细询问经营恢复情况，接着来到小区热力站，了解供暖设施运行情况。习近平表示，经历这场大灾，居民和一些生产经营单位损失不少，各级党委和政府要多措并举，努力帮助受灾群众和企业、商户渡过难关。城市恢复重建要做好防灾减灾论证规划，充分考虑避险避灾，留出行洪通道和泄洪区、滞洪区，更新排水管网等基础设施，提升城市运行保障能力。</p><p>习近平走进居民董彩英家看望慰问，详细询问洪水水位、应急居住、家具家电更新、供暖、相关补助等情况。董彩英告诉总书记，在党员干部帮助下，房子已完成清理修缮并入住，温暖过冬没问题。习近平强调，城市灾后恢复重建，首要的是家家户户生活和社区居住环境的恢复。要查漏补缺，把工作进一步做细做实，基层组织、党员干部、街坊邻里、各方面专业力量和志愿者要一起努力。</p><p>离开小区时，习近平同小区居民亲切交流。习近平对大家说，涿州的这次灾情很重，那时我每天都关注着你们这里的情况，很是挂念大家。今天看到市政公共服务设施已恢复正常运转，大家的生活也已基本恢复正常，心里踏实了很多。风雨之后见彩虹。在党中央坚强领导下，只要大家齐心协力，就一定能够过上更加美好的生活。第二批主题教育正在深入开展，灾区各级党组织要把主题教育与灾后恢复重建紧密结合起来，大力弘扬抗洪救灾精神，充分发挥基层党组织战斗堡垒作用和党员干部先锋模范作用，用恢复重建成果和人民群众满意度来检验主题教育的成效。</p><p>刁窝镇万全庄村位于兰沟洼蓄滞洪区，今年汛期全村 311 户全部受灾。习近平仔细察看村道、房屋等恢复重建情况。他走进房屋重建施工现场，询问受灾损失、施工进展、租房过渡等情况，勉励他们团结一心，共渡难关，重建和美乡村。</p><p>村民杨佩然家房屋受损较轻，已加固修缮完成并入住。习近平走进杨佩然家里，了解他们的家庭收入、修缮花销、生产恢复等情况。习近平指出，房屋修缮加固重建，是灾后恢复重建的头等大事。现在看，修缮、加固的任务已基本完成，任务最重、难度最大的还是重建。对重建户，各级党委和政府要格外关心，过渡期有特殊困难、自身无法解决居住问题的，要给予适当安置。要采取切实有效措施，防止因灾返贫。</p><p>临别时，村民们高声向总书记问好。习近平对大家说，面对历史罕见的洪灾，乡亲们遭受了很大的损失，我向大家表示慰问！各级党委和政府正在多方采取措施，扎实推进灾后恢复重建。希望乡亲们自力更生、艰苦奋斗，用自己的勤劳双手，加快恢复重建、推进乡村振兴。</p><p>习近平还走进村边农田，察看冬小麦和大白菜长势。他指出，农业生产是灾后恢复重建的重要方面，不仅直接关系家家户户的收入，也关系国家粮食安全。要继续抓紧修复灾毁农田和农业设施，加大农资供应保障力度，加强农技指导，组织安排好今冬明春的农业生产，争取明年有个好收成。</p><p>白沟河是大清河流域一条骨干行洪河道。习近平来到白沟河治理工程（涿州段），察看工程进展，听取河北省灾后重建重大水利工程情况汇报。习近平指出，京津冀水系相连，防汛抗洪是一盘棋，要深入研究推进京津冀地区防洪工程体系建设。坚持系统观念，统筹流域和区域，处理好上下游、左右岸、干支流关系，科学布局水库、河道、堤防、蓄滞洪区等的功能建设，整体提高京津冀地区的防洪能力。</p><p>堤坝上，习近平亲切看望慰问水利工程建设人员和曾经参加涿州抗洪救援的解放军和武警部队官兵、民兵预备役人员、消防救援队伍等方面的代表。他说，这次抗洪救灾，各方面力量与广大人民群众风雨同舟，共同构筑起防汛救灾、守护家园的坚固防线，充分展现了我们党和国家的强大政治优势。人民群众感谢你们，党和政府感谢你们！</p><p>返回北京前，习近平对陪同人员和当地干部说，在党中央的正确决策部署下，各级各方面采取有力有效措施，把百年一遇的洪涝灾害损失降到了最低。灾后恢复重建涉及范围广，工程项目多，资金投入大。最近中央决定增发 1 万亿元国债，用于支持灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力的项目建设。各级党委和政府、各有关部门要坚持求真务实、科学规划、合理布局，把资金用到刀刃上，高质量推进项目建设，把各项工程建设成为民心工程、优质工程、廉洁工程。</p><p>中共中央政治局常委、中央办公厅主任蔡奇陪同考察。</p><p>何衞东参加有关活动，中央和国家机关有关部门负责同志陪同考察。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254603</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254603</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254603_2023111021388a6958f4-aebd-4be6-8f4d-645a4d1f879a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平考察</category>
            <category>灾后恢复重建</category>
            <category>北京</category>
            <category>河北</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/419.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[市场监管总局发出合规提示，规范「双十一」网络集中促销活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为规范促销经营行为，维护「双十一」期间网络交易市场秩序，保护消费者合法权益，市场监管总局今天向电商平台企业发出《「双十一」网络集中促销合规提示》，主要包括九方面内容：</p><p><strong>一是严格落实主体责任。</strong>促销期间加大对平台内经营者，尤其是销售食品、药品经营者主体信息抽查比例，确保经营者主体信息真实有效。</p><p><strong>二是严格规范促销行为。</strong>对「拼价格」「先涨价后降价」等行为组织自查，杜绝不按规定明码标价、价格欺诈等侵害消费者权益行为。</p><p><strong>三是严格加强广告内容审核。</strong>完善广告业务登记、审核、档案管理，重点规范医疗美容、明星代言等广告行为，有效拦截虚假违法广告。</p><p><strong>四是严格禁止不正当竞争行为。</strong>严格禁止「二选一」等违法行为，公平参与市场竞争。采取积极措施防止平台内虚假交易、刷单炒信等违法行为发生。</p><p><strong>五是严格规范直播行为。</strong>建立健全直播行为管理规范，加强事前事中事后管控，强化对平台内主播及其经营活动的审核监测。</p><p><strong>六是严格防范经营假冒伪劣商品行为。</strong>严格执行问题商品处置规则，对销售假冒伪劣商品及其经营者及时采取禁限措施，加强知识产权保护。</p><p><strong>七是严格禁止销售违法违禁商品。</strong>开展信息发布审核和实时巡查，做好违法违禁商品清查，特别是危害未成年人身心健康的商品，及时下架或删除违法违规产品链接。</p><p><strong>八是妥善化解网络消费纠纷。</strong>畅通消费者投诉举报通道，及时受理、高效处理投诉举报，积极协助消费者维护合法权益。</p><p><strong>九是强化政企沟通协作。</strong>积极配合监管部门依法查处平台内经营者违法违规行为，形成平台自治与政府监管的良性互动，共同引导平台内经营者提高守法经营意识。</p><p>同时，要求属地市场监管部门加强指导，督促指导平台企业履行法定义务；强化监测监管，严厉查处违法违规行为；畅通 12315 投诉举报渠道，保护消费者合法权益，规范网络交易市场秩序。</p><p>市场监管部门提示，「双十一」期间，广大消费者应当理性消费，提高维权意识，遇到侵权行为及时向平台企业或市场监管部门投诉举报，运用法律武器维护自身合法权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:21:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/504.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253902_202311102022d0cccafe-888c-4aae-a767-3cc6b13fb4e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王婧/央视新闻]]>
            </author>
            <category>双十一</category>
            <category>促销</category>
            <category>市场监管总局</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/504.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[通江达海风帆劲——从进博会看中国式现代化的上海探索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黄浦江畔，万商云集；「四叶草」内，客流如织。</p><p>今年 11 月 5 日到 10 日，第六届中国国际进口博览会在上海如期举办。全球超过 3400 家参展商，其中包括 289 家世界 500 强和行业龙头企业，不以山海为远、共赴东方之约。</p><p>进博会是推动全球开放合作的一座桥梁，也是世界观察中国式现代化的一扇窗口。从东面的世界级海港空港口岸，到西面的超大会展综合体「四叶草」；从整洁有序的城市面貌，到细致入微的服务保障；从 6 天的签约采购，到 365 天的投资合作——进而有为、博采众长的进博会和上海，给各国参展企业、专业观众留下了深刻印象。</p><p>「进博之城」上海，正在一系列创造性探索中赋予中国式现代化生动的实践内涵，向世界展示中国式现代化的光明前景。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 3 日拍摄的国家会展中心（上海）南广场。新华社记者，刘颖，摄</p><p></p><p><strong>从实验室到大市场，奏响创新强音</strong></p><p>11 月 7 日，上海自贸区临港新片区滴水湖。刚刚在第六届世界顶尖科学家论坛和顶尖「大脑」们智力激荡，2013 年诺贝尔生理学或医学奖得主、世界顶尖科学家协会副主席兰迪·谢克曼又马不停蹄赶到第六届进博会的现场。</p><p>兰迪·谢克曼说，顶尖科学家论坛上讨论的基础研究和进博会上的成果展示之间有着不可分割的联系，包括上海在内的很多中国城市，正在积极寻找这一联系点，推动科研成果从实验室到大市场的转化。</p><p>科技创新，是实现中国式现代化的必由之路。在 2018 年首届进博会开幕式上，中央交给上海三项新的重大任务，其中就包括「增设中国上海自由贸易试验区的新片区」。自挂牌以来，临港新片区前沿科技产业累计签约项目近 500 个，涉及总投资超 6000 亿元，成为开放创新的高地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/309.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 8 月 1 日在中国（上海）自由贸易试验区临港新片区拍摄的临港中心大楼。新华社记者，方喆，摄</p><p></p><p>今年年中召开的上海市委全会，将强化科技创新策源等「四大功能」作为会议主题。就在第六届进博会召开前夕，位于上海的中国船舶外高桥造船有限公司建造的我国国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」正式命名交付。上海成为全球少有的，既能造飞机，又能造汽车、火箭、大型邮轮的城市。</p><p>「上海的科技创新可以用三个‘全’来表述：强化全过程创新、促进全链条加速、激发全社会活力。」上海市科委主任骆大进表示，未来上海将围绕基础研究、应用基础研究和产业化全过程，实现更多「从 0 到 1」的突破。</p><p>以科技创新推动高质量发展，今年前三季度，上海市实现地区生产总值逾 33000 亿元，同比增长 6%。从临港这样的创新策源地，到进博会这样的创新转化场，上海瞄准战略前沿领域持续加大布局和投入力度，努力打造产业发展新的增长点，不断谱写中国式现代化的上海篇章。</p><p><strong>从硬核技术到体系建设，描摹绿色底色</strong></p><p>人与自然和谐共生是中国式现代化的重要内容。「四叶草」内，废弃材料被打碎、合成、再造的「重生」故事一再上演；包装精简、空瓶回收的减塑命题被反复提及；生物质新材料、低碳新技术层出不穷……绿色之风，在进博会上劲吹。</p><p>「四叶草」外，首届中国碳市场大会在上海同期举行。推动绿色低碳发展，2021 年全国碳排放权交易市场在上海正式启动。截至 2023 年 10 月底，全国碳排放权交易市场累计成交量超过 3.8 亿吨，累计成交额 206.6 亿元，市场活跃度稳步提升。</p><p>加快建设全国碳市场、持续深化绿色金融创新、积极参与相关领域国际标准制定、推动形成绿色生活方式，上海通过多向发力、完善体系建设，努力使绿色成为动人的底色、温暖的亮色。</p><p>上海的绿色转型，人人可以感知。新中国成立之初，上海人均公共绿地只有 0.132 平方米，勉强能放下「一双鞋」。到如今扩大到 8.2 平方米，相当于「一间房」。生活在这座超大城市里，「水晶天」渐成常态，小动物成为新居民，深刻阐释着人与自然和谐共生的关系。</p><p>「十年来，上海单位 GDP 二氧化碳排放和能耗累计降幅均超过了 50%，我们用年均 1.8% 的能源消费增速支撑了年均超过 6% 的经济增长。」上海市生态环境局局长晏波说，「迈向中国式现代化，上海高质量发展的含金量和含绿量正不断提升。」</p><p><strong>从制度创新到法治保障，激发改革活力</strong></p><p>「我们研发的这款罕见皮肤病创新药，已经于今年 5 月在华递交了新适应症的上市申请，成为首个全球同步研发并率先在华递交上市申请的全球新药。」在跨国药企勃林格殷格翰的进博会展台上，一款款新药广受瞩目。</p><p>勃林格殷格翰中国企业事务部副总裁殷妤涵说，与以往新药在欧美上市三五年后才引入中国不同，勃林格殷格翰近年启动了「中国关键」战略，推动创新药物在华与全球同步上市。</p><p>跨国企业实施这个战略的决心，来自中国的新药审评审批机制改革。包括药品上市许可持有人试点、生物医药特殊物品入境便利化试点等一系列制度创新成果，都发源于上海，并复制推广到全国。国家药监局药品审评检查长三角分中心、医疗器械技术审评检查长三角分中心，均在上海张江科学城落地，推动新药审批不断提速。</p><p>全面深化改革，是推进中国式现代化的根本动力。上海是中国改革开放排头兵，从全国第一个新区到第一个自贸试验区，从单项改革到综合配套改革，上海坚定不移推动高水平改革开放，用「关键一招」激发经济社会发展活力，许多改革措施都投射在连续六年举办的进博会上。</p><p>完善法治保障，是深化改革的应有之义。「法治是最好的营商环境。」上海市政府副秘书长章雄说，进博会城市服务保障领导小组今年专设法律服务保障组，为展客商提供不间断的专业法律服务和「全链条」的知识产权保护，推动新产品、新技术、新服务在进博会首发首展首秀。</p><p>改革不停顿，开放不止步。深化高水平改革开放，当前上海正在推动「五个中心」功能升级、开展浦东综合改革试点、推进自贸试验区及临港新片区高水平全方位制度型开放、提升虹桥国际开放枢纽能级。依托进博会等平台载体，上海将不断放大改革开放先行先试的整体效能，为中国式现代化提供关键支撑。</p><p><strong>从黄浦江到太平洋，共享中国机遇</strong></p><p>「参访进博会，让我感到世界比过去小得多。」 在第六届进博会现场，美国密苏里州哥伦比亚市市长芭芭拉·布法罗这样与记者分享参访进博会的感受。</p><p>芭芭拉·布法罗是美国腹地市长代表团的成员。代表团团长、印第安纳州卡梅尔市市长吉姆·布雷纳德在发言中说：「美中需要交朋友、建桥梁，需要相互学习和借鉴。如何实现这一点？在上海举办的进博会以及长江—密西西比河流域论坛就是最好的方式和途径。」</p><p>进博会不是中国的独唱，而是各国的大合唱。中国现代化也不是独善其身，而是要与全球共享中国机遇，推动世界和平发展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 5 日在第六届进博会食品及农产品展区拍摄的首次亮相中国的贝宁菠萝。新华社记者，刘颖，摄</p><p></p><p>第六届进博会上，空运来华的 1000 公斤贝宁菠萝成为「明星展品」，采购商络绎不绝，这让贝宁果农布莱兹·博巴特兴奋不已；美国精油公司多特瑞从首届进博会的 9 平方米展台，扩展到目前的 200 平方米展台，多特瑞中国区总裁麦欧文感叹「今年又是最好的一届进博会」。</p><p>推动「展品变商品、商品变爆品」「头回客变回头客、回头客变常驻客」，在进博会场馆外，上海不断强化各类开放平台建设：打造进博会「6 天+365 天」常年展示交易平台约 60 家，累计进口商品总值超过 3230 亿元；积极建设全国首个「丝路电商」合作先行区，目前已有 4 个国家馆入驻；在虹桥设立国际城市会客厅，吸引国内多个城市面向世界推介投资机遇。</p><p>上海，是中国的上海，也是世界的上海。把自身发展放在中央对上海发展的战略定位上，放在经济全球化的大趋势下，放在全国发展的大格局中，放在国家对长江三角洲区域发展的总体部署中思考和谋划，「四个放在」展现上海大格局。</p><p>离进博会举办地国家会展中心（上海）不远处，蜿蜒而过的苏州河，投入黄浦江的怀抱，汇入滔滔长江，融入浩瀚太平洋。从上海进博会这扇窗，来自世界各地的人们可以感受到共享中国机遇、共创美好未来的澎湃动力。</p><p>（原标题为《通江达海风帆劲——从进博会看中国式现代化的上海探索》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:33:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252985_20231110193435b299bc-6383-4544-a5fb-78a6b170b6fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜微，何欣荣，王默玲，周蕊，董雪/新华社]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家金融监管总局「三定方案」：设局长 1 名、副局长 4 名，司局级领导职数 114 名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家金融监督管理总局职能配置、内设机构和人员编制规定</p><p>第一条　为了规范国家金融监督管理总局的职能配置、内设机构和人员编制，推进机构、职能、权限、程序、责任法定化，根据党的二十届二中全会审议通过的《党和国家机构改革方案》、第十四届全国人民代表大会第一次会议审议批准的《国务院机构改革方案》和《中国共产党机构编制工作条例》以及党中央对金融工作的有关要求，制定本规定。</p><p>第二条　国家金融监督管理总局是国务院直属机构，为正部级。</p><p>第三条　国家金融监督管理总局在中国银行保险监督管理委员会基础上组建，将中国人民银行对金融控股公司等金融集团的日常监管职责、有关金融消费者保护职责，中国证券监督管理委员会的投资者保护职责划入国家金融监督管理总局。</p><p>第四条　本规定确定的主要职责、机构设置、人员编制等，是国家金融监督管理总局机构职责权限、人员配备和工作运行的基本依据。</p><p>第五条　国家金融监督管理总局负责贯彻落实党中央关于金融工作的方针政策和决策部署，把坚持和加强党中央对金融工作的集中统一领导落实到履行职责过程中。主要职责是：</p><p>（一）依法对除证券业之外的金融业实行统一监督管理，强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，维护金融业合法、稳健运行。</p><p>（二）对金融业改革开放和监管有效性相关问题开展系统性研究，参与拟订金融业改革发展战略规划。拟订银行业、保险业、金融控股公司等有关法律法规草案，提出制定和修改建议。制定银行业机构、保险业机构、金融控股公司等有关监管制度。</p><p>（三）统筹金融消费者权益保护工作。制定金融消费者权益保护发展规划，建立健全金融消费者权益保护制度，研究金融消费者权益保护重大问题，开展金融消费者教育工作，构建金融消费者投诉处理机制和金融消费纠纷多元化解机制。</p><p>（四）依法对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等实行准入管理，对其公司治理、风险管理、内部控制、资本充足状况、偿付能力、经营行为、信息披露等实施监管。</p><p>（五）依法对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等实行现场检查与非现场监管，开展风险与合规评估，查处违法违规行为。</p><p>（六）统一编制银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的监管数据报表，按照国家有关规定予以发布，履行金融业综合统计相关工作职责。</p><p>（七）负责银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的科技监管，建立科技监管体系，制定科技监管政策，构建监管大数据平台，开展风险监测、分析、评价、预警，充分利用科技手段加强监管、防范风险。</p><p>（八）对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等实行穿透式监管，制定股权监管制度，依法审查批准股东、实际控制人及股权变更，依法对股东、实际控制人以及一致行动人、最终受益人等开展调查，对违法违规行为采取相关措施或进行处罚。</p><p>（九）建立除货币、支付、征信、反洗钱、外汇和证券期货等领域之外的金融稽查体系，建立行政执法与刑事司法衔接机制，依法对违法违规金融活动相关主体进行调查、取证、处理，涉嫌犯罪的，移送司法机关。</p><p>（十）建立银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的恢复和处置制度，会同相关部门研究提出有关金融机构恢复和处置意见建议并组织实施。</p><p>（十一）牵头打击非法金融活动，组织建立非法金融活动监测预警体系，组织协调、指导督促有关部门和地方政府依法开展非法金融活动防范和处置工作。对涉及跨部门跨地区和新业态新产品等非法金融活动，研究提出相关工作建议，按要求组织实施。</p><p>（十二）按照建立以中央金融管理部门地方派出机构为主的地方金融监管体制要求，指导和监督地方金融监管相关业务工作，指导协调地方政府履行相关金融风险处置属地责任。</p><p>（十三）负责对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等与信息技术服务机构等中介机构的信息科技外包等合作行为进行监管，依法对违法违规行为开展调查，并对金融机构采取相关措施。</p><p>（十四）参加金融业相关国际组织与国际监管规则制定，开展对外交流与国际合作。</p><p>（十五）完成党中央、国务院交办的其他任务。</p><p>第六条　职能转变。加强和完善现代金融监管，转变监管理念和监管方式，坚持既管合法又管非法，持续提升监管的前瞻性、精准性、有效性，强化中央和地方监管协同，消除监管空白和盲区，加强金融消费者权益保护，加大对违法违规行为的查处力度，牢牢守住不发生系统性金融风险的底线。</p><p>加强金融监管内部治理，强化对权力运行的有效制衡，规范政策制定、市场准入、稽查执法、行政处罚、风险处置等工作流程，强化对重点岗位和关键环节的监督制约，打造一支政治过硬、专业精湛、清正廉洁的监管铁军。</p><p>第七条　与其他部门的职责分工：</p><p>（一）打击非法金融活动职责分工。1.国家金融监督管理总局牵头建立打击非法金融活动工作协调机制，组织建立非法金融活动监测预警体系，组织协调、指导督促有关部门和地方政府依法开展非法金融活动防范和处置工作。2.国家金融监督管理总局、中国人民银行、中国证券监督管理委员会、国家外汇管理局依据各自职责对相关非法设立金融机构、从事特许金融活动等组织调查认定，采取相关措施或予以取缔。3.教育、养老、房地产、商贸服务等行业主管部门在职责范围内开展本行业本领域非法集资等非法金融活动的防范和配合处置工作。4.互联网信息内容管理部门、电信主管部门、市场监督管理部门等相关职能部门在职责范围内开展非法金融活动防范和配合处置工作。5.地方政府负责辖内非法集资等非法金融活动防范和处置工作，开展风险排查、案件查处、善后处置和维护稳定等工作。6.对涉及跨部门跨地区和新业态新产品等非法金融活动，国家金融监督管理总局负责提出相关工作建议，按程序报批后组织实施，并及时采取应急措施。</p><p>（二）金融消费者权益保护工作职责分工。1.国家金融监督管理总局统筹负责金融消费者权益保护，牵头建立金融消费者保护工作协调机制和金融消费纠纷多元化解机制。2.国家金融监督管理总局统筹制定金融消费者权益保护发展规划、建立健全金融消费者权益保护制度、开展金融消费者教育等工作，中国人民银行、中国证券监督管理委员会予以支持配合。3.国家金融监督管理总局牵头建立统一的金融消费者投诉举报流程和标准体系。国家金融监督管理总局、中国人民银行、中国证券监督管理委员会按分工落实或督促相关机构落实投诉举报处理主体责任，依法查处侵害金融消费者合法权益的行为。</p><p>（三）行政执法与刑事司法衔接机制。1.国家金融监督管理总局与公安部、最高人民检察院建立行政执法与刑事司法衔接工作机制，实现案件信息共享、协同办理。2.国家金融监督管理总局发现违法行为涉嫌犯罪的，按照有关规定移送公安部，同时抄送最高人民检察院。公安机关经调查发现依法需要由国家金融监督管理总局作出行政处罚的，由公安部向国家金融监督管理总局提出建议。3.检察机关决定不起诉的案件，需要由国家金融监督管理总局作出行政处罚的，由最高人民检察院向国家金融监督管理总局提出检察意见。</p><p>第八条　国家金融监督管理总局根据本规定第五条所明确的主要职责，编制权责清单，逐项明确权责名称、权责类型、设定依据、履责方式、追责情形等。在此基础上，制定办事指南、运行流程图等，进一步优化行政程序，规范权力运行。</p><p>第九条　国家金融监督管理总局设下列正司局级内设机构：</p><p>（一）办公厅（党委办公室）。负责机关日常运转，承担信息、安全、保密、信访、政务公开、新闻宣传等工作。承担国家金融监督管理总局党委办公室日常工作。</p><p>（二）政策研究司。承担金融业相关改革开放政策研究与组织实施具体工作。对国内外经济金融形势、国际金融监管改革及发展趋势、监管方法和运行机制等开展系统性研究，提出相关监管政策建议。</p><p>（三）法规司。起草相关法律法规草案。拟订相关监管制度。承担合法性审查、法律咨询服务、行政复议、行政应诉等工作。</p><p>（四）统计与风险监测司。拟订监管统计制度。承担监管报表编制、信息披露、数据共享以及行业风险监测分析预警等工作。统筹非现场监管工作。</p><p>（五）科技监管司。拟订相关信息科技发展规划和信息科技风险监管制度并组织实施。按分工承担网络安全、数据安全、关键信息基础设施监管等工作，推动数字化信息化建设。</p><p>（六）公司治理监管司。拟订公司治理监管制度。开展股权管理和公司治理监管等工作，承担金融控股公司、保险集团等机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（七）普惠金融司。督促金融机构落实普惠金融政策要求，拟订监督管理的规章制度并组织实施，指导金融机构开展对小微企业、「三农」和特殊群体的金融服务工作，规范普惠金融秩序。</p><p>（八）金融机构准入司。拟订银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的准入制度，研究结构布局，对机构及其业务范围实行准入管理，审查董事、高级管理人员等任职资格。</p><p>（九）大型银行监管司。承担政策性银行、开发性银行和国有控股大型商业银行的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十）股份制和城市商业银行监管司。承担全国性股份制商业银行、城市商业银行、民营银行的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十一）农村中小银行监管司。承担农村中小银行机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十二）财产保险监管司（再保险监管司）。承担财产保险机构、再保险机构、保险中介机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十三）人身保险监管司。承担人身保险机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十四）资管机构监管司。承担信托公司、理财公司、保险资产管理公司的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十五）非银机构监管司。承担金融资产管理公司、企业集团财务公司、金融租赁公司、汽车金融公司、消费金融公司、货币经纪公司的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十六）银行机构检查局。拟订银行机构现场检查计划并组织实施。承担现场检查立项、实施和后评价等工作。提出现场检查意见，采取监管措施，提出行政处罚建议。</p><p>（十七）保险和非银机构检查局。拟订保险业机构、金融控股公司及其他非银行机构的现场检查计划并组织实施。承担现场检查立项、实施和后评价等工作。提出现场检查意见，采取监管措施，提出行政处罚建议。</p><p>（十八）机构恢复与处置司。拟订相关高风险机构风险处置制度、标准、程序，对出现严重风险、难以持续经营的机构开展风险处置等工作。</p><p>（十九）金融消费者权益保护局。拟订金融消费者权益保护发展规划和制度，开展金融消费者教育工作，承担相关金融产品合规性、适当性管理工作，组织调查处理侵害金融消费者合法权益案件，构建金融消费者投诉处理机制和金融消费纠纷多元化解机制。</p><p>（二十）打击非法金融活动局。建立非法金融活动监测预警体系和公开举报渠道，组织协调、指导督促有关部门和地方政府依法开展非法金融活动防范和处置工作，开展相关宣传教育、政策解释和业务指导等工作。对涉及跨部门跨地区和新业态新产品等非法金融活动，研究提出相关工作建议。拟订小额贷款公司、融资性担保公司、典当行、融资租赁公司、商业保理公司、地方资产管理公司等地方金融组织监管制度，指导和监督地方金融监管部门相关业务工作。</p><p>（二十一）稽查局。拟订稽查工作制度。组织对违法违规金融活动相关主体进行调查、取证，提出处理意见；涉嫌犯罪的，提出移送司法机关的建议。指导、检查金融机构安全保衞工作。</p><p>（二十二）行政处罚局。承担行政处罚案件审理等工作，提出审理意见，组织听证和集体讨论，送达行政处罚决定并执行。</p><p>（二十三）内审司（党委巡视工作领导小组办公室）。拟订系统内审和巡视工作制度、办法，监督检查系统贯彻落实有关重大决策部署情况，组织开展系统内审和巡视工作，对发现的问题及责任人提出处理建议，指导、监督、检查系统内审和巡察工作。</p><p>（二十四）国际合作司（港澳台办公室）。承担外事管理、国际合作和涉港澳台地区相关事务。承担外资银行的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（二十五）人事教育司（党委组织部）。承担机关、派出机构和直属单位等的干部人事、机构编制、劳动工资、教育培训和离退休干部管理工作。指导行业人才队伍建设工作。</p><p>（二十六）财务会计司。承担财务管理工作，负责编报系统年度财务预决算。依法强化对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等财会监督工作的督促指导。</p><p>（二十七）党建工作局（党委宣传部）。承担国家金融监督管理总局党委落实全面从严治党主体责任相关工作。承担系统党的建设工作，指导系统基层党组织建设、党员队伍建设、党风廉政建设和反腐败工作。负责系统党的宣传工作。领导系统统战、群团组织工作。</p><p>机关党委。负责机关及在京直属单位党的建设和纪检工作，领导机关群团组织的工作。机关党委设立机关纪委，承担机关及在京直属单位纪检、党风廉政建设有关工作。</p><p>第十条　国家金融监督管理总局机关行政编制 910 名。设局长 1 名，副局长 4 名；司局级领导职数 114 名（含首席风险官、首席检查官、首席律师、首席会计师各 1 名，机关党委专职副书记 1 名，机关纪委书记 1 名）。</p><p>第十一条　国家金融监督管理总局设立稽查总队，作为直属行政机构，正司级，负责相关案件的调查、取证，提出处理意见等。稽查总队的编制和领导职数另行规定。</p><p>第十二条　国家金融监督管理总局对派出机构实行垂直管理。国家金融监督管理总局地方派出机构、所属事业单位的设置、职责和编制事项另行规定。</p><p>第十三条　本规定由中央机构编制委员会办公室负责解释，其调整由中央机构编制委员会办公室按规定程序办理。</p><p>根据机构编制管理权限，由国家金融监督管理总局党委决定、报中央机构编制委员会办公室备案的机构编制事项，按照有关规定执行。</p><p>第十四条　本规定自 2023 年 10 月 29 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:29:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252987_2023111019315c1b76d3-e299-4135-9856-d4a07af50dbe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国机构编制网]]>
            </author>
            <category>金融监管总局</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/361.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社追踪：课间 10 分钟从「静悄悄」到「有活力」要多久？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 2 日，江苏省昆山开发区开发区青阳港学校，小学生利用课间 10 分钟在进行跳绳活动。 IC 图</p><p></p><p>10 月 31 日，新华社「新华视点」栏目播发《除了上厕所不能随意活动？——部分中小学生课间 10 分钟被约束现象调查》。11 月 3 日，教育部明确表态：中小学校安排课间休息十分重要、十分必要，要求中小学校每天统一安排 30 分钟的大课间体育活动，每节课间应安排学生走出教室适量活动和放松。</p><p>教育部回应后，一些地方中小学生「课间 10 分钟受约束」现象是否有所改观？「新华视点」记者就此进行了回访。</p><p>11 月 8 日上午，记者来到河北省邯郸市邯山区实验中学。随着下课铃声响起，孩子们两两结伴或三五成群地走出教室，来到校园里的空地或操场上，丢沙包、跳皮筋、打羽毛球、玩老鹰捉小鸡……孩子们尽情享受着课间时光，不时有欢笑声传来。</p><p>记者在新疆乌鲁木齐市第 76 小学看到，课间 10 分钟，操场上随处可见学生自由活动的身影。</p><p>北京师范大学海口附属学校一位负责人说，不少家长近期提出，希望孩子课间 10 分钟能走出教室活动。对此，学校要求各班根据教室所在位置等实际情况，采取组织学生下楼活动或在教室外开展简单游戏，以及在教室内增设棋类活动等方式，丰富学生的课间时光，并要求教师将对学生的看护延伸至教室外，以保障学生安全。</p><p>记者采访发现，国内多地已开始摸排和整改部分中小学生「课间 10 分钟受约束」现象，并取得一些成效。</p><p>贵州省教育厅相关负责人介绍，该现象引发广泛关注后，他们做出部署，在全省范围内对占用课间时间讲课、限制学生课间自由活动和挤占、挪用音体美课的情况进行排查，并结合学校实际情况立即整改排查出的问题。</p><p>一些地方教育主管部门还印发了相关文件。比如，成都市教育局日前发文，鼓励学校适当延长课间休息时间，引导学生走出教室，通过适度活动或远眺等方式放松。教师不得采取「拖堂」或其他方式挤占学生课间休息时间，不得对学生课间活动设置不必要的约束。</p><p>然而，在部分学校，学生课间 10 分钟不能下楼活动的现象仍未改观。</p><p>11 月 7 日傍晚，记者随机采访南方某省一所小学的几名学生，被告知近期学校课间 10 分钟没有什么变化。一名五年级女生说，她课间除了上厕所，就是在教室里写作业或跟同学聊天，学校不让他们在走廊上跑跳玩耍。</p><p>北京市民王女士告诉记者，女儿就读的某小学情况没有发生变化，学生课间只能待在教室或上厕所，厕所有时变成同学们的「社交俱乐部」。她说，希望教育部门的要求能真正落地，「在学习之余，给孩子以活动空间」。</p><p>记者调研了解到，让孩子们既能学得好，也能快乐放心活动，一些现实制约因素依然存在。</p><p>一方面，校方担心学生课间活动跑跳发生意外，以及因而被举报投诉甚至追责问责的心理压力仍存。另一方面，一些学校面积小、学生多，教学楼建得较高，学生课间难以下得来、走得出。</p><p>一名小学班主任说，该校教学楼有 6 层，上下楼就要几分钟，一些教师「拖堂」，学生没有足够时间去操场上玩。有部分教师反映，课间 10 分钟，学生要上厕所、整理和准备书籍、喝水、交谈等，很快就到上课时间，很难有效活动。</p><p>部分中小学生「课间 10 分钟受约束」现象，也提出了如何促进学生健康成长和全面发展的时代课题。基层教育工作者认为，保障中小学生合理享受课间时光，需要建立学校、家长和教育主管部门良性协同的长效机制。学校应因地制宜拓展课间活动空间和形式，加强安全教育；家长要为学校开展相关工作营造宽松氛围；教育主管部门也要综合考虑学校面积和学生数量等现实因素，有针对性地解决问题。</p><p>「让孩子们真正走出教室，跑起来、跳起来，需要更多智慧，也需要我们协同发力。」一位基层学校负责人说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252507</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252507</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252507_20231110172523a41ea2-fcd9-4510-8e4c-03be6572285e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>课间 10 分钟</category>
            <category>中小学</category>
            <category>教育部</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
