<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 15:02:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金壯龍會見歐盟委員會內部市場委員佈雷頓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，工業和信息化部部長金壯龍在北京會見歐盟委員會內部市場委員佈雷頓一行，就中歐共同維護產業鏈供應鏈安全穩定、加強產業領域數據跨境溝通協調，鞏固汽車產業、信息通信技術標準等領域合作，加強工業和信息化領域機制建設等議題進行深入交流。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>金壯龍表示，中國正加快推進新型工業化，將進一步擴大高水平對外開放，中方願同歐方加強工業和信息化領域政策、標準協調，增進互信、務實合作，推動構建富有韌性的全球產業鏈供應鏈。</p><p>佈雷頓表示，中歐開展了卓有成效的合作，願進一步推動雙方加強產業鏈供應鏈安全、數據跨境流動等領域交流合作，共同挖掘更多的合作契合點。</p><p>工業和信息化部有關司局負責人蔘加會見。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:55:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/631.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256401_2023111022563b33cd2d-f955-4b77-80da-cac8e1b6cbf3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「工信微報」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>金壯龍</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/631.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/632.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京滬寧杭記者眼中的西寧：現代、美麗、幸福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作為青藏高原唯一人口超過百萬的中心城市，西寧近年來聚力建設「現代美麗幸福大西寧」，高質量發展勢頭備受矚目。</p><p>11 月 6 日，來自全國主流媒體的近 20 位記者齊聚西寧，參加西寧市委宣傳部主辦、澎湃新聞（www.thepaper.cn）承辦的「走在前作表率，聚力現代新西寧」主題傳播活動。他們通過為期 3 天的調研採訪，以媒體視角觀察西寧鉅變，感受西寧高質量發展密碼。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:51:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/553.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256378_202311102251bc16e007-3301-435d-a894-4c42231ad258.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張婉茹]]>
            </author>
            <category>西寧</category>
            <category>中國式現代化</category>
            <category>澎湃青海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/553.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/554.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融監管總局：銀行保險機構董（理）事會承擔案件風險防控最終責任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，國家金融監督管理總局發佈《銀行保險機構涉刑案件風險防控管理辦法》（下稱《辦法》），提高銀行保險機構涉刑案件風險防控水平，促進銀行業保險業安全穩健運行。</p><p>《辦法》共五章 40 條，自 2024 年 1 月 1 日起施行。《辦法》明確，銀行保險機構案件風險防控的目標是健全案件風險防控組織架構，完善制度機制，全面加強內部控制和從業人員行為管理，不斷提高案件風險防控水平，堅決有效預防違法犯罪。</p><p>《辦法》要求，案件風險防控應當遵循以下原則：預防為主、關口前移，全面覆蓋、突出重點，法人主責、分級負責，聯防聯控、各司其職，屬地監管、融入日常。</p><p>在職責分工上，《辦法》要求，銀行保險機構應當建立與其經營範圍、業務規模、風險狀況、管理水平相適應的案件風險防控組織體系，明確董（理）事會、監事會、高級管理層等在案件風險防控中的職責分工。銀行保險機構董（理）事會承擔案件風險防控最終責任。銀行保險機構應當指定一名高級管理人員協助行長（總經理、主任、總裁等）負責案件風險防控工作。</p><p>在主要任務方面，《辦法》指出，銀行保險機構應當建立健全案件風險防控機制，構建起覆蓋案件風險排查與處置、從業人員行為管理、領導幹部監督、內部監督檢查、追責問責、問題整改、舉報處理、考覈獎勵、培訓教育等環節的全鏈條防控體系。前瞻研判本機構案件風險防控重點領域，針對性完善案件風險防控重點措施，持續加大信息化建設力度，及時開展案件風險防控評估。</p><p>針對從業人員，《辦法》要求，銀行保險機構應當制定從業人員行為管理制度，健全從業人員職業操守和行為規範，依法依規強化異常行為監測和排查。同時，應當加強對勞務派遣人員、保險銷售人員的管理，並督促合作機構加強第三方服務人員管理。</p><p>與此前的徵求意見稿相比，《辦法》在進行強化異常行為監測和排查表述時，刪去了「重點關注關鍵崗位人員和敏感人員徵信記錄、不正當賬戶交易、資金借貸、證券投資、經商辦企業、涉及訴訟和社會關係往來等情況」。</p><p>具體到領導幹部，《辦法》要求，對於國有和國有控股銀行保險機構，則應當加強對「一把手」和領導班子的監督，嚴格落實領導幹部選拔任用、個人事項報告、履職迴避、因私出國（境）、領導幹部家屬從業行為、經濟責任審計、績效薪酬延期支付和追索扣回等規定。其他銀行保險機構可以參照前款規定加強對董（理）事、監事和高級管理人員的監督。</p><p>《辦法》還提出，銀行保險機構應當依據本機構經營特點，充分識別重點領域案件風險點的表現形式，包括但不限於信貸業務、創新業務、資產處置業務、信用卡業務、保函業務、同業業務、資產管理業務、櫃面業務、資本市場業務、債券市場業務、網絡和信息安全、安全保衞、保險展業、保險理賠等領域。</p><p>談及如何確保涉刑案件風險防控取得預期成效，金融監管總局有關部門負責人表示，《辦法》強調，加強涉刑案件風險源頭預防、全面預防、全鏈條預防。重點推動將涉刑案件風險防控納入銀行保險機構公司治理架構，進一步壓實董（理）事會、監事會、高級管理層、牽頭部門、內設部門和分支機構職責，充分調動董監高在涉刑案件風險防控中的主觀能動性，着力構建各方聯動、齊抓共管的涉刑案件風險防控格局。</p><p>在監督管理上，金融監管總局及其派出機構應當將銀行保險機構案件風險防控作為日常監管的重要內容，通過非現場監管、現場檢查等方式加強案件風險防控監督管理，並承擔歸口管理和協調推動責任。</p><p>《辦法》在附則中明確，在中華人民共和國境內依法設立的信託公司、金融資產管理公司、企業集團財務公司、金融租賃公司、汽車金融公司、貨幣經紀公司、消費金融公司，保險集團（控股）公司、再保險公司、保險專業中介機構、保險資產管理公司，外國及港澳台銀行保險機構，以及金融監管總局批准設立的其他金融機構，參照本辦法執行。</p><p><strong>附銀行保險機構涉刑案件風險防控管理辦法</strong></p><p>第一章，總 則</p><p>第一條，為提高銀行保險機構涉刑案件（以下簡稱案件）風險防控水平，促進銀行業保險業安全穩健運行，根據《中華人民共和國銀行業監督管理法》《中華人民共和國商業銀行法》《中華人民共和國保險法》等法律法規和其他相關規定，制定本辦法。</p><p>第二條，本辦法所稱銀行保險機構包括銀行機構和保險機構。</p><p>銀行機構，是指在中華人民共和國境內依法設立的商業銀行、農村合作銀行、農村信用合作社、村鎮銀行等吸收公眾存款的金融機構以及政策性銀行。</p><p>保險機構，是指在中華人民共和國境內依法設立的保險公司。</p><p>第三條，銀行保險機構案件風險防控的目標是健全案件風險防控組織架構，完善制度機制，全面加強內部控制和從業人員行為管理，不斷提高案件風險防控水平，堅決有效預防違法犯罪。</p><p>第四條，銀行保險機構應當堅持黨對金融工作的集中統一領導，堅決落實黨中央關於金融工作的決策部署，充分發揮黨建引領作用，持續強化風險內控建設，健全案件風險防控長效機制。</p><p>第五條，案件風險防控應當遵循以下原則：預防為主、關口前移，全面覆蓋、突出重點，法人主責、分級負責，聯防聯控、各司其職，屬地監管、融入日常。</p><p>第六條，銀行保險機構承擔本機構案件風險防控的主體責任。</p><p>第七條，國家金融監督管理總局（以下簡稱金融監管總局）及其派出機構依法對銀行保險機構案件風險防控實施監督管理。</p><p>第八條，中國銀行業協會、中國保險行業協會等行業自律組織應當通過加強交流溝通、宣傳教育等方式，協調、指導會員單位提高案件風險防控水平。</p><p>第二章，職責分工</p><p>第九條，銀行保險機構應當建立與其經營範圍、業務規模、風險狀況、管理水平相適應的案件風險防控組織體系，明確董（理）事會、監事會、高級管理層等在案件風險防控中的職責分工。</p><p>第十條，銀行保險機構董（理）事會承擔案件風險防控最終責任。董（理）事會的主要職責包括：</p><p>（一）推動健全本機構案件風險防控組織架構和制度機制；</p><p>（二）督促高級管理層開展案件風險防控工作；</p><p>（三）審議本機構年度案件風險防控評估等相關情況報告；</p><p>（四）其他與案件風險防控有關的職責。</p><p>董（理）事會下設專門委員會的，可以授權專門委員會具體負責案件風險防控相關工作。未設立董（理）事會的銀行保險機構，由執行董（理）事具體負責董（理）事會案件風險防控相關工作。</p><p>第十一條，設立監事會的銀行保險機構，其監事會承擔案件風險防控監督責任，負責監督董（理）事會和高級管理層案件風險防控履職盡責情況。</p><p>未設立監事會的銀行保險機構，由監事或承擔監督職責的組織負責監督相關主體履職盡責情況。</p><p>第十二條，銀行保險機構高級管理層承擔案件風險防控執行責任。高級管理層的主要職責包括：</p><p>（一）建立適應本機構的案件風險防控組織架構，明確牽頭部門、內設部門和分支機構在案件風險防控中的職責分工；</p><p>（二）審議批准本機構案件風險防控相關制度，並監督檢查執行情況；</p><p>（三）推動落實案件風險防控的各項監管要求；</p><p>（四）統籌組織案件風險排查與處置、從業人員行為管理工作；</p><p>（五）建立問責機制，確保案件風險防控責任落實到位；</p><p>（六）動態全面掌握本機構案件風險防控情況，及時總結和評估本機構上一年度案件風險防控有效性，提出本年度案件風險防控重點任務，並向董（理）事會或董（理）事會專門委員會報告；</p><p>（七）其他與案件風險防控有關的職責。</p><p>銀行保險機構應當指定一名高級管理人員協助行長（總經理、主任、總裁等）負責案件風險防控工作。</p><p>第十三條，銀行保險機構應當明確案件風險防控牽頭部門，並由其履行以下主要職責：</p><p>（一）擬定或組織擬定案件風險排查與處置、從業人員行為管理等案件風險防控制度，並推動執行；</p><p>（二）指導、督促內設部門和分支機構履行案件風險防控職責；</p><p>（三）督導案件風險防控相關問題的整改和問責；</p><p>（四）協調推動案件風險防控信息化建設；</p><p>（五）分析研判本機構案件風險防控形勢，組織擬定和推動完成年度案件風險防控重點任務；</p><p>（六）組織評估案件風險防控情況，並向高級管理層報告；</p><p>（七）指導和組織開展案件風險防控培訓教育；</p><p>（八）其他與案件風險防控牽頭管理有關的職責。</p><p>第十四條，銀行保險機構內設部門和分支機構對其職責範圍內的案件風險防控工作承擔直接責任，並履行以下主要職責：</p><p>（一）開展本條線、本機構案件風險排查與處置工作；</p><p>（二）開展本條線、本機構從業人員行為管理工作；</p><p>（三）開展本條線、本機構案件風險防控相關問題的整改工作；</p><p>（四）在本條線、本機構職責範圍內加強案件風險防控信息化建設；</p><p>（五）開展本條線、本機構案件風險防控培訓教育；</p><p>（六）配合案件風險防控牽頭部門開展相關工作。</p><p>第十五條，銀行保險機構內部審計部門應當將案件風險防控工作納入審計範圍，明確審計內容、報告路徑等事項，及時報告審計發現的問題，提出改進建議，並督促問題整改和問責。</p><p>第十六條，銀行保險機構總部案件風險防控牽頭部門應當配備與其機構業務規模、管理水平和案件風險狀況相適應的案件風險防控專職人員。</p><p>分支機構應當設立案件風險防控崗位並指定人員負責案件風險防控工作。</p><p>銀行保險機構應當加強專業人才隊伍建設，定期開展系統性案件風險防控培訓教育，提高相關人員業務素質和履職能力。</p><p>第三章，任務要求</p><p>第十七條，銀行保險機構應當建立健全案件風險防控機制，構建起覆蓋案件風險排查與處置、從業人員行為管理、領導幹部監督、內部監督檢查、追責問責、問題整改、舉報處理、考覈獎勵、培訓教育等環節的全鏈條防控體系。前瞻研判本機構案件風險防控重點領域，針對性完善案件風險防控重點措施，持續加大信息化建設力度，及時開展案件風險防控評估。</p><p>第十八條，銀行保險機構應當制定案件風險排查與處置制度，確定案件風險排查的範圍、內容、頻率等事項，建立健全客戶准入、崗位準入、業務處理、決策審批等關鍵環節的常態化風險排查與處置機制。</p><p>對於案件風險排查中發現的問題隱患和線索疑點，銀行保險機構應當及時規範處置。</p><p>發現涉嫌違法犯罪情形的，銀行保險機構應當及時移送公安機關等有權部門處理，並積極配合查清違法犯罪事實。</p><p>第十九條，銀行保險機構應當制定從業人員行為管理制度，健全從業人員職業操守和行為規範，依法依規強化異常行為監測和排查。</p><p>銀行保險機構應當加強對勞務派遣人員、保險銷售人員的管理，並督促合作機構加強第三方服務人員管理。</p><p>第二十條，國有和國有控股銀行保險機構應當加強對「一把手」和領導班子的監督，嚴格落實領導幹部選拔任用、個人事項報告、履職迴避、因私出國（境）、領導幹部家屬從業行為、經濟責任審計、績效薪酬延期支付和追索扣回等規定。</p><p>其他銀行保險機構可以參照前款規定加強對董（理）事、監事和高級管理人員的監督。</p><p>銀行保險機構各級管理人員任職談話、工作述職中應當包含案件風險防控內容。對案件風險防控薄弱的部門負責人和下級機構負責人，應當及時開展專項約談。</p><p>第二十一條，銀行保險機構應當在內部監督檢查制度中建立健全監督和檢查案件風險防控的相關機制，組織開展相關條線和各級機構案件風險防控內部監督檢查，並重點加大對基層網點、關鍵崗位、案件易發部位和薄弱環節的監督檢查力度。</p><p>第二十二條，銀行保險機構應當健全內部問責機制，堅持盡職免責、失職追責，對案件風險防控相關制度不完善或執行不到位、案件風險應處置未處置或處置不當、管理失職及內部控制失效等違規、失職、瀆職行為，嚴肅開展責任認定，追究相關機構和個人責任。</p><p>第二十三條，對於內外部審計、內外部監督檢查中發現的案件風險防控問題，銀行保險機構應當實行整改跟蹤管理，嚴防類似問題發生。</p><p>銀行保險機構應當及時系統梳理本機構案件暴露出的規章制度、操作流程和信息系統的缺陷和漏洞，並組織實施整改。</p><p>第二十四條，銀行保險機構應當在舉報處理制度中建立健全案件風險線索發現查處機制，有效甄別舉報中反映的違法違規事項，及時採取措施處置和化解案件風險隱患。</p><p>第二十五條，銀行保險機構應當將案件風險防控作為績效考覈的重要內容，注重過程考覈，鼓勵各級機構主動排查、儘早暴露、前瞻防控案件風險。對案件風險防控成效突出、有效堵截案件、主動抵制或檢舉違法違規行為的機構和個人予以獎勵。</p><p>第二十六條，銀行保險機構應當全面加強案件風險防控的業務培訓。相關崗位培訓、技能考覈等應當包含案件風險防控內容。</p><p>銀行保險機構應當定期組織開展案件警示教育活動。通過以案説法、以案為鑑、以案促治，增強從業人員案件風險防控意識和合規經營自覺，積極營造良好的清廉金融文化氛圍。</p><p>銀行保險機構應當將本機構發生的涉刑案件作為業務培訓和警示教育重點內容。</p><p>第二十七條，銀行保險機構應當依據本機構經營特點，充分識別重點領域案件風險點的表現形式，包括但不限於信貸業務、創新業務、資產處置業務、信用卡業務、保函業務、同業業務、資產管理業務、櫃面業務、資本市場業務、債券市場業務、網絡和信息安全、安全保衞、保險展業、保險理賠等領域。</p><p>第二十八條，銀行保險機構應當不斷提高內部控制有效性，持續完善案件風險防控重點措施，確保案件風險整體可控,包括但不限於股東股權和關聯交易管理、分級授權體系和權限管理、重要崗位輪崗和強制休假管理、賬戶對賬和異常交易賬戶管理、重要印章憑證管理等。</p><p>第二十九條，銀行保險機構應當加大案件風險防控信息化建設力度，推動內設部門和分支機構持續優化業務流程，加強大數據分析、人工智能等信息技術應用，強化關鍵業務環節和內控措施的系統控制，不斷提升主動防範、識別、監測、處置案件風險的能力。</p><p>第三十條，銀行保險機構應當建立健全案件風險防控評估機制，對照本辦法要求，結合本機構實際情況，及時、全面、準確評估本機構案件風險防控有效性。評估事項包括但不限於以下內容：</p><p>（一）案件風險防控組織架構；</p><p>（二）制度機制建設和落實情況；</p><p>（三）案件風險重點領域研判情況；</p><p>（四）案件風險重點防控措施執行情況；</p><p>（五）案件風險排查與處置情況；</p><p>（六）從業人員行為管理情況；</p><p>（七）案件風險暴露及查處問責情況；</p><p>（八）年內發生案件的內設部門、分支機構或所涉業務領域完善制度、改進流程、優化系統等整改措施及成效；</p><p>（九）上一年度評估發現問題的整改落實情況，本年度案件風險防控存在的主要問題及改進措施。</p><p>銀行保險機構應當於每年 3 月 31 日前，按照對應的監管權限，將案件風險防控評估情況向金融監管總局或其派出機構報告。</p><p>第四章，監督管理</p><p>第三十一條，金融監管總局及其派出機構應當將銀行保險機構案件風險防控作為日常監管的重要內容，通過非現場監管、現場檢查等方式加強案件風險防控監督管理。</p><p>第三十二條，金融監管總局及其派出機構案件管理部門承擔歸口管理和協調推動責任。</p><p>金融監管總局機構監管部門、功能監管部門和各級派出機構承擔銀行保險機構案件風險防控的日常監管職責。</p><p>第三十三條，金融監管總局及其派出機構應當採用風險提示、專題溝通、監管會談等方式，對銀行保險機構案件風險防控實施非現場監管，並將案件風險防控情況作為監管評級的重要考量因素。</p><p>金融監管總局及其派出機構應當及時研判並跟蹤監測銀行保險機構案件風險變化趨勢，並對案件風險較高的機構實施重點監管。</p><p>第三十四條，金融監管總局及其派出機構應當依據銀行保險機構的非現場監管情況，對案件風險防控薄弱、風險較為突出的銀行保險機構，適時開展風險排查或現場檢查。</p><p>第三十五條，金融監管總局及其派出機構發現銀行保險機構案件風險防控存在問題的，應當依法視具體情況採取以下監管措施：</p><p>（一）責令限期改正，並在規定時限內報告整改落實情況；</p><p>（二）納入年度監管通報，提出專項工作要求；</p><p>（三）對法人機構或分支機構負責人進行監管約談；</p><p>（四）責令機構開展內部問責；</p><p>（五）向有關單位或部門進行通報；</p><p>（六）動態調整監管評級；</p><p>（七）適時開展監管評估;</p><p>（八）其他監管措施。</p><p>第三十六條，銀行保險機構應當按照本辦法開展案件風險防控工作。違反本辦法規定，造成不良後果的，由金融監管總局及其派出機構依據《中華人民共和國銀行業監督管理法》《中華人民共和國商業銀行法》《中華人民共和國保險法》等法律法規和其他相關規定予以行政處罰。</p><p>第五章，附 則</p><p>第三十七條，有關案件定義，適用《中國銀保監會關於印發銀行保險機構涉刑案件管理辦法（試行）的通知》（銀保監發〔2020〕20 號）。</p><p>第三十八條，在中華人民共和國境內依法設立的信託公司、金融資產管理公司、企業集團財務公司、金融租賃公司、汽車金融公司、貨幣經紀公司、消費金融公司，保險集團（控股）公司、再保險公司、保險專業中介機構、保險資產管理公司，外國及港澳台銀行保險機構，以及金融監管總局批准設立的其他金融機構，參照本辦法執行。</p><p>第三十九條，本辦法由金融監管總局負責解釋。金融監管總局派出機構可以依據本辦法制定實施細則，並報金融監管總局案件管理部門備案。</p><p>第四十條，本辦法自 2024 年 1 月 1 日起施行。此前有關規定與本辦法不一致的，以本辦法為準。《中國銀監會辦公廳關於印發銀行業金融機構案防工作辦法的通知》（銀監辦發〔2013〕257 號）同時廢止。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:49:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256345</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256345</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/304.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256345_202311102250dc30ab15-74fb-49cb-a104-542239d1b47e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>金融監管總局</category>
            <category>銀行保險機構</category>
            <category>刑案</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/304.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/305.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博直擊｜明年再見！進博會志願者「小葉子」們不捨告別]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533401" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a89fbf3dc2c341b7a86a0de2727f7710/hd/20231110215249044b91d080f-8cdc-4f0a-8126-4eb1bccdbbad-3911f0ed-8e29-e4bb-01dd-5e3ef12ca380.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/186.png" data-duration="01:49" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>隨着第六屆進博會圓滿閉幕，志願者「小葉子」們參加進博志願者離園儀式。他們用最美的微笑、最熱忱的服務展現了青春風采，傳承着志願服務精神。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:44:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256347</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256347</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃嫣然，編輯，海日]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>進博會</category>
            <category>志願者</category>
            <category>告別</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/186.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/187.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首發企業現場檢查新規八要點：撤回申請不影響對發現的問題進行處理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>證監會進一步完善首發企業的現場檢查工作安排。</p><p>11 月 10 日，證監會發布公告稱，為進一步強化首發企業信息披露監管，督促保薦人、證券服務機構歸位盡責，證監會推動《首發企業現場檢查規定》（下稱「《規定》」）修訂工作，形成《規定（修訂草案徵求意見稿）》，並現向社會公開徵求意見，意見反饋截止時間為 2023 年 12 月 10 日。</p><p>整體來看，修訂後的《規定》共五章 39 條，分別為總則、確定檢查對象、組織與實施、監督管理及附則，對檢查工作進行全面、具體、清晰的規範。</p><p>接下來，對首發企業的現場檢查工作，總體要求有何明確，檢查對象如何確定，檢查程序、內容和方式有何規定，過渡期又有何安排，澎湃新聞記者梳理了八方面要點。</p><p><strong>要點一：檢查對象的確定方式包括隨機抽取與問題導向兩種</strong></p><p>《規定》明確，現場檢查是指針對申請首次公開發行股票或存託憑證並在境內證券交易所（下稱「交易所」) 上市的企業（下稱「檢查對象」），由證監會、證監會派出機構或交易所作為檢查機構，在檢查對象的生產、經營、管理場所以及其他相關場所，採取一定方式對其信息披露質量及保薦人、證券服務機構執業質量進行監督檢查的行為。</p><p>在檢查對象的確定方面，《規定》明確，檢查對象的確定方式包括隨機抽取與問題導向兩種。檢查對象確定後，組織實施現場檢查及發行人根據檢查情況補充、修改申請材料的時間不計入審核或註冊時限。</p><p>其中，參加隨機抽取的企業，由證監會註冊部門彙總的所有未經上市委會議審議且未參與過隨機抽取的首發企業構成。原則上，證監會註冊部門每三個月組織一次抽取工作，所有已受理企業都應納入一次抽取範圍，但抽取前已被列為問題導向檢查對象的除外。</p><p><strong>要點二：檢查對象撤回發行申請不影響對檢查發現的問題進行處理</strong></p><p>《規定》指出，問題導向檢查對象由交易所審核部門或證監會註冊部門（以下統稱審核或註冊部門）確定。</p><p>其中，在發行上市審核或註冊階段，首發企業存在與發行條件、上市條件和信息披露要求相關的重大疑問或異常，且未能提供合理解釋、影響審核判斷的，審核或註冊部門可以將其列為問題導向檢查對象。</p><p>同時，處於交易所審核階段的首發企業存在上述情形的，證監會註冊部門可以將其列為問題導向檢查對象。</p><p>此外，《規定》強調，檢查對象確定後，檢查對象撤回發行申請不影響檢查工作的實施，也不影響證監會和交易所依法依規對檢查發現的問題進行處理。</p><p><strong>要點三：現場檢查工作計劃主要包括六方面內容</strong></p><p>組織與實施方面，《規定》明確，證監會註冊部門確定承擔檢查任務的檢查機構。原則上，檢查機構由檢查對象所在轄區外的派出機構或非申請上市的交易所擔任。</p><p>《規定》表示，檢查組應當在充分了解評估檢查對象基本情況、主要風險事項和重點關注問題的基礎上，制定切實可行的現場檢查工作計劃。</p><p>現場檢查工作計劃內容主要包括六方面內容：一是檢查範圍；二是主要風險事項和重點關注問題；三是檢查方式和程序；四是時間安排和人員分工；五是工作要求；六是其他需要列明的事項。</p><p>《規定》指出，檢查計劃確定後，檢查機構應當及時向證監會註冊部門書面報備。同時，檢查機構應當自接到檢查任務分配通知後，一個月內進場開展工作，兩個月內完成檢查並報送現場檢查工作報告。因特殊情況需要延長檢查時限的，檢查機構應當提前向證監會註冊部門報告，累計延長時限原則上不超過一個月。</p><p><strong>要點四：重點圍繞存在問題對保薦人、證券服務機構執業質量進行延伸檢查</strong></p><p>檢查內容方面，《規定》表示，針對隨機抽取檢查對象，檢查組應當在審閲申報材料和保薦人、證券服務機構工作底稿的基礎上，通過查閲原始記錄、業務憑證或公開資料，走訪客戶、供應商或經銷商，調取工商登記、銀行流水等方式，對可能存在的風險、疑點及問題進行梳理排查，並按重要性原則予以查證。</p><p>而針對問題導向檢查對象，檢查組應當聚焦審核或註冊部門提供的具體問題清單，在審閲申報材料和保薦人、證券服務機構工作底稿的基礎上，通過查閲原始記錄、業務憑證或公開資料，走訪客戶、供應商或經銷商，調取工商登記、銀行流水等方式，逐一進行查證。</p><p>《規定》進一步指出，檢查組應當重點圍繞檢查對象存在的相關問題對保薦人、證券服務機構執業質量進行延伸檢查。</p><p><strong>要點五：可採取認為有必要的多種檢查方式</strong></p><p>檢查方式方面，《規定》表示，實施現場檢查時，檢查組可以根據需要採取以下八種檢查方式。</p><p>一是查看檢查對象生產、經營、管理場所及其他相關場所。</p><p>二是獲取檢查對象工商資料、會計憑證、會計賬簿、7 財務報表及生產、銷售、倉儲記錄等。</p><p>三是對檢查對象主要業務循環和關鍵信息系統進行穿行測試。</p><p>四是詢問檢查對象控股股東、實際控制人、董事、監事、高級管理人員及相關採購、生產、倉儲、銷售、財務人員等。</p><p>五是走訪檢查對象重要客戶及供應商。</p><p>六是獲取相關方資金流水。</p><p>七是覈查保薦人、證券服務機構工作底稿，詢問相關人員。</p><p>八是檢查組認為必要的其他方式。</p><p><strong>要點六：明確整改完成時間，處審核階段的原則上在上市委會議召開前完成整改</strong></p><p>《規定》明確，檢查對象處於交易所審核階段的，整改規範原則上在上市委會議召開前完成；檢查對象處於證監會註冊階段的，整改規範原則上在註冊審議會召開前完成。</p><p>交易所審核部門應當在向證監會報送的註冊申請文件中，就檢查發現主要問題的處理情況和審核意見作出説明。</p><p>《規定》進一步指出，根據檢查對象存在的信息披露問題的嚴重程度，證監會可以依據法律、行政法規、證監會規章等對檢查對象及其控股股東、實際控制人和相關責任人員採取行政監管措施或給予行政處罰。交易所可以依據有關規定對上述單位和個人採取自律監管措施或給予紀律處分。</p><p>《規定》同時明確，最近二十四個月內，檢查對象、保薦人、證券服務機構或其相關責任人員，因現場檢查發現的違法違規問題被採取行政監管措施或自律監管措施等，本次現場檢查又發現同類問題且性質嚴重的，證監會及交易所可以從重進行處理。</p><p><strong>要點七：修訂發佈後已開展的現場檢查工作仍適用原《規定》</strong></p><p>過渡期方面，《規定》表示，《規定》修訂發佈後，新開展的現場檢查工作適用修訂後的《規定》；已開展的現場檢查工作仍適用原《規定》。</p><p><strong>要點八：有必要通過制度建設補足監管要求</strong></p><p>證監會表示，現行《規定》於 2021 年 1 月發佈實施，對首發企業現場檢查的工作程序、工作方式及工作要求做出系統規定，是資本市場重要的基礎性制度。《規定》實施以來，常態化現場檢查作為 IPO 全鏈條監管的重要手段，對督促發行人提高信息披露質量，引導保薦人、證券服務機構提高執業質量發揮了積極作用。</p><p>證監會指出，總體上看，《規定》實施以來，既積累了部分實用管用的監管經驗，同時也面臨一些實踐中的新情況新問題，例如部分檢查對象在抽中現場檢查後隨意撤回發行申請、個別檢查對象對檢查工作消極配合等，需要通過制度建設補足監管要求。</p><p>「此外，現行《規定》主要對現場檢查程序、方式及要求做出原則性規定，實踐中，具體檢查內容、檢查方法及處理程序主要通過內部工作指引的形式進行明確，這部分內容需要及時公開。」證監會進一步指出，「同時，現行《規定》制定於覈准制與註冊制並行期間，部分適用於覈准制下的檢查流程及表述也需要結合全面註冊制運行實際予以調整。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:42:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256321</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256321</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/55.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256321_20231110224248572cac-636b-4472-8db0-0fa034f72830.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>現場檢查</category>
            <category>IPO</category>
            <category>首發企業</category>
            <category>撤回</category>
            <category>處罰</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/55.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[平均虧 3.78%！首批 40 只養老 Y 份額成立近一年，僅 3 只盈利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>首批養老 Y 份額基金成立即將滿一年，投資業績如何？</p><p>澎湃新聞記者發現，最早一批養老目標基金 Y 份額成立於 2022 年 11 月 11 日，據 Wind 數據統計，該批養老目標基金 Y 份額共 40 只，其中有 37 只養老 Y 份額虧損，佔比超九成，僅 3 只實現了正收益，平均每隻產品虧損 3.78%。</p><p>「現實中，我們經常會碰到一些投資者一聽到‘風險’、‘可能會虧損’、‘淨值會有波動’這些字眼，就立馬打退堂鼓。」內部人士表示，事實上，養老金並非無法承受任何波動，相比普通投資，養老投資不僅要「保本」更要「保值」。</p><p><strong>最高虧損達 11.63%</strong></p><p>2022 年 11 月 4 日，人社部、財政部、稅務總局、銀保監會、證監會聯合發佈《個人養老金實施辦法》，標誌着個人養老金制度正式落地。隨後，個人養老金制度正式啓動實施。</p><p>受國家政策的助推，去年以來試點城市個人養老金賬戶開設人數直線上漲。根據人社部最新公佈的數據，截至 2023 年 6 月底，全國 36 個先行城市（地區）開立個人養老金賬戶人數達到 4030 萬人，開戶人數增長較為穩定，較 2022 年底翻倍。</p><p>目前，納入個人養老金賬戶的基金 Y 份額均為養老目標基金，採用 FOF 運作模式。其中，養老型 FOF 基金的 Y 份額就是「養老金」拼音開頭的「Y」，是專門針對個人養老金賬戶投資而單獨設立的份額類別。</p><p>四季度以來，個人養老金基金 Y 份額增設熱情不減。10 月至今，已有易方達基金、中歐基金、華夏基金、廣發基金等 6 家公募旗下養老 FOF 產品增設了 Y 份額，其中包括易方達養老目標日期 2050 五年持有期混合（FOF）、易方達匯裕積極養老目標五年持有期混合（FOF）這兩隻養老 FOF、華夏養老目標日期 2055 五年持有期混合（FOF）等 10 只養老 FOF。</p><p>然而，受股債市場波動的影響，今年大部分基金產品業績都表現平平，個人養老金基金 Y 份額產品也未能倖免。</p><p>2023 年以來，共有 38 只個人養老金基金 Y 份額成立。澎湃新聞記者據 Wind 數據統計，截至 11 月 9 日，今年成立的 38 只 Y 份額基金在年內實現正收益的成立時間均不足兩個月。其中，中歐預見積極養老目標五年持有 Y、華夏福澤養老目標 2035 三年持有 Y、中歐預見養老 2055 五年持有 Y 年內收益率依次為 4.29%、2.99%、2.76%，分列前三。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/67.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：澎湃新聞記者據 Wind 數據製作</p><p></p><p>在業績的另一頭，有 25 只年內成立的 Y 份額基金虧損，佔比超六成。具體來看，國泰君安善吾養老目標日期 2045 五年持有 Y 因虧損 11.57% 墊底，國壽安保養老目標日期 2030 三年持有 Y、銀華尊和養老目標日期 2045 三年持有 Y 與廣發養老 2035 三年持有 Y 年內虧損也均超 8%。從業績排名後十位的個人養老金 Y 份額榜單來看，海富通基金旗下 Y 份額產品佔據了兩個席位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/68.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：澎湃新聞記者據 Wind 數據製作</p><p></p><p>拉長時間來看，澎湃新聞記者據 Wind 數據統計，2022 年 11 月 11 日至 2023 年 11 月 9 日，共有 171 只個人養老金基金 Y 份額產品成立，管理規模合計為 693.65 億元（數據截止日期：2023 年 9 月 30 日），每隻產品平均規模為 4.31 億元。</p><p>從業績來看，截至 11 月 9 日，在可統計成立以來回報的 169 只 Y 份額基金中，有 146 只養老 Y 份額虧損，佔比近九成，只有 23 只實現了正收益，平均每隻產品虧損 3.06%。</p><p>具體來看，除去近期成立的 11 只 Y 份額基金，據澎湃新聞記者統計，截至 11 月 9 日，表現最好的平安穩健養老一年 Y 成立以來累計上漲 3.25%，中歐預見養老 2025 一年持有（FOF）Y、興證全球安悅穩健養老一年持有 Y 自成立以來累計上漲 2.11%、1.90%。此外，還有 3 只 Y 份額基金成立以來的累計收益率在 1% 至 2% 之間。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/69.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：澎湃新聞記者據 Wind 數據製作</p><p></p><p>在業績的另一頭，則有 6 只養老目標基金 Y 份額虧損幅度超過一成，並且成立時間均未滿一年。值得注意的是，國泰君安善吾養老目標日期 2045 五年持有 Y 為 2023 年 2 月 9 日成立的產品，剩餘 5 只 Y 份額基金則均為 2022 年 11 月時成立。此外，有 48 只養老目標基金 Y 份額累計收益虧超 5%，122 只養老目標基金 Y 份額累計收益虧超 1%。</p><p>澎湃新聞記者據 Wind 數據重點統計了成立以來業績排名後十位的個人養老金 Y 份額，華夏養老 2050 五年 Y、國泰君安善吾養老目標日期 2045 五年持有 Y、中歐預見養老 2050 五年 Y 成立以來累計虧損 11.63%、11.57%、11.49%，目前在墊底排行榜中位列前三。</p><p>另外，農銀養老 2045 五年 Y、嘉實養老 2050 五年 Y 與民生加銀康泰養老目標日期 2040 三年持有 Y 虧損幅度也均超一成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/75.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：澎湃新聞記者據 Wind 數據製作</p><p></p><p>值得一提的是，澎湃新聞記者發現，最早一批養老目標基金 Y 份額成立日期為 2022 年 11 月 11 日，距今剛好整整一年的時間。據 Wind 數據統計，該批養老目標基金 Y 份額共 40 只，其中有 37 只養老 Y 份額虧損，佔比超九成，僅 3 只實現了正收益，平均每隻產品虧損 3.78%。</p><p>具體來看，截至 11 月 9 日，嘉實養老 2050 五年 Y 虧損幅度高達 10.45%，位居榜首，匯添富養老 2050 五年 Y 與華夏養老 2045 三年 Y 緊隨其後，分別虧損 8.15%、8.03%。剩餘 34 只 Y 份額基金中超八成產品累計虧損超 1%。</p><p>對比來看，僅景順長城穩健養老目標三年 Y、廣發安泰穩健養老一年持有 Y 與易方達匯智穩健養老一年 Y 實現正收益，成立以來回報率分別為 0.83%、0.29%、0.13%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/76.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：澎湃新聞記者據 Wind 數據製作</p><p></p><p><strong>養老投資不僅要「保本」更要「保值」</strong></p><p>「一般而言，股票資產長期回報相對債券資產更高，持有期較長的養老 FOF 通常會採用配置較高比例股票資產的策略；反之，持有期較短的養老 FOF 配置股票資產一般較少，整體業績波動相對小些。」易方達基金解釋道，今年初至三季度末，市場呈現出股弱債強的特點，滬深 300、中證全債分別錄得-4.70%、3.73% 的收益率。因此，在今年的市場環境中，持有期長的養老 FOF 業績自然會「吃虧」一些。</p><p>「養老金是有明確應用場景的資金，設定合理長期投資目標是投資起點，養老金長期投資目標不是簡單戰勝通貨膨脹，而應是保持購買力不縮水。」華夏基金指出，參考 2035 人均 GDP 翻番的目標，需要年均 4.7% 的實際增速，7%-8% 左右名義增速。與之對應，未來 10 餘年，養老金長期投資目標應設定在 7%-8%。</p><p>同時，交銀施羅德基金也表示，前期，資本市場、尤其是權益類資產的價格波動幅度加大，受其牽連，養老目標基金今年以來淨值也相應受到了影響、出現了一定的回撤。但短期業績震盪是投資管理過程中不可避免的正常現象，投資者要淡化對短期虧損的焦慮，着眼於產品的長遠投資增值能力。</p><p>東方證券資產管理認為，養老金並非無法承受任何波動，相比普通投資，養老投資不僅要「保本」更要「保值」。「我們年輕時候儲備的養老金，要面對長達幾十年的通貨膨脹對購買力的侵蝕，過度保守可能導致購買力的損失。」</p><p>「如果我們覆盤 2018 年最早成立的一批養老目標基金，不難發現 12 只養老 FOF 成立以來至 2023 年 9 月 30 日都實現了正收益。漲幅最高和最低的基金業績表現有一定的分化，而最終都實現了超越滬深 300 指數的收益。」東方證券資產管理以數據進一步論證道，從更長週期來看，參考社保基金的投資收益率，雖然在 2008 年、2018 年和 2022 年年度收益率為負，但自成立以來社保基金年均投資收益率 7.66%，長期複利效應顯著。</p><img alt="" style="width:418px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/77.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">數據來源：Wind，東方證券資產管理，2018.10.10-2023.9.30，僅統計 2018 年成立的養老目標基金，基金 A 成立以來漲幅最高，基金 B 成立以來漲幅最低。歷史業績僅供參考，不代表未來表現。</p><p></p><p><strong>多維度推進制度提質擴面</strong></p><p>「目前離我退休的年齡還有很長一段時間，未來政策或許還會出現新的變化。」26 歲的個人投資者朱生（化名）向澎湃新聞記者表示，對於養老基金產品主要持觀望的態度，會更傾向於選擇投資保值性更強的黃金類產品。</p><p>對於投資者來説，投資公募個人養老金基金首年的體驗並不算好，投資者對其參與熱度也並不高。而在業內人士看來，這類養老金融產品目前發展仍面臨一定挑戰及困難，目前的痛點就在於如何讓投資者去信任和接受這類養老目標基金。</p><p>如何提高個人養老金的參與積極性？華夏基金建議從以下五方面着手，推進制度提質擴面。</p><p>一是針對不同收入羣體分類施策，有效發揮各類制度的激勵作用。對於目前未納稅的低收入羣體，要聚焦解決制度吸引力問題，如通過全程免稅、財政補貼、專屬養老金融產品等方式，調動未納稅羣體的參與積極性。</p><p>二是促進二、三支柱融通，提升賬戶的便攜性。年金和個人養老金都採取個人賬戶積累模式，都是屬於個人的補充養老金融儲備，兩者之間具有共同的屬性和作用，具備打通的可行性。</p><p>三是不斷豐富產品供給，適配個人養老金多樣化配置。以風險可測可控，適配社會大眾多元化、多層次養老理財需求為目標，以投資者不同生命週期階段的養老投資需求和資金使用需求為出發點，加大產品設計與開發創新力度。</p><p>四是持續優化客戶服務與陪伴，引導形成科學養老理財觀念。一方面，以賬戶為核心，實現金融產品銷售轉化為賬戶配置服務的模式嬗變，充分發揮金融科技和數字化作用，通過互聯網平台、移動客戶端等方式設立個人養老金業務專區，提供「一站式」全流程客戶陪伴服務。</p><p>另一方面，強化養老金融教育，豐富投教工作方式。以引導大眾注重大類資產配置，關注長期權益投資為核心，依託立體的服務渠道、廣泛的服務網絡，全方位開展國民養老儲備的知識普及教育，形成良好的養老投資文化。</p><p>五是增強特殊情形下提取的靈活性。建議允許在重大疾病等特殊情況下，可以有限度提前支取，並明確補稅、歸還的規則，提升個人養老金賬戶的彈性。</p><p>在產品創新方面，博時基金首席市場官吳燕卿提出，「可借鑑公募基金互聯網營銷中的體驗金模式，給予個人一定金額的體驗金來吸引人們開立個人養老賬戶；也可在個人進行互聯網消費或移動支付時，將銷售收入以獎勵積分的形式返還給消費者並轉化為資金，作為養老金的補充。」</p><p>興證全球基金 FOF 團隊則認為，養老產品通過提供較低權益倉位的產品可以實現低風險的投資目標，比如目標風險型養老 FOF 中的低風險等級產品，以及目標日期型養老 FOF 中的到期日較近的產品。此類產品在既定的政策框架內，且已經面世並運作。「這類產品可供仍未到退休年齡的中老年人羣作為個人養老產品投資選擇。在這類產品上通過附加定期分紅條款的方式可以改善持有人體驗並優化現金流，是一種可嘗試的產品創新。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:33:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242400</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242400</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/867.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242400_202311102233c0c655d8-94a8-46de-bb90-7841c2181947.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，丁欣晴]]>
            </author>
            <category>養老基金</category>
            <category>養老金制度</category>
            <category>Y 份額</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/867.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/868.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從養老洞觀西寧幸福感如何煉成：政府作為，科學佈局，精準服務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/263.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日，西寧市通海路街道綜合養老服務中心，護工在陪老人玩撿豆子的遊戲。&nbsp; 本文圖片：澎湃新聞記者，王珏瑋</p><p></p><p>西寧連續三年上榜「中國最具幸福感城市」，當前正以「青藏高原上最宜居的中心城市」為目標，着力打造高原養老幸福城。</p><p>西寧的幸福感是怎麼做到的？從西寧的養老這個民生點為切入口，可以一探究竟。</p><p>日前，「走在前作表率，聚力現代新西寧」主題傳播活動的全國近 20 位主流媒體記者走進城西區通海路街道綜合養老服務中心、城北區大堡子村、西寧市智慧民政信息服務中心，發現西寧養老服務做得好，首先在於政府管理部門有作為，願意去問事、去管事，出台政策支持引入社會力量；其次在於講科學，合理打造由區縣—街道—社區等多級構成的居民就近養老圈，用互聯網技術全面監管各級養老機構和愛老幸福食堂。</p><p><strong>社區一站式「幸福養老基地」</strong></p><p>在城西區通海路街道綜合養老服務中心內，每一個房間門口都貼上了託管老人的姓名、年齡及身體狀況，看書、看電視，搓麻將這些興趣愛好也被特別記錄。</p><p>幾個月前，通海路街道新建了一家託老所，讓養老與便民在社區完美結合。通海路街道綜合養老服務中心負責人高宗慧告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者，中心總共有 43 張牀位，包括 35 張護理型牀位和 8 張日託型牀位，內設接待室、護士站、辦公室、廚房、餐廳、浴室、洗衣房、公共衞生間、醫務室、棋牌室及休閒文化娛樂區域等，室內監控全覆蓋，PVC 防滑地板，房間內配有護理牀、衣櫃、休閒座椅、電視、殘疾人老人專用衞生間、自動智能馬桶，還配備有理療按摩器械及各種性能康復器材等現代化、適老化用品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通海路街道綜合養老服務中心內的牀是專門定製的，適合老人自主調整牀板角度。</p><p></p><p>高宗慧説，該中心目前有工作人員 15 人、還配有一位全科大夫和兩名護士。從今年 6 月開始運營，不到半年的時間裏，中心內入住的老人有 21 位，入住率已達 60%。</p><p>養老服務中心內，幾位老人靠着窗一邊曬着太陽一邊跟着護理人員做手指操，還有的老人與工作人員玩起了「撿豆子」的小遊戲。據高宗慧介紹，平時還有豐富多彩的日課，包括手工創作、合唱團、數字遊戲、拼圖大賽等，一週七天，每天都不一樣。「日課是這裏的特色，也是老人們最喜歡的活動項目。通過個性化、豐富多彩的日課活動，讓老人走出房間，積極參與集體活動，充實了他們的日常生活。此外，這裏配有專職康復訓練師，為老人提供個性化康復訓練指導，保證了老人的身心健康。」</p><p>日間託養是這家託老所的一大特色，有的子女白天要工作，便把老人託養在這裏，晚上再把他們接回家。高宗慧説：「我們這是一個幸福養老基地，老人早晨來了之後，這裏鍛鍊身體，有人教他們手指操、腹式呼吸方法等，在這兒娛樂，樓下的社區裏還有圖書館、書畫室、舞蹈室，老人們都可以去無償使用。」</p><p>「這裏是城西區一手打造的，所有設施都是建好的，能真正讓我們運營方‘拎包入住’。」 高宗慧分析説，「為什麼西寧被評為幸福城市，就是因為咱們政府特別有作為，不管是我們運營方還是老人，所有的事情都有人管，所有的事情都有人問，所有的事情都有人跟你去協調，讓你能輕裝上陣，為老人提供更好的服務。在這裏被託養的老人跟咱們轄區內的老人可以得到最大的實惠，感受到獲得感跟幸福感。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通海路街道綜合養老服務中心裏唱歌的阿姨們。</p><p></p><p>高宗慧認為，社區設立的綜合養老服務中心真正做到了讓市民就近養老。並且與社區建立在一起可信度更高，溝通上更方便，督導、監督機制更完善，做到融合發展，資源共享，物盡其用。</p><p>雖然成立的時間不長，但高宗慧可以明顯地感受到，老人們的精神狀態越來越好。她認為，享受着養老服務中心所提供的便利和關愛，老人們可以更加專注於自己的興趣愛好，樂於展示自己，一起聊天、互相支持，還可以結交新朋友，共同度過美好的時光。這種社交環境給予老人們一種歸屬感和溫暖。</p><p><strong>給農村老人足夠的幸福感</strong></p><p>早上 11 點，從城北區大堡子村「老年之家」的曲藝院裏，傳出了淳樸而動聽的小調聲。據當地村民介紹，她們唱的是一種青海民間小調，根植於鄉土，與當地方言緊密結合，充滿了濃鬱的民間情調，深受當地村民歡迎。</p><p>老年之家的另一邊，在書畫室裏，幾名老人正在練習書法，其中一位大爺告訴記者，自己是老黨員，平日在家裏也沒事幹，所以基本天天都來。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/261.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大堡子村「老年之家」設有小型電影院。</p><p></p><p>西寧市城北區大堡子鎮大堡子村面積 15 萬平方米，轄 6 個社，全村 867 戶人家，人口 3465 人，全村現有 60 歲以上老年人 536 人。在省、市、區各級部門的大力支持下，村裏爭取了一部分資金，自行修建了「老年之家」。</p><p>公開信息顯示，西寧市已投資 2.2 億元建成農村老年之家 439 個，推行「互助+自助」的服務模式，為農村老年人提供互助養老服務，打造了「離家不離村、離親不離情」的農村養老服務模式。大堡子老年之家便是其中代表。</p><p>大堡子村黨總支書記兼村委會主任李永林介紹，大堡子村老年之家於 2018 年 9 月開工建設，2019 年 9 月全面竣工投入使用，共投入資金 340 萬元，室內面積 906 平方米，內設七室兩廳，設觀影室、康復室、圖書室、書法室等多種功能室及室外健身廣場。從上午 9 點開放，到傍晚 6 點關門。老年之家基本能夠滿足全村孤寡老人、留守兒童及殘疾人的就餐、文化、學習、娛樂等需求。</p><p>為不斷優化養老服務供給，今年，這裏又進一步健全功能活動室，老年人來到這裏，可以根據喜好到各功能室活動，還可以在愛老幸福食堂吃到營養的午餐。李永林説：「每天來食堂吃飯的大概有六七十名村民，計算下來，一頓飯（包括人工、水電等）的成本要 12 塊錢，但我們村會有補貼，村民一餐只需花兩塊錢。老年之家提供的飯菜是農村裏面的家常口味，符合老人的口味，他們都很愛吃。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大堡子村「老年之家」的大門。</p><p></p><p>李永林介紹，大堡子村老年之家還被納入 2023 年度為民辦實事項目中，設立了農村養老互助點，真正意義上做到了鄰裏互助養老，樂在其中。</p><p>他特別提到，為鼓勵農村老年之家更好的發揮自身作用，為老年羣體提供便利，城北區民政局根據老年之家年度運行情況，每年對其進行 1 萬元-3 萬元運行補貼，鼓勵其繼續發揮為老助老作用。</p><p>「大堡子村以前算郊區，現在算是城中村，從設施與人才的角度上來説，農村確實特別薄弱，但對農村的老人來説，現在的服務標準應該可以給村裏的老人提供足夠的幸福感。」李永林説。</p><p>李永林表示，通過建設老年之家這個平台，給老人解決平時吃飯的問題，也提供了生活娛樂的場所。未來，他希望可以繼續提高老年之家硬件和軟件的檔次，同時把服務的水平再提高一點，「村民經常説，在家裏和鄰居不常見面，在這裏跟其他的老年人一起做活動一起聊天比在家裏強。」</p><p><strong>打造智慧民生養老體系</strong></p><p>最新數據顯示，西寧市現有 60 歲以上老年人口 39.63 萬人，佔全市總人口的 16.01%，佔全省老年人口的 50.16%，處於輕度老齡化社會。西寧如何解決近 40 萬老人的養老問題？</p><p>近年來，西寧市積極實施應對人口老齡化國家戰略，全力打造「高原幸福養老之城」，全省內率先建立四級養老服務網絡，率先開展「幸福食堂」助餐工作，率先建成上下貫通的養老信息平台，先後獲得全國居家和社區養老服務改革試點優秀城市、全國養老服務先進集體等榮譽。今年，西寧養老服務工作獲國務院督查激勵表彰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/260.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通海路街道綜合養老服務中心提供的各種養老服務。</p><p></p><p>此外，西寧市規劃佈局「縣區綜合服務圈（養老示範基地及街道綜合養老服務中心）、社區託養圈（日間照料中心）、農村自助活動圈（老年之家）、居家生活圈（家庭）」等「四圈合一」的社區養老「一刻鐘」生活服務圈，在全省率先形成了覆蓋全市、佈局均衡、梯次合理的「15 分鐘為老服務圈」。探索建設街道（鄉鎮）級綜合養老服務中心，通過重新設置功能區、購置相關服務設施，開展機構託養、社區日間照料、居家養老、醫養結合、社會志願服務「五位一體」的綜合為老服務，實現了區域內為老服務效益的最大化。</p><p>西寧市民政局副局長高波表示，目前，全市 44 個街道綜合養老服務中心可覆蓋服務 65 個鄉鎮，覆蓋率達 87%。按照「一社區一站點」的思路，分步建成了 136 個城市社區日間照料中心和 439 個農村老年之家，其中主城區具備老年人照料功能的養老服務機構和設施覆蓋的社區數 127 個，社區養老服務機構覆蓋率 98%，「城市呼叫服務圈和農村互助服務圈」初步形成。</p><p>為加強民政業務和信息化手段的深度融合，2021 年，西寧建成全省首個市級智慧民政信息平台，持續完善和發揮市級養老服務信息平台作用，對全市養老服務進行資源整合、數據彙集和行業監管，讓養老服務更精準地圍着老人轉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/257.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西寧市智慧民政信息中心可實時監管全市 100 多個愛老幸福食堂和各級養老服務機構。</p><p></p><p>僅以「幸福食堂」為例，高波介紹稱，為緩解老年人用餐難，西寧市投資 2000 萬元，建成中央廚房和愛老幸福食堂 148 個，形成「十五分鐘」助餐服務網絡。「幸福食堂」建設作為西寧市特色養老服務之一，依託西寧市智慧民政信息中心，通過信息平台和監控設施等智能化手段，實現了做飯、刷卡、用餐全流程實時監管，確保了幸福食堂的服務質量。同時，西寧市為減輕老年人的負擔，將助餐納入政府購買服務清單，並按照每餐不超過 10 元的標準為 60 歲以上困難老年人和 80 歲以上高齡老年人供餐。在監管食堂的同時，平台還為老年人提供線上線下服務，老年人可通過手機 APP 或電話向中心提出服務訴求，中心及時將訴求分配至各政府購買服務的承接組織，由服務組織上門服務，中心對服務時長、服務質量進行全過程監管。</p><p>此外，智慧民政信息中心定期採取關愛電話，上門探訪等方式為留守、獨居老年人提供關愛服務。中心主動為全市獨居高齡老年人撥打關愛電話，解決各類生活困難，三年間共撥打電話 34500 通，急難送醫送藥送生活物資 574 人。</p><p>高波表示，智慧民政信息平台利用互聯網、物聯網、大數據等技術，以智能終端和熱線為紐帶，通過「手機辦、掌上辦」等方式，及時為老年人推送線上線下服務，促進社區居家養老服務供需有效對接、管理精準高效，讓老年人在家即可享受便捷、可觸及、有溫度的多元化服務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:30:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256356</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256356</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/324.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256356_202311102230f956b9cc-8f19-4fa4-bc4b-0dc4571e7ebe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，談婧媛]]>
            </author>
            <category>西寧</category>
            <category>養老</category>
            <category>幸福</category>
            <category>美好生活</category>
            <category>澎湃青海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/324.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/325.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中疾控：10 月共報告新增新冠感染重症 209 例、死亡 24 例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>全國新型冠狀病毒感染疫情情況</strong></p><p>（2023 年 10 月）&nbsp;</p><p><strong>一、全國新冠病毒感染重症和死亡病例報告情況&nbsp;</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全國 31 個省（自治區、直轄市）及新疆生產建設兵團報告新增重症病例 209 例、死亡病例 24 例（其中新冠病毒感染導致呼吸功能衰竭死亡病例 0 例、基礎疾病合併新冠病毒感染死亡病例 24 例）。見圖 1。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 1：全國新冠病毒感染新增重症和死亡病例報告情況</p><p></p><p><strong>二、全國發熱門診（診室）診療情況</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 13 日，全國 31 個省（自治區、直轄市）及新疆生產建設兵團發熱門診（診室）診療量相對穩定，波動處於 13.3 萬-15.1 萬之間，之後波動增加，10 月 30 日上升至 20.5 萬，10 月 31 日為 19.6 萬。見圖 2。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 2：全國發熱門診（診室）診療人數變化趨勢</p><p></p><p><strong>三、哨點醫院監測情況</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全國哨點醫院流感樣病例佔門（急）診就診人數比例小幅波動。第 40 周（10 月 2 日-10 月 8 日）為 4.5%，第 41 周（10 月 9 日-10 月 15 日，4.1%）稍有下降後連續增加，第 43 周（10 月 23 日-10 月 29 日）為 5.0%。見圖 3-1。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/198.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 3-1：全國哨點醫院報告的流感樣病例佔比變化趨勢</p><p></p><p>流感樣病例新冠病毒陽性率從 2023 年第 40 周的 8.7% 持續下降至第 43 周的 4.0%。見圖 3-2。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/199.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 3-2：全國哨點醫院流感樣病例新冠和流感病毒陽性率變化趨勢</p><p></p><p><strong>四、本土病例病毒變異監測情況</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全國 31 個省（自治區、直轄市）及新疆生產建設兵團共報送 7646 例本土病例新冠病毒基因組有效序列，均為奧密克戎變異株，涵蓋 73 個進化分支，主要流行株為 XBB 系列變異株，佔比前三位的分別為 XBB.1.9 及其亞分支、XBB.1.22 及其亞分支、XBB.1.16 及其亞分支。&nbsp;</p><p>根據採樣日期，XBB 及其亞分支的佔比持續高位，2023 年第 40 周（10 月 2 日-10 月 8 日）為 99.6%，第 41 周至第 42 周保持在 99.7% 左右，第 43 周（10 月 23 日-10 月 29 日）為 100.0%。見圖 4。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 4：全國新型冠狀病毒感染本土病例變異株變化趨勢</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:29:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/212.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256348_202311102229b954e3d9-f827-4944-b2a1-7e3a3dda9610.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國疾控預防控制中心網站]]>
            </author>
            <category>新型冠狀病毒感染</category>
            <category>新冠病毒感染</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/212.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/213.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞星通信即將普及？中國電信：預計明年上半年有更多手機搭載]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着華為在智能手機上提供衞星服務，衞星服務逐漸被更多人瞭解和接受。</p><p>11 月 10 日，2023 數字科技生態大會在廣州舉辦，其中在中國電信衞星移動通信產業發展論壇上，中國電信提出衞星即服務 S+的理念，整合多方衞星資源能力，為客戶提供一站式服務。</p><p>當天，榮耀、中興通訊、比亞迪、銥衞星、國電高科、達華智能等多家企業出席探討衞星通信技術和服務。據瞭解，目前中國電信正與 OPPO、vivo、榮耀等手機廠商合作，預計 2024 年一季度、二季度會有更多旗艦手機搭載衞星通信功能。</p><p>中國電信衞星公司總經理楊嶺才介紹，為突破星地網絡獨立發展面臨的多方面困境，中國電信首創衞星即服務 S+的理念，致力於整合多方衞星資源能力，建立綜合運營支撐系統，實現多元網絡無感接入，加快推動業務融合、用戶融合、終端融合、雲網融合、全系統融合，為客戶提供一站式衞星通信服務。</p><p>未來，中國電信將持續深耕衞星信息通信應用領域，共創天地一體聯合實驗室，打造星地融合創新應用中心，成立衞星移動通信產業聯盟，構建衞星移動通信產業鏈，與生態合作伙伴協同推動空天信息產業高質量發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">衞星產業鏈代表共同啓動「‘衞星即服務’攜手推進計劃」</p><p></p><p>論壇上，衞星產業鏈代表共同啓動「‘衞星即服務’攜手推進計劃」，共同把握數字化、網絡化、智能化發展機遇，努力探索衞星新技術、新業態、新模式。</p><p>榮耀旗艦手機總經理李坤在論壇上表示，隨着自駕遊、戶外徒步人羣的增加，衞星通訊也將成為旗艦手機的必備功能。</p><p>他表示，智能終端直連衞星面臨三大挑戰，分別是無線小型化、功耗和散熱以及體驗穩定性。經過兩年多的技術跟蹤，榮耀一直在技術標準和產業推廣方面進行儲備，目前榮耀自研多項核心技術，解決功耗和散熱難題。</p><p>比亞迪通信信號有限公司研究院院長杭春鋒則表示，安全才是電動車最大的「豪華」，衞星通信則是駕駛安全的有力保證。在無人區、緊急救災、車輛故障等時候，衞星通信可以提供安全保障。</p><p>電信分析師付亮接受澎湃新聞記者採訪時表示：「由於華為把衞星通信公司植入普通智能手機中，用戶反響也相當不錯，其他廠商也會考慮這樣做。這一功能對部分人羣可能起作用，但對大部分人來説沒有多大用途。未來低軌衞星商用才能帶來更多衞通通信應用。」</p><p>未來衞星通信是將是整個通信系統中非常重要的一環，各方對衞星通信已經加大布局。</p><p>2023 年 10 月 19 日，上海印發《上海市進一步推進新型基礎設施建設行動方案（2023-2026 年）》，其中提到，佈局「天地一體」的衞星互聯網。穩步推動實施商業星座組網，加快落實頻軌資源授權，分階段發射規模化低軌通信衞星構建低軌星座，建設測控站、信關站和運控中心等地面設施，促進天基網絡與地面網絡融合應用。推進智慧天網創新工程，搭建中軌道衞星通信網絡技術驗證系統，開展大跨距全球互聯等在軌驗證，為探索構建中軌道通信衞星星座奠定基礎。</p><p>華金證券報告認為，國際電信聯盟工作組會議明確了 2023 年底前 6G 早期研究的時間表，第三代合作伙伴項目（3GPP）提出於 2023 年開啓對於 6G 的研發，並將在 2025 年下半年開始對 6G 技術進行標準化，2028 年下半年生產 6G 設備產品，2030 年正式進入 6G 商用時代，而空天一體通信是 6G 應用的核心願景，能夠解決基站覆蓋盲區的問題，當前我國衞星互聯網發展已進入快車道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:24:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256331</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256331</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/192.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256331_202311102225659a0bc5-925b-46d4-88ec-77d0f4a50b71.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲]]>
            </author>
            <category>衞星通信</category>
            <category>OPPO</category>
            <category>vivo</category>
            <category>華為</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/192.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/193.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平河北行丨同舟共「冀」 重建家園——走進涿州市刁窩鎮萬全莊村]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[習近平河北行丨同舟共「冀」 重建家園——走進涿州市刁窩鎮萬全莊村]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:21:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=1443165141659816527&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=D21DB570-9749-42FF-9D06-C860795AA588_721310661562&#38;share_to=wechat&#38;d=1699626033120</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=1443165141659816527&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=D21DB570-9749-42FF-9D06-C860795AA588_721310661562&#38;share_to=wechat&#38;d=1699626033120</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/332.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平北京行丨攔蓄洪水，保障安全——走進永定河三家店引水樞紐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[習近平北京行丨攔蓄洪水，保障安全——走進永定河三家店引水樞紐]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:20:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16034531216696184552&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=C8FA83A1-806E-4675-82CE-2E40A599517D_721308290609&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16034531216696184552&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=C8FA83A1-806E-4675-82CE-2E40A599517D_721308290609&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/328.jpeg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部發言人就習近平主席將應邀赴美國舉行中美元首會晤、同時出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議答記者問]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>問：</strong>中方發佈了習近平主席將赴美國舊金山與拜登總統舉行中美元首會晤的消息。這是兩國元首繼去年巴釐島會晤後舉行的首次面對面會晤，國際社會高度關注。中方對此次會晤有何期待？</p><p><strong>答：</strong>應美國總統拜登邀請，中國國家主席習近平將赴美舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織領導人第三十次非正式會議。兩國元首將就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題，以及事關世界和平與發展的重大問題深入溝通。</p><p><strong>問：</strong>習近平主席下週將出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。中方對此次會議有何期待？</p><p><strong>答：</strong>在亞太經合組織首次領導人會議召開三十週年之際，習近平主席應邀出席會議，充分體現了中方對亞太經濟合作的高度重視。</p><p>當前，世界經濟面臨諸多不穩定不確定因素，各方期待亞太繼續發揮引擎作用，引領世界經濟增長。亞太經合組織是亞太地區重要經濟合作平台。習近平主席將在會上發表重要講話，全面闡述中國對深化亞太合作、促進地區和世界經濟增長的重要主張。我們期待各方堅守亞太合作初心，聚焦地區迫切需求，深化團結合作，全面平衡落實亞太經合組織 2040 年布特拉加亞願景，推動會議取得積極成果，為亞太和世界增長注入新動力，攜手構建亞太命運共同體。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:44:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256328</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256328</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256328_2023111022006a5ac19a-b173-4047-8a54-4ad452d17463.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨中國海警依法規範處置菲方非法進入仁愛礁鄰近海域船隻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533397" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2686825574754e7784736b894c760322/hd/77d52cbf-a14e-4f06-bf0b-485d782ee8de-5a94da99-47fd-f230-c9f6-2c83b2dc1d65.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/291df37e1a9f45fd8dbde06a9afa2748-20231110212940503-5178553461497690914-cd9843d7-c325-40cd-b8f9-6b0906bcfd7b.png" data-duration="00:09" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：微信公號「中國海警」(00:09)</div>中國海警局新聞發言人甘羽表示，11 月 10 日，菲船隻在向非法「坐灘」軍艦運送物資過程中，以不安全不專業方式執意衝闖，嚴重違反國際海上避碰規則。中國海警依法依規對菲船隻進行規制，攔阻菲海警船、抵近查證菲運輸船，現場操作專業規範、正當合法。我們正告菲方立即停止侵權挑釁和污衊炒作，中國海警將加強在中國管轄海域維權執法，堅決維護國家主權和海洋權益。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:35:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256317_20231110213942e19c03-53ac-4a97-9636-0bff5d8a6ce2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公號「中國海警」]]>
            </author>
            <category>仁愛礁</category>
            <category>菲律賓</category>
            <category>中國海警</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在北京河北考察災後恢復重建工作時強調，再接再厲抓好災後恢復重建，確保廣大人民羣眾安居樂業溫暖過冬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平 10 日在北京、河北考察災後恢復重建工作時強調，各級黨委和政府、各有關方面要認真貫徹落實黨中央決策部署，再接再厲抓好災後恢復重建，確保廣大人民羣眾安居樂業、溫暖過冬。要始終堅持以人民為中心，堅持系統觀念，堅持求真務實、科學規劃、合理佈局，抓緊補短板、強弱項，加快完善防洪工程體系、應急管理體系，不斷提升防災減災救災能力。</p><p>今年 7 月底 8 月初，華北、黃淮等地出現極端降雨，引發洪澇和地質災害，造成北京、河北等地重大人員傷亡。習近平一直牽掛着受災羣眾，高度重視防汛抗洪救災和災後恢復重建工作，多次作出重要指示批示，要求有關地方和部門全力保障人民羣眾生命財產安全，儘快恢復災區正常生產生活秩序。9 月上旬，習近平前往黑龍江尚志市看望慰問受災羣眾。北方入冬之際，習近平又來到北京、河北受災較重的相關地區，看望慰問受災羣眾，檢查指導災後恢復重建工作。</p><p>11 月 10 日，習近平在中共中央政治局委員、北京市委書記尹力和市長殷勇，河北省委書記倪嶽峯和省長王正譜分別陪同下，先後來到門頭溝、保定等地，實地瞭解災後恢復重建情況。</p><p>永定河三家店引水樞紐是永定河官廳山峽段控制性工程。10 日上午，習近平來到這裏，聽取北京市水系、永定河修復治理、攔河閘運行等情況彙報，瞭解災後恢復重建進展。習近平指出，門頭溝、房山等山區地帶山高谷深，連續強降雨容易造成特大山洪，是北京防汛抗洪的重點區域。既要建好用好水庫等控制性工程，也要完善山區道路、房屋等建築物的防洪標準，切實提高防汛抗洪能力。要立足北京水系特點、總結歷史經驗，針對突出問題和薄弱環節，按照「上蓄、中疏、下排、有效治洪」的原則，抓緊修復水毀設施，加強重點水利工程建設，為保障首都防洪安全提供有力支撐。</p><p>隨後，習近平乘車來到妙峯山民族學校。今年汛期，這裏作為臨時避災場所和防汛抗洪救災人員駐地。習近平走進一間教室，孩子們正在老師的帶領下開主題班會。大家爭着向習爺爺展示自己以抗洪救災為主題的手工製品，並彙報自己在洪災面前的經歷和感受，習近平聽後很高興。他説，保證受災學生都能按時開學返校，是黨中央對災後恢復重建提出的明確要求。經過各方面共同努力，所有災區學校都按時開學了，看到孩子們幸福的笑容，很踏實很欣慰。你們學校在這次防汛抗洪中成功避險，而且很好發揮了「安全島」作用，要用好這一生動教材，開展安全教育，提升孩子們的安全意識和避險能力。這次抗洪救災孩子們會終生難忘，要讓他們學會感恩、立下志向，做社會主義事業的建設者和接班人。</p><p>學校操場上，習近平親切慰問了因公犧牲烈士家屬和參與防汛抗洪救災的基層黨員幹部羣眾、消防及應急救援人員、國企職工、志願者代表等。習近平説，在這場抗洪搶險救災鬥爭中，基層黨員幹部衝鋒在前、勇於擔當，人民解放軍、武警部隊官兵、消防救援隊伍指戰員挺身而出、向險前行，國有企業職工聞「汛」而動、緊急馳援，社會各界和志願者積極參與、奉獻愛心，書寫了洪水無情人有情的人間大愛，展現了社會主義制度一方有難、八方支援的顯著優勢和全國人民萬眾一心、同舟共濟的奮鬥精神，湧現出許多感人故事。多名黨員幹部在抗洪搶險中犧牲，我們要永遠懷念他們，大力宣揚他們的英勇事蹟，有關方面要關心照顧好他們的家人。</p><p>臨近中午，習近平來到妙峯山鎮水峪嘴村考察。在村口河邊平台，習近平聽取該村情況介紹，隨後步行察看村容村貌，瞭解基礎設施恢復建設提升等情況。習近平指出，大澇大災之後，務必大建大治，大幅度提高水利設施、防汛設施水平。要堅持以人民為中心，着眼長遠、科學規劃，把恢復重建與推動高質量發展、推進韌性城市建設、推進鄉村振興、推進生態文明建設等緊密結合起來，有針對性地採取措施，全面提升防災減災救災能力。特別要完善城鄉基層應急管理組織體系，提升基層防災避險和自救互救能力。</p><p>在村民李盟家，習近平詳細詢問房屋受損、修繕支出、取暖等情況。習近平表示，確保受災羣眾安全溫暖過冬是一項硬任務。北方冬季長，山裏冬天尤其冷，取暖工作務必落實落細，做到每家每戶。對已經完成房屋修繕加固或重建、具備入住條件的受災戶，要指導幫助他們落實冬季取暖。對尚未完成房屋重建的受災戶，要通過投親靠友、租房、政府安置等方式，確保他們溫暖過冬。</p><p>離開村子時，當地羣眾熱情歡送總書記。習近平對大家説，我心裏一直惦念着災區的人民羣眾。共產黨是為人民服務的黨，永遠把老百姓放在心中最高位置，無論是搶險救災還是災後恢復重建，都會全力以赴。希望鄉親們堅定信心，努力把家園建設得更加美好。</p><p>今年汛期，保定涿州市遭遇特大洪澇災害，目前已基本恢復正常生產生活秩序。10 日下午，習近平來到雙塔街道永濟秀園小區。他首先走進小區門口的藥店、超市，向商戶詳細詢問經營恢復情況，接着來到小區熱力站，瞭解供暖設施運行情況。習近平表示，經歷這場大災，居民和一些生產經營單位損失不少，各級黨委和政府要多措並舉，努力幫助受災羣眾和企業、商戶渡過難關。城市恢復重建要做好防災減災論證規劃，充分考慮避險避災，留出行洪通道和泄洪區、滯洪區，更新排水管網等基礎設施，提升城市運行保障能力。</p><p>習近平走進居民董彩英家看望慰問，詳細詢問洪水水位、應急居住、傢俱家電更新、供暖、相關補助等情況。董彩英告訴總書記，在黨員幹部幫助下，房子已完成清理修繕併入住，溫暖過冬沒問題。習近平強調，城市災後恢復重建，首要的是家家戶戶生活和社區居住環境的恢復。要查漏補缺，把工作進一步做細做實，基層組織、黨員幹部、街坊鄰裏、各方面專業力量和志願者要一起努力。</p><p>離開小區時，習近平同小區居民親切交流。習近平對大家説，涿州的這次災情很重，那時我每天都關注着你們這裏的情況，很是掛念大家。今天看到市政公共服務設施已恢復正常運轉，大家的生活也已基本恢復正常，心裏踏實了很多。風雨之後見彩虹。在黨中央堅強領導下，只要大家齊心協力，就一定能夠過上更加美好的生活。第二批主題教育正在深入開展，災區各級黨組織要把主題教育與災後恢復重建緊密結合起來，大力弘揚抗洪救災精神，充分發揮基層黨組織戰鬥堡壘作用和黨員幹部先鋒模範作用，用恢復重建成果和人民羣眾滿意度來檢驗主題教育的成效。</p><p>刁窩鎮萬全莊村位於蘭溝窪蓄滯洪區，今年汛期全村 311 戶全部受災。習近平仔細察看村道、房屋等恢復重建情況。他走進房屋重建施工現場，詢問受災損失、施工進展、租房過渡等情況，勉勵他們團結一心，共渡難關，重建和美鄉村。</p><p>村民楊佩然家房屋受損較輕，已加固修繕完成併入住。習近平走進楊佩然家裏，瞭解他們的家庭收入、修繕花銷、生產恢復等情況。習近平指出，房屋修繕加固重建，是災後恢復重建的頭等大事。現在看，修繕、加固的任務已基本完成，任務最重、難度最大的還是重建。對重建戶，各級黨委和政府要格外關心，過渡期有特殊困難、自身無法解決居住問題的，要給予適當安置。要採取切實有效措施，防止因災返貧。</p><p>臨別時，村民們高聲向總書記問好。習近平對大家説，面對歷史罕見的洪災，鄉親們遭受了很大的損失，我向大家表示慰問！各級黨委和政府正在多方採取措施，紮實推進災後恢復重建。希望鄉親們自力更生、艱苦奮鬥，用自己的勤勞雙手，加快恢復重建、推進鄉村振興。</p><p>習近平還走進村邊農田，察看冬小麥和大白菜長勢。他指出，農業生產是災後恢復重建的重要方面，不僅直接關係家家戶戶的收入，也關係國家糧食安全。要繼續抓緊修復災毀農田和農業設施，加大農資供應保障力度，加強農技指導，組織安排好今冬明春的農業生產，爭取明年有個好收成。</p><p>白溝河是大清河流域一條骨幹行洪河道。習近平來到白溝河治理工程（涿州段），察看工程進展，聽取河北省災後重建重大水利工程情況彙報。習近平指出，京津冀水系相連，防汛抗洪是一盤棋，要深入研究推進京津冀地區防洪工程體系建設。堅持系統觀念，統籌流域和區域，處理好上下游、左右岸、干支流關係，科學佈局水庫、河道、堤防、蓄滯洪區等的功能建設，整體提高京津冀地區的防洪能力。</p><p>堤壩上，習近平親切看望慰問水利工程建設人員和曾經參加涿州抗洪救援的解放軍和武警部隊官兵、民兵預備役人員、消防救援隊伍等方面的代表。他説，這次抗洪救災，各方面力量與廣大人民羣眾風雨同舟，共同構築起防汛救災、守護家園的堅固防線，充分展現了我們黨和國家的強大政治優勢。人民羣眾感謝你們，黨和政府感謝你們！</p><p>返回北京前，習近平對陪同人員和當地幹部説，在黨中央的正確決策部署下，各級各方面採取有力有效措施，把百年一遇的洪澇災害損失降到了最低。災後恢復重建涉及範圍廣，工程項目多，資金投入大。最近中央決定增發 1 萬億元國債，用於支持災後恢復重建和提升防災減災救災能力的項目建設。各級黨委和政府、各有關部門要堅持求真務實、科學規劃、合理佈局，把資金用到刀刃上，高質量推進項目建設，把各項工程建設成為民心工程、優質工程、廉潔工程。</p><p>中共中央政治局常委、中央辦公廳主任蔡奇陪同考察。</p><p>何衞東參加有關活動，中央和國家機關有關部門負責同志陪同考察。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254603</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254603</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254603_2023111021388a6958f4-aebd-4be6-8f4d-645a4d1f879a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平考察</category>
            <category>災後恢復重建</category>
            <category>北京</category>
            <category>河北</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/419.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[市場監管總局發出合規提示，規範「雙十一」網絡集中促銷活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為規範促銷經營行為，維護「雙十一」期間網絡交易市場秩序，保護消費者合法權益，市場監管總局今天向電商平台企業發出《「雙十一」網絡集中促銷合規提示》，主要包括九方面內容：</p><p><strong>一是嚴格落實主體責任。</strong>促銷期間加大對平台內經營者，尤其是銷售食品、藥品經營者主體信息抽查比例，確保經營者主體信息真實有效。</p><p><strong>二是嚴格規範促銷行為。</strong>對「拼價格」「先漲價後降價」等行為組織自查，杜絕不按規定明碼標價、價格欺詐等侵害消費者權益行為。</p><p><strong>三是嚴格加強廣告內容審核。</strong>完善廣告業務登記、審核、檔案管理，重點規範醫療美容、明星代言等廣告行為，有效攔截虛假違法廣告。</p><p><strong>四是嚴格禁止不正當競爭行為。</strong>嚴格禁止「二選一」等違法行為，公平參與市場競爭。採取積極措施防止平台內虛假交易、刷單炒信等違法行為發生。</p><p><strong>五是嚴格規範直播行為。</strong>建立健全直播行為管理規範，加強事前事中事後管控，強化對平台內主播及其經營活動的審核監測。</p><p><strong>六是嚴格防範經營假冒偽劣商品行為。</strong>嚴格執行問題商品處置規則，對銷售假冒偽劣商品及其經營者及時採取禁限措施，加強知識產權保護。</p><p><strong>七是嚴格禁止銷售違法違禁商品。</strong>開展信息發佈審核和實時巡查，做好違法違禁商品清查，特別是危害未成年人身心健康的商品，及時下架或刪除違法違規產品鏈接。</p><p><strong>八是妥善化解網絡消費糾紛。</strong>暢通消費者投訴舉報通道，及時受理、高效處理投訴舉報，積極協助消費者維護合法權益。</p><p><strong>九是強化政企溝通協作。</strong>積極配合監管部門依法查處平台內經營者違法違規行為，形成平台自治與政府監管的良性互動，共同引導平台內經營者提高守法經營意識。</p><p>同時，要求屬地市場監管部門加強指導，督促指導平台企業履行法定義務；強化監測監管，嚴厲查處違法違規行為；暢通 12315 投訴舉報渠道，保護消費者合法權益，規範網絡交易市場秩序。</p><p>市場監管部門提示，「雙十一」期間，廣大消費者應當理性消費，提高維權意識，遇到侵權行為及時向平台企業或市場監管部門投訴舉報，運用法律武器維護自身合法權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:21:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253902</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253902_202311102022d0cccafe-888c-4aae-a767-3cc6b13fb4e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王婧/央視新聞]]>
            </author>
            <category>雙十一</category>
            <category>促銷</category>
            <category>市場監管總局</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[通江達海風帆勁——從進博會看中國式現代化的上海探索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黃浦江畔，萬商雲集；「四葉草」內，客流如織。</p><p>今年 11 月 5 日到 10 日，第六屆中國國際進口博覽會在上海如期舉辦。全球超過 3400 家參展商，其中包括 289 家世界 500 強和行業龍頭企業，不以山海為遠、共赴東方之約。</p><p>進博會是推動全球開放合作的一座橋樑，也是世界觀察中國式現代化的一扇窗口。從東面的世界級海港空港口岸，到西面的超大會展綜合體「四葉草」；從整潔有序的城市面貌，到細緻入微的服務保障；從 6 天的簽約採購，到 365 天的投資合作——進而有為、博採眾長的進博會和上海，給各國參展企業、專業觀眾留下了深刻印象。</p><p>「進博之城」上海，正在一系列創造性探索中賦予中國式現代化生動的實踐內涵，向世界展示中國式現代化的光明前景。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 3 日拍攝的國家會展中心（上海）南廣場。新華社記者，劉穎，攝</p><p></p><p><strong>從實驗室到大市場，奏響創新強音</strong></p><p>11 月 7 日，上海自貿區臨港新片區滴水湖。剛剛在第六屆世界頂尖科學家論壇和頂尖「大腦」們智力激盪，2013 年諾貝爾生理學或醫學獎得主、世界頂尖科學家協會副主席蘭迪·謝克曼又馬不停蹄趕到第六屆進博會的現場。</p><p>蘭迪·謝克曼説，頂尖科學家論壇上討論的基礎研究和進博會上的成果展示之間有着不可分割的聯繫，包括上海在內的很多中國城市，正在積極尋找這一聯繫點，推動科研成果從實驗室到大市場的轉化。</p><p>科技創新，是實現中國式現代化的必由之路。在 2018 年首屆進博會開幕式上，中央交給上海三項新的重大任務，其中就包括「增設中國上海自由貿易試驗區的新片區」。自掛牌以來，臨港新片區前沿科技產業累計簽約項目近 500 個，涉及總投資超 6000 億元，成為開放創新的高地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/309.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 8 月 1 日在中國（上海）自由貿易試驗區臨港新片區拍攝的臨港中心大樓。新華社記者，方喆，攝</p><p></p><p>今年年中召開的上海市委全會，將強化科技創新策源等「四大功能」作為會議主題。就在第六屆進博會召開前夕，位於上海的中國船舶外高橋造船有限公司建造的我國國產首艘大型郵輪「愛達·魔都號」正式命名交付。上海成為全球少有的，既能造飛機，又能造汽車、火箭、大型郵輪的城市。</p><p>「上海的科技創新可以用三個‘全’來表述：強化全過程創新、促進全鏈條加速、激發全社會活力。」上海市科委主任駱大進表示，未來上海將圍繞基礎研究、應用基礎研究和產業化全過程，實現更多「從 0 到 1」的突破。</p><p>以科技創新推動高質量發展，今年前三季度，上海市實現地區生產總值逾 33000 億元，同比增長 6%。從臨港這樣的創新策源地，到進博會這樣的創新轉化場，上海瞄準戰略前沿領域持續加大布局和投入力度，努力打造產業發展新的增長點，不斷譜寫中國式現代化的上海篇章。</p><p><strong>從硬核技術到體系建設，描摹綠色底色</strong></p><p>人與自然和諧共生是中國式現代化的重要內容。「四葉草」內，廢棄材料被打碎、合成、再造的「重生」故事一再上演；包裝精簡、空瓶回收的減塑命題被反覆提及；生物質新材料、低碳新技術層出不窮……綠色之風，在進博會上勁吹。</p><p>「四葉草」外，首屆中國碳市場大會在上海同期舉行。推動綠色低碳發展，2021 年全國碳排放權交易市場在上海正式啓動。截至 2023 年 10 月底，全國碳排放權交易市場累計成交量超過 3.8 億噸，累計成交額 206.6 億元，市場活躍度穩步提升。</p><p>加快建設全國碳市場、持續深化綠色金融創新、積極參與相關領域國際標準制定、推動形成綠色生活方式，上海通過多向發力、完善體系建設，努力使綠色成為動人的底色、溫暖的亮色。</p><p>上海的綠色轉型，人人可以感知。新中國成立之初，上海人均公共綠地只有 0.132 平方米，勉強能放下「一雙鞋」。到如今擴大到 8.2 平方米，相當於「一間房」。生活在這座超大城市裏，「水晶天」漸成常態，小動物成為新居民，深刻闡釋着人與自然和諧共生的關係。</p><p>「十年來，上海單位 GDP 二氧化碳排放和能耗累計降幅均超過了 50%，我們用年均 1.8% 的能源消費增速支撐了年均超過 6% 的經濟增長。」上海市生態環境局局長晏波説，「邁向中國式現代化，上海高質量發展的含金量和含綠量正不斷提升。」</p><p><strong>從制度創新到法治保障，激發改革活力</strong></p><p>「我們研發的這款罕見皮膚病創新藥，已經於今年 5 月在華遞交了新適應症的上市申請，成為首個全球同步研發並率先在華遞交上市申請的全球新藥。」在跨國藥企勃林格殷格翰的進博會展台上，一款款新藥廣受矚目。</p><p>勃林格殷格翰中國企業事務部副總裁殷妤涵説，與以往新藥在歐美上市三五年後才引入中國不同，勃林格殷格翰近年啓動了「中國關鍵」戰略，推動創新藥物在華與全球同步上市。</p><p>跨國企業實施這個戰略的決心，來自中國的新藥審評審批機制改革。包括藥品上市許可持有人試點、生物醫藥特殊物品入境便利化試點等一系列制度創新成果，都發源於上海，並複製推廣到全國。國家藥監局藥品審評檢查長三角分中心、醫療器械技術審評檢查長三角分中心，均在上海張江科學城落地，推動新藥審批不斷提速。</p><p>全面深化改革，是推進中國式現代化的根本動力。上海是中國改革開放排頭兵，從全國第一個新區到第一個自貿試驗區，從單項改革到綜合配套改革，上海堅定不移推動高水平改革開放，用「關鍵一招」激發經濟社會發展活力，許多改革措施都投射在連續六年舉辦的進博會上。</p><p>完善法治保障，是深化改革的應有之義。「法治是最好的營商環境。」上海市政府副祕書長章雄説，進博會城市服務保障領導小組今年專設法律服務保障組，為展客商提供不間斷的專業法律服務和「全鏈條」的知識產權保護，推動新產品、新技術、新服務在進博會首發首展首秀。</p><p>改革不停頓，開放不止步。深化高水平改革開放，當前上海正在推動「五個中心」功能升級、開展浦東綜合改革試點、推進自貿試驗區及臨港新片區高水平全方位制度型開放、提升虹橋國際開放樞紐能級。依託進博會等平台載體，上海將不斷放大改革開放先行先試的整體效能，為中國式現代化提供關鍵支撐。</p><p><strong>從黃浦江到太平洋，共享中國機遇</strong></p><p>「參訪進博會，讓我感到世界比過去小得多。」 在第六屆進博會現場，美國密蘇裏州哥倫比亞市市長芭芭拉·布法羅這樣與記者分享參訪進博會的感受。</p><p>芭芭拉·布法羅是美國腹地市長代表團的成員。代表團團長、印第安納州卡梅爾市市長吉姆·佈雷納德在發言中説：「美中需要交朋友、建橋樑，需要相互學習和借鑑。如何實現這一點？在上海舉辦的進博會以及長江—密西西比河流域論壇就是最好的方式和途徑。」</p><p>進博會不是中國的獨唱，而是各國的大合唱。中國現代化也不是獨善其身，而是要與全球共享中國機遇，推動世界和平發展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 5 日在第六屆進博會食品及農產品展區拍攝的首次亮相中國的貝寧菠蘿。新華社記者，劉穎，攝</p><p></p><p>第六屆進博會上，空運來華的 1000 公斤貝寧菠蘿成為「明星展品」，採購商絡繹不絕，這讓貝寧果農布萊茲·博巴特興奮不已；美國精油公司多特瑞從首屆進博會的 9 平方米展台，擴展到目前的 200 平方米展台，多特瑞中國區總裁麥歐文感嘆「今年又是最好的一屆進博會」。</p><p>推動「展品變商品、商品變爆品」「頭回客變回頭客、回頭客變常駐客」，在進博會場館外，上海不斷強化各類開放平台建設：打造進博會「6 天+365 天」常年展示交易平台約 60 家，累計進口商品總值超過 3230 億元；積極建設全國首個「絲路電商」合作先行區，目前已有 4 個國家館入駐；在虹橋設立國際城市會客廳，吸引國內多個城市面向世界推介投資機遇。</p><p>上海，是中國的上海，也是世界的上海。把自身發展放在中央對上海發展的戰略定位上，放在經濟全球化的大趨勢下，放在全國發展的大格局中，放在國家對長江三角洲區域發展的總體部署中思考和謀劃，「四個放在」展現上海大格局。</p><p>離進博會舉辦地國家會展中心（上海）不遠處，蜿蜒而過的蘇州河，投入黃浦江的懷抱，匯入滔滔長江，融入浩瀚太平洋。從上海進博會這扇窗，來自世界各地的人們可以感受到共享中國機遇、共創美好未來的澎湃動力。</p><p>（原標題為《通江達海風帆勁——從進博會看中國式現代化的上海探索》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:33:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252985_20231110193435b299bc-6383-4544-a5fb-78a6b170b6fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜微，何欣榮，王默玲，周蕊，董雪/新華社]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家金融監管總局「三定方案」：設局長 1 名、副局長 4 名，司局級領導職數 114 名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家金融監督管理總局職能配置、內設機構和人員編制規定</p><p>第一條　為了規範國家金融監督管理總局的職能配置、內設機構和人員編制，推進機構、職能、權限、程序、責任法定化，根據黨的二十屆二中全會審議通過的《黨和國家機構改革方案》、第十四屆全國人民代表大會第一次會議審議批准的《國務院機構改革方案》和《中國共產黨機構編制工作條例》以及黨中央對金融工作的有關要求，制定本規定。</p><p>第二條　國家金融監督管理總局是國務院直屬機構，為正部級。</p><p>第三條　國家金融監督管理總局在中國銀行保險監督管理委員會基礎上組建，將中國人民銀行對金融控股公司等金融集團的日常監管職責、有關金融消費者保護職責，中國證券監督管理委員會的投資者保護職責劃入國家金融監督管理總局。</p><p>第四條　本規定確定的主要職責、機構設置、人員編制等，是國家金融監督管理總局機構職責權限、人員配備和工作運行的基本依據。</p><p>第五條　國家金融監督管理總局負責貫徹落實黨中央關於金融工作的方針政策和決策部署，把堅持和加強黨中央對金融工作的集中統一領導落實到履行職責過程中。主要職責是：</p><p>（一）依法對除證券業之外的金融業實行統一監督管理，強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管，維護金融業合法、穩健運行。</p><p>（二）對金融業改革開放和監管有效性相關問題開展系統性研究，參與擬訂金融業改革發展戰略規劃。擬訂銀行業、保險業、金融控股公司等有關法律法規草案，提出制定和修改建議。制定銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等有關監管制度。</p><p>（三）統籌金融消費者權益保護工作。制定金融消費者權益保護髮展規劃，建立健全金融消費者權益保護制度，研究金融消費者權益保護重大問題，開展金融消費者教育工作，構建金融消費者投訴處理機制和金融消費糾紛多元化解機制。</p><p>（四）依法對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等實行准入管理，對其公司治理、風險管理、內部控制、資本充足狀況、償付能力、經營行為、信息披露等實施監管。</p><p>（五）依法對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等實行現場檢查與非現場監管，開展風險與合規評估，查處違法違規行為。</p><p>（六）統一編制銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的監管數據報表，按照國家有關規定予以發佈，履行金融業綜合統計相關工作職責。</p><p>（七）負責銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的科技監管，建立科技監管體系，制定科技監管政策，構建監管大數據平台，開展風險監測、分析、評價、預警，充分利用科技手段加強監管、防範風險。</p><p>（八）對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等實行穿透式監管，制定股權監管制度，依法審查批准股東、實際控制人及股權變更，依法對股東、實際控制人以及一致行動人、最終受益人等開展調查，對違法違規行為採取相關措施或進行處罰。</p><p>（九）建立除貨幣、支付、徵信、反洗錢、外匯和證券期貨等領域之外的金融稽查體系，建立行政執法與刑事司法銜接機制，依法對違法違規金融活動相關主體進行調查、取證、處理，涉嫌犯罪的，移送司法機關。</p><p>（十）建立銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的恢復和處置制度，會同相關部門研究提出有關金融機構恢復和處置意見建議並組織實施。</p><p>（十一）牽頭打擊非法金融活動，組織建立非法金融活動監測預警體系，組織協調、指導督促有關部門和地方政府依法開展非法金融活動防範和處置工作。對涉及跨部門跨地區和新業態新產品等非法金融活動，研究提出相關工作建議，按要求組織實施。</p><p>（十二）按照建立以中央金融管理部門地方派出機構為主的地方金融監管體制要求，指導和監督地方金融監管相關業務工作，指導協調地方政府履行相關金融風險處置屬地責任。</p><p>（十三）負責對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等與信息技術服務機構等中介機構的信息科技外包等合作行為進行監管，依法對違法違規行為開展調查，並對金融機構採取相關措施。</p><p>（十四）參加金融業相關國際組織與國際監管規則制定，開展對外交流與國際合作。</p><p>（十五）完成黨中央、國務院交辦的其他任務。</p><p>第六條　職能轉變。加強和完善現代金融監管，轉變監管理念和監管方式，堅持既管合法又管非法，持續提升監管的前瞻性、精準性、有效性，強化中央和地方監管協同，消除監管空白和盲區，加強金融消費者權益保護，加大對違法違規行為的查處力度，牢牢守住不發生系統性金融風險的底線。</p><p>加強金融監管內部治理，強化對權力運行的有效制衡，規範政策制定、市場準入、稽查執法、行政處罰、風險處置等工作流程，強化對重點崗位和關鍵環節的監督制約，打造一支政治過硬、專業精湛、清正廉潔的監管鐵軍。</p><p>第七條　與其他部門的職責分工：</p><p>（一）打擊非法金融活動職責分工。1.國家金融監督管理總局牽頭建立打擊非法金融活動工作協調機制，組織建立非法金融活動監測預警體系，組織協調、指導督促有關部門和地方政府依法開展非法金融活動防範和處置工作。2.國家金融監督管理總局、中國人民銀行、中國證券監督管理委員會、國家外匯管理局依據各自職責對相關非法設立金融機構、從事特許金融活動等組織調查認定，採取相關措施或予以取締。3.教育、養老、房地產、商貿服務等行業主管部門在職責範圍內開展本行業本領域非法集資等非法金融活動的防範和配合處置工作。4.互聯網信息內容管理部門、電信主管部門、市場監督管理部門等相關職能部門在職責範圍內開展非法金融活動防範和配合處置工作。5.地方政府負責轄內非法集資等非法金融活動防範和處置工作，開展風險排查、案件查處、善後處置和維護穩定等工作。6.對涉及跨部門跨地區和新業態新產品等非法金融活動，國家金融監督管理總局負責提出相關工作建議，按程序報批後組織實施，並及時採取應急措施。</p><p>（二）金融消費者權益保護工作職責分工。1.國家金融監督管理總局統籌負責金融消費者權益保護，牽頭建立金融消費者保護工作協調機制和金融消費糾紛多元化解機制。2.國家金融監督管理總局統籌制定金融消費者權益保護髮展規劃、建立健全金融消費者權益保護制度、開展金融消費者教育等工作，中國人民銀行、中國證券監督管理委員會予以支持配合。3.國家金融監督管理總局牽頭建立統一的金融消費者投訴舉報流程和標準體系。國家金融監督管理總局、中國人民銀行、中國證券監督管理委員會按分工落實或督促相關機構落實投訴舉報處理主體責任，依法查處侵害金融消費者合法權益的行為。</p><p>（三）行政執法與刑事司法銜接機制。1.國家金融監督管理總局與公安部、最高人民檢察院建立行政執法與刑事司法銜接工作機制，實現案件信息共享、協同辦理。2.國家金融監督管理總局發現違法行為涉嫌犯罪的，按照有關規定移送公安部，同時抄送最高人民檢察院。公安機關經調查發現依法需要由國家金融監督管理總局作出行政處罰的，由公安部向國家金融監督管理總局提出建議。3.檢察機關決定不起訴的案件，需要由國家金融監督管理總局作出行政處罰的，由最高人民檢察院向國家金融監督管理總局提出檢察意見。</p><p>第八條　國家金融監督管理總局根據本規定第五條所明確的主要職責，編制權責清單，逐項明確權責名稱、權責類型、設定依據、履責方式、追責情形等。在此基礎上，制定辦事指南、運行流程圖等，進一步優化行政程序，規範權力運行。</p><p>第九條　國家金融監督管理總局設下列正司局級內設機構：</p><p>（一）辦公廳（黨委辦公室）。負責機關日常運轉，承擔信息、安全、保密、信訪、政務公開、新聞宣傳等工作。承擔國家金融監督管理總局黨委辦公室日常工作。</p><p>（二）政策研究司。承擔金融業相關改革開放政策研究與組織實施具體工作。對國內外經濟金融形勢、國際金融監管改革及發展趨勢、監管方法和運行機制等開展系統性研究，提出相關監管政策建議。</p><p>（三）法規司。起草相關法律法規草案。擬訂相關監管制度。承擔合法性審查、法律諮詢服務、行政複議、行政應訴等工作。</p><p>（四）統計與風險監測司。擬訂監管統計制度。承擔監管報表編制、信息披露、數據共享以及行業風險監測分析預警等工作。統籌非現場監管工作。</p><p>（五）科技監管司。擬訂相關信息科技發展規劃和信息科技風險監管制度並組織實施。按分工承擔網絡安全、數據安全、關鍵信息基礎設施監管等工作，推動數字化信息化建設。</p><p>（六）公司治理監管司。擬訂公司治理監管制度。開展股權管理和公司治理監管等工作，承擔金融控股公司、保險集團等機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（七）普惠金融司。督促金融機構落實普惠金融政策要求，擬訂監督管理的規章制度並組織實施，指導金融機構開展對小微企業、「三農」和特殊羣體的金融服務工作，規範普惠金融秩序。</p><p>（八）金融機構准入司。擬訂銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的准入制度，研究結構佈局，對機構及其業務範圍實行准入管理，審查董事、高級管理人員等任職資格。</p><p>（九）大型銀行監管司。承擔政策性銀行、開發性銀行和國有控股大型商業銀行的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十）股份制和城市商業銀行監管司。承擔全國性股份制商業銀行、城市商業銀行、民營銀行的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十一）農村中小銀行監管司。承擔農村中小銀行機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十二）財產保險監管司（再保險監管司）。承擔財產保險機構、再保險機構、保險中介機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十三）人身保險監管司。承擔人身保險機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十四）資管機構監管司。承擔信託公司、理財公司、保險資產管理公司的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十五）非銀機構監管司。承擔金融資產管理公司、企業集團財務公司、金融租賃公司、汽車金融公司、消費金融公司、貨幣經紀公司的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十六）銀行機構檢查局。擬訂銀行機構現場檢查計劃並組織實施。承擔現場檢查立項、實施和後評價等工作。提出現場檢查意見，採取監管措施，提出行政處罰建議。</p><p>（十七）保險和非銀機構檢查局。擬訂保險業機構、金融控股公司及其他非銀行機構的現場檢查計劃並組織實施。承擔現場檢查立項、實施和後評價等工作。提出現場檢查意見，採取監管措施，提出行政處罰建議。</p><p>（十八）機構恢復與處置司。擬訂相關高風險機構風險處置制度、標準、程序，對出現嚴重風險、難以持續經營的機構開展風險處置等工作。</p><p>（十九）金融消費者權益保護局。擬訂金融消費者權益保護髮展規劃和制度，開展金融消費者教育工作，承擔相關金融產品合規性、適當性管理工作，組織調查處理侵害金融消費者合法權益案件，構建金融消費者投訴處理機制和金融消費糾紛多元化解機制。</p><p>（二十）打擊非法金融活動局。建立非法金融活動監測預警體系和公開舉報渠道，組織協調、指導督促有關部門和地方政府依法開展非法金融活動防範和處置工作，開展相關宣傳教育、政策解釋和業務指導等工作。對涉及跨部門跨地區和新業態新產品等非法金融活動，研究提出相關工作建議。擬訂小額貸款公司、融資性擔保公司、典當行、融資租賃公司、商業保理公司、地方資產管理公司等地方金融組織監管制度，指導和監督地方金融監管部門相關業務工作。</p><p>（二十一）稽查局。擬訂稽查工作制度。組織對違法違規金融活動相關主體進行調查、取證，提出處理意見；涉嫌犯罪的，提出移送司法機關的建議。指導、檢查金融機構安全保衞工作。</p><p>（二十二）行政處罰局。承擔行政處罰案件審理等工作，提出審理意見，組織聽證和集體討論，送達行政處罰決定並執行。</p><p>（二十三）內審司（黨委巡視工作領導小組辦公室）。擬訂系統內審和巡視工作制度、辦法，監督檢查系統貫徹落實有關重大決策部署情況，組織開展系統內審和巡視工作，對發現的問題及責任人提出處理建議，指導、監督、檢查系統內審和巡察工作。</p><p>（二十四）國際合作司（港澳台辦公室）。承擔外事管理、國際合作和涉港澳台地區相關事務。承擔外資銀行的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（二十五）人事教育司（黨委組織部）。承擔機關、派出機構和直屬單位等的幹部人事、機構編制、勞動工資、教育培訓和離退休幹部管理工作。指導行業人才隊伍建設工作。</p><p>（二十六）財務會計司。承擔財務管理工作，負責編報系統年度財務預決算。依法強化對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等財會監督工作的督促指導。</p><p>（二十七）黨建工作局（黨委宣傳部）。承擔國家金融監督管理總局黨委落實全面從嚴治黨主體責任相關工作。承擔系統黨的建設工作，指導系統基層黨組織建設、黨員隊伍建設、黨風廉政建設和反腐敗工作。負責系統黨的宣傳工作。領導系統統戰、羣團組織工作。</p><p>機關黨委。負責機關及在京直屬單位黨的建設和紀檢工作，領導機關羣團組織的工作。機關黨委設立機關紀委，承擔機關及在京直屬單位紀檢、黨風廉政建設有關工作。</p><p>第十條　國家金融監督管理總局機關行政編制 910 名。設局長 1 名，副局長 4 名；司局級領導職數 114 名（含首席風險官、首席檢查官、首席律師、首席會計師各 1 名，機關黨委專職副書記 1 名，機關紀委書記 1 名）。</p><p>第十一條　國家金融監督管理總局設立稽查總隊，作為直屬行政機構，正司級，負責相關案件的調查、取證，提出處理意見等。稽查總隊的編制和領導職數另行規定。</p><p>第十二條　國家金融監督管理總局對派出機構實行垂直管理。國家金融監督管理總局地方派出機構、所屬事業單位的設置、職責和編制事項另行規定。</p><p>第十三條　本規定由中央機構編制委員會辦公室負責解釋，其調整由中央機構編制委員會辦公室按規定程序辦理。</p><p>根據機構編制管理權限，由國家金融監督管理總局黨委決定、報中央機構編制委員會辦公室備案的機構編制事項，按照有關規定執行。</p><p>第十四條　本規定自 2023 年 10 月 29 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:29:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252987_2023111019315c1b76d3-e299-4135-9856-d4a07af50dbe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國機構編制網]]>
            </author>
            <category>金融監管總局</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/361.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社追蹤：課間 10 分鐘從「靜悄悄」到「有活力」要多久？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 2 日，江蘇省崑山開發區開發區青陽港學校，小學生利用課間 10 分鐘在進行跳繩活動。 IC 圖</p><p></p><p>10 月 31 日，新華社「新華視點」欄目播發《除了上廁所不能隨意活動？——部分中小學生課間 10 分鐘被約束現象調查》。11 月 3 日，教育部明確表態：中小學校安排課間休息十分重要、十分必要，要求中小學校每天統一安排 30 分鐘的大課間體育活動，每節課間應安排學生走出教室適量活動和放鬆。</p><p>教育部迴應後，一些地方中小學生「課間 10 分鐘受約束」現象是否有所改觀？「新華視點」記者就此進行了回訪。</p><p>11 月 8 日上午，記者來到河北省邯鄲市邯山區實驗中學。隨着下課鈴聲響起，孩子們兩兩結伴或三五成羣地走出教室，來到校園裏的空地或操場上，丟沙包、跳皮筋、打羽毛球、玩老鷹捉小雞……孩子們盡情享受着課間時光，不時有歡笑聲傳來。</p><p>記者在新疆烏魯木齊市第 76 小學看到，課間 10 分鐘，操場上隨處可見學生自由活動的身影。</p><p>北京師範大學海口附屬學校一位負責人説，不少家長近期提出，希望孩子課間 10 分鐘能走出教室活動。對此，學校要求各班根據教室所在位置等實際情況，採取組織學生下樓活動或在教室外開展簡單遊戲，以及在教室內增設棋類活動等方式，豐富學生的課間時光，並要求教師將對學生的看護延伸至教室外，以保障學生安全。</p><p>記者採訪發現，國內多地已開始摸排和整改部分中小學生「課間 10 分鐘受約束」現象，並取得一些成效。</p><p>貴州省教育廳相關負責人介紹，該現象引發廣泛關注後，他們做出部署，在全省範圍內對佔用課間時間講課、限制學生課間自由活動和擠佔、挪用音體美課的情況進行排查，並結合學校實際情況立即整改排查出的問題。</p><p>一些地方教育主管部門還印發了相關文件。比如，成都市教育局日前發文，鼓勵學校適當延長課間休息時間，引導學生走出教室，通過適度活動或遠眺等方式放鬆。教師不得采取「拖堂」或其他方式擠佔學生課間休息時間，不得對學生課間活動設置不必要的約束。</p><p>然而，在部分學校，學生課間 10 分鐘不能下樓活動的現象仍未改觀。</p><p>11 月 7 日傍晚，記者隨機採訪南方某省一所小學的幾名學生，被告知近期學校課間 10 分鐘沒有什麼變化。一名五年級女生説，她課間除了上廁所，就是在教室裏寫作業或跟同學聊天，學校不讓他們在走廊上跑跳玩耍。</p><p>北京市民王女士告訴記者，女兒就讀的某小學情況沒有發生變化，學生課間只能待在教室或上廁所，廁所有時變成同學們的「社交俱樂部」。她説，希望教育部門的要求能真正落地，「在學習之餘，給孩子以活動空間」。</p><p>記者調研瞭解到，讓孩子們既能學得好，也能快樂放心活動，一些現實制約因素依然存在。</p><p>一方面，校方擔心學生課間活動跑跳發生意外，以及因而被舉報投訴甚至追責問責的心理壓力仍存。另一方面，一些學校面積小、學生多，教學樓建得較高，學生課間難以下得來、走得出。</p><p>一名小學班主任説，該校教學樓有 6 層，上下樓就要幾分鐘，一些教師「拖堂」，學生沒有足夠時間去操場上玩。有部分教師反映，課間 10 分鐘，學生要上廁所、整理和準備書籍、喝水、交談等，很快就到上課時間，很難有效活動。</p><p>部分中小學生「課間 10 分鐘受約束」現象，也提出瞭如何促進學生健康成長和全面發展的時代課題。基層教育工作者認為，保障中小學生合理享受課間時光，需要建立學校、家長和教育主管部門良性協同的長效機制。學校應因地制宜拓展課間活動空間和形式，加強安全教育；家長要為學校開展相關工作營造寬鬆氛圍；教育主管部門也要綜合考慮學校面積和學生數量等現實因素，有針對性地解決問題。</p><p>「讓孩子們真正走出教室，跑起來、跳起來，需要更多智慧，也需要我們協同發力。」一位基層學校負責人説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252507</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252507</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252507_20231110172523a41ea2-fcd9-4510-8e4c-03be6572285e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>課間 10 分鐘</category>
            <category>中小學</category>
            <category>教育部</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】STEM 與上海，一場雙向奔赴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 9 日，聯合國教科文組織通過了在上海設立國際 STEM 教育研究所的決議。這是教科文組織一類中心首次落戶中國，也是歐美以外的首個全球性一類機構。其重要意義不言而喻，也充分彰顯了上海的國際城市地位。</p><p>所謂 STEM，是指科學（Science）、技術（Technology）、工程（Engineering）、數學（Mathematics）4 門學科。STEM 教育重在加強這 4 個方面的跨學科、一體化教育，是一種問題解決式、探索發現式學習的教育模式，被認為是未來教育的重要方向。</p><p>早在 2014 年，上海市教委就批准成立了「STEM+研究中心」，開展「STEM+」教育實踐。目前，STEM+教育的 600 多所實驗學校覆蓋上海各區，學段貫穿幼兒園至高中。説上海是 STEM 教育先行者和高地，可謂名副其實。2017 年，教育部也已經把 STEM 教育列為新課程標準的重要內容之一。</p><p>事實上，伴隨着近幾十年的工業化進程，我國一直都很重視理工科教育，每年約 300 萬畢業生加入工程師隊伍。按照經合組織統計，中國的 STEM 學科畢業生是美國的五倍，幾乎佔全球四分之一。這或許也是將國際 STEM 教育研究所設在中國的直接原因。</p><p>聯合國的這一決議，一方面説明近年來中國在 STEM 教育領域的發展成就有目共睹；另一方面也體現出國際社會對中國、對上海的信任，認為中國和上海在科教領域可以發揮帶頭作用，承擔更多國際責任。</p><p>毫無疑問，這是一場雙贏，也是一場雙向奔赴。中國乃至亞洲需要這樣的世界性機構，世界也需要亞洲國家及其代表性城市參與到全球性事務當中。</p><p>該研究所的主要職能，是促進科學、技術、工程和數學領域從幼兒到成人各個階段包容、公平、適切和優質的全民教育。其設立對於提升教科文組織在相關領域領導力、推動全球教育變革等方面將產生積極影響，也將促進我國 STEM 教育廣泛發展，使我國與世界前沿教育深度接軌。</p><p>近年來，中國在互聯網、物聯網、新能源、人工智能、智能製造等領域創新不斷、表現突出。而這些新技術、新場景、新應用，不僅改變着我們的生活方式，也對人才培養提出了更高要求。尤其是科學素養和創新能力，顯得尤其重要。</p><p>當前，世界科技革命和產業變革加速演進，教育事業發展的內外部環境發生深刻變化。STEM 教育不僅是為了培養未來的科學家和工程師，也是為了培養具備科學素養、國際視野和自主學習能力的公民。可以説，STEM 教育既是為了服務經濟社會發展，也是為了服務人的現代化。</p><p>現代化城市需要高質量教育，高質量教育成就現代化城市。對上海來説，教育是推進現代化建設的基礎性、戰略性支撐。國際 STEM 教育研究所的落地，可以為實現上海教育更加包容、更具活力、更大開放、更高品質發展提供助力。教科文組織國際 STEM 教育研究所落戶上海，水到渠成，實至名歸。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:02:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251177</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251177</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/393.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25251177_2023111017023b373891-4cf2-4c42-b730-0b42bb83d441.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>上海設立國際 STEM 教育研究所</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/393.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/395.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
