<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 03:14:27 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西临汾：多子女家庭买首套房公积金贷款额上浮 20%，最高 100 万元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据微信公众号「临汾公积金」11 月 22 日消息，山西省临汾市住房公积金管理中心发布《临汾公积金调整优化贷款政策》。</p><p>文件要求。放宽「商转公」贷款业务政策。2023 年 10 月 31 日以前在本市购买自住住房时已办理本地商业银行个人住房贷款的职工，符合本市公积金贷款条件，可申请办理商业性个人住房贷款转住房公积金个人住房贷款。</p><p>担保方式仅采用房产抵押。商业性个人住房贷款未办理不动产正式抵押登记的，采用本人其他房产或他人房产做抵押；商业性个人住房贷款已办理不动产正式抵押登记的，采用商贷时所购房产进行顺位抵押。</p><p>临汾市将调整住房公积金购房贷款次数认定标准。缴存职工家庭在全国范围内没有住房公积金购房贷款记录的，申请住房公积金购房贷款时，按首套房住房公积金贷款政策执行；缴存职工家庭在全国范围内曾有过一次住房公积金购房贷款记录并已结清的，再次申请住房公积金购房贷款时，按二套房住房公积金贷款政策执行；缴存职工家庭曾有过的住房公积金装修类贷款记录，不再计入住房公积金贷款次数；不得向已经使用过两次及以上住房公积金购房贷款的缴存职工家庭发放住房公积金个人住房贷款。</p><p>文件提出，实施多子女家庭贷款政策。借款<strong>申请人家庭有两个及以上子女，并在本市购买首套自住住房的，住房公积金贷款额度可在存贷挂钩基础上上浮 20%，但上浮后的贷款额度不得超过贷款最高额度 100 万元</strong>，不得高于房价的 80%，月还款额不得超过家庭月收入的 60%。</p><p>多子女家庭申请贷款时需提供的证明材料：借款申请人（或配偶）与子女在一个户口簿的，可提供户口簿；借款申请人（或配偶）与子女不在一个户口簿的，可提供子女医学出生证明或公证机关出具的亲属关系公证书。若有离异或再婚情形的，提供记载抚养权归属的法院判决书或民事调解书、离婚协议书等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:12:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25390834</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25390834</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/404/68.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25390834_20231123111252b9f5ef-bfa2-4fb6-9aba-a8f9b2de4e9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>临汾公积金贷款</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/404/68.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/404/69.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高检对 3 起盗采海砂犯罪案件挂牌督办]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，最高检决定对辽宁、浙江、广东 3 起盗采海砂犯罪案件挂牌督办。3 起盗采海砂犯罪案件分别为辽宁省大连市「7•11」系列非法采矿案，浙江省舟山市罗某幸等 6 人涉嫌非法采矿、掩饰、隐瞒犯罪所得案，广东省赵某明、张某亮等 21 人涉嫌非法采矿、掩饰、隐瞒犯罪所得案。</p><p>最高检表示，海砂在我国分布广泛，是仅次于石油、天然气的重要海洋矿产资源。盗采海砂不仅严重破坏国家矿产资源，还会影响海岸带和海洋地质构造，破坏海洋生物多样性。近年来，最高检与多个部门联合，多措并举，依法打击涉海砂违法犯罪活动。</p><p>最高检介绍，今年 6 月，最高检、公安部、中国海警局联合部署开展了为期 6 个月的打击整治盗采海砂违法犯罪专项行动。同时，为进一步规范海上涉砂刑事案件的侦查取证行为，统一证据和法律适用标准，最高检深入开展调研，认真总结了 2018 年以来涉盗采海砂违法犯罪的相关工作情况，联合公安部、中国海警局印发了《办理海上涉砂刑事案件证据指引》。</p><p>最高检相关负责人表示，下一步，检察机关要强化责任担当，加强协作配合，全面客观收集固定证据，对盗采海砂犯罪案件定性、法律适用、证据运用等方面遇到的问题，认真研究提出指导意见，强化对下指导，确定专人督办，及时了解和掌握案件的办理情况，严格依法惩治盗采矿产资源犯罪，筑牢维护矿产资源和生态环境安全的司法屏障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:10:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398351</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398351</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/861.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398351_2023112311106fb92cf0-c8bf-4830-9b77-f2619366ca2a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>最高检</category>
            <category>盗采海砂</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/861.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/862.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寒潮来袭：全国变温实况图冷到发紫，北京局地阵风超 9 级]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新一轮寒潮来袭，我国北方大部今晨降温剧烈，全国变温实况图显示内蒙古、华北、东北地区降温幅度之大，冷到发紫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/360.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 23 日、24 日，寒潮还将继续深入我国，南下影响更多地区，中央气象台 23 日继续发布寒潮黄色预警和大风蓝色预警。</p><p>受寒潮影响，预计 11 月 23 日 08 时至 11 月 25 日 08 时，甘肃西部、宁夏中北部、陕西中东部、内蒙古、华北、东北地区、黄淮、江淮、江汉、江南北部等地，将先后降温 6 至 10℃。其中，内蒙古中东部、东北地区、河北北部、北京北部和西部、山东、河南东部、安徽北部、江苏北部等地降温 12 至 16℃、黑龙江中部、辽宁东部等地局地降温超过 18℃。</p><p>24 日早晨，最低气温 0℃线将位于苏皖中部至河南中南部、陕西南部、甘肃东南部等地，内蒙古中东部和黑龙江大部最低气温将降至-20℃以下，局地可达-30℃以下。23 日至 24 日，上述大部地区伴有 4 至 6 级偏北风，阵风 7 至 8 级，局地 9 级。</p><p>23 日至 25 日，我国东部和南部海区也将先后出现 6 至 8 级大风，阵风 9 至 10 级。</p><p>另外，今天东北地区的降雪将趋于结束，内蒙古东北部、黑龙江中东部、吉林中东部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，新疆北疆西部和伊犁河谷、南疆西部高海拔地区以及山东半岛北部将出现雨夹雪或雪，新疆伊犁河谷局地有大雪。</p><p>据气象专家介绍，未来 10 天，影响我国的冷空气活动比较频繁，路径偏东，中东部大部地区气温将接近常年或偏低，其中华北、东北地区，气温偏低 1 至 3℃，东北部分地区偏低 4℃以上，除了内蒙古东部、东北地区东部，累计降水量较常年同期明显偏多外，我国其他大部地区累计降水量不足 5 毫米或没有降水。</p><p>受较强冷空气影响，今天北京出现 7-8 级阵风，局地阵风超过 9 级。「北京大风」登上微博热搜，不少网友调侃「还好我胖要不还不敢出门了」「九级大风，心都开始颤抖了」……</p><p>北京气象台提示，当瞬时风力达到 8 级或 8 级以上的风被定义为大风，这样的大风会毁坏地面设施、破坏房屋、车辆、船舶、树木、农作物以及通信设施、电力设施等，甚至造成人员伤亡。</p><p>截至发稿时，北京市气象台升级发布大风黄色预警信号，提醒公众外出注意防风防寒和出行安全，风干物燥，还需注意防范火灾和一氧化碳中毒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/359.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:02:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398283</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398283</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/377.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398283_2023112311023cf1901f-c0f1-4193-8d64-b65d7f99726e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>寒潮</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/377.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/378.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旨在修复气候的地球工程会否弄巧成拙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>全球升温速度正在加快，有一种「技术乐观主义」认为，通过投资发展地球工程，气候变化给人类社会可能带来的危害将得到解决，人类将得到技术的庇护得以存续。美国《纽约客》环境记者和评论员伊丽莎白·科尔伯特在其 2021 年出版的《白色天空下：当自然不再自然》中客观记录了她跟踪采访到的几项浩大的环境修复工程和相关科学家的看法。书中提到的地球工程，会让人想到很多科幻作品里的设定：比如给地球加个罩子，或者在地下挖个人类居住基地等等。科尔伯特提出了一个问题：环境修复工程会否弄巧成拙？因为在这样的事情上人类此前没什么好的记录。她的采访也证实了这一点。科尔伯特此前凭借 2014 年出版的《大灭绝时代》，获 2015 年普利策奖最佳非虚构图书。地球工程的科学家认为科尔伯特的审慎是一种偏见，但在科技飞速发展的时代，审慎恰恰是一种稀缺的美德。本文摘自《白色天空下：当自然不再自然》上海译文出版社 2023 年 10 月，叶盛译。有删节，澎湃新闻经授权刊发，小标题为编者所加。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《白色天空下：当自然不再自然》书封</p><p></p><p>「火山所做的事情就是把二氧化硫送到平流层中。」弗兰克·克驰（Frank Keutsch）说，「而它们会在几周内被氧化为硫酸。」他继续说道：「硫酸是一种很黏的分子。于是它们开始形成颗粒化的物质通常比 1 微米还小的浓硫酸液滴。这些气溶胶在平流层中停留的时间可能长达几年之久。而它们会把太阳光散射回太空中去。」结果就是，气温降低了，日落变美了，以及间或的饥荒。</p><p>克驰是个健壮的人，长着一头松软的黑发，讲话带着像音乐般跃动的德国口音。（他是在斯图加特附近长大的。）在晚冬时节一个好天气的日子里，我去他在剑桥镇的办公室拜访了他。办公室里的装饰就是他孩子的照片，以及他孩子的画作。作为一位受过训练的化学家，克驰是哈佛大学的「太阳能地球工程研究项目」的领导科学家之一。这一项目的部分资金是由比尔·盖茨（Bill Gates）提供的。</p><p>太阳能地球工程有个会令人感到更舒服一点的名字——「太阳辐射管理」。这个项目背后的逻辑是：如果火山能够让世界降温，人类就同样能够做到这一点。只要把许许多多的反射颗粒扔到平流层中，到达地面的太阳光就会减少。温度会停止上升，至少不会升高得如此之快，而灾难将得以避免。</p><p>即便是在一个给河流通电以及重新设计啮齿动物的时代，太阳能地球工程也是如此的鹤立鸡群。有人形容它「危险到了不可思议的地步」，是「一条通往地狱的宽阔高速公路」，「极端得无法想象」，但也「不可避免」。</p><p>「我曾经认为这个想法完全就是疯了，而且也令人感到很不安。」克驰告诉我说。而让他改变想法的是重重的忧虑。</p><p>「我担心的事情是，在 10 到 15 年内，人们可能就会走上街头，向那些掌握着决定权的人强烈抗议：‘你们这些家伙现在必须要采取行动！’」他说，「我们的二氧化碳问题是一个综合性问题，你不可能迅速地对其采取任何一种应对措施。所以，如果有来自公众的压力要求快速采取某些措施，我担心到时候除了平流层地球工程，我们手中没有其他合适的工具。而如果我们到那时再开始做相关的研究，我担心就太迟了，因为在平流层地球工程中，你要去干预的是一个高度复杂的系统。我要补充说明的是，有相当多的人并不赞同这件事。」</p><p>「有点奇怪的是，当我开始做这件事情时，当时或许反倒没有这么担心。」他几分钟后说道，「因为在当时看来，地球工程的发生似乎只会是相当遥远的一件事情。但是，时间过了一年又一年，我看到我们对于气候问题始终缺乏行动，我有时就会变得相当焦虑，担心地球工程真的会成为现实。这让我感到非常有压力。」</p><p>平流层或许可以被想作是地球的二楼阳台。平流层居于对流层之上，中间层之下。其中，对流层是云起云落、信风劲吹、飓风肆虐的地方；而中间层是流星燃尽的地方。平流层的厚度根据季节的不同和地点的不同会发生变化。极其粗略地来讲，赤道地区的平流层底部位于地表上空 18 千米高的地方，而在极地地区则要低得多，只有不到 10 千米高。从地球工程的角度来看，平流层的关键在于它非常稳定，比对流层稳定得多，而且也有着合理的可达性。喷气客机的商业飞行就发生在平流层下部，以躲避湍流；而间谍飞机的飞行发生在平流层中部，以躲避地空导弹。在热带地区注入平流层的物质往往会向两极地区飘散，然后在几年之后落回地面上。</p><p><strong>最理想的反射颗粒：碳酸钙</strong></p><p>既然太阳能地球工程的目的是要减少到达地面的能量，那么任何种类的反射颗粒都是可用的，至少理论上如此。「有可能使用的材料中，最好的一种或许就是钻石了。」克驰告诉我说，「钻石真的不会吸收任何能量。所以，这会把对平流层动态的影响降到最低。而且钻石本身在化学上是极度不活跃的。至于说这东西非常昂贵的问题，我根本就不在乎。如果我们不得不实施一项大规模的工程来解决一个大规模的问题，那么我们一定会找到实现它的办法。」向平流层中发射微小的钻石，这场景像魔法般击中了我，就像是给这个世界洒下小精灵的魔粉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/664.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">钻石</p><p></p><p>「但是有一个真正要考虑的问题，那就是所有这些材料最终都会落回地面上。」克驰继续说道，「这是不是意味着人们会吸入这些微小的钻石颗粒？很可能这个量是非常小的，不会成为问题。但是出于某种说不下清的原因，我还是不喜欢这个主意。」</p><p>另一个选项是完全模仿火山的情况，喷洒二氧化硫。这也有它不好的一面。向平流层中注入二氧化硫会加重酸雨的问题。更严重的是，它可能破坏臭氧层。在菲律宾的皮纳图博火山（Mount Pinatubo）于 1991 年喷发之后，全球气温曾经短暂地下降了 0.5℃。在热带地区，平流层底部的臭氧水平下降的幅度高达三分之一。</p><p>「或许这么说不太好，但这的确是一个我们已经认识的恶魔。」克驰说。</p><p>在所有可能部署的物质当中，克驰最热衷的一种是碳酸钙。碳酸钙会以这样或那样的形态出现在任何地方：在珊瑚礁中，在玄武岩的小孔中，在海洋底下的软泥中。它也是世界上最常见的一种沉积岩——石灰岩的主要成分。</p><p>「在我们所生活的对流层中有大量的石灰岩粉尘被吹来吹去」，克驰表示，「所以就让这种物质看起来很有吸引力。」</p><p>「它有着近乎理想的光学性质。」他接着说道，「它会被酸溶解。所以我可以确定地说，它不会具有硫酸那种对臭氧的剥离作用。」</p><p>克驰还告诉我，数学模型也确证了这种矿物的优势。但是，直到有人真的把碳酸钙扔进平流层之前，我们都很难知道能在多大程度上相信这个模型。「对此没有别的办法。」他说。</p><p><strong>地球工程的兴起与戛然而止</strong></p><p>关于全球变暖的第一份政府报告是在 1965 年摆到美国总统林登·约翰逊（Lyndon Johnson）面前的，尽管当时还没有称这种现象为「全球变暖」。「人类正在无意之间开展一项大规模的地球物理学实验。」报告中如此写道。燃烧化石燃料导致的结果，几乎可以肯定会是「气温的显著变化」，而这又会反过来导致其他的变化。</p><p>这份报告指出：「南极冰盖的融化会让海平面升高 120 多米。」即使这个过程要花 1000 年的时间来完成，海水也将「以每 10 年 1.2 米的速度抬升」或者说是「每个世纪 12 米的速度」。</p><p>碳排放在 1960 年代增长迅速，每年提高 5%。然而这份报告中完全没有提及逆转这种增长的问题，甚至都没有提过试图去减缓这种增长。相反地，报告中提出了「对主动引发补偿性气候变化的可能性……已经进行了彻底的考察」。其中一种可能性就是「向广阔的海洋区域撒播非常小的反射颗粒」。</p><p>「粗略的估算表明，或许 100 美元就可以生产出足以覆盖 2.6 平方公里面积的颗粒。」报告声称，「所以，大约每年 5 亿美元就能为反射率带来 1% 的改变。」这些钱以今天的价值计算差不多是每年 40 亿美元。考虑到「气候对于经济和人类非凡的重要性，这一量级的成本似乎并不过分」。这就是那份报告的结论。</p><p>那份报告的作者们已经无一健在了，所以我们不可能知道为什么这个委员会直接跳过了其他问题，而提出了一个数亿美元规模的撤播反射性颗粒的计划。在 1960 年代，对于气候和天气的操控方案都很激进，无论是在美国还是在苏联。美国海军与气象局合作的「风暴狂怒计划」以飓风为目标。人们当时相信，让飞行器在风眼墙周围撒播碘化银，作为种子来形成云，就能削弱飓风。「突眼计划」是美国空军在越南战争期间秘密开展的一项改变天气的计划，目的是增加「胡志明小道」的降雨。同样的，这个计划也是通过碘化银作为云种。在《华盛顿邮报》曝光了「突眼计划」并导致该计划被中止之前，第 54 气象观测飞行中队已经进行了令人震惊的 2600 次造云飞行。（「熔岩突击队行动」是一项与之相关的计划，目的是向胡志明小道投放一种混合的化学品，以使得那里的土壤不再稳固。）其他由政府经费支持的旨在改变气候的计划还包括，以减少闪电为目标的计划，以及以阻止冰雹为目标的计划。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人类能改变气候吗？》书封</p><p></p><p>苏联的计划甚至更有远见，或者是更为疯狂——取决于你的立场如何。在一本名为《人类能改变气候吗？》（Can Man Change the Climate？）的书中，一位名叫佩特·鲍里索夫（Petr Borisov）的工程师建议，可以用一道横跨白令海峡的大坝来融化北极冰盖。具体来讲，我们总有办法把数百立方公里的冷水从北冰洋输送到大坝另一侧的白令海中，这就会把北大西洋中的温暖海水牵引到北极地区。据鲍里索夫的计算，这不仅仅会在极地区域制造出更温和的冬天，也会改善中纬度地区的冬季。</p><p>「人类需要开展一场针对寒冷的战争，而不是开展一场‘冷战’。」鲍里索夫如是宣称。</p><p>另一位苏联科学家米哈伊尔·戈罗斯基（Mikhail Gorodsky）建议环绕地球建立一个垫圈形的钾颗粒带，就像是土星的光环那样。这条钾带要放在合适的位置上，以反射夏季的阳光。戈罗斯基相信，这样一来就会让极北地区的冬季变得更温暖，还会让世界上的永久冻土带融化他很乐于拥抱这一改变。这一方案与其他一些来自苏联的方案都汇总在了《人类对气候》（Man Versus Climate）这份概述中。它是由一个位于莫斯科的「和平出版者」团队翻译成英语的，其结尾处有这样的宣言：</p><p><em>改造大自然的新计划每年都会向前推进。它们以后会变得越来越宏伟，越来越激动人心。这是因为，人类的想象力就像人类的知识一样，不知边界为何物。</em></p><p>在 1970 年代，气候工程失宠了。与它的兴起一样，很难说确切的原因到底是什么。公众对于环境的忧虑或许与此有关，同样有关的还有科学界越来越强烈的一个共识：播种造云不是什么好事情。与此同时出现了越来越多的报告，英语的和俄语的都有，警告人类已经改变了气候，而且是在一种很宏大的规模上。</p><p>1974 年，来自列宁格勒地球物理气象台的著名科学家米哈伊尔·布迪科（Mikhail Budyko）出版了一本名为《气候变化》（Climatic Changes）的书。布迪科——列出了提高二氧化碳水平所带来的危险，但是也认为它们的继续攀升是无可避免的：降低排放的唯一方法是切断化石燃料的使用，但是没有一个国家有可能去这样做。</p><p>按这一逻辑推理下去，布迪科有了一个主意「人造火山」。可以用飞机或是「火箭和不同种类的导弹」把二氧化硫注入到平流层中。布迪科无意以「风暴狂怒计划」或在白令海峡上筑坝这样的方式来改变大自然。而实际上，他的想法更像是复仇主义者的路线，正如出自《豹》的那句名言：「如果我们想要一切保持原状，那么一切就都得改变。」</p><p>「在不远的将来，气候改造会变成必做之事只要你还想保持当前的气候条件的话。」布迪科如是写道。</p><p><strong>地球工程的支持者观点</strong></p><p>大衞·基斯（David Keith）是哈佛大学的一位应用物理学教授。他曾经被形容为「或许是地球工程最首要的支持者」，而他本人对于这一定义非常恼火。「我是事实的支持者。」他在 2015 年给《纽约时报》编辑的一封信中如是写道。基斯于 2017 年创立了哈佛大学的太阳能地球工程研究项目。他时常会收到仇恨邮件。有两次他还受到了切实的死亡威胁，以致他不得不报了警。基斯的办公室在领克楼（Link）中，就在克驰办公室那条走廊的尽头。</p><p>我在拜访了克驰的几天之后去拜访了基斯，他告诉我：「太阳能地球工程不是一件你读一读摘要就能了解的事情。它取决于人类要选择如何去利用它。所以，无论何时，当一个人声称太阳能地球工程会危及数以百万计的人群，或是会拯救世界，或是任何其他的说法时，你就应该问他：‘具体什么样的太阳能地球工程？具体以何种方式开展？’」</p><p>基斯个子很高，人很消瘦，留着林肯式的大胡子。作为一个热心于登山运动的人，他却把自己形容为一个「鼓捣小发明的人」，一个「技术控」，以及「一个古怪的环保主义者」。他是在加拿大长大的，在卡尔加里大学教了差不多十年书。当他在那里工作的时候，成立了一家叫「碳工程」的公司，是气候修造公司在直接空气捕捉领域的竞争者。（碳工程公司在加拿大的不列颠哥伦比亚省有一个先导电厂项目，我曾经去那里参观过。在那里能够看到加里波第山[Mount Garibaldi]的壮阔景色，它是一座高近 2700 米的休眠火山。）如今，他要在剑桥与坎莫尔（Canmore）之间两边跑，后者是位于加拿大洛矶山脉中的一座城镇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加里波第山</p><p></p><p>基斯相信，这个世界最终还是要削减它的碳排放，就算无法一直削减到零，也要接近零。他还相信，碳移除技术最终能够规模化，并处理掉其余那些碳排放。但是所有这些措施很可能还是不够的。在「过冲」期间，很多很多人将会遭受苦难，还会发生一些无论如何都不可逆转的改变，比如大堡礁的崩溃。</p><p>他主张，继续前行的最佳途径是去做所有该做的事情：削减排放，致力于碳移除，并以严肃得多的态度来看待地球工程。基于计算机模型的模拟结果，他提出，最安全的选项就是把足够多的气溶胶送到空中，将变暖的问题削减一半，而不是完全抵消它。这一策略被称为「半工程」。</p><p>……</p><p>我提出，在他所研究的这类干预行为上，人类可没什么好的过往记录。虽然引入一种有毒的两栖动物很难与遮挡太阳相提并论，但我还是提到了海蟾蜍的例子。</p><p>基斯暗示，我其实暴露了自己的偏见：「对于那些认为我们的科技补救措施都走错了路的人，我会说：‘好吧，那农业也走错了路吗？’绝对真实的情况是，农业有着各式各样根本没有预料到的后果。」</p><p>「人们总是去考虑所有那些环境改造的糟糕案例。」他继续说道，「他们忘记了所有那些多多少少起到了作用的案例。有一种来自埃及的杂草，名叫柽柳（tamarisk）。它已经扩散到了美国西南地区的所有沙漠中，并且是非常具有破坏性的。在经过了大量的尝试之后，人们引入了某种专门以柽柳为食的虫子。很显然，这方法多多少少奏效了。」</p><p>「我要申明的是，我没说这些改造大多会奏效。我说的是，改造可以是很宽泛的、很不同的事情。」</p><p><strong>向平流层注入颗粒的可能副作用：天空将变白</strong></p><p>地球工程不是什么能够快递到你家，让你在厨房里进行操作的事情。不过，作为一个能够改变世界的项目，它看起来也是简单得令人吃惊。发送气溶胶的最佳方式就是利用飞机。这种飞机要能够飞到 18 千米的高度，并能够运载 20 吨的有效载荷。研究者们称这样的一架飞行器为「平流层气溶胶注入抛射器」（Stratospheric Aerosol Injection Lofter），缩写为 SAIL。他们对这种飞行器需要达到的参数指标进行研究后得出结论，其开发成本将达到 25 亿美元。这个金额听起来好像是一大笔钱，但其实只是空中客车公司用于开发「超级客机」A380 的成本的十分之一，而这种客机在十几年后就停止了生产。要部署像 SAIL 这样的一架飞行器需要每十年花费 200 亿美元左右。同样的，这也不是多大的事情，因为现在这个世界每年花费在化石燃料上的补贴都是上述金额的 300 多倍。</p><p>「有几十个国家都同时具备启动这样一个项目所需的技术和资金。」这个飞行器方案的研究者，耶鲁大学的讲师韦克·史密斯（Wake Smith）和纽约大学的教授赫尔诺特·瓦格纳（Gernot Wagner）给出了这样的评论</p><p>太阳能地球工程相对而言是比较便宜的项目。不仅如此，它还是一个能够快速实施的项目。基本上只要 SAIL 飞行器一投入使用，降温就开始了。（坦博拉火山爆发的一年半之后，新英格兰的黄瓜就遭遇了冻灾。）正如基斯告诉我的，这是能够针对气候变化「快速采取某些措施」的唯一方式。</p><p>但是，如果一架 SAIL 飞行器看起来像是一种快速起效的解决方案，那么首先是因为它根本就不是一个解决方案。这项技术所针对的是变暖这一症状，而不是它的病因。正因为如此，有人把地球工程比作是用美沙酮来治疗海洛因成瘾的问题，不过更恰当的比喻或许是用安非他命来治疗海洛因成瘾的问题。结果就是，一种成瘾问题变成了两种成瘾问题。</p><p>由于向平流层中输送的方解石或是硫酸（或是钻石）微粒在几年之后还会落回地面，它们需要持续进行补充才行。如果 SAIL 飞行了一二十年之后，又由于某种原因——比如战争、疫情、对结果不满意而终止了，那么由此产生的结果就会像是打开了一个全球规模的大烤炉的门。所有那些曾经被掩盖的升温向题都会在突然之间显现出来，导致一次快速而严重的气温攀升——这种现象被称为「终端激波」。</p><p>与此同时，为了跟上全球变暖的步伐，SAIL 需要向平流层输送越来越大的有效载荷。（以「人造火山」的角度来说，就相当于实施越来越强烈的喷发。）史密斯和瓦格纳所做的成本计算是基于基斯所提出的那种操作方式，能够将变暖的速率削减一半。他们两人估计，在项目的第一年需要向平流层撒播大约 10 万吨硫。而到了第十年，这个数字就会提升到超过 100 万吨。在此期间，飞行次数会相应地从每年 4000 次攀升到每年超过 40000 次。（非常尴尬的是，每一次飞行都会产生很多吨的二氧化碳，造成更严重的升温，势必需要更多次的飞行。）</p><p>向平流层注入的颗粒越多，产生奇怪副作用的可能性就越大。本世纪末，大气中的二氧化碳水平轻易就能达到 560 ppm.如果要用太阳能地球工程来抵消这些二氧化碳的效应，研究者们发现，这将导致天空的样子出现变化。新的「天空蓝」将会是白色。他们指出，这种效应会导致「此前保持原始状态的地区的天空看起来也像是城市地区的天空一样」。他们还表示，也会出现一个恰到好处的后果，那就是辉煌的日落景象，「就像是在大型火山爆发后所能看到的那样」。</p><p>阿兰·罗博克（Alan Robock）是罗格斯大学的一位气候科学家，也是「地球工程模型交叉比对项目」的领导者之一。罗博克维护着一个对于地球工程的各种担忧的排行榜，最新一版有二十多项。第 1 名是它有可能扰乱降水的模式，导致「非洲和亚洲的旱灾」。第 9 名是「减少太阳能电力产能」。第 17 名是「白色天空」。第 24 名是「国家之间的冲突」。第 28 名是「人类有权这么干吗」。</p><p>……</p><p>这是一本关于一些人努力想要解决一些问题的书，而这些问题又是另一些人努力想要解决另一些问题时所造成的。在报道这些人和事的过程中，我访问过工程师和基因工程师，生物学家和微生物学家，大气科学家和大气企业家。无一例外，他们都对自己的工作充满了热情。但是，同样无一例外，这些热情都被质疑声所困扰。电鱼屏障、混凝土的溃堤、假的岩洞、合成的云朵这些东西呈现给我的不太像是一种「技术乐观主义」精神，或许更应该称之为「技术宿命论」。它们从一开始就不是某种进步，而只不过是在现有条件下人们所能想出的最佳方案。就像一个人造人在《银翼杀手》（Blade Runner）中对哈里森·福特（Hrson Ford）所扮演的那个可能是，也可能不是人造人的角色所说的：「你觉得如果我买得起一条真蛇，我还会在这种地方工作吗？」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/990.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>正是在这样的逻辑之下，像是辅助进化、基因驱动、挖数百万条沟来掩埋数十亿棵树这样的计划才需要被评估。地球工程可能是「全然疯狂的，相当令人不安」，但是如果它能够减缓格陵兰岛冰盖的融化速度，或是「带走某些苦难」，或是有助于防止不再自然的生态系统崩溃，那么我们难道不应该去考虑一下它吗？</p><p>安迪·帕克（Andy Parker）是「太阳辐射管理治理倡议」的计划主管。这个计划致力于拓展围绕地球工程的「全球对话」。他喜欢把这种技术比作是药物领域的化疗。要是还有更好的选择的话，没有哪个精神正常的人会愿意接受化疗。他曾经说过：「在我们所生活的这个世界上，小心翼翼地让那个破太阳的光芒变暗，要比什么都不做的风险更小一些。」</p><p>但是，「让那个破太阳的光芒变暗」比不让它变暗的危险更小要得出这样一个结论，必须要一个前提：这种技术不仅需要按计划起效，还得按计划部署。这可不是件简单的事情。克驰、基斯以及施拉格都曾向我指出，科学家只能提出建议，而实施是一个政治决定。你可能希望这样一个决定是个公正的决定，对于今天活着的，以及未来世代的人类或非人类生物都是一个公正的决定。但是，我们只能说，在这样的事情上我们此前没什么好的记录。（比如说，气候变化。）</p><p>假设这个世界发射了 SAIL 飞行器的机队，或是只有一小部分坚定果决的国家这样做了。再假设即使在 SAIL 飞行并抛撒越来越多的微粒时，全球碳排放仍然在升高。那么我们得到的结果，并不会是回到前工业革命时代的气候，或是上新世的气候，或是始新世的鳄鱼趴在北极岸边晒太阳时的气候。那将会是一种前所未有的气候，笼罩在一个前所未有的世界上。在那里，鲢鱼闪着银光，跃动在一片白色天空之下。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:02:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25386596</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25386596</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/987.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25386596_202311231102f093205b-043c-459d-b974-a08118c6515a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[[美]伊丽莎白·科尔伯特]]>
            </author>
            <category>气候变化</category>
            <category>地球工程</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/987.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/988.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[郑州警方通报「男子跪地爬行」：一女子在前引导，两人均被行拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537259" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3fe0be6b79c048189b08b0ccbbec991f/hd/20231123104910313665bc631-25ce-497e-952c-d46ffd0c8a4a-899eff25-fe28-0a5e-022d-51bbf588b23e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/521.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 22 日，郑州警方通报「男子在桥上跪地爬行」视频，23 岁女子与 20 岁男子在网络认识，两人为寻求刺激女子在前引导，男子戴头套跟随爬行，两人因寻衅滋事均被行拘。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 03:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398304</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398304</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：胡宝秀，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>郑州警方</category>
            <category>通报</category>
            <category>「男子跪地爬行」</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/521.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/522.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「92 班」的理财人生同样精彩，对话曼联名宿加里·内维尔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为曼联「92 班」的代表人物、曼联传奇队长，加里·内维尔在退役后一直在解说席发挥余热。</p><p>凭借大胆的观点和专业的分析，加里·内维尔如今早已是解说界的流量担当，而在足球场外，他还有一个不为人知的身份——投资人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曼联老队长加里·内维尔来到上海。</p><p></p><p>近日，加里·内维尔来到了上海，他此行的目的和足球关系不大，而是变身为一名「房产销售」。</p><p>作为曼彻斯特首家 W 品牌公寓的联合投资人，加里·内维尔在房地产顾问企业第一太平太维斯举办的活动中，着力向中国市场推荐了位于他家乡曼彻斯特的城市地标项目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/235.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曼联「92 班」成就了一代足坛传奇。</p><p></p><p><strong>前车之鉴</strong></p><p>「在我大概 28 岁时，就开始考虑退役转型的事情了——职业球员只有 10 年-15 年的黄金生涯，退役后我们必须面对不同的人生，不同的行业。」</p><p>按照内维尔的说法，在自己还处于职业生涯巅峰期的时候就已经开始思考未来。</p><p>为什么会有这种忧患意识，内维尔在过往的采访中给出过答案——他的老队友索恩利当年遭遇了威胁职业生涯的伤病，结果索恩利仅为曼联效力 9 场联赛后就被解约……</p><p>内维尔的足球生涯堪称辉煌，但老友的经历让他懂得必须掌握其他的生存技能。</p><p><strong>「很多球员结束职业生涯后仿佛从悬崖上掉落，发现自己除了踢球什么也做不了。我一直在思考，当这一天到来的时候，我如何去填补这一空白。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/236.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加里·内维尔还曾担任过西甲瓦伦西亚队的主教练。</p><p></p><p><strong>抄底进入楼市</strong></p><p>在多数人的看来，职业球员退役后最便捷的道路就是从事教练员工作或者担任评论员。</p><p>退役后的内维尔是一个算不上成功的教练，在西甲瓦伦西亚主帅的位置上，内维尔只待了 4 个月，球队 14 轮比赛只拿到 14 个积分，欧冠和国王杯接连出局。</p><p>好在，内维尔还是一个出色的足球评论员，他的专业点评时常能够吸引球迷的关注，引发大家的共鸣。</p><p>但让很多球迷想不到的是，加里·内维尔在房地产投资领域同样独具慧眼。</p><p>2008 年，经济危机席卷欧美，加里·内维尔选择抄底进入楼市，<strong>「那时候英国的房地产处于低谷，我做了一些房地产的投资。如果说足球是我第一热爱的行业，那么房地产可以排在第二……我的投资主要都在房地产领域。」</strong></p><p>有案可查的记录显示，内维尔很早就联合瓦伦西亚队老板林荣福以及前曼联队友吉格斯、斯科尔斯还有自己的弟弟菲利普·内维尔等人一起投资地产项目。</p><p>2013 年，他开设了 GG 酒店管理公司，2015 年在老特拉福德球场对面开了足球主题酒店 Hotel Football，此外还将曼彻斯特证券交易所大楼改造成一幢有 35 间房的酒店。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/240.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>投资，内维尔是专业的</strong></p><p>有了这一系列成功案例，内维尔表示，自己在 2018 年以后就不再分散注意力到其他业务中，包括不再担任足球管理或教练领域。</p><p><strong>内维尔说，自己 90% 的商业投资都处于盈利状态，个人已经先后买进了多达 20 套房产，其中大多数都在自己的家乡曼彻斯特。</strong></p><p>至于为什么更青睐在家乡投资，内维尔表示：「一方面我是土生土长的曼彻斯特人，我对这里拥有深厚的感情，另一方面，曼彻斯特的房产值得投资。」</p><p>话里话外，内维尔都在竭力为家乡打 Call，关于此次推荐的项目，内维尔甚至亲自下场「揽客「。</p><p>「首先我是这个地产项目的业主，我会购买一整个楼层居住并持有。每一名业主都是我的邻居，我们会在游泳池、酒吧和桑拿房等公共物业区域相遇。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/234.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「这会是曼彻斯特的标志性建筑，任何曼联球员也都会喜欢它，我的建议是趁早买，就像我 27 岁第一次购买一栋别墅后，队友们参观后都想当我的邻居，却发现已经售罄……」</p><p>看来，内维尔做房产投资是认真的，当下他与同僚们也给出了其他的专业意见，比如目前曼彻斯特的房价仅为伦敦的一半，拥有相当的发展潜力；再比如这里拥有优异的教育资源，会吸引大量的来自海外的留学生，这是潜在的客户。</p><p>而数据显示，曼彻斯特各所高校每年的毕业生会有一半以上留在曼彻斯特工作和生活，这同样为当地房产提供了大量潜在的买单者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/238.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「92 班」和弗格森爵士（左一）。</p><p></p><p><strong>「92 班」的生意经</strong></p><p>内维尔俨然已经成为一个成功的商人，那么曼联「92 班」的核心成员退役之后都在做什么呢？他们能够在足球之外找到属于自己的一片天吗？</p><p>其中贝克汉姆自然是最受瞩目的一个。</p><p>做球员时，贝克汉姆就和妻子维多利亚就一起打造了属于自己的时尚品牌，退役后还成立了自己的风险投资公司 DB Ventures，负责打理他大量的商业合同。</p><p>此外，贝克汉姆还拥有自己的威士忌品牌「海格俱乐部」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/233.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">贝克汉姆（左）目前是梅西的老板。</p><p></p><p>2022 年，DB Ventures55% 的股份被出售给了美国品牌公司 Authentic Brands Group，据《伦敦时报》报道，小贝从这笔交易中获得高达 2.3 亿美元的收益。</p><p><strong>目前，贝克汉姆最重要的身份是美国大联盟迈阿密国际的老板之一，引进梅西后，俱乐部市值扶摇直上，预计将成为第一支市值超过 10 亿美元的大联盟球队。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/296.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吉格斯（左）和内维尔来华参加比赛，还和鹿晗（中）合影。</p><p></p><p>吉格斯的商业投资也可圈可点——他的业务和内维尔比较重叠，基本属于联合经营，比如 GG 酒店管理公司。</p><p>此外，两人还拥有四家足球咖啡馆的股份，其中两家在曼彻斯特，一家在伦敦，还有一家位于新加坡。</p><p>相比之下，其他的「92 班」成员主要活跃在绿茵场。</p><p>巴特在名不见经传的索尔福德城任 CEO，这家具乐部拥有 92 班的集体投资，作为股东之一，斯科尔斯也曾担任过该俱乐部的临时主帅。</p><p><strong>有意思的是，内维尔透露，索尔福德城是他为数不多亏钱的项目……</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:58:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25397735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25397735</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/333.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25397735_202311231058c93f2c8a-a4ce-4aaa-9044-d21c36d2b47f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均]]>
            </author>
            <category>加里·内维尔</category>
            <category>曼联</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/333.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/334.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列：以军在加沙地带的军事行动 23 日仍将持续]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列总理办公室 22 日晚发表简短声明说，以军在加沙地带的军事行动 23 日仍将持续。</p><p>这份简短声明说：「加沙的战斗明天将继续进行。」</p><p>以色列政府 22 日凌晨批准了一项与巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）交换被扣押人员的协议，根据协议，哈马斯将释放至少 50 名妇女和儿童，以换取以军在加沙地带停火 4 天。哈马斯也证实了这一消息。哈马斯政治局成员穆萨·阿布·马尔祖克透露，加沙地带将从当地时间 23 日上午 10 时起停火。</p><p>以色列国家安全委员会主席哈内格比当天早些时候透露，24 日前，以方不会实施同哈马斯达成的释放被扣押人员协议。</p><p>以色列公共广播电台当天援引消息人士的话说，参与斡旋的卡塔尔方面通知以色列，哈马斯尚未签署协议，以色列还未收到哈马斯拟释放的被扣押人员名单。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:51:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398271</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398271</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/269.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398271_202311231052b8c4089d-6223-4b9b-bc4c-6331b7177639.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吕迎旭、张天朗/新华社]]>
            </author>
            <category>加沙地带</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/269.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/270.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海徐汇：寻访沪上红色路，在歌声中感悟奉献精神]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为拓展党课教育载体，丰富爱国主义教育形式，上海市徐汇区枫林街道近日开展了行走中的党课「寻访沪上红色路、开启枫尚新征程」党史学习教育主题党日实践活动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次实践活动地点位于国歌展示馆，进入场馆内，首先看到的是以「长城」为主题的背景墙，四块浮雕从左至右分别对应《义勇军进行曲》歌词中的「起来」「血肉长城」「万众一心」「前进」，表现在民族危亡时刻，全国人民团结一心、奋勇向前的精神。</p><p>跟随着讲解员的介绍，现场居民置身于革命历史的长河中，探寻红色文化、感受革命精神。在浓浓的爱国氛围中，居民们齐唱国歌，并纷纷在展板上留下自己对中国未来发展的期待和展望，与革命先烈展开一场跨时空对话。为巩固本次党史学习教育成果，结合自身体悟，活动现场还开启了一场红色答题之旅，切实传承发扬红色精神。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次党史学习教育主题党日实践活动让居民们通过行走中的党课追寻红色足迹，见证了中国共产党人的初心，切身实地感悟奉献精神，接受党建教育，增强爱国意识。居民们参观国歌展示馆后纷纷表示，这次活动让他们了解了国歌创作的相关历史，居民王女士告诉记者：「当《义勇军进行曲》响起时，我切实感受到了民族自信和文化自信的力量，爱国情怀在参观中油然而生。」</p><p>记者：解景升</p><p>原标题：《寻访沪上红色路，在歌声中感悟奉献精神》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:49:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398159_20231123104908ec6646-1ac5-4a6e-b920-1507bfe07339.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「上海徐汇」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>徐汇</category>
            <category>党课</category>
            <category>学习</category>
            <category>教育</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海徐汇：社区治理光「硬碰硬」不行，还需「软硬兼施」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 21 日下午，上海市徐汇区社区软法治理指引（第二版）发布暨社区软法治理研讨会在华泾镇机关大礼堂举行。市区司法局有关领导、专家、律师以及社区群众百余人参会。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>社区治理离不开《宪法》《民法典》等法律法规、规章硬法，但也需要软法给予必要的补充，形成软硬结合、法德融合的共治新局面。</p><p>社区软法是社区治理参与主体或社区各成员间协商制定的有实际效力的议事及行为规则。在社区较为普遍而又难治理的领域，硬法明晰权责，理清边界，使社区治理在法治框架内有序地推进；软法制定居民公约等，将有序有规协商的全过程人民民主融入，形成居民自觉遵守的公约等治理规则的坚强基础。在常态长效治理中，充分发挥各方力量作用，提升社区居民自治共治力，实现社区有序自治，进而达到社区有效治理的目标。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，为进一步推进基层社区治理创新工作，徐汇区司法局以华泾镇的社区软法治理探索为基础，将社区软法治理作为推动徐汇城区基层治理模式，创新治理的方式，重塑治理体系重构的重要抓手，组织人员于 2021 年编写上海市徐汇区社区软法治理指引第一版，并在华泾镇 17 个小区等地推进落实，在基层实践中取得了一定的成效。在历经两年多的实践基础上，又再次组织了人员编写上海市徐汇区社区软法治理指引第二版。就封闭式社区较为普遍而又与居民生活息息相关的十个领域，给出了社区软法治理的指引，从定义、现象、危险、危害、社区软法制定、社区软法治理实施、相关法律条文七个维度做出阐述。兼顾首创性、创新性、系统性、操作性、更新性，让社区治理各方看得懂、用得上，照着指引可操作，力争让徐汇区社区软法治理从点状走向普遍、从摸索走向规范、从自发走向自觉、从自治走向共治，形成「泾」彩样本。</p><p>记者：殷志军、陆翔、徐喆衎</p><p>原标题：《社区治理光「硬碰硬」不行，还需「软硬兼施」》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:49:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398125</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398125</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/156.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398125_202311231049be094660-2030-4541-99dc-7a85943594e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「上海徐汇」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>徐汇</category>
            <category>社区</category>
            <category>治理</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/156.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/157.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「上达达德，海通通才」，上海小学迎来建校 120 周年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海小学日前迎来建校 120 周年。上海市徐汇区委副书记、区委教育工作领导小组组长沈权等领导，以及长期关心学校发展的各界人士，与上海小学师生共同分享学校 120 岁生日的快乐。</p><p>翻开历史的书卷，寻找上海小学的精神之源。庆祝活动以「月季盛开百廿载，鲤跃龙门向未来」为主题，由中国工程院院士、著名航空医学和生物医学工程专家俞梦孙亲自为母校题写，为整个庆典赋予了深刻的寓意。</p><p>访谈纪录片《我记得，我的快乐乡》通过历史的镜头，展现了上海小学悠久的历史传统、深厚的文化积淀、创新的办学机制以及充满生长力的校园文化。校长蒋群在致辞中对长期关心和支持学校发展的各级领导、各界人士表示感谢，并展望学校未来发展。副区长王志华高度评价了上海小学 120 年来的贡献，肯定了学校在扎根徐汇教育中取得的改革发展成绩。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>整个庆祝活动通过主题情景故事，将流淌于上海小学人心中的「智仁勇」龙门精神和 120 年来的成果融入其中，回顾了学校的辉煌历程。开场歌舞《鱼跃花香》以声为礼，荡旌迎宾，将整个会场装点得如诗如画。学校合唱团演唱的主题曲《我的快乐乡——百廿回响》悠扬动听，带领全场回望过去，感慨百年光阴的流转。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>现场，情景剧《抉择》展示了勇敢的真谛，让在座师生们深刻感受到「智仁勇」精神的传承。最令人激动的时刻是俞梦孙院士亲手触动按钮，点火升起冉冉上升的「小鲤鱼」梦想火箭，象征着学校迈上新征程。上海小学学子以自信昂扬的姿态登上舞台，用韵律舞蹈《追梦》展现了学校活力课程的风采，生动演绎了学校的办学理念，歌颂着属于上海小学人的光辉历程。</p><p>整个庆祝活动在《生日快乐，上小》的歌声中落下帷幕。回望百廿历程，上海小学在风雨中傲然生根。传承百廿年的光荣历史，学校将与徐汇教育同频共振，继续探索优质发展之路，用实际行动凸显「上达达德，海通通才」校风，促进学生全面发展，在新起点上实现更高品质、更高质量的新发展。</p><p>记者：姚丽敏</p><p>图片由区教育局提供</p><p>原标题：《徐汇这所学校 120 周岁！》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:47:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/96.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398098_2023112310474402da36-3880-49a5-b2dd-fced09e582dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「上海徐汇」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>徐汇</category>
            <category>小学</category>
            <category>历史</category>
            <category>传统</category>
            <category>文化</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/96.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/97.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辽大党委书记潘一山当选工程院院士，去年 8 月让贤卸任校长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:552px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/816.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">潘一山，辽宁大学网站，图</p><p></p><p>11 月 22 日，中国科学院、中国工程院公布 2023 年当选院士名单，共产生 59 名中国科学院院士、74 名中国工程院院士。</p><p>其中，辽宁大学党委书记潘一山教授当选中国工程院院士（能源与矿业工程学部）。</p><p>公开资料显示，潘一山系力学专家，生于 1964 年 5 月，清华大学博士，辽宁大学教授、博士生导师，是国家级人才项目领军人才、「新世纪百千万人才工程」国家级人选、「兴辽英才计划」杰出人才。</p><p>潘一山研究方向为煤矿冲击地压、瓦斯突出、煤层气开采。</p><p>从 1984 年起，他一直从事煤矿冲击地压防治研究，在冲击地压发生理论、防治技术装备和工程应用等方面取得系统性、开创性成果，提出了冲击地压扰动响应失稳理论，先后攻克浅部、深部和高瓦斯矿井冲击地压治理的重大关键技术难题，研发了冲击地压预测防治成套技术与装备、冲击地压瓦斯突出复合动力灾害一体化预测防治关键技术与装备、冲击地压吸能防冲支护技术与装备。</p><p>潘一山以第一完成人获国家科技进步二等奖 3 项，作为组长主持编制《防治煤矿冲击地压细则》《煤矿冲击地压防治监管监察手册》在全国所有冲击地压矿井执行，授权发明专利 41 件，第一或通讯作者发表 SCI/EI 论文 80 余篇，其中 3 篇论文入选中国百篇最具影响国内学术论文，制定并发布 6 项冲击地压国家标准，独著 102 万字《煤矿冲击地压》，主编《冲击地压工程学》作为我国 19 所大学本科生、研究生的教材。</p><p>潘一山曾任辽宁工程技术大学党委书记，辽宁大学党委副书记、校长等职。值得一提的是，他曾在去（2022）年将校长一职「让贤」给学校引进的北京大学国家发展研究院党委书记、副院长余淼杰。</p><p>据《光明日报》报道，2022 年 8 月，辽宁大学从北京大学引进了经济学家余淼杰教授。余淼杰是全球经管类前 1% 高引论文经济学者，他的到来让时任辽大党委副书记、校长潘一山如获至宝。潘一山主动向省委组织部提出，将校长的位置让贤于余淼杰。3 个月后，潘一山由辽大党委副书记接任书记，与校长余淼杰携手走上助力东北振兴的新征程。</p><p>据辽宁大学网站介绍，该校源起于 1948 年 11 月东北人民政府在沈阳建立的商业专门学校，是中国共产党创建的第一所专门商科高校。目前，辽宁大学是一所具备文、史、哲、经、管、法、理、工、医、艺等学科门类的综合性大学，是国家「211 工程」重点建设院校和国家「双一流」建设高校。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:46:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25397823</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25397823</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/813.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25397823_202311231047b8620d39-904b-42cb-936d-9e5bc2770d1e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>两院院士</category>
            <category>辽宁大学</category>
            <category>潘一山</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/813.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/814.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海街头一车辆转弯撞落红绿灯，险些砸中行人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 21 日下午 2 时 51 分，上海浦东新区民生路灵山路，一辆 SUV 左转时撞上信号灯杆，导致一盏信号灯掉落，险些砸到正在过马路的行人。</p><video class="cont_video" data-videoid="537252" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d54732a05ca549d29fc504379e331dde/hd/b66e9d31-929a-4748-9dd6-eb15b84aa130-4ad52d85-fce6-8dec-bad0-3d75f0acfd1a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231123/6ee38ad8e11f454ca7052479c18e3460-20231123103742882-188281200833914227-4b9d5e97-d448-491e-af6f-0fcab00a59a7.jpg" data-duration="00:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">11 月 21 日，上海浦东新区民生路灵山路，一辆 SUV 左转时撞落信号灯，差点砸中行人。&nbsp; 视频来自「新民晚报」微信公众号 (00:20)</div>网友的行车记录仪画面显示，当时一辆 SUV 从灵山路由东向南左转至民生路，在左转过程中，突然撞上道路中央的信号灯杆。撞击产生的振动，使悬挂在灯杆上的信号灯出现晃动，并松脱掉落。而此时，正有一名行人沿横道线由西向东横穿民生路。惊险的是，当行人刚从信号灯下方经过，信号灯就掉落在地，幸好并未砸中，行人逃过一劫。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/173.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片均为「新民晚报」微信公众号&nbsp;图</p><p></p><p>据悉，事故未造成人员伤亡。目前，事故确切原因正在调查中。</p><p>网友：信号灯质量堪忧。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/176.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>还有网友表示：行人真淡定。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/177.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/178.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原标题为《惊险！上海浦东一路口，车辆转弯撞落信号灯，差点砸中行人》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:44:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398259</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398259</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/273.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398259_202311231044297dc2f1-796c-40cf-85c4-43d8731ca62a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新民晚报」微信公众号]]>
            </author>
            <category>信号灯</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/273.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/277.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「植物工厂」构建现代农业，新疆实现全季节供应鲜果番茄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在新疆人的餐食里，番茄是个离不开的百搭品。</p><p>新疆番茄由于品质优良而远销海外，蕃茄酱也是新疆出口创汇的第一大产品。</p><p>然而，基于自然气候条件，新疆只有在 7～10 月才产出鲜果番茄。但从 2019 年开始，新疆乌鲁木齐引进了一家「植物工厂」，用最先进的现代农业技术种植番茄，实现了在疆内全季节供应番茄鲜果。</p><p>11 月 22 日，国务院新闻办组织的「幸福就在这里」参访团，来到新疆高新植物工厂科技开发股份有限公司，近距离感受了番茄这种古老植物的高科技生长方式。</p><p>该植物工厂的番茄占地 80 亩，种植在一个密闭的温室大棚内。这不是一个普通蔬果大棚，它的高度有 10 米，顶上覆盖着国内首个智能一体化双层充气膜，是一个智能温室。</p><p>屋脊设有通风系统，中屋脊的两侧都可以打开，以确保通风量。智能温室的顶部还安装有防虫网，有效避免了开窗时室外的害虫飞进来。</p><p>当参访团进入该智能温室时，被要求更换无尘外套、脚底消杀。</p><p>温室内的番茄苗都不是种植在传统的土壤上，而是被吊挂起来，种在一排排盒子里。盒子里装的是优质椰糠基质，盒子一端连接着一个管道，通过循环滴灌，实现水肥智能化控制。自动化精准灌溉，一点多余的用水都不浪费，</p><p>该植物工厂的「工人」需要做的，仅仅是采摘。「现在每天可以采摘 3～5 吨，3 月份以后，每天可以摘 6 吨，全年产出 1200 吨。」植物工厂种植管理部副部长康鹏年说。</p><p>与传统种植的番茄相比，无土栽培的番茄生长周期长，从定植到采收有 2 个月，这就使得番茄的天然味道充分释放，「由于生长时间长，不需要打催熟剂；由于是无菌环境，病虫害少，不需要打农药，所以你可以吃到小时候西红柿的味道。」康鹏年说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">植物工厂的无土栽培西红柿，澎湃新闻记者，谭君，图</p><p></p><p>参访团部分成员当场品尝了刚采摘的小番茄，直呼「好吃得停不下来」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/979.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">参访团品尝无土栽培的番茄</p><p></p><p>康鹏年介绍，植物工厂栽培的番茄在市场上具有极大的价格优势，超市售价为传统种植价格的 3~4 倍，且由于是全季节种植，便将传统西红柿 10 月至次年 7 年的休市期市场完全覆盖。目前，该植物工厂的番茄主要销售乌鲁木齐以及部分内地城市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">植物工厂的无土栽培西红柿，澎湃新闻记者，谭君，图</p><p></p><p>「新疆人有这么爱西红柿吗？」有参访团成员问。「你看新疆菜里，有几个是不放西红柿的？」康鹏年笑着说。他们公司对番茄植物工厂的模式很看好。</p><p>目前该植物工厂仅建设了有机果蔬生产示范区，接下来还将建设科研培训展示区、物流加工检测区两个区域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/977.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">植物工厂的无土栽培西红柿，澎湃新闻记者，谭君，图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/978.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">植物工厂的无土栽培西红柿，澎湃新闻记者，谭君，图</p><p></p><p>新疆开始大规模种植番茄始于新中国成立后。1984 年新疆建成第一条番茄酱生产线后，番茄产业开始走上快车道。新疆番茄种植区域主要分布在昌吉州、石河子、奎屯、沙湾、乌苏、博乐等地和焉耆盆地的县市。</p><p>有数据称，2022 年，国内全年加工番茄量 620 万吨，其中新疆加工番茄量 504 万吨。乌鲁木齐海关数据显示，2022 年新疆番茄酱出口量达 47.5 万吨，占全国的 51%，出口贸易值超 10 亿元。</p><p>番茄是新疆的亮点产业。以昌吉州为例，2023 年昌吉州 16.6 万亩番茄预计番茄原料总产量 130 万吨以上，番茄全产业链产值达到 19 亿元以上。</p><p>澎湃新闻注意到，目前，除乌鲁木齐建设了番茄「植物工厂」外，霍尔果斯的现代农业科技产业园也在用类似的高科技手段种植大棚番茄。其日产量达 10 吨，除了供应疆内市场外，还远销北京、四川、江苏等地。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:43:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/16.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398230_2023112310433ac0e30a-4562-44bd-83c0-f7e4c84bfb9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谭君]]>
            </author>
            <category>大美新疆</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/16.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/17.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海浦东一别墅小区发生严重沉降，最深「塌陷」处达 20 厘米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>浦东新区周浦镇周康路 868 弄御沁园 5A 期的多位业主向「新民帮侬忙」求助，小区 5B—2 期项目开挖地基动工建造以来，毗邻的 152 号至 169 号 16 户联排别墅北花园，竟然不约而同地出现了严重沉降，让他们整日里是提心吊胆。</p><p>近两年来，业主们虽然通过不同渠道，一次次向开发商反映情况，但和记黄埔旗下的上海荣启置业有限公司却至今未采取任何有效措施。</p><p><strong>开工建房</strong></p><p><strong>花园严重沉降</strong></p><p>业主陈先生告诉记者，御沁园 5A 期的联排别墅于 2016 年 7 月交房，第二年业主们装修后陆续入住，陈先生所在的这一排别墅共有 16 户。去年年初，距离别墅北边仅约十米的空地上，小区 5B—2 期项目开建，随着工程的推进，业主们发现，自己花费数万元甚至十多万元装修的北花园与别墅建筑主体衔接处，出现了不同程度的沉降，导致楼梯断裂、地砖开裂、明沟变形下沉。</p><p>这种情况一发生，阿拉就立马找到了物业公司和开发商项目方，伊拉当时口头回复「等新项目完工后，再一并修缮解决」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">御沁园联排别墅</p><p></p><p>陈先生讲，北边新建项目建地库时，打桩机一响，他们房子就抖动得十分厉害，尤其是地下室「就像小船一样在摇」。之后，业主们只能眼睁睁地看着北花园与房屋衔接处在日复一日的沉降位移中，损坏的状况是越来越严重。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北花园与房屋衔接处沉降位移</p><p></p><p>采访中，业主们指出，项目方曾信誓旦旦，由于 5B—2 期还在建设，可能还会持续出现沉降情况，等到新项目结构封顶后，他们一定会履行应有的责任。但让业主们万万没想到的是，现在新项目已经结构封顶，开发商项目部在换了对接人后，态度与此前截然相反，对业主们的修缮诉求竟置之不理。</p><p><strong>柱断梯裂</strong></p><p><strong>满目伤痕累累</strong></p><p>记者来到现场实地探访，5B—2 期确实与 152 号至 169 号联排别墅只有「咫尺之遥」。目前，5B—2 期的别墅、小高层均已经结构封顶，脚手架和帷幔已被拆去。</p><p>记者走进 160 号别墅的北花园，只见花园地坪和北门阳台楼梯的衔接处，已发生明显「错位」。</p><p>别墅北门进出花园的楼梯处，汉白玉立柱已至少断裂四根；</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汉白玉立柱断裂</p><p></p><p>由于与花园接壤区域沉降较为严重，楼梯扶手与立柱间脱开了约 10 厘米，大理石踏步有多块开裂；</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楼梯扶手与立柱间脱开</p><p></p><p>别墅主建筑附近的排水沟也明显变形，一排雨水盖板都发生塌落。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">别墅主建筑附近的排水沟明显变形</p><p></p><p>随后，记者又步入 167 号等三户联排别墅的北花园，沉降和位移的情况几乎如出一辙，都发生在北花园和别墅主建筑的接壤区域，大部分的花园地坪至少「塌陷」了 10 多厘米，而最深处可达 20 厘米，楼梯、花园地砖等已是伤痕累累。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北花园和别墅主建筑的接壤区域「塌陷」</p><p></p><p>在业主杨女士的指点下，记者在沉降和位移处还看到了天然气的入户管道。业主们十分担忧，如果任由情况愈演愈烈，是否会影响到入户煤气管道的安全？是否会造成地下室渗水？此前已有业主因漏气，更换了燃气表。</p><p>开发商项目方仍在小区内还没有撤场，但对阿拉这一排别墅花园的沉降和安全隐患却一直不肯做任何解释和处置。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沉降和位移处靠近天然气的入户管道</p><p></p><p>记者在房屋立面的铜牌上看到，该项目建设单位是上海荣启置业有限公司，施工单位为四川省第十五建筑有限公司。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">房屋立面上的铜牌</p><p></p><p><strong>相关部门</strong></p><p><strong>将再勘察现场</strong></p><p>业主们直言，他们曾两次向开发商发出律师函要求兑现承诺，但开发商在回函中却矢口否认：</p><p>各位业主已对房屋进行装修及后花园改造，并已入住较长时间，目前现场可见的台阶踏步开裂、扶手开裂、明沟下沉、硬化地面局部开裂等现象，与结构主体无关联，形成原因较为复杂。</p><p>同时，对方竟还反称：业主至今无人联系开发商查看现场。</p><p>对于这样的回复，业主们连声质疑：</p><p>开发商辩解「形成原因复杂」，但为何 16 户别墅北花园的损坏位置却如此「整齐划一」？</p><p>5B-2 期在建时，开发商项目部已同意「事后修缮」，但为何现在却「翻脸不认账」？</p><p>发觉沉降情况后，业主第一时间上报，相关方面第一时间查看，但为何如今却成了「无人联系开发商查看现场」呢？</p><p>记者来到管理小区的家利物业管理公司，相关负责人回应，业主们确实在去年初就反映了花园受在建项目影响发生沉降的问题，物业也及时告知了开发商项目部，但至今仍没有明确说法。</p><p>随后，记者和业主又来到开发商项目部办公室，但面对「将如何处置业主诉求」的询问时，相关负责人当场予以拒绝，称「无权对媒体做出任何解释和回应」。截至发稿，记者虽通过电子邮件向和记黄埔公关部门发出了「采访函」，但始终没有得到任何回复。</p><p>记者又与浦东新区建交委房屋质量监管部门取得联系，对方答复：将会同天然气公司对该处联排别墅的沉降成因及可能存在的安全隐患再次勘察，将尽快给到初步结果。</p><p>对此，记者将继续关注。</p><p>（原标题为《上海知名楼盘，严重沉降！最深「塌陷」处竟达 20 厘米，业主心慌慌……》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:42:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398226</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398226</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/435.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398226_202311231042bcf517c9-7b34-4569-bf76-745612c87d35.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王军/「新民晚报」微信公众号]]>
            </author>
            <category>别墅</category>
            <category>沉降</category>
            <category>塌陷</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/435.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/489/436.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[水利部：加快修复水毁工程设施，确保明年主汛期前完成修复]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）从水利部获悉，今年以来，我国部分地区发生严重洪涝灾害，一些防洪工程、水文测报设施遭受严重损毁。水利部近日印发《水利部办公厅关于切实做好防洪工程设施水毁修复工作的通知》（简称《通知》），督促指导各省、自治区、直辖市水利（水务）厅（局），新疆生产建设兵团水利局，各流域管理机构抓住冬春有利时机，加快修复水毁工程设施，确保明年主汛期前完成修复任务，为防汛工作打下坚实基础。</p><p>《通知》要求，各地水利部门要深入学习贯彻习近平总书记关于防汛救灾和灾后恢复重建重要指示精神，充分认识加快水毁修复、及时恢复防洪工程及水文测报设施功能对确保防洪安全和人民群众生命财产安全的重要意义，始终坚持以人民为中心，切实增强责任感、紧迫感，坚持结果导向，以水毁修复实际成效践行「两个维护」。</p><p>《通知》要求，各地特别是受灾严重的北京、天津、河北、吉林、黑龙江等地加强组织领导，压紧压实责任；加大地方水毁修复资金投入力度，积极申报特别国债项目，优先安排水文测报设施、安全度汛相关防洪工程修复项目；制定水毁修复工作计划，督促指导配足施工力量、优化施工组织、加快项目实施，确保按时完成修复任务；建立水毁修复项目台账，实行「周调度、月通报」工作机制，强化重点水毁修复项目监督检查，抓好发现问题整改落实。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:26:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398082</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398082</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/787.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398082_202311231026c6ae54e1-7ed2-4c78-ba24-359d0a8c4546.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>水利部</category>
            <category>水毁工程设施</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/787.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/788.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第三轮第一批 5 个中央环保督察组全部进驻，举报电话信箱公布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>经党中央、国务院批准，第三轮第一批中央生态环境保护督察全面启动，共组建 5 个督察组，分别对福建、河南、海南、甘肃、青海 5 个省开展为期约 1 个月的督察进驻工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/743.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 22 日，中央第四生态环境保护督察组进驻动员会在兰州召开。 生态环境部，图</p><p></p><p>11 月 22 日，中央第四生态环境保护督察组进驻动员会在兰州召开，督察组组长蒋卓庆、副组长董保同分别就做好督察工作作了讲话，甘肃省委书记胡昌升进行了进驻动员。</p><p>至此，第三轮第一批五个督察组全部实现进驻并公布环保举报电话和信箱。具体如下：</p><p><strong>第一组：福建省</strong></p><p>组长，陈润儿，副组长，翟青</p><p>进驻时间：2023 年 11 月 22 日—12 月 22 日</p><p>专门值班电话：0591-87851369</p><p>专门邮政信箱：福建省福州市 A229 号邮政信箱</p><p>受理举报电话时间：每天 8:00—20:00</p><p><strong>第二组：河南省</strong></p><p>组长，许达哲，副组长，郭芳</p><p>进驻时间：2023 年 11 月 22 日—12 月 22 日</p><p>专门值班电话：0371-85515363</p><p>专门邮政信箱：河南省郑州市 A581 号专用邮政信箱</p><p>受理举报电话时间：每天 8:00—20:00</p><p><strong>第三组：海南省</strong></p><p>组长，宋秀岩，副组长，张雪樵</p><p>进驻时间：2023 年 11 月 21 日—12 月 21 日</p><p>专门值班电话：0898-65252051</p><p>专门邮政信箱：海南省海口市 A145 号邮政信箱</p><p>受理举报电话时间：每天 8:00—20:00</p><p><strong>第四组：甘肃省</strong></p><p>组长，蒋卓庆，副组长，董保同</p><p>进驻时间：2023 年 11 月 22 日—12 月 22 日</p><p>专门值班电话：0931-8920182</p><p>专门邮政信箱：甘肃省兰州市 A338 号邮政信箱</p><p>受理举报电话时间：每天 8:00—20:00</p><p><strong>第五组：青海省</strong></p><p>组长，刘伟，副组长，胡衞列</p><p>进驻时间：2023 年 11 月 22 日—12 月 22 日</p><p>专门值班电话：0971-3895065</p><p>专门邮政信箱：青海省西宁市 A186 号邮政信箱</p><p>受理举报电话时间：每天 8:00—20:00</p><p>根据党中央、国务院要求和督察组职责，中央生态环境保护督察组主要受理生态环境保护方面的来信来电信访举报，其他不属于受理范围的信访举报问题，将按规定交由被督察地方处理。</p><p>此次督察将重点关注习近平生态文明思想和习近平总书记重要指示批示贯彻落实情况；党中央、国务院有关重大决策部署落实情况；加快发展方式绿色转型、推动高质量发展情况，坚决遏制「两高一低」项目盲目上马和淘汰落后产能情况；区域重大战略实施中的突出生态环境问题；重大生态破坏、环境污染、生态环境风险及处理情况；环境基础设施建设和运行情况；此前督察发现问题整改情况；人民群众反映突出的生态环境问题；生态环境保护「党政同责」「一岗双责」落实情况等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:19:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398079</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398079</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/748.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398079_202311231020feb4cd75-1c93-471f-8d28-b8bd636606f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>中央环保督察组</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/748.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/749.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[郑州衞健委通报育儿补贴申请有关情况：实施细则正在征求意见]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，郑州市衞生健康委员会发布<strong>关于网民反映育儿补贴申请有关情况的通报：</strong></p><p>近日，网民反映我市育儿补贴申请有关情况。目前，《郑州市育儿补贴实施细则（征求意见稿）》正在征求意见，待完善后立即组织实施。</p><p>欢迎广大市民登录郑州市衞生健康委员会官网（<a href="https://wjw.zhengzhou.gov.cn/">https://wjw.zhengzhou.gov.cn</a>）「公众参与-民意征集」栏目察看，多提宝贵意见和建议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:18:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398052</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398052</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/523.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398052_202311231018e03cd5bc-e7a2-49c5-bf83-9c7a51dc01e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「健康郑州」微信公号]]>
            </author>
            <category>三孩补贴</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/523.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/524.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 被曝取得重大技术突破或威胁人类，引发罢免奥特曼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·根据爆料，被称为 Q*的模型能够解决某些数学问题。征服数学的能力意味着人工智能将拥有类似于人类智能的更强推理能力。一些 OpenAI 员工担忧在将这种先进的人工智能模型商业化时没有适当的保障措施。</u></span></p><p></p><p>知情人士透露，在 OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）被罢免 4 天之前，几位研究人员向董事会发出一封信，警告称一项强大的人工智能发现可能威胁人类——被称为 Q*的模型。</p><p>这一消息得到了至少两家媒体的独立证实，但也有媒体援引知情人士的话称，董事会从未收到过有关此类突破的信，而且公司的研究进展并未对奥特曼的突然解雇产生影响。</p><p>两位消息人士告诉路透社，此前未披露的信件是董事会罢免奥特曼的一个关键导火索，是导致董事会众多不满的原因之一。</p><p>一位知情人士称，OpenAI 在 Q*（发音为 Q-Star）方面取得了进展，一些内部人士认为这可能是该初创公司寻找超级智能（也称为通用人工智能）的突破。OpenAI 将通用人工智能（AGI）定义为比人类更聪明的人工智能系统。</p><p>鉴于拥有大量计算资源，新模型能够解决某些数学问题。消息人士称，虽然数学成绩仅达到小学生的水平，但在此类测试中取得好成绩让研究人员对 Q*未来的成功非常乐观。</p><p>研究人员认为数学是生成式人工智能发展的前沿领域。目前，生成式人工智能擅长通过统计预测下一个单词来进行写作和语言翻译，而同一问题的答案可能会有很大差异。但征服数学的能力（只有一个正确答案）意味着人工智能将拥有类似于人类智能的更强推理能力。例如，人工智能研究人员认为，这可以应用于新颖的科学研究。</p><p>消息人士称，研究人员在给董事会的信中指出了人工智能的能力和潜在危险，但没有具体说明信中提到的具体安全问题。</p><p>值得注意的是，奥特曼被 OpenAI 董事会解雇前一天在旧金山出席亚太经合组织首席执行官峰会时，提到了 OpenAI 最近取得的一项技术进步。「在 OpenAI 的历史上已经有四次了，最近一次是在过去几周，当我们推开无知的面纱并向前推进发现的前沿时，我已经在房间里了，能够做到这一点是一生的职业荣誉。」他说。</p><p>随着后来 OpenAI 陷入混乱，这一神秘言论基本上没有引起注意。但一位知情人士表示，一些 OpenAI 员工认为，奥特曼的言论指的是该公司今年早些时候的一项创新，该创新将使他们能够开发出更强大的人工智能模型。这项技术突破由 OpenAI 首席科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）牵头，一些员工担忧 OpenAI 在将这种先进的人工智能模型商业化时没有适当的保障措施。</p><p>据一位消息人士透露，OpenAI 首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）11 月 22 日向员工提到了这个名为 Q*的项目，并表示在上周末的人事震动之前董事会收到了一封信。但 OpenAI 发言人林赛·海尔德·博尔顿（Lindsey Held Bolton）在与媒体分享的一份声明中驳斥了这一说法：「米拉告诉员工了解媒体报道的内容，但她没有对信息的准确性发表评论。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:16:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398163</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398163</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/564.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398163_20231123101633b9d602-0dd8-4772-bf4c-97ab3b31662b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>AI</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/564.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/565.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北省地方金融监管局原局长段银弟被双开：靠金融吃金融，大搞幕后交易、利益交换]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央纪委国家监委网站讯&nbsp;&nbsp;据湖北省纪委监委消息：日前，经湖北省委批准，湖北省纪委监委对湖北省地方金融监督管理局原党组书记、局长段银弟严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，段银弟丧失理想信念，背弃初心使命，对党不忠诚不老实，串供堵口，伪造、销毁证据，处心积虑对抗组织审查；无视中央八项规定精神，接受可能影响公正执行公务的宴请；违反组织原则，在职工录用、职务晋升等方面违规为他人谋利；违规借用管理和服务对象钱款，在分配、购买住房中侵犯国家、集体利益，搞权色交易；生活腐化、道德败坏；既想当官又想发财，「靠金融吃金融」，利用手中掌握的金融资源和权力，大搞幕后交易、利益交换，利用职务便利为他人在企业经营、贷款审批等方面谋利，并非法收受巨额财物；擅权妄为，滥用金融审批权，违反国家规定发放贷款，数额特别巨大，并造成特别重大损失。</p><p>段银弟严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律和生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿、违法发放贷款罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经湖北省纪委常委会会议研究并报湖北省委批准，决定给予段银弟开除党籍处分；由湖北省监委给予其开除公职处分；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:15:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398162</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398162</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/449.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398162_202311231015021d347b-f623-42a0-bf3d-2d2d8abed379.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央纪委国家监委网站]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/449.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/451.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「学习偶像」做回了普通人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>刘佳宁在当「网红」。</p><p>她是在网上专门晒自己学习进度和成绩的博主，平时背单词、写课堂报告、写论文，期末晒班级排名、奖学金，定位显示在一所国内重点大学。面容清秀的她，偶尔也晒露脸的照片，说自己在哪儿旅游——刘佳宁有几万粉丝，评论里女孩居多，夸她好美，说她好棒。</p><p>今年初，就像兑现一个许诺，刘佳宁陆续晒出了四所大学的研究生录取通知书。然后，她说，已经重新开始规律学习，规律阅读。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘佳宁晒录取通知书。本文图片均为，受访者，供图</p><p></p><p>她的社交媒体账号陪伴了我好一阵子。四年前，我高三，很焦虑，在网上关注了很多位身份为高中生或大学本科生的「学习博主」。当时，刚上大学的刘佳宁在网上谈论自己三年后该如何保研——像同龄女孩追星似的，我迷恋上她，天天追看。</p><p>在屏幕的两端，我们都继续着攀登。今年，我鼓足了勇气去联系曾经的学习「偶像」们，才发现她们正面对更广阔的社会，也会流露出不安——学习成绩是流动的，这些年，有的人能维持「学霸」人设，有的人不能。而无论如何，即便一切的考试和申请都如人所愿，人生仍有难以展示的时刻。</p><p><strong>打卡式学习</strong></p><p>刘佳宁的打卡记录：</p><p>2 月 26 日，任务完成率 91.5%。</p><p>3 月 6 日，7 点半起床，列好 7 个待办事项。</p><p>3 月 7 日，学习时间超过 9 小时 45 分钟，「是很棒的一天」。</p><p>3 月 10 日，学了 9 小时 18 分钟，但还要「继续冲冲冲」。</p><p>3 月 15 日，学了 8.5 小时。</p><p>3 月 21 日，起晚了，还是学了 9 个小时。</p><p>……</p><p>学习笔记、种树记录（注：指一款名为 forest 的自控向软件），配上简短的文案，一个简易的自我监督体系就搭建完成了。偶尔，高数伤脑子、论文看傻眼，「太难了」，一个大哭的表情紧随其后。但大部分打卡记录里，她表示自己充实、开心，「超级爆炸旋转螺旋升天式」的开心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘佳宁的打卡记录。</p><p></p><p>她这么对我描述「打卡」的开始——上高中时，她感觉难以向父母倾诉压力，在百度贴吧「学霸吧」开了一个帖，「记录高二到高三的学习旅程」。</p><p>从年级第一掉到第十四，「蛮难过」；某天没能均衡安排各科学习时间，「很难受」；想到身边许多优秀的人，「特焦虑」；玩儿一会呢，又「会自责」。在贴吧里，一些她未曾期待过的反馈毫无来由却自然而然地来了，「加油、你很棒、相信你自己」。</p><p>刘佳宁高考发挥得很好，进了一所名校的新闻学院。她当时把自己的高考成绩挂在了贴吧的帖子里。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/14.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘佳宁把高考成绩发在贴吧里。</p><p></p><p>进入大学不久，她注册了微博。学院里有一类人，很快做起了自媒体——她在朋友圈里不断刷到；老师们则在课堂上强调，「现在是全媒体时代」。</p><p>大一下学期有几门专业选修课，要求运营自媒体账号，提交一篇心得。她按照老师说的，模仿知名博主的风格，几乎每天更新，和贴吧一样事无巨细，连皱巴巴的草稿纸也不放过——上面潦草地涂满英语单词。</p><p>随着重心渐渐移转到微博，不多时，贴吧完全停更了。</p><p>这些课曾一度获得她的重视，尽管现在已经记不清课名。当时，挂念着可能出现的点赞、评论，她反复打开微博。一天下来，往往耗费两三个小时。</p><p>她经历过一次出乎意料的「爆火」，「数据非常好」，但她自认为内容、滤镜都一般，思来想去，只能归因于附带的大学地理位置。后来，她自己分析，觉得大部分粉丝是看中了她的名校标签。有一次，关系不错的辅导员说曾经刷到过她的微博，称呼她「小网红」。还有一次，她在一个活动中遇到同个学院的学妹，对方称高三就已是她的粉丝，她只觉得「好夸张，吓晕倒了」。</p><p>她自认「卖点」在于名校博主。为了数据，她有意识地给每一条动态带上定位：**大学第三教学楼、文科楼……</p><p>专业课已经结束，大部分同学弃用账号。刘佳宁保留了微博，有时又担心自我暴露太多，「有危机感」。</p><p>主页上，容易找到她的生日、院校等。很多粉丝私信她，琐碎地倾诉关于高考的困惑，甚至有人问，「抑郁了怎么办」，「要不要复读」。</p><p>她战战兢兢地驾驭自己的影响力，发一些心里话，会设置「仅粉丝可见」，依然很难安心。一段时间后，又更改为「私密」。对上万观众公开的内容，「尽量精简」，「不能随便」，以免造成负面效果。</p><p>大二、大三事情特别多，刘佳宁把自己的心情都发到微博小号上，偶尔切换。大号更新频率降低，「有图才发」，约两周一次。</p><p>她解释：粉丝们期待学习博主更新各种学习的照片，最好是凑到九张图发「九宫格」。凑不到九张图，她会自责、焦虑。但想凑齐，又要求她学到一半停下来「记录一下」。</p><p>眼下，她习惯先忙完手头的任务，有余力再打开微博回应粉丝；情绪不再随数据涨落而起伏，她强调自己「已经习惯了」。</p><p><strong>时间安排精确到分钟</strong></p><p>我本该在这天下午三点见到刘佳宁。这一天，她在学院的教学楼学到两点五十九分下楼，得知我会迟到十分钟，她上楼，重新打开电脑，修改毕业论文，但没改几个字又匆匆忙忙跑下来找我。</p><p>在几万粉丝的微博大号上，她提到最多的是「忙」：早睡早起，每天学 8 小时；月末，发现有三天忘记背单词，立刻「强迫症发作」；她私下向人讲述的生活也是这样——学校老师有时候推荐书，只有她真的找来看，被夸「乖孩子」。期末学到凌晨是常事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/15.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">打卡漏了三天，立刻强迫症发作。</p><p></p><p>有时候情绪低落，连忙提醒自己，少抱怨，多做事。她在微博大号上给自己打气：「没有一代人的青春是容易的」。</p><p>即便拿到了研究生录取通知书，大四也不清闲。这天下午，我们沿着校园小径闲逛，手机屏幕却不时亮起：实习公司的老板找她干活。她一边走，一边焦灼地打字，好一会儿才消停。结果，我们走错了方向。</p><p>她告诉我，一直以来都这么忙：小学的周末，被「安排好了」兴趣班：至少得学一门乐器，再加上素描，为了比赛拿奖，写到小学升初中的简历上，「有用」。她说自己 「被父母安排惯了」。</p><p>现在实习，当然是为了就业，尽管一切还为时尚早。但她说不出为什么非得找一个好工作，也尚未明确具体的求职方向。实际上，她说，「工作都一个样」。</p><p>不过，每一次实习面试，面试官都对刘佳宁做博主这段经历特别感兴趣，无论她想去的是互联网公司、广告公司、日用品企业。面试官们刨根问底，让她覆盘运营思路。她逐渐意识到，保有「博主」身份，在现阶段「比较重要」。聊到后来，她向我坦承，持续运营微博，最重要的原因是，「可以写进简历」。</p><p>刘佳宁成绩不错。我们自然而然地开始交流，如何拿到高分——一些课让她压力很大，交了几次作业，觉得「拿高分不容易」，期中选择退掉。</p><p>有的课程，平时表现比较重要。她坐在第一排，和老师高频互动。疫情期间，有时候上网课，大家在聊天框发言，打字慢一点，「平时分就飞走了」。</p><p>她偶尔会「觉得很累」。在教室通宵学习，压力很大，她到门口默默啜泣，一会儿就止住，「不想让朋友知道」。决定出国留学后，她一边备考雅思和 GRE（美国留学研究生入学考试），一边兼顾学业和实习。</p><p>刘佳宁对我说，不时会放松一下——「我又不是演员！」</p><p>她喜欢音乐节，但只在节假日去看，因为没空。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/16.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘佳宁带我去看校园音乐节。</p><p></p><p>晚间七点整，她精确地领着我回到教学楼，向我告别，「得学习了」。</p><p><strong>展台落灰了</strong></p><p>我高三的时候，放学回家的十五分钟车程是唯一的放松时刻。那时候刷着微博，我为刘佳宁逃离了刷题的新鲜生活感到艳羡不已。</p><p>她在置顶微博中放上了百度贴吧 ID，我登入她的贴吧主页，看她高三时候的学习规划和成绩变化。我又羡慕她有决心和干劲，最终梦想成真。</p><p>我有一段时间四处参加考试，也想读研，并不顺利；这时，我又想到刘佳宁，我想，她或许可以牵引我走出当下的焦虑感。</p><p>见面之后，她却向我坦承她的烦恼。谈到未来，她的答案并不具体；我几不甘心，又给微博上关注的其他学习博主们发送私信，说想聊一聊。</p><p>近一周后，其中一位学习博主周晓旭联系上我。她向我回顾大学生活，忙得「很难有固定的时间分配」。她从前常用微博发帖，「执行力比较强」，产出算很多的，一周三四条「九宫格」。有了话题的灵感，怕白天没时间，经常熬夜做。她做过目标规划经验分享、优质人文社科公开课测评，获得几百次转发收藏。</p><p>后来，周晓旭的热情减退，「精力不太跟得上了」。粉丝们会向她「提需求」，比如，在评论区留下上百字，抒发学习英语的困惑，她难以回应。一些老粉因此渐渐流失，她也无暇在意，发布的内容慢慢从学习过渡到生活闲情。</p><p>早前，学习博主们运营微博，犹如精心装饰一个云端的漂亮展台。现在，展台上落满灰尘，成为备选与调剂。</p><p>这种反差，让我想起自己高三时追看的另一位学习博主：同样在准备高考，这个姑娘坚持做手帐，记下每天的时间安排，偶尔贴几张可爱的贴纸，抄下激励自己的话。</p><p>她晒出的成绩稳定在班级前几名。我视她为「云自习」伙伴。临近高考，她说，「要闭关了」，一段时间没有更新。</p><p>高考成绩公布的几个月后，她突然出现，告诉粉丝们高考「没能达到预期」，但会继续努力。</p><p>后来的某一天，她注销了账号，就此消失在互联网的浪潮当中。</p><p><strong>「某种程度上拯救了我」</strong></p><p>也有人显得务实许多。李青青高中开始做学习博主，「一心扑在运营上」。</p><p>到现在，主页挂上几个醒目的橙色标记，不断滚动着——「热门校园博主」「数据飙升」，橙色的数字紧随其后，「579.7 万」，她的视频总共被播放这么多次。每天，尽管不一定有更新，涌入她主页的仍超过一万人。</p><img alt="" style="width:512px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李青青微博主页的数据。</p><p></p><p>她不是特别典型的学习型博主，更爱发点日常，更新频繁，有很多漂亮的校园图。</p><p>李青青告诉我，她遭到过这样的批评，「成绩不好，整这些干什么」，甚至有网友找出她发在微博的高招录取信息，说，「还以为是什么学霸」，只是双非院校。</p><p>她说自己委屈：「我从来没有说过自己是学霸呀。」</p><p>她有二十多万粉丝。微博之外，她也做抖音、小红书，「比较拼」。她 「想利用账号挣点钱」。 具体来说，粉丝越多、微博动态越「爆」，能挣越多钱——广告商找上门，成了「自然而然」的事。</p><p>李青青家庭条件一般，一个月只能拿到两百多元零用钱。刚做博主时，她看分析账号运营的文章，模仿、学习。一开始，只是羡慕别人有很多粉丝，「经常有人互动」。后来，逐渐对「用号挣点钱」动心。</p><p>为了挣钱，在经营自媒体号之外，李青青还辗转做过许多生意，没少折腾。她尝试做过 DIY 笔记本封皮，担心赔本，没再继续。大二，她喜欢穿短裙，练习花样设计，和厂家对接，想自己开店；还看网红直播，琢磨人家是怎么卖东西的。</p><p>做自媒体，对她来说是一项特殊的生意：「说得夸张一点，微博从某种程度上拯救了我。」</p><p>还是高中生时，青青比较自卑，为很多事感到焦虑：容貌、身材、学习成绩……家境也不好。</p><p>她刚开始拍视频发微博，「害怕露脸」，担心大家扒到她的个人信息。粉丝破万后，她自觉「配不上」这份喜欢，常担惊受怕。受到的善意多了，现在她也好多了。</p><p>她也焦虑。学习博主之间总是互相关注，李青青观察别的「爆款」，发现人家拍照「都用 iPhone」，自己的手机却是「很便宜的款式」。她想，一定也要换个 iPhone。</p><p>更重要的是，不能不更新。「必须坚持」，否则，「可能就归零了」。</p><p>我向她请教，怎么克服焦虑？电话那头的青青笑了两声，说：「等我有个爆款，我就不焦虑了」。</p><p><strong>终点是迷宫</strong></p><p>今年夏天，刘佳宁和李青青，从各自的学校毕业了。刘佳宁读研，李青青直接工作。</p><p>刘佳宁在网上晒自己进入了 QS 世界排名前 50 的大学，拿到学生卡后，立刻「直奔图书馆」，然后参加各种讲座，「充实自己」，也一如既往地试图抢占前排听讲。</p><p>她换了一个城市生活，但微博格式变化不大，还在为作业焦虑。区别在于，现在校园周边就是大海，她「天天往海边跑」，远远看着垂钓者的背影，羡慕他们的「幸福生活」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘佳宁的新学校坐落在海边。</p><p></p><p>我们又谈了一次话。刘佳宁说，她申请的是一年制的硕士生项目，所以，刚入学就要加入秋招大军，为登上又一个「岸」而烦恼。</p><p>李青青去年一整年一直在实习，然而，「还没有找到自己喜欢的工作方向」。</p><p>李青青想过靠自媒体生活。毕业的时候，假如小红书、抖音各有 20 万粉丝，「就不找工作了」，一个月能挣两三万。</p><p>但她也害怕，并不是每一条动态都能「爆」，「没有爆款的时候，就挨饿吗？」她不敢冒险。</p><p>她不打算参加校招。当时离毕业还有一段时间，青青说，目前有做自媒体的收入，「够花」，想先继续实习，找找合适的岗位，再参加社招。</p><p>李青青说，和大多数学生比，自己走的路「有点怪」。</p><p>她在微博上罗列大学期间的「勇敢事迹」：高考后，矫牙的想法遭到父母否定。她瞒着所有人，自己跑了好几家诊所。拔掉四颗牙后，半夜止不住血，她轮换着咬住棉花球。</p><p>大三开始，她不再向家里要生活费，「不想欠任何人」。最穷的时候，身上只有不到 300 块钱。工作日，做着一天通勤需要四小时的实习，周末则做家教和其他兼职。</p><p>她累得先是发烧，又发荨麻疹，「情绪崩溃、不稳定」。但是，「第一次月入过万」。收入的一部分被用来到处旅游「看世界」。</p><p>她尝试了所有想做的事。去了娱乐公司、做过家教、试了直播带货、也运营小红书。</p><p>毕业时，有一件事让李青青很高兴，虽然成绩一般，但她被学院采访，登上公众号头条。</p><p>现在，虽然她还被认证为「校园博主」，但已离开校园。她成了一个时不时发一些旅游照的漂亮女孩。不过，与网上许多美丽的面目相比，李青青还是朴实而接地气，最近，她开始晒疾驶而出的轻轨，也感慨道：「想找到喜欢的工作好难啊！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/19.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李青青在微博上感慨。</p><p></p><p><span style="color:#999999;">（文中人物均为化名）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:14:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25387127</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25387127</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/124.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25387127_20231123101498df26c0-6931-4651-a59f-792c9dd36751.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[实习生，郭思航，澎湃新闻记者，葛明宁]]>
            </author>
            <category>学习博主</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/124.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/362/125.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中韩双方交接第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据中韩双方达成的共识，今年继续举行在韩志愿军烈士遗骸交接活动。2023 年 11 月 23 日上午，中韩双方在韩国仁川国际机场共同举行在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接仪式。中国退役军人事务部副部长常正国、驻韩国大使邢海明和韩国国防部次官金善镐等相关部门负责人出席仪式。中韩双方代表现场签署交接书，确认交接 25 位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物。邢海明为志愿军烈士棺椁一一覆盖国旗，中方举行悼念仪式，中国人民解放军仪仗司礼大队礼兵护送烈士棺椁登上解放军空军专机，烈士英灵将回到祖国和人民怀抱。</p><p>常正国在交接仪式上表示，2014 年以来，中韩双方遵循人道主义原则，开展务实友好合作，已连续 10 年共同实施在韩志愿军烈士遗骸交接工作，将 938 位烈士遗骸接回祖国，中方感谢韩方为在韩志愿军烈士遗骸交接工作作出的不懈努力。中韩两国隔海相望，是搬不走的邻居、分不开的合作伙伴。面对世界百年未有之大变局，中韩两国应秉持建交初心，坚持友好合作的正确方向，共同推动两国关系持续健康稳定发展。中方愿同韩方进一步加强沟通协调，深化友好合作，提升在韩志愿军烈士遗骸相关工作的合作水平，让更多志愿军烈士英灵早日回到祖国。</p><p>中国退役军人事务部、中央宣传部、中央对外联络部、中央网信办、外交部、财政部、中央军委政治工作部等部门组成的中方交接代表团全体人员、驻韩国大使馆相关人员，以及在韩中国留学生、中资企业代表等参加仪式，共同见证迎接志愿军烈士遗骸回家。韩国国防部、外交部、总统府等相关部门人员参加了交接仪式。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 02:12:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/734.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398070_20231123101249b13cd4-93cb-4338-aa23-f55b9ff0d1c5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>志愿军烈士遗骸</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/734.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/735.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平向第二届全球数字贸易博览会致贺信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，国家主席习近平向第二届全球数字贸易博览会致贺信。</p><p>习近平指出，当前，全球数字贸易蓬勃发展，成为国际贸易的新亮点。近年来，中国积极对接高标准国际经贸规则，建立健全数字贸易治理体系，促进数字贸易改革创新发展，不断以中国新发展为世界提供新机遇。希望各方充分利用全球数字贸易博览会平台，共商合作、共促发展、共享成果，携手将数字贸易打造成为共同发展的新引擎，为世界经济增长注入新动能。</p><p>第二届全球数字贸易博览会当日在浙江省杭州市开幕，主题为「数字贸易，商通全球」，由浙江省人民政府和商务部共同主办。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:58:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398148</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398148</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/300.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398148_2023112310112df18c64-91eb-415c-ba63-5a6ae86fcb0c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>全球数字贸易博览会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/300.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/297.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸启程归国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 23 日，接运第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸及遗物的中国空军运-20 专机从韩国仁川国际机场起飞。长眠异乡 70 余载，志愿军烈士遗骸即将回到祖国。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/350.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:57:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398138</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398138</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/343.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398138_2023112310041dd54f24-c418-4966-bfbb-9b70ec4469ed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐鑫/央视新闻]]>
            </author>
            <category>志愿军烈士</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/343.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/344.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年两院当选外籍院士名单公布，共计 46 人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，中国科学院和中国工程院公布 2023 年新当选外籍院士名单。</p><p>2023 年中国科学院选举产生了 30 名外籍院士。中国工程院 2023 年外籍院士增选共选举产生 16 位外籍院士。</p><p>名单如下：</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/768.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:33:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/352.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398062_20231123101003587698-242c-48bf-8725-d364f0596929.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[帅俊全、褚尔嘉/央视新闻]]>
            </author>
            <category>中国科学院</category>
            <category>中国工程院</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/352.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/488/353.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[朝鲜称将不再受《〈板门店宣言〉军事领域履行协议》约束]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据朝中社 23 日报道，朝鲜国防省当天发表声明称，由于韩方在朝鲜发射衞星后召开国务会议，以朝鲜发射衞星违反朝韩军事领域协议为由，宣布暂停执行《〈板门店宣言〉军事领域履行协议》，根据朝鲜劳动党中央军事委员会的授权，朝鲜国防省针对当前事态声明以下原则立场。</p><p>一、从此刻起，朝鲜军队将不再受《〈板门店宣言〉军事领域履行协议》约束。</p><p>二、根据朝韩军事协议暂停的所有军事措施将立即恢复。朝鲜将撤回为防止陆地、海上、空中所有空间的军事紧张和冲突而采取的军事措施，并在军事分界线地区前沿部署更强大的力量和新的军事装备。</p><p>三、如果朝韩之间发生无法挽回的冲突，韩国将承担全部责任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:32:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25397732</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25397732</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/418.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25397732_202311230932c0e8c601-fab7-4561-9017-e61986909854.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[董海涛/央视新闻]]>
            </author>
            <category>板门店宣言</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/418.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/487/419.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[连增 8 年后，今年考研报名人数少了 36 万]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/486/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 18 日，安徽省阜阳市，阜阳师范大学西湖校区，考研学子在紧张备考。IC photo 图</p><p></p><p>2024 年考研报名人数正式出炉。</p><p>据央视新闻客户端报道，2024 年全国硕士研究生招生考试将于 2023 年 12 月 23 日至 25 日举行。近日，教育部会同国家教育统一考试工作部际联席会议有关成员单位，召开 2024 年全国硕士研究生招生考试安全工作视频会议，全面动员和部署考试安全工作。中央网信办、中央保密办（国家保密局）、工业和信息化部、公安部有关部门部署相关工作。</p><p>报道称，据统计，2024 年全国硕士研究生招生考试报名人数为 438 万。</p><p>这也意味着，我国考研报名人数自 2015 年以来连续 8 年增长态势已于今年「戛然而止」。</p><p>公开资料显示，自 2016 年起，我国硕士研究生报考人数在高位上保持高增长趋势。2015—2022 年，7 年平均增长 15.8%。</p><p>其中在 2020 年、2021 年和 2022 年，考研报名人数分别为 341 万人、377 万人和 457 万人，2023 年这项数据又升至 474 万人。</p><p>需要指出的是，相较于 2022 年，2023 年考研报名人数增幅明显放缓，增长率从 21.2% 降至 3.7%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 01:07:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25397773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25397773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/486/424.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25397773_20231123090880ca0af1-839d-49c3-8b4d-6f535efe9f79.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>考研</category>
            <category>报名人数</category>
            <category>教育部</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/486/424.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/486/425.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界中国学十问十答⑩丨王德忠：世界中国学的前景如何]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><strong>编者按：</strong>11 月 24 日，世界中国学大会·上海论坛在上海国际会议中心举行。本届大会主题是全球视野下的中华文明与中国道路，大会探讨中华文化的丰富内涵和中华文明的突出特性，在更深层次上理解古代中国、认识现代中国、把握未来中国，让世界知道「学术中的中国」「开放中的中国」「为人类文明做贡献的中国」。世界中国学的前景如何？</u></p><p><u>到底什么是世界中国学？我们通过「十问十答」系列梳理了关于「世界中国学」的这些小知识。本系列短文共 10 篇。</u></p><p><strong>世界中国学的前景如何？</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/49/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">分论坛资料图</p><p></p><p>作为一门新兴的交叉学科，世界中国学在未来大有可为，前景广阔。当前，世界中国学研究的「基础设施」更加完善。一方面，中国建立了全方位的奖学金体系，为外国留学生来华深造，了解与研究中国提供了充足的资金保障。另一方面，中国正在搭建各种学术平台，促进世界各地中国研究者之间的沟通与交流。</p><p>与此同时，世界中国学研究的「对话体系」也更加平等。随着中国学术界与国外同行交流的不断深入，我国学术界意识到中国历史文化和当代社会发展的世界性意义，中国学者有必要回应国际学术界对中国的关注和分析，以开放、平等、多元的学术态度，对国外中国学家的研究成果提出批评，进行对话交流。</p><p>此外，世界中国学研究与中国道路的实践将更加统一。在来自学科内部及政治与社会层面需求的双重驱动下，世界范围内的中国研究将会全方位、持续性把握国外中国学的发展轨迹、学术成就及演变趋势，立足中国经验和理论不断开展世界性的对话与批评，在此基础上推进中国道路的实践发展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/49/249.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">世界中国学论坛秘书长黄仁伟主持开幕式 2017 年资料图</p><p></p><p>总之，世界中国学是一门方兴未艾的显学，也是一门内涵和外延极其浩瀚深广的综合性学问。因其方兴未艾，所以可以开拓的研究空间巨大；因其浩瀚深广，所以不是任何一个机构或个人所能穷尽。正因为如此，世界中国学正在成为一种世界性的学术共业，一种共同的学术事业。这项学术共业必将随着中国式现代化的推进而不断丰富、拓展和深化，向世界展示更加真实、立体、全面的中国，揭示中国经验背后的中国道理和中国发展的世界意义。</p><p>（王德忠，上海社会科学院院长、研究员）</p><img alt="" style="width:572px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/27/465.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 00:52:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25357502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25357502</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/49/275.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25357502_20231123085378a9baf0-69ba-40d3-9922-f67c858ae3cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王德忠]]>
            </author>
            <category>世界中国学论坛</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/49/275.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/27/464.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
