<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2023 02:58:05 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博故事·展品会说话丨进博「大力士」服务中国大市场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第五届进博会上，梅赛德斯-奔驰 Arocs 4863 8x8 SLT（以下简称「Arocs SLT」）大件运输车完成了其中国首秀。当时，这台运输车由于「块头硕大」「牵引力强」，而且外形靓丽，吸引了不少现场观众的目光。</p><p>今年 4 月，这台运输车在国内首次上路，担当运输主力，与其他车联合起来，一起完成了牵引总重 500 余吨的超大型电力变压器的首程运输任务，成功服务保障了国家重大工程建设。借助进博会创新服务、精准对接的功能，Arocs SLT 大件运输车在中国市场，实现了从「展品」到「商品」再到「实用品」的华丽转身。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梅赛德斯-奔驰 Arocs SLT 大件运输车在进博会完成中国首秀</p><p></p><p><strong>最「重磅」的展品</strong></p><p>2022 年 11 月 5 日，梅赛德斯-奔驰 Arocs SLT 大件运输车在进博会现场举行了新品发布仪式，当即引来众多观众和媒体的关注，成为第五届进博会汽车展区的明星展品。</p><p>之所以能在进博「爆红」，原因与这台大件运输车的特殊身份有关。国内对于超重型货车的标准界定是牵引总重超 100 吨，而这台专业运输车的最大组合牵引总重高达 250 吨。此种量级的大件运输车在中国市场非常少见，在全球市场中也处于顶尖水平，一般都用于运输重大工程的大型设施，服务于国家重大战略。</p><p>目前，能够制造如此强牵引力的造车厂并不多，在世界上也屈指可数。梅赛德斯-奔驰 Arocs SLT 大件运输车在欧洲完成生产，辗转经历近 40 天的海运，才运至国内，这在国内展会也较为罕见。</p><p>当届进博会前期，为便利展品入境，上海会展中心海关提前对接展商戴姆勒卡车在中国的公司，对展车进行了前置审批和流程优化。在满足单车认证和环保信息公开方面准入要求的情况下，展车一运抵上海外高桥港区海通码头，海关就通过「进博专窗」第一时间实行线上审单、现场查验并快速通关。通关全程仅用时 2 天，大大缩减了「大力士」入关等待环节，为其中国市场首秀留出更加充足的准备时间。</p><p>果然，Arocs SLT 大件运输车不负众望，在进博会的舞台上一经亮相，就获得国内外物流行业广泛关注。而且，根据进博会展期内销售进口展品的税收优惠政策，该车还享受了免征进口关税、进口环节增值税和消费税的进博专属「红利」。短短 6 天展期内，这台运输车就收到多方购买咨询，最终达成本土销售意向，在进博会现场成功签订销售合同，成为五届进博会以来，首台现场留购，由「展品」变「商品」的进口车辆。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第五届进博会梅赛德斯-奔驰卡车展台</p><p></p><p><strong>商用车的精准对接</strong></p><p>作为专业运输车，Arocs SLT 能够在进博会的舞台上大放异彩，有赖于当届汽车展区新设商用车板块。</p><p>由于行业专业性较强、大众熟悉度有限，在过往的进博会上，重卡等专业商用车并不起眼。第五届进博会召开前，汽车展区决定特别开设商用车板块，并汇聚一批欧洲知名商用车企，如戴姆勒卡客车、依维柯、凯撒集团等集中参展。</p><p>「抱团」展出让商用车企业获得了更多市场曝光机会。梅赛德斯-奔驰进口卡车销售总监秦坦 (Daniel Zittel) 回忆说，去年进博会期间，除了专业的商用车媒体报道，还有众多电视媒体及网络媒体报道了这辆展车，让这辆专业用车进入了更多大众的视野。官方对商用车的大力推荐让他感到了组织方的用心筹划和精心服务。</p><p>进博会做出单独设区的考量，很大程度上是因为中国商用车市场需求巨大。据中国水利电力物资流通协会统计，自 2019 年至 2021 年，全国从事广义大件运输的车辆数量从 7.4 万辆增至 23.7 万辆，再增至 37.8 万辆，大件物流运输需求正在逐年递增。但和日益增加的需求相比，中国在超大牵引车方面仍有技术瓶颈等待突破，目前国内市场仍有不少空白领域。</p><p>作为国家级展会，进博会是联通国内外市场、引进优秀产品和技术的重要平台，对于市场需求有着敏锐观察。第五届进博会汽车展区展前宣介会上，国家会展中心（上海）副总裁宋尚哲曾表示，设立商用车板块是运用进博会独特平台，强化政企交流效能，拓宽境外商用车企与中国政策端的衔接渠道，有利于助力外资车企更好进入中国市场，带动商用车及上下游企业转型升级，提升产业链供应链水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Arocs SLT 大件运输车完成首程运输任务</p><p></p><p><strong>「大力士」的中国机遇</strong></p><p>第五届进博会落幕，Arocs SLT 大件运输车的中国之旅并没有停下。秦坦告诉记者，在进博会签订了中国市场首单之后，这款车型受到了行业的大量关注，此后更多订单纷至沓来，越来越多的「大力士」正在远渡重洋奔赴中国市场的路上。</p><p>今年上半年，Arocs SLT 大件运输车进一步完成了其上路首秀，承担的任务即是国家电网「北电南送」的重点工程。Arocs SLT 所在的运输车队从厦门海沧造船厂码头出发，行至漳州长泰变电站，运送总重达 500 余吨的货物。同时，由于变电器设备具有特殊属性，车辆运输时还需要确保货物保持绝对垂直状态。Arocs SLT 大件运输车凭借其硬核的产品性能、领先可靠的技术实力，顺利完成首次运输任务，为国家重大工程建设做出了贡献。</p><p>「我认为参加进博会的意义在于，我们带着优秀的产品来到现场，聆听中国消费者的需求，再和中国的合作伙伴一道，推出更多针对中国市场的产品。」秦坦表示，在去年的进博会上，戴姆勒卡车除了带来大件运输车，还同时带来了一辆越野旅居车。由于近年来中国兴起露营风潮，这款车型也在市场上获得了不俗的反响。戴姆勒卡车在中国的发展正越来越多元化，这对商用车企业来说也是新的发展趋势。</p><p>进博会为企业们打造了一个倾听市场需求的广阔平台。在收获了许多反馈和建议之后，戴姆勒卡车对中国市场业务也不断迎来新的机遇，做出新的思考。秦坦预告说，今年进博会，戴姆勒卡车将携带新产品亮相。这些由市场需求催生的新成果，将在今年秋天再次大放异彩。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:55:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025740_202310231055268049cc-d7e8-489b-a352-251944232a2a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国国际进口博览会」微信公号]]>
            </author>
            <category>进博</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/393.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博故事丨「百年老店」在进博会「焕发新生」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「进博会，我们又回来了！」阔别数年后，美柔工业股份有限公司（下文简称「美柔」）选择再次入驻进博会。</p><p>1889 年，德国人理查德·迈耶在爱沙尼亚建立了波罗的海国家的第一家化工厂——美柔。经过 134 年的发展，美柔已成为波罗的海区域（立陶宛、拉脱维亚、爱沙尼亚）最大的洗涤和清洁产品制造商。</p><p>今年是共建「一带一路」倡议提出十周年。十年来，作为「一带一路」共建国家，爱沙尼亚与中国共享发展红利，经贸发展水平得到了巨大提升。站在时代发展的浪潮上，「百年老店」如何焕发新生命力，美柔在进博会找到了答案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/295.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美柔进博会展台</p><p></p><p><strong>「百年老店」的新机遇</strong></p><p>2018 年，美柔受到爱沙尼亚商务部邀请陪同爱沙尼亚政府部门一同参加了第一届进博会。偌大的国家会展中心内，展商、观众络绎不绝，热闹非凡，首次参展为美柔带来了极大的震撼，「我们第一次感受到中国市场是如此欣欣向荣」！</p><p>美柔展台前，几款获得北欧防哮喘过敏协会认证的产品吸引了不少目光。抗敏系列洗衣胶囊和洗衣液是美柔在欧洲市场的「拳头产品」，不含香精和色素，专为母婴和过敏人群设计。这是它们首次在中国展会上亮相。</p><p>在进博会，美柔收获了开拓中国市场的信心。「过去，我们的产品主要销往欧洲各国。中国人对于爱沙尼亚的认知不多，中国市场对美柔更是知之甚少。接受度有多少，我们来进博会前，是没有底的。」令美柔出乎意料的是，不仅展品大受欢迎，更结交到不少合作伙伴。美柔的出现，填补了中国市场中抗敏产品细分领域的空白，来自全国各地的经销商、零售商、代理商纷至沓来。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/296.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美柔生产线</p><p></p><p>进博会已经成为中国构建新发展格局的窗口、推动高水平开放的平台、全球共享的国际公共产品。爱沙尼亚美柔和其他各国各方一起在进博会上共享中国大市场机遇。「站在进博会的大舞台上推介美柔品牌，比任何其他方式都更有成效。」</p><p>交朋友、找伙伴、打品牌……第一次参展后，美柔在中国市场成功建立了自己的「朋友圈」，线下销售找到了突破口。根据中国消费者的消费习惯和特点，美柔的天猫国际旗舰店也在参展后正式上线，打破了过往在欧洲线下销售为主的单一模式，网络销售带来的口碑传播也让美柔在中国收获一批「忠实粉丝」。</p><p><strong>「百年老店」的新灵感</strong></p><p>作为离中国最近的欧洲发达国家之一，爱沙尼亚是中国在波罗的海和欧洲地区的重要合作伙伴。超过一半的国土被森林覆盖，拥有世界上「最干净的空气」，首都塔林被评为欧洲绿色之都……可持续发展是爱沙尼亚精神的重要组成部分。正是这样一片绿色的大地，滋养出了同样关心生态环境的美柔。</p><p>品牌永葆生命力的关键在于创新。借助进博会提供的交流合作机会，具有欧盟生态标签认证的美柔不仅促进了同类品牌在生产过程中更加关注绿色环保，同时也从巨大的中国市场中汲取自身革新的养分。</p><p>「进博会让我们发现，中国市场与欧洲市场的需求是存在差异的。我们必须因地制宜，推陈出新。」基于中国市场特色，美柔与塔尔图大学、塔林工业大学、爱沙尼亚生命科学大学和圣彼得堡植物保护研究所合作研发，在可回收、可降解、对生态友好的产品基础上，创新融合优质天然香氛，提升清洁产品效能，以满足中国消费者的需要。</p><p>距离第六届进博会开幕已不到 20 天，美柔对于再次参展充满期待。不同于第一次，此次美柔将拥有 9 平方米的独立展位。通过对中国经济社会发展的观察，此次「回归」进博会，美柔带来了最新研制的洗碗液作为展品。「进博会为我们带来无穷灵感，是我们进入中国市场的‘领路人’。今年我们带来的洗碗液与目前市面上主流的洗碗粉和洗碗块相比，功能更全面的同时不会有残留，期待收获中国消费者的评价，这会为我们未来的发展提供方向。」&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/297.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美柔产品</p><p></p><p>在共建「一带一路」倡议的推动下，中国与爱沙尼亚在经济、文化、旅游等方面开展广泛合作，贸易往来与日俱增，越来越多的中欧企业借由进博会找到新市场，实现新发展。在爱沙尼亚，塔林穆加港是连接北欧、东欧和俄罗斯的战略十字路口，美柔的参展展品正通过穆加港发往上海，「百年老店」的新征程已经起航，「百年老店」也因进博而「历久弥新」，焕发出新的生命活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:53:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025735</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/329.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025735_2023102310530f12e0f2-72f9-4460-8a05-3127d221abc6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国国际进口博览会」微信公号]]>
            </author>
            <category>进博</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/329.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/332.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博故事丨不止订单，进博会能带来的还有「未来和希望」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去年，PeroPure 清越科技（以下简称「清越科技」） 将其 A02 车载便携式空气消毒机在第五届进博会首发，百万订单随之而来。今年，清越科技旗下智慧农业品牌「智华农科」将在第六届进博会首发。</p><p><strong>给展品「说话」的机会</strong></p><p>「进博会是一个很好的技术发布平台，让我们可以接触到更多泛清洁、泛消毒和衞生领域的潜在用户，也为我们的产品提供了一个‘说话’的机会。」清越科技董事长兼总经理陈志华说，消费者或者潜在合作商在亲身逛展时，能够更直观地感受到产品本身的魅力。</p><p>给展品一个「说话」的机会，是清越科技把进博会作为首发平台的理由之一。清越科技 2019 年孵化于美国硅谷，是一家专注于电化学技术全场景应用的科技型创新企业。</p><p>事实上，不同于常规的消费品，科技类产品想要打开市场并不容易。「产品需要的是向消费者讲述故事的机会。」陈志华说，目前消费者对于新兴科技品的认知度有限，难以靠传统营销来打开市场。在第一次参加进博会之前，清越科技全年的销售额大概只有五六十万人民币。</p><p>也曾经尝试过其他的销售手段。2020 年，第一代产品推出后，陈志华尝试在美国众筹网站 kickstart 上进行销售，这是很多科技品在国外常见的销售路径。但是由于产品具有消毒功能，在国外网站上进行广告投放时受到了一定的限制，导致线上销售情况不乐观。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/13.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第五届进博会，清越科技展台，观展者近距离了解体验新产品</p><p></p><p>先了解，才可能促成技术的转化与销售。第五届进博会上，享道出行对于清越科技首发产品 A02 车载便携式空气消毒机非常感兴趣，邀请陈志华和技术团队进行拜访，最后签订了 100 万的订单。</p><p>第五届展会结束后，2022 年底，清越科技的销售额已经超过千万，「产品能有这么快的成长速度，离不开进博会提供的‘养分’。」</p><p>作为世界上第一个进口为主题的国家级展会，进博会同时也架设了国际采购桥梁。去年进博会开幕第二天，恰逢各国大使来展馆探访，蒙古国大使团被清洁机器人所吸引，在展位前停下脚步，和清越科技合伙人徐蜂凯进行了简单交流。</p><p>2022 年 12 月 13 日，清越科技的智能消毒机器人和空气消毒机进驻了位于蒙古首都乌兰巴托市的蒙古国家妇幼保健医院，开始逐步拓展蒙古市场。随着清越科技在农业畜牧业领域业务的延伸，蒙古作为牧业大国，双方也正在进行技术交流探讨新的合作可能。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/14.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙古国驻华大使图布辛·巴德尔勒一行，将清越科技产品转交给蒙古妇幼保健医院使用评估</p><p></p><p><strong>「未来和希望」</strong></p><p>大额订单只是这些产品在进博会首发的收获之一。进博会是中国主动向世界开放市场的重大举措，开放能带来的不止在一笔笔交易，在看不到的地方，变化正在悄然发生。</p><p>「我们从未想过能和畜牧业有合作。」陈志华说，一家做电化学的初创科技企业，和国家顶级畜牧业研究机构，很难想象会有什么化学反应。在 2021 年进博会的展台，清越科技的新型电化学技术引起了重庆畜牧科学院一些学者的兴趣。一位学者在逛展时向他提问，「你们这个技术对于人类传染病或环境健康有很好的效果，那么对动物来说呢？」</p><p>这个提问持续在陈志华的脑海中回响。此前，清越科技推出的智慧化全场景空气管理品牌「配盾」，使用场景多和人相关，可以用于企事业单位、火车站、医院、办公室、家庭等 B 端和 C 端场景。但其实泛清洁能够覆盖的领域远不止这些。</p><p>2022 年 9 月，清越科技与重庆市畜牧科学院合作打造现代化绿色智慧养殖场综合解决方案，双方在重庆地区开展清越电化学技术在畜禽养殖场环境管理的应用研究，共同开发新型环境友好畜禽清洁生产技术。今年 3 月份，在重庆国家现代畜牧业示范区（荣昌）-实验用猪工程中心，这一方案正式试点上线。</p><p>第六届进博会，清越科技旗下智慧农业品牌「智华农科」将首次亮相，并带来「新型电化学技术在 SPF 猪场中的综合应用」中试项目的最新进展 。</p><p>来自其他行业的提问为清越科技的产品提供了新的发展方向，让电化学和畜牧业两个看似独立、平行的领域有了新交集。这是进博会为产品带来的新可能。「进博会能为我们带来的不止是单纯订单，还有未来和希望。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:50:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025699</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025699</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/38.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025699_20231023105016e6aa54-fd50-4802-a0ef-4d3b04bedb41.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国国际进口博览会」微信公号]]>
            </author>
            <category>进博</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/38.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/41.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博故事丨进博会见证希腊千年古港重焕生机]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>希腊比雷埃夫斯港（以下简称「比港」），一座千年古港，曾受金融危机的影响，一度陷入衰退。近年来，比港与来自中国的中远海运集团合作，重新焕发生机，成为「一带一路」建设的重要节点。</p><p>老港新生，最关键的是中国大市场，这也是为什么自 2018 年开始，比港连续 5 年参加进博会，并且今年又一次报名参加。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/925.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第五届进博会比港展位</p><p></p><p><strong>重塑辉煌</strong></p><p>2018 年，比雷埃夫斯港务局希腊籍员工金花第一次来中国参加进博会，总建筑面积 147 万平方米的国家会展中心（上海）让她感到非常震撼。更让她激动的是，她在这里结识了许多新朋友，不仅有来自中国的航运企业，还有海外的航运企业和同行。</p><p>每天，金花都会在展台向观众介绍比港的商业活动、航线网络，分发宣传手册。很快，手里的宣传手册就发光了。&nbsp;</p><p>运营数据显示，参加完首届进博会后的 2019 年，比港集装箱吞吐量达到 565 万标准箱，同比增长 15% 以上，创下历史新高。其中，总箱量的 40% 来自中国。背靠中国大市场，比港自 2019 年起跃升为地中海第一大港、欧洲第四大港，成为中国商品出口「一带一路」共建国家的一个桥头堡。</p><p>2020 年起，疫情的阴霾笼罩在全球航运业的上空，欧美经济和社会生产也受到波及。尽管比港一些业务也受到影响，但人们惊奇地发现，来自亚洲、来自中国的货物仍可在比港高效装卸，然后无缝衔接支线集装箱网络和「中欧陆海快线」的水铁联运服务，前往欧洲腹地。正是这些来自东方的货物，帮助比港稳住了箱量，保住了全球排名，成为地中海乃至欧洲表现最抢眼的港口之一。</p><p>「疫情期间，我们克服了许多困难，没有错过一届进博会，在进博会上，我们与中远海运集团一起，不遗余力地推介比港的服务，包括发达的支线航线网络和铁路网络。那时，许多中国外贸企业正苦于欧美港口周转困难、货物无法及时送达，进博会为比港、航运物流企业、货主提供了难得的沟通机会，可谓一拍即合。」 比雷埃夫斯港务局董办信披部总经理张志明说。</p><p>财务数据也显示，2022 年，比港实现营业收入 19813 万欧元、利润总额 7531 万欧元，分别同比增长 28.5%、53.1%，继 2021 年后再创 1930 年比雷埃夫斯港务局成立以来历史纪录。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/926.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比雷埃夫斯港务局董办信披部总经理张志明（右）向专业观众介绍比港的情况</p><p></p><p><strong>相互成就</strong></p><p>连接欧、亚、非三大洲的希腊，是首个与中国签署共建「一带一路」的欧洲发达国家。而比港老港新生的故事则成为「一带一路」倡议的生动实践。</p><p>进博会为比港带来了来自东方的新朋友，让因疫情阻断的国际物流供应链断线重连，这背后获益的不仅仅是港口。</p><p>根据当地研究机构的报告，比港重塑辉煌，已为当地直接创造 3000 个就业岗位，并间接创造 1 万个就业岗位。当地物流产值从 4 亿欧元提升至 25 亿欧元，带动希腊 GDP 提高 0.8%。</p><p>当贸易的网络被打通后，激活的是区域经济发展的一池春水。这种成就是相互的，正是通过进博会的平台，更多国内企业认识了比港这个新朋友，也推动更多中国产品通过比港高效中转，出口至欧洲和非洲各国。</p><p>最典型的案例就是汽车。2021 年以来，国产汽车，特别是新能源汽车出口增势迅猛，但运力瓶颈问题逐渐凸显。到了 2022 年年中，形势愈发严峻，大量中国产汽车在口岸排队，汽车运输船「一位难求」。</p><p>第五届进博会上，比港与中远海运集团共同推出了协同发展和保障汽车贸易的新举措。进博会后，2022 年 12 月，中远海运一艘多用途船停靠比港，卸下来不是普通的货物，而是用集装箱和特制框架装运的中国汽车，这些汽车在比港卸下后，又通过陆路中转，出口至欧洲各地。</p><p>「我们现在正在把比港打造成亚洲汽车整车和配件物流分拨枢纽。对我们来说，这是全新的业务增长点。对中国车企来说，这是中国汽车出海的新通道。」张志明告诉记者，现在每个月都会有运输汽车的多用途货船停靠比港。同时，比港的汽车码头也正在扩建，预计今年 10 月份完工，扩建后，比港的汽车年吞吐量将从 70 万辆增加至 150 万辆。</p><p>另一个典型案例是借助当地铁路网络打造的「中欧陆海快线」，这也是比港在进博会上重点推介的服务之一。</p><p>「中欧陆海快线」依靠比港枢纽港作用，帮助跨国企业打造新型供应链交付模式，促进中国与世界的经贸合作交流。近年来，「中欧陆海快线」已发展成为中欧贸易的第三大通道，让比港在「一带一路」建设中发挥出更大作用，带动更多周边国家获益。</p><p>除了贸易的链接外，进博会与比港的故事还在更多领域上演。「作为希腊第一大港，比港参加进博会不仅展示希腊港口业风采，也帮助推介希腊航运服务。」张志明说，2018 年和 2019 年，比港就曾带着希腊本土邮轮公司水晶邮轮一同参加进博会。</p><p>水晶邮轮公司的市场营销人员回忆，邮轮是大众娱乐产品，因此，几乎引起了所有路过展位的观众的兴趣。可惜后来几年因为疫情影响，国际邮轮公司纷纷暂停业务，与进博会的故事暂时中断。好在，今年邮轮业已经开始复苏，水晶邮轮也将在第六届进博会上回归。</p><p>「比港成为地中海领先集装箱大港的同时，也已是欧洲第一大渡轮港口和第三大邮轮母港。今年进博会上，我们也会重点展示比港新的业务增长点，比如邮轮、渡轮业务等，在为贸易联通贡献力量之外，我们也希望借助进博会平台，进一步带动当地旅游业的发展，助力希腊经济和民生发展。」比港进博会筹备负责人表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:47:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025690</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025690</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/957.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025690_20231023104753308a7f-34d8-40c1-a2d8-d51ab69b2f34.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国国际进口博览会」微信公号]]>
            </author>
            <category>进博</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/957.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/960.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[咬定 VR 不放松，江西连续第六年举办世界 VR 产业大会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自 2018 年举办首届世界 VR 产业大会以来，江西与大会已经结下六年的深厚渊源。VR（虚拟现实），让江西惊艳了世界，也让世界重新认识了江西。</p><p>六年来，江西持续用好大会这一开放合作平台，共吸引来 3822.15 亿元投资。六年来，江西全力打造 VR 产业「江西高地」，全省 VR 产业规模实现了从 42 亿元到即将登上千亿元台阶的巨大转变。世界 VR 产业大会，已然成为全球虚拟现实产业发展的风向标、招商引资的聚集地。</p><p>去年，工信部等五部门印发的《虚拟现实与行业应用融合发展行动计划（2022—2026 年）》提出，到 2026 年，我国虚拟现实产业总体规模（含相关硬件、软件、应用等）将超过 3500 亿元，虚拟现实终端销量将超过 2500 万台。</p><p>咬定 VR 不放松，江西大有可为。</p><p>今年 7 月，江西省印发《江西省制造业重点产业链现代化建设「1269」行动计划（2023—2026 年）》，其中明确提到，要聚力发展虚拟现实（VR）等细分产业链，进一步彰显了江西省锚定 VR 产业赛道的战略定力。</p><p>「江西将着力优化 VR 开放合作环境，完善 VR 产业服务配套体系，推动优质资源要素向 VR 产业汇聚，持续提升服务效能，营造 VR 产业发展一流营商环境。」在本届大会开幕式上，江西省委书记尹弘盛邀全体与会嘉宾，与江西一道把握 VR 发展大势，共享 VR 发展红利，携手开创 VR 产业美好前景、谱写 VR 发展精彩篇章。</p><p><strong>智兴百业：打开「VR+」想象空间</strong></p><p>10 月 19 日至 20 日，由工信部和江西省人民政府联合主办的 2023 世界 VR 产业大会在江西南昌召开，本届大会的主题是「VR 让世界更精彩——虚实融合，智兴百业」。</p><p>大会期间，2023 世界 VR 产业暨元宇宙博览会同步举行，教育、影视、游戏、工业、航空、体育等多个应用领域、200 多家企业参展，集中展示 VR 产业最具影响力的新产品、新技术和新应用。</p><p>走进博览会现场，在入口不远处的南昌航空大学虚拟研究院展区，一名戴着 VR 头盔、手拿游戏手柄的观众，不时做出瞄准、射击、躲避等动作。根据旁边的宣传海报介绍，他正在体验的是一款沉浸式、交互式军事反恐类 VR 游戏《零号行动》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/619.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一名观众正在试玩 VR 游戏《零号行动》。澎湃新闻记者，罗振宇，图</p><p></p><p></p><p>南昌航空大学艺术与设计学院副院长宋军告诉澎湃新闻记者，《零号行动》的游戏创意、代码、界面等均是自主开发设计，就连游戏的宣传海报，也是利用 AI 作画软件自动生成的。宋军介绍说，南昌航空大学虚拟研究院由该校艺术与设计学院于 2018 年成立，研究院汇聚了计算机、电子信息、产品设计等各相关学科教师，致力于推动 VR、AI 等新兴技术在设计艺术领域的跨学科应用。</p><p>在影石创新科技股份有限公司展区，仅有 35 克重的 GO3 拇指相机吸引了不少观众。该拇指相机支持 2.7K 超清广角拍摄，配合磁吸配件可以让使用者解放双手，用第一视角记录美好时刻。据工作人员介绍，该公司早在 2016 年就推出了第一款面向大众的 VR 全景相机，直接插到手机上就可以使用，极大地降低了 VR 内容创作门槛。另外，该公司还开发出了隐形自拍杆、子弹时间、移动延时和 AI 剪辑等创意功能和玩法，激发 VR 内容领域创造力。在全球 VR 全景相机行业，该公司市场占有率已经超过 40%，成为世界第一。</p><p>武汉木仓科技股份有限公司是驾考宝典 APP 的开发运营公司，在该公司的展区，展示的则是模拟驾驶用于驾考培训的应用场景。该公司高级市场经理徐学博告诉澎湃新闻记者，自 2021 年开始推出智慧驾培战略计划，该公司已自主研发出智能模拟器、AI 教练、智能路考仪、驾校智慧管理平台等一系列智能产品，可以有效帮助驾校节省车辆油耗、提高培训效率、提高学员考试通过率，目前在全国已和 100 多家驾校展开合作。徐学博说，之所以从武汉来到南昌参加 VR 产业大会展览，是希望让更多人接触到「智慧驾培」理念，利用 AR、VR、AI 等先进技术赋能驾培行业智慧化发展。</p><p>穿梭在博览会继续逛展，「VR+」的想象空间被彻底打开。戴上数字气味播放器立马就能闻见影片中巧克力的香味，虚拟数字人翩翩起舞与真人舞蹈动作「神同步」，「5G+VR 喷涂实训系统」引得众人现场比拼起喷涂技术……一幕幕 VR 在各行各业的应用场景，无不生动诠释着「VR 让世界更精彩——虚实融合，智兴百业」的大会主题。</p><p><strong>开放合作：六年签约超 3800 亿元</strong></p><p>今年是世界 VR 产业大会在江西举办的第六个年头，经过多年来的努力，大会已成为全球虚拟现实领域招商引资的聚集地。</p><p>据统计，今年大会共签约项目 116 个，签约金额 456.15 亿元。至此，六年来，大会累计签约项目 678 个，总金额达 3822.15 亿元。依托大会这一开放合作平台，江西全省 VR 及相关产业营业收入，由 2018 年的 42 亿元增长到 2022 年的 812 亿元，5 年扩张了近 20 倍。2023 年，全年营业收入有望达到 1000 亿元。</p><p>在 VR 产业的竞争赛道上，江西已然是一股不可小觑的力量。在本届大会开幕式上，虚拟现实产业联盟名誉理事长、中国工程院院士赵沁平发布了「2023 中国 VR50 强企业」名单，这是虚拟现实产业联盟连续第五次发布该名单。从「中国 VR50 强企业」的分布地区来看，五年来，北京持续领跑全国，江西、深圳、上海稳定形成第二梯队。其中，江西的区域影响力逐渐凸显，虚拟现实生态发展集聚区正在加速形成。</p><p>作为大会永久举办地的江西省会南昌，目前全市已集聚 VR 及相关企业 282 家，基本形成了覆盖硬件、软件、内容制作分发、应用服务等环节较为完整的 VR 产业链，构建了企业上中下游聚集、抱团发展的产业「生态圈」「朋友圈」。此外，南昌市还设立了总规模 200 亿元的南昌市现代产业引导基金和总规模 30 亿元的江西 VR 产业母基金，后续将围绕 VR 等产业，遴选和设立优质子基金，为 VR 产业发展提供更加有力的金融支撑。</p><p>在虚拟现实技术创新领域，江西同样拥有独一无二的优势。去年 10 月 19 日，在 2022 世界 VR 产业大会上，国家虚拟现实创新中心正式揭牌，虚拟现实领域唯一国家级创新中心落户南昌。一年多来，该中心在光学显示、人机交互、图形运算等领域多项关键共性技术取得突破，一批重大研发成果陆续进入中试或产业化阶段，特别是该中心自主研发的全息体光栅材料，打破了技术垄断，攻破了「卡脖子」难题。</p><p>江西省优质的营商环境，也持续吸引着 VR 产业链上下游企业纷至沓来。大会期间，华勤技术股份有限公司董事、高级副总裁、联合创始人陈晓蓉，在分享该公司在南昌的创业历程时介绍，华勤正是受到江西的优质营商环境吸引，于 2017 年来到南昌投资发展，从最初签署合作协议到制造一期工厂在南昌投产，华勤仅仅用了 18 个月时间，之后又用了 5 年时间，实现产值从零到 500 亿元的突破。陈晓蓉表示，华勤在南昌的发展壮大过程中，各级政府在资本、市场、人才、服务等多方面，都为企业提供了精准赋能。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/621.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江西省委书记尹弘在大会开幕式上致辞。南昌广播电视台，供图</p><p></p><p></p><p>「江西将着力优化 VR 开放合作环境，完善 VR 产业服务配套体系，推动优质资源要素向 VR 产业汇聚，持续提升服务效能，营造 VR 产业发展一流营商环境。」在大会开幕式上，江西省委书记尹弘发出邀请，热忱欢迎海内外有识之士关注江西、支持江西、投资江西，与江西一道把握 VR 发展大势，共享 VR 发展红利，携手开创 VR 产业美好前景、谱写 VR 发展精彩篇章。</p><p><strong>共话发展：探索元宇宙未来机遇</strong></p><p>作为全球虚拟现实产业发展的风向标，每年的世界 VR 产业大会，都是中外 VR 领域专家、学者和企业家共同探讨行业发展趋势和解决方案的重要平台。</p><p>「元宇宙」是近年来的热词，元宇宙作为虚拟现实、人工智能、区块链、5G、物联网等新一代信息技术的集大成应用，是具有广阔空间和巨大潜力的未来产业。为开辟数字经济新赛道，培育经济发展新动能，今年，工信部等五部门联合印发《元宇宙产业创新发展三年行动计划（2023—2025 年）》，在政策层面为元宇宙产业发展指明了方向。</p><p>在本届大会中，「元宇宙」成为高频词汇，大会设置的主论坛即围绕「元宇宙」的未来发展展开。</p><p>元宇宙是一个万亿级的蓝海，发展元宇宙产业亟需在哪些方面发力？中国移动通信集团市场部副总经理孙世伟认为，首先要加快标准共建，推动终端和内容适配，建立元宇宙内容的开放生态，降低产业合作门槛；其次，要推动产品共创，形成一批具有元宇宙特色的产品和服务，挖掘一批具备元宇宙特点的场景和标杆；另外，要推进生态共建，以产业头部为引领，强化产业链建设，以产业生态为支撑推进产业聚集，加快打造元宇宙产业集群。</p><p>高通公司中国区研发负责人徐晧则指出，目前元宇宙的发展还处于初级阶段，5G 和人工智能技术，对突破元宇宙的关键制约具有重要作用。他认为，目前市面上的智能终端仍存在体积大、能耗高的问题，如果依托 5G 的快速连接，将大运算的渲染放到云端，终端将实现进一步「瘦身」；同时，利用人工智能自动生产 3D 内容，也能够为设计和内容创造提供大量便利。</p><p>近眼显示技术，是元宇宙硬件突破的关键。今年，苹果公司发布的混合显示头显设备 Apple Vision Pro 的大火，让近眼显示技术再次引发热议。</p><p>去年，工信部等五部门发布的《虚拟现实与行业应用融合发展行动计划（2022—2026 年）》提出，要重点推动微型 LED 等微显示技术升级，加快近眼显示向高分辨率、大视场角、轻薄小型化方向发展。在本届大会开幕式上，中国科学院院士、南昌大学教授、南昌实验室主任江风益，分享了他的团队在微型 LED 方面的研究突破，令行业振奋。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/624.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国科学院院士、南昌大学教授、南昌实验室主任江风益，分享在微型 LED 方面的研究突破。澎湃新闻记者，罗振宇，图</p><p></p><p>据江风益介绍，基于南昌大学 20 多年硅基 GaN（氮化镓）半导体 LED 材料和芯片技术的积累，他所在的南昌实验室成功研发出晶圆级微型 LED 集成技术，并且制备出了高分辨率单色 AR 微显示屏，在不远的将来，有望突破全彩化、实用化 AR 制造技术。</p><p>当前，工业制造的数字化、智能化成为产业升级、经济发展的重要引擎。虚拟现实技术如何在工业制造领域实现创新应用，也是本届大会的热点话题。</p><p>在大会举办的工业制造主题论坛中，华为 ICT 新机会 XR 行业方案首席规划专家惠军锐提到，以 VR、AR 为代表的新兴技术，是促进工业制造向数字化、智能化转型的有力手段。惠军锐还分享了华为将 AR 技术用于飞机装配、油气巡检等若干实践案例。他表示，目前华为已有较为全面的 XR 基础设施能力，在硬件上拥有以华为鲲鹏、升腾为基础的超融合算力底座平台，在软件上则构筑了 XR 平台 8 大引擎，「华为希望能和产业合作伙伴一起携手，共同打造基于工业的 XR 创新方案，助力工业数字化、智能化发展」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:44:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025432</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025432</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/673.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025432_2023102310448c7cccc7-cd98-4c0c-b53d-b3d1c4150cd8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗振宇，实习生，潘成浩]]>
            </author>
            <category>VR</category>
            <category>世界 VR 产业大会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/673.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/676.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博故事·展品会说话丨兰州四岁短肠男孩用上这款「孤儿药」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>家住兰州的四岁小宝宝「果果」（化名）是不幸的。出生不久，他就患上了短肠综合征（short-bowel syndrome，SBS），这是一种患病率极低的罕见病。患上这种病，苦的不仅是孩子，父母更是踏上艰难求医路。孩子长期在上海进行肠外营养和静脉注输支持，生存质量堪忧。</p><p>然而，果果又是幸运的。</p><p>今年 5 月，果果在海南医学院第一附属医院乐城医院（慈铭博鳌国际医院），完成了 Revestive（Teduglutide，替度鲁肽）的注射，这是目前全球首个并唯一批准用于短肠综合征（SBS）的 GLP2 生物类似物。果果也成为用上这款「孤儿药」的第一个中国内地患者。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">患者在海南医学院第一附属医院乐城医院</p><p></p><p>给果果带来福音的正是进博会的「溢出效应」。SBS 究竟为何可怕，Revestive 落地内地又有一段怎样的故事？</p><p>这要从 2022 年第五届进博会说起。这届进博会上，武田制药研发的消化领域创新药物 Revestive 登上进博展台，也是首度在华亮相。这款药为何被如此看重，关键在于 SBS 的危害性。SBS 是各种原因导致小肠被大量切除后，肠道有效吸收面积显著减少，不能维持患者的营养或儿童生长需求，引起的营养吸收和代谢功能障碍。正常成人的小肠约有 3 至 8.5 米，而 SBS 成人患者的小肠长度往往小于 1.5 米，儿童甚至只有几十厘米。肠道手术后，几乎所有 SBS 患者终生需要依赖肠外营养，严重者每周需要连接机器进行 7 次静脉注射。对于儿童来说，不仅影响正常的生长发育，其产生的胆汁淤积、肠衰竭相关肝病和导管相关并发症都可能危及生命。统计显示，5 年生存率仅为 64%，65% 的患者死亡发生在肠外支持开始的 2.5 年。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/867.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Revestive 在第五届进博会期间的中国首展</p><p></p><p>Revestive，正是应对 SBS 的克星！其适应证为用于治疗 1 岁及以上 SBS 患者。它可以通过增加小肠绒毛的长度和隐窝的深度，增加肠道的吸收能力，帮助肠道恢复功能。通过每日一次的皮下注射帮助患者减少或脱离对肠外营养支持的依赖。</p><p>正是在进博会平台的加持下，Revestive 加速了落地中国的进程。第五届进博会现场，武田制药与海南博鳌乐城国际医疗旅游先行区管理局签署战略协议。得益于博鳌乐城先行先试特许政策，仅仅 6 个月，今年 5 月 Revestive 在乐城先行先试区医疗机构落地，四岁的果果由此成为中国大陆首例注射的患者。</p><p>根据乐城最新的「带药离院」政策，经过医疗机构充分评估后，患者可将不超过 12 周用量的药物带离博鳌，果果就可以在原治疗地上海通过持续皮下注射用药进行后续治疗，这也为患者及其家庭提供了极大的便利。目前，Revestive 已惠及来自全国的 3 名 SBS 患儿，使患儿有机会能尽早减少或脱离肠外营养支持，早日恢复正常生活。</p><p>武田中国总裁单国洪表示，博鳌乐城国际医疗旅游先行区是国际创新药物优先进入中国的重要窗口，希望通过此次合作，加速满足国内短肠综合征患者急迫的未竟需求，帮助更多患者摆脱治疗困境，提高生活质量。业内人士也表示，疾病严重性和临床急需性不容忽视，Revestive 如果能获批上市，将填补中国 SBS 药物治疗的空白，对于 SBS 患儿及其家庭意义重大。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武田制药与海南博鳌乐城国际医疗旅游先行区管理局在第五届进博会现场签署战略协议</p><p></p><p>目前，全方位的患者关爱是武田在消化领域布局上的另一项重点。武田支持蔻德罕见病中心孵化了国内首个 SBS 患者组织——肠康荟 SBS 患者关爱中心，致力于从 SBS 患者的实际需求出发，构建集情感关怀、疾病科普、医患沟通、诊疗支持、完善保障体系等多方面于一体的公益性服务组织，帮助 SBS 患者及其家庭获得更多的勇气和信念。</p><p>可以说，作为进博会的参与者、见证者和获益者，武田制药与进博结下了「不解之缘」。历届进博会上，武田带来并展示了十余款在消化、肿瘤、罕见病和血液制品等核心领域的全球首创的创新产品和突破性疗法。同时，得益于进博会「展品变商品」的强大溢出效应，以及中国政府优化审批审评、加速新药获批等有力举措，从 2020 年至今，武田已有 10 款在进博会上展示过的创新药物和突破性适应证在中国获批上市，7 款创新产品被纳入国家医保目录，进博展品在华获批上市速度不断创下新纪录。</p><p>「毫无疑问，这是共享中国市场大机遇的重要窗口，也是中国推进高水平对外开放、高质量发展的重要平台。」单国洪说，武田在中国的发展始终与进博同频共振，不仅加速引进众多创新成果落地并惠及中国患者，同时也不断拓维升级武田中国战略，对中国市场投资布局持续加码——</p><p>2018 年起，武田亚洲开发中心开始加速融入全球研发网络，逐步实现中国与全球同步开发，同步递交新药申请；2022 年，武田研发亚太总部官宣正式落户上海，武田中国研发战略全面升级。同时，武田积极开拓外部创新，链接各方业内伙伴，共建中国创新生态圈，助力全球药物创新。2023 年，武田先后与和黄医药和中国生物制药旗下子公司签订合作许可协议，调动全球资源赋能中国创新药企国际化创新模式，用实际行动助力中国医药研发创新走向更广阔的世界市场。</p><p>如今，中国已成为武田全球第三大市场，武田中国更是跻身跨国药企在华业绩前十。「武田将不断践行深耕中国的长期承诺，伴随着每一年的进博会，持续加大对中国市场的投资布局，争做进博溢出效应的先锋。」单国洪如是说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:43:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025679</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025679</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/888.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025679_2023102310431a9968b2-bedd-41eb-ae4e-41985b9cbdd6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国国际进口博览会」微信公号]]>
            </author>
            <category>进博</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/888.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家烟草专卖局原局长凌成兴被查，今年落马中管干部已有 39 人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央纪委国家监委网站 10 月 23 日 10 时通报称，国家烟草专卖局原党组书记、局长凌成兴涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p>凌成兴，男，1957 年 10 月生，江西上高人。1977 年 1 月入党，1980 年 12 月参加工作，中央党校经济管理专业在职研究生。</p><p>他曾长期在江西任职，先后担任过丰城市市长、江西省经委副主任、江西省烟草专卖局 (公司) 局长 (经理)、江西省省长助理等职务，2001 年出任江西省副省长，2006 年任江西省委常委、常务副省长，后于 2013 年调任工业和信息化部党组成员，国家烟草专卖局党组书记、局长，直至 2018 年卸任。</p><p>随着凌成兴落马，今年宣告被查的中管干部已增至 39 人。稍早前，陕西省政协原党组书记、主席韩勇，广西壮族自治区人大常委会原党组副书记、副主任张秀隆分别于 10 月 19 日和 10 月 21 日宣告被查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:43:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025630</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025630</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/482.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025630_20231023104308a8ea83-b1ae-461a-95b8-1f3e0e8123d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>烟草</category>
            <category>中管干部</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/482.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/485.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李强同日本首相岸田文雄就中日和平友好条约缔结 45 周年互致贺电]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日，国务院总理李强同日本首相岸田文雄就中日和平友好条约缔结 45 周年互致贺电。</p><p>李强表示，45 年前，两国老一辈领导人和政治家作出缔结中日和平友好条约的战略决断。条约以法律形式为中日这两个邻国确立了和平共处、世代友好的大方向，强调反对霸权主义，成为两国关系发展进程中的重要里程碑。45 年来，中日关系取得了来之不易的发展成果，增进了两国人民福祉，也为地区乃至世界的和平、稳定与繁荣作出积极贡献。</p><p>李强指出，中方愿同日方一道，重温缔约精神，牢牢把握两国关系正确发展方向，致力于构建契合新时代要求的中日关系。</p><p>岸田文雄表示，日中和平友好条约明确写入发展两国间持久的和平友好关系。45 年来，双方以此为指引，为日中关系发展奠定基础，维护和发展了两国和平友好关系。日中两国对地区乃至世界的和平与繁荣肩负重要责任，在广泛领域拥有合作潜力，双方共同致力于构筑建设性、稳定的日中关系具有重要意义。日方愿同中方重温条约精神，努力推动日中关系取得更大发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:42:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025638</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025638</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/583.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025638_2023102310430e52de91-edf2-4a87-a970-6c07f1cfc8cb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中日和平友好条约缔结 45 周年</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/583.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/585.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国儿基会五年工作：募集捐款 18 亿元，公益支出 17 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日，中国妇女第十三次全国代表大会开幕。澎湃新闻从全国妇联获悉，五年来，中国儿童少年基金会累计募集捐赠款物 18 亿元，公益支出 17 亿元，为推动和促进儿童少年全面成长作出积极贡献。</p><p>1989 年，在全国妇联领导下，中国儿童少年基金会发起实施了致力于改善贫困家庭女童受教育状况的「春蕾计划」公益项目。长期以来「春蕾计划」围绕女童教育、女童安全、女童健康等开展了多种形式的关爱帮扶工作，助力一大批春蕾女童求学圆梦、成长成才。</p><p>在对困境女童持续进行助学帮扶的同时，随着时代的变化，「春蕾计划」及时回应她们的科技素养与数字技能、青春期教育、心理健康、权益保护方面的需求，不断拓展工作领域和服务内容，多元赋能女童成长。2019 年，中国儿童少年基金会推出升级版「春蕾计划——梦想未来」行动，坚持立德树人根本任务，坚守服务女童初衷，着力实施以困难家庭女童助学为重点的求学圆梦行动、以女童保护为重点的安全健康行动、以女童研学为载体的社会实践行动、以女童结对帮扶为形式的牵手成长行动，通过资金资助、思想引领、精神激励、陪伴服务等工作开启「春蕾计划」新征程。五年来，「春蕾计划」累计募集资金 9.6 亿元，惠及女童 52.3 万人次。</p><p>与此同时，针对未成年人中出现的如校园暴力、未成年人犯罪等新情况新问题，2019 年以来，中国儿童少年基金会启动实施「生命关爱」公益项目，通过线上、线下相结合的形式举办 400 余场多主题教育培训服务活动，全国 400 余所学校的 200 余万家长和儿童受益。</p><p>五年来，中国儿童少年基金会在全国捐建安全体验教室 22 所、举行安全教育体验活动 187 场，43.4 万名儿童受益，有效提高广大儿童少年安全防范意识和应急技能。</p><p>此外，中国儿童少年基金会有效发挥公益组织平台力量，在社会突发应急需求时第一时间捕捉信息、挖掘需求、响应援助。面对河南水灾、泸定地震、新冠疫情、河北洪灾等自然灾害，中国儿童少年基金会第一时间发起倡议动员募集款物，为解决灾区、疫区儿童及其家庭临时学习生活困难提供紧急帮助。五年来，累计募集款物超 2.37 亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:41:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025635</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025635</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/619.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025635_2023102310413f5a347e-2735-455f-b1f0-2c9442245f7e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李文姬，实习生，张岑晏]]>
            </author>
            <category>中国儿童少年基金会</category>
            <category>公益湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/619.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/622.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专家解析青少年抑郁：学业压力家庭环境是青少年心理问题主因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>青少年心理健康状态如何？青少年焦虑、抑郁原因何在？如何解决？</p><p>10 月 21 日-22 日，在中国教育三十人论坛主办的首届青少年心理安全论坛上，来自教育学、心理学等领域的专家、一线教师等，围绕「青少年抑郁症解析」这一主题分享了研究成果和实践探索经验。</p><p>论坛中，专家指出，研究显示，学业压力和家庭环境是青少年出现心理健康问题主因，父母的高期待会导致孩子的焦虑和抑郁。</p><p>专家认为，面对青少年心理健康问题，要对症下药，不能「大人得病，孩子吃药；社会得病，个体吃药」；要提高教师和家长群体的心理健康素养，为青少年提供一个能在放松状态下去学习和生活的环境。</p><p><strong>学业压力和家庭环境是青少年心理健康问题主因</strong></p><p>论坛上，中国教育三十人论坛成员李镇西发布了其近日完成的《关于青少年心理焦虑、抑郁的问卷调查报告》。</p><p>这项线上调查共计收到有效样本 21551 份，覆盖全国 28 个省市自治区。调查显示，在影响青少年焦虑（抑郁）的各种因素中，选择最多的为「升学压力」，人数为 11779，占比为 54.66%；其次为「父母期望」，人数为 9386，占比 43.55%；「学校考试评比」，人数为 8614，占比 39.97%；选择「教师言行」「人际交往」与「成长困惑」的人数相对平均，占比在 20% 左右。</p><p>其中，处于非常焦虑状态需要寻求帮助者达 511 人，焦虑到无法正常学习者 158 人，已在医院确诊者 107 人，共占比 29.36%。其中，在已经确诊焦虑的青少年中，轻度、中度和重度焦虑者分布较为平均，分别占比为 34.83%，33.71%，31.46%。</p><p>中国科学院心理学研究所研究员李新影长期对青少年心理健康做跟踪研究。她在论坛现场分享了三个研究成果。一是，如果家长对孩子不好，孩子就容易成为受气包或刺头，这样的孩子在学校非常容易被其他孩子霸凌，进而可能产生各种情绪问题。二是父母的高期待会导致孩子的焦虑和抑郁，因而父母应该尽量让孩子在一个比较放松的状态下去学习和生活。三是打骂孩子，以及对孩子进行高控制或经常批评贬损，会影响孩子的大脑发育，从而导致孩子心理问题的产生。</p><p>论坛中，北京四中原校长、北京金融街润泽学校校长刘长铭也指出，非正常的学习和生活状态成为影响青少年心理健康的重要原因；学生厌学是教育面临的最大挑战。</p><p>刘长铭进一步谈到，学生产生心理问题的重要原因在家庭，例如父母感情破裂、父母对孩子期望过高、家教方法不当、家长强势、家庭生活氛围异常过度关注考分，缺少理解。从学校角度来看，被忽视或被霸凌、师生，同学关系紧张；学习受挫，压力过大、学习内容枯燥形式单一 、缺少「社会性学习活动」 等是造成青少年心理健康问题的主要原因。</p><p><strong>青少年心理健康问题如何解决？</strong></p><p>如何解决青少年心理健康问题，是社会关注的焦点。</p><p>李新影建议，促进青少年心理健康需要学校、家庭、社区、医疗机构以及媒体形成有机联动，同时要提高教师和家长群体的心理健康素养。</p><p>刘长铭则认为，缓解青少年抑郁的问题，必须把青少年的成长体验变成一个快乐的过程，顺应天性，回归到教育，把学习变成让孩子体验快乐成长的过程。让学生获得快乐的体验，这是学校高质量发展、也是教育发展的重要标志。</p><p>云南昆明丑小鸭中学校长詹大年在论坛中提到，昆明丑小鸭中学陪伴了很多所谓「问题孩子」的成长，并对青少年抑郁症问题做了有效的探索，让数百名抑郁症孩子回到了正常的学习生活状态。</p><p>他指出，「问题孩子」是遇到问题不能解决的孩子，「问题孩子」可能是生命力最旺盛的孩子，不能把「问题孩子」边缘化。抑郁症也不可怕，只是治疗往往是一个长期过程。</p><p>学生心理健康问题在国家层面也备受重视。今年 4 月，教育部、国家健委等 17 个部门联合印发了《全面加强和改进新时代学生心理健康工作专项行动计划（2023—2025 年）》。</p><p>中国陶行知研究会副会长、教育部首任新闻发言人王旭明谈到，要把心理健康工作专项行动计划落实和做细，首先也是最关键的就是对症下药，不能「大人得病，孩子吃药；社会得病，个体吃药」。</p><p>王旭明表示，心理健康教育的开展不能仅仅靠开会议、发文件和通知，也不能习惯性地寄希望于知识传授来完成，必须要符合学生成长规律和教学途径与服务。他认为，要把心理健康教育融入到学科教育和各种活动课中，所有的教师应该具有积极良好心理状态和一定的心理知识。心理健康的维护和心理疾病的治疗不能只靠医学。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:40:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/139.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025593_2023102310415be2eba6-11fd-424f-af50-82b4696beb3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>青少年抑郁</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/139.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/142.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年秋粮增产已成定局，全年粮食产量有望再创历史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/82.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>农业农村部 10 月 23 日发布消息：</p><p><strong>今年夏粮早稻丰收到手。</strong>夏粮产量比上年略减 25.5 亿斤，仍处于历史第二高位；早稻连续四年增产。</p><p><strong>秋粮增产已成定局。</strong>秋粮面积稳中有增，除局部受灾外，大部分地区光温水匹配较好，总体呈增产态势。</p><p><strong>全年粮食再获丰收，</strong>产量有望再创历史新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:31:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025594</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025594</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/111.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025594_202310231031fe394af7-b1e9-44ae-bb26-111c49503da2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[于文静、王聿昊/新华社客户端]]>
            </author>
            <category>秋粮</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/111.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[耐克大中华区否认「上四休三」：混合办公模式，员工周五可选择居家办公]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>耐克大中华区否认将实行「上四休三」。</p><p>10 月 23 日，针对「耐克大中华区实行四天工作制」的消息，耐克大中华区相关负责人向澎湃新闻记者回应称，「我们一直以来，办公室员工执行的是每周 5 天工作制。新的混合工作模式是指办公室员工周一至周四需在办公室办公，周五可选择居家办公。」</p><p>据证券时报 10 月 22 日报道称，近日耐克在一封内部信中表示，将于 2024 年 1 月 8 日正式实施新的上班制度，即「上 4 休 3」，且薪酬福利待遇都不受影响，不过仅限于办公室员工。</p><p>报道还称，据悉，这是耐克在全球范围内进行的一项试点项目，旨在探索未来的工作方式和环境。耐克认为，在疫情后的新常态下，员工需要更多的灵活性和自主性，以适应不断变化的市场和客户需求。通过实行混合工作模式，耐克希望能够平衡员工的工作和生活，激发员工的潜能和创新力，同时保持与同事和客户的紧密联系。</p><p>此后，相关话题一度登上热搜，不少网友表达了对这种工作模式的「羡慕」。与此同时，也有网友表示，「还以为是店员也做四休三，原来是办公室员工一天居家办公」，「周五是在家办公啊，那还是要工作五天」，「居家办公不是躺着睡觉，省去通勤时间后全天在家随时待命，比办公室高效但也累多了。」</p><p>9 月 28 日，耐克集团（NYSE：NKE）公布 2024 财年第一季度（截至 2023 年 8 月 31 日）财务业绩。第一财季实现营收 129 亿美元，较去年同期在报告和汇率不变基础上增长 2%。耐克自营业务营收为 54 亿美元，较去年同期在报告和汇率不变基础上增长 6%，并在各区域市场都取得了增长。毛利率下降 10 个基点至 44.2%。其中，耐克大中华区第一财季实现营收 17.35 亿美元，在汇率不变基础上同比增长 12%，实现连续两季度双位数增长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:06:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025492</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025492</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/858.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025492_2023102310069df62942-0387-444f-bb29-114c42c14cbb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>耐克大中华区</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/858.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/861.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[当老人洗澡成为难题，助浴车开进乡村]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/956.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在「助浴快车」前排队等候助浴的农村老人们。&nbsp; 本文图片，农民日报</p><p></p><p><strong>老龄化社会，乡村的处境如何，洗澡只是一个切面。</strong></p><p>老人的背上已经结了厚厚一层黑痂，疾病消磨掉了肌肉，突出的骨骼似乎要戳破薄薄的皮肤，隆素荣不敢用力搓，只能等泡软一点，再用搓澡巾轻轻擦拭，一次一点，就这样，15 分钟的泡浴时间内，隆素荣还是觉得没有完全给洗干净，「下次吧，再洗一次，应该就好了。」</p><p>在重庆市南岸区广阳镇塘坎村五保家园里，45 岁的助浴师隆素荣正在给一位老人助浴。洗完澡，隆素荣帮助老人穿衣服、修剪指甲，然后和另一位助浴师一起小心翼翼将老人扶上轮椅，送回那张她已经躺了 3 年的床上。4 年前还经常红眼圈的隆素荣说：「现在好多了。」</p><p>随着老龄化社会的来临和社会大众对养老服务更精细化的要求，最近几年，像隆素荣这样，带上专业设备，上门为失能、半失能老人提供泡澡、理发、剪指甲等服务的助浴师开始在我国出现，并成为一门新兴行业。</p><p>中国老龄科学研究中心今年发布了《中国老龄产业发展报告（2021-2022）》：截至 2022 年末，我国 60 岁及以上老年人达到 2.8 亿，其中失能、半失能和失智老人大约 4400 万。该中心的研究数据进一步显示，在穿衣、吃饭、如厕、上下床、室内活动、洗澡等 6 项日常生活自理活动中，最困扰老年人的便是洗澡。老人因为洗澡跌倒，加重病情甚至死亡，成为很多家庭的噩梦。而北京大学一项人口学研究预计，到 2030 年，我国失能老人规模或将超过 7700 万，这些失能老人平均将要经历 7.44 年的失能期。</p><p>当洗澡这件「小事」成为很多家庭的难题和隐痛，助浴师们的出现，助老年人干干净净走完人生最后一程。更为庆幸的是，我们看到这一新兴服务的触角竟也深入到了乡村。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">隆素荣（左）上门为老人助浴。</p><p></p><p><strong>被困在「黏糊糊」的身体里</strong></p><p>王强与隆素荣同为重庆市九龙坡区三心堂助浴快车队的助浴师，前不久，他才开着一辆「助浴快车」从四川省德阳市旌阳区的孝泉镇敬老院回来。一辆助浴快车由三人负责，一般一男两女。男助浴师在助浴之外，还要负责开车、接通水电路、背抬老人等。在隆素荣和另一位女助浴师帮助老人洗澡的时候，他得以休息片刻，给记者分享了一些这次去四川的经历。</p><p>「有一位 73 岁的陈大爷好犟，问了好几次，大家都洗，你为撒子不洗？他就说才洗了，不需要。他肯定说谎嘛，身上都有味儿了。有些老人很害羞，敬老院院长也说，那位大爷虽然坐轮椅，平时每次需要洗澡了，也是让工作人员把所有东西都准备好，把他移到淋浴间的椅子上，然后关起门来自己洗。」</p><p>「那你们还给洗吗？老人都不愿意了。」我问道。</p><p>「我们肯定会尊重老人嘛，但是也会先让他们先参观参观我们的洗浴条件，让女同志们做做工作，她们都蛮会做思想工作的。」说完，王强朝隆素荣笑笑。</p><p>王强说，这些年他服务的老人很多都会经历一个从抗拒到欢迎的过程，农村老人思想相对更保守，不愿意在陌生人面前暴露身体，还有就是因为不了解，担心安全和费用问题。「我们都会申明，不收老人费用，然后介绍助浴流程，让老人看到安全是没有问题的。」</p><p>「有些养老院我们服务了好几次，第一次去人家都犹犹豫豫，再去，都要打抢哦。有些老人还早早就抱好衣服等我们。其实老人就跟孩子一样的，平时怎么在家哄自己的爷爷奶奶开心，我就怎么哄他们。」隆素荣确实是面相亲切的人，和记者说起话来也是爽朗地很。</p><p>少数老人需要助浴师直接把轻便的设备拿到房间洗，大部分老人，还是会让他们上车里洗。「车里暖和，设备更好。」王强给我讲了讲助浴车的服务细节：洗澡前，帮老人测量血压、体温、心率，符合标准后进入车里的更衣室。助浴车里有空调、通风系统，维持恒温、透气。在洗浴的过程中，浴缸里的水温一般会保持在 38 度左右，助浴师也会遵循一套规范的流程，将老人全身淋湿后，再洗澡、洗头。洗完进入车里的更衣室，他们会帮老人把头发吹干，然后理发、刮胡须、剪指甲等。一般，全套服务下来大概需要 40 分钟左右。</p><p>记者看到「助浴快车」配有专门的升降台，按下按钮，老人就能和轮椅一起进入车内。车内空间宽敞，淋浴、步入式浴缸可以提供多种洗浴方式选择。关上门，车里就是一个独立的、设施齐备的、温暖的小型沐浴房。</p><p>王强说，助浴毕竟会涉及隐私问题，大部分老人愿意接受女性的助浴护理，但也有一些男性老人更希望得到同性的帮助。</p><p>「农村五保老人都是可怜人，我们给他们洗了澡，太感激了，很多一边洗一边哭。还有一些老人有智力问题，就跟小孩一样，还打水呢。」隆素荣出外打工多年，之前不是在工厂与机器打交道，就是在后厨与油污奋战，现在这份工作虽然脏点，但让她感受到了实实在在被人需要的感觉，「有一种价值感吧，谁还不会老呢？」</p><p>隆素荣说，她的爷爷因为脑梗卧床，儿子、女婿们都忙着在外挣钱，家里的姑姑们谁也抬不动老人到衞生间淋浴，每次只能用毛巾帮他擦擦身。去世前长达几年的时间里，临到擦洗就只能爽快 5 分钟、10 分钟，她知道爷爷的感受——水一干，身上照样黏糊糊的。「重庆的夏天好闷热你应该也晓得，如果那时也能有这样的条件，该多好！」</p><p>北京大学曾做过一个关于中国健康与养老的追踪调查，在他们访问的 13641 名全国 45 岁以上的中老年人中，有 7.01% 的受访者无法独立完成洗澡活动，而他们中又有 10.87% 无人协助洗澡。这意味着每十个洗澡需要协助的老人里，就可能有一个被困在「黏糊糊」的身体里。</p><p>孝泉镇敬老院院长肖大姐告诉记者，孝泉镇敬老院共有 95 位老人，有生活自理能力的只有 40 多位。天气热起来后，洗澡还相对方便一点。一到冬天，她和护工们就不敢帮老人们洗澡了，怕老人感冒引发更严重的疾病。还有一些多年卧床的老人身上有压疮，更不敢接触水，平时她们就用毛巾帮老人擦洗，清理污秽，时间一长，难免会有气味。</p><p>这次，助浴快车在敬老院呆了 10 来天，帮全体老人都好好洗了个澡，她感觉整个敬老院都神清气爽了。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/134.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">助浴师推老人进入助浴车内。</p><p></p><p><strong>助浴师的困难</strong></p><p>和其他护理服务一样，隆素荣觉得对于助浴师来说，首先要克服的是对气味与脏的耐受度。</p><p>长期卧床的老人，如果不定期清洗，身上和房间就会有气味——一种混杂着汗味、大小便、饭菜、中西药的气味。刚开始闻到时，隆素荣常常会感到强烈的不适。</p><p>「一些老人因为长期穿纸尿裤，已经失去了对大小便的控制力，洗浴中常常大小便失禁，老人们自尊心很强，会感到羞耻，难过得哭。」她们就赶紧帮老人清理完排泄物，告诉老人，「没关系的，这有啥子，很正常的。」隆素荣觉得有爱心和有耐心是助浴师需要具备的基本品质。</p><p>隆素荣所在的助浴车队目前有 16 名助浴师，「现在还在干的，都是干得下来了，也有一些干了两天就走了。」</p><p>除了日常助浴之外，如果老人们有褥疮、外伤、携带医疗辅助设备等情况，对于助浴师来说，又是更大的挑战，需要更专业的培训后才能应对自如。</p><p>北京、上海等大城市目前在深度助浴上走在全国前列，记者也采访了部分助浴师，从中了解到了更多关于深度助浴的细节。</p><p>北京的助浴师小唐回忆他第一次上门助浴，就是为一位因疾病右边头颅整个凹陷的老人服务。在接受采访时，这位身高近 1 米 9、看起来阳光帅气的年轻人用夸张的语气说，当时心理冲击之大以至于他觉得之后的工作都没有那么困难了。</p><p>天津助浴师小敏经过专业的护理培训，前不久刚给一位 90 多岁的大娘助浴。大娘长期卧床，背后生有褥疮，体外还插有导尿管，需事先处理尿袋，整个洗澡过程中她都要小心不让尿袋倒流或透水。在助浴前，她会给老人的压疮部位贴上压疮贴，然后再进水。过程中，她和同事一直小心翼翼，不能牵拉导尿管，以免造成老人受伤。</p><p>小敏说她有一个习惯，就是在手机里下载很多老人爱听的歌曲，一边放着音乐，一边助浴，「让老人放松，其实也是让我自己放松，不用刻意找话说，避免尬聊。」这位「95」后小女生有她的小妙招。</p><p>聂积燕是上海的一位助浴师，她曾经有过一次胆颤心惊的临终助浴经历。她记得那是一位肺癌晚期的老人，医院下了病危通知后，两位女儿为老人预约了临终助浴，想让老人干干净净地走。</p><p>助浴前老人的生命指标已经很不好，聂积燕担心老人在洗浴中死亡，给家属说明了情况，让家属做好心理准备，并在意外免责协议上签了字。</p><p>聂积燕回忆，在洗浴的过程中，老人的心率一直往下掉，她的心一直吊在嗓子眼，但只能逼自己沉住气，以最快的速度给老人洗完了澡，就在她们刚洗完，把老人抬回床上后的两分钟，老人就没有了呼吸。</p><p>虽然她经验丰富，但这也是她第一次遇到老人刚出浴缸就死亡的情况，在女儿们崩溃的哭声中，她在一旁发呆。虽然在预期之中，家属对她也没有任何苛责，但她依然会检讨，是不是自己哪里做得不对。</p><p>隆素荣说，洗浴过程中出现意外是她们最害怕的，除了搬运老人要格外小心外，风险可能还隐藏在老人的身体里。对于长时间没有洗澡的老人来说，再次入水的时刻也是对身体和心理巨大的冲击，如同久处黑暗之中的人适应突如其来的光。</p><p>接触热水后血液循环加速，会给心脏增添负担，特别是患有高血压、心脏病等基础病的老人，更可能在洗澡过程中出现突发的身体状况。隆素荣说，很久没有洗澡的老人躺进浴缸，身体碰到水的那一刻，手都会「不停哆嗦」。老人害怕，其实她们更害怕。</p><p>隆素荣清楚地记得，一次一位老人一入水，就开始喊烫。隆素荣的心一下子紧张了起来，她用温度计试水，38 摄氏度，水温正好啊？！还接着洗吗？当时，幸好一旁的师傅冯正林有多年老年护理师的经验，比隆素荣冷静，她一边安抚老人，一边观察老人的状态。因为在入水之前的血压测量中，老人的血压虽然在正常值偏高一点，但还是可以助浴的，她们开始的决定是如果一旦发现老人出现脸色变化、呼吸急促，助浴就及时终止。但好在只是虚惊一场，老人只是因为过于紧张。在隆素荣放慢加热水的节奏后，老人的身体就慢慢适应了。</p><p>隆素荣说，洗浴过程中，一些老人会自己说头晕，她们会及时终止助浴，帮老人擦干身体。但最怕的其实是，很多老人并不会自己觉察到不对，而是突然就「睡着」了。所以，在助浴的过程中，保持与老人聊天，让老人一直处于清醒状态，也是助浴师们的必备技能，「你得会聊天」。</p><p>隆素荣很感概，虽然一直在学习，但依旧感觉自己不够专业。和隆素荣一样，在采访中，记者发现，很多助浴师都迫切希望能有一套高水平的行业操作手册和规范的专业培训系统，让他们可以从容应对一切可能的意外。</p><p><strong>行业健康发展亟需规范化</strong></p><p>遗憾的是，助浴师们纷纷反映，国内目前并没有统一的助浴师培训，也没有相应的助浴师资质证书，公司或团队都是自己组织培训，不仅培训的内容五花八门，助浴师的入行门槛也是有高有低。很多人甚至是靠自学，就像成都的助浴师俊奇。</p><p>「那些 PPT 上的字都是我一个个敲上去的。」俊奇说。这位新闻专业出身的「90 后」看中了养老服务行业的前景，几年前辞去工作创业，回成都组建了一个助浴团队。现在他除了每天上门帮老人洗澡，也做直播科普养老行业知识。</p><p>回顾入行前的学习经历，他直言全靠网络搜索自学。互联网上的科普小视频是他获取信息的主要途径，看到一个视频，然后根据视频给出的线索，再搜索下一个，就靠这样不停地链接再链接，虽然很零碎，但他总算对这个行业有了相对清晰的认识。</p><p>一边学习，一边搜集资料，因为很多资料都是外文的，他先找朋友把它们翻译成中文，再整理成文档，自己学习，也给新入行的人培训。他介绍，日本的助浴行业有一套完整的法律——《介护法》，服务人员必须持证上岗，为老人服务也有很多细节要讲究，但目前中国没什么现成的统一的操作规范。就拿持证上岗来说，有些公司要求必须要考取国家养老护理证，有些要求就没有那么严格。</p><p>与此同时，价格也是无法回避的问题。北京的助浴师小唐介绍，他所在的助浴团队，每次上门助浴的价格是 400 元，五环外再加收 50-100 元不等的交通费，这是团队创始人参考上海的价格制定的。但一次上门助浴收费 400 元，许多家庭还是表示接受不了。</p><p>「这 400 元一单的上门洗浴，贵吗？每次上门助浴的小组是三个人工，此外还有开车的汽油、购置的器械和专用设备等，这些费用都是可视、透明、能计算的。」</p><p>如今，小唐所在的团队创始人仍在往项目中贴钱，但因为坚信行业的前景，所以给助浴师的工资都还不错，「不然未来不会再有人愿意来做这个工作。」</p><p>小唐说他曾经在机场做地服工作，如今的工资其实还是低于在机场的日子，但他仍然选择了坚持，「我有一个 5 岁的女儿，等我老了，动不了的一天，我不能想象是她来给我洗，希望有专业的人来帮我吧。现在第一代独生子女的父母已经进入老年了，这个行业的市场肯定会越来越好的。」</p><p>北京大学社会学系教授陆杰华认为，助浴师既然在中国已经成为一个新兴的行业，就应该有标准有规范，这个需要政府部门的关注；第二个方面就是毕竟是对失能、半失能老人的服务，可能会产生一些安全的问题，事先要有预防，比如适当地引入保险等，这也是对助浴师的保护。「总之，需要各方去关注才能助推这样一个产业的有序发展。」</p><p><strong>惠及乡村老人，目前主要还是靠慈善</strong></p><p>按说助浴师这样新兴的助老服务职业才刚在一、二线城市兴起，很多三、四线城市目前尚没有，更不用说乡村了。事实上，在采访的众多助浴师中，大多数确实以服务城市居民为主，像隆素荣和王强这样，以农村老人为服务对象的，确实少见。</p><p>隆全明是三心堂助浴快车的创始人，他告诉记者，目前他们公司提供的上门助浴的市场价格是 186 元/人/次，绝大多数乡村老人和家庭是负担不起这个费用的，而且因为乡村居住的分散性，助浴师单次上门服务，时间成本将更高。</p><p>现在助浴快车之所以能让农村老人也享受到和城里老人一样的服务，一是他们得到了重庆市慈善总会的支持，老人洗澡全免费；二是助浴快车的灵活性，可以开到任何只要通水通电的地方形成流动助浴点。他们会提前跟村委会联系，统计需要助浴的老人，然后集中时间去给老人们助浴。</p><p>隆全明说，截至 2022 年底，他们的 10 台助浴快车已经开到了重庆 27 个区县的乡镇敬老院、农村养老互助点、五保家园，为农村老人提供了 1100 余场免费助浴服务。去年底，他们又获得了四川省慈善联合总会的支持，从重庆走进四川，未来一年，他们将为四川 6 个市（区）的乡村失能、半失能、孤寡、空巢、独居、残疾老人，提供 4000 人次的免费助浴服务。</p><p>记者了解到，在上门助浴的发源地日本，助浴服务已被纳入长期护理险范畴，老人只需自费承担相当于人民币 10-20 元的费用。按照隆全明公司的定价，如果一次专业的助浴服务，个人只需花费不到 20 元，那么很多农村家庭也将消费得起。</p><p>我国已从 2016 年开始试点长期护理险，目前已经有两批共 49 个试点城市，但目前大部分试点地方的长期护理险，政策覆盖区域主要是城市，服务对象主要为城区居民与参保职工，只有极少数地区覆盖到了乡村，比如首批试点城市青岛，去年探索实施了「农村护理保险提升计划」，经评估为失能三、四、五级或重度失智的农村居民，可以与城区参保职工一样享受医疗服务和生活照料服务。但专业的助浴服务并不在保险承认的范畴内。</p><p>隆全明认为，在对养老服务的需求上，城乡是一致的，虽然现在他们对乡村老人的助浴是靠慈善力量在坚持，但如果能借助保险的形式，降低助浴服务的购买费用，农村居民也将可以主动购买服务，而不是像现在这样，只能被动地等待公益的资助。</p><p>国家统计局数据显示，截至 2022 年末，我国 60 岁及以上人口占全国人口的 19.8%，其中 65 岁及以上人口 20978 万人，占全国人口的 14.9%。我国已经进入深度老龄化社会。而据第七次全国人口普查显示，2020 年我国农村 60 岁及以上老年人口规模达到 1.21 亿，占农村人口的 23.81%，比城镇高出 7.99 个百分点。</p><p>老龄化社会，乡村的处境如何，洗澡只是一个切面。</p><p>去年，国务院印发《「十四五」国家老龄事业发展和养老服务体系规划》，明确指出应支持社区助浴点、流动助浴车、入户助浴等多种业态发展，以及推动助浴服务相关产品的研发。</p><p>既然衰老与死亡谁都无法避免，我们应该努力让人生的最后阶段尽量有质量、有尊严。</p><p>采访结束后，王强经过短暂的休整，将再次启程前往四川，这次他们将至少要跑 6 个乡镇。虽然，孝泉镇的肖大姐希望助浴师们能再去一趟，但王强还得服务更多一次也没有享受过专业助浴服务的乡村老人们。</p><p>（应采访对象要求，本文部分受访人为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 01:43:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025050</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025050</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/970.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025050_2023102310170f433e56-74b6-41da-b67e-d47b0439642b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周涵维/农民日报]]>
            </author>
            <category>老人</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/970.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/221/973.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报报道：上海报业集团成立 10 年来积极探索传统媒体与新兴媒体融合发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/702.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「回到 10 年前，你会怎样做出自己的投资选择？」</p><p>9 月底，中国（上海）自由贸易试验区迎来建设 10 周年。围绕这个节点，解放日报社「上观新闻」客户端推出一个小游戏，1.6 万余名读者通过趣味问答，生动回望全国第一个自贸试验区的开放发展足迹。</p><p>2013 年 8 月，习近平总书记在全国宣传思想工作会议上发表重要讲话，强调「加快传统媒体和新兴媒体融合发展，充分运用新技术新应用创新媒体传播方式，占领信息传播制高点」。当年 10 月，在上海市委、市政府推动下，由解放日报报业集团和文汇新民联合报业集团整合重组的上海报业集团成立。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/665.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 年来，上海报业集团积极探索传统媒体与新兴媒体融合发展，逐步形成全媒体传播格局，向移动化、视频化发展，从成立之初以报刊业务为主的媒体集团，发展为拥有客户端、网站、微博、微信公众号、手机报等多种新媒体形态，332 个端口覆盖用户 9.55 亿的新型主流媒体集团。</p><p><strong>紧跟时代</strong></p><p><strong>努力实现宣传效果的最大化和最优化</strong></p><p>伴随互联网的发展，大数据、云计算、人工智能等技术的涌现，舆论生态、媒体格局、传播方式发生深刻变化，新闻舆论工作面临新的机遇和挑战。</p><p>「党报作为主流媒体，必须紧跟时代，大胆运用新技术、新机制、新模式，顺应网络传播移动化、社交化、视频化等发展趋势，加快融合发展步伐，努力实现宣传效果的最大化和最优化。」上海报业集团党委副书记，解放日报社党委书记、社长、总编辑陈颂清说。</p><p>2014 年，解放日报推出「上海观察」客户端，传统党政报道走进移动互联网，生动活泼的表达令人耳目一新。2016 年，解放日报社将「上海观察」更名为「上观新闻」，同时启动深度融合、整体转型，除保留 3 个编辑部门外，将其余部门组建为 9 个频道和编辑中心、视觉中心、数据新闻中心、技术中心等，实现一支队伍服务报纸和客户端两个平台。</p><p>「80 多岁的时候，说起为群众谋福利的工作，我的母亲仍然满怀激情。」在解放日报记者的镜头里，黄浦区宝兴里居委会第一任主任单粲宝的小女儿黄祖菁说起几十年前的故事，十分感慨。</p><p>拿着笔记本电脑，带着摄像机，边写文字稿件，边拍视频影像——2020 年 9 月至 2021 年 6 月，为迎接中国共产党百年华诞，解放日报策划并启动了建党百年「信仰之路」大型寻访活动，近百名记者编辑组成 41 个融媒体报道小组，分赴全国各地，采访一系列革命遗址地、标志地、纪念地，累计采制文字报道近 50 万字、视频作品近 100 个、图片 1 万余幅。最终，包括宝兴里的故事在内的 43 期报道在报纸上与读者见面，同时衍生的新媒体产品阅读量逾 2 亿。</p><p>加快构建舆论引导新格局，上海报业集团将媒体融合向纵深推进。</p><p>上海两会的会场上，来自上海报业集团旗下 9 家媒体的 50 名记者，手持云台，成为融媒「轻骑兵」；围绕民生、财经、科技等重点领域，遴选 20 家融媒体工作室进行专项培训，培养一批「百万大 V」；「融媒云课堂」突出强化技能，培养更多懂技术、懂内容、懂运营的复合型人才……</p><p>「主流媒体必须从理念、内容、机制、手段等方面不断深化改革、突破创新，及时提供真实客观、观点鲜明的优质内容，让体现主流价值观的声音更加响亮、深入人心。」上海报业集团党委书记、社长李芸说。</p><p><strong>做强内容</strong></p><p><strong>努力打造精品佳作和知名品牌</strong></p><p>党的二十大召开前夕，由文汇报全媒体平台推出的《大家聊巨变》系列记录短片反响热烈。8 位上海知名学者用丰富的学养和平实的语言，讲述新时代十年上海发生的巨大变化，生动阐释城市之变背后的思想伟力。</p><p>「从主题策划到内容制作、技术表现，这组融媒体产品堪称精品佳作，深刻揭示了上海巨变背后的‘道’和‘理’。」复旦大学新闻学院院长张涛甫说。</p><p>扎实做好重大主题宣传，让新闻报道「动」起来、「活」起来，上海报业集团积极创新重大报道传播模式，坚持「融」字当头、「快」字优先、「新」字吸睛、「强」字传播，集中力量努力打造精品佳作和知名品牌。</p><p>2022 年，上海市委宣传部、市委外宣办与解放日报社共同策划、制作了首季 10 集《百姓话思想·习近平新时代中国特色社会主义思想在上海的实践案例》系列短视频，将镜头对准普通百姓，从他们的视角看群众生活的深刻变化。</p><p>短视频中，有老人对照顾自己的长护险护理员的感激，有环衞职工第一次来到环衞职工之家的欣喜……解放日报上观新闻视觉中心总监张陌说：「百姓是城市建设的参与者、实践者、受益者。面对镜头讲述亲身经历的故事，他们是最有说服力的。」</p><p>首季 10 集《百姓话思想》在国内新媒体平台播放量超过 4000 万次；第二季 20 集在海内外媒体平台的总浏览量达 2.3 亿……以《百姓话思想》为代表，上海报业集团旗下媒体出品的《百年之诗》《爱上海的理由》《走通苏州河》等融媒体产品，以短视频、说唱、动漫、游戏等多样形式吸引受众，用大流量凝聚正能量，让党的声音传得更广更深入。</p><p>上海报业集团旗下澎湃新闻，从 2019 年到 2023 年共推出 5 个系列微纪录片——《大国大桥》《大国小路》《大国小镇》《大国大城》《大国丝路》，分别聚焦新中国 70 年建设成就、脱贫攻坚战略、乡村振兴进程、中国式现代化发展、共建「一带一路」倡议十年成果，在宏大背景下寻找敍事的「小切口」，每年策划一个主题，每季包含 8—9 集微纪录片，全网传播量超 3.5 亿次，通过持续创造标志性产品，在主题报道领域形成可延续的品牌价值。</p><p><strong>守正创新</strong></p><p><strong>努力提升中国故事国际表达能力</strong></p><p>2021 年，上海市政府新闻办与新民晚报社策划推出一个从外国人视角出发的融媒体项目《百年大党——老外讲故事》，邀请在沪的外国人分享他们的见闻感受，展现这座城市的发展进步与中国共产党的丰功伟业。</p><p>英国知名纪录片导演柯文思、上海中心大厦首席设计师美国人马溯、在上海定居 10 多年的澳大利亚人白马克……100 位外国人走进镜头，形成 100 集纪录片、100 篇文字报道、100 份海报，这个百集系列融媒体产品在海内外社交网络上广泛传播，境内外播放量突破 16 亿。</p><p>「对中国、对上海的感受和故事，让外国朋友自己来讲述，更具有说服力感染力，也更有利于交流互鉴。」新民晚报社全媒体中心副总监、视频摄影部主任薛慧卿说。项目成功后，新民晚报社又顺势推出《老外讲故事·海外员工看中国》《老外讲故事·另眼观盛会》。眼下，第四季《老外讲故事·「一带一路」促共赢》正陆续上线播出。</p><p>这是上海报业集团积极参与讲好中国故事、传播中国声音的实践之一。澎湃新闻客户端海外用户超 700 万，其中北美用户占 28%，欧洲、日韩、东南亚用户分别占 25%、18%、15%。澎湃新闻创办的全英文媒体「第六声」于 2016 年上线，形成网站+APP+海外社交媒体账号的传播矩阵，在海外主要社交平台上活跃粉丝数逾 100 万，年覆盖 1.2 亿人次。</p><p>上海日报 2017 年 10 月整体转型后，打造融媒体外宣平台「SHINE」。目前，上海日报网站年度浏览量 3800 万，APP 下载量 256 万，境外用户访问比例超过 68%。</p><p>「站在新起点，上海报业集团将坚持守正创新，强化国际传播，引导组织骨干记者努力提升中国故事国际表达能力。」李芸说。</p><p>（原标题为《上海报业集团成立 10 年来——积极探索传统媒体与新兴媒体融合发展》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 01:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025227</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025227</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/712.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025227_20231023093845107686-1b27-42e7-9f9b-84aef5ed53c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘士安，巨云鹏/人民日报]]>
            </author>
            <category>上海报业集团</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/712.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/219/715.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国通过频繁修法「泛化国家安全」？国家安全部发声]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>《反间谍法》的误读和正解</strong></p><p>今年 4 月《反间谍法》修订通过以来，境内外舆论高度关注，绝大多数声音尊重和支持中国正当的立法活动，但其中也有一些误读，甚至是恶意攻击抹黑。为正本清源、以正视听，有必要用事实和数据说话，对一些典型的错误言论予以回应和驳斥，推动各方全面了解和正确理解中国新修订的《反间谍法》。</p><p><strong>错误观点：</strong>《反间谍法》2014 年才制定，2023 年又修改，中国通过频繁修法「泛化国家安全」。</p><p><strong>事实之一：</strong>2014 年《反间谍法》由 1993 年《国家安全法》更名而来，这次修订实质是 30 年来的首次修改完善。1993 年《国家安全法》是中国第一部规定国家安全机关履行维护国家安全职责特别是反间谍工作职责的法律。2014 年，为适应国家安全新形势新任务，贯彻总体国家安全观，需要制定一部综合性、全局性、基础性的国家安全法，1993 年《国家安全法》更名为《反间谍法》，主要内容未作调整。</p><p><strong>事实之二：</strong>2023 年修订《反间谍法》是对原法的必要补充完善。过去 30 年，国际国内安全形势发生深刻变化，特别是一段时期以来，针对中国的间谍窃密活动严峻复杂，各类间谍情报活动的主体更加复杂、领域更加广泛、目标更加多元、手法更加隐蔽。原《反间谍法》面临着间谍行为界定不清晰、防范制度不健全、执法措施不完善、法律责任不匹配等不适应的突出问题，亟需因应形势变化进行必要的修订完善，形成更加科学合理的反间谍法律制度。</p><p><strong>事实之三：</strong>阶段性修改反间谍相关法律制度是各国通例。美国就先后 10 余次修改反间谍相关法律制度。早在 1917 年，美国就出台了《反间谍法》，并于 1918 年、1933 年、1940 年、1950 年、1961 年、1970 年等多次修改，不断扩大法律适用范围，加重法律责任。1938 年，美国又出台《外国代理人登记法》，并于 1966 年、1995 年、2007 年等多次修订，加强对外国机构和外国人在美境内合法活动的监控。1996 年，美国又制定《经济间谍法》，分设「经济间谍罪」和「盗窃商业秘密罪」，并赋予美执法机构使用监听、窃听等多种手段进行调查的权力。2017 年以来，美国连续 3 届国会提议修订《外国代理人登记法》，遏制所谓「外国隐性影响」。</p><p><strong>事实之四：</strong>中国坚决反对将经贸、科技等问题政治化、武器化、泛安全化。近年来，美国打着「法治」的幌子，披着「国家安全」的外衣，对正常经贸往来、学术交流、科研活动等进行遏制打压，炮制所谓「中国间谍案」。2021 年 12 月，美国《麻省理工科技评论》刊文指出，2018 年以来美国司法部发起「中国行动计划」，77 起案件中近九成针对华裔人士，七成以上不涉及经济间谍指控，还有大量案件没有或无法结案。文章指出，「美国对中国经济间谍活动的打击是一团糟」「造成恐惧气氛导致人才外流和对美国的不信任」。将修订《反间谍法》这一正常立法活动歪曲抹黑为中国「泛化国家安全」，是典型的以己度人、贼喊捉贼的卑劣伎俩。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:57:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025048</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025048</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/217/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025048_2023102308577137a99c-57c6-478b-ab8c-ac4e96d8244f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安平/「国家安全部」微信公号]]>
            </author>
            <category>反间谍法</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/217/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/217/417.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 国考：硕博高学历岗位增加，215 个岗位仍无人报考]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据中公教育提供的统计数据，2024 年国考报名人数逐渐攀升。截至 10 月 22 日 16 时，1744711 人提交报名申请，比去年同期增加 22 万余人，其中 1390420 人通过审核。目前平均竞争比为 35∶1，略高于去年同期竞争水平。</p><p>2024 年国考共招录 3.96 万人，相比 2023 年的计划招录人数增加 6.7%。媒体统计发现，近 5 年来，国考的招录人数一直呈「扩招」趋势。2020 年到 2024 年国考招录人数依次约为 2.41 万、2.57 万、3.12 万、3.71 万、3.96 万。对比 5 年前，2024 年国考招录人数涨幅超六成。</p><p><strong>招录要求更接地气</strong></p><p>据统计，2024 年国考竞争最激烈十大职位榜单中有 8 个职位竞争比超 1000∶1。截至 10 月 22 日 16 时，竞争最激烈的岗位为国家统计局宁夏调查总队业务处室一级主任科员及以下，目前竞争比例接近 2000∶1。</p><p>目前，<strong>2024 年国考仍有 215 个岗位无人提交报考申请，占总职位数的 1.1%。</strong></p><p>中公教育首席研究与辅导专家王健在接受中青报·中青网记者采访时说，2024 年国考目前无人报名的岗位共涉及 19 个系统，主要是海事局一线执法、海关、金融监督管理系统、铁路公安以及统计系统等相关职位。</p><p>王健指出，无人报考岗位多数为西部地区和艰苦边远地区职位。如国家统计局四川调查总队，该职位需要长期出差，经常深入乡村厂矿一线；再比如青藏铁路公安局格尔木铁路公安处基层所队民警这一职位，从招录条件来看，首先必须是大学生村官，要求 30 岁以下，还要符合公安部网站补充公告有关要求。</p><p>此外，还有一些职位限制条件多、要求细，如某市海事局岗位，要求报考者为航海技术、轮机工程、船舶与海洋工程等专业毕业生，要有服务基层项目的工作经历。该岗位同时还有特殊要求：以航海技术、轮机工程专业报考的，要求通过无限航区三副 (三管轮) 及以上船员适任考试 (成绩在有效期内) 或持有有效的无限航区三副 (三管轮) 及以上船员适任证书等。</p><p>「一些基层的岗位，招录要求更接地气，岗位能力匹配度高，因此遭遇‘零报考’，也很正常。」王健说。</p><p><strong>硕博高学历人才岗位数量增加</strong></p><p>另一个引发关注的变化是，今年国考招录的学历门槛明显提高，高学历人才需求量加大。今年国考招录要求全部为大专及以上学历，在整体招录扩大的情况下，要求大专学历为起点的岗位逐年减少，今年大专生可以报考的岗位仅有 56 个，比去年减少了 106 个。与此形成鲜明对比的是，要求硕博高学历人才的岗位数量和计划人数大幅度增加，比如要求硕士研究生及以上学历的岗位达到 2046 个，比去年增加 814 个，共计 3756 人，比去年增加 1654 人；要求博士学历的岗位为 24 个，比去年多 14 个，共计 31 人。</p><p>王健认为，2024 年国考博士生和硕士研究生招录人数的增加表明，高素质服务型政府的建设离不开高素质人才的加入，需要更多高层次专业人才。王健同时指出，近几年，公务员考试实行分级分类考试，针对不同群体、不同现实场景，科学精准招录，创新招录。如对于轮船驾驶等急需的专业技术类岗位，招录的是大专学历人才。又如某些省考对残疾人特设专门岗位，仅允许残疾人报名。 从这个角度上看，国考招录体现出与时俱进、公平性和科学性，给了各行各业的人才成为公务员的可能性。</p><p><strong>不要为求稳定一门心思考公考编</strong></p><p>对外经贸大学统计学专业的研究生王晓 (化名) 是 2024 年国考大军中的一员。「我妈想让我当公务员，现在就业压力大，她觉得女孩子最重要的就是稳定。」王晓说。</p><p>中央财经大学的方方 (化名) 是会计学专业的研究生，今年准备继续参加国考。方方的父母都在体制内工作，因此希望她能够参加公务员考试。「我的学长是博士生，通过国考到了财政部工作，能够在政府部门发挥自己的专业优势，我觉得是很不错的选择。」方方说。</p><p>陕西师范大学新闻与传播学院副教授牛衞红介绍，目前她所在学院的 150 多名研究生中有约一半的学生参与了国考，「考公这几年升温，已经成为学生找工作的首选途径之一，很多人会连续两年参加国考」。</p><p>牛衞红说：「2022 年，我的一个研究生通过国考‘上岸’，在西安市政府部门工作，目前按照要求下到区县基层锻炼。还有一个研究生考上甘肃省的选调生，目前驻村了，需要在基层工作 3 年。高学历毕业生当公务员要做好到基层吃苦的准备。」</p><p>中国海洋大学文学与新闻传播学院教授王天定表示，一些博士生、硕士研究生未必选择从事学术研究。有的毕业后从事其他工作，包括考取基层公务员，对个人来说，是理性选择的结果。一些接受过系统学术训练的博士生、硕士研究生在基层公务员岗位任职，或许能够给基层工作带来一些新气象。</p><p>王天定指出，公务员岗位过分吸纳高层次人才，未必是一种正常现象。需要考虑的是，如何让更多优秀的人才在择业中对未来有更多的想象力，有勇气在人生最好的年华去做自己喜欢的事情，而不是为求稳定一门心思去考公考编。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:54:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025057</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025057</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/162.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025057_2023102308556a7f6972-578e-44bd-b671-9c9d0f866e9f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国青年报]]>
            </author>
            <category>2024 年国考</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/162.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/165.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巾帼之花绽放新时代——以习近平同志为核心的党中央引领推动妇女事业发展纪实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[巾帼之花绽放新时代——以习近平同志为核心的党中央引领推动妇女事业发展纪实]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:14:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/23/c_1129931421.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/23/c_1129931421.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/542.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足协新领导班子集体亮相：申办世青赛，绝不再出奇葩政策]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527331" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/07eb1b06dd64409cba4899af68606549/hd/b85e209c-02a0-45b4-9f4b-856ef732f209-35679a3a-f953-6c98-2481-f30b180fbf58.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231022/1a303c94d6ca4ef78ea5564765db352a-20231022224158275-8699300333309440566-0fe5faf5-f1b1-4857-85d6-97110a91b1c6.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">中国足协主席宋凯谈论中国足球。 澎湃新闻记者，宋承良，摄 (00:44)</div>10 月 16 日上午，中国足协第十二届会员代表大会举行，选举产生了新一届执委会和主席、副主席。宋凯当选新一届中国足协主席。<p></p><p>22 日，在中青赛 U15 决赛第二回合的比赛在山东潍坊举行期间，足协主席宋凯、副主席许基仁和秘书长袁永清一起亮相。</p><p><strong>新一届足协领导班子选择在青少年足球赛事上首次集体亮相，表达了对于青少年足球的重视，用宋凯的话来说，「中国足协要把青训作为头等大事来抓。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/453.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国足协新领导班子集体亮相。</p><p></p><p><strong>搞好青训，绝不搞形式主义</strong></p><p>22 日下午，新一届足协领导先和参加中青赛决赛的泰山足校、恒大足校的相关人员进行了沟通，以此作为调研中国足球青训的一个环节。</p><p><strong>晚餐前，足协领导和媒体进行了通气会。宋凯强调，「我们主席、秘书长和副主席选择青训作为第一次公开亮相，绝不会搞形式主义，而是会把青训作为头等大事。」</strong></p><p>如何才能提高青训质量？宋凯提到了两点，首先是「要让最好的教练做青训」，「我在辽宁做三大球时间比较长，可以从政策上、制度上做一些引导，比如提高梯队教练待遇。在孩子成长过程中，把更有竞争力的竞赛体系建立起来。」</p><p>而对于竞赛体系，他指出需要做到合理而稳定，「温网白色调的着装百年不变，就成了文化，我们现在的问题是经常变来变去。」</p><p>其次，「青训的国际化」也很重要，宋凯提到了此前夺取 U13 组冠军的上海嘉定，「他们就是西班牙教练团队抓了好几年，终于收到成果。」</p><p>他还以网球和高尔夫举例，「虽然是个人项目，但坚持走国际化，也都拿到了世界冠军，这是值得借鉴的。」</p><p>对于青训发展的方向选择，宋凯比较自信。之前担任辽宁省体育局局长期间，他主抓篮球取得了相当的成效。</p><p>此前，他也曾经和西班牙篮球负责人有过交流。二十多年前的世锦赛，西班牙男篮曾经输给过中国队。</p><p><strong>「人家也是选最好的教练做青训，然后走国际化的路线，十多年后就拿到了世界冠军。我们要生产出价廉物美的东西，这样才能在国际上有竞争力。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宋凯成为中国足协新任主席。</p><p></p><p><strong>中国足球要走长征路</strong></p><p>现在担任足协主席，对于宋凯来说可以算是临危受命。谈到对于中国足球整体印象，宋凯坦言中国足球要走长征路。</p><p>「不走不行，全国人民都不满意，社会各界都不满意，足球、三大球也要为体育强国做贡献。」</p><p>「红军经历了第五次反围剿失败，走上了长征路。现在对于中国足球来说，已经没有其他路可以走了。」</p><p><strong>这番话，意味着中国足球的从业者要做好艰苦奋斗的准备，首当其冲的则是球员，用宋凯的话来说，「要把球员逼到长征路上去。」</strong></p><p>宋凯提到的一个案例——他说自己看了今年男篮世界杯塞尔维亚输给德国队的比赛，「印象最深的是塞尔维亚球员赛后都哭得不行了，我们的运动员呢？失败后有像塞尔维亚那样的吗？没有！」</p><p>对于外界最关心的国字号球队，北方人宋凯打了一个很形象的比喻，「都说是大白菜，但不能做成乱炖。」</p><p>「必须把管理做好，你水平是 100 分，如果管理好了也许能到 120 分，到管理不好就会变成 80 分、60 分。」</p><p>U15 东亚杯上，中国队决赛点球大战击败日本的一个细节让他印象很深，「罚点球前我们中国球员聚在一起呐喊，反而日本球员松松垮垮，说明这支球队管理不错。」</p><p><strong>绝不能再出奇葩政策</strong></p><p>16 日，宋凯在新一届中国足协会员大会第一次会议发言期间指出，「要努力办好人民满意的职业联赛，对标亚足联规则，研究放宽外援政策，倒逼国内球员提高水平。」</p><p>外界由此判断，有序放开外援政策，将是中国足协完善职业联赛追求的大方向。新的领导班子上任后，中国足协会颁布何种政策，也颇为引人关注。</p><p>此前在接受新华社采访时，宋凯表示，「中国足协计划先用一年左右时间，充分调研相关情况，听取各方意见，履行民主决策程序，来逐步处理足球发展中出现的诸多问题。」</p><p><strong>「中国足协的每项决策，都要符合社会大众的预期。先守正，再创新。」</strong></p><p>过去，中国足协曾经出台过暂停升降级豪赌世界杯、强制要求 U23 球员上场、国字号打联赛、实行球队中性名等一系列颇有争议的政策。</p><p>对于之后的政策，宋凯在座谈会上明确表示，「中国足协绝不能再出奇葩政策，这是底线，所出台的政策要符合社会预期。」</p><p><strong>探讨举办世少赛、世青赛</strong></p><p>根据国际足联要求，申办 2034 年世界杯的亚足联成员国需要在 10 月底前递交申办意向。目前情况来看，沙特已经得到了诸多国家支持，而中国足球申办 2034 年世界杯的条件并不成熟。</p><p>过去几年时间，因为种种原因，中国足球先后失去了世俱杯和亚洲杯的举办资格。而此前曾在亚足联担任要职的杜兆才也已经被查。</p><p>对于新一届足协领导班子来说，如何重新打开中国足球的外交局面也是很重要的工作。</p><p>宋凯透露，根据日程安排，月底他将前往亚足联参加相关工作会议。对于外界关心的举办大赛的话题，他透露中国足协正在探讨举办世少赛和世青赛。</p><p><strong>交流的最后宋凯提到，国足主帅扬科维奇说中国足球运动员的努力要配得上这个国家的伟大，「我们也是一样，给了这么好的政策和市场，党和国家这么重视我们，做不好，确实对不起大家。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 23:21:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25017198</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25017198</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/448.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25017198_202310231000837caf0e-97b8-4b9e-9843-4d563d3f1b2d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良，发自潍坊]]>
            </author>
            <category>中国足球</category>
            <category>中国足协</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/448.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/451.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
