<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0">
    <channel>
        <title>澎湃新闻 - 首页头条</title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
        <description>澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>en</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>澎湃新闻 - 首页头条</title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 24 Mar 2024 19:33:32 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>俄总统普京悼念莫斯科恐袭事件遇难者</title>
            <description>&lt;p&gt;当地时间 3 月 24 日，俄罗斯总统普京在总统官邸所在地的教堂向恐袭遇难者表示了哀悼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24 日是俄罗斯的全国哀悼日。俄罗斯民众通过多种形式，悼念 22 日晚莫斯科州音乐厅严重恐怖袭击事件的遇难者。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797907</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797907</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 17:44:16 GMT</pubDate>
            <author>王斌/央视新闻</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/946.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797907_202403250144b2b4f9e6-cf2f-41be-8d6d-0134299e78df.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>俄罗斯恐袭</category>
            <category>普京</category>
            <category>悼念</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/946.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/947.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>俄侦委会：在音乐厅恐袭现场发现 500 多发子弹和 28 个弹夹</title>
            <description>&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/888.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;当地时间 2024 年 3 月 24 日，俄罗斯莫斯科， Crocus City Hall 音乐厅大楼遭到恐怖分子袭击后，救援人员在被烧毁的音乐厅里工作。视觉中国，图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间 3 月 24 日，俄罗斯侦查委员会公布最新信息表示，在检查莫斯科州音乐厅恐怖袭击案件犯罪现场时，没有发现带有爆炸装置的尸体或其他爆炸物痕迹。目前对案件的查证工作仍在进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄侦委会表示，在恐袭现场发现 4 套战术背心、500 多发子弹和 28 个弹夹、2 支袭击者使用过的卡拉什尼科夫冲锋枪。在布良斯克州逮捕嫌疑人时，在一辆雷诺汽车中发现并缴获了一把马卡洛夫手枪和一个卡拉什尼科夫冲锋枪弹夹。目前侦查委员会已下令对缴获的武器进行必要的检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侦查委员会还表示，目前正在对恐怖袭击案的嫌疑人开展调查，将很快对四名嫌疑人采取关押措施。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797897</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 15:03:44 GMT</pubDate>
            <author>王斌/央视新闻</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/890.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797897_20240324230445b37ca3-aad6-4a91-b6f0-310fc6e33702.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>俄罗斯恐袭</category>
            <category>子弹</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/890.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/891.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>国际海事组织：航运碳税「将至」，但内部分歧难调和</title>
            <description>&lt;p&gt;3 月 22 日，在全球航运业监管机构国际海事组织（IMO）组织的最新一轮会谈中，34 个国家支持对航运业制造的温室气体排放进行收费，较 2023 年上一轮谈判的支持率大幅上升，预计可能在明年被 IMO 采纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;支持者认为，这项政策每年可以筹集 800 多亿美元的资金，这些资金可以投资开发低碳航运燃料，并支持较贫穷的国家转型。反对者认为，这将惩罚依赖贸易的新兴经济体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 7 月，IMO 通过了新的船舶温室气体减排战略，修订后的减排战略包括到 2050 年实现国际航运温室气体净零排放，并承诺力争到 2030 年全球排放总量比 2008 年降低 30%，替代燃料使用力争达到 10%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该战略明确要求，需要通过提升新建船舶的能效设计来降低其碳强度。到 2030 年，国际海运单次运输任务的二氧化碳排放量要比 2008 年平均减少 40% 及以上。加大采用可实现温室气体零排放或接近零排放的技术、燃料或能源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为该战略的一部分，IMO 同意在 2025 年实施某种形式的排放价格，以缩小化石燃料和绿色能源之间的价格差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在航运碳税具体执行方面，分歧和问题依然很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次会上，马绍尔群岛、瓦努阿图等国提出了一项提案，建议对每吨二氧化碳征收 150 美元。研究人员表示，与传统船舶相比，150 美元的碳价格可能会使对低碳氨燃料系统的投资更经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟、日本、纳米比亚、韩国以及行业组织国际航运协会等 27 个成员国提交的另一份意见书主张将航运排放定价与全球海运燃料排放标准结合起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航运碳税指船舶燃油燃烧排放二氧化碳征收的税，通过对船舶燃油碳含量的比例来征税，以求控制燃料消耗和二氧化碳排放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，航运业碳排放占全球温室气体排放量比重约 3%。航运业如何实现绿色转型是全球关注的焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国是世界第一大船东国，船运承担了我国约 95% 的对外贸易运输量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 年，海事系统「十四五」发展规划提出，推动建立全国船舶能耗中心，建立航运温室气体减排检测、报告和核算体系，完善船舶能耗数据收集机制，实施船舶大气排放清单和温室气体排放清单制度；我国鼓励和支持航运业采用清洁能源和高效能技术，如电池推进系统、氢燃料电池系统等，用于内河和短途沿海船舶，以及探索可再生甲醇和氨作为远洋航运的近零排放船用燃料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 20 日，我国首个中国籍船舶碳排放管理机构——上海海事局船舶能效管理中心成立。该中心将有针对性地指导我国航运企业积极采取技术、营运和使用替代燃料等措施降低船舶能耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在趋严政策约束下，船运行业如何选择低碳燃料？目前，以液化天然气（LNG）、甲醇、氢、氨、生物燃料等为代表的低碳燃料为航运绿色低碳发展提供了可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国信证券研报表示，全球航运业采取碳减排行动，从船舶建设、船舶运营管理等多个环节对船舶能效提升和温室气体减排能力提出要求。在燃料方面，氢燃料电池船舶具有加注时间短、续航里程长、功率密度高等特点，因此在大功率、长航程等场景下氢能船舶优势会更加明显。预计，2025 年氢燃料电池系统船舶数量约 500 艘，全产业链市场规模将达百亿元。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797811</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797811</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 14:51:42 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻记者，王晶晶</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/254.jpeg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797811_2024032422527bfa20bf-bea0-4d0e-9277-aceb38d013d9.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>航运</category>
            <category>碳关税</category>
            <category>碳排放</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/254.jpeg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/257.jpeg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>浙江鼎力拟投资 17 亿，建年产 2 万台新能源高空作业平台项目</title>
            <description>&lt;p&gt;3 月 22 日，浙江鼎力机械股份有限公司（浙江鼎力，603338）公告称，公司拟以自筹资金投建年产 2 万台新能源高空作业平台项目，总投资额 17 亿元。项目建设周期为 36 个月，建成达产后，预计可实现年收入约 25 亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江鼎力表示，近年来随着碳排放要求提升，租赁公司越来越倾向于选择电动款产品，且对于产品在节能减排、电动化等方面也提出了更高要求。高空作业平台电动化、绿色化、智能化已成为行业发展趋势，无噪音、零排放、长续航的新能源产品将引领行业高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江鼎力始建于 2005 年，主要从事各类智能高空作业平台的研发、制造、销售和服务。公司自主研发 200 余款高空作业平台，已实现全系列产品已实现电动化。在 2024 年国际高空作业平台评选活动（IAPA）中，浙江鼎力作为唯一入围的中国企业，上榜 4 大奖项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023 年，浙江鼎力预计实现净利润 18.56 亿元，同比增长 47.62%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高空作业平台是服务于各个行业高空作业、设备安装、检修等可移动性高空作业的产品，应用包括建筑施工、设备安装、仓储物流、船舶建造等，应用领域广泛且分散，受单一行业的影响较小。另外，高空作业平台具有安全性、经济性、高效性等优势，是目前登高作业的首选设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据 2023 年中报，浙江鼎力 2016 年开始布局电动新产品矩阵，2020 年推出了新款电动臂式系列，已率先实现全系列产品电动化，是全球首家实现高米数、大载重、模块化电动臂式系列产品制造商。2023 年上半年，公司臂式电动款产品销量占比达 76.64%。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《IPAF Rental Market Report 2023》数据显示，2022 年全球高空作业平台租赁市场保有量约 220 万台，同比增长 10%。其中北美洲保有量约 88 万台，占比 39.94%，亚太地区保有量约 80 万台，占比 36.41%，EAME（欧洲、非洲、中东）地区保有量 44.6 万台，占比 20.28%，拉丁美洲保有量 7.4 万台，占比 3.38%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，美国、欧洲等海外发达国家和地区高空作业平台市场成熟，存量市场大。浙江鼎力业务覆盖全球 80 多个国家和地区。2023 年上半年，公司海外市场业务收入 18.63 亿元，同比增长 12.93%，销售占比达 62.92%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为进一步扩大海外市场，去年 10 月，浙江鼎力公告称，公司拟以自筹资金 4685.42 万美元收购美国 CMEC 公司 50.2% 股权，叠加此前已拥有的 49.8% 股权，收购完成后将实现对 CMEC100% 控股。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CMEC 为美国本土品牌，深耕当地市场多年，主营高空作业平台、工业级直臂产品设计、制造及销售业务。浙江鼎力拟在北美市场继续采用 CMEC 公司旗下 MEC 品牌，拟保持其现有研发、销售、运营等团队稳定并稳健拓展北美市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国内高空作业平台起步较晚，行业渗透率较低。2023 年，我国高空作业平台累计销量 206531 台，同比增长 5%，其中出口累计销量 76642 台，同比增长 7%，出口累计销量占比达 37%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江鼎力表示，高空作业平台行业在国内发展迅速，近年来国内行业竞争日益加剧，生产厂家纷纷出海，海外市场未来竞争将进一步加剧，可能会给公司销售和利润率造成不利影响。未来将不断提升研发创新能力，以电动化、智能化为核心，加速新品研发创新，发挥创新优势，推出更多高品质、差异化新品，提升产品竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至 3 月 22 日，浙江鼎力报收 56.1 元/股，总市值 284.06 亿元。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797806</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797806</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 14:51:16 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻记者，王晶晶</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/228.jpeg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797806_202403242251a1294524-c035-4ece-ac07-5f6cc577c39a.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>浙江鼎力</category>
            <category>工程机械</category>
            <category>高空作业</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/228.jpeg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/231.jpeg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>人民财评：餐饮「国潮」热打开消费新体验</title>
            <description>&lt;p&gt;从「国潮」元素融进菜品，到中式主题门店一开再开，再到西式快餐与传统文化代表推出联名限量款，餐饮界出现「国潮」热，不仅好看、好吃、好玩为消费者带来多重消费新体验，也为餐饮消费打开了新的增长空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年是商务部确定的「消费促进年」。对餐饮业来说，积极打造消费热点，除了挖掘数字消费、绿色消费、健康消费以外，国货「潮品」不仅能够赋予行业新的消费增长点，更是助推餐饮消费实现多样化发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「民以食为天」。近几年，作为「国潮」兴起的赛道之一，新中式餐饮异军突起。一时间，新中式茶饮、新中式烘焙、新中式面馆等多种品牌和产品如雨后春笋般涌现，迅速占领大街小巷。这背后离不开年轻消费群体的青睐与支持，特别是当代年轻人所特有的价值观和消费理念，除了对新鲜事物的包容与探究，也包含了对传统文化的追溯与喜爱。对年轻人来说，单纯的「物美价廉」已经不能满足其消费需求，在年轻群体打破常规套路的消费过程中，彰显个性、扎根于传统韵味与东方美学的「国潮」餐饮，以其独特的文化特质和亲民又适口的味道深深地触动并吸引着年轻的消费者，并一次次引发群体共情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「国潮」餐饮，不是披着简单的文化外衣，需要神形兼备。所谓新中式餐饮，绝不是在包装或产品造型上摆弄堆砌几个腾龙、伏虎、祥云、仙鹤图案，再来一些醒目的中国红巨大字体就能自称「国潮」饮食了。真正的「国潮」餐饮是在继承和发扬中餐传统的基础上，进行创新与改良的一种中式餐饮新形式，既要保留中餐「色、香、味」的独特优势，也要有名副其实的「意、形」即中式美学和文化传统传承。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/633.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;2024 年 3 月 21 日，北京，钟鼓楼附近的梅潭村糕饼铺内「龙九子」文创伴手礼盒。视觉中国，图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，「国潮」元素在餐饮业由来已久，特别是中华老字号美食。比如大众耳熟能详的烤鸭，五味三吃的如意摆盘，即使首尾位置发生变化，但寓意却始终如一，正反皆如意。摆在柜枱里琳琅满目的中式点心，有的是传统民乐造型，有的结合了复古柔美的盘花纽扣，有的借鉴仿古摆件，有的展现非遗传承。透过小小的糕点，仿佛可以看到工匠们錾刻、掐丝、点蓝等过程。那些糖人、中式糕点等吃食，通过非遗匠人的精湛技艺展现出传统手工艺的独特美感，带给顾客的不仅仅是近距离地直观感受到的新消费场景和消费新体验，也是「国潮」元素背后所代表的既有继承价值和文化属性，也有创新和创造力的「国潮」的真正内涵。老字号美食的「翻红」见证了餐饮业从拼价格到拼服务、拼文化，一步一步成为输出中国文化的重要载体，继而走向顶流的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该看到，尽管「国潮」餐饮有着广阔的市场前景，但热度攀升的同时也带来了产品同质化严重、盲目跟风等问题。随着 Z 世代消费者审美和文化素养的不断提升，一部分空有「国潮」的噱头却脱离了产品本身的新中式餐饮，早已被消费者「用脚投票」，黯然离场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「国运起，国潮兴」。近年来，随着生活水平的提高，人们的消费理念已经从「吃饱、吃好、吃健康」升级为「吃场景、吃氛围、吃文化」，「国潮」餐饮的走红走俏正是契合当下人民追求精神需求的消费方式的变化。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797863</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797863</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 14:51:06 GMT</pubDate>
            <author>任一迪/人民网</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/639.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797863_202403242251ce6fc925-4875-4d76-82df-246e7074daaf.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>国潮</category>
            <category>餐饮</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/639.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/640.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>从突发应对到安全保障，张学友上海站 12 场巡演背后的努力</title>
            <description>&lt;p&gt;3 月 24 日晚，上海东方体育中心，伴随着悠扬的歌声，「张学友 60+巡回演唱会—上海站」12 场演出也宣告顺利结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次张学友在上海巡演时间跨度一个月，其间「歌神」还因感染新冠有三场演唱会被延期。敬业的他休息仅十天就重返东方体育中心舞台，自称「杨过」并向歌迷致歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「突发状况」平稳度过，12 场演出顺利完成，与背后一支特别队伍的全程守护密不可分，他们是久事体育东体分公司党支部带领下的全体员工。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/65.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;张学友身体恢复后重返东方体育中心舞台。本文图片除资料图外，均为久事体育东体分公司党支部供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;突发应对：演出临时取消后的「救场王」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张学友上海演唱会场馆项目负责人、久事体育东体分公司市场营销部（赛事活动部）副经理童晨是一名党龄 12 年的党员。作为一名 90 后，她已有大约 500 场大型活动的场馆保障经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们是 3 月 6 日下午临时接到演出主办方通知，原计划 3 月 8 日至 10 日举行的三场演出因张学友先生的身体原因要延期。」童晨回忆，消息一到，全员立即行动，应急突发事件的处置程序也快速启动，立即出具突发情况任务书，各部门各司其职行动起来。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/66.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;3 月 22 日，张学友「60+巡演」上海站演唱会市场营销部（赛事活动部）副经理童晨（右）进行开场前内场例行检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了能第一时间给公众提供合理的解释和解决方案，她协助演出主办方发布退票补偿等线上线下公告，也第一时间在东方体育中心现场各入口安排应急处置点，「考虑到现场可能还会有歌迷前来，希望能及时解决他们的困难。」由于线上发布及时，受演唱会延期影响到达现场的歌迷并不多，到场观众都被及时告知了退票延期和补偿方案。东方体育中心还开通了 24 小时热线电话，全天候解答观众各种疑问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;童晨坦言，张学友生病期间，「最大的不确定因素就是艺人的身体情况，对我们场馆是一个很大的考验。」于是， 3 月 14 日童晨所在的团队几乎每两个小时就和张学友先生的团队联系一次，实时询问他飞机起飞的情况和身体状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 15 日晚，张学友重返东方体育中心舞台，童晨把各方面的应急预案情况都做了细化，细致到连张学友休息室里的空调温度开几度都包含在内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;童晨所在的部门，去年就编写了一本大型活动标准化手册，「就像一个教学级的葵花宝典，从主办方项目落地、到项目报批、售票活动进场、演出日到结束收尾，共 50 项全流程的管理。」标准化手册让各类突发情况能够及时得到处置，并且保持动态的迭代更新，目前已升级了十几个版本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「突发事件对于场馆来说不一定是坏事，对于场馆配套的应急管理能力是一个很好的锻炼机会，也有利于形成一套成熟的应对突发事件的管理措施，在行业内也能形成共享经验。」童晨说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;安全保障：价值 70 万的戒指失而复得&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张学友的歌迷人数众多，每场演唱会观众都有 1 万多人，除了艺人本身，观众的安全也很重要。东方体育中心安全管理部经理周天驰也是一名党员，「作为党员，最主要的还是要发挥先锋模范作用，有困难的事情，我们党员要主动先去做。」&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/67.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;3 月 22 日，张学友「60+巡回演唱会」上海站安全管理部经理周天驰（右一）向安保公司员工叮嘱工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每场演唱会举行前，周天驰都会提前在场馆内把一项项的安全设施再仔细核对，演出结束后做好大客流的有序疏散，还与公安、消防等部门做好衔接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2 月 23 日，「张学友 60+巡回演唱会上海站」首场演出结束后，歌迷彭女士发现自己一枚贵重的宝石戒指不见了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心急如焚的彭女士向东方体育中心求助，接待她的市场营销部（赛事活动部）市场专员黄馨予得知情况后，立刻联系了安全管理部，同事冯杰第一时间带领物业保安赶往现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时已是晚上十点半多，彭女士情绪有些激动，冯杰一边安抚她，一边调取了现场及附近监控录像，对内场、外场、车道等区域开展了地毯式搜索。经过不懈努力，终于在次日凌晨 2 点左右找到了戒指。据了解，这枚戒指价值约 70 万元，能够失而复得，彭女士当场就要酬谢，被冯杰婉言谢绝。后来，彭女士送来了锦旗和感谢信，再度表达感激之情。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/512.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;3 月 15 日，彭女士委托同事，将锦旗和表扬信送至东体分公司安全管理部高级主管冯杰（左）手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一开始难度主要还是在于物件太小，我们寻找失物，并不会因为价值大小才去做，这是工作职责所在。」回忆这次经历冯杰很平静。他还告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者，自己正在积极向党组织靠拢，「入党有很高的标准，我离这个标准还有些距离，需要再继续努力。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听到彭女士的戒指被找到，负责接待她的市场专员黄馨予也长舒一口气。黄馨予去年进入东方体育中心工作，入职不足一个月就递交入党申请书。她表示，之所以积极向党组织靠拢，也是因为身边的党员同事让她深受感染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，被誉为「海上王冠」的东方体育中心现已成为集体育赛事、全民健身、社交、文化演艺为一体的多功能空间，在党建方面也做出了自己的特色，比如首创了值班馆长制度，还发布了「红汇东方」党建品牌，用「党建+」赋能「场馆+」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东体分公司党支部书记、总经理王玮介绍，东体分公司党支部推进党建与业务深度融合，以「红汇东方」党建品牌为引领，有效发挥党支部的战斗堡垒作用和党员先锋模范作用，引领保障体育和演艺统筹兼顾、一体推进，让场馆形成同时具备顶级赛事和顶级演艺生态的优质平台，「我们将以本次张学友‘60+巡回演唱会’上海站为契机，不断积累经验，增强团队凝聚力，尤其是在项目上提升年轻员工政治素养，提升大型活动承办能力，以更完善的场馆标准、更优质的服务质量，让广大市民享受更加充实、更为丰富、更高质量的体育文化活动。」&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/69.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;3 月 22 日，张学友「60+巡回演唱会」上海站市场营销部（赛事活动部）市场专员黄馨予 (右) 引导 VIP 观众入场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26796255</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26796255</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 14:23:54 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻记者，韩晓蓉</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/71.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26796255_2024032422234f368cbb-c422-4743-b736-fc0ca4a01d24.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>张学友</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/71.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/72.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>搜索猛涨 43 倍，几十家声称要开张的甘肃麻辣烫上海首店，一家都没开出来</title>
            <description>&lt;p&gt;3 月以来，上海的外卖平台上，「甘肃麻辣烫」搜索量环比增长超过 43 倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过搜索的结果令人惊讶，上海尚未开出一家甘肃麻辣烫专门店，这几乎是一片空白市场。招牌上写了「甘肃麻辣烫」的小吃店有几家，不是带着「新入驻」标签，就是直接表明「尚未开业」。推出「天水麻辣烫」菜单的西北菜餐厅也有几家，羊肉串和牛肉面仍然是主打菜品，麻辣烫仓促上阵，不少评论表示「有些失望」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若把范围扩大到长三角，甘肃麻辣烫的门店数量仍是少得可怜，记者搜索发现，已经开业并稳定经营的店铺，南京、常州、苏州、杭州等地各有一家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「甘肃麻辣烫唯一的缺点是外地没有」，这句网络热梗说出了一种共同期待——无须到甘肃天水，便能一饱口福。长三角消费市场大，长三角人做生意心思活络，如今，曾经小众的餐饮品类迎来「泼天流量」，关于甘肃麻辣烫这门生意的角逐，在长三角已悄然拉开帷幕。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/293.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;3 月 19 日，在天水市秦州区的一条小吃街，顾客在一处麻辣烫摊位选购麻辣烫。新华社记者，马希平，摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;粉丝群接二连三，首店还没开业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交平台上，声称正在筹措甘肃麻辣烫上海首店的账号起码有 20 家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;店铺还未开业，粉丝群先建好了，群聊人数上限 500，随着人数爆满，2 群、3 群等不断出现。不过在群人数一直在变化，有人始终等不来开业，耐心耗尽，退群了，还留下几句吐槽，「平台上‘800 个’要开店的，没一个真开张了，全是蹭流量的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甘肃麻辣烫的红利可能转瞬即逝，各位创业者都懂得这个道理。但开店并非一朝一夕能完成的事情，寻找店面、行政审批、消防检查、原料采买等环节一个都不能少，等店铺开出来，甘肃麻辣烫的热度下降了，怎么办？线上提前蓄客，的确是个门路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的群友不断进来。进群后便抛出一连串问题。「哪里有？正宗吗？什么时候开业？上外卖吗？」群友不少是甘肃老乡，特别关心定西宽粉、手擀粉和甘谷辣椒的材料来源。还有人表示不解：「苏州杭州都有，上海怎么没有？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甘肃麻辣烫没开张前，群友之间相互交流美食线索：浦东某地铁口有一位摆摊阿姨，拉着小车卖甘肃宽粉，口味正宗；宝山一家卖甘肃酿皮砂锅米线的店里可以做麻辣烫，不过下午 2 时便卖完了，要早点去；还有推荐火锅底料的，和甘肃麻辣烫口味相似，实在想吃，可以在家自制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过社交平台的直接反馈，各位创业者充分读取了市场信息，也会主动了解消费者需求。一家甘肃麻辣烫打算开在松江大学城，老板在群里咨询：「三四期的学生会去二期的美食城吗？」另一甘肃麻辣烫的筹备者在考虑人员安排的最优化方案：「大家介意用塑料袋盛吗？」这在甘肃当地是普遍做法，还能节省一个洗碗工的人力成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创业者也会不定时更新准备进度，同步提升粉丝黏度。一家店铺筹备途中遇到波折，看中的店铺被「截胡」，老板向群友道歉：「不敢承诺开业日期，恐怕再辜负大家。」也有店铺在原本兰州牛肉面的基础进行店面扩充和升级，进度更为顺利，凌晨 4 点还在发消息，干劲十足，「终于下班，晚上炸辣椒，明天熬底料。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新开的甘肃麻辣烫店铺筹备火热，现成的甘肃餐厅更是不甘落后。近期，甘肃「驻沪办」餐厅敦煌楼、尹兰楼·西北风情餐厅等多家甘肃餐厅均在外卖平台上线甘肃麻辣烫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尹兰楼·西北风情餐厅店长柴克鑫介绍，不少人打电话到店里，问有没有这道菜，定西土豆、宽粉和甘谷辣椒、陇南花椒这些食材本就常备，所以对于他们而言，新增一个菜品难度不大。敦煌楼同样「紧急」增加甘肃麻辣烫菜单，每份售价 68 元，每天限量 20 份，需要提前预约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，甘肃人喜欢的辣度上海消费者不太能接受，麻辣烫现在是几家甘肃餐厅的「快闪新品」，后续，口味还得根据消费者反馈不断完善。他们更希望以此为契机，西北美食有机会被更多人了解和认识。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/294.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;3 月 16 日，在天水市秦州区的天水名优小吃城，游客排队等待品尝麻辣烫。新华社记者，范培珅，摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有店主预测：火不过半年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我这边不是天水麻辣烫，是兰州麻辣烫。」接起电话，常州甘肃麻辣烫门店老板周颖立马解释。天水麻辣烫是干拌的，兰州麻辣烫带点汤，不少人看过网络视频，提出疑问：「你们家的怎么有汤？是不是不正宗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甘肃酒泉人井一竹在南京经营一家甘肃麻辣烫店，也遇到了相似的问题，客人认为她家带汤的麻辣烫不正宗。不少客人到店里，点名要吃干拌的，井一竹观察，干拌的更油，剩的比较多。她和甘肃的老乡聊到：「小时候吃的全是带汤的，怎么天水把干拌的带火了？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段时间，周颖和井一竹的店里迎来了大波客流，一碗麻辣烫的等候时间接近 1 小时，她们却有些害怕了。「干拌」和「带汤」之间的争议还没定论，关于甘肃麻辣烫口味的失望又招致一波差评。有人说，西北麻辣烫比不上东北麻辣烫，带麻酱的、口感黏糊的麻辣烫更好吃；还有评论认为，甘肃麻辣烫吃起来不如杨国福麻辣烫、张亮麻辣烫等连锁品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;井一竹经常忙到凌晨 1 时下班。这波流量突如其来，反而打乱了她的节奏，她原本的计划是，甘肃麻辣烫开起来试试，看看反响如何，如果口味能被大多数人接受，她打算从大学城的第一家店铺开始，开更多的店，引进更多甘肃美食。而现在，在巨大流量的推动下，她很难得到真正的市场反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周颖也认同这一观点，流量是把双刃剑。「风口顶多半年。」周颖判断，「再久也困难，口味有差异。」&amp;nbsp;她在常州生活了 10 多年，口味被当地同化，偏甜喜淡。但甘肃麻辣烫口味重得多，重盐重油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 10 月，她卖的还是东北麻辣烫。到甘肃旅游时，出于职业敏感性，她尝试了一碗兰州麻辣烫，「感觉不错，比较新奇。」当时常州还没有一家甘肃麻辣烫，她打算试试，勇闯「无人区」。去年 12 月，她又去了趟甘肃，专门学习技术。「学了 3 天，学费 3 万元。」周颖认为，这个价格还行——兰州当地经营 20 年以上的麻辣烫店，学费在 2 万-5 万元不等，她选了个中间数。回常州后，周颖先在外卖平台上线了甘肃麻辣烫菜单。「效果不怎么样。」周颖说，外卖平台上，新菜单每天能卖出四五十单，主营的东北麻辣烫一般会超过 100 单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到今年 2 月底，周颖的店面重新装修开张，门头改为了「甘肃麻辣烫」。3 月初，她自己拍了短视频宣传，10 多万次浏览，一下登上城市热榜。此前，她的店铺客源是在隔壁写字楼上班的白领和来上培训班的学生，服务周边居民。这段时间，不少人开车 1 个多小时来吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「虚假繁荣。」周颖如此评价她当下经历的局面。等这波热潮过去，甘肃麻辣烫能留下多少回头客？这些尝试后喜爱甘肃麻辣烫口味的人，才是真正的市场所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（原标题为：《猛涨 43 倍！粉丝群爆满好几个，上海首店却还没影？有人不满：苏杭都有了；有人却预测：火不过半年》）&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797816</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 14:17:53 GMT</pubDate>
            <author>巩持平/「上观新闻」微信公众号</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/296.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797816_202403242217dbbc064b-abdc-4894-924d-ee4ef9fe04ff.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>甘肃麻辣烫</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/296.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/297.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>希腊外交部前部长：「债务陷阱」不是「一带一路」国家的看法</title>
            <description>希腊外交部前部长：「债务陷阱」不是「一带一路」国家的看法</description>
            <link>https://www.douyin.com/video/7348817273609620786</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.douyin.com/video/7348817273609620786</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 14:14:10 GMT</pubDate>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/514.png"></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>日内瓦外交学院教授：民主在美国只是政治口号和商品</title>
            <description>日内瓦外交学院教授：民主在美国只是政治口号和商品</description>
            <link>https://www.douyin.com/video/7348812295830637862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.douyin.com/video/7348812295830637862</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 14:13:40 GMT</pubDate>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/525.png"></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>俄莫斯科州音乐厅恐怖袭击已致 137 人死亡，包括 3 名儿童</title>
            <description>&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/409.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;当地时间 2024 年 3 月 23 日，俄罗斯莫斯科州，人们在「克罗库斯城」音乐厅前的临时纪念碑前哀悼。视觉中国，图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据俄罗斯侦查委员会当地时间 3 月 24 日公布的最新统计数据，目前在莫斯科州音乐厅恐怖袭击现场已发现 137 具尸体，其中包括 3 名儿童。对犯罪现场的检查和对遇难者遗体的辨认工作仍在继续。截至目前，已确认 62 具尸体身份，仍在对其他遇难者进行基因分析，以确定他们的身份。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797831</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797831</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 14:11:32 GMT</pubDate>
            <author>王斌/央视新闻</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/411.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797831_2024032422113f87a82b-80a7-4684-ba3a-6fbf80d3f4de.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>俄罗斯恐袭</category>
            <category>死亡</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/411.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/412.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>华裔女博士被美国警察射杀案和解，其儿子获赔 82.5 万美元</title>
            <description>&lt;p&gt;据美媒报道，因房屋驱逐令引发冲突最终死于警察枪下的美国加州圣地亚哥华裔女博士李燕（Yan Li，音译），其儿子提起的民事诉讼近日获得 82.5 万美元和解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李燕的儿子在 2023 年 3 月通过律师事务所提起民事诉讼，指控圣地亚哥市（县）及相关警员非法搜查、不当训练、过度使用武力、损害家庭关系等 10 多项投诉，以幸存者（儿子）和过失致死的角度提出索赔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间 3 月 22 日，圣地亚哥电视台报道，该民事诉讼获得 82.5 万美元的和解。圣地亚哥县媒体办公室随后证实了该和解款项，并表示这笔和解款包括律师费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体此前报道，2022 年 3 月 3 日，住在圣地亚哥市中心小意大利（Little Italy）街区一栋公寓楼里的李燕，在法庭警察上门给她递交「（房屋）驱逐令」时，手里拿着一把厨房使用的菜刀开了门，并接过通知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是她拒绝听从警察「把刀放下」的命令，而是和警察对峙了将近 2 分钟，后将法庭通知扔出门外，并关上了门。事件发展到更多警察到场。警察向屋内发射布袋弹，李燕冲出房门用刀刺一名警察（导致他受伤），其他警员开枪造成李燕当场死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，李燕曾就读耶鲁大学，获得生物统计学博士。她也曾在圣地亚哥一家公司担任生物统计学家。她患有精神问题（精神分裂症），之所以被驱逐，是因为她欠了物业费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李燕的儿子在民事诉讼中说，「事件过程中，死者显然处于一种精神危机状态……死者在开门时手里拿着刀，是因为她当时在做饭，并没有对任何人构成威胁。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诉讼称，警员缺乏训练造成了事态的恶化。「经过良好训练的警察会被教导识别精神疾病的迹象，并被教导如何缓和涉及精神病患者或正在经历精神危机的人的情况。」但是涉事警员「违反了他们的培训」，「警官不应对死者使用武力，而应为死者召集心理健康援助，并确保现场有适当的人员来弥补任何明显的语言障碍。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（原标题：获赔 82.5 万美元！耶鲁华裔女博士被射杀案和解）&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797763</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797763</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 13:59:45 GMT</pubDate>
            <author>王琴，李明阳/中国侨网微信公众号</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/121.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797763_202403242159a770d0ee-55b1-4952-b38d-d59731e98c97.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>和解</category>
            <category>女博士</category>
            <category>死亡</category>
            <category>美国</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/121.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/122.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>澎湃晚新闻数字人播报丨 2024 年 3 月 24 日</title>
            <description>今天是 2024 年 3 月 24 日，欢迎观看澎湃晚新闻数字人播报：骑行赏花长跑，春日经济接棒年味经济；清华成立「巅班」，没必要冷嘲热讽；「村 BA」出圈第三年，不止于小而美。</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797808</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 13:48:15 GMT</pubDate>
            <author>澎湃要闻</author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/204.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/210.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>极氪汽车回应展车突然启动撞人：吸取教训引以为戒，协助伤者就医</title>
            <description>&lt;p&gt;@新黄河 3 月 24 日消息，​​3 月 24 日，有网友发布视频称，在 2024 南京国际新能源汽车展览会上，展览的极氪车辆突然启动撞伤两人，其中包括一名小孩。19 时，新黄河记者联系了展会官方人员。该工作人员表示，被撞人员无碍，已送去就医，至于为何车辆启动正在调查，公安部门也已介入。20 时左右，针对此次意外事件，极氪方面进行了回应：因参展车辆管理失误，未按规定开启展车模式，导致现场 5 人被撞伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据网传视频显示，在展会大厅内，一辆灰色车辆直接撞向一辆正在展示的比亚迪新能源车，而灰色车内有驾驶人员。在车辆旁，有带工牌人员和一男童倒地不起。一位自称孩子家属的男子敲打车窗，质问车内人员为何撞人。视频中，有人员称：「展会车辆怎么可以动呢？」「肇事人员已经被关到小房子里了。」据发布视频的网友称，视频中启动的车辆为极氪汽车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19 时，新黄河记者联系了展会工作人员。据工作人员介绍，只是小事故，没有人受伤。「第一时间就拨打了 120，小孩只是受到了惊吓，具体启动原因工作人员和公安部门正在调查。」至于是否为网传的极氪品牌车辆，该工作人员表示，车辆品牌不便透露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，新黄河记者联系了极氪官方客服人员，对方表示，展厅内的车都是断电状态，一般不会启动，具体情况需要核实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24 日晚 8 点多，针对此次意外事件，极氪方面作出回应：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 24 日，在南京某车展上，一辆极氪 X 展车在用户体验时意外启动，造成现场 5 名观众受伤，相邻展台车辆受损，事发后主办方已清场保障安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件发生后极氪相关工作人员第一时间报警并将伤者送医救治，同时积极协助伤者就医。目前已确认 5 名观众均无生命危险，其中 3 位经检查无恙后已出院，另外 2 位轻伤者仍在医院做进一步检查。我们也在与车展主办方等相关方积极协商、妥善处理后续事宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经自查确认，因参展车辆管理失误，展车未按规定开启展车模式，处于驻车舒享模式且汽车钥匙在有效使用范围内。目前极氪已紧急在全国范围内开启展车自查，避免类似风险。对于此次事件我们会吸取教训、引以为戒，进一步强化内部运营管理和人员安全意识培训。感谢广大用户的关心和监督。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797803</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797803</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 13:34:16 GMT</pubDate>
            <author>李庆斌/@新黄河</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/251.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797803_20240324213463bfc6f9-8a2e-4f37-b47f-416aa9675871.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>极氪汽车</category>
            <category>展车</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/251.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/220/252.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>新华社经济随笔：跨国公司高管们的中国之行意味着什么</title>
            <description>&lt;p&gt;苹果中国大陆最大零售店 21 日晚在上海开业，苹果公司首席执行官蒂姆·库克亲手推开新店大门迎接中国消费者。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/216/638.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;2024 年 3 月 21 日，上海，苹果静安店，库克和顾客自拍互动。澎湃新闻记者，朱伟辉，图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一天，库克在上海苹果中国总部，与比亚迪、蓝思科技、长盈精密等供应商进行交流。他说：「对于苹果的供应链来说，没有比中国更重要的地方了。苹果将加强与中国供应链伙伴长期合作关系，在绿色制造、智能制造方面紧密合作，实现双赢。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国是大市场，也是全球产业循环的「大枢纽」。苹果公司的 200 家主要供应商中有 151 家在中国生产，这 200 家供应商占苹果总采购的 98%。「果链」之于中国，正是中国供应链韧性千千万万个故事中的一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国供应链韧性，反映在跨国公司高管的行程里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，葛兰素史克全球首席执行官魏爱玛、瑞士雀巢集团首席执行官马克·施奈德等跨国高管密集到访中国，还有很多高管新年伊始就把跨国商务访问的「首站」选在中国。德国大陆集团执行董事会成员兼汽车子集团负责人冯贺飞在中国 4 天的行程里马不停蹄地飞了京沪渝三座城市，为了留出更多时间与中国客户对接，常常把入住酒店选在机场附近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯贺飞说：「年产 3000 万辆汽车的中国市场可能是当今世界上竞争最激烈的市场，这也意味着我们有额外的机会从竞争中脱颖而出。我们与中国的客户共同成长，助力他们在本土以及海外的发展，寻找更多机会。我看到了一个伟大而繁荣的未来。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国供应链韧性，充盈在一座座智慧、绿色的工厂里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑灯工厂、智能工厂、零碳工厂……一排排机器人和数控机床忙碌工作，派单、生产、质检、物流无缝衔接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国产业链高效、灵活、韧性的既有优势，中国「智造」开始赋能全球供应链。安波福亚太区总裁杨晓明说：「中国工厂是我们全球自动化、智能化程度最高的工厂。现在，安波福连接器全球生产所用的精密模具，80% 来自上海智能工厂。中国正在实现‘智能输出’。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国供应链韧性，体现在「数实融合」的产业浪潮里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在跨境出海服务商飞书深诺总部办公室，一块块大屏实时跳动着来自海外的市场「信号」。「借助大数据分析，企业可以知道哪一款产品谁关注、谁点击、谁有付费意愿、谁下单了，这个反馈闭环最快‘T+1’就能完成，从而指导企业更精准完成生产销售。在小批量订单、快速反应的‘小单快反’模式下，部分外贸企业上新周期从数十天缩短至一周。」飞书深诺集团风控副总裁陈国阳说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年政府工作报告提出「积极推进数字产业化、产业数字化，促进数字技术和实体经济深度融合」。依托「深度信息链+高效供应链」的强强整合，中国跨境电商快速崛起。2023 年，跨境电商进出口达到 2.38 万亿元，同比增长 15.6%，比全国进出口增长速度高出 15.4 个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新公布的 1-2 月经济数据显示，我国发展质量不断改善，经济运行起步平稳，延续回升向好态势。中国经济的强大韧性与活力，将世界与中国超大规模市场红利紧密「链」接，与中国高水平开放的底气和自信「链」接，与中国源源不断的发展机遇「链」接。强韧的供应链里，彰显着无可替代的中国经济魅力。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26797461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26797461</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 12:52:03 GMT</pubDate>
            <author>新华社</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/216/719.JPG"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26797461_2024032420525001f12e-7eeb-45a8-b688-d87f7752c28a.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>库克</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/216/719.JPG"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/216/720.JPG"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>财政部部长：在税费优惠、政策采购等方面对各类经营主体一视同仁</title>
            <description>&lt;p&gt;3 月 24 日上午，中国发展高层论坛 2024 年年会在北京开幕。财政部部长蓝佛安在「中国持续发展的动能与前景专题研讨会」上表示，将坚持中央财政与地方财政联动，对大规模设备更新和消费品以旧换新给予支持。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/177/15.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;财政部部长蓝佛安&amp;nbsp; 澎湃新闻记者，周頔，图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蓝佛安表示，财政支持高质量发展将重点做好五方面工作。第一，支持加快发展新质生产力，为高质量发展注入强大动能。「发展新质生产力是高质量发展的内在要求和重要着力点，显著特点是创新。」近年来，财政部坚持把科技创新作为重点领域予以优先保障。在财政资金引导带动下，全社会研发经费稳居世界第二位，年增幅超过 10%。下一步将强化政策集成，加大支持创新发展力度，推动高水平科技自立自强，统筹推进传统产业升级、新兴产业壮大、未来产业培育，因地制宜发展新质生产力，塑造发展新动能新优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，支持扩大有效需求，增强发展内生动力。2023 年中国最终消费贡献率达到 82.5%，拉动经济增长 4.3 个百分点。财政部将继续把扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合，扩大有效益的投资，激发有潜能的消费，增强内需对经济增长拉动作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，国务院印发《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》，「我们将坚持中央财政与地方财政联动，对大规模设备更新和消费品以旧换新给予支持。」蓝佛安说，同时，将积极促进全国统一大市场建设，在税费优惠、政策采购等方面对各类经营主体一视同仁，支持巩固外贸外资基本盘，增强国内国际两个市场两种资源联动效应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，支持增进民生福祉，让全体人民共享发展成果。在做大「蛋糕」的同时，也注重分好「蛋糕」。财政部将坚持有保有压，腾挪出更多财政资源用于教育、医疗、社保、就业、环境保护等民生领域，在发展中稳步提升民生保障水平。下一步，财政部将坚持尽力而为、量力而行，加强基础性、普惠性、兜底性民生建设，持续增强人民群众获得感、幸福感、安全感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，支持扩大高水平对外开放，积极参与全球经济治理。「在经济全球化的今天，没有与世隔绝的孤岛，开放才是通向繁荣的必由之路。」蓝佛安说，财政部将加强国际财经交流合作，强化与主要经济体在宏观政策方面的沟通协调，践行真正的多边主义，深化与多边开发机构务实合作，在开放合作的舞台上相向而行、相互成就，共同促进全球经济复苏和发展，积极推动建立各方普遍接受、行之有效的全球经济治理规则和制度，推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、均衡的方向发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五，深化财税体制改革，增强可持续发展能力。实现中国式现代化，需要把中长期和短期目标结合起来，把各方面的潜力和积极性发挥出来。财政部将按照党中央、国务院部署，积极谋划新一轮财税体制改革，建立健全与中国式现代化相适应的现代财政制度，切实防范财政风险，不断增强财政可持续性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国发展高层论坛自 2000 年创办，是每年两会后举办的首个国家级大型国际论坛，今年的主题为「持续发展的中国」。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26794653</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26794653</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 12:25:26 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻记者，滕晗</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/188/144.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26794653_202403242025e55c72bd-bd8c-4823-87da-46aa9b97407b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>中国发展高层论坛</category>
            <category>蓝佛安</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/188/144.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/188/145.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>推动中部地区崛起，总书记提出明确要求</title>
            <description>推动中部地区崛起，总书记提出明确要求</description>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11939319?homeshow=1&amp;newstype=1001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11939319?homeshow=1&amp;newstype=1001</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 12:22:05 GMT</pubDate>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/215/316.jpg"></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>瀛寰新谭｜大汗死、西征止？蒙古大军是真的打不动了</title>
            <description>&lt;p&gt;蒙古西征已经过去了将近 8 个世纪，在大航海时代来临之前，它是东西方的最猛烈的一次碰撞。蒙古第二次西征由成吉思汗之孙拔都担任统帅，1238 年攻陷基辅罗斯，1241 年上半年攻陷波兰和匈牙利，重创条顿骑士团，6 月逼近神圣罗马帝国首都维也纳，年末撤军。后人往往将蒙古撤军的原因归结为窝阔台大汗驾崩，蒙古军队不战而退。但是，拔都从维也纳城下撤军另有原因。在这段历史里，神圣罗马帝国、德意志诸侯和条顿骑士团发挥的作用被忽视了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;利格尼茨，蒙古大军队向西推进的最远点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;攻陷基辅罗斯后，蒙古大军兵分两路，向欧洲进攻。1241 年 3 月萨蒂河之战（Battle of the Tisza River）里，主帅拔都率领的军队击败了匈牙利国王贝拉四世（King of Bela），后者弃国逃亡。4 月 9 日，由海都带领的另一支蒙古军队又打响了利格尼茨战役（Battle of Liegnitz）。他们的对手是波兰的亨利公爵和德意志的条顿骑士团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史学家迈克尔·普劳丁在《成吉思汗及其继承人》（中译名：《蒙古帝国的兴起及其遗产》）详细记述了这场战役的来龙去脉：「此前，海都则率骑兵扫荡波兰，三支波兰军队试图阻挡海都，但被打得溃不成军。3 月 24 日，古老而著名的克拉科夫城化为灰烬；4 月初，布雷斯劳地区废墟一片；4 月 8 日，海都全军在利格尼茨城外集结。而在利格尼茨城内，西里西亚的亨利公爵集合所有力量，共同对抗蒙古大军。」&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:343px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/127/472.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;利格尼茨战役，想象图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亨利集结了波兰军队的残部，并且得到了一些圣殿骑士团和条顿骑士团的骑士支持，也许还有医院骑士团的支持。此外还有一些德国人也响应了他的求助，包括奥地利公爵弗里德里希·巴本伯格（Friedrich Babenberger），还有来自巴伐利亚的矿工，武装的市民等。[1]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这场战役的具体经过，普劳丁的书这样描述道：「两军尚未相接，蒙古大军致命的箭雨便射向亨利公爵的前方四个战阵，军队四散而逃。但等到全副武装的骑士加入战斗，整个战势好像有所转变，经过短暂却激烈的反击后，蒙古人开始撤退。骑士团欣然大喊，开始追击他们，却正中圈套……他们（蒙古人）发现自己的弓箭对全副武装的骑士不起作用，便想出对策，射保护较少的战马。一旦摔落下马，全副武装的骑士便无法再去抵抗。紧接着在步兵战斗时，空中突然升起了带恶臭的烟雾，让亨利的军队陷入混乱，他们看不到躲在烟雾之后的鞑靼（蒙古）人。有了烟雾屏障，蒙古人一举击破亨利的军队……此次战争结束两天后，蒙古人就在萨耀河畔的战争中首次使用火药……亨利公爵、大部分骑士、贵族以及更多的步兵死于维耳斯达特。据编年史家记载，死亡人数为 3 万到 4 万。」[2]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民国时期的历史学家张星烺在《中西交通史料汇编》里引用白莱脱胥乃窦（出生在俄国的波罗的海德意志人）的说法称，此战之后，「四境之人，恐慌达于极点，难以笔述。」[3]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒙古军队把亨利公爵的头颅挂在长矛上，作为战利品放置在利格尼茨城门前，以此恐吓守军投降，但未曾如愿。蒙古军队虽然大获全胜，但也被条顿骑士团重创，无力继续向奥德河推进。利格尼茨，成为蒙古军队向西推进的最远点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;腓特烈二世坚壁清野，组建「统一战线」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在利格尼茨战役里，蒙古军队的缺点也已经暴露在欧洲人面前。虽然他们骁勇善战，机动灵活，但是缺少攻城器械，护甲薄弱，而且长途奔袭，缺少补给。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:335px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/127/473.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;神圣罗马帝国皇帝腓特烈二世&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神圣罗马帝国的皇帝腓特烈二世（Frederick II）觉察到了这些特点，决定采取坚壁清野的政策，命令军队待在据点，各路诸侯加强防御，广造工事。[4]1241 年 6 月 20 日，他颁布帝国法令，传谕施瓦本、奥地利和波西米亚的所有封臣，指示军队要避免与蒙古人进行野战，在每个要塞和要塞中囤积所有粮食库存，并武装所有可能的征兵和普通民众。[5]整个神圣罗马帝国，包括意大利，都出现了建造城堡和城市防御工事的热潮。[6]按照皇帝腓特烈二世的指示，奥地利的腓特烈公爵主动出资，自费加固边境城堡。[7]波西米亚国王瓦茨拉夫一世（King Wenceslaus I of Bohemia）则加固了每座城堡，并为它们提供了物资，还派兵驻防境内的各个修道院，以便将它们都变成平民的避难所。[8]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腓特烈二世一直密切关注蒙古人的最新活动。1241 年 6 月，一封呈给他的信显示，蒙古人现在正在使用抢来的匈牙利盔甲。[9]因此，他特别下令使用弩，并召集了大量弓弩手，以针对蒙古人的弱点进行打击。[10]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腓特烈二世还积极寻求外国盟友和罗马天主教会支持。6 月 20 日，他在法恩扎（Faenza）发布了《反鞑靼通谕》（Encyclica contra Tartaros），写给西班牙、威尔士、爱尔兰、英格兰、施瓦本、丹麦、意大利、勃艮第、克里特岛、塞浦路斯、西西里岛、苏格兰和挪威，宣布基辅陷落、匈牙利被入侵和德国面临的威胁，并要求每个基督教国家投入适当的人员和武器配额，以保衞基督教世界。腓特烈二世还宣称，先前与自己不和的匈牙利国王已经臣服，接受自己的庇护。[11]同时代的神父马修·帕里斯认为，腓特烈意识到蒙古人构成的危险，并严峻地评估了局势，但也试图利用它与教皇争权，将自己塑造为基督教世界的保护者。[12]&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/127/474.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;教皇格列高利九世&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腓特烈二世与罗马教廷的教皇格列高利九世（Gregory IX）积怨已久，后者曾两次参与针对他的政变。顾虑到这一点，腓特烈二世以年仅 13 岁的儿子康拉德四世（Konrad IV）——德意志国王的名义寻求教会支持。4 月 25 日，德国的摄政主教齐格弗里德三世（Siegfried III）在黑尔福德（Hiarwede）召集德意志主教，颁布了十字军东征的指示。在他的支持下，康拉德四世于 5 月 19 日宣誓成为十字军战士，还宣布全德国达成领土和平（Landfrieden），以便集中兵力对抗蒙古人。[13]教皇格列高利九世虽然与腓特烈二世交恶，仍然愿意支持他的儿子。6 月，教皇写信给德国几位主教，为十字军东征提供支持，推波助澜。[14]在德国各地，如美因茨、科隆、特里尔，康斯坦茨教区、奥格斯堡和斯特拉斯堡市等教区，德意志的教会进行了动员，主教们为这一事业募集捐款。[15][16]7 月 1 日，按照康拉德国王的命令，十字军在纽伦堡集结。[17]&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/127/475.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;位于德国黑尔福德的教堂，1241 年十字军东征发布地&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;维也纳城下的挫败与大汗的驾崩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对蒙古大军来说，神圣罗马帝国的首都维也纳是既定目标。《元史》里认为，波兰和德意志都需要「平之」。腓特烈二世也曾收到拔都的招降信。[18]德意志诸侯们的信件也可以提供佐证。腓特烈公爵在给教皇和皇帝的信中说，蒙古突袭部队在 5 月底到 6 月初从匈牙利进入奥地利，洗劫奥地利北部的科尔新堡（Korneuburg），此地距离维也纳仅有 12 公里。[19]1241 年 6 月 13 日，在写给德意志国王康拉德四世的信中，腓特烈公爵也报告了蒙古人对奥地利造成的损害，并估计他在摩拉瓦河畔杀死了 300 名蒙古人。在 6 月 22 日写给康斯坦茨主教亨利的信中，腓特烈估计蒙古人已经死亡 700 人。[20]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久后，有蒙古人渡过多瑙河，抵达维也纳市南部的维也纳新城。神父马修·帕里斯引用了目击者纳博讷的伊沃（Ivo of Narbonne）的一封信，信中提到了瓦茨拉夫一世国王、腓特烈公爵、阿奎莱亚大牧首贝特霍尔德（Patriarch Berthold of Aquileia）、卡林西亚公爵伯纳德（Duke Bernard of Carinthia）、巴登侯爵赫尔曼五世（Margrave Herman V of Baden）等人将维也纳新城（Wiener Neustadt）从蒙古军队手中解救出来。[21]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1241 年的整个夏季和秋季，由于先锋部队在维也纳周围屡次受挫，蒙古大军的主力一直在匈牙利休整，加之缺少渡河船只，他们不敢贸然越过多瑙河，发动总攻。根据迈克尔·普劳丁在《成吉思汗及其继承人》里的说法，「他们（蒙古人）在这里实行统一管理，委任法官和行政长官，派驻蒙古人管理在战争中遗留下来的城镇，还通过赦免囚犯的制度，宣布任何臣服的人员均可安全回乡。」[22]这一说法，与腓特烈二世得到的情报——蒙古人使用抢来的盔甲相印证。显然，长途奔袭使蒙古人物资紧张，他们正在匈牙利等占领区建立统治，招募流民，征募物资。但是，在遭到战争蹂躏的地区，生产力的恢复并非一朝一夕之事。腓特烈二世觉察到这一点，希望拖到蒙古人物资耗尽，转机来临。此外，他与逃亡中的匈牙利国王取得联络，与之一同筹划反攻，防止蒙古人在匈牙利站稳脚跟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到 1241 年 12 月，蒙古大军才穿过结冰的多瑙河。但是，双方并未爆发恶战。蒙古大军还没有抵达维也纳城墙下，就匆匆撤离了。近代以来，许多历史学家将蒙古撤军的原因归结为巧合——窝阔台大汗在 12 月驾崩，认为蒙古军队不战而退，而神圣罗马帝国保住首都实属侥幸。但是，很少有人考虑到，当时的通讯条件十分落后，无论是飞鸽传书还是快马加鞭，大汗驾崩的消息都不会在一个月内传到万里之外的欧洲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设想一下当时的情况，进入德意志-奥地利境内的蒙古军队将会发现，四处堡垒林立，而他们缺乏攻坚技术，处境十分棘手。腓特烈二世特意安排的弓弩手，可以从堡垒里射出强力的弓箭，而防护性能良好的盔甲恰恰是蒙古人缺乏的。此外，无数德意志诸侯和十字军已经集结，厉兵秣马，严阵以待。在夏季，这些人已经打败了他们的先锋部队，接下来势必是一场更大规模恶战。蒙古西征，目的是抢掠物资，而不是孤注一掷地以命相搏。对他们来说，与准备充足的敌人硬碰硬，是极不明智的行为。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:475px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/127/476.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;拔都的铜像&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个可以佐证的事实是，蒙古统帅拔都从维也纳城下退却后，并没有赶回亚洲腹地的哈拉和林，为窝阔台大汗奔丧，而是在次年卷土重来。这次他没有进攻神圣罗马帝国，而是南下巴尔干，被拜占庭帝国击败，1243 年春才返回伏尔加河下游驻地，建立金帐汗国。[23]可见，拔都没有放弃征服欧洲的野心，只是换了个方向，不敢踏入德意志一步。窝阔台大汗的驾崩，在日后将会成为拔都最好的退兵借口，但决定性因素还是德国军队进行了有效的阻击，使蒙古人的征服变成一场得不偿失的举动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（李珂，新疆社会科学院助理研究员）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] Gustav Strakosch-Grassmann: Der Einfall der Mongolen in Mitteleuropa in den Jahren 1241 und 1242. Innsbruck 1893.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] [德]迈克尔·普劳丁，《蒙古帝国的兴起及其遗产》，北京：社会科学文献出版社，2020 年，第 203 页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3] 张星烺：《中西交通史料汇编》第一卷（修订版），北京：中华书局，2003 年，第 216 页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4] Peter Jackson,The Mongols and the West,Oxfordshire:Routledge,2005., pp. 66-67.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5] Regesta Imperii, (RI V) n. 3210, http://regesten.regesta-imperii.de/ Archived 17 July 2009 at the Wayback Machine&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6] Thomas of Split, History of the Bishops, 287&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7] Master Roger, Epistle, 195&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8] Harold T. Cheshire, &quot;The Great Tartar Invasion of Europe&quot;, The Slavonic Review 5 (1926): 97.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[9] Matthew Paris, English History, v. 1, 344.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[10] Peter Jackson,The Mongols and the West,Oxfordshire:Routledge,2005., pp. 71&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[11] Vercamer, Grischa (2021). &quot;The Mongol Invasion in the Year 1241—Reactions among European Rulers and Consequences for East Central European Principalities&quot;. Zeitschrift für Ostmitteleuropa-Forschung. 70 (2): pp. 239 ,251.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[12] Hungary Matthew Paris, 341-344.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[13] Peter Jackson,The Mongols and the West,Oxfordshire:Routledge,2005., pp.66.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[14] Peter Jackson,The Mongols and the West,Oxfordshire:Routledge,2005., pp. 65–66.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[15] Sodders, Daniel R. (1996). Conrad the Fourth as German King, 1237–1250 (PhD dissertation). University of Kansas,p. 179.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[16] Vercamer, Grischa,The Mongol Invasion in the Year 1241—Reactions among European Rulers and Consequences for East Central European Principalities. Zeitschrift für Ostmitteleuropa-Forschung.2021,70 (2): 227–262.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[17] Sodders, Daniel R. (1996). Conrad the Fourth as German King, 1237–1250 (PhD dissertation). University of Kansas, p. 133.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[18] Peter Jackson,The Mongols and the West,Oxfordshire:Routledge,2005., p. 61&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[19] Vercamer, Grischa,The Mongol Invasion in the Year 1241—Reactions among European Rulers and Consequences for East Central European Principalities, Zeitschrift für Ostmitteleuropa-Forschung. 2021,70 (2): 227–262.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[20] Giessauf, Johannes, Herzog Friedrich II von Österreich und die Mongolengefahr 1241/42, In H. Ebner; W. Roth (eds.). Forschungen zur Geschichte des Alpen-Adria-Raumes. Graz., 1997, p.18.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[21] Hungary Matthew Paris, 341–344.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[22]&amp;nbsp; [德]迈克尔·普劳丁，《蒙古帝国的兴起及其遗产》，北京：社会科学文献出版社，2020 年，第 210 页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[23]&amp;nbsp; Peter Jackson,The Mongols and the West,Oxfordshire:Routledge,2005.,p.65&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26791076</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26791076</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 11:57:28 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻特约撰稿，李珂</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/171/28.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26791076_202403241957263c09ac-8a05-4778-b026-28a1fccc3161.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>瀛寰新谭</category>
            <category>蒙古西征</category>
            <category>欧洲</category>
            <category>神圣罗马帝国</category>
            <category>维也纳</category>
            <category>外交学人</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/171/28.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/171/29.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>学者建议：各地应多学学淄博和哈尔滨，街头摊贩经济不容轻视</title>
            <description>&lt;p&gt;中国就业促进会微信公众号近日刊发的署名文章显示，国民经济研究所副所长、研究员王小鲁建议各地给予地摊商贩适当的生存空间和支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在王小鲁看来，未来就业形势需未雨绸缪。其中，人工智能的发展将持续对就业产生替代效应，未来 AI 人工智能替代劳动就业将是一个趋势。人工智能在抵消人口老龄化减少劳动力供给问题的同时，也会给就业岗位减少带来了显著影响。此外，目前高校毕业生就业存在结构性错位，一方面毕业生就业难，另一方面企业又缺乏适用的人力资源，说明教育制度需要改革，去行政化，拓宽渠道，多种形式办学，为不同企业提供合适的人才。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/684.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;2023 年 10 月 4 日，淄博烧烤节日期间热度不减，游客们纷纷进淄赶烤。视觉中国，资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还提出了若干对策建议，包括：各地政府应多学学淄博和哈尔滨经验，街头摊贩经济不容轻视，对地方就业可以有重要的贡献。各地政府部门在考虑市容环境的同时，应以就业优先为导向。给予地摊商贩适当的生存空间和支持；考虑在适当时机修订劳动合同法，修改过于严苛的条款，给企业雇用员工提供更宽松的条件。既要保护劳动者的权益，也要权衡企业用工的成本效益，两头兼顾，既助力民营经济健康发展，也增加雇工需求，拓宽就业渠道。拓展灵活就业渠道，鼓励创业和自就业。此外，中国需要更多的企业孵化器和风险投资。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26796236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26796236</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 11:28:26 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻记者，钟煜豪</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/686.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26796236_202403241928408e7216-482e-424c-b21a-7bbe844ad8f7.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>就业</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/686.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/297/199/687.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>未来产业规模直指千亿！上海临港新片区未来产业先导区如何布局？</title>
            <description>&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width:600px;&quot; src=&quot;https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/804/867.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;这是位于上海 S2 沪芦高速公路上的中国（上海）自由贸易试验区临港新片区的标志「海鸥门」（2023 年 8 月 1 日摄，无人机照片）。 新华社，资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为上海首批三个未来产业先导区之一，临港新片区未来产业先导区建设一年来进展如何？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从上海市经信委获悉，根据临港产业发展基础和特色，结合未来产业技术成熟度和产业市场前景，临港着力构建未来智能产业集群、未来能源产业集群、未来健康产业集群和未来空间产业集群。目标到 2030 年，未来产业规模达到 1000 亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临港新片区未来产业先导区建设一年来，临港加快绘制未来产业先导区全景图谱，2023 年规上工业总产值 4333 亿元，同比增幅 22.5%，全社会固定资产投资完成 1462 亿元，同比增长 10.3%。招商方面，长电科技、舜宇光学、特斯拉储能多个百亿能级项目成功落地；ASMPT、李斯特、波士顿科学等外资项目纷纷签约。&lt;strong&gt;2023 年落地前沿产业招商项目 109 个，涉及投资额 1007.6 亿元。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来智能产业方面，&lt;/strong&gt;临港通过「滴水湖 AI 创新港」建设，全力打造未来智能产业重要集聚地。一是前瞻布局智能穿戴产业链。已集聚鲲游光学模组、显耀显示 Mirco LED、舜宇光波导芯片等智能穿戴核心部件项目。二是聚焦通用机器人、工业机器人、服务机器人等赛道，引进智元人形机器人、中车艾森迪水下机器人等项目。三是做大智算产业，临港已经引进商汤、移动、联通、电信、有孚等智算中心，总算力超过 3EFLOPS，智能算力占比近 80%。四是打造高级别自动驾驶引领区，构建多元化应用场景体系，到 2025 年，建成全国首个「数据通全路、云网联全车、智能赋全城」的智能网联汽车创新引领区。五是锚定匹配临港发展方向的软件产业，引进中科创达自动驾驶「滴水 OS」整车操作系统全球总部，利用华师大软件学院、华师大产业研究院等平台，吸引培育更多高校产业化项目落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来能源产业方面，&lt;/strong&gt;一是生态培育，特斯拉储能计划于年内完成试投产，达产规模近 40GWh，临港将围绕特斯拉储能强链补链，提升储能产业集聚度。二是场景撬动，临港已成功招募第一批聚合商，推动虚拟电厂的精准响应。同时支持新型储能项目示范应用，并鼓励依法建设制氢加氢一体站，推动开展滩涂小规模风电制氢，打造绿色低碳的示范区。三是推进技术攻关，借助能量奇点的落地，预研新型核聚变能源系统技术，研制实现可控、持续核聚变的托卡马克装置，推动终极能源—可控核聚变的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来健康产业方面，&lt;/strong&gt;一是坚持原始创新的培育。充分发挥临港实验室、顶科实验室的作用，加强基因和细胞治疗、抗体药物、合成生物学、脑机接口、AI 辅助、高端医疗影像等产业赛道布局。二是加快公共服务平台建设。利用好科创驿站、飞镖加速器等创新孵化平台，联合中科院有机所、联合实验室，用好临床研究型医院（拟）等优势资源，孵化培育更多像光脉医疗一样从临港生、在临港长的「本土」企业。三是坚持围绕高端「研发+制造+服务」产业布局，聚焦高值耗材、体外诊断、影像设备、生物大分子药、小分子化药等细分领域，进一步做大产业规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来空间产业方面，&lt;/strong&gt;一是航空领域，临港已形成了整机总装、机体结构、复合材料、动力系统等产业集群，引进了上飞制造、航发商发、中国飞机强度研究所、三角防务、中建材等项目。未来，重点推进国产大飞机批量化生产，推动总装及机体结构就近布局，强化复合材料产业优势，加快推动国产航空发动机研制，新增布局机载系统研制及测试。二是航天领域，临港已经集聚衞星制造和衞星应用领域创新平台 2 个，国家、省部级实验室 4 个。积极推动上海微小衞星工程中心突破衞星批量设计制造等关键技术，基本建成低成本脉动式衞星批量生产线，力争建成国内领先的衞星智能化、标准化、批量化制造基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临港新片区管委会高科处处长陆瑜表示，临港新片区布局建设未来产业先导区，是立足国际前沿、落实国家战略、支撑全市行动，可以进一步汇聚高端科技资源，支撑区域创新高地建设。未来，临港将继续打造未来产业创新高地，推动更多新技术、新制度、新业态和新产业在临港生根发芽、发展壮大。&lt;/p&gt;</description>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26765371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26765371</guid>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 10:09:33 GMT</pubDate>
            <author>澎湃新闻记者，俞凯</author>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/804/870.jpg"></itunes:image>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26765371_202403241809b0292167-134c-4aa9-a53a-7471bfc78054.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure>
            <category>未来产业先导区</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/804/870.jpg"></media:content>
            <media:thumbnails url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/296/804/871.jpg"></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>