<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 09 Oct 2023 15:34:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗和苏丹宣布正式恢复外交关系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊朗外交部</p><p></p><p>当地时间 10 月 9 日，伊朗外交部发表一份伊朗和苏丹的联合声明。声明表示，几个月以来，在伊朗和苏丹高级官员的会晤和接触后，双方决定恢复外交关系，以服务两国共同利益。</p><p>声明表示，两国政府同意在相互尊重主权、平等、维护共同利益以及和平共处的基础上发展友好关系。</p><p>双方同意扩大两国在实现共同利益、确保地区安全稳定等各领域的合作。</p><p>双方同意采取必要措施，在近期互开两国使馆，并就官方代表团互访作出安排，以探讨扩大两国合作的途径。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 15:34:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873716</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873716</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/978.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873716_2023100923341232b937-4bfc-45db-b200-893db07054df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李健南/央视新闻]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>苏丹</category>
            <category>外交关系</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/978.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/981.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[诺贝尔经济学奖得主戈尔丁：女性平等百年旅程，被放大的终点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>编者按：北京时间 10 月 9 日下午，诺贝尔经济学奖获奖者名单揭晓，奖项授予哈佛大学经济学教授克劳迪娅•戈尔丁 (Claudia Goldin)，以表彰其「增进了我们对女性劳动力市场结果的理解」。</u></p><p><u>克劳迪娅·戈尔丁是哈佛大学经济系首位获得终身教职的女性，她的研究涵盖了广泛的话题，包括女性劳动力、收入方面的性别差距、收入不平等、技术变革、教育和移民。她的研究大多是从过去的角度来解读当下，并探究当前关注问题的起源。</u></p><p><u>在新书《事业还是家庭？—女性追求平等的百年旅程》中，她将 20 世纪初至今受过大学教育的女性群体分成了五组，深入研究了她们在事业、婚姻、子女等方面的理想抱负与现实中遇到的各种阻碍，以及代际的演变历程。以下内容为本书后记。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/446/786.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>任何时代都充满不确定性，新冠疫情时期更是以极端的方式展示了这一特点。在新冠大流行开始之际，美国失业率急剧上升，而今已经大幅下降。不过，很多工作和小企业仍然处境艰难。在本书写作时，美国的公立学校尚未完全开放，日托中心时开时关。安全有效的疫苗终于有望广泛提供，但还并非人人均已接种。正常的生活似乎指日可待，但是这个「可待」时间却总在变化。</p><p>新冠疫情是一场灾难。它夺去生命、夺走工作，并将影响未来数代人。它暴露了种族、阶层和性别在谁被感染、谁死亡、谁必须到一线工作、谁可以学习、谁负责照顾孩子和病人等方面的不平等。它把国民分成了富人和穷人。这俨然是一面令人惊慌的放大镜，放大了父母的负担，揭示了工作与家庭照护之间的权衡，也加剧了本书记载的五个群体在旅途中遭遇的大部分问题。</p><p>新冠大流行对女性产生了巨大影响。女性往往是工作和家庭的重要劳动者。她们当中，有牙牙学语宝宝的新晋妈妈，有百无聊赖接受在线教育的青少年的年长妈妈，有目前依靠食品供应站生活的贫穷单身母亲，有争取升职机会的高学历女性，还有病毒感染风险较高的有色人种女性，在国家经济一落千丈之前，她们早已察觉到自己被边缘化。</p><p>我们正历经一个前所未有的时代。在一线辛劳的工作人员堪比战时的士兵。但是，以前从不要求一线工人把危险带回家里；我们从不需要关停经济以促其重新运转；经济衰退对女性的影响从未超过男性；护理部门从未如此鲜明地与经济领域紧密连在一起。今天，女性几乎占据劳动力的半壁江山。我们必须确保她们不会因为照护问题而牺牲工作，也不会因为工作而牺牲照顾家庭的时间。</p><p>本书关注女性大学毕业生对事业和家庭的追求；以她们作为样本，是因为在过去的 120 年间，她们最有可能实现这个双重目标。她们曾经只占人口的一小部分，一个世纪前占年轻女性的比例不足 3%。如今，女性大学毕业生几乎占美国 20 多岁女性总数的 45%。</p><p>大学毕业生群体的焦虑和不满日益突显。充斥报纸、新闻推送的关于第五组年轻成员未来的预言耸人听闻：「新冠大流行将‘使我们的女性在职场倒退 10 年’」，「新冠大流行或将伤害一代职业母亲」，「新冠病毒如何导致女性劳动力发展退步」。新冠疫情时期，需要照顾孩子和其他人的人们都在奋力投入更多时间，发表学术论文，撰写各类简报，在 Zoom 视频会议上应对要求苛刻的客户。</p><p>根据上述预测，眼下，那些原本有望在事业和家庭上取得历史性成就的人可谓突然失去支援。就像美食博主黛布·佩雷尔曼（Deb Perelman）说的：「让我把大家默认的大声说出来：在新冠疫情的经济形势下，你只能要么带娃，要么工作。」&nbsp;第五组女性会不会重蹈覆辙，做出和第一组一样的妥协？</p><p>毋庸置疑，女性比男性更易感知新冠疫情和经济衰退造成的冲击，这就是出现「女性衰退」（she-cession，又译「她衰退」）一说的原因。但是，与受教育程度较低的女性相比，女性大学毕业生维持就业的能力更强，或者至少表面上是这样。教育使她们有能力居家工作，而这保护了她们的健康和就业。</p><p>与 2019 年同期相比，2020 年秋冬季有学龄前孩子（5 岁以下）的 25~34 岁女性大学毕业生妈妈的劳动参与率仅下降 1.2 个百分点（基数为 75%）。但是，有小学和中学年龄孩子（5~13 岁）的 35~44 岁母亲的这一比率下降了 4.9 个百分点（基数为 86%），降幅颇大。而非大学生群体无论有无子女，因为受雇于最脆弱的行业，劳动参与率更是大幅下滑。</p><p>上述画面貌似并不符合头条新闻渲染的「世界末日」般的场景，但数据确实显示，裂缝可能会随着时间而扩大。重新进入劳动力市场也许很困难，缺失工作经验还将影响日后的收入。即便对于保有工作的人，很多人也会问：在选择获得合伙人身份、终身职位和首次晋升方面，母亲是否处于不利地位。在学术界，过去一年里母亲们发表的论文比没有学龄子女的男性和女性少。此外，数据没有披露众人的沮丧和挫败，对许多人来说 WFH（居家办公）意味着「在地狱工作」（「Working From Hell」）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/421/763.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>不满情绪</strong></p><p>我们探讨了一个世纪前女性大学毕业生的抱负，她们面临着要家庭还是要事业的选择，她们面临着诸多禁制，哪怕身处繁荣时代。几十年间，障碍不断消除。我们迎来了 20 世纪 70 年代的女性大学毕业生，她们日益渴望同时拥有事业和家庭，但她们明白，必须遵守这一顺序才能实现这两个目标。最后我们研究了 20 世纪 90 年代的女性，她们在教育上得到进一步提升，职业机会也有所增加，能够更率真地施展抱负。她们公开表示想收获事业和家庭的成功，更是希望同时达成二者，不需要依循特定的顺序。过去数十年里，她们已经在这两个领域取得了更大的进步。</p><p>但是，早在新冠病毒肆虐美国的近十年前，女性已经开始广泛表达不满情绪。从新闻媒体上搜到的「性歧视」（sex discrimination）、「性别歧视」（gender&nbsp;discrimination）等短语表明，人们对工资不平等的不满和对性骚扰的反抗日渐加剧。</p><p>2010 年之后，几起备受瞩目的事件登上新闻头条，譬如鲍康如起诉雇主凯鹏华盈性别歧视，男女职业足球队员之间的薪资差距，等等。好莱坞、华尔街、硅谷赤裸裸的性别工资差距案例也被曝光。随着 2016 年希拉里和特朗普总统竞选期间出现诸多问题，尤其是《走进好莱坞》（Access Hollywood）中传出的猥亵言论以及这些言论对选举结果明显缺乏影响力，女性的不满情绪有增无减。这些事件的报道引发了 20 世纪性别不满的第二个巅峰时刻（套用新闻报道的表述）。而第一个高峰还是在 20 世纪 70 年代上半期。</p><p>60 年前的 20 世纪 60 年代，《纽约时报》几乎绝口不提「性歧视」；几十年后，「性别歧视」一词才渐为人知。大约在 1971 年，关于「性歧视」的文章开始暴增，到了 1975 年，包含该词的文章触及一个高点。接着，这个词的使用断续减少，并在 35 年后的 2010 年左右降至 1975 年水平五分之一的最低点。</p><p>但是，就像 20 世纪 70 年代初不满情绪突然翻腾一样，它在 21 世纪第二个 10 年再次喷涌，一直攀至历史最高水平。</p><p>20 世纪 70 年代初不满情绪高涨的原因不难理解。当时性别工资差距实在巨大。女性的收入是男性的 59%，并且该比率长时间滞留在这一糟糕水平。女性始终被排除在各种社团、餐馆、酒吧之外，甚至才刚刚获准入读国家级的精英院校。历经了从民权到反战的抗议运动时代，1972 年《教育法修正案第九条》终于保障女性在教育和体育方面的平等权利。这些时光令人振奋，解放女性和意识觉醒团体遍地开花。女性总算有了发言权，她们用它大声抒发不满。</p><p>然而为什么在 21 世纪第二个 10 年，正当女性在就业、收入和教育领域斩获辉煌成果时，新闻文章里又流露出类似程度的不满和沮丧？</p><p>因为人们的期望提高了，愿望也改变了。女性，尤其是女性大学毕业生，预断自己能够拥抱事业和家庭。受教育程度较低的人坚称她们在劳动力市场应该得到公平对待。大学毕业生则渴望</p><p>获取和男性配偶同等的成就。大家开始憧憬不仅要实现工作场所的两性平等，还要实现家庭的夫妻公平。</p><p>正如我们所见，在 20 世纪八九十年代，所有工人的性别收入差距大幅缩小，但从 90 年代起，大学毕业生群体的收入差距开始停滞不前。收入不平等加剧意味着顶层人群正在以牺牲他人为代价攫取利益，而在这个稀有群体中，男性大学毕业生的比例奇高。</p><p>贪婪的工作变得越加贪婪，承担照护责任的女性不得不挣扎着跟上。</p><p><strong>照护</strong></p><p>以上一切，早在「前新冠时代」已经出现。2020 年 3 月，非常紧急和突然地，家长们被告知学龄孩子要待在家中。托儿所全部关闭。我的哈佛本科生都去度春假了，之后只有一小部分人返回学校。员工被要求居家办公，除非国土安全部认为其「不可或缺」。至此，整个美国进入「新冠时期」。</p><p>紧随新冠疫情而来的经济灾难对女性的影响大于男性，而经济衰退本来不致如此。女性的工作主要在服务行业，一直免受离岸外包、中国贸易冲击和自动化的影响。可如今，酒店业、旅游业、个人服务业、餐饮业、零售业的服务岗位遭到沉重打击。在一个保持社交距离的世界，面对面服务行不通了，何况室内工作比室外工作更不利于健康。建筑业倒是出现了反弹；大多数制造业也表现良好。最受影响的女性群体是单身母亲和大学学历以下的女性。而正如我已经指出的，女性大学毕业生的失业率也在飙升，同时劳动参与率日趋下降。</p><p>和前新冠时代一样，大学毕业生父母比其他人过得轻松，毕竟他们更有能力居家工作。根据基于职业特征的估算，新冠疫情之前，62% 左右的大学毕业职业女性（25~64 岁）可以居家工作。2020 年 5 月当前人口调查数据显示，约 60% 的女性做过远程工作，与男性同行的比例大致相同。在接受了一些大学教育的女性中，42% 的人能够居家办公，而没上过大学的女性的这一比例只有 34%。2020 年 5 月，声称从事远程工作的非大学毕业女性的实际比例仅为 23%。</p><p>鉴于大学毕业生群体的职业，他们已经做好封锁的准备。没有大学学历的人注定是重要一线工人的大多数，要么被休假，要么被解雇。大学毕业生的失业率在劳动力中始终最低。2020 年 4 月，即疫情暴发后经济最低迷的月份，全美失业率触及两位数峰值，35~44 岁女性大学毕业生的失业率为 7%，另有 5% 的女性「有工作但不上班」。非大学毕业生群体的失业率是这个数字的两倍多，达到 17%，另有 10% 的女性「有工作但不上班」。</p><p>新冠疫情期间，居家工作的能力变得非常重要。然而，居家工作仍意味着员工被假定可以在非正常时间工作，可以在客户或经理希望完成工作时工作。但居家工作可能会不断受到干扰。</p><p>对于大多数有学龄前和学龄子女的家长，在新冠疫情期间，家庭对时间的需求是巨大的。每个人在家里都要更加努力。对有孩子的人来说，疫情期间家成了日托中心和学校。而如果配偶或孩子生病了，家就是诊所和医院。个人在有偿工作上不间断工作的时间已经急剧减少。</p><p>在本书写作时，美国正处于我所说的新冠后兼新冠疫情混合期，因为从许多方面看它属于「后新冠时代」，但其实它仍停留在「新冠时期」。一些公司、办事处和机构已经营业，一些学校和日托机构也已开放。然而很多学校只是部分开学，有些学校仍然完全远程授课。对于有孩子的夫妇，学校部分开放或远程上课意味着孩子要待在家里，运气好的话，会有一位家长居家相陪，督促学习。如果历史抑或我们刚刚经历的旅程具有参考意义，那么这位家长很可能就是女性。</p><p>新冠疫情时期，照顾孩子的时间究竟增加了多少，带薪工作的时间又减少了多少，这在具有全美代表性的大型样本中尚不得知。有关时间使用情况的常规研究譬如「美国人时间使用调查」，已于 2020 年 3 月暂停，直到 5 月才重新启动。这些数据在一段时间内将无法公布。</p><p>根据「美国人时间使用调查」，我为至少有一个 18 岁以下孩子的在职大学毕业生「样本家庭」创建了「前新冠时代」（疫情流行前年份）的评估。封锁前，样本家庭的母亲平均承担 61% 的育儿工作（她们还包揽了近 70% 的食物准备、清洁、清洗等家务）。至于没有工作的同类型母亲，这一比例为 74%。</p><p>疫情封锁期间，孩子暂停上学，学龄前儿童的托儿服务有限，很多看护人员被迫休假，父母总的投入时间大大增加。家长接替了老师的位置，监督孩子的上学时间，辅导他们做作业；老师则忽然成了遥远的屏幕影像。</p><p>疫情封锁对样本家庭母亲的直接影响是，她们与孩子相处的总时间翻了一番。但实际上，双亲家庭中母亲照料孩子的比例有所下降，因为父亲也待在家里，他们照顾孩子的时间比封锁前增加了很多。2020 年 4 月的调查表明，母亲照看孩子的时间增加了 1.54 倍，父亲照看孩子的时间增加了 1.9 倍。此外，每位至少有一个小学或初中年龄孩子的家长，每周额外分配大约 4 个小时督促孩子的远程学习。最小孩子在上高中的家长，每人多增加约 2 个小时。</p><p>毫无疑问，在封锁前，照顾婴儿需要的时间最多。封锁之前，有婴儿的夫妇每周花 42 小时照顾宝宝；其中母亲的照顾占 66%。封锁期间，每周的总时间激增至 70 小时。但是，妈妈照护新生儿的时间虽然从 28 小时增至 43 小时，所占的比例却降到了 61%。</p><p>对于最小孩子上小学或中学的家长，母亲每周花在照顾孩子及其远程教育上的时间大约从 9 小时增至 17 小时。不过，和前述情况一样，封锁期间父母双方的照护时间均大幅增加，而母亲承担的育儿和远程教育占总时间的比例从近 60% 降至略高于 50%。封锁似乎有利于夫妻公平，因为女性占育儿和远程教育总时间的比例下降了，男性的相应比例上升了。也许当一切结束后，男人们会希望多花时间陪伴孩子，并愿意为家庭贡献更多的时间。但真实情况如何，我们不得而知。</p><p>我们确切知道的是，尽管双亲家庭中母亲占据的照护时间份额有所下降，但育儿和家务劳动的总负担依然沉重。对于父亲，这几乎同样不堪重负。可由于女性承担了更多的日常家务，如做饭、洗衣等，她们从事有偿工作的时间被大大压缩。据英国一项调查估计，2020 年 4 月，在职母亲在一半的带薪工作时间内受到打扰。</p><p>新冠后兼新冠疫情时期，当部分学校、众多托儿所和某些公司重新开放后，情况有变化吗？由于某些儿童托管服务和学校教育已经开放，儿童保育总需求应该介于新冠时期的最高峰和前新冠时代的较低水平之间。</p><p>虽然没有确凿证据，但我们有理由相信，女性的总育儿负担大致保持不变，而她们占总负担的比例增加了。原因是，美国所有学校和托儿所的开放比工作场所会更审慎；结果，一些员工得以恢复以往全部或部分工作时间。可是，总得有人在家照顾孩子。女性从更多托儿服务和学校开放中获得的好处，被配偶时而重返工作岗位抵消了。</p><p>这种好处既不均衡，也不稳定。面向学龄前儿童的日托机构已经基本重启，许多家庭也重新雇用了被迫休假的儿童保育员。但即使进入 2021 年 3 月的学年后期，在我写下这些文字的时候，美国许多最大的学区仍未完全开放，尽管每个学区都有「很快」全面放开的打算。一些学校开放后又突然关闭，成千上万的孩子被遣送回家。心力交瘁的家庭最终在家长或有偿家教的带领下，组建了或真实或虚拟的「学习舱」（learning pods）。</p><p>随着公司、办公室和各类机构重新开放，工人们可以像从前那样离家上班（只是比以前略微谨慎）。但有孩子的家庭，如果学校依然部分远程上课，那么一位家长仍需要部分时间在家，也即至少还得留一人居家待命。</p><p>每位家长都可能因为某些原因想回到办公室。去办公室工作的人可以了解更多情况，接触更赚钱的客户，参与更有趣的项目；还可以和同事面对面交流，更有效地工作，不受干扰，远离孩子学习乘法表的喧闹。</p><p>夫妻双方可以继续在家上班，就像伊莎贝尔和卢卡斯，各自进入高度灵活的岗位。但果真如此，他们也会跟伊莎贝尔和卢卡斯一样放弃某些收入。假如家长中一方居家工作，一方回到办公室，他们的收入或许不会立即发生变化。但那些最终回归办公室的家长，哪怕只是部分时间回去，也将有所获益。虽然大家的猜测很多，但我们尚不清楚这场破坏性的强制实验会带来什么结果。</p><p>再一次，正如我们从历史中了解的，那个将恢复新版「旧常态」、在办公室工作（即便只是小部分时间）的家长，很可能是男性。但这还是未知数。我们从当前人口调查揭示的特殊问题中得知，截至 2020 年 9 月，大约 60% 的大学毕业生至少已经部分时间返回工作岗位。我们还知道返回岗位的男性多于女性。不过证据仍然微弱。总有一线希望，我们的性别规范会被强制性居家工作的尝试打破，不去办公室上班的惩罚将会减少。</p><p>在一些领域，员工重返办公室的压力颇大。高盛集团的大衞·所罗门鼓励交易员返回总部。塞尔吉奥·埃尔莫蒂（Sergio&nbsp;Ermotti）担任瑞银集团 CEO 时曾表示：「如果员工待在家里，银行将尤其难以凝心聚力，创造并维系企业文化。」一家大型房地产公司的 CEO 更以一种略显功利的语调指出：「不去工作场所工作的人可能会错失良机。」</p><p>尽管随着经济缓慢、犹豫和不完全地开放，样本家庭照顾孩子的总时间有所减少，但是女性承受的负担很可能未曾改变。因此，在新冠时期和后新冠兼新冠混合时代，样本家庭的女性花在照顾孩子及其远程教育上的总时间大约是前新冠时代的 1.7 倍。由于总的工作时间增加，而帮忙的伴侣有部分时间回归办公室，大学毕业的在职女性承担的总保育时间的比例从前新冠时代的 60% 左右升至后新冠兼新冠混合时代的约 73%。</p><p>儿童保育分工的不平等并非昨日才凸现，劳动力市场也并非猝然经历「非升即走」的激烈竞争。确切地说，是新冠疫情放大了它们的影响。比起丈夫（或伴侣）和孩子的父亲，母亲们已经或可能将在工作和事业上遭遇更大的挫折。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/421/764.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《事业还是家庭？女性追求平等的百年旅程》书封</p><p></p><p><strong>对策</strong></p><p>对女性大学毕业生来讲，经济打击很大程度上源于护理部门的停摆。没有运作良好的护理部门，经济部门将举步维艰。如果学校继续停课，很大一部分家长，主要是女性，将难以有效工作，</p><p>甚至根本无法工作。在这场重大的经济衰退期间，护理部门将首次决定经济部门的命运。而在以前的严重经济低迷时期，情况不曾如此。但如今是这样了，因为女性几乎占了美国劳动力的半壁江山。</p><p>与新冠大流行相比，20 世纪 30 年代大萧条时期的失业率和经济产出损失更严重。1935 年，新政期间的公共事业振兴署（WPA）着手为低收入家庭 2~4 岁的孩子设立日间托儿所。该项目多管齐下：确保最贫穷、最脆弱的美国人获得营养膳食和医疗保健并学习基本技能；雇用被迫休假的教师和学校护士。虽然公共事业振兴署的托儿所让家长得以工作，但该项目设立时并没有考虑过这一政策目标。</p><p>20 世纪 30 年代，人们丝毫体察不到护理部门和经济部门之间错综复杂的联系。事实上，1935 年的《社会保障综合修正案》（Omnibus Social Security Act）特意纳入「未成年子女援助」（Aid to&nbsp;Dependent Children，ADC），并于 1962 年更名为「抚养未成年子女家庭援助计划」（Aid to Families with Dependent Children，AFDC），这一度是我们熟悉的福利。「未成年子女援助」向不工作的女性支付报酬，而不是补贴托儿所以便女性能够工作。由于黑人女性的工作量比白人女性大，因此该项目主要援助白人女性。当时没有人认为白人女性应该工作挣钱。相反，大家的想法是，贫穷的白人孩子应该由母亲照顾，母亲则应该因此得到报酬。现在已经不会有人提起这样的观念。</p><p>在 20 世纪 30 年代，母亲（尤其是白人母亲）的劳动参与率非常低，女性就业压根不被视为重要的经济杠杆。如大家所见，人们不期望也不鼓励丈夫健全的女性外出工作，更有婚姻限制和各种社会规范对此加以阻拦。直至二战，美国才把经济部门与护理部门联系起来，但也只是作为紧急权宜之策。</p><p>1943 年通过的《兰哈姆法案》（Lanham Act）为在职母亲的 2~4 岁孩子设立了日托中心，她们当中不少人受雇于战争相关的公司（包括著名的凯撒造船厂）。如果没有这些日托中心，大多数有学龄前孩子的女性将无法工作，战事也会受阻。迄今为止，《兰哈姆法案》是唯一在全美范围内为在职母亲的子女提供托儿设施而不考虑其收入的联邦立法。</p><p>当今，护理部门和经济部门显然相互依存。人们已经普遍意识到，在学校全日制开放之前，许多女性将无法有效地工作，很多人甚至根本不能工作。</p><p>美国从来不像丹麦、法国、瑞典等国家那样，认为照护幼儿是一种社会责任；在那些国家，儿童保育能获得大量补贴，女性劳动参与率也高于美国。新冠疫情暴发前，美国的相关政策发生了一些变化。六个州延长了探亲假和病假，哥伦比亚特区和其他十几个州的立法机构也相继提出类似的立法。不少公司，甚至像沃尔玛这样的低工资公司，也已采用探亲假政策。各州各市扩充了学前教育项目，课外计划也紧跟步伐。</p><p>今天，让男性参与照顾孩子是解决问题的关键环节，但过去并非如此。在过去，哪怕是最支持妻子的丈夫，也无法轻易绕开企业、机构和政府维系的制约和障碍。1912 年拿下地质学博士学位的埃莉诺拉·弗朗西斯·布利斯·克诺夫（Eleanora Frances Bliss Knopf）嫁给耶鲁大学教授、地质学家阿道夫，却没能获得教职，因为耶鲁不聘用女性。她转而在美国地质调查局工作，经常受丈夫办公室的调遣。人们纪念他的时候写道，「两人都是不同领域的权威」。然而有一座山以他的名字命名，她却什么都没有。一些事业有成的女性受雇于丈夫的公司或自己成立公司。1914 年，珍妮·洛特曼·巴伦（Jennie Loitman Barron）通过律师资格考试并创办了一家律师事务所。与自己的青梅竹马（很幸运，他也是律师）结婚后，两人珠联璧合，生下三个孩子，并在 1918 年开设了巴伦夫妇公司（Barron &amp; Barron），一直维持到 1934 年她被任命为马萨诸塞州助理检察长。还有前面提及的萨迪·莫塞尔·亚历山大，也曾在丈夫的律师事务所工作。</p><p>很少有女性有勇气和经济能力挣脱压抑的婚姻，伊丽莎白·卡迪·斯坦顿（Elizabeth Cady Stanton）的孙女诺拉·布拉奇（Nora&nbsp;Blatch）却是其中之一。诺拉是美国第一位获得土木工程学位的女性，也是第一个获得康奈尔大学工程学位的女性。与真空三极管的发明者德·福雷斯特（Lee de Forest）离婚后（因为他希望她辞掉工作），她于 1919 年嫁给了造船工程师摩根·巴尼（Morgan&nbsp;Barney）。但是，绝大多数想追求事业甚至只是一份工作的已婚女性，都没能逃离婚姻的束缚，在可查阅的记录中她们寂寂无闻。</p><p>20 世纪 50 年代，更多的职位向已婚女性敞开了大门。第三组成员先成家然后拥有工作甚或事业的能力日渐增强。对一些丈夫而言，很难抗拒有第二份收入可以支付抵押贷款和送孩子上大学的诱惑。随着女性受教育程度的提高，很多男性为反对妻子拥有事业付出了惨痛代价。他们终于让步。在某些非常特殊的情况下，这甚至不只是一种让步。</p><p>马蒂·金斯伯格（Marty Ginsburg）就十分欣赏才华超众的妻子鲁斯。他一度表示：「我认为我做过的最重要的事情，是让鲁斯做她自己想做的事情。」不过在很多方面，他们仍然是典型的第三组夫妇。他们相识于大学，1954 年刚毕业就结了婚，一年后生下第一个孩子。为了追随马蒂去纽约，鲁斯甚至从哈佛大学转到哥伦比亚大学法学院，「当马蒂一心想在五年内成为纽约一家律师事务所的合伙人时」，鲁斯接管了家里的一切。但与同时代人的比照也就到此为止。在第三组大多数人看来，妻子应该是丈夫的后盾。</p><p>1964 年，75% 的 1961 届男女毕业生赞同男性的事业优先于女性。但改变旋即开始。到 1980 年，约 60% 的大学毕业生（无论男女，1964 年的这一比例是 25%）认为，丈夫和妻子应该享有平等机会成就自己的事业（或得到一份「好工作」）。到 1998 年，主张机会平等的大学毕业生比例超过了 85%。这是调查中最后一次问这个问题。</p><p>当妻子开始宣称想要拥有自己的事业时，男人们很快转向了支持妻子的目标。愿望和目标发生翻天覆地的变化。但现实中需要克服其他障碍，这些障碍不再像我们早期群体所遇到的那么显而易见，但同样坚固。</p><p>女性要想获得事业、家庭和公平，父亲们对工作的需求要与女性相同，他们务必要负担家务，女性才能专注工作。一些能力强大的夫妇通过切换拥有主要职业的人做到了这一点。像戴尔首席客户官（CCO）凯伦·昆图（Karen Quintos）及其丈夫，就「不得不相互妥协」。还有产品发布平台 Grommet 的创始人兼 CEO 朱尔斯·皮耶里（Jules Pieri），将自己的家庭生活描述为「芭蕾舞剧」，她和丈夫「轮流担任主角」。</p><p>众所周知，玛丽莎·梅耶尔（Marissa Mayer）在担任雅虎 CEO 时生下一对双胞胎，她指出，在孩子还小的时候，女人通常会稍稍后退，但之后「她的事业就要起飞了」。然而事实表明，许多于较晚时期重新开启职业生涯的人从未取得过大成功。相比男性，有孩子的女性四五十岁时就业率和收入是有增加，但她们始终追赶不上男同事。工作也许能恢复，但事业往往无法腾飞。</p><p>道格拉斯·埃姆霍夫（Douglas Emhoff）是完美的榜样。这首位「第二绅士」正做着女性一直在做的事情：为领导我们国家的人提供个人支持，给他们肩膀、纸巾、倾听、共情和帮助。作为碰巧娶了美国副总统兼女超人的刚强男人，他向男士们展示了以如何自豪，而不是嫉妒，可以如何给予协助，而不是阻挠。这样的男人多多益善。</p><p>我们需要男性在工作时伸出援手，鼓励男同事们休育婴假，投票支持补贴儿童保育的公共政策，让公司改变贪婪的工作方式，使公司明白家庭比工作更有价值。除非在「余下的旅程」中带上男性，否则美梦难以成真，愿望无法轻易实现。</p><p>我们终将摆脱新冠大流行。但是，要让工作场所、餐馆、电影院、飞机、酒店、派对、体育场、婚礼乃至生活本身恢复到前新冠时代的样子，还需要很长时间。女性大学毕业生的征途仍将继续。我们不知道这会对新生的职业生涯造成什么损害；也不知道强迫父母双方在家工作的实验能否动摇性别规范，改变工作方式。然而，我们确实知道过去取得了怎样的成就，以及哪些因素曾经阻碍和仍在阻碍女性前行。</p><p>我们经历了一段旅程，从第一组成员在事业和家庭之间做选择，到今天第五组成员渴望实现二者甚至时常取得了成功。萨迪·莫塞尔·亚历山大攻下高等学位，但未能在她选择的领域找到工作。黑兹尔·凯尔克和玛格丽特·里德隐晦地选择了事业而非家庭，因为两者不可兼得。大多数人接受了自己所处时代种种约束下的后果，可也有人，比如多萝西·沃尔夫·道格拉斯，纵使荆棘载途，依然倔强生长。至于珍妮特·兰金和阿米莉亚·埃尔哈特，则时而高歌猛进，时而败下阵来。</p><p>有些人足够长寿，享受了随时代而变化的连续生活，像艾达·康斯托克，60 多岁步入婚姻殿堂。第三组不少人是婴儿潮时期的典型母亲，比如艾尔玛·邦贝克、珍妮·柯克帕特里克、菲利斯·施拉夫利以及贝蒂·弗里丹，她们与时俱进，最后甚而改写了历史。</p><p>许多人面临了限制女性就业的政府法律、法规和制度政策。有人奋起勃发，最终赢得了胜利，譬如我们看到的安妮塔·兰迪和米尔德里德·巴斯登，二战后，她们努力帮助破除了学区的婚姻限制。</p><p>「避孕药之母」玛格丽特·桑格和凯瑟琳·德克斯特·麦考密克，助推「无声的革命」，使第四组从第三组中脱颖而出。玛丽·摩尔出演的玛丽·理查兹代表着新型独立的年轻女性群体，她们敢于推迟结婚和生育。但是和许多女性一样，玛丽在工作场所遭遇了差别对待。而莉莉·莱德贝特忍受的更多：性骚扰、身心伤害、就业歧视，以及薪酬不平等。她艰难挺过了几十年，最后宣告胜利。</p><p>不过，我们清楚，工作场所待遇并非唯一的问题。另一个问题是家庭中的夫妻公平。太多有事业的女性「忘了生孩子」，一如蒂尼·菲在电视和电影中演绎的那样。</p><p>第四组成员推迟了婚姻和家庭，以事业为先。希拉里·罗德姆 28 岁与比尔·克林顿结婚。第五组成员进一步提高结婚年龄。希拉里的继任者、纽约州参议员陆天娜 35 岁与乔纳森·吉利布兰德（Jonathan Gillibrand）结婚。艾米·克洛布查尔（Amy Klobuchar）33 岁结婚。而打破多项第一、刚刚宣誓就任美国副总统的贺锦丽（Kamala Harris），则在 50 岁结婚。</p><p>珍妮特·兰金的旅程厘清了问题，揭示受过高等教育和培训的女性需要继续奋斗，才能像男同行一样进步的原因。抚育孩子、照顾老人、守护家庭的重担压在女性肩上。工作那么贪婪，多劳</p><p>多得，不劳无获。在一个充斥性别规范的世界，有孩子的夫妇只能进行优化。</p><p>我们的远程工作尝试是不是一剂降低工作灵活性的成本的强心针？向远程工作的转变比想象中顺畅，大多数工人表示愿意继续远程实践。在居家办公时，一半有学龄孩子的人很难不受干扰地工作，但随着学校重新全面开学，这种情况应该会好转。在居家办公的大学毕业生中，46% 有更大的灵活性选择工作时间。至少短期之内，员工的灵活性成本似乎确有下降。</p><p>疫情发生后，大多数可以居家办公的人声称，愿意每周至少有两天在家工作。但目前还不清楚这会如何影响生产率和总体成本。虽然远程工作者认为他们的工作效率提高了，可长期影响尚待观察。创新需要团队合作以擦出思想火花。而尽管不少公司正在缩减办公空间以节约成本，一些公司也早已言明，每周返回办公室天数更多的人将获得更大的收益。</p><p>和当今许多其他问题一样，这些问题也充满了不确定性。但人们仍然希望，通过暴露差距并揭示新的工作和照护方式，我们的「强制实验」可以引发深远的变革。随着世界慢慢挣脱新冠疫情，不少地方的学校依旧远程运作，办公室也只是部分开放，我们正实时见证这些现状如何侵蚀女性的职业生涯。很久以前一度被我忽视的「古人」玛格丽特·里德非常清楚护理部门对于经济部门的价值。现在，是时候更加关注她和其他许多人传递过来的接力棒了。但我们还必须矫正工作制度，重新铺设前进的道路，这样，我以前的学生乃至其他人才能够拥有自己的事业，和一个想她们所想的伴侣。&nbsp;</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 15:14:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24871351</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24871351</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/595.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24871351_202310092315fe7256cc-dc3a-4629-a9cf-b2effdaad951.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[克劳迪娅•戈尔丁]]>
            </author>
            <category>诺贝尔经济学奖</category>
            <category>诺贝尔经济学奖得主</category>
            <category>克劳迪娅•戈尔丁</category>
            <category>女性平等</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/595.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/598.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美气候特使举行气候双边会谈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 9 日，中国气候变化事务特使解振华应约与美国总统气候问题特使克里举行视频会谈。为推动落实两国元首巴厘岛会晤要求，双方围绕《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会（COP28）重点议题及《中美应对气候危机联合声明》《中美关于在 21 世纪 20 年代强化气候行动的格拉斯哥联合宣言》确定的务实合作领域深入交换意见。双方商定将继续加强沟通协调，组织相关部门、企业、专家等进一步开展交流对话与合作，共同应对气候变化挑战，为推动气候变化多边进程及 COP28 成功举办做出贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 15:09:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873653</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873653</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873653_202310092310484454ae-76d2-49ba-8c6a-ccf6eee8555f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@生态环境部]]>
            </author>
            <category>中美气候特使</category>
            <category>气候变化</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/439.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[闪击以色列，哈马斯到底是何组织？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523817" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/81bc2bb821ad4fbdb0ebad9431dd1dcb/hd/202310092235326685981bb68-18ae-449f-a358-fcd8fe8bd2c4-e19b0db3-ee34-7b2a-258d-b360a62b7247.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/413.jpg" data-duration="03:38" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 7 日爆发的新一轮巴以冲突仍在继续。在此轮冲突中，巴勒斯坦抵抗运动（哈马斯）展现出来的强大实力令外界震惊。哈马斯是一个什么样的组织？又是在何背景下建立的呢？]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 15:08:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873652</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/413.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/416.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圆桌·四问巴以冲突④｜「第六次中东战争」要来了吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是 10 月 8 日在加沙城拍摄的以色列空袭后的浓烟。 新华社，发</p><p></p><p>当地时间 10 月 7 日早上 7 点左右，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）对以色列发起军事行动，密集向以色列发射了至少 5000 枚火箭弹。以南部和中部多个地区均响起防空警报。随后，以军对加沙地带展开多轮空袭。目前冲突仍在持续，已致巴以双方逾千人死亡。9 日，以色列国防部长下令「全面包围」加沙地区。</p><p>巴以冲突升级后，阿拉伯国家纷纷进行表态。根据新华社消息，阿拉伯联合酋长国常驻联合国代表拉娜·扎基·努赛贝表示，巴以最新冲突引发严重关注，预计安理会将就此举行更多会议。她强调，安理会许多成员认为，落实「两国方案」是彻底解决巴以问题的唯一途径。</p><p>埃及总统阿卜杜勒-法塔赫·塞西 8 日与巴勒斯坦总统马哈茂德·阿巴斯通电话，讨论巴以冲突。埃及总统府说，双方对巴以局势继续升级以及安全和人道主义状况严重恶化表示关切，认为应在「两国方案」基础上实现地区可持续稳定，根据具有国际合法性的决议实现巴勒斯坦问题的公正和全面解决。沙特阿拉伯呼吁巴以双方保持克制，「立即停止战斗」并保护平民。沙特方面同时指出，当前局势是由以色列「持续占领、剥夺巴勒斯坦人民合法权利」并不断「发起挑衅」造成。</p><p>哈马斯发起的这场突袭行动，正值「赎罪日战争」50 周年之际。1973 年 10 月 6 日，第四次中东战争（又叫「赎罪日战争」）正式打响，埃及和敍利亚的全面攻击给以色列一个措手不及。上个世纪中下旬，从 1948 年 5 月 15 日以色列宣布建国的第二天，至 1982 年，以色列与周边阿拉伯国家先后进行了五次中东战争。此后，双方虽然在「以土地换和平」的原则基础上逐步坐到谈判桌前，地区迎来和平曙光。然而，数十年来，争议地区仍旧不断发生暴力冲突，「第六次中东战争」也始终是学界和国际观察者们热议的话题。<strong>此次巴以冲突再起，「第六次中东战争」是否将要到来？</strong>对此，澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访多名学者共同探讨。</p><p><strong>牛新春（中国现代国际关系研究院中东所所长）：</strong></p><p>爆发第六次中东战争的可能性比较小，现在还没有看到任何一个主权国家要介入的迹象。中东地区的阿拉伯国家将评估本国的安全问题和巴勒斯坦问题，做好平衡。当然，黎巴嫩真主党是否会介入仍然有待关注。一旦真主党涉入以巴冲突，可能会让黎巴嫩和伊朗卷入此次冲突。</p><p><strong>孙德刚（复旦大学中东研究中心主任、研究员）：</strong></p><p>绝大部分阿拉伯国家尤其是美国的盟友呼吁冲突双方保持克制，但认为此次冲突的根源是巴勒斯坦问题长期没有得到公正解决，「两国方案」没有被落实，「阿拉伯和平倡议」无人问津。以色列对加沙地区的长期封锁，以及近年来以色列不断修建犹太人定居点并在耶路撒冷采取的挑衅政策，是冲突的总根源。</p><p>以往埃及常常扮演斡旋者角色，此次巴以冲突是否会升级，取决于以色列在加沙地区采取军事行动的目标。如果以色列向加沙地区派出地面部队，试图一劳永逸解除哈马斯武装，军事占领加沙地区，并造成严重的人道主义危机，不排除冲突将向约旦河西岸、耶路撒冷、黎巴嫩等地区扩散，阿拉伯国家也会采取反制措施。从目前来看，此次冲突的主体仍然是以色列与哈马斯，不会升级为以色列与阿拉伯-伊斯兰世界的全面军事对抗。</p><p><strong>佘纲正（清华大学社科学院国际关系学系副教授、海外安全研究中心主任）：</strong></p><p>阿拉伯世界对以色列的态度比较割裂，虽然阿拉伯世界的普通民众对以色列的巴勒斯坦政策较为不满，但从政府层面进行分析，阿拉伯国家与以色列改善关系可以带来一些好处，包括与以色列加强科技、贸易和金融领域的合作，或将这个议题作为加强与美国关系的跳板。</p><p>此外，阿拉伯国家近年来极力在大国竞争中扮演左右逢源的新型「中间地带」，部分阿拉伯国家对此次事件的立场大同小异，无论是沙特、阿联酋、埃及，甚至是卡塔尔，他们对以色列的谴责措辞可能会有程度上的区别，但态度倾向和行动基本上没有差异。</p><p>第六次中东战争爆发的可能性极低。阿拉伯国家如埃及、约旦没有充分的动力跟以色列开战，而敍利亚和黎巴嫩国内政局不稳，对战争并无较大意愿。</p><p><strong>舒梦（上海外国语大学中东研究所助理研究员、《亚洲中东与伊斯兰研究》编辑部主任）：</strong></p><p>阿拉伯国家的态度比较复杂，从利益上来讲，一些阿拉伯国家希望能够先推动对以色列的和解，但从道义上来讲，阿拉伯国家不能对巴勒斯坦置之不理。总体而言，阿拉伯国家对巴勒斯坦的支持越来越少，越来越流于口头支持而非实际支持。</p><p>此次冲突不会引发中东战争，阿拉伯国家不会参与对以色列的军事行动。而且，以色列和哈马斯双方的实力差距非常悬殊，哈马斯除了能出其不意地对以色列造成打击外，并没有多么强大的抵抗能力。但需要注意的是，从最近两年的冲突来看，巴以之间的紧张态势可能会呈现出螺旋上升的趋势，且冲突的地点和参与的巴勒斯坦组织开始有分散化的趋势。这对地区的长期和平是非常不利的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:54:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873632</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873632</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/394.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873632_2023100922599ed8b3cb-de01-43ea-b2ec-23e554e180a1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄粤涵，李晓萌]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>第六次中东战争</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/394.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/397.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突锐评②美国又派航母与战机，域外干预如何影响局势？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523820" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/76cfd9c1335540558c782d2aea65afca/hd/20231009225013658d77dd728-3591-46ab-ad17-7baa83ad5d29-850f45fc-9ca6-bfb3-11af-a27d251788fb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/481.jpg" data-duration="02:06" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 9 日，复旦大学国际关系与公共事务学院副教授张楚楚就巴以新一轮冲突接受澎湃新闻专访时指出，如果域外势力对局势的干预过多，不仅无助冲突的解决，反而在火上浇油。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:54:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873655</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873655</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，彭玉洁]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>美国</category>
            <category>干预</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/481.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/484.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圆桌·四问巴以冲突③｜向地中海派航母和战机，美国会否深度介入？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/309.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 1 日，一架 F/A-18E 超级大黄蜂，从美国「福特」号航空母舰 (CVN 78) 的飞行甲板上起飞。 视觉中国，资料图</p><p></p><p>当地时间 10 月 7 日早上 7 点左右，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）对以色列发起军事行动，密集向以色列发射了至少 5000 枚火箭弹。以南部和中部多个地区均响起防空警报。随后，以军对加沙地带展开多轮空袭。目前冲突仍在持续，已致巴以双方逾千人死亡。9 日，以色列国防部长下令「全面包围」加沙地区。</p><p>根据新华社报道，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）与以色列爆发新一轮大规模冲突后，美国 8 日宣布在地中海部署最先进航空母舰打击群，以显示对以色列的支持，并「加强地区威慑」。</p><p>巴以局势的发展与美国的中东战略有很多联系。特朗普上台后，打破了美国政府在巴以问题充当谈判中间人的政策。2020 年 8 月，在特朗普政府的斡旋下，以色列和阿联酋达成《亚伯拉罕协议》，巴林、摩洛哥和苏丹也实现了与以色列的关系正常化。根据 2002 年的《阿拉伯和平倡议》规定，阿拉伯联盟成员国只有在巴勒斯坦国成立等条件之后才能与以色列建立关系。因此，特朗普政府的斡旋行为不仅打破中立惯例，还损害了巴勒斯坦的利益。</p><p>值得一提的是，在拜登上台之后，美国政府虽未展现出明显的亲以色列言论，但其政策内核与其前任政府并无太大差异。在巴以冲突升级之前，美国一直在中东地区斡旋，试图促成以色列与沙特关系正常化。伴随巴以冲突升级，拜登政府官员仍坚持认为，现在为其努力下定论还为时过早。他们承诺将继续推动以色列与沙特之间的外交关系正常化，并表示这仍是改善该地区人民生活的最佳途径。</p><p>对此，澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访多名学者，共同探讨：<strong>在向地中海派航母和战机，并将向以色列提供武器支援后，美国会否深度、直接介入巴以冲突？</strong></p><p><strong>牛新春（中国现代国际关系研究院中东所所长）：</strong></p><p>美国政府可能需要先对中东盟友的关系进行评估，再考虑具体的介入方式。在以色列发动反击之后，沙特绝对不可能再继续之前的沙以和解进程，这也是美国中东战略的一次严重挫败。过去一段时间，美国中东战略的重要抓手是推动阿拉伯国家与以色列关系的正常化。然而，这次事件表明，实现阿拉伯国家与以色列关系的正常化，其前提是不能绕开和搁置巴勒斯坦问题。</p><p>关于此次以巴冲突对美国整体中东战略所产生的影响，目前还很难得出确切的结论。共和党和民主党的对以政策目前并无太大的分歧，这是毋庸置疑的。当然，借助此次事件，美国政界会对巴以问题以及中东战略进行反思。</p><p><strong>孙德刚（复旦大学中东研究中心主任、研究员）：</strong></p><p>拜登政府试图说服阿拉伯国家和以色列趁热打铁，在《亚伯拉罕协议》基础上，坚持「先阿以、后巴以」，推动更多阿拉伯国家与以色列和解，形成所谓美国—欧洲—以色列—阿拉伯国家—印度的基础设施走廊建设，将欧洲、中东和印太三大区连为一体，遏制伊朗、敍利亚和俄罗斯等反美力量。拜登希望推动沙特和以色列和解，带动阿拉伯国家与以色列整体和解，为明年大选加分。此次哈马斯与以色列冲突，打乱了美国政府的战略布局，沙以和解、阿以和解进程都将大大延缓，拜登政府力挺以色列，增加了阿拉伯国家对美国的不信任感，使拜登政府构建反伊朗统一战线面临困难。</p><p><strong>佘纲正（清华大学社科学院国际关系学系副教授、海外安全研究中心主任）：</strong></p><p>美国目前的角色比较尴尬。中东地区并非拜登政府的战略重心，面对此次危机拜登政府并无做好物质或心理准备。拜登政府能做到的，无非是强调保障以色列的安全，另一方面是借助其在阿拉伯世界的盟友，尝试为局势降温。假设拜登政府过度地支持以色列的报复行为，并导致大量人员伤亡，极有可能会让阿拉伯世界的民众及政府对以色列产生较差的观感，进而危及美国在中东的盟友体系。</p><p>在美国国内，拜登政府在有关问题处于「走钢丝」的境地：美国在中东地区并无太多资源可以调配。但如果美国不选择给予以色列政府较大的支持，共和党必然会向拜登发难。此次危机对美国极力促成的沙以和谈将产生一定影响，并可能促使美国政界反思在巴以问题的政策。</p><p><strong>舒梦（上海外国语大学中东研究所助理研究员、《亚洲中东与伊斯兰研究》编辑部主任）：</strong></p><p>美国在这次冲突中的角色主要在冲突爆发前和冲突爆发后，并没有直接参与此次冲突。</p><p>在冲突爆发前，美国对以色列的政策偏袒给巴以目前局势的恶化埋下了隐患。美国前总统特朗普执政后，在巴以问题中多次「拉偏架」，导致地区矛盾再次激化。巴以双方之间冲突期与短暂停火期交替循环，低烈度冲突不断出现。拜登上台后也没有改变美国在巴以问题上的基本立场。中东和平进程不断受挫并陷入停滞状态，这是巴以局势不断出现紧张态势的根本原因。</p><p>在冲突爆发后，美国明确谴责了哈马斯的行为，并表示准备为以色列政府和人民提供一切适当的支持手段。然而在冲突之中，这种明确支持一方而非斡旋的行为，不会给局势带来更加积极的影响。</p><p>（此次冲突还会）对美国主导的以沙和解会产生影响，中东和解潮受挫，巴以问题强势的横亘在各阿拉伯国家与以色列关系正常化的进程之中。阿拉伯国家目前还无法将巴以问题完全搁置去推动对以关系，为改变这一难题，地区国家可能会加大斡旋力度来改善地区环境。但在和谈缺乏抓手、巴勒斯坦内部碎片化的情况下，巴以对峙对斡旋方的要求越来越高。短期内，以沙和解会停滞。长期来讲，因为和解符合两国的利益需求，在美国的推动下，和解将缓步进行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:47:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/304.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873619_20231009224776826e4a-e6ca-4ff9-972b-4320b7a90826.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄粤涵，李晓萌]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>美国介入巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/304.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/307.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国男子水球队主教练去世：刚带队夺得杭州亚运会银牌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中国男子水球队主教练、中国水球的老朋友 Petar Porobic 不幸离世，享年 67 岁。他曾两度担任塞尔维亚和黑山、黑山、德国和中国队的主教练，他是一位真正的领导者和教练，他的领导力和对水球的热爱使他对中国水球的发展起到了关键作用。在上周六刚刚结束的 2022 杭州亚运会决赛中，他带领中国男子水球队夺得亚军。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:44:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873651</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873651</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/401.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873651_202310092244f331c52b-5569-496c-a87f-07b64fd41ad2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公号「上海水球」]]>
            </author>
            <category>中国男子水球队</category>
            <category>Petar</category>
            <category>Porobic</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/401.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/404.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圆桌·四问巴以冲突②｜内忧引来外患？摩萨德怎么「失灵」了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/22.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是 10 月 7 日在加沙地带城市汗尤尼斯拍摄的向以色列发射的火箭弹。 新华社，发</p><p></p><p>当地时间 10 月 7 日早上 7 点左右，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）对以色列发起军事行动，密集向以色列发射了至少 5000 枚火箭弹。以南部和中部多个地区均响起防空警报。随后，以军对加沙地带展开多轮空袭。目前冲突仍在持续，已致巴以双方逾千人死亡。9 日，以色列国防部长下令「全面包围」加沙地区。</p><p>新华社援引法新社报道称，以色列驻法国大使莫拉夫 7 日接受法国欧洲 1 台采访时透露，此次攻击事件令以色列「吃惊」，以方不仅是准备不足的问题，而是「几乎毫无准备」。在被问及以色列情报部门是否存在失败时，这位大使说：「当然，应当吸取教训。」</p><p>以色列总理内塔尼亚胡 7 日宣布，以色列进入「战争状态」，并对加沙地带哈马斯目标发起代号「铁剑」的军事行动。据新华社消息，当地时间 10 月 8 日，以色列国防军首席发言人丹尼尔·赫格里称，以军正在征召数十万预备役军人为「最终对加沙地带进行地面反击做好准备」，这是过去数十年来以色列规模最大的征召活动。以色列总理内塔尼亚胡办公室当地时间 10 月 8 日发表声明称，在巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）对以色列发动大规模袭击后，以色列安全内阁已正式批准将国家转入「战争状态」，这意味着政府可以开展「重大军事活动」。声明还称，这场战争是「来自加沙的恐怖袭击强加给以色列的」。</p><p>对此，澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访多名学者，共同探讨：<strong>以色列情报系统「摩萨德」此次是否真的失灵了？以色列在未来可能采取哪些报复手段？</strong></p><p><strong>牛新春（中国现代国际关系研究院中东所所长）：</strong></p><p>第一，哈马斯此次突袭反映了以色列的战略失误，以及哈马斯过去两年对以色列实施了成功的「战略欺骗」。2021 年加沙冲突后，以色列国内得出了错误结论，即哈马斯意识到通过武装冲突改变加沙的现状是得不偿失的。以色列自以为跟哈马斯之间已经达成了一个战略默契，即给予哈马斯更多经济好处可以换取加沙的稳定。当然，过去两年加沙局势也确实改善不少。因此，以色列情报部门做出判断，认为当前局势是 「stable&nbsp;instability 」，即稳定的不稳定状态。</p><p>第二，这次危机体现以色列在人力情报的不足。突袭中，在无法使用电子设备的情况下，哈马斯在制定计划以及协调行动的过程中如何实现信息传输，这还是未解之谜。另外，以色列有较强的技术情报，但人力情报仍然存在缺陷，以色列在哈马斯内部高层没有自己的部署和情报网，所以人力情报比较欠缺。总之，这次危机体现了以色列较为严重的情报失误，如今处于战争状态，以色列还无法顾及这些问题。但在危机结束后，相信以色列会就这些问题进行评估。</p><p>以色列的报复手段包括空袭和地面袭击，这也是他们目前正在做的，目的是将哈马斯连根拔起。此外，以色列也可能重新占领加沙。但至于未来怎么发展，还需要继续观察。</p><p><strong>孙德刚（复旦大学中东研究中心主任、研究员）：</strong></p><p>以色列此次情报系统「失灵」，跟 50 年前第四次中东战争爆发前以色列情报系统「失灵」有很多相似之处。一方面，以色列强、哈马斯弱，以色列对加沙的军事封锁一直坚如磐石，导致强者的麻痹大意。另一方面，内塔尼亚胡组建史上最右翼政府，以及今年推动司法改革，引发政治混乱和社会分裂，以色列多地爆发示威游行，政府忙于应对内部纷争，忽视了对哈马斯的监控。</p><p><strong>佘纲正（清华大学社科学院国际关系学系副教授、海外安全研究中心主任）：</strong></p><p>我个人认为原因主要是有两个方面。长期以来，哈马斯都在寻求对加沙地带进行突袭，以色列不大可能每次都成功阻止，百密一疏的情况并非没有可能发生。短期来看，以色列近期的政治内斗涉及军方以及情报部门，一定程度影响以色列有关机构的凝聚力和组织协调性。</p><p>对于有部分声音认为，内塔尼亚胡为了压制国内近期的政治危机，选择以「知情不报」的方式以转移国内执政危机，我个人表示可能性较小。首先，从操作层面分析，可能性较低。面对这么大规模的危机，内塔尼亚胡政府无法阻止情报的上传下达。相关人员如果能提前收到有关此次袭击的情报，就算更高级别的部门选择按下不表，这些信息也能以不同形式泄露出去。其次，从内塔尼亚胡政府的主观意愿进行分析，也不存在这种可能。此次危机将暴露内塔尼亚胡政府的执政问题，反对派将以此大做文章，「知情不报」的结果对内塔尼亚胡而言是得不偿失的。</p><p>关于以色列政府所能选择的报复手段，我认为他会采取空中打击以及地面部队等方式，有几个因素会限制报复手段的程度和限度。第一，以色列政府必须考虑本国人质的安全问题；第二，如果以色列以空袭或者炮击的方式报复哈马斯，从过往经验来看，以色列的打击能力仍然存在争议；第三，就算以色列派出地面部队且不考虑实际伤亡问题，想要把哈马斯连根拔起，不仅需要彻底摧毁他们当前的武装力量，很可能还要对加沙实施长期占领，我认为相当棘手。</p><p><strong>舒&nbsp; 梦（上海外国语大学中东研究所助理研究员、《亚洲中东与伊斯兰研究》编辑部主任）：</strong></p><p>以色列必然会采取一定的报复手段。历史上，1973 年第四次中东战争之时，埃及和敍利亚军队向以色列发动攻势，让以色列措手不及并遭受巨大损失，以色列工党失去保持了多年的绝对优势，一年后，时任以色列总理果尔达·梅厄辞职。</p><p>这次打击对以色列的影响同样重大。现任以色列总理内塔尼亚胡一直以「安全先生」著称，一直将国家安全作为自己的政治旗帜。在遭到此次严重攻击后，以色列方面长期构筑的战略威慑被严重削弱。为此，以色列内塔尼亚胡政府将会采取更为强硬的手段来回应哈马斯的攻击，对内挽回自己的政治声望与执政合法性，对外彰显以色列维护国家安全的坚定立场。&nbsp;</p><p>然而，以色列的回应手段的程度将是有限的。一方面，随着冲突规模的扩大，巴以之间会出现多个斡旋方，这些斡旋方并不希望地区局势出现大规模动荡。而且以色列与阿拉伯国家之间的和解潮虽然受阻，但未来仍将缓慢推进，阿拉伯国家出于颜面考虑，也不会赞同以色列大幅度提升对巴的打击力度。另一方面，由于以色列和哈马斯双方的实力差距非常悬殊，哈马斯除了能出其不意地对以色列造成打击外，并没有多么强大的抵抗能力。一旦双方冲突过大，将导致大量巴勒斯坦境内平民伤亡，这将在国际社会给以色列带来人道主义压力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:42:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873592</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873592</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/17.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873592_20231009224735d3893f-fd39-4937-b8bb-8520ff89c1f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄粤涵，李晓萌]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>摩萨德</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/17.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/20.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圆桌·四问巴以冲突①｜拒绝边缘化？哈马斯为何此时发动突袭？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是 10 月 7 日在加沙地带城市拉法拍摄的飞往以色列的火箭弹。 新华社，发</p><p></p><p>当地时间 10 月 7 日早上 7 点左右，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）对以色列发起军事行动，密集向以色列发射了至少 5000 枚火箭弹。以南部和中部多个地区均响起防空警报。随后，以军对加沙地带展开多轮空袭。目前冲突仍在持续，已致巴以双方逾千人死亡。9 日，以色列国防部长下令「全面包围」加沙地区。</p><p>据央视援引巴勒斯坦通讯社当地时间 7 日消息，巴勒斯坦总统阿巴斯表示，本轮巴以冲突的爆发原因在于以色列对巴勒斯坦人的「不公正」对待，以色列占领者的殖民行为和对巴勒斯坦人宗教自由的侵犯。新华社援引分析人士指出，犹太人近期在阿克萨清真寺的挑衅行动以及在约旦河西岸地区杀害巴勒斯坦人导致了哈马斯的报复行动。</p><p>过去几十年来，在五次中东战争之后，围绕着巴勒斯坦建国追求、犹太人定居点以及难民等问题，巴勒斯坦与以色列剑拔弩张的局面始终未能有所改变。最近几年，哈马斯都曾与以色列爆发冲突。有分析认为，以色列和巴勒斯坦的此轮冲突，实际上是双方周期矛盾激化的最新体现。对此，澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访多名学者，共同探讨<strong>：哈马斯为何在此时发动袭击？</strong></p><p><strong>牛新春（中国现代国际关系研究院中东所所长）：</strong></p><p>哈马斯选择在这个时间发动突袭，是经过精心设计和考虑的。</p><p>第一，周六正好是以色列的安息日，整个国家处于「停摆」状态，这也是以色列措手不及的原因。哈马斯不愿见到美国斡旋的沙以和解能顺利开展，巴以的长期矛盾，也是此次突袭发生的原因。</p><p>第二，近期以色列国内政局出现动荡，司法改革问题导致国家产生内讧，国防军、情报部门、警察部队跟政府之间出现裂痕，对政府缺乏信任，直接让哈马斯有机会开展突袭计划。</p><p>第三，过去一年，以色列政府在约旦河西岸采取较多行动，部分国防力量被部署到约旦河西岸，导致加沙防线脆弱。</p><p><strong>孙德刚（复旦大学中东研究中心主任、研究员）：</strong></p><p><strong>此次以色列与哈马斯冲突是双方长期冲突的延续。</strong>2021 年 5 月以色列与哈马斯停火，只是按了「暂停键」，双方之间的结构性矛盾并没有改变。今年 1 月以来巴以冲突不断持续，特别是双方在耶路撒冷圣地的冲突加剧，成为以色列与哈马斯对抗的催化剂。哈马斯以弱制强，从以往的防御为主，转向此次的战术性进攻，显然进行了周密的策划。哈马斯生产火箭弹、无人机能力的提高使之具有了一定的攻击能力，为突袭做好了技术准备。</p><p>哈马斯的军事行动，一是要打破以色列国防军的封锁；二是通过发动突袭提升在巴勒斯坦和阿拉伯世界的影响力；三是通过劫持人质增加与以色列讨价还价的筹码；四是希望通过突袭，带动一场新的巴勒斯坦人大起义，从以色列北部和南部，以及约旦河西岸和耶路撒冷等地区使以色列多面受敌。</p><p><strong>佘纲正（清华大学社科学院国际关系学系副教授、海外安全研究中心主任）：</strong></p><p><strong>我认为哈马斯的根本考量是拒绝边缘化。</strong>虽然此前巴勒斯坦和以色列之间冲突不断，但对以色列来说总体上还是处于一种相对可控的局面。从地区局势的角度考虑，以沙特为首的阿拉伯国家正在与以色列正在进行和解。一旦和解发生进展，巴勒斯坦会进一步被边缘化。从哈马斯的角度来说，他们必须采取这种孤注一掷的方式显示力量。</p><p>另外，哈马斯本身抗拒和解，主张以暴力方式反抗以色列，反对阿拉伯世界与以色列的和解。可以说，哈马斯近期的行动与 90 年代阻挠奥斯陆和平协议谈判的举动在逻辑上并无太大的差异。</p><p>当然，这次事件也与加沙被封锁状态存在联系。因此，结合我之前谈到的，理解此次冲突，必须结合当前的局势以及历史环境，哈马斯的行动逻辑进行考虑。</p><p><strong>舒&nbsp;&nbsp;梦（上海外国语大学中东研究所助理研究员、《亚洲中东与伊斯兰研究》编辑部主任）：</strong></p><p>我认为哈马斯选择 10 月 7 日这个时间有一些比较直接的原因，比如说 10 月 6 日是 1973 年第四次中东战争的 50 周年纪念日，在纪念日第二天发动突袭比较有意义。但是每年都有一次纪念日，哈马斯此次攻击主要还是基于巴勒斯坦的外部环境不断恶化的情况而策划的。</p><p>一方面，以色列极右翼联合政府上台后，将定居点规模不断扩张，导致约旦河西岸的暴力事件激增。7 月上旬，以色列对约旦河西岸杰宁地区发起大规模军事行动，给巴方造成重大人员伤亡，激起了巴勒斯坦人的反抗和仇恨情绪。</p><p>另一方面，在中东地区，和解潮悄然成风，以色列与阿拉伯国家的关系日趋缓和。尤其是最近沙特与以色列两国交往不断，关系走暖，有望达成和平协议，这意味着沙特不再坚持「先巴以、后阿以」的和谈顺序，这可能会进一步带动其它阿拉伯国家与以色列关系的回暖，导致巴勒斯坦问题更加边缘化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:37:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873587</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873587</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/156.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873587_202310092237991291e8-8c8d-445b-9c91-39bb2ca8749d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄粤涵，李晓萌]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/156.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/159.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学校棉校服里塞布条？吉林敦化回应：条状物为脱落的防水涂层]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央广网长春 10 月 9 日消息，不穿校服不让进学校？棉校服里填充的是塑料条或碎布条的填充物？近日，吉林敦化一名学生家长发短视频称女儿的校服「外表光鲜，内里不堪入目。」视频引发社会热议，9 日，敦化市委宣传部对央广网作出独家回应：条状物为脱落的防水涂层，留样校服已送省级权威部门进行质量检测。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视频中棉服内散落的条状物（央广网发，网络截图）</p><p></p><p>视频中，这位家长抖开一件蓝色校服，校服里散落出一大团白色条状物，「这就是不穿不让进校门的校服里倒出来的」「太坑人了，我就寻思我姑娘冷，我寻思看看这么厚大棉袄为啥冷。」这位家长抖落着白色条状物说，「这能暖和吗？」近日，敦化市最高气温不足 20℃，最低气温在零度左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视频中的棉服内里（央广网发，网络截图）</p><p></p><p>9 日晚，敦化市委宣传部对此事做出正面回应，回应称：近日，敦化一学校家长反映冬季校服存在问题的视频在各网络平台传播，敦化市委、市政府高度重视，第一时间责成教育、市监等部门前往学生家中了解情况，经现场与家长确认，视频中的条状物为脱落的衣物防风防水涂层。目前，留样校服已送省级权威部门进行质量检测，敦化市政府组织市监、教育、纪检、公安等部门成立联合调查组，针对校服采购等各环节开展调查，调查结果将及时向社会公布，回应各方关切。</p><p>敦化市委宣传部的工作人员表示，敦化市各所学校基本都有学生上学时要穿校服的要求，但没有「不穿校服就不让进学校」的规定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:36:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873647</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873647</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/378.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873647_202310092236ef04f1b3-93c0-4a99-b246-b60c7bd05115.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张学龙/央广网]]>
            </author>
            <category>校服</category>
            <category>敦化</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/378.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/381.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[诺奖解析｜她凭啥成为首位独享诺贝尔经济学奖的女性？她的研究有何政策意义？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 10 月 9 日晚，2023 年诺贝尔经济学奖颁给了哈佛大学经济系教授克劳迪娅·戈尔丁 (Claudia Goldin)，以表彰她对促进女性劳动力市场结果理解的研究。她揭示了劳动力市场中性别差异的主要驱动因素。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/630.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;图片来自诺贝尔奖官网</p><p></p><p>上海财经大学经济学院副教授王学博向澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，自己做过劳动经济学方面的研究，对戈尔丁的研究也有所了解。</p><p>王学博认为，戈尔丁的研究是重要的，她实证分析了女性的工资和劳动力参与率在过去两百年以来的变化以及背后的原因，尤其是，性别工资差异的原因及其变化趋势，以及目前仍存在的显著的性别收入差异的成因。</p><p>对于今年的诺贝尔经济学奖得主，一些学者也感到意外。「诺奖本身有自己的标准，不一定与一般的学术标准完全一致，所以说诺奖最近也是变得越来越难以预测了。」王学博表示，戈尔丁的研究属于劳动经济学领域的实证研究，也具有重要的政策含义，这也是近几年劳动经济学家第二次获奖。近年来诺贝尔经济学奖的应用导向越来越明显，也多次颁发给在实证和政策分析方面做出重要贡献的经济学家。</p><p><strong>戈尔丁：第一位独享诺贝尔经济学奖的女性</strong></p><p>1990 年，戈尔丁成为哈佛大学经济系首位获得终身教授的女性。如今，她成为第三位获得诺贝尔经济学奖的女性，也是第一位独享诺贝尔经济学奖的女性。</p><p>「戈尔丁是独立获奖，分量显得非常的重，她本人对于能够获奖也非常意外和惊喜。可能因为她研究问题现在比较热门，性别工资差距一直都是受到广泛关注的问题，而作为一个女性经济学家，长期研究女性在劳动力市场中地位的变化趋势及其成因，并做出重要且有影响力的成果，本身是非常值得肯定的。」王学博说道，「现在经济学学术领域中，性别 (gender) 可以说是最热门的领域之一。」</p><p>2009 年，美国经济学家埃莉诺·奥斯特罗姆成为第一位获得诺贝尔经济学奖的女性，与奥利弗·威廉森以经济治理研究一同摘取当年度的诺贝尔经济学奖。</p><p>第二位获此殊荣的女性是美籍法裔经济学家埃斯特·迪弗洛，她与丈夫阿比吉特·班纳吉、哈佛教授迈克尔·克雷默以研究消除贫困的发展经济学共享 2019 年度的诺贝尔经济学奖。</p><p><strong>从过去的视角看现在：对美国经济中女性的历史研究</strong></p><p>对于戈尔丁的获奖理由，瑞典皇家科学院评委会表示，她首次全面梳理了几个世纪以来女性的收入和劳动力市场参与情况。她的研究揭示了这些变化的原因，以及劳动力市场中仍然存在性别差距的主要根源。</p><p>在过去一个世纪里，在很多高收入国家中，从事有偿工作的女性比例增加了两倍，这是现代劳动力市场最大的社会和经济变化之一，但显著的性别差异仍然存在。20 世纪 80 年代，戈尔丁首次采用综合方法来解释这些差异的原因。评委会指出，戈尔丁分析和解释模型的核心，是女性的选择经常受到婚姻和家庭责任的限制。</p><p>「克劳迪娅•戈尔丁的研究让我们对女性在劳动力市场上的历史和现代角色有了新的、时常令人讶异的理解。」评委会表示，「她的见解远远超出了美国的国界，在许多其他国家也观察到了类似的模式。她的研究让我们更好地了解过去、现在和未来的劳动力市场。」</p><p>作为一名经济历史学家和劳动经济学家，戈尔丁的研究涵盖了广泛的主题，包括女性劳动力、收入中的性别差距、收入不平等、技术变革、教育和移民。她的大部分研究都是通过过去的视角来解释现在，并探讨当前所关注的问题的起源。戈尔丁最新的著作是 2021 年出版的《事业还是家庭？女性追求平等的百年旅程》。</p><p>戈尔丁的著作还包括《理解性别差距：美国妇女的经济史》（1990 年）、《受监管的经济：政治经济学的历史方法》（1994 年）、《决定性时刻：二十世纪的大萧条与美国经济》（1998 年）、《腐败与改革：来自美国经济史的教训》（2006 年），以及《女性工作时间更长：老年就业增加》（2018 年）。此外，她的著作《教育与技术之间的竞赛》（2008 年、2010 年）获得 2008 年的美国出版商协会 R.R.霍金斯奖，该奖项用于表彰在所有艺术和科学学科中最杰出的学术工作。</p><p>其中，戈尔丁最出名的是她对美国经济中女性的历史研究。她于 1990 年出版的《理解性别差距：美国妇女的经济史》对工资不平等的根源进行了极具影响力的研究。她在该领域最具影响力的研究涉及女性追求事业和家庭的历史、高等教育中的男女同校教育体制、「避孕药」对女性事业和婚姻决定的影响、女性婚后的姓氏作为一种社会指标、女性现在占本科生多数的原因以及女性就业的新生命周期。</p><p><strong>美国女性劳动力市场变化的几种关键因素</strong></p><p>戈尔丁搜集了美国 200 多年来的档案数据，证明了收入和就业率的性别差异是如何以及为何会随着时间推移而变化。</p><p>戈尔丁表明，在整个 200 多年里，女性参与劳动力市场的趋势并没有上升，而是形成了一个 U 形曲线。19 世纪初，随着农业社会向工业社会转变，已婚妇女的劳动市场参与率有所下降，但 20 世纪初随着服务业的发展，已婚妇女的劳动市场参与率开始上升。戈尔丁分析称，这种模式是由于结构性变化以及有关妇女家庭责任的社会规范演变所导致的。评委会认为，这种 U 形曲线在许多其他国家也同样适用，可以帮助更好地理解女性在全球劳动力市场中的地位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/629.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;图片来自诺贝尔奖官网</p><p></p><p>在 20 世纪，女性的教育水平不断提高，在大多数高收入国家，女性的教育水平如今大大高于（substantially higher）男性。戈尔丁证明，避孕药的使用在加速这场革命性变化中起到了重要作用，为女性职业规划提供了新的机会。</p><p>但同时，随着现代化和经济增长，20 世纪就业女性比例上升，男女收入差距在很长一段时间里几乎没有缩小。<strong>戈尔丁提出了期望的重要性，并指出男女收入差距没有缩小的部分原因在于影响女性一生职业机会的教育决策往往是在相对年轻的时候做出的。如果年轻女性的期望是由前几代人的经历所形成的，在规划自己的未来时，并没有期望职业生涯，那么女性的职业发展将是缓慢的。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/631.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;图片来自诺贝尔奖官网</p><p></p><p>从历史上看，性别收入的差距很大程度上可以用教育和职业选择的差异来解释。然而，<strong>戈尔丁的研究表明，这种性别收入差异如今大部分存在于从事同一职业的男性和女性之间，并且主要是由于第一个孩子的出生而产生的。由于女性在照顾孩子方面往往比男性承担更大的责任，这使得女性的职业发展和收入增长变得更加困难。一旦有了第一个孩子，女性收入立即下降，而且增长的速度与男性不同，即使二者的教育程度和职业相同</strong>。来自其他国家的研究也证实了戈尔丁的结论，父母的身份现在几乎可以完全解释高收入国家男性与女性的收入差异。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/632.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;图片来自诺贝尔奖官网</p><p></p><p><strong>戈尔丁研究对于政策的影响</strong></p><p>瑞典皇家科学院评委会认为，戈尔丁的著作清楚地说明了历史与经济学相结合的力量，通过研究过去，可以理解很多关于性别差距的现代决定因素。通过应用一个统一的框架，戈尔丁可以解释在社会和经济转型的过程中，劳动力市场上的女性发生了什么，以及为何发生。</p><p>评委会指出，戈尔丁对美国经验的研究，应该有助于为当今那些仍在经历这些变化的国家的政策设计提供参考。戈尔丁研究的一个核心成果是，劳动力市场性别差距的解释因素有很多，通常不是相互排斥的 (例如歧视、人力资本不平等、社会规范、儿童保育期望、技术变革、劳动力市场结构)，这些因素随着社会从一个发展阶段过渡到另一个发展阶段而变化。她的研究还清楚地表明，导致性别差距的许多因素经常相互作用，针对一个渠道的政策可能不足以产生重大变化。此外，在某一情况或某一国家有效的政策可能在其他情况或其他国家无效。</p><p>戈尔丁研究另一个更重要的作用是，政策制定者应该意识到，女性劳动力市场的变化速度可能会因为两个原因而缓慢。首先是关于谁照顾孩子等问题的社会规范和期望往往发展缓慢。其次，影响整个职业生涯的人力资本决策，取决于在做出此类选择时关键时刻的期望。因此，当新一代人（new cohurts）进入劳动力市场时，变化就会发生，而这些变化要在总体结果中反映出来还需要一段时间。</p><p><strong>戈尔丁的个人简历</strong></p><p>克劳迪娅·戈尔丁在康奈尔大学获得学士学位，并在芝加哥大学获得博士学位，目前担任哈佛大学经济系教授。戈尔丁于 1989 年至 2017 年期间曾任美国国家经济研究局 (NBER) 的美国经济发展项目主任，现任 NBER「经济中的性别问题」研究小组联合主任。</p><p>戈尔丁曾于 2013 年担任美国经济学会主席，并于 1999 年至 2000 年担任经济史协会主席。她是美国国家科学院和美国哲学学会的成员，也是美国政治与社会科学院、美国艺术与科学学院、劳动经济学家学会 (SOLE)、计量经济学学会 (the Econometric Society) 和历史计量经济学学会 (the Cliometric Society) 的成员。2009 年，劳动经济学家学会授予戈尔丁明瑟奖 (the Mincer Prize)，以表彰她对劳动经济学领域的终身贡献。2016 年，她获得 IZA 劳动经济学奖。戈尔丁还获得了 2019 年的 BBVA 知识前沿奖 (BBVA Frontiers in Knowledge award) 和 2020 年的内默斯经济学奖 (Nemmers award)。1984 年至 1988 年，戈尔丁还担任过《经济史杂志》的编辑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:02:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24870247</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24870247</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/642.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24870247_202310092242d67d3168-2fea-49a0-a973-d367e06a563b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>诺贝尔经济学奖</category>
            <category>克劳迪娅·戈尔丁</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/642.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/645.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[摄影师起诉视觉中国获受理，公司回应：坚决支持通过法律途径解决问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>时隔近两个月后，视觉中国状告摄影师使用本人作品侵权一事又有了新进展。</p><p>10 月 9 日，微博用户「Jeff 的星空之旅」、摄影师戴建峰发文称，「对于@视觉中国，未经我本人许可，非法销售我的照片，并向我索赔一事，我已向天津市和平区人民法院提起诉讼，通过法律途径，维护我的合法权益。 」</p><p>随后，「戴建峰起诉视觉中国获立案」的话题登上了微博热搜。</p><p>9 日晚间，视觉中国官方微博转发戴建峰起诉称，坚决支持通过法律途径解决问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/659.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>值得一提的是，视觉中国今天下午刚宣布将与华为云正式签署了关于视觉大模型的合作协议。在宣布合作后，视觉（中国）文化发展股份有限公司（视觉中国，000681）午后直线拉升，涨幅一度超 2.45%，全日收于 15.07 元，涨 0.53%。</p><p>在微博中，戴建锋还附上了《天津市和平区人民法院受理案件通知书》。通知书中提到，「戴建锋与视觉（中国）文化发展股份有限公司，汉华易美（天津）图像技术有限公司，汉华易美视觉科技有限公司著作权权属、侵权纠纷一案，本院于 2023 年 10 月 08 日立案。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/435/45.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/435/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在该微博的评论区，网友们一边倒地支持戴建峰起诉视觉中国。中国探险协会官方微博也转发并评论了这条微博，写道「中国探险协会全力支持会员戴建峰向视觉中国维权。」</p><p>天眼查显示，汉华易美（天津）图像技术有限公司和汉华易美视觉科技有限公司都是视觉中国旗下公司，从事软件和信息技术服务业为主。</p><p>其中，汉华易美（天津）图像技术有限公司成立于 2012 年，法定代表人为视觉中国创始人柴继军，天眼查风险信息显示，该公司有 2138 条因著作权权属、侵权纠纷而起诉他人或公司的信息，有 234 条因著作权权属、侵权纠纷而被起诉的信息；汉华易美视觉科技有限公司（曾用名：常州竹晓软件有限公司）则成立于 2016 年，法定代表人为汤怀京，在今年 8 月有 1 条因著作权权属纠纷而起诉他人或公司的信息，该案最终原告撤诉。</p><p>金杜律师事务所知识产权部资深合伙人何放律师向澎湃新闻记者表示，天津市和平区人民法院将本案作为著作权权属和侵权纠纷立案，意味着本案要解决争议的作品著作权究竟属于谁、以及视觉中国是否存在侵权等问题，更多信息需要等待案件的后续进展。</p><p>今年 8 月 15 日，戴建峰在微博上发文称视觉中国状告他使用本人作品侵权，而他从未和视觉中国进行合作，也未曾将照片上传过视觉中国的图库。随后，视觉中国官方微博发文回应称已经和当事人取得了联系，并称「涉事图片的销售授权链条清晰完整」。</p><p>8 月 16 日，戴建峰发文表示，已与视觉中国所说的「销售链条」中的 Stocktrek Image 进行核实，视觉中国无权销售其作品，也没有其作品的任何版权，要求视觉中国立即停止侵权。随后，澎湃新闻记者发现，已经无法在视觉中国的网站上搜索到戴建峰列举出的相关摄影作品。</p><p>8 月 18 日，戴建峰又发布了一张私信截图，表示一位网友威胁他「若不给视觉中国道歉，将杀我全家」，并称自己已经报警。视觉中国转发了该微博，写道「我们支持@Jeff 的星空之旅，报警，反对任何人利用网络进行人身威胁，不支持任何非理性的言语以及行为」。</p><p>8 月 21 日，据新华财经报道，视觉中国相关负责人接受独家采访时表示，涉事图片不是摄影师本人使用的，而是他名下的一家公司使用，这是两个完全不同的权利主体，能否这样做要看他和 Stocktrek 的约定。考虑到目前的市场环境，视觉中国将在未来业务做出一定调整，比如终止版权保护委托代理业务，即本次版权争议事件所涉及到的业务。</p><p>根据视觉中国 2023 年半年报，今年上半年实现营业收入 3.71 亿元，同比增长 5.75%；归属于上市公司股东的净利润 9087.17 万元，同比增长 65.72%。半年报提到，报告期间，视觉中国公司及子公司被诉/被申请仲裁 11 起，涉案金额 706.13 万元，其中版权纠纷 4 起，版权纠纷涉诉金额 167.33 万元；公司及子公司起诉/申请仲裁 78 起，涉案金额 2151.1 万元，其中版权纠纷 62 起，版权纠纷涉诉金额 113.75 万元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 13:51:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24872462</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24872462</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/440/545.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24872462_20231009215198cfebbf-a405-4152-801c-c66ee531ccf8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习记者，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>视觉中国</category>
            <category>摄影</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/440/545.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/440/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保安之死]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>他留着 2-3 厘米、夹着白发的发茬，圆脸，自拍中总是不苟言笑——李月的手指在手机的应用程序之间滑动，查看丈夫留下的痕迹。</p><p>她的丈夫赵伟是陕西汉中人，赴广东打工十余年，今年 48 岁。在连续做保安工作 204 天后，8 月 24 日，他被同事发现猝死在出租屋的床上。</p><p>出租屋附近，商超、药店、餐馆老板大多不认识他。赵伟独自在广东工作的这一年，妻子说他在此地没有亲密的朋友，同事眼里的他常常下了班就开着电动车回出租屋。生活在异乡，他沉默地离世。</p><p><strong>工号 FA10181</strong></p><p>东港大道靠近小榄水道一段，离中山市中心 20 公里开外，厂房居多，自室内向外冒出「当当当当」的作业声响。大道上，货车车轮呼呼碾过。</p><p>赵伟所工作的利达针织厂位于东港大道近水道一端。针织厂门口，金色伸缩栅栏门的一侧有利达集团的标牌，一侧是保安执勤室，约有十几平方米大小。工厂对面，是一堵中间开了铁门的围墙，墙上用红色油漆写着「补胎」、「打黄油」，这是赵伟每天面对的场景。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">针织厂门口，栅栏门左边靠外一侧建筑为执勤室。本文图片除特殊标注外，均为，澎湃新闻记者，陈蕾，摄</p><p></p><p>天眼查信息显示，中山市利达针织制衣厂有限公司成立于 1994 年，是一家港澳台法人独资的有限责任公司，注册资本 5800 万港元，法定代表人任职 9 家企业。</p><p>赵伟已在这一针织厂做保安十余年。针织厂有四名保安，采取 12 小时两班倒工作制，2 名上白班，2 名上夜班，半个月轮一次班。若按厂方提供的排班表来看，保安们每周没有休假。赵伟的同事莫莉说，厂里每周日下午默认一位保安上班，一位休息；针织厂保安每月工作 26 天为全勤，不过，剩下的日子可根据个人情况上班或请假。</p><p>考勤记录表上，赵伟的工号是 FA10181，从今年 2 月 1 日至 8 月 23 日，他每一天都在厂里工作，没有请假。</p><p>利达针织厂人事部一位负责人接受华商报采访时表示，该厂的四名保安，因其中一人受伤，三名保安休假安排不过来。</p><p>受伤的保安于 5 月中旬开始休假，9 月中旬上岗。赵伟的另一名同事王国栋提到，在此期间，工厂有考虑再招一名保安，实际没招来。</p><p>这段特殊时间以外，莫莉说他们平时也很少请假，「不休息的话，我们就会多点加班费嘛」。「多加班多挣钱。」王国栋说。</p><p>对于这份工作的实际体验，李月记得，赵伟有时候工作累了，就回去躺床上休息，也不怎么说起。</p><p>据两名同事描述，针织厂保安每日的工作内容是，白班站岗，主要负责管理车辆进出、外来人员登记、厂内巡逻拍照、消防检查。两人一班岗时，一人站着，一人进厂巡逻或找地方休息，两人轮换。夜班的保安可以坐在执勤室内工作。今年 5 月到 8 月，赵伟持续上白班。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵伟 8 月考勤记录表。</p><p></p><p>一位和赵伟相识十多年的车间工人说，「几个保安都挺好说话的」，相较于其他保安，「有一些违规，（赵伟）会给你拍两个照片，有时候正好罚个款。这一部分他管的多一点。」莫莉提到，赵伟是「完全按照规定执行的人」。</p><p>工时长之外，赵伟在今年的另一个工作体验是「热」。据天气网援引中国气象局数据，今年夏季，广东中山市 7 月最高气温 37°C，平均气温 33°C，有 10 天不低于 35°C。8 月最高温度 35°C，平均高温 32°C。</p><p>针织厂的执勤室是西晒房，夏季室内温度高于其他朝向的房间。赵伟在 7 月拍下执勤室内的电子万年历，7 月 11 日显示温度 39°C，7 月 15 日显示 41°C，发过两条朋友圈：又快蒸熟了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵伟生前在朋友圈「吐槽」工作环境高温。</p><p></p><p>莫莉说，针织厂以前的执勤室有空调，迁址不到一年，不知什么原因未装空调。执勤室内配有一台四档位电风扇和顶部的吊扇，执勤桌旁有一个低矮的冰箱。她猜想，万年历的温度可能是体感温度，也可能偏高。不过，她也在这个夏天打趣过气温：「这天气可以煎鸡蛋了。」王国栋提到，夏季下午，阳光照向执勤室会晒三小时，「怎么不热！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/162.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">执勤室内一角。</p><p></p><p>每个人对气温的感受存在些许差异。同为陕西人的妻子李月感觉，广东的气温相较于老家更为炎热。在莫莉印象中，来自陕西的赵伟是易出汗的人。</p><p>莫莉印象里，身为保安队长的赵伟还是一个做事踏实、不容易出错的人。因此，8 月 24 日，原本和赵伟一起搭班的她，没想到赵伟会没来上班。那天上午，她打电话给赵伟也无人接听，隔段时间再打，亦是如此。她心里害怕，找了针织厂人事部刘经理打电话，也无人接听，人事部经理联系了王国栋和受伤保安张鹏去赵伟的出租屋找他。</p><p>他们向赵伟的房东确认住址后，进入大门。赵伟住的出租屋门没锁，王国栋「手柄一按就开了」。室内空调开着，他看到赵伟侧卧在床上「睡觉」，手机置于枕头上。王国栋没看到他的脸，上前说，「老赵，上班去」，一推，发现他身体硬邦邦的、发凉。</p><p>他们报警并叫了 120，医生一摸，说「不行了」。</p><p><strong>异乡的打工者</strong></p><p>赵伟在广东所住的出租屋位于一条小巷，楼高 5 层，夹在两栋居民楼之间。李月说，房东在这栋楼里拥有很多房间，他们租了其中一间，十几平方米。房租 350 元一个月，每月赵伟会按时将水电费加房租微信转给房东。</p><p>在往年，这间屋子由赵伟和李月共同租住。今年 1 月，赵伟父亲去世，夫妻俩回老家处理后事，孩子无人照顾，原来和赵伟一起在广东打工的李月便留在了家乡，务农、照顾孩子。1 月 30 日，赵伟带着两件黑色拉链衫，去广东继续干保安。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵伟今年 1 月在老家的照片（记者翻拍）。</p><p></p><p>赵伟独自在广东的这些日子，基本不和李月提工作，夫妻俩聊起来，他一般问家里老人怎么样、两个孩子学习怎么样。天气热了，他会和孩子说，「让你妈妈去买个雪糕、买个西瓜」。赵伟出事之前，李月不知道他 204 天未休过假。</p><p>「奋斗」是赵伟几个社交平台上的核心词。他一个账号的头像上，行楷体姓氏「赵」下方写着「积极进取努力拼搏」，右侧写「撸起袖子」，中间三个红底字「加油干」。</p><p>李月说，快 50 岁的人，上有老下有小，「不拼怎么弄？」家里两个孩子在上学，女儿念职校，儿子将上初一，各方面要花钱，「按农村的说法，你让他把学上完了，谈个对象不也要钱。现在都有对比了，人家家里条件好的，门前有车」。</p><p>这对陕西夫妻在广东都工作了十余年。李月之前做过流水线女工。赵伟出身农村，高中毕业后，早些年在广东做过 1-2 年车间普工，那家工厂生产摩托车汽轮，后来十多年做保安。</p><p>据中山市统计局数据，2020 年中山常住人口中流动人口有 258.44 万人，比 2010 年增长 50.66%，流动人口占总人口的比重达 58.50%。</p><p>这些年来，她和丈夫不会说粤语。李月有时能听懂广东人说话的尾音，知道对方在说「好」，有些时候则听不明白对方的意思。这座城市和他们之间的联结似乎更挂靠在「打工」上。李月说，家乡那做保安一个月挣 3000，在广东能挣 5000。</p><p>隔几个月，赵伟会往家里寄钱，给孩子打学费，给大女儿的生活费每周不等，有时候打 160，有时候 190。今年暑假，女儿问爸爸能不能给打点钱，爸爸多打了 20，告诉她省着点花。</p><p>李月记得赵伟曾讲过，「什么时候公司不要了，可能就走了。」在赵伟的手机相册里，今年 3 月 13 日后拍的皆为工作巡逻照片，只有两张头像图区隔于工作：赵伟给自己和妻子存的有金色马匹、含姓氏的头像。</p><p>李月说，赵伟没什么想做的事，只是期待孩子好好读书，将来找份好工作，「比我们轻松一点，工资待遇、福利好一点。」平日下了班，赵伟一般看看短视频。王国栋记忆里，赵伟没什么爱好，别人下了班一起喝酒，但他不喝，只是习惯抽烟。</p><p>在赵伟发布的短视频中，多为色彩缤纷的卡通鲜花、流水、建筑，也有他开了不同特效的自拍。自拍中的他一般穿着保安服，夏天是蓝色的短袖，春秋配有黑色外套。</p><p>他有时记录自己上班途中的街景、厂内车间场景，车间内一排排工厂材料堆在一起，配字「辛苦的周末开始了，打工人」，配乐「上班加油干，为了一日三餐、柴米油盐」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">厂内一排排工厂材料堆在一起。 图源：赵伟社交平台</p><p></p><p>执勤室有一黄一黑两条狗，他镜头下的黑色小狗，眼睛水汪汪、圆溜溜的，他伸手去够小狗的下巴。黄色那条早晨懒洋洋地趴在地上，一声不响。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常驻针织厂执勤室的黑狗。图源：赵伟社交平台</p><p></p><p>在妻子李月回老家的这一年，据她所知，丈夫在异乡没有亲密的朋友。到 48 岁离世时，赵伟微信通讯录里共有 92 名好友。提及和邻里的关系，李月说，「他们对他的认识可能只是知道他是做保安的。」</p><p>赵伟的保安同事皆与他共事 7 年以上，但没有一位自称是他的「朋友」。莫莉眼中，赵伟是个稳重的人，不乱开玩笑。一位前针织厂工人说赵伟为人随和。王国栋眼里，赵伟性格温柔、不发脾气，和家人在一起时开心。今年 7 月，李月带着儿子来广东，想找份暑假工做，他们和赵伟住了不到 10 天，王国栋形容那时候赵伟「可高兴了」。</p><p>李月没有想到，那是他们最后一次线下见面。</p><p>今年 8 月 23 日，赵伟生前最后一天，除了站岗，他在工作群里发了 6 次巡逻拍的照片。</p><p>7：26，配图说「地面干净整洁，无人吸烟」。</p><p>9：03，他拍了工厂食堂照片，5 分钟后传去厂内照片。</p><p>11：00 和 11：32，他发了食堂照片。</p><p>13：37，发厂内黄色气管照片。</p><p>16：30 许，他传了 7 张图，配字「8 月 23 日 7s 检查：」、「针织各车间地面干净，气管规范，排风扇无飞毛（大拇指）」、「定型地面干净，气管规范（大拇指）」、「洗水气管不规范。」、「后门布料整齐，无垃圾（大拇指）」、「检查完毕！」</p><p>19：21，他发了一张夜拍照片，配字「正常整理垃圾」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵伟 8 月 23 日在工作群里发的消息。</p><p></p><p>王国栋上那天夜班，交接班时见到赵伟，赵伟看上去精神不错。他说自家有空调无电扇，问王国栋工厂宿舍有无闲置的，王国栋告诉他没有，他说明天让人装一个。</p><p>莫莉见到他的最后一面，在 19 点 20 分左右，他正骑着电动车离开工厂。莫莉向工厂食堂的方向骑电动车驶去，告诉赵伟自己要去给狗打饭。或许是电动车速度很快，她说完这话，赵伟已过了一段路，没有回应。微信聊天记录显示，当天赵伟没有联系其他人。</p><p>第二天上午，他被发现死在出租屋的床上。</p><p><strong>家人</strong></p><p>赵伟去世后，李月的 QQ 相册，成了她翻找丈夫存在痕迹的电子资料库。李月翻到以前赵伟的相片，觉得他和儿子一起，像小孩子一样。有张相片上的儿童游玩设施 10 元玩一次，两个孩子在上面，赵伟给他们拍照。</p><p>2004 年，李月在老家经他人介绍，和赵伟相识，觉得对方老实、本分，两人结婚。</p><p>刚在针织厂工作的那几年，赵伟在相片中看上去更高兴一些。2012 年，他和妻子、女儿一起去看小榄菊花展。菊花盛开，妻子留着乌黑的长直发，相片中的赵伟相较后来更显富态。2012 年到 2015 年，他的女儿在广东读书，那几年，他们还去过珠海、紫马岭公园。</p><p>和赵伟一起在出租屋里住时，平时饮水机没水了、换煤气罐，都是赵伟在做，房租也是赵伟在交。李月有时下了班到家晚上 10 点，回来想吃什么东西提前和赵伟说声就行。</p><p>去年 8 月，赵伟在短视频里拍了给李月的哈密瓜生日蛋糕，那时夫妻俩住一起，蛋糕盒用红丝带绑着，桌上的素拌菜插了两双一次性筷子，白色泡沫盒装着熟食，不锈钢盆盛上洗净的紫葡萄，另有一杯塑料杯装「北极冰」饮料，赵伟在视频中央贴了「老婆生日快乐」的浅粉色爱心贴纸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵伟给李月准备的生日蛋糕。图源：赵伟社交平台</p><p></p><p>今年过年，夫妻俩带着孩子在家乡古镇游玩，天气寒冷。带孩子的时候，赵伟总是有说有笑，问孩子「要给你买个什么吃的」，「你要去玩哪一个呢？」</p><p>赵伟、李月和孩子有一个「相亲相爱一家人」的微信群。今年 7 月 1 日，赵伟在群里问「小狗狗（对儿子的爱称）今年能考几中？」暑期，小升初结果下来，他对儿子考上的学校挺满意。8 月 22 日，他和李月聊天，给她发了红包补贴家用。</p><p>隔了一天，「丈夫不在了」的消息把李月「击」蒙了。赵伟家属从中山市东升医院出具的证明得知，赵伟逝于心源性猝死。</p><p>李月和娘家人于 8 月 24 日赶往广东，看到赵伟的考勤表后，认为公司安排的工时和工作环境对赵伟的身体健康造成影响，需要担责。</p><p>关于这两个问题，针织厂人事部负责人于 9 月 8 日回复华商报，家属提到的至少 100 多天没休息确实存在（注：据考勤表，赵伟实际连续工作时长为 204 天）；广东的温度本身比较高，赵伟的执勤室配有风扇、提供凉茶，相比车间一线工人工作环境好很多。</p><p>工厂人事部刘经理 9 月 18 日回复澎湃新闻记者，赵伟有冠心病，做过手术，「猝死可能是意外，目前在依法依规处理这个事情」。</p><p>根据赵伟病历，他 2019 年因冠心病，在广东中山市中医院做了冠脉造影和支架植入术，住院 6 天。</p><p>山西医科大学法医学院和山西医科大学第一医院的研究者曾针对 1169 例病因清楚的 SCD（心源性猝死）进行分析，65.53% 病因为冠心病；针对 792 例生前可查到有明确诱因的 SCD 进行分析，38.76% 诱因为精神刺激，25.88% 诱因为活动及劳累。</p><p>中国疾病预防控制中心流行病学办公室的研究者在 2019 年发表的论文《高温天气下疾病加重情况及其未就诊的影响因素分析》中提到，高温条件下（日温度≥35°），冠心病患者疾病加重比例达 62%。</p><p>赵伟的猝死不在工作时间与工作场所内，也不属于职业病、因工外出与上下班途中的情形，当地人社部门认定他非因工死亡。上海市律协社会公益和法律援助业务研究委员会副主任张玉霞认为，此事虽然不构成工伤，但家属可以从侵权责任的角度尝试维权，公司承认赵某存在长期加班，已经超过《劳动法》规定的时间，且工作场所的温度也可能过高。</p><p>张玉霞认为，家属维权会存在困难，主要难点在于赵伟猝死与公司行为是否存在因果关系，需要通过专业的司法鉴定来进行认定，但猝死原因有很多不确定性，如果经法院调查、因果关系鉴定查明赵伟的猝死与公司安排的加班或可能存在的高温作业存在因果关系，那么公司应当承担侵权赔偿责任；如果鉴定不出因果关系，根据谁主张谁举证的原则，则很难主张侵权赔偿。</p><p>李月不忍心让丈夫进行尸检，做司法鉴定，同时认为诉讼走的周期太久。赵伟去世后，中山市人社局东升分局给赵伟家属和针织厂组织了五次以上调解。赵伟小舅子称，除去 3 万元供养直系亲属一次性救济金，公司最后给了家属 6 万元人道主义补偿和 1.5 万元车费、生活费、停尸费。</p><p>出发去广东时，李月没和婆婆讲赵伟的事。协商调解的 20 天里，她不确定家里的农忙、孩子的情况、争取赔偿的希望，在异乡常睡不好觉。两个孩子问过妈妈什么时候回去，李月怕影响孩子学习，只是跟他们说「在家里好好学习，在学校听话」。这些天，李月母亲接送外孙上下学，李月听母亲说，孩子一个人待在房间，不怎么说话。</p><p>赵伟去世四周后，李月和家属结束了与针织厂的协商。9 月 21 日，家人带着赵伟的骨灰回了老家。</p><p>今年夏天，赵伟曾用短视频记录过一只停在执勤室桌上的青凤蝶。蝴蝶的黑翅膀上有青蓝色的花纹，它展翅盖住两道光照之间的阴影。赵伟用手挥了几下，蝴蝶振翅而飞。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/170.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵伟用短视频记录的蝴蝶。图源：赵伟社交平台</p><p></p><p>（文中人物赵伟、李月、王国栋、莫莉、张鹏为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:27:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24858159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24858159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/272/427.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24858159_20231009202768fe5dc8-c486-4491-83ed-2a4ba2ee7f74.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈蕾]]>
            </author>
            <category>保安</category>
            <category>心源性猝死</category>
            <category>高温</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/272/427.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/272/430.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
