<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 28 Sep 2023 11:00:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海城投集团人民武装部成立，隶属上海警备区直接领导管理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>建立健全民兵组织是加强国防后备力量建设的关键环节。近年来，上海军地合力强化党管武装，把民兵建设纳入企业发展一体筹划，与企业党建工作整体推进，有效促进了经济建设与国防建设协调发展、平衡发展、兼容发展。</p><p>9 月 28 日，上海城投集团人民武装部成立大会举行。上海警备区主要领导刘杰、胡世军出席并为上海城投集团人民武装部揭牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/979.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海城投集团人民武装部揭牌。本文图片，上海城投集团提供</p><p></p><p>「在央属和市属重点国有企业设立直属人武部，隶属警备区直接领导管理，是上海武装工作特色传统。上海城投集团作为这一方阵的新鲜血液，站在时代发展的肩膀上，有着很高起点，理应树立更高标准。」上海警备区主要领导刘杰在成立大会上对城投人武部建设提出要求，要深刻理解把握党管武装工作的政治属性和时代特性，坚持规范抓建、特色抓建、品牌抓建，持续挖掘潜力，重点编好队伍，突出锤炼能力，在军地携手、融合协力中续写新篇章。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/980.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海城投集团人民武装部成立大会现场</p><p></p><p>上海城投集团一直以来高度重视拥军和民兵武装工作，在兵员征集、退役军人就业安置等方面积极彰显国企担当。作为确保上海城市安全运行的重要功能保障类国有企业，上海城投集团也是城市综合防灾减灾和应急救援的骨干力量，拥有 7 支专业化应急队伍，参与城市供水、防汛、水环境治理、危险废弃物处置等应急救援和处置工作。集团还有市级防汛仓库（谈家桥基地）、危险废物应急物资储存仓库等多个应急物资仓库。这些应急「家底」，有力提升了城投应急行业专业度，也为城投人民武装和民兵队伍建设提供了有力支撑。</p><p>「上海城投集团将坚持党管武装不动摇，大力推进规范化国企人武部建设，在人员配备上优先保障，在经费物资保障上全力支持。」上海城投集团党委书记、董事长蒋曙杰表示，将把加强人民武装与抓好改革发展有机统一起来，以遂行应急支援保障任务为牵引，充分发挥城投产业链全、专业面广、资源集中的优势，探索走出一条新时代国企国防建设高质量发展的城投路径。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/981.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海城投集团人民武装部成立大会现场</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:51:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780608</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780608</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/990.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780608_2023092818514f379e2a-e1a3-4219-8016-cc9a3c12ae71.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，栾晓娜]]>
            </author>
            <category>城投集团</category>
            <category>国防</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/990.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/993.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遗憾错失亚运金牌，柯洁赛后一度精神恍惚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521370" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a8bf37b9f1634b9db9188b89984865b5/hd/2023092818310217520dd898c-694e-419e-b4fa-73d9843bc921-5487ce0c-11a4-a043-cf6c-0836ca7132c5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/7.jpg" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>9 月 28 日，柯洁负于中国台北棋手许皓鋐，无缘亚运会围棋男子个人赛金牌。赛后，柯洁坦言盘中判断出现失误，本场失利对自己打击很大。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:50:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780611</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780611</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，马作宇，发自杭州，视频编辑，徐储立]]>
            </author>
            <category>柯洁</category>
            <category>围棋</category>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>运动装</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/7.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/10.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新冠病毒灭活疫苗接种对奥密克戎感染者有何影响？来看最新研究成果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 9 月 27 日，上海交通大学医学院附属瑞金医院瞿介明教授、诸江教授、李庆云教授和中国工程院院士陈赛娟合作团队在 Cell 杂志发表题为「Systemic immune profiling of Omicron-infected subjects inoculated with different doses of inactivated virus vaccine」的研究论文，首次系统性地描述新冠病毒灭活疫苗接种对奥密克戎感染者免疫反应的影响，揭示了 3 次增强剂灭活疫苗通过诱导「训练天然免疫」促进单核细胞的活化和成熟，从而发挥强有力抗病毒作用的分子机制。</p><p>一般认为，疫苗接种通过预先为宿主建立特异性抗病毒免疫记忆，从而起到预防病毒感染和病毒传播的作用。然而，新冠病毒（SARS-CoV-2）mRNA 疫苗或/和灭活疫苗的免疫保护作用和免疫学机制尚未不明确。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布的论文。 瑞金医院，供图</p><p></p><p>以往的研究关注新冠病毒 mRNA 疫苗或灭活病毒疫苗引发的针对 Omicron 变异株的特异性体液免疫和细胞免疫记忆的建立，灭活疫苗接种发挥的抗病毒作用是否涉及诱导「天然免疫记忆」，迄今为止尚不明确。</p><p>在此背景下，瑞金医院瞿介明等研究团队以 2022 年春季上海 Omicron 变异株暴发为研究对象，建立了由接种了不同灭活病毒疫苗次数的感染者和未感染者组成的研究队列，通过整合质谱流式技术（CyTOF）、转录组测序（RNA-seq）和血浆微量蛋白的 Olink 检测技术和整合分析，揭示接种 3 次增强剂疫苗通过促进 HLA-DRhigh 经典单核细胞和非经典单核细胞的活化、Th1-like 记忆效应性 T 细胞的极化，并抑制病理性调节性 T 细胞（Treg）的扩增等机制发挥免疫保护作用。</p><p>相关性分析等研究提示：接种 3 次增强剂疫苗诱导了「训练天然免疫」，它会在 Omicron 感染时促进单核细胞的活化和成熟，而不是分化为髓源性抑制细胞（MDSCs）， 是一触发系列保护性免疫效应的核心事件。该项研究首次系统性地描述了新冠病毒灭活疫苗接种对奥密克戎感染者免疫反应的影响，揭示了 3 次增强剂灭活疫苗通过诱导 「训练天然免疫」促进单核细胞的活化和成熟，从而发挥强有力抗病毒作用的分子机制。</p><p>上海交通大学医学院附属瑞金医院呼吸与危重症医学科瞿介明教授、上海血液学研究所诸江教授、呼吸与危重症医学科李庆云教授、转化医学国家重大科技基础设施（上海）陈赛娟院士为论文共同通讯作者。转化医学国家重大科技基础设施（上海）副研究员余山河，呼吸与危重症医学科主治医师林莹妮、副主任医师李勇；上海血液研究所博士研究生陈仕俊，呼吸与危重症医学科主治医师周丽娜、技师宋鹤杰为论文的共同第一作者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:49:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780553</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780553</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/677.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780553_20230928184980349ab0-4c56-465b-bf58-0b91693bcc13.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，陈斯斯]]>
            </author>
            <category>瑞金医院</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/677.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/680.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平会见联合国教科文组织总干事阿祖莱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 28 日下午，国家主席习近平在人民大会堂会见联合国教科文组织总干事阿祖莱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:41:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780622</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780622</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/117.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780622_202309281841a3c3b285-ef77-407c-9d7c-7b093e491293.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>教科文组织</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/117.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/114.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重庆一小学装修后多名学生不适，当地教委回应：已成立调查组]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有网友发消息称，位于重庆市北碚区的西南大学附属小学缙云校区因暑期学校装修导致甲醛超标，导致学校停课，部分师生就医检查。9 月 28 日，北碚区教委回应极目新闻记者称，他们已经就此事成立调查工作组，后续处置进展学校会向家长和社会进行公布。</p><p><strong>多名学生开学后出现不良症状</strong></p><p>据封面新闻报道，西大附小缙云校区三年级学生家长任女士介绍，9 月 1 日开学后，儿子就开始流鼻血，本以为不是什么大问题，但儿子告诉她，「（鼻血）流了整整一节课，最近鼻子还发痒、打喷嚏。」更令任女士惊讶的是，自己儿子的状况还算轻微，孩子班上很多同学都有肚子痛、头晕、喉咙痛、咳嗽的情况。</p><p>经过其他家长沟通，任女士得知，学校暑期进行过装修翻新，高年级学生回家向家长反映教室里一股刺鼻的味道。任女士意识到，可能是装修用材不合格，导致孩子们出现不良反应。</p><p>任女士就带孩子去重庆市第六人民医院做身体检查。结果显示，孩子的尿液中苯酚值为 6.70mg/L，偏高，而儿子的同班同学也有相似症状。同学的检测结果显示，尿中苯酚值严重超标，达到 66mg/L。医生告诉家长，之所以会超标，是由于近期接触了过多的苯，才产生了相应代谢。</p><p>9 月 28 日，西大附小缙云校区一位学生家长吴女士告诉极目新闻记者，据她了解，学生中有人出现流鼻血、过敏、恶心等症状，了解到情况后，她在 9 月 27 日给孩子请了假。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西南大学附属小学校园（图源：学校官网）</p><p></p><p><strong>两次教室空气质量抽检结果不一致</strong></p><p>吴女士告诉极目新闻记者，9 月 2 日，学校开学后，对新改造的教室进行了空气质量检测，结果显示为合格。但有家长反映孩子出现身体不适的情况后，学校于 9 月 16 日再次检测，但这次的检测结果为不合格，学校决定停课一天。</p><p>吴女士说，9 月 23 日，学校给家长发了一封信。这封信里说，由于缙云校区部分教室内出现墙体渗水、墙砖脱落，存有安全隐患，2023 年暑期对教室进行了维修改造。9 月 2 日与 9 月 16 日对室内空气质量进行了两次抽检，两次抽检结果不一致。基于学生健康第一的原则，在 9 月 21 日得知第二次抽检结果后，9 月 22 日凌晨，学校决定，新改造教室所在班级的学生停课 1 天。从 9 月 25 日起，一、三、六年级学生调整到缙云校区专用教室（未维修改造）上课，二、四年级学生调整到勉仁小学教室上课。同时在北碚区住建委及区生态环境局的监督下，委托专业公司立即查找影响空气质量的源头并彻底整治。</p><p>吴女士说，学校在 27 日晚上向家长们提出了最新的措施，将在国庆放假期间拆除学校教室新改造项目的材料，再进行空气质量检测，待检测合格后，再让学生返回学校上课，「家长的诉求是想让孩子们回到安全环境上课。」</p><p><strong>校方将拆除改造项目材料</strong></p><p>9 月 28 日，北碚区教委工作人员告诉极目新闻记者，家长和网友们反映的情况，教委层面已经知晓此事，并成立了专门的调查工作组进行处置，因为目前还在整改处置中，后续进展会及时向家长和社会进行公布，「部分问题我们正在查实和核实之中，目前（学校教室）也在检测中。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">学校情况说明（图源：学校官网）</p><p></p><p>西南大学附属小学于 9 月 27 日在学校官网上发布了情况说明：网上反映，我校缮云校区新改造教室甲醛超标。学校立即上报主管部门，由上级相关部门成立联合工作组，积极开展情况调查和后续处置工作。9 月 22 日学校临时停课一天。9 月 23 日，我校发布了《致家长朋友的一封信》，就有关情况及时向家长通报。9 月 25 日起，安排学生转到其他教室正常行课，目前教学秩序稳定。</p><p>为切实保障师生健康，学校决定自 9 月 28 日起在国庆放假期间，对此次改造项目材料予以拆除，选择专业机构对教室空气质量进行检测，待全部检测合格后，学生再返回原教室上课。检测过程接受家长代表和相关部门监督，整改进展情况及时通报。学校将配合工作组，对此事深入调查、严肃追责，相关情况及时公布。</p><p>原标题：《重庆一小学装修后多名学生不适，当地教委回应》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:39:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/76.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780615_2023092818391291c6ef-8d24-4638-8c2b-dc3212de81df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[极目新闻]]>
            </author>
            <category>重庆</category>
            <category>小学</category>
            <category>装修</category>
            <category>甲醛</category>
            <category>调查</category>
            <category>教委</category>
            <category>澎湃重庆</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/76.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/79.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[九月以来京沪楼市现止跌企稳迹象，北京二手房成交量明显放大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，各地房地产政策加速调整优化，从降首付、降利率、落地「认房不认贷」，到部分松绑或解除限购，从二、三线城市到一线城市，政策出台愈发密集，调整力度不断加大，这在一定程度上提振了市场情绪。</p><p>九月以来房地产政策加快优化调整</p><p><strong>9 月份以来，除了此前的降首付、降利率，以及全面实施「认房不认贷」之外，限购政策也开始出现松动。</strong>沈阳、南京、大连、兰州、青岛、济南、福州、郑州、合肥等城市先后宣布全面取消限购，特别是 9 月 20 日，作为一线城市的广州也宣布调整住房限购政策实施范围。在业内人士看来，这么多城市优化调整限购政策，释放了更加积极的信号，有助于进一步提振市场信心，巩固当前市场预期。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/654.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>国务院发展研究中心市场经济研究所所长王微：</strong>比如说房地产市场上新房和二手房的带看量在不断上升，二手房市场上的挂牌量也在加快增长，实现了供求更加活跃的这样一些迹象。这些政策的调整也让很多居民，特别是刚需和改善性居民得到了很大的支持，有利于刚性需求和改善性需求加快释放。</p><p>最新统计数据显示，<strong>9 月，一线城市成交面积整体同比持续下降，但环比小幅回升，环比小幅上涨 4.17%。</strong>分城市来看，北京本月环比涨幅最大，为 26.9%；广州环比涨幅次之，为 15.0%。整体看，在利好政策的带动下，一、二线城市市场活跃度正在逐步增加。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/655.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>国务院发展研究中心市场经济研究所所长王微：</strong>那么在供求双侧政策的优化和调整下，现在一些政策效应开始逐步显现。比如说在一线城市，<strong>北京和上海出现了交易量和价格止跌企稳的迹象</strong>，总体上来看，政策效应还需要进一步的释放，后期我们觉得还需要进一步加强对房地产市场运行的监测。</p><p>业内人士表示，基于市场形势等因素的变化，本轮放松限购政策的效果不会像市场预期的那么大，市场交易的恢复需要更长的时间。不过，从中长期来看，改善性需求前景广阔，未来仍有较大发展空间。</p><p><strong>北京：二手房成交量明显放大</strong></p><p>自 9 月 1 日，北京正式宣布落地「认房不认贷」政策以来，至今已近一个月时间，记者走访了多处房地产中介机构后发现，北京二手房交易市场上的观望的人少了，多个门店的咨询量、带看量纷纷上涨，成交量也有不同程度增长。</p><p>北京西二环金融街地区，一直是二手房成交活跃的重点区域。<strong>北京某房产中介门店店长曹伟伟：</strong>大家都出去带看，我们有时候一忙活起来，中午包括晚上没时间吃饭了，因为好多客户也是临时约看房，今天早上从早上九点半我们开完晨会到中午你看我们根本都找不着经济人。</p><p>曹伟伟告诉记者，9 月 1 日新政策出台以来，他所在的门店的咨询量和带看量都增长了 2 倍以上，客户从看房到成交的周期也明显缩短。就在采访间隙，他还接待了一名客户。近期，来看房的不少人都是这类改善性需求的客户。</p><p><strong>北京市民杨先生：</strong>住房一居室太小了，准备换个房，现在的政策也挺好，「认房不认贷」的，换个两居室的，提高生活水准。</p><p>不只是金融街地区的这家门店，据北京多家中介机构的数据显示，「认房不认贷」政策落地后，利好「卖一买一」购房群体，<strong>北京二手房挂牌量增加了上万套</strong>，二手房成交量出现了大幅度的增长。</p><p><strong>北京某房产中介门店经纪人姚鹏赛：</strong>出政策之前我可能带客户的数量一周差不多下来有三四组，出来政策以后一周下来能有个 10 来组客户，像今天我已经是带第三组客户了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京某中介机构研究院首席分析师高原：</strong>新政出台以来市场的反馈应该比较积极，这样的积极主要是体现在两个方面。第一个方面就是从绝对的成交量这个角度上来看，市场整个成交量的提振大概在 50% 左右的幅度。第二个方面从新登记和看房的一些前瞻指标来看，也出现了比较明显的一个增长。</p><p>而就在近日，<strong>北京市个别中介机构还调整了中介费的收取标准</strong>，业内人士表示，交易费用的降低，将有助于提升二手房的市场流通，促进成交量回升。</p><p><strong>北京：新房市场活跃度提升</strong></p><p>与二手房交易相比，北京的新房市场 9 月份以来，特别是受「认房不认贷」政策利好消息的影响，交易活跃度显著，新房成交持续回升，政策效应不断显现。</p><p>北京市住建委网站数据显示，9 月前三周，北京新房共成交 8116 套，网签面积约 70.8 万平方米；其中住宅网签 4574 套，面积约 50.47 万平方米，市场活跃度较此前进一步提升。记者先后走访多家楼盘后发现，9 月以来顾客到访量、新房成交量均有比较明显的增加。</p><p><strong>北京某楼盘营销负责人马溪</strong>：我们整个楼盘今年上半年，月平均来访量 700 组客户左右。9 月份前三周我们来访量已经达到了 1300 多组客户，认购量的话是在 130 多套。</p><p><strong>北京某楼盘销售人员张晋国：</strong>很明显能感觉到成交周期缩短了，之前是 5 天左右，现在是 3 天左右。</p><p>在采访中记者发现，9 月份以来新政策释放出的利好，令市场预期和市场信心都有不同程度提升。</p><p><strong>北京市民色锐娟：</strong>新的政策特别明了之后，坚定了我对购房的一个信心，所以我就出手了。</p><p><strong>北京某楼盘营销负责人彭云飞：</strong>有一些之前拿着钱没有资格的人确实出来看房了，确实也给了客户和我们很多信心。</p><p>据介绍，不少楼盘针对目前新房市场回暖态势，已计划在延续项目已有优惠政策的同时，进一步推出更多促销活动，以期望在未来一段时间加快销售进度。</p><p><strong>沈阳：全域取消限购，市场有所回暖</strong></p><p>9 月 4 日，辽宁沈阳宣布全面取消当地住房限购政策，成为全国范围内最早全面取消住房限购政策的省会城市之一。政策实施近一个月以来，新房市场都有哪些变化，来看记者的走访。</p><p>记者来到沈阳一家在售楼盘，几位看房者正围着沙盘向销售人员咨询房屋的户型和面积，销售经理马英向记者介绍，沈阳楼市新政发布以来，当前楼盘的到访看房量和认购热度都呈现出上涨趋势。</p><p><strong>沈阳某楼盘销售经理马英：</strong>来访端的话，其实我们较比之前整个来访大概能提升 20%～30%，成交端基本上相当于翻倍了。</p><p>此次沈阳在全面取消限购限售政策的同时，还优化了住房信贷政策，实行「认房不认贷」，降低商业住房贷款最低首付比例，在公积金贷款方面也提供了更大力度支持。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/657.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>沈阳市房产局市场监管处副处长周国伟：</strong>受益人群就是我们的刚需和有改善性的这样需求的群体。对于毕业生，我们购房给他全额的契税减免，在校生除了全额的契税减免，还可以给予每平 200 元的购房补贴。</p><p>不只是新房，新政实施后，沈阳二手房市场也日益活跃起来。沈阳多家中介公司的经营数据就显示，新政出台后，二手房挂牌量迅速增长，刚需和改善型客群数量明显增多。</p><p><strong>沈阳某二手房平台运营中心经理李亮：</strong>比方说我们能看得到，在总价 70 万到 90 万，总价 90 万到 120 万的成交客户的增量，大概能增长 20% 左右，这种有绝对刚需刚改的客户，对他的这种激励性还是比较强的。</p><p>业内人士告诉记者，目前沈阳房地产市场的供需关系和前几年相比已出现明显变化，购房人在购房过程中，更看重选择买现房和准现房这类产品，同时对企业资质、交房时间也有了更高的要求。</p><p><strong>广州调整限购措施，激发市场需求</strong></p><p>与北京相比，前几天另一个一线城市的政策调整更为引人关注。9 月 20 日，广州宣布调整限购措施，限购政策松动正式从二线城市延伸到了一线城市，信号意义显著。那么政策公布后，广州房地产市场的反应如何，举措落地有何效果呢？来看记者的观察。</p><p>据中指研究院监测显示，作为全国一线城市中首个多区放开限购的城市，<strong>在刚刚过去的周末，广州的看房量、成交量均有明显提升，线上、电话咨询要看房的人数都有大幅增加。</strong></p><p>记者在天河区的一处房屋中介了解到，他们门店最近的客户多以刚需为主，新政策落地后这个周末，线上、电话咨询量都大幅增加。</p><p><strong>广州市某地产公司分店经理彭忠炎：</strong>首先第一个带看量，整体带看的客户群体的话会比之前的话有一些的提升。</p><p>而在广州市黄埔区附近一家房产中介门店记者了解到，受新政策影响，不仅是刚需，改善性需求这次也得以部分释放。</p><p><strong>广州某地产公司区域经理路坤：</strong>从我们这个板块上面来看，以往月成交量大约是在 20 到 30 套。而本月截止到今天，成交数据已经超过 40 套了。</p><p>据介绍，此次广州新政策将番禺、黄埔、花都以及白云北部 4 镇纳入非限购区域，将明显放宽本市户籍及非本市户籍在这 4 区的购房资格，也将有利于针对这些区域的库存去化。而据中指研究院监测显示，广州当前外围区域库存量相对较大，去化压力也较大，此次政策出台后，短期内将带动这些区域成交量明显上升。随着优化政策进一步落地，房地产市场销售规模有望逐渐回升。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/658.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中指研究院华南地产大区总经理杨红侠：</strong>本次优化政策还针对个人销售住房增值税征免年限从 5 年调整为 2 年，也将明显降低二手房交易环节的成本，进一步畅通二手房交易链条。一线城市的放松限购政策释放了强烈信号，意味着在房地产市场供求关系发生了重大变化的当下，不合理的限制性政策有望逐渐优化和调整。</p><p><strong>武汉：全面取消限购后首个周末，看房人数增加</strong></p><p>与沈阳一样，武汉前两天也全面取消限购政策，这个超大型城市此前其实已经取消了非核心区的限购政策。那么，新政策发布后的首个周末，情况到底如何呢？记者走访多个项目发现，看房人数增加明显。</p><p>记者在武汉市江汉区的这个售楼处看到，作为一个主打改善性需求的楼盘，这里相比平时，看房的客户增加了不少。</p><p><strong>武汉市某售楼处置业顾问李欣：</strong>我们售楼部，以前一个周末一般也只有二三十组客户，但自从这两个政策频繁输出之后，周末一天就可以来访七十多组的客户。</p><p>继本月初，武汉实施「认房不认贷」政策后，不到 20 天，武汉又全面取消住房限购，同时还配套出台支持多孩家庭购房，给予契税补贴，以及对换购家庭补助 1% 的增值税等举措，一系列的购房举措引来了不少潜在购房者的关注。</p><p><strong>武汉市民周先生：</strong>按照之前的政策来说，首付要三成，压力比较大。按照现在的政策我可以首付两成，月供的话较之前来说其实可以少 700 到 800 块钱，其实对我们这种刚需的住户来说，其实一个很大的优惠。</p><p>而记者在位于江夏区的另一个楼盘项目看到，一个小时不到的工夫，这个项目就成功签约了两单。今年以来，江夏区、东湖高新区等「一区一策」措施加快推进实施，市场成交有明显提振。</p><p><strong>武汉市民罗先生：</strong>政府出台了一系列的补贴政策，所以说我想最近马上出手，赶紧把房子买了。</p><p><strong>武汉某楼盘项目营销总监王茜：</strong>我们这一个星期左右的时间也是明显感觉到了客户的一个关注和热情，客户购房的决心和考虑的周期是都缩短了的，促进了项目上的业绩的增长。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>业内人士表示，自武汉落地「认房不认贷」政策以来，市场逐渐回温，中指研究院监测数据显示，9 月上半月，武汉新建住房环比增长 11.6%，同比增长 9%，呈现复苏势头。伴随着限购政策效应的持续释放，未来市场的成交有望进一步提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:39:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780564</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780564</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/996.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780564_202309281839c786808f-d651-4f4e-b0c4-f9893fbd5a32.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[崔霞，杨潇，谭振华，金晓曦/央视新闻]]>
            </author>
            <category>楼市</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/996.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/999.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国城市发展日报丨唐山的新名片；沪宁间第三条高铁投运]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[中国城市发展日报丨唐山的新名片；沪宁间第三条高铁投运]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:37:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=132307&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=132307&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/21.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国跨境航班班次正有序恢复，通航国家已达 61 个]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>广交会期间一直是国际航线需求旺季，针对目前国际航班的恢复情况，多部门的有关负责人在今天（28 日）国新办发布会上表示，当前跨境航班的班次正在有序恢复，广交会期间，将多措并举确保往来顺畅。</p><p>暑期过后，全国每周实际执行的国际客运航班量稳定在疫情前的 50% 左右。通航国家 61 个，至英国、意大利、马尔代夫等 16 个国家的航班量已超过疫情前水平。广州机场的上周实际国际客运航班量，恢复至疫情前的约 57.3%，高于平均水平。</p><p>此外，广交会期间，开通琶洲港澳客运码头，往返香港国际机场和香港尖沙咀中港城客运码头航线。旅客可以在码头直接完成落地签证、出入境联检、办理国际航空公司航班值机和行李直挂。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:37:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780557</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780557</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/685.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780557_202309281837bbab0976-a59a-4910-bd39-5c3a3067e43b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈茜、高媛/央视新闻]]>
            </author>
            <category>跨境流动</category>
            <category>国际航班</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/685.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/688.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王沪宁主持召开全国政协主席会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>政协第十四届全国委员会第九次主席会议 28 日在北京召开。中共中央政治局常委、全国政协主席王沪宁主持并讲话。</p><p>会议学习了习近平总书记近期重要讲话和重要指示精神。王沪宁表示，习近平总书记的重要讲话和重要指示思想深刻、内涵丰富，具有很强的政治性、思想性、战略性、指导性，全国政协要深入学习领会、认真贯彻落实。要牢牢把握高质量发展这个首要任务，围绕中心、服务大局，组织政协委员深入调查研究，为推动形成新质生产力、实现高质量发展贡献政协力量。要持续做好促进民族团结、凝聚人心力量工作，把中华民族共同体意识根植每个人特别是青少年的心灵深处。要开展好体育下基层惠民生等活动，积极推动体育事业发展，做好以体育交朋友、以体育促团结的工作。</p><p>会议审议通过了《十四届全国政协委员集中学习培训规划》和《全国政协委员集中学习培训工作办法（试行）》。王沪宁表示，要把教育培训做到实处、做出实效，引导政协委员和机关干部坚持用习近平新时代中国特色社会主义思想观察新形势、研究新情况、解决新问题，使各项工作朝着正确方向推进。</p><p>会议还审议通过了政协第十四届全国委员会常务委员会第四次会议议程草案和日程、《中国人民政治协商会议全国委员会提案工作条例》修订草案，决定将上述文件草案提请全国政协十四届常委会第四次会议审议。</p><p>主席会议举行了 2023 年第二次集体学习，主题是「推进社会治理体系和治理能力现代化」。中央社会工作部副部长柳拯应邀作报告。</p><p>全国政协副主席周强、何厚铧、巴特尔、邵鸿围绕学习贯彻习近平总书记近期重要讲话和重要指示精神作了发言。</p><p>中共中央政治局委员、全国政协副主席石泰峰，全国政协副主席胡春华、王勇、梁振英、苏辉、高云龙、陈武、穆虹、咸辉、王东峰、蒋作君、何报翔、王光谦、秦博勇、朱永新、杨震出席会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:37:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780594</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780594</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/956.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780594_2023092818376d2e446c-aa14-45cf-b9a3-0e6b0138fd63.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>王沪宁</category>
            <category>全国政协</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/956.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/959.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「双节」恰逢亚运直击上海虹桥站出城潮，小伙：回家就「开摆」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521364" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a2f4013b31d94ffba640f6d428bcced1/hd/20230928181630489ccfde905-698b-49ba-8562-446f848fb9d8-f68f1ecc-b3cb-2807-798a-ae9d0f9f460a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/877.jpg" data-duration="00:52" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>今年「中秋」「国庆」假期「合体」，预计 9 月 28 日晚，上海迎来出城高峰。澎湃新闻记者来到上海虹桥火车站，正在候车的石先生表示，回家就「开摆」，并期待与女朋友见面。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:30:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780583</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780583</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习记者，洪宇，编辑，孙骏，石轶君]]>
            </author>
            <category>上海虹桥火车站</category>
            <category>「双节」</category>
            <category>出城潮</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/880.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寻味崇明——草头盐齑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521264" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/faebb5cb987d44a0950b6685e7d2c38a/hd/2023092814494195255dbb30a-198a-4d6c-900a-3438ada35359-bb0aa420-03f3-79bb-a03b-541f2b4268ae.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/195.jpg" data-duration="02:06" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>草头盐齑是上海崇明人用一种独特的腌制方法制作而成，已有几百年历史。这道菜的制作技艺还被列为上海市非物质文化遗产。一起了解一下吧！]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:19:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24778878</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24778878</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，孙骏，视频来源，上海市崇明区融媒体中心/IP SHANGHAI]]>
            </author>
            <category>草头盐齑</category>
            <category>上海崇明</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/195.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/198.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】下一站，远方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「同事说抢了 18 年的票，从来没像今年这么火」「高铁站已经堪比春运了」「盼中秋国庆盼出了过年的感觉」……明天起，就是中秋国庆双节假期了。你是否已经准备好了，迎接一个久违的「PLUS 版黄金周」？</p><p>交通部门预计，9 月 27 日开始至 10 月 8 日，全国铁路将发送旅客 1.9 亿人次；跨区域人员流动量将达 20.5 亿人次，比 2019 年同期日均增长 11.5%；假期首日全国高速公路流量可能突破历史最高值。多个在线平台显示，假期旅游消费订单较 2019 年翻倍增长。</p><p>可以看到，经历了出游最「热」的暑假后，中秋国庆八天长假，人们的出游需求将继续释放。从交通、景区、酒店等多方传出的数据看，「氛围感」已拉满，中秋国庆大概率会迎来五年来最旺的一个黄金周。</p><p>赶在节前，一些重要线路的高铁密集上线。9 月 28 日，沪宁沿江高铁、福厦高铁正式开通，两天前广汕高铁开通，沿途多地通行时间大幅降低，「一小时生活圈」愈发紧密。得益于不断完善的高铁、高速交通网络，国人的假日出行热情必将进一步释放。</p><p>与此同时，「超级黄金周」也是一场超级压力测试，需要各方面做好细致的准备工作，以呵护民众出行热情。</p><p>比如，丰富的文旅活动。国人对节日的向往，有一个最朴素的形容词——热闹。这个黄金周，成都有国际美食节，天津有妈祖文化旅游节；安徽淮北主打石榴文化旅游；福建泉州力推山地生态游……来到上海，可以去临港看花车巡展，去奉贤海湾放风筝，去嘉定南翔尝一尝小笼包。大节「包」小节，全国各地节味十足。</p><p>再如，无微不至的服务。这几天，全国多地发布消息表示，假期内外地车辆轻微交通违法只警告不处罚；不少地方推出旅游专列、包机、减免门票等优惠政策。好客之情，「口惠」更要「实至」，也应蕴含于点点滴滴的服务细节，才能让游客乘兴而来满意而归。</p><p>「安全第一」的原则，再怎么提醒也不为过。多部门已陆续发出通知，提醒旅客注意出行安全、谨防消费陷阱、文明健康出行。监管部门以及景区、旅行社、酒店、餐饮等行业都应各就各位，拿出最佳状态，增强服务能力，提升服务品质，严防安全事故、妥处消费纠纷。</p><p>这次黄金周还有个不同以往之处——杭州亚运会赛事正酣，完美覆盖整个假期。如果不想出门，躺在床上「端」着手机，窝在沙发里看电视，欣赏精彩纷呈的比赛，感受激动人心的夺金瞬间，也是不错的度假方式。无论是拥抱诗与远方，还是悠然宅家休息，都是我们与假期的双向奔赴。</p><p>中秋连着国庆，团圆、热闹又喜庆；一个流动的中国，充满了繁荣发展的活力。此次「PLUS 版黄金周」，是一辆被中秋和国庆两大 IP 冠名、行程长达八天的巨型列车，各行各业的「乘务员」，五湖四海的乘客，共同构成了一幅熙熙攘攘的行进图。</p><p>在路上，在家中，在山水之间，有山河画卷、万家灯火，也有身体的舒展、心灵的慰藉。「超级黄金周」已经开启，尽情享受假日的放松和休憩吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 09:12:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780324</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780324</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/512.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780324_2023092817135bb39c81-a00b-4433-898b-79421f0c75f3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>中秋国庆假期</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/512.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/515.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紫光集团原董事长赵伟国贪污、为亲友非法牟利、背信损害上市公司利益案一审开庭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 28 日，吉林省吉林市中级人民法院一审公开开庭审理紫光集团原董事长赵伟国贪污、为亲友非法牟利、背信损害上市公司利益一案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>吉林市人民检察院起诉指控：2018 年至 2021 年，被告人赵伟国利用担任紫光集团董事长的职务便利，与特定关系人李禄媛共谋，由李禄媛实际控制的公司低价购买原本应当由紫光集团购买的通州商务园项目房产，获取房产溢价利益，非法占有国有资产 4.7 亿余元。2014 年至 2021 年，赵伟国利用担任紫光集团董事长等的职务便利，将本单位的盈利业务交由李禄媛等特定关系人经营，或者以明显高于市场价格向李禄媛经营管理的公司购买代建管理服务，造成国家直接经济损失 8.9 亿余元。2019 年，赵伟国还指使其实际控制的上市公司的董事，将公司项目以明显低于市场价格租赁给李禄媛实际经营的公司，致使上市公司遭受 4645 万余元的损失。检察机关提请以贪污罪、为亲友非法牟利罪、背信损害上市公司利益罪追究赵伟国的刑事责任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>庭审中，检察机关出示了相关证据，被告人赵伟国及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，赵伟国进行了最后陈述，并当庭表示认罪、悔罪。</p><p>庭审最后，法庭宣布休庭，择期宣判。社会各界群众代表 20 余人旁听了庭审。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 09:01:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/969.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780317_20230928170129fffa46-3077-49b4-a849-8f6cff1abc29.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>芯片反腐</category>
            <category>紫光集团</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/969.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/973.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美方称感谢中国对「美二等兵离朝返美」一事提供帮助，中方回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 28 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，美国白宫国家安全顾问沙利文在一份声明中表示，感谢中国在擅自越境进入朝鲜的美国二等兵特拉维斯·金离朝返美一事上提供帮助。中方能否介绍情况？</p><p>「应朝方、美方请求，中方从人道主义出发提供了必要的协助。」毛宁表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 07:57:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24778940</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24778940</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/603.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24778940_202309281557e44646fc-51c0-4d2d-ab01-2c913eec3fc7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/603.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/606.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蓝佛安任财政部党组书记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 9 月 28 日下午，中央组织部有关负责同志出席财政部领导干部会议，宣布中央决定：蓝佛安同志任财政部党组书记，免去刘昆同志的财政部党组书记职务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 07:40:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24779149</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24779149</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/511.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24779149_2023092815441688690e-bc18-454d-afb7-ded07631bfd7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[财政部网站]]>
            </author>
            <category>蓝佛安</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/511.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/514.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
