<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 18 Jan 2024 01:37:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[毛尖：一次文化总攻，从沪语电影看《繁花》江湖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1930 年代，中国电影进入有声时代。以上海尤其是十里洋场为背景的民国电影，即使说普通话也会让观众觉得散发着资本主义气息，尤其沪语尾音软，「对伐」「好伐」,那种调性，让人一听，就觉得，太靡靡，不改造不行。</p><p>1947 年，桑弧导演的《太太万岁》出场，张爱玲的剧本。电影后半段，程之扮演的交际花姘头，和交际花一起准备讹诈男女主，他在家里翘个二郎腿，唱了本地小调：「谁人不想步步高，哪个不想赚钞票。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/630.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">电影《一江春水向东流》</p><p></p><p>这段小调，比较典型地代表了抗战后的上海话形象。类似 1947 年的著名电影《一江春水向东流》中，男主张忠良穷困潦倒之际去投靠有钱女友，他破衣烂衫踏入上流社会的客厅，很自卑，自白说，「不但自己当成了一个瘪三，而且弄得家破人亡」。这种「瘪三，戆大」类词汇，虽然普通话念白，但调门还是沪语。</p><p>整体而言，其时大量电影中的沪语比较属于政治低位，但同时又常是片中的喜剧元素，尤其被流氓征用后，在电影的声音系统里增加了身份政治的多元性和低端活力。而回头看，民国上海电影声音系统的类「洋泾浜」结构，尽管表达上不遵守语法规范，但也充满了各种戏剧爆点。粗糙点说，1949 年之前的中国电影声音系统，始终内在地包含了沪语层次，尤其，大剂量电影以上海为背景，角色们即便在说普通话，也是在说上海节奏的普通话。而上海电影也因此创造了一种更华丽也更有资本主义外延和联想的中文，它有奢靡的用途，也有进步的精神。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/639.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《三毛学生意》</p><p></p><p>新中国成立后，上海滑稽剧汇入上海银幕，诞生了不少沪语电影，如《三毛学生意》（1958）和《如此爹娘》（1963）。</p><p>三毛来到上海，被小偷团伙拉去行窃，他的小偷师父向他介绍了一系列的方言术语：抛顶宫、黄包车、吃口、告地状等等，团伙们用实际场景生动演绎了这些切口的本意，几乎是一次民间灰色手艺展览。流氓的上海话遇到三毛的苏北话，语言的错位闹出了很多笑话，例如三毛将「诸位」听成「粢饭」，将「善士」听成「鳝丝」，「七级浮屠」说成「七只骆驼」，影片完美展现三毛的沪语遭遇。最后，坏人得到惩罚，三毛和朋友小英一路走一路用苏北话和上海话演绎了一段戏剧对唱，「不要做生意，要去当工人」，通过让底层人民用不同方言汇入同一首歌，劳动人民的声音提升沪语的阶级属性，苏北人民性平衡了沪语的靡靡音性，而沪语在银幕上的流氓资产阶级刻板属性，在这一刻，几乎被洗白。</p><p>再看《如此爹娘》。这是个舞台剧，上海小弄堂就是天然舞台，整部电影也提炼了日常动作里的歌舞元素，上海话展示了自己崭新的音乐性，开场就是一段以儿童玩闹作为赋比兴的上海话抗日歌曲，而方言本身所携裹的家常性和温度感，让沪语回落到日常空间，弄堂里的夫妻对骂可以秒速转成夫妻一起骂路人，一切矛盾得以通过最接近日常的方式获得斡旋余地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/660.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大李小李和老李》</p><p></p><p>同时，新中国的沪语电影，非常巧妙地完成了上海电影的「物质性」性状转换。新中国之前的上海电影，物质大量伴随了金钱的叮当声。而通过滑稽剧团的沪语转换，尤其是像《大李小李和老李》（1962）此类影片的推动，市民生活的日常性剥离了之前银幕上的资产阶级腐朽气息。六十年代的沪语电影把以往具有特殊色彩的物质变成寻常，「麻将」「轧米」「三轮车」「苏打片」回落成男女老少的日常。对人的称呼也是如此，市井称谓如「小赤佬」「小瘪三」「雌老虎」，进入平民生活后，身心落地。同样，「中山公园」「人民公园」「西郊公园」这些地名，和千家万户取得关联后，就不再是资产阶级男女的地图。</p><p>上海话的属性如此历经变迁。从不革命到革命，从资产阶级用语到无产阶级用语，从资本色到日常色，从流氓腔到市民花腔，上海话的银幕颜色，也在不同阶段进入不同套路。体现在海外电影中，上海话的指涉也基本在这些区间之间跳档。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/746.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《悲情城市》</p><p></p><p>比如，侯孝贤的《悲情城市》（1989）中，一桌人吃饭，要在多语种之间转换。国语，日语、闽南语、上海话、广东话。多语言描摹出了高强度历史现场感，并在声音的维度上加强了悲情敍事。而上海话，在《悲情城市》的餐桌上，也就秉具了政治和文化高位，承袭的是新中国成立前的上海金融和文化地位。</p><p>还比如，杨德昌的《牯岭街少年杀人事件》（1991）中，不同地方来的人齐聚台北，形成了一个微缩的中国文化地图。影片中有一个饭局，角色「汪狗」登场说上海话，讲述自己在美国的见闻，然后汪狗和主角小四的父亲用上海话对话，穿着旗袍的小四妈妈和师母的对话也用上海话。上海人和上海人在异乡说着家乡话时，不仅有乡里乡情的认同，还被表达为文化位阶上的历史责任和体面意识，但与此同时，「汪狗」这名字又是反讽的。</p><p>影像中的多语言交织，话语不对称产生敍事推动力。《阿飞正传》(1990) 中，养母和阿飞对话，阿飞用粤语，养母用上海话，潘迪华口音独特，她的上海话表达为一种更老的上海时间，显示了说话者的文化来历和权威。「我是要侬恨我，噶侬伐会忘记特我。」狂热的情感如果用普通话来讲，会显得非常俗套，但上海话在和粤语对峙的时候，却用一种更有历史感的语言调门克服了张国荣的青春粤语。插一句，潘迪华的上海话辨识度非常高，观众通过更旧的沪语看到上海的代际，而更旧的语言意味着更旧的时空以及时间里的人，就像《繁花》中的爷叔。</p><p>同期大陆电影中，沪语表现也越来越强劲。1994 年的《股疯》展示了高八度的沪语，就像香港犯罪片里有高八度的粤语和情节。《股疯》强调了上海话的细民性，但影片里的粤语和英语似乎是更上等的语言，上海话出场用来吵架，粤语出场用来谈恋爱。开场上海话七嘴八舌一锅煮，不过当救护车上的婆婆听说女主老公跳楼，自己的病一下子好了，「赶紧去救死人啊，我也不要紧了。」此刻上海话显得格外热情，这就很奥斯丁，奥斯丁讽刺所有角色但不摧毁他们。到最后，上海话也和粤语交换了情感和政治位置，潘虹扮演的女主和丈夫用上海话互相表了情，刘青云演的香港人也用粤式普通话表达了香港身份的自卑感。结尾虽然有明显的政治植入，但胜在一切还都是幸福的模样。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《股疯》</p><p></p><p>我们也由此看到，上世纪八九十年代以来的影视剧中，但凡出现上海人设，沪语一直是多声部抓手，既利己又利人，既势利傲慢又古道热肠，一直到 2023 年的《温暖的甜蜜的》，潘虹也还延续了她在《股疯》中的调性，她和陈妍希演一对母女，她一直有点居高临下，但母女的亲密瞬间又被一首上海童谣表征。这首童谣只是电视剧语言插件，但作为剧集的抒情时刻，直观表达了银幕沪语的政治和文化翻转。</p><p>和《股疯》同期的电视剧《孽债》，也包含了这种双声道。此剧当年风行大江南北，讲五个云南孩子，都是当年被知青留在当地的孩子，跑到上海找爹找妈。第一集开场，大人小孩各说各话，语言的杂糅有交响乐之感，列车乘警说着上海话登场：「老陈，这两个小人也是没票的，伊啦到上海找爹妈，你看情况一起处理一下。」「好呀。」上海口音构建了戏里戏外视角下的上海第一印象，善良的售票员让人对沪人沪地产生良好印象。如此，我们跟着角色从语言地理来到实际地理，分花拂柳进入一个更内部的上海，中国知青史和上海现代化史的矛盾即将展开，上海话在这里既承担了幕布功能，也将承担鞭炮功能。</p><p>反正，通用银幕上，普通话是规范语言，上海话一出场，就有戏剧性加入，从电影创生期开始就如此。沪语和普通话一直也是两种政治两种文化表征，就像《茉莉花开》（2004）中，陈冲嘴上杂糅的上海话普通话一直是二重奏：「以后要靠我们自己了，晓得伐？」许鞍华的《姨妈的后现代生活》中（2006 年），姨妈说着普通话也会突然来一句：「好伐啦？」2012 年许秦豪的《危险关系》中，还会出现「小赤佬」。电影的质量有高低，但沪语被启动那一刻的导演抱负，却有近似处。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/836.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《花样年华》</p><p></p><p>而把上海话的时空容量，用得最好的是王家衞。他的《花样年华》(2000) 中，苏丽珍穿梭在上海话中，「不要客气，不要客气」，「今朝的烤子鱼特别新鲜」，「要的，大家都是上海人嘛」，「慢慢交走哦，再会。」公寓的嵌套和流通，上海话是空间里的空间，上海话也是最久远的时间最内部的空间。然而苏丽珍是不说上海话的，观众也因此在影片开头，就能猜到这栋公寓和她的参差。如此，《花样年华》里的上海话不只是现实公寓，更是心理弄堂，孙太太领着大家过着略带夸张的社群生活，搞得苏丽珍必须要用最挺刮的旗袍才能盖过上海话的风头。</p><p>然后我们迎来剧版《繁花》。王家衞一网打尽了电影史中的沪语声像带，从独角戏到滑稽戏，从街头剧到歌剧，不仅完成功能聚合，而且挥师了整体的影视行业。《繁花》也把以往套路中的上海语义学重新修订，汪小姐没有和玲子成为敌人，梅萍也有自己的尊严和气场，人见人爱的宝总既不是黄浦江，也不是苏州河。爷叔是开场的座标人物，我们根据他的喜好对人物进行判断，但是，检举过爷叔的金科长活得多么掷地有声。这是《繁花》，每个人都有开花的理由。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》</p><p></p><p>九十年代上海，鱼龙混杂，各方登场，爷叔的上海话其实不算正宗，但唯其不正宗，才彰显九十年代漫长的史前史。或者换句话说，每个上海人，都是演变而来，上海性不是一成不变的在地性，上海文化也不是永远的和平饭店。阿宝变宝总是上海，宝总变回阿宝也是上海。黄河路你方唱罢我登场，青岛人李李离开，台湾人林太登场，上海这个地方本身并没有成色也没有心肠。就像上世纪三十年代的沪语可以是一种经济资本，四十年代的沪语可能是反动资本，五十年代的沪语需要被改造，六十年代的沪语又能成为红色标兵，八十年代的沪语是市民生活的标记，九十年代沪语链接了外贸外资头文字外的一切，沪语在不同历史阶段的文化位阶，在剧版《繁花》中，以平面图的方式打开，范总的杭州话，李李的普通话，再加上小宁波、小江西、深圳人、义乌人，再加上，日本人、新加坡人，港币和美金，到了黄河路变成黄河路人，到了进贤路变成进贤路人，上海是个大染缸，就像范总慢慢在上海丢失他的乡音。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>视觉的上海加上听觉的上海，时代的现实感和戏剧感交相辉映。看《繁花》最初两集，会觉得汪小姐的上海话分贝太高，会觉得整个剧集声音过于丰富，但到了剧集最后，看到从泥潭中走出来的汪小姐，再次用她特别明媚的声音说话走路，油然生出幸福感。这个女孩就像上海话一样，最初是一种身份声音，让很多人感觉叽喳，但在故事的推进中，她的声音变成了她的节奏和性格，她快节奏高分贝的话语变成她马不停蹄的生活速率，一种沪语的轻摇滚。这种抒情摇滚感，既升级了上海话页面，也升级了南方美学。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>爷叔、阿宝、玲子、李李、魏总、范总、金科长，包括，葛老师、菱红、陶陶、卢美琳、景秀、范厂长，他们每个人带着自己的前史进入繁花，既和上海相生相克，也和上海惺惺相惜。这些人，集体构成了上海江湖，如此，到剧集最后，他们各自说着普通话「江湖再见」告别观众的时候，上海话也以隐喻的方式成了江湖用语。《繁花》因此也成了对上海的一次文化总攻。从此，上海儿女有了全新的情义天，上海也从沪语格局中突破出来，变成令人泪眼朦胧的江湖歌剧。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也从此，影像上海踏入江湖语法。黄浦江可以和苏州河共存，汪小姐可以和所有人做朋友，玲子李李可以有完全自给自足的生命不夜天。这是一个全新的被重新定义过的世界。玲子的锋刃和柔情是同义词，汪小姐的笑声和眼泪是同义词，李李的 A 先生和阿宝是同义词，爷叔和金科长也是同义词，排骨和年糕也是。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《繁花》世界，也有观众遗憾，爷叔的黄浦江逻辑终究被阿宝的苏州河逻辑接了盘，我们这种老于世故的观众，当然也很渴望看到铁血爷叔把阿宝变成宝总，最后千里亭榭没有花魁的凄凉。但看完全剧，会觉得王家衞对上海有更整全的安排。他既要上海有阿宝和阿宝进入和平饭店的七年时空，也要给汪小姐一个自己的码头，给范总突然的大富大贵，也要让他以后可以去种玫瑰花，他要给玲子一个夜东京，甚至好几个夜东京，但不愿让她苟且在阿宝的泡饭桌边。或者说，王家衞要重组一百年的上海影像，他要观众在上海的靡靡之音中听到金铁之声，在沸腾口号中听出江南丝竹，他要让上海再出发，而重点是，这个江湖世界，将有不能被轻易定义的面貌。就像经过他的摄影机的演员，全部焕然一新。他要让爱情以资本的样貌出现，又让资本以爱情的修辞出口，就像李李和阿宝，全网要王家衞给一个交代，他们到底好了没有。但这些，其实已无关紧要。爷叔没有情感吗，金科长严厉吗，所有曾经发生在沪语电影中一切，在剧版《繁花》中，全部重新发生了一次，但这一次，既面目全非，也你中有我。这个关系，就像小说《繁花》和剧版《繁花》的关系。金宇澄的铁粉很多抱怨电视剧和小说没关系，但是，谁能说，胡歌扮演的阿宝和《繁花》没关系呢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这一版的《繁花》因此也是一次对名著改编对国产电视剧的一个文化总攻。王家衞把上海还给江湖，也把江湖植入上海。这个，既能解释《花样年华》中，苏丽珍时时刻刻的旗袍和包围在旗袍周边的上海话画外音，&nbsp;「她先生一天到晚在外头，她一个人孤伶伶怪可怜的，出去买碗面，还穿得噶漂亮。」这些不自觉的凝视者都不是坏人，都是太热心的江湖中人。也能解释《色｜戒》（2007）中，王佳芝的一口上海话，成了敌营通行证。易太太问王佳芝：「噶么侬上海言话也会讲的哦？」王佳芝说：「上海言话也讲的。」从此她穿堂入室进入易先生的核心圈。《繁花》中的沪语包含了所有这些功能，既是内人之间的兵刃相见，耳环一战影像观止；也是外人之间的雪绒花开，汪小姐落难仓库范师傅盘带精彩。各式各样的沪语不仅是声音的自反体验，也是所有电影的一次版本升级。这些上海话，把影像史中的上海和上海人全部重新演绎，包含了周润发的《上海滩》，吴宇森的《太平轮》，也包含了《罗曼蒂克消亡史》包含了《兰心剧院》中的全部沪语沪人。</p><p>从此，沪语就不再是影像地理学或者角色的文化行李。《繁花》小说和电视剧之后，上海话将不仅是现实主义的利器，响与不响，影视剧都将迎来赤瓜勒新的新界面。《爱情神话》创造了生活剧场的复兴，《繁花》创造了生活本身，就像金宇澄重新创造了上世纪六十年代和九十年代。</p><p>我们穿过金宇澄的不响，踏入王家衞的空门，到最后，《繁花》中的上海话，也不过是表征，阿宝玲子汪小姐李李们创造的上海面孔也是一种表征，真正重要的是，演员被重新发明，电视剧被重新发明，男女关系被重新发明，历史被重新发明，上海被重新发明。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/324/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文作者毛尖，影评人、华东师范大学教授。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:36:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053276</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053276</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/360.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[毛尖]]>
            </author>
            <category>繁花</category>
            <category>上海文艺</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/353.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乡村地区如何把冰雪冷资源转为热经济？农民日报对话专家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>沈涵&nbsp; &nbsp;复旦大学旅游学系教授，国际旅游学会常务副秘书长</strong></p><p><strong>乔榛&nbsp; &nbsp;黑龙江大学经济与工商管理学院教授，博士生导师</strong></p><p><strong>马强&nbsp; &nbsp;吉林省白城市洮南市文化广播电视和旅游局局长</strong></p><p><strong>王国栋&nbsp; 青海省海东市互助土族自治县委副书记、县长</strong></p><p></p><p><u>哈尔滨等地是怎样将冰雪经济做出彩的？对其他地区发展冰雪产业有怎样的借鉴意义？广大乡村地区如何把冰雪「冷资源」转化为「热经济」，助力乡村振兴？如何推动冰雪运动和冰雪旅游融合发展，构建冰雪产业高质量发展新格局？</u></p><p>冰天雪地也是金山银山。这个冬天，冰雪游让哈尔滨火出了圈，得天独厚的自然资源加上天马行空的创意，吸引各地游客纷至沓来，随之而来的是全国各地加速集聚冰雪产业项目，塑造良好的地区形象，吸引游客参与冰雪运动、体验冰雪文化，打造文化旅游新业态，冰雪消费持续升温。哈尔滨等地是怎样将冰雪经济做出彩的？对其他地区发展冰雪产业有怎样的借鉴意义？广大乡村地区如何把冰雪「冷资源」转化为「热经济」，助力乡村振兴？如何推动冰雪运动和冰雪旅游融合发展，构建冰雪产业高质量发展新格局？本期对话邀请沈涵、乔榛、马强、王国栋等专家与地方负责人展开交流讨论。</p><p><strong>我国冰雪旅游开发呈现井喷式发展，冰雪运动逐渐由小众运动转变为大众健身运动，冰雪旅游呈现出东北地区、京津冀、新疆「三足鼎立」的新型空间发展格局</strong></p><p><u><strong>主持人</strong>：目前我国冰雪经济总体情况是怎样的？冰雪产业市场呈现怎样的新特点、新趋势？还有哪些瓶颈待突破？</u></p><p><strong>沈涵</strong>：近年来，我国冰雪旅游开发呈现井喷式发展，冰雪运动逐渐由小众运动转变为大众健身运动，冰雪旅游迎来热潮。中国旅游研究院最新研究成果显示，2021-2022 年冰雪季，我国冰雪休闲旅游人数为 3.44 亿人次，是 2016-2017 年冰雪季的 2 倍多，冰雪休闲旅游收入也从 2016-2017 年的 2700 亿元增加到 4740 亿元，冰雪旅游实现了跨越式发展，呈现出东北地区、京津冀、新疆「三足鼎立」的新型空间发展格局。</p><p><strong>乔榛</strong>：目前我国冰雪运动、冰雪经济进入发展的快车道。从量的角度看，冰雪运动、冰雪旅游人数激增，对冰雪经济的贡献增大。从结构的角度看，冰雪运动、冰雪旅游正在突破资源禀赋限制，在全国范围内拓展空间。北方以其得天独厚的冰雪资源成为开展冰雪运动、发展冰雪经济的首选之地，南方省份借助资金和技术优势开展室内冰雪项目，让游客拥有不一样的体验。</p><p>与此同时，我国冰雪产业市场呈现出一些新特点、新趋势。一是冰雪旅游带动冰雪全产业链快速增长，冰雪产业进入全产业链发展阶段；二是冰雪产业的虚实结合成为新模式，人们开展冰雪运动、冰雪旅游不只是线下体验，还有着很强的线上引导需求，今年哈尔滨冰雪的「火」，就是一种线下和线上有效互动的结果；三是冰雪产业市场集中化，今年冰雪旅游主要集中在哈尔滨、青海、新疆等地；四是冰雪市场的开发体现出明显的系统性，是经济、社会、文化、政府、居民等多方面因素耦合而成的结果。进一步释放冰雪经济的发展潜力，还面临着一些瓶颈制约，比如产业链尚不完善，一些关键环节尚不畅通；发展季节性强，增加了冰雪产业的发展成本；冰雪产业的高投入对投资具有高要求，而冰雪资源主要集中在一些经济不太发达的地区。</p><p><strong>王国栋</strong>：结合本地实际情况，我认为冰雪旅游目前的发展瓶颈有三点：一是一些地方对冰雪资源的认识不足，挖掘、开发、管理冰雪旅游资源的力度不够；二是冰雪旅游具有跨界属性，教学训练、赛事运营、营销推广各方面都缺乏专业性人才；三是一些地方的冰雪旅游项目吸引力不强，无法充分满足游客高质量的冰雪旅游需求。</p><p><u><strong>主持人</strong>：您认为，像哈尔滨、青海、吉林等地是怎样将冰雪经济做出彩的？好在哪里？对其他地区发展冰雪旅游有怎样的借鉴意义？</u></p><p><strong>乔榛</strong>：哈尔滨之所以能够做活、做火冰雪经济，是当地对冰雪资源优势有效开发的结果，再加上哈尔滨原有的深厚冰雪文化、知名冰雪品牌、政府高度重视、民众积极参与，共同烘托出一个具有吸引力的冰雪旅游目的地。其做得好的地方在于，将冰雪运动拓展到冰雪体验，塑造了一种创新的冰雪旅游模式，以线上和线下有效互动形成虚实体验相结合的冰雪旅游新模式，让人们在冰雪运动、冰雪旅游中感受当地人的热情。这对其他地区发展冰雪旅游带来有益的借鉴，比如要长期积累、持续重视，把握机会；要创新模式、优化环境、蓄势待发；要营造氛围、群众参与、寻求突破等。</p><p><strong>沈涵</strong>：哈尔滨冰雪旅游火爆建立在长期的产业发展基础上，通过持续提供优质服务获得市场认可，对消费群体产生聚合与带动效应，推动政府部门完善公共服务配套设施，进一步推动了冰雪旅游和相关产业技术、资本等生产要素的集聚，并促进关联主体信息共享与相互协作，提高市场竞争力，形成产业融合与品牌塑造良性互动，对吸引游客、发展区域经济产生了重要的影响。</p><p><strong>王国栋</strong>：青海省冰雪旅游也产生了一定的影响力，在长期重视和积累过程中，丰富冰雪旅游产品，注入民族文化和乡村气息，让游客体会到不一样的冰雪运动情趣。以互助县为例，近年来，互助县立足资源优势和冰雪旅游产业发展基础，认真谋划、精心设计，积极融入青海打造国际生态旅游目的地战略，深入推进冰雪旅游与冰雪文化、冰雪运动等领域深度融合，独具特色的冰雪项目、美不胜收的冰雪风光吸引了省内外众多游客。</p><p><strong>马强</strong>：吉林省近年来因地制宜发展冰雪产业。一是塑造新品牌，创新发布「长白天下雪」全新冰雪品牌，打造走向世界的冰雪旅游目的地。二是激活新消费，围绕冰雪消费券发放、举办冰雪节活动「双轮驱动」，促进冰雪消费提质升级。三是满足新需求，推出「冰雪夜吉林」「长白春雪」系列新产品，并通过各大媒体网络平台集中推广，营造良好氛围。</p><p><strong>当前以观光为主导的冰雪旅游产品仍占主导，以休闲度假为特色的冰雪旅游产品缓慢发展，以冰雪为中心的综合性、多样化、一站式的冰雪旅游产业体系尚未完全形成</strong></p><p><u><strong>主持人</strong>：随着消费者逐渐将冰雪旅游、冰雪运动和相关消费作为度假主要内容，而非短时间「尝鲜」，我国冰雪旅游已逐渐走出「门票经济」的单一模式。您认为，如何深入开展冰雪经济带动运动装备、餐饮住宿等多业态共生发展？</u></p><p><strong>乔榛</strong>：冰雪经济是人们消费升级或消费转型助推经济发展的表现，是一种可以长期谋划、大力发展的经济形态。在消费日益多样化的今天，冰雪旅游、冰雪运动成为人们消费结构中最有显示度的一种消费，成为冰雪经济发展的最强动力。以冰雪旅游、冰雪运动带动多业态共生发展，首先要实现冰雪运动装备本地化。冰雪旅游地可通过技术创新，突破冰雪运动装备的技术瓶颈，生产符合不同消费需要的冰雪运动装备，与当地市场形成互动生态，构建冰雪运动装备生产和消费市场。其次要提高餐饮住宿服务冰雪旅游的水平。冰雪旅游、冰雪运动是一种体验性比较强的项目，体验环境寒冷，这就需要通过提供良好的、多样化的餐饮住宿服务来弥补这些不足，如餐饮住宿要与冰雪旅游、冰雪运动的特点相适应，同时体现地方特色。</p><p><strong>沈涵</strong>：当前以观光为主导的冰雪旅游产品仍占主导，以休闲度假为特色的冰雪旅游产品缓慢发展，以冰雪为中心的综合性、多样化、一站式的冰雪旅游产业体系尚未完全形成。滑冰场、滑雪场这类初级冰雪旅游目的地在供给中占有较大比重，冰雪旅游度假区，综合性冰雪旅游目的地供给有限。当前冰雪旅游产品以冰灯、滑雪、赏雪为主要内容，相对单一，尚不能完全满足游客对高品质休闲、度假、体验性冰雪旅游的需求。促进冰雪运动多业态共生发展，要积极拓宽冰雪旅游的体验内容，打造业态融合的创新型旅游产品，还要实现冰雪项目与夏季项目的跨界融合，持续延长冰雪产业链条。</p><p><strong>马强</strong>：就上述问题，我认为要从以下几个方面着手。一是坚持政策先行，鼓励和扶持冰雪经济的发展，包括财政补贴、金融扶持、简化审批流程等，并要制定相关标准，规范冰雪经济市场秩序，保障消费者的权益；二要坚持创新驱动，鼓励企业加大科技研发投入，推动冰雪装备、设施更新换代，提高冰雪运动的竞技水平和观赏性，引入先进的管理理念和经营方式，推动冰雪经济的创新发展；三要通过资源共享、优势互补，推动冰雪产业与文化旅游、健康养生、教育培训等产业融合发展，形成「冰雪+」的模式，实现多业态共生发展。</p><p><u><strong>主持人</strong>：作为一项具有明显季节性特点的旅游消费，冰雪旅游的淡季往往在夏季。您认为，南北方地区如何做好冰雪经济淡旺季均衡发展，让一季冰雪激发全季动能？</u></p><p><strong>马强</strong>：让一季冰雪激发全季动能，一要坚持多元化产品供给，在冰雪旺季提供传统的冰雪旅游产品，如滑雪、滑冰、雪地摩托等；在淡季谋划开发一些与冰雪相关的文化、教育、体育等产品，如冰雪主题展览、冰雪文化讲座、冰雪运动培训等，以满足不同消费者的需求。二要拓展市场渠道，在冰雪旺季积极开拓国内外旅游市场，吸引更多游客；淡季则加强与企业、学校的合作，开展冰雪运动赛事、冰雪主题活动等，提高知名度。无论旺季还是淡季，都要加强对服务人员的培训，注重提高服务质量，提升游客的满意度，同时完善相关设施设备，确保游客的安全和舒适。</p><p><strong>乔榛</strong>：解决南北方跨区域做好冰雪经济淡旺季均衡发展问题，可从这几方面探索：一是建立冰雪旅游地与南方夏季风景优良地的战略合作，实现南北方跨季旅游资源整合，实现跨地区、跨季游客资源调剂；二是利用大数据、人工智能技术实现南北方旅游资源跨地区配置的精准服务，如在冬季到北方冰雪旅游的游客，可以获得夏季到南方风景区旅游的优惠，相反在夏季到南方风景区旅游的游客，可以获得冬季到北方冰雪旅游的优惠；三是在冰雪经济发展打破地区局限的形势下，加强南北方的冰雪项目合作，北方可以将其冬季冰雪项目的经验转移到南方室内实施，形成冰雪经济全季发展格局。</p><p><strong>在乡村地区发展冰雪旅游，需要充分调动乡村景观资源，挖掘开发乡村特色，尤其需要与地方传统结合，开展传承经典的冰雪文化活动，增加乡村冰雪旅游的辨识度</strong></p><p><u><strong>主持人</strong>：冰雪经济产业链条长、就业机会多，且距离乡村地区较近，为乡村地区促就业促增收提供了强劲动能。您认为，广大乡村地区如何把冰雪「冷资源」转化为「热经济」，助力乡村振兴？</u></p><p><strong>沈涵</strong>：「冰雪+」产业延伸具有很强的地区带动作用，在乡村地区发展冰雪旅游，需要充分调动乡村景观资源，挖掘开发乡村的美食特产、民居村落、文化遗产、民俗节庆，尤其需要与地方传统结合，如冬捕、冰雕、轱辘冰、背冰亮膘、冰嬉等都是传承经典的冰雪文化活动，这些冰雪活动极具地方特色和辨识度，可以为乡村冰雪旅游发展添彩。</p><p><strong>马强</strong>：首先要充分认识到冰雪是一种独特的自然资源，具有很高的观赏价值和娱乐价值，并抢抓机遇，挖掘独具地方特色的冰雪资源，发展冰雪旅游、冰雪运动等产业。吉林省洮南市天然冰雪景观「冰汤圆」正是地方特色冰雪资源的典型代表，景观出现后，洮南市很快召开「冰汤圆」文旅资源推介会，考虑到景观的偶发性和独特性，我们对「冰汤圆」进行了保护性开采，利用「冰汤圆」奇观打造出独树一帜的冰雪资源品牌，带动乡村冰雪产业的发展，并以此为契机，成功申报文化产业赋能乡村振兴国家级试点。</p><p>其次，要将冰雪产业与文化、旅游、体育、农业等相关产业进行融合，形成新的经济增长点。洮南市将「冰汤圆」天然冰雪奇观与百年兴隆古街历史文化相融合，打造出一条集冰灯赏玩、冰上娱乐、沉浸式历史体验于一体的景区级观赏街，实现了冰雪资源与历史文化的有机融合。</p><p>再者，要加强品牌营销，利用短视频等新媒体平台，进行宣传和推广，提高冰雪产业的曝光度和影响力，提升冰雪产业的知名度和美誉度。</p><p><strong>王国栋</strong>：发展冰雪经济助力乡村振兴，一方面，要把冰雪资源、农耕文化与乡村旅游有机融合，积极培育乡村冰雪休闲旅游的精品景点线路，发展民俗康养、农村电商等新业态，带动农副产品外销和农民就业增收，助力乡村振兴。另一方面，要积极培育冰雪新业态，以民俗文化沉浸式体验，丰富冰雪旅游内涵，吸引更多游客走出城市，走进乡村，品味地道乡村味道，购置「土味年货」，最大限度让更多消费潜力释放在乡村，带动农民增收致富。</p><p><strong>乔榛</strong>：北方乡村地区拥有丰富的冰雪资源，借助冰雪经济助力乡村振兴，需要利用冬季农闲的机会，动员农村劳动力，选择优势资源联合开发冰雪资源，打造冰雪运动场地和冰雪景观，并注重各村之间的合作，避免出现恶性竞争；解决农村冰雪资源开发不足，特别是资金不足问题，可采取冰雪资源开发的资本化路径，将初步开发形成的经营项目进行证券化操作，以获得项目扩大需要的资金；以乡村振兴为导向，提供更多支持冰雪资源开发的财政、货币、科技、产业等政策支持；引进投资开发农村冰雪资源，推动冰雪经济在乡村快速形成规模，建立各种冰雪项目品牌。</p><p><u><strong>主持人</strong>：有的村民认为：「村子这么偏远，冬天又这么冷，除了雪什么也没有，谁愿意来住啊？」您认为，「富雪」的乡村地区在发展冰雪经济过程中，如何持续提高村民参与率，延长产业链，提升附加值？</u></p><p><strong>王国栋</strong>：持续提高村民参与率，一要围绕「吃住行游购娱」全产业链，进一步丰富旅游业态，培育更多的市场主体，积极引导广大农户通过开办特色餐饮及民宿、售卖农特产品等形式，参与冰雪旅游产业发展。二要扶持壮大冰雪旅游产业，完善联农带农机制，引导农户通过土地入股、务工就业等形式参与冰雪旅游产业发展，进一步增加农户分红收益和工资收入。</p><p><strong>马强</strong>：在富雪的乡村地区发展冰雪经济，持续提高村民参与率、延长产业链、提升附加值，一要培养村民的冰雪技能和兴趣，通过组织冰雪活动和冰雪体验课程，让村民了解和喜欢冰雪运动，也可以邀请专业人士进行冰雪技能培训，使村民具备参与冰雪产业的能力；二要利用当地天然的冰雪资源优势，发展冰雪旅游、冰雪娱乐、冰雪赛事等相关产业，通过合理规划和开发，使这些资源产生更大的经济价值；三要鼓励村民成立合作社或联合经营模式，共同参与冰雪产业经营，并逐渐扩大规模；四要积极引入外部投资和技术，通过与旅游公司、冰雪装备制造商等相关企业合作，开发新的冰雪产品和服务，提升附加值。</p><p><strong>通过联合推广和资源整合，加快冰雪产业与健康、教育、文化、旅游、传媒等行业融合发展，实现冰雪项目与夏季项目的跨界融合，延长冰雪产业链条，构建冰雪产业高质量发展新格局</strong></p><p><u><strong>主持人</strong>：2023 年底召开的中央经济工作会议指出，要激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环。您认为，作为朝阳产业的冰雪产业，如何在促进投资与扩大消费、发展经济与改善民生中更好发挥作用？</u></p><p><strong>沈涵</strong>：近年来冰雪与科技、时尚、康养、体育等融合加深，雪地足球、雪地摩托车、滑翔伞体验等现代冰雪时尚文化越来越受年轻人欢迎，人们对冰雪旅游品质的要求也越来越高，因此要通过开发体验式旅游项目，兼顾传统和时尚冰雪文化特色，使游客玩出不一样的新奇体验。同时要发挥并整合地域优势，针对不同年龄段、不同消费能力的游客推出不同的旅游线路。此外，还要注重结合品牌标识，提供多样化的冰雪旅游文创产品，从而吸引更多游客。</p><p><strong>马强</strong>：促进冰雪产业在投资、扩大消费、发展经济和改善民生方面发挥作用，一要优化产业布局，通过政策引导和市场机制，推动产业集聚，形成具有区域特色的冰雪产业集群，从而提高产业的整体竞争力，吸引更多投资和消费。二要注重提高服务质量和用户体验，不断满足消费者的多样化需求，通过加强培训和标准化管理，提升从业人员的专业素质和服务水平，提高消费者的满意度。三要推动科技创新，加大科技研发投入，推动冰雪产业的数字化转型，比如利用大数据、人工智能等技术提升场地运营效率、提高安全保障水平等。四是创新投融资模式，通过设立冰雪产业发展基金、引入社会资本等方式，实现多元化的投资结构，为冰雪产业发展提供更多支持。</p><p><u><strong>主持人</strong>：面向未来，您认为如何推动冰雪运动和冰雪旅游融合发展，构建冰雪产业高质量发展新格局？</u></p><p><strong>沈涵</strong>：可以通过联合推广和资源整合，加快冰雪产业与健康、教育、文化、旅游、传媒等行业融合发展，实现冰雪项目与夏季项目的跨界融合，延长冰雪产业链条。这样一来，一旦某一方或双方品牌形成并获得市场认可，就会产生聚合与带动效应，进一步为冰雪旅游和关联产业的相关技术、资本等生产要素集聚提供便利，并促进关联主体的信息共享和相互协作，提高市场竞争力，形成产业融合与品牌塑造的良性互动，对吸引游客、发展区域经济产生重要影响。</p><p><strong>乔榛</strong>：推动冰雪运动和冰雪旅游融合发展，首先要把精力放在发展冰雪运动上，以冰雪运动带动冰雪旅游。其次要增强冰雪旅游对冰雪运动者的吸引力，实现冰雪运动和冰雪旅游的双重良好体验。再次要以创新推动冰雪运动和冰雪旅游有机结合，以科技创新为引领、制度创新为保障、组织创新为支持，实现冰雪产业高质量发展。</p><p><strong>马强</strong>：构建冰雪产业的高质量发展新格局，需要用好资金、人才、基础设施等多种因素。具体来说，比如广泛举办或承办高水平冰雪体育赛事和活动，扩大冰雪项目各年龄段人口基数和后备人才培养力度，提升冰雪运动的社会影响力；策划推出适合各类群体需求的大众化冰雪休闲娱乐产品和赏冰乐雪系列活动，推广青少年冰雪运动，提高冰雪运动的参与度和普及率；鼓励冰雪运动和旅游产业融合发展，推动产业创新升级，满足游客对旅游市场的多种需求；强化服务及市场监管，积极回应市场变化，有效保障游客权益；通过各种渠道宣传冰雪文化内涵，让冰雪旅游更具趣味性和体验感。</p><p><u><strong>主持人</strong>：做好冰雪经济大文章，要抢抓机遇，更需要因地制宜，长远谋划，在可持续方面下功夫。不同地区既要加强对冰雪资源的认识和合理有效开发，摸清冰雪资源的底数，找准突破口，又要让冰雪资源产生热动力，加强对冰雪运动、冰雪赛事活动、冰雪旅游的宣传，释放消费新动能；还要从文化、产业、基础设施和环境建设入手，进一步加强政策支持，补齐短板，优化服务，推动冰雪经济高质量发展。感谢四位嘉宾做客《对话》栏目，带来精彩观点！</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:31:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053280</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053280</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/748.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053280_202401180931917a897b-536b-4eff-a112-4996fb4fa727.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵新宁、韩松妍/农民日报]]>
            </author>
            <category>冰雪+</category>
            <category>地区发展</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/748.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/749.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「招游戏托送福利」实为诱导充值，媒体调查招内部玩家现象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「招托，游戏内扮演土豪，领取要求：嘴严，不能在游戏内透露自己享受内部福利，如有发现，轻则禁言，重则永久封号、取消福利，每个区的内部福利有限，游戏种类包含各大热门武侠手游、国战手游、传奇手游……」</p><p>近日，《法治日报》记者在多个短视频平台和社交平台看到，各种各样的招游戏托和内部玩家的视频、直播和帖子层出不穷。</p><p>据了解，游戏托在游戏行业很常见，这一角色可以理解为，游戏官方出于活跃游戏气氛、引导用户消费等需求，雇用的非自然玩家。在圈内，他们也自称「游戏推广」「游戏客服」，或是 GS（Game sales，游戏销售）。有些小型游戏制作公司甚至到了除少量研发人员外「全员皆托」的地步。</p><p>业内普遍认为，制作精良、机制成熟的大公司游戏体验有黏性，往往不会依赖游戏托，真正广泛安插游戏托的多是小公司做的「换皮游戏」，主要目的是刺激玩家消费。</p><p>当了游戏托是不是真的能在游戏内「称王称霸」？这些宣传内容是否真实？其中又有哪些猫腻？对此，记者展开了调查。</p><p><strong>游戏公司招游戏托</strong></p><p><strong>想福利多还得充值</strong></p><p>「你好，以后我就是你的专属福利官啦，提供下区服和角色名字，我给哥哥申请福利哈。」</p><p>「可以啦，5000 元充值帮您申请了，邮件注意查收下，等级福利图可以看下哦，到 150 级别忘了找我领取奖励哦。」</p><p>「哥哥游戏熟悉得咋样啦，今天要不要激活一个进阶特权呀，对提升游戏体验的帮助是非常大的呢。今天激活，还可以给哥哥拿齐一套 7 阶粉色装备，游戏里面都是很顶级的，正常刷 boss 一两个月才能升上去。」</p><p>「哥哥帮派聚餐 7 点 45 开始呢，参与后不仅能获得超多额外经验，激活进阶福利特权号还能凭截图找我领取 1000 元充值的哈。」</p><p>「我先把下个档位的活动发哥哥，这边有需要的话直接跟我说就行。」</p><p>在填写了号称自己有内部玩家福利的「××江湖」预约信息后，记者收到了社交好友申请，在对方的一步步引导下，记者充值了开局礼包、VIP 礼包、坐骑礼包等，却没有当托的感觉：尽管金额不大，但哪有托是自己花钱的；即便有了这些必买福利，游戏角色的战力依旧处于中下游，想要往上升还要充值更多的钱；整个手机屏幕只有三分之一是游戏画面，剩下的都是越买越多的各种礼包。</p><p>这样「费尽心思」招托结果是不断聊天、刺激你充值的情况，记者在调查中遇到的多款游戏都是如此。</p><p>近日，有多位读者向记者反映，称其收到了手游公司发来的短信、电话等，邀请自己去当内部玩家，享受各种福利；在短视频平台上，也经常能刷到类似内容。</p><p>这些四处找人当托，宣传自己有内部号的手游，是「正经游戏」吗？</p><p>在近半个月时间里，记者下载并玩了相关 40 款手游，发现这些游戏大体可以分为以下两类。</p><p>一类是游戏版权有问题的游戏，在游戏工委官网上无法查到游戏版号，而且游戏登录界面没有著作权人、审批文号、出版运营单位等任何版权消息，或者可以查到游戏版号，但游戏内容类别为网页游戏，并非移动游戏。</p><p>另一类是官方已经发布公告关服下架的手游，在没有官方通告的情况下卷土重来，出了「内部版本」，号称能够 0.1 折充值爽玩。</p><p>为进一步了解情况，记者加入了 3 个内部福利群，他们都宣称自己是官方平台，有个群已经进入了四百多名玩家。在和对应游戏的官方客服取得联系后记者得知，其中有私人绕过官方搭建的服务器，可以实现内容爆改、奖励任选等，也有和官方合作的渠道服。</p><p>据了解，渠道服就是网游厂商为了推广游戏，获取更多的用户，授权给渠道（比如应用商店）代理的服务器。玩家在游戏中的每一笔消费，厂商和渠道分成。比如很多玩家在消费扣款时，会发现扣款方并非自己熟悉的游戏公司，而是渠道公司的名字。记者实际玩过之后发现，渠道服和官服并不相同，比如某款游戏官方有个大区叫「一区」，但渠道服并没有这个区存在。</p><p>值得注意的是，不管是哪种招托或者宣传自己有内部号的手游版本，几乎都无法在应用市场搜索下载，只能通过主播或客服提供的链接下载，他们的服务器也与官服不同。</p><p>据了解，很多非官服运营商因没有能力招揽足够多的用户，最终导致「鬼服」（自己所在的服务器玩家稀少，网游玩成了单机）。记者玩的 40 款游戏几乎都不同程度存在这种情况，比如组不到队伍，一些活动只有自己一个玩家参与，一个服务器只有一个工会（官服会有几十个甚至更多），从早到晚系统没有几个玩家等。此外，记者在玩的过程中还遇到服务器骤然关停的情况，很容易让充值金额「竹篮打水一场空」。</p><p><strong>直播引流狂打暗语</strong></p><p><strong>想方设法逃避监管</strong></p><p>直播间关键词是「大厂出品不来玩玩」，直播游戏类别选择的是「原神」「CF」，直播背景贴着「网易游戏」「米哈游」。问主播具体是什么游戏怎么才能玩到却三缄其口，好不容易加上推广员好友对方却说「不好意思哥这款游戏内部名额已经发放完了，要不您看下现在这款比较火热的仙侠/国战/角色扮演类游戏，千人在线同台竞技，下载注册后立马安排内部福利。」</p><p>这样的引流方式记者已经在不下十个直播间看到，每次添加好友后对方都会以名额发放完为借口推荐其他游戏，有很多主播推荐的都是同一款游戏，推广话术也是如出一辙，仿佛是同一个公司做的培训，其游戏没有和大厂游戏联动，出版方也和大厂不存在合作关系。</p><p>「落地 30 万元真实充值，后续每日 5 万元真实到账。」为了显示自己真有福利，在一些直播间，记者看到对方将游戏程序后台展示出，选择了正在直播的这款游戏，给粉丝注册的游戏角色充值了各种价格档位的礼包，「这些都算游戏充值，和花钱购买一样，可以领取累充福利」。</p><p>而实际上，早在 2009 年，原文化部、商务部就发布了《关于加强网络游戏虚拟货币管理工作的通知》，明确规定除利用法定货币购买外，网络游戏运营企业不得利用其他任何方式向用户提供网络游戏虚拟货币。</p><p>不管是否有版权，游戏运营商用发放真实充值的噱头吸引玩家，这样的宣传显然违反规定，但依然有大量这类广告和直播存在于短视频平台。记者发现，为了视频或直播不被中断、下架，这些直播账号花费不少心思。</p><p>电脑屏幕上放着一张铜钱照片，中间的孔洞写着落地，下方写着 3000，下面还用记事本记录着：×高，4K；×远，4K；×杰，4K，主播翻来覆去说的只有两句话：「想尝试新项目的大哥可以了解」「随便刷礼物给你登记上」。</p><p>对一般人而言，可能怎么看也不明白这个直播间究竟在干什么，翻译过来就是：「大哥们可以关注下这款有内部福利的游戏，关注主播加粉丝群就能了解，落地到账实充 3000 元代金券，给主播刷任意礼物的话可以提升到 4000 元。」</p><p>「岱鑫倦自由解锁任意氪鑫页面」（代金券自由解锁任意氪金界面）</p><p>「落地玄天尊主！拿白乙转」（拿百亿钻石）</p><p>「卡个灯牌进纷纷群，绿泡泡令攻略+CDK」（加入主播粉丝团进粉丝群，加主播微信领游戏攻略和福利兑换码）</p><p>上述这样的「加密」宣传推广可以在多个直播间看到。</p><p>记者在调查时发现，为了避免被监管，很多宣称自己有大量内部号发放的游戏在进行直播时，往往不会说自己的游戏名称，关键词也用其他字或符号代替，甚至有些连游戏画面内容也不放，只是说这是大型仙侠游戏或者国战游戏，会给大家哪些福利等，而想要玩到主播同款游戏，主要有两种途径。</p><p>首先需要关注主播，接下来要么主播会发私信让你加社交账号或者让你去他主页看他发布的作品，实际上就是一张用来加社交平台好友的二维码，要么会让你进入粉丝群，然后发送一张「阅后即焚」的图片或视频，内容也是社交平台二维码。</p><p>在宣传过程中一些主播十分谨慎。有主播直言，对进入直播间的每一位观众，他都要点进主页看看是否为「竞争对手」，如果是的话就直接把他「请」出直播间；在一次直播中，记者就曾因连续两次询问主播如何才能玩到推荐的游戏被主播「拉黑」。</p><p>除了直播引流，其他游戏的评论区也是他们拉人的重要场所，时常能看到「嘴严的来」「来个内部号」「要号的私」等评论，记者跟风了一条，瞬间收到 10 多条关注和私信，内容都是和当游戏托有关。</p><p>此外，还会经常有自称手游客服的人打来电话，尤其在最近用手机号注册了多款游戏后，记者每天都会收到一两条手游公司的电话或短信，内容都是某款游戏有福利邀请记者抓紧来玩。</p><p><strong>建立行业自律机制</strong></p><p><strong>强化监管规范市场</strong></p><p>「岗位职责：负责网络平台上的游戏玩家接待，解答疑问；为游戏玩家提供福利活动，维护新客户，回访老客户；引导玩家充值消费，获得更好的付费体验；配合部门经理，完成部门业绩目标。」</p><p>记者在招聘平台看到，有不少类似要求的客服专员/助理职位，据业内人士介绍，此类网络客服有些就是招「游戏托」的专员，还有的本身就是游戏公司的员工。</p><p>以此推广游戏，是否违规？</p><p>北京瀛和律师事务所律师周婉萍告诉记者，其行为是否违反相关法律法规，取决于具体的行为方式和程度。如果存在以「奔现交友」等方式骗取被害人信任，以游戏充值等方式诱骗被害人支付明显超出正常范围的游戏费用等行为，此种以非法占有为目的，结伙用虚构事实或者隐瞒真相的方法，利用电信网络技术手段实施诈骗，骗取他人财物，数额较大的，根据刑法规定，其行为或已构成诈骗罪。</p><p>无法从正规手机应用市场下载的「私服」，是否合法？</p><p>高文律师事务所合伙人王正志介绍，游戏私服，一般是指未经网络游戏著作权人许可，通过非法途径获取网络游戏程序后，私自架设的网络游戏服务器，其本质是盗版的网络游戏。网络游戏的源代码属于著作权法规定的「计算机软件」一类作品，受到著作权保护。私服运营者非法获取并使用他人的智力成果，损害正版游戏开发商和运营商的合法权益，构成著作权法第五十三条第一项规定的「未经著作权人许可，复制其作品」的著作权侵权行为，应当承担停止侵害、赔偿损失等民事责任，情节严重者甚至可能触犯刑法。</p><p>「实践中，哪怕有些私服已经取得著作权登记。但需要注意的是，‘私服是否侵犯他人著作权’与‘私服本身是否取得著作权’是两个独立的问题。通过比对，如果私服的源代码与被侵权网络游戏的源代码存在实质性相似，则私服即侵权正版网络游戏的著作权，无关该私服是否进行了著作权登记。」王正志说。</p><p>在接受采访的专家看来，大量游戏托和所谓内部玩家的出现，对游戏行业长远发展来说并非好事。</p><p>「游戏托和内部号的存在，使得部分玩家在游戏中获得不公平的优势，比如更高的攻击力、更好的装备等，破坏了游戏的公平性和竞争环境；游戏托和内部号可能会在游戏中制造虚假的需求，诱导其他玩家消费。这种行为可能会让玩家产生误解，认为游戏中的某些物品或服务是必需的，从而花费不必要的金钱，当玩家发现游戏中存在大量的游戏托和内部号时，可能会对游戏产生不信任感，从而降低游戏体验和用户黏性。如果游戏公司被认为使用游戏托和内部号来操纵游戏环境，这种现象可能导致公司声誉受损，进而影响到游戏的推广和发展。如果涉及诈骗、侵犯著作权等违法行为，可能会给游戏公司带来法律风险。」周婉萍说。</p><p>泰和泰（重庆）律师事务所高级合伙人朱杰律师说，针对游戏托问题，可以从以下几个方面进行规范。</p><p>「政府相关部门应加强对网络游戏市场的监管，对未经审批的游戏进行查处，打击私服等违法行为。出台或完善相关法律法规，明确界定游戏托等行为的法律界限，加大对违法行为的处罚力度。游戏行业应建立行业自律机制，制定行业标准和道德规范，鼓励企业遵守规则，提供公平、透明的游戏环境。加强对消费者的教育和提醒，尤其是未成年人，提高消费者识别虚假宣传和不正当行为的能力，保护自身权益。游戏公司应提高运营透明度，如实告知玩家游戏内的机制和规则，避免误导玩家。」朱杰说。</p><p>周婉萍说，总的来看，游戏托的存在无疑对游戏的公平性和用户体验造成了一定的影响。对此，玩家们需要保持警惕，理性消费，避免被不良商家所利用，理智对待游戏中的消费行为，不要被游戏托的行为所诱导。在决定是否消费之前，应该充分了解游戏的机制和消费项目，确保自己的消费行为是理智和合适的。同时，如果发现游戏托有欺诈或误导行为，应该及时向游戏公司或相关机构举报。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:30:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053165</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053165</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/135.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053165_202401180930280690e8-798d-4308-bfd1-47214ed59791.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张守坤/法治日报]]>
            </author>
            <category>游戏托</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/135.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/136.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[评论员观察：抢抓机遇，加快发展数字经济]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/233.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 28 日，工作人员在呼和浩特市和林格尔新区的内蒙古中科超算科技有限公司对设备进行巡检。新华社，资料图</p><p></p><p><u>中央经济工作会议提出，「发展数字经济」「打造生物制造、商业航天、低空经济等若干战略性新兴产业」「大力发展海洋经济」「发展银发经济」。着眼于此，如何突出重点、把握关键？本版今起推出系列评论，与读者一起探讨。</u></p><p><u>——编&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</u></p><p>当「世界最大的小商品市场」遇到「人工智能技术前沿」，会碰撞出怎样的火花？不久前，浙江义乌发布全球首个商贸领域大语言模型，相关 AI 应用不仅能提供导购、客服等基础服务，而且具有强大的智能感知、认知推理、情绪处理等能力，给商家和用户带来便利。通过盘活数据要素、拓展数据应用，传统的小商品市场增添了发展动能、激发了创新潜能，形成了新的增长极和动力源。</p><p>发展数字经济是把握新一轮科技革命和产业变革新机遇的战略选择。中央经济工作会议提出：「要大力推进新型工业化，发展数字经济，加快推动人工智能发展。」当今时代，互联网、大数据、云计算、人工智能、区块链等技术加速创新，数字经济发展速度之快、辐射范围之广、影响程度之深前所未有。当前，我国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，需要把握数字化、网络化、智能化融合发展的契机，以信息化培育新动能，用新动能推动新发展，加快形成以创新为主要引领和支撑的数字经济。</p><p>习近平总书记指出：「在激烈的国际竞争中，我们要开辟发展新领域新赛道、塑造发展新动能新优势，从根本上说，还是要依靠科技创新。」抓住了创新，就抓住了牵动经济社会发展全局的「牛鼻子」。这是自主创新、服务全球的中国方案：北斗三号全球衞星导航系统开通，与之相关的应用新模式、新业态、新经济不断涌现。这是优化资源配置、促进协调发展的重大项目：「东数西算」工程全面启动，为构建数字中国提供坚实支撑。一个个重大工程有力印证：做强做优做大数字经济，抢占未来发展制高点，就要加强关键核心技术攻关，加快新型基础设施建设，打好关键核心技术攻坚战，打通经济社会发展的信息「大动脉」，形成科技创新和产业应用互相促进的良好发展局面。</p><p>数字经济不仅是新的经济增长点，而且是改造提升传统产业的支点。推动互联网、大数据、人工智能同实体经济深度融合，利用互联网新技术新应用对传统产业进行全方位、全角度、全链条的改造，有助于提高全要素生产率，释放数字对经济发展的放大、叠加、倍增作用，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。</p><p>壮大新增长点、形成发展新动能，需要充分发挥海量数据和丰富应用场景优势，加快数字技术赋能新能源、生物制造、绿色低碳等战略性新兴产业。同时，数字经济事关国家发展大局，不能为数字化而数字化。必须加强人工智能发展的潜在风险研判和防范，规范数据资源利用，防范大数据等新技术带来的风险。坚持高质量发展和高水平安全良性互动，才能推动数字经济在发展中规范、在规范中发展。</p><p>前不久，国家数据局等 17 部门联合印发《「数据要素×」三年行动计划（2024—2026 年）》，提出到 2026 年底，数据要素应用广度和深度大幅拓展等一系列目标。数字经济发展方兴未艾，数字中国建设蹄疾步稳。把握数字时代新趋势，抢抓机遇、抢占先机，就一定能推动数字经济实现更大突破，不断蓄积经济发展新动能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:29:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053189</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053189</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/235.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053189_202401180929f5f13496-feb5-4388-ad51-35bbf027517f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[盛玉雷/人民日报]]>
            </author>
            <category>经济新亮点</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/235.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/236.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春招即将到来，付费面试辅导会成为闯过就业关的「捷径」吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:550px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/263.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 5 日，宁夏回族自治区就业援助月专项服务活动启动仪式在石嘴山市举行，约 100 家用工企业进场开展招聘，提供就业岗位 1600 余个，涵盖智能制造、化工冶金、网络信息及生物制药等行业。据悉，就业援助月活动是宁夏人社部门联合残联针对元旦后、春节前就业困难人员求职就业的专项公共就业服务活动，旨在为有就业创业意愿的城乡劳动者和有用工需求的用工单位搭建一个对接服务平台。工作人员通过线上直播为求职者推荐岗位。视觉中国，图</p><p></p><p>花了近 2000 元进行了 10 次面试辅导，李琳找到了北京一家互联网公司的工作。她觉得，「时间宝贵，不想因为一些基础的错误错过机会，所以才想着付费购买面试辅导快速提升」。</p><p>可应届毕业生陆元就没有这么幸运了，「2000 元聊了一个小时，聊完后人都懵了」。进行面试辅导的「老师」告诉他，他的简历不需要修改，但需要提升的是思维框架和自己的不自信。陆元很无奈，「这两方面也不是一朝一夕能提升的。有种上当的感觉」。</p><p>面试辅导成了一门生意，一些个人或求职机构打出「资深 HR」「过来人」付费辅导的口号，动辄几百元、几千元甚至上万元的收费，效果却不尽相同。不过，与购买面试辅导服务相比，也有不少求职者通过不断的面试覆盘，屡败屡战，最终还是拿到了心仪的 Offer。</p><p>面试是求职路上的重要一关，个人面试、情景模拟、无领导小组讨论、结构化面试、压力面试……春招即将到来，付费面试辅导会成为闯过就业关的「捷径」吗？</p><p><strong>为节约时间、针对性训练，他们选择付费面试辅导</strong></p><p>了解到面试会有一面、二面、终面、HR 面等很多轮次，李琳当时想通过付费辅导掌握更多招聘、面试流程和信息。</p><p>她发现，一些社交平台和交易平台上这类服务都有不少，「直接搜索岗位名称加上面试辅导关键词就可以找到，比如运营岗位的面试辅导、市场岗位的面试辅导，还可以加上想要面试的公司的名称进行精准搜索」。</p><p>李琳告诉中青报·中青网记者，对她的辅导主要是模拟面试，「对方会根据简历和想要面试的岗位进行模拟面试，会问到很多跟岗位专业性密切相关的问题，并根据我的回答来提供优化建议」。</p><p>在她看来，那次的面试辅导效果「还是不错的」。「能看出来对方比较有经验，对岗位有清晰的认识，也清楚面试官关注的重点，还根据我的情况定制了很多答题思路和模板。」李琳说，这些思路和模板在后续面试中确实发挥了作用，也提前让她熟悉了面试场景，反复锻炼了自己的表达能力，真正面试时反而不紧张了。</p><p>陈荣觉得，自己的表达能力一般，想更有把握地找到一份好工作，还是希望通过面试辅导增加经验。她告诉中青报·中青网记者，对于公务员面试，她一开始就找了辅导机构，但应聘国企时并不通用，在应聘国企面试中失败了几次之后，又找了针对国企面试的培训。</p><p>她的面试辅导既包括了面试礼仪、面试流程等内容，同时针对面试过程中可能涉及的问题进行了分类讲解，还进行了大量面试模拟。「增强了我的沟通表达能力，还潜移默化地使我变得更加自信了。」</p><p>不过，在社交平台、交易平台上出现的越来越多的面试辅导服务中，也并非真如求职者所愿，付费培训后就能拿到心仪 Offer。</p><p>「面试了很多次都没有通过，这一次遇到了比较好的公司，不想再错过机会了。」为了通过心仪公司的面试，纠结一天后，陆元还是选择购买一家机构的辅导服务。</p><p>2000 元一小时，这是该机构的面试辅导价格。「可所谓的模拟面试也只是常规面试提问，这些问题甚至都可以在社交平台上搜索到，只是要费一些时间。」陆元觉得，这一小时的辅导，对他的帮助也只有一分，「也就是凑了一小时辅导」。</p><p>他把自己的经历发在社交平台，希望大家不要再浪费钱了。他告诉中青报·中青网记者，「经过了几次面试，我觉得只要对自己过往面试经验好好捋一捋，都没问题的」。如今，他也收到了一份还不错的 Offer。</p><p>在他的帖子下面，有人说，「自己花了 3200 元进行了 45 分钟辅导，然而并没有通过面试」。也有求职者在社交平台吐槽说，找了一个面试辅导，「结果那个人嫌弃我这个不懂、那个不会，我问个问题就说我反驳他，让人很压抑」。</p><p>尽管「上岸」成功，但李琳还是坦言，很多面试辅导都无法直接确定是否靠谱，「只能从他宣传的自己面试过多少家企业，拿到了哪些 Offer 等进行推测，也有人直接透露自己的职业背景，但真实性无法求证」。</p><p>付费面试辅导的价格没有标准，全凭机构或个人定价。记者咨询多家提供面试辅导服务的商家发现，大多数商家要通过个人简历质量来提供面试辅导报价，求职的行业、岗位不同，价格也不同，定价从每小时一两百元到几千元不等。</p><p>在李琳看来，面试辅导本质上就是「花钱换时间」的过程，「把在网上搜索各种面试经验和自学面试技巧的时间压缩到一对一辅导的一两个小时中，这种私人服务的定价并没有什么统一标准」。</p><p>陈荣也是通过社交平台找到的这类培训。她说，国企面试培训相对便宜，几千元进行 2-5 天的培训，但是公务员面试辅导更贵，「几万元都属于正常价格，因为公务员面试辅导一般要 10 天左右的课程」。</p><p><strong>覆盘面试、自我摸索，Offer 同样可以拿到</strong></p><p>记者采访发现，尽管没有经历面试辅导，还是有不少应届毕业生闯过了面试关。他们的「法宝」是不断进行面试覆盘。</p><p>2024 年伊始，北京邮电大学应届硕士毕业生沿哲收到了第九份校园招聘录用通知书，这是她「向七八十家公司投了简历，又经历了二三十场次的面试」后得来的结果。</p><p>「去年下半年的求职‘战线’格外漫长，很多投递的简历都石沉大海，竞争压力也大。」沿哲觉得，自己的面试通过率似乎「并不太理想」，「或许今年上半年还要继续，但不断地进行面试才能得到最终的满意 Offer」。</p><p>在她看来，面试非常重要，需要提前好好准备，「可以搜索社交平台上分享的相关岗位的面试经验，也可以咨询有经验的师兄师姐」。</p><p>让沿哲印象最深的是一次互联网大厂的面试。那一次，面试官提出了很多有深度的问题，从简历到开放性问题都考察得非常细致，面试持续了一个半小时。</p><p>「面试官看上去也并不友好，全程高压，当面试官严厉地说结束后不允许向外透露任何面试题时，我感到害怕极了。」她后来反思，从来没有面对过这样的压力测试，或许当时已经露出的胆怯让她输掉了这场面试。不过，经过了这次「高压」，她反而能够不卑不亢地面对任何风格的面试官了。</p><p>后来，经过了很多次面试，在一家银行的面试中，她觉得「自己稳定的状态给对方留下了很好的印象」。「我能直观地感受到面试官对我的反馈，他们对我说的过往经历都非常感兴趣，情绪稳定也能让自己更好地临场发挥。」</p><p>沿哲告诉中青报·中青网记者，面试失败次数多了，覆盘反而可以缓解焦虑。「如果是线上面试，我习惯录音，对面试进行整体覆盘，去找自己回答得不好的点，或者条理不清晰的地方，进行总结，防止后续再遇到同样的问题。」</p><p>记者发现，面对一次次面试失败，像沿哲一样主动进行复盘的求职者并不少。某社交平台上，「面试失败覆盘」小组聚集了 3 万多人，小组口号被定为「希望我们在失败中前行，做打不倒的圣斗士」。也有组员在小组中一起寻找面试「搭子」，共同闯关。</p><p>2023 届毕业生小戴也在社交平台上分享着自己的面试覆盘经验。</p><p>她在对一次未通过的面试进行复盘时写道，「前期集中在对岗位理解的准备，没有将自己的经历与岗位挂钩，且表现不够积极」。在一次已通过的群面覆盘中，她提到，HR 评价他们过于「学生思维」，「广告岗位的目的在于帮老板挣钱/变现，可从付费推广、报价单、预算等角度出发服务维护客户」。</p><p>小戴至今还保留着自己当初找工作时做的统计表单，上面详细记录了自己投递的企业名称、是否通过笔试、是否通过面试等。「我给自己定的目标是，向 100 家企业投递简历，然后等待面试。」</p><p>即便「广撒网」，但通过了简历筛选的企业岗位也只有 30 多个，进入面试阶段的就更少了，仅 10 余个。她告诉中青报·中青网记者，「每次线上面试都会录音或录像，我也会记录下每个人针对面试官提问的不同回答，也会总结自己表现不好的地方，比如是太紧张了，还是没有准备好相关知识等，也会找到自己的优势，在下一次面试中将优势发挥得更好」。</p><p>后来，她在面试中表现得最好的那一次，使得她得到了深圳一家科技公司的 Offer。入职后，当时的面试官告诉她，这一岗位有近 100 人竞聘，最后选择她则是「因为专业相关和自信地表达自己」。她说：「很多职场人也提到，其实面试也是为了测试你有没有‘配得感’，测试你是不是觉得自己能够干这个工作。」</p><p><strong>选择面试辅导不要盲目跟风</strong></p><p>刚毕业不久的林正，在社交平台上为一些应届毕业生提供付费面试辅导，只不过，他提供的仅是与自己所从事的岗位类似的面试辅导。</p><p>在他看来，企业面试的重点在于「要理解公司及其岗位对人才的具体需求」，明确需求后才能更好地让自己进行「适配」，「更有针对性地体现出自己的优势或特点，从而去吸引面试官」。</p><p>「对于面试行动力不够或比较拖延的同学，参加面试辅导也是督促对面试的准备，帮助他认识到自己的不足，并进行完善和改进；对于缺少相关岗位经验的人，可以有针对性地补充岗位知识，也更有利于提升自信，从技巧上弥补能力的暂时不足。」不过，他也认为，要不要选择面试辅导，还是要根据个人视实际情况而定，不需要盲目跟风。</p><p>林正说，不管是否进行面试辅导，最终还是要靠求职者自己付出努力，「对企业的了解、技巧的积累等，最终还是要落实到自己本身进行随机应变」。</p><p>北京一所高校招生就业处的老师谈到，当下的面试辅导市场良莠不齐，的确有一些毕业生通过辅导发现了自己在面试交谈中存在的问题，但也有同学并未达到预期效果，甚至被骗取了钱财。</p><p>「很多‘面霸’学生实际上都是每次面试比上一次更进步一点儿，他们会很有心地记录、整理、思考，不断改善自己的表现。」在他看来，如果能养成每次关键面试后覆盘的好习惯，尽管可能还会失败多次，但与第一次面试相比，就能发现自己正在不断成长。</p><p>他建议，面试覆盘前，要找到自己失败的原因，是专业能力的欠缺还是面试技巧的欠缺，「要覆盘自己的具体回答，揣摩问题背后的意图，也要覆盘自己在面试现场的语言表达、沟通表现，甚至自己的外在体现，如是否全神贯注听对方提问，穿着是否得体，是否自信等。」</p><p>BOSS 直聘职位研究员单恭也提到，企业招人时主要看「NASKE」模型（即 Nature、Ability、Skill、Knowledge 和 Experience，分别指人的天性，如聪明、正直；可以被训练的基础能力，如听说读写；岗位需要的技能；一个领域的知识；工作经验）。「不同企业的风格和做事逻辑不一样，招人时看的侧重点也不一样。具体在面试前，要多方面了解这家公司的用人偏好和价值观，提前预测并充分准备，在沟通中有重点地体现自己上述 5 项能力中的某一项或者某几项。」</p><p>他认为，在大多数情况下，能决定求职者拿到 Offer 的有过往经历的匹配程度、专业能力、个人素质等因素，最后才是面试技巧，也就是面试辅导老师经常教的内容。「如果你的目标是拿到 Offer，应该在‘选择合适的岗位’上投入 80% 的精力，通过这个杠杆去撬动事半功倍，在认识到面试辅导不起决定性作用的前提下，可以谨慎选择付费找面试辅导。」</p><p>单恭建议，要有防骗意识，切忌急功近利，如果发现对方打着「包过」的旗号，承诺必拿到 Offer 或者有大厂内部消息的不要轻信；也不要盲目追求「最好的」或「最贵的」，要结合自身实际，选择最符合当下需求的。</p><p>他特别提醒说，求职论坛、社交网络上有很多面试准备的信息，还有很多「面试答案」，「有些同学容易陷进去，收集一大堆资料背答案，越背越紧张，心理学上叫‘目的性颤抖’，你越是对准针眼，手越会抖动，你越不在意反而越容易对准。要充分准备，拒绝过度焦虑」。</p><p>（应受访者要求，李琳、陆元、陈荣、沿哲、林正为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:28:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053215</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053215</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/268.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053215_2024011809288241782f-b7d7-433b-abd7-5dfc92c709a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孟佩佩、贾亚欣、王璟瑄/中国青年报]]>
            </author>
            <category>付费面试辅导</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/268.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/269.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[是否存在外星生命？中国空间站将开展地外生态系统模拟实验]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>天舟七号货运飞船搭载的科学实验载荷中，有一种叫厌氧古菌，它是地球上最古老的生命形式之一，也是地球大气甲烷的主要贡献者，广泛分布于深海、水稻田、反刍动物的胃等厌氧环境中。</p><p><strong>厌氧古菌</strong>随天舟七号货运飞船被送入中国空间站，以验证它们在模拟火星的环境中以及宇宙辐射的极端环境下是否能够生存，帮助人类探究是否存在外星生命这一重大谜题。</p><p><strong>中国科学院微生物研究所研究员，东秀珠：</strong>为什么拿这个菌做（实验）呢？这类的菌，它吃的东西特别简单，咱们人要吃淀粉、吃肉，它就一个氢气、二氧化碳就能活，然后就变成甲烷了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/457.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>清华大学地球系统科学系教授，刘竹：</strong>我们把这个厌氧的古菌选定，然后把这个微生物放到这个装置上，把它上行到（中国）空间站的平台上。然后利用这个空间站平台的这种暴露在宇宙辐射条件，加上它微重力的环境，加上它的一些其他的一些比如说像温度，这样一些比较极端的环境，在这种环境下来看一下，来测试一下，看看地球上早期的这个生命能不能在它这个环境下存活。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/458.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，美国航空航天局好奇号火星探测器自 2012 年登陆火星以来，已经多次探测到不明原因的甲烷信号，科学家推测这些甲烷有可能是外星生物代谢的产物，而产甲烷菌被科学家们认为是火星或土衞二上最有可能存在的潜在生命形式之一。那么，如何探明产甲烷菌是否存在呢？科学家曾设想，在火星等行星上开展地外生命信号的原位探测，但这一举动所需时间和经济成本都十分高昂。另一方面，使用现有同位素仪器等设备的话，以目前人类的技术来说，探测精度不足以支撑原位探测中实现对甲烷信号的生物来源的鉴别。这两种方法只能放弃，那有没有其他方法呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>清华大学地球系统科学系教授，刘竹：</strong>我们这个实验就为了从一种反向验证的角度来验证一下。如果它（产甲烷菌）能在这个环境下存活，并且能够比如说能产生甲烷，能够很好地生长，那么就能论证实质上地球上的原始的生命实际上是可以在地外的环境里面生存的，甚至是生长的。那么它也就可以给我们一个很大的启示，火星上发现的甲烷有可能是生命来源的话，那么这个生命有可能跟地球上的生命是有同源性的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:28:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053249</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053249</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/507.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053249_202401180928f11f0746-a12d-4726-8380-d6583f89f02c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中国空间站</category>
            <category>外星生命</category>
            <category>地外生态系统</category>
            <category>厌氧古菌</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/507.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/475.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早安·世界｜胡塞武装：再被列为恐怖组织，袭美货轮回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><strong>全球聚焦</strong></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/381.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2024 年 1 月 17 日，也门萨那，胡塞武装人员在街头巡逻。据报道，当地时间 1 月 17 日，美国白宫发表声明称，将也门胡塞武装再次列为恐怖组织，以回应该组织在红海和亚丁湾对美国军队和国际船只发动的袭击。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>声明称，该决定将于 30 天后生效，如果胡塞武装组织停止在红海和亚丁湾的袭击，美国将重新评估这一决定。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>对此，也门胡塞武装发言人在接受媒体采访时说，美国的决定不会影响胡塞武装的立场，对关联以色列船只的袭击将继续。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 17 日夜间，也门胡塞武装发表声明称，通过反舰导弹击中了美国「银科·皮卡迪」号货轮，并称「直接精确命中目标」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 12 月 15 日，胡塞武装发言人叶海亚·萨雷准将在也门萨那发表一份关于近期在红海袭击两艘商船的声明。这条商业要道几乎每天都会发生袭击事件。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2024 年 1 月 17 日，也门萨那，萨那大学的学生举行抗议活动，抗议美国和英国对也门胡塞武装的袭击。学生们举着巴勒斯坦旗帜，高呼反美反英口号。伊朗支持的胡塞武装控制着也门的大部分地区，但不被国际社会承认。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/479.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也门胡塞反政府武装对商船的袭击，已经危及了通过曼德海峡 (Bab-el-Mandeb strait) 的一条重要全球航线。该海峡位于也门和吉布提之间，连接着亚丁湾和红海。胡塞叛军称，他们的行动是为了抗议以色列在加沙的战争。也门胡塞反政府武装对商船的袭击迫使更多航运公司绕道非洲之角，颠覆了供应链，提高了成本。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 9 月 21 日，也门萨那，胡塞武装士兵在官方阅兵式上行进，纪念胡塞武装占领首都萨那九周年。此前，拜登政府在 2021 年撤销了特朗普政府把也门胡塞武装列为「外国恐怖组织」的认定。</p><p><strong><u>环球纵览</u></strong></p><p><strong>英国国王查尔斯由于前列腺疾病将于本周入院接受治疗</strong></p><p>英国国王查尔斯三世（资料图）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/379.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 17 日，英国王室发表声明称，英国国王查尔斯由于前列腺疾病将于下周入院接受治疗，未来公共活动将会被推迟。</p><p><strong>艾奥瓦州初选「开门红」，特朗普次日出席被诉诽谤名誉案听证会</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2024 年 1 月 17 日，美国纽约，美国前总统特朗普离开特朗普大厦，前往曼哈顿联邦法院接受针对他的第二次诽谤审判。据新华社消息，美国前总统特朗普当地时间 1 月 16 日在纽约南区联邦法院出席美国女作家卡罗尔起诉其诽谤名誉的案件审理，以确定他是否应该为其在任期间发表的「诽谤性言论」支付赔偿金，此时距他高票赢下艾奥瓦州共和党内部初选仅不到 24 小时。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/385.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>特朗普此前以出席岳母葬礼为由申请延后开庭，但没有得到法官的准许。特朗普预计本周将回到纽约并在名誉诽谤案中出庭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 5 月 9 日，曼哈顿联邦法院陪审团判定特朗普曾性侵卡罗尔，在 2022 年对卡罗尔构成名誉诽谤，并需向卡罗尔支付 500 万美元的赔偿金。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在这之后，特朗普在社交平台上表达了对法院判决的强烈不满，指责法院的不公，甚至否认曾见过卡罗尔。卡罗尔由此提出至少 1000 万美元的额外赔偿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>特朗普对审判比较乐观，他甚至将自己在艾奥瓦州初选上的强势表现归功于面临刑事诉讼，他表示，「如果不是一直被起诉，一直受到不公平的对待，自己不可能以这么大的优势胜出」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>卡罗尔案仅仅是特朗普面临的众多指控之一，目前特朗普已身负 91 项重罪指控，其他案件也备受关注，例如他试图推翻 2020 年总统选举结果、不当处理机密文件和封口费案等。目前，共和党人已就剥夺特朗普总统选举权一事提起上诉，等待联邦最高法院对各指控州做出最后判决。</p><p><strong>泰国一烟花厂爆炸至少 20 人死亡</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/143.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2024 年 1 月 17 日，泰国素攀武里府烟花厂爆炸现场（手机照片）。</p><p>据泰国媒体报道，当地时间 17 日 15 时 30 分，泰国中部素攀武里府一烟花工厂发生爆炸，造成至少 20 人死亡，多人受伤。</p><p>泰国总理赛塔·他威信已要求各单位立即赶赴现场进行救援。目前，警方正在调查事故原因。</p><p><strong>吉尔吉斯斯坦一架军用直升机坠毁造成 1 死 8 伤&nbsp;</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/144.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p>这是 1 月 17 日在吉尔吉斯斯坦首都比什凯克郊外拍摄的坠毁米-8 军用直升机的残骸。据吉尔吉斯斯坦国防部 17 日通报，吉防空部队一架米-8 军用直升机当天在吉首都比什凯克郊外进行飞行训练时坠毁，造成 1 人死亡、8 人受伤。</p><p><strong>英国伦敦举办户外艺术展，巨型充气机器人吸引民众观看</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2024 年 1 月 16 日，英国伦敦，在伦敦国王学院 Strand 校区外，展出巨型充气机器人，这是「Glowbot 花园」艺术装置的一部分。展览将从 2024 年 1 月 17 日开始，持续到 1 月 20 日。</p><p><strong>本文图片 &nbsp;新华社，视觉中国&nbsp; 澎湃影像</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:24:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053478</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053478</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053478_2024011809274c06654b-84b7-4cc3-91b3-48ef078bb4be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张同泽，综合报道]]>
            </author>
            <category>胡塞武装组织</category>
            <category>恐怖组织</category>
            <category>查尔斯三世</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>巨型充气机器人</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/164.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家发改委等：引导高校通过新建、修缮等方式，补齐学生宿舍短板]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>国家发展改革委等部门关于</strong></p><p><strong>加强高校学生宿舍建设的指导意见</strong></p><p>发改社会〔2024〕25 号</p><p>各省、自治区、直辖市及计划单列市、新疆生产建设兵团发展改革委、教育厅（教委、教育局）、财政厅（局）、自然资源厅（局）、住房和城乡建设厅（局）、金融监管局，中国人民银行上海总部，各省、自治区、直辖市及计划单列市分行:</p><p>高校学生宿舍是在校大学生学习生活的重要场所，是落实立德树人根本任务、开展全员全过程全方位育人的重要阵地。加强高校学生宿舍建设，事关学生享有公平而有质量的教育，事关高校办学能力提升，事关千万家庭教育获得感。近年来，我国高校学生宿舍建设持续推进，宿舍总量有所增加、条件得到改善，但是仍面临床位供给不足、环境有待提升、功能相对单一等问题。今后一段时期，随着适龄人口规模扩大、高等教育毛入学率继续提高，在校大学生总量将持续增加，高校学生宿舍供需矛盾将进一步加剧。为补齐高校学生宿舍短板，推进高校学生宿舍建设，现提出以下意见。</p><p><strong>一、总体要求</strong></p><p>以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大精神，认真落实习近平总书记关于教育的重要论述，坚定不移贯彻新发展理念，坚持以人民为中心，多渠道补齐高校学生宿舍短板，优化高校学生宿舍功能设置，加强学生良好衞生习惯和健康生活方式培养，更好满足学生成长发展需求，营造良好育人环境，努力把高校学生宿舍打造成为落实立德树人根本任务、开展「三全育人」的重要阵地，为建设教育强国、人才强国提供有力支撑。</p><p>——科学规划，经济实用。综合考虑当地经济社会发展水平、学生规模变化、存量资源等因素，科学规划布局。强化节约集约用地，合理确定建设规模，做到安全可靠、绿色环保、经济实用。</p><p>——补齐缺口，优化功能。系统谋划近中远期任务，分清轻重缓急。按照宿舍面积缺口大小，科学安排建设任务和实施时序。推动宿舍功能从「居住」向「育人」转变，更好服务大学生学习成长。</p><p>——分类施策，创新模式。引导高校通过新建、改扩建、修缮、装配化改造提升等多种方式，补齐高校学生宿舍短板。探索灵活多样的高校学生宿舍运营管理体制机制，提高建设效率和运营活力。</p><p>——多元筹资，形成合力。发挥中央预算内投资引导和撬动作用，统筹运用多种资金渠道。中央部属高校学生宿舍建设以中央投入为主，加大对地方高校学生宿舍建设政府投入。健全成本补偿机制，严格控制债务风险。</p><p><strong>二、健全多元筹资机制</strong></p><p>（一）发挥中央预算内投资引导和撬动作用。修订《「十四五」教育强国推进工程实施方案》，把高校学生宿舍作为专项建设内容单列，纳入中央预算内投资支持范围。加大中央预算内投资力度，调整支出结构，集中财力重点支持高校学生宿舍建设，带动地方政府加大高校建设投入。安排中央预算内投资时，优先考虑新建学生宿舍项目，优先考虑宿舍面积缺口大的高校。</p><p>（二）统筹运用多种资金渠道。允许安排地方政府专项债券支持符合条件的高校学生宿舍建设，指导地方做好高校学生宿舍专项债券项目准备和发行安排工作。优化财政教育经费使用结构，加大对现有学生宿舍维修改造支持力度。压实高校主体责任，引导高校统筹现有财力，区分轻重缓急，优先保障学生宿舍项目建设投资。</p><p>（三）发挥商业贷款补充作用。中央部属高校新建学生宿舍项目，如涉及新增银行贷款需求，要按「一校一策」原则制定整体建设方案，明确宿舍缺口、建设规划、经费来源，以及还款来源和还款计划等内容，整体建设方案需经主管部门初审同意后报审。在未来五年建设期内，各银行业金融机构按照市场规律和法治原则，自主评估中央部属高校偿还能力和债务风险，面向符合条件的中央部属高校开展商业贷款，适量、适度、合理满足学生宿舍建设刚性资金需求，并加强贷后管理，确保资金不挪作他用。五年建设期后，高校学生宿舍项目贷款政策结合当时实际另行研究。地方有关部门根据本地区实际情况，参照中央部属高校学生宿舍建设的有关机制安排，明确地方高校合规还款资金来源，在不新增地方政府隐性债务的前提下，研究制定地方高校阶段性利用商业贷款支持学生宿舍建设政策，报请省级人民政府同意后实施。</p><p><strong>三、多渠道扩大学生宿舍资源</strong></p><p>（四）新建一批学生宿舍。支持宿舍面积缺口大、具备新建条件的高校，参照《普通高等学校建筑面积指标》（建标 191-2018）新建一批学生宿舍。鼓励新建宿舍参照本科生四人间、硕士研究生两人间、博士研究生单人间的标准规划建设。对于建设标准低、设施陈旧、土地利用率低的现有宿舍，应区分保护价值，按照「应保尽保」的原则，优化「拆旧建新」和「拆旧修旧」相关政策和程序，支持符合条件的高校学生宿舍拆除后原址新建。在符合国土空间规划的前提下，鼓励适当提高高校建筑容积率，提高土地节约集约利用水平。</p><p>（五）改造提升存量宿舍资源。在确保安全、保护历史文化遗产和处理好相邻关系的前提下，支持高校优化现有校区空间结构，对现有宿舍实施更新改造，适当增加建筑规模。鼓励对老旧学生宿舍进行装配化改造提升，提高改造翻新和二次提升效率，提升消防安全能力。引导地方政府优化利用闲置资源，为高校学生宿舍「拆旧建新」、改造翻新提供周转住房。指导资源缺口大且新建难度较大的高校，对校内招待所、培训中心等具备住宿功能的用房进行改造利用。鼓励高校通过购买、租赁学校周边的人才公寓、商住楼等社会用房，补充宿舍资源，并按照校内同等标准，加强配套服务管理。严格按照相关法律法规和工程建设强制性标准加强存量用房安全鉴定、改造设计和施工等环节的管理，确保工程质量。</p><p><strong>四、健全配套政策体系</strong></p><p>（六）合理调整宿舍收费标准。按照公益性原则及规定程序，综合考虑当地经济社会发展水平、学生家庭经济承受能力和高校学生宿舍维护运行成本等因素，稳妥推进高校住宿费标准动态调整，建立合理成本分担机制。对家庭经济困难学生，按规定落实好资助政策，保障基本学习生活需求。</p><p>（七）优化学生宿舍建设流程。优化建设审批流程，支持有条件的地方建立高校学生宿舍项目多部门联合审批「绿色通道」，提升项目建设效率。对于规模较小、设计内容单一的学生宿舍项目，可以将项目建议书与可行性研究报告合并批覆。推出一批可复制推广的宿舍设计示范图纸，打造一批「样板间」和标准间。</p><p>（八）推动招生计划与宿舍面积挂钩。引导高校健全基本办学条件与发展规模相适应的长效机制，推动高校招生计划安排与宿舍面积达标挂钩，将高校学生宿舍达标情况作为招生计划安排的重要参考因素。对学生宿舍面积总量缺口大、学生反映强烈的高校，原则上不得新增安排招生指标，问题突出的要压缩招生指标。</p><p><strong>五、加强宿舍管理和服务</strong></p><p>（九）加强育人阵地建设。充分发挥学生宿舍育人阵地作用，在社区党建、环境衞生、心理健康、共享空间等方面开展整体建设，大力营造环境育人氛围，把学生宿舍建设成环境育人的高地，全面提升「三全育人」质量。</p><p>（十）布局多元服务场景。优化学生宿舍功能设置，加强空间共享和复合利用，将党建、学习、休闲、娱乐、健身、社团活动等空间与学生宿舍同步规划、同步建设，科学配置消防设施设备。推广「一站式」学生社区综合服务模式。依托学生宿舍开展丰富多彩文化活动，提高学生宿舍品位，满足居住和育人多种需求。</p><p>（十一）强化日常管理。高校要加强学生宿舍日常衞生管理，以干净舒适整洁为目标，建立定期检查及随机抽查机制，开展文明宿舍评比活动，督促学生养成良好衞生行为习惯，自觉远离低级趣味、培养健康生活情趣。适时开展「最美高校学生宿舍」风采展示活动。对达到一定使用年限的学生宿舍建筑要加强房屋安全管理，按照有关技术要求进行定期体检，消除安全隐患。</p><p><strong>六、保障措施</strong></p><p>（十二）建立工作机制。教育部会同国家发展改革委、财政部、中国人民银行、金融监管总局等部门建立具体工作协调机制，统筹做好整体建设方案审核等工作，推进高校学生宿舍建设。各地教育部门要会同有关部门在党委、政府的领导下，建立多部门共同参与的协同推进工作机制，将高校学生宿舍建设作为一项重要工作提上议事日程，加快补齐本地区高校学生宿舍短板。</p><p>（十三）加强部门协同。发展改革部门要加大中央预算内投资支持力度。中央财政统筹利用现有资金渠道，地方财政综合运用中央对地方有关转移支付资金和自有财力，支持高校学生宿舍建设。教育部门要制定高校学生宿舍建设导则，加强学生宿舍建设指导和项目储备，进行全程监督和管理，按期调度进展情况。自然资源部门要将高校学生宿舍建设纳入相关规划，加大土地保障力度，依法依规办理涉及高校学生宿舍建设的用地审批和规划许可手续。中国人民银行、金融监管总局鼓励银行业金融机构按照市场化、法治化原则，发放贷款支持高校学生宿舍建设。</p><p>（十四）严防高校债务风险。加强高校债务风险动态监控，指导高校科学规范借贷用贷，专款专用、不得挪作他用，确保按期还贷，避免过度举债建设，严防债务风险。指导高校统筹考虑现有财务状况、项目收益、资金筹措和还款来源，稳妥把握配套设施建设节奏，严禁擅自提高建设标准、扩大建设规模，避免形成「半拉子」工程。</p><p>（十五）强化抗震安全。对新建高校学生宿舍建筑要按照不低于重点设防类的要求采取抗震设防措施，严格加强工程质量安全监管，确保符合抗震设防强制性标准。位于高烈度设防地区、地震重点监视防御区的新建高校学生宿舍建筑要采用隔震减震等技术，保证发生本区域设防烈度的地震时能够满足正常使用要求，对拟改造利用作为高校学生宿舍建筑的存量用房，要首先进行抗震等安全性鉴定，严格按照相关标准规范进行设计改造和施工，确保结构安全。</p><p>（十六）加强督查落实。各地要根据本意见要求，结合实际情况，抓紧制定本地区高校学生宿舍建设方案。教育部、国家发展改革委对各地高校学生宿舍建设情况进行督促检查和跟踪分析，确保各项任务落到实处，见到实效。</p><p>国家发展改革委</p><p>教  育  部</p><p>财  政  部</p><p>自，然 资，源 部</p><p>住房城乡建设部</p><p>中国人民银行</p><p>金融监管总局</p><p>2024 年 1 月 8 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:23:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/284.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053568_2024011809240ed1e977-5e8b-4a51-9e12-020f76cce299.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家发改委网站]]>
            </author>
            <category>宿舍短板</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/284.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/326/281.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[堵路、占位、存隐患，如何破解「僵尸车」难题？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/373.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片均为上观新闻&nbsp;图</p><p></p><p>看着小区本就紧俏的停车位，被布满尘土、锈迹斑驳的「僵尸车」占据，每天为抢车位而苦恼的市民刘先生无奈又气愤。</p><p>在上海的住宅小区、非市政道路和社会停车场，长期停放的「僵尸车」并不鲜见。这些车辆对交通安全、行车及居住环境都造成了很大影响，还容易成为消防安全隐患。更让人担忧的是，车辆淘汰更新加速，「僵尸车」恐有增无减，尤其是新能源汽车，年久失修会造成更严重的安全隐患。</p><p>问题由来已久，治理「僵尸车」究竟难在哪儿？</p><p><strong>「僵尸车」挤占资源存在隐患</strong></p><p>刘先生住在市中心某老旧小区，停车资源十分有限，小区住户跟车位数量对比悬殊，「大概在 0.3 左右」，每天下班抢车位，成为有车居民的日常。</p><p>停车位如此紧俏，可偏偏有几辆满身积灰、长年不挪窝的车。「几年前集中清理过，有一定效果，但一段时间后，又出来了。」刘先生说，大家还担心，「僵尸车」内放有不少杂物，车辆长期不动，可能会存在电路老化问题，若太阳暴晒，担心车辆会因故障自燃。</p><p>放置在小区里的「僵尸车」，不仅挤占原本就紧张的停车资源，还长期拖欠停车费，物业联系不上车主，不知如何处置，也很无奈。</p><p>类似情况并不鲜见。连日来，记者走访多个居民社区，发现多辆放置在小区公共停车位的老旧车辆。在愚园路某小区，记者就看到，有辆车不仅全车布满尘土、外观破旧，几个轮胎都已经漏气干瘪。</p><p>「这辆车停在这儿时间不短了。」一位居民告诉记者，「小区停车位本来就紧张，它在这儿占了个车位。」另一位居民说，这辆车起码停了两三年，从来没见过车主。</p><p>一些社会停车场也能看到「僵尸车」。一名一线交警告诉记者，之前曾有某商场停车库管理人员向他反映，有辆车在地下车库停了 4 年多，「我们查了车辆信息，车主登记的电话已是空号。」</p><p>这些「僵尸车」长时间占用公共道路和停车资源，有的已经多年未年检，接近报废标准；有的车里堆物堆料，容易引发火灾；还有的关联违法犯罪行为，安全隐患不容小觑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/374.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">虹口区凉城街道居民小区内曾有不少残破的「僵尸车」停放。</p><p></p><p><strong>怕麻烦原因五花八门</strong></p><p>这些车辆为何会成为「僵尸车」？记者采访了有关人士，了解到的原因五花八门。</p><p>据属地相关管理部门反映，「僵尸车」的主人大部分有「怕麻烦」的心态。「不少车辆已接近报废年限，车主不愿走正规报废手续，一扔了之。在我们联系到的车主中，这种情况挺普遍的。」</p><p>停车成本低是「僵尸车」长期占用小区停车资源的另一个原因。「有些老旧小区里的‘僵尸车’，车主还是按期付停车费的，但费用便宜，比车辆报废成本低。」</p><p>「有的车没有号牌，根本找不到车主。」一名社区工作人员说，有的车主即使是辖区居民，也找得到人，但对方有说辞。「我之前遇到一位居民以自己正攒钱买车、先用这个来占车位为由推脱。车辆毕竟是车主的私有财产，我们没办法。」</p><p>这名工作人员说，还有的「僵尸车」车主去外地或出国了，也有外省号牌车辆由于某些原因滞留在小区里。此外，有些车虽长期停放，别人都说它是「僵尸车」，但偶尔还会动一下，「我们很难界定它是不是‘僵尸车’。」</p><p>小区里有长期不挪窝的「僵尸车」，居委会、物业为什么不管？这可能是很多居民的疑问。</p><p>实际上，清理和处置住宅小区的「僵尸车」存在不少难点。首先，居委和物业没有执法权，经常遇到车主不配合的情况；其次，联系车主困难，有些车牌也没有，有些虽有车牌，但车主很难联系上；交警、城管等行政执法部门受「法无授权不可为」的限制，也管不了。</p><p>「归根结底，这些‘僵尸车’都是私人或单位财产，居委、物业和居民不敢轻易挪动，只能让它‘僵’在那。」有社区工作人员说。</p><p><strong>基层探索治理经验</strong></p><p>近年来，上海公安交警部门对停放在道路上的「僵尸车」开展多次整治行动，并建立定期巡查和举报核查机制，及时发现并依法处置公共道路的「僵尸车」。</p><p>去年 9 月，浦东公安交警支队八大队在辖区开展「僵尸车」清理整治行动，通过加强对校园周边、医院周边、荒僻路段等重点区域的巡查，并结合社区走访，发现并依法处置了 30 多辆「僵尸车」。</p><p>记者了解到，对于公共道路范围内的「僵尸车」，一般由公安交警部门按照道路交通安全法等法律规定，视作违停车辆，直接予以拖移。通知当事人后，经公告 6 个月后无人认领的，按无主财物处理，登记后上缴国库，或者依法变卖或拍卖后，将所得款项上缴国库。</p><p>然而，住宅小区、非公共道路和社会停车场的「僵尸车」如何处置，情况复杂。因不适用道路交通安全法，交警部门无权对这些场所的「僵尸车」进行处置，除非有证据证明车辆涉嫌违法犯罪行为，公安部门才可按执法规定进行处置。</p><p>法律界人士指出，一般情况下，住宅小区等场所的「僵尸车」问题，属于民事范畴，需要通过各方协商处置或诉讼解决。「‘僵尸车’说到底是有主物，是私有财产，在未认定为盗抢车的前提下，私有财产受法律保护。但我国法律行政法规并没有对‘僵尸车’予以清拖处理的具体规定。此外，还应注意的是，即便是简单的清拖处理，也须由执法部门执行。」</p><p>尽管面临诸多难点，但并非无计可施。实际上，上海相关部门和各级政府对于整治「僵尸车」也形成了一些切实可行的经验和办法。</p><p>虹口凉城新村街道中虹小区，曾长期面临「僵尸车」治理难题，由此引发的矛盾纠纷时而有之。去年，街道引入由公安牵头的「三所联动」矛盾纠纷多元化解机制，由居委、物业工作人员，及凉城新村派出所、司法局和律师一同组成工作组，组织协商。虹口警方结合警情梳理、现场排查及居民反映线索等途径，梳理「僵尸车」信息并联系车主参加协商。调解中，由民警、律师告知车主，「僵尸车」的危害、相关法律规定及法律后果，争取车主配合自行处置「僵尸车」。对于约谈无果的，则由小区物业公司提起民事诉讼，要求与车主解除停车管理合同、缴纳停车及赔偿损失等。</p><img alt="" width="576" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/375.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凉城街道居民小区内残破的「僵尸车」。</p><p></p><img alt="" width="513" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/376.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「僵尸车」被整治</p><p></p><p>通过多次实践，这一做法最终形成凉城新村街道「僵尸车」联动处置工作机制。「调解中，车主的主要诉求是减免停车费，物业会适当让步，双方达成一致后，车主大多配合自行处置车辆。」凉城街道司法所所长艾远告诉记者，当然也有不配合的车主，「只能由业委会或物业作为主体提起民事诉讼，但时间和经济成本都挺高的。」</p><p>考虑到民事诉讼时间较长，浦东新区提出提前处置机制，即对于居民反应强烈的「僵尸车」，属地街镇可提前干预处置，由居村委出面协调并汇报属地政府，暂时由属地政府组织拖移、代为保管，及时释放停车资源、消除安全隐患。</p><p>此前，奉贤公安部门也牵头建立辖区「僵尸车」处置机制，由警方负责受理「僵尸车」线索，实地核查并依法依规快速处置：涉事车辆如存在违法犯罪行为，联系车主处理，无法联系到车主或车主拒不前来处理的，根据行政或刑事案件办理程序规定，对车辆依法采取扣押等强制措施。涉事车辆如不存在违法犯罪行为，则通过物业部门或村（居）委进行劝说，拒不配合的，告知停车管理单位依法向人民法院提起民事诉讼。</p><p>这些经验做法充分表明，治理「僵尸车」顽疾，不能单靠一个单位或部门，需要基层治理各方主动作为，形成合力，共同应对这一复杂的系统工程。</p><p><strong>源头治理亟待解决</strong></p><p>一辆「僵尸车」的去留，发人深思，要想消除顽疾，一些具体的问题亟待解决。</p><p>浦东公安交警二大队副队长赵峻楠告诉记者，对于「僵尸车」，目前无明确的法律定义，「一般指长期占位不动无人驾用，污秽不堪、车况异常、号牌不全散布于道路和居民小区的机动车」。</p><p>但这并非严谨的法律概念。有法律界人士认为，如何界定「僵尸车」，须通过立法明确，不然，就会陷入执法无据的僵局。</p><p>其次，要厘清执法主体。法律界人士认为，针对不属于交警部门的管辖范围，应立法明确「僵尸车」到底由谁管，「小区里的‘僵尸车’涉及物业、居委会、街道办事处、房管等不同单位和部门，应明确管理主体，制定处置程序。」</p><p>另外，清走的「僵尸车」到底停哪儿？实际上，仍有大量无主「僵尸车」停放在处理违停、事故车的停车场，客观上造成公共停车资源的浪费，所以如何「依法停放」也是有待解决的问题。</p><p>一名观察人士指出，从问题源头看来，大量「僵尸车」的存在，与一些车主只图一己之便、无视公共利益有直接关系。他建议，可通过各地合作，尽可能寻找车主解决问题；也可考虑建立对相关车主进行追责的制度，例如将对「僵尸车」的处罚与信用体系挂钩，让车主承担应有的责任。「应该让车主认识到，随意抛弃私家车，造成对社会秩序的影响与资源的浪费是一种不负责任的行为。」</p><p>那为何有这么多濒临或已报废的车辆宁可占用公共资源，甚至不惜花不少的停车费，也不选择通过正规渠道进行报废？</p><p>记者了解到，多数「僵尸车」车主不愿走机动车报废程序，也有部分「僵尸车」流入二手车交易市场，这可能滋生新的安全隐患。</p><p>「完善机动车报废规定和流程，是‘僵尸车’源头治理的必要手段。」业内人士告诉记者，相比国外的报废规定和流程，我国的机动车报废制度有进一步改善空间，存在报废金额标准较低等问题，「这些都影响了车主主动报废的意愿，尤其是大量新能源车进入报废期后，可能产生更多安全问题。」</p><p>针对这些问题，各地政府部门也在积极探索解决方案。去年 9 月，上海市发展改革委牵头制定有关本市废弃汽车治理的工作方案，其中明确相关职能部门和属地政府的责任。完善制度设计，健全工作机制，加强系统治理，才能有效解决「僵尸车」问题，为城市的发展和居民的生活创造更好的环境。</p><p>（原标题为《堵路、占位、存隐患，如何破解「僵尸车」难题？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:17:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053485</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053485</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/497.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053485_20240118091833dca722-935c-48fd-a2d3-3111e9698465.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邬林桦/上观新闻]]>
            </author>
            <category>僵尸车</category>
            <category>占位</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/497.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/325/498.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微观察丨新征程金融工作怎么干？「新年第一课」这样讲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微观察丨新征程金融工作怎么干？「新年第一课」这样讲]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 00:47:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=11609071865644283374&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=AF5B53B3-B9FE-49AE-BFE9-DE62CF6F0143_727185163813&#38;share_to=copy_ur</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=11609071865644283374&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=AF5B53B3-B9FE-49AE-BFE9-DE62CF6F0143_727185163813&#38;share_to=copy_ur</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/324/812.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日读报｜央媒聚焦 2023 中国经济成绩单：满怀信心向未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，国家统计局发布 2023 年国民经济运行情况，全年国内生产总值比上年增长 5.2%。这样的成绩难能可贵、殊为不易，为我们增强信心、稳定预期，推动中国经济长期持续健康发展奠定了坚实基础。综合来看，2023 年中国经济交出了一份成色好、分量足的成绩单。</p><p>1 月 18 日，《人民日报》《新华每日电讯》《经济日报》集中刊文，聚焦中国经济，满怀信心向未来。</p><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_26053183">人民日报：中国经济，满怀信心向未来</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/467.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_26044731">新华每日电讯：信心来自中国经济基本面</a></p><img alt="" style="width:552px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/468.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_26053192">经济日报：一份成色好分量足的成绩单</a></p><img alt="" style="width:523px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:54:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053236</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053236</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/469.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053236_202401180755adac21ed-dfff-48b0-be56-74ae8c01c5a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚文逋]]>
            </author>
            <category>中国经济</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/469.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/470.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 中国空间站「迎新」，天舟七号带来「新年礼包」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 18 日在北京航天飞行控制中心拍摄的天舟七号货运飞船向空间站组合体靠拢的画面。 新华社，图</p><p></p><p>「3、2、1，点火！」</p><p>1 月 17 日晚，长征七号运载火箭托举着天舟七号货运飞船在人群期待的目光中直冲霄汉，向中国空间站送出 2024 年的「新年太空大礼包」。</p><p>天舟七号「太空快递」与长征七号「火箭专列」老搭档有何新升级？「新年礼包」都有哪些来自地球家园的礼物？2024 年我国载人航天工程的首次发射看点多多。</p><p><strong>「火箭专列」再送「天舟」赴「天宫」</strong></p><p>长征七号运载火箭是为满足中国空间站工程发射货运飞船而研制的新一代中型运载火箭，近地轨道运载能力达 14 吨，被人们亲切称为空间站的「火箭专列」。</p><p>2017 年 4 月 20 日，长征七号运载火箭成功发射天舟一号货运飞船，本次任务已是它第七次与「老搭档」天舟货运飞船一起奔赴太空。</p><p>长征七号运载火箭在研制过程中，是按载人火箭的可靠性标准设计的。「每发长征七号运载火箭最大特色就在于‘稳’。」航天科技集团一院长征七号运载火箭发射队队员周宁说。</p><p>一般衞星发射入轨后即使位置略有偏差也可再慢慢调整，而天舟货运飞船要与以每秒 7.8 公里高速运行的中国空间站进行对接，入轨精度与可靠性同等重要。为此，长征七号运载火箭通过迭代制导控制，二子级火箭将能根据实际情况随时修正航向，将天舟货运飞船送到设定位置。</p><p>未来几年，长征七号运载火箭将继续执行空间站货运飞船发射任务，以每年 1 至 2 次的发射频率为我国空间站正常运转提供物资保障。航天科技集团一院长征七号运载火箭发射队队员邵业涛介绍，长征七号运载火箭正开展 5.2 米整流罩的研制工作，将提高载荷适应范围，充分发挥火箭能力。</p><p><strong>「太空快递」解锁「送货」新模式</strong></p><p>给茫茫太空中的空间站「送货」，其难度无异于「万里穿针」，这一过程被称为「太空牵手」，必须既快又稳。本次天舟七号货运飞船入轨后采用 3 小时快速交会对接方案，相比常规 6.5 小时快速交会对接方案，进一步压缩了对接时间。</p><p>从 6.5 小时到 3 小时，时间的节省离不开高效的指挥，航天科技集团五院研制的飞船制导导航与控制（GNC）系统便是飞船遨游太空的「领航员」。</p><p>据悉，此次任务通过调整飞船的飞行轨迹，天舟货运飞船与空间站的远距离导引段缩短了一个圈次，时长相应缩短约 1.5 小时。在近距离导引段，由于技术日趋成熟，减少了「走走停停」，缩短了约 2 小时。</p><p>「此次 3 小时快速交会对接方案是综合火箭系统、空间站系统的相关要求提出的全新对接方式。」航天科技集团五院专家李智勇告诉记者，该方案灵活度更高，适应范围更广，进一步提高了货运飞船自主交会对接能力，丰富了交会对接模式，进一步推动了我国空间交会对接技术发展。</p><p><strong>「新年礼包」货物多达 260 余件</strong></p><p>天舟七号货运飞船是世界现役货物运输能力最大、货运效率最高、在轨支持能力最全的货运飞船，由航天科技集团五院抓总研制。作为今年我国载人航天工程的第一次发射任务，它将为在轨的神舟十七号和后续的神舟十八号两个乘组运送补给物资。</p><p>本次天舟七号携带的航天员系统、空间站系统、应用任务领域、货运飞船系统和工程总体货物多达 260 余件，运输物资总重约 5.6 吨，具有装载货物种类多、大型货物多的特点。其中，试验载荷定制货包等大型货物，每件货物重量在 100 千克以上，将应用于空间站在轨运营、空间在轨科学试验以及航天员生活保障。</p><p>这得益于天舟货运飞船装载量的提升。航天科技集团五院专家杨胜介绍，从天舟六号开始，天舟系列飞船「升级」为改进型货运飞船，装载空间和装载重量都得到了提升。</p><p>随着飞船载货量增加，大家「备货」的底气越来越足。天舟七号还为航天员乘组准备了 2400 千克的生活物资，包括龙年春节年货、新鲜果蔬大礼包等。其中新鲜水果将近 90 公斤，让航天员在太空也能「畅吃」果蔬。此外还搭载了多个科学载荷，对后续空间探测具有重要意义。</p><p>「我们为航天员乘组精心准备了龙年的盲盒，可以为大家展现出来一个非常不一样的、星辰大海一样的龙年。」中国航天员中心航天员系统副总指挥尹锐说。</p><p>此外，我国载人航天工程已建立天地联动的物资信息系统。随着建造阶段任务在轨数据的累积，模型越来越精确，可对后续需求进行精准预估，所需物资不少带同时也不多带，补给效能不断提升。</p><p><strong>新一代供电插座，实现低成本在轨维修</strong></p><p>本次天舟七号的大礼包里还有一位特别的「新成员」——可在轨独立更换熔断器的新型供电插座。虽然这位空间站「新成员」身形娇小，只有 10 厘米见方，但却具备快速拆装、插槽对位等多项在轨维修功能，将对航天员在空间站的在轨用电起到举足轻重的作用。</p><p>如果把空间站看做一个配置豪华的「三居室」，那么「室内」的各种载荷就像房间中的「家用电器」，想要让它们保持正常工作，除依靠供电电源外，供电插座也必不可少。</p><p>在空间站建造阶段初期，供电插座一旦发生熔断器熔断，只能进行整机更换，由航天员将供电插座带回地面返厂维修，维修成本高、周期长。随着空间站内空间科学实验逐步增加，对接于供电插座的载荷种类越来越多，用电状态和工况更加复杂，供电插座内部熔断器异常熔断的概率增加，整机返厂维修方式已不适应载人航天新需求。</p><p>为此，航天科技集团五院研制团队开展了基于微重力环境的熔断器组件维修技术研究，供电插座维修方式由「整机维修」优化为「外置器件」维修方式。</p><p>采用新一代供电插座后，航天员在轨维修时，仅需像「拧螺丝」一样，摘掉供电插座外置熔断器组件、更换新的组件，即可完成维修，可大幅节约成本、缩短维修周期。</p><p>（记者宋晨，胡喆，徐鹏航，李国利，赵叶苹，陈凯姿）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:47:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053221</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053221</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/282.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053221_202401180747a729fefd-cfd3-4707-aacf-f763c3ec56f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华每日电讯]]>
            </author>
            <category>天舟七号</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[释新闻｜2024 美国总统大选第一枪打响，重要时间节点有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社报道，当地时间 1 月 15 日，美国艾奥瓦州 2024 年总统选举初选结果出炉，这是共和党首次党内初选，特朗普以绝对优势首战告捷，佛州州长德桑蒂斯支持率第二，美国前常驻联合国代表黑利紧随其后。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/353.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 14 日，美国艾奥瓦州安科尼，人们在寒冷和大雪中等待与共和党总统候选人、佛罗里达州州长罗恩·德桑蒂斯一起参加竞选活动。视觉中国，图</p><p></p><p>共和党初选的开始也标志着新一届的美国总统大选正式拉开序幕。本届美国总统选举将从 1 月 15 日艾奥瓦州初选开始，至 11 月 5 日总统选举日结束，共计 294 天，澎湃新闻盘点了美国大选中值得关注的时间节点，以及目前的主要候选人情况。</p><p><strong>2024 年大选的重要节点</strong></p><p>共和党于 2024 年 1 月 15 日在艾奥瓦州召开了党团会议，「首战」选择艾奥瓦州的传统有很多说法。根据美国国务院平台 ShareAmerica 的阐释，有一种说法是，在 1972 年，艾奥瓦州民主党主席想把冗长的党内规则及党纲提案文本送到每一位由预选会议推选的代表手中，而当时还没有电脑，他估计可能需要四个月时间才能使用当时最先进的油印机印好所有资料。因此，他将预选会议提前到一月份举行。</p><p>直到 1976 年吉米·卡特 (Jimmy Carter) 在竞选期间在艾奥瓦州获胜并以此作为当选总统的起跳板，各位候选人及其他各州才认识到「首战」的好处，但先例已经订立，艾奥瓦州享有领跑地位。该州甚至通过了一项立法，为保持领跑地位在必要时提前举行预选会议。</p><p>艾奥瓦州初选结果也向来被视为美国总统选举的重要「风向标」，初选结果不理想将直接影响士气以及支持者、资金捐赠者对竞选人的信心，进一步增加竞选难度。从历史上看，许多竞选人在艾奥瓦州初选后就宣布退选；但过去数十年里，也有不少竞选人在输掉艾奥瓦州初选后反超，在整个初选阶段结束后被提名为所属党派总统候选人，并最终在大选中获胜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/257.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 23 日，共和党将在新罕布什尔州进行初选。共和党竞选活动专家戴维·克歇尔指出，本次初选的看点之一是黑利和德桑蒂斯的强势竞争。目前德桑蒂斯（21.2%）在艾奥瓦州的初选中以微弱优势领先黑利（19.1%）获得第二。特朗普在新罕布什尔州民调上对黑利的领先优势相对较小，二者谁将在该州胜出同样受到关注。</p><p>不同于往届在艾奥瓦州的惯例，民主党的初选将在 2 月 3 日南卡罗来纳州举行。由于民主党在艾奥瓦州 2020 年党团会议计票出现问题，民主党采取措施来减少该州对其党内初选的影响。将首场初选从艾奥瓦州移至南卡罗来纳，标志着民主党全国委员会 (Democratic National Committee) 的提名程序几十年来发生的最大变化。南卡罗来纳州的共和党初选时间为同月 24 日，黑利出生于南卡罗来纳州并曾担任州长，其选民对于黑利的支持力度表现也将成为一大看点。</p><p>2 月 6 日，民主党将在内华达州再次初选。内达华州的选举结果至关重要。该州被称为总统大选的另一「风向标」，从 1912 到 2020 年的 29 次总统大选中，几乎每次都能选对候选人问鼎白宫（除 1976 年的杰拉尔德福特和 2016 年的希拉里）。</p><p>2 月 8 日，共和党也将在内华达州召开党团会议继续决出党内部候选人。</p><p>3 月 5 日，选举进程将来到著名的「超级星期二」(Super Tuesday)。「超级星期二」是大选年的二月或三月，多个州同时举办总统候选人初选的星期二。这种多州同时预选投票的方式有利有弊，它成功避免了候选人为迎合该州选民，仅讨论当地关心的政治议题，但同时也因其没有充足时间向其他州选民传递信息而遭到诟病。</p><p>此后两党将各自为候选人造势。7 月 15 日至 18 日，共和党将在密尔沃基举行全国代表大会；8 月 19 日至 22 日，民主党将在芝加哥举行全国代表大会。全国代表大会是两党最高权力机构，主要具备三个功能：提名总统和副总统候选人；讨论并通过党的竞选纲领；制定党派规则。几十年来，正常情况下全国代表大会的规模可达数万人，来自全美 50 州、首都华盛顿哥伦比亚特区和美国海外领地代表、党内政要以及外国要人都将出席这一会议。正副总统候选人通常已在会前经确定，代表们仅在会上完成投票仪式。</p><p>11 月 5 日（选举年的 11 月第一个星期一的次日）为选举日，当晚选举结果将产生。由于美国总统选举实行选举人团制度，因此总统大选日实际上是选举代表选民的「选举人」。真正的总统选举则是在１２月第二个星期三之后的第一个星期一举行。届时，各州被推选出的「选举人」将前往各州的首府进行投票，最终选举出总统。</p><p>当选总统将于次年１月２０日宣誓就职。</p><p><strong>值得关注的候选人及其民调数据</strong></p><p>由于现任总统拜登谋求连任，民主党总统候选人内部竞争小于党派间竞争，根据 2023 年 11 月的民调显示，美国民众对于拜登的支持率仅为 38.6%，反对率超过半数，这使得拜登想要连任困难重重，后续表现要看 2 月 3 日北卡罗来纳州的民主党初选。</p><p>在共和党方面，兰格研究协会 (Langer Research Associates) 为美国广播公司新闻分析的爱荷华州初选民意调查发现，特朗普在年轻、受过大学教育、温和和独立选民中的支持率相对较低，但保持了他在 2016 年初选中获胜州的选民支持。他在无大学学位的选民中赢得了 67% 的支持率，而在四年制大学毕业生中的支持率仅为 37%；45 岁及以上的选民支持率为 56%，在 45 岁以下选民群体中的支持率为 34%，与排名第二的德桑蒂斯的 29% 差距并不明显。初选获得第三名的黑利赢得了 63% 的温和派选民，在共和党群体中的支持率为 34%，艾奥瓦州选民的支持率为 16%。</p><p>与其他候选人相比，德桑蒂斯在黑人选民和白人福音派选民分布较多的州表现稍好，在 2016 年初选中强烈支持特朗普的州表现较差，后续或许需要在提前投票州和其家乡佛罗里达州投入更多关注。</p><p><strong>耗费巨额竞选资金的参选程序</strong></p><p>美国总统选举包括 5 道主要程序，分别为：报名参选与筹备资金、党内初选确定总统候选人、总统候选人竞选、选民投票、选举人团投票和总统就职。出生在美国，年满 35 岁且在美国居住至少 14 年的美国公民均可报名参选。虽然没有对于参选者学历、肤色、性别的明确限制，但至今 46 任美国总统中，有 45 任是白人男性，没有对于参选者政党的明确限制，但历届投票都集中在民主党与共和党两个党派，形成「驴象之争」的政治形态。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>报名成功之后，各党派进行初选确定该党总统候选人，初选又被称作党内提名。党派内部通常会进行初选选举或党团会议（或两者都举行），具体取决于州和政党的规则，初选选举和党团会议可以是开放式、封闭式或两者混合。在开放式初选选举或党团会议中，选民不必注册为某一党就能参与投票，而封闭式初选选举或党团会议意味着只有注册为此党的选民才可参与并投票。</p><p>随后两党派将分别召开全国代表大会确定党内总统以及副总统候选人，竞选也随之进入重要阶段：持续 8 至 9 周的总统候选人竞选。两党总统候选人在全国各地开展竞选活动，阐述对国内外事务的政策主张以争取选票。通常参选的全流程需要花费巨额资金，根据联邦选举委员会 (FEC) 报告显示，在 2016 年的总统大选中，仅冲刺阶段特朗普就花费了大约 9400 万美元（约人民币 6 亿 7500 万元），而希拉里则动用了 1.32 亿美元（约人民币 9 亿 4800 万元）。竞选资金通常通过候选人制作的众筹网站和政治行动委员会（PAC，political action committee）投资候选人两条渠道筹集，来源可不公开，但外国公民、政府或者企业不可以参与捐赠。筹集的资金通常用于线上线下广告、社交平台宣传、电视辩论、全美奔走集会、民意调查等，帮助候选人造势。</p><p>在大选年的 11 月初（11 月第一个星期一后的首个星期二），各州选民将在投票站进行投票选出「选举人」，选民们在选票上看到的是总统候选人的名字，但他们的选票实际上投给了承诺支持这些候选人的选举人。</p><p>这其中就涉及美国独特的选票规则：「选举人团」与「赢者通吃」。根据这一制度，全部选票共计 538 张，包括参议员 100 张、众议员 435 张、华盛顿特区代表 3 张。其中参议员按州分配，50 个州每州 2 名；众议员按各州人口产生，约 50 万人选出 1 名，人口数不够者记为 1 名。即不论各州大小，参院名额相等；众院名额按人口比例分配。加州代表人数最多，有 55 名代表，其次是得克萨斯州，有 38 名代表，最少的是怀俄明州和阿拉斯加等 8 个州，每州 3 名代表。</p><p>通常来说，各州会将所有的选举人票都投给在该州的选民投票中胜出的人。举个例子，假如共和党候选人在得克萨斯州的全民投票中赢得 50.1% 的票数，那他就会获得该州的全部 38 张选举人票，这一规则被称为「赢者通吃」；只有两个州（缅因州和内布拉斯加州）会依据每个候选人在本州内的投票中得票的比例来分配选举人票。这也是为什么总统候选人的主要目标是那些特定的「摇摆州份」，就是那些双方均有可能在全民投票中胜出的州。</p><p>当候选人在各州赢得的选举人票累计超过 538 票的一半（270 张）时，即当选下一任总统，但并非立即前往白宫履职，1933 年批准的美国宪法第 20 条规定当选总统在次年 1 月 20 日宣誓就职。在国会仪式结束后，总统前往白宫开始其四年任期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:33:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26043205</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26043205</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/340.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26043205_202401180733ba39a4e7-fe57-4852-9678-bbc505e32cd8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，苏杨帆，王煜，实习生，李星瑶]]>
            </author>
            <category>美国大选</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/340.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/196/341.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外资积极看好 A 股机会！认为估值够便宜，市场情绪或将得到提振]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年开年以来，A 股持续调整，不过，近期多家外资机构对 2024 年中国股市投资机会给出了积极向好的判断。</p><p>展望 2024 年，伴随经济增长预期企稳，摩根资产管理预计，盈利预测下修的压力有望缓解，叠加货币宽松政策逐渐落地，A 股市场情绪可能得到一定提振，加之一季度有望见到工业企业进入补库存阶段，市场中盈利前景稳定的板块和标的可能存在上行空间。</p><p>摩根士丹利基金认为，核心变量为国内政策发力进度。去年底开始发行的万亿国债有望在今年继续发行，同时财政继续加码的可能性仍然较大。从节奏上看，今年一季度政策效果可能难以很快显现，因此上市公司盈利增速预计不高，但后续逐季抬升的概率较高。</p><p>「对于 2024 年中国经济，我们预计增速仍然能够保持平稳，万亿国债将形成可观的实物工作量，出口也有望走出低谷，这可能存在较大的预期差，北向资金回流的概率增加，有望对 A 股市场起到很好的助推作用。」摩根士丹利基金称。</p><p>据报道，长期回避中国股票的 Bell Asset Management 公司首席投资官 Ned Bel 近期罕见表态称，其正在考虑买入包括腾讯控股在内的中国大型科技公司，「我们正在有选择性地发现价值。」</p><p>Ned Bell 表示，当前中国股市估值已接近历史最低水平，MSCI 中国指数已从 2021 年的峰值下跌了约 60%，远期市盈率已不到 9 倍。相比之下，MSCI 印度指数的远期市盈率为 22 倍，标普 500 指数为 19 倍。</p><p>据悉，Bell Asset Management 公司总部位于澳大利亚墨尔本，管理着价值约 51 亿澳元（约合人民币 243 亿元）的全球股票。值得一提的是，该公司上一次持有中国内地股票还要追溯到 2014 年 12 月。</p><p>摩根大通资产管理公司全球多资产策略师 Sylvia Sheng 也表示：「当前中国股票的估值肯定非常有吸引力，而仓位似乎相当轻。我们已经看到宏观势头趋于稳定，我们认为，这将逐渐推动盈利下降趋势重新企稳。」</p><p>安本资产管理（Abrdn）大中华区多元资产投资解决方案主管 Louis Luo 称：「我们在过去三个季度保持中立，但现在我们开始看到中国股市价值。当前正在考虑购买一些上行保护，以防股市飙升影响新兴市场基金的相对表现。」</p><p>汇丰环球私人银行及财富管理环球首席投资总监 Willem Sels 预计，积极的财政政策和货币政策将促使 2024 年中国 GDP 实现稳健增长。</p><p>具体到板块方面，Sels 称，投资者有望在消费、互联网、旅游和新能源汽车领域寻找机遇。</p><p>摩根资产管理建议，具有增长逻辑以及与经济周期相关性较低的板块值得关注。当前，中国制造业结构正出现变化，加上人工智能新一代的通用技术创新，都可能意味着更多投资机会，比如 AI 供给端、AI 应用端 (智能汽车、人形机器人、办公应用、娱乐等)；新能源、电动车和先进制造业等新兴产业持续受到政策支持，同时也具有国际竞争力，海外需求或可提供盈利来源。而消费电子周期复苏、AI 手机 PC 驱动换机、MRAR 等新品周期驱动，三重逻辑共振或将带来今年的板块性行情。</p><p>摩根士丹利基金指出，当前市场可能处于磨底状态，红利资产预计表现更好；中长期角度，符合科技自立自强以及真正受益于 AI 产业高速发展的科技板块、景气度保持在较高水平并且受益于政策持续加码的高端制造板块值得关注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:27:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26047101</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26047101</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/244/458.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26047101_2024011807284c871b35-078c-44ff-af23-609e3960bf76.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，孙铭蔚]]>
            </author>
            <category>外资</category>
            <category>A 股策略</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/244/458.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/244/459.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[华中农大「学生集体举报导师学术造假」：校方称调查情况将向社会公布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/232/297.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华中农业大学</p><p></p><p>1 月 16 日，有网友举报华中农业大学一位黄姓教授存在学术造假等多种不当行为，引起舆论关注。17 日下午，澎湃新闻就此事的调查进展采访华中农业大学党委宣传部，一位工作人员回应称，目前事件还在调查中，如有新情况会第一时间向社会公众公布。 &nbsp;&nbsp;</p><p>根据网友发布的举报信显示，署名作者是黄教授课题组硕士、博士研究生集体，并在文末写上了 11 位学生的姓名。这封举报信长达 125 页，列举了黄教授指示学生在科研实验中进行数据篡改、重复使用、编造数据等行为，并且举报黄教授还存在操纵同行评审、克扣学生劳务费、打压学生、论文不当署名、教材编写造假、教学不端等行为。</p><p>举报人在知乎上发文称，「在虚假数据和成果的掩护下，黄教授和相关受益人不仅没有受到任何惩戒，还获得了大量的科研经费和项目资助，同时也获得了学术声誉和地位。」</p><p>1 月 17 日，多位自称是举报人之一的学生继续在知乎上发声。</p><p>一位自称为课题组成员的举报者讲述，自己本硕博阶段均就读于华中农业大学，今年博四，也是在华中农大的第十个年头。他依稀记得 2014 年以超湖北一本线近 50 分考入华中农业大学，本科阶段还算努力，拿过一些奖学金，用保研和优秀本科毕业生为本科阶段画上句号。然而直到硕博阶段，他才深刻认识到了什么叫「选择比努力更重要」。「当你选择错了的时候，再怎么努力也只是徒劳无功。」 &nbsp;</p><p>他称无法忍受为了毕业而肆意编造数据，「当我做出了这个决定之时，六月毕业对我而言已经遥不可及。但总有人要做一些看起来很蠢但是正确的事情吧。」</p><p>另一位自称为课题组成员的举报者讲述，自己来自一个小小的乡村，历经艰辛考取进入这所声名远扬的农业院校，满怀希望地期待着能够顺利攻读硕士和博士学位，学有所成后回到家乡，运用所学知识回报那片黄土地。</p><p>然而，在实验室待了一段时间后，她发现，原来自己敬佩的黄教授带着那些「SCI 写手」，每天只是坐在办公室，从未见他们进实验室进行实验，却能轻松发表文章，原因在于掌握了一些他们所谓的「技巧」。了解到他们的「技巧」后，她在这里每分每秒都感到极度痛苦。尤其是在给家人打电话时，家人询问她在学校每天做些什么实验，她不知如何作答。</p><p>她说：「明明我努力考取研究生是为了进一步提升自己的，明明我是一个怀抱理想和抱负的年轻人，明明我想要用专业知识为国家的农业发展贡献力量，但我来到的是一个连许多基础实验都无法完成的地方。」「我决定同我战友们不沉默，我们要站出来，我们要发出声音，我们不愿意变为最讨厌的模样！」「我们拒绝学术造假，也不愿带着满身污点毕业！」</p><p>针对网络上的举报，华中农业大学动物科学技术学院/动物医学院在官网发布说明称，1 月 16 日下午，学院关注到网上关于我院教师黄某某涉嫌学术不端等问题的举报信息，立即成立工作专班，启动调查程序。学院始终坚持师德师风第一标准，对学术不端行为零容忍，将依据调查结论按规定作出处理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26045587</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26045587</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/232/294.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26045587_2024011807222eb43845-e502-47f1-a117-b8a418378aa8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴怡]]>
            </author>
            <category>学术造假</category>
            <category>华中农业大学</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/232/294.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/232/295.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观点｜全队毫无技战术可言，这是「史上最差」的国足吗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>虽然整体表现比起小组赛首战塔吉克斯坦有一定的提升，但比分牌上 0 比 0 的结果还是有些刺眼。</p><p>国足征战亚洲杯的历史上，还从来没有遭遇过小组赛前两场比赛 180 分钟没有进球的尴尬，扬科维奇和他的球队可以说是刷新了下限，社交媒体上很多球迷也将这一届国足称为「史上最差」。</p><p>但究竟算不算最差？每个人心中都有一本账。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/332.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊和对手拼抢。</p><p></p><p><strong>对手的机会远多于国足</strong></p><p>算上上届亚洲杯四分之一决赛 0 比 3 输给伊朗，国足已经在亚洲杯上连续三场比赛没有取得进球了。</p><p><strong>赛后，主帅扬科维奇认为国足这两场比赛都创造了机会，只可惜没有把握住，「我们错失了机会，这是足球比赛的一部分。」</strong></p><p>这话看上去没错，实则经不起太多推敲。</p><img alt="" width="407" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/340.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">对阵塔吉克斯坦，朱辰杰头球破门，却被主裁判取消。</p><p></p><p>总体来说，两场比赛国足创造出的机会着实有限——第一场最后 10 分钟有两次，朱辰杰头球破门被取消算一次；还有林良铭和谢鹏飞的配合，后者近距离头球顶高。</p><p>对阵黎巴嫩最多也只有两次，一次是上半场结束前张玉宁、武磊禁区内的连线射门；第二次则是武磊自己靠嗅觉赢得补射，只可惜皮球运行线路不规则，武磊没有踢实，皮球被对方后衞在门线上解围。</p><img alt="" width="519" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/341.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">面对黎巴嫩，第 64 分钟，武磊错过空门机会。</p><p></p><p>场均两次得分机会，如果对阵日韩沙伊澳这样的亚洲顶级强队，可以接受，但问题是，国足的对手是塔吉克斯坦和黎巴嫩，世界排名分别为第 106 和第 107，远低于国足的第 79 名。</p><p>横向对比上届亚洲杯前两场比赛，国足分别 2 比 1 逆转吉尔吉斯斯坦和 3 比 0 完胜菲律宾——这才是面对弱旅正确的比分。</p><p><strong>更何况，就场面来说，两场平局对于国足来说算是公平——毕竟对手创造的机会一点也不少，塔吉克斯坦首场比赛浪射过多，黎巴嫩打中了两次横梁，还迫使颜骏凌做出了两三次高质量扑救。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">扬科维奇不求有功，但求无过。</p><p></p><p><strong>扬科维奇没有技战术套路</strong></p><p>其实，这样的场面是扬科维奇执教国足的常态，从去年 9 月成都热身赛被马来西亚 1 比 1 逼平、0 比 1 输给敍利亚后，扬科维奇就彻底决定放弃场面，采用堆积人数的防守+「偷鸡」的战术。</p><p><strong>所谓「偷鸡」，就是两招，中前场逼抢后的快速推进，以及定位球。</strong></p><p>战术也有奏效的时候，比如 2023 年中国足球最重要的一场比赛——世预赛 36 强赛客场对阵泰国，泰国首开纪录后以为可以一口气吃掉国足，结果国足利用两次中场断球后的反击逆转了比赛。</p><p>那场比赛，蒋圣龙和朱辰杰在角球进攻中也分别险些进球，的确是一场扬科维奇式的胜利。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">现场的国足球迷。</p><p></p><p>回到主场打韩国，国足同样通过半场逼抢赢得了全场比赛唯一一次机会，可惜谭龙禁区内的打门偏出……</p><p>如果当时上半场结束前能够将比分扳为 1 比 1，国足没准不会输得那么难看，甚至还有微小机会拿到平局。</p><p>然而更多时候，比赛过程如同灾难，阵地战配合，不要指望。</p><p>从世预赛 36 强对阵泰国、韩国到亚洲杯前两场比赛，国足就几乎没有从后场通过有效传递创造出机会，亚洲杯首战官方纪录片中，扬科维奇要求球员不要开大脚，但阵地战如何配合推进，看上去国足球员并没有演练过这样的套路。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/330.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊被替换下场后难掩失落。</p><p></p><p><strong>球员老龄化严重</strong></p><p><strong>从技战术选择来看，扬科维奇的思路是确保下限，每场比赛哪怕不赢，也最好不要输，遇到强敌，则要避免惨案（0 比 3 输给韩国算中规中矩）。</strong></p><p>其实这样的思路在他 2022 年 7 月带队打东亚杯时就已经有所体现——面对中国香港队，球队前 65 分钟陷入僵局，他没有采取更激进的战术，而是按部就班换人……好在等来对方后衞犯错，谭龙打进制胜进球。</p><p><strong>想要确保下限，最好的策略就是使用更有经验的球员，通俗来说，就是继续「啃老」。</strong></p><p>去年 11 月世预赛对阵泰国、韩国两场比赛拿到 3 分后，扬科维奇几乎选择了相同球员班底征战亚洲杯。</p><p>对此圈内分析人士其实存在不同观点——有了世预赛击败泰国的加持，扬科维奇应该可以通过亚洲杯更好遴选新人，为之后的世预赛更好地发现人才、储备人才。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足球员赛后谢场。</p><p></p><p><strong>继续「啃老」的结果，就是中国队成为本届亚洲杯 24 支参赛球队中平均年龄第二老的队伍，26 名球员平均年龄为 29.7 岁。而排名国足之后的是泰国，平均年龄为 26.8 岁，比国足年轻了几乎整整 3 岁。</strong></p><p>主力阵容来看，谭龙、张琳芃和吴曦（若非受伤肯定是首发）这三位 1988-1989 年龄段球员一直名列其中，武磊和颜骏凌也已经超过 32 岁了，出生于 2000 年前后的戴伟浚、朱辰杰和蒋圣龙则是最近两个月国足出场经历较多的年轻球员。</p><p>然而越南、泰国、伊拉克、日本等球队已经有越来越多同龄人占据了国家队的绝对主力。</p><p>经历了过去一个赛季联赛、国家队和亚冠的多线作战，老将们原本所剩不多的「油箱」愈发面临枯竭——<strong>一方面本身状态调动起来就有困难，而主教练战术选择又偏保守，这无疑加剧了场面的窒息感。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/328.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大伤之后，张玉宁也尚未恢复状态。</p><p></p><p><strong>结语</strong></p><p>本届国足既没有给新人足够多的机会，又没有拿到理想中的结果，球迷的失望是有足够理由的，难怪社交媒体上出现了所谓「史上最差国足」的观点。</p><p>至少横向对比四年前，中国队拿下了该赢的对手——2 比 1 逆转吉尔吉斯斯坦，3 比 0 完胜菲律宾，2 比 1 逆转泰国，但现在呢？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:10:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/335.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053230_202401180710e43850bc-f412-402f-be71-03935fd9a1cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>亚洲杯</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/335.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/338.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会前瞻｜如何让城市「第五立面」更美观？这项专题调研提出对策和建议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如何让上海的城市「第五立面」更美观、更高效？</p><p>城市「第五立面」，即建筑物的屋顶，是鸟瞰角度下城市整体风貌的外在反映，也是城市文化、地域特色和城市规划结构形态的立体化展示。在资源环境紧约束背景下，城市第五立面屋顶空间作为一种宝贵的资源，其生态、经济、人文、美观等多重价值日益凸显。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/198/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年 11 月 23 日，从上海中心俯瞰上海。视觉中国，资料图</p><p></p><p>2024 年上海两会召开前夕，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从上海市人大获悉，徐汇区市人大代表专题调研小组对徐家汇商圈、衡复风貌区等开展调研，提出了改善上海城市「第五立面」规划控制的对策与建议。</p><p>调研发现，上海不同区域的「第五立面」状况差距较大。在陆家嘴商圈等新建商圈，城市「第五立面」品质较高，而如徐家汇、静安寺等既有商圈，城市「第五立面」环境品质参差不齐；一些老旧小区、普通公共建筑的屋面，屋顶空间杂乱无章，有待开发和更新改造。</p><p>比如，徐家汇五岔口有上海街区典型的街道空间特征，然而徐家汇商圈中心的空旷感与周边道路远处郁郁葱葱的行道树不协调，具有割裂感。诸如此类的城市「第五立面」问题还有不少。</p><p>2023 年 9 月，上海市规划和自然资源局印发《关于加强城市第五立面规划建设的指导意见》，明确要加强城市「第五立面」规划设计统筹，推动城市建筑顶部一体化设计创新，促进建筑顶部空间集约、高效、合理利用，营造整洁、有序、安全、经济、绿色、美观的城市建筑第五立面空间形象。</p><p>针对现存问题，调研组建议，强化街区肌理，城市「第五立面」的肌理和建筑的脉络生长应保持一贯性，如法国凯旋门中心街区，可用道路两侧的行道树来强化城市第五立面的肌理，延续城市脉络。</p><p>调研组建议从「平改坡」到「平改多」，结合对以往「平改坡」工程的问题总结，根据各区域现状提出详尽的控制要求和改造策略。对于低层和多层的建筑屋面，建议除了布置必要的室外设备和机房外，可以融入城市休闲、运动、餐饮等多种功能，布置可体验、促交流、多元化的功能业态，增强屋顶空间的经济和社会价值，高层建筑则主要控制其屋顶轮廓线。</p><p>针对城市不同区域的「第五立面」，调研组还建议因地制宜进行改造，应对其城市结构、建筑使用状况、中远期规划、公共需求等作出充分调研，有针对性地选择改造策略；加强宏观规划和政策法规的建设，比如针对城市的重要建筑，在土地出让阶段，除规定性指标外，应将建筑「第五立面」的相关指标要求纳入其中；对于既有建筑的「第五立面」改造，出台鼓励性政策。</p><p>此外，调研组还建议增加奖励政策，比如直接财政补贴，即：在重点区域的建筑物上，利用屋顶、墙面等建筑空间开展的各类立体绿化项目，可享有直接的资金补贴；间接财政补贴，即：超过屋顶可利用面积 50% 的绿化覆盖，每年能够抵消一定的财产税，并对修建屋顶绿化的业主提供低息贷款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 22:51:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26043512</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26043512</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/198/877.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26043512_20240118065132d8b4f4-2bf0-47bf-a019-5d966b3d5ed8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>城市更新</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/198/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/198/878.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报：保障农民工工资按时足额发放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>工程预付款凭证、农民工工资专用账户入账凭证、工人考勤表、工人工资确认单、工资发放银行流水单……在安徽省合肥高新技术产业开发区某科创园项目建设现场，经过培训考核、持证上岗的劳资专管员拿出详实的资料，供巡查工作人员判断农民工工资是否及时足额发放。根据规定，施工总承包单位应当在工程项目部配备劳资专管员。从实践情况看，落实好这一制度设计可以有效降低欠薪风险。</p><p>我国有农民工近 3 亿人，切实保障这一庞大群体的劳动报酬权益，关乎千万家庭冷暖，也事关社会公平正义与和谐稳定。中央经济工作会议要求，「保障农民工工资按时足额发放」。近年来，从制定出台《保障农民工工资支付条例》等法规，到加强农民工工资支付监控预警平台建设，从建立健全农民工实名制管理、工资保证金等制度，到实行「黑名单」管理制度和联合惩戒机制，我国把根治欠薪作为重要的民生工程来抓，不断完善治理欠薪的长效机制，欠薪问题增长态势得到扭转。但也应看到，欠薪现象仍不同程度存在，还要不断细化制度设计，完善覆盖事前、事中、事后的全过程监管闭环，把每一个环节都抓紧抓实，最大限度压缩欠薪空间。</p><p>制度的生命力在于执行。拖欠农民工工资问题难以杜绝，与一些企业生产经营不稳定有关，也有一些地方制度建设存在「重复盖、轻执行」的问题。巩固根治欠薪成效，要强化责任、细化落实，让制度的篱笆越扎越密、越扎越紧。一方面，应不断创新治理手段，可以探索利用大数据等信息化手段，将人员信息、用工过程、用工轨迹、工资发放等数据纳入监管，防止有人钻制度的空子。另一方面，要强化线上线下一体化监管，发挥「大数据+铁脚板」的叠加优势，成立专门组织机构，常态化协调处理与农民工工资支付相关的矛盾纠纷，让劳动者投诉有门路、维权有保障。坚持效果导向，采取务实措施，用心用情解决用工信息不透明、计薪结算不准确、维权证据缺失等治理难题，才能将欠薪隐患化解在萌芽状态。</p><p>治理欠薪问题是一项系统工程，需要加强部门联动、齐抓共管，出实招、出硬招，认真排查欠薪易发多发领域，协同治理欠薪和拖欠账款问题。比如，各级工会推进「工会+法院+检察院+人社+司法」协作联动机制，提升了处理欠薪问题的效率。发挥多部门合力，做好重要时间节点的集中整治，对恶意欠薪行为进行严厉惩治，同时加强对生活困难农民工的兜底保障，加大农民工就业帮扶，才能让「护薪」行动更有力、更有效，进一步兜牢基本民生底线。</p><p>习近平主席在二〇二四年新年贺词中指出：「我们的目标很宏伟，也很朴素，归根到底就是让老百姓过上更好的日子。」春节前是农民工工资结算高峰期。确保广大农民工兄弟足额拿到劳动所得过个顺心年，是企业应尽的责任，也是维护劳动者劳动报酬权益的题中应有之义。以更大力度做好根治欠薪专项行动，以更新手段强化常态化监管治理，推动保障农民工工资支付的各项制度和政策落实到位，广大农民工将迎来更加舒心祥和的新岁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 22:45:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053161</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053161</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/119.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053161_202401180645525bd1d2-51d8-4367-aa20-9e3c3d0360ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李铁林/人民日报]]>
            </author>
            <category>农民工工资</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/119.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/120.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[也门胡塞武装对美国货轮发动袭击]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 17 日夜间，也门胡塞武装发表声明称，通过反舰导弹击中了美国「银科·皮卡迪」号货轮，并称「直接精确命中目标」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 21:21:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26053158</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26053158</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/61.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26053158_202401180521bdcb555c-f1c3-4396-ac4c-38a163d681d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张雨辰/央视新闻]]>
            </author>
            <category>胡塞武装</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/61.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/322/62.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
