<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 28 Dec 2023 14:45:57 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴西電子商務持續增長，直播帶貨悄然興起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548305" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a090e2e347104608a7b6ac931ce18b53/hd/20231228133449424b8f1a37e-b332-47c5-839c-f02ec2959764-a365b51c-4f59-e900-4f1c-fd4d9e50507b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/666.jpg" data-duration="02:52" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>根據巴西電子商務協會發布的信息顯示，巴西電子商務近年來持續增長。預計 2023 年，該國電子商務交易額將達到 1857 億雷亞爾。隨着電子商務的發展，直播帶貨正在興起。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:32:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820380</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820380</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴西電子商務</category>
            <category>直播帶貨</category>
            <category>巴西</category>
            <category>電子商務</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/666.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/667.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙城東部交火激烈，民眾紛紛逃往城西]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548293" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6e94459570a24722a0f6154c5d6f6221/hd/202312281315438207f72d81a-5764-4ab0-b6ad-d73d6d46c2d4-b0444724-a149-8a70-5f9d-7343c79070b1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/396.jpg" data-duration="02:09" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日來，隨着以軍對加沙地帶北部加沙城的圍困和打擊不斷加劇，當地民眾被迫在城內四處遷移，逃離戰火，且逃離的過程中由於受到以軍的限制，無法攜帶任何生活物資。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:32:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820344</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820344</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>加沙城</category>
            <category>加沙民眾</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/396.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/389/397.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍稱加大對加沙中部和南部襲擊，哈馬斯稱繼續打擊以軍目標]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548184" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/659ddf6deba143208e6a5ec06d7e0c75/hd/20231228091026128454a39a9-ee62-475c-af2c-4f267244b9f6-63b05a47-a6c0-751a-1daa-1e8d41906f8b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/371/49.jpg" data-duration="00:32" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>12 月 27 日，以色列軍方稱對加沙地帶中部和南部地區發動猛烈襲擊。巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）稱，繼續打擊以軍坦克和人員目標。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:32:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25818593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25818593</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，王藴瑋，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>以色列</category>
            <category>襲擊</category>
            <category>人道危機</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/371/49.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/371/50.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州破獲重大勒索病毒案，犯罪團夥藉助 ChatGPT 進行程序優化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者 28 日從浙江杭州市公安局獲悉，杭州上城區網警近日破獲一起重大勒索病毒案件，犯罪團夥成員均有網絡安防相關資質，且在實施犯罪過程中藉助 ChatGPT 進行程序優化。</p><p>11 月 20 日，上城網警接到轄區某公司報案稱，該公司名下相關服務器遭勒索病毒攻擊，導致公司所有系統無法正常運行，對方勒索 2 萬 USDT（泰達幣）。警方隨即組建技術攻堅團隊開展偵查。專案組對被攻擊服務器進行細緻勘驗、提取木馬程序進行分析和對嫌疑人勒索使用的虛擬幣地址進行多維度研判，成功鎖定 2 名犯罪嫌疑人。</p><p>11 月 30 日，專案組在內蒙古自治區呼和浩特市成功抓獲韓某、祁某，並於次日在北京抓獲 2 名同案犯罪嫌疑人李某、郝某。至此，該團夥 4 名犯罪嫌疑人全部落網。</p><p><strong>該團夥 4 人均有網絡安防相關資質，且有供職大型網絡科技公司經歷。他們對分工負責編寫勒索病毒版本、藉助 ChatGPT 進行程序優化、開展漏洞掃描、滲透獲取權限、植入勒索病毒、實施敲詐勒索的犯罪事實供認不諱。</strong></p><p>勒索病毒攻擊是與廣大網民和企業日常生產生活密切相關的黑客類犯罪手法之一。黑客通過電子郵件、即時通訊工具等途徑傳播勒索病毒，以加密用户文件、破壞用户的計算機功能、公佈或刪除用户敏感數據為要挾，逼迫用户支付贖金，實施敲詐勒索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:26:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825906_2023122822262d8e90f2-11d0-4545-8e4a-8e317582b6e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馬劍/新華社]]>
            </author>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>勒索案</category>
            <category>木馬病毒</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/888.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[焦點訪談丨有力有效促振興]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央視《焦點訪談》12 月 28 日報道，強國必先強農，農強方能國強。不久前中央農村工作會議召開，習近平總書記作出重要指示，強調「推進中國式現代化，必須堅持不懈夯實農業基礎，推進鄉村全面振興」。2024 年是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年，穩住農業基本盤、做好「三農」工作對全局具有重要意義。新的一年我國「三農」工作重點是什麼？下一步如何發力？鄉村振興這一重大任務，碰到什麼新挑戰、又有什麼新舉措？進城打工的農民工有什麼利好政策？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/848.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>糧食安全是「國之大者」。2023 年，我國糧食生產克服黃淮罕見「爛場雨」、華北東北局地嚴重洪澇、西北局部乾旱等不利因素影響，全年糧食產量連續 9 年穩定在 1.3 萬億斤以上，肉蛋奶和蔬菜水果、水產品等供應充足，為保持經濟社會大局穩定、應對各種風險挑戰奠定堅實基礎。新的一年，穩住農業基本盤、做好「三農」工作的底線之一仍然是糧食安全。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/849.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中央財辦分管日常工作的副主任、中央農辦主任韓文秀：</strong>要確保國家糧食安全，確保不發生規模性返貧，糧食產量要繼續保持在 1.3 萬億斤以上，18 億畝耕地紅線不能突破，不能發生整村整鄉返貧，這些是「三農」工作必須堅守的底線，不能有任何閃失。</p><p>中央農村工作會議提出，2024 年要抓好糧食和重要農產品生產，穩定糧食播種面積，推動大面積提高糧食單產，鞏固大豆擴種成果，<strong>探索建立糧食產銷區省際橫向利益補償機制。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/850.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>農業農村部農村經濟研究中心主任金文成：</strong>糧食主產區有發展糧食的優勢，但是主產區經濟實力相對來説弱於主銷區。所以主銷區在調糧過程中，應當有一個補償機制來構造主產區和主銷區利益聯結機制，<strong>讓主產區抓糧不吃虧，主銷區買糧有付出。</strong></p><p>此外，我國還提出了一系列有針對性的糧食穩產保供舉措。比如在耕地保護和建設方面，就要求健全耕地數量、質量、生態「三位一體」保護制度體系。如何更好地提高耕地質量、推進高標準農田建設？今年也有新舉措。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/851.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不久前，在遼寧鐵嶺，當地搶抓秋收結束到土壤完全封凍之間的有利窗口期，施工人員正在進行修路槽、堆砌石籠護坡、水泥路墊層鋪設等田間作業。</p><p>黑土是耕地中的大熊貓。中央農村工作會議提出，將優先把東北黑土地區、平原地區、具備水利灌溉條件地區的耕地建成高標準農田。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/852.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>國務院發展研究中心農村經濟研究部部長葉興慶：</strong>高標準農田建設有個優先序，要優先東北黑土地區，把平原地區、京津冀今年受到水災的地區，優先納入到高標準農田建設範圍，把好的地區納入進來，就能很快釋放出產能，這也是讓投資儘快見效很重要的一個安排。</p><p><strong>2024 年，我國高標準農田建設將有一個變化，那就是中央財政投入將明顯提高。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/853.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>農業農村部農村經濟研究中心主任金文成：</strong>過去基本上 1500 塊錢一畝地，要配套土地整治，灌溉條件改善，田間渠道入網建設，這些整體下來，資金標準就顯得偏低了。現在旱澇保收高標準農田的標準相應提高，來保證確保建一塊成一塊。</p><p>新年前夕，在浙江省永嘉縣林坑村，遊客們寫春聯、做燈籠、打年糕，在美景中體驗古村習俗。2003 年，浙江啓動實施「千萬工程」，也就是「千村示範、萬村整治」工程，林坑村率先進行環境整治，村民早早地吃上了「旅遊飯」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/854.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>那時候林坑村紅火過一陣，但是因為只有「顏值」，而沒有業態，林坑村很快就受到其他地方興起的高端民宿產業的嚴重衝擊。2013 年，村兩委下定決心，結合「千萬工程」的進一步實施，村裏又進行了美麗庭院改造、農村污水治理，並鼓勵村民回鄉創業。林坑村的第三輪改造是在 2021 年，村裏請來專業的鄉村規劃師團隊，規劃獨具特色的「楠溪曬秋」活動。</p><p>一個村子，20 年，三輪改造，到現在也沒有停步。林坑村的發展歷程是浙江「千萬工程」的一個縮影。今年我國「三農」工作的重點就是學習運用「千萬工程」經驗，有力有效推進鄉村全面振興。那麼，「千萬工程」給各地提供了哪些經驗示範呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中央財辦分管日常工作的副主任、中央農辦主任韓文秀：</strong>比如要堅持一張藍圖繪到底，穩紮穩打，久久為功。再比如堅持以人民為中心，從農民羣眾期盼中找準工作的出發點和落腳點，還有要堅持系統觀念，統籌推進城鄉發展和建設，要堅持因地制宜，分類施策，培育壯大鄉村富民產業等等。當前推進鄉村全面振興就是要把這些好的經驗做法，學習好、借鑑好、運用好。</p><p>中央農村工作會議提出學習運用「千萬工程」經驗，就是給鄉村振興找到一個「方法論」，讓各地學習運用「千萬工程」藴含的發展理念、工作方法和推進機制。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/856.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>國務院發展研究中心農村經濟研究部部長葉興慶：</strong>「千萬工程」已經實施 20 年，意思是要錨定一個目標長期堅持下去，鄉村振興恰恰是這樣一個需要長期持續堅持下去的「三農」工作。現在去推進鄉村振興跟 20 年前浙江實施「千萬工程」一樣，就是要因地制宜、分層施策，這是鄉村振興一個很重要的方法論的啓示。</p><p>對於學習運用「千村示範、萬村整治」工程經驗，有力有效推進鄉村全面振興，會議強調將「有力有效」作為鄉村振興的重點。為農民辦一些可感可及的好事，把握好「三農」工作的「時度效」，讓農民羣眾滿意。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/857.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>數據最有説服力：20 年來，浙江全省農村居民人均可支配收入持續居全國省區第一；村級集體經濟年經營性收入 50 萬元以上的行政村佔比過半；城鄉居民收入比從 2003 年的 2.43 縮小到 2022 年的 1.90。可以説，「千萬工程」指引了鄉村全面振興的實現路徑，還塑造了城鄉融合發展的實踐樣板。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/858.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在河北省張北縣，一個小區的早市生氣盎然，在寒冷的冬天顯得格外熱鬧。一位小區居民李興告訴記者，他原來所在的自然村只有 40 來人，搬到這裏後，生活發生了很多變化。</p><p>與李興所在的村莊相似，張北縣有 100 多個空心村都存在人居環境差、資源稟賦不足、人口流失嚴重的問題。在「一方水土養不起一方人」的情況下，當地充分徵求了老百姓意見後，將原村莊拆除復墾，對居民集中安置。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>為了適應鄉村人口變化趨勢，中央提出要優化村莊佈局、產業結構、公共服務配置，紮實有序推進鄉村建設，深入實施農村人居環境整治提升行動，推進農村基礎設施補短板。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/860.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中央財辦分管日常工作的副主任、中央農辦主任韓文秀：</strong>鄉村振興也要根據農村人口流動變化的情況，對鄉村的佈局、建設進行與時俱進的規劃，並<strong>不是説已經人都走空了，空心村了，還要去搞大規模建設。</strong>下一步鄉村振興也要適應新型城鎮化發展的形勢，適應鄉村人口變化和新的分佈規律實際推進。</p><p>在中央經濟工作會議上，中央提出要統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，隨後召開的中央農村工作會議也進行了相應部署。新的一年，我國將提升縣城綜合承載能力和治理能力，促進縣域城鄉融合發展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/861.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>農業農村部農村經濟研究中心主任金文成：</strong>城鄉二元結構目前還沒有從根本上得到解決，所以在推進新型工業化和城鎮化過程中，<strong>抓住了國家推進現代化的兩個翅膀</strong>，一個是城鎮化，一個是農業農村現代化，共同推進才能協調發展。</p><p>現階段，農村人口向城鎮集中仍是大趨勢。因此，我國將把推進農業轉移人口市民化擺在突出位置。讓有能力、有意願、有條件的村民進城，加快補齊公共服務短板，幫助他們更好融入城市生活。這也是「三農」工作的一個新要求，將從最迫切的問題着手，推出更有力度和温度的政策。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/862.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>國務院發展研究中心農村經濟研究部部長葉興慶：2024 年要實施新一輪的農業轉移人口市民化工程</strong>，統籌以人為本的新興城鎮化和鄉村全面振興，明年一個很實際的步驟，就是要<strong>把進城的農業轉移人口納入到城市的住房保障覆蓋範圍，讓農業轉型人口能夠融入進來，能夠進得來，留得住。</strong></p><p><strong>中央財辦分管日常工作的副主任、中央農辦主任韓文秀：</strong>推進新型城鎮化和鄉村全面振興有機結合起來，是下一步需要探索和解決的非常重要的一個問題，鄉村振興的政策、投入等方面要更有針對性，真正把錢用在刀刃上，把政策發力發在最需要的地方。</p><p>農業強國，是拼出來、幹出來、奮鬥出來的。2024 年「三農」工作的藍圖已經繪就，就看怎麼落實。我們要錨定建設農業強國目標，把推進鄉村全面振興作為新時代新徵程「三農」工作的總抓手，把責任扛在肩上、抓在手上，結合實際創造性開展工作，因地制宜、分類施策，循序漸進、久久為功，有力有效推進鄉村全面振興，以加快農業農村現代化更好推進中國式現代化建設。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:24:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825911</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825911</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825911_202312282225cff0d62a-7cb7-4098-b4c1-e10637d8a6a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[焦點訪談]]>
            </author>
            <category>三農工作</category>
            <category>農業人口市民化</category>
            <category>鄉村振興</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鞏固和增強經濟回升向好態勢——12 月全國各地經濟社會發展觀察]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月以來，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，我國經濟社會運行頂住外部壓力、克服內部困難，各地紮實貫徹落實中央經濟工作會議精神，積聚「進」的力量，回升向好態勢持續鞏固，在促進內需、擴大開放、科技創新等諸多方面取得紮實成效，發展的信心和底氣不斷增強，確保圓滿實現經濟社會發展主要預期目標。</p><p><strong>觀察之一：節日消費市場加速升温</strong></p><p>AI 趣味畫像、個性手袋 DIY 印製、「引力星球」推進器抽獎……時下，温暖如春的海南正值旅遊旺季，海口國際免税城推出的多樣「玩法」吸引諸多消費者前來「打卡」。</p><p>千里之外，遼寧瀋陽小河沿早市，氣温已低至零下 20 多攝氏度，凍梨、酸菜等多個攤位前依舊排起長隊，專程體驗東北風情的遊客絡繹不絕。</p><p>節日消費是觀察中國經濟的一扇窗口。隨着 2024 年元旦小長假越來越近，民眾吃喝遊娛購的熱情已被點燃：美團、大眾點評數據顯示，截至 12 月 27 日，元旦假期的旅遊預訂單量（含住宿、門票、交通等）同比增長超 500%；南北互跨、寶藏城市探索、温泉養生跨年等多種場景的旅遊消費加速升温。</p><p>緊盯年底消費旺季，各地結合實際多措並舉推動消費市場恢復向好：湖北發放 2 億元「惠購湖北」汽車消費券；內蒙古呼和浩特撥付促消費專項資金 1000 萬元，支持舉辦各類主題促消費活動；雲南昆明發布促消費穩增長三年行動方案，提出 6 項行動以及 20 項具體工作……</p><p>國家統計局新聞發言人劉愛華説，隨着今年以來經濟社會全面恢復常態化運行，在一系列促消費政策作用下，居民消費需求得到釋放，消費規模繼續擴大。</p><p><strong>【記者觀察】</strong>消費是經濟發展的基礎性動力。12 月召開的中央經濟工作會議就「着力擴大國內需求」作出系列部署，明確提出「推動消費從疫後恢復轉向持續擴大，培育壯大新型消費」的工作方向。當前，各地搶抓經濟發展的寶貴窗口期，從供需兩端雙向發力，切實激發有潛能的消費，尤其是促進服務消費持續回暖。展望明年，隨着擴內需促消費政策落地顯效，消費「主引擎」作用有望進一步凸顯。</p><p><strong>觀察之二：以高水平開放激發高質量發展活力</strong></p><p>515 家中外企業和機構參展，共簽署合作協議、意向協議 200 多項，涉及金額 1500 多億元……在世界經濟下行壓力增大的背景下，12 月 2 日閉幕的首屆中國國際供應鏈促進博覽會傳遞出以開放創新「鏈」接未來的強音。</p><p>12 月份，國務院發佈 80 條措施推進上海自貿試驗區高水平制度型開放、國辦印發《關於加快內外貿一體化發展的若干措施》幫助企業「兩條腿」走路、國家外匯局發佈通知擴大跨境貿易投資高水平開放試點……我國充分發揮制度型開放先行先試和引領作用，加大在擴展市場、數字貿易、金融投資等方面改革力度，開放的大門越開越大。</p><p>為了用好國內國際兩種資源，各地積極拓展開放的廣度和深度：廣西牢牢把握建好面向東盟的金融開放門户這一戰略契機，深化金融供給側結構性改革；自貿試驗區掛牌成立以來，新疆優先對區內口岸完善基礎設施、拓展開放功能、強化數字賦能；民營經濟大省浙江實施營商環境優化提升「一號改革工程」，讓企業敢闖敢幹……</p><p>「依託超大規模市場優勢，我國在更大範圍、更寬領域、更深層次擴大對外開放，將以更高水平開放激發高質量發展的新活力。」國務院發展研究中心宏觀經濟研究部研究室主任楊光普表示。</p><p><strong>【記者觀察】</strong>不論是加快內外貿一體化發展，促進內外貿規則制度銜接融合，還是自貿試驗區升級擴容至 22 個、加快建設海南自由貿易港……從北國邊疆到南海之濱，從西部內陸到東部沿海，隨着一系列突破瓶頸制約、注重前瞻佈局的改革開放政策舉措落地見效，中國經濟大循環的活力將進一步增強。</p><p><strong>觀察之三：科技創新升級提速</strong></p><p>五彩的禮花升空，讓紅色船身上「夢想」二字格外醒目——12 月 18 日，我國自主設計建造的首艘大洋鑽探船「夢想」號在廣州南沙首次試航。</p><p>科技創新是引領發展的「原動力」。12 月以來，一項項重大科技項目捷報頻傳：「南極天目」時域天文望遠鏡陣原型機研製成功、國產首艘大型郵輪「愛達·魔都號」進行首次試運營、天目一號氣象星座 11-14 星成功發射……</p><p>中央經濟工作會議提出「以科技創新引領現代化產業體系建設」。放眼全國，各方都在向科技創新要動力，加快進行佈局——</p><p>國家發展改革委明確要加快推動新舊動能轉換，深入實施國家戰略性新興產業集羣發展工程；工業和信息化部明確將全面實施製造業重點產業鏈高質量發展行動；北京經開區圍繞創新型企業從註冊落地到上市融資全生命週期發展需求提供政策支持，引領中小企業堅持走專精特新發展道路……</p><p>「要實現高質量發展，就必須依靠科技創新塑造新優勢，培育壯大一批綜合效益好、成長潛力大的新興產業，創新發展一批適應數字經濟時代特徵的新業態新模式。」中國電子信息產業發展研究院規劃研究所所長程楠表示。</p><p><strong>【記者觀察】</strong>一系列大國重器、重大科技工程亮相，是我國加快發展新質生產力、塑造發展新動能新優勢的寫照。不斷整合科技創新資源形成合力，以科技創新推動產業創新，我國發展的動能更強、底氣更足。</p><p><strong>觀察之四：冰雪產業「熱」力四溢</strong></p><p>戴好頭盔、坐上滑板、抓緊繩子，從 512.6 米長的冰滑梯上滑下，風馳電掣間，來自廣東的林世輝與夥伴們盡情歡呼。「第一次來長春冰雪新天地遊玩，太震撼了！這裏的‘夢幻與激情’讓我們忘記了冬日的寒冷。」林世輝興奮地説。</p><p>進入冬季，「冰雪熱」持續升温。在政策紅利和賽事氛圍引領下，冰雪運動的「熱浪」早已不侷限在北方「翻湧」：湖北建成滑雪場和冰場近 40 個，每年吸引超過 600 萬人次參加冰雪運動；今年雪季期間，貴州省六盤水市針對不同消費羣體推出四條冬季旅遊精品線路……</p><p>冰天雪地正在催生新的產業。酒店、景區、餐飲等多種業態發展勢頭旺盛：在新疆阿勒泰地區，禾木村 500 多户村民中有 70% 從事旅遊業，很多人把自己的房子出租用於打造民宿；僅吉林省永吉縣的一家大型滑雪場，雪季就能提供 2000 多個崗位……</p><p>原本的「貓冬」成了「忙冬」。琳琅滿目的「冰雪+」產品一方面向人民羣眾提供高質量的文旅、體育服務；另一方面，冰雪經濟產業鏈條長、就業機會多，且天然臨近鄉村地區、偏遠地區，也為鄉村振興、促就業促增收提供了強勁動能。</p><p><strong>【記者觀察】</strong>用好「冷資源」，激發「熱效應」。北京冬奧會以來，「體育+文旅+消費」的冰雪經濟鏈條加快形成，越來越多人開始享受冰雪產業發展帶來的紅利。展望今年雪季，隨着寒假和元旦、春節等節假日的到來，冰雪產業將為消費帶來新動能。</p><p><strong>觀察之五：確保民眾安全温暖過冬</strong></p><p>冬雪皚皚，寒風刺骨。「近期寒潮影響範圍廣，為了避免蔬菜受凍，我們在貨車上多加了兩層棉被、兩層薄膜、一層泡沫板和一層草簾。」清晨，山東省壽光市東華蔬菜專業合作社內，忙着裝箱的龐東連口熱水都顧不上喝。</p><p>12 月，全國多地出現暴雪、寒潮、大風等惡劣天氣，甘肅等地突發地震，抗災搶險給電力供應、生產生活等帶來較大影響。</p><p>歲寒最是問暖時。為了保通保暢保安全，國家發展改革委、財政部、商務部、交通運輸部、應急管理部、農業農村部等多部門緊急增調暖爐、棉被等中央救災物資，抓好精準調度、搞好產銷對接，全力支持相關地方做好地震和低温雨雪冰凍災害防範應對工作，確保元旦、春節期間民生商品穩產保供。</p><p>各地紛紛採取有力措施為困難羣體兜底解憂：安徽省緊急撥付中央和省級冬春臨時生活困難救助資金 5084 萬元；湖南省進行「拉網式」巡查，對發現的流浪乞討人員和臨時遇困人員「應救盡救」；貴州省畢節市鞍山村的黨員幹部、志願者幫助行動不便的老年人、無勞動力家庭裝煤送煤……各地緊盯「米袋子」「菜籃子」「果盤子」「火爐子」「建房子」等民生重點領域，讓人民羣眾在寒冷天氣中安心、放心、暖心。</p><p><strong>【記者觀察】</strong>歲末年尾，安全生產須臾不可放鬆。應對自然災害和極端天氣帶來的不利影響，按照中央部署，各地各部門以「時時放心不下」的責任感，加強統籌部署，完善應急預案，指導商貿流通企業做好生活必需品產銷對接、拓寬貨源渠道，切實將羣眾冷暖放在心上，確保大家安全温暖過冬。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:23:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25826018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25826018</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/453/884.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25826018_2023122822235a5a7912-6e96-4b9e-b0ca-668131bd859f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>經濟發展</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/453/884.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/453/885.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紙短情長，「僑批」裏的赤子心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548348" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/eb5be810f34345a3b13b8a90b8fe1341/hd/101002023121970003182_XxjfceC007037_20231228_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/187.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="1" data-width="608" data-height="1080"></video>「僑批」是指老一輩海外僑胞寄回國內的書信及匯款憑證。福建是中國著名的僑鄉，留存了數量眾多的僑批檔案，承載着厚重的家國情懷。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:14:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820580</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820580</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：林蓉，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>僑批文化</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/187.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/214.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[獨家｜京東零售加薪細節：固定薪資漲幅近 100%，業績激勵上不封頂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺中國，圖</p><p></p><p>京東零售新的漲薪細節曝光。</p><p>12 月 28 日，對於京東披露的薪酬調整計劃，澎湃新聞記者獨家獲悉，自 2024 年 1 月 1 日起，京東零售所有線上業務同事，原月度績效工資、浮動年終獎均增加到固定薪酬中，享受 4 倍月薪固定年終獎，調整後年度固定薪酬漲幅接近 100%。此外，業務 Boss 單元額外按照同比改善幅度進行業績提點，可獲得上不封頂的業績激勵。提點方案將在 2024 年 1 月由各事業部公佈。</p><p>根據加薪細則可以看出，此次調整京東大幅度加大了對採銷等線上業務員工的固定薪資激勵，提高了員工的基礎待遇。同時對於業務激勵，京東更是採取了上不封頂的原則，來加大刺激業務發展。</p><p>曾供職於多家大廠的 HR 馬琳琳告訴澎湃新聞記者，京東此次加薪調整的邏輯是，先大幅度提高員工的基礎待遇保障員工福利，同時通過加大額外的業務激勵讓優秀人才獲得更高的回報，進而激發業務發展潛力。</p><p>此前一天，京東集團宣佈，2024 年 1 月 1 日起京東採銷等一線業務人員的年固定薪酬大幅上漲近 100%，2024 年初京東零售全員將平均加薪不低於 20%。</p><p>12 月 9 日晚間，京東內部人士曾向記者透露，京東創始人、董事局主席劉強東在公司內網回覆員工評論稱，京東必須改變，否則沒有出路，「相信我們一定會走出低谷。任何一個人任何一家公司都會經歷若干個頂峯和低谷才能成就偉大。」</p><p>「出現這麼多問題，當然都是我管理不善，我非常自責，但是無論如何，我不會躺平，也希望兄弟們不會躺平。」劉強東稱，「現在組織龐大臃腫低效，改變起來確實需要時間。」</p><p>劉強東還在內網痛批，很多人天天説創新，卻每天就是抄襲跟隨別人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:13:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825895</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825895</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/809.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825895_202312282214abba6b76-37d2-413c-94b9-8eb051e5e56b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來]]>
            </author>
            <category>京東</category>
            <category>劉強東</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/809.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/810.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[文在寅：執法機構和媒體的做法導致演員李善均做出極端選擇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據環球網引述韓國《朝鮮日報》1 報道，12 月 28 日，韓國前總統文在寅對韓國知名演員李善均離世表示哀悼，並批評了韓國執法機構與媒體的不當行為。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">文在寅，視覺中國，資料圖</p><p></p><p>28 日，文在寅在臉書上寫道：「（我）對演員李善均逝世深表哀悼。（李善均）是電影和電視劇中熟悉的演員，（他的離世）就像是一個熟悉的朋友離開了這個世界。執法機構的調查方式和媒體的報道方式似乎是讓他做出極端選擇的原因，這讓我感到更加的心痛。」</p><p>「懇切地希望這樣悲傷和遺憾的事情不再重演，而是成為我們反思和改變過去調查和報道慣例的契機。像現在這樣，還沒有確認犯罪嫌疑之前就公佈或傳播虛假信息、進行猜測性報道、過度曝光照片，這樣做會給個人名譽和人格帶來巨大傷害。這種會導致極端選擇的做法現在應該結束了。」文在寅説。</p><p>澎湃新聞早前引述韓媒報道，當地時間 12 月 27 日，因涉嫌吸毒正在接受調查的 48 歲韓國演員李善均，被發現死在首爾鍾路區卧龍公園內，車內發現煤炭，並在家中發現有遺書般的便條。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 27 日，韓國首爾鍾路區卧龍公園，演員李善均被發現死在車內，警察正在進行現場調查。視覺中國，圖</p><p></p><p>據悉，李善均生前因涉嫌違反《毒品類管理法》正在接受警方調查，他表示，以為娛樂場所女室長給的藥不是毒品，而是安眠藥。</p><p>12 月 23 日，李善均接受第三次調查，長達 19 個小時。他在前兩次調查中表示，自己被人所騙，在不知情的情況下吸食了毒品。他的尿液簡易檢測、毛髮精密檢測結果均呈陰性。李善均於 12 月 26 日通過律師提交了委託調查測謊儀的意見書。</p><p>李善均，1975 年 3 月 2 日出生於韓國。其代表作有《白色巨塔》《咖啡王子 1 號店》《Pasta》《走到盡頭》《寄生蟲》《我的大叔》等影視作品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:13:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825530</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825530</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/877.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825530_202312282213456fa798-3e82-4668-8d7a-382540c429c0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>文在寅</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/878.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「大師街」裏遇見「匠心」——探訪河北曲陽大師藝術街區]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="548166" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ac6d06596b524c2d9f3d9a7b67124d43/hd/101002023122700001071_XxjnzxC007020_20231227_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/368/954.jpg" data-duration="03:51" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>在河北曲陽，有一句俗語「上到九十九，下到剛會走。説起打雕刻，人人有一手。」曲陽石雕，最早起源於漢代，盛傳至今。1995 年，國務院正式命名曲陽為「中國雕刻之鄉」。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:12:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25818393</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25818393</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：唐燕麗，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>石雕</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/368/954.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/368/955.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西廣播電視台副台長張龍任景德鎮市委常委、宣傳部部長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據微信公眾號「景德鎮發佈」消息，12 月 27 日下午，景德鎮市委宣傳部召開幹部大會，市委組織部常務副部長湯武輝宣佈省委、市委關於人事調整的決定：根據工作需要，林蓉同志不再擔任宣傳部部長職務；張龍同志任市委常委、宣傳部部長。</p><p>公開資料顯示，張龍，1971 年 11 月出生，漢族，江西廬山人，大學學歷，高級記者，中共黨員。</p><p>張龍 1995 年 7 月畢業於南昌大學中文系，長時間擔任一線記者，曾任江西廣播電視台新聞頻道總監兼電視新聞中心主任等職，2020 年 4 月任江西廣播電視台副台長兼電視新聞中心主任、新聞頻道總監。</p><p>原任景德鎮市委常委、宣傳部部長的林蓉已任市委組織部部長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:11:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825893</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825893</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/869.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825893_202312282211f20922b4-dc95-4e77-a261-6e936e07463f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>江西人事</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/869.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/870.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子離婚後頻遭前夫施暴，在檢察機關支持下獲人身安全保護令]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>訾某（女）與陳某（男）原系夫妻關係，離婚後陳某多次毆打、謾罵訾某，並揚言要殺害訾某及其家屬。經江蘇徐州新沂市檢察院支持起訴，法院向訾某簽發人身安全保護令，禁止陳某對訾某實施暴力行為，禁止陳某騷擾、跟蹤、接觸訾某及其相關近親屬。若被申請人違反人身安全保護令，構成犯罪的，將依法追究刑事責任。</p><p>12 月 28 日，江蘇省檢察院召開新聞發佈會，發佈檢察機關推進支持起訴情況及相關典型案例，上述訾某申請人身安全保護令支持起訴案被列入。</p><p>2008 年 10 月，訾某與陳某通過訴訟離婚。後陳某多次在訾某工作單位、上下班途中及其父母家中等地對其實施毆打、侮辱、恐嚇等行為。2022 年 9 月，訾某再遭陳某毆打，全身多處受傷，公安機關對陳某進行教育警告，但之後陳某仍多次跟蹤訾某，對其謾罵、威脅，並揚言要殺害訾某及其親屬。</p><p>今年 2 月，訾某向新沂市人民法院申請人身安全保護令，請求禁止陳某毆打、侮辱、恐嚇訾某及其親屬；禁止陳某接觸、騷擾、跟蹤訾某及其親屬。同日，訾某向新沂市檢察院申請支持起訴，檢察機關查明訾某與陳某離婚後，陳某多次對訾某實施暴力的事實。雖然陳某對訾某實施的暴力行為發生在二人離婚後，但《反家庭暴力法》規定「家庭成員以外共同生活的人之間實施的暴力行為，參照本法規定執行」，即基於監護、寄養、同居、離異等關係的人員之間發生的暴力應被納入家庭暴力之中，受法律約束。檢察機關認為，訾某遭受了家庭暴力且面臨人身安全的現實危險，申請人身安全保護令的訴求理應得到支持，當日即發出支持起訴書。</p><p>今年 3 月，新沂法院採納檢察機關支持起訴意見，簽發人身安全保護令，裁定禁止陳某對訾某實施家庭暴力行為，禁止陳某騷擾、跟蹤、接觸訾某及其相關近親屬。</p><p>檢察機關表示，部分遭受家暴的婦女法律意識及取證能力薄弱，難以獨立完成向法院申請人身安全保護令的舉證責任。檢察機關履行支持起訴職能，準確適用法律，在最短時間內幫助家暴受害者收集梳理遭受家庭暴力及人身安全受到威脅的證據，並全程跟蹤案件辦理，有效保護了受害者的合法權利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:10:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820627</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820627</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/523.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25820627_2023122822118376bc2e-2e1b-40cb-ae67-2ce2acdbdcb8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邱海鴻]]>
            </author>
            <category>離婚</category>
            <category>前夫</category>
            <category>施暴</category>
            <category>人身安全保護令</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/523.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/524.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行例會釋放新信號：引導信貸合理增長、均衡投放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年最後一次央行貨幣政策委員會例會釋放出對貨幣信貸政策、人民幣匯率、房地產金融政策等的最新判斷。</p><p>12 月 28 日晚間，中國人民銀行發佈消息稱，中國人民銀行貨幣政策委員會 2023 年第四季度（總第 103 次）例會於 12 月 27 日在北京召開。</p><p>對於國內經濟形勢，央行最新例會認為，我國經濟回升向好、動力增強，高質量發展紮實推進，但仍面臨有效需求不足、社會預期偏弱等挑戰，而三季度例會的表述則是「國內經濟持續恢復、回升向好、動力增強，但仍面臨需求不足等挑戰」。</p><p>在貨幣政策方面，最新例會延續了此前中央經濟工作會議的表述，提出「穩健的貨幣政策要靈活適度、精準有效」、「保持社會融資規模、貨幣供應量同經濟增長和價格水平預期目標相匹配」、「保持流動性合理充裕」。</p><p>在信貸投放方面，相比三季度的「保持信貸合理增長、節奏平穩」，最新例會提出要「引導信貸合理增長、均衡投放」。</p><p>在利率政策方面，最新例會延續了三季度的表述，稱要完善市場化利率形成和傳導機制，發揮央行政策利率引導作用，釋放貸款市場報價利率改革和存款利率市場化調整機制效能，推動企業融資和居民信貸成本穩中有降。</p><p>在人民幣匯率方面，四季度例會提出，深化匯率市場化改革，引導企業和金融機構堅持「風險中性」理念，綜合施策、校正背離、穩定預期，堅決對順週期行為予以糾偏，堅決防範匯率超調風險，<strong>防止形成單邊一致性預期並自我強化</strong>，保持人民幣匯率在合理均衡水平上的基本穩定。</p><p>相比三季度，最新例會新提出，要「積極盤活被低效佔用的金融資源，提高資金使用效率」。</p><p>央行副行長陸磊本月在中國國際經濟交流中心舉行的 2023—2024 中國經濟年會上曾表示，每年我國全部貸款當中的 80% 需要回收再投放。通過提高配置效率，這些存量的有效盤活與年度的新增量，都能夠有效支撐經濟增長。</p><p>房地產金融政策方面，最新例會繼續提出要因城施策精準實施差別化住房信貸政策，<strong>更好</strong>支持剛性和改善性住房需求，並提出要「一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求」，促進房地產市場平穩健康發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25824084</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25824084</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/711.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25824084_202312282150b47ccfe5-fbd2-44bc-958e-19df75e3b6f6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>貨幣政策</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/711.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/708.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚安湃·12 月 28 日｜生死較量，還原東北虎捕食東北豹搏鬥過程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 12 月 28 日，優質精選，速覽全天，歡迎觀看晚安湃：國內首次發現東北虎捕食東北豹；2024 全國元旦假期天氣地圖來了；馬上評｜《繁花》，何以上海。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:45:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825876</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/456.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/452/458.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 2023 可持續出行大會：創造可持續未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[當電動化浪潮開始重塑整個汽車行業時，我們迎頭趕上了一個火熱的造車時代。最火熱的時代需要最冷靜的深度思考，我們每一個人的思考可以匯聚成這個造車時代最亮那束光，照亮前路。澎湃新聞「創造可持續未來」2023 可持續出行大會亦為此而來。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:21:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25697483</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25697483</link>
            <author>
                <![CDATA[張宇]]>
            </author>
            <category>2023 可持續出行大會</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/137/779.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/651.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夜讀丨記憶裏的燈光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/83/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺中國，圖</p><p></p><p>記憶深處，有些燈光縈繞心頭。有初雪之夜映照着雪花飄舞的燈光，不慌不忙；有灑在最後一班回家公交上的燈光，淡雅肅穆；有黑暗中等待遊子回家的燈光，遙遠深沉；有辦公樓深夜不滅的燈光，明亮矚目。</p><p>一直以來，我都特別喜歡昏黃色調的燈光，這源於兒時留下的記憶。孩童時，外婆家的堂屋掛着一盞二十瓦的老式燈泡，配着一根拉繩開關。每到夜色降臨，我迫不及待地去拉燈繩，昏黃色的燈光傾瀉下來，給堂屋帶來淡淡的温暖。那時的冬天，經常大雪紛飛，特別冷也特別漫長。那盞昏黃色的燈光，讓年幼的我特別有安全感。</p><p>有一年寒假，我坐在姥姥家的堂屋裏。新發的課本翻了好幾遍，翻出在書攤租借的連環畫，有《三國演義》《封神榜》《鏡花緣傳奇》等。姥姥睡了，我一個人就着昏黃的燈光，在堂屋裏靜靜地讀書。讀一陣，揉揉眼睛，又繼續在書中的世界徜徉。那時大家都睡得早，晚上八九點世界就歸於沉靜了，唯有庭院裏東北風吹着枯枝敗葉的聲音傳入耳簾，還有房樑上老鼠鬧得歡。</p><p>那時我們的世界沒有手機，沒有互聯網，沒有平板，卻有着燈光下快樂的閲讀時光。</p><p>還有一次，在農村老家過寒假。夜色湧動着，灶房裏風箱呼呼地拉着，灶肚裏的柴火噼裏啪啦地響着，灶台上大鍋裏的地瓜稀飯咕嘟咕嘟地翻滾着。上中學的堂哥還沒有回來，我纏着堂姐陪我跑到堂哥的學校。那是兩間磚瓦房。我趴在教室的窗户上，透過朦朧的玻璃望向教室，驚奇地發現每個人的桌前都有一盞油燈，閃爍着倔強的光芒。老師在講桌前賣力地講解，聲音從教室溜出來鑽進我的耳朵。</p><p>那一幕深深印在我的腦海裏。很多年後，我有機會到小學去給孩子們上法制教育課，站在講台上，第一次使用教室的多媒體教學設備。孩子們專注的目光，年輕女老師的笑容，讓我想起那晚的煤油燈光，兩個場景彷彿重合，一剎那恍如隔世……</p><p>我的大學時光，是在一個美麗的海濱城市度過的，印象最深的是校園裏的燈光。大一那年，我晚上九點半從圖書館裏出來，一個人捧着借閲的書籍走在路上。路燈在小徑兩旁整齊地站立着，金黃的銀杏葉打着旋從樹上飄然而下，小小的桂花散發出迷人而悠然的香氣。秋意正濃，秋景正盛，路燈下的一切有一種夢幻美。附近的羽毛球場上，還有小姑娘小夥子在打球，明亮的球場燈光，飛來飛去的羽毛球，五彩的裙襬，歡快的笑聲，我禁不住望去，用目光搜尋有沒有自己暗戀的那位姑娘。</p><p>後來大四了，準備考研，經常在自習室學到深夜。一個人走在回宿舍的小徑下，除了路燈温柔而忠實地守護着孤獨的我，周邊一片黑暗。靜寂無聲的夜色下，不遠的天際有一輪明月掛在夜幕裏，皎潔的月光令人心動。風吹着梧桐葉嘩嘩地響着，彷彿在為追求夢想的學子喝彩。</p><p>那些與燈光有關的一幕幕，透過漫長的時光，在我腦海裏揮之不去。不管黑夜多麼漫長，那些燈光總能帶給我莫大的慰藉，和生生不息的希望，照亮我前行的道路。相信只要努力去追逐，在不遠的前方，一定會有不期而遇的温暖，來日可期的憧憬，和不言而喻的美好。有希望的日子總是好的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/84/60.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:20:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25793355</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25793355</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/83/589.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25793355_202312282120ee9d47a8-c0cd-44a9-a9ba-7d07507844f0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[江流]]>
            </author>
            <category>燈光</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/83/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/83/590.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：大力推進含 XBB 變異株抗原成分的新冠疫苗、流感疫苗等接種]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>關於做好 2024 年元旦春節期間新冠病毒感染及其他重點傳染病防控工作的通知</strong></p><p>聯防聯控機制防發〔2023〕5 號</p><p>各省、自治區、直轄市及新疆生產建設兵團聯防聯控機制（領導小組、指揮部），國務院聯防聯控機制各成員單位：</p><p>為貫徹落實黨中央、國務院決策部署，根據中共中央辦公廳、國務院辦公廳《關於做好 2024 年元旦春節期間有關工作的通知》要求，現就做好 2024 年元旦春節期間新冠病毒感染（以下簡稱新冠）及其他重點傳染病防控有關工作通知如下。</p><p><strong>一、高度重視元旦春節期間疫情防控</strong></p><p>全球新冠疫情仍在流行，病毒還在不斷變異，2023 年 11 月以來我國入境人員中 JN.1 新型變異株檢出明顯增加。當前我國新冠疫情保持低水平波浪式流行態勢，但冬春季存在疫情反彈的風險。全國流感疫情仍在高位流行，部分地區肺炎支原體感染、呼吸道合胞病毒感染呈波動變化。元旦春節假期臨近，春運即將開始，人員流動將大幅上升，羣眾探親訪友、旅遊、聚餐聚會等聚集性活動將明顯增加，可能進一步加大疫情傳播風險，預計全國多數地方元旦春節期間仍面臨多種呼吸道傳染病交替或共同流行的趨勢，防控任務艱鉅複雜。各地各部門要高度重視冬春季、特別是元旦春節期間傳染病防控工作，堅決克服麻痹思想和鬆勁心態，以「時時放心不下」的責任感，紮實推進各項防控措施落實，保持元旦春節期間疫情形勢總體平穩，確保羣眾度過健康平安的節日。</p><p><strong>二、強化口岸疫情防控力度</strong></p><p>各地口岸要密切關注國際新冠及其他重點傳染病疫情，尤其是我周邊國家和地區及重點來源國新冠疫情和變異株檢出情況。疾控、衞生健康、海關部門要加強數據共享和信息互通，協同開展輸入傳染病風險研判和預測預警。口岸要嚴格落實入境人員體温監測、醫學巡查、流行病學調查、醫學排查等措施，加強對重點國家和地區入境人員、健康申報異常人員、檢疫發現異常人員的核酸抽檢，強化病原實驗室檢測，對測序發現的新型變異株及時通報屬地疾控部門開展流行病學調查。各地要引導出境人員關注目的地疫情動態，做好個人防護，降低境外感染風險；歸國後應主動做好自我健康監測，出現不適症狀後及時就診，主動告知醫生出境史。</p><p><strong>三、強化疫情監測預警</strong></p><p>各地要加強對網絡直報、發熱門診、哨點醫院、實驗室檢測等多源數據的分析利用，動態掌握疫情流行趨勢、病毒變異、醫療資源使用等情況。持續推進急性呼吸道傳染病多病原綜合監測，及時掌握不同病原的流行特徵和病原譜變化。各地要根據多渠道監測結果動態開展疫情形勢風險研判，發現異常情況及時預警，提前做好醫療資源和防疫物資應對準備。及時動態發佈疫情信息和健康風險提示，提醒公眾及學校、養老機構和社會福利機構等重點機構落實公共衞生措施，加強個人防護。各地要強化法定傳染病信息報告管理，確保信息報告的及時性和準確性。</p><p><strong>四、強化重點環節疫情防控</strong></p><p>（一）加強春運疫情防控。各地交通運輸部門要統籌做好元旦春節期間運輸組織保障和疫情防控工作。指導客運場站根據客流變化及時增加或開放進出站和安檢通道，引導乘客有序進出站、候乘車（船、機），減少乘客聚集和等待。做好客運場站、高速公路服務區和收費站、交通運輸工具清潔消毒和通風換氣，倡導旅客進入客運場站和乘坐飛機、火車、長途車、輪船、地鐵、公交車等公共交通工具時科學佩戴口罩。</p><p>（二）加強旅遊活動疫情防控。各地旅遊景區要密切關注出入口、重要遊覽點等區域，合理設置遊覽線路，強化現場調度，嚴防人員擁堵聚集。要做好室內旅遊場所清潔消毒、通風換氣等工作，適當增加經常接觸的公共用品和設備設施的清潔消毒頻次，確保室內空氣、公共用品用具、飲用水、食品等衞生質量符合相關標準。</p><p>（三）加強重點人羣重點機構疫情防控。各地要充分發揮鄉鎮和社區幹部、基層醫務人員作用，持續做好轄區內 65 歲以上老年人等重點人羣健康服務，加強高風險人羣健康管理。各地教育部門和學校要加強對學生離校返鄉、開學返校工作的指導，引導學生旅途全程規範佩戴口罩、做好個人防護，到達目的地和返校後做好健康監測，切實保障學生健康和校園安全。養老機構、社會福利機構要做好假期期間人員健康監測、個人防護、環境通風消毒、出入管理、防疫物資保障等工作，建立完善醫療機構救治綠色通道，確保感染者早發現早幹預早收治。加強外來人員探視、老年人和兒童回家及返院管理，降低疫情引入和傳播風險，有效防範聚集性疫情發生。</p><p><strong>五、強化聚集性疫情和突發事件應對處置</strong></p><p>各地要強化新冠和其他傳染病聚集性疫情應急處置，按照預案及時啓動應急響應，開展流行病學調查、實驗室檢測、傳染源管理、疫點疫區消毒等處置工作，有效控制疫情的傳播蔓延。要做好元旦春節期間突發事件衞生應急救援準備，結合本地區多發的自然災害和事故災害等特點健全完善應急預案，強化傳染病應急隊伍應對準備，提升災害應急處置和衞生防疫能力，確保突發事件能夠得到及時有效處置。</p><p><strong>六、強化重點人羣疫苗接種</strong></p><p><strong>各地要大力推進含 XBB 變異株抗原成分的新冠病毒疫苗、流感疫苗、肺炎球菌疫苗等接種工作，引導老年人、慢性基礎疾病患者等重症高風險人羣積極主動接種疫苗。</strong>要充分考慮疫情防控需要和假期期間羣眾接種需求，合理制定疫苗使用計劃，做好疫苗分級儲備，確保供需銜接。要規範開展疫苗接種，確保接種安全。全面提升假期期間預防接種服務的可及性，方便羣眾就近就便接種。</p><p><strong>七、強化醫療救治保障</strong></p><p>各地要統籌考慮本地呼吸道傳染病疫情形勢、春節期間大量外出務工人員返鄉、醫療機構診療能力等情況，加大醫療資源特別是兒科、呼吸科等醫療資源統籌力度，充實醫療機構門急診、兒科、呼吸、重症等重點科室醫療力量，加強醫療機構常用藥品、檢測試劑、醫療設備、收治牀位等準備，加大感冒、退熱、止咳等藥店常用藥品的市場投放和儲備，滿足羣眾假期期間正常就醫用藥需求。加強醫務人員特別是基層醫務人員培訓，提高診治能力，規範診療行為，提升疫情早發現早處置能力。推進分級診療，優化診療流程，減少患者等待時間，提高服務質量。</p><p><strong>八、強化宣傳教育</strong></p><p>各地要持續做好健康教育和宣傳引導，充分利用各級各類媒體開展新冠及其他冬春季重點傳染病防控知識宣傳和政策解讀，及時準確發佈疫情及防控工作信息。引導公眾保持科學佩戴口罩、勤洗手、常通風、咳嗽禮儀、清潔消毒等良好衞生習慣，積極倡導主動接種疫苗。引導返鄉和旅遊人員提前瞭解目的地傳染病流行情況，做好出發前、旅途中及到達目的地後的防護準備和防護措施。倡導有發熱、咳嗽等呼吸道症狀人員避免參加集體活動或前往人羣密集場所。要密切關注輿情動態和社會熱點，及時發佈權威信息解疑釋惑。</p><p><strong>九、強化組織領導</strong></p><p>地方各級黨委和政府要落實疫情防控主體責任，保持聯防聯控機制有效運轉，堅持「五級書記」抓農村地區疫情防控，堅持「多病共防」。各部門要落實行業主管責任，加強對行業防控工作的檢查指導和監督管理。各機關和企事業單位要嚴格執行屬地疫情防控規定，做好單位和員工疫情防控工作。各地要強化元旦春節假期疫情防控人員的值班值守，加強對一線醫療衞生工作人員的關心關愛，建立完善輪班輪休制度，落實好國家出台的一系列激勵保障措施。要開展疫情防控工作的全面自查，對檢查中發現的問題要督促及時整改到位，堅決防止由於工作不細、管理不善引發聚集性疫情，確保羣眾健康平安過節。</p><p>國務院聯防聯控機制疫情防控組（國家疾控局代章）</p><p>2023 年 12 月 28 日</p><p><strong>《關於做好 2024 年元旦春節期間新冠病毒感染及其他重點傳染病防控工作的通知》 解讀問答</strong></p><p><strong>一、《關於做好 2024 年元旦春節期間新冠病毒感染及其他重點傳染病防控工作的通知》出台背景是什麼？</strong></p><p>元旦春節假期臨近，春運即將開始，人員流動將大幅上升，羣眾探親訪友、旅遊、聚餐聚會等聚集性活動將明顯增加，可能進一步加大疫情傳播風險。為落實黨中央、國務院決策部署，根據中共中央辦公廳、國務院辦公廳有關通知精神，國務院聯防聯控機制疫情防控組印發了《關於做好 2024 年元旦春節期間新冠病毒感染及其他重點傳染病防控工作的通知》（以下簡稱《通知》），要求各地各部門高度重視冬春季、特別是元旦春節期間新冠及其他重點傳染病防控工作，紮實落實各項防控措施，最大限度降低疫情傳播風險，確保羣眾度過健康平安的節日。</p><p><strong>二、元旦春節期間新冠疫情和其他重點傳染病疫情形勢如何？</strong></p><p>全球新冠疫情仍在流行，病毒還在不斷變異，<strong>2023 年 11 月以來我國入境人員中 JN.1 新型變異株檢出明顯增加。當前我國新冠疫情保持低水平波浪式流行態勢，但冬春季存在疫情反彈的風險。全國流感疫情仍在高位流行，部分地區肺炎支原體感染、呼吸道合胞病毒感染呈波動變化。預計全國多數地方元旦春節期間仍面臨多種呼吸道傳染病交替或共同流行的趨勢。</strong></p><p><strong>三、《通知》中對做好元旦春節期間傳染病防控工作有哪些具體要求？</strong></p><p>一是強化口岸疫情防控力度。各地口岸要密切關注國際新冠及其他重點傳染病疫情，<strong>嚴格落實入境人員體温監測、醫學巡查、流行病學調查、醫學排查等措施。</strong></p><p>二是強化疫情監測預警。各地要加強多源數據的分析利用，根據多渠道監測結果動態開展疫情形勢風險研判，發現異常情況及時預警，提前做好應對準備。</p><p>三是強化重點環節疫情防控。各地交通運輸部門要統籌做好元旦春節期間運輸組織保障和疫情防控工作，旅遊景區要做好室內旅遊場所清潔消毒、通風換氣等工作。教育部門、學校要加強對學生離校返鄉、開學返校等工作的指導，養老機構、社會福利機構要加強外來人員探視等管理。</p><p>四是強化聚集性疫情和突發事件應對處置。各地要強化元旦春節期間聚集性疫情的應急處置，結合本地區多發的自然災害和事故災害等特點，做好突發事件衞生應急救援準備。</p><p>五是強化重點人羣疫苗接種。各地要大力推進含 XBB 變異株抗原成分的新冠病毒疫苗、流感疫苗、肺炎球菌疫苗等接種工作，引導老年人、慢性基礎疾病患者等重症高風險人羣積極主動接種疫苗。</p><p>六是強化醫療救治保障。各地要合理調配假期期間醫療資源，優化診療流程，<strong>加大感冒、退熱、止咳等藥店常用藥品的市場投放和儲備</strong>，滿足羣眾假期期間正常就醫用藥需求。</p><p>七是強化宣傳教育。各地要充分利用各級各類媒體開展新冠及其他冬春季重點傳染病防控知識宣傳和政策解讀，引導公眾保持科學佩戴口罩、勤洗手等良好衞生習慣，積極倡導主動接種疫苗，做好旅途個人防護。</p><p><strong>四、元旦春節期間出行人員如何做好個人防護？</strong></p><p>一是出行前，密切關注目的地傳染病疫情動態和相關部門發佈的信息提示，合理安排行程。倡導有發熱、咳嗽等呼吸道症狀人員避免參加集體活動或前往人羣密集場所。</p><p>二是旅途中，<strong>建議乘坐公共交通工具出行期間科學佩戴口罩；</strong>建議老年人、嚴重慢性基礎疾病患者、孕婦等儘量減少前往人羣聚集的旅遊景區和室內公共場所，如確需前往應科學佩戴口罩。</p><p>三是返程後，做好自我健康監測，出現不適症狀後及時就診，<strong>回國人員應主動告知醫生出境史。</strong></p><p><strong>五、《通知》中對疫情防控組織保障提出哪些具體要求？</strong></p><p>一是壓實疫情防控「四方責任」，保持聯防聯控機制有效運轉，堅持「五級書記」抓農村地區疫情防控，確保各項防控措施落實落細落到位。二是堅持「多病共防」，統籌推進新冠病毒感染和其他重點傳染病防控工作，保持元旦春節期間疫情形勢總體平穩。三是加強元旦春節假期疫情防控人員的值班值守，開展疫情防控工作全面自查和整改，確保羣眾健康平安過節。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:16:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25825403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25825403</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/450/118.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25825403_20231228211790ec59d6-e64f-4ec3-bbc8-aa26e192778e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家疾控局微信公號]]>
            </author>
            <category>新冠防控</category>
            <category>元旦假期</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/450/118.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/450/119.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一公司發積分代替工資？勞動部門：制度屬實未實施，已督促改正]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上游新聞 12 月 28 日消息，12 月 26 日，上游新聞獨家報道了一名求職者遇到企業「發積分不發工資」情況，引發廣泛關注。12 月 27 日，江蘇蘇州市吳江區勞動監察部門工作人員表示，將調查涉事公司。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/438/936.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">涉事公司積分制度及其發積分代替工資相關條款。圖片來源/網絡截圖&nbsp;</p><p></p><p>12 月 28 日，吳江區勞動監察部門工作人員正式向上遊新聞記者反饋了調查結果，<strong>「發積分代替工資」制度屬實，但沒有實際實施。</strong>據介紹，<strong>「通過檢查該公司工資支付情況發現，（員工）工資是按時足額髮放的，不存在拖欠員工工資的情況。對於‘積分制度’，公司沒有實際實施，對該制度裏面涉及的違反法律規定的內容，我們已督促其進行改正。</strong>現在公司已經重新修訂了相關制度。感謝上游新聞對用工環境的監督。」&nbsp;</p><p>據上游新聞此前報道，涉事公司《積分制度》載明：「創業團隊或公司授予所有專職或兼職參與公司發展或幫助公司發展的公司員工，或外部協助人積分。全職參與公司事務，按日授予 100 積分。每月授予積分後，每‘3000 積分’折算一個整月工資。積分授予本月無法兑換積分為現金的，第 2 個月以 1.1 倍兑換，第 3 個月以 1.2 倍兑換，第 4 月以 1.3 倍兑換……直至第 11 個月以 2 倍兑換。」積分兑換現金必須同時滿足兩個條件：「一是公司達到盈虧平衡後，實現年度盈利即利潤為正；二是公司現金流具備相應的積分兑換能力，並對公司經營不產生重大影響。」</p><p>12 月 27 日，蘇州市吳江區勞動保障監察大隊迴應上游新聞記者稱：「勞動者工資應當按月足額髮放。如果該公司一定要盈利之後再支付工資，且盈利過程超過一個月，那麼拖欠工資的行為涉嫌違法，我們將進行處理。如果涉事公司設計的規章制度違法，我們也將責令其予以糾正。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:11:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25824813</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25824813</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/443/134.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25824813_202312282123879fe140-2688-4865-a41b-d1fa0865933e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馮盛雍/上游新聞]]>
            </author>
            <category>積分代替工資</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/443/134.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/443/135.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[元旦假期機票量升價跌：國內預訂量增超 1 倍，國際票價跌五成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年元旦假期國內外機票預訂量同比大幅增長，國際票價同比大跌。</p><p>12 月 28 日，澎湃新聞記者從在線旅遊平台「去哪兒」方面獲悉，截至 12 月 27 日，2024 年元旦機票預訂量同比 2023 年元旦增長近六成。機票平均支付價格為 617 元，同比下降超 5%。</p><p>據民航出行服務平台「航旅縱橫」大數據顯示，元旦假期期間國內航線計劃執行航班量約 3.8 萬班次；國際及地區航線計劃執行航班量超過 5800 班次。至 12 月 26 日，元旦假期期間，國內機票預訂量超過 270 萬，比去年同期增長約 1.6 倍；國內航司出入境機票預訂量超過 40 萬。元旦假期期間，國內航線平均票價（不含税）約為 709 元，比去年同期下降約 10%；出入境航線平均票價（不含税）約為 1807 元。</p><p>元旦假期期間，國內熱門目的地前十為：北京、上海、成都、深圳、廣州、重慶、昆明、杭州、西安、海口。</p><p>出入境方面，元旦假期國際機票預訂量倍增，但票價下降明顯。</p><p>根據第三方出行數據 APP「航班管家」數據，截至 12 月 27 日，元旦假期國際經濟艙均價為 1992 元，同比下降 52.6%。其中，元旦入境機票訂單量同比去年提升 623%。</p><p>總結 2023 年，多位民航業內人士也表示，「增長」是民航業的關鍵詞。</p><p>航旅縱橫行業發展總監趙楠告訴澎湃新聞記者，今年下半年，民航市場保持穩健的增長趨勢。尤其第三季度，全行業共完成旅客運輸量 1.8 億人次，旅客運輸規模超 2019 年同期，創季度客運量新高。</p><p>根據攜程 12 月 28 日發佈的數據顯示，2023 年用户機票出行頻次同比去年增長 13.9%，與 2019 年相比來看，「00 後」的出行頻次增長最快，達 8.6%。此外，今年跨出國門的遊客顯著增多，年度跨境機票訂單量同比增長 832%。</p><p>據去哪兒平台近日發佈的《2023 年去哪兒旅行數據報告》顯示，今年國內機票預訂量基本每個月都比 2019 年同期更高，全年預訂量創歷史新高，「從城市來看，新一線、二線城市的旅客更願意出門看看，成為購買人生第一張機票的主要來源。今年是史上票價最貴的一年，但沒有阻擋三線以下城市的旅客出遊的願望，三、四、五線城市旅客量增速超過三成。」</p><p>據航班管家發佈的《2023 年民航數據總結報告》顯示，2023 年我國民航旅客運輸量預計完成 6.2 億人次，同比 2022 年增長 145.9%，整體恢復至 2019 年的 93.8%。分航線類型來看，國內航線預計完成旅客運輸量 5.8 億人次，同比 2019 年增長 1.5%，國際/地區航線預計完成旅客運輸量 0.36 億人次，同比 2019 年下降 58.3%（恢復率 41.7%）。從月恢復趨勢上觀察，國內市場恢復迅速，從 4 月份開始超過 2019 年同期，暑運期間達到峯值，超 2019 年 10% 以上，四季度有所回落，整體仍高於 2019 年同期，國際/地區市場恢復相對滯後，不過整體呈現穩中有進、逐步恢復的態勢，年末月度恢復率已超六成。</p><p>此外，上述報告還指出，2023 年商務線（北上廣深機場對飛航線）運力供給遠大於需求，商務線航班恢復極為迅速，在 2 月份航班量已經超過 2019 年同期 10 個百分點以上，4 至 9 月更是超 20 個百分點以上，不過客座水平明顯不如 2019 年，2023 全年商務線平均客座率約 72%，比 2019 年下降 12 個百分點，航班運力供給遠大於需求。</p><p>航旅縱橫行業發展總監趙楠向澎湃新聞記者預測，明年國內民航業預計將從恢復式增長轉變為自然增長，元旦、春節等節假日，民航旅客量或將創新高。此外，國際民航市場或將成為 2024 年民航業的增長重點。目前，亞太地區航線恢復速度要高於歐美航線。到 2024 年，隨着歐洲航線逐步恢復，中美直飛航班不斷增加，疊加留學、出遊以及探親等需求，相關航線旅客量預計將加速恢復進程。去哪兒大數據研究院也預測，明年民航市場有望繼續增長，旅客量也持續增加，尤其在暑假旺季，或將創造新的高峯。相較 2023 年，明年的旅客量有望增長 19%，相較 2019 年增幅達到 23%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/651.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:07:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/408/240.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822179_20231228210784df1ccf-305e-45d3-8714-445c1a28334e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>元旦</category>
            <category>民航</category>
            <category>機票</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/408/240.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/408/241.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國人民大學：明年起將開通社會人員線上自行登記入校系統]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從中國人民大學獲悉，為儘可能滿足社會人員的入校需求，實現校園有序開放，該校自 2024 年 1 月 1 日起，將開通社會人員線上自行登記入校系統（人大通）。</p><p>人民大學明確，入校人員實行線上實名制登記，在「平安人大」微信公眾號菜單欄的「人大通」中填寫入校者的相關信息（包括姓名、有效身份信息、手機號等）進行預約，須提前 24 小時預約登記。</p><p>校內各單位舉辦學術類活動對校外人員開放的，可以通過組織單位公佈的活動報名二維碼掃碼報名。校外有意向參加此類活動的人員可通過掃碼填報信息直接核驗入校，無需再通過「人大通」登記入校。</p><p>中國人民大學表示，不向任何機構和個人收取參訪費用。除學校指定的線上登記入校通道外，未委託任何其他機構或個人提供登記入校服務，請警惕任何形式的有償服務行為，以免上當受騙。</p><p>入校須知：</p><p>1.入校人員需持有效證件核驗入校、來校人員線上登記成功後，須持身份證等有效身份證件入校；6 歲以下兒童無須登記備案，可由隨行看護人（已登記成功者）陪同入校，兒童入校時需提供身份證明。</p><p>2.入校人員應自覺接受進出校管理相關規定，學校根據校園承載力和保障教學科研工作需要，動態調控社會人員入校規模；「人大通」每日 24 點進行系統數據更新，每人單日登記上限為 1 人次，當天可多次進出；通過「人大通」預約入校的人員，每日 9 時後可入校，且需當日離校；因個人原因需要取消預約的，請於入校前一天的 24 點前在系統內進行取消操作；如遇重大活動、極端天氣等情況，學校將臨時關閉「人大通」系統；駕車請從學校東門入校，統一停放立德樓 B3 地庫，停車計時收費，請規範入位，維護秩序。</p><p>3.入校人員應自覺遵守校園秩序管理相關規定，未經同意，不得隨意進入教學科研和辦公場所，不得聚眾喧譁，不得打鬧鬥毆；對違規入校、拒絕配合、擾亂校園秩序的社會人員，學校將視情形對其登記入校資格設置階段性限制或永久性禁止，造成嚴重後果的，將依法追究法律責任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:49:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25823464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25823464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/423/252.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25823464_202312282050d37e0b45-170c-4807-878a-e1582c689811.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[何蕊/北京日報客户端]]>
            </author>
            <category>中國人民大學</category>
            <category>校園開放</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/423/252.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/423/254.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·生死較量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·生死較量]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:49:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=135570</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=135570</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/442/526.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為何再次修訂？有哪些突出特點？聚焦《中國共產黨紀律處分條例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，新修訂的《中國共產黨紀律處分條例》全文公佈，這是黨的十八大以來，黨中央對該條例的第三次修訂，再次釋放出以嚴明紀律管全黨治全黨的鮮明信號。</p><p>條例為何再次修訂？此次修訂有哪些突出特點？將對推動全面從嚴治黨向縱深發展起到什麼作用？</p><p><strong>以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹黨的二十大精神</strong></p><p>黨的十八大以來，《黨紀處分條例》先後於 2015 年、2018 年進行過兩次修訂。黨的二十大後再次修訂，是貫徹落實習近平新時代中國特色社會主義思想和黨的二十大精神的必然要求，是將黨章要求具體化為紀律規定的實際行動，也是實現和其他黨內法規、國家法律相銜接的生動體現。</p><p>條例貫徹落實習近平新時代中國特色社會主義思想和黨的二十大精神，首先體現在總則的幾處增寫中：</p><p>在第二條指導思想中增寫「弘揚偉大建黨精神，堅持自我革命」「推動解決大黨獨有難題、健全全面從嚴治黨體系」「為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業提供堅強紀律保障」等內容；</p><p>在第三條總體要求中增寫「堅守初心使命」「切實踐行正確的權力觀、政績觀、事業觀」等內容；</p><p>在第四條工作原則中增寫「把嚴的基調、嚴的措施、嚴的氛圍長期堅持下去」等內容；</p><p>……</p><p>與此同時，在政治紀律、組織紀律、廉潔紀律等各項紀律的具體條款中，處處體現出對黨的二十大精神和黨章的貫徹落實——</p><p>落實黨的二十大報告關於「加快構建新發展格局，着力推動高質量發展」的要求，充實黨員領導幹部政績觀錯位，違背新發展理念、背離高質量發展要求的處分規定，將搞勞民傷財的「形象工程」「政績工程」的行為由違反羣眾紀律調整到違反政治紀律。</p><p>落實黨的二十大報告關於「推動幹部能上能下、能進能出」的要求，在組織紀律中增加對在推進領導幹部能上能下工作中搞好人主義、避重就輕行為的處分規定，推動形成良好用人導向和從政環境。</p><p>落實黨的二十大報告關於「加強幹部鬥爭精神和鬥爭本領養成」的要求，立足引導黨員敢於擔當、積極作為，在工作紀律中增加對不敢鬥爭、不願擔當，面對重大矛盾衝突、危機困難臨陣退縮行為的處分規定。</p><p>落實黨章關於「充分發揮人才作為第一資源的作用」的要求，聚焦保障人才評價機制落實，在組織紀律中增加對在授予學術稱號中弄虛作假、違規謀利行為的處分規定……</p><p>中央紀委國家監委法規室有關負責同志表示，作為規範黨組織和黨員行為的基礎性法規，黨紀處分條例對確保全黨在政治立場、政治方向、政治原則、政治道路上同以習近平同志為核心的黨中央保持高度一致，具有十分重要的作用。條例再次修訂，進一步嚴明政治紀律和政治規矩，對推動全黨更加深刻領悟「兩個確立」的決定性意義、更加堅決做到「兩個維護」有着重要意義。</p><p><strong>突出問題導向，堅決糾治形式主義、官僚主義等重點、難點問題</strong></p><p>形式主義、官僚主義是實現新時代新徵程黨的使命任務的大敵。經過黨的十八大以來的嚴厲整治，形式主義、官僚主義得到一定程度的遏制和治理，但禁而未絕、改頭換面等現象仍時有發生。</p><p>對此，條例進一步增強了對搞形式主義、官僚主義行為處分規定的針對性。</p><p>在羣眾紀律中，完善對慢作為、假作為等損害羣眾利益行為的處分規定；在工作紀律中，增寫隨意決策、機械執行，搞文山會海，層層加碼、過度留痕，增加基層工作負擔等行為的處分規定；將貫徹黨中央決策部署只表態不落實行為由違反工作紀律調整到違反政治紀律……多處修改，彰顯重點糾治形式主義、官僚主義的堅決態度。</p><p>聚焦黨員在履職盡責、規範用權方面存在的問題，條例在工作紀律中增寫了多條處分規定，充實完善對統計造假、違反機構編制管理規定、不履行信訪工作職責、濫用問責等行為的處分條款。</p><p>以統計造假為例，條例第一百三十九條規定，進行統計造假，對直接責任者和領導責任者，情節較輕的，給予警告或者嚴重警告處分；情節較重的，給予撤銷黨內職務或者留黨察看處分；情節嚴重的，給予開除黨籍處分。</p><p>同時條例還規定，對統計造假失察，造成嚴重後果的，對直接責任者和領導責任者，給予警告或者嚴重警告處分；情節嚴重的，給予撤銷黨內職務、留黨察看或者開除黨籍處分。</p><p>又以濫用問責為例，條例第一百三十七條規定，濫用問責，或者在問責工作中嚴重不負責任，造成不良影響的，對直接責任者和領導責任者，給予警告或者嚴重警告處分；情節嚴重的，給予撤銷黨內職務處分。</p><p>與此同時，條例還加大對有關幹預插手行為的規制力度，在工作紀律中增寫按照有關規定對幹預和插手行為負有報告和登記義務的受請託人，不按照規定報告或者登記，情節較重或嚴重的，給予相應黨紀處分。</p><p>2023 年 11 月 16 日，在中央紀委國家監委網站發佈的國家開發銀行原黨委委員、副行長周清玉嚴重違紀違法被開除黨籍的消息通報中，一處細節引人注目：私藏、閲看有嚴重政治問題的書刊。</p><p>針對執紀監督工作中發現的類似問題，條例也作出了相應修改。如在政治紀律中增寫對私自閲看、瀏覽、收聽有嚴重政治問題報刊、書籍、音像製品、電子讀物、網絡資料，情節嚴重行為的處分規定，同時還進一步完善對黨員信仰宗教、個人搞迷信活動等行為的處理處分規定。</p><p>為推動解決「新官不理舊賬」的問題，條例第一百三十條增寫一款，明確了對「黨員領導幹部對於到任前已經存在且屬於其職責範圍內的問題，消極迴避、推卸責任，造成嚴重損害或者嚴重不良影響的」行為的處理處分規定。</p><p>中央紀委國家監委法規室有關負責同志表示，條例堅持靶向施治，聚焦執紀監督中的重點難點問題，充實違紀情形，細化處分規定，有利於讓鐵紀「長牙」、發威，讓黨員幹部重視、警醒、知止，使鐵的紀律真正轉化為黨員幹部的日常習慣和自覺遵循。</p><p><strong>堅持與時俱進，在總結從嚴管黨治黨經驗基礎上完善紀律規範</strong></p><p>2022 年，中共中央辦公廳印發了《領導幹部配偶、子女及其配偶經商辦企業管理規定》。這一規定的出台，對於規範和制約權力運行，從源頭上防範廉政風險，促進領導幹部家風建設具有重要意義。</p><p>這一理念在條例中也有所體現。在廉潔紀律中，條例在規範領導幹部本人不廉潔行為的同時，加強了對領導幹部親屬、身邊工作人員和其他特定關係人相關違規行為的規制。</p><p>以第一百零六條為例，條例對「離職或者退（離）休後利用原職權或者職務上的影響，為配偶、子女及其配偶等親屬和其他特定關係人從事經營活動謀取利益」以及「離職或者退（離）休後利用原職權或者職務上的影響為他人謀取利益，本人的配偶、子女及其配偶等親屬和其他特定關係人收受對方財物」的行為都作出了明確處分規定。</p><p>與此同時，條例還完善了為親屬和其他特定關係人經營名貴特產類特殊資源提供幫助謀取利益的，以及領導幹部對親屬違規經商辦企業行為拒不糾正等的處分規定，釋放出從嚴治黨越來越嚴、越往後執紀越嚴的強烈信號。</p><p>經過新時代以來持之以恆正風肅紀，「四風」問題大幅減少，黨風政風煥然一新。但也要清楚看到，一些不正之風仍然頑固複雜，或披上「馬甲」，或轉入「地下」，潛滋暗長、隱形變異。</p><p>針對這一情況，條例完善違反中央八項規定精神行為的處分規定，在廉潔紀律中增寫以講課費、課題費、諮詢費等名義變相送禮的處分條款，充實對違規接待、濫發福利、未經批准租用借用辦公用房，以及擅自舉辦創建示範活動、違反會議活動管理規定等行為的處分規定。</p><p>條例在堅持與時俱進上還體現在多個方面——</p><p>如完善紀法銜接條款，促進黨紀政務處分相匹配，明確規定對有破壞社會主義市場經濟秩序、違反治安管理、違反國家財經紀律等違法行為的黨員視情節輕重給予黨紀處分，明確規定對有涉黃涉毒等喪失黨員條件，嚴重敗壞黨的形象行為的黨員應當開除黨籍；落實「厲行節約、反對浪費」要求，增寫對鋪張浪費造成不良影響行為的處分規定；切實規範約束黨員網絡言行，增寫對違背社會公序良俗，在網絡空間有不當言行的行為處分規定，促進黨員繃緊網絡不是法外之地這根弦……</p><p>此外，堅持嚴管和厚愛結合、激勵和約束並重，條例落實「三個區分開來」要求，完善紀律處分運用規則，區分一般違紀、輕微違紀、不追究紀律責任等不同情形，給予相應處理，切實把從嚴管理監督和鼓勵擔當作為統一起來。</p><p>中央紀委國家監委法規室有關負責同志表示，條例在總結實踐經驗的基礎上，與時俱進完善紀律規範，有利於充分發揮紀律建設標本兼治的利器作用，推動全面從嚴治黨向縱深發展。下一步，將切實抓好條例貫徹執行，以嚴明的紀律推進黨的自我革命，為經濟社會高質量發展保駕護航。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:13:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822264</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822264</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/409/660.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822264_2023122820144fc8b56c-6f57-4b92-9cc0-6a1ecb093889.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫少龍/新華社]]>
            </author>
            <category>黨的紀律處分條例</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/409/660.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/409/661.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央外事工作會議在北京舉行，習近平發表重要講話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央外事工作會議 12 月 27 日至 28 日在北京舉行。中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平出席會議並發表重要講話。中共中央政治局常委李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥、李希，國家副主席韓正出席會議。</p><p>習近平在重要講話中系統總結新時代中國特色大國外交的歷史性成就和寶貴經驗，深刻闡述新徵程對外工作面臨的國際環境和肩負的歷史使命，對當前和今後一個時期的對外工作作了全面部署。李強在主持會議時強調，要以習近平外交思想為指導做好新徵程上的對外工作，並就學習領會和貫徹落實習近平總書記重要講話精神提出要求。</p><p>會議認為，黨的十八大以來，在推進新時代中國特色社會主義事業的偉大征程中，對外工作取得歷史性成就、發生歷史性變革。一是創立和發展了習近平外交思想，開闢了中國外交理論和實踐的新境界，為推進中國特色大國外交提供了根本遵循。二是彰顯了我國外交鮮明的中國特色、中國風格、中國氣派，樹立了自信自立、胸懷天下、開放包容的大國形象。三是倡導構建人類命運共同體，指明瞭人類社會共同發展、長治久安、文明互鑑的正確方向。四是堅持元首外交戰略引領，在國際事務中日益發揮重要和建設性作用。五是全面運籌同各方關係，推動構建和平共處、總體穩定、均衡發展的大國關係格局。六是拓展全方位戰略佈局，形成了範圍廣、質量高的全球夥伴關係網絡。七是推動高質量共建「一帶一路」，搭建了世界上範圍最廣、規模最大的國際合作平台。八是統籌發展和安全，以堅定意志和頑強鬥爭有效維護國家主權、安全、發展利益。九是積極參與全球治理，引領國際體系和秩序變革方向。十是加強黨中央集中統一領導，鞏固了對外工作大協同格局。</p><p>會議強調，新時代十年，我們在對外工作中經歷了不少大風大浪，戰勝了各種困難挑戰，開創了中國特色大國外交新局面，我國外交的戰略自主性和主動性顯著增強。我國已成為更具國際影響力、創新引領力、道義感召力的負責任大國。</p><p>會議指出，在新時代外交工作實踐中，我們積累了一系列寶貴經驗。必須做到堅持原則，在關乎人類前途命運和世界發展方向的重大問題上，要旗幟鮮明、站穩立場，牢牢佔據國際道義制高點，團結爭取世界大多數。必須體現大國擔當，堅持弘揚獨立自主精神，堅持引領和平發展，堅持促進世界穩定和繁榮。必須樹立系統觀念，以正確的歷史觀、大局觀把握大勢、統籌兼顧、掌握主動。必須堅持守正創新，堅守中國外交的優良傳統和根本方向，同時開拓進取，推動理論和實踐創新。必須發揚鬥爭精神，堅決反對一切強權政治和霸凌行徑，有力捍衞國家利益和民族尊嚴。必須發揮制度優勢，在黨中央集中統一領導下，各地區各部門協同配合，形成強大合力。</p><p>會議指出，世界大變局加速演進，世界之變、時代之變、歷史之變正以前所未有的方式展開，世界進入新的動盪變革期，但人類發展進步的大方向不會改變，世界歷史曲折前進的大邏輯不會改變，國際社會命運與共的大趨勢不會改變，對此我們要有充分的歷史自信。</p><p>會議認為，展望未來，我國發展面臨新的戰略機遇。新徵程上，中國特色大國外交將進入一個可以更有作為的新階段。要緊緊圍繞黨和國家中心任務，穩中求進、守正創新，堅定維護國家主權、安全、發展利益，開闢中國外交理論與實踐新境界，塑造我國和世界關係新格局，把我國國際影響力、感召力、塑造力提升到新高度，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業營造更有利國際環境、提供更堅實戰略支撐。</p><p>會議指出，構建人類命運共同體是習近平外交思想的核心理念，是我們不斷深化對人類社會發展規律認識，對建設一個什麼樣的世界、怎樣建設這個世界給出的中國方案，體現了中國共產黨人的世界觀、秩序觀、價值觀，順應了各國人民的普遍願望，指明瞭世界文明進步的方向，是新時代中國特色大國外交追求的崇高目標。新時代以來，構建人類命運共同體從中國倡議擴大為國際共識，從美好願景轉化為豐富實踐，從理念主張發展為科學體系，成為引領時代前進的光輝旗幟。概括地講，構建人類命運共同體，是以建設持久和平、普遍安全、共同繁榮、開放包容、清潔美麗的世界為努力目標，以推動共商共建共享的全球治理為實現路徑，以踐行全人類共同價值為普遍遵循，以推動構建新型國際關係為基本支撐，以落實全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議為戰略引領，以高質量共建「一帶一路」為實踐平台，推動各國攜手應對挑戰、實現共同繁榮，推動世界走向和平、安全、繁榮、進步的光明前景。</p><p>會議指出，針對當今世界面臨的一系列重大問題重大挑戰，我們倡導平等有序的世界多極化和普惠包容的經濟全球化。平等有序的世界多極化，就是堅持大小國家一律平等，反對霸權主義和強權政治，切實推進國際關係民主化。要確保多極化進程總體穩定和具有建設性，就必須共同恪守聯合國憲章宗旨和原則，共同堅持普遍認同的國際關係基本準則，踐行真正的多邊主義。普惠包容的經濟全球化，就是順應各國尤其是發展中國家的普遍要求，解決好資源全球配置造成的國家間和各國內部發展失衡問題。要堅決反對逆全球化、泛安全化，反對各種形式的單邊主義、保護主義，堅定促進貿易和投資自由化便利化，破解阻礙世界經濟健康發展的結構性難題，推動經濟全球化朝着更加開放、包容、普惠、均衡的方向發展。</p><p>會議要求，當前和今後一個時期，對外工作要以習近平新時代中國特色社會主義思想特別是習近平外交思想為指導，對標中國式現代化目標任務，堅持自信自立、開放包容、公道正義、合作共贏的方針原則，圍繞推動構建人類命運共同體這條主線，與時俱進加強戰略部署，深化完善外交佈局，突出問題導向，運用系統思維，更加立體、綜合地明確外交戰略任務，以更加積極主動的歷史擔當、更加富有活力的創造精神，開創中國特色大國外交新局面。</p><p>會議指出，外交守正創新是新徵程上開創中國特色大國外交新局面的必然要求，是更好支撐中國式現代化的必然要求。要加強思想理論武裝，深化體制機制改革，推動外交隊伍建設，不斷增強對外工作的科學性、預見性、主動性、創造性。</p><p>會議強調，必須毫不動搖堅持外交大權在黨中央，自覺堅持黨中央集中統一領導，進一步強化黨領導對外工作的體制機制。各地區各部門要胸懷大局、協同配合，不折不扣貫徹落實黨中央對外工作決策部署。</p><p>王毅作總結講話。中央宣傳部、中央對外聯絡部、商務部、中央軍委聯合參謀部、雲南省負責同志及常駐聯合國代表團代表作交流發言。</p><p>中共中央政治局委員、中央書記處書記，全國人大常委會有關領導同志，國務委員，最高人民法院院長，最高人民檢察院檢察長，全國政協有關領導同志出席會議。</p><p>中央外事工作委員會委員，各省、自治區、直轄市和計劃單列市、新疆生產建設兵團，中央和國家機關有關部門、有關人民團體、中央軍委機關有關部門，部分中管金融機構主要負責同志，駐外大使、大使銜總領事、駐國際組織代表等參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 11:53:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/448/108.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822568_202312281953e0d467b7-b997-4577-84d5-82fab12e4b3e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>外事工作</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/448/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/419/317.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體：「3 娃非親生」案將擇期宣判，妻子和「第三者」未出庭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 12 月 28 日，原告陳志顯訴被告俞某離婚糾紛案一審在江西省德興市人民法院開庭。當日上午法院開庭審理陳先生和俞某的離婚糾紛案，下午則是陳先生和「第三者」的人格糾紛案。</p><p>大象新聞記者從江西省德興市人民法院獲悉，因案件涉及個人隱私，依據《中華人民共和國民事訴訟法》第一百三十七條規定，法院採取不公開開庭審理方式。案件審理中法院依法充分保障了當事人的各項訴訟權利。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>下午 5 點左右，陳志顯與代理律師楊安明離開江西省德興市人民法院，陳志顯起訴「第三者」的人格糾紛案審理結束。記者瞭解到，審理過程中妻子俞某和「第三者」並未出庭，案件將擇期宣判。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 11:23:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822186</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822186</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/685.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822186_20231228192358c869eb-2f9c-4fa9-a953-3f0ea9182e1c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳紫翼、劉宜昕、王澤羣/大象新聞]]>
            </author>
            <category>非親生</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/685.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/686.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 省級兩會日益臨近，多個省份已敲定具體日期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又有多個省份敲定 2024 省級兩會時間。</p><p>其中，12 月 28 日上午，安徽省第十四屆人民代表大會常務委員會第六次會議決定：安徽省第十四屆人民代表大會第二次會議於 2024 年 1 月下旬在合肥召開。</p><p>稍早前的 12 月 27 日，四川省人民代表大會常務委員會發布公告稱，四川省第十四屆人民代表大會第二次會議於 2024 年 1 月 22 日在成都召開，會期預計 4 天半。</p><p>上海市第十六屆人民代表大會第二次會議將於 2024 年 1 月 23 日召開，1 月 26 日閉幕，1 月 22 日下午召開預備會議。</p><p>此外，新疆維吾爾自治區第十四屆人民代表大會常務委員會第七次會議決定：新疆維吾爾自治區第十四屆人民代表大會第二次會議於 2024 年 1 月 30 日在烏魯木齊召開；黑龍江省第十四屆人民代表大會第二次會議於 2024 年 1 月下旬在哈爾濱召開；遼寧省第十四屆人民代表大會第二次會議於 2024 年 1 月 23 日在瀋陽召開；浙江省第十四屆人民代表大會第二次會議於 2024 年 1 月下旬在杭州召開。</p><p>從目前已確定具體日期的省份看，絕大多數省份的省級兩會集中在 2024 年 1 月下旬。其中，雲南省第十四屆人民代表大會第二次會議開幕日期較早，為 2024 年 1 月 17 日。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 09:59:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25822086</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25822086</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/142.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25822086_202312281759af13fbfd-dc8a-4556-bcc6-64483203ada5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>兩會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/142.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/407/143.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜《繁花》，何以上海]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/544.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖均為，微博@繁花 BlossomsShanghai 圖</p><p></p><p>12 月 27 日，由上海原創、上海出品，王家衞執導、胡歌主演的電視劇《繁花》在央視八套黃金檔播出。開播僅 10 分鐘，收視率破 2；當晚的微博熱搜榜上，相關話題詞就佔了 7 個。這部再次擦亮上海文化品牌的劇集，一亮相就備受矚目。</p><p>《繁花》改編自金宇澄於 2013 年出版，曾獲得「五個一工程」獎、茅盾文學獎的同名小説。本劇並非簡單地還原小説，而是對原有的故事進行了大膽的再創作，聚焦主人公阿寶在上世紀 90 年代的上海抓住時代機遇，施展才華，憑藉勇氣和魄力改寫命運的經歷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>影像與文字的敍事雖有不同，但內在的精神卻是一致的——它們關心的都不是繁華都市的「傳奇」，而是城市精神的底色，即世俗情感背後的神聖價值和道德熱忱。</p><p>在小説《繁花》的結尾，兩位法國青年準備寫一個上海劇本：老上海的蘇州河畔，法國工廠主愛上了中國的紡織女。阿寶則不斷根據史實提醒他們，當時蘇州河邊根本沒有法國工廠。這個故事像一出寓言劇，作者暗諷時下流行的上海「傳奇」，不過是一些濫俗的套路，就像出自外國人的手筆，對真實的上海很隔膜。</p><p>因此，電視劇《繁花》選擇從上世紀 90 年代初的時間點切入。彼時，作為首批沿海開放城市的上海成為出口貿易的樞紐以及國際經濟、金融、航運、科技創新和服務業的中心，完成了「起飛」。不管是阿寶們在證券交易所門口的搶購，還是在外貿生意裏的打拼，講述的都不僅是上海本地性的變化，更是中國式現代化帶來的歷史鉅變。</p><p>換句話説，阿寶的矛盾就是時代的矛盾，阿寶對時代的記憶就是歷史的意識。本劇展現黃河路上慾望、財富交織的故事，根本目的是促使人們去思考時代、歷史和生活本身的根本性問題——《繁花》也就此找回了更真實的上海。</p><p>什麼是根本性問題？在本劇中，上海人過着自己的生活，説着自己的語言，時代浪潮的襲來卻讓他們不得不思考：面對全球化、消費主義的衝擊，上海人究竟為什麼而生活，或者説，上海人究竟應該過什麼樣的生活？他們需要堅守的價值和理想，到底是什麼？</p><p>答案，可能就在原著小説出現近千次的「不響」裏。上海人明事理、講規矩，知道自己的位置，故而更願意當一個傾聽者，因而，金宇澄的「不響」有地方文化的根據。但電視劇並沒有滿足於表現「不響」的敍事功能，而是着力剖析「不響」背後的性格心理、文化韻致。</p><p>阿寶在股票市場中慘遭朋友出賣，還因為誤會被人惡意撞傷，但他選擇「不響」，因為當初那位朋友曾經幫助過他；爺叔勸阿寶在市場行情大好時儘快和鄰裏朋友切割，不要被人情牽絆，但他選擇「不響」，因為他知道別人生活也有困難；範總在生意中隨意加價，要阿寶就範，但他選擇「不響」，因為他決定堅守市場的規則和誠信的品質。</p><p>爺叔給阿寶的考驗無疑是耐人尋味的：賺了大錢的阿寶，並沒有一走了之，而是在書報亭邊守住約定，等待爺叔的到來，直到深夜。爺叔講出的道理也是值得玩味的：一個男人不僅要有身上的錢包，還要看他能從朋友的錢包裏借到多少錢——看他能得到多少朋友的信任。這就是上海的城市活力與精神底色——阿寶是雄心萬丈的，因為城市賦予每個普通人向上的無限機遇；阿寶又是最講信用的，這是城市能集聚無數追夢者的理由。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/406/71.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>電視劇描述了阿寶在生意場上的打拼，提出的則是一個更富有深意的問題：這個年輕人能獲得成功的根本原因在哪裏？可以説，秩序意識、規則意識、責任意識、共生意識，缺一不可。讀懂了阿寶，讀懂了「不響」，也就讀懂了上海。</p><p>無論是小説，還是電視劇，《繁花》裏出場的各色人物，也多有寬厚寬容，互相體貼，相互諒解。阿寶突遇車禍，玲子豪爽地表示：「他的錢，我來還」；阿寶在生意場上被刁難，汪小姐不懼危險，挺身而出。他們之間的情感不能簡單用「愛情」來概括——阿寶為玲子的飯店投保 50 萬，表示對朋友的信任；汪小姐年輕時在生活中遇到困難，阿寶與她相互扶持、相互幫助。舊人換了新人，老街多了新樓，上海的生活更替有序，人心卻越磨越軟，這就是上海人家的善與美。</p><p>上海灘上的繁花綻開，留存下來的不僅是那些美麗的瞬間，更是生活選擇的正當性。《繁花》的深刻意義不僅在於對地方文化、城市詩學的生動描述，更在於深厚的人道情懷以及堅實的價值理想。</p><p>「不響」處於寂靜之中，在那一瞬間，電視劇裏的人物和電視劇外的觀眾達到了一種共同的存在，那是被一座城市連結起來的共同命運——人人都有人生出彩機會、人人都能有序參與治理、人人都能享有品質生活、人人都能切實感受温度、人人都能擁有歸屬認同。一座城市之所以讓人嚮往，就因為它的品格和底色能夠觸動我們內心最柔軟的地方，這也是《繁花》讓人回味無窮的原因。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 09:43:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25821888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25821888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/484.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25821888_20231228174432d1b949-de91-4e93-bb80-72f39c1be947.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃首席評論員，李勤餘]]>
            </author>
            <category>繁花</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/484.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/405/485.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
