<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 06:47:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[对话中国气象局气候服务首席周兵：气候临界点离我们有多远？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，周兵正努力推动有关「气候临界点」的科学传播。</p><p>2008 年，英国埃克塞特大学全球系统研究所所长提摩西·莱顿（Timothy Lenton）教授研究小组发表「地球气候系统中的临界点」学术论文，第一次提出气候系统的 9 个临界点。</p><p>十多年来，这一概念正在引起各界越来越多的关注。2020 年，莱顿团队在《自然》杂志发文指出，全球超过一半已被辨识出的气候临界点已呈现出活跃状态。在 2022 年 9 月 9 日发表于《科学》杂志上的一个研究报告中，科研人员引用 200 多篇发表于 2008 年以后的论文指出，在全球范围内气候临界点实际上有 16 个。</p><p>在这 16 个气候临界点中，9 个为影响全球的全球性临界点，7 个为可能产生严重区域影响的区域性临界点。科研人员对各个临界点被触发所需的气温升幅进行了计算，结果发现有 5 个临界点已处于「危险区」，已经或很快就会被突破。</p><p>周兵说，全球性临界点可能会导致全球性的连锁影响，伴随着额外的碳排放和更高的海平面上升率。区域性临界点可能产生严重的区域性或地方性影响，如极端温度、更频繁的干旱、森林火灾和前所未有的天气等。</p><p>作为中国气象局气候服务首席专家、国家气候中心二级研究员、「典赞•2018 科普中国」十大科学传播人物之一，周兵试图通过科学传播让人们关注「气候临界点」，并通过行动扭转或延缓「气候临界点」。</p><p>为什么普通人会在气候认知和行动中有所迟疑？面临「困境」的气候科学传播者们正在做出哪些尝试？在与周兵的对话中或许可以寻找到答案。</p><p><strong>气候临界点之惑</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：气候「临界点」可逆吗？当我们已经进入到另一种状态，还有机会回来吗？</p><p><strong>周兵</strong>：气候临界点，实际上是一个气候指标，它主要跟气候变暖有关。比如全球温升在 0.8℃的时候，就会触发格陵兰海冰的融化。它其实并不是一个「点」，而是一定的阈值范围。</p><p>看一下下面的图注，有温升「最小估计」「中间估计」和「最大估计」，分别对应气候临界点「有可能」激活、「很可能」激活和「极有可能」激活。可以很明显地看到，它是一个「幅度」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/235.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全球变暖（℃，相对于工业化前）16 个气候临界点图。 来源：McKay 等，2022</p><p></p><p>但「激活」不一定等于它不可逆转，达到什么程度就可能无法逆转了呢？我们来看这张图中格陵兰海冰气候临界点对应的温升「最大估计」，当温升达到 3℃左右的时候，格陵兰海冰就可能全部融化，此时，全球海平面高度升高 2 至 7 米。这可能就已经是不可逆转的状态了。因为形成目前格陵兰海冰的规模，在年际尺度、年代际尺度、世纪际尺度上几乎是不可能的，而是需要上千年时间尺度的演变和积累，一旦它全部融化，期望它逆转恢复如初几乎不可能。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：怎么理解这张图中的「可能」「很可能」「极有可能」等类似表述呢？</p><p><strong>周兵</strong>：对于公众而言，可能需要对气候临界点或者气候指标的概念有一个基本了解，即现在呈现出来的结论，是基于我们对以前一些问题的认识，基于气候系统数值模型计算出来的结果，不能作「1+1=2」这种绝对意义上的理解。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：对于某一气候临界点来说，如果当下没达到其对应温升的「最小估计」，是否可以理解为暂时是安全的？</p><p><strong>周兵</strong>：并不是说我跨过门槛，才是危险的。即便还没达到「最小估计」，实际上可能已经在通往激活的路上了。</p><p>就说这两年欧洲、美洲各界都在密切关注的大西洋翻转环流问题，这一气候临界点被激活的温升在 1.4℃左右。目前监测到的全球温升是 1.15℃左右，加上 2023 年可能产生的温升，它是有可能很快被激活的。</p><p>「大西洋翻转环流」又被人们称为「墨西哥湾流」，它通过将温暖的表层水传送到高纬度地区，从而让这些水在寒冷的北大西洋深层水的作用下冷却、渗透、向南返程流动。大西洋翻转环流对欧洲与北美气候有明显的增温作用，如果没有它，欧洲同纬度国家要比现在冷得多。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/236.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全球温盐环流示意图</p><p></p><p>如果这一指标被激活，那可能整个欧洲、北美的寒冬就要来了。如果温升超过最大估计值即 3.8℃，大西洋翻转环流将彻底崩塌。届时北大西洋冬季平均表面温度将在十年内降低 2 至 3℃，欧洲的风暴将增加，北美东部的大西洋海平面将上升，南极冰盖的融化会加快，地球将开启新的小冰期时代。</p><p>因为这一气候指标与欧洲、北美的气候关联实在太密切，虽然它目前只是在减弱，尚未被激活，但当地已有「凛冬将至」的危机感。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：您刚才讲大西洋翻转环流，其实也关联到了海平面上升和这一指标。16 个指标之间是否都存在类似关联？</p><p><strong>周兵</strong>：某种程度上它们存在着「级联关系」，有时甚至近似一套多米诺骨牌。</p><p>格陵兰海冰融化，大家说得比较多的一个影响是：海平面上升。但我们再来想一下，「冰」是什么？是降水，是淡水，对不对？那海水是什么？是盐水。那大量海冰融化，是不是会使全球海洋盐度变低？</p><p>还有，海冰作为一种「冷」的存在，它的融化，会不会触发欧洲、北美气温下降，进一步影响全球气候？</p><p>所以，当一块「骨牌」倒下时，就可能随即触发相关的临界点，最终，全部倒下。</p><p><strong>与中国关系密切的气候临界点应长期关注</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：是否存在与中国有关的「气候临界点」？</p><p><strong>周兵</strong>：对于我们国家来说，有两个气候指标虽然不在这 16 个气候临界点之列，但我认为应该值得长期关注。</p><p>第一个，是西太平洋副热带高压。近 15 年来，这个制约着中国气候的东亚季风系统「重要成员」，无论是其强度还是面积，一直呈现增强或增大趋势。叠加气候变化因素，使得高温热浪变多变强，原本五十年一遇的事件，现在十年或更短时间内就会出现，高温热浪将成为一种新的常态。</p><p>另一个需要关注的是青藏高原冰川融化。这些年来，冰川融化使得地表更加湿润，促使生态向好。但冰川的体量是有限的，如果未来某一天，它无冰可化了呢？我们要长远思考，气候变化总体来说是弊大于利，需要有忧患意识。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：这两个「指标」，国内是否有参照气候临界点，比如温升达到多少就会「激活」的研究？</p><p><strong>周兵</strong>：从气候风险预估领域，比如类似温升多少海平面会上升多少，是有相关研究的。中国科学家发现亚马孙热带雨林与高原气候存在着「级联关系」。</p><p>不过，国内气候指标尚未纳入气候临界点范畴，但随着东亚气候变化研究的深入，一定会有相关气候临界点出现。</p><p><strong>希望青少年对全球气候治理产生好奇心</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：您怎么看待气候临界点在传播中的价值？</p><p><strong>周兵</strong>：很多人可能都关注到，联合国秘书长古特雷斯今年 7 月曾警示「全球变暖的时代已经结束，全球沸腾的时代已然到来」。当然，这个「沸腾时代」，不是真的沸腾，它只是用一种相对夸张的词汇，表达出一种对人类应对气候变化行动缓慢、没有效果的担忧。</p><p>今年 4 月，清华大学新闻与传播学院气候传播与风险治理研究中心发布报告指出，当下中国公众的气候认知呈现出「高支持度，低行动力」的特点。想要解决这一症结，需要对公众进行细分、制定更有针对性的敍事策略与传播方案。实际上在人们的普遍概念中，气候变化是一个慢性病。慢性病是缓慢的，不是你突然发高烧，「咔」一下来，立马引起你的恐慌，对不对？</p><p>所以，很多人就会觉得，慢性病，没有什么大不了的，再等一等，说不定就好了。那我们说，如何看待慢性病，其实是一个群体性科学素养的体现。那么如何对待气候变化，也是如此。</p><p>气候临界点的出现，就相当于医生告诉你，你这些指标有问题，你要改变生活习惯了——每一个地球公民要思考我们应该怎么做了。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：您参与编写过一本《扭转气候临界点，青年行动指南》，为什么在扭转气候临界点这件事中，年轻人这么重要？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/237.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>周兵</strong>：年轻人已经非常习惯现在的快节奏生活，我们已经无法想象生活中没有外卖、快递是什么样的。这里有个数字，一个快递从生产、包装、运输到最后被扔掉的这个过程，全国平均下来，它的碳排放相当于开私家车行驶了 8 公里；从北京到广州 2000 多公里，来回坐飞机（经济舱），是需要种 6 棵树才能抵消它的排放量的。当然，我们不是说碳中和时代，就要和生活不方便画等号。但我们是能够进入相对简约、高质量的生活状态的。</p><p>碳达峰、碳中和的目标，离不开新的科学技术革命。这种科技创新的主力，正是当下的青年人。青年群体要有这个意识，这也是《扭转气候临界点，青年行动指南》编辑出版的初衷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:46:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906698</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906698</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>中国气象局</category>
            <category>气候临界点</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/244.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/247.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两部门联合开展虚假认证专项整治行动，清理「确保通过」等信息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>市场监管总局与公安部近日联合印发通知，部署开展为期三个月虚假认证专项整治行动，集中整治虚假认证违法行为，提升质量认证的有效性和公信力，营造诚实守信、公平竞争的市场环境。</p><p>两部门将严厉打击认证机构买证卖证、虚假认证，未经批准开展认证活动，伪造冒用认证证书和检验检测报告的违法行为，坚决遏制虚假认证势头；集中清理网络交易平台出现的「当天出证/报告」「直出证书」「不送样检测」「确保通过」等涉嫌虚假认证、虚假宣传信息，规范认证活动网络营销；依法关停相关虚假网站和非法网站，从源头治理虚假认证交易；同时狠抓主体责任落实，督促认证机构、网络交易平台对照法律法规开展自查自纠，不断规范认证行为。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:41:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906712</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906712</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/485.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906712_2023101214410f1e3e3b-731e-4f1a-a749-34495f74205b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李晶晶/央视新闻]]>
            </author>
            <category>虚假认证</category>
            <category>专项整治</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/485.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/488.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吴艳妮雅迪代言遭撤销？公司客服：如有变动会官方通告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524386" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4a17d3bb55c14a3c8bfa3587563c3fe8/hd/202310111937246772e12006f-88cc-4fef-a4d4-1ebf92de0443-a3fb61eb-e591-2855-8541-ec98100dbff7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/696/137.png" data-duration="01:37" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，有传言称作为雅迪电动车官方认证的「金牌骑行官」吴艳妮，其代言遭到舆论影响而被撤销。客服人员称，雅迪对中国体育事业热心支持，后续如有任何变动会有官方通告。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:40:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895442</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895442</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：朱敏骏，实习生：尚可，编辑：周妍，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>吴艳妮</category>
            <category>亚运</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/696/137.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/696/145.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新闻方法论︱林书记请客]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>编者按：媒体与往事，大家与回忆，文字里的新闻岁月，新闻里的实践方法，荣耀往昔，启迪当下。澎湃评论部出品。</u></p><img alt="" style="width:375px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/70.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林克，图片来源：复旦大学信息公开网</p><p></p><p>林书记，林克，1984 年至 1990 年任复旦大学党委书记。当时我只知道学校来了新书记，是位 30 年代末参加新四军的老革命，担任过多所大学的党委书记，对他敬畏有加。当时谢希德老师当复旦大学校长，谢校长是中外闻名的物理学家。但凡经历过上世纪 80 年代的老复旦人都会怀念林克、谢希德当政期间复旦大学快速发展的黄金岁月。「谢林搭档，天衣无缝」，当年复旦流行的这句口头语，表达了复旦大学师生多么欣赏他俩的和谐组合。</p><p>我和林书记真正近距离接触是在复旦大学当代社会与文化研究中心成立的时候。这个研究中心成立于 1985 年秋，是林书记一手筹建的，集结了当时在复旦大学人文社科领域崭露头角的 10 来名中青年教师，包括姜义华、谢遐龄、王沪宁、葛剑雄、俞吾金、程天权、陆德明、杨新宇、张晖明等人，我也厕身其间，号称文科十教授。日后，这批人大多在各自专业领域成为全国领军人物，但在那时，除姜义华老师评上教授，其余都只是副教授、讲师。当时还数我有行政职务，任新闻系副系主任，其余都没有任何「官职」。</p><p>研究中心在校工会会议室开会成立。那天，林书记到场，没有什么成立仪式，只是由林书记宣布研究中心成立，然后到会教师各自作自我介绍，最后林书记发表即席讲话，记得大致意思是，复旦大学文科有辉煌历史，名家迭出，但当年名闻全国的教授日渐老去，人才断档。我印象最深的一句结束语：江山代有人才出，重振复旦文科雄风，学校领导对各位寄予厚望。林书记讲完，会议结束，连合影都没有。但就复旦大学发展史而言，这是重要的历史时刻。复旦大学当代社会与文化研究中心是复旦大学第一个跨学科的综合性研究机构，8 年后改建为复旦发展研究院，成为国家级智库，出了一大批成果，涌现一大批人才，撑起复旦大学文科 30 年的辉煌。就我而言，林书记的这番话激励着我，我心底常常涌动起一股时代担当的豪气，但似乎更增添了对林书记的敬畏。</p><p>让我清除对林书记的敬畏而产生亲近感的是日后的零距离接触。研究中心成立之初有个约定，每两星期举行一次例会，讨论国内外的重大事件或热点、难点问题。例会地点早期设在复旦大学对面的蓝欣酒店。蓝欣酒店是家小饭馆，只有 5、6 张小餐桌，最里面有个大间，可以坐 10 来个人，就成了我们的聚会地点。大家人一到就吃饭，来几个吃几个，边吃边谈。这也是选在蓝欣开例会的原因：人基本可以到齐，时间基本一致。上世纪 80 年代中期，那是激情燃烧的岁月，年轻学子们如饥似渴地读书，形形色色的论坛，没日没夜地讨论，没完没了地争论。中心聚会，从端起饭碗那一刻，讨论就此开始。大家敞开心怀，各种新主张、新见解都开诚布公，争得面红耳赤是常有的事。每次聚会，林书记基本都来，但因为有会，常常 8 点左右才到。他一到，先会悄悄问我：现在讨论什么？那不是因为他和我特别近，而是因为我基本不参与讨论，只是静静听、记笔记。这些话题当时已远远超越了我的专业知识，好多概念都不懂，我怕一开口就是外行话。待到明白讨论的话题，林书记也不知不觉加入讨论之中。</p><p>尽管林书记一再声明，在中心研讨活动中，他只是普通一员，和大家平等交流，可以公开反驳他，千万不要把他当领导，否则他就没法发言了。但他毕竟是大家非常敬重的校领导，纵使与他有不同看法，说出来也很婉转，直到有一次爆发争论。林书记和一名教师有截然不同的见解，争论到激动时，那名教师高声喷出一句「你的意见误导中国！」大家一下子都愣住了，全场突然静止。那名教师也意识到不礼貌，连忙道歉。林书记喝口水，平静地说了一席话：「参加你们讨论，大家不把我当领导，当作平等一员，是我特别高兴的事，也是我乐意参加你们讨论的原因。继续讨论，我继续胡说。」满场哄笑，小风波过去。</p><p>在中心活动中，令我印象最深刻的除了争论，还有林书记两次请我们吃饭。第一次是 1986 年冬，在新江湾城宝隆酒家，这是自「中心」成立以来，林书记第一次正式请大家吃饭。当时宝隆酒家还不像现在那么豪华，外表看上去很普通，但菜肴很丰盛。我们也不知道为什么林书记要请吃饭，反正一上桌，大家开始高谈阔论，也像以前那样争论不休，2 小时的饭局很快过去。临结束前，林书记用筷子敲一下饭碗，让大家安静下来，用眼光巡视了一下大家，然后缓缓地说了一句话：「大家不要受外界干扰，坚信党的改革开放政策不会改变，继续做好我们的研究工作。」这几句话一出，我立马明白林书记请我们吃饭的用意。林书记的这番话，要让大家保持清醒头脑，继续正常的学术讨论。林书记没有明说，但这批年轻学者都是明白人，一听就懂了。所以，姜义华老师代表大家表态：「请书记放心，我们一定会维护安定团结的大好局面。」林书记灿烂一笑，知道大家听明白他话里的含义。</p><p>林书记第二次请客是时隔八年，1995 年春，在复旦大学工会食堂里举办。通知上只说是小敍，但请帖上特别注明：尽可能带上夫人和孩子，也欢迎爸爸妈妈们参加。这是什么聚会？每个人都不明就里有点发懵，入座以后问的第一句话都是：「今天为什么聚会？」谜底很快揭开。聚会一开始，林书记就站起来讲话：「今天我请客，给几位教授过 50 岁生日，程天权、谢遐龄、李良荣、葛剑雄，他们都生于 1945-1946 年，周振鹤大几岁，凑在一起过生日。」噢！原来是生日宴请。林书记居然记得我们这一批人的年龄和生日！但更精彩的在后面，在一片祝福、干杯后，林书记再次发言，他指着谢遐龄教授的儿子问道：「你知道你爸爸是干什么的？」「是教书的。」谢遐龄儿子答道。「那你爸爸有什么成就？」谢遐龄儿子一下子就蒙了。「你不知道吧？那我告诉你。」林书记说，「谢老师是中国哲学领域顶尖的学者，他到外校公开讲座，几百人的礼堂挤了千把人。他是哲学才子。」谢遐龄孩子还在读小学，他似懂非懂对他爸爸说：「爸爸，你这么伟大，我敬你一杯。」全场掌声雷动，谢遐龄眼含热泪。林书记指着葛剑雄说：「葛老师接过他导师的衣钵，目前是中国历史地理研究领军人物，对中国历史地理变迁如数家珍。」说到我时，他对着我的夫人说道：「李老师落笔成章，倚马可待，我在多所大学当过领导，有李老师那样文笔的教师，没见过几个。」然后一一点名周振鹤、程天权等人的「丰功伟业」。我一下子明白了林书记请客的用意，他借着给我们这批人过生日的名义，要把我们的「丰功伟业」讲给家属们听。因为我们这些书生全身心投入教学、科研，很少顾及家务，夫人、孩子难免有些抱怨之声。林书记给我们这帮中青年教师解套，让夫人、孩子们更多地了解、理解我们。</p><p>我入职工作 50 余年，参加过无数次饭局，但林书记两次宴请，饱含深情，满含深意，让我难忘。</p><p><strong>后记：</strong><em>2023 年 10 月 8 日上午，复旦大学思想与文化研究中心成员，复旦大学、同济大学、中国人民大学原党委书记程天权回母校，邀请研究中心的伙伴们重聚复旦发展研究院。三十八年过去，弹指一挥间，当年活力四射的青年才俊，现在都已两鬓斑白。回首往事，那些激情燃烧的岁月仿佛重现眼前，大家不约而同深深怀念林克书记。程天权一再说：「林克书记是真正的政治家、教育家。」</em></p><p><em>今年正好是林克书记 100 周年冥诞。我没有能力全方位写出林克书记辉煌一生，谨以此小文纪念林克书记，感恩他对我们这些当年的复旦文科中青年教师的提携、引领、教诲。</em></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:38:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/92.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906670_2023101214387bb2aede-e0fd-40c3-8ec4-578884c16cf4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李良荣]]>
            </author>
            <category>新闻方法论</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/92.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/95.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中信信托联合中国华融助力苏宁易购纾困，项目规模上限 50 亿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 12 日，中信信托官方微信账号发文称，近日，中信信托与中国华融资产管理股份有限公司 (中国华融，02799.HK) 协同实施的苏宁易购纾困项目正式落地，项目预计期限为十年，规模上限为 50 亿元。</p><p>文章称，苏宁易购集团股份有限公司创办于 1990 年 12 月 26 日，总部位于南京，由于前几年业务扩张较为激进，公司整体陷入了流动性困难。江苏省政府对苏宁易购的经营困境十分重视，指定南京市政府安排了政府专班入驻苏宁易购。</p><p>经与苏宁易购经过接洽后，<strong>中信信托与中国华融拟针对其旗下的物流板块进行纾困，目前首期资金用于对苏宁易购下属绍兴、杭州、南京及成都物流园项目进行纾困，实现对应项目的重整盘活。</strong></p><p>在前述项目中，中信信托利用信托制度的优势，通过信托结构实现了中国华融投入资金的定向使用及对标的项目公司的股权隔离，为纾困资金的退出设置了安全防火墙；中国华融则发挥主业专长，投入资金且对标的项目公司进行后续管理，确保资产的有效盘活；中信银行在整个项目进程中提供了积极高效的托管服务。</p><p>文章提及，信托分类新规已于 2023 年 6 月 1 日起正式实施，前述项目以向苏宁易购提供资金助力其纾困为目的，后续通过<strong>债务重组、股权重组、信托资产隔离</strong>等方式，实现苏宁易购的重整经营，是对信托服务功能的有力拓展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:37:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906724</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906724</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/355.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906724_2023101214376679e893-67dd-4099-a82d-0be01e4f56ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>中国华融</category>
            <category>中信信托</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/355.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/358.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LVMH 三季度营收增速环比腰斩：中国消费者需求没有明显变化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/798/171.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>奢侈品行业开始感受寒意。</p><p>10 月 10 日，全球最大奢侈品集团路威酩轩（LVMH）发布了 2023 年第三季度财报，在截至 9 月 30 日的三个月内，销售额同比仅增长 1% 至 199.6 亿欧元，较上半年增速明显放缓，有机营收增长 9%，远低于上一季度的 17%，环比增速接近腰斩，也低于分析师预期的 11%。</p><p>从业务来看，酒类业务成为 LVMH 集团第三季度唯一出现下滑的业务。受美国市场需求疲软影响，酒类业务的有机收入跌幅从第二季度的 8% 扩大至 14%，有机收入为 15.09 亿欧元。而一直领跑的 LVMH 时装皮具业务，有机收入为 97.5 亿欧元，增速从上一季度的 21% 骤降至 9%。</p><p>香水美妆业务和珠宝手表部门有机增幅也回落至个位数。香水美妆业务第三季度有机收入增长 9% 至 19.93 亿欧元，Tiffany 和宝格丽所在的珠宝手表部门第三季度有机收入增幅从 14% 收窄至 3%，有机收入为 25.24 亿欧元。</p><p>受益于全球旅游零售的复苏，DFS 和丝芙兰所在的精选零售部门成为 LVMH 集团该季度表现最好的业务。有机收入同比增长 26% 至 40.76 亿欧元，前三季度有机收入也大涨 26% 至 124.31 亿欧元。</p><p>在各地市场中，中国所在的亚洲市场（不包括日本）的表现一直颇受关注。2023 年第二季度，亚洲市场以 34% 的增长率领跑全球市场，甚至超过了日本 29% 的增幅。然而，第三季度中国所在的亚洲市场并未能延续此前的高增长，增长率大幅下滑至 11%。但从营收来看，亚洲市场仍为 LVMH 集团的第一大市场，2023 年前九个月营收占比达到了 32%。</p><p>对此，LVMH 集团首席财务官 Jean-Jacques Guiony 在财报电话会议中解释说，与两年前相比，中国对时尚和皮革制品的需求没有明显变化，增速下滑是大量中国消费者转战海外消费所致。</p><p>除此以外，欧洲的增长率也由二季度的 19% 下滑至 7%。美国市场则有所回暖，从负增长提升到 2% 的增长，日本继续以 30% 的高增长领跑全球。Jean-Jacques Guiony 强调，欧洲增速放缓是正常的，这意味着在经历了三年辉煌岁月之后，增长正在趋向更符合历史平均水平的数字。</p><p>对于未来的发展趋势，Jean-Jacques Guiony 认为很难预测。他说：「这取决于周期的深度和长度，时间会告诉我们这是消费趋势的变化，还仅仅是三年非凡之后的昙花一现。」</p><p>尽管如此，LVMH 集团声明称，在不确定的经济和地缘政治环境中，集团对持续增长充满信心，并将专注于不断提高品牌的吸引力，充分利用其产品的优势、卓越的分销网络，进一步加强其在全球奢侈品市场的领先地位。</p><p>LVMH 集团第三季度不及预期的表现还是让投资者感到了一丝寒意。此前，摩根士丹利就警告称，中国和欧洲对昂贵手袋和珠宝的需求可能会放缓。</p><p>财报发出后，10 月 11 日，LVMH 集团股价 11 日盘中一度大跌将近 7％，稍后跌幅收窄至 5.4％，报 693.6 欧元。而 LVMH 集团股价的下跌连带着欧洲奢侈品股普遍走低，历峰集团（CFR.SIX）、迪奥集团 (CDI.PA) 均跌超 4%。</p><p>就在一个多月前，在成为首家市值突破 5000 亿美元的欧洲企业仅 4 个月后，LVMH 集团刚把欧洲市值最高上市公司的王座让给了减肥药巨头诺和诺德。</p><p>截至 10 月 11 日欧股收盘，LVMH 集团跌 6.46%，报收 686.1 欧元，市值 3445 亿欧元。历峰集团跌 0.32%，报收 109.3 欧元，市值 571 亿欧元。迪奥集团跌 4.68%,报收 671.5 欧元，市值 1211 亿欧元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:36:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24904770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24904770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/798/167.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24904770_20231012143662be60f3-9abe-465a-b34e-cde25ae355d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习记者，范昕茹]]>
            </author>
            <category>LVMH</category>
            <category>奢侈品</category>
            <category>中国市场</category>
            <category>降温</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/798/167.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/798/170.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海轨道交通 17 号线西延伸线启动正线铺轨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海轨道交通 17 号线西延伸线启动正线铺轨​&nbsp; 上海地铁，供图</p><p></p><p>10 月 12 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从上海申通地铁获悉，当日上午，由中铁十一局承建的上海轨道交通 17 号线西延伸项目施工现场，随着施工人员将首对 25 米钢轨精准平稳地铺设在无砟轨道板上，标志着上海轨道交通 17 号线西延伸工程正式进入轨道工程施工阶段。</p><p>作为加强长三角一体化示范区和上海中心城区的快速「连接器」，该项目由既有东方绿舟站向西延伸至在建西岑站，全长 6.6 公里，共设一站一区间，全线为高架线路，是长三角示范区内一条重要的轨道交通线路。</p><p>上海轨道交通 17 号线西延伸工程铺轨长度 13.501 公里，为保证轨道平顺度，该项目预制轨道板采用申通 STⅠ型改进型号，相对于现浇道床，预制轨道板具有整体性强、质量精度高、养护维修少、现场整洁美观、后期可快速实现减振道床的升级改造等优点。同时，轨道板采用工厂化预制，采用标准预制板道床整体装配式施工，进一步保证了轨道的平顺度。</p><p>铺轨施工中，施工单位积极采用和推广「四新」技术（新技术、新材料、新工艺、新装备），不再使用传统的搭接走行轨、轨道车运输、铺轨门吊架轨的方式作业，全部改用「轮胎式铺轨机」进行架轨、倒运工装和混凝土浇筑。该设备在混凝土浇筑方面融合了轨道车加铺轨小吊的组合优势，能极大程度保障混凝土的流动性、粘聚性、保水性等重要特性,克服高架线灌板的难点。在后期的焊轨作业中，项目部还将投入新能源焊机、中频正火设备等新设备、新工艺，减少施工污染，优化施工环境。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">17 号线西延伸（东方绿舟站-西岑站）工程走向图</p><p></p><p>上海市轨道交通 17 号线西延伸工程（东方绿舟站—西岑站）位于上海市青浦区，建成通车后，将为华为研发基的提供极大地交通便利，并且有益于虹桥国际枢纽建设，支撑新城发展和城市内部交通系统，有效带动社会投资，促进长三角更高质量一体化发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:32:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/510.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906740_202310121432cb12cdc1-9007-44b8-87a3-9c040e218d15.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>上海地铁 17 号线</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/510.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美 P-8A 反潜巡逻机过航台湾海峡，东部战区：跟监警戒，依法依规处置]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>东部战区新闻发言人就美 P-8A 反潜巡逻机过航台湾海峡发表谈话</strong></p><p>东部战区新闻发言人施毅陆军大校表示，10 月 12 日，美 1 架 P-8A 反潜巡逻机过航台湾海峡并公开炒作。中国人民解放军东部战区组织战机对美机过航行动跟监警戒，依法依规处置。战区部队时刻保持高度戒备，坚决捍衞国家主权安全和地区和平稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:24:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906756</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906756</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/546.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906756_20231012142450d3789c-07ac-408e-b63f-37476e65a250.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「东部战区」微信公号]]>
            </author>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/546.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/543.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[肺炎支原体流行大年来了？专家提醒 3 岁以内儿童应尽快就医]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524514" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f9e3b3de72cf4ca798778a468504ae24/hd/a53cb5bb-dc72-43bb-8a6d-20c92021435e-15e9b458-701c-34f9-b47a-26b47cabf44f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231012/f57263a3ff3145d4aa17cefe132af548-20231012135659859-5631481071641783964-5c26442a-6385-46db-8889-ec17a0ac0d3f.png" data-duration="01:58" data-verticalvideo="0" data-width="996" data-height="560"></video><div class="news_video_name">视频来源：中新网 (01:58)</div>近日，全国多地医院出现较多的肺炎支原体感染患者，多以儿童为主。据了解，今年肺炎支原体感染发生期提前，还出现了低龄化的特点。有儿科医生发文指出，今年可能是肺炎支原体流行大年，如果孩子有发热、干咳等典型表现，要考虑这个问题。<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><strong>多地肺炎支原体儿童感染者人数增多</strong><p></p><p>近期，据媒体报道，北京、上海、广州等多地儿童医院内科门诊接诊的患儿增多，主要是肺炎支原体肺炎感染。</p><p>北京儿童医院顺义园区有医生接受媒体采访时表示，自 9 月 1 日开学起，儿内科接诊的患儿就明显多了起来，其中一半以上都是肺炎支原体感染引发呼吸道症状的患儿。</p><p>据了解，今年肺炎支原体感染发生期提前，在七、八月份，就出现就诊高峰。今年 7 月以来，上海儿童医学中心收治支原体肺炎患儿近 400 名，与往年相比，占比翻了一番，达到了 80% 左右。</p><p>中秋国庆假期，广州市妇女儿童医疗中心珠江新城院区发热门诊最高单日接诊量破千，以呼吸道感染为主，其中肺炎支原体感染占比较大。</p><p>「往年，一个季度就呈下降趋势，而今年却持续了 5 个多月。」广州市妇女儿童医疗中心儿内科门诊专科主任李淑华表示，今年 6 月起，肺炎支原体感染阳性率开始上升，截至目前，儿童各种呼吸道感染来势汹汹，就诊的患者中除了感染呼吸道合胞病毒、偏肺病毒、鼻病毒、流感病毒外，有 20%—30% 的患者感染了肺炎支原体，所占比例较大。</p><p>北京佑安医院感染综合科主任医师李侗曾告诉中新网，在新冠疫情之前，肺炎支原体每隔 3 到 7 年会有一次比较大的流行。过去三年，由于疫情防控措施，呼吸道疾病的发病率有所下降。然而，这种情况可能导致免疫力不足的问题，特别是对于儿童来说。伴随疫情防控措施调整，今年感染人数有可能会较往年有明显增加。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/99.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图。 瞿宏伦，摄</p><p></p><p><strong>尚无可针对性预防的疫苗</strong></p><p>李侗曾介绍，肺炎支原体感染后，大部分人是上呼吸道感染的症状，就发烧、咳嗽、咽痛、鼻塞、流涕。有一少部分人会发展为肺炎，也就是下呼吸道感染，会有反复高烧、剧烈咳嗽，后期有明显的咳痰，胸痛，全身肌肉酸痛、乏力、头痛等症状也比较明显，症状往往可持续 2 至 3 周。</p><p>「如果孩子有上述症状且超过一周没有缓解，确实要考虑是不是肺炎支原体感染了，可以到医院去做一个检测。」李侗曾表示，一旦确诊了或者高度怀疑是肺炎支原体感染，可以用抗生素治疗。一般首选的是大环内酯类，像阿奇霉素。早期治疗可以减少重症的发生率。</p><p>北京朝阳医院儿科副主任医师常贺生介绍，肺炎支原体既不是细菌也不是病毒，而是一种非典型病原，虽然肺炎支原体感染不属于传染病，但其具有传染性，主要通过飞沫传播。目前，肺炎支原体肺炎没有可针对性预防的疫苗。</p><p>专家提醒，要注意室内通风，尽量避免到人群密集和通风不良的公共场所，必须去时应戴好口罩。咳嗽或打喷嚏时，用纸巾掩住口鼻，做好手衞生，经常用肥皂、洗手液在流动水下洗手。学校、幼儿园等场所要注意通风消毒，避免出现聚集性感染。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图。张践，摄</p><p></p><p><strong>3 岁以内儿童出现症状应尽快就医</strong></p><p>今年 2 月，国家衞生健康委印发了《儿童肺炎支原体肺炎诊疗指南 (2023 年版)》。指南介绍，肺炎支原体肺炎指肺炎支原体感染引起的肺部炎症，可以累及支气管、细支气管、肺泡和肺间质。</p><p>肺炎支原体肺炎多见于 5 岁及以上儿童，但 5 岁以下儿童也可发病。以发热、咳嗽为主要临床表现，可伴有头痛、流涕、咽痛、耳痛等。发热以中高热为主，持续高热者预示病情重。咳嗽较为剧烈，可类似百日咳样咳嗽。部分患儿有喘息表现，以婴幼儿多见。肺部早期体征可不明显，随病情进展可出现呼吸音降低和干、湿性啰音。</p><p>据了解，今年和往年相比，我国的支原体肺炎也出现了低龄化的特点，一些 3 岁以下的儿童也有发病，出现相关症状后，家长应及时带孩子就诊。</p><p>专家提醒，出现支原体肺炎感染的时候，孩子发烧可能没有很严重，但是出现喘息或者说呼吸困难，或者在锁骨的位置出现了凹陷，也就是孩子在吸气的时候锁骨有一个坑，或者鼻子吸气的时候出现了鼻塞，要及时到医院就诊。</p><p>如果孩子年龄在 3 岁以内，或伴有先天性心脏病、遗传代谢性疾病等基础疾病，一旦出现高烧、咳嗽，最好尽快到医院排查。这类孩子感染后，病情进展往往会很快。针对学龄期孩子，体温超过 38.5℃且持续 48 小时，或高热时间不长但精神萎靡、不愿意吃东西，甚至呕吐腹泻，都建议尽快就医。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:22:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906689</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906689</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906689_202310121422a81fedd8-aee6-49f1-bd83-29eb7c88b990.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韦香惠/中新网]]>
            </author>
            <category>肺炎支原体</category>
            <category>门诊</category>
            <category>儿童</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/179.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一中国游客在厄瓜多尔摔落峡谷身亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片&nbsp;@中国侨网</p><p></p><p>据美国《世界日报》11 日报道，美国密歇根大学安娜堡分校前国际公关与媒体资深专员苏德冰 (Debing Su，音译)，日前在厄瓜多尔旅行时发生意外身亡。</p><p>厄瓜多尔当地媒体报道称，该起死亡事件发生在 10 月 2 日，当局指出，初步调查显示这名中国公民的死亡为意外事故，根据该国环境部的一项声明，该名中国籍游客在 La Chorrera 的 encanonado 区走路时摔倒，然后跌入约 25 米深的峡谷，尽管消防队与救援人员到场，仍未能及时挽救性命。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/254.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据报道，苏德冰此次前往厄瓜多尔预计停留八天，事发时为旅行的第五或第六天，她当天参加一个当地的小旅行团，先前往火山顶骑单车，然后再步行前往观赏瀑布，而为何她会摔倒，为何直接掉入峡谷，现场有无防护措施等问题，由于目前家人无法赶赴出事现场，能获知的信息非常有限。</p><p>家人对于苏德冰的骤逝完全不敢置信，目前对其死亡事实的描述也是模棱两可，家人希望能够寻求法律协助，一方面妥善安排后事，一方面了解案发经过。原本罹患慢性病的父亲获知女儿不幸去世消息后卧床不起，妹妹在照顾父亲同时对于姐姐的死倍感无助。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/255.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>苏德冰毕业于北京林业大学，后取得佛罗里达大学大众传播硕士学位，进入密歇根大学担任国际公共关系专员多年后，2021 年又取得密大罗斯商业院企管硕士学位，多年来在推动与促进密大与中国交流方面的贡献有目共睹。她今年 6 月才从密大离职准备转换职场。</p><p>好友表示，熟悉苏德冰的人都知道，她充满活力、热爱旅行，对中南美洲尤其情有独钟，过去十年，她趁休假几乎自助游遍了许多中南美洲国家，「万万想不到旅行经验丰富的她，会这样的离开我们，希望能够早日厘清事实，让生者安心、死者安息。」</p><p>10 月 9 日，中国驻厄瓜多尔大使馆网站通报一起「致中国公民死亡的户外运动安全事故」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中国驻厄瓜多尔使领馆提醒中国公民在当地进行骑行、攀岩、滑翔伞、潜水等具有一定危险性的户外活动时，务必遵循专业人员指导并申请陪同，提前关注天气变化，了解并掌握活动区域有关情况并根据自身身体状态进行评估、量力而行。如遇突发事件，请就近寻求帮助、及时报警并联系使领馆，听从医护及专业人员安排，尽量降低伤害。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:22:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906708</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906708</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/269.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906708_202310121422f9b94192-5c4e-4719-8c1d-9798d344cd6f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中国侨网]]>
            </author>
            <category>厄瓜多尔</category>
            <category>唐人街</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/269.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/272.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网红校长郑强回应「婚内出轨包养情妇」：恶意编造，已报警]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 10 日晚，一位暱称为「华趣」的网民在社交平台发文，举报郑强教授婚内出轨，包养情妇。</p><p>「华趣」称，2015 年，他和女友原本已经到了谈婚论嫁的地步，然而郑强教授却突然介入，让他和女友之间的关系出现了间隙。</p><p><strong>10 月 12 日中午，郑强教授通过微信公号发布声明：近期在网络上进行发布和传播虚假信息的账号「华趣」，现已证实其发布人实名认证为吕某，系刑满释放犯罪人员，所发布的全部文字与图片内容均为恶意编造、虚构的不实信息。</strong></p><p>同时，<strong>北京中伦文德太原律师事务所接受郑强教授委托发表声明，将依法予以维权。</strong></p><p>郑强教授声明全文如下：</p><img alt="" width="557" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/818/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="549" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/818/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>关于近期网络上郑强同志相关不实新闻的严正声明</strong></p><p>近期在网络上进行发布和传播虚假信息的账号「华趣」，现已证实其发布人实名认证为吕某，系刑满释放犯罪人员，所发布的全部文字与图片内容均为恶意编造、虚构的不实信息。</p><p>主要事情经过如下：</p><p>2023 年 3 月，吕某开始以「粉丝」名义联系我本人，并且陆续讲述了自己的个人经历以及在监狱服刑的体会感想，借此透露出希望得到相关帮助的想法。</p><p>2023 年 6 月，吕某再次联系我本人，提出希望在他的社会工作方面获得我本人的支持，要求为其介绍资源。吕某的实际诉求是让我本人出面做担保，为其借款 1000 万元，被直接严词拒绝。于是吕某开始不断编造各种不实信息和证据，陆续通过线上和线下各种方式对我的个人名誉进行诽谤，意图以此达到敲诈、勒索财物的目的，并且对我的人身安全造成了威胁。6 月下旬，我已主动向省纪委领导报告和说明该事件的相关情况。</p><p>2023 年 9 月，此后，吕某见我本人对他再无回复，遂来到太原，向太原理工大学纪委线下举报，对我再次进行诬告和诽谤。学校纪委让吕某按流程提供相关证据，吕某无法提供，匆忙离开。</p><p>2023 年 10 月 10 日晚，吕某通过名为「华趣」的今日头条账号，发布虚假信息，其所述内容均为捏造虚构，对我本人进行敲诈和勒索，严重损害我的个人名誉，造成极坏影响和极大伤害。同时，这些虚假信息还被非大陆媒体进行大肆炒作和传播，引起不良影响。本人已收集和整理全部证据，交相关部门处理，并向警方报案。</p><p>本声明发布之时起，相关不实新闻的发布和转载方应立即删除上述文章，立刻停止在一切网络平台上的传播。任何平台和个人继续发布和转载关于我本人的不实内容，我本人将依法保留证据，并保留通过法律途径对相关平台和个人追责的权利。</p><p>如我本人存在任何违反纪律和法律的言行，我本人愿意接受组织的审查和处理。感谢社会各界对我的关心信任和支持。</p><p>郑强</p><p>2023 年 10 月 12 日</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/818/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 05:40:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906544</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906544</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/824.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906544_2023101213401611b426-08be-4fe7-92f0-6a0624a1bb88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[大皖新闻微信公号]]>
            </author>
            <category>太原理工大学</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/824.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/827.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京政法职业学院辟谣霸凌女生亮相宣传片：情况不属实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/814/756.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京政法职业学院 10 月 12 日发布情况说明</strong>：</p><p>近日，网传我校迎新视频中的志愿者是前期学生纠纷相关人员。经查，视频中的学生志愿者与相关学生分属不同年级和专业，所传情况并不属实。关于此前事件，我校已发布情况通报。感谢社会关注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 05:24:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906151</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906151</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/835.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906151_202310121324471ddf61-46d2-441f-be07-6be728787c5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「北京政法职业学院」微信公号]]>
            </author>
            <category>学生纠纷</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/835.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/838.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专访｜《人海同游》导演蔡杰：借来的时光与广东作者眼中的粤港]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自釜山国际电影节新浪潮（New Currents）单元完成世界首映后，《人海同游》在平遥电影节藏龙单元放映，同时参与竞逐「费穆荣誉」，这是蔡杰的第一部电影长片。擅长使用纪录片记录人物状态和时间的他，以自己的习得、用几乎手工的方式完成了这部记录人物状态和时间的剧情片——是谓电影艺术远不限于名词的界定。影片中，近而立之年的麦婉婷（林冬萍饰）在结婚前从广州到香港寻找二十年前不辞而别的父亲，在发现一段过往「借来的时光」（Borrowed Time 亦为电影的国际标题）的真相之余，自己也经历了借来的一夜时光：谎言的本质也许就是借来的时间，人海中同游的法则不外乎有借有还。这一切背后之微妙之处，也许最恰当的体会方式就是像电影本身那样，含蓄地隐于不言之中。或许隐喻亦遵照「大隐隐于市」，在电影中变成了对细节的关照和尤其香港部分中浓郁的市井气以及城市人文气质表现。「万里难隔阻，心里情长照，应知人间小得俏」，是剧中人麦婉婷儿时哼唱的黄沾《世界真细小》中的一句歌词。</p><p>蔡杰的电影博士论文研究岭南电影，他对影响自己创作的电影传统也毫不讳言，这些都可以在此篇访谈中一窥究竟。也许阅读《人海同游》的创作过程还可以有另一个启发——尤其是对那些有志于拍摄电影的未来导演，那就是如何以相对低的成本、集友朋之力顺利完成自己的电影和表达。毕竟低成本不是细腻的反义词，但同时低成本本身又绝非一部电影足以被夸耀的素质，这在近几年中国年轻导演的创作中不断地被证明，或者证反。最后，还有一个小小的趣闻佚事，片中鱼生穿着的达芬奇 T 恤，「阴差阳错」地来自于许鞍华当年那部动人的《千言万语》（Ordinary Heroes,1999），熟知这两部电影的人，面对这样的巧合，也许会不禁莞尔一笑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/393/785.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人海同游》剧照</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>最初从事独立纪录片拍摄的经验对你之后的创作带来的最大益处和启发是什么？</p><p><strong>蔡杰：</strong>我真正开始影像训练应始于纪录片。2012 年我在中国传媒大学读研，那年夏天去藏区拍摄了两个小佛童的纪录短片《云上佛童》（Nature's Kids），第二年又去东欧爱沙尼亚拍摄纪录短片《有生之年》（Recalling）。一开始的选题其实是随遇而安的，往往起始于一段旅居发现，我当时尤喜欢以拍摄纪录片的方式深入对一段生活的观察。</p><p>如藏区双胞胎佛童的纪录片，我是偶然遇见了拍摄对象，很喜欢他们，那时他们 12 岁，周围的人都说这两兄弟以后注定要成为活佛，他们的人生有一个十分特殊的语境，而两兄弟性格差异又那么大。我很好奇他们会长成什么样的大人，因此之后每年我会过去二三十天，纪录他们的成长，后来前后拍摄竟跨越了 10 年。这些经历让我建立起对真实的感知，我对日常生活中的戏剧性有了新的看法。现在看来，我感觉自己拍片的耐力和影像素养，也是纪实训练得来的。</p><p>2014 年，我完成剧情短片《归省》(A Piece of Time)，这也是我和《人海同游》编剧王寅、主演林冬萍的第一次碰撞。整部短片用一种极低预算、灵活的方式完成，讲一个远嫁日本的广州女孩在中秋节前夕归省回家的片刻时光。印象中那个短片的剧本只有两三页纸，无具体台词，无明确分镜分场，但我十分沉迷去想象和塑造一个家庭的过程。从那时候起，我感觉自己已慢慢找到一种拍摄剧情片的创作方式，它不同于电影科班出身的专业训练模式。我对提前设计好的镜头运动调度没有兴趣，也不热衷于靠常规剧作法去排布人物，我似乎自觉选择站在纪实美学一边。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在作者策略（Politique des auteurs）其实颇值得商榷的影响甚或偶尔的偏见之下，世界范围内艺术电影创作者的第一部作品往往是自导且自编，华语电影当然也不出其外。《人海同游》相较而言反而似乎成了一个特例，它和之前的剧情短片一样，由王寅单独编剧。</p><p><strong>蔡杰：</strong>在学习拍摄纪录片时我曾听一位导演说过，他认为「纪录片和故事片不是区分电影的界限，如果说电影有不同类型之分，那只会是：有些电影人相信人与人的相遇，而有些则不。」在创作过程中，我并不看重导演的绝对权威，我很相信因人成事，也常觉得一部电影的面目并非由导演自己决定的。而如果能找到同频同调的主创一起合作，则是一件极其幸福的事情。</p><p>这个故事也是编剧王寅的第一个长片剧本，一开始我们并不知道一部电影的编剧工作是怎样的，一起摸索前行，因此付出了比想象中还要细致的前期调研。在合作之前，我和王寅已认识许多年了，我们在同一所大学念书时认识，加上女主角林冬萍，都是那种自十八九岁 salad days 至今的好友，大家很清楚彼此性情。我们并非就读电影专业，顶多只算是电影同好者，而三人第一次合作是短片《归省》。不得不说，王寅的投入拓宽了这部电影的深度，与女性编剧的合作，也确保了这部女性电影不至于过于想当然。</p><p>至于创作是从何开始的，最开始要追溯到 2016 年。当时《归省》走了一些短片影展，它让我发现自己基于剧情片的创作方式是有效的，我想或许可以拍出与众不同的影像，于是开始和王寅商量要好好合作一部长片。那时觉得《归省》刚刚开了一个口子，让我们走进一种创作新体验，但又未能尽兴。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>这个基于剧情片的有效的创作方式，在当时指的是什么？在《人海同游》完成后的现在，你对这个方式有什么新的看法？</p><p><strong>蔡杰：</strong>在当时指的是，就算不将创作约束在一个规整的工业体系片场、一种计划缜密的视听组织方式，将镜头对准日常生活的细小之物，也能拍出打动人心的剧情片。这个观点我至今拍完长片也无比坚定。</p><p>如果说有修正的想法，可能是拍摄《归省》时毫无负担，想描摹的生活了然于心，因此许多创作交给片场即兴。到了《人海同游》，它既有模糊的时代和地域背景需要厘清，加上找寻投资过程漫长，使我们准备的详尽程度走向另外的极端。等到拍摄出来，许多朋友看过都觉得与前期剧本传递的信息和气质吻合，但我依旧相信，他日假如继续拍摄剧情片，可将更多的创作比重交给片场去生成。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你的三部长短片均是聚焦于女性角色，如果不是偶然，为什么有这样的选择甚至偏好？</p><p><strong>蔡杰：</strong>身为观众，我的确喜欢观看女性题材电影，尤喜欢的几位亚洲导演，如小津安二郎（《晚春》）、是枝裕和（《幻之光》）、侯孝贤（《好男好女》、《千禧曼波》）等，皆有令人过目不忘的女性题材电影。</p><p>从创作角度来说，我对用电影去描绘女性的行止和处境更感兴趣，又刚好运气不错，遇到能一起切磋打磨的女性编剧和女演员。身为男导演，在这个过程中获益良多。在我自己的成长环境中，我的母亲和姐姐都是能量巨大的普通女性，在家庭中她们的光芒常常盖过男性。我也常听到足以打动自己的女性故事，让我梦想有朝一日能创作出一个打动人心的女性角色。我时常觉得男性满怀抱负理想，因此得失心过重，不如女性活得勇敢通透。另一方面，亚洲女性的处境往往更加复杂，需要面对的问题更多，这会使得她们活得更有能量，即使是日常面，在电影中她们也可呈现出更为强烈的敍事张力。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>《人海同游》从故事缘起到剧本成型是一个怎样的过程？</p><p><strong>蔡杰：</strong>开始思考以何为第一部长片时，我们很快将触觉投向了粤港地域，它是一个广东 85 后年轻人无可避免的成长语境，我们的童年有太多关于香港的记忆（食物、物品、华侨亲戚、集体记忆等等），也受到太多香港文化（电视、电影与港乐）的影响。最开始的出发点即是，我们很想从一个广东作者的角度，去拍出一部抒发我们心目中对粤港两地亲密关系看法的电影。我们觉得这个角度无人讲过，它既不同于北方导演眼中的香港，也不同于香港导演眼中的粤港。</p><p>后来我们找到一个切口，一个跨境家庭的女儿，她与我们同龄，父亲是香港人，母亲是广州人，她的家庭变迁随时代浮沉。我很信赖自己的选材，也相信最宏大的历史可以在最微观的个体行止中透露出来。回想起来，这部电影的源头是有了上述限定，才有往后所有细枝末节。</p><p>之后有漫长的两三年都在打磨剧本，这次和短片创作的随性则截然不同。主要是这个故事背靠特定时代和地域，我们希望自己对故事的所有细枝末节了然于心。另一方面，如果想找到一笔投资完成拍摄，对于一个新人导演来说，剧本似乎成了唯一的筹码。那时候，王寅在日本读社会学博士，她几乎运用田野调研的方法投入剧本工作，而我又是一个信赖纪实美学的新导演，我们不谋而合，花费许多的时间在现场调研勘景。除了熟悉的广州外，我们把香港踩个遍，后来又去马来西亚调研热带雨林。期间有一个例子，电影中研究人类学的男主角提到他在热带雨林调研一个原始民族 Senoi，其实那些描述都并非虚构，为此编剧独自一人按图索骥，真的在马来雨林找到这个民族的现居地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/393/784.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人海同游》剧照</p><p></p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>微观层面，比如电影中表现广东作者眼中粤港的诸多细节，「世界真细小小小，小得真奇妙妙妙」一带而过的低调和美妙，又或者香港部分着意捕捉到的市井气……你没有将这些有关「时间与记忆」的细节刻意凸显——因为怀旧不是这部电影的主题，但不妨碍它更反衬出一种乡愁式怀旧之感。所以你想抒发的眼中粤港两地亲密关系，其实包含一种怀旧或者怅惘？</p><p><strong>蔡杰：</strong>在电影中，我喜欢表现任何时间遗留下的痕迹，且我觉得电影本身的观看场域、电影的时长让创作者对时间的呈现变得成立。在这部电影中，一切时间的描写需更加缜密，因为它需要对应社会史实。这个家庭构成是特定时代的产物，在上个世纪八十年代，由于巨大的经济差异及往来屏障，一些已婚的香港男性选择到内地的珠三角地区开展婚外情，这在当时的广州也并不少见。我很好奇当年那些风流韵事还遗留下什么，这么多年过去了，当初那些「借来的时间」将以何种形态影响这个家庭和这个女儿，这是我一开始很想去呈现的。</p><p>我不知道这算不算得上怀旧，但起码我热衷于表现旧事物被侵蚀、旧情感被激活、旧记忆被改编的状态。在《人海同游》中，我对还原过去事实毫无兴趣，它毕竟不是一种自传电影。激发我创作热情的重点，在于对当下的观察和感受。不管是对现今的粤港地域、又或者是对女主角走入婚姻的人生阶段，我感兴趣的是正在发生之物。回想起来，从一开始我就很明确自己不想使用「闪回」去呈现这个家庭的过往。我不希望观众对过去「眼见为实」，而想带他们去看见时间流逝所带来的含糊多义。「婷」仿佛是个时间的载体：母亲的心碎往事、父亲的离别信、哥哥的童年记忆、旧友的雨林日记，这一切不同剖面的记忆都由她去回收处理，她看似无观点无表达，但有些变化已经不知不觉在发生，我理解的时间的本义就是如此。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>电影的英文标题 Borrowed Time 直切主题，又是为什么选择「人海同游」作为中文标题？它的来源是什么？中英文标题简直是这部电影的正反两面，互为补充。</p><p><strong>蔡杰：</strong>英文片名是一早就确定的，「借来的时光」灵感来自对香港的一句经典形容（称它是一处 Borrowed Place，拥有过一段 Borrowed Time）。我觉得借与还类似一种泾渭分明的世间法则，是每个人自孩童时期熟知的规矩，但借还之间延伸出来的余波，则要深远和模糊许多。将这个概念放置到人与人的情感关系去探讨，应该会很有趣。在这个电影里头，婷的父母有过一段十年的借来的时光，而她与梦中的旧友只共度过台风一夜，这部电影不仅志在描写那段借来时光的滋味，也想让观众看到时光流逝之后，那段时光给这些人物留下的影响。</p><p>而说到中文名「人海同游」，其意蕴则要开阔许多，我感觉这更像中国人看待一切事物的观念。在茫茫人海中，最后留下你和他人同游一场的吉光片羽，是这些游历造就了你。我最初发现这四个字来自一本书，那是 1980 年代香港知名文化人黄沾和林燕妮共同写成的报刊专栏合辑。当时相恋的两人轮流出题，每天依同一题目写作，谈尽人间有情之事，题目如「私奔」、「婚姻制度」、「结婚头一天」、「男女之间」......二人有时意见相同，你唱我随，有时则背道而驰，各抒己见。我感觉这本书的概念与这部电影呈现的世界观不谋而合，于是愉快将其确定为中文片名。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>含蓄、隽永、敏感是《人海同游》显见的特质和优点，捕捉和表达它们是否是包裹在一个看似并不具多大野心敍事下的野心？</p><p><strong>蔡杰：</strong>小津安二郎有一句话我读后非常感动，他说希望「以简洁的风格，拍出电影的洗练完美」。事实上，我更愿意以此为目标，拍出具备东方情感色彩的电影。这部电影的创作确实藏着许多敍事下的野心，观众可以简单将其理解为一个女孩的寻父历程，但假使反复观看，或能提供他们自由感悟的其他层次。在整个创作过程，我时常在意的事情是如何在最平淡的日常生活中呈现戏剧性，我们反复尝试，一些显山露水的人物行为及对白在此过程中逐渐被拿掉，关于时代、地域的指涉亦留有许多互动空间。我感觉拍电影有点像做中国菜，同样的食材你可以红烧、可以煎炸、可以麻辣，但就像广东人独爱清蒸一样，我选择一种最简单的方式去做表述，希望观众品尝后留有余味。如果说得上创作「野心」，我认为有时候最简单的方式，往往最难奏效，但我又不得不如此。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>剧情电影基于其本性是虚构之「美学」——创造一个故事，但它可以和纪录片的目的一致，那就是捕捉真实。你之前说的「自觉选择站在纪实美学一边」是如何贯彻到你之后的创作中、尤其是拍摄现场的？</p><p><strong>蔡杰：</strong>在拍摄电影这件事上，我喜欢一切在场发生的部分，也尊重每个角色作为真实人物一般活在环境中的逻辑。在剧情片片场，真实的环境令我感觉踏实，哪怕再紧凑的拍摄条件，我都愿意花费大部分时间去摆布细节和挑选环境。这与我和非职业演员的合作也有关系，我想只要创造等同于真实的情境，他们便能交出等同于真实的情感反应。</p><p>我想起在广州拍摄中有一场戏，那也是唯一一场婷和盘托出她对父亲内心情感的戏。那是一个即将天黑的空荡新居，窗外是一片将亮未亮的城中村灯火。那天拍摄我将剧组人员尽可能都请出片场，留下一个空间供演员去感知，而那个场景也是我自己的家，我将它拆解布置为新居状态，我清楚在某个时刻它所带来的情绪体验。最终女主角崩溃大哭不止，这一反应并非一早预设，我在想完全是那样的天色、那样的一个未完成的新居，以及那样的一个情侣间的事后状态，令她不得不如此。每次捕捉到多一次类似的影像，人物的面目便会清晰一点。而在演员方面，我喜欢顺着他们的特质去创作，只要电影核心目标不变，演员大可以动用自身生活经验去调整角色，我认为只要他们感受到了真实的情感就好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/393/783.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人海同游》剧照</p><p></p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>创作中做减法，那么你是如何指导女主演林冬萍的？尽量缩减常规剧作法下以情节冲突为核心的戏剧性，演员表演上的难度反而升高——因为电影起承转合的张力和情感需求部分地转移到她身上了。</p><p><strong>蔡杰：</strong>林冬萍是我本科大我一届的师姐，当时我们都在新闻系。从拍摄学生作业开始，我便邀请她担任演员。在镜头前她有一双善于传达情绪的眼睛，在镜头外她很善于倾听他人，我觉得这些都是好演员的特质。</p><p>每个人都或许有那么几个值得无条件信任对方的朋友，于我而言冬萍算是这样的一位。因此，我们之间一起拍戏，导演和演员可以建立最大限度的信任感，她往往很清楚我想要的表演是怎样的，我也很在意她代入角色的种种反馈，以此调整人物方向。在片场中，她比谁都知道她面对的是一个需要「少一点」的导演，但少并不代表没有，那个层次很难言说。我们会充分讨论角色动机，但约定好在片场不做具体指示。</p><p>事实上，拍摄《人海同游》之前，她已有好几年未有表演机会了，她的工作和生活也与电影毫无关联。我很感谢她在紧张的生活中，愿意把这么一大段时间留给这部电影，我们一起拍摄样片，屡屡推翻重来，一起讨论剧本，一起去见演员找对手，一起为了拍片前后隔离一个月。她为电影做了力所能及的准备，第一次以一个专业演员的心态进行身心重塑，我感觉她为《人海同游》奠定了一种气质。她身上有一种属于普通人的失焦、模糊的感觉，但对幽微情感的体会又很敏锐，这个角色是靠二者交织累积形成张力。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>《人海同游》粤港两地拍摄，期间又正逢疫情，这是一个怎样的过程？</p><p><strong>蔡杰：</strong>两地拍摄本来并无特别之处，广州和香港距离很近，同样使用粤语方言，且都是适宜拍摄电影的一线城市。但新冠疫情令一切变得困难，我们最终将电影分成广州和香港两部分进行筹备拍摄，除了最核心的主创和女主角从广州过去香港外，剧组大部分成员采用两套班底运行。</p><p>决定要拍摄电影之后，我们首先面临的是跨境通关问题。当时粤港两地封关，罗湖口岸已经长达一两年没有开放了。我记得那阵子每天都在刷新闻，留意通关的任何新进展。现在想来有些好笑，别人都是因为与亲人分隔粤港两地望穿秋水，而我们是因为电影拍摄需求。</p><p>后来多亏了香港 HAF 亚洲电影投资会的帮助，我很感激王庆锵老师（Jacob WONG）和他的同事们，假如不是他们帮我们申请了几个工作签证名额，我们根本不可能在 2021 年拍完这部电影。后来我们经历了 2 周酒店隔离后，第一次走出香港街头，感觉如梦如幻。我和制片人去拜访 HAF 办公室，每个人笑脸盈盈，像在庆祝着什么，但当时我相信每个人都不知道我们能在香港拍到些什么。现在想来，颇有江湖救急的意味。</p><p>回忆整个流程，广州部分因成本相对可控，加上主创成员都是刚离开大学的年轻人居多，我们花费许多的时间在准备和拍摄。而香港寸土寸金，制作成本昂贵，加上主创成员富有经验，因此往往速战速决。有时我会背上摄影机，与演员继续在香港城市游走，电影中的不少台风天镜头及雨林镜头，都是以这种类似纪录片拍摄的灵活方式所获得。电影从 2021 年 7 月 10 号在广州开机，7 月底完成广州部分拍摄。随后 8 月 14 日赴香港进行防疫隔离，最终香港的正式拍摄要到 9 月 14 日。具体而言，我们是到达香港后才开始第二部分的选角、勘景、排戏、服装造型等工作的，从这点来说这部电影有点类似完成两个短片的拍摄。而香港完整剧组拍摄只有不到 10 天时间，其余时间都在等天气，最终等来了两个 8 号风球，我们用 mini crew 的形式拍完涉及台风天气的镜头。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>两个经验不同、创作流程不同的主创团队完成粤港拍摄，在最终的成片中你怎样保持两部分的谐和？尤其是影像气质上。电影给人的感觉是广州多内景、拍人物而香港部分多外景、拍人物和拍城市的注意力甚至是相当的，虽然这不是个仔细用数字比较而得出的数学结论。</p><p><strong>蔡杰：</strong>确定分两个城市、两个主创团队进行拍摄时，我并没有过份担心关于影像调和的问题。原因是这个电影本身也是一个对位结构（广州/香港，借/还，梦/醒），我觉得广州与香港如若有不同的影像感受，也未见得是件坏事。而你所感知到的广州多内景、香港多外景的情况，确有其事，这与人物的处境相关，也与我对两座城市生活的感知相关。广州像这个女孩的一个恒温区，一切都是舒适的，一切又都不甚满足，它多少需要带点空间上的闭塞感。而香港之旅则是她打开感知觉的场域，观众终于可以跟随她呼吸片刻自由空气了。故事的前部分，我希望观众可以感受到一种无精打采的，情感些许被压抑住的状态。</p><p>在影像上面，两位摄影师有过简单沟通，我请他们观看各自的作品，沟通统一的技术指标，之后便分头行事。我感觉自己在选择合作的摄影师前，已确信与他们影像上的契合度了，另外正式拍摄前，我提供给摄影师我在调研时拍摄的胶片图片作为影调参考。香港摄影师鼓励我自己拍摄电影中的少部分镜头（如隔离酒店的戏是我在隔离期间所拍摄完成），多少对交织调和成整体有些帮助。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>这部电影整个的创作过程让人觉得它像是一部「手工电影」。</p><p><strong>蔡杰：</strong>我希望这部处女作的面貌是朴素而真挚的。在创作过程，所有环节的主创似乎都耗费了比制作其他电影要庞大许多的时间和精力，我觉得当中肯定存在着某种吸引他们心甘情愿付出的磁场。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>也有那么一处不那么算做「减法」的地方，就是在香港部分中通过剪辑完成的对于「虚和实」或者「现实和梦」的轻微有意混淆。</p><p><strong>蔡杰：</strong>确实如此。虽然虚实的界限在前期剧本环节已有设计，但不做强调。而到后期剪辑环节，我发现这些概念可以更加清晰一些，这是针对这部电影的已有素材做出的选择。当时我先投入 2 个月的时间完成一个导演版的剪辑，后来剪辑师秦亚楠加入进来，继续持续工作了数月之久。在此期间，我们将许多值得尝试的方案都试了遍，到头来发现还是忠实于剧本逻辑对这部电影来说最好。尽管如此，我们在香港后半部分——婷与人类学博士旧友的段落，还是增加了许多有意的虚实处理，让整部电影的观看层次感更为突出。这个变化主要是剪辑师的贡献，也与后制期反复请观众试片的反馈有关。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/393/782.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人海同游》剧照</p><p></p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>行将结婚之前的婷去香港寻找自己的生父，让我不由地联想到也许这其中有着犹如这部电影般含蓄的政治指涉或者暗示：她找的是当年抛下母女回港的生父，又或者不止于此？她找的是什么？</p><p><strong>蔡杰：</strong>坦诚来说，在剧本阶段，关于这部电影的指涉和隐喻曾花费巨大的心力去搭建，但拍摄和剪辑期，我更在意人物的内心世界是否描述完备。我想只要人物成立了，她所连带一切背景信息和时代语境便会显露出来。</p><p>讨论剧本前期，我对描写一个女儿去找寻父亲的家庭伦理敍事很快失去兴趣，也认为如果仅限于此，不足以构成一部长片。而女主角与人类学博士的段落几乎是在此刻破门而入的，并逐渐发展为整部电影的核心。我当时有个想法，就让这一部分成为父母那段「借来的时光」的闪回重现吧，而电影也可以经由此，找到一种通往更多表意的呈现方式，它可以是关于父辈和我辈、过去与现在、现实与梦境等关系的互文。从这一方面来看，婷找寻的不单是弃她而去的父亲，也不单是消逝的青春期悸动记忆，她同时在找寻进入特定地域历史的立场，也在找寻聊以开展往后人生的自我定位。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>影片让人对此无法不「想入非非」的根本原因在于：它虽然可以是关于婷略微迟来的一个 coming of age 故事，但说到底还是她寻找自我身份（identity）认知的过程。父女生活的对照让人想起《一一》中那段父女各自享受「借来的时光」的情节。</p><p><strong>蔡杰：</strong>是的，我非常喜欢《一一》中的那场父女戏的处理！《一一》里有泻去火气的杨德昌，让人看到一种生命往返循环的宿命感，我感觉这种对人世的看法极东方。处理人海的两代人处境时，我时常冒出这种类似的感受，太阳底下无新鲜事，再怎么剧烈的台风也会平息，再怎么强烈的情感也会流逝。父亲和女儿好像只是人生的一个链条，造化中一个细小的切片。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>而回到女主角婷本身，哪怕她的年龄已近 30，但作为一个女儿，她还是一个未曾长大的女孩。关于女人和女孩的微妙感觉，我认为雷光夏的配乐精准把握到了。为什么选择雷光夏为电影配乐？她是在定剪后开始创作的吗？</p><p><strong>蔡杰：</strong>雷光夏是这部电影的最后一个确定的主创。在对影片音乐方向一筹莫展的后制阶段，有一天我突然想起她的音乐，我从大学期间就喜欢她的歌，我感觉她或许能帮助这样一部女性题材电影注入灵魂。随后我从社交媒体找到她的联系方式，给她写了封信。我将电影的粗剪版本递给她，请她看一看。说来这部电影和光夏老师确有渊源，多年前当我还是一个念大一的学生，我拿着 DV 第一次练习拍摄 MV，拍的便是雷光夏的《黑暗之光》，而那支 MV 的女主角是《人海同游》的女主角林冬萍。随后光夏老师看过电影粗剪，她很喜欢，于是有了这一次梦幻联动。首先我们确定配乐所需的数量和具体位置，她希望首先从广州到香港的转场开始创作配乐，我猜或许那是最令她振奋的段落。但事实上我们在那个位置堵住了许久，她创作了许多版本传给我听，我都觉得不在想象的情境之中。那个位置也是剪辑师认为很难克服的剪接点，有一种似有若无的俯瞰一切的距离感。后来我提议她从其他处找寻进入影片的渠道，她开始写全片第一段配乐，基本是一锤定音的状态，第一个版本便将人物心事勾勒明了，熨贴十足。再之后每次有新段落完成，她都第一时间分享给我，最终兜兜转转再回到一开始作曲的那个广州香港转接位，这下终于拥有新的灵感，轻盈解决问题。听完我心想，此处原追求的一种上帝视角，突然变成菩萨视角，真令人振奋。</p><p>尽管如此，电影的配乐工作仍持续了半年之久，她是一个对自己要求很高的音乐人，配乐工作大多数时间都靠单打独斗，在情感上慢慢提纯。期间我们没有见过面，完全依靠语音信息来回沟通，每次她有新的 demo 完成，便会传送给我，我反馈感受，经讨论后她再进行调整。如我料想一般，雷光夏对女性心绪的把握尤为细腻真挚，每次听她用吉他拨弦，我都感觉电影中女主角「婷」的内心世界呼之欲出，大为赞叹。而配乐最后一道关卡则找到了热带乐器甘美兰破解，给这个顺着女主角情绪流淌的电影，增加一种略带抽离的梦幻情境。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>《人海同游》从气质上兼具香港新浪潮和台湾新电影早期的气质。</p><p><strong>蔡杰：</strong>时至今日，我认为上世纪八九十年代依旧是华语电影的黄金时代，从电影语法的独创性、内容表达的广度和深度上，至今仍无法超越。而也许是生长在华南的缘故，我对内地第五代导演作品（北方语境）的感知远没有香港新浪潮、台湾新电影来得强烈。和许多年轻导演一样，我在台湾新电影中感知到乡愁。</p><p>其中真正影响我电影观念的导演是侯孝贤。前不久我刚去了趟香港看《悲情城市》，三十多年前的电影就像一件艺术品一样在你面前浮现，恢弘无比，生动无比，使人不得不赞叹。我想起几年前去电影院看《聂隐娘》，走出影院时天上有一轮圆月，我感觉到一种前所未有的通感，仿佛自己在电影里的唐代生活了一段时间，而电影中古代的月亮与现今的月亮并无二样。最初接触影像的时候，侯导的电影观念彻底启蒙了我。奇妙的是，高中暑假我第一次接触他的电影是一张《咖啡时光》DVD，我屡次打开播放都被催眠，但直到创作《人海同游》时，我才知道他拍现代东京都市的眼光有多厉害。</p><p>另外一位备受其影响的导演则是小津安二郎，他的电影总有一种丰盈生活渗透出来的悲凉感，每个人都看上去那么充满能量，欢欣鼓舞，但人生却透露出一股悲凉。创作瓶颈期我会找来重看，用以治愈身心。他有一句话我读后非常感动，他说希望「以简洁的风格，拍出电影的洗练完美」。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>电影本身之所以美妙，也许和它本也就是一段「借来的时光」有关 (笑)。《咖啡时光》的结尾可能是关于「都市与人」最美的镜头之一。</p><p><strong>蔡杰：</strong>我还喜欢小津安二郎的《父亲在世时》，我似乎对一切自传体电影动情，透着难以模仿的真挚。观看小津电影的方式似乎无需着重于片目，这是一位在既定母题反复重复的导演，例如「嫁女」话题一拍再拍。前面我之所以提起《晚春》，是因为有一年我在上海电影节观看这部电影，中间睡着一段时间，当我醒来时父女正在古寺出嫁前道别旅行，伴随安静的古刹禅音，像喝了一捧清凉泉水，于我而言真是一次令人记忆深刻的观影。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你接下来的电影计划是什么？</p><p><strong>蔡杰：</strong>如上述提及的，我目前仍有一个跨越十年、完成拍摄的纪录长片需要进入后期剪辑，这可能是完成《人海同游》之后会推出的下一个电影计划。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 05:19:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24867429</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24867429</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/394/40.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24867429_2023101213190ef19a1f-1ef1-4e74-8f1e-42695d27efc8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[Muyan]]>
            </author>
            <category>釜山电影节</category>
            <category>《人海同游》</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/394/40.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/394/43.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[武汉警方回应「武大学生举报图书馆遭性骚扰」：已出警处理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日晚，武汉大学针对网传武大男生在图书馆实施性骚扰一事发布情况说明称，已成立工作组，对整个事件进行调查。10 月 12 日上午，武汉大学学生工作部工作人员向纵览新闻表示，学校昨晚才知道此事，目前正在调查取证，后续调查情况会及时公布。武汉大学所属的珞珈山派出所工作人员表示，派出所已接到报警，已经出警处理。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/745.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传被指性骚扰男生所写道歉信。（来源/网络）</p><p></p><p></p><p>10 月 11 日下午，一名女生发帖称今年 7 月在武汉大学图书馆自习室受到一外院男生性骚扰，并拍下多段视频证据，男生也当面承认并写下道歉信，事后女生多次联系外院老师维权，经过三个月的正常渠道反馈仍未得到解决，双方陷入僵局，女生才选择曝光，希望可以推动事情尽快解决。</p><p>10 月 11 日晚，武汉大学发布情况说明：学校关注到有学生举报遭受性骚扰的有关网络信息，已成立工作组，对整个事件进行调查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/749.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武汉大学发布的情况说明。（来源/武汉大学官方网站）</p><p></p><p></p><p>10 月 12 日上午，纵览新闻记者联系到武汉大学所属的珞珈山派出所，该所表示已接到关于武汉大学一名女生在图书馆被性骚扰一事的报警，已经出警处理。</p><p>纵览新闻记者注意到，不少网友对武汉大学发布的情况说明产生疑问，为何事发三个月才成立工作组展开调查？对此，武汉大学学生工作部工作人员作出回应，是由于正值暑假期间，当事女生没有在此期间对外院老师进行详细询问，导致事情耽搁了一段时间。同时，当事女生也未向学校反映过此事，学校昨晚获悉此事后，立即成立工作组，目前正在进行调查取证，后续情况会及时公布。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 05:14:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906040</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906040</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/813/704.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906040_2023101213149bf65f2f-e8bc-4589-9d9a-31b3abd9e90b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[燕赵都市报·纵览新闻客户端]]>
            </author>
            <category>武大</category>
            <category>性骚扰</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/813/704.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/813/707.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴勒斯坦总统阿巴斯将于 13 日会见美国务卿布林肯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/816/502.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴勒斯坦总统阿巴斯（右）与美国务卿布林肯。澎湃影像，资料图</p><p></p><p>据《耶路撒冷邮报》12 日早间报道，巴勒斯坦官员表示，巴勒斯坦总统马哈茂德·阿巴斯将于当地时间 10 月 13 日会见美国国务卿安东尼·布林肯。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 05:14:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906219</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906219</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/816/496.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906219_202310121314ded15a2a-e43f-488c-86ff-16c901fd67d6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李享/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>布林肯</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/816/496.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/816/500.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧洲观察室｜欧盟对华电动汽车反补贴调查：中欧关系破局点？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>本文是上海欧洲学会与澎湃新闻（www.thepaper.cn）「外交学人」合作推出的「欧洲观察室」专栏的第 41 篇。欧盟已正式发布了对中国电动汽车反补贴调查的相关信息与具体流程。而 10 月 12 日访华的欧盟外交与安全政策高级代表博雷利尽管并非负责经贸事务官员，但中欧之间的此次经贸摩擦恐怕是他这次中国之行绕不过去的话题。有学者就表示博雷利此来有助于中欧协调沟通，找到一个解决问题的双赢方案。或许欧盟发起的这次调查，会成为中欧关系一个潜在的「破局点」。</u></p><p>2023 年 9 月 13 日，欧盟委员会主席冯德莱恩在盟情咨文中宣布，将启动对华电动汽车反补贴调查。10 月 4 日，欧盟正式发布了调查的相关信息与具体流程。此次调查不仅将对占据欧洲市场份额 8% 的中国电动汽车产业构成重大挑战，也无疑会为中欧关系带来不确定因素。</p><p>尽管如此，从历史经验、现实条件与反补贴调查的国际法属性出发，有理由相信这次调查不会是一场「中欧贸易战」的开端，在处理得当的情况下，甚至可能为中欧开展实质性的经贸对话提供激励。</p><p><strong>历史镜鉴：十年前欧盟对华「双反」调查成功和解</strong></p><p>本次欧盟对华电动汽车反补贴调查，与十年前欧盟发起的对华光伏反倾销、反补贴调查（「双反」调查）有诸多可类比之处。2012 年 9 月，欧盟应跨国光伏产业协会 Prosun 提出的请求，宣布对中国生产的太阳能电池板开展反倾销、反补贴调查。鉴于 2011 年欧盟自中国进口的太阳能电池板总价值高达 200 亿欧元，此次调查成为当时欧盟发起的规模最大的贸易争端。经过数月的调查，欧盟宣布从 2013 年６月６日起，对产自中国的太阳能电池板征收 11.8% 的临时反倾销税，并声称如果双方未能在８月６日前达成妥协方案，反倾销税率将升至 47.6%。</p><p>然而，欧盟内部对此次「双反」调查的态度远非铁板一块。据报道，在当时欧盟 28 个成员国中，有多达 17 个国家不倾向于对华发起调查，特别是英国和德国两个欧盟核心成员国的政府均表示反对。尽管提议「双反」调查的 Prosun 协会主要得到德国光伏产业巨头 Solar World 公司的支持，但时任德国总理默克尔仍然表示，自己支持与中国政府之间通过协商谈判解决贸易争端。相较而言，法国、意大利和西班牙三家具有保护主义和产业政策传统的国家更支持开展「双反」调查。</p><p>针对欧盟内部的利益分化，当时中国政府采取了精准有效的反制措施。在中国领导人和主管部门积极与欧盟方面开展沟通的同时，中国政府于 2013 年 7 月 1 日，宣布应中国酒业协会请求，启动对欧盟进口葡萄酒的「双反」调查。众所周知，法国是欧盟成员国对华出口葡萄酒的大户，占对华总出口额的 50%。意大利、西班牙等地中海国家也在葡萄酒市场占据重要比例。由于农业利益集团在法国政治中具有特殊重要地位，中国政府的反制精准影响了法国政府对局势的判断。在中国宣布葡萄酒「双反」调查后，时任法国总统奥朗德的态度发生了重大转变，表示欧盟必须与中国合作，就不断上升的贸易战风险达成一项平衡的协议。</p><p>在中欧双方密集博弈之后，欧委会于 2013 年 7 月 27 日宣布，欧盟与中国就光伏贸易争端已达成「友好解决方案」。对此，中国商务部和大多数中国光伏企业表示欢迎。据报道，协议内容包括，欧盟取消对中国产品的临时性关税，中国光伏企业则同意为出口至欧盟的光伏产品设置限价与配额。中欧协议达成后，2014 年 3 月 19 日，中国酒业协会代表国内葡萄酒产业，提出撤销对原产于欧盟的进口葡萄酒「双反」调查的申请，对欧盟葡萄酒的调查无措施结案。2018 年，经过日落复审（sunset review，即对正在生效的反倾销措施的审查，以决定是否终止反倾销措施），欧盟结束对中国光伏产业的「双反」措施，此次贸易摩擦最终落幕。</p><p>中欧在光伏领域达成的解决方案，总体基调是平衡、可持续与合作共赢，符合双方利益。在中国政府的坚定支持下，中国光伏产业克服重大挑战，维护了在欧洲市场的生存权与发展权，同时也实现了自身产能升级，抑制了产能过剩的危机。在博弈中，中国政府明确展示了对自由贸易与市场经济的坚定承诺。某种意义上说，这次成功的贸易和解，为 2013 年第十六次中国-欧盟领导人会晤通过《中欧合作 2020 战略规划》，以及 2014 年中国国家主席历史性地访问欧盟总部奠定了良好的基础。</p><p><strong>历史镜鉴表明，如果得到中欧双方妥善处理，贸易摩擦未必会螺旋升级，或陷入零和博弈格局，而是可以为双方进一步合作奠定基础。</strong></p><p><strong>外部约束：围绕《通胀削减法案》的矛盾牵制欧盟</strong></p><p>当然，在开展历史对比的同时，也应看到在当前欧盟对华提出所谓「三分法」和「去风险」等概念背景下，中欧关系基调已经发生了很大转型。特别是俄乌冲突爆发后，欧美之间呈现出明显的战略接近态势。但是，如果因此认为欧盟此次对华反补贴调查是「倚美遏华」的表现，恐怕不甚准确。<strong>欧盟对电动汽车领域的关切，恰恰始于美国，欧美在相关领域的博弈同样激烈，这将在一定程度上牵制欧盟对华开展的保护主义措施。</strong></p><p>2022 年 8 月，美国通过《通胀削减法案》。该法案在「买美国货」（Buy American）原则指引下，对美国本土生产的清洁能源产品实施大量税收补贴，因此引发欧盟方面高度关切。为寻求税收补贴以降低生产成本，欧洲企业可能转向美国设厂，从而削弱欧洲自身的工业竞争力。对此，欧盟称将通过其「绿色新政」下的产业计划，以及复苏与韧性基金所承诺的气候补贴来缓解和抵消美国做法的负面影响。</p><p>在欧盟成员国中，法国率先关注到《通胀削减法案》对其本土汽车产业的影响，并明确表达了不满。2022 年 10 月，法国总统马克龙表示《通胀削减法案》的「买美国货」原则是极具侵略性的国家补贴，损害了欧洲的利益，敦促欧盟尽快对《通胀削减法案》作出反应，开展有针对性的产业支持政策，以维护产业领域的「战略自主」。当年 12 月，马克龙访问美国时，又直接对美国总统拜登表示，《通胀削减法案》对欧洲而言是「工作岗位杀手」（job killer），并希望拜登动用行政权力以缓解欧洲车企面临的压力；同月，欧委会副主席兼贸易委员东布罗夫斯基斯也表示，《通胀削减法案》具有歧视性，并呼吁美国尽快修订该法案。</p><p>在法国与欧盟的高度关切下，电动汽车产业成为 2022 年 12 月举行的美欧贸易与技术委员会（TTC）讨论的重点之一。双方决定在 TTC 机制下成立一个工作组，以应对《通胀削减法案》所带来的问题。在谈判对话的同时，法国也积极推动欧盟对美采取回应性措施。今年 5 月，马克龙进一步宣布，将与法国籍的欧盟内部市场专员布雷顿一道推动欧盟层面的电动汽车补贴政策改革，以支持本土电动汽车的生产与销售，避免欧盟补贴使美国等竞争对手的电动汽车获益。</p><p>由上述事实可见，美国《通胀削减法案》是直接触发欧盟关注电动汽车领域的原因。欧盟为维护自身产业利益与自主性，已经与美国开展激烈博弈。就市场竞争角度而言，欧美之间的竞争烈度未必低于中欧，只是欧美竞争以交互增加补贴的方式展开。当前，反而是美国希望利用俄乌冲突等「政治正确」问题，来掩盖美欧在电动汽车产业竞争中的分歧。例如去年 12 月美欧 TTC 部长级对话后，美国国务卿布林肯曾表示，鉴于 TTC 曾经推动欧美在对抗俄罗斯等议题上形成诸多共识，他对《通胀削减法案》议题的谈判解决有信心。总体而言，在现阶段得出欧美联合遏制中国电动汽车产业发展的结论，不尽符合事实。</p><p><strong>内部限制：法德对反补贴调查的分歧约束欧盟行动力</strong></p><p>在面临欧美产业政策张力的同时，欧盟内部也存在核心成员国法德之间对保护主义措施的观点分歧。<strong>如前文所述，法国在此次对华反补贴调查中发挥了重要推动作用，展现出中法关系的复杂多面。然而，法国在政治与战略上对中国的重视，使其不致以极端方式升级与中国的贸易摩擦。</strong>同时，德国在对华反补贴调查上态度犹疑，也将进一步约束欧盟行动的范围。</p><p>继十年前的欧盟对华光伏「双反」调查之后，法国又一次充当了欧盟中的「黑脸」，成为对华电动汽车反补贴调查的主要推动者。差别在于，此次法国推动调查的目的，除保护自身汽车产业外，还在一定程度上带有推动欧洲战略自主的政治意味。总体来看，法国的态度体现了马克龙当选总统后一直推动的「欧洲保护欧洲」（A Europe that protects）理念，以及近年来马克龙在多个场合倡言的「不再天真的贸易政策」。欧盟不能再做可以予取予求的「超市」，而应支持独立与强大的欧洲产业力量。</p><p>但是，法国对产业利益与战略自主的追求，并不代表法国与欧盟会选择贸易战这样极端保护主义的方式应对来自中国的竞争。中法之间在促进世界多极化、防止阵营对抗，以及乌克兰危机的劝和促谈等议题上有许多政治共识。今年春天马克龙成功的访华行程，代表着中法两国都将对方作为有世界影响力的大国看待，而非有意漠视、忽视或敌视。这是中法关系的政治基础，为产业领域的竞争起到了兜底作用。</p><p>与此同时，法国与德国在汽车产业上的差异，也对法国的做法起到了约束作用。法国的雷诺和斯泰兰蒂斯等汽车品牌侧重本土市场，在中国的投资与销售均有限，因此保护主义措施对其有利。然而，宝马、大众等德国汽车品牌与中国合作密切，宝马甚至表态称其在中国生产的电动汽车也被列入反补贴调查范围，这对于中德合作显然是不利的。因此，<strong>相较于法国，德国政府内部就对华电动汽车反补贴调查的表态更加复杂，甚至在一定意义上暴露了德国三党联合政府内部的分歧。</strong></p><p>社民党党首、德国总理朔尔茨明确反对加征关税，指出竞争有利于刺激经济，欧洲不应当恐惧与中国之间的竞争，没有必要对中国汽车采取特别的保护主义措施。绿党联合党首、德国副总理兼经济部长哈贝克的表态则发生过重大转折，他一度表示支持对中国电动汽车的调查，但很快又表示德法在反补贴调查上存在分歧，原因是德国汽车制造商担心遭受到中国报复。自由民主党党首、德国财政部长林德纳则主持了 10 月 1 日举行的中德高级别财金对话，并在联合声明中写入双方承诺反对贸易保护主义，在公平竞争基础上共同努力扩大双向市场准入等重要内容。</p><p>可以看出，德国的执政联盟对于陷入同中国之间的贸易摩擦有很多担忧。作为欧洲经济的「风向标」，德国的内部分歧也将约束、延宕欧盟对华反补贴调查的进程。</p><p><strong>危中寻机：寻找中欧合作共赢的「破局点」</strong></p><p>还需指出的是，从国际法视角出发，反补贴是世界贸易组织（WTO）授予成员国的正当权利，有比较确定的博弈规则与调查流程。包括中国在内的 WTO 成员每年均会发起大量「双反」调查，进而得出加征关税的结论。这与中美贸易战期间美国单边执行的 301 关税，以及欧盟对华「去风险」战略均有很大差异。</p><p>特朗普时期美国对华 301 调查及其后加征多轮关税的本质目的，最初是胁迫中国在知识产权等问题上做出不对等的让步，阻碍中国发展高科技产业的努力，后续更是延伸到干涉中国内政，乃至遏制中国发展进程，其目的是将中美相互依赖政治化、武器化。美国对华加征的 301 关税不仅缺乏国际法依据，而且以胁迫他国做出政治让步为目标，这与针对具体领域产业竞争的「双反」之间存在显著差异。</p><p>而欧盟以安全战略为名，在高技术产业以及所谓关键基础设施、关键原材料等领域实施的对华「去风险」，其目的是减少与中国之间的相互依赖，特别是「隔绝」可能带来负面影响的相互依赖。正因如此，对华「去风险」战略可以视作欧盟的「认知茧房」，由欧盟单方面按照自身战略逻辑与对华认知推动，不需要考虑中国方面的立场，也没有必要与中国方面开展沟通。与此不同的是，按照 WTO 的相关规定，在「双反」调查开展过程中，欧盟方面必须与中国政府及中国产业界展开密集的沟通、交流。即使最终决定对中国电动汽车加征关税，欧盟也有义务与中国通过谈判解决贸易争端。可以说，<strong>在欧盟启动对华反补贴调查后，中欧之间在经贸领域的互动势必更加密切。在某种意义上而言，这为当前中欧之间的「疏离」提供了一个潜在的破局点。</strong></p><p>在 2021 年欧盟无端制裁中国，触发中国反制裁机制，继而欧洲议会冻结中欧投资协定谈判之后，中欧关系实际上进入了一种「疏离」状态。双方之间的高层交往与工作层面沟通并未中断，但实质性、突破性成果很少。在此背景下，欧盟执意对华「去风险」，势必对中欧关系造成负面影响。但由于「去风险」进度较慢，周期较长，可能产生一种温水煮青蛙的效果，当欧盟方面感受到降低中欧相互依赖所带来的实际损失时，双方的疏离与冷感或许已经难以回头。</p><p>与之相对，「双反」调查的进度较快，在数月或一年时间内，双方即可能完成几轮博弈与对话。无论中国政府最终选择对欧盟汽车开展「双反」调查（这将为德国带来显著损失），抑或如十年前一般，对葡萄酒等欧盟农产品开展「双反」调查（这将为法国带来显著损失），无疑都会有充足证据执行反制关税，也将在短期内给欧盟利益集团带来实质性的痛感。这种博弈形式，或许更加有利于倒逼欧盟在实际损失面前，反思「去风险」和降低对华相互依赖之「得」究竟是否大于「失」。</p><p><strong>经济外交研究表明，施压也是一种激励手段。</strong>WTO 允许「双反」调查的存在，彰显出施压未必导向僵局，也可能激励博弈双方更加积极地寻求解决方案。欧盟驻华大使庹尧诲在欧盟宣布对华反补贴调查后表示「中欧之间接下来会有很多高层对话与访问」，可见欧盟方面也已经对施压的结果有所准备。面对欧盟已经发起的电动汽车反补贴调查，以及未来有可能延烧到风电领域的「双反」调查，应避免对其做过度政治化、安全化的理解，避免零和博弈思维，坚持维护以 WTO 为核心的多边贸易体制，遵守 WTO 规则，以此作为出发点与欧盟方面展开博弈。在避免让反补贴调查成为「中欧贸易战开端」的基础上，双方应当站在共同应对气候变化，实现人类永续发展的战略高度，力争为双方在电动汽车等清洁能源产业的共存、共赢与「正和博弈」寻找方案。</p><p>（方炯升，复旦大学国际关系与公共事务学院博士研究生。本文是作者在学术会议「国际大变局下的中欧关系：现状、挑战与前景」上的发言，经作者整理修订后发表。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 04:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/782.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905211_2023101212557592cdc2-9b38-44f5-8f2d-b94dff625208.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，方炯升]]>
            </author>
            <category>欧洲观察室</category>
            <category>欧盟</category>
            <category>反补贴调查</category>
            <category>中欧关系</category>
            <category>外交学人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/782.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/785.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亓延军已任公安部党委副书记、分管日常工作的副部长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 12 日，据公安部官方网站「机构设置」栏目更新显示，亓延军已任公安部党委副书记、分管日常工作的副部长。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/810/994.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/690.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 04:41:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905925</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905925</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/609.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905925_20231012124154044327-6cf1-4399-986f-82cf3b002181.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[公安部网站]]>
            </author>
            <category>公安部人事</category>
            <category>亓延军</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/609.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/612.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨习近平在江西景德镇市、上饶市考察调研]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524490" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/426ed3ec0927405ba822ef590d3dddb6/hd/8216d80c-2655-4ae8-9ea5-293d23be9f55-62b80deb-a8bd-f355-cd63-87deed9ab7bf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231012/868725bdc8db40b88395dbd7431363c5-20231012121052186-5646575702374929457-bd37c062-52f4-4d41-88f4-f950b7214ed6.jpg" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p>11 日，习近平总书记在江西省景德镇市、上饶市考察调研。他先后来到景德镇陶阳里历史文化街区、昌河飞机工业（集团）有限公司和上饶市婺源县秋口镇王村石门自然村，了解陶瓷文化保护传承、企业技术创新及湿地公园生态保护、推进乡村振兴等情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 04:27:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905598</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905598</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/658.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905598_2023101212289a797db3-f97b-4d4c-956d-644d2a2efb4d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/658.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/661.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州转入亚残运会时间：197 辆公交升级，最多配 6 个轮椅位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 12 日，杭州第四届亚洲残疾人运动会火种在广州完成采集。再过十天，第四届亚残运会将在杭州举行。</p><p>杭州正从亚运，转向亚残运会时间。澎湃新闻（www.thepaper.cn) 了解到，预计 10 月 15 日前，杭州各竞赛场馆、机场、交通等设施，将完成转换工作。目前，19 个竞赛场馆的永久无障碍设施已经全部完成，并经过验收和测试体验。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/805/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">改装后的公交车内有 6 个轮椅位，本文图均由杭州公交集团提供</p><p></p><p>将承担运动员抵离、训练及赛事保障的公交车辆，也正在迅速转换。澎湃新闻从杭州市公交集团了解到，共有 197 辆无障碍公交车将完成改装升级。这些公交车将配备更多轮椅位，供运动员使用。「将原有部分座椅拆掉，12 米车型装 6 个轮椅位，10 米车型 4 个。」该集团相关负责人表示，轮椅位都安装有靠背、安全带，保证乘坐舒适度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/805/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">无障碍平台可方便运动员上车</p><p></p><p>改装还包括车辆外部。杭州公交集团专门制作了 30 个无障碍平台，配合公交车使用，方便运动员可以轻松地手摇轮椅无缝上车。</p><p>据介绍，这些公交车将主要承担从 10 月 14 日开始从交通枢纽往返于亚残运村的抵离保障，以及为运动员及随行官员提供从亚残运村到场馆之间的训练、比赛等交通保障服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 04:20:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905505</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905505</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/805/864.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905505_202310121220b407d948-d17b-4b75-93e8-24965446545c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陆玫，通讯员，谢鑫]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>公交升级</category>
            <category>轮椅位</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/805/864.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/805/867.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安机关公开通缉 2 名电诈头目，给予 10 万至 50 万元人民币奖励]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/153.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>经浙江省杭州市公安局、云南省昆明市公安局侦查发现，陈岩板（又名鲍岩板）、肖岩块（又名何春田）系缅北涉我电信网络诈骗犯罪集团重要头目，长期组织开设诈骗窝点，实施针对中国公民的电信网络诈骗犯罪活动，诈骗数额巨大、性质极其恶劣。现已查明，陈岩板、肖岩块犯罪事实清楚、证据确凿充分，浙江省杭州市公安局、云南省昆明市公安局决定对其进行公开悬赏通缉。公安机关敦促犯罪嫌疑人陈岩板、肖岩块认清形势，悬崖勒马，主动投案自首，争取宽大处理。同时，希望社会各界和广大人民群众积极举报，协助抓捕犯罪嫌疑人。对提供有效线索和协助抓捕的有功人员，公安机关将给予 10 万至 50 万元人民币奖励。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 03:37:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905544</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905544</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/166.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905544_20231012113871aac4da-4071-4429-9d91-1d5526106dde.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央视新闻]]>
            </author>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/166.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/169.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[核观察｜ 「海燕」凶猛：俄成功测试核动力巡航导弹，射程 2 万公里]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/638.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俄罗斯公开的「海燕」导弹照片，只露出了弹头部分。</p><p></p><p>「海燕」核动力巡航导弹是俄罗斯对付美国反导体系围堵祭出的「杀手锏」。</p><p>俄罗斯总统普京近日在瓦尔代国际辩论俱乐部全体会议上透露，近期，俄罗斯已成功测试了「海燕」核动力巡航导弹，但没有说明时间。「海燕」可携带核弹头，射程达 2 万千米，在俄罗斯任何地点发射，都能打击美国境内目标。</p><p><strong>核动力巡航导弹迎来「第二春」</strong></p><p>核动力大家并不陌生，以核为动力的舰船早已纵横四海，比如核动力航母和核动力潜艇。由于核动力装置体积比较大，核动力主要装备于大型舰船，其实，人类很早就对核动力导弹、核动力飞机以及核动力火箭展开研究，但因为技术原因一直都没有获得成功。</p><p>1957 年，美国空军联合美国原子能委员会启动了 SLAM 核动力巡航导弹项目，项目目的是研制出是一种可超低空飞行突防的超声速核动力巡航导弹，其结构其实是一个核动力+冲压发动机的配置。1961 年，美国开始了发动机的地面试车工作，一台 Tory IIA 的地面试车台在长达 40km 的润滑轨道上进行了试车。1964 年，核动力冲压发动机的原型机 Tory IIC 在满推力下运行了 5 分钟，获得了空前成功。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国 SLAM 导弹风洞模型。</p><p></p><p>当时，美国会启动核动力巡航导弹的研制也是看重这种动力超长的续航，轻松可以让巡航导弹实现洲际打击能力，在固体洲际导弹还未成熟之前，美苏都对洲际巡航导弹进行了研究，苏联当时研制了「风暴」洲际导弹，但与美国 SLAM 导弹采用核动力不同，该导弹采用冲压发动机的常规动力，尺寸非常大，由于多次试射失败最终下马。美国在核动力巡航导弹技术上虽然取得了不少成绩，但后面美国国防部出于不刺激苏联考虑以及「民兵」洲际导弹的研发成功，暂停了核动力巡航导弹的研制。进入 70 年代，随着地形匹配技术和小型涡扇发动机技术的突破，「战斧」、AGM-86 等尺寸更小的巡航导弹让轰炸机能够在敌方防空火力外发动核打击，对核动力巡航导弹的需求就更小了，核动力导弹逐渐淡出人们的视线。</p><p>在普京 2018 年的国情咨文中，普京出人意料地向外界公开了多款正在研制的新型核武器投掷平台，包括「海燕」核动力巡航导弹、「波塞冬」核动力潜航器、「先锋」高超声速导弹等，引发外界热议。</p><p>根据相关资料，俄早在 2001 年就已经启动了核动力巡航导弹的研制工作，当年美国退出《反导条约》。「海燕」核动力巡航弹由俄罗斯「革新者」设计局和俄罗斯国家原子能公司下属全俄实验物理科学研究所共同研制。俄罗斯代号为 9M730。从俄罗斯公布的部分照片来看，「海燕」导弹采用四棱尖拱形弹头+矩形截面弹体，中部设置了大展弦比上单翼，这种气动布局有助于提升导弹射程，可以判断「海燕」是一种亚声速导弹。</p><p>「海燕」导弹由助推级和巡航级两部分组成，根据测试的视频，导弹最先由固体火箭助推器发射到一定高度，然后再启动巡航用发动机。核动力装置是核动力的导弹的关键，一般采用核动力喷气发动机，是直接利用核反应堆的热能加热空气膨胀以后驱动的喷气发动机，其原理是当导弹飞行中，进入进气道的空气首先被预压缩，经过压缩的空气流经核反应堆时，反应堆会对空气进行高温加热，这样压力进一步增加，最后从尾喷管中喷射而出，产生推力。据称，「海燕」导弹射程达到 2 万千米，核战斗部可能来自 Kh-102 核巡航导弹，爆炸当量 25 万吨，制导方式应该采用惯导+衞星导航+地形匹配的复合制导方式，具有较强的精确打击能力。</p><p>「海燕」导弹试射工作并不顺利，导弹在 2016 年 6 月在卡普斯京亚尔靶场进行了首次测试。2017 年底，俄罗斯开始在阿尔汉格尔斯克地区尼奥诺克萨镇的中央试验靶场成功进行了「海燕」的发射试验。根据西方情报部门公布的信息，在 2017 年 11 月~2018 年 2 月期间，「海燕」导弹进行了 4 次测试，均以「导弹坠毁」而告终。在其中「最成功」的一次测试中，导弹在起飞大约 2 分钟后，坠毁至距发射位置约 35 千米处。俄罗斯则未公开「海燕」导弹测试的相关信息。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/640.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俄罗斯对「海燕」导弹进行飞行测试。</p><p></p><p><strong>「海燕」对俄罗斯有何意义？</strong></p><p>核动力巡航导弹最大的技术特点是具有超长的巡航飞行距离和超低空飞行突防能力，超长的飞行距离意味着可精心规划航线，尽量绕开敌方反导系统的拦截，超低空飞行则可以利用地形地物提升突防能力。此外「海燕」导弹内置核反应堆，就算对方发现也不敢轻易将其击落，因为一旦将其击落很可能导致核爆或核污染。</p><p>美国退出《反导条约》后在发展和部署反导系统上就开始「放飞自我」，在针对俄罗斯方面，美国开始在欧洲（波兰和罗马尼亚）部署陆基「宙斯盾」系统，在阿拉斯加则部署新型反导雷达和陆基中段反导系统，「萨德」、「爱国者」PAC-3 和新型导弹预警衞星也不断推陈出新，反导能力大幅提升。在俄罗斯看来，美国的「盾」越坚固，自己的「矛」的击杀效果就会越打折扣，如何破解美国反导系统成为俄罗斯的头等要事。</p><p>为了应对美国反导系统，俄罗斯一方面强化现有「三位一体」核力量中的投掷工具的突防能力，比如研制「先锋」高超声速弹头，让老式的 SS-19 洲际导弹拥有更强的突防能力，还比如将「白杨」-M 公路机动洲际导弹升级为可携带多弹头的「亚尔斯」导弹，海基核力量通过建造「北风之神」级弹道导弹核潜艇，并为该潜艇研制了新型潜射导弹——「圆锥」导弹，空基核力量也换装了突防能力更强的 Kh-102 隐身空射巡航导弹。另一方面，俄罗斯开始寻求非对称核打击手段，「海燕」核动力巡航导弹就是这种目的下的产物。</p><p>此外，「波塞冬」核动力潜航器以及「萨尔马特」重型洲际导弹也是非对称打击手段。「波塞冬」通常由特种核潜艇携带，核动力潜航器可携带核战斗部，能够在水下远距离潜航，绕过敌方的反潜网，将核弹头运送到潜在敌人的海岸，一旦在海岸线引爆，引发的海啸将给附近沿海城市毁灭性打击，因此携带该无人潜航器的特种潜艇被外界称为「末日潜艇」。 「萨尔马特」重型洲际导弹依靠超远的射程，绕开北极密布的美国反导雷达和拦截弹，飞越南极从南方打到美国本土。有了非对称的核打击手段，就可以慑止美国，达到维持俄美战略平衡的目标。</p><p>由于「海燕」具有很强的战略威慑作用，已经引发了美国等国的高度关注。美国战略司令部司令约翰·海登坦言：「美军没有阻止俄新式导弹的任何办法。这些能携带核弹头甚至是自带核动力装置的导弹如果逼近，即使有 50% 的拦截成功率，依然会产生无法想象的巨大灾难。」英国国防情报局局长吉姆·霍肯赫尔中将也认为，俄罗斯正在测试的「海燕」太危险，将对欧洲安全构成严重威胁。</p><p>2021 年 8 月，俄国防部长绍伊古要求国防部抓紧完成「海燕」等新武器系统的研发工作，计划于 2025 年投入使用。随着俄乌冲突的爆发，俄罗斯和西方国家的关系势同水火，俄罗斯对核武器的依赖会更深，在这个时间节点宣布「海燕」核动力巡航导弹成功测试的消息，显然也是为了威慑对手。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 03:14:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905226</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905226</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/696.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905226_2023101211149af11381-4c7a-41b5-b096-51a5ea8d733b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，唐军]]>
            </author>
            <category>核动力导弹</category>
            <category>俄罗斯核力量</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/696.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/699.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[提速 10 倍！华为发布全球首个全系列 5.5G 解决方案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/996.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，在 2023 全球移动宽带论坛期间，华为发布了全球首个全系列 5.5G 产品解决方案。该系列产品解决方案将通过宽带、多频、多天线、智能、绿色等方面的创新，提供十倍网络能力。</p><p>5.5G 是 5G 和 6G 之间的过渡阶段，是在 5G 业务规模不断增长，数字化、智能化不断提速的趋势下，面向 2025 年到 2030 年规划的通信技术，是对 5G 应用场景的增强和扩展。具体看，5.5G 在下行和上行传输速率上对比 5G 有望提升 10 倍，网络接入速率达到 10Gbps（10G 比特每秒，换算成下载速率为每秒 1.25G），同时保障毫秒级时延。</p><p>按照国际标准组织 3GPP 定义，5G 到 6G 间共存在 R15 到 R20 六个技术标准，其中 R15 到 R17 作为 5G 标准的第一阶段，R18 到 R20 作为 5G 标准的第二阶段。2021 年 4 月，5G 国际标准制定组织 3GPP 已正式将 R18 协议版本定义为 5.5G，标志着 5G 演进的需求已经成为业界共识。在国内，中国 IMT—2020（5G）推进组和运营商积极投入 5.5G 的创新研究及测试验证，已经从关键技术创新逐步走向面向应用场景的跨产业合作创新阶段。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:55:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905400</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905400</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/989.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905400_202310121111bbc6b57f-db73-4a0e-b289-9c5f8374ea17.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[谷业凯/人民日报客户端]]>
            </author>
            <category>华为</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/989.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/992.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
