<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 17 Nov 2023 13:13:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小区水箱大肠菌群记录超标，居民投诉后为何变回「不超标」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>小区供水水质的好坏，关系到家家户户。不过家住浦东新区成山路大华·锦绣华城 16 街区的居民舒先生，却向《新闻坊》同心服务平台反映，居民们最近查询自己小区的水质报告历史数据，发现去年和今年都有过水箱大肠菌群超标的记录。更离谱的是，居民向居委、物业反映后，隔天报告又被修改成「不超标」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如此「儿戏」的一幕为何会发生？水质到底有没有问题？记者展开了调查。</p><p>舒先生说，最近小区物业办公室里张贴了由衞监所开发的「扫码知衞生」的二维码，可以查看小区的二次供水水质检测情况。出于对小区自来水水质安全的关心，居民们纷纷扫码查看水质报告。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/363.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这不看不知道，一看吓一跳。根据我国自来水的相关标准，每 100 毫升水中是不能检测出大肠菌群的。但是大家发现去年 9 月和今年 4 月的报告上显示，小区里有两个水箱的大肠菌群都标有数字，这显然是超标了。</p><p>于是，居民们坐不住了，向小区居委、物业、业委会都反映了这件事。但没想到 ，第二天所有超标的数字都被修改成了「未检出」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/366.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/370.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>舒先生，居民：</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/372.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我们还发现有其他的一些基础数据也有一些更改的痕迹。在当天晚上我们发现（大肠菌群）有超标的情况下，我们在我们的业主群里面向我们的居委会、业委会以及物业的客服人员进行了反映，同时第二天我们也把这个情况向 12345 市民热线进行了反馈。</p><p>居民们都很疑惑，已经上传到公共平台的过往数据，究竟是谁在修改？这些数据为什么说改就能改了？</p><p>在「扫码知衞生」的二维码中明确标注了，账号的注册填报是由二次供水的管理单位负责的，而根据相关规定，在小区里，该管理单位指的就是物业。不过物业却否认是自己上传的数据。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>舒先生，居民：</strong></p><p>打了 12345，浦东新区衞健委下面的监督所跟我们业主进行了一个反馈，说是接到举报以后约谈了二次供水的管理单位，也就是物业公司。（但）物业的说法是，数据是由第三方检测公司进行上传的，所以在发生情况以后他们向检测公司进行了询问。</p><p>尽管小区物业答复居民，数据是第三方公司上传的，但物业上级单位——上海浦华物业管理有限公司工程部工作人员却承认，数据是小区物业人员手动上传的，由于粗心，将纸质报告中「菌落总数」和「总大肠菌群」的数据，在输入「扫码知衞生」平台后台的时候写反了，这才造成了居民前一天扫码看到「总大肠菌群」超标的问题。</p><p>而居民发现问题向物业反映后，有关人员修正了数据，这也是居民隔天扫码查看的数据和前一天不同的原因。</p><p><strong>倪晖，上海浦华物业管理有限公司项目经理：</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/379.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>以前是我们物业人员上传的，系统里面两个数据有相反，是我们员工输错了。我们以后也会加强管理，这块东西我们以后也定好了由项目经理亲自来上传。</p><p>除了上传数据的流程不规范，在进一步研究中居民们还发现，为小区检测水质的这家单位——上海纹秋环境检测技术有限公司，这两年先后被上海生态环境局、宝山市场监管局处罚过，甚至有短期的责令停业整顿，其中有一项处罚的内容正是大肠菌群未按照相关标准和技术规范进行检测。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同是大肠菌群，居民们不禁对小区报告的真实性也产生了质疑，也质疑为何物业要选择这家单位进行小区水质检测。</p><p><strong>舒先生，居民：</strong></p><p>首先我们是希望对这家检测机构去进行一个合规性的检查，另外在这家企业正常的抽检过程中是否合规。</p><p>对此，物业工程部人员解释称，物业是委托洗水箱的清洗单位找的第三方检测公司，物业仅查看了对方的公司资质，没有搜索过对方的处罚记录。</p><p>目前，已经根据居民们反映的情况更换了检测公司。此外，根据浦东衞监所发布的二次供水设施清洗消毒流程中提到，清洗消毒后要现场检测水质情况，并在 24 小时内向居民公示相关情况。居民表示，小区在清洗水箱后并没有做到这一点。目前，为确保小区的水质安全，自来水公司已对小区水箱进行重新采样检测。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/385.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一场由「扫码知衞生」引出的风波，暴露出的问题绝不仅仅是用「粗心」「疏忽」就能一揭而过的。</p><p>上海市委党校公共管理教研部副教授叶岚表示，大数据时代，数据的真实准确性是评估社会状态和制定决策的关键，因此在数据上传的过程当中，需要建立监督审核机制，以确保数据真实有效。</p><p><strong>叶岚，中共上海市委党校公共管理教研部副教授：</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>基础数据的准确，是建立在水质检测报告的权威性上、水质检测报告上传的规范性上以及对两者的规范管理基础之上的。</p><p>物业给到回复是录入人员对原始报告的顺序不熟悉导致的上传错误，这也恰恰反映了我们在上传过程当中其实是缺乏对上传报告准确性的检查的，说明我们在数据上传的过程当中，本身管理的环节有所疏漏。</p><p>事实上，数据上传以后究竟需不需要审核、由谁审核、出现水质数据异常后该怎么办，早有明文规定。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根据 2020 年《上海市生活饮用水「扫码知衞生」实施方案》，「扫码知衞生」是本市衞生健康部门聚焦生活饮用水衞生安全，基于信息化建设和数据获取推出的举措，是上海电子政务化的推进，目的就是让管理单位和衞生部门的工作在阳光下公开透明，方便市民查询监督，保障居民对生活饮用水知情权、参与权、表达权、监督权。</p><p>但是目前来看，去年 9 月和今年 4 月，两次手动上报了错误信息，却直到今年 11 月才被发现，如果原本设计好的「发现问题→解决问题」的各个环节，却出现了检测不认真、上报不准确（甚至疑似造假）、审核监管不及时、处理整改无后续的问题，让原本想令市民安心的好举措，反成为「起疑心」「难放心」的所在，希望该事例能给有关部门敲响警钟，类似的事情不再发生。</p><p>（原题为：《不敢喝！沪一小区的水出现这个情况？居民投诉后，更玄幻的事出现了…》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:11:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336794</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336794</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/578.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336794_202311172112192d8ff1-8fb8-4ece-8a1b-2c32e3168476.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[康令侃、张蔚/新闻坊]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>水箱</category>
            <category>水质</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/578.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/579.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第九批国家组织集采药品正式公布，一粒药省 185 元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535579" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f16dfee72f3042408b211d779526f26e/hd/20231117164911770da718fa1-0fd6-474e-b0ff-e41c8448384b-aa2dc14e-e9c9-be3f-2fc7-ffccdf316ec9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/742.jpg" data-duration="00:16" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>    ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:09:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333092</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333092</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马潇，素材来源，央视新闻]]>
            </author>
            <category>药品</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/742.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/743.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证监会：着力防范欺诈发行、财务造假风险，打造「廉洁注册制」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央金融工作会议明确要求以全面加强监管、防范化解风险为重点，坚持稳中求进工作总基调，统筹发展与安全，牢牢守住不发生系统性金融风险的底线。连日来，证监会系统持续深入学习宣传贯彻习近平总书记在中央金融工作会议上的重要讲话精神和会议作出的工作部署，紧紧围绕强监管、防风险这一首要职责，在落实「四早」要求、强化「五大监管」中不断提升履职担责的意识和能力，坚决做到守土有责、守土尽责。</p><p><strong>坚持「早」字当头，强化对风险的预研预判和处置</strong></p><p>浙江证监局持续深化对重点公司、重点机构、重点业务的监管检查，将严厉查处欺诈发行、财务造假等严重违法违规行为作为工作重点。持续压实中介机构主体责任，强化证券期货经营机构全链条内部追责。紧盯城投企业、房地产企业债券风险动向，稳慎防范化解债券违约风险，落实综合研判会商机制，持续压降风险规模。安徽证监局制定实施「1+1+N」风险防控工作安排，与地方政府建立重大风险通报机制，与省国资委签署全方位协作备忘录，强化对国有上市公司监管，成立专班赴地市走访督导，强化政府债务风险提示和防范处置协作。福建证监局切实履行辖区监管责任制，严格执行新上市公司风险分类指引，抓好上市公司风险防控化解，进一步压降存量高风险公司。深化央地协作，畅通沟通渠道，针对中高风险债券发行人，分类施策，精准拆弹，多措并举推动债券风险缓释化解。湖北证监局聚焦全面加强监管，以「品牌建设年」为抓手，分条线组织研讨强化监管具体举措，形成「监管铁军」品牌工作手册。四川证监局坚持问题导向和系统观念，搭建区县级风险监测指标体系，提升兑付风险防范化解的及时性和有效性，推动城投债风险防范各项工作落实落地。紧盯募集资金用途，实地调研项目建设、运行、现金流等情况，深入了解区域整体负债情况及债券兑付安排等，避免信用事件影响辖区金融环境。西藏证监局紧扣西藏特殊区情，围绕核心监管目标，突出稳字当头，全面贯彻「零容忍」要求，以严监管持续释放鲜明信号。针对性开展现场检查，摸清债券风险底数，提前了解偿债能力，持续提升案件办理质效。深圳证监局稳妥制定应对预案，审慎处置债券风险。建立辖区债券发行人舆情监测预警机制，统筹发挥「部局所」合力，合理引导市场预期，全力防范风险跨区域、跨市场、跨境传递共振。中证商品指数公司落实「四早」要求，持续夯实技术和业务运维基础，着力深化指数业务运行规律研究，着力抓好商品期货指数研发编制，着力加快推进指数技术系统和数据系统建设。</p><p><strong>落实监管主责主业，加强对重点领域风险防范化解</strong></p><p>证监会发行部深刻理解资本市场「安全」的总目标，压实发行监管各环节主体责任，运用好各类评价、惩戒机制，着力防范欺诈发行、财务造假风险。持之以恒推进党风廉政建设和反腐败工作，从严监督管理干部，打造「廉洁注册制」。证监会稽查局将打击违法行为与精准有效防范化解金融风险相结合，依法从严查办严重干扰资本市场重大改革实施、影响市场平稳运行、侵害投资者合法权益的大案要案。持续提升执法规范化水平，统一执法标准和尺度，让资本市场经营主体感受到公平公正。稽查总队聚焦党中央提出的推动股票发行注册制走深走实、大力提升上市公司质量、促进债券市场高质量发展等重点目标，深刻认识当前执法新形势新任务，树牢「一盘棋」思想，着力提升监管执法综合效能和防假打假能力，严厉查处财务造假、欺诈发行、操纵市场等违法违规行为。吉林证监局健全日常监管、稽查、法务三方会商机制，加强与相关部门协同联动，听取监管专业意见，统一类案量罚标准。提升违法线索发现转化能力，推进日常监管办理简单案件和查审一体化工作，拓展查核思路，丰富检查手段。上海专员办围绕会党委部署中心工作，找准稽查执法的结合点、切入点，以高质量的会计检查、高效有力的稽查执法打击资本市场违法犯罪。广期所紧密围绕服务绿色发展、服务粤港澳大湾区建设、服务「一带一路」倡议的发展定位，强化期货市场一线监管。加强交割业务管理，加大异常交易和违法违规交易问题线索查处，认真做好期现货市场价格走势监测监控工作，丰富风险防控「工具箱」。</p><p><strong>强化科技赋能，有力支撑「五大监管」提质增效</strong></p><p>证监会科技监管局、信息中心全面落实会党委大力加强监管科技建设的工作要求，统筹推动上市、债券、行业基础数据库、派出机构等重点系统建设，为风险防控、打击非法金融活动等重点工作提供数据支持，推动行业科技建设自主可控，确保关键基础设施安全稳定运行。大商所完善风控工具箱，强化重点品种风险动态监测跟踪，加快推进数据治理、应用和核心系统升级改造。提升科技监管能力，增强监测分析跨境交易、高频交易、量化交易能力，依法从严打击违法违规行为。中证数据进一步提高对服务支持监管工作趋势性、规律性的认识，以「三跨」风险监测分析为重要抓手，完善风险监测分析体系，持续提升数据质量，夯实科技监管的数据「地基」。</p><p>（原标题《证监会系统深入学习宣传贯彻中央金融工作会议精神（二）》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:08:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337151</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337151</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/561.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337151_202311172109774d1a56-915d-4c76-8c9c-1159a88f54a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[证监会]]>
            </author>
            <category>证监会</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/561.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/558.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「里约三公约」主席国共同发布缔约方大会主席联合声明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，中国作为《生物多样性公约》第十五次缔约方大会（CBD COP15）主席国，与《联合国防治荒漠化公约》第十五次缔约方大会 (UNCCD COP15) 主席国科特迪瓦、《联合国气候变化框架公约》第二十七次缔约方大会（UNFCCC COP27）主席国埃及共同发布了《〈联合国防治荒漠化公约〉〈生物多样性公约〉〈联合国气候变化框架公约〉缔约方大会主席联合声明》（以下简称《联合声明》）。生态环境部部长黄润秋作为 CBD COP15 主席签署《联合声明》并发表视频致辞。</p><p>黄润秋部长指出，气候变化、生物多样性丧失、土地退化与荒漠化加剧，给人类生存与发展带来严峻挑战。这些挑战在成因和应对措施上密切关联，需要国际社会协同应对。近年来，「里约三公约」相关缔约方大会先后达成土地退化零增长目标、《巴黎协定》、「昆明—蒙特利尔全球生物多样性框架」等一系列雄心勃勃的里程碑成果，为全球协同应对土地、气候和生物多样性问题提供了契机和平台。全面有效落实这些成果，推动实现 2030 年联合国可持续发展目标，是各缔约方当前的首要任务。黄润秋呼吁各缔约方根据公约授权和任务规定，努力推进公约在土地、气候和生物多样性等方面的各项目标，共同构建人与自然生命共同体，确保人类和地球的可持续未来。</p><p>《联合声明》的发布彰显了我作为 CBD COP15 主席国积极参与全球环境治理、推动全球可持续发展的领导力。《联合声明》文本以及黄润秋部长视频致辞已在《生物多样性公约》官网（https://www.cbd.int）发布。</p><p>（原题为：「里约三公约」主席国共同发布《〈联合国防治荒漠化公约〉〈生物多样性公约〉〈联合国气候变化框架公约〉缔约方大会主席联合声明》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:08:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336757</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/765/424.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336757_20231117210862009388-f272-48f0-9715-f9d53794e7c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[生态环境部微信公众号]]>
            </author>
            <category>里约三公约</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/765/424.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/765/425.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首届学青会（校园组）北京代表团成绩突出收获全面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 15 日，第一届全国学生（青年）运动会（以下简称「学青会」）闭幕式在广西南宁青秀山铜鼓广场举行。北京代表团（校园组）共收获奖牌 156 枚，金牌 68 枚、团体总分 2210.5 分，奖牌数、金牌数和团体总分分居全国第一，并获得了赛事组委会颁发的体育道德风尚奖，实现了竞赛成绩和精神文明双丰收，也塑造了双奥之城的良好形象，书写了北京的青春风采！</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/82.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图均为&nbsp;北京市教育委员会，图</p><p></p><p>捷报频传，多个项目取得历史性突破</p><p>本届学青会自 2023 年 11 月 5 日开幕，11 月 15 日闭幕，北京市组建了由 25 所高校和 34 所中学的学生运动员、领队和教练员 684 人，参加包括田径、游泳、篮球、排球、足球、乒乓球、羽毛球、健美操（啦啦操）、武术、毽球全部十个大项的比赛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/83.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>运动会期间，北京代表团（校园组）各运动队团结拼搏，捷报频传，多个项目取得历史性突破，展现出了北京队的风采和风貌。其中，篮球项目创造了四战全胜的佳绩，包揽了该项目全部冠军；足球项目获得 1 块金牌、1 块铜牌；排球项目获得 3 块银牌；田径项目获得 36 块金牌、16 块银牌、15 块铜牌，取得了新的突破；游泳项目获得 15 块金牌、13 块银牌、16 块铜牌，又立新功；乒乓球项目 3 块银牌 4 块铜牌；羽毛球项目获得 4 块金牌 2 块银牌 1 块铜牌；武术项目获得 2 块金牌 1 块银牌 4 块铜牌；健美操（啦啦操）项目获得 6 块金牌 3 块银牌 2 块铜牌；毽球项目获得 1 块银牌、3 块铜牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/84.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这些优异的成绩凝聚着运动员们辛勤训练团结拼搏的汗水，体现出领队和教练员的辛勤付出，更书写出各个项目代表队迎难而上、奋勇争先的时代精神！</p><p>以赛场为课堂，加强体育育人</p><p>党中央、国务院将「加强和改进学校体育工作」列为教育的重要任务，体现出党和国家对体育立德树人和思政育人的高度重视与特别期待。学青会是深化体教融合的重要标志，是展示青少年体育发展成就的重要平台，是广大青少年追逐梦想、拼搏奋斗的重要舞台。</p><p>为了更好地落实教育部和体育总局关于体教融合工作的精神和要求，有效实现五育并举、全过程育人目标，加强体育思政建设，本次学青会出发前，北京市教委联合北京市体育局召开多次会议，就赛风赛纪、反兴奋剂等工作做出安排，要求坚决推进反兴奋剂工作，全面强化拿道德的金牌、风格的金牌、干净的金牌意识，坚决做到兴奋剂问题「零出现」「零容忍」，提升防范化解风险的能力，压实责任、上下联动、齐抓共管，共同做好学青会组织管理和赛事运行、服务和保障工作，切实实现协同、合作、团结、有序、规范的管理目标，深化体教融合的建设成果。</p><p>此次学青会更是开展集体主义教育、塑造青少年品格的教育平台。北京代表团（校园组）全体运动员、教练员将体育精神的教育和培养贯穿于运动盛会的全过程，将「请党放心、强国有我」的青春梦、中国梦凝聚在集体奋斗中。2023 年 10 月 24 日，北京代表团（校园组）举行成立大会，并组织全体运动员、教练员和保障服务人员进行反兴奋剂宣誓，有效凝聚力量，强化精神引领，深化体育育人的大主题。</p><p>北京代表团（校园组）多个代表队在赛场上展开了体育思政育人课堂，真正做到以赛促教融思政，铸魂育人展风采。赛场上运动员们奋勇拼搏，胜利完成比赛任务，展现出新时代学生运动员的精神风貌和竞技水平，实现了运动成绩和精神文明双丰收，生动诠释了奥林匹克精神和中华体育精神，同时各地区运动员相互切磋、相互激励，促进了交流，增进了友谊，为建设体育强国凝心聚力、团结奋斗注入了精神力量。</p><p>组织保障有序，营造良好参赛氛围</p><p>为推动学青会赛事组织保障工作有序开展，北京代表团（校园组）在赛前、赛中、赛后全过程跟进赛事，强化组织保障工作，形成了有效的工作机制，进一步丰富了赛事管理的经验。</p><p>赛前，代表团领导曾前往北京师范大学、清华附中等学校慰问参赛队伍，了解备战情况；赛中，代表团多次召开调度会，要求各部门对工作进行总结，及时分析现存问题并调整，确保有序进入下一阶段的工作。在赛事举办期间，代表团还前往玉林、桂林、崇左等地观看乒乓球、健美操、武术等比赛，对队伍队员、教练员的比赛状态进行了解并为他们加油鼓劲。</p><p>学青会期间，北京代表团（校园组）召开 6 次调度会，强化赛事组织管理工作，有效凝聚各方力量形成协同运行，加强赛事服务保障和赛场慰问，为教练员、运动员鼓劲加油，确保他们专注于赛场拼搏，取得佳绩。</p><p>此外，代表团还采取了线上会议的方式对正在进行比赛的和已经返京的队伍进行了慰问，做到了一切以赛事为中心，以运动员为主体，提供了优质的保障服务，营造了良好的参赛氛围，有效凝聚了各方的力量，实现了安全参赛、圆满完赛，也为北京市参加下一届学青会建立了工作机制，丰富了经验，形成了凝聚力和战斗力。</p><p>以赛事为杠杆，推动体教融合</p><p>第一届全国学生（青年）运动会由原全国学生运动会和全国青年运动会合并而成，是全国最高水平的综合性学生（青年）运动会。其中，科报会成为又一亮点。北京代表团亮相科报会，多项学术报告引人关注。</p><p>首届学青会科报会是新时代体教融合战略下的一次新的实践。在赛场之外，在这场以「服务强国建设，推进新时代青少年和学校体育高质量发展」为主题的大会上，北京代表团有 7 篇论文做大会报告，17 篇论文做专题报告，26 篇论文做墙报交流，共有 16 名大、中、小学体育教师参加主会场现场报告。在此次科报会上，北京代表团向大会报送了 80 篇优秀论文，共有 50 篇论文获奖，论文录取率也达到 62.5%，创历次最好成绩。这反映出在推动体教融合战略的进程中，北京市注重体育科学研究与成果转化，以此提升体育课的教育、教学质量，全面践行以体育人、促进学生全面和个性发展的教育理念。</p><p>参加学青会也是对北京市学校体育后备人才的一次大检阅。赛前，北京市教委采用「项目牵头校+协同组队校」的建设机制，集中高水平教练员组建团队，科学指导、安排学生学习和训练，不断强化运动训练效果，确保体育育人成果。</p><p>校园组多项赛事争金夺银，过去的弱势项目得到显著提升，三大球项目的成绩明显提高，体教融合极大激发了青少年参与体育运动的热情，积极构建以小学为塔基、中学为塔身、区级运动队为塔尖的金字塔型业余训练体系，经受住了大赛的检验。</p><p>此次学青会，北京代表团（校园组）以坚定的信念，迎难而上，凝聚各方力量，打出了出色的技战术水平和良好的精神风貌，开创了喜人的局面，书写了双奥之城的时代风采，也为落实体教融合国家战略贡献出北京经验、北京智慧和北京方案。</p><p>（原题为《首届学青会（校园组）北京代表团成绩突出收获全面》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:07:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336678</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336678</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/464.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336678_202311172107124b7f2f-44e2-48fd-ad35-de320213884d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[北京市政府网站]]>
            </author>
            <category>学青会</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/464.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/466.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[66 岁知名金融学者丁剑平逝世，长期从事人民币汇率机制研究]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/763/294.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;上海国际经济研究院微信公众号，图</p><p></p><p>澎湃新闻记者从上海国际经济研究院方面获悉，上海国际经济研究院理事长、中国民主同盟盟员、上海财经大学金融学院教授丁剑平同志，因病于 2023 年 11 月 16 日 13 时 22 分在瑞金医院卢湾分院逝世，享年 66 岁。</p><p>公开资料显示，丁剑平，男，上海财经大学金融学院教授、博士生导师。现任上海国际金融中心研究院副院长、上海国际金融研究中心理事长、上海财经大学学术委员会委员、中国人民大学 IMI 学术委员会委员、日本三井住友银行（中国）独立董事。</p><p>丁剑平曾获国务院政府特殊津贴，三次主持国家社科基金重大项目。论文发表于《金融研究》、《世界经济》、《管理世界》、《国际金融研究》、《财经研究》、《财贸经济》、《中国管理科学》、Economics of Planning、China and World Economy、The Developing Economics 等国内外权威学术期刊。</p><p>丁剑平多次获得国家自然科学基金项目、多次获得商务部发展研究成果奖、多次获得中国金融学年会优秀论文奖、教育部安子介国际贸易研究优秀论文奖、上海市决策咨询研究成果奖。</p><p>丁剑平长期从事国际金融（外汇市场）的研究，尤其跟踪人民币汇率形成机制的完善：涉及到人民币汇率形成的前后历史相关数据整理、外汇市场微观结构、汇率理论（巴萨效应）的发展、汇率对企业杠杆率影响、基于美元因素和套利因素视角下对在岸与离岸人民币汇率动态研究、与人民币国际化相关的货币的「隐性锚」及「避险货币」的研究等。</p><p>丁剑平围绕上海建立全球人民币资产管理中心、上海发展人民币离岸业务（债券、信贷、资产管理）进行大量的实地调研、对新片区和自贸区外汇管理「实需原则」机制献言献策。这些建议多次被省部级和中央采纳。2021 年 10 月获选《世界经济年鉴》「2020 年国际金融学最佳中文论文 TOP10」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:06:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/763/356.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336652_20231117210791bf58d3-bf00-47bc-a3ac-5d2b291bdc22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>名人逝世</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/763/356.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/763/357.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[波兰司机抗议欧盟对乌克兰运输企业特殊待遇，波乌边境卡车滞留]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻援引乌克兰国家通讯社当地时间 11 月 17 日报道，乌克兰国家边防局发言人安德烈·德姆琴科表示，目前大约有 2400 辆卡车在波兰边境等待进入乌克兰，由于波兰承运商在波乌边境举行抗议活动，目前边境检查站排起长队。</p><p>据悉，自 2022 年 2 月俄乌冲突爆发以来，乌克兰的卡车司机无需向欧盟申请运输许可证，便可穿越波兰边境。波兰卡车司机认为，欧盟对乌克兰运输企业的特殊待遇使得乌克兰竞争者涌入，严重影响其收入水平。</p><p>数百名波兰卡车司机从 11 月 6 日起开始在波乌边境举行抗议活动，导致大量卡车在两国边境口岸通行受阻。</p><p>目前，波兰卡车司机封锁了波乌边境的亚霍登边防检查站、克拉科韦茨检查站及拉瓦-鲁斯卡检查站。11 月 16 日，波兰卡车运输业代表表示可能进一步扩大抗议活动。</p><p>波乌两国针对此事的谈判目前尚无进展。波兰卡车司机提出希望恢复乌克兰卡车入境申请制度，但遭到乌方反对。乌方同时强调，抗议活动不仅对波乌两国经济带来不利影响，也会让其他国家因无法运输货物而蒙受损失。波兰政府则表示，这一争端的原因在乌方或欧盟，波兰政府不会出面结束波乌边境卡车司机抗议活动。</p><p>今年早些时候，波乌两国曾因乌克兰粮食出口问题出现矛盾。在黑海粮食协议到期后，大量曾经通过黑海出口的乌克兰粮食经陆路进入波兰，冲击当地农产品市场。当时，大批波兰农民曾举行抗议活动，要求政府禁止进口乌克兰农产品。此后，尽管欧盟已决定不再延长 5 月颁布的对乌克兰部分农产品的禁令，但波兰政府仍于 9 月 13 日宣布单方面延长限制措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:02:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/755.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333817_202311172103d2fa9834-432d-47ca-b109-c4e31bc6a419.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>波兰</category>
            <category>乌克兰</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/755.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/756.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俞敏洪：在路上前进已成一个习惯，30 年时间只不过乘风飞翔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535397" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/eafcbcff69b24fae9fbbedde8c31ee76/hd/2023111711214642085a2e7e9-de13-439c-a3ba-1002f761fd8f-1d1e027d-6988-93dc-4741-297f73c7e6aa.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/694/427.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 16 日，俞敏洪在新东方 30 周年庆典上进行开场演讲，他表示在路上前进已经变成了习惯，「其实 30 年做了一些事情也没什么稀奇的，因为我们只不过是乘风飞翔而已。」]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:01:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25330617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25330617</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，赵子易]]>
            </author>
            <category>俞敏洪</category>
            <category>新东方</category>
            <category>东方甄选</category>
            <category>新东方 30 周年</category>
            <category>一级视场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/694/427.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/694/428.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·下一个「中国」，还是中国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·下一个「中国」，还是中国]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:41:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134016</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/758/392.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[这届年轻人依赖「玄学」？专家：因自身缺乏方向感的不确定性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535650" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/584d3831e81541af82b40c9c57e97a48/hd/202311172021180519c9145c5-bf25-4061-8812-be90b1d25de9-2d1c4afe-084c-7096-c4fd-31363793e4a2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/746/307.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，清华博士毕业生全职占星月收入 3 万元引发热议。中国人民大学新闻学院教授刘海龙接受澎湃新闻采访时表示，这种行为是源于年轻人的不安全感和不确定性。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:37:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25335327</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25335327</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王诗妍，实习生，孙铭瑛]]>
            </author>
            <category>占星术</category>
            <category>「玄学」</category>
            <category>清华博士毕业生全职占星</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/746/307.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/746/308.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[现场｜茅奖作家乌镇签书，五条大长队，签到天黑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「你去签《宝水》和《本巴》，你去签《雪山大地》，我来排《千里江山图》和《回响》。争取 to 签！争取 to 签！」</p><p>11 月 17 日下午，乌镇昭明书院，一个姑娘无比细致地和她的朋友们布置「分工」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场</p><p></p><p>这是第十一届茅盾文学奖获奖作家作品线下签售会的现场。活动从下午四点开始，当杨志军、乔叶、刘亮程、孙甘露、东西赶到现场，五条弯弯绕绕的大长队已等在那里。排队读者，男女老少，有的左手右手各一大布袋，有的直接抱起一摞书。冬日下午渐渐逼近十度的气温里，竟有人满头大汗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/872.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场</p><p></p><p>而另一边，五位作家也签到手酸。活动原定四十分钟，但读者络绎不绝，作家们一直签到了六点多，起身时天都黑了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场</p><p></p><p>面对每一位读者，杨志军都签上了「扎西德勒」（藏语中的祝福语）。他无疑成为「工作量」最大的那一位，但也让读者们非常激动。一位年轻的读者特意表示想为父亲签一本，因为他的父亲就是杨志军的老读者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨志军</p><p></p><p>乔叶同样尽量满足读者们的心愿。16 日一到乌镇，她就被拉去签书了，房间里也有许多书，但在她看来，以书之名，说到底还是以文学之名。现场还有河南老乡为她而来，也让她感到意外和惊喜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乔叶</p><p></p><p>刘亮程的签名队伍绕了三个弯，许多读者手里都抱着不止一本《本巴》，一位读者甚至接连排了三次。刘亮程在签书时也会和读者聊一聊，气氛轻松又欢快。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘亮程</p><p></p><p>「孙老师，我特别喜欢您的书。」「恭喜孙老师！」面对热情的读者，孙甘露一直在感谢，签名手不停，嘴上道谢也不停。《千里江山图》出版后，孙甘露始终认为它需要接受读者的检验。他也坦言小说背后那个真实的故事远远比任何一部作品都精彩，希望大家通过这部小说的阅读，去关心这一段历史。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孙甘露</p><p></p><p>「乌镇的读者非常热情，整体阅读气氛特别好。」看到读者们抱着一摞摞《回响》，东西也很开心。他告诉澎湃新闻记者，文学是润物细无声的，「它或许不是立竿见影的灵丹妙药，但它能慢慢滋养我们的心灵，安抚我们的心灵。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">东西</p><p></p><p>还有不少读者即便拿到签名也留在书院，三五成群地，分享自己的「战绩」：比较得意的有同时签到五本的，还有「签名+合影」双丰收的，更有人兴奋地表示自己最后「磨」到了作家们的 to 签。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:36:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25335635</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25335635</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/752/599.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25335635_20231117203663ce488f-596d-485d-8a43-b4472867111e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗昕]]>
            </author>
            <category>茅盾文学奖</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/752/599.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/752/702.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一图读懂缅北家族关系网]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「多少家族支离破碎，多少人倾家荡产，我们家族这样下去也绝不是办法，绝不能再从事电诈活动了，绝不能再对中国人民造成伤害了。」</p><p>此前，缅北电诈家族成员喊话劝降，并道歉悔过的视频冲上微博热搜。</p><p>据公安部 11 月 16 日消息，11 月 12 日，浙江温州公安机关依法对缅北果敢电信网络诈骗犯罪集团重要头目明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍 4 人公开悬赏通缉。11 月 16 日，在缅甸各方的大力配合下，明国平、明菊兰、明珍珍 3 人被成功抓获并移交我公安机关。当日，接缅甸驻昆明总领事馆通报，缅方于 11 月 15 日夜组织对明学昌抓捕，其间明学昌畏罪自杀身亡。</p><p>在缅北果敢自治区，诸如四大家族「白家」「魏家」、两个「刘家」，以及新势力家族「明家」等构建了一个复杂的社会网络。他们在当地政治、军事、经济上占据重要位置。他们主导着黄、赌、毒、诈四大产业体系，甚至拥有自己的武装势力。澎湃新闻整理了相关资料，展示了这几个家族之间错综复杂的关系网络。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/895.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><em>澎湃新闻记者王万春、许振华对本文亦有贡献</em></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:28:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25166798</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25166798</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/785.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25166798_2023111720287edcbc35-cc2f-413b-853c-49a00ae88dd1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻实习生，张舒艺，李心玉，记者，赵佐燕，衞瑶]]>
            </author>
            <category>缅北</category>
            <category>缅北电诈</category>
            <category>缅北电诈头目</category>
            <category>电信诈骗</category>
            <category>电诈头目明学昌畏罪自杀</category>
            <category>缅北果敢</category>
            <category>缅甸</category>
            <category>电诈</category>
            <category>通缉</category>
            <category>犯罪</category>
            <category>美数课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/785.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/786.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为悼念巴以冲突遇难者，韩市民团体在首尔摆放约 2000 双鞋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据环球网援引韩联社、卡塔尔半岛电视台 11 月 17 日报道，韩国市民团体当天在首都首尔普信阁前举行集会，并在地上摆放了大约 2000 双鞋子，以此悼念新一轮巴以冲突中的死难者，并呼吁停火。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 17 日，韩国首尔，巴以冲突持续，民众摆放众多鞋子纪念巴勒斯坦遇难者，集会声援巴勒斯坦。澎湃影像，图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 17 日，韩国首尔，巴以冲突持续，民众摆放众多鞋子纪念巴勒斯坦遇难者，集会声援巴勒斯坦。澎湃影像，图</p><p></p><p>参与集会的活动人士表示，这些鞋子由韩国全国各地的民众捐赠，以此表达对和平的希望。他们同时强调，摆在地上的鞋子将表明「死亡并不仅仅是数字」，这些鞋子象征着「75 年以来在加沙地带、约旦河西岸和以色列遇难的所有人」。</p><p>当日，约有 30 名活动人士举着写有「停止战争，停止占领」和「解除对加沙的围困」的标语牌，并在鞋子旁边摆上鲜花。据悉，活动人士计划在当地时间 17 日晚 7 时举行悼念活动，鞋子将一直展示至晚上 8 时。</p><p>据央视新闻报道，当地时间 11 月 16 日，巴勒斯坦衞生部发表声明称，截至 15 日，本轮巴以冲突已造成加沙地带 11470 名巴勒斯坦人死亡，其中包含 4707 名儿童、3155 名妇女和 686 名老人，2.9 万余人受伤。声明强调，因当前加沙地带许多医院处于停运状态，外加通信中断，因此给衞生部的伤亡统计工作带来了极大困难。此外，截至当地时间 16 日上午 10 点，约旦河西岸已有 197 名巴勒斯坦人死亡，约 2750 人受伤。</p><p>以色列 11 月 10 日将本轮巴以冲突中以方遇难者人数由此前的约 1400 人修正至约 1200 人。根据以色列外交部的消息，以方修正数据的原因在于有很多遗体身份不明，以方认为部分死者为哈马斯武装人员，而非以色列人。以方同时表示，随着遗体确认工作的推进，死亡人数或再次更新。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:20:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/827.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333677_2023111720200cb7e229-373f-4742-b0f1-5716fe49b949.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/827.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/828.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[玉渊谭天丨热解读：中美元首会晤后美方应该怎么做]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535625" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b87d85429b6c4b3b8e81a1e6c7d2f99a/hd/6c682c82-e554-4386-a410-a5d28ce78ab7-f7f03894-58d9-e67e-c0a6-d98a265c8bcf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231117/50e397a89b964ab782f689a33f3f6986-20231117190517980-3434932853532540281-8421dc0c-9f3c-4971-a329-8113bf472448.jpg" data-duration="04:01" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。我搜集了今年以来国内社交媒体平台有关中美交流的 21000 条评论，网友们说得最多的就是「听其言，观其行」，美国应该怎么和中国打交道？戳视频。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:17:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/719.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333670_202311172018bc8a8880-0fe2-4699-936c-325883b8e1ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/719.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人事时间｜受过处分的官员能再晋升吗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，河南省郑州市政府网站更新信息显示，今年 10 月获公示拟任省辖市委常委的郑州市副市长陈宏伟，已担任郑州市委常委职务。</p><p>公开资料显示，陈宏伟，男，汉族，1967 年 2 月生，大学，经济学博士，中共党员，曾任郑州市金水区委书记等职，于 2020 年 1 月任郑州市副市长，负责自然资源和规划、城乡建设、城市管理、园林绿化、生态建设、新型城镇化建设、住房保障、交通运输等重点工作。</p><p>熟悉河南的朋友可能还记得，陈宏伟曾因郑州「7·20」特大暴雨灾害而被问责。</p><p>2021 年 7 月 17 日至 23 日，河南省遭遇历史罕见特大暴雨，发生严重洪涝灾害，特别是 7 月 20 日郑州市遭受重大人员伤亡和财产损失。灾害共造成郑州市因灾死亡失踪 380 人，直接经济损失 409 亿元。经国务院调查组调查认定，郑州市委市政府及有关区县（市）、部门和单位风险意识不强，对这场特大灾害认识准备不足、防范组织不力、应急处置不当，存在失职渎职行为，特别是发生了地铁、隧道等本不应该发生的伤亡事件。</p><p>河南省纪检监察机关按照干部管理权限，依规依纪依法对灾害中涉嫌违纪违法的 89 名公职人员进行严肃问责。其中，给予郑州市政府党组成员、副市长陈宏伟政务记大过处分。</p><p>根据《中华人民共和国公职人员政务处分法》，政务处分由轻到重分为警告、记过、记大过、降级、撤职、开除。其中，记大过处分的期间为 18 个月。公务员以及参照《中华人民共和国公务员法》管理的人员在政务处分期内，不得晋升职务、职级、衔级和级别；其中，被记过、记大过、降级、撤职的，不得晋升工资档次。</p><p>公职人员政务处分法同时规定，公职人员受到开除以外的政务处分，在政务处分期内有悔改表现，并且没有再发生应当给予政务处分的违法行为的，政务处分期满后自动解除，晋升职务、职级、衔级、级别、岗位和职员等级、职称、薪酬待遇不再受原政务处分影响。但是，解除降级、撤职的，不恢复原职务、职级、衔级、级别、岗位和职员等级、职称、薪酬待遇。</p><p>依据上述规定，陈宏伟正是在政务记大过处分期满后，获任郑州市委常委职务。</p><p>与政务处分类似，《中国共产党纪律处分条例》也对党纪处分的影响期作了明确规定。比如，党员受到警告处分一年内、受到严重警告处分一年半内，不得在党内提升职务和向党外组织推荐担任高于其原任职务的党外职务。</p><p>《党政领导干部选拔任用工作条例》也规定，引咎辞职、责令辞职和因问责被免职的党政领导干部，一年内不安排领导职务，两年内不得担任高于原任职务层次的领导职务。同时受到党纪政务处分的，按照影响期长的规定执行。</p><p>事实上，针对很多人认为「受到纪律处分，就意味着政治生命终结，不能得到提拔了」的观点，中央纪委国家监委网站曾在 2022 年 6 月解释称，「过了处分影响期后都得到了提拔，这说明给予党员干部纪律处分，并不是将其‘一棍子打死’，而通过惩戒来教育感化，治病救人。党纪处分条例和公务员法、行政机关公务员处分条例等法律法规都规定了纪律处分的影响期，对于过了处分影响期表现优秀的干部，组织仍给其提拔重用的机会。」</p><p>这也符合监督执纪「四种形态」的规定——经常开展批评和自我批评、约谈函询，让「红红脸、出出汗」成为常态；党纪轻处分、组织调整成为违纪处理的大多数；党纪重处分、重大职务调整的成为少数；严重违纪涉嫌违法立案审查的成为极少数。</p><p>以 2023 年上半年为例，据官方通报，全国纪检监察机关运用「四种形态」批评教育帮助和处理共 78.1 万人次。其中，运用第一种形态批评教育帮助 51.9 万人次，占总人次的 66.4%；运用第二种形态处理 20.4 万人次，占 26.2%；运用第三种形态处理 2.8 万人次，占 3.6%；运用第四种形态处理 3 万人次，占 3.8%。</p><p>梳理近年公开报道，领导干部被问责、处分后再度「复出」、重新任职的情况并不罕见，其中也不乏省部级官员的案例。</p><p>在 2018 年 3 月的党和国家机构改革中，国家市场监管总局组建成立，原国家食品药品监督管理总局局长、党组书记毕井泉出任党组书记、副局长。同年 7 月，吉林省长春长生生物科技有限责任公司爆出疫苗造假事件。</p><p>该起事件中，吉林省对疫苗案负有责任的 7 名省部级领导干部被问责处理，对于疫苗负有监管责任的国家食品药品监督管理总局原副局长吴浈被予以立案调查，后因受贿罪、滥用职权罪被判处有期徒刑 16 年。曾与吴浈搭班的毕井泉引咎辞职。</p><p>两年后，2020 年 8 月 27 日，毕井泉获增补为全国政协经济委员会副主任。当时已近退休年龄的毕井泉，作为政协的超级智囊为国家治理建言献策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:11:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25332946</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25332946</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/723/349.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25332946_202311172011219b21e0-e244-410d-b9f5-1c76af49fac8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>人事时间</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/723/349.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/723/350.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民币对美元即期汇率升破 7.20 关口，一度涨超 600 点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>人民币对美元汇率在在岸市场自 8 月中旬以来首次升破 7.20 关口。</p><p>11 月 17 日，在进入夜盘交易时间后，人民币对美元即期汇率升破 7.20 关口，盘中一度升至 7.1911，较前一交易日收盘价（7.2515）涨超 600 个基点，创 8 月初以来新高。人民币对美元即期汇率 16 时 30 分收盘报 7.2465，较上一交易日涨 50 个基点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>更多反映国际投资者预期的离岸人民币对美元汇率同样走强，11 月 17 日盘中一度升破 7.21 关口，最高升至 7.2097，较前一交易日上涨超 300 点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/649.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国家外汇管理局副局长、新闻发言人王春英日前表示，未来，随着国内各项政策精准发力、落地落实，积极因素不断积累，经济基本面对外汇市场的支撑作用将进一步巩固。同时，近年来我国外汇市场深度、广度持续拓展，参与主体更趋成熟，交易行为更加理性，宏观审慎管理工具更加完善，抵御外部冲击的能力总体增强。此外，市场普遍认为美联储加息周期已接近终点，对国际金融市场的外溢影响将有所缓和。在内外部环境持续改善下，我国外汇市场和跨境资金流动有望继续保持平稳运行态势。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:24:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333685</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333685</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/695.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333685_202311171924c6989471-43cc-4fc3-b115-9ab22c27fc2b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>人民币汇率</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/695.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/696.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韩国三星电子会长李在镕被检方求刑 5 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">三星电子会长李在镕&nbsp;&nbsp;澎湃影像，资料图</p><p></p><p>17 日，韩国首尔中央地方法院对三星不当合并与会计造假案进行了一审判决前的最后一次庭审，三星电子会长李在镕当天出席了庭审。</p><p>检方在 17 日的庭审中指出，考虑到李在镕否认指控、身为决策者、实际利益归属方等因素，要求法院对其判处 5 年有期徒刑、罚款 5 亿韩元（约合人民币 280 万元）。</p><p>李在镕因涉嫌在三星集团旗下第一毛织和三星物产两家企业合并过程中哄抬第一毛织股价、压低三星物产股价，强化其在集团内的影响力，于 2020 年 9 月被检方起诉。之后，检方还以涉嫌三星生物制剂 2015 年擅自改变会计处理标准，将公司市值夸大虚增 4.5 万亿韩元（约合人民币 252 亿元）为由再次对李在镕提出起诉。</p><p>预计法院方面将在一至两个月内对此案做出最终判决。</p><p>（原标题：《韩国三星电子会长李在镕被检方求刑 5 年》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:22:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333692</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333692</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/683.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333692_20231117192219f1af97-4798-473e-8b5d-fd316c50ca21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻客户端]]>
            </author>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/683.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/684.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[开麦丨清华博士毕业后从事占星，这届年轻人喜欢「玄学」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[清华大学文科博士毕业生成为全职占星师，月入 3 万，近日这条新闻登上热搜。什么是一份「好工作」？占星、寺庙热背后体现哪些时代属性？今晚，澎湃新闻对话清华历史学博士玛丽安和中国人民大学刘海龙，探讨当代年轻人的职业选择和精神归属。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:20:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25332932</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25332932</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王诗妍，编辑，顾亚敏，导播，胡岑，实习生，徐忆]]>
            </author>
            <category>占星师</category>
            <category>开麦</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/938.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/716.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院安委会：对山西吕梁火灾事故查处挂牌督办]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从应急管理部了解到，今天（11 月 17 日）的安全防范工作调度会指出，山西吕梁这起事故造成重大人员伤亡，影响十分恶劣，再次警示我们安全生产工作任何时候都不能有丝毫放松。按照中央领导同志批示要求，国务院安委会决定对该起事故查处挂牌督办，并派工作组进驻山西全程督办，督促依法依规、较真碰硬查清查透事故原因，严肃追究有关人员责任。</p><p>今年以来，全国事故总量继续保持下降，但重特大事故和较大事故反弹明显，有影响的事故和重大涉险事故多发频发，安全形势依然严峻复杂。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:20:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333797</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333797</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/785.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333797_202311171931ff247b4a-b7fb-4b73-81e7-54701e8fd16d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵雨彤/央视新闻]]>
            </author>
            <category>永聚煤业火灾</category>
            <category>吕梁</category>
            <category>挂牌督办</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/785.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/786.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行等三部门：一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会联合召开金融机构座谈会，贯彻落实习近平总书记在中央金融工作会议上的重要讲话精神和会议部署，研究近期房地产金融、信贷投放、融资平台债务风险化解等重点工作。中国人民银行党委书记、行长潘功胜，金融监管总局党委书记、局长李云泽，中国证监会党委委员、副主席王建军出席会议并讲话。中央金融委员会办公室副主任夏先德应邀出席会议并讲话。</p><p>会议指出，刚刚结束的中央金融工作会议是我国金融发展史上具有里程碑意义的一次重要会议。学习贯彻习近平总书记重要讲话和中央金融工作会议精神是当前金融系统最重要的政治任务。各金融部门、金融机构要进一步把思想和行动统一到习近平总书记重要讲话精神和党中央决策部署上来，深刻把握金融工作的政治性、人民性，坚持目标导向、问题导向，着力解决当前金融领域面临的主要矛盾和突出问题，加快建设中国特色现代金融体系，以金融高质量发展服务中国式现代化。</p><p>会议认为，今年以来，金融部门认真落实党中央、国务院决策部署，为经济恢复发展提供了有力有效的金融支持。主要金融机构主动担当作为，发挥了金融支持实体经济主力军的作用。下一步，要坚定信心、持续发力、久久为功，继续加大政策落实和工作推进力度，持之以恒营造良好的货币金融环境。<strong>要落实好跨周期和逆周期调节的要求，着力加强信贷均衡投放，统筹考虑今年后两个月和明年开年的信贷投放，以信贷增长的稳定性促进我国经济稳定增长。</strong>要优化资金供给结构，盘活存量金融资源，加大对重大战略、重点领域和薄弱环节的金融支持，增强金融支持实体经济的可持续性。</p><p>会议强调，过去一段时间，金融部门积极配合行业主管部门和地方政府，从房地产市场的供需两端综合施策，保持信贷、债券、股权等重点融资渠道稳定，支持改善行业经营，优化调整个人住房贷款政策，着力稳定房地产市场，取得了良好的效果。近日金融部门和行业主管部门联合召开代表性房地产企业座谈会，调研了解行业风险化解和高质量发展的主要金融需求。各金融机构要深入贯彻落实中央金融工作会议部署，<strong>坚持「两个毫不动摇」，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，对正常经营的房地产企业不惜贷、抽贷、断贷。</strong>继续用好「第二支箭」支持民营房地产企业发债融资。支持房地产企业通过资本市场合理股权融资。要继续配合地方政府和相关部门，坚持法治化、市场化原则，加大保交楼金融支持，推动行业并购重组。要积极服务保障性住房等「三大工程」建设，加快房地产金融供给侧改革，推动构建房地产发展新模式。</p><p>会议要求，金融部门要认真贯彻落实中央关于防范化解地方债务风险的精神，按照市场化、法治化原则，配合地方政府稳妥化解存量、严格控制新增。金融机构要完善工作机制，突出重点、分类施策，与融资平台开展平等协商，通过展期、借新还旧、置换等方式，合理降低债务成本、优化期限结构，确保金融支持地方债务风险化解工作落实落细。</p><p>中国人民银行、金融监管总局相关司局、银行间市场交易商协会、上海证券交易所、深圳证券交易所，政策性和开发性银行、18 家全国性商业银行、5 家全国性金融资产管理公司、4 家大型证券公司的主要负责同志在主会场参会，部分中国人民银行、金融监管总局分支机构主要负责同志在各地分会场参会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:38:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/52.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333593_2023111718385dee0d20-f187-45d8-8865-52da7facff8f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[证监会网站]]>
            </author>
            <category>金融</category>
            <category>房地产企业</category>
            <category>融资</category>
            <category>债务</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/52.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/53.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国友好团体联合举行欢迎习近平主席宴会，美方现场嘉宾都有谁？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 15 日晚，国家主席习近平在美国旧金山出席美国友好团体联合举行的欢迎宴会。&nbsp; 新华社，图</p><p></p><p>当地时间 11 月 15 日晚，国家主席习近平在美国旧金山出席美国友好团体联合举行的欢迎宴会。</p><p>当晚，约 21 位美国知名企业家参加了欢迎宴会。澎湃新闻（www.thepaper.cn) 记者注意到，在场的企业家包括特斯拉首席执行官马斯克，苹果公司首席执行官蒂姆·库克，波音公司首席执行官斯坦·迪尔奥夫，黑石公司首席执行官拉里·芬克，Visa 首席执行官瑞恩·麦金纳尼，万事达非执行独立董事长梅丽特·杰诺，赛富时首席执行官马克·贝尼奥夫，联邦快递首席执行官拉杰·苏巴马廉，辉瑞制药首席执行官艾伯乐·布拉以及桥水公司创始人兼首席执行官瑞·达利奥等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/337.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>除此之外多位习近平主席当年访问美国艾奥瓦州的老朋友也现场出席了宴会，包括美国前驻华大使、前艾州州长布兰斯塔德等人。</p><p>在出席欢迎宴会的美方嘉宾之中，不少美国企业家今年也曾到访中国。马斯克今年五六月份访问中国多地，见到了中方多位部长。此外有报道称，库克当晚坐在中国商务部部长王文涛旁边，库克今年也曾两度到访中国。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/381.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次欢迎宴会由美中关系全国委员会、美中贸易全国委员会、亚洲协会、美国对外关系委员会、美国商会等友好团体联合举行，美国政府、友好团体成员及其他各界人士代表等约 400 人出席。美方政府多位人士也现场出席了活动，包括美国商务部长雷蒙多，美国驻华大使伯恩斯和美国务院副国务卿坎贝尔等人。</p><p>雷蒙多在餐前致辞中强调，中美经济关系仍然存在巨大机遇。 「今晚在座的所有人仍然对在中国做生意抱有浓厚的兴趣，并想方设法推进我们的双边经济关系。」雷蒙多说。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:16:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25331840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25331840</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/366.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25331840_202311171716313c6d7e-aca3-4f51-9915-14b4f1b7dd8d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄粤涵]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/366.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/367.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】治理戾气，网络绝不是肮脏的「人性厕所」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>治理网络戾气！</p><p>11 月 17 日，中央网信办发布《关于开展「清朗·网络戾气整治」专项行动的通知》，即日起在全国范围内启动为期 1 个月的「清朗·网络戾气整治」专项行动，将重点坚决打击 7 方面问题，包括：「网络厕所」「开盒挂人」行为；借社会热点事件恶意诋毁、造谣攻击；污名化特定群体、煽动地域对立等等。《通知》特别要求，坚决取缔以「网络厕所」「开盒挂人」「拉踩引战」等为主题的账号、群组，严肃查处组织斗狠 PK、直播约架的主播账号，集中关闭一批以侮辱性词汇命名、网络戾气扎堆的圈子、超话、贴吧，下架关闭提供有偿代骂等服务的商家店铺。</p><p>「网络戾气」四字进入网信部门的文件标题里，足以说明网络戾气之严重、社会危害之大、治理之刻不容缓。</p><p>戾气是非此即彼的简单判断、不合即骂的暴戾心态，它是使狠斗勇、极端偏执的凶悍，它是披着正义画皮的疯狂网暴、恶意「举报」「反黑」。因戾气而偏执，因偏执而疯狂，因疯狂而最终邪恶，产生严重的社会危害。</p><p>值得关注的是，本次《通知》出现了一些让普通人感到陌生乃至不明所以的「网络黑话」——「网络厕所」「开盒挂人」等。黑话的背后，是网络极端暴戾的侮辱、喊话的方式，之前流离于传统的网络规范之外，成为乌烟瘴气的所在。</p><p>所谓「挂厕」，是指网友向「厕所号」发送私信投稿，「厕所号」再将投稿以匿名形式发出，因为「发稿不审稿」，实际就是一个可以匿名诽谤、谩骂的灰色空间，是名副其实的「网络厕所」和「赛博阴沟」。在「网络厕所」里，「厕妹」「厕弟」大量使用谐音字规避监管，用最恶毒、刻薄的语言攻击他们看不顺眼的任何人——可能是某某地域的人、家境不错的女孩子、其他偶像的粉丝，或者只是一个演讲时表情有些夸张的高三学生……</p><p>所谓「开盒挂人」就是指通过曝光他人隐私、个人信息的手段实施报复。此前，对虐猫事件公开发声的张馨予、赵露思、王一博等一众明星，其身份证、手机号、社保卡等个人信息都遭到了「开盒挂人」。</p><p>一言不合，就跑到「厕所」里谩骂、诽谤他人，违法曝光他人的个人信息，祭出最诛心的言论、动用最刻薄的语言、掀起足以致命的网络暴力、升腾起对陌生人最刻骨的仇恨，以浇洒心中的偏执块垒。这些「键盘巨人」可能日常生活当中是工作学习努力、性格温顺的年轻人，但是一上网、一进入「网络厕所」就成了狰狞的野兽，恣意放纵内心的负面情绪。这恰恰是「网络戾气」可怕的地方，普通人一旦沾染了戾气，就成了网络暴徒。</p><p>如果说，之前大家还只是以为戾气是笼罩在网络空间上的一片黑云，是一种集体不良心态，那么，这次中央网信办则是明确宣示了戾气的严重的、现实的社会危害性，必须拿出强硬的政策措施予以治理，强制解散问题号组、清理下架「网络厕所」、依法打击「开盒挂人」。流量必须向上向善，网络空间是所有人的共同家园，绝不能沦为肮脏的「人性厕所」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:08:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333285</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333285</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/924.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333285_202311171708f4453c24-6ea4-4a82-81a9-29d5f0ee5794.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>网络戾气</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/924.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/925.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平访美第三日｜迈入 APEC 时间，多场双边会晤接连举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，中美两国元首进行了持续 4 个小时的「庄园会晤」，形成了面向未来的「旧金山愿景」，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向，规划了蓝图。</p><p>在结束中美元首会晤后，当地时间 16 日，习近平主席会见墨西哥、秘鲁、斐济、日本、文莱国家领导人。同时，习近平主席还向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力　共迎挑战　谱写亚太合作新篇章》的书面演讲，并在旧金山出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴。</p><p><strong>习近平主席会见多国领导人</strong></p><p>当地时间 16 日上午，习近平主席与墨西哥总统洛佩斯、秘鲁总统博鲁阿尔特、斐济总理兰布卡会面。下午，习近平主席与日本首相岸田文雄、文莱苏丹哈桑纳尔举行会晤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/818.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 16 日上午，国家主席习近平在旧金山会见墨西哥总统洛佩斯。 新华社记者，饶爱民，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/813.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 16 日上午，国家主席习近平在旧金山会见秘鲁总统博鲁阿尔特。 新华社记者，丁林，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/827.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 16 日上午，国家主席习近平在旧金山会见斐济总理兰布卡。 新华社记者，饶爱民，摄</p><p></p><p>值得注意的是，在与习近平主席会面后，秘鲁总统办公室在社交平台「X」发文称，两国领导人在会面中讨论了重大基础设施项目和可能的投资，包括在「一带一路」倡议下的合作。由中资控股建设的秘鲁钱凯港码头项目将于 2024 年竣工，这将「极大促进自由贸易和新的中国投资」。</p><p>此外，中日两国领导人的会面也受到了高度关注。</p><p>在去年 11 月亚太经合组织曼谷会议期间，中日首脑时隔三年举行首次会晤。今年，在中日和平友好条约缔结 45 周年之际，习近平主席与日本首相岸田文雄于旧金山会面。习近平主席表示，45 年来，两国关系尽管历经风雨，但总体保持发展势头。双方应着眼共同利益，妥善处理分歧，恪守中日四个政治文件确定的各项原则，再次确认战略互惠关系定位并赋予新的内涵，致力于构建契合新时代要求的中日关系。</p><p><strong>习近平主席向亚太经合组织工商领导人峰会发表书面演讲</strong></p><p>当地时间 11 月 16 日上午，国家主席习近平向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力，共迎挑战，谱写亚太合作新篇章》的书面演讲。</p><p>习近平主席指出，世界进入新的动荡变革期，亚太合作下一个 30 年将走向何方，成为我们面临的新的时代之问。我们要秉持亚太经合组织初心，推动亚太合作再出发。亚太不能也不应该沦为地缘博弈的角斗场，更不能搞「新冷战」和阵营对抗。要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，促进各国经济联动融通，打造合作共赢的开放型亚太经济。</p><p>习近平同时强调，中国经济长期向好的基本面没有变也不会变。中国坚持敞开大门搞建设，坚定不移推进高水平对外开放，打造市场化、法治化、国际化营商环境的决心不会变，一视同仁为外商投资提供优质服务的政策不会变。中国欢迎全球工商界积极参与中国式现代化进程，共享中国高质量发展带来的巨大机遇。</p><p><strong>习近平主席出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴</strong></p><p>当地时间 16 日中午，亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴在美国旧金山举行。会议以「可持续、气候和公正能源转型」为议题。</p><p>此次会议由美国总统拜登主持，他在开场致辞中谈到气候变化问题时表示，所有亚太经济体都面临气候变化的严峻挑战，气候变暖造成的后果非常明显，包括干旱、洪水、海平面上升、气温上升以及不可预测的极端天气等。亚太地区是全球温室气体排放量占比最大的地区，必须承担起减排责任。</p><p>习近平主席在会议上表示，可持续发展是解决当前全球性问题的「金钥匙」。近年来，亚太经合组织深入落实 2040 年布特拉加亚愿景，大力实施《生物循环绿色经济曼谷目标》，为全球绿色和可持续增长作出积极贡献。当前形势下，各方应加快落实联合国 2030 年可持续发展议程，打造绿色发展转型新路径，凝聚全球应对气候变化合力。中国愿同各方一道携手努力，为构建全球发展共同体、打造清洁美丽世界作出更大贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 08:12:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25331910</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25331910</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25331910_202311171612efb4a890-d1ef-4f45-aa35-ca446a3aa45e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/939.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中日首脑会晤再提「战略互惠关系」有何意义？外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。日本朝日电视台记者提问，今天中日首脑会谈的时候，习主席用「战略互惠关系」来定位两国关系，这个定位已经很久未使用，此次再次提及有何意义？</p><p>毛宁介绍，当地时间 16 日下午，中国国家主席习近平在旧金山会见了日本首相岸田文雄。两国领导人重申，恪守中日四个政治文件的原则和共识，重新确认全面推进「战略互惠关系」的两国关系定位，致力于构建契合新时代要求的建设性稳定的中日关系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 07:40:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25332053</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25332053</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25332053_202311171540e34bef72-af5f-494b-a80e-a26d7c7450a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/710/645.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/51.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 16 日中午，国家主席习近平在旧金山出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴。新华社记者，谢环驰，摄</p><p></p><p>当地时间 11 月 16 日中午，国家主席习近平在旧金山出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴。</p><p>习近平指出，可持续发展是解决当前全球性问题的「金钥匙」。近年来，亚太经合组织深入落实 2040 年布特拉加亚愿景，大力实施《生物循环绿色经济曼谷目标》，为全球绿色和可持续增长作出积极贡献。当前形势下，我们要进一步凝聚共识，聚焦行动，为全球可持续发展事业注入更大动力。</p><p>一是加快落实联合国 2030 年可持续发展议程。将发展牢牢置于全球议程的中心位置，打造人人重视发展、各国共谋合作的政治共识。中方提出全球发展倡议，为推动国际社会形成合力、解决发展赤字作出了积极努力。</p><p>二是打造绿色发展转型新路径。推动能源、产业、交通运输结构转型升级，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，统筹推动劳动力公正转型和高质量就业，构建经济与环境协同共进的地球家园。</p><p>三是凝聚全球应对气候变化合力。维护《联合国气候变化框架公约》在全球气候治理中的主渠道地位，坚持共同但有区别的责任原则，结合各自国情科学制定气候目标。解决好发展中国家在资金、能力建设和技术转让方面的关切，促进《公约》及《巴黎协定》全面有效落实。</p><p>习近平强调，中国深入贯彻新发展理念，推动经济社会全面绿色低碳转型，为共建人与自然和谐共生的地球家园持续作出中国贡献。中国推动绿色「一带一路」建设，将持续深化绿色基建、绿色能源、绿色交通等领域合作，通过应对气候变化南南合作专项资金，支持广大发展中国家提升能力建设。中国愿同各方一道携手努力，为构建全球发展共同体、打造清洁美丽世界作出更大贡献！</p><p>会议由美国总统拜登主持，议题为「可持续、气候和公正能源转型」。</p><p>王毅参加会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:09:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329901</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329901</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/314.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329901_20231117084687454174-b0c9-48e2-999e-6497c47c7bdb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙奕、谭晶晶/新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/314.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/315.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
