<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 26 Nov 2023 22:41:37 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证券时报头版：多重积极因素持续汇聚，市场信心稳步提升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>拨云见日。近段时间，受到多重因素影响，A 股市场主要指数徘徊在 3000 点之上。站在当前时点，伴随着宏观基本面持续恢复向好、政策发力释放资本市场改革红利等有利因素的不断积累，A 股处于底部区域这一观点渐成共识，市场信心正稳步提升。</p><p><strong>动能转换，A 股盈利将稳步回升</strong></p><p>11 月 24 日，比亚迪累计第 600 万辆新能源汽车在郑州工厂下线，再次刷新产销纪录。值得一提的是，距离该公司第 500 万辆新能源汽车下线，仅仅过去了 3 个多月。</p><p>比亚迪相关负责人表示：「未来在多品牌战略下，比亚迪将以领先科技和多元化产品，在市场中创造更多价值，满足不同消费者的需求。」</p><p>这也是中国新能源汽车产业蓬勃发展的缩影。数据显示，今年 1～10 月，中国新能源汽车销量达 728 万辆，同比增长 37.8%。其中，新能源汽车出口近 100 万辆，同比增长近 100%。出口快速增长，为外贸注入新动能。今年第三季度，全球所销售的新能源汽车有 65% 来自中国。</p><p>窥一斑而知全豹，新能源汽车等产业「新动能」不断涌现，最终汇聚成国民经济持续恢复向好的澎湃之力。</p><p>国家统计局发言人刘爱华近日就 10 月份国民经济运行情况答记者问时表示，总体上看，经济运行延续了持续恢复向好态势。主要体现在四个方面：生产供给稳中有升、市场需求持续恢复、就业物价总体稳定、新动能持续增长。</p><p>中信证券首席策略师秦培景表示，国内经济活力再现，A 股盈利周期稳步回升，这是信心重聚的根本基础。</p><p>「我们认为，政策持续发力所带来的积极影响会持续体现，A 股盈利有望在未来半年内迎来持续反弹，从而带动 A 股市场迎来修复。」瑞银证券中国股票策略分析师孟磊称。</p><p><strong>政策发力</strong>，<strong>资本市场改革红利可期</strong></p><p>7 月 24 日，中共中央政治局召开会议，分析研究当前经济形势，部署下半年经济工作。会议指出，要活跃资本市场，提振投资者信心。10 月底召开的中央金融工作会议再次提出「活跃资本市场」。</p><p>中央连续作出明确表态，重要性不言而喻。</p><p>招商基金研究部首席经济学家李湛认为，作为 5 年为周期的重磅会议，中央金融工作会议再次提到「活跃资本市场」，表明中央对于市场稳定和健康发展长期关注和呵护的意图，更多政策落地可以期待，这有利于提高投资者整体情绪和信心。</p><p>下调印花税、降低融资保证金比例、阶段性收紧 IPO 和再融资、规范量化交易、规范大股东减持、加强融券业务逆周期调节等……8 月 18 日至今，证监会和其他部委出台了活跃资本市场、提振投资者信心的一揽子政策措施，投资端、融资端、交易端等方面的改革举措加快推进，助力改善市场投融资生态，激发市场活力，部分落地举措逐渐显效。</p><p>「活跃资本市场」系列举措迎来频频反响：中央汇金投资有限责任公司增持四大行、买入交易型开放式指数基金（ETF）；龙头企业领衔 A 股上市公司回购增持潮；外资机构频频「现身」新发 ETF 产品重仓持有人名单，多家海外机构上调中国经济增速预测等。</p><p>李湛表示，历史上 A 股市场短期内对金融工作会议反应均较为积极，当前 A 股估值历史低位叠加多方政策提振，A 股企稳向上态势更加明确。</p><p>中信证券总经理杨明辉表示，资本市场在金融运行中牵一发而动全身，反映的是预期，体现的是信心。7 月底召开的中央政治局会议明确提出，要提振投资者信心。展望未来，资本市场改革重心将从融资端转向投资端，努力提升投资者获得感。</p><p><strong>长线资金，夯实 A 股信心根基</strong></p><p>10 月 29 日，易方达基金官方公告，基于对中国资本市场长期健康稳定发展的信心，已运用固有资金 2 亿元自购旗下基金份额。随后，华夏基金、广发基金、招商基金、嘉实基金等十数家公募基金轮番下场。此外，不少上市公司也在通过回购股份等方式，向投资者释放积极信号。</p><p>上市公司及股东、董监高等纷纷加入回购和增持的大军。Wind 数据显示，今年以来，沪深两市累计超过 500 家上市公司披露回购计划，拟回购金额约 1300 亿元；8 月以来，沪深两市共有 200 多家上市公司披露大股东、董监高增持计划，拟增持金额约 300 亿元。</p><p>一些海外机构也用实际行动表达了对 A 股市场的看好态度。据今年三季报数据，包括阿布达比、美林、法巴、UBSAG 等在内的多家外资机构，三季度买入 A 股上市公司股票。</p><p>近期，多家外资机构表示，其对中国经济增长与 A 股市场未来表现持乐观态度。</p><p>路博迈基金首席市场策略师朱冰倩表示，目前国内外多重因素都处在「变盘」的位置，此前约束股市的内外宏观环境均释放出向好信号，积极因素正在不断累积，将带来「量变到质变」的过程，最终推动股市上行。</p><p>从估值角度看，市场人士认为，目前无论是从纵向的历史对比，还是从横向的全球数据看，A 股估值均处于低位，对国内外投资者吸引力较强。</p><p>据 Wind 统计口径，上证指数目前滚动市盈率（TTM）不到 13 倍，低于最近十年的平均数和中位数，处于最近十年约 28% 的分位水平，整体上处于近年的低估状态。</p><p><strong>激浊扬清，市场生态稳步向好</strong></p><p>9 月 15 日，证监会通报于范易及其一致行动人违规减持「我乐家居」股票案调查进展，拟依法没收违法所得 1653 万元，并从严处以 3295 万元罚款。</p><p>「零容忍」打击资本乱象，「出重拳」净化市场生态，旨在为「活跃市场提振信心」提供坚强保障。</p><p>11 月 8 日，证监会主席易会满在参加 2023 金融街论坛年会时表示，将不断提升监管适应性，守牢风险底线，维护资本市场平稳运行，提振投资者信心。</p><p>实际上，近年来，A 股市场正在逐渐形成有进有退的良性市场格局。</p><p>一方面，注册制改革逐步推进，从科创板试点，再到创业板施行，到今年主板完成最后一块拼图，注册制在 A 股已全面落地，A 股市场化程度进一步提高。</p><p>另一方面，A 股市场退市力度明显增强。Wind 数据显示，若按照摘牌日期计算，今年以来已有 45 家 A 股上市公司退市，数量已超过 2022 年全年的总和，并创出历年新高。将「差等生」及时清退出局，利于净化 A 股市场整体环境。</p><p>对于近年资本市场各项制度完善，以及活跃资本市场相关举措的影响和作用，中国（深圳）综合开发研究院金融发展与国资国企研究所执行所长余凌曲在接受证券时报记者采访时表示，一是改善投资者对资本市场的长期预期，可以吸引更多长线资金进入资本市场，推动形成价值投资的健康生态；二是创造公平竞争的市场环境，更好保护中小投资者权益，奠定资本市场长期健康发展的基石；三是构建以投资者需求为导向的发行管理制度，IPO、再融资节奏更加合理，资本市场在供需平衡下服务产业发展和居民财富管理的能力也将得到进一步提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:40:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440347</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440347</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/150.png"/>
            <author>
                <![CDATA[吴少龙、胡华雄/证券时报]]>
            </author>
            <category>证券时报</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/150.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/151.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[你的宝宝被荧光剂包围了？扔掉那根荧光检测笔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>初为人父母，紧张焦虑好像不可避免，众多担心对象里还包括荧光剂。</p><p>为了让宝宝远离这种传说中很可怕的东西，好多人会去买一支宣称可以照出一切荧光剂的检测笔。只要被照射的物体表面出现诡异的蓝色光斑，立马打入冷宫。</p><p>但是，这样做真的有意义吗？</p><img alt="" height="362" width="430" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/35.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>荧光剂检测笔真的需要吗？图片来源：淘宝卖家</p><p>太长不看版</p><p>用荧光检测笔照射显示有光斑，可能是添加了荧光增白剂，也可能是其他物质产生了荧光效应。</p><p>即使添加了增白剂，人体也很有可能接触不到。</p><p>即便真的接触到了迁移出的增白剂，也并没有证据表明它有明确的危害。</p><p>荧光检测笔发射的是紫外光，如果一定要用，注意不要照到眼睛或长时间照射皮肤。</p><p>「增白」，靠的就是把紫外光变可见</p><p>荧光增白剂，顾名思义是用荧光来给产品增白的添加剂。它增白的原理是把肉眼看不到的紫外光变成肉眼可见的蓝紫色荧光，这样就增加了物体表面的亮度，并且蓝紫色会抵消物体表面显旧的黄颜色，人们会觉得这个东西更白。</p><p>荧光剂检测笔能发出大量紫外光，如果被照射的物体表面添加了能发出蓝色荧光的增白剂，就会看到激发出的蓝紫色荧光。所以表面添加了荧光增白剂的物体是会被检测出来的。</p><img alt="" height="320" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>洗衣液在紫外线照射下发出荧光&nbsp;</p><p>实际上，我国制定的标准方法里，要判断用于食品包装的原纸是否含增白剂，方法就是用紫外线照射后观察最大的荧光光斑面积是否超过 5 平方厘米。不过，为了保证检测结果的准确性，该检测有其标准流程，不是简单拿个紫外手电筒就可以出检测报告的。</p><p>能发光的不是只有增白剂</p><p>问题是，这种荧光效应并不只有人造的增白剂能产生。化合物只要存在某些特定的分子结构，都可以在受到紫外光照射后发出荧光。自然界中由动植物合成的荧光物质并不罕见，甚至人的精液、乳汁都能在紫外光照射下发出微弱荧光。</p><img alt="" height="478" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>小婴儿吐奶很常见，家用物品也可能因为沾染了乳汁而显示荧光 | ParentingPatch</p><p>所以，如果不能排除其他来源的荧光物质，只是单纯用荧光剂检测笔照出了荧光光斑，并不能说明一定是添加了增白剂。</p><p>之前曾经有报道，小学生的课外研究中，用紫外光检测蘑菇是否添加了增白剂，结果发现大量荧光效应。这个研究就是因为不能排除荧光可能来自于蘑菇自身产生的物质而受到了质疑。</p><p>就算有增白剂，也要看能否迁移</p><p>实际上，在我国和其他发达国家的一些标准里，关注的不是产品里有没有添加增白剂，而是有没有增白剂迁移出来，能被人接触到。比如说，我国对湿巾的生产标准规定，不得有可迁移性荧光增白剂检出。</p><p>因为即使是同类产品，在不同的生产工艺中，添加增白剂的位置、添加的量、增白剂的牢固程度也有很大的差别，一刀切地不允许添加并不合理。只要能做到添加的增白剂不会迁移，就可以避免消费者接触到增白剂。</p><p>说得极端点，在增白剂的安全性方面，有没有添加不重要，会不会在使用的时候沾染到人身上才重要。</p><img alt="" height="640" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>用检测笔验钞当然是可以的，到处照其他东西就算了吧 | 淘宝店家</p><p>其实只要购买的是合格商品，就并不需要特别去担心这个问题。荧光剂迁移性的检测，也不是只靠在家拿支笔就能完成的。当然，如果你用笔照射都看不到光斑，那说明即便有添加，也是极微量的，更是大可放心了。</p><p>暂无证据表明增白剂的危害</p><p>退一步讲，假如真的接触到迁移出的荧光增白剂，会有什么后果呢？</p><p>荧光增白剂被添加在产品中的历史已经有七八十年了，近五十年也不断有毒理学研究人员在测试各类荧光增白剂的生物反应。之所以它作为添加剂依旧被广泛使用于各种纸制品、纺织品和清洁用品之中，就是因为，以添加在各类商品中的荧光增白剂的量来看，即使这些增白剂全都被人接触到，也是不足以产生危害的。</p><p>另一方面，虽然有一些实验发现了荧光剂的毒性效应，但此时其剂量往往大到不会出现在日常使用的过程中。</p><p>检测笔测一切，徒增焦虑</p><p>总结起来，用荧光剂检测笔测出来的光斑，有可能是真有增白剂，也有可能是其他物质产生了荧光效应；即使是真有增白剂，它有可能迁移出来被人接触到，也有可能并不会迁移出来；即便是真的因为使用这些产品而接触到了迁移出的增白剂，也并没有证据表明它会对大人或孩子产生什么明确的危害。</p><p>新手父母本来就不缺乏焦虑，实在没有必要为增白剂再添烦恼了。</p><img alt="" height="426" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/39.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>育儿已经很累，还是尽量少自找烦恼吧。图片来源：Daria Shevtsova/pexels</p><p>当然，如果你实在想测测图个安心，也不是不可以。但使用荧光剂检测笔时要注意，它发出的毕竟是紫外光，一定不要照射到眼睛，也不能长时间照射皮肤。不要拿这个东西玩耍，最好是妥善收纳在小孩子拿不到的地方。</p><p>参考文献</p><p>[1] GB/T 27741-2011 纸和纸板可迁移性荧光增白剂的测定</p><p>[2] 倪冰选. 纤维制品中荧光增白剂检测技术研究进展. 印染，2017（20）：49-55</p><p>[3] 董妙珠等. 衞生纸中荧光增白剂的光毒、光敏和致突变性研究. 上海预防医学杂志，1999（11）：521-523</p><p>[4] 缪文斌等. 荧光增白剂致中国仓鼠卵巢细胞微核形成与基因突变研究. 食品安全质量检测学报，2016（7）：188-192</p><p>作者：白鸟</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652215733&amp;idx=2&amp;sn=5332b371bb95ec2005f8d17ce10d1337">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:37:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426996</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426996</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/823/412.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426996_202311270637bc646985-eee4-47e9-86a9-757695305160.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[果壳 Guokr]]>
            </author>
            <category>荧光剂</category>
            <category>育儿</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/823/412.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/823/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[头孢、阿奇霉素，到底是消炎药还是抗生素？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>每次发烧、咳嗽、喉咙痛的时候，你是不是总会习惯性地吃上几片消炎药，期待这些名称里带有「头孢」、「霉素」字样的胶囊能赶紧把「炎症」干掉？</p><p>千万别再这么做了！</p><p>你手上的「头孢」、「霉素」，不是消炎药，而是「抗生素」「抗菌药」。</p><p>抗生素用得过多过滥，易遭受超级细菌「反噬」，最终的受害者只会是我们自己。</p><img alt="" height="103" width="228" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/819.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>那么，什么情况下能吃抗生素？使用抗生素时，又该注意哪些事项呢？</p><p>11 月 18 日~11 月 24 日，正好是「2023 年提高抗微生物药物认识周」，咱们就一同来深入学习下「抗生素」的相关知识。</p><img alt="" height="204" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>抗生素一词，其实来源于一个微生物学名词——抗生现象，即一种微生物与另一种或多种微生物之间的拮抗现象。</p><p>简单来说，就是微生物之间会相互抑制对方的生长繁殖。</p><p>而抗生素，就是由各种微生物（如细菌、真菌等）产生的，能抑制微生物或细胞生长的一类代谢产物。</p><img alt="" height="267" width="401" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>按照来源分，抗生素可分为两种：</p><p>天然抗生素：从微生物培养液中直接提取获得；</p><p>半合成抗生素：对天然抗生素进行结构改造后得到。</p><p>临床上常用的抗生素包括：β内酰胺类、氨基糖苷类、大环内酯类、糖肽类、四环素类、氯霉素类、抗真菌类、抗结核菌类等多种。</p><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>①抗生素≠抗菌药</p><p>凡对细菌和其他微生物具有抑制和杀灭作用的物质，统称为抗菌药。</p><p>与抗生素相比，抗菌药的范围要更广一些，包括：</p><p>部分具有杀菌或抑菌作用的抗生素：如青霉素、链霉素等；</p><p>其他人工合成的对细菌有抑制或杀灭作用的药物：如磺胺类、喹诺酮类等。</p><img alt="" height="267" width="401" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>举个例子：</p><p>青霉素是从青霉菌中提取出来的抗生素，它有杀菌作用，所以也是抗菌药；</p><p>丝裂霉素是从链霉菌中提取出的抗生素，可它的作用是抗肿瘤，所以不是抗菌药；</p><p>左氧氟沙星（喹诺酮类）是人工合成的抗菌药物，它不是从天然微生物中提取的，也不是用天然抗生素结构改造而成的，所以不算抗生素。</p><img alt="" height="267" width="401" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这下，大家搞清楚「抗生素」和「抗菌药」之间的关系了吧！</p><p>②抗生素≠消炎药</p><p>消炎药，又可以叫抗炎药，是指那些能减轻体内炎症的药物，包括：</p><p>糖皮质激素：地塞米松、强的松、氢化可的松等；</p><p>非甾体抗炎药：如布洛芬、阿司匹林、对乙酰氨基酚、塞来昔布等。</p><p>它并不能杀灭病原微生物，主要治疗的是炎症症状，包括「红、肿、热、痛」，属于对症治疗药物。</p><p>而抗生素直接针对的是引起炎症的微生物，能够杀灭特定的细菌和真菌。</p><img alt="" height="267" width="401" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>错把抗生素当消炎药吃，有时候治不好病不说，还可能「帮倒忙」。</p><img alt="" height="204" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>90% 的感冒都是由病毒感染引起的，而抗生素主要针对的是细菌感染，对病毒并无作用。</p><p>只有在明确感冒合并有细菌性感染的情况下，才能在医生的指导下使用头孢或其他安全的 B 类抗生素。</p><img alt="" height="129" width="230" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/829.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/830.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>通常包括：</p><p>食用未煮熟或变质食物引起的急性中毒性腹泻；</p><p>食用生冷食物和饮料导致肠胃消化不良引发的腹泻；</p><p>由于受凉导致肠蠕动加快引起的腹泻；</p><p>由于胃肠道肿瘤或其他疾病导致的腹泻；</p><p>以上腹泻都不适合用抗生素，滥用可能会导致肠道菌群失调，加剧腹泻。</p><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>主要症状是嗓子干痒、痰多而灼痛，喉咙有异物感，咳之不出，吞之不下。</p><p>慢性咽炎不是细菌的急性感染，吃抗生素无效，滥用可能会增强体内细菌的耐药性，引起菌群失调，造成二次感染。</p><p>缓解慢性咽炎，可在医生指导下服用一些含片、咽喉口腔喷剂等药物。</p><img alt="" height="163" width="163" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/834.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/837.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>分为细菌性和非细菌性，但前者很少，只有约 5%~10% 的慢性前列腺炎存在明确的细菌感染。</p><p>慢性细菌性前列腺炎需要口服抗生素治疗，如红霉素、多西环素、盐酸莫西沙星等。但由于口服抗生素随血液循环到达前列腺的浓度有限，且不易进入前列腺组织，疗效比较有限。</p><p>而慢性非细菌性前列腺炎，因为没有细菌感染，一般不需要使用抗生素治疗。</p><img alt="" height="204" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/839.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>知道抗生素不能滥用，还得知道哪些是抗生素。记住下面这 10 组词，帮你避开抗生素。</p><img alt="" height="951" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/841.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>太多了记不住？</p><p>没关系，还有更简单的办法——直接看说明书。</p><p>凡是药品标签或说明书的「适应症」或「药理毒理」一栏中，写有「用于治疗 XX 细菌感染」、「对于 XX 细菌有较好的抗菌或抑菌作用」的药物，别犹豫，那就是抗生素。</p><p>在人类与细菌漫长而艰辛的斗争史中，抗生素无疑是最有力的武器。</p><p>但无论什么武器其实都是双刃剑，用得好可以杀敌，用得不好则会伤己，弄巧成拙。</p><p>在此，我们想强调的是，抗生素不是不能用，是不建议滥用，最好在医生指导下用。</p><p>希望看完这篇文章的你，以后别再把抗生素当「消炎药」了！</p><p>审稿专家</p><p>参考资料</p><p>[1] 陈新谦,金有豫,汤光. 新编药物治疗学（第 18 版）[M]. 北京：人民衞生出版社，2019.</p><p>[2] 抗菌药物临床应用指导原则（2015 年版）[M]. 北京：人民衞生出版社，2015.</p><p>[3] 王嘉熙,孔祥豪,郭代红等. 5597 例非甾体抗炎药的不良反应报告分析[J]. 药物流行病学杂志，2021, 7: 457-461.</p><p>▍图片来源：giphy.com；网络。如有侵权，请联系删除。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjMyMTEwMQ==&amp;mid=2652450033&amp;idx=2&amp;sn=bc107a35815f4b1ac91d1f5c46a77ad6">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:37:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426118</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426118</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/808/775.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426118_202311270637f6afcc71-2d32-43a3-8dc8-3fffb09aba7c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[健康 160]]>
            </author>
            <category>抗生素</category>
            <category>消炎药</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/808/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/808/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哺乳期的妈妈生病了，吃药安全吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>十月怀胎不易，初生宝宝让妈妈变成超人。母乳喂养对宝宝成长的好处已毋庸置疑，所以处于哺乳期的宝妈也总是小心翼翼。但妈妈并不是真正的超人，一门心思都扑在宝宝身上，自然就比较容易生病。宝妈服用的多数药物或多或少都会出现在乳汁中，而新生儿代谢和排泄功能还未成熟，哺乳期用药不注意会对婴儿产生很大的影响，甚至影响宝宝的生长发育。</p><img alt="" height="512" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以，哺乳期的妈妈在用药方面一定要注意，把握以下原则：</p><p>哺乳期用药原则</p><p>01 丨，不可自己随意乱服药，避免应用禁用药物</p><p>有些药物对宝宝是安全的，有些药物却会产生不良甚至非常严重的反应，如病理性黄疸、紫绀、耳聋、肝肾功能损害或呕吐等，所以，哺乳期女性不可自己随意乱服药。需要用药时，应及时向医生说明自己正在喂奶，在临床医师指导下安全用药，避免应用哺乳期禁用药，并密切观察乳儿的反应。</p><p>02 丨，选择外用和口服的药物，尽可能应用最小的有效剂量</p><p>就药物服用方式对不良反应的影响而言，外用和口服是最小的，而静脉输液相对要大一些。所以，妈妈们应尽量选择外用和口服的药物。此外，乳汁中药物浓度和服药剂量有关，因此乳母所用药物剂量应尽量选择药物的最低有效量，同时选择疗效好、半衰期短的药物来尽可能降低乳汁中的药物浓度，以减少对宝宝的影响。</p><p>03 丨，不随意中断哺乳</p><p>一般来说，乳汁中的药量很少超过摄入量的 1%~2%，一般不至于给宝宝带来严重危害。所以服用的药量不大或药物副作用不太大时，不应随意中断喂奶。一般可在哺乳后立即用药，并适当延迟下次哺乳时间 (最好间隔 4 小时)，这有利于婴儿吸吮乳汁时避开血药浓度的高峰期以最大程度地减少婴儿吸入的药量。如果必须所用药物为哺乳期禁用药或对婴儿的安全性未能证实，则应暂停哺乳改用人工喂养。</p><p>哺乳期的女性应该避免使用药物有哪些呢？</p><p>解热镇痛药：阿司匹林</p><p>感冒咳嗽服用阿司匹林等药物，长期服用会影响宝宝的血小板功能，出现凝血机制障碍。</p><p>抗菌药物</p><p>大多数抗菌药物可以进入乳汁对宝宝产生影响。氯霉素可以抑制宝宝骨髓造血功能，导致白细胞降低，再生障碍性贫血；四环素会影响宝宝的骨和牙的生长，还容易发生锯齿。</p><p>镇静安眠药</p><p>安定类会导致宝宝精神萎靡不振；苯巴比妥会让宝宝嗜睡，甚至得高铁血细蛋白症。</p><p>激素类药物</p><p>大量的雄激素使用还会抑制乳汁的分泌，使女宝宝男性化，男宝宝出现性早熟；雌激素的使用还会导致妈妈回乳，减少乳汁的分泌。</p><p>维生素类药物</p><p>过多的维生素 A 会让宝宝发生中毒反应;过多的维生素 D 会导致宝宝发生高钙血症，影响智力发育；过多的维生素 B6 也会抑制母乳妈妈乳汁的分泌。建议妈妈们通过，多吃绿叶蔬菜、水果、肉类、蛋等补充维生素。</p><p>呼吸疾病、内分泌疾病禁用药</p><p>用于治疗呼吸道疾病的氨茶碱和麻黄素容易使宝宝激惹，情绪不稳定，还影响睡眠；用于治疗内分泌疾病的药物如甲亢平会抑制宝宝的甲状腺功能；碘剂还会让宝宝甲状腺肿大；用于消化系统疾病的药物，如剧泻药的止泻药会让宝宝胃肠蠕动增加，产生腹泻。</p><p>药师提醒</p><img alt="" height="333" width="493" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/942.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为了保证宝宝的健康，哺乳期妈妈尽量避免用药或长期用药。选药要充分衡量，尽量选择对母亲和哺乳儿无影响或危害性小的药物；若所用药物弊大于利，应停药或停止哺乳；在症状可耐受时采用对因治疗，避免对症用药；能局部给药时尽量避免全身用药；避免使用长效药物及多种药物联用，以减少药物对宝宝的影响。</p><p>供稿 / 于平（上海交通大学医学院附属瑞金医院，药剂科）</p><p>图片来自网络侵删</p><p>（20231124-2-26）</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODg5NjI1OQ==&amp;mid=2247533713&amp;idx=1&amp;sn=712397b3e9df1bac284cf256ab941def">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:37:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25418169</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25418169</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/268.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25418169_2023112706375ae36b2e-a001-4a9f-a84a-91ce18cdd518.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[瑞金药师讲用药]]>
            </author>
            <category>药物安全</category>
            <category>哺乳期</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/268.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/269.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[让孩子别再抠鼻子了！接连 2 名男孩感染蜂窝织炎，肿到认不出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，宣传中心，浙大儿院</p><p>在小小的鼻孔里面挖呀挖呀挖</p><p>挖出小小的鼻屎往裤子上面擦~</p><p>继续每天在小小的鼻孔里面挖呀挖</p><p>小心挖出大滩的鼻血</p><p>小脸还肿成猪猪侠~</p><img alt="" height="441" width="606" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/711/539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>什么？孩子不就挖个鼻孔吗？</p><p>怎么会这么可怕？！</p><p>事实上，这真的不是危言耸听</p><p>最近，浙大儿院耳鼻咽喉科刘佳副主任医师就连续接诊了两例因为经常挖鼻孔，导致出现蜂窝织炎、面容红肿的患儿。</p><p>因为经常爱挖鼻孔</p><p>2 名男孩接连感染蜂窝织炎</p><p>「怎么说他都不听，都 11 岁的人了，还经常挖鼻孔，现在好了，把自己差点挖成猪头了！医生，赶紧帮我们看看吧！」一位家长带着肿着半张脸的小男孩，急匆匆地来到诊间向刘佳副主任医师求助。</p><p>原来，11 岁的佳佳之前就一直有挖鼻孔的习惯，入秋之后，由于更加频繁地挖鼻孔，导致右鼻孔里长了一个小疖子，摸着还特别痛。但这个疖子并没有阻挡佳佳继续挖鼻孔的「爱好」，没过几天，不仅疖子被挖破了，而且以佳佳的鼻翼为中心，右边整半张脸都肿了起来，像半个小猪头一样，关键是一碰就疼。</p><p>检查发现，孩子是因为频繁挖鼻孔感染了蜂窝织炎。由于来得还算及时，只需通过输液的方式进行抗感染治疗，就能在形成更严重的脓肿之前消散里面的炎症。要是孩子再晚来几天，一旦里面形成严重脓肿，就必须切开排脓；如果时间拖得更久，炎症一直向上发展，还有可能导致孩子出现严重的颅内感染。</p><p>蜂窝织炎：是指皮下、筋膜下、肌间隙或深部输送结缔组织的化脓性感染，与局限性的化脓性感染（如疖、痈）不同，蜂窝织炎由于致病菌可释放溶血素、链激酶等物质、扩散迅速，可引起广泛的组织坏死，严重的甚至可引起脓毒症，危急生命。</p><p>「各种类型的创伤引起的皮肤粘膜屏障破坏是引起蜂窝织炎的原因之一。鼻子里面本身有大量细菌滋生，孩子用不干净的手指经常挖鼻孔，破坏了柔软脆弱的鼻腔粘膜，很容易造成感染，导致蜂窝织炎的发生。」刘佳副主任医师表示。</p><p>无独有偶，除了佳佳外，刘佳副主任医师前两天又接诊了一名挖鼻孔挖出蜂窝织炎的 6 岁小男孩，所幸治疗及时，孩子的病情被迅速控制，没有造成更严重的后果。</p><img alt="" height="334" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/711/542.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孩子为啥老爱挖鼻孔？</p><p>其中多半有过敏性鼻炎</p><p>「从以往就诊的情况来看，挖鼻孔挖出蜂窝织炎的孩子毕竟是极少数，大多数经常挖鼻孔的孩子更多出现的是鼻出血的情况，其中多半都是过敏性鼻炎引起的。」</p><p>刘佳副主任解释，由于过敏性鼻炎会出现鼻痒、打喷嚏、流清水鼻涕以及鼻中分泌物过多等令孩子难受的情况，许多孩子会不由自主地拿手去抠鼻孔，或者老是皱着鼻子做鬼脸，来缓解鼻子的不舒服。而在经常抠鼻破坏鼻粘膜之后，孩子就会出现一个反复流鼻血的情况。之前接诊的挖鼻孔挖到蜂窝织炎的 2 名 11 岁、6 岁男孩，一个之前就是过敏性鼻炎的老患者，一个在检查后也被确诊为过敏性鼻炎。</p><p>「所以，很多孩子尤其是小年龄段儿童，由于表达能力较差，经常会被家长误认为是好动或者是恶作剧地故意抠鼻子，事实上孩子是真的不舒服。」</p><p>刘佳提醒：当孩子出现经常抠鼻，导致反复抠出鼻血的情况时，家长一定要注意了，需要带孩子来医院检查一下是否有过敏性鼻炎的情况，尤其是春秋时节，过敏性鼻炎加重，孩子更容易出现抠鼻情况。</p><p>专家提醒：儿童鼻孔不能乱挖</p><p>警惕这些潜在危害</p><p>刘佳副主任医师表示，发现孩子有经常挖鼻孔的行为，家长一定要及时制止，当心出现以下危害：</p><p>1、抠「秃」鼻毛：鼻毛生长在鼻孔前端，可帮助阻挡空气中的颗粒，是鼻子的一道保护屏障。长期抠鼻会抠「秃」鼻毛，导致鼻毛稀稀拉拉，导致过滤外界粉尘的能力下降，刺激鼻粘膜，引起鼻部不适。</p><p>2、鼻出血：鼻腔黏膜柔软脆弱，且黏膜下的血管较为丰富，经常用力抠鼻会引起鼻出血，且一次出血后可能导致后期反复出血。</p><p>3、引发感染：两侧口角至鼻根连线所形成的三角区域为面部「危险三角区」，该区域血管丰富，没有静脉瓣，并与颅内静脉直接相连，是细菌入侵大脑的一条「近路」。长期大力抠鼻会损伤鼻腔粘膜，导致细菌入侵，不仅使鼻子发炎，还有可能出现蜂窝织炎，甚至造成颅内感染。</p><p>如果不能抠鼻孔的话，如果家长发现孩子鼻屎过多需要清理时应该怎么办呢？</p><p>刘佳表示，孩子鼻屎特别干的话千万不要直接去抠，可以先喷生理盐水，等弄湿后再以擤鼻涕的方式，帮宝宝把鼻屎弄出来。但这只是一种护理的方式，如果孩子的鼻屎异常过多，光护理是没有用的，还是要及时来院就诊，从根源上找到原因并进行治疗。</p><p>作者：王囤囤</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTU0NzMxOQ==&amp;mid=2649317368&amp;idx=1&amp;sn=f361bf414835b51b4981f57676814e94">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:37:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25418206</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25418206</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/181.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25418206_202311270637c7ebf839-cc4b-4bce-bdd2-17dbe1359977.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[浙大儿院科普]]>
            </author>
            <category>蜂窝织炎</category>
            <category>挖鼻孔</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/181.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/182.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日报调查：团建活动不受一些职工待见，问题出在哪儿？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>眼下，越来越多的企业组织职工团建。团建活动在提升团队沟通能力、协作能力，提高工作效率等方面发挥了积极作用。不过，也有一些企业组织设计团建活动时，因占用休息时间、活动方式没有广泛征集职工意见，导致一些职工有抵触情绪。</u></p><p>前段时间，在福州一家酒店管理公司从事宴会销售的曹旭，因拒绝参加公司周末在轰趴馆组织的团建活动，被公司人事约谈，并被部门经理在工作群里以「缺乏团队意识」为由点名批评。</p><p>为了增强团队凝聚力，眼下，越来越多的企业组织职工团建。团建活动在提升团队沟通能力、协作能力，提高工作效率等方面发挥了积极作用。然而，记者采访发现，一些企业组织设计团建活动时，因占用休息时间、活动方式没有广泛征集职工意见，使得一些职工产生抵触情绪。</p><p><strong>有的团建活动成了变相加班</strong></p><p>多数职工对于团建并不陌生，很多企业将团建视为重要的集体活动。采访中，不少职工认为，一些形式新颖、轻松好玩的团建活动，让他们增强了体验、增进了感情，收益颇丰，对于增强团队凝聚力起到了促进作用。</p><p>不过，有的企业利用职工休息时间组织团建，这样的团建往往被不少年轻人吐槽。曹旭之所以拒绝参加团建，不仅因为团建占用了周末时间，还因为此前团建时，公司不仅在团建期间穿插会议，还要求大家撰写心得，俨然「另一个职场」。</p><p>在曹旭看来，公司团建无论是玩电竞还是桌游，实则是变相加班的服从性游戏，挤占了他原本就不多的休息时间。而公司也因为他拒绝参加团建而将他「踢出」企业微信，劝他离职。</p><p>「占用职工休息时间开展团建活动并非个案。」曾在厦门一家团建公司做团建师的马锡岳坦言，在团建行业，每周存在淡旺周期，周一至周四相对清闲，周末异常繁忙。他表示：「企业一般不希望占用工作时间团建，这直接抬升了周末团建市场的热度。」</p><p>在社交平台上，中国团建产业联盟秘书长岳磊收到过不少职工对团建的抱怨。谈及组织团建，岳磊给企业提出的第一条建议便是：「要想办好团建，就应该让职工有享受感，而非劳作感。」</p><p>福建省法学会劳动法学研究会理事方维忠告诉记者，公司在非工作时段强制职工参与团建活动，可视为要求职工强制加班，侵犯了职工休息休假的权利。</p><p>「我无法容忍休息的权利被公司以集体的名义裹挟，也无法忍受我的权利遭到漠视和侵害。」曹旭最终和公司人事坐到了劳动争议调解室里的会议桌前。双方协商，解除劳动合同。曹旭在该公司工作了 5 年，公司向曹旭支付 10 个月工资作为经济补偿。</p><p><strong>有的团建活动超出职工心理和生理承受能力</strong></p><p>企业组织团建，有助于凝聚人心、加强团结、融洽感情、增进互信和认同。</p><p>不过，记者采访发现，也有一些企业组织团建活动时有些「跑偏」，有的选择休息日团建，职工直呼：「上班已经很累了，团建不过是换个说法的加班。」有的开展荒野求生式团建，危险系数较高，超出了部分职工的心理和生理承受能力。企业组织类似团建，出钱又出力，结果却不受职工集体认同。</p><p>还有的团建要求职工互扇耳光、跪地磕头，有侮辱人格之嫌。近日，成都某公司组织团建时，多名职工往一名女职工头上浇水的视频冲上热搜。即便公司回应称「公司训练职工自己承担责任，都是自愿的」，这一做法还是引得不少网友质疑和批评。</p><p>「30 多人集体爬高、高空腾跃、盲眼背摔，磨砺团队的信任感」「20 个‘旱鸭子’组团下水，龙舟竞速，挑战团队的协作力」……做团建师期间，马锡岳见过不少类似的极端团建，「有人因畏高吓得大哭，有人因不满团建安排现场退团，还有的团因领队迷路导致全团被困悬崖，不得不呼叫山地救援。」</p><p>「团建为的是促进团队关系和谐，人是团建项目的核心。」岳磊坦言，「尊重人、愉悦人、激励人、凝聚人才是团建的初衷。」</p><p><strong>团建活动应当尊重职工意愿</strong></p><p>在知乎上拥有 10 多万粉丝的潘诚凯对职场心理颇有研究。他告诉记者，如今，一些公司将团建搞成烧脑、费劲、挑战人性的活动，导致了原本意在凝聚人心的团建，极端化后反倒成了让职工逃离团队的理由。</p><p>以路是福建一家新能源公司的人力资源副经理。她发现，今年上半年，企业下料车间的离职率比以往翻了一番。令她惊讶的是，在针对离职职工的电话回访中，超过 70% 的受访者表示，离职是因为「新车间主管上任后，团建活动太过频繁」。</p><p>在梳理车间提交的团建活动清单后，以路发现，半年来这个车间每两周开展一次团建，不少职工疲于参加。</p><p>采访中，不少职工向记者表达了对于「简单而有意义」的团建的向往，希望在愉悦的活动中增强跟同事的情感交流，同时领略企业文化的魅力。</p><p>「多数团建的组织者初衷都是很好的，但他们可能缺乏科学的团队管理方法，对年轻人的心理缺乏必要的认知。」马锡岳发现，那些不受欢迎的团建项目往往表现出太强的目的性，而职工想要的，常常是团建作为一项职工福利的畅快感。在他看来，内容单纯简单、自愿参与的「轻团建」更受职工欢迎。</p><p>「团建的底色应当是尊重和自愿，合理开展。」方维忠呼吁，企业组织团建要有边界感，要从职工需求出发，真正让它起到凝聚人心、推进合作的作用。</p><p>（部分受访者为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:34:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440341</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440341</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/142.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440341_202311270634f4e2a524-013b-4afa-b219-cbd912512179.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李润钊/工人日报]]>
            </author>
            <category>团建</category>
            <category>职工</category>
            <category>公司</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/142.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/143.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[职场人做副业被排挤降薪乃至辞职，下班回家搞副业到底行不行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫画/李晓军</p><p></p><p>前几天，一个午休时间，兼职做读书博主的张芳（化名）使用所在单位电脑，整理其社交媒体账号上的一些事务时被老板看到，老板当即批评她上班不务正业，滥用公司资源。这让张芳很委屈：「午休时间不应该是我自己的时间吗？」</p><p>近期，关于「打工人做副业是对还是错」的话题引发社会热议。北京大学国家发展研究院与智联招聘联合发布的《2022 雇佣关系趋势报告》显示，有 53.9% 的职场人员正在从事兼职，这一比例在「00 后」受访者中达到 54.5%。智联招聘发布的《2022 年白领满意度指数调研报告》也显示，2022 年有 59.1% 的白领在搞副业，占比大幅高于 2021 年的 32.1%。</p><p>《法治日报》记者近日采访发现，很多职场年轻人都考虑过做副业，其中不少人正在做副业，有人因此获利、暗自得意，也有人因为做副业而被领导或同事「说闲话」，被冷落、扣绩效、降薪甚至被迫辞职。多位受访者提出，主业和副业如何划清边界也是个难题。</p><p>受访专家表示，在不违反劳动合同义务的前提下做副业是合理合法的。如果公司发现劳动者从事副业或兼职，不能立刻解除劳动合同，除非其副业或兼职给本单位利益带来了损害。公司在遇到员工进行副业或兼职的情况下，应当积极沟通协商解决，采取侮辱或「挤兑」的方式是不妥的。</p><p><strong>因从事副业被排挤</strong></p><p><strong>被指工作量不饱和</strong></p><p>辽宁大连市民王敏（化名）在一家事业单位从事后勤工作，除了上班外他还经营着一家网店。</p><p>「其实也赚不了多少钱，一个月可能就卖几十单。」王敏告诉记者，她的主业和副业完全没有关系，而且自己都是在下班后或午休时间处理网店的事，但自从这件事被领导知道后，便处处针对自己，「领导经常在别的同事面前嘲讽我，说‘副业随便一做，就能赚好几万’」。</p><p>「有时午休时间，大家聚在一起聊天的时候，领导还会特意走到我面前，说‘怎么感觉你的心思和精力都不在工作上，不要光想着做副业了’。」王敏说，面对这样的「嘲讽」，她很无奈，「其实自己的工作根本没有因为做副业而受影响，该干的工作都按时完成了」。</p><p>浙江杭州市民吴凯（化名）也有相同的遭遇。他的副业以剪辑视频、撰写文章为主，每月收入多则上万元，少则四五千元。</p><p>「以前的领导比较欣赏我，同组的氛围也很融洽，就跟其他同事说过‘因为房贷压力大，偶尔做做副业’，大家都表示理解。但部门更换领导后，瞬间就‘变天’了。」吴凯说，新领导上任后开始严抓考勤，在没有跟他商量的情况下，直接将另外一名同事一半的工作量交给他来做，理由是那名同事非常忙。</p><p>面对吴凯的不解，领导回复称，「听说你一直在做副业，看来你在公司的工作量不饱和，还有精力去外面找活」。在那之后，吴凯的工作量增加了很多，经常加班加点，再也没有精力去搞副业了。</p><p>还有职场人，因为搞副业而被取消涨薪甚至被迫辞职。</p><p>在北京工作的王涛（化名）说，老板和同事得知他在做副业后，针对了他两年，最终他不得不选择辞职，「言语上的冷嘲热讽也就罢了，涨薪、升职都轮不到我，我实在受不了了」。</p><p>据了解，副业又称为双重劳动关系或双重用工关系，是指人们利用业余时间从事的兼职或第二职业。在一些受访的搞副业的职场人士看来，主业和副业之间并无冲突，例如，他们有的人主业是会计、副业是网约车司机，有的人主业是办公室文员、副业是网络主播，有的人主业是销售、副业摆摆地摊，从事副业通常在下班后。</p><p>他们搞副业的初衷，要么是迫于经济压力，想增加一些额外收入；要么是不满意本职工作，需要寻找新的出路；抑或自认有多余的时间精力和明确的兴趣爱好，希望能靠本事变现。</p><p>在不少人看来，兼职、副业算是一个辅助，是减轻家庭经济压力的一种积极向上的生活方式。支持搞副业、兼职的职场人认为，如果现有工作暂时没有上升空间，薪资也趋于平稳，那么最适合提高收入的方式就只有副业、兼职。</p><p>反对的声音也不少。采访中，3 名在不同行业从事中层以上领导岗位的负责人一致认为，人的精力是有限的，员工做副业势必需要投入相应的时间和精力，极有可能影响主业。如果副业和主业有关，对公司的利益也可能会产生负面影响。</p><p><strong>不能影响主业工作</strong></p><p><strong>违约可以解除合同</strong></p><p>「工作时间利用本单位的设备去做副业或第二职业是违规的。」中国劳动关系学院法学院学术委员会主任沈建峰认为，而午休用餐时间做副业是否违规，需要按照非工作时间兼职的规则来处理。</p><p>在中国劳动关系学院副教授张丽云看来，一个合理的边界是两份工作不能互相侵扰。如果构成实质性损害的话，前一份工作的雇主有权力对劳动者加以一定的惩戒，这种惩戒包括减薪、降薪甚至解除合同。</p><p>北京海润天睿律师事务所律师孙鹏认为，如果劳动者跟一个单位确立劳动关系时，还跟另外一个单位建立了劳动关系，构成双重劳动合同。在原公司同意的情况下不存在法律问题，但如果两边产生冲突，并且对原单位的工作产生影响，在原单位制止后仍不改正，则可能涉及违约，单位有权解除合同。</p><p>「在工作时间内，未经同意就利用工作单位的资源也可能涉及违约，该资源包括电子设备等有形资源和公司的影响力等无形资源。」孙鹏说。</p><p>沈建峰认为，双重劳动关系或双重用工关系是不违法的，不能因此解除劳动合同。当员工出现第二职业或兼职时，给本单位带来了损害，或单位提出拒不改正的情况下才可以解除劳动合同。</p><p>「因搞副业而给员工‘穿小鞋’，或者内部采取各种措施来针对劳动者的行为是不可取的。如果劳动者最终的评价结果是合格以上或称职以上，雇主就不能对劳动者进行惩戒。如果因做副业确实影响到了主业工作，劳动者应当重新评估这份工作的意义和选择，雇主也有权力对其进行沟通、警示等。」张丽云说。</p><p><strong>应当遵守职业道德</strong></p><p><strong>全面履行合同义务</strong></p><p>如果因业余时间做副业而被公司辞退，法律站在企业这边，还是劳动者这边？</p><p>在孙鹏看来，在灵活用工的背景下，干副业在当今社会屡见不鲜，给劳动者增加经济权益的同时，也给一些企业的用工管理带来了挑战。比如，有的劳动者占用主业时间「顺带」从事副业，还有的劳动者利用业余时间从事副业，而企业对此往往存在认识误区，即认为劳动者只要「一心二用」，工作之外干着别的「买卖」，就可以立即解除劳动关系，由此也引发了诸多劳动争议。</p><p>「在实践中，有人因为干副业而被公司辞退，其依据就是公司的规章制度。比如，有的公司规定非常严格，无论是不是在工作时间内，一律不允许员工从事副业。」孙鹏说，如果属于专业的技术人员或者特殊行业，这种要求是合法合规的；如果只是普通工作人员，要看是否在劳动合同里有明确约定，如果劳动合同已经约定，并经过双方同意，则有法律效力。</p><p>张丽云认为，如果两份职业发生冲突，那即意味着两份劳动合同发生了冲突，会伤害一方雇主的利益。作为诚信的劳动合同履行者，劳动者必须做出调整和修正。「出现这种情况，雇主和雇员如果能够进行善意的沟通，促成问题解决是最好的。如果解决不了，那么双方之间可能会面临解除合同的问题，劳动者也可以选择辞职或者放弃第二职业。」</p><p>沈建峰认为，完整的、有效的履行劳动义务是必要的。对于一个单位来讲，最简单和直接的方式就是在劳动合同里约定禁止兼职或者做副业，并在用人单位规章中对违规兼职的法律后果进行明确。</p><p>「当劳动者的主业和副业发生冲突时，雇主有权利制止劳动者继续从事兼职或第二职业，但是其方式方法需要合理合法。」沈建峰称，当违反了涉及副业相关劳动合同后，雇主可以要求其承担相应的责任。但是如果雇主采取侮辱甚至「挤兑」的方式去对劳动者进行逼迫，则是违规的。</p><p>在沈建峰看来，劳动者有余力、有时间去做兼职或第二职业并不为过，但应当遵守职业道德，全面履行自身的劳动合同义务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:30:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440339</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440339</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/190.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440339_20231127063148cb6cb0-45c6-439c-ae5b-d66506e10fa9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵丽、万鹏/法治日报]]>
            </author>
            <category>职场人</category>
            <category>兼职</category>
            <category>副业</category>
            <category>降薪</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/190.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/191.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不断涨价的羽绒服，把市场让给了军大衣？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新网 11 月 27 日报道，羽绒服越来越贵，似乎是每年冬天都不会缺席的话题。你更愿意为更昂贵的羽绒服买单，还是反其道而行之？</p><p>就在网友们为「你能接受千元以上的国产羽绒服吗」这一话题讨论不休时，今年冬天，一批「整顿羽绒服市场」的大学生重新穿上花棉袄、军大衣，属实是「不是羽绒服买不起，而是平替款更有性价比」。</p><p>寒风之下的温暖生意，究竟发生了怎样的变化？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/255.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为市民穿羽绒服出行。马铭言，摄</p><p></p><p><strong>不断涨价，买件羽绒服不「绒」易</strong></p><p>1936 年，世界上第一件真正意义上的羽绒服诞生。不到一百年的时间里，这种轻便、保暖的御寒衣物几乎进入了北方家家户户的衣橱，就连不少南方人也会常备一件。</p><p>但在保暖之外，越来越多附加值被添加到羽绒服上，导致了其价格的接连攀升。「印象中羽绒服七八百块钱就已经很贵了，没想到现在一千多块钱都算正常价格了。」不少近期有购置羽绒服打算的人都发出了这样的感慨。</p><p>这确实不是「身边即世界」的个人感受。据中华全国商业信息中心数据，2015 年到 2020 年间，中国的羽绒服均价已经从 438 元升到 656 元，大型防寒服的价格突破 1000 元，其中 2000 元以上的占比接近 70%。</p><p>在售价越来越高的背后，是羽绒服的成本走高了吗？在江苏从事羽绒服生意的司女士对中新财经记者介绍了羽绒服的成本构成，除了面辅料、杂费等，其中最重要的自然是绒。</p><p>「市面上羽绒服以鹅绒鸭绒为主，前面带的数字就是相应的绒的含量，比如 90 鹅绒、70 鸭绒，数字越大越保暖。区别在于 70 的绒可能是翅膀的毛，80 的绒是胸脯的毛，90 的就是脖子的毛。」</p><p>司女士说，鹅绒的价格是鸭绒的一倍还要多。同样是 70-90 的绒含量，鸭绒的价格在每公斤 200-400 元不等，鹅绒的价格则是每公斤 500-900 元。</p><p>「每克的单价乘上充绒量，可以得出每件衣服的羽绒成本。」司女士举例，一件 200 克左右充绒量、绒质量中等、基础款式的羽绒服，最初的出厂价可能就在 160 元左右。量大的话每件还能再便宜几块钱。</p><p>那么今年的羽绒成本到底有没有更高？司女士认为还是有的。「今年鹅绒的价格涨得很快，鸭绒一开始还相对稳定，后来也被带起来了一些，这可能跟上游养殖产业有关。」</p><p>但司女士认为主要原因还是在下游需求端，众多品牌都开始向高端化发展，对白鹅绒这类高品质原料的需求上涨更明显。「市场上做羽绒的，用鹅绒比往年都多，价格也高了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分热销冲锋衣产品。</p><p></p><p><strong>替代品火爆，冲锋衣「冲疯了」</strong></p><p>「做羽毛的不赚钱，做服装的赚钱。」司女士提到了这样一句话。在她看来，许多差价在几百元的羽绒服，面辅料成本差不多，品牌之间最大的差别就是绒的质量是否更有保证。</p><p>「但现在很多羽绒服要做高端市场，除了设计得好看，也会在面辅料材质上下功夫，比如更防风，更有科技含量。」司女士认为，曾经的羽绒服面辅料只有尼龙、锦纶、春亚纺、涤塔夫等，目前也发展出更多特种面料。</p><p>与其被动接受羽绒服在面辅料上的「进化」，不如主动出击为自己寻找高端的「皮肤」。于是在今年，刮风能当风衣穿、下雨当雨衣穿、冬天当羽绒服穿的冲锋服被年轻人捧红。</p><p>社交平台上光鲜亮丽的潮人，也开始向「程序员审美」靠拢，研究起什么是防水指数、双层结构面料、压胶和透气。「可以说，秋天站在安福路的风景，和西二旗可能也不会有多大差别。」</p><p>百度指数显示，今年以来，冲锋衣日均搜索指数超过 1250，反超羽绒服。京东数据也显示，今年以来冲锋衣成交额同比增长 165%，「双 11」期间（10 月 20—25 日）冲锋衣成交额同比增长 200%。</p><p>其中，尤其以包含硬壳和内胆的「三合一」更受追捧。除了常见的防水、防风、透湿性能之外，它也适用于冬季的防寒保暖，将冲锋衣的使用期从春秋拉长到春秋冬三个季节，成为年轻人的冬季「保暖搭子」和「穿搭利器」。</p><p>更不用说，冲锋衣还便宜一些。据魔镜洞察的统计，2022 年 11 月至 2023 年 10 月，常见的冬季外套中，均价最高的是户外羽绒服和户外保暖棉衣，平均超过 1200 元。冲锋衣均价则为 488.8 元，比毛呢大衣、羽绒服都低。</p><p>「之前冲锋衣都是爱爬山、户外的人来买，今年很多年轻人都来了。」在北方某四线城市商场做户外用品销售的店员对记者说：「以前的冲锋衣都是黑灰红蓝黄这种传统配色，这两年来了很多好看的新款，我差不多每天都能卖出去两三件，周末热闹的时候最多一天卖了八件。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/257.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">社交平台上，军大衣、花棉袄火爆。</p><p></p><p><strong>「社牛穿搭」，军大衣、花棉袄也热销</strong></p><p>作为一款相对高单价的刚需品类，消费者对羽绒服的价格确实相对更敏感。经营一家个人服装实体店的店主付小姐说起羽绒服的拿货就有些头疼：「品牌的羽绒服可能卖一千多元大家会觉得贵，我们这种店的话，卖五六百块大家已经觉得贵了。」</p><p>「拿货的时候能感受到，低端的羽绒服很便宜，可能也就一百块多钱，翻三四倍也能卖出去。但如果想做中高端一些，可能拿货就得四五百块钱，根本不可能再翻一番卖，最多加价一百多块跑个款。」付小姐觉得，卖羽绒服反而不如卖棉衣省心。</p><p>对买羽绒服感到头疼的还有众多年轻人。于是一场降温之后，几个东北大学生组队穿着军大衣走进教室，视频上传后得到了近 200 万人的点赞；商场里写着大大促销价格的花棉袄柜枱旁，也多了许多年轻的女孩子。</p><p>「诚心求一款能过冬的衣服，价位最好在 1 万元以内、50 元左右，在线等挺急的。」在不拘一格的大学生带领下，价格低、用料足的军大衣、花棉袄重回潮流前线，风靡各大高校校园。本着「只要我不尴尬，冷的就是别人」的态度，完成了一个人穿是显眼包、两个人穿略显尴尬、一群人穿引领潮流的时尚蜕变。</p><p>「我周围学生确实有穿的，特别是赶‘早八’的早课时。我觉得这些孩子消费讲实用、有个性，是件挺好的事。」哈尔滨某高校辅导员赵老师对记者说，据学生们反馈，军大衣「很扛冻、贼暖和，就是七八斤左右有点重。」</p><p>「听说最近也有轻便款的军大衣了，但是丝绵款的不扛风。我都推荐他们去劳保店里买，质量更好。」赵老师笑说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:16:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25437946</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25437946</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/259.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25437946_202311270617b54e580f-bc8e-4077-b567-849643c1c746.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[左宇坤/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>羽绒服</category>
            <category>军大衣</category>
            <category>冲锋衣</category>
            <category>涨价</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/259.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/260.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[内塔尼亚胡与拜登通电话，双方讨论延长临时停火协议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据以色列电视台 12 频道 11 月 26 日报道，美国总统拜登与以色列总理内塔尼亚胡通电话。双方讨论了延长临时停火协议的相关内容。</p><p>以色列总理内塔尼亚胡在通话中表示，对延长临时停火持开放态度，但一旦停火结束，以色列国防军在加沙地带的地面军事行动将全面恢复。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 21:36:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440340</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440340</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/137.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440340_20231127053834b2f150-6afd-4b14-b253-c5d5a8bff3e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张卓雅，张颖哲/央视新闻]]>
            </author>
            <category>以色列</category>
            <category>美国</category>
            <category>内塔尼亚胡</category>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/137.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/138.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈马斯发表声明称希望延长临时停火协议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/985/869.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 25 日，加沙城，加沙地带临时停火协议生效后，俯瞰遭以色列空袭的地区，建筑受损严重，满目疮痍。澎湃影像，图</p><p></p><p>据《以色列时报》、路透社等多家媒体当地时间 11 月 26 日报道，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）在一份声明中表示，哈马斯正在寻求延长加沙地带临时停火协议，以确保以色列方面将会释放更多的巴勒斯坦被扣押人员。</p><p>截至 26 日，已有 117 名巴勒斯坦被扣押人员获释。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 20:46:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/986/214.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440159_20231127044672460a23-e4f4-4b9b-b4eb-daf8ab9d1268.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张卓雅/央视新闻]]>
            </author>
            <category>哈马斯</category>
            <category>停火协议</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/986/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/986/215.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊媒公布伊朗最新型驱逐舰照片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/963/226.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：伊朗塔斯尼姆通讯社</p><p></p><p>当地时间 11 月 26 日，伊朗塔斯尼姆通讯社发布了一组伊朗「迪尔曼」号驱逐舰的照片。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/963/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：伊朗塔斯尼姆通讯社</p><p></p><p>据悉，「迪尔曼」号是伊朗海军最新型驱逐舰，将于 27 日正式入列。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/963/231.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：伊朗塔斯尼姆通讯社</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 18:29:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25438513</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25438513</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/964/655.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25438513_20231127023016b81a94-7c27-4bd4-8a42-448773e2cd88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王静修/央视新闻]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>驱逐舰</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/964/655.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/964/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家衞健委称呼吸道疾病持续上升，记者实地探访儿科门诊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 26 日，国家衞健委召开的新闻发布会介绍，近期我国急性呼吸道疾病持续上升，与多种呼吸道病原体叠加有关，各地要科学统筹医疗资源，落实分级诊疗制度，跨科跨院调剂力量，发挥医联体作用，提高一般性感染的诊疗能力和重症识别转诊效率。</p><p>国家衞健委表示，大医院人员密集，等候时间长，交叉感染风险较高，家里如有儿童患病症状较轻，建议首选到基层医疗衞生机构或综合医院儿科就诊。目前，全国各省衞生健康部门已在官方网站和政务微信平台公布了本地可以提供儿科诊疗服务的医疗机构信息，并将及时更新。</p><p>同时，发布会提到，最近这段时间，挂号难、就诊慢又引起大家广泛的关注，针对这些问题，浙江省杭州市衞生健康委党委副书记、副主任应旭旻表示，优化门诊服务，要增加医疗服务供给，门诊服务「应开放尽开放」。儿科医院的急诊正在变成「挤诊」。</p><p>近日，多地进入呼吸道传染病高发期，各地儿科医院内科门诊和急诊就诊人数急剧攀升，门诊和病房均处于超负荷运转状态。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者实地探访首都儿科研究所附属儿童医院（以下简称「首都儿研所」），发现门诊大厅挤满了挂号、取药、缴费的家长，医院急诊和内科综合门诊候诊走廊上座无虚席。医院相关人员表示，内科门诊就诊排队时间在 3-4 小时，急诊等候时间要 7-8 小时。有家长在急诊候诊时间超过 10 小时，还有不少家长自带挂钩、座椅，表示「有了这些在哪都可以输液」。</p><p>和首都儿研所一样，多地多家医院报告儿科就诊量激增。天津市儿童医院（天津大学儿童医院）日门急诊量再度攀升至 9500~12000 人次，住院患儿近 1700 人。北京航空总医院 11 月 16 日发文称，进入秋冬季以来，由于支原体肺炎持续流行，甚至出现甲流、新冠等叠加感染，导致航空总医院儿科就诊量持续居高不下，日门诊量维持在 550-650 人次之间，较往年同期上升 30%-50%。国家衞健委也在 11 月 13 日召开的新闻发布会上介绍，随着各地陆续入冬，呼吸道疾病已进入高发季节，多种呼吸道疾病交织叠加。</p><p>面对突如其来的患儿激增，医院的就诊压力剧增，家长们也不得不面对漫长的候诊时间。此外，家长担心社区医院诊疗能力不足，三甲医院待诊时间过长，产生焦虑情绪。儿科医院人满为患如何化解？国家衞健委近日表示，国家衞健委持续关注儿童易感人群在传染病高发期的诊疗就医，指导各地加强统筹调度，落实分级诊疗制度。此外，国家衞健委已经要求各地发挥医联体作用加强对基层医疗衞生机构的技术指导，提高一般性感染的诊疗能力和重症识别转诊效率。除此之外，不少医院也采取了一系列积极措施应对就诊高峰。</p><p>《医改界》总编辑、三医智酷医院管理发展研究院院长魏子柠在接受澎湃新闻采访时表示，近期处于呼吸道疾病高发期，患者数量剧增，儿科医院要合理调配医疗资源，同时家长无需过于焦虑，要沉着冷静。对于互联网医院的采用，可以在线下就诊过后，选择线上问诊、开药，切勿盲目就医。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/551.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日，首都儿科研究所急诊候诊区挤满了患儿和家长。澎湃新闻记者，张依琳，摄</p><p></p><p><strong>家长自带挂钩座椅，「有了这些在哪都可以输液」</strong></p><p>11 月 23 日，澎湃新闻记者来到首都儿研所门诊大厅，发现门诊大厅挤满了挂号、取药、缴费的患儿家长，前来就诊的患儿和家长络绎不绝。</p><p>医院导诊台的工作人员表示，目前首都儿研所可以在微信公众号和 app 采用线上预约门诊的方式挂号，微信公众号预约挂号平台可预约未来 10 天的号源。内科综合门诊有 3 个时间点可以在自助机挂号进行加号，其他时段只能选择挂急诊号。</p><p>当日，首都儿研所急诊开设 4 个诊室，内科综合门诊有十五个诊室开放。首都儿研所内科综合门诊和急诊的候诊走廊上座无虚席，许多患儿都坐在家长自带的折叠椅、儿童车、野餐车上，有患者家长甚至直接席地而坐，陪孩子在急诊室等候区候诊。输液室拥挤不堪，有孩子倚靠在座椅上休息，也有孩子一边输液一边读着书本。澎湃新闻观察到，很多家长带孩子在医院走廊、大厅等位置进行输液。有不少家长都自带挂钩、座椅，并表示「有了这些在哪都可以输液，就不怕没位置了」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/550.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/556.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">家长自带挂钩、座椅陪孩子在医院走廊输液。澎湃新闻记者，张依琳，摄</p><p></p><p>内科综合门诊和急诊都写着温馨提示：「为缩短候诊时间，此诊区可为发热、咳嗽、呕吐、腹痛、腹泻患者提前开具末梢血常规等化验项目，如有需求请到分诊台自愿申请。」采血窗口前有家长带孩子排队抽血。等待化验报告的赵女士在接受澎湃新闻采访时表示，采血是今天最快的项目，等待时间只有半小时左右。</p><p>赵女士的女儿今年 10 岁，一周前开始有发烧、咳嗽、没精神的症状，在家给孩子吃了感冒药有所缓解，但咳嗽反而加重了，怀疑是支原体感染。「担心她得了肺炎，到医院检查清楚了才能放心。而且对支原体有效的阿奇霉素是处方药，只有医院才能开。」赵女士说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/548.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">急诊候诊区候诊家长席地而坐。澎湃新闻记者，张依琳，摄</p><p></p><p>国家衞生健康委员会在 11 月 13 日的发布会上指出，今年入冬以来已进入呼吸道疾病高发季节，多种呼吸道疾病交织叠加。北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖介绍，今年支原体肺炎感染呈现低龄化趋势，三岁以下的儿童也有感染，但病情上没有明显加重。</p><p>为何儿童感染支原体肺炎比例更高？北京儿童医院主任医师王荃在发布会上介绍，儿童容易感染肺炎支原体的原因，第一是儿童免疫系统发育的不够健全，特异性和非特异性的免疫功能都不是很成熟，包括孩子咳嗽反射相对比较弱，呼吸道纤毛运动功能也不是那么足，包括免疫球蛋白水平也偏低，都有可能容易造成感染。</p><p>另外，肺炎支原体本身就具有相对比较强的传播性，它常常可以通过呼吸道飞沫或者密切接触进行传播，在学校和幼儿园，人群的密集程度相对是比较高的，这样可以使得病原体得到比较快的传播。还有就是支原体感染的潜伏期会相对比较长，通常是 1-4 周，平均大概 3 周左右。病原体的携带者还有患病的人群都具有一定的传播性，因此这种时候交叉感染的机会就会比较多。</p><p><strong>凌晨 4 点挂号，排队等候时间超 10 小时</strong></p><p>「内科门诊就诊排队时间在 3-4 小时，急诊等候时间要 7-8 小时。」在记者询问就诊等候时间时，医院导诊台的工作人员透露。</p><p>急诊室的提示显示：请家长带患儿及时到急诊分诊台，评估病情，进行分诊，未分诊者系统无法叫号。急诊可能有各种情况的危急重症，要先处理，根据首都儿研所公布的急诊等级划分：1 级属于濒危病，2 级属于危重病，3 级属于急症，4 级属于非急症。澎湃新闻注意到，急诊室叫号屏幕上显示的大部分患儿都是 4 级，有少数几位 3 级患儿。在急诊分诊台处，患儿家长们排起长队等待分诊报到。</p><p>李梅（化名）告诉澎湃新闻，儿子连续几天高烧不退，他们一家三口在 23 日凌晨 4 点来首都儿研所挂急诊，已经排到了上午 110 号。澎湃新闻记者看到，23 日上午急诊共放出 393 号，下午 3 点屏幕显示叫到上午第 100 号。「已经等了快 12 个小时，孩子只验了血，还没有见到医生。」李梅表示，儿子今年读六年级，今年秋季开学班里经常有人请病假，现在班上有十来个孩子都请假在家，有的是发烧咳嗽，还有家长担心在学校被感染，不让孩子去学校了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/547.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日，首都儿研所输液室家长和患儿排队交药输液。澎湃新闻记者，张依琳，摄</p><p></p><p>赵女士在了解到排队等候时间后选择了特需专家号。「孩子还小，不想等太久受折磨。」正在排队等待医生查看检查报告的赵女士表示，特需号也是自己在线上预约时「捡漏」约到的，就诊时间相对来说快一些。</p><p>根据中疾控发布的《中国流感疫苗预防接种技术指南 (2023-2024)》，今冬明春我国可能会面临流感等多种呼吸道传染病交互或共同流行的风险。11 月 23 日，中国国家流感中心流感周报发布的监测数据显示，2023 年第 46 周 (2023 年 11 月 13 日-2023 年 11 月 19 日)，南、北方省份流感病毒检测阳性率持续上升。</p><p>面对突如其来的患儿激增，医院的就诊压力剧增，家长们不得不面对漫长的候诊时间，类似的情况也在全国多地医院出现。</p><p>国家感染性疾病临床医学研究中心主任、深圳市第三人民医院院长卢洪洲向澎湃新闻介绍，自 10 月 14 日以来，深圳市第三人民医院儿童发热门诊进入接诊高峰，医院 11 月就诊发热儿童患者数量平均为 188 人每天，高峰期患者候诊时间长达 3 小时，儿科住院部「一床难求」，等待住院人数多达 70 余人。天津市儿童医院（天津大学儿童医院）表示，该院日门急诊量再度攀升至 9500~12000 人次，住院患儿近 1700 人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/546.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日，首都儿研所大厅取药排起长队。澎湃新闻记者，张依琳，摄</p><p></p><p><strong>专家：医院要合理调配医疗资源，家长要沉着冷静</strong></p><p>儿童呼吸道疾病感染人数高发，多地医院的儿科门诊都处于接近饱和状态，相关医院和科室面临一定程度上的压力和挑战，家长和孩子们也要等候较长的排队时间，这一情况引起了广泛关注。</p><p>魏子柠表示，造成此情况的主要原因之一，还是分级诊疗制度未能完善践行。「大部分患者仍然首选去三级医院看诊，目前的分级诊疗在实施过程中没有起到有序的分流病人、转诊病人、基层首诊的作用。」魏子柠表示，分级诊疗制度能不能落地，与是不是鼓励医生到基层接诊也有密切联系。此外，他建议，在特殊情况下，医院应该善用灵活变通的思维，对医生的诊疗范围限定在遵循医师法的情况下，根据实际情况灵活调整，合理调配有专业能力的全科医生进行支援。</p><p>国家衞生健康委有关负责人近日介绍，近期不少地方儿童专科医院人满为患，目前，国家衞生健康委指导各地加强统筹调度，落实分级诊疗制度，发挥医联体作用，加强对基层医疗衞生机构的技术指导，提高一般性感染的诊疗能力和重症识别转诊效率，同时指导各地对外公布了本地区可以提供儿科诊疗服务的医疗机构信息，方便就近就医。</p><p>11 月 26 日，在国家衞健委召开的新闻发布会上，国家衞健委新闻发言人、宣传司副司长，米锋介绍，近期我国急性呼吸道疾病持续上升，与多种呼吸道病原体叠加有关，各地要科学统筹医疗资源，落实分级诊疗制度，跨科跨院调剂力量，发挥医联体作用，提高一般性感染的诊疗能力和重症识别转诊效率；要努力增开相关诊室和治疗区域，适当延长服务时间，加强药品供应保障，发挥中医中药作用，最大限度提高接诊能力和诊疗规范化水平；要向社会及时公开、持续更新提供儿科、发热门诊等服务的医疗机构信息，发挥互联网医院和基层医疗衞生机构作用，方便群众就近就便有序就医；要做好学校、托幼机构、养老院等重点人群密集场所疫情防控，减少人员流动和探访。</p><p>米锋表示，大医院人员密集，等候时间长，交叉感染风险较高，家里如有儿童患病症状较轻，建议首选到基层医疗衞生机构或综合医院儿科就诊。目前，全国各省衞生健康部门已在官方网站和政务微信平台公布了本地可以提供儿科诊疗服务的医疗机构信息，并将及时更新。</p><p>为了应对高峰期的就诊需求，不少医院采取了一系列积极措施。一方面，医院增设了门诊诊室，增加了医护人员的数量，以保障患儿的及时就诊。另一方面，一些医院还增加了退休专家的周末出诊，弹性排班以保证医务人员的工作效率和患儿的就诊需求。</p><p>此外，北京儿童医院副院长赵成松表示，互联网诊疗是对线下医疗的很好补充，尤其是晚间，上班族可以利用下班后的时间陪孩子在线上问诊，可以大大提高就诊效率。「比如，孩子如果吃药可见好转，已经在就近医院做过检查、化验的，想继续开一些儿童医院的自制药剂，这些都是可以通过互联网医院就诊的。不建议家长一发烧就来儿童医院和儿研所，呼吸道病菌易在人员集中密闭的环境中产生交叉感染，越是人员集中且密闭的空间，越容易交叉感染。」赵成松说。</p><p>魏子柠也表示，公众无需过于焦虑，需沉着冷静，切勿盲目就医。目前大家遇到的一些常见病，基层门诊是能够解决的。同时，魏子柠指出，如果不确定病情轻重或者疾病类型，不要随意选择网络首诊。可以在线下就诊过后，选择线上问诊、开药等等。「大家对自己的病情不了解，随意问诊，一旦出错，后果不堪设想。」魏子柠说。</p><p>对于如何缓解家长焦虑情绪的问题，魏子柠建议，从医院的角度出发，要满足患者的基本需求。在候诊人数多的情况下，医院可以适当的派一至两位疏导员或健康管理员，为家长讲解孩子当前遇到这种情况的最优处理方法。「医院方要从心理上去疏导，从生活上去关心，引导患者和家长去合理选择就医。」</p><p>同时，群众个人的健康意识也亟待提高。魏子柠提醒，虽然三年疫情结束了，但还是建议大家出行佩戴口罩，尤其是在广场、车站等一些人流量较大的公共场所，要注意做好个人防护。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 15:24:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/71.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405098_2023112623392225d701-e127-4776-a129-15e8e7dab6ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳，实习生，张岑晏]]>
            </author>
            <category>儿科医院</category>
            <category>首都儿研所</category>
            <category>呼吸道传染病</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/71.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/72.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅出席第十次中日韩外长会：三方同意为中日韩领导人会议创造条件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 11 月 26 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在韩国釜山同韩国外长朴振、日本外相上川阳子共同出席第十次中日韩外长会。</p><p>王毅表示，中日韩合作已成为东亚地区机制化程度最高、覆盖领域最广、内涵最丰富的多边合作架构，切实服务了三国发展，造福了地区人民。中日韩合作发展历程表明，三国合作具有深厚基础、强劲需求、巨大潜力和广阔前景。面对百年变局加速演进、世界经济复苏缓慢，中日韩应以更进取姿态，为促进地区和全球发展发挥积极作用。中方将继续本着与邻为善、以邻为伴方针，同韩方和日方共同努力，推动三国合作重回正轨，保持健康稳定可持续发展，为地区和世界和平繁荣做出新贡献。</p><p>王毅指出，在重整行装再出发之际，有必要重温中日韩合作历程和成果，坚守初心、锚定方向，坚持将《中日韩合作未来十年展望》等领导人共识落到实处。重中之重，是继续本着正视历史、面向未来精神，尊重彼此发展道路及核心利益，妥处敏感问题，维护良好双边关系，为推进三国合作全面重启、行稳致远打下坚实基础。放眼长远，我们还要结合新形势、新格局、新环境，赋予合作新内涵、新使命、新抓手。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>王毅强调，三国要坚持倡导互利共赢，尽快重启中日韩自贸协定谈判，保持区域经济一体化势头，完善多渠道、多层次的地区自贸安排，为迈向亚太自贸区这一共同目标做出贡献。要坚持深化科技创新，加强大数据和区块链、人工智能等前沿科技领域合作，共同维护产供链稳定畅通并优化升级，提升区域生产网络韧性。要坚持加强交流互鉴，扩大人文交流规模，加大便利人员往来，增进三国民众特别是青年人的理解和友谊。要坚持提升发展韧性，加大应对老龄化等领域交流合作，携手应对气候变化，打造新的增长点。要坚持带动共同发展，继续本着自愿、平等、开放、共赢、透明和可持续原则，同周边等有需要的国家和地区打造更多「中日韩+X」合作项目，带动区域内外共同和可持续发展。</p><p>朴振、上川阳子积极评价中日韩合作取得的进展，认为三国是搬不走的邻居，三国合作具有重要意义和巨大潜力。面对新形势，三国应重温合作初衷，加强沟通交流，促进各领域合作，为三国人民带来更多可视成果。三方可在经贸、科技和数字化转型、人文交流、环保、老龄化等领域开展面向未来的实质性合作，不断扩大共同利益。中日韩合作可以超越东北亚，为地区与世界的和平繁荣发挥积极作用。以开放的姿态积极推动「中日韩+X」合作，造福更多国家和地区。</p><p>三方同意为中日韩领导人会议创造条件，加紧相关筹备工作。</p><p>三方就共同关心的国际和地区问题交换意见。王毅指出，中日韩作为亚太地区重要国家，面对变乱交织的国际形势，要立足亚太和平发展和地区人民利益，深化区域合作，共同应对风险挑战，维护地区和平与繁荣。要当好东亚合作的「领头羊」，以三国合作带动东亚合作，坚持开放的区域主义，反对以意识形态划线，抵制将区域合作阵营化。要当好维护地区和平安全的「稳定器」，践行共同、综合、合作、可持续安全观，坚持通过对话协商、以和平方式解决分歧和争端。要当好解决热点问题的「减压阀」。朝鲜半岛局势持续紧张不符合任何一方利益，当务之急是给形势降温，为重启对话创造必要条件，为此采取有意义行动。</p><p>会议期间，王毅还分别同韩国外长朴振、日本外相上川阳子举行双边会见。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 14:29:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25437866</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25437866</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/516.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25437866_202311262230a296dd86-c891-4c17-8f9a-cac1fd012b68.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>中日韩外长会</category>
            <category>王毅</category>
            <category>中日韩自贸协定</category>
            <category>中日韩领导人会议</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/516.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/517.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广电总局整治违规微短剧：下线两万多部]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/841.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>您最近在社交媒体上，有没有刷到过这样的短视频，外卖小哥摇身一变成霸总，妙龄少女穿越古代变王妃，不仅宫斗勇猛，还什么高科技都懂，就主打一个古风和甜宠。这样的短视频不知道您看过几种，还有个特点就是剧情极不完整，一不留神就得赶紧注册会员，不花钱就停更，不充值就一直等，可解锁新剧情似乎更让人心灰意冷，情节套路短平快仿佛「新式电子榨菜」，嚼着爽没营养看的人多，时间和钱好像也没咋省，这样的文化快餐您最近入坑了吗？</p><p>自去年以来，广电总局持续开展网络微短剧治理工作，针对部分内容呈现低俗同质化的问题，<strong>下线了两万多部微短剧</strong>，有效净化了行业生态。站在行业风口的「微短剧」为何迎来强监管，「微短剧」市场巨大，吸引用户，又该如何留住用户？行业治理未来如何发力？我们一起关注。</p><p><strong>微短剧网上异军突起，一度单日上线 2.7 部</strong></p><p>实际上，微短剧不是什么新鲜名词，通过字面就很容易理解。</p><p>根据国家广电总局的定义，微短剧，全称为网络微短剧，是指「单集时长从几十秒到 15 分钟左右、有着相对明确的主题和主线、较为连续和完整的故事情节」的剧集。</p><p>相较于传统剧集，微短剧具有短小精悍、节奏明快、更新迅速等特点，观众能够在一天的碎片化时间里快速刷完十几甚至几十集的一整部微短剧，所以赢得了越来越多的用户青睐。</p><p>根据国家广电总局发布的数据，2021 年微短剧全年备案数量为 398 部，2022 年备案数量接近 2800 部，同比增长 600%。有调查显示，2023 年上半年我国各网络平台共上线微短剧 480 多部，已经超过 2022 年全年的数量，相当于平均一天就要上线 2.7 部。</p><p>这么多微短剧，我们就先去问问大家，您平时会刷这种微短剧吗？</p><p><strong>微短剧成为「新风口」，行业处于快速增长期</strong></p><p>微短剧风潮兴起，成了眼下网络视频的「新风口」。</p><p>调查显示，微短剧的单集时长短，制作成本较低。有的微短剧一集剧 1 分钟，拍摄成本只需要 5000 元起步，但是投资少、见效快。微短剧行业的月充值金额，已经从今年 6 月份的 4000 万元增长至 10 月份的 6000 万元，据行业数据预测，预计 2023 全年将达到 250 亿至 300 亿元，这个行业正处于快速增长期。那么，微短剧是如何带来井喷式流量的？又如何盈利？来看记者的观察。</p><p><strong>随意跳平台，中途要充值，微短剧投诉激增</strong></p><p>获取商业利润、培养创作力量的同时，呈现井喷式增长的微短剧也出现了不少问题。</p><p>在消费者投诉平台上，有不少网友反映，在小程序上看微短剧遭遇虚假宣传却投诉无门。有的用户称，在一个短视频平台点击了相关链接，但是需要跳转到另一社交平台，充值后发现被欺骗，想把钱退回才发现根本没有客服的联系渠道。另一网友在投诉平台上反映称，在某短视频平台上刷微短剧，网络广告上宣称「9.9 元解锁本剧全集」，但仅看到一半就被要求再充值。不仅侵犯消费者合法权益的现象频发，一些微短剧更是内容低俗，存在不良价值观导向，这也早已引起监管部门的关注。</p><p><strong>广电总局与多平台开展微短剧治理工作</strong></p><p>针对网络微短剧内容良莠不齐、运营模式乱象频出的现象，国家广播电视总局持续开展治理工作，并发布多项管理措施。各网络平台也相继开展对违规微短剧和相关账号的清查处置工作。</p><p>下一步，广电总局将从 7 个方面加大管理力度、细化管理举措，包括加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》；研究推动网络微短剧 App 和「小程序」纳入日常机构管理等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 13:25:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25437192</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25437192</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/838.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25437192_202311262128630a01f6-f260-459b-85cd-5781c029e568.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>广电总局</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/838.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国拟选择 50 个左右城市开展社区嵌入式服务设施建设先行试点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/944/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>社区是城市公共服务和城市治理的基本单元。记者 26 日从国家发展改革委了解到，国务院办公厅近日转发国家发展改革委<a href="https://www.gov.cn/zhengce/content/202311/content_6917190.htm">《城市社区嵌入式服务设施建设工程实施方案》(点击查看详情)</a>。</p><p>方案提出，城市社区嵌入式服务设施面向社区居民提供养老托育、社区助餐、家政便民、健康服务、体育健身、文化休闲、儿童游憩等一种或多种服务，优先和重点提供急需紧缺服务，确保便捷可及、价格可承受、质量有保障，逐步补齐其他服务。</p><p>方案明确，工程覆盖各类城市，优先在城区常住人口超过 100 万人的大城市推进建设。综合考虑人口分布、工作基础、财力水平等因素，选择 50 个左右城市开展试点，每个试点城市选择 100 个左右社区作为社区嵌入式服务设施建设先行试点项目。到 2027 年，在总结试点形成的经验做法和有效建设模式基础上，向其他各类城市和更多社区稳妥有序推开，逐步实现居民就近就便享有优质普惠公共服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 12:19:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25437162</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25437162</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/834.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25437162_20231126212684757e5f-a10b-440c-9085-9b9f3a49ded9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>社区嵌入式服务设施</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/834.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/835.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国 225.2 万人参加国考公共科目笔试]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央机关及其直属机构 2024 年度考试录用公务员公共科目笔试今天在全国 31 个省（自治区、直辖市）的 237 个城市、87682 个考场同时举行，共 261.3 万考生考前进行了报名确认、225.2 万人实际参加考试，参考率约为 86.2%，参加考试人数与录用计划数之比约为 57: 1，有 23.4 万名监考、巡考和考务工作人员提供服务保障。</p><p>各地区各有关部门按照统一部署，加强领导、精心安排、周密组织、密切配合，优化考试服务、防范考试作弊，营造了公平、公正、安全的考试环境。广大考生认真遵守考试纪律，诚实参考、文明参考，总体考试秩序井然、考风考纪良好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 12:04:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25436958</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25436958</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/945/98.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25436958_202311262004c92f2381-8b5a-4028-ad8e-11d58efa2903.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家公务员局]]>
            </author>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/945/98.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/945/99.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马来西亚将对中国等国游客实施 30 天免签入境措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据当地媒体报道，马来西亚总理安瓦尔 11 月 26 日表示，该国将从 12 月 1 日开始，对来自中国等国游客实施 30 天免签证入境措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 11:59:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25436704</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25436704</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/942/92.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25436704_20231126195913c00f8f-5481-4892-9e30-7b0d83e2357f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>马来西亚</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/942/92.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/942/93.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民领袖｜「典籍守护者」习近平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[人民领袖｜「典籍守护者」习近平]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 11:48:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/11/26/ARTIr5P0AXVtx0ZVNDpiyKfD231125.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/11/26/ARTIr5P0AXVtx0ZVNDpiyKfD231125.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/846.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[56 岁施一公院士上马跑进 4 小时：跑步的快乐和好处举不胜举]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>简单的背心，胸口印有「西湖大学」，这是中国科学院院士、西湖大学校长施一公，在参加跑赛时的常见装扮。</p><p>11 月 26 日的上海马拉松赛上，施一公再次以这样的装扮冲过终点线，并且 56 岁的他成功跑进了 4 小时，以 3:42:53 的成绩完赛。</p><p>在人们眼中，施一公的身上有很多标签，科学家、教育家、创业者......但在生活中，跑者也是他的身份之一。</p><p><strong>「紧张学习之余，一定要注意锻炼身体。」这是他对学生的嘱咐，而对于体育锻炼，他也是身体力行。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">施一公（23732 号）参加上海马拉松。</p><p></p><p><strong>资深跑者施一公</strong></p><p>作为中国科学院院士、西湖大学校长，施一公有太多精彩纷呈的故事。</p><p>在科学领域，施一公是国际著名结构生物学家、美国普林斯顿大学终身讲席教授，同时也是中国科学院院士。</p><p>而身为教育家，施一公 2008 年回国后受聘为清华大学终身教授，后任清华大学副校长，随后又担任了西湖大学校长。</p><p>但在生活中，施一公还有另外一个身份：跑者。</p><p><strong>早在三年前，他便在广州完成了自己人生中的第一场马拉松比赛，随后他大大小小参加过十几场马拉松。</strong></p><p>用他在自传《自我突围》里的说法：「我也算一个资深跑者！」</p><p>追溯如何与跑步结缘，施一公有一段与众不同的经历——他初三时意外报名了校运会 1500 米长跑，结果却跑了倒数第一。但他并没有因此而讨厌跑步，反而开始努力练习。</p><p>经过一年多的锻炼后，施一公提升很大，「当时 800 米可以跑进 2 分 20 秒以内。」不仅如此，1985 年入学清华大学时，施一公还在 3000 米竞走比赛里收获第一，也曾创下清华大学校运会竞走项目的纪录。</p><p><strong>从 1500 米倒数第一到 3000 米竞走冠军，施一公说：「我的家族并没有运动传统，我也没有运动天赋，恰恰因为这样，体育成为了我（成长进步）的优势。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">施一公成功完赛上马。</p><p></p><p><strong>开学典礼前环西湖跑了一圈</strong></p><p>对于许多人来说，没有时间是放弃体育锻炼的主要原因。但科研工作繁忙的施一公，却从来都不会忘记给跑步留出时间。</p><p>成为西湖大学校长后，施一公就成立了西湖大学跑团。不仅如此，2018 年西湖大学开学典礼当天，他还和同事在清晨 5 点一起去西湖完成了 11 公里的环湖跑。</p><p>随后，他又在学校首届开学典礼上邀请学生们加入：「我期待我们的西湖长跑队伍日益壮大，并肩前行。」</p><p>而他的第一次全马经历，正是和西湖大学跑团的跑友们一起参加。</p><p><strong>2020 年广州马拉松，施一公用时 3 小时 34 分 56 秒完赛，赛后他面对镜头笑道：「本来打算 55 岁前跑一个全马，没想到 53 岁就完成了。」</strong></p><p>酷爱跑步的施一公，也在潜移默化地改变着西湖大学的气质。</p><p>在西湖大学官方公众号中，曾有这样一段话：「长跑，是西湖大学跳动的运动‘基因’。开学跑、跨年跑、云谷第一跑……只要是学校值得纪念的日子，一定有西湖大学跑团的长跑英姿。」</p><p>「透过长跑，我们也在用另一种视角见证着学校的发展。」今年 10 月 22 日，西湖大学举办了首届校园马拉松，施一公和 300 余位参赛选手一同参加了比赛。</p><p>施一公在自传《自我突围》中透露，如今他每隔一天跑一次，每次 10 公里起，月跑量维持在 150-280 公里。</p><p>「唯一美中不足的是，我的睡眠时间实在偏少。平均每天晚上 5 个小时左右，中午有时会有 10-20 分钟的小憩。但常年如此，我也基本适应了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/985.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">施一公一直鼓励学生进行跑步锻炼。</p><p></p><p><strong>「跑步的快乐和好处举不胜举」</strong></p><p>在施一公看来，跑步不仅能够锻炼身体，保证有充沛的体能投入工作，同时也是对于意志力的锻炼。</p><p>施一公不止在一次采访中强调，跑步与工作相辅相成，「跑步过程中，我悟出一些道理，身体好，自然有利于学习成绩提高，这是一个良性循环。」</p><p>担任清华大学副校长时，施一公就经常鼓励学生锻炼身体：「有的人以为，花了很多时间锻炼，学习效率会降低。实际上，如果跑步方法得当，能调整你的能量级别，心脏机能和肺活量增强，供血充足、思维敏捷。」</p><p><strong>「体育锻炼是一种自强的精神，是一种受益终生的生活方式。」</strong></p><p>2020 年 4 月，在面向浙江省中小学生的「开学第一课」视频中，施一公也强调了体育锻炼的重要性：「再给同学们叮嘱几句，紧张学习之余，一定要注意锻炼身体。」</p><p>「两天之前，我在杭州西湖边跑完了半程马拉松，用时 1 小时 38 分。我相信同学们可以比我跑得更快！爱体育，爱科学，爱锻炼，爱学习；教室一去如故，操场常来常新，学习锻炼两不误，健康学习工作 50 年。」</p><p>而提到马拉松对于自己工作的帮助和启发，施一公坦言：「全马就像是科研生涯，不过全马有终点，而科研没有终点，全马不管多累，到了终点还可以享受一下，而科研则是永远可以往前走。」</p><p><strong>「跑步带给我的快乐和好处举不胜举。」这是他在自传《自我突围》后记中的一句感言。而未来，人们也将看到他继续奔跑下去。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 10:04:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25430683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25430683</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/982.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25430683_2023112618042f4e3aa2-be89-42a1-979d-122a8ffbdbf6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰]]>
            </author>
            <category>上海马拉松</category>
            <category>施一公</category>
            <category>私·奔</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/982.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/983.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家衞健委：近期我国急性呼吸道疾病持续上升与多种呼吸道病原体叠加有关]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（11 月 26 日），国家衞生健康委举行新闻发布会，邀请相关专家介绍我国冬季呼吸道疾病防治有关情况。</p><p>国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，当前，随着各地陆续入冬，呼吸道疾病进入高发时期。国家衞生健康委会同国家疾控局持续开展呼吸道疾病监测和形势研判，推进流感疫苗接种，定期调度各地医疗资源供给和诊疗工作情况，有针对性地加强工作指导，组织经验交流和技术培训。</p><p>监测显示，近期，呼吸道感染性疾病以流感为主，此外还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等引起。分析认为，近期我国急性呼吸道疾病持续上升与多种呼吸道病原体叠加有关。</p><p>各地要科学统筹医疗资源，落实分级诊疗制度，跨科跨院调剂力量，发挥医联体作用，提高一般性感染的诊疗能力和重症识别转诊效率；</p><p>要努力增开相关诊室和治疗区域，适当延长服务时间，加强药品供应保障，发挥中医中药作用，最大限度提高接诊能力和诊疗规范化水平；</p><p>要向社会及时公开、持续更新提供儿科、发热门诊等服务的医疗机构信息，发挥互联网医院和基层医疗衞生机构作用，方便群众就近就便有序就医；</p><p>要做好学校、托幼机构、养老院等重点人群密集场所疫情防控，减少人员流动和探访。</p><p>在此也提示大家：</p><p>要坚持戴口罩、多通风、勤洗手的衞生习惯，倡导「一老一小」等重点人群积极接种相关疫苗。有呼吸道症状时要做好防护，保持社交距离，避免家庭、单位内交叉传染。大医院人员密集、等候时间长，交叉感染风险较高，家里如有儿童患病症状较轻，建议首选到基层医疗衞生机构或综合医院儿科就诊。</p><p>目前，全国各省份衞生健康部门已在官方网站和政务微信平台公布了本地可以提供儿科诊疗服务的医疗机构信息，并将及时更新。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 07:08:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25435299</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25435299</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/922/227.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25435299_202311261508d150f019-0143-4d1f-a154-2552bf3ce71c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>国家衞健委</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/922/227.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/922/228.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国考、考研报名人数一升一降，年轻人的择业观变了吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/469.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，江苏省南京市，国考公共科目笔试考点，考生进场。IC 图</p><p></p><p>11 月 26 日，2024 年度中央机关及其直属机构 2024 年度考试录用公务员公共科目笔试（简称国考公共科目笔试）开考。本次国考报名人数首次突破 300 万，平均约 77 人竞争一岗位。</p><p>据国家公务员局介绍，本次国考计划招录规模达 3.96 万人。网上报名与资格审查工作分别于 10 月 24 日 18:00 和 10 月 26 日 18:00 结束，共有 303.3 万人通过了用人单位的资格审查，通过资格审查人数与录用计划数之比约为 77:1。</p><p>对比往年，2023 年国考计划招录 3.71 万人，近 260 万人报名过审，通过资格审查人数与录用计划数之比约为 70:1。本国考计划招录规模同比增加 0.25 万人，扩招约 6.7%，报名人数首次突破 300 万人，报录比也有所增长，报名阶段热度持续攀升。</p><p>多家国考相关机构统计显示，截至报名结束，竞争热度较高的前十个岗位报录比均超 1700:1。</p><p>最热职位报录比达到 3572:1，该职位为国家统计局宁夏调查总队「宁夏调查总队业务处室一级主任科员及以下 (3)」，在本次国考中仅招考 1 人。该职位招考专业广泛，包含 9 大类专业，学历要求硕士研究生及以上，对于政治面貌、基层工作年限、服务基层项目等均无限制。在本次国考报名中，该职位因高报录比受到广泛关注。</p><p><strong>国考招录人数连续 5 年呈「扩招」趋势</strong></p><p>近 5 年来，国考的招录人数一直呈「扩招」趋势。2020 年到 2024 年国考招录人数依次约为 2.41 万、2.57 万、3.12 万、3.71 万、3.96 万。与此同时，关于国考热、公考热的话题这几年也一直是社会舆论关注的热点。</p><p>对于今年的趋势，《中国青年报》在今年 10 月下旬就曾刊文《2024 年国考：报名人数攀升，学历门槛提高》。文章指出，今年国考招录的学历门槛明显提高，高学历人才需求量加大。今年国考招录要求全部为大专及以上学历，在整体招录扩大的情况下，要求大专学历为起点的岗位逐年减少，今年大专生可以报考的岗位仅有 56 个，比去年减少了 106 个。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，江苏省南京市，国考公共科目笔试考点外，考生在等候进场。IC 图</p><p></p><p>与此形成鲜明对比的是，要求硕博高学历人才的岗位数量和计划人数大幅度增加，比如要求硕士研究生及以上学历的岗位达到 2046 个，比去年增加 814 个，共计 3756 人，比去年增加 1654 人；要求博士学历的岗位为 24 个，比去年多 14 个，共计 31 人。</p><p>中青报报道援引中公教育首席研究与辅导专家王健的分析认为，2024 年国考博士生和硕士研究生招录人数的增加表明，高素质服务型政府的建设离不开高素质人才的加入，需要更多高层次专业人才。</p><p>报道中一些采访对象坦言，求稳定还是自己考公的重要选择。</p><p>对此，中青报的上述报道提到，陕西师范大学新闻与传播学院副教授牛衞红介绍，目前她所在学院的 150 多名研究生中有约一半的学生参与了国考，「考公这几年升温，已经成为学生找工作的首选途径之一，很多人会连续两年参加国考」。</p><p>牛衞红说：「2022 年，我的一个研究生通过国考‘上岸’，在西安市政府部门工作，目前按照要求下到区县基层锻炼。还有一个研究生考上甘肃省的选调生，目前驻村了，需要在基层工作 3 年。高学历毕业生当公务员要做好到基层吃苦的准备。」</p><p>中国海洋大学文学与新闻传播学院教授王天定表示，一些博士生、硕士研究生未必选择从事学术研究。有的毕业后从事其他工作，包括考取基层公务员，对个人来说，是理性选择的结果。一些接受过系统学术训练的博士生、硕士研究生在基层公务员岗位任职，或许能够给基层工作带来一些新气象。</p><p>王天定指出，公务员岗位过分吸纳高层次人才，未必是一种正常现象。需要考虑的是，如何让更多优秀的人才在择业中对未来有更多的想象力，有勇气在人生最好的年华去做自己喜欢的事情，而不是为求稳定一门心思去考公考编。</p><p><strong>连增 8 年后，今年考研报名人数减少 36 万</strong></p><p>澎湃新闻记者注意到，就在考公考编、国考连续五年「扩招」的同时，「考研报名人数连增 8 年后，今年下降 36 万」的消息同样引发关注。</p><p>教育部官网 11 月 22 日发布消息称，2024 年全国硕士研究生招生考试将于 2023 年 12 月 23 日至 25 日举行，考试报名人数为 438 万。</p><p>这一报名人数不仅没达到此前一些网友和媒体预测的「或突破 500 万」，也意味着，连涨八年后，考研人数首次下降。</p><p>公开资料显示，自 2016 年起，我国硕士研究生报考人数在高位上保持高增长趋势。2015—2022 年，7 年平均增长 15.8%。其中在 2020 年、2021 年和 2022 年，考研报名人数分别为 341 万人、377 万人和 457 万人，2023 年这项数据又升至 474 万人。需要指出的是，相较于 2022 年，2023 年考研报名人数增幅明显放缓，增长率从 21.2% 降至 3.7%。</p><p>考研报名人数减少 36 万，是不是说明考研热降温了？根据澎湃新闻稍早前的报道，考生报考日趋理性是一个原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/460.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，江苏省南京市，国考公共科目笔试考点外，考生在等候进场时复习。IC&nbsp; 图</p><p></p><p>中国教育在线去年 12 月发布的《2023 年全国研究生招生调查报告》指出，2023 年全国硕士研究生报名人数继续小幅攀升，达到 474 万人，比上一年仅增长 17 万人，和 2022 年增长 21% 的增幅相比，增长率大幅下滑，远远低于民间预估，显示考生报考日趋理性。</p><p>上述报告还指出，高教大省（市）考研报名人数增长明显趋缓，如四川、陕西等地，东北地区则普遍出现下跌。其中，辽宁省 2018 年考研报名人数首次超过 10 万人，其后四年，年均增幅 10% 左右，2022 年考研报名人数突破 15 万人，达到了 150033 人；但 2023 年辽宁考研报名人数接近 15 万人，同比上年略有减少。2023 年黑龙江省硕士研究生考试报名人数 125071 人，也较上一年减少 2170 人。</p><p>另外，澎湃新闻注意到，早在几个月前，有一些网友和机构据「自习室的人比去年少」「图书馆空出来了四分之一」「咨询和需要考研辅导的人好像变少了」一类的观感推测，2024 年考研报考人数或下降。</p><p><strong>「卷」学历不一定能解决体面就业的问题</strong></p><p>「卷」学历不一定能解决体面就业的问题。这也是一些学者分析考研报名人数下降的重要原因。</p><p>接受澎湃新闻采访时，中国教育发展战略学会学术委员会委员陈志文分析认为，考研报名人数下降的最主要原因可能是，越来越多的人意识到，在高等教育普及化之后，不只专、本科生多了，研究生也越来越多，再加之近几年经济下行，「卷」学历不一定能解决体面就业的问题。换句话说，有些人认为，用三年甚至更长时间去取得一个硕士文凭，未必比大学毕业开始积累工作经验的性价比更高。</p><p>「另一个重要原因是，研究生培养的质量把控越来越严，想‘混’毕业越来越难，考上了不等于一定能毕业。于是有部分人也会更加慎重考虑考研读研问题。」陈志文说，「最近有位研一的同学说，自己有能力考上研究生，但没有研究能力、也没有研究兴趣。这也提醒大家：考研有风险，读研需谨慎。」</p><p>类似的，中国教育科学研究院研究员储朝晖在接受澎湃新闻采访时表示，「考研人数下降的主要原因可能是，一部分人认识到考研对自己就业的帮助没那么大，而考研、读研本身则需要付出时间成本、经济成本，在权衡利弊得失后不执着于考研了。」</p><p>此外，陈志文认为，当下这一代年轻人两极分化趋势明显：一部分人很努力，非常上进；另外一部分人选择安逸的生活，甚至「躺平」，比如当「全职子女」。选择「躺平」的这部分人，不会去考研，这可能也是考研人数下降的原因之一。</p><p><strong>不去考研的人都去考公了？</strong></p><p>有网友认为，「疫情之后出国读研的人增多了」「宇宙尽头是考公考编，所以有些人放弃考研，直接专注考公考编了。」</p><p>对于这些网友的想法，有媒体分析，客观来讲，考研报名人数回调，与留学、考公等选项的分流有一定关系。新京报评论认为：「疫情期间的应届生能获得在社会锻炼的机会较少，社会能提供的就业岗位也不足，许多人把考研作为缓冲、过渡的备选项，也是非常时期的权宜之计。如今，社会运转逐渐回归常态，考研就不再是应届生的唯一或最优选择，报名人数回调也是必然。」</p><p>中青报就在评论文章中认为，一方面，留学市场逐步回暖，咨询和申请海外读研的人数相比疫情期间有了明显增长。另一方面，不少学生的就业心态更为理性现实，在「宇宙的尽头是考公考编」等观念影响下，很多人选择放弃考研，直接专注于获取就业机会。</p><p>文章分析，从学生心态上讲，研究生学历的「性价比」正在被重新评估。此前，一些学生和家长会将这一纸文凭视为提高职业竞争力、获得更好就业前景的保障，如今，类似的预期正在被打破。中国教育发展战略学会学术委员会委员陈志文分析：越来越多人意识到，在高等教育普及化之后，不只专科、本科生多了，研究生也越来越多，再加之近几年经济下行，「卷学历」不一定能解决体面就业的问题。换句话说，有些人认为，用三年甚至更长时间去取得一个硕士文凭，未必比大学毕业开始积累工作经验的性价比更高。</p><p>对此，当务之急是尽力为年轻人创造更多发展的可能性，让他们不必挤到同一条赛道上，按照同一种「成功模板」发展。南方都市报发表的视频评论《考研人数 8 年后首降，考研热「降温」了？》就强调：「社会政策还是要专心搞经济，大力发展市场主体。只有市场主体多了，就业岗位才会多，才能让学生有选择，有机会去试错。这在某种程度上，也是社会的‘安全垫’。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 07:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25435244</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25435244</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/471.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25435244_2023112615003b45d3b3-bd42-4a15-982b-0219153f9373.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>国考</category>
            <category>考研</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/471.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/472.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
