<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 06 Oct 2023 04:30:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[講座預告｜數字景觀美化了我們的生活嗎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>《靜靜的頓河》：人性與戰爭的史詩</strong></p><p><strong>主講人：</strong>賀仲明（暨南大學文學院教授，中文系主任）</p><p><strong>時間：</strong>10 月 6 日 15:00</p><p><strong>主辦：</strong>深圳市龍華區文化廣電旅遊體育局</p><p><strong>參與方式：</strong>微信視頻號「龍華文體雲」觀看直播</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>川端康成的東方美</strong></p><p><strong>主講人：</strong>賀仲明（暨南大學文學院教授，中文系主任）</p><p><strong>時間：</strong>10 月 6 日 20:00</p><p><strong>主辦：</strong>深圳書城中心城</p><p><strong>參與方式：</strong>微信小程序「深圳書城中心城」觀看直播</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>民國初期的大眾文化和視覺藝術：以丁悚為例</strong></p><p><strong>主講人：</strong>顧錚（復旦大學新聞學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>10 月 6 日 16:30-18:00</p><p><strong>主辦：</strong>香港理工大學歷史文化學系等</p><p><strong>參與方式：</strong><a href="https://polyu.zoom.us/meeting/register/tJwld-GtpjgiHNARWMS6ItWGgrPwxHGmr5_N">鏈接</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王廷中的猶太僑民：亞哈隨魯王的宴會和古代波斯國的王權</strong></p><p><strong>主講人：</strong>吳穎潔（中山大學猶太研究項目博士研究生）等</p><p><strong>時間：</strong>10 月 7 日 10:00</p><p><strong>主辦：</strong>北京師範大學（珠海）</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼報名</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/264.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中國禪與經典：從初期禪到洪州宗</strong></p><p><strong>主講人：</strong>龔雋（中山大學比較宗教研究所教授）</p><p><strong>主持人：</strong>唐忠毛（華東師範大學社會發展學院教授）</p><p><strong>時間：</strong>10 月 7 日 19:30</p><p><strong>主辦：</strong>星雲文教館，華東師範大學宗教與社會研究中心，中山大學哲學系佛學研究中心</p><p><strong>參與方式：</strong>Zoom（ID：891-2827-9658，密碼 119609）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/267.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>古印度的正統心學</strong></p><p><strong>主講人：</strong>楊瑾（淵集書店主理人）</p><p><strong>時間：</strong>10 月 7 日 20:00-22:30</p><p><strong>主辦：</strong>淵集書店</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼觀看</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/261.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>章太炎的思想及其時代</strong></p><p><strong>主講人：</strong>林少陽（澳門大學歷史系特聘教授）</p><p><strong>時間：</strong>10 月 8 日 8:30</p><p><strong>主辦：</strong>紐約聊齋</p><p><strong>參與方式：</strong>Zoom（ID：853-1510-3422，密碼 813060）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/266.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>無恥與早期中國的羞恥概念</strong></p><p><strong>主講人：</strong>葛立珍（裏士滿大學宗教學系教授）</p><p><strong>主持人：</strong>郭峻赫[中山大學哲學系（珠海）教授]</p><p><strong>時間：</strong>10 月 9 日 20:00-22:00</p><p><strong>主辦：</strong>中山大學哲學系（珠海）</p><p><strong>參與方式：</strong>騰訊會議（ID：480-159-708）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>從聖人到哲學家：明治時期日本孔子形象的轉換</strong></p><p><strong>主講人：</strong>佐藤將之（台灣大學哲學系教授）</p><p><strong>時間：</strong>10 月 12 日 15:00-17:00</p><p><strong>主辦：</strong>中央研究院</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼報名</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/260.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>數字景觀美化了我們的生活嗎？</strong></p><p><strong>主講人：</strong>胡範鑄（華東師範大學國家話語生態研究中心首席專家）</p><p>劉濤（暨南大學新聞與傳播學院教授）等</p><p><strong>時間：</strong>10 月 13 日 19:30</p><p><strong>主辦：</strong>華東師範大學傳播學院</p><p><strong>參與方式：</strong>掃碼觀看</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/263.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:27:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838761</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838761</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/291.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838761_202310061227f2db81b1-502a-4251-848e-de143f2d1735.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李惠瑩，整理]]>
            </author>
            <category>講座預告</category>
            <category>全球智庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/291.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/294.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國鐵集團：全國鐵路迎來返程客流最高峯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞記者從中國國家鐵路集團有限公司獲悉，10 月 6 日，中秋國慶長假最後一天，鐵路迎來返程客流最高峯，全國鐵路預計發送旅客 1880 萬人次，開行旅客列車 12571 列，其中加開列車 1852 列。</p><p>10 月 5 日，全國鐵路發送旅客 1784 萬人次，連續 8 天單日旅客發送量超 1600 萬人次，運輸安全平穩有序。10 月 6 日，鐵路出行熱門區間主要為北京往返上海、南寧至廣州、成都往返西安、瀋陽至北京、武漢至上海、武漢至深圳、太原至北京、青島至北京，部分熱門區間和時段的車票較為緊張，旅客朋友如遇所需車次、席別無票，可使用鐵路 12306 候補購票功能，在線排隊候補，當對應的車次、席別有退票時，系統將自動兑現車票。旅客朋友可通過提報多個「日期、車次、席別」組合的候補訂單，延長候補兑現截止時間，提高候補購票成功率。</p><p>各地鐵路部門積極應對返程客流高峯，統籌運用高鐵和普速線路，兼顧長途和短途旅客出行需求，充分挖掘運輸潛力，千方百計增加運力投放，最大限度滿足旅客羣眾出行需求。哈爾濱局集團公司加開北京、天津、齊齊哈爾、綏芬河等方向旅客列車 111 列，重聯動車組列車 51 列，對 138 列普速旅客列車加掛車輛。太原局集團公司加開旅客列車 79 列，其中夜間高鐵 17 列，重聯動車組列車 47 列，增加始發座席 7.1 萬個。鄭州局集團公司加開發往北京、上海、杭州、洛陽、新鄉、商丘等方向臨時旅客列車 99 列。武漢局集團公司加開旅客列車 204 列，對武漢至青島、上海、杭州、温州等方向 36 列動車組列車重聯運行。西安局集團公司加開北京、上海、廣州、成都等方向動車組列車 115 列和寶雞、安康、漢中、延安、榆林等方向普速旅客列車 42 列。濟南局集團公司加開北京、上海、濟南、青島、煙台、威海、菏澤等方向旅客列車 85 列，動車組列車重聯或改大編組運行 56 列，加掛普速旅客列車車輛 112 輛。上海局集團公司加開長三角往返南昌、廈門、長沙、武漢、鄭州、西安等地長途旅客列車及管內旅客列車 451 列，重聯動車組列車 258 列，加掛普速旅客列車車輛 140 輛。廣州局集團公司加開動車組列車 367 列、普速旅客列車 66 列。南寧局集團公司加開旅客列車 69 列，重聯動車組列車 127 列。成都局集團公司加開去往西安、廣州、峨眉、廣元等方向夜間高鐵 12 列。昆明局集團公司加開大理、麗江、普者黑、保山、臨滄、西雙版納等旅遊熱門方向動車組列車 53 列。蘭州局集團公司加開銀川至西安、蘭州西至上海虹橋等方向動車組列車 26 列，對北京、廣州、杭州、貴陽等方向 22 列動車組列車重聯運行。烏魯木齊局集團公司加開伊寧、奎屯、哈密、喀什等熱門方向旅客列車 50 列，伊寧、克拉瑪依、庫爾勒、博樂等方向 22 列動車組列車重聯運行。</p><p>各地鐵路部門精心做好假日返程運輸服務工作，落實便民利民舉措，提升旅客出行體驗。太原局集團公司大同南站、平遙古城等車站增加引導力量，動態增開驗證、安檢通道，減少旅客排隊等候時間。呼和浩特、昆明局集團公司優化適老化無障礙服務，保留人工檢票、現金交易，讓老年人和脱網人羣出行更加順暢。濟南局集團公司青島北站設置「急客通道」，為距開車 15 分鐘內的旅客提供優先快速進站服務。西安、武漢、廣州局集團公司與市政交通部門建立聯動機制，延長地鐵運營時間、加開夜間公交、增調出租車，服務旅客出行「最後一公里」。蘭州局集團公司及時受理重點旅客預約服務，開闢專用通道，提供專人引導、專區候車等温馨服務。瀋陽、北京、鄭州、南寧、昆明、烏魯木齊局集團公司和青藏集團公司加大服務引導和乘降組織力度，在進出站口、站台、電梯等關鍵位置增加引導力量，確保旅客平安有序出行。</p><p>鐵路部門提示，利用互聯網或手機客户端購票的旅客，鐵路 12306 網站（含手機客户端）是官方唯一火車票網絡售票渠道，且不收取任何附加費用，請廣大旅客朋友通過官方渠道購票，保護自身合法權益和個人信息安全。進入節後返程客流高峯，各大車站客流較大，請旅客朋友合理安排行程，預留充足時間進站乘車，按規定攜帶隨身物品，旅途中加強自身健康防護，做到文明出行，共同維護良好旅行環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:26:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839071</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839071</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/31/944.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839071_20231006122654868709-99c9-47ed-b5ee-54503c323425.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王俊]]>
            </author>
            <category>鐵路</category>
            <category>中秋國慶長假</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/31/944.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/31/940.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國政壇亂了！特朗普表態：我願救場！但目標還是當總統]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522735" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7a77c286e3a84793b2da310379b76fc5/hd/2023100611493219055ae6b5c-19cf-4414-b97f-13e2f12c08b0-ded9b6c6-bde3-521a-4e43-eba831838091.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/29/61.jpg" data-duration="00:43" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 10 月 4 日至 5 日，美國前總統特朗普連續發聲，迴應共和黨人支持其接替麥卡錫擔任新一任眾議長。特朗普表示願暫代眾議長一職，但他的目標是重返白宮。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:22:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838850</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838850</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，陳睿]]>
            </author>
            <category>麥卡錫遭投票罷免</category>
            <category>麥卡錫</category>
            <category>美國眾議院議長</category>
            <category>美國國會</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>美國前總統</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/29/61.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/29/64.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首屆全球倫理上海論壇：為道德認識和行為尋找跨學科基礎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在世界動盪加劇、經濟衰退、分裂日深、戰爭不停、規範秩序日趨瓦解的今天，復旦大學全球倫理中心的同仁們感受到，重啓全球倫理的探討、凝集世界理性的力量、診斷今日世界之病症、引導世界文明的方向非常急迫。於是我們在急迫中決定舉辦「第一屆全球倫理上海論壇」，對 30 年前的 1993 年由世界宗教議會簽署的《全球倫理宣言》進行哲學的反思，將其宗教的進路，轉向為哲學的、科學的和文明互鑑的進路。我們邀請到了來自美國、英國、荷蘭、意大利、中國大陸和台灣地區高校近 30 名學者，其中有著名哲學家、世界哲學聯合會主席 Luca M. Scarantino 教授，荷蘭《全球倫理雜誌》主編、鹿特丹大學 Des Gasper 教授，美國著名康德研究專家、北美康德協會主席 Robert Louden 教授，紐約州立大學奧爾巴尼分校的 Jon Mandle 教授，台灣政治大學哲學系前主任林遠澤教授，劍橋大學三一學院院士、馬克斯·普朗克研究所經濟、倫理與社會研究中心主任、社會人類學系主任 Joel Robbins 教授，倫敦大學學院公共衞生倫理專家 James Wilson 教授、武漢大學計算機學院前院長、人工智能、元宇宙、區塊鏈研究專家蔡恆進教授進行了真正跨學科、跨宗教、跨專業之間的探討和交鋒。這就是 2023 年 9 月 23 日到 24 日由復旦大學哲學學院、復旦大學全球倫理研究中心主辦的「第一屆全球倫理國際會議」。會議分為三個環節：開幕致辭、專題研討和閉幕總結。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/760.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「第一屆全球倫理上海論壇」海報</p><p></p><p>開幕環節，首先由復旦大學哲學學院院長張雙利教授致辭，她對各位學者的到來表示歡迎，介紹了復旦大學哲學學院的學科設置和成員構成，並指出倫理學是吸引學院科研興趣的最重要領域之一。張雙利教授強調本次會議的重要意義，她指出，在過去幾十年間，哲學界對全球正義議題進行了充分的討論，而這些討論大多伴隨着對於全球正義與秩序的樂觀心態。然而，環境已然發生巨大變化，提出了新的問題與挑戰，這些問題既包括理論上的，也包括結構上的。因此，如何從理論上思考這些困難的挑戰，如何復興全球倫理的建設性討論，成為我們必須面對的話題。最後，張雙利教授再次對各位學者的到場表示感謝，並預祝討論順利。</p><p>接下來國際哲學聯合會主席 Luca M. Scarantino 教授發表致辭。Scarantino 教授首先對張雙利教授和鄧安慶教授的邀請表示感謝。他讚許本次大會的目標，即提出對漢斯·昆的全球倫理模型的一套修訂方案，為道德認識和行為尋找一個共同的跨學科基礎。接着他分析了本次研討會的總體社會背景，如各種全球性危機的浪潮、新的全球問題如環境與科技問題的湧現、政治經濟等力量的集中、全球文化差異的縮減等等。他認為，在這樣的背景下，包括哲學家在內的學者能夠發揮連接世界的關鍵作用。他指出，重建全球規範性秩序的理想面臨雙重挑戰，一方面是文化專制的立場，另一方面是文化相對主義。有鑑於此，二十世紀的一些道德反思轉而關注形式規則的理念，認為跨文化交流的理論條件並非某個普遍倫理，而是形式的道德法則。這樣的形式法則在不同的語境中又表現為不同的內容，有助於我們建立一個開放的道德世界。最後，Scarantino 教授邀請鄧安慶教授繼續舉辦系列全球倫理會議，並在明年羅馬舉辦的世界哲學大會上，設立分會場和圓桌會議，深化和發展這次會議的成果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">與會者合影</p><p></p><p>第三位是復旦大學全球倫理中心主任鄧安慶教授發表致辭。他首先對各位學者克服了各種意想不到的困難前來參會表達了感謝。接着回顧了全球倫理討論的歷史進程。他指出，三十年前世界宗教會議簽署了《世界倫理宣言》，漢斯·昆提出的「沒有全球倫理，人類無法共存」得到了人們的共識。彼時全世界的人們仍帶着對全球化的美好想象，追求着共同的全球化理想。但是三十年後的今天，全球化的結果與人們的想象背離，而共同的全球化理想也已破滅，世界進入了迷失的黑夜。在這樣一個令人迷茫的時刻，復旦大學全球倫理研究中心的成員認識到，世界需要改變，全球急需倫理，在規範秩序瓦解的現實面前，重塑面向全球化的世界精神，探尋在世界精神的範導下讓傳統倫理精神發揚光大的道路，是當今思想的當務之急。最後，鄧安慶教授祝願各位學者在大會討論中貢獻出各自的思想與才情。</p><p>張慶熊教授作為全球倫理的前輩研究者、漢斯·昆（Hans Küng）《世界倫理新探—為世界政治和世界經濟的世界倫理》的中文翻譯者，本來也安排了大會致辭，但由於身體原因未能趕上開幕式，而後來在報告環節，分享了從前三位著名學者來複旦大學訪問時對全球倫理的看法。第一位自然是漢斯·昆（Hans Küng）教授。張慶熊教授回憶説，為了使他起草的《走向全球倫理：一份初步宣言》能夠通過聯合國審批，漢斯·昆曾向中國學者尋求支持。遺憾的是，他的努力最終沒有成功。對此，他的反對者、德國著名哲學家阿佩爾指出，世界倫理在目前尚不具備實現基礎；第二位是理查德·羅蒂（Richard Rorty）教授。羅蒂持有一種實用主義的倫理觀，主張倫理儘管對人的生存是必要的，但它的應用取決於特殊環境，因而只是一種手段，而非目的本身。所以，解決當下全球困境，只能訴諸政治手段，即建立一個世界政府，全球倫理才具有規範有效性；第三位是尤爾根·哈貝馬斯（Jürgen Habermas）也曾訪問過復旦大學，張教授説，哈貝馬斯和羅蒂一樣，支持用政治方法解決世界問題，並提出了「無世界政府的世界治理」主張。哈貝馬斯認為，政治是人造物，而倫理是自然物。只有在設計良好的政治系統的擔保下，人類才能生存。</p><p>在會議研討環節，共有 23 位學者作了主題報告，每人基本上發言 20 分鐘，討論 10 多分鐘。第一個報告的是鹿特丹大學的 Des Gasper 教授，他的題目是「Thoughts on Global Ethics–from a social scientist」（全球倫理—來自社會科學的思想），從社會科學家的視角展示了他對全球倫理的思考。他首先介紹了自己在全球倫理方面關注的議題，如發展倫理、民族主義、國家間主義、世界主義、國際和全球規範的建立、環境惡化的挑戰等。接下來，他展示了上述議題的一些關鍵方面，如全球倫理不只是國家間的關係，描述性的倫理學研究具有重要意義，研究規則制定與改變的過程的重要性等等。Gasper 教授認為，全球環境變化是目前全球倫理面對的最大挑戰，尤其是它對貧困人口造成了巨大傷害。全球倫理的發展需要團結，問題是如何促進各種類型的團結？Gasper 教授指出存在五種團結，當地團結、國內團結、區域團結、全球團結乃至行星團結。儘管不是所有種類的團結都是好的，但我們仍能夠促進各種團結間相互兼容地發展。而為促進團結，我們要研究諸如理解無辜者所受到的傷害，從 HRBA 方法中汲取營養，分析各種不安全等等議題。</p><p>接着復旦大學鄧安慶教授以「全球倫理新構想」為題，指出重構全球倫理的緊迫性與必要性，強調全球倫理的重建首要在於診斷之前的全球倫理構想為何遭遇失效的危機，根本原因在於西方倫理研究的一個通病：不是從生活世界本身，而是從生活世界之外的宗教和生活世界之上的形而上學構造一個普遍倫理原則，之後再將此原則「應用」到生活世界之中。這樣探討倫理的方式，必然導致一種傾向，倫理原則的規範有效性需要強有力的政治國家來推動，讓其落實到制度層面，變成「禮法」規範。我們不用説這種他律化的方式之弊端與倫理「為仁由己」的意志自由不合，考慮到「全球倫理」，總是考慮要像解決國內倫理那樣，依賴於一個「世界政府」來實施，這既不現實，也相當有害。因此，在當前急需思考和承認的是，「全球倫理」如果採取國內倫理那樣以政治和國家來維護其規範有效性的「外在原則」向生活世界內部「應用」的模式必然會失敗。康德、黑格爾、羅爾斯世界正義理論都是這樣一種模式，因而它對解決國內正義具有有效性，而對全球倫理卻不可能具有倫理性。所以，鄧安慶教授做出了一個思想的冒險，試圖從中西哲學史上將「倫理」闡釋為「世界」之「存在」的內在實存機制，是使所有「存在者」得以「存在」起來並獲得規範秩序的內在生命機制。因而這樣的「倫理」首先就是存在之正義，是使世界造化為世界，人造就為人的存在力量。這樣全球倫理才有實存論根基，才能理解漢斯昆所説的「沒有全球倫理，世界無法生存」的主張。在這樣的存在之正義的倫理基礎上，我們就有了一個共存的世界概念，這才是全球倫理所探討的世界：沒有人類的共存，世界就將毀滅。在中西方倫理學史上，我們是可以尋找到這樣一個一元論的作為造就自身之世界的存在機制的倫理概念的，只是對柏拉圖、黑格爾的哲學存在着根深蒂固的誤解，使得共同體主義復興黑格爾式版本的全球正義思想去彌補康德-羅爾斯版本的自由主義全球正義成效甚微。而斯賓諾莎主義的復興，為我們尋找到了一條新的可能性。因為藉助於他，創造自然的自然，這種自然的自由秩序成為可以設想和接受的。所以，全球倫理依然可以使存在之正義和個體之自由統合起來。全球倫理作為世界依其自然本性而成就自身的生成機制，一方面，既是人類全體「共存」性的生存原理，也是世界中每一個人的個體性的生存原理；另一方面，「由己之自然」的倫理也將倫理之自由本性呈現出來，在這種自由倫理範導下的「全球世界」就將是一個無強制、無中心、但有自身法度的自然自由的世界。可見，全球倫理將自然法的絕對效力與作為現代性原則的自由貫通於自身之內，自然而自由的雙重面向一方面使得全球倫理得以作為從全球社會的共存機制中內生出的普遍法則、超越一切民族國家之習俗倫理的正義根據，有力抵抗單一國家的強權與霸權，有權取消單一民族優越論和優先性；另一方面作為普遍的世界精神，全球倫理讓各民族的特殊性在「世界法庭」中自由登場，同時引導有限民族的客觀精神與有限個人的主觀精神趨於完善。</p><p>紐約州立大學奧爾巴尼分校的 Jon Mandle 教授作了題為「Global Public Reason」（全球公共理性）的報告。他從羅爾斯（John Rawls）對多元主義的迴應出發，指出羅爾斯雖然提出了全球公共理性的概念，但未作詳細的闡述。因此 Mandle 教授試圖發展此一概念。所謂「公共理性」，是一個針對社會正義和政治實踐決策的恰當的規範性框架。不同的社會存在着不同的公共理性。雖然羅爾斯的公共理性理論指向的是自由民主社會，但也應該考慮非自由民主社會的公共理性。公共理性是基於價值的，而它的功能則是排除那些不太可能決定，至於公共理性是否恰當，則取決於考慮的對象和語境等。Mandle 教授認為，全球公共理性概念要考慮三種社會，一種是羅爾斯式的自由民主社會，另一種是非自由但有良好秩序的社會，即一種正派社會（decent society），最後一種是負擔社會。全球公共理性關注於機構的建設，而非個人層面的行動；全球機構的價值必須要使第二種體面社會所滿意，儘管這並非該價值的核心；而對於那些超出地方機構能力範圍的事情，如突如其來的災難等，全球機構要有所介入，及時處理危機，保護人權和人類需要。通過以上理論分析，Mandle 教授試圖表明，羅爾斯為全球倫理的思考提供了有益的方向或框架。</p><p>台灣政治大學的林遠澤教授作了題為「從友愛到團結——論全球倫理的道德基礎」的報告。為了説明全球倫理之理論研究的獨特性與必要性，以及全球倫理的道德基礎，林教授首先借助約納斯（Hans Jonas）的「未來責任倫理學」、阿佩爾（Karl-Otto Apel）的「跨主體有效的團結責任倫理學」與哈貝馬斯結合正義與團結的「對話倫理學」，展現了全球化的道德挑戰與全球倫理的新性質。林教授指出，全球倫理預設道德社羣的擴大包容問題，而為使人們認同全球社羣並作為其中的成員，需要復興團結的道德意識。這種團結的道德意識過去只表現在友愛的理念中，然而如何使團結的道德意識超出友愛的限制，以克服友愛的團結所難以避免的排他性與特殊性，進而形塑出人類命運共同體的全球化意識，實系建構全球倫理最重要的道德基礎。為此，林教授指出了兩種能夠為團結之義務規範性奠基的社會國理念，即 Steinvorth 的「財產共有的社會國」理念與 Kersting 的「無需世界政府的國際團結」理念，基於此，我們才有可能不在國家本位主義的考慮下，在對人類命運共同體的後民族主義認同中，思考並實踐全球倫理的道德責任要求。</p><p>劍橋大學 Joel Robbins 教授作了題為「Anthropology and the Diversity of Morals: Relativism, Value Pluralism」的報告。Robbins 教授指出，在過去幾十年以來，人們關於如何生活、如何組織社會的地方性信念越來越受到挑戰，並得到愈加充分的討論。然而，如何構建一種能夠獲得廣泛認可的全球倫理的問題，不僅變得十分緊迫，而且變得難以回答。為了探索全球倫理思考的領域，Robbins 討論了兩個問題：第一，不同文化和哲學傳統中的各種道德直覺是否不可通約？第二，人類目前能夠達成的關於文明的最低共識是什麼？Robbins 通過文化人類學的視角來回答這兩個問題。他指出，人類學研究從學科開端時就發現了不同的高階價值（high-level values）及與之關聯的道德直覺。不過直到上世紀 80 年代，人類學主要是通過發展道德相對主義解釋上述不同。但 80 年代後，作為人類學的核心理唸的相對主義開始淡出人們的視野，而人類學家則不想再回避道德判斷。然而，他們對道德判斷標準的理解卻只是複製了在自由民主國家佔主導地位的人權倫理。因此，Robbins 試圖推薦一種價值多元主義立場，以保留人類學的某些優勢，又不必迴避道德判斷。在此立場下，我們可以看到每種文化都能教給我們一些有助於全球倫理發展的高階價值。Robbins 進而建議，為尋求人類面對多元世界能夠達成的最低限度的共識，我們第一步不妨圍繞「消極的普遍性」（即每個人和社會都應該摒棄恐懼和殘酷）展開對話，同時也看到，既然價值多元化已經成為人類的不爭事實，那麼想要對最高的積極善達成共識，最起碼也是個長期的工程。</p><p>倫敦大學學院的 James Wilson 教授作了題為「Structural Problem, Global Ethics, and the Role of Philosophy」的報告，他基於一種對哲學的實用主義立場，探討了全球倫理如何有助於應對當代的多極危機。他認為，哲學的確可以建立起一種全球倫理，但常見的三種思路——經驗論方法、先驗論證以及訴諸普遍價值——都面臨無法克服的困境。相較之下，查爾斯·泰勒（Charles Taylor）的主張為如何實現跨文化交流提供了更好的解釋。然而，即使我們真的建立起了某種單一的全球倫理，它也很難解決現實問題。一方面，全球的緊密相聯催生了集體行動問題，面對集體造成的傷害，個體行動似乎無足輕重，另一方面，當下全球危機的驅動因素是稀缺性，價值體系的分歧只是潛在衝突的來源之一。對此，我們需要的不是某種割裂於現實的理論，而是尋求一種能夠在倫理原則和現實行動之間進行翻譯的哲學方法。結構概念尤為重要，它代表着被所有制度或習慣性行為模式所支撐的一套價值觀念。全球倫理的關鍵在於思考是什麼結構導致了全球範圍內的苦難和衝突，以及如何通過改變激勵機制來促進變革。</p><p>復旦大學汪行福教授的報告以「View from Nowhere--A Global Ethic for All Human Beings and Our Common Habitat」為題，分析了兩種競爭性的全球倫理理論，提出了一種「不來自任何地方的全球倫理」的概念。他認為，全球倫理在今日享有緊迫性和重要性，漢斯·昆和希瑟·維多斯（Heather Widdows）代表了現有討論中的兩種不同立場。漢斯·昆持有一種「最低限度的全球倫理」觀，認為全球倫理的基礎是主要宗教傳統所共享的普遍觀念和原則；希瑟·維多斯則支持一種「全包的全球倫理」，要求全球倫理必須服務於特定的實踐目的，涵蓋包括戰爭、移民和氣候變化等在內的諸多領域。然而，這兩種立場都有其侷限性。對此，汪行福教授指出不應該割裂全球倫理的正當性問題和可行性問題。全球倫理的基本原則和規範應該「不來自任何地方」，它要求個體從人性普遍性和人類整體性的客觀視角出發，放棄自己的特殊立場，但與此同時，實現全球倫理的法律和實踐又總是根植於特殊的情境之中。</p><p>南京郵電大學陳凡副教授報告的題目是「寬容能否成為全球倫理的基本原則？——對萊納·弗斯特寬容思想的批判性闡釋需要」。他的報告基於對萊納·弗斯特思想的批判性闡釋，探討了寬容是否能夠成為全球倫理的基本原則。他指出，根據弗斯特的思路，全球倫理的基礎不能被還原為特殊的善觀念，而應是使多元共識得以可能的實踐原則，即寬容。寬容以正義為核心，它要求行為者以具有「普遍性」和「交互性」的道德規範為底線，理性接受倫理觀唸的異見者為自身辯護的權利，努力促成多元文化的和諧共生。弗斯特的主張受到了一些激進的社會批判理論家的質疑。温蒂·布朗（Wendy Brown）認為，寬容作為一種權力話語反而會助長一系列的不平等關係。陳凡老師認為，捍衞弗斯特觀點的關鍵是澄清道德想象究竟是理性的事實和信念，還是來自歷史的內在邏輯。儘管如此，寬容能否成為數字化時代的智能技術設計原則仍有待思考。</p><p>復旦大學王金林教授作了以「客觀精神的‘萌芽’——全球倫理芻議」為題的報告，他借用黑格爾的概念重新審視了《全球倫理宣言》。他指出，該宣言發表三十年以來，全球倫理的理論框架與概念，尤其是其中所謂的「金規則」，得到了廣泛的關注與批評。雖然宣言提出的全球倫理概念可被定位為全球化時代客觀精神的「萌芽」，但它對概念中藴含的歷史性尚缺乏充分的自覺，未能真正突顯全球尺度上人類迄今的文明道德成就。人類當下處境的變遷要求對全球倫理進行重新定性。王金林教授認為，全球倫理的合法性主要源於歷史或歷史理性，而不是源於諸宗教或文化所分享的共同性。而且，對文化多樣性、價值多元化與主權的尊重，對經濟增長與技術進步的追求，不能危害全球倫理的基本原則。按照客觀精神的邏輯，全球倫理的力量終究會在歷史進程中顯現出來。</p><p>山東大學謝文鬱教授的報告題目是「Global Ethics: Based on Sentimentality or Ideology？」，他將適宜感視作倫理生活的起點，並以此區分了兩種不同類型的倫理學。一種倫理學致力於建構一個有關完善的道德法則的概念框架，它將適宜感與正義問題相聯繫，正義被視作道德的基礎，而正義觀唸的建立依賴於對真理的認識。柏拉圖-亞裏士多德的美德倫理學、中世紀基督教會定義的規範倫理學、理性主觀主義的功利主義，以及現代自由主義背景下的個人主義都屬於這一傳統。以儒家為代表的另一種倫理學則認為適宜感來自於個體的內在情感秩序，併力圖揭示符合天命的情感的自然秩序以充當道德的基礎。謝文鬱教授認為，前一種倫理學對建立道德而言是不充分的。從實踐角度看，一種能夠長存的道德只能以情感為基礎。</p><p>東南大學的 Ionut Untea 教授的題目是「Semioethics as Responsibility toward Life in the Global Ethics Debates」，他從倫理符號學的角度展開了對全球倫理的思考。他指出，皮埃爾·阿多（Pierre Hadot）認為古代哲學能夠使人將當下每一時刻的經歷與整體宇宙的生命聯繫起來，但作為一種生活方式的哲學只向智者敞開，普通人因為激情傾向於把世界用作滿足自己慾望的手段，容易在和世界失去接觸的過程中陷入一種病理狀態。倫理符號學提出了一種競爭性的觀點，即現實的「去總體化」。它拒斥對世界的工具主義態度，強調促進相互聯繫性和多元化，同時又向每一個體開放，超越了智者和普通人的區分。在符號過程彼此互動的「符號域」（semiobiosphere）中，去總體化的要求促使人類以一種共生的方式向他者的符號學習，進而逐步改變人類活動的進程，培養人類對包括自然界在內的生命的責任。</p><p>南緬因大學的 Robert Louden 教授以「Out of Time」為題，指出康德對於「國際聯盟」的構想一方面為我們思考全球性問題的應對方式提供了豐富的思想資源，另一方面也當被視為對我們當下生存現狀的警示。康德本意是將「國際聯盟」作為消除戰爭的手段，而如今戰爭已然不是人類最緊迫的倫理挑戰，但康德的構想依然具有現實價值：國際聯盟不僅有助於消除戰爭，也有適用於應對人類面臨的所有基本威脅（如人工智能、生物安全等），因為這些威脅需要人類共同面對，並採取集體行動與國際合作。但「國際聯盟」是一個調節性理念，它僅僅暗示了世界性社會產生的可能性，而這種可能性並不構成人類歷史進步的擔保。人類歷史取決於作為自由人的我們選擇做什麼，但無論是現代國家與法律制度，還是藝術、教育、宗教等，都不是這一理念的表現。因而，康德的思想似乎為我們留下了許多困惑與不安：至少我們當下的處境並不樂觀，沒有足夠多的個人或政府有意改變自私自利的行為。或許，留給我們人類的時間已然不多。</p><p>中國人民大學和山東師範大學的龔羣教授以「論倫理共識之可能」為題，考察情感主義倫理學家史蒂文森如何試圖克服和消解人們在日常生活中的倫理上的分歧和衝突，進而思考人類如何在價值多元與價值衝突的世界中達到倫理共識，從而建構起全球倫理。史蒂文森提出了兩種工作模式，即第一工作模式和第二工作模式，兩個工作模式彼此關聯，即第二工作模式是第一工作模式的推進。第一工作模式主要建立於道德語言的情感性特徵上，利用道德語言的情感作用以謀求倫理上的共識和一致。然而，第一工作模式可能過於簡單化，導致在倫理上的勸説力量不足。第二工作模式在第一工作模式的基礎上，增加了判斷理由或事實性描述的內容，從而使得解決分歧和克服衝突更有説服力。這説明信念（belief）在克服倫理分歧、達成倫理共識和一致的重要性。</p><p>廈門大學張會永教授以「康德論作為普遍教會的倫理共同體」為題，指出康德的倫理共同體學説對我們研究普遍主義、進而探索全球倫理的可能性具有啓發意義。康德的倫理共同體理論用實踐理性制定的普遍道德法則來檢驗歷史上的各種教會共同體。這一思想對於我們反思普遍主義具有重要意義：第一，在康德看來，倫理共同體是理性人自願聯合起來對抗邪惡統治的共同體。在這個共同體中，作為理性存在的人彼此平等、自由，他們都按照理性制定的道德法則行事。第二，倫理共同體相當於一個不可見的教會，它是理性的規範性理念，儘管它無法在經驗世界中完全實現，但它賦予了人類社會以意義和方向。第三，倫理共同體不是排他性的封閉共同體，相反，這種普遍主義可以包容特殊性。因為它並不完全否定教會在歷史上的意義和價值，而是為歷史上的特殊教會提供意義和方向，決定特殊教會存在的合法性。最後，倫理社會不是一個盲目樂觀的社會。它承認人的侷限，因為如果沒有對上帝的信仰，人類無法實現道德完善。總之，康德的倫理共同體思想為我們提供了一種温和理性的普世思想：一個真正的普世主義者可以憑藉自身的理性確立普世價值和目標，但只有同時相信上帝的幫助，他才能完全實現這些價值和目標。</p><p>華南師範大學劉鳳娟教授以「康德哲學中德性義務與至善義務的統一性」為題，指出康德對於德性義務與至善義務的區分與聯繫包含了全球倫理的維度，至善義務所要求的實踐公設將諸多踐行德性義務的個人聯結在一起，並且只有在人類全部歷史中被考察，才有希望實現人的族類的至善。具體來説，至善義務並非分析地包含在德性義務之中，而是作為結果綜合地與後者相聯繫，人們對德性義務的踐行並不是至善得以實現的充分條件。此外，人們還需要上帝實存和靈魂不朽的公設，以便來補足人們在德性義務層面的有限性。至善義務相較於德性義務多出了對道德之結果的關照，而不僅僅着眼於道德動機的純粹性。一方面，個體藉助對德性義務的履行，不僅促進了其自身至善的實現，也參與了整個族類的至善的實現；另一方面，人類整體的至善雖是在上帝的預設中被考察的，但還是需要每個個體具體而微地在其德性義務中勞作。</p><p>廣東外語外貿大學的李日容老師以「技術物的道德相關性會影響道德自律嗎?——從一種融合海德格爾與康德思路的視角看」為題，探討技術物的道德相關性這一當代技術哲學或技術倫理學的核心議題。技術物的道德相關性無法通過傳統人本主義倫理學的框架得到合理的解釋，因而整合與革新傳統倫理學資源乃當務之急，探求內在主義的技術倫理研究成為必然要求。在這樣的理論關切之下，如何兼容技術物的道德相關性與人之道德自律成為重要的議題，而對於海德格爾與康德理論的「融合」可以為回答這一問題提供思想資源與可能路徑。</p><p>安徽大學的張廣教授以「康德‘學院—世界’的哲學概念：世界公民的智慧啓蒙」為題，通過揭示康德批判哲學的兩個面向説明其理論建構的實踐指向與啓蒙的普遍—世界維度。「學院」與「世界」這兩個哲學概念的區分表明了康德的批判哲學不止於闡明科學體系的建構，也意在確立普遍的道德法則。因而也就將先行進行知識論批判的康德批判哲學由説明科學何以可能的方法論指向了建立普遍規範的純粹理性建築術。在拓展和深化批判哲學的含義的同時，批判哲學也因為受制於《純粹理性批判》對於理論分析的側重，從而缺少實踐建構的格局，這為批判哲學留下了如何將知識和道德兩個不同領域整合於一個理性系統的疑難。因此，有必要利用這一區分來重申，批判哲學不僅利用具有實踐意義的世界概念批判了理論學習的理性啓蒙，同時也通過一個理論的理性解析為修正已有的道德實踐，為貢獻一個具有世界公民意義的智慧啓蒙提供了可能。</p><p>復旦大學王新生教授的報告以「卡爾·拉納對話理論與實踐的全球倫理維度」為題，闡釋了卡爾·拉納思想中所藴含的全球倫理維度。全球倫理旨在追求和確立全球各種文明社會在倫理上的最小公約數，作為二十世紀最偉大的天主教神哲學家之一，卡爾·拉納在對話理論方面提出「匿名基督徒」（「匿名基督教」）理論，認為一個人只要憑良心行事，即便他並不知道耶穌基督及其教誨，他也可以作為「匿名基督徒」而得救，以此打破教會歷史上「教會之外無救恩」的桎梏，為當代天主教「向世界開放」和「跟上時代」開出理論新局。在此一理論的基礎上，拉納不僅展開亞伯拉罕宗教內外的對話，而且展開與科學家和（西方）馬克思主義者的對話，力圖尋獲比他那個世代更加有效的表達信仰的語言。卡爾·拉納對話理論與實踐的開放性及其成果為我們反思後現代社會全球倫理的建設提供了寶貴的亮光。特別是他對人類首次登月的評論——在人類能夠離開地球的時候更應關注地球上身邊人的苦難——體現出了某種慈悲為懷和仁愛之心，而在這方面中國文化更是有着豐富的資源，而全球倫理的非宗教根基的釐定，恐怕離不開西方文明與中國文明的對話。</p><p>湖南大學的花威老師以「良知的困境：從保羅、奧古斯丁到孟子」為題作了報告，該報告就良知問題進行了中西倫理思想的比較研究。花威老師指出，奧古斯丁藉由對《羅馬書》的詮釋，轉換了保羅時代的核心問題，在西方思想史上的確首次發明瞭內省良知議題。不同於保羅的「剛強的良知」，奧古斯丁在意志論和恩典論上確立了皈依前的「受折磨的良知」，即內在心靈中出現善、惡兩個意志的持續衝突；而預定論上確立了皈依後的「受折磨的良知」，即信仰的自我宣認並不能確保將來的救贖，內在心靈在預定的總體確定與救贖的個體不確定之間反而經受着更深層的折磨。自此以降，內省良知所遭遇到的確定性危機不僅為四、五世紀的修道運動和禁慾主義提供了理論支持，也進而引發了中世紀的敬虔主義和神秘主義。花威老師認為，雖然類似於保羅的「剛強的良知」，但與保羅和奧古斯丁不同，孟子認為，良知在萌芽狀態時就本性自足，根本不需要再向上帝或天祈求恩典的不斷幫助，而是隻要不斷擴充良知，人們就完全可以既實現自我培養，並實現對墮落世界的拯救。然而，張灝對此反思和批評説，以孟子為代表的這種自我擴充和自我拯救的儒家樂觀主義沒有充分認識到人性中的軟弱和幽暗意識，以至於沒有重視以外在制度來約束內在慾望對良知的敗壞，從而其所論證的從內聖到外王的擴充道路從來沒有在中國歷史上實現過，以至於到了近現代中國也沒有開闢出民主傳統。</p><p>武漢大學的蔡恆進教授的報告題目是「大語言模型觀照下的人類個體意識的凝聚及其對全球倫理的意涵」，該報告討論了全球倫理在人工智能時代建構自身原則的急迫性。大語言模型的成功意味着機器能夠掌握人類的集體意識，人造物是人類主觀意識的對象化和物化，是設計製造它的一羣人的意識凝聚，是人類意識反作用於物質世界的媒介其智能水平存在超越人類的可能性。蔡恆進看到，意識具有可遷移性與凝聚效應，包括大語言模型在內的人造物都是意識凝聚的載體。語言的產生使得人類意識的可遷移性急劇增強。反推回去，寒武紀物種大爆發可能就是因為存在某種增強的物種間基因交換機制。在生命形成前期也可能因為生命結構的可遷移性，使得生命肇始就具有利他本能。正是因為前生命階段並不是封閉獨立於他者的，而是具備同理心、他者視角的基礎，才使得生命得以成形。在元宇宙中運用區塊鏈技術以記錄可信歷史，為分級治理 AI、激勵創新、緩和財富配置的兩極分化、實現德福一致提供了可能。但因為人類自我肯定的需求，利他本能可能被遮蔽。需要有能力、有影響力的人引領大家共同建構倫理原則，AI 的快速進步有利於這種建構，能夠縮短達成共識的時間，否則人類有可能被機器取代。</p><p>復旦大學羅亞玲老師作了題為「共同責任如何可能？——阿佩爾對話責任倫理學的洞見和問題」的報告，針對阿佩爾對話責任倫理學思想進行了闡釋與批判。阿佩爾受韋伯和約納斯的影響，試圖建構一種對話—責任倫理學，將責任倫理的思想整合進其對話倫理學之中。共同責任是阿佩爾對話—責任倫理學的關鍵概念，它指的是我們對於認識和解決生活世界問題的共同責任。阿佩爾在其先驗語用學路向的對話倫理學中，通過兩階段論證表明這是一種具有普遍約束力的道德責任，是我們作為對話者的原初責任。共同責任作為原初責任，是一種共同而有差別的責任，是可以落實到個人的團結責任，是制度之上的責任。阿佩爾還提示，我們生活中常見的各種對話和會議提供了承擔共同責任的真正機會。但是羅亞玲老師指出，對話與會議的存在有着雙重前提，一是制度性前提，二是人的自主意識前提，後者尤其與「有勇氣使用你的理性」的啓蒙格言相關，不過這恰恰暴露了阿佩爾對話—責任倫理學缺乏美德倫理維度的問題。</p><p>浙江財經大學的李金鑫老師的報告「再思‘倫理秩序’」結合理論動態與現實狀況，探討了數字化空間世界的倫理秩序建構問題。本世紀初，中國學者基於中國社會轉型的歷史背景，提出中國式現代化的建設意味着我們要建立公民—權利範式的現代倫理秩序。當下，倫理秩序的構建不但面臨着宗法—習俗斷裂、權利撕扯，而且也面臨着數字技術的挑戰。數字化生存是人類生活的基本方式之一，數字世界的倫理秩序是現代倫理秩序構建的題中之意。構建現代倫理秩序應該在秉持學者們世紀初提出的個體權利本位的同時，捍衞公民的數字權利，進行積極的倫理連接，使倫理在這個分裂多元的時代獲得普遍性的品格。李金鑫老師指出，數字信息技術在改變着人類的傳統生活方式，影響着社會倫理框架。當前，中國社會倫理秩序的建構仍然要以公民權利為本位，認真對待公民的數字權利，以此為基礎發展公民的數字賦權能力，探索數字權力的運行基礎，發展公民的普遍倫理連接能力，加快數字法律體系的建設，為倫理秩序的構建提供製。李金鑫老師認為，當前我們亟需根據數字發展的邏輯重新審視倫理邊界，重塑倫理秩序，以數字技術發展為契機，推進普遍倫理的建設，這也需要一種複雜倫理學以及全球倫理的視野。</p><p>北京師範大學朱會暉老師作了題為「Enlightenment, Principled Pluralism, and the Future」的報告，討論康德哲學中的有原則的政治多元主義。朱會暉老師指出，康德認為形而上學的基本原則對政治學來説是必要的，這些原則規定了我們權利與義務的基礎，並且為政治共識提供了方向和邊界。康德實際上並未像以賽亞·柏林所批評的那樣，主張政府通過外在的強制實現人的積極自由，而只是認為無論如何我們不應該傷害自我和他人的人格。羅爾斯基於康德的思考強調了政治的開放性與包容性，其政治哲學雖然也基於一定的形而上學原則，但這些原則可以得到人們的認可，從而成為重疊共識。朱會暉老師還強調了自由意志的重要性，他指出，如果不預設自由意志的實在性，那麼我們就無法建立普遍的規範，多元主義也就有走向相對主義的危險。朱會暉老師認為，康德的實踐政治哲學建立在自由意志的基礎上，而其關於國際政治的原則一方面表現出政治自由主義的特點，另一方面又表現出理想主義的面貌。通過將康德與羅爾斯、哈貝馬斯等人的政治哲學做對比，特別是分析康德的自由和義務概念，朱會暉老師展示了康德政治哲學對於多元主義的獨特貢獻。</p><p>廣東生態工程職業學院的馬成慧老師以「Why Arendt Was Right?—— A General Introduction to the Banality of Evil and Defence of It」為題，為阿倫特「惡之平庸性」進行了辯護。近年來，隨着新的史料的出現，對阿倫特「惡之平庸性」概念的批判日益流行。基於對這一概念的分析，馬成慧老師認為批評家是不正確的。馬成慧老師還認為「惡之平庸性」這個概念代表了阿倫特從政治到哲學的轉折點。為了説明上述兩點，馬成慧老師首先考察了「惡之平庸性」的含義。在揭示了德雷福斯事件中的暴民、不能以「非技術」方式思考的知識分子與艾希曼之間的相似之處之後，馬成慧老師試圖證明「惡之平庸性」不僅指向艾希曼，而且還指出了精神缺失的普遍問題，而我們能有理由對「惡之平庸性」是否有效的質疑予以反駁。此外，如果理解阿倫特政治理論的理論基礎，即她在極權主義背景下從制度問題到個人責任的反思，就能更好地理解阿倫特運用「惡之平庸性」的目的。最後，馬成慧老師説明，阿倫特轉向康德的第三批判，是為了在現代尋求一種反抗「惡之平庸性」的方式。他認為，阿倫特用「惡之平庸性」這個概念來闡釋艾希曼案例，並分析我們目前在重建政治和倫理生活基礎方面所遇到的困難，這是正確的。</p><p>在兩天的精彩報告與熱烈討論之後，鄧安慶教授作閉幕式發言。他指出，本次全球倫理國際會議取得了比預想更大的成就。在兩天的討論中，與會學者們展開了對世界的多層維度反思，基於各自的立場對現代性和全球化的危機進行了診斷，他因此認為，全球倫理首先是診斷性的，即對傳統以小共同體和民族國家共同體構造倫理生活的規範，往「天下」「世界」外推的模式的根本失敗的診斷，共同面對全球倫理危機作為人類共同面臨的倫理難題，探討現代性的複雜性和多樣性，我們應該如何堅守現代文明的基本價值與倫理原則。世界的相互聯繫與相互依賴呼籲一個共同的國際秩序，這種國際秩序只能建立在現代文明基本價值之上，不能任何一個單一民族的特殊倫理價值為基礎。中國傳統文化如何轉向現代文明是當下中國學者所面臨的嚴峻課題。中國與世界的分歧看似在道德上不可通約，但它們的基本理念應該是相通的，世界生生之大道與全球人類之正義這是中西倫理不同語言表達的共同「天理」。因此，大會希望通過推動全球倫理的研究，縮小中西文化之間的分歧和對立，在推進全球倫理的進程中，讓優秀的中國傳統倫理智慧發揚光大。</p><p>最後，與會的國內外學者都紛紛承認，這次會議圓滿成功，消除了最初尚存的不明究竟的隔膜，取得了共同推進全球倫理研究，引導世界精神朝向文明方向發展的基本共識，大家表示，期待明年在羅馬的世界哲學大會上繼續深入探討的意願，國外教授還表示，會邀請其他一些知名教授加入到全球倫理研究中來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24831058</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24831058</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/770.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24831058_202310061222de97a9f2-a44d-41a5-8531-3057d8ffa70a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李斯源，沈捷，顧妍，張程程]]>
            </author>
            <category>全球倫理</category>
            <category>全球正義</category>
            <category>專欄</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/770.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/773.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[張新穎｜記程德培老師小事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>德培老師中秋節前一天走了。李洱説，以後每臨中秋，都會想起他。</p><p>我看着他最後一本書的書名，《要對夜晚充滿激情》，想他真是喜歡夜晚：酒桌上肆言無忌，犀利痛快之餘，又以妙語解頤。他喜歡熱鬧的前半夜，也享受獨屬於他一個人的後半夜：讀書，寫作。他常常抱怨為寫一篇評論費了多少時間去讀一個作家的全部作品，這種牢騷，其實於他也是享受；過一段時間，他寫另一篇文章，又會同樣抱怨牢騷。他的評論，動輒幾萬言，如果沒有夜晚的孤獨激情，難以想象。他前一本評論集叫《黎明時分的拾荒者》，這個書名，其實説的是實際情形，是寫實的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/144.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《要對夜晚充滿激情》</p><p></p><p>這兩本書都是他重返文學批評之後寫的。在他有迴歸的心思而躊躇拖延的那段時間，他同代的批評家和作家朋友，有不少助推的動作。那時候陳思和老師主編《上海文學》，他讓我去和德培老師做個對話，以這種形式讓老朋友亮個相、開個頭。我拿着錄音筆跑到德培老師書店的辦公室，他開口説：「快二十年沒搞文學批評了，放棄甚至喪失發言權，我都已進入底層了。」對話錄音轉成文字，未加修飾，以《當代文學的問題在哪裏》為題，發表在《上海文學》2006 年第五期。</p><p>這是件小事，我在其中的作用更不值一提，卻讓德培老師記住了，從此他認定我是個好人，許多年之後，還在酒酣耳熱之際唸叨。有一次他又説起，我為轉移話題，就「刺」他一下，説：「你退過我的稿。」</p><p>他果然急了，追問：「我怎麼會退你的稿？」</p><p>1988 年，我讀大三，寫了篇《荒謬、困境及無效克服——餘華小説試評》，德培老師剛創辦的《文學角》沒出幾期就贏得滿堂彩，我的老師李振聲拿着我的文章給德培老師，德培老師有點為難：《文學角》設定的欄目固定，再就是幾個專欄，沒有合適的地方放。坐在對面的吳亮老師説，文章給我吧。吳亮老師那時候在辦《上海文論》，這一年的第一期剛發了一篇我談馬原小説的文章，接着就在第三期發了這篇談餘華小説的。</p><p>「這麼多年了，你還耿耿於懷？」德培老師認真起來，我倒是後悔了。我哪裏耿耿於懷，所以説這件往事，不過是湊巧，剛在吃飯前看到吳亮老師的朋友圈，貼出一封餘華當年的信，他請吳亮寄一本有這篇評論的雜誌給他看看，讓我想起了這個。</p><p>沒過一會兒，德培老師又端着酒杯説：「不高興了？」</p><p>這是他的口頭禪，常常問旁邊的人，「不高興了？」</p><p>我説，你真是玻璃心。</p><p>酒桌上恣肆是一面，生怕傷了別人是另一面。</p><p>他常年西裝革履白襯衫，陳思和老師説，德培年輕時候穿中山裝，第一個釦子也總是扣着。和德培老師一起去過幾次外地，見他總是在行李包之外，另提一個硬紙袋，專門裝摺疊整齊的白襯衫。那年我們同車去北京參加魯迅文學獎頒獎典禮，我對着他的硬紙袋説：「你太太真是不怕麻煩，每天要給你熨燙白襯衫。」他反駁道：「你看看清楚，我這兩件是新買的，還沒拆呢。」對於得獎，他心裏是高興的，一輩子做這麼一件事，有肯定，也是個安慰。他不掩飾他的高興，有時候會表述為：「我一個退休工人，他們給了個獎。」——他得獎的那本書，名叫《誰也管不住説話這張嘴》。</p><p>又有一次聚會，滿滿一桌子人，喝得興奮。不知誰説起《沈從文的後半生》這本書，臨時成為話題。德培老師忽然正色，蓋過眾聲：「寫《沈從文的後半生》算什麼本事？有本事，你寫前半生。」</p><p>我坐在他對面，迴應了他的前半句：「寫後半生多少也得有點本事。」</p><p>後半句沒回應，卻在心裏佩服他的説法。幾年後我出了《沈從文的前半生》，當然不能説是他的刺激，但想起他的話，愈發覺得他是真懂寫作之難的人 。</p><p>2023 年 10 月 5 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:02:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24836469</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24836469</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/140.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24836469_2023100612021ce45526-bad1-4770-a91a-b12c3f8b5c60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[復旦大學中文系教授，張新穎]]>
            </author>
            <category>程德培</category>
            <category>學人回憶</category>
            <category>逝者</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/140.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/138.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「用濃濃的香奶茶把累了的心泡一泡」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>「柴米油鹽醬醋茶」，茶位列開門七件事之一，既與百姓生活息息相關，又在文人墨客筆下逸興遄飛。</u><u>本文摘自生活·讀書·新知三聯書店 2023 年 10 月版的散文集《茶人茶話》，隨名家之筆縱覽江山，品味各地風俗人情。澎湃新聞經授權刊發。本文原題為《粗飲茶》，標題為編者所加。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/232.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《茶人茶話》書封</p><p></p><p>自幼看慣了母親喝茶。她總説那是她唯一的嗜好，接過我們買來的茶時，她常自責地笑道：怎麼我就改不了呢？非要喝這一口！</p><p>那時太窮，買不起「茶」，她只喝「茶葉末」。四毛錢一兩的花茶末，被我記得清清楚楚。後來有錢了，「茶」卻消失，哪怕百元二百元一兩的花茶，色濁味淡，沏來一試，滿腹生疑。乾脆再買來塑料袋裝的便宜貨，與昂貴的高級花茶各沏一杯，母親和我喝過後，都覺不出任何高下之別。苦笑以後，母親飲茶再也不問質地價格；我呢，對花茶全無信任，一天天改向喝綠茶或者——姑且説「粗茶」。</p><p>提筆前意識到：以中國之遼闊，人民之窮窘，所謂粗茶之飲一定五花八門不勝其多。我的一盞之飲，也僅限於內蒙古、哈薩克和回三族的部分地區，豈敢指尾做身，妄充茶論！</p><p>一</p><p>在嚐到蒙古奶茶之前，我先在大串聯時期喝過藏族的奶茶。後來我才懂得他們比蒙古人更徹底地以茶代飯。藏民熬茶後加入酥油，這個詞又在北亞各牧區各有其解。當然，説清楚遊牧民族的黃油、酥油、奶油不是一個易事，難怪日本學者總聽不懂；因為他們對這些其實是奶製品的油只有一個詞描述，而且是外來語：Butter。加酥油的茶拌上炒青稞面，就是使偉大的吐蕃文明温飽生衍的糌粑。漢人們吃不慣，覺得酥油茶是懲罰，因此住一陣就溜，而酥油還算奢侈；第二碗糌粑是用「達拉」拌的，達拉就是脱脂後的酸奶。一般人們一餐兩碗糌粑，一碗用酥油一碗用達拉——然後再慢慢喝茶。</p><p>蒙古人的文明可能並非與西藏同源，他們喝奶茶時不吃麪，吃米。與粗糙的青稞面對應的是粗糙的帶殼糜子，蒙語譯為「黑米」。主婦用一個鐵箍束住的圓樹幹挖成的舂筒，裝進炒熟的黑米，有空就搗。那種家務活兒很煩人，插隊時我經常被女人們抓差，抱着杵，一邊搗一邊問：「行了吧？」</p><p>——在奶茶裏泡上些新舂出來的黑米，剛脱殼和炒得半焦的米，使這頓茶噴香無比。當然，我們不像高寒的西藏；我們還往茶裏泡進奶皮子、奶豆腐。有時，比如嚴冬泡進肥瘦的羊肉，喜慶時泡進土製的月餅。</p><p>蒙古牧民的奶茶用鐵鍋熬。磚茶被斧子劈下來（大概蒙古女人唯此一件事摸斧子），再用皮子或布片墊着砸碎。茶投入滾鍋，女人一手扶住長袍前襟，一手用一隻銅勺把茶舀起又注回鍋裏。加一勺奶，再注進，再舀起——那儀態非常迷人，它如一個幻象永遠地印在了我的記憶裏。</p><p>然後投進一撮鹽池運來的青鹽。</p><p>蒙古牧民用小圓碗喝茶。兒童用木碗，大人用瓷碗。景德鎮出產的帶有透明斑點的藍邊細瓷碗，特別是連景德鎮也未曾留意的「龍碗」——最受青睞。吃着飲着，空腹飽暖了，疲乏退去了，消息交換了，事情決定了。</p><p>那一勺奶舉足輕重。首先它是貧富的區分，「喝黑茶的過去」，説着便覺得感傷。今日若碰上個懶媳婦沒有預備下奶，倒給一碗黑茶，喝茶人即使打馬回家時，心裏也是憤憤的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/237.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙古牧民的奶茶</p><p></p><p>字面意義的六十年代，我在草原上的茶生活，基本上靠的是無味的黑茶。奶牛太少，畜羣分工，牧羊户沒有牛奶。蒙古牧民不能容忍，於是夏天擠山羊奶——也許是古代度荒的窮人技能。奶茶都是在牧民家喝的，而且集中在夏季。舂黑米，飲黑茶，那全套舊式的日子，大概只有今天流行的民族學社會學的博士們羨慕了。當年的我們並沒有在意，歷史特別寵愛我們這一代，它在合上本子之前讓我們瞟了瞟最後一頁。</p><p>即便在炎熱的驕陽曝烤之後，蒙古牧民不取生冷，忌飲涼茶，曬得黑紅的人推門彎腰，腳邁進來時嘴裏問的是：有熱茶嗎？</p><p>待客必須端出茶來，這是起碼的草原禮性。對白天串包的放羊人，對風塵僕僕的牧馬人更是如此。而尋求充飢的男人則必須有肚子，不能咽吞不下。還需要會一種舐舌嚼的飲茶法，漫談時舒服地躺在包角，半碗茶放着不動；要走時端起碗，把它在虎口之間轉着，舌頭一舐，奶茶一衝，嚼上幾口——炒米奶食的一頓茶就頓時結束。然後立起身來，説完剩下的幾句，推門告辭。</p><p>我就學不會這種飲茶法。有時簡直討厭炒米。我的舌頭每舐只粘一層米，而碗裏的卻愈泡愈脹，逼得人最後像吞沙子似的把米用茶衝下胃。而且不敢爭辯：因為不會喝茶，顯然是因為沒捱過餓，闖蕩吃苦的經歷太少。</p><p>今年夏天我回去避暑，一進門就是一句「空茶」。這是我硬譯的，也可還原為「空喝」，就是不要往碗裏放米、奶豆腐，只喝奶茶。其實阿巴哈納爾一帶風俗就與我們烏珠穆沁不同，人家把奶食炒米盛為一盤，聽便客人自取，主婦只管添茶。我曾經耐心地多次向嫂子介紹，無奈改不了她的烏珠穆沁習慣。</p><p>習慣真是個不可理喻的東西。北京知識青年裏有不少對，移居城市，兩口子還遵從奶茶生活。一次我去東部出身的一對知識青年家喝茶，發現他們茶裏無鹽。我驚奇不已，這才知道東部幾蘇木的牧民茶俗不同。我們均是原籍西烏旗的移民家住熟的知識青年，茶滾加鹽絕不可少，居然和他們舊東烏旗殘部再教育出來的知識青年格格不入。</p><p>蒙古奶茶的最妙處，要在寒冷的隆冬體會。不用説與鄭板橋「晨起無事，掃地焚香，烹茶洗硯」——相反，其時疾風哀號，摧搖骨牆，天窗戛然幾裂，凍氈悶聲折斷。被頭呵氣結冰，靴裏馬鬃鐵硬，火烤前胸，風吹後背。嫂子早用黃油煮熟小米，鍋裏剛剛熬成奶茶。抽刀搬肉，於紅白相間處削下一片，挑在灶筒壁上。油煙滋滋爆響，濃香如同熱量。吃它幾片以後，再烙烤一片胸杈白肉，泡在米中。茶不停添，口連連啜。半個時辰後，肚裏羊肉、黃油飯、滾茶樣樣熱燙，活力才泛到頭腳腰背。這時抖擻精神，跳起穿衣，墊靴馬鬃已經烤乾。繫上帽帶，抓起馬嚼，猛一推門，衝進鋪天蓋地狂吼怒號的風雪之中，大吼一聲：好大的雪啊！隨即大步踏進風雪找馬。</p><p>其時裏外已被寒風浸透，但是滿腸熱茶，人不知冷——嚴酷的又一個冬日，就這樣開始。沒有料到的只是：從此我染上了痛飲奶茶的癖習，以後數十年天南地北，這愛癖再也無法改掉。</p><p>二</p><p>剛剛接觸突厥語各族的茶生活時，我的心裏是既好奇又挑剔。對哈薩克人的奶茶滋味，雖然口中滿是濃香，心裏卻總嫌他們少了一「熬」——哈薩克的奶茶是沏兑的。但是很快我就折服了。</p><p>伊犁牧區的柯扎依部落，在飲用奶茶時的講究，不斷地使人聯想到他們駐牧地域的地理特性。他們顯然接受了波斯，甚至接受了印度和土耳其或地中海南岸的某種影響。一隻造型優美的大茶炊，是不可少的，旁邊順次排開鮮奶、奶酪、黃油以及一小碟鹽。另一隻是濃釅超度的、事先煮好的茶，當然更不可少的是主婦：她繼承了古老的女人侍茶的風俗，把一撮鹽、一塊黃油、一勺奶皮子、一碗底鮮奶依序放進碗裏，然後注入半碗或三分之一碗釅茶。最後傾過大茶炊，滾沸的開水冒着白煙衝進碗中，香味和淡黃的顏色突然滿溢出來。</p><p>然後她欠身遞茶，先敬來賓、尊敬老者。她在自己喝的時候，留意着氈帳裏每個人的碗，隨時放下自己的碗，再為別人新沏。這一點，女人在這種時辰的修養和傳統，通行北亞諸族毫無區別，我猜它古老之極。</p><p>常有美麗的少婦蹲在炊前侍茶，她們不會接過話頭，大多根本不答。最後一角的老者接過話題，讓答問依主人的規矩繼續進行。</p><p>第二碗下肚以後，頭上汗珠涔涔。這就要補充關於碗的事：哈薩克牧區喜用大海碗。我儘管在早期用蒙古龍碗對之質疑，但是後來，我懂了，讓滾熱的奶茶不僅暖和肚腸，還要讓它使全身發汗，讓人徹底從內臟向四肢地鬆弛暖透，最後讓心裏的疲憊完全散盡——非用柯扎依部落的這種大碗不可。</p><p>在天山中，一名騎手或遊子目擊了過多的刺激。夢幻般的山中湖已經失去了，但從雪峯上遠遠瞥見了它。鞍上已經沒有叉子槍甚至沒有一把七寸刀子，但在小路上看見了野獸。冬季暖日，看見大塊的積雪從松梢上濕漉漉地跌下，露出的松枝和森林都是黛青色的。牧場如此峻峭，道路如此險惡，從親戚家的老祖母的乃孜勒回家一路，有那麼多大大小小的事情發生。</p><p>事情經常令人不快，而天山如此美貌——矛盾的牧人需要休息，需要用濃濃的香奶茶把累了的心泡一泡。</p><p>在新疆走得多了，我被哈薩克的奶茶逐漸改造，以至於開始為它到處宣傳。也許是由於疲累的糾纏，我變得「渴茶」。</p><p>我總盼望到哈薩克人家裏去，放鬆身心，喝個淋漓痛快，讓汗出透，讓鬱悶發散。北京有兩家哈族朋友，他們已經熟悉了我的內心，總是不問時間地在我敲門進屋以後，馬上就開始兑茶。</p><p>哈族式奶茶的主食不是炒米，是油炸的面果子包爾撒克，這個人人都知道。哈式飲茶重要的是音樂。氈旁掛着一柄冬不拉，奶茶几巡之後，客人就問到這柄琴。他並不説彈。主人遞給他後，話題便轉到琴上；不知不覺誰彈了起來，突厥的空氣濃鬱地呈現了。他們是一個文學性非常強的集團，修辭高雅，富於形容，民歌採用圓舞曲的三拍子。</p><p>這樣，在天山北麓的茶生活就不單是休憩和遊牧流程的環節，它在和諧的伴奏中，發育着豐滿的情調。</p><p>視野中又不僅僅是單調草海，而是美不勝收的天山。藍松、白雪，無論沉重或者歡快總悄然存美感——所謂良辰美景對應心事，所謂「四美」，好像差一丁點就會齊備。</p><p>那時禁不住讚歎。茶後人們都覺得應該捧起雙手，感謝給予的創造者。我的慨嘆還多着一層，我反覆地聯想起蒙古草原，想着我該怎樣回答這樣的經歷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">磚茶</p><p></p><p>最後是個磚茶的輸入問題。磚茶是農耕中華和遊牧民族之間的聯繫。古語有「茶馬交易」，一句千鈞，確實，唯有這句概括本質。其餘比如「絹馬交易」就未必影響遠及牧區奧深；宋與西夏之間的「青白鹽之爭」更是地理決定歷史。一個遊牧社會，尤其是一個純粹的遊牧社會，它可以不依賴農耕世界繁衍和生存下去，只要給它茶。</p><p>不穿絹布可以有皮衣，不食粟米可以「以肉為食酪為漿」，茫茫草海雖然缺乏，但並非沒有鹽池。草原藴藏複雜，自遠古就盛行黃金飾具和冶鐵術。</p><p>——只是，生理的平衡要求着茶。要濃茶，要勁大味足易於搬運的茶。多多益善，粗末不拘。於是，川茶、湖茶、湘茶應召而至，從不知多麼久遠的古代就被製成硬硬的磚頭狀，運向長城各口，銷往整個歐亞內大陸的牧人世界。</p><p>唉，磚茶，包括湖北四川的茶場工人在內，有誰知道磚茶對牧民的重要呢？同樣的青黑磚茶，在蒙哈兩大地域裏，又受到了不同的鑑賞。哈薩克人把色極黑、極堅硬的磚茶，描寫式地稱作「Tascai」，即「石頭茶」。對另外幾種壓制鬆緊和色澤不同的磚茶，不作過分嚴格的區分和好惡。據我看，他們飲用更多的是蒙古人稱之「黃茶」的黃綠色、近兩寸厚、質地比較鬆軟的磚茶——而這種黃茶被蒙古牧民視為性涼、不暖，比「石頭茶」差得多的劣等貨。烏珠穆沁牧民堅持認為石頭般的 Haracai（黑茶）性熱、補人，甚至能夠入藥。</p><p>三</p><p>成人之後又走進第三塊大地，在肅殺荒涼的黃土高原度世。我在數不清的磚房、廈子房、土夯院、窯洞和卵石屋裏，結交農户，攀談掌故，吃麪片，飲粗茶，一眨眼十數年。</p><p>在河州四鄉，人們喝的是春尖茶。產地多是雲南，鋪子裏都是大簸籮散裝。攤鋪主人經營茶葉買賣多是幾輩子歷史，用兩張粗草紙，把一斤春尖包成兩個梯形的方塊錠子，再罩上一張紅豔的土印經字都哇紙，繩兒轉過幾轉，提上這麼兩錠茶，就是最入俗的禮性。</p><p>春尖茶也大多含些土，沏水前要把茶葉先撲抖一番。漸漸泡開的茶原來都是大葉，彷彿沒有打磚壓型的茯茶一般。我心裏有時琢磨，春尖茶和蒙疆兩地使用的磚茶，味道不同，源頭不一，只一個粗字概括着它們的共性。粗茶對着窮日月。慢慢地，我幾乎要立志飲遍天下的窮人茶，為這一類不上茶經的飲品做個科學研究。</p><p>不過在甘寧青，黃土高原的茶飲多用蓋碗子。這種碗用着麻煩，其中訣竅是——有一個伺候茶的人，在一旁時時掀開碗蓋續水。做客的不必過謙，儘管放下便聊天扯磨，由着那侍者提着滾開的壺添水。確實那僅僅是添一口水；蓋碗子裏面，民俗禮節要求碗口溢滿。</p><p>在清真寺裏閒談最方便：一個眉清目秀的小滿拉，永遠一頭津津有味地聽，一頭微傾開壺，註上那一口水。若是話題重大，他添水時更加莊重，注水時不易察覺地嘴角一動，輕輕地自語一聲「比斯民倆西」。</p><p>在農民家炕頭上也沒有兩樣，大都是晚輩的家兒子或者侄兒子斟水。女人不露面。似我一來再來的客，日久熟識了，女人不再規避，也只是立在門口聽。她若倒茶，要先遞給自家男人，再轉給客。貧窮封閉僻壤，民風粗糲。一旦有緣和那些農民交了朋友，便覺得揪面片子噴香誘人，春尖粗茶深有三昧。老人們立在屋角，過意不去地説：「山裏，尋不上個細茶，怕是喝不慣？」而我卻發覺，就像內蒙古新疆一樣，所謂 Xiar、Hara 和 Tas，所謂春尖和粗細的種種命名分類，其實都是後來人比附。在茶葉和茶磚的產地，一定另有名稱和茶農、茶工的職業見解。南北千里之隔，人們徑自各按各的方式看待這些茶，其中觀念差之千里。若説還有什麼相通之處，也許只在一個粗字。</p><p>粗茶的極致，是西海固的罐罐茶。</p><p>我是在久聞其名之後，才喝到了它的。當然我完全沒有料到，這種茶居然與我發生了那麼深刻的關係。我還懂了：其實貧瘠甲天下的排名，未必就一定數得上西海固。若以罐罐茶為標誌劃分，就我陋見，甘肅的朗縣也許才是第一。</p><p>滿掌裂繭的粗黑大手，小心翼翼地撮來一束枯乾的細枝。不是樹枝，是草叢中或者能算木本的、一些豆細的蓬蓬乾枝。架起的火苗只有一股。這火苗輕輕舐着一個細筒（約一尺高、寸半粗細、燻燒得焦黑的鐵直筒）的底兒，而關節粗壯的手指又捏起一撮柴，顫顫抖抖地添在火上。鐵筒有個把子，焊在頂沿。煮的水，並不是滿罐，而是一盅。茶是砸碎的末，而且，是蒙古人稱作「黑」、哈薩克稱為「石頭」的磚茶末子。</p><p>令人拍案驚奇的是，如同一握之草的那幾撮細枯枝，居然把罐罐煮開了！我判定是因為那寸半的底面積：火雖細，攻一點。驚歎間，火熄了，主人殷勤地立起身，恭敬地給客人斟上。果然只有一盅，罐筒裏不剩一滴。</p><p>客人推辭不過，持盞慢飲，茶味苦中微甜，呷着覺得那麼金貴。火已經又燃起，頭一罐罐是客人的——主人解釋着。而炕上有三四人圍坐，都微笑，歡喜這罐罐茶給客人添了個新鮮。煮滾的第二罐又不是主人家的，炕上一個老漢半推着接過杯盞。三一罐罐，四一罐罐，最後的一個罐才輪到主人家——又稱奇的是：頭一罐敬客的茶還沒有飲完。</p><p>於是大家娓娓而談。水早已註上，火苗還在舐着罐底。很快新一輪的頭一罐，又斟進了客人的杯盞裏：怪的是，如此久熬，茶依然釅釅的。我十餘年橫斷半個大西北，住過數不盡的村莊，後來飲這種罐罐茶上癮忘情，伴着這茶聽夠了農民的心事，也和農民一起經了不少世事——我沒有見過有誰換茶葉或者添茶葉。</p><p>茶是無望歲月裏唯一的奢侈。若是有段經文禁茶，人們早把這殘存的慾望戒了，或者説把這一撮茶錢省了。而罐罐茶，它確實奇異，千燉百熬，它不單不褪茶色而且愈熬愈濃，愈燉愈香！</p><p>在西海固的三百大山裏，條條溝裏的村莊都睡了。出門小解，夜空五月，深藍的天穹繁星滿布。四顧漆黑，只有我們一户亮着燈火。爬回炕上，連説睡睡，話題卻又挑出一個要緊故事。人興奮了，支起半個身子説得繪聲繪色。「娃！起給！架火熬些茶！」於是乖巧的兒子蹦下炕，捅着了爐子。年年我一來，他們就弄些煤炭，支起爐火。罐罐茶用煤火燉，多少是浪費了些。</p><p>半夜三更，趴在炕上蓋着被，手裏端着一碗滾燙的罐罐茶。小口喝着，心裏不僅熱乎而且覺得神奇。茶不顯得多麼濃，只是有一絲微澀的甜味留在舌尖。我們有時壓低聲音，好像怕隔牆的婦人女子的耳朵聽了去。有時禁不住嗓高聲大，一抖擻，掀翻了被子。旋即又自己不好意思，趕緊側着卧下。人啊人，生在世上行走一遭，如此的情義和親密，究竟能得着幾分呢？想着，仰脖嚥下一大口，苦苦的甜味一直沁穿了肚腸。</p><p>不只是居城，即便鄉下和草原，新的飲茶潮流也在萌動。也許是因為磚茶產自南方，畢竟不夠清真；或者是由於品嚐口味的提高——近年來又是由操突厥語的奶茶民族領先，開始了使用紅茶煮奶茶的革命。蒙古人同步地迎合了改革，內蒙古出現了工業生產的奶茶粉。</p><p>我用一個保守分子的眼光，分別對上述新事物懷疑過。但是，紅茶熬出的奶茶，澄不出一點泥渣；伊利牌的速溶奶茶粉與烏珠穆沁女人們燒出來的茶相比，不只惟妙惟肖，甚至凝着同樣的一薄層奶皮。</p><p>不管民眾怎樣清苦，不管他們就在今年也可能顆粒不收，從山裏到川裏，從青海到甘肅，黑白電視，簡易沙發，已經慢騰騰地出現在農民的莊户裏。「細茶」一詞，正在愈來愈多地掛上他們嘴頭，就像「Haohua」（豪華）成了一個蒙古語藉詞一樣。</p><p>——歷史真的就要合上最後的一頁，悄然而生硬。</p><p>一個銀閃閃的考究託盤遞了過來，上面滿刻着波斯的細密畫圖案。盤中有一隻杯，半盞棕黃色、噴香細膩的奶茶，在靜靜地望着我。紅茶煮透後的苦澀，被雪白的牛奶中和了，輕輕啜了一口，這新世紀的奶茶口感很正，香而細，沒有雜味。</p><p>我沉吟着，端着茶杯心中悵然。那麼多的情景奔來眼底。冬不拉伴奏的和平，嫂子銅勺下的瀑布，黃土大山裏的星夜，都一一浮現出來。那時我不是在做「詩人的流浪」，那時我和他們一起流汗勞累。那時我是一個孩子，不引人注意，在遼闊的秘境自由出入。如今飲着純正紅茶和全脂牛奶煮成的香茶，卻覺得關山次第遠去，人在別離。</p><p>我隨着時間的大潮，既然連他們都放棄了黑黃磚茶，也就改用了紅茶鮮奶過冬。暑季則喝完全是涼性的綠茶，甚至是日本茶消夏。只是，一端起茶，我就感到若有所動。我雖然不多説出來，但總愛在一斟一飲之間回味。（選自《粗飲茶》，春風文藝出版社二〇〇三年版）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:02:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24765161</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24765161</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/256.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24765161_202310061202c0385b80-6d37-44a1-b136-6e0dbcdabece.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張承志]]>
            </author>
            <category>茶文化</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/256.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/259.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黃仕忠｜鄉村六記：造屋記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>造屋為農家之大事。</p><p>舊時鄉下娶妻，女方首問有無屋宅，無屋則免談。故一家養得一子，便得備一間屋。兄弟愈多，女方求屋愈切。</p><p>鄰翁有五子，造得五間屋，已是大不易。大兒媳家來議親，聘禮已下，吉日亦定，待到娶親在即，女方開口便要獨得兩間，方允迎娶。鄰翁無奈，只得口頭答應，私下另與大兒作約，真實只取一間。但媳婦既已佔得兩間，如何肯再讓出？此事未了，又到二兒議親，二兒媳家如法炮製。更兼小兒無賴，怠事勞作，且坦然以為造屋娶媳是乃翁的責任，成親之前若有欠借，一律歸於翁嫗。故鄰翁一生造屋不止，待諸子成家，已是滿頭華髮，且待黃土一抔了。</p><p>窮苦人家只有草屋。</p><p>草屋，多以黃泥築牆，屋頂用竹木搭一個「人字架」，上覆稻草或麥草。竹木架坡度須陡，以便雨雪迅速下溜。稻草的鋪法則決定了屋頂的使用壽命。一種搭法是直接將一個個稻草打結，從下鋪至頂，最為簡易，其狀則高低不平，易屯水，致黴爛，才經得一個冬春，便四處漏水。後來發明另一種搭法，先將稻草編於竹竿，成簾狀，然後層層鋪之，平整而易於溜水，可三四年才換一次。造屋之草，可取材於水田山地，成本較低。如果連這些都不能具備，便只好割取山坎、田邊之茅草。所以鄉人稱草屋為「茅草廠」。</p><p>草屋不耐用，夏日若遇狂風驟雨，則室內水流如注。冬日雪厚，更成一災。故草屋人家，多系赤貧，實難娶妻。通常村中所見草屋，多為農家的豬欄、柴草屋、茅坑頭。</p><p>一般人家，則造「平屋」，即平房。石灰拌沙泥，築版壘實，便成沙牆，上架橫樑、椽子，蓋上瓦片即成。屋內地面猶是泥地。其地潮濕，夏日蚊蠅成羣，冬日潮濕陰冷。</p><p>住得起二層樓屋的，已算是富裕之家。</p><p>從明清到民國間所造的樓屋，用樑柱結構，先由木頭構建樑柱，然後砌磚為牆。磚為特殊的青磚，名曰「開磚」。製坯時，在泥磚中以線切割，唯一頭少許粘連，燒成後，浸水，於連接處用磚刀輕輕一磕，便成兩片。以此種薄磚砌成的「盒子火牆」，中空，牆體輕而結實，可經受百年風雨而不壞。</p><p>江南民居，一族多合建一個「台門」。錢家山下乃一小村，原有何、宣、黃三姓。黃姓始祖於嘉道年間才搬遷至此，但子孫繁盛，蓋過何、宣二姓。村中屋舍，緣溪而建，呈上中下三個台門。只是時至今日，宣姓台門傾圯已久，何姓台門正屋亦圯，雜草叢生。黃姓一族有兩個台門，至今尚存，又以我家保存最為完整。</p><p>我家祖屋曾被「長毛」焚燬，其後多年，曾祖耗盡氣力，才重新造得正屋五間。我祖父兄弟二人，各得一半，以中間的大間為共用之「堂間」，設有祖宗神主。後兄弟各自再造側屋三間，前以廊牆相接，左右設二側門，中間為大門，圍成一個獨立的圍屋，俗稱「台門」。因位於村子中間，村人稱之為「中央台門」。</p><p>祖父的弟弟，子、孫均是單傳，負累輕，在村中算是殷實之家。我祖父則育有四子，更嘆其壯歲時，被日軍抓去做民夫，彈雨之間，頗受驚嚇，逃脱後有恙，不久病逝。我父親是長兄，當時年僅十五，而幼弟尚在懷抱。父親輔助祖母養育諸弟，為側屋裝上閣柵、樓板，於是四兄弟遂能各得一間。</p><p>父親、母親育有二女二子，待我稍稍懂事，二位姐姐就已長成姑娘，室小人多，頗有不便。我父親向在城裏工作的弟弟借得一小間，以安放兩個女兒的牀鋪。不幸後來妯娌齟齬，不允借居，不得已，父親只好央求嬸姆，借得樓下豬欄旁側屋一間，以供二女居住。所以，建造新屋，乃是我父親最感迫切之事，也是他一生中必須為兒子們做的最大的事情。</p><p>父親大約從我們兄弟出生起，就在為造屋做準備了。先是在自留地邊及屋角旁種植楝樹、杉樹、紅椿等，再是斫柴時留下稍粗的雜木，待作椽子或門户、窗框之用。平日于田頭地角，無論墳磚舊瓦，碎石殘碑，或挑或背，掇拾回來，堆於屋內或牆邊，以備他日之需。但此類所儲，離造屋之所需，不過杯水車薪。</p><p>1958 年「大鍊鋼鐵」之後，山上成材之木砍伐殆盡，又因炊餐所需，山上的柴草每年一割，多成禿山，無柴燒磚，故至 1970 年代初，村中造屋，多築簡陋的沙牆，擱上橫木便算是梁。梁多細弱，椽子更顯瘦細，略略能夠撐住瓦片而已。窗、門之框，亦是以水泥澆注的預製件，多不平整，故門窗不能關嚴。夏日風雨相侵，冬日北風呼嘯，幸好習以為常。至於鋁製推窗，當時聞所未聞。</p><p>造屋，先從批地基開始。地基需先獲生產隊同意，再報經公社批准。當時「以糧為綱」，水田良地皆須用來產糧，不得毀損。父親最初請求用自家「自留地」為基，隊上有人説與生產隊倉庫比鄰，不合適。復求溪水改道後留下的荒灘，方獲許可，但因此而增加了築基的成本，亦是無奈。</p><p>所批地基，可築室四間。築基之前，為防沉降，先於牆基內挖去淤泥，直至露出沙灘，再倒入從山中石碭中挖取的「碭沙」填之。「碭沙」是採石時產生的細小碎石，其大如拳，不必花錢，僅費自家勞力。然後打樁佈線，壘大石塊作基，凡三層。此舉亦是因為用沙子作牆，牆體沉重。若是舊日用開磚築牆，牆體甚輕，只需略加平整便可。</p><p>打樁壘石築基，乃是技術活，也是力氣活，請的是宣甸的泥水匠順友師傅。抬石頭，則請了幾位遠房堂兄。</p><p>築牆基時，我與哥哥亦整日掘黃土，搬石塊，用雙輪車搬運。我當時十三四歲，只是半大孩子，尚不能勝事。某日我拉車載石塊，母親扶車，從大路轉彎入屋基，恰是斜坡，原需抬起車槓才能以車尾的拖泥作剎車，但車槓蹺起時，把我整個人也一併撩起，於是連人帶車，翻入牆基挖空的水坑。我迷糊中抬頭，見一塊大石正懸頭頂，幸而父親在車欄上拴了一條麻繩，正好攔住了這石頭。原來在懵懂之間，我已從鬼門關旁走過一遭。</p><p>地基築完，需留空一年，以待其自然沉降踏實。鄉人若是財力不及，多有留空數年者。一般蓋屋，築基兩年，打牆二年，蓋瓦一年，五年之內能夠架樑蓋瓦，便是了不起了。</p><p>築牆，用的是沙牆，系粗沙拌以石灰，拌出漿絲，用築版夯實而成。石灰產於陽山下、盛兆塢等處，離村二十餘裏，彼處有石灰岩礦脈，山兩邊各家生產隊採石燒灰。依古法，用木柴燒製，質量極佳。但此時已改用石煤燒製，這種石質煤炭燃值極低，故石灰石多未能燒透。</p><p>沙子則取自門前的大溪內。只需用畚箕挑至大埂上，然後用雙輪車運至屋基。我十四五歲時，新屋正值打沙牆時，我每日與父兄、姐姐在溪中挑沙，在屋基上打沙牆。或許因為參與勞動，又時值長個，我半年間身架大長，壯實有力，其後遂能勝任鄉間的勞作。</p><p>打沙牆，用兩塊八尺長、一尺半高的「牆師版」（築版），一頭用寬九寸之板封住，是為「牆師門頭」，而牆體寬亦定為九寸。門頭上有一垂線，吊以小錐，用以校正牆體。另一頭為「牆尾」，不加擋版。牆師板下方，前後各留一凹槽，放置兩尺長的地龍棍，地龍棍兩端有榫眼，用以插夾棍。兩道夾棍前後夾住牆版，便可倒入沙子，夯實成牆。打開夾棍，褪出牆版，便成一版。打頭版時，「牆頭」壓在牆角或門頭，第二版時，則轉過「牆頭」，從第一版之牆尾處，接着往下壘。一圈築完，約需三日，三日前所築之牆已經硬實，可在其上覆築第二層。如此週而復始，層層而上。殷商時幫助武丁「中興」的宰相傅説，曾在傅巖「版築」，想來也是這般築的牆。</p><p>三版之後，又停了一個冬天。父親無師自通，其後率家人自築之。父親與哥哥負責夯牆，母親與兩個姐姐在下面拌沙，裝入畚箕，我則立於竹子搭成的腳手架上，以麻繩縋之。麻繩在架子的槓上一蕩，我即收繩，其後高至兩丈，亦僅三蕩而上。牆體層層而上，腳手架亦依次升高，漸不懼高。後來可在數丈高、一尺寬的沙牆上自由行走。當架子撤卻後，竹梯僅及二樓之窗口，則從窗口翻上牆頂，然後從牆上行走。有時則從橫樑行至對面，如行獨木之橋。</p><p>四周之牆打好之後，再築架樑之牆，俗稱「傘頭」。因像撐開的油紙傘，中高兩邊低，也叫「蝴蝶頭」。傘頭打完，便可架樑。最上方的橫樑，叫做棟樑，舊時須用很粗的方木，現在則是最細的梁木，因為它所需承重最小。舊時置放棟樑，原是大事，須擇吉日吉時，敲鑼打鼓放鞭炮送之，樑上則貼上紅紙，書以吉祥語。時值「文革」中，一切從簡，又因初時僅僅蓋得兩間，我父親分別寫上「毛主席萬歲」「共產黨萬歲」兩個條幅，這兩張紅紙至今猶保存於棟樑之上。</p><p>一屋之成，通常為九梁十三柵。即九根橫樑（用以蓋瓦），十三根閣柵（用以釘樓板）。樑上所釘椽子，間相約隔半尺，上覆以瓦片。鄉下傳統用青灰色小瓦，猶兩手一捧大小。</p><p>依梁之設，近棟處為五尺椽，下至牆頭，則用八尺椽。八尺椽者，屋內猶是五尺，遮過牆寬一尺，外挑尺半成檐。吾父為求屋之用，未作挑檐，八尺椽直架於牆頭。故梁仍九根，而屋深三丈餘，閣柵則需十五根。屋寬丈四（通常為丈二），這是當時木製橫樑的最大跨度，故屋室甚是寬敞。一樓門檻外之檐，則寬一丈，屋成數年後方得配成。</p><p>家裏築牆造屋時，我正讀中學，在離家三里外的「白米灣五七中學」，半農半讀，春日採茶，冬日掘土，其實沒教多少知識。造屋若請人幫工，要有老酒、香煙，還要有肉有飯，開銷甚大，所以我們自力更生，是理所當然。我那時常常請假翹課，在家裏挑沙子、拉石灰、築沙牆。請的假多了，累計有兩個多月未曾回校，形同輟學。班主任何老師來勸，我覺得不好意思回去，支吾着謝絕了。但因為學校離我家不遠，幾位住校的同學在某日晚飯後，穿過田畈，趟過大溪，前來相勸，我心中也還是想讀書的，於是順坡下驢，回到學校，直到讀完最後一個學期。恢復高考後我能有信心考大學，應當感念這幾位同學。</p><p>1975 年冬天，我們完成了全部的築牆工作，但只在兩間屋頂蓋了瓦，可以入住。當時樓閣間只加數根橫木，綴以棍板，做臨時樓板，其實四面臨風。亦無樓梯，只是架了個梯子供登攀。我與哥哥正值年少，身手敏捷，故住於「樓」上。某日客至，我母親匆匆上樓取物，攀梯而上，不小心腳下踩空，摔下梯來，脊揹着地，半晌方得甦醒，後來只是敷了點跌打膏藥，每日仍下地與持家，俟其自然痊癒。以此之故，跌傷處未曾長好，後來則衍生骨刺。待到年入花甲，脊柱蜷曲，壓迫胸腔，腰彎背駝，故體弱多病，令人哀傷。</p><p>兩年後，因父親曾在公社擔任「水泥預製板」的師傅，所以也為自家澆了幾條水泥閣柵，與木頭閣柵相間，再鋪上木板，成為「閣板」，這樓屋才算是名實相符。又兩年後，另外兩間的屋頂也蓋上了瓦，並且四間屋都加上了屋檐。於是我父親一生最大的心願，始告全面實現。</p><p>父親年過八旬之後，説起造屋之事，仍然感到十分自豪，並且鄭重地寫入家譜。我和他掰着指頭一起數了一下，當時村子裏雖然也有好幾家在造新屋，但説到全面完工，他算是這一代人中最早的一個。這可是在 1949 年以來，家族中最早建成的四大間樓屋，怎麼能不自豪吶！</p><p>但這時候，已經是 1979 年了。之前一年，我離開家鄉，上了大學；之後兩年，我哥哥娶了嫂子回家。</p><p>那時，農村「聯產承包」已經開始。而社會變化之快速，遠遠超出我父親的想象。不過十多年時間，建築材料與造屋方式全然改變，鄉人已經以三層樓房為目標，先富之家則加上西式尖塔屋頂，外觀飾以紅磚，構成新的時尚。我家的新屋轉眼即成舊宅，而且相形見絀矣！</p><p>到 1990 年代中期，我哥哥在舊屋東北側，修成一棟三層樓房，雖然那還只是一個框架，外牆尚是水泥，內裏更是空的，但讓我家也跟上了村裏的步伐。再過得十餘年，哥哥用城裏的標準做了裝修，安裝了抽水馬桶與太陽能熱水器，由此也完成了他這一代人的任務。</p><p>只是此時村裏人談論的，已經變成哪家孩子在諸暨縣城買房了，更有誰家在省城杭州也買了房子。村子裏的新屋都建得漂漂亮亮的，所有舊屋也都由政府出資粉刷一新，石子水泥路更是修到了家家户户的門口，但村裏卻只剩下了老人與孩子，顯得空空蕩蕩的，分外寂靜與冷清。</p><p>我父親和母親最後都是在這棟由他們親手建造的房屋裏，安詳地離開了這個世界。這今日看來十分簡陋的房屋，承載着他們的喜怒哀樂，也濃縮着一個時代的印記。那過往的一切，時常閃現在我的眼前，提醒我應把它記錄下來，讓後來人能夠知道這一切，於是有了這篇文字。</p><p>——辛丑年二月初二，父親去世週年忌日，修訂於錢家山下村。</p><p>——————————</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>【迴音壁】</strong></span></p><p><strong>王安祈（台灣大學）：</strong>黃老師的文章真有料，有史有據有情！</p><p>補一句，有章法，結構好。</p><p><strong>鄭尚憲（廈門大學）：</strong>看了，覺得很親切。我在福建仙遊鄉下時曾蓋過全村最好的房子，1988 年隔房堂兄多次求購，軟磨硬纏，最後我父母以 17000 元不很情願地轉讓了。</p><p><strong>周健（杭大同學）：</strong>深有同感。那時的農村建造房屋確是人生最大的事情。</p><p>我老家在五泄鎮十四都村，那裏有諸多遠祖建造的大台門，磚瓦和木結構的古建築。我家老屋就在一個大台門中，不幸被日寇飛機炸燬了一部分。後來祖上局部修復，土改時又分得一間。上世紀六十年代末，祖母又主持把一間平房翻建成二層樓房。我也參與過挖舊磚，撿卵石，擔溪沙之類的生活。但畢竟只是修修補補。</p><p>倒是我夫人蔘與了我岳父建房的全過程。岳父一生最驕人的成就，就是新建了一幢五間兩層樓房，當然也是灰沙牆，土木結構，樓板也是一年一年逐步鋪的。</p><p>你是與父母兄姐一起建的房子，因此在文中能把那個年代建房的整個過程每一環節，甚至細節都寫得非常清楚，若非親力親為，是絕對辦不到的。你的文章，能勾起我們這代人的回憶和共鳴，也能令現在和未來的年輕人多少了解那個時代農村和農民有多艱辛。你的大作也是對你父母的紀念，相信他們會含笑九泉的。</p><p><strong>許慶江（中華書局）：</strong>在我內心深處，農村的印象，隨着時間流逝越久遠，卻越清晰的感覺，但也越來越感覺過濾了一些東西，彷彿回到了陶淵明的草屋八九間，雞鳴狗吠，炊煙裊裊，彷彿在那下潠田耕作過一樣。</p><p>我外祖父家，在我小時候印象中，就是純土坯房，繩牖瓦灶，房前有棵棗樹。我現在偶爾回鄉，新農村建設，一切都是新風貌，物已不是而人亦非矣。我們村，我早期印象中，很多房子是純土坯房，好一點的能蓋瓦，還有直接用稻草氈的。我見識過土坯的完整製作過程，土坯原料即是泥巴，必須要不斷踩踏，混入斬斷的稻草，製成方形的土磚晾曬乾即可。</p><p><strong>駱建平（高復班同學）：</strong>《造屋記》看了兩遍，真的很好！非常真實，絲毫無虛構。非親歷者絕對寫不出這整個過程。</p><p>我在十七八歲時也與另外兩位堂兄一起造過三間平屋（每人一間），所以也全程參與過造屋這事，特別是打沙牆，自己直接參與。</p><p>我們楓橋人打沙牆，首先要在架好的牆水板內下端平鋪一層斷磚，然後再倒入拌好的沙灰。這樣既能使新沙牆穩定，還能節省些沙灰。所以在備料上還有挑着大畚箕到處撿斷磚舊磚這細節。不知你們是否如此。</p><p><strong>黃仕忠：</strong>我們也是。但方整的磚塊是珍貴之物，一般要用在轉角之處，牆身上則儘量用石頭之類。</p><p><strong>陳建華（廣州市人大）：</strong>很感動人！我也有十三歲時幫表哥蓋泥磚房的經歷。</p><p><strong>王琳（杭大同學）：</strong>寫得真好！都想去看看這間滿是親情和故事的舊房子了。</p><p><strong>葉曉芳（杭大同學）：</strong>我也建過房，知青點的房子是我們做小工的，大夏天汗滴磚上，「吱」一聲就不見了。沒有玻璃，用的塑料紙，走時都沒換。</p><p><strong>張麗萍（中學校友）：</strong>百味雜陳的農村造屋紀實。</p><p><strong>李舜華（廣州大學）：</strong>好文章，好記憶。小時候看過姑父和表哥們蓋房子上樑，真是人生大事。後來常想，那時候很多父母用大半生在攢磚料木料，就為着給兒子蓋房打傢俱。一代又一代。我們家以前住的是祖傳的老屋，後來是單位分房。但院子裏砌個雞舍，搭個柴房，也都是表哥來幫手的。每一次祖母都説：「還是伢子好，女子多了不抵用。」我姑母家四子一女，我們家三女一子，唯一的長房長孫，讓我奶奶護得十指不沾陽春水，一心只讀聖賢書。</p><p><strong>杜文慶（杭大同學）：</strong>《造屋記》秉承了黃同學一貫的文風，質樸無華，寫實，寫細節，寫自己熟悉的生活。主人公「我」及一家人的形象已然個個十分鮮明。作者發掘的材料足夠豐富，因而假如換種寫法，寫成小説，或許更感人。尤其是作為父親，執着於造屋，積極準備為兩個兒子娶妻生子打造必要的硬件，最終在村裏率先建成，一時風光無限。隨後隨着時代的進步，社會的發展，又慢慢變成「落後」，以及小兒子遠走高飛，而致辛苦構築的婚房未能發揮其作用，令人忽喜忽憂，跌宕起伏，拍案叫絕。</p><p><strong>岑寶康（杭大同學）：</strong>讀《造屋記》，猶如翻閲往日春秋，重温人間煙火。同是農家子弟，舊話似曾相識。想起了河姆渡的幹欄式房屋，雖然時差六七千年，但房屋的基本功用及性狀決定了它們所包裹的內容的同一性：苦難和歡樂。</p><p><strong>高伯齊（中山校友）：</strong>文章娓娓道來，移步換景，如中國畫的散點透視，把人從地域、歷史帶入那個時代一家人的奮鬥歷程和親情記憶。</p><p>我小時也見過我們村裏人家楦磚窯的情形，我們渭南白水縣在關中北緣的黃土塬上，像陝北那樣的土窯並不多，除非是外來的窮户，一般人家都是磚窯。我家的磚窯是 1965 年我爺爺兄弟分家時建的，那年我哥哥出生。後來想起來，我家那時建得相當闊氣，分內外院，裏院除兩孔大磚窯，兩邊還有廂房，窯門也講究，磚台階下到外院。後來為給爺爺治病，還要養一幫孩子，加上早逝的姑姑留下的三四個小孩，先後有將近十個孩子，家裏負擔特別重，就把兩邊的廂房拆掉賣了。父親去世前，非要重修家裏，在原廂房的大概位置建了平房，又重修了大門，也許是在彌補心裏缺憾吧。</p><p><strong>黃樸民（中國人民大學）：</strong>仕忠兄的文章，是歷史記憶與文化傳承的範例！</p><p><strong>吳佩燻（台灣大學）：</strong>老師的散文言簡情深。</p><p><strong>曾慶蘭（學生）：</strong>父愛如山，一屋一瓦都是責任，都是奉獻！</p><p><strong>沈珍妮（學生）：</strong>以造屋見世情倫理，亦見時代變遷。如今人人「鱗鱗居大廈」，可能很難體會親力建造自己家園的驕傲了。不過文中種種細節與技術都詳細確切，已恍如親歷了一番。</p><p><strong>陳豔林（學生）：</strong>字裏行間的艱辛，不難體會。隨着時代的更迭，造屋的材料和方式都有改變，特殊時代的特殊造屋過程，以及穿插其中的人物命運，讀來不免覺得百感交集。</p><p>從文章中也讀到爺爺的很多故事，令人感動又欽佩。</p><p><strong>蔣思婷（學生）：</strong>有好多我不曾知道的東西，還蠻神奇的。寫回憶者往往會陷入回憶，老師減少自己的視角，反而把讀者拉入了那個年代。作者的筆就是攝像機和剪輯軟件。</p><p><strong>黃仕忠：</strong>是的。我在寫作中，儘量減少從我角度的敍述與評論，主要用人物、故事、畫面來展示。一般人寫回憶，都在寫事，但我則也在努力寫那個時代，寫我的父親母親。因為我把我也作為那個時代、那個年齡的一個角色。所以，這裏既有人物的內視角，也有今日的外視角。</p><p>如果只用外視角，很遠的距離去説，便只有模糊的印象；用內視角，等於從近距離拍特寫。從不同的角度去敍述，就像拍電影一樣，多個機位。所以，鏡頭語言，這個詞最近我用得比較多。</p><p><strong>周紅霞（學生）：</strong>《造屋記》：讀完眼角微微濕潤，明明沒有煽情的話語，但心裏就是酸酸脹脹的。老師的父親和母親能夠在這棟他們親手建造的房屋裏安詳離世，也是在人生落幕的時刻擁有了一個頗為圓滿的結局吧。</p><p>現在才知道原來那個時候大家是這樣造房子的。從改造荒灘開始，一家六口人數年的付出，一點一點地打磨，才有了四大間結結實實的樓屋。這種一家人齊心協力，努力朝着一個目標奮鬥的感覺好好啊。</p><p><strong>周其奎（中學校友）：</strong>起屋，越加辛苦。我也起兩次房子，第一次是 1979 年剝（磊）石坎，我們到櫟溪挖沙泥，到陶家買石灰，有錢造一點，沒錢就停工，椽子、門槍都是偷的，一直到 1983 年才結頂。第二次，2001 年買地：2002 年動工，2003 年造好，2004 年正月二十住進去。第二次造房比較輕鬆，都叫的小工來做。</p><p><strong>趙國瑛（中學校友）：</strong>隨筆高手，能從一事一地演繹出有血有肉的動人故事。</p><p><strong>羊紅（上海師大）：</strong>細細讀來，如見其人，如臨其境。讀完之後，深感老一輩人創業艱難。目及當下，深覺肩上責任殊重。</p><p><strong>王芊（中山大學）：</strong>造屋築牆的過程居然瞭解得如此細緻入微，非親歷者不能為；而多年之後，下筆之時居然依舊如在目前，如數家珍，可見記憶之深，情感之切。讀來有東坡《秧馬歌》之味。前半篇的點狀描摹與後半篇時代變化的線狀敍述形成強烈對比，飛速快進的時間線讓人幾欲落淚。蹉跎的青春歲月裏，唯有家人的親情，同學的友愛是支撐渡過黑暗的光，以及日後回憶裏苦澀中的甘甜。</p><p><strong>黃麗羣（麗水學院）：</strong>農村蓋屋都是全村互幫互助的。我們那一般壘的黃泥牆，泥土從山上用板車拉來，再用篩子篩一遍，把石子和大粒沙子篩出倒掉。剩下細軟、糯滑的黃泥壘牆，用的方法就是您描述的。我小時候住的大屋，泥牆青瓦，有三層樓，農村難得看到有三層樓高的泥木結構的房子。聽老人説，泥牆是用黃泥加稻草以及糯米按一定比例攪拌築的，十分牢固。柱子特別大，我們三個娃娃張開雙臂都圍不過來，雕樑畫柱，柱墩都雕着精美的圖案。大門更是氣派，匾額上有薩鎮冰書寫的「三讓世家」幾個大字。</p><p>當時不用工錢結算，好像是記幾個工，等他家需要幫工的時候去還工即可。有個別人家貪小便宜，人家正勞力給他幹活的工，用半大孩子（十五六歲）去還工。雖然，十五六歲孩子乾的活不比大人少。因為這樣被説閒話的事也是有的呢！</p><p><strong>張麗萍（中學校友）：</strong>我們村子很窮，那時很多人家住的都是泥牆草廠，如果有人家能造起幾間沙泥拌石灰打牆的瓦房，那是很牛的事情，以至媒婆做媒時往往會這樣説：「小官寧條件蠻好個，三間沙牆瓦屋，窗門也開得蠻蠻大個，蠻蠻亮個。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24565541</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24565541</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/810/256.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24565541_202310061200eb704941-da22-4bb0-8898-568193b317bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中山大學中文系，黃仕忠]]>
            </author>
            <category>個人回憶</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/810/256.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/810/259.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衢州高速上一女子頭暈嘔吐全身無力，民警小跑救援]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522646" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/272b7b2ad0984f5f8189667ddc3f81b9/hd/20231005181628931ec35517e-cd97-425a-8526-399ff75afd15-6d7bbb5c-280b-e880-6e4d-5430a246af8a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/700.jpg" data-duration="00:49" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，G60 滬昆高速衢州段往江西方向，一男子焦急地向民警求助，説老婆頭暈嘔吐全身無力，需要緊急送醫。民警一路小跑指引救護車到達病人所在位置，合力將病人抬上車。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:54:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834904</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：朱敏駿，編輯：林蓉，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>緊急送醫</category>
            <category>民警小跑救援</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/700.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/703.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數字時代的文化記憶危機與建設]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>本文原載於《探索與爭鳴》2023 年第 8 期。原題為《劉亞秋｜數字時代的文化記憶危機與建設》，澎湃新聞（www.thepaper.cn）經授權轉載，略有刪節，原文註釋未收錄。</u></p><p></p><p><strong>問題的提出：數字記憶的「無機性」</strong></p><p>在很大程度上，由計算機語言、文字數字化引發的記憶樣態可稱為記憶的無機性。「無機」與「有機」相對應，在社會學發展早期，很多社會學家都提出過社會的「有機」問題，這類社會學家重視人作為生命體的維度，而且其社會思想的建構也以此為初衷。當然，若簡單將人類社會類比於生物界的「社會」是有很大侷限性的，人類社會畢竟不同於蜂蟻社會，但人類社會賴以建立的生物學基礎是不能被忽視的現實。重視這一生物學基礎給我們最大的啓示是，需要關注人作為生命體的意義和價值，以及與之密切相關的人的情感和心態問題，這也是我們這個時代的主題之一。當機器（計算機）被普遍運用於人類社會，<span style="color:#2980b9;">隨之對社會的方方面面造成了廣泛而深入的影響，在這一背景下，（與機器互動的）人的心態和情感議題更應該從時代的高度來審視。</span>這也是「有機」概念在今天仍具有價值的原因所在。</p><p>在將人類社會的「有機性」着重提出，並作出較為深入討論的社會理論中，滕尼斯的學説是尤其不能忽視的。滕尼斯在《共同體與社會》中將傳統社會視為「共同體」，工業技術和商業合力構建的現代社會被他稱為「社會」。他認為前者是「有機」的，後者則是相反的。前者更接近生命體的本質意志，後者建立在一種人的抽象化的抉擇意志之上。人的本質意志與抉擇意志相對應，分別是滕尼斯構造「共同體」和「社會」概念的基礎。本質意志是指真實的或自然的統一體，而抉擇意志則是想象的或人造的統一體。前者是有機的，遵循設身處地的生命統一原則；後者則是計算的、任意的自由原則。本質意志包含思維，抉擇意志是思維的產物；本質意志將未來包含在胚胎中，而抉擇意志則將未來描繪在畫面中。<span style="color:#2980b9;">滕尼斯認為，共同體基於本質意志而建造，社會則是抉擇意志的產物。人們可以任意提供社會，卻不能任意提供共同體。</span>原因在於社會具有人造性，是基於（想象的、計算性的）目的而形成的統一體，是抽象化的；共同體則是自然長成的，有着豐富的社區情境，是具體化的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斐迪南·滕尼斯 《共同體與社會》</p><p></p><p></p><p>隨着人的理性計算能力的日益增長和商業社會的快速發展，人類社會在工業革命以後又經歷了幾次飛躍，可簡單概括為從工業社會到信息社會，再向人工智能社會的轉變。近年來，人工智能議題被密集提出，諸如元宇宙和 ChatGPT 等概念流行。人類社會似乎進入或即將進入一個新紀元，與之相伴的是人類的新生存處境成為熱點話題。互聯網和人工智能是一種交織的存在。也可以説，人工智能社會是互聯網社會的一種延伸和深化。互聯網社會廣泛而深入的傳播力和作用力，對社會產生了革命性的影響。如何看待這一過程及其後果？這也是學界熱議的話題。<span style="color:#2980b9;">其中記憶視角的介入，可以為我們理解這一變遷過程提供方式方法。</span></p><p>有關數字記憶，目前學界的研究主要包括以下幾方面內容。</p><p><span style="color:#2980b9;">第一，從數字記憶內部的構成入手，研究數字時代記憶的特點。</span>例如李紅濤、楊蕊馨從「個體記憶」維度入手，考察數字時代個體的自我和社會認知之間的關係；周海燕強調互聯網實踐中個體的情感實現（emotion achievement）和情感動員問題；姜婷婷、傅詩婷提出數字記憶的構成中尤其要關注人的維度，人作為記憶主體在數字化進程中仍然發揮着關鍵作用。</p><p><span style="color:#2980b9;">第二，考察數字時代記憶的遺忘問題。</span>人不具備無限記憶的能力，所以需要依靠技術作為大腦以外的記憶載體，但數字時代人們面臨着「遺忘是否被允許」的問題。趙培從貝爾納·斯蒂格勒的記憶工業化角度入手，提出數字記憶不允許遺忘的存在，個體進入了數字全景監獄中；記憶的工業化導致記憶和遺忘的原有平衡被打破，人的遺忘權缺失也導致個體認同出現問題，從而引發時代精神性危機。幾乎所有的技術變革都是雙刃劍，大數據能夠將瑣碎的個人信息迅速匯聚起來，對個體和社會構成潛在危機。袁夢倩強調大數據時代的遺忘權，力圖改變數據主體難以被遺忘的侷限，賦予信息主體對信息進行控制的權利。</p><p><span style="color:#2980b9;">第三，考察文化記憶生產機制及其危機。</span>有學者從數字時代文化生產的機制角度入手討論時代文化危機，探討短視頻、網絡直播等數字化手段的文化生產與傳統文化的精雕細琢生產方式的本質區別，後者的目的是指引社會道德實踐、形塑倫理秩序，前者則與此日漸背離。阿萊達·阿斯曼從文化記憶角度，提出記憶載體進入電子化時代後，由於人們被淹沒在信息的海洋中，喪失了深度思考的機會，進而弱化了深度思考能力，從而引發文化記憶危機。</p><p><span style="color:#2980b9;">第四，與文化記憶相關的討論還包括廣義上的數字文化研究。</span>1995 年尼葛洛龐帝的《數字化生存》出版，提出數字化將決定我們的生存的著名論斷；卡斯特以「信息資本主義精神」來描述數字文化的存在樣式；胡泳提出「眾聲喧譁」是數字文化的一個特徵。楊國斌指出，數字文化引發的文化變遷牽動着社會、政治、經濟等諸多領域，連接着普通人的生活和精神世界。其中霍斯金斯注意到，數字轉型使人們對於過去的講述出現了新的紀念結構。趙靜蓉認為，從記憶主體到記憶對象、從記憶方式到記憶表徵，互聯網都顛覆了原有的記憶生態，創造出更多的記憶可能性。</p><p><span style="color:#2980b9;">有關數字化生存及其生產的文化記憶，是記憶研究領域的前沿問題。</span>筆者引入記憶的有機和無機的視角，試圖進一步認識數字時代的文化記憶危機問題。開篇所提記憶的無機性，主要是針對傳統學術研究中「記憶」概念的「有機」意涵而言的。「有機」與人的生命本能和日常生活密切相關，具有社區情境在地化的具體性。在根本上來説，記憶就是人的一種自然能力；如果沒有記憶，那麼人類文明的方方面面也就無從談起。傳統學者基本都是在生命的意義上討論記憶現象，且常將記憶定義為人作為有機體的一種普遍特性。例如，滕尼斯在人的本質意志角度下談論記憶問題，認為記憶是人的心靈性的生命原則。1925 年提出「集體記憶」概念的法國社會學家哈布瓦赫，將記憶放置於個體和社會之間的關係中，儘管他強調的是記憶的社會性，但研究的也是以生命為起點的記憶現象。包括 1980 年代提出「文化記憶」概念的阿斯曼夫婦等，都是基於人作為生命體留下的記憶痕跡角度，去認識人類社會中的記憶現象。</p><p><span style="color:#2980b9;">但隨着互聯網社會的興起，這些基於生命體的「有機」記憶，逐漸呈現了一種「無機」的特徵。後者可以看作互聯網社會記憶的一個重要特徵。</span>「無機」在這裏是指這類記憶是由商業和科技聯盟以「人造性」作為主導推進的，它與傳統線下社區情境中的記憶有着很大差異。在嚴格意義上，「無機」並不意味着完全沒有生命的徵象。事實上，一切記憶，無論是傳統的線下記憶，還是信息社會的線上記憶展演，都是人的頭腦（和自然、社會之間交織後）發揮作用的結果。「無機」的記憶中有一個顯著的特徵，這便是人造性以及流動性，後者具有短暫性、表層化特點。這在根本上是人的抽象化的抉擇意志（即計劃性思維導向）的結果，在現實層面更多體現為資本與技術的結盟，筆者將數字記憶的這一特徵統稱為「無機性」。這種無機的記憶帶來的效應是增加了（社會運行的）幹擾性。商業和技術在其中的作用變得無比重要，所謂的「人造性」便從這一意義上來講的，吸引眼球是這類記憶生產的最重要訴求。</p><p>綜上，從記憶研究的角度，傳統議題多涉及有關個體與社會間關係的「有機」記憶，如弗洛伊德的個人潛意識、哈布瓦赫的記憶社會性、阿斯曼夫婦的文化記憶，等等。從記憶的有機性和無機性角度來看，<span style="color:#2980b9;">記憶的有機性首先涉及身體性記憶，這是有機性記憶的第一個意涵。</span>如普魯斯特在《追憶似水年華》中提及，腿和胳膊都充滿了沉睡着的記憶，甚至嗅覺和味覺中都沉澱了過往的歲月，這類記憶就是有機的。説它是有機的，還意味着它是有「心理能量」的，這一記憶具有一種「力」。當然，我們也不能説非身體性的、外在於個體的記憶都是無機記憶。這涉及「有機性」記憶的<span style="color:#2980b9;">第二個意涵，這便是社會的有機性</span>，也是滕尼斯和塗爾幹的研究議題。從社會有機性的角度，那些構成一個社會可持續運轉的社會底藴和文化底藴，就是保障社會有機性（或社會團結）的基石，是一種「社會力」。<span style="color:#2980b9;">筆者認為，對於有機性的判斷除了看它能否產生「社會力」之外，還包括對這一社會力的性質進行檢視。「有機性」多指力的「善」的性質，這與社會的教育功能，如潘光旦的位育理論密切相關，它具有匡定迷亂、指引社會未來發展方向的意涵。</span></p><p>一言以蔽之，筆者對互聯網記憶的「無機性」的論述，是為了探索重構「有機性」記憶路徑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬塞爾·普魯斯特《追憶逝水年華》第一卷</p><p></p><p></p><p><strong>數字記憶的基礎機理：記憶的技術性凸顯</strong></p><p>從記憶載體的角度看，由計算機語言引發的記憶現象事實上已經引發了傳統文化記憶的危機。廣義上記憶的媒介包括文字、圖像、地點甚至人的身體。它們作為存儲記憶的載體，也會影響記憶的形態和內容。進入互聯網時代以來，計算機的記憶存儲行為挑戰了傳統的記憶與遺忘理論。例如面臨海量的信息，個體要塗抹（清除）一時任意而發的記憶似乎變得很難。在這裏，有一個重要的機制由阿萊達·阿斯曼提出，這便是計算機「大腦」把記憶的「技術」給獨立了出來，但代價是犧牲了記憶的「力」的一面。也就是説，<span style="color:#2980b9;">既往記憶中那種人之心理能量消失了，這種心理能量便是一種記憶的有機性，它可以生髮善的社會力。</span></p><img alt="" width="414" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿萊達·阿斯曼</p><p></p><p></p><p><span style="color:#2980b9;">「記憶術」的脱域特徵凸顯了數字記憶的「無機」性。</span>因為記憶的「術」強調「記住」這一機器技術，它是操作性的、冰冷的和機械的。而傳統記憶具有的「力」則是記憶有機性的一個重要體現，它源自人進行回憶的心理動力，關乎身份認同。與生命相關的記憶本身也包括遺忘，甚至相比記憶來説，遺忘更是一種常態。這裏的「力」帶有一種重新回到過去的努力，由於存在這種回憶的力，一些事情變得重要起來。它還意味着記憶與遺忘之間相關交織，其中發揮作用的「認同」本身就是一種粘合的力，以及一種促成社會團結的記憶之力。這一記憶之「力」在兩個層面起作用，在個人層面是一種心理能量；在社會層面，是一種發揮整合作用的社會力。這兩個層面也可以被認為是傳統記憶有機性的具體體現。</p><p>哈布瓦赫的集體記憶概念就是對這種促成社會團結的「社會力」的一個闡發。他指出，人們從當下情境出發去回憶，也導致了過去被召回的那一刻就發生了變形，因為這時的過去是以當下為取向被修正的。這意味着人們對於過去的追溯和取回，帶有很強的主觀性。這種記憶的「力」是人和社會固有的一種內在的力量。<span style="color:#2980b9;">從這一角度出發，阿萊達·阿斯曼把記憶理解為人類擁有的想象力、創造力之外的第三種精神能力——記憶力。記憶力意味着它不僅是複製、記住，更是一種人的生產能力，以及思考能力和情感能力。</span>情感能力尤為關鍵，它是人所獨有的。在這個意義上，機器可以存儲信息，但機器無法記憶，它本身不具備整合社會的力量，以及提供一種社會團結的內在的動力，更談不上擁有「心理能量」。因此，機器的記憶是「無機」的。相比人的活的、有情感的記憶，機器所存儲的僅是一個數據「墳墓」；相比人的不穩定的記憶力，它處於靜止狀態。</p><p>當然，在互聯網中，一方面是機器在存儲數字記憶；另一方面，由於參與其中的人們不斷留痕，導致數字洪流處於不斷運動和變幻中，這與傳統文字記憶的穩定性構成了鮮明對比。阿萊達·阿斯曼描述了這一狀態：<span style="color:#2980b9;">隨着數字時代的到來，不僅印刷術的時代結束了，物質書寫時代也隨之徹底結束了；在新的媒介技術之下，傳統文字因其擁有令人印象深刻的長期穩定性受到了數字洪流的衝擊。</span></p><p>在很大程度上可以説，推動人類社會進步的第一動力是科學和技術，尤其是工業革命以來，隨着科技的快速發展，社會的權威也發生了更替。在無文字時代，記憶載體主要依靠作為生命體的個人，而人所記憶的內容在時間上只能延續 80~100 年，即一般不超過三代。因此，只有那些對社會有用的東西才能流傳下來。對於重要的社會記憶，人們一般藉助儀式來保存。在無文字社會，老人是有權威的。進入文字時代後，記憶的存儲空間變大，不僅有用的信息被記錄下來，那些暫時沒有實際用處的信息也能被記錄下來，甚至那些被社會孤立的聲音也有了久存於世的機會，這擴大了社會的知識範疇。同時，文字記憶也提升了人的抽象化思維能力。因為在傳統的記憶模式中，所記之物和回憶主體很少被分離開來，就像演出和文本的關係一樣。在發明瞭文字的社會中，文字作為抽象的符號系統，在記錄中容易將感覺的多樣性轉化為單一性的符號性存在，它提供的是一種抽象編碼。阿萊達·阿斯曼認為，從無文字社會到有文字社會，人類文化的存在方式發生了由具體化到抽象化的轉向，這是文化記憶領域的深刻變革。<span style="color:#2980b9;">文本本身是一種物質化的記憶存在形式，而且，這些文本是具有穩定性的；但是，這類載體保留下來的多是精英文化記憶。如同哈布瓦赫所説，在傳統社會中平民是沒有記憶的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在文字時代，文本的經典化對文化記憶有重要影響。文字相比於口述而言，是更為穩定的存在，它也因此獲得更大的威嚴。</span>保羅·利科認為，歷史學家之所以重視檔案，正是因為人們有一種「紙面的迷信」，在歷史中，人們也多把神聖之物都寫在文字中。這是文字的一大特徵，文字的穩定性使其更容易作為社會價值的準繩。費孝通在回憶錄中也提及「敬惜字紙」的重要性，就是「敬惜」寫出或印出的文字，勸導人們在寫字時要下筆謹慎，不要傳播錯誤思想貽害社會。可以説，這是「痕跡崇拜」的積極因素，「文以載道」也帶有這樣的意思。事實上，這就是文字記憶的經典化作用，其對於社會團結的構建、社會秩序的維護，以及人們的身心安放都提供了根基性的價值準繩。這種根基性的價值準繩是經由在地化的社區情境日積月累形成的，但數字記憶的脱域過程也導致具體化社區情境發揮作用的力度被日漸削弱，有機的社會力遭到破壞。</p><p>綜上，「無機」作用的機制是，由於過度強調記憶的技術，導致記憶從具體的社區情境中脱域，在這一過程中人們喪失掉了記憶發揮作用的社區情境，進而使得記憶作為一種有機性社會力的功能在日漸衰弱。可以説，<span style="color:#2980b9;">數字化過度凸顯了記憶作為一種技術存在的特徵，這是數字記憶從有機轉向無機的基本機理。</span></p><p><strong>數字記憶面臨的主要挑戰</strong></p><p>在數字時代，我們處於漂浮不定的記憶洪流之中，<span style="color:#2980b9;">在這一處境下，人們如何穩固或構建類似經典化（提供穩固價值準繩）時代的文化記憶？在機器存儲記憶的時代，文字不再是穩定的，它轉換為「字節」的跳動。</span></p><p>「字節」是一種計算機語言，是記憶數字化的一個表徵。也可以説，我們進入了一個泛文字的時代。在這裏，不穩固性甚至成為主流。例如，青年亞文化在中國逐漸盛行，近年來 B 站的崛起就是一個例子。它所表達的文化具有青春的特徵，這類文化是未成熟的，是處於形成中的。在這裏，人們更加追求新鮮的樣式，有創新的衝動，但也製造了迷茫困惑的心態/價值危機。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>​</p><p>筆者認為，<span style="color:#2980b9;">計算機語言構建的無機性記憶在社會中的主要表徵是記憶的技術凸顯，脱離了具體化的社區情境。在作為有機性社會力、促進社會團結的功能方面，其不僅匱乏，而且強有力地「沖刷」着主流社會的有機性記憶。</span>以下幾個方面是其沖刷主流社會的主要樣態，這些方面也是數字記憶無機性的具體化表徵。</p><p><span style="color:#2980b9;">第一，轉瞬即逝。</span>轉瞬即逝是互聯網熱點新聞的一大特徵，例如微信朋友圈的熱帖一般存活時間不超過一週，但其熱度奇高，短時間內在互聯網的作用下情感高速堆積、他人的反應高度在場，最終可以輕易造就一種速度和強度空前的公共制裁形式，甚至導致涉事主體社會性死亡。這對於個體和社會而言，傷害性都極大。這類熱點新聞和回帖在網絡上反響大、發聲多元，但意見淺薄化、快餐化。其主要原因在於這類數字記憶脱離了具體化的社區情境，無機的數字記憶在短時間內藉助流量對社會造成巨大的衝擊。</p><p><span style="color:#2980b9;">第二，眾聲喧譁。</span>網絡平台提供了數字化的廣闊開放空間，在這裏人人都可以發聲，甚至每個人都有產生廣泛社會影響力的潛質，但這種趨勢利弊共存，最大的弊端是嚴重脱離了人賴以為根基的具體化社區情境，讓人無從判斷真假。比如，製作短視頻背後的個體是一個怎樣的人？無人知曉。但其也提供了向更多人宣講或表演的機會，很多人依靠這種形式積聚人氣，獲得廣泛社會影響力，進而達到盈利的目的。網絡上不乏內容極為低劣的作品，但由於其影響力較大而佔用了大量社會性資源。這些個人制作行為也就不再單純是個體性的行為，而具有了社會性。從構建社會性的角度，其傳遞的價值對公序良俗造成極大的衝擊。因為傳統的社會性價值是經過社區情境嚴格檢視的，由人類社會經驗逐漸累積而成。社會所公認的權威，是由一系列社會品質作為保證的。哈布瓦赫在論述歐洲社會貴族階級傳統的形成與存續時，就指明瞭這一點。但互聯網製造的內容並不遵循這一原則，例如那些短視頻社交平台宣稱的願景是「激發創造，帶來愉悦」，這種「生財」理念勢必帶來缺乏檢視的、輕薄的內容。簡言之，數字記憶的無機性製造了種種幻象魅影，對主流的社會記憶造成巨大沖擊，事實上傷害了社會的有機性。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">短視頻社交</p><p></p><p></p><p><span style="color:#2980b9;">第三，解構主流。</span>例如鬼畜視頻的雷軍版《Are You OK》，無疑是一種解構，它不是建構，也不是「原創」，事實上僅是一種娛樂文化，通過「隨意為之」的方式給社會增加笑料。這類記憶顯然不同於傳統社會中的主流記憶，後者是為了身份認同，建構人們的意義感。「隨意為之」是數字記憶無機性的一種體現，它不僅忽視和無視具體化社區情境的力量，甚至敵視和破壞這種依靠日積月累才能沉澱下來的可貴的社區情境，社區情境正是人類為了生存下去、賴以為根基的價值和意義力量所在。</p><p><span style="color:#2980b9;">解構具體化的社區情境導致文化的碎片化。</span>在「每個人都可以做網紅」的「願景」中還藴藏着一種底層的狂歡，這也是主流文化被沖刷的表徵。網紅可以無底線迎合大眾的各種需求，而且至為關鍵的是，以盈利為目的商業手段運作加劇了這一趨勢。平民狂歡造就的網紅模式不乏搞怪成名、意外成名等，被許多人視為「喧囂的泡沫」，存活時間一般都比較短，但其對主流的社會記憶造成極大衝擊。其中，信息碎片化、價值觀多元化的一個消極後果是，無視在地化的社區情境，給社會的價值建設帶來危機，導致人們尤其是年輕人更容易陷入困頓迷茫。像「躺平」「內卷」這些反映社會心態乏力的概念之所以能迅速走紅，都與這一機制有着密切關係。文化碎片化的結果是進一步削弱了社會方面給予個體和社區的安所遂生的力量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/409.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#2980b9;">第四，推波助瀾。</span>在互聯網時代，藉助互聯網技術，商業邏輯作用於社會的花樣翻新速度比以往時代更快。這裏所謂商業就是滕尼斯所説的無機社會，它是一種人造社會，是在人的抉擇意志推動下的後果，它是人的思維能力的一種體現，表現為計劃性和抽象性，這種發展趨勢愈發掙脱了具體化的社區情境和意義，甚至碾壓、打碎了傳統社區情境中的穩固性力量。在盈利目的驅使下，一些互聯網寫手為了追求高點擊量不惜製造噱頭。例如互聯網軟文大量存在，目的就是吸引眼球、積累人氣，藉此獲得額外的報償以及其他各類社會資源。網絡推手帶有極強的目的性的策劃炒作，甚至可以讓普通人迅速成名，例如「愛豆」現象。愛豆原意是歌手、演員等偶像羣體，現在指一些人即使沒有任何作品，也能通過炒作成為愛豆。這再次印證了數字記憶之無機性的任意妄為特徵。</p><p><span style="color:#2980b9;">第五，表層淺薄。</span>人類進入機器檢索時代，「死記硬背」的記憶類型似乎變得不那麼重要了，人們對知識性記憶的需求在減少。然而，人的深度思考能力多是建立在熟記的記憶類型基礎上，之後才是融會貫通和創造。有學者指出，機器的信息生產機製造了只記錄、不記憶的困境，記憶是內化的、記錄是外在的。前者將對象/物轉化為人的認知、心理的一部分，屬於有機的記憶，可以產生善的社會力；後者將對象/物交付給存儲和檢索技術，這樣查找信息很便利，也很周全，但這類記憶是無機的，而且人在這一過程中失去了深度思考的能力，也包括人在深度思考後的判斷力，即什麼才是真正有利於個體和社會的。人類在這方面的能力被鋪天蓋地的信息給擾亂了，思考變得表層化、快餐化。</p><p><span style="color:#2980b9;">可見，數字時代的文化記憶危機，最重要的表現是在「眾聲喧譁」的社會背景下，人的深度思考能力被幹擾，人們找到價值準繩的機會（能力）減少（拉低）。</span>甚至可以説，我們進入了一個「有文字無教育」的時代，大眾對敍事張力和表達快感的渴望，壓倒了對真實性以及何為人間正道的思考，大眾以數字記憶的無機性為工具快意恩仇，但同時日漸失去了來自社區情境中的安所遂生的力量，即一種有機性社會力的庇護。</p><p>事實上，互聯網時代大部分所謂技術與社會互構的「創新」大多具有極度的不穩定性和不確定</p><p>性，例如元宇宙概念便是如此。其樣式之「新奇」甚至超出人們的想象，它們很多是在人性複雜性和商業盈利性等各種因素交織下催生出來的「怪物」。「提高某種社會效率」是它的一個基本特徵。商業和技術的「勾結」基本不考慮後果的善惡，我們也難以評估其對人類社會的可持續發展到底會造成怎樣的影響。</p><p>綜上所述，<span style="color:#2980b9;">數字記憶的「無機性」對傳統社會的有機性記憶構成挑戰。</span>一方面是對在地化社區情境的破壞；另一方面是對人的本質意志的削弱，人的本質意志是人作為有機體的基礎構成，在這裏體現為人腦的記憶能力，與之密切相關的是人的深度思考能力，它受到無機性數字記憶的嚴重衝擊。</p><p><strong>文化記憶危機的應對</strong></p><p>如同阿萊達·阿斯曼所指出的，文字曾被看作永久痕跡，以及一種過去的、需要解密的現實索引和借鑑，和一種雕刻和持久意義的寫入，但這一古老的隱喻在數字時代將會不知不覺消失。傳統時代的書寫與深度、背景、沉澱和分層等人類社會經驗密切聯繫，但在電子時代，這種關係幾乎站不住腳了，後者變成一種「脱域」的存在。<span style="color:#2980b9;">在我們這個時代，佔統治地位的是「表層」，是被計算出來的狀態以及 1 和 0 這兩個編碼的開合啓閉。</span></p><p>當然，在嚴格的意義上可以説，古往今來所有寫出來的東西都面臨着「墜入深淵」的可能性。當下，所有發表出來的東西一樣都會面臨這一命運，也包括互聯網上的各種表達形式，如視頻、音頻、文字，等等。「歷史的垃圾箱」在數字時代也將以一種新的形式被打開。無用的、被遺忘的東西都會被迅速推入「深淵」，這個「深淵」也會隨着數字技術存儲容量的增加而不斷擴容。如前所述，朋友圈的新聞熱點一般不超過一週，因為電子媒介在製造新聞熱點的同時，也提供了分散人們注意力的多個焦點。迅速遺忘/拋棄，又迅速提供焦點，是數字時代記憶快餐化的表徵。那麼，<span style="color:#2980b9;">傳統記憶模式還能在這個充滿分散注意力的消遣世界裏停留多久？顯而易見，互聯網上消遣文化的盛行加速了記憶消失的進程。如此看來，互聯網的痕跡是記憶，還是遺忘？</span>這讓人頗費思量。商業思維的加入，讓這一過程變得更加撲朔迷離。例如，短視頻具有讓人儘快遺忘的脆弱性。與之密切相關，互聯網時代的文化記憶危機最為致命的是持久性注意力文化被破壞，以及由此導致的人類社會價值準繩身處飄搖不定的危機之中。<span style="color:#2980b9;">對於數字記憶引發的文化記憶危機及其應對，筆者主要強調兩個方面。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">一方面是傳統的文字記錄面臨危機</span>，這波及人類的深度思考能力，這種深度思考能力也正是人之所以為人的根基。人作為生命有機體，在互聯網大潮下日漸鈍化了其賴以生存的深度思考能力。為應對這一危機，亟須在文字使用方面具有相對優勢的知識階層的覺醒和共同努力。</p><p>在互聯網語境下，注意力是指民眾對於某一事件的關注時間長度。注意力不夠持久首先影響的是人們的深度思考能力。赫爾德提出，語言起源於思考，而思考又來源於回憶能力。但在互聯網時代盛行的「感知的汪洋大海」和「圖像的縹緲的夢境」，使人的深度思考能力和回憶能力面臨危機。<span style="color:#2980b9;">如何保留住思考能力，隨之成為我們時代的議題，這是個體和社會獲得真正發展的內在動力。</span></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿萊達·阿斯曼《回憶空間：文化記憶的形式和變遷》</p><p></p><p></p><p>深謀遠慮是建立在回憶和思考之上的人之能力。對於個人來説，它是特有的，也是一些人生來就有的基本能力；對於人類社會來説，它是語言和文化產生的源頭。深謀遠慮製造了有文化底藴的回憶空間，在我們今天這個時代，這些既有的人類經驗積累與數字記憶製造的褶皺、空洞和疊層的洪流，還可以相互對抗，或可為毀滅性危機的延遲到來創造契機。這要求與時俱進，適應時代變化，但更要創造一種有利於人類社會可持續發展的新文化。</p><p>那些穩固的價值有些需要適時調整，但有些則一直以來都是人類社會的航標，是必須要留存的價值，以維持人類社會的可持續發展。那麼，<span style="color:#2980b9;">知識階層該怎樣做才能保存那些好的價值，並創造新的有益於人類社會可持續發展的價值呢？</span></p><p>如上所述，<span style="color:#2980b9;">在互聯網引發的文化記憶危機中，人類的深度思考能力顯得尤為重要，也應該得到保護和培育。</span>對它的保護和培育需要藉助一批人的力量，知識分子在其中可以有所作為，也應該有所擔當。以中國現代化早期的社會思想家潘光旦先生為例，他面對民國社會思潮的思考可以給我們帶來不少啓示。</p><p>潘光旦對潮流與時代的關係曾經有一個討論，可以視為對「互聯網時代該如何培育和保持人的深度思考能力」這一問題的積極迴應和指引。潮流就是風尚，它們不一定是有價值的。尤其在只普及識字而未普及教育的民國時代，一種思想或一個物件，可以藉助廣而告之的方法，立刻得到大眾的捧場，進而獲得一種聲勢浩大的社會影響力，且這種聲勢還可能歷久不變。但潘光旦指出，在學問界討生活的人，面對這樣的情況，應當知道如何趨避取捨。他認為對待潮流有三種態度和方法，第一種像樹葉落花一樣隨波逐流，第二種像老樹根一樣堅如磐石、不為所動，第三種則像逆流而上的魚。<span style="color:#2980b9;">面對各種社會思潮，知識分子應該做一個時代潮流的主動引導者、選擇者，而不能做被動的順應者，至少應當做一個掙扎者。</span></p><p>潘光旦提出了知識分子的責任問題，就是把經過社區情境檢視的好的價值傳遞下去。這是他在《學問與潮流》中所談論過的，他自己也是這麼踐行的。面對風起雲湧、思潮變幻的時代，他堅持「為了子孫後代」以及「人類社會可持續發展」的價值準繩，直言批評那些主張取消家庭制度等自由派觀點。可以説，他是「一條逆流而上的魚」，堅持在個人與社會之間構建一種有利於人性與社會性和諧共生的理論。在技術程度日益加深的互聯網時代，知識階層有責任甄選和維護那些值得堅守的價值，從傳遞給下一代和人類社會可持續發展的角度出發，即便互聯網大潮洶湧澎湃，但只要立場堅定，確立價值準繩也並非難事。</p><p><span style="color:#2980b9;">另一方面，數字記憶的無機性的確破壞了在地化社區情境的力量，幹擾了人類社會可持續發展的價值準繩。</span>在這方面尤其需要國家和政府的強有力介入，以起到保護社會的作用。國家和政府的作用在現代社會的發展中，應該主要體現為一種規劃力和執行力。尤其在中國社會，只有充分發揮它的力量，才可能更高效地對互聯網之漫無邊際、雜亂無章作出合理的規劃和引導。</p><p><span style="color:#2980b9;">為應對數字記憶的無機性破壞，需要有與之抗衡的對沖力量，筆者強調對根植於社區情境的「有機性」進行保護。</span>在這方面，政府可以起到維持善的社會力量的作用，即規範商業和市場活動，以及引導科技發展的方向。善的社會力量即有機的「社會力」。例如，「再造附近」就是一種保護社會的設想。「再造附近」是項飆提出的一個概念，與滕尼斯守護「共同體」有異曲同工之意，就是要保護社會的有機性。讓記憶依託於一個在地化的社區情境，從人與社會之和諧共生的具體化情態入手，維護社會的生態。而數字記憶遠離社區情境，甚至牴牾、解構在地化的社區情境，因此它是無機的。人的抉擇意志導致技術和資本在追求利潤/利益的目標下，讓社會日益走向抽象化和計劃性，例如元宇宙設想就有這樣的趨勢，它可以通過技術提供更多的娛樂空間，但它依然解決不了人在時間中的有限性問題。如同趙汀陽指出的，「元宇宙」其實就是一個商業廣告，是資本的劫掠；如果元宇宙真的不幸成為了現實，那麼其引發的社會倫理問題將非常棘手，甚至會成為人類社會的大災難。</p><p>需要指出的是，在傳統西方理論中，國家、市場和社會被視為是三足鼎立甚至是三方抗衡的關係，既有研究也往往從這一視角切入。例如在「再造附近」的倡議中，項飆區分了最初 500 米和最後 500 米。按照他的理解，最初 500 米是社會有機性的一股力量，意味着社會的原生態，是「積攢」社會力的場域。<span style="color:#2980b9;">而最後 500 米，則來自一種自上而下的計劃的力量，在他的討論中，主要來自行政的力量和市場的設計，它會引發一種社會的無機性。</span>應該説，項飆所分析的這一情況是普遍存在的。</p><p>特別值得關注的是，<span style="color:#2980b9;">在現實中同時存在着國家和社會的協同力量，二者相互促進，可以共同對抗過度化的市場和商業活動對社會的侵蝕。</span>例如，在中國社會存在着一種「家國一體」的機制。周飛舟認為，在脱貧攻堅戰取得全面勝利的過程中，國家「順應」社區原有的「生態」和居民的「心態」進行培育、修剪和養護，形成了一種積極推動社會發展的家國一體邏輯。在基層社區治理實踐中，也存在着這樣一種自上而下的黨建引領（動員）和自下而上的社會參與（呼應）之間的合力，二者間的結合點就在於黨建引領（政府部門）藉助了有機的社會性即在地化的社區情境和文化的力量。由此，國家的行動就與基層民眾之間取得了某種利益上的一致性，從而形成一股強大的合力，並可以在危機時刻完成社會保護的任務。可見，這種社會和國家合作的力量也是普遍存在的。</p><p>與之類似，在數字項目的規劃和治理領域也潛藏着這樣的機制，以助推有機的社會力和國家的數字治理之間形成合力，<span style="color:#2980b9;">其着力點在於通過規範數字的商業化運作，來保護社會中善的力量和價值</span>，從而維護社會的公序良俗，構築社會的有機團結，進而讓社會獲得可持續發展的契機，而國家的興盛和長遠發展正建立於這一基礎之上。這一國家保護社會的機制，在數字時代顯得尤為重要。</p><p><strong>餘論</strong></p><p>我們身處信息的洪流中，不時被變幻的圖像和符號所俘獲並轉移注意力。信息如此頻繁地交織與「轟炸」，損傷了人的記憶和深度思考能力。而<span style="color:#2980b9;">有機的記憶本身就是一種值得保護和培育的反思能力，人們在這一基礎上建構社區情境，確立價值的準繩，共同籌劃社會發展以及人類未來的走向。</span></p><p>筆者在塗爾幹的「社會神聖」意義上界定社會的基本價值。互聯網之風潮洶湧在解構秩序與維持秩序之間產生了巨大張力。秩序在這裏並不僅僅是穩定、規訓的代言詞。事實上，在精神層面，它象徵着一種穩定的社會心態。在傳統文化記憶概念中，穩定的社會中都存在着某種類似古埃及的「瑪阿特」一樣的價值，它決定一個社會的正義準繩，並潛在地發揮着穩定社會以及保證社會可持續發展的作用。瑪阿特是一種無形宗教，代表普遍與和諧，在宇宙中表現為秩序，在人類社會中體現為正義。</p><p>有機的文化記憶中必然藴含着一種引領發展的價值要素，但在眾聲喧譁的時代由於誰都可以發聲，從而使文本的經典化面臨着很大的幹擾，導致那些維持穩定的價值觀出現危機，這是時代面臨的困境。當然，文化記憶空間的形態和質量，受制於種種政治和社會的利益，不僅來自技術媒介商業化發展的影響，而且互聯網也受制於整個社會結構的樣態。也就是説，支撐互聯網社會的信息技術模式並非一個封閉的系統，而是開放、多元的，它具有全面性、複雜性與網絡化的特徵。其中，互聯網的「實時」信息傳播給人際交往帶來了時間的極大「壓縮」，甚至發生了時間的消失。在一個沒有時間的心靈環境中，（文化心態）可以同時指向瞬間與永恆。<span style="color:#2980b9;">時間/文化變得碎片化，同時虛擬的空間也是一個流動的空間，它放大瞭解構社區情境的力量。伴隨着互聯網這一時空形式的生成過程，整個社會結構也發生着變化。</span></p><p>毋庸置疑，數字時代人與人之間的社會交往方式、社會情感等都發生了實質性的改變。數字技術重構了精英與大眾之間的關係，精英在文化記憶創造方面的壟斷地位被弱化。在數字時代，人與人之間的交流似乎變得很容易，但彼此之間不過是相遇於當下的陌生人，個體轉化為「流浪漢」「觀光客」和陌生人。在這樣的情境下，<span style="color:#2980b9;">主流記憶被擾亂或「附近」開始消失，事實上，其背後是一種對於「敬惜字紙」的崇敬感的動搖。</span></p><p>總而言之，我們無法抗拒的現實是，文字記憶已經進入一個「跳動」的不穩定時代。但是，<span style="color:#2980b9;">在新的時代，我們依然擺脱不了作為生物人的具身性，並仍然生活在一個具體化的社區情境之中，仍舊需要一個穩固性的價值支撐，即安所遂生的社區力量。</span>當下支撐中國社會的一些文化基礎依然堅挺，例如家庭文化，但它也面臨着數字技術助力下的各種思潮的衝擊，如互聯網效應加大了不婚不育等婚戀觀對傳統家庭觀唸的沖刷力度，這對於培育健全的子孫後代和實現人類社會可持續發展不啻為一種致命傷害。</p><p>在數字時代，我們不得不面臨這樣的處境：數字社會中的權力關係影響着各種制度和文化，它創造了財富，同時又引發了貧困；激發了貪婪、創新和希望，同時又強化了苦難，輸入了絕望。不管我們是否有勇氣面對，它都是一個無可逃避的新世界和人類共同的命運。<span style="color:#2980b9;">在數字時代，重構記憶的有機性、強調社區情境的力量是應對危機的一個有效途徑。</span>「有機」記憶的強調讓人和社會找回安所遂生的力量，它以人的生命體為起點，並須臾離不開這一初衷；與此同時，它潛藏着一種維護人與在地化社區情境和諧共生的力量，也即努力保存人文價值。</p><p><span style="color:#95a5a6;">【本文原載於《探索與爭鳴》2023 年第 8 期。原題為《劉亞秋｜數字時代的文化記憶危機與建設｜文化》，澎湃新聞（www.thepaper.cn）經授權轉載，略有刪節，原文註釋未收錄。】</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:48:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833605</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833605</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/543.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833605_202310061148c95a9393-1b16-436a-a477-42a84274e63c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉亞秋（中國社會科學院社會發展戰略研究院研究員）]]>
            </author>
            <category>數字時代</category>
            <category>文化記憶</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/543.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/546.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[假日上海｜遊人如織的滬上「頂流」小馬路，又有哪些新變化？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;">【編者按】</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>國慶長假進入尾聲，今天的你在哪裏？</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>當中國再次「流動」起來，澎湃新聞推出「假日上海」系列報道，透過萬千景象，發現不一樣的他們。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>本篇關注滬上「頂流」小馬路所在的衡復歷史文化風貌區。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/121.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中秋國慶假期，武康大樓。本文圖片均為澎湃新聞記者，李佳蔚，圖</p><p></p><p>作為上海「頂流」小馬路，這個國慶假期，武康路依舊遊人如織，也有不少新變化。</p><p>很多人記得武康路上的「網紅陽台」，它曾因八旬阿婆裝飾的蝴蝶結火出圈。澎湃新聞記者看到，如今陽台換上了鮮豔的向日葵，樓下人氣絲毫不減，駐足拍照的比比皆是。</p><p>雖然長度只有短短 1.1 公里，來自五湖四海的遊客，在這片街區參觀、購物，盡享海派氣息。</p><p>商户也習慣了繁華熱鬧，書店為遠道而來的顧客備好了紀念品，襪子店則主要面向街坊鄰居，年輕的女孩現場穿起了茉莉花手串，吸引了不少人購買。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/111.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年中秋國慶假期，在「最佳拍攝點」拍攝武康大樓的人潮。</p><p></p><p><strong>路口的茉莉花味道&nbsp;</strong></p><p>「這裏很有上海的感覺，這些歷史建築，街上的法國梧桐，時尚的商店，都很漂亮。」一位從哈爾濱來上海的女生説，她和朋友從安福路沿武康路慢悠悠走到武康大樓，路上喝了咖啡，吃了冰淇淋。</p><p>國慶期間，武康大樓的客流比平常大得多，人們輪番站在天平路淮海路路口的「最佳拍攝點」，對着武康大樓按下快門。遠遠望去，武康大樓猶如一艘巨型航船。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/114.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在武康大樓所在的六岔口，王靜玉（化名）在編織茉莉花手串。</p><p></p><p>武康大樓所在的六岔路口，這個假期添了幾分茉莉花的味道。</p><p>拍照的人羣中，有的遊客手上戴着白色茉莉花手串。在他們旁邊，有個編織、售賣茉莉花手串的女孩。</p><p>王靜玉（化名）是一名在讀大學生，坐在武康大樓對面的台階上，腿上放着小竹籃，竹籃內盛着數不清的茉莉花骨朵和一小包珍珠，人潮在前方湧動。</p><p>她一直低着頭，靈巧地穿針引線，把茉莉花和珍珠串在一根絲帶上，打個結再串一下，兩三分鐘就編織成一條漂亮的鮮花手串。</p><p>「茉莉花手串，大串十九塊九，小串九塊九。」偶爾抬頭，王靜玉輕聲向路過的遊客喊着。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/115.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客戴上手串，在武康大樓旁邊拍照。</p><p></p><p>「好香啊，你聞聞。」一名女生買好手串戴上，給自己的朋友説。不到 10 分鐘，就有兩三人購買。</p><p>王靜玉剛來武康路一帶兩三個星期。她告訴記者，自己學做茉莉花手串不久，起因是在其他城市看到有人賣，覺得漂亮，便在網上學習教程。趁着週末、假期，她來到武康路做「兼職」，賺點生活費。</p><p>她説自己喜歡這條馬路，客流多，卻不嫌嘈雜；文藝範，又不失煙火氣。和週末相比，王靜玉明顯感覺到長假更熱鬧了，「生意還不錯」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/116.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武康大樓所在的六岔口，遊客密集，民警維護秩序，提醒遊客安全拍照。</p><p></p><p>在這個客流最密集的路口，徐匯警方照例在「最佳打卡點」加派安保力量，設置「一米線」軟護欄，提醒遊客注意拍照安全。</p><p>根據徐匯警方統計，長假前四天，武康大樓所在武康-安福街區共接待遊客 10 萬餘人次，武康大樓所在六岔路口最大瞬時客流 4900 餘人次。</p><p><strong>宜遊宜居的街區</strong></p><p>武康大樓聚集着各具特色的咖啡館、冰淇淋店、美髮廳，還有一家元龍音樂書店。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/117.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">元龍音樂書店。</p><p></p><p>在上海古典音樂圈，不管是活躍在舞台上的演奏家，還是與教學相關的音樂人，元龍書店知名度很高。這家音樂書店開業於 1990 年代，2019 年搬到武康大樓。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/118.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客在音樂書店挑選紀念品。</p><p></p><p>「假期客流比平時好三到五倍，雖然是書店，賣得最好的還是各類紀念品。」元龍書店的負責人王先生笑着説，和暑假親子游不同，長假期間顧客以遊客為主，他們更喜歡買紀念品。</p><p>書店櫃枱上，印有武康大樓等上海地標的明信片、掛件、鑰匙扣、筆記本擺在醒目位置，文創商品旁邊還有鮮豔的小國旗。這些都是熱銷商品。</p><p>「（文創紀念品）國慶前專門備貨，價格也相對比平時更便宜，相當於促銷。」王先生説。</p><p>在武康大樓開店四年，王先生觀察的事情更多。2019 年，上海花了近一年時間為武康大樓周邊街區清理「蜘蛛網」，完成了架空線入地。同年武康大樓經歷 4 個月大修，全新亮相，「修舊如舊」。自那時起，武康大樓周邊展現出疏朗的天際線，迅速「出圈」。</p><p>「那時候我們剛入駐，也是客流人氣最高的時候。」王先生説，「今年客流快速恢復，不過還沒達到以前最高的時候。」</p><p>王先生很讚賞武康-安福街區的安保秩序，「這麼大的客流，井井有條」。不過，他認為公共服務還能進一步提升，這幾天經常有遊客走進店內詢問哪裏有公共廁所，哪裏可以丟垃圾。「公廁和垃圾桶還不夠。」他説。</p><p>沿着武康路，「網紅商鋪」數不勝數，也有「冷門生意」。武康路 232 號是一家襪子專賣店，門面小、外觀舊，營業已經有 20 年，店主對武康路的觀察也不一樣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/119.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武康路上的襪子專賣店。</p><p></p><p>「假期跟我們沒什麼關係，遊客跟我們也沒關係。」襪子專賣店老闆開門見山説，這家店開在社區門口，「我們是給街坊鄰居賣用品的，他們有需求才來買，都是回頭客。」</p><p>在這位老闆看來，20 多年來，武康路變化很大。以前這條路基本沒有遊客，甚至還曾是「馬路菜場」。這幾年路上「網紅店」多了，主要是餐飲店，生意都很好，不過，「這裏網紅店開開關關的，我們也見得多了」。</p><p>2022 年，武康-安福街區正式獲批成為首批國家級旅遊休閒街區。短短 1.1 公里的武康路上，武康大樓、巴金故居等優秀建築、歷史、人文資源匯聚於此，既是社交平台上備受熱捧的時尚街區，也是承載着衡復歷史文化風貌區的地標聚集地，呈現出豐富多樣的功能與文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/120.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武康路上的巴金故居，遊人駐足拍照。</p><p></p><p>長假期間，武康路早已習慣了接受來自五湖四海的遊客「檢閲」，它展示着獨特的海派魅力，與此同時，也一直為周邊居民的提供「柴米油鹽」的日常服務，成為宜居也宜遊的歷史街區。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/879/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海報設計，周寰</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:47:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827828</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827828</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/151.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827828_20231006114743a9f62f-eec4-4700-885e-4977d98a5c1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>假日</category>
            <category>武康路</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/151.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/154.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[連雲港警方通報一酒店房內疑現微型攝像頭：49 歲男子被刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:45:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838839</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838839</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/981.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838839_20231006114575fa4a93-0156-4bf4-85cd-ba4e0e63d5ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「平安贛榆」微信公號]]>
            </author>
            <category>微型攝像頭</category>
            <category>酒店</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/981.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/988.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週文化講座｜人是什麼？——數字時代的人論]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京｜交叉小徑的花園——多語種詩歌翻譯暨「雙語對照外國詩叢」出版座談會</strong></p><p><strong>時間：</strong>10 月 8 日（週日）14:30</p><p><strong>地點：</strong>海淀區頤和園路 5 號北京大學靜園二院 208 會議</p><p><strong>嘉賓：</strong>趙振江（北京大學外國語學院西語系教授）、劉文飛（首都師範大學燕京講席教授）、唐曉渡（詩人、評論家、作家出版社編審）、西川（詩人、北京師範大學特聘教授）、歐陽江河（詩人、北京師範大學特聘教授）等</p><p>「雙語對照外國詩叢」是由商務印書館 2023 年推出的一套譯叢，包含英、法、俄、德、日、西班牙六個語種，每個語種一本詩集。該叢書由著名翻譯家、首都師範大學劉文飛教授主編，並邀請國內長期從事詩歌翻譯和研究的一批學者擔任編者，甄選各語種詩歌史上的 100 首名詩，以雙語對照形式呈現。10 月 8 日下午，我們邀請「詩叢」主編劉文飛，相關譯者、詩人，齊聚靜園二院座談，分享詩歌翻譯的手藝和心得，並舉辦詩歌朗誦活動。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/671.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京｜在時代的漩渦中破解青春之謎——張檸「青春三部曲」之《江東夢》新書分享會</strong></p><p><strong>時間：</strong>10 月 9 日（週一）19:00-21:00</p><p><strong>地點：</strong>朝陽區北苑路 98 號院 1 號樓 DT51 三樓 RENDEZ-VOUS</p><p><strong>嘉賓：</strong>六神磊磊（自媒體人）、張檸（作家、評論家、北京師範大學教授）、李紅強（人民文學出版社總編輯）</p><p>「青春」，是文學藝術永恆的主題。人民文學出版社出版的張檸「青春三部曲」由《三城記》《春山謠》《江東夢》三部長篇小説組成，分別書寫了「80 後」都市青年、「50 後」鄉野青年、「30 後」抗戰青年的青春故事。此次出版的新書《江東夢》是「青春三部曲」的收官之作，書寫亂離之下一代人的熱血。10 月 9 日晚，我們邀請到自媒體人、武俠迷六神磊磊，作家、評論家、北京師範大學教授張檸，人民文學出版社總編輯李紅強，《當代》雜誌主編徐晨亮做客 DT-51，與大家一起聊聊對於青春的理解、青年人與時代相處的問題。</p><p></p><p><strong>上海｜工業上海與中國現代化先行區域的形成</strong></p><p><strong>時間：</strong>10 月 6 日（週五）14:00</p><p><strong>地點：</strong>楊浦區敦化路 60 號 228 街坊 4 號樓一層多功能廳</p><p><strong>主講人：</strong>周武（上海社會科學院研究員）</p><p>開埠後上海真正的優勢來自國際化和工業化，前者使上海成為中外資本、技術、人才、信息、知識、思想的聚集與融匯之地，後者則使上海成為中國民族工業的發祥之地和「主要的世界都市工業中心之一」，1949 年之後更進一步轉型為共和國的工業基地，上海及其腹地江南因此而成為中國邁向現代進程中的一個先行區域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海｜在穿街走巷中讀懂上海——《老周望野眼》讀者見面會</strong></p><p><strong>時間：</strong>10 月 6 日（週五）15:00</p><p><strong>地點：</strong>黃浦區淮海中路 624 號上海香港三聯書店</p><p><strong>嘉賓：</strong>周力（SMG 五星體育首席編輯）、馬尚龍（作家）、白李（電視體育傳媒人）、楊柏偉（上海書店出版社副總編輯）</p><p>這是周力老師微信公眾號」老周望野眼「的文章精選集。作者為上海」建築可閲讀「大使，多年來致力於上海城市歷史的挖掘，尤其是街區、建築、海派藝術、飲食文化等方面的微觀歷史。10 月 6 日下午，周力將邀請他的好朋友馬尚龍、白李和出版人楊柏偉一起與讀者分享這本新書。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/679.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海｜數智人：元宇宙與人工智能的交匯</strong></p><p><strong>時間：</strong>10 月 6 日（週五）15:30-17:30</p><p><strong>地點：</strong>浦東新區合歡路 300 號上海圖書館東館 7F 閲讀推廣區</p><p><strong>嘉賓：</strong>趙星（復旦大學國家智能評價與治理實驗基地）、姜宇輝（華東師範大學政治與國際關係學院教授）、戴緒（上海清博信息科技有限公司數據創新事業部總經理）</p><p>2023 年，當生成式人工智能進一步高速發展，數字人開始走向數智人，元宇宙這一動態發展的概念將迎來哪些變化？前元宇宙時代會有哪些治理問題和社會思考？已經落地的元宇宙的技術應用有哪些？讓我們來聽聽這場跨越技術、哲學、產業的圓桌會談。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/669.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>杭州｜重新發明山水詩——香樟木詩叢分享暨籤售會</strong></p><p><strong>時間：</strong>10 月 6 日（週五）14:00-16:00</p><p><strong>地點：</strong>拱墅區麗水路 58 號遠洋樂堤港 B 區單向空間 1F</p><p><strong>嘉賓：</strong>陳東東（詩人）、趙野（詩人）、王君（詩人）、梁小曼（詩人、藝術家）</p><p>風景，在中國或可稱之為山水。中國風景畫在宋代就已發展成熟，而中國詩歌發展源頭古老，幾千年的沉澱造就了「詩是無形畫，畫是有形詩」的詩畫縱橫宇宙。「山水詩」與「山水畫」成了中國文化符號。10 月 6 日下午，「香樟木詩叢」的四位詩人：陳東東、趙野、王君、梁小曼，將做客單向空間·杭州樂堤港店，聊一聊當代詩人重新發明山水的理由，以及如何重新發明山水詩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/675.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>杭州｜豳地考——從出土銘刻資料再思考</strong></p><p><strong>時間：</strong>10 月 7 日（週六）10:00-12:00</p><p><strong>地點：</strong>餘杭區美麗洲路 1 號良渚博物院多功能廳</p><p><strong>主講人：</strong>李零（北京大學人文講席教授）</p><p>本次講座，李零老師將帶着他在陝西旬邑西頭遺址的見聞，與我們一起聊一聊先周古史。先周古史三部曲：后稷居邰、公劉遷豳、古公遷岐。邰，與武功鄭尚坡遺址（在武功縣鄭家坡和尚家坡）有關，秦漢邰城叫斄縣，位於鹹陽市楊陵區揉谷鄉法禧村，岐在岐山腳下的周原，很清楚，這裏不討論，關鍵是豳在哪裏。豳地考古，今陝西鹹陽地區的彬州、栒邑、長武，最受關注。寧縣、正寧在其北（屬甘肅慶陽地區），涇川、靈台、崇信在其西（屬甘肅平涼地區），也不容忽視。李零先生表示：前不久，到陝西栒邑西頭遺址一遊，看工地，看文物，學到很多東西，歸來做地理功課，有些不成熟的看法，拿出來跟大家討論。</p><p><span style="color:#3498db;"><u><strong>附：線上活動預告</strong></u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/873.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「數字時代的人論」前沿講座系列（第一季）2023</strong></p><p><strong>時間：</strong>10 月 6 日（週五）15:00、10 月 11 日（週三）15:00、10 月 27 日（週五）15:00</p><p><strong>地點：</strong>騰訊會議（ID：460278657，密碼：908709；ID：611703707，密碼：744845；ID：888730190，密碼：867537）</p><p><strong>嘉賓：</strong>Michael Hauskeller（英國利物浦大學哲學系教授）、Nelly Oudshoorn（荷蘭特温特大學科學、技術與政策系教授）、Thomas Fuchs（德國海德堡大學精神病學系雅斯貝爾斯講席教授）等</p><p>隨着數字時代加速到來，「人是什麼？」這一經典哲學議題呈現出迥異於近-現代的問題聚焦，以人類增強、超人類主義、後人類主義、賽博格和人類世等為代表的新議題逐漸動搖了人類中心主義的世界觀結構，人傲立於宇宙萬物中心這一近-現代預設已不再自明。如何從哲學-社會科學自身的學科傳統出發，面向數字時代的人論危機提出具有前瞻性的真問題，這一方面取決於哲學-社會科學能否生髮出對人類學議題的理論敏感性，另一方面取決於哲學-社會科學能否基於現實主義視角，在技術-文化語境中持續探索衡量真實人性的標準。基於「數字時代的人論」商務立項文庫，華中科技大學哲學學院與商務印書館上海分館將於 2023 年 10 月合作舉辦「數字時代的人論」前沿講座系列第一季，在三場講座中，八位學者將從人類增強與人的哲學定義、醫學人類學語境中的人機互動、腦科學-現象學視角下的智能問題等三個不同角度，共同探討「數字時代的人論」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>章太炎的思想及其時代</strong></p><p><strong>時間：</strong>10 月 8 日（週日）8:30</p><p><strong>地點：</strong>ZOOM 會議（ID：85315103422，密碼: 813060）</p><p><strong>主講人：</strong>林少陽（澳門大學歷史系特聘教授）</p><p>章太炎（1869-1936）為辛亥革命最為重要的理論家，他於 1903 年《蘇報》案中與鄒容一起昌言革命，而揭開了革命的序幕。章太炎與孫文、黃興一起被譽「革命三尊」。本講座以 1906 年至 1912 年之間的章太炎思想為題材。章學晦澀，但本講座試圖以通俗、簡明的方式，展示章太炎思想與其時代的關聯，並分析其思想對我們當今時代的啓示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:40:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835606</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835606</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/988/527.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835606_2023100611404c2be63b-406d-480f-a96b-29024228eb00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[天地無用/整理]]>
            </author>
            <category>一週文藝活動預告</category>
            <category>數字時代</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/988/527.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/988/531.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京：俄羅斯反對烏克蘭加入北約，但不會反對烏克蘭加入歐盟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>俄羅斯總統普京説，俄羅斯一向反對烏克蘭加入北約，因為這會對俄羅斯的安全構成威脅，但俄羅斯不會反對烏克蘭加入歐盟。</p><p>瓦爾代國際辯論俱樂部年會全體會議當地時間 10 月 5 日在俄羅斯南部城市索契舉行，普京在會議上作此表示。</p><p>普京稱，西方特別是美國試圖用「秩序」取代國際法，隨意制定「規則」並要求別人遵守，這是殖民思想的表現。他説，西方是時候「停止傲慢」了，殖民統治時代早已一去不返。</p><p>普京説，未來的世界應該集體決策，而不是一方為所有人做決定。俄羅斯希望生活在一個開放、互聯的世界。他強調，不應把自己的想法強加給其他國家和人民，世界的多樣性不僅應得到保護，而且應成為普遍發展的基礎。</p><p>去年 2 月 24 日俄羅斯開始向烏克蘭展開「特別軍事行動」後不久，烏克蘭就申請加入歐盟，並已獲得歐盟正式候選國地位，但烏克蘭要達到入盟條件可能需要多年時間。</p><p>瓦爾代國際辯論俱樂部為俄羅斯智庫，成立於 2004 年 9 月，每年舉辦一次年會，是世界各國政治家、學者交流互動的重要平台。今年的年會 10 月 2 日至 5 日在索契舉行，主題為「公平的多極化：如何確保所有人的安全與發展」，來自 42 個國家和地區的約 140 名代表出席。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:24:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/318.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838770_20231006112500d4bb0e-dbb3-45a3-95ac-79d2a9a28635.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/318.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/326.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[尋人！上海一女童在南匯新城海灘走失，已超過 36 小時未尋回]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 5 日凌晨，一名網友在微博發佈了一條尋人啓事。</p><p>該尋人啓事顯示，他的女兒 10 月 4 日 17:00-18:30 左右在南匯新城海灘的海灘上走失，距離岸邊約 300-500 米，下面是硬沙灘。經警察、消防和家人一起尋找，目前暫未找到。當時女孩身穿藍色連衣裙，未穿鞋，手裏拿着黃色塑料小鏟子。</p><p>該網友請大家幫忙轉發，有消息請及時聯繫，必有重謝。</p><p>10 月 6 日上午 10 時，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者聯繫浦東警方獲悉，目前警方已經動員了多方救援力量，對沙灘、海面以及中間的岩石層都進行了搜尋，目前尚未發現女孩的行蹤。失蹤時間已經超過了 36 小時，今天搜救行動還將繼續開展。</p><p>10 月 6 日上午，上海藍天救援隊相關負責人對澎湃新聞記者表示，藍天救援隊第一時間派出 17 人組成的隊員，開始沿河邊防護堤做地毯式搜索，並且在岸邊縫隙做全面排查。「我們在河岸邊來回排查了三輪都沒有找到」。該相關負責人稱，同時也啓用了帶紅外感知的無人機搜索，無人機飛出後，沿着小朋友事發區域，從岸邊始發沿着海面兩公里的範圍都沒有發現孩子的蹤跡。搜尋中也會遇到潮水湧動，等潮水退了後，上海藍天救援隊又用無人機按照之前的線路飛了三次去排查，但還是沒排查到。又在灘塗的水草裏面找了一遍，還是沒有找到。目前，上海藍天救援隊的搜尋工作仍在進行中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海藍天救援隊在搜尋中。 受訪者，供圖</p><p></p><p>10 月 6 日凌晨一點半，這名父親也更新了尋人信息表示，「頭上有顆黑痣，暫時未找到，有消息會通知大家。」</p><p>若網友有任何相關線索可聯繫女孩家人，18521508160 黃先生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:23:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/127.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838740_2023100611241cf13c30-3a8e-40cd-be47-f4a98253b57b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，朱奕奕，記者，鄧玲瑋]]>
            </author>
            <category>尋人啓事</category>
            <category>南匯新城</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/127.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/134.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜為什麼中國女籃在關鍵時刻，可以不掉鏈子？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522703" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ef4872dba1be4627a0e1bb2cfcb8c7d7/hd/20231005235627002b5c28f69-68ee-4e7c-bcfc-55a6a9f25e15-b5c9639c-cc47-9c35-c243-da3e3f409ab2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231005/bf62f7ded9f24ce19fb0a5901b85df9d-20231005235656297-2381227278237481806-4ec67cee-75d4-4303-ac60-ddaf8e09f345.jpg" data-duration="00:09" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">鄭薇教練説，中國女籃從不掉鏈子。 視頻編輯，黃慶 (00:09)</div><strong>「關鍵時刻，中國女籃從沒有掉過鏈子。」當女籃主帥鄭薇説出這句話時，發佈會現場不自覺地響起了掌聲。</strong><p></p><p>王思雨絕殺上籃，百天之內三勝日本，這是中國女籃交出的成績單。</p><p>從雅加達亞運會冠軍到杭州亞運會冠軍，中國女籃在中間的五年時間裏飛速成長，榮譽也水到渠成——2022 年女籃世界盃，中國女籃繼 1994 年奪得世錦賽（世界盃前身）亞軍後，再次奪得亞軍；2023 年女籃亞洲盃，中國女籃時隔 12 年重奪亞洲盃冠軍。</p><p>所以，「從不掉鏈子」的中國女籃，究竟是如何煉成的？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王思雨（右）用突破絕殺了比賽。 本文圖片，澎湃新聞記者，趙昀，張劉濤，攝</p><p></p><p><strong>「我留了一手」</strong></p><p>比賽最後 13 秒，日本隊林咲希外線出手命中，頑強的她們又一次將比分扳平，鄭薇向技術台比了暫停的手勢。</p><p>此刻的球館內，空氣彷彿都凝固住了。一天前的中國男籃，也是在最後時刻被對手逆轉比分，最終輸掉比賽，沒人知道同樣的情況會不會再次上演。</p><p>但暫停回來後，鄭薇還給球迷的是一個精妙的戰術——<strong>李媛借隊友的「電梯門」掩護切出，隨後剛剛扮演掩護者角色的王思雨，又借另外兩位隊友的「電梯門」打了一個「艾弗森橫切」。</strong></p><p>於是中國女籃僅用 4 秒時間，便由王思雨輕鬆上籃得分完成絕殺。</p><video class="cont_video" data-videoid="522699" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/477b64a5477f4cc5ad9bebe8a9d05981/hd/20231005233620807bb27e5d4-b99e-45fb-b4ed-3098f34ba62e-763eb11f-aaf6-1ad2-802b-6713d271e070.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231005/2a7171dd694545a28370c18e010ddbf4-20231005233634172-6781190785101644419-7d11c8b7-6cc9-4044-9aa0-469a19864b12.jpg" data-duration="00:12" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">鄭薇教練説，絕殺戰術她在賽前就想好了。 視頻編輯，黃慶 (00:12)</div>這是主帥鄭薇特意留的一手戰術，<strong>「我們預計到會和她們打到最後時刻，於是我佈置了一個不太常用的戰術，打了對手一個出其不意。」</strong><p></p><p>而對比前一天中國男籃的最後一攻，球迷真正看到了什麼叫戰術，什麼叫執行力——網友也説，「王思雨給張鎮麟打了個樣，最後你要奔着籃筐去啊。」</p><p>其實，中日女籃的交鋒，勝負往往只在毫釐之間。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張茹（右）防守日本女籃球員。</p><p></p><p>2019 年女籃亞洲盃，日本女籃 71-68 險勝中國女籃 3 分；2021 年女籃亞洲盃，日本女籃 78-73 險勝中國女籃 5 分；2023 年女籃亞洲盃，中國女籃 73-71 險勝日本女籃 2 分。</p><p>鄭薇留的這一手讓比賽蓋棺定論，而球隊整體的戰略執行，是中國女籃一步步走向勝利的原因——本屆亞運會決賽前，日本女籃每場比賽都能投中 14 記以上的三分球，而決賽這一數字則直接跌到一半。</p><p><strong>賽後鄭薇説：「這場比賽只讓對手進了 7 個三分球。雖然讓對手得到一些籃下的機會，但遏制住對手特點的發揮是我們取得勝利的關鍵。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李緣（左）突破上籃。</p><p></p><p><strong>刻骨銘心的過往</strong></p><p>女籃亞運會決賽，用鄭薇發佈會最後一句「關鍵時刻，中國女籃從沒掉過鏈子」再合適不過。但很少有人知道，這不是鄭薇第一次説出這句話。</p><p>鄭薇上一次説出這句話時，是三個月前在亞洲盃半決賽戰勝澳大利亞的賽後。鄭薇説：「中國女籃在困難時期表現出來的堅韌精神，從來沒有掉過鏈子。」</p><p>彼時的中國女籃，沒有上屆亞洲盃的最佳陣容球員李月汝、黃思靜，隊長楊力維也因膝蓋受傷缺席比賽，而她們決賽將要面對的，是亞洲盃 12 年都未贏過的對手日本女籃。</p><p>可即便如此，鄭薇依舊毫無保留地説出了這句看起來比較「滿」的發言。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國女籃最終兩分險勝。</p><p></p><p>最終的結果，也如鄭薇所説，中國女籃「沒掉鏈子」——中國女籃 73-71 戰勝日本，時隔 12 年重奪亞洲盃冠軍。</p><p><strong>但回顧中國女籃過往五年的成長，鄭薇卻説：「球隊也曾經歷過刻骨銘心的失敗。」</strong></p><p>鄭薇口中的刻骨銘心來自兩個賽事，奧運會和亞洲盃。</p><p>2019 年，已經戰勝過日本女籃的中國隊，希望重新奪回亞洲盃冠軍的稱號，但最終 68-71 輸給對手三分。</p><p>2 年後的 2021 年，再次衝擊亞洲盃冠軍的中國女籃，被日本後衞宮崎早織獨得 26 分，輸掉了志在必得的冠軍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">金維娜（右）在比賽中。</p><p></p><p>而在更高級別的東京奧運會，在「死亡之組」拿到小組第一中國女籃，在淘汰賽末節領先 9 分的情況下遭遇黑色四分鐘，被塞爾維亞以 77-70 完成逆轉，止步奧運八強……</p><p>賽後李月汝説：「我們隊伍太年輕，所以起伏很大，這是我們一直面臨的問題，這是我們要回去重點總結解決的問題。」</p><p><strong>「五年時間付出挺多的，一直以為可以有一個好成績，沒想到止步到這裏。」當時説着説着，李月汝鼻子一酸就哭了出來。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國女籃登上最高領獎台。</p><p></p><p><strong>不掉鏈子的關鍵，都在細節裏</strong></p><p>曾經刻骨銘心的失敗，慢慢變成中國女籃進步的養料。</p><p>就像鄭薇所説：「經歷了大賽的歷練，特別是比分很接近的比賽後，球員們的心理素質、技戰術水平更加成熟。」</p><p>中國女籃究竟如何走向「不掉鏈子」的成熟，答案全部藏在細節裏。</p><p>賽後談到王思雨的絕殺，黃思靜説了這樣一番話：<strong>「這都是我們球隊的一個常規操作，大家看到場上的一點一滴，都是我們無數訓練換來的肌肉記憶，對於我們來説這只是一個自然反應，我們沒覺得有什麼特別之處。」</strong></p><p>一年前的女籃世界盃半決賽，王思雨同樣扮演了「關鍵女王」的角色——常規時間最後 3.4 秒，王思雨在罰球線上兩罰全中，幫助中國女籃時隔 28 年再度闖入世界盃決賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國女籃做好了防守。</p><p></p><p>而就在這場比賽的幾天前，有人聯繫王思雨希望她可以拍視頻和球迷互動，王思雨委婉地拒絕了——理由很簡單，「我馬上要練力量了，沒有拍視頻的時間了。」</p><p>在接受央視《面對面》採訪時，鄭薇也説過這樣一番話：<strong>「凡是球場上碰到的情況，我們在訓練中都會模擬。如果訓練中做不好，我還會反覆要求她們去做，可能還會受罰，可能還會加班。」</strong></p><p><strong>「只有平時訓練都經歷過、承受過，你才能在比賽中從容面對。」</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="522689" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/039debbf937745fa965c9505879d6496/hd/20231005230638631dd3b6371-a516-4876-8d15-cb834afd8843-15728258-3071-c717-c29e-94c31a845f73.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231005/3f67c3e5d2eb4da6bb17e8fbd449f222-20231005231143383-1458616304293206208-afcb577f-48d4-4daa-a4b6-134cf5540fb7.jpg" data-duration="00:49" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">黃思靜表示，絕殺都是常規操作。 視頻編輯，黃慶 (00:49)</div>那段採訪中，鄭薇説了一個細節——即便如今已經成為主教練，隊內也有錄像分析師，但鄭薇還是會親自做一些錄像分析的工作，那是她此前八年國家隊助教生涯的核心工作，「這樣可以提高訓練效率，提高訓練質量。」<p></p><p>賽後發佈會也有一處微小的細節——當現場的同聲傳譯開始翻譯時，鄭薇總是盯着手中的技術統計研究，有時還會皺皺眉頭。即便已經回答完最後一個記者提問，她也依舊如此。</p><p><strong>只有一點一滴的細節才能匯聚勝利，競技體育的成績，不會給你説謊的機會。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:03:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838738</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838738</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/307.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838738_202310061104c76be178-7315-4aa9-bcf6-7956907fa06a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/307.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/310.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 月各地發佈房地產調控政策 175 次：「認房不認貸」井噴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，山東德州出台 10 條穩樓市新政，其中提出，提高公積金貸款額度、「帶押過户」、降低存量首套住房貸款利率、購房退税、降首付和利率、支持現房銷售、鼓勵農民用房票進城買房、鼓勵團購等。</p><p>據中原地產研究院統計，9 月全月，各地累計發佈房地產調控政策高達 175 次。其中核心政策是 8 月底 9 月初各地開始井噴的「認房不認貸」政策。</p><p>業內人士認為，未來如果一線城市京滬深政策繼續寬鬆，市場有望再現短期窗口期，成交會短期活躍，但中長期看很難出現明顯的反彈。</p><p><strong>德州出台穩樓市新政</strong></p><p>10 月 2 日，德州召開《促進我市房地產市場平穩健康發展的若干舉措》（以下簡稱《舉措》）解讀新聞發佈會，解讀《舉措》的相關情況，並回答記者提問。&nbsp;</p><p>據瞭解，這次出台的 10 條政策主要包括提高公積金貸款額度、「帶押過户」、降低存量首套住房貸款利率、購房退税、房票安置等政策措施，讓更多的購房羣眾享受到政策紅利，降低購房負擔、刺激購房需求。</p><p>一是加大住房公積金支持力度。擴大加裝電梯提取範圍，可提取子女、父母公積金；新增新市民、青年人按月租房提取業務；支持多子女家庭租房提取；取消異地公積金貸款户籍限制；支持現房銷售，提高現售房屋的公積金貸款額度。</p><p>二是全面推行「帶押過户」，買賣雙方貸款既可在同一家銀行辦理，也可在不同銀行辦理；商業貸款、公積金貸款及商業與公積金組合貸款均可辦理，擴大了覆蓋範圍，簡化辦理程序。</p><p>三是全面執行差別化住房信貸政策，首套住房商貸首付比例不低於 20%，二套住房商貸首付比例不低於 30%；首套住房商貸利率政策下限為不低於 LPR（貸款市場報價利率）減 20 個基點，二套住房商貸利率政策下限為不低於 LPR 加 20 個基點。</p><p>另外，新政還提出，降低存量首套住房貸款利率；全面落實購房退税政策；鼓勵開展各種形式的房交會和羣團購活動；鼓勵採取房票方式進行徵收補償安置，鼓勵享受增減掛鈎政策的農民用房票進城購房置業。</p><p><strong>9 月各地發佈政策高達 175 次</strong></p><p>9 月樓市新政密集發佈。據中原地產研究院統計，9 月是全國房地產歷史政策次數最多的一個月，單月房地產調控政策超過 175 次，刷新歷史記錄，核心政策是 8 月底 9 月初各地開始井噴的「認房不認貸」政策。</p><p>中原地產首席分析師張大偉指出，從 2023 年 7 月 24 日政治局會議開始，房地產政策進入密集發佈期，自住建部等三部門聯合推動落實購買首套房「認房不認貸」政策後，8 月下旬開始，四大一線城市分別在 8 月 31 日和 9 月 1 日發佈「認房不認貸」政策，截至目前，已有超過 60 個城市明確執行「認房不認貸」政策。同時，廣州、天津、西安、廈門、蘇州、長沙、成都等城市減少了限購區域，南京、合肥、濟南、青島等二線以下城市全面取消限購，各地落實差異化限貸政策，公積金支持政策仍是各地因城施策的主要手段。</p><p>張大偉認為，當下大部分城市在 9 月都多次發佈房地產寬鬆政策，其中廣州深圳在「認房不認貸」基礎上再次放鬆了首套房利率加點，廣州調整了限購，上海降低了臨港新片區人才購房門檻，深圳優化再婚或復婚家庭住房套數認定，放開港澳居民及華僑非住宅限購政策。</p><p><strong>「從全國看，大部分城市寬鬆政策已經出無可出。」張大偉説，目前房地產行業面對的並非簡單的資金問題，拿地、銷售、客源、貸款乃至同質化產品競爭都存在壓力。</strong>從當前監測的數據來看，多個城市利率均出現了輕微的變化。但當前購房是收入穩定問題，疊加人口結構問題，依然影響房地產市場的穩定。</p><p>張大偉認為，對於北京等一線城市來説，當下「認房不認貸」政策主要影響的是剛性改善家庭，大部分需要「賣一買一」，整體看，這部分家庭的購房需求短期消化後，後續如果沒有郊區限購鬆綁、剛需首套房利率降低等政策出台，市場可能在 10 月後繼續調整。整體看，未來房地產市場走勢依然看政策，只要京滬深政策繼續寬鬆，市場有望再現短期窗口期，成交會短期活躍。但中長期看，很難出現明顯的反彈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:19:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/915.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838715_20231006101969100acd-fbd1-4577-82b1-9b41f334ccc0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張達/證券時報]]>
            </author>
            <category>樓市調控</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/915.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/918.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
