<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 02 Dec 2023 02:27:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遊戲論｜《完蛋！我被美女包圍了》與美少女遊戲劇的文法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 18 日，intiny 發售的《完蛋！我被美女包圍了》（下文簡稱《完蛋》）一路破圈，成為遊戲界乃至輿論關注的焦點。人們對該遊戲的評價呈兩極化勢頭：一部分（雲）玩家猛烈抨擊《完蛋》是物化女性、消費男性的墮落遊戲，另一部分玩家卻為了「真愛」願與世界為敵，勇敢地在 steam 上對其「好評如潮」。分裂的評論使《完蛋》極具話題性，甚至可認為，該遊戲在某種程度上重啓了美少女遊戲（ギャルゲー）的批評空間。本文不揣簡陋，在爭議聲中就《完蛋》展開討論。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/447.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>為免本文被誤讀，我們須開宗明義地表達對《完蛋》的態度：作為美少女遊戲的忠實粉絲，筆者非常喜歡這款遊戲。儘管遊戲在許多方面還存不足，但這種把美少女遊戲真人影像化（下文簡稱「影像化」）的嘗試，滿足了筆者多年來對這一遊戲類型的期待，希望未來有更多同類型的遊戲問世。</p><p><strong>美少女遊戲的範式</strong></p><p>不必贅言，《完蛋》的原型自然是美少女遊戲。這類遊戲源自上世紀的日本，按八尋茂樹的説法，它被認為是日本獨特的文藝現象。美少女遊戲在 20 世紀 90 年代迎來黃金期，卻在新世紀陷入低谷，今年甚至出現了懷（dao）舊（nian）這類遊戲的動漫《16bit 的感動 ANOTHER LAYER》（<em>16bitセンセーション ANOTHER LAYER</em>）。在近四十年的演化過程中，美少女遊戲形成了自己的固定模式，即「玩家在遊戲中與漫畫、動畫畫風的女子發生對話，根據故事中的提示進行選擇，最終以與喜歡的女子達成戀愛成就為目的。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/343.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>顯然，美少女遊戲自誕生之日便從屬於日本的二次元文化。新世紀以來，這類遊戲又試圖打破次元壁，不斷進行着影像化的嘗試。儘管這種嘗試不一定受（日本）御宅族的歡迎，卻很容易打開一般的大眾市場。例如，較近的遊戲《亞洲之子》（<em>Son of Asia</em>）就是其中佼佼者。</p><p>從美少女遊戲的類型演化出發，影像化嘗試意味着，遊戲中的角色（キャラクター）由半透明的二次元形象升維為真人影像，推動劇情的方法也從靜態的文字鋪陳昇格為動態的實景演出。在此，玩美少女遊戲更像是被動地看劇，而非主動地遊戲。不過，「質料因」的變化並不對美少女遊戲的核心文法產生影響。例如，八尋所討論的「主人公父/母的缺席」、「慾望介體的缺失」（可簡單理解為玩家在遊戲中沒有實質性的情敵）、把女生追到手後遊戲就結束等敍事規範仍被《完蛋》沿用。</p><p>換言之，美少女遊戲中存在一些堅固的文體設定，即使是以這類遊戲的改革者自居的影像化嘗試，也不會輕易觸碰這些設定，否則就有丟失美少女遊戲的神髓之虞。在這諸般設定中，類型化角色最是體現美少女遊戲的文藝特點。所謂類型化角色，指美少女遊戲的角色——與其他故事媒體不同——不是由總體敍事派生出來、並服務於總體敍事，而是根據差異性原則調製（modulation）出來、從屬於玩家的欲求。這意味着，美少女遊戲中的角色只是東浩紀討論的「數據庫」（データベース）中符號化的資料設定，或言玩家慾望的投射，它的虛構性或曰極端理想化使之很容易親近玩家，並與之形成羈絆。</p><p>例如，按 steam 官網裏的簡介，《完蛋》中女主被劃為六種類型，分別是①魅惑魔女（鄭梓妍，鍾晨瑤飾）、②清純女生（肖鹿，鄒佳佳飾）、③知性姐姐（李雲思，王姿允飾）、④刁蠻大小姐（沈彗星，餘冰慧飾）、⑤性感辣媽（林樂清，王星辰飾）、⑥冷豔總裁（鍾甄，董琦飾）六種類型。顯然這六種女主是根據她們之間的差異性被調製出來，其中並無任何故事社會學的深度。這意味着，六位女主其實是可以無限增殖的擬像（simulacra），她們大可不限於六種，我們能毫不費力地調製出第七種類型：例如⑦俏皮護士（綾波麗，XXX 飾）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/345.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《完蛋》的六種女生</p><p></p><p>總之，美少女遊戲將女主類型化，用調製的方式生產着玩家對女性的審美期待。這是一種後現代式的故事製作模式，玩家感興趣的，並非《完蛋》是否擁有一個傳統的、邏輯連貫的「大故事」（大きな物語），而是自己能否與數據庫中不同類型的女性接觸，感受差異化的「小故事」（小さい物語）。因此，即使《完蛋》的劇情極其簡單，甚至部分情節邏輯不通，但由於玩家在遊戲中的訴求也非體驗一個完整的、線性的遊戲故事，而是享受與不同類型的女主談戀愛的感覺，所以就算遊戲故事乏善可陳，遊戲本身仍深受玩家喜愛。</p><p>儘管如此，美少女遊戲亦非隨意堆疊起來的小故事數據庫，而有自己的基構（architecture），即堅持帝王后宮般的尊卑體制，將本來零碎的小故事統整為八尋所謂「一夫一正妻多妾」的故事模式。這種模式的特點在於，即使玩家像渣男般見一個愛一個，但並非所有女主都是均質的，始終有一位女主「鶴立雞羣」，是為遊戲作者的最愛，並被強行推銷給玩家——當然，玩家可以堅持自己的審美獨立性、不接受遊戲作者的審美趣味，但這不意味着玩家可以否定遊戲本來的安排。</p><p>那麼，《完蛋》是否繼承了美少女遊戲「一夫一正妻多妾」的故事模式？這要看如何定位李雲思這位女主，她的故事線顯然十分獨特。一方面，李雲思線裏安排了「逃婚」與「再續前緣」這兩段意味深長的戲碼，不僅直接拉長了遊戲的時間脈絡，更以「失而復得」的情感衝擊向玩家暗示李雲思可能才是遊戲作者最屬意的女主；另一方面，遊戲不僅為李雲思安排了揚言命運的「DESTINY」結局，還特別以差異化的戰略將她從集合性的「孤家寡人」結局中剝離出來，使其獨具殊性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/346.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李雲思結婚照</p><p></p><p>因此，儘管遊戲中鄭梓妍線的結局較多，且鄭梓妍在遊戲數據統計中的受歡迎得票也最多，但對於數據庫消費式的美少女遊戲而言，結局與得票的多寡只涉及量的增殖，李雲思「白月光」式的質性特徵，表明可能她才是《完蛋》裏不可通約的「正妻」。於是，李雲思這位「正妻」構成我們討論《完蛋》的重要線索。</p><p><strong>「母性的敵託邦」</strong></p><p>李雲思被設定成一位善解人意的知性姐姐，但在某種意義上，她更像是一位無條件地照顧與慰藉玩家的溫柔母親。她深知玩家是一個還拿不準自己的心意、正心猿意馬的不成熟男性，對此不僅未有怨言，還默默地守候在玩家身邊，等待玩家的成熟與歸來。這位溫柔「正妻」的存在，奠定了《完蛋》的情感基調，即不僅李雲思，其他所有女主對玩家皆展現出無私、主動與莫名的愛意。這種愛意當然是不真實的，玩家亦明瞭它的虛假性。但弔詭處在於，他們即使知道如此，卻不願走出這虛偽的幻象、甘願深陷謊言之中——這與當代社會的範式轉型相關，在充滿不確定性的悲觀社會裏，長期處在被剝奪狀態的玩家，所渴望的正是這種被愛的確定性。</p><p>不僅如此，在美少女遊戲的歷史長河中，這種無條件的愛也是罕見的。從前的美少女遊戲裏，儘管玩家享盡齊人之福，但為達此目的，他們須絞盡腦汁，付出千萬分的努力攻略各位女主。例如，經典遊戲《心跳回憶》（<em>ときめきメモリアル</em>）中，玩家需不斷使用 S/L 大法、克服重重困難才能俘獲少女們的芳心。在此意義上，美少女遊戲的重要文法之一便是令玩家與自身苦鬥——例如努力幫助心儀的女主解決困難、實現心願——最後以近乎成為她們的父親的方式，實現遊戲中的好結局。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/347.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《心跳回憶》</p><p></p><p>但《完蛋》改變了美少女遊戲的根本邏輯，它不要求玩家對女主死纏爛打，反是女主倒貼着渴求玩家選擇自己：林樂清向玩家跪地求娶，便是這一邏輯倒置的極致表現。易言之，《完蛋》不是由玩家主動索取與佔有女主的充滿野性的遊戲，而是被動地為女主所「包圍」——在此意義上，「完蛋！我被美女包圍了」名副其實——的自戀卻孱弱的遊戲。在此意義上，《完蛋》可謂美少女遊戲的墮落。</p><p>這種墮落被玩家普遍接受，意味着《完蛋》轉換了遊戲這一新媒介的象徵秩序，即把其從「死」的媒介——遊戲的一般本質便是玩家不停地在遊戲中死去——轉換為「愛」的媒介。在這「愛」的媒介中，我們是感受不到實質的否定性的。例如，《完蛋》在鄭梓妍線裏設計了「匹諾曹」與「幽幽墳塋」這兩個結局，其中有玩家被鄭梓妍活埋的橋段。這本應是一段「恐怖片」，但玩家從中體會到的，並非鄭梓妍對自身的否定性，而是鄭梓妍在感受到玩家並未選擇自己——即反而是鄭梓妍感受到了玩家對自己的否定性——時的憤懣。所以，儘管這一橋段打出了表徵陰間的陰森綠光，卻不能營造出絕對恐怖的氣氛。玩家在此感受到的也非恐懼，而是「我是誰，我在哪裏，我要幹什麼」的莫名疑問。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/348.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「幽幽墳塋」結局</p><p></p><p>易言之，《完蛋》是一個沒有否定性，只有肯定性的「樂園」，它貌似構建了一座「母性的烏託邦」。這一烏託邦將玩家包裹在生產與流淌着肯定性體驗的「遊戲母胎」（亦即韓炳哲所謂「肯定社會」）裏，主動為玩家提供他們所渴求的心靈慰藉。於是，遊戲中的六位女主才毫無矜持地追求玩家、並渴望玩家選擇自己。不過，正如宇野常寬對東浩紀的美少女遊戲批評進行批評時指出，這可能並非「母性的烏託邦」，而是「母性的敵託邦」（母性のディストピア），其中無處不在的是「母性的暴力」。</p><p>母性的暴力是一種排除性的暴力，它將玩家完全封閉在母胎內，溫情地為他們排除胎內一切實質性的對立，玩家只須被動地接受遊戲系統的圈養，毋須在享用遊戲快感的同時將自己建設為一個積極行動的主體。例如，在《完蛋》中，房東登門催租時，鄭梓妍與李雲思立馬邀請玩家去她們家暫住，而肖鹿則主動替玩家交租。玩家從催租這一本應是極為狼狽的人生處境中感受不到任何社會性的壓力與否定性，反而悖論性地確認了各位女主對自己的關心（即享受了肯定性的體驗）。於是，玩家自然不必焦慮接下來應如何努力賺錢（即與遊戲/社會進行苦鬥以消除危機），只繼續與各位女主廝混。</p><p>在此，母性的暴力指向了一種肯定性的暴力。這種暴力以溺愛的方式削弱、麻痹最後捕獲玩家，玩家則幸福地沉醉在與現實倒逆的母性關懷中，變得愈加溫順、喪失「鬥志」。一句話，母性的暴力促成玩家以迴歸母胎的形式迴避自我的終極成熟，以活在母胎中為形式活在純粹的自我幻想中。這也是《完蛋》之所以在當下受歡迎的根本原因，即它以肯定性的電子戀愛療愈着玩家在實在界的創傷，玩家被拉回並沉溺在這創傷經驗中——而非單純的快感結構裏——享受現實所允諾卻從未兌現的與一眾美女相約並相愛的幻想。</p><p><strong>倒逆的美少女遊戲劇</strong></p><p>《完蛋》的成功向我們重提了這樣一個命題，即它究竟是一部（互動影像）遊戲，還是擁有遊戲文法的短劇？這其實很難回答。它的皮囊是影視劇，卻擁有一顆美少女遊戲的心靈，而且還在遊戲平台 steam 上作為遊戲發售，姑且可將其稱作美少女遊戲劇（下文簡稱「遊戲劇」）。不過，這種遊戲劇絕不是將二次元的紙片人升維為三次元的真人影像如此簡單，它還豐富了東浩紀的「遊戲現實主義」（ゲーム的リアリズム）理論。</p><p>在東浩紀的論述中，遊戲現實主義意味着其他文藝媒體對遊戲的寫實。例如，輕小説《殺戮輪迴》（<em>All You Need Is Kill</em>）及其電影版《明日邊緣》（<em>Edge of Tomorrow Game</em>）就寫實了遊戲性的現實。且這種寫實是對作為 game 的遊戲，而非 play 的遊戲的寫實，它意味着遊戲構成了東浩紀所謂「想象力的雙重化」中的「人工的想象力環境」。真人拍攝的《完蛋》，寫實的正是這個人工的想象力環境，只是使用的方法有所不同。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/349.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>按東浩紀的説法，遊戲現實主義的前提應是角色的「死亡」。在此，遊戲首先須被設定為姜宇輝所謂否定性的媒介。與之相應，遊戲現實主義的基本表現形式主要就是角色的重置、事件的可重複性以及時間循環（ループもの），等等。在浩瀚的遊戲宇宙中，這種遊戲現實主義的表現形式自然是有限的，因此東浩紀也認為他的遊戲現實主義不適用「所有遊戲」。</p><p>《完蛋》擴展了遊戲現實主義的論域。如第二節所述，它不是否定性的媒介（或言死亡媒介），而是肯定性的媒介（或言生的媒介）。玩家從遊戲劇中感受到的現實性，也非被一次次死亡與重置結紮的點狀現實，而是以被「包圍」的愛意綿延在遊戲劇中的總體現實。譬如，玩家在《完蛋》中感受到的是現實中不存在的，可以攻略全部女主這一美少女遊戲特有的現實性。</p><p>正是與社會現實的相悖，以及對遊戲現實主義的接近，使（雲）玩家與玩家之間產生了分歧。由於《完蛋》將二次元紙片人轉換成了真人影像，一部分（雲）玩家會用現實世界的邏輯去認識這部遊戲劇，認為這部短劇物化女性云云，另一部分玩家卻能從劇中感受到「遊戲現實主義」的召喚，將各種匪夷所思的橋段理解為與社會現實不一樣的、美少女遊戲特有的遊戲性現實。因此，雖然不少（雲）玩家將這部遊戲戲稱為「科幻遊戲」，但大部分玩家仍能接受並沉浸於該遊戲的遊戲性現實。</p><p>換言之，《完蛋》的現實性是一種倒逆的現實性，它不是經由虛構到現實這一美少女遊戲的一般過程實現，而是反過來由現實到虛構這一反向路徑完成。這種倒逆顯然會改變美少女遊戲的一些基本性質，而立足二次元文藝（美少女遊戲）向三次元文藝（美少女遊戲劇）變奏的語境，其中最值得討論的改變是，《完蛋》還能像美少女遊戲般形成角色文化，為玩家提供佔有與交流角色（character）的可能嗎？</p><p>眾所周知，在中文語境中，角色一詞不區分 character 與 role 的差異，二者常被混同使用。然而日文並非如此。美少女遊戲中的角色指 character，而非 role。這意味着美少女遊戲變成美少女遊戲劇後，首先會遭遇由次元壁的崩壞而生成的一系列理論難題。</p><p>一般而言，美少女遊戲中 character 的重要特點即，它不具有私人性，只有公共性，因此 character 可以在二次創作與流通中被玩家共享。例如，不會有人在二次創作的過程中聲稱《AIR》中的神尾觀鈴專屬於自己，這是因為任誰都可以自由地創作並佔有二次元的觀鈴。</p><p>美少女遊戲劇恰相反。以筆者最喜歡的沈彗星為例，無論從肖像權出發，還是在象徵的意義上，扮演沈彗星這個角色（role）的餘冰慧對沈彗星皆有優先權。且筆者之所以喜歡沈彗星，並非因為愛慕沈彗星這一角色（character）——事實上，筆者並不喜歡刁蠻大小姐的性格——而單純是喜歡餘冰慧的模樣。換言之，無論餘冰慧扮演什麼角色，筆者都會喜歡。</p><p>這意味着，在美少女遊戲劇中，角色（character）是由現實虛構的，演員的主體性始終壓抑着角色的 character 性，在玩家與角色（character）之間永遠存在演員這一不透明的中間項。因此與玩家親近，並被玩家記住的更可能是演員，而非角色（character）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/314/350.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈彗星（餘冰慧，飾）</p><p></p><p>在此意義上，從美少女遊戲發展為美少女遊戲劇，可能不只指向美少女遊戲從二次元到三次元的增維，還意味着美少女遊戲的消費生態的整體性改變。例如，《完蛋》的各位女演員在遊戲出圈之後，也以佔有角色（character）與肉身的雙重身份活躍在各大直播平台，與喜歡她們（所扮演的角色）（character）的玩家延續甜蜜的交流。</p><p>易言之，美少女遊戲劇可能將玩家帶入粉絲文化的窠臼，角色文化則慢慢退出從美少女遊戲到美少女遊戲劇的演化過程中。此處不欲將粉絲文化與角色文化進行對立，而是想指出兩者的差異。顯然，在美少女遊戲生產的角色文化裏，玩家是主導力量，他們可以發揮自己的想象力進行角色（character）的二次創作，形成富有創造性的二次元亞文化——儘管它不斷被資本所收編。但粉絲文化的主導權顯然從一開始就不在「玩家」一側，而是歸於資本，「玩家」受到資本的塑造與操控。因此，從美少女遊戲到美少女遊戲劇的「進化」，可能反過來就意味着玩家的文化領導權的喪失。</p><p>值得憂慮的正是，在這文化領導權的喪失過程中，21 世紀的美少女遊戲劇會重塑一個怎樣的玩家主體性？或許一部《完蛋》並不能給出準確的答案。隨着《完蛋》的出圈，將會有更多的美少女遊戲劇出現，讓我們繼續喜愛這些遊戲劇，並從中尋找答案吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:26:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25468981</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25468981</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/603.png"/>
            <author>
                <![CDATA[鄧劍/蘇州大學傳媒學院副教授]]>
            </author>
            <category>遊戲論</category>
            <category>《完蛋！我被美女包圍了》</category>
            <category>美少女遊戲</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/603.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/446/640.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保定力推「醫車電數遊」等主導產業，製造業質量競爭力指數連續八年排河北第一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 30 日至 12 月 1 日，2023 投資保定發展大會在保定市電谷國際酒店成功舉辦，一批重大投資領域項目落地保定，22 個現場簽約項目總投資金額 595 億元。&nbsp;北京日報客戶端，圖</p><p></p><p>「真誠希望各位優秀企業家、行業精英與我們一路同行、一路拼搏，一起攜手搶抓新風口、跑好新賽道，共享新機遇、共謀新未來。」 12 月 1 日，以「投資保定、共贏未來」為主題的 2023 投資保定發展大會舉辦。會上，保定市委書記黨曉龍向嘉賓們發出誠摯邀請。</p><p>本次大會由中國投資協會和保定市人民政府主辦，以線上線下相結合的方式召開。邀請國內外知名專家學者、城市合夥人、投融資機構、科研機構、知名企業負責人等，聚焦保定「醫車電數遊」等主導產業及城市建設、鄉村振興建設、產業園區建設等重點投資領域，共話發展機遇，共創美好未來。大會設有「保定禮物」「保定名品」巡展、交流推介、「投資保定」經驗分享、大會發布、重大項目簽約、主題投資專場等多個環節。</p><p>會上，保定市長閆繼紅以「攜手奮進，連心築夢，共同書寫新時代的保定故事」為題，通過北京兒童醫院根植保定這八年、走向世界的長城汽車、中國電谷「風光」無限、一場即將到來的住宅革命、把論文寫在大地上等 5 個保定故事，向與會嘉賓推介保定產業發展和投資方向。</p><p>中關村發展集團副總經理伍發平、北京軌道交通技術裝備集團有限公司黨委書記、董事長王耀、中科院古脊椎動物與古人類研究所所長鄧濤、中廣視資產管理有限公司總經理韓峯分別作了投資保定的經驗分享。中關村發展集團副總經理伍發平表示，保定走在京津冀世界級城市羣的最前沿，區位優勢明顯，產業基礎紮實，人力資源豐富，人文環境濃厚，有着巨大的投資機遇。現如今對保定的發展充滿信心，更將積極謀劃推動更深層次的合作，拓展新賽道，共建投資新高地。</p><p>大會發布保定市首批 16 個「城市合夥人」名單；保定市發改委發佈《保定市優化營商環境創新行動 96 條》；保定市商務局發佈「保定市招商引資政策服務包」；重大項目集中籤約 22 個，總投資額 595 億元。活動中還公佈了「保定禮物」獲獎名單。大會推出了一批保定市特色好物，並授予長城汽車、安國功能食品、高陽家紡、曲陽石雕、白溝箱包「保定名品」稱號。</p><p>保定地處京津冀協同發展核心功能區，肩負着推動京津保地區率先聯動發展的歷史重任。今年以來，20 家央企二三級子公司在保定落地，央企在保子公司總數達到 254 家。製造業質量競爭力指數連續八年在河北省排名第一。</p><p>保定正在開展創新型城市建設。2022 年保定市 R&amp;D 經費投入強度為 3.48%，全省第一。目前，保定科技創新平台達到 516 家，科技型中小企業達到 15231 家，高新技術企業突破 1700 家。</p><p>（原題為《「投資保定、共贏未來」2023 投資保定發展大會舉辦》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:26:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510795</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510795</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/110.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[人民日報客戶端河北頻道]]>
            </author>
            <category>保定</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/110.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/111.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[六旬婆婆忘帶鑰匙翻窗回家被困 14 樓窗外，武漢消防越窗營救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540204" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/03d978f67052421a969432732925679c/hd/202312012224577105e360ee8-f884-422e-a161-a08ba89d0737-5a982242-ddf6-7541-7161-dc42fffaa5ee.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/610.jpg" data-duration="01:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 30 日，武漢市一六旬婆婆因忘帶鑰匙選擇翻窗回家，被困 14 樓窗台外兩個多小時。在婆婆強烈要求下，消防員決定放棄破門施救，通過翻越窗戶進入室內對婆婆進行營救。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:25:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503160</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503160</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：胡寶秀，素材來源：武漢消防]]>
            </author>
            <category>六旬婆婆</category>
            <category>忘帶鑰匙</category>
            <category>翻窗回家</category>
            <category>被困 14 樓窗外</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/610.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/611.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「生鮮燈禁令」生效，記者走訪了數十家菜場超市發現……]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 1 日，國家市場監管總局公佈的《食用農產品市場銷售質量安全監督管理辦法》（以下簡稱《管理辦法》）正式實施，其中最受關注的莫過於被概括為「生鮮燈禁令」的第七條：「銷售生鮮食用農產品，不得使用對食用農產品的真實色澤等感官性狀造成明顯改變的照明等設施誤導消費者對商品的感官認知」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片均為"上觀新聞"微信公眾號，圖</p><p></p><p>《管理辦法》生效首日，解放日報•上觀新聞記者走訪數十家菜市場超市賣場發現，為農產品去除「美顏」並非只是換燈那麼簡單。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分商家新換的照明燈</p><p></p><p><strong>商家：有的早早換燈，有的還在觀望</strong></p><p>「生鮮燈」是什麼？簡而言之，就是通過燈光顏色為農產品「美顏」，讓農產品看起來更吸引人。紅光燈照肉類，鮮嫩多汁；藍光燈照海鮮，新鮮度似乎更高；綠光燈照蔬菜，彷彿剛剛採摘——這是很多農產品銷售者的「生意經」。在有的超市可以看到，即便使用同一根燈軌，射向不同品類的燈光顏色並不相同。</p><p>不過，有的「生鮮燈」顏色太過鮮豔，一照之後，農產品的正常顏色就看不清了，導致部分不新鮮的農產品得以渾水摸魚。這也是《管理辦法》向「生鮮燈」下禁令的原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「生鮮燈」下，有的農產品品質難辨</p><p></p><p>那麼，「生鮮燈」退場了嗎？</p><p>在西康路康定路路口的康定菜市場，所有肉攤都換了白光燈。攤主們覺得，雖然有點不習慣，但挺好。一家肉攤攤主説：「我這兩盞燈是一前一後到貨的。一開始左邊用了新燈，右邊的還是‘生鮮燈’，看着那紅彤彤的肉，我自己都有點不習慣——那顏色太誇張了，還是現在的自然。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">換燈後，農產品真實的顏色得以呈現</p><p></p><p>「前些日子就有消費者提到生鮮燈不能用了，問我什麼時候換。我想總歸要換的，不如早點換。」康定路崇明有機生鮮超市裏，羊肉攤主告訴記者，幾天前已經換好了燈。現在，他的櫃枱上方有新換的 4 盞白光燈和保留的 2 盞微紅燈，雖然仍有微紅燈，但經過白光燈調和，櫃枱上的羊肉已經呈現出正常的顏色。攤主説：「以前太紅了，有的消費者也會把肉拿到櫃枱外，避開生鮮燈看，現在就不需要了。」</p><p>不過，也有櫃枱仍舊「紅彤彤」。</p><p>安遠路晟薈邨市場的肉攤在市場內側，除了一片暗紅色的生鮮燈，幾乎沒有別的照明燈具。幾名攤主坦言，知道有「生鮮燈禁令」，但「沒有人通知要換，也不知道要換成哪種，再看看。」不過，有攤主承認，在「生鮮燈」下做生意不舒服，「又暗又紅，照得人頭暈頭脹。但大家都用這種，不用的話肉的顏色太白了，賣相不好。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/924.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">晟薈邨市場的肉攤仍舊「紅彤彤」</p><p></p><p>嚴鎮路嚴民路路口的博文集市裏，有海鮮攤主安裝了兩藍一黃三個射燈，分別用來照帶魚和黃魚。她也知道「生鮮燈禁令」，但擔心換的新燈不符合規定，反而浪費錢，決定再等等。</p><p>從走訪情況看，連鎖超市賣場、標準化菜市場基本沒有「生鮮燈」，但在規模不一的生鮮超市和個體商販處，仍能看到「生鮮燈」的誇張色彩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高科西路山姆會員店與長寧路盒馬 Premier 店裏的肉禽櫃枱照明燈光都接近自然光</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高科西路山姆會員店與長寧路盒馬 Premier 店裏的肉禽櫃枱照明燈光都接近自然光</p><p></p><p><strong>消費者：有人歡迎，有人卻覺得「顏值」低</strong></p><p>消費者又怎麼看待「生鮮燈」的呢？</p><p>一大早，記者在西康路躍康菜市場遇到了上班族李女士，她趕在上班前買點肋排，「一早來選餘地大」。不過她説，之前很少進菜市場買肉，「我特別不喜歡肉攤的‘生鮮燈’，肉紅得發紫，沒法挑。」以往，她會去超市賣場買肉，「那裏的櫃枱普遍明亮一點，看得清」；或者線上下單，「送來的產品信息齊全，比較放心。」所以，她贊同「生鮮燈禁令」，「該什麼顏色就什麼顏色，這樣才能讓消費者明明白白挑選。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">躍康菜市場的肉攤都更換了燈具</p><p></p><p>北艾路便民生活生鮮超市中，正在選購肋排的周老伯也贊同換燈。他説，在「生鮮燈」下買肉，擔心不新鮮，總要往後退幾步，把肉拿到白光燈下仔細看，有的攤主還會不高興，嫌他麻煩，「這下禁了‘生鮮燈’，免去了這個麻煩，不用再擔心貨不對板。」</p><p>有攤主也發現，消費者似乎更喜歡自然光下的產品。</p><p>在博文集市裏，有雞蛋攤擺了近 10 種雞蛋，上方安裝兩個紅燈、兩個日光白燈，其中日光白燈是新換上的。攤主發現，賣得最好的不是紅燈下的「沂蒙山散養雞蛋」，而是日光白燈下的「農家土蛋」。她從紅燈下拿了一個雞蛋走到窗邊對着自然光説：「這雞蛋本來是粉色的，紅燈一照反而發白，還是自然光好。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">不同顏色的燈照着不同品種的雞蛋</p><p></p><p>不過，也有消費者和商家對換燈不置可否。</p><p>「説實話，我沒注意燈的顏色。」在西康路玥月紅生鮮超市，市民陳老伯拿起一塊羊肉前後撥弄了一下，「紋路比較清晰，應該還可以。」這裏的羊肉攤沒有換燈，在紅色的燈光下，其實看不太清肉的品質。但攤主解釋，回頭客居多，「燈的顏色不那麼重要」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/919.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有消費者承認，「生鮮燈」下買肉就是「憑感覺」</p><p></p><p>還有商家説，換燈後，生意受到了影響。</p><p>採訪中，一名攤主甚至委屈地流下眼淚，「換燈後，生意明顯沒有以前好。有的客人説，為什麼我賣的牛肉顏色那麼白？」她發現，距離自家攤位五六百米的另一個生鮮市場裏，「生鮮燈」仍在使用，「有的客人直接説我賣的肉不如他們的新鮮，就去那裏買了。」</p><p>記者注意到，新燈的燈光顏色並不統一，有的白裏透紅，有的透黃，也有的偏藍偏青。雖然總體不再掩蓋農產品的真實色彩，但在不同的燈光顏色下，農產品的「賣相」確實有差異。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">都是新燈，但燈光顏色仍有差異。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">都是新燈，但燈光顏色仍有差異。</p><p></p><p><strong>思考：農產品不再「美顏」，吸引力怎麼提升？</strong></p><p>從商家和消費者的反饋看，大部分都贊同「不用生鮮燈為農產品‘美顏’」。但在「怎樣的燈更符合實際需要」這個話題上，還有分歧。</p><p>北艾路便民生活生鮮超市的豬肉櫃枱安裝着幾盞燈光偏亮的圓形吊燈和一長條顏色稍淺的燈。店員説，這些天又買了新燈，打算把圓形吊燈都換了，「吊燈是之前公司統一裝的，有消費者説‘晃眼睛’，所以換了長條燈，現在打算把多下來的吊燈也換掉。」</p><p>不過，新燈是否符合規定，商家心裏沒底，因為《管理辦法》沒有明確燈具類型。多名換燈的商家説，他們的新燈來自電商平台，宣稱「合規」。但記者聯繫數家銷售「合規生鮮燈」的商家發現，對方無法給出「合規」依據。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/916.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">賣「合規生鮮燈」的商家拿不出「合規」的依據</p><p></p><p>那麼，如何照明恰到好處？並非沒有參考依據。</p><p>其一，我國《建築照明標準》明確，農貿市場、超市、商店等照明燈具的顯色指數應不低於 80。顯色指數指的是光源對物體顏色的還原能力，用百分比表示。顯色指數越高，物體越接近真實顏色。「生鮮燈」往往顯色指數很低，所以令產品「失真」。</p><p>其二，為避免農產品「偏白」或「偏紅」，可以注意色溫。</p><p>色溫用於表示光線中所包含的顏色成分。通常，小於 3000 開爾文的燈光帶有紅色，偏暖；3000 開爾文至 5000 開爾文色溫的燈光為中間色，比較接近自然光；大於 5000 開爾文的燈光帶有藍色，偏冷。</p><p>那麼，農產品選哪種色溫的燈能又美觀又不誤導消費者呢？2021 年浙江省寧波市推出的地方標準《菜市場建設佈局規範》曾給出建議。以肉類為例，交易區色溫在 2500 開爾文至 3300 開爾文之間，顯色指數不低於 80。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/915.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">寧波《菜市場建設佈局規範》的建議</p><p></p><p>同樣重要的是，消費者的選擇習慣和商家的經營理念，都要隨着燈具變一變。</p><p>有商家提出，去除「美顏」效果的同時，普及食品選購知識很重要。</p><p>比如，豬肉和牛肉中都含有蛋白質「肌紅蛋白」，肌紅蛋白本身就是暗紅色或紫色的。當肉類接觸到氧氣後，肌紅蛋白會被氧化成氧化肌紅蛋白，呈鮮紅色；「缺氧」時，肌紅蛋白會形成變性肌紅蛋白，顏色變暗變黑。所以同一塊肉，外表接觸氧氣的部分可能呈現鮮紅色，但內部的肉或壓在櫃枱上的那一面，顏色會暗淡一些，甚至呈現灰褐色。變色是正常的現象，並不代表變質或不新鮮。以往在「生鮮燈」下，這種變色被燈光掩蓋了；而換燈後，這種顏色暴露出來，部分消費者不瞭解原因，誤以為肉不新鮮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/914.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">很多消費者已經習慣在自然光下選購產品</p><p></p><p>還有，建議消費者多關注產品本身而不是「顏值」。</p><p>康定路菜市場有肉攤一週前就更換了日光燈。起先幾天，有消費者提出肉看上去沒有以前新鮮，但這些天提出質疑的人少了。攤主也知道部分商家仍在使用「生鮮燈」，但他相信，吸引消費者的不是「顏值」而是品質，「來我這裏買肉，可以查看進貨憑證。新鮮不新鮮、是不是品牌貨，燈光照不出，而是要拿出憑據。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/913.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有商家説，除了「顏值」，也要注意產品信息</p><p></p><p>市場上，何止生鮮燈一種套路，小觀再給大家盤點一些消費套路。告別生鮮燈，還有這些套路叫人猝不及防。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原標題為《禁令第一天，上海一攤主流下委屈的眼淚！換燈後，生意明顯沒以前好...這些套路仍叫人猝不及防！》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:23:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510757</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/952.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510757_2023120210236a026ac4-aa8b-43c6-a75f-7fcb7689cac7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[&#34;上觀新聞&#34;微信公眾號]]>
            </author>
            <category>生鮮燈</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/952.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/953.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雷佳音成為上海艾滋病防治宣傳員，彩虹合唱團為「艾」發聲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 1 日是世界艾滋病日。今年我國宣傳的主題是「凝聚社會力量，合力共抗艾滋」。當天下午，在上海虹口國際客運中心虹空間，上海彩虹室內合唱團為艾滋病患者及感染者獻上一場特殊的演唱會，用音樂傳遞愛與包容的力量。著名演員雷佳音和主持人夢曉成為新一批「上海艾滋病防治宣傳員」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/83.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷佳音（左四）、夢曉（左三）成為新一批「上海艾滋病防治宣傳員」。</p><p></p><p>「我在上海生活了 20 年，對這座城市很有感情，希望用自己的微薄之力做一些好事。」雷佳音表示，自己此次加入防艾宣傳的隊伍，是因為「老宣傳員」演員呂涼的推薦。</p><p>呂涼擔任上海艾滋病防治宣傳員已經 22 年，是全國第一個地方性的艾滋病宣傳形象大使。多年來，他為上海艾滋病防治做了大量宣傳普及工作，還曾排演話劇《「艾」情白皮書》，向公眾普及如何正確面對艾滋病人。</p><p>今年，「老領導」呂涼找到雷佳音，詢問他是否願意擔任艾滋病防治宣傳員，雷佳音一口答應，「這是我的榮幸，能用自己微薄的影響力讓大家多關注艾滋病人，學習一些艾滋防治知識，對我自己來説，也是一個學習的過程。」</p><p>當天活動中，還出現了不少上海艾滋病防治宣傳員的身影。主持人燕子姐姐陳燕華今年已是第 13 年做艾滋病防治宣傳員，主持人夢曉雖是剛剛加入艾滋病防治宣傳員的隊伍，卻早已開始為艾滋病患者做心理輔導，呂涼更是一直在為「艾」發聲的前線呼籲。彩虹室內合唱團指揮金承志則為這場主題演出竭盡心力，可惜臨時因病未能來到現場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/84.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彩虹合唱團佩戴紅絲帶演唱。</p><p></p><p>活動當天，從北外灘廣場進入虹空間的通道，設置了艾滋宣傳長廊以及艾滋檢測裝置。觀眾在進入演出空間的過程中，可以觀看宣傳展板，並體驗艾滋檢測。主辦方希望，通過宣傳普及，讓所有人可以放下恐懼和成見，尊重並接納艾滋羣體，用平常心看待這一暫時還無法完全治癒的疾病，也將知曉自己狀況、知曉身邊人狀況的重要性傳播給更多的人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/85.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">演出現場</p><p></p><p>自 1985 年報告第一例艾滋病病例以來，我國艾滋病防控政策日益完善，防治工作取得積極進展。目前我國艾滋病整體疫情處於低流行水平，艾滋病經輸血和血製品傳播實現基本阻斷，抗病毒治療覆蓋比例達 90% 以上。</p><p>與此同時，對艾滋病的宣傳普及工作也一直在路上。「防艾宣傳是上海市艾滋病防治工作中非常重要的一部分。」上海市疾病預防控制中心結核病與艾滋病防治所副所長寧鎮介紹，「這些年來，公眾對艾滋病的認知是逐步提高的。但我們公眾宣傳的對象每年都在增加，年輕人防治艾滋的意識還有提高的空間，在全社會營造瞭解、認知艾滋的氛圍也十分重要。對艾滋病的宣傳，是隨着艾滋防治形勢的變化而隨時調整的，是需要長期進行的一項工作。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:23:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510804</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510804</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/90.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510804_202312021023d3b76934-390a-459b-b5d3-e95de4e2dce6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊寶寶]]>
            </author>
            <category>雷佳音</category>
            <category>彩虹合唱團</category>
            <category>世界艾滋病日</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/90.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/785/91.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青海海北：黑河冰凌順流而下]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540193" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/165592866ab54184a1353e8f8fee40f9/hd/101002023120170000198_XxjfceC007083_20231201_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/621.jpg" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，受冷空氣影響，黑河源頭青海省海北藏族自治州祁連縣野牛溝鄉段開始出現流凌現象。從空中俯瞰，河道中成片的冰凌順河而下，成為冬日裏一道奇特的景觀。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:20:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503066</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503066</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈鵬華，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>黑河冰凌順流而下</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/621.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/622.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[轎車衝入飯店撞壞櫃枱，工作人員：正在修復，無人受傷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540142" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/73d5a15d03aa49ebaf8be826586053d8/hd/202312011931266603dd87d96-f419-44cf-9665-45bfcd37f43e-d0062e82-8478-d7da-35cd-64cfc2dda6a6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/646/329.png" data-duration="00:14" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 26 日，湖南衡陽。轎車失控衝入飯店，撞壞了櫃枱。飯店工作人員稱，前台和收銀台被撞壞，人沒事，現在正在恢復和維修中，目前正常營業。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:16:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25499528</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25499528</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：宮潤澤，編輯：陳鑫露，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>轎車衝入飯店撞壞櫃枱</category>
            <category>工作人員：正在修復</category>
            <category>無人受傷</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/646/329.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/646/330.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[越共中央總書記阮富仲會見王毅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/764.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片，外交部官網</p><p></p><p>據外交部 12 月 1 日消息，當地時間 2023 年 12 月 1 日，越共中央總書記阮富仲在河內會見中共中央政治局委員、外交部長王毅。</p><p>王毅首先轉達習近平總書記對阮富仲總書記最親切的問候。王毅表示，在以阮富仲總書記為首的越共中央堅強領導下，越南政治社會和諧穩定，經濟發展蓬勃有力，國際地位不斷提升，相信越方一定能夠實現確定的戰略目標。中越兩黨最高領導人建立了牢固政治互信和深厚同志情誼，為兩國關係把舵定向，提供了重要戰略引領。為貫徹落實好兩黨最高領導人戰略共識，今天上午我同陳流光副總理共同主持了中越雙邊合作指導委員會第十五次會議，就推進下階段各領域合作達成系列共識。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/765.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>王毅説，志同道合、命運與共是中越關係最鮮明的特徵。中方讚賞越方始終把對華關係作為越南外交的戰略選擇和頭等優先，中國也把對越關係作為周邊外交的優先方向。在兩國建立全面戰略合作伙伴關係 15 年基礎上，雙方就提升兩國關係定位達成共識，可謂水到渠成。這符合兩國共同願望和共同利益，也有利於地區和世界和平與發展，將為兩國關係開闢更加光明的前景。</p><p>阮富仲請王毅轉達對習近平總書記最親切的問候。阮富仲表示，越中兩國山連山，水連水。「越中情誼深、同志加兄弟」，這在世界上是獨一無二的。我第三次出任越共中央總書記後，訪問的第一個國家就是中國。我同習近平總書記進行了很好的交流，至今仍對那次訪問記憶猶新。前不久我專門赴越中邊境友誼口岸種下了友誼樹，世界上只有越中之間有以友誼為名的口岸，充分體現了我們對兩國傳統友誼的珍視。越中關係不斷髮展，完全符合越南人民的願望，相信通過雙方共同努力，兩國「同志加兄弟」的情誼定會越來越深厚。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>王毅表示，阮富仲總書記對中國的深情厚誼令人感動，相信中越友誼之樹一定會枝繁葉茂，結出累累碩果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同日，王毅還分別會見了越南國家主席武文賞和越南外長裴青山。</p><p>另據外交部消息，12 月 1 日，中國—越南雙邊合作指導委員會第十五次會議在越南河內舉行，中共中央政治局委員、中央外辦主任、外交部長王毅和越南副總理陳流光共同主持，雙方多個部委和地方負責人作為機製成員線上線下參加。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 1 日，中國—越南雙邊合作指導委員會第十五次會議在越南河內舉行，由中共中央政治局委員、中央外辦主任、外交部長王毅和越南副總理陳流光共同主持。</p><p></p><p>王毅表示，今年對中越兩國都具有特殊意義。中國貫徹落實中共二十大精神順利開局，越南加緊落實越共十三大決議，兩國社會主義事業都進入關鍵階段。今年是中越建立全面戰略合作伙伴關係 15 週年，在習近平總書記和阮富仲總書記戰略引領下，兩國關係高位運行，戰略合作全面深化，雙方就提升雙邊關係定位達成重要共識，將開啓兩國關係新階段。我們願同越方共同用好雙邊合作指導委員會這一統籌雙邊合作的管總機制，為下階段合作做好統籌謀劃，為推進新時期中越關係做出積極貢獻。</p><p>王毅説，上次會議以來，中越關係取得長足發展。高層引領有成效，務實合作有突破，海上合作有進展，多邊支持有力度，這些成果為兩國關係邁入新階段奠定了堅實良好基礎。當今世界變亂交織，面對紛繁複雜形勢，中越要不忘初心、團結一致，堅定走和平、合作與發展的道路，從促進人類進步和壯大社會主義力量的戰略高度看待把握兩黨兩國關係。雙方要保持高層戰略溝通，不斷凝聚共識、增進互信；加強國防、公安、安全等合作機制，深化反恐、打擊電信詐騙等非傳統安全合作。發揮地緣相近、產業互補優勢，深化經貿、互聯互通、關鍵礦產等領域合作，共同打造互利共贏、穩定暢通的產供鏈體系。加強兩黨宣傳部門、央媒和出版機構、文旅、青年、地方對口交流，便利人員往來，增進兩國民眾的相互瞭解。攜手捍衞國際公平正義，踐行真正的多邊主義，在事關彼此重大利益問題上相互支持。恪守高層共識，堅持通過友好協商管控分歧，積極推進海上合作，維護南海來之不易的和平穩定局面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/777.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陳流光表示，越方對中國黨、國家和人民進入新時代以來，特別是二十大以來取得的歷史性成就表示衷心祝賀，堅信中國將順利實現第二個百年目標。作為「同志加兄弟」，越南支持中國發展壯大，為維護地區和世界和平穩定發揮更加重要的作用。今年是越中建立全面戰略合作伙伴關係 15 週年，兩黨兩國關係蓬勃發展，取得豐碩成果。雙方保持密切高層交往，政治互信不斷鞏固，各層級、各地方交流取得積極進展，經貿、投資、交通、科技等領域合作發展迅速。越方贊同中方對兩國關係下階段發展的總體設想。願同中方加強高層互訪勢頭，積極開展黨際、議會交流。發揮好指導委員會協調作用，密切外交、國防、安全合作，推動經貿、投資、金融合作取得更大發展，加強交通、農業、環保、科技、旅遊、教育合作和地方交流，拓展人工智能、綠色能源合作。根據兩國高層達成的共識，妥善有效管控分歧，共同推動「南海行為準則」磋商，使南海成為和平合作之海。</p><p>雙方一致同意發揮好指導委員會的統籌協調作用，圍繞中越關係新的定位，各部門加緊對接，形成更多具體合作思路，推動中越全面戰略合作走深走實，為兩國關係邁入新階段奠定堅實基礎。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:14:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510771</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510771</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/779.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510771_2023120210141f9c35a5-6165-47ca-a798-e1df6563d4f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>中越關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/779.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/780.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《習近平談治國理政》第二卷泰文版推介會在泰國舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《習近平談治國理政》第二卷泰文版推介會日前在泰國國家發展管理學院舉行，中泰兩國各界代表 120 餘人與會。</p><p>泰國副總理兼商務部長普坦·威乍耶猜在推介會上表示，習近平主席的治國理政思想為推動人類社會進步作出巨大貢獻，相信《習近平談治國理政》第二卷泰文版的發行將進一步促進泰中兩國治國理政經驗的互學互鑑。</p><p>中國外文局副局長劉大為在推介會上表示，期待《習近平談治國理政》第二卷泰文版的翻譯出版能為泰國讀者提供思想啓迪，希望兩國不斷豐富「中泰一家親」的時代內涵，為譜寫全面戰略合作伙伴新篇章、攜手共建中泰命運共同體匯聚智慧與力量。</p><p>中國駐泰國大使韓志強在致辭中表示，《習近平談治國理政》泰文版將成為泰國讀者瞭解中國道路的窗口，是讀懂中國智慧的鑰匙，是中泰互信互利、共同進步的連心鎖，將為推動構建中泰命運共同體提供豐富的思想和理論基礎。</p><p>泰國前副總理、泰中文化促進委員會主席披尼·扎祿頌巴表示，泰中雙方就《習近平談治國理政》第二卷泰文版的翻譯出版合作是「泰中一家親」精神在新時期的重要實踐，將推動兩國治國理政經驗的互學互鑑。</p><p>《習近平談治國理政》第二卷泰文版主要譯者、泰中「一帶一路」合作研究中心主任威倫·披差翁帕迪在發言中表示，習近平主席的治國理政思想為發展中國家解決貧困問題、邁向現代化、參與全球治理提供了全新選擇和路徑，為世界和平與發展貢獻了東方智慧。</p><p>《習近平談治國理政》第二卷泰文版由中國外文出版社與泰中「一帶一路」合作研究中心合作翻譯，將於近日正式出版發行。</p><p>此次推介會由中國外文局、中國駐泰國大使館主辦，中國外文出版社、泰國泰中「一帶一路」合作研究中心承辦。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:13:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510792</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510792</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/948.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510792_202312021014732c3eb6-54a4-49e7-9bfe-8a3ea01cf633.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高博、萬後德/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平談治國理政</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/948.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/950.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中越海警開展 2023 年第二次北部灣海域聯合巡邏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中越兩國海警在中國海警 4203 艦進行會晤。鄭建清&nbsp; 攝</p><p></p><p>據「中國海警」微信公眾號 12 月 2 日消息，為持續深化兩國海警海上執法合作，共同維護北部灣海域安全穩定，11 月 29 日至 12 月 1 日，中國海警 4301、4203 艦與越南海警 8004、8002 船開展了 2023 年第二次北部灣海域聯合巡邏。行動期間，中越海警艦艇編隊按照既定方案和航線，對兩國作業船舶進行執法監管，對漁船民開展宣傳教育，累計巡航 53 小時、330 海里，觀察記錄我國漁船 74 艘、越南漁船 35 艘，喊話教育提醒 19 艘、登臨檢查 2 艘，海上生產作業秩序總體良好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/787.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國海警 4301、4203 艦與越南海警 8004、8002 艦組成編隊在北部灣海上分界線展開聯合巡邏。駱天元&nbsp; 攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/786.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中越海警北部灣聯合巡邏編隊 4301 艦執法員在右舷進行站坡。駱天元&nbsp; 攝</p><p></p><p>中越海警北部灣海域聯合巡邏是落實中越兩黨兩國關於深化兩國海警海上執法合作重要共識的具體舉措，每年開展兩次，已成為南海地區海上執法合作樣板，為共同打擊海上違法犯罪，維護地區安全穩定發揮了積極作用。此次聯合巡邏結束後，應中國海警局邀請，越南海警 8002 船啓程赴廣州開展為期 5 天的友好訪問。其間，中越海警將舉行聯合演練、艦艇參觀、文體交流等一系列活動，以進一步加強兩國執法人員交流互動，密切中越海警合作關係。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:13:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510766</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510766</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/900.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510766_202312021013621e0ba6-af80-4037-ad68-16227a716d0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>中越關係</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/900.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/901.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[因境外債重組方案仍未敲定，龍光集團擬將 12 月 4 日的清盤呈請聆訊進一步推遲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/898.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 2 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）獲悉，因公司境外債重組方案仍未和債權人達成一致，龍光集團（03380.HK） 需要繼續修改境外債重組方案，因此公司在尋求擬將 12 月 4 日的清盤呈請聆訊往後推遲。</p><p>這起呈請可追溯至 2022 年。</p><p>2022 年 11 月 7 日晚間，龍光集團公告稱，公司及公司兩家全資附屬公司[金泓（香港）投資有限公司及潤銘（香港）投資有限公司]作為該票據的附屬擔保人，收到 CiticorpInternationalLimited（「呈請人」）作為相關係列票據的信託人分別向開曼羣島大法院（就本公司）及香港特別行政區高等法院就相關附屬公司提出日期為 2022 年 11 月 4 日對公司及兩家全資附屬公司的清盤呈請。呈請人代表 2025 年到期的 5.75% 優先票據（債券股份代號：40114；ISIN：XS2099677747；通用代碼：209967774）的相關係列票據的少數票據持有人提交清盤呈請。</p><p>龍光集團境內公開市場債務整體展期已於 2022 年 12 月完成。</p><p>對於境外債重組，龍光集團在 2023 年半年報中表示，集團將持續與全體債權人積極溝通，公平對待所有債權人。境外整體債務管理方案通過及實施後，將能緩解集團境內外償債壓力，生產經營進入良性循環，修復資本結構，實現資產潛在價值和增強集團運營現金流，保障集團境內外債權人及各利益相關方的利益。</p><p>在 11 月 2 日晚間，龍光集團披露了境外整體債務管理方案進程。</p><p>龍光集團稱，龍光集團一直在與其債權人及其財務顧問進行積極溝通和建設性對話，以儘快促進就境外債務制定一個切實可行的債務展期方案。截至目前，有關磋商正在進行中。目前尚未就重組條款達成最終協議。龍光集團表示，公司正在探索與重組有關的多種結構，包括但不限於通過將若干金額的現有債務轉為公司股份，以實現去槓桿化，集團將繼續進行積極和具有建設性的對話並保持積極的態勢，以儘快敲定重組方案的條款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:10:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510570</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510570</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/895.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510570_2023120210114e43c964-6110-4076-b347-1530a140308a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李曉青]]>
            </author>
            <category>龍光集團</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/895.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/896.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洪都拉斯國會主席雷東多將訪華]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>應全國人大常委會委員長趙樂際邀請，洪都拉斯國會主席雷東多將於 12 月 4 日至 9 日率團訪華。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:57:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510772</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510772</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/930.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510772_2023120209570c3a2d4d-b690-46fb-bf1e-956c9c7b22fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>雷東多</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/930.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/931.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《成都市限養區禁養犬品種目錄和大型犬標準》發佈，明年起施行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，成都市農業農村局、成都市公安局發佈關於《成都市限養區禁養犬品種目錄和大型犬標準》的通告，具體如下：</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根據《成都市養犬管理條例》有關規定，現將我市限養區禁養犬品種目錄、大型犬標準通告如下：</p><p><strong>一、禁養犬品種目錄（35 種）</strong></p><p>1、美國比特鬥牛梗犬 AmericanPitBullTerrier；</p><p>2、美國斯塔福梗犬 AmericanStaffordshireTerrier；</p><p>3、阿根廷杜高犬 DogoArgentino；</p><p>4、日本土佐犬 JapaneseTosaInu；</p><p>5、意大利卡斯羅犬 CaneCorso；</p><p>6、中亞牧羊犬 CentralAsianShepherdDog；</p><p>7、俄羅斯高加索犬 CaucasianShepherdDog；</p><p>8、西藏獒犬 TibetanMastiff；</p><p>9、意大利扭玻利頓犬 NeapolitanMastiff；</p><p>10、法國波爾多獒犬 DoguedeBordeaux；</p><p>11、英國馬士提夫犬 Mastiff；</p><p>12、秋田犬 Akita；</p><p>13、德國牧羊犬 GermanShepherdDog；</p><p>14、川東獵犬（鄰水犬）ChuanDongHound；</p><p>15、牛頭梗 BullTerrier；</p><p>16、紐芬蘭犬 Newfoundland；</p><p>17、愛爾蘭獵狼犬 IrishWolfhound；</p><p>18、昆明狼犬 KunmingDog；</p><p>19、捷克狼犬 CzechoslovakianWolfdog；</p><p>20、蘇俄牧羊犬 Borzoi；</p><p>21、大丹犬 GreatDane；</p><p>22、中華田園犬 ChineseRuralDog（犬肩高超過 50cm 的）；</p><p>23、阿富汗獵犬 AfghanHound；</p><p>24、羅威納犬 Rottweiler；</p><p>25、尋血獵犬 Bloodhound；</p><p>26、大白熊犬（比利牛斯山犬）GreatPyrenees；</p><p>27、拳師犬 Boxer；</p><p>28、伯恩山犬 BerneseMountainDog；</p><p>29、杜賓犬 DobermanPinscher；</p><p>30、馬林諾斯犬（馬犬）BelgianMalinois；</p><p>31、土耳其坎高犬 KangalDog；</p><p>32、巴西菲勒犬 BrazilianFila；</p><p>33、匈牙利可蒙犬 Komondor；</p><p>34、西班牙加納利犬 PresaCanario；</p><p>35、愛爾蘭賽特犬（雪達犬）IrishSetter。</p><p><strong>二、大型犬標準</strong></p><p>大型犬指身高（站立時從肩部最高點垂直到地面的距離）在 65 釐米以上的犬類。</p><p>本通告自 2024 年 1 月 1 日起施行，有效期為 5 年。</p><p>成都市農業農村局&nbsp; 成都市公安局</p><p>2023 年 12 月 1 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:56:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/749.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510770_20231202095691f62b85-dce3-4f41-9e01-35c19c012bca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[成都市農業農村局官網]]>
            </author>
            <category>禁養犬</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/749.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/750.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子戴紙帽維權被拘案進展：違法記錄要求撤銷未獲二審法院支持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2021 年 5 月 31 日成了周建湘的人生分水嶺。此前他有着穩定、幸福的生活，那天之後，他開始陷入了兩年多的維權困局。截至現在，他還在疲於上訴，生活的指針無法回撥到正常。</p><p>起因是一張報紙折成的紙帽，身為油漆工的周建湘解釋，油漆工幹活時都會戴着紙帽用於遮擋油漆和灰塵。2021 年 5 月 31 日，他戴着紙帽和同住一個小區的鄰居胡增在湖南寧鄉市住建局反映房屋質量問題時，被視為「披麻戴孝」鬧事受到行政拘留 7 日的處罰。2021 年 12 月，法院判定公安局作出行政處罰決定的行為違法後，寧鄉市公安局出具了《寧鄉市公安局撤銷行政處罰決定書》，但兩人的違法記錄依然未被刪除。</p><p>兩人先後狀告寧鄉市公安局不履行法定職責，請求撤銷公安網絡系統中的違法記錄。一審法院分別駁回了兩人的訴訟請求。胡增和周建湘不服，再次提起上訴。近日，胡增和周建湘也收到了二審判決書：駁回上訴，維持原判。&nbsp;</p><p><strong>一頂紙帽引來七日拘留</strong></p><p>寧鄉市是湖南省會長沙市代管的一個縣級市，位於洞庭湖南緣地區。東方紅郡芙蓉園小區是寧鄉市 2017 年開盤建設的一個小區，由湖南當地地產商開發。2018 年，周建湘和胡增分別購買了東方紅郡芙蓉園的房子。2020 年，兩人收房後發現房屋存在多個質量方面的問題，遂和其他小區業主多次向寧鄉市住建局進行反映。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周建湘提供的 2021 年 5 月 31 日他到住建局反映問題時的視頻，中間者為周建湘。（來源/視頻截圖)</p><p></p><p>2021 年 5 月 31 日，是讓周建湘一生都難以忘記的日子。他和胡增再次來到寧鄉市住建局反映小區房屋質量問題。在寧鄉市住建局裏，周建湘看到樓道里有張報紙，便拿起來摺疊成了一頂紙帽，他想這頂紙帽正好返回工地幹活時可以使用。周建湘一直從事油漆工作，他向縱覽新聞（報料微信：ZLXWBL2023）記者解釋，將報紙摺疊成紙帽遮擋灰塵是很多油漆工的職業習慣，可以避免油漆、灰塵落到頭髮上。摺好後，他戴在頭上，想試試大小是否合適。「感覺有人在給我拍照。」周建湘感覺有些不對勁，下意識地將紙帽收了起來，時間最多不過一兩分鐘。</p><p>當時的周建湘怎麼也不會想到，就是這一頂他常常會戴的紙帽會給他和胡增帶來七日牢獄之災，以及到現在還無法畫上句號的維權征程。</p><p>兩個月過後，當地派出所找到周建湘和胡增，給予兩人行政拘留 7 天的處罰。兩人拿到處罰決定書後才得知，被拘的原因是 5 月 31 日兩人去寧鄉市住建局反映問題時被認為穿着打扮成農村風俗裏的「披麻戴孝」進行滋事。據寧鄉市公安局在 2021 年 7 月 6 日向兩人出具的公安行政處罰決定書上稱，「5 月 31 日上午，胡增和周建湘身穿白色衣服，頭戴紙帽到寧鄉市住建局質監站滋事」。</p><p>周建湘回憶，他當時穿的是工作單位天璽裝修公司的灰色工裝，並非白色，臨時戴了下報紙折成的紙帽，怎麼也不應該跟「披麻戴孝」沾邊。</p><p>最無辜的是跟周建湘同去反映問題的鄰居胡增。再次提及此事，胡增的心情似乎依然難以平靜，訴説起來越來越激動，「（那天）我穿的是藍色襯衣，黑色褲子，我當時什麼都沒有幹，為什麼污衊我穿的是白衣？」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周建湘 2021 年 5 月 31 日去住建局反映問題時穿的上衣。（來源/受訪者）</p><p></p><p>周建湘提供了現場的一段視頻。視頻中，周建湘身穿米灰色的長袖夾克衫，衣服上還有星星點點的白色油漆狀痕跡，提着一個長方形的塑料袋。胡增戴着口罩，穿着藍色半袖上衣和黑色褲子。視頻中，兩人和另外幾人操着方言，似乎和對方在進行爭吵。視頻顯示時間為：2021/05/31.11:00。</p><p><strong>寧鄉警方撤銷處罰決定</strong></p><p>被拘 7 日兩人都感覺很冤，決定為自己申訴維權。</p><p>2021 年 10 月，兩人將寧鄉市公安局告上法庭，請求依法確認被告寧鄉市公安局作出的行政處罰決定書違法。胡增提供的判決書顯示，長沙鐵路運輸法院在 2021 年 11 月 26 日公開開庭進行了審理，並在 12 月 6 日作出判決。</p><p>判決書中，法院認為，寧鄉市公安局提交的證據能夠證明案件事實。依據《中華人民共和國治安管理處罰法》第二十六條第四項規定，對胡增作出行政拘留七日的行政處罰，適用法律正確。寧鄉市公安局 2021 年 5 月 23 日立案受理，2021 年 7 月 6 日作出涉案處罰決定，屬無法定事由超辦案期限，應認定行政行為程序輕微違法，該違法行為對周建湘的權利未產生實際影響。法院判決寧鄉市公安局作出的行政處罰決定的行政行為違法。</p><p>胡增説，一審法院儘管判定寧鄉市公安局作出的行政處罰決定的行政行為違法，但並未要求對方撤銷行政處罰決定書。於是，兩人分別向長沙中院提起上訴。2022 年 7 月，在審理期間，寧鄉市公安局在 7 月 1 日出具了《撤銷行政處罰決定書》，這也讓胡增、周建湘頗感意外。於是，兩人也向長沙中院申請撤訴。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">寧鄉市公安局 2022 年 7 月 1 日出具的《撤銷行政處罰決定書》。（來源/受訪者提供）</p><p></p><p>這份《決定書》中稱，「經查，陳某、譚某等證人陳述胡增、周建湘穿孝衣到寧鄉市質安站進行滋事沒有證據證明，胡增、周建湘的行為不屬於《中華人民共和國治安管理處罰法》第二十六條第四項尋釁滋事的違法行為。根據《中華人民共和國行政處罰法》第四十條之規定，不應當給予行政處罰。」</p><p>行政處罰決定撤銷了，胡增二人內心還是很憋屈，感覺平白無故被冤枉，這個「理」還沒有爭回來。二人認為，兩人之所以被拘留，主要是因為陳某和譚某捏造事實，開發商虛假報案所致。於是，兩人在 2022 年 8 月 5 日向寧鄉市公安局提交了《關於陳某等 3 人實施誣告陷害違法行為的控告書》。</p><p>《控訴書》稱，2021 年 5 月 20 日，業主在微信羣中商量維權事宜，江某某（開發商工作人員）得知後向寧鄉警方報案，江某某謊稱胡增、周建湘以房屋質量有問題為由進行維權，在小區業主微信羣內發佈謠言和滋事。警方立案後，陳某某、譚某在接受調查時虛構胡增和周建湘一同穿孝衣鬧訪的事實，對周建湘進行誣告陷害。</p><p>同年 9 月 27 日，寧鄉市公安局作出《案件終止調查決定書》，理由是「胡增、周建湘被誣告陷害案」具有「沒有違法事實」的情形。</p><p><strong>法院認為「孝衣」證據不足</strong></p><p>拿到《案件終止調查決定書》後，胡增和周建湘均表示不認可。2022 年 11 月，兩人分別向長沙鐵路運輸法院再次提起行政訴訟，這一次的被告包括寧鄉市公安局以及陳某、譚某、江某某。</p><p>兩人案件的庭審中，胡增和周建湘的鄰居陶某某作為證人向法院提供了證詞。2021 年 5 月 31 日，陶某某也前去寧鄉市住建局反映房子問題，正好看到了胡增二人。</p><p>為了更有説服力，庭審中周建湘還帶去了 2021 年 5 月 31 日去寧鄉市住建局穿的那件工作服。兩年多，周建湘一家人像對待「寶貝」一樣小心翼翼地保存着這件工作服，也不敢清洗。同時，他還提供了一張他穿着這件工作服與其他人穿着孝服的對比相片。</p><p>周建湘提供的判決書顯示，長沙鐵路運輸法院在 2023 年 3 月 1 日開庭審理此案，5 月 6 日下達了判決書。其判決書顯示，陶某某在 2022 年 9 月 15 日的詢問筆錄中記載，「胡增穿淺藍色短袖襯衣，長褲，周建湘穿灰色長袖衣服，深色褲子，頭上戴了一頂用報紙摺疊的帽子。」「我認為周建湘穿的肯定不是孝服，是他刮油漆時穿的工作服。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">為了證明自己當天穿的不是「孝服」，周建湘 (左一）專門與一位身穿孝服的人合影進行對比。（來源/受訪者提供）</p><p></p><p>判決書還顯示，陳某某、譚某的詢問筆錄記載卻與陶某某並不一致。陳某某 2021 年 6 月 7 日的詢問筆錄中記載，陳某某陳述「周建湘穿孝服 (農村死了人穿的衣服)、胡增戴口罩闖入質安站會議室」。譚某 2021 年 6 月 3 日的詢問筆錄記載，譚某陳述「周建湘身穿白色上衣、頭戴白色帽子 (農村裏死了人,做孝子打扮)」。</p><p>法院認為，被告寧鄉市公安局僅向法院提供了針對周建湘第二項控告進行調查處理的證據，且對於陳某某等人均陳述周建湘穿孝衣的證言是否符合當地羣眾對「孝衣」樣式的一般認知，其並未提供充足證據。而對周建湘的第一項控告，寧鄉市公安局並未提供證據證明其進行了調查。根據《中華人民共和國行政訴訟法》第三十四條規定寧鄉市公安局對作出的行政行為負有舉證責任，故對周建湘的涉案控告作出的《終止調查決定書》證據不足。</p><p>法院判決，撤銷寧鄉市公安局於 2022 年 9 月 27 日作出的《終止案件調查決定書》，責令其依法對周建湘提交的《控告書》重新進行處理。</p><p><strong>違法記錄至今沒有刪除&nbsp; &nbsp;&nbsp;</strong></p><p>一審判決後，寧鄉市公安局不服發起行政訴訟，請求撤銷長沙鐵路運輸法院的行政判決，駁回周建湘的全部訴訟請求。</p><p>在行政上訴狀中，寧鄉市公安局提出，「我們國家對於孝衣的樣式並無統一標準，不同地區、不同家庭、不同人員對孝服的理解都具有主觀性。由於每個人文化水平、認知理解不同，所處的客觀環境不同，上訴人不能強求報案人在報案時非常精準地描述出當時的客觀事實，並且描述的事實必須符合當地羣眾的‘一般認知’。周建湘當庭提交的其到質監站滋事時所穿着服裝與市場上銷售的制式孝服的對比照片確實不同，但其當時的穿着風格確實非常相似。」</p><p>9 月 21 日，案件在長沙中院開庭審理。目前，案件尚未判決。</p><p>除了追究陳某某等人的法律責任，胡、周還對寧鄉市公安局不履行法定職責提起訴訟。周建湘説，兩人的行政處罰雖然撤銷了，但違法記錄並沒有消除，這勢必會給兩人的生活以及子女帶來影響。周建湘提供的一份寧鄉市公安局夏鐸鋪派出所在 2022 年 7 月 12 日出具的違法犯罪記錄證明顯示，周建湘有如下 1 條違法犯罪記錄：2021 年 7 月 6 日因涉嫌尋釁滋事被行政拘留 7 日。而在此前的 7 月 1 日，寧鄉市公安局撤銷了行政處罰決定書。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">寧鄉市公安局作出的《終止案件調查決定書》。（來源/受訪者提供）</p><p></p><p>43 歲的周建湘有兩個孩子，老大已在讀高中，老二還在上幼兒園。違法記錄一直未消除，這讓全家人憂心不已，擔心會影響到孩子今後的考學和工作，「行政處罰已經撤銷了，刪除違法記錄這應該是公安部門的法律職責。」</p><p>2023 年 3 月 31 日，周建湘向長沙市鐵路運輸法院起訴寧鄉市公安局不履行法定職責，請求依法在公安網絡系統中撤銷對他作出的違法記錄。7 月 7 日，長沙市鐵路運輸法院作出判決：駁回周建湘的訴訟請求。周建湘不服提起上訴，9 月 21 日，長沙中院開庭審理。</p><p><strong>11 月 14 日，長沙中院下達判決書，判決：駁回上訴，維持原判。法院在判決書上説明「公安機關執法辦案信息系統由公安機關內部使用，不對外，對當事人的合法權益不產生實際影響」。</strong></p><p><strong>已準備向高院提起上訴</strong></p><p>維權困局依然未能解開，周建湘渴望畫上的句號也似乎越來越遠。這幾天，兩人向長沙中院提交了判後答疑申請書，等答疑結束後，兩人就準備整理材料，再次向湖南高院提起上訴。</p><p>回憶兩年多的維權，周建湘和胡增用了「心力交瘁」四個字來形容。「想不明白，也無法接受。」周建湘搞不懂，他們這個案子已經認定是個錯案，錯誤的執法信息為什麼還要與他關聯，違法記錄為什麼不進行刪除？在二審判決書中，寧鄉市公安局辯稱「寧鄉市公安局沒有刪除或者修改上訴人涉嫌尋釁滋事一案相關案件信息的權限。寧鄉市公安局沒有刪除或者修改上訴人涉嫌尋釁滋事一案的案件信息，對上訴人權利義務並不產生實際影響。」</p><p>官司沒有結果，之前反映的房子質量問題也沒有一個圓滿的結果。2022 年 10 月，胡增將東方紅郡芙蓉園的房子低價進行了售賣。沒有終點的奔波維權已經讓他的生活有些壓抑，他不想再面對一個鬧心的房子。目前，在網絡上還有着多條關於東方紅郡芙蓉園小區房屋質量問題的投訴，最新一則投訴是 2023 年 3 月 15 日。</p><p>周建湘還選擇住在東方紅郡芙蓉園，就像他每天早上睜開眼就要面對的維權困局，他認為躲不掉、也不能逃，只能靠自己努力找到那個出口。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:49:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510709</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510709</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/89.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510709_20231202094974198769-02b4-41d1-9e0d-00753485a3d6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[任利/@燕趙都市報縱覽新聞]]>
            </author>
            <category>戴紙帽維權</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/89.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/90.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜台軍將裝備新遠程導彈，癡心妄想的「源頭打擊」（下）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「海馬斯」火箭炮可發射「遠程精確打擊導彈」(PrSM)。</p><p></p><p><strong>美國的慫恿</strong></p><p>除了自研巡航導彈和彈道導彈，近年來台軍還積極向美尋求具備「源頭打擊」能力的武器，因為在美國戰略從反恐戰爭轉向大國競爭之後，美打「台灣牌」也越來越多，台當局也是看到了這種機會。在售台武器中，最令人關注的是「海馬斯」高機動火箭炮系統、「斯拉姆」-ER 增程型防區外空地導彈和「陸軍戰術導彈」。</p><p>2020 年 10 月，美國務院批准向中國台灣地區出售總額超過 18 億美元的武器裝備。其中包括「海馬斯」高機動火箭炮系統、「斯拉姆」-ER 增程型防區外空地導彈和 MS-110 偵察吊艙等，其中，「陸軍戰術導彈」被打包進「海馬斯」火箭炮系統。這也是美首次對台出售的「海馬斯」火箭炮和「陸軍戰術導彈」。</p><p>俄烏衝突讓 M-142「海馬斯」成為了明星武器，打了就跑的「海馬斯」讓俄軍頗為頭疼。由於採用 M1140 型 5 噸級中型 (6×6) 戰術車輛底盤，火箭炮具有優異的戰術機動性，不到 16 噸的戰鬥全重又可以由 C-130 等戰術運輸機運載，戰略機動性同樣優秀。每輛發射車配備了 6 個火箭發射管，可發射制導火箭彈。在不使用火箭彈的情況下，發射裝置可發射「陸軍戰術導彈」（ATACMS），最大射程超過 300 千米。</p><p>美軍正在研製的「遠程精確打擊導彈」(PrSM) 替代現役的「陸軍戰術導彈」（ATACMS），由於導彈直徑縮小，「海馬斯」可攜帶發射 2 枚導彈，而且導彈射程增加至 499 千米，比「陸軍戰術導彈」增加至近 200 千米，打擊距離大幅提升，而且未來還可能推出配備主動雷達末制導的型號，可用於打擊水面艦艇。在出售「陸軍戰術導彈」後，未來向台軍出售這種導彈的可能性比較大。</p><p>「斯拉姆」-ER 是「斯拉姆」導彈的增程型。「斯拉姆」導彈研製目標是在「魚叉」基礎上研製一款射程介於 BGM-109「戰斧」巡航導彈和 AGM-65「小牛」空地導彈之間，價格低於「戰斧」巡航導彈的防區外空地導彈。從 1991 年「斯拉姆」基本型服役到 2002 年「斯拉姆」ER+服役的十餘年時間裏，通過漸進式改進的方法，性能不斷提高，最大射程增加至 280 千米，末制導為紅外成像制導，戰鬥部質量為 360 千克的 WDU-40/B 高爆傾徹戰鬥部，該戰鬥部與「戰斧」Block3 的鈦合金尖錐戰鬥部類似，對非地下加固目標的傾徹能力提高近一倍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">相對於早期型號，「斯拉姆」-ER 導彈射程大幅提升。</p><p></p><p><strong>從「決戰境外」到「源頭攻擊」</strong></p><p>無論是自研遠程導彈還是採購美製導彈，台軍都是為了打造所謂的「源頭打擊」能力，「源頭打擊」指的是台軍的遠程導彈要在開戰之初就發動打擊，對解放軍能對台灣發動打擊的武器發射陣地和軍事基地進行攻擊，以達到從「根源上消除」大陸對台軍事威脅的目的。這裏的武器陣地主要指彈道導彈發射陣地、遠程火箭炮發射陣地和空軍基地等。</p><p>雖然目前台軍方確立了自己所謂的作戰新思想：防衞固守、重層「嚇阻」、非對稱作戰，但「源頭打擊」與新思想並不契合，上述導彈都是進攻性武器，與防守這詞格格不入，也不算非對稱作戰，畢竟上述導彈解放軍都有，數量更多，性能上也更優異。在筆者看來，「源頭攻擊」是台軍一直尋求進攻性戰力執唸的繼續，實質上沒有脫離對稱作戰或者「決戰境外」的範疇。「決戰境外」在 2000 年陳水扁上台後提出，台當局的軍事戰略進入全面調整階段，甚至提出要將「決戰境外」作為台軍建軍備戰的方向，提出放棄灘岸對決、以「癱瘓戰」代替「消耗戰」的構想。伴隨軍事戰略的調整，台灣當局或公開或祕密研發旨在攻擊大陸沿海與內陸地區的遠程導彈，當初島內一些官員甚至放出狂言：「如果你打我 100 枚導彈，我也要打你 100 枚導彈」「攻擊三峽大壩」。</p><p>如果未來台海發生衝突或戰爭，在作戰使用上，台軍「源頭打擊」的武器一般來説主要會用於攻擊軍事目標，比如機場、導彈發射陣地、指揮所等高價值目標，用於牽制、擾亂和延遲解放軍作戰行動。以打擊機場為例，台軍可能會選擇「萬劍」導彈、「陸軍戰術導彈」對機場進行封控，毀壞跑道以及暴露在外的目標，「雄風」-2E、「擎天」和「斯拉姆」ER+等導彈打擊加固機堡、指揮所、彈藥庫等加固目標，目的是癱瘓一些前線機場。但也不能排除攻擊民用目標的可能性，比如發電廠、變電站等民用目標，製造恐慌和混亂，目的是影響決策層的決策。在使用時機上無非在衝突或戰爭爆發前和後兩種。</p><p>在衝突或戰爭爆發之前會不會搶先使用顯然是值得討論的話題，因為這種可能性也不是完全沒有，因為台灣島幾乎沒有戰略縱深，一旦開戰，「源頭打擊」武器必定會成為解放軍重點打擊的對象。若在開戰後使用，沒有被摧毀的部分武器會找機會發動攻擊，而類似於「海馬斯」火箭則可能依靠美軍的情報支持，進行機動作戰，這個戰術在俄烏衝突中廣泛使用，打了就炮。</p><p><strong>如何反制？</strong></p><p>雖然主動權在我，我方的軍事優勢也會越來越大，但依然要重視台軍「源頭打擊」能力的提升，從進攻和防禦兩個方面着手應對。</p><p>進攻是最好的防禦。應對台軍「源頭打擊」武器在裝備發展方面，我方應進一步提升遠程精確打擊能力，陸軍、海軍、空軍和火箭軍都要加強遠程打擊能力，火箭軍繼續加快以陸基彈道導彈、高超聲速導彈和巡航導彈等導彈為主的遠程打擊體系，陸軍繼續強化遠程火箭炮的打擊能力，空軍航空兵和海軍航空兵平台也應增強遠程打擊能力，加快隱身有人駕駛戰機、隱身無人機和察打一體無人機的列裝，隱身戰機和無人機可攜帶制導彈藥持續壓制和打擊「源頭打擊」武器平台和發射陣地。尤其是隱身無人機和察打一體無人機可發揮關鍵作用。</p><p>俄烏衝突表明，如果衝突或戰爭進入相持階段，價格相對較高的彈道導彈、巡航導彈和高超聲速導彈很難保證貫穿全程高強度使用，必須重視低成本巡航導彈、自殺式無人機遠程火箭彈等低成本遠程打擊彈藥的研製和裝備。美軍目前正在加快研製「郊狼」低成本巡航導彈的研製，該導彈射程可能超過 300 千米，具備防區外發射能力，單價可能低於 100 萬美元，價格比「戰斧」導彈低了近一半。</p><p>在防禦層面，應加快構建多層次防空反導體系，在整合現有防空反導體系的基礎上強化反導能力，尤其是反巡航導彈和反火箭彈能力，以色列「鐵穹」系統、「大衞投石索」等導彈已經展示了不俗的反巡航導彈和反火箭彈能力，是否有裝備的必要性以保護重點固定目標值得研究，此外，激光武器已經在中東地區展示了很強的反無人機和反巡航導彈的能力，也應加快列裝，與速射炮、近程防空導彈組成多層末端反導體系。</p><p>考慮到台海形勢發生變化後台軍很可能對「源頭打擊」武器平台進行機動分散部署，因此在導彈預警方面除了構建以高軌道和低軌道威脅相結合的天基導彈預警體系，還可以考慮研究部署空基預警平台的必要性，在大型飛機平台基礎研製一款導彈預警和監視飛機（浮空器亦可），配備紅外和可見光偵測設備，在沿海一帶長時間執行導彈預警任務，與天基預警系統互為備份、互為補充，一旦發現漏網之魚可呼叫航空兵或陸基遠程導彈進行打擊。此外，有人偵察機、無人偵察機、電子偵察機等也應參與到打擊和壓制「源頭打擊」武器平台的行動中來。</p><p>在具體作戰上，行動展開後，必須動用足夠數量火力對「源頭打擊」武器的部署地、預設發射陣地等進行高強度打擊，利用天基偵察體系、偵察機進行打擊效果評估，按需進行補充打擊，給予敵人巨大的震懾。此外，隱身無人機和察打一體無人機也要進入台灣島上空大範圍遊獵，攻擊未被摧毀的發射平台。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:47:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/420.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503020_2023120209475e3db078-fb0e-42b5-8d59-4182583b21d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，林森]]>
            </author>
            <category>導彈</category>
            <category>台灣</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/420.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/421.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[千城百縣看中國｜湖北鶴峯：冬季茶園管護忙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540187" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5feb4c7182e04c91afc8ad85943eac77/hd/101002023120100000620_XxjvxmC007007_20231201_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/582.jpg" data-duration="00:32" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>時下，湖北省鶴峯縣走馬鎮的 16 萬畝茶園到了冬季管護的關鍵時期。茶農們正搶抓農時修枝打頂、除草追肥，為來年茶葉增產、茶農增收、茶企增效打下堅實基礎。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:44:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503058</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503058</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈鵬華，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>湖北鶴峯：冬季茶園管護忙</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/582.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/583.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[千城百縣看中國｜河北寧晉：羊肚菌「種出」致富新希望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="540188" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/11caeaae55ce4228819e02c571fe8ea3/hd/101002023120100000683_XxjvxmC007006_20231201_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/586.jpg" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>秋末冬初，正是羊肚菌播種的好時節。在河北省邢台市寧晉縣盛吉順羊肚菌種植基地的大棚裏，工人們正在忙着劃溝、播撒菌種、平地……一派繁忙的播種景象。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:44:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503059</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503059</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈鵬華，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>羊肚菌「種出」致富新希望</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/586.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/587.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[體壇聯播｜C 羅進球被吹利雅得慘敗，丁俊暉晉級英錦賽四強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 羅向裁判投訴。</p><p></p><p><strong>C 羅進球被吹，利雅得勝利 0 比 3 告負</strong></p><p>2 日凌晨，沙特聯賽一場德比大戰上演——聯賽榜首利雅得新月迎戰 C 羅領銜的利雅得勝利。</p><p>上半場雙方均無建樹，下半場米林科維奇頭球破門打破僵局，隨後 C 羅凌空抽射破門因越位在先被吹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/722.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">C 羅和對手拼搶。</p><p></p><p>比賽尾聲階段，米特羅維奇梅開二度，C 羅傳中助攻隊友馬蘭頭球破門再次因越位被吹……</p><p><strong>最終利雅得新月主場 3 比 0 擊敗利雅得勝利，迎來各項賽事 14 連勝。目前在積分榜上，新月隊 41 分排名第一，已經領先第二名的利雅得勝利 7 分。</strong></p><p>本場比賽，C 羅貢獻 1 次關鍵傳球，3 次射門，全場只拿到了 6.6 分的評分。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/724.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丁俊暉再次晉級英錦賽決賽。</p><p></p><p><strong>丁俊暉 6 比 5 擊敗「金左手」，晉級四強</strong></p><p>英錦賽不愧是丁俊暉的福地——<strong>作為三屆賽事冠軍得主，2 日凌晨，丁俊暉在八強戰中 6 比 5 擊敗了「金左手」馬克·威廉姆斯，晉級半決賽。</strong></p><p>本場比賽，馬克·威廉姆斯開局後先下兩局，隨後丁俊暉打出單杆 95 分和 127 分將比分扳平，並進入中場休息。</p><p>休息過後威廉姆斯打出單杆 100 分，緊接着丁俊暉打出單杆 135 分和 72 分將比分反超。</p><p>第八局雙方鏖戰超過一個小時後威廉姆斯最終獲勝，該局比賽也創下了斯諾克單局雙方累計得分紀錄。</p><p>第九局威廉姆斯打出單杆 58 分率先拿到賽點，但隨後丁俊暉在第十局中打出單杆 85 分將比賽拖入決勝局。決勝局中。丁俊暉打出單杆 105 分獲得勝利。</p><p>根據賽程安排，丁俊暉將在半決賽中對陣特魯姆普。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周躍龍險些上演大逆轉。</p><p></p><p><strong>周躍龍惜敗奧沙利文，無緣半決賽</strong></p><p>2 日凌晨，在另一場斯諾克英錦賽 1/4 決賽中，周躍龍 5 比 6 惜敗於火箭奧沙利文，但整場比賽中國小將的表現可圈可點。</p><p>本場比賽前 5 局，奧沙利文以 4 比 1 領先，看上去比賽將要以一邊倒的走向結束，危急時刻，周躍龍開始反攻。</p><p>第六局雙方都先後出現失誤，但周躍龍抓住機會以 64 比 34 贏下；第七局周躍龍更是打出單杆 89 分，繼續縮小比分差距；第八局，奧沙利文底袋紅球打丟，周躍龍憑藉此前累積的 64 分優勢，86 比 22 將總比分扳平。</p><p>關鍵的第九局，奧沙利文未能回暖，周躍龍 70 比 11 搶先拿到賽點。</p><p><strong>眼看着將要重演上輪淘汰希金斯的奇蹟，但這時奧沙利文回到了正確的軌道——先是以 83 比 5 將比賽拖入決勝局，最後一局奧沙利文又單杆打出 122 分，就此鎖定勝利。</strong></p><p>另一場中國選手張安達與瓦菲的比賽也非常膠着，1 平、2 平、3 平、4 平……直到最後兩局，瓦菲才更勝一籌，最終 6 比 4 贏得半決賽門票。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 1 日，陳芋汐在比賽中，她以 432.30 分獲得冠軍。新華社記者，程敏，攝</p><p></p><p><strong>陳芋汐、王宗源跳水選拔賽第二站奪金</strong></p><p>多哈世錦賽跳水項目選拔賽（第二站）1 日在武漢體育中心舉行，女子 10 米台陳芋汐奪金，王宗源登頂男子 3 米板。</p><p>女子 10 米台比賽中，陳芋汐始終發揮穩定，5 輪比賽中有 4 輪均排在首位，並連續拿到兩個 94.05 的高分，最終以 432.30 分奪冠。</p><p>全紅嬋在第二跳 407C 動作出現失誤，僅得到 67.20 分，但她很快調整狀態，在第四跳拿到 95.70 分的全場最高分，最終以 415 分奪得亞軍。張家齊以 368.75 分獲得銅牌。</p><p><strong>賽後接受採訪時，陳芋汐表示對比賽結果感到激動、開心。「希望能在後面的比賽和訓練中更進一步，更加穩定動作和心態，在最大的舞台上展現自己最好的一面。」陳芋汐説。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 1 日，王宗源在比賽中，他以 547.20 分獲得冠軍。新華社記者，程敏，攝</p><p></p><p>男子 3 米板競爭激烈。一路領先的王宗源在第五輪稍有失誤，單個動作僅得到 82.80 分，排在當輪比賽的第七位，但他憑藉最後一輪 109C 動作的 98.80 分，坐穩冠軍位置。</p><p>老將謝思埸一路緊追，6 輪得分均排在第二位，最終以 9.3 分的差距獲得銀牌。湖北隊的鄭九源獲得銅牌。</p><p>「這場比賽，前兩跳稍微好一點，中間確實有兩個動作沒有跳好，雖然在正常範圍之內，但還是覺得不太滿意。」王宗源賽後説。</p><p>近期，王宗源已在武漢系列賽事中獲得三枚金牌。3 日，他還將參加男雙 3 米板的比賽，目標是拿下最後這塊金牌。「一定要朝着最高領獎台前進。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">12 月 1 日，蘇翊鳴在預賽第二輪後。新華社記者，許雅楠，攝</p><p></p><p><strong>蘇翊鳴重回首鋼大跳台，晉級世界盃決賽</strong></p><p>1 日，2023-2024 賽季國際雪聯單板及自由式滑雪大跳台世界盃進入第二個比賽日，冬奧會冠軍蘇翊鳴以 163.50 分的總成績晉級男子單板滑雪大跳台決賽。</p><p>北京冬奧會上，蘇翊鳴正是在首鋼滑雪大跳台一飛沖天，奪得冠軍。將近兩年過去，生活變化不小，不過再次來到「福地」，蘇翊鳴仍然展現出良好的競技狀態，前兩跳分別取得 88.00 和 75.50 的高分，以 163.50 的總成績排名小組第一，成功晉級決賽。</p><p>「能在前兩跳就完成計劃中的動作，非常開心。希望明天能發揮出最高水平。」他説。</p><p><strong>這是北京冬奧會後，蘇翊鳴參加的最高級別的國際比賽。「很高興能夠回到賽場上，很長一段時間都沒有比賽了，不管從身體上還是心理上對我來説都是很大的挑戰。」</strong></p><p>對於 2 日的決賽，他説：「我還是希望能夠完成計劃中的每一個動作，高質量地展現給大家。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/731.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弗格拿到賽季新高的 49 分。</p><p></p><p><strong>遼寧男籃大逆轉，豪取 10 連勝</strong></p><p>12 月 1 日晚，CBA 常規賽第二階段，衞冕冠軍遼寧本鋼客場對陣北京北控。在最多落後 15 分的情況下，遼寧末節完成逆轉，最終以 121 比 116 戰勝北控，豪取 10 連勝。</p><p><strong>本場比賽，郭艾倫因傷缺席，莫蘭德感冒缺陣，但小外援弗格打出了統治力，首發出戰 46 分鐘，28 投 15 中，三分 15 中 9，罰球 12 中 10，拿到賽季新高的 49 分。</strong></p><p>此外，弗格還貢獻了 7 籃板 2 助攻 4 搶斷 3 蓋帽，正是在他的努力下，遼寧最後一節逆天翻盤。</p><p>賽後遼寧隊主帥烏戈有些心有餘悸：「我們整場比賽找不到節奏，最後的全場緊逼讓我們贏球，對手是目前唯一從我們身上得分超過 100 分的球隊。」</p><p>北控隊主帥閔鹿蕾則非常沮喪，賽後接受採訪的時候聲音都在顫抖，「這場比賽有什麼可説的呢？就是那三次失誤，三次失誤毀了一整場的努力。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海久事 3 分險勝南京同曦</strong></p><p>1 日晚，CBA 聯賽第二階段，上海久事主場迎來第一個對手南京同曦，比賽打得異常膠着，上海隊直到最後一刻才鎖定勝局，以 98 比 95 取得開門紅。</p><p>此役，王哲林、任駿威、劉錚等球員復出，新外援培根迎來首秀——最終，王哲林拿到 15 分、10 個籃板和 5 次助攻，馮萊拿到全場最高的 21 分和 15 籃板。</p><p>賽後，上海隊主帥劉鵬提到了王哲林的表現：「他狀態好的話對球隊幫助更大，今晚給他打 90 分。」</p><p><strong>「確實王哲林的籃板球與助攻都是巨大的驚喜，而且還有 15 分，這都給予了球隊很大的幫助。不過球場上的強硬程度還是沒有被挖掘，他的狀態還是要提升一下。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:42:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510710</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510710</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/754.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510710_2023120209426051c6e7-9570-460e-8c91-6c34228a2748.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>體壇聯播</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/754.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/755.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 月廣州二手房成交破萬套創下年內第二高位，新房成交表現黯淡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/722.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>繼限購鬆綁、增值稅徵免年限優化等一系列組合拳後，廣州一二手樓市呈現分化狀態。單月二手房成交破萬套創下年內第二高位，新房市場受供應放緩及優惠力度不到位，導致大量新房客戶被二手住宅「虹吸」。</p><p><strong>二手住宅成交破萬宗</strong></p><p>據廣州市房地產中介協會數據，11 月（統計週期為 2023 年 10 月 26 日至 2023 年 11 月 25 日），廣州市二手住宅整體網籤（中介促成+自行交易）成交套數和成交面積分別為 10182 套和 102.10 萬平方米，環比分別增長 8.77% 和 7.23%。11 月全市二手住宅網籤宗數在 2023 年 3 月和 4 月之後再度突破 1 萬套。</p><p>據廣州中原研究發展部監測數據，11 月二手住宅網籤套數創下年內第二高位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/994.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>廣州市房地產中介協會認為，11 月廣州全市二手住宅交易量延續今年 8 月以來的環比增長態勢，主要原因是「920」政策刺激持續，因部分區域放開限購，一些此前不具備資格的置業者購房需求陸續釋放。同時，在政策利好的背景下，為縮短房屋置換週期，部分業主願意提供一定的議價空間促進成交。</p><p>廣州中原研究發展部監測數據顯示，11 月，中原業主報價指數基本穩定在低位水平，樓盤平均價格下調幅度為 2.50%。在「以價換成交」的吸引力下，不少買家開始陸續入市，成交回升；同時，臨近年末，學位需求的客戶明顯增多，東風東、天河北等片區需求有所回溫，基本為了孩子明年入學作準備。</p><p>從各區成交情況來看，越秀、花都、增城成交漲幅最為明顯，11 月三區分別成交 953 套、1085 套、1033 套，環比分別上漲 19.9%、17.4%、15.4%。11 月，番禺、從化兩區成交不升反降，分別共成交 1670 套、355 套，環比分別下調 2.8%、6.1%。</p><p>從價格來看，11 月，廣州二手住宅網籤均價為 29221 元/平方米，環比上月下降 2.2%。</p><p>作為一線城市的廣州，目前已從多方面優化房地產政策。今年 8 月 30 日，廣州打響一線城市「認房不認貸」第一槍，隨後又於 9 月 20 日官宣優化住房限購和增值稅免稅年限，成為年內第一個放寬購房條件的一線城市。</p><p>按照廣州市出台的政策，廣州將番禺、黃埔、花都以及白雲北部 4 鎮納入非限購區域；非戶籍居民購房則將社保「5 年改 2 年」。</p><p>同時，廣州還將越秀、海珠、荔灣、天河、白雲、黃埔、番禺、南沙、增城等 9 區個人銷售住房增值稅徵免年限從 5 年調整為 2 年。在公積金政策上，對購買廣州市首套住房的購房人家庭，公積金貸款最低首付款比例調整為 20%。對於二套住房商業性個人住房貸款最低首付比例也已調整為不低於 40%。</p><p>在土拍政策上，廣州新掛牌的地塊不再設定地塊最高限價，改由「價高者得」。廣州也成為一線城市中，目前唯一調整土拍政策的城市。</p><p><strong>新房市場需求外溢</strong></p><p>相較於二手房市場，11 月，廣州新房市場在新政後未現明顯反彈。</p><p>據廣州中原研究發展部數據，供應放緩及優惠力度不到位，導致大量新房客戶被二手住宅「虹吸」，11 月新房成交呈現下滑狀態。11 月，廣州新房網籤 4817 套，環比下跌 26%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/995.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>廣州中原研究發展部指出，11 月統計週期內，廣州市住建局「陽光家緣」網站上 11 月 23 日至 25 日數據缺失，對網籤表現存在一定影響。根據中原研究發展部對市場主流項目實時成交測算，預計 11 月 23 日至 25 日共成交約 500-600 宗，故統計週期內 11 月實際網籤量應在 5300-5400 宗，環比下跌 18%-20%。</p><p>與此同時，11 月，廣州新房供應下滑，僅開盤、推新 1032 套房源，且新推項目主要為市區小批量供應為主。</p><p>廣州中原研究發展部認為，11 月新房成交主要存在兩個「癥結」。一方面，備受矚目的市區全新盤，入市價格高，且貨量較少，未能帶動大市成交向好。據其監測，11 月新房供應對比 10 月及 9 月末國慶前夕明顯減少，且新推盤又以 8 萬元/平方米-10 萬元/平方米的高價項目少量推盤為主，缺乏「一呼百應」的全新盤、優質大盤加推，給予客戶的「新鮮感」不足，一定程度上影響了「920 新政」的持久力。另一方面，面對「920 新政」後，二手業主放盤量激增，降價「一步到位」等行為，新房開發商對於降價促銷的態度仍是「猶抱琵琶半遮面」，降價不到位，導致大量意向客戶外溢至二手「次新房」物業，導致新房成交表現黯淡。</p><p>從庫存狀況看，由於新房成交表現仍不樂觀，新房庫存重上 20 個月高位。</p><p>按照廣州中原研究發展部監測數據，由於今年 7-9 月成交出現明顯下滑，加上 11 月成交亦出現明顯回落，導致去化週期上升，為今年 2 月以來，時隔 9 個月再次突破 20 個月高位。截至 11 月末，廣州全市庫存量 1185.2 萬平方米，去化週期 20.4 個月。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:38:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503220</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503220</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/719.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503220_202312020938917325b5-8759-4f54-a59a-58a5963c027c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>廣州</category>
            <category>樓市</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/719.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/720.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[信披違法違規，首開股份及董事長李巖等人被罰 300 萬元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京首都開發股份有限公司（600376，首開股份）12 月 1 日公告，北京證監局決定對公司給予警告，並處以 150 萬元的罰款。對時任董事長李巖、時任董事兼總經理趙龍節、時任總會計師容宇給予警告，並分別處以 60 萬元的罰款。</p><p>監管機構的處罰依據是首開股份在 2021 年存貨減值測試中，高估下屬子公司存貨可變現淨值，少計提存貨跌價準備 4.05 億元，少計資產減值損失 4.05 億元。</p><p>上述事項導致公司 2021 年年度報告存在錯報，並導致公司 2022 年 5 月至 2023 年 5 月期間發行的公司債券和債務融資工具的募集説明書等發行文件，以及在銀行間債券市場披露的 2021 年年度報告存在錯報。</p><p>2023 年 4 月 29 日，首開股份發佈《關於前期差錯更正的公告》，主動進行更正，採用追溯重述法補提存貨跌價準備 4.05 億元。</p><p>截至 2023 年 12 月 1 日收盤，首開股份總市值為 91.57 億元，每股 3.55 元。</p><p>公開資料顯示，李巖出生於 1969 年，北京市人，中國政法大學經濟法專業畢業。2010 年 8 月至 2016 年 8 月，任北京市西城區副區長，2016 年 8 月至 2019 年 8 月，任首開股份總經理，2019 年至今任首開股份董事長。</p><p>作為首開股份董事長，李巖的社會身份包括北京市政協常委，民革中央經濟委副主任、民革北京市委會副主委、民革北京市委會內部監督委員會副主任、民革西城區委會主委，國家審計署第五屆特約審計員。</p><p>在 12 月 1 日的晚間公告中，北京證監局稱，首開股份的上述行為違反了《證券法》第七十八條第二款、《公司債券發行與，交易管理辦法》（證監會令第 180 號）第四條、《銀行間債券市場非金融企業債務融，資工具管理辦法》（中國人民銀行令〔2008〕第 1 號）第七條的規定，構成《證券法》第一百九十七條第二款所述的違法行為。</p><p>北京證監局認為首開股份時任董事長李巖、時任董事兼總經理趙龍節、時任總會計師容宇對首開股份財務會計報告的真實性、準確性、完整性承擔主要責任，未勤勉盡責，依據 《證券法》第八十二條第三款、《上市公司信息披露管理辦法》(證監會令第 182 號) 第五十一條第三款的規定，上述三人是首開股份信息披露違法行為直接負責的主管人員。</p><p>首開股份的信披違規非止於此。</p><p>2023 年 1 月 30 日，首開股份披露 2022 年度業績預告公告。2023 年 4 月 29 日，首開股份披露 2022 年年度報告，實際的歸母淨利潤與預告數據差異達 53.91%，且首開股份未披露業績預告更正公告。</p><p>2023 年 4 月 29 日，首開股份披露會計差錯更正的公告，主要事項為下屬全資子公司廈門同珵置業有限公司調增 2021 年末存貨跌價準備計提金額。會計差錯更正後，2021 年年報中，調減歸母淨利潤 42,861.38 萬元，佔更正後金額的 162.54%。</p><p>2023 年 7 月 24 日，首開股份收到上海證券交易所下發的《關於對北京首都開發股份有限公司及有關責任人予以通報批評的決定》（紀律處分決定書〔2023〕83 號）。</p><p>監管部門認為，首開股份上述行為違反了《公開發行證券的公司信息披露編報規則第 15 號——財務報告的一般規定》、《上海證券交易所股票上市規則》（2022 年修訂）等有關規定。上交所因此對北京首都開發股份有限公司及時任董事長李巖、時任總經理趙龍節、時任總會計師容宇予以通報批評。</p><p>上交所同時對首開股份時任董事會祕書王怡、時任獨立董事兼審計委員會召集人孫茂竹予以監管警示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:36:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503228</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/715.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503228_202312020937fd3f37f2-b3e2-4513-bf43-a2f8d330b1d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王去愚]]>
            </author>
            <category>首開股份</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/715.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/716.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子提醒一夫婦關遠光燈被打致先兆性流產？山西清徐警方通報]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>山西清徐縣公安局 2023 年 12 月 2 日發佈警情通報。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/50.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:31:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510712</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510712</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/96.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510712_202312020931058ab0a1-4277-4c0a-94a4-b3d46b7d4abb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@平安清徐]]>
            </author>
            <category>遠光燈</category>
            <category>先兆性流產</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/96.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/97.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日讀報｜央媒聚焦：推動長三角一體化發展取得新的重大突破]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「推進長三角一體化發展是一篇大文章」。習近平總書記日前在上海主持召開深入推進長三角一體化發展座談會並發表重要講話，深刻闡明長三角一體化發展的重大意義，作出新部署、提出新要求，為推動長三角一體化發展取得新的重大突破，在中國式現代化中走在前列，更好發揮先行探路、引領示範、輻射帶動作用提供了根本遵循。</p><p>12 月 2 日，《人民日報》《新華每日電訊》均在頭版刊文，聚焦推動長三角一體化發展取得新的重大突破。</p><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25510544">人民日報頭版評論：緊扣一體化和高質量這兩個關鍵詞</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/906.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25510542">新華每日電訊：做好長三角一體化發展這篇大文章</a></p><img alt="" style="width:550px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:44:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510567</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510567</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/782/102.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510567_202312020844c35d4c6d-50d7-4419-ae1a-c266a6d8d7eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚文逋]]>
            </author>
            <category>長三角一體化</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/782/102.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/782/103.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國資委發佈 5 戶中央企業 6 名領導人員職務任免]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中國有研科技集團有限公司</strong></p><p>王興權任中國有研科技集團有限公司董事，提名為中國有研科技集團有限公司總經理人選。</p><p><strong>中國建材集團有限公司</strong></p><p>曲孝利任中國建材集團有限公司黨委常委，提名為中國建材集團有限公司副總經理人選；鄧長清任中國建材集團有限公司黨委常委，提名為中國建材集團有限公司總會計師人選。</p><p><strong>中國中車集團有限公司</strong></p><p>馮建中任中國中車集團有限公司黨委常委、紀委書記。</p><p><strong>中國民航信息集團有限公司</strong></p><p>免去崔志雄的中國民航信息集團有限公司黨委書記、黨委常委、董事長、董事職務，退休。</p><p><strong>中國國新控股有限責任公司</strong></p><p>免去周渝波的中國國新控股有限責任公司黨委書記、董事長、董事職務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25510593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25510593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/56.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25510593_202312020829dc0ed739-edfb-4a62-abbf-cd600b544afa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「國資小新」微信公號]]>
            </author>
            <category>央企</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/56.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/57.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微紀錄丨長三角的新答卷，總書記一直深情關切]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微紀錄丨長三角的新答卷，總書記一直深情關切]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:21:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=9702606030572853358&#38;t=1701431100476&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=5d7a5c81-1b71-4944-a572-71fac6baf046</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=9702606030572853358&#38;t=1701431100476&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=5d7a5c81-1b71-4944-a572-71fac6baf046</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/784/59.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洛杉磯市政府官員答澎湃：中美高層互動給兩國城市合作創造動力和激情]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，中美之間多層次交流對話增加，尤其是高層密集互動。在此背景下，兩國間地方層面的交往也在恢復。美國加利福尼亞州州長加文·紐森於 10 月底訪華，訪問了包括北京和上海在內的六個城市。11 月底至 12 月初，美國洛杉磯市和休斯頓市分別派代表團到上海，參加「2023 上海國際友好城市合作論壇」。</p><p>12 月 1 日，美國洛杉磯市政府關係、政策和禮賓主任瓦金達·昌貝希（Wajenda Chambeshi）在論壇期間對澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示，中美高層互動給兩國城市間合作帶來了很多機會，洛杉磯港口是西半球的第一大港口，對兩國經濟交流具有重要意義。雙方首腦在 APEC 峯會上的會談激發我們去思考在兩國城市之間如何建立關係。雖然外交政策是由國家層面制定，但很多是在地方層面實施的。領導人的會面起到了示範作用，讓雙方城市更容易在各種問題上達成一致並進行合作，為城市合作創造了動力和激情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">洛杉磯市政府關係、政策和禮賓主任瓦金達·昌貝希在「2023 上海國際友好城市合作論壇」上講話。</p><p></p><p>瓦金達·昌貝希指出，洛杉磯和上海在智慧城市方面正在開展合作，洛杉磯港和上海港還在合作建設綠色航運走廊，雙方已有具體的落實計劃。「推動航運業脫碳對環境而言非常重要。這一次我們得知上海領先於洛杉磯，已經實現了依靠遠程控制的集裝箱港口自動化，我將和洛杉磯的團隊分享這一點，以確保能夠採取措施，以推動兩個城市在綠色航運走廊上的合作更具可實施性。」</p><p>2022 年 1 月，上海港和洛杉磯港以及 C40 城市氣候領導聯盟等共同倡議建立「綠色航運走廊」，以實現兩港之間以最清潔、低碳的方式實現港到港貨物運輸。今年 9 月，《上海港-洛杉磯港綠色航運走廊實施計劃綱要》發佈，明確綠色走廊落地實施的路徑和時間表，為全球其他綠色航運走廊建設提供示範。</p><p>「未來兩個城市之間的合作的領域有很多，氣候變化是共同的挑戰之一。」&nbsp;瓦金達·昌貝希還舉例表示，洛杉磯和雅加達是友好城市，雅加達正遭受氣候變化的影響，目前兩個城市正在考慮如何讓雙方市政當局的工作人員協作制定應急計劃，這是城市之間可以合作的方式。另外，提到清潔能源，他分享了來到上海之後的見聞，「很激勵我的一點是，（上海）城市中有 120 萬輛車是電動汽車，這比整個加州的電動車數量還多。」他認為，技術轉讓和私營公司合作也是雙方城市建立聯繫的一種方式，洛杉磯和中國的很多城市保持非常良好的關係。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:16:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503029</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503029</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/389.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503029_2023120208160798df31-5ae7-462e-a1d8-21929d651db7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵]]>
            </author>
            <category>洛杉磯</category>
            <category>中美</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/389.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/390.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[港大教授李成談當下全球幾大趨勢：反全球化、泛安全化、泛政治化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「如果中美關係有所緩和，就有助於經濟上的互助和貿易上的恢復，這就超越了安全問題本身。」李成認為，在當下安全問題、台海問題、中美的摩擦等都與經濟密切相關，也是企業家和民眾們普遍關心的話題。</p><p>12 月 1 日，香港大學政治與公共行政學系教授、當代中國與世界研究中心主任李成在廣州「讀懂中國」國際會議上接受記者羣訪時表示，11 月 15 日的中美元首會晤在中美對話上取得了一些突破，包括安全方面的兩國軍隊對話、台灣問題上重申「一箇中國」。在他看來，中美兩國建立人工智能政府間對話也十分重要，這是順應時代而且具有突破性的一項合作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成</p><p></p><p>李成在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）等媒體羣採時表示，美國前國務卿基辛格的離世意味着一個時代的結束，他還闡釋了基辛格有關中美共存的觀點。</p><p>2023 年「讀懂中國」國際會議（廣州）於 12 月 1 日至 3 日在廣州越秀國際會議中心舉辦，參會國際嘉賓 70 餘位，來自 30 多個國家和地區。本屆會議由中國國家創新與發展戰略研究會、中國人民外交學會、廣東省人民政府主辦，廣州市人民政府承辦。</p><p><strong>談世界格局的趨勢，以及美國社科領域的諸多問題</strong></p><p>在採訪活動上，有記者問及李成如何看待中國在當下世界格局變化中的作用。他表示，中國領導人的危機意識比其他國家的領導人強很多。在中國領導人看來，時代遇到了大挑戰，政治經濟版圖的變化會遇到一些反彈，其過程也並不容易，有「暴風驟雨」的危險。</p><p>「在我看來，當下的時代有四種趨勢：反全球化、泛安全化、泛政治化、兩極化。」李成説。具體而言，上世紀 80 年代世界開啓了全球化，這一趨勢延續了 40 多年，改變了中美在內的世界多地。「從國家來説，中國和美國都是獲益者；從各個收入階層的羣體來看，中國也都是獲益者；但美國卻不是如此，只有 20% 最高收入的羣體堪稱獲益，而美國男性工人的平均收入可能還不如 70 年代，這是令人非常震撼的，也是特朗普 2016 年贏得大選、如今繼續獲得很大支持的羣眾基礎。」</p><p>泛安全化則指的是「安全掛帥」，這在美國、日本、印度、歐盟乃至俄羅斯均為如此。「西方泛安全化的趨勢開啓得很早，這反映了整個西方世界的恐懼心理，這讓中國不得不做出一些反應。」李成説。至於泛政治化和兩極化，則是在西方國家非常明顯的趨勢。「要講政治正確，要談所謂‘民主和專制’的對立。美國尤其如此，然而在很多學者看來，美國國內的‘民主與專制’的衝突要遠遠高於國際上的衝突。而中國則是強調多極化的，這一度引起了歐盟和日韓的共鳴，但他們都受到了美國的壓力。」</p><p>「沒有一個人希望在政治不安全的、混亂的地方生活。中國與世界很多地方都不同，一直能維持穩定和社會的正常運轉，這是一個很好的基礎。」李成説。</p><p>在談到 11 月 15 日的中美元首會晤時，李成表示，人工智能應該是兩國關係中的重要議題。「對中美而言，不能允許核武器的使用失去人的控制。這一觀點看似簡單，實際上非常具有突破性，還可以引申到生物、化學武器等領域。」</p><p>李成認為，意識形態和價值觀的不同絕對不是中美兩國目前的主要分歧，他也不同意所謂「民主對抗專制」的框架，他不希望中美關係陷入上個世紀 90 年代的「文明衝突論」。「任何文化都有其長處，互相學習、共同進步才是好的。」</p><p>李成也擔憂，美國的社會科學領域會出現很多問題。「在美國，學界的知華派被邊緣化，這是一個事實……學術上，還有着意識形態、麥卡錫主義、恐懼中國引起的排斥、‘科學主義’（指過於信奉定量、將定量的意義絕對化）等多層次等問題，令人擔憂。」</p><p>李成還表示，安全問題、台海問題、中美的摩擦都與當下的經濟密切相關，政治與安全成了企業家最關心的問題之一。「如果中美關係能有所緩和，就有助於經濟上的互助和貿易上的恢復，這就超越了安全問題本身。」</p><p>對此，喬治·布什美中關係基金會創辦人和董事會主席尼爾·布什 12 月 1 日在「讀懂中國」活動記者會上也表示，他希望在中國的美國企業家能找到機會向世人表示，在中國的業務對中美雙方是雙贏的。</p><p>「在中國和美國，總有朋友問我為什麼兩國關係似乎脫離了正軌，我想到兩個教訓：一個既有的強大的國家會對崛起中的國家有所恐懼，進而影響決策；我們要做一些努力，來避免這種衝突的爆發、避免恐懼帶來的後果。」尼爾·布什説。</p><p><strong>追憶基辛格：他有使命感，100 歲還在頻繁外訪</strong></p><p>11 月 29 日，美國前國務卿亨利·基辛格在康涅狄格州的家中去世，享年 100 歲。基辛格對美國外交政策影響重大，也在他的政治生涯中為中美關係做出了傑出貢獻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成離開美國赴中國香港前，在紐約與其恩師基辛格道別致謝。受訪者，供圖</p><p></p><p>李成在美國從事研究多年，與基辛格私交甚篤。李成今年離開美國赴中國香港前，還在紐約與他心中的恩師基辛格當面道別致謝。12 月 1 日的記者採訪會上，有記者向李成問到他對剛剛離世的基辛格的記憶和交往。</p><p>「這是一個讓我很 emotional（傷感）的問題。我跟基辛格的關係非常密切，從 2004 年開始，我跟他密集地往來，兩到三個月就要做一次一對一交談，每次約 1 個小時，直到新冠疫情暴發才有所減少，但也做了很多線上的交流。面談的經歷大多數都有照片留念，我想把這些照片整理出來，是一種對他的追思。」李成 12 月 1 日在記者會上説，並多次提到「emotional」一詞。</p><p>「我 6 月底離開美國，在離開前一天去紐約跟他告別。他知道我要在香港成立當代中國與世界研究中心，還提出要為中心錄製一個祝賀致辭視頻，直到 11 月，他骨折、生病。」李成説。</p><p>李成認為，基辛格去世對世界來説是「一個時代的結束」，「對我來説，他意味着教誨、恩惠、鞭策，他的離世帶來的是失落感」。在李成看來，已有許多人討論過「基辛格的貢獻」，其實可以總結為三個方面：</p><p>「首先，是基辛格和尼克松結束了冷戰。很多人都認為冷戰是在里根時代結束的。但其實是因為基辛格祕密訪華促成中國打開國門，加速了冷戰最後的終結。這是基辛格戰略的連鎖反應。</p><p>「其次，他在過去 10 年提出了‘共同演進’（coevolution）的概念，他是最早的提出者。在他看來，世界發生了很大的變化，而中美兩國是可以同時保持強大的。一些人認為，中國是‘取代’美國，另一些人則認為，美國比中國強大太多。但如果回看冷戰，會發現蘇聯其實一直無法在軍事之外的領域和美西方匹敵，蘇聯的經濟不在世界體系之中，科技也有一些差距，蘇聯最後也走向了崩潰。</p><p>「然而目前來看，中美兩國旗鼓相當，實際上也可以共同發展、齊頭並進。很多學者認為，美國需要打壓中國，或是對中國的強大感到恐懼。這些觀點都是基辛格所不認同的，在他看來，中美無法取代彼此，中美一定要合作。</p><p>「最後，他在 95 歲左右的高齡開始學習和了解人工智能，還在幾年前撰寫了有關著作。他並不認為俄烏衝突可以和台海問題相提並論。在他看來，如果俄烏衝突被認為是 20 世紀最後一場戰爭，那中美一旦爆發戰爭，會是 21 世紀第一場前所未有的人工智能戰爭。中美兩個人工智能大國如果爆發戰爭，不可能是局部的、不可能是代理人的，會很快走向升級，是一個前所未有的恐怖的局面，是沒有贏家、只有輸家的，整個人類社會會為此付出強烈的代價，不可能有一方取勝。」</p><p>李成還回憶説，基辛格直到今年還在頻繁外訪，3 月至 6 月是他人生中接受媒體採訪頻率最高的時期，「有一些人説基辛格是在讓被邊緣化的自己重新回到聚光燈中心，我不認可這樣的看法。基辛格有使命感，他認為人類社會已經進入到一個科技極為發達的時代，有很多可怕的潛在風險，這需要他為此做出更多的表達。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 23:36:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25502102</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25502102</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/487.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25502102_202312020736c4cb4754-f7b5-4474-8612-c34d955b5439.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，許振華]]>
            </author>
            <category>基辛格</category>
            <category>中美</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/487.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/679/488.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[書記省長當面祝賀新晉院士，還傳遞了這些信號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>多個省的書記、省長接連會見新當選的兩院院士。</p><p>11 月 30 日，河南省委和省政府召開 2023 年新當選兩院院士座談會，新當選的中國科學院院士常俊標和中國工程院院士康相濤、趙中偉，青年科學家代表單崇新、劉俊國先後發言。</p><p>「這次兩院院士增選，我省有 6 人當選，這既是我省人才建設取得的歷史性突破，也是我們矢志不移大抓科技創新工作的重要成果。」河南省委書記樓陽生表示。</p><p>樓陽生在勉勵兩院院士、全省廣大科技工作者時提到，要敢為人先、追求卓越，堅持「頂天立地」，多出原創性、迭代性、顛覆性、戰略性重大科技成果，勇於摘取「皇冠上的明珠」，為現代化河南建設開闢新賽道、培育新動能；要深化交流、擴大合作，架起科技合作的橋樑紐帶，促進更多高端創新資源要素向我省集聚、更多一流創新成果在河南省轉化；要發揮優勢、深化研究，聚焦新一輪科技革命和產業變革，為省委和省政府加強戰略謀劃提供決策依據等。</p><p>樓陽生強調，全省各級黨委政府、科協、用人單位等要進一步營造尊重知識、尊重人才、尊重創新的大環境和「小氣候」，打造一流創新生態，讓科技工作者潛心研究、專注創新，為新時代新徵程中原更加出彩作出新的更大貢獻。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 29 日，吉林省委書記景俊海在長春主持召開吉林省兩院院士座談會。吉林發佈，圖</p><p></p><p>稍早前的 11 月 29 日，吉林省委書記景俊海在長春看望慰問吉林省新當選的中國科學院、中國工程院院士，並主持召開吉林省兩院院士座談會。</p><p>據吉林媒體報道，景俊海在座談會上對院士們提出了 4 點希望：一是既當科學家、又做實業派，帶領團隊全面加強原創性、迭代性、顛覆性技術攻關，把最新科研成果在吉林及時就地就近轉化、做好示範推廣，助力打通創新應用「最後一公里」。</p><p>二是既當科學家、又做宣傳員，着眼「四大集羣」培育、「六新產業」發展、「四新設施」建設，幫助吉林搭平台、引企業、落項目、留人才，更好開闢新領域新賽道、塑造新動能新優勢。</p><p>三是既當科學家、又做智囊團，多為吉林振興發展把脈支招、建言獻策，幫助我們完善工作思路、提高科學決策水平。</p><p>四是既當科學家、又做教育家，發現培養更多青年後備人才，引導更多拔尖人才迴歸吉林、紮根吉林，讓吉林人才隊伍薪火相傳、不斷壯大。</p><p>他還強調，兩院院士是寶貴財富。各級黨委政府、各級領導幹部要滿腔熱忱做好服務保障，積極營造禮敬院士、尊重知識、崇尚科學的濃厚氛圍，讓兩院院士在吉林工作更順心、生活更舒心。</p><p>在中國科學院、中國工程院日前公佈的 2023 年院士增選結果中，遼寧有 6 人當選。遼寧日報報道稱，本次我省增選人數位居全國第 4 位，為我省近年來最好成績。&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 27 日，遼寧省委書記、省人大常委會主任郝鵬，省委副書記、省長李樂成，省政協主席周波會見遼寧新當選的兩院院士。&nbsp;&nbsp;遼寧日報，圖</p><p></p><p>11 月 27 日，遼寧省委書記、省人大常委會主任郝鵬，省委副書記、省長李樂成，省政協主席周波在遼寧友誼賓館會見郭旭、李殿中、劉永泉、於海斌、潘一山、朱教君等 6 位遼寧省新當選的兩院院士。</p><p>「本次遼寧有 6 位當選，彰顯出遼寧作為科技大省的底蘊和實力，展現了遼寧向上向好的發展態勢，進一步增強了全省實現全面振興新突破的信心和底氣，這是全省科技界、學術界的大喜事，更是遼寧的一件大喜事。」郝鵬表示，希望各位新當選院士充分發揮「領軍」「智囊」作用，把學術研究與遼寧全面振興緊密結合起來，圍繞科技創新推動產業創新，推進更多科技成果在遼落地轉化，提出富有戰略性、前瞻性、全局性的意見建議，為打造重大技術創新策源地獻計出力。充分發揮「傳幫帶」作用和所在領域影響力，培養造就和聚集一批遼寧振興急需的拔尖創新人才和高水平創新團隊，為遼寧高質量發展注入創新動力等。</p><p>他還表示，省委、省政府將一如既往對各位院士在政治上給予關懷、工作上給予支持、生活上給予關心，全力當好科學家們的「後勤部長」，為大家潛心科研、放心發展、舒心生活創造更好條件。在全社會大力弘揚科學家精神，營造尊重勞動、尊重知識、尊重人才、尊重創造的濃厚氛圍，把更多各方面優秀人才集聚到遼寧全面振興事業中來。&nbsp;&nbsp;</p><p>根據遼寧省「興遼英才計劃」有關政策，省委、省政府決定，給予新當選的兩院院士每人 600 萬元科研經費支持和獎勵。&nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 23:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25503175</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25503175</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/698.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25503175_202312020736503c9483-23e1-4fa5-a271-dded99130446.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>院士</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/698.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/689/699.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「霸總」碾壓「贅婿」，女性用戶佔比更高！操盤手揭祕短劇出海「收割」神話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「先婚後愛」「甜蜜復仇」「霸道總裁愛上我」....這些土味爽文，如今成了老外們的最愛？</p><p>隨着短劇被吹上風口，「霸總出海，日入百萬」的暴富神話也開始流傳。據業內人士向澎湃新聞記者透露，目前海外短劇市場呈現「冰火兩重天」，僅美國就有數百個影視製作團隊等待接單，爆款導演的檔期已經排到明年，而虧損百萬、甚至千萬的玩家也大有人在。</p><p>「我們之前有玩笑説，沒有三千萬資金，就別想着來海外做短劇平台。」短劇公司九州文化海外負責人劉金龍告訴澎湃新聞記者，「和國內市場一樣，海外短劇八成也是陪跑，爆款是少數，虧個幾百萬是常態。」</p><p><strong>單部成本近 15 萬美元，但回報更高</strong></p><p>「短劇出海主要分為兩類，第一類是譯製國內短劇後在海外 APP 上播放，配上機翻字幕，或者雙語錄制。」短劇公司點眾科技相關負責人告訴澎湃新聞記者，第二類是本土原創短劇，尋找海外團隊，在當地聘請演員並錄製拍攝。</p><p>目前出海賽道最火熱的產品 Reelshort 隸屬於中文在線（300364）海外子公司 Crazy Maple Studio（楓葉互動），主推每集 1-2 分鐘的超短真人劇集。打開 APP 首頁，會發現二十餘部短劇，包括先婚後愛、復仇、狼人等熱門題材，大部分為原創短劇。</p><p>此前，ReelShort 一度取代 Tiktok，成為 iOS APP 下載榜單第一名。Sensor Tower 數據顯示，今年 7 月，ReelShort 全平台月總流水已達 600 萬美元（約合 4309 萬元）。Wind 數據顯示，中文在線股價年初至今已暴漲超 206%，截至 28 日收盤報 29.9 元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ReelShort 官網主頁</p><p></p><p></p><p>此外，網文平台安悅科技推出的 FlexTV、點眾科技旗下的 Dramabox、九州文化旗下 99TV 等中國廠商推出的 APP 均已開始徵戰海外，並取得不錯成績。</p><p>「從播放表現來看，譯製劇遠不如原創劇。」劉金龍向記者坦言，從商業模式來看，海外短劇和國內大同小異，也需要通過投放流量來獲取收益。不同的是，海外短劇的投資和回報週期更持久，國內短劇的 ROI（投入產出比）約 1:1.1-1.5，而海外短劇的 ROI 往往能達到 2。</p><p>雖然收益可觀，但現實問題擺在面前：投資門檻高。相比國內一部近 50 萬元的成本，海外短劇製作成本接近 15 萬-20 萬美元，投流可高達百萬美元，由於高昂的投資門檻，劉金龍透露，目前海外原創短劇數量很少，不足百部。</p><p>一位上市公司投資人介紹，在自己投資的幾個海外項目中，最高投入達到 3000 萬-4000 萬美元，之所以選擇海外市場，是因為其盈利水平相比國內可以翻倍，出爆款的幾率也更大，「國內的爆款率在 10%，海外可以達到 20%。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/623.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常見的海外短劇</p><p></p><p>究其原因，還是海外短劇市場競爭不如國內「卷」，市場更大，而入局的廠商還不多。不過他也坦言，由於競爭激烈，如今短劇市場已經過了最掙錢的風口期，「現在投 10 個項目，也未必能掙錢一個。」</p><p><strong>「霸總」更受寵，男頻跑不出</strong></p><p>和國內「戰神」「逆襲」等男性題材風靡不同，言情類短劇在海外更受追捧。</p><p>出海品牌 New Era Culture 創始人許明河告訴澎湃新聞記者，海外觀眾更愛看女頻（女生頻道）題材的短劇。目前在東南亞市場，強制愛、契約婚姻等題材最受歡迎；而歐美觀眾更愛看狼人、吸血鬼等題材，甚至還有 Alpha、&nbsp;Beta、&nbsp;Omega 等細緻劃分。</p><p>「不難看出，不管是狼人還是吸血鬼，本質還是國內的霸道總裁題材，只不過披了不同外衣。」許明河説。第三方數據顯示，截至 10 月底，在 ReelShort 美國安卓用戶中，女性比例高達 70%。</p><p>舉例而言，目前在海外最火的短劇《The double&nbsp;life of my billionaire husband》（《億萬富翁老公的雙麪人生》），講述的是貧窮女主為支付鉅額醫療費，只好答應妹妹的替嫁要求，和沒見過一次面的富家子弟結婚。婚後兩人逐漸產生感情，男主看不得女主受委屈，開啓老婆面前裝柔弱，老婆背後打臉眾人的雙麪人生，屬於妥妥的霸道總裁類。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/688/604.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有意思的現象是，在國內大火的「贅婿」題材，在海外陷入無人問津的窘境，劉金龍稱，目前海外男頻（男生頻道）短劇「沒有一部能跑出來」，這背後的原因可能和文化差異有關。</p><p><strong>新入局者扎堆觀望</strong></p><p>多位業內人士告訴澎湃新聞記者，海外短劇市場目前仍是藍海，但對於「爆款」的規律和具體投放標準等，距離國內的清晰和成熟仍有很大差距，眾人仍在摸索中。</p><p>「十月我參加了某平台的短劇出海閉門交流會，超過 60% 都是最近三個月內加入行業的。」一位短劇從業者向記者透露，他坦言，自己的團隊也在觀望出海市場，但尚未正式入局。</p><p>許明河介紹，目前主流出海區域集中在東南亞，原因是整體成本和門檻較低，文化也更為接近。此外，歐美地區也是出海重點市場，原因是付費意願更高，中東、巴西等地區也是潛在的發展目標。</p><p>值得注意的是，對於國內短劇的監管不斷加強，也讓不少從業者將目光投向海外市場。數據顯示，截至 2023 年 2 月 28 日，廣電總局共下線含有色情低俗、血腥暴力、格調低下、審美惡俗等內容的微短劇 25300 多部、計 1365004 集，下架含有違規內容的「小程序」2420 個。</p><p>「對於短劇從業者來説，出海市場適合作為第二曲線。」許明河分析，這是由於海外短劇雖然空間廣闊，但面臨的文化差異挑戰、政策風險更高。另外，不少國內廠商追求效率，希望快速完成短劇拍攝，但海外的產業鏈不成熟，很容易在執行過程中「掉鏈子」，導致虧損。</p><p>相比當下的盈利和現金流，入局者更看重海外用戶的廣闊空間。劉金龍表示，國內短劇其實大部分是在掙快錢，但是在海外，只要能做出百萬用戶級的平台，這就是長久生意。不過他也坦言這個市場還在初期階段，距離成熟最少還有 1-2 年的發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/782/88.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 23:33:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25496233</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25496233</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/885.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25496233_2023120207333ac96ab5-8b91-41be-a67f-84afe040f790.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>短劇出海</category>
            <category>短劇</category>
            <category>中文在線</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/885.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/781/883.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
