<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2023 04:12:57 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[这个东北小城，每天都在给世界制造比基尼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>无论走了多远，每人心中都有一个乡村情结。在乡村振兴的宏大敍事里，值得用一组体验式报道去丈量「我们的乡村」。那里，富有烟火气息、鲜活生动的故事正在发生。</p><p>从北京向东北 450 公里，出了山海关就来到辽宁葫芦岛下辖县级市——兴城。别看这里面积只相当于北京的一个区，但它生产的泳装却「世界闻名」。</p><p>这么说吧，全世界每 4 件泳装，就有 1 件产自兴城。如果把范围缩小到俄罗斯那更夸张，「俄罗斯 100 件泳装里，有 99 件都是兴城产的。」</p><p>国外泳装以比基尼为主，兴城由此还有一个称号——比基尼之都。</p><p>在国内，兴城泳装的地位同样举足轻重。兴城是全国最大的泳装生产基地，全国 40%、全网 80% 的泳装都来自这里。</p><p>兴城泳装销往全国有多火呢？看快递。</p><p>在淘宝，你随便搜一件泳衣，大概率是（葫芦岛）兴城发货。据当地人说，这里的快递（发货）量全辽宁省第二，仅次于省会沈阳。</p><p>一提起泳装，兴城人绝对自信。</p><p>这座常住人口只有 50 万人的东北小镇，是如何把泳装生意玩儿明白的？我前往兴城一探究竟。</p><img alt="" width="554" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/862.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>谁来定义时尚？</strong></p><p>一个工作日的上午，我来到兴城临海产业园区三奇制衣有限公司。之所以选择这里，是因为三奇制衣是国内泳装领军品牌，也是兴城泳装的代表。</p><p>跟想象中物流车穿梭、人声鼎沸的状态相反，这里给人的第一印象是空旷安静，以至于我都开始怀疑，「这厂子是要黄了？」</p><p>很快，门衞阿姨解释了我的疑惑，「现在是旺季，厂里的工人从早 8 点上到晚 8 点，没工夫闲溜达。你找谁？」</p><p>此时，一辆白色汽车开进院子，我今天要见的人来了——三奇制衣董事长孙开滨。</p><p>泳装是门时尚性感的生意，我首先对这位老板的时尚品味感到好奇。</p><p>利落的短发、精致的茶色无框眼镜、始祖鸟黑色夹克、LV 黑色麂皮休闲鞋，可以看出，孙开滨对时尚颇有研究。</p><p>比起他的穿着，他手里的一打「文件」更吸引我。这是一本样衣图册，上面每个款式都对应着「勾」和「叉」。</p><p>果然，最先进的设计往往来自最朴素的方法，「难道我们身上穿的泳装款式都是通过这种方式挑选出来的？」</p><img alt="" width="554" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/863.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「款式审核不只是我」，孙开滨笑着说，「现在的泳衣时装化趋势明显，但其实比时装更复杂。不仅受场景、人群影响，还受到大的经济环境和地域偏好影响。」&nbsp;&nbsp;</p><p>比如旅游。孙开滨介绍，泳装跟旅游行业息息相关，旅游的人少了，泳衣就卖不动。今年旅游的人多了，销量立刻回升。</p><p>泳装还跟经济有关。疫情那几年，泳衣的花色款式以黑色、单色为主导，保守型畅销。从今年过完年开始，花色艳丽的比基尼款式又热起来了。</p><p>除去旅游、经济，不同地域对泳装的偏好也对泳装设计产生影响。</p><p>「比如东北，看着咋咋呼呼，其实很保守，主要因为这边人都长得壮，喜欢能遮肉、平角带袖带小裙子的款式；重庆成都那边就喜欢性感的；上海杭州是精致的小资、白富美风；北京半保守，外来人口多，什么样的都有。」</p><p>可不同地区市场需求不同，还多变，设计师岂不是要累死？我不禁好奇。</p><p>「还行。」三奇制衣的泳装设计师彤彤说。</p><p>孙开滨把我引荐给彤彤，一位 95 后，毕业就到了三奇制衣当设计师，也是厂里为数不多的年轻人。</p><p>当被问到学了设计为什么来到兴城而没去更时尚的大城市，彤彤坦言，「亲戚在这，原本就打算来这就业，才学的设计。」</p><p>或许彤彤的选择是对的，在兴城，没有 996 的忙碌和必须设计多少件、出多少爆款这样的考核指标，更不用应付甲方爸爸那些「五彩斑斓的黑」。彤彤的主要工作内容就是设计新款和对热卖款进行迭代。</p><p>难不成是因为「家里有人」才能这么「轻松」？</p><p>彤彤笑着摇头，「不轻松啊，泳装的样式并不是天马行空的创造，而是要根据面料、版型、产能、过往销量综合考量。」</p><p>通常，上一季哪款卖得好，彤彤会稍加改动继续卖。她也很关注社交网络上流行什么，但最终能不能做成泳装，还得找来版师一起商量。</p><img alt="" width="554" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/864.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>版，是服装的灵魂，泳装作为贴身运动衣物，对版的要求更高。</p><p>拥有二十年打版经验的三奇制衣版师刘师傅表示，「这些年泳衣越来越时尚可把版师‘折腾坏了’，得一直学习新的并反复尝试。」但刘师傅觉得，最牛的版师不是做出多么时尚的版型，而是保证每一件衣服都穿着舒适。</p><p>「电商平台有很多同款不同价的泳装，普通人看到这设计款式、尺码都一样，就哪家便宜买哪家，但其实厂家不一样，版师不一样，穿着效果可能完全不同。」</p><p>但对于泳装同质化问题，刘师傅又卖了一个关子，「同质化也有‘好处’」。</p><p>同质化在一定程度上可以促成爆款的产生，扎堆起量，方便厂家生产。</p><p>「那不会惹上抄袭官司吗？」</p><p>刘师傅摆摆手，一边继续低头干活，一边说道，泳装的流行周期短、维权成本高，很少有商家主动维权。</p><p>我顿时有点迷惑，短期内有利，但长期同质化发展，还是不利于泳装产业的未来吧？</p><p><strong>小县城的大产业</strong></p><p>要回答未来的问题，我们得先回到过去。</p><p>在来到兴城之前，相信很多人跟我一样，对于「重工业基地」的东北为什么能产生兴城泳装这样的产业而感到好奇。毕竟，大多数服装企业都集中在南方、东南沿海一带。</p><p>但当我对兴城的地理、历史进行了解后，发现这一切并非偶然。</p><p>首先是地理环境。兴城紧邻渤海，地处辽宁省西南、辽东湾西岸，261 公里的海岸线有近 90% 的阳光沙滩。</p><p>我从北京开车前往兴城后半程走的就是「滨海大道」，这一路上全是海景，人还没到兴城，「旅游」的感觉已经来了。兴城市内还有中国现今保存最完整的四座明代古城之一——兴城古城，旅游资源丰富。</p><p>此外，兴城隶属于葫芦岛市。葫芦岛又被称为「中国东北的西大门」，是出了山海关的第一座城市。早在 20 世纪 80 年代初，兴城就是著名的北方沿海旅游城市，是很多北京人从小暑假必去的地方。</p><img alt="" width="554" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/865.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了旅游资源丰富，兴城泳装产业的发展还离不开东北老工业基地的历史积淀。</p><p>东北是中国工业化程度最高的地方，拥有最大的重工业劳动者群体。因为承担着繁重的体力劳动，过去很多生产单位都有疗养制度。</p><p>而兴城不但有海还有温泉，成为当时北方疗养院最扎堆的地方。据统计，兴城曾拥有 60 多家疗养机构。</p><p>在当时，来兴城疗养的人有着不俗的审美品位，引领着当地的潮流。他们偶尔会有缝补泳衣的需求，这挣钱的生意引起了兴城人的注意，毕竟那时候的泳衣可还是妥妥的「奢侈品」。</p><p>又恰逢国家大力发展轻工业，兴城当地遍布纺织厂、针织厂、毛巾厂，踩缝纫机对当地妇女不是难事。于是，从一开始的帮助游客缝补泳衣，到后来自己模仿尝试制作，等到休息日再提着篮子去海边售卖，兴城泳装就这样萌芽。</p><p>如果说起步靠零星模仿，那么兴城泳装自建品牌、自成体系的第一步就是靠出口生意。</p><p>孙开滨告诉我，20 世纪 80 年代，不少兴城人都在北京雅宝路做出口俄罗斯的泳装生意。那时候主要是泡泡泳衣代加工，慢慢地摸索出经验，一些人开始「单干」。很多兴城有代表性的企业都是靠在俄罗斯卖货起家的。</p><p>但技术有了，方法有了，没工人。要知道，上世纪 80 年代，东北到处「铁饭碗」，让谁来做泳装，给多少钱都不考虑。</p><p>但到了 90 年代，国企改革下岗潮来袭，失去铁饭碗的人们不得不另谋生路。泳装厂待遇好，用人需求大，成为了「香饽饽」。据当地人介绍，那时候人们都挣几十块钱，泳装厂的收入就能达到 300 元。</p><p>下了岗的兴城人一个带一个，亲戚朋友互相介绍，泳装队伍迅速壮大。于是，到了兴城你会发现，大街上随便拽个人，都有几个做泳装的亲戚。</p><p>只不过，随着时代的发展，做泳装的形式有了变化。以前是在工厂里踩缝纫机的「我二姨」，现在是开网店的「我媳妇」。</p><p>这样的变化映射到产业，如果说 2012 年以前是以线下为主的兴城泳装 1.0 时代，那么 2012 年往后就是以互联网电商为主的兴城泳装 2.0 时代。</p><p>孙开滨的三奇制衣就是赶在这个风口发展起来的。据孙开滨回忆，当时厂子已经成立 9 年，业务发展成熟，转了电商以后，在天猫开设了旗舰店，目前 90% 的业务都是电商直营。</p><p>在三奇制衣设计部的泳装展示区，孙开滨向我展示了当下流行的千禧辣妹风、运动风、富家千金风泳装。他说这就是电商直营的好处，直接接触消费者，比传统渠道反应快。</p><p>抓住电商红利，很快孙开滨的工厂队伍就开始壮大，目前已有 100 多名工人，年产量在 100 万件左右。</p><p>在风口上起飞的不止孙开滨的公司，数据显示，在 2018 年电商发展的鼎盛时期，兴城的泳装网店数量达到 4 万多家，全国泳装电商销售中的 80% 在兴城出货。很多知名泳装品牌，如范德安就是兴城的。</p><p>不止国内市场，如今在国外，兴城泳装同样搭上了电商的快车。</p><p>据孙开滨介绍，国外市场多为代工模式，目前兴城泳装在俄罗斯有 99% 的市占率，欧洲以西班牙为中心，市占率在 60%-70% 以上。随着跨境电商的兴起，部分厂家还给美国跨境电商 SHEIN 代工，如亚马逊上一半的泳装都产自兴城。</p><p>但这趟国外代工业务的车，孙开滨「没赶上」。</p><p>「产能不够」，孙开滨表示，「兴城的泳装企业多是‘小而美’，有自己的品牌，但规模小，无法应对大批量的供应需求。像沃尔玛这样的量大、价低的渠道，很多厂就不爱做也做不了。」</p><p><strong>兴城泳装的用人之困</strong></p><p>对于兴城泳装的质量，孙开滨从不担心，并且很有信心。但对于兴城泳装的未来，孙开滨有担忧，「泳装虽然是门时尚性感的生意，但年轻人却不愿意干这个活儿。」</p><p>当我走在三奇制衣的工厂里，对这句话深有感触。整个厂里除了设计师彤彤，从版师，到裁剪师，到样衣师，再到流水线上的工人，人均 40 岁以上。</p><img alt="" width="554" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/866.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>可别小瞧了这些 40+的阿姨们，她们是妥妥的「高薪」人群，工资在 5000-10000 元，放在全国，这个工资水平也是相当可以的。</p><p>但这样的工资却吸引不了二十来岁的年轻人，「年轻人不愿意从事这样枯燥乏味的工作，外地人也不愿意来兴城。」</p><p>「兴城没有闲人，只要想干点啥，3000 元保底，因为泳装是劳动密集型产业，需要人。但是，受东北的地理位置、经济条件、资源条件、就业环境等因素影响，出现了用工荒。再过 5 年，技术人员、工人就要断档，到时候只能是往外发展。」孙开滨无奈地说。</p><p>从地区分布来看，除了兴城，我国还有福建晋江、浙江义乌两大泳装基地，此外，广州也有很多泳装厂。</p><p>晋江和义乌都有祖传的商业基因，很多泳装外商来中国发展，都会首选浙闽安家；而广州，城市本身有吸引力，就业环境好，工人工资虽然没有兴城高，但湖南、安徽、四川的劳动力还是愿意过去。</p><p>但在东北，尤其是兴城这样的小城市，外来人口很少，本地人多以家庭为主。</p><p>当我问到负责裁片的阿姨下午几点下班时，阿姨痛快回答：五点。没有一丝大城市打工人的焦虑和不安。</p><p>「下午到点工人就得接孩子去了，厂里就没人了，给多少钱人家也不干。」这是孙开滨所发愁的，「有钱给不出去，咱这的工厂凭啥跟其他地方拼？」</p><p>不过，对于兴城泳装这张城市名片，辽宁省政府和兴城一直都在积极探索，并始终走在前头。</p><p>从 1987 年兴城创办至今已经举办了 26 届的海会， 2011 年开始连续举办中国（葫芦岛·兴城）国际沙滩·泳装文化博览会， 2014 年修建地标性建筑比基尼国际会展中心， 2020 年建设全国唯一一家抖音电商泳装直播基地……</p><p>今年以来，2023「好泳装·在兴城」兴城泳装直播专卖节、中国·兴城第二十六届海会在兴城相继举办，兴城能不能抓住机遇继续站在鳌头，拭目以待。</p><p>（原题为《这个东北小城，每天都在给世界制造比基尼》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:11:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833261</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833261</link>
            <author>
                <![CDATA[贾诗卉/中国新闻周刊]]>
            </author>
            <category>比基尼</category>
            <category>东北</category>
            <category>区域经纬</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/868.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/871.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[发货「遥遥无期」？华为苹果引爆手机市场，消费电子复苏拐点能否到来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>产品「遥遥领先」，发货「遥遥无期」？网友的一句调侃折射出了如今手机市场的热度。随着华为手机强势回归，与苹果在高端机领域争锋，中秋、国庆双节手机市场也迎来回暖。</p><p>据记者线下走访多家华为、苹果门店，发现华为 Mate 60 Pro 和 Pro+目前仍然「一机难求」，大部分门店苹果 iPhone 15 Pro Max 产品除了蓝色有货其他颜色均无现货……高端机市场的火热也展现了手机市场整体的消费复苏。</p><p>今年以来，消费电子寒冬持续，上半年全国手机销量已经创下十年新低。华为和苹果之争带动的高端机抢购热潮能否推动消费电子行情「拐点」的到来？</p><p><strong>早上七点抢新机！热门新品带飞产业链</strong></p><p>9 月 22 日早上 7 点，就有人在深圳益田假日广场的苹果门店排起长队，只为等待 8 点钟门店开门抢购 iPhone 15 系列新机。</p><p>而这种热度即便到了十一期间也并未散去，据记者中秋、国庆双节期间实地探访，益田假日广场苹果门店依然人流如织，许多顾客集中在 iPhone 15 系列手机产品区体验新机。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/851.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">深圳益田假日广场苹果门店人流如织</p><p></p><p>十一期间手机卖的有多火热？有店员向记者表示，目前 iPhone 15 Pro Max 除了蓝色之外，其他颜色均无现货，「现在下单的话大概要等 5 到 10 天才能发货」。除了 Pro Max 之外，iPhone 15 系列其他产品已经有现货。</p><p>而华为「一机难求」的情况比苹果更甚，一家华为门店工作人员告诉记者：「目前只有 Mate 60 有现货，Mate 60 Pro 和 Pro+都没有货，得预定，什么时候能到现在还说不准。」&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/853.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华为门店多位顾客集中在 Mate&nbsp;60 系列手机产品区</p><p></p><p>在该门店，记者看到一张桌子上摆放着 10 台 Mate 60 系列手机，每部手机前都站着前来试机的消费者，华为「Mate 60 Pro 先锋计划」上线一个月后仍然热度空前。销售向记者坦言，今年十一期间门店的人流量比去年「好上很多」。</p><p>除了各手机品牌线下门店销量被带动之外，手机产业链也被这种销售热潮带动。节前记者曾实地探访富士康龙华招募培训中心，发现苹果和华为招工已经「抢人抢到了厂门口」。</p><p>9 月中旬，有招工中介向记者表示，位于东莞松山湖的华为南方工厂近期开始大规模招聘，预计招 2000-3000 人。该招工中介表示，华为工厂机会难得，进去也是帮华为造手机，比在富士康造苹果手机更赚钱，综合薪资高达 9000 元-12000 元/月。</p><p>同样的时间，在富士康龙华招募培训中心门口，另一位招工中介向记者表示，华为工厂要求较高比较难进，富士康近期工价提升明显，如 3W 部门（给苹果造摄像头等产品，需要穿防尘服）时薪高达 26 元/小时。「不要觉得富士康工价一直这么高，今年 3 月份它最低工价只有 15 元/小时，还不包吃住。」上述招工中介表示。</p><p>国庆期间，记者再次联系上述招工中介，对方表示已经不再帮富士康招工，「基本招满了」。从产业链招工的热潮，便能对手机市场近期冷暖感知一二。</p><p>北京社科院副研究员王鹏接受记者采访时表示：「今年十一期间手机消费出现回暖，很大程度上是受到华为回归的带动。华为在过去一年里面遭受制约，但在今年重新推出新品和采取促销手段，吸引了消费者的关注和购买欲望。」</p><p><strong>华为苹果「双雄争霸」，带动高端机复苏</strong></p><p>目前，整个手机市场都受消费电子寒冬影响，销量低迷。而高端机成为了为数不多能够保持暖意的赛道。</p><p>IDC 数据显示，尽管中国智能手机整体市场持续呈现低迷状态，但 600 美元（约合人民币 4380 元）以上高端市场受到影响较小。第二季度，中国 600 美元以上高端手机市场份额达到 23.1%，比 2022 年同期逆势增长 3.1 个百分点。</p><p>为何高端机市场明显更「抗跌」？专精特新企业高质量发展促进工程执行主任袁帅接受记者采访时表示，主要是因为消费者对高端手机的购买需求更稳定、高端手机市场的竞争格局更稳定。</p><p>财经评论员张雪峰向记者表示，过去几年高端机销量相对平稳和抗跌的主要原因是高端机的定位较为明确，面向更具有购买力和追求技术先进的消费者群体，这些消费者通常不会受到经济萧条的影响，更愿意为高性能和独特设计买单。</p><p>「高端手机消费者通常拥有更高的购买力和更稳定的收入来源，因此购买需求相对稳定。同时，高端手机市场主要由苹果、三星、华为等少数几家公司主导，这些公司的市场份额相对稳定，竞争格局也相对稳定。」 袁帅表示。</p><p>从竞争格局来看，此前由于华为受制约，苹果曾在国内高端机市场「一家独大」，但华为也依然保持着一定的份额，与小米、OPPO、vivo 等「进军高端」的手机品牌相比仍然领先。</p><p>IDC 数据显示，2023 年上半年，苹果在中国 600 美元以上手机市场的份额为 67%，依然保持绝对领先地位，华为紧随其后，市场份额达 15.6%，其次是 OPPO（4.2%）、小米（3.7%）、荣耀（3.2%）、vivo（3%）等。</p><p>随着华为手机的强势回归，高端机市场有望率先吹响「销量复苏」的号角。商业专家产业空间研究院主任潮成林接受记者采访时表示，华为作为国内手机市场的龙头企业，其回归市场后推出的新机型备受关注，同时苹果作为国际品牌也在中国市场表现强劲，这两家企业的竞争带动了高端手机市场的复苏。</p><p>不过也有观点认为，华为、苹果的新机发布只能带动高端机市场短期销量提升。全联并购公会信用管理委员会专家安光勇表示：「华为和苹果之争在短期内或许能够刺激高端手机市场的竞争，但这并不代表真正的市场增长。过去几年高端机相对稳定的销量主要源于有限的目标群体，这部分人群相对不受经济波动的影响。不过高端手机市场上升的希望却较难实现，因为整体消费水平的下降终将制约高端手机的普及。」</p><p><strong>手机销量创「十年新低」，拐点能否到来？</strong></p><p>整体来看，目前手机市场销量已经创下「十年新低」。市场调研机构集邦科技 TrendForce 报告显示，继 2023 年一季度全球智能手机销量同比下滑 20% 后，第二季度同比下滑 6.6%，出货量仅 2.7 亿部，合计今年上半年智能手机出货量为 5.2 亿部，同比下滑 13.3%，无论是单季度或是整个上半年，均创下了十年新低。</p><p>从国内来看，上半年手机消费情况也不容乐观。IDC 手机季度跟踪报告显示，2023 年第二季度，中国智能手机市场出货量约 6570 万台，同比下降 2.1%。上半年出货量约 1.3 亿台，同比下降 7.4%。</p><p>那么，华为和苹果的新品销售热潮，能否带动整个手机市场走向消费复苏的「拐点」呢？</p><p>袁帅表示，智能手机市场已经进入了成熟期和瓶颈期。过去十年中，智能手机市场经历了飞速发展，但现在由于技术瓶颈和市场饱和度的提高，消费者换机周期不断延长，导致手机销量下降。此外，手机市场的创新开始乏力，平均销售价格却在提升，这也进一步影响了消费者的购买意愿。</p><p>潮成林表示，除了消费者对于手机的更新换代需求减弱之外，新兴市场的增长乏力，国内外经济环境的不确定性也对手机市场造成了一定的压力。因此，手机市场走出消费电子寒冬的拐点还需要一定的时间。</p><p>据了解，自 2021 年 12 月以来，国内手机厂商小米、OPPO、vivo、华为等先后遭遇了印度政府不同部门的税务调查，被指出存在各种税务问题，遭遇资产冻结、被追缴税款等情况。国内手机厂商在印度等新兴市场发展速度放缓，也为手机行业走出消费电子寒冬增添部分阻力。</p><p>王鹏认为，手机市场要真正走出消费电子寒冬的影响还需要一段时间。尽管十一期间手机消费出现了复苏迹象，但整体来看，手机市场依然受到多种因素的影响，例如技术创新速度较慢、市场竞争激烈、全球经济不稳定等，还需要一段时间才能真正走入拐点。</p><p>（原题为《发货「遥遥无期」？华为苹果引爆手机市场，消费电子复苏拐点能否到来》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:06:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833260</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833260</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/857.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833260_202310051206bff7fc7d-78d9-4244-8a0e-bb2e438470d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安宇飞/证券时报]]>
            </author>
            <category>华为</category>
            <category>苹果</category>
            <category>消费电子</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/857.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/860.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州亚运会、亚残运会市场开发总收入超 50 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 5 日，杭州亚组委举行新闻发布会，介绍杭州亚运会创新市场开发相关情况。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/53.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据杭州亚组委市场开发部副部长杜梦菲介绍，截至目前，杭州亚运会、亚残运会的市场开发总收入达 53.16 亿元。</p><p>其中，发售特许商品共计 17 个品类近 1500 款，很多都融入了杭州特色，通过亚运特许商品带动了大众尤其是年轻一代对本土文化的了解。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:03:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833173</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833173</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/647.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833173_20231005120475bd0bb5-5b2e-4216-aa59-91256bffd070.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黄达、王友文/央视新闻]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/647.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/654.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观点｜中国男篮最缺少的东西是什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>没人会想到，中国男篮能在一个月的时间里连输两次菲律宾，直到大家亲眼见证。</p><p>比赛的输法也很一致，被对方箭头人物单点爆破——世界杯是克拉克森，亚运会是布朗利。巧合的是，两个人都在单节扔进了 5 记三分。</p><p>是防守策略的问题吗？布朗利自己觉得不是：「他们给了我许多身体对抗，并且通过团队配合、绕前防守让我接不到传球。他们并没有犯太多错误，我在比赛最后时刻得到机会，幸运地投进了。」</p><p>或许这只是运动员的客套话，毕竟自夸的最高境界其实是夸赞对方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵继伟无奈地接受了结果。</p><p></p><p>那么是布朗利这场「开挂」，总是打进神仙球吗？菲律宾主教练厄尔·蒂莫西的回答是：「如果你没看过布朗利打球，那这就是他在菲律宾打球的方式，他当了我七年的队员，他一直是这么处理球的，他是队里的老大哥。」</p><p><strong>那么是否可以推导出一个结论——不是我们防得不够好，而是这种强度的比赛对于布朗利来说游刃有余？</strong></p><p>毕竟当 CBA 球员打惯了抬手就能干扰对手投篮的比赛，他的肌肉记忆不会提醒他，那些对手漂移着投出去的三分，可能只是对方的「常规操作」。</p><p><strong>类似的肌肉记忆，还出现在张镇麟最后时刻的处理球上——最后时刻选择跳投，没投进后先是抱头而非犯规……这些关键时刻的谜之操作，都是瞬间的肌肉记忆，而它的另一个说法，也可以被称为执行力。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张镇麟没有投进绝杀。</p><p></p><p>执行力的养成除了高强度训练的打磨，更重要的是比赛的积累——只有经历得足够多，才能应付各种各样的复杂情况。</p><p>显然，在张镇麟的职业生涯中，类似的场面他经历得还不够多。</p><p><strong>当然，国家队球员向来不太倚仗 CBA 的联赛强度来提升自己，大部分人的成长是在国家队训练和比赛中完成的。</strong></p><p>不过，自从 2019 年男篮世界杯结束后，中国篮球与世界的交流肉眼可见地变少——为了培养国家队持球手，CBA 联赛紧缩了外援政策；同时受疫情影响，海外比赛的机会也不多。</p><p>比如，U19 中国男女篮球队没有参加世青赛，而这正是崔永熙、曾凡博等一批人锻炼的机会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">菲律宾球员都觉得胜利不可思议。</p><p></p><p>如果将范围缩小到亚洲舞台，和中国队拥有相似困境的还有韩国男篮。</p><p>过去一年时间里，韩国男篮先后退出了世界杯预选赛和奥运会落选赛，亚运会也成为韩国队今年唯一参加的洲际大赛。</p><p>作为亚洲老牌劲旅，精英尽出本想夺牌的韩国男篮，结果小组赛输日本，淘汰赛输中国，排位赛不敌伊朗，创造了韩国男篮自 1954 年参加亚运会以来的历史最差战绩。</p><p><strong>当本就欠发达的亚洲篮球，不主动融入世界篮球的浪潮里，结果是一代人会被拍在沙滩上。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乔尔杰维奇（左）会下课吗？</p><p></p><p>输给菲律宾后，队长赵继伟说：<strong>「乔尔杰维奇真的很想帮助我们，无论生活还是训练都要求很多细节，但确实是我们球员现在理解不了，或者说做不到。」</strong></p><p>「我觉得他做得很多了，他是真的希望我们好，同时希望年轻教练来看他的训练。他希望把这些理念分散给很多 CBA 球队，希望基层能形成一个体系，形成一个发展趋势。他知道世界篮球是什么样的，强队是什么样的。」</p><p><strong>乔尔杰维奇不一定是中国男篮的必需品，但世界篮球的理念和与世界篮球交流，却是中国篮球当下最迫切的需求。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:03:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833121</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833121</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/644.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833121_2023100512047e1908d6-9ee7-4474-9c1b-0cffeb9577c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/644.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/647.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国铁路迎返程客流高峰，局地降水或影响部分机场航班起降]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天是中秋国庆假期第 7 天，假期进入尾声，各地陆续迎来返程高峰。全国铁路、高速公路和民航客流情况如何？</p><p><strong>全国铁路开始迎来返程客流高峰</strong></p><p><strong>全路客流情况：</strong></p><p>10 月 4 日，全国铁路发送旅客 1705.5 万人次，同比增长 165.6%。同比 2019 年增长 16.5%。</p><p>预计 10 月 5 日全国铁路发送旅客 1795 万人次，预计同比增加 144.5%。同比 2019 年增长 12.9%。</p><p><strong>重点地区客流情况：</strong></p><p>10 月 4 日，北京局发送旅客 135.2 万人次，同比 2019 年增长 9.1%。广州局发送旅客 236.5 万人次，同比 2019 年增长 19.5%。</p><p><strong>运力安排：</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/655.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 5 日，全国铁路预计开行旅客列车 12351 列，其中加开列车 1729 列。</p><p><strong>昨日全国高速公路网流量 6152.02 万辆</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>交通运输部路网中心今早发布消息，昨天（4 日）全国高速公路网流量 6152.02 万辆，环比前一日下降 1.26%，同比 2022 年增长 65.25%。今天是中秋国庆假期的第 7 天，全国高速公路网仍保持高位运行。</p><p><strong>今日局地降水或将影响部分机场航班起降</strong></p><p>据民航局空管局气象中心今早发布的消息，今日在甘肃、陕西、四川、重庆、贵州局地有混合性降水云团活动，伴有弱对流与积冰天气，兰州、西安机场有短时中雨或雨夹雪天气。</p><p>此外，福建、广东局地受第 14 号台风「小犬」影响，将出现大风和阵雨天气。福州长乐机场、厦门高崎机场将出现持续大风和降雨，将给航班起降带来一定影响。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:03:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833142</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833142</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/782.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833142_2023100512038f3479cb-bbd5-468f-8421-a93367eea39f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>返程客流高峰</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/782.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/790.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本发生 6.6 级地震引发海啸，气象厅发警报吁紧急撤离]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据日本气象厅消息，当地时间 5 日上午 11 时许，日本伊豆群岛附近海域发生 6.6 级地震并引发海啸， 气象厅随后发布警报，称海啸预计将在 1 小时后抵达当地海岸。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：日本放送协会 (NHK) 报道截图</p><p></p><p>消息称，预计海啸将在当地时间 5 日上午 11 时 30 分抵达伊豆群岛，浪高约为 1 米，随后还将对八丈岛、伊豆大岛造成影响。</p><p>日本气象厅在警报中称，海啸带来的大浪将持续拍打海岸，还可能出现短时大浪，呼吁当地民众远离海岸和河口，正在海中作业的人员应紧急上岸。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:03:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833150</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833150</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/4.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833150_20231005120340a24561-20ca-4150-ae64-f760f2a14ce0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国新闻网]]>
            </author>
            <category>日本地震</category>
            <category>海啸</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/4.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/7.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[降温、雨雪、台风，中央气象台提醒公众返程中做好防护措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 5 日，江苏省南京市，旅客在南京火车站乘车出行。</p><p></p><p>中秋国庆假期进入最后两天，全国各地将迎来返程高峰。与此同时，台风、冷空气、雨雪等多种天气已提前「到岗」，对公众返程交通等造成一定阻碍。</p><p>10 月 5 日，据中央气象台消息，今明两天（5 日至 6 日），西北、西南地区阴雨雪天气持续，且影响范围较广，青海中西部、甘肃西部等地有小到中雪或雨夹雪，局地有大到暴雪。其中今天白天至夜间，青海中西部、甘肃西部、西藏北部等地有小到中雪或雨夹雪，青海西北部局地有大雪，西藏东南部、陕西中南部、四川北部和东南部、贵州西北部、云南东北部等地部分地区有大到暴雨；明天，降水区南压，四川、重庆、贵州、云南等地部分地区有中到大雨、局地暴雨，甘肃、陕西等地降水减弱。</p><p>过去一天，受冷空气影响，东北地区、华北、内蒙古等地出现明显降温，黑龙江、吉林、辽宁等地部分地区最高气温降幅超过 10℃。预计今明两天，冷空气主体将南下给中东部等地带来降温天气。</p><p>此外，今年第 14 号台风「小犬」（强台风级）的中心已于 5 日 08 时 20 分前后在台湾省屏东县鹅銮鼻登陆，登陆时中心附近最大风力有 15 级（48 米/秒），中心最低气压 945 百帕。受台风外围云系影响，昨日，东南沿海地区已出现 9 级以上大风，台湾南部沿海最大阵风超过 15 级，台湾北部和东部出现暴雨或大暴雨。</p><p>预计，「小犬」将以每小时 10～15 公里的速度向偏西方向移动，趋向广东东部近海，强度逐渐减弱。未来 24 小时，台湾岛中东部仍有大到暴雨，台湾岛东部部分地区有大暴雨，局地特大暴雨；东海大部及钓鱼岛附近海域、台湾以东洋面、台湾海峡、巴士海峡、南海东北部以及杭州湾、浙江沿海、福建沿海、台湾岛沿海将有 6～8 级、阵风 9～10 级的大风，台湾岛南部海面及沿海、巴士海峡北部海面、台湾海峡风力将有 9～12 级、阵风 13～14 级。明后两天，广东东部、福建南部等地也将出现较强降雨。建议公众提前做好防范措施，避免在强风雨集中时段外出，在室内关好门窗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 03:59:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833233</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833233</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/679.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833233_20231005120085f6d9cd-8bc4-42e6-a880-d64b9b23e1b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张成杰]]>
            </author>
            <category>降温</category>
            <category>返程</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/679.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[623 家高居榜首，全国博物馆第一大省竟是这]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，国庆家里蹲的，四象工作室</p><p>适逢国庆佳节，正是举家游玩的好时光。当下最「时髦」的出游活动之一，毫无疑问便是参观博物馆，多家在线旅游平台发布数据，今年以来博物馆预订量跃升景区类目第一，订单较 2019 年增长 2.9 倍。</p><p>十一假期，大概率还会延续这股「博物馆热」，说起博物馆，人们脑海中最先浮现的是首都北京，抑或是历史古城西安。然而全国拥有博物馆数量最多的省份其实是一个大部分人都想不到的地方——山东。</p><p>拥有 623 家博物馆的山东省，比第二名的浙江多了 203 家。不仅如此，它还坐拥 18 家国家一级博物馆，与首都北京并列第一，不仅量多而且质高。</p><p>看起来「默默无闻」的山东省，是凭借什么成为国内博物馆界的翘楚的？这里的博物馆又有何与众不同的特色？</p><p>文 | Paella 图 | 四象设计部</p><p>一个地区的博物馆建设，与当地的历史资源有着紧密联系，历史底蕴深厚、文化资源丰富的土地，往往能孕育出数量多且高质量的博物馆。</p><p>提到历史文化、名胜古迹，人们往往想到首都北京、古都西安，或者革命老城遵义，但事实上，山东是齐鲁文化的发祥地，也是孔孟之乡，还是华北抗日根据地的重要组成部分，丰富的历史文化资源，为博物馆的建设奠定了基础。</p><p>据国家文物局官网中的全国博物馆年度报告系统显示，山东省目前共有 623 家博物馆，高居国内第一位。此外，它还坐拥 18 个国家一级博物馆，与首都北京并列第一。</p><img alt="" height="1690" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/897/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>四象检索了全国博物馆年度报告系统中，山东省所有博物馆的名称关键词，其中出现频次最高的一级词汇有「文化」、「民俗」、「纪念」和「艺术」。</p><p>在一级词汇分类下，我们还能看到一些当地特色文化，比如酒、陶瓷、玉、茶，都是常见的关键词。特别是以「酒」为主题的博物馆达到 20 家，可见山东人与酒文化的渊源之深。</p><p>此外，山东也是全国重要革命老区，抗日战争的根据地之一，相关的关键词「红色」、「记忆」、「遗址」，也见证着这片土地上曾发生过的英雄事迹。</p><img alt="" height="1942" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/897/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>可以看出，山东省的博物馆最主流的展示内容偏重于文化、艺术和历史等人文领域。</p><p>比如，山东是许多名人名士的故乡和重要记忆的留存地。山东这里既是戚继光、焦裕禄、杨子荣、张自忠、沂蒙六姐妹等革命先驱的家乡，也是孔子、孟子、墨子等思想家的发源地，还拥有王羲之、辛弃疾、蒲松龄、王士祯等大名鼎鼎的文人雅士的故居和宝贵一手史料。</p><img alt="" height="4189" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/897/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同时，这片齐鲁大地也见证着中华民族历史上一些重要事件。比如，历史课本中著名的抗日战役「台儿庄大战」就发生在以枣庄市为中心的鲁南区域，「莱芜战役」则是华东野战军在济南地区附近获得大捷的一场运动战......可以说，山东的每个城市都有着独特的红色记忆。</p><p>这些城市独有的博物馆吸引游客的地方，不仅在于历史记忆所赋予的深厚积淀上，还体现在丰富且珍贵的藏品和档案资料上。</p><p>威海市的中国甲午战争纪念馆，位于「刘公岛甲午战争纪念地」这个极具历史意义的地方，陈列北洋海军和甲午战争时期历史文物 5000 余件套，开放景点和展馆包括甲午战争陈列馆、丁汝昌寓所、刘公岛水师学堂、旗顶山炮台、东泓炮台。特别是镇馆之宝「济远」舰 210 毫米口径德国克虏伯前双主炮，能够让游客零距离感受到那段历史带来的震撼。</p><img alt="" height="4481" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/897/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>由于相关文物资源丰富，在山东多达 600 多家博物馆中，最受游客欢迎的的确是战争与文化主题相关的博物馆。</p><p>根据全国博物馆年度报告信息系统的备案，四象统计了山东省年参观量在 50 万人次以上的 16 家博物馆。</p><p>其中，最受欢迎的 TOP3 是孔子博物院、鲁西南战役纪念馆和甲午战争博物院。孔子博物院的年参观量超过 252 万人次，排在全国第 12 名。</p><p>在 16 家上榜的博物馆中，有多达 7 家与抗战主题有关。这些记载着屈辱、伤痛与荣耀的博物馆，在国庆期间参观显得更加独具意义。</p><p>从地理位置上来看，最受欢迎的博物馆既有青岛、济南等大城市，也有济宁、临沂、枣庄、淄博等拥有丰富历史的城市，许多游客为了一睹文物的风采，甚至会不远千里来到这些听起来并没那么知名的城市。</p><img alt="" height="3103" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/897/518.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>比起国内外游客「必去攻略」上常提起的北京故宫、西安兵马俑和成都武侯祠，山东的博物馆们虽然少了些「网红」气息，其含金量却丝毫不弱。</p><p>如果你是历史、文化、民俗艺术的爱好者，那么山东的博物馆肯定不会让你失望。不仅可供选择的博物馆数量多，作为并不那么「热门」的旅游地，预定和排队的压力也会小很多。</p><p>此外，国家文物局山东省 2020 年博物馆相关数据还显示，山东省有九成多的博物馆都免费对公众开放。这无疑是在向游客释放欢迎的信号，或许在不久的将来，山东省作为国内最大的「博物馆富翁」，将不再低调。</p><p>你会选择参观博物馆作为假期的出游活动吗？欢迎在评论区发表你的看法。</p><p>原标题：《623 家高居榜首，全国博物馆第一大省竟是这》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjIyNTIwMA==&amp;mid=2652973353&amp;idx=1&amp;sn=e79bb33bb7ce554826612d240cc38c8a">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 03:50:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24829213</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24829213</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/948/390.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24829213_202310051150819f12bc-12b2-462e-bb40-951beaa75d78.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[搜狐数字之道]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/948/390.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/948/393.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迷笛音乐节部分盗窃者被拘，一网友发不实信息被釆取强制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中原迷笛音乐节近日在南阳举行，有乐迷反映财物被盗，引发广泛关注。</p><p>10 月 5 日，澎湃新闻从南阳市有关部门获悉，抖音账号「无语」10 月 2 日发布迷笛露营地视频，制造「活动结束，全是帐篷谁要」的谣言，被大量转发。目前，抖音「无语」发帖人陈峰已被公安机关釆取刑事强制措施。</p><p>另据迷笛音乐节官方微博消息，2023 中原迷笛音乐节已落幕，因网民陈某（已被抓获）违规发布「活动已结束要清理现场」的不实信息，引发附近村民趁乱下手，出现多起露营区财物被盗的案件。截至目前，当地警方共接到报案 73 起，落实被盗案件 65 起。经过公安机关的积极侦办，现已抓获拘留了一些盗窃者，追回部分财物（在目前公安所接到的报警中没有发现个别网民所传的丢失几十万财物的情况）。南阳市区两级政府也会联合迷笛方尽力挽回乐迷的损失。</p><p>针对有个别组织机构通过网络故意放大抹黑南阳与迷笛，甚至花钱购买热搜煽风点火的行为（有关部门已经掌握可靠证据），中原迷笛音乐节组委会将保留追究其法律责任的权利。</p><p>中原迷笛音乐节组委会还表示，追回丢失财物，请联系吕警官 18336699508 或迷笛羌臣 18168845458。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 03:48:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833235</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833235</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/725.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833235_202310051148676f3bee-7621-4d49-8b66-921d7b1f4c45.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，段彦超]]>
            </author>
            <category>乐迷财物被盗迷笛官方回应</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/725.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/732.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[预计 61 万人次！铁路上海站迎到达客流高峰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522587" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f94c401df9884efe97fa4ca86e2e3b92/hd/202310051015346988e46e780-001d-4e59-9aef-8e0a3e29d558-d44c3b40-d71e-7883-dec3-c11edd6f6812.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/497.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 5 日，国庆假期临近尾声。铁路上海站迎到达客流高峰，预计当天到达旅客 61 万人次。其中，上海站 18.6 万人次、上海南站 5.2 万人次、上海虹桥站 37.2 万人次。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 03:33:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833119</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣，编辑，黄嫣然，素材来源，铁路上海站]]>
            </author>
            <category>铁路上海站</category>
            <category>客流高峰</category>
            <category>国庆</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/497.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/500.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[游客排队三小时才坐上返程摆渡大巴，湖南莽山五指峰景区致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522586" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f4ee4b8ae7b4420382a3725cd6152fe5/hd/2023100510125858079b33f65-03d6-4539-b526-8334f7dbb1c2-e41cb115-2785-a25c-c40e-7a84b37f1fc9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/164.jpg" data-duration="01:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 4 日，莽山五指峰景区发布致歉信，10 月 2 日，受暴雨及摆渡车运力不足影响，部分游客排队三小时才坐上摆渡大巴。为表歉意当天购票游客可免费观赏今年第一场雾凇。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 03:32:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833093</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833093</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：唐燕丽，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>排队三小时</category>
            <category>返程摆渡大巴</category>
            <category>莽山五指峰景区</category>
            <category>致歉</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/164.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/167.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迷笛公告：警方已抓获部分盗窃者，保留对放大抹黑行为追责权利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@迷笛，发布有关中原迷笛的重要公告：</p><img alt="" style="width:495px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/137.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 03:26:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/639.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833179_202310051126736fff78-d742-431f-9e5f-9455e12065df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[迷笛音乐节官方微博@迷笛]]>
            </author>
            <category>迷笛</category>
            <category>中原迷笛音乐节</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/639.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/642.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本开始第二轮核污染水排海，预计 17 天排放约 7800 吨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 10 月 5 日 10 时 30 分左右，日本东京电力公司福岛第一核电站核污染水第二轮排海开始。</p><p>按照东电此前公布的计划，<strong>第二轮计划排海的核污染水总量约为 7800 吨，排放周期预计为 17 天。</strong></p><p>福岛第一核电站内储存有超过 130 万吨的核污染水。日本政府和东京电力公司以核电站内大量储水罐妨碍废堆作业为由，决定将经「多核素处理系统」处理并稀释后的核污染水排放入海。尽管排海决定遭到日本国内外强烈反对，日本政府和东京电力公司仍于 8 月 24 日启动了核污染水的排海。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 02:01:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833081</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833081</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/148.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833081_2023100510019f83d048-a98a-4b10-8131-e4aad74b0897.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[何欣蕾、杨红霞/央视新闻]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>核污染水排海</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/148.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/151.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
