<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 11 Nov 2023 23:23:15 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治日報：屏蔽「青少年模式」當賣點，構成不正當競爭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「青少年模式」作為網絡風險的「防火牆」，不僅能夠對未成年人進行身份認證，還在使用時段、時長、功能和瀏覽內容方面對未成年人的上網行為進行規範，在幫助未成年人減少網絡依賴和網絡不良信息方面發揮了積極作用，是防止未成年人網絡沉迷的有效舉措。但從實踐來看，有一些 App 卻打起「青少年模式」的歪主意，並藉此非法牟利。</p><p>近日，天津市濱海新區人民法院審結一起購買會員即可破解「青少年模式」的不正當競爭案。</p><p>該案原告的多個視頻 App 內設置了「青少年模式」，打開首頁即會有彈窗提示。據 App 服務協議約定，用户不得干涉、破壞涉案軟件的正常運行，不得增加、刪減、變動軟件的功能或運行效果，不得實施任何危害未成年人的行為。</p><p>被告北京某公司運營的 App 以「廣告攔截自動跳過啓動頁廣告」為賣點，吸引用户安裝，隨後強制要求用户對其軟件開啓「無障礙權限」，得以直接讀取用户手機屏幕上的內容和控制屏幕，獲悉用户的操作行為並自動執行操作。</p><p>被告運營的 App 將「青少年模式」彈窗自動關閉功能作為「會員尊享特權」之一，並以「限時免費」為噱頭，引導用户選擇開啓該功能，一旦開啓，用户再打開原告「某視頻」及「某 NOW 直播」等網絡音視頻軟件時，該 App 則會自動跳過或屏蔽「青少年模式」的入口彈窗，使得用户無法通過首頁提示使用「青少年模式」。</p><p>濱海新區法院經審理認為，被訴行為既違反了未成年人保護的相關法律規定以及相關監管部門的指導意見，又損害了其他經營者的競爭利益和消費者的合法權益，其跳過、屏蔽「青少年模式」入口彈窗功能也覆蓋了網絡音視頻領域多款第三方應用軟件，導致保護未成年人的功能設計落空，破壞了公平競爭的市場秩序和行業生態，構成不正當競爭。</p><p>考慮到原告產品具有較高知名度，在青少年羣體中影響較大，其「青少年模式」系踐行未成年人防沉迷系統的有益嘗試，涉案被訴行為嚴重影響了原告公司和消費者的合法權益；且被告行為具有明顯的商業目的，該 App 在多個應用市場上架，下載次數多、持續時間長、用户羣體大，主觀過錯較大；該 App 的屏蔽模式適用範圍大，對社會公共利益的影響等因素，法院判決被告賠償原告 300 萬元的經濟損失。該案宣判後，原告、被告均未上訴，達成執行前和解，現已履行。</p><p>關於「青少年模式」，我國相關法律法規早已有明確規定。</p><p>2021 年 6 月 1 日實施的未成年人保護法專門設置「網絡保護」章節，第七十四條規定，網絡遊戲、網絡直播、網絡音視頻、網絡社交等網絡服務提供者應當針對未成年人使用其服務設置相應的時間管理、權限管理、消費管理等功能。2021 年 9 月 15 日，國家網信辦出台《關於進一步壓實網站平台信息內容管理主體責任的意見》指出，網站平台要加強未成年人網絡保護，注重保障用户權益，切實維護社會公共利益。要開發升級未成年人防沉迷、青少年模式等管理系統，不斷提供系統辨識度，增強識別精準性，合理設置未成年人使用服務的時間、權限等，提供適合未成年人的優質內容，保障未成年人科學健康用網。2022 年 3 月 14 日，《未成年人網絡保護條例（徵求意見稿）》提出，互聯網平台服務者應當提供青少年模式或者未成年人專區等，便利未成年人獲取有益身心健康的平台內產品或服務。</p><p>該案主審法官李曉玲表示，當前，網絡已經成為越來越多未成年人學習生活的必備工具，《中國未成年人互聯網運用報告（2022）》顯示，未成年人近半年內的上網率達 99.9%，使用短視頻軟件比例超過六成，現今的未成年人可以説是地道的網絡「原住民」，是互聯網空間的重要參與者。</p><p>但由於未成年人尚處於成長階段，缺乏自我防護與鑑別能力，他們在享受網絡便捷的同時，也更易遭受網絡不良信息誘導，產生網絡沉迷、網絡違法犯罪侵害、網絡文化渲染等諸多風險。這些風險不僅會侵害未成年人的合法權益，也會妨礙未成年人形成正確的價值觀，甚至可能誘導未成年人違法犯罪。因此，網絡服務提供者須自覺遵守法律法規規章和社會公德，履行保護未成年人的網絡義務，對青少年的保護承擔社會責任，發揮網絡文化和新技術對未成年人的正向引導，營造有利於未成年人健康成長的清朗網絡空間和良好網絡生態。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 23:21:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270972</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/260.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270972_202311120722b032420c-ae91-4998-9fd0-d8250854fcca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[範瑞恆/法治日報]]>
            </author>
            <category>青少年模式</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/260.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/264.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光明日報刊文：讓飛虎隊精神一代一代傳承下去]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 12 日，習近平主席在覆信美中航空遺產基金會主席格林和飛虎隊老兵時指出，新時期中美關係的健康穩定發展，需要新時期飛虎隊員的參與和支持，希望飛虎隊精神能夠在兩國人民之間一代一代傳承下去。飛虎隊精神是指制止戰爭、維護和平的共同願望，英勇無畏、捨身忘我的革命氣概，同仇敵愾、患難與共的深厚情誼。實踐證明，傳承飛虎隊精神對於發展兩國友誼、續寫友好事業的意義重大，是戰勝艱難險阻、實現奮鬥目標的重要精神力量。面對現代戰爭形態加速演變的新趨勢，面對我國由大向強發展的新形勢，面對我軍使命任務拓展的新要求，作為新時代革命軍人，應傳承飛虎隊精神，始終堅定正義戰勝邪惡、光明戰勝黑暗、進步戰勝反動的信心，在謀強軍、務打贏中立足崗位擔當實幹，奮力把新時代強軍事業推向前進。</p><p>必須堅持人民至上。黨的二十大報告指出，堅持以人民為中心的發展思想。人民至上，是擲地有聲的誓言，更是念茲在茲的行動。我軍自誕生以來，始終把人民放在心中，履行為人民扛槍、為人民打仗的神聖職責，永葆人民軍隊的性質、宗旨、本色。兵民是勝利之本。牢記全心全意為人民服務的根本宗旨是我軍的制勝之本、力量之源，也是傳承飛虎隊精神的重要前提和基礎。前進道路上，廣大官兵應始終堅持人民立場，聚焦練兵備戰，錘鍊過硬本領，隨時準備完成黨和人民賦予的使命任務；發揚密切聯繫羣眾的優良傳統，永遠做人民利益的捍衞者；積極參加和支援地方經濟社會建設，勇於承擔急難險重任務，不斷鞏固發展新時代軍政軍民關係。</p><p>必須堅決維護和平。習主席在紀念中國人民抗日戰爭暨世界反法西斯戰爭勝利 75 週年座談會上的重要講話中強調，近代以後，中國人民遭受列強的侵略、凌辱、掠奪達百年以上，但中國人民不是從中學到弱肉強食的強盜邏輯，而是更加堅定了維護和平的決心。戰爭是一面鏡子，能夠讓人更好地認識和平的珍貴。援華作戰期間，2000 餘名美籍飛虎隊隊員在戰鬥中犧牲，200 多名飛虎隊隊員被中國民眾營救，許多中國人在營救過程中獻出了生命。兩國人民深知天下並不太平，和平需要保衞。作為執干戈以衞社稷的革命軍人，肩負着維護和平、遏制戰爭、打贏戰爭的光榮使命和神聖職責，更應從歷史中汲取奮進力量，把抗戰記憶化作珍愛和平的動力、捍衞和平的能力。</p><p>必須用好紅色資源。紅色資源是我們黨艱辛而輝煌奮鬥歷程的見證，是最寶貴的精神財富。追憶往昔，中美兩國人民在抗日戰爭烽火中相互支持的崢嶸歲月，凝結着中國革命的寶貴經驗，積累着跨越時空的精神財富，藴含着激勵後人的巨大精神力量。「所貴乎史者，述往以為來者師也。」如今，戰火硝煙雖已散去，但兩國人民英勇決絕、有我無敵的膽魄血性，休慼與共、並肩殺敵的戰鬥情誼，愛好和平、維護正義的崇高品格仍需代代傳承。應深化光榮傳統教育，弘揚飛虎隊精神，培育官兵一不怕苦、二不怕死的戰鬥精神，激勵廣大官兵敢於鬥爭、敢於勝利，賡續紅色血脈，當好紅色傳人，把好傳統帶進新徵程，將好作風弘揚在新時代。</p><p>必須增強鬥爭本領。「不困在於早慮，不窮在於早豫。」鬥爭本領養成是官兵歷練成長的必經之路，也是維護和平、反對戰爭的迫切需要。鬥爭本領高強才能開局制勝，贏得主動。廣大官兵需要有備戰的狀態和迎戰的實力，必須時刻保持箭在弦上、引而待發。做敢於鬥爭、善於鬥爭的戰士，必須經受嚴格的思想淬鍊、政治歷練、實踐鍛鍊、專業訓練。廣大官兵應認真學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想和習近平強軍思想，打牢聽黨指揮、獻身強軍事業的思想政治根基，在複雜嚴峻的鬥爭中經風雨、見世面，壯筋骨、長才幹，才能真正扛起民族復興和強國強軍的歷史重任。</p><p>（作者：高紅，系陸軍勤務學院副教授）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 23:18:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270970</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270970</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/298.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270970_2023111207187a587bba-0e11-4a0f-b1d3-a4fbdfd5b473.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高紅/光明日報]]>
            </author>
            <category>飛虎隊</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/298.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/299.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報：「確保受災羣眾安全温暖過冬」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>牽掛人民急難愁盼，關心羣眾安危冷暖。11 月 10 日，習近平總書記在北京、河北考察災後恢復重建工作，指出「大澇大災之後，務必大建大治」，強調「確保受災羣眾安全温暖過冬是一項硬任務」，要求「取暖工作務必落實落細，做到每家每户」。</p><p>今年 7 月底 8 月初，華北、黃淮等地出現極端降雨，引發洪澇和地質災害，造成北京、河北等地重大人員傷亡。習近平總書記一直牽掛着受災羣眾，高度重視防汛抗洪救災和災後恢復重建工作。強調「切實把保障人民生命財產安全放到第一位，努力將各類損失降到最低」，要求「全力搜救失聯、被困人員，做好受傷人員救治和遇難者家屬安撫工作」，囑咐「確保受災羣眾温暖過冬，確保災區學生有學上，儘快恢復災區正常生產生活秩序」……一系列重要講話和指示批示，為做好各項工作指明瞭方向、提供了遵循。此次考察，習近平總書記來到羣眾家中、走進房屋重建施工現場，詳細瞭解房屋受損、修繕支出、施工進展、冬季取暖等情況，對確保廣大人民羣眾安居樂業、温暖過冬提出明確要求。殷切的囑託、不盡的牽掛，彰顯人民領袖深厚的人民情懷，讓受災地區廣大幹部羣眾倍感温暖、備受鼓舞，凝聚起災後恢復重建的強大力量。</p><p>房屋修繕加固重建，是災後恢復重建的頭等大事。今年 9 月，習近平總書記在黑龍江考察時指出：「災區下一步的考驗就是温暖過冬，要儘快恢復災區正常生產生活秩序。」近期，北京、河北等地針對冬季來臨，持續加大受損房屋修繕重建進度，給受災羣眾帶來實實在在的獲得感。北京房山西太平村，地處山區，災害發生時，「户户都過水」，最後算下來，需要重建 5 户、修繕 11 户。如今，修繕重建順利推進，許多受損房屋修繕工作已經完成，村民還換了新窗户，把暖氣片換成了地暖，比以前更暖和。受損房屋修繕重建，承載羣眾生活期盼。對少數經濟條件困難的受災羣眾，如何保障其住有所居？在河北涿州刁窩四村，村委會聯繫施工單位，統一為 8 户困難羣眾在原址建設安置房，大大降低重建成本，並由村集體先行墊付資金。「比過去老房子住着方便」「過冬也不怕冷了」，村民的感慨，道出了心中的温暖感受。堅持查漏補缺，把工作進一步做細做實，匯聚基層組織、黨員幹部、街坊鄰裏、各方面專業力量和志願者的強大合力，加強對困難羣眾特別是受災羣眾的救助幫扶，才能確保受災羣眾的基本生活和安全温暖過冬。</p><p>當前，受災地區房屋修繕、加固的任務已基本完成，任務最重、難度最大的還是重建。習近平總書記指出：「對重建户，各級黨委和政府要格外關心，過渡期有特殊困難、自身無法解決居住問題的，要給予適當安置。要採取切實有效措施，防止因災返貧。」受災地區黨委和政府及有關部門要認真貫徹落實黨中央決策部署，再接再厲抓好災後恢復重建。從「努力幫助受災羣眾和企業、商户渡過難關」，到「家家户户生活和社區居住環境的恢復」；從「提升城市運行保障能力」，到「大幅度提高水利設施、防汛設施水平」；從「繼續抓緊修復災毀農田和農業設施」，到「把恢復重建與推動高質量發展、推進韌性城市建設、推進鄉村振興、推進生態文明建設等緊密結合起來」，都要統籌推進、落實落細，切實做到讓人民羣眾安心、放心、暖心。</p><p>走在河北涿州萬全莊村，新鋪的瀝青路平坦整潔，粉刷的牆面美觀大方，牆上胡良曉月、雙塔晴煙等「涿州八景圖」引人注目。很難想象，眼前這個美麗的小村莊，3 個月前剛剛遭受過嚴重的洪澇災害。中華民族同自然災害鬥了幾千年，這樣的重建速度和力度前所未有、令人驚歎。風雨之後見彩虹。經歷過無數風雨的中國人民，在黨中央堅強領導下，齊心協力、迎難而上、不懈奮鬥，一定能戰勝各種風險挑戰，過上更加美好的生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 23:16:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/237.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270971_2023111207165de45cea-c11f-4396-baf1-a93d44fa9d6b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[彭飛/人民日報]]>
            </author>
            <category>受災羣眾</category>
            <category>過冬</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/237.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/238.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[豬價為何又現「跌跌不休」，未來豬價走勢如何？專家解答]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作為我國居民肉籃子的主要部分，豬肉價格一直備受關注。農業農村部監測數據顯示，11 月 7 日，全國農產品批發市場豬肉平均價格為 20.49 元/公斤，比 9 月 7 日的 22.35 元/公斤下跌 8.3%。「豬肉供給充裕，價格持續走低。」中國農業科學院北京畜牧獸醫研究所研究員朱增勇對記者説。</p><p>自 9 月份第 1 周以來，全國生豬價格連續 8 周下跌，累計下跌 1.63 元/公斤，跌幅達 9.5%；全國豬肉價格連續 8 周下跌，累計下跌 1.66 元/公斤，跌幅達 6.1%。10 月份第 4 周，全國豬肉平均價格 25.60 元/公斤，比前一週下跌 1.2%，同比下跌 38.5%。</p><p>全國仔豬平均價格自 8 月份第 5 周以來連續 9 周下跌，累計下跌 7.51 元/公斤，跌幅達 22.7%。10 月第 4 周，全國仔豬平均價格 25.63 元/公斤，同比下跌 45.4%，跌幅進一步擴大，已經跌至 2021 年同期水平。</p><p>「11 月 3 日，北京新發地農產品批發市場白條豬批發平均價是 18.25 元/公斤，比上月同期 19.65 元/公斤下降 7.12%，比去年同期的 32.0 元/公斤下跌 42.97%，月環比明顯下降，年同比大幅下跌。」北京新發地農產品批發市場統計部經理劉通説。</p><p>豬價下跌的主要原因是什麼？朱增勇認為，由於豬肉供給充裕，國慶後豬肉消費需求短期下降。國慶節後，生豬出欄量增加，母豬淘汰力度加大，消費回落。部分地區仔豬價格明顯低於生產成本，帶動 10 月份母豬淘汰加大，淘汰母豬價格明顯下跌。</p><p>從供給來看，三季度生豬出欄量和豬肉產量分別同比增加 4.7% 和 4.8%。1 月至 9 月，全國規模以上生豬屠宰企業屠宰量 24247 萬頭，同比增長 15.0%。其中，9 月份屠宰量 2775 萬頭，環比增長 4.9%，同比增長 31.6%。1 月至 9 月，全國累計進口冷鮮凍豬肉 127.38 萬噸，同比增長 4.4%，加之國內凍品庫存仍然較高，豬肉供給充裕。</p><p>生豬價格 9 月初即開始下跌，國慶節後跌幅加大，除了生豬出欄季節性增長外，北方一些地區養殖户避險情緒提升，短時增加生豬出欄量也有影響。以北京新發地農產品批發市場為例，上週，日均上市量為 1902.14 頭，比 10 月初的日均 1088.86 頭大幅增加 74.69%，比去年同期日均 1361.86 頭增長 39.67%。</p><p>豬肉價格下跌，那生豬養殖行業如今是什麼狀況？「豬價持續下跌，生豬養殖由 9 月份微幅盈利轉為微幅虧損。」朱增勇説。</p><p>近期雖然飼用玉米價格和育肥豬配合飼料價格持續下跌，降低了養殖成本，但生豬價格跌幅更大，自 10 月中上旬開始，全國生豬養殖已轉入微幅虧損。據國家發展改革委監測，10 月份，豬糧比價為 4.46∶1，比上月下降 0.13 個點，生豬養殖頭均虧損約 10.42 元。</p><p>好消息是，龍頭企業的養殖成本正顯著降低。比如，牧原集團 8 月份優秀區域生豬養殖成本已經控制在 14 元/公斤以下，今年第三季度全集團平均成本已降低到 14.5 元/公斤，從飼料、育種、健康管理、養殖、屠宰 5 個環節進行測算，每頭豬都有 600 元的成本挖潛空間。牧原股份總裁助理袁合賓表示，今年年底成本要控制在 14.5 元/公斤，明年有望將全年平均成本控制在 14 元/公斤以內。11 月 8 日，國內生豬期貨 2401 主力合約以 15710 點報收，如果以此價格計，在全行業虧損的時節，牧原集團生豬養殖利潤依然不錯。</p><p>未來豬價走勢如何？業內專家表示，由於供給充裕，不太看好明年上半年行情。</p><p>朱增勇預計元旦前豬價將季節性上漲，但明年上半年豬價存在下跌風險。從供給端看，生豬出欄將逐漸進入高峯期，生豬出欄活重增加，加上凍豬肉庫存仍然較高，豬肉供應充裕。從需求端看，冬季醃臘等活動將帶動消費需求增長，豬肉消費進入旺季，帶動供需關係改善。隨着避險情緒逐漸穩定，生豬出欄節奏將會迴歸常態，元旦前豬價將以季節性上漲為主。由於豬肉供應充裕的特徵沒有改變，豬價上漲空間不大。</p><p>9 月末，全國能繁母豬存欄量 4240 萬頭，比 4100 萬頭正常保有量高出 3.4%。同時，母豬生產效率也在提升，一頭母豬比上年多提供約 0.5 頭肥豬，下半年仔豬供給量增長，預示明年上半年生豬出欄量仍然較高，豬價仍然可能有下跌風險。但隨着下半年產能調減，特別是四季度消費旺季到來，豬價將會逐漸回升，但缺乏大幅上漲的基礎。</p><p>「目前，生豬養殖大勢是產能過於充足，豬價反彈難持久。按照目前能繁母豬的存欄量推算，豬價在短時間內很難實現實質性的反轉。壓欄硬扛不是辦法，順時出欄才是首選。適度壓縮產能應儘快提到養殖場的議事日程上來。」劉通説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 23:14:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/223.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270968_2023111207143b888794-a559-4f30-aacb-1e676a1fe0d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃俊毅/經濟日報]]>
            </author>
            <category>豬價</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/223.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/224.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：依法整治低價虛假宣傳]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「價格直降」「全網最低」「錯過再等一年」……「雙 11」期間，不少商家紛紛亮出低價吸引消費者，眼花繚亂的各類誘人口號在直播間密集出現。虛假低價營銷手段影響了不少人的購物體驗。</p><p>近期，川渝陝等六地消費者組織聯合發佈網購消費典型案例，提醒消費者不要輕信所謂「最低價」宣傳，要多渠道、多平台比較。</p><p>低價本該直觀可感，奈何成了商家的文字遊戲。獲取低價折扣往往伴隨大量附加條件，購物過程十分複雜，消費體驗明顯降低。</p><p>在今年的「雙 11」促銷潮中，「囤貨套裝」成為常見的套路，想享受優惠往往需要成倍數量地購買商品，否則價格與平時差別不大。此外，不少低價促銷還伴隨着競爭性限制條件，限時限量限名額，消費者不能敞開買、隨心挑。當消費者發現與期待的低價優惠相去甚遠時，對這類口號就會失去興趣甚至失去信任。</p><p>如今，不少商家拋出「把低價進行到底」的口號，試圖以「最低價」來吸引眼球，但「最低價」的提法本身就站不住腳。《廣告法》明確規定，不得使用「最佳」「最高級」等極限詞彙。</p><p>商家大肆虛假宣傳所謂「最低價」，可謂於法不合；損害消費者體驗和自身聲譽，可謂於己不利。</p><p>「最低價」固然吸引眼球，但更重要的是用好產品和優服務讓消費者滿意、讓顧客回頭，「低價低價再低價」不應成為主要甚至唯一的競爭力。對於隨意宣傳「最低價」等行為，相關部門也應加強監管，更好規範經營行為。平台也須明確和壓實管理責任，認真對待消費者投訴渠道，不斷完善售後服務體系等。</p><p>消費者面對低價口號時，也應保持理性，做到適度消費，在遇到糾紛時，善用各類途徑更好維護自身合法權益。總之，「最低價」往往有代價，只有當價格直觀體現優惠程度，帶來良好的購物體驗，促銷活動才能真正體現價值。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 23:11:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270967</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270967</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/211.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270967_2023111207113630a778-e21f-44f1-b979-e1f3d47de3b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉莉/經濟日報]]>
            </author>
            <category>低價虛假宣傳</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/211.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/212.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國秋糧收穫進入掃尾階段]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>秋糧是全年糧食生產的大頭，目前各糧食主產區玉米、大豆已基本收穫完畢，南方水稻已進入掃尾階段。</p><p>在湖南省常德市鼎城區鎮德橋鎮的萬畝優質稻示範片，晚稻收割進入尾聲，由於適宜的氣候和科學管護，這裏的晚稻畝產達到 1400 多斤。與往年收割不同，今年農機手將收割機的割刀高度，從以往的離田 30 釐米，調低到了不超過 15 釐米。</p><p><strong>湖南省常德市鼎城區鎮德橋鎮種糧大户，雷明正：</strong>今年我們採取了低樁收割，像我 1800 多畝田，就可以多收 3 萬多斤谷。</p><p>在江蘇南京浦口區永寧街道，一萬多畝水稻正在加緊收穫。當地通過推進品牌農業計劃，吸納訂單基地和品牌合作社共同加入，打造「金陵味稻」區域公用品牌，並採用統一育種、統一管理、統一收購的鏈式培育方式，打通生產、加工、銷售等環節，實現增產、增收。</p><p><strong>江蘇永寧現代農業產業示範園區農技專家，李鋼：</strong>區域公用品牌的打造進一步加深了市場對地產大米品牌的認知度，有效激發了農户們的種糧積極性，從而形成了一個品種優良、市場認可、農户願種的良性循環。</p><p>在各地搶收秋糧的同時，秋糧收購也已經陸續展開。在黑龍江省富錦市的一家糧食收購加工企業，前來售糧的車輛排起了長龍，在這裏農户售糧憑一張一卡通就可實現登記、遷樣、過磅、卸車、結算的全自動化，讓賣糧方便又快捷。</p><p><strong>黑龍江省富錦市某糧食企業副總經理，王勇：</strong>在這通過電子屏，農民就能一目瞭然地知曉糧食的質量、斤數和價格，確保糧食收購全過程公開透明，全流程便民利民。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 23:10:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270973</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270973</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/254.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270973_202311120710dac03258-8b58-4eb8-a236-522029937b30.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[梁麗娟、劉成、楊瀅、於文波/央視新聞]]>
            </author>
            <category>秋糧</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/254.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/255.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報鐘聲：本着對歷史、對人民、對世界負責的態度發展中美關係]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>中美兩國元首時隔一年再次面對面會晤，對推動中美關係真正穩下來、好起來具有重要意義，對攜手應對全球性挑戰、推動世界和平發展亦具有重要意義</u></p><p>應美國總統拜登邀請，國家主席習近平將赴美國舊金山舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。兩國元首將就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題，以及事關世界和平與發展的重大問題深入溝通。這是習近平主席時隔 6 年再次到訪美國，也是中美兩國元首時隔一年再次面對面會晤，意義重大，舉世矚目。</p><p>中美關係是世界上最重要的雙邊關係。中美能否確立正確相處之道，攸關世界和平發展和人類前途命運。元首外交對兩國關係發展發揮着不可替代的戰略引領作用。2021 年 2 月以來，習近平主席多次同拜登總統通電話、會晤，着力引領中美關係沿着正確軌道向前發展。習近平主席 2021 年 11 月在同拜登總統舉行視頻會晤時指出：「未來 50 年，國際關係中最重要的事情是中美必須找到正確的相處之道。」中方對美政策一以貫之，就是堅持相互尊重、和平共處、合作共贏。中方願在此基礎上同美方探討兩國正確相處之道，推動中美關係穩步向前。</p><p>去年 11 月，習近平主席同拜登總統在印度尼西亞巴釐島舉行會晤，達成一系列重要共識，對中美關係產生重要深遠影響。中美元首巴釐島會晤明確了一個方向，就是要防止中美關係脱軌失控，找到兩個大國正確相處之道；確定了一個框架，就是要共同探討確立中美關係指導原則或戰略性框架；啓動了一個進程，就是要將兩國元首重要共識落到實處，管控和穩定中美關係。近一段時間，中美雙方落實兩國元首巴釐島會晤共識，增加高層互動，啓動一系列對話機制，激活地方、民間、人文等多個領域交流合作，雙邊關係出現止跌企穩的勢頭。</p><p>中美兩國元首時隔一年再次面對面會晤，對推動中美關係真正穩下來、好起來具有重要意義，對攜手應對全球性挑戰、推動世界和平發展亦具有重要意義。中美「重返巴釐島、通往舊金山」，符合雙方共同利益和國際社會普遍期待。</p><p>近年來中美關係跌宕起伏的經驗教訓表明，中美應該始終遵循相互尊重、和平共處、合作共贏三原則。相互尊重是前提，和平共處是底線，合作共贏是目標。兩國的差異過去有，現在有，今後還會有，但這不能妨礙中美求同存異、開展合作。中國不會成為另一個美國，美國也無法依照自己的好惡改造中國，兩國相互尊重、相互包容是唯一選擇。遵守國際關係基本準則和中美三個聯合公報，這是雙方管控矛盾分歧、防止對抗衝突的關鍵。美方應摒棄冷戰思維、對抗心態，以切實行動和具體政策彌補「行動赤字」，增加中美戰略互信。合作共贏是中美關係半個世紀以來的真實敍事，以競爭定義全部中美關係，既不尊重歷史，也不符合事實。中美共同利益遠遠大於分歧，中美各自取得成功對彼此是機遇而非挑戰。雙方完全可以相互成就、共同繁榮，造福兩國，惠及世界。</p><p>中美作為兩個大國，肩負特殊責任，理應展現大國的胸懷、視野和擔當。唯有本着對歷史、對人民、對世界負責的態度，處理好中美關係，才能不斷增進兩國人民福祉，促進人類社會進步，為世界和平發展作出貢獻。</p><p>對歷史負責，就是要汲取歷史經驗，把握歷史主動。歷史是過去的今天，今天是未來的歷史。無論是中美兩國人民在世界反法西斯戰爭的烽火硝煙中同仇敵愾，共同捍衞和平與正義，還是建交以來兩國關係歷經風雨不斷髮展，造福了兩國和世界，歷史事實都一再證明，中美合則兩利，鬥則俱傷，合作始終是中美兩國的最好選擇。美方一些人炒作所謂「對華接觸失敗論」，背離歷史真相。美方將中國定位為「最主要競爭對手」「最重大地緣政治挑戰」等，不符合事實，是對歷史的不負責任。大國競爭不符合時代潮流，更解決不了現實挑戰。站在歷史發展的關鍵當口，中美的每一個抉擇都將為歷史所公正記錄。雙方應該從歷史發展的高度看待和處理彼此關係，共同探討新時期兩國正確相處之道，確保中美關係是推動歷史進步的力量。</p><p>對人民負責，就是要正視共同利益，追求相互成就。近來，中美民間交往不斷書寫新的動人故事。「鼓嶺之友」延續 100 年前的友誼佳話，「美中青少年學生交流協會」為中美青年友好交往積極行動，飛虎隊老兵傳承和弘揚中美合作的寶貴精神財富，費城交響樂團續寫與中國人民之間跨越半個世紀的音樂友誼……加強交流、深化友誼、合作共贏是兩國人民的共同期待和共同選擇。中美關係近年來處於困難局面，這不符合兩國人民的根本利益。「脱鈎斷鏈」的成本最終要由人民埋單，阻遏交流切斷的是人民相知相親的渠道，搞大國對抗犧牲的是人民的發展機遇。中美雙方要想兩國人民之所想、行兩國人民之所盼，多走動、多對話、多交流，消融誤解誤判的堅冰，構築相互瞭解的橋樑。</p><p>對世界負責，就是要傾聽國際呼聲，引領全球合作。中美兩國是聯合國安理會常任理事國、全球前兩大經濟體，經濟總量超過世界 1/3、人口總數佔世界近 1/4、雙邊貿易額約佔世界 1/5，對世界的和平、穩定與發展負有重要責任。世界進入新的動盪變革期，不確定、不穩定、難預料因素增多。國際社會普遍希望中美關係早日重回健康穩定發展軌道，為變亂交織的世界注入穩定性、確定性、建設性。放眼當前世界，全球經濟疫後復甦、應對氣候變化、解決地區熱點問題等都離不開中美協調合作。雙方合力應對全球性挑戰，不僅是世界和平發展之需，也是大國責任之所在。</p><p>百年未有之大變局下，每一個負責任的政治家都必須以信心、勇氣、擔當，回答時代課題，作出歷史抉擇。中美雙方應堅持相互尊重、和平共處、合作共贏三原則，本着對歷史、對人民、對世界負責的態度，朝着推動中美關係健康穩定發展相向而行、不斷努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 23:08:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270966</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270966</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/217.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270966_20231112070989c2f0d1-5217-48ae-a321-225d3d7e09eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報]]>
            </author>
            <category>人民日報鐘聲</category>
            <category>中美關係</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/217.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/218.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍稱沒有圍困希法醫院，將幫助醫院內嬰兒轉移]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列國防軍發言人 11 月 11 日晚表示，以色列國防軍沒有對加沙地帶最大的醫療機構、位於加沙城內的希法醫院進行圍困，平民離開醫院的通道是暢通的。以色列國防軍計劃 12 日幫助希法醫院內的嬰兒轉移。</p><p>當天早些時候，巴勒斯坦衞生部稱，希法醫院有多名嬰兒因斷電導致缺氧，面臨死亡威脅。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 19:09:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270170</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270170</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/6/619.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270170_2023111203108d33d467-fad3-4745-a6ec-5c39b2562c44.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周宣/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/6/619.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/6/620.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[温州市永嘉縣橋頭鎮一民房坍塌，4 人被困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 11 日中午，永嘉縣橋頭鎮巖頭巷一民房在翻修過程中發生坍塌，有 4 人被困。截至 12 日凌晨 2 點 ，已搜尋出 3 名被困人員，均無生命體徵，另外 1 人仍在全力搜救中。目前，正組織房屋坍塌原因調查和善後處置工作。</p><p>永嘉縣人民政府新聞辦公室</p><p>2023 年 11 月 12 日</p><p><strong>此前報道</strong></p><p><strong>温州市永嘉縣橋頭鎮一 4 層民房垮塌 4 名施工作業人員不幸被埋</strong></p><p>11 日中午 11 時，温州市永嘉縣橋頭鎮中心小學附近一正在翻修的 4 層民房發生垮塌，4 名施工作業人員不幸被埋。</p><p>事故發生後，當地公安、消防、應急和醫護人員第一時間趕赴現場救援。據瞭解，倒塌房屋是建於 90 年代初的 3 間 4 層民房，早先一直處於出租狀態，最近屋主打算重新翻修自住，在翻修過程中發生意外。</p><p>記者在現場看到 300 多名救援人員和 20 餘輛救援車輛在緊急施救，負責施救的消防人員告訴記者，這幢 4 層樓體發生粉碎性垮塌，施救過程需要像剝洋葱一樣，層層剝離。且持續降雨給施救工作增添了一定的難度。</p><p>當晚 11:50 左右一名被困人員被成功救出送往醫院。截至 12 日凌晨 2:00 其餘 3 名人員依然被埋，救援工作仍在進行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 19:08:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270088</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270088</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/5/269.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270088_202311120527863fa850-5572-4627-8c93-d42042c9f4fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張延、韓棟、陳亞宇/央視新聞]]>
            </author>
            <category>温州</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/5/269.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/5/273.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗總統與沙特王儲舉行恢復外交關係後的首次會面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/124.png" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 11 月 11 日下午，沙特阿拉伯王儲穆罕默德·本·薩勒曼在阿拉伯-伊斯蘭領導人聯合特別峯會期間會見了伊朗總統易卜拉欣·萊希。這次會晤是兩國領導人今年恢復外交關係以來的首次會面。</p><p>沙特與伊朗 2016 年斷交。在中國斡旋下，沙特和伊朗代表今年 3 月在北京舉行對話，中沙伊三方簽署並發表聯合聲明，宣佈沙伊同意恢復外交關係。4 月 6 日，沙伊簽署聯合聲明，兩國宣佈自即日起恢復外交關係。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 17:36:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267694</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267694</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/126.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267694_2023111201363b364b3a-b963-4e9f-85de-4d89a61ac980.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李超、李享/央視新聞]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>沙特</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/126.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/127.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時時放心不下的牽掛——記習近平總書記在北京河北考察災後恢復重建工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>這份時時放心不下的牽掛，一直縈繞在習近平總書記的心頭。</p><p>今年 7 月底 8 月初，華北、黃淮等地出現極端降雨，引發洪澇和地質災害，造成北京、河北等地重大人員傷亡。</p><p>習近平總書記密切關注汛情，高度重視防汛抗洪救災工作，多次作出重要指示批示，要求全力保障人民羣眾生命財產安全。「那段時間，我每天都關注着災情，指導着救災工作，心裏一直惦念着受災地區和受災羣眾。」</p><p>9 月 7 日，正在黑龍江考察的習近平總書記，來到受災較重的哈爾濱尚志市老街基鄉龍王廟村，看望慰問受災羣眾，瞭解災後恢復重建進展。從東北談到華北，總書記説：「我牽掛着受災的地方。那些地方我之後也會去看。」</p><p>11 月 10 日，北方入冬之際，習近平總書記專程來到北京、河北受災較重的門頭溝區、保定涿州市，看望慰問受災羣眾，檢查指導災後恢復重建工作。</p><p>一天時間，乘汽車、換火車，行程橫跨京冀兩地，足跡覆蓋農村、社區、學校、市政設施、水利工程，訪居民、見師生、看商鋪，入農户、進麥田、上大堤，冒着嚴寒而往，沐着夜色而歸。</p><p>「一路走下來，聽到了看到了，我心裏感到踏實，也是欣慰的，恢復重建工作都在按照計劃進行。」</p><p>「要繼續把災後恢復重建工作一件一件落實好，繼續為推動人民生活向着更好的方向前進而努力，讓老百姓今後的日子過得更好！」</p><p><strong>「我心裏一直惦念着災區的人民羣眾」</strong></p><p>妙峯山鎮水峪嘴村位於北京西部山區，永定河從村北蜿蜒而過。</p><p>10 日上午，習近平總書記乘車通過水峪嘴橋，在村口下車。岸邊展板上的照片，記載了今夏洪水肆虐、洪峯過境時的景象。</p><p>「我們現在所站的地方，當時已被洪水淹沒。大水漫過水峪嘴橋的橋面。」當地負責同志告訴總書記，因轉移及時，全村羣眾無一傷亡，但 87% 的房屋受損。</p><p>「恢復得怎麼樣？」總書記問。</p><p>「受損房屋已經全部修完了。」</p><p>沿着村道，總書記步行察看村容村貌。道路整潔，房屋修葺一新。</p><p>村民李盟的房子就在路邊，門口牆上懸掛着一個標識牌：「淹沒水深 2.6 米」。</p><p>走進李盟家，習近平總書記仔細察看。牆壁經過粉刷，已經看不出水淹的痕跡，一樓門窗和傢俱、電器也是新換的。陽光透過玻璃灑進兩層小樓，亮堂堂的。</p><p>李盟告訴總書記，當時洪水把一樓淹了，滿屋都是淤泥。受災後，政府給了補貼，一家人齊心協力恢復修繕，目前已經收拾一新。</p><p>「共產黨是為人民服務的黨。現在我們國家經濟實力增強了，更要為人民多做事情。祝你們生活越過越幸福。」總書記説。</p><p>立冬剛過，燕趙大地，最低氣温已在零攝氏度以下。</p><p>10 日下午，習近平總書記來到涿州受災較嚴重的雙塔街道永濟秀園小區，首先察看了這裏的熱力站。</p><p>得知小區已於 11 月 1 日提前半個月開始供暖，總書記十分高興：「這是應該做的，你們做得很好！」</p><p>習近平總書記隨後來到小區居民董彩英家看望。她家住在一樓。</p><p>一進屋，就感到了暖意。看了看温度計，又摸了摸暖氣片，總書記笑着説：「這温度達標了。」</p><p>指着白牆上的水跡，董彩英告訴總書記，當時家裏也進了水，傢俱家電和一些衣服被褥被淹了。如今在黨員幹部幫助下，房子已完成清理修繕，温暖過冬沒問題。</p><p>「看到你們轉危為安，大災之後生活可以照舊，而且還能提高一點，我感到很欣慰。」總書記説。</p><p>涿州市刁窩鎮萬全莊村位於蘭溝窪蓄滯洪區，今年汛期全村 311 户全部受災，不少房子被衝倒或嚴重受損。</p><p>10 日下午，習近平總書記來到村子時，看到的是一片熱火朝天的施工景象。</p><p>村民付俊家新建的房子即將封頂。他熱情地把總書記迎進未來的新居，詳細介紹房屋內部結構：「這是朝陽的 4 間卧室，這是廚房，那邊是衞生間……」</p><p>付俊告訴總書記，房子受災後，很快就收到了農房保險理賠款，鋼筋、沙子、水泥等建材都有補貼優惠，政府還給擔保聯繫了施工隊，自己就下定決心儘快重建了。「黨的政策好，趕上這個好時代，要不然就蓋不起來了。」</p><p>離開村子時，村民們聚攏到村道兩旁，有白髮老人，也有小孩子，紛紛熱烈鼓掌、高聲向總書記問好。</p><p>總書記同鄉親們説：「我心裏一直惦念着災區的人民羣眾。今天，來這裏看了看，心裏踏實了，黨中央的政策在各地轉化為實際的舉措，還是管用的。」</p><p>聽了總書記的話，大家又鼓起掌來。</p><p>總書記接着説：「我從大家的表情看到了希望。我們災後的生活比以前還會更好。希望鄉親們自力更生、艱苦奮鬥，用自己的勤勞雙手，加快恢復重建、推進鄉村振興。」</p><p><strong>「大澇大災之後，務必大建大治」</strong></p><p>今年 8 月 17 日，就在防汛抗洪救災鬥爭取得重大階段性成果之際，習近平總書記主持召開中央政治局常委會會議，提出要認真排查總結，抓緊補短板、強弱項，進一步提升我國防災減災救災能力。</p><p>帶着這樣的思考，習近平總書記此次考察首站來到位於永定河官廳山峽出口處的三家店引水樞紐。</p><p>通過這一控制性工程，永定河從山巒起伏的山區，奔流入一馬平川的北京主城區。</p><p>今年夏天北京遭遇極端強降雨，永定河也迎來罕見洪峯。北京市水務局負責同志介紹，當時三家店引水樞紐調節池的最高蓄水位已經超過 110 米，洪水已經滿溢上岸，攔河閘開啓了建成以來最大泄洪流量。</p><p>今夏洪水過後，北京市在災後恢復重建工作中，立足治本之策，着力加強防洪工程體系建設，制定了有關總體規劃，從河道疏浚修復、堤壩除險加固、佈局建設水庫等，致力於實現「一年基本恢復、三年全面提升、長遠高質量發展」的目標。</p><p>習近平總書記表示，經過一次災害，就要總結經驗，舉一反三，使我們在防災減災救災方面，有更完備的預案和更好的措施。我們現在的國力和經濟實力也上來了，要用更強的力量來解決這個問題。</p><p>汛情發生之後，華北地區廣大幹部羣眾搶抓「窗口期」，開展了農業生產自救。</p><p>在涿州考察時，習近平總書記中途下車，沿着田埂，走進刁窩鎮的一片農田。</p><p>田裏，上個月剛播種的冬小麥已經出苗，一片葱綠，長勢喜人。</p><p>「墒情不錯。」總書記讚道。</p><p>一旁的菜地裏，一棵棵白菜飽滿青翠，總書記俯身摸了摸菜心：「已經長實了。」</p><p>村幹部介紹，當地的大白菜比較有名，銷售到了北京、天津等周邊地區。洪水退後，村裏組織大家一共搶種了 1000 多畝，「霜降蘿蔔、立冬白菜」，有的白菜已經開始收了，銷路和價格都很好。</p><p>總書記叮囑：「災後農業生產恢復不僅直接關係家家户户的收入，也關係國家糧食安全。黨的政策好就是要讓老百姓高興。要組織安排好今冬明春的農業生產，爭取明年有個好收成。」</p><p>田地裏，孕育着豐收的希望。街面上，升騰起勃勃生機。</p><p>在永濟秀園小區門口，總書記先後走進一家藥店和一家超市。「當時水淹到哪了？貨品損失了多少？有什麼補助政策？」問得十分仔細。</p><p>得知政府給予貸款貼息，幫助兩家商鋪重新走上正軌、8 月底恢復營業，總書記十分高興，勉勵道：「祝你們接下來經營得比以前還要好！」</p><p>涿州城東的白溝河治理工程，機械轟鳴，上百名工作人員正進行堤壩加固等施工。</p><p>習近平總書記走上大堤，現場聽取災後重建重大水利工程的謀篇佈局。</p><p>國家發展改革委負責同志展開一幅規劃圖，詳細介紹下一步華北地區加強水利工程建設的設想。為期 3 年的規劃，涉及江河堤壩加固提升、病險水庫除險、蓄滯洪區建設、城市排澇工程等，將系統提升華北地區防洪抗災能力。</p><p>「大澇大災之後，務必大建大治，大幅度提高水利設施、防汛設施水平。中國式現代化，也包括水利現代化、應急管理現代化。」</p><p>站在大堤上，望着寬闊的河道，總書記思慮深遠：「最近中央決定增發 1 萬億元國債，下大功夫，花大本錢，用於支持災後恢復重建和提升防災減災救災能力的項目建設。相信通過建設，我們國家特別是北方地區的防災減災救災能力會有一個大的提高。」</p><p><strong>「大力弘揚抗洪救災精神」</strong></p><p>抗洪救災中的感人故事，化作了最有説服力的現實「教材」。</p><p>此次災情期間，妙峯山民族學校因地勢較高，成為附近受災村民安置、救援人員休整、搶險救災物資設備中轉的「安全島」。</p><p>暑假經歷了特大洪災的孩子們，今天用他們親手製作的黏土作品，感謝他們心中最可愛的人。</p><p>教學樓一層的教室裏，五年級一班學生在班主任老師帶領下召開主題班會。黑板上寫着「感恩」「立志」四個大字，班會的主題是「我身邊的抗洪救災故事」。</p><p>習近平總書記也加入進來，認真傾聽。</p><p>一名女生站了起來：「我的作品是救援叔叔。當時我姥爺存放東西的地方被水淹了，救援叔叔很快就趕來幫忙，他們渾身都濕透了。」</p><p>另一名女生也拿起自己的作品：「我覺得解放軍叔叔是最可愛的人。他們早出晚歸，滿身泥水倒頭就睡，第二天天還沒亮就又出去了，特別辛苦。」</p><p>手舉白衣天使的黏土作品，一名男生講述了自己在安置點看到的場景：「有一天，一位奶奶突發心臟病，幾位醫生趕緊取來儀器給奶奶做檢查，還詢問奶奶之前的身體狀況，第一時間給奶奶治病。我要好好學習，長大後做一名醫生，幫助更多的人擺脱病痛。」</p><p>看着這些懂事的孩子，總書記目光裏充滿温暖：</p><p>「這次災害，孩子們親身經歷，對一生都有重大影響。你們通過自己身邊遇到的事，遇到的解放軍、志願者、村幹部等等，就會看到，危難之際，我們黨的各級組織和黨員幹部，都會為人民衝在第一線。」</p><p>學校操場上，習近平總書記親切慰問了這次抗洪搶險救災因公犧牲的烈士劉捷、熊麗的愛人和孩子。</p><p>總書記緊緊握住他們的手，關切地説：「把家庭照顧好，把生活安排好，把孩子培養好。」</p><p>習近平總書記叮囑道：「我們要永遠懷念在抗洪搶險救災中犧牲的烈士，宣揚他們的英勇事蹟，關心照顧好他們的家人。要大力弘揚抗洪救災精神，並將其發揚光大到各個方面工作中。」</p><p>精神，在鬥爭中昇華；力量，在磨礪中凝聚。</p><p>此次考察最後一站，白溝河畔的大堤上，「迷彩綠」「火焰藍」「救援紅」整齊列隊。</p><p>習近平總書記親切看望慰問水利工程建設人員、曾經參加涿州抗洪救援的解放軍和武警部隊官兵、民兵預備役人員、消防救援隊伍等方面的代表。</p><p>「一方有難、八方支援，充分展現了我們黨和國家的強大政治優勢。」</p><p>面對士氣高昂的「戰士們」，習近平總書記的話語充滿力量：「你們是中流砥柱。中國共產黨領導的隊伍，都是為人民服務的隊伍。滄海橫流，方顯英雄本色！人民羣眾感謝你們，黨和政府感謝你們！希望同志們繼續努力，再立新功！」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 17:20:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267692</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267692</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/122.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267692_202311120120408d5cf1-da2a-4fb6-8de6-3ccb66e5d6e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張曉松、朱基釵、杜尚澤、萬秀斌/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/122.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/123.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多國領導人呼籲立即在加沙地帶停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/3.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 11 日下午，阿拉伯-伊斯蘭國家領導人聯合特別峯會在沙特首都利雅得舉行。多國領導人在峯會上呼籲立即在加沙地帶停火。</p><p>卡塔爾埃米爾塔米姆表示，卡塔爾為釋放被扣押人員進行了很多談判努力。他呼籲永久開放人道主義走廊，並向加沙地帶提供援助。</p><p>約旦國王阿卜杜拉二世呼籲在中東認真啓動和平進程。他強調，「兩國方案」是實現巴以和平的唯一途徑，以色列對加沙地帶發動的軍事行動「是可怕的，必須停止」。</p><p>埃及總統塞西譴責以色列強迫巴勒斯坦人流離失所。他敦促在加沙地帶立即實施「無限制、無條件」停火。</p><p>伊朗總統萊希在會議上呼籲伊斯蘭國家共同努力，結束加沙的衝突。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 15:12:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267681</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267681</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/5.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267681_202311112312d31ac1ed-a4a5-4c5e-9cf5-9ae9c13686fd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李超、李享/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/5.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/972/6.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[社交平台可五千塊銷售「引薦領導」服務？網友質疑：是否助長貪腐？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>人脈關係可以在社交平台標價買賣？</p><p>11 月 11 日，澎湃新聞記者接到網友爆料，在小紅書、閒魚等網絡社交平台，有賬號打着「協助項目、協調關係、辦事升職、引薦領導」為名販售所謂「人脈關係」，單筆售價少則數百，多則 5000 元。</p><p>根據網友提供的材料，這些網絡銷售「人脈關係」的賬號多數都只把小紅書、閒魚等交易平台作為發佈信息的渠道，一旦網友私信垂詢之後，立馬會要求轉移到其他聊天軟件進行下一步操作。</p><p>對此，網友質疑這種網絡交易的可靠性，是否存在詐騙的可能性，平台是否又起到了監管的責任？而花幾千塊錢就能「辦事升職、引薦領導」，是否存在助長貪腐不正之風的可能？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/778.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">社交平台上 5000 元一次「引薦高層領導」。</p><p></p><p>11 日晚間，澎湃新聞記者查詢發現，在小紅書平台，一個名叫「北京高端人脈資源（實力）」的賬號近期已經發布了多條招攬生意的博文，涉及北京、河北、廣東、四川等多個省份。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/779.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">社交平台一賬號宣傳「協調河北石家莊關係」。</p><p></p><p>小紅書 app 社區規範規定：禁止傳播違法內容涉及違禁物品，包括但不限於：毒品、違禁藥物、違法工具等，如大麻、鴉片、處方藥物、投資理財產品、假幣、槍支、煙草、爆炸物、翻牆軟件、外掛程序等其他內容；涉及違禁活動，包括但不限於：有關傳銷、胎兒性別鑑定、售賣假貨等其他內容。</p><p>禁止發佈欺詐或賭博信息發佈欺詐信息，如假冒官方客服、正規網站，以短信、站內私信或鏈接等形式提示虛假中獎信息，設計「殺豬盤」類欺詐行為等；提供賭博交易平台信息或賭博性質類服務，如賭博平台鏈接、幣商、中介、遊戲幣回收等；涉及賭博技巧、賭博器具等賭博內容，如老虎機、透視撲克等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/780.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網絡銷售平台出售「人脈關係」。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 14:53:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267659</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267659</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/782.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267659_202311112253f3590d98-ac06-4554-80ae-fcf2b1e1121d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>引薦領導</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/782.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/783.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博觀察｜在全球綠色減碳技術的競技場，中國與世界雙向奔赴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第六屆中國國際進口博覽會 11 月 10 日於國家會展中心（上海）落幕。784.1 億美元，本屆進博會按年計意向成交創新高；全球超 3400 家企業參展，展商數量和展覽面積均創歷史新高；世界 500 強和行業龍頭企業參展數量 289 家，超過歷屆水平……年年約，歲歲聚，進博會不只是單純的進口商品展，更是中國與世界雙向奔赴的國際大平台。</p><p>中國擁有全球規模最大的碳市場和清潔發電體系。與此同時，中國的碳減排雄心與加速度，為國際綠色技術供應商開闢了廣闊合作空間。澎湃新聞觀察到，新產品、新技術和新服務不斷亮相的進博會已成為全球碳減排技術的競技場，綠色低碳技術含量直接決定了展台人氣，採購商們進博購物車中的「綠色元素」可見度也越來越高。</p><p>「中國正在經歷人類歷史上規模最大的能源轉型之一，其速度和體量都是空前的。」西門子能源股份公司執行委員會成員安妮珞受訪時援引國際能源署數據稱，2022 年，中國是全球低碳能源轉型投資額最高的國家，接近全球總量的一半。</p><p>她對澎湃新聞表示，中國式現代化需要現代能源體系的支持。碳中和不僅侷限於傳統意義上的能源結構調整，也要在更高層次推進國際合作和科技創新。「到 2050 年，45% 的減排將來自目前尚未進入市場的技術。」</p><p>這足以説明眾多跨國企業六年來「全勤」參展的根本考量——儘管外部環境複雜多變，進博會的「朋友圈」卻不斷擴大。伴隨着中國發展的堅定步伐，中國對外開放的大門越開越大，進博會越辦越好，有力推動世界分享中國大市場、共享中國新機遇。</p><p>在西門子能源展台，聯合循環效率超過 64% 的 SGT5-9000HL 燃氣輪機、其單體設備產氫量最大的 Silyzer 300 電解水制氫裝置等「拳頭產品」齊齊亮相，令該展台成為代表團們的熱門打卡地之一。</p><p>「連續六年參加進博會，在這一世界級交流平台上，我們的展示內容不斷豐富，包括展台規模逐年擴大、參展產品和解決方案越來越豐富、覆蓋行業持續擴增。」談及今年以來對中國市場及進博會的新感知，施耐德電氣執行副總裁、中國及東亞區總裁尹正對澎湃新聞稱，在高質量發展和「雙碳目標」下，進博會越來越重視數字化和綠色低碳，這與產業界當前面臨的「雙轉型」趨勢不謀而合。</p><p>尹正介紹，在中國，施耐德電氣的 29 家工廠和物流中心中，有 15 家工信部「綠色工廠」，17 家「零碳工廠」。中國供應鏈整體能耗比 2019 年降低 13%，生產效率逐年提升 8-10%。在數字化方面，相關營收已佔施耐德電氣全球營收的 53% 以上。進博會上，該公司集中展示了電網、化工油氣、軌道交通、智能製造等 14 大行業的 70 多個零碳應用場景。</p><p>其歷屆進博會簽約合作是中國市場對綠色低碳技術、數字化技術龐大胃口的一個縮影。</p><p>首屆進博會上，施耐德電氣的簽約合作以製造、建築行業為主，今年已擴展到能源、商建、機械製造、生命科學、醫療、交通、油氣化工、基礎設施、文化、物流、儲能、高端製造等十多個行業。第六屆進博會期間，施耐德電氣簽約 30 多家企業，比上年增長 24%。</p><p>從美國工業巨頭霍尼韋爾本屆進博會的「成績單」中，亦可以一窺中國市場對綠色新技術的需求趨勢。</p><p>在能源轉型與可持續發展領域，霍尼韋爾與山東東明石化集團有限公司、內蒙古中能生物科技有限公司等多家企業簽署合作協議，將圍繞可持續航空燃油、廢塑料化學回收及可持續塑料油品應用、碳捕集和利用、藍氫生產、熱能技術等展開合作。</p><p>「四葉草」裏藴含着無數機遇，激勵着企業續寫與中國的長久約定。</p><p>數據顯示，今年上半年，中國實際使用外資金額整體規模保持穩定、引資質量持續提升，全國新設外商投資企業 2.4 萬家，同比增長 35.7%，高技術產業引資增長 7.9%；中國貨物貿易進出口總值 20.1 萬億元，同比增長 2.1%，規模在歷史同期首次突破 20 萬億元；服務進出口總額達 3.1 萬億元，同比增長 8.5%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 14:34:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267654</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267654</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/717.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267654_202311112234eb25d02a-c752-4e27-a7d6-077162625b9b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊漾]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>低碳</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/717.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/718.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融監管總局：確保金融監管無死角、無盲區、無例外，積極配合化解地方債務風險]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="548" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/647.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 10 日至 11 日，金融監管總局召開學習貫徹中央金融工作會議精神專題研討班暨監管工作座談會，深入學習領會中央金融工作會議精神，研究貫徹落實措施。金融監管總局黨委書記、局長李雲澤出席會議並講話。黨委班子成員結合分管工作作了專項部署。</p><p>會議認為，這次中央金融工作會議，是我國處於全面建設社會主義現代化國家開局起步關鍵時期召開的一次重要會議。習近平總書記的重要講話，科學回答了金融事業發展的一系列重大理論和實踐問題，是習近平經濟思想的重要組成部分，是馬克思主義政治經濟學關於金融問題的重要創新成果，為金融工作舉旗定向、謀篇佈局，為新時代新徵程推動金融高質量發展提供了根本遵循和行動指南。李強總理的講話聚焦重點工作，作出具體部署，具有很強的針對性和指導性。何立峯副總理就貫徹落實會議精神提出明確要求。系統上下要將學習宣傳貫徹中央金融工作會議精神作為重大政治任務，切實把思想和行動統一到會議精神上來。</p><p>會議指出，要加快構建完備有效的現代金融監管體系，堅定不移走中國特色金融發展之路。深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，堅決做到「兩個維護」。認真貫徹執行中央金融委工作部署，更好實現政策協同、監管協同、央地協同，推動黨中央關於金融工作的重大決策落地見效。堅決落實好「兩個結合」的要求，不斷加強和完善現代金融監管，確保金融監管事業始終沿着正確的方向前進。堅持強監管嚴監管，推動「五大監管」在系統全面落實，着力提高監管的前瞻性、精準性、有效性和協同性。協同構建全覆蓋的金融監管體制機制，實現同責共擔、同題共答、同向發力，確保金融監管無死角、無盲區、無例外。</p><p>會議強調，要堅持目標導向、問題導向，對風險早識別、早預警、早暴露、早處置，牢牢守住不發生系統性金融風險底線。深入推進中小金融機構改革轉型。更好發揮保險業經濟「減震器」和社會「穩定器」功能。積極配合化解地方債務風險。促進金融與房地產良性循環。大力支持超大特大城市「平急兩用」公共基礎設施、城中村改造、保障性住房等「三大工程」建設。</p><p>會議要求，不斷提升經濟金融適配性，全力以赴支持中國式現代化建設。聚焦國家重大戰略優化金融供給，服務建設現代化產業體系。助力實施區域協調發展戰略。着力推進金融高水平開放。聚焦難點堵點提升科技金融質效，聚焦「雙碳」目標健全綠色金融體系，聚焦薄弱環節加強普惠金融服務，聚焦現實需求加快發展養老金融，聚焦效能和安全促進數字金融發展，切實做好五篇大文章。</p><p>會議強調，要堅持黨的全面領導和黨中央集中統一領導，充分發揮全面從嚴治黨的政治引領和政治保障作用，以思想大轉變促進工作大變樣、監管大提升。健全巡視審計整改長效機制。鍛造忠誠乾淨擔當的監管鐵軍。糾樹並舉治歪風揚正氣。堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰。紮實開展第二批主題教育。深入實施「新機構新作風新建樹新形象」工程，為更好履行新時代金融監管新職責新使命奠定堅實基礎。</p><p>主題教育中央第十八巡迴指導組成員、中央金融辦代表應邀出席會議。各首席，駐總局紀檢監察組負責同志，各監管局主要負責同志，機關各部門、各直屬單位、金融工會主要負責同志，總局管理單位主要負責同志參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 14:07:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/649.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267652_20231111220727f04c35-6579-4515-88aa-3fbc613b4931.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家金融監督管理總局]]>
            </author>
            <category>金融監管總局</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/649.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/650.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[贛州兩家美容店涉嫌恐嚇顧客高額消費，警方：抓獲 20 餘人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以各式各樣、五花八門的噱頭，誘騙過往市民進店「美容」，後謊稱受害人面部「毒素過敏」，需要購買特定商品、接受服務，否則就有可能出現毀容等情況，以此迫使受害人在店消費。這樣的「套路」你遇過麼?</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片均來自「&nbsp;贛州公安&nbsp;」微信公眾號</p><p></p><p>日前，贛州警方接市民舉報稱，贛州市章貢區兩家美容店可能涉嫌違法犯罪行為。接報後，章貢分局刑警大隊立即成立案件專班迅速開展工作。經前期摸排取證，章貢警方成功撕開了這兩個強迫交易團夥的「罪惡面紗」。</p><p>11 月 2 日，民警對位於文清路中聯商城步行街非法經營的兩家美容店進行統一收網，當場抓獲 20 餘人，查實涉案金額百萬餘元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/460.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/461.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>經查，以嫌疑人魏某、劉某為首的犯罪團夥，假借經營兩家美容店為幌子，安排導購在中聯商城步行街等人員密集場所進行拉客，以免費體驗美容項目、領取禮品等方式誘騙在校生及社會經驗缺乏的青年至店內，在「美容師」對顧客進行護膚時通過各種手段恐嚇消費者進行高額消費。</p><p>嫌疑人魏某、劉某等 20 餘人涉嫌強迫交易罪已被依法採取刑事強制措施。目前，案件正在進一步偵辦中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/462.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 13:47:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267628</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267628</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/473.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267628_202311112148e3f8a455-1439-4fbb-ba6e-624769bae71f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文]]>
            </author>
            <category>強迫交易</category>
            <category>美容店</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/473.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/474.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新一輪中美經貿對話：強調不尋求經濟「脱鈎」，什麼信號？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/264.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國國務院副總理、中美經貿對話中方牽頭人何立峯於 11 月 8 日至 12 日應邀訪美，其間與美財長耶倫舉行數次會談。</p><p>雙方同意加強溝通，尋求共識，管控分歧，避免誤解意外導致摩擦升級。此外，雙方還強調中美不尋求經濟「脱鈎」，歡迎發展健康的經濟關係，為兩國企業和工人提供公平競爭環境，增進兩國人民福祉。</p><p><strong>「中美不尋求經濟‘脱鈎’」</strong></p><p><strong>什麼信號？</strong></p><p>現代國際關係研究院世界經濟研究所原所長陳鳳英接受中新社國是直通車採訪時稱，中美此次對話達成共識不尋求經濟「脱鈎」，是理性的體現。</p><p>陳鳳英説，作為務實派，耶倫實際上已經很清楚美國對華經貿「脱鈎」既不現實也不可行。中國在基礎設施、資源、產業鏈方面的綜合競爭優勢，在相當長時間內都是其他國家難以比擬的。因此，美國想要「去中國化」非常難。</p><p>今年 8 月，《經濟學人》曾發表一篇名為《拜登的中國戰略不起作用》的報道，其中提到，儘管美國採取了一系列「脱鈎斷鏈」的措施，以減少所謂的對中國的依賴，但實際上，美國對中國的依賴「依然完好無損」。</p><p>這篇報道中提到，2018 年，美國從「低成本」亞洲國家進口的商品中，有 66% 左右來自中國，到 2022 年，這一數據變成了剛過 50%，美國將其中的訂單轉移到了印度、東南亞國家等。</p><p>從數據來看，美國的政策取得了「效果」。但報道也提到，數據變化背後的真相是，美國將這些訂單從中國轉給其他國家的同時，接受美國訂單的國家又將生產轉給中國。</p><p>從第六屆進博會上美企競相「用腳投票」，參展面積約佔全部企業展面積六分之一來看，美國推行「脱鈎斷鏈」「去風險化」也不得人心。不少美企高管表示，中國經濟持續發展，市場規模不斷擴大，中產階層日漸崛起，給在華美企帶來大量發展機遇。</p><p><strong>歡迎成立</strong></p><p><strong>中美經濟、金融工作組</strong></p><p>雙方還提出，歡迎成立由副部級官員牽頭、向雙方牽頭人彙報的中美經濟、金融工作組並舉行會議。雙方牽頭人同意定期直接溝通。</p><p>日前，中美經濟、金融工作組已分別舉行會議。10 月 24 日，中美經濟工作組以視頻方式舉行第一次會議。財政部介紹，此次會議由兩國財政部副部長級官員主持。雙方就兩國及全球宏觀經濟形勢和政策、雙邊經濟關係、合作應對全球挑戰等議題進行了深入、坦誠、建設性的溝通。</p><p>10 月 25 日，中美金融工作組以視頻方式舉行第一次會議。此次會議由中國人民銀行和美國財政部副部級官員共同主持，國家金融監管總局、中國證監會以及美聯儲、美國證券交易委員會等相關金融監管部門參會。</p><p>雙方就兩國貨幣和金融穩定、金融監管、可持續金融、反洗錢和反恐怖融資、全球金融治理等議題以及其他雙方重點關切的問題進行了專業、務實、坦誠和建設性的溝通。</p><p>分析人士認為，成立工作組是一種更務實、更具體的方式，有助於更快捷高效反映中美雙方特別是企業訴求，推動具體問題的解決。</p><p><strong>拐點來了嗎？</strong></p><p>據中方統計，今年前 10 個月中美貿易總值同比下降 7.6%，遠低於同期中國外貿整體增速。</p><p>根據中美達成的共識，雙方「歡迎發展健康的經濟關係」。這是否意味着中美經貿關係拐點將至？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 10 日，財政部副部長廖岷在美國舊金山主持召開吹風會。（圖源：財政部網站）</p><p></p><p>當地時間 11 月 10 日，財政部副部長廖岷在美國舊金山主持召開吹風會，介紹訪美情況。廖岷表示，中美經濟關係根植於中美經濟領域的共同利益，客觀上造福兩國和兩國人民。中美之間的互利合作動力強勁、基礎雄厚、空間廣闊，但前提是平等和相互尊重。雙方的正當關切應得到妥善迴應，只有如此，中美經貿關係才能真正行穩致遠。</p><p>此次會談中，中方明確表達了在美對華雙向投資限制、制裁打壓中國企業、對華出口管制、對華加徵關税等方面的關切。這些措施幹擾了兩國間正常經貿往來，影響了企業經營預期，也無益於美國企業的長遠利益，中方強調，美方應採取切實行動迴應中方關切。中方將堅定不移捍衞自身正當發展權益。</p><p>陳鳳英説，此次會談將為一段時間以來齟齬不斷的中美經貿關係注入更多穩定性。經貿關係健康了，中美關係也將呈現更積極的狀態。</p><p>不過，在中國人民大學重陽金融研究院研究員劉英看來，拜登政府的確在反思對華政策，尤其是經貿領域對華政策的錯誤，這在實踐中也有所體現。但美國對華的遏制打壓，以及這背後根本性的對華競爭思維並沒有徹底扭轉，「現在只能説，有一些向好的跡象」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 12:51:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25265693</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25265693</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/273.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25265693_2023111120517e4bd74e-e261-4912-b742-639fc88ac21b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李曉喻/國是直通車微信公號]]>
            </author>
            <category>中美經貿</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/273.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/274.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨習近平：我心裏一直惦念着受災地區和人民]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533539" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8057d2d4301640bab005a960cfe5cd0d/hd/bebae571-b844-4eaf-8231-3ed764d3a19a-048736bd-4cb0-050e-379c-988a8fa07416.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231111/74793fce378f48a7a35d976cdc53380f-20231111192049823-6001056863378746025-89c7a9cc-a93a-4549-9a6f-88b454840caf.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>11 月 10 日上午，在北京門頭溝妙峯山民族學校，習近平總書記親切慰問因公犧牲烈士家屬和參與防汛抗洪救災的基層黨員幹部羣眾、消防及應急救援人員、國企職工、志願者代表等。</p><p>習近平説，在這場抗洪搶險救災鬥爭中，基層黨員幹部衝鋒在前、勇於擔當，社會各界和志願者積極參與、奉獻愛心，書寫了洪水無情人有情的人間大愛，展現了社會主義制度一方有難、八方支援的顯著優勢和全國人民萬眾一心、同舟共濟的奮鬥精神，湧現出許多感人故事。多名黨員幹部在抗洪搶險中犧牲，我們要永遠懷念他們，大力宣揚他們的英勇事蹟，有關方面要關心照顧好他們的家人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 11:36:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25265751</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25265751</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/996.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25265751_202311111937a6585e84-4d05-4ed8-b639-56c25e1be3f6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[史偉、邢彬、趙化/央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>防汛抗洪搶險救災</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/996.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/946/997.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最低價包圍雙 11④｜電商激戰最低價背後：競爭從「流量」到「留量」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「熱鬧起來了」「有火藥味」，連續舉辦十五屆，一度被指摘「食之無味」的雙 11 今年有了新變化，「卷低價」成為電商平台間的共識。</p><p>在「全網最低價」的口號中，京東採銷直播間被推向台前，主題定為「價格低過李佳琦，現貨 9 折起」。</p><p>淘天集團將「全網最低價」定為今年雙 11 的核心目標，包括三大行業發展中心和用户、平台、直播等橫向部門，都明確「全網最低價」為核心 KPI。</p><p>拼多多相對低調，但低價一直是拼多多增長的重要因素，今年雙 11，拼多多除滿減優惠外，「百億補貼」首次上線單件立減活動，與去年大促相比，今年「百億補貼」品牌商品池預計同比增長 110%。</p><p>為何都卷低價？電商競爭的盡頭是低價嗎？淘天、京東、拼多多三大傳統電商正面臨怎樣的壓力？在業內人士看來，市場競爭加劇，各平台希望通過低價策略吸引消費者，用低價刺激消費，「電商平台不可能單靠一個雙 11 打翻身仗，但這是四季度的重要促銷節點，沒有平台會把用户拱手讓與他人。」</p><p>平台會一直卷低價嗎？一位電商平台人士説：「高性價比商品肯定是剛需，但假如你有兩塊麪包，應該拿其中一塊去換取一枝水仙花。」</p><p><strong>火藥味重現</strong></p><p>「火藥味」「口水仗」一度是衡量雙 11 是否熱鬧的因素之一，平台與平台之間的競爭關係總是在雙 11 到來時顯得劍拔弩張。前幾年，監管部門持續規範平台經濟，火藥味逐漸變淡，但在今年，消費者再次看到被置於台前的商戰。</p><p>京東今年的雙 11 口號是「真低價」，一款海氏電烤箱點燃雙 11 戰火，京東藉此為自己打上低價標籤。事實上，在此之前，京東零售 CEO 辛利軍就在 10 月 19 日的雙 11 發佈會上表示，一直以來，京東推崇的低價，不是靠以次充好、缺斤少兩、偷奸耍滑，換來的「假低價」；而是靠誠信經營，持續在供應鏈裏「擠水分」，把通過極致效率省下來的錢讓利給用户和合作夥伴，能夠真正促消費，激發消費市場活力的「真低價」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/754/10.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">京東打出「驚琦價」「李不敢補」。&nbsp; 圖片來源：網絡</p><p></p><p>有電商行業人士稱：「京東與海氏、李佳琦之爭，不如看作是京東去掐淘天集團的一個抓手，李佳琦剛經歷‘花西子眉筆風波’，他又是淘寶直播的超頭部主播，GMV 佔比較高，這無疑是個絕佳的靶子。」</p><p>淘天集團並未公開就李佳琦的一系列風波作出迴應，在圍繞低價策略上，淘天集團的高管們曾在雙 11 正式開始前與媒體進行過交流。淘天集團阿里媽媽及市場總裁家洛表示：「我們做了多年的優惠和大促，從來沒有改過商家的價格，但我們會提供一些工具，校驗商家的價格在行業中是否有競爭力。」</p><p>談及為何今年大家尤其關注低價，淘天集團品牌業務發展中心總裁奧文表示，價格是用户非常重要的衡量因素，並不是因為要刺激消費才要低價，也並非天貓鼓勵行業降價，「第一，我們不迴避好貨好價；第二，我們無意讓每個品牌去競爭價格，這不是天貓想做的；第三，站在天貓的角度上，我們會清楚地向用户講天貓雙 11 就是年度的最好的 offer。」</p><p>一位曾在今年 3 月參加過天貓閉門會的商家告訴澎湃新聞記者，當時淘天集團 CEO 戴珊稱，希望與品牌一道做好新一年的產品規劃，調整性價比商品的佔比，而平台會向這部分商品做流量傾斜。</p><p><strong>低價之爭</strong></p><p>「在價格方面，淘天和京東比的是能不能持續，和拼多多比的是品牌方面的價格優勢。」一位阿里內部人士向澎湃新聞記者表示，「低價決定因素無非是流量和供給，在流量端，中產和本來就不富裕的小鎮青年，都開始對性價比商品有強烈的渴求。而在供給端，受困於大環境，也許大牌有更強的抗風險能力，但中小商家就不一樣了，但凡有點上進心的商家誰不想品牌上行，做品牌溢價，可現實是這樣的店鋪已經很難跑出來了。」</p><p>在上述人士看來，低價之爭，意味着平台也要犧牲掉一部分利潤來留住自己生態裏的夥伴和消費者。</p><p>貝恩公司全球商品戰略顧問總監潘俊責也告訴澎湃新聞記者，低價的背後是電商總流量增長放緩，平台存量競爭加劇，「通過下沉市場的開拓，平台希望獲得新用户和增長機會。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/754/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">淘寶、京東、拼多多的雙 11 促銷頁面。</p><p></p><p>事實上，電商平台的低價戰早已打響。2022 年 11 月，京東三季度業績出爐，京東零售部分的營收增速僅有個位數，而前兩年同期的營收增速均超 20%。京東創始人劉強東在經營管理會上稱，如果把零售業務的客户體驗分成三要素——價格、品質和服務，低價是 「1」，品質和服務是兩個 「0」，失去了低價優勢，其他一切所謂的競爭優勢都會歸零。</p><p>阿里創始人馬雲則在今年 5 月下旬召集淘天集團各業務負責人，開了一場小範圍內的溝通會。會上，馬雲稱，淘天集團當前面臨的競爭局勢十分嚴峻，他以諾基亞和柯達舉例，認為一個企業從行業標杆到死亡，半年到一年就足夠了，在互聯網行業這個速度可能會更快。他為淘天集團指出了三個方向：迴歸淘寶、迴歸用户、迴歸互聯網。</p><p>馬雲召開會議的一個月後，618 電商大促上，天貓 618 第一次變成了「淘寶天貓 618」，中小商家站在鎂光燈下。這羣商家的商品供給更豐富，也更有價格優勢。</p><p>拼多多早已佔據了消費者的低價心智，該平台的戰略是要「高質量發展」，但面對阿里與京東的進攻，拼多多也不得不守好自己的護城河。</p><p>據澎湃新聞記者瞭解，今年淘天集團的用户增長有相當一部分來自下沉市場，拼多多的一部分用户在流出。</p><p><strong>從流量到留量</strong></p><p>國家統計局數據顯示，1 至 9 月，全國網上零售額 10.8 萬億元，增長 11.6%，高於社會消費品零售總額增速 4.8 個百分點，實物網零對社零增長貢獻率達 33.9%。網購依然是消費者青睞的購物方式之一。</p><p>如果將視線再收窄到淘天、京東、拼多多平台上，QuestMobile 的報告顯示，現階段對存量用户的側重，導致平台間的競爭加劇，使典型電商平台重合用户規模進一步提升。2023 年 9 月，淘寶、京東、拼多多 APP 的重合用户規模達到 2.75 億，同比提升 1.2%。</p><p>「目前京東處在‘穩增長、保利潤’的狀態，營收增速放緩，低於行業水平，上了百億補貼才有了起色。拼多多財報營收、利潤增長表現可觀，但日活用户數從今年 3 月至 8 月都是負數增長，而阿里的主營電商業務不僅受到京東和拼多多的挑戰，也受到來自抖音、快手等直播電商平台的競爭壓力，阿里的電商業務上季度才扭轉了下滑趨勢，之前連續四個季度下滑。」一位電商平台人士説。</p><p>對存量的競爭，也體現在商家的生意盤上。一家線上年銷售額在 30 億的服裝上市公司董辦人士告訴澎湃新聞記者，淘天在服飾品類具有絕對的優勢，但從公司近幾年電商業務的情況來看，淘天的流量在下滑，市場份額正被其他平台蠶食，「現在我們在天貓的份額下滑至四成不到，京東佔兩成，抖音快手拼多多佔兩成，此外我們還有一些其他的線上渠道。服裝從出廠到終端有個加價倍率，線上線下同款的衣服，價格穩定，有一些專供線上的衣服，加價倍率低，價格更低。」</p><p>另一位代理了五六家工廠品牌孵化的電商人士告訴澎湃新聞記者，此前其在跨境電商領域做美妝品類，毛利高，年年參與雙 11，現如今做休閒零食，實體老闆很難接受用虧損換客户的互聯網玩法，旗下品牌均未參與雙 11，「這些工廠品牌本身就是薄利多銷，現在能賣貨的平台很多，我一直和我們的團隊強調，忘掉所謂的大平台，哪個平台賣我們的貨多，哪個平台就是老大。」</p><p>據悉，電商平台的低價策略已為平台用户帶來增長。QuestMobile 數據顯示，2023 年 10 月 24 日雙 11 預售當天，淘寶 APP 活躍用户數達 5.07 億，日活躍用户數同比增幅超 5%。高盛則指出，這已經是淘寶 DAU 連續第八個月增長。</p><p>京東方面表示，雙 11 開啓一週，京東百億補貼頻道產生超 120 個萬單爆款商品，頻道用户規模較 6 月增長近 5 倍。</p><p>拼多多在雙 11 開啓三天後發佈的戰報顯示，大促期間，拼多多百億補貼用户規模突破 6.2 億，一線城市用户訂單量同比增長 113%，四五線城市下單金額同比增長 167%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/364.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 10:27:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237386</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237386</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/612.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237386_202311111827697a7c14-460a-4bea-a450-2d6c6c50b07b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳雨欣]]>
            </author>
            <category>雙 11</category>
            <category>血戰最低價</category>
            <category>淘天集團</category>
            <category>京東</category>
            <category>拼多多</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/612.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/613.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃•週末集｜中山二院「患癌」風波、體育館在雪夜坍塌、巴以戰火一月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃•週末集｜中山二院「患癌」風波、體育館在雪夜坍塌、巴以戰火一月]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 07:41:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/yjrjnfk7</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/yjrjnfk7</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/934/288.jpeg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
