<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 09 Oct 2023 19:36:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黎巴嫩與以色列邊界發生交火，以色列稱已「清除」不明武裝]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/449/21.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 10 月 9 日，綜合以色列媒體報道，有黎巴嫩武裝人員穿過黎巴嫩與以色列臨時邊界（「藍線」），與以軍士兵發生交火。黎巴嫩真主黨旗下媒體「燈塔」證實，在黎以臨時邊界聽到槍聲。</p><p>此外，當日以色列國防軍宣佈已「清除」從黎巴嫩「滲透到」以色列的不明身份武裝人員。</p><p><strong>黎巴嫩媒體：以色列炮擊黎巴嫩南部地區</strong></p><p>當地時間 10 月 9 日，黎巴嫩國家通訊社報道稱，以色列擴大了對黎巴嫩南部地區的炮擊範圍，以軍當天炮擊了黎巴嫩南部納巴泰省的賓特朱拜勒（Bint Jbeil）地區的 Aita AL-Shaab 鎮。此外，以軍偵察機在黎南部上空密集飛行。</p><p>（原標題：《以色列媒體：黎巴嫩武裝人員和以色列軍方在黎以臨時邊界交火》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 15:51:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/449/23.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873715_2023101000032ccc076b-9cd6-403a-a1f6-abaf3acb55fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[次曉寧/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>黎巴嫩</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/449/23.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/449/26.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗和蘇丹宣佈正式恢復外交關係]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊朗外交部</p><p></p><p>當地時間 10 月 9 日，伊朗外交部發表一份伊朗和蘇丹的聯合聲明。聲明表示，幾個月以來，在伊朗和蘇丹高級官員的會晤和接觸後，雙方決定恢復外交關係，以服務兩國共同利益。</p><p>聲明表示，兩國政府同意在相互尊重主權、平等、維護共同利益以及和平共處的基礎上發展友好關係。</p><p>雙方同意擴大兩國在實現共同利益、確保地區安全穩定等各領域的合作。</p><p>雙方同意採取必要措施，在近期互開兩國使館，並就官方代表團互訪作出安排，以探討擴大兩國合作的途徑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 15:34:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873716</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873716</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/978.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873716_2023100923341232b937-4bfc-45db-b200-893db07054df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李健南/央視新聞]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>蘇丹</category>
            <category>外交關係</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/978.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/981.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[諾貝爾經濟學獎得主戈爾丁：女性平等百年旅程，被放大的終點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>編者按：北京時間 10 月 9 日下午，諾貝爾經濟學獎獲獎者名單揭曉，獎項授予哈佛大學經濟學教授克勞迪婭•戈爾丁 (Claudia Goldin)，以表彰其「增進了我們對女性勞動力市場結果的理解」。</u></p><p><u>克勞迪婭·戈爾丁是哈佛大學經濟系首位獲得終身教職的女性，她的研究涵蓋了廣泛的話題，包括女性勞動力、收入方面的性別差距、收入不平等、技術變革、教育和移民。她的研究大多是從過去的角度來解讀當下，並探究當前關注問題的起源。</u></p><p><u>在新書《事業還是家庭？—女性追求平等的百年旅程》中，她將 20 世紀初至今受過大學教育的女性羣體分成了五組，深入研究了她們在事業、婚姻、子女等方面的理想抱負與現實中遇到的各種阻礙，以及代際的演變歷程。以下內容為本書後記。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/446/786.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>任何時代都充滿不確定性，新冠疫情時期更是以極端的方式展示了這一特點。在新冠大流行開始之際，美國失業率急劇上升，而今已經大幅下降。不過，很多工作和小企業仍然處境艱難。在本書寫作時，美國的公立學校尚未完全開放，日託中心時開時關。安全有效的疫苗終於有望廣泛提供，但還並非人人均已接種。正常的生活似乎指日可待，但是這個「可待」時間卻總在變化。</p><p>新冠疫情是一場災難。它奪去生命、奪走工作，並將影響未來數代人。它暴露了種族、階層和性別在誰被感染、誰死亡、誰必須到一線工作、誰可以學習、誰負責照顧孩子和病人等方面的不平等。它把國民分成了富人和窮人。這儼然是一面令人驚慌的放大鏡，放大了父母的負擔，揭示了工作與家庭照護之間的權衡，也加劇了本書記載的五個羣體在旅途中遭遇的大部分問題。</p><p>新冠大流行對女性產生了巨大影響。女性往往是工作和家庭的重要勞動者。她們當中，有牙牙學語寶寶的新晉媽媽，有百無聊賴接受在線教育的青少年的年長媽媽，有目前依靠食品供應站生活的貧窮單身母親，有爭取升職機會的高學歷女性，還有病毒感染風險較高的有色人種女性，在國家經濟一落千丈之前，她們早已察覺到自己被邊緣化。</p><p>我們正歷經一個前所未有的時代。在一線辛勞的工作人員堪比戰時的士兵。但是，以前從不要求一線工人把危險帶回家裏；我們從不需要關停經濟以促其重新運轉；經濟衰退對女性的影響從未超過男性；護理部門從未如此鮮明地與經濟領域緊密連在一起。今天，女性幾乎佔據勞動力的半壁江山。我們必須確保她們不會因為照護問題而犧牲工作，也不會因為工作而犧牲照顧家庭的時間。</p><p>本書關注女性大學畢業生對事業和家庭的追求；以她們作為樣本，是因為在過去的 120 年間，她們最有可能實現這個雙重目標。她們曾經只佔人口的一小部分，一個世紀前佔年輕女性的比例不足 3%。如今，女性大學畢業生幾乎佔美國 20 多歲女性總數的 45%。</p><p>大學畢業生羣體的焦慮和不滿日益突顯。充斥報紙、新聞推送的關於第五組年輕成員未來的預言聳人聽聞：「新冠大流行將‘使我們的女性在職場倒退 10 年’」，「新冠大流行或將傷害一代職業母親」，「新冠病毒如何導致女性勞動力發展退步」。新冠疫情時期，需要照顧孩子和其他人的人們都在奮力投入更多時間，發表學術論文，撰寫各類簡報，在 Zoom 視頻會議上應對要求苛刻的客戶。</p><p>根據上述預測，眼下，那些原本有望在事業和家庭上取得歷史性成就的人可謂突然失去支援。就像美食博主黛布·佩雷爾曼（Deb Perelman）説的：「讓我把大家默認的大聲説出來：在新冠疫情的經濟形勢下，你只能要麼帶娃，要麼工作。」&nbsp;第五組女性會不會重蹈覆轍，做出和第一組一樣的妥協？</p><p>毋庸置疑，女性比男性更易感知新冠疫情和經濟衰退造成的衝擊，這就是出現「女性衰退」（she-cession，又譯「她衰退」）一説的原因。但是，與受教育程度較低的女性相比，女性大學畢業生維持就業的能力更強，或者至少表面上是這樣。教育使她們有能力居家工作，而這保護了她們的健康和就業。</p><p>與 2019 年同期相比，2020 年秋冬季有學齡前孩子（5 歲以下）的 25~34 歲女性大學畢業生媽媽的勞動參與率僅下降 1.2 個百分點（基數為 75%）。但是，有小學和中學年齡孩子（5~13 歲）的 35~44 歲母親的這一比率下降了 4.9 個百分點（基數為 86%），降幅頗大。而非大學生羣體無論有無子女，因為受僱於最脆弱的行業，勞動參與率更是大幅下滑。</p><p>上述畫面貌似並不符合頭條新聞渲染的「世界末日」般的場景，但數據確實顯示，裂縫可能會隨着時間而擴大。重新進入勞動力市場也許很困難，缺失工作經驗還將影響日後的收入。即便對於保有工作的人，很多人也會問：在選擇獲得合夥人身份、終身職位和首次晉升方面，母親是否處於不利地位。在學術界，過去一年裏母親們發表的論文比沒有學齡子女的男性和女性少。此外，數據沒有披露眾人的沮喪和挫敗，對許多人來説 WFH（居家辦公）意味着「在地獄工作」（「Working From Hell」）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/421/763.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>不滿情緒</strong></p><p>我們探討了一個世紀前女性大學畢業生的抱負，她們面臨着要家庭還是要事業的選擇，她們面臨着諸多禁制，哪怕身處繁榮時代。幾十年間，障礙不斷消除。我們迎來了 20 世紀 70 年代的女性大學畢業生，她們日益渴望同時擁有事業和家庭，但她們明白，必須遵守這一順序才能實現這兩個目標。最後我們研究了 20 世紀 90 年代的女性，她們在教育上得到進一步提升，職業機會也有所增加，能夠更率真地施展抱負。她們公開表示想收穫事業和家庭的成功，更是希望同時達成二者，不需要依循特定的順序。過去數十年裏，她們已經在這兩個領域取得了更大的進步。</p><p>但是，早在新冠病毒肆虐美國的近十年前，女性已經開始廣泛表達不滿情緒。從新聞媒體上搜到的「性歧視」（sex discrimination）、「性別歧視」（gender&nbsp;discrimination）等短語表明，人們對工資不平等的不滿和對性騷擾的反抗日漸加劇。</p><p>2010 年之後，幾起備受矚目的事件登上新聞頭條，譬如鮑康如起訴僱主凱鵬華盈性別歧視，男女職業足球隊員之間的薪資差距，等等。好萊塢、華爾街、硅谷赤裸裸的性別工資差距案例也被曝光。隨着 2016 年希拉里和特朗普總統競選期間出現諸多問題，尤其是《走進好萊塢》（Access Hollywood）中傳出的猥褻言論以及這些言論對選舉結果明顯缺乏影響力，女性的不滿情緒有增無減。這些事件的報道引發了 20 世紀性別不滿的第二個巔峯時刻（套用新聞報道的表述）。而第一個高峯還是在 20 世紀 70 年代上半期。</p><p>60 年前的 20 世紀 60 年代，《紐約時報》幾乎絕口不提「性歧視」；幾十年後，「性別歧視」一詞才漸為人知。大約在 1971 年，關於「性歧視」的文章開始暴增，到了 1975 年，包含該詞的文章觸及一個高點。接着，這個詞的使用斷續減少，並在 35 年後的 2010 年左右降至 1975 年水平五分之一的最低點。</p><p>但是，就像 20 世紀 70 年代初不滿情緒突然翻騰一樣，它在 21 世紀第二個 10 年再次噴湧，一直攀至歷史最高水平。</p><p>20 世紀 70 年代初不滿情緒高漲的原因不難理解。當時性別工資差距實在巨大。女性的收入是男性的 59%，並且該比率長時間滯留在這一糟糕水平。女性始終被排除在各種社團、餐館、酒吧之外，甚至才剛剛獲准入讀國家級的精英院校。歷經了從民權到反戰的抗議運動時代，1972 年《教育法修正案第九條》終於保障女性在教育和體育方面的平等權利。這些時光令人振奮，解放女性和意識覺醒團體遍地開花。女性總算有了發言權，她們用它大聲抒發不滿。</p><p>然而為什麼在 21 世紀第二個 10 年，正當女性在就業、收入和教育領域斬獲輝煌成果時，新聞文章裏又流露出類似程度的不滿和沮喪？</p><p>因為人們的期望提高了，願望也改變了。女性，尤其是女性大學畢業生，預斷自己能夠擁抱事業和家庭。受教育程度較低的人堅稱她們在勞動力市場應該得到公平對待。大學畢業生則渴望</p><p>獲取和男性配偶同等的成就。大家開始憧憬不僅要實現工作場所的兩性平等，還要實現家庭的夫妻公平。</p><p>正如我們所見，在 20 世紀八九十年代，所有工人的性別收入差距大幅縮小，但從 90 年代起，大學畢業生羣體的收入差距開始停滯不前。收入不平等加劇意味着頂層人羣正在以犧牲他人為代價攫取利益，而在這個稀有羣體中，男性大學畢業生的比例奇高。</p><p>貪婪的工作變得越加貪婪，承擔照護責任的女性不得不掙扎着跟上。</p><p><strong>照護</strong></p><p>以上一切，早在「前新冠時代」已經出現。2020 年 3 月，非常緊急和突然地，家長們被告知學齡孩子要待在家中。託兒所全部關閉。我的哈佛本科生都去度春假了，之後只有一小部分人返回學校。員工被要求居家辦公，除非國土安全部認為其「不可或缺」。至此，整個美國進入「新冠時期」。</p><p>緊隨新冠疫情而來的經濟災難對女性的影響大於男性，而經濟衰退本來不致如此。女性的工作主要在服務行業，一直免受離岸外包、中國貿易衝擊和自動化的影響。可如今，酒店業、旅遊業、個人服務業、餐飲業、零售業的服務崗位遭到沉重打擊。在一個保持社交距離的世界，面對面服務行不通了，何況室內工作比室外工作更不利於健康。建築業倒是出現了反彈；大多數製造業也表現良好。最受影響的女性羣體是單身母親和大學學歷以下的女性。而正如我已經指出的，女性大學畢業生的失業率也在飆升，同時勞動參與率日趨下降。</p><p>和前新冠時代一樣，大學畢業生父母比其他人過得輕鬆，畢竟他們更有能力居家工作。根據基於職業特徵的估算，新冠疫情之前，62% 左右的大學畢業職業女性（25~64 歲）可以居家工作。2020 年 5 月當前人口調查數據顯示，約 60% 的女性做過遠程工作，與男性同行的比例大致相同。在接受了一些大學教育的女性中，42% 的人能夠居家辦公，而沒上過大學的女性的這一比例只有 34%。2020 年 5 月，聲稱從事遠程工作的非大學畢業女性的實際比例僅為 23%。</p><p>鑑於大學畢業生羣體的職業，他們已經做好封鎖的準備。沒有大學學歷的人註定是重要一線工人的大多數，要麼被休假，要麼被解僱。大學畢業生的失業率在勞動力中始終最低。2020 年 4 月，即疫情暴發後經濟最低迷的月份，全美失業率觸及兩位數峯值，35~44 歲女性大學畢業生的失業率為 7%，另有 5% 的女性「有工作但不上班」。非大學畢業生羣體的失業率是這個數字的兩倍多，達到 17%，另有 10% 的女性「有工作但不上班」。</p><p>新冠疫情期間，居家工作的能力變得非常重要。然而，居家工作仍意味着員工被假定可以在非正常時間工作，可以在客戶或經理希望完成工作時工作。但居家工作可能會不斷受到幹擾。</p><p>對於大多數有學齡前和學齡子女的家長，在新冠疫情期間，家庭對時間的需求是巨大的。每個人在家裏都要更加努力。對有孩子的人來説，疫情期間家成了日託中心和學校。而如果配偶或孩子生病了，家就是診所和醫院。個人在有償工作上不間斷工作的時間已經急劇減少。</p><p>在本書寫作時，美國正處於我所説的新冠後兼新冠疫情混合期，因為從許多方面看它屬於「後新冠時代」，但其實它仍停留在「新冠時期」。一些公司、辦事處和機構已經營業，一些學校和日託機構也已開放。然而很多學校只是部分開學，有些學校仍然完全遠程授課。對於有孩子的夫婦，學校部分開放或遠程上課意味着孩子要待在家裏，運氣好的話，會有一位家長居家相陪，督促學習。如果歷史抑或我們剛剛經歷的旅程具有參考意義，那麼這位家長很可能就是女性。</p><p>新冠疫情時期，照顧孩子的時間究竟增加了多少，帶薪工作的時間又減少了多少，這在具有全美代表性的大型樣本中尚不得知。有關時間使用情況的常規研究譬如「美國人時間使用調查」，已於 2020 年 3 月暫停，直到 5 月才重新啓動。這些數據在一段時間內將無法公佈。</p><p>根據「美國人時間使用調查」，我為至少有一個 18 歲以下孩子的在職大學畢業生「樣本家庭」創建了「前新冠時代」（疫情流行前年份）的評估。封鎖前，樣本家庭的母親平均承擔 61% 的育兒工作（她們還包攬了近 70% 的食物準備、清潔、清洗等家務）。至於沒有工作的同類型母親，這一比例為 74%。</p><p>疫情封鎖期間，孩子暫停上學，學齡前兒童的託兒服務有限，很多看護人員被迫休假，父母總的投入時間大大增加。家長接替了老師的位置，監督孩子的上學時間，輔導他們做作業；老師則忽然成了遙遠的屏幕影像。</p><p>疫情封鎖對樣本家庭母親的直接影響是，她們與孩子相處的總時間翻了一番。但實際上，雙親家庭中母親照料孩子的比例有所下降，因為父親也待在家裏，他們照顧孩子的時間比封鎖前增加了很多。2020 年 4 月的調查表明，母親照看孩子的時間增加了 1.54 倍，父親照看孩子的時間增加了 1.9 倍。此外，每位至少有一個小學或初中年齡孩子的家長，每週額外分配大約 4 個小時督促孩子的遠程學習。最小孩子在上高中的家長，每人多增加約 2 個小時。</p><p>毫無疑問，在封鎖前，照顧嬰兒需要的時間最多。封鎖之前，有嬰兒的夫婦每週花 42 小時照顧寶寶；其中母親的照顧佔 66%。封鎖期間，每週的總時間激增至 70 小時。但是，媽媽照護新生兒的時間雖然從 28 小時增至 43 小時，所佔的比例卻降到了 61%。</p><p>對於最小孩子上小學或中學的家長，母親每週花在照顧孩子及其遠程教育上的時間大約從 9 小時增至 17 小時。不過，和前述情況一樣，封鎖期間父母雙方的照護時間均大幅增加，而母親承擔的育兒和遠程教育佔總時間的比例從近 60% 降至略高於 50%。封鎖似乎有利於夫妻公平，因為女性佔育兒和遠程教育總時間的比例下降了，男性的相應比例上升了。也許當一切結束後，男人們會希望多花時間陪伴孩子，並願意為家庭貢獻更多的時間。但真實情況如何，我們不得而知。</p><p>我們確切知道的是，儘管雙親家庭中母親佔據的照護時間份額有所下降，但育兒和家務勞動的總負擔依然沉重。對於父親，這幾乎同樣不堪重負。可由於女性承擔了更多的日常家務，如做飯、洗衣等，她們從事有償工作的時間被大大壓縮。據英國一項調查估計，2020 年 4 月，在職母親在一半的帶薪工作時間內受到打擾。</p><p>新冠後兼新冠疫情時期，當部分學校、眾多託兒所和某些公司重新開放後，情況有變化嗎？由於某些兒童託管服務和學校教育已經開放，兒童保育總需求應該介於新冠時期的最高峯和前新冠時代的較低水平之間。</p><p>雖然沒有確鑿證據，但我們有理由相信，女性的總育兒負擔大致保持不變，而她們佔總負擔的比例增加了。原因是，美國所有學校和託兒所的開放比工作場所會更審慎；結果，一些員工得以恢復以往全部或部分工作時間。可是，總得有人在家照顧孩子。女性從更多託兒服務和學校開放中獲得的好處，被配偶時而重返工作崗位抵消了。</p><p>這種好處既不均衡，也不穩定。面向學齡前兒童的日託機構已經基本重啓，許多家庭也重新僱用了被迫休假的兒童保育員。但即使進入 2021 年 3 月的學年後期，在我寫下這些文字的時候，美國許多最大的學區仍未完全開放，儘管每個學區都有「很快」全面放開的打算。一些學校開放後又突然關閉，成千上萬的孩子被遣送回家。心力交瘁的家庭最終在家長或有償家教的帶領下，組建了或真實或虛擬的「學習艙」（learning pods）。</p><p>隨着公司、辦公室和各類機構重新開放，工人們可以像從前那樣離家上班（只是比以前略微謹慎）。但有孩子的家庭，如果學校依然部分遠程上課，那麼一位家長仍需要部分時間在家，也即至少還得留一人居家待命。</p><p>每位家長都可能因為某些原因想回到辦公室。去辦公室工作的人可以瞭解更多情況，接觸更賺錢的客戶，參與更有趣的項目；還可以和同事面對面交流，更有效地工作，不受幹擾，遠離孩子學習乘法表的喧鬧。</p><p>夫妻雙方可以繼續在家上班，就像伊莎貝爾和盧卡斯，各自進入高度靈活的崗位。但果真如此，他們也會跟伊莎貝爾和盧卡斯一樣放棄某些收入。假如家長中一方居家工作，一方回到辦公室，他們的收入或許不會立即發生變化。但那些最終迴歸辦公室的家長，哪怕只是部分時間回去，也將有所獲益。雖然大家的猜測很多，但我們尚不清楚這場破壞性的強制實驗會帶來什麼結果。</p><p>再一次，正如我們從歷史中瞭解的，那個將恢復新版「舊常態」、在辦公室工作（即便只是小部分時間）的家長，很可能是男性。但這還是未知數。我們從當前人口調查揭示的特殊問題中得知，截至 2020 年 9 月，大約 60% 的大學畢業生至少已經部分時間返回工作崗位。我們還知道返回崗位的男性多於女性。不過證據仍然微弱。總有一線希望，我們的性別規範會被強制性居家工作的嘗試打破，不去辦公室上班的懲罰將會減少。</p><p>在一些領域，員工重返辦公室的壓力頗大。高盛集團的大衞·所羅門鼓勵交易員返回總部。塞爾吉奧·埃爾莫蒂（Sergio&nbsp;Ermotti）擔任瑞銀集團 CEO 時曾表示：「如果員工待在家裏，銀行將尤其難以凝心聚力，創造並維繫企業文化。」一家大型房地產公司的 CEO 更以一種略顯功利的語調指出：「不去工作場所工作的人可能會錯失良機。」</p><p>儘管隨着經濟緩慢、猶豫和不完全地開放，樣本家庭照顧孩子的總時間有所減少，但是女性承受的負擔很可能未曾改變。因此，在新冠時期和後新冠兼新冠混合時代，樣本家庭的女性花在照顧孩子及其遠程教育上的總時間大約是前新冠時代的 1.7 倍。由於總的工作時間增加，而幫忙的伴侶有部分時間迴歸辦公室，大學畢業的在職女性承擔的總保育時間的比例從前新冠時代的 60% 左右升至後新冠兼新冠混合時代的約 73%。</p><p>兒童保育分工的不平等並非昨日才凸現，勞動力市場也並非猝然經歷「非升即走」的激烈競爭。確切地説，是新冠疫情放大了它們的影響。比起丈夫（或伴侶）和孩子的父親，母親們已經或可能將在工作和事業上遭遇更大的挫折。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/421/764.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《事業還是家庭？女性追求平等的百年旅程》書封</p><p></p><p><strong>對策</strong></p><p>對女性大學畢業生來講，經濟打擊很大程度上源於護理部門的停擺。沒有運作良好的護理部門，經濟部門將舉步維艱。如果學校繼續停課，很大一部分家長，主要是女性，將難以有效工作，</p><p>甚至根本無法工作。在這場重大的經濟衰退期間，護理部門將首次決定經濟部門的命運。而在以前的嚴重經濟低迷時期，情況不曾如此。但如今是這樣了，因為女性幾乎佔了美國勞動力的半壁江山。</p><p>與新冠大流行相比，20 世紀 30 年代大蕭條時期的失業率和經濟產出損失更嚴重。1935 年，新政期間的公共事業振興署（WPA）着手為低收入家庭 2~4 歲的孩子設立日間託兒所。該項目多管齊下：確保最貧窮、最脆弱的美國人獲得營養膳食和醫療保健並學習基本技能；僱用被迫休假的教師和學校護士。雖然公共事業振興署的託兒所讓家長得以工作，但該項目設立時並沒有考慮過這一政策目標。</p><p>20 世紀 30 年代，人們絲毫體察不到護理部門和經濟部門之間錯綜複雜的聯繫。事實上，1935 年的《社會保障綜合修正案》（Omnibus Social Security Act）特意納入「未成年子女援助」（Aid to&nbsp;Dependent Children，ADC），並於 1962 年更名為「撫養未成年子女家庭援助計劃」（Aid to Families with Dependent Children，AFDC），這一度是我們熟悉的福利。「未成年子女援助」向不工作的女性支付報酬，而不是補貼託兒所以便女性能夠工作。由於黑人女性的工作量比白人女性大，因此該項目主要援助白人女性。當時沒有人認為白人女性應該工作掙錢。相反，大家的想法是，貧窮的白人孩子應該由母親照顧，母親則應該因此得到報酬。現在已經不會有人提起這樣的觀念。</p><p>在 20 世紀 30 年代，母親（尤其是白人母親）的勞動參與率非常低，女性就業壓根不被視為重要的經濟槓桿。如大家所見，人們不期望也不鼓勵丈夫健全的女性外出工作，更有婚姻限制和各種社會規範對此加以阻攔。直至二戰，美國才把經濟部門與護理部門聯繫起來，但也只是作為緊急權宜之策。</p><p>1943 年通過的《蘭哈姆法案》（Lanham Act）為在職母親的 2~4 歲孩子設立了日託中心，她們當中不少人受僱於戰爭相關的公司（包括著名的凱撒造船廠）。如果沒有這些日託中心，大多數有學齡前孩子的女性將無法工作，戰事也會受阻。迄今為止，《蘭哈姆法案》是唯一在全美範圍內為在職母親的子女提供託兒設施而不考慮其收入的聯邦立法。</p><p>當今，護理部門和經濟部門顯然相互依存。人們已經普遍意識到，在學校全日制開放之前，許多女性將無法有效地工作，很多人甚至根本不能工作。</p><p>美國從來不像丹麥、法國、瑞典等國家那樣，認為照護幼兒是一種社會責任；在那些國家，兒童保育能獲得大量補貼，女性勞動參與率也高於美國。新冠疫情暴發前，美國的相關政策發生了一些變化。六個州延長了探親假和病假，哥倫比亞特區和其他十幾個州的立法機構也相繼提出類似的立法。不少公司，甚至像沃爾瑪這樣的低工資公司，也已採用探親假政策。各州各市擴充了學前教育項目，課外計劃也緊跟步伐。</p><p>今天，讓男性參與照顧孩子是解決問題的關鍵環節，但過去並非如此。在過去，哪怕是最支持妻子的丈夫，也無法輕易繞開企業、機構和政府維繫的制約和障礙。1912 年拿下地質學博士學位的埃莉諾拉·弗朗西斯·布利斯·克諾夫（Eleanora Frances Bliss Knopf）嫁給耶魯大學教授、地質學家阿道夫，卻沒能獲得教職，因為耶魯不聘用女性。她轉而在美國地質調查局工作，經常受丈夫辦公室的調遣。人們紀念他的時候寫道，「兩人都是不同領域的權威」。然而有一座山以他的名字命名，她卻什麼都沒有。一些事業有成的女性受僱於丈夫的公司或自己成立公司。1914 年，珍妮·洛特曼·巴倫（Jennie Loitman Barron）通過律師資格考試並創辦了一家律師事務所。與自己的青梅竹馬（很幸運，他也是律師）結婚後，兩人珠聯璧合，生下三個孩子，並在 1918 年開設了巴倫夫婦公司（Barron &amp; Barron），一直維持到 1934 年她被任命為馬薩諸塞州助理檢察長。還有前面提及的薩迪·莫塞爾·亞歷山大，也曾在丈夫的律師事務所工作。</p><p>很少有女性有勇氣和經濟能力掙脫壓抑的婚姻，伊麗莎白·卡迪·斯坦頓（Elizabeth Cady Stanton）的孫女諾拉·布拉奇（Nora&nbsp;Blatch）卻是其中之一。諾拉是美國第一位獲得土木工程學位的女性，也是第一個獲得康奈爾大學工程學位的女性。與真空三極管的發明者德·福雷斯特（Lee de Forest）離婚後（因為他希望她辭掉工作），她於 1919 年嫁給了造船工程師摩根·巴尼（Morgan&nbsp;Barney）。但是，絕大多數想追求事業甚至只是一份工作的已婚女性，都沒能逃離婚姻的束縛，在可查閲的記錄中她們寂寂無聞。</p><p>20 世紀 50 年代，更多的職位向已婚女性敞開了大門。第三組成員先成家然後擁有工作甚或事業的能力日漸增強。對一些丈夫而言，很難抗拒有第二份收入可以支付抵押貸款和送孩子上大學的誘惑。隨着女性受教育程度的提高，很多男性為反對妻子擁有事業付出了慘痛代價。他們終於讓步。在某些非常特殊的情況下，這甚至不只是一種讓步。</p><p>馬蒂·金斯伯格（Marty Ginsburg）就十分欣賞才華超眾的妻子魯斯。他一度表示：「我認為我做過的最重要的事情，是讓魯斯做她自己想做的事情。」不過在很多方面，他們仍然是典型的第三組夫婦。他們相識於大學，1954 年剛畢業就結了婚，一年後生下第一個孩子。為了追隨馬蒂去紐約，魯斯甚至從哈佛大學轉到哥倫比亞大學法學院，「當馬蒂一心想在五年內成為紐約一家律師事務所的合夥人時」，魯斯接管了家裏的一切。但與同時代人的比照也就到此為止。在第三組大多數人看來，妻子應該是丈夫的後盾。</p><p>1964 年，75% 的 1961 屆男女畢業生贊同男性的事業優先於女性。但改變旋即開始。到 1980 年，約 60% 的大學畢業生（無論男女，1964 年的這一比例是 25%）認為，丈夫和妻子應該享有平等機會成就自己的事業（或得到一份「好工作」）。到 1998 年，主張機會平等的大學畢業生比例超過了 85%。這是調查中最後一次問這個問題。</p><p>當妻子開始宣稱想要擁有自己的事業時，男人們很快轉向了支持妻子的目標。願望和目標發生翻天覆地的變化。但現實中需要克服其他障礙，這些障礙不再像我們早期羣體所遇到的那麼顯而易見，但同樣堅固。</p><p>女性要想獲得事業、家庭和公平，父親們對工作的需求要與女性相同，他們務必要負擔家務，女性才能專注工作。一些能力強大的夫婦通過切換擁有主要職業的人做到了這一點。像戴爾首席客戶官（CCO）凱倫·昆圖（Karen Quintos）及其丈夫，就「不得不相互妥協」。還有產品發佈平台 Grommet 的創始人兼 CEO 朱爾斯·皮耶裏（Jules Pieri），將自己的家庭生活描述為「芭蕾舞劇」，她和丈夫「輪流擔任主角」。</p><p>眾所周知，瑪麗莎·梅耶爾（Marissa Mayer）在擔任雅虎 CEO 時生下一對雙胞胎，她指出，在孩子還小的時候，女人通常會稍稍後退，但之後「她的事業就要起飛了」。然而事實表明，許多於較晚時期重新開啓職業生涯的人從未取得過大成功。相比男性，有孩子的女性四五十歲時就業率和收入是有增加，但她們始終追趕不上男同事。工作也許能恢復，但事業往往無法騰飛。</p><p>道格拉斯·埃姆霍夫（Douglas Emhoff）是完美的榜樣。這首位「第二紳士」正做着女性一直在做的事情：為領導我們國家的人提供個人支持，給他們肩膀、紙巾、傾聽、共情和幫助。作為碰巧娶了美國副總統兼女超人的剛強男人，他向男士們展示了以如何自豪，而不是嫉妒，可以如何給予協助，而不是阻撓。這樣的男人多多益善。</p><p>我們需要男性在工作時伸出援手，鼓勵男同事們休育嬰假，投票支持補貼兒童保育的公共政策，讓公司改變貪婪的工作方式，使公司明白家庭比工作更有價值。除非在「餘下的旅程」中帶上男性，否則美夢難以成真，願望無法輕易實現。</p><p>我們終將擺脫新冠大流行。但是，要讓工作場所、餐館、電影院、飛機、酒店、派對、體育場、婚禮乃至生活本身恢復到前新冠時代的樣子，還需要很長時間。女性大學畢業生的征途仍將繼續。我們不知道這會對新生的職業生涯造成什麼損害；也不知道強迫父母雙方在家工作的實驗能否動搖性別規範，改變工作方式。然而，我們確實知道過去取得了怎樣的成就，以及哪些因素曾經阻礙和仍在阻礙女性前行。</p><p>我們經歷了一段旅程，從第一組成員在事業和家庭之間做選擇，到今天第五組成員渴望實現二者甚至時常取得了成功。薩迪·莫塞爾·亞歷山大攻下高等學位，但未能在她選擇的領域找到工作。黑茲爾·凱爾克和瑪格麗特·裏德隱晦地選擇了事業而非家庭，因為兩者不可兼得。大多數人接受了自己所處時代種種約束下的後果，可也有人，比如多蘿西·沃爾夫·道格拉斯，縱使荊棘載途，依然倔強生長。至於珍妮特·蘭金和阿米莉亞·埃爾哈特，則時而高歌猛進，時而敗下陣來。</p><p>有些人足夠長壽，享受了隨時代而變化的連續生活，像艾達·康斯托克，60 多歲步入婚姻殿堂。第三組不少人是嬰兒潮時期的典型母親，比如艾爾瑪·邦貝克、珍妮·柯克帕特里克、菲利斯·施拉夫利以及貝蒂·弗裏丹，她們與時俱進，最後甚而改寫了歷史。</p><p>許多人面臨了限制女性就業的政府法律、法規和制度政策。有人奮起勃發，最終贏得了勝利，譬如我們看到的安妮塔·蘭迪和米爾德里德·巴斯登，二戰後，她們努力幫助破除了學區的婚姻限制。</p><p>「避孕藥之母」瑪格麗特·桑格和凱瑟琳·德克斯特·麥考密克，助推「無聲的革命」，使第四組從第三組中脫穎而出。瑪麗·摩爾出演的瑪麗·理查茲代表着新型獨立的年輕女性羣體，她們敢於推遲結婚和生育。但是和許多女性一樣，瑪麗在工作場所遭遇了差別對待。而莉莉·萊德貝特忍受的更多：性騷擾、身心傷害、就業歧視，以及薪酬不平等。她艱難挺過了幾十年，最後宣告勝利。</p><p>不過，我們清楚，工作場所待遇並非唯一的問題。另一個問題是家庭中的夫妻公平。太多有事業的女性「忘了生孩子」，一如蒂尼·菲在電視和電影中演繹的那樣。</p><p>第四組成員推遲了婚姻和家庭，以事業為先。希拉里·羅德姆 28 歲與比爾·克林頓結婚。第五組成員進一步提高結婚年齡。希拉里的繼任者、紐約州參議員陸天娜 35 歲與喬納森·吉利布蘭德（Jonathan Gillibrand）結婚。艾米·克洛布查爾（Amy Klobuchar）33 歲結婚。而打破多項第一、剛剛宣誓就任美國副總統的賀錦麗（Kamala Harris），則在 50 歲結婚。</p><p>珍妮特·蘭金的旅程釐清了問題，揭示受過高等教育和培訓的女性需要繼續奮鬥，才能像男同行一樣進步的原因。撫育孩子、照顧老人、守護家庭的重擔壓在女性肩上。工作那麼貪婪，多勞</p><p>多得，不勞無獲。在一個充斥性別規範的世界，有孩子的夫婦只能進行優化。</p><p>我們的遠程工作嘗試是不是一劑降低工作靈活性的成本的強心針？向遠程工作的轉變比想象中順暢，大多數工人表示願意繼續遠程實踐。在居家辦公時，一半有學齡孩子的人很難不受幹擾地工作，但隨着學校重新全面開學，這種情況應該會好轉。在居家辦公的大學畢業生中，46% 有更大的靈活性選擇工作時間。至少短期之內，員工的靈活性成本似乎確有下降。</p><p>疫情發生後，大多數可以居家辦公的人聲稱，願意每週至少有兩天在家工作。但目前還不清楚這會如何影響生產率和總體成本。雖然遠程工作者認為他們的工作效率提高了，可長期影響尚待觀察。創新需要團隊合作以擦出思想火花。而儘管不少公司正在縮減辦公空間以節約成本，一些公司也早已言明，每週返回辦公室天數更多的人將獲得更大的收益。</p><p>和當今許多其他問題一樣，這些問題也充滿了不確定性。但人們仍然希望，通過暴露差距並揭示新的工作和照護方式，我們的「強制實驗」可以引發深遠的變革。隨着世界慢慢掙脫新冠疫情，不少地方的學校依舊遠程運作，辦公室也只是部分開放，我們正實時見證這些現狀如何侵蝕女性的職業生涯。很久以前一度被我忽視的「古人」瑪格麗特·裏德非常清楚護理部門對於經濟部門的價值。現在，是時候更加關注她和其他許多人傳遞過來的接力棒了。但我們還必須矯正工作制度，重新鋪設前進的道路，這樣，我以前的學生乃至其他人才能夠擁有自己的事業，和一個想她們所想的伴侶。&nbsp;</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 15:14:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24871351</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24871351</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/595.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24871351_202310092315fe7256cc-dc3a-4629-a9cf-b2effdaad951.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[克勞迪婭•戈爾丁]]>
            </author>
            <category>諾貝爾經濟學獎</category>
            <category>諾貝爾經濟學獎得主</category>
            <category>克勞迪婭•戈爾丁</category>
            <category>女性平等</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/595.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/598.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美氣候特使舉行氣候雙邊會談]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 9 日，中國氣候變化事務特使解振華應約與美國總統氣候問題特使克里舉行視頻會談。為推動落實兩國元首巴釐島會晤要求，雙方圍繞《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約方大會（COP28）重點議題及《中美應對氣候危機聯合聲明》《中美關於在 21 世紀 20 年代強化氣候行動的格拉斯哥聯合宣言》確定的務實合作領域深入交換意見。雙方商定將繼續加強溝通協調，組織相關部門、企業、專家等進一步開展交流對話與合作，共同應對氣候變化挑戰，為推動氣候變化多邊進程及 COP28 成功舉辦做出貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 15:09:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873653</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873653</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873653_202310092310484454ae-76d2-49ba-8c6a-ccf6eee8555f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@生態環境部]]>
            </author>
            <category>中美氣候特使</category>
            <category>氣候變化</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/439.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[閃擊以色列，哈馬斯到底是何組織？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523817" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/81bc2bb821ad4fbdb0ebad9431dd1dcb/hd/202310092235326685981bb68-18ae-449f-a358-fcd8fe8bd2c4-e19b0db3-ee34-7b2a-258d-b360a62b7247.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/413.jpg" data-duration="03:38" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 7 日爆發的新一輪巴以衝突仍在繼續。在此輪衝突中，巴勒斯坦抵抗運動（哈馬斯）展現出來的強大實力令外界震驚。哈馬斯是一個什麼樣的組織？又是在何背景下建立的呢？]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 15:08:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873652</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，祝穎筠]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/413.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/416.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圓桌·四問巴以衝突④｜「第六次中東戰爭」要來了嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這是 10 月 8 日在加沙城拍攝的以色列空襲後的濃煙。 新華社，發</p><p></p><p>當地時間 10 月 7 日早上 7 點左右，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）對以色列發起軍事行動，密集向以色列發射了至少 5000 枚火箭彈。以南部和中部多個地區均響起防空警報。隨後，以軍對加沙地帶展開多輪空襲。目前衝突仍在持續，已致巴以雙方逾千人死亡。9 日，以色列國防部長下令「全面包圍」加沙地區。</p><p>巴以衝突升級後，阿拉伯國家紛紛進行表態。根據新華社消息，阿拉伯聯合酋長國常駐聯合國代表拉娜·扎基·努賽貝表示，巴以最新衝突引發嚴重關注，預計安理會將就此舉行更多會議。她強調，安理會許多成員認為，落實「兩國方案」是徹底解決巴以問題的唯一途徑。</p><p>埃及總統阿卜杜勒-法塔赫·塞西 8 日與巴勒斯坦總統馬哈茂德·阿巴斯通電話，討論巴以衝突。埃及總統府説，雙方對巴以局勢繼續升級以及安全和人道主義狀況嚴重惡化表示關切，認為應在「兩國方案」基礎上實現地區可持續穩定，根據具有國際合法性的決議實現巴勒斯坦問題的公正和全面解決。沙特阿拉伯呼籲巴以雙方保持克制，「立即停止戰鬥」並保護平民。沙特方面同時指出，當前局勢是由以色列「持續佔領、剝奪巴勒斯坦人民合法權利」並不斷「發起挑釁」造成。</p><p>哈馬斯發起的這場突襲行動，正值「贖罪日戰爭」50 週年之際。1973 年 10 月 6 日，第四次中東戰爭（又叫「贖罪日戰爭」）正式打響，埃及和敍利亞的全面攻擊給以色列一個措手不及。上個世紀中下旬，從 1948 年 5 月 15 日以色列宣佈建國的第二天，至 1982 年，以色列與周邊阿拉伯國家先後進行了五次中東戰爭。此後，雙方雖然在「以土地換和平」的原則基礎上逐步坐到談判桌前，地區迎來和平曙光。然而，數十年來，爭議地區仍舊不斷髮生暴力衝突，「第六次中東戰爭」也始終是學界和國際觀察者們熱議的話題。<strong>此次巴以衝突再起，「第六次中東戰爭」是否將要到來？</strong>對此，澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪多名學者共同探討。</p><p><strong>牛新春（中國現代國際關係研究院中東所所長）：</strong></p><p>爆發第六次中東戰爭的可能性比較小，現在還沒有看到任何一個主權國家要介入的跡象。中東地區的阿拉伯國家將評估本國的安全問題和巴勒斯坦問題，做好平衡。當然，黎巴嫩真主黨是否會介入仍然有待關注。一旦真主黨涉入以巴衝突，可能會讓黎巴嫩和伊朗捲入此次衝突。</p><p><strong>孫德剛（復旦大學中東研究中心主任、研究員）：</strong></p><p>絕大部分阿拉伯國家尤其是美國的盟友呼籲衝突雙方保持克制，但認為此次衝突的根源是巴勒斯坦問題長期沒有得到公正解決，「兩國方案」沒有被落實，「阿拉伯和平倡議」無人問津。以色列對加沙地區的長期封鎖，以及近年來以色列不斷修建猶太人定居點並在耶路撒冷採取的挑釁政策，是衝突的總根源。</p><p>以往埃及常常扮演斡旋者角色，此次巴以衝突是否會升級，取決於以色列在加沙地區採取軍事行動的目標。如果以色列向加沙地區派出地面部隊，試圖一勞永逸解除哈馬斯武裝，軍事佔領加沙地區，並造成嚴重的人道主義危機，不排除衝突將向約旦河西岸、耶路撒冷、黎巴嫩等地區擴散，阿拉伯國家也會採取反制措施。從目前來看，此次衝突的主體仍然是以色列與哈馬斯，不會升級為以色列與阿拉伯-伊斯蘭世界的全面軍事對抗。</p><p><strong>佘綱正（清華大學社科學院國際關係學系副教授、海外安全研究中心主任）：</strong></p><p>阿拉伯世界對以色列的態度比較割裂，雖然阿拉伯世界的普通民眾對以色列的巴勒斯坦政策較為不滿，但從政府層面進行分析，阿拉伯國家與以色列改善關係可以帶來一些好處，包括與以色列加強科技、貿易和金融領域的合作，或將這個議題作為加強與美國關係的跳板。</p><p>此外，阿拉伯國家近年來極力在大國競爭中扮演左右逢源的新型「中間地帶」，部分阿拉伯國家對此次事件的立場大同小異，無論是沙特、阿聯酋、埃及，甚至是卡塔爾，他們對以色列的譴責措辭可能會有程度上的區別，但態度傾向和行動基本上沒有差異。</p><p>第六次中東戰爭爆發的可能性極低。阿拉伯國家如埃及、約旦沒有充分的動力跟以色列開戰，而敍利亞和黎巴嫩國內政局不穩，對戰爭並無較大意願。</p><p><strong>舒夢（上海外國語大學中東研究所助理研究員、《亞洲中東與伊斯蘭研究》編輯部主任）：</strong></p><p>阿拉伯國家的態度比較複雜，從利益上來講，一些阿拉伯國家希望能夠先推動對以色列的和解，但從道義上來講，阿拉伯國家不能對巴勒斯坦置之不理。總體而言，阿拉伯國家對巴勒斯坦的支持越來越少，越來越流於口頭支持而非實際支持。</p><p>此次衝突不會引發中東戰爭，阿拉伯國家不會參與對以色列的軍事行動。而且，以色列和哈馬斯雙方的實力差距非常懸殊，哈馬斯除了能出其不意地對以色列造成打擊外，並沒有多麼強大的抵抗能力。但需要注意的是，從最近兩年的衝突來看，巴以之間的緊張態勢可能會呈現出螺旋上升的趨勢，且衝突的地點和參與的巴勒斯坦組織開始有分散化的趨勢。這對地區的長期和平是非常不利的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:54:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873632</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873632</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/394.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873632_2023100922599ed8b3cb-de01-43ea-b2ec-23e554e180a1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃粵涵，李曉萌]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>第六次中東戰爭</category>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/394.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/397.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突鋭評②美國又派航母與戰機，域外幹預如何影響局勢？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523820" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/76cfd9c1335540558c782d2aea65afca/hd/20231009225013658d77dd728-3591-46ab-ad17-7baa83ad5d29-850f45fc-9ca6-bfb3-11af-a27d251788fb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/481.jpg" data-duration="02:06" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 9 日，復旦大學國際關係與公共事務學院副教授張楚楚就巴以新一輪衝突接受澎湃新聞專訪時指出，如果域外勢力對局勢的幹預過多，不僅無助衝突的解決，反而在火上澆油。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:54:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873655</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873655</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，彭玉潔]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>美國</category>
            <category>幹預</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/481.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/484.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圓桌·四問巴以衝突③｜向地中海派航母和戰機，美國會否深度介入？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/309.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 1 日，一架 F/A-18E 超級大黃蜂，從美國「福特」號航空母艦 (CVN 78) 的飛行甲板上起飛。 視覺中國，資料圖</p><p></p><p>當地時間 10 月 7 日早上 7 點左右，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）對以色列發起軍事行動，密集向以色列發射了至少 5000 枚火箭彈。以南部和中部多個地區均響起防空警報。隨後，以軍對加沙地帶展開多輪空襲。目前衝突仍在持續，已致巴以雙方逾千人死亡。9 日，以色列國防部長下令「全面包圍」加沙地區。</p><p>根據新華社報道，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）與以色列爆發新一輪大規模衝突後，美國 8 日宣佈在地中海部署最先進航空母艦打擊羣，以顯示對以色列的支持，並「加強地區威懾」。</p><p>巴以局勢的發展與美國的中東戰略有很多聯繫。特朗普上台後，打破了美國政府在巴以問題充當談判中間人的政策。2020 年 8 月，在特朗普政府的斡旋下，以色列和阿聯酋達成《亞伯拉罕協議》，巴林、摩洛哥和蘇丹也實現了與以色列的關係正常化。根據 2002 年的《阿拉伯和平倡議》規定，阿拉伯聯盟成員國只有在巴勒斯坦國成立等條件之後才能與以色列建立關係。因此，特朗普政府的斡旋行為不僅打破中立慣例，還損害了巴勒斯坦的利益。</p><p>值得一提的是，在拜登上台之後，美國政府雖未展現出明顯的親以色列言論，但其政策內核與其前任政府並無太大差異。在巴以衝突升級之前，美國一直在中東地區斡旋，試圖促成以色列與沙特關係正常化。伴隨巴以衝突升級，拜登政府官員仍堅持認為，現在為其努力下定論還為時過早。他們承諾將繼續推動以色列與沙特之間的外交關係正常化，並表示這仍是改善該地區人民生活的最佳途徑。</p><p>對此，澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪多名學者，共同探討：<strong>在向地中海派航母和戰機，並將向以色列提供武器支援後，美國會否深度、直接介入巴以衝突？</strong></p><p><strong>牛新春（中國現代國際關係研究院中東所所長）：</strong></p><p>美國政府可能需要先對中東盟友的關係進行評估，再考慮具體的介入方式。在以色列發動反擊之後，沙特絕對不可能再繼續之前的沙以和解進程，這也是美國中東戰略的一次嚴重挫敗。過去一段時間，美國中東戰略的重要抓手是推動阿拉伯國家與以色列關係的正常化。然而，這次事件表明，實現阿拉伯國家與以色列關係的正常化，其前提是不能繞開和擱置巴勒斯坦問題。</p><p>關於此次以巴衝突對美國整體中東戰略所產生的影響，目前還很難得出確切的結論。共和黨和民主黨的對以政策目前並無太大的分歧，這是毋庸置疑的。當然，藉助此次事件，美國政界會對巴以問題以及中東戰略進行反思。</p><p><strong>孫德剛（復旦大學中東研究中心主任、研究員）：</strong></p><p>拜登政府試圖説服阿拉伯國家和以色列趁熱打鐵，在《亞伯拉罕協議》基礎上，堅持「先阿以、後巴以」，推動更多阿拉伯國家與以色列和解，形成所謂美國—歐洲—以色列—阿拉伯國家—印度的基礎設施走廊建設，將歐洲、中東和印太三大區連為一體，遏制伊朗、敍利亞和俄羅斯等反美力量。拜登希望推動沙特和以色列和解，帶動阿拉伯國家與以色列整體和解，為明年大選加分。此次哈馬斯與以色列衝突，打亂了美國政府的戰略佈局，沙以和解、阿以和解進程都將大大延緩，拜登政府力挺以色列，增加了阿拉伯國家對美國的不信任感，使拜登政府構建反伊朗統一戰線面臨困難。</p><p><strong>佘綱正（清華大學社科學院國際關係學系副教授、海外安全研究中心主任）：</strong></p><p>美國目前的角色比較尷尬。中東地區並非拜登政府的戰略重心，面對此次危機拜登政府並未做好物質或心理準備。拜登政府能做到的，無非是強調保障以色列的安全，另一方面是藉助其在阿拉伯世界的盟友，嘗試為局勢降溫。假設拜登政府過度地支持以色列的報復行為，並導致大量人員傷亡，極有可能會讓阿拉伯世界的民眾及政府對以色列產生較差的觀感，進而危及美國在中東的盟友體系。</p><p>在美國國內，拜登政府在有關問題處於「走鋼絲」的境地：美國在中東地區並無太多資源可以調配。但如果美國不選擇給予以色列政府較大的支持，共和黨必然會向拜登發難。此次危機對美國極力促成的沙以和談將產生一定影響，並可能促使美國政界反思在巴以問題的政策。</p><p><strong>舒夢（上海外國語大學中東研究所助理研究員、《亞洲中東與伊斯蘭研究》編輯部主任）：</strong></p><p>美國在這次衝突中的角色主要在衝突爆發前和衝突爆發後，並沒有直接參與此次衝突。</p><p>在衝突爆發前，美國對以色列的政策偏袒給巴以目前局勢的惡化埋下了隱患。美國前總統特朗普執政後，在巴以問題中多次「拉偏架」，導致地區矛盾再次激化。巴以雙方之間衝突期與短暫停火期交替循環，低烈度衝突不斷出現。拜登上台後也沒有改變美國在巴以問題上的基本立場。中東和平進程不斷受挫並陷入停滯狀態，這是巴以局勢不斷出現緊張態勢的根本原因。</p><p>在衝突爆發後，美國明確譴責了哈馬斯的行為，並表示準備為以色列政府和人民提供一切適當的支持手段。然而在衝突之中，這種明確支持一方而非斡旋的行為，不會給局勢帶來更加積極的影響。</p><p>（此次衝突還會）對美國主導的以沙和解會產生影響，中東和解潮受挫，巴以問題強勢的橫亙在各阿拉伯國家與以色列關係正常化的進程之中。阿拉伯國家目前還無法將巴以問題完全擱置去推動對以關係，為改變這一難題，地區國家可能會加大斡旋力度來改善地區環境。但在和談缺乏抓手、巴勒斯坦內部碎片化的情況下，巴以對峙對斡旋方的要求越來越高。短期內，以沙和解會停滯。長期來講，因為和解符合兩國的利益需求，在美國的推動下，和解將緩步進行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:47:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/304.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873619_202310092259c0e2755c-5038-42fc-ae11-428998ba7131.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃粵涵，李曉萌]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>美國介入巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/304.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/307.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國男子水球隊主教練去世：剛帶隊奪得杭州亞運會銀牌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國男子水球隊主教練、中國水球的老朋友 Petar Porobic 不幸離世，享年 67 歲。他曾兩度擔任塞爾維亞和黑山、黑山、德國和中國隊的主教練，他是一位真正的領導者和教練，他的領導力和對水球的熱愛使他對中國水球的發展起到了關鍵作用。在上週六剛剛結束的 2022 杭州亞運會決賽中，他帶領中國男子水球隊奪得亞軍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:44:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873651</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873651</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/401.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873651_202310092244f331c52b-5569-496c-a87f-07b64fd41ad2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公號「上海水球」]]>
            </author>
            <category>中國男子水球隊</category>
            <category>Petar</category>
            <category>Porobic</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/401.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/404.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圓桌·四問巴以衝突②｜內憂引來外患？摩薩德怎麼「失靈」了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/22.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這是 10 月 7 日在加沙地帶城市汗尤尼斯拍攝的向以色列發射的火箭彈。 新華社，發</p><p></p><p>當地時間 10 月 7 日早上 7 點左右，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）對以色列發起軍事行動，密集向以色列發射了至少 5000 枚火箭彈。以南部和中部多個地區均響起防空警報。隨後，以軍對加沙地帶展開多輪空襲。目前衝突仍在持續，已致巴以雙方逾千人死亡。9 日，以色列國防部長下令「全面包圍」加沙地區。</p><p>新華社援引法新社報道稱，以色列駐法國大使莫拉夫 7 日接受法國歐洲 1 台採訪時透露，此次攻擊事件令以色列「吃驚」，以方不僅是準備不足的問題，而是「幾乎毫無準備」。在被問及以色列情報部門是否存在失敗時，這位大使説：「當然，應當吸取教訓。」</p><p>以色列總理內塔尼亞胡 7 日宣佈，以色列進入「戰爭狀態」，並對加沙地帶哈馬斯目標發起代號「鐵劍」的軍事行動。據新華社消息，當地時間 10 月 8 日，以色列國防軍首席發言人丹尼爾·赫格里稱，以軍正在徵召數十萬預備役軍人為「最終對加沙地帶進行地面反擊做好準備」，這是過去數十年來以色列規模最大的徵召活動。以色列總理內塔尼亞胡辦公室當地時間 10 月 8 日發表聲明稱，在巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）對以色列發動大規模襲擊後，以色列安全內閣已正式批准將國家轉入「戰爭狀態」，這意味着政府可以開展「重大軍事活動」。聲明還稱，這場戰爭是「來自加沙的恐怖襲擊強加給以色列的」。</p><p>對此，澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪多名學者，共同探討：<strong>以色列情報系統「摩薩德」此次是否真的失靈了？以色列在未來可能採取哪些報復手段？</strong></p><p><strong>牛新春（中國現代國際關係研究院中東所所長）：</strong></p><p>第一，哈馬斯此次突襲反映了以色列的戰略失誤，以及哈馬斯過去兩年對以色列實施了成功的「戰略欺騙」。2021 年加沙衝突後，以色列國內得出了錯誤結論，即哈馬斯意識到通過武裝衝突改變加沙的現狀是得不償失的。以色列自以為跟哈馬斯之間已經達成了一個戰略默契，即給予哈馬斯更多經濟好處可以換取加沙的穩定。當然，過去兩年加沙局勢也確實改善不少。因此，以色列情報部門做出判斷，認為當前局勢是 「stable&nbsp;instability 」，即穩定的不穩定狀態。</p><p>第二，這次危機體現以色列在人力情報的不足。突襲中，在無法使用電子設備的情況下，哈馬斯在制定計劃以及協調行動的過程中如何實現信息傳輸，這還是未解之謎。另外，以色列有較強的技術情報，但人力情報仍然存在缺陷，以色列在哈馬斯內部高層沒有自己的部署和情報網，所以人力情報比較欠缺。總之，這次危機體現了以色列較為嚴重的情報失誤，如今處於戰爭狀態，以色列還無法顧及這些問題。但在危機結束後，相信以色列會就這些問題進行評估。</p><p>以色列的報復手段包括空襲和地面襲擊，這也是他們目前正在做的，目的是將哈馬斯連根拔起。此外，以色列也可能重新佔領加沙。但至於未來怎麼發展，還需要繼續觀察。</p><p><strong>孫德剛（復旦大學中東研究中心主任、研究員）：</strong></p><p>以色列此次情報系統「失靈」，跟 50 年前第四次中東戰爭爆發前以色列情報系統「失靈」有很多相似之處。一方面，以色列強、哈馬斯弱，以色列對加沙的軍事封鎖一直堅如磐石，導致強者的麻痹大意。另一方面，內塔尼亞胡組建史上最右翼政府，以及今年推動司法改革，引發政治混亂和社會分裂，以色列多地爆發示威遊行，政府忙於應對內部紛爭，忽視了對哈馬斯的監控。</p><p><strong>佘綱正（清華大學社科學院國際關係學系副教授、海外安全研究中心主任）：</strong></p><p>我個人認為原因主要是有兩個方面。長期以來，哈馬斯都在尋求對加沙地帶進行突襲，以色列不大可能每次都成功阻止，百密一疏的情況並非沒有可能發生。短期來看，以色列近期的政治內鬥涉及軍方以及情報部門，一定程度影響以色列有關機構的凝聚力和組織協調性。</p><p>對於有部分聲音認為，內塔尼亞胡為了壓制國內近期的政治危機，選擇以「知情不報」的方式以轉移國內執政危機，我個人表示可能性較小。首先，從操作層面分析，可能性較低。面對這麼大規模的危機，內塔尼亞胡政府無法阻止情報的上傳下達。相關人員如果能提前收到有關此次襲擊的情報，就算更高級別的部門選擇按下不表，這些信息也能以不同形式泄露出去。其次，從內塔尼亞胡政府的主觀意願進行分析，也不存在這種可能。此次危機將暴露內塔尼亞胡政府的執政問題，反對派將以此大做文章，「知情不報」的結果對內塔尼亞胡而言是得不償失的。</p><p>關於以色列政府所能選擇的報復手段，我認為他會採取空中打擊以及地面部隊等方式，有幾個因素會限制報復手段的程度和限度。第一，以色列政府必須考慮本國人質的安全問題；第二，如果以色列以空襲或者炮擊的方式報復哈馬斯，從過往經驗來看，以色列的打擊能力仍然存在爭議；第三，就算以色列派出地面部隊且不考慮實際傷亡問題，想要把哈馬斯連根拔起，不僅需要徹底摧毀他們當前的武裝力量，很可能還要對加沙實施長期佔領，我認為相當棘手。</p><p><strong>舒&nbsp; 夢（上海外國語大學中東研究所助理研究員、《亞洲中東與伊斯蘭研究》編輯部主任）：</strong></p><p>以色列必然會採取一定的報復手段。歷史上，1973 年第四次中東戰爭之時，埃及和敍利亞軍隊向以色列發動攻勢，讓以色列措手不及並遭受巨大損失，以色列工黨失去保持了多年的絕對優勢，一年後，時任以色列總理果爾達·梅厄辭職。</p><p>這次打擊對以色列的影響同樣重大。現任以色列總理內塔尼亞胡一直以「安全先生」著稱，一直將國家安全作為自己的政治旗幟。在遭到此次嚴重攻擊後，以色列方面長期構築的戰略威懾被嚴重削弱。為此，以色列內塔尼亞胡政府將會採取更為強硬的手段來回應哈馬斯的攻擊，對內挽回自己的政治聲望與執政合法性，對外彰顯以色列維護國家安全的堅定立場。&nbsp;</p><p>然而，以色列的迴應手段的程度將是有限的。一方面，隨着衝突規模的擴大，巴以之間會出現多個斡旋方，這些斡旋方並不希望地區局勢出現大規模動盪。而且以色列與阿拉伯國家之間的和解潮雖然受阻，但未來仍將緩慢推進，阿拉伯國家出於顏面考慮，也不會贊同以色列大幅度提升對巴的打擊力度。另一方面，由於以色列和哈馬斯雙方的實力差距非常懸殊，哈馬斯除了能出其不意地對以色列造成打擊外，並沒有多麼強大的抵抗能力。一旦雙方衝突過大，將導致大量巴勒斯坦境內平民傷亡，這將在國際社會給以色列帶來人道主義壓力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:42:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873592</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873592</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/17.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873592_20231009224735d3893f-fd39-4937-b8bb-8520ff89c1f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃粵涵，李曉萌]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>摩薩德</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/17.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/20.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圓桌·四問巴以衝突①｜拒絕邊緣化？哈馬斯為何此時發動突襲？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這是 10 月 7 日在加沙地帶城市拉法拍攝的飛往以色列的火箭彈。 新華社，發</p><p></p><p>當地時間 10 月 7 日早上 7 點左右，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）對以色列發起軍事行動，密集向以色列發射了至少 5000 枚火箭彈。以南部和中部多個地區均響起防空警報。隨後，以軍對加沙地帶展開多輪空襲。目前衝突仍在持續，已致巴以雙方逾千人死亡。9 日，以色列國防部長下令「全面包圍」加沙地區。</p><p>據央視援引巴勒斯坦通訊社當地時間 7 日消息，巴勒斯坦總統阿巴斯表示，本輪巴以衝突的爆發原因在於以色列對巴勒斯坦人的「不公正」對待，以色列佔領者的殖民行為和對巴勒斯坦人宗教自由的侵犯。新華社援引分析人士指出，猶太人近期在阿克薩清真寺的挑釁行動以及在約旦河西岸地區殺害巴勒斯坦人導致了哈馬斯的報復行動。</p><p>過去幾十年來，在五次中東戰爭之後，圍繞着巴勒斯坦建國追求、猶太人定居點以及難民等問題，巴勒斯坦與以色列劍拔弩張的局面始終未能有所改變。最近幾年，哈馬斯都曾與以色列爆發衝突。有分析認為，以色列和巴勒斯坦的此輪衝突，實際上是雙方週期矛盾激化的最新體現。對此，澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪多名學者，共同探討<strong>：哈馬斯為何在此時發動襲擊？</strong></p><p><strong>牛新春（中國現代國際關係研究院中東所所長）：</strong></p><p>哈馬斯選擇在這個時間發動突襲，是經過精心設計和考慮的。</p><p>第一，週六正好是以色列的安息日，整個國家處於「停擺」狀態，這也是以色列措手不及的原因。哈馬斯不願見到美國斡旋的沙以和解能順利開展，巴以的長期矛盾，也是此次突襲發生的原因。</p><p>第二，近期以色列國內政局出現動盪，司法改革問題導致國家產生內訌，國防軍、情報部門、警察部隊跟政府之間出現裂痕，對政府缺乏信任，直接讓哈馬斯有機會開展突襲計劃。</p><p>第三，過去一年，以色列政府在約旦河西岸採取較多行動，部分國防力量被部署到約旦河西岸，導致加沙防線脆弱。</p><p><strong>孫德剛（復旦大學中東研究中心主任、研究員）：</strong></p><p><strong>此次以色列與哈馬斯衝突是雙方長期衝突的延續。</strong>2021 年 5 月以色列與哈馬斯停火，只是按了「暫停鍵」，雙方之間的結構性矛盾並沒有改變。今年 1 月以來巴以衝突不斷持續，特別是雙方在耶路撒冷聖地的衝突加劇，成為以色列與哈馬斯對抗的催化劑。哈馬斯以弱制強，從以往的防禦為主，轉向此次的戰術性進攻，顯然進行了周密的策劃。哈馬斯生產火箭彈、無人機能力的提高使之具有了一定的攻擊能力，為突襲做好了技術準備。</p><p>哈馬斯的軍事行動，一是要打破以色列國防軍的封鎖；二是通過發動突襲提升在巴勒斯坦和阿拉伯世界的影響力；三是通過劫持人質增加與以色列討價還價的籌碼；四是希望通過突襲，帶動一場新的巴勒斯坦人大起義，從以色列北部和南部，以及約旦河西岸和耶路撒冷等地區使以色列多面受敵。</p><p><strong>佘綱正（清華大學社科學院國際關係學系副教授、海外安全研究中心主任）：</strong></p><p><strong>我認為哈馬斯的根本考量是拒絕邊緣化。</strong>雖然此前巴勒斯坦和以色列之間衝突不斷，但對以色列來説總體上還是處於一種相對可控的局面。從地區局勢的角度考慮，以沙特為首的阿拉伯國家正在與以色列正在進行和解。一旦和解發生進展，巴勒斯坦會進一步被邊緣化。從哈馬斯的角度來説，他們必須採取這種孤注一擲的方式顯示力量。</p><p>另外，哈馬斯本身抗拒和解，主張以暴力方式反抗以色列，反對阿拉伯世界與以色列的和解。可以説，哈馬斯近期的行動與 90 年代阻撓奧斯陸和平協議談判的舉動在邏輯上並無太大的差異。</p><p>當然，這次事件也與加沙被封鎖狀態存在聯繫。因此，結合我之前談到的，理解此次衝突，必須結合當前的局勢以及歷史環境，哈馬斯的行動邏輯進行考慮。</p><p><strong>舒&nbsp;&nbsp;夢（上海外國語大學中東研究所助理研究員、《亞洲中東與伊斯蘭研究》編輯部主任）：</strong></p><p>我認為哈馬斯選擇 10 月 7 日這個時間有一些比較直接的原因，比如説 10 月 6 日是 1973 年第四次中東戰爭的 50 週年紀念日，在紀念日第二天發動突襲比較有意義。但是每年都有一次紀念日，哈馬斯此次攻擊主要還是基於巴勒斯坦的外部環境不斷惡化的情況而策劃的。</p><p>一方面，以色列極右翼聯合政府上台後，將定居點規模不斷擴張，導致約旦河西岸的暴力事件激增。7 月上旬，以色列對約旦河西岸傑寧地區發起大規模軍事行動，給巴方造成重大人員傷亡，激起了巴勒斯坦人的反抗和仇恨情緒。</p><p>另一方面，在中東地區，和解潮悄然成風，以色列與阿拉伯國家的關係日趨緩和。尤其是最近沙特與以色列兩國交往不斷，關係走暖，有望達成和平協議，這意味着沙特不再堅持「先巴以、後阿以」的和談順序，這可能會進一步帶動其它阿拉伯國家與以色列關係的回暖，導致巴勒斯坦問題更加邊緣化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:37:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873587</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873587</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/156.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873587_202310092237991291e8-8c8d-445b-9c91-39bb2ca8749d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃粵涵，李曉萌]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/156.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/159.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社評論員：深入學習貫徹習近平文化思想]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「宣傳思想文化工作事關黨的前途命運，事關國家長治久安，事關民族凝聚力和向心力，是一項極端重要的工作。」習近平總書記近日對宣傳思想文化工作作出重要指示。總書記的重要指示高屋建瓴、精闢深邃，具有很強的政治性、思想性、指導性，為進一步做好宣傳思想文化工作指明瞭方向，必須深入學習領會、堅決貫徹落實。</p><p>黨的十八大以來，以習近平同志為核心的黨中央從全局和戰略高度，對宣傳思想文化工作作出系統謀劃和部署，推動新時代宣傳思想文化事業取得歷史性成就，意識形態領域形勢發生全局性、根本性轉變，全黨全國各族人民文化自信明顯增強、精神面貌更加奮發昂揚。宣傳思想文化工作之所以取得歷史性成就，最根本就在於有習近平總書記領航掌舵，有習近平新時代中國特色社會主義思想科學指引。習近平總書記在新時代文化建設方面的新思想新觀點新論斷，內涵十分豐富、論述極為深刻，是新時代黨領導文化建設實踐經驗的理論總結，豐富和發展了馬克思主義文化理論，構成了習近平新時代中國特色社會主義思想的文化篇，形成了習近平文化思想。日前召開的全國宣傳思想文化工作會議，最重要的成果就是首次提出了習近平文化思想。</p><p>文明生生不息，思想與時俱進。習近平文化思想既有文化理論觀點上的創新和突破，又有文化工作佈局上的部署要求，明體達用、體用貫通，明確了新時代文化建設的路線圖和任務書，標誌着我們黨對中國特色社會主義文化建設規律的認識達到了新高度，表明我們黨的歷史自信、文化自信達到了新高度，並在我國社會主義文化建設中展現出了強大偉力，為做好新時代新徵程宣傳思想文化工作、擔負起新的文化使命提供了強大思想武器和科學行動指南。這在黨的宣傳思想文化事業發展史上具有里程碑意義。</p><p>時代是思想之母，實踐是理論之源。習近平文化思想是一個不斷展開的、開放式的思想體系，必將隨着實踐深入不斷豐富發展。要深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」，持續加強對習近平文化思想的學習、研究、闡釋，並自覺貫徹落實到宣傳思想文化工作各方面和全過程。</p><p>理論的價值在於指導實踐。要聚焦用黨的創新理論武裝全黨、教育人民這個首要政治任務，圍繞在新的歷史起點上繼續推動文化繁榮、建設文化強國、建設中華民族現代文明這一新的文化使命，堅定文化自信，秉持開放包容，堅持守正創新，落實好「七個着力」的要求，不斷鞏固全黨全國各族人民團結奮鬥的共同思想基礎，不斷提升國家文化軟實力和中華文化影響力。要緊緊圍繞學習貫徹習近平文化思想，圍繞貫徹黨的二十大關於文化建設的戰略部署，切實增強做好新時代新徵程宣傳思想文化工作的責任感使命感，推動各項工作落地見效。</p><p>要堅持不懈用習近平新時代中國特色社會主義思想凝心鑄魂，在真學真懂真信真用、深化內化轉化上下功夫。鞏固壯大奮進新時代的主流思想輿論，以強信心為重點加強正面宣傳，提高輿論引導能力。廣泛踐行社會主義核心價值觀，改進創新精神文明建設工作。促進文化事業和文化產業繁榮發展，推動中華優秀傳統文化保護傳承。加強和改進對外宣傳工作，增強中華文明傳播力影響力。堅決有效防範化解意識形態風險，敢於亮劍、敢於鬥爭。加強黨對宣傳思想文化工作的全面領導，落實政治責任，勇於改革創新，強化法治保障，建強幹部人才隊伍，為擔負起新的文化使命提供堅強政治保證。要以釘釘子精神把各項任務要求落到實處，不斷增強工作能力本領，提高工作質量效能，在建設社會主義文化強國、建設中華民族現代文明的奮鬥和實踐中展現新氣象新作為。</p><p>偉大時代孕育偉大理論，偉大思想引領偉大征程。新時代新徵程，世界百年未有之大變局加速演進，中華民族偉大復興進入關鍵時期，戰略機遇和風險挑戰並存，宣傳思想文化工作面臨新形勢新任務。讓我們在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下、在習近平新時代中國特色社會主義思想科學指引下，強化政治擔當，勇於改革創新，敢於善於鬥爭，不斷開創新時代宣傳思想文化工作新局面，為全面建設社會主義現代化國家、全面推進中華民族偉大復興提供堅強思想保證、強大精神力量、有利文化條件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:34:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24873629</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24873629</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/336.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24873629_202310092235a7dcd800-1adb-40e3-96ec-5f4c93a0c8a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平文化思想</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/336.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/448/338.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[諾獎解析｜她憑啥成為首位獨享諾貝爾經濟學獎的女性？她的研究有何政策意義？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 10 月 9 日晚，2023 年諾貝爾經濟學獎頒給了哈佛大學經濟系教授克勞迪婭·戈爾丁 (Claudia Goldin)，以表彰她對促進女性勞動力市場結果理解的研究。她揭示了勞動力市場中性別差異的主要驅動因素。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/630.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;圖片來自諾貝爾獎官網</p><p></p><p>上海財經大學經濟學院副教授王學博向澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示，自己做過勞動經濟學方面的研究，對戈爾丁的研究也有所瞭解。</p><p>王學博認為，戈爾丁的研究是重要的，她實證分析了女性的工資和勞動力參與率在過去兩百年以來的變化以及背後的原因，尤其是，性別工資差異的原因及其變化趨勢，以及目前仍存在的顯著的性別收入差異的成因。</p><p>對於今年的諾貝爾經濟學獎得主，一些學者也感到意外。「諾獎本身有自己的標準，不一定與一般的學術標準完全一致，所以説諾獎最近也是變得越來越難以預測了。」王學博表示，戈爾丁的研究屬於勞動經濟學領域的實證研究，也具有重要的政策含義，這也是近幾年勞動經濟學家第二次獲獎。近年來諾貝爾經濟學獎的應用導向越來越明顯，也多次頒發給在實證和政策分析方面做出重要貢獻的經濟學家。</p><p><strong>戈爾丁：第一位獨享諾貝爾經濟學獎的女性</strong></p><p>1990 年，戈爾丁成為哈佛大學經濟系首位獲得終身教授的女性。如今，她成為第三位獲得諾貝爾經濟學獎的女性，也是第一位獨享諾貝爾經濟學獎的女性。</p><p>「戈爾丁是獨立獲獎，分量顯得非常的重，她本人對於能夠獲獎也非常意外和驚喜。可能因為她研究問題現在比較熱門，性別工資差距一直都是受到廣泛關注的問題，而作為一個女性經濟學家，長期研究女性在勞動力市場中地位的變化趨勢及其成因，並做出重要且有影響力的成果，本身是非常值得肯定的。」王學博説道，「現在經濟學學術領域中，性別 (gender) 可以説是最熱門的領域之一。」</p><p>2009 年，美國經濟學家埃莉諾·奧斯特羅姆成為第一位獲得諾貝爾經濟學獎的女性，與奧利弗·威廉森以經濟治理研究一同摘取當年度的諾貝爾經濟學獎。</p><p>第二位獲此殊榮的女性是美籍法裔經濟學家埃斯特·迪弗洛，她與丈夫阿比吉特·班納吉、哈佛教授邁克爾·克雷默以研究消除貧困的發展經濟學共享 2019 年度的諾貝爾經濟學獎。</p><p><strong>從過去的視角看現在：對美國經濟中女性的歷史研究</strong></p><p>對於戈爾丁的獲獎理由，瑞典皇家科學院評委會表示，她首次全面梳理了幾個世紀以來女性的收入和勞動力市場參與情況。她的研究揭示了這些變化的原因，以及勞動力市場中仍然存在性別差距的主要根源。</p><p>在過去一個世紀裏，在很多高收入國家中，從事有償工作的女性比例增加了兩倍，這是現代勞動力市場最大的社會和經濟變化之一，但顯著的性別差異仍然存在。20 世紀 80 年代，戈爾丁首次採用綜合方法來解釋這些差異的原因。評委會指出，戈爾丁分析和解釋模型的核心，是女性的選擇經常受到婚姻和家庭責任的限制。</p><p>「克勞迪婭•戈爾丁的研究讓我們對女性在勞動力市場上的歷史和現代角色有了新的、時常令人訝異的理解。」評委會表示，「她的見解遠遠超出了美國的國界，在許多其他國家也觀察到了類似的模式。她的研究讓我們更好地瞭解過去、現在和未來的勞動力市場。」</p><p>作為一名經濟歷史學家和勞動經濟學家，戈爾丁的研究涵蓋了廣泛的主題，包括女性勞動力、收入中的性別差距、收入不平等、技術變革、教育和移民。她的大部分研究都是通過過去的視角來解釋現在，並探討當前所關注的問題的起源。戈爾丁最新的著作是 2021 年出版的《事業還是家庭？女性追求平等的百年旅程》。</p><p>戈爾丁的著作還包括《理解性別差距：美國婦女的經濟史》（1990 年）、《受監管的經濟：政治經濟學的歷史方法》（1994 年）、《決定性時刻：二十世紀的大蕭條與美國經濟》（1998 年）、《腐敗與改革：來自美國經濟史的教訓》（2006 年），以及《女性工作時間更長：老年就業增加》（2018 年）。此外，她的著作《教育與技術之間的競賽》（2008 年、2010 年）獲得 2008 年的美國出版商協會 R.R.霍金斯獎，該獎項用於表彰在所有藝術和科學學科中最傑出的學術工作。</p><p>其中，戈爾丁最出名的是她對美國經濟中女性的歷史研究。她於 1990 年出版的《理解性別差距：美國婦女的經濟史》對工資不平等的根源進行了極具影響力的研究。她在該領域最具影響力的研究涉及女性追求事業和家庭的歷史、高等教育中的男女同校教育體制、「避孕藥」對女性事業和婚姻決定的影響、女性婚後的姓氏作為一種社會指標、女性現在佔本科生多數的原因以及女性就業的新生命週期。</p><p><strong>美國女性勞動力市場變化的幾種關鍵因素</strong></p><p>戈爾丁蒐集了美國 200 多年來的檔案數據，證明瞭收入和就業率的性別差異是如何以及為何會隨着時間推移而變化。</p><p>戈爾丁表明，在整個 200 多年裏，女性參與勞動力市場的趨勢並沒有上升，而是形成了一個 U 形曲線。19 世紀初，隨着農業社會向工業社會轉變，已婚婦女的勞動市場參與率有所下降，但 20 世紀初隨着服務業的發展，已婚婦女的勞動市場參與率開始上升。戈爾丁分析稱，這種模式是由於結構性變化以及有關婦女家庭責任的社會規範演變所導致的。評委會認為，這種 U 形曲線在許多其他國家也同樣適用，可以幫助更好地理解女性在全球勞動力市場中的地位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/629.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;圖片來自諾貝爾獎官網</p><p></p><p>在 20 世紀，女性的教育水平不斷提高，在大多數高收入國家，女性的教育水平如今大大高於（substantially higher）男性。戈爾丁證明，避孕藥的使用在加速這場革命性變化中起到了重要作用，為女性職業規劃提供了新的機會。</p><p>但同時，隨着現代化和經濟增長，20 世紀就業女性比例上升，男女收入差距在很長一段時間裏幾乎沒有縮小。<strong>戈爾丁提出了期望的重要性，並指出男女收入差距沒有縮小的部分原因在於影響女性一生職業機會的教育決策往往是在相對年輕的時候做出的。如果年輕女性的期望是由前幾代人的經歷所形成的，在規劃自己的未來時，並沒有期望職業生涯，那麼女性的職業發展將是緩慢的。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/631.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;圖片來自諾貝爾獎官網</p><p></p><p>從歷史上看，性別收入的差距很大程度上可以用教育和職業選擇的差異來解釋。然而，<strong>戈爾丁的研究表明，這種性別收入差異如今大部分存在於從事同一職業的男性和女性之間，並且主要是由於第一個孩子的出生而產生的。由於女性在照顧孩子方面往往比男性承擔更大的責任，這使得女性的職業發展和收入增長變得更加困難。一旦有了第一個孩子，女性收入立即下降，而且增長的速度與男性不同，即使二者的教育程度和職業相同</strong>。來自其他國家的研究也證實了戈爾丁的結論，父母的身份現在幾乎可以完全解釋高收入國家男性與女性的收入差異。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/632.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;圖片來自諾貝爾獎官網</p><p></p><p><strong>戈爾丁研究對於政策的影響</strong></p><p>瑞典皇家科學院評委會認為，戈爾丁的著作清楚地説明瞭歷史與經濟學相結合的力量，通過研究過去，可以理解很多關於性別差距的現代決定因素。通過應用一個統一的框架，戈爾丁可以解釋在社會和經濟轉型的過程中，勞動力市場上的女性發生了什麼，以及為何發生。</p><p>評委會指出，戈爾丁對美國經驗的研究，應該有助於為當今那些仍在經歷這些變化的國家的政策設計提供參考。戈爾丁研究的一個核心成果是，勞動力市場性別差距的解釋因素有很多，通常不是相互排斥的 (例如歧視、人力資本不平等、社會規範、兒童保育期望、技術變革、勞動力市場結構)，這些因素隨着社會從一個發展階段過渡到另一個發展階段而變化。她的研究還清楚地表明，導致性別差距的許多因素經常相互作用，針對一個渠道的政策可能不足以產生重大變化。此外，在某一情況或某一國家有效的政策可能在其他情況或其他國家無效。</p><p>戈爾丁研究另一個更重要的作用是，政策制定者應該意識到，女性勞動力市場的變化速度可能會因為兩個原因而緩慢。首先是關於誰照顧孩子等問題的社會規範和期望往往發展緩慢。其次，影響整個職業生涯的人力資本決策，取決於在做出此類選擇時關鍵時刻的期望。因此，當新一代人（new cohurts）進入勞動力市場時，變化就會發生，而這些變化要在總體結果中反映出來還需要一段時間。</p><p><strong>戈爾丁的個人簡歷</strong></p><p>克勞迪婭·戈爾丁在康奈爾大學獲得學士學位，並在芝加哥大學獲得博士學位，目前擔任哈佛大學經濟系教授。戈爾丁於 1989 年至 2017 年期間曾任美國國家經濟研究局 (NBER) 的美國經濟發展項目主任，現任 NBER「經濟中的性別問題」研究小組聯合主任。</p><p>戈爾丁曾於 2013 年擔任美國經濟學會主席，並於 1999 年至 2000 年擔任經濟史協會主席。她是美國國家科學院和美國哲學學會的成員，也是美國政治與社會科學院、美國藝術與科學學院、勞動經濟學家學會 (SOLE)、計量經濟學學會 (the Econometric Society) 和歷史計量經濟學學會 (the Cliometric Society) 的成員。2009 年，勞動經濟學家學會授予戈爾丁明瑟獎 (the Mincer Prize)，以表彰她對勞動經濟學領域的終身貢獻。2016 年，她獲得 IZA 勞動經濟學獎。戈爾丁還獲得了 2019 年的 BBVA 知識前沿獎 (BBVA Frontiers in Knowledge award) 和 2020 年的內默斯經濟學獎 (Nemmers award)。1984 年至 1988 年，戈爾丁還擔任過《經濟史雜誌》的編輯。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:02:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24870247</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24870247</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/642.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24870247_202310092242d67d3168-2fea-49a0-a973-d367e06a563b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>諾貝爾經濟學獎</category>
            <category>克勞迪婭·戈爾丁</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/642.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/645.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[攝影師起訴視覺中國獲受理，公司迴應：堅決支持通過法律途徑解決問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>時隔近兩個月後，視覺中國狀告攝影師使用本人作品侵權一事又有了新進展。</p><p>10 月 9 日，微博用戶「Jeff 的星空之旅」、攝影師戴建峯發文稱，「對於@視覺中國，未經我本人許可，非法銷售我的照片，並向我索賠一事，我已向天津市和平區人民法院提起訴訟，通過法律途徑，維護我的合法權益。 」</p><p>隨後，「戴建峯起訴視覺中國獲立案」的話題登上了微博熱搜。</p><p>9 日晚間，視覺中國官方微博轉發戴建峯起訴稱，堅決支持通過法律途徑解決問題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/447/659.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>值得一提的是，視覺中國今天下午剛宣佈將與華為雲正式簽署了關於視覺大模型的合作協議。在宣佈合作後，視覺（中國）文化發展股份有限公司（視覺中國，000681）午後直線拉昇，漲幅一度超 2.45%，全日收於 15.07 元，漲 0.53%。</p><p>在微博中，戴建鋒還附上了《天津市和平區人民法院受理案件通知書》。通知書中提到，「戴建鋒與視覺（中國）文化發展股份有限公司，漢華易美（天津）圖像技術有限公司，漢華易美視覺科技有限公司著作權權屬、侵權糾紛一案，本院於 2023 年 10 月 08 日立案。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/435/45.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/435/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在該微博的評論區，網友們一邊倒地支持戴建峯起訴視覺中國。中國探險協會官方微博也轉發並評論了這條微博，寫道「中國探險協會全力支持會員戴建峯向視覺中國維權。」</p><p>天眼查顯示，漢華易美（天津）圖像技術有限公司和漢華易美視覺科技有限公司都是視覺中國旗下公司，從事軟件和信息技術服務業為主。</p><p>其中，漢華易美（天津）圖像技術有限公司成立於 2012 年，法定代表人為視覺中國創始人柴繼軍，天眼查風險信息顯示，該公司有 2138 條因著作權權屬、侵權糾紛而起訴他人或公司的信息，有 234 條因著作權權屬、侵權糾紛而被起訴的信息；漢華易美視覺科技有限公司（曾用名：常州竹曉軟件有限公司）則成立於 2016 年，法定代表人為湯懷京，在今年 8 月有 1 條因著作權權屬糾紛而起訴他人或公司的信息，該案最終原告撤訴。</p><p>金杜律師事務所知識產權部資深合夥人何放律師向澎湃新聞記者表示，天津市和平區人民法院將本案作為著作權權屬和侵權糾紛立案，意味着本案要解決爭議的作品著作權究竟屬於誰、以及視覺中國是否存在侵權等問題，更多信息需要等待案件的後續進展。</p><p>今年 8 月 15 日，戴建峯在微博上發文稱視覺中國狀告他使用本人作品侵權，而他從未和視覺中國進行合作，也未曾將照片上傳過視覺中國的圖庫。隨後，視覺中國官方微博發文迴應稱已經和當事人取得了聯繫，並稱「涉事圖片的銷售授權鏈條清晰完整」。</p><p>8 月 16 日，戴建峯發文表示，已與視覺中國所説的「銷售鏈條」中的 Stocktrek Image 進行核實，視覺中國無權銷售其作品，也沒有其作品的任何版權，要求視覺中國立即停止侵權。隨後，澎湃新聞記者發現，已經無法在視覺中國的網站上搜索到戴建峯列舉出的相關攝影作品。</p><p>8 月 18 日，戴建峯又發佈了一張私信截圖，表示一位網友威脅他「若不給視覺中國道歉，將殺我全家」，並稱自己已經報警。視覺中國轉發了該微博，寫道「我們支持@Jeff 的星空之旅，報警，反對任何人利用網絡進行人身威脅，不支持任何非理性的言語以及行為」。</p><p>8 月 21 日，據新華財經報道，視覺中國相關負責人接受獨家採訪時表示，涉事圖片不是攝影師本人使用的，而是他名下的一家公司使用，這是兩個完全不同的權利主體，能否這樣做要看他和 Stocktrek 的約定。考慮到目前的市場環境，視覺中國將在未來業務做出一定調整，比如終止版權保護委託代理業務，即本次版權爭議事件所涉及到的業務。</p><p>根據視覺中國 2023 年半年報，今年上半年實現營業收入 3.71 億元，同比增長 5.75%；歸屬於上市公司股東的淨利潤 9087.17 萬元，同比增長 65.72%。半年報提到，報告期間，視覺中國公司及子公司被訴/被申請仲裁 11 起，涉案金額 706.13 萬元，其中版權糾紛 4 起，版權糾紛涉訴金額 167.33 萬元；公司及子公司起訴/申請仲裁 78 起，涉案金額 2151.1 萬元，其中版權糾紛 62 起，版權糾紛涉訴金額 113.75 萬元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 13:51:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24872462</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24872462</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/440/545.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24872462_20231009215198cfebbf-a405-4152-801c-c66ee531ccf8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>視覺中國</category>
            <category>攝影</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/440/545.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/440/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保安之死]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>他留着 2-3 釐米、夾着白髮的發茬，圓臉，自拍中總是不苟言笑——李月的手指在手機的應用程序之間滑動，查看丈夫留下的痕跡。</p><p>她的丈夫趙偉是陝西漢中人，赴廣東打工十餘年，今年 48 歲。在連續做保安工作 204 天后，8 月 24 日，他被同事發現猝死在出租屋的牀上。</p><p>出租屋附近，商超、藥店、餐館老闆大多不認識他。趙偉獨自在廣東工作的這一年，妻子説他在此地沒有親密的朋友，同事眼裏的他常常下了班就開着電動車回出租屋。生活在異鄉，他沉默地離世。</p><p><strong>工號 FA10181</strong></p><p>東港大道靠近小欖水道一段，離中山市中心 20 公里開外，廠房居多，自室內向外冒出「噹噹噹當」的作業聲響。大道上，貨車車輪呼呼碾過。</p><p>趙偉所工作的利達針織廠位於東港大道近水道一端。針織廠門口，金色伸縮柵欄門的一側有利達集團的標牌，一側是保安執勤室，約有十幾平方米大小。工廠對面，是一堵中間開了鐵門的圍牆，牆上用紅色油漆寫着「補胎」、「打黃油」，這是趙偉每天面對的場景。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">針織廠門口，柵欄門左邊靠外一側建築為執勤室。本文圖片除特殊標註外，均為，澎湃新聞記者，陳蕾，攝</p><p></p><p>天眼查信息顯示，中山市利達針織製衣廠有限公司成立於 1994 年，是一家港澳台法人獨資的有限責任公司，註冊資本 5800 萬港元，法定代表人任職 9 家企業。</p><p>趙偉已在這一針織廠做保安十餘年。針織廠有四名保安，採取 12 小時兩班倒工作制，2 名上白班，2 名上夜班，半個月輪一次班。若按廠方提供的排班表來看，保安們每週沒有休假。趙偉的同事莫莉説，廠裏每週日下午默認一位保安上班，一位休息；針織廠保安每月工作 26 天為全勤，不過，剩下的日子可根據個人情況上班或請假。</p><p>考勤記錄表上，趙偉的工號是 FA10181，從今年 2 月 1 日至 8 月 23 日，他每一天都在廠裏工作，沒有請假。</p><p>利達針織廠人事部一位負責人接受華商報採訪時表示，該廠的四名保安，因其中一人受傷，三名保安休假安排不過來。</p><p>受傷的保安於 5 月中旬開始休假，9 月中旬上崗。趙偉的另一名同事王國棟提到，在此期間，工廠有考慮再招一名保安，實際沒招來。</p><p>這段特殊時間以外，莫莉説他們平時也很少請假，「不休息的話，我們就會多點加班費嘛」。「多加班多掙錢。」王國棟説。</p><p>對於這份工作的實際體驗，李月記得，趙偉有時候工作累了，就回去躺牀上休息，也不怎麼説起。</p><p>據兩名同事描述，針織廠保安每日的工作內容是，白班站崗，主要負責管理車輛進出、外來人員登記、廠內巡邏拍照、消防檢查。兩人一班崗時，一人站着，一人進廠巡邏或找地方休息，兩人輪換。夜班的保安可以坐在執勤室內工作。今年 5 月到 8 月，趙偉持續上白班。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙偉 8 月考勤記錄表。</p><p></p><p>一位和趙偉相識十多年的車間工人説，「幾個保安都挺好説話的」，相較於其他保安，「有一些違規，（趙偉）會給你拍兩個照片，有時候正好罰個款。這一部分他管的多一點。」莫莉提到，趙偉是「完全按照規定執行的人」。</p><p>工時長之外，趙偉在今年的另一個工作體驗是「熱」。據天氣網援引中國氣象局數據，今年夏季，廣東中山市 7 月最高氣溫 37°C，平均氣溫 33°C，有 10 天不低於 35°C。8 月最高溫度 35°C，平均高溫 32°C。</p><p>針織廠的執勤室是西曬房，夏季室內溫度高於其他朝向的房間。趙偉在 7 月拍下執勤室內的電子萬年曆，7 月 11 日顯示溫度 39°C，7 月 15 日顯示 41°C，發過兩條朋友圈：又快蒸熟了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙偉生前在朋友圈「吐槽」工作環境高溫。</p><p></p><p>莫莉説，針織廠以前的執勤室有空調，遷址不到一年，不知什麼原因未裝空調。執勤室內配有一台四檔位電風扇和頂部的吊扇，執勤桌旁有一個低矮的冰箱。她猜想，萬年曆的溫度可能是體感溫度，也可能偏高。不過，她也在這個夏天打趣過氣溫：「這天氣可以煎雞蛋了。」王國棟提到，夏季下午，陽光照向執勤室會曬三小時，「怎麼不熱！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/162.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">執勤室內一角。</p><p></p><p>每個人對氣溫的感受存在些許差異。同為陝西人的妻子李月感覺，廣東的氣溫相較於老家更為炎熱。在莫莉印象中，來自陝西的趙偉是易出汗的人。</p><p>莫莉印象裏，身為保安隊長的趙偉還是一個做事踏實、不容易出錯的人。因此，8 月 24 日，原本和趙偉一起搭班的她，沒想到趙偉會沒來上班。那天上午，她打電話給趙偉也無人接聽，隔段時間再打，亦是如此。她心裏害怕，找了針織廠人事部劉經理打電話，也無人接聽，人事部經理聯繫了王國棟和受傷保安張鵬去趙偉的出租屋找他。</p><p>他們向趙偉的房東確認住址後，進入大門。趙偉住的出租屋門沒鎖，王國棟「手柄一按就開了」。室內空調開着，他看到趙偉側臥在牀上「睡覺」，手機置於枕頭上。王國棟沒看到他的臉，上前説，「老趙，上班去」，一推，發現他身體硬邦邦的、發涼。</p><p>他們報警並叫了 120，醫生一摸，説「不行了」。</p><p><strong>異鄉的打工者</strong></p><p>趙偉在廣東所住的出租屋位於一條小巷，樓高 5 層，夾在兩棟居民樓之間。李月説，房東在這棟樓裏擁有很多房間，他們租了其中一間，十幾平方米。房租 350 元一個月，每月趙偉會按時將水電費加房租微信轉給房東。</p><p>在往年，這間屋子由趙偉和李月共同租住。今年 1 月，趙偉父親去世，夫妻倆回老家處理後事，孩子無人照顧，原來和趙偉一起在廣東打工的李月便留在了家鄉，務農、照顧孩子。1 月 30 日，趙偉帶着兩件黑色拉鍊衫，去廣東繼續幹保安。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙偉今年 1 月在老家的照片（記者翻拍）。</p><p></p><p>趙偉獨自在廣東的這些日子，基本不和李月提工作，夫妻倆聊起來，他一般問家裏老人怎麼樣、兩個孩子學習怎麼樣。天氣熱了，他會和孩子説，「讓你媽媽去買個雪糕、買個西瓜」。趙偉出事之前，李月不知道他 204 天未休過假。</p><p>「奮鬥」是趙偉幾個社交平台上的核心詞。他一個賬號的頭像上，行楷體姓氏「趙」下方寫着「積極進取努力拼搏」，右側寫「擼起袖子」，中間三個紅底字「加油幹」。</p><p>李月説，快 50 歲的人，上有老下有小，「不拼怎麼弄？」家裏兩個孩子在上學，女兒念職校，兒子將上初一，各方面要花錢，「按農村的説法，你讓他把學上完了，談個對象不也要錢。現在都有對比了，人家家裏條件好的，門前有車」。</p><p>這對陝西夫妻在廣東都工作了十餘年。李月之前做過流水線女工。趙偉出身農村，高中畢業後，早些年在廣東做過 1-2 年車間普工，那家工廠生產摩托車汽輪，後來十多年做保安。</p><p>據中山市統計局數據，2020 年中山常住人口中流動人口有 258.44 萬人，比 2010 年增長 50.66%，流動人口占總人口的比重達 58.50%。</p><p>這些年來，她和丈夫不會説粵語。李月有時能聽懂廣東人説話的尾音，知道對方在説「好」，有些時候則聽不明白對方的意思。這座城市和他們之間的聯結似乎更掛靠在「打工」上。李月説，家鄉那做保安一個月掙 3000，在廣東能掙 5000。</p><p>隔幾個月，趙偉會往家裏寄錢，給孩子打學費，給大女兒的生活費每週不等，有時候打 160，有時候 190。今年暑假，女兒問爸爸能不能給打點錢，爸爸多打了 20，告訴她省着點花。</p><p>李月記得趙偉曾講過，「什麼時候公司不要了，可能就走了。」在趙偉的手機相冊裏，今年 3 月 13 日後拍的皆為工作巡邏照片，只有兩張頭像圖區隔於工作：趙偉給自己和妻子存的有金色馬匹、含姓氏的頭像。</p><p>李月説，趙偉沒什麼想做的事，只是期待孩子好好讀書，將來找份好工作，「比我們輕鬆一點，工資待遇、福利好一點。」平日下了班，趙偉一般看看短視頻。王國棟記憶裏，趙偉沒什麼愛好，別人下了班一起喝酒，但他不喝，只是習慣抽煙。</p><p>在趙偉發佈的短視頻中，多為色彩繽紛的卡通鮮花、流水、建築，也有他開了不同特效的自拍。自拍中的他一般穿着保安服，夏天是藍色的短袖，春秋配有黑色外套。</p><p>他有時記錄自己上班途中的街景、廠內車間場景，車間內一排排工廠材料堆在一起，配字「辛苦的週末開始了，打工人」，配樂「上班加油幹，為了一日三餐、柴米油鹽」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廠內一排排工廠材料堆在一起。 圖源：趙偉社交平台</p><p></p><p>執勤室有一黃一黑兩條狗，他鏡頭下的黑色小狗，眼睛水汪汪、圓溜溜的，他伸手去夠小狗的下巴。黃色那條早晨懶洋洋地趴在地上，一聲不響。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常駐針織廠執勤室的黑狗。圖源：趙偉社交平台</p><p></p><p>在妻子李月回老家的這一年，據她所知，丈夫在異鄉沒有親密的朋友。到 48 歲離世時，趙偉微信通訊錄裏共有 92 名好友。提及和鄰裏的關係，李月説，「他們對他的認識可能只是知道他是做保安的。」</p><p>趙偉的保安同事皆與他共事 7 年以上，但沒有一位自稱是他的「朋友」。莫莉眼中，趙偉是個穩重的人，不亂開玩笑。一位前針織廠工人説趙偉為人隨和。王國棟眼裏，趙偉性格溫柔、不發脾氣，和家人在一起時開心。今年 7 月，李月帶着兒子來廣東，想找份暑假工做，他們和趙偉住了不到 10 天，王國棟形容那時候趙偉「可高興了」。</p><p>李月沒有想到，那是他們最後一次線下見面。</p><p>今年 8 月 23 日，趙偉生前最後一天，除了站崗，他在工作羣裏發了 6 次巡邏拍的照片。</p><p>7：26，配圖説「地面乾淨整潔，無人吸煙」。</p><p>9：03，他拍了工廠食堂照片，5 分鐘後傳去廠內照片。</p><p>11：00 和 11：32，他發了食堂照片。</p><p>13：37，發廠內黃色氣管照片。</p><p>16：30 許，他傳了 7 張圖，配字「8 月 23 日 7s 檢查：」、「針織各車間地面乾淨，氣管規範，排風扇無飛毛（大拇指）」、「定型地面乾淨，氣管規範（大拇指）」、「洗水氣管不規範。」、「後門布料整齊，無垃圾（大拇指）」、「檢查完畢！」</p><p>19：21，他發了一張夜拍照片，配字「正常整理垃圾」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙偉 8 月 23 日在工作羣裏發的消息。</p><p></p><p>王國棟上那天夜班，交接班時見到趙偉，趙偉看上去精神不錯。他説自家有空調無電扇，問王國棟工廠宿舍有無閒置的，王國棟告訴他沒有，他説明天讓人裝一個。</p><p>莫莉見到他的最後一面，在 19 點 20 分左右，他正騎着電動車離開工廠。莫莉向工廠食堂的方向騎電動車駛去，告訴趙偉自己要去給狗打飯。或許是電動車速度很快，她説完這話，趙偉已過了一段路，沒有迴應。微信聊天記錄顯示，當天趙偉沒有聯繫其他人。</p><p>第二天上午，他被發現死在出租屋的牀上。</p><p><strong>家人</strong></p><p>趙偉去世後，李月的 QQ 相冊，成了她翻找丈夫存在痕跡的電子資料庫。李月翻到以前趙偉的相片，覺得他和兒子一起，像小孩子一樣。有張相片上的兒童遊玩設施 10 元玩一次，兩個孩子在上面，趙偉給他們拍照。</p><p>2004 年，李月在老家經他人介紹，和趙偉相識，覺得對方老實、本分，兩人結婚。</p><p>剛在針織廠工作的那幾年，趙偉在相片中看上去更高興一些。2012 年，他和妻子、女兒一起去看小欖菊花展。菊花盛開，妻子留着烏黑的長直髮，相片中的趙偉相較後來更顯富態。2012 年到 2015 年，他的女兒在廣東讀書，那幾年，他們還去過珠海、紫馬嶺公園。</p><p>和趙偉一起在出租屋裏住時，平時飲水機沒水了、換煤氣罐，都是趙偉在做，房租也是趙偉在交。李月有時下了班到家晚上 10 點，回來想吃什麼東西提前和趙偉説聲就行。</p><p>去年 8 月，趙偉在短視頻裏拍了給李月的哈密瓜生日蛋糕，那時夫妻倆住一起，蛋糕盒用紅絲帶綁着，桌上的素拌菜插了兩雙一次性筷子，白色泡沫盒裝着熟食，不鏽鋼盆盛上洗淨的紫葡萄，另有一杯塑料杯裝「北極冰」飲料，趙偉在視頻中央貼了「老婆生日快樂」的淺粉色愛心貼紙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙偉給李月準備的生日蛋糕。圖源：趙偉社交平台</p><p></p><p>今年過年，夫妻倆帶着孩子在家鄉古鎮遊玩，天氣寒冷。帶孩子的時候，趙偉總是有説有笑，問孩子「要給你買個什麼吃的」，「你要去玩哪一個呢？」</p><p>趙偉、李月和孩子有一個「相親相愛一家人」的微信羣。今年 7 月 1 日，趙偉在羣裏問「小狗狗（對兒子的愛稱）今年能考幾中？」暑期，小升初結果下來，他對兒子考上的學校挺滿意。8 月 22 日，他和李月聊天，給她發了紅包補貼家用。</p><p>隔了一天，「丈夫不在了」的消息把李月「擊」蒙了。趙偉家屬從中山市東昇醫院出具的證明得知，趙偉逝於心源性猝死。</p><p>李月和孃家人於 8 月 24 日趕往廣東，看到趙偉的考勤表後，認為公司安排的工時和工作環境對趙偉的身體健康造成影響，需要擔責。</p><p>關於這兩個問題，針織廠人事部負責人於 9 月 8 日回覆華商報，家屬提到的至少 100 多天沒休息確實存在（注：據考勤表，趙偉實際連續工作時長為 204 天）；廣東的溫度本身比較高，趙偉的執勤室配有風扇、提供涼茶，相比車間一線工人工作環境好很多。</p><p>工廠人事部劉經理 9 月 18 日回覆澎湃新聞記者，趙偉有冠心病，做過手術，「猝死可能是意外，目前在依法依規處理這個事情」。</p><p>根據趙偉病歷，他 2019 年因冠心病，在廣東中山市中醫院做了冠脈造影和支架植入術，住院 6 天。</p><p>山西醫科大學法醫學院和山西醫科大學第一醫院的研究者曾針對 1169 例病因清楚的 SCD（心源性猝死）進行分析，65.53% 病因為冠心病；針對 792 例生前可查到有明確誘因的 SCD 進行分析，38.76% 誘因為精神刺激，25.88% 誘因為活動及勞累。</p><p>中國疾病預防控制中心流行病學辦公室的研究者在 2019 年發表的論文《高溫天氣下疾病加重情況及其未就診的影響因素分析》中提到，高溫條件下（日溫度≥35°），冠心病患者疾病加重比例達 62%。</p><p>趙偉的猝死不在工作時間與工作場所內，也不屬於職業病、因工外出與上下班途中的情形，當地人社部門認定他非因工死亡。上海市律協社會公益和法律援助業務研究委員會副主任張玉霞認為，此事雖然不構成工傷，但家屬可以從侵權責任的角度嘗試維權，公司承認趙某存在長期加班，已經超過《勞動法》規定的時間，且工作場所的溫度也可能過高。</p><p>張玉霞認為，家屬維權會存在困難，主要難點在於趙偉猝死與公司行為是否存在因果關係，需要通過專業的司法鑑定來進行認定，但猝死原因有很多不確定性，如果經法院調查、因果關係鑑定查明趙偉的猝死與公司安排的加班或可能存在的高溫作業存在因果關係，那麼公司應當承擔侵權賠償責任；如果鑑定不出因果關係，根據誰主張誰舉證的原則，則很難主張侵權賠償。</p><p>李月不忍心讓丈夫進行屍檢，做司法鑑定，同時認為訴訟走的週期太久。趙偉去世後，中山市人社局東昇分局給趙偉家屬和針織廠組織了五次以上調解。趙偉小舅子稱，除去 3 萬元供養直系親屬一次性救濟金，公司最後給了家屬 6 萬元人道主義補償和 1.5 萬元車費、生活費、停屍費。</p><p>出發去廣東時，李月沒和婆婆講趙偉的事。協商調解的 20 天裏，她不確定家裏的農忙、孩子的情況、爭取賠償的希望，在異鄉常睡不好覺。兩個孩子問過媽媽什麼時候回去，李月怕影響孩子學習，只是跟他們説「在家裏好好學習，在學校聽話」。這些天，李月母親接送外孫上下學，李月聽母親説，孩子一個人待在房間，不怎麼説話。</p><p>趙偉去世四周後，李月和家屬結束了與針織廠的協商。9 月 21 日，家人帶着趙偉的骨灰回了老家。</p><p>今年夏天，趙偉曾用短視頻記錄過一隻停在執勤室桌上的青鳳蝶。蝴蝶的黑翅膀上有青藍色的花紋，它展翅蓋住兩道光照之間的陰影。趙偉用手揮了幾下，蝴蝶振翅而飛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/271/170.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙偉用短視頻記錄的蝴蝶。圖源：趙偉社交平台</p><p></p><p>（文中人物趙偉、李月、王國棟、莫莉、張鵬為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:27:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24858159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24858159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/272/427.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24858159_20231009202768fe5dc8-c486-4491-83ed-2a4ba2ee7f74.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳蕾]]>
            </author>
            <category>保安</category>
            <category>心源性猝死</category>
            <category>高溫</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/272/427.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/272/430.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[九部門：鼓勵各地對新能源城市公交車輛充電給予政策支持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>交通運輸部，國家發展和改革委員會，公安部，財政部，人力資源和社會保障部，自然資源部，國家金融監督管理總局，中國證券監督管理委員會，中華全國總工會，關於推進城市公共交通健康可持續發展的若干意見</strong></p><p>為全面貫徹落實黨的二十大精神，加快建設交通強國，深入實施城市公共交通優先發展戰略，加快推進城市公共交通健康可持續發展，現提出以下意見。</p><p><strong>一、完善城市公共交通支持政策</strong></p><p>（一）落實運營補貼補償政策。各地要綜合考慮城市規模、羣眾出行需求等因素，合理確定城市公共汽電車線路首末班時間、發車間隔等服務標準。壓緊壓實城市公共交通的地方主體責任，落實好城市公共交通作為市縣級財政事權的支出責任。突出城市公共汽電車的基本公共服務屬性，各地要在確定服務標準並開展服務質量評價的基礎上，在不新增地方政府隱性債務的前提下，因地制宜建立並實施城市公共汽電車企業運營成本覈算和補貼補償制度，平等對待不同所有制運營主體，及時撥付相關資金，鼓勵先行預撥部分資金。對於因執行低票價、減免票、經營冷僻線路、保障重大活動、搶險救災及其他指令性任務等形成的政策性虧損，地方財政及時給予適當補貼補償。各地要在落實法定乘車優惠政策的基礎上，堅持量力而行，合理確定城市公共交通乘車優惠羣體範圍。鼓勵有條件的地方對老年人按年齡給予綜合津貼的方式替代老年人優惠乘車政策。</p><p>（二）完善價格機制。各地要合理界定城市公共交通價格補償和財政補償範圍，綜合考慮城市公共交通運營成本、公眾承受能力、財政補貼等因素，制定城市公共交通價格並建立動態調整機制。對城市公共交通現有價格水平開展評估並及時優化調整。對城市公共交通價格動態調整機制進行聽證的，要依法依規履行相關程序。對定製公交等線路實行政府指導價或市場調節價。對遠郊等長距離城市公共汽電車運營線路，可探索採用按里程計價方式。</p><p>（三）加強政策支持。完善峯谷分時電價政策，鼓勵各地通過多種形式對新能源城市公交車輛充電給予政策支持。各地在保障新能源城市公交車輛夜間充電執行低谷電價的基礎上，結合新能源城市公交車輛日間補電需求，可在日間設置部分時段執行低谷電價，以引導新能源城市公交車輛更多在低谷時段充電。充分發揮省級層面對城市交通發展獎勵資金的統籌作用，採用獎勵方式加強對轄區內城市公共汽電車行業轉型升級發展、保障城市公共汽電車企業可持續運營、推廣應用新能源城市公交車輛等深化城市公共交通優先發展方面的引導。用好農村客運補貼資金政策，統籌用於保障農村客運（含服務農村地區的公共汽電車）線路車輛正常運營。利用地方政府專項債券等工具，支持符合條件的公共汽電車場站充換電基礎設施建設。支持符合條件的公交票款收益權資產證券化，拓寬企業融資渠道。鼓勵金融機構在依法合規、風險可控的前提下，以市場化為導向改進授信評價機制，為城市公共交通企業提供融資服務，嚴禁違規新增地方政府隱性債務。</p><p>（四）保障公交優先通行。積極推進在城市公共汽電車運營線路和班次較為集中的道路設置公交專用道，實現公交專用道連續成網，推廣公交信號優先。修訂完善公交專用道相關技術標準。優化公交專用道管理，科學設定專用時段，在保障公共汽電車運行速度的前提下，可以允許單位班車、專用校車、大型營運客車等大運力載客車輛使用公交專用道，提高道路資源利用率。動態評估公交專用道使用情況，根據公共交通線網、道路交通流量變化情況合理調整。強化公交專用道使用監管，完善沿線交通技術監控設備，鼓勵在公交車輛配備交通違法取證記錄系統，嚴查違法佔用公交專用道行為。</p><p>（五）合理引導公眾出行。組織開展綠色出行宣傳月和公交出行宣傳週等主題活動，營造優選公交、綠色出行的良好氛圍。鼓勵各地結合交通運行狀況研究出台不同區域通行管理、停車管理等政策，制定分區域、分路段、分時段、分車型的差異化停車收費政策，對城市核心區、擁堵區域的出行停車服務，可實行較高收費標準，降低小汽車在相關區域的使用強度。在城市外圍周邊軌道交通等站點配套建設駐車換乘（P+R）停車場，並對駐車換乘實施停車優惠，引導換乘公共交通進入城市中心區域。鼓勵各地建立綠色出行獎勵和錯峯出行制度。</p><p><strong>二、夯實城市公共交通發展基礎</strong></p><p>（六）加強規劃引領和用地保障。科學制定城市公共交通專項規劃，確保城市公共交通網絡佈局與國土空間總體規劃所確定的空間佈局優化安排相一致；涉及空間利用的相關內容統籌落實到國土空間規劃「一張圖」實施管控。依據國土空間總體規劃，在國土空間詳細規劃中統籌落實城市公共交通場站用地需求，提高節約集約水平。在國土空間規劃體檢評估中開展城市公共交通專項評估，為規劃編制管理提供依據。國土空間詳細規劃確定的城市公共交通場站和駐車換乘（P+R）停車場用地優先納入土地利用年度計劃。</p><p>（七）改善設施條件。鼓勵有條件的地方採取直接投資、資本金注入、投資補助、貸款貼息等方式，支持城市公共交通場站建設與改造、車輛購置。嚴格落實城市公共汽電車場站配置標準，在大型居住區、商業區等附近設置公共汽電車首末站或樞紐站。支持在城市公共汽電車企業自有、租賃場站建設完善新能源城市公交車輛充電設施，保障用電接入條件，有效滿足車輛充電需求。靈活設置微循環公交、定製公交等停靠站點，提高港灣式公交站點設置比例。加強北斗衞星導航系統的推廣應用。因地制宜推進適宜區域合理佈局光伏發電設施。推動各地因地制宜、分類實施城市軌道交通既有線網優化提升行動。</p><p>（八）促進公交服務提質增效。持續優化城市公共交通線網，促進城市公共汽電車與城市軌道交通在線網、站點及運營層面的銜接融合，通過大數據應用提升城市公共汽電車運營效率。鼓勵發展微循環公交服務，根據客流需求應用小型化公交車輛。支持城市公共汽電車企業充分利用運力資源，開通通勤、通學、就醫等定製公交線路。優化定製公交管理流程，提高辦理效率。支持發展「公交+旅遊」服務模式，適度加密主要客運樞紐至城市景區景點的公交線路，支持城市公共交通樞紐場站拓展旅遊服務功能。支持城市公共交通企業拓展站台、車身、車廂內等廣告業務，在保障安全運營的前提下，面向社會開放加氣、加油、充電、維修等服務。鼓勵城市公共交通企業持續提升適老化、無障礙出行服務。壓實企業安全生產主體責任，保障城市公共交通運營安全。</p><p><strong>三、加快落實城市公共交通用地綜合開發政策</strong></p><p>（九）積極推動新增用地綜合開發。在符合國土空間詳細規劃、不改變用地性質、優先保障場站交通服務基本功能的前提下，允許新增城市公共汽電車樞紐場站配套一定比例的附屬商業等面積。利用城市公共交通用地進行地上地下空間綜合開發的，應根據設施功能分層設定建設用地使用權。實施城市公共交通場站綜合開發的，應依據國土空間詳細規劃，將相關設施規劃建設需求納入土地供應條件。</p><p>（十）因地制宜實施既有用地綜合開發。支持現有的城市公共汽電車樞紐站、首末站、停保場和城市軌道交通車站、車輛基地等，在不改變用地性質、優先保障場站交通服務基本功能的前提下，利用場站內部分閒置設施開展社會化商業服務。鼓勵有條件的存量城市公共交通場站實施地上地下空間綜合開發，根據設施功能分層設定建設用地使用權。符合國土空間詳細規劃的，在保障城市公共交通服務基本功能的前提下，允許適當提高容積率。</p><p>（十一）建立用地綜合開發收益反哺機制。對城市公共交通用地實施綜合開發，城市公共交通企業單獨開發的，相關收益用於城市公共交通企業的可持續發展；城市公共交通企業與其他開發主體共同實施綜合開發，或其他開發主體單獨實施綜合開發的，相關收益反哺城市公共交通可持續發展。</p><p><strong>四、加強從業人員權益保障</strong></p><p>（十二）保障從業人員工資待遇。督促城市公共交通企業按時足額髮放工資、繳納社會保險，引導企業建立城市公共交通從業人員工資收入正常增長機制，按不低於當地在崗職工平均工資確定駕駛員工資收入水平。鼓勵各地因地制宜將城市公共汽電車駕駛員列入緊缺職業（工種）目錄，對符合條件的高技能人才給予崗位津貼。</p><p>（十三）關心關愛從業人員。指導城市公共交通企業不斷改善從業人員生產環境，推進職工休息室、愛心驛站等建設，妥善解決駕駛員就餐、休息等實際問題。加強從業人員勞動保護，定期對從業人員開展體檢和心理健康輔導，關心關愛城市公共汽電車駕駛員身心健康，合理安排作息時間，防止疲勞駕駛，對身體狀況難以適應駕駛崗位的，及時調整到適合崗位。廣泛開展送溫暖活動，及時足額為符合條件的失業人員發放失業保險待遇，加大對困難從業人員的幫扶力度。組織開展「最美公交司機」「最美地鐵人」推選宣傳活動，大力弘揚勞模精神、勞動精神和工匠精神，提升從業人員職業自豪感和歸屬感，營造尊重關愛從業人員的良好氛圍。</p><p><strong>五、加強組織實施保障</strong></p><p>（十四）建立績效評價制度。加強對城市公共交通運行的動態監測，依據乘客滿意度、城市公共交通機動化出行分擔率、早晚高峯時段城市公共汽電車平均運行速度、城市公共汽電車進場率、城市公共交通正點率、城市公共交通企業職工工資收入水平等建立城市公共交通發展績效評價制度，推動落實城市人民政府發展城市公共交通的主體責任。</p><p>（十五）推動政策落實。各級交通運輸、發展改革、公安、財政、人力資源社會保障、自然資源、工會等部門，要進一步加強政策銜接和協同配合，及時協調解決城市公共交通發展遇到的困難和問題，推動落實各項支持政策。對於存在地方主體責任落實不到位造成城市公共交通企業欠薪欠保、發生重特大城市公共交通安全生產責任事故等情形的城市，不得參與國家公交都市建設示範工程創建申報，屬於國家公交都市建設示範工程創建城市、示範城市的，取消創建資格或被授予的「國家公交都市建設示範城市」稱號。</p><p>交通運輸部</p><p>國家發展和改革委員會</p><p>公安部</p><p>財政部</p><p>人力資源和社會保障部</p><p>自然資源部</p><p>國家金融監督管理總局</p><p>中國證券監督管理委員會</p><p>中華全國總工會</p><p>2023 年 10 月 8 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:15:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24870390</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24870390</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/412/279.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24870390_202310092015e71cb294-ed41-4185-929f-2fa542a1a68c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[交通運輸部網站]]>
            </author>
            <category>新能源城市公交車</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/412/279.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/412/282.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國：三星和 SK 海力士獲準無限期向其中國工廠供應美國芯片設備]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·韓國三星電子和 SK 海力士將被允許無限期向其中國工廠供應美國芯片設備，而無需獲得美國的額外批准。這意味着韓國半導體企業面臨的最大經貿問題告一段落，韓國半導體企業在華經營和投資的不確定性大大緩解。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/409/220.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在一張 2022 年 2 月拍攝的照片中，可以在計算機的電路板上看到韓國半導體供應商 SK 海力士的存儲芯片。</p><p></p><p>據央視新聞消息，當地時間 10 月 9 日，韓國總統辦公室通報，美國同意三星電子和 SK 海力士向其位於中國的工廠提供設備，無需其它許可。</p><p>據韓聯社報道，美國政府近期通過出口管制部門和國家安全委員會經濟安全對話渠道向韓方通報，決定將三星電子和 SK 海力士在華半導體工廠指定為「經驗證最終用戶」。若被納入該清單，便無需額外獲得許可，相當於美國對其的出口管制無限期暫停。韓國總統辦公室經濟首席祕書崔相穆表示，據他所知，美國政府已向有關企業通報上述決定，該決定一經通報即生效。這意味着韓國半導體企業面臨的最大經貿問題告一段落。</p><p>三星和海力士分別是全球最大和第二大的存儲芯片製造商，已在中國投資數十億美元建設芯片生產設施。據路透社報道，三星電子約 40% 的 NAND 閃存芯片在西安工廠生產；SK 海力士約 40% 的 DRAM 芯片在無錫生產，20% 的 NAND 閃存芯片在大連生產。兩家公司將被允許無限期向其中國工廠供應美國芯片設備，而無需獲得美國的額外批准，崔相穆對此表示，「韓國半導體企業在華經營和投資的不確定性大大緩解，他們將能夠冷靜地尋求長期的全球經營戰略。」</p><p>三星在一份聲明中表示，「通過與相關政府的密切協調，與我們在中國的半導體生產線運營有關的不確定性已大大消除。」SK 海力士則表示，「我們歡迎美國政府決定延長對出口管制規定的豁免。我們相信，這一決定將有助於穩定全球半導體供應鏈。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 11:23:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24870151</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24870151</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/409/230.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24870151_20231009194202532253-6c0e-41ea-9257-0b02a03638d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張靜]]>
            </author>
            <category>半導體</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/409/230.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/409/233.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國工會第十八次全國代表大會在京開幕，習近平等黨和國家領導人到會祝賀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://news.cctv.com/2023/10/09/ARTIpCUlsa1XUgAG4u8hd550231009.shtml"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/446/703.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片查看視頻</p><p></p><p>中國工會第十八次全國代表大會 9 日上午在人民大會堂開幕。習近平、趙樂際、王滬寧、丁薛祥、李希等黨和國家領導人到會祝賀，蔡奇代表黨中央致詞。</p><p>人民大會堂大禮堂氣氛熱烈。主席台上方懸掛着「中國工會第十八次全國代表大會」的會標，後幕正中象徵着中國工會和中國工人階級團結統一的工會會徽熠熠生輝，10 面紅旗分列兩側。二樓眺台懸掛着「堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹黨的二十大精神，組織動員億萬職工為全面建設社會主義現代化國家、全面推進中華民族偉大復興團結奮鬥！」的巨型橫幅。</p><p>近 2000 名來自全國各行各業的中國工會十八大代表和 50 餘名特邀代表，肩負着億萬職工的重託出席大會。</p><p>上午 10 時，中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平等步入會場，全場響起熱烈的掌聲。</p><p>大會主席團常務主席王東明宣佈大會開幕。全體起立，高唱國歌。</p><p>蔡奇代表黨中央發表了題為《奮力書寫我國工人階級投身強國建設民族復興的壯麗篇章》的致詞，向大會召開表示熱烈祝賀，向全國廣大職工和工會幹部致以誠摯問候。</p><p>蔡奇在致詞中説，黨的十八大以來，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，我國工人階級緊緊團結在黨的周圍，勇擔重任、拼搏實幹，為推動黨和國家事業取得歷史性成就、發生歷史性變革作出了重要貢獻。中國工會十七大以來，各級工會堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，加強黨的建設，深化改革創新，強化職工思想政治引領，推進產業工人隊伍建設改革，履行維權服務職責，構建和諧勞動關係，動員廣大職工積極建功新時代，同全國人民同步邁上全面建設社會主義現代化國家新徵程。</p><p>蔡奇表示，黨的二十大確立了以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業的中心任務。黨的中心任務就是中國工人運動和工會工作的主題和方向。工人階級要以忠誠可靠賡續工人階級政治本色，以勞動創造擔當工人階級使命任務，以過硬本領展現工人階級時代風采，以團結奮鬥弘揚工人階級崇高品格。各級工會要深入學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想，深入學習貫徹習近平總書記關於工人階級和工會工作的重要論述，忠誠黨的事業、竭誠服務職工，始終堅持正確政治方向，廣泛凝聚團結奮鬥偉力，切實提高維權服務質量，有效發揮橋樑紐帶作用，推動黨中央決策部署落地見效，奮力譜寫黨的工運事業嶄新篇章。</p><p>共青團中央書記處第一書記阿東，中央軍委委員、中央軍委政治工作部主任苗華，先後代表人民團體和解放軍、武警部隊向大會致賀詞。</p><p>王東明代表中華全國總工會第十七屆執行委員會作了題為《以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導　組織動員億萬職工為強國建設民族復興團結奮鬥》的報告。報告分為 3 個部分：新時代我國工運事業的發展和過去五年的工作；堅持用習近平新時代中國特色社會主義思想統領工會工作；今後五年的主要工作。</p><p>大會以書面報告的形式向代表提交了《中國工會章程（修正案）》、《中華全國總工會第十七屆執行委員會財務工作報告》、《中華全國總工會第十七屆經費審查委員會工作報告》，請代表審議。</p><p>中共中央書記處書記，全國人大常委會、國務院、全國政協、中央軍委有關領導同志出席會議。</p><p>中央和國家機關有關部門、各人民團體、軍隊有關單位和北京市負責同志，各民主黨派中央、全國工商聯負責人和無黨派人士代表，香港、澳門特別行政區工會界的朋友，首都各界職工代表等參加開幕式。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:24:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24870155</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24870155</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/437/222.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24870155_202310091828eeef5f3d-0002-4c51-be54-04c28bf74f3e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視網]]>
            </author>
            <category>工會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/437/222.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/438/999.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刀刃向內：中紀委今日又公佈一批「內鬼」被查、被處分消息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 9 日，中央紀委國家監委網站又公佈了一批紀監繫統「內鬼」被查、被處分的消息。</p><p>9 日下午，中央紀委國家監委網站發佈援引自廣西壯族自治區紀委監委消息：廣西壯族自治區紀委常委、自治區黨委巡視辦主任高虹涉嫌嚴重違紀違法，主動向組織交代問題，目前正接受廣西壯族自治區紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開資料顯示，高虹，女，漢族，1966 年 9 月生，廣西賓陽人，1988 年 7 月參加工作，1987 年 9 月加入中國共產黨，在職研究生學歷，經濟學學士，講師。她曾任興寧區委副書記、區長，自治區紀委黨風政風監督室主任，自治區紀委副廳級紀律檢查員、監察專員，廣西玉林市委常委、市紀委書記、市監委主任等職務。</p><p>同日，中央紀委國家監委網站發佈援引自海南省紀委監委消息：中共海南省委統戰部原一級巡視員鍾捷興涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受海南省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開資料顯示，鍾捷興，男，1961 年 2 月出生，漢族，海南定安人，全日制幹修科大專、在職函大本科學歷，法學學士學位，四級高級檢察官，1982 年 7 月參加工作，1984 年 6 月加入中國共產黨。</p><p>鍾捷興曾任海南省紀委（監察廳）第一紀檢監察室主任，儋州市委常委、市紀委書記等職務。</p><p>中央紀委國家監委網站還發布了寧夏回族自治區紀委原副書記、自治區監委原副主任殷學儒被開除黨籍和公職的消息。</p><p>經查，殷學儒背棄初心使命、喪失黨性原則，表裏不一，陽奉陰違，搞兩面派，做兩麪人，在監督執紀執法過程中棄守職責使命，執紀違紀、執法破法，腐化墮落、以權謀私，與不法私營企業主沆瀣一氣，將監督執紀執法權變為謀取私利的工具，嚴重損害紀檢監察機關和紀檢監察干部形象，對黨不忠誠、不老實，嚴重違紀違法後，不但不向組織如實説明問題，反而與他人串供、隱匿贓物，掩蓋違紀違法事實，對抗組織審查；違反中央八項規定精神，多次違規收受可能影響公正執行公務的禮品，接受管理服務對象的宴請和旅遊安排；不如實向組織説明問題，不按規定報告個人有關事項，違規幹預幹部職工職務晉升和錄用；縱容、默許親屬、特定關係人利用本人職權謀取私利，違規收受禮品，違規擁有非上市公司股份，搞權色交易；違規幹預執紀執法活動；貪圖享樂，享受「管家式」服務；利用職務上的便利和職權、地位形成的便利條件為他人謀取利益並非法收受他人財物。</p><p>9 日被公佈開除黨籍的還有貴州省紀委監委原派駐第十八紀檢監察組副廳長級專職紀檢監察員、一級巡視員徐健生。</p><p>經查，徐健生理想信念缺失，私慾膨脹，既想當官又想發財；組織觀念淡薄，不按規定報告個人有關事項；廉潔底線失守，違規從事營利活動，違規放貸獲取大額回報；毫無紀法底線，大搞權錢交易，非法收受鉅額財物。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 08:19:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24869006</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24869006</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/396/26.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24869006_2023100916193935b586-f9fa-4a1b-8010-ff899a364b5e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>內鬼</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/396/26.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/396/29.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：在巴以衝突問題上，中國始終站在公平正義一邊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 9 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，西方政客和媒體將巴勒斯坦人的行為稱為「恐怖主義」，但忽略了此次行為是為了反擊以色列針對巴勒斯坦人，特別是阿克薩清真寺的軍事攻擊。以色列駐華大使館稱中國是以色列的好朋友，希望中國譴責巴勒斯坦的行為。請問中方對以色列駐華使館的觀點如何迴應？另外，目前美國已經宣佈了向以色列運送更多的彈藥和軍事設備，中方對此有何看法？</p><p>毛寧表示，在巴以衝突問題上，中國始終站在公平正義一邊，中國是以色列和巴勒斯坦共同的朋友，我們真誠地希望看到巴以能夠和平共處，共享安全和發展。實現這一願景的根本出路在於落實「兩國方案」，建立獨立的巴勒斯坦國。</p><p>關於美國向以色列運送彈藥和軍事設備，毛寧表示，在這個問題上中方的立場是一貫的，我們始終認為對話、談判才是解決問題的根本出路。我們呼籲各方儘快停火止戰，避免局勢進一步的升級和惡化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 08:14:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24868734</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24868734</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/393/767.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24868734_202310091614a7e428f6-4932-45f3-8989-ec3a86932cd4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，胡甄卿]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/393/767.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/393/770.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
