<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福島核事故避難者團體就相關賠償訴訟與東電公司達成和解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據日本共同社報道，當地時間 8 日，福島第一核電站核事故索賠訴訟原告方辯護團在記者會上公佈，福島核事故避難者團體向福島地方法院磐城分院提起的、要求東京電力公司進行損害賠償的訴訟案已達成和解。報道稱，這是日本首個達成和解的福島核事故團體訴訟。</p><p>辯護團稱，達成和解的原因是，東電公司提出了與日本政府賠償基準「第五次補充方針」同等的賠償金額，以及事故已經過去了 12 年，受害者希望能夠早日得到救助。</p><p>3 月 27 日，日本福島第一核電站運營方東京電力公司公佈，將從 4 月 10 日起受理有關福島核事故的追加賠償申請。賠償標準依據日本政府就福島第一核電站核事故賠償基準「第五次補充方針」進行了調整。其中，對慢性病患者每個月將增加 5 萬日元的賠償。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/508.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224906_2023110820123eaec6ae-99e7-4f9b-98f4-914a12fc9699.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉茁野/央視新聞]]>
            </author>
            <category>福島核污水排海</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/508.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/509.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南新鄉警方通報：男子酒後持械刺傷妻子和岳母，已被刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224931</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224931</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/517.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224931_202311082012f0998a86-4ca0-447b-959c-7ef74bf8e38c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@新鄉衞濱警方在線]]>
            </author>
            <category>刺傷妻子</category>
            <category>刺傷岳母</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/517.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/518.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京發佈支原體肺炎等秋冬季呼吸道傳染病社會面防控措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為積極做好秋冬季呼吸道傳染病防控工作，本市發佈了支原體肺炎等秋冬季呼吸道傳染病社會面防控措施，從學校、學生、家長、養老機構、醫療機構等方面給出具體防控建議。</p><p><strong>一、學校防控措施</strong></p><p>1.學校嚴格落實晨午檢、因病缺勤登記和報告等制度。發現學生出現發熱、咳嗽等症狀時，應及時為學生佩戴口罩並與家長聯繫，要求及時就醫，明確診斷後居家休息、積極治療，避免參加集體活動和進入公共場所。教師和學生感染流感、新冠、肺炎支原體後，不得帶病上班上學。</p><p>2.保持教室、宿舍、食堂等公共場所的空氣流通，加強日常開窗通風，保持室內空氣流通。</p><p>3.做好環境清潔衞生工作，開展日常消毒，設置充足的洗手設施和洗手液或香皂等衞生用品，主動引導學生課間活動後增加洗手頻次。</p><p>4.出現疑似或臨牀診斷的呼吸道傳染病病例的班級應加強症狀監測、病例管理、消毒、通風等措施。</p><p>5.出現集中發熱疫情的學校，倡導病例所在班級學生疫情期間佩戴口罩。</p><p>6.學校做好教師、學生和家長的秋冬季傳染病防控健康教育工作，考慮進入冬季後可能出現流感、新冠等其它呼吸道傳染病疊加流行，健康教育內容應注重多病共防。</p><p>7.學校今年冬季減少組織集體活動。</p><p><strong>二 、學生應對措施</strong></p><p>1.學生出現身體不適時應立即報告老師和家長，避免帶病上課。</p><p>2.保持良好個人衞生習慣，咳嗽或打噴嚏時，遮掩口鼻，注意手衞生，儘量避免用不清潔手觸摸口眼鼻。</p><p>3.均衡膳食，規律作息，適度運動，增強體質和免疫力。室外活動及時添加衣服，避免因着涼增加感染機會。</p><p>4.在疾病高發季節應儘量減少到人羣密集場所活動，避免接觸呼吸道感染患者，進入人員密集場所時佩戴口罩。</p><p>5.有呼吸道症狀時減少外出，外出時佩戴口罩。</p><p><strong>三、家長應對措施</strong></p><p>1.關注孩子精神狀態和健康狀況，孩子出現發熱、咳嗽等身體不適時，應及時就醫、居家休息，不帶病上學。</p><p>2.保持居室環境清潔，做好通風，每日 2-3 次，每次至少 30 分鐘，保持室內空氣流通。</p><p>3.家長幫助孩子均衡膳食，多飲水，規律作息，適度運動，幫助和帶動孩子養成良好的衞生和生活習慣。</p><p>4.孩子出現呼吸道症狀後，注意觀察病情變化，如果孩子出現持續發熱、劇烈咳嗽、病情反覆，要及時就醫。家人照顧患者、陪同就醫時，也要戴好口罩，做好自我防護。孩子確診後應遵醫囑治療，居家休息，避免反覆就診。</p><p><strong>四 、醫院機構防控措施</strong></p><p>1.醫療機構在增加診療服務能力的同時，應同步重視院感防控工作，避免患者聚集導致的秋冬季呼吸道傳染病院內感染。</p><p>2.通過優化和嚴格執行就診流程，杜絕普通門診、急診患者和發熱門診患者交叉感染。</p><p>3.加強門急診、病房等公共區域通風換氣，配齊消毒、防護用品。</p><p>4.安排有專業能力和經驗的醫務人員嚴格落實預檢分診制度。</p><p>5.開展分時預約就診，控制門診等公共區域就診人員密度，引導就診人員和陪同人員戴口罩。</p><p>6.對於病情穩定患者，採用分級診療措施或主動引導其在社區醫院完成後續治療，緩解醫療機構接診壓力。醫生接診時應做好健康科普，告知家長秋冬季呼吸道傳染病臨牀特點、治療要點和防護要求，避免家長和患兒焦慮，增加醫療機構就診壓力。</p><p><strong>五 、養老機構防控措施</strong></p><p>1.加強環境衞生管理和整治，對生活區、活動區、食堂、廁所等重點區域進行全面、徹底清掃。對房間、食堂等人員集中的場所應進行不定期空氣消毒，並經常開窗保持場所內空氣流通，以保證室內「微小氣候」符合衞生要求，預防呼吸道傳染病的發生。</p><p>2.對入住老人及工作人員開展傳染病防治知識專題講座，考慮進入冬季後可能出現流感、新冠等呼吸道傳染病疊加流行，健康教育內容應注重多病共防。增強入住老人和工作人員的衞生防病意識，養成良好的個人衞生習慣。</p><p>3.嚴格落實疑似病例或臨牀診斷病例的登記管理制度。發現老人出現發熱、咳嗽等症狀時，應及時就醫診治，避免參加集體活動和進入公共場所。</p><p>4.提倡良好的生活方式，為老人提供充足均衡的營養膳食、安靜的睡眠環境和適宜的娛樂和鍛鍊設施，幫助老人提高抵抗力。</p><p>5.保護易感人羣。在院內開展有針對性預防措施，提高免疫力。積極組織老年人接種新冠、流感、肺炎球菌等疫苗，預防相關呼吸道傳染病。</p><p>6.提倡為工作人員接種新冠、流感、肺炎球菌等疫苗，進一步減少養老機構內老年人呼吸道傳染病發病風險。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224784</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224784</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/260.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224784_202311082012cdaeade8-61e3-4554-855c-210eab622695.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蔣若靜/北京頭條客户端]]>
            </author>
            <category>支原體肺炎</category>
            <category>學校防控</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/260.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/261.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新聞分析：持續加碼，外資金融機構看好中國市場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>來自金融管理部門的最新信息顯示，今年以來，多家外資金融機構獲批在華設立機構、增資或擴大業務範圍，境內金融市場外資維持淨買入，外資金融機構正在持續加碼中國市場。</p><p>今年初，中國證監會核準渣打銀行（香港）有限公司出資 10.5 億元獨資設立渣打證券（中國）有限公司，渣打證券成為首家新核準設立的外商獨資證券公司。目前，渣打證券已經正式完成登記註冊，正在做最後的開業準備。</p><p>據瞭解，截至目前，自 2020 年取消外資股比限制以來，<strong>中國證監會已批准 20 家外資控股或獨資的證券期貨基金公司，其中 7 家是在今年批准的。</strong></p><p>除證券期貨基金機構外，外資銀行也表現出對佈局中國市場的濃厚興趣。今年前三季度，國家金融監督管理總局批准外資銀行增（注）資總計 19.6 億元等值人民幣，批覆 2 家外資銀行分行籌建、6 家外資銀行營業性機構開業。</p><p>「作為深度參與中國金融市場開放的外資銀行之一，德銀中國既是見證者也是受益者。在監管部門的支持下，我們一年一個新牌照，不斷拓展在中國的業務範圍。」德意志銀行中國區總經理朱彤説，「中國始終是德銀集團的重要戰略市場之一，我們非常看好中國市場的發展前景。」</p><p>近年來，基於對中國市場的長期看好，外資金融機構持續加碼中國市場，在華設立機構、增持股權、增加註冊資本，積極展業興業的步伐不斷提速。</p><p>來自金融監管總局的數據顯示，<strong>截至今年 9 月末，來自 52 個國家和地區的 202 家銀行在華設立了機構</strong>；從 2020 年至 2023 年 9 月末，在華外資銀行增（注）資總計達 187.3 億元。</p><p>中國人民銀行數據顯示，截至今年 9 月末，共有 1110 家境外機構進入中國債券市場，持有中國債券 3.3 萬億元人民幣，較五年前增長近 200%。</p><p>分析人士認為，外資金融機構佈局中國市場和資產的信心，根本在於看好中國經濟發展前景。</p><p>近期，在國家統計局公佈 2023 年前三季度國民經濟運行情況後，多家外資機構陸續上調對中國 2023 年經濟增速的預測。</p><p>野村中國首席經濟學家陸挺對中國經濟前景表示樂觀。他説，隨着中國財政、貨幣政策加力顯效，經濟運行積極因素不斷累積，四季度經濟將繼續保持恢復向好勢頭。中國有龐大市場、高素質人口，加上高端製造業不斷髮展，這些都成為中國經濟發展優勢。</p><p>在上海金融與發展實驗室主任曾剛看來，外資加碼中國市場的另一個重要原因是中國經濟和金融業的快速發展，催生了大量金融服務需求。這直接帶來了在華外資金融機構的數量大幅增長及其業務範圍的不斷擴大，牌照類型日益豐富。</p><p>中國擁有全球最大的銀行體系，第二大保險、股票和債券市場，普惠金融走在世界前列。順應市場需求，越來越多外資銀行加快佈局財富管理、基金零售、養老金市場等領域。匯豐集團日前宣佈加碼投入中國市場，將多維度深耕財富服務。渣打集團主席韋浩思日前接受記者採訪時表示，渣打有一筆對中國相關業務 3 億美元的投資進展順利，涉及數字化、人民幣國際化和財富管理等領域。</p><p>外資機構加快在華髮展步伐，還與近年來中國金融市場不斷提升開放水平有密切關係。</p><p>取消合格境外機構投資者（QFII）和人民幣合格境外機構投資者（RQFII）投資額度限制，取消銀行、證券、基金管理、期貨、人身險領域的外資持股比例限制，取消企業徵信評級、信用評級、支付清算等領域的准入限制……</p><p>新時代以來，中國金融業高水平對外開放步履不止。近年來，金融領域先後推出 50 多項開放措施，一系列開放舉措助力加快形成更大範圍、更寬領域、更深層次的全面開放新格局。</p><p>首家外資控股證券公司、首家外資獨資壽險公司、首家外資全資控股期貨公司、首家外資全資控股公募基金公司……近年來，多個「第一」陸續誕生，正是中國金融開放連出實招的結果。</p><p>除在更多領域對外資實施准入前國民待遇，中國還積極推動外資投融資「管道」暢通。滬深港通、債券通、跨境理財通等雙向互聯互通機制陸續開通，金融基礎設施不斷完善，為全球投資者進行資產配置提供了更多渠道和可能。</p><p>近期召開的中央金融工作會議明確指出，要着力推進金融高水平開放，確保國家金融和經濟安全。堅持「引進來」和「走出去」並重，穩步擴大金融領域制度型開放，提升跨境投融資便利化，吸引更多外資金融機構和長期資本來華展業興業。</p><p>招聯首席研究員董希淼説，中國穩步擴大規則、規制、管理、標準等制度型對外開放，有助於提升資源配置效率，增加金融產品和服務的多元化和多樣性，讓金融更好為實體經濟服務。同時，中國推動國內市場規則制度不斷與國際接軌，也為完善全球金融治理體系作出貢獻。</p><p>從金融管理部門釋放的信號看，中國將進一步完善准入前國民待遇加負面清單管理制度，構建與金融高水平開放要求相適應的監管體系；進一步探索對外資機構的差異化監管，支持在華外資機構更加全面、深入參與中國金融市場，引導外資金融機構集聚發展，更好服務實體經濟。</p><p>受訪專家表示，隨着高水平開放穩步推進，更多優質外資機構有望來華展業，推動更多中長期資金進入中國市場。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:12:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224778</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224778</link>
            <author>
                <![CDATA[於佳欣、李延霞、劉開雄/新華社]]>
            </author>
            <category>中國資本市場</category>
            <category>金融</category>
            <category>外資機構</category>
            <category>對外開放</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/226.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/227.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[周鴻禕：360 將拿出補貼，為中小企業免費提供安全託管服務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日，2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會開幕。當天下午的全體會議上，360 集團創始人周鴻禕在發言中表示，360 將拿出補貼，為中小企業免費提供安全託管服務，讓中小企業數字化不再有顧慮，推動數字化的「共同富裕」。</p><p>周鴻禕説，過去十年是安全行業砥礪探索的十年。在統籌發展與安全的國家總體安全觀指導下，安全行業增長了不止 10 倍，實現了核心技術和產業規模的雙突破。</p><p>隨着數實融合進程加速，推進產業數字化和新型工業化已成為國家戰略重心。周鴻禕認為，下一個十年，安全行業要把安全發展成數字化的新型基礎設施和公共服務平台，推動數字安全的普惠。為此，360 在「中國方案」基礎上打磨了一套技術方案，把服務國家的能力，包括 360 獨有的全網數據、情報、知識、專家和運營體系全部雲化，正式推出了新一代安全產品 360 安全雲，通過 SaaS 服務體系開放給城市和企業使用。</p><p>目前，360 正在與各個城市合作，將安全打造成城市新型數字基礎設施，並基於此搭建安全公共服務平台，把全網安全大數據、安全大模型、運營平台、高級專家等「360 專長」變成公共服務，像水和電一樣輸送到城市的多元數字化場景下。同時，360 依託 360 安全雲提供安全託管運營服務，真正為企業數字化轉型實現降本增效，破解企業花大錢買硬件、請專家，花時間重部署等傳統安全困境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:08:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223547</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223547</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/451/272.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223547_2023110820082608ebb3-9cbb-4a94-b7c2-923e470687ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，趙實，發自浙江烏鎮]]>
            </author>
            <category>周鴻禕</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/451/272.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/451/273.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人事時間｜什麼樣的幹部可以被破格提拔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月底，黑龍江哈爾濱市委組織部發布的擬任職幹部公示名單顯示，哈爾濱市住房和城鄉建設局棚户區改造協調處處長甄燚，擬提名為副區長人選。</p><p>公示信息顯示，甄燚，男，漢族，1980 年 5 月出生，大學，中共黨員。</p><p>哈爾濱市委組織部介紹，《黨政領導幹部選拔任用工作條例》規定，「提拔擔任縣處級以上領導職務的，一般應當具有在下一級兩個以上職位任職的經歷」。根據市管領導班子建設和工作需要，綜合甄燚同志各方面素質及表現情況，按規定突破任職經歷提拔。</p><p>也就是説，甄燚的「破格」提拔主要是在下一級職位任職經歷方面。</p><p>什麼樣的幹部可以被破格提拔，一直都是社會輿論關注的熱點話題。國以才立，政以才治，業以才興。古往今來，德才兼備的官員一直都是一個國家最重要、最稀缺的寶貴財富。時至今日，破格提拔幹部已經成為制度化安排。但幾乎每一次「破格提拔」都成為社會關注的熱點，甚至引起爭議。其中，被破格提拔幹部的能力素質和政績往往成為輿論關注的焦點。</p><p>2002 年 7 月，中共中央頒佈的《黨政領導幹部選拔任用工作條例》在第二章「選拔任用條件」中，對破格提拔幹部作出了制度性規定：「特別優秀的年輕幹部或者工作特殊需要的，可以破格提拔。」「黨政領導幹部應當逐級提拔。越級提拔的，應當報經上級組織人事部門同意。」</p><p>經過十多年的實施，2014 年 1 月，中共中央頒佈了修訂後的《黨政領導幹部選拔任用工作條例》，重申「特別優秀或者工作特殊需要的幹部，可以突破任職資格規定或者越級提拔擔任領導職務」，並對破格提拔幹部的條件作出了進一步規定，「破格提拔的特別優秀幹部，應當德才素質突出、羣眾公認度高，並且符合下列條件之一：在關鍵時刻或者承擔急難險重任務中經受住考驗、表現突出、作出重大貢獻；在條件艱苦、環境複雜、基礎差的地區或者單位工作實績突出；在其他崗位上盡職盡責，工作實績特別顯著」；「因工作特殊需要破格提拔的幹部，應當符合下列情形之一：領導班子結構需要或者領導職位有特殊要求的；專業性較強的崗位或者重要專項工作急需的；艱苦邊遠地區、貧困地區急需引進的。」</p><p>2019 年 3 月，中共中央印發了再次修訂後的《黨政領導幹部選拔任用工作條例》，在「破格提拔」幹部條件中新增了「政治過硬」，並將其放在所有條件中的第一位。</p><p>這個前置條件，相當於給「破格提拔」加了個「緊箍咒」。</p><p>需要注意的是，《條例》規定，破格提拔幹部必須從嚴掌握。提任黨的領導職務的，還應當符合《中國共產黨章程》等規定的黨齡要求；任職試用期未滿或者提拔任職不滿一年的，不得破格提拔；不得在任職年限上連續破格；不得越兩級提拔。</p><p>新修訂的《條例》，在第七條中規定的黨政領導幹部應具備的思想、政治、能力、作風和實績等基本條件，體現了更高的標準和更嚴的紀律。這不僅是對常規提拔幹部的要求，也是破格提拔幹部必須達到的基本要求。因此，破格提拔幹部時所能破的「格」主要是指工齡、任職經歷、任職時間、學歷和參加培訓時間等方面的資格要求，而不是反映幹部基本素質的選拔任用條件。</p><p>總體而言，《條例》對破格提拔幹部的條件作出了原則規定，確立了基本規範，但由於破格提拔幹部工作適用情形的多樣性和複雜性，還需要對破格提拔幹部的條件和特徵進行具體分析。</p><p>根據上述《條例》的規定，甄燚獲得提拔，主要是破了任職經歷方面的「格」。</p><p>需要指出的是，破格不是「降格」。破格提拔的目的説得很清楚，是要選拔優秀幹部。也就是説，要把最好的人提拔上來。既然是最好的，要求理應更嚴格。如果條件許可，選拔標準和程序甚至應該比規定的更為嚴格一些。比如，組織考察更深入、公示範圍更廣泛、審核把關更嚴謹。只有這樣，才能避免「帶病提拔」，也更能服眾。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:08:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224403</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/119.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224403_2023110820085919aa57-9e8e-406e-9e37-fd3471357cae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>破格提拔</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/119.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/120.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜西寧如何打造千億級鋰電和光伏產業集羣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年前三個季度，西寧市地區生產總值達到 1323.40 億元，同比增長 8.6%。西寧市規模以上工業增加值同比增長 26.9%，增速高於全省 18.7 個百分點。</p><p>西寧市發改委副主任石彪在 5 月西寧市委宣傳部舉行的「開局起步看西寧」系列主題首場新聞發佈會上提到，西寧規模以上工業增加值的增速已連續 26 個月保持在 20% 以上，增速持續領跑全國。</p><p>西寧做了什麼，規模以上工業增加值能連續保持 20% 以上的增速？澎湃新聞注意到，這背後的主要拉動力量是重點發展新能源、新材料、生物經濟等主導產業的西寧經濟技術開發區。</p><p>西寧經濟技術開發區管理委員會成立於 2000 年 7 月，下轄東川工業園區、甘河工業園區、生物科技產業園區、南川工業園區四個工業園區。而我們可以從南川工業園區的發展，瞭解西寧如何打造千億級鋰電產業集羣、千億級光伏產業集羣，並從中窺見西寧實幹興市的一些具體做法。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/841.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，西寧南川工業園區一家新能源企業內，員工在製作光伏電池板。 王珏瑋，圖</p><p></p><p><strong>招商引資的決心：對接 8 年引進比亞迪</strong></p><p>説起西寧市的新材料產業發展，不能不提青海省的自然資源優勢。</p><p>青海是資源王國、能源富集地。資料顯示，察爾汗鹽湖是「中國最大、世界第二」的鹽湖，儲量 600 億噸以上。青海探明的鋰資源儲量 1724 萬噸，佔中國鋰資源儲量的 83%、全球鋰資源儲量的 60% 以上，是世界新能源發展重要接續地。</p><p>青海坐擁豐富的鋰資源，其省會西寧市自然成為新能源、新材料產業鏈上大型企業落户的最優選擇。然而，省會城市的首位度優勢並不意味着能輕鬆招商到有影響力的大型企業。比亞迪成功落户西寧，也是當地領導發展西寧的決心和毅力的體現。</p><p>據《青海日報》官方微信公眾號 2016 年消息，經過 8 年的跟蹤、談判和對接，比亞迪股份有限公司在西寧經濟技術開發區南川工業園區的投資項目終於在本屆青洽會上塵埃落定。比亞迪股份有限公司將投資 40 億元，在南川工業園區建設 10GWH 鋰電池及配套項目。</p><p>上述消息提到，該項目從接觸到落地用了整整 8 年時間，可謂是青海招商引資史上的時間「之最」……8 年來，歷屆省委省政府領導、西寧市委市政府領導，始終關心、關注該項目的進程並親自進行溝通協調。西寧市主要領導、分管領導及開發區負責人跑比亞迪跑出了「一條大路」，僅 2015 年青洽會後的一年時間就跑了數十趟之多。</p><p>南川工業園區成立於 2008 年 2 月， 依託青海省鹽湖鋰資源、豐富的光照資源和綠電資源優勢，大力發展「千億光伏和儲能產業和千億鋰電產業」。</p><p>澎湃新聞注意到，為打造「一流營商環境」，南川工業園區管委會制定了《園區搶抓機遇促發展活動實施方案》，40 餘名中層幹部為專職聯絡員，400 餘名幹部組成 10 個助企暖企行動專項工作組深入企業、項目一線，實行「日過問、周調度、月通報」，「一企一策」 做好服務，保障園區經濟高質量發展。</p><p>截至目前，南川工業園區管委會通過赴現場召開協調會等方式，已解決企業問題 112 項，爭取省市專項資金 5.29 億元，協助完成上下游產品對接金額 77 億元，協調解決貸款 3.29 億元，兑現五礦信託、晶科、麗豪等企業優惠政策資金 5.78 億元，協助解決招工 1.7 萬餘人。</p><p>南川工業園區管委會黨政綜合辦公室副主任李堯告訴澎湃新聞，目前，南川工業園區已成為全省鋰電光伏發展的主戰場之一。已建設了以正負極材料、薄膜、動力及儲能電池為核心的新能源鋰電產業，重點引進了比亞迪、寧德時代、泰豐先行等鋰電行業龍頭企業。形成年產 32.5Gwh 動力及儲能電池、年產 1.5 億平方米鋰電池隔膜、年產 2.3 萬噸正極材料和 4000 萬套鋰電池殼體生產規模。</p><p>今年 1-9 月，南川工業園區實現規模以上工業產值 431 億元，對西寧市貢獻率達 82%；實現固定資產投資 121 億元，對西寧市貢獻率達 53%，其中工業投資 117 億元，對西寧市貢獻率更是達 217%。</p><p>另據西寧市經濟技術開發區管委會相關負責人介紹，開發區作為青海鋰電產業發展的重要承載地，以打造千億級鋰電產業集羣為目標，已重點引進了弗迪電池、時代新能源、泰豐先行等一批鋰電池及關鍵材料生產企業，形成了相對完整的鋰電產業鏈。西寧市的鋰電池產能已達到全國總產能的三分之一。</p><p><strong>光伏項目建設的西寧速度</strong></p><p>「2022 年 3 月簽約，當年 7 月開工建設。2023 年 2 月一期 25GW 拉晶項目已建成投產。」 11 月 6 日，天合光能材料事業羣青海公共事務部總監白濤向來自全國的 20 餘位媒體記者介紹，天合光能落户西寧經濟技術開發區南川工業園區後，當地的項目建設速度令人驚歎。</p><p>天合光能股份有限公司創立於 1997 年，2022 年 3 月 14 日與青海省簽訂《戰略合作框架協議》，在青海省率先開展光伏全產業鏈製造項目羣建設和申報光伏發電站項目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/842.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西寧南川工業園區內一新能源企業生產的單晶硅棒，長約 4.5 米。 澎湃新聞記者，高宇婷，圖</p><p></p><p></p><p>李堯提到，為保證項目建設速度，南川工業園區實施重點項目定期調度協調機制，如天合光能一期 20GW 單晶硅棒、5GW 切片、組件及電池項目今年 2 月陸續投運，8 月 1 日實現了光伏全產業鏈「零的突破」，園區成為全省首個光伏全產業鏈項目生產基地。此外，晶科二期 20GW 單晶硅棒項目從今年 5 月 1 日開工建設，僅歷時 97 天就實現點火投產。</p><p>發展清潔能源西寧自有其優勢。</p><p>今年 5 月，青海省委常委、西寧市委書記王衞東應邀參加在江蘇常州召開的中國光伏產業生態創新大會。開幕會致辭時王衞東提到，在打造國家清潔能源產業高地方面，西寧有無可比擬的稟賦優勢、有優無止境的營商環境、有潛力無限的產業生態，依託青海資源優勢和自身產業基礎，西寧加速構建「智能電網+風光水儲一體化電源+綠電溯源認證」的高比例綠電供應體系，成功引入天合光能、亞洲硅業、高景太陽能、阿特斯、麗豪半導體、晶科能源等一批頭部企業，基本形成完整的光伏產業鏈，光伏產業聚鏈成羣、加速崛起，光伏製造千億級產業集羣紮實推進。</p><p>截至目前，西寧市經濟技術開發區依託青海豐富的光照和荒漠化資源，大力發展光伏產業，加快建設千億級光伏產業集羣，引進了亞洲硅業、國電投、高景太陽能、阿特斯、麗豪半導體、晶科能源、天合光能等一批光伏製造龍頭企業，形成了「多晶硅—單晶硅—切片—太陽能電池—組件—光伏配套應用」較完整的硅材料光伏產業鏈。形成 14.5 萬噸多晶硅、102 吉瓦單晶硅、5.6 吉瓦切片、5.7 吉瓦光伏電池、5.9 吉瓦光伏組件等產能規模。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/843.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:06:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224716</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224716</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/849.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224716_202311082006202860c1-2b9f-41c9-a976-37fb0a47a6cd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，高宇婷]]>
            </author>
            <category>實幹興市</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/849.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/850.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 算力緊缺，租賃業務持續升温！有董事長直接微信打廣告，北交所下發問詢函]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>算力不夠，租借來用。</p><p>算力租賃行情又來一波，不過，經過兩日大漲後，8 日相關算力租賃概念股在高開後紛紛回落，截至收盤，中貝通信（603220）跌 2.7%、恆潤股份 (603985) 跌 5.34%，鴻博股份（002229）保住紅盤，微漲 0.32%。</p><p>近日，多個傳聞稱 AI 算力緊缺，算力有上漲預期，A 股多家算力租賃概念股大漲。</p><p>由於英偉達高端算力芯片無法在中國銷售，國內的 AI 算力吃緊。隨後，網絡上有傳聞「阿里雲 A100 服務器業務暫停出租」引發算力漲價擔憂，甚至有署名為北交所上市公司並行科技（839493）董事長「陳健」微信信息藉此打廣告，稱公司算力服務已經上線 10000 張 A800/A100 卡，今年另有 12000 張 H800 卡在逐步上線中，超算模式算力，「價格極具競爭力，歡迎試用」。</p><p>澎湃新聞記者以投資者身份致電中貝通信，相關工作人員表示，目前算力供應確實比較緊張，但這塊業務佔公司整體業務比重較小，目前算力租賃漲價對公司沒有什麼影響。這位人士也表示，目前算力設備也有漲價，但漲幅不方便透露。</p><p>恆瑞股份投資者關係部相關工作人員也表示，從市場上公開採購信息看，算力成本上漲 50% 左右，同時算力租賃價格也在上漲，看到友商公佈的算力租賃價格上漲 18%，整體來看短期內算力資源較為緊缺，算力租賃行情比較看好，「我們 GPU 還有一些儲備，也要跟國產算力廠商積極接洽。」</p><p>7 日晚，並行科技發佈公告披露收到北交所的問詢函，北交所指出，針對有媒體報道， 市場近日流傳你公司董事長陳健在微信平台發佈相關信息，要求説明兩點：一、陳健是否發佈過相關信息，如是，説明信息發佈的時間、場合、知情人範圍等情況，公司前期是否就相關信息進行披露；二、要求説明公司現有服務能力與市場傳聞是否一致，並量化分析相關芯片上線後對公司現有經營業績的影響。</p><p>一位大模型廠商的技術人士表示，由於算力不足，目前高參數的大模型都暫停訓練，主要支持中小模型訓練，未來考慮用一些其他雲計算廠商的算力，也會考慮國產算力芯片來進行擴產。</p><p>一方面，AI 算力供應緊張，另一方面，算力需求也依然在高速增長中，這不僅短期內助推算力租賃上漲行情，也讓廠商開始進一步擴大布局算力設施。</p><p>11 月 8 日上午，中國移動董事長楊傑在 2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會上表示，當前全社會各領域對於算力的共性需求呈現爆發式的增長，預計未來 5 年全球算力總規模的年均增速將超過 50%。面對這個趨勢，要加快算力網絡的產業實踐，強化通算、質算、超算、量算等多樣算力，統籌運用和大規模供給，推動算力成為像水電一樣可以即取即用的技術。</p><p>中貝通信近期接受投資者調研時稱，青海聯通建設的三江源國家大數據基地是西寧市唯一的最高等級數據中心。中貝青海數據中心，由青海聯通提供算力服務平台所需的基礎網絡設備、外網通道、機房環境、機櫃、日常維護及客户引入；中貝通信負責提供算力服務器、以及管理平台搭建；雙方組建技術團隊進行技術對接，在目標期內完成算力平台搭建，滿足客户需求。已開工的算力集羣也在加緊建設中，預計 11 月底上線。</p><p>中貝通信還透露，公司近期已與華為就華為根技術生態聯盟合作、技術與業務合作等方面開展了交流，與超聚變達成算力合作意向，國產算力部署計劃在細化落實中。</p><p>恆為科技（603496）也表示，公司與華為昇騰在異構智算中心的技術方案和運維方案方面，正在探討合作，並在推進一些實際項目的落地。另外，其也與華為昇騰在私域模型訓推一體機方面正在進行測試和移植等合作。</p><p>弘信電子近期也對機構透露，該公司先後與燧原科技、摩爾線程簽署協議建立了戰略合作關係，深度綁定國內 AI 算力芯片核心企業，推進 AI 算力芯片及服務器國產化落地。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 12:02:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223120</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223120</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/837.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223120_202311082002d5479e68-082b-4434-b3e5-4887999a66f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲]]>
            </author>
            <category>算力</category>
            <category>華為</category>
            <category>中貝通信</category>
            <category>恆潤股份</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/837.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/838.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「電子咖啡手環」亮相進博會：發出特定波長藍光增加前額葉氧合血紅蛋白量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/366.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越凡醫療展台&nbsp;澎湃新聞記者&nbsp;蔣樂來&nbsp;圖</p><p></p><p>手握一隻咖啡杯，已經成為很多人走在路上的標配。而作為世界上最受歡迎的飲品之一，咖啡在進博會上也是眾多展台的常客。出乎意料的是，進博會還能看到「電子咖啡」。</p><p>在創新孵化展區，來自加拿大的 WAT Medical 越凡醫療展示了「電子咖啡手環」，吸引了眾多觀眾圍觀。電子咖啡手環是越凡醫療 2023 年新推出的產品，可以通過正中神經刺激增加腦供血，並把興奮遞質傳遞到大腦皮層神經元。同時，手環發出的特定波長藍光可以增加前額葉氧合血紅蛋白量，從而快速實現提神、抗疲勞的目標。</p><p>戴上手環，可以自行調節五檔刺激的不同強度，使用過程中佩戴處會產生微麻的感覺。運營總監徐浩傑告訴記者，很多人喝咖啡主要是為了提神，而這件產品可以起到同樣的效果。而且相比於咖啡，手環不會有成癮性，且起效和衰退都更快。如果需要夜間工作學習，佩戴手環就不用擔心會影響後續的睡眠。</p><p>這是越凡醫療第二次參加進博會，去年首展時只帶了一款預防暈車暈船的防吐手環，在進博會的舞台上瞬間成為爆款。在工作原理上，防吐手環也是通過脈衝刺激正中神經，信號傳遞至迷走神經，通過神經調節抑制噁心嘔吐信號。這款手環每年有超過 10 萬的用户購買。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/367.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展台上的防吐手環和電子咖啡手環&nbsp;澎湃新聞記者&nbsp;蔣樂來&nbsp;圖</p><p></p><p>在防吐手環的基礎上，今年展台上不僅有電子咖啡，還有減肥手環。這一產品概念去年就已經呈現，經過工藝的完善和臨牀研究的驗證，減肥手環今年 11 月才正式發售。它同樣是通過神經刺激，減少胃酸分泌，增加飽腹感。與一般藥物相比，徐浩傑表示目前還沒有相關的研究文獻表明這樣的低頻電刺激存在副作用。</p><p>站在進博會的舞台上，企業的產品能夠迅速建立消費者的認知，打開更大的市場。而在技術層面，越凡醫療致力於研究靶向神經調節，也希望能夠參與到更多專業性的醫學實驗和課題研究當中。徐浩傑告訴澎湃新聞記者，目前藥物還是存在一定程度的過度使用，如果能夠用一些器械來進行幹預，那麼使用成本和醫保負擔等都會有所降低。</p><p>目前，神經調節降血壓手環也正在持續研究當中，以隨時隨地調節血壓為目標，期待將來能夠取代一部分降壓藥的作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:56:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224785</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224785</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/700.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224785_20231108195630d6c931-035e-4c47-bee6-7b4375bc104b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣樂來]]>
            </author>
            <category>咖啡</category>
            <category>進博會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/700.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/459/701.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉祥航空一航班備降揭陽，客服稱系公共安全原因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532719" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/167cb5c3e3794b1bb710dd26d6bc9245/hd/202311081947196674cfa7bd0-8c8e-4c4f-b418-fe66d8788852-412e3d73-348a-cb27-eaef-b8bd3d4ea9ea.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/493.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 8 日，吉祥航空從香港飛往南京的 HO1650 航班備降揭陽潮汕機場。航司人員表示，航班因公共安全原因備降，正在處置。揭陽潮汕機場人員稱，該航班旅客安全。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:56:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224941</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224941</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：胡寶秀，素材來源：網絡、南方都市報]]>
            </author>
            <category>吉祥航空</category>
            <category>航班備降</category>
            <category>揭陽</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/493.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/494.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[社區居民做攤主，上海長寧這場公益集市好玩又有愛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，由上海市長寧區華陽路街道長一居民區發起的「愛心不閒置，善行築新夢」公益義賣集市在 KING88 購物中心前的廣場拉開序幕。琳琅滿目的義賣物品以及「解憂雜貨鋪」「青春萌萌噠」等創意十足、各具特色的攤位，吸引了不少市民駐足。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>參加集市售賣的「攤主」們都是長一居民區的居民志願者，大家提前 2 個月就開始準備了，從「店招」到「裝潢」再到售賣物品，精準把關每一個環節。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活動還特別邀請了非遺傳承人現場表演糖畫及捏麪人的技能。一個火爐、一把鋁瓢、一把勺子，勺子移動間，小鳥、魚、烏龜乃至龍鳳等圖案很快便在一張大理石板上成形。糖畫勾起的兒時回憶瞬間把「甜蜜」帶到整個市集。</p><p>為了讓大家充分享受「趕集」的樂趣，本次市集分為五大主題內容，包含政策宣導、公益服務、閒置售賣、慈善捐贈及文化體驗五大版塊，讓前來趕集的夥伴們瞭解公益、加入公益、推廣公益，體驗公益的幸福與快樂。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活動結束後，攤主們紛紛將收益捐贈給紅十字會，並表示「參加此次義賣集市對自己和小朋友都很有意義，以後會多參加這樣的社區活動。」通過市集，孩子們對「公益」的概念從瞭解到踐行，真正體驗到奉獻的快樂和滿足；身邊的鄰裏變成了夥伴、朋友，讓每個人的「朋友圈」都得到了擴大，幫助了別人，也充實了自我。</p><p>據介紹，今年下半年以來，長一居委會充分發揮雙「四百」精神的優勢，不斷探索「小板凳」走訪工作法，全體居委幹部每週固定時間在社區微網格現場辦公，從搬一張小板凳等候居民提訴求，到深入社區角角落落主動聽民情解民憂，在一次又一次深入羣眾的過程中，長一居委會擴大了「朋友圈」，不斷挖掘出轄區裏來自各行各業的人才，於是才有了此次諸多社區能人聚集於公益集市這番熱鬧的景象。</p><p>未來，長一居委會將繼續傳承弘揚雙「四百」精神，不斷創新聯繫服務羣眾的理論與方式，凝聚更多羣眾參與到社區的治理中來，建立更加和諧美好的睦鄰社區。</p><p>圖片來源於華陽路街道</p><p>撰稿：李媛媛</p><p>原標題：《社區居民做攤主！長寧這場公益集市好玩又有愛~》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224944</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224944</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/501.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224944_2023110819501199478b-019d-4e8e-9fa1-dd35209a28ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「上海長寧」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>長寧</category>
            <category>公益</category>
            <category>集市</category>
            <category>居民</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/460/502.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯合國機構：加沙民眾加快南撤步伐，人道主義危機持續惡化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞援引《耶路撒冷郵報》當地時間 11 月 8 日報道，以色列國防軍稱，當天 10 時至 14 時，以色列再次開闢薩拉赫丁公路作為疏散走廊，供加沙民眾向南撤離。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，在加沙地帶中部地區，巴勒斯坦人向南部遷移。&nbsp;新華社，發（亞西爾·庫迪，攝）</p><p></p><p>聯合國人道主義事務協調廳 7 日表示，隨着以色列在加沙北部的空中和地面行動不斷加強，巴勒斯坦平民向加沙地帶南部撤離的步伐也在加快。</p><p>根據該組織提供的數據，僅 11 月 7 日就有約 15000 人在以軍每天規定的四個小時內經疏散走廊向加沙南部遷移。而在 5 日和 6 日，這一數字分別為 5000 人和 2000 人。大多數撤離者是兒童、老人和殘疾人，許多人帶着極少量的隨身物品徒步抵達疏散走廊。</p><p>據悉，目前仍有數萬人留在加沙北部的戰區，許多人在醫院中或聯合國機構下屬的學校中避難。其中一些民眾表示，儘管以色列要求加沙民眾向南部撤離，但以軍卻仍在對包括加沙地帶南部在內的多個地區進行空襲，因此他們不敢向南撤離。以色列方面則指責哈馬斯試圖將平民留在加沙北部，將他們用作「人盾」。</p><p>與此同時，加沙北部的人道主義危機正急劇惡化。聯合國人道主義事務協調廳 8 日發佈報告稱，由於遭受以方持續襲擊且缺乏燃料、麪粉、水等物資，加沙北部的所有面包店均已停止營業。該組織還稱，當日白天，許多陷入絕望的人為了尋找食物而闖入最後三家還有小麥粉存貨的麪包店，搶走了大約 38 噸小麥粉。</p><p>另據巴勒斯坦紅新月會 7 日消息，自 10 月 21 日以來，共有 569 輛載有人道主義救援物資的卡車經拉法口岸進入加沙地帶，但據稱沒有一輛卡車到達加沙地帶北部地區。而在本輪巴以衝突爆發前，每天進入加沙地帶的卡車數量在 750 至 850 輛之間。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:21:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223440</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223440</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/897.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223440_20231108192560b5e69a-cc16-452f-8ee3-05fedbadab14.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/897.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/898.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉祥航空迴應 HO1650 航班備降揭陽：公共安全原因，已完成處置即將飛往南京]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/244.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吉祥航空 HO1650 備降。&nbsp;</p><p></p><p>11 月 8 日，有網友反映，吉祥航空從香港飛往南京的 HO1650 航班備降廣東揭陽。當日 18 時 45 分左右，澎湃新聞記者從吉祥航空方面獲悉，<strong>8 日中午，HO1650 航班（香港-南京）因公共安全原因決策備降,該航班於 13:05 在揭陽機場安全降落。目前該航班已按相關程序完成處置流程並即將起飛飛往目的地南京。</strong></p><p>此前南方都市報報道顯示，有網傳消息稱，該航班發生備降疑似與爆炸物有關。網傳聊天圖片中有人稱，「據説有人打電話有爆炸物」。 備降機場揭陽潮汕國際機場工作人員向記者表示，該航班旅客安全。</p><p>另據紅星新聞報道，民航廣東安全監督管理局航空安全辦公室工作人員表示，網傳飛機有爆炸物為謠言，「確實發生了這樣的情況，（但）警報是假的，飛機上並沒有爆炸物，應該是虛假匿名電話報警，具體後面的事情由公安來處理。」</p><p>公開信息顯示，HO1650 航班 11 月 8 日 12:04 從香港國際機場 T1 起飛，原定計劃到達南京祿口機場的時間為 14:25。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224680</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224680</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/441.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224680_20231108191069f545e5-251a-4b76-8c17-965046ce16ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳逸欣]]>
            </author>
            <category>爆炸物</category>
            <category>吉祥航空</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/441.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央媒評黑龍江體育館坍塌：生命換來的「回頭看」，需要看見真東西]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>​​11 月 6 日晚，黑龍江省佳木斯市樺南縣悦城體育館發生屋頂坍塌，造成 3 人遇難。</p><p>在近兩年該縣的安全生產檢查工作中，樺南縣多位領導都曾去過悦城廣場，其中明確提到體育館或籃球館的有兩次。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/99.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>僅僅三個多月前，同樣在黑龍江，齊齊哈爾市第三十四中學校體育館樓頂發生坍塌，造成 11 人遇難。</p><p>而齊齊哈爾第三十四中學在坍塌事故發生四個月前，也經歷了安全檢查。</p><p>不止如此，11 月 6 日下午 4 點左右，哈爾濱市香坊區龍園水果批發市場一大棚發生坍塌。11 月 6 日晚，山東青島保税港區一倉庫發生火災。10 月 27 日，石家莊市高新區集中安置區棚户區改造項目熱力引入工程施工現場發生一起土方坍塌事故，造成 4 人死亡……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>百日內又發生一起體育館坍塌奪命事故，説明在某種程度上，在某些地方、某些領域裏，安全檢查已經完全變成了形式主義、規規矩矩走過場的表面工程。</p><p>每次事故發生後一些地方開展的安全大排查，像一陣又一陣風，吹過無痕，無力阻擋悲劇的一再發生。</p><p>11 月 7 日，記者從黑龍江住建廳和黑龍江應急管理廳獲悉，「11·6」悦城體育俱樂部屋頂坍塌事故發生後，黑龍江在全省開展房屋安全檢查「回頭看」工作，重點對體育館、運動健身場所、歌舞劇院、博物館、學校操場等大跨度重型鋼結構屋面建築安全隱患開展全覆蓋排查整治。</p><img alt="" width="332" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/101.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在這個時間節點，「回頭看」就顯得格外特殊且重要。一邊是安全事故如「定時炸彈」一樣威脅着人民生命財產安全，另一邊是人們依然擔心安全檢查流於形式。</p><p>此時開展「回頭看」，不看到點真東西，不見真章，顯然是説不過去的——人民羣眾身邊，究竟還存在哪些安全隱患？需要如何整改到位？相關責任人如何懲治？如何確保不再發生重大安全事故？</p><p>習近平總書記始終高度重視安全生產工作，指出各級領導幹部在工作中要有「時時放心不下」的責任感，慎重對待安全生產；強調要「站在人民羣眾的角度想問題，把重大風險隱患當成事故來對待」；要求「把安全工作落實到城市工作和城市發展各個環節、各個領域」；「落實安全生產責任，堅決避免發生重特大安全生產事故」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>安全生產同樣是全國各地黨政領導班子考核的重要指標之一。</p><p>2022 年，國務院安委會制定部署安全生產十五條措施，其中明確要求深入紮實開展全國安全生產大檢查，對排查整治不認真，未列入清單、經查實屬於重大隱患的，要當作事故對待，引發事故的要從嚴從重追究責任。</p><p>顯然，人民羣眾已經不能容忍再來一次敷衍了事的「回頭看」了。</p><p>這次的「回頭看」不能再是一陣風，應當成為一把利劍，落實責任、依法嚴懲。更重要的是，通過這次「回頭看」，形成一種常態持久的機制、制度，重塑公眾對公共設施、安全制度的信任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/103.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>從安全檢查到全盤整治，從調查原因到追究責任，都需要秉承對人民負責的態度和理念，把安全這件大事做穩、做紮實，不要等到每次事故發生後再被揪出此前的種種粗心和潦草。</p><p>「回頭看」更要「向內看」，看到事故發生背後制度性、程序性的病灶所在，拿出「刮骨療毒」的氣魄，給人民羣眾以實實在在的交代。</p><p>我們不願再讓悲劇一語成讖，不願再看到安全檢查、「回頭看」成為輕飄飄的一陣風或一句表態，我們急切地盼望卓有成效的整改行動。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:30:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224658</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224658</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/132.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224658_202311081831e66d1c3a-216b-4723-81ec-0bc933e9bd4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央視網]]>
            </author>
            <category>體育館坍塌</category>
            <category>巡視「回頭看」</category>
            <category>建築質量</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/132.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/133.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美舉行軍控與防擴散磋商]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，中國外交部軍控司司長孫曉波與美國國務院主管軍控事務的助理國務卿斯圖爾特在華盛頓舉行了軍控與防擴散磋商。</p><p>雙方圍繞《不擴散核武器條約》、五核國合作、核安全、防擴散與出口控制、生化履約、外控安全和常規軍控等廣泛議題深入、坦誠、建設性交換了意見。雙方強調應保持溝通交流，以增進互信、積累共識、管控分歧、探討合作。</p><p>中方闡述了在軍控與防擴散問題上的立場和政策，強調中美應在相互尊重的基礎上開展對話合作。中方強調，雙方應秉持共同、綜合、合作、可持續的安全觀，切實尊重彼此主權、安全與發展利益，增進戰略互信，致力於維護國際軍控與防擴散體系，實現世界持久和平與普遍安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:01:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/6.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224615_202311081801c92fffbb-2254-45d9-b76a-552ede6b5eba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>中美兩軍</category>
            <category>軍控</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/6.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/458/7.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究：地球剛剛經歷有記錄以來最熱的 12 個月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據非盈利研究機構氣候中心（Climate Central）11 月 8 日發佈的綜合分析，科學家發現，全球剛剛經歷了有氣象記錄以來最熱的 12 個月，相較前工業化水平升温 1.3℃。</p><p>與此同時，歐洲權威氣象組織哥白尼氣候變化服務中心的科學家發現，剛剛過去的 10 月份是有記錄以來最熱的 10 月，其平均氣温比 19 世紀平均值高出 1.7℃。此外，科學家們發現 10 月的全球平均氣温是其收集的今年所有月份中第二高的，僅落後於今年 9 月。</p><p>科學家預計上月的極端氣温是由温室氣體、厄爾尼諾的迴歸以及包括湯加火山噴發在內的多種因素共同推動的。</p><p>氣候中心的氣候歸因分析則顯示，在這 12 個月中，有 57 億人至少經歷了 30 天氣温高於歷史平均水平的天氣，世界各地幾十個國家和地區的居民生活受到影響。正是由於氣候變化，出現這種情況的可能性至少增加了三倍。</p><p>研究發現，全球 200 個城市的人們遭到連續極端高温的襲擊。在過去的 12 個月，至少有 5 天達到了日均氣温歷史記錄的最高水平。</p><p>氣候中心使用氣候變化指數來揭示氣候變化對某一日期氣温的影響程度。該指數範圍從 -5 到 +5，正值表示高温因氣候變化而變得更有可能，負值表示可能性降低。</p><p>過去的 12 個月當中，中國有 5.13 億人口（佔總人口的 35%）暴露在氣候變化指數三級的高温天至少 30 天；印度也有 12 億居民（佔總人口的 86%）經歷超過 30 天的氣候變化指數三級的高温。在美國，8800 萬人（佔總人口 26%）有同樣遭遇。</p><p>具體而言，今年 7 月 31 日至 8 月 21 日期間，美國休斯頓出現了連續 22 天的極端高温，世界上沒有任何一座城市能夠與之「匹敵」。緊隨其後的是美國新奧爾良以及印尼的雅加達、坦格朗，極端高温持續 17 天。在這些城市中，連續出現高温的每一天，氣候變化指數都達到了最高的 5 級，表明氣候變化使極端高温發生的可能性至少增加了 5 倍。</p><p>對此，氣候中心的專家拉比（Zachary Labe）博士説：「作為一名氣候科學家，當我發現過去的 12 個月是地球有記錄以來最熱的時候，我一點也不驚訝。幾十年前我們就知道這種情況會發生。我們一次又一次地看到，目前的變化趨勢與我們的氣候模型預測的全球變暖相符。而這些氣候模型表明，人類可以對變暖帶來的極端天氣和其他影響加以限制，前提是減少化石燃料的排放。現在，是時候行動了。」</p><p>「這不僅是最熱的一段時期，而且是下一個更熱年份的開始。因此，2023 年和 2024 年可能都將創下新的全球温度記錄。這樣的温度水平，地球可能已經有 12 萬年沒有出現過了。我們已經真正進入了全球氣候的新時代，1.5°C 的變暖閾值正在迅速逼近。」氣候中心的霍斯坦（Karstein Haustein）博士提醒道。</p><p>「從現在起，設法避免每 0.1℃的變暖都很重要。我們知道如何實現目標，也知道危險何在。碳中和的未來不僅僅是一個烏託邦式的願景，它是我們唯一一個光明的未來。但我們必須加快氣候行動以實現這一目標！」霍斯坦呼籲。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 09:56:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223889</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223889</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/95.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223889_2023110817572c109293-0ffa-475f-a3ff-05358dc1784d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[實習生，蘇航，澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>氣候</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/95.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/456/96.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨大麥網候補購票收手續費，消費者擔心的是什麼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖均為&nbsp;看看新聞 Knews 微信公眾號，圖</p><p></p><p>11 月 6 日，「大麥上線候補功能」衝上社交媒體的熱搜。由於該功能需收取總票價 6% 的手續費，引發了不少網友的關注。針對此事，大麥網客服稱，服務費是基於平台技術開發及運營維護成本收取，候補未成功之前，該訂單可以隨時取消，6% 服務費也會退款。但候補一旦成功，就會轉為正式訂單，如果規則上顯示不能退票，候補票也無法進行退款。</p><p>今年以來，演出市場持續火爆，面對不少演出活動「一票難求」的尷尬，票務平台推出候補功能，意味着購票者理論上多了個「搶票」的機會，也算是一種人性化的服務。但這個新功能是建立在收取總票價 6% 服務費的基礎上，則讓人五味雜陳。</p><p>要知道，當前大型演出活動票價動輒上千，6% 的服務費一般就是大幾十甚至上百元，這樣的額度顯然是不低的。當然，按照平台方面的説法，服務費是基於技術開發和運營成本的需要。這個理由似乎也説得過去。</p><p>但問題是，作為一家專門的售票平台，消化這樣的增量服務成本，真的需要靠額外收取服務費嗎？比如，大家很容易參考的一個案例是，12306 早就開通了候補購票功能，為什麼就可以免費？所以，僅僅是拿成本來説事，恐怕很難令人信服。</p><img alt="" width="421" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/173.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="543" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/174.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>其實，拋開候補收費本身的合理性不談，不少網友還有一種潛在的擔心——「下一步就是 vip 優先出票」「svip 超前售票」？這並非杞人憂天。</p><p>要知道，大麥網在國內演出票務市場中的佔有率一度達到 80%，可謂妥妥的「一家獨大」。如果候補服務費收得「心安理得」，會不會讓平台有更大的動力開闢更多的收費功能，甚至在整個行業引發跟風效應，都很難説。如果因此使得收取服務費成為整個演出票務市場的普遍做法，就等於變相提高了平均票價，這顯然不是消費者願意看到的。</p><p>同時，網友們還有另一種擔心：如果消費者候補購票需要額外支付服務費，在理論上會不會出現平台有意限制正常出票數量，而把更多的票放到候補環節的情況？</p><p>根據消費保平台數據，今年上半年大麥網的投訴量為 8178 件，位居行業第一，而解決率僅 8.2%。大麥網退票難、放任搶票軟件、門票公售量不透明等問題也多次成為輿論焦點。這樣的情況下，又開始收取候補服務費，顯然讓廣大消費者很難接受。</p><p>考慮到當前國內演出市場仍處於復甦階段，大麥網的做法顯然與行業發展的大氣候格格不入。可以説，無論是基於對消費者權益的尊重，還是在助推演出市場繁榮發展的角度，候補服務費該不該收都需要慎重考慮。據大麥網方面透露，「現在候補功能上得比較少，是屬於試點」——希望在試點的過程中，平台方面能夠多聽一聽消費者的心聲。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 09:46:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224443</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224443</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/186.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224443_202311081746c1ab670f-b528-4f2c-bea6-4e3552582e4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，予恆]]>
            </author>
            <category>大麥網</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/186.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/187.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩部門：政府和社會資本合作應全部採取特許經營模式實施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>國務院辦公廳轉發國家發展改革委、財政部《關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見》的通知</strong></p><p>國辦函〔2023〕115 號</p><p>各省、自治區、直轄市人民政府，國務院各部委、各直屬機構：</p><p>國家發展改革委、財政部《關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見》已經國務院同意，現轉發給你們，請認真貫徹落實。</p><p>國務院辦公廳　　　　　 </p><p>2023 年 11 月 3 日　　　　　</p><p>（此件公開發布）</p><p><strong>關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見</strong></p><p>國家發展改革委　財政部</p><p>政府和社會資本合作（PPP）實施近十年來，一定程度上起到了改善公共服務、拉動有效投資的作用，但在實踐中也出現了一些亟待解決的問題。為貫徹落實黨中央、國務院決策部署，進一步深化基礎設施投融資體制改革，切實激發民間投資活力，現就規範實施政府和社會資本合作新機制（簡稱新機制）提出如下指導意見。</p><p><strong>一、準確把握新機制的總體要求</strong></p><p>以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹黨的二十大精神，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，着力推動高質量發展，統籌發展和安全，規範實施政府和社會資本合作新機制，充分發揮市場機製作用，拓寬民間投資空間，<strong>堅決遏制新增地方政府隱性債務</strong>，提高基礎設施和公用事業項目建設運營水平，確保規範發展、陽光運行。</p><p><strong>（一）聚焦使用者付費項目。</strong>政府和社會資本合作項目應聚焦使用者付費項目，明確收費渠道和方式，項目經營收入能夠覆蓋建設投資和運營成本、具備一定投資回報，不因採用政府和社會資本合作模式額外新增地方財政未來支出責任。政府可在嚴防新增地方政府隱性債務、符合法律法規和有關政策規定要求的前提下，按照一視同仁的原則，在項目建設期對使用者付費項目給予政府投資支持；政府付費只能按規定補貼運營、不能補貼建設成本。除此之外，不得通過可行性缺口補助、承諾保底收益率、可用性付費等任何方式，使用財政資金彌補項目建設和運營成本。</p><p><strong>（二）全部採取特許經營模式。政府和社會資本合作應全部採取特許經營模式實施</strong>，根據項目實際情況，合理採用建設—運營—移交（BOT）、轉讓—運營—移交（TOT）、改建—運營—移交（ROT）、建設—擁有—運營—移交（BOOT）、設計—建設—融資—運營—移交（DBFOT）等具體實施方式，並在合同中明確約定建設和運營期間的資產權屬，清晰界定各方權責利關係。</p><p><strong>（三）合理把握重點領域。</strong>政府和社會資本合作應限定於有經營性收益的項目，主要包括公路、鐵路、民航基礎設施和交通樞紐等交通項目，物流樞紐、物流園區項目，城鎮供水、供氣、供熱、停車場等市政項目，城鎮污水垃圾收集處理及資源化利用等生態保護和環境治理項目，具有發電功能的水利項目，體育、旅遊公共服務等社會項目，智慧城市、智慧交通、智慧農業等新型基礎設施項目，城市更新、綜合交通樞紐改造等盤活存量和改擴建有機結合的項目。</p><p><strong>（四）優先選擇民營企業參與。</strong>要堅持初衷、迴歸本源，<strong>最大程度鼓勵民營企業參與政府和社會資本合作新建（含改擴建）項目</strong>，制定《支持民營企業參與的特許經營新建（含改擴建）項目清單（2023 年版）》並動態調整。市場化程度較高、公共屬性較弱的項目，應由民營企業獨資或控股；關係國計民生、公共屬性較強的項目，民營企業股權佔比原則上不低於 35%；少數涉及國家安全、公共屬性強且具有自然壟斷屬性的項目，應積極創造條件、支持民營企業參與。對清單所列領域以外的政府和社會資本合作項目，可積極鼓勵民營企業參與。外商投資企業參與政府和社會資本合作項目按照外商投資管理有關要求並參照上述規定執行。</p><p><strong>（五）明確管理責任分工。</strong>國家發展改革委要牽頭做好特許經營模式推進工作，切實加強政策指導。地方各級人民政府要切實負起主體責任，規範推進本級政府事權範圍內的特許經營項目。地方各級人民政府可依法依規授權有關行業主管部門、事業單位等，作為特許經營項目實施機構（以下簡稱項目實施機構），負責特許經營方案編制、特許經營者選擇、特許經營協議簽訂、項目實施監管、合作期滿移交接收等工作。地方各級發展改革部門要發揮綜合協調作用，嚴格把關項目特許經營方案等有關內容，依法依規履行項目審批、核準或備案職責。各級財政部門要嚴格執行預算管理制度，加強地方政府債務管理，加大財會監督力度，嚴肅財經紀律。</p><p><strong>（六）穩妥推進新機制實施。</strong>把握好工作力度、節奏，2023 年 2 月政府和社會資本合作項目清理核查前未完成招標採購程序的項目，以及後續新實施的政府和社會資本合作項目，均應按照本指導意見規定的新機制執行，不再執行 2015 年 5 月印發的《國務院辦公廳轉發財政部發展改革委人民銀行關於在公共服務領域推廣政府和社會資本合作模式指導意見的通知》（國辦發〔2015〕42 號）。</p><p><strong>二、規範推進建設實施</strong></p><p><strong>（七）嚴格審核特許經營方案。</strong>對擬採取特許經營模式實施的項目，項目實施機構應參照可行性研究報告編寫規範，牽頭編制特許經營方案，並比照政府投資項目審批權限和要求，由有關方面履行審核手續，以合理控制項目建設內容和規模、明確項目產出（服務）方案。在審核特許經營方案時，要同步開展特許經營模式可行性論證，對項目是否適合採取特許經營模式進行認真比較和論證；必要時可委託專業諮詢機構評估，提高可行性論證質量。</p><p><strong>（八）公平選擇特許經營者。</strong>項目實施機構應根據經批准的特許經營方案，通過公開競爭方式依法依規選擇特許經營者（含特許經營者聯合體，下同）。應將項目運營方案、收費單價、特許經營期限等作為選擇特許經營者的重要評定標準，並高度關注其項目管理經驗、專業運營能力、企業綜合實力、信用評級狀況。選定的特許經營者及其投融資、建設責任原則上不得調整，確需調整的應重新履行特許經營者選擇程序。根據國家有關規定和項目建設投資、運營成本、投資回收年限等，合理確定特許經營期限，充分保障特許經營者合法權益。特許經營期限原則上不超過 40 年，投資規模大、回報週期長的特許經營項目可以根據實際情況適當延長，法律法規另有規定的除外。</p><p><strong>（九）規範簽訂特許經營協議。</strong>項目實施機構與特許經營者應在法律地位平等、權利義務對等的基礎上籤訂特許經營協議。需成立項目公司的，項目實施機構應當與特許經營者簽訂協議，約定其在規定期限內成立項目公司，並與項目公司簽訂特許經營協議。特許經營協議應明確項目實施範圍、產出（服務）質量和標準、投資收益獲得方式、項目風險管控、協議變更、特許經營期限等內容，約定雙方的權利、義務和責任。</p><p><strong>（十）嚴格履行投資管理程序。</strong>對政府採用資本金注入方式給予投資支持的特許經營項目，應按照《政府投資條例》有關規定履行審批手續；對由社會資本方單獨投資的項目，應按照《企業投資項目核準和備案管理條例》有關規定履行核準或備案手續。規範履行項目調整程序，完成審批、核準或備案手續的項目如發生變更建設地點、調整主要建設內容、調整建設標準等重大情形，應報請原審批、核準機關重新履行項目審核程序，必要時應重新開展特許經營模式可行性論證和特許經營方案審核工作。特許經營項目法人確定後，如與前期辦理審批、用地、規劃等手續時的項目法人不一致，應依法辦理項目法人變更手續，項目實施機構應給予必要支持和便利。</p><p><strong>（十一）做好項目建設實施管理。</strong>特許經營者應做深做實項目前期工作，嚴格按照有關規定優化工程建設方案，合理安排工期，有效控制造價，保障工程質量，做好運營籌備。對地質條件複雜、施工風險較大、存在維修養護困難的項目，應完善勘察和施工設計，強化建設風險控制，防止項目爛尾。項目建成後，應依法依規及時組織竣工驗收和專項驗收。需要試運行或試運營的項目，應在投入試運行或試運營前符合相應要求並取得試運行或試運營許可。</p><p><strong>三、切實加強運營監管</strong></p><p><strong>（十二）定期開展項目運營評價。</strong>項目實施機構應會同有關方面對項目運營情況進行監測分析，開展運營評價，評估潛在風險，建立約束機制，切實保障公共產品、公共服務的質量和效率。項目實施機構應將社會公眾意見作為項目監測分析和運營評價的重要內容，加大公共監督力度，按照有關規定開展績效評價。</p><p><strong>（十三）懲戒違法違規和失信行為。</strong>如特許經營者存在違反法律法規和國家強制性標準，嚴重危害公共利益，造成重大質量、安全事故或突發環境事件等情形，有關方面應依法依規責令限期改正並予以處罰。對提供的公共產品、公共服務不滿足特許經營協議約定標準的，特許經營者應按照協議約定承擔違約責任。依法依規將項目相關方的失信信息納入全國信用信息共享平台。</p><p><strong>（十四）規範開展特許經營協議變更和項目移交等工作。</strong>在特許經營協議有效期內，如確需變更協議內容，協議當事人應在協商一致的基礎上依法簽訂補充協議。特許經營期限屆滿或提前終止的，應按協議約定依法依規做好移交或退出工作，嚴禁以提前終止為由將特許經營轉變為通過建設—移交（BT）模式變相舉債；擬繼續採取特許經營模式的，應按規定重新選擇特許經營者，同等條件下可優先選擇原特許經營者。特許經營期限內因改擴建等原因需重新選擇特許經營者的，同等條件下可優先選擇原特許經營者。對因特許經營協議引發的各類爭議，鼓勵通過友好協商解決，必要時可根據爭議性質，依法依規申請仲裁、申請行政複議或提起行政、民事訴訟，妥善處理解決。</p><p><strong>（十五）建立常態化信息披露機制。</strong>項目實施機構應將項目建設內容、特許經營中標結果、特許經營協議主要內容、公共產品和公共服務標準、運營考核結果等非涉密信息，依託全國投資項目在線審批監管平台，及時向社會公開。特許經營者應將項目每季度運營情況、經審計的年度財務報表等信息，通過適當方式向社會公開。</p><p><strong>四、加大政策保障力度</strong></p><p><strong>（十六）加強組織實施。</strong>各地區要壓緊壓實主體責任，完善工作機制，精心組織實施。各有關部門要強化協同聯動，明確政策規定，加強實施監管。國家發展改革委要制定特許經營方案編寫大綱、特許經營協議範本和實施細則，指導各地區按照新機制要求依法合規、穩妥有序實施政府和社會資本合作項目，並會同有關方面及時修訂完善特許經營相關制度文件，營造良好制度環境。</p><p><strong>（十七）做好要素保障和融資支持。</strong>支持在不改變項目地表原地類和使用現狀的前提下，利用地下空間進行開發建設，提高土地使用效率。支持依法依規合理調整土地規劃用途和開發強度，通過特許經營模式推動原有資產改造與轉型，提高資產利用效率。探索分層設立國有建設用地使用權，支持項目依法依規加快辦理前期手續。鼓勵金融機構按照風險可控、商業可持續的原則，採用預期收益質押等方式為特許經營項目提供融資支持。積極支持符合條件的特許經營項目發行基礎設施領域不動產投資信託基金（REITs）。</p><p><strong>（十八）支持創新項目實施方式。</strong>鼓勵特許經營者通過技術創新、管理創新和商業模式創新等降低建設和運營成本，提高投資收益，促進政府和社會資本合作項目更好實施。特許經營者在保障項目質量和產出（服務）效果的前提下，通過加強管理、降低成本、提升效率、積極創新等獲得的額外收益主要歸特許經營者所有。<strong>鼓勵符合條件的國有企業通過特許經營模式規範參與盤活存量資產，形成投資良性循環。</strong></p><p><strong>支持民營企業參與的特許經營新建（含改擴建）項目清單（2023 年版）</strong></p><p>一、應由民營企業獨資或控股的項目</p><p>（一）環保領域</p><p>1.垃圾固廢處理和垃圾焚燒發電項目</p><p>（二）市政領域</p><p>2.園區基礎設施項目</p><p>3.公共停車場項目</p><p>（三）物流領域</p><p>4.物流樞紐、物流園區項目</p><p>（四）農業林業領域</p><p>5.農業廢棄物資源化利用項目</p><p>6.旅遊農業、休閒農業基礎設施項目</p><p>7.林業生態項目</p><p>（五）社會領域</p><p>8.體育項目</p><p>9.旅遊公共服務項目</p><p>二、民營企業股權佔比原則上不低於 35% 的項目</p><p>（一）環保領域</p><p>10.污水處理項目</p><p>11.污水管網項目</p><p>（二）市政領域</p><p>12.城鎮供水、供氣、供熱項目</p><p>（三）交通運輸領域</p><p>13.城際鐵路、資源開發性鐵路和支線鐵路，鐵路客貨運輸商業類、延伸類業務項目</p><p>14.收費公路項目（不含投資規模大、建設難度高的收費公路項目）</p><p>15.低運量軌道交通項目</p><p>（四）物流領域</p><p>16.機場貨運處理設施項目</p><p>17.國家物流樞紐、國家骨幹冷鏈物流基地項目</p><p>（五）水利領域</p><p>18.具有發電功能的小型水利項目</p><p>（六）新型基礎設施領域</p><p>19.智慧城市、智慧交通、智慧農業、智慧能源項目</p><p>20.數據中心項目</p><p>21.人工智能算力基礎設施項目</p><p>22.民用空間基礎設施項目</p><p>三、積極創造條件、支持民營企業參與的項目</p><p>（一）交通運輸領域</p><p>23.列入中長期鐵路網規劃、國家批准的專項規劃和區域規劃的鐵路項目</p><p>24.投資規模大、建設難度高的收費公路等項目</p><p>25.城市地鐵、輕軌和市域（郊）鐵路項目</p><p>26.民用運輸機場項目</p><p>（二）能源領域</p><p>27.農村電網改造升級項目</p><p>28.油氣管網主幹線或支線項目</p><p>29.石油、天然氣儲備設施項目</p><p>（三）水利領域</p><p>30.具有發電功能的大中型水利項目</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 09:23:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224524</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224524</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/444.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224524_2023110817416f68435f-340e-41dd-a331-4894c8c7237a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國政府網]]>
            </author>
            <category>政府和社會資本合作</category>
            <category>PPP</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/444.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/445.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國數字經濟規模十年增至 50.2 萬億元，網民規模增至 10.79 億]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/269.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年是烏鎮峯會舉辦的第十年，十年間，中國互聯網取得了哪些主要發展？2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會於 11 月 8 日開幕，當天下午舉行的藍皮書新聞發佈會上，中國網絡空間研究院院長、黨委書記夏學平介紹，從 2012 年到 2022 年，十年間，中國數字經濟規模從 11 萬億元增長到 50.2 萬億元，在互聯網應用、網民數量、人工智能發展等多方面領跑全球。</p><p>十年來，中國網絡基礎設施實現跨越式提升，寬帶網絡平均下載速率提高近 40 倍，移動通信網絡由 3G 演進到 5G，並建成了全球最大規模 5G 網絡。網民規模增長近一倍，從 2012 年 12 月到 2023 年 6 月，中國網民規模從 5.64 億增加到 10.79 億，互聯網普及率從 42.1% 提升至 76.4%。</p><p>此間，網絡生態治理也在持續深化，「清朗」系列專項行動深入開展，針對「飯圈」亂象、網絡暴力等突出問題開展專項整治，有力震懾網上違法不良行為，促進網絡直播等互聯網信息服務健康規範發展。十年來，網絡綜合治理體系基本建成，共建共治共享的良好局面逐漸形成。</p><p>十年來，我國大數據、雲計算、人工智能、量子信息等數字技術躋身全球科技創新第一梯隊；5G 實現技術、產業、網絡、應用全面領先；量子科技領域不斷取得一批高水平原創成果，「九章二號」「九章三號」「祖沖之二號」量子計算原型機問世，「墨子號」量子衞星發射成功；自主研發的北斗衞星系統，已完成全球組網，服務全球 200 多個國家和地區用户，「中國的北斗」真正成為「世界的北斗」。</p><p>十年來，我國網絡立法進程加快，推動出台網絡安全法、數據安全法、個人信息保護法、關鍵信息基礎設施安全保護條例、未成年人網絡保護條例等法律法規，基本形成以傳統立法為基礎，以網絡內容建設與管理、網絡安全和信息化等網絡專門立法為主幹的網絡法律體系。</p><p>我國的網絡空間國際話語權和影響力也明顯增強。十年來，我國相繼提出全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議等中國倡議與方案，發起《全球數據安全倡議》，分別同阿拉伯國家聯盟、中亞五國發表《中阿數據安全合作倡議》及《「中國+中亞五國」數據安全合作倡議》，推動全球數字治理規則制定。成立世界互聯網大會國際組織，為全球互聯網共享共治搭建平台。參與聯合國框架下的互聯網治理相關論壇、會議，制定的信息安全標準和技術提案被國際標準化組織吸收。深入推進「數字絲綢之路」建設，推動國家間開展數字經濟領域深度合作，讓互聯網發展成果惠及各國人民。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 08:25:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223382</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223382</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/266.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223382_202311081625163b4dfe-f379-46dd-96d6-b65074164d47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，趙實，發自浙江烏鎮]]>
            </author>
            <category>中國數字經濟規模</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/266.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/443/267.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海大模型發展 11 條：支持大模型人才落户，共建語料數據資源]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·重點支持大模型相關緊缺技能人才落户。組織企業、高校、科研機構聯合培養跨學科大模型人才。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·加快上海臨港、金山、松江等重點智算產業集聚區建設。鼓勵上海浦東新區、徐彙區等建立大模型生態集聚區，聚焦大模型研發和產業化加大支持力度；鼓勵臨港探索大模型相關國際交流合作。</u></span></p><p></p><p>據上海市經濟和信息化委員會官網消息，11 月 7 日，《上海市推動人工智能大模型創新發展若干措施（2023-2025 年）》（下稱「《措施》」）正式發佈，11 條措施推動上海市大規模預訓練模型（下稱「大模型」）創新發展。</p><p>在着力支持大模型創新能力方面，《措施》支持上海市創新主體打造具有國際競爭力的大模型，鼓勵形成數據飛輪，加速模型迭代，對取得重大成果的予以專項獎勵。聚焦性能、安全、倫理、適配等方面，建設國家級大模型測試驗證與協同創新中心。支持上海市相關主體主導或參與國家大模型相關標準制訂。</p><p>在提升創新要素供給能級方面，《措施》提出了 3 個方面的計劃。第一，實施大模型智能算力加速計劃。打造市級智能算力統籌調度平台，構建規模化先進算力調度和供給能力。對符合條件的智算中心，在能耗指標等方面予以綠色通道優先支持；加快上海臨港、金山、松江等重點智算產業集聚區建設。</p><p>第二，構建智能芯片軟硬協同生態。支持打造智能芯片軟硬適配體系，降低企業適配成本。在滬建設智能芯片和軟硬件適配測評中心。</p><p>第三，語料數據資源共建共享。組建大模型語料數據聯盟，鼓勵多元主體共同推動高水平語料數據要素建設。建立語料數據知識產權保護框架，充分利用區塊鏈等技術，深化以貢獻為導向的激勵機制和評估認證機制。依託上海數據交易所建立語料數據交易板塊。</p><p>在推進大模型創新應用方面，《措施》提出，重點支持在智能製造、生物醫藥、集成電路、智能化教育教學、科技金融、設計創意、自動駕駛、機器人、數字政府等領域構建示範應用場景；支持相關主體建設科學智能創新中心、算法創新基地等平台，協調算力資源和科研數據集，推動科學智能大模型在生命科學、工程計算、氣象等領域應用，打造科學研究新範式。</p><p>為了營造一流的創新環境，《措施》提出，鼓勵上海浦東新區、徐彙區等建立大模型生態集聚區，聚焦大模型研發和產業化加大支持力度；鼓勵自貿區臨港新片區探索大模型相關國際交流合作。優先推薦大模型創新重點人才納入國家和上海市相關高層次人才計劃，重點支持大模型相關緊缺技能人才落户。</p><p>此外，《措施》提出打造開源大模型行業應用創新生態空間，支持大模型開源社區和協作平台建設。</p><p></p><p><strong>附：《上海市推動人工智能大模型創新發展若干措施（2023-2025 年）》全文</strong></p><p>為深入貫徹國家發展新一代人工智能的戰略部署，落實《上海市促進人工智能產業發展條例》，推動本市大規模預訓練模型（以下簡稱「大模型」）創新發展，構建開放安全創新生態，加快打造人工智能世界級產業集羣，制定以下措施：</p><p>一、着力支持大模型創新能力</p><p>1.實施大模型創新扶持計劃。支持引進高水平創新企業，支持本市創新主體打造具有國際競爭力的大模型，鼓勵形成數據飛輪，加速模型迭代，對取得重大成果的予以專項獎勵。支持本市相關主體開展通用人工智能基礎理論、科學智能、具身智能、城市大模型等前沿研究，研發下一代模型架構和訓練方法。在戰略性新興產業、產業高質量發展、科技重大專項等市級專項中重點支持大模型創新。</p><p>2.建立大模型測試評估中心。聚焦性能、安全、倫理、適配等方面，建設國家級大模型測試驗證與協同創新中心，並鼓勵大模型創新企業依託中心開展相關測試評估。支持本市相關主體主導或參與國家大模型相關標準制訂。</p><p>二、提升創新要素供給能級</p><p>3.實施大模型智能算力加速計劃。打造市級智能算力統籌調度平台，構建規模化先進算力調度和供給能力。對符合條件的智算中心，在能耗指標等方面予以綠色通道優先支持；加快臨港、金山、松江等重點智算產業集聚區建設。加強市區聯動，對 2024 年底前在滬完成智能算力部署並納入統籌、接受調度的算力建設主體，經評估給予適當額度的部署獎勵；對租用納入本市統籌調度的算力進行大模型研發的本市主體，經評估按算力集羣規模和成果水平給予最高 10% 的租用補貼。建設市域極速智能算力承載網，實現市域智能算力中心間 100 Gb/S 以上高速直連和毫秒級時延。</p><p>4.構建智能芯片軟硬協同生態。面向大模型研發和應用，支持本市智能芯片企業開展規模化應用和驗證。支持打造智能芯片軟硬適配體系，降低企業適配成本。在滬建設智能芯片和軟硬件適配測評中心。將符合條件的軟硬適配相關產品納入首批次、首版次的支持範圍。</p><p>5.語料數據資源共建共享。組建大模型語料數據聯盟，鼓勵多元主體共同推動高水平語料數據要素建設。建立語料數據知識產權保護框架，充分利用區塊鏈等技術，深化以貢獻為導向的激勵機制和評估認證機制。依託上海數據交易所建立語料數據交易板塊。</p><p>三、推進大模型創新應用</p><p>6.實施大模型示範應用推進計劃。重點支持在智能製造、生物醫藥、集成電路、智能化教育教學、科技金融、設計創意、自動駕駛、機器人、數字政府等領域構建示範應用場景，打造標杆性大模型產品和服務。推動大模型賦能產業互聯網平台應用。將符合條件的大模型應用納入人工智能示範應用清單和創新產品推薦目錄。支持本市國有企事業單位開放大模型應用場景，優先採用經測試評估的大模型產品和服務。</p><p>7.推進科學智能大模型應用。支持相關主體建設科學智能創新中心、算法創新基地等平台，協調算力資源和科研數據集，推動科學智能大模型在生命科學、工程計算、氣象等領域應用，打造科學研究新範式。</p><p>四、營造一流創新環境</p><p>8.打造企業、人才集聚的大模型創新高地。鼓勵浦東新區、徐彙區等建立大模型生態集聚區，聚焦大模型研發和產業化加大支持力度；鼓勵自貿區臨港新片區探索大模型相關國際交流合作。優先推薦大模型創新重點人才納入國家和本市相關高層次人才計劃，重點支持大模型相關緊缺技能人才落户。組織企業、高校、科研機構聯合培養跨學科大模型人才。</p><p>9.推進大模型應用生態建設。打造開源大模型行業應用創新生態空間，支持大模型開源社區和協作平台建設，引進培育大模型相關初創團隊，加強行業大模型在垂直領域的深度應用，構建開放協同產業生態。</p><p>10.建立常態化服務機制。對由大模型驅動的具有輿論屬性或社會動員能力的互聯網信息服務，開展常態化聯繫服務，加強合規指導，推動相關主體按照規定履行安全評估、算法備案等相關程序。在相關集聚區內，探索創新監管機制。</p><p>11.加大投入力度。全方位推動大模型及相關領域發展，進一步做強人工智能產業基金，更好引導社會資本參與，加大對本市人工智能產業的資源投入力度。</p><p>本通知自發布之日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 07:38:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25223080</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25223080</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/900.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25223080_2023110815381170187e-8819-4a7d-a72f-776234d206ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張靜]]>
            </author>
            <category>大模型</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/900.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/441/901.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平向 2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會開幕式發表視頻致辭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日上午，國家主席習近平向 2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會開幕式發表視頻致辭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/422/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日上午，國家主席習近平向 2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會開幕式發表視頻致辭。新華社記者，李學仁，攝</p><p></p><p>習近平指出，2015 年，我在第二屆世界互聯網大會開幕式上提出了全球互聯網發展治理的「四項原則」、「五點主張」，倡導構建網絡空間命運共同體，這一理念得到國際社會廣泛認同和積極響應。當今世界變亂交織，百年變局加速演進，如何解決發展赤字、破解安全困境、加強文明互鑑，是我們共同面臨的時代課題。互聯網日益成為推動發展的新動能、維護安全的新疆域、文明互鑑的新平台，構建網絡空間命運共同體既是回答時代課題的必然選擇，也是國際社會的共同呼聲。我們要深化交流、務實合作，共同推動構建網絡空間命運共同體邁向新階段。</p><p>我們倡導發展優先，構建更加普惠繁榮的網絡空間。深化數字領域國際交流合作，加速科技成果轉化。加快信息化服務普及，縮小數字鴻溝，在互聯網發展中保障和改善民生，讓更多國家和人民共享互聯網發展成果。</p><p>我們倡導安危與共，構建更加和平安全的網絡空間。尊重網絡主權，尊重各國的互聯網發展道路和治理模式。遵守網絡空間國際規則，不搞網絡霸權。不搞網絡空間陣營對抗和軍備競賽。深化網絡安全務實合作，有力打擊網絡違法犯罪行為，加強數據安全和個人信息保護。妥善應對科技發展帶來的規則衝突、社會風險、倫理挑戰。中方願同各方攜手落實《全球人工智能治理倡議》，促進人工智能安全發展。</p><p>我們倡導文明互鑑，構建更加平等包容的網絡空間。加強網上交流對話，促進各國人民相知相親，推動不同文明包容共生，更好弘揚全人類共同價值。加強網絡文明建設，促進優質網絡文化產品生產傳播，充分展示人類優秀文明成果，積極推動文明傳承發展，共同建設網上精神家園。</p><p>習近平最後強調，信息革命時代潮流浩蕩前行，網絡空間承載着人類對美好未來的無限憧憬。讓我們攜起手來，構建網絡空間命運共同體，讓互聯網更好造福世界各國人民，共同創造人類更加美好的未來！</p><p>2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會 11 月 8 日至 10 日在浙江烏鎮舉行，主題為「建設包容、普惠、有韌性的數字世界——攜手構建網絡空間命運共同體」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 01:47:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221274</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221274</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/423/791.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221274_2023110810555c8114af-34d0-464a-93de-dec023907a8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華網]]>
            </author>
            <category>世界互聯網大會烏鎮峯會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/423/791.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/423/915.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
