<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 23 Sep 2023 07:00:52 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[看！《我们亚洲》，雄风更劲！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[看！《我们亚洲》，雄风更劲！]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 07:00:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://mp.weixin.qq.com/s/4KkQsYH4AIw88U3RKzD9mg</guid>
            <link>https://mp.weixin.qq.com/s/4KkQsYH4AIw88U3RKzD9mg</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/501.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[粮食的「修炼」之路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[粮食的「修炼」之路]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 07:00:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/09/23/ARTI0gXzH5aVfjJs6jabxlSn230923.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/09/23/ARTI0gXzH5aVfjJs6jabxlSn230923.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/517.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宝晓峰@大国外交最前线丨从西子湖畔感受五百里山水、五千年文明的「人间天堂」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[宝晓峰@大国外交最前线丨从西子湖畔感受五百里山水、五千年文明的「人间天堂」]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 07:00:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14654293946596549303&#38;toc_style_id=feeds_default</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14654293946596549303&#38;toc_style_id=feeds_default</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/507.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 丰收节丨丰收了！记者带你体验广西「小龙虾自由」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[近年来，广西大力发展小龙虾产业，创新稻虾种养、光伏+虾等模式。在「中国富硒小龙虾之乡」广西桂平市，当地建成虾田面积 5.6 万余亩，已累计出产小龙虾近万吨，产值超亿元。9 月 23 日，一起到广西桂平探寻「小龙虾自由」背后的秘密。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:56:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720195</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720195</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，柳彦]]>
            </author>
            <category>中国农民丰收节</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/439.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大阪历史博物馆：追忆一座城市的荣光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 1 大阪历史博物馆外景</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 2 从博物馆远眺大阪城</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 3 不够水准的中文解说</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 4 出土的马具实物</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 5 难波宫遗址</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 6 朝臣复原像</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/814.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 7 「古代的难波与世界」</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 8 古时大阪街景模拟</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 9 复杂的货币制度</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 10 五代友厚，像</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 11 关于鸿池家的介绍</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 12 展品中的脚踏缝纫机</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 13 近代农贸市场模拟</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>图 14 大阪举办的博览会</p><p>与同在日本关西地区的京都、奈良相比，大阪似乎显得更加现代化与都市化。好在，在大阪历史博物馆里，还是能够看到这座城市的往昔岁月。</p><p><strong>跨越国境的大阪史</strong></p><p>若是说大阪历史博物馆的格局有什么特别之处的话，参观次序大约是个显而易见的地方。进入底层入口后，游客需要乘坐电梯直达 10 楼，再逐层向下参观各个展厅。这样做的好处，大约是让游客可以在第一时间，眺望不远处的大阪城（堡），包括那座在日本「时代剧（古装剧）」中无数次现身的「天守阁」——虽然博物馆里的文字注解显示，这座几乎成为古代大阪象征的巍峨「天守」，其实是在 1931 年才根据十六世纪的样式，以钢筋混凝土重建而成，距今不足百年。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 1 大阪历史博物馆外景</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 2 从博物馆远眺大阪城</p><p></p><p>有趣的是，从大阪历史博物馆展品的文字说明看，颇有几分欲「国际化」而不得的味道。诚然，在展厅入口的总说明及重要展品的注解里，采用了多种语文（日文、英文、韩文、繁体与简体中文）。但一则，大多数展品的文字说明依然只用日文；二则，有限的外文注解的水平也让人不敢恭维。譬如，在提及近代学校建设时，其中文说明写道，「由于小学的建设承坦经费的本地」，里面不但有错别字（「承坦」），还是句中国人看不懂的中文。这句话的意思其实是「由于小学的建设经费由当地承担」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 3 不够水准的中文解说</p><p></p><p>大阪历史博物馆展厅的布设，大体依照时间顺序排列。另外还有一个难波（Naniwa）考古研究所。「难波」就是「大阪」的古称，有训读（Naniwa）与音读（Namba）的不同念法（大阪地铁就有一站叫「Namba」）。这个考古研究所里将考古学者比作「名侦探」，介绍考古工作的一些常识，显然带有科普性质。</p><p>虽说博物馆内的外文说明虽有似无，但其展品本身，还是跨越了日本国的范围，呈现出一种有趣的「国际化」面貌。譬如，在最先展示在游客面前的「古代难波的序章」里，出现了公元 6 世纪出土的铁质马具实物。考虑到同时期日本列岛上出现了相当强大的倭王权（君主称为「大王」）的历史，这很容易让人想起日本历史学家江上波夫在 1948 年提出「骑马民族征服说」——与东北亚大陆游牧民族有亲缘关系的民族以朝鲜半岛为据点，依仗较为强大的武力征服了日本。著名语言学家克里斯托弗·贝克威思（汉名「白桂思」）也找到了这一假说的语言学证据，残留在汉籍中的高句丽语词中很有一些与日语相近。比如「三」在高句丽语记做「密」，而日语训读是「み（mi）」。不过，大阪历史博物馆对此显然采取了述而不作的态度，并无意对「骑马民族征服说」证实或证伪，而只是简单提到 5 世纪倭王权时期，汉字、制陶、骑马等技术从东亚大陆传入日本。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 4 出土的马具实物</p><p></p><p>稍后，作为濑户内海航路的起点与终点，「难波成为大陆文化的窗口」。前往中国的遣隋使、遣唐使及前往朝鲜半岛的遣新罗使都是从此扬帆出航，或满载而归的。7 世纪中期，「大化改新」后的日本朝廷设「难波京」，一度定都大阪。前后两期的「难波宫」成为这段历史的真实见证。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 5 难波宫遗址</p><p></p><p>难波宫的遗址，其实就在大阪历史博物馆不远处，从馆中亦可眺望得见。前期难波宫称为「日本最早的正规大陆式宫殿」，可惜在 686 年毁于大火。此事在日本古史《日本书记》也有「难波大藏省失火，宫室悉焚」的文字记载。而随后建起的后期难波宫则带上了更为强烈的「中国风」，其太极殿复原图与唐代长安宫殿颇有相似之处。制作精良的难波宫整体复原模型也可以很容易看出唐代皇家建筑文化的影响。彼时日本「全盘唐化」的程度，从博物馆展出的难波京时代宫廷侍从、宫女、朝臣的服饰复原里，亦可窥豹而见一斑。正是因为古代难波与日本域外有着如此紧密的联系，整个十层展厅以「古代的难波与世界」大型画板作总结，不是没有理由的。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 6 朝臣复原像</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/814.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 7 「古代的难波与世界」</p><p></p><p><strong>「天下台所」</strong></p><p>从十层走到九层，展厅主题一变而为「大阪本愿寺的时代」与「天下台所（指厨房）的时代」。实际上，大阪本愿寺建于 1496 年，与桓武天皇迁都平安京（794），难波京完全失去政治中心的地位相距竟达 7 个世纪。这段不算短暂的历史在大阪历史博物馆的陈设中竟一掠而过，可见彼时大阪的城市发展，经历了一段为时不短的低谷期。以此也可以看出，与许多早期城市一样，古代大阪的兴衰，同样依附于政权变迁。</p><p>不过，大阪历史博物馆似乎也在有意淡化甚至消解这一印象。一个引人瞩目的现象是，博物馆的陈设里鲜少出现政治、军事历史人物介绍。不论是难波京时代的诸多大王（后来称作「天皇」）及其朝堂重臣，还是建立大阪本愿寺的本愿寺莲如与一个世纪后正式筑起大阪（起初叫大坂，明治维新后改为大阪，本文统称「大阪」）城，使大阪短暂重归日本政治中心地位的丰臣秀吉（1537-1598）的介绍，也都付诸阙如了。甚至大阪乃至日本历史上的重要时刻，德川家康与丰臣秀赖（秀吉之子）的大阪之战（1615），在大阪历史博物馆的展品中，也仅留下一张「大阪之阵中烧毁建筑」的遗迹照片。</p><p>取而代之的是社会经济与大众文化的视角。从地理上看，「中世的大阪位于淀川的渡边津和由该津向南延伸的熊野街道的交汇点上，显然是一处交通要冲。此外，在大阪的周边地区，以各种信仰和经济发展为背景，在河川和陆上的交通上出现了许多商店街」。江户时代的大阪存在着商人组织「大阪三乡（北乡、南乡、天满乡），可见其商业的活跃程度。在德川幕府统治时期，大阪划为天领（幕府直辖），实际扮演物资生产地——日本各地与物资最终消费地——幕府所在地江户（今东京）之间的中转集散地的角色。譬如作为幕府主要经济收入的年贡米就要先汇集到大阪的「藏屋敷」里，整个城市里当时共有 130 余处。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 8 古时大阪街景模拟</p><p></p><p>另外，当时日本的货币制度相当复杂，关东用金，关西用银，另外以铜钱作为辅助货币。这几种金属货币的兑换比率时常变动，承接此些金融业务的「两替商」（类似钱庄）也集中在大阪。于是，江户时代的大阪成为当时日本最大的商业都市，即所谓「天下台所」，人口多达 40 万人。由于掌握了巨大的经济力量，当时甚至出现了「大阪商人一怒，天下诸侯震恐」的说法。这无疑也是大阪历史上继难波京时代后的又一个高光时刻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 9 复杂的货币制度</p><p></p><p>戊辰战争（1868-1869）及随后的「明治维新」结束了德川幕府两个半世纪的统治，日本的政治中心也随着迁都东京而彻底离开大阪所在的关西地区。但大阪的工商业在经历了短暂的混乱后迅速恢复，使得这里仍然保持住了经济都会的地位。</p><p>关于这个时期，大阪历史博物馆颇为「难得」地进行了人物介绍。其一，是被誉为「主导了大阪产业、经济复兴及近代化」的五代友厚（1836-1885），以及鸿池幸芳（1865-1931），一个成功转型的财阀家族的代表。这一家族的生平，倒是能让人想起日剧《阿浅来了》（有趣的是，五代友厚这个角色在剧中也有出现）。在日文里，「阿浅来了」与「早晨来了」同音，正是意喻新时代的到来。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 10 五代友厚，像</p><p></p><p>与剧中的白冈家相似，鸿池家族也是大阪的「两替商」出身，而且是其中的头部玩家，号称「十人两替」之一。明治维新后，新政府革除多种货币并行的混乱，对两替商人的经营釜底抽薪。但鸿池家成功进行了转型，转而经营银行（鸿池银行）与保险事业（日本生命保险会社），成功延续了家族的经济地位。当然，《阿浅来了》的剧情来看，转型并不轻松，成功者也只是少数。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 11 关于鸿池家的介绍</p><p></p><p><strong>昔日的「大大阪」</strong></p><p>不过从鸿池幸芳的年龄来看，他成长的年代，鸿池家已然完成了转型。之所为大阪历史博物馆里会展出他的照片，其实是因为另一件事：鸿池家向博物馆捐献出了鸿池幸芳时期的生活用具，展现出当时的大阪生活面貌的第一手物质资料。在进入 20 世纪后，大阪已是一个勃兴的产业都市。1925 年，大阪市人口超过 210 万，凌驾东京之上而位列日本各城市第一。当时的大阪也因此号称「大大阪」。</p><p>为再现百年前的高光时刻，博物馆动用了几乎半个楼层，模拟出了当时大阪的繁华景象，有公用电话亭、农贸市场、商场，以及作为「大大阪」的象征的御堂筋（「筋」是「街道」的意思）的 1/18 街景模型。在展品陈列里，人们可以看到脚踏缝纫机与电话机。这不禁令人想起新加坡国家博物馆里展出的类似物件。这些生活用品，俨然成为后进的东方城市「近代化」的象征物了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 12 展品中的脚踏缝纫机</p><p></p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 13 近代农贸市场模拟</p><p></p><p>「大大阪」时代可以说是大阪在第二次世界大战之前最为繁荣的时期，也是大阪历史博物馆整个布设的重头戏。令人感到失望的是，博物馆对随后的日本军国主义侵略战争史实采取了回避态度，只是在展板里简略提到「将本地的人民卷入战争中」「青年被派往前线，女性、儿童和壮年以上的男性们则在当地组织的后方团体支援前线」，「战争末期，许多人在空袭中死亡」而已。至于战后的大阪，与整个日本一样经历了重建复兴与「经济奇迹」。大阪历史博物馆的展设，着重提到了 1970 年的大阪世界博览会，并将其称作「高度经济成长的象征」。整个大阪历史博物馆的「到此一游」也到此戛然而止了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 14 大阪举办的博览会</p><p></p><p>这似乎令人感觉些许异样。就近现代历史而言，新加坡与大阪一样发展成了繁荣的商业都市。但新加坡国家博物馆的陈设，是以「未来新加坡的愿景」这样一种充满自信与希望的方式结束的。为什么大阪历史博物馆偏要将「历史」限定在半个世纪之前呢？难道最近半个世纪，就如难波宫时代与本愿寺时期之间的几百年「空白」一样，乏善可陈了么？以旁观者的角度看，这或许也反应出了大阪在日本城市地位的低落。从上世纪 60 年代开始，日本经济就出现了向首都东京「一极集中」的现象。发展到现在，东京-大阪这一东西「两眼对称」早已不复存在。大阪市的人口不但远远落后于东京，甚至不及东京的衞星城横滨，连「万年老二」也保不住了……或许，正是出于对现实的无奈，大阪历史博物馆才会在展设中着力展现历史上的几个荣光时期：难波京、「天下台所」以及「大大阪」。唐太宗李世民有句名言，「以史为镜，可以知兴替」。可惜在大阪历史博物馆里，游客似乎无从看到这点。</p><p><span style="color:#999999;">（本文配图照片均为作者所摄）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:56:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24435805</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24435805</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/828.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24435805_202309231456852f440f-6663-4a3a-b09d-d395f8ee6390.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭晔旻]]>
            </author>
            <category>大阪</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/828.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/831.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重聚后的省思：中国中古史研究的异同与离合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="1541" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/841.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1549" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/852.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1549" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/854.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><p>8 月 25 日至 27 日，第十四届中国中古史青年学者联谊会在复旦大学顺利举行。会议由复旦大学历史学系、复旦大学中古中国研究中心主办，北京大学中国古代史研究中心协办，在时隔三年以后为海内外汉唐史研究者搭建起线下交流的平台。来自中国大陆、台湾地区、日本等地 20 余所大学和科研机构的 40 余位青年学人宣读论文、发表评议，并就中国中古史研究的趋势、前景等课题展开对话，校内外师生也积极参与，会场气氛热烈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/841.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>25 日晚，以「重聚后的省思：中古史研究的异与同」为主题的座谈是此次会议的首场活动。主持人仇鹿鸣（复旦大学历史学系）首先提出，对研究者来说十分重要的是理解自己所身处的研究传统和理解不同研究者各自所保有的研究传统，这也正是本场讨论与后面两天会议的价值所在。座谈邀请了 7 位曾参与和组织联谊会相关活动的学者担任引言人，阐述近年来在研究对象和研究方法上的个人思考。</p><p>游逸飞（中兴大学历史学系）介绍了自己第二部专著的写作计划。该书以考古学为取径，将汉墓作为研究对象，考察的问题包括刀笔吏、「宦皇帝者」如何通过复杂的随葬品来展示其身份，女性墓主标记「娘家」方式之转变等。徐冲（复旦大学历史学系）提出超越王朝框架、以「漫长的魏晋」来讲述 2 世纪末东汉崩溃到 5 世纪中叶南朝建立这段历史的构想，用相似的视野观察从「秦齐互帝」到「七国之乱」的时段，又可以发现战国秩序的持久性。王万隽（中国文化大学历史学系）认为，在台湾地区学界中古史目前是一个相对冷门的方向。他也分享了在教学、研究过程中的一些体会，比如怎样解读文本，又以常璩《华阳国志》为例，探讨各人群如何自我定义或定义他者，展示了作者与文本之间的多重关系。聂溦萌（首都师范大学历史学院）阐述了在修改博士论文期间延伸出的关于文书的思考。她指出，文书经历了从制作，到处理、利用、存档、整理，再到编纂化的过程，由「历程」考察文书是可以开拓的方向。</p><p>三田辰彦（日本东北大学大学院文学研究科）利用回顾日本历史学界研究动态的期刊来展示近几年疫情下的学术、经济和社会变化以及研究人员对这些变化的回应。他也介绍了自己近期加入由中国史、日本史、朝鲜史、内亚史研究人员组成的课题组，从比较的视野来讨论中古礼制的研究经验。唐代的礼仪实践与政治文化变迁是吕博（武汉大学历史学院）目前致力的研究，他认为中古政治文化相比于秦汉究竟发生了哪些重要转变是一个关键问题。他揭示，武则天、唐玄宗相继引入佛教、道教元素塑造王权，这些思想文化资源来自魏晋南北朝，展现这一时代之于秦汉与隋唐的纽带意义。余欣（浙江大学古籍研究所）提醒在场听众，视角的变化并不等同于范式的创新，研究者应努力拓宽历史学的面向。随后他由中日《卜筮书》写本切入，揭示式占知识谱系的源流及其实践，进而提出丝绸之路也是一条方术之路，在信仰世界对人类的情感与生命产生了深远影响。</p><p>26 日晨，本次联谊会正式开幕。复旦大学历史学系主任黄洋出席并致辞。他指出，学术的生命力受研究者交流往来而形成的学术共同体滋养，联谊会是中外学术交流的良好平台，大家的共同努力和踏实坚持将有助于史学研究的进展。徐冲作为联谊会的发起人，在随后的发言中指出，联谊会自创建以来一直是纯粹的学术交流场合，且保持着青春的色彩。开幕式结束后，论文的发表与评议有序展开，17 篇论文在两天内被分为 8 个场次展开讨论。</p><p>第一场讨论由马孟龙（复旦大学历史学系）主持。李屹轩（湖南大学岳麓书院）首先报告了题为《秦至汉初郡级行政结构的演变》的论文。在指出秦的郡级政府是中央朝廷的延伸之后，文章认为在战国末年以来郡权扩张的过程中，郡守掌握了其中大部分行政权力，至汉文帝时期，「太守专郡」的格局形成。评议人游逸飞表示，根据现有材料，战国、秦郡「从军区到地方政府」的变迁仍是最合理的解释，文中预设的「秦统一前秦郡已三府分立」尚难以厘清。李屹轩回应，战国、秦时期行政与军事并非截然二分，郡长官的性质为「执法」，可能既有行政职能，也掌握军事权力。</p><p>宗周太郎（大谷大学文学部）的论文以《肩水金关的检察职能》为题，将肩水金关汉简里看似独立的名籍与通行证副本联系起来思考，反驳鹰取祐司等日本学者「肩水金关通关检察有敷衍、草率的现象」这一看法。肩水金关的通关业务以检查违禁物品为中心，其作为单一性质的关所，检察是主要职能。评议人屈涛（武汉大学历史学院）指出，肩水金关汉简当中出入关名籍、传、致、特定人员的名籍等，有单独整理、合并整理的多元情况，这与作者的结论有出入。评议人还建议更深入地探讨制度规定与执行的偏差。宗周太郎回应，文章的关注点主要在制度层面，以后会深入分析关所运作的实态。</p><p>第二场讨论由吕博主持。第一篇论文是吴映蓁（中兴大学历史学系）的《「有」中生「无」：广州西汉南越国「常御」墓研究》。她首先对南越国陶器铭文中的「常御」作文字学分析，判断其正确读法为「长御」，指南越王的近侍官及其官署。「常御」铭文表明了该陶器的使用机构。文章还就广义常御墓的墓葬等级、随葬器物、族属、性别等开展了考古学分析。评议人柏仓优一（东京大学大学院人文社会系研究科）认为，「常御」的释义存在「长御」和「尚御」两种可能，也提请关注吉开将人等日本学者关于南越国的研究。吴映蓁回应道，不能因「常」、「尚」相通就将「常御」读为「尚御」，需根据考古材料释读文字。</p><p>厉承祥（北京大学历史学系）带来了题为《柩前即位：东汉皇帝丧礼的演生历程与经义新造》的报告。他指出，完整的皇帝即位流程最早见于《续汉书·礼仪志下》「大丧」条，其主体内容可以推定为章帝丧礼、和帝即位礼。这套仪式的重点是捋顺吉凶转换，标榜皇帝的孝德。通过节取和重新阐释儒家经典，制礼者构建出柩前即位的依据。该仪式显示，中国皇帝权力的合法性来自对先帝血统和德性的继承。评议人三田辰彦指出，文章舍去了「大丧」条记录的是和帝去世、殇帝即位的可能性，并提问，这样考虑是否缘于「大丧」条中没有任何保护婴孩的安排？厉承祥回应，将「大丧」条的成立限定在章帝去世、和帝即位这一时刻，主要依据的是政治情势。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/852.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>26 日下午，第三场讨论由陈志远（中国社会科学院历史研究所）主持。第一篇论文是于子轩（北京大学历史学系）的《最早的「吐蕃」》。于子轩注意到北周《贺兰祥墓志》所记志主之子名为「吐蕃提」，指出「吐蕃」一词的出现要早于吐蕃王朝的建立。「吐蕃」最初所指可能是松赞干布祖父的敌人森波杰墀邦松政权。「吐蕃」这一汉字转写来自吐谷浑政权，在表音的同时具有表意功能。评议人新津健一郎（信州大学人文学部）认为文中部分论述可做精简，并提出「附国」的具体含义，「吐蕃」是指「异民族的吐谷浑」还是「吐谷浑的异民族」，以及「吐蕃」不同转写的出现时间等疑问。于子轩回应，「附国」与「吐蕃」未必能够对应，由于当时对该地区的记载较少且模糊，许多问题可能无法确证；中原王朝对吐谷浑的称呼是清楚、一贯的，不太可能称吐谷浑为「吐蕃」。</p><p>胡晓丹（复旦大学历史学系）的报告题为《再论高昌粟特语契约法律格式的来源——基于与同时代巴克特里亚语契约的比较研究》。她对比了 1969 年出土的《高昌延寿十六年（639）买女奴契》与 90 年代初阿富汗流出的巴克特里亚语文书，指出两种契约的时间表述格式高度一致。高昌粟特语契约文书与唐代市券同样采用第三人称，由官方书手书写，而巴克特里亚语契约则以卖家口吻书写。评议人黄旨彦（中研院历史语言研究所）指出，「法律格式」 的跨文化比较应围绕不同文化的契约如何保真且保证执行的约束力而发，以突显文化之间的深层异同。评议人建议在指出契约内容的异同后继续深入，进一步还可从契约文本的物质形态去讨论文书信度、效度与交易责任归属等问题。胡晓丹在回应中提到论文所引粟特语契约乃纸质，巴克特里亚语文书写于皮革，往后将从物质性角度推进讨论。</p><p>第四场讨论由王万隽主持。沈国光（中国社会科学院考古研究所）的报告题为《中古时期山林环境的信仰空间与地理认知模式——以天目山、天柱山、径山的层级关系为例》。他以天目山为研究对象，揭示其信仰空间在唐五代时期由道教与佛教共同塑造而成。通过地区交通与僧道的人际网络，山林空间进入朝廷视野，至宋代逐渐形成了天目山与天柱山等山之间相互独立同时又为「母山—子山」关系的层级结构。评议人林牧之（台湾大学历史学系）认为文中一些细节需作补论，比如，附属于天柱山的大涤山更早被人认知，二山之间的关系应加以详述。刘莹（上海师范大学人文学院）就天目山在不同时期的指代范围、萧绎等人所修道馆的具体位置等提出疑问。沈国光回应，西山确属天目山范围，而道馆的位置并不明确。</p><p>第二篇论文是石青（浙江大学历史学院）的《备五时之妙典——南朝的佛典收藏与经录编纂》。文章基于《出三藏记集》揭示僧祐对照旧经录收集经典，对勘异译本，确认别生经出处等聚书编目的过程。该行为的背景在于，纸张的普及促进了佛典的流动，大型教团往往有可观的藏书等。南朝佛教影响力扩大，也使得佛教知识整理成为国家文化工程，其中敕修众经目录与私修存在一定差异和共性。评议人孙齐（山东大学《文史哲》编辑部）指出，文中划分经录的不同名称在具体含义上仍需确认，经录也不完全等同于馆藏。南朝时代佛教经藏的建立与经录编纂是否能用「知识至上」及藏书盛行加以解释也有待讨论。石青回应，佛典目录中不仅有众经目录也有馆藏目录；僧祐与建康士人交往密切，其学术也深受建康学风影响，本文也是因此将「知识至上」的时代风气作为分析角度。</p><p>陈志远的论文题为《中古佛教寺院的亡僧遗物清单——解读〈量处轻重仪〉》。他考察了道宣《量处轻重仪》这一文本的著录情况、题目含义与内容。该书展现了僧人的遗物清单及处置方式，为考察中古佛教寺院的日常生活提供了珍贵的材料，同时也是一部物质文化史的记录。评议人梁辰雪（复旦大学文史研究院）对《量处轻重仪》日本刻本的版本问题提出了疑问，也指出文中「中土经部」、「此方集录」等概念需要厘清。陈志远在回应中认同评议人的意见，表示《大正藏》与《续藏经》并非同一系统，而藏经书院本情况较为复杂。</p><p>27 日上午，第五场讨论由林昌丈（厦门大学历史与文化遗产学院）主持。第一篇报告是青木龙一（日本东北大学大学院文学研究科）的《东汉时代作为「敌国」的军队：国制上的一种军队模式》。他认为在东汉的「天下秩序」中，军队是与政府分立的对等实体。其表现为，将帅享有不行臣礼的待遇，军队有独立于律令制的军事法典、军事命令和军事司法程序。文章还举出日本明治宪法将「陆军国」、「海军国」列为与「日本国」并立的宪法实体的案例加以比较。评议人林昌丈认为，「敌国」一词可能造成误解，还应该比较西汉或三国时期的状况来说明长时段的变迁。屈涛指出，享有「不臣之礼」的不只将帅，将帅的特殊性应作进一步阐释。徐冲提出，作为比较对象的明治宪法，或应置于日本史的脉络中理解。</p><p>古怡青（淡江大学历史学系）的《圣历二年（699）武则天巡幸扈从官研究——从〈升仙太子碑〉谈起》关注该碑碑阴题名。她认为扈从官题名中被凿去的两行姓名当为张易之、张昌宗。文章还考察了其他随行官员的身份和政见，指出扈从官分别代表了武氏集团、李唐集团和张氏集团，对了解当时不同人物的政治作用具有重要意义。评议人刘莹认为，碑阴题名反映的是巡幸随从还是刻碑活动的参与人员需要详论，碑阴题名的不完整可能影响文中判断的效力。古怡青回应，唐高宗与武则天曾举行过多次巡幸活动，《升仙太子碑》仅刊刻 10 位扈从官，而《万年宫铭》碑阴题名 48 位扈从官，提供了较为丰富的信息，两碑可互相参照，作为分析扈从官的案例研究。</p><p>第六场讨论由三田辰彦主持。首先发表的是梁振涛（武汉大学历史学院），报告题目为《唐代押蕃使的类型、职能与制度渊源》。文章根据押蕃之「蕃」的区别，将押蕃使区分为押蕃部、押蕃国与押蕃落三种类型，并分别考察三种制度类型在押蕃方式、职能及制度渊源等层面的差异。评议人李猛（复旦大学中文系）关注与圆仁有关的材料，认为检勾机构是否常设存在疑问，并就文章三个部分之间的衔接处理提出修改建议。胡康（复旦大学历史学系）提出，开天时期也存在一些类似于「九姓大使」这样的虽无押蕃使之名，但履行押蕃使职责的使职，羁縻州刺史也可能带有此类加衔，应纳入讨论范围。</p><p>黄子晏（台湾大学历史学系）带来了题为《藩镇、朝廷与突厥之间：唐代押衙官职的起源与传播》的报告。她认为押衙最先起源于安史之乱前的西北沿边节镇，随后被各藩广泛设置，并进一步融入禁军体制。该职名称转化自突厥系政权的衙官，可能是突厥语文献中掌军的高级官员 yarɣan。评议人庞博（北京大学历史学系）指出，制度起源外发论的效力弱于内生论，文章还应同既有研究充分对话，考察该职源头需结合「押」的制度脉络和「衙」的权责范围。于子轩从语音角度指出，唐代一般译 qan 与ɣan 时使用不同汉字，故以 tarqan（一译达官）论证 yarɣan（衙官）的对音，存有疑义。</p><p>27 日下午，第七场讨论由聂溦萌主持。小野响（电气通信大学情报理工学域）的论文题为《五胡十六国与北朝时代的天王号再考——以与天子的关系为中心》。他分类讨论了十六国北朝全部天王称号的用例。不同于以往关注天王与皇帝称号的高低关系，文章重点考察天王是否与天子对等，认为十六国出现的多例天王号突破了秦汉的皇帝—天子体制，且可能对东亚的君主称号转变产生了影响。评议人王万隽指出，文章实际上预设了皇帝与天子对等，苻坚去帝号称天王等案例还可再加阐释，天王号总体上是不稳定的制度，应分别对各政权的情况细致讨论。庞博提出，关于天王的史料经多手删改，是否能准确反映时人的实际看法或有疑问。</p><p>胡胜源（海南师范大学历史文化学院）的《〈帝纪〉微言：〈魏书〉对孝武帝形象的「回护」》关注《魏书·出帝纪》的书写立场。他首先考辨了高欢在河阴之变前后的举动，认为魏收并未在《魏书》中刻意回护高欢。与之相反，《魏书·出帝纪》推迟孝武帝与高欢交恶的时间点，并掩饰孝武帝多项行为。其原因在于魏收秉承高欢以逐君为憾的意志，试图彰显孝武帝与高欢的君臣之伦。评议人潘敦（浙江大学历史学院）认为，评议人潘敦（浙江大学历史学院）列举司马子如的传记和墓志，质疑了《魏书》对高欢在河阴之变中行为的记载。进而指出帝纪自有史法，略笔本属常态，《出帝纪》不存在刻意推迟的问题。高欢立孝静帝重续北魏皇统、《魏书》不言「敬宗」，回护孝武帝在现实政治和历史书写中的有效性还需斟酌。胡胜源在回应中展示了多条记载，认为此前学者比较片面地理解了有关高欢的材料。</p><p>第八场讨论由孙齐主持。第一位发表人胡康的论文题为《武则天时期的唐蕃陇右竞争考》。胡康认为，武则天时期是唐蕃竞争的关键阶段，吐谷浑故地诸部的政治倾向变动是唐蕃势力此消彼长的重要因素。吐蕃内乱成为打破唐蕃平衡的契机，唐朝通过多项手段在陇右取得了成果，神龙会盟划分的势力范围对唐朝有利，此后双方角逐的主要区域进一步向河西九曲转移。评议人板桥晓子（东京大学亚洲研究图书馆）针对文章论述提出一系列追问，比如，唐方的会盟目标和方针是怎样决定的、由哪些人物主导，并且介绍了日本学者的相关研究供发表人参考。</p><p>新见まどか（甲南大学文学部）的报告题为《后周世宗时期「皇帝敬问」「皇帝致书敬问」书式的使用及其背景》。她认为，五代十国诸政权分立令外交文书中相对平等的「皇帝敬问」书式变得更为普遍，南唐在后周外臣中最为强大的地位及周世宗无意消灭南唐的方针是「皇帝致书敬问」这一更为对等书式的创造背景，这也反映了后周的天下秩序。评议人岳思彤（复旦大学历史学系）指出，学界对「皇帝敬问」书式的性质认定仍有分歧，在此背景下需充分考虑外交文书在何种情况下方能反映双方关系的实际状态，「皇帝致书敬问」相关记载的讳改情况也需审思。</p><p>本次会议的最后一个环节是综合讨论，主题为「中古史研究的离与合」，由胡鸿（北京大学历史学系）主持。他在引言中阐释了该主题的意涵，向与会学者提出问题以引发讨论：在中古史研究的议题转向多元、分化的背景下，学者如何由细节研究获得对时代的整体性认识、如何对待不同的学术脉络，学术交流之于个人研究的意义又是什么？陈志远以自身经验为例提出，在学术训练的过程中研究者应保持开放心态，但同时要尊重各领域的学术规范与专门技巧，避免让学科交叉成为某一学科的范式对其他学科自有脉络的取代。三方的年轻学人也都发表了看法。柏仓优一认为，学术交流基于概念上的共识，学者应将自身研究置于其他研究者能够理解的平台。吴映蓁提到，此次会议的交流带来了很多启发，今后的学习、研究也将从中获益。于子轩反思了「中国」、「中古」和「史」等概念，并展望将中古史研究同语文学等多学科结合而获得突破的可能。讨论的最后，仇鹿鸣提出，把握断代内各领域的前沿是重要素养，学者们从各自角度进入研究的同时也应保持广泛的兴趣，避免仅仅成为断代的专门史研究者，在纵向（跨断代）或横向（跨领域）拓展自己的研究面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/854.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:56:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720007</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720007</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/858.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24720007_20230923145690e18c5f-b661-4812-919f-2b724ebfa174.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张雨怡，李昊龙，张潇文]]>
            </author>
            <category>中古史</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/858.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/447/861.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王琼颖评《马克斯·韦伯与德国政治：1890-1920》｜时代的韦伯与超越时代的韦伯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="750" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《马克斯·韦伯与德国政治：1890-1920》，[德]沃尔夫冈·J.蒙森著，阎克文译，南京大学出版社 2023 年 1 月出版，610 页，98.00 元</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《马克斯·韦伯与德国政治：1890-1920》，[德]沃尔夫冈·J.蒙森著，阎克文译，南京大学出版社 2023 年 1 月出版，610 页，98.00 元</p><p></p><p>1959 年首次出版的《马克斯·韦伯与德国政治 1890-1920》<span style="color:#7f8c8d;">（下文将简称《韦伯与德国政治》）</span>是韦伯研究领域公认的经典之作。鉴于钱永祥、阎克文两位前辈已为本书增添了两篇重量级导读，其中对韦伯的政治思想以及一战前后德国政治生态提纲挈领的把握，读来令人受益匪浅。也许是出于职业习惯，我对本书的关注更着眼于作者沃尔夫冈·J.蒙森对韦伯政治观点的历史考察。作为历史学家，蒙森似乎始终坚持并强调从时代出发理解韦伯的立场，他在自己编纂的韦伯全集第十五卷的导言中写道，韦伯「终其一生深度介入政治」，也「从未摆脱过日常政治对其所提出的要求」。一方面，韦伯深度介入政治的年代适逢德国政治出现重大转变并引发后续系列影响；但另一方面，青年蒙森辗转求学并以韦伯政治思想为题撰写博士论文的上世纪四五十年代，德国又进入一个新的转折时期：二战后同盟国对战败德国采取非纳粹化和民主化改造，尤其强调在西占区（及日后的联邦德国）思想领域通过推行「再教育」以西式民主思想重塑德国社会。职业与生活的经历显然影响了蒙森对韦伯的理解，并最终参与形塑了本书的主要观点。也正是文本所呈现的观念与这种特定时代氛围、作者所处的知识分子代际之间的互动，让这次阅读之旅变得高度紧张，但同时又充满趣味。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一、沃尔夫冈·J.蒙森其人</strong></span></p><p>沃尔夫冈·J.蒙森的曾祖父是德国著名的古典学家、历史学家，著有《罗马史》的特奥多尔·蒙森（Theodor Mommsen），父亲威廉·蒙森（Wilhelm Mommsen）是魏玛共和国杰出的政治史学者。他的孪生兄弟汉斯·蒙森（Hans Mommsen）则是当代著名的第三帝国史学者。虽然家学渊源深厚，沃尔夫冈·蒙森却一度想要放弃延续父祖辈的事业。不过经历了在大学修读物理和数学未果、在工厂当了六个月普工之后，他还是选择进入马堡大学学习历史，并最终于 1958 年在科隆大学以题为「马克斯·韦伯与德国政治 1890-1920」的论文获得博士学位。蒙森谋求改变的职业尝试，首先与他这代人受到的时代影响有关：蒙森兄弟生于 1930 年，至二战末年因年龄尚小而免于应征入伍，然而他们的年纪又「足以让他们体会到暴力统治与战争的持续影响」。其次与其家庭的变故相连：1945 年 12 月，父亲威廉因在非纳粹化审核期间被指控曾持有反犹观点而失去了马堡大学的正教授职务，全家从此陷入经济危机，一家六口每月收入只有三百马克，不得不依靠变卖家产（其中还包括特奥多尔·蒙森的手稿）度日，年轻的蒙森兄弟甚至「在高中毕业时都不清楚自己是否还应该去上大学」。除了经济的窘迫，他们的父亲「从未从被大学开除的阴影中走出来」，而母亲则因始终无法适应这种简朴的环境，「最终摧毁了家庭和婚姻」。</p><p>在二战行将结束之际，绝大多数德国人突然意识到，他们需要在战后想方设法活下去，生存的欲望与千疮百孔的生活交织，蒙森的家庭无疑是其中的一个缩影。而从知识分子的视角出发，正如沃尔夫冈·施温特克（Wolfgang Schwentker）所言，这种与当代史直接相连的个人经历是「1930 年左右出生的德国历史学家所共有的，并促使他们在五十年代完成学业后或多或少会将自己的学术研究放在一个核心问题上：即德国如何又为何会形成纳粹恐怖统治？」汉斯·蒙森后来成了钻研纳粹德国史的大家，而沃尔夫冈·蒙森虽然将目光投向了马克斯·韦伯，但他不仅完全没有回避当时还深藏于这位智识伟人背后的德意志连续性问题，更在五十年代后期将之公之于众——由他撰写的本书甚至在著名的「费舍尔争论」之前就已经敏感地触及这个问题。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二、蒙森视野中的韦伯政治思想</strong></span></p><p>蒙森在本书的首版前言中直言不讳地给出了自己的写作「野心」，亦即「为分析马克斯·韦伯政治理论的基本原则奠定牢固基础，并厘清其主要政治理想的历史背景」；同时还要「提供一部 1890-1920 年的德国政治史」<span style="color:#7f8c8d;">（XVI 页）</span>。而为了能够更清晰地呈现韦伯的政治立场与政治理想，蒙森除了深入研读韦伯有关社会学和方法论的著作，还极大发挥了自己作为职业历史学者的专长：通过发掘并鉴定出大量当时尚不为人知的韦伯政论作品，与韦伯的同时代人建立直接联系，熟练识读韦伯遗稿中宛如天书般的手写体，再加上编辑有关政治与社会思想的批判性经典时积累的经验和敏锐度，让蒙森基本梳理出韦伯政治思想的不同发展阶段。</p><p>蒙森声称自己在《韦伯与德国政治》中尽量以编年体和纪传体的形式呈现韦伯的政治观念，因此可以确认，韦伯的政治思想总体上立足于早年所接受的政治薰陶：坚持狭隘民族自由观点的父亲老马克斯·韦伯，强烈批判俾斯麦「恺撒式煽动主义」的历史学家兼父亲的政治搭档赫尔曼·鲍姆加滕（Hermann Baumgarten），以及更为著名的民族主义历史学家和政论作者海因里希·冯·特赖奇克（Heinrich von Treitschke）的作品。蒙森认为，这些人的观念，代表了帝国时代相互竞争的政治与宗教观、物质利益与制度秩序，无论青年韦伯是接受抑或是反对，最终型塑出他政治思想中的「矛盾」。但全书又明确围绕若干专题展开，涉及韦伯在德意志帝国至魏玛共和国初年对民族国家、强权政治、德意志的文化任务与使命，以及「领袖民主制」的理解。</p><p>民族国家、强权政治、德意志的文化任务与使命，这一系列概念背后昭然若揭的是韦伯的帝国主义观。蒙森在 1964 年德国社会学家大会暨韦伯诞辰一百周年纪念上围绕「马克斯·韦伯与强权政治」所做的汇报中，更为精炼地指出，韦伯的帝国主义观表现为「以一种不明说的方式体现在他的作品中」，但这些观念「在其时代（又）并不罕见」的特征。例如，韦伯并不认为单纯靠不断产生新的消费需求就可以扩大国内市场，因此他支持对外经济扩张，并且提出应「在必要时通过强大的军队在各地给予保护」——显然韦伯在这里的初衷并非建立全球经济联系，而是支持狭义上的经济帝国主义理论。但韦伯的帝国主义观念在一战前后又存在明显变化。按照蒙森的考证，韦伯在战时改变了自己对帝国主义本质的看法，他以民族和强权政治考量取代了对经济的强调。在韦伯看来，一战是一场决定德国文化在世界影响力的斗争，而这种文化的载体是民族国家。一方面，奥匈帝国的发展、演变坚定了他有关民族国家在欧洲的扩张不可逆转的看法，但他又不认可威尔逊的民族自决原则，认为小国的独立只有在大国霸权的庇护下才能实现。另一方面，韦伯民族国家观的基础是「民族」，而非国家，因此他更强调语言共同体的重要性。他认为德国在一战这场涉及历史使命与文化任务的斗争中，所要承担的特殊任务是形成由德意志人决定的中欧文化圈，抵抗所谓的「盎格鲁-撒克逊习俗」「拉丁理性」与「俄罗斯暴政」。而要达成这个目的，韦伯认为，经济的作用就出现了变化，其中决定性的因素不再是领土或殖民地的规模，因此通过战争吞并土地变得愈发无关紧要；反而是国家资本的储备规模以及其在未来的大国经济斗争中所表现出的经济效率成为关键。具体到德国，在韦伯看来，需要着重考虑的是德国经济能否在战后募集到足够的金融资本，以便在面对「盎格鲁-撒克逊的经济霸权时继续保持独立」。</p><p>《韦伯与德国政治》中另一个重点议题则是「直选领袖民主制」，它涉及韦伯对权力和民主的理解。根据韦伯 1919 年在《以政治为业》演讲中所流露的观点，「直选领袖民主制」应当是指由「煽动家凭借个人素质的实力进行统治」，并且他希望「一个由政党机器、联合体官僚和利益集团支配的社会能够允许那些独立不羁的天才领袖人物脱颖而出」。但韦伯的这一倡议并非支持卡里斯马领袖式的威权统治，恰恰相反，韦伯试图以主导性的政治家通过直选成为卡里斯马领袖的方式，反对现代政治制度与结构。韦伯坚信一切政治都是权力政治，且本质上是关于「命令」与「服从」。一方面，即使是在合法的统治类型如议会民主制的形成过程中，韦伯也并未看到其中对「人治」的限制，更遑论消除它。因此，在他看来，议会民主制不过是一种「利他的寻找从‘服从’转向‘命令’的机会」。另一方面，随着现代工业化大众社会的定型，韦伯也日益发现一种全面僵化的社会秩序正在出现，且这种秩序「最终将窒息一切自由的创作力和个人的自由流动。在政治领域也不例外」（468 页）。在这种情况下，谈论以「法治」取代（或至少是减少）「人治」，在他看来不过是天方夜谭。虽然态度悲观，但韦伯依然给出了改变的建议，亦即搭建直选式的大众民主框架，为具有领袖天赋的新型政治精英掌握权力提供最大可能性的上升途径。</p><p>从这个意义上来说，韦伯毫无疑问是一个自由主义者，他倡导通过负责的政治领袖，遏制组织严密的政党机器和纯物质利益的集团对自由主义宪政国家理想的破坏。然而，在蒙森看来，韦伯用于遏制这种戕害自由主义的大众社会手段首先是一种「恺撒式」民主的形式；其次，虽然韦伯认为可以凭借个人的超凡能力以及合法化自身目标的方式吸引政治追随者，并以此作为行使权力的形式，但蒙森认为这里面临一个界定权力行使的边界以及在这种体系下合法化权力的努力没有成功的问题，因此他提出，韦伯「只是纯粹从形式上制定了规则，但仍存有空白」。最后则是韦伯提出以直选领袖民主制取代「无领袖」的议会的根本动机。韦伯支持一种自由主义的宪政，反对从资本主义获利立场出发的自由主义「法治国」，显然是要求所有国民都有机会参与政治事务。表面来看是对德意志政治传统缺乏完整公民权的修正，但如果从韦伯有关「主宰者民族」的表述出发，则不难发现与他追求的世界政策的联系，「只有人民能在自由权基础上决定国内事务的民族，才有内在的正当权利提出伟大的世界政策」（459 页），从这个意义上来说，韦伯倡导的民主本质上是德国的帝国主义创造国内政治的前提。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三、蒙森与二十世纪五十至七十年代的韦伯接受史</strong></span></p><p>在蒙森的笔下，韦伯的政治形象从一开始就包含双面性：一方面，韦伯确系自由主义者无疑，他毫不留情地批判专制的帝国权力结构并犀利地指出现代议会民主制的问题；但另一方面，他又是德国世界权力政策的倡导者和领袖民主制的理论家，由于他从始至终都梦想推动德国成为一个「非君主制的立宪框架下」的强国，并将德国作为民族国家的现实利益与超国家的理想结合在一起，因此他又是一个民族主义者，甚至可以被认为是「坚定的帝国主义者」。</p><p>然而，这一双面韦伯的形象及由蒙森呈现出的韦伯政治思想中尚待发展或自相矛盾之处，却在二十世纪五十年代末（即《韦伯与德国政治》首度付梓之时）至六十年代初的德国乃至国际韦伯研究界引发轩然大波。虽然蒙森对韦伯在一战前后观念变化的分析，让政治学家恩斯特·弗伦克尔（Ernst Fraenkel）在 1963 年将韦伯与「第一次世界大战以及德国在一战前的内政发展是否事实上也属于德国并未克服的历史？」联系起来，进而再次联想到德意志连续性的问题。但弗伦克尔之前的德国学者却大多不愿面对这个问题，卡尔·勒文斯坦（Karl Loewenstein）认为，「蒙森对韦伯卡里斯马概念及直选领袖民主制理论的诠释，建立起了其与法西斯理论的联系」，应「严词予以拒绝」。也正因为如此，蒙森才会在 1964 年德国社会学家大会上遭遇激烈批评，以至于本书的再版以及他的韦伯研究不仅搁置近十年之久，在多年后的访谈中他依然「念念不忘」自己当时被美、德国社会学家攻击为「材料造假者」的经历。</p><p>围绕蒙森的韦伯诠释争论既是学理之辩，亦有代际之争：例如在 1964 年的大会上，当蒙森试图通过建立起卡尔·施米特（Carl Schmitt）与韦伯之间的观念传承，以证明韦伯「将几乎所有政治现象都解释为权力行使的各种修正」及其在魏玛之后的延续，却遭到同组讨论的阿道夫·阿伦特（Adolf Arndt）和爱德华·鲍姆加滕（Eduard Baumgarten）的批评，二者均认为这种绑定既不公平也无根据——原因不言而喻：施米特曾对魏玛宪政发起猛烈攻击，并且还是知名的纳粹信徒。蒙森的学生、历史学家迪尔克·布莱修斯（Dirk Blasius）还补充道，针对蒙森和《韦伯与德国政治》发起进攻的大多是「人生经历与二十世纪上半的德国历史相重叠」的老前辈；而蒙森则属于虽然拥有纳粹政权的生活经历，却能逃离纳粹主义的「45 年一代」（特指生于 1926-1931 年的德国知识分子）。</p><p>而在代际差异的背后，真正涉及的核心是韦伯形象之于二战结束后至 1968 年间的西德的政治价值。正是蒙森在《韦伯与德国政治》中敏锐分析出韦伯政治思想中自相矛盾的部分，首先打破了西德将韦伯确立为民主象征的一切努力。在经历了纳粹统治，战争以及战后初年的困顿之后，无论是联邦政府抑或是那些被埃利亚斯称为「局内人」的西德政治与知识精英，除了迫切想要与纳粹主义划清界限，将纳粹主义者与德意志民族作切割；从二十世纪五十年代起，更是竭力从德国历史中找寻可以证明其曾具备民主传统的证据。作为自由主义者的韦伯，就成为西德民主传统的最佳代言人。不仅如此，作为同样构建庞大社会学知识体系与方法论的思想伟人，韦伯甚至还被用来与民主德国以类似的逻辑推崇的马克思「对峙」。</p><p>1959 年，历史学家弗里茨·费舍尔（Fritz Fischer）以论文《德国的战争目标》（「Deutsche Kriegsziele」）掀开的「历史学家之争」（也称「费舍尔之争」）扭转了联邦德国保守主义甚至是带有「辩护」色彩的历史编纂，进而改变了这个国家的政治文化与公共领域的主流历史意识。费舍尔的论文连同 1961 年出版的专著《称雄世界》<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Griff nach Weltmacht</em>）</span>不仅明确了德国必须为一战和二战的爆发及其进程负责，更提出德国的历史传统塑造了德国统治精英的政治意识，并最终扼杀了德国走上议会民主制的现代化政治道路。而蒙森对韦伯帝国主义观念及领袖民主制的解读，恰为其增添了论据。哈贝马斯在 1964 年社会学大会上对《韦伯与德国政治》的评述，则进一步声援了蒙森和费舍尔：正是韦伯在一战期间「在当时的民族国家帝国主义的基础上创造出恺撒式的领袖民主制」，但这种激进的自由主义观念最终在魏玛时期产生的后果，并不应归咎于韦伯，而应归咎于我们自身。</p><p>同为「45 年一代」，蒙森和哈贝马斯对自己这代知识分子的政治与道德立场有着清晰的认识——例如蒙森曾在访谈中提到：「我们必须把（象征纳粹主义政治遗产的）旧辫子割掉，发展出一套适应西方传统，符合民主秩序的历史形象。」但不同之处在于，蒙森仍以历史学家的天职为先，因此他才能从韦伯对 1920 年卡普暴动的强烈谴责推断出韦伯不可能成为法西斯主义的同道中人，但这一主观推断又不影响他对韦伯的「直选领袖民主」理论存在反议会民主倾向的客观评价，他甚至直言韦伯当时尚未意识到卡里斯马在极权统治下可能存在的问题。也正因为如此，蒙森才能在本书中呈现一个完整的智识形象，一个深受德国历史传统影响且具有明显的时代局限性的韦伯。</p><p>而在「68 年运动」之后，西德学术界对韦伯的关注度不高，是不争的事实。韦伯的理论普遍被认为无法解释当下的问题，甚至韦伯本人都已是「过时的学术丰碑」。就理论而言，韦伯的观念尤其受到左翼知识分子的挑战：哈贝马斯就明确提出韦伯的观点既不足以克服晚期资本主义社会秩序的合法性问题，也不具备足以采取行动的、对社会进程的足够洞察力；而赫伯特·马尔库塞（Herbert Marcuse）则对韦伯「理性」观念中明确捍衞资本主义制度的立场提出质疑。《韦伯全集》的编纂工作正是在新马克思主义思潮的冲击下于 1977 年正式启动，并最终让学术界重新意识到「在科学和对现代社会文化自我肯定日益紧密交织的过程中」回归马克斯·韦伯的重要性。而蒙森作为韦伯诠释者与编者扮演了极为重要的角色：客观上，他对韦伯存世文献的深度发掘及严格按照文献学编辑开展的大量工作，构成后人了解韦伯学术、政治乃至私交的重要指南——如他本人所说，「《韦伯与德国政治》又在其中发挥了重要的推动作用」。但更为重要的是，蒙森在七十年代重新回归韦伯研究领域，其研究视野已超越了在五十年代后半期撰写的《韦伯与德国政治》，更明确地进入韦伯普遍的政治和社会学思想领域；不仅如此，他还在立足韦伯文献比较马克思和韦伯在研究方法上的相似性，并韦伯的观点能为「基本开放的分析提供范式，以此分析过去和现在的的社会行为并解释其中的因果关系」。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>结语</strong></span></p><p>卡尔·施米特本人也曾在 1960 年简短评价过蒙森这本处女作中的韦伯，他写道，「韦伯并没有跳出时代的阴影，他是时代之子」。毫无疑问，这就是蒙森和他的《韦伯与德国政治》所呈现给专业和非专业读者的韦伯形象。但如果从蒙森撰写本书开起，到他七十年代全面投身韦伯全集的编纂与研究工作，我们又会发现一个跨越时代存在的韦伯形象，而这同样是由蒙森所传递，并结合他对历史学的理解和作为职业历史学家的自觉。关于蒙森以韦伯研究为志业的大半生，或许可以用他 1970 年在杜塞尔多夫大学的教授就职演说中的一句话来解释：「历史学作为一门批判性的社会科学的社会政治意义在于，它有助于当代社会在面对自己的过去与他者的历史文化的背景下，正确看待自己，从而认识到自己的存在与力所能及。」</p><p>——————————</p><p>参考文献：</p><p>1.&nbsp;&nbsp; Carl Schmitt, 「Rezension Mommsen,」 <em>Das Historisch-Politische Buch</em>, 8(1960), S. 180-181.</p><p>2.&nbsp;&nbsp; Otto Stammer (Hg.), <em>Max Weber und die Soziologie heute. Verhandlungen des 15. Deutschen Soziologentages</em>, Tübingen: J.C.B. Mohr, 1965.</p><p>3.&nbsp;&nbsp; Karl Loewenstein, 「Max Weber als ‘Ahnherr’ des plebiszitären Führerstaats,」 <em>Kölner Zeitschrift für Soziologie und Sozialpsychologie</em>, 13(1961), S. 275-289.</p><p>4.&nbsp;&nbsp; Ernst Fraenkel, 「Book Review: Max Weber und die deutsche Politik 1890-1920 by Wolfang J. Mommsen,」 <em>Historische Zeitschrift</em>, 196(1963), H.2, S. 418-424.</p><p>5.&nbsp;&nbsp; Wolfgang J. Mommsen, 「Einleitung,」 in Max Weber, <em>Zur Politik im Weltkrieg. Schriften und Reden 1914-1918 (=Max Weber-Gesamtausgabe, Bd. 15)</em>, Tübingen: J.C.B. Mohr, 1984, S. 1-20.</p><p>6.&nbsp;&nbsp; Interview mit Hans Mommsen zum Thema 「Neubeginn und Entwicklung der deutschen Geschichtswissenschaft in den 1950/60er Jahren」 von Hsozkult，03. 02. 1999, http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/beitrag/intervie/hmommsen.htm （2023 年 9 月 7 日访问）</p><p>7.&nbsp;&nbsp; Interview mit Wolfgang J. Mommsen zum Thema 「Neubeginn und Entwicklung der deutschen Geschichtswissenschaft in den 1950/60er Jahren」 von Hsozkult，25. 02. 1999, http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/BEITRAG/intervie/wmommsen.htm （2023 年 9 月 7 日访问）</p><p>8.&nbsp;&nbsp; Wolfgang Schwentker, 「Geschichte schreiben mit Blick auf Max Weber: Wolfgang J. Mommsen,」 in Alfons Labisch (Hg.), <em>Jahrbuch der Heinrich-Heine-Universität Düsseldorf 2004</em>, Düsseldorf: Heinrich-Heine-Universität Düsseldorf, 2005, S. 209-219.</p><p>9.&nbsp;&nbsp; Dirk Blasius, 「Deutsche Kontinuitäten. Wolfgang J. Mommsens Buch ‘Max Weber und die deutsche Politik’ von 1959,」in Christoph Cornelißen (Hg.), <em>Geschichtswissenschaft im Geist der Demokratie. Wolfgang J. Mommsen und seine Generation</em>, Düsseldorf: Akademie Verlag, 2010, S. 147-158.</p><p>10. Edith Hank, Gangolf Hübinger, Wolfgang Schwentker, 「Die Entstehung der Max Weber-Gesamtausgabe und der Beitrag von Wolfgang J. Mommsen,」 in Christoph Cornelißen (Hg.), <em>Geschichtswissenschaft im Geist der Demokratie</em>, S. 207-238.</p><p>11. 范丁梁：《从过去通往未来：联邦德国的重负与抉择》，东方出版中心 2022 年版</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:54:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721252</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721252</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/98.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24721252_202309231458d65240d4-01f7-4afb-9265-cec2de7df4e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[苏州大学，王琼颖]]>
            </author>
            <category>马克斯·韦伯</category>
            <category>上海书评</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/98.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/105.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[济南 citywalk⑧丨乘济南地铁也有摩登玩法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="519452" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3475c8cf01b5408fbec8295f31c232c3/hd/62a5d366-2757-4f10-8e45-880ce612f7c3-ff2c83ba-64eb-8f44-92e4-f8ac139f7293.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20230923/d1edfa9672664b89bb5244dbfac97b48-20230923144432961-6616853851989213847-91c9a52a-8252-4c21-8ab6-f77c47d7e573.jpg" data-duration="00:50" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频拍摄、剪辑，澎湃新闻记者，王珏玮，实习生，曹森杰 (00:50)</div>济南地铁也是打卡点？<p></p><p>「欢迎乘坐济南地铁。」伴随着欢迎词，沿着扶梯，参加「全国文旅达人济南行」的达人团进入了济南八涧堡地铁站。该站位于奥体西路与八涧堡北路交叉口，紧邻大辛庄商代文化遗址，而该遗址是中国第二个出土甲骨文的商代遗址。</p><p>在八涧堡站进站层检票闸机处，有一块从墙面到天花板贯通的 LED 展示屏，上面播放着动感的金属感画面和甲骨文文字画面，设计融入了泉水和黄河元素，利用人工智能算法生成实时图像，以新颖的方式展示地铁站的「摩登气质」，吸引众多乘客打卡，还有文旅达人专门赶来打卡。</p><p>作为地铁 2、3 号线的换乘站，八涧堡站人流量相对较大，年轻人居多。据该站站长介绍，为此他们还推出了年轻人较为喜爱的地铁「集章」活动，在乘坐地铁的过程中为出行生活增加了又一个摩登「玩法」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:53:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721273</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721273</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/250.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24721273_2023092314530c82a1bd-8f97-4c9f-854a-eb86f648de0d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王珏玮]]>
            </author>
            <category>济南</category>
            <category>泉水</category>
            <category>达人</category>
            <category>网红</category>
            <category>旅游</category>
            <category>漫步</category>
            <category>澎湃山东</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/250.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/253.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成都飞往天津一航班紧急备降，祥鹏航空：为救治突发疾病旅客]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="1024" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>乘务员为患病旅客吸氧</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1024" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>太原机场急救及地面保障人员准备就位</p><p>​​9 月 22 日，祥鹏航空对外通报了成都天府飞天津的 8L9947 航班备降原因及相关情况。</p><p>记者从祥鹏航空获悉，为救治机上突发疾病旅客，20 日祥鹏航空 8L9947 从成都天府飞往天津的航班紧急备降太原。</p><p>据了解，当天上午 10 点左右，祥鹏航空 8L9947 成都天府飞天津航班正在西安区域 9500 米高度巡航，机上一名女性旅客告知乘务员其心脏不舒服、身体不适。当时该旅客呼吸困难，腿部抖动严重，精神状态不佳；经乘务员进一步了解，该旅客自述没有病史、无自备药，无同行人员。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乘务员为患病旅客吸氧</p><p></p><p>乘务长立即通过客舱广播寻找医生，同时，安排乘务员将患病旅客情况报告至机长，并给患病旅客吸氧。</p><p>「客舱内没有找到医生」「患病旅客多次表示要睡觉」，乘务员一边为患病旅客吸氧，一边安抚旅客情绪，持续与旅客沟通，让其保持清醒，并对旅客四肢进行按摩。</p><p>与此同时，机组及时将患病旅客及航班情况通报至区域管制，考虑需要备降，主动申请雷达引导；并通过衞星电话与祥鹏航空 AOC（运行控制中心）联系，报告机上情况，沟通处置方案。</p><p>经空地协同，考虑患病旅客情况无明显好转，并评估附近机场天气等因素，祥鹏航空 8L9947 航班决定备降至太原。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太原机场急救及地面保障人员准备就位</p><p></p><p>祥鹏航空随即启动三级应急响应，要求各单位按照保障程序开展应急处置工作。驾驶舱内，机长沉着冷静，申请大速度直飞、优先着陆及地面急救；副驾驶实时监控飞机状态，了解备降路线、备降机场天气等情况，做好各项备降准备工作。</p><p>当天 10 点 39 分，祥鹏航空 8L9947 航班成功备降至太原机场，航班滑入机位、打开舱门后，地面急救人员立即上机查看患病旅客情况，机组与地面急救人员进行交接后，患病旅客被送往医院就医。患病旅客下机时，情况已有好转。</p><p>在对机上应急氧气瓶等设备进行核实、补充，满足放行条件后，祥鹏航空 8L9947 航班于当天 11 点 46 分顺利从太原起飞，并于 12 点 37 分抵达天津。​​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:49:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721270</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721270</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/216.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24721270_2023092314496bf82e81-535b-4273-a237-4012d202e1fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@封面新闻]]>
            </author>
            <category>祥鹏航空</category>
            <category>备降</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/216.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/464/219.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宠物猫爬树下不来主人报警，消防「花式」解救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1554fb03b7b94ea1a81253893e7a72c6/hd/20230923125509181ff8b5e95-d2c0-4c69-8e4c-37de9ac00eee-22b103cf-1c9d-b7af-cedc-ae0e0db011c2.mp4" controls="" playsinline="true" webkit-playsinline="true" x5-playsinline="true" x5-video-player-type="h5" x5-video-orientation="landscape|portrait" x5-video-player-fullscreen="true" x-webkit-airplay="allow" preload="metadata" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/663.jpg"></video><video class="cont_video" data-videoid="519442" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1554fb03b7b94ea1a81253893e7a72c6/hd/20230923125509181ff8b5e95-d2c0-4c69-8e4c-37de9ac00eee-22b103cf-1c9d-b7af-cedc-ae0e0db011c2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/663.jpg" data-duration="00:35" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 06:47:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721117</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：王文娟，编辑：陈鑫露，素材来源：第一眼]]>
            </author>
            <category>宠物猫爬树下不来主人报警</category>
            <category>消防「花式」解救</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/663.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/666.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李在明停止 24 天绝食抗议，正式进入恢复治疗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>韩国最大在野党共同民主党发言人姜善宇 23 日在记者会上表示，共同民主党党首李在明当天在医疗团队的强烈劝告下，停止绝食，正式开始恢复治疗。</p><p>姜善宇在记者会上说，李在明从绝食抗议的第 24 天开始中断绝食，正式进入恢复治疗。因为「李在明的医疗团队当天提出强烈劝告，应该立即停止绝食，否则将会严重危害患者健康」。李在明将继续在医院接受治疗，在与医疗团队协商后决定是否出席定于 26 日在法院举行的拘捕必要性审查。</p><p>李在明自 8 月 31 日开始「无限期」绝食，抗议总统尹锡悦的施政。9 月 18 日，李在明因身体状况恶化被送往医院治疗，但依然坚持进行绝食抗议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 05:28:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24721128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24721128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/706.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24721128_202309231328baed0f67-e14a-409f-a817-b7449c4b7842.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张昀/央视新闻]]>
            </author>
            <category>李在明</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/706.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/462/709.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东帝汶总理：霸权主义是造成全球混乱的主要原因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 22 日上午，来华出席杭州亚运会开幕式的东帝汶总理夏纳纳在浙江工商大学发表演讲。候任驻东帝汶大使王文丽及浙江省外办、校方负责人及师生代表等出席。</p><p>夏纳纳表示，当今世界面临传染病、气候变化、人道主义和安全危机等严峻挑战。全球冲突、外部干预和经济排斥导致很多国家重陷脆弱。战争增多表明所谓世界新秩序仍只是口号，霸权主义则是造成全球混乱的主要原因。西方民主制度、欧洲民主价值弱点显现，霸权国家内部社会矛盾、政治人物弱点也暴露无遗。东帝汶同东南亚很多国家一样，曾是西方列强侵略和冷战受害者，留下深刻伤痕，东帝汶因此拒绝在大国地缘政治争端中选边站队。</p><p>夏纳纳强调，要建立基于人类团结和共同繁荣愿景的国际秩序，这是亚洲和世界真正需要的变革。东帝汶发起成立「脆弱国家联盟」（G7+），呼吁减少国家间冲突。</p><p>同时，夏纳纳还高度评价了中国在全球和地区的影响力，表示习近平主席提出的全球安全倡议和全球文明倡议与东帝汶一贯支持的「世界需要和平，不要战争；要发展，不要贫困；要开放，不要封闭；要合作，不要对抗；要团结，不要分裂；要公平，不要霸凌」理念完全一致。中国在维护多边主义、促进国际合作和可持续发展方面发挥日益重要作用，为有效应对全球挑战、建设和平世界提供重要理念和方案。</p><p>夏纳纳还表示，「一带一路」倡议关系国际体系演变，为实现全球发展与和平提供重要路径，对「被世界忽视」的地区发展尤为重要。G7+和非洲等也期待从全球发展倡议中更多获益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 04:53:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720083</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720083</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/448/579.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24720083_202309231253ebf0fb10-2a86-4135-aafb-6aba31f6ddf9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>东帝汶总理</category>
            <category>霸权主义</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/448/579.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/448/582.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[铁路单日售票量再创历史新高，9 月 22 日售票 2695.2 万张]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻记者从中国国家铁路集团有限公司（下称「国铁集团」）获悉， 9 月 22 日，铁路售票量达到 2695.2 万张，再创单日售票量历史新高。9 月 13 日至 22 日，铁路已累计发售车票 1.99 亿张。9 月 23 日，铁路部门开始发售 10 月 7 日火车票。10 月 1 日至 4 日，各个方向火车票充足。</p><p>国铁集团客运部负责人介绍，铁路售票量再创历史新高，主要是 9 月 22 日开始发售 10 月 6 日返程高峰车票，又恰逢周末当天出行旅客增多，同时铁路部门增开的列车车票陆续开售，客座能力进一步增加。铁路部门加强售票高峰期技术保障和值班值守，12306 系统运行平稳有序。</p><p>该负责人介绍，从 9 月 22 日发售的 10 月 6 日车票情况来看，高峰期热门方向热门车次车票紧俏，部分方向仍有余票。北京往上海、重庆、成都、哈尔滨、长春、沈阳、呼和浩特、太原、西安等方向仍有余票，呼和浩特、西安、长春、昆明、南宁、深圳、杭州、青岛往北京方向部分车次仍有余票；上海至北京、合肥、南昌、武汉、成都、重庆、广州等方向仍有余票，昆明、贵阳、深圳、广州、南昌至上海方向部分车次仍有余票；广州至上海、昆明、贵阳、南宁、成都、重庆、武汉、郑州等方向仍有余票，上海、杭州、南昌、贵阳、南宁至广州方向部分车次仍有余票。同时，10 月 1 日至 4 日，铁路各个方向火车票充足。</p><p>该负责人提示，还没有买到车票的旅客朋友，可灵活选择错峰出行或避开热门时段车次，铁路部门增开的夜间高铁部分车次仍有余票，少数运行时间相对较长、始发终到时刻较早或较晚的车次也有余票。根据以往规律，列车开车前一至两天，仍有一些旅客行程变更办理改签退票，建议候补购票的旅客延长候补截止时间，可增加候补购票成功率。旅客朋友还可及时关注铁路部门新增开列车的售票信息，第一时间购票。</p><p>铁路部门提示，利用互联网或手机客户端购票的旅客，铁路 12306 网站（含客户端）是官方唯一火车票网络售票渠道，且不收取任何附加费用，请旅客朋友通过官方渠道购票，保护自身合法权益和个人信息安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 04:20:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/452/109.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24720234_20230923122145b5eb7d-bc3b-4eca-a752-0f2c8722e291.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王俊]]>
            </author>
            <category>铁路单日售票量</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/452/109.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/452/112.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家医保局：这五类情形，失能等级评估申请将不予受理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家医保局近日起草《长期护理保险失能等级评估管理办法（试行）》，向社会公开征求意见。试行办法提出 5 类不予受理失能等级评估申请的情形。意见反馈截止时间为 9 月 27 日。</p><p>失能等级评估，是指依据《长期护理失能等级评估标准（试行）》，对评估对象日常生活活动、认知、感知觉与沟通等方面的能力丧失程度的分级评估。《长期护理保险失能等级评估管理办法（试行）》共 8 章 36 条，对定点评估机构、评估人员、评估标准、评估流程等进行明确。其中，<strong>不予受理失能等级评估申请的情形包括：未参加长期护理保险；不符合待遇享受条件；发生的护理服务费用不属于长期护理保险基金支付范围；申报材料不全或提供虚假材料；其他长期护理保险不予受理评估。</strong></p><p>国家医保行政部门制定全国统一的失能等级评估标准，明确评估量表、评估指标、等级划分等，并适时调整。探索建立评估结果跨部门互认机制。统筹地区医疗保障部门应统一执行《长期护理失能等级评估标准（试行）》和《长期护理保险失能等级评估操作指南（试行）》。</p><p>长期护理保险失能等级评估流程主要包括评估申请、受理审核、现场评估、提出结论、公示与送达等环节。评估对象或其监护人、委托代理人自愿向统筹地区医疗保障经办机构提出评估申请，提交相关材料。统筹地区医疗保障经办机构应建立方便民众办事的多元化申请受理渠道。</p><p>此外，地方应加快全国统一的长期护理保险信息系统实施应用，推动评估全过程信息化；鼓励支持建立评估行业协会，加强行业自律，规范评估行为，促进行业规范和自我约束，引导评估行业健康有序发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 04:13:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24720187</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24720187</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/374.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24720187_202309231213b5939b8d-3a8d-43cf-97d1-0b3f72666772.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王瑶琦，柴嵘/北京日报客户端]]>
            </author>
            <category>国家医保局</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/374.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/449/377.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
