<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 17 Oct 2023 06:21:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣州警方通報小區保安將外賣員按倒拳打：雙方均主動承認錯誤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@廣州天河公安 10 月 17 日發佈情況通報。</p><p>10 月 16 日 9 時許，廣州市天河區某小區發生一宗糾紛警情。天河警方接報後迅速出警處置，並將涉事雙方帶回調查。</p><p>經調查走訪、<strong>查看現場視頻監控核實，外賣員李某（男，36 歲）手持外賣物品翻越進出口旁的護欄進入小區。在進出口值班的物業管理人員李某輝（男，47 歲）等人發現後，追入小區將其帶出。期間，李某對物業人員作出不文明手勢。隨後，李某折返小區入口準備再次進入小區，在被李某輝拉推阻止過程中揮拳打中李某輝頭部，繼而被李某輝按倒在地並拳打。</strong></p><p>民警對外賣員李某、物業管理人員李某輝分別製作了詢問筆錄，告知雙方均可申請傷情鑑定。雙方均主動承認錯誤，表示傷情輕微放棄鑑定申請，主動要求調解處理。警方根據《治安管理處罰法》的相關規定，對涉事雙方依法進行調解並達成和解協議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:18:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959434</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959434</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959434_20231017141971380160-963e-4345-8b2c-b19344adbe58.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@廣州天河公安]]>
            </author>
            <category>保安</category>
            <category>外賣員</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/896.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[立秋後最明顯冷空氣來襲，大城市降溫日曆看哪裏降溫如換季]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 16 日，哈爾濱市氣溫明顯下降，冷風中，外出的人們紛紛穿上了羽絨服、棉襖、絨帽等抵禦寒風。</p><p></p><p>今天（10 月 17 日）開始，立秋後影響最明顯的冷空氣上線，我國大部地區氣溫將陸續「跳水」，局地降溫 8 至 10℃。北方降溫今起陸續展開，東北、華北、黃淮多地氣溫或創立秋後新低，東北最低氣溫或跌破冰點；南方大部在本週後期也將經歷換季式降溫。中國天氣網推出全國大城市降溫日曆，看看你家氣溫何時降到低點。</p><p>據中國天氣網氣象分析師王偉躍介紹，此輪冷空氣影響範圍廣、降溫劇烈。從降溫進程來看，17 日，冷空氣主要影響西北地區，降溫區域主要集中在西北大部地區、青藏高原等地；18 日，冷空氣前鋒推進至內蒙古到華北一帶，降溫核心區域分別出現在內蒙古中東部、華北北部，以及甘肅中部和東部等地；19 日，隨着冷空氣繼續東移和南下，東北大部、內蒙古中部和東部、華北、黃淮、江漢、西南地區北部和中部等地會陸續出現降溫；20 日後，冷空氣主體跨過長江，先後影響我國江南、華南等地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/226.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>大城市中，西寧等地率先降溫，18 日最高氣溫僅有 8℃，創下半年來新低。20 日前後，北方地區的氣溫將大面積創新低，哈爾濱、長春最高氣溫僅有 6℃和 8℃，夜間最低氣溫跌破冰點，長春 21 日最低氣溫僅有零下 4℃；北京、天津、濟南等地的最高氣溫也將降到 20℃之下，最低氣溫降到個位數。長江中下游一帶的降溫幅度也不可小覷，20 日至 21 日，合肥、長沙、杭州、南昌等地最高氣溫將從之前的 30℃左右降至 20℃出頭，最低氣溫更是僅有 10℃出頭，降溫如換季，穿越感十足。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 16 日，哈爾濱市氣溫明顯下降，冷風中，外出的人們紛紛穿上了羽絨服、棉襖、絨帽等抵禦寒風。</p><p></p><p>21 日後，冷空氣的影響趨於減弱結束，但在江南、華南的部分地區仍有小幅降溫。例如廣州 21 日的最高氣溫將由之前的 28℃降至 23℃，或創今年下半年來新低。</p><p>中國天氣網提醒，此次冷空氣影響範圍廣、降溫劇烈，北方多地夜間氣溫跌破冰點，需要做好防寒保暖工作；長江以南地區在冷空氣到來前氣溫較高，到本週末冷暖轉換非常明顯，降溫如換季，小夥伴們要及時調整着裝，短袖換長袖，謹防感冒。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:18:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959486</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959486</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959486_2023101714198837faa4-1b00-4fb9-aebd-5629c4e1addf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國天氣網微信公號]]>
            </author>
            <category>立秋</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/363.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「肺炎支原體抗體」陽性就是患上肺炎？兒童會白肺？專家釋疑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/402.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">肺炎支原體的「家」通常是人的呼吸道。</p><p></p><p>秋冬是呼吸道傳染病的高發季節。近期，兒童支原體肺炎等呼吸道傳染病有所上升。肺炎支原體是如何侵襲孩子呼吸道的？如何科學防治呼吸道傳染病呢？</p><p>首都醫科大學附屬北京兒童醫院呼吸科主任徐保平説，今年兒童呼吸道傳染病高峯比往年有所提前，除了支原體感染之外，流感病毒、腺病毒、鼻病毒等感染人數也有所增加。其中，支原體陽性人數約佔發熱咳嗽門診的 20%。這主要與個體免疫力下降有關。</p><p><strong>肺炎支原體最愛「棲息」呼吸道</strong></p><p>支原體是目前已知最小的原核生物，僅有 0.2~0.3mμm，沒有細胞壁，只有細胞膜，因此在微生物的世界中它算得上是「裸露」的，這使得它極其微小又具有高度多形性。由於微小和靈活性，它有時會成為引發肺炎和其他呼吸道感染的元兇。</p><p>肺炎支原體的「家」通常是人的呼吸道，包括鼻子、咽喉部和肺部，這也是為何支原體容易誘發呼吸道疾病的原因。支原體感染者是最主要傳染源，當感染者咳嗽或打噴嚏時，會形成含有這種細菌（病原）的飛沫，其他人吸入就會被感染。一般來説，感染潛伏期較長，可達 1 至 4 周。急性感染後，攜帶持續時間可達 7 周，因此很難預防交叉感染。</p><p>肺炎支原體感染好發於任何季節，北方地區秋冬季更多，南方地區則是在夏秋季更為流行。在學校和幼兒園等人員密集場所交叉感染的風險更高。兒童和青少年是感染肺炎支原體的高危人羣，但成年人等其他年齡段人羣也可能受到感染。</p><p><strong>發現「肺炎支原體抗體」陽性就是患上了肺炎嗎？</strong></p><p>實際上，目前醫生通過血液檢測的是「肺炎支原體抗體」，並不是直接檢測病原體本身。支原體感染人體後，免疫系統會產生抗體，幫助識別對抗支原體。抗體被釋放到血液中，傳送到感染部位，協助清除病原體，以保護人體不被感染。</p><p>如果通過實驗室檢查，醫生髮現肺炎支原體抗體是陽性，不代表孩子一定感染了肺炎支原體。血液中的抗體分為兩種：IgM 抗體和 IgG 抗體。IgM 抗體通常會在感染後的 7-9 天內上升，2-3 周後達到高峯，然後逐漸減少，但會持續存在數月。IgG 抗體的上升速度比 IgM 慢，持續時間更長，有時甚至可以長達數年，IgG 抗體陽性常意味着孩子曾經感染過肺炎支原體。</p><p><strong>兒童支原體肺炎會出現「白肺」？</strong></p><p>首都醫科大學附屬北京兒童醫院呼吸科主任徐保平認為，有的支原體肺炎患者，肺部影像上顯示有一片白色，大多是一個肺葉或肺段感染所致，這和醫學上所説的「白肺」是兩個概念。</p><p>通常來説，「白肺」是指雙肺瀰漫性病變，主要發生在重症感染時，其症狀和嚴重程度都與支原體肺炎有所不同。</p><p>徐保平説，支原體肺炎的主要症狀有兩個：一是發熱，二是咳嗽。其中，咳嗽初期是陣發性乾咳，進展中會有咯痰。有人會出現胸痛、咽痛、頭痛等症狀，少數人出現紫紺、呼吸困難等現象，應及時到醫院就診。</p><p><strong>做好預防措施，降低感染風險</strong></p><p>首先，市民應遠離病原體，儘量少去人員密集的封閉場所，必須去時可以戴口罩。注意勤洗手，加強鍛鍊，增強體質。另外，學齡兒童患支原體肺炎後不要帶病上學，要注意休息，提高免疫力。</p><p>最後需要提醒的是，面對肺炎支原體，家長也不用過度焦慮，對孩子來説，每一次疾病也是「升級打怪」的過程。日常培養孩子良好的衞生習慣，充足睡眠、適度鍛鍊、均衡飲食，按時接種疫苗，幫助孩子建立更強的免疫力，共同抵禦疾病侵襲。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:18:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959502</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/397.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959502_20231017141974f7d62a-3675-41fc-a84b-62c497aa4b87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海網絡闢謠微信公號]]>
            </author>
            <category>肺炎</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/397.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/400.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[達能 CEO 盛睿安攜「錦囊妙計」亮相 IBLAC：可持續發展是業務的基礎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「IBLAC 是一個非常獨特的平台。她擁有悠久的歷史，併成就了上海市政府與國際商界之間長達 35 年的積極對話。」上海市市長國際企業家諮詢會議（下稱「IBLAC」）召開 35 週年之際，達能全球 CEO 盛睿安（Antoine de Saint-Affrique）在接受採訪時如是評價道。</p><p>盛睿安認為，IBLAC 這個平台的獨特性還體現在其成員的資歷和多元化，以及高質量的交流。IBLAC 的成員均來自全球最重要企業的最高管理層，大家通過一種獨特的方式合作，攜手共築更美好的上海。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>早在 20 世紀 90 年代初，達能就開始參與 IBLAC，近 15 年間，達能持續通過提案為上海的發展建言獻策，今年亦不例外。</p><p>達能今年提案的主題是關於高質量消費——一種可以同時兼顧健康和可持續發展的消費模式。</p><p>關於「健康」，盛睿安介紹，「達能的使命是‘通過食品，為儘可能多的人帶來健康’。我們堅信，讓健康食品被更多人可得可及，不應侷限於醫療健康，還應包括與生活息息相關的健康食品。‘健康’不僅是我們企業使命的核心，也是我們為上海發展，以及全中國人民所能貢獻的力量。」</p><p>在這方面，達能不僅擁有豐富的專業知識，還擁有健康的產品組合。ATNI（全球營養獲得指數）是國際上用來衡量產品健康程度的權威指標。根據這一國際權威評定，達能旗下超過 90% 的產品都屬於健康品類，這幾乎是行業中最好的成績。此外，達能對健康科學有着非常深入的研究，對如何幫助消費者建立和形成更健康和可持續的飲食習慣也有着非常豐富的經驗。更重要的是，達能不僅將這些經驗帶進中國，還與中國實際相結合，推動基於本土的創新發展，從而進一步惠及中國和全球市場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>針對「可持續發展」，盛睿安表示，可持續發展在達能的業務模式中處於核心地位，也是發展業務的基礎，「我們堅信可持續發展和業務增長是相輔相成的——沒有業務發展，可持續性就是涓滴之勞；缺乏可持續性，業務發展就是涸澤而漁。」</p><p>盛睿安強調，可持續發展不僅是一家公司的社會責任體現，也是公司的一項重要戰略，是未來 5 年甚至 10 年得以立足和發展的重要因素。</p><p>參加 IBLAC，這已經是盛睿安今年第三次到訪中國，而第四次訪華也已被他提上了議事日程，這足以證明中國市場在他心目中的地位。</p><p>「中國現在已經是達能全球第二大市場。我們深耕中國多年，並在這裏不斷創新發展，例如在上海設立了開放科研中心。對於達能而言，這不僅僅是一個服務中國消費者的市場，更是一個可以影響全世界的市場。」盛睿安説道。</p><p>在他看來，中國的營商環境頗具吸引力。他表示，達能與政府的交流是非常開放且具有建設性的。達能深耕中國市場超過 30 年，在此過程中見證着中國營商環境的不斷優化。各級政府對達能在中國的業務發展給予了非常多的幫助，支持達能進一步投資研發創新、提供更多健康產品以及進行可持續發展探索。各級政府還不斷完善法律法規，努力接軌國際經貿規則。</p><p>基於此，達能也在用實際行動為中國的營商環境「點贊」。</p><p>盛睿安表示，達能始終持續地投資中國市場，這些投資不僅包括生產設備，更重要的是，達能對於在華研發創新，以及人才培養的投入，「我們在不斷投資，未來還將繼續投資中國市場。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:18:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959503</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959503</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/408.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959503_202310171419365d40b6-868c-4cf9-8a59-5fdaacf0eb23.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>達能</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/408.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/413.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[會診醫生談被狗咬傷女童傷情：身上 20 多處撕裂傷，最長的有 8 釐米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525788" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/32b06b54ed2e4b05a8e6d5ceef61026a/hd/20231017134132379278d064c-e904-4181-8115-e130923b1124-52e2e6d4-bfa0-4466-090f-295bd6c70d71.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/86.jpg" data-duration="00:17" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>四川日報報道，華西會診醫生朱育春談被狗咬傷女童傷情，作為一個有 20 年工齡的外科醫生，震撼確實是比較大的，身上 20 多處撕裂傷，最長的有 8 釐米。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:16:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959464</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：衞佳明，素材來源：四川日報]]>
            </author>
            <category>華西會診醫生談被狗咬傷女童傷情</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/86.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/89.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院近期已新任 4 名副祕書長，最新到任的來自應急管理部]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據人社部網站 10 月 17 日消息，國務院任免國家工作人員，其中任命孫廣宇為國務院副祕書長。</p><p>孫廣宇，男，漢族，1966 年 12 月出生，大學學歷，工程碩士，中共黨員。他曾任應急管理部危險化學品安全監督管理一司司長等職務，2022 年 6 月任應急管理部黨委委員、副部長。</p><p>近期已有多名國務院副祕書長到任。</p><p>其中在 7 月 4 日，人社部網站發佈國務院任免國家工作人員信息，任命王志軍為國務院副祕書長（分管國務院辦公廳日常工作，正部長級），王永紅為國務院副祕書長。</p><p>此前，王志軍擔任黑龍江省委副書記，王永紅為國家機關事務管理局黨組書記、局長。</p><p>8 月 30 日，人事部網站發佈國務院任免國家工作人員信息，任命徐守本為國務院副祕書長。</p><p>此前，徐守本擔任國家開發銀行副行長、黨委委員職務。</p><p>另外，原任國務院副祕書長的王志清已於 10 月出任中國東方航空集團有限公司董事長、黨組書記。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:13:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24958144</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24958144</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>國務院副祕書長</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/566.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/598.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滇池有「神馬」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>馬是雲南著名的特產。根據司馬遷所言，馬、奴隸與公牛乃是滇西的財富來源。馬最初是隨着中亞草原的史前移民進入雲南。經過千百年的適應，雲南的馬可以分為兩類：第一類分佈在氣候較涼的雲南西北部，第二類分佈在有着亞熱帶氣候的雲南南部。考古學證據顯示，畜馬一事早在公元前 6 世紀便已流行，馬匹同時也用於戰爭與運輸。</p><p>自漢朝開始，雲南的馬便為中國人所熟知。據説在西漢初年時，雲南的馬便輸出至四川。根據《華陽國志》與《後漢書》記載，傳説滇池有「神馬」，這也許暗示最早在 3 世紀時，雲南的馬便為當地先民珍視。中文史料也顯示了雲南畜馬之興盛，曾經一次獻給漢朝多達十萬頭的牛、馬、羊。3 世紀以降，中文文獻當中便可以找到滇馬的記錄，騎乘滇馬或者川馬成為中原地區貴族人士的風尚；同時，馬也是地方政權的戰爭工具。</p><p>唐朝-南詔時期的史料記載着地方社會上馬匹的角色。舉例來説，南詔向唐朝進貢馬匹，《蠻書》和《新唐書》都曾列舉越賧馬為最上等的馬。越賧位於從前的哀牢區域，也就是今天的騰衝。周去非在《嶺外代答》中詳述了大理-兩宋時期雲南的馬，他的結論是：愈往西北，馬的品質愈好。根據他的評價，滇南的馬不如滇北的馬持久耐勞；但他也承認，滇南最好的馬的質量勝過滇北的馬，價值幾十兩黃金。事實上，宋朝極為看重雲南的馬，認為這些馬可與來自北地的馬媲美。</p><p>中國人長久以來便垂涎來自中亞的馬匹，因為中國境內多數地區並不產馬。馬的商業價值頗高，但更關鍵的是，馬的軍事價值更高。中國南方並不產馬，這或許也能解釋為何中國南方的王國罕能對抗來自北方的入侵。雲南雖位於長江以南，卻是個例外，這當然多虧了雲南地處高原這個特殊的地理條件。此處不妨舉兩個經典的例子，第一個是三國時代，另一個是宋代的大理國。</p><p>滇馬的戰略性價值在 3 世紀時得以體現。當時正值中國的三國時代，也就是北方的魏國、江南的吳國以及四川的蜀國各自崛起之際。其中魏國較為強大，蜀吳兩國因此結盟，然而，蜀吳之間偶有衝突爆發。蜀吳雙方爭奪的地區之一是交州（越南北部）。控制交州對於吳國至關重要，因為交州不但能帶來南海貿易的豐厚利益，還可以通過滇越通道取得來自南中（雲南）的馬匹。再者，交州乃是前往雲南的跳板。蜀國雖然也企圖取得交州，但情勢相當不利，因為控制南中的當地首領雍闓與士燮互通，後者掌控了交趾並且投靠吳國。因此，蜀國的當務之急不是取得交州而是平定南中。此後，蜀國確實征服了南中，南中土酋也隨之歸順。</p><p>孫吳求馬孔急，可由下面例子得見。吳王孫權曾派使節渡海到達遼東太守公孫淵處，希望能獲得東北的馬匹。公孫淵卻背信殺死吳使，將其首級獻給魏國。雖然吳國能通過官方交流自蜀國與魏國那邊獲得一些馬匹，但主要是通過交趾從南中進口大量馬匹——因為交趾的士燮家族會向吳國進貢。根據記載，交趾每年向孫吳貢獻數百匹馬。可以想見，當吳國在 226 年最終吞併士氏並統治交趾之後，會有更多的滇馬被輸送到江南地區。</p><p>雖然缺乏其他西南絲路支線的市馬記錄，但滇越之間的市馬至少持續到唐朝。大理-兩宋時期的市馬貿易更是遠超前代，因為貿易是大理王國的經濟支柱，故大理渴望與宋朝進行貿易且經常向宋室請貢。宋室則有鑑於南詔與唐朝之間的紛爭，不再企圖伸張對大理的宗主權，尤其宋室首要得應付來自北方的巨大威脅。</p><p>北宋在北方邊疆面對強大的王國，遼國、西夏與金國都對北宋造成偌大的壓力；最後北宋無力守住黃河流域，於是撤至長江流域，這就是南宋之開端。遼、西夏、金以及後來的蒙古人，都握有騎兵方面的優勢。為求有效作戰，宋朝急需良馬。雖然宋朝曾經努力繁育戰馬，但養出來的馬無法符合戰事要求。西北地區的馬本來是北宋市馬的主要來源。宋神宗熙寧年間，朝廷遂將以絲茶市馬定為國策。然而，失去黃河故地之後，西北馬匹已無法抵達，這就迫使宋室轉而向西南的大理國買馬。</p><p>滇馬與北地的馬相比，體型較短小。滇馬或許不利於北方邊疆作戰，但若是在淮河、長江流域，滇馬應當會有某些優勢，因為此地氣候適宜滇馬這種亞熱帶的動物。此外，雲南有一些馬其實是西北高原區的產物，這也是為什麼馬可·波羅論斷：「（南中國）最好的馬，就是在這個省養育的。」最後，姑且勿論滇馬之優劣，宋室其實沒有多少選擇，尤其因為它與「西北蠻夷」的市馬已在 11 世紀末受阻。</p><p>因此，宋朝在四川與廣西開闢了十多個市場。北宋年間，四川是主要的市馬貿易重心，黎州（漢源）、雅州（雅安）、嘉州（樂山）、戎州（宜賓）、瀘州、長寧軍（珙縣）都設有官方市場。來自大理的商人趕着馬匹，帶着其他地方產品，通過西南絲路往北到達四川。除了鼓勵所謂西南夷趕馬到四川以外，北宋還徵募人員進入雲南。四川峨嵋的進士楊佐，就帶上了全部家當，率領數十人攜帶絲綢以及十日的補給，穿越山脈叢林，最後終於見到當地酋長並向他們表達宋室買馬的意願。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/153/600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宋代扶馬浮雕磚</p><p></p><p>然而，在喪失黃河流域之後，四川遂成為邊疆區域，宋室同時要應對北方的威脅以及南方大理國來犯的可能性。於是，南宋更加嚴格控制市馬，關閉了四川的幾個市場。市馬之重心隨即轉移至廣西。廣西的市馬貿易始於北宋，盛於南宋。如同四川，廣西設立了數座市場，由官方的買馬提舉司管理。在馬市當中，廣西的橫山寨最為著名，持續最久，從宋神宗元豐年間一直延續到元朝徵討雲南為止。</p><p>宋室在廣西將市馬額度設定為每年一千五百匹，然而有些年份則高達三千至四千匹。市馬是南宋朝廷的重大事件。官員向皇帝提出建議，朝廷為此進行辯論和討論，並且頒佈相關的規章。此外，朝廷也為市馬設有特殊的部門與官員，地方官員必須加以協助並且承擔部分責任。</p><p>與此前的貿易不同，大理與南宋之間的市馬規模大致可以推算。方國瑜估計，廣西市馬的平均貿易規模是七萬兩白銀，這是從每年一千五百匹馬、每匹馬價格從三十至七十兩不等的數據中計算的結果。方國瑜的估算僅僅納入了大理國與宋朝之間的官方貿易，而排除了四川的貿易以及市馬之外的貿易。此外，讀者不能忘記，某些年的馬匹貿易數可能高達定額的兩倍。</p><p>1253 年，元朝統一了大理王國，這也許標誌着市馬的終結。缺乏戰馬或許是宋朝落敗的一個原因，雖然其影響實在難以估算。不過，我們確實知道，雲南馬匹對於南宋的防禦非常重要，而且對於南宋某幾場軍事勝利也有所貢獻。數度擊敗金國騎兵的名將嶽飛，其軍中便有來自雲南的戰馬。另一方面，市馬對於大理國來説也非常重要，它藉此獲得了諸多重要物資以及奢侈品。</p><p>滇馬不只輸入中國，也輸出至中南半島。交趾及占城是位於今日越南的兩個當地政權，雙方經常彼此交戰。雖然兩方境內都產馬，可是所產之馬太過矮小，不足以上戰場廝殺。起初，兩國均仰賴宋王朝的馬匹，其實當中有許多馬匹源自大理。宋朝疲於北方戰事，企圖讓交趾及占城這兩個南方政權維持均勢，避免一方獨大而成為另一個麻煩，因此，宋室管控了對兩國的馬匹輸出。到後來，交趾獲取了更多馬匹，在戰場上取得了勝利。事實上，交趾及占城擁有的馬匹主要來自大理國，中間可能由宋王朝經手。幾乎在同一時期，宋朝的騎兵撲滅了廣西儂智高的起事。這些狀況都推動了騎兵兵種和滇馬在中南半島東部的傳播。因此，在中南半島權力鬥爭中，馬匹與騎兵的重要性不可忽視。</p><p>簡而言之，説滇馬在某種程度上塑造了喜馬拉雅山以東地區的權力鬥爭格局，並不誇張。拉納比·恰克拉瓦提（Ranabir Chakravarti）對孟加拉早期馬匹貿易之研究，也顯示了來自雲南的馬匹如何影響了印度大陸的政權。</p><p>與印度大陸的許多地區類似，古代及中古初期的孟加拉並沒有土產的優良戰馬。中古初期，孟加拉地區的政治實體，例如波羅王朝（Pala）與塞納王朝（Sena）的出現，必然導致戰馬需求之增加。孟加拉北部區域——有時稱作烏特帕沙（Uttarapatha）——有產馬的傳統，為波羅這個東印度地區的強國提供優質的戰馬。塞納王朝接續波羅而成為中古早期孟加拉與比哈爾（Bihar）地區最強大的王朝，其境內也有貴重的戰馬。這一情形反映在塞納統治者的頭銜之中，除了是大象之王「蓋賈帕帝」（gajapati）與萬民之王「馬拉帕帝」（marapati）之外，還是眾馬之王「阿斯帕帝」（asvapati）。</p><p>拉納比·恰克拉瓦提辨別出「塔塔特里」（Tatatri）與「巴卡塔爾西提」（Bakadasti），也就是來自北方與西北的馬匹以及來自不丹或西藏的山地型馬匹，後者屬於「科希」（kohi）品種；拉納比還指出，雲南也是山地型馬匹的另一來源地，一如馬可·波羅的觀察。馬可·波羅很清楚滇馬的優良與強壯，他説，「阿穆（Amu）出產許多馬匹與牛隻，商人收購牛馬之後再運送到印度」，一趟旅程需要四十五天，途中會經過蒲甘及孟加拉。阿穆有可能位於今日的雲南南部。</p><p>孟加拉不是馬匹貿易的唯一目的地；事實上，它也是轉運中心。馬匹抵達孟加拉以後，會經由德干高原（Deccan）東部轉運至中國。根據中國文獻記載，孟加拉蘇丹往中國派遣朝貢使團不下十四次，在貢品清單之中，馬是各種禮物中最為昂貴者。再者，拉納比追溯孟加拉馬匹貿易至公元 3 世紀，並斷定在 3 世紀以及 13 世紀以降，孟加拉地區的馬匹來自各地（包括雲南），其中一部分還經海上貿易出口。拉納比所論及的時代與雲南市馬的時代契合，這絕對不是一個巧合。我們不知道有多少馬匹從雲南被賣到孟加拉地區，也不知道滇馬與藏馬或者西北邊疆的馬匹相比之下如何，但我們依然可以總結説，滇馬在印度社會中扮演了特殊的角色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/146/677.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自楊斌著《季風之北，彩雲之南：多民族融合的地方因素》，廣西師範大學出版社，2023 年 9 月。澎湃新聞經授權發佈，原文註釋從略，現標題為編者所擬。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:12:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24693804</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24693804</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/155/891.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24693804_20231017141263baa0b3-ec9a-4ecb-8acc-f717cfa01639.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[楊斌]]>
            </author>
            <category>馬</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/155/891.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/155/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聚力推動五大重點區域轉型發展，上海金山如何塑造新形象？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/774.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海金山。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>10 月 17 日下午，上海市政府新聞辦舉行「高質量發展在申城」系列市政府新聞發佈會第 15 場——「轉型新發展，塑造新形象」金山區專場。會上，金山區委書記劉健介紹了金山區推進經濟社會高質量發展有關情況和工作舉措。</p><p>劉健表示，金山區是上海西南門戶，是滬杭、滬甬發展軸的中繼站，區位優勢明顯、自然資源豐富、歷史源遠流長。近年來，金山區始終堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指引，緊抓長三角一體化發展、虹橋國際開放樞紐建設和「南北轉型」戰略機遇，把「轉型新發展，塑造新形象」作為當前和未來一個時期的發展主題，全面推動「三個轉型」金山新發展、加快打造「兩區一堡」戰略新高地、全力塑造「三個灣區」城市新形象，高質量發展的成效不斷顯現。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/366.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新聞發佈會現場。澎湃新聞記者，俞凱，攝</p><p></p><p><strong>以產業轉型為核心，全力重塑區域發展的動力結構</strong></p><p><strong>一是做優化工產業，朝着精細、綠色、高技術、高效益、高附加值的方向進軍。</strong>化工產業既是金山區的優勢支柱產業，也是金山區產業轉型的重點所在。近年來，金山區堅定不移推動化工產業轉型升級，牽手兩大化工基地共同推動「煉油向化工轉、化工向材料轉、材料向高端轉、園區向生態轉」，着力重塑化工產業結構。</p><p>一方面，加快「除舊」。2015 年實施金山地區環境綜合整治以來，<strong>累計淘汰調整落後化工企業 225 家</strong>，騰出土地 3216 畝，減少能耗 77872 噸標準煤。作為全市首個「二轉二」的產業園區，碳谷綠灣產業園從 2016 年深度調整轉型開始，到 2022 年底累計調整企業 79 家，完成土地收儲回購 1379 畝，畝均產值年均增長 12%，畝均稅收年均增長 11%，實現了企業數量減少、產值稅收增加的反轉。</p><p>另一方面，着力「育新」。聚焦化工產業下游的纖維材料，建立了市級碳纖維創新發展研究院公共平台，制定了建設國家纖維材料產業集羣的實施意見，「金山區纖維材料產業集羣」成功入圍國家工信部 2022 年度中小企業特色產業集羣。</p><p>接下來，金山區將充分發揮化工產業的基礎性優勢，加快向產業鏈價值鏈高端延伸。</p><p><strong>二是做強農業，朝着示範引領上海都市現代農業高質量發展的願景邁進。</strong>金山區農業用地佔全域面積的 1/3，是上海農業大區、農業強區。金山深入貫徹落實習近平總書記在上海工作期間來金山調研時提出的「三個百里」重要指示精神，全面推進鄉村振興，成功入選「國家現代農業產業園」，成為全市第一個入選國家鄉村振興示範縣創建名單的區。尤其是全力推動農業「接二連三」發展，引進培育了點甜農業機器人、華維節水等科技農業企業，京東方蔬菜智聯工廠等數字農業企業，九豐、榮美等工廠化農業企業，開太魚、松林樓房養豬等生態循環農業企業，聯中食用菌、節水抗旱稻等種源農業，有力推動了都市精品農業發展。</p><p>下一步，金山區將用好背靠國際大都市的優勢，示範引領上海都市現代農業高質量發展。</p><p><strong>三是做大新興產業，朝着集羣化、特色化、高端化的定位靠攏。</strong>金山區是上海製造業大區，「十四五」以來全區屬地規上工業產值年均增長 7.1%。金山區着力培育四大產業集羣，新材料、智能裝備、生命健康、信息技術產業佔全區規上工業產值比重達到 79.6%。加快推動特色產業發展，「十四五」以來灣區生物醫藥港、華東無人機基地、碳谷綠灣等市級特色產業園產值年均增長 13.3%，無人機、合成生物學入選首批市中小企業特色產業集羣名單。全力招引新興產業項目，2022 年招商引資簽約額達到 446 億元。</p><p>下一步，金山區將積極培育超級纖維、綠色能源、合成生物、集成電路、人工智能、電子化學品等產業，不斷塑造發展新動能新優勢。</p><p><strong>四是做活科技、數字、文旅賦能，朝着資源要素更加高效匯聚的目標發力。</strong>科創賦能方面，2018 年以來，金山區先後獲得市科學技術獎 28 個、其中一等獎 8 個，發明專利有效量、高新技術企業數、「專精特新」企業數分別增長 119%、155%、220%，跨國和民營總部實現零的突破、達到 20 家。</p><p>數字賦能方面，金山區深入實施「工賦金山」行動，通過工信部貫標評定企業 85 家，成功引進阿里雲華東智能算力中心、中經雲大數據中心，創建成為市軟件和信息服務產業示範型特色基地，建設運營了全市首個區級數字化轉型賦能中心。</p><p>文旅賦能方面，金山區全面打響了「金山如畫」全域旅遊品牌，上海樂高樂園度假區、濱海國際文化旅遊度假區兩大文旅高峯項目有序推進，朱涇花海芳香生態園、呂巷水果公園、漕涇郊野公園、廊下郊野公園等四大郊野生態公園建設初顯成效。</p><p>下一步，金山區將繼續統籌做好科創、數字、文旅賦能的文章，更好實現生產性服務業和生活性服務業雙輪驅動，為全區產業發展增勢助力。</p><p><strong>以空間轉型為支撐，加快推動重點區域的轉型發展</strong></p><p>在加快構建組團式、片區化空間發展格局的基礎上，金山區於近期出台了加快重點區域轉型升級的實施方案，聚力推動五大重點區域轉型發展。</p><p><strong>一是着力將濱海地區打造成為引領輻射全區的核心引擎。</strong>濱海地區是金山的政治、經濟、文化中心，也是金山未來現代服務業的集聚地，正重點打造上海灣區科創城、濱海國際文化旅遊度假區、衞城濱水社區三大板塊。比如，上海灣區科創城正在加快建設東湖國際創新中心、上海灣區中科生態數字港等項目，着力吸引集聚科技「雙創」企業、企業總部、高知高智科技人才。又如，<strong>濱海國際文化旅遊度假區建成後預計年吸引遊客 800 萬人左右</strong>，將成為世界級濱海旅遊度假目的地。</p><p><strong>二是着力將高新區打造成為國家級經濟技術開發區。</strong>上海灣區高新區是金山製造業發展的主戰場，2022 年規上產值佔到全區近四分之一。目前，正以市級特色產業園灣區生物醫藥港為核心，打造生命健康產業園；以華東無人機基地為重點，打造智能裝備產業園；以上海新型顯示產業園為基礎，打造信息技術產業園，加快培育先進製造業和配套生產性服務業，全力創建國家級經濟技術開發區。</p><p><strong>三是着力將碳谷綠灣打造成為全國工業園區「二轉二」轉型發展示範區。</strong>碳谷綠灣作為金山區重點轉型的園區，正在加快騰籠換鳥，通過與兩大化工基地的聯動發展，逐步將東部片區打造成為配套服務功能區、未來材料試驗區，將西部片區打造成為功能材料集聚區、產業科創服務區，重點培育新材料、生物製造、綠色精細化工等核心產業，成為工業園區「二轉二」的示範。</p><p><strong>以治理轉型為基礎，持續提升區域發展的善治效能</strong></p><p><strong>一是堅持把生態文明建設擺在首位，打造美麗家園。</strong>2015 年以來，金山區開展了三輪環境綜合整治，累計投入 360 億元、實施整治項目 810 個，環境空氣質量優良率從 69.6% 上升至 2022 年的 86.6%，PM2.5 年平均濃度從 59 微克/立方米下降到 2022 年的 27 微克/立方米，金山羣眾對生態環境滿意率連續位居全市前列，成為全市唯一同時擁有國家生態文明建設示範區和「綠水青山就是金山銀山」實踐創新基地稱號的區。</p><p>下一步，金山區將乘勢而上從綠色往美麗轉，開展美麗海灣建設和潔美鄉村建設行動，努力打造低碳、綠色、清潔的美麗灣區。</p><p><strong>二是堅持把提升民生品質落到實處，創造美好生活。</strong>金山區着眼羣眾對品質生活的新需求，推動民生社會事業發展取得了長足進步。</p><p>教育方面，落實教育優先發展戰略，全力創建全國義務教育優質均衡發展區、青少年綜合素質發展示範區，成功引進了華師大二附中金山實驗學校，逐步形成了「1 本+4 專」的高等職業院校體系。目前，正在規劃大學園區，積極引進綜合性大學，加快產學研用一體化建設。</p><p>醫療方面，穩步實施健康金山行動，瑞金醫院金山院區一期開工建設，區疾控中心遷建、精神衞生中心改擴建工程即將竣工交付，金山醫院創三甲、社區醫院改造升級等也正在加快推進。</p><p>軌道交通方面，南楓線金山亭林站將於 12 月開工建設，金平線正在工程準備階段。同時，每年聚力實施一批百姓期盼的民生實事項目，解決一批諸如地下車庫移動信號覆蓋、城鎮燃氣管網覆蓋、電動車助動車充電等羣眾日常的「操心事揪心事煩心事」。下一步，金山區將持續引進高端資源和項目，努力為金山羣眾創造高品質生活。</p><p><strong>三是堅持把守牢安全底線放在心上，共創安心環境。</strong>金山區全力統籌發展和安全，連續三屆獲評全國平安建設先進區，連續 12 年公眾安全感滿意度測評名列全市前茅，2020 年創建成為全國文明城區，2021 年榮獲全國平安建設最高獎項「長安杯」。下一步，金山區將持續打造「升級版」平安金山、法治金山，推進韌性城市建設，創造更加安全可靠的發展環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:03:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959405</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959405</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/770.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959405_202310171403e5f1b602-1cd4-4318-b2ac-b380e2a2a6c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，俞凱]]>
            </author>
            <category>高質量發展在申城</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/770.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/773.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[匈塞鐵路高速動車組項目正式簽約]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中車長客股份公司總經理劉長青與塞爾維亞建設、交通和基礎設施部部長戈蘭·韋西奇 （Goran Vesic）簽署塞爾維亞高速動車組車輛採購商務合同。&nbsp;&nbsp;央視新聞，圖</p><p></p><p>在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇期間，10 月 17 日，中國中車旗下中車長春軌道客車股份有限公司（以下簡稱「中車長客」）與塞爾維亞建設、交通和基礎設施部正式簽署了塞爾維亞高速動車組車輛採購商務合同，是中國高端軌道交通裝備「走出去」的重大突破。</p><p>此次簽約列車為動力分散型電力動車組，包括 20 輛（5 列）高速動車組，車輛採用 4 輛編組（2 動 2 拖），最高運營時速 200 公里，計劃將於 2025 年投入使用。此次簽約的高速動車組是基於技術成熟、安全可靠的技術平台，根據歐洲互聯互通技術規範（TSI）和歐洲技術標準，以及匈塞鐵路具體需求，為匈塞鐵路量身打造的電動車組，具有更智能、更綠色、更舒適等特點，依據歐洲行業標準，這也是中國時速 200 公里以上高速動車組首次出口歐洲。</p><p>匈塞鐵路是中國與中東歐國家共建「一帶一路」的標誌性項目，線路全長 341.7 公里，其中塞爾維亞境內長 183.1 公里，匈牙利境內長 158.6 公里。該項目投入運營後，匈塞兩國首都之間的旅行時間將由 8 小時縮短至 3 小時。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959477</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959477</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/264.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959477_202310171402f85e8e99-571a-4d88-aff0-a0aa55bb9df4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳晰/央視新聞]]>
            </author>
            <category>匈塞鐵路</category>
            <category>高速動車組</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/264.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/267.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英國博物館承認弄丟羅丹雕塑：價值三百萬英鎊，展出時曾破損]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《衞報》16 日報道，英國格拉斯哥博物館日前承認，丟失一座由該館收藏的法國雕塑藝術家奧古斯特·羅丹的雕塑作品。</p><p>這座石膏雕像於 1901 年由格拉斯哥博物館從羅丹手中購買，並於 1949 年 6 月 25 日至 9 月 30 日期間在開爾文格羅夫公園展出，期間曾遭到損壞。自此之後，雕像便不翼而飛。報道稱，該雕塑現今價值約為 300 萬英鎊。</p><p>英國博物館曾多次發生藏品被盜、損壞事件。據《泰晤士報》報道，蘇格蘭博物館中有大約 1750 件其他物品失蹤。此外，大英博物館也承認，數千藏品被盜。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959438</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959438</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/960.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959438_202310171402fc125669-defd-4b34-9436-4e1d8e447dea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李萌/海外網]]>
            </author>
            <category>英國博物館</category>
            <category>羅丹</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/960.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/963.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國代表：人道問題不應被政治化，保護平民是優先事項]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>聯合國安理會 16 日晚就俄羅斯起草的關於加沙人道問題的決議草案進行表決，由於美國、英國、法國等國投反對票，決議草案未獲通過。中國常駐聯合國代表張軍在表決後作解釋性發言，對安理會未能就決議草案達成一致感到極大遺憾，並強調人道問題不應被政治化，保護平民應該是所有各方的優先事項。</p><p>張軍在發言中説，過去幾天，安理會成員就巴以局勢保持密切溝通。俄羅斯提出了決議草案，體現了聚焦人道關切、保護平民的大方向，得到了許多國家，包括埃及、沙特、約旦、卡塔爾等阿拉伯國家的共提。中方支持安理會發揮負責任作用，支持一切旨在推動衝突降級、恢復和平的努力，歡迎任何有利於保護平民、緩解人道危機的倡議。基於這一立場，中方對付諸表決的決議草案投了贊成票。</p><p>他表示，巴西也提出了決議草案，中方對此表示歡迎。希望各方本着負責任、建設性的態度，繼續尋求共識。</p><p>張軍指出，巴以新一輪衝突持續升級，已經導致大規模平民傷亡和人道危機，其外溢效應衝擊地區和平穩定，中方對此深感擔憂。針對當前嚴峻形勢，中方呼籲儘快停火止戰，阻止戰火無限擴大，避免局勢進一步惡化。中方呼籲遵守國際人道法，全力保障平民安全。聯合國工作人員和人道工作者的安全應該得到保障。中方支持開展外交斡旋，讓被扣押人員儘早獲釋。</p><p>張軍説，中方對以色列全面封鎖加沙、命令加沙北部民眾緊急疏散的後果表示嚴重關切，希望以色列傾聽國際社會的呼聲，恢復對加沙的水、電、燃料供應，停止對加沙民眾的集體懲罰。中方支持儘快開闢人道走廊，確保食品、藥品及人道救援物資順利及時輸送。　　</p><p>張軍説，衝突發生以來，中方積極開展外交活動，推動衝突降溫，積極勸和促談。中方將始終站在和平一邊，站在公道一邊，站在國際法一邊，同國際社會一道，為早日平息加沙戰火、實現巴以和平共處、實現中東長治久安付出不懈努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 06:01:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/915.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959435_2023101714021a953646-3dc7-4295-a15d-d21fe6fed87b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>人道問題</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/915.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/918.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[訪問以色列後拜登將前往約旦，與約旦、埃及及巴方領導人會面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/966.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國總統拜登。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>當地時間 10 月 16 日，美國國家安全委員會戰略溝通協調員約翰·柯比表示，美國總統拜登 10 月 18 日對以色列進行訪問後將前往約旦。</p><p>柯比説，在約旦首都安曼期間，他將與約旦國王阿卜杜拉、埃及總統阿卜杜勒-法塔赫·塞西和巴勒斯坦民族權力機構主席馬哈茂德·阿巴斯會面，討論加沙地帶的人道主義局勢。</p><p>白宮隨後在一份聲明中補充道，拜登「將重申哈馬斯不代表巴勒斯坦人民的尊嚴和自決權，並討論加沙平民的人道主義需求」。</p><p>在出訪前，美國總統喬·拜登 16 日早些時候還與埃及總統阿卜杜勒-法塔赫·塞西、伊拉克總統穆罕默德·希亞·蘇達尼以及德國總理奧拉夫·朔爾茨通電話，討論正在進行的加沙衝突。</p><p>白宮方面表示，在與塞西和蘇丹尼的通話中，拜登討論了「與聯合國、約旦、巴勒斯坦權力機構、以色列和其他區域夥伴協調，為緩解加沙日益惡化的人道主義危機所做的持續努力，以及維護更廣泛的中東穩定的必要性」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 05:57:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24957960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24957960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/971.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24957960_202310171358930faa2e-c0a6-411e-b47d-d18a54664601.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>約旦</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/971.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/974.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜有些人真不適合養狗，該建立黑名單制度了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/35.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視頻截圖</p><p></p><p>一起惡犬傷人事件，引發了強烈關注和激烈討論。近日，四川成都崇州一小區有大型犬撕咬幼童，致其全身多處咬傷及右腎挫裂傷。現場視頻之駭人，孩子受傷情況之嚴重，令人痛心、揪心，也再次思考：該怎麼應對這些養犬亂象？</p><p>目前警方已找到涉事羅威納犬，至於狗主人是誰，仍在排查中。冤有頭債有主，狗的問題本質上還是人的問題，儘快將狗主人繩之以法，讓其付出該付的代價，是當務之急。</p><p>不過，跳出個案、彌補規則的漏洞也很重要。每當發生類似事件，我們經常能看到有網友甚至是寵物飼養者發言：有些人真的不適合養狗。那麼，可不可以通過相應的立法操作，讓這些不適合養狗的人「不能夠」養狗？</p><p>這起狗咬人事件之所以激起如此大的網絡情緒，不只在於後果嚴重，受害者年齡之小，更在於類似事件一再上演，一再挑戰大眾的耐心和容忍度。當其頻頻發生，就必須想盡一切可行的辦法去破局。</p><p>過去一段時間，治理思路乃至社會思維多是聚焦在對犬隻的限制上，比如越來越多種類的大型犬、烈性犬被禁養。但是，可不可以轉換一個思路：把管理的視線從狗移到人身上，對飼養者提更高的要求、做更充分的約束？</p><p>之所以如此，不是説要剝奪養狗者的權利，而是強調一個基本的共識：養狗是需要門檻的，不只是辦證、登記等程序門檻，還要有法律常識、責任意識等認知上的門檻；如果一個人不具備養犬的能力和責任心，那麼就潛在對他人構成傷害的風險，為了降低和避免這種風險，有必要對盲目養犬行為進行限制。</p><p>舉個例子，如果出現遛狗不拴繩或者散養寵物狗，被查實後就可以記錄在案，對狗主人提醒、警告；達到一定次數就可以責令其若干年內不得飼養寵物狗。如果導致他人受傷事件發生，除了承擔法律、民事責任外，可責令其終身禁養。</p><p>一來，這可以有效震懾那些不文明遛狗、不遵守養犬法律法規的飼養者，遏制其「反正沒出事」「出事大不了賠錢」的僥倖心理。面對那些叫嚷着「我的狗比你孩子命值錢」「我開了幾個徽州宴」的狗主人，這一招可能比罰款更奏效。</p><p>二來，當「禁養黑名單」執行一段時間，會有一個正向淘汰的過程，被篩選出來的，基本是那些能夠遵守相關規定文明養犬的人，他們會形成一種示範。當給犬隻拴繩、戴嘴套的遛狗者越來越多，好的風氣就會同化不良風氣，文明的養犬秩序、安全的公共空間自然就可以逐步構建。</p><p>從操作性上講，查看各地的養犬管理條例，幾乎都有這些條款：公安機關應當建立養犬管理電子檔案，記載犬隻狂犬病免疫情況，養犬人因違法養犬被舉報、投訴、處罰情況，犬隻傷人情況等。也就是説，發生了狗傷人事件，只要有報案和警情處理，就應記錄在案，而這些信息完全可以作為制定「禁養黑名單」的資料依據。</p><p>很多養寵者，喜歡將自己的寵物稱作兒子、女兒，而「禁養黑名單」的現實基礎及其意義，就和父母的監護權一樣：如果有不適合繼續撫養孩子的行為，就可以依法剝奪其監護權。讓真正有責任心、配養的人養，讓不配養的人一開始就沒有這個權利，才能從源頭上遏制養犬亂象。</p><p>當然就成都這起事件而言，鑑於後果嚴重，狗主人還需要負法律責任甚至刑事責任。正如有專家分析，惡犬傷人，其主人也可能構成刑事犯罪，觸犯《刑法》第一百一十五條第二款之規定，構成以過失方法危害公共安全罪。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 05:54:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959454</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959454</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/30.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959454_2023101714130192afea-0c15-416f-8970-b0715e1e7443.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃評論員，與歸]]>
            </author>
            <category>撕咬女童涉事狗主仍未現身</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/30.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/33.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨習近平會見巴布亞新幾內亞總理馬拉佩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525775" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e7cd41e6dd6042ab9f87f85c4e471255/hd/7f7e6e54-5e33-40b5-b8b7-f47137814834-f782573f-f630-df89-27ca-0946bfa27346.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/47c4e6d91409482daad484b89f989ec1-20231017125339536-4708223706433596757-385e8d91-1b21-493b-a874-60d1d46a5deb.jpg" data-duration="01:40" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>10 月 17 日上午，國家主席習近平在人民大會堂會見來華出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇並進行正式訪問的巴布亞新幾內亞總理馬拉佩。</p><p>習近平指出，很高興再次見到總理先生。歡迎你來華出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇並對中國進行正式訪問。</p><p>巴布亞新幾內亞是最早同新中國建交的太平洋島國之一。幾天前，我們迎來兩國建交 47 週年紀念日。經過這麼多年發展，兩國全面戰略夥伴關係更加成熟、穩健。2018 年我到訪貴國，親身感受到巴布亞新幾內亞人民對中國人民的深厚情誼，留下美好記憶。去年 11 月，我同總理先生在泰國曼谷進行了很好的會見。</p><p>新形勢下，中方願同巴新方一道，以總理先生這次訪問為契機，賡續傳統友誼，夯實政治互信，拓展合作領域，造福兩國人民。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 05:24:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24958378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24958378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/438/94.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24958378_202310171324640f33fa-c3d4-416d-b9ff-a9f0536b2e65.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/438/94.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/504.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本船隻及巡視船非法進入我釣魚島領海，中國海警依法驅離]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巡邏中的中國海警，視覺中國，資料圖</p><p></p><p>中國海警局新聞發言人甘羽表示，10 月 16 日，日「鶴丸」號船隻和數艘巡視船非法進入我釣魚島領海，中國海警艦艇依法對其採取必要管控措施並警告驅離。釣魚島及其附屬島嶼是中國固有領土，中國海警艦艇依法在本國管轄海域開展海上維權執法活動。我們敦促日方立即停止在該海域的一切違法活動，確保不再發生類似事件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 05:14:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959353</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959353</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/668.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959353_2023101713241fb17933-4a5c-442f-b0bd-0678b1787d18.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中國海警]]>
            </author>
            <category>中國海警</category>
            <category>釣魚島</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/668.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/441/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美推進「上海港-洛杉磯港綠色航運走廊」建設]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海市政府與洛杉磯市政府、洛杉磯港務局就共建「上海港-洛杉磯港綠色航運走廊」舉行的工作交流會 16 日在洛杉磯結束。雙方在綠色甲醇等船用新能源燃料試點應用、船舶岸電使用以及智慧化碼頭建設等方面達成多項共識。</p><p>上海市政府代表團團長王為人在接受採訪時表示，上海將與洛杉磯一道，努力推動這條首創的跨太平洋綠色航運走廊落地，「使之成為航運業綠色低碳可持續發展全球合作的典範」。</p><p>2022 年 1 月，上海港和洛杉磯港共同倡議建立該走廊，推動兩港之間以清潔、低碳方式實施港到港貨物運輸。根據雙方商定的實施綱要，2025 年起，航運公司合作伙伴將在該走廊部署具備全生命週期低碳或全生命週期零碳排放能力的船舶；到 2030 年，將在該走廊展示全球第一艘全生命週期零碳排放集裝箱船舶（或船隊）的可行性。</p><p>上海-洛杉磯航線是全球最具活力的海運航線之一，兩港之間每週開行 9 班國際集裝箱班輪航線。2022 年兩港往來箱量超過 130 萬標準箱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 04:57:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24958568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24958568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/431/781.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24958568_2023101712571d2ba05c-23c8-4105-ba2c-76e1e7c20736.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/431/781.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/431/785.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀點｜電競要加入奧運會了？國際奧委會更想單獨創辦賽事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，國際奧委會主席巴赫在國際奧委會第 141 次全會開幕式上致辭時透露，國際奧委會正在考慮創辦屬於電子競技的奧林匹克運動會。</p><p>對於電競行業來説，這是一件堪稱里程碑的大事件——但最終一切是否都如想象中那麼順遂，還得打上一個問號。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/71.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">電競成為了杭州亞運會正式比賽項目。</p><p></p><p><strong>擁抱虛擬體育</strong></p><p>曾幾何時，國際奧委會對於電競的態度頗為消極。</p><p>2018 年，雅加達亞運會引入電競作為表演項目之後，國際奧委會主席巴赫還曾公開表示，電競遊戲涉及暴力，有違奧林匹克的價值觀，不會被奧運會所接受。</p><p>然而，隨着電競影響力在全球的不斷攀升，近年來國際奧委會的態度開始鬆動，尤其是進入 2023 年後，在奧林匹克與電競之間，雙方似乎找到了一種擁抱的方式——虛擬體育。</p><p><strong>6 月份，首屆奧林匹克電競周在新加坡舉辦，期間還舉辦了有 64 個國家和地區的 110 多名選手參加的奧林匹克電競系列賽，彼時巴赫表示關注和支持虛擬體育的發展。</strong></p><p>9 月份，國際奧委會宣佈成立電子競技委員會，並表示，委員會的成立將主要圍繞支持虛擬奧運體育項目的發展。</p><p>虛擬體育可以被認為是電競一個相對小眾的分支，因其與傳統體育的接近性（<strong>以電競週上的系列賽為例，11 個比賽項目包括國際象棋、射擊、射箭、帆船沿岸、帆船近海、棒球、網球、自行車、賽車運動、跆拳道及舞蹈</strong>），更像是傳統體育在電子領域的探索，也能被認為是奧林匹克走向電競的一個試水之舉。</p><p>有了這一系列鋪墊，當電競奧林匹克運動會被提上議事日程，對於電競行業誠然是驚喜，但能否滿足期待值依然撲朔迷離。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/69.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國際奧委會舉辦奧林匹克電競周。</p><p></p><p><strong>奧運會的「紅線」</strong></p><p>當下，巴赫在致辭中談到，目前全球有約 30 億人玩電子遊戲，其中超過 5 億人對電子競技特別感興趣，包括虛擬體育和模擬體育，而他們當中的大部分為 34 歲以下的年輕人……這似乎很容易解答國際奧委會對於電競態度的轉變。</p><p>關於曾經談到的「紅線」，巴赫也有如下闡述， <strong>&nbsp;「在電子競技領域，價值觀一直是我們不會妥協的紅線。為了符合奧林匹克價值觀，一家行業內領先的發行商對他們的一款熱門遊戲重新進行設計——這樣玩家就可以射擊目標，而不是人。」</strong></p><p>巴赫口中的熱門遊戲是《堡壘之夜》，這一項目登上了首屆奧林匹克電子競技周，前提是調整了競技模式。</p><p>其實相似的故事也發生在剛剛結束的杭州亞運會上，《和平精英亞運版本》同樣改變了過去常規的對戰模式，以打靶競速決出金牌。</p><p>有鑑於此，綜合國際奧委會的種種舉措和表態後，大致可以捕捉到如下信息：</p><p><strong>國際奧委會需要電競，但電競賽事被冠以「奧林匹克」的頭銜後，並不意味着一些主流電競項目可以輕易登堂入室，需要在奧林匹克價值觀的引導下被篩選，抑或如《堡壘之夜》般主動調整。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>國際奧委會更願另起爐竈</strong></p><p>當下大膽猜測一下，首屆電競奧林匹克運動會一旦舉辦，很可能照搬奧林匹克電競周，主打虛擬體育項目。倘若如此，對於主流電競市場的刺激等同於望梅止渴，力度有限。</p><p><strong>另一個值得揣測的細節在於，國際奧委會當下似乎更情願另起爐竈單獨打造一個「電競奧運會」，而非直接將一些符合標準的電競項目納入夏季或者冬季奧運會，由此也能看出，國際奧委會在接納電競的道路上依然保持着一定的謹慎態度。</strong></p><p>以電競奧林匹克運動會作為切入點，彷彿一個緩衝地帶，既能有效撬動電競板塊的流量和商業贊助，也能在此基礎上因勢而動。</p><p>相較之下，亞運電子體育的步子似乎邁得更快，從雅加達亞運會引入電競作為表演項目，再到電競成為杭州亞運會電競正式比賽項目，電競與大型傳統體育賽事的融合並沒有產生任何負面影響，相反對於賽會、對於行業都堪稱成功的範例。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/195.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>象徵意義大於現實意義</strong></p><p>當然，必須看到的是，走過一個多世紀，奧運會也在不斷尋求新的機遇，最直接的方式就是將當下更受年輕人羣體喜愛的項目引入奧運會。</p><p>例如巴黎奧運會就新增了霹靂舞、攀巖和衝浪四個項目，洛杉磯奧運會增加了腰旗橄欖球和棍網球。</p><p>而電競作為全球 Z 世代的共同語言，影響力與日俱增，這一點國際奧委會看在眼裏，從當初的漠視到願意接觸再到眼下考慮以電競的名義打造一項奧林匹克賽事，其改變也不可謂不巨大。</p><p>對於電競行業和電競從業者來説，無論「電競奧運會」何時舉辦，屆時又以什麼樣的面貌呈現，都應當積極看待。</p><p><strong>一定程度上，當「電競奧林匹克運動會」這一字眼出現的一刻，已經代表着電競在主流社會獲得認可，其象徵意義更加大於現實意義。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 04:55:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24957462</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24957462</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/90.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24957462_202310171255347e5c70-bdd4-4d88-8a70-2a266b6b76cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>電子競技</category>
            <category>贏家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/90.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/426/93.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海音樂學院院長廖昌永追憶谷村新司：他為文化交流作出貢獻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本歌手谷村新司已於 10 月 8 日去世，終年 74 歲。</p><p>接到澎湃新聞記者的電話時，上海音樂學院院長廖昌永正在一個音樂比賽擔任評委。第二天回電話時，依然難掩震驚，「聽到這個消息心裏很難過。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2004 年 11 月 5 日，谷村新司參演寶石心上海演唱會。 視覺中國資料圖</p><p></p><p>廖昌永參加對日國事訪問時曾與谷村新司一起演出，谷村新司還送了一張自己的作品專輯給他。「谷村是我們國內聽眾非常熟悉的音樂家，影響了很多人。他在業界也非常有影響力，演唱、創作了很多經典曲目。」</p><p>谷村新司懷着一顆赤誠之心致力於中日友好，對年輕人更是願意認真交流、手把手教導。2004-2008 年間，谷村新司曾受聘擔任上海音樂學院客座教授，並開設音樂工作室。每個月他都會花一週的時間在上海給學生上課。他會讓每個學生寫歌詞，然後幫助他們完成曲譜、編曲和上台表演的整個過程。</p><p>「谷村新司為中日文化交流、中日友誼作出很大貢獻。」廖昌永感慨，如今他去世了，中日兩國音樂家一定會沿着他的腳步，在文化交流領域繼續前行。如今上海音樂學院和日本昭和音樂大學一直保持合作關係，「中日是一衣帶水的兩個國家，文化交流從唐代至今一直比較活躍。今後的工作中，我們依然會為兩國和平友好作出努力。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 04:49:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24958379</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24958379</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/581.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24958379_202310171301caca7f8a-9596-4534-ad87-32a699a437b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊寶寶]]>
            </author>
            <category>谷村新司</category>
            <category>文藝範</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/581.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/428/584.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨俄羅斯總統普京乘飛機抵達北京首都國際機場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525779" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/17b20af11bad403baf94c04606a5dd54/hd/08a959cf-489b-410a-a685-2bace55c9cd4-b1bd2e22-8f9e-1984-3d05-7a843c8661f1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/a5650416b47b4e67b225adb37d8f113d-20231017131512477-7149720645180588899-efb1e2e4-acf2-4a22-b0c1-5e9512fdbc72.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>10 月 17 日上午，俄羅斯總統普京乘飛機抵達北京首都國際機場。</p><p>普京總統將出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇並參加相關活動。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 01:20:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24957825</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24957825</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/511.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24957825_2023101710066a516f74-144c-4fa0-8fe9-8de2ea7a2e6c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/511.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/424/982.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
