<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 11 Feb 2024 03:24:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網友建議將人民大街改為步行街，長春：不具備條件，正改造]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>針對網友「將人民大街長春站到勝利公園段利用起來」的建議，2 月 9 日，吉林省長春市市長公開電話辦公室回覆表示，該路段位於人民大街歷史文化街區內，正開展保護傳承利用工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">長春市人民大街</p><p></p><p>1 月 31 日，網友在人民網領導留言板建議，將長春市人民大街長春站到勝利公園可以變成步行街，「這樣兩側建築也可以利用起來，不然一直荒廢」。</p><p>對此，2 月 9 日，長春市市長公開電話辦公室回覆説，長春市政府對此高度重視，責成市規劃和自然資源局核實情況，後者進行了認真的調查研究。</p><p>回覆説，人民大街是貫穿南北的城市主軸線，承載着百年記憶，見證了城市發展，更是城市的主要交通廊道。人民大街長春站到勝利公園段，地下地鐵一號線已建成運營，地面雙向 6 車道，有 360、362、281 等 17 條公交線路通過，高峯時段機動車流量超過 3000 輛，近期此路段不具備改造為步行街的條件。</p><p>回覆表示，長春歷史文化名城保護傳承利用工作正有序推進，長春站到勝利公園段兩側特色建築和街路空間均位於人民大街歷史文化街區內，是名城保護重點實施區域，正在全面推進歷史建築、街路空間、景觀風貌等保護修繕和改造提升，植入相關業態，開展保護傳承利用工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:18:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342079</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342079</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/494.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342079_202402111118b6d70f9f-7868-491b-9573-c09d26d3cf17.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，段豔超]]>
            </author>
            <category>人民大街</category>
            <category>長春</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/494.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/495.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龍江林場女子巡護隊除夕堅守巡護：讓東北虎也過個好年！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 9 日除夕，零下 23℃的雪地裏，黑龍江省東寧市朝陽溝林場的女子巡護隊隊員們仍在這片林子裏堅守巡護。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/754.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 9 日除夕，黑龍江省東寧市朝陽溝林場的女子巡護隊隊員們仍在這片林子裏堅守巡護。黑龍江省生態環境廳官方微信公眾號，圖</p><p></p><p>「讓越來越多的東北虎與我們共同度過一個又一個春節。」這是巡護隊對東北虎的新春祝福。</p><p>據黑龍江省生態環境廳官微介紹，這隻巡護隊是東北虎豹國家公園管理局的第一支女子巡護隊，成立於 2019 年 4 月，現已擴充到 7 人。每個月有 20 多天，她們都在山裏巡護，承擔着清套、為有蹄類野生動物補充飼料、佈設和維護野保相機、整理相機數據、監測野生動物等工作，保護棲息在這片山林中以野生東北虎、東北豹為代表的野生動物們。</p><p>「野生東北虎在每天晨昏比較活躍，我們從早上九十點鐘出發，一天巡護路程六七公里。」女子巡護隊員吳桐介紹説，東北天黑得早，下午兩三點就要往回走，要避開東北虎的活躍期。</p><p>換電池、內存卡，除夕這天巡護員用手機連接上紅外相機發現了東北虎！相機裏顯示，2023 年 12 月 3 日，紅外相機拍到了野生東北虎「散步」的身影。</p><p>一路上，第二、三個紅外相機都記錄到了野生東北虎的畫面，最後兩個紅外相機記錄了東北豹的出現，路邊還發現了被東北虎捕捉蠶食後的狍子殘骸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/755.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 8 日 18:27 東北虎現身慢直播鏡頭</p><p></p><p>「現在野生動物越來越多了，幾乎每次巡護都能從紅外相機看到東北虎豹，沿途有梅花鹿的足跡，還時常能聞到狐狸的氣味。」女子巡護隊員邱時説。</p><p>零下 23℃的雪地裏，女子巡護隊員們一路蹣跚前行。當被問到累不累的時候，隊員張昕説，有的時候覺得真累，累了就低頭看路一直走，當看到野生動物的時候又覺得值了，明天還能繼續走。</p><p>2018 年，朝陽溝林場的遠紅外相機拍攝到黑龍江省乃至東北地區 20 年來的第一隻斑羚。這裏也曾拍攝過黑龍江省 30 年來的第一隻東北豹。「雖然我們林場小，但監測成果在黑龍江省還是走在前列。」朝陽溝林場副場長李剛説。</p><p>2023 年，東北虎豹國家公園東寧片區共監測到東北虎 99 次，識別出至少有 4 只東北虎個體在管轄區域活動；監測到東北豹 145 次，識別出至少 12 只東北豹個體在管轄區域活動，其中幼豹 5 只，至少 3 個東北豹家族在此區域繁衍。</p><p>東寧片區的東北虎、東北豹野生種羣數量穩定增長。據不完全統計，有東北虎 15 只、東北豹 22 只，棲息地適宜性和連通性顯著改善，生物多樣性得到明顯恢復。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:16:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342099</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342099</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/765.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342099_2024021111162064abf2-e58b-41d3-abcc-2fae0db82dcd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>東北虎</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/765.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/766.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海書評週刊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[上海書評週刊]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:15:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/shanghaishuping240211</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/shanghaishuping240211</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/778.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唐力行談蘇州評彈與江南社會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/155.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">唐力行（章靜，繪）</p><p></p><p><u>蘇州評彈由評話與彈詞兩個曲種組成，其淵源可追溯到唐、宋，但真正意義上的蘇州評彈則興起於明末清初，與蘇州市民社會的繁興同步。評彈從興起之初便走出蘇州這一江南的中心城市向吳語區擴散，之後形成了蘇州、上海兩個中心，在時代變遷的大背景下，評彈小社會也發生了大變化，呈現出一番新天地。</u></p><p><u>唐力行教授先後在安徽師範大學、蘇州大學和上海師範大學任教，從事中國社會史研究，研究課題涉及徽商、江南史等。近二十年來，唐力行教授一直致力於蘇州評彈與江南社會的研究，由其主編的「評彈與江南社會研究叢書」已出版二十三種，包括資料集成、口述歷史、研究論著等，這些成果為讀者瞭解明清以來江南區域社會歷史提供了極佳的視角和豐富的內容。</u></p><p><u>唐力行教授投身評彈研究，有其特別的因緣。他的父親是著名評話表演藝術家唐耿良先生，他帶着史家的眼光回到從小耳濡目染的評彈世界中，重新審視在評彈「內」「外」之間的人物、文本以及歷史。2023 年出版的《探驪得珠：江南與評彈》呈現了唐力行教授在這一領域的思考，以及他多年來培養的學生團隊在評彈與江南社會研究上的探索。近期，《上海書評》專訪了唐力行教授。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/46.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《探驪得珠：江南與評彈》</p><p></p><p><span style="color:#3498db;">近二十年來，您和您的團隊一直在做評彈史研究，成果有口述史，有資料集，還有不少論著，您花費如此大的精力在近六十歲的時候開闢這一領域研究的原因是什麼？</span></p><p><strong>唐力行</strong>：評彈研究不完全是一個全新的領域，它本來就是江南研究的一個專題。做評彈研究的開始，其實是為了幫助我父親完成他的回憶錄。我的父親唐耿良，就是一個説《三國》的蘇州評話藝人，他在舊社會學藝、出道，因為愛學習、擅思考，很快就有了名氣，成了名滿江浙滬的響檔，被譽為「唐三國」。新中國成立後，父親又成為第一批推動評彈組織化、號召建立評彈團的藝人之一，1951 年建立的上海人民評彈工作團，我父親還當了一段時間的副團長。那個時期，我父親熱情響應國家的號召，編寫了很多新書，參加了很多活動。再之後是動亂十年，父親被打倒，很長一段時間無法登上書枱。他依然熱愛評彈，在撥亂反正後做了很多評彈的搶救整理工作。我覺得我父親的一生是一個大變革、大轉型時代的縮影，是近現代評彈歷史的縮影，所以在上世紀九十年代的時候，我建議父親去撰寫回憶錄，這也屬於文化搶救工作了，因為有很多信息只有經歷過的人才知道。不過他年紀畢竟很大了，我就利用業餘時間幫他去搜集整理資料，做一些歷史細節的補充和核對工作，包括後續的文稿整理校對及出版工作，也就有了後來的《別夢依稀：我的評彈生涯》這本書。</p><img alt="" style="width:347px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/45.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《別夢依稀：我的評彈生涯》</p><p></p><p>就是在這個過程中，我發現蘇州評彈還沒有得到國內史學界的關注，很多成果都是文學、曲藝方面的，僅有一部研究蘇州評彈曲藝的史學專著，還是國外學者寫的（馬克·本德爾的《梅與竹》），等於説這是個尚屬空白的「處女地」。而且評彈作為一種傳統地方曲藝形式，在當代的情況其實不算好，遠沒有民國時期及上世紀五十年代前期的繁榮，這是為什麼呢？這個問題不好簡單回答。所以我認為要促使評彈完成在當代的復興，歷史研究是必要的，要從過去的歷史中摸清規律、總結經驗，才能對當下和未來的變化有所把握，説得簡單一點，就是知道從哪裏來的，才能知道要到哪裏去。</p><p>最後一個原因是我對評彈的感情。我的家鄉就是評彈的桑梓之地，聽評彈就是蘇州人的生活日常，小時候，連空氣裏都是評彈的絃索之聲。再加上我父親的工作原因，我從小就浸潤在評彈的氛圍裏。所以評彈代表了我無憂的童年和少年時期，代表了温馨的家庭記憶，代表了對家鄉、對逝去光陰的懷念。我現在聽到評彈，依然有很強的親切感，這種感情讓我對這門傳統曲藝有更多的感性認識，也讓我對當下的評彈發展狀況存有一些憂慮，我希望能貢獻我的一點力量。</p><p><span style="color:#3498db;">談談您理解中的説書吧。從小浸潤在評彈的藝術氛圍中，有過成為一個「説書人」的想法或嘗試嗎？</span></p><p><strong>唐力行</strong>：説書是很個性的東西，不僅是個性的，而且是活的，反文本的。就是説，你今天在這個場合環境裏這麼説，過幾天，還是這回書，外面大環境變化了，你很可能就不是這麼説了，是另外一種説法了。過去講「書路」，一部書就像一條河曲曲彎彎流到目的地，中間經過多少碼頭，有哪些船隻、哪些人，這些大體不會變，但是中間是否要經過一條支流，船隻如何行駛，人物如何對話，都是「活」的，同一個説書人早期晚期可能處理都不同。還有隨機穿插的「小閒話」，這些就是評彈的奧妙所在，難就難在這裏，觀眾聽一部書、一個人聽不厭，也在這兒。</p><p>成為「説書人」這個想法是沒有的，我們兄弟姊妹五人，都是走的讀書上學的路，最後都上了大學。以前老話説「做一行怨一行」，雖然我父親自己走得比較順，但他這樣的響檔是藝人中的極少數，而那些佔了羣體大多數的普通藝人的生活是很艱辛的，我父親很清楚這一點。</p><p>以前的評彈藝人，市場競爭是非常激烈的。一般來講，首先是跟着學，學了以後就放碼頭闖蕩江湖，説得如何，沒有人給你評級，完全靠市場檢驗。評彈不是戲劇，裝扮好去唱去演，評彈——尤其是評話，沒有任何輔助，就靠一張嘴，一塊醒木，一把摺扇，一條手帕，要有聲有色地吸引住下面的聽眾，是很難的。一場書説得不好讓聽客抽了籤子，名聲一傳揚，下一場就沒有生意了。而且江浙滬以前評彈很興盛，每個市鎮和稍大的村落都有好幾付説書的場子，所以相鄰書場説書的藝人被稱為「敵檔」，説上兩天聽眾都跑到別人那裏去了，你就「漂掉」了。所以藝人必須認真對待自己的每一次演出，精進技藝，只有這樣才有生存和發展的機會。技藝好受聽眾歡迎的説書先生，一步一步從鄉村做進市鎮，再做進蘇州、上海，那就完成了躍升，成了羣體頂層的「蘇州先生」「上海先生」，就會有書場場方捧着錢來請。而普通藝人，就必須自己去「踏場子」找飯吃。評彈術語裏還有個詞叫「走碼頭」，以前的藝人傍身的只有一兩部書，所以在一個地方説完了就要換地方，一生就在江浙滬的碼頭上轉，加上交通不便，藝人其實是長期在外飄零的，真是「年年難説年年説，處處無家處處家」。所以我父親才着意培養我們走讀書上進的路，今後不要做這行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/156.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">唐耿良在仙樂演出照</p><p></p><p><span style="color:#3498db;">那以前是什麼樣的人會想要做説書人呢？</span></p><p><strong>唐力行</strong>：有兩種人，一種人是窮人，無以為生，那麼就想試試看能不能真捧得了這個飯碗。比如我的父親，因自小家境貧寒，無以為生，十二歲便拜師學藝，學了七個月就獨自闖蕩江湖了。第二種人就是實在喜歡，本來他也有職業的，但是他喜歡，就轉行拜師習藝。比如嚴雪亭，原來在銀匠鋪當學徒，因喜歡評彈，辭職拜師學藝。</p><p><span style="color:#3498db;">在歷史研究中談近代史，特別是江南社會/上海，總會提到各方面呈現的「近代性」，您認為在這個近代轉型的過程中，評彈有其「近代性」嗎？</span></p><p><strong>唐力行</strong>：到上世紀三四十年代，評彈最能夠賺錢的地方就是上海。近代性當然有其體現，一個就是書場，過去聽評彈都是在茶館，現在有專業書場。專業書場的條件相比以前，就改善很多，比如有擴音器。傳統的辦法是在書枱下面放幾個缸，用這樣的方法來增強音效，這就要求説書人要吐詞清楚，更要中氣足有真功夫。第二個，評彈是雅俗共賞的，到了近代上海，彈詞的商業化得到了更快速的發展，特別是藉助電台。那時候電台從早到晚播放評彈。同一個時間，會有數個電台在播評彈節目。因為評彈受眾廣，當時電台的主要收入來源是商業廣告，廣告穿插在節目中。收聽率高的藝人或書目，就能接到更好的廣告，這裏就有競爭，所以演員和電台老闆的收入都與此有關。第三個是一些新長篇書目講述了近代的故事，比如《楊乃武與小白菜》《啼笑因緣》等，故事體現了近代的價值觀和倫理觀。據《申報》載，一些知識精英為評彈定位造輿論，説「荷馬的史詩，當然就是中國的所謂彈詞」，「倘光裕社、潤餘社兩團體諸君，竭力提倡整頓改良，將來風俗之善良，社會之進步，必鹹頌説書之功不置」。再一個體現就是女説書的平等權，這是在上海實現的。</p><p><span style="color:#3498db;">女説書羣體是由什麼樣的人構成的？</span></p><p><strong>唐力行</strong>：女説書的情況跟男説書基本上差不多。一方面是家族性的，一般家裏有男藝人的話，會把自己的妻子、女兒或姐妹帶着。以前光裕社的時候大多是單檔，鮮有兩個人合作的，最多也就是男雙檔。突破性別限制之後，男女雙檔多了起來，就出現了很多父親和女兒搭檔的、兄妹搭檔的、夫妻搭檔的——就是現在的評彈演員，很多也是夫妻搭檔。彈詞本身就是講男男女女的事情，當然雙檔更吸引人，而且一家人跑碼頭也更方便。當然，也有不是一家人的，家裏窮，拜師學藝的也有。</p><p>其實，在光裕社排斥女彈詞的時候也有女説書，只是不能到蘇州去演。上世紀初，上海就有女彈詞，叫「書寓彈詞」。這些女彈詞是從蘇州、常熟過來的，有一點賣唱的意思。到了三四十年代，普餘社官司打贏了，女説書可以進蘇州了，出了不少優秀的女藝人。</p><p><span style="color:#3498db;">這一點能具體談談嗎？另外，「評彈與江南社會研究叢書」中有兩本涉及女説書，可以溯源到明代？</span></p><p><strong>唐力行</strong>：從明代開始講是對的，那個時候的女説書，大多是盲女，明代瞿存齋有詩云：「陌頭盲女無愁恨，能撥琵琶唱趙家」，説的便是盲女彈詞。此後還有書寓彈詞，也稱為妓女彈詞，上海《洋涇竹枝詞》説：「書館先生壓眾芳，半為場唱半勾郎」，便是也。職業女彈詞出現得較晚，大約要到上世紀二三十年代才形成為一個羣體。過去在蘇州是絕對不允許女彈詞上台説書的，因為蘇州有評彈的行會組織——光裕社，光裕社的社規就規定了女的不能夠加入光裕社，光裕社的男演員如果招收女學生或者跟女藝人搭檔説書，就會被開除。而且，外埠碼頭上男説書和女説書不能夠交往，交往也會被開除。</p><p>女説書的突破是在上海實現的。我過去看到資料説，在上海，就是南市城隍廟那邊，有個女説書叫也是娥（姚蔭梅的母親）的在那裏説評話，結果第二天她得到消息，官方要來抓她，她就逃到租界去了。所以，後來女説書基本上都集中在租界，她們還成立了一個組織——普餘社，後來跟光裕社打官司，一直告到當時的南京中央政府的最高法院，這個案子驚動了宋美齡，最後，普餘社打贏了，評彈的男女之別就成了歷史。</p><p><span style="color:#3498db;">1949 年之後評彈藝人的境遇應該變化更大。</span></p><p><strong>唐力行</strong>：那是自然的。這可以參看叢書中的《評彈 1949：大變局下的上海説書藝人研究》。1949 年以後，光裕社被取締了。作為評彈藝人的自治組織——光裕社曾經建立了一套秩序來保護蘇州的個體評彈藝人，排斥非土著藝人的競爭，其功能與其他行業的行會組織是一樣的。1949 年以後，出於基層管理的需要，光裕社被取締，然後是我父親等十八位評彈響檔聯合響應政府號召建立了上海團，評彈藝人就此進入了國家體制，評彈就成了國家宣傳的工具。這種轉變影響很深的，特別是到了九十年代以後，評彈被確立為受保護的非物質文化遺產，就更加明顯了。比如院團藝人不需要再這麼辛苦地「走碼頭」了，因為基本跟市場就分開了，國家會撥款來扶持他們；評彈的市場生態也變化很大，以前繁榮的書場業很蕭條了，只剩幾個老書場還在堅持；再比如藝人以前收徒都是師徒制，現在是學校制，學生的培養與市場離得比較遠。這些種種的變化，必然對評彈本身的藝術規定性有很大影響，以前都要去書場説長篇，現在大多是説中短篇或者唱開篇，所以很多傳統的長篇都在慢慢流失。以前一個人可以起男女老少各種角色，現在變成演戲似的一人一個角色。類似的變化是很多的，多到我覺得現在的評彈跟以前的評彈已經貌合神離了。</p><p><span style="color:#3498db;">您的評彈研究與其他人做的相關研究，最大的區別在哪裏呢？</span></p><p><strong>唐力行</strong>：評彈研究有「內史」與「外史」之別。「內史」即藝術視野下的評彈史，注重評彈藝術要素的演變；「外史」即社會文化史視野下的評彈史，注重評彈與江南社會之間的互動關係。內外史之間雖有區別，但兩者是緊密聯繫的。我們已經出版的十幾本專著，始終堅持評彈「內史」與「外史」的辯證統一。比如「評彈與江南社會叢書」中有兩本是做書目的，《浮世精繪：蘇州彈詞中的江南社會》和《評彈藝術的輕騎兵之路：十七年評彈書目傳承研究》就是比較典型地運用「外史」的方法去研究內史的。還有《評彈 1949：大變局下的上海説書藝人研究》和《盛衰之間：上海評彈界的組織化》，則是把內史放到外史的環境中去研究的案例。這是單純從「內史」的視野，就藝術而藝術的研究所不能達到的境界，也是我們與其他人的研究的區別所在。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/147.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">由唐力行先生主編的評彈與江南社會研究叢書</p><p></p><p><span style="color:#3498db;">那這已經不僅僅是社會史的研究理論了。</span></p><p><strong>唐力行</strong>：是的，主要是新文化史理論，或者叫社會文化史理論。從上世紀九十年代起，新文化史就是國際史學研究前沿的一種潮流，我是在 2002 年去英國參加一個社會文化史國際會議，才接觸到了新文化史的理論。從研究的內容來看，新文化史是試圖揭示社會發展中文化因子的能動作用，因此文化成了觀察社會的另一種視角。從這個角度出發，我認為評彈是非常好的樣本。明清時期，評彈就已經成為江南人民日常生活的一部分，是不可或缺的精神文化娛樂商品，評彈藝人深入到江浙滬的鄉村市鎮去表演，這種市場行為又承擔了社會的教化功能，藝人不僅需要將一部分社會觀察和生活灌注到表演中去，還會有意無意地對故事中的人、事進行評説、分析，這就是一種價值觀的引導，起到對社會的規訓作用。從曲藝的特質來看，評彈的傳播既廣且深，還十分靈活多變。所以評彈能夠深刻參與江南文化的建構，還集中體現了江南社會的市井百態與江南人民的大眾心態。當引入新文化史的理論後，評彈研究的價值一下就凸顯出來了，研究的維度也擴展了很多。</p><p>不過新文化史理論是國外發展出來的，國內學術界運用新文化史理論的經驗還不太足，目前尚處於探索的階段。比如在戲曲史中成果最豐富的，應該就是京崑劇了，但也大多數不是用新文化史理論做的，至於評彈的基礎就更差了。它是一種地方曲藝形式，本身跟戲劇就是不同的，所以更缺乏研究的理論支持和方法論指導。在近二十年的研究實踐中，我把蘇州評彈的社會文化史研究方法概括為：「從蘇州評彈看江南社會，從江南社會看蘇州評彈」。叢書中有一本我寫的《開拓社會文化史的新領域：蘇州評彈與江南社會導論》，較為系統地總結了我們的新文化史本土化實踐的理論，試圖構建出一種有中國特色的研究範式來供後人參考。</p><p><span style="color:#3498db;">比如您提出的評彈生產四要素，藝人、聽眾、書場和書目，就是一種理論的創新，也是一種研究方法論的提煉。</span></p><p><strong>唐力行</strong>：這四個生產要素，每個要素在不同時空條件下會呈現不一樣的形態，還會隨着時代的發展而變化。在特定的時空條件下，四大要素在評彈的生產系統（市場）內互動，系統與環境（江南社會）互動。在時間、空間這兩個維度上去綜合考查評彈四要素的流變，開展性別、空間、政治、日常、血緣、傳承等多個專題的研究，從而形成一個系統研究架構，呈現在《評彈與江南社會研究叢書》中。其中，每一個專題的完成，都是對整體和其他要素的補充。以上所説的從蘇州評彈看江南社會，從江南社會看蘇州評彈；評彈的「內史」與「外史」的打通，四大評彈生產要素的互動等理論模式，不是憑空想象出來的，而是在史料積累和研究過程中慢慢發掘出來的。</p><p><span style="color:#3498db;">您指的是《中國蘇州評彈社會史料集成》和《光前裕後：一百個蘇州評彈人的口述歷史》這兩部史料集嗎？</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/43.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《中國蘇州評彈社會史料集成》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/44.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《光前裕後：一百個蘇州評彈人的口述歷史》</p><p></p><p><strong>唐力行</strong>：這兩套書前後費時近二十年，我調職進入上師大後指導的研究生大多參與了這兩部史料集的工作，可以説是集眾人之力而成。《史料集成》主要是文字資料的採集整理，評彈史料鮮見於正史，散落於報刊、雜誌、檔案、書信、筆記、回憶錄、地方誌、正式與非正式出版物等中，收集的難度很高，全是靠一點一點挖掘出來的。我們收集了一千多萬字的資料，然後篩選出三百六十萬字，按照縱向的歷時性、橫向的專題性編排和整理，形成三卷本的《史料集成》。資料集本身就是一部評彈發展史，也涵蓋了評彈「外史」與「內史」的方方面面，為建立蘇州評彈學提供了文獻基礎。同時，我們努力推進了《口述歷史》的工作。我們曾邀請五十位蘇州評彈人進學校，這些評彈人包括藝人、票友、管理者、作者、場方、聽眾等，連續六年做了五十場《評彈與江南社會》的系列學術報告，這在高校的學術史上應該説是空前的。我們還走出校門做田野，歷時二十年採訪了近百位評彈人，以更豐富的歷史內容、更具體的歷史細節，彌補了文字資料的不足。文字資料與口述歷史相輔相成，相互證偽，幫助我們呈現出蘇州評彈的歷史本真。口述歷史的採集，還是一項保護工作，尤其是當下許多評彈人年紀都很大了，如果這項工作不抓緊推進，也許他們的記憶就永遠消失了。我們從口述史中選擇了五十篇，加上系列報告五十篇，推出了一百六十萬字的《口述歷史》。這兩部資料集一方面能幫助我們更好地認識評彈、認識評彈的歷史，另一方面還能從評彈的特有角度觀察明清以來中國社會的變遷。</p><p><span style="color:#3498db;">您説做評彈研究，是因為對當下的評彈發展現狀存有一些憂慮，那麼評彈歷史研究是如何與當下的評彈存續及未來發展聯繫起來的呢？</span></p><p><strong>唐力行</strong>：歷史研究必須有現實的人文關懷。古人云：以史為鏡，可以知興替。這是歷史學科，乃至於所有人文學科的價值所在。我是個史學工作者，評彈只是我考察江南社會的一個抓手，或者説是一個視角。由小見大，見微知著，關注的是社會的興替與文化的盛衰；在這個前提下，我們對評彈的時代命運也就瞭然於胸了。從評彈的視角去研究江南，也從江南的視角去研究評彈，內史與外史的辯證結合，可以幫助我們回答你的問題。其實你説的「存續」「當下」與「未來」包含着三個哲學的終極問題：蘇州評彈從哪裏來？蘇州評彈是什麼？蘇州評彈往哪裏去？</p><p>蘇州評彈從哪裏來？蘇州評彈形成於明末清初，成熟於清代乾隆年間，其成熟的標誌是有了傳世的名藝人，經典的長篇書目，有了評彈藝術經驗的總結和行業規範、行業組織。評彈為江南人所喜愛併成為江南日常生活的組成部分。在評彈最興盛時期（1926-1966 年）江浙滬評彈書場有一千多家，僅蘇州城區表演評彈的書場就有一百二十多家，常熟地區有一百零三家；評彈從業人員有兩千餘人；上演的各類長篇評彈書目一百五十多部；評彈的觀眾數量僅次於電影觀眾，受眾數量位居第二。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>蘇州評彈是什麼？蘇州評彈的基本特徵、藝術規律是在蘇州評彈發展的歷史過程中形成的，這種質的規定性一旦形成，也將規定並制約蘇州評彈的發展道路。評彈先輩的藝術總結與一百個評彈人的口述歷史告訴我們：立足書場演出長篇是蘇州評彈的存在形式和生存方式。説書與演戲的根本差別在於説書是「説法現身」，演戲是「現身説法」。説書就是講故事，説噱彈唱，以説表為主。藝人在演出時一人多角，跳進跳出。評彈是反文本的，是靈動的活的藝術，所以評彈的本質就是創新的。我們在談評彈的「近代性」時説到，上世紀三四十年代蘇州評彈在上海曾極大繁榮，除了前面談到的，還有流派唱腔多了、説書節奏加快了，聽眾票友組織出現了、報紙捧角也十分熱鬧。可以説在近代化的轉變中，評彈繁榮是建築在遵循評彈藝術規律基礎上的創新和發展。</p><p>蘇州評彈往哪裏去？這就是直接回應現實的問題，只要我們把當前評彈的現狀與評彈的基本特徵和藝術規律加以對照，就難免會產生憂慮。陳雲同志説的「評彈要像評彈」，一語就點中了要害。蘇州評彈是優秀的傳統文化，是數百年來一代代的評彈藝人傳承創新累積而成的非物質文化遺產。我們有責任保護她。我作為學人，只能做到提供歷史經驗和理論支持這一點工作，而真正能幫助評彈在當代復興，還需要仰賴評彈界羣策羣力了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:15:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26314858</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26314858</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/55.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26314858_2024021111151822a259-9e4d-484a-93a0-cc3f1e4b34f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[付楠，於淑娟/採訪]]>
            </author>
            <category>蘇州評彈</category>
            <category>江南</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/55.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/26.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旅遊市場火爆：多地景區門票售罄約滿，呼籲錯峯出行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年春節假期，旅遊市場繼續火爆，多地景區提前宣佈已有多日門票售完或約滿。</p><p>據「蘇州發佈」公號消息，從 2 月 8 日到 2 月 15 日，蘇州博物館本館已全部約滿！2 月 11 日至 2 月 13 日，拙政園景區 7:30 到 11:30 之間的票，已經全部售罄。2 月 14 日，8:30-11:30 之間的票，也已全部售罄。</p><p>據「洛陽發佈」公號消息，洛邑古城 2 月 10 日已發佈公告，古城 10 日已達到最大的遊客承載量，將採取限流措施，未預約的遊客請錯峯出行。二里頭夏都遺址博物館 10 日發佈公告：2 月 10 日初一門票預約已滿，已預約的遊客請按照預約時段有序進館。尚未預約門票的遊客可調整其他行程或擇日預約參觀。</p><p>龍門石窟景區公告：龍門石窟景區 2 月 11-14 日（初二至初五）線上預約僅剩少量餘票，尚未預約遊客可選擇 2 月 14 日（初五）之後日期，錯峯出行。已預約遊客請按照預約時段入園參觀。</p><p>與之類似的還有四川境內的部分知名景區。</p><p>據瓦屋山景區公告，2024 年 2 月 11 日（大年初二），瓦屋山景區預定人數已達上限，未預定的遊客請勿前往。為保證您順利出行，提倡錯峯出遊，前往景區遊客務必提前 3-4 天在網上進行實名制票務預訂。</p><p>峨眉山景區官方微博消息，峨眉山景區 2 月 11 日發往雷洞坪車站（金頂）的觀光車票已售罄。峨眉山景區門票有效時間為&nbsp;48&nbsp;小時，未購買 2 月 11 日發往雷洞坪車站（金頂）觀光車票的遊客，請您調整行程，不要前往零裏、金頂等高山區域，建議可以到萬年寺、清音閣、報國寺等中低山景區和《只有峨眉山》戲劇幻城、數遊峨眉體驗中心、峨眉山博物館、靈秀温泉歡樂谷等周邊景區錯峯遊覽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/770.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，2 月 11 日，因中高山片區停車位已飽和，峨眉山景區楊崗路口、黃灣馬口、川主橋頭、木太路與川零路接口 (小地名:洗腳凼) 於 8 時實施交通管制，請廣大自駕車駕駛員將車輛停放在黃灣停車場、&nbsp;張壩停車場或花海停車場，乘坐擺渡車到遊客中心轉乘景區旅遊大巴車進入景區。</p><p>另據成都商報消息，三星堆博物館於正月初一（2 月 10 日）至正月初七（2 月 16 日）期間提供延時開放服務。具體開放時間為：2024 年 2 月 10 日至 2 月 16 日 08:30 至 20:00（18:00 停止入館）春節期間，繼續實行全員實名分時段預約參觀機制：第一個時段 08:30-12:00、第二個時段 12:00-16:00，兩個時段可提前 10 天預約，每天 20:00 放票。第三個入館時段 15:30-18:00，當日 15:00 放票。</p><p>熊貓谷此前 2 月 9 日公告，因假期人流量較大，截止當日發佈公告時，2 月 11 日、2 月 12 日、2 月 13 日、2 月 14 日上午門票已售罄，2 月 15 日上午門票即將售罄。</p><p>陝西部分景區也已提前提示門票售罄情況。</p><p>秦始皇帝陵博物院公告：春節即至，秦始皇帝陵博物院已啓動假期接待工作併發售全部門票。截至目前，博物院 2 月 12 日（大年初三）至 14 日（大年初五）門票已售完，15 日（大年初六）門票僅餘少量，假期前後段日期還有餘票。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:14:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342102</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342102</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/772.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342102_202402111114ac1eae3f-63d7-4601-96c0-b0b918152fc6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>門票售罄約滿</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/772.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/773.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國鐵集團：2 月 11 日全國鐵路預計發送旅客 920 萬人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞記者從中國國家鐵路集團有限公司（下稱「國鐵集團」）獲悉，2 月 10 日，全國鐵路發送旅客 556.5 萬人次；2 月 11 日，全國鐵路預計發送旅客 920 萬人次，計劃加開旅客列車 241 列。</p><p>2024 年春運自 1 月 26 日至 3 月 5 日，為期 40 天，全國鐵路預計發送旅客 4.8 億人次，日均 1200 萬人次，同比 2023 年春運增長 37.9%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:12:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/816.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342132_2024021111122942359e-9f3e-4346-bb8c-4ee25358e954.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王俊]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/816.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/813.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛芳澤已任內蒙古自治區公安廳黨委委員、呼和浩特市公安局主要負責人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/788.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">牛芳澤，資料圖</p><p></p><p>據內蒙古自治區公安廳官方微信公眾號「平安內蒙古」消息，2 月 10 日，農曆正月初一，內蒙古自治區副主席、公安廳黨委書記、廳長鄭光照主持召開全區公安機關視頻會議，調度春節安保維穩工作，並親切看望慰問堅守崗位的公安民警輔警和聯勤武裝巡邏的武警官兵。</p><p>消息提到，廳黨委委員、副廳長鬍蓉參加調度會議，廳黨委委員、呼和浩特市公安局主要負責人牛芳澤參加慰問活動。</p><p>上述消息顯示，牛芳澤已經出任內蒙古自治區公安廳黨委委員、呼和浩特市公安局主要負責人。</p><p>公開資料顯示，牛芳澤，男，漢族，1967 年 10 月生，內蒙古翁牛特旗人，中共黨員，研究生學歷。他歷任赤峯市司法局黨組書記、局長，巴彥淖爾市副市長、市公安局局長，包頭市副市長、市公安局局長，內蒙古自治區司法廳黨委委員、副廳長兼自治區監獄管理局黨委書記、局長。</p><p>原任呼和浩特市副市長、市公安局局長的李軍，今年 1 月已轉任呼和浩特市委常委、市紀委書記。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:11:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342104</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342104</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/785.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342104_2024021111112c01ffa1-5ecd-4cb1-80bb-60ef52140e30.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>內蒙古</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/785.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/786.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冼東妹、武大靖、朱啓南，多位奧運冠軍春節前履新職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/797.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>春節前後，多位奧運冠軍出任新職。</p><p>據珠海市政府網站消息，近日，柔道奧運冠軍冼東妹以「廣東省二沙體育訓練中心黨委書記、廣東省柔道協會會長」的身份亮相，走進珠海校園，與珠海市夏灣中學和珠海市第十一中學的師生熱情互動，與同學們分享經驗故事，用自身成長經歷激勵少年學子。</p><p>根據廣東媒體介紹，廣東省二沙體育訓練中心黨委書記為副廳級崗位。冼東妹曾任廣東省重競技體育訓練中心主任、黨委書記，此番履新，意味着冼東妹成為副廳級領導幹部。</p><p>廣東省體育局官網相關信息顯示，冼東妹出生於 1975 年，廣東肇慶人。1993 年，冼東妹入選國家集訓隊，2001 年，冼東妹獲得第 9 屆全運會柔道金牌。2004 年，冼東妹獲得雅典奧運會 52 公斤級金牌。2008 年，冼東妹獲得北京奧運會 52 公斤級金牌。</p><p>2009 年，冼東妹任廣東省重競技體育訓練中心黨委副書記（副處級），2014 年任黨委書記，後任主任。2017 年到 2020 年，冼東妹擔任國家柔道隊總教練。她還曾擔任中國柔道協會主席和亞洲柔道聯盟副主席等職務。2018 年，她受邀入駐國際柔聯名人堂。2023 年 3 月相關報道顯示，她的職務是廣東省體育局一級調研員。</p><p>在此之前，武大靖、朱啓南兩位奧運冠軍也在近期履新職。</p><p>據《吉林日報》報道，2 月 5 日，吉林省委書記景俊海主持召開吉人回鄉創業就業合作座談會，武大靖等多名回鄉吉人代表在發言中抒發了情繫家鄉、回報吉林的迫切願望，表達了築夢吉林、拼搏奮鬥的信心決心。</p><p>在接受吉林廣播電視台採訪時，武大靖的身份已經是吉林省體育局冰上運動管理中心運動員兼教練員。「吉林是我的第二故鄉，能在這裏奮鬥和工作是非常榮幸、開心和幸福的一件事。我們也呼籲能夠有更多優秀的人才，來到吉林發光發熱。」武大靖説。</p><p>武大靖是中國短道速滑運動員。他是平昌冬奧會男子速滑 500 米冠軍、北京冬奧會男女 2000 米混合接力金牌，是連續兩屆冬奧奪金的中國男子第一人。他還是索契冬奧會男子速滑 500 米亞軍和 5000 米接力季軍，並曾連續斬獲 2014 和 2015 短道速滑世錦賽男子 500 米冠軍。</p><p>武大靖出生於黑龍江佳木斯，但他是吉林培養出來的冬奧冠軍，早在 2009 年就成為了吉林省冬季運動管理中心的運動員。2023 年 7 月底，吉林省體育局直屬事業單位公開招聘發佈公示信息，武大靖參加了吉林省體育局冰上運動管理中心短道速滑項目教練員的公開招聘面試。</p><p>除了武大靖之外，另一名奧運冠軍也在近期履新。</p><p>浙江省政府官網日前公佈職務任免通知，經省政府研究決定：毛根洪、朱啓南任省體育局副局長。</p><p>朱啓南此前是杭州第十九屆亞運會組委會競賽部部長，2004 年曾在雅典奧運會上奪得男子 10 米氣步槍金牌。他生於 1984 年，温州人，2003 年底進入國家射擊集訓隊，2017 年退役後任浙江省射擊射箭自行車運動管理中心主任。除了奧運冠軍，他還在全運會、亞運會、世界盃、世錦賽中多次奪得金銀銅牌。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:10:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342106</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342106</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/793.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342106_202402111110cb997120-685d-44ba-af31-a061cacc9ebf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>奧運冠軍</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/793.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/794.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄羅斯莫斯科市首次舉辦大型新春慶祝活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561229" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9fd8dce46e204353a96ea110ed974e45/hd/2024021109170693249798690-5914-4e2f-a133-fbef05b7687a-13cd2b78-75cf-aaab-c862-c313afddf292.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/894.jpg" data-duration="01:53" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>2 月 9 日，在中國駐俄羅斯大使館的支持下，莫斯科市政府首次在市區多個地點舉行慶祝中國春節的活動。主活動會場設在莫斯科最主要的一條街道——特維爾大街沿線的商業區。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:07:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342044</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342044</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，王藴瑋，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>莫斯科</category>
            <category>春節</category>
            <category>農曆新年</category>
            <category>文化交流</category>
            <category>集市</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/894.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/895.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家推進「十四五」規劃綱要目標任務落實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/804.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>國家發展改革委副主任劉蘇社日前介紹，國家發展改革委將以釘釘子精神持續抓好「十四五」規劃綱要各項目標任務落實，為全面建設社會主義現代化國家開好局、起好步提供有力支撐。</p><p>劉蘇社介紹，「十四五」規劃綱要實施總體上實現「時間過半、任務過半」。從主要目標指標看，20 項主要指標中 16 項基本符合或快於預期。從重大戰略任務看，17 個方面重大戰略任務總體進展順利。從重大工程項目看，102 項重大工程項目中，96 項進展符合預期，6 項基本符合預期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:07:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342105</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342105</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/801.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342105_2024021111075e1ab41e-55f6-4cb6-bb4c-febc4f576d42.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>十四五</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/801.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/802.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯合國總部舉行聯歡活動，共慶新春佳節]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561234" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a8ba0806f4e54a5387070b3daf58fe7c/hd/20240211093107233d91821c1-3d70-4c0a-b66b-44d937fe8c41-5ecdd97d-d6ec-3ef3-45c0-0094b3ab9b8f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/930.jpg" data-duration="01:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>隨着春節的到來，聯合國總部的中國員工在聯合國總部訪客大廳舉辦了別開生面的春節聯歡會。聯合國多名高級別官員、中國常駐聯合國代表等出席活動，共慶新春。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342049</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342049</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，王藴瑋，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>聯合國</category>
            <category>中國常駐聯合國代表</category>
            <category>春節</category>
            <category>農曆新年</category>
            <category>聯歡會</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/930.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/931.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三部門將提升惡劣天氣高影響路段預警，引導公眾安全出行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/381.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國氣象局、公安部、交通運輸部近日聯合印發《關於深化高速公路惡劣天氣高影響路段優化提升工作的指導意見》（簡稱《意見》），完善惡劣天氣條件下「一路三方」交通應急聯動處置機制，提升惡劣天氣交通預警處置精細化、制度化、規範化水平。</p><p>《意見》顯示，2024 年將完成第一輪全國惡劣天氣高影響路段核查，在已完成優化提升的 218 條路段開展惡劣天氣短時臨近預警。</p><p>《意見》明確，氣象部門將會同公安、交通運輸部門研究全國高速公路氣象觀測設施建設佈局，開展重點路段惡劣天氣短時臨近預警，及時發佈交通氣象監測預報預警信息。</p><p>惡劣天氣是影響公路保通保暢工作的重要因素。氣象、公安、交通運輸部門聯動處置等措施能有效提升公路設施安全通行能力，顯著降低惡劣天氣引發交通事故頻次和交通擁堵時間。通過電視、廣播、公路沿線可變信息板等方式及時發佈公路交通氣象預警信息和安全出行提示，有助於引導公眾安全出行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 03:04:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342072</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/378.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342072_202402111104afbac156-f697-4dcd-9de1-9c6606530655.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>惡劣天氣</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/378.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/379.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[同放煙火，兩岸同胞共慶新春！海峽兩岸春節焰火晚會舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561245" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bfc27615d3934a6699af4ef92f8f72dc/hd/8b0a26b7-d75c-43a4-b329-830f036f7df9-3b14701b-be83-ea21-3529-e56a03923707.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240211/4a9209b8ff4e47258049206d9d9d51a3-20240211103308331-409414374862022597-9d95071f-cfdd-4fd1-9df5-db7f64d45c80.png" data-duration="01:06" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>2 月 10 日晚上 8 點，2024 年海峽兩岸焰火晚會在廈門、金門兩地同時舉行，為兩岸同胞送上龍年新春的祝福。</p><p>晚會主題為「龍騰四海·福佑兩岸」。廈門會場分為「迎新春·龍騰盛世」「頌時代·崛起之城」「夢未來·千秋鼎盛」三個篇章，燃放總時長約 30 分鐘。金門會場分為五個篇章，與廈門會場交相輝映。各類高中低空禮花及特效煙花次第盛放，用躍動的節奏、絢麗的色彩，將兩岸夜空裝點得流光溢彩、美不勝收。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>遊客，劉女士：</strong>煙花特別好看，祝願大家在新的一年裏萬事如意。</p><p>每年大年初一同放焰火，已成為廈門、金門兩地的傳統。五彩斑斕的焰火照亮了夜空，為兩岸同胞送上紅紅火火的祝福。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>台胞，楊超閎：</strong>希望我們今天在這個兩岸煙花的祝福之下，國家強盛，我們在這邊都能夠有很好的發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 02:53:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342082</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342082</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/460.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342082_20240211105309d0748c-d271-4bb0-b7d1-d1f41e3e6ccb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>焰火晚會</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/460.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/461.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大年初一晚香港花車巡遊再登場，展現龍年喜慶和活力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 10 日大年初一晚上 8 時，香港新春花車巡遊在香港文化中心廣場舉行。</p><p>新春國際匯演之夜本是香港大年初一的招牌盛事，疫情期間一度暫停，今年在萬眾期待中迴歸。活動以「龍騰香港賀新歲」為主題，以華麗耀眼的花車、豐富多元的表演展現龍年活力，為香港本地市民與海內外遊客帶來一場精彩紛呈的大型派對。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/236.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港花車巡遊現場。香港特區行政長官李家超微博，圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/235.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港花車巡遊現場。香港特區行政長官李家超微博，圖</p><p></p><p>香港特區行政長官李家超當晚在微博上分享了這一盛況，他説：「大年初一晚上，我和太太一起到尖沙咀欣賞新春花車巡遊，與市民和旅客們一起送兔迎龍。由九輛賀歲花車組成的車‘龍’充滿活力，遊走於尖沙咀的街頭，加上共 29 支本地、內地和國際隊伍精彩的動感表演，令現場氣氛更熾熱，大家都看得興高釆烈。祝賀今晚活動取得圓滿成功，展現了香港盛事之都的魅力，祝大家有個愉快的新年假期！」</p><p>巡遊隊伍晚上 8 時左右從香港文化中心廣場出發，經過廣東道、海防道和彌敦道，以喜來登酒店為終點。在近兩小時的巡遊中，9 輛花車及 16 支內地及國際表演隊伍、13 支香港本地表演隊伍給市民和遊客奉上了精彩紛呈的表演，展現龍年的喜慶和活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 02:22:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26342065</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26342065</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/253.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26342065_202402111023c5a1859e-b115-4fe4-ba9b-ef5db7305c59.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>香港花車巡遊</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/253.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/204/254.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·2 月 11 日丨賈玲「蜕變」霸榜熱搜，拼盡全力就是贏了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 11 日，歡迎收看澎湃早晚報·早餐湃：硬核！航母、潛艇等大國重器「天團"集體來拜年。中國女籃提前獲巴黎奧運會參賽資格。賈玲「蜕變」霸榜熱搜：新片講的不是減肥，而是愛自己。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 02:13:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26341862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26341862</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/904.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/913.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[體壇聯播｜中國花遊創世錦賽最佳戰績，跳水夢之隊斬獲 9 金]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程文濤/石浩璵（右）奪金</p><p></p><p><strong>中國花遊隊摘 7 金，創世錦賽最佳戰績</strong></p><p>北京時間 2 月 10 日，2024 世界泳聯世錦賽結束了花樣游泳的全部比賽。</p><p>隨着程文濤/石浩璵在混雙自由自選決賽中衞冕，中國隊以 7 金 1 銀 1 銅創造隊史世錦賽最佳戰績。</p><p>混雙自由自選決賽，衞冕冠軍程文濤/石浩璵贏得全場最高的 224.1437 分。主教練張曉歡賽後點評道，「混雙技術自選決賽，競爭對手先後出現被罰難度分的情況，但他倆（程文濤和石浩璵）也有失誤，沒能接住金牌。」</p><p>「自由自選時，他倆憋了一口氣，拿到這枚金牌總算是石頭落地。石浩璵還有肘傷困擾，但他非常堅強，一直沒有放棄。」</p><p>對於創造世錦賽最佳戰績的戰果，張曉歡也保持着謹慎冷靜的態度。</p><p>「儘管從獎牌榜上看，我們佔據絕對優勢，但世界花遊還沒有形成穩定格局。新的打分體系下，微小失誤都有可能導致錯失獎牌，給予更多隊伍爭奪獎牌的機會，沒有誰是常勝將軍。」</p><p>「雙人項目對手變化頻繁，集體項目美國隊進步很快，對我們來説都是挑戰。」張曉歡説。</p><p>展望巴黎奧運會，張曉歡表示，雖然通過世錦賽贏得了優異成績和信心，但未來幾個月任務仍然艱鉅，「我已經開始分析世錦賽上各支隊伍的水下動作、技術路線，也在琢磨我們的編排架構有哪些可以改進的地方。」</p><p>「每次大賽，各隊都在比拼腦力、體力、創造力和戰略戰術，這些壓力讓我始終保持警醒和學習的態度。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊昊（中）獲得男子 10 米台金牌。</p><p></p><p><strong>奪回男單 10 米台金牌，跳水隊 9 金收官</strong></p><p>北京時間 2 月 11 日凌晨，2024 世界泳聯世錦賽最後一個跳水項目——男子 10 米台的角逐塵埃落定。</p><p>最終，已經在雙人 10 米台項目中奪冠的楊昊再次拿出了出色發揮，得到全場最高的 564.05 分獲得冠軍，曹緣以 553.20 分收穫銀牌。</p><p>去年的福岡世錦賽，中國跳水夢之隊曾意外丟掉男子單人 10 米台項目金牌，此次楊昊搭檔老將曹緣組成「雙保險」出戰，收復失地的同時，也包攬了本屆世錦賽該項目的冠亞軍。</p><p>至此，中國跳水隊在多哈 2024 世界泳聯世錦賽共收穫 9 金 4 銀完美收官，跳水夢之隊的稱號實至名歸。</p><p>回顧本屆世錦賽中國跳水隊的表現，女子 3 米板項目昌雅妮獲金牌，陳藝文獲銀牌；昌雅妮/陳藝文在女雙 3 米板項目獲得金牌；女子 10 米台項目上，全紅嬋獲金牌，陳芋汐獲銀牌；女雙 10 米台項目，全紅嬋/陳芋汐獲得金牌；</p><p>男子 3 米板項目，王宗源獲金牌，謝思埸獲銀牌；男雙 3 米板，王宗源/龍道一獲得金牌；男子 10 米台項目，楊昊獲金牌，曹緣獲銀牌；楊昊/練俊傑在男雙 10 米台摘得金牌；張家齊/黃建傑則在混雙 10 米台項目獲得金牌。</p><p>此外，通過公眾投票和委員會投票相結合的方式，澳大利亞選手魯索與中國選手陳藝文分別贏得 2023 年度世界泳聯最佳跳水男、女運動員稱號。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">拜仁遭遇勒沃庫森阻擊。</p><p></p><p><strong>拜仁慕尼黑三球不敵勒沃庫森</strong></p><p>北京時間 2 月 11 日凌晨，德甲第 21 輪迎來「天王山之戰」，拜仁慕尼黑做客拜耳競技場，最終勒沃庫森以 3 比 0 完勝拜仁，積分榜領跑優勢擴大至 5 分。</p><p>上半場，拜仁不僅在防守端失誤頻頻，進攻端也乏善可陳，而勒沃庫森攻勢不斷。第 18 分鐘，斯塔尼希奇抓住機會，在無人盯防的情況下輕鬆破門。</p><p>下半場，第 50 分鐘內森·特拉送出直塞，格里馬爾多小角度破門。補時讀秒階段，諾伊爾棄門參與進攻，弗林蓬打空門得手，最終將比分鎖定在了 3 比 0。</p><p>全場比賽，拜仁控球率達到 61%，但 9 次射門僅 1 次射正，而勒沃庫森全場有 13 次射門和 7 次射正，在進攻端更好地把握住了破門良機。</p><p>本場比賽取勝之後，勒沃庫森在德甲 21 輪比賽取得 17 勝 4 平的不敗成績，進 55 球丟 14 球，目前排名積分榜第一，將對拜仁的領先優勢擴大到 5 分。</p><p>在德國杯賽事中，勒沃庫森本週絕殺斯圖加特進入德國杯四強。歐聯杯小組賽，勒沃庫森 6 戰全勝，6 場比賽進 19 球僅丟 4 球，進入歐聯杯 16 強。</p><p>勒沃庫森目前各項賽事 31 場不敗的成績，離德甲球隊的不敗紀錄只差 1 場——弗裏克帶領拜仁在 2019-2020 賽季創造了各項賽事 32 場不敗的紀錄。</p><p>「我毫不懷疑，如果勒沃庫森繼續這樣踢下去，他們將獲得冠軍。他們一起成長，而且擁有阿隆索這樣的領袖，他可以控制一切。」德國足壇名宿馬特烏斯在賽後表示。</p><p>「而拜仁沒有踢出信念。如果你以 0 比 3 的比分輸球，那麼首發陣容肯定犯了錯誤。圖赫爾和球隊必須捫心自問，他們究竟做錯了什麼。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝林厄姆完成梅開二度。</p><p></p><p><strong>皇馬大勝赫羅納，貝林厄姆雙響</strong></p><p>北京時間 2 月 11 日凌晨，西甲聯賽第 24 輪，皇家馬德里在主場以 4 比 0 輕取赫羅納。</p><p>比賽上半場，維尼修斯開場不久便打出一記世界波，幫助主隊打破僵局。第 35 分鐘，維尼修斯外腳背助攻貝林厄姆推射入網，比分被改寫為 2 比 0。</p><p>下半場，米格爾小角度打門被撲，維尼修斯推射被撲後貝林厄姆破門上演梅開二度，隨後貝林厄姆腳踝受傷被換下，羅德里戈一條龍突破射門得分。最終，比分被定格在 4 比 0。</p><p>賽後，皇馬主帥安切洛蒂在接受採訪時透露，貝林厄姆在比賽中扭傷了腳踝，需要進行進一步評估才能確定受傷情況。</p><p>「我今天非常擔心，今天我們打破了中衞受傷的世界紀錄：4 名中衞受傷。」安切洛蒂坦言。</p><p>「但正如我説過的那樣，貝林厄姆也缺席過比賽，在那些比賽中，其他球員做出了不小的貢獻，比如卜拉欣、何塞盧等。我們做得很好，我認為這支球隊的優勢就在於在困難面前更有責任心，這點非常好。」</p><p>在安切洛蒂看來，過去 5 場比賽得到 13 分後，這場贏下赫羅納的勝利對爭冠格局會有很大影響，「赫羅納是一支非常優秀的球隊，此前在聯賽客場還沒輸過，我們的形勢十分有利。」</p><p>「我們到目前為止的表現很出色，現在歐冠要來了，這場勝利將給予我們迎戰歐冠的力量，我們必須保持這種良好的狀態和端正的態度。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國際米蘭斬獲 7 連勝。</p><p></p><p><strong>國米 4 比 2 客勝羅馬，豪取 7 連勝</strong></p><p>北京時間 2 月 11 日凌晨，意甲聯賽第 24 輪，國米客場挑戰羅馬，最終以 4 比 2 戰勝對手，豪取 7 連勝的同時，以 60 個積分坐穩意甲榜首。</p><p>上半場第 20 分鐘，盧卡庫角球解圍不遠，阿切爾比頭球破門。不過 9 分鐘之後，羅馬就還以顏色，佩萊格里尼助攻，曼奇尼頭球破門扳平比分。</p><p>上半場尾聲階段，佩萊格里尼助攻梅開二度，沙拉維將球打入死角，羅馬完成反超。比賽下半場，達米安在開球不久後就完成傳中，圖拉姆搶點完成破門，將比分追平。</p><p>幾分鐘後，姆希塔良傳中，造安赫利尼奧烏龍。比賽最後階段，阿瑙託維奇助攻巴斯托尼，後者鎖定勝局。</p><p>賽後，頂替停賽的西蒙尼·因扎吉在場邊指揮的國米助教法里斯在採訪中開玩笑稱，因扎吉做了正確的選擇——坐在看台之上，而自己則是因為這場比賽「吃了兩顆藥丸」。</p><p>「羅馬的開局踢得很好，我們則丟了兩粒本可避免的丟球，這是我們一直在努力改進的地方。不過下半場，我們的球員展現出了他們的非凡之處。這場比賽應該是一個警示：即使像我們這樣的球隊也不能放鬆，任何人都有可能給我們製造困難。」</p><p>至於在接下來的歐戰賽場上對陣馬競，法里斯表示，「我們還沒有把注意力放在那場比賽上，現在我們要準備對陣薩勒尼塔納。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鄭薇</p><p></p><p><strong>中國女籃主帥鄭薇：失敗會讓球隊成長</strong></p><p>北京時間 2 月 10 日，在巴黎奧運會資格賽的比賽中，中國女籃以 50 比 82 不敵法國隊。面對這場罕見的大比分失利，中國隊主教練鄭薇表示，姑娘們會找到並解決問題，從失敗中學到更多的東西。</p><p>「去年一年，我們的對手基本都是亞洲球隊，不適應世界強隊的強度。開始階段，法國隊把我們配合的連續性全部打亂了。」</p><p>「球過了中場，我們所有的配合都延續不下去，他們切斷了我們內外線之間的聯繫，隊員們思想起了變化，攻防都不能順利進行。我們以往全場助攻有 20 多次，今天只有 14 次，卻有 22 次失誤。」鄭薇説。</p><p>在集訓備戰時，鄭薇已經意識到，歐美球隊高強度的防守會給習慣亞洲比賽節奏的中國女籃帶來麻煩。為解決這個問題，她邀請了男籃球隊當陪練。</p><p>「法國隊天賦非常好，隊員的跑動和搶斷就像男子球員一樣，下一步我們一定要多跟國際交流，更好地適應歐美強隊的強度。這次失利給我們所有人提了個醒。」鄭薇説。</p><p>在鄭薇看來，大比分失利肯定會造成一些消極影響，「但好的球隊會調整得非常快，我們明天還有一場比賽，我們會很快調整，發揮出我們的水平。」</p><p>本場得到全場最高的 21 分的李夢説，這場失利不會打擊到球員的自信心，「中國女籃就是從低谷中一步步走出來的，我們奪得了世界盃亞軍，還重新奪回了亞洲盃冠軍。我們不會失去信心，會繼續做好自己。」</p><p>隨着同一天波多黎各隊以 69 比 67 擊敗新西蘭隊，國際籃聯官網表示，中國女籃已獲得巴黎奧運會參賽資格。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">獨行俠擊敗雷霆。</p><p></p><p><strong>獨行俠 7 人上雙勝雷霆，喬治助快船逆轉</strong></p><p>北京時間 2 月 11 日凌晨，NBA 進行了兩場比賽。快船以 112 比 106 逆轉戰勝活塞，排名超越雷霆升至西部第二。另一場比賽中，雷霆以 111 比 146 慘敗給獨行俠，西部的競爭形勢變得更具懸念。</p><p>快船和活塞的比賽，快船率先打出一波 12 比 2 的小高潮，但是很快活塞也回敬了一波 12 比 2。半場結束時，活塞將優勢穩定在了 9 分。</p><p>下半場活塞依舊維持着領先，直到最後一節哈登連得 6 分，幫助快船實現反超，保羅·喬治更是獨得 33 分，最終快船逆轉取勝，對活塞完成「雙殺」。</p><p>另一場比賽中，剛剛被終結三連勝的雷霆前往達拉斯，而剛剛取得三連勝的獨行俠則是藉着主場優勢，從一開場就佔據主動。</p><p>首節比賽，獨行俠打出一波 13 比 2 的高潮，全隊單節轟下 47 分，隨後獨行俠延續火熱手感，最後一節，獨行俠再次打出 19 比 2 的攻擊波，將分差拉開到 35 分，比賽也就此失去懸念。</p><p>本場比賽，東契奇和歐文的「東歐組合」表現穩定，合砍 57 分。而球隊在交易截止日前得到的兩位新援也表現搶眼，中鋒加福德得到 19 分 9 個籃板，P·J·華盛頓則是得到了 14 分 5 個籃板。</p><p>賽後，球隊核心東契奇也讚揚了兩位球員的表現，「管理層和我討論了這兩筆交易，我都欣然同意。」</p><p>在此前的兩筆交易中，獨行俠送出格蘭特·威廉姆斯、塞思·庫裏和 1 個首輪選秀權，得到來自黃蜂的 P·J·華盛頓和 2 個次輪選秀權；同時送出裏喬恩·霍姆斯和 1 個首輪選秀權，得到來自奇才的丹尼爾·加福德。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 01:29:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26339611</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26339611</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/873.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26339611_202402110929f332f723-d4a6-47a0-9243-2ec564a92205.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，馬作宇]]>
            </author>
            <category>體壇聯播</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/873.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/203/874.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「跟着總書記一起過大年」｜品年味]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[「跟着總書記一起過大年」｜品年味]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 00:40:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7340043/7175481</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7340043/7175481</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/202/472.jpeg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解釋城市｜一樣研發投入，為何不同城市效果不一樣？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者的話】</strong></p><p><u>創新是這個時代的主旋律，創新的研發投入是一個城市對創新重視程度的重要標準，也是城市具有創新產出的重要基礎和保障。創新投入如何衡量，對城市又有何影響？本期的解釋城市將圍繞城市的研發投入強度看城市的創新投入與產出。</u>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/109/282.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在全球化的背景下，城市的國際競爭力越來越依賴於科技和創新實力。通過加大研發投入，城市可以不斷推出具有國際競爭力的新產品和技術，吸引更多的國際投資和人才，提升城市的國際形象和影響力。</p><p><strong>一、從企業的研發投入強度説起</strong></p><p>根據麥肯錫的一項報告，疫情前的 2019 年，全球的研發投入大概是 2.3 萬億美元，佔全年全球 GDP 的 2% 左右。其中，企業研發投入佔一半，高校和政府科研機構佔了另外一半。從 2009-2019 年的 10 年間，全球研發投入的年均增速達 4%。</p><p>研發投入其實最早來自企業，美國的國税局將其定義為發明新產品、新產品線以及新服務所需要的探究性活動支出。後來，一些企業強調，有時候研發投入並不完全為了創造新的產品和服務，也出於強化當前產品的性能需要。因此，研發投入的本質是為了生產力提升和產品差異化。</p><p>歐盟執委會從 2003 年開始每年根據工業企業上一年的研發投入對企業進行排名，選出 2500 家的研發投入金額較高的企業。比如在 2023 年的歐盟工業研發投入記分牌中，最高的 Alphabet 公司（即谷歌的母公司）2022 年研發投入 370 億歐元（約 400 億美元）。舊金山地區是名副其實的研發投入之王，前 20 大研發投入企業中，有 5 家來自這裏。此外，紐約、深圳、巴塞爾等地區也是全球企業研發投入最集中的區域。從產業上看，主要集中在信息技術（包括軟硬件）、生物醫藥以及汽車產業等三大高研發投入領域。一定程度上，這些高投入領域也代表了全球產業風向標。</p><p><strong>表 1&nbsp; 全球研發投入最高的 20 家企業</strong>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/109/283.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料來源：
<a href="https://iri.jrc.ec.europa.eu/scoreboard/2023-eu-industrial-rd-investment-scoreboard#field_reportscoreboard,">The 2023 EU Industrial R&amp;D Investment Scoreboard。</a>2024 年 2 月 6 日訪問。</p><p></p><p><strong>二、城市的全社會研發經費投入</strong></p><p>相比企業研發投入，城市研發經費投入範圍更廣泛。當然，其中很大一部分來自企業，同時還包含高等院校、科研機構以及部分研究型醫院的研發投入。</p><p>根據《全國科技經費投入公報》2022 年數據，中國的全社會研發經費投入中有約 77.6% 由企業執行，7.8% 由大學執行，12.4% 由科研機構執行。從城市來看，北京 2022 年的全社會研發經費投入高達 2843.3 億元，佔 GDP 的比重（即研發投入強度）高達 6.83%，無論投入規模還是投入強度都位居全國首位，這一強度甚至超過了全球研發投入強度第一的以色列（大約 5%），也超越了大部分發達國家平均水平。</p><p>從總量上看，上海的全社會研發經費投入高達 1981.6 億元，投入強度為 4.44%。深圳 2022 年全社會研發經費投入也高達 1880.5 億元，投入強度也高達 5.81%。北、上、深成了中國城市研發投入領頭羊。</p><p><strong>三、城市的全社會研發投入高有何結果？</strong></p><p>既然有投入，肯定就需要看產出。研發投入可以用經費來衡量，但是產出卻是多種形式的，比如可以通過論文、專利以及商品增值和經濟增長等形式。是否高研發投入就意味着高產出呢？</p><p>研發投入具有投入大、成功率低的特徵，因此具有較高機會成本。同時，不同區域的現實發展情況使得不同城市對科技創新有一定的吸收門檻，如果一個區域發展較為落後，研發的發明、產品難以流通和變現，研發投入很容易變成城市財政負擔。</p><p>一些學者的研究也證實了這一點，好在可以分情況看待研發投入作為「財政負擔」的問題。從基礎研究方面看，基礎科學研究對於城市來説確實存在「吸收門檻」的問題，能級較低的小城市對於基礎科學研究的吸收能力有限，大量投入在基礎研究方面往往對經濟有一定的抑制效應，只有達到城市吸收閾值之上，蓬勃後勁和動力才會被激發出來。而技術開發型的研究對於各類城市都能有效促進經濟的增長。</p><p>這也是為什麼各城市都在談科創，但是綜合性國家科學中心只在少數幾個頭部城市開展建設的底層邏輯。這些城市對基礎科學的吸收能力較強，能夠在短期內提供一定財力支撐，而且能最大化釋放基礎科學進展帶來的紅利。</p><p>而研發投入對於經濟增長的非線性和溢出性的推動關係也得到了諸多驗證。有學者檢驗了江蘇省各城市的研發投入與人均 GDP 的關係，發現城市研發投入每提高 1%，會引發本當地人均 GDP 提高 0.98%，呈現 1:1 的帶動效應；此外，還會引發該城市的鄰居城市的人均 GDP 提高 0.163%，呈現 6:1 的溢出效應。而對於廣東省的研究投入與經濟增長的關係就具有明顯的空間不平衡性，相同的研發投入對於東翼的這些城市（汕<span style="color:#000000;">頭、汕尾、潮州和揭陽）的經濟增長效應是北部城市（韶關、河源、梅州、清遠、雲浮）的 14 倍-19 倍。</span></p><p><span style="color:#000000;">在這個競爭日益加劇的年代，加強研發投入，提升創新功能，似乎是城市提升經濟增長動能和產業發展能級最省錢的捷徑。</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">參考文獻</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">[1] Brennan T. , Ernst P. , Katz J. , and Roth E. Building an R&amp;D strategy for modern times[R], New York: Mckinsey, 2020.</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">[2] 曹躍羣，趙世寬，張晗，異質性研究投入如何影響區域經濟增長-條件、空間效應與機制分析[J],《管理評論》，2023,35（11）：62-74.</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">[3] 石哲羽，翟仁祥&nbsp; 經濟差距、研發投入對城市經濟增長影響研究[J],《北方經貿》，2022,:1：53-59.</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">[4] 薛永剛&nbsp; 研發投入對區域經濟增長的非線性影響研究[J], 《科技創業月刊》，2023,36(8):23-28.</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">-----</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">「解釋城市」專欄由上海發展戰略研究所戴躍華博士主持，關注城市科學發展的前沿趨勢，解釋城市科學以及城市中人類行為動力學的一般特徵和規律，探究利用前沿城市科學理論優化城市治理的路徑和方法。</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 00:11:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26336560</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26336560</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/109/530.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26336560_2024021108122a69a924-685b-4734-a831-5bdb3c7540ca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[戴躍華]]>
            </author>
            <category>解釋城市</category>
            <category>研發投入</category>
            <category>全球智庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/109/530.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/109/531.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[硬核！大國重器「天團」集體來拜年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新春佳節，航空母艦、潛艇等重器「天團」集體來拜年。共祝國泰民安，盛世中華。</p><video class="cont_video" data-videoid="561225" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4a27b32db37149768cf6f270e2b3e2d2/hd/b9114aa0-7564-40d7-b391-db8ee3390983-b97804ae-9b7d-f2e5-4892-24334428068f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240211/fa1a8492ef184c06bbdf490b1ff9ff69-20240211072008218-8370000030353222703-e4c2360e-38c5-4f03-a650-d22a2f9a2686.jpg" data-duration="02:04" data-verticalvideo="0" data-width="854" data-height="480"></video><div class="news_video_name">央視財經《第一時間》欄目視頻 (02:04)</div><strong>海軍山東艦&nbsp;</strong><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/201/241.png" referrerpolicy="no-referrer"><p></p><p>海軍山東艦全體官兵向全國人民拜年，祝全國人民福滿四季，順遂安康，願祖國山河永固，繁榮昌盛。</p><p><strong>海軍福建艦&nbsp;</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/201/242.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>值此新春佳節，海軍福建艦全體官兵祝全國人民新春快樂，闔家團圓，福滿四海，福澤綿長。</p><p><strong>海軍南昌艦</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="561226" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4858485726414f748753feb62e5dc956/hd/9000111d-a501-4171-9d89-e8f2e86af3c9-00b4f1ae-326b-23ff-f132-476865f980e4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240211/b43f9d2ed83940d9ae9cb2461804f248-20240211073914457-4406837655066685085-08776548-cb2f-47d8-81bb-ab749345d546.png" data-duration="00:33" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>「祝偉大祖國繁榮昌盛，祝全國人民幸福安康，祝大家萬事如意、龍年大吉！」這是「萬噸大驅」南昌艦官兵從戰位發來的龍年祝福。</p><p><strong>海軍某潛艇&nbsp;</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/201/243.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>龍騰盛世，福滿人間，虎鯨勁旅，奮進深藍。海軍潛艇兵祝偉大祖國繁榮昌盛，祝全國人民福暖四季，順遂安康。戰位有我在，請祖國和人民放心！</p><p><strong>空軍殲-20 戰鬥機&nbsp;</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/201/244.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>聞戰則喜、英勇頑強、敢打必勝、有我無敵。我們在戰位，祝全國人民新春快樂，龍年大吉。</p><p><strong>空軍運-20 運輸機&nbsp;</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/201/245.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>鯤鵬官兵堅守戰位，祝全國人民新春快樂吉祥，空天有我，請祖國人民放心。</p><p><strong>&nbsp;陸航直-20 直升機&nbsp;</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/201/246.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>向全國人民拜年啦！祝全國人民新春快樂，工作順利，萬事如意，龍年大吉。祝偉大的祖國繁榮昌盛，國泰民安。戰位有我在，請祖國和人民放心。</p><p>國之重器集體來拜年，龍年把最「龍」重的祝福送給你！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 23:46:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26341869</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26341869</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/201/390.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26341869_20240211074663c283be-41d4-42f5-8d36-64dff1d7cf2c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視財經微信公號，劉淵博、陰宇晨、吳頔/@央視軍事]]>
            </author>
            <category>航空母艦</category>
            <category>拜年</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/201/390.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/201/391.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
