<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 13:01:20 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融反腐再下一城：年薪曾达 300 余万的券商前高管落马]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>金融反腐再下一城，年薪曾达 300 余万的券商前高管陈共炎宣告落马。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/818/244.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>据中央纪委国家监委网站&nbsp;11 月 10 日消息，中国银河证券股份有限公司原党委书记、董事长陈共炎涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻中国投资有限责任公司纪检监察组纪律审查和山东省威海市监察委员会监察调查。</p><p>陈共炎，男，1962 年 6 月出生，安徽望江人。他先后担任过国务院发展研究中心副研究员，北京商品交易所理事、副总裁，中国证券监督委员会信息中心负责人，中国证券监督委员会政策研究室助理巡视员、机构监管部副主任、证券公司风险处置办公室主任，中国证券投资者保护基金有限责任公司党委书记、董事长等职。</p><p>其后，陈共炎一度身兼数职，其中在 2011 年 6 月至 2021 年 5 月担任中国证券业协会会长，2016 年 5 月至 2018 年 10 月担任银河金控董事、董事长，2016 年 8 月至 2019 年 6 月担任汇金公司副总经理，2016 年 10 月至 2022 年 7 月担任中国银河证券股份有限公司董事长，后到龄退休。</p><p>根据银河证券公开的信息，2019 年，时任董事长陈共炎薪酬（税前）为 303.14 万元，2020 年年薪 326.83 万元，2021 年年薪 288.84 万元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:57:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254403</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/809/45.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254403_202311102057994a996a-20f7-4dca-9503-51a7a87ada01.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>券商</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/809/45.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/809/47.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊利集团董事长潘刚：加快形成「奶业新质生产力」，是现实所需，更是未来所向]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「中央提出要‘加快形成新质生产力’，通过科技创新加速产业升级、拉动经济增长。我们也要加快形成‘奶业新质生产力’，推动中国奶业走向更创新、更高效和更可持续的发展道路。这既是现实所需，更是未来所向。」11 月 9 日，伊利集团董事长兼总裁潘刚在 2023 年伊利领导力峰会上说到。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊利集团董事长兼总裁潘刚在 2023 年伊利领导力峰会上致辞</p><p></p><p>奶业，国民经济的重要组成部分和助力健康中国不可或缺的重要产业。近年来，我国奶业实现突飞猛进的发展，产量、质量、装备水平等各项指标稳步提升，但我国奶业仍需激发产业加速升级的新动能，提升全球竞争力，为消费者提供更高品质的产品和服务。潘刚在伊利领导力峰会上表示，要抓住数字经济发展带来的产业跃迁新机遇，以科技创新为引领，以人才发展为支撑，持续推动全产业链的数智融合和绿色发展，加快形成「奶业新质生产力」。</p><p><strong>坚持全链创新，推动成果转化，增强产业核心竞争力</strong></p><p>多年来，伊利集团将创新作为驱动企业发展的重要战略，在欧洲、大洋洲、东南亚等地打造了 15 个创新中心。依托全球领先的创新体系，围绕产业链布局创新链，形成「从一棵草到一杯奶」的创新链路，解决全产业链技术瓶颈，加速推动技术成果转化和应用，增强中国奶业的核心竞争力。</p><p>伊利已经建成世界领先的奶牛核心育种场，成功培育出国内排名领先的种公牛，创造中国种牛在国际舞台上的历史性突破，并有包括冠军种公牛在内的 5 头种公牛进入中国排名前十强。同时，伊利在国内率先开发的裹包青贮技术，使 2023 年头茬苜蓿指标全部达到优级及以上，达到美国苜蓿草一流水平。伊利培育优质、高产、高转化率的牧草品种，带动全国 420 多万亩饲草种植，为奶牛养殖提供优质饲草保障。在产品研发领域，伊利科研团队解决了乳糖不耐受人群无法饮用牛奶的全球性难题，让更多消费者能品味健康产品；推出全球优质常温活性乳铁蛋白有机纯牛奶，通过先进技术保持乳铁蛋白的原生活性；推出全国优质控糖牛奶，可抑制糖分分解；伊利不断为消费者提供更专业的营养，为健康保驾护航。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/647.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家乳业技术创新中心</p><p></p><p>由伊利牵头建设的国家乳业技术创新中心，总部坐落于呼和浩特市伊利现代智慧健康谷，是全国领先的国家乳业技术创新中心，集聚了中国规模领先的乳业一流智库。伊利联合其他共建单位致力于通过自主的科技创新，探索一条具有中国特色的奶业高质量发展之路，抢占全球产业技术创新制高点，打造具有全球影响力的奶业科技创新枢纽。</p><p><strong>紧抓发展机遇，促进数智升级，分享数智化发展成果</strong></p><p>全链数智化，是伊利紧抓数字经济发展机遇的生动写照。在今年 8 月 5 日举行的世界奶业大会上，潘刚表示，伊利持续关注前沿技术，不断提升数字技术应用能力，推动数字新技术与产业链核心业务的增值融合，优化奶业发展路径。</p><p>伊利现代智慧健康谷，作为伊利数智化发展的典型样本，通过产业驱动全链发展、数字赋能智慧城市、绿色引领产城融合，创造了全球奶业多项之最。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊利现代智慧健康谷</p><p></p><p>在伊利健康谷液态奶全球智造标杆基地，码垛机械手臂灵活旋转、AGV 无人驾驶小车智能躲避障碍物流畅穿行，全球一流仓储系统智能管理……目前，该基地日处理原奶可达到 6500 吨，有着全球速度领先、每小时灌装 40000 包的生产线，每天生产的牛奶可充足保障千万级人口城市的日饮奶需求。还有伊利奶粉全球智造标杆基地，年产能 6 万吨，是目前全球产能领先、技术一流、数智化程度先进的高端婴幼儿配方奶粉生产基地。&nbsp;&nbsp;</p><p>除了打造智能工厂，伊利还建设了全球智能化程度高、低碳环保技术先进的敕勒川生态智慧牧场。在这里，牧场工作人员只要通过手机 App 就能实时掌握每一头奶牛的动态，智能自动饲喂系统可以精准控制饲料的添加量，精准度能够达到 98%，并且能够实现全程可追溯，保障原奶品质。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/649.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊利现代智慧健康谷全球智能制造产业园实时数据监测图</p><p></p><p>同时，伊利还大力推动「全域、全场景、全生命周期」的消费者数字化运营，搭建覆盖 400 多个数据源的大数据雷达。开发了与 1.5 亿消费者在线协同共创新品的智能洞察系统，平均用 3 天半的时间就可以完成市场洞察，让伊利成为消费者的「知心人」，消费者有所心动，伊利就有所行动，不断打造满足消费者多元需求的健康产品。伊利上线的全球乳业第一款数字化产品 YILI-GPT，通过机器学习、运筹优化、智能交互等不断为消费者提供更多元的消费体验。</p><p><strong>培养产业人才，激发内生活力，夯实高质量人才根基</strong></p><p>多年来，伊利致力于打造可持续的员工职业发展平台，精准引导人才发展。2006 年，伊利成立伊利商学院，邀请来自长江商学院、中欧国际工商学院、清华大学等国内外知名专家登台讲学，为伊利员工打造了技能提升的高端平台。如今，在伊利的全球人才发展中心，设立有「领导力发展中心」「专业力发展中心」和「数字化学习中心」三大机构，围绕「知识、人才、产业链」三个增值，帮助员工提升职业技能，促进卓越价值创造。截至 2022 年底，员工接受各类培训学习累计达 384 万多次。</p><p>在面对奶业全链快速发展和转型升级，专业管理人才相对比较匮乏时，伊利洞察行业发展需求，成立「牧场合作伙伴发展学院」「供应商发展学院」和「经销商发展学院」，发挥人才培养优势，灌溉奶业振兴沃土，带动产业链伙伴共生共赢。并通过奶牛科学研究院构建了「产学研」综合赋能平台，通过全球资源调动、提炼行业先进管理理念，陆续给养殖户开办「牛二代」牧业精英实操训练营、「牧场繁育专班」「牧场保健专班」「牧场营养专班」等管理专项培训项目。</p><p><strong>推进绿色转型，构建零碳产业链，筑牢可持续发展生态圈</strong></p><p>早在 2007 年，潘刚就提出「绿色领导力」的发展理念，并逐步升级为「绿色产业链」理念，伊利也成为中国奶业绿色发展的先行者，持续引领行业推进绿色转型升级。</p><p>从饲草种植到终端销售，奶业各环节都会涉及碳排放，所以要想实现全产业链、全生命周期的绿色发展，对整个行业来说挑战巨大。伊利以龙头担当，在企业发展过程中，不断依靠科技创新破解绿色发展难题，自觉地推动绿色发展、循环发展。</p><p>在产业上游，伊利初步突破了降低奶牛碳排放量的育种基因编辑技术，这项技术为未来培育低碳核心牛群奠定了基础；还通过提高奶牛饲料转化率，降低奶牛打嗝产生的甲烷排放，实现源头减碳。同时，伊利推行以养带种、以种促养的「种养一体化」生态农业模式，让饲料种植和奶牛养殖紧密衔接，针对性提升草场碳汇功能。同时，伊利还推进多家牧场的光伏项目建设，实现「棚顶光伏、棚内养牛」，建成后将解决牧场 40% 的用电量，打造低碳牧场。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊利集团零碳未来计划路线图</p><p></p><p>在生产环节，作为行业内领先发布双碳目标及路线图的企业，伊利是行业内率先具有自主碳盘查能力的企业；中国食品行业优秀「零碳工厂」，业内优质「零碳牛奶」「零碳奶粉」「零碳酸奶」「零碳冰淇淋」等也在伊利诞生；伊利 31 家分子公司获得国家「绿色工厂」认证，总数位居行业领先地位，五大系列产品碳足迹核算的覆盖率 100%；还升级纸箱配材及工艺、优化塑料包装结构，实现包装轻量化、降低碳排放。</p><p>目前，伊利创新全生命周期环境管理模式，积极构建「零碳产业链」，致力于 2050 年前实现全产业链碳中和，并携手全球奶业合作伙伴，筑牢可持续发展生态圈。</p><p><strong>聚焦行业共赢，推动利益联结，创造全产业链协同价值</strong></p><p>奶业的健康发展和综合实力的提升，需要产业链全链在生物育种、饲草料种植、奶牛养殖、标准化生产等方面的国际交流与协同合作，增强奶业优质种源优势，提高优质饲草供应，建设高标准高品质奶源基地；需要发挥各自资源优势，聚焦产业发展的痛点、难点，加快技术升级、工艺革新，最大化地创造全产业链协同价值</p><p>「厚度优于速度、行业繁荣胜于个体辉煌、社会价值大于商业财富」。多年以来，伊利在内蒙古自治区境内建立大型乳业产业集群项目，并在其他省份新增产业投资，不断构建和完善产业链功能，实现产业集聚效能。伊利还充分发挥龙头企业的技术、管理、资金等优势，通过「利益联结机制」，与农牧民结成利益共享、风险共担的共同体，通过产业链赋能和乡村人才培养带领农牧民共同增收致富，截至今年 7 月底，伊利为约 12000 户产业链合作伙伴提供金融扶持，累计融资金额超 1300 亿元。</p><p>当前，伊利正在为消费者提供更高品质的产品和服务，为行业高质量发展打造新的动能，培育中国奶业在全球竞争的新优势。接下来，伊利将继续坚持以「科技创新」为引领，提升全链数智化水平，加快绿色转型，实现人才的接续传承和行业的融通发展，带领行业推进形成向「奶业新质生产力」的跃迁，为中国经济高质量发展提供新竞争力和持久动力！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:56:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25255762</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25255762</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/776.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25255762_202311102057d45521fd-18b6-4183-a0bf-dd069677826d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>伊利</category>
            <category>生活方式</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/776.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/777.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·通江达海风帆劲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·通江达海风帆劲]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:55:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133721</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133721</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/823/589.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中信银行原行长 17 年受贿近 10 亿：曾设计多层影子公司掩盖权钱交易]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/800/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">济南中院微信公众号，图</p><p></p><p>中国金融界唯一一名从柜面出纳员做到国有银行总行行长的干部孙德顺，一审被判死缓。</p><p>据济南市中级人民法院消息，11 月 10 日，济南中院公开宣判中信银行原行长孙德顺受贿一案，以受贿罪判处被告人孙德顺死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释；对孙德顺受贿犯罪所得及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</p><p>经审理查明：2003 年至 2019 年，被告人孙德顺先后利用担任工商银行北京市分行副行长，交通银行北京市分行行长，中信银行副行长、行长等职务上的便利，为有关企业在获取贷款等事项上提供帮助，非法收受财物折合人民币 9.795 亿余元。</p><p>济南中院认为，被告人孙德顺的行为构成受贿罪。孙德顺受贿数额特别巨大，犯罪情节特别严重，社会影响特别恶劣，使国家和人民利益遭受特别重大损失，论罪应当判处死刑。鉴于孙德顺归案后如实供述罪行，认罪悔罪，积极退赃，受贿所得财物及其孳息已全部查扣到案，具有法定、酌定从轻处罚情节，对其判处死刑，可不立即执行。同时，根据孙德顺犯罪的事实和情节，决定在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。法庭遂作出上述判决。</p><p>中央纪委国家监委 2020 年 3 月发布的通报指出，经查，孙德顺丧失理想信念，毫无政治意识和大局意识，严重违背党中央关于金融服务实体经济的决策部署，限制、压降制造业贷款；违反中央八项规定精神，违规向贷款客户借用房产，由他人支付应由其本人承担的费用；不按规定报告个人有关事项，在职工录用中违规为他人谋取利益；价值观极度扭曲，既想当官又想发财，违规经商办企业，为本人及亲友攫取巨额利益；贪欲极度膨胀，把贷款审批权力作为谋取个人利益的筹码，与不法商人勾肩搭背，大搞权钱交易，在贷款授信、审批等方面利用职务上的便利为他人谋利，并非法收受巨额财物。</p><p>另据 2022 年年初播出的专题片《零容忍》披露，中央多次强调防止信贷资金过度向房地产集中，孙德顺却背道而驰。中央纪委国家监委机关工作人员介绍，孙德顺就关注什么挣钱快、见效快。他倾向于贷给房地产，主持行长办公会的时候就公开直截了当要求，全行一定要立刻给我把制造业贷款停下来，即便你有 100% 的抵押，那也不行。</p><p>除了追求政绩外，孙德顺之所以增加房地产贷款还有另一个隐秘的原因，就是谋取个人私利。调查发现一些房地产公司老板与他关系密切，并存在利益交换。例如一名房地产公司老板曾以投资为名，向孙德顺实际控制的公司输送 1000 万元，得到的回报是通过孙德顺获批贷款授信 40 多亿元。</p><p>中央纪委国家监委机关工作人员还介绍，孙德顺有一个特点就是不收现金，他认为收现金太低端了，太简单粗暴了。他利益兑现的方式非常专业化，做了层层的掩盖，就是设了很多的防火墙，绕了很多圈，利用特有的金融手段和产品去掩盖。</p><p>专题片披露，孙德顺在银行业工作 40 多年，是中国金融界唯一一名从银行网点最基层的柜面出纳员做起，一步步成长为国有银行总行行长的干部。他自认为业务能力高超，试图通过精心设计来掩盖权钱交易。</p><p>调查发现，孙德顺是利用「影子公司」、借助金融手段来完成利益输送的典型，其专业化、复杂化程度相当罕见。他安排两名老部下作为代理人，开设了两家投资平台公司，两家公司前台的所谓法人，实际只是为孙德顺代言的「影子」。</p><p>一方面，孙德顺在中信银行利用公权力为企业老板批贷款；与此对应，这些老板有的以投资名义，将巨资注入他实际控制的平台公司，有的则送上优质投资项目或投资机会；平台公司用这些老板提供的资金投入那些老板提供的项目，以钱生钱，和老板们共同获利分红，形成利益共同体。</p><p>孙德顺设计了结构极为复杂的重重掩体，两家平台公司是他的核心经营团队，是遮蔽在他身前的第一层「影子」；在平台公司之下又设立了十多家项目公司作为第二层「影子」，项目公司和行贿企业还不是直接交易，而是双方各自再成立空壳公司作为第三层「影子」，多层影子公司层层嵌套。交易主体本身已经魅影重重，资金往来又伪装成各种貌似合法的金融产品、股权投资协议，用「影子交易」为利益输送再蒙上一层迷雾。</p><p>这些障眼法一度给调查工作带来了极大难度，专案组研究后决定，不在影子的迷阵里打转，而是反过来从源头入手，梳理孙德顺在中信银行推动的贷款授信，找到其中明显异常的决策事项，再针对性地调查获得贷款的企业和孙德顺的关联。这一调查策略抓准了孙德顺腐败问题的核心，那就是利用信贷审批权谋私。抓住了这个核心，重重魅影也就迅速消散，实际控制人清晰显影。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:53:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254055</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254055</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/92.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254055_20231110205485e14781-835f-4f73-a856-a016aaf4ba3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>中信银行</category>
            <category>死缓</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/92.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/94.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[布林肯：太多巴勒斯坦人遭受苦难，应为保护平民做更多努力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/439.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据新华社报道，美国总统拜登当地时间 11 月 9 日表示，以色列同意在巴勒斯坦加沙地带北部每天暂停军事行动四小时，以允许平民撤离和援助物资运入。以色列方面则强调，这一人道主义举措仅为「战术性局部暂停」，以方并未改变相关策略。</p><p>当地时间 11 月 10 日，美国国务卿布林肯对以色列方面决定每天暂停军事行动、开辟人道主义疏散走廊表示肯定，但他同时表示：「太多的巴勒斯坦人被杀害，太多的巴勒斯坦人在过去几周中遭受苦难。为了最大限度地减少对巴勒斯坦平民的伤害，我们还可以而且应该做得更多。」</p><p>据报道，布林肯此番言论是其对以色列袭击加沙造成平民伤亡所做出的最直接的谴责之一。</p><p>布林肯还称，美国希望「尽一切可能防止巴勒斯坦平民受到伤害」，并「最大限度地向其提供援助」。他表示，美国将为此继续与以色列讨论「实现这些目标需要采取的具体措施」，但他拒绝详细说明措施的具体内容。</p><p>此前，布林肯于 11 月 3 日至 6 日对中东地区开展了「旋风式」外交，先后访问以色列、约旦、约旦河西岸、塞浦路斯、伊拉克、土耳其，与当地领导人就巴以冲突进行了协调及沟通。在访问以色列期间，布林肯未能说服以色列彻底落实「人道主义暂停」。</p><p>有分析指出，在访以行程结束后，布林肯开始更直接地表达对加沙平民伤亡的谴责以及美国对以色列政府的期望，向以方施加更大压力。在 10 日发表讲话时，布林肯表示，自他访问以色列以来，美以两国就人道主义相关问题「已经取得了一些进展」。</p><p>与此同时，尽管拜登 9 日为以色列「同意暂时停火」而「欢呼」，白宫方面也对以色列实施「人道主义暂停」表示欢迎，但以色列方面一再强调以军整体策略并未改变，其政策为「人道主义走廊」而非「人道主义暂停」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:44:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252833</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252833</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252833_2023111020449b59d0ab-f369-4d0a-8cbe-386588a52508.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/437.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治课｜专家评「公安见证法警扣押律师手机」：于法无据]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，律师迟夙生在云南曲靖宣威市人民法院因手机被扣引发疾病就医，次日宣威法院院长到医院看望迟夙生，随后送还了手机。11 月 9 日，「宣威融媒」一篇《记者回溯「迟夙生律师突发就医情况」事件全程》，再次引发舆论对这起法院扣押律师手机风波的关注。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/529.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">迟夙生律师突发疾病现场</p><p></p><p>律师在开庭前拍摄法庭的照片，是否违法或者违反相关规定？法庭是否有权扣押律师手机，以及为何要请公安机关见证封存律师手机？公安机关在此事件中的行为是什么性质？</p><p>多名专家围绕上述问题展开讨论后认为，法律仅规定律师不得拍摄庭审活动现场，并未对开庭前的拍摄行为进行规定，因此法警无权扣押律师手机。同时，在律师没有违法的情况下，法警本身没有扣押律师手机的权力，而公安机关的见证行为，则更不是执法行为。云南宣威法院和公安的行为均属于「于法无据」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宣威市人民法院&nbsp;</p><p></p><p><strong>问题一：律师是否有权携带手机进入法庭</strong></p><p>事件的冲突，源于律师在法庭内使用手机。</p><p>据「宣威融媒」报道，11 月 6 日上午，律师迟夙生进入法庭后没有按照法庭要求存放手机，而是用手机在法庭内拍照。那么，律师是否有权将手机带入法庭？</p><p>《中华人民共和国人民法院法庭规则》（下称《法庭规则》）第 7 条规定，「枪支、弹药、管制刀具以及其他具有杀伤力的器具；易燃易爆物、疑似爆炸物」等可能危害法庭安全或者妨害法庭秩序的物品，除经人民法院许可，需要在法庭上出示的证据外，不得携带进入法庭。</p><p>手机是否属于这类物品？《法庭规则》第 17 条第 1 款第 3、4 项则规定了全体人员在庭审活动中不得「拨打或接听电话」「对庭审活动进行录音、录像、拍照或使用移动通信工具等传播庭审活动」等禁止性事项。</p><p>「由上述规定可见，手机不属于违禁品，带入法庭无须经法庭许可，只是不得在庭审期间进行上述有违法庭规则的使用。」湖南省刑法学研究会原副会长贺小电认为。</p><img alt="" style="width:594px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/531.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">迟夙生律师放置手机的柜子</p><p></p><p>「宣威融媒」的报道表明，在法律并未禁止律师携带手机进入法庭的情况下，宣威法院设置了律师进入法庭需先存放手机的要求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/530.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宣威融媒的内容</p><p></p><p>北京大学法学院教授陈永生认为，手机不仅是一个通讯工具，而且是一个办公用品，许多资料存储在手机上，禁止律师带手机不利于律师充分行使辩护权，是不合理的。</p><p>据澎湃新闻此前报道，在宣威法院公开开庭审理的这起案件中，迟夙生一直遵守法院的规定，开庭时，其将手机寄放在法院设置的手机柜内，并用钥匙上锁。</p><p><strong>问题二：律师是否有权在开庭前拍摄法庭照片</strong></p><p>11 月 6 日早上，在开庭前，迟夙生律师进入法庭，并拍摄了法庭内的照片。</p><p>据南方周末报道，迟夙生到达法庭时，距开庭还有 20 分钟。她拍摄的内容，是法庭内被告人席位上新摆放的 10 张黑色铁制审讯椅。这是一种带有固定手脚的装置。《法庭规则》规定，除认为被告人人身危险性大、可能危害法庭安全外，法院在庭审活动中不得对被告人使用戒具。迟夙生下意识地举起手机拍摄了两张审讯椅的照片。</p><p>书记员发现迟夙生的拍摄行为后，当即劝阻并让其删除照片，被迟夙生以「拍照时庭审还没开始，没有违反法庭纪律」为由拒绝。随后，迟夙生走出法庭存放了手机。</p><p>《法庭规则》第 19 条规定，「行为人违反本规则第 17 条第 1 款第 4 项规定的，人民法院可以暂扣其使用的设备及存储介质，删除相关内容。」</p><p>贺小电认为，如果迟夙生使用了手机「对庭审活动进行录音、录像、拍照，传播庭审活动」，则属于妨害法庭秩序的行为，拒绝删除，法庭可以当庭强行暂扣并予以删除，但是迟夙生是在开庭前对法庭内放置「审讯椅」的被告席进行拍照，不属于对庭审活动进行录音、录像、拍照的行为。</p><p>「庭审活动固然要以审判长或者独任审判员敲响法槌、宣布开庭为前提。这样，迟夙生并没有任何违反《法庭规则》或刑诉法解释的地方。即使不当，也不属于可以对其手机暂扣并要求删除照片的范围。」贺小电说。</p><p>中国政法大学教授陈碧也认为，上述《法庭规则》第 19 条是对庭审活动的保护。法庭要适用上述规定的前提是其拍摄了庭审活动，「迟夙生在开庭前，对无人的审讯椅拍照，无论如何解释，都不属于拍摄庭审活动」。</p><p>陈永生也认为，在书记员宣读法庭纪律以前，庭审尚未开始，迟夙生拍照并无不当，法警扣押迟律师手机是错误的。相关规定是《法庭规则》第 14 条：「庭审活动开始前，书记员应当宣布本规则第 17 条规定的法庭纪律。」也就是说，书记员没有宣布法庭纪律前，不算庭审活动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/526.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/528.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《法庭规则》的相关规定</p><p></p><p><strong>问题三：公安见证法警扣押律师手机是什么性质的行为</strong></p><p>据「宣威融媒」的报道，上午法庭休庭期间，审判人员再次要求迟夙生删除手机中的法庭照片，迟夙生依然拒绝。合议庭随即决定暂扣迟夙生手机，并通知其本人。</p><p>据澎湃新闻此前报道，下午庭审结束，迟夙生发现自己手机失踪后，向看管手机柜的法警询问，法警不置可否。其后又询问审判长丁敏法官，丁敏说「手机失踪你报警啊」。迟夙生在法院继续查询手机，其后被多名法警强行拖进法院另一个房间，关上房门。</p><p>「宣威融媒」报道称，「11 月 6 日中午，按照有关程序，在宣威市公安机关的见证下，宣威市人民法院司法警察用备用钥匙打开手机柜，取出手机当场用信封装存，由取件人、见证人签字后，将手机交合议庭存放于保险柜中。当天下午庭审中，迟夙生又提出法庭扣押其手机的问题，合议庭对相关情况进行了说明并记录在卷。」</p><p>对此，此前在广西冯波案中因被法院禁带电脑的律师王昊宸公开质疑，「在公安见证下，法院有权偷律师手机？」金宏伟律师也发言称，「中国的哪条‘相关程序’允许警察见证法官私拿律师手机？」</p><p>既然法庭本无权扣押涉事律师手机，那么公安见证法院封存律师手机，是否有法律依据？</p><p>贺小电认为，「迟夙生的手机既然不符合暂扣的前提条件，即使有公安人员见证，也属违法。不会因为公安的见证，不法变成合法。反之，如果迟夙生的手机满足暂扣条件，属于可以暂扣的物品，无需公安人员见证，亦系合法正当。因此，让公安人员在场进行所谓的见证，要么是此地无银三百两，要么是画蛇添足。」</p><p>陈碧也用「多此一举」形容公安的行为。「公安有侦查权，有权在自己职责范围内立案，并申请相关令状进行搜查和扣押。但是《人民警察法》规定的公安应履行职责中，并无见证司法警察扣押律师物品的职责。」陈碧说，「在该事件中，我认为公安机关并不是在执法，所以也谈不上越权。这有点类似于有人报案，公安赶到现场，但什么都没做。」</p><p>陈永生也认为，「公安本身可以扣押公民手机等物品，但前提是公民涉嫌违法犯罪并经立案。迟律师在庭审未开始时对法庭进行拍照，不构成任何违法犯罪。」</p><p>三位专家均表示，上述「宣威融媒」通报中的由公安见证法警封存律师手机的行为，只能表述为：于法无据。</p><p><strong>问题四：法院扣押律师手机是否侵权</strong></p><p>宣威法院扣押、封存迟夙生律师的行为，是否侵犯其权益？</p><p>据澎湃新闻此前报道，迟夙生律师因在法院设置的手机柜内未取到手机，寻找手机过程突发疾病。</p><p>一位不愿透露姓名的中级法院人员告诉澎湃新闻，「如果已经给了迟律师放置手机的柜子以及钥匙，那么在未经当事人允许的情况下开箱取手机，侵犯了对方的物权和隐私权。」</p><p>贺小电认为，法院对给辩护人、旁听人员存放物品的存放柜，负有保管之责。在物品并非违禁品、犯罪工具、证据、民事被告人的财产等可以依法查扣或者保全的情况下，不能「偷偷地暂扣」。在迟夙生的手机不应暂扣的情况下，按照《民法典》第 240 条，所有权人对自己的财产「依法享有占有、使用、收益和处分的权利」，私自强行暂扣的行为显然侵犯了其对手机的占有、使用权。具体的法条为《民法典》第 888 条：「保管合同是保管人保管寄存人交付的保管物，并返还该物的合同。寄存人到保管人处从事购物、就餐、住宿等活动，将物品存放在指定场所的，视为保管，但是当事人另有约定或者另有交易习惯的除外。」及第 889 条：「寄存人应当按照约定向保管人支付保管费。当事人对保管费没有约定或者约定不明确，依据本法第五百一十条的规定仍不能确定的，视为无偿保管。」</p><p>「法院设立存储柜让律师、旁听人员等免费存放物品，显然形成了无偿保管合同，应妥善保管，如不予返还，则违反上述法律。」贺小电说。</p><p>据南方周末报道，11 月 7 日，宣威法院院长陈永福在当天下午 1 点左右到医院看望迟夙生，并在 3 点多归还了她的手机。</p><p>澎湃新闻注意到，「宣威融媒」的报道最后提到，「宣威市人民法院表示，宣威市人民法院高度重视、尊重和保障律师执业权利，律师也应当遵守和维护法庭纪律，共同促进律师和法官的良性互动，凝聚法治建设合力，宣威市人民法院将依法公正审理该案，欢迎社会各界继续监督。」</p><p>上述匿名的中院人员则认为，「法院或法官与律师之间的互动应该遵循三个维度的原则：一个是规则维度，大家都要在法律法规制度规定的范围内行事；第二是语言表达的维度，既要遵守规定，又要注重基本的司法礼仪；第三个维度是职业共同体的一个维度，要有基本的信任和认同。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:40:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252648</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252648</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/703.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252648_202311102041b3ecd909-e902-4c5e-90ea-74316ee7e6f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谭君，实习生，杨舒媛]]>
            </author>
            <category>手机</category>
            <category>律师</category>
            <category>扣押</category>
            <category>法警</category>
            <category>公安</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/703.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/704.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宿迁市民族宗教局副局长张继银被查，曾任泗洪县委政法委原书记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，据微信公众号「清廉江苏」消息，宿迁市民族和宗教事务局党组成员、副局长、三级调研员张继银涉嫌严重违纪违法，目前正在接受宿迁市纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>「清廉江苏」在这条消息上公布的张继银简历显示：张继银，男，汉族，1971 年 2 月出生，河南台前人，研究生学历，1999 年 8 月参加工作，2012 年 3 月任泗洪县副县长，2019 年 12 月任泗洪县委常委、统战部部长，2021 年 7 月任泗洪县委常委、政法委书记，2022 年 6 月任泗洪县委常委、政法委书记、三级调研员，2023 年 10 月至今任宿迁市民族和宗教事务局党组成员、副局长、三级调研员。</p><p>此前在 2022 年 5 月，泗洪县委原常委、政法委原书记张敏也已被查。</p><p>「清廉江苏」2022 年 5 月 19 日发布消息称：「据中国建材集团新疆天山水泥股份有限公司纪委、宿迁市监察委员会消息：泗洪县委原常委、政法委原书记张敏（现任中建材新材料有限公司副总经理）涉嫌严重违纪违法，目前正接受纪律审查和监察调查。」</p><p>这条消息上公布的张敏简历显示，张敏，男，汉族，1970 年 8 月出生，江苏泗洪人，党校研究生学历，1994 年 8 月参加工作，2015 年 3 月任泗洪县副县长、泗洪经济开发区党工委书记、县重大项目招商局局长；2016 年 5 月任泗洪县委常委、泗洪经济开发区党工委书记，2017 年 10 月任泗洪县委常委、政法委书记，2019 年 5 月任中建材新材料有限公司副总经理，2020 年 5 月起任中建材新材料有限公司副总经理兼任瑞昌市廊道运输有限公司总经理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:39:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253000</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253000</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/795/538.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253000_20231110203993640313-1e5a-4a90-8944-ed207c185d7d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，郑问]]>
            </author>
            <category>江苏泗洪</category>
            <category>政法委书记</category>
            <category>张继银</category>
            <category>张敏</category>
            <category>澎湃江苏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/795/538.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/795/539.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽六安：高层次人才买房最高补贴 200 万元，人才公寓免费住 5 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据中共六安市委组织部主办的六安先锋网 11 月 8 日消息，近日，六安市委人才办牵头发改、经信、科技、人社等部门，全面梳理了重点单位涉才政策，编制了《六安市招才引智政策指南》。</p><p>《六安市招才引智政策指南》包括 5 大类 32 项措施，涵盖人才安居、科技创新、产业发展、金融支持等方面。人才政策方面，对来六安干事创业的高层次人才、领军人才、技能人才、院校毕业生等重点人才群体给予住房补贴、生活补贴等。</p><p>根据指南，高层次人才购房可以享受最高 200 万元补贴；在租房方面，高层次人才可以享受最高 18 万元补贴（共计 5 年，每月补贴 3000 元）或者免费租住 5 年人才公寓；5 年内，高层次人才每月还可领取生活补贴最高 20000 元，共计最高可补贴 120 万元。</p><p>C 类及以上高层次人才，固定资产投资 1 亿元以上招商引资企业董事长、总经理，可根据人才本人意愿优先安排其子女、（外）孙子女在本市学前教育、义务教育阶段学校就读；相关学校已经满额无法安排的，由教育行政主管部门统筹安排到条件相对较好的其他学校就读。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/739.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/740.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>对于重点企业引进的院校毕业生，与用人单位签订 3 年及以上劳务合同，在六安买首套新房，给予一次性的购房补贴。本科生补助 4 万元，高职或者专科生补助 3 万元，中职和技校毕业生补助 2 万元。在六安租房，本科生补助 400 元/月（共计 3 年），高职或者专科生补助 300 元/月（共计 3 年），中职和技校毕业生补助 300 元/月（共计 3 年）。</p><p>此外，离校两年没有就业来六安参加就业见习的高校毕业生，每人按不低于 2000 元/月的标准发放基本生活补贴，最长补助一年时间。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/550.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>同时，《指南》明确，在科技政策方面，在仪器设备、产学研合作、成果转化、知识产权等方面给予企业补助或税收优惠政策，鼓励企业加大研发经费投入。产业政策方面，重点支持人工智能、新能源汽车、新材料等新兴产业发展，对产业创新工程、服务平台建设和重大研发产业化项目等给予补助，推动产业提质扩量增效。工业强市方面，支持企业开展智能制造、绿色制造、数字化改造等，加快培育壮大新动能，推进工业高端化、智能化、绿色化发展。金融政策方面，推深做实企业上市「雁阵计划」，对企业在区域股权市场、新三板、境内上市、融资等方面给予奖补，加快推进企业上市步伐。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:39:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252827</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/802/975.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252827_202311102039b1d6ea0f-80bf-4a20-9489-a61e87a1ab5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘畅]]>
            </author>
            <category>安徽六安</category>
            <category>人才购房补贴</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/802/975.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/802/976.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在北京河北考察灾后恢复重建工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社快讯：习近平在北京河北考察灾后恢复重建工作时强调，再接再厉抓好灾后恢复重建，确保广大人民群众安居乐业温暖过冬。蔡奇陪同考察。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254603</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254603</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254603_2023111020284d729bd1-4502-40ee-882c-c491d2825918.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/419.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[市场监管总局发出合规提示，规范「双十一」网络集中促销活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为规范促销经营行为，维护「双十一」期间网络交易市场秩序，保护消费者合法权益，市场监管总局今天向电商平台企业发出《「双十一」网络集中促销合规提示》，主要包括九方面内容：</p><p><strong>一是严格落实主体责任。</strong>促销期间加大对平台内经营者，尤其是销售食品、药品经营者主体信息抽查比例，确保经营者主体信息真实有效。</p><p><strong>二是严格规范促销行为。</strong>对「拼价格」「先涨价后降价」等行为组织自查，杜绝不按规定明码标价、价格欺诈等侵害消费者权益行为。</p><p><strong>三是严格加强广告内容审核。</strong>完善广告业务登记、审核、档案管理，重点规范医疗美容、明星代言等广告行为，有效拦截虚假违法广告。</p><p><strong>四是严格禁止不正当竞争行为。</strong>严格禁止「二选一」等违法行为，公平参与市场竞争。采取积极措施防止平台内虚假交易、刷单炒信等违法行为发生。</p><p><strong>五是严格规范直播行为。</strong>建立健全直播行为管理规范，加强事前事中事后管控，强化对平台内主播及其经营活动的审核监测。</p><p><strong>六是严格防范经营假冒伪劣商品行为。</strong>严格执行问题商品处置规则，对销售假冒伪劣商品及其经营者及时采取禁限措施，加强知识产权保护。</p><p><strong>七是严格禁止销售违法违禁商品。</strong>开展信息发布审核和实时巡查，做好违法违禁商品清查，特别是危害未成年人身心健康的商品，及时下架或删除违法违规产品链接。</p><p><strong>八是妥善化解网络消费纠纷。</strong>畅通消费者投诉举报通道，及时受理、高效处理投诉举报，积极协助消费者维护合法权益。</p><p><strong>九是强化政企沟通协作。</strong>积极配合监管部门依法查处平台内经营者违法违规行为，形成平台自治与政府监管的良性互动，共同引导平台内经营者提高守法经营意识。</p><p>同时，要求属地市场监管部门加强指导，督促指导平台企业履行法定义务；强化监测监管，严厉查处违法违规行为；畅通 12315 投诉举报渠道，保护消费者合法权益，规范网络交易市场秩序。</p><p>市场监管部门提示，「双十一」期间，广大消费者应当理性消费，提高维权意识，遇到侵权行为及时向平台企业或市场监管部门投诉举报，运用法律武器维护自身合法权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:21:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/504.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253902_202311102022d0cccafe-888c-4aae-a767-3cc6b13fb4e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王婧/央视新闻]]>
            </author>
            <category>双十一</category>
            <category>促销</category>
            <category>市场监管总局</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/504.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打拐志愿者曝佛山一医院涉嫌贩卖出生证，该院妇科产科已停诊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，打拐志愿者上官正义在其社交平台账号下指名道姓称「佛山福爱嘉妇产医院」。这条原发短视频发布时间为 11 月 7 日，文字内容为#卧底案例二，广东佛山这家医院，勾结社会中介，以 12 万的价格贩卖出生证，包括全套的真实住院生产记录#。</p><p>此前，上官正义在公开举报中提到，除襄阳市健桥医院贩卖出生医学证明之外，广西南宁、广东佛山等地，也有医院涉嫌贩卖出生证明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/255.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 10 日，打拐志愿者上官正义在其短视频账号下点名佛山福爱嘉妇产医院涉嫌贩卖出生证明。图片来源/视频截图&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>10 日下午，上游新闻记者在广东佛山福爱嘉妇产医院探访发现，该院于当日已贴出暂停妇科、产科门诊告知。告知显示了停诊原因：为提升本院的医疗服务质量、切实保障患者生命安全，结合本院内部业务调整需要，从即日起暂停妇科、产科门诊服务，开启时间另行通知；有就诊需求的患者请到附近其他医疗机构进行就诊。已预约检查或择期治疗的患者，可提前与客服联系，在恢复门诊业务后再到院就诊。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/256.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 10 日，佛山福爱嘉妇产医院一楼导诊台贴出告知，该院从即日起暂停妇科、产科门诊服务。摄影/上游新闻记者，沈度&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>佛山福爱嘉妇产医院一楼导诊台工作人员明确表示，医院正在配合衞生部门调查，相关业务进行调整停诊，恢复时间未确定。 &nbsp;</p><p>在该院，上游新闻记者看到有市民前来给孩子办理出院手续，但未被允许。直到记者离开，市民仍在一楼等候。</p><p>上游新闻记者致电佛山市衞生健康局获悉，到佛山福爱嘉妇产医院探望和给孩子办理出院手续相关事宜，均可正常进行。若家长需要办理出生证明，可在粤省事移动政务服务平台进行操作。对于是否正在对该院进行调查，截至发稿时，记者暂未获回应。 &nbsp;</p><p>上游新闻记者从上官正义处确认，其 11 月 7 日在社交平台上披露的佛山涉嫌贩卖出生证明的医院，即为佛山福爱嘉妇产医院。</p><p>上官正义提供的材料显示，有网络中介称与该私立医院合作，办理广东佛山出生证的客户持身份证伪装成产妇到医院建档，等被冒用孕妇孩子生下来，冒用者就能顺利从医院办理真实出生证明。真实产妇生的孩子怎么办？做一个亲子鉴定就能上到户口，并办理相应的出生医学证明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 10 日，佛山福爱嘉妇产医院。摄影/上游新闻记者，沈度&nbsp;</p><p></p><p>工商信息显示，佛山福爱嘉妇产医院有限公司注册资本为 500 万元，成立于 2018 年 5 月 3 日，经营范围包括医疗服务、婴幼儿洗浴服务、婴幼儿配方乳粉销售等。</p><p>佛山福爱嘉妇产医院官网介绍，该院系经佛山市衞健局批准设立，集医疗、预防、保健、康复于一体的国家二级医院。医院业务分为三大块：一是以女性、孕产妇、婴幼儿为服务对象的高端妇产科医院；二是以普通人群尤其是中老年为服务对象，开展急诊急救、内科、外科、中医康复以及健康体检业务的综合科医院；三是以母婴护理为主要业务的月子中心、产后康复中心、家政服务中心。</p><p>工商信息显示，该院有 6 次被行政处罚的记录，其中 5 次处罚机关为衞健和医疗保障部门。在今年 4 月 25 日，禅城区医保基金监管执法典型案例曝光信息中，披露了佛山福爱嘉妇产医院有限公司违法违规使用医疗保障基金案：2022 年 9 月，佛山市医疗保障局禅城分局对佛山福爱嘉妇产医院有限公司 2021 年 5 月 1 日至 2022 年 4 月 30 日期间医保基金使用情况进行检查，发现该院存在超标准收费等违法违规行为，佛山市医疗保障局于 2022 年 12 月 9 日作出如下行政处罚决定：责令立即改正违法行为；责令退回医保基金 133281.9 元；罚款 146610.09 元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:08:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252976</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252976</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/426.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252976_2023111020087ad2e034-a126-4d6b-a7ee-4d0b1c014a5c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[沈度/上游新闻]]>
            </author>
            <category>打拐</category>
            <category>出生证明</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/426.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/427.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄罗斯副总理将率团赴美参加 APEC 领导人非正式会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/549.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 11 月 10 日，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫表示，俄罗斯副总理阿列克谢·奥维尔丘克将率团参加今年在美国旧金山举行的亚太经合组织领导人非正式会议。</p><p>据悉，今年亚太经合组织领导人非正式会议将于 11 月 15 日至 17 日在美国旧金山召开。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:37:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252766</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252766</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/546.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252766_2023111019377cb5cb95-6472-45a8-9b16-a8f388a0fd0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐鸿波/央视新闻]]>
            </author>
            <category>亚太经合组织</category>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/546.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/547.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[通江达海风帆劲——从进博会看中国式现代化的上海探索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黄浦江畔，万商云集；「四叶草」内，客流如织。</p><p>今年 11 月 5 日到 10 日，第六届中国国际进口博览会在上海如期举办。全球超过 3400 家参展商，其中包括 289 家世界 500 强和行业龙头企业，不以山海为远、共赴东方之约。</p><p>进博会是推动全球开放合作的一座桥梁，也是世界观察中国式现代化的一扇窗口。从东面的世界级海港空港口岸，到西面的超大会展综合体「四叶草」；从整洁有序的城市面貌，到细致入微的服务保障；从 6 天的签约采购，到 365 天的投资合作——进而有为、博采众长的进博会和上海，给各国参展企业、专业观众留下了深刻印象。</p><p>「进博之城」上海，正在一系列创造性探索中赋予中国式现代化生动的实践内涵，向世界展示中国式现代化的光明前景。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 3 日拍摄的国家会展中心（上海）南广场。新华社记者，刘颖，摄</p><p></p><p><strong>从实验室到大市场，奏响创新强音</strong></p><p>11 月 7 日，上海自贸区临港新片区滴水湖。刚刚在第六届世界顶尖科学家论坛和顶尖「大脑」们智力激荡，2013 年诺贝尔生理学或医学奖得主、世界顶尖科学家协会副主席兰迪·谢克曼又马不停蹄赶到第六届进博会的现场。</p><p>兰迪·谢克曼说，顶尖科学家论坛上讨论的基础研究和进博会上的成果展示之间有着不可分割的联系，包括上海在内的很多中国城市，正在积极寻找这一联系点，推动科研成果从实验室到大市场的转化。</p><p>科技创新，是实现中国式现代化的必由之路。在 2018 年首届进博会开幕式上，中央交给上海三项新的重大任务，其中就包括「增设中国上海自由贸易试验区的新片区」。自挂牌以来，临港新片区前沿科技产业累计签约项目近 500 个，涉及总投资超 6000 亿元，成为开放创新的高地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/309.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 8 月 1 日在中国（上海）自由贸易试验区临港新片区拍摄的临港中心大楼。新华社记者，方喆，摄</p><p></p><p>今年年中召开的上海市委全会，将强化科技创新策源等「四大功能」作为会议主题。就在第六届进博会召开前夕，位于上海的中国船舶外高桥造船有限公司建造的我国国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」正式命名交付。上海成为全球少有的，既能造飞机，又能造汽车、火箭、大型邮轮的城市。</p><p>「上海的科技创新可以用三个‘全’来表述：强化全过程创新、促进全链条加速、激发全社会活力。」上海市科委主任骆大进表示，未来上海将围绕基础研究、应用基础研究和产业化全过程，实现更多「从 0 到 1」的突破。</p><p>以科技创新推动高质量发展，今年前三季度，上海市实现地区生产总值逾 33000 亿元，同比增长 6%。从临港这样的创新策源地，到进博会这样的创新转化场，上海瞄准战略前沿领域持续加大布局和投入力度，努力打造产业发展新的增长点，不断谱写中国式现代化的上海篇章。</p><p><strong>从硬核技术到体系建设，描摹绿色底色</strong></p><p>人与自然和谐共生是中国式现代化的重要内容。「四叶草」内，废弃材料被打碎、合成、再造的「重生」故事一再上演；包装精简、空瓶回收的减塑命题被反复提及；生物质新材料、低碳新技术层出不穷……绿色之风，在进博会上劲吹。</p><p>「四叶草」外，首届中国碳市场大会在上海同期举行。推动绿色低碳发展，2021 年全国碳排放权交易市场在上海正式启动。截至 2023 年 10 月底，全国碳排放权交易市场累计成交量超过 3.8 亿吨，累计成交额 206.6 亿元，市场活跃度稳步提升。</p><p>加快建设全国碳市场、持续深化绿色金融创新、积极参与相关领域国际标准制定、推动形成绿色生活方式，上海通过多向发力、完善体系建设，努力使绿色成为动人的底色、温暖的亮色。</p><p>上海的绿色转型，人人可以感知。新中国成立之初，上海人均公共绿地只有 0.132 平方米，勉强能放下「一双鞋」。到如今扩大到 8.2 平方米，相当于「一间房」。生活在这座超大城市里，「水晶天」渐成常态，小动物成为新居民，深刻阐释着人与自然和谐共生的关系。</p><p>「十年来，上海单位 GDP 二氧化碳排放和能耗累计降幅均超过了 50%，我们用年均 1.8% 的能源消费增速支撑了年均超过 6% 的经济增长。」上海市生态环境局局长晏波说，「迈向中国式现代化，上海高质量发展的含金量和含绿量正不断提升。」</p><p><strong>从制度创新到法治保障，激发改革活力</strong></p><p>「我们研发的这款罕见皮肤病创新药，已经于今年 5 月在华递交了新适应症的上市申请，成为首个全球同步研发并率先在华递交上市申请的全球新药。」在跨国药企勃林格殷格翰的进博会展台上，一款款新药广受瞩目。</p><p>勃林格殷格翰中国企业事务部副总裁殷妤涵说，与以往新药在欧美上市三五年后才引入中国不同，勃林格殷格翰近年启动了「中国关键」战略，推动创新药物在华与全球同步上市。</p><p>跨国企业实施这个战略的决心，来自中国的新药审评审批机制改革。包括药品上市许可持有人试点、生物医药特殊物品入境便利化试点等一系列制度创新成果，都发源于上海，并复制推广到全国。国家药监局药品审评检查长三角分中心、医疗器械技术审评检查长三角分中心，均在上海张江科学城落地，推动新药审批不断提速。</p><p>全面深化改革，是推进中国式现代化的根本动力。上海是中国改革开放排头兵，从全国第一个新区到第一个自贸试验区，从单项改革到综合配套改革，上海坚定不移推动高水平改革开放，用「关键一招」激发经济社会发展活力，许多改革措施都投射在连续六年举办的进博会上。</p><p>完善法治保障，是深化改革的应有之义。「法治是最好的营商环境。」上海市政府副秘书长章雄说，进博会城市服务保障领导小组今年专设法律服务保障组，为展客商提供不间断的专业法律服务和「全链条」的知识产权保护，推动新产品、新技术、新服务在进博会首发首展首秀。</p><p>改革不停顿，开放不止步。深化高水平改革开放，当前上海正在推动「五个中心」功能升级、开展浦东综合改革试点、推进自贸试验区及临港新片区高水平全方位制度型开放、提升虹桥国际开放枢纽能级。依托进博会等平台载体，上海将不断放大改革开放先行先试的整体效能，为中国式现代化提供关键支撑。</p><p><strong>从黄浦江到太平洋，共享中国机遇</strong></p><p>「参访进博会，让我感到世界比过去小得多。」 在第六届进博会现场，美国密苏里州哥伦比亚市市长芭芭拉·布法罗这样与记者分享参访进博会的感受。</p><p>芭芭拉·布法罗是美国腹地市长代表团的成员。代表团团长、印第安纳州卡梅尔市市长吉姆·布雷纳德在发言中说：「美中需要交朋友、建桥梁，需要相互学习和借鉴。如何实现这一点？在上海举办的进博会以及长江—密西西比河流域论坛就是最好的方式和途径。」</p><p>进博会不是中国的独唱，而是各国的大合唱。中国现代化也不是独善其身，而是要与全球共享中国机遇，推动世界和平发展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 5 日在第六届进博会食品及农产品展区拍摄的首次亮相中国的贝宁菠萝。新华社记者，刘颖，摄</p><p></p><p>第六届进博会上，空运来华的 1000 公斤贝宁菠萝成为「明星展品」，采购商络绎不绝，这让贝宁果农布莱兹·博巴特兴奋不已；美国精油公司多特瑞从首届进博会的 9 平方米展台，扩展到目前的 200 平方米展台，多特瑞中国区总裁麦欧文感叹「今年又是最好的一届进博会」。</p><p>推动「展品变商品、商品变爆品」「头回客变回头客、回头客变常驻客」，在进博会场馆外，上海不断强化各类开放平台建设：打造进博会「6 天+365 天」常年展示交易平台约 60 家，累计进口商品总值超过 3230 亿元；积极建设全国首个「丝路电商」合作先行区，目前已有 4 个国家馆入驻；在虹桥设立国际城市会客厅，吸引国内多个城市面向世界推介投资机遇。</p><p>上海，是中国的上海，也是世界的上海。把自身发展放在中央对上海发展的战略定位上，放在经济全球化的大趋势下，放在全国发展的大格局中，放在国家对长江三角洲区域发展的总体部署中思考和谋划，「四个放在」展现上海大格局。</p><p>离进博会举办地国家会展中心（上海）不远处，蜿蜒而过的苏州河，投入黄浦江的怀抱，汇入滔滔长江，融入浩瀚太平洋。从上海进博会这扇窗，来自世界各地的人们可以感受到共享中国机遇、共创美好未来的澎湃动力。</p><p>（原标题为《通江达海风帆劲——从进博会看中国式现代化的上海探索》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:33:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252985_20231110193435b299bc-6383-4544-a5fb-78a6b170b6fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜微，何欣荣，王默玲，周蕊，董雪/新华社]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家金融监管总局「三定方案」：设局长 1 名、副局长 4 名，司局级领导职数 114 名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家金融监督管理总局职能配置、内设机构和人员编制规定</p><p>第一条　为了规范国家金融监督管理总局的职能配置、内设机构和人员编制，推进机构、职能、权限、程序、责任法定化，根据党的二十届二中全会审议通过的《党和国家机构改革方案》、第十四届全国人民代表大会第一次会议审议批准的《国务院机构改革方案》和《中国共产党机构编制工作条例》以及党中央对金融工作的有关要求，制定本规定。</p><p>第二条　国家金融监督管理总局是国务院直属机构，为正部级。</p><p>第三条　国家金融监督管理总局在中国银行保险监督管理委员会基础上组建，将中国人民银行对金融控股公司等金融集团的日常监管职责、有关金融消费者保护职责，中国证券监督管理委员会的投资者保护职责划入国家金融监督管理总局。</p><p>第四条　本规定确定的主要职责、机构设置、人员编制等，是国家金融监督管理总局机构职责权限、人员配备和工作运行的基本依据。</p><p>第五条　国家金融监督管理总局负责贯彻落实党中央关于金融工作的方针政策和决策部署，把坚持和加强党中央对金融工作的集中统一领导落实到履行职责过程中。主要职责是：</p><p>（一）依法对除证券业之外的金融业实行统一监督管理，强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，维护金融业合法、稳健运行。</p><p>（二）对金融业改革开放和监管有效性相关问题开展系统性研究，参与拟订金融业改革发展战略规划。拟订银行业、保险业、金融控股公司等有关法律法规草案，提出制定和修改建议。制定银行业机构、保险业机构、金融控股公司等有关监管制度。</p><p>（三）统筹金融消费者权益保护工作。制定金融消费者权益保护发展规划，建立健全金融消费者权益保护制度，研究金融消费者权益保护重大问题，开展金融消费者教育工作，构建金融消费者投诉处理机制和金融消费纠纷多元化解机制。</p><p>（四）依法对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等实行准入管理，对其公司治理、风险管理、内部控制、资本充足状况、偿付能力、经营行为、信息披露等实施监管。</p><p>（五）依法对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等实行现场检查与非现场监管，开展风险与合规评估，查处违法违规行为。</p><p>（六）统一编制银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的监管数据报表，按照国家有关规定予以发布，履行金融业综合统计相关工作职责。</p><p>（七）负责银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的科技监管，建立科技监管体系，制定科技监管政策，构建监管大数据平台，开展风险监测、分析、评价、预警，充分利用科技手段加强监管、防范风险。</p><p>（八）对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等实行穿透式监管，制定股权监管制度，依法审查批准股东、实际控制人及股权变更，依法对股东、实际控制人以及一致行动人、最终受益人等开展调查，对违法违规行为采取相关措施或进行处罚。</p><p>（九）建立除货币、支付、征信、反洗钱、外汇和证券期货等领域之外的金融稽查体系，建立行政执法与刑事司法衔接机制，依法对违法违规金融活动相关主体进行调查、取证、处理，涉嫌犯罪的，移送司法机关。</p><p>（十）建立银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的恢复和处置制度，会同相关部门研究提出有关金融机构恢复和处置意见建议并组织实施。</p><p>（十一）牵头打击非法金融活动，组织建立非法金融活动监测预警体系，组织协调、指导督促有关部门和地方政府依法开展非法金融活动防范和处置工作。对涉及跨部门跨地区和新业态新产品等非法金融活动，研究提出相关工作建议，按要求组织实施。</p><p>（十二）按照建立以中央金融管理部门地方派出机构为主的地方金融监管体制要求，指导和监督地方金融监管相关业务工作，指导协调地方政府履行相关金融风险处置属地责任。</p><p>（十三）负责对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等与信息技术服务机构等中介机构的信息科技外包等合作行为进行监管，依法对违法违规行为开展调查，并对金融机构采取相关措施。</p><p>（十四）参加金融业相关国际组织与国际监管规则制定，开展对外交流与国际合作。</p><p>（十五）完成党中央、国务院交办的其他任务。</p><p>第六条　职能转变。加强和完善现代金融监管，转变监管理念和监管方式，坚持既管合法又管非法，持续提升监管的前瞻性、精准性、有效性，强化中央和地方监管协同，消除监管空白和盲区，加强金融消费者权益保护，加大对违法违规行为的查处力度，牢牢守住不发生系统性金融风险的底线。</p><p>加强金融监管内部治理，强化对权力运行的有效制衡，规范政策制定、市场准入、稽查执法、行政处罚、风险处置等工作流程，强化对重点岗位和关键环节的监督制约，打造一支政治过硬、专业精湛、清正廉洁的监管铁军。</p><p>第七条　与其他部门的职责分工：</p><p>（一）打击非法金融活动职责分工。1.国家金融监督管理总局牵头建立打击非法金融活动工作协调机制，组织建立非法金融活动监测预警体系，组织协调、指导督促有关部门和地方政府依法开展非法金融活动防范和处置工作。2.国家金融监督管理总局、中国人民银行、中国证券监督管理委员会、国家外汇管理局依据各自职责对相关非法设立金融机构、从事特许金融活动等组织调查认定，采取相关措施或予以取缔。3.教育、养老、房地产、商贸服务等行业主管部门在职责范围内开展本行业本领域非法集资等非法金融活动的防范和配合处置工作。4.互联网信息内容管理部门、电信主管部门、市场监督管理部门等相关职能部门在职责范围内开展非法金融活动防范和配合处置工作。5.地方政府负责辖内非法集资等非法金融活动防范和处置工作，开展风险排查、案件查处、善后处置和维护稳定等工作。6.对涉及跨部门跨地区和新业态新产品等非法金融活动，国家金融监督管理总局负责提出相关工作建议，按程序报批后组织实施，并及时采取应急措施。</p><p>（二）金融消费者权益保护工作职责分工。1.国家金融监督管理总局统筹负责金融消费者权益保护，牵头建立金融消费者保护工作协调机制和金融消费纠纷多元化解机制。2.国家金融监督管理总局统筹制定金融消费者权益保护发展规划、建立健全金融消费者权益保护制度、开展金融消费者教育等工作，中国人民银行、中国证券监督管理委员会予以支持配合。3.国家金融监督管理总局牵头建立统一的金融消费者投诉举报流程和标准体系。国家金融监督管理总局、中国人民银行、中国证券监督管理委员会按分工落实或督促相关机构落实投诉举报处理主体责任，依法查处侵害金融消费者合法权益的行为。</p><p>（三）行政执法与刑事司法衔接机制。1.国家金融监督管理总局与公安部、最高人民检察院建立行政执法与刑事司法衔接工作机制，实现案件信息共享、协同办理。2.国家金融监督管理总局发现违法行为涉嫌犯罪的，按照有关规定移送公安部，同时抄送最高人民检察院。公安机关经调查发现依法需要由国家金融监督管理总局作出行政处罚的，由公安部向国家金融监督管理总局提出建议。3.检察机关决定不起诉的案件，需要由国家金融监督管理总局作出行政处罚的，由最高人民检察院向国家金融监督管理总局提出检察意见。</p><p>第八条　国家金融监督管理总局根据本规定第五条所明确的主要职责，编制权责清单，逐项明确权责名称、权责类型、设定依据、履责方式、追责情形等。在此基础上，制定办事指南、运行流程图等，进一步优化行政程序，规范权力运行。</p><p>第九条　国家金融监督管理总局设下列正司局级内设机构：</p><p>（一）办公厅（党委办公室）。负责机关日常运转，承担信息、安全、保密、信访、政务公开、新闻宣传等工作。承担国家金融监督管理总局党委办公室日常工作。</p><p>（二）政策研究司。承担金融业相关改革开放政策研究与组织实施具体工作。对国内外经济金融形势、国际金融监管改革及发展趋势、监管方法和运行机制等开展系统性研究，提出相关监管政策建议。</p><p>（三）法规司。起草相关法律法规草案。拟订相关监管制度。承担合法性审查、法律咨询服务、行政复议、行政应诉等工作。</p><p>（四）统计与风险监测司。拟订监管统计制度。承担监管报表编制、信息披露、数据共享以及行业风险监测分析预警等工作。统筹非现场监管工作。</p><p>（五）科技监管司。拟订相关信息科技发展规划和信息科技风险监管制度并组织实施。按分工承担网络安全、数据安全、关键信息基础设施监管等工作，推动数字化信息化建设。</p><p>（六）公司治理监管司。拟订公司治理监管制度。开展股权管理和公司治理监管等工作，承担金融控股公司、保险集团等机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（七）普惠金融司。督促金融机构落实普惠金融政策要求，拟订监督管理的规章制度并组织实施，指导金融机构开展对小微企业、「三农」和特殊群体的金融服务工作，规范普惠金融秩序。</p><p>（八）金融机构准入司。拟订银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的准入制度，研究结构布局，对机构及其业务范围实行准入管理，审查董事、高级管理人员等任职资格。</p><p>（九）大型银行监管司。承担政策性银行、开发性银行和国有控股大型商业银行的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十）股份制和城市商业银行监管司。承担全国性股份制商业银行、城市商业银行、民营银行的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十一）农村中小银行监管司。承担农村中小银行机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十二）财产保险监管司（再保险监管司）。承担财产保险机构、再保险机构、保险中介机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十三）人身保险监管司。承担人身保险机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十四）资管机构监管司。承担信托公司、理财公司、保险资产管理公司的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十五）非银机构监管司。承担金融资产管理公司、企业集团财务公司、金融租赁公司、汽车金融公司、消费金融公司、货币经纪公司的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十六）银行机构检查局。拟订银行机构现场检查计划并组织实施。承担现场检查立项、实施和后评价等工作。提出现场检查意见，采取监管措施，提出行政处罚建议。</p><p>（十七）保险和非银机构检查局。拟订保险业机构、金融控股公司及其他非银行机构的现场检查计划并组织实施。承担现场检查立项、实施和后评价等工作。提出现场检查意见，采取监管措施，提出行政处罚建议。</p><p>（十八）机构恢复与处置司。拟订相关高风险机构风险处置制度、标准、程序，对出现严重风险、难以持续经营的机构开展风险处置等工作。</p><p>（十九）金融消费者权益保护局。拟订金融消费者权益保护发展规划和制度，开展金融消费者教育工作，承担相关金融产品合规性、适当性管理工作，组织调查处理侵害金融消费者合法权益案件，构建金融消费者投诉处理机制和金融消费纠纷多元化解机制。</p><p>（二十）打击非法金融活动局。建立非法金融活动监测预警体系和公开举报渠道，组织协调、指导督促有关部门和地方政府依法开展非法金融活动防范和处置工作，开展相关宣传教育、政策解释和业务指导等工作。对涉及跨部门跨地区和新业态新产品等非法金融活动，研究提出相关工作建议。拟订小额贷款公司、融资性担保公司、典当行、融资租赁公司、商业保理公司、地方资产管理公司等地方金融组织监管制度，指导和监督地方金融监管部门相关业务工作。</p><p>（二十一）稽查局。拟订稽查工作制度。组织对违法违规金融活动相关主体进行调查、取证，提出处理意见；涉嫌犯罪的，提出移送司法机关的建议。指导、检查金融机构安全保衞工作。</p><p>（二十二）行政处罚局。承担行政处罚案件审理等工作，提出审理意见，组织听证和集体讨论，送达行政处罚决定并执行。</p><p>（二十三）内审司（党委巡视工作领导小组办公室）。拟订系统内审和巡视工作制度、办法，监督检查系统贯彻落实有关重大决策部署情况，组织开展系统内审和巡视工作，对发现的问题及责任人提出处理建议，指导、监督、检查系统内审和巡察工作。</p><p>（二十四）国际合作司（港澳台办公室）。承担外事管理、国际合作和涉港澳台地区相关事务。承担外资银行的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（二十五）人事教育司（党委组织部）。承担机关、派出机构和直属单位等的干部人事、机构编制、劳动工资、教育培训和离退休干部管理工作。指导行业人才队伍建设工作。</p><p>（二十六）财务会计司。承担财务管理工作，负责编报系统年度财务预决算。依法强化对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等财会监督工作的督促指导。</p><p>（二十七）党建工作局（党委宣传部）。承担国家金融监督管理总局党委落实全面从严治党主体责任相关工作。承担系统党的建设工作，指导系统基层党组织建设、党员队伍建设、党风廉政建设和反腐败工作。负责系统党的宣传工作。领导系统统战、群团组织工作。</p><p>机关党委。负责机关及在京直属单位党的建设和纪检工作，领导机关群团组织的工作。机关党委设立机关纪委，承担机关及在京直属单位纪检、党风廉政建设有关工作。</p><p>第十条　国家金融监督管理总局机关行政编制 910 名。设局长 1 名，副局长 4 名；司局级领导职数 114 名（含首席风险官、首席检查官、首席律师、首席会计师各 1 名，机关党委专职副书记 1 名，机关纪委书记 1 名）。</p><p>第十一条　国家金融监督管理总局设立稽查总队，作为直属行政机构，正司级，负责相关案件的调查、取证，提出处理意见等。稽查总队的编制和领导职数另行规定。</p><p>第十二条　国家金融监督管理总局对派出机构实行垂直管理。国家金融监督管理总局地方派出机构、所属事业单位的设置、职责和编制事项另行规定。</p><p>第十三条　本规定由中央机构编制委员会办公室负责解释，其调整由中央机构编制委员会办公室按规定程序办理。</p><p>根据机构编制管理权限，由国家金融监督管理总局党委决定、报中央机构编制委员会办公室备案的机构编制事项，按照有关规定执行。</p><p>第十四条　本规定自 2023 年 10 月 29 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:29:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252987_2023111019315c1b76d3-e299-4135-9856-d4a07af50dbe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国机构编制网]]>
            </author>
            <category>金融监管总局</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/361.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社追踪：课间 10 分钟从「静悄悄」到「有活力」要多久？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 2 日，江苏省昆山开发区开发区青阳港学校，小学生利用课间 10 分钟在进行跳绳活动。 IC 图</p><p></p><p>10 月 31 日，新华社「新华视点」栏目播发《除了上厕所不能随意活动？——部分中小学生课间 10 分钟被约束现象调查》。11 月 3 日，教育部明确表态：中小学校安排课间休息十分重要、十分必要，要求中小学校每天统一安排 30 分钟的大课间体育活动，每节课间应安排学生走出教室适量活动和放松。</p><p>教育部回应后，一些地方中小学生「课间 10 分钟受约束」现象是否有所改观？「新华视点」记者就此进行了回访。</p><p>11 月 8 日上午，记者来到河北省邯郸市邯山区实验中学。随着下课铃声响起，孩子们两两结伴或三五成群地走出教室，来到校园里的空地或操场上，丢沙包、跳皮筋、打羽毛球、玩老鹰捉小鸡……孩子们尽情享受着课间时光，不时有欢笑声传来。</p><p>记者在新疆乌鲁木齐市第 76 小学看到，课间 10 分钟，操场上随处可见学生自由活动的身影。</p><p>北京师范大学海口附属学校一位负责人说，不少家长近期提出，希望孩子课间 10 分钟能走出教室活动。对此，学校要求各班根据教室所在位置等实际情况，采取组织学生下楼活动或在教室外开展简单游戏，以及在教室内增设棋类活动等方式，丰富学生的课间时光，并要求教师将对学生的看护延伸至教室外，以保障学生安全。</p><p>记者采访发现，国内多地已开始摸排和整改部分中小学生「课间 10 分钟受约束」现象，并取得一些成效。</p><p>贵州省教育厅相关负责人介绍，该现象引发广泛关注后，他们做出部署，在全省范围内对占用课间时间讲课、限制学生课间自由活动和挤占、挪用音体美课的情况进行排查，并结合学校实际情况立即整改排查出的问题。</p><p>一些地方教育主管部门还印发了相关文件。比如，成都市教育局日前发文，鼓励学校适当延长课间休息时间，引导学生走出教室，通过适度活动或远眺等方式放松。教师不得采取「拖堂」或其他方式挤占学生课间休息时间，不得对学生课间活动设置不必要的约束。</p><p>然而，在部分学校，学生课间 10 分钟不能下楼活动的现象仍未改观。</p><p>11 月 7 日傍晚，记者随机采访南方某省一所小学的几名学生，被告知近期学校课间 10 分钟没有什么变化。一名五年级女生说，她课间除了上厕所，就是在教室里写作业或跟同学聊天，学校不让他们在走廊上跑跳玩耍。</p><p>北京市民王女士告诉记者，女儿就读的某小学情况没有发生变化，学生课间只能待在教室或上厕所，厕所有时变成同学们的「社交俱乐部」。她说，希望教育部门的要求能真正落地，「在学习之余，给孩子以活动空间」。</p><p>记者调研了解到，让孩子们既能学得好，也能快乐放心活动，一些现实制约因素依然存在。</p><p>一方面，校方担心学生课间活动跑跳发生意外，以及因而被举报投诉甚至追责问责的心理压力仍存。另一方面，一些学校面积小、学生多，教学楼建得较高，学生课间难以下得来、走得出。</p><p>一名小学班主任说，该校教学楼有 6 层，上下楼就要几分钟，一些教师「拖堂」，学生没有足够时间去操场上玩。有部分教师反映，课间 10 分钟，学生要上厕所、整理和准备书籍、喝水、交谈等，很快就到上课时间，很难有效活动。</p><p>部分中小学生「课间 10 分钟受约束」现象，也提出了如何促进学生健康成长和全面发展的时代课题。基层教育工作者认为，保障中小学生合理享受课间时光，需要建立学校、家长和教育主管部门良性协同的长效机制。学校应因地制宜拓展课间活动空间和形式，加强安全教育；家长要为学校开展相关工作营造宽松氛围；教育主管部门也要综合考虑学校面积和学生数量等现实因素，有针对性地解决问题。</p><p>「让孩子们真正走出教室，跑起来、跳起来，需要更多智慧，也需要我们协同发力。」一位基层学校负责人说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252507</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252507</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252507_20231110172523a41ea2-fcd9-4510-8e4c-03be6572285e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>课间 10 分钟</category>
            <category>中小学</category>
            <category>教育部</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受贿超 9.795 亿元，中信银行原行长孙德顺一审被判死缓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 11 月 10 日，山东省济南市中级人民法院公开宣判中信银行原行长孙德顺受贿一案，<strong>以受贿罪判处被告人孙德顺死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释</strong>；对孙德顺受贿犯罪所得及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>经审理查明：2003 年至 2019 年，被告人孙德顺先后利用担任工商银行北京市分行副行长，交通银行北京市分行行长，中信银行副行长、行长等职务上的便利，为有关企业在获取贷款等事项上提供帮助，<strong>非法收受财物折合人民币 9.795 亿余元。</strong></p><p>济南市中级人民法院认为，被告人孙德顺的行为构成受贿罪。孙德顺受贿数额特别巨大，犯罪情节特别严重，社会影响特别恶劣，使国家和人民利益遭受特别重大损失，论罪应当判处死刑。鉴于孙德顺归案后如实供述罪行，认罪悔罪，积极退赃，受贿所得财物及其孳息已全部查扣到案，具有法定、酌定从轻处罚情节，对其判处死刑，可不立即执行。同时，根据孙德顺犯罪的事实和情节，决定在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。法庭遂作出上述判决。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:01:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252499</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252499</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252499_20231110171791275311-af2f-4be4-8dd4-b2b64a3f5ab0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[奚丹霓、张赛/央视新闻]]>
            </author>
            <category>死缓</category>
            <category>受贿</category>
            <category>中信银行</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[入冬进程图：超一半国土已入冬，长江流域或开启冬日初体验]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本周，前期「消极怠工」的冷空气终于支棱起来了。在多股冷空气的接连影响下，我国中东部大部异常偏高的气温被「打回原形」，东北、华北多地一夜入冬，南方大部也从初夏一秒切换到深秋。在黑龙江等地，暴风雪、强降温齐袭，更是让不少网友直呼「被流放宁古塔」。在冷空气的助力下，我国冬季的范围也迅速扩大，中国天气网特别推出全图入冬进程图，看看冬天的脚步到哪儿了。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/773/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>冷空气接连来袭加快入冬进程，我国超一半国土已入冬</strong></p><p>据中国天气网气象分析师石妍介绍，今年 10 月，我国大部气温较常年异常偏高，11 月前两天，我国从东北、华北一直到南方大部，再次暖出新高度，不少地方最高气温都打破历史同期纪录。在这样的气候背景下，今年我国的入冬进程也严重滞后。</p><p>不过从 11 月 3 日开始，天气形势突变，中央气象台拉响下半年来首个寒潮预警，我国各地出现断崖式降温，黑龙江、内蒙古等地还出现特大暴雪或暴风雪。寒潮过后，又有多股冷空气接连影响我国，各地气温纷纷从较常年异常偏高的状态转为正常甚至偏低状态，冬季范围也迅速扩大。</p><p>从中国天气网推出的最新入冬进程图来看，截至昨天（11 月 9 日），我国西北地区、东北大部、华北北部以及川西高原等地都已进入气象学意义上的冬季，北京、天津、河北南部、辽宁南部、陕西南部、山西南部、山东等地也正在开启入冬进程。目前的入冬进程相比常年还略快了一些。</p><p>从省会级城市来看，常年在 10 月中旬就会入冬的乌鲁木齐、沈阳和银川，今年的冬天都是一直到 11 月初才姗姗来迟，其中沈阳是历史上第一次到 11 月才入冬，创下了最晚纪录。太原今年 11 月 3 日入冬，也较常年偏晚了 10 天以上。目前正在入冬进程中的北京、天津，常年入冬时间为 10 月 31 日和 10 月 30 日，今年也会偏晚一周左右；石家庄、济南、西安今年入冬时间则会较常年略偏早一些。</p><p><strong>未来一周冷空气依然活跃，长江流域或开启冬日初体验</strong></p><p>预计未来一周，影响我国的冷空气依然活跃，11 月 10 日至 13 日以及 15 日前后将有两股冷空气接踵而至，给我国大部带来大风降温天气。「在冷空气的接连影响下，我国入季进程继续提速，冬季前沿将进一步向南推进，长江流域部分地区也可能开启秋冬转换。13 日以后，随着冷空气的逐渐渗透，广东南部、广西南部一带也有望开启入秋进程。」石妍表示。需要提醒的是，南方地区未来几天不仅降温明显，部分地区还会叠加阴雨，体感上会更加阴冷。</p><p>中国天气网友情提示，北方大部寒冬已至，长江流域也即将开启冬日初体验。不管是入冬四件套还是入冬九件套，大家都可以提前备好了，做足防寒保暖措施，从容面对寒冷的冬天吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 08:54:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251460</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251460</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/777/234.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25251460_202311101654d8f8aba5-3981-4509-9585-71a112a7a6ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中国天气]]>
            </author>
            <category>入冬</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/777/234.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/777/237.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[784.1 亿美元！第六届进博会按年计意向成交创新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社 11 月 10 日消息，第六届进博会按年计意向成交创新高，达 784.1 亿美元。</p><p>另据商务部消息，第六届进博会按照「越办越好」总要求，延续「新时代，共享未来」的主题，积极发挥国际采购、投资促进、人文交流、开放合作平台功能，取得丰硕成果。虹桥论坛开放主题更加突出，持续为构建开放型世界经济贡献智慧。来自 154 个国家、地区和国际组织的来宾齐聚「四叶草」，72 个国家和国际组织亮相国家展，128 个国家和地区的 3486 家企业参加企业展，集中展示 442 项代表性首发新产品、新技术、新服务。按一年计意向成交金额 784.1 亿美元，比上届增长 6.7%。</p><p><strong>开幕式发出以中国新发展为世界提供新机遇的开放强音</strong></p><p>11 月 5 日，习近平主席向第六届进博会致信，重申了中国推进高水平开放、推动构建开放型世界经济的坚定决心，对进博会「三大定位」提出新要求，为进博会「越办越好」进一步指明方向。国务院总理李强出席开幕式并发表主旨演讲，开幕式前参观企业展，开幕式后同与会外国领导人共同巡馆。多国领导人和国际组织负责人现场致辞。国务院副总理何立峰主持开幕式。来自世界 154 个国家、地区和国际组织的政商学等各界代表约 1500 人出席开幕式，其中包括来自 44 个国家、地区和国际组织的约 90 位部长级以上嘉宾，有关国家驻华使节，国际组织驻华代表，中国各省区市和有关部委负责人，跨国公司、智库和商协会代表等。习近平主席的致信引发中外嘉宾热烈反响，各方纷纷表示从中感受到中国坚定推进高水平开放、与世界共享发展机遇的信心和决心。</p><p><strong>国家综合展成为综合形象展示重要平台</strong></p><p>国家展为不同发展水平的国家增进交流、促进合作、互利共赢提供重要平台，受到参展各国高度赞赏。巴林、中非、多米尼克、冈比亚、几内亚比绍、洪都拉斯、马里、阿曼、塞拉利昂、多哥、津巴布韦等 11 国首次参展。各参展国积极推介本国投资环境、旅游资源、优势产业和特色产品，举办近 200 场丰富多彩的展台活动。中国馆以「中国式现代化新成就为世界发展提供新机遇」为主题，聚焦自贸试验区建设十周年成就，重点展示我国推进高水平开放和高质量发展的最新成果，向世界讲述「中国好，世界会更好」的精彩故事。馆内各类展品和互动展项受到观众广泛欢迎，成为观展热门打卡地。</p><p><strong>企业商业展众商云集、新品众多、成效显著</strong></p><p>128 个国家和地区的 3486 家企业参展，其中，世界 500 强和行业龙头企业达 289 家，数量为历届之最。六大展区设置聚焦高质量发展和高品质生活，创新引领成为共同主题，科技赋能成为主流趋势，展台展品科技感强，题材新颖，亮点纷呈。442 项代表性首发新产品、新技术、新服务集中展示。创新孵化专区吸引来自 39 个国家和地区的超过 300 个创新项目参展，超过前两届的总和。专区内小微企业积极参与评选活动，在绿色低碳、医疗健康、数字经济、创新科技等 4 个赛道内角逐出本届「最具市场潜力奖」。首次举办跨国企业家巡馆、中小企业专场对接会和汽车展区现场成交活动。积极强化对接撮合，通过组织近百场专场对接活动等方式，多措并举促进成交，采购商的「购物车」兼具烟火气和科技感。非洲「甜面包」贝宁菠萝开启中国首秀，成功签下大额订单，大量高科技产品也获专业观众青睐，有望加快进入中国市场，助力产业升级。据统计，本届进博会按一年计意向成交金额 784.1 亿美元，比上届增长 6.7%。</p><p><strong>虹桥论坛持续为构建开放型世界经济贡献智慧</strong></p><p>开放主题更加突出。聚焦「携手促发展，开放赢未来」这一主题，22 场分论坛围绕「开放发展」「开放合作」「开放创新」「开放共享」四个板块开展深入研讨；重磅发布旗舰报告《世界开放报告 2023》，公布最新世界开放指数并举办专题研讨会。发言嘉宾阵容强大。副国级以上嘉宾 8 人，省部级 68 人，诺贝尔奖和图灵奖得主 6 人，境内外院士（学部委员）8 人，知名专家学者 22 人，世界 500 强和行业龙头企业高管 118 人。政商学等各界发言嘉宾共计 345 位。创新功能促进「投资中国」。举办「投资中国年」系列活动，包括高峰会议暨上海城市推介大会、自贸试验区专场投资促进活动、外资企业圆桌会议。多场分论坛围绕推介营商环境、促进贸易投资对接等开展深入研讨，放大论坛综合效应。各方参与度大幅提升，虹桥论坛参会人数超过 8000 人，为历届之最。联合国开发计划署等国际组织合作主办分论坛，数量创新高。</p><p><strong>专业配套和人文交流活动放大展会综合效应</strong></p><p>集中举办政策解读、对接签约、投资促进、研究发布、产品展示等各类配套活动 122 场。其中，由国际组织、有关部门、地方政府（交易团）及中央企业主办的活动占比 40% 以上。增设配套活动组团观展服务，吸引更多活动嘉宾到展台参观洽谈，进一步强化「以会促展」功能。中华老字号创新发展大会、中国国际石油贸易大会、长三角 G60 科创走廊高质量发展大会等高层级活动已连续多届举办，形成强大品牌效应。贸易投资对接会邀请近 4000 家展客商参加洽谈对接，达成合作意向 416 项。组织 96 场集中签约活动，达成合作意向超过 600 项。开展 71 场新品发布活动，展示 142 项前沿科技产品。738 家机构参与人文交流展示，中外演出团体带来展台活动和公益演出超过 200 场，相关数量均超历届水平。</p><p><strong>现场服务凸显科技元素和绿色理念</strong></p><p>人员进馆和就餐便利性大幅提升。增设 4 处直通馆内的安检验证点，电子证件验证通道数量增加 45%。在原有商业广场就餐区域外，新增多个临时就餐区，供参展参会人员就近选择，缓解大客流瞬时用餐压力，提升用餐满意度。强化人工智能技术应用，新增机器人问询导览服务，融合线上问询与线下导览，新颖有趣的「数字进宝」机器人成为观展嘉宾的「随身助手」，实现更佳导览体验。网上供采大厅发挥重要功能，提供信息发布、贸易配对、行程安排等全流程服务，专业观众发布采购需求逾万次，智能匹配展商 22 万余家次、展品 137 万余件次。开展「零碳进博，零塑办博 2.0」行动，通过省间绿电交易方式采购绿电 800 万千瓦时，首次实现 100% 绿电办展。鼓励各方记录碳足迹，引领「碳中和」时代风尚。结合低碳环保等热点主题，开发相关文创产品，打造绿色办展理念传播新载体。</p><p>在办好第六届进博会的同时，第七届筹备工作已全面铺开，已举办 4 场签约仪式，累计近 200 家企业提前签约参展，展览面积超过 10 万平方米。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 07:09:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251262</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251262</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/499.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25251262_20231110153435d60bfa-ca6b-491e-b420-55d620c281a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社、微信公号「商务微新闻」]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>成交</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/499.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/500.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
