<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 11 Nov 2023 05:09:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中学生睾丸扭转不好意思说，错过最佳救治时间无奈切除]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533367" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/130505b84028451bbab463fac831ffa7/hd/20231110182156404385f7866-08e4-4a11-a0df-43051b77c2e4-54a5fcb8-889c-e352-64e5-4acd045dedf0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/306.png" data-duration="00:45" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 8 日，河南新医一附院小儿外科，接诊了一位因运动导致睾丸扭转的 13 岁初中生患者。主治医师闫鹏飞称，因扭转时间过长，最终无奈进行了左侧睾丸切除。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:09:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252757</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：宫润泽，编辑：陈鑫露，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>中学生睾丸扭转不好意思说</category>
            <category>错过最佳救治时间无奈切除</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/306.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/307.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陕西果业基地集团有限公司商票持续逾期，逾期余额超千万]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，上海票据交易所在票据信息披露平台发布《截至 2023 年 10 月 31 日持续逾期名单》，陕西果业基地集团有限公司位列其中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海票据交易所，截屏图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/24.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海票据交易所，截屏图</p><p></p><p>上述公告显示，截至 2023 年 10 月 31 日，6 个月内发生 3 次以上承兑人逾期的承兑人数量为 3002 家。根据《商业汇票信息披露操作细则》，承兑人最近 2 年发生持续逾期的，票交所将暂停为其提供商业汇票承兑、贴现等服务。通过票据承兑人信用信息披露查询了解，陕西果业基地集团有限公司累计承兑发生额 5,819,092.77 元，累计逾期发生额为 10,382,084.44 元，逾期余额为 10,382,084.44 元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">天眼查，截屏图</p><p></p><p></p><p>另据天眼查数据显示，陕西果业基地集团有限公司的控股股东为陕西果业集团有限公司，持股比例为 100%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:09:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/55.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263715_2023111113098424b3a4-d0ac-47de-a970-84079021ca47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，郑问]]>
            </author>
            <category>陕西</category>
            <category>陕西果业</category>
            <category>商票</category>
            <category>商业汇票</category>
            <category>逾期</category>
            <category>澎湃陕西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/55.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大连多个海鲜市场有商户用「鬼秤」？市监局：已立案调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，网红博主「B 太」在社交平台曝光了大连多个海鲜市场有商户存在使用「鬼秤」的问题，引发网友热议。</p><p>视频中，博主「B 太」尝试破解商家使用的「鬼秤」密码时，被商家推搡，直到市场监管部门工作人员达到现场后，「B 太」出示了相关证据，经检查该商家的电子秤虽然有强检合格证，但是没有铅封，此后在市场监管部门工作人员的监督下，「B 太」尝试破解「鬼秤」密码，但却没能成功，最终市场监管部门决定第二天再对涉事商家的电子秤进行检查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此后「B 太」在直播时称，自己在市场监管局尝试了 500 多个密码都没有破解成功，目前该电子秤已被送往无锡检测，大连市场监管部门也派出了工作人员前往。</p><p>针对此事，11 月 10 日，海报新闻（报料邮箱：368064845@qq.com）记者电话采访了大连市场监管局，工作人员回复记者称，目前已对被举报的相关商家立案调查，相关案情可关注大连市场监管局官方公众号。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/191.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>随后，记者在大连市场监管局官方公众号发布的案情通报中了解到，大连市市场监管部门在全市范围内持续深入开展电子秤市场秩序综合整治专项行动，并通报 4 起相关案件查办情况，将对涉事的 4 家商户立案调查，依法严处。后续，大连市场监管部门将持续加大明察暗访检查力度，依法依规严厉查处使用以欺骗为目的计量器具等损害消费者合法权益的违法行为，对涉嫌犯罪的将移交司法机关追究刑事责任，进一步营造更加公平有序的市场环境。</p><p>原标题《大连市场监管局回应鬼秤案件：已立案调查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:06:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263517</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263517</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/193.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263517_20231111130633d1c5a9-e8db-4c2e-9ca2-c77ad4de4b88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱晓冲，张旭/海报新闻]]>
            </author>
            <category>辽宁</category>
            <category>大连</category>
            <category>市场监管局</category>
            <category>鬼秤</category>
            <category>澎湃辽宁</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/193.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/194.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进军影视行业，「大熊猫的故乡」要再出圈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着疫情影响的解除，今年以来，全国电影市场可谓以肉眼可见的速度全方位复苏。各地的电影周活动也开始热闹起来。</p><p>11 月 10 日下午，为期 5 天，以「影动熊猫故乡·光耀大美雅安」为主题的第九届雅安大熊猫与自然电影周，在四川雅安圆满落幕。</p><p>正如雅安素来以得天独厚的生态优势著称，雅安大熊猫与自然电影周，也主打的是绿色、环保特色。它是目前亚洲规模最大、中国唯一的以动物与自然环保为主题的电影文化活动，至今已经成功举办至第九届。</p><p>连续多年举办特色突出的电影周，只是这座拥有一系列标签的城市，如「大熊猫的故乡」、「茶马古道的起点」、「中国雨城」等等，与影视行业的交集之一。而涉足「影视圈」，更是雅安近年来不断探寻绿色发展新路径，加快建设「绿色发展示范市」的一个缩影。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第九届雅安大熊猫与自然电影周闭幕式现场。雅安市委宣传部，供图</p><p></p><p><strong>01</strong></p><p>雅安大熊猫与自然电影周，肇始于 2007 年。当年，经原中国国家广电总局批准，首届中国·雅安国际熊猫·动物与自然电影周活动在雅安举行。</p><p>可能在外人看来，并不具备深厚影视产业基础的雅安，与「电影圈」的距离应该有点远。为何，在 16 年前那个电影周文化还并不像今天这般浓郁的时代，电影周会落户雅安？</p><p>但其实，雅安距离影视行业，并没那么远。比如，大熊猫是全球范围内最有代表性的影视 IP 之一。作为「大熊猫的故乡」，雅安也自然有更大的优势把熊猫 IP 引入到影视行业。</p><p>雅安市委书记夏凤俭在闭幕式致辞中说，雅安与电影周，因山水相识，因大熊猫相遇，「有着一段不解之缘」。</p><p>1869 年，法国博物学家阿尔芒·戴维将大熊猫模式标本从雅安带回法国，大熊猫这一物种从此走向了世界，为世人所认知。2006 年，法国梅尼古特动物电影节在全球寻找合作伙伴，雅安以独有的自然环境、生态文化和「世界大熊猫故乡」等优势，成为该电影节首度合作的城市。</p><p>从 2007 年至 2017 年，历时 10 年八届的发展，电影周已成为中国唯一、亚洲规模最大的以动物与自然环保为主题的电影文化活动。时隔 6 年，雅安重启大熊猫与自然电影周活动，再次向世界展示「绿美雅安·熊猫家园」的独特魅力，为大熊猫国际文化交流、生态文明理念传播、生态影视产业发展注入强劲动力。</p><p>再比如，雅安的生态、人文优势，本身也可以转化为影视资源。在这次电影周的开幕式上，雅安市委副书记、市长彭映梅在致辞中说，雅安有独具魅力的多样生物、浑然天成的山水风光、多姿多彩的历史人文，自然与人文相映成趣、历史与现代完美融合，让雅安成为绝佳的「天然摄影棚」「影视富矿地」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雅安境内的蒙顶山，系世界茶文化发源地，已有不少剧组、综艺在此取景。蒙顶山景区，供图</p><p></p><p>中国电影资料馆副馆长林思玮也表示，「雅安与生俱来的’绿色生态’气质与我们电影周倡导的绿色低碳环保的’气场’相当契合」。他甚至还打了一个比方——大熊猫可以从这里走向世界，那么大熊猫与自然电影周一定可以从这里与全球连接。</p><p>事实上，经过多年的努力，上述目标其实已经在慢慢变为现实。在影视行业，雅安的存在感，已经逐渐显现。</p><p>公开信息显示，近年来，已有电影《人生路不熟》《大路朝天》，音乐电影《云上牛背》，电视剧《彝海结盟》《林师傅在首尔》，以及今年 7 月赴台展映的《宇宙探索编辑部》等多部影视剧在雅安取景拍摄。据统计，仅 2021 年至今，雅安已经吸引了 13 个影视剧组前来拍摄。目前，由国际著名演员成龙主演的电影《P 计划》正在雅安取景拍摄，电视剧《西进西进》也刚在雅安杀青。</p><p>就在上个月，雅安还被中国广播电视社会组织联合会授牌「全国影视指定拍摄景地」，这是四川首个，也是继浙江横店影视城、宁夏西部影视城等 38 家基地之后，第 39 家「全国影视指定拍摄景地」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雅安天全县城郊，电视剧《西进西进》剧组搭建的外景。澎湃新闻记者，郑问</p><p></p><p>当然，切入影视赛道，雅安并不满足于只做「天然摄影棚」。依托优势的大数据产业，雅安目前还建成了中国西南地区最大的数字渲染创新中心。像大众熟知的《长津湖》《流浪地球 2》等多部国产特效大片的主体渲染任务，都是在雅安完成的。</p><p>目前，雅安正围绕影视资源可视化、数字化、可持续化发展目标，实施影视基地数字化建设项目，建立全域影视拍摄资源数据库。下一步还将针对重要的拍摄点位，形成影视拍摄文化数据资产包，构建影视数据资产服务平台，面向影视、动漫、游戏团队等提供相关的三维素材、实拍素材的运营服务。</p><p>凭借持续数年的努力，雅安开始在国内外一些重大影视活动中崭露头角。今年 8 月，雅安成功举办了第十四届两岸电影展之台湾电影展，并争取到该展阶段性落户雅安。</p><p>同时，大熊猫与自然电影周还与 16 个国际大型同类电影节结盟，代表中国巡展 5 国，在法国、芬兰、美国、加拿大、澳大利亚等国家成功举办中国展映活动。这不仅让雅安成功打入国际影视圈，也加强了中国与世界在绿色、自然、环保主题电影领域的交流与合作。</p><p>目前，全域皆是景的雅安，正全力打造全域影视基地。</p><p><strong>02</strong></p><p>「进军」影视圈，让雅安收获的不止是在影视行业的曝光度，也不仅限于是发展影视产业。</p><p>雅安市文化体育和旅游局局长周万平表示，雅安一直以来都坚定不移践行「两山」理念，围绕得天独厚的生态优势，坚决做大做强生态文化旅游产业，这恰好与「电影周」绿色环保、人与自然和谐共生的理念不谋而合。因此，举办「电影周」将有效助推雅安文化旅游产业高质量发展。</p><p>在他看来，雅安加速打造全域影视基地，鼓励、吸引国内外企业、摄影家到雅安拍摄自然类题材作品，通过镜头发现雅安的「浪漫婉约」和「豪情万丈」，让世界重新认识雅安、了解雅安、走进雅安、爱上雅安。</p><p>文旅产业，一直是雅安引以为傲的支柱之一，也是雅安对外的一张重要名片。「世界萌宠·中国国宝」大熊猫、「植物界活化石」珙桐、「国鸟皇后」绿尾虹雉等众多珍稀动植物共同生活在雅安的山水之间；碧峰峡 5A 级景区和 22 个 4A 级景区景致各异，1.2 万余处文旅资源遍布雅安全域……</p><p>自然与人文相映成趣、历史与现代完美融合，让雅安不仅成为绝佳的「天然摄影棚」、热门取景地，也是国内热门的旅游打卡地。</p><p>比如，据雅安市文化体育和旅游局统计，今年的「十一」黄金周，雅安市累计开放 41 家 A 级旅游景区共接待游客 161.85 万人次，年同比上升 164.64%；实现门票收入 1850.46 万元，年同比上升 230.11%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日，碧峰峡景区，大熊猫「香香」日本「探亲团」在中国大熊猫保护研究中心雅安基地看望「香香」。新华社，图</p><p></p><p>支撑这种人气的，除了雅安本身优越的旅游资源禀赋，也还离不开近年来雅安对文旅这篇大文章的深度开发。</p><p>今年 5 月印发的《雅安市建设世界大熊猫文化旅游重要目的地实施方案（2023—2025 年）》指出，要通过充分发挥雅安独特、厚重的大熊猫文化旅游资源优势，抢抓大熊猫国家公园建设战略机遇，扎实做好「熊猫+旅游」特色旅游大文章，带动「旅游+产业」融合大发展，以大熊猫带动全域旅游、以全域旅游引领三次产业融合发展，加快建设文化旅游强市，助推雅安实现高质量发展。</p><p>近年来，雅安重点锁定世界大熊猫文化旅游重要目的地建设，梳理支撑性、标志性重点项目 34 个，打造集大熊猫观光、科普宣传、主题演艺、文化体验等功能于一体的世界大熊猫文化旅游消费示范区。围绕产品下功夫，雅安在大熊猫国家公园重点区域、重要节点布局建设地标性建筑，加快形成大熊猫国家公园旅游「打卡点」，加快大熊猫品牌价值转化。</p><p>目前，雅安正在打造大熊猫主题剧目，推出雅安大熊猫故事系列精品视频，培育「雅景」「雅宿」「雅礼」「雅味」4 大品牌，提升「安逸走四川·熊猫看雅安」的世界知名度和影响力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在雅安，「大熊猫」元素处处可见。宜宾市委宣传部，供图</p><p></p><p><strong>03</strong></p><p>进一步放大观察视线会发现，从进入「影视圈」，打造影视热门取景地，到强化「影视+文旅」协同发展，助力世界大熊猫文化旅游重要目的地建设，这些行动背后，蕴藏着雅安的一条更大的发展主线——推进建设「川藏铁路第一城、绿色发展示范市」。</p><p>雅安自古以来战略地位就十分重要，一头连着成都，一头连着三州，是「东联成渝、西进康藏、南下攀西」的战略支点，历来扼守交通要道，素有「川西咽喉」、「西藏门户」之称。</p><p>2020 年 11 月 8 日，川藏铁路雅安至林芝段正式开工建设。随着这条铁路的动工建设，雅安在地理位置上成了名副其实的川藏铁路第一城，这里将成为成都、重庆等地经铁路进出西藏乃至印度、尼泊尔等地最便捷、最高效的枢纽节点，也是成渝地区经西藏至南亚次大陆国家南向国际贸易大通道的门户枢纽。</p><p>如果说，「川藏铁路第一城」是锚定了雅安在发展区位上的新座标，那么，「绿色发展示范市」，则标注了雅安在推进绿色低碳发展转型上的新方向。在向「绿色发展示范市」进军的过程中，雅安提出了做强工业旅游业「双引擎」的发展路径。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雅安，「生态雨城」。</p><p></p><p>雅安森林覆盖率位居全省第一，动植物种类繁多，是全球 25 个生物多样性保护热点地区之一，被誉为「天府之肺」「动植物基因库」，在全国、全省生态安全格局中地位重要、责任重大。因此，利用好绿色资源，因地制宜发展旅游业，这与绿色发展的关系很好理解，工业又如何实现绿色转型？</p><p>近年来，雅安不断挖掘绿色工业增长空间，持续释放工业绿色发展潜力，加快构建「1+4」现代工业体系。其中，「1」是指大数据产业，「4」是指先进材料、清洁能源、装备制造、食品医药四大优势产业。</p><p>《雅安市「十四五」数字经济（信息产业）发展规划》提出，到 2025 年，数字经济成为全市新兴产业的重要支撑，全面建成成渝地区大数据产业基地，中国·雅安大数据产业园机架规模达到 5 万个、总算力超过每秒 200 亿亿次浮点运算能力。</p><p>在《雅安市制造强市三年行动方案（2023—2025 年）》中，雅安提出重点培育壮大先进材料、高端装备制造、特色消费品 3 大支柱产业，布局发展电子信息、储能及钒电池、氢能 3 大新兴产业，推动构建「3+3」现代制造业体系，打造特色优势产业集群。</p><p>比如，在培育壮大先进材料方面，雅安明确以锂电新能源产业，做大做强高端锂盐、正负极材料产业为发展重点，打造全国重要的锂电新能源产业基地。</p><p>目前，雅安以锂电、先进有色金属为代表的千亿先进材料产业初具规模。一个具有标志性的进展是，作为雅安目前引进投资最大，总投资 100 亿元的制造业项目厦钨新能一期 16 万吨磷酸铁锂项目，已于今年 7 月底部分投产。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">厦钨新能一期 16 万吨磷酸铁锂项目。雅安市委宣传部，供图</p><p></p><p>值得一提的是，截至今年初，雅安已成功创建国家级绿色工厂 4 家、国家数据中心 2 个、省级绿色园区 4 个、省级绿色工厂 16 个。这为「绿色发展示范市」建设，提供了强劲的工业「绿动力」。</p><p>至此，「川藏铁路第一城、绿色发展示范市」建设的路径也就变得非常清晰。如果说，「影视+文旅」的协同发展，为雅安刷新的是外在的新形象，是一种软实力的构筑，那么，以大数据、先进材料、清洁能源等为重要组成的绿色工业体系，则为雅安注入了内在的新动能，是一种硬实力的蓄积。</p><p>这种软硬双修，共同构成了「川藏铁路第一城、绿色发展示范市」建设的「双引擎」，也是助推雅安迈步高质量发展的「双翼」。</p><p>关于雅安这座城市名字的由来，一直有很多说法。2020 年，相关专家撰写的《关于「雅安」之名由来调查研究的情况报告》给出的一个结论是——雅安之地名是由雅州而来，而「雅州」来自「雅安山」——「这座山」上「雅鸟群居」，是「各种雀鸟呼朋引伴、筑巢安居、群飞欢聚」的生态家园，有「雅致安宁」之意。「雅安」二字便来源于此。</p><p>对现在这座致力于一手抓现代文旅，一手抓新型绿色工业的川西小城来说，在影视行业的发力，又何尝不是一种新的「呼朋引伴」？它把骨子里的「雅致」与「安宁」传递给更多的人，也借此让自己再「出圈」，通达一个更宽广的世界。</p><p>在这个意义上，刚刚落幕的电影周，只是一个新的开始。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:04:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263524</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263524</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/303.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263524_20231111130474d7eb07-dadb-4f70-8858-43e8284a40aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，林中]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>雅安</category>
            <category>电影节</category>
            <category>电影</category>
            <category>影视</category>
            <category>影视行业</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/303.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/304.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《无价之宝》：东北版《搭错车》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#d35400;"><strong>注：本文有剧透</strong></span></p><p>张大鹏执导，张译领衔主演的《无价之宝》，虽然是翻拍自 2020 年的韩国电影《担保》，但电影的很多设计，反而让观众联想起古早但又特别催泪的国产剧《搭错车》，《搭错车》由高希希执导、李雪健领衔主演，2005 年播出。</p><p>《无价之宝》更像是《担保》与《搭错车》的结合，它最重要的独创性设计在于将故事放置于 1995-2007 年的东北，让一个苦情故事具备深厚的现实底蕴。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/217.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《无价之宝》海报</p><p></p><p>无论是《搭错车》还是《担保》，故事的主线是一致的，即，没有血缘关系的「父女」如何建立起真切动人的父女情。差别在于，关系「建立」的由头并不相同。《搭错车》是帮前妻照料她的女儿，《担保》是帮债权人照看充当「担保」的孩子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《搭错车》与《担保》（台湾上映时名为《无价之保》）海报</p><p></p><p>《无价之宝》前半程，延续的是《担保》的设定。</p><p>1995 年的一个东北小城，下岗后依靠五金门店维持生计的石振邦（张译，饰）与杨武（潘斌龙，饰），上门去讨债，结果债务人逃之夭夭，仅留下「妻子」王曼丽（袁晓旭，饰）与女儿芊芊（程曦，饰）。王曼丽决定偷渡出国打黑工赚钱还债，她看着石振邦像个好人，就将女儿委托给石振邦照看三天，三天后芊芊的二爷（张国强，饰）会将芊芊接走。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/277.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石振邦（张译，饰）</p><p></p><p>虽然只是短短三天时间，石振邦、杨武已经与芊芊建立很好的感情。在二爷将芊芊从东北带到福建后，石振邦联系不上芊芊，放心不下，千里远赴福建，才发现芊芊已被二爷贩卖。石振邦救走芊芊，这个「三口」之家的「重组家庭」阴差阳错建立起来了……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/278.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨武（潘斌龙，饰）</p><p></p><p>在韩版中，女孩成了追债人的「担保」，在《无价之宝》中，芊芊起初也只是石振邦的「担保」。而情感的建立，就是从「担保」到「无价之宝」的过程，也是一个失败的男人成长为一个伟大父亲的过程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一个「三口之家」勉强建立起来</p><p></p><p>不同于《搭错车》与《担保》，《无价之宝》将故事设定在 1995 年下岗潮冲击下的东北，让一个男人的「失败」具有时代的景深，对小人物也有了更深切的关照与悲悯。</p><p>一出场的石振邦，确实人如其名，他就像一块又臭又硬的石头。下岗，欠债，因与妻子（郝蕾，客串）多年未有孩子离婚，嘴欠，外强中干，处处「失败」……当然，这样的「失败」是时代的底色，体现在下岗工人的话里话外间，体现在王曼丽解下衬衫的扣子时。电影的表现非常克制，不以展示伤痕或贩卖苦难的形式出现，哀婉的同时保留尊严。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">儿时的芊芊（程曦，饰）与母亲王曼丽（袁晓旭，饰）</p><p></p><p>就是这样一个硬邦邦的人，在他成为一个「父亲」后，当他在一个不确定的时代里拥有了寄托，当以为是孤家寡人的他与「女儿」建立密切的情感联系，他竟然如「绕指柔」，爱得那么笨拙，那么小心翼翼，又那么深沉。石振邦爱女儿的很多小细节，都非常接地气，很好体现了「铁汉柔情」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女儿一边跳舞，石振邦一边喂着西瓜</p><p></p><p>那些催人泪下的关于母爱或父爱的苦情作品，爱的建立还只是剧情的「开胃菜」，剧情的重头戏几乎都是经由深爱之人的「受苦」或「受虐」，来刺激观众的泪腺。换句话说，无论《搭错车》还是《担保》《无价之宝》，它们都像《妈妈再爱我一次》，有着一个「苦情戏」的内核，通过让父亲受苦、一再受苦，来体现父爱的深度。</p><p>这部分情节，《无价之宝》更多延续的是《搭错车》的设定。《担保》中，女儿以及她的母亲都是好人，养父的意外不幸（韩国惯用的「失忆」）是苦情的根源；但《搭错车》与《无价之宝》里，女儿都一度与养父「分离」。</p><p>两部作品中，生母都在女儿长大成人时突然出现，《搭错车》中母亲辜负了恩人，《无价之宝》的设定就更悲情，她与石振邦的大喜之日却成为石振邦的大悲之日；两部作品中，长大成人的女儿，都成为大明星，却纷纷遮掩自己被领养的经历，并与养父「生分」；等到女儿「幡然醒悟」时，却有些姗姗来迟，毕竟不可挽留的遗憾已经发生……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">长大后的石芊芊（右，周依然，饰）</p><p></p><p>苦情戏很容易显得烂俗，《无价之宝》也有这样的时刻。但电影在 1995 年的剧情保持不错的水准，尤其是东北版《雨中曲》的桥段一出来，立即将电影升华了一个层次，让它从「苦情」升华为一种「崇高」的戏剧感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石振邦现实与梦幻交织的轻舞飞扬</p><p></p><p>致敬《雨中曲》的电影并不少，国产电影也有（较近的例子比如《这个杀手不太冷静》），但要拍得不尬，甚至能够接近原版的很少。很多时候电影致敬《雨中曲》，仅仅是以此来表达小人物苦尽甘来的欣喜，让观众去感同身受小人物发自肺腑的快乐，停留于对原版亦步亦趋的复刻。</p><p>《无价之宝》中，跳起《雨中曲》的石振邦的情感层次要丰富得多。有欣喜——好朋友杨武结婚生子、人生圆满，芊芊很好地融入了杨武他们一家人的生活；他内心深处也有隐隐的失落——自己孤家寡人，爱人不知踪迹，芊芊与杨武一家组成新的「一家四口」，本来以为会被叫上台的他尴尬地顿了一下，那个新家仿佛没了他的位置……</p><p>但这悲欣交集的一刻，为好友、为女儿欣喜的情绪，仍然要远远大于石振邦个人的孤独与失落，所以他要在水中翩翩起舞；而他内心深处却也始终保留着期冀，期冀被爱、被认可、被接纳，所以《雨中曲》有着梦幻的想象，比如与长大的芊芊共舞，哪怕飞扬在空中终究要重重落下……同时，这一桥段还充当了转场的功能，1995 年与 2007 年实现了过渡。</p><p>很重的人生，有了欢脱、轻盈与飞扬，很苦的小人物，在这一瞬间得到充满人文关怀的抚慰。这是超越苦情的时刻，这也是属于电影的时刻，它让《无价之宝》分享着与《耳朵大有福》《钢的琴》一样的现实本色，将时代洪流中东北小人物的悲与喜、苦与乐呈现出来。也得益于这一份坚韧善良、苦中作乐，小人物才足以在时代洪流的冲击下挺了下来，以不卑不亢的姿态。</p><p>只可惜，当剧情进入 2007 年的部分，当剧情开始复刻《搭错车》的冲突，《无价之宝》既失去了《搭错车》的逻辑性，也让前部分建立起来的那一份厚重的时代感褪色。</p><p>在《搭错车》中，女儿（殷桃，饰）的「迷失」有合理的铺垫，因为生父生母都出现了，他们不仅支持女儿热爱的歌唱事业，也给了女儿很优渥的生活条件。女儿的迷失、她与养父的冲突，更多是基于价值理念上的分歧。</p><p>《无价之宝》中，石芊芊的走红之路过于「浮夸」了；她与石振邦的「分离」，偶然性太强、也过於戏剧性；大明星石芊芊避讳提及成长经历，又在石振邦昏迷之时在医院喊出那句石振邦期待已久的「爸」，转折不够顺畅圆融……而人物的境遇与时代的关联，也几乎被切断。</p><p>2007 年后半程的故事，有点为了让人物受苦而强行受苦的意味，也就让电影为苦情戏的框架所困。是可以让观众涕泗横流，但苦情戏再催泪也只是瞬间效果，那种击中人心久久回味的余韵不足。</p><p>《无价之宝》总体上还是表现出合格的完成度。广告导演出身的张大鹏有很好的审美，但对电影节奏的把控有待进一步提升。</p><p>剧本层面上，电影融合了《担保》与《搭错车》，确保不错的故事性，东北语境的加入，让故事从个人偶然的际遇变成一代人的缩影，升华了电影的主题。当然，剧本后半程的遗憾也很明显。</p><p>张译是整部电影的灵魂，他出神入化的表演，已经与角色完全融为一体，单凭《雨中曲》和窗台前痛苦颤栗地接受爱人死去的讯息这两个表演片段，就是下一届颁奖周期影帝强有力的竞争者。潘斌龙的表演人情味十足，非常温暖，非常出彩。</p><p>在当下有些平淡的电影院，《无价之宝》仍然是可以选择的一部。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:57:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263489</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263489</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/295.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263489_202311111257d4838e9c-30ee-4ceb-8740-75c7844e7197.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曾于里]]>
            </author>
            <category>无价之宝</category>
            <category>电影</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/295.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/296.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华时评：竞争对抗不符合时代潮流]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国财政部长耶伦近日在华盛顿发表讲话说，美国与中国的关系是世界上最重要的双边关系之一，美国不寻求与中国「脱钩」，美中经济「脱钩」或者各国不得不在美中之间选边站的做法，会对全球经济带来「严重负面影响」，美国寻求与中国建立「健康的、共赢的经济关系」。应该说，耶伦这番话对于中美关系的定位是理性务实的。</p><p>中美关系如何发展，归根到底取决于两个大国对于彼此的认知。以合作面主导认知，双边关系就能朝好的方向发展；以竞争面主导认知乃至以竞争定义全部关系，对抗性就会不断增强，就有滑入「新冷战」深渊的风险。过去一段时间，人们看到美国对于改善中美关系的意愿在提升，但同时对华遏制打压的议程并未减少，矛盾的信号反映出美国看多中美合作利好却囿于零和对抗思维的纠结心态，这也是中美关系历经曲折反复的重要原因。当下美方理顺对华关系，关键是树立正确的对华认知，走出零和博弈思维，积累扩大合作面，持续推动中美关系稳下来、好起来。</p><p>认知的第一个扣子扣错了，就会带来错误的政策导向。近年来，美方将中国视作「最严峻的竞争对手」「系统性挑战」，言必提竞争，美国对华战略竞争也在一步步体系化、阵营化、意识形态化。在亚太地区推行所谓「印太战略」，诱拉地区国家建立以遏制中国为主要目的的盟友体系；兜售「印太经济框架」，强化「五眼联盟」，炮制「四边机制」、拼凑三边安全伙伴关系，逼迫地区国家选边站队……一系列带有「新冷战」色彩的对华政策非但没有取得预期效果，且越发不得人心。美国前助理国防部长傅立民表示，其他国家并不将中国看作敌人，美国如果一意孤行与中国对抗，将会疏远而非吸引其他国家，从而逐渐被孤立。</p><p>为了取得对华经济竞争的绝对优势地位，美国一再将科技和经贸问题政治化、工具化、武器化，人为「筑墙设垒」，强推「脱钩断链」。从推动所谓「友岸外包」「近岸外包」，到出台《通胀削减法案》等排他性歧视性产业政策，再到发布对外投资审查行政令，种种违反市场经济和公平竞争原则的做法，本质上都是保护主义，不仅破坏市场规则和国际经贸秩序，扰乱全球产业链供应链稳定，也对中美经济以及全球经济造成负面冲击。波士顿咨询公司等机构估计，如果美国采取对华「技术硬脱钩」政策，美国半导体企业受损更大。美国加利福尼亚州州长纽森近日在结束访华行程时表示：「‘脱钩’不是一个选项，我们的未来紧密相连。」</p><p>回顾过去几年中美关系曲折历程，美方在涉及中国核心利益和发展权益的问题上不断挑衅，同时又提出要保持关系稳定，避免冲突对抗，这种逻辑与现实自相矛盾的症结，从根本上讲，还是美方对中国、对世界、对自己的认知出了偏差。无论是挑动「全面对抗」，还是鼓吹「战略竞争」，都偏离了中美关系的正确轨道。如果沿着零和博弈的思维处理中美关系，继续以其所认定的「政治正确」来误导对华政策，不仅解决不了自身的问题，还可能使中美关系走向冲突对抗的终点。新加坡国立大学亚洲研究院杰出研究员马凯硕认为：「在中美两国的和平较量中，美国决策者低估中华文明的力量和韧性将是一个严重错误。」</p><p>作为两个大国，中美在贸易、技术、外交等领域既有合作也有竞争，不是你输我赢、你死我活，而应当是你追我赶、共同进步。中国不回避竞争、不惧怕竞争，但竞争应该是公平、合理、良性的，有红线、有禁区，不能无视市场经济规则和国际关系基本准则，更不能将核心利益问题作为竞争工具、挑衅手段。中国认为的竞争，应该是田径赛，有赛道有规则，可以在你追我赶中提升各自成绩，就像运动员竞技追求的是不断提升自己、突破自我，取得更好成绩，而不是给其他运动员「使绊子」或恶意干扰，否则只会因为违规而被罚出局。</p><p>竞争更不是中美关系的全部。中美经济互补性远大于竞争性，中美经贸合作的本质是互利共赢。2022 年中美贸易额达到近 7600 亿美元，创历史新高，体量这么大，存在一些分歧和摩擦实属正常。通过平等协商寻求双赢方案，才是正确解决之道。当前形势下，中美共同利益不是减少了，而是更多了，不冲突、不对抗、和平共处，这是两国最基本的共同利益；两国经济深度融合，面临新的发展任务，需要从对方发展当中获益，这也是共同利益；全球疫后复苏、应对气候变化、解决地区热点问题，都离不开中美协调合作，这还是共同利益。美国知名经济学家、哥伦比亚大学经济学教授杰弗里·萨克斯表示，「美中合作将极大推动应对全球性挑战的努力，有助于维护世界和平、消除全球贫困、实现可持续发展等。」</p><p>作为两个大国，中美应从两国共同利益和人类前途命运的高度，看一看谁能把国家治理得更好、让本国人民安居乐业，谁能为全球经济复苏提供更大动能，谁能为应对全球挑战提供更多公共产品，谁能为地区热点问题提供更好解决方案，谁能让全球 80 亿人共同生存的这个星球更安全、更和平、更繁荣……概括而言，中美之间可以是合作之争，看谁能团结更多国家解决全球问题；可以是红利之争，看谁能为世界带来更多利益；可以是视野之争，看谁能更好推动人类走向更高的文明。正如美国前国务卿基辛格所指出：中美两国都太大，不可能被别人主导；太特殊，不可能被转化；太相互依赖，承受不起彼此孤立。</p><p>一个国家的发展必须融入历史进步的潮流，遵循历史发展的逻辑。竞争对抗不符合时代潮流，更解决不了本国自身的问题和世界面临的挑战。当今时代是和平发展互利共赢的时代，政治多极化、经济全球化和国际关系民主化进程不可逆转，人类命运与共已经成为必须接受的现实。中美作为两个大国，对人类繁荣发展担负着重要责任。通过合作共同开启人类发展的新纪元，还是滑入大国冲突对抗的深渊，是两国必须回答好的世纪之问。跳出谁赢谁输的狭隘视角，追求人类一起赢的高尚目标，应该成为新时代中美两国的共同追求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:56:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263622</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263622</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/314.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263622_2023111112562dd7aa77-f9d3-4064-876a-433ebb89e909.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜白羽、高文成/新华社]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/314.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/315.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陕西丹凤县回应「强砍 3 万多棵国槐树」事件：已成立调查组]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截屏图</p><p></p><p>近日，网传「陕西丹凤县强砍 3 万多棵国槐树」一事，引发网友热议。</p><p>11 日上午，记者从陕西省丹凤县宣传部门获悉，<strong>网友反映情况与事实有差异，目前丹凤县已成立调查组，具体情况将通过官方渠道公布。</strong></p><p>11 月 8 日，有网友爆料，在陕西商洛丹凤县，当地有相关部门组织强行将 3 万多棵国槐树（树龄 10 年）和 30 多棵核桃树（树龄 30 年）强行砍伐拉走，并且砍伐之前未与村民提及任何损失赔偿。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:56:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263740_2023111112563b00c970-0d00-4797-b70f-6e4d05311564.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘昱/央广网客户端]]>
            </author>
            <category>强砍树木</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[5 位医学生眼中的实验室]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;</p><img alt="" height="322" width="482" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/915/278.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>科研成果、论文、毕业、就业，是医学生必经之路。近年来，随着毕业标准的提高和医院对科研要求的不断提升，卷科研、泡实验室成为医学生的日常。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">作者：丁文婷</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">封图：视觉中国</span></p><p><u>导读</u></p><p><u>壹 || 接受采访的多数学生表示，没有接受过实验室安全培训。</u></p><p><u>贰 || 一些实验室会将办公区和实验区分在不同房间，有些在一个房间里但会设置隔断，而有一些实验室的办公区和实验区则完全混在一起。</u></p><p><u>叁 || 毕业要进医院，除了看临床能力和学历，科研要求也非常高。</u></p><p>11 月 7 日以来，中山二院学生患癌风波持续发酵。在各个社交平台上，此前只在小圈子里讨论的实验规则及安全问题，也迅速进入公众视野。</p><p>「中山二院的消息上了热搜，我才发现，原来用过的那么多试剂都有毒。」这不仅是一位医学博士生的后怕，也是很多医学生的共鸣：很多试剂在使用时，并没有做过潜在的生物危害评估。</p><p>与此同时，实验操作规范，在繁重的实验任务中变形的情况时有发生：为了省事，用实验容器在开水间接热水；在实验室办公、吃饭……</p><p>中山二院的热搜也给这些实验室里的医学生敲响了警钟，哪怕大家尚不确知中山二院学生患癌的真正原因。</p><p>科研成果、论文、毕业、就业，是医学生必经之路。近年来，随着毕业标准的提高和医院对科研要求的不断提升，卷科研、泡实验室成为医学生的日常。</p><p>经济观察报联系了 40 位在实验室里工作或工作过的医学生，最终有 5 位接受了采访，其中仅一位是目前在读的医学生，多位在读医学生出于对毕业的担忧拒绝了采访。</p><p><strong>隐身的安全规范</strong></p><p>沈南是一名在读博士生，她仍然记得硕士期间自己第一次进实验室的场景，导师把任务分配下来，由师兄师姐带着操作实验，第二次就自己上手了。没有相关的实验安全培训。</p><p>「我们的防护知识只停留在知道戴手套和口罩，至于为什么戴？哪些东西对身体有损害，大家不清楚。」</p><p>一名医学硕士感触最深的一次是师姐教染片子，由于师姐不在实验室，她独自一人染了两个多小时，二甲苯的气味熏得她头疼，饭都吃不下。直到有一天，她去另一个实验室才发现，那里配备了可供染片子的实验台。「二甲苯可能会对呼吸道、皮肤、造血功能等造成损害，很多危险的操作都是我自己后来慢慢反应过来的」。</p><p>进行病毒或相关实验，需要在相应等级的生物实验室中进行，也需要有相应等级的防护用品和措施。</p><p>接受采访的多数学生表示，没有接受过实验室安全培训。</p><p>也因此，他们的实验安全主要依赖导师、师兄师姐的言传身教和自己的安全意识。</p><p>一所 211 大学的教师陈康告诉经济观察报，学生进入实验室，一般由师兄师姐带，告知一些实验步骤和安全防护，但如果遇到师兄师姐也不了解的新试剂，只能自己上网查询，否则无法得知具体的毒性、可能的危害，以及需要做的防护。</p><p>采访内容显示，在一些实验室里，安全似乎被大家有意无意地忽视了。</p><p>两年前从浙南一所医科大学硕士毕业的苏晴告诉经济观察报，研究生期间，自己所在的实验室，不论做什么实验，都是一双手套「打天下」。甚至导师偶尔来实验室做细胞实验，手套也不戴就徒手操作，「细胞实验不算危险，但有时候会用到有毒试剂，他也没戴口罩」。</p><p>一位医学博士仍然记得读硕士时实验室里松散的管理，许多注意事项来源于「随口一提」，有一次，有同学没盖 DNA 胶缓冲液的盖子，师姐就说了一句「这个有剧毒」。当时他又惊又怕，但师姐告诉他，淡定。</p><p>「不怕是假的，但当大家都这么做，也就存了侥幸心理。」他提到，在实验室里，没有人明确管实验应该怎么做，实验一上手都是自己的事情，「自己管好自己，有结果就行」。</p><p>一方面是防护意识的淡漠，另一方面，一些实验室的客观防护条件不足。</p><p>沈南所在的实验室，大家对防护措施都比较重视，但保障安全的试验设备仍有缺失，按道理说，涉及到二甲苯的实验，应该在通风橱里做，但其所在实验室没有通风橱。</p><p>「看到中山二院的事件，我才去搜索了通风橱是什么样子的」，要不是这件事，她甚至不知道慢病毒实验需要在 P2 实验室（指生物实验室安全等级的一个分类，适用于对人和环境有中等潜在危害的微生物）做。</p><p>「我们实验室经费比较充足，防护用品都有。」一名北方某医科大学的医学生表示，但是同专业许多实验室，可能护目镜都是破破烂烂的，甚至一些防护的手套也需要学生自己购买，「倒贴做实验」。</p><p><strong>生活在实验室</strong></p><p>「可以说，我们生活在实验室里。实验区和我们的工位都在一个房间。」苏晴的工位和实验台只隔一条小走道，不做实验的时候，苏晴和同学们通常坐在工位上做 PPT、处理数据。烧水壶就放在实验室的桌子上，有时也在工位上吃东西。</p><p>「是侥幸，也是无奈。」苏晴表示，虽然「老板」会提醒大家吃东西要去食堂，但由于实验时间不固定，常需要待到零点以后，不可避免地要在实验室里喝水。「一些人多的实验室，因为排队，在实验室里干通宵也很常见。」她提到，需要卡点的实验很多，「就像收菜一样，好了就要收割」。</p><p>一些实验室会将办公区和实验区分在不同房间，有些在一个房间里但会设置隔断，而有一些实验室的办公区和实验区则完全混在一起。陈康说，其所在高校的实验室基本没有分区。</p><p>一次常规体检，让陈康发现自己有甲状腺结节，虽然他不确定是否与实验相关，但他比较确信，由于实验室通风不好，自己的咽喉炎可能与长期吸入一些气体有关，「学生的办公桌就在实验室里，长期生活在实验室的环境中，一些化学试剂，如苯酚、醇等实验试剂会有致病可能」。</p><p>实验室资源紧缺的现象在一些高校存在。一位湖南知名医院的医生告诉经济观察报，自己所在医院的实验室也承担了附属院校的科研工作，而医院的医生和医学生仅有一个实验室可用，必须预约，还经常排不上号。</p><p>所有受访者都向经济观察报表示，实验室会安排定期的安全检查，但检查仅限于剧毒溶液的储存、上锁，实验室枱面上是否有生活物品、食物等。「一般是行政人员来查，来的时候把东西收一收，工位上把电脑、吃的都收起来。看不见就可以了」。</p><p><strong>「细胞和老鼠可不会双休」</strong></p><p>在高校，一些理工科，尤其是生、化、环、材专业的硕士、博士生导师也被称为「老板」。「老板」有实验课题和科研经费，学生在实验室干活，「老板」会给予一定的报酬。</p><p>通常，「老板」也是实验室的 PI，即 principle investigator（主要的研究者），拿到课题、有科研经费才能申请到实验室，这些资源通常掌握在一些资深教授手里，陈康说，在很多 985、211 高校，一些副教授都拿不到实验室。</p><p>PI 也是实验室的老大。从申请实验室房间、实验室设计规划、购买设备都取决于「老板」，他们是实验室规则的制定者。</p><p>相比一些文科类专业，医学生对导师的依赖更强，因为要发表论文才能毕业，而医学论文的发表离不开实验，发论文必须要有第一手数据，不能造假。</p><p>沈南对硕士阶段最深的记忆就是实验室，专硕学生通常白天在医院上班，晚上做实验，基本天天在实验室，「细胞和老鼠可不会双休」。</p><p>沈南说，每个「老板」风格不同，逼得紧的，手下学生做实验的节奏相当「窒息」，一些同学常常在凌晨一点后才能回寝室，脱发、失眠很普遍。</p><p>「没见过不辛苦的医学生。」沈南所在的组，每周会开 1-2 次组会汇报实验结果，没有结果会被骂，开组会的时间五花八门：周六周天开的，晚上 9 点以后开的，早上五六点就开的，一开就是大半天甚至一天。「换导师几乎不可能，不敢得罪老师，怕老师不让毕业」。</p><p>不仅是学生，「青椒「们（青年教师）也同样依赖「老板」。陈康说，高校的讲师和副教授基本都属于「青椒」，开展研究必须依托实验室，而这些实验室还得依靠实验室 PI。</p><p>一些青年教师因为缺乏实验室，便跑到地下室去做实验，地下室不仅硬件设备不过关，通风条件也差，「一旦有毒气体扩散，非常危险」，陈康介绍。</p><p>这些年，陈康除了上课，其余时间基本都泡在实验室里，每周工作超过 70 个小时，每周需要向 PI 汇报实验成果，比做博士的时候累，陈康感叹，「读博的时候我周日一定会去打篮球呢」。</p><p>毕业要进医院，除了看临床能力和学历，科研要求也非常高。一位浙江某医院的青年医生介绍，进入医院后，晋升也有科研要求，所以很多在职医生也会「卷科研」。</p><p>这种链条式的压力让医学生们在每个环节都不敢放松，甚至更为谨慎。在采访中，记者联系到的两位中山大学学生均拒绝了采访，因为「即使匿名也不安全」。</p><p>（文中沈南、苏晴、陈康为化名）</p><p>原标题：《5 位医学生眼中的实验室》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTExMjYwMA==&amp;mid=2670182417&amp;idx=1&amp;sn=3981853c3652498a6c8eb08f53b66f82">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:42:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263293</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/775.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263293_20231111124285edbc67-ea95-4613-8e1b-8d25f61cc7bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[经济观察报]]>
            </author>
            <category>澎湃号·媒体</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海这个灯塔「野景点」频频有人冒险打卡，现如何加强管理？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，上海一「野景点」走红网络，有人在打卡拍照时受伤、被困的事件引发热议。</p><p>事件「主角」为宝山吴淞口灯塔，因所处位置具有标志性且造型别致，吴淞口灯塔成为「网红」已经有些年头。但官方介绍一直十分明确，该灯塔并非景点，不对外开放，相关介绍文章也写明，「游客可以漫步在上海吴淞炮台湾国家湿地公园的沿江木栈道上，远眺这座美丽的白色灯塔」。</p><p>此次引起关注，是因为有人将其视为「野景点」，不惜翻墙、违规走上堤坝，导致受伤，将自身置于危险境地。针对这一情况，相关部门立即着手研究加强管理。现场增加了哪些管理措施？在打卡成为生活方式的时代，人们应当树立怎样的游览观？「野景点」走红，还能带来怎样的启示？11 月 10 日早晨，记者来到吴淞口岸边实地探访。</p><p><strong>到江边如「闯关」，「人防」+「技防」强监管</strong></p><p>人员车辆可自由通行的尽头是塘后支路，距离江边还有百来米。要跨越这段距离，人们需要钻进无名小路，翻过几道围墙和带刺的铁丝网，穿过布满垃圾杂草的泥泞荒地，而旁边是不可通行的重要单位管理区和水务设施所在地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越过荒地才能到江边。</p><p></p><p>「今年十一前，我们就注意到时常有垂钓者和游客通过这个路径前往江边，为此沿路更新了 10 张更为醒目的警告标识，提醒‘江边极易溺水，禁止翻墙入内’。」吴淞街道城运中心主任张海涛介绍，距离岸边约 50 米处有成片围墙，铁门也上了锁，街道此前已对几处较为薄弱的墙体进行了增高加固，如今又增派 9 名特保队员三班倒，24 小时值守巡逻。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/379.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加固墙体。</p><p></p><p>特保队员没有执法权，只能尽量劝离，但还是有人铤而走险。为了翻过几米高的围墙，一些人用共享单车、木桩子甚至随手捡来的垃圾垫底增加高度再爬上墙，有人手脚并用靠墙边的路灯柱子翻上围墙，再拿随身携带的强力剪把铁丝网剪破……在吴淞炮台湾湿地公园靠近江边的一角也是类似情况，尽管砌了墙，往下跳就是水泥地、没有任何缓冲，有人还是执意「闯关」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有人顺着电线杆往上爬。</p><p></p><p>即使来到平台，要下江滩也没有正常台阶可走。翻上胸口齐平的石墙和加高的铁丝网，记者看见一条用几根破木桩子搭成的「简易梯子」，那就是唯一「入口」。当日上海挂起大风蓝色预警，江边的风呼呼地吹，金属告示牌几乎都被吹倒。潮水汹涌，通向灯塔的 1 公里长堤完全没入水中，用来提醒往来船只的照明灯柱也只看得见半截。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/381.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">把木桩当梯子。</p><p></p><p>特保队员说，平时主要有两类人群往灯塔走，一是垂钓者，二是游客，天气好的时候，天不亮就会有人前去拍日出。游客相对「听劝」，向其陈明利害后愿意离开，有慕名而来者看见涨潮时的场景大失所望，直呼「上当」。垂钓者更难管理，他们自恃单人单杆单线垂钓不为违规，认为自己熟悉涨退潮规律，往往满足了「钓瘾」才肯离开。</p><p>各部门目前都加强了巡逻监管。吴淞街道采取「人防」+「技防」，计划在岸边平台搭设岗亭，设立常驻管理点，同时安装监控探头，接入城运中心后台。吴淞炮台湾湿地公园方面改为一小时一次点位巡逻，与上海市宝山分局滨江派出所加强联动。灯塔所在水域受长江航运公安局上海分局吴淞派出所执法管辖，该所也已使用无人机巡逻，发现有人涉险时会派出巡逻艇用高功率喇叭劝阻。</p><p><strong>灯塔「不具备改造开放条件」，游览风险大</strong></p><p>有市民提出，何不把「野景点」改造升级成为正规景点，在有序管理下开放？记者为此询问了相关部门，得到的反馈是「不具备改造开放条件」。</p><p>宝山区滨江开发建设管理服务中心副主任王赟表示，吴淞口灯塔本身是用于引导过往船舶安全航行的导航设施，由东海航海保障中心上海航标处管理维护，为限制进入区域。如要改造开放，也面临种种障碍，比如受潮汐影响，吴淞口导堤落潮时露出水面，涨潮时完全被水淹没，大潮汛时最高潮位与最低潮位落差超过 3.8 米，极易导致人员被困在水中央，甚至直接被潮水卷走的险情。导堤两侧及近岸护堤等区域由大小不一的石块堆砌而成，存在坑洼、湿滑、高低不平等不安全因素，游客游玩时容易崴脚、摔倒甚至滑落入水。</p><p>此前有游客擅自前往灯塔游玩，没注意观察涨潮情况，以致无路可回被困塔内。「出现这类情况，相关部门救助难度也特别大。」王赟介绍，该区域水下环境复杂，受导堤、护堤等设施影响，救助船舶难以靠近，且因无正规进出通道，岸上救援力量也难以进入。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">摄影师拍摄的吴淞口灯塔。</p><p></p><p>近年来，擅闯「野景点」不幸造成人身安全伤害的案例应当为人们敲响警钟。北京信利（上海）律师事务所律师陈明明表示，根据《民法典》中侵权责任的规定，不属于无过错或过错推定的责任时，均应属于过错责任。即在过错责任认定的条件下，承担损害责任应当和自己的过错相适应，所以在考察责任承担主体时就要考察相关主体是否存在过错，地方政府和管理部门是否尽到提供安全警示和管理的义务，如果能够完全尽到自身职责和义务则责任自然应减轻或免除。如果是游客自身行为导致的损害，则每个人都是自身安全的第一责任人，特别是在明知存在危险的情况下，自己涉险，明显属于自身过错原因导致损失发生应当风险自担。</p><p>上海「一江一河」沿岸滨水空间的开放为市民游客亲水游览提供了空间，想要找到更独特的景点、拍出更美照片也是人之常情，但任何时候都不能丧失安全意识。华东师范大学工商管理学院休闲研究中心主任楼嘉军提出，相关社交平台应充分认识到「野景点」走红带来的安全隐患，加强监管，同时对广大内容发布者也要加以提倡自我约束，切勿一味追求乐趣而酿成悲剧。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">社交平台在搜索内容出现时增加了提醒。</p><p></p><p>吴淞，地处长江、黄浦江和东吴淞江三江交汇处，黄浦江由吴淞口注入长江，长江由此入海。独特的地理条件和交通属性让宝山滨江岸线与市域内其他滨江岸线相比防汛等级更高，不可触及的「红线」更多。</p><p>堵不如疏，宝山区滨江委正结合上海国际邮轮旅游度假区建设打造更多安全性有保障的市民开放空间。比如正在施工、预计明年春季开放的随塘河沿线景观风貌提升项目。届时，这条全长约 2420 米，北起小沙背水闸、南至吴淞炮台湾湿地森林公园的河道，将成为具有植被景观和休闲设施的立体化滨水公共开放空间，供人们在水上栈道和亲水平台漫步。</p><p>（原标题为《再次提醒：上海这个灯塔是野景点！管理方：不具备改造开放条件》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:36:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263741</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263741</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/386.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263741_202311111236818ad954-da10-4599-b4f3-bab9b6b41f49.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴越 / 「上观新闻」公众号]]>
            </author>
            <category>灯塔</category>
            <category>野景点</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/386.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/387.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[林瑞阳张庭夫妇复出直播被封，网友：钻法律空子，该封]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，林瑞阳、张庭夫妇复出直播，在直播中称照顾好朋友、客户号召代理通过人传人从而传播好的口碑。直播过程中，直播间被封禁两次，目前已停止直播。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/410.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>不久前，「张庭案」被撤销，96 套房产被解封的消息引发舆论热议。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 26 日，张庭（张淑琴）、林瑞阳（林吉荣）夫妇创办的品牌「TST 庭秘密」因涉嫌传销，相关公司名下的 96 套房产曾被冻结。日前，这 96 套房产的查封被解除。</p><p>据了解，被解封的 96 套房产位于上海市浦东新区江耀路 28 号，是晶耀前滩 T2 一整栋办公楼。这栋房产由张庭夫妇在 2020 年以公司名义购买，据悉耗资 17 亿，大楼顶端一直挂有「TST 庭秘密」巨幅招牌。</p><p>当日，张庭丈夫林瑞阳发视频回应称：「我们会在全球各地重新找回我们的代理。」&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「TST 庭秘密」何以「脱罪」？</strong></p><p>据此前报道，参与举报「TST 庭秘密」的相关人士向记者提供了一份名为湖北省「保康县市场监督管理局的行政处罚决定书」的资料。</p><p>长达９页的该决定书查证了 TST 品牌的微商经营模式，以及发展会员的团队奖金制度，通过十七项证据，认定上海达尔威（上海达尔威贸易有限公司，即「TST 庭秘密」运营实体）作为传销行为的发起、组织、策划、管理者，构成组织策划传销违法行为。</p><p>上述决定书披露了上海达尔威惊人的发展速度，自 2018 年 1 月 1 日至 2021 年 7 月共发展会员超 707 万人，其中蓝卡会员超 641 万人，红卡会员超 65 万人。期间，红卡主营业务收入高达 92 亿元。</p><p>据悉，这份行政处罚书的落款日期是 2021 年 9 月 3 日，也就是早在两年前，「TST 庭秘密」就已被认定为传销，并受到了处罚。</p><p>按照国家相关法律规定，传销分为两种情形：一种是经营性传销，另一种是诈骗性传销。</p><p>经营性传销由市场监管部门根据《禁止传销条例》给予行政处罚，只是违法行为，如果没有吊销营业执照的处罚，接受行政处罚并整改合规之后仍可继续经营。</p><p>诈骗性传销则是一种严重的犯罪，属于刑法中的组织、领导传销活动罪，要由检察院提起公诉。两者最主要的区别在于是否有实际的经营活动。</p><p>上述行政处罚书显示，「TST 庭秘密」属于经营性传销，认定的传销行为发生在上海达尔威贸易有限公司自 2018 年 1 月 1 日至 2021 年 7 月，没收违法所得并进行罚款，同时要求「限期改正」。</p><p>按照《中华人民共和国行政处罚法》「一事不再理」的原则，正是因为湖北省保康县已经在 2021 年 5 月 25 日对「TST 庭秘密」进行了调查，使得 2021 年 6 月 5 日才立案调查的河北省石家庄裕华区市场监管局陷入了被动。</p><p>《中华人民共和国行政处罚法》有明确的规定，一是「在先管辖」，二是「一事不再罚」，同时《工商总局关于进一步做好查处网络传销工作的通知》也明确了网络传销案件的管辖，有管辖权的机关对案件适用全案管辖的原则。</p><p>此次林瑞阳、张庭夫妇复出直播被封禁，话题也迅速登上热搜。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>网友纷纷表示：钻法律空子！该封！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原标题为《林瑞阳张庭夫妇复出直播被封！网友：钻法律空子，该封》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263743</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/420.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263743_2023111112303886af31-3db1-482c-9634-99a75eb2f2fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上观新闻」微信公众号]]>
            </author>
            <category>TST 庭秘密</category>
            <category>张庭</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/420.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/421.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美经贸关系是否出现拐点？何立峰副总理访美情况吹风会文字实录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 10 日，财政部副部长廖岷在美国旧金山主持召开吹风会，介绍中共中央政治局委员、国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰访美情况，并回答记者提问。吹风会文字实录如下：&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/924/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>一、情况介绍阶段&nbsp;</strong></p><p><strong>廖岷：</strong>各位记者朋友，下午好！欢迎参加今天的吹风会。应美国财政部部长耶伦邀请，中共中央政治局委员、国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰于 11 月 8 日至 12 日访问美国。今天我向大家介绍此次访美情况，并回答各位提问。&nbsp;</p><p>访美期间，何立峰副总理与耶伦财长举行多轮会谈并共进工作晚餐，会谈时间累计达 10 个小时。会谈的目的是在 7 月双方北京会谈基础上，持续落实两国元首重要共识，为两国元首旧金山会晤做好经济成果准备，推动中美经贸关系回到健康稳定发展轨道。会谈期间，双方就中美经济关系、中美及全球宏观经济和金融稳定、应对全球性挑战和双方关切等议题交换意见，会谈坦诚、务实、深入，富有建设性。双方达成如下重要共识：&nbsp;</p><p><strong>一是</strong>同意加强沟通，寻求共识，管控分歧，避免误解意外导致摩擦升级。欢迎成立由副部级官员牵头、向双方牵头人汇报的中美经济、金融工作组并举行会议。双方牵头人同意定期直接沟通。&nbsp;</p><p><strong>二是</strong>强调中美不寻求经济「脱钩」，欢迎发展健康的经济关系，为两国企业和工人提供公平竞争环境，增进两国人民福祉。&nbsp;</p><p><strong>三是</strong>同意一道努力应对共同挑战，包括经济增长、金融稳定和监管。同意就气候变化相关经济问题，低收入和新兴经济体债务问题开展合作。同意强化国际金融架构，推动国际货币基金组织开展有意义的份额增资并努力通过新份额公式增加代表性不足成员/区域的话语权，加速推动多边开发银行改革，使其更好、更大、更有效。&nbsp;</p><p>会谈中，中方重点向美方介绍了今年以来中国宏观经济形势及政策。中方指出，当前中国经济回升势头不断巩固，经济发展新动能持续涌现，经济长期向好的基础进一步夯实。中国发展有强大内生动力，中国人民过上好日子的决心是坚定的，中国政府推进高质量发展的决心是坚定的。我们也相信，中国好，世界会更好，中国经济持续健康发展，必将为世界各国带来更大机遇。&nbsp;</p><p>同时，中方明确表达了在美对华双向投资限制、制裁打压中国企业、对华出口管制、对华加征关税等方面的关切。这些措施干扰了两国间正常经贸往来，影响了企业经营预期，也无益于美国企业的长远利益，中方强调，美方应采取切实行动回应中方关切。中方将坚定不移捍衞自身正当发展权益。&nbsp;</p><p>中方应询介绍了对乌克兰危机、巴以冲突的立场。&nbsp;</p><p>访美期间，何立峰副总理还分别与中资、美资企业代表座谈，阐述了中方对中美关系、中美经济关系的政策立场，宣介了中国经济持续恢复向好态势及扩大对外开放、优化外资营商环境等一系列重要举措，倾听回应了企业代表对两国经济关系的意见关切。&nbsp;</p><p>以上是何立峰副总理此次访美的主要情况。在此，我愿回答各位的问题。&nbsp;</p><p><strong>二、媒体提问阶段&nbsp;</strong></p><p><strong>新华社记者：</strong>何立峰副总理与耶伦财长此次完成互访，双方经济领域、商务领域工作组也走上正轨，这是否意味着中美经贸关系出现拐点？&nbsp;</p><p><strong>廖岷：</strong>中美经济关系根植于中美经济领域的共同利益，客观上造福两国和两国人民。中美之间的互利合作动力强劲、基础雄厚、空间广阔，但前提是平等和相互尊重。双方的正当关切应得到妥善回应，只有如此，中美经贸关系才能真正行稳致远。&nbsp;</p><p><strong>中央广播电视总枱记者：</strong>耶伦财长此前在何立峰副总理访美前发表文章称美政府将采取务实的经济战略，即在保护其重要的国家安全利益同时，寻求建立中美间稳定健康的经济关系。中方在此行后，对此有何评价？&nbsp;</p><p><strong>廖岷：</strong>任何国家在构建对外经济关系中，都需要平衡发展和安全两大目标，包括按照市场化原则寻求多元化战略。但市场化原则下企业自主选择的多元化与当下以「国家安全」为由进行的所谓「去风险」有本质不同。后者违反分工合作等基本经济原理，会造成市场分割，成本上升，不利于维护良好经济关系。希望美方与中方相向而行，采取切实行动，为维护和发展两国经济关系创造必要条件，共同造福两国企业和人民。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:27:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/932/343.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263987_202311111227edff3b99-f957-4f19-8e02-0391f3ffdf36.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[财政部网站]]>
            </author>
            <category>中美经贸关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/932/343.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/932/344.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[佛山一医院被曝贩卖出生证？举报人：有关负责人已被警方控制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一场关于「出生证明贩卖」的揭露在社交平台掀起波澜：打拐志愿者上官正义在社交平台账号下上接连公开举报，除此前报道的湖北襄阳市健桥医院贩卖出生医学证明之外，广西南宁、广东佛山等地，也有医院涉嫌贩卖出生证明。</p><p>11 月 11 日早，志愿者曝佛山福爱嘉妇产医院贩卖出生证明再次引发广泛关注。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>据@上官正义，今早发布的最新微博，其举报的佛山福爱嘉妇产医院勾结网络中介贩卖出生证案目前有了最新进展：在当地多部门的努力下，该医院的有关负责人已被警方控制。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/258.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">@上官正义微博截图</p><p></p><p>就在 11 月 7 日，打拐志愿者上官正义在其社交平台账号发布了一条视频，文字内容为：#卧底案例二，广东佛山这家医院，勾结社会中介，以 12 万的价格贩卖出生证，包括全套的真实住院生产记录#。上官正义也在该条短视频下面的留言评论区明确指出该医院为佛山福爱嘉妇产医院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/361.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">佛山福爱嘉妇产医院</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/260.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上官正义抖音账号视频截图</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:24:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263731</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263731</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/367.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263731_20231111122443e6836f-75f6-43d2-855f-2e9be3da4368.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[读特客户端]]>
            </author>
            <category>贩卖出生证明</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/367.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/368.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比尔·盖茨：AI 智能体即将彻底改变我们使用计算机的方式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「智能体不仅会改变每个人与计算机交互的方式。它们还将颠覆软件行业，带来自我们从键入命令到点击图标以来最大的计算革命。」「在计算行业，我们谈论平台——构建应用程序和服务的技术。Android、iOS 和 Windows 都是平台。智能体将是下一个平台。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「人工智能智能体最令人兴奋的影响是它们将使当今对大多数人来说过于昂贵的服务民主化。」</u></span></p><p></p><p>当地时间 11 月 9 日，微软公司创始人、慈善家比尔·盖茨在其个人网站撰文，阐述了人工智能智能体（agent）在未来几年如何颠覆我们使用计算机的方式。</p><p>在人工智能的术语中，智能体是指以智能方式行事的代理，能感知环境，自主采取行动以实现目标，并可以通过学习来提高自身性能。自聊天机器人 ChatGPT 一年前发布后，有关智能体的研发跨入了快车道。特别是在 11 月 7 日，ChatGPT 的开发机构 OpenAI 推出 GPTs 和 GPT 商店，允许用户无需编码就可创建自己版本的 GPT，从而构建一个智能体平台和生态。这就使一种未来变得更加清晰：人人都能使用自然语言开发软件、拥有多个专属私人助理，像浏览应用一样购买流行的私人助理，就像在苹果应用商店里下载 App。</p><p>也许是受 OpenAI 新动作的影响，盖茨随后发表标题为《人工智能即将彻底改变你使用计算机的方式——并颠覆软件行业》的文章，进一步详细描绘了智能体到底会如何改变我们生活的方方面面，以及未来所面临的技术和社会挑战。以下为这篇文章的全文：</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/253.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比尔·盖茨在其个人网站上撰文，阐述了人工智能智能体（agent）在未来几年对我们使用计算机方式带来的颠覆。</p><p></p><p>今天我仍然像保罗·艾伦和我创办微软时一样热爱软件。但是，尽管从那时起的几十年里它已经有了很大进步，但在很多方面，软件仍然相当愚蠢。</p><p>要在计算机上执行任何任务，你必须告诉设备要使用哪个应用程序。你可以使用 Microsoft Word 和 Google Docs 起草商业提案，但它们无法帮你发送电子邮件、分享自拍照、分析数据、安排聚会或购买电影票。即使是最好的网站也无法完全了解你的工作、个人生活、兴趣和关系，并且使用这些信息为你做事的能力也有限。这种事情只有在今天与另一个人（例如亲密的朋友或私人助理）合作时才有可能实现。</p><p>未来五年，这种情况将彻底改变。你不必为不同的任务使用不同的应用程序。你只需用使用日常语言告诉设备你想做什么。根据你选择与之分享的信息量，该软件将能够做出个性化响应，因为它将对你的生活有丰富的了解。在不久的将来，任何上网的人都将能够拥有一个由远远超出当今技术的人工智能驱动的个人助理。</p><p>这种类型的软件可以响应自然语言，并且可以根据对用户的了解来完成许多不同的任务，称为智能体。我对智能体的思考已经有近 30 年了，并在 1995 年的《未来之路》一书中写到了它们，但由于人工智能的进步，它们直到最近才变得实用。</p><p>智能体不仅会改变每个人与计算机交互的方式。它们还将颠覆软件行业，带来自我们从键入命令到点击图标以来最大的计算革命。</p><p><strong>每个人的私人助理</strong></p><p>一些批评者指出，软件公司以前已经提供过这种东西，但用户并没有完全接受它们。 （人们仍然拿 Clippy 开玩笑，Clippy 是我们包含在 Microsoft Office 中但后来被放弃的数字助理。）为什么人们会使用智能体？</p><p>答案是它们会变得更好。你将能够与它们进行细致入微的对话。它们将更加个性化，并且不会局限于写邮件等相对简单的任务。Clippy 与智能体之间的共同点就像旋转拨号电话与移动设备一样少。</p><p>如果你愿意，智能体将能够帮助你完成所有活动。在获得跟踪你的在线互动和现实世界位置的许可后，它将对你来往的人员、前往的地点和参与的活动有深入了解。它将获取你的个人和工作关系、爱好、偏好和日程安排。你将选择它如何以及何时介入以帮助解决某事或要求你做出决定。</p><p>为了了解智能体将带来的巨大变化，让我们将它们与当今可用的人工智能工具进行比较。其中大多数是机器人。它们仅限于一个应用程序，并且通常仅在你写下特定单词或寻求帮助时才会介入。因为它们不记得你每次如何使用它们，所以它们不会变得更好或了解你的任何偏好。Clippy 是一个机器人，而不是智能体。</p><p>智能体更聪明。它们很主动——能够在你提出建议之前就提出建议。它们跨应用程序完成任务。随着时间的推移，它们会不断进步，因为它们会记住你的活动并识别你行为的意图和模式。根据这些信息，它们会提供它们认为你需要的东西，但最终决定权始终由你做出。</p><p>想象一下你想要计划一次旅行。旅行机器人将识别适合你预算的酒店。智能体会知道你一年中的什么时间旅行，并且根据其对你是否总是尝试新目的地或喜欢反复前往同一个地方的了解，将能够建议目的地。当你询问时，它会根据你的兴趣和冒险倾向推荐可以做的事情，并预订你喜欢的餐厅类型。如果你今天想要这种深度个性化的计划，你需要向旅行社付费并花时间告诉它们你想要什么。</p><p>人工智能智能体最令人兴奋的影响是它们将使当今对大多数人来说过于昂贵的服务民主化。它们将在四个领域产生特别大的影响：医疗保健、教育、生产力以及娱乐和购物。</p><p><strong>衞生保健</strong></p><p>如今，人工智能在医疗保健领域的主要作用是帮助完成管理任务。例如，Abridge、Nuance DAX 和 Nabla Copilot 可以在预约期间捕获音频，然后写下笔记供医生查看。</p><p>当医疗人员可以帮助患者进行基本分类、获得有关如何处理健康问题的建议并决定他们是否需要寻求治疗时，真正的转变才会到来。这些智能体还将帮助医护人员做出决策并提高工作效率。（像 Glass Health 这样的应用程序已经可以分析患者的摘要并提出诊断建议供医生考虑。）帮助患者和医护人员对于贫困国家的人们尤其有益，因为那里许多人根本没有机会看病。</p><p>这些临床医生智能体的推出速度将比其他领域慢，因为把事情做好是生死攸关的问题。人们需要看到证据证明健康智能体总体上是有益的，尽管它们并不完美并且会犯错误。当然，人类也会犯错，得不到医疗服务也是一个问题。</p><p>心理健康护理是智能体将为几乎所有人提供服务的另一个例子。如今，每周一次的治疗似乎是一种奢侈。但还有很多未满足的需求，许多本来可以从治疗中受益的人却无法获得治疗。例如，兰德公司发现，一半需要心理健康护理的美国退伍军人没有得到治疗。</p><p>在心理健康方面接受过良好培训的 AI 智能体将使治疗变得更加经济实惠且更容易获得。Wysa 和 Youper 是这个领域两个早期的聊天机器人。但智能体会走得更深入。如果你选择与心理健康智能体分享足够的信息，它将了解你的生活史和人际关系。当你需要时，它会随时可用，并且永远不会不耐烦。在你的许可下，它甚至可以通过智能手表监测你对治疗的身体反应（例如，当你与老板谈论问题时你的心跳是否开始加速），并建议你何时应该去看人类治疗师。</p><p><strong>教育</strong></p><p>几十年来，我一直对软件能够使教师的工作变得更轻松并帮助学生学习的所有方式感到兴奋。它不会取代教师，但会补充他们的工作——为学生提供个性化的工作，并将教师从文书工作和其它任务中解放出来，这样它们就可以将更多的时间花在工作中最重要的部分上。这些变化终于开始以激动人心的方式发生。</p><p>目前最先进的是 Khanmigo，这是可汗学院创建的基于文本的机器人。它可以辅导学生学习数学、科学和人文学科——例如，它可以解释二次方程并创建数学问题进行练习。它还可以帮助教师做一些事情，例如编写教案。长期以来，我一直是萨尔·汗（注：Sal Khan，可汗学院创始人）工作的粉丝和支持者，最近它在我的播客上谈论了教育和人工智能。</p><p>但基于文本的机器人只是第一波浪潮——智能体将带来更多的学习机会。</p><p>例如，很少有家庭愿意花钱请一位老师来与学生进行一对一的辅导，以补充它们的课堂作业。如果智能体能够掌握辅导老师的有效办法，它们将为每个需要它的人解锁这种补充指导。如果辅导智能体知道一个孩子喜欢《我的世界》和泰勒·斯威夫特，它就会用《我的世界》教它们计算形状的体积和面积，用泰勒的歌词教它们讲故事和押韵的方案。与当今基于文本的辅导老师相比，这种体验将更加丰富（例如图形和声音）并且更加个性化。</p><p><strong>生产率</strong></p><p>这个领域已经有很多竞争。微软正在将 Copilot 纳入 Word、Excel、Outlook 和其它服务中。谷歌正在通过 Bard（注：聊天机器人）及其生产力工具 Assistant 做类似的事情。这些 Copilot 可以做很多事情，例如将书面文档转换为幻灯片，使用自然语言回答有关电子表格的问题，以及在代表每个人的观点的同时总结电子邮件的脉络。</p><p>智能体会做得更多。拥有一个智能体就像有一个人致力于帮助你完成各种任务，并且如果你愿意的话它们可以独立完成。如果你有创业想法，智能体将帮助你编写商业计划、为其创建演示文稿，甚至生成产品的图像。公司将能够为员工提供智能体进行直接咨询并参加每场会议，这样它们就能回答问题。</p><p>无论你是否在办公室工作，你的智能体都可以像当今私人助理为高管提供支持一样为你提供帮助。如果你的朋友刚刚做过手术，你的智能体会主动提出送花并为你订购鲜花。如果你告诉它你想和你以前的大学室友见面，它会与他们的智能体一起寻找聚会的时间，并且在你到达之前，它会提醒你他们最大的孩子刚刚开始进入当地大学。</p><p><strong>娱乐和购物</strong></p><p>人工智能已经可以帮你挑选新电视并推荐电影、书籍、节目和播客。同样，我投资的一家公司最近推出了 Pix，它可以让你提出问题（「我喜欢哪些罗伯特·雷德福的电影以及在哪里可以观看它们？」），然后根据你过去喜欢的内容提出建议。 Spotify 拥有人工智能 DJ，不仅可以根据你的喜好播放歌曲，还可以与你交谈，甚至直呼你的名字。</p><p>智能体商不会简单地提出建议，而是会帮助你采取行动。如果你想购买相机，你将让你的智能体为你阅读所有评论，总结它们，提出建议，并在你做出决定后下单。如果你告诉你的智能体你想观看《星球大战》，它会知道你是否订阅了正确的流媒体服务，如果没有，它会主动为你注册。如果你不知道自己想看什么，它会提出定制建议，然后弄清楚如何播放你选择的电影或节目。</p><p>你还可以获得根据你的兴趣量身定制新闻和娱乐内容。CurioAI 可以针对你询问的任何主题创建自定义播客，让你对即将发生的事情有所了解。</p><p><strong>科技行业的冲击波</strong></p><p>简而言之，智能体将能够为几乎任何活动和生活的任何领域提供帮助。这对软件行业和社会的影响将是深远的。</p><p>在计算行业，我们谈论平台——构建应用程序和服务的技术。Android、iOS 和 Windows 都是平台。智能体将是下一个平台。</p><p>要创建新的应用程序或服务，你不需要知道如何编写代码或进行图形设计。你只需告诉你的智能体你想要什么即可。它将能够编写代码、设计应用程序的外观和风格、创建徽标并将应用程序发布到在线商店。OpenAI 本周推出的 GPT 让我们得以一睹未来，非开发人员可以轻松创建和共享自己的助手。</p><p>智能体将影响我们使用软件的方式以及软件的编写方式。<u>它们将取代搜索网站，因为它们更擅长查找信息并为你总结信息。它们将取代许多电子商务网站，因为它们会为你找到最优惠的价格，并且不会仅限于少数供应商。它们将取代文字处理器、电子表格和其它生产力应用程序。今天各自独立的业务——搜索广告、广告社交网络、购物、生产力软件——将成为一项业务。</u></p><p>我不认为任何一家公司会主导智能体业务——将会有许多不同的人工智能引擎可用。如今，智能体已嵌入文字处理程序和电子表格等软件中，但最终它们将自行运行。<u>尽管有些智能体可以免费使用（并由广告支持），但我认为你需要为其中的大部分付费，这意味着公司将有动力让智能体代表你而不是广告商的利益工作。如果从今年开始研究人工智能的公司数量来看的话，将会出现异常激烈的竞争，这将使智能体变得非常便宜。</u></p><p>但在我描述的复杂智能体成为现实之前，我们需要面对一些有关该技术以及如何使用它的问题。我之前写过关于人工智能引发的问题，所以这里我将特别关注智能体。</p><p><strong>技术挑战</strong></p><p>还没有人弄清楚智能体的数据结构会是什么样子。为了创建私人智能体，我们需要一种新型数据库，它可以捕获你的兴趣和关系的所有细微差别，并快速调用信息，同时维护你的隐私。我们已经看到了存储信息的新方法，例如矢量数据库，这可能更适合存储机器学习模型生成的数据。</p><p>另一个悬而未决的问题是人们将与多少个智能体进行交互。你的私人智能体会与你的治疗师智能体和数学导师分开吗？如果是这样，你什么时候希望它们互相合作，什么时候它们应该留在自己的轨道上？</p><p>你将如何与你的智能体互动？公司正在探索各种选择，包括应用程序、眼镜、吊坠、别针，甚至全息图。所有这些都有可能，但我认为人机交互的第一个重大突破将是耳机。如果你的智能体需要与你联系，它会与你说话或显示在你的手机上。（「你的航班延误了。你想等吗？或者我可以帮你重新预订？」）如果你愿意，它会监控进入你耳朵的声音，并通过阻挡背景噪音、放大难以听到的语音来增强声音，或者更容易理解口音很重的人说话。</p><p>还有其它挑战。目前还没有一个标准协议允许智能体相互交谈。成本需要降低，以便每个人都能负担得起智能体。需要更容易地向客服人员提示，以便为你提供正确的答案。我们需要防止幻觉（注：在自然语言处理中，幻觉通常被定义为「生成的内容相对于被提供的源内容而言是无意义或不可信的」），特别是在健康等领域，准确性非常重要，并确保智能体人不会因为偏见而伤害人们。我们不希望智能体做它们不应该做的事情。（尽管我担心的不是流氓智能体，而是人类罪犯利用智能体来达到恶意目的。）</p><p><strong>隐私和其它重大问题</strong></p><p>当所有这些结合在一起时，在线隐私和安全问题将变得比现在更加紧迫。你将希望能够决定智能体可以访问哪些信息，以便你确信你的数据仅与你选择的人员和公司共享。</p><p>但是谁拥有你与智能体共享的数据，以及如何确保这些数据得到适当使用？没有人愿意收到与它们告诉治疗师智能体的事情相关的广告。执法部门可以使用你的智能体作为对你不利的证据吗？你的智能体什么时候会拒绝做可能对你或其它人有害的事情？谁选择智能体中内置的价值观？</p><p>还有一个问题是你的智能体人应该分享多少信息。假设你想见一位朋友：如果你的智能体与它们的智能体交谈，你不希望它们说：「哦，她周二要见其它朋友，但不想包括你。」如果你的智能体帮你撰写工作电子邮件，它需要知道不应使用有关你的个人信息或之前工作的专有数据。</p><p>其中许多问题已经成为科技行业和立法者最关心的问题。最近，我与其它技术领袖一起参加了由参议员查克·舒默（Chuck Schumer）组织、许多美国参议员参加的人工智能论坛。我们分享了有关这些问题和其它问题的想法，并讨论了立法者采取强有力立法的必要性。</p><p>但其它问题不会由公司和政府决定。例如，智能体可能会影响我们与朋友和家人互动的方式。今天，你可以通过记住某人的生活细节（例如他们的生日）来向他们表明你关心他们。但是，当他们知道你的智能体可能提醒过你这件事并负责送花时，这对他们来说还有意义吗？</p><p>在遥远的未来，智能体甚至可能迫使人类面对关于目的的深刻问题。想象一下，智能体变得如此优秀，以至于每个人都可以享受高质量的生活，而无需付出同样多的工作。在这样的未来，人们会用时间做什么？当智能体拥有所有答案时，还会有人想接受教育吗？当大多数人都有大量空闲时间时，你能拥有一个安全、繁荣的社会吗？</p><p>但我们距离这一点还有很长的路要走。与此同时，智能体正在来到。在接下来的几年里，它们将彻底改变我们的生活方式，无论是线上还是线下。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:20:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263638</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263638</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/336.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263638_202311111220c8d4d6c6-1b77-4699-97e2-b93e4558b7b0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>比尔·盖茨</category>
            <category>AI</category>
            <category>智能体</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/336.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/337.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[碧桂园 10 月销售额 63.1 亿元，莫斌：保交付一定是重中之重]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/424.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 10 日晚间，碧桂园（02007.HK）发布未经审核运营数据，10 月，公司实现归属本公司股东权益的合同销售金额约 63.1 亿元，归属本公司股东权益的合同销售建筑面积约 73 万平方米。</p><p>今年前 10 个月，碧桂园实现权益销售额 1612.9 亿元，同比下降 47.88%；权益销售面积为 2043.2 万平方米，同比下降 48.88%。</p><p>依据碧桂园此前公布的数据，截至 9 月底，本集团属公司权益所有人于国内获取土地的预期建筑面积约为 64.35 万平方米，总代价约 69.3 亿元，平均地价为 10766 元/平方米。</p><p>11 月 10 日，碧桂园召开月度集团管理会议，会上，集团管理层表示，行业分化不断持续，整体仍处于低迷期，但政策利好不断叠加，市场信心的恢复需要过程，集团上下要迎难而上，坚定信心保交付，努力穿越周期进入健康发展的轨道。</p><p>前 10 个月，碧桂园已累计交付约 46 万套房屋，交付项目涉及 31 个省份、237 个城市。在第三方交付榜单上，碧桂园交付量持续稳居行业第一。</p><p>碧桂园集团总裁莫斌在会议上强调，保交付一定是公司的重中之重，一切为了保交付，并且要坚定信心保交付。</p><p>对于债务重组进展，10 月 31 日，澎湃新闻从债券持有人处获取的文件显示，碧桂园控股有限公司正在通过 D.F&nbsp;King&nbsp;Limited 对 17 只离岸债券持有人的身份进行识别，识别程序的有效期至 2024 年 1 月 24 日。</p><p>碧桂园要求持有人披露持有份额，以形成一份债券持有人身份识别名单。</p><p>文件显示，17 只债券包括两只在新加坡证券交易所流通的普通可转债碧桂园 4.95%&nbsp;CB20260728 和卓见国际&nbsp;4.5%&nbsp;CB20231205，存续金额为 69 亿港元。另外 15 只债券均为美元债，合计存续金额为 99.1269 亿美元，到期日最早的为 2024 年 1 月 27 日，最晚的为 2031 年 1 月 2 日。</p><p>有业内人士表示，对于债权人身份进行识别，常见于展期等重组措施之前，一般为债务重组做准备。</p><p>在此之前，碧桂园美元债已经实质性违约。</p><p>10 月 18 日，有投资人表示，仍未收到「碧桂园&nbsp;6.15%&nbsp;N20250917」的票息。据久期财经数据，该票据 2019 年 9 月 18 日上市，将于 2025 年 9 月 17 日到期，每年 3 月 17 日、9 月 17 日付息。该只债券利率为 6.15%，当前余额为 5 亿美元，此次应支付利息约 1537.5 万美元，该只债券有 30 天的支付宽限期。</p><p>10 月 18 日是该只债券宽限期的最后一日，对于是否支付该笔票息，碧桂园向澎湃新闻表示，由于国内房地产市场深度调整，公司的销售额持续承压，如此前公告提及，公司预期无法如期履行所有境外债务款项的偿付义务，希望通过寻求整体方案来解决目前面临的困难，集团保持持续经营才可以最大程度恢复各方价值。</p><p>碧桂园同时表示，目前，公司已聘请专业法律顾问、财务顾问协助评估本公司的资本结构及流动性状况，努力秉持公平公正的原则，在切实可行的情况下推进解决方案，并将适时与各界进行沟通，最大程度保障所有利益相关方的权益。</p><p>此后，该只债券的投资人向记者确认，受托人向持有人发布通知，碧桂园未能在「碧桂园&nbsp;6.15%&nbsp;N20250917」宽限期内支付利息「构成违约事件」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:09:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263527</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263527</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/422.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263527_2023111112092df43ead-b7b3-40ae-ac70-f185e247fc13.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>碧桂园</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/422.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/423.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国博馆刊︱张曾敭的清遗民生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>学界对张曾敭的研究多结合秋瑾案展开，或在相关议题中述及其任巡抚时的宦迹。张在晚清政坛沉浮数年，且在民国生活十多年之久，目前的研究现状远不能了解其人。辛亥革命后，张以清遗民自居，且在「南皮张氏二烈女」（以下简称「二烈女」）事件中扮演了重要角色。本文拟挖掘相关史料，尤其是学界尚未充分利用的《近代史所藏清代名人稿本抄本》，描绘张退出政坛后的遗民生活，为观察清遗民在清末民初变局中的抉择与因应，提供一个较生动的切面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张曾敭</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>鼎革之际平淡居京</strong></span></p><p>张曾敭因秋瑾案开缺浙江巡抚后，病情一度恶化，有传言他常对人说：「秋瑾女士之事，吾之过也」。自卸任浙巡至辛亥革命爆发，张住在北京顺治门外贾家胡同，此后他几乎没有留下文字记录，这里据一些碎片资料，对其居京生活略加缀敍。</p><p>张居京期间，屡有传言称清廷拟将其再次起用。《顺天时报》光绪三十三年十二月二十七日（1908 年 1 月 30 日）刊文：「开缺山西巡抚张曾敭，闻政府以其才具不宜外任，但其于外省情形阅历尚熟，拟保其留京，以侍郎位置之，或调入资政院，以免有遗才之患。」随后该报又刊出消息：「开缺山西巡抚张曾敭才堪大用，政府各大臣议令或入资政院襄助一切，闻张现仍力辞，拟回籍养疴。」但张并未回籍，光绪三十四年（1908 年）二月时仍在北京，且病情好转。十月，《大公报》报道称：「前浙江巡抚张曾敭起用之说喧传已久，刻据政界近息……闻某枢臣以该抚前在闽藩任内政绩颇属可观，拟即保以闽督之任。」然目前未见任何清廷欲再次起用张的官方资料。其仕途生涯在秋瑾案后，永远终结了。</p><p>张居京期间，多次看望张之洞，并与鹿传霖等人往来甚频。鹿于光绪三十四年二月十一日拜访张之洞，张曾敭在座。四月十四日，张拜谒鹿。八月初十，鹿拜会张和李符曾。孔祥吉提及张曾敭前去看望病中的张之洞。宣统元年（1909 年）八月二十一日，张之洞去世。二十三日，江瀚前去吊唁，遇见同来哀悼的张曾敭。是年闰二月，蛰居 25 年的陈宝琛再次入京为官，后与张来往甚密。陈写道，张之洞去世后，他常与张曾敭一道回忆过往，感慨时局。九月一日，江瀚拜访张，二人相谈甚久。九月初八日，张找江瀚，对其所撰《宗孔编》十分赞赏，索两册而去。九月十五日，江去祭奠张之洞，遇见同来的张曾敭。十七日，江「赴张宅吊文襄公并为陪……伊与小帆中丞因祭文忠先去」。十月二十二日，江拜访张未遇。由是观之，张其居京期间，并无太多活动，多为退休官员的日常生活。</p><p>同年九月十四日，林纾、沈瑜庆等人相聚于张曾敭寓所，谈论伊藤博文被刺身死一事。林说：「伊藤处心积虑，欲灭中国……虽为日人元勋，于我则元凶也……吾国当枢，乃皆庸才，不能乘此奋发有为，则伊藤之死，于吾初未有补充。」林道出此言时，张亦在座。可见他虽未活跃于政界，却依旧关注着时局变化。因此，张卸任巡抚后的生活，多系僚友间的互相拜会。此外，张与僚友相聚时，亦关注着时势变化，却也仅限于此，再未涉足任何政事。</p><p>辛亥革命后，许多前清官员以遗民自居，张亦然。沃邱仲子在 1921 年出版的《当代名人小传》中，便将张归为清室遗臣。清室覆亡后，张「避地涞水」。在这里，他与劳乃宣多有交往。劳于 1911 年隐居涞水。闻劳隐居后，陈宝琛有诗云：「忍见衣冠同一劫，得安耕钓即吾乡。」后陈又作《得韧叟涞水书叠前韵为答并柬小帆》。「小帆」即张曾敭。这是陈宝琛和张、劳二人来往较为密切的一段时间。辛亥后大变的局势，使拥有权势的前清旧臣一时无所适从，他们与处于相同境遇的遗臣互相倾诉，以获慰藉。</p><p>1912 年 2 月 15 日，即清帝逊位后的第三天，陈宝琛、宝熙二人前往涞水看望张、劳二人，并留有《十二月二十八日同瑞臣楼樵访小帆韧叟于涞水再叠苍字韵》，谓：「山向畿西自郁苍，看人襟泪一行行。相从旷野伤吾道，差喜幽居近帝乡。雾凇障天消夜雪，风沙卷地失春阳。杜鹃臣甫容勤拜，东眺犹应胜乐浪。」据此，张隐居涞水的时间，至迟应在 1912 年 2 月之后。同年，劳乃宣、张曾敭、宝瑞臣、徐梧生等人「同赴易州西陵拜景庙暂安殿，并谒泰陵」。此时民国肇建，张去拜谒清皇陵，便是他誓作遗臣的佐证。</p><p>因张曾任封疆大吏，且下令杀害了以秋瑾为首的革命党，而革命是导致清朝覆灭的主因，故张在遗民群体中享有较为尊崇的地位，成为遗民诗词歌颂、书写的对象。</p><p>章梫所作《赠张筱帆中丞一首》有云：「畺符脱手狎渔樵，亲见铜仙泪未销。载酒月明晋阳寺，沈珠风靖浙江潮。词林物望拥前辈，故国衣冠梦早朝。蹇蹇孤忠谁作伴，桐乡遗老与招邀。」该诗写于 1912 年 4 月前后。林立认为，遗民词人间多形成一些身份特殊的文学团体，相互酬唱，以在精神上彼此扶持，张等亦然。章梫介绍了张的归隐生活后，对其任山西、浙江两省封疆大吏的事迹作了评述。「风靖浙江潮」指张下令杀秋瑾事，尽管事态和时局并未随着张卸任而平靖。章梫将张称作「词林」中的前辈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/460.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秋瑾</p><p></p><p>林纾作《五君咏》有云：「张渊静、劳无功、胡瘦堂、温毅夫、李梅庵皆余友也，有诏征之未至，而诸镇兵已临城矣。渊静称鲠亮，临老卸疆寄，避难隐涞水，食贫甘盐䜴……渊静幸数见，义愤累攘臂……渊静甫治任，烽烟已如沸。」张号「渊静」，林纾称其鲠亮，指张行事刚直。林纾诗中的张，为官时刚直耿介，在时局巨变的环境中浮沉数载难有作为，待卸去职务后，避世隐居。林纾将张塑造成了退出政坛后，甘贫乐道的隐士。</p><p>王逸塘《今传是楼诗话》中录有「弢庵先生」拜访张后的一首诗，谓：「蛰庵之外，如劳韧叟、张渊静则隐于涞水，荷锄削迹，世论高之」。弢庵先生有《再访渊静、韧叟涞水村居》云：「自是人间待尽身，菰芦心事愧遗民。朝朝掉鞅金鳌路，独自冠裾托侍臣。」陈宝琛字「弢庵」，是为此诗作者。「劳韧叟」指劳乃宣。故此诗系陈宝琛在 1912 年 5 月 10 日探望劳、张二人后所作。王逸塘的记录透露，张曾敭和劳乃宣隐居涞水不问世事，是十分为「世论高」的。此中的世论，当指遗民群体论张、劳二人。</p><p>王所录是在他看来重要的四句，其实该诗原题为《三月廿四日再访小帆韧叟涞水村居》，前八句谓：「昨来腊尽顷春残，棋局长安总未安。场圃规成亭亦结，远山如画就君看。两村还往一牛鸣，炊黍羹蔬数短更。此景从来谁梦到？菊花开后尚论兵！」显然，陈宝琛认为纷争不已的局面短期内不会平静。值得注意的是，王逸塘将原诗中「同是人间待尽身」写作「自是」，「犹自」写为「独自」。原句「同是人间待尽身，菰芦心事愧遗民」的表述更具张力。在陈看来，他们的人生迟早会走向告结，而他却正奔走在政局动荡的朝野中。陈曾以「吾起废籍，傅冲主，不幸迈奇变，宁恝然遗吾君，苟全乡里，名遗老自诡耶」？勉励自己不做避世隐居的遗民。但访问了张、劳二人后，陈书「愧遗民」之句，说明他内心深处对自我的选择产生了些许愧意。</p><p>涞水距光绪帝陵墓崇陵很近，张「于奉安时临哭」。在奉安仪式中，张再次巩固了遗民身份。后张迁居天津，这里是清遗民的聚居地，他「益杜门不与人事」。张与缪荃孙交往颇久。张移居天津后，缪荃孙多次前去拜访。据缪 1914 年 10 月 13 日日记：「拜吴仲怿、吴佩伯慈铭、张小帆、章式之、吕镜宇、翁弢夫。」次日「辰刻上津沪，张小帆前辈送行，晚抵济南」。</p><p>1917 年，《晨钟报》上刊登了一首《津门晤张小帆中丞感赋》，诗云：「苍黄无泪湿金铜，渊静斋头拜寓公。小别三年疑隔世，破空一语问移宫。寒潭雪冱难为浪，高顶云孤不任风。且幸蒲轮迟上道，天留余地待孤忠。」该诗署名「前人」，其作者系林纾，后收入《畏庐诗存》。林纾在序言中写道：「皇帝让政……盖非亡国不止，而余诗之悲凉激楚乃甚于三十之时。」故林纾诗集多为对清室的追思之作。通过林纾此诗也可看出，张晚年虽以遗臣自居，但与他人不同的是，张属于少有诗作记述心绪的隐居者。「国家不幸诗家幸」，在清末民初同光体诗繁盛的时期，张并未参与其中。</p><p>通过论析上述诗词，可对时人眼中的张曾敭稍有了解：一位早年在官场浮沉，民国建立后避世隐居的清遗民。此外，多见他人咏张的诗词，却少见他唱和之作。总之，张卸任浙抚后的生活较为平静，多系与僚友的相互拜会。辛亥革命后，张以清室遗民自居。除此之外，几无其他社会活动。这是否会给人一种印象，即张在晚年几乎没有任何心迹表露，只是在默默无闻中度完余生？事实上并非如此。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>在「二烈女」事件中的作为</strong></span></p><p>1916 年的天津城里，传唱着这样一首歌谣：</p><p><span style="color:#2980b9;">天津衞，真叫个狗，出了个土混戴富有，拐骗逃难小姐妹，卖到娼门去受苦。天津衞，真叫个棒，张家烈女有一双，拼死不做卖身女，吞了洋火儿两命亡。天津衞，真叫个损，出了个推事刘虎臣，颠倒黑白逼死人，三条人命换赃银。天津衞，真叫个邪，天大的冤屈无处申，当年的苏三又转世，洪洞县里没好人。</span></p><p>据传，上面这首歌谣系天津「秀才善人」刘道原所编，然后教给他接济的乞丐传唱，一时传遍天津街。歌谣中的苏三出自著名京剧《玉春堂》，讲述的是蒙冤妓女苏三终获昭雪的故事。所谓「又转世」，乃指民国初年轰动津门的「二烈女」事件。</p><p>「二烈女」系南皮偏坡营村（今属东光县）人，其父张绍廷十几岁在天津红河套扛活，后在一家瓷器店学生意，被金姓店主招赘为婿。八国联军攻陷天津后，瓷器店被毁，张绍廷租来一辆黄包车维持生计。绍廷一日丢了车，车主索赔，其无力偿还。戴富有闻此事后，派与绍廷相识的王宝山前去，假装安慰，乘机提出若将一女出嫁，所得聘礼可偿还债务。绍廷同意。王宝山做媒将春姑许给戴富有长子，并立书约。1913 年，绍廷病卒，戴妻马氏邀金氏携两女同住，金氏察得戴教二女妓院歌词，后悔不已。马氏又劝金氏再嫁，金氏一怒之下搬出戴宅。事情并未就此平息。戴以悔婚为名将金氏告上法庭，并伪造书约，称此前张家已将两女分别许给其二子，法厅便将二女判给了戴富有，戴家欲择期迎亲。金氏称婚期当天将以命争之。二女对金氏说，其父已故，弟尚年幼，若母亲再有不幸，幼弟将无人照看，「是重女罪也」，并称她们二人自有计划。1916 年 4 月 18 日晚，二女服毒自尽，长女立姑 17 岁，次女春姑 14 岁。</p><p>刘道原向以不畏权势，敢于直言著称。「二烈女」自杀后，他挺身而出，穿着孝服，手拿招魂幡，在警厅对面的东浮桥头，大骂警察厅厅长杨以德，引起舆论大哗。张写道：「郡中绅士既表章其事，吾张氏同族在津者初未闻，知及是相告语。」即天津士绅进行了诸多悼念活动后，在津的南皮张氏族人亦获知此事。</p><p>该事件掀起巨大舆论风潮，乃至后来被搬上舞台，多与「二烈女」自杀后社会上为她们举办的一系列悼念活动有关。当时有诸多文化名人和政客为之书写纪念文本，其中后人解读和分析较多者，乃王国维所作《张小帆中丞索咏南皮张氏二烈女诗》。这首长诗的产生，是张曾敭积极运作的结果。</p><p>王国维在民国文人中地位尊崇，要让其作诗绝非易事。罗振玉于光绪二十四年（1898 年）在上海识得王国维之才后，二人「即相伴相偕」近 30 载。1916 年 12 月 31 日，罗振玉致信王国维：「劳丈书来……并征公题《张氏二烈女诗》，《事略》一纸奉寄。此书来已多时，弟置抽屉中，忘奉达，祈速藻为求。此乃张小帆中丞所托，张女，中丞家人也。拟鸠诸作合刊之也。」「劳丈」指劳乃宣，「张小帆中丞」即张曾敭。因此，张为请王作诗，颇费周折：他先找与自己交好的劳乃宣，将《事略》附上。罗振玉曾称他与劳乃宣两家乃世代之交，故张通过劳乃宣找罗振玉，也是事出有因。罗振玉与王国维交好，罗请王作诗，也就不是十分困难了。1917 年 1 月 10 日，王覆函罗：「张烈女诗是一好题目，唯作长篇则颇费时日，短篇则无从见好，且看诗思如何，或请乙老作之。」上述罗信写于农历腊月初七，王在收到信的第二天便回，可见观堂甚觉「二烈女」事确实是「一个好题目」。信中提及的「乙老」指沈曾植。后罗并未再找沈，王应允作了长诗。</p><p>1920 年 6 月 7 日，罗致信王：「张小帅托致意，渠催张烈女诗已数次，千祈迅寄。」王 6 月 20 日复信：「筱帆中丞所索张烈女诗，至前日始就别纸录出，祈转交。此纸恐不可用，尚拟续写。」24 日，罗致函王：「顷奉示，及咏烈女诗，拜悉，遂即将诗稿交渊静中丞不误。」罗请王作诗的第一封信写于 1916 年 12 月 31 日，信中提及劳乃宣信「来已多时，弟置抽屉中，忘奉达」，即张托付时间还要往前推。时隔多年，社会上关于「二烈女」的讨论早已平息，但以其故事原型改编的戏剧在津门再次造成不小轰动。张旧事重提，催促王「二烈女」长诗事，足见他对此事的看重。王诗中「中丞教作烈女歌，五年宿诺嗟蹉跎」一句，便指长诗拖欠太久，有致歉之意。</p><p>张托人请王国维为「二烈女」作诗，是他欲将此事留存后世的明证。正是「二烈女」自杀背后所蕴含的道德和气节，让张为之出山。「二烈女」被居津张氏族人获知后多有来悼念者。此外，「二烈女」殡葬时轰动了整个天津，张也有类似记述：「迨举殡，道旁观者为之流涕。」「二烈女」在张等人的推波助澜下，终成一广受社会关注的公共事件，并被赋予诸多意义。下面要讨论的几则碑文，便是这些意义的具体载体。</p><p>张除力请王国维作长诗以兹纪念「二烈女」外，他亦为此事写下了《南皮张氏二烈女碑记》，有谓：「孟子言，舍生取义，庄生亦云，死生亦大矣，而无变乎己？呜呼！晚近世衰道丧，其能秉义自守，不以死生易操者，复几人哉？故吾于两烈女之事尤深悼焉。」即时下「世衰道丧」的社会风气，让张对「二烈女」的德行更感钦佩。「世衰」指代民国以来秩序的突变，而所「丧」之「道」便是传统道德。「二烈女」成为公共事件后，有人想让「二烈女」魂归故里，但「郡人则欲留此，以励末俗」。张此处的「以励末俗」与开首「世衰道丧」形成呼应。其已将「二烈女」归为重振社会风气的象征，碑文云：</p><p><span style="color:#2980b9;">秉彝之好，天赋所均。蒹葭萑苇，乃擢性真。皎皎二贞，受形全归。在艰弥励，执业不回。末俗之乖，彝伦攸。天地易位，人神恫怒。荐绅济济，踧踖罔措。威惕利谄，失其故步。岂谓弱质，能扶人纪。劲标疾风，澄逾止水。取义成仁，一息千祀。在晋尹氏，唐则二窦。媭媚赴节，永垂世宙。抗志前辉，晚近罕觏。风激懦顽，闻者兴起。保此艰贞，招魂故里。钻石缀辞，以诏无止。</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南皮张氏双烈女碑</p><p></p><p>前已述及，张与僚友交游时，少有文字留存，这并不表示他对民国政权没有自己的看法，上述碑文便是他心中积蓄想法的表露。张在最后写道：「吾独怪混乱之世，利欲斗进，荡弃廉隅，辱人贱行之尤臧获所不屑，为举世靡然，不以为耻。而捐生就义，皭然不滓，乃在委巷之弱女子，岂非天理民彜之仅存？有心世道者，所急欲阐扬以维风教者哉。」在张看来，「利欲斗进」的乱世让「二烈女」不得不以一死来保全名节。华世奎所撰《南皮张氏双烈女庙碑》中亦有相同的表述：「藐尔诸孤，竟亢吾宗。春冰虎尾，介竹贞松，闷馨宫墙之东。嗟有此二烈兮，乾坤虽否，而吾道不穷。」「乾坤虽否，而吾道不穷」便是张为「二烈女」之事多方奔走的根结所在。他欲藉「二烈女」推崇的，是包括贞洁观在内的传统道德，即在他看来依旧存续且对世风拥有教化功用的「吾道」。</p><p>张碑文写就后，立于南皮城文庙东侧建的「双烈女祠」中，后毁于「文化大革命」，我们现在看到的碑文是《南皮县志》抄录的。徐世昌所撰《南皮张氏双烈女碑》，大概于 1922 年前后立于天津河北公园（今河北区中山路中山公园）内，后在「文化大革命」中被推倒。1984 年，河北区人民政府为保护文物，将此碑重新竖起，筑亭维护之。于是，民国时期轰动天津的「二烈女」事件，再次回到了人们的视野中。</p><p>无疑，「二烈女」在张等人的努力下，成为形塑和承载集体记忆的载体，祠堂、公园等公共空间，可为之提供存续的场所。而「二烈女」这一事件及为之立碑者想表达的内涵，在这些载体和空间中得到再次强化。由「二烈女」事件所衍生出碑文、长诗等，皆具有象征性，可视作各种形式的「纪念碑」。纪念碑总力图使某人物、某事件或某制度不朽。「二烈女」以一死来践行的贞洁观，与张等多方奔走呼号建立起来的纪念碑所表达的理念，有很大的差异与不同。前者为保名节，避免母亲和幼弟为人所累。而张等在民国肇建、新旧交替之际竖起的诸种纪念碑，则是清遗民欲藉「二烈女」之死，与现存政权进行一次文化抗争，进而唤起他们所认可的道德和文化。质言之，在一系列纪念碑中，作为事件当事者的「二烈女」本体逐渐失语。这似乎是近代中国女性节烈行为成为公众事件后，无法避免的文化现象。</p><p>综上所述，「二烈女」之所以能在津门引起广泛关注，有两方面原因。其一，其南皮张氏的身份，张氏家族在此地有巨大势力。其二，张曾敭等清遗民的推动。烈女之事出现后，张曾敭等忽觉前朝遗风仍在，加上「二烈女」系张氏族人，故乘势摇旗呐喊。总之，张在古稀之年为「二烈女「奔走，足见他对此事的关注。在此过程中，他感受到了一种融入其中的身份认同，即便这种认同的范围并不广阔。通过该事件，张一方面是让其族人事迹永昭后世，但更多是借此表达其对传统道德的认同与坚持。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>身后的评说</strong></span></p><p>1921 年 2 月 14 日，罗振玉致信王国维，告知了张的死讯：「新正二日，筱帆中丞委化，老成凋谢，可为哀悼。」罗振玉之孙罗继祖在该信下按语称：「公曾告我，张曾敭中丞之殁，乃新正二日，家人令其孙女陪其玩，有顷，女孙忽离去。家人问之，说爷爷睡着了，等于无疾而终。」下文拟综合分析墓志铭、挽辞、史书等多种文本，以观察张曾敭去世之后，人们藉纪念张所透露的复杂内涵。</p><p>张去世前写了几行遗言，颇能反应他的一些心绪：「丧，与易宁戚，专事浮文，昔贤所戒。况我为亡国大臣，尤[更]应贬损，除以朝服敛外，殡葬一切比照庶人，不得沿用旧式，不得发讣开吊，尤其不准上报。如或不遵，即是不孝。」张的遗言寄托着其对自我身份的感知。在希望丧事从简、恪守儒家义理的同时，更因其为亡国之臣，要求穿着清朝官服入葬，便是他对清室忠心的明显表露，也是对其遗民身份的最后一次展示。另，遗言强调不准上报，似让其子张愿等人勿上奏宣统帝。而遗民死后上陈溥仪的主要目的之一，是请谥号。</p><p>谥号是官员死后一生功过的评价，多由朝廷赐予，然清遗民的谥号与已往多有不同。溥仪写道：「为了死后一个谥号，每天都有人往紫禁城里跑，或者从遥远的地方寄奏折来。」溥仪此语自是身在深宫，不知谥号在遗民心中的地位。历朝遗民多以不仕二姓的忠德践行其志，而在宣统帝尚居紫禁城，小朝廷仍存的前提下，在一些清室遗臣眼中，若能获得谥号，便是对其身份的认可。此外，若他们能获谥号，便说明朝廷仍在，清室未亡，有一丝抱残守缺的意味。</p><p>闻得张去世的消息后，劳乃宣给张长子张愿写信：「我朝旧臣可请谥号于皇室，是否入告？予谥何字？」后劳再次致信张愿：「一是尊大人无疾而终，可称全福，悲之，亦羡之。治命诸不举动，自应遵从。惟弟前函所陈请谥号于我皇室一节，不识有无遗训制止？如无不许之命，似以议请为宣，愚见如此，望再与同志诸先辈商之。」劳让张愿为张曾敭请谥号，意在使张曾敭留名后世。相比劳乃宣，王照的建议更加具体且细化。其信云：</p><p><span style="color:#2980b9;">目前要事有三：一曰史传，二曰易名，三曰入祠。今非奉旨宣付史馆时代，宜先作家传，秉笔之人不在文名之高下，不在交情之厚薄，必择性情心术与老人契者为之，如蒋艺圃者可也。家传斟酌至当，缮为二册。一册径送清史馆，一册即函托赵次山或表玨生奏呈宣统帝，而谥可定矣。史馆有删而无改，而谥必括一生之行谊。苟家传确当，则史传易名，二者皆无误矣。春秋葬称谥礼云：「日月有时，将葬矣，请所以易其名者。」此在葬以前可详慎为之，勿以匆遽，致有不当。谥定而后题柩，而后成主，停柩义园之日，家中暂奉非正式之木主可耳。先哲祠可入名臣，可入忠义，然乡人公定，无须领徐总统之诺，世俗之态可厌，必须以此意达之。值年同乡，且此事亦不忋旧例，殁后三十年始入祠，以恩怨两无，方显公道也。光宣以来，诸公入祠之速，人情薄而急于市恩，不足增重，故此事无须汲汲。老人于照有师道，用敢竭诚参末议，如此是否有当，祈采择之。</span></p><p>劳乃宣与王照二人希望张愿等人积极运作，以为其父争得声名。但张曾敭并未获得谥号。陈宝琛在张曾敭的墓志铭中写道：「遗疏入，上震悼，手书‘清风亮节’四字，并赐白金五百治丧。」据陈记述，张之死似乎得到宣统帝的高度关注和惋惜，事实上并非如此。罗振玉和王国维的书信对此事有所披露。3 月 21 日，罗致信王：「弟本欲入都，因为小帅处请弢庵太傅题主，命弟襄题，此事毕，乃能启行。俟盛氏乞恩事有眉目（乃乞赏匾额，非谥事。谥事又经打消，此刻但有稍缓，其详容面告。江苏教育会发电，徐行文内务府，此电已登各报，想已知之。小帅之谥，亦因此不成，弢老固请，仅赏清风亮节二匾）。」可见，尽管有溥仪视为「灵魂」的陈宝琛为张力请谥号，却并未如愿。另据张瑛齐所撰《祖叔祖小帆中丞公传》：「事闻，钦赐‘清风亮节’四字，以褒荣之。」因此，张未获谥号，是不容否认的事实。</p><p>墓志铭一定程度上可视为撰者根据死者经历进行的再创造，其功用看似仅记录逝者生平，实则更为宏阔。陈宝琛为张撰写的墓志铭，主要呈现了他的家族背景、出生及在特定时间内的为宦经历。然墓志铭中所呈现的事实本身只是简单地被使用，从而实现言辞的「自我表达」，即墓志铭本身实则「包含了一种潜能」。陈通过墓志铭的写作，欲为张勾勒出一幅充满「诗意」的画像，进而达成其心中对张的隐喻式理解。陈所撰墓志铭，将张塑造为一个浮沉宦海、能力出众的官员。如提及秋瑾案时写道：「公檄捕鞫实置诸法，彼党先恐猖，不效则慑，不复敢谋浙，而当事人中言，调公江苏，旋复移山西。公乃连疏乞退，三上始得请。」事实上，张黯然离开浙江，其中原因颇为复杂。陈所谓「当事人中言」，似有张蒙冤的痕迹，这或许更接近张彼时的心境，却与事实相去甚远。后张去意已决，不愿为官，连续上奏请辞，清廷准其开缺。陈所言张乞退时「三上始得请」，欲为其塑造清廷惜其才而挽留的情形。如此，刻在张的墓碑之上的，是一个尽忠职守的干练能臣。</p><p>张去世后，劳乃宣撰写了《张渊静总宪挽辞》。劳首先追忆了他与张相识相知的情谊，及张在官场跌宕浮沉，直至黯然离场的落寞。他写道：「南皮御史多夙缘，登科同岁生同年。我绾铜墨宰君土，君搏节钺临吾天。臭味交孚畹兰契，行藏互砺严松坚。皖江畴著□奇变，朴缄远在之江岸。默尔诛锄堂赛儿，钱塘潮势安然奠。新纶移指西山西，辞荣寂寞人海栖。」张卸任浙抚后心中多有不愿，「辞荣寂寞人海栖」一句，盖是对张彼时心境的解读。接着，劳忆及他们二人在涞水隐居时不问世事，互为知音的岁月：「我膺鹤书诣丹阙，铜驼陌上相提携。铜驼一旦卧荆棘，釜山麓下偕扶犁。禾麻南亩连阡陌，鸡黍东轩忘主客。膝下琳琅研简编，闺中参昂论刀尺。鼎湖联袂泣遗吊，飞飞劳燕乍西东。」清室覆亡后，张、劳二人以遗臣自居，「东轩」用典陶渊明诗「啸傲东轩下，聊复得此生」。「忘主客」用典清初诗僧成鹫诗「相逢忘主客，何处是归来」。劳继续写道：</p><p><span style="color:#2980b9;">君吟丁字沽头月，我咏田横岛畔风。寞渊日起思波遍，君掌鸟台我司宪。转眼华胥一梦空，遥天清泪挥如霰。江山举目又三春，谁是神州戮刀人。海滨腾兴新亭恸，尚复何心恋软尘。传来噩耗沧溟远，初闻涕泗衣裳满。俯仰□区转羡君，一瞑不视天真返。与君交谊今所稀，远希元白无差池。死生契阔有同调，允宜执手长因依。岂料乐天三度别，寝门先竟哭微之。题诗且作平生语，为问泉台知不知？</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劳乃宣</p><p></p><p>1913 年 11 月，劳乃宣移居青岛，「君吟丁字沽头月」一句便是他和张分隔两地、遥寄思恋的情状写照。在劳乃宣笔下，张无疑是一位真正的隐士。劳所写挽辞，并不重在经历之铺陈，而在于这些经历触动了他怎样的感怀。此时距他和张避居涞水已过去了十年，如今知音已逝，他也去日无多了。1921 年 7 月 21 日，劳以微疾卒于青岛寓所。这两位「登科同岁生同年」的知己之交，终相会道山。遗民词多寄寓其政治和文化理念，以建构和巩固他们的遗民身份，保存文化记忆。劳所撰挽词亦有此种功用。他将张归入历代遗民群体，便是对其晚年岁月至为崇高的评价。8 月 3 日，罗振玉致信王国维：「韧丈已作古，在逝者诚无所憾，然今年张小帅、沈封老及韧丈，逝者已三人，我辈正自难堪耳。」「张小帅」即张曾敭。遗民不是一种职业，只是在改朝换代之际才会出现的称号，且不可世袭。看到身边的遗民不断逝去，罗等在世者或也看到了自己的未来。</p><p>前已敍及，张去世后，王照建议张愿将张曾敭事迹整理后送入清史馆，以强化张的声名。总体来看，《清史稿》对张的书写围绕其仕宦经历展开。传文首先讲述张出身正途及入翰林院的经历，接着以张处理的几次政务为例展现其政绩。主要有永顺府任内募勇剿匪、福建盐法道时严守规章、广西布政使期间筹措庚子赔款、山西巡抚任内剿灭枭匪和浙江巡抚任内处理盐枭吴家正。其次陈述张在沈家本推行法律改革时上奏反对，认为「治乱国用重典，犹惧不胜，骤改从轻，何以为治？此他省或可行，而浙独难行者也」。传文提及他与秋瑾案的关系时写道：「秋瑾者，浙江女生言革命者也，留学日本，归为绍兴大通学校教师，阴谋乱。曾敭遣兵至校捕之，得其左验，论重辟，党人大哗。调抚江苏，俄调山西，称疾归。」若据《清史稿》，张无疑是一位兢兢业业、尽职尽责，且仕宦经历非常丰富的官员。</p><p>另，《清史稿》将周馥、杨士骧、陆元鼎、张曾敭、冯煦五人放在一起敍述，表明他们具有类似的特性。在传文最后写道：「光绪初，督抚权重，及其末年，中央集权，复多设法令以牵制之，吏治不可言矣。锡良强直负重，安内攘外，颇有建树。馥谙练，士骧通敏，元鼎办交涉，曾敭论法律，并能持正，煦善治赈，与荒政相终始……锡良初疏谏集权，枢廷转相钳制。及事变起，大势所趋，皆一如所言，世尤服其先见云。」作者强调锡良等五人的治绩及性格，而为官多年的张，竟以「论法律，并能持正」被提及。换言之，因张辗转各地为官时并无过多政绩可供颂扬，却在沈家本推行法律改革时发出不凡议论，被《清史稿》撰写者视为其稍显独特，且值得记敍的事迹。撰者如此陈述张的一生，亦是认同其作为的表现。总之，陈宝琛、劳乃宣等人通过墓志铭、挽辞等文本，巩固了张的遗民身份。而其事迹最终被写入《清史稿》，使张的遗民身份得以固化和定型。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>结语</strong></span></p><p>作为因秋瑾案而开缺的封疆大吏，张曾敭卸任后的复出传闻彰显着时代正处于鼎革之际，革命亦以摧枯拉朽之势动摇着清廷统治的根基。辛亥革命后，张选择做一个远离政事的遗臣。他晚年表现较为激烈的行为，是动用个人关系网络让王国维为「二烈女」作诗，自己也留下了纪念文本。少见遗民诗词留存的张，在象征传统节烈行为的事件中奔走呼号，践行其所认同的道德与文化。在此过程中，他更多是欲为所坚守的道德文化作一次轻声呐喊。可以说，张虽身处风起云涌的清末民初，但也仅是一个影响甚微、远离政事的清室遗臣，一个平淡生活的普通个体。张去世后，生前同僚与后人为塑造其身后声名多方努力，诉诸多种纪念文本。无论这些文本所述内容客观与否，但其所欲呈现的张，是浮沉宦海多年、坚守传统道德的旧臣。</p><p>论者认为，清遗民虽对民国政治持批判态度，但有些人亦在赈灾救济等社会事务中扮演了重要角色，所以对该群体的评价不应以简单的「遗老遗少」一语所概括。与罗振玉等人不同的是，张曾敭没有参与清遗民组织的社会事务，亦未卷入到图谋复辟等活动中。他一以贯之地坚持作一个普通的清遗民，期间少有显著的思想变化。质言之，在文化认同和民族主义的角逐中，张力图守住自己心中的那方避难所。盖在鱼龙混杂的清遗民群体中，他仅是默默无闻效忠清室的个体生命，也可算作近代中国由「天下」到「国家」的转向中，传统思想顽强留存的例证。</p><p>（本文摘自《中国国家博物馆馆刊》2023 年第 10 期，作者许飞 [南开大学历史学院]。澎湃新闻经授权发布，原文注释从略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:07:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238704</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238704</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/382.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238704_2023111112072f4853e9-ead2-451d-b26f-bf6454a544b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[许飞（南开大学历史学院）]]>
            </author>
            <category>中国国家博物馆馆刊</category>
            <category>张曾敭</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/382.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/383.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汉娜·阿伦特：爱与恶]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1960 年夏，汉娜·阿伦特和海因里希·布吕歇尔正在纽约州东南部山区卡茨基尔一家迷人的瑞士风格旅馆里避暑，与他们同去的密友中有很多都是流亡于此的欧洲人。阿伦特白天读书写作，晚上则用来社交。他们一起吃饭，下棋，在泳池中嬉水，夜幕降临时，还会到当地一家酒吧里喝上几杯。</p><p>生活很美好。在美国生活了近二十年后，阿伦特夫妇在这个已成为他们祖国的地方安定下来。他们从一开始的狭小公寓搬到了河滨大道一处更大的居所里。1941 年 5 月「几内亚」号停靠在纽约时，阿伦特还几乎一句英语都说不出口，如今则已出版有几部英文著作，包括那本让她跻身全球知识界名流的《极权主义的起源》。夫妇俩此时都开始在大学里执教，并成为纽约知识分子的一员。</p><p>在距离中央公园不远的宽敞公寓里，阿伦特夫妇经常宴请好友。大家的讨论往往活跃而投入，不时鼓噪而起，笑声频频。夫妇俩共同创造出属于他们的生活——一个家，一处安身之所。第二次世界大战的恐怖感已渐渐远去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汉娜·阿伦特</p><p></p><p>然而，在 1960 年夏，关于战争的记忆又如洪水般涌来。阿道夫·艾希曼在阿根廷被以色列特工抓获，他躲在那里的时间几乎与阿伦特夫妇流亡美国的时间一样漫长。艾希曼和妻子维罗妮卡及四个儿子在布宜诺斯艾利斯过上了一种简单的生活，报纸上此时尽是他被捕的消息。疑云陡起之时，艾希曼自然也成了卡茨基尔那群好友的热门话题。媒体上反复争论的一个问题就在于他的审判地点——所有人都认为艾希曼应该接受审判，但在哪儿呢？是阿根廷还是以色列？</p><p>阿伦特动了去旁听的念头，她和卡尔·雅斯贝尔斯在好几封信里都谈到这个话题。最终，她决定听天由命：如果审判在以色列进行，她就去旁听。而事实果真如此。</p><p>从卡茨基尔回来之后，阿伦特与《纽约客》的编辑威廉·肖恩取得联系，向他提议：她可以在第二年春季为该杂志报道这场审判。肖恩毫不犹豫地答应了。阿伦特在美国是一位受人尊敬的著名知识分子，还曾在欧洲亲历纳粹的暴行、反犹主义和迫害。很难想象有谁更适合去跟进报道这场对纳粹党徒中最恶劣的罪犯进行的审判。1961 年 4 月 7 日，阿伦特飞往特拉维夫，随后转赴耶路撒冷。她写信给纽约家中的布吕歇尔，说耶路撒冷很冷，但阳光明媚。阿伦特有几个朋友已在以色列定居，等待开庭期间，她一直和克伦伯特及布鲁门菲尔德一家待在一起。</p><p>对艾希曼的审判首次在电视上播出，以色列总理戴维·本-古里安对此寄予厚望——他把这次公审视为一堂历史课，希望以色列那些没有亲身体会过欧洲反犹主义的年轻犹太人能借此了解纳粹大屠杀的全貌，同时也想通过这种强有力的提醒向天下昭示犹太人的命运。</p><p>阿伦特并非唯一来旁听此次审判的名人。耶路撒冷到处都是知名人物，知识分子、作家和记者都想亲眼看看艾希曼这个「来自林茨的怪物」。像哲学家、数学家伯特兰·罗素和大屠杀幸存者、作家埃利·威塞尔这样鼎鼎大名的人物都位列旁听席中。美国大都会通信公司（Capital Cities）已获准进入设在拜特哈姆大楼（Beit Ha’am）里的审判庭，并计划向全世界转播庭审过程。最终，共有四十个国家相继转播了这场「以色列与阿道夫·艾希曼的对决」。</p><p>然而，庭审的场面却让人有些失望。在给布吕歇尔的一封信里，阿伦特将其形容为一场可怕的大型表演。她在 1961 年 4 月 20 日写道：「整个过程都他爹的无聊至极，难以言喻的低级和恶心。」阿伦特颇感气愤，她认为这场审判不过是个可耻的噱头。她的语气相当尖刻，《艾希曼在耶路撒冷》这本讲述此次审判的书中，类似情绪也表露无遗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/172.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《艾希曼在耶路撒冷》书封</p><p></p><p>整个庭审过程中，被告阿道夫·艾希曼都平静地坐在一个防弹玻璃盒里。他得了重感冒，从头到尾不停地擤鼻涕。阿伦特告诉布吕歇尔，他的话也同样枯燥得让人难以忍受：干瘪、苍白、规规矩矩——几乎就是一个古板官僚的漫画形象。这就是阿伦特在书中对艾希曼的描述：一个只知道做好本职工作的乏味官员。</p><p>阿伦特给《纽约客》撰写的一系列文章也用同样的笔调描述艾希曼：作为一个缺乏想象力的官僚，他不过是在服从命令。她的这一看法至少可以说是引发了一场激烈的辩论，很多人都被她对这个纳粹战犯的描述激怒。阿伦特对艾希曼的描述有悖于迄今已形成的那个恶魔形象。她的简练陈述被看作一种愧疚表现，诚实报道则被解读成为艾希曼所作的辩护，批评被占领国犹太委员会（阿伦特指出其中有些人实际上已与纳粹勾结）在战时自愿配合党衞队的段落也被认定是意欲归咎于犹太民族：</p><p><span style="color:#2980b9;">对一个犹太人来说，犹太领袖在毁灭自己民族的过程中所扮演的角色无疑是这整个黑暗故事里最黑暗的一章……有一点可以肯定，无论是阿姆斯特丹和华沙，还是柏林和布达佩斯，犹太官员都拟订了人员和财产清单，他们从被遣送者手里搜刮钱财，以支付其被遣送和灭绝的费用，记录空出的公寓，协助警察机关抓捕犹太人，并将其送上火车，直至最终将犹太社区的资产上缴充公。他们分发黄色星章，有时候，比如在华沙，「销售臂章变成了一项常规业务，既有普通的布质臂章，也有可清洗的精制塑料臂章」。</span></p><p>阿伦特认为，如果这些犹太领袖不那么积极配合，死去的犹太人或许不会如此之众。这一论点当然也遭到曲解：很多人似乎都无法区分责任和罪行这两个概念。负有责任、要承担某些责任并不等同于有罪，但这种认定「阿伦特就是在将犹太人所遭受的迫害和大屠杀都归咎于犹太人自身」的错误观念还是很快就生了根。事实上，阿伦特在生前几乎每一次访谈中都不得不忍受这一问题：你为何认为犹太人要为他们自己的死负责？</p><p>《艾希曼在耶路撒冷》出版后，阿伦特被屡屡说成是一个缺乏同理心的无情之人，一个冷酷而麻木不仁的人。同僚们和她分道扬镳，朋友们也不再与她往来。库尔特·布鲁门菲尔德至死都没有原谅她，她在德国上大学时的密友汉斯·约纳斯也深感诧异，一年多不愿和她讲话。柏林的老相识西格弗里德·摩西（Siegfried Moses）公开向阿伦特宣战，好友格尔肖姆·朔勒姆则叹息她不爱犹太民族——她只爱那些恰巧是朋友的犹太人。媒体将阿伦特描述为反犹太复国主义者、一个自恨的犹太人和以色列的反对者。人们指责她背叛了犹太民族。在此后的数周、数月乃至数年里，她的邮箱里收到了成百上千封充满恨意的信件。</p><p>那么阿伦特本意何在？她到底想表达什么？今天，她所提出的「平庸之恶」概念已尽人皆知，并无争议。在《艾希曼在耶路撒冷》一书中，阿伦特对「恶行必定暗含恶的意图与动机」的观点提出质疑，认为这三者间并不总是存在关联。这一主张不应被理解为一种淡化或否认恶之存在的态度。确切而言，被她认定为平庸的并非恶本身，而是恶行背后的动机。不过，让那些批评《艾希曼在耶路撒冷》的犹太裔知识分子更为恼火的似乎是阿伦特对犹太委员会的斥责，而非对艾希曼的描述。宣称犹太民族对纳粹大屠杀负有任何责任都是极易引发争议的。犹太委员会（或纳粹政权所称的「Judenräte」）是德占区内所有犹太社区都必须成立的行政机构，其角色是社区和纳粹政权的中间人。</p><p>在此背景下，这些委员会并不同于犹太社区在前几个世纪里自发创立的自治组织。在回顾自己批评犹太委员会所招致的极端负面反应时，阿伦特才意识到她本应更清楚地阐明自己对其在战争期间所作所为的看法。在 1963 年 9 月接受《展望》（Look）杂志采访之前，她草草写下几条笔记，以回应这些为犹太委员会所作的辩护：</p><p><span style="color:#2980b9;">1、「如果你不得不死，那么最好是由同胞把你挑出来。」——我反对：最好让纳粹自己去干那些杀人越货的勾当。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2、「牺牲一百人，我们可以拯救一千人。」——在我看来，这就像是一个最新版本的活人献祭：挑选七个处女，牺牲她们以平息诸神的怒火。好吧，这不是我的宗教信仰，也肯定不是犹太教的信仰。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">3、最后是那种两害相权取其轻的理论。结果就是：好人往往做出最恶劣的事。</span></p><p>在讲述艾希曼的那本书里，阿伦特的推理已经隐含了上述观点，但显然阐述得还不够清晰。她的批评在本质上都可归结为责任问题：当犹太委员会主动向纳粹政权提供住址清单，从而让党衞队得以轻而易举地抓捕犹太人并将其送往集中营时，他们为自己社区的成员承担了什么责任？当然，在谈到犹太委员会对其自身所处环境的责任时，我们也必须记住一个特殊的因素：他们无疑也是受害者。犹太委员会的成员都在明处，他们畏惧迫害是有道理的。我们究竟能对这些受害者提出什么要求？对那些面临威胁和极度危险并完全明白等待自己的是何种残酷结局的人，我们能提出什么要求？像阿伦特那样责备这些受害者，难道不是不道德、不人道乃至无情的吗？</p><p>布鲁诺·贝特尔海姆是真正为《艾希曼在耶路撒冷》与阿伦特对犹太委员会及其责任的论述作出辩护的少数人之一。1903 年，贝特尔海姆出生于维也纳，和阿伦特一样，他也成长于一个世俗化的犹太家庭。1938 年 5 月，在纳粹入侵奥地利后不久，贝特尔海姆先后被押送至达豪和布痕瓦尔德。凭着几乎让人难以置信的运气，他竭力在这两个声名最为狼藉的集中营里活了下来：1939 年 4 月末，他与数百人在一次庆贺阿道夫·希特勒诞辰的特赦中获释。</p><p>贝特尔海姆在写到纳粹大屠杀时曾提及自己在集中营里的遭遇，和阿伦特一样，他也认为欧洲犹太人对这场惨剧负有一定的责任。他在《新共和》上为《艾希曼在耶路撒冷》写了一篇正面评论，在《幸存与其他随笔》（Surviving and Other Essays）等书中又发展了自己的思想。贝特尔海姆的批评比阿伦特更为严苛，他把那些本可以给德国人造成阻碍却未尽全力的个人和团体（比如犹太委员会）都逐一挑了出来。他认为破坏、抵抗或其他阻碍及削弱德国势力的行为本可以挽救人们的生命。</p><p>贝特尔海姆不认同犹太人完全无可指摘的说法。他认为这意味着要把他们当成低人一等、没有自由意志或智能的存在者来铭记。他写道，只要活着，他们就有责任和义务，否认这一点，或忽视其自身的过错，对他们及那些展现出勇气的人都是不公平的。贝特尔海姆认为每个人都负有责任，但最终应该承担罪责的无疑不是受害者，而是那些刽子手。</p><p>犹太裔哲学家朱迪丝·施克莱的著作《平常的恶》就以贝特尔海姆的论点为基础。1928 年，施克莱出生于拉脱维亚，她曾因战争被迫随父母逃亡，先经日本，后赴美国，最终去往加拿大。与阿伦特、贝特尔海姆一样，她对纳粹大屠杀也有着深刻的个人理解。在其职业生涯中，她对残忍这一概念的兴趣始终不减，对贝特尔海姆所提出的与此概念相关的受害者与责任的看法也多有探讨。</p><p>施克莱首先提出了这样一种观点：纳粹大屠杀的受害者都是普通人，他们受到了异常残忍的对待，但他们既不是圣人，也不是英雄。她指出，对受害者的理想化和对他们的指责同样有害。这两种反应在她看来，都是我们无法直面残忍的体现。</p><p>施克莱的论点有助于我们理解阿伦特对犹太委员会的批评为什么会激怒这么多人。我们对大屠杀受害者的理想化，对那些遭受了纳粹政权无端暴行的人的理想化，在我们这些旁观者和受害者之间造成了一种隔膜。只有明白那些死在纳粹集中营的都是你我这样的普通人，有过失也有长处，我们才能真正理解他们所面对的恐怖达到何种程度。他们不是烈士，不是圣人，也不是英雄，他们就是一些身陷可怖境况的普通人。</p><p>阿伦特之所以会让她的同时代人感到震惊，不仅因为她反对犹太委员会，也因为她声称艾希曼既不狂热也非魔鬼，既不邪恶也并不心狠手辣，他不过尽其所能，高效出色地完成了自己的工作。阿伦特在《艾希曼在耶路撒冷》中写道：「无论他做了什么，在他看来，自己都是一个守法的公民。他履行了自己的职责，就像他一再向警方和法庭所说的那样。他不仅服从命令，也遵守法律。」她接着写道：</p><p><span style="color:#2980b9;">正如文明国家的法律都会假定，即便人的自然欲望和倾向有时可能是凶残的，但良知的声音还是会告诉每个人「你不应杀人」。所以希特勒治下的法律才要求良知的声音告诉每个人「你应该杀人」，哪怕大屠杀的组织者很清楚谋杀有违大多数人的正常欲望和意愿。在第三帝国，恶已失去了一个众所周知的特质——诱惑。很多德国人和纳粹分子，也许是他们中的绝大多数，肯定情愿不杀人、不抢劫、不让他们的邻居走向毁灭（因为他们当然知道犹太人都被送上了绝路，尽管其中很多人或许并不清楚那些可怕的细节），也不愿从这些罪行中获益而成为其帮凶。但天晓得，他们已经学会了如何抵御这种诱惑。</span></p><p>在这段话中，阿伦特援引了康德对恶的论述。康德理论的出发点是一个他称之为「根本恶」（radical evil）的概念，指的是我们允许自己的欲望凌驾于我们遵从善良意志的义务之上。因此，在康德看来，恶就是一种诱惑。</p><p>阿伦特也使用了这些术语来探讨恶，她同样强调把恶本身视为一种诱惑的重要性。这不是因为恶本身就是我们真正想要和需要的（尼采可能会将其比喻为一块蛋糕），而是因为「诱惑」意味着某种被禁止或存在禁忌的事物，是那些被禁止的想法唤醒了我们内心的某种欲望。在第三帝国，恶和残忍已不再诱人，因为它们并没有遭到禁止。它们就是被颁布的法令。因此，当艾希曼把数十万人投进毒气室时，他并没有屈从于诱惑。</p><p>这其中隐含着一个令人不安的真相：人们往往会选择阻力最小的路径，忽视自己的良知，从众而行。随着对犹太人的排斥、迫害和最终的灭绝日益成为常态，只有极少数人还能提出抗议并坚守自己的原则。</p><p>阿伦特并不排除一小部分人天生就邪恶的可能性。她谈到《圣经》中对恶的看法，并指出即使是《圣经》中也没有提到存心之恶。该隐杀害兄弟亚伯时，他也不想成为一个杀弟者；而人类罪孽中最重要的一个范例——犹大一旦明白了自己背叛的严重性，就上吊自杀了。他们并不知道自己在做什么，因此他们的罪必须得到宽恕。耶稣宣扬所有的罪都应被宽恕，这些罪可以用某种方式被解释为人类的弱点——即因原罪而趋向于恶的腐败人性所造成的结果。人类是软弱的，容易受到诱惑。由于这种不可靠性是可以理解的，所以宽恕也是可能的。</p><p>然而，阿伦特也提到一个例外。耶稣曾说有些人犯下了一些在希腊语中被称为「skandalon」的罪行——即行为太过背德且令人难以忍受，以至于犯罪者从未降世反而更好。耶稣并未详述这些恶行的性质和内容，但在他看来，这些恶行似乎是不可宽恕的。这也是阿伦特的态度：有些恶行和恶人既无法被宽恕，也无法被惩治。并不是所有恶都可以用顺从、无知或疏忽来解释，还有一种恶，它既不可理解也不可宽恕。</p><p>「平庸之恶」一词的发明并没有解决这种恶的问题，它始终存在，而且一直主导着阿伦特的思考。集中营的恐怖让这个问题发展到了必须被解决的地步，然而没有任何哲学理论或心理学模型可以对其作出解释。在 1978 年出版的《精神生活》一书中，阿伦特写道：</p><p><span style="color:#2980b9;">集中营是测试人性之变换的实验室……极权政体在竭力证明一切皆有可能的过程中不知不觉地发现，有些罪行是人们既不能惩治也无法宽恕的。当不可能成为可能之时，它就变成了不可被惩治也不可被宽恕的绝对的恶，不能再用自利、贪婪、嫉妒、怨恨、权欲、怯懦等作恶的动机来理解和诠释。因此，不能凭愤怒报复它，不能靠爱忍受它，也不能以友情原谅它。</span></p><p>阿伦特直至最后都在试图理解恶。她最近的一些批评者，比如美国的大屠杀研究者黛博拉·利普斯塔特和英国历史学家大衞·切萨拉尼（David Cesarani）曾抨击阿伦特有关平庸之恶的理论是片面而不完整的，但他们的说法并不完全合理。阿伦特从未声称这一理论是全面的。真正的恶人有可能存在，这些人会被伤害他人的欲望所驱使，她对这种看法并不陌生。肯定要有人领路，有人率先作恶，有人制造出某种社会环境、意识形态或偏见，让驯服的大众盲从。</p><img alt="" style="width:539px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自安·黑贝莱因著《汉娜·阿伦特：爱与恶》，读库|新星出版社，李磊译，2023 年 8 月。澎湃新闻经授权发布，现标题为编者所拟。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:07:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113018</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/135.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113018_20231111120717ab5340-3da6-4e1a-a06b-5289f7dbf749.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[[瑞典]安·黑贝莱因]]>
            </author>
            <category>汉娜·阿伦特</category>
            <category>平庸之恶</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/135.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/136.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汕头通报司机用头撞执法车：司机非法营运被查，为过激行为致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533455" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/85b7103ce284488e9f837faf6612eff6/hd/202311111055100558714bed5-345b-4abd-9c67-d7a11dbe104a-61f84308-55da-a687-0962-f996d16cb464.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/309.jpg" data-duration="00:42" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 10 日，有网友发视频称一司机多次用头撞执法车。汕头市交通运输综合执法局通报，非法营运车辆司机被查后拒不配合，未造成人员受伤及财物受损，司机为过激行为致歉。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:03:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263643</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263643</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：胡宝秀，素材来源：综合网络]]>
            </author>
            <category>汕头</category>
            <category>通报</category>
            <category>司机</category>
            <category>头撞执法车</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/309.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/310.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[穆迪：将美国政府评级展望从稳定下调至负面，并维持 Aaa 评级]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由于美国财政实力下行风险加剧、政治两极分化等因素，国际评级机构穆迪将美国政府的评级展望从「稳定」下调至「负面」。</p><p>当地时间 11 月 10 日，穆迪投资者服务公司（下称「穆迪」）发布最新评级报告称，将美国政府的评级展望从稳定下调至负面，并维持长期发行人和优先无担保评级 (the long-term issuer and senior unsecured ratings) 为「Aaa」。</p><p>穆迪将美国评级展望下调至负面的关键驱动因素是，穆迪认为美国财政实力的下行风险有所增加，而且可能无法再被美国主权国家独特的信用实力完全抵消。在利率上升的背景下，如果没有有效的财政措施来削减政府支出或增加收入，穆迪预计美国的财政赤字将保持在极大水平 (remain very large)，大大削弱债务负担能力。同时，美国国会内部持续存在的政治两极分化，加剧了美国政府无法就一项减缓债务负担能力下降的财政计划达成共识的风险。</p><p>报告提及，「Aaa」评级反映出穆迪认为美国强大的信用实力将继续保持其主权信用状况。穆迪预计美国将保持其强劲的经济实力。如果美国经济在中期继续出现意外增长，至少可以减缓债务负担能力的恶化。其次，美国的制度和治理实力强劲，特别是货币和宏观经济政策的有效性。在美国经济和金融业向更长时间、更高水平的利率调整的过程中，政策制定者通过透明和有效的政策促进了这一转变。最后，美元和美国国债市场在全球金融体系中的独特和核心作用提供了不错的融资能力，并显著降低了融资成本突然螺旋式上升的风险，这在高债务水平和债务负担能力减弱的背景下尤为重要。</p><p>对於穆迪下调美国评级展望，美国财政部副部长沃利·阿德耶莫 (Wally Adeyemo) 在一份声明中明确表示不认同，并声称「美国经济依然强劲，国债是世界上最安全、流动性最好的资产」。</p><p>穆迪是三大国际信用评级机构中唯一一家还保持着美国 AAA 评级的机构，并自 1917 年以来始终保持着这一评级。</p><p>此前，8 月初，美国两党就债务上限问题争执不下，国际评级机构惠誉将美国长期外币发行人违约评级（Long-Term Foreign-Currency Issuer Default Rating）从「AAA」下调至「AA+」，展望从负面转为稳定。惠誉称，评级下调反映了未来三年预期美国的财政恶化、高企且不断增长的普遍政府债务负担。</p><p>更早之前，2011 年，在美国债务上限问题陷入僵局后，标准普尔首次下调了对于美国的信用评级，当时该机构强调政治风险是其预测的重要依据之一。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:00:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/69.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263713_202311111200f63a9ef2-3ab6-41a1-b714-c25adcc3b421.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美国评级</category>
            <category>穆迪</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/69.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/70.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[火车便池寒气倒流，网友调侃「冰封王座」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533465" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/40f5ad70c68c41449de5e17a5fc5a199/hd/20231111112414085b16575c1-01c8-4566-bbd7-987f226aaaa5-720fcc98-6b69-9c42-40bb-d572c71ab812.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/487/427.png" data-duration="00:16" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 3 日，黑龙江大兴安岭。火车便池寒气倒流，网友调侃称「冰封王座」。拍摄者于小姐称，自己从小在那里长大，知道厕所比车厢里冷，但打开门的瞬间还是被惊讶到了。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:58:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25227183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25227183</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：宫润泽，编辑：陈鑫露，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>火车便池寒气倒流</category>
            <category>网友调侃称「冰封王座」</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/487/427.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/487/428.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被判处终身监禁的「巨贪」有哪些？贪腐金额均以亿元计算]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/80.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据央视新闻消息，2023 年 11 月 10 日，山东省济南市中级人民法院公开宣判中信银行原行长孙德顺受贿一案，以受贿罪判处被告人孙德顺死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释；对孙德顺受贿犯罪所得及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</p><p>经审理查明：2003 年至 2019 年，被告人孙德顺先后利用担任工商银行北京市分行副行长，交通银行北京市分行行长，中信银行副行长、行长等职务上的便利，为有关企业在获取贷款等事项上提供帮助，非法收受财物折合人民币 9.795 亿余元。</p><p>济南市中级人民法院认为，被告人孙德顺的行为构成受贿罪。孙德顺受贿数额特别巨大，犯罪情节特别严重，社会影响特别恶劣，使国家和人民利益遭受特别重大损失，论罪应当判处死刑。鉴于孙德顺归案后如实供述罪行，认罪悔罪，积极退赃，受贿所得财物及其孳息已全部查扣到案，具有法定、酌定从轻处罚情节，对其判处死刑，可不立即执行。同时，根据孙德顺犯罪的事实和情节，决定在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。法庭遂作出上述判决。</p><p>受贿超 9.795 亿元的孙德顺一审被判死缓，其判决结果中出现了「在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释」表述。澎湃新闻记者查询发现，近年来，同样被判处死缓并终身监禁的「巨贪」还有多名，贪腐金额均在 2 亿元以上。</p><p>例如，2021 年 10 月 29 日，山西省高级人民法院二审宣判吕梁市委原常委、吕梁市人民政府原副市长张中生受贿、巨额财产来源不明上诉一案，对张中生判处死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释；对张中生受贿所得赃款赃物及来源不明财产依法予以追缴，上缴国库，不足部分继续追缴。</p><p>1997 年至 2013 年，张中生利用担任山西省中阳县县长、中共中阳县委书记、山西省吕梁地区行署副专员、中共吕梁市委常委、副市长等职务便利，为有关单位和个人谋取利益，索取、非法收受有关单位和个人给予的财物，共计折合人民币 10.4 亿余元。张中生还有巨额财产明显超过合法收入，不能说明来源。</p><p>按照相关规定，张中生在其死刑缓期执行二年期满，依法减为无期徒刑后，将被终身监禁，不得减刑、假释。和一般的无期徒刑不同，终身监禁意味着犯人没有减刑的可能。</p><p>此前，曾有多名腐败官员被判处终身监禁，他们的官职与任职领域虽有不同，但共同特点都是腐败问题特别严重，受贿金额极大。</p><p>例如，曾任国家能源局煤炭司副司长的魏鹏远，虽然官职不算很高，但却极其贪婪，涉案金额超过 2.1 亿元。办案人员在其家中查获巨额现金，只是清点钞票就花了 14 个小时，甚至有一台点钞机不堪负荷，当场烧坏。</p><p>最终，因犯受贿罪、巨额财产来源不明罪，魏鹏远被判处死刑，缓期二年执行，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。</p><p>2017 年 5 月，天津市政协原副主席、公安局原局长武长顺一审被判死缓，在其死刑缓期执行二年期满，依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。</p><p>经查，武长顺利用担任天津市公安交通管理局局长，天津市公安局副局长、局长，天津市政协副主席等职务上的便利，通过其实际控制的公司非法占有公共财物共计人民币 3.42 亿余元；为他人谋取利益，直接或通过其亲属先后多次收受他人财物共计折合人民币 8440 万余元；挪用公款人民币 1.01 亿余元归个人使用，进行营利活动。武长顺为使其实际控制的多家公司获取不正当利益，直接或指使上述公司人员向多名国家工作人员行贿，共计折合人民币 1057 万元。武长顺在担任天津市公安局副局长、局长期间，滥用职权，对他人采取刑侦措施，损害他人合法权益，情节特别严重；徇私枉法，接受他人请托，包庇犯罪嫌疑人，使之未被追究刑事责任。</p><p>同样被判处死缓并终身监禁的「老虎」，还有白恩培和邢云。经查，2000 年至 2013 年，白恩培先后利用担任青海省委书记、云南省委书记、全国人大环境与资源保护委员会副主任委员等职务上的便利以及职权和地位形成的便利条件，为他人在房地产开发、获取矿权、职务晋升等事项上谋取利益，直接或者通过其妻非法收受他人财物，共计折合人民币 2.46764511 亿元。白恩培还有巨额财产明显超过合法收入，不能说明来源。</p><p>经查，1996 年至 2017 年，邢云利用担任伊克昭盟委副书记、伊克昭盟行政公署盟长，伊克昭盟委书记，内蒙古自治区党委常委、包头市委书记，内蒙古自治区党委常委、政法委书记，内蒙古自治区人大常委会副主任等职务上的便利，为有关单位和个人在工程承揽、职务调整晋升等事项上提供帮助，直接或通过其近亲属非法收受他人给予的财物，共计折合人民币 4.49 亿余元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:57:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263720</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263720</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/77.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263720_2023111111576cd09b3d-ad3a-4c0f-aaf8-53daa64d5f0a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>终身监禁</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/77.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/78.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江省委常委、统战部部长邱启文已任省委秘书长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中新网消息，11 月 10 日，浙江省新生代企业家联谊会四届一次会员大会在杭州召开。会上，浙江省委常委、秘书长、统战部部长邱启文充分肯定了浙江省新生代企业家联谊会近年来取得的成绩，强调要坚持政治立会、服务兴会、团结立会、改革强会，把新生代企业家联谊会打造成创新型、活力型、枢纽型组织。</p><p>上述消息显示，浙江省委常委、统战部部长邱启文已经担任省委秘书长一职。</p><p>公开资料显示，邱启文，男，汉族，1969 年 2 月生，江西遂川人，1990 年 7 月参加工作，1994 年 6 月加入中国共产党，南京大学环境化学专业毕业，本科学历，在职公共管理硕士学位。</p><p>邱启文曾任环境保护部土壤环境管理司副司长、环境保护部土壤环境管理司司长、生态环境部固体废物与化学品司司长等职，2021 年 6 月任生态环境部副部长、党组成员。</p><p>2022 年 5 月，邱启文出任浙江省委常委、统战部部长。</p><p>此前担任浙江省委常委、秘书长的陈奕君今年 5 月已跨省调任广西壮族自治区党委常委、宣传部部长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:52:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263719</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263719</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/66.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263719_2023111111521ac9800c-2224-45cd-8d0a-ead25c6c106b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>浙江人事</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/66.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/67.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新城市志｜增速靠前的郑州，又迎来重大利好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/211.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，「GDP 万亿俱乐部」城市陆续发布三季报。从总量来看，郑州市前三季度 GDP 首破 1 万亿元。从增速来看，郑州以 6.5% 位列「GDP 万亿俱乐部」城市排行榜第二位，仅次于成都 6.7% 的增速。</p><p>而就在 10 月 27 日，河南省政府新闻办举行的发布会传出消息，《郑州都市圈发展规划》已正式获国家发展改革委覆函，成为全国第 10 个获得覆函的都市圈规划。</p><p>正式晋级「国家队」，标志着推动郑州都市圈建设取得重要阶段性成果，同时也意味着这个国家中心城市启动了高质量发展的新引擎。</p><p><strong>郑州「起跑」速度并不慢</strong></p><p>2019 年 2 月，国家发改委出台《关于培育发展现代化都市圈的指导意见》，明确提出培育发展一批现代化都市圈，形成区域竞争新优势。其中明确规定：都市圈是城市群内部以超大特大城市或辐射带动功能强的大城市为中心、以 1 小时通勤圈为基本范围的城镇化空间形态。此后，中国城市陆续进入都市圈时代。</p><p>在这场关于城市未来发展的竞赛中，郑州的「起跑」速度并不慢。</p><p>2019 年 8 月，河南发布《郑州大都市区空间规划（2018—2035 年）》，首次确定了郑州都市圈的范围，涵盖郑州全域和开封、新乡、焦作、许昌 4 市中心城区以及巩义市、尉氏县、新乡县、原阳县、武陟县、长葛市、平原城乡一体化示范区，郑州都市圈「1+4」格局形成。</p><p>2021 年 10 月，河南省第十一次党代会明确提出，加快郑州都市圈一体化发展，全面推进郑开同城化，并将兰考纳入郑开同城化进程，加快许昌、新乡、焦作、平顶山、漯河与郑州融合发展步伐。同年 12 月，河南又进一步明确，将洛阳、平顶山、漯河、济源纳入郑州都市圈范围，郑州都市圈「扩容」到「1+8」。</p><p>2022 年 2 月，《河南省新型城镇化规划（2021-2035 年）》出炉，优化重塑郑州都市圈「1+8」空间格局被纳入规划。其中提到，推进郑州与开封、洛阳、平顶山、新乡、焦作、许昌、漯河、济源加速融合发展，着力构建「一核一副一带多点」的空间格局。</p><p>2022 年全国两会期间，河南代表团举行全体会议决定，以代表团名义提交三个建议，其中之一便是《关于恳请国家支持郑州都市圈规划建设的建议》。</p><p>回顾上述时间节点不难发现，郑州都市圈的每一次换挡提速，都对应着特定的背景——2021 年 10 月，河南提出加快郑州都市圈一体化发展，1 个月后，成都都市圈获批，成为国内第三个国家级都市圈；2022 年 2 月，河南提出优化重塑郑州都市圈「1+8」空间格局，1 个月后，长株潭都市圈获批，成为全国第四个、中部首个国家级都市圈。</p><p>这不仅仅是一种时间上的巧合，同时也对应着一种微妙的关系——对于郑州乃至河南来说，成都都市圈以及长株潭都市圈，都是一个潜在的竞争对手。</p><p><strong>日益激烈的排位之争</strong></p><p>从 2013 年起，河南经济每三年就迈上一个台阶，连续突破 3 万亿、4 万亿、5 万亿、6 万亿大关。尽管河南已连续多年稳居全国第五，但近年来已越来越强烈地感觉到来自身后四川的压力。</p><p>作为西部地区的领头羊，四川 2022 年的 GDP 总量为 56749 亿元。作为中部地区的排头兵，河南 2022 年的 GDP 总量为 61345 亿元。从经济总量来看，四川与河南仍有差距，但四川的经济增速明显更快——2020 年至 2022 年，四川 GDP 年均增量超过了 4000 亿元；作为对比，河南 GDP 年均增量为 3174 亿元。</p><p>尽管郑州前三季度 GDP 表现亮眼，但无论是总量还是增速，成都依然更胜一筹。由此足以看出，郑州与成都背后，河南与四川的竞争也已渐趋白热化。此外不得不提的是，仅以总量而论，长沙也压过郑州「一头」——前者为 10673.79 亿元，后者是 10435.9 亿元。</p><p>近年来，郑州与长沙之间的「中部第二城」之争日益激烈。2022 年，长沙以微弱优势领先，郑州能否在保持较高增速的基础上「扳回一城」，是两地关注的焦点。对于郑州来说，郑州都市圈晋级「国家队」，无疑提供了弯道超车的机会。</p><p>值得注意的是，合肥虽然在 2020 年刚刚迈入万亿俱乐部，但凭借近年来强劲的发展势头，已经向「中部第二城」发起有力冲击。而合肥不仅提出建设合肥都市圈，而且提出推动合肥都市圈与上海大都市圈、南京都市圈等联动发展。</p><p>从省会城市经济首位度来看，郑州只有 21%，不仅被长沙（28.49%）甩在身后，且落后于合肥（26.67%）。至于成都，经济首位度更是达到 36.68%，高居全国第四位，对四川的经济拉动作用非常明显。</p><p>河南省委书记楼阳生提出，中原要出彩，郑州首先要出重彩；河南要崛起，郑州必须成高峰。对于河南而言，如何塑强区域竞争优势、形成支撑高质量发展的核心动力源？</p><p>建设现代化高能级郑州都市圈，无疑是一个有力抓手。</p><p><strong>郑州都市圈是个什么「圈」</strong></p><p>成功晋级「国家队」之后，河南省发展改革委相关负责人提出，以郑州都市圈发展规划为统领，以郑州都市圈国土空间规划为基础，以郑州国家中心城市市域一体化发展、新阶段郑州航空港经济综合实验区高质量发展、郑开同城化发展等重点区域规划，以及都市圈交通、产业、公共服务、水利、能源、生态等专项规划为支撑，谋划形成「1+1+3+N+X」的都市圈规划体系。</p><p>高起点谋划、高标准建设郑州都市圈，应当说河南有基础、有优势、有底气。</p><p>在科技创新方面，河南近年来主动对接国家战略部署，全省培育建设 13 家全国重点实验室，其中 11 家位于郑州都市圈。郑州都市圈集聚了全省 60% 的高新技术企业、48% 的科技型中小企业，成为全省产业创新发展龙头。</p><p>在产业发展方面，郑州都市圈产业体系日趋完备，新能源及智能网联汽车、尼龙新材料、氢能及储能等新兴和未来产业发展迅速，国家级专精特新「小巨人」企业数量占全省的近 8 成。</p><p>在文化旅游方面，河南将郑州都市圈作为华夏历史文明传承创新基地中的全国重地和国际知名文化旅游目的地来建设，着力打造华夏文明集中展示区、文旅融合发展创新区、文旅宣传引流新高地。</p><p>在交通设施方面，郑州拥有空中、陆上、网上和海上四条「丝绸之路」「四路并举」的新优势，以郑州为中心的「米」字形高铁网已基本建成。截至 2022 年年底，郑州都市圈综合交通网里程达到 10.3 万公里，郑州与都市圈其他省辖市均有 1 条以上轨道交通、4 条以上高等级公路连通。</p><p>郑州都市圈的产业和文旅优势，也直观地体现在郑州前三季度的经济数据中：全市规模以上工业增加值同比增长 9.0%，其中，汽车制造业同比增长 52.3%；高技术产业投资同比增长 32.5%，其中，高技术制造业同比增长 39.4%；1-8 月，郑州规模以上服务业企业营业收入同比增长 13.7%，其中，文化、体育和娱乐业营业收入同比增长 42.1%。</p><p>目前，郑州都市圈的具体范围尚未公布。但可以明确的是，随着郑州都市圈建设的不断推进，郑州可以完善一小时通勤圈、产业圈、生活圈，同时疏解非核心功能，以增强郑州对周边城市的辐射带动作用，实现共同发展。</p><p>实际上，推进郑州都市圈提质发展，获益的不只是河南。2016 年 12 月 28 日，国务院正式批覆《中原城市群发展规划》，范围包括河南、山西、河北、山东、安徽等 5 省 30 座地级市。2018 年 11 月 18 日，《中共中央，国务院关于建立更加有效的区域协调发展新机制的意见》明确指出，以郑州为中心，引领中原城市群发展。</p><p>以郑州为圆心，中原城市群是一个更大的「圈」。因此，郑州都市圈的晋级，对于中原城市群，乃至整个中部崛起来说，都有着长期而深远的意义。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海报设计，王璐瑶</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:27:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/209.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263619_202311111128a6c58760-f249-4e4f-b4b0-81ae3bbe2126.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，赵志疆]]>
            </author>
            <category>郑州都市圈</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/209.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/210.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融工作会议结束后金融反腐提速，10 天内中纪委已通报 6 人被查、被处分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月底中央金融工作会议结束以来，10 天内金融领域反腐速度加快进行。</p><p><strong>1 名中管干部被查，1 名被「双开」</strong></p><p>在中管干部层面，中国工商银行原党委委员、副行长张红力在 11 月 4 日宣布落马。</p><p>公开资料显示，张红力有着长时间的外资银行任职背景，后从外资银行高管直接出任四大国有商业银行副行长，为全国首例。</p><p>张红力，男，1965 年 1 月出生，1984 年 7 月毕业于黑龙江八一农垦大学，1989 年 9 月获得加拿大阿尔伯特大学遗传学硕士学位，1991 年 7 月获得美国加州圣哥拉大学工商管理硕士学位。</p><p>张红力 1991 年 7 月任美国惠普公司总部财务经理，1994 年 7 月任英国施罗德国际商人银行董事兼中国业务主管，1998 年 6 月任美国高盛公司亚洲执行董事兼北京代表处首席代表，2001 年 3 月至 2004 年 9 月任德意志投资银行大中华区主管、亚洲区副董事长兼中国区主席，2004 年 10 月起任德意志银行环球银行全球管理委员会委员、亚太区总裁，德意志银行（中国）有限公司董事长。</p><p>2010 年，张红力出任中国工商银行副行长，成为当时内地从外资银行引进的最高级别高管，后于 2018 年「因家庭原因」辞任。张红力还担任过全国青联委员、北京市金融工作委员会顾问委员、黑龙江省省长金融经济顾问等社会职务。</p><p>公开新闻报道显示，近年来，张红力以厚朴投资合伙人、联席董事长的身份露面，这是一家专注中国投资机会的私募股权投资机构。</p><p>11 月 7 日晚间，中央纪委国家监委网站发布了浙江省政协原副主席朱从玖被「双开」的消息。</p><p>经查，朱从玖丧失理想信念，背离初心使命，妄议党中央大政方针和重大决定，搞团团伙伙，破坏政治生态，私自携带违禁书籍入境并长期阅看，对抗组织审查；无视中央八项规定精神，多次接受可能影响公正执行公务的宴请和旅游活动安排；组织原则缺失，不按规定报告个人有关事项，违规为亲属和他人在入职录用、职务晋升等方面谋取利益；违规收受礼品礼金，对配偶违规在管辖地区从事经营活动知情但未予纠正，利用职权为亲属谋取不正当经济利益；公器私用，违规干预和插手市场经济活动及执法司法活动；道德败坏；纪法意识淡漠，贪婪无度，「靠金融吃金融」，利用职务便利为他人在公司上市、融资贷款等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><p>朱从玖，男，汉族，1965 年 3 月生，安徽肥西人，1988 年 8 月参加工作，1985 年 7 月加入中国共产党，研究生学历，经济学硕士、高级管理人员工商管理硕士，经济师。</p><p>朱从玖曾在金融监管系统工作多年，曾任中国人民银行金融管理司干部，中国证券监督管理委员会办公室干部，中国证券监督管理委员会办公室副主任兼国务院证券委办公室副主任、证监会机关服务中心主任，中国证券监督管理委员会深圳证券监管专员办专员，上海证券交易所副总经理、党委副书记，上海证券交易所总经理、党委书记，上海证券交易所总经理、党委副书记，中国证券监督管理委员会主席助理、党委委员兼发行监管部主任，中国证券监督管理委员会主席助理、党委委员等职。</p><p>2012 年，朱从玖赴浙江省工作，出任浙江省副省长。2022 年 6 月，担任浙江省副省长已有 10 年之久的朱从玖履新浙江省政协党组成员，并于翌年 1 月当选为省政协副主席。今年 5 月 4 日，中央纪委国家监委网站通报称，浙江省政协党组成员、副主席朱从玖被查。</p><p><strong>1 名中央一级金融单位干部被查，3 名被处分</strong></p><p>中央纪委国家监委网站 11 月 10 日消息，中国银河证券股份有限公司原党委书记、董事长陈共炎涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻中国投资有限责任公司纪检监察组纪律审查和山东省威海市监察委员会监察调查。</p><p>陈共炎，男，1962 年 6 月出生，安徽望江人。他先后担任过国务院发展研究中心副研究员，北京商品交易所理事、副总裁，中国证券监督委员会信息中心负责人，中国证券监督委员会政策研究室助理巡视员、机构监管部副主任、证券公司风险处置办公室主任，中国证券投资者保护基金有限责任公司党委书记、董事长等职。</p><p>其后，陈共炎一度身兼数职，其中在 2011 年 6 月至 2021 年 5 月担任中国证券业协会会长，2016 年 5 月至 2018 年 10 月担任银河金控董事、董事长，2016 年 8 月至 2019 年 6 月担任汇金公司副总经理，2016 年 10 月至 2022 年 7 月担任中国银河证券股份有限公司董事长，后到龄退休。</p><p>根据银河证券公开的信息，2019 年，时任董事长陈共炎薪酬（税前）为 303.14 万元，2020 年年薪 326.83 万元，2021 年年薪 288.84 万元。</p><p>同在 11 月 10 日，中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组、北京市纪委监委公布了中国证监会党委巡视工作领导小组办公室原专职副主任杨春蕾被开除党籍和公职的消息。</p><p>经查，杨春蕾身为党员领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，单独或者伙同他人，利用职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受财物，数额巨大。违反生活纪律，影响公职人员形象。</p><p>值得一提的是，陈共炎和杨春蕾均为中央一级党和国家机关、国企和金融单位干部。11 月 3 日，中央纪委国家监委网站相继公布了广发银行原党委委员、监事长王桂芝和中国农业银行云南省分行原党委委员、副行长沈锐被开除党籍的消息。两人同样是中央一级党和国家机关、国企和金融单位干部。</p><p>经查，王桂芝身为国有金融企业党员领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，毫无党性原则，对党不忠诚不老实，在台上讲清廉在台下破法纪，长期搞两面派，做两面人；违规收受多名下属的礼品礼金、接受宴请及活动安排，且次数多、时间长、金额大；利用职务便利，在干部录用、职务晋升等选人用人方面为他人提供帮助并收受财物；利用本人职权，象征性地支付报酬接受服务，并将应当由个人支付的费用由下属报销。</p><p>退休后，王桂芝未经组织批准，在与原任职企业有业务关系的企业担任职务并领取薪酬；为掩盖其个人贪占公款，违反财务管理制度，账外以各种名义随意发放奖金；利用职务便利侵吞公共财物，数额特别巨大；利用职务便利为他人谋取利益，并非法收受财物，数额特别巨大；为了谋取不正当利益，给予公职人员以财物，数额巨大。</p><p>经查，沈锐政治意识薄弱，私自携带违禁书刊入境；无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请；廉洁底线失守，利用职权或职务上的影响为本人及亲属谋利，收受可能影响公正执行公务的礼品、礼金、消费卡，借用管理和服务对象钱款，违规参与经商办企业，持有非上市公司股份，从事有偿中介活动；履职不当，干预和插手信贷业务；违反生活纪律，违背家庭美德；利用职权或职务上的便利为他人谋利，非法收受巨额财物。</p><p><strong>中央金融工作会议要求下决心从根本上解决金融腐败</strong></p><p>中央金融工作会议 10 月 30 日至 31 日在北京举行。</p><p>会议指出，要清醒看到，金融领域各种矛盾和问题相互交织、相互影响，有的还很突出，经济金融风险隐患仍然较多，金融服务实体经济的质效不高，金融乱象和腐败问题屡禁不止，金融监管和治理能力薄弱。金融系统要切实提高政治站位，胸怀「国之大者」，强化使命担当，下决心从根本上解决这些问题，以金融高质量发展助力强国建设、民族复兴伟业。</p><p>澎湃新闻记者注意到，11 月 2 日出版的《中国纪检监察报》在头版刊文《纪检监察干部认真学习领会习近平总书记在中央金融工作会议上的重要讲话精神，为推动金融高质量发展提供坚强政治保证》。</p><p>文章援引了中央纪委国家监委驻证监会纪检监察组组长樊大志、中央纪委国家监委驻金融监管总局纪检监察组组长王陆进、中央纪委国家监委驻中国工商银行纪检监察组组长杨少俊、中央纪委国家监委驻中国人保纪检监察组组长石青峰、中央纪委国家监委驻中国投资有限责任公司纪检监察组组长潘岳汉等多位金融系统纪检监察组组长的说法，以强有力的监督为金融高质量发展提供坚强保障。</p><p>其中，中央纪委国家监委驻金融监管总局纪检监察组组长王陆进说，要围绕全面加强金融监管、有效防范化解金融风险等重点工作，聚焦金融监管总局职能职责加强政治监督，做到「两个责任」同题共答、同向发力，推动金融监管总局系统各级党委进一步加强党的政治建设，不折不扣贯彻党中央决策部署，把坚定拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」落实到行动上、贯彻到工作中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:11:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263591</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263591</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/842.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263591_202311111111d7038d92-a79f-42bb-b9f4-bdbff6337e90.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/842.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/843.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国足第 13 次冲击世界杯，扬科维奇：全力争取不负国家期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/96.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足主帅扬科维奇。&nbsp;&nbsp; 新华社，图</p><p></p><p>中国男足即将开启第 13 次冲击世界杯之旅，目前国足正在深圳集结备战。16 日，他们将迎来 2026 世界杯预选赛亚洲区 36 强赛首战客场与泰国队的比赛。</p><p>国足大名单选择标准是什么？首场与泰国一战将如何准备？在首个主场将以怎样的姿态挑战强大的韩国队？对世界杯出线目标是否依然信心十足？日前，国足主帅扬科维奇接受了新华社记者的专访。</p><p><strong>选人标准：「保持高强度」很关键</strong></p><p>日前，国足公布了出征世预赛的大名单，扬科维奇表示，自己确定人选的最重要标准是「保持高强度」。</p><p>「如果我们想进军世界杯，这是我们一开始就定下的明确目标，我们必须要知道什么样的球员能匹配世预赛的比赛强度，球员不仅要在一场 90 分钟比赛里始终保持高强度，更重要的是，要在几天后的下一场比赛，继续保持同样的强度。」扬科维奇说。</p><p><strong>张玉宁入选：具备现代足球所需能力</strong></p><p>这次大名单中，北京国安前锋张玉宁入选，他刚刚伤愈复出，仅在本赛季中超替补出场三次，扬科维奇认为，张玉宁代表着中国足球的未来。</p><p>「他代表着中国男足国家队的未来。我们没有太多球员具备像他这样担任支点前锋的能力。当然我们知道现在他的状态还没达到百分之百，但我们也清楚就目前球队所需要的（球员），他是一个完美的选择。当他回到球场，规律地参加比赛，他将在未来有更多表现机会，因为他具备现代足球所需要的能力。」</p><p><strong>谈年轻球员：他们已经不小了</strong></p><p>杭州亚运会后，扬科维奇召入了蒋圣龙、戴伟浚等多位在亚运会表现不俗的 U24 球员，但扬科维奇认为，他们已经不是年轻球员，应独当一面。</p><p>「说实话，我觉得他们已经不小了，他们已经 23 岁、24 岁了。以我们即将要对阵的韩国队为例，我们的球员可能要面对比他们还小几岁的对手，所以我们不能再把他们当成年轻球员看待。他们不年轻了，他们正处于一个踢球的好年纪。」</p><p><strong>谈热身赛：我们找到了答案</strong></p><p>今年 2 月，中国足协宣布扬科维奇出任国足主帅，迄今他带队进行了 8 场热身赛，取得了 3 胜 2 平 3 负的战绩。</p><p>「此前我们和很多拥有不同足球文化、比赛风格的对手进行了比赛,&nbsp;这为我们打开所有战术选择，这是我们在世预赛中所需要的。我们找到了答案，现在是得出结论的时候。当比赛开始,&nbsp;就没有再尝试和选择的机会，我们在各方面都准备好了。」</p><p>扬科维奇表示，通过热身赛考验，目前球队面临的关键问题是比赛强度和节奏的保持。</p><p>「其实每个队都有自己的问题，我们需要的是找到解决办法，把精力放在找到解决问题的方法上。就我而言，与其他球队相比，我们的关键问题是比赛强度，能否在 90 分钟内保持同样的比赛节奏。当然中国队也有自己的实力，与其他球队相比我们也有一些优势。在比赛前我不愿意透露，我们会尽力利用对手的每一个弱点踢出我们自己的比赛。」</p><p><strong>战泰国：坚持以我为主</strong></p><p>考虑到韩国队的绝对实力，与泰国队的比赛将成为国足争取小组出线关键之战。上个月，泰国队赴欧洲拉练，0:8 输给格鲁吉亚队，1:1 战平爱沙尼亚队。而国足上次与泰国队在正式比赛交手还是在 2019 年，说到这个多年未曾谋面的对手，扬科维奇说，自己了解泰国队的一切，比赛要以我为主。</p><p>「我们对泰国队有全方位的了解，他们有两种不同比赛方式，他们踢了一些还不错的热身赛，他们有球员在欧洲踢球的经历，球队最近刚去欧洲踢了两场比赛。我了解所有的信息，但我会选择必要的信息告诉球队，然后还是坚持以我为主。我们要尽可能坚持自己的比赛风格，让泰国队来适应我们。」</p><p><strong>战韩国：全力争取不负整个国家的期待</strong></p><p>21 日，国足将迎来本次世预赛首个主场比赛，他们将在深圳迎战韩国队。日前「太极虎」公布了出征世预赛的大名单，孙兴民、李刚仁、黄义助、黄喜灿、郑优营等在海外联赛效力的球星悉数在列。</p><p>「韩国队不仅在亚洲是顶级球队，在世界范围内都可以说是顶级。球员个人能力、球队稳定性和比赛信心都是顶级的。这对我们是一个巨大挑战。但我们踢球就是为了赢，这是我们首个主场世预赛，对我们很重要，我们必须要展现出超出寻常的精神状态，要在比赛心态和赢球欲望上与对手抗衡，团结起来战斗，然后才能说我们期待能取得好的结果。当我说好结果的时候，我指的就是赢球。」扬科维奇说。</p><p>面对强大的韩国队，外界普遍预测国足很难避免一场失利，扬科维奇表示，一切皆有可能，首先要相信自己。</p><p>「在足球场上一切皆有可能。只有相信自己的人，才能创造伟大。我们非常兴奋能够在主场球迷面前比赛，第一个主场将会非常重要，我们将尽全力争取不负整个国家的期待，为好的结果而战斗，并最终取得好的结果。」</p><p><strong>出征世预赛：更有信心了</strong></p><p>扬科维奇上任成为国足主帅时曾表示，有信心带队打进世界杯。如今，即将迎来世界杯预选赛的大考，扬科维奇表示，自己更有信心了。</p><p>「我甚至更有信心了，因为我遇到了很多更棒的球员和工作人员，他们都有着很强的驱动力和能力，思维活跃，工作效率很高。现在我们所有人都朝着同一个目标努力，这非常非常重要，我们有很多时刻准备为球队做出牺牲的球员。比如前面提到的张玉宁，他表现出了出色的态度和成为球队一员的强烈渴望。作为一名教练，我感到非常荣幸能够在这种环境下工作，所以我比八个多月前更有信心了。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:05:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263592</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263592</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263592_2023111111051f4dea04-7e98-40aa-a67b-4c2b2fd683c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王浩明、肖世尧、李思佳、赵紫羽/新华社]]>
            </author>
            <category>扬科维奇</category>
            <category>国足</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/100.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部部长：「认房不认贷」「降低首付比例和利率」等政策起到积极效果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，房地产市场备受关注。从部门到地方，「认房不认贷」、降低首付比例、降低按揭贷款利率……一系列房地产调整优化措施接连出台。这些政策的效果如何？怎样研判房地产市场？如何重构房地产发展新模式？住房城乡建设部党组书记、部长倪虹回答了记者提问。</p><p><strong>因城施策促房地产市场平稳健康发展</strong></p><p>问：房地产市场备受关注，如何研判我国的房地产市场形势？</p><p>答：研判市场，重要的是尊重规律、看大势。7 月 24 日中央政治局会议指出，「适应我国房地产市场供求关系发生重大变化的新形势」。这是立足我国经济社会发展阶段和房地产自身发展规律作出的重大判断。要认识当前的房地产形势，首先要把握住这个重大变化。</p><p>从供给看，整体上，「有没有」的问题基本得到解决，但结构性不足问题仍然存在。从需求看，人民群众对住房的品质有了更高的要求，希望住上更好的房子、获得更好的服务。</p><p>分析市场，主要看供需关系，也就是交易量、价格和结构。现在是信息化的时代，需要用信息化手段研究分析市场的变化。这几年，住房城乡建设部一直致力于打造全国的数字住房信息系统，它与全国所有城市联网，能够实时显示房屋网签备案的数据，可以了解每个城市、每天的交易情况。</p><p>今年的房地产市场，总的看是前高、中低、后稳。从数据看，「认房不认贷」「降低首付比例和利率」等政策措施起到了积极的效果。1 到 10 月份，一手房交易量虽然下降，但二手房是上升的，一、二手房合起来实现同比正增长。另外，保交楼工作的扎实推进，带动了全国房屋竣工面积同比增长近 20%，也反映出各地政府帮助企业纾困是有效果的。</p><p>「十家锅灶九家不同」。房地产是不动产，房地产市场有其特殊性。它是以城市为单元的市场，区域特征很明显，各个城市的交易量和价格有很大差异。关于房地产调控，我们强调因城施策、精准施策、一城一策，就是这个道理。我们将会同有关部门，指导地方认认真真落实好中央作出的一系列重大部署，努力满足人民群众的住房需求，促进房地产市场平稳健康和高质量发展。</p><p><strong>「房住不炒」构建房地产发展新模式</strong></p><p>问：关于构建房地产发展新模式，具体有哪些考虑？</p><p>答：党中央提出，构建房地产发展新模式。这是破解房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。过去在解决「有没有」时期追求速度和数量的发展模式，已不适应现在解决「好不好」问题、高质量发展阶段的新要求，亟需构建新的发展模式。</p><p>——在理念上，要始终坚持「房子是用来住的、不是用来炒的」定位，以满足刚性和改善性住房需求为重点，努力让人民群众住上好房子。好房子好在哪儿？就是要绿色、低碳、智能、安全，让群众住得健康，用得便捷，成本又低，又放心安心。</p><p>——在体制机制上，一个是，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，从要素资源科学配置入手，以人定房，以房定地、以房定钱，防止市场大起大落；再一个是，建立房屋从开发建设到维护使用的全生命周期管理机制，包括改革开发方式、融资方式、销售方式，建立房屋体检、房屋养老金、房屋保险等制度。</p><p>——在抓落实上，要实施好规划建设保障性住房、城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设「三大工程」。同时，还要落实中央金融工作会议精神，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，促进金融与房地产良性循环。</p><p>新模式下，房地产企业要有清醒的认识，现在要拼的是高质量、新科技、好服务，谁能为群众建设好房子，谁能为群众提供好服务，谁就会有市场、谁就会有发展。</p><p><strong>房地产市场未来持续发展仍有坚实支撑</strong></p><p>问：「三大工程」建设是党中央作出的重大战略部署，「三大工程」的基本要求是什么？</p><p>答：近日召开的中央金融工作会议提出，加快保障性住房等「三大工程」建设。这是中央作出的重大决策部署，是根据房地产市场新形势推出的重要举措。目前，有关工作已经启动。</p><p>——规划建设保障性住房，是完善住房制度和供应体系、重构市场和保障关系的重大改革。这次改革的重点是拓展了配售型保障性住房的新路子，最终是实现政府保障基本需求、市场满足多层次住房需求，建立租购并举的住房制度。要求是，城市党委、政府担负起主体责任，解决好群众的住房问题，尤其是新市民、青年人的住房问题，让他们放开手脚为美好生活去奋斗。青年人有希望，城市才能有未来。</p><p>——城中村改造，是解决群众急难愁盼问题的重大民生工程，重点是，消除安全风险隐患，改善居住环境，促进产业转型升级，推动城市高质量发展。</p><p>——「平急两用」公共基础设施建设，是统筹发展与安全、提高城市韧性的重大举措，关键是，平时用得着、急时用得上。</p><p>当前，我国房地产市场正处在转型期，虽然遇到了一些困难，但未来的持续发展仍然有坚实的支撑。随着中央各项决策部署的持续落实，随着房地产发展新模式的逐步建立，一定能够推动房地产转型升级、实现高质量发展，让人民群众住上更好的房子。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263601</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263601_20231111102954129f6e-b00c-4ea6-9f86-cfd8b6903095.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王优玲/新华社]]>
            </author>
            <category>房地产发展新模式</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/89.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政新闻眼丨入冬之际再访受灾地区，习近平重点关注了什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政新闻眼丨入冬之际再访受灾地区，习近平重点关注了什么？]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:12:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=10469461964760322978&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=F86522D3-869F-47C4-9535-3000678948AC_721354456577&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=10469461964760322978&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=F86522D3-869F-47C4-9535-3000678948AC_721354456577&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/103.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[身体周刊 | 「鼻吸能量棒」侵蚀校园，有害无益]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[身体周刊 | 「鼻吸能量棒」侵蚀校园，有害无益]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 00:04:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</link>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/815/303.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新组建的国家金融监督管理总局内设机构公布，新设了这些司局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，《国家金融监督管理总局职能配置、内设机构和人员编制规定》挂网公开。作为今年在中国银行保险监督管理委员会基础上组建的国务院直属机构，国家金融监督管理总局大部分沿用了原银保监会的组织架构，共有 27 个正司局级内设机构，其中在本轮改革中新设的司局有：</p><p><strong>科技监管司</strong>。拟订相关信息科技发展规划和信息科技风险监管制度并组织实施。按分工承担网络安全、数据安全、关键信息基础设施监管等工作，推动数字化信息化建设。</p><p><strong>金融机构准入司</strong>。拟订银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的准入制度，研究结构布局，对机构及其业务范围实行准入管理，审查董事、高级管理人员等任职资格。</p><p><strong>资管机构监管司</strong>。承担信托公司、理财公司、保险资产管理公司的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p><strong>机构恢复与处置司</strong>。拟订相关高风险机构风险处置制度、标准、程序，对出现严重风险、难以持续经营的机构开展风险处置等工作。</p><p><strong>稽查局</strong>。拟订稽查工作制度。组织对违法违规金融活动相关主体进行调查、取证，提出处理意见；涉嫌犯罪的，提出移送司法机关的建议。指导、检查金融机构安全保衞工作。</p><p><strong>行政处罚局</strong>。承担行政处罚案件审理等工作，提出审理意见，组织听证和集体讨论，送达行政处罚决定并执行。</p><p><strong>内审司（党委巡视工作领导小组办公室）</strong>。拟订系统内审和巡视工作制度、办法，监督检查系统贯彻落实有关重大决策部署情况，组织开展系统内审和巡视工作，对发现的问题及责任人提出处理建议，指导、监督、检查系统内审和巡察工作。</p><p>2023 年 3 月，中共中央、国务院印发《党和国家机构改革方案》，提出组建国家金融监督管理总局，统一负责除证券业之外的金融业监管，强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，统筹负责金融消费者权益保护，加强风险管理和防范处置，依法查处违法违规行为，作为国务院直属机构。</p><p>国家金融监督管理总局在银保监会基础上组建，将中国人民银行对金融控股公司等金融集团的日常监管职责、有关金融消费者保护职责，证监会的投资者保护职责划入国家金融监督管理总局。与此同时，不再保留银保监会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256353</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256353</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/265.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256353_202311110738b13413b8-4e05-465e-a98a-d95125bfee22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>金融监督管理总局</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/265.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/266.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜印度媒体的假新闻之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>5 年一次的印度大选将于明年上半年开锣。总理莫迪今年以来已经不止一次放出豪言，要在未来「第三个任期」带领印度成为全球第三大经济体。印度国内外对莫迪的「印度增长故事」的敍事都表现出浓厚兴趣，新加坡南洋理工大学高级研究员詹姆斯·多尔西（James Dorsey）不久前甚至预测称，「未来世界可能会出现三大强国（美中印）鼎立局面」。</p><p>作为印度「全球敍事」不可忽视的重要力量，印度媒体在西方知识界一直不乏追捧者。西方主流杂志《经济学人》近日刊文敏锐地提醒外界，要关注印度媒体的「世界观」正在发生微妙而重大的变化——「国际视野空前提升」，开始大量出现外交政策和战略优先的激烈讨论。</p><p>但这种外界的高期待很快遭遇现实的当头一棒。</p><p>卡塔尔哈马德本哈利法大学副教授马克·欧文·琼斯（Marc Owen Jones）专门研究数字时代的假新闻，近年给国际媒体撰写了不少「打假媒体」的时评。最近，他关于印度媒体的分析文章《为什么如此多的反巴勒斯坦假信息来自印度》引发了空前的关注，不少国际学者、媒体人纷纷跟进发声警告，对印度媒体行业在冲突报道中的职业操守及其可能造成的恶劣影响表达极大担忧。</p><p>中青网此前发表文章援引伦敦政治经济学院媒体研究领域的教授巴纳吉（Shakuntala Banaji）的话说，绝大多数印媒报道中「没有留下真相或者负责任的迹象」。</p><p>作为深入理解印度国家和社会的复杂性及其背后的逻辑、趋势的窗口，印度媒体无疑举足轻重。但恰当评估和论断在当今数字时代愈加困难，印度媒体尤为引人注意。</p><p><strong>集体的沉默</strong></p><p>卡塔尔学者马克·欧文·琼斯在其文章中引述印度知名「事实核查」网站 BOOM 的结论，认为在哈马斯 10 月 7 日突袭以色列南部之后，一些来自印度的右倾、印度教民族主义色彩的社交平台账户大量扩散虚假信息，「大多数负面性针对巴勒斯坦，或支持以色列」，成为了「反巴勒斯坦假信息行动」的「主要创作者和扩音器」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/819.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 1&nbsp;印度知名公益律师 Prashant Bhushan 在 X 平台转发了《为什么如此多的反巴勒斯坦假信息来自印度》一文，获得 13.5 万的阅读量，但与爆款帖文的数据相比，根本不在一个等量级</p><p></p><p>一个被反复提起的典型案例是，获得 X 社交媒体平台（前「推特」）认证的一个账号发布了一则视频，宣称一名「哈马斯武装分子」绑架了十几个小女孩，「将她们当作性奴」。视频像素很低，但稍加仔细辨认，不难看出有些女孩儿在愉快地聊天，还在使用手机。显然，这是一则有意编造的劣质虚假信息。</p><p>但这则新闻要素交代不清的视频帖文却迅速成为了网络爆款，获得成千上万的用户转发和 X 平台 600 万的曝光量（impressions）。对这些分享视频的账户进行分析后发现，大多数账户都在印度。</p><p>在追踪和梳理最大流量的爆款帖文后，琼斯发现，大部分出自印度媒体记者的账号。令外界更为担忧的是，这当中不乏印度资深媒体从业者。印度资深的冲突报道记者、TV9 网站执行编辑 Aditya Raj Kaul 在以色列遭袭事件爆发后不久的 10 月 10 日发布了一则帖文称，一名孕妇在以色列南部「被哈马斯恐怖分子解剖」，「让未出生的孩子慢慢死去」。迄今，该帖浏览量已达 1034 万次，转发 1.6 万次，其中包括美国右翼媒体 Daily Wire 新闻网主编、网络大 V 兼时评人本•夏皮罗 (Ben•Shapiro) 的转发。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/820.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 2&nbsp;印度资深记者 Aditya Raj Kaul 发布的消息迄今仍未得到证实，但已获得上千万的点击</p><p></p><p>然而，「这个故事仍未得到证实。」新加坡南洋理工大学高级分析师、前《印度快报》编辑 Antara Chakraborthy 和研究同事 Yasmine Wong 日前刊文写道，记者 Aditya Raj Kaul 显然带有亲印度人民党的立场。</p><p>欧美主流媒体开始陆续跟进「印度造假新闻」，但加沙冲突爆发已过去半个多月。美国《大西洋杂志》刊发了特写稿件「印度的印度教极端分子正在煽动以色列冲突」，法国 24 小时电视台推出报道关注「大量虚假信息在印度的制作」。</p><p>或许是受西方主流媒体纷纷「介入」的影响和压力，印度主流大报《印度斯坦时报》创立的商业日报 Mint 在 11 月刊发了一篇解释印度和以色列关系的综述文章，文中提及莫迪政府及之前历届印度政府对巴以问题的政策演变，将当下「假新闻泛滥」现象置于更复杂背景之中，但对于「假新闻」却寥寥数笔带过。</p><p>印度知识精英并非都保持沉默。经常给西方媒体和印度主流媒体撰写专栏文章的知名作家、记者马努·乔瑟夫 (Manu Joseph) 同样借 Mint 平台，撰写了时评文章「巴勒斯坦冲突关于人性讲述了什么」，竭力从人文视角弥合「印度虚假新闻现象」给巴勒斯坦人及「印度人国际形象」带来的伤害，但也避免了将矛头直接对准印度教民族主义者。</p><p>马努·乔瑟夫曾任印度新闻周刊《开放》（Open）主编，出版的《靠谱男》（Serious Men）等多本小说在国际上广受欢迎，一度被改编为电影作品。英国《金融时报》将他称为「这个国家最有讽刺力和最非传统的声音之一」，他常年在西方主流媒体上以轻松诙谐的笔触将印度社会政治生活的敏感议题带入国际知识界的视野，但此番涉及极端民族主义和宗教冲突等议题，马努·乔瑟夫也显得格外小心。</p><p>但非盈利事实核查网站 Altnews 的创始人普拉蒂克·辛哈（Pratik Sinha）要用实际行动「对抗」印度主流媒体的「轻描淡写」。辛哈不久前在社交媒体账号上写道，印度现在为了支持以色列，在主流媒体和社交平台上输出虚假信息，希望世界现在「能认清印度右翼是如何使印度成为世界‘假新闻之都’的」。</p><p><strong>「印媒的狄更斯时代」</strong></p><p>印度媒体业的快速发展有目共睹，「充满活力」的敍事，也常常见诸西方同行对印度媒体行业的描述之中。</p><p>从上世纪 90 年代初经济自由化改革开始，印度纸质和广播媒体迎来了一个长期的繁荣阶段。在 2014 年现任总理莫迪赢得当年大选前，印度的电视台频道已经增加到 250 家；电台从唯一一家官方电台「全印广播电台」已经扩大到 250 家私营调频电台；印刷媒体数量更是爆炸式增长，刊物数量以万计，且印度引以为傲的全球发行量最大的英文报纸《印度时报》，日发行量已超过 300 万份（仅日文报纸创造过更高纪录），广告收入年增长保持 10% 以上。</p><p>尽管同样面临线上和数字媒体崛起的全球性趋势，14 亿人口的印度市场中的印刷媒体和电视频道依然保持了增长态势。</p><p>「印度市场能够同时容纳传统媒体和新媒体。」2022 年 10 月，德国亲执政党基民盟的阿登纳基金会联合印度发展中社会研究中心（CSDS）发布的调查报告评价道。这是该西方机构首次在印度开展全国性的民意调查，19 个邦的超 7400 名印度市民和农村居民提供了自己对印度媒体的看法。</p><p>「从好的方面看，无论是传统媒体还是新媒体，印度媒体都已通过内容的本地化，成为自由表达、创新、思想分享、相互连结和包容多样性的载体。」报告写道。</p><p>今年 5 月，谷歌联合印度市场数据及分析公司 Kantar 联合发布的报告称，印度 2022 年有超过约 7.29 亿活跃互联网用户，其中，有 52%（约 3.79 亿）互联网用户通过各种新闻应用程序/网站、社交媒体、即时消息工具等在网上获取新闻。</p><p>报告称，调查中有 45% 的人表示，用网络社交媒体应用程序消费新闻在同龄人圈子里比观看传统电视频道更受欢迎。调查也显示，约 80% 的网上新闻消费者遇到过「可疑新闻」——即难以辨别其真伪的信息。近一半的受访者明确认为，信任是推动他们进行新闻消费的关键因素。</p><p>「印度拥有全球最多的 Facebook、WhatsApp、YouTube 受众，而且这些受众还在增长，因为该国拥有大量的年轻人口，他们日益精通数字技术，英语流利且拥有全球化视野。」出生于印度的香港浸会大学全球传播教授 Daya Thussu 日前告诉笔者，他于 2013 年出版著作《传播印度软实力：从佛陀到宝莱坞》。</p><p>印度的年轻一代几乎完全依赖移动数字新闻媒体，Daya Thussu 教授认为，「这可能是一把双刃剑：一方面它使消费者能够获取即时信息和广泛的观点，另一方面它使这些年轻人接触到未经编辑和未经验证的信息，可能并且确实被既得利益者操纵以促进特定类型的政治或文化议程。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/821.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 3&nbsp;谷歌和 Kantar 的调查显示，48% 的印度受访者认为信任是推动新闻消费的关键因素</p><p></p><p>谈及印度媒体的整体生态，知名出版人、领先商业日报《商业标准报》前主编 T.N. Ninan 用「印度媒体的狄更斯时代」这一提法予以概括，广为流传，他引用了《双城记》名言：「这无疑是最好的时代，也是最坏的时代。」</p><p>「印度媒体可能正处于一个转折点，它们开始失去信誉。」2013 年，英国牛津大学「路透新闻学研究所」曾发布过一份获广泛引用的报告，集纳了多位知名印度媒体人的调研撰文，触及印度媒体行业重点隐忧和挑战，颇具警示性。</p><p>此时是莫迪赢得总理宝座前一年。报告涉及到的印度媒体行业其他「弊病」还包括：媒体的「小报化」趋向（娱乐化、充斥八卦），腐败，操纵收视率以吸引广告，付费新闻（有时刻意隐瞒读者），编辑视野和议题狭窄——狭隘地限定在仅仅满足不断增长的城市中产阶级的喜好和偏向。</p><p>10 年过去了，以上一线资深媒体人的现身说法，仍得到印度读者调查的呼应。「暗淡的一面是，即使印度的媒体数量增加，相伴而来的是信誉、品质和（新闻）伦理的重大危机，为争夺眼球和广告收入的竞争导致了内容的‘低智化’。」德国基金会 2022 年的最新报告写道，「不仅如此，印度媒体还成为某些既得利益者传播分裂性宣传、仇恨和虚假信息的工具，对该国的社会结构造成了严重打击。」</p><p>在印度，大集团、大家族控制是媒体的一个重要特点。如 1838 年创立的英文报纸《印度时报》所属的时报集团旗下不仅坐拥印度最大的财经类日报《经济时报》，还扩展到电视、电台和 24 个新闻网站。</p><p>「一个在高度政治化语境下的国家，有着社群暴力（communal violence）的历史，同时人们接触新数字媒体的机会呈爆炸性增长，却对新闻的信任度较低，虚假信息在印度已成为一个紧迫问题。」牛津大学「路透新闻学研究所」2019 年调查发布的《印度数字新闻报告》写道。</p><p><strong>「世界第三大经济体」争议</strong></p><p>与面对「虚假新闻之都」的批评时普遍选择「静默」不同，不久前围绕「印度成为世界经济超级大国是否是伪命题」的争论，印度主流媒体「火力全开」，纷纷加入比拼。</p><p>争论由一本新书引发，作者是出生于印度的美国经济历史学家阿绍卡·莫迪（Ashoka Mody），现任美国普林斯顿大学国际经济政策客座教授，曾在世界银行和国际货币基金组织任职。他的新书《印度支离破碎》一经出版迅速在国际经济学界获得好评，被评价为理解「印度模式内在弱点」的重要著作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/822.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 4&nbsp;印度裔美国经济历史学家阿绍卡·莫迪著作《印度支离破碎》封面</p><p></p><p>对于西方媒体及外交政策分析圈内持续多时的「印度经济驶入快车道」的追捧热情，新书犹如一盆冷水。</p><p>「2023 年印度有可能终于成为全球经济的重量级国家。」《华尔街日报》首席经济学评论员叶伟平（Greg Ip）的观点颇具代表性，今年早些时候他在深入印度古吉拉特邦撰写的观察文章中写道，「这要得益于多种因素的合力，包括该国稳健的经济增长和微观经济改革，以及地缘政治环境的变化，西方现在比以往任何时候都更迫切地希望将印度拉进自己的阵营。」</p><p>阿绍卡·莫迪持不同看法，直言「印度成为‘下一个巨人’有吹捧之嫌」。7 月，他发表时评文章「印度无法像中国那样成为经济超级大国」，先在国际媒体中获得广泛转载，后引发几乎所有印度主流媒体的跟进报道。</p><p>阿绍卡·莫迪给出了两大主要理由：印度缺乏卓越的人力资本和女性劳动力参与率。</p><p>近期数据显示，印度超过 60% 的人口年龄在 35 岁以下，40％以上的人口在 25 岁以下，每年新增 1200 万人的年轻劳动人口，在缺少熟练劳动力的情况下，更难获得与之匹配的就业机会。印度近年来每年仍有近半数人口靠农业为生，制造业的发展不见起色。</p><p>根据印度经济监测中心的数据，2022 年，印度的劳动参与率（活跃劳动力和正在找工作的人）仅有 49.5%，是亚洲最低的国家之一。女性的就业情况更糟糕，世界银行数据显示，2022 年，印度女性劳动参与率为 22%，而印度经济监测中心 2022 年 10 月发布的数据显示，这一比例仅有 10%。</p><p>这种「疑印派」的论调，迅速引发印度右翼数字杂志「Swarajya」的猛烈抨击，批评阿绍卡·莫迪「学术界的预言家看见印度走在正确的道路上便坐立不安了」。</p><p>《印度时报》、《印度斯坦时报》、《今日印度》在内的近乎全部主流刊物、知名电视和播客节目，竞相推出重点报道，严肃的争论占据了舆论场的中央。他们纷纷深挖书中描述的印度历届政府经济政策制定的重要细节和「纰漏」，向这位经济史学家严肃发问，反思当下经济政策，探寻未来之路。</p><p>对印度政府发布的 GDP 第二季度增长率 7.8% 的数据，阿绍卡·莫迪 9 月再度跟进一篇「印度虚假的增长故事」评论文章，引发印度政府首席经济顾问纳格斯瓦兰（V Anantha Nageswaran）就 GDP 计算方法进行公开回应。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/823.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 5&nbsp;财经日报 Mint 整版刊发的政府首席经济顾问纳格斯瓦兰和财政部高级顾问拉杰夫·米斯拉对阿绍卡·莫迪质疑的回应</p><p></p><p>质疑印度 GDP 计算方法并不罕见，每隔两三年，印度经济学家、经济官员、政治家便会炒成一团。阿绍卡·莫迪熟知国际机构和发达经济体政府计算 GDP 的微妙差异，他的「质疑」更具分量。但他近期发表多篇文章直指印度经济问题，很快还是招来了印度右派网络媒体 「OpIndia」的炮轰，指责作者「有着清晰的目标日程，即在全球平台上抹黑印度」。</p><p>2014 年创立的「OpIndia」是印度右翼媒体中访问量最高的网站，多次陷入报道假新闻的争议和漩涡。其在谷歌应用商店的产品介绍中也毫不讳言地写道：「站在现代印度信息战的最前沿，在这里进行敍述是要先于事实陈述。」</p><p>不过，与先前广泛报道阿绍卡·莫迪的新书不同，国际媒体对于印度媒体上如火如荼的「论战」兴趣索然。这也和印度媒体此前积极跟进欧美主流媒体设置的议题形成鲜明对比。</p><p>西方主流媒体近来对印度媒体的关注度在加大。今年 6 月总理莫迪访美之际，西方同行敏锐捕捉到，印度国内收视率最高的有线新闻频道连篇累牍地推出探讨国家外交政策优先的节目，在此之前，印度媒体常常因「过度关注」国内议题而被指视野褊狭。</p><p>「这代表了一重大变化。」英国《经济学人》8 月刊文称赞印度同行的国际视野更加开阔了。文章将这种变化的原因归功于总理莫迪和外长苏杰生善于将对外利益和国内利益密切联系的能力。</p><p>「在很多方面，毫不夸张地说，我们今天正在为走向全球奠定基础。」今年 5 月，外长苏杰生在阿南特国立大学发表题为「莫迪治下的印度：一个崛起大国」的演讲，不断阐释印度外交大战略的勃勃雄心。他在 2020 年出版的《印度之路：不确定世界的战略》一书仍然成为今年国际媒体和战略研究界的热议话题，通俗地被称为「苏杰生主义」，「要使印度能够以前所未有的方式发挥影响力」。</p><p>《经济学人》文章很快话锋一转，「然而，很难在这些（媒体的）变化中发现人们对世界的浓厚兴趣，或深入地了解。今天印度驻外记者的数量可能比二十年前还要少。」文章引述印度商业媒体一位资深编辑的话说，电视节目中充斥着无休止的对其他国家的「鞭挞」，「而新媒体对印度在世界上的角色的关注往往是极端党派主义、民族主义的，而且往往消息灵通得惊人。」</p><p>香港浸会大学 Daya Thussu 教授告诉笔者，西方媒体对印度的论述总体上仍然受到殖民历史的笼罩，表明「他们在情感和智力上都无法理解一个幅员达大陆级国家的复杂性」。</p><p>「印度新闻媒体对全球观众并不特别感兴趣，除了数十年来在全球范围内占有一席之地的电影业外。」他进一步说，印度私营媒体组织在吸引「大部分冷漠的国际受众方面」看不到太多的经济逻辑，而官方媒体在专业性或基础设施方面也没有足够的资源进行全球层面运作。</p><p>不过，「随着印度国际形象的提升，印度私营企业开始认识到媒体作为主要软实力资源的作用」，Daya Thussu 教授说，印度最富有的两位富翁——商业巨头高塔姆·阿达尼和印度信实工业集团董事长穆克什·安巴尼——均经营着专门的新闻频道，雄心勃勃地要走向全球。</p><p>（作者系上海媒体人，长期从事国际事务报道和写作）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/1.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252670_202311110938e6b9df1e-e095-4d9f-8e37-886271bf79cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，宋忆博]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>假新闻</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/1.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/2.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
