<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 02 Oct 2023 12:56:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·诺奖迎来「开奖周」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·诺奖迎来「开奖周」]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:55:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132371</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132371</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/760/428.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[部分地区倡议「腾城迎宾」：为外地游客让出路线和游览空间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据微信公众号「闽西日报」10 月 2 日消息，福建龙岩长汀县文旅假日领导小组办公室再次向全县广大市民朋友们倡议让路于客、让景于客。</p><p>倡议书写道，真诚希望全县广大市民朋友们充分发扬「主人翁」的礼让精神，城区内不开车、不骑车，礼让外地游客，让外地车辆优先通行、优先泊车，为道路畅通贡献一份力量。真诚希望广大市民朋友们错峰旅行，不蜂拥凑热闹，把本地熟悉的景色，留给远道而来的游客，给游客提供宽松舒适的旅游体验。</p><p>长汀县文旅假日领导小组办公室称，长汀旅游品牌来之不易，需要大家共同呵护。让我们腾城迎宾，为外地游客让出停车位、让出出行路线、让出游览空间。尽管我们深爱长汀城的一草一木，但两情若是久长时，又岂在朝朝暮暮！我们可以去游历遥远的名山大川，领略祖国山河的万千气象；也可以就近饱览乡镇的郊野风情，美丽宜游村庄正张开双臂期待着您的光临。</p><p>「今年中秋、国庆‘双节’假期三天以来，全市旅游景区人气爆棚，再现顶流效应。」10 月 1 日，河南林州市假期旅游安全工作总指挥部也在倡议书中写道，为了让外地游客们乘兴而来、尽兴而归，常忆林州好，倡议市民暂缓出行，腾城迎宾，为外地游客让出停车位、让出出行路线、让出游览空间。暂缓到太行大峡谷、红旗渠青年洞等重点景区游览，可以就近饱览郊野风情，享受自然田园风光之美。</p><p>发出公开信的还有华山脚下的陕西华阴。</p><p>华阴市（华山）假日旅游服务安全保衞工作指挥部提到，我们倡议全市开展「让路于客」行动，华山景观大道（原 310 国道宝莲灯—瓮峪路口段）沿线市民减少驾车出行，优先选择公共交通，释放道路资源。其他市域内群众能科学规划出行线路，绕行避开道路施工路段，尽量减少车辆扎堆拥堵，让远道而来的游客的华山之行路畅心更畅，在领略华山独特风景的同时，也感受到华阴人民的热情胸襟。</p><p>华阴方面介绍，为了更好的提升广大游客的旅游体验，完善该市旅游基础配套设施，对受到各方关注的华山旅游景观大道（原 310 国道宝莲灯—瓮峪路口段）进行改造提升，由于施工难度大、建设工期长，在本次中秋、国庆假日期间，道路提升改造工程尚未能完全竣工，该路段作为景区摆渡车的主要通行路段，沿路村镇、厂矿、商铺密集，路口多、车流大，路面通行区域狭窄，导致该路段经常出现车辆拥堵，景区摆渡车辆无法通行，耽误游客行程、降低旅游体验，对华阴、华山的旅游形象造成了不小的负面影响！</p><p>此外，江苏连云港花果山风景区在 10 月 1 日凌晨发出的倡议书中表示，景区倡议广大市民朋友国庆假期让路于客，让景于客，让利于客，倡议持连云港市民卡的朋友错峰到景区游览，尽可能避开 10 月 1 日至 10 月 4 日客流高峰期。</p><p>「腾城迎宾」等倡议，此前已有先例。今年 4 月 27 日，湖南长沙市假日旅游工作办公室就向长沙市民发出了「把长沙城让给外地游客」等倡议。</p><p>光明网评论文章指出，从过往的实践反馈看，「腾城迎宾」更多还是一种姿态层面的善意释放，并未真的转化为大规模、组织化的群体迁徙行动。从某种意义上说，诸如此类的放话，也是城市宣传的一环。在此关键节点凸显热情好客、渲染一波好感，显然事半功倍。</p><p>该文认为，节假日期间，游客多的地方，市民自动就会「绕着走」。这种自发的秩序，合乎效率最大化的原则。而相应的，也牵出另一个问题，那就是「游客区的悬浮化、飞地化」，也即脱离于市民化的生活圈和市井景观。需要追问的是，当我们试图去一座陌生的城市旅行，我们到底在期待着什么？是那些游客「专享」的景点、网红店、打卡地，还是化身「当地人」、体验他们的日常……腾城迎宾，诚意满满。可是，若想深度感受一座城，或许终要消弭本地人与外地游客的区分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:44:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818293</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/514.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818293_202310022045d97d5084-b454-47e2-bd6b-0b38d597ed22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>腾城迎宾</category>
            <category>让路于客</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/517.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新晋诺奖得主：她用四十年逆袭拯救全人类，还培养了一个奥运冠军]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>离开匈牙利白手起家，要想成功，必须为我们的生活、我们的生存和我们的成功不懈努力。祝贺她成为 2023 年诺贝尔生理学或医学奖得主！</p><p>撰文 | 郭晓强</p><p>原标题：《新晋诺奖得主：中年失业、患癌，她用四十年逆袭拯救全人类，还培养了一个奥运冠军》</p><p>2020 年 12 月起，英国、加拿大、美国等国家相继批准了辉瑞制药与德国 BioNTech 联合开发的新冠 mRNA 疫苗紧急使用，人们终于看到了结束全球新冠疫情的希望。</p><p>与其他疫苗相比，mRNA 疫苗具有诸多优点：首先是安全性高，mRNA 不具备感染性，也不必整合到基因组，其在体内寿命可根据需要通过体外操作来实现（避免长期滞留带来危害）；第二是免疫性好，目前的 mRNA 疫苗已较为稳定，可在细胞内进行高效表达产生蛋白质，启动高效免疫应答反应；第三，量产迅速，mRNA 体外制备技术非常成熟，可根据需要快速、便捷地制备出大量疫苗。</p><p>随着全世界的目光聚集在新冠 mRNA 疫苗上，这项技术背后曾经默默无闻的关键科学家也浮出水面，接受各大媒体的采访。她就是来自匈牙利的女生物化学家卡里科（Katalin Karikó），今年 68 岁了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/747/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>卡里科在宾州家中工作。from STAT</p><p>一，没有回头路</p><p>1955 年 1 月 17 日，卡里科出生于匈牙利东部小镇小新萨拉什（Kisújszállás）一间烧着木屑炉子的小屋。仔细检查父亲每日屠宰的猪，便是她的科学启蒙课。</p><p>1973 年，卡里科考入匈牙利名校塞格德大学（University of Szeged），义无反顾地选择了理科。在大学里，她第一次在一场学术报告里听说了信使 RNA（mRNA），它携带着 DNA 中的遗传信息，直接指导蛋白质的合成，承担着「传讯者」的角色。卡里科对这种神奇的分子产生了浓厚的兴趣。1978 年，她选择攻读博士学位，重点研究 mRNA 的应用。</p><p>20 世纪七十年代，基因工程诞生，不久基因治疗的概念也应运而生，但这些操作均是以 DNA 为目标，而卡里科却认为 mRNA 更有前途。毕业后，她选择了进入匈牙利科学院塞格德生物中心（Biological Research Centre, Szeged）生物物理研究所。当时，许多人博士毕业后去美国留学深造，但卡里科对此并不动心，她认为国内同样可以实现自己的愿望。遗憾的是，卡里科这个美好愿望于 1985 年破灭了，她被单位解雇了。</p><p>多年后，卡里科在一次接受采访时曾表示，如果她继续留在匈牙利国内，很有可能成为一个充满抱怨的、平庸的科研人员。无路可退的卡里科不得不重新开始找工作。一开始她想在欧洲找个职位，但最终，她只能远赴大西洋彼岸的费城。在那里，美国天普大学（Temple University）为她提供了一个博士后职位。</p><p>没有手机、没有信用卡，夫妇两人带着年仅两岁的女儿，踏上了异国他乡。政府不允许兑换超过 100 美元的现金，他们就在黑市卖掉了车，把 900 英镑缝在女儿的泰迪熊里偷偷带出境。卡里科说：「我们没有回头路。我们在那里举目无亲。」</p><p>1985 年，卡里科在美国天普大学（Temple University）重启科研道路。遗憾的是，首站并不顺利。四年后，她与导师发生了一次冲突，主要原因还是两人对待 mRNA 观念有差异。像当时的许多科研工作者一样，导师也不看好 mRNA 的研究。1990 年，卡里科加入宾夕法尼亚大学。这时，一项最新进展进一步坚定了她开展 mRNA 应用的决心。</p><p>二，也许我不够优秀，不够聪明</p><p>1990 年，威斯康星大学一个研究小组首次将 mRNA 注射到小鼠体内（doi: 10.1126/science.1690918），并检测到了相应的蛋白表达；两年后，另一个研究小组进一步在大鼠中证明，体外注入的 mRNA 表达出的蛋白还具有生理活性。如果这两个结果成立，就意味着采用病原体关键蛋白的 mRNA，也会产生病毒蛋白，并激发免疫应答，从而发挥疫苗的作用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/747/44.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这个逻辑推理很容易获得，但是许多科学家对此并不看好。因为这么做存在诸多现实问题，用 mRNA 做疫苗至少有三大缺陷：稳定性差（目前这个问题依然存在）、体内效率低下和激发机体先天免疫系统（引起严重炎症反应，导致动物立即死亡）。在许多科学家看来，这些困难都是难以逾越的科学鸿沟，尤其是第三个缺陷，可能最终都难以搞定。这种费力不讨好的事情自然没几个人愿意做，再说传统的疫苗制备策略已足足够用，何必舍近求远？</p><p>「主流看法」势必会影响一个领域的发展。许多 mRNA 研究的大牛都退避三舍，不再提起用 mRNA 做疫苗这码事，领域内默默无闻的新兵遇到的阻力也就可想而知。</p><p>进入宾夕法尼亚大学的当年，卡里科就提交了基金申请，想尝试采用 mRNA 开发疫苗。在这样的主流背景下，申请失败了。然而没想到，随后几年，年年申请，年年被拒，竟达八年无法为这一课题申请到基金。她回忆说，「我每天晚上都在写基金、写基金、写基金，结果每次都被打回来、打回来、打回来。」你有千条妙计，我有一定之规；任你说得天花乱坠，我就不给你基金。这一今天看来并不怎么「大逆不道」的想法，同行专家就是不予通过。2004 年诺贝尔化学奖得主赫什科（Avram Hershko）就认为，专家总是墨守成规，许多观点不值得接受（由于泛素加热后仍保持活性，由此他们认定泛素不可能是蛋白质）。</p><p>老板们终于看不下去了。1995 年，来到宾大的第六年，卡里科迎来了降级降薪。她回忆到，她当时刚刚做出一些重要的发现，学校把她轰出了实验室，在动物房边上给她安排了一个小房间办公做实验。更惨的是，这个节骨眼，她又被诊断出癌症，需要进行两次手术，而她的丈夫由于签证问题不得不滞留在匈牙利，长达半年无法返美。她只能一边接受治疗，一边照顾孩子。</p><p>一般人有此遭遇，早就离开学术界了，但卡里科还是熬了下来：「我想过去别的地方，研究别的东西。我还想过可能是我不够优秀，不够聪明。我努力说服自己：万事已经俱备，我只需要把实验做得更漂亮就行了。」</p><p>幸运的是，卡里科最终康复了，并继续开展自己的实验。由于各方限制，做事可谓举步维艰。没经费订杂志，为了看到最新的论文，她还得去复印。在 1997 年一次复印时，卡里科结识了刚到宾大不久的免疫学家韦斯曼（Drew Weissman）。韦斯曼对卡里科的想法很感兴趣，决定资助她继续开展研究，她的项目也正式成为「韦斯曼-卡里科项目」。卡里科当时的境遇可说降到了冰点，待遇比技术员都要低，韦斯曼的帮助可谓是雪中送炭，不仅仅是资金支持，同样重要的还有精神鼓励。</p><p>三，峰回路转，再起波澜</p><p>卡里科的研究逐渐有所起色。1998 年，期盼已久的基金终于得到批覆，尽管只有区区 10 万美元，但至少是一个好的开始。第二年，又获得 100 万美元资助。卡里科和韦斯曼商讨后达成一致——需要首先解决 mRNA 应用的安全性问题，也就是理解 mRNA 诱发机体炎症反应的原因。</p><p>上世纪九十年代，先天免疫机制的阐明拓展了人们对免疫系统的认识。1998 年，美国免疫学家巴特勒（Bruce Beutler）发现树突细胞等免疫细胞的表面存在 Toll 样受体&nbsp;(TLR)&nbsp;家族，能识别细菌成分（如脂多糖），两者结合就会激活并启动先天免疫应答，巴特勒也因为这一发现分享 2011 年诺贝尔生理学或医学奖。</p><p>卡里科推测，mRNA 注射到动物体内诱发炎症，可能是因为它们可被 TLR 分子识别。为验证自己假说的正确性，卡里科首先建立一个体外系统模拟炎症反应，应用人工合成的 mRNA 直接处理细胞，确实激活了免疫应答，释放出大量免疫因子。进一步研究发现，多种 TLR 分子（包括 TLR7,8 等）确实可以识别体外注入的 mRNA。</p><p>2004 年，卡里科完成了一个关键实验。她从哺乳动物和细菌中直接提取 mRNA，并用它们处理细胞，结果发现哺乳动物 mRNA 基本不激活免疫应答&nbsp;(线粒体 mRNA 除外)，而细菌 mRNA 则诱导细胞因子的释放，这一结果说明，诱发免疫应答的原因不在 mRNA 本身，而应该在其结构差异。当时已知，哺乳动物 mRNA 存在广泛的碱基修饰现象，而细菌等原核生物则通常不存在这一现象（与体外合成的 mRNA 类似）。于是，卡里科对体外合成的 mRNA 也进行了碱基修饰，结果使免疫应答能力大大减弱（后来动物实验也证明修饰后的 mRNA 不再产生严重炎症反应）。其实，哺乳动物识别非修饰 mRNA（外源物成分），但对修饰 mRNA 视而不见的能力恰恰是免疫系统的基本特征——区分「非我」，也是机体对自身的保护。这一发现意味着，mRNA 体内应用的安全性得到了有效解决（通过体外碱基修饰来实现）。</p><p>卡里科进一步研究还发现，体外合成的 mRNA 通常会污染一定量的双链 RNA，而双链 RNA 也会引发免疫应答，因此她对最初合成的 RNA 进行纯化，除去双链 RNA。这种操作一方面减少了炎症发生，更重要的是极大增加了 mRNA 在体内的蛋白生成效率，从而解决 mRNA 应用过程中效率低下的难题。卡里科共发表 70 多篇论文，绝大多数聚焦于 mRNA 体外制备方法的改进和完善，解决实际应用过程中面临的诸多问题。</p><p>2006 年，卡里科和韦斯曼申请了第一个 mRNA 相关专利——含修饰核苷酸的 mRNA 制备及应用，主要涉及无免疫原性、包含核苷酸修饰等特性的 mRNA（专利号：US 8278036）。迄今为止，她已拥有十几个专利，全部围绕着 mRNA 制备方法的改进、实用化操作和应用。当年，她与人和合作共同成立了一家生物技术公司——RNARx，尝试开发 mRNA 药物（主要开发治疗贫血的 EPO mRNA），但公司最终于 7 年后关闭。卡里科期望的 mRNA 应用热潮并未出现，市场对这项研究并不热衷，因此也少人问津。</p><p>2010 年，转机再次出现。正在斯坦福大学做博士后的罗西（Derrick Rossi）发现了卡里科的文章，并敏锐意识到这一方法的巨大应用潜力。他成立了一家生物技术公司——也就是 Moderna，应用 mRNA 开发疫苗和药物。与此同时，卡里科也将自己的技术转让给德国一家新兴生物技术公司 BioNTech。彼时，BioNTech 还蜗居在德国美因茨大学（Mainz university）的校园内，连公司网站都没做起来。</p><p>2013 年，卡里科与宾夕法尼亚大学又发生一次不愉快，校方拒绝恢复她 1995 年降薪的教师职位，又在知识产权许可上与她产生分歧（宾大将知识产权卖给了另一家公司）。最终，卡里科选择辞职，加入 BioNTech 并担任高级副总裁。校方对卡里科极尽刻薄，称 BioNTech 是一家连网站都不存在、名不见经传的小公司，暗示卡里科的选择毫无价值。</p><p>随着 mRNA 技术在应用过程中的进一步改进，两家公司距离真正的市场成功越来越近。2017 年，Moderna 开始开发寨卡病毒 mRNA 疫苗；2018 年，BioNTech 与辉瑞公司合作开发流感 mRNA 疫苗，尝试从实验室走向应用。但市场仍不买账，投资者对 mRNA 疫苗应用前景并不看好，两家公司只能 「艰难度日」。</p><p>在这沉默苦闷的研究岁月中，比卡里科出名更早的是她的女儿祖萨娜·弗朗西亚（Zsuzsanna Francia）。也许是继承了母亲坚忍不拔的精神，祖萨娜在 2008 年北京奥运会和 2012 年伦敦奥运会上连续夺得了划船比赛冠军。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/747/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2012 年伦敦奥运会，卡里科夫妇祝贺女儿夺取奥运金牌。Katalin Kariko 供图</p><p>四，完美救赎</p><p>2020 年初，新冠肺炎暴发，新冠病毒蔓延全球。</p><p>1 月 11 日，中国疾控中心张永振研究团队在病毒学网站（virological.org）公布了新型冠状病毒全基因组序列。</p><p>序列刚刚公开，欧美的制药公司就开始研究 mRNA 疫苗将要使用的序列。</p><p>1 月 13 日，序列确定，Moderna 开始制作 mRNA。</p><p>后来的事情，我们都知道了。</p><p>在全球多国参与的新冠疫苗开发竞赛中，mRNA 疫苗的优势（研发时间短）充分体现，在得到新冠病毒刺突蛋白（S）mRNA 信息基础上，快速开启设计、制备、动物实验、临床实验等步骤。11 月 9 日，辉瑞与 BioNTech 联合宣布，基于Ⅲ期临床结果，其研发的新冠疫苗 mRNA BNT162b2 有效率超过 90%（最终数据显示有效率可达 95%）；一周后，Moderna 宣布，其开发的 mRNA 疫苗 mRNA-1273 有效率也接近 95%。</p><p>当卡里科听到 BioNTech 三期临床振奋人心的结果后，她的第一反应是：「得救了！我拼命地吸气，我太兴奋了，我真怕我死了……」悬了许久的心终于可以得到些许休息。卡里科希望 mRNA 疫苗能在随后新冠肺炎预防方面发挥重要作用，并期望 mRNA 技术能在更多疾病治疗方面得到广泛应用。</p><p>现在已经是哈佛大学干细胞研究所教授的罗西认为，如果 mRNA 疫苗最终在新冠肺炎疫情方面发挥了关键性作用，卡里科和韦斯曼绝对配得上诺贝尔化学奖。</p><p>此时距卡里科最初开始研究 mRNA 已有四十多年，距离她的关键技术突破也有了十五年。</p><p>主要参考文献</p><p>1. Karikó K, Buckstein M, Ni H,et al. Suppression of RNA recognition by Toll-like receptors: the impact of nucleoside modification and the evolutionary origin of RNA. Immunity. 2005,23(2):165-175.</p><p>2. Karikó K, Muramatsu H, Ludwig J, et al. Generating the optimal mRNA for therapy: HPLC purification eliminates immune activation and improves translation of nucleoside-modified, protein-encoding mRNA. Nucleic Acids Res, 2011,39(21):e142.</p><p>3. Sahin U, Karikó K, Türeci Ö. mRNA-based therapeutics--developing a new class of drugs. Nat Rev Drug Discov. 2014,13(10):759-780.</p><p>4. Pardi N, Hogan MJ, Porter FW, Weissman D. mRNA vaccines - a new era in vaccinology.Nat Rev Drug Discov. 2018,17(4):261-279.</p><p>5. Wolff JA, Malone RW, Williams P, et al. Direct gene transfer into mouse muscle in vivo. Science. 1990, 247: (4949 Pt 1)1465–1468.</p><p>6. Jirikowski GF, Sanna PP, Maciejewski-Lenoir D, et al. Reversal of diabetes insipidus in Brattleboro rats: intrahypothalamic injection of vasopressin mRNA. Science. 1992, 255 (5047): 996–998.</p><p>7. COX D. How mRNA went from a scientific backwater to a pandemic crusher.( https://www.wired.co.uk/article/mrna-coronavirus-vaccine-pfizer-biontech)</p><p>8. A TYPICAL HUNGARIAN STORY: KATALIN KARIKÓ （https://hungarianspectrum.org/2020/11/22/a-typical-hungarian-story-katalin-kariko/）</p><p>9. BioNTech scientist Katalin Karikó risked her career to develop mRNA vaccines. Americans will start getting her coronavirus shot on Monday.</p><p>（https://www.businessinsider.com/mrna-vaccine-pfizer-moderna-coronavirus-2020-12）</p><p>10. The story of mRNA: How a once-dismissed idea became a leading technology in the Covid vaccine race（https://www.statnews.com/2020/11/10/the-story-of-mrna-how-a-once-dismissed-idea-became-a-leading-technology-in-the-covid-vaccine-race/）</p><p>11. 'Redemption': How a scientist's unwavering belief in mRNA gave the world a Covid-19 vaccine</p><p>（https://www.telegraph.co.uk/global-health/science-and-disease/redemption-one-scientists-unwavering-belief-mrna-gave-world/）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:26:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818820</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818820</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/746/878.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818820_202310022026ca615b4c-7121-4f87-8b40-f1ef8c257403.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[返朴]]>
            </author>
            <category>诺贝尔奖</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/746/878.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/746/876.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网友求购瑞金医院肾小管酸中毒自制药「枸橼酸 2 号」，院方回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有网友向上海市衞生健康委员会官方网站留言，求购瑞金医院的自制药——枸橼酸 2 号。</p><p>这名网友反映，自己的妈妈患有肾小管酸中毒引起的低钾症，在瑞金医院服用这种药已经二十五年，每天必须服用。现在突然断药了，并且没有其它任何药物可以替代。</p><p>这名网友认为，在没有其它替代药的前提下，希望尽快恢复该药的供应，因为病人一天都离不开它，严重的会瘫在床上，甚至有生命危险。</p><p>对此，上海交通大学医学院附属瑞金医院回复称，网友提及的这款药品是用来治疗肾小管酸中毒的，这个药是 1956 年由瑞金医院肾脏内科研发设计的配方，由瑞金医院制剂室进行配比和制作。近几年，国家对药品管理和药品质量控制不断加强，国家药监局对于医院制剂室和医院制剂都有一系列严格要求。瑞金医院药剂科的制剂室有 70 多种有特色的，广受好评的医院制剂，但为了进一步提升质量，确保药物安全，瑞金制剂室已于 2020 年 11 月拆迁，根据医院规划，未来将在瑞金北部院区重建，所以现在无法进行医院自制制剂的制备，也导致临床出现暂时断药的情况，在未来北部院区建设后都能得到缓解。瑞金医院也将尽快推进制剂室的重建，尽快恢复医院自制制剂的生产，满足患者的诊疗需要。</p><p>资料显示，瑞金医院北部院区位于嘉定新城，于 2009 年 12 月奠基，2012 年 12 月 18 日试运营。2020 年 9 月 27 日，瑞金医院北院整建制并入瑞金医院，采用「垂直化管理、一体化运行、同质化医疗」模式，与瑞金医院肿瘤（质子）中心结联为瑞金医院北部院区。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:09:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/576.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818200_202310022009a17e8cc7-340f-4155-96c5-c7593c77602b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，陈斯斯]]>
            </author>
            <category>瑞金医院</category>
            <category>自制药</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/576.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/579.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国女排 3-0 轻取朝鲜队，两连胜后晋级亚运会八强]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 2 日，中国女排迎来了杭州亚运会的第二场比赛——没有悬念，3-0 击败朝鲜女排，三局比分为 25-13、25-15、25-8。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国女排的硬仗还在后面。</p><p></p><p>前一场比赛中，中国女排以 3-0 轻取印度女排。比赛中，中国女排没有遭遇太多挑战，三局比分均为 25 比 9。</p><p>此前，中国女排在奥运会资格赛中未能拿到直通巴黎的资格，因此球队也期待着在杭州亚运会上能够一扫阴霾，拿到好成绩。</p><p>中国女排主教练蔡斌在接受采访时表示，「欧美队伍和亚洲队伍是不同的风格，需要女排切换风格，重新适应节奏。」</p><p><strong>他认为在亚洲赛场，中国女排的主要对手还是泰国、日本等亚洲强队。</strong></p><p><strong>队员王媛媛则表示，球队要抓紧在小组赛进行磨合适应，「球队在奥运资格赛的发挥不是很理想，紧接着进入到亚运会的比赛，我们没有多少时间缓冲。」</strong></p><p>收获开门红之后，中国女排的第二个对手朝鲜女排同样实力有限，也送给了中国女排在本届亚运会的第二场胜利。</p><p>至此，中国女排也如愿以两战全胜的成绩，取得小组头名晋级八强。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:04:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818794</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818794</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/290.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818794_2023100220058d2a3c94-fe4d-49b8-9d62-eac54a6656fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/290.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜田径少年石雨豪的 5 年：断裂的脚掌，蜕变的翅膀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在夺下自己职业生涯首枚亚运会奖牌后的第二天下午，石雨豪更新了朋友圈——「5 年的伤病历程用亚运铜牌画上了一个句号，感谢那些在背后默默支持我的人们。」</p><p>石雨豪在这段话下配了几张图，其中一张照片上有这样一句话：<strong>「跃过被伤病拖累的时光，然后，再远一点。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石雨豪拿下铜牌。</p><p></p><p>10 月 1 日，就在中国田径被推上热搜的这一夜，25 岁的石雨豪用最后一跳完成「绝杀」，凭借着 8 米 10 的成绩夺下亚运会跳远铜牌。</p><p>5 年前，正值上升期的石雨豪本满怀壮志冲击雅加达亚运会的领奖台，然而一场雨夜里的重伤让他淡出赛场，经历了多次手术和更换起跳脚。</p><p>就在出征本届杭州亚运会之前，澎湃新闻记者专访了石雨豪，他分享了自己从脚踝受伤到如今成为「中国版卡尔·刘易斯」的心路历程，「我还能变得更好，我还想向世界高水平运动员发起冲击。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石雨豪在比赛中。</p><p></p><p><strong>雨夜的转折点</strong></p><p>就在亚运会男子跳远项目资格赛进行的那一晚，杭州下起了淅淅沥沥的秋雨。</p><p>石雨豪带着资格赛中唯一突破 8 米的成绩走回混合采访区，记者们向他抛出的第一个问题就是，「雨天比赛对自己是不是还有一些影响？」</p><p>石雨豪回答得很坦然，「我和技术官员沟通过，希望他们擦一下踏板，不只是为了我，也是为了所有运动员，他们也在每一跳之前都把踏板擦干。」</p><p>雨天，依旧是石雨豪无法完全克服的难关，「可能现在（战胜了）50%，还需要慢慢多跳几场才会更好一点。」</p><p>5 年前，正是在上海钻石联赛的那场雨，让正值上升期的石雨豪错过了雅加达亚运会。</p><p>2018 年的国际田联钻石联赛上海站，当时的石雨豪不满 20 岁，面对着南非名将曼永加，状态正佳的他决定「死磕到底」。</p><p>第二跳中，石雨豪将技术发挥到了极致，跳出 8 米 43，将个人最佳成绩大幅度提高，甚至直逼全国纪录 8 米 47。</p><p>然而，在最后一跳中，由于发力过猛加上跳板积水，石雨豪脚后跟打滑，整个人失去重心，狠狠地摔进沙坑里。</p><p><strong>「我落到沙坑里的时候，整个脑袋都是空白的，当时第一反应没有很痛。」回忆起当时的情况，石雨豪记忆犹新，「但过一会我感觉我的脚已经硬生生地被扯出来了，那一下子真的受不了。」</strong></p><p>那一跳成了石雨豪职业生涯的第一个转折点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>用头撞墙</strong></p><p>在那场钻石联赛上海站比赛前，石雨豪被外界称为「跳远天才」。</p><p>他在 2014 年才正式改练跳远，但到了 2016 年的全国青年田径锦标赛，他就在男子跳远决赛中以 8 米 30 夺冠，刷新了该项目亚洲青年纪录。那一年，他才 17 岁。</p><p>「我发现很多人说，这个小孩是不是改年龄了，但我觉得无所谓，我只想做我自己觉得该做的事情。」</p><p>石雨豪本打算在 2018 年的雅加达亚运会上冲击更好的成绩，以此击碎一切质疑，但突如其来的伤病改变了他的人生轨迹。</p><p>在被担架抬去医院的路上，朱华刚教练安慰石雨豪，这可能就是一次脱臼，但最终医院的诊断结果为多根跖骨错位，需要手术。</p><p><strong>「我一下子就哭了，整个医院急诊都是我的声音。」石雨豪告诉澎湃新闻记者，当时他就知道，自己的亚运会没有了，也是在那一晚，石雨豪承受着内心和脚踝的双重疼痛——他不停地用头撞墙，直到医生给他打了一阵镇静剂，他才缓缓入睡。</strong></p><p>「自己完全接受不了这样的事实，我那会儿也就才 18 岁，这对我来说是一个巨大的打击。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/727.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>在哪都哭过</strong></p><p>此后的一年时间，石雨豪就在手术和恢复中度过。经过家人、朋友和教练的心理疏导，石雨豪逐渐接受了伤病，不过他的内心还是极度渴望回到训练场上。</p><p>在荷兰做完最后一次手术后，还处于恢复期的石雨豪便穿着太空靴扶杆走动，「做完手术后，我满脑子都是我康复后肯定能很快再次突破 8 米 40。」</p><p>然而，期待有多丰满，现实就有多残酷——在刚刚恢复训练的那段时间，石雨豪自己说，「可能我今天练得很到位，技术动作都做得很完美，但第二天脚就可能痛得下不了地，得扶着墙和拄拐。」</p><p>即便是性格开朗、大大咧咧的石雨豪，对于身体状态的这般反复无常，也时常感到无可奈何，「在每一次感觉非常好的时候，然后就给我来这样一下打击，而且持续了大概有 5 年时间，就是如此反反复复，经常被当头棒喝。」</p><p><strong>那段时间，原本爱笑的石雨豪也经常情绪崩溃到流泪，「我在宿舍哭，在训练场的角落哭，在食堂哭……」</strong></p><p>那段艰难的康复历程中，石雨豪和朱华刚教练也想过不少办法，他们一度把自己的起跳脚换成没有受伤的右脚——对于职业运动员来说，改变已经起跳技术和发力动作，是一件非常困难的事情，但为了重回赛场，石雨豪愿意尝试。</p><p>朱华刚教练曾经这样形容石雨豪，<strong>「他在训练场上就像个土匪一样。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/724.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石雨豪在场边等待比赛。</p><p></p><p><strong>来自苏炳添教练的建议</strong></p><p>遗憾的是，光靠着一股拼劲儿，石雨豪始终无法突破训练中的瓶颈。直到时任苏炳添短跑团队外教的兰迪·亨廷顿给了他一个新的建议，让他看到了职业生涯里的又一个转折点。</p><p><strong>亨廷顿教练带着石雨豪到深圳和中国短跑的领军人物苏炳添一起训练，也就是在那段时间里，石雨豪接触到了另一套训练模式，也开始将绝大多数精力都放在短跑上。</strong></p><p>值得一提的是，在刚刚进入江苏常熟体校训练时，石雨豪主要训练的项目就是短跑。</p><p>改练短跑让石雨豪重新找回了训练的激情，在短跑上的成绩也快速提升——不仅如此，对于起跑和加速技术的打磨，帮助石雨豪积累了更多信心去尝试一个大胆的想法——将自己在跳远上的起跳脚重新改回左脚，他始终没有想过放弃跳远。</p><p><strong>「当时我就重新尝试用左脚起跳训练了几次，我问教练跳得怎么样，他说不赖。神奇的是，左脚虽然不能说完全不疼，但在忍受范围内。」</strong></p><p>石雨豪告诉澎湃新闻记者，短跑训练帮助他提高了左脚的耐受力，「跳远和短跑的发力有区别，但短跑在起跑后前几步蹬地的力度也不低，等于短跑的这一年，我一直在提升左脚，其实也不是不痛，只是对痛的敏感度降低了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石雨豪和冠军王嘉男合影。</p><p></p><p><strong>「中国版卡尔·刘易斯」</strong></p><p>石雨豪用「因祸得福」来形容自己的这 5 年时光。</p><p>从尝试改换起跳脚到又改回去，到借助短跑提升跳远能力，石雨豪在跳远和短跑上的进步，帮助他以一名「兼项运动员」的身份重新回到田径粉丝的视野当中。</p><p>「如果不是因为脚伤，我估计不会这么系统地去训练短跑，应该也不会有现在的这个短跑成绩。如果不是因为练短跑，我估计也找不回左脚起跳的感觉。」</p><p>就在今年 6 月下旬的全国冠军赛暨世锦赛及亚运会选拔赛上，石雨豪在自己的主项男子跳远中跳出 8 米 18 的好成绩，时隔 5 年再次在全国级别的大赛中越过 8 米线，一举夺银。</p><p><strong>在拿下这枚银牌之前，他还在男子 100 米的决赛中拿到了银牌，他用 10 秒 18 的表现紧跟着谢震业，在他身后则是陈冠锋和汤星强等「飞人」。</strong></p><p>也就是在那场比赛取得了亚运会资格之后，石雨豪的名字出现在了中国田径代表团出征亚运会的跳远和男子 4×100 米接力两个项目之中，他也和「中国版卡尔·刘易斯」这个头衔紧紧连在了一起。</p><p>不过，兼项本就不是一件易事，特别是跳远和跑步这样在技术环节和比赛节奏上都截然不同的两个项目。</p><p>就在杭州亚运会的决赛中，石雨豪就坦言，在训练短跑过程中能力的提升，有时候反而让他在跳远的助跑过程中不太容易找准踏板的时机。</p><p>决赛的前两跳，石雨豪都出现了犯规，没有成绩，直到第三跳，他几乎没有踩到踏板，但最终以 7 米 80 的成绩惊险进入最后三轮的比拼。</p><p>在第五轮依旧犯规之后，石雨豪在最后一跳完成调整，最终跳出了 8 米 10 的好成绩。</p><p>「在比赛过程中唯一的调整方法就是移动自己的标记线。」石雨豪告诉澎湃新闻记者，在整个决赛过程中，他将自己的标记线往后移动了 1 米多的位置，最终才得以站上领奖台，「通过这场比赛的总结，在速度下保持稳定性，会成为下一个阶段的重点。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/742/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>遗憾很多，收获也很多</strong></p><p>如今，一枚亚运会的铜牌为石雨豪的 5 年伤病历程画上句号，但这枚奖牌只是复出的起点，他还会在这届亚运会上作为替补陪着中国短跑接力队争取站上最高领奖台。</p><p>而在未来，他也会继续提升跳远能力和百米成绩。</p><p>5 年的经历，让如今 25 岁的石雨豪磨平了棱角，变得更加沉稳和专注，也让他意识到自己对于跳远有多么热爱。</p><p><strong>「我很喜欢跳远，跳远的时候我沉浸在自己的世界里。不到成功的那一下，你不知道自己能跳多远，会落在哪里，完全是在一个不是特别可控的范围里去寻找自己的身影。」</strong></p><p>这种感觉很像是石雨豪现在的状态，他也无法预测自己在跳远和百米的上限会在哪里，但是他一直在享受整个努力的过程。</p><p>在那条朋友圈状态的最后，石雨豪写道，<strong>「遗憾很多，收获也很多，期待下一个赛季。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:58:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818286</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/742/582.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818286_202310021958873a70f4-86e3-43f7-84fb-ff083c004485.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，马作宇，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/742/582.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/742/586.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抓拍丽江古城音乐嘉年华乐迷欢乐瞬间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522192" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ced1aaed71934bb7bfaf2f2f29bf0b6e/hd/20231002194113490ac9eaa82-9068-4fbc-8d46-2519460a14e2-6ea48e7d-9f4d-8b07-1ff3-c00633b04177.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/507.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 2 日 15 时 30 分，首届「澎然心动」丽江古城音乐嘉年华在欢呼声中拉开序幕。乐迷们跟随着动感节奏摇摆身体，尽情享受这场雪山之下的视听盛宴。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:53:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818292</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818292</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：熊强，罗雪莹，王珏玮，张婉茹，编辑：胡宝秀，素材来源：姜涛]]>
            </author>
            <category>丽江古城</category>
            <category>音乐嘉年华</category>
            <category>乐迷</category>
            <category>欢乐瞬间</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/507.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/510.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[丽江古城音乐嘉年华拉开序幕：纳苏倮本乐队连唱 6 首摇滚歌曲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522190" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2666d4b44ed94c73bef08356ff19008c/hd/20231002190931997a0b78209-1922-4b9c-bf4a-9454cb74b62b-3956cf80-8d0d-0c98-262c-c634bd001216.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/956.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 2 日 15 时 30 分，首届「澎然心动」丽江古城音乐嘉年华在欢呼声中拉开序幕。纳苏倮本乐队一口气连唱 6 首摇滚歌曲，乐迷们跟随着动感节奏摇摆身体，现场嗨个不停。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:51:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818247</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818247</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：熊强，罗雪莹，王珏玮，张婉茹，编辑：胡宝秀，素材来源：姜涛]]>
            </author>
            <category>丽江古城</category>
            <category>音乐嘉年华</category>
            <category>拉开序幕</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/956.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/959.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川渠县男子被拐 37 年回家认亲：含泪吃下妈妈煮的醪糟蛋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>被拐 37 年后，他终于见到了梦中的妈妈。</p><p>10 月 1 日，四川达州渠县，43 岁的刘涛，见到自己的妈妈后，双膝跪地，拥抱生母时泣不成声。</p><p>他在河南名叫石俊海，而他在渠县的名字叫刘涛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘涛跪着和妈妈相拥，本文图均为 「幸福渠县」供图</p><p></p><p>刘涛 6 岁左右在渠县静边鹤林（麻柳）街上玩耍时，被人诱拐卖到了河南。时隔 37 年，他跨越 1000 多公里，终于踏上心心念念的家乡——四川渠县。</p><p>他说：「如果我会画画，我一定会把家乡画出来，我一辈子都忘不了。」</p><p>为了迎接失散 37 年的亲人，渠县的亲人们也早早等在现场。</p><p>现场，妈妈轻声安慰着儿子：「不哭，不哭了，咱回家了！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/474.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">妈妈为刘涛「喂饭」</p><p></p><p>认亲过后，妈妈为刘涛煮了一碗醪糟蛋，刘涛再次跪下，饱含热泪，像个小孩子一样，肆意地享受着妈妈「喂饭」的幸福。</p><p>据家人讲述，刘涛于 1986 年 5 月 16 日被拐，那时，刘涛还没有上学读书，两个哥哥在校上学。</p><p>失踪当天，刘涛在麻柳街上玩耍，莫名其妙地就消失了。家人到处打听、四处寻找，有人看见刘涛被一个陌生人从学校后面，经过一个叫「半边山」的地方带走。</p><p>事发后，父母和家人都报了警，也做过 DNA 比对，这么多年从来没有放弃寻找。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/475.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘涛回家认亲</p><p></p><p>据警方调查，刘涛被拐时大约 6 岁。事发当天中午，刘涛在离家三公里左右的野外小道放牛，被一个中年男子带走。</p><p>此后，刘涛被带着一路从中午走到天黑，到了一个小村庄，在村里一户人家里住了一夜。第二天早上，中年男子带着他坐了一艘铁船过河，在一个特别热闹、像城市一样的地方转坐火车，天黑时到了河南安阳，又转坐机动三轮车一路来到养父养母家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/473.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘涛携妻儿与家人合影</p><p></p><p>刘涛回忆，虽然不记得家在哪里，只记得家里有父母，两个哥哥，好像还有奶奶。但是，刘涛对家乡的地貌、环境记忆犹新，多年来一直没有忘记。他记得离家不远处有电影院、粮食局、医院等，所以尽管他找过很多地方，也向很多人打听过，但亲人仍是杳无音信，最终只得报警，并向「宝贝回家」求助。</p><p>在多方帮助下，警方找到了线索，并经过 DNA 鉴定证实，河南的石俊海，就是四川失踪 37 年的刘涛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818288</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818288</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/478.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818288_2023100219504c93d14d-f106-493f-a0f2-9b998189e258.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林夕秋、曾业/封面新闻]]>
            </author>
            <category>拐卖人口</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/478.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/481.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汉江中下游干流江段将发生超警洪水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/493.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>水利部 2 日发布汛情通报，汉江中下游干流皇庄至汉川江段 2 日起将陆续发生超警洪水，水利部门正全力做好防汛抗洪工作。</p><p>9 月 22 日以来，受华西秋雨影响，汉江流域出现持续性较强降雨过程；29 日 20 时，汉江发生 2023 年第 1 号洪水；30 日 4 时，丹江口水库出现今年以来最大入库流量 16400 立方米每秒，出库流量 9190 立方米每秒。10 月 2 日 14 时，丹江口水库入库流量 11800 立方米每秒，出库流量 8170 立方米每秒。</p><p>汛情通报称，预计 10 月 2 日至 5 日汉江流域仍将有中到大雨，局部将有暴雨。丹江口水库 10 月 6 日将再次出现 15000 立方米每秒左右的入库洪峰流量，汉江中下游干流皇庄至汉川江段 2 日起将陆续发生超警洪水。</p><p>水利部高度重视汉江秋汛防御，启动汉江洪水防御Ⅳ级应急响应，派出 3 个专家组、工作组赴湖北和陕西两省指导做好暴雨洪水防御和丹江口库区巡查工作。长江水利委员会采取预报预泄、分级补偿方式调度丹江口等汉江流域控制性水库群拦洪削峰错峰，有力保障防洪安全。湖北、陕西两省全力做好汉江洪水防御工作，目前两省暂未有险情报告。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:49:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818191</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818191</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/488.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818191_202310021949fb153e1a-1c26-437e-afa1-72475739f658.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>超警洪水</category>
            <category>汉江流域</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/488.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/491.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南一景区在悬崖壁上建便利店：为攀岩者设立，人工背水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一段「最不便利的便利店」视频引发了网友热议，视频显示，在一座几乎垂直于地面的悬崖处，有一个小屋被安置在崖壁上，不少攀岩者从这个小屋经过时，可以从小屋内的工作人员处获得饮料等补给。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/437.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图均为&nbsp;北京青年报，图</p><p></p><p>北京青年报记者了解到，这个悬崖上的便利店位于湖南省平江石牛寨景区内，其距离地面有约 120 米高。在便利店旁，有该景区飞拉达攀岩项目，游客可以通过铁扶手横梯、固定缆索等装置完成攀岩。</p><p>10 月 2 日，景区工作人员告诉北青报记者，该便利店建成已有几年了，最早的时候是供攀岩游客中途休息的小屋。后来景区注意到，一些攀岩游客表示在攀爬过程中容易缺水口渴，就将该小屋改造成一家便利店。</p><p>工作人员介绍，该便利店内面积约 2 平方米，免费为攀岩者提供矿泉水，游客也可以花钱购买功能饮料，价格在 5 至 7 元不等。「这些饮料都是我们的工作人员一瓶一瓶装在书包里背上去的，每天我们会先背上去几十瓶水和饮料，后面根据当天参与攀岩的人数，再看要不要进一步补充。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据介绍，小卖部每天上午 8 时开始营业，到下午 5 时闭店，「有时游客人数少，我们就不会安排人在小卖部值守，让游客自己按需要取用，并当场扫码付款。」工作人员表示，小卖部的收入一般和当天攀岩的游客人数有关，少的时候一天只有 10 多名游客，多的时候一天会有 100 多人，营业额则从几百元到几千元不等。</p><p>最近正值中秋、国庆假期，工作人员称，便利店除了为游客免费提供瓶装水外，还为游客准备了 200 块左右的免费月饼。此外，游客有需要还可以在攀岩途中到店里休息一下。</p><p>景区运营公司的工作人员表示，这个便利店可以让游客轻装上阵，在有需要的时候，也能为游客提供休息的空间。因此游客对这家悬崖上的便利店整体反映良好。</p><p>（原标题《湖南一景区在悬崖壁上建便利店，景区：为攀岩者设立，靠人工将水背上崖壁》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 10:40:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/440.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818183_2023100218419ab44719-371d-45a6-892a-e2423c1cee1b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[北京青年报]]>
            </author>
            <category>悬崖壁上建便利店</category>
            <category>景区</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/440.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/443.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
