<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 17 Jan 2024 05:23:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江蘇：迎峯度冬電力保供用上「智慧大腦」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="553462" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8e4b00eadbb94c2395506d2eadddb15c/hd/101002024011470002217_XxjfceC007097_20240114_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/828/664.png" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>眼下正值冬季電力保供關鍵期，在江蘇連雲港，當地供電部門使用我國自主研發的首套 10 千伏不停電作業發電車全自動並機併網控制器，讓迎峯度冬電力保供用上了「智慧大腦」。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26013373</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26013373</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>江蘇</category>
            <category>供電</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/828/664.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/828/665.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高二男生自制摺疊版立體思維導圖，巧妙設計驚呆老師]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="553968" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0ca6aea386404f1ca0359740dd5d74bc/hd/20240116151951740982470aa-f893-4124-8b4f-cb14f6ad5910-4f4a978b-dbb5-b9ae-64b5-5a680a3943af.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/41/668.jpg" data-duration="00:10" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，湖北黃岡，高二男生手寫生物課程思維導圖，按各章節細分，立體且精妙的設計驚呆老師。網友：這個思維導圖怎麼會變身！]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:16:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26030074</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26030074</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，實習生：梁曉雨，素材來源：中國新聞網]]>
            </author>
            <category>思維導圖</category>
            <category>高二</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/41/668.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/41/669.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家統計局：正開展五經普數據採集，普查數據也正在有序上報]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/172/785.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發佈會現場 &nbsp;澎湃新聞記者，周頔，攝</p><p></p><p>1 月 17 日，在國務院新聞辦舉行的 2023 年國民經濟運行情況新聞發佈會上，有媒體提問：第五次全國經濟普查在今年 1 月 1 號正式啓動，請問當前進展如何？這次普查相較前四次有哪些創新點？如何確保普查數據質量？</p><p>對此，國家統計局局長康義表示，第五次全國經濟普查是新時代新徵程上一次重大的國情國力調查，承載着摸清我國經濟家底、反映高質量發展進展的重要任務。當前的進展，單位清查工作已經圓滿完成，從 2024 年 1 月 1 日起進入普查登記階段，現在普查登記工作正在有序開展。特別是今年進入新的一年以來，1 月 3 日丁薛祥副總理在北京調研指導普查現場登記，看望慰問基層普查員和工作人員，對做好普查登記工作也提出了明確要求。當前，普查工作正在有序推進。今年 1 月-4 月是普查的正式登記階段，也是普查工作最為重要的階段，對獲取高質量普查數據是最重要的階段。</p><p>關於今年第五次全國經濟普查的創新點，康義表示，主要是緊密圍繞服務高質量發展，豐富調查內容，創新調查方式。第五次全國經濟普查將全面調查我國第二、第三產業的發展規模、佈局和效益。在這個基礎上，我們要拓展統計調查領域、豐富統計調查內容、完善統計調查制度，推動構建高質量發展的統計監測體系。創新點主要有三個方面：</p><p>一是首次統籌開展投入產出調查。原來投入產出調查和經濟普查是分開進行的，第五次全國經濟普查把這兩個分開開展的調查整合到一起，有助於促進經濟總量數據和結構數據更好銜接。</p><p>二是進一步完善「三新」經濟統計。新增數字經濟調查內容，更好反映我國經濟發展數字化進程，系統推進平台經濟調查，為查清統全新產業、新業態、新發展模式的發展情況奠定基礎。</p><p>三是在調查的手段方式上有創新。持續深化對部門行政記錄資料的應用，新增自主填報方式採集普查數據，首次開發移動端小程序採集數據，還首次建立了投入產出統計電子台賬，提高普查工作的效率。</p><p>康義表示，普查數據質量是衡量普查成敗最根本的標準，在普查工作當中，我們高度重視普查數據質量，採取了一系列措施確保普查數據質量。</p><p>一是規範數據採集。這次經濟普查採用普查員入戶採集、普查對象自主填報、部門報送數據相結合的方式來獲取普查對象的數據，從嚴控制數據採集環節人為的幹擾，確保普查源頭數據質量。</p><p>二是多種方式開展數據審核檢查。我們開展普查數據隨報隨審，綜合運用大數據手段和多種分析方法開展了審核驗證，及時組織實地核查檢查。在普查登記結束後，經普辦也將統一組織事後質量抽查，全面檢驗普查登記數據質量。</p><p>三是堅決從嚴查處普查造假。依法普查，堅決抵制各種幹預普查數據的行為，加強統計執法檢查，將第五次全國經濟普查工作納入統計督察，對普查中的違法違紀行為「露頭就打」，依法依規嚴肅進行追責問責。</p><p>康義談道，<strong>當前，全國大概有 210 多萬普查兩員（普查調查員、普查輔導員），正在走訪大街小巷，深入企業、商戶開展數據採集，普查的數據也正在有序上報。</strong>「在此，我也要感謝所有普查對象的支持和普查工作者的辛苦付出，也希望廣大媒體朋友繼續支持普查、宣傳普查、監督普查，讓我們共同努力，為高質量開展好第五次全國經濟普查工作交出一份滿意答卷。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:11:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26041085</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26041085</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/172/782.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26041085_2024011713125b4afb79-529d-4309-8dff-b77f83932247.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>國家統計局</category>
            <category>第五次全國經濟普查</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/172/782.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/172/783.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[GDP 增長 5.2% 有滿滿含金量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="554192" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ed9f0166480e49959b70f10a54122718/hd/20240117112109799d8d17486-f35b-49d6-aa17-e9ace64ac35a-32709fe6-ec6a-aeb3-c624-07f7f7b5dc41.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/241.jpg" data-duration="01:15" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>國家統計局公佈，初步覈算 2023 年 GDP 增長 5.2%。GDP 總量越來越大，還多了不少好東西：量產的 C919 大飛機、第一艘國產大型郵輪、一機難求的國產高端手機……]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:11:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040485</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040485</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，仇依楠，來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>GDP</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/241.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/242.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長將一寸身，銜木到終古——痛悼方流芳老師]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/61/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2012 年 3 月 24 日，方流芳老師與南口戰役調查者楊國慶先生一起組織抗日英烈祭祀活動，事先囑我草擬一份祭文並同往。照片由趙晶攝於奔赴戰場遺址的途中。</p><p></p><p>2024 年 1 月 15 日 8 點 10 分，我坐在北京大學國際醫院內窺鏡候診區，等待護士叫號。突然大量訊息湧來，皆是方流芳老師於 1 月 9 日去世的噩耗，真是晴天霹靂！方老師從去年 12 月中旬以後就絕跡微博，即使是江平校長去世，他也沒有循例發佈悼念文字。因在江校長告別儀式上沒有看到他的身影，我於 12 月 24 日惴惴不安地給他發簡訊問安，因得到「歲末年終，蟄伏已久，慵墮成習」的回覆，才放下心來。誰知這竟是方老師發給我的最後一條短信！</p><p>失魂落魄地從醫院回家，在電腦裏播放 2009 年 6 月方老師主講昌平歷史文化的三次錄音，從《昌平山水記》講到顧炎武的生平、晚明的士風與官場「關節」，以謁陵詩文為線索勾勒明朝的興衰盛敗，將麻兆慶的《昌平外志》為切口糾正各種地名的流傳之訛。熟悉的口音、廣博的見識、縝密的思維、犀利的評論，將我的思緒帶回二十年前。</p><p>初識方老師，是 2003 年秋季學期的侵權行為法課。當時的我雖初涉民法，但着迷於以概念精確、邏輯嚴謹、體系精密著稱的「潘德克頓」法學，沉浸在史尚寬民法全書、王澤鑑「天龍八部」（《民法學説與判例研究》八冊）等研讀中。沒想到，在腦海中初步架構起來的民法大廈，卻在方老師和風細雨的開篇導論中轟然倒塌。</p><p>方老師指出，因為人的理性是有限的，語言更有侷限性，所以「定義」必然是容錯的（存在缺陷）、開放的（能夠被不斷修正），即使我們勉為其難地給侵權行為下一個大致管用的定義，也未必能解決生活中的相關問題。如阿 Q 在城內閒逛，被一幢高層居民樓中扔出的磚頭砸傷，他應找誰賠償？阿 Q 與別人打架，用自己的腦袋撞擊對方，誰知那人患有先天性顱骨鬆脆症，因此倒地身亡，阿 Q 是否要對自己無從預見的後果負責？阿 Q 去做美容手術，由於技術原因被毀容，他能獲得多少賠償？阿 Q 與 A、B 兩人競選村長，發文章抨擊 A、B「損公肥私，試圖在村內推行私有化和權貴資本主義」，A、B 以侵犯名譽權起訴阿 Q，他該如何為自己辯護？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/176.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙晶 2003 年的課堂筆記</p><p></p><p>在我保留下來的課堂筆記中，方老師當時的講授分為若干單元，分別是「關於侵權行為定義的認識論和方法論」「侵權法的作用及學理解釋」「西方三大法學流派」「因果關係與過失抗辯」「缺陷產品致人損害與產品責任」「汽車事故（道路交通事故）」「醫療事故」「侵權法的轉承責任：以僱傭關係為例」「性騷擾」「名譽權」「隱私權」「肖像權」「姓名權」。如上述這般的提問、剖析以及不同學理立場的傾向性解答，在筆記中俯拾即是，對當時的我們來説，每堂課都是一場頭腦風暴。</p><p>方老師在授課之初就交代了兩條原則：其一，課上提問與回答須避免使用「法言法語」，要用一般人都能聽得懂的日常語言；其二，課前應認真閲讀相關材料，有效的討論建立在師生掌握對等信息的基礎上。第二點自然是實現「教學相長」的一種理想，老師們皆有共識，但第一點體現了方老師的個人關懷。事實上，在上方老師的課程之前，我先讀過他的論文《〈民法通則〉評析》<span style="color:#7f8c8d;">（費安玲、朱慶育編《民法精要》，中國政法大學教務處 1999 年）</span>，全篇條分縷析地指摘各種立法用語之失，鞭闢入裏，令人拍案稱絕。方老師對錶述的要求極高，認為「行文」與「運思」一脈相承，文字的蒼白、單調是長期以來思維被桎梏的惡果，而充斥着大量外來語的中國法學（法律）也限制了知識創新、縮減了語言通用範圍。至於他的名篇《公司詞義考：解讀語詞的制度信息——「公司」一詞在中英早期交往中的用法和所指》<span style="color:#7f8c8d;">（初刊於《中外法學》2000 年第 3 期；增訂繁體字版刊於《月旦民商法雜誌》第 1 期，元照出版公司 2003 年 9 月；增訂簡體字版則收入王文傑主編《公司法發展之走向[月旦民商法研究 1]》，清華大學出版社 2004 年 4 月）</span>措意「語言遊戲」，同樣也在這一意識的延長線上。</p><p>侵權行為法課程結束後，很長一段時間裏，我都沒有再見到方老師，直至 2004 年 11 月參加第五屆江平民商法獎學金評選，有幸進入最後一輪，他是面試評委之一。其實，他還曾開設過一門事業單位改革的選修課。當時的我很排斥民商經濟法學院為本院學生設置各種課程特權的做法，所以沒有選修，而是複印了一位同學的課程材料。後來才知道，方老師那時正在思考這一問題，授課的內容恰是階段性結晶，正式的成果則是《從法律視角看中國事業單位改革——事業單位「法人化」批判》<span style="color:#7f8c8d;">（《比較法研究》2007 年第 3 期）</span>，由此可以窺知他對課程內容時效性、新穎性的不懈追求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/60/977.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">方流芳老師在中國人民大學完成的博士學位論文，迄未出版。</p><p></p><p>2006 年春，滄海雲帆 BBS 邀請方老師線上做客，與在校生及校友進行交流。我作為版主之一，參與在他辦公室裏進行的線下服務。與其他受邀嘉賓不同，方老師在交流前已經瀏覽完網友預先提出的所有問題並寫好答覆，因此我們在現場的唯一作用就是逐條複製、粘貼、上傳他的答覆，方老師則自行瀏覽隨時更新的頁面、回答不斷湧出的新問題。提前準備、一絲不苟、將嚴謹治學的態度貫徹到所有事務中，這是方老師在活動現場給我留下的深刻印象。</p><p>活動結束後，大家送方老師回家屬院。在路上，他突然問起我的本科畢業論文選題，我答環境損害救濟基金。話題就自然轉到了美國《綜合環境反應賠償和責任法》等，以及他在侵權行為法課上談到的兩個問題：通過保險、社會保障制度等來解決侵權問題是將風險分攤給社會上廣大無辜成員，這是否公平、合理？只要有汽車在路上行駛，就會有交通事故發生，因此盈利的汽車製造商是否要對這些後果負責？方老師當時就告誡我，論文的意義在於剖析問題，而不是研究對策。這自然也是他一貫的立場，在為羅伯塔·羅曼諾編《公司法基礎》（影印本）所寫的「序言」中有明確表達：「一個社會針對它自身的問題應當採取什麼樣的解決方案，不是，也不應當由學者決定，社會科學研究的貢獻在於展示和剖析真實的問題，一旦問題得到充分的認識、自由的表達，政策就會或多或少地受到影響，政策確定之後，即使一時難以找到最好的解決方案，問題也能得到控制」<span style="color:#7f8c8d;">（法律出版社 2005 年）</span>。正因如此，即使方老師在美國憲法判例、《哈佛法律評論》編輯體制等推介上可謂一開風氣，但他的初衷只是給「中國學術界提供一些有用的信息」，因為「要想把一個專業討論轉變為一般性的政策選擇爭論，就是將它引向一個千篇一律的問題：‘在這方面，我們究竟是要建立有中國特色的制度，還是照抄西方？’」<span style="color:#7f8c8d;">（《學術剽竊和法律內外的對策》，《中國法學》2006 年第 5 期）</span></p><p>在瞭解到我無法順利獲得美國法最新的一手資料後，方老師隨即跟我約了一個時間，單獨在辦公室裏教我如何使用 Westlaw 數據庫、Findlaw 網站等，以及介紹美國法典中的編、章、卷、節、條、款等結構形式。事後，我曾將自己學習到的內容整理成文字，分享在滄海雲帆 BBS 上。這是我跟方老師第一次私下、單獨的接觸，開啓了此後從遊問學的生涯。</p><p>或許是覺得我的文字功底還差強人意，2007 年 5 月 29 日，方老師邀我加入中歐法學院競標工作組。我的任務是起草、潤色各種中文文件，核校相關的英文譯本等。譬如關於中國政法大學是國家「211 工程」重點建設院校的説明，方老師給出的要求是：「用西方能理解的語言説明什麼是‘211 工程’，211 工程共多少所大學，進入‘211 工程’有什麼好處。中國政法大學哪一年進入‘211’工程，是中國五所政法大學中唯一一所進入 211 工程的學校」。坦率而言，一開始接手這份工作，我並不清楚什麼是「西方能理解的語言」，也不清楚如何提供「讀者」需要的重點信息，是方老師通過親身示範，讓我領會到這一標準在於「可交流」，即中文説明能夠被「不費勁」地翻譯為外國人可理解的英文，那就成功了。</p><p>那年暑假，歐洲的合作院校派遣代表來京商談細節，我也一直都在友誼賓館會議室服務，根據現場談判，隨時調整文件內容。方老師在會場表現出一種難以名狀的外交魅力：因瞭解西方的遊戲規則、接洽禮儀而處處用心，但時刻不忘維護中方利益，恪守立場、絕不妥協，可謂自尊而不倨傲，謙遜但不卑下。雖然那是我迄今為止人生當中負壓最大的時光之一，雖然我準備司法考試的時間被縮減到不足半月，但從中學到的東西可受益終生。</p><p>之後，方老師又曾推薦我擔任蔡華博士（本校 98 屆畢業生，2005 年獲斯坦福大學 JD 學位）在法碩學院的公司法課程助教（因故未果）、邀我參加他組織的 Peter H. Schuck 教授所撰<em>Agent Orange on Trial: Mass Toxic Disasters in the Courts</em>一書的精讀會等；2008 年 10 月 23 日中歐法學院成立慶典在昌平校區舉行，方老師事先就體貼地請人送來邀請函，讓我頓生「與有榮焉」之感，隨後又聘我為中歐法學院兼職祕書，編校相關報道、新聞稿等；尤其是在碩士畢業前夕，我糾結於讀博還是就業，寫信求教方老師。他回覆道：</p><p><span style="color:#3498db;">做學問並不意味着非要在此時、此刻進入中國高校。確實如你朋友所言，當今高校道德低下，愚鈍和迷信代替了知識生產，「大腕」（民國期間，北京人以此稱呼八大胡同的名妓）教授整日混跡官場、商場和會場，蹭取名利，猶如食腐動物。即便如此，個人若能自持，惟孤獨而已。也許，真正的問題是：成就大學問的途徑是從學校到學校，還是需要有學校之外的歷練？我以為，在中石油就職，既增加閲歷，又可經濟自立，何況學術追求並不是那些身在校園中人的特權。學問無非心境，只要有心，何處不可練習？（2009 年 5 月 12 日）</span></p><p>雖然我最終沒有聽從他的建議，但他並不以此為意，在我需要幫助的時候，始終熱忱地伸出援手。如讀博之初，我聽聞學校準備變革博士生培養機制，要求在讀期間必須發表兩篇法學核心期刊論文，所以寫信向他訴苦，收到回覆如下：</p><p><span style="color:#3498db;">我曾勸你放棄讀博，因為我明白弊端之所在。但是，現在我也希望你不必把那些規定看得太認真，你如果受它牽制、支配或者主導，那就中招了！最後，可與徐老師商量，把這個博士項目轉到中歐法學院，這樣能有更多的靈活性，你也可能有機會出國一年。（2009 年 9 月 13 日）</span></p><p>因徐世虹老師自覺並無歐洲留學背景，將我的博士項目轉至中歐恐怕名實不符，所以此事最終作罷。不僅如此，據聞從不輕易出具推薦信的方老師，自 2007 年始，在百忙之中為我申請美邁斯法學獎學金、考博、求職撰寫過三封推薦信，每封都是親自草擬、鄭重落款。他告誡我，推薦信承載着推薦人的信譽、收信人的信賴利益、被推薦人的真實情況，需對三方負責，決不可草率為之。遵循這一教誨，自任教以來，我從不輕易出具推薦信，也始終堅持自擬，而非假手被推薦人。</p><p>我在博士畢業後留校任教，且於 2013 年春搬回昌平，住在家屬院，與方老師離得更近了。方老師在得知我住處空間逼仄後，主動提議與我共用他在國際交流中心的辦公室；每當散步遇見或相約爬山，他都會與我分享各種近期的想法，從鄭氏長崎存銀案、《公案簿》《名公書判清明集》，到民法法典化、公司資本制、中國企業赴美上市的風險等。當談到華人與歐人在東南亞相爭的歷史時，他就會感慨漢文史料的匱乏與話語權的不對等；當談到歐盟開啓光伏產品反傾銷調查時，他又會想起近代以來中國的外交談判，痛斥喪權辱國的主事者；當談到漢語世界的法學研究時，他更會擔憂「克里奧爾」語言與「洋涇浜」式移植的危害以及自詡「大陸法系」的莫名其妙。這種「毋忘歷史」的家國情懷同樣體現在他的微博簽名「思念大英雄鄭成功」和頭像所用的明荷海戰圖，以及積極參與抗日南口戰役的各種追念活動等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">方流芳老師的許多想法都匯入這本與蘇永欽教授的對話集中（元照出版有限公司 2019 年）。2021 年 11 月 16 日，蒙朱慶育老師居中介紹、北京大學出版社蔣浩先生盛意惠賜，我終於拿到此書，捧讀再三。</p><p></p><p>他並不排外，對「國情」更有尖鋭的批評，只不過在他看來，剖析與解決中國問題決不能「挾洋自重」，「殖民式」的法律移植桎梏了中國法學的自主創造能力，還創造出一個不盡真實的歐美法治神話。關於後者，他在中歐法學院院長任上的諸多經歷，就可以寫成一系列「近距離看歐洲」的暢銷書<span style="color:#7f8c8d;">（相關文章見「財新網」方流芳專欄，如《親歷歐式「言論自由」和「言論管制」》等）</span>。有一次他笑言，之所以答應擔任行政工作，是因為自覺已可以自如地應對體制，但沒想到最終為「中外夾殺」，還是低估了外來勢力。</p><p>在初識的 2006 年，方老師就説「法大人札記」系列會推出一本他的文集，等出版後就籤贈給我；後來他又提到，關於公司法、侵權行為法、法學教育三個領域的思考較為成熟了，可能會分別出書。我曾問他是否後悔被行政工作耽誤學問。他説不會，因為關於法學教育、中外合作辦學，他保留下來了極為豐富的一手史料，以後研究法學教育史、中外交流史時就不會再欠缺中國方面的聲音了。而且更加重要的是，他認為毋需拘泥於某種特定的「發表」形式，在網絡化時代，「發表」應追求時效、爭取讀者、隨時修正。因此，在架構中歐法學院網站時，他在自己的主頁下分設「課程」「演講」「論文」欄目，不僅逐篇上傳歷年論文的 PDF 文檔，而且隨時發佈精心準備的、不乏真知灼見的演講稿。在卸任院長後，他為徹底擺脫「單位」的束縛，自費架設了以 fangliufang.com 為域名的網站，在自己的「一畝三分地」中自在地分享讀書、思考的最新心得。後來他進一步感受到微博的魅力，尤其是每條微博對字數有嚴格的限制，這是錘鍊文字的最佳途徑，為其他「發表」形式所無。我曾笑説這也是對錶達自由的控制，他答應該尊重有合理性的遊戲規則。</p><p>這就是方老師，在他眼裏，學問絕非僅涉個人榮辱，思想自當擺脫無理束縛。顧炎武有一首題為《精衞》的詩，大概能表達方老師的心聲，權錄如下：</p><p><span style="color:#3498db;">萬事有不平，爾何空自苦，長將一寸身，銜木到終古。</span></p><p><span style="color:#3498db;">我願平東海，身沈心不改，大海無平期，我心無絕時。</span></p><p><span style="color:#3498db;">嗚呼！君不見，西山銜木眾鳥多，鵲來燕去自成窠。</span></p><p>方老師千古！</p><p></p><p>2024 年 1 月 15 日 21:53 初稿</p><p>2024 年 1 月 16 日 16:21 修訂</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:10:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26031691</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26031691</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26031691_20240117131105840163-0c62-40aa-825d-f8592de634a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙晶]]>
            </author>
            <category>悼念</category>
            <category>法學</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家統計局談今年就業形勢：壓力仍存，但穩就業的積極因素在不斷積累]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家統計局局長康義 &nbsp;澎湃新聞記者，周頔，攝</p><p></p><p>1 月 17 日，在國務院新聞辦舉行的 2023 年國民經濟運行情況新聞發佈會上，有媒體提問：2023 年就業形勢如何？是否完成了目標任務？2024 屆高校畢業生人數預計再創新高，就業走勢會怎樣？</p><p>對此，國家統計局局長康義表示，黨中央、國務院始終高度重視就業問題，強調把穩就業提高到戰略高度通盤考慮，各地區各部門堅持就業優先，優化調整穩就業政策措施。過去的一年，我們全力穩住了就業大局，就業形勢總體改善。有這麼幾個特點：</p><p>第一，調查失業率下降，新增就業繼續增加。分季度來看，全國城鎮調查失業率各季度平均值分別是 5.4%、5.2%、5.2%、5.0%，就業逐步改善的態勢比較明顯。1—11 月份城鎮新增就業人數是 1180 萬人，同比多增 35 萬人。</p><p>第二，重點羣體和困難羣體就業保障有力。一系列穩崗支持和擴崗激勵措施落地生效，就業困難羣體分類幫扶成效凸顯，農民工、青年人、就業困難人員等羣體的就業得到有效保障。2023 年，農民工總量達到 29753 萬人，比上年增加 191 萬人，外來農業戶籍人口城鎮調查失業率均值是 4.9%，比上年下降 0.7 個百分點。1—11 月份城鎮失業人員再就業人數 475 萬人，就業困難人員就業人數 156 萬人。</p><p>第三，脫貧人員就業規模穩中有增。各地區各部門充分發揮東西部勞務協作、對口支援、定點幫扶等機制的作用，深入開展重點幫扶縣和異地扶貧搬遷專項幫扶，脫貧人口就業穩定增長，到 2023 年 11 月末，脫貧人口務工規模是 3294 萬人，超過 3000 萬的目標任務。</p><p><strong>對於今年的就業形勢，康義表示，總的判斷是壓力依然存在，部分羣體、部分行業就業的結構性矛盾問題仍會比較突出。但是，隨着經濟回升向好，產業轉型升級加快，穩就業的積極因素也在不斷積累，我國就業形勢有望保持穩定。</strong>有這麼幾個原因：</p><p>一是經濟規模擴大帶來就業增加。經濟增長是穩定和擴大就業的基礎。近年來，我國經濟增量不斷擴大是拉動就業增長的關鍵所在，2024 年我國經濟創造的增量有望大於去年，這將為擴大就業提供有力支撐。</p><p>二是 2024 年退出勞動力市場的人口規模將大於新進入勞動力市場的人口規模，這也為尋找工作的人們提供了更多就業空間。</p><p>三是產業結構升級擴充就業容量。相比於其他產業，勞動密集度較高的服務業在吸納就業方面優勢明顯。去年以來服務業恢復勢頭較好，在 GDP 中的佔比也在提高，服務業佔 GDP 的比重已經超過疫情前的水平，餐飲、交通、批發零售等行業的就業帶動作用比較明顯。展望今年，服務消費較為活躍，服務業增長將繼續成為帶動吸納就業的主要力量之一。與此同時，新產業、新業態、新商業模式蓬勃發展，產生許多全新的崗位需求，也有利於擴大就業空間，提升就業質量。</p><p>四是穩就業政策效應持續發力顯效。中央經濟工作會議對此也作了部署，特別指出要多出有利於穩預期、穩增長、穩就業的政策。各地區各部門將更加突出就業優先導向，加大重點羣體就業幫扶力度，政策紅利釋放也有望繼續為就業穩定提供有力保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:07:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040021</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040021</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/14.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040021_202401171307f002666a-da45-48da-98a1-769d4da1c14d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>國家統計局</category>
            <category>就業</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/14.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/15.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陝西「小故宮」雪景如畫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="554230" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cf1360e813d041de879d15745aada531/hd/20240117124520617e977b438-d55a-4f52-aa11-466bb536521d-fd426fc2-41dd-4101-6539-81eb7b70a957.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/263.jpg" data-duration="00:56" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>1 月 16 日，一場大雪將素有陝西「小故宮」之稱的西嶽廟裝扮得銀裝素裹。白雪點綴在紅牆黃瓦、亭台樓榭之上，頗具古樸之美，為前來旅遊的遊客帶來驚喜。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:07:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26041174</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26041174</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯： 忻燕，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>陝西「小故宮」</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/263.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/264.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京：俄正對烏全境軍事設施實施精準打擊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>俄羅斯總統普京 16 日表示，為實現烏克蘭「去軍事化」這一重點目標，俄軍正在使用遠程高精度武器對烏全境內的軍事基礎設施和國防企業實施精準打擊。</p><p>普京當天在莫斯科出席首屆全俄市政論壇活動時表示，當前，烏克蘭正打擊俄羅斯境內民用目標，其目的是為了向烏民眾和烏方資助者證明，仍有能力對俄方行動作出迴應。普京認為，烏克蘭的反攻已「徹底失敗」，戰場主動權已「完全掌握」在俄軍手中。</p><p>普京説，烏克蘭和西方國家正在談論烏克蘭和平方案，這些國家提出這一方案的目的是為了繼續實施烏領導人提出的禁止與俄談判的政策。俄烏兩國之間的談判之所以中斷，是為了迫使俄方放棄其所取得的戰果，但這根本不可能。對於這一點，烏克蘭領導層和西方國家都非常清楚。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:06:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26041121</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26041121</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/727.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26041121_2024011713070f1eae5d-67a6-48ed-bb7b-25229788c0b3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙冰/新華社]]>
            </author>
            <category>俄烏</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/727.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/758.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西撫州副市長汪華輝兼任撫州高新區黨工委書記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江西撫州高新區發佈最新人事變動：江西省撫州市副市長汪華輝兼任撫州高新區黨工委書記。</p><p>據微信公眾號「撫觀天下 」消息，1 月 16 日上午，撫州高新區領導幹部會議召開，宣佈市委關於撫州高新區黨工委主要負責同志調整的決定。市委決定：汪華輝同志兼任中共撫州高新技術產業開發區工作委員會委員、書記。</p><p>另據撫州市人民政府官網顯示，汪華輝，1969 年 12 月生，現任撫州市人民政府黨組成員、副市長。分工方面，汪華輝負責開放型經濟、招商引資、商務商貿、服務業、工業、信息產業、生態環境、科技、供電、市政府駐外機構、石油、撫州高新區等方面的工作。分管市商務局、市工業和信息化局（大數據發展管理局）、市生態環境局、市科學技術局、市政府駐北京聯絡處、市政府駐上海聯絡處、市政府駐廣東辦事處、市政府駐閩浙辦事處、市政府駐南昌辦事處、市數字經濟投資集團有限公司、市國際貿易促進委員會、撫州高新技術產業開發區管理委員會。聯繫中石化撫州分公司、中石油撫州分公司、國網撫州供電公司、市科學技術協會、撫州海關、市工商業聯合會、市總工會工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:03:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040204</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040204</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/869.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040204_20240117130365282833-071a-4f67-8c48-31d6e1ab6d55.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，迪娜爾]]>
            </author>
            <category>撫州</category>
            <category>江西</category>
            <category>人事</category>
            <category>澎湃江西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/869.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/870.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金正恩放話「若韓方侵犯國土絕不避戰」，尹錫悅回擊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="554224" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/90230a7ac2814c6a9d5f040a650a006b/hd/202401171220529367affbb19-ad9d-4746-ad6a-63387139829c-36573ccd-3629-ab4f-57f9-4dc17d82a93e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/170/391.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>據央視新聞報道，1 月 15 日，金正恩表示，若韓方膽敢侵犯朝鮮領土、領空和領海，我們絕不會試圖避免戰爭。16 日，韓國總統尹錫悅迴應稱，如果朝鮮挑釁我們，將加倍反制。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:02:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040842</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040842</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠]]>
            </author>
            <category>韓朝關係</category>
            <category>金正恩</category>
            <category>尹錫悅</category>
            <category>朝鮮</category>
            <category>韓國</category>
            <category>朝鮮半島局勢</category>
            <category>韓國總統</category>
            <category>朝鮮勞動黨</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/170/391.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/170/392.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[與「賊」鬥智鬥勇二十年，他的經歷被稱為「浦東反詐編年史」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「為什麼是我？」</p><p>從北京回到上海，一次又一次面對媒體鏡頭，楊文卿始終很疑惑。</p><p>2024 年 1 月 10 日，在中央宣傳部、公安部共同舉辦的《2023 閃亮的名字——最美基層民警》發佈儀式上，上海市公安局浦東分局刑偵支隊九隊隊長、反詐中心副主任楊文卿當選全國「最美基層民警」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/136.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊文卿當選 2023 全國「最美基層民警」。 本文圖均為上海市公安局供圖</p><p></p><p>從舞台迴歸日常生活，身材清瘦，戴着眼鏡，鬢角都灰得有些發白的楊文卿在同事眼中是一個「沒有愛好的中年人」。手機裏找不到一個遊戲，中飯用一根玉米打發，他只有談起案子的時候才會雙眼發亮，喋喋不休，用一個又一個問題問得隊友們直冒冷汗。</p><p>實際上，當一個民警的職業生涯，與上海的反詐事業緊密捆綁，就已經註定不凡。</p><p>從警 20 年來，楊文卿常年戰鬥在打擊電信網絡詐騙最前線。有人説，他的成長經歷就是一部浦東反詐編年史。從 16 年前的全市首個反詐專業探組，到 5 年前的全市首支反詐專業大隊，再到 4 年前的全市首個反詐打擊專班，再到去年正式成立的全市首家分局反詐中心，楊文卿親自經歷和見證了浦東反詐的日新月異。</p><p>在與楊文卿的交談中，不難發現他是一個不折不扣的「細節控」。三年多來，他帶隊偵破電詐案件 3000 餘起，止損 2 億餘元，還帶領團隊不斷完善「全鏈條打擊」理念，打造出一體運作閉環模式，首創的「技戰法」得到公安部肯定，在全國總結推廣。</p><p>「何時能扭轉追在犯罪分子背後跑的局面？」對於這一問題，楊文卿也還沒有清晰的答案，但他覺得只要一步步往前走，扭轉局勢是肯定的。</p><p><strong>從犯罪團夥的聚餐結賬方式入手</strong></p><p>細節決定成敗，更是民警與詐騙團夥鬥智鬥勇的切入口。</p><p>「他的點都很奇怪，還是個不折不扣的細節控。」分局反詐中心研判分析大隊青年民警陸學淵「吐槽」。小陸在彙報自己在偵的一起案件進展時，提到有幾個涉案人員曾到外地一家飯店聚過餐。</p><p>「飯店名稱叫什麼？幾個人參加？有沒有付錢，用什麼方式付錢的，移動支付、現金還是團購券？」楊文卿沒有放過這個細節，發出一連串「靈魂拷問」，直接把他給問蒙了。</p><p>起初小陸覺得他有點小題大做，但在繼續深挖後明白了他的良苦用心——果然，通過飯店這條線，一下子查出 5 名涉案人員身份，為破案奠定了基礎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊文卿在查閲刷單類詐騙案卷</p><p></p><p>「楊文卿心細如髮，甚至把細節‘控’到了境外。」浦東分局反詐中心主任傅炯傑説。</p><p>十餘年前，上海警方首次嘗試跨國偵辦電詐案件，楊文卿被點名抽調赴境外辦案。盛夏季節，當地酷熱難耐，蚊蟲鼠蟻眾多，既要面對當地錯綜複雜的關係網，又要隨時應對瞬息萬變的形勢，還要留意無處不在的人身威脅。</p><p>苦熬一個月後，當楊文卿他們衝進詐騙窩點時，那裏卻是人去樓空。他並沒有輕言放棄，而是對這幢三層小樓展開地毯式搜查，終於在一個不起眼的垃圾桶裏發現了一些還未來得及銷燬的紙張碎片。於是，楊文卿蹲在地上，細心地把碎紙片全部攤開，一點兒一點兒拼，最終拼出 3 張小紙條。楊文卿起身時，不僅衣服濕透，就連眼鏡片上也滿是汗水。</p><p>每張紙條上都有一個受害人的姓名和電話號碼——而這些涉案流轉單，成為擴案尋人的突破口。最終，專案組成功抓獲 20 餘名犯罪嫌疑人。此案也為探索跨境打擊電信網絡新型違法犯罪警務合作邁出了一大步。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊文卿在對抓捕行動進行部署</p><p></p><p><strong>從 1 萬元入手，牽出 2000 多人的作案團夥</strong></p><p>楊文卿的身上還有另一個特殊之處，就是衡量線索的價值。被騙 500 萬的案情線索，與被騙 50 塊的，孰輕孰重？</p><p>對於這樣的選擇，楊文卿素來以小見大，「成年人不做選擇，都要抓。」楊文卿認為，小案快破、小案多破，能更好提升羣眾安全感；通過小案子，也更容易發現違法犯罪的端倪。</p><p>2023 年 2 月 7 日，浦東警方接到一則報警：市民徐先生在接到「教培機構」客服的退費電話後，被引流到一個 QQ 羣，隨後下載軟件被騙「刷單」，損失 1 萬餘元。</p><p>楊文卿並未因案值小而忽視它，反而通過信息流、資金流、網絡流對其展開全量分析，發現這只是「冰山一角」，有個龐大的羣體正在詐騙鏈條中充當「引流」角色。</p><p>案子像雪球一樣越滾越大，一場長達 8 個月的破案攻堅隨之開始。楊文卿帶隊查明，有一夥人專門通過該軟件撥打電話，以各種藉口接觸潛在被害人，為犯罪分子的後續詐騙工作引流……騙子不僅租用大量境內外服務器，甚至還自建了一套話務系統，涉及幾十億條數據、幾千萬條音頻、上萬個活躍賬號。</p><p>限於本案條件，只能靠人工逐條甄別。面對海量數據，楊文卿堅定地開啓「日夜兼程」模式。累了，就在沙發上打個盹，醒了繼續幹；餓了，泡麪就是最好的美食。那段時間，只要在大院裏看到紅眼睛、黑眼圈但又神情亢奮的人，基本都是楊文卿部門的。</p><p>一個多月後，楊文卿他們交出一份「心血之作」——一份厚達幾千頁、多達幾十萬行的線索彙總表，其後衍生出的紙質案卷更是堆滿了一大間會議室。</p><p>浦東分局先後組織五批次集中收網行動。截至目前，已抓獲團夥主犯、技術人員、話務員等 2000 多名犯罪嫌疑人，追繳、凍結非法所得 400 餘萬元。這場戰役，規模之大、抓捕人數之多、對引流環節打擊力度之深，前所未有。該案的成功告破，更是成為電信網絡詐騙打擊模式的「全國樣本」。</p><p><strong>讓被騙者成為志願者</strong></p><p>從警以來，楊文卿始終守護着老百姓的錢袋子。最初是和入室盜竊作鬥爭，如今面對着「無現場、非接觸、高智能、無邊界」的電詐犯罪。</p><p>楊文卿説，其實百姓們的需求很簡單，「怎麼能不被騙，被騙了能不能少騙點，被騙的錢能不能追回來。」</p><p>然而這三個看似簡單的訴求，在犯罪團夥越來越定製化的套路中，變得越來越難以滿足。民警始終在和詐騙團夥賽跑，要想讓騙子「騙不出去」，就得勸在「被騙路上」，勸在「成案之前」。</p><p>女孩小麗深陷「網戀騙局」，派出所民警兩度上門都吃了閉門羹。反詐中心提級介入後，楊文卿一連登門兩次，都被小麗拒之門外，隔着門規勸許久，列舉了種種案例，但小麗根本聽不進去，反而責怪他多管閒事。</p><p>為了與騙子賽跑，楊文卿再次敲響了小麗家門，這次他帶來一位中年女子。女子和小麗在房間裏促膝長談好幾個小時，小麗紅着眼睛出來後，當着眾人的面刪除了騙子的微信，並感謝民警對她的幫助。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/140.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊文卿在浦東孫橋地區一社區文化中心開展防範宣傳。</p><p></p><p>原來，為了讓小麗徹底醒悟，楊文卿從自己 300 多人的「反詐志願者」隊伍中，找到一名曾被他幫助過、有過類似被騙經歷的被害人李女士。李女士在接到楊文卿電話後，專程趕來現身説法。</p><p>這一夜楊文卿熬紅了眼，費盡了心，但也為小麗保住了 100 多萬元的存款。如今，小麗早已走出了陰霾，她感激地説：「是楊警官的及時相助，給了我一個新的人生。」</p><p>楊文卿不僅從「騙不出去」上下功夫，從前期預警介入到最終勸阻回訪，讓警方的反詐勸阻形成閉環；還在「追得回來」上同步發力，他以分局反詐中心為平台、整合全局優勢資源，積極對接運營商、銀行研究推出「一鍵止付」機制，不斷為反詐止付提速增效。</p><p>去年 8 月 26 日清晨，身在海外的陸女士委託丈夫到前灘派出所報案稱，自己因涉及國內一宗洗錢案被「警方通緝」，已多次轉賬被騙 175 萬元人民幣。其間，陸女士還按對方要求將轉賬記錄和聊天記錄全部刪除。</p><p>那天雖然是週六，但在接到警情後，楊文卿立即提級管轄，直奔派出所，通過陸女士丈夫與其取得聯繫。電話的那頭全是哭聲，損失百萬的陸女士早已慌了神。</p><p>楊文卿一邊好言安慰，一邊幫陸女士從十幾張銀行卡中梳理出三張轉賬銀行卡。與此同時，他指令民警啓動緊急止付，前往銀行拉清單，追蹤錢款去向，倒查每一筆轉賬路徑……轉賬已有 48 小時，要從騙子那裏把錢搶回來，談何容易！連素來鎮靜的楊文卿也急得滿頭大汗。</p><p>爭分奪秒後，終於追回 100 多萬元。身在海外的陸女士原本感覺孤立無援，沒想到家鄉的民警如此盡心盡責，讓她感受到祖國的溫暖。事後，她特意委託丈夫專程到反詐中心送上錦旗，錦旗上寫着「恪盡職守勤勉盡責&nbsp;止付挽損溫暖民心」。</p><p>已然戰果滿滿，楊文卿卻始終覺得還不夠好。如今，電信網絡詐騙依舊成高發態勢，浦東反詐中心日均預警量就有 700 餘起，由於人員集中，浦東的案發量更佔到全市的四分之一。</p><p>「何時能扭轉追在犯罪分子背後跑的局面？」對於這一問題，楊文卿也還沒有清晰的答案，但他覺得只要一步步往前走，等到偵查方面技術突破對犯罪團夥實現技術限制，壓縮犯罪團夥活動空間，提高犯罪成本，扭轉局勢是肯定的，過程只是有長有短。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:00:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/205.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040062_20240117130009910026-bb7c-4b07-91b1-57267cc6226e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>反詐</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/205.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/211.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王家衞們的上海也是上海丨見識]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/83.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劇集《繁花》</p><p></p><p><strong>一</strong></p><p>60 年前，五歲的王家衞跟隨父母離開上海，他似乎保留了對那個作為「世界主義俱樂部」的上海的記憶。在他離開之後，上海的摩登腔調多少為歷史話語所裹挾，這期間的世情，在金宇澄筆下的亭子間和工人新村裏，被細細記錄了下來。</p><p>到了劇集《繁花》中，阿寶的曹楊新村歲月，連同原著中的整個六七十年代，被一併隱去。王家衞把阿寶送進「遠東第一樓」和平飯店的大套房裏，又讓這座城市昔日的奇蹟特質重新浮現出來。</p><p>這場對「上海」的遮蔽與凸顯，似是王家衞對他心中某種「上海傳統」的恢復。那麼，他要在上海這樣的大都會身上投射什麼樣的夢幻呢？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/84.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劇集《繁花》</p><p></p><p><strong>二</strong></p><p>1930-1950 年代，上海曾把最時髦的商業和文化往香港帶。1937 年，日軍侵佔上海，紛飛的戰火讓大批定居上海的知識分子南下。上海電影界的大亨重新在香港辦起他們的公司；永安和先施等百貨公司也建立了他們的香港分部；隨着上海資本在港的興盛，紡織業應運而起，真真假假的「上海裁縫」在香港遍地開花。上世紀 50 年代的香港經歷了一個「上海化」的過程，如火如荼的現代化進程像是傳奇大都會的鏡像。</p><p>1940 年前後，作家張愛玲離開上海，來到香港。她對這裏的感受相當複雜，在她看來，香港在摹仿西方時，終究是太喧譁了。而同時期的上海不是這樣，至少不完全是這樣：上海更有一種文雅的世故。這在語言中體現得淋漓盡致。</p><p>張愛玲認為其時香港的大眾文學可以用膾炙人口的公共汽車站牌表示：「如要停車，乃可在此。」某種英式中文的典範。而在上海，到處可以找到具有本土性靈的文字。張愛玲遁入市井去買肥皂，聽見一個小學徒在向他的同伴解釋：「喏，就是‘張勳’的‘勳’，‘功勳’的‘勳’，不是‘薰風’的‘薰’。」在百貨公司的開幕廣告上，她又看見駢散並行的陽湖派文體廣告詞，關於選擇禮品不當的危險，結論是：「友情所繫，詎不大哉！」凡此種種讓她感嘆：「到底是上海人！」</p><p>一個平常的工作日，我乘坐電梯上行，在載滿晨間睏倦的狹小空間裏，一名男子勞煩我替他按下十層。他先用上海話講了一句「十樓」，又用法語説了一句「Salut」（致意之意），緊接着，還有一聲恰到好處的、自嘲的笑。我在體悟上海人語言內斂的靈性與俏皮時，常常會想到這一場景，滬語中獨有的，幽默、可愛、曲折的自我諷嘲。</p><p>上海話可能是中國最年輕的方言之一，直到民國初期才逐漸成型。</p><p>學者盧漢超説上海人氣質的精髓是精明，這是由商業造就的。其實上海話亦然。我在一次採訪中聽吳語研究學者錢乃榮講起過，「上海方言有兩個特點，一個是生活詞彙商業化，另一個是商業詞彙生活化。」諸如「捲鋪蓋」（辭退）、「墊台腳」（行賄）等詞彙，皆是生活浸潤商業的體現。而在「賣相」、「翻老賬」、「打包票」（包在我身上）、「講斤頭」（各不相讓）等詞中，又可以見到商業行為對日常生活的侵襲。</p><p>言語與性格中的商業精明氣，並不僅僅意味着市儈，也有時候，它意味着一種「對生活勇敢果斷的想象，用中國的一句成語來形容，就是敢於為長期利益而‘擲金如土’」。（盧漢超《霓虹燈下》）</p><p>除此之外，滬語的魅力還在於，它是聯絡本地方言與世界其他語言的斡旋者，其中自有一個國際化的文化空間。慢慢的，上海人把「Lane」變成了「弄堂」，把「house」變成了「號」，把「dear」變成了「嗲」……把外來的「pattern」逐漸內化為自家的「派頭」。</p><p>文化身份的焦慮很少體現在滬語之中，更多時候，魔都更樂意將外來之物內化為自己語言中的貫通、跳躍與靈動。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/199.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王家衞電影《2046》</p><p></p><p><strong>三</strong></p><p>上世紀 70 年代伊始，香港開始了她的經濟騰飛。小説《繁花》中，阿寶與雪芝談戀愛，言談中多少離不開「香港」；理髮師傅將一張香港明信片插在鏡子邊沿，且把正面的香港風景儘量露出來，為的是自豪地告訴顧客，「這是親戚寄來的」。</p><p>「1993 年，家中剛有彩電，上面放的是金庸武俠片和《刑事偵緝檔案》，到了 2000 年，電視裏放的是蘇永康的麥斯威爾咖啡廣告，為此，我特意買了盤磁帶《悲傷止步》，放出來的是粵語版。」這是 80 後同事的記憶。</p><p>而有趣的是，席捲上海的這股港風潮流，是在 TVB 拍攝的《上海灘》中達到巔峯的。在這部創作於 90 年代的港劇中，上海依舊是那個華洋雜處、品流複雜的冒險家樂園。</p><p>在學者李歐梵看來，香港大眾文化中的「老上海風尚」並不僅僅折射着香港的懷舊，或是香港把自身的焦慮題記在一個老上海身上，倒更是因為上海昔日的繁華象徵着某種真正的神祕。</p><p>那是作家劉以鬯筆下，賈利·古柏與海倫·海絲演《天長地久》的時代。《玫瑰玫瑰我愛你》《恨不相逢未嫁時》唱遍街頭巷尾。霞飛路上有安南巡捕和帽上一隻大紅球的意大利水兵。舞廳裏的菲律賓樂手在吹奏華爾茲與探戈。梅蘭芳在天蟾舞台演出《貴妃醉酒》。大世界的文明戲，蘇州河上的小船，膠州路的落日光，黃浦江的晨曦。黃包車伕的腳力與電車競賽，跑馬廳的金風針在陽光中閃耀⋯⋯</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/198.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王家衞電影《2046》</p><p></p><p><strong>四</strong></p><p>在劇集《繁花》中，1990 年代的上海重申了它昔日的夢幻。阿寶帶着最樸素的好運和心腸，替我們所有人飛了一次。可這樣一個完美的寶總，平滑得更像是一場夢。相比之下，那個被困在海鮮市場和一地雞毛中的、不會飛的陶陶，更接近芸芸眾生的真實。</p><p>Beyond 的《不再猶豫》響徹了整部劇集，可最令我動容的卻是陶陶的猶豫。</p><p>慾望的鑰匙在手心裏捏出汗來，卻怎麼也插不進小阿嫂的鎖心。這扇誘惑之門、機遇之門，他開還是不開？在手握鑰匙的掙扎和擺動中，最美的煙花開過，好勢歹勢統統打馬而過。</p><p>只是，在所有沒有起飛的惘然的宿命中，也總有一些沒有為歷史的車轍碾過的東西。無論在牯嶺路海鮮市場，還是走進黃河路飯店包間，繁花的綻放與凋零彷彿無關於己，陶陶只是陶陶。這種「無關於己」中，有生活本身不變的韌性，那是上海最雋永的世情。我們知道，日常有時也是很接近於奇蹟的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劇集《繁花》</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 04:38:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040412</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040412</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/461.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040412_20240117123831d6834a-4448-48a5-be45-7d05ec195e19.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，林柳逸]]>
            </author>
            <category>繁花</category>
            <category>王家衞</category>
            <category>滬港</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/461.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[賴清德當選後網上出現「武統」聲音，國台辦迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/527.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>國台辦發言人陳斌華 17 日表示，台灣地區的選舉改變不了兩岸關係的基本格局和發展方向，改變不了兩岸同胞走近走親、越走越親的共同願望，更阻擋不了祖國終將統一、也必然統一的大勢。</p><p>17 日，國台辦舉行例行新聞發佈會。有記者提問：賴清德當選後稱，兩岸對話交流能降低風險，必須用交流取代圍堵，用對話取代對抗才能和平共融，只有和平對等、民主對話才最符合兩岸人民的利益。請問國台辦有怎樣的迴應？</p><p>對此，陳斌華表示，在一箇中國原則基礎上，台灣任何政黨、團體同我們的交往都不存在障礙。以對話取代對抗、以合作取代爭鬥、以雙贏取代零和，兩岸關係才能行穩致遠。民進黨頑固堅持「台獨」分裂立場，是其與我們交往的根本障礙。</p><p>還有記者提問：賴清德當選之後，民進黨進入連續「執政」的第三個任期，對於網上出現的「武統」聲音，國台辦有怎樣的迴應？</p><p>對此，陳斌華指出，這反映了島內各界對民進黨可能加劇台海形勢緊張動盪的擔憂。陳斌華強調，台灣地區的選舉改變不了兩岸關係的基本格局和發展方向，改變不了兩岸同胞走近走親、越走越親的共同願望，更阻擋不了祖國終將統一、也必然統一的大勢。</p><p>陳斌華説，我們願意為和平統一創造廣闊空間，願意以最大誠意、盡最大努力爭取和平統一的前景。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 04:07:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/542.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040510_202401171207ff8f0968-22ed-42a7-bd9c-9538fef5f14f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國新聞網]]>
            </author>
            <category>國台辦</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/542.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/543.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯合國將於 19 日在紐約發行中國農曆龍年郵票版張]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>聯合國郵政管理局將於 19 日在紐約發行中國農曆甲辰年特別版郵票版張——龍票版張，慶祝中國農曆新年的到來。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/483.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聯合國郵政管理局將於 1 月 19 日在紐約發行中國農曆甲辰年特別版郵票版張——龍票版張，慶祝中國農曆新年的到來。這是該郵票版張樣圖。新華社，圖</p><p></p><p>龍票版張由每枚面值 1.50 美元的 10 枚郵票組成。單張郵票左半部分為聯合國會徽圖案，右半部分為中國設計師潘虎創作的龍翔祥雲圖。祥雲中，間以牡丹。</p><p>聯合國郵政管理局 2010 年 5 月首次發行以中國生肖為內容的郵票，到 2021 年已發行了首輪 12 張生肖郵票。2024 年的龍年郵票是第二輪生肖郵票的第 3 張，延續了第二輪生肖郵票版張的設計風格。版張左側 5 枚郵票和右側 5 枚郵票為鏡像分佈，左側的龍與右側的龍對望，增強了趣味性。</p><p>龍票版張可以在聯合國郵政管理局網頁個人定製，用個人圖片代替左側的聯合國會徽圖案。</p><p>聯合國郵政管理局在美國紐約、瑞士日內瓦和奧地利維也納分別發行美元、瑞士法郎和歐元面值的郵票。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:06:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040002</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040002</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/519.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040002_2024011711072bd760a9-e91a-428a-8c04-234ff184c9c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[尚緒謙、謝鍔/新華社]]>
            </author>
            <category>龍年郵票版張</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/519.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/543.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[清華畢業生去哪個單位最多？「80% 都出國了」？官微公佈數據]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，清華就業工作會召開。清華 2023 屆檔案在校本科畢業生 3200 多人，檔案在校研究生畢業生 5200 多人。這些清華學生畢業後都去哪了？就業還是深造？國內還是國外？讓我們來看看具體數據。</p><p><strong>一問：就業還是深造？</strong></p><p>本科生選擇繼續深造的比例為 80.8%，碩士生選擇繼續深造的比例為 12.8%；本科生更多選擇繼續讀書求學，碩士生更多選擇走上工作崗位。</p><p><strong>二問：清華畢業生「80% 都出國了」？</strong></p><p><strong>NO!</strong></p><p><strong>本屆畢業生出國（境）深造比例為 8.0%</strong>，本科生出國（境）深造比例為 15.6%，境內深造比例為 65.2% ，碩士生出國（境）深造比例為 5.9%，境內深造比例為 6.9%。根據清華校友總會「清華人」小程序註冊信息，<strong>近 20 年出國留學的校友完成學業後，大部分已歸國工作</strong>，在各行各業發揮中堅力量。</p><p><strong>三問：清華畢業生都去了哪些行業？</strong></p><p>本屆畢業生在關乎國計民生的重要領域重點單位就業比例為 83.0%，簽約的主要單位覆蓋國防科技、製造業和能源業、信息通訊和互聯網、公共管理與服務、高等院校及科研院所等多個重要行業領域。過去十多年，清華畢業生在國內重要領域重點單位就業比例均在 80% 以上。</p><p><strong>四問：清華畢業生都去了哪些地方？</strong></p><p>本屆畢業生京外就業率為 53.8%。近十年來，大部分畢業生赴北京以外區域就業，前往國防軍工領域、西部地區就業人數持續攀升，他們讓青春之花綻放在祖國最需要的地方。</p><p><strong>五問：清華畢業生去的最多的單位是哪些？</strong></p><p><strong>本屆畢業生就業單位中，國企前兩位是中國航天科技集團、國家電網公司，民企前兩位是華為公司、比亞迪公司。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/161/694.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清華大學 2022 年「西藏、青海、新疆聯合引才招聘會」暨「西部人才周」首場招聘會。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:06:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26039935</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26039935</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/410.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26039935_20240117110731b7c6ec-5cd8-4213-ab41-79850c98f6ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「清華大學」微信公號]]>
            </author>
            <category>清華</category>
            <category>畢業生</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/410.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/411.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[擔憂局勢升級，馬克龍稱法國不加入美英空襲也門胡塞武裝]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/212.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">法國總統馬克龍，澎湃影像，資料圖</p><p></p><p>據環球網援引法新社報道，法國總統馬克龍 1 月 16 日表示，法國決定不加入美國和英國空襲也門胡塞武裝目標的聯盟，法方擔憂局勢升級。</p><p>報道稱，馬克龍當天告訴記者，法國決定不加入對胡塞武裝位於也門境內的目標發動先發制人打擊的聯盟，「為什麼？正是因為我們的立場是尋求避免任何局勢升級情況。」</p><p>據早些時候報道，一名消息人士 1 月 12 日稱，意大利拒絕參加美國和英國對也門胡塞武裝目標實施空襲的軍事行動，羅馬更傾向於就紅海局勢採取「冷靜」政策。</p><p>歐盟對外行動署方面 1 月 16 日發表聲明説，歐盟密切關注英國和美國近日針對胡塞武裝實施的軍事打擊，針對紅海局勢持續緊張，歐洲理事會將就歐盟採取的海事應對措施進行討論。</p><p>另據央視新聞消息，當地時間 1 月 16 日，美國中央司令部社交媒體發佈消息稱，2024 年 1 月 11 日，美國中央司令部海軍部隊在進行旗幟覈查時，扣押了一艘從伊朗非法運輸援助物資的單桅帆船，以向也門胡塞武裝提供補給。</p><p>美軍方稱，查獲的物品包括胡塞武裝使用的中程彈道導彈（MRBM）和反艦巡航導彈（ASCM）的推進裝置、制導裝置和彈頭，以及防空相關部件。</p><p>截至目前，伊朗方面暫無迴應。</p><p>也門首都薩那等地當地時間 1 月 12 日凌晨遭美軍和英軍空襲。美國總統拜登隨後發表聲明稱，美軍對胡塞武裝位於也門境內的多個目標進行了打擊。英國參與打擊行動，澳大利亞、巴林、加拿大和荷蘭提供了支持。他説，打擊行動是對胡塞武裝持續襲擊往來紅海水域國際商船的「直接回應」。</p><p>也門胡塞武裝發言人葉海亞·薩雷亞 12 日發表聲明説，這是「野蠻的侵略」，胡塞武裝將毫不猶豫地打擊「陸地和海上的所有敵對目標」，並將繼續「阻止以色列船隻或前往以色列的船隻在阿拉伯海和紅海航行」。胡塞武裝「最高政治委員會」當天也發表聲明説，「美英的所有利益都已成為合法（打擊）目標」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:00:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/229.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040200_20240117110138a12339-63b2-416a-87a9-1076c02b6d0f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>法國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/229.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/230.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平總書記在推動金融高質量發展專題研討班上重要講話要點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[習近平總書記在推動金融高質量發展專題研討班上重要講話要點]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:22:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/20240117/02abba599d4f4da7ac69cfb0a323f60c/c.html</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/20240117/02abba599d4f4da7ac69cfb0a323f60c/c.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/214.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年中國 GDP 為 1260582 億元，同比增 5.2%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 17 日，在國務院新聞辦舉行的 2023 年國民經濟運行情況新聞發佈會上，國家統計局局長康義介紹了 2023 年國民經濟運行情況。他表示，初步覈算，全年國內生產總值 1260582 億元，按不變價格計算，比上年增長 5.2%。分產業看，第一產業增加值 89755 億元，比上年增長 4.1%；第二產業增加值 482589 億元，增長 4.7%；第三產業增加值 688238 億元，增長 5.8%。分季度看，一季度國內生產總值同比增長 4.5%，二季度增長 6.3%，三季度增長 4.9%，四季度增長 5.2%。從環比看，四季度國內生產總值增長 1.0%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:00:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26039554</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26039554</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/475.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26039554_202401171001dad5855b-9072-4743-ad06-66cb40d4f2dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>國家統計局</category>
            <category>國內生產總值</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[評論員的朋友圈｜「爾濱」花活不斷，各地文旅如何抄作業]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[哈爾濱帶火了整個文旅市場，各地也紛紛「抄作業」向遊客拋出橄欖枝。在花式整活的同時，如何防止劍走偏鋒，真正做好遊客服務、做大旅遊蛋糕？本期節目邀請上海師範大學旅遊學院副教授劉德豔、澎湃新聞記者蔣曦，一起探討「爾濱」的啓示。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 01:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26019153</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26019153</link>
            <author>
                <![CDATA[李勤餘，實習生，陳雨婷，曾婉芩]]>
            </author>
            <category>哈爾濱</category>
            <category>評論員的朋友圈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/40/679.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/40/680.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雪崩封路，滯留喀納斯的日與夜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>截至 1 月 16 日 13 時，喀納斯景區內外交通已經實現貫通。這意味着滯留當地的遊客可以陸續回家了。</p><p>同日下午，李曉晨和朋友乘車下山，離開了禾木村，這比大家預想能離開的時間早了一天。她計劃在阿勒泰市住一晚，次日就啓程返回廣州。</p><p>李曉晨是因雪崩而滯留新疆的上千名遊客之一。她原計劃 3 天的行程，因暴雪封路變成了 9 天。李曉晨説，滯留雖帶來了不便，但大家都能理解，「因為是幾十年一遇的雪災」，「連房間窗戶都完全被雪掩埋」。</p><p>讓李曉晨暖心的是，酒店主動減免了她的住宿費。據布爾津縣相關部門介紹，自 1 月 11 日至道路打通期間，對喀納斯村、禾木村、白哈巴村滯留旅客實行酒店住宿費用全免。</p><p>多位滯留當地的遊客告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn），滯留期間，生活物資等都得到了保障，沒有太多焦慮情緒，而且當地為了讓遊客能儘快返程，已經在全力清理積雪，這些努力大家看在眼裏。禾木村一家酒店工作人員表示，感謝外地遊客對他們工作的理解，也希望明年大家再來遊玩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/527.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 16 日，布爾津縣至禾木村道路單向貫通，來源網絡</p><p></p><p><strong>雪崩導致上千名遊客被困</strong></p><p>位於新疆北部的阿爾泰山中段的喀納斯景區，總面積 10030 平方公里，是一個集冰川、雪原、高山、河流、湖泊、森林、草原等各種自然景觀於一體的綜合性生態旅遊區，素有「人類淨土」之美譽，是眾多遊客的神往之地。冬季，大雪皚皚，別緻的冬日景象吸引了不少外地遊客以及部分滑雪愛好者。</p><p>2024 年 1 月初，大雪襲擊了阿勒泰地區。據新疆氣象局此前發佈的信息，1 月 6 日起，新疆迎來了 2024 年首場持續時間最長的降雪，降雪範圍主要集中在北疆北部的阿勒泰和塔城地區。其中，阿勒泰山區因降雪量大、持續時間長，省道 232 線通向喀納斯景區的 K57 公里處因雪崩完全被掩埋，長達 6 公里，被掩埋的道路上積雪最深處超過 5 米，已經與山體連成一片。至 1 月 11 日，布爾津縣通往喀納斯、禾木等景區的道路至少有 13 處發生雪崩，部分路段積雪最深處超過 3 米。</p><p>在持續降雪期間，當地交警部門自 1 月 8 日起，根據實際情況對相關路段實施交通管制，上千名旅客滯留喀納斯、禾木等景區，其中滯留禾木的遊客最多。據多位滯留的遊客介紹，滯留遊客大部分來自四川、廣東、浙江、上海等南方地區，也有少部分來自北京等北方地區。</p><p>對於多數遊客來説，這是從未見過的大雪。在當地從事包車生意的張先生透露，「地面積雪厚度多達 2 米，最深處可達 10 米。」來自廣州的李曉晨告訴澎湃新聞，持續的暴雪導致自己所住民宿的房間窗戶都被雪掩埋，大家都有參與剷雪，這是她「這輩子第一次見那麼大雪」。</p><img alt="" style="width:394px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/524.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">布爾津縣城，汽車被積雪覆蓋，受訪者供圖</p><p></p><p>面對這樣的大雪，相比外地遊客，本地居民顯得淡定些。阿勒泰一位當地居民向澎湃新聞表示，在當地，實際上只有兩個季節，即夏天和冬天。一年中，當地有半年的時間被冰雪覆蓋，當地人「都習慣了」。而且，當地的清雪設備很齊全，一般隔一天就能疏通道路。這次的特殊性在於，喀納斯景區及其周邊地區下的雪非常大，而且是連着幾天的暴雪，後面隨着溫度升高，發生了多起雪崩，導致路斷了。</p><p>當地的王姓導遊表示，進入喀納斯、禾木等景區的路多是山路，地面濕滑，而且容易遇到下雪，因此若是兩驅車進入，需要在輪胎上面裝上固定防滑鏈。當地的娛樂項目有滑雪場、纜車、騎馬等，暴雪天氣對這些項目有影響，平時遇到下雪，當地會及時安排清雪，之前清雪工作會很快，基本不會對遊玩造成了影響。</p><p>王導遊本打算帶隊進入禾木遊玩，得知大雪封山後，他們及時調整了行程。王導遊説，此次大雪天氣，未影響他們一行人的後續出遊。</p><p>當地一家汽車租賃公司工作人員介紹説，一般遇到大雪封路，景區都會提前發佈消息。冬季，喀納斯、禾木經常會因為大雪交通管制，一般情況 3 小時左右或者半天，等清理完路面積雪就會通行，因此他們一般冬季都會出多個行程的方案，想辦法錯開惡劣天氣以及交通管制。如果真的出現突發情況，當地也有應對方案，會及時清理路面積雪，確保通行。</p><img alt="" style="width:563px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/526.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 13 日，喀納斯景區發佈公告稱，對滯留遊客實行食宿免費，來源網絡</p><p></p><p><strong>「既來之則安之」</strong></p><p>臨時調整自己的行程，是一件麻煩事。在禾木滯留了好幾天的王女士表示，「滯留影響了後續安排，不能按時回去上班，要繼續請假」。</p><p>與航空公司協商更改回程機票，也是一件讓遊客頭疼的事。一位滯留在當地的網友向澎湃新聞表示，他們一行人的行程都要改變，機票問題也在和航空公司協商。但好在當地政府很給力，會給他們開滯留證明。</p><p>對於這段滯留經歷，該網友的感受是，「雖然耽誤了行程，有些遺憾，但是慶幸沒有在路上遇到雪崩。更幸運的是所入住的酒店工作人員很負責，還遇到了一羣有豐富閲歷的遊客」。</p><p>遊客最關心的，還是食宿等費用問題。</p><p>1 月 7 日，李曉晨進入禾木村，本計劃 1 月 10 日離開。沒想到，1 月 8 號，她就接到了封路通知。李曉晨説，當時，大家還沒想到會那麼嚴重，民宿老闆也説一般很快就通車了。1 月 10 日，禾木村至布爾津縣這段路，曾經能短暫通行，但李曉晨沒能出去，「堵得非常厲害，後來説又有雪崩了」。</p><p>李曉晨有些不安，但她的情緒很快穩定了下來。她和同伴原本預訂的酒店是 2000 元多一晚，1 月 10 日後，他們換了一家民宿，1080 元一晚，而且老闆還在此基礎上給他們打了折扣。</p><p>此外，李曉晨在網上看到，1 月 13 日，喀納斯景區管委會發布公告，自 1 月 11 日至道路打通期間，對喀納斯景區滯留旅客實行食宿免費。喀納斯景區工作人員接受媒體採訪時説，「我們會在這一期間保障遊客的基本生活需求，有什麼問題會積極跟進解決。」</p><p>薛明酷愛滑雪運動。2023 年 11 月 5 日，他從北京裸辭，獨自一人來到禾木，把時間都投入到自己熱愛的滑雪運動中。「我去年也來了禾木，在這裏每天都過得很幸福。」薛明説。</p><p>大概 1 月 9 日，薛明得知因雪崩封路了，他沒有驚慌，也沒有急着出去。由於對當地已經較為熟悉，薛明顯得很淡定：「因為禾木這裏很安全，物資供應也很充足，除了缺乏一些新鮮的蔬菜，沒有什麼太大影響。」</p><p>1 月 11 日至 14 日，薛明和朋友們在雪場附近的酒店居住，「可能因為天氣原因，雪場只開了特定區域，我朋友也去雪場幫忙剷雪了」。對於被困期間的飲食，薛明透露，只要簽到並填寫住址，完成登記就可以免費在酒店吃自助餐。</p><p>據薛明觀察，滯留遊客的不安情緒很快得到了緩解。他分析説，一方面，雪崩主要發生在盤山公路上，滯留遊客最多的禾木村受到雪崩影響不大，但這場持續多日的強降雪導致車進不來禾木村，部分物資依靠直升機運送，「沒有什麼太大影響，能吃飽睡好，除了汽油外，物價也沒有大的改變」；另一方面，這場大雪比較罕見，所以大家都能理解，心態上沒有太大的波動，而且政府也發佈了食宿免費的通知，緩解了一定的壓力，同時當地的清理積雪速度非常快，很了不起。</p><p>「起初會心情低落，覺得耽誤了行程。但是後來通知免費食宿，還能觀賞難得一見的雪景，心情逐漸變好。村子裏還是很安全的，不會雪崩，既來之則安之。」一位被困在禾木景區的遊客説。</p><p>滯留在縣城的遊客，也沒有被忽視。1 月 13 日，布爾津縣文旅局工作人員接受媒體採訪時稱，當地對因道路阻斷無法前往喀納斯景區而等待的布爾津縣城遊客提供食宿優惠，部分餐廳提供七折優惠。同時，縣城內博物館、圖書館、美術館、中蘇航運歷史展覽館在固定時間免費開放，且縣城七彩河風景區滑冰場向遊客開放並免費提供冰刀鞋設備。</p><img alt="" style="width:362px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/525.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">因雪崩導致道路被封，當地啓動直升機運送物資&nbsp;受訪者，供圖</p><p></p><p><strong>緊急啓用直升機</strong></p><p>因有上千名遊客滯留，為了保障生活物資，當地啓動直升機運送物資。</p><p>公開報道顯示，1 月 13 日、1 月 14 日，兩架陸航直升機將發電機、燃油、米麪油等物資，以及電力、通訊、醫療等救援人員送入受災地區，並將禾木的部分遊客轉運至喀納斯機場。1 月 16 日上午，新疆軍區某陸航旅運送緊急物資的直升機飛往禾木村。</p><p>據新華社 1 月 14 日報道，截至 14 日 13 時，當地政府已保障白哈巴村、哈納斯村 287 人安全抵達哈巴河縣縣城。截至當前，禾木村電力、通訊正常，當地居民和 1200 餘名滯留遊客生活物資保障充足。</p><p>另據布爾津縣融媒體中心報道，該縣有序向喀納斯景區運送物資，保障村民、遊客日常生活需求。截至 1 月 15 日 16 時，運送各類蔬菜 19607.2 公斤，糧油 11733.公斤，肉類 3260 公斤，油料 8722.81 升，醫療物資 50 盒。</p><p>前述在當地從事包車生意的張先生告訴澎湃新聞，「禾木基礎設施完善，有軍用直升機緊急救援和派送保障物資。遊客在景區從 11 號到 16 號都是免費吃住。景區還會安排娛樂活動，比如用烤全羊，唱歌，滑雪等方式來緩解遊客焦慮。」</p><p>布爾津縣融媒體中心官方抖音號發佈的視頻顯示，當地組織滯留遊客一起包餃子，有遊客表示，「每一口都是家的味道」。雖然道路被封了，但當地的滑雪場免費開放，晚上還有免費的篝火表演，對於景區所推出的一條龍服務，一名貴州遊客表示，這次的保障讓他們很放心，這次旅遊也很開心。</p><p>據多位滯留遊客介紹，在滯留期間，若是病重、孕婦等緊急需要外出的情況，經過登記後，可以乘坐免費的直升機離開。</p><p>「山裏情況變化很大，不清楚什麼時候能通車，有些打工人或者家裏有事的一批人比較着急和擔憂，想走都能走。」薛明介紹説，他一個朋友在禾木走路時摔倒，受了傷，按照需求向民宿報備，民宿統計好名單提供給鄉政府，鄉政府反饋給部隊，後順利乘坐直升機到達布爾津機場換乘。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/528.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">16 日下午，道路被搶通，滯留遊客排隊離開。受訪者，供圖</p><p></p><p><strong>滯留遊客已陸續離開</strong></p><p>為了儘快恢復通信、交通等，當地的搶修工作也是爭分奪秒。</p><p>經過 28 個小時的搶修，截至 1 月 13 日 22 時，禾木、喀納斯等地及進出景區路段受阻區域基站全部恢復通信暢通。1 月 16 日中午 13 時，阿勒泰喀納斯景區岔路口通往禾木村的道路 825 縣道全部搶通。截至 1 月 16 日 13 時，喀納斯景區內外交通已經實現貫通。</p><p>1 月 16 日一早，李曉晨被民宿老闆告知，當日下午或許可以通車，這比此前通知可以離開的時間提前了一天。</p><p>「通知説只能下不能上，我們是拼車來的，很多人都是沒有車，有車的旅客若有多餘位置，都會帶大家下山，而且都是免費的，這個讓人很感動。」下午 2 點，李曉晨和朋友乘車下山，她提供的照片顯示，準備離開的車輛已經排成了長隊。</p><p>「已經買了明天的機票，希望一切順利。」李曉晨説。</p><p>薛明告訴澎湃新聞，825 縣道被全部搶通後，滯留遊客已經在排隊下山了。他也計劃明後天離開。對於這段滯留經歷，薛明的感受是，「能吃飽能睡好，生活還是很開心的」。</p><p>澎湃新聞採訪瞭解到，自 16 日下午，由於道路已被搶通，已經有滯留遊客陸續包車下山。自駕的遊客下山時會由警車在前面帶路，非自駕的遊客需要自行聯繫包車下山。</p><p>據布爾津縣融媒體中心官方抖音號發佈的視頻，1 月 16 日，布爾津縣 S232 線 K47 岔路口至禾木村單向貫通，民警為離開的遊客保障護航，有遊客表示「過完年再接着來」。截至 1 月 16 日 16 時，民警共護航 212 輛車 728 人返程。</p><p>「我們都是在努力保障遊客的生活所需，能讓大家吃飽穿暖。」禾木村一家酒店工作人員向澎湃新聞表示，感謝外地遊客對他們工作的理解，也希望明年大家再來遊玩。</p><p>喀納斯景區內的一位民宿老闆表示，今年的雪比往年更大些，以往下雪很少出現斷電的情況，但今年由於雪太大，把電纜壓壞了，所以帶來了短時間的停電。因景區的基礎設施較為完善，這次暴雪不會帶來太大的損害，反而因為暴雪，帶來了難得一見的雪景，他相信等之後雪停了，會有更多的遊客前來遊玩。</p><p>「我們家過年期間的房間已經被訂滿了。」該民宿老闆説。</p><p>（應受訪者要求，文中人物均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 23:30:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26034565</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26034565</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/574.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26034565_202401170730a3d4b40d-6040-485e-8093-b9e88cbde946.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳緒厚，李思文，馮茵倫，實習生，曹敏，李楊慧，肖琰]]>
            </author>
            <category>喀納斯景區</category>
            <category>雪崩</category>
            <category>滯留</category>
            <category>遊客</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/574.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/575.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
