<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 06 Mar 2024 05:21:45 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国博馆刊︱人事与理念：翁文灏、孔祥熙与农本局组织演变]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1936 年 9 月，为改变各商业银行投资农村地区的无序竞争，国民政府成立专司农村金融业务之责的机构——农本局，隶属实业部管辖。1936-1937 年，农本局以「调整农业产品，流通农业资金，藉谋全国农村之发达」为宗旨，开始开展提携农村金融工作。全面抗战爆发伊始，为应付新的形势变化，农本局职务扩大，农村金融业务之外，需要涉及粮、棉购销业务，稳定后方衣食来源。但因业务不济，在 1940 年底与 1942 年底，其历经两次机构改组。第一次改组，农本局粮食、农贷等主干业务划归其他部门管理，专营花纱布购销、平价业务；第二次改组，农本局改组为花纱布管制局，行政隶属关系发生彻底变化，从经济部转向财政部。</p><p>关于农本局的研究，学界多集中于全面抗战初期其开展的农贷金融业务，对其组织进行整体分析成果不多。在已有研究的基础上，我们可以对农本局两次改组的细节和深层动因提出疑问：在农本局的改组过程中，派系政治与人事纠纷以何种方式发挥作用？不同派系有何诉求？引发人事纠葛的内在动因又是什么？</p><p>有鉴于此，本文以当事人的日记、呈函、回忆录为中心，以孔祥熙在农本局中的话语权变动情况为线索，考察战时特殊环境下，国民政府高层如翁文灏、孔祥熙、何廉、何浩若、穆藕初等人之间的复杂人际互动对农本局两次改组的影响，以此窥探影响国民政府战时机构走向的主观与客观因素。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/129/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孔祥熙</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>虚衔理事长：农本局早期运作与业务扩张</strong></span></p><p>按机构设立之初的制度构想，农本局由实业部联合国内各银行共同组织，运作资金由官、商两部分合作注入。其中固定资金由政府每年拨付国币 600 万元，分 5 年付清，合放资金则由各参加银行投放。每年各参加银行需合缴 600 万投放农本局，同样分 5 年拨付。由于农本局的运作需要银行资金投入，为笼络人心，国民政府成立包含政府高级官员和金融界头面人物的理事会，由理事会决定局务政策。从农本局组织规则上看，理事会职权清晰、事权较大，包含制度制定、人事安排、业务规划、经费预算等。理事会成员共 23 名，分当然理事和银行理事，政府简派的 11 名官员为当然理事，其余 12 名为银行理事。孔祥熙时任中央银行总裁，为金融主管长官，在蒋介石建议下担任农本局理事长。除此之外，农本局设总经理 1 人，协理 2 人，分别由实业部在理事中遴请担任，负责具体局务的开展。</p><p>从整体上来看，为了拉拢银行界的投资，在组织管理架构方面，国民政府给予银行理事较大的数量优待。在成立之初，农本局银行理事就比政府理事多 1 席位。1937 年 4 月，理事会下设 5 名常务理事，银行代表常务理事亦比国民政府常务理事多 1 席位。但银行理事的权力不如数量方面占据优势，国民政府对其限制颇多，各银行推举的理事任职期限以 5 年为限，而政府当局推出的当然理事则无任职期限要求。且代表政府背景的理事长孔祥熙，在法制规定上拥有较大权力，除了在会议时担任主席外，特殊情况下亦可召集临时会议，表决结果出现同数时还担任裁决者，统一意见。</p><p>细探农本局理事会的内部权力结构，除了银行界理事「量多权小」外，农本局其他政府理事，如内政部长、财政部长、铁道部长、交通部长、全国经济委员会委员长等，因不是农本局直接主管长官，对农本局管理话语权亦较小。按照制度规定，理事长孔祥熙有决定农本局局务发展的权力，但实际其乃行政长官兼职虚衔，对农本局局务发展影响不大。因孔祥熙为中央银行总裁，负责主管金融，而农本局资金需要各银行合放挹注，由其担任理事长可表示政府对此局的重视。其实农本局长期在实业部的管辖下，由其主导，孔祥熙不便干涉：「惟以该局自成立以来，原系隶属前实业部，祥熙奉命承乏理事长，职务不过开会时担任主席而已，至于实际业务，过去因隶属关系，管理权责由吴部长达诠（吴鼎昌）主持。」</p><p>在实业部管辖下，农本局日常运作由实业部部长吴鼎昌推荐的总经理负责。农本局第一任总经理为陈振先，在其任内即着手开展以农业仓库、合作金库为主的农村金融业务，以促进农产供销。但由于资金和人手不足，其业务开展较为缓慢。1937 年 10 月，农本局在西迁途中，何廉接替陈振先，担任农本局总经理一职。何廉是著名经济学家，南开大学经济系教授，擅长社会经济调查，在农村经济研究领域颇有建树，与蒋介石倚重的政学系代表人物吴鼎昌、翁文灏关系密切。接任农本局总经理职务不久，同年 11 月，在蒋介石的任命下，何廉也同时出任农产调整委员会主任。农产调整委员会为抢购战区农产物资而设，隶属军事委员会管辖。棉产收购一项，因中国棉花产区分布较广，农产调整委员会即委托棉业界规模较大的中国棉业公司和金城银行所办的通成公司合组成棉业办事处，由吴味经担任处长主持棉花收购。至此，何廉同时身兼两要职，一方面通过农本局负责运作农村农贷业务，推动农村金融业发展，另一方面通过农产调整委员会抢购战区农产物资，以满足大后方日常社会之需与军需物资供应。</p><p>1938 年 1 月，为应对战局，国民政府对行政机构进行调整，把叠床架屋的经济行政主管机构统归经济部管辖。实业部改组为经济部，农本局亦随之转入经济部下属。新成立的经济部由翁文灏担任部长，何廉担任经济部常务次长。因何廉主持农产调整委员会，农产调整委员会改为农业调整处，并入农本局直属。经此组织调整，农产调整委员会关于农产运销的相关业务转入农本局，农本局同时得到其 3000 万专款资金挹注。为了让农本局同时肩负流通农村资金和农产运销工作，何廉在其任内对农本局开展大刀阔斧的改革。为适应抗战需要，便利业务推进起见，何廉扩大农本局内部组织。他将农本局原有农产、农资两处改为业务处，主管金库、仓库等业务，增设农业调整处，负责原农产调整委员会农产购销之责。此外，他还将前农产调整委员会的棉业办事处改为福生庄，设总庄于重庆，在全国各地设立分庄。为配合物资运输，还专门设立运输办事处，承购销农产品公路运输之责。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/129/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">翁文灏</p><p></p><p>与此同时，在全面抗战爆发后，农本局理事会及理事长对局务管理则完全处于失语状态。由各参加银行共同拨付的合放资金，除第一期外，其后未继续拨付，农本局只能依靠每年政府拨付的固定资金开展业务，且银行界理事分散在上海和香港，未能到内地参加农本局理事会。理事长孔祥熙在农本局成立未久，即奉国民政府之命赴英参加英王加冕典礼，回国后担任行政院院长，政务殷烦，对农本局事务亦较少参与。此时期农本局的工作计划基本按照总经理意志、设想进行，理事会为虚设。为推进农本局工作打算，何廉曾经向各理事递呈计划文件，虽然他尽量将规划书传递到地址清晰的理事，但并没有得到任何回复，只有递交给蒋介石的工作计划得到回复。</p><p>1940 年，大后方粮价进入猛涨时期，尤因川省 1940 年秋歉收及粮户囤积居奇等原因，粮价上涨超过了一般物价上涨的程度。因农产调整委员会在农产购销方面的经验，蒋介石责令农本局购销粮食，承担大后方的食粮供应责任。至此，受时局的影响，农本局业务被迫扩大，既要承担以前的农产信贷工作，还要负责农产购销，以调节后方日益高涨的日用品物价水平，稳定重庆物资市场。农本局承担的粮食、棉货购销任务繁重，战时环境更增其难度，因而农本局处境极为窘迫。1940 年底发生于大后方的「平价大案」，波及经济部负责平价事宜的相关部门。经济部相关职员、长官被传讯审问。农本局因负责粮棉的购销，成为这次案件中重点稽查的对象。案情发生后，政学系相关人员协作出面，保全经济部相关职员。张嘉璈上谏蒋介石对学术官吏需体面，卢作孚、秦汾、何廉、翁文灏亦纷纷向行政院递交辞呈。</p><p>翁文灏认为在处理「平价大案」的过程中，孔祥熙的亲信财政部次长、审查委员之一的徐堪有意打压经济部各相关职员，他在日记里记录：「从种种事实来看，徐堪存心与若干人为难，以彼著名污吏乃竟大胆欺凌正人，当局竟受其蒙蔽，可叹莫过于此。」但「平价大案」发生后，「翁」「孔」之间关系尚未缓和，翁文灏还向孔祥熙报告此事经过，请其协助。翁向孔论及如果被拘捕的经济部主管同人不能办公，则物价管理工作势必将停顿，希望孔祥熙予以救济。孔祥熙对翁文灏的辞职行为也多做挽留。但在平价大案发生后孔祥熙开始逐步介入到农本局的业务活动中，其虚衔理事长的身份开始务实化。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>初步介入：第一次改组与业务分割</strong></span></p><p>经过政学系的努力，被拘留审问的经济部职员得以释放，「平价大案」最终平息，但蒋介石认为农本局衣食平价未有成绩，需要修改组织，另行派员接管。在农本局第一次改组的过程中，孔祥熙一反常态，积极以理事长身份介入农本局改组过程，并获得了初步成功。</p><p>当理事长职务为虚衔之时，孔祥熙对农本局发展甚少过问，采取不支持态度。1938 年 5 月，孔祥熙在武汉成立农产促进委员会推广全国农业，直属行政院管辖，推荐著名纺织实业家穆藕初担任总经理。穆藕初深得孔祥熙赏识，两人关系较为密切。全面抗战爆发前，孔祥熙担任实业部长时，即推荐穆藕初为中央农业试验所主任。何廉认为农产促进委员会属于孔祥熙私人控制领域，其开展的工作与农本局重复，利用与农本局有合作关系的人员、机构做着与农本局相同的事情，与农本局争夺资源。何廉自述，在对抗孔祥熙组织农产促进委员会和这个委员会重复经济部农业方面的工作过程中，导致他辞去了经济部次长的职务。除此之外，孔祥熙在拨款事情上常与何廉意见不合。何廉对孔祥熙钳制农本局的印象深刻：「他对我们的工作漠不关心，甚至加重我们的工作，企图利用我们的重要人员暗中破坏我们的组织，他支持他的次长徐堪对我们施加压力，削减对我们的拨款，甚至他自己也提出过相同的建议。」</p><p>在农本局第一次改组过程中，孔祥熙利用时机，以理事长身份与经济部争夺农本局管理事权。孔有此意，即在于他认为农本局开展的业务，不论是收购物资还是推进农贷方面的工作，都与其主管的银行业务冲突。1939 年 3 月 6 日，在全国第二次金融会议开幕演讲中，孔祥熙即强调省地方银行负担的任务不专属于一般普通银行之性质，在非常时期有特殊使命。即包括「如何发展地方经济、如何扶助发展农工商业、如何推进农贷、如何收购重要物资……」。甚而，1940 年元旦，孔祥熙在对中央银行全体同人讲话中，亦明确了中央银行率金融维持、物资开发、经济调剂、军需供应等职。同样在对中央信托局职员的训词中，孔祥熙谆谆教导他们重振中央信托局事业，以免被人指摘，要求大家在后方物价高涨的环境中，「多购货物以应市场需要，平抑物价，自易获得社会同情……」，而「农本局不能办者，中信局应能办，中信局放弃此种机会，此种权利，许多应做之事而不做，交办之事则仍循旧迹，坐失时机，几忘现在是抗战中期矣」。</p><p>翁文灏作为农本局直属领导，对农本局改组事宜早有思忖。农本局职能扩大后，所承担的工作即因无权无资金的支持，开展极为困难。其中，依靠福生庄在全国完善的购销网络，棉业购销事宜开展尚未顺利，而粮食购销与农贷开展都较为困难。何廉认为在战争和通货膨胀的条件下，食物控制是一项十分复杂和困难的事，农本局一无资金，二无人手，三无政治权力，承担此工作较为困难。而自从 1939 年四联统筹农贷办法实行之后，农本局所需资金，未能得到充量供给，各金库农贷业务，就已经陷在半停顿的状态。「平价大案」后，何廉引咎辞职，翁文灏主动提议将农本局所承担的粮食业务交予全国粮食管理局管理，农贷业务交予中国农业银行负责，其改为花纱布管理局，专管花纱布业务。此项构想，需要取消理事会，把农本局转变为专门管理棉业之行政机构。翁文灏甚至建议关于总经理的继任人选，由农本局原班子人员担任。但孔祥熙却不愿意放弃对农本局所拥有的名义上权力，他全力保留理事会，并且插手农本局继任人选，与翁文灏意见不同。</p><p>在农本局拟改组之初，孔祥熙即转变态度，对农本局多加关心，重塑理事长权威。1941 年 1 月 8 日，为慰勉农本局职员在工作中的辛苦付出，孔祥熙在重庆嘉陵宾馆招宴农本局协理蔡承新及 4 名科长，以资激励他们的工作。1 月 28 日，孔祥熙以行政院副院长身份知会翁文灏，不放弃农本局理事长职务，且将召开理事会讨论农本局改组事宜。关于理事会全权决定农本局事宜的消息不胫而走。1 月 30 日，中央日报记者透过有关方面消息，报道「农本局一切决定于理事会，今后一切业务方针之审定，以及内部机构之调整,将由农本局理事缜密商讨。」1 月 31 日，农本局各相关人员专门在孔宅举行暂停很久的理事会，讨论农本局改组相关事宜。经该会决定，同意翁文灏前述将农贷、粮食业务划归出去，农本局业务缩窄的改组意见。但决定保留理事会，余留商股资金转入改组后的农本局。</p><p>此次理事会召开后，孔祥熙理事长的身份在农本局内影响日益加深，其本人对局务的干预亦更加频繁。2 月 2 日，他以理事长身份致电农本局职员，慰勉他们在工作中的刻苦耐劳，表达自己对局务发展的关心。在农本局总经理继任人选未确定以前，由孔祥熙亲信、财政部次长徐堪暂行处理一切局内行政事宜。2 月 4 日，孔祥熙又推荐与自己私交甚好的农产促进委员会主任穆藕初担任农本局总经理，揽管理农本局之责。这一时期，不是由经济部指派农本局原协理或经济部内部人员代管农本局行政事务，而是由徐堪暂行代理，及不同意翁文灏推荐农本局内部人员担任总经理一职，转而推荐穆藕初任职，本身即表明孔祥熙作为理事长在农本局内部话语权增强。他对农本局的干预程度逐渐加深，可以左右人事任命。</p><p>1941 年 1 月底的理事会并未完全解决农本局改组后的全部问题，后续理事会拟进一步切割农本局与经济部的关系。1941 年 4 月初，农本局理事会议召开后，各大报纸纷传农本局将取消，另组一公司取代之，新组织的公司仍为官商合办，拟定名为棉麻公司。但新公司在行政归属上，却拟从经济部改隶财政部贸易委员会。将农本局改组为公司，改隶财政部不了了之，后续各报又传理事会拟将农本局下属组织福生庄改名为棉麻公司。改组福生庄为公司的想法已脱离最初改变农本局「衣食平价未有成绩」的想法。因福生庄自经营棉纱布匹棉花业务以来，「调剂农村，收效甚大」，数年之间仅四川各县镇即设有百余分处，无改变组织以增强业务效能的必要。虽然这一系列改组想法在 7 月后均已作罢，农本局仍隶属于经济部，只是撤销福生总庄，改为业务处，各地分庄仍存在，接受农本局管理。但多种改组方案已显露出孔祥熙主导的理事会试图将农本局名下业务、甚至组织本身逐步从经济部分割出去的意图。</p><p>作为农本局的直属上司，翁文灏在改组过程中话语权较小，最直接的原因在于孔祥熙的想法得到了蒋介石的支持。但由于翁文灏与孔祥熙对物资统制理念不同，孔祥熙插手农本局第一次改组后，翁文灏仍想利用行政手段，从组织结构改造农本局。翁文灏一直认为金融、交通、经济建设三者之间，彼此相互联系，相携并进，非常重要，因而一直设想通过成立一个最高经济机构来统筹战时经济相关事宜。全面抗战爆发前，翁文灏、何廉就曾向当局建议「设立最高经济委员会，直隶国府，负统筹设计与集中之责，其地位与职权同于军事委员会」。「平价大案」及农本局改组事，让翁文灏更觉财政、交通、经济互相配合对战时经济的重要性。为改变现状，翁文灏尝试想寻求宋子文的帮助，1941 年 1 月 22 日，翁文灏电宋子文，「言经济崩溃，迟恐更甚，最好改良行政机构，如不易即行，战时经济组织，中外专家，筹划改善金融、运输等项亦有可益，盼设法补救。」</p><p>孔祥熙则认为「金融的运用，与物价的升降，关系綦切」，金融的使命，「即在使资本流入生产部门，一面使物资产量增加，一面使市场投机、囤积的资金减少」，按此操作，则物价自平。物价问题发生以来，财政部自始即不断努力，设法调整，「或于金融政策方面，防御于机先，或与有关部署，共求补救之道」，四联总处已拨付大量资金，用于工农业贷款及物资内运，为物价平抑做出了贡献。而且国民政府设立的物价平抑、管制机关，均依赖四行总处的拨款协助才能开展业务。基于金融手段可以有效控制物价的理念，孔祥熙不想放弃依托财政部对战时经济管制干预的权力。国民党十中全会第九次大会讨论设立战时经济作战部，集中管理与经济有关事宜时，孔祥熙主管的财政部就不愿意把物资事项有关的贸易委员会和专卖局划出。因此，当翁文灏再次建议以行政手段，从组织归属方面商讨农本局改组问题时，孔祥熙与其发生意见分歧。</p><p>1941 年秋，大后方物价水平波动剧烈，国民政府为应对大后方物价思虑极多，翁文灏借此机会，拟设立专门之物价管理局，事权集中，协调战时财政、经济与交通事宜。11 月 8 日，翁文灏向蒋介石呈函，说明物价管理局成立之必要。他认为物价的高涨受运输、法币等因素影响较多，为防止物价在战时特殊环境下剧烈变动，平价工作应统一管理。为此应设立物价管理局，直隶行政院，以便提高地位，指挥得其灵便。而对于物价管理局的组织，翁文灏建议「后方物资价格，除粮食及指定工矿产品，由粮食、经济部分别主管外，其有关人生必需之重要物品，由物价管理局统筹供应，平衡价格」。此建议直接表达了翁文灏拟把专管花纱布事业的农本局归并至物资管理局，从经济部分割出去，提高其地位，交由行政院直辖的意图。11 月 13 日，蒋介石主持行政院经济会议第四十一次会议，经商讨后认为翁文灏所拟设立的物价管理局，「负有主要日用必需品供应及管制责任，为免引起市场波动起见，似可改称为物资局，仍隶属于经济部，将现有主管花纱布燃料及日用必需品平价购销机构统行归并该局，以收盱衡全局统筹支配之效」。依照此要求，经济部的农本局、平价购销处、燃料管理处亦应归并到物资局下属，在物资局主管长官指导下开展具体事务，此事引起了孔祥熙的强烈反对。</p><p>翁文灏的设想在这一阶段得到蒋介石支持，一定程度上与孔祥熙的疏忽有关。1941 年 10 月末，孔祥熙因为患上疟疾，休养在家，部院等活动并未出席，对此阶段部院会议讨论事务没有及时予以关注。直至 1941 年 11 月 20 日，翁文灏从蒋廷黻处得知，孔祥熙反对设物资局，「必力争」，或许孔祥熙的争取发挥了作用。同日，蒋介石对物资局成立方案另有指示，「（物资）局可设，归经济部管辖，局长地位可较高，经济检查可归局长指挥，其他机关可不改组」。即便如此，在物资局成立之初，孔祥熙听此消息，仍向翁文灏抱怨，农本局领导班子应当辞职、穆藕初应辞去农本局总经理一职、他也可以辞去理事长职务。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>彻底接管：第二次改组与改隶财政部</strong></span></p><p>按照政令，农本局虽归隶于物资局管辖，但并不改组，保持较强的独立性，这为农本局、物资局爆发矛盾，再次改组埋下了导火索。1941 年 12 月 3 日，翁文灏邀行政院经济会议副秘书长何浩若面商，请其担任物资局局长。由于物资局所管三机关不改组，人事问题掣肘较多，何浩若起初并不愿意担任物资局局长一职：「何君言，孔把持农本局，吴闻天（平价购销处处长）奔走孔门，故三机关中有二机关实不能管，故不愿任局长」。1941 年 12 月 30 日，行政院会议正式通过物资局成立决议。物资局在人事组织方面，设局长一人，承经济部长之命，综理局务，副局长二人，辅助局长，处理局务。行政院经济会议副秘书长何浩若为局长，农本局总经理穆藕初出任副局长。虽然这一人事任命即有调和物资、农本两局关系的意图，但中枢直接要求物资局对所属三机关不予过多调整，难免给后续的工作带来较大隐患。其中尤以农本局与物资局矛盾较大，两者在收购陕西陈棉事发生了很大冲突，以此为「导火线」最终引发了农本局的再改组与物资局的撤销。</p><p>1941 年 12 月，太平洋战争爆发，日本加强经济封锁，严重影响大后方的经济状况。依靠外运为主的棉货业受时局影响，价格涨幅较大。物资局成立以来，对棉业问题较为关注，拟颁布《统筹棉纱供销办法》，从棉纱入手，再按照蒋介石的命令，逐步统筹棉花、棉布两项之统制。其中，陕西的关中一带，是后方各省用棉的主要源产地，物资局督促农本局在 1942 年收购原棉 30 万市担，农本局分配到陕豫区 24 万市担。能否控制陕西棉花市场，成为物资局管制花纱布成败的关键。但因农本局、物资局存在较大分歧，陕棉收购事并不顺利。</p><p>1942 年 12 月 2 日在蒋官邸召开国家总动员会议第 24 次常务委员会，在孔祥熙先行退席的情况下，翁文灏于会上报告：「陕西陈棉限于十一月份由农本局按六百元价收购，迄今尚未实行。」蒋于会后手令：「农本局总经理穆湘玥推诿塞责，贻误重要业务，应撤职查办。」对于农本局穆总经理的是否存在失职情事，孔祥熙、翁文灏意见不同。会后，被撤职查办后的农本局总经理穆藕初即于当日签呈蒋介石关于陕西征购屯棉问题经过事实。穆氏认为管理市场、物资登记完全为物资局职责，农本局仅负收购之责，在物资局办理登记等各项行政工作，未曾办妥之前，农本局自无从着手收购。且「物资局对于征购陕西陈棉，有延迟未办的情况，且有违法滥发运输许可证，逃避棉花数万担之事实」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/134/312.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1940 年的上海</p><p></p><p>孔祥熙在知晓此事后，即以理事长身份签复蒋介石，说明农本局收购陕西陈棉过程及总经理穆藕初的立场。同穆藕初签呈内容观点一致，孔祥熙亦认为「物资之征购，向有定章，必须物资局依法将登记调查等行政手续办妥，始能收购」。农本局奉命收购陕西陈棉后，已经将一切事务筹划预备，等候物资局各项行政手续办好，即可随时收购。而且农本局收购陈棉并非「未有成绩」，根据驻陕物资局专员汤象龙 12 月 4 日最新电报内容，收购陕西陈棉进展顺利，数日即可完成。最后孔祥熙表明「过去农本局、物资局各执一词，实有误会」。穆藕初的签呈加上孔祥熙的解释，事后蒋介石特别在备忘录里提及「对穆湘玥查办事，亦操之过急也。」</p><p>作为物资局、农本局的直属上司，翁文灏虽看似采取中立态度，但实则更偏向物资局。他认为收购陈棉确系农本局之职责，物资局驻宝鸡职员舞弊案，已经查清，尚不至于对陕棉收购造成重大损失。农本局收购陈棉工作，确已进行，但「该局准备未周，以致工作有欠积极」，且穆藕初对于「该局福生庄在陕办理情形未充分注意」。陕棉办理之所以出现稽延，部分原因在于「何穆两员缺乏合作，致多周折，但对于公务并未存心拖延，亦属事实」。最后，翁文灏给出结论，穆藕初对待公务难免过重感情，有「推诿责任之嫌」，但「陕西陈棉确已实行收购，此时善为促进，尚不至有过大之贻误，且该员持躬清廉，并无假公营私之弊，可否伏恳召鉴，免于置议，或改为停职而免于撤职处分」。</p><p>以穆藕初「撤职查办」为「导火索」，关于农本局退还商股，收归国营进行改组一事，再次被提出来。物资局局长何浩若在此事发生之前，本拟辞职，此事之后，何浩若打消辞意，拟自兼农本局总经理。此外，他还积极推进农本局改组。何浩若依据物资局成立之初，蒋介石曾指示物资局所辖原有机构不改组，但如有必要，统一管理后，「再行调整可也」的手令，认为物资局已成立将近一年，所辖各机构业务均有变更，为应用灵活起见，似宜酌予调整，其中农本局「现为官商合办机构，收有商股五百九十万元，迄未退去，过去，遂视管制工作为代办性质，且该局专办花纱布购销业务，原有农贷、农业合作及粮食购销均已划出，仍称为农本局，既或名实不符，以局辖局，亦难运用灵活，拟请将农本局商股退出，改组为服用品管理处」。</p><p>翁文灏虽然支持农本局退还商股的改组意见，但却担心孔祥熙会再次不赞同改组意见。他告诉何浩若农本局改组实施的困难，「改组办法（即农本局第一次改组）早已陈蒋，得其同意，嗣又对孔（祥熙）顾虑，而不实行」，「此次不知如何了结也」。此时，孔祥熙的确在农本局事务内占有绝对的话语权，理事长身份已非昔日「虚衔」，更因其行政院副院长的身份，对农本局改组更有绝对话语权，因蒋孔之密切关系，蒋介石亦尊重其对农本局该组的意见。12 月 6 日，蒋介石在与翁文灏的见面中，重申「物资局、农本部（局）组织宜与孔副院长相商」的意见。</p><p>在蒋介石的支持下，孔祥熙再次掌握农本局改组的权力。依前所述，孔祥熙并不同意设立物资局，且反将对农本局改隶物资局。此次事件的善后处理，孔祥熙即把物资局的组织问题纳入考量之中。何浩若亦觉察到因孔祥熙的关系，自身处境的困难。12 月 3 日，何浩若对翁文灏谈，「孔对彼不满，难任局长」。12 月 8 日，行政院第 591 次会议，孔祥熙指定行政院秘书长张厉生、总动员会议秘书长沈鸿烈及翁文灏等人，会同办理，研究物资局、农本局组织问题。12 月 9 日，孔祥熙向翁文灏传达了自己对于物资局、农本局的改组意见：「撤销物资局，农本局专管花纱布，何浩若可改任物资处长。」</p><p>孔祥熙撤销物资局改物资处的提议让翁文灏颇为难。在孔祥熙向翁文灏传达物资局改物资处的意见同日，孔祥熙向受邀参加其午餐宴会的政务要员表达了主揽国家总动员会议的想法。翁文灏在蒋廷黻宅晚餐时，即谈「孔有当权之心，对公务并无推进之法」。12 月 14 日，翁文灏与行政院秘书长陈仪面洽关于查办农本局之意见，陈仪虽未明确给出具体意见，但用孔祥熙曾替陈立夫向蒋介石说情不用关闭工矿银行事，得蒋同意，才有此交谊；及蒋介石访问印度期间，孔祥熙在没有事先取得蒋同意的情况下自代行政院主席主持召开会议，但事后蒋并未怪罪，反而孔常代行政院主席成为惯例，这两件事来表明蒋、孔关系之密切程度。在这番谈话后，翁文灏基本上同意了孔祥熙对农本、物资两局的改组要求。12 月 16 日，翁文灏函呈蒋，建议将物资局改隶国家总动员会议，或直接改为物资处，仍隶属国家总动员会议，并特地说明物资局改为物资处征求了孔祥熙之意见。但蒋介石回复翁文灏，认为物资局应取消为宜。蒋决定取消物资局的部分原因在于农本、物资两局的矛盾为其所知，他言，「决取消物资局，改组农本局为国营事业，以取消平价之内部矛盾」。</p><p>物资局撤销后，农本局遂即改组为专管花纱布的国营机构，隶属于财政部。12 月 24 日，翁文灏、张厉生、沈鸿烈会呈蒋介石，拟将农本局退去商股，改为花纱布专卖局，归财政部管辖，此方案意见特别指明已陈请孔祥熙核阅同意。此阶段农本局改归财政部管辖之原因，应与孔祥熙想揽物资管制权有关。根据前述分析可知农本局所从事的收购物资业务与孔祥熙主管的地方银行、中央信托局业务相似，且农本局的资金运作需要由孔祥熙主管的四联总处拨付，他本人现在也是有实权的农本局理事长，对孔祥熙主管的业务来说，将农本局划归财政部管辖，某种程度上也有「事权统一」之便。这也就不难揣测为什么在此阶段孔祥熙不反对农本局退去商股，取消理事会，完全成为国营机构。此时，四联总处一改之前对陕棉收购资金限制的态度，在农本局已先借一亿元购棉花基础上，决定「兹加借一亿元」。</p><p>农本局改组改隶财政部后，权力得以扩充，非仅担任之前的棉产收购工作，还兼并了物资局对花纱布的管制工作，成为既负责购销棉货原料又对花纱布进行管制的专门行政机构。农本局权力的增强，与孔祥熙关系甚大。1942 年 12 月 30 日，蒋介石根据侍从室第二处第四组组长陈方的意见对农本局改为花纱布专卖局的想法提出质疑，认为在改组的办法、内容未清晰陈明的情况下，财政部如系像盐、糖、香烟对花纱布进行专卖，则民间将藏匿棉货，派员至各地收购，管理成本也将加大，将影响棉价平抑事宜，令财政部对此事详加考虑。1943 年 1 月 6 日，孔祥熙依据此要求，首先证明农本局改隶财政部管理，有其合理性：「财政部决定实行对棉花及棉纱征收实物，此项管理花纱布之机构，自以隶属财政部为宜。」其次区别于其他物资的专卖性质，财政部拟将扩大农本局权力，使其成为棉业管制机关。令农本局着手接管物资局在四川主管的与花纱布管制相联的机关，在此前物资局驻专员办公处的地方增设办事处，主管花纱布管制业务。</p><p>为了进一步扩大花纱布管制局的权力，1943 年 2 月 4 日，孔祥熙向蒋介石呈函，力陈当前棉业管制工作进行的困难，请蒋介石给予帮助指示。在呈文中，孔祥熙述及农本局曾经在其帮助下，「幸能渐上轨道」，於穆藕初任内扭转前任陈振先、何廉的亏损。而现时情况下，大后方花纱布需要量巨大，后方生产缺乏，军需、民用恐供应不足，且因军需统制给民营厂商价格过低，已致数十万工人停工。蒋介石对此批覆：「花纱布增加生产、限制消费，调剂供需、平衡价格，似应由财政部负责督查该局（花纱布管制局）负责研究，并嘱只求办法合理，并扫除弊端，即可放手做去，不必顾虑。」孔祥熙得到此积极回复后，即着手拟定改组后花纱布管制局的工作要端，并再次得到蒋介石的积极批覆：「所拟结束农本局办法及花纱布管制局工作计划，似均妥善。拟复花纱布管制局着从速成立，努力增加花纱布之产量，以供应军民需要。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>结语</strong></span></p><p>整体来看，农本局的业务经历了一个「先扩大，后分割」的动态过程，即从单纯的农村金融机关演变为金融机关兼重要农产物资调剂机关，再到专司花纱布管理的行政机关。在此间，虽然不能排除战争的进程及国民政府统制经济的变化等客观因素对其改组的影响，但在此之外，关于「人」的因素对机构组织演变也不应该忽视。在当时人的回忆录中，可以看到政府高层之间对农本局改组的分歧并非单纯的利益之争，但结合不同人物的教育背景及公开著述，可发现孔祥熙不断侵夺农本局事权，及翁文灏一再同妥协背后或许与两人物价管制理念之别有关，当然领袖意志也在不同程度地影响着机构改组的走向。具体来看，笔者认为，关于农本局改组过程，还可以反映以下几点问题：</p><p>第一，财政部与孔祥熙在经济部机构改组过程中角色极为重要。农本局的职权分割，在某种程度上可以视为经济部及翁文灏的管制事权不断转向财政部及孔祥熙的过程。农本局第一次改组后，粮食购销完全与农本局脱离关系，独立为粮食部，首任部长则由财政部政务次长徐堪接任。徐堪「追随」孔祥熙时间极长，擅长利用财政手段管理经济事务。如粮食部成立初始，财政部即设立「整理田赋筹备委员会」，与粮食部合作推动粮食征实。农贷业务也极为相似，由农本局划出后，交由四联总处统筹，进而因其金融流通属性而受命于财政部。第二次改组后，农本局仅留业务——花纱布管制，亦转入财政部统辖，随后开始施行棉田征实等举措。</p><p>第二，纵观农本局的改组过程，人事占据了很大因素。在农本局的两次改组过程中，可以清晰看出作为理事长的孔祥熙所掌握的话语权要远高于农本局直系上级——经济部及翁文灏。究其缘由，一方面因蒋介石授意「农本局改组事，与孔协商」，翁文灏不得不妥协，遵照孔意办理。另一方面也与翁文灏个人性格有关。如何廉认为翁文灏是个「好人」，但不是一个「坚强」的人，「容易屈服于政治压力」。除了翁文灏性格方面的因素外，也与孔祥熙在财政方面的绝对权力有关。据钱昌照回忆，由翁文灏控制的资源委员会与孔祥熙的关系是对立的，「孔祥熙想抓钨、锑的控制权，没有达到目的，怀恨在心」。因而，全面抗战初期资源委员会在一段时间内财政拨款受阻。由于翁文灏依托资源委员会已经掌握了工业方面的绝对权力，为了财政支持的便利，当孔祥熙与其相争日用品物资管制方面的权力，其妥协程度就较大。</p><p>第三，农本局的改组背后，呈现出人事纠葛与理念分歧互为表里的深层动因。在农本局改组过程中，除了时人视野中的「派系夺权」因素外，我们可以清晰看到，在面对战时经济或者物价问题时，国民政府内部存在的不同理念分歧。翁文灏着力于「行政手段」，始终尝试从行政机构调整、优化工作效率、精简人员等方面实现「事权清晰，权责明确」的效果，进而有效控制物价。孔祥熙则聚焦于「财政手段」，希望将农本局归入财政部统筹，实现「金融—物价」的整体管制。以后见之明观之，这两种手段并无优劣之分，恰是实现经济统制或物价管制的两个重要方面，应努力实现两者配合，而不应该仅偏重其一。</p><p>（本文摘自《中国国家博物馆馆刊》2024 年第 1 期，作者张祥梅[广东省社会科学院]。澎湃新闻经授权发布，原文注释从略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 05:21:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26560060</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26560060</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/134/347.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[张祥梅（广东省社会科学院）]]>
            </author>
            <category>中国国家博物馆馆刊</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/134/347.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/134/348.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[换心手术后已「续命」近 40 年，57 岁荷兰男子创世界纪录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567058" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d8c909ec1803487296190390abfca0e8/hd/20240306105602504799e6d0a-01f9-477f-9a0f-1c5fb07ebe51-ea95a208-7c30-f2b9-3ec3-134952e7b9d4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/292/211.jpg" data-duration="00:43" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 3 月 4 日，据报道，一位名叫贝尔特·扬森的荷兰男子接受心脏移植手术后已生存近 40 年，刷新吉尼斯世界纪录，扬森现年 57 岁，已婚并育有两个儿子。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 05:19:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573129</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573129</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，赵子易]]>
            </author>
            <category>心脏移植</category>
            <category>心脏移植手术</category>
            <category>换心</category>
            <category>吉尼斯世界纪录</category>
            <category>换心手术</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/292/211.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/292/212.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[没有任何退路了，拜仁就在欧冠闷头向前冲吧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在竞技体育的世界，实力还是硬道理。</p><p>6 日凌晨的安联球场，四面楚歌的拜仁证明了欧冠 1/8 决赛并不是自己的终点，拉齐奥的一球优势也不保险。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凯恩再次决定了比赛。</p><p></p><p>上半时第 38 分钟和补时阶段拜仁就由凯恩和穆勒打入两球，半场实现反超；第 66 分钟，凯恩梅开二度锁定胜利。</p><p>对于德甲夺冠希望已经十分渺茫的拜仁来说，只能在欧冠闷着头一路向前冲了。</p><img alt="" width="449" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/911.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凯恩补射破门。</p><p></p><p><strong>凯恩对得起拜仁</strong></p><p>赛后拉齐奥门将普罗维德尔一番话很说明问题——在他看来，拉齐奥仅仅在比分是 0 比 0 的情况下还能和拜仁周旋。</p><p>「当时比赛相当平衡，但第一个球发生之后，我们无法继续创造机会了。」</p><p>此役凯恩是拜仁获胜的关键——第一球格雷罗禁区内射门打呲，但凯恩敏锐地用一个鱼跃探身的动作将球顶入网窝；第二个球，萨内射门被门将扑出时，凯恩面对空门一蹴而就。</p><img alt="" width="448" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/912.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凯恩梅开二度。</p><p></p><p>本赛季至今，如果拜仁还有一个球员无可挑剔，那么只能是凯恩。</p><p><strong>他在加盟拜仁的第一个赛季 33 次出场恰好打入 33 球，场均一球的效率十分恐怖，尤其是本场比赛他的两个进球让拜仁稳稳地将胜利装进口袋，赛后凯恩也被打出了全场最高的 9.0 分。</strong></p><p>在欧冠射手榜上，如今凯恩的 27 球追平了斯特林，仅次于鲁尼的 34 球和 30 球，在所有欧战赛事中，凯恩已经打入 51 球，排名英格兰球员欧战榜首。</p><p><strong>凯恩赛后也实话实说，「人们会根据进球和助攻评判一名前锋，就进球而言，我这个赛季做得不错，但作为一支球队，我们知道拜仁可以更好。」</strong></p><p>本赛季拜仁在德国杯和德国超级杯相继失守，联赛中落后勒沃库森 10 分，欧冠几乎是唯一的可以争取的锦标，在首回合失利被逼入绝境的情况下，他们终于爆发出了强大的战斗力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图赫尔向球迷献上飞吻。</p><p></p><p><strong>图赫尔还是要面子的</strong></p><p>图赫尔毫无疑问是比赛的另一位焦点人物。</p><p>虽然俱乐部已经宣布了他将在赛季结束后离任，但质疑者依然想看看图赫尔会把这支拜仁带到何处。</p><p>有媒体甚至透露，即使俱乐部说好了赛季末离任，一旦欧冠 1/8 决赛遭淘汰，图赫尔也有原地下课的危险。</p><p>在结局注定的情况下，一定程度上，图赫尔的所作所为只是决定他将以何种姿态离开球队，他是否还想捍衞自己的最后一丝尊严。</p><p>事实证明，此前一团糟的图赫尔也是要面子的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">拜仁只剩下欧冠冠军这一个目标了。</p><p></p><p><strong>现场镜头展示了一个细节——中场休息回到场边时，图赫尔走下楼梯有些一瘸一拐，他赛后解释：「中场休息时，我在发表激励讲话时踢到了更衣室的一个箱子，弄伤了我的大脚趾，我觉得我已经无法将鞋脱下来了。」</strong></p><p>拜仁 CEO 德雷森也对当下图赫尔表现出的这种状态颇为赞赏，「带动球队方面，图赫尔充满了激情。」</p><p>图赫尔的心中，战胜拉齐奥也不是什么终极目标，<strong>「拜仁这样的球队没有多少时间享受胜利的喜悦，我们对自己有很高的期望，我们想要在温布利（欧冠决赛场地）以一场胜利作为结束。」</strong></p><p>很显然，即使要下课，图赫尔也希望以最风光的方式离开。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">最后几个月，图赫尔不想带着遗憾离开。</p><p></p><p><strong>为了主教练，也为了俱乐部</strong></p><p>人生有时候就像一个轮回。</p><p>2020-2021 赛季，彼时执教法甲巴黎圣日耳曼的图赫尔 2020 年 11 月，也就是赛季中途被解雇，当时大巴黎高层没有顾及图赫尔上赛季刚刚帮助球队杀入欧冠决赛。</p><p>随后的 2021 年 1 月，图赫尔作为救火队员加入处于颓势中的切尔西，随后居然率领球队在当赛季的欧冠决赛中战胜强大的曼城，帮助切尔西获得队史第二座大耳朵杯。</p><p>如今图赫尔似乎又走上了同一条路，即使不被信任，即使必须离职，他依然还有一个机会去让俱乐部高层后悔。</p><p>当下拜仁的球员也信誓旦旦，后衞戴尔表示：「本赛季还有很长的路要走，在欧冠一切皆有可能。」</p><p><strong>凯恩则坦言：「图赫尔赛季末离任，这是不寻常的情况下，作为球员我们有义务在每一项比赛中拿下每一场胜利——为了主教练，也为了俱乐部。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 05:16:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573399</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573399</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/976.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26573399_2024030613164c392b48-9f5a-45a5-8b8f-a1672b8d4bbb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均]]>
            </author>
            <category>拜仁</category>
            <category>欧冠</category>
            <category>凯恩</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/976.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/977.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播丨十四届全国人大二次会议举行外交主题记者会，王毅答中外记者问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[3 月 7 日 10 时，十四届全国人大二次会议在梅地亚中心新闻发布厅举行外交主题记者会，邀请中共中央政治局委员、外交部长王毅就「中国外交政策和对外关系」相关问题回答中外记者提问。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 05:02:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26574064</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26574064</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻导播，隋肖峰，编辑，顾亚敏，直播信号，新华社，央视新闻]]>
            </author>
            <category>外交主题记者会</category>
            <category>十四届全国人大二次会议</category>
            <category>王毅</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/305/274.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/305/275.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[节后新高！股票 ETF 单日吸金超 300 亿，2 只沪深 300ETF 成交额逼近百亿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>股票型 ETF 净流入超 300 亿元，创龙年春节后新高。</p><p>3 月 5 日，A 股三大指数涨跌互现，两市成交连续五个交易日破万亿元。截至收盘，上证综指涨 0.28%，科创 50 指数跌 0.09%，深证成指跌 0.23%，创业板指跌 0.06%。</p><p>板块表现上，银行、黄金、汽车、军工涨幅居前，消费电子题材表现活跃；锂矿、机器人、算力、光伏等概念股表现相对较弱。</p><p>从股票 ETF 市场资金流向来看，Wind 数据统计，3 月 5 日，全市场 729 只可统计的股票型 ETF 基金净流入额为 305.75 亿元，创龙年春节后新高。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/133.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：澎湃新闻记者据 Wind 数据制作</p><p></p><p>具体来看，沪深 300ETF、中证 500ETF 与中证 1000ETF 为吸金主力。其中，易方达沪深 300ETF 以 81.82 亿元的净流入额位居榜首，华泰柏瑞沪深 300ETF 则以 49.94 亿元的净流入额紧随其后，华夏沪深 300ETF、嘉实沪深 300ETF 的净流入额依次为 29.45 亿元、26 亿元。</p><p>另一方面，在 3 月 5 日 10 只净流入超 10 亿元的产品中，还包含了中证 500ETF、中证 1000ETF、科创 50ETF 以及创业板 ETF。 其中，南方中证 500ETF、南方中证 1000ETF 的净流入额分别为 42.08 亿元、29.14 亿元；华夏中证 1000ETF、华夏中证 500ETF 的净流入额则依次为 15.87 亿元、13.51 亿元。</p><p>值得一提的是，3 月 5 日，多只规模指数 ETF 成交攀升，2 只沪深 300ETF 成交额逼近百亿元。截至 3 月 5 日收盘，华泰柏瑞沪深 300ETF、易方达沪深 300ETF 全天成交额分别达 99.25 亿元、93.30 亿元。华夏沪深 300ETF、嘉实沪深 300ETF 全天成交额则为 42.09 亿元、37.35 亿元。</p><p>其中，易方达基金沪深 300ETF 暴增近 9 倍，华夏基金沪深 300ETF 成交额也环比增超 5.5 倍。</p><p>澎湃新闻记者发现，截至 3 月 5 日，华夏沪深 300ETF 收盘规模已达 980.48 亿元，近日有望冲刺千亿俱乐部，成为第五只千亿股票 ETF。</p><p>此前 2023 年 8 月 7 日，华泰柏瑞沪深 300ETF 成为全市场首只规模过千亿的权益 ETF；2024 年 2 月 6 日，华夏上证 50ETF 规模达 1022.32 亿元，成为了第二只规模站上千亿大关的股票 ETF；2024 年 2 月 7 日，易方达沪深 300ETF 收盘规模约 1030 亿元，成为上交所第三只单只规模突破千亿的股票 ETF 产品；2024 年 2 月 22 日，嘉实沪深 300ETF 收盘规模为 1001.35 亿元，成为深交所第一只单只规模突破千亿的股票 ETF 产品，也是国内股票 ETF 市场上第四只规模突破千亿元的 ETF。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/145.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 5 日资金净流入超 10 亿元的股票型 ETF 情况一览；来源：澎湃新闻记者据 Wind 数据统计</p><p></p><p>市场人士认为，今年以来 A 股出现投资价值洼地，宽基指数市盈率处于历史较低水平，在政策面、基本面改善等因素作用下，中长线资金积极入市。2 月以来，科创 50、科创 100、沪深 300、上证 50、上证 180 指数已分别上涨 17.9%、16.1%、9.4%、7.0%、8.1%。</p><p>「股票 ETF 仍处于发展机遇期，目前 ETF 渗透率仍相对较低，长久期资金入市才刚刚开始，未来还有较大的发展空间。」上述人士进一步指出，宽基 ETF 近日获得中长期资金出手布局，向市场传递积极信号，有助于短期市场情绪的修复和风险偏好的改善。目前沪深 300、科创 50 指数市盈率均处于历史较低水平，从历史估值来看 A 股已具备较强的配置吸引力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 04:58:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573356</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573356</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/484.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26573356_2024030612588b64c81b-238f-4d81-aa89-6c148af341a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，丁欣晴]]>
            </author>
            <category>股票 ETF</category>
            <category>沪深 300</category>
            <category>公募基金</category>
            <category>资金流入</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/484.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/492.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[铁路春运收官：累计发送 4.84 亿人次，日均发送量同比增近四成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/593.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 5 日，旅客抵达铁路上海站。为期 40 天的 2024 年春运于当日结束。视觉中国，图</p><p></p><p>2024 年铁路春运圆满收官。</p><p>3 月 6 日，澎湃新闻记者从中国国家铁路集团有限公司（下称「国铁集团」）获悉，3 月 5 日，为期 40 天的 2024 年铁路春运圆满收官，多项运输指标创历史最好水平，运输安全平稳有序。<strong>全国铁路累计发送旅客 4.84 亿人次，日均发送 1208.9 万人次，同比增长 39%，较 2019 年同期增长 18.8%，其中 2 月 17 日发送旅客 1606.7 万人次，创春运单日旅客发送量历史新高</strong>；国家铁路累计发送货物 3.95 亿吨，保持高位运行。</p><p>国铁集团运输部相关负责人介绍，国铁集团始终坚持以人民为中心的发展思想，统筹客货运输，科学安排运力，提升服务品质，有力有效保障了人民群众平安出行、温暖过冬和国民经济平稳运行，实现了「平安春运、有序春运、温馨春运，让旅客体验更美好」的春运目标。</p><p>一是用好现代化铁路网，旅客运输能力创春运新高。用好世界最大的高速铁路网和先进的铁路网，发挥高铁成网运营优势，特别是充分用好去年新开通运营的杭昌高铁、济郑高铁、津兴城际铁路、广州白云站等新线、新站资源，统筹高速铁路和普速铁路，加大运力投放，全国铁路日均开行旅客列车较 2019 年同期增长 18.5%，<strong>客运能力投放创春运历史新高</strong>。根据 12306 客票预售和候补购票数据，采取增开临时旅客列车、动车组重联运行、普速列车加挂车厢等方式，及时在热门方向、区间和时段灵活增加运力，在主要高铁通道大力开行夜间高铁和动卧列车，千方百计扩充运能，全国铁路单日最高加开旅客列车 2256 列，最大限度满足旅客出行需求。加大重点群体出行保障力度，在学生、务工人员集中出行线路开行点对点务工专列、学生专列。保持普速旅客列车开行规模，开好公益性「慢火车」和「乡村振兴」旅客列车，旅客列车的覆盖面、通达性和普惠性进一步增强。</p><p>二是创新推出客运服务举措，旅客出行体验进一步提升。铁路 12306 售票系统进行升级扩容，优化候补购票功能，推出购票信息预填、起售订阅通知、学生务工人员购票预约专区等新功能、新服务，单日售票量最高达 2091.6 万张，页面浏览量最高 898.3 亿次，学生、务工人员购票预约专区分别成功兑现 111.2 万张、123.5 万张，成功应对了多轮超大规模访问的考验，系统保持安全平稳运行。优化铁路站车服务，「铁路畅行码」服务覆盖全部动车组列车，「静音车厢」服务拓展至 72 列动车组列车，开展互联网订餐服务的车站拓展至 80 个，提供便捷换乘服务的车站达 120 个，智能导航、AI 交互、保洁机器人等先进技术广泛运用。加强列车餐饮服务，丰富餐饮种类，提升口感品质，实行优惠价格，让旅客在列车上享受「一盒好饭」。各地铁路部门与市政交通部门加强沟通协调，延长地铁、公交运营时间，增加出租车、网约车运力供给，打通旅客出行服务「最后一公里」。春运期间，联合中央文明办，在全国铁路广泛开展「温馨春运、文明相伴」主题宣传活动，旅客春运文明出行的风尚进一步形成。</p><p>三是加大保通保畅力度，重点物资运输得到有效保障。精心组织货物运输工作，统筹运用线路、车辆、人员、装卸机具等资源，提升主要货运通道运输能力，全力保障电煤、化肥、节日物资等关系国计民生的重点物资运输，国家铁路日均装车 16.31 万车，全国 371 家铁路直供电厂存煤平均可耗天数持续稳定在 20 天以上，为国民经济平稳运行和人民群众温暖过冬提供了可靠支撑。开好中欧班列、西部陆海新通道班列和中老铁路国际货物列车，春运期间，中欧班列累计开行 2001 列、发送 21.5 万标箱，同比分别增长 11%、12%，西部陆海新通道班列发送货物 7.7 万标箱，同比增长 4%，中老铁路发送跨境货物 59.8 万吨，同比增长 44%，有力保障了国际产业链供应链稳定畅通。加快推进铁路现代物流体系建设，39 个铁路物流中心挂牌成立，试点推出铁路物流金融服务，开展「总对总」战略合作，「一企一策」制定全程物流解决方案，努力降低社会物流成本，支持实体经济发展。</p><p>四是积极有效应对雨雪冰冻灾害，铁路春运平安有序。积极践行生命至上、安全第一工作理念，全国铁路 200 万职工坚守岗位，各级领导干部靠前指挥，加强设备设施检查整修，超前做好应急工作准备，确保铁路运输安全畅通。坚持超前防范、主动避险，积极应对节前节后客流高峰时段两轮大范围低温雨雪冰冻灾害，提前采取降速、迂回、停运等措施，有力有效防范安全风险，动态调整旅客列车开行方案，做好在途旅客服务保障，组织干部职工上线打冰除雪，确保了旅客列车运行安全。针对超大客流，加强旅客乘降组织，加大安检查危力度，及时动态增加安检、验证通道，优化进出站流线，在关键处所增加引导力量，确保了旅客安全有序乘降。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 04:56:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573394</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573394</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/595.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26573394_202403061257d6d48530-6c50-453e-b90f-74cbbcca9180.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>春运</category>
            <category>国铁集团</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/595.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/596.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州一小区电梯安装电动车阻拦系统]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567069" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bce54984b8d94a59afcb71c4d36dfef1/hd/202403061115043910e38efe4-485e-47f3-926b-ba789386a912-a21c946e-c82b-854c-799c-16164d90a0f8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/293/396.jpg" data-duration="00:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，在杭州滨江区忆联庄阁小区，电梯里安装了电动车阻拦系统，该系统能够有效阻止电动车上楼。网友：这样的「黑科技」求推广！]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 04:54:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573269</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573269</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，实习生：何彦谕，素材来源：浙江之声]]>
            </author>
            <category>小区电梯</category>
            <category>安装电动车阻拦系统</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/293/396.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/293/397.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「申」聚两会｜缓解中考普职分流焦虑，委员建议加快综合高中转型]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「中考很难，一半孩子进高中，一半孩子进职校。」「即使有的城市中考时的高中升学率是超过 50% 的，但分流去了职校，校风和今后的升学通道比起高中，还是不理想的。」对于中考普职分流的焦虑，成为了压在家长心头的一块大石头。</p><p>正在召开的 2024 年全国两会上，作为在教育领域深耕多年的从业者，全国政协委员、上海新纪元教育集团董事长陈伟志对这个问题进行了深入研究，并提交了主题为《加快建设现代化综合高中，推进高中教育战略性转型》的提案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/290/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈伟志委员。受访者供图</p><p></p><p>陈伟志介绍，发展综合高中是推进高中阶段多样化办学、缓解普职分流焦虑的重要措施。当前，发展综合高中存在办学定位界定不清、办学导向存在偏差、评价方式并未形成、社会地位难以确定等问题和矛盾。为此，亟需明确综合高中办学定位，扭转中职「普高化」倾向，厘清综合高中的建设目标及建设路径，深化综合高中评价方式与育人模式改革。他建议尽快制定《新时代现代化综合高中建设方案》，遴选部分地区为综合高中建设实验区，开展综合高中办学试点。</p><p>近年来，随着基础教育阶段素质教育的不断深入，发展综合高中在国家层面的文件中多次被提及，成为深化高中教育改革、推进高中多样化发展的一个重要选项。继 2017 年教育部等四部门发布《高中阶段教育普及攻坚计划（2017-2020 年）》提出「探索发展综合高中」之后，2020 年教育部等九部门印发《职业教育提质培优行动计划（2020-2023 年）》再次提出「支持有条件的普通高中举办综合高中。」&nbsp;2023 年，教育部等三部门发布《关于实施新时代基础教育扩优提质行动计划的意见》再次提出，「推动普通高中多样化发展，建设一批具有科技、人文、外语、体育、艺术等方面特色普通高中，积极发展综合高中。」</p><p>陈伟志表示，各种研究分析表明，发展综合高中，对推进高中多样化办学，缓解普职分流焦虑，具有积极的现实意义，从长远看有利于促进高中阶段教育实行全新转型。但是，当前在如何发展综合高中这一问题上，仍面临以下制约因素：</p><p>一是综合高中的办学定位界定不清。<strong>不少地区发展综合高中，都只是采取在现有中职学校中增加普通高中课程的方式</strong>，以中职学生可以上普高课程、参加普通高考，来提高综合高中的吸引力。</p><p>二是综合高中的办学导向存在偏差。<strong>现有的综合高中，普遍以升学为导向，选择普高课程的学生很少学习技能课程</strong>，而学习技能课程的学生也多以毕业后升学进高职或本科院校为目标。</p><p>三是综合高中的评价方式并未形成。虽然国家三令五申不得片面以升学率评价高中学校办学，但是各地升学率评价依旧盛行。这严重影响高中多样化办学，不利于综合高中的建设和发展。在升学率评价主导下，既有的综合高中普高化现象十分普遍。</p><p>四是综合高中的社会地位难以确立。现实中，各地高中学校等级化倾向十分严重，在按分数、批次录取的序列中，<strong>综合高中多被视为是低于普通高中的一类高中</strong>。这一现象，不利于扩大受教育者的选择权，也于无形中加剧了社会的教育焦虑。</p><p>针对综合高中改革发展中所面临的以上问题及矛盾，陈伟志建议：</p><p><strong>1、明确综合高中办学定位。</strong>综合高中是一种特殊类型的高中学校，是将普通高中学术课程和中等职业教育技职课程融为一体的高中学校，其在法律属性及社会地位上与普通高中是完全平等的。不仅如此，鉴于建设技职课程的投入要高于普通高中课程投入的三倍，还应当明确综合高中的建设标准要明显高于普通高中。</p><p><strong>2、厘清综合高中建设路径。</strong>从实际情况看，建设综合高中可采取的路径有三：（1）在普通高中内增设技职课程；（2）在中职学校中增设普高课程；（3）推动部分普通高中和中职校合并。在建设综合高中过程中，应实行学分制教学管理，实施学术课程和技职课程学分互认，允许学生在完成必修学分基础上自主选择学术课程或技职课程。</p><p><strong>3、深化综合高中评价改革。</strong>加快建设及完善与普通高考并行且平等的职教高考制度，允许综合高中毕业生根据自己选修课程情况，自主选择参加普通高考或职教高考。同时，推进职教高考多元评价改革，把学生高中修读技职课程情况纳入其中，并推进高职、本科院校认可综合高中技职课程学分，降低学生学习成本。</p><p><strong>4、优化综合高中育人模式。</strong>在综合高中里，大力推进中本贯通、中高职贯通一体化培养项目，以此优化教育资源配置，扭转中职校的片面升学导向，减轻学生升学负担。同时，推动综合高中强化师资队伍建设，深化特色课程培育，建立健全具有自身特点的人才培养模式及教学管理制度。</p><p><strong>5、开展综合高中办学试点。</strong>配合教育强国战略规划的实施，适时研究制订《新时代现代化综合高中建设方案》，在政策层面明晰综合高中的办学定位、建设目标及推进路径。同时，选择部分省市试点建设现代化综合高中，稳步发展高质量的综合高中，推进高中教育战略性转型。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 04:53:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26572917</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26572917</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/290/639.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26572917_202403061253a871de9b-e5cb-4034-aac0-2ecef0289ff0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，韩晓蓉]]>
            </author>
            <category>教育转型</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/290/639.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/290/640.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 问大咖丨如何与 AI 共处？吴杰庄：中国要抓住一个伟大时代的来临]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567001" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7b6d736bf2714526aa1f94b604529e22/hd/20240306090204636cd754016-f5f9-4d76-8ace-f0bf0874fcf5-1508f523-42b6-472e-1277-ffa222b2f189.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/404.jpg" data-duration="01:44" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>生成式 AI 如何应用落地，已成为最热门的话题。网友提问：如何与 AI 共处？就此，全国政协委员、高锋集团董事局主席吴杰庄表示，AI 带来新革命，应思考如何用它改善生活。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 04:51:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26551448</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26551448</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴怡，编辑，石轶君，胡岑，张琳，视觉动画，伍银芳]]>
            </author>
            <category>AI 问大咖</category>
            <category>吴杰庄</category>
            <category>AI</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/404.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/405.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小区保安突发重病进 ICU，居民自发捐款 8.6 万元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567070" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8f0df0e01e16438597391d016aafcb94/hd/20240306111731455d625d4e8-1d80-4051-bf7d-f28ae4363ab9-d21895ad-5b40-3f72-9df7-b837c212239f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/293/465.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，浙江温岭。小区保安突发重病住进 ICU，居民们自发为他捐款 8.6 万元，小区居民表示，以前他帮我们，现在我们帮他。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 04:48:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573281</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573281</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，实习生：廖煜怡，素材来源：浙江日报]]>
            </author>
            <category>小区保安进 ICU</category>
            <category>居民自发捐款 8.6 万元</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/293/465.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/293/466.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交主题记者会 3 月 7 日上午 10 时举行，邀请外交部长王毅答问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>新闻中心公告第 13 号</strong></p><p><strong>3 月 7 日上午 10 时举行外交主题记者会</strong></p><p>十四届全国人大二次会议将于 2024 年 3 月 7 日（星期四）上午 10 时，在梅地亚中心新闻发布厅举行记者会，邀请中共中央政治局委员、外交部长王毅就「中国外交政策和对外关系」相关问题回答中外记者提问。</p><p>欢迎中外记者凭会议制发的记者证件参加。</p><p>十四届全国人大二次会议新闻中心</p><p>2024 年 3 月 6 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 04:47:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573921</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573921</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/306/995.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26573921_20240306124818eeace8-b427-4355-9823-146d1b54362f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国人大网]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>外交主题记者会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/306/995.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/307/46.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「双体制家庭」：当计较的婚姻遇上不可计较的｜见识]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月底，微博热搜里又出现大规模民间思想实验：双体制（家庭）意味着什么。「双体制」指的是夫妻俩都有体制内的稳定工作。</p><p>评论里的人都久经世故一般，有人说体制内收入不高，要准备好房车再进体制，又有人说，女性进体制怀孕「安全」，不容易被裁撤，还有人说「一商一体制」更合适，两头讨好。</p><p>这种人生路径的大讨论，我总觉得违背常理：既然人家找个配偶都一定要有编制，对自己肯定更坚决，对你想走的「体制外」道路不感兴趣，而你非要跑去拽人家，说自己的路才是正路，难道嫌自己的生活不够「卷」吗？</p><p>选人生方向的讨论好比炒股。大户闷声不响，散户大肆宣扬，拉人上车。</p><p>小时候，我在我妈的手机里翻到过大人们互相转发的荐股短信，那种家里即将赤贫的恐怖感在我的回忆里隐痛十多年。</p><p>我想，急于宣扬自己的路，也许是出于不确定的焦虑；也可能有的人感到这问题底下有暗暗的嫌弃：原来，「颜如玉」已不够用，要得到人青睐，颜如玉还要有编制。</p><p>我有个朋友误入相亲活动，对方添加微信，先备注自己多大年纪、什么学历、什么工作，读起来一连串，让人有看购物平台商品介绍的错觉。这不是个例，我看有的征婚中介公司群发短信，寥寥几句，说求偶的绅士多么有钱。</p><p>我想，要是计算机之间要发生一点故事，无论如何，互发的内容至少是 Excel，打开就是数据海洋。机器比按照几样简单参数择偶的人复杂得多了。</p><p>按照资源配置择偶不是什么新现象，是传统。虽然男女一见面就掰腕子似的互相对有几房几车，总要被说俗气，但大体大家接受这种现实。现在，时代的风尚又调整了一下，这些追求「双体制家庭」的人，携带的是自己和父母的头衔。可是，体制内的级别与货币不一样，多数情况下，一个岗位应当谈责任，绝大多数时候「重于泰山」，不太好称斤两。但论及现实生活的时候又不得不称。于是热搜话题评论里的人们算来算去。</p><p>把体制内的工作当做一份资产带入婚姻，自以为跟带着财产结婚差不多，有个问题是，婚姻作为一种社会制度，部分是为了合法的子女，这是很多人信服的见识。既然是为了子女，回头论及继承关系，给孩子留下钱财，要扣税；给孩子留下家族的名誉，孩子要被嘲笑，被说不及乃父乃母；而父母的工作岗位，如何传给后代，我不敢想。</p><p>写到这儿，底下还想说几句纯粹的玩笑话：</p><p>「人生就是由后悔组成的。」动画片《樱桃小丸子》里，小丸子的姐姐幽幽地说过这话，意即无论怎么选，最终都要发现不如预想得圆满。按此逻辑，我们为后代设计出的人生道路，他们未必喜欢，家族传承会像正弦波一样在轴线两侧反复跳动。</p><p>很多人都在传说，有的民营企业老板一定要孩子考入编制，这种话后来变成一种赌气言论，像学医的年轻人也说，如果孩子学医就打断腿。我想，为什么这些人急于否定自己的人生呢？大约很多人能承认，多享一点福是好的，但只能在子孙身上。</p><p>最初讨论「双体制」话题的一条高赞微博下，博主在推荐某个运势计算的小程序——人有时候，心态真是矛盾，又想把命运紧握在自己手里，又想把它还给命运本身。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 04:19:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26572854</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26572854</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/290/100.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26572854_2024030612191d29a9d9-80f8-4d09-962d-831e965c1cae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，葛明宁]]>
            </author>
            <category>双体制</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/290/100.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/290/102.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[代表建议｜汪玉成：儿童医疗费自付万元以上部分纳入个税专项附加扣除]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>十四届全国人大二次会议 3 月 5 日开幕，国务院总理李强在作政府工作报告介绍今年政府工作任务时提出，健全生育支持政策，优化生育假期制度，完善经营主体用工成本合理共担机制，多渠道增加托育服务供给，减轻家庭生育、养育、教育负担。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/126/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汪玉成代表</p><p></p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）了解到，今年全国两会上，全国人大代表、浙江安吉县余村村党支部书记汪玉成提交《关于加强生育支持政策的建议》，建议将儿童年度医疗费用自付 1 万元以上部分纳入个人所得税专项附加扣除范畴，持续降低养育成本。</p><p>「前段时间年轻人‘躺平’的话题走热，背后是年轻一代不可忽视的生存焦虑。」汪玉成表示，促进生育政策和相关经济社会政策配套衔接，积极应对少子化、老龄化，助推释放生育意愿，是当前急需解决的问题。</p><p>他建议完善社会保障，探索建立城乡居民基本医疗保险生育津贴制度，所需资金由上级财政全额或部分保障，参照职工生育津贴的 20%~50% 发放，解决城乡居民基本医疗保险参保人员未能享受生育津贴的问题。还可将儿童医疗费用自付 1 万元以上部分纳入个人所得税专项附加扣除范畴，进一步提高儿童就医报销比例。</p><p>企业降本方面，他建议加大社保补贴力度。对女职工生育二孩、三孩，在产假期间为其缴纳社会保险费的企业，补贴标准可为女职工基本养老保险费、基本医疗保险费、失业保险费单位实缴部分的 100%，从女职工生育当月起补贴 12 个月。同时，对企业可实行生育税收优惠，实施婚育假期工资、母婴配套服务设施支出列入企业所得税税前加计扣除范畴等措施，促进企业配套提供母婴、托育服务设施，激励企业为婚育女性提供假期。对吸纳一定数量育龄妇女、生育二孩及以上妇女就业的企业，可考虑发放企业社会保险补贴、实施税收优惠，比例参照当地残疾人集中就业企业标准。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 03:40:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26560144</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26560144</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/126/607.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26560144_202403061140b91ea418-db0f-488a-b43d-2c4f750d0e70.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>2024 全国两会</category>
            <category>代表建议</category>
            <category>儿童医疗费</category>
            <category>个税专项附加扣除</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/126/607.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/126/609.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政新闻眼丨发展新质生产力，习近平为何强调「因地制宜」四个字？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政新闻眼丨发展新质生产力，习近平为何强调「因地制宜」四个字？]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 03:36:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=11043847606479080380&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=2A8B74E3-312A-425F-B705-5E34F85B1C45_731381823231&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=11043847606479080380&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=2A8B74E3-312A-425F-B705-5E34F85B1C45_731381823231&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/207.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘点两会上的联名提案：为了这件事，13 名省级政协主席云集响应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年全国两会上，川渝全国政协委员提交联名提案，呼吁支持将成渝氢走廊区域纳入国家燃料电池汽车示范应用城市群。</p><p>《四川政协报》曾刊文介绍，全国两会期间，委员通过联名提交提案，对共同关注的内容进行呼吁，已成为一项常规动作。联名的背后，不仅拉近了委员之间的距离，也反映出委员们的共同关注与期待，让建言的呼声更响亮也更专业。</p><p>今年全国两会上，又有哪些联名提案？</p><p>据《贵州日报》消息，日前，渝鄂湘黔 4 省 7 名全国政协委员向全国政协十四届二次会议联名提交提案，为加强武陵山整体文化旅游品牌塑造呼吁建言。</p><p>他们是全国政协委员、贵州省政协副主席赵德明，全国政协委员、重庆市政协副主席丁时勇，全国政协委员、湖北省政协原副主席周先旺，全国政协委员、重庆市民族宗教事务委员会主任杨光，全国政协委员、民盟重庆市委专职副主委蒙格丽，全国政协委员、湖南省湘西州工商联主席藤树静，全国政协委员、中南大学建筑与艺术学院院长石磊。</p><p>武陵山片区包含重庆市、湖北省、湖南省和贵州省 4 省市 11 个市（州）的 71 个县（市、区），旅游资源丰富，拥有贵州梵净山、湖北咸丰唐崖土司城、重庆武隆喀斯特、湖南武陵源 4 处世界自然、文化遗产，以土家族、苗族、侗族文化为特色的多民族地域性文化民俗风情浓郁，文化遗产、人文景观、红色遗迹、特色村寨等优质文化旅游资源以及民间工艺、非物质文化遗产开发潜力巨大，具有打造世界级武陵山生态文化旅游度假区的资源优势。提案提出，以打造世界级武陵山生态文化旅游度假区为目标，打破行政区域壁垒，统筹规划文旅产业发展，融合文旅资源，策划包装重大战略项目，加强招商引资，完善交通配套，共同打造「武陵山」生态文化旅游品牌等。</p><p>通过联名提案，可以增大建言力度，从而更加有利于提案的最终落地。</p><p>据《河南日报》报道，全国政协十四届二次会议上，一件<strong>由河南、河北、内蒙古、辽宁、吉林、黑龙江、江苏、安徽、江西、山东、湖北、湖南、四川等十三个省（自治区）政协主席联名提交的关于建立粮食产销区省际横向利益补偿机制的提案</strong>引起记者关注。</p><p>「饭碗一起端、责任一起扛」「共谋一碗粮、共抓一块田」「把粮食产业利益留在产区、留给当地农民」，这件关乎粮食安全问题的提案从明确政策目标、科学设计实现形式、合理确定补偿标准、推动粮食产区销区多种形式深度合作等方面提出审慎建议——「以调动产销区双方积极性为政策设计目标，在加大中央财政对粮食主产区纵向转移支付基础上，借鉴碳汇交易机制，建立粮汇交易制度」「综合考虑国家粮食安全形势、粮食主产区财政自给率、主销区粮食自给率和财政承受能力等因素，科学设计粮汇交易价格形成机制」「鼓励不同省（自治区）间建立粮食生产合作机制，从资金、技术、人才政策等多渠道、多方位进行成体系的综合性补偿」……</p><p>「目前，十三个粮食主产省（自治区）粮食总产量占全国的 78% 以上。就河南来说，亿万中原儿女牢记嘱托，坚决扛起保障国家粮食安全的政治责任，全面推进国家粮食生产核心区建设，河南粮食总产量居全国第二位，连续 7 年稳定在 1300 亿斤以上，为国家粮食安全作出了重要贡献。」联名提案第一提案人、河南省政协主席孔昌生向《河南日报》介绍，「但从经济发展整体水平看，大部分粮食主产省（自治区）还面临一些突出问题，需要就支持粮食主产区扛稳粮食安全责任，健全国家粮食安全支持保护政策等重大问题加强沟通协商。」</p><p>《人民政协报》相关报道指出，这件关于建立粮食产销区省际横向利益补偿机制的提案，因十三省（自治区）政协主席联名而彰显了它的分量。</p><p>此外，今年两会上，国家衞生健康委员会、全国妇联联名提交了「关于支持大龄女性以及女性肿瘤患者生育力保存」的提案。</p><p>据未来网报道，提案指出，随着社会的发展和个人选择的多样化，越来越多的女性选择晚婚或单身；另一方面，随着我国肿瘤发病率呈上升趋势，肿瘤患者的生存率提高，女性肿瘤患者的生育力保护与保存也逐渐受到重视，对生育力保存的需求也日益增长。然而，目前我国在生育力保存方面的法律法规和医疗实践尚不完善，特别是对于大龄女性和肿瘤患者的生育力保存问题，存在一定的争议和限制。提案指出，我国生育力保存工作起步晚，亟需制定适合中国国情的法律法规，同时也希望能够为大龄女性和部分肿瘤患者提供更多的生育选择，保障其生育权利，同时也为我国生育力保存事业的发展提供政策和法律支持。建立和规范生育力保存和操作流程，对于提高我国人口出生率、提升人口整体健康水平具有重要的战略意义。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 03:17:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573040</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573040</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/291/387.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26573040_2024030611175b073040-2293-4a5d-a743-e471d748113e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>联名提案</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/291/387.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/291/388.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杨扬委员：建议重视学生心理健康，把课间 10 分钟还给孩子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，中小学生心理健康问题日益严重，对学生的身心健康和未来发展产生了极大的影响，已成为社会关注的焦点。今年全国两会，全国政协委员、教科衞体委员会委员杨扬带来了一份《重视学生心理健康、发挥体育强心作用、保障学生体育活动的提案》。</p><p>在接受央广网记者采访时，杨扬表示，作为两个孩子的妈妈，她一直非常关注儿童心理健康问题，希望借助体育，有效地改善、提升中小学生的心理健康状况。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/289/947.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全国政协委员杨扬在会议间隙接受央广网采访</p><p></p><p>杨扬在提案中指出，体育运动与心理健康之间存在着密切的联系。体育活动能够促进大脑释放内啡肽等神经递质，有效缓解压力和焦虑，提升情绪状态。规律的体育锻炼还能增强自信心、社交能力和团队协作精神，对于培养学生的抗挫折能力和积极人格特质具有重要作用。科学研究表明，定期参与体育活动的中小学生在心理健康水平上显著优于不参与或少参与体育活动的学生。</p><p>鉴于此，杨扬提出七点建议，</p><p>一、<strong>切实落实「学生校内每天一小时体育活动时间」相关要求，</strong>确保不以任何理由挤占体育与健康课程和学生校园体育活动；<strong>对此建议纳入学校领导绩效考核；</strong></p><p>二、<strong>把课间 10 分钟还给孩子，</strong>纠正以「确保学生安全」为由而简单限制学生必要的课间休息和活动的做法；指导地方和学校科学实施管理和安全防范措施，加强室外场所设施排查和人员值守，加强学生安全常识教育等；</p><p>三、<strong>加强体育教师培训：</strong>建议教育部门加强对体育教师的专业培训，提升他们的心理健康教育能力。这将有助于确保体育教学质量，更好地发挥体育在促进学生心理健康方面的作用；</p><p>四、开发适合中小学生的<strong>体育心理课程，</strong>教授学生如何通过体育活动进行自我调节和情绪管理；开展心理健康体育活动：</p><p>五、结合心理健康教育，<strong>设计有针对性的体育活动，</strong>如团队拓展、校内、校际间比赛等。这些活动不仅有助于学生在运动中释放压力，还能提升他们的团队协作能力和自我管理能力，也会增强集体荣誉感、互帮互助！</p><p>六、加大宣传力度，通过家长会、社区活动等形式，向家长和社会普及体育对中小学生心理健康的积极作用，鼓励家长支持孩子参与体育活动；</p><p>七、加大乡村学校学生心理健康与体育教育关注和支持力度，大力鼓励和动员公益组织等社会力量投入资源，在乡村学校开展体育与心理健康相融合的公益项目和活动。</p><p>杨扬对记者表示，希望家长和学校能够进一步了解到体育的价值，让孩子们在体育锻炼中感受集体的力量，在各项赛事活动中相互鼓励相互支持，在竞赛中，经历挫折教育，让体育带来的精神，在他们的成长中支持他们，真正将体育强心落到实处。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 02:12:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26572850</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26572850</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/289/987.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26572850_2024030610133f59c32d-1ddb-4785-b3b3-147c165e6092.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[门庭婷/央广网]]>
            </author>
            <category>课间 10 分钟</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/289/987.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/289/988.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中外企业家热议政府工作报告：感受到国家对民营经济的支持，扩大对外开放的决心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 5 日，十四届全国人大二次会议在北京人民大会堂开幕，国务院总理李强作政府工作报告。今年的政府工作报告亮点颇多，例如首次提到「大力推动数据开发开放和流通使用」，首次点名「创新药」，「人工智能+」上升为行动，这些已成为两会代表委员以及业内人士热议的关键词。</p><p>3 月 5 日，澎湃新闻记者从科技、医药、消费、航空等多个行业领域的企业家、高管纷纷向澎湃新闻记者表示，聆听并认真学习了《政府工作报告》内容，感到非常振奋，其中的许多内容紧贴行业发展前沿，作为业内人士深受鼓舞。</p><p>值得一提的是，有外企高管向澎湃新闻记者表示，政府工作报告指出将「扩大高水平对外开放，促进互利共赢」，从中看到国家全面深化改革开放的决心和力度，为企业的在华发展提供了信心。</p><p><strong>企业家热议民营经济发展</strong></p><p>民营经济是我国社会主义市场经济的重要组成部分，是国民经济的重要支柱，也是创新发展的动力源泉。今年的政府工作报告多次提及民营经济，如「国有企业、民营企业、外资企业都是现代化建设的重要力量；全国落实促进民营经济发展壮大的意见及配套举措；弘扬优秀企业家精神，积极支持企业家专注创新发展、敢干敢闯敢投、踏踏实实把企业办好」。</p><p>对此，全国人大代表、小米集团董事长兼 CEO 雷军表示，自己印象最深刻的有三点，其中就包括高度关心和重视民营企业的发展，有效增强民营企业家的信心。</p><p>全国政协委员、360 集团创始人周鸿祎表示，政府工作报告对民营科技企业的发展给予了高度关注，并提出要继续「强化企业科技创新主体地位」，「让我深切感受到国家对民营企业发展的关心与支持。新征程新使命，未来，民营科技企业将不负使命，加快以人工智能等新技术引领科技创新，成为发展新质生产力的主阵地，为我国经济高质量发展注入更多动能。」</p><p>「党和国家一直关心支持民营经济，社会各界也对民营经济寄予厚望，我们要安心放心地去发展，免除焦虑，大胆干，大胆闯，弘扬张謇企业家精神，不负重托，为国家经济社会高质量发展作出更大的贡献。」全国政协委员、全国工商联常委、月星集团董事局主席丁佐宏表示，政府工作报告指出，过去一年，大宗消费稳步回升，生活服务消费加快恢复，作为一名实体服务业的「店小二」，对此深有体会。</p><p>全国政协委员、知乎创始人兼 CEO 周源表示，政府工作报告中提到：「回顾过去一年，多重困难挑战交织叠加，我国经济波浪式发展、曲折式前进，成绩来之不易。」作为一名民营企业负责人，对此感同身受。「我们看到，面对外部压力和内部困难，全国上下共同努力，不仅实现了全年预期发展目标，在全球主要经济体中位居前列，并且在许多方面出现了积极向好的变化。」</p><p>全国政协委员、中国民间商会副会长、春秋航空董事长王煜表示：「落实民营经济发展配套举措，中国民营经济未来可期。」王煜还表示，政府工作报告中指出，国有企业、民营企业、外资企业都是现代化建设的重要力量。尤其指出，全面落实促进民营经济发展壮大的意见及配套举措，进一步解决市场准入、要素获取、公平执法、权益保护等方面存在的突出问题。</p><p>王煜表示，民营经济要不断发展壮大，关键还是要看配套举措的落实。从去年以来，党中央、国务院发布了《关于促进民营经济发展壮大的意见》31 条，各部委还密集出台政策。国家发改委还专门设立了民营经济发展局。今年，民营经济促进法更是提上了立法日程，落实配套举措写进政府工作报告，对于打破民营经济「三扇门」，完善国企、民企、外企等各类所有制公平竞争、平等对待的营商环境至关重要。</p><p>全国政协委员，上海均瑶（集团）有限公司董事长王均金表示，推进政策公平化、法治化方面，公平、透明、可预期是促进民营企业发展的利器，也是塑造优良营商环境的基础，只有进一步解决当前影响市场公平方面存在的突出问题，制定公平竞争相关行政法规，完善监管规则，企业家才能放心实干、做好企业。</p><p><strong>人工智能+、创新药、扩大内需……企业家热议这些关键词</strong></p><p>除了对政府工作报告整体的学习，各个企业代表也有不同的关注点。</p><p>雷军表示，报告特别明确提出，要巩固扩大智能网联新能源汽车等产业领先优势，加强标准引领和质量支撑，打造更多有国际影响力的「中国制造」品牌。同时，「人工智能+」首次出现在政府工作报告中，人工智能将会在推动数字技术与实体经济深度融合上发挥重要作用，进一步赋能制造业的数字化转型。</p><p>「作为科技工作者、民营企业家，听完报告后，我深感重任在肩，要把报告精神落实到我们企业发展中。」雷军表示。</p><p>周鸿祎对政府工作报告提到「人工智能+」行动感到非常激动和兴奋，他表示，去年 4 月自己就提过，过去是「互联网+」思维，未来是「人工智能+」思维。今天看到「人工智能+」上升为一种行动，意味着国家将加强顶层设计，加快形成以人工智能为引擎的新质生产力，作为人工智能行业的创新创业者，更加责无旁贷，特别是在「人工智能+安全」的方向上将继续深耕。</p><p>「创新药」是首次进入政府工作报告，这一点引发医药行业关注和讨论。</p><p>亚虹医药方面表示，政府工作报告首提「创新药」，表明创新药行业作为科技创新和新质生产力的重要力量，已越来越受到国家的关注和重视。期待政策上能更加支持中国创新药企海外引进，并持续自主研发创新药品，鼓励加快其在中国首发的审评审批，从而快速惠及国内缺乏有效诊疗手段的患者。</p><p>腾迈医药联合创始人、CEO 何骑也向澎湃新闻记者表示，政府工作报告首次点名提到「创新药」，吹响了加速发展创新药的号角，对低迷已久的行业将带来极大的提升作用。上海市衞生和健康发展研究中心主任金春林表示，政府工作报告提出「创新药」是支持创新的延续信号，接下来，药监、衞生、医保等方面，都可能围绕创新药出台相关的鼓励政策。</p><p>在消费领域，丁佐宏表示，去年消费复苏迹象明显，尤其是春节期间，到处都是人山人海。月星在全国各地环球港，假期客流量和销售额都实现了大幅增长。但同时也要看到，整个消费市场还有很大的潜力有待释放。</p><p>丁佐宏表示，政府工作报告提到，今年要着力扩大国内需求，推动经济实现良性循环。从增加收入、优化供给、减少限制性措施等方面综合施策，激发消费潜能。「我认为，促进消费，首先就要稳定和改善社会的收入预期，并进一步健全完善社会保障体系，以改善教育、医疗、养老、住房等对消费的制约，同时，加大对重点领域消费升级的支持，丰富消费场景和体验。只有这样，才能更好提升大家的消费能力和意愿，让大家既能挣到钱，又敢于花钱，乐于花钱。」</p><p><strong>外企：为在华发展提供更多信心和动力</strong></p><p>全国两会也是世界观察中国、读懂中国的重要窗口。今年的政府工作报告提到「扩大高水平对外开放」等内容。</p><p>西门子医疗大中华区总裁王皓表示，今年两会政府工作报告中「营造稳定透明可预期的政策环境」、「大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力」，「扩大高水平对外开放」都为西门子医疗在华发展提供了信心。科技创新是中国发展的「主旋律」，关系经济与民生，也与中国医疗改革进程息息相关。中国是西门子医疗第二大市场，中国医疗市场蕴藏着巨大潜力，投资中国也将为公司的整体发展带来更多机遇。</p><p>王皓进一步表示，西门子医疗是中国医疗系统和患者值得信赖的合作伙伴。过去三十多年深耕中国所取得的成就，正是得益于中国不断扩大改革开放，以及营商环境的不断优化。去年政府发布的一系列新政策为西门子医疗等外资企业继续深耕在华发展提供了重要信心。期待着这些为外商投资提供优质服务及权益保障机制相关政策能得到进一步落实和完善，让更多的外资企业更好地参与到公平、公正的市场竞争之中。</p><p>葛兰素史克（GSK）副总裁、中国总经理齐欣表示，全国两会是跨国企业进一步理解中国式现代化宏伟蓝图、把握新时期在华发展的重要契机。过去一年，中国经济总体回升向好，国内生产总值同比增长 5.2%。今年两会政府工作报告提出 2024 经济增长 5% 左右的预期目标，并部署了具体行动方向，进一步释放出稳经济促发展的积极信号。中国经济的强大韧性和澎湃动能将为世界带来更多增长机遇，也为跨国企业持续深化在华发展注入更多信心和动力。</p><p>对于政府工作报告指出将「扩大高水平对外开放，促进互利共赢」，齐欣表示，这让葛兰素史克看到国家全面深化改革开放的决心和力度。作为改革开放后首批进入中国的外资药企之一，葛兰素史克（GSK）既是中国医疗健康事业建设的积极参与者，也是中国医疗健康事业发展与变革的受益者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:06:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26565305</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26565305</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/342.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26565305_20240306070618635c36-b282-49ef-a518-1952a919908c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李潇潇，范佳来，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>雷军</category>
            <category>周鸿祎</category>
            <category>创新药</category>
            <category>人工智能+</category>
            <category>政府工作报告</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/342.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/343.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「申」聚两会｜委员：推进高等、职业、继续教育协同发展，探索高考制度融合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>党的二十大报告强调，统筹高等教育、职业教育、继续教育协同创新，推进职普融通、产教融合、科教融汇，优化职业教育类型定位。但目前，高等教育、职业教育、继续教育协同（以下简称「三教」）融合发展还存在一些不足，亟需加强统筹，进一步推进「三教」协同创新。</p><p>2024 年全国两会上，全国政协委员，中国科学院院士，上海交通大学化学化工学院院长、转化医学研究院执行院长樊春海将提交一份题为《关于进一步推进高等、职业、继续教育协同发展的建议》的提案，建议统筹「三教」评价制度改革，探索高考制度融合。</p><p>提案指出，目前，「三教」融合发展主要存在两个方面的问题：</p><p><strong>一是「三教」的价值认同呈现分层态势。</strong></p><p>尽管职业教育目前已建立起从中职到专科高职再到本科高职的通道，但职业本科教育无论是规模还是社会认可度上均有待进一步提升，职业教育为学生提供的选择性相较于普通教育体系而言仍有限。受高等教育扩张、学历社会的观念系统等因素的影响，劳动力市场上对于普通教育学历的认可度仍强于职业教育。尽管国家承认继续教育学历，但在实际招聘和晋升过程中，一些企业或单位对于继续教育学历并不认可。</p><p><strong>二是「三教」条块发展导致劳动力市场的分裂状态。</strong></p><p>受户籍制度、所有制结构等因素影响，我国劳动力市场呈现出明显的分割状态，其中教育分割也是体制性分割的一部分。一方面，不同地区的教育资源供给不均，且地区间的教育资源流动受「地方保护主义」的阻碍；另一方面，职前教育和职后培训的分割，尽管法律和政策层面均规定了职业教育「育训并举」的法定职责，但受限于教育部门和人社部门管理职责的分割，以及长期以来学校教育和社会培训在办学方向和价值取向上的差异，导致员工的职前学历教育和职后培训、继续教育之间存在明显的分割。</p><p>针对上述问题，这份提案提出了三项具体建议：</p><p><strong>第一，大力推进「三教」社会地位平等。</strong></p><p>一是将职业启蒙教育作为教育制度在我国实行，特别是基础教育阶段，引导家长和学生认清自身特点和兴趣，尽早提前了解自己的能力，逐步改变以分数进行普职分流的主要手段，让家长和学生进行主动的职业选择，主动选择自己应接受的教育类型。</p><p>二是普通高等教育中要明确包含有职业教育的内涵，即从事各种职业的必要技能，为此应大力提倡并实施校企合作、产教融合，尤其是在应用型教育中，包括工、农、医等学科和专业，这也是工程教育与职业教育融通之核心。</p><p>三是大力提倡学职交叉，广泛发展继续教育，鼓励在职人员继续学习，创造各种条件，应用信息技术，建立各种方式的继续教育，并且在职称、职业资格证书等方面有机衔接，建设学习型社会。</p><p><strong>第二，统筹「三教」评价制度改革，探索高考制度融合。</strong></p><p>统筹「三教」应从评价改革入手，从高考制度改革入手，解决高等教育资源分配中的教育分割问题。其中，成人高考和自学考试因学习对象、学习方式等的差别，在考试设计上难以与其他两类考试融通，改革的关键是做好「出口评价」，落实「宽进严出」，提升用人单位在人才培养过程中的参与度和话语权，进而提升继续教育学历在用人单位中的认可度。今后可在部分应用型本科高校中探索专科课程成绩与自考科目成绩互认、职业资格证书与成人高等教育部分科目互认等转换政策。普通高考和职业教育高考的融合是促进职普融通的关键，可考虑将部分专业性强的职业教育课程纳入普通高考选考科目，增强普通高中课程的专业化。同时通过专项计划、政策引导等方式，推动更多本科高校以职教高考成绩录取职业教育学生。</p><p><strong>第三，加强「三教」资历和资格互认。</strong></p><p>一是制定国家资历和资格框架体系。把包括学校教育和非学校教育、正规学习与非正规学习、成人教育与职业培训等在内的各种类型的教育与培训统筹整合，实现各级各类教育、培训的贯通和协调发展，为公民构建一个无障碍的、公平的、可以自由流动的、学习成果可以携带和累积的终身学习体系。通过统一标准的制定和实施，完善框架建设的跨部门领导机构与多方参与机制，明确国家资历资格框架建设的短期、中期和长期任务，建立国家资历框架建设的法律保障体系和资源保障体系。</p><p>二是建立国家学分银行制度。职业教育需要总结具有代表性的区域学分银行方案，建立国家学分银行制度，出台具体政策措施，组织各类学校和教育培训机构共同参与，特别是支持部分高等院校在学分银行上先行先试。</p><p>三是建立学习成果认证与转化的顶层制度设计。职业教育需要从国家层面做好继续教育学习成果认定与转换的顶层制度设计，推进我国广大学习者继续教育学习成果的积累、认定与转换。</p><p>四是完善终身教育体系。要求全日制普通高校和职业学校开放办学，面向城乡从业人员广泛开展职业继续教育和培训服务。办好成人教育机构及自学考试、开放大学等远程开放教育机构，为社会提供优质的职业继续教育资源。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:53:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26546158</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26546158</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/953/595.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26546158_2024030606542f72297c-d7b9-4aba-af5c-f90c11abb8f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，栾晓娜]]>
            </author>
            <category>高考制度</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/953/595.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/953/596.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[H5｜22 名顶流「首席」展望中国市场：超额回报值得期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://html.thepaper.cn/collection/ssru842j"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/99/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片查看详情</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:43:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26548311</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26548311</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/117/756.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26548311_2024030606439e4bc1b9-5675-43a5-8da8-35bdb9b4278f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>首席连线</category>
            <category>券商</category>
            <category>基金</category>
            <category>公募基金</category>
            <category>经济</category>
            <category>A 股</category>
            <category>外资</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/117/756.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/117/754.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
