<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 10 Dec 2023 06:54:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商品房逾期交付，江蘇省委書記現場辦公：我是帶着信訪件來的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 9 日，江蘇省委書記信長星到徐州市鼓樓區開展「四下基層」。他強調，要深入學習貫徹習近平總書記重要講話精神，傳承弘揚「四下基層」優良作風，走好羣眾路線、厚植為民情懷，切實把主題教育抓出高質量好效果，以紮紮實實的工作成效推動發展、取信於民。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>信長星來到環城街道米蘭社區黨羣服務中心，聽取主題教育開展情況介紹，與便民服務窗口工作人員交流，瞭解全科服務、網格巡查、安全應急處置等情況。得知社區以主題教育為契機，多方協調解決了居民就近出行、小區車輛分流等問題，信長星予以肯定。他説，社區雖小，但連着千家萬户。要強化為民服務宗旨，做到居民有需求、社區有服務，讓社區成為居民最放心、最安心的港灣。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>老黨員劉鵬退休後，熱心公益事業，被選為社區黨員中心户。信長星來到劉鵬家裏，與他促膝交談。在瞭解聯繫黨員、組織生活、理論學習等情況後，信長星説，你雖然從工作崗位上退休了，但思想不退休、退休不褪色，用行動踐行了初心使命，希望繼續發揮好黨員先鋒模範作用，協助社區把工作做得更加紮實、更有成效。在困難羣眾家裏，信長星關切地詢問家庭收入、小孩學習生活等情況。他強調，困難羣眾是黨委政府最惦記的羣體，各層各級要採取更多惠民生、暖民心的舉措，幫助他們渡過難關，共同創造幸福生活。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「斷頭路」是城市發展的堵點、羣眾生活的痛點。環城路西延道路因土地佔用原因，未能全線貫通。信長星實地察看、現場辦公，在結合規劃圖詳細瞭解周邊道路網絡和環城路西延道路現狀後指出，環城路是東西向的交通「動脈」，省有關部門和徐州市區兩級要協同發力，積極爭取有關方面支持，細緻做好沿線羣眾工作，依法合理兼顧好各方利益，推動項目儘快建設、早日投用，暢通路網、造福於民。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在鼓樓區人民來訪接待中心，信長星來到登記窗口，仔細翻閲近期信訪信息登記表，瞭解羣眾訴求類別和辦理結果，並與基層信訪工作者深入交流，感謝大家的辛勤付出。他説，信訪工作是黨和政府聯繫羣眾的橋樑紐帶，是瞭解社情民意的重要窗口。要堅持和發展好新時代「楓橋經驗」，在聽取訴求、化解矛盾、服務羣眾中，把黨的路線方針政策宣傳好，爭做「最美信訪幹部」。隨後，信長星接待了信訪羣眾。羣眾反映，購買的商品房逾期交付。信長星認真傾聽，仔細瞭解逾期原因、建設進展、後續資金籌措等情況，與省住建廳、省信訪局和徐州市負責同志一起研究解決方案。他説，我是帶着信訪件來現場辦公的，省有關部門和徐州市要按照確定的方案，採取更加有力措施，依法依規做好各項工作，進一步壓實建設單位責任，確保房屋質量，儘快辦理交付手續，讓購房者安心、放心。接訪中，信長星還向鼓樓區交辦了 5 個信訪事項。</p><p>信長星強調，落實「四下基層」制度是第二批主題教育的重要抓手。全省各級領導幹部要結合年頭年尾工作，帶頭開展「四下基層」，主動深入項目建設一線、鄉村振興一線、服務羣眾一線、化解矛盾一線，和老百姓坐在一起拉家常、聽意見，宣傳黨的路線方針政策，現場調研辦公解難題、抓落實、促發展，推動各項工作在一線落地。要把下基層開展信訪接待作為踐行新時代黨的羣眾路線的重要途徑，主動上門摸清問題癥結、找準問題根源，聽取羣眾呼聲、迴應羣眾關切，用心用情推動信訪問題有效解決，讓羣眾從主題教育中得實惠、有更多獲得感。</p><p>江蘇省委常委、省委秘書長儲永宏，省有關部門、省委主題教育第十二巡迴督導組負責同志參加活動。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:52:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/820.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606338_2023121014523a5cf603-7cd7-4d0a-97cd-f55f58b5a18d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「江蘇新聞」微信公號]]>
            </author>
            <category>商品房</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/820.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/821.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首映丨京劇電影《安國夫人》：傳統曲藝擁抱現代數字藝術]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由高牧坤擔任戲曲導演，劉學忠擔任導演，國家一級演員董圓圓、張建國、田磊領銜主演的京劇電影《安國夫人》定檔 12 月 12 日，並正式啓動全國巡迴路演。12 月 8 日，影片導演劉學忠、領銜主演董圓圓現身上海市曹楊影城，與廣大影迷、戲迷分享交流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/459.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安國夫人》上海路演現場</p><p></p><p>《安國夫人》是一部歌頌愛國主義、民族精神主題的京劇電影，影片取材自家喻户曉的宋朝女將梁紅玉的故事。</p><p>「安國夫人」梁紅玉的扮演者董圓圓，出身梨園世家，是梅派傳人、梅葆玖的親傳弟子、國家一級演員，與奚派傳人、國家一級演員張建國和國家一級演員、文武老生田磊聯合主演，生動演繹了巾幗英雄梁紅玉不畏生死，奮不顧身平息叛亂，守護一方百姓的忠勇傳奇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/724.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安國夫人》海報</p><p></p><p>近年來，越來越多的戲曲以電影的形式走進更廣大的觀眾視線，作為我國首部應用全球領先的 LED 數字虛擬影棚技術攝製的京劇電影，《安國夫人》創造性地將傳統京劇舞台藝術與現代數字電影藝術相融合，突破了戲曲舞台的空間限制。</p><p>對於這次創新性的嘗試，創作方希望，視覺畫面更貼合當下觀眾的影視審美，通過電影的敍事方式，傳遞着京劇舞台表演的精髓，為年輕一代的觀眾展現了更豐富的文化視聽體驗，打破年輕羣體對京劇表演的固有認知，吸引他們自發去了解京劇藝術，主動去感受京劇魅力，更以全新的創作方式為京劇舞台的向外延展提供更多發展性，實現京劇藝術「續古為今」和「續古為潮」的創新發展，併為京劇藝術注入新生力量，帶來融合古今的活態傳承。這樣的嘗試在現場也受到了帶着媽媽來看電影的戲迷家庭觀眾的好評與歡迎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/460.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安國夫人》映後見面會</p><p></p><p>導演劉學忠在映後見面會上表示，上海是中國戲曲的大碼頭，觀眾愛戲更懂戲，希望這部融合歷史內涵和時代科技的京劇電影，能夠收穫大家的喜歡和口碑。梁紅玉的飾演者董圓圓則談到，首次從戲曲舞台到銀幕形象，期盼迎來大家的檢驗和喜愛。尚長榮、張洵澎、計鎮華、陳少雲等多位京昆名家也蒞臨現場，表達對本片的支持與期待。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/461.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安國夫人》主創交流</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/458.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安國夫人》路演大合影</p><p></p><p>影片將於 12 月 12 日全國上映，片方也開啓了全國路演行程，期待與更多觀眾交流戲曲穿越古今、歷久彌新的華彩古韻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:52:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/726.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606290_2023121014524579cd39-3703-4d60-be00-f6b2592fa463.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳晨]]>
            </author>
            <category>安國夫人</category>
            <category>京劇電影</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/726.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/727.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[構建歷史學科自主話語體系：《史林》雜誌史學前沿論壇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 12 月 7-9 日，《史林》雜誌史學前沿論壇在上海社會科學院總部小禮堂召開。本次論壇由上海社會科學院歷史研究所《史林》編輯部主辦，上海市世界史學會協辦。開幕式由上海社會科學院歷史研究所副所長、《史林》副主編葉斌主持。上海社會科學院歷史研究所所長、《史林》主編郭長剛致辭，來自中國社會科學院、中共中央黨史和文獻研究院、中國人民大學、復旦大學、南京大學、華東師範大學、上海大學、廣東省社會科學院，以及上海社會科學院等科研機構與高校的三十餘位學術界、期刊界英才出席。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/63.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>開幕式上，郭長剛研究員對與會的專家學者、期刊編輯表示熱烈歡迎，開宗明義，提出舉辦此次論壇旨在對中國特色的歷史學三大體系建設做出進一步思考和討論。郭長剛研究員認為，人類歷史的發展可從兩個層面去觀察，一個是從人類生活於其中的國家或社會內部的發展情況，另一個是從不同共同體之間的相互關係。第一個層面的研究已然比較成熟，而從第二個層面來看，尤其是國與國之間的關係遠遠沒達到一個和諧、確定的狀態。郭長剛研究員希望，我們今天提出構建自主的知識體系，就應心繫天下，形成新的歷史敍事，併為人類歷史的發展提供一個更好方案和更優路線，圍繞人類命運共同體的理念，為未來西方文明、中國文明和其他文明的交流互鑑提供新的思路。</p><p>復旦大學歷史學系教授李劍鳴，中國社會科學院史學理論研究所研究員、《史學理論研究》副主編左玉河分別做主旨報告。李劍鳴教授以《世界歷史分期中的「早期現代」理念》為題，從「early modern」的中文翻譯入手，指出「modern」並不只是時間概念，還包括道德價值和意識形態等層面的內容。李劍鳴教授以此切入，系統討論了歐美學界關於世界歷史分期的不同觀點，梳理了「早期現代」理念的形成和發展過程，以及其所面臨的「現代性」和「歐洲中心論」的困擾，並提出以通用曆法時間對現代世界做三段分期的建議。左玉河研究員以《歷史解釋學：為何與何為》為題，認為應注重歷史解釋學的研究，指出建構歷史事實是初步的工作，而下一步工作一定是歷史的解釋。左玉河研究員強調，歷史是客觀的，不會因為我們的解釋發生改變。但歷史的解釋是主觀的，內容具有無限性、廣泛性和多樣性，因此歷史解釋要和事實符合，遵循基本的原則和規則。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次論壇分為三場專題報告和一場圓桌座談。第一場報告由郭長剛研究員主持。上海大學文學院歷史系主任、《外國問題研究》副主編郭丹彤教授以《學術與政治：近現代西方國家殖民擴張下的埃及學研究及其去西方化》為題，系統梳理了近代以來英國、法國、德國和美國在埃及學形成過程中發揮的作用，考察了 20 世紀以來埃及學的「去殖民化」和「去西方化」的歷程。郭丹彤教授認為，未來的埃及學研究需要打破自身的區域壁壘，以多國之間的合作互助取代單個國家的壟斷霸權，建立起學術發展共同體，真正通過科學研究來保護、傳承埃及文明。華東師範大學歷史學系李海峯教授以《千年文明史，百年亞述學》為題，從古代作者對兩河流域文明的記述、兩河流域的考古挖掘、楔形文字的破譯歷程、亞述學的國際化發展等多個面向，全面考察了亞述學的誕生與發展的歷史過程。李海峯教授認為，亞述學學科的起源和發展受到歐洲中心論影響，但也不能誇大亞述學發展和研究中的政治因素和殖民化因素，目前的亞述學已經越來越擺脱了政治因素的影響，按照學科本身發展的自然規律不斷髮展壯大。華東師範大學歷史學系主任梁志教授以《國際關係史研究的幾個可能趨向》為題，從方法論的角度探討了國際關係史研究的四個可能性研究趨向。其一為打破時間、空間與領域維度上的限制；其二為研究視線上的移動，從「視線下移」「視線平移」與「視線上移」等多角度重新探討歷史人物、國際政治與國際組織；其三為關注跨越學科邊界；其四為史料學、問題意識與知識形式上的重新考察。</p><p>緊接的與談人環節中，上海大學研究生院常務副院長、《醫療社會史研究》主編張勇安教授認為三位學者的報告均關注到學術與政治之間的關係，指出了不同的力量在建構學術上的作用，從側面提示了在當前時代變局中，重建屬於中國的學術話語體系的重要性。《史林》編輯、上海社會科學院歷史研究所趙婧副研究員認為三位學者所關注的問題，實則具有超出其單一具體研究領域的意義，對於包括中國史在內的其他學科均具有借鑑意義。</p><p>第二場報告由上海社會科學院世界中國學所副所長王健研究員主持。中國人民大學書報資料中心歷史學執行主編柴英編審以《2023 年中國世界史研究的進展概覽》為題，從自主知識體系的建構、文明史的交流與互鑑、現代化道路的借鑑、對歐洲中心主義的批判、跨國史的轉向、全球史視野的擴展、學術史的深化等七個方面，概括了今年世界史研究的突出特徵和新動向。柴英編審提出，世界史研究仍需要進行艱苦、紮實的實證研究和理論建構，並呼籲世界史學者和中國史學者、學術生產者與傳播者之間通力合作。華東師範大學歷史學系教授、《歷史教學問題》主編沐濤以《非洲國家現代化的發展歷程及其發展類型初探》為題，指出非洲特色的現代化所涉及的主要問題，並圍繞非洲現代化的三個階段和非洲國家現代化的四種發展類型進行闡發。沐濤教授認為，非洲大陸國家眾多，現代化程度彼此相差巨大，但都處在發展之中，現代化的深度和廣度都有很大的發展空間。南京大學歷史學院馬俊亞教授從馬克思主義理論出發，結合自身對淮北社會的實證研究，作了題為《史學的起點與邏輯》的報告。在馬俊亞教授看來，歷史學的起點是哲學問題，即認清自我，而歷史學的終點是「一切人的自由發展」，現代化是一個動態過程，人只能無限接近這個目標。在這個過程中需要重視西方啓蒙以來的重要成就，增加歷史研究的深度和維度。中國社會科學院近代史研究所研究員、《台灣歷史研究》常務副主編程朝雲以《近年來大陸台灣史研究狀況及未來展望》為題，她在回顧近十年來台灣史研究進展的基礎上，指出一方面要繼續關注史觀問題、台灣涉外關係、兩岸關係等熱門領域，另一方面要推進台灣史的理論建構，增強台灣史的「解釋能力」和學術對話能力，正確處理台灣史的特殊性，並從中國史出發，引入世界史的視野。</p><p>在與談人環節中，《史林》編輯、上海社會科學院歷史研究所葉舟副研究員表示世界史學者關注的許多議題近年來也成為中國史研究的熱點，傳統文化、外部衝擊對非洲的影響等問題在中國歷史進程中同樣存在，因此中國史學者需要保持對世界史的興趣和開放的心態，反之亦然。上海社會科學院歷史研究所張秀莉研究員就歷史研究者作為吾鄉吾民和作為他者看待歷史接近客觀歷史的異同、中國台灣和大陸的台灣史研究的對話現狀和相互認同等問題提出思考。</p><p>第三場報告由《史林》編輯、上海社科院歷史研究所陳磊副研究員主持。中國社會科學院近代史研究所崔志海研究員以《關於學刊建設的幾點建議》為題，對如何推進學科的建設並打通研究邊界、歷史材料的誤導性、研究的問題意識有不少真知灼見。崔志海研究員認為，當前研究需要我們的研究擁有很強的理論性，但是也需要警惕將歷史簡單化的傾向，在堅守學術底線的同時也可以滿足當前國家發展的需求。廣東省社會科學院《廣東社會科學》主編李振武研究員以《人文社科綜合刊物如何辦好歷史學欄目》為題，談到了綜合刊辦刊過程中的困境，以及省級綜合刊物所受當前高校學術評價體系的影響。李振武研究員表達了對中青年學者文章的歡迎，也講到當前來稿文章問題意識相對匱乏、普遍偏長、可讀性較弱等一些問題。中國社會科學院當代中國研究所《當代中國史研究》編輯部主任鄭珺編審以《淺議加快建構國史學科自主知識體系》為題，認為構建自主的知識體系是目前學界的新增長點，國史學科廣泛參與其中，並具有獨特優勢。鄭珺編審介紹了國史學科建設自主知識體系的原則，認為國史是一門學術性和政治性高度統一的學科，唯物史觀是國史學科的根本立場。中共中央黨史和文獻研究院《中共黨史研究》趙鵬副編審以《中共黨史的歷史學屬性和黨史學術期刊的角色定位》為題，對黨史研究的現狀做了綜述，認為當前黨史研究存在很大的研究空間，具有強烈的學術性和創新性，建議學術界、期刊界重新評價黨史的價值。趙鵬副編審強調了黨史學科的學科屬性，他認為歷史學是黨史學科的首要屬性，如何平衡政治性與學術性也是黨史研究需要謹慎處理的問題。</p><p>最後一輪的與談環節中，《史林》編輯、上海社會科學院歷史研究所沈潔研究員談及近年來學術標準在提升，對於多元史料的要求明顯有了更高的要求，她希望歷史的書寫能夠更多勾勒歷史的不確定性和豐富性，鼓勵擁有個性化的價值和審美導向的研究。《史林》編輯、上海社會科學院歷史研究所蔣宏達副研究員表示，如何處理自主知識體系構建與對外知識交流的關係將極大影響當代中國史日後的發展，如何更多地引入社會科學的視角與方法也是推進當代中國史學科發展的主要方向。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/65.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圓桌座談環節，由上海社會科學院歷史研究所《史林》編輯部主任徐濤研究員主持。在圓桌論壇中，專家學者、期刊編輯、與會記者就世界史學科的發展、史學理論的創新與運用、不同區域現代化的比較性研究、歷史研究與歷史寫作的個性化、史學論文中的概念運用、史學論文的發表等許多研討過程中還意猶未盡的問題，又進行了深入而懇切研討與交流。</p><p>《史林》雜誌史學前沿論壇是一次跨學科、跨業界、全覆蓋的學術研討會模式的一次有益嘗試。該論壇聚焦中國特色歷史學話語體系建設等前沿問題，與會人員在良性、積極互動中碰撞出思想的火花，為歷史學科自主話語體系的走向和發展提出不少建議，有待下一步實踐過程加以驗證。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:48:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25601677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25601677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/72.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25601677_20231210144846650e0b-aa21-4f18-b32b-ccd83ab2ae95.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[於廣、王鴻、劉雅媛、李樂]]>
            </author>
            <category>歷史學</category>
            <category>專欄</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/72.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/73.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[化石燃料減少與淘汰之爭，解振華：有信心找到大家都接受的解決方案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/916/689.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 12 月 9 日，中國代表團在駐地舉行了新聞發佈會。</p><p></p><p>當地時間 12 月 9 日，正在迪拜舉行的《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約方大會（COP28）進入到關鍵階段。當天下午，中國代表團在駐地舉行了新聞發佈會，中國氣候變化事務特使解振華就外界關心的大會熱點問題及中方立場答中外記者問。</p><p>這也是本屆大會召開以來中國代表團首場集中採訪活動。解振華特使在 1 個多小時的記者會上回應了中外媒體關於化石能源替代、可再生能源發展、氣候與貿易政策以及應對氣候變化南南合作等問題的關切以及中方的立場。其中一半的提問來自外媒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/916/688.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國氣候變化事務特使解振華就外界關心的大會熱點問題及中方立場答中外記者問。</p><p></p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者在現場注意到，直到記者會前一刻，解振華還在跟美國總統氣候特使克里在辦公室中進行磋商溝通。記者會結束後，解振華又匆匆離去。</p><p>在回答澎湃新聞關於此次大會爭議較大的化石能源淘汰問題時，解振華表示，中方正在跟各方溝通，「現在大家還是希望找到一個能夠體現最大包容性、又能夠指出我們解決問題的前進方向（的方案）。這件事正在推進，我估計這一兩天應該會解決。如果不解決這個（大家）最關心的問題，這個會議（的成果）就會出問題。」</p><p><strong>化石能源成為焦點</strong></p><p>此次大會將進行 2015 年《巴黎協定》通過以來的首次全球盤點（GST），為接下去的全球氣候行動制定目標。本屆大會在開幕式當天取得通過「損失損害基金」的積極進展，眼下會議進程已經進行大半，各方最關心的是對於大會閉幕決議文件的談判到底進展如何。</p><p>對此，解振華在記者會上做了簡單的介紹：在第一週的技術層面全面鋪開後，目前談判已經轉入到第二週的政治層面。目前已經公佈的大會決議文件草案案文是 27 頁，有 206 個問題待解決。</p><p>「現在看來問題太多，應該做減法，要從邏輯上梳理清楚最重點的問題，然後加以逐一解決，最後讓這次大會的結果條理非常清楚，邏輯非常分明，解決大家最關注的一些問題，就是取得成功了。」解振華説。</p><p>本次大會上最受爭議和關注的話題之一，莫過於推動化石燃料「逐步減少」或「逐步淘汰」的爭論。今年，一些國家已清楚表示，他們將優先考慮徹底淘汰化石燃料，而另一些國家則強調僅願意逐步減少化石燃料，或完全拒絕這一想法。還有一些國家提出了更具體的目標，例如終止煤炭或化石燃料補貼。</p><p>在回答澎湃新聞提問時，解振華表示，中美在大會之前發表了關於加強氣候合作的陽光之鄉聲明，這個聲明的目的之一就是要解決此次 COP28 可能出現的一些爭議焦點，中方希望中美共同合作能夠找到一些方法，達成最終的方案。在化石能源爭議議題上，中方提出了建議，在能源轉型這一環節，中方也提出瞭解決方案。</p><p>解振華表示，中方現在正在跟各個主要國家、主要集團進行密集磋商，希望找到一個明確的、正確的未來方向，體現最大的包容性，讓大家都能夠接受結果。</p><p>「這個結果是什麼？請拭目以待，我們已經有了積極的進展。現在這個問題立場很對立，但是我們跟各方在溝通，希望能夠找到一個大家都能接受的，又能夠解決問題的方案，我們對此還是有信心的。」解振華説。</p><p>在記者會上，有外媒提問中方是否支持逐步淘汰化石燃料？解振華對此迴應道，在中美陽光之鄉聲明裏提到，要大力發展可再生能源來逐步替代煤油氣，最終解決温室氣體問題。</p><p>「我們提出能不能在全球的能源結構當中，將化石能源的比例逐步減少，這是一種建議。我們不預判最後的結果，但是我們會接受一個能夠反映大家的意見，又能夠反映我們能源轉型的大趨勢。這樣的一種表態符合整個轉型創新的大趨勢，也符合《巴黎協定》的精神。」解振華説。</p><p>解振華還透露，他曾經跟一些油氣生產國家的部長談過能源轉型問題，「對方告訴我他們的國家財政收入 80~90% 都是靠石油和天然氣，如果淘汰了化石能源，這個國家怎麼生存，怎麼發展，他們有自己的難處。」</p><p>解振華繼續説道，「因此我認為整個轉型過程當中，各個國家應該相互理解，相互支持，相互合作，找到解決問題的最佳方案，這是我們最有效的出路。中方主張在這個領域加強國際合作，大家都有困難，都有挑戰，但是各自的優勢不同，可以取長補短，通過合作可以解決更多的難題，最後能夠實現我們整體的目標。」</p><p><strong>可再生能源發展</strong></p><p>這次大會上已有 100 多個國家簽署了到 2030 年可再生能源增加兩倍的目標。作為可再生能源發展大國，中國有何打算？</p><p>對於這一問題，解振華表示，《巴黎協定》的最大貢獻就是指明瞭全球綠色低碳轉型的大方向，而且也明確了轉型路徑。</p><p>能源轉型主要是要用清潔高效的可再生能源來替代化石能源，這是最終要解決問題的一個目標。但是這個轉型需要一個痛苦的過程，在這個過程中，各國的國情、能源結構、資源稟賦都不一樣。要把能源安全、糧食安全和氣候行動的關係都處理好了，確保經濟安全的情況之下，整個能源轉型才能比較順利。</p><p>解振華指出，到現在為止，風力發電的成本已經降低了 80%，光伏發電成本降低了 90%，這其中有中國開發可再生能源做出的巨大貢獻，也為全球大規模的部署可再生能源奠定了一個非常好的基礎。</p><p>在談到中國煤炭問題時，解振華表示，中國實際上已經對外宣佈了「十四五」期間，也就是 2025 年之前，嚴格控制煤炭的生產，「十五五」也就是 2025 年之後要逐步的減少。</p><p>「另外中國不在海外新建煤電廠，這是中國已經宣佈的對外氣候政策，而且現在中國大力發展可再生能源，新增裝機容量已經超過了煤電，發電量也相應增加了，但還沒有像裝機容量這麼大的比例，這還需要解決大規模的儲能、智能電網、虛擬電廠等一些技術上的難關和挑戰，如果這些問題解決了，可再生能源還會發展得更快更好。」解振華表示。</p><p>對於中國在 2030 年之前實現碳達峯的目標是否有可能調整的提問，解振華表示不需要。</p><p>「我們談的是 2030 年前，到底是哪一年，我們現在正在測算，這個應該説不需要調整目標，但是我們會提出達峯的絕對量是多少，為什麼要這麼講？因為中國現在提出要從能耗雙控向碳排放總量和強度雙控的戰略轉變，我們到底哪一年達峯，它的絕對量是多少會提出來。但是達峯肯定不是 2030 年，是在 2030 年之前。」解振華説。</p><p><strong>南南合作與展望未來</strong></p><p>針對此次大會首日達成的「損失與損害」基金，中國是否會注資參與的問題，解振華透露，「損失與損害」基金現在開始籌資運轉了，「我們非常支持」。他透露，中國主要是通過南南合作和綠色「一帶一路」兩個渠道加強與發展中國家的合作和對其的支持。</p><p>「我們已經實實在在地開始行動了。」解振華説，中國既有捐資，也有技術方面的合作和支持。中國開展氣候變化領域南南合作已經很多年了，也就是幫助發展中國家提高應對氣候變化的能力。中國已經與 100 多個國家和地區開展了綠色能源項目合作。</p><p>另外，中國在埃塞俄比亞、阿根廷、黑山等國也建設了風電和光伏發電項目。截至目前，中國已與 40 個發展中國家簽署 48 份氣候變化南南合作諒解備忘錄，合作建設 4 個低碳示範區，開展 75 個減緩和適應氣候變化項目，舉辦 57 期應對氣候變化南南合作培訓班。</p><p>「今後我們還要進一步地加大南南合作的力度，增加這方面的資金和技術，形式可以多種多樣，包括通過綠色「一帶一路」等兩個渠道，加強和發展中國家合作，以及對他們的支持和幫助。」他説。</p><p>在一個多小時的記者會最後，有記者提問到，明年美國將迎來大選，可能會有很多挑戰，有人也擔憂（中美）關係今後會怎麼發展。解振華也在會上分享了他的思考。</p><p>「我和（美國氣候特使）克里先生認識已經 20 多年了，我們倆是好朋友，為什麼？因為我們都有一個共同的理念，就是都重視和致力於環境保護和應對氣候變化，因為這個事業是一個偉大的事業，能夠為我們子孫後代造福，能夠使我們的地球更美好，這是我們共同的這麼一個理念。</p><p>因此我們在這個領域加強合作已經很多年了，通過合作一方面保護了環境，採取應對氣候危機的措施，另外一方面實際上也對改善現在複雜的中美關係發揮了一些作用。我們希望通過中美的合作，推動多邊的氣候進程，真正地為世界的未來做一點我們力所能及的貢獻。」</p><p>「他（克里）今年已經 80 歲了，我今年 75 歲了，我們不會離開這個領域，還會盡我們的努力推動這個領域的進程往前。」解振華説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:48:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605588</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605588</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/917/56.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605588_2023121014480a634a90-7c70-4547-a492-5417b270be44.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，劉棟，記者，黃之涵，發自迪拜]]>
            </author>
            <category>COP28</category>
            <category>解振華</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/917/56.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/917/57.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[齊文化融入走紅的老城，山東淄博城市 IP 內外兼修]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>文化是城市的靈魂，氣質是文化的體現。對今天正鳳凰涅槃、加速崛起的淄博而言，文化賦能尤為重要。淄博是齊文化的發祥地，傳承和弘揚齊文化更是責無旁貸。</p><p>在過去的許多年裏，淄博都在基於自身的獨特文化稟賦，打造城市不可複製的烙印。依託已有資源，交融歷史與未來，在漫長的發展過程中，齊文化已經與城市的發展不可分割。</p><p><strong>「齊風」今又起</strong></p><p>兩千五百多年前，齊魯從臨淄出發，一點點長出血肉風骨。</p><p>齊國地處東海之濱，八百年來以漁鹽經貿維生，是華夏文明中少有的商業立國的政體。強大的實體產業，穩定而開放的社會環境，對先進製造技術的壟斷，對文化前沿的不斷探索，讓齊國成為「蹴鞠」和《孫子兵法》的發祥地，也誕生了偉大的稷下學宮，中國學術史上著名的「百家爭鳴」以此為中心開展，成為中華文明和世界文明中永遠的文化瑰寶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">民間藝術精品展演</p><p></p><p>然而就是這樣一座曾經風光無兩的千年古都，近年來卻為一些人質疑：如今的淄博，是否只剩下了「古都」的空殼子。</p><p>上半年，淄博燒烤火熱出圈，這座沉默的北方城市一時間人山人海，這場始於煙火、歸於真誠的邂逅，讓無數旅人瞭解淄博、走進淄博，而人們也發現淄博不僅有燒烤的煙火，也有深厚的文脈。</p><p>於是在這樣的熱度裏，大到八大局便民市場、陶琉大觀園、聊齋城，小到隱藏在街市的金嶺日日鮮燒烤、周村綠豆糕大爺、老趙燒烤都與來自全國各地遊客見面，狠狠賺了一大波流量，根植於傳統文化的「淄博元素」頻頻出圈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/512.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第二十屆齊文化節開幕</p><p></p><p>尤其是在今年的齊文化節裏，漫步在齊都文化城中，映着步道兩旁的彩旗，「一城二十館」向遊客們奉上了一場文化盛宴。既有厚重的齊風韶韻煥發新生，又有先鋒藝術迴歸傳統文化。</p><p>在一堂堂展覽，一場場論壇之間，遊客們彷彿間置身於兩千多年前的稷下學宮，包容的齊文化使得「百家爭鳴」的盛世景象今日復現。</p><p>這些用心打造的高品質，在換來流量熱度的同時，也為當地城市品牌形象、文旅融合升級等帶來了實實在在的好處，將這座千年古城的知名度推向了一個全新的高度。</p><p>我們見過太多城市因為熱度出圈，卻也因熱度降低而失去「受眾」，最終僅僅淪為了「背景板」，並未能實際或是持續感受到 IP 帶來的賦能。</p><p>而淄博似乎打破了這樣的魔咒。</p><p>這個月初，中國文旅企業合作發展大會在淄博國際會展中心舉行，擁有數萬億市場的文旅行業，年終把一場重量級的盛會放在 2023 年最火熱的城市，既是對其過去成績的肯定，也渴望獲取其成功經驗，對文旅未來發展產生積極的促進作用。</p><p><strong>對話歷史與未來</strong></p><p>2022 年，臨淄區齊都鎮小徐村西被確認為稷下學宮遺址。</p><p>用今天的眼光看，稷下學宮大體相當於社會科學院+政策研究室，戰國時的齊國執政者不惜財力物力創辦稷下學宮，實行各種優惠政策，招攬天下有識之士，最終促使稷下學宮成為當時發展學術、繁榮學術的中心。</p><p>在稷下學宮的加持下，華夏的文化達到了第一次的交融巔峯，也基本確立了之後數千年的華夏民族文化，史稱「百家爭鳴」。</p><p>那麼今天的淄博是否有望復刻這一盛況——並不僅僅是在形式上，而是真正成為文化交流互動的文化中心呢？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/513.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">歡樂中國行走進臨淄</p><p></p><p>在稷下學宮遺址被確認的同年，淄博市出台《淄博市推進中華優秀傳統文化「兩創」突破行動方案》，其中明確了齊文化在淄博市「兩創」工作中的龍頭地位；明確了實施齊文化研究闡釋、齊文化遺產保護和開發、齊文化教育普及、齊文化傳播交流、齊文化與產業融合發展、齊文化人才培育等「六大創新突破」；明確了要着力落實以發掘、保護、發展齊文化為核心的 24 項工程。</p><p>由此我們不難看出淄博所體現的態度，對於齊文化，淄博不會僅僅是傳承者，也不會僅僅當做文旅行業的風向標，而是真正希望依託齊文化的深厚底藴，將城市打造成為現代文明的文化交流中心。</p><p>其實早在此前，臨淄區就先後成立了齊文化發展研究中心、齊文化博物院，搭建「齊文化與稷下學論壇」，進一步做強齊文化研究機構，深化對齊文化資源的挖掘和闡釋。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">齊文化與稷下學高峯論壇</p><p></p><p>如今「齊文化與稷下學論壇」已經成為淄博對外開展文化交流的重要窗口和學術平台，論壇的層次不斷提高、規模不斷擴大、影響力不斷增強，贏得了社會各界的高度關注和評價。</p><p>值得一提的是，今年的第二十屆齊文化節上，以齊文化、楚文化、秦文化、晉文化為代表的山東省淄博市、湖北省荊州市、陝西省寶雞市、山西省侯馬市簽訂「東周列國都城遺址」申遺聯盟城市合作協議，淄博的城市影響力由此可見。</p><p>「致千里之奇士，總百家之偉説。」這是北宋政治家、文學家司馬光在敍述戰國時期齊國教育和學術中心「稷下學宮」時寫下的話，放在今天的淄博，依舊極為恰當。</p><p><strong>與城市相生相伴</strong></p><p>從某種意義上來説，淄博對於齊文化發展的空前重視，不僅代表着文化的傳承與創新，也意味着城市發展的實踐。</p><p>有學者指出，當下中國城市發展進入拐點，城市即將迎來大洗牌，能否找到自己的城市個性，將成為其在激烈競爭中脱穎而出的關鍵。未來真正的城市個性需吻合三大要素：一是城市不可複製的烙印，二是有生命力地進化，通過創新來展現性格特徵，三是面向未來的，意味着要吻合未來的發展趨勢。</p><p>作為千年古城的淄博，在這樣的浪潮裏的感受尤為真切，也已經找到了自己的個性定位。當下影響力不斷擴大的齊文化節，所體現出的就是這樣的嘗試與探索。</p><p>從初期的文化搭台、經濟唱戲，到如今的文化賦能產業發展，經歷了二十年的持續舉辦，齊文化節不僅成為一場享譽海內外的文化盛典，更成為淄博重要的「城市名片」和「文化標識」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第二十屆齊文化節無人機燈光秀</p><p></p><p>除此之外，淄博每年都聯動策劃幾十項豐富多彩、惠民利民的文旅活動，使齊文化煥發了新生機，為時尚活力城市品牌的建設注入了新的力量，極大地激發了羣眾參與熱情，提升節會人氣，共享文化盛宴。</p><p>在這個過程中，齊文化的內涵也在不斷延伸。</p><p>近年來，淄博青島啤酒節、淄博城市戲劇節、淄博體育旅遊節、魯中電子競技大賽暨淄博動漫文化時尚展、「樂遊淄博」文旅嘉年華等活動的舉辦，更加激發了羣眾參與熱情。各區縣也圍繞節會主題，聯動推出豐富多彩的文旅活動，與齊文化節相得益彰。</p><p>一種文化通過節慶方式浸潤於大眾的精神世界中，方能以文化人，淄博顯然把握住了文化之於城市發展的真義。如今，始於「齊國故都遊」的節慶活動，已從小眾走向大眾，並逐漸成為一道享譽海內外的文化盛宴，更多的人由此瞭解齊文化，走進齊文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仿唐宋蹴鞠表演</p><p></p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國際足球明星貝隆走進世界足球起源地</p><p></p><p>去年的卡塔爾世界盃上，蹴鞠文化大放異彩。</p><p>而往前追溯，早在 2004 年國際足聯就正式確認淄博為「世界足球起源地」，從後世界足球文化高峯論壇於此舉辦，臨淄仿古鞠被贈送給英國國家足球博物館，蹴鞠展覽上線毛里求斯、波蘭、日本……</p><p>在臨淄，蹴鞠早已被賦予與人一樣具有生命的情感價值，在更為遼闊的全球文化傳播中，蹴鞠也正成為淄博的一張名片，為更多的人所認可與推崇，淄博的歷史與文化以及世界足球起源地的地位與影響也得到了更廣闊的弘揚。</p><p>歲月帶給了這座城市悠久的歷史和豐厚的文化底藴，無論是珍藏傳承，還是藝術創新，作為齊國故都和齊文化發祥地，淄博這座城市流淌着的齊文化精神力量遠不止此。</p><p>開放包容、創新務實……繼往開來，齊文化以全新的方式發展、延續，齊文化的生命力正在淄博這片熱土上從山東走向全國乃至世界，打造成淄博、山東乃至全國的「超級文化 IP」，並推動淄博中華優秀傳統文化「兩創」標杆城市建設取得新突破。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:47:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606295</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606295</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/571.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606295_2023121014474923c08a-5b2b-4196-9a79-e4c974a6cdd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，聞韶君]]>
            </author>
            <category>山東</category>
            <category>淄博</category>
            <category>齊文化</category>
            <category>城市 IP</category>
            <category>澎湃山東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/571.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/572.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[作家記者大 V 齊聚「南孔聖地」，探尋中國式現代化「衢州實踐」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/449.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>東南闕裏，南孔聖地。千百年來，浙江衢州人才輩出、儒風浩蕩。</p><p>作為浙江的「西大門」、長三角地區向中西部內陸拓展的橋頭堡，如今，這座歷史厚重的江南文化名城，正積極打造四省邊際中心城市和共同富裕示範區，為全省經濟發展提供源源不斷的新動能。</p><p>公開數據顯示，衢州今年前三季度全市生產總值（GDP）達到 1531.67 億元，交出了同比增長 7.7%、浙江全省排名第三的成績單。增速分別高於全國、全省 2.5 和 1.4 個百分點。</p><p>衢州為何能夠取得這樣的成績？</p><p>12 月 11 日至 13 日，5 家央媒記者和著名作家、網絡大Ｖ共同組成的採風團將齊聚衢州，參加由衢州市委宣傳部主辦、澎湃新聞（www.thepaper.cn）承辦的「南孔聖地、衢州有禮」中國式現代化衢州實踐採風活動。他們將走進衢州的現代化城區和美麗鄉村，走進高新技術企業與文化古蹟，共同探尋高質量發展的「衢州實踐」。</p><p><strong>激活文旅融合發展新賽道</strong></p><p>衢州是一座擁有 1800 多年曆史的江南文化名城，它是聖人孔子後裔的世居地和第二故鄉，是儒學文化在江南的傳播中心。歷史上，衢州還是浙、閩、贛、皖四省邊際交通樞紐和物資集散地，素有「四省通衢、五路總頭」之稱。</p><p>一直以來，衢州文旅資源豐富，全域皆美，境內有江郎山、爛柯山、龍遊石窟等 150 多處景點。這些年，在「南孔聖地·衢州有禮」城市品牌的引領之下，衢州不斷解鎖新業態，深度推進文旅融合發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/434.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江郎山</p><p></p><p>據新華社報道，作為省級夜經濟試點城市的衢州，積極培育夜間經濟，以儒學文化為背景，充分發揮歷史文化特色，持續推進文化和旅遊業態集聚。如今已經湧現出一批文旅融合、科技賦能、時尚多元的夜間文旅消費新項目、新空間，城市活力明顯提升，品牌影響力不斷增強。</p><p>值得一提的是，今年 7 月底，衢州又與安徽黃山、福建南平、江西上饒組建「聯盟花園」，開通了長三角地區首條跨省域旅遊公路——「95 聯盟大道」。</p><p>這條線路串聯了 9 個國家 5A 級景區以及眾多人文生態景觀。它以交通旅遊融合理念為指導，利用衢黃南饒四市現有的道路資源，藉助統一標誌標線、統一改造標準、統一信息服務、統一協調管理，將原來分段、分散、分類的國省道及縣鄉道路進行連通賦能，形成「處處是景區、步步有景點、路路見風景」的旅遊環線。</p><p>而在全國多地掀起「演唱會熱」的當下，衢州又再次出圈。今年以來，高密度的演唱會在衢州相繼上演，這為衢州帶來了更多的年輕客流。</p><p>但如何將流量變成「留量」？為了避免遊客蜂擁而至、一鬨而散，衢州想出了「留客之道」——出台政策，憑演唱會門票，兩個月內進入衢州部分景區免費。</p><p>以演唱會為契機，盤活旅遊資源，讓熱點更熱，讓温點升温，衢州的文旅市場未來可期。</p><p><strong>資本帶動產業的「衢州路徑」</strong></p><p>除了文旅產業的飛速提升，衢州還在產業發展上不斷突破。</p><p>近年來，在「八八戰略」指引下，衢州堅定不移走新型工業化道路，強力實施「工業強市、產業興市」戰略，深入開展工業強市十大專項行動，構築形成新材料、新能源、集成電路、高端裝備、生命健康、特種紙六大標誌性產業鏈。尤其在近兩年，已有 5 家超百億元的涉鋰電新材料產業鏈項目先後落户衢州，新材料新能源產業集羣初步形成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">衢州常山縣大橋頭鄉光伏發電項目</p><p></p><p>站上產業變革風口的衢州，正以大手筆、一盤棋推動資本招商邁向「千億時代」。</p><p>11 月 10 日，首屆衢州產業資本招商大會暨「雙千計劃」發佈會成功召開。活動現場，「雙千計劃」正式啓動。衢州將力爭 3 年左右實現基金集羣規模 1000 億元，撬動社會資本 2000 億元。</p><p>衢州發佈「雙千計劃」的底氣在哪？優越的工業基礎為它營造了沃土。除此之外，衢州還堅持資本鏈賦能產業鏈，以「政府產業基金+國企投資基金」兩大母基金平台，爭取到省高質量發展基金、省「4+1」高端新材料基金落户衢州，推動國省基金投向衢州 80 多億元，引進了浙江時代鋰電、吉利「三電」、衢州先導等 11 個百億級先進製造業項目。</p><p>當天的發佈會上，衢州市委書記高屹用「招引百億項目數從 0 到 11」「上市公司數從 6 到 17」「產業基金集羣規模從 150 億元到 670 億元」「市產業基金投資額從不足 10 億元到突破 100 億元」等幾組數字變化，概括了衢州資本賦能產業發展情況。</p><p>高屹還表示，衢州將積極打造長三角創投新勢力「第一城」，探索走出一條具有普遍意義的山區和省際地區共同富裕和現代化建設之路。</p><p>以資本帶動產業發展，衢州走出了一條區域競爭發展的新路徑。從一組組亮眼的數據中可以窺見，衢州是一座加速成長的城市，具有巨大的發展潛力和充沛的發展活力。</p><p>2023 年是全面貫徹落實黨的二十大精神的開局之年、是推進中國式現代化的關鍵之年、也是長三角一體化發展戰略提出 5 週年。就在 11 月 30 日，習近平總書記在上海主持召開深入推進長三角一體化發展座談會並發表重要講話。</p><p>在這樣的大背景下，此次為期三天的採風活動更加顯得意義深遠。5 家央媒記者和著名作家、網絡大Ｖ共同組成的採風團將走到衢州產業深處、走到地頭田間，深刻感受衢州推進中國式現代化建設過程中的奮鬥精神和取得的巨大成就；體會在長三角一體化等多個國家戰略疊加下，衢州的使命與擔當；探尋衢州崛起的成功密碼。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:42:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/451.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606282_202312101442c5d13f6e-9c1d-4da1-a5d4-81f91b929cb6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，談婧媛]]>
            </author>
            <category>浙江</category>
            <category>衢州</category>
            <category>媒體行</category>
            <category>現代化</category>
            <category>新能源</category>
            <category>文旅融合</category>
            <category>澎湃浙江</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/451.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/452.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「經珠港飛」政策 12 日起實施！內地旅客可陸路直達香港機場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/807.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「經珠港飛」政策 12 月 12 日開始實施，是港珠澳大橋珠海公路口岸繼「港車北上」「澳車北上」之後又一項全新的通關利好政策。屆時，<strong>經港珠澳大橋前往香港國際機場的旅客，完成內地邊檢部門查驗後，無須辦理香港入出境手續，便能直達機場。</strong>珠海公路口岸也將成為內地唯一一個與香港國際機場陸路直達的口岸。</p><p>「經珠港飛」指的是，通過港珠澳大橋陸路接駁實現「空—陸—空」國際聯程轉運，即：</p><p>國內旅客可由「國內出發地—珠海機場—港珠澳大橋——香港機場—國外目的地」的路線飛往國外；</p><p>國外旅客可由「國外出發地—香港機場—港珠澳大橋——珠海機場—國內目的地」的路線進入國內。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據瞭解，珠海機場將配合香港機場多式聯運中轉客運大樓啓用，通過深度結合香港機場直飛境外近 200 個國際目的地的國際航線優勢與珠海機場近 90 個內地省會、二三線機場航點的內地航線優勢，將內地航點旅客引流至珠海機場，經由港珠澳大橋輸送至香港機場，再抵達旅客最終的國際目的地。</p><p>「經珠港飛」將發揮客貨流轉效應，為珠海創造更多商機，亦將有利於深化粵港澳大灣區機場業務合作，創新珠、港兩地機場合作模式，實現資源整合互補。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>邊檢部門表示，「經珠港飛」政策實施後，出境人員在內地辦理完出境手續後，可直接在珠海公路口岸值機廳航空公司櫃位辦理登機牌，託運行李，登上專用接駁巴士經港珠澳大橋直達香港機場海天中轉大樓，下車後直接前往航班登機口，託運行李直掛至海外目的地。免去香港方面的出入境查驗環節，極大提高通關效率，降低時間成本。入境人員可通過中轉大樓直接搭乘接駁巴士前往珠海辦理邊檢入境手續。</p><p>「為確保政策落地後能夠順暢實施，港珠澳大橋邊檢站在珠港出入境方向設置了專用查驗通道，實現‘經珠港飛’旅客與普通旅客的區分查驗，以便捷優質的通關服務，充分發揮大橋‘一橋連三地’、輻射粵西乃至大西南地區的軸帶作用，助力推動粵港澳大灣區世界級機場羣的形成。」港珠澳大橋邊檢站政委林美紅表示。</p><p>此外，該站還推動接駁巴士車內影像、行車軌跡的實時查詢，強化對接駁巴士行車的全程監控；加大接駁巴士運營方工作人員的出入境業務知識培訓，確保口岸安全暢通。</p><p>根據相關規劃，出入境人員在珠海公路口岸辦理值機、完成出入境查驗是「經珠港飛」項目第一階段運營方式，下一階段旅客也可在珠海金灣機場辦理值機，經珠海公路口岸完成邊檢查驗後直達香港機場，真正實現「空—陸—空」國際聯程轉運。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:38:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606339</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606339</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/835.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606339_20231210143948b4be59-bbcd-4324-a7e5-c71eaa0266ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[武兵/央視新聞]]>
            </author>
            <category>經珠港飛</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/835.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/836.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[開掛 X 不止科創：吳姥姥 X 王西敏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2023 復旦管院科創周「開掛 X 不止科創」特輯，邀請同濟大學物理學教授、「不刷題的吳姥姥」吳於人老師，上海辰山植物園科普宣傳部部長王西敏老師與復旦大學青年學子，探討青年當下和未來。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:29:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25585136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25585136</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>復旦管院</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/666/905.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/666/930.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多名兒童在 7 樓樓頂玩耍，對面女子將他們「吼下來」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="542580" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/00c88ace52ea4f1f9d99c27e7abb965b/hd/202312101347015528bb14afd-7414-4d89-8a44-8272d5b46710-bd358d0b-384e-8541-0a61-f9301293a36c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/553.jpg" data-duration="00:34" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>12 月 8 日，湖北襄陽。艾女士發現幾名小孩在 7 樓樓頂玩耍，她將幾人「吼」下。艾女士稱她在樓上施工發現對面的小孩，自己也是一位母親，擔心他們有危險。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:19:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606298</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：王文娟，編輯：張琳，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>兒童樓頂玩耍</category>
            <category>玩耍</category>
            <category>樓頂</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/553.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/554.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多所高校明確對研究生不予安排住宿，合理嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，隨着高校擴招碩士研究生，住宿資源緊張的問題愈加凸顯。為學生提供宿舍，不再是高校的既定規則。「不予安排住宿」，高校的官宣合理嗎？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/522.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：幾位考研學生在南昌大學教學樓的公共空間複習備考。劉力鑫，攝</p><p></p><p><strong>多所高校明確不予安排住宿</strong></p><p>中新網梳理發現，近年來，多所高校在碩士研究生招生簡章中明確，不為部分研究生提供住宿。例如，廈門大學在 2024 年碩士研究生招生簡章中明確，被錄取為非全日制的碩士研究生和全日制定向就業的碩士研究生 (對口支援西部地區高校計劃、少數民族高層次骨幹人才計劃的碩士研究生除外)，學校不予安排住宿。</p><p>其中，部分高校明確不為全日制專業學位碩士生提供住宿。例如，北京大學 2024 年碩士研究生招生簡章 (校本部) 明確，專業學位研究生學校不安排住宿。南京大學明確，2024 級專業學位碩士研究生原則上學校不提供校內住宿，學生需自行安排住宿，學校給予全日制專業學位碩士研究生適當的交通補貼。早在 2019 年，復旦大學就明確不為專碩生提供校內住宿，會協同相關院系努力拓展校外住宿資源，協助全日制學生以社會化方式解決住宿需求。</p><p>也有部分高校對全日制碩士生實行自願申請制。全日制碩士研究生住宿實行自願申請制，學校根據現有的宿舍資源，在一定範圍內提供房源給新生選擇。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：幾位考研學生在南昌大學教學樓的天橋上覆習備考。劉力鑫，攝</p><p></p><p><strong>學生：高校的學術成就是選擇關鍵</strong></p><p>在江蘇某高校專碩就讀的小姜告訴中新網，考上研究生之前，她給自己定下的租房預算是 1200-1500 元，最後，她在距離學校 10 分鐘通勤時間的地方，租到了月租 1300 元的房子。</p><p>「報考的時候，我也考慮過住宿的問題，但因為學校的學術成就和地位很高，我非常向往它的光環，所以可以忽略這一點。」小姜提到，自己在報考時也與家長溝通過，他們一致認為只要能考上，在外租房也是可以的。</p><p>在讀期間，小姜每個月可以領到 200 元的交通補助，這筆交通補助是為專碩生提供的，雖然不能抵消租金，但能夠緩解她在學生時期的經濟壓力。</p><p>相比於小姜，在北京某高校就讀的小王承擔着更大的經濟壓力。對於普通家庭的她來説，在學校附近和室友合租一間月租超 5000 元的主卧，負擔比較大。小王表示，自己拿學校「無可奈何」，學校的光環足以讓她支付這筆費用。</p><p>「這可能是一個大趨勢。」小姜認為。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/524.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：眾多考研學生在南昌大學圖書館的自習室內複習備考。劉力鑫，攝</p><p></p><p><strong>專家：屬正常情況</strong></p><p>針對多所高校宣佈不予安排住宿的現象，中國教育科學研究院研究員儲朝暉表示，主要有兩個方面的原因。一方面，隨着高校招生規模擴大，住宿資源有限的問題顯現；另一方面，碩士生作為成年人，高校不為其提供住宿的風險相對較低，因而會選擇讓碩士生自行安排住宿。</p><p>儲朝暉表示，從國際上來看，多數國家的高校不為碩士生提供住宿，甚至一些國家的高校不為本科生提供住宿，同時，一些高校會為學生提供相對穩定的房源。</p><p>「從高校本身的功能來説，我認為，學校不為研究生階段的學生提供住宿屬於正常情況。」儲朝暉認為，提供住宿是高校的輔助功能，在過去的計劃體制下，高校為管理更加有效而提供住宿，而從高校長期發展的角度來看，不提供住宿應該屬於一種常態。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:05:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606297</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606297</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/568.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606297_202312101406dbaad9f2-33c6-4b1b-8f1f-9ee6532a95b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張鈺惠/中國新聞網]]>
            </author>
            <category>高校</category>
            <category>住宿</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/568.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/569.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國海警依法驅離日非法進入我釣魚島領海船隻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國海警局新聞發言人甘羽表示，12 月 9 日，日「鶴丸」號漁船和數艘巡視船非法進入我釣魚島領海，中國海警艦艇依法對其採取必要管控措施並警告驅離。</p><p>釣魚島及其附屬島嶼是中國固有領土，中國海警艦艇依法在本國管轄海域開展海上維權執法活動，日方無權説三道四。我們敦促日方立即停止在該海域的一切違法活動，確保不再發生類似事件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 05:04:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606218</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606218</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/376.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606218_202312101304e10456ce-7f39-4a6c-812d-4f2cd58c0c2e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國海警」微信公號]]>
            </author>
            <category>中國海警</category>
            <category>釣魚島</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/376.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/377.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯播+｜明年經濟工作怎麼幹，把握好這兩對辯證關係]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[聯播+｜明年經濟工作怎麼幹，把握好這兩對辯證關係]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 04:40:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/12/09/ARTIzDO9B1SLnFYL7Obn1Sxy231209.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/12/09/ARTIzDO9B1SLnFYL7Obn1Sxy231209.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/921/771.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[揭露日軍南京大屠殺真相紀錄片在日首映，侵華老兵承認罪行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 12 月 9 日下午，日本市民團體「連接南京記憶」在大阪舉辦放映會，公開放映紀錄片《羅伯特·威爾遜：為南京縫合創傷》（日文版譯名：《威爾遜醫生：南京孤獨之戰》），揭露日軍南京大屠殺真相，呼籲勿忘日本軍國主義滔天罪行。這是該紀錄片在日本首次面向公眾放映，百餘名來自日本各地的民眾在現場觀看紀錄片。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/201.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>紀錄片的主人公羅伯特·威爾遜，1906 年出生於中國南京的一個美國傳教士家庭，1922 年他前往美國學習，之後在哈佛大學醫學院獲博士學位。1936 年 1 月他回到南京，成為金陵大學醫院（現南京鼓樓醫院）的一名外科醫生。1937 年冬天，威爾遜送走妻子和襁褓中的女兒，獨自留守南京，成為南京大屠殺期間南京城裏唯一的外科醫生。缺乏水電供應的情況下，他夜以繼日地救治了李秀英等一大批遭受日軍槍擊、刺傷、強姦的中國難民。1946 年 9 月，威爾遜抵達日本東京，作為南京大屠殺的第一位證人，在審判日本戰犯的遠東國際軍事法庭出庭作證。</p><p>放映開始前，現場民眾起立默哀，對近年來不斷離世的南京大屠殺倖存者表達深切哀悼。出生於南京、旅居日本多年的中國學者高文軍講述了多年來協助松岡環在南京當地實地挖掘日軍大屠殺暴行證言，並最終形成《太平門消失的 1300 人》紀錄片以及相關調查報告的艱辛過程。</p><p>活動發起人、日本「銘心會」會長松岡環女士表示，該放映會活動已堅持多年，旨在向更多日本民眾揭露日軍在南京以及侵華戰爭期間犯下的滔天罪行。未來還將堅持通過類似活動把加害的歷史記憶面向日本的下一代傳承下去。</p><p>放映會結束後，觀影民眾紛紛留言稱，對日軍在南京犯下慘絕人寰的罪行深感震驚，對中國民眾受到的巨大傷害感到心痛。日本應全面正視和深入反省侵華戰爭加害歷史，避免重蹈戰爭覆轍。</p><p>另據@央視軍事，消息，在紀錄片《太平門，消失的 1300 人》中，幾名侵華日軍老兵面對鏡頭承認了當年屠殺無辜中國百姓的歷史。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 03:34:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605330</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605330</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/215.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605330_20231210131383ec0bc4-9691-4d33-a3dd-75ef95fc2eba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[嶽林煒/人民日報客户端、@央視軍事]]>
            </author>
            <category>南京大屠殺</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/215.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國產首艘大型郵輪交付運營方，即將開啓首次試運營]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（12 月 10 日），國產首艘大型郵輪「愛達·魔都號」完成所有船用產品的安裝，1292 名來自全球各地的船員登船到崗。這也意味着國產首艘大型郵輪運營準備工作全面展開，郵輪也正式轉交給運營方。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年 11 月 4 日，歷經八年科研攻關、五年設計建造的國產首艘大型郵輪「愛達·魔都號」在上海外高橋造船碼頭完成命名交付。隨即開始了藝術品、酒店用品、醫療設備等供應品的上船安裝及功能驗證。</p><p>近日，國產首艘大型郵輪將前往運營碼頭——上海吳淞口碼頭，準備首航前的試運營。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 03:13:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605359</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605359</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/496.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605359_20231210111420ed0b5e-ed5c-438d-9315-937ab64122e6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[崔霞、吳天白/央視新聞]]>
            </author>
            <category>國產首艘大型郵輪</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/496.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/497.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央視白巖松評「2.2 億彩票大獎」：應成為彩票業建立公信力機會而不是相反]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="542552" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/043a528a055d4969aaefa09cfb8c6faa/hd/202312101037249853a21f863-448f-4181-9b90-78d5a9052dbb-f6acb0fa-6115-4ed8-7e6c-455820a4bee3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/179.jpg" data-duration="00:46" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，彩民「精準投注」10 萬押中 2.2 億一事引發廣泛質疑，白巖松：需要給公眾一個有説服力的交代，這件事應成為彩票業建立公信力的機會，而不是相反。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 02:45:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605327</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605327</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：張琳，素材來源：央視新聞]]>
            </author>
            <category>2.2 億彩票</category>
            <category>白巖松</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/179.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/180.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[真探來了丨千里溯源「招商機」：偏遠縣城產業園裏數千台「進口機牀」背後的秘密]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃新聞經過近一年的暗訪調查發現，一個隱性羣體正流竄在多個省市以「招商引資」的名義騙取國家補貼。他們從浙江某些作坊式工廠購買出廠價不到三萬元的機牀，套上碩大的鈑金外殼，貼上日本山崎馬紮克、德國德瑪吉、韓國現代等進口品牌的商標，就成為了售價百萬元高檔進口設備，並以進口設備價格向政府部門申請數百萬元的設備補貼。作坊式工廠的經營者們直接稱呼這種機牀為「招商機」、「貸款機」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 02:07:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25599795</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25599795</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：魏凡，編輯：周妍，配音：張兆億，素材來源：澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>真探來了</category>
            <category>招商機</category>
            <category>真探來了</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/831.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李家超：新一屆區議會是落實「愛國者治港」的最後一塊拼圖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/912/894.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港特區行政長官李家超。東方 IC 資料圖</p><p></p><p>香港 2023 年區議會一般選舉今日（10 日）舉行，上午，香港特區行政長官李家超到半山高主教書院票站投票。 ​​​李家超在投票後會見傳媒時表示，完善地區治理體系後舉行的首場區議會選舉選出來的區議員是符合香港整體利益，同時會照顧好地區利益的區議員。這些區議員是愛國者，相信他們是稱職的。</p><p>李家超表示，新一屆區議會是落實「愛國者治港」的最後一塊拼圖，希望市民今天踴躍投票。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 02:04:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/912/892.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605282_2023121010048edab9d0-94d5-44c6-95ba-3b7cad361beb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[羅武/@大灣區之聲]]>
            </author>
            <category>李家超</category>
            <category>區議會</category>
            <category>愛國者治港</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/912/892.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/912/893.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
